{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.13183"}, {"@name": "filename", "#text": "19054_000809742.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "1 \n \n\nL\u00cdGIA DE GRANDI \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nUUUSSSOOO   DDDOOO   DDDIIICCCIIIOOONNN\u00c1\u00c1\u00c1RRRIIIOOO   NNNOOO   EEENNNSSSIIINNNOOO   DDDEEE      \nLLL\u00cd\u00cd\u00cdNNNGGGUUUAAA   EEESSSPPPAAANNNHHHOOOLLLAAA:::      \n\nproposta de Guia te\u00f3rico-metodol\u00f3gico  \npara professores \n\n \n\n \n \nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada ao Programa \nde P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Lingu\u00edstica e L\u00edngua \nPortuguesa da Faculdade de Ci\u00eancias e Letras \u2013 \nUNESP/Araraquara, como requisito para a \nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Lingu\u00edstica e \nL\u00edngua Portuguesa.  \n \nLinha de pesquisa: Estudos do L\u00e9xico \n\n \nOrientador: Prof. Dr. Odair Luiz Nadin da Silva \n \n\n   \n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n\nARARAQUARA \u2013 S.P. \n2014 \n\n\n\n2 \n \n\nL\u00cdGIA DE GRANDI \n \n\n \n\nUUUSSSOOO   DDDOOO   DDDIIICCCIIIOOONNN\u00c1\u00c1\u00c1RRRIIIOOO   NNNOOO   EEENNNSSSIIINNNOOO   DDDEEE      \nLLL\u00cd\u00cd\u00cdNNNGGGUUUAAA   EEESSSPPPAAANNNHHHOOOLLLAAA:::      \n\nproposta de Guia te\u00f3rico-metodol\u00f3gico  \npara professores \n\n   \nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada ao Programa \nde P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Lingu\u00edstica e L\u00edngua \nPortuguesa da Faculdade de Ci\u00eancias e Letras \u2013 \nUNESP/Araraquara, como requisito para a \nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Lingu\u00edstica e \nL\u00edngua Portuguesa.  \n \n \nLinha de pesquisa: Estudos do L\u00e9xico \n \nOrientador: Prof. Dr. Odair Luiz Nadin da Silva  \n\n   \n \n \n\nData da defesa: 23/04/2014 \n\n \n\nMEMBROS COMPONENTES DA BANCA EXAMINADORA: \n\n \n\nPresidente e Orientador: Prof. Dr. Odair Luiz Nadin da Silva \nUniversidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d Faculdade de Ci\u00eancias e Letras \n\nC\u00e2mpus de Araraquara - SP. \n                                            \n \n\nMembro Titular: Profa. Dra. Clotilde de Almeida Azevedo Murakawa \nUniversidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d Faculdade de Ci\u00eancias e Letras \n\nC\u00e2mpus de Araraquara - SP. \n                                             \n \n\nMembro Titular: Profa. Dra. Isadora Valencise Gregolin \nUniversidade Federal de S\u00e3o Carlos - UFSCAR. \n\n                                                    \n \n \n \n \n \nLocal: Universidade Estadual Paulista \nFaculdade de Ci\u00eancias e Letras \nUNESP \u2013 C\u00e2mpus de Araraquara \n\n\n\n3 \n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n    \n\n  Agrade\u00e7o \n\n  Primeiramente a Deus, porque somente Ele nos mostra que algo \u00e9 poss\u00edvel quando \npensamos que n\u00e3o poderia ser. Ele nos d\u00e1 condi\u00e7\u00f5es de lutar em todas as situa\u00e7\u00f5es que nos \ndeparamos. \n \n  Aos meus pais, Jos\u00e9 Florindo e Iricina, pelos ensinamentos de vida que me fizeram \nchegar \u00e0 forma\u00e7\u00e3o profissional e busc\u00e1-la incansavelmente com trabalho, esfor\u00e7o e dedica\u00e7\u00e3o. \n \n  Ao Marcelo Daniel, companheiro que apoia e idealiza comigo muitos projetos. \n   \n  Ao meu orientador, Odair Luiz Nadin da Silva, que me apresentou a \u00e1rea de estudos \nda Lexicografia. Agrade\u00e7o pela compreens\u00e3o e amizade durante esse tempo do mestrado e, \nainda, por compartilhar seus conhecimentos, suas experi\u00eancias e suas bibliografias - material \nde pesquisa.  \n \n  \u00c0 professora Dra. Isadora Valencise Gregolin, que acompanhou o desenvolvimento \ndeste trabalho desde a primeira apresenta\u00e7\u00e3o no SELIN como painel e por sempre ter \ncontribu\u00eddo para o crescimento desta pesquisa. \n \n  \u00c0 professora Dra. Clotilde de Almeida Azevedo Murakawa, que participou da banca \nde qualifica\u00e7\u00e3o colaborando com seus conhecimentos, acrescentando e contribuindo para \nandamento e finaliza\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n \n  \u00c0s professoras suplentes, Dra. Nildic\u00e9ia Aparecida Rocha e Dra. Tatiana Helena \nCarvalho Rios, que se disponibilizaram a ler este trabalho neste momento de conclus\u00e3o. \n \n  Aos funcion\u00e1rios da se\u00e7\u00e3o de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, do Departamento de Letras Modernas e \nda Biblioteca, pela aten\u00e7\u00e3o e disponibilidade no atendimento sempre que necessitei.  \n \n  Aos professores que fizeram parte de minha forma\u00e7\u00e3o, ao longo de minha hist\u00f3ria \neducacional e profissional, em especial ao professor Vit\u00f3rio Barato Neto, pelos ensinamentos \ne revis\u00e3o deste trabalho.    \n \n  \u00c0 Dire\u00e7\u00e3o Acad\u00eamica, professores, colegas e amigos de trabalho da Faculdade de \nEduca\u00e7\u00e3o S\u00e3o Lu\u00eds, que apoiaram a realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa, entendendo e permitindo todas \nas vezes que precisei ausentar-me. \n \n     \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n4 \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nPenetra surdamente no reino das palavras. \nL\u00e1 est\u00e3o os poemas que esperam ser escritos. \n\nEst\u00e3o paralisados, mas n\u00e3o h\u00e1 desespero, \nh\u00e1 calma e frescura na superf\u00edcie inata. \n\nEi-los s\u00f3s e mudos, em estado de dicion\u00e1rio. \n[...] \n\nChega mais perto e contempla as palavras. \nCada uma \n\ntem mil faces secretas sob a face neutra \n[...] \n\nRepara: \nermas, de melodia e conceito \n\nelas se refugiam na noite, as palavras. \n \n\nCarlos Drummond de Andrade (2005, p.248-9) \n\n\n\n5 \n \n\nRESUMO  \n   \n  O presente trabalho insere-se na linha de pesquisa Estudos do L\u00e9xico com \ncontribui\u00e7\u00f5es para o ensino e aprendizagem de l\u00ednguas estrangeiras (LE), mais precisamente a \nL\u00edngua Espanhola. Neste sentido, esta pesquisa tem por objetivo propor um Guia te\u00f3rico-       \n-metodol\u00f3gico que possa orientar o professor de L\u00edngua Espanhola quanto ao uso do \ndicion\u00e1rio bil\u00edngue pedag\u00f3gico, pois o dicion\u00e1rio \u00e9 um material que pode servir de apoio nas \naulas de l\u00ednguas, colaborando n\u00e3o s\u00f3 com o trabalho do professor, mas tamb\u00e9m para o efetivo \ndesenvolvimento das habilidades de compreens\u00e3o e de produ\u00e7\u00e3o de textos pelos alunos. \u00c9 \nimportante que o docente saiba manusear o dicion\u00e1rio para tirar melhor proveito de toda \ninforma\u00e7\u00e3o que este possa oferecer e, consequentemente, motive o aluno a ter esse mesmo \nanseio pela pesquisa \u00e0 obra lexicogr\u00e1fica, j\u00e1 que esta auxilia o aprendiz de LE a ter mais \nautonomia de estudo. Assim, a presente pesquisa tem como base te\u00f3rica a Lexicografia \nBil\u00edngue (HAENSCH; OME\u00d1ACA, 2004; ALVAR EZQUERRA, 2001, 2003) e a \nLexicografia Pedag\u00f3gica (HERN\u00c1NDEZ, 2008; KRIEGER, 2007; MART\u00cdN GARC\u00cdA, \n1999; PONTES, 2009; PRADO ARAGON\u00c9S, 2005; WELKER, 2008), uma vez que elas d\u00e3o \nsuporte \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o do Guia que nos propusemos a organizar. Fundamentamo-nos, tamb\u00e9m, \nnas teorias de ensino e aprendizagem de l\u00ednguas estrangeiras (S\u00c1NCHEZ, 2009; BARALO, \n1999; ABAD\u00cdA, 2000; SANTOS GARGALLO, 1999; VALLEJO, 2004) como escopo para \nobservarmos, no decorrer da hist\u00f3ria, o ensino de vocabul\u00e1rio e, a partir disso, elaborar nossa \nproposta. A metodologia da pesquisa \u00e9 qualitativa, baseada nas pesquisas te\u00f3ricas e na \ndescri\u00e7\u00e3o dessa teoria, de forma que esta nos apoie na organiza\u00e7\u00e3o do Guia te\u00f3rico-                 \n-metodol\u00f3gico que desenvolvemos. Esse Guia mostra ao professor de L\u00edngua Espanhola, por \nmeio de exemplos retirados de dicion\u00e1rios bil\u00edngues e/ou monol\u00edngues, as partes constitutivas \nde um dicion\u00e1rio; com isso, pretende-se que o docente desenvolva conhecimentos sobre a \nmetalinguagem utilizada pela Lexicografia a fim de que possa utilizar, com maior \npropriedade, o dicion\u00e1rio em sala de aula. O Guia que elaboramos est\u00e1 organizado em duas \npartes: na primeira, apresentamos instru\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas para o professor e um conjunto de \natividades que possam auxili\u00e1-lo na consolida\u00e7\u00e3o do conhecimento adquirido; na segunda \nparte, apresentamos sugest\u00f5es de atividades que podem ser aplicadas e/ ou adaptadas e \ndesenvolvidas com os aprendizes. Ap\u00f3s a elabora\u00e7\u00e3o das atividades, notamos que parece ser \nposs\u00edvel orientar a aprendizagem do professor e seu trabalho em sala de aula por meio de \natividades com o dicion\u00e1rio, diante disso, pretendemos, futuramente, aplicar esta pesquisa em \ncontextos reais oferecendo cursos de extens\u00e3o aos professores. \n \nPalavras-chave: Lexicografia Bil\u00edngue. Lexicografia Pedag\u00f3gica. Dicion\u00e1rio Bil\u00edngue. \nEspanhol como L\u00edngua Estrangeira (ELE). Ensino de Vocabul\u00e1rio.  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n6 \n \n\nABSTRACT \n \n\n This work is part of the research studies Lexicon line and it\u2019s contribution to the \nteaching and learning of foreign languages, specifically the Spanish Language. In this sense, \nthis research aims to propose a theoretical-methodological guide that can aid the teacher of \nSpanish language in the use of a bilingual pedagogical dictionary. The dictionary contains \nmaterial that can serve as support in the language classroom, aiding not only with the teacher's \nwork, but also for the effective development of the skills necessary for the understanding and \nproduction of texts for students. It is important that teachers learn to handle the dictionary to \nbest take advantage of all the information that it can provide and consequently motivate the \nstudent to have that same desire for the lexicographical research work, as this helps the trainee \nLE to have more autonomy study. Thus, this research is based on theoretical Lexicography \nBilingual (HAENSCH; OME\u00d1ACA, 2004; ALVAR EZQUERRA, 2001, 2003) and \nPedagogical Lexicography (HERN\u00c1NDEZ, 2008; KRIEGER, 2007; MARTIN GARCIA, \n1999; PONTES, 2009; PRADO ARAGONES 2005; WELKER, 2008) since they support the \nelaboration of the Guide we set out to organize. We are also grounded in the theories of \nteaching and learning foreign languages (S\u00c1NCHEZ, 2009; BARALO, 1999; ABAD\u00cdA, \n2000; SANTOS GARGALLO, 1999; VALLEJO, 2004) as a scope to observe throughout \nhistory the vocabulary teaching and, from this, to establish our proposal. The research \nmethodology is qualitative, based on the theoretical research and description of this theory, so \nthat it can support us in organizing the theoretical and methodological guide that we \ndeveloped. This guide shows the Spanish language teacher, through examples from bilingual \nand / or monolingual dictionaries, the constitutive parts of a dictionary; from this, it is \nintended that the teacher develops knowledge of the metalanguage used by lexicography so \nthat you can use the dictionary in the classroom with greater property. \nThe guide that we developed is organized in two parts: first, we presented theoretical \ninstructions for the teacher and a set of activities that can help you in consolidation of \nacquired knowledge. In the second part, we presented suggestions for activities that can be \napplied and / or adapted and developed with the learners.  After developing the activities, we \nnoticed that it can be possible to guide teacher learning and work in the classroom based on  \nactivities with the dictionary, and before that we intend in the future,  apply this research in \nreal contexts offering extension courses for teachers. \n \nKeywords: Bilingual Lexicography. Pedagogical Lexicography. Bilingual Dictionary. Spanish \nas a Foreign Language. Teaching Vocabulary. \n \n  \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n7 \n \n\nRESUMEN \n \n\n  Este trabajo se inserta en la l\u00ednea de investigaci\u00f3n Estudios del L\u00e9xico con \ncontribuciones para la ense\u00f1anza y aprendizaje de lenguas extranjeras (LE), m\u00e1s precisamente \nla Lengua Espa\u00f1ola. En este sentido, esta investigaci\u00f3n tiene por objetivo proponer una Gu\u00eda \nTe\u00f3rico-metodol\u00f3gica que pueda orientar al profesor de Lengua Espa\u00f1ola en cuanto al uso del \ndiccionario biling\u00fce pedag\u00f3gico, pues el diccionario es un material que puede servir de apoyo \nen las clases de lenguas, colaborando no solo con el trabajo del profesor, sino tambi\u00e9n para el \nefectivo desarrollo de las habilidades de comprensi\u00f3n y de producci\u00f3n de textos por los \nalumnos. Es importante que el docente sepa manejar el diccionario para sacar mejor provecho \nde toda informaci\u00f3n que este ofrece y, en consecuencia, motive al alumno a tener ese anhelo \npor la investigaci\u00f3n a la obra lexicogr\u00e1fica, ya que esta auxilia al aprendiz de LE a tener m\u00e1s \nautonom\u00eda de estudio. As\u00ed, la presente investigaci\u00f3n tiene como base te\u00f3rica la Lexicograf\u00eda \nBiling\u00fce (HAENSCH; OME\u00d1ACA, 2004; ALVAR EZQUERRA, 2001, 2003) y la \nLexicograf\u00eda Did\u00e1ctica (HERN\u00c1NDEZ, 2008; KRIEGER, 2007; MARTIN GARCIA, 1999; \nPONTES, 2009; PRADO ARAGONES 2005; WELKER, 2008), una vez que ellas dan \nsoporte a la elaboraci\u00f3n de la Gu\u00eda que nos propusimos a organizar. Nos fundamentamos, \ntambi\u00e9n, en teor\u00edas de la ense\u00f1anza y aprendizaje de lenguas extranjeras (S\u00c1NCHEZ, 2009; \nBARALO, 1999; ABAD\u00cdA, 2000; SANTOS GARGALLO, 1999; VALLEJO, 2004)  como \nprop\u00f3sito para que observemos, en el transcurrir de la historia, la ense\u00f1anza de vocabulario y, \na partir de eso, elaborar nuestra propuesta. La metodolog\u00eda es cualitativa, basada en las \ninvestigaciones te\u00f3ricas y en la descripci\u00f3n de esa teor\u00eda, de forma que nos apoye en la \norganizaci\u00f3n de la Gu\u00eda Te\u00f3rico-metodol\u00f3gica que desarrollamos. Esa Gu\u00eda muestra al \nprofesor de Lengua Espa\u00f1ola, mediante ejemplos retirados de diccionarios biling\u00fces y/ o \nmonoling\u00fces, las partes constitutivas de un diccionario; con eso, se pretende que el docente \ndesarrolle conocimientos sobre el metalenguaje utilizado por la Lexicograf\u00eda a fin de que \npueda utilizar, con m\u00e1s propiedad, el diccionario en clase. La Gu\u00eda que elaboramos est\u00e1 \norganizada en dos partes: en la primera, presentamos instrucciones te\u00f3ricas para el profesor y \nun conjunto de actividades que lo auxilien en la consolidaci\u00f3n del conocimiento adquirido; en \nla segunda parte, presentamos sugerencias de actividades que pueden ser aplicadas y/ o \nadaptadas y desarrolladas con los aprendientes. Tras la elaboraci\u00f3n de las actividades, \nnotamos que puede ser posible orientar el aprendizaje del profesor y su trabajo en clase \nmediante actividades con el diccionario, ante eso pretendemos, en el futuro, aplicar este \ntrabajo en contextos reales ofreciendo cursos a los profesores. \n \n\nPalabras-clave: Lexicograf\u00eda Biling\u00fce. Lexicograf\u00eda Did\u00e1ctica. Diccionario Biling\u00fce. \nEspa\u00f1ol como Lengua Extranjera (ELE). Ense\u00f1anza de Vocabulario. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n8 \n \n\nLISTA DE ESQUEMAS \n \n\nEsquema 1: Lema e verbete 110 \n\nEsquema 2: Palavra-guia 112 \n\nEsquema 3: \u201cComo utilizar o dicion\u00e1rio\u201d presente no front matter e no back matter 122 \n\nEsquema 4: Front matter e back matter no dicion\u00e1rio passivo e ativo 123 \n\nEsquema 5: Cabe\u00e7a do verbete 123 \n\nEsquema 6: Defini\u00e7\u00e3o e equival\u00eancia 126 \n\nEsquema 7: O verbete \u2013 dicion\u00e1rio passivo 128 \n\nEsquema 8: O verbete \u2013 dicion\u00e1rio ativo 129 \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n9 \n \n\nLISTA DE FIGURAS \n \n\nFigura 1: Dicion\u00e1rio Pons (2010) 86 \n\nFigura 2: Dicion\u00e1rio WMF (2011) 88 \n\nFigura 3: Dicion\u00e1rio Larousse (2009) 89 \n\nFigura 4: Collins Dicion\u00e1rio (2011) 92 \n\nFigura 5: Minidicion\u00e1rio Flavian; Fern\u00e1ndez (2009) 92 \n\nFigura 6: Dicion\u00e1rio Santillana (2008) 95 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n10 \n \n\nLISTA DE QUADROS \n \n\nQuadro 1: Conceitos de microestrutura 30 \n\nQuadro 2: Defini\u00e7\u00f5es de Lexicografia Pedag\u00f3gica 36 \n\nQuadro 3: Defini\u00e7\u00f5es de dicion\u00e1rio 39 \n\nQuadro 4: Compet\u00eancias l\u00e9xicas 82 \n\nQuadro 5: Dom\u00ednio do vocabul\u00e1rio 83 \n\nQuadro 6: Abreviaturas de regionalismos 103 \n\nQuadro 7: Microestrutura 116 \n\nQuadro 8: Heterogen\u00e9rico 117 \n\nQuadro 9: Cabe\u00e7a do verbete 124 \n\nQuadro 10: Marcas de uso 125 \n\nQuadro 11: N\u00famero de acep\u00e7\u00f5es 126 \n\nQuadro 12: N\u00famero de equivalentes 127 \n\nQuadro 13: Informa\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica 130 \n\nQuadro 14: Coloca\u00e7\u00f5es 131 \n\nQuadro 15: Fraseologia 132 \n\nQuadro 16: Exemplos no dicion\u00e1rio de fraseologia 132 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n11 \n \n\nSUM\u00c1RIO \n \n\nPARTE I \n\n \n\n \n\n1 Introdu\u00e7\u00e3o ......................................................................................................... 14 \n \n\n1.1 Justificativa ............................................................................................................. \n\n \n\n16 \n\n1.2 Objetivos .................................................................................................................. 18 \n\n1.3 Metodologia ............................................................................................................. 19 \n\n  \n\n2 A Lexicografia: algumas reflex\u00f5es ........................................................................... 24 \n \n\n2.1 Lexicografia: princ\u00edpios te\u00f3ricos .............................................................................. \n\n \n\n27 \n\n2.1.1 Lexicografia Monol\u00edngue: caracter\u00edsticas do dicion\u00e1rio monol\u00edngue .................. 31 \n\n2.1.2 Lexicografia Bil\u00edngue: caracter\u00edsticas do dicion\u00e1rio bil\u00edngue................................ 34 \n\n2.1.3 Lexicografia Pedag\u00f3gica: objetos e objetivos ....................................................... 35 \n\n2.2 O dicion\u00e1rio como material did\u00e1tico complementar ................................................ 38 \n\n2.2.1 Como deve (deveria) ser um dicion\u00e1rio pedag\u00f3gico ............................................. 40 \n\n2.2.2 Dicion\u00e1rio monol\u00edngue pedag\u00f3gico ...................................................................... 42 \n\n2.2.3 Dicion\u00e1rio bil\u00edngue pedag\u00f3gico ............................................................................ 45 \n\n2.3 O uso do dicion\u00e1rio na sala de aula e o ensino e aprendizagem de vocabul\u00e1rio ...... 48 \n\n  \n\n3 O vocabul\u00e1rio em foco: das abordagens de ensino de l\u00ednguas \u00e0s diretrizes \ncurriculares ................................................................................................................... \n\n \n53 \n\n \n\n3.1 O papel do vocabul\u00e1rio nas diferentes abordagens de ensino de l\u00ednguas \n\nestrangeiras ..................................................................................................................... \n\n \n\n \n\n53 \n\n3.2 O ensino do vocabul\u00e1rio nas abordagens tradicionais .............................................. 58 \n\n3.2.1 Da Gram\u00e1tica-Tradu\u00e7\u00e3o ao Audiolingual ............................................................. 59 \n\n3.3 O ensino do vocabul\u00e1rio na abordagem comunicativa ............................................. 61 \n\n3.3.1 O per\u00edodo nocional-funcional ................................................................................ 62 \n\n3.3.2 O per\u00edodo comunicativo ........................................................................................ 63 \n\n3.4 O vocabul\u00e1rio e as Diretrizes Curriculares ............................................................... 65 \n\n3.4.1 O ensino do vocabul\u00e1rio: o que dizem os documentos oficiais da educa\u00e7\u00e3o \n\nb\u00e1sica brasileira .............................................................................................................. \n\n \n\n66 \n\n\n\n12 \n \n\n3.4.2 Outro olhar: o Quadro Comum Europeu de Refer\u00eancia para o ensino de l\u00ednguas \n\nestrangeiras ..................................................................................................................... \n\n \n\n80 \n\n \n\n4 O dicion\u00e1rio no par de l\u00ednguas portugu\u00eas-espanhol no Brasil .............................. \n\n \n\n86 \n\n \n\n4.1 Dicion\u00e1rios bil\u00edngues portugu\u00eas-espanhol: alguns exemplos ................................... \n\n \n\n86 \n\n4.2 Quem s\u00e3o os usu\u00e1rios previstos nesses dicion\u00e1rios .................................................. 96 \n\n  \n\nPARTE II \n\n \n\n \n\n5 O dicion\u00e1rio na sala de aula: propostas para a media\u00e7\u00e3o do professor ............... 109 \n\n \n\n5.1 O professor e o dicion\u00e1rio: conhecendo a estrutura da obra lexicogr\u00e1fica ............... 110 \n\n5.2 O dicion\u00e1rio como material did\u00e1tico complementar ................................................ 132 \n\n5.2.1 O professor: atividades para aprender a usar o dicion\u00e1rio .................................... 134 \n\n5.2.2 O aluno: atividades para o professor ensinar a usar o dicion\u00e1rio .......................... 136 \n\n5.3 Ap\u00eandice ................................................................................................................... 150 \n\n  \n\n6 Considera\u00e7\u00f5es finais .................................................................................................. 155 \n\n  \n\n7 Refer\u00eancias ................................................................................................................. 158 \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n13 \n \n\nPARTE I \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLutar com palavras \n\u00e9 a luta mais v\u00e3. \nEntanto lutamos \n\nmal rompe a manh\u00e3. \n[...] \n\nInsisto, solerte. \nBusco persuadi-las. \nSer-lhes-ei escravo \nDe rara humildade. \n\n \nCarlos Drummond de Andrade (2005, p. 243) \n\n\n\n14 \n \n\n1 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n Este trabalho tem por objetivo refletir sobre os Estudos do L\u00e9xico e contribuir com as \n\npesquisas sobre o ensino de vocabul\u00e1rio de l\u00edngua espanhola para aprendizes brasileiros. As \n\nCi\u00eancias do L\u00e9xico t\u00eam um importante papel nos estudos da linguagem, pois \u00e9 por meio, \n\ntamb\u00e9m, do vocabul\u00e1rio que elaboramos nossos enunciados e veiculamos os significados no \n\nmomento da comunica\u00e7\u00e3o. \n\n  Quando nos propomos a aprender uma l\u00edngua estrangeira, uma das preocupa\u00e7\u00f5es \u00e9 a \n\naprendizagem do vocabul\u00e1rio; portanto, quanto mais abrangente for nosso acervo lexical, \n\nmaior as possibilidades de nos comunicar e transmitir o que pensamos.  \n\n   Dessa forma, na inten\u00e7\u00e3o de contribuir para a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento voltado \n\npara o trabalho do professor com a \u201cpalavra\u201d na sala de aula, objetivamos, nesta pesquisa, \n\nelaborar um Guia que oriente o uso do dicion\u00e1rio nas aulas de l\u00edngua espanhola. Este \u201cGuia\u201d \n\nn\u00e3o \u00e9, de forma alguma, pensado para que o professor tenha \u201creceitas\u201d de como usar o \n\ndicion\u00e1rio, mas, sim, de apresentar \u201ccaminhos poss\u00edveis\u201d que poder\u00e3o ser trilhados e \n\nadaptados. Pois, parece haver certa tend\u00eancia de deixar o ensino do vocabul\u00e1rio em segundo \n\nplano e n\u00e3o \u00e9 um assunto, a nosso ver, muito divulgado para os professores.  \n\n  Isso ocorre, ainda, pelo mito criado de que estudar maneiras de como ensinar ou \n\ndesenvolver a aprendizagem do vocabul\u00e1rio esteja atrelado \u00e0 ideia de que seja somente \n\nac\u00famulo de palavras. Nota-se que as reflex\u00f5es acerca do estudo do vocabul\u00e1rio ainda se \n\nlimitam, muitas vezes, de forma preconceituosa, \u00e0s cr\u00edticas \u00e0s listas de palavras presentes no \n\nensino de l\u00ednguas ao longo da hist\u00f3ria. Isso ocorre devido, sobretudo, \u00e0 heran\u00e7a do ensino de \n\ngram\u00e1tica e tradu\u00e7\u00e3o em que se traduziam listas de palavras fora de contextos reais de uso.  \n\n  Entretanto, \u00e9 necess\u00e1rio trabalhar todas as formas de aprendizagem. N\u00e3o podemos \n\nafirmar que iniciar uma atividade em sala de aula pela palavra e instigar os alunos a buscarem \n\nos poss\u00edveis significados seja desvantajoso. O fato de come\u00e7ar por meio da palavra, m\u00e9todo \n\nque ficou estilizado pelo modo como era aplicado em um determinado momento da hist\u00f3ria \n\ndo ensino de l\u00edngua1, n\u00e3o \u00e9 fator para diminuir a import\u00e2ncia do trabalho realizado hoje e \n\ncomo podemos realiz\u00e1-lo. Principalmente, se o passo seguinte for colocar essa palavra nos \n\ndiferentes contextos poss\u00edveis em que ela pode ser usada. Isso pode, entre outras quest\u00f5es, \n\ndesenvolver no aluno o h\u00e1bito pela consulta ao dicion\u00e1rio bem como autonomia em seu \n\nprocesso de aprendizagem.  \n\n                                                           \n1 Esse tema ser\u00e1 discutido de forma mais detalhada no cap\u00edtulo 3. \n\n\n\n15 \n \n\n  N\u00e3o se defende aqui, evidentemente, um trabalho focado em listas de palavras e \n\nrespectivas tradu\u00e7\u00f5es, defende-se que tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel ir da palavra ao discurso e despertar, \n\npor meio de atividades com o uso do dicion\u00e1rio, o interesse do aprendiz por diferentes formas \n\nde manifesta\u00e7\u00e3o da l\u00edngua. O dicion\u00e1rio funciona, assim, como um \u201cve\u00edculo\u201d que, usado \n\nadequadamente, pode levar o aprendiz da palavra ao discurso, do discurso \u00e0 palavra, do \n\nsignificado para a forma, da forma para os significados, da l\u00edngua para a hist\u00f3ria e para a \n\ncultura, e um longo \u201cetc\u00e9tera\u201d. Diante do exposto, ressaltemos, ainda, que podemos entender \n\no dicion\u00e1rio como uma tecnologia2, j\u00e1 que o entendemos como esse \u201cve\u00edculo\u201d que \u201cconduz\u201d o \n\naluno para as diversas situa\u00e7\u00f5es mencionadas.   \n\n  Apresentamos, neste primeiro cap\u00edtulo, a justificativa, os objetivos e a metodologia da \n\npesquisa, para em seguida iniciarmos os estudos te\u00f3ricos e a elabora\u00e7\u00e3o do Guia para que o \n\nprofessor possa fazer um bom uso do dicion\u00e1rio, objetivo principal de nosso trabalho.  \n\n Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 teoria, abordamos, no segundo cap\u00edtulo, a Lexicografia de maneira \n\ngeral, discorremos sobre a Lexicografia monol\u00edngue e bil\u00edngue, e dedicamo-nos com maior \n\naten\u00e7\u00e3o \u00e0 Lexicografia Pedag\u00f3gica e seu objeto de estudo como material did\u00e1tico \n\ncomplementar para a sala de aula. \n\n  Para nos referirmos ao dicion\u00e1rio, procuramos denomin\u00e1-lo como \u201cmaterial did\u00e1tico \n\ncomplementar\u201d ou \u201cmaterial did\u00e1tico de apoio\u201d; entretanto, faremos uso de outras \n\nterminologias utilizadas por v\u00e1rios autores, apresentadas no decorrer da hist\u00f3ria da \n\nMetalexicografia. Sobre esse assunto elaboramos um quadro no cap\u00edtulo dois (vide p.39). \n\n No cap\u00edtulo tr\u00eas, abordamos quest\u00f5es referentes ao ensino e \u00e0 aprendizagem de \n\nvocabul\u00e1rio nas diferentes abordagens de ensino de l\u00ednguas e o papel que ele ocupou ao longo \n\nda hist\u00f3ria (das abordagens tradicionais \u00e0s comunicativas). Al\u00e9m disso, discorremos sobre os \n\ndocumentos oficiais do Governo \u2013 Federal e Estadual \u2013 e sobre o Quadro Comum Europeu de \n\nRefer\u00eancia para o ensino de l\u00ednguas, observando nesses documentos quando e como se prop\u00f5e \n\no ensino do vocabul\u00e1rio. \n\n  No quarto cap\u00edtulo, apresentamos alguns dicion\u00e1rios bil\u00edngues, portugu\u00eas-espanhol \n\ndispon\u00edveis no mercado, os quais podem ser utilizados em sala de aula. Propomos uma an\u00e1lise \n\nintrodut\u00f3ria desses dicion\u00e1rios no sentido de observar o perfil do usu\u00e1rio a que essas obras \n\npretendem atender. \n\n                                                           \n2 Por gramatiza\u00e7\u00e3o deve-se entender o processo que conduz a descrever e a instrumentar uma l\u00edngua na base de \nduas tecnologias, que s\u00e3o ainda hoje os pilares de nosso saber metalingu\u00edstico: a gram\u00e1tica e o dicion\u00e1rio \n(AUROUX, 1992, p. 65, it\u00e1lico do autor). \n\n\n\n16 \n \n\n  Por fim, propomos uma parte mais pr\u00e1tica na qual, a partir das reflex\u00f5es sobre a teoria \n\nlexicogr\u00e1fica, apresentamos nossa proposta de Guia para colaborar com o trabalho do \n\nprofessor, assim como algumas sugest\u00f5es de exerc\u00edcios com o vocabul\u00e1rio que podem ser \n\nadaptados pelo professor ao perfil de seus alunos. Trata-se, portanto, de tentar \u201cfacilitar \n\ncaminhos\u201d para que, conduzindo de maneira adequada o dicion\u00e1rio, o professor possa ter mais \n\num material did\u00e1tico complementar para realizar com seguran\u00e7a seu trajeto no ensino de \n\nl\u00ednguas e exercer seu papel de mediador. \n\n \n\n1.1 Justificativa \n\n \n\nEsta pesquisa de mestrado justifica-se pela crescente import\u00e2ncia dada \u00e0 l\u00edngua \n\nespanhola no Brasil, fato que resultou na Lei Federal 11.161/2005. Essa lei estabelece a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria da l\u00edngua espanhola no Ensino M\u00e9dio, sendo facultativo seu \n\noferecimento no Ensino Fundamental II, ou seja, al\u00e9m de um primeiro idioma3 j\u00e1 oferecido \n\npelas escolas, em decorr\u00eancia da LDB (Lei 9.394 20/12/96), a rede particular e a rede p\u00fablica \n\nteriam de oferecer a l\u00edngua espanhola. \n\n Esta pesquisa tamb\u00e9m \u00e9 relevante por oferecer aos professores uma reflex\u00e3o quanto a \n\nobservar com maior precis\u00e3o os fatores facilitadores da aprendizagem da l\u00edngua estrangeira, \n\npois h\u00e1 quest\u00f5es determinantes, como, por exemplo, o docente ter uma gama de materiais que \n\npossam oferecer diversas maneiras de trabalhar e desenvolver o idioma-meta. Quanto aos \n\nmateriais did\u00e1ticos, destacamos o dicion\u00e1rio. O uso do dicion\u00e1rio como material did\u00e1tico em \n\nsala de aula \u00e9 um tema discutido e analisado pela Lexicografia Pedag\u00f3gica e, a nosso ver, o \n\nprofessor deve explorar esse recurso nas aulas de l\u00ednguas. \n\n  Segundo Krieger (2007), o potencial did\u00e1tico do dicion\u00e1rio n\u00e3o costuma ser \n\nexplorado, pois o ambiente escolar, onde se deveria promover a pr\u00e1tica social da consulta, \n\nlimita sua utiliza\u00e7\u00e3o \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de respostas pontuais. Toda biblioteca tem dicion\u00e1rios, por \n\nisso h\u00e1 um fato aparentemente contradit\u00f3rio de que os professores desconhecem essa obra e, \n\nsalienta a autora, \u201cesse desconhecimento est\u00e1 relacionado \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o estrutural, \u00e0 \n\ntipologia, entre outros componentes das obras lexicogr\u00e1ficas\u201d (KRIEGER, 2007, p.299). Para \n\na autora, os principais fatores que dificultam o aproveitamento did\u00e1tico do dicion\u00e1rio s\u00e3o: \n\n \n\n                                                           \n3 O idioma oferecido, geralmente, \u00e9 o ingl\u00eas. \n\n\n\n17 \n \n\n- a falta de conhecimento de Lexicografia te\u00f3rica ou metalexicografia, \ndisciplina que, raramente, integra os curr\u00edculos de forma\u00e7\u00e3o de professores; \n- a quase total inexist\u00eancia de estudos que ofere\u00e7am um panorama \nsistem\u00e1tico e cr\u00edtico da Lexicografia brasileira; \n- a falta de tradi\u00e7\u00e3o de cr\u00edtica lexicogr\u00e1fica no pa\u00eds; \n- a aus\u00eancia de conceitos claros sobre qualidade de dicion\u00e1rio; \n- a equivocada cren\u00e7a de que os dicion\u00e1rios s\u00e3o iguais, s\u00e3o obras neutras que \nse diferenciam apenas pela quantidade de entradas (KRIEGER, 2007, p.299). \n\n \n  Al\u00e9m desses fatores, observa-se tamb\u00e9m que os livros did\u00e1ticos muito raramente \n\nincentivam o uso de dicion\u00e1rios, somado \u00e0 aus\u00eancia de clareza sobre o dicion\u00e1rio escolar, \n\nresulta a realidade da n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o da obra lexicogr\u00e1fica. Talvez haja um mito que se apoia \n\nna ideia de que utilizar o dicion\u00e1rio acomoda o aprendiz; ao contr\u00e1rio, potencializa o \n\nautoestudo, al\u00e9m de promover um contato maior com a l\u00edngua que o aluno est\u00e1 aprendendo, \n\npois ao consultar o dicion\u00e1rio, ele n\u00e3o l\u00ea somente o que estava buscando, mas acaba obtendo \n\noutras informa\u00e7\u00f5es.  \n\n  Assim, propomo-nos a desmitificar alguns desses fatores que dificultam o \n\naproveitamento did\u00e1tico do dicion\u00e1rio, incentivando seu uso nas aulas de l\u00edngua espanhola \n\npara o ensino do vocabul\u00e1rio. Nesse momento, o professor poder\u00e1 fazer com que os alunos \n\naprendam a pesquisar no dicion\u00e1rio n\u00e3o somente o significado pontual de uma palavra, mas, \n\nsim, ver que as obras trazem em suas unidades l\u00e9xicas informa\u00e7\u00f5es sobre o dia a dia, a cultura \n\nde um povo e a subjetividade expressada pela linguagem que os indiv\u00edduos de uma sociedade \n\nconstroem, al\u00e9m de conceitos relativos \u00e0s estruturas lingu\u00edsticas que podem facilitar a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de enunciados orais e escritos.  \n\n  Propor um Guia ao professor e orient\u00e1-lo para explorar as possibilidades do uso dos \n\ndicion\u00e1rios no ensino de l\u00edngua espanhola, justifica-se tamb\u00e9m pelo incentivo que as escolas \n\nt\u00eam recebido por parte do Governo Federal com o PNLD (Programa Nacional do Livro \n\nDid\u00e1tico) que se estendeu aos dicion\u00e1rios com a publica\u00e7\u00e3o realizada pelo MEC do PNLD \n\n2012: dicion\u00e1rios \u2013 Com direito \u00e0 palavra dicion\u00e1rios em sala de aula. Esse material foi \n\nelaborado como apoio para o uso do dicion\u00e1rio em aulas de l\u00edngua portuguesa (l\u00edngua \n\nmaterna). N\u00e3o h\u00e1, ainda, por parte do governo esse tipo de incentivo com rela\u00e7\u00e3o aos \n\ndicion\u00e1rios bil\u00edngues e/ou monol\u00edngues de l\u00ednguas estrangeiras.  \n\n Al\u00e9m disso, outra caracter\u00edstica que justifica a elabora\u00e7\u00e3o do Guia \u00e9 com rela\u00e7\u00e3o ao \n\nacesso ao dicion\u00e1rio bil\u00edngue ou monol\u00edngue de l\u00edngua estrangeira pelos alunos. Em algumas \n\nescolas do Estado de S\u00e3o Paulo, j\u00e1 foram implantados laborat\u00f3rios com computadores, o que \n\npode levar aos estudantes os dicion\u00e1rios eletr\u00f4nicos, devendo ser mencionado, inclusive, os \n\ndicion\u00e1rios que podem ser acessados via Internet. \n\n\n\n18 \n \n\n  Vemos um futuro promissor com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00edngua espanhola, e da mesma forma que os \n\nalunos recebem e trabalham com o dicion\u00e1rio de l\u00edngua materna em sala de aula, tamb\u00e9m \n\npodem fazer com os de l\u00edngua estrangeira. Em decorr\u00eancia dos motivos expostos, h\u00e1 a \n\nnecessidade de profissionais mais bem capacitados para o uso de diferentes recursos no ensino \n\nde LE. \n\n  \n\n1.2 Objetivos \n\n   \n\n  O objetivo geral desta pesquisa \u00e9 elaborar um Guia, a partir dos princ\u00edpios te\u00f3rico-\n\nmetodol\u00f3gicos da Lexicografia Pedag\u00f3gica, para que o professor do Ensino Fundamental e \n\ndo M\u00e9dio possa explorar as potencialidades did\u00e1ticas de dicion\u00e1rios de l\u00edngua espanhola. \n\n \n\n  Para a elabora\u00e7\u00e3o deste Guia pretendemos alcan\u00e7ar os seguintes objetivos espec\u00edficos: \n\n \n\n1. Desenvolver reflex\u00f5es sobre os conceitos que envolvem a Lexicografia em suas \ndiferentes sub\u00e1reas: \n\n? Descrever as caracter\u00edsticas da Lexicografia Monol\u00edngue e da Lexicografia \n\nBil\u00edngue; \n\n? Descrever as caracter\u00edsticas do dicion\u00e1rio monol\u00edngue e do dicion\u00e1rio bil\u00edngue; \n\n? Discorrer sobre a Lexicografia Pedag\u00f3gica; \n\n? Refletir sobre o uso do dicion\u00e1rio no ensino de l\u00ednguas. \n\n \n\n2. Refletir sobre o ensino do vocabul\u00e1rio nas diferentes abordagens te\u00f3ricas de \nensino de l\u00ednguas estrangeiras: \n\n? Descrever como as teorias contribu\u00edram, e se contribu\u00edram, para o ensino de \n\nl\u00ednguas, mais precisamente o ensino do vocabul\u00e1rio; \n\n? Fazer um panorama contrastivo sobre o ensino de vocabul\u00e1rio nas diferentes \n\nteorias; \n\n? Refletir sobre a quest\u00e3o do vocabul\u00e1rio enquanto objeto de ensino e \n\naprendizagem. \n\n \n\n3. Apresentar alguns dicion\u00e1rios, portugu\u00eas-espanhol, que o professor pode usar \nnas aulas: \n\n\n\n19 \n \n\n? Descrever o que a obra se prop\u00f5e a oferecer ao usu\u00e1rio; \n\n? Observar qual o perfil protot\u00edpico do usu\u00e1rio que a obra se prop\u00f5e a atender. \n\n \n\n4. Elaborar um Guia informativo (e formativo) para o professor sobre a estrutura e \no funcionamento do dicion\u00e1rio para que ele possa orientar seus alunos no uso da \n\nobra lexicogr\u00e1fica: \n\n? Descrever as partes constitutivas do dicion\u00e1rio, apresentando ao professor a \n\nhiperestrutura, a macroestrutura e a microestrutura; \n\n? Descrever as partes da microestrutura, detalhando os t\u00f3picos que podem \n\ncomp\u00f4-las e exemplificando com verbetes do dicion\u00e1rio; \n\n? Desenvolver orienta\u00e7\u00f5es para intensificar a pesquisa em dicion\u00e1rios; \n\n? Propor exerc\u00edcios ao professor para que ele conhe\u00e7a o dicion\u00e1rio e aprenda a \n\nexplorar a obra de forma prof\u00edcua; \n\n? Propor exerc\u00edcios ao professor para que ele os adapte para motivar o uso do \n\ndicion\u00e1rio, promovendo entre os alunos o desenvolvimento da compet\u00eancia \n\nl\u00e9xica e, consequentemente, da compet\u00eancia comunicativa. \n\n \n\n1.3 Metodologia \n\n \n\n  A presente pesquisa consiste em quatro etapas, a saber: \n\n \n\n  1.3.1 Primeira etapa: das teorias da Lexicografia \n\n \n\n  Nesta etapa, desenvolvemos reflex\u00f5es sobre os conceitos da Lexicografia no intuito de \n\ncolaborar para nosso pr\u00f3prio entendimento e, posteriormente, termos base te\u00f3rica suficiente \n\nna elabora\u00e7\u00e3o do Guia para o professor. Com isso, intencionamos que o docente tenha \n\nconhecimento te\u00f3rico sobre a obra lexicogr\u00e1fica, para que melhor possa utilizar o Guia que \n\npropomos.  \n\n  Neste sentido, descrevemos as partes can\u00f4nicas do dicion\u00e1rio, tais como \n\nmacroestrutura (os lemas ou entradas que comp\u00f5em o dicion\u00e1rio) e a microestrutura (as \n\ninforma\u00e7\u00f5es a respeito do lema). Em seguida, discorremos sobre Lexicografia Monol\u00edngue, \n\nBil\u00edngue e Pedag\u00f3gica, expondo as caracter\u00edsticas dos dicion\u00e1rios de cada uma dessas \u00e1reas \n\nda Lexicografia. Discutimos, tamb\u00e9m, alguns conceitos mais precisos com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\n\n\n20 \n \n\ncaracter\u00edsticas do dicion\u00e1rio bil\u00edngue, por exemplo, as fun\u00e7\u00f5es do dicion\u00e1rio (passivo \u2013 para \n\ncompreens\u00e3o, e ativo \u2013 para produ\u00e7\u00e3o); a direcionalidade (espanhol-portugu\u00eas / portugu\u00eas-     \n\n-espanhol); e a reciprocidade (p\u00fablico-alvo). Al\u00e9m disso, abordamos alguns estudos que \n\ncorroboram nossa pesquisa sobre o dicion\u00e1rio como material did\u00e1tico complementar e recurso \n\npara uso no ensino e aprendizagem de l\u00ednguas.  \n\n   \n\n  1.3.2 Segunda etapa: das reflex\u00f5es sobre o ensino de vocabul\u00e1rio \n\n \n\n Esta etapa dividiu-se em dois momentos, a saber: (i) no primeiro, discorremos sobre \n\nalgumas das teorias de ensino e aprendizagem de l\u00ednguas estrangeiras e, no segundo \n\nmomento, (ii) analisamos alguns dos documentos oficiais que regem o ensino dessas l\u00ednguas \n\nno Pa\u00eds e no exterior, com intuito de verificar as abordagens propostas para o trabalho com o \n\nvocabul\u00e1rio e os dicion\u00e1rios de l\u00edngua estrangeira.   \n\n Assim, nossa an\u00e1lise das abordagens te\u00f3ricas sobre o ensino de l\u00ednguas estrangeiras \n\nobjetiva, sobretudo, expor como, ao longo da hist\u00f3ria, elas contribu\u00edram na aprendizagem do \n\nvocabul\u00e1rio e a maneira que se propunha efetivar essa aprendizagem.  \n\n  Com rela\u00e7\u00e3o aos documentos oficiais, objetivamos observar o que eles dizem sobre o \n\nensino e a aprendizagem da l\u00edngua estrangeira, mais precisamente, conforme foi dito, sobre o \n\nensino do vocabul\u00e1rio. Os documentos analisados foram: \n\n  \n\n? Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares para o Ensino M\u00e9dio: documento publicado em 2006, um \n\nano ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o da Lei Federal que regulamenta o oferecimento obrigat\u00f3rio da \n\nL\u00edngua Espanhola no Ensino M\u00e9dio. Esse documento traz um item sobre l\u00edngua \n\nestrangeira e um item espec\u00edfico sobre a L\u00edngua Espanhola, abordando algumas \n\nespecificidades dessa l\u00edngua em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 L\u00edngua Portuguesa e sua representa\u00e7\u00e3o para \n\nos brasileiros. Discute-se, tamb\u00e9m, qual variedade do espanhol ensinar na escola, e \n\nproporciona algumas orienta\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas sobre seu ensino (metodologias e \n\nmateriais) nas quais nos detemos para uma an\u00e1lise mais minuciosa. \n\n? Orienta\u00e7\u00f5es Educacionais Complementares aos Par\u00e2metros Curriculares \n\nNacionais (PCN+): esse documento, publicado em 2007, contempla um item que trata \n\ndo ensino da l\u00edngua estrangeira moderna (j\u00e1 que a LDB, no artigo 26 \u00a7 5\u00ba, prop\u00f5e o \n\nensino de uma l\u00edngua estrangeira moderna \u00e0 escolha da comunidade escolar). O \n\ndocumento seleciona alguns conte\u00fados estruturadores e prop\u00f5e algumas compet\u00eancias, \n\nal\u00e9m de algumas sugest\u00f5es de trabalhos com projetos para o ensino dessa l\u00edngua.  \n\n\n\n21 \n \n\n? Curr\u00edculo do Estado de S\u00e3o Paulo: publicado em 2011, na se\u00e7\u00e3o \u201cL\u00edngua \n\nEstrangeira Moderna (LEM) \u2013 Espanhol\u201d (p. 145) orienta de maneira \u201cflex\u00edvel, aberta \n\ne din\u00e2mica\u201d como o professor pode desenvolver a l\u00edngua espanhola em sala, conforme \n\nprop\u00f5em os demais documentos. Defende um ensino reflexivo por meio do esfor\u00e7o \n\ncognitivo do aluno, com os seguintes temas curriculares: espanhol e comunica\u00e7\u00e3o \n\n(\u201cexpress\u00e3o oral, escrita, mais ou menos formal, art\u00edstica[...]\u201d (p.152)), espanhol e \n\ndiversidade cultural (\u201cobservada de um ponto de vista mais antropol\u00f3gico ou a partir \n\ndas diversas manifesta\u00e7\u00f5es da arte das civiliza\u00e7\u00f5es\u201d (p.152)), e l\u00edngua estrangeira e \n\nsociedade (\u201cmarcas que essa diversidade deixa nas produ\u00e7\u00f5es lingu\u00edsticas e culturais\u201d \n\n(p.152)).  \n\n \n\n Al\u00e9m dos tr\u00eas documentos oficiais brasileiros supramencionados, optamos tamb\u00e9m \n\npor observar a proposta do Quadro Comum Europeu de Refer\u00eancia, por tratar-se de um \n\ndocumento que tem servido de base para a elabora\u00e7\u00e3o de materiais e cursos de espanhol como \n\nLE no mundo.  \n\n \n\n? Quadro Comum Europeu de Refer\u00eancia para o ensino de l\u00ednguas: esse documento \n\nfoi publicado em 2001 pelo Conselho da Europa para regulamentar o ensino de \n\nl\u00ednguas naquele continente.   \n\n \n\n  1.2.3 Terceira etapa: an\u00e1lise de alguns dicion\u00e1rios bil\u00edngues espanhol-portugu\u00eas, \n\nportugu\u00eas-espanhol \n\n \n\n  Nesta etapa, apresentamos alguns dicion\u00e1rios que est\u00e3o dispon\u00edveis no mercado e que \n\no docente pode selecionar para usar em suas aulas. Descrevemos as partes constitutivas desses \n\ndicion\u00e1rios, quantos verbetes essas obras cont\u00e9m e se eles cont\u00eam informa\u00e7\u00f5es como: \n\nregionalismos, locu\u00e7\u00f5es, falsos cognatos, transcri\u00e7\u00e3o fon\u00e9tica, listas de abreviaturas, etc.  \n\n  Observamos, tamb\u00e9m, o perfil de usu\u00e1rio que esses dicion\u00e1rios pretendem atender; \n\npara isso, verificamos se essas obras cont\u00eam instru\u00e7\u00f5es de uso e se as se\u00e7\u00f5es iniciais da obra \n\nespecificam o p\u00fablico-alvo.   \n\n \n\n  1.3.4 Quarta etapa: do Guia de forma\u00e7\u00e3o para o professor  \n\n  A partir da teoria Lexicogr\u00e1fica estudada e das reflex\u00f5es sobre o ensino de \n\nvocabul\u00e1rio, elaboramos um Guia que exp\u00f5e, de forma pr\u00e1tica, possibilidades sobre o uso do \n\n\n\n22 \n \n\ndicion\u00e1rio. Primeiro, colocamos exemplos escaneados de um dicion\u00e1rio bil\u00edngue, explicando \n\nas partes constitutivas do dicion\u00e1rio, mostrando quais s\u00e3o as partes can\u00f4nicas e quais s\u00e3o as \n\npartes que trazem outras informa\u00e7\u00f5es ao consulente.  \n\n  Retiramos e colocamos alguns exemplos em caixas de textos para exemplificar, de \n\nmodo mais preciso, a microestrutura do dicion\u00e1rio, isto \u00e9, conceitos como acep\u00e7\u00e3o, n\u00famero de \n\nacep\u00e7\u00e3o/equival\u00eancias, marcas de uso, informa\u00e7\u00f5es gramaticais, etc. Desenvolvemos, ainda, \n\nalguns coment\u00e1rios sobre determinadas informa\u00e7\u00f5es essenciais para o dicion\u00e1rio pedag\u00f3gico, \n\nassim o professor, ao observar tal coment\u00e1rio, poder\u00e1 melhor escolher os dicion\u00e1rios para usar \n\ncom os alunos.  \n\n Na sequ\u00eancia das orienta\u00e7\u00f5es ao professor e como complementa\u00e7\u00e3o dessas, propomos \n\nexerc\u00edcios para que o professor possa conhecer as partes constitutivas do dicion\u00e1rio. Que o \n\nprofessor possa entender, por exemplo, o que \u00e9/ e como aparece no dicion\u00e1rio: \n\n? Macroestrutura e microestrutura; \n\n? Front matter, back matter e  midle matter; \n\n? Remiss\u00e3o;  \n\n? Marcas de uso; \n\n? Fraseologia; \n\n? Acep\u00e7\u00f5es; etc.  \n\n  Propomos, tamb\u00e9m, exerc\u00edcios para que o professor possa adapt\u00e1-los como desejar \n\npara trabalhar nas aulas. S\u00e3o exerc\u00edcios que pretendem motivar e potencializar o uso do \n\ndicion\u00e1rio, no intuito de promover no aluno, de acordo com o uso que o professor fizer, o \n\nentendimento da obra lexicogr\u00e1fica. Por exemplo, exerc\u00edcios para:  \n\n? Que o estudante entenda que pode encontrar como se escreve corretamente uma \n\npalavra, ou seja, tirar d\u00favidas de ortografia e divis\u00e3o sil\u00e1bica, quando necess\u00e1rio; \n\n? Que o discente compreenda que os dicion\u00e1rios s\u00e3o diferentes, por isso uma palavra \n\npode estar presente em uma obra, e outra pode n\u00e3o apresent\u00e1-la ou apresent\u00e1-la de \n\nmaneira diferente (com apenas uma acep\u00e7\u00e3o/equivalente \u2013 a/o mais comum, por \n\nexemplo); \n\n? Que o aluno entenda que, para compreender o texto, pode usar o dicion\u00e1rio passivo, ou \n\nseja, espanhol-portugu\u00eas; e para produzir um texto, pode usar o dicion\u00e1rio ativo, isto \n\n\u00e9, portugu\u00eas-espanhol; \n\n? Que o estudante observe que nem sempre o primeiro equivalente que se encontra \u00e9 a \n\nmelhor op\u00e7\u00e3o para o texto, considerando o car\u00e1ter sem\u00e2ntico da palavra; \n\n\n\n23 \n \n\n? Que o aluno note que a informa\u00e7\u00e3o gramatical deve ajud\u00e1-lo na elabora\u00e7\u00e3o de \n\nenunciados coerentes.   \n\n \n\n  Busca-se, com o Guia ao professor, colaborar com o trabalho do educador em sala de \n\naula. Para isso, optamos por utilizar terminologia mais acess\u00edvel, no intuito de que o professor \n\ndesenvolva seu conhecimento cient\u00edfico sobre o assunto que, muitas vezes, n\u00e3o foi abordado \n\nem seu curso de forma\u00e7\u00e3o (gradua\u00e7\u00e3o, p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o). Isso dificulta, a nosso ver, a \n\npossibilidade de o professor fazer uso de mais uma tecnologia (o dicion\u00e1rio) que poderia \n\ndiversificar mais suas aulas.  \n\n  Enfim, ensinar que o vocabul\u00e1rio com o dicion\u00e1rio pode parecer enfadonho e \n\nantiquado; por\u00e9m os documentos mais recentes do Governo Federal que regulamentam o \n\nensino t\u00eam apresentado como op\u00e7\u00e3o de material did\u00e1tico de apoio o dicion\u00e1rio e, inclusive, as \n\nescolas t\u00eam recebido esse material em l\u00edngua materna. Diante disso, faz-se necess\u00e1rio \n\nincentivar o docente a usar o dicion\u00e1rio com os alunos e poder proporcionar momentos \n\ndiferenciados na aprendizagem da l\u00edngua estrangeira. Deixemos claro que n\u00e3o defendemos \n\num ensino somente com o trabalho do vocabul\u00e1rio e do dicion\u00e1rio, que n\u00e3o se torne um \n\n\u201camuleto\u201d, mas que seja um material de apoio em suas aulas.  \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n24 \n \n\n2 Lexicografia: algumas reflex\u00f5es \n\n \n\n  Apresentamos, neste cap\u00edtulo, alguns conceitos te\u00f3ricos da Lexicografia (monol\u00edngue, \n\nbil\u00edngue e pedag\u00f3gica) e discorremos sobre o desenvolvimento dessa ci\u00eancia e do interesse \n\npor seu estudo. Al\u00e9m disso, propomos um estudo das partes constitutivas do dicion\u00e1rio, bem \n\ncomo um estudo da obra lexicogr\u00e1fica pedag\u00f3gica, assim denominada no Brasil. Discorremos, \n\nainda, neste cap\u00edtulo, sobre a estrutura do dicion\u00e1rio e alguns de seus poss\u00edveis tipos, os \n\ndiferentes objetivos que cada um deles apresenta e a possibilidade de sua utiliza\u00e7\u00e3o em sala de \n\naula. \n\n Os estudos das Ci\u00eancias do L\u00e9xico incluem a Lexicologia, a Lexicografia, a \n\nTerminologia e a Terminografia em suas mais diversas possibilidades de pesquisas. Interessa-\n\n-nos, no entanto, a Lexicografia, que \u201cpode ser definida como a ci\u00eancia que tem como objeto \n\nde estudo os problemas te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos relativos \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o e \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de dicion\u00e1rios\u201d \n\n(HWANG, 2010, p. 33). A hist\u00f3ria do dicion\u00e1rio \u00e9 recente, pois o interesse pela \u201catividade \n\nlexicogr\u00e1fica\u201d, segundo o autor, surgiu em meados do s\u00e9culo XX, por\u00e9m vale ressaltar que a \n\npr\u00e1tica lexicogr\u00e1fica \u00e9 anterior a essa consolida\u00e7\u00e3o como ci\u00eancia.  \n\n  Hwang (2010, p. 33-34) esclarece que os primeiros dicion\u00e1rios foram os bil\u00edngues, e \n\nfoi no s\u00e9culo XVI que surgiu a \u201cno\u00e7\u00e3o de dicion\u00e1rio moderno, entendido como obra de \n\ncar\u00e1ter did\u00e1tico que procura descrever, sistematicamente, o l\u00e9xico de uma l\u00edngua em sua \n\ntotalidade\u201d. Os primeiros dicion\u00e1rios monol\u00edngues, por sua vez, ainda segundo o autor, \n\nsurgiram no s\u00e9culo XVII. \n\n  Destacamos, tamb\u00e9m, do texto de Hwang (2010), que o ser humano sempre teve esse \n\ncar\u00e1ter de organizador de \u201crepert\u00f3rios lexicais\u201d, haja vista os gloss\u00e1rios encontrados na \n\nantiguidade. Esses, considerados os ancestrais do dicion\u00e1rio bil\u00edngue, existiram pela \n\nnecessidade da comunica\u00e7\u00e3o entre os povos por conta das rela\u00e7\u00f5es comerciais e culturais que \n\nsurgiam naquele momento hist\u00f3rico. \n\n  Esses fatos hist\u00f3ricos tamb\u00e9m s\u00e3o discutidos por Haensch e Ome\u00f1aca (2004). Os \n\nautores levam em considera\u00e7\u00e3o como eram as pr\u00e1ticas de elabora\u00e7\u00e3o desses gloss\u00e1rios, e o \n\nque era importante descrever neles:  \n\n \nNas glosas medievais, precursoras dos dicion\u00e1rios bil\u00edngues, o sistema de \ndescri\u00e7\u00e3o lexicogr\u00e1fica era muito rudimentar. Uma palavra latina que n\u00e3o se \nentendia se explicava com uma palavra romance. Os gloss\u00e1rios e os \nprimeiros dicion\u00e1rios bil\u00edngues tinham mais ou menos o mesmo sistema que \nse encontrava inclusive naqueles que j\u00e1 registravam muitas unidades \npluriverbais. Somente pouco a pouco introduziam indica\u00e7\u00f5es sobre a \n\n\n\n25 \n \n\ncategoria gramatical das palavras, o g\u00eanero dos substantivos, o car\u00e1ter \ntransitivo dos verbos, marcas de estilo; o que mais faltava eram indica\u00e7\u00f5es \nsobre o uso contextual das palavras, especialmente sobre o regime \npreposicional (HAENSCH; OME\u00d1ACA, 2004, p. 241 tradu\u00e7\u00e3o nossa, grifo \nnosso)4. \n \n\n  Parece-nos que, na contemporaneidade, a Lexicografia pr\u00e1tica se baseia nessa no\u00e7\u00e3o \n\nde gloss\u00e1rio descrita pelos autores, pois h\u00e1 uma tentativa de aperfei\u00e7oar e valorizar a obra \n\nlexicogr\u00e1fica. Entre as preocupa\u00e7\u00f5es da Lexicografia moderna, destacam-se: o estudo para \n\nencontrar melhores formas de definir uma unidade lexical, a melhor maneira de organizar as \n\nacep\u00e7\u00f5es e as demais informa\u00e7\u00f5es relevantes para determinada obra. \n\n  No decorrer da hist\u00f3ria, o homem sempre buscou meios de aprimorar a ci\u00eancia e, com \n\na Lexicografia, n\u00e3o foi diferente. Muito se tem pesquisado no intuito de produzir obras cada \n\nvez mais completas e eficientes para o usu\u00e1rio. Com isso, para a elabora\u00e7\u00e3o do dicion\u00e1rio, \u00e9 \n\nimportante que haja uma reflex\u00e3o no intuito de atender ao consulente, gerando maior \n\nobserv\u00e2ncia da pr\u00e1tica e da teoria da Lexicografia.  \n\n A Lexicografia tem, portanto, duplo aspecto, sendo t\u00e9cnica e te\u00f3rica. Segundo Borba \n\n(2003), como t\u00e9cnica, dedica-se \u00e0 montagem de dicion\u00e1rios, ocupa-se de crit\u00e9rios para sele\u00e7\u00e3o \n\nde nomenclaturas ou conjunto de entradas, de sistemas definit\u00f3rios, de estruturas de verbetes, \n\nde crit\u00e9rios para remiss\u00f5es, para registro de variantes, etc.; como teoria, procura estabelecer \n\num conjunto de princ\u00edpios que permita descrever o l\u00e9xico (total ou parcial) de uma l\u00edngua, \n\ndesenvolvendo uma metalinguagem para manipular e apresentar as informa\u00e7\u00f5es pertinentes. \n\n  Considerando esses dois aspectos que fazem parte do trabalho do lexic\u00f3grafo, \n\nsalientamos a fundamental articula\u00e7\u00e3o da teoria com a pr\u00e1tica para descrever as unidades \n\nlexicais de uma l\u00edngua: 1\u00ba. Partir da teoria para observar os princ\u00edpios de como descrever o \n\nl\u00e9xico; 2\u00ba. Colocar em pr\u00e1tica (uso da t\u00e9cnica) a montagem da obra lexicogr\u00e1fica, tendo como \n\nresultados o produto final que ser\u00e1 oferecido ao aprendiz, ou ao consulente. \n\n  Atualmente, a literatura tem denominado a Lexicografia te\u00f3rica de Metalexicografia, \n\ncuja fun\u00e7\u00e3o \u00e9 tentar estabelecer par\u00e2metros para uma apresenta\u00e7\u00e3o mais criteriosa da obra \n\nlexicogr\u00e1fica, permitindo que o consulente possa melhor encontrar o que busca, tornando o \n\nuso da obra mais eficiente. Dessa forma, faz-se necess\u00e1rio desenvolver no aprendiz a \n\n                                                           \n4 En las glosas medievales, precursores de los diccionarios biling\u00fces, el sistema de descripci\u00f3n lexicogr\u00e1fica era \nde lo m\u00e1s rudimentario. Una palabra latina que no se entend\u00eda se explicaba con una palabra romance. Los \nglosarios y los primeros diccionarios biling\u00fces ten\u00edan m\u00e1s o menos el mismo sistema que se encontraba incluso \nen aqu\u00e9llos que ya registraban muchas unidades pluriverbales. S\u00f3lo poco a poco se introduc\u00edan indicaciones \nsobre la categor\u00eda gramatical de las palabras, el g\u00e9nero de los sustantivos, el car\u00e1cter transitivo de los verbos, \nmarcas de estilo; lo que m\u00e1s faltaba eran indicaciones sobre el uso contextual de las palabras, especialmente \nsobre el r\u00e9gimen preposicional (HAENSCH e OME\u00d1ACA, 2004, p. 241). \n\n\n\n26 \n \n\nconsci\u00eancia de que o dicion\u00e1rio nos oferece muito mais que o significado das palavras que \n\nn\u00e3o conhecemos, de que ele tem fun\u00e7\u00f5es que permitem fazer dele um material did\u00e1tico \n\ncomplementar que traz outros conhecimentos, por isso \u00e9 preciso aprender a explor\u00e1-lo para \n\ncumprir essa fun\u00e7\u00e3o de ser um \u201cguia de uso\u201d e instrumento que colabora na \u201cintera\u00e7\u00e3o social \n\nda linguagem\u201d (BORBA, 2003). \u00c9, pois, o vocabul\u00e1rio um dos elementos dessa \u201cintera\u00e7\u00e3o\u201d. \n\n  Neste sentido, alguns conceitos expostos pelos autores que se t\u00eam dedicado \u00e0 \n\nMetalexicografia s\u00e3o importantes para que o professor possa explorar o dicion\u00e1rio de forma \n\nconsciente e orientar o estudante.  \n\n  Assim, n\u00e3o podemos evitar o \u201cimagin\u00e1rio de dicion\u00e1rio como reposit\u00f3rio lexical\u201d \n\n(BIDERMAN, 1998). A autora, no pref\u00e1cio de seu Dicion\u00e1rio did\u00e1tico de portugu\u00eas, observa \n\nque: \n\n \nUm dicion\u00e1rio \u00e9 um reposit\u00f3rio da riqueza vocabular de uma l\u00edngua. Ele \ncont\u00e9m muita informa\u00e7\u00e3o sobre o conhecimento que se tem do mundo \natrav\u00e9s das palavras que s\u00e3o, de fato, etiquetas que registram esse \nconhecimento. Mas n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 isso. As palavras arroladas no dicion\u00e1rio d\u00e3o \ntestemunho de uma cultura; no caso da l\u00edngua portuguesa, o nosso \nvocabul\u00e1rio registra n\u00e3o s\u00f3 os s\u00edmbolos da nossa cultura brasileira, mas \ntamb\u00e9m de muitas culturas de que somos herdeiros: a lusitana, a greco-         \n-latina, as culturas ind\u00edgenas, as culturas africanas, que os negros vindos da \n\u00c1frica nos legaram, e tantas outras mais que recebemos pelos mais variados \ncaminhos. Por outro lado, vivendo num mundo em que os meios de \ncomunica\u00e7\u00e3o de massa est\u00e3o-nos transmitindo voc\u00e1bulos de centenas de \noutras culturas, estamos enriquecendo o nosso universo cultural; \nconsequentemente esses bens culturais de outros povos e na\u00e7\u00f5es passam a \nfazer parte do nosso mundo, sendo registrados no nosso vocabul\u00e1rio atrav\u00e9s \nde novas palavras. Assim, o nosso l\u00e9xico cont\u00e9m atualmente um grande \ncontingente de voc\u00e1bulos estrangeiros e conceitos importados de outros \npovos (BIDERMAN, 1998, p. 5, grifo nosso). \n\n \n  \u201cEsses bens culturais\u201d, aos quais se refere a autora, foram e s\u00e3o incorporados ao nosso \n\nvocabul\u00e1rio. Assim, esse vocabul\u00e1rio herdado de outras l\u00ednguas e culturas pode, tamb\u00e9m, \n\nservir-nos para desenvolver atividades em sala de aula que incentivem o uso do dicion\u00e1rio. \n\nCom isso, os alunos poder\u00e3o entender que o dicion\u00e1rio traz, no conjunto de palavras nele \n\narroladas, reflexos culturais de um dado povo, o que contribuir\u00e1, certamente, para o \n\nenriquecimento de seu vocabul\u00e1rio e o aperfei\u00e7oamento de sua cultura, assim como a cultura \n\nestrangeira, no caso do dicion\u00e1rio bil\u00edngue.  \n\n  \u00c9 importante ressaltar, tamb\u00e9m, que um \u00fanico dicion\u00e1rio n\u00e3o d\u00e1 conta de todas as \n\nconsultas de um aluno em todo seu per\u00edodo escolar e muitas vezes depois que termine seus \n\nestudos. Para isso, servem as pesquisas e a tentativa de aperfei\u00e7oarem as obras, ou seja, para \n\ncada momento pode ser-nos \u00fatil um determinado tipo de obra lexicogr\u00e1fica. \n\n\n\n27 \n \n\n2.1 Lexicografia: princ\u00edpios te\u00f3ricos \n\n \n\n  A Lexicografia, como dito anteriormente, \u00e9 uma ci\u00eancia e uma t\u00e9cnica. Como ci\u00eancia, \n\ndedica-se ao estudo de par\u00e2metros te\u00f3ricos para a elabora\u00e7\u00e3o de dicion\u00e1rio, e como t\u00e9cnica \u00e0 \n\nelabora\u00e7\u00e3o propriamente dita. \u00c9, pois, o dicion\u00e1rio o objeto da Lexicografia. Um dicion\u00e1rio \u00e9 \n\num tipo de obra formado por um conjunto de estruturas hierarquizadas. Dentre esse conjunto \n\nde estruturas, a macro e a microestrutura s\u00e3o tidas como can\u00f4nicas. \n\n  Macro- e microestrutura s\u00e3o conceitos apresentados por Rey-Debove (1971 apud \n\nBUGUE\u00d1O MIRANDA, 2007, p.261, grifo do autor): \n\n \n[...] a lexicografria ganhou duas important\u00edssimas ferramentas metodol\u00f3gicas \nque permitem aprimorar o produto dicion\u00e1rio. No entanto, o conceito de \nmacroestrutura proposto por Rey-Debove (1971) d\u00e1 conta de um \u00fanico \naspecto poss\u00edvel de tudo aquilo que diz respeito \u00e0 \u201cmacroestrutura\u201d. Segundo \na autora macroestrutura \u00e9 \u201co conjunto de entradas de acordo com a leitura \nvertical\u201d.  \n\n \n\n  Bugue\u00f1o Miranda (2007), no entanto, afirma que essa defini\u00e7\u00e3o n\u00e3o responde de \n\nforma satisfat\u00f3ria a outros quesitos: a quantidade de unidades que v\u00e3o construir essas entradas \n\nordenadas; os tipos de unidades; como dispor esse conjunto de unidades; e a melhor maneira \n\nde escolher as formas mais legitimadas frente \u00e0s menos legitimadas. \n\n  Quando Rey-Debove (1971) conceitua \u2018macroestrutura\u2019 como conjunto de entradas \n\nem leitura vertical, colabora para que o leitor tenha um entendimento evidente desta estrutura \n\ndo dicion\u00e1rio, entretanto sabemos que a respeito deste tema \u00e9 preciso considerar v\u00e1rios \n\naspectos que influenciam na composi\u00e7\u00e3o da macroestrutura. J\u00e1 que se referem \u00e0s entradas do \n\ndicion\u00e1rio, reconhecemos que o lexic\u00f3grafo, de fato, tem um intenso trabalho para definir \n\nquais s\u00e3o as entradas mais adequadas para cada obra que ir\u00e1 confeccionar. Por isso, Bugue\u00f1o \n\nMiranda (2007) exp\u00f5e outras considera\u00e7\u00f5es al\u00e9m daquela j\u00e1 proposta pela autora, com o \n\nprop\u00f3sito de colaborar para a composi\u00e7\u00e3o da macroestrutura, segundo o tipo de obra e de \n\nusu\u00e1rio. \n\n O dicion\u00e1rio escolar, por exemplo, pode apresentar um n\u00famero reduzido de entradas \n\nem rela\u00e7\u00e3o a um dicion\u00e1rio-padr\u00e3o que, para Biderman (1984), tem em m\u00e9dia 50.000 \n\nverbetes. Ao considerar o n\u00famero de entradas, o lexic\u00f3grafo tem de decidir pelos tipos de \n\nunidades, ou seja, dever\u00e1 ser realizada uma sele\u00e7\u00e3o das poss\u00edveis unidades lexicais que ir\u00e3o \n\ncompor tal obra e, junto a esse trabalho, uma s\u00e9rie de decis\u00f5es dever\u00e3o ser tomadas, por \n\n\n\n28 \n \n\nexemplo, a disposi\u00e7\u00e3o das unidades lexicais, o p\u00fablico-alvo, bem como o crit\u00e9rio de sele\u00e7\u00e3o \n\ndas formas de mais prest\u00edgio ou de menos prest\u00edgio.  \n\n  Sobre o par\u00e2metro para a defini\u00e7\u00e3o da macroestrutura do dicion\u00e1rio de l\u00edngua, \n\nBugue\u00f1o Miranda (2007) esclarece que, desde a d\u00e9cada de 80, existe um consenso entre os \n\nespecialistas de que os dicion\u00e1rios n\u00e3o podem ser prioritariamente \u2018polifuncionais\u2019 \n\n(dicion\u00e1rios que almejam dar conta de todo o l\u00e9xico de uma l\u00edngua), mas devem ser \n\nconcebidos com objetivos e p\u00fablico-alvo espec\u00edficos. N\u00e3o h\u00e1 trabalhos conclusivos sobre o \n\nperfil do usu\u00e1rio, por\u00e9m Hartmann (2001, apud BUGUE\u00d1O MIRANDA 2007, p.263) \n\nestabelece a priori tra\u00e7os que caracterizam o usu\u00e1rio, j\u00e1 que, destaca o autor, \u201c\u00e9 poss\u00edvel \n\npensar que o usu\u00e1rio outorga ao dicion\u00e1rio o \u2018status\u2019 de uma autoridade sancionadora em \n\nmat\u00e9ria idiom\u00e1tica (como se escreve corretamente uma palavra determinada; se para uma \n\npalavra s\u00e3o apresentadas duas formas, qual a mais correta)\u201d. \n\n  \u00c9 v\u00e1lido proporcionar ao docente o entendimento de que a obra que consultamos \n\ndepende de uma composi\u00e7\u00e3o macroestrutural em que deve ser considerada a necessidade do \n\nusu\u00e1rio, pois uma \u00fanica obra n\u00e3o d\u00e1 conta de todo o l\u00e9xico de uma l\u00edngua, conforme \n\ncomentamos anteriormente.  \n\n  Dessa forma, o consulente n\u00e3o pode dizer que o dicion\u00e1rio pesquisado n\u00e3o seja uma \n\nboa obra porque deixou de encontrar um determinado vocabul\u00e1rio requerido naquele \n\nmomento, j\u00e1 que, para sua elabora\u00e7\u00e3o, deve haver uma sele\u00e7\u00e3o de unidades l\u00e9xicas e um \n\np\u00fablico-alvo definido.  \n\n  Para Bugue\u00f1o Miranda (2007, p.265-9), a constitui\u00e7\u00e3o da macroestrutura pode ser \n\nquantitativa e qualitativa, para isso o autor discorre sobre alguns crit\u00e9rios.  \n\n  Para a macroestrutura quantitativa, s\u00e3o: (i) crit\u00e9rio estat\u00edstico e (ii) crit\u00e9rio(s) sin- ou \n\n(dia)-sit\u00eamico(s). Ou seja, para se estabelecer uma representa\u00e7\u00e3o estat\u00edstica do l\u00e9xico (i) se \n\nrealiza por \u201cuma escala de frequ\u00eancia das unidades l\u00e9xicas e calcula-se um n\u00famero m\u00ednimo de \n\nocorr\u00eancias\u201d (BUGUE\u00d1O MIRANDA, 2007, p. 265), sendo que aquela que ter\u00e1 menor \n\nfrequ\u00eancia n\u00e3o aparecer\u00e1 na macroestrutura do dicion\u00e1rio. J\u00e1 o crit\u00e9rio (ii) sin- ou \n\ndiassist\u00eamico em que usa a sincronia vari\u00e1vel para se dicionarizar uma unidade l\u00e9xica, \n\ndelimitando os intervalos de tempo, segundo o autor: \u201cOs intervalos de tempo mais \n\nempregados s\u00e3o os de algumas dezenas de anos\u201d (BUGUE\u00d1O MIRANDA, 2007, p. 265). \n\nTamb\u00e9m pode ser empregada a perspectiva sint\u00f3pica x diat\u00f3pica (relacionado ao vocabul\u00e1rio \n\ngeogr\u00e1fico aos dialetos, por exemplo), sintr\u00e1tica x diastr\u00e1tica (relacionado ao vocabul\u00e1rio dos \n\ngrupos sociais), sinf\u00e1sica x diaf\u00e1sica (relacionado aos n\u00edveis de l\u00edngua, itens coloquiais, \n\nconota\u00e7\u00f5es), entre outras.  \n\n\n\n29 \n \n\n  Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sele\u00e7\u00e3o qualitativa, Bugue\u00f1o Miranda (2007, p. 267-8) exp\u00f5e que: \n\n \nA taxonomia de suporte de elementos-guia apresenta as seguintes \nparticularidades: primeiramente, acreditamos que se faz necess\u00e1rio distinguir \nentre \u201ctype\u201d (gen\u00f3tipo, prot\u00f3tipo ou forma can\u00f4nica) e \u201ctoken\u201d (variante ou \nforma de menos prest\u00edgio). [...] Em rela\u00e7\u00e3o aos nomes pr\u00f3prios, \nconsideramos que eles n\u00e3o t\u00eam lugar na macroestrutura do dicion\u00e1rio da \nl\u00edngua, o que n\u00e3o quer dizer que tenham direito de exist\u00eancia em outro lugar \ndo dicion\u00e1rio.  \n\n \n  No que diz respeito ao sufixo e aos lexemas compostos, o autor salienta que muitos \n\ndicion\u00e1rios costumam incorpor\u00e1-los na microestrutura, entretanto n\u00e3o seguem crit\u00e9rios de \n\nexposi\u00e7\u00e3o. O autor det\u00e9m-se nos prefixos e discute que: \n\n \nEm s\u00edntese, a pertin\u00eancia de invent\u00e1rios de prefixos na macroestrutura faz \nsentido desde que sejam respeitados os seguintes princ\u00edpios: \na) os prefixos devem corresponder realmente \u00e0 op\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica dentro do \nmesmo sistema; \nb) por uma quest\u00e3o de clareza, \u00e9 apropriado que se lematize por um crit\u00e9rio \nde homofonia, baseado na diferencia\u00e7\u00e3o de significa\u00e7\u00e3o (BUGUE\u00d1O \nMIRANDA, 2007, p. 268).  \n\n \n  Ao tratar da macroestrutura, expomos, tamb\u00e9m, o conceito de entrada: \u201ca) em um \n\nsentido estrito, \u00e9 entendida como \u2018unidade que \u00e9 objeto do verbete lexicogr\u00e1fico independente \n\nno dicion\u00e1rio\u2019, b) em sentido lato, como \u2018qualquer unidade l\u00e9xica sobre a que o dicion\u00e1rio \n\noferece informa\u00e7\u00e3o, seja na macroestrutura, seja na microestrutura\u201d5 (PORTO DAPENA, \n\n2002, p.136, tradu\u00e7\u00e3o nossa). O autor explica que a entrada, propriamente dita, \u00e9 a que \n\nconstitui o lema, e as subentradas pertencem \u00e0 microestrutura e nem sempre est\u00e3o sujeitas a \n\nlematiza\u00e7\u00e3o. \u00c9 na subentrada onde, geralmente, encontramos unidades fraseol\u00f3gicas \n\nreferentes ao lema apresentado pelo verbete.  \n\n S\u00e3o discuss\u00f5es como essas que nos levam a refletir sobre como pode ser a \n\nmacroestrutura do dicion\u00e1rio e quais elementos s\u00e3o relevantes para sua constitui\u00e7\u00e3o. \n\nSalientamos que os elementos constituintes da macroestrutura deveriam estar relacionados ao \n\nusu\u00e1rio a que ser\u00e1 destinada tal obra, por isso, antes de delimitar a macroestrutura, \u00e9 preciso \n\ndefinir quem s\u00e3o os potenciais usu\u00e1rios, ou seja, o p\u00fablico-alvo. \n\n Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 microestrutura, Welker (2004) inicia a explica\u00e7\u00e3o desse conceito \n\ncitando diversos autores que trabalham com a Metalexicografia. Vejamos, no quadro que se \n\nsegue, tr\u00eas reflex\u00f5es sobre microestrutura: \n                                                           \n5 a) en sentido estricto, y entonces se toma como \u2018unidad que es objeto de art\u00edculo lexicogr\u00e1fico independiente en \nel diccionario\u2019, y b) en sentido lato, como \u2018cualquier unidad l\u00e9xica sobre la que el diccionario, sea en su \nmacroestructura o microestructura, ofrece informaci\u00f3n\u2019 (PORTO DAPENA, 2002, p. 136).  \n\n\n\n30 \n \n\nQuadro 1: Conceitos de microestrutura \nBaldinger (1960) \u201ca microestrutura responde \u00e0 pergunta sobre as diversas acep\u00e7\u00f5es da \n\npalavra\u201d. \nRey-Debove (1971) \u201cconjunto de informa\u00e7\u00f5es ordenadas de cada verbete ap\u00f3s a entrada\u201d. \nBarbosa (1996) \u201cA microestrutura de base [...] \u00e9 composta das \u2018informa\u00e7\u00f5es\u2019 ordenadas \n\nque seguem a entrada e t\u00eam uma estrutura constante, correspondendo a um \nprograma e a um c\u00f3digo de informa\u00e7\u00f5es aplic\u00e1veis a qualquer entrada. \nDenominamos \u2018verbete\u2019 esse conjunto de Entrada + Enunciado \nLexicogr\u00e1fico\u201d.  \n\nFonte: Baseado em Welker (2004, p. 7). \n   \n\n  A microestrutura, a priori, \u00e9 o conjunto de informa\u00e7\u00e3o que faz parte de um verbete. \n\nEssas informa\u00e7\u00f5es podem ser as defini\u00e7\u00f5es no caso de um dicion\u00e1rio monol\u00edngue, e os \n\nequivalentes, no caso de um dicion\u00e1rio bil\u00edngue. Outros elementos que costumam compor a \n\nmicroestrutura s\u00e3o as informa\u00e7\u00f5es gramaticais, sin\u00f4nimos, ant\u00f4nimos, exemplos, marca\u00e7\u00f5es, \n\nreg\u00eancias, etc.  \n\n  Apresentamos quais s\u00e3o os elementos que podem constituir a microestrutura do \n\ndicion\u00e1rio. Mais adiante, no cap\u00edtulo em que propomos o Guia, cada elemento \u00e9 ilustrado com \n\nexemplos para que o professor os identifique na obra lexicogr\u00e1fica. Segundo Welker (2004), \n\ncomp\u00f5em a microestrutura: 1. Cabe\u00e7a do verbete; 2. A defini\u00e7\u00e3o; 3. Diferencia\u00e7\u00e3o das \n\nacep\u00e7\u00f5es; 4. Ordena\u00e7\u00e3o das acep\u00e7\u00f5es; 5. Marcas de uso; 6. Informa\u00e7\u00f5es sint\u00e1ticas; 7. \n\nColoca\u00e7\u00f5es; 8. Exemplos \u2013 abona\u00e7\u00f5es; 9. Fraseologismos idiom\u00e1ticos; 10 Remiss\u00f5es; 11. \n\nInforma\u00e7\u00f5es paradigm\u00e1ticas. \n\n  Vale ressaltar que essas informa\u00e7\u00f5es \u201cpodem variar em fun\u00e7\u00e3o do prop\u00f3sito do \n\ndicion\u00e1rio, de seus usu\u00e1rios e destinat\u00e1rios\u201d (ESCRIBANO, 2003, p.105). De acordo com \n\nesse autor, os dicion\u00e1rios podem informar sobre etimologia, pron\u00fancia, ortografia, gram\u00e1tica, \n\nrestri\u00e7\u00e3o de uso, sin\u00f4nimo, ant\u00f4nimo, irregularidades morfol\u00f3gicas, e a defini\u00e7\u00e3o trata-se do \n\n\u201ceixo central do verbete\u201d. Escribano (2003) discute a quest\u00e3o do prop\u00f3sito e dos usu\u00e1rios do \n\ndicion\u00e1rio, pois a microestrutura estar\u00e1 elaborada para tal finalidade, ou seja, se o dicion\u00e1rio \u00e9 \n\netimol\u00f3gico, a microestrutura desse dicion\u00e1rio oferecer\u00e1 informa\u00e7\u00f5es precisas sobre a \n\netimologia do lema em quest\u00e3o. Se o dicion\u00e1rio \u00e9 pedag\u00f3gico, a microestrutura precisa \n\napresentar informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para o aluno aprendiz de l\u00edngua. Desse modo, cada obra \n\ncumpre seu papel de atender seu p\u00fablico-alvo, considerando o que se prop\u00f4s informar.  \n\n Observando os componentes da microestrutura do dicion\u00e1rio e o estudo anterior sobre \n\na macroestrutura, notamos que s\u00e3o muitos os itens para que uma obra possa atender \u00e0s \n\nnecessidades de um dado usu\u00e1rio. Entretanto, \u00e9 importante ressaltar que, mesmo com algumas \n\n\n\n31 \n \n\ndefici\u00eancias, os dicion\u00e1rios existentes podem ser um material did\u00e1tico complementar nas \n\naulas de l\u00ednguas, e o professor pode tirar proveito desse recurso. \n\n Al\u00e9m da macroestrutura e da microestrutura, a obra lexicogr\u00e1fica pode apresentar, \n\ntamb\u00e9m, as seguintes partes constitutivas: front matter ou partes introdut\u00f3rias, quase sempre \n\npresentes, segundo Nadin (2009), o que n\u00e3o acontece com o middle matter e back matter. \n \nO front matter, como dito antes, refere-se \u00e0s partes introdut\u00f3rias do \ndicion\u00e1rio. Nesse espa\u00e7o, oferecem-se ao usu\u00e1rio as informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas \nsobre a organiza\u00e7\u00e3o do dicion\u00e1rio, bem como as orienta\u00e7\u00f5es de uso. \nO back matter se refere, por outro lado, ao conjunto de informa\u00e7\u00f5es que \naprecem ao final do dicion\u00e1rio. Poder\u00edamos entend\u00ea-lo, de maneira geral, \ncomo os ap\u00eandices com informa\u00e7\u00f5es gramaticais, tabelas, modelos de \nconjuga\u00e7\u00e3o verbal, mapas, adjetivos p\u00e1trios, pa\u00edses e capitais, etc. \nQuanto ao middle matter, trata-se do conjunto de informa\u00e7\u00f5es presente em \nmeio \u00e0 macroestrutura do dicion\u00e1rio. Podem ser, por exemplo, tabelas com \nilustra\u00e7\u00f5es existentes no dicion\u00e1rio que possui o objetivo de facilitar a \ncompreens\u00e3o de algum lema ou acrescentar informa\u00e7\u00f5es que, por alguma \nraz\u00e3o, n\u00e3o caberiam na microestrutura (NADIN, 2009, p.130-131). \n \n\n  Essas partes constitutivas do dicion\u00e1rio est\u00e3o presentes na obra lexicogr\u00e1fica de \n\nmaneira geral. Nos dois t\u00f3picos seguintes, delimitamo-nos a algumas caracter\u00edsticas \n\npeculiares da obra monol\u00edngue e da bil\u00edngue. \n\n \n\n2.1.1 Lexicografia Monol\u00edngue: caracter\u00edsticas do dicion\u00e1rio monol\u00edngue \n\n \n\n  A Lexicografia monol\u00edngue dedica-se \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de dicion\u00e1rios de l\u00edngua materna e \n\nde l\u00ednguas estrangeiras. Vale ressaltar que um dicion\u00e1rio, para um falante nativo de l\u00edngua \n\nportuguesa, por exemplo, deveria ser diferente de um dicion\u00e1rio para um falante n\u00e3o nativo e \n\nque esteja aprendendo a l\u00edngua portuguesa como l\u00edngua estrangeira.  \n\n  Essas diferen\u00e7as ocorrem desde a sele\u00e7\u00e3o lexical at\u00e9 a reda\u00e7\u00e3o da microestrutura, por \n\nexemplo: a transcri\u00e7\u00e3o fon\u00e9tica e as defini\u00e7\u00f5es muito bem explicadas para os estudantes \n\nestrangeiros s\u00e3o essenciais. Os exemplos sempre s\u00e3o bem-vindos, tanto no dicion\u00e1rio para \n\nnativos, quanto naquele para estrangeiros, embora reconhe\u00e7amos que, para o aprendiz \n\nestrangeiro, o exemplo de uso \u00e9 indispens\u00e1vel para a compreens\u00e3o e, sobretudo, para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de textos. \n\n  Haensch e Ome\u00f1aca (2004, p.188) dividem os dicion\u00e1rios gerais em monol\u00edngue e \n\npluril\u00edngue (bil\u00edngue e multil\u00edngue), quando discorrem sobre eles. Ao discorrerem sobre o \n\ndicion\u00e1rio geral, assim se manifestam: \n\n \n\n\n\n32 \n \n\nO dicion\u00e1rio geral registra um l\u00e9xico muito heterog\u00eaneo, do qual se sup\u00f5e \nque o usu\u00e1rio \u201cnormal\u201d encontrar\u00e1 e usar\u00e1 esse l\u00e9xico em enunciados \nescritos e orais. \u201cGeral\u201d refere-se aqui a uma sele\u00e7\u00e3o representativa de \nunidades l\u00e9xicas pertencentes a distintos n\u00edveis lingu\u00edsticos (liter\u00e1rios, \npadr\u00e3o, coloquial, etc.) e a subconjuntos do l\u00e9xico da l\u00edngua6 (HAENSCH; \nOME\u00d1ACA, 2004, p.188, tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n \n\n \n  Os autores, ao se referirem aos dicion\u00e1rios de l\u00edngua espanhola, observam que esses \n\ndicion\u00e1rios \u201cgerais\u201d costumam registrar: o \u201cl\u00e9xico comum a todas as comunidades \n\nlingu\u00edsticas\u201d; o \u201cl\u00e9xico liter\u00e1rio\u201d; a \u201clinguagem coloquial\u201d; os \u201ctecnicismos\u201d; \u201cpalavras-         \n\n-tabus\u201d, \u201cregionalismos peninsulares e can\u00e1rios\u201d; assim como os \u201camericanismos que \n\naparecem em quantidade reduzida\u201d (HAENSCH; OME\u00d1ACA, 2004, p.188).  \n\n No Brasil, temos uma situa\u00e7\u00e3o um pouco parecida, porque Biderman (1984), ao \n\nanalisar o dicion\u00e1rio Aur\u00e9lio, relata que este tem tend\u00eancia a constituir um thesaurus devido \n\nao vasto acervo de termos t\u00e9cnicos e cient\u00edficos, al\u00e9m do grande n\u00famero de regionalismos e \n\nvoc\u00e1bulos desusados ou ainda obsoletos. Tamb\u00e9m temos o dicion\u00e1rio Houaiss que, segundo \n\nVillar (2001), apresenta cerca de 228.500 unidades l\u00e9xicas, n\u00e3o privilegia faixa cronol\u00f3gica \n\nnem geogr\u00e1fica e apresenta de forma diacr\u00f4nica e seletiva os voc\u00e1bulos antigos. Outra \n\ncaracter\u00edstica importante, citamos a seguir. S\u00e3o os registros de:  \n\n \n[...] dialetismos brasileiros e portugueses, assim como registrar e definir em \nsua nominata palavras e locu\u00e7\u00f5es dos crioulos orientais e africanos de \norigem portuguesa, e diversos voc\u00e1bulos de outros idiomas \u2013 por exemplo \ndo chin\u00eas e de algumas l\u00ednguas da \u00c1frica \u2013, incorporados ao nosso l\u00e9xico por \nse registrarem em obras liter\u00e1rias cujo meio de express\u00e3o foi o portugu\u00eas7. \n \n\n  No caso de um dicion\u00e1rio monol\u00edngue do portugu\u00eas brasileiro para estrangeiros, a \n\nmacroestrutura seria um item que poderia gerar discuss\u00f5es em sua elabora\u00e7\u00e3o, pois al\u00e9m das \n\ncaracter\u00edsticas apresentadas acima, tamb\u00e9m h\u00e1 muita variedade lingu\u00edstica no Pa\u00eds, gerada \n\npela sua grande extens\u00e3o territorial.  \n\n Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 defini\u00e7\u00e3o, no dicion\u00e1rio monol\u00edngue, ela precisa ser estruturada com \n\ncrit\u00e9rio bem definido, para Imbs (1960 apud WELKER, 2004, p.117), \u201ca arte suprema, em \n\nlexicografia, \u00e9 a da defini\u00e7\u00e3o\u201d. Nota-se, portanto, que ela \u00e9 a ess\u00eancia do dicion\u00e1rio \n\nmonol\u00edngue, pois, quando o consultamos, buscamos inicialmente a defini\u00e7\u00e3o. \n\n                                                           \n6 El diccionario general registra en l\u00e9xico muy heterog\u00e9neo, del que se supone que el usuario \u201cnormal\u201d lo \nencontrar\u00e1 o lo usar\u00e1 en enunciados escritos y orales. \u201cGeneral\u201d se refiere aqu\u00ed a una selecci\u00f3n representativa de \nunidades l\u00e9xicas pertenecientes a distintos niveles ling\u00fc\u00edsticos (literario, est\u00e1ndar, coloquial, etc.) y a \nsubconjuntos del l\u00e9xico de la lengua (HAENSCH e OME\u00d1ACA, 2004, p. 188).  \n7 Mauro Salles Villar, Apresenta\u00e7\u00e3o do Dicion\u00e1rio Houaiss da L\u00edngua Portuguesa.  \n\n\n\n33 \n \n\n  Entretanto, mais que a defini\u00e7\u00e3o, muitas vezes o usu\u00e1rio necessita de outras \n\ninforma\u00e7\u00f5es, isto \u00e9, a necessidade do usu\u00e1rio exige outras explica\u00e7\u00f5es. Por exemplo, a \n\nexplica\u00e7\u00e3o sem\u00e2ntico-pragm\u00e1tica de uma palavra abstrata; a explica\u00e7\u00e3o sobre os nomes de \n\nplantas e animais; ou, ainda, elementos enciclop\u00e9dicos. Isso, segundo Haensch e Ome\u00f1aca \n\n(2004, p. 197-8), pode gerar alguns defeitos graves na elabora\u00e7\u00e3o da defini\u00e7\u00e3o, tais como: (i) \n\na \u201ccircularidade da defini\u00e7\u00e3o\u201d, (ii) as \u201cpistas perdidas\u201d e (iii) as \u201cdefini\u00e7\u00f5es insuficientes\u201d.  \n\n  (i) A circularidade ou as informa\u00e7\u00f5es que nos levam a outras, dentro da macroestrutura \n\ndo dicion\u00e1rio, referem-se ao que denominamos medioestrutura; no entanto, elas precisam ser \n\norganizadas para que o consulente n\u00e3o se perca em sua busca. Em uma unidade l\u00e9xica que nos \n\nremete a outra (seja para conferir alguma informa\u00e7\u00e3o, para ampliar a defini\u00e7\u00e3o, obter um \n\nexemplo, seja ainda, para alcan\u00e7ar uma informa\u00e7\u00e3o gramatical), \u00e9 necess\u00e1rio que a consulta \n\nocorra entre um verbete e outro, n\u00e3o devendo, portanto, estender-se a um terceiro verbete. \n\nCaso isso ocorra, a busca \u00e0 unidade lexical torna-se circular, consequentemente, insuficiente, \n\npois o consulente, muitas vezes, n\u00e3o encontra o que precisa com essa circularidade. \n\n  (ii) As pistas perdidas ocorrem quando buscamos uma unidade l\u00e9xica (porque \n\nqueremos saber o que ela significa), no entanto a defini\u00e7\u00e3o desta unidade l\u00e9xica n\u00e3o \u00e9 \n\nsuficiente, pois ali encontramos outros lexemas que n\u00e3o conhecemos; neste sentido, \n\nprecisamos realizar outra pesquisa e n\u00e3o finalizamos a consulta iniciada, porque n\u00e3o \n\nentendemos na totalidade o que se desejava encontrar. \n\n  (iii) As \u201cdefini\u00e7\u00f5es insuficientes\u201d comprometem a microestrutura do dicion\u00e1rio, pois \n\nrevelam aus\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es relevantes para compreens\u00e3o e escrita textuais.  \n\n  Dos componentes presentes nos dicion\u00e1rios gerais, outro que pode ser relevante \u00e9 a \n\ngram\u00e1tica, pois \u00e9 preciso aten\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s formas verbais, sobretudo as irregulares. \n\nTamb\u00e9m \u00e9 indispens\u00e1vel a indica\u00e7\u00e3o de n\u00famero e de g\u00eanero e o regime preposicional, no caso \n\ndo substantivo e do verbo. Atualmente, temos os dicion\u00e1rios de val\u00eancias, mas \u00e9 necess\u00e1rio \n\nque toda obra lexicogr\u00e1fica inclua a reg\u00eancia.  \n\n  Segundo Wellmann (1996 apud HAENSCH; OME\u00d1CA, 2004, p.199, tradu\u00e7\u00e3o nossa), \n\n\u201c70% das pessoas que t\u00eam uma d\u00favida com rela\u00e7\u00e3o ao uso gramatical, n\u00e3o consultam uma \n\ngram\u00e1tica, mas sim um dicion\u00e1rio.\u201d8. Diante disso, fazem-se necess\u00e1rias discuss\u00f5es relativas \u00e0 \n\nadequada inser\u00e7\u00e3o dos itens gramaticais no dicion\u00e1rio. \n\n \n\n                                                           \n8 El 70% de las personas que tienen una duda en cuanto al uso gramatical, no consultan una gram\u00e1tica, sino un \ndiccionario. \n\n\n\n34 \n \n\n2.1.2 Lexicografia Bil\u00edngue: caracter\u00edsticas do dicion\u00e1rio bil\u00edngue \n\n \n\n  Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 obra lexicogr\u00e1fica bil\u00edngue, Dur\u00e1n e Xatara (2007, p. 313) discorrem \n\nsobre algumas caracter\u00edsticas desse tipo de obra: \u201c A fun\u00e7\u00e3o de codificar est\u00e1 associada \u00e0 \n\ndire\u00e7\u00e3o l\u00edngua materna \u2013 l\u00edngua estrangeira e a fun\u00e7\u00e3o de decodificar est\u00e1 associada \u00e0 dire\u00e7\u00e3o \n\nl\u00edngua estrangeira \u2013 l\u00edngua materna\u201d. \n\n  Portanto, crit\u00e9rio da funcionalidade: a fun\u00e7\u00e3o de compreens\u00e3o (i) e a fun\u00e7\u00e3o de \n\nprodu\u00e7\u00e3o (ii): \n\n(i) Um dicion\u00e1rio bil\u00edngue para compreens\u00e3o (ou passivo) deve direcionar a consulta \n\npara a compreens\u00e3o do texto, ou seja, o aluno tem um determinado contexto e precisa \n\nentend\u00ea-lo. Para isso, pesquisa da l\u00edngua estrangeira para sua l\u00edngua materna. Neste \n\ncaso, a macroestrutura costuma ser mais densa, e a microestrutura, menos densa, ou \n\nseja, n\u00e3o requer informa\u00e7\u00f5es detalhadas. \n\n(ii) Um dicion\u00e1rio bil\u00edngue para produ\u00e7\u00e3o (ou ativo) deve direcionar a consulta para \n\na produ\u00e7\u00e3o do texto, isto \u00e9, o aluno precisa produzir um texto e n\u00e3o conhece uma \n\ndeterminada palavra; neste caso, a consulta \u00e0 obra ocorre da l\u00edngua materna para a \n\nl\u00edngua estrangeira, devendo encontrar subs\u00eddios para elaborar o enunciado que \n\ndeseja; portanto, o que pode resultar em uma macroestrutura menos densa e sua \n\nmicroestrutura mais bem detalhada. \n\nAl\u00e9m disso, as autoras discorrem sobre o conceito de reciprocidade. Um dicion\u00e1rio \n\nrec\u00edproco \u00e9 aquele que prop\u00f5e atender aos consulentes das duas l\u00ednguas, isto \u00e9, o falante de \n\nl\u00edngua portuguesa que aprende l\u00edngua espanhola e tamb\u00e9m o falante de l\u00edngua espanhola que \n\naprende a l\u00edngua portuguesa. J\u00e1 o dicion\u00e1rio n\u00e3o rec\u00edproco \u00e9 o tipo de obra que se prop\u00f5e a \n\natender somente a uma dessas dire\u00e7\u00f5es, ou seja, ou \u00e9 um dicion\u00e1rio para o falante da l\u00edngua A \n\nentender e produzir textos na l\u00edngua B ou \u00e9 um dicion\u00e1rio para os falantes da l\u00edngua B \n\nentenderem e produzirem textos na l\u00edngua A.  \n\nOutro conceito discutido por Dur\u00e1n e Xatara (2007) \u00e9 o de direcionalidade:  \n\nL\u00edngua materna ? L\u00edngua estrangeira, e \n\nL\u00edngua estrangeira ? L\u00edngua materna. \n\n  Para o uso do dicion\u00e1rio em sala de aula, \u00e9 importante que os tr\u00eas contextos acima \n\ndescritos sejam bem definidos e esclarecidos para o professor. \u00c9 necess\u00e1rio, ainda, que o \n\ndocente conhe\u00e7a as caracter\u00edsticas da obra lexicogr\u00e1fica para determinar a qual p\u00fablico \n\ndirecion\u00e1-la e quais objetivos cumprir. \n\n\n\n35 \n \n\n  Al\u00e9m dessas caracter\u00edsticas da obra lexicogr\u00e1fica, outro assunto que gera muitas \n\ndiscuss\u00f5es, sobretudo no n\u00edvel da elabora\u00e7\u00e3o (mas n\u00e3o somente), s\u00e3o as equival\u00eancias. De \n\nacordo com Nadin (2008), colocar duas l\u00ednguas em contraste, como comumente exp\u00f5e a \n\nliteratura da Lexicografia bil\u00edngue, n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o simples: \u201cAs dificuldades de visualizar dois \n\nsistemas lingu\u00edsticos distintos e tentar encontrar rela\u00e7\u00f5es de equival\u00eancia entre eles \n\npressup\u00f5em alguns problemas que se refletem na metodologia de elabora\u00e7\u00e3o e na fun\u00e7\u00e3o que \n\no produto final, isto \u00e9, o dicion\u00e1rio poder\u00e1 desempenhar\u201d (NADIN, 2008, p.100).  \n\n  Dessa forma, n\u00e3o podemos tratar as equival\u00eancias como perfeitas. Por isso, ao \n\nconsultar os dicion\u00e1rios bil\u00edngues diante das diversas equival\u00eancias que nos s\u00e3o oferecidas, \n\ndevemos entender que, para cada uma delas, h\u00e1 um contexto de uso. Esses diferentes \n\ncontextos geram a necessidade do exemplo de uso que, muitas vezes, \u00e9 inexistente ou \n\ninsuficiente. \n\n  Discorremos, de forma sucinta, sobre os dicion\u00e1rios monol\u00edngues e bil\u00edngues. No item \n\nseguinte, tratamos da Lexicografia Pedag\u00f3gica para, posteriormente, discorrermos sobre a \n\nimport\u00e2ncia de estudar a estrutura do dicion\u00e1rio pedag\u00f3gico para que este possa contribuir no \n\nprocesso de ensino e aprendizagem do l\u00e9xico da l\u00edngua espanhola. \n\n \n\n2.1.3 Lexicografia Pedag\u00f3gica: objeto e objetivos \n\n    \n\n  Estamos dedicando-nos \u00e0 Lexicografia, uma das Ci\u00eancias do L\u00e9xico que se preocupa \n\ncom a produ\u00e7\u00e3o e o estudo dos dicion\u00e1rios, como j\u00e1 explanamos. O l\u00e9xico, grosso modo, \u00e9 o \n\nacervo de palavras de um idioma que nos permite a comunica\u00e7\u00e3o e a intera\u00e7\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 entre \n\nos integrantes de uma comunidade, mas tamb\u00e9m entre povos, por isso notamos as diferen\u00e7as \n\nda cultura, da viv\u00eancia e dos costumes de um povo manifestados nele.  \n\n  Pontes (2009) comenta os atuais interesses pelas disciplinas que envolvem o l\u00e9xico no \n\nfuncionamento da linguagem. O autor cita, por exemplo, entre as disciplinas lingu\u00edsticas: a \n\nLingu\u00edstica Aplicada, a Lingu\u00edstica Textual, a An\u00e1lise do Discurso, a An\u00e1lise Conversacional \n\ne a Lingu\u00edstica Cognitiva. Entre outras \u00e1reas do conhecimento temos: a Biblioteconomia, a \n\nPsicologia, a Antropologia e a Lingu\u00edstica Computacional. Ao manifestar-se com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nAntropologia, por exemplo, o autor observa que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel descrever uma cultura sem \n\nfazer refer\u00eancia ao vocabul\u00e1rio de suas atividades particulares. Na Psicologia, estuda-se a \n\norganiza\u00e7\u00e3o do l\u00e9xico mental do falante, na organiza\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria e da informa\u00e7\u00e3o l\u00e9xica e \n\nconceitual, para a constru\u00e7\u00e3o de um discurso coerente. E acrescenta: \u201cNo \u00e2mbito \n\ncomputacional, os dicion\u00e1rios s\u00e3o considerados, hoje, a base fundamental na constru\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n36 \n \n\nsistemas computacionais para possibilitar a intera\u00e7\u00e3o entre a m\u00e1quina e o homem\u201d (PONTES, \n\n2009, p.23). \n\n  O estudo de Pontes (2009) leva-nos a refletir sobre a import\u00e2ncia que tem ganhado as \n\nCi\u00eancias do L\u00e9xico, entre as quais, a Lexicografia, nos diversos \u00e2mbitos da sociedade e dos \n\nestudos. Por isso, notamos a diversidade de obras, como os dicion\u00e1rios especializados (ou de \n\ntecnicismos), de frases feitas, coloca\u00e7\u00f5es, de sin\u00f4nimos, de ant\u00f4nimos, anal\u00f3gicos, \n\netimol\u00f3gicos, especiais, somente para citar alguns. S\u00e3o dicion\u00e1rios para satisfazer uma gama \n\nde \u00e1reas diferentes que se t\u00eam preocupado com o uso do l\u00e9xico dentro de suas especificidades. \n\n  Nesse contexto, um tipo de dicion\u00e1rio que tem ganhado espa\u00e7o \u00e9 o escolar. Esse \n\ndicion\u00e1rio, direcionado ao estudante, seja no contexto de l\u00edngua materna, seja no de l\u00edngua \n\nestrangeira, tenta atender o aprendiz de l\u00ednguas. Parreira da Silva (2010, p. 329) esclarece que \n\nessa obra tem sido denominada de v\u00e1rias maneiras: \u201c[...] dicion\u00e1rios para aprendizagem, \n\ndicion\u00e1rio escolar, dicion\u00e1rio did\u00e1tico\u201d. H\u00e1, pois, uma finalidade pedag\u00f3gica tanto com \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00edngua materna quanto \u00e0 l\u00edngua estrangeira. Essas diversas denomina\u00e7\u00f5es feitas ao \n\ndicion\u00e1rio para estudantes fazem parte do estudo da Lexicografia Pedag\u00f3gica, ci\u00eancia que se \n\npreocupa em apresentar na obra lexicogr\u00e1fica solu\u00e7\u00f5es mais precisas para as necessidades do \n\nestudante. \u00c9, portanto, uma obra que busca apresentar informa\u00e7\u00f5es numerosas, mas com \n\nqualidade, al\u00e9m de defini\u00e7\u00f5es claras e simples, acess\u00edveis \u00e0 linguagem do estudante. \n\n  \u00c9 importante estabelecer a defini\u00e7\u00e3o de um determinado conceito para que este seja \n\ntratado de maneira adequada. No caso da Lexicografia Pedag\u00f3gica, tem-se discutido em \n\nmuitas pesquisas sobre essa \u00e1rea da Lexicografia que se dedica, entre outras quest\u00f5es, \u00e0 \n\nelabora\u00e7\u00e3o de dicion\u00e1rios que contemplem as necessidades do estudante.  \n\n No Brasil, o termo mais usado \u00e9 Lexicografia Pedag\u00f3gica, enquanto na Espanha \n\nutiliza-se Lexicografia Did\u00e1tica. Em nossa pesquisa, optamos pelo termo Lexicografia \n\nPedag\u00f3gica (LP), embora muitas das bibliografias usadas nesta pesquisa sejam de autores \n\nespanh\u00f3is. \n\n Welker (2008) retoma as defini\u00e7\u00f5es de Lexicografia Pedag\u00f3gica propostas por \n\ndiferentes autores. Citamos aqui algumas dessas defini\u00e7\u00f5es a fim de corroborar nossas \n\ndiscuss\u00f5es nesta pesquisa. \n\n \n\nQuadro 2: Defini\u00e7\u00f5es de Lexicografia Pedag\u00f3gica \n Kammerer e \nWiegand (1998) \n \n\nLP deve ser considerada como uma \u00e1rea central e existe um consenso de que a \nelabora\u00e7\u00e3o de dicion\u00e1rios mono e bil\u00edngues para aprendizes fazem parte da LP.  \n\nHartmann e LP no Dictionary of Lexicograph: \u201celaborado especialmente para as necessidades \n\n\n\n37 \n \n\nJames (1998) did\u00e1ticas pr\u00e1ticas de professores e alunos de determinada l\u00edngua\u201d.  \n \n\nDolezal e \nMacCreary \n(1999) \n\nDicion\u00e1rios para aprendizes, dicion\u00e1rios escolares e universit\u00e1rios s\u00e3o DPs. Para \nesses autores, LP \u201cinclui o estudo e a produ\u00e7\u00e3o de dicion\u00e1rios com o objetivo \nespec\u00edfico de ajudar o aprendiz tanto de l\u00edngua estrangeira quanto de l\u00edngua materna \ne abrange tamb\u00e9m o estudo do uso de dicion\u00e1rios por parte de professores e alunos \nem ambientes formais e informais\u201d. \n \n\nWiegand (1998) Os dicion\u00e1rios para aprendizes inserem-se em um amplo quadro da LP \nabrangendo todos os dicion\u00e1rios usados no \u201cprocesso de aquisi\u00e7\u00e3o da l\u00edngua\u201d, \ninclusive os infantis e escolares. \n \n\nAhumada Lara \n(2006)  \n\nLP abrangendo os \u201cdicion\u00e1rios escolares\u201d, \u201cdicion\u00e1rios de aprendizagem\u201d, \n\u201cmonol\u00edngues\u201d e \u201cbil\u00edngues/ pluril\u00edngues\u201d.  \n \n\nHern\u00e1ndez \n(1998) \n\nUsa o termo lexicografia did\u00e1tica, mas ressalta que \u201ch\u00e1 quem prefira lexicografia \npedag\u00f3gica\u201d. O autor equipara os dois termos, explicando que lexicografia se \nrefere \u00e0s obras destinadas a quem ainda n\u00e3o tenha alcan\u00e7ado uma compet\u00eancia \nlingu\u00edstica suficiente em sua l\u00edngua materna ou em uma segunda l\u00edngua. \n \n\nAhumada (s. d.) e \nHanks (2006)  \n\nCompartilham da defini\u00e7\u00e3o de Hern\u00e1ndez (1998) de que DPs abrangem obras \npara alunos escolares que s\u00e3o falantes nativos e tamb\u00e9m os dicion\u00e1rios para \nestrangeiros. \n \n\nDenisov (1977) \u201cEntende que deve haver dicion\u00e1rios para usu\u00e1rios diferentes: para falantes \nnativos e para estrangeiros, para alunos de Ensino Fundamental e m\u00e9dio e para \nuniversit\u00e1rios, etc.\u201d.  \n\nFonte: Baseado em Welker (2008, p.16-17). \n \n  Por fim, Welker (2008, p. 18) ressalta que se pode \u201cafirmar que a LP inclui dicion\u00e1rios \n\npara aprendizes tanto de l\u00ednguas estrangeiras quanto da l\u00edngua materna\u201d, e acrescentamos que \n\na preocupa\u00e7\u00e3o da Lexicografia Pedag\u00f3gica \u00e9 atender esses aprendizes de l\u00ednguas, por isso a \n\nobra possui determinadas particularidades na elabora\u00e7\u00e3o a fim de atender aos estudantes. \n\n  A preocupa\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica com os dicion\u00e1rios existe desde seus primeiros modelos, \n\nna antiguidade, com os gloss\u00e1rios, como mencionamos anteriormente, quando discorremos \n\nsobre Lexicografia (vide p.24). A Lexicografia Pedag\u00f3gica tem, pois, como objeto principal \n\nde estudo o dicion\u00e1rio que est\u00e1 direcionado ao estudante de l\u00ednguas. Dessa forma, n\u00e3o \n\npodemos colocar como objeto da LP todos os tipos de dicion\u00e1rios, mesmo que estes tenham \n\npreocupa\u00e7\u00f5es em melhorar sua qualidade a fim de atender seus consulentes.  \n\n Caracteriza, portanto, como objeto da LP o dicion\u00e1rio produzido com finalidades \n\npedag\u00f3gicas, ou seja, que se prop\u00f5e a atender \u00e0s necessidades, d\u00favidas e dificuldades do \n\naprendiz de l\u00ednguas.   \n\n\n\n38 \n \n\n  Sobre o objetivo fundamental da Lexicografia Pedag\u00f3gica, Hern\u00e1ndez (2008, p.27, \n\ntradu\u00e7\u00e3o nossa) esclarece que \u00e9 o usu\u00e1rio \u2013 destinat\u00e1rio do dicion\u00e1rio \u2013 com quem essa \u00e1rea \n\ndeve preocupar-se. O autor complementa que \u201c\u00e9 preciso indagar mais, por exemplo, sobre as \n\nnecessidades dos estudantes de espanhol como l\u00edngua n\u00e3o materna. E determinar se estas \n\ndemandas mudar\u00e3o ao variar a l\u00edngua de proced\u00eancia dos aprendizes.\u201d9. \n\n  Estamos de acordo com o autor, pois a obra lexicogr\u00e1fica, principalmente a \n\npedag\u00f3gica, compilada para o aprendiz, precisa ter esse cuidado de observar as necessidades \n\ndo destinat\u00e1rio. A nosso ver, a maneira como um falante de l\u00edngua portuguesa, no Brasil, \n\naprende a l\u00edngua espanhola \u00e9 diferente da maneira como um falante de ingl\u00eas aprende \n\nespanhol, ou seja, as necessidades ser\u00e3o diferentes. Por isso, o autor menciona que \u00e9 preciso \n\nindagar mais o estudante de l\u00edngua espanhola, pois \u00e9 ele quem pode dar-nos a resposta do que \n\nrealmente falta em um dicion\u00e1rio para aprender essa l\u00edngua.  \n\n Dessa forma, o lexic\u00f3grafo, ao desenhar uma obra para um aprendiz de l\u00edngua \n\nespanhola como l\u00edngua estrangeira ou segunda l\u00edngua10, precisa considerar as caracter\u00edsticas \n\nda l\u00edngua materna do aprendiz, pois se for um falante de l\u00edngua portuguesa, a constitui\u00e7\u00e3o e a \n\nelabora\u00e7\u00e3o do dicion\u00e1rio ser\u00e3o diferentes daquela que se elaboraria para um falante de ingl\u00eas \n\nou alem\u00e3o, por exemplo. As l\u00ednguas postas em contraste, em um dicion\u00e1rio desse tipo, s\u00e3o, \n\nportanto, fator relevante a ser considerado. \n\n   \n\n2.2 O dicion\u00e1rio como material did\u00e1tico complementar \n\n \n\n  O dicion\u00e1rio \u00e9 um tipo de recurso did\u00e1tico que pode colaborar no trabalho do professor \n\nem sala de aula para o desenvolvimento da compet\u00eancia l\u00e9xica e, consequentemente, da \n\ncompet\u00eancia comunicativa11 do aprendiz. No momento em que o professor incentiva seu \n\naluno a usar o dicion\u00e1rio, est\u00e1 ensinando o estudante a ter autonomia de estudo, pois se o \n\ndiscente entender o potencial de um dicion\u00e1rio, ele poder\u00e1 utiliz\u00e1-lo, por exemplo, para: \n\n? compreender um texto (verificando unidades l\u00e9xicas que desconhece);  \n\n? empregar a sintaxe de maneira mais adequada; \n\n                                                           \n9 Es preciso indagar m\u00e1s, por ejemplo, en las necesidades de los estudiantes de espa\u00f1ol como lengua no materna. \nY habr\u00e1 que determinar si estas demandas cambiar\u00e1n al variar la lengua de procedencia de los aprendices. \n10 Consideramos a distin\u00e7\u00e3o entre LE e L2: L\u00edngua estrangeira (LE) quando se trata de contexto formal ou \ninstitucional de ensino e segunda l\u00edngua (L2) contexto social de aprendizagem ou, ainda, o aprendiz est\u00e1 inserido \nno contexto natural de aprendizagem . Fundamentamo-nos em Santos Gargallo (1999) e Baralo (1999) para essa \ndistin\u00e7\u00e3o, haja vista nossa pesquisa tratar-se de l\u00edngua estrangeira, embora necessitemos, muitas vezes, \ncontemplar o termo da L2 em decorr\u00eancia da bibliografia utilizada.  \n11 Conceito de compet\u00eancia comunicativa: cap\u00edtulo 3 vide p. 62. \n\n\n\n39 \n \n\n? conhecer a classe gramatical, itens os quais ajudam na constru\u00e7\u00e3o de enunciado mais \n\nbem elaborado;  \n\n? encontrar informa\u00e7\u00f5es culturais por meio de termos regionais, frases feitas, \n\ncoloca\u00e7\u00f5es, modismos, etc.;  \n\n? encontrar explica\u00e7\u00f5es sem\u00e2ntico-pragm\u00e1ticas que poder\u00e3o auxiliar em atividades de \n\nprodu\u00e7\u00e3o escrita. \n\n  O uso do dicion\u00e1rio contribui para a aprendizagem de vocabul\u00e1rio, por isso podemos \n\nt\u00ea-lo como material did\u00e1tico complementar no processo de aprendizagem de l\u00ednguas. \n\n  Durante a aula, no momento em que o discente pesquisa um dicion\u00e1rio, sabemos o que \n\nquer encontrar nele e do que precisa para aquele momento, por isso \u00e9 preciso que saibamos \n\norientar os alunos, informando-lhes que as obras lexicogr\u00e1ficas, principalmente as \n\ndirecionadas ao p\u00fablico estudante, ter\u00e3o um vocabul\u00e1rio espec\u00edfico para as necessidades \n\ndaquele momento de aprendizagem. Consolidemos entre os estudantes o entendimento de que, \n\na cada n\u00edvel de estudo, utilizamos um tipo de material did\u00e1tico para potencializar o \n\nconhecimento da l\u00edngua (materna ou estrangeira). O mesmo acontece com o dicion\u00e1rio, a cada \n\npasso que damos, ou a cada n\u00edvel que avan\u00e7amos teremos um dicion\u00e1rio pedag\u00f3gico \n\nespec\u00edfico para aquele momento de aprendizagem, e n\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel encontrar \u2018tudo\u2019 o que \n\nbuscamos em um \u00fanico dicion\u00e1rio, dada a riqueza l\u00e9xica existente nas l\u00ednguas.  \n\n  Essa concep\u00e7\u00e3o de que, no dicion\u00e1rio, devem constar \u2018todas as palavras\u2019, tem seu \n\nlugar na sociedade entre os consulentes. Isso poder\u00e1 mudar se o uso do dicion\u00e1rio estiver mais \n\npresente na sala de aula, de forma que o professor possa orientar os alunos na consulta, \n\nexplorando os recursos poss\u00edveis para aquele momento de aprendizagem.  \n\n  E, para expressar melhor o que \u00e9 o dicion\u00e1rio, elaboramos um quadro a partir de \n\nPontes (2009) com diferentes defini\u00e7\u00f5es de diversos autores, j\u00e1 que, em nosso trabalho, em \n\ndecorr\u00eancia de diferentes leituras, usamos v\u00e1rias terminologias para nos referir \u00e0 obra \n\nlexicogr\u00e1fica. Salientamos, no entanto, que entendemos o dicion\u00e1rio como material did\u00e1tico \n\ncomplementar ou material did\u00e1tico de apoio.  \n\n \nQuadro 03: Defini\u00e7\u00f5es de dicion\u00e1rio \nDubois; Dubois (1971) \u2013 veem os seguintes aspectos ao definirem dicion\u00e1rio: 1. Consideram como \nobjeto manufaturado por responder \u00e0 exig\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es e comunica\u00e7\u00e3o e ao objetivo \npedag\u00f3gico, uma vez que \u00e9 instrumento de educa\u00e7\u00e3o permanente; 2. \u00c9 objeto sociocultural; 3. \u00c9 \nproduto comercial; 4. \u00c9 institui\u00e7\u00e3o social, pois pode autorizar ou desautorizar o uso de determinados \nfatos da l\u00edngua pela comunidade, assumindo a fun\u00e7\u00e3o de definir a norma lingu\u00edstica. \n \nAlvar Ezquerra (1989) \u2013 tem valor did\u00e1tico e instrumento pedag\u00f3gico, e cumpre esta miss\u00e3o no \nmomento em que o usu\u00e1rio utiliza o dicion\u00e1rio para ver como se escreve uma palavra, qual o seu \n\n\n\n40 \n \n\nsignificado, quais seus usos dentro de uma constru\u00e7\u00e3o qualquer, etc. \n \nHern\u00e1ndez (1989) \u2013 obra did\u00e1tica cuja miss\u00e3o \u00e9 a de proporcionar informa\u00e7\u00f5es ao usu\u00e1rio com o fim \nde facilitar a comunica\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica. \n \nAuroux (1992) \u2013 o dicion\u00e1rio (ao lado da gram\u00e1tica) \u00e9 uma tecnologia, pois descreve e \ninstrumentaliza a l\u00edngua.  \n \nKrieger (1993) \u2013 dicion\u00e1rio \u00e9 o texto que fala da cultura, revelando um universo sem\u00e2ntico-cultural \natrav\u00e9s das unidades lexicais que o comp\u00f5em. \n \nVilela (1995) \u2013 reconhece como obra de aspectos culturais quando apresenta o conhecimento \ngen\u00e9rico culturalmente partilhado por uma comunidade lingu\u00edstica e codificado no l\u00e9xico, ou \u00e9 a \ncodifica\u00e7\u00e3o desse saber, concebido de forma est\u00e1tica, em suporte de papel ou eletr\u00f4nico, arquivando \nesse saber que pode ser consultado por pessoas ou por m\u00e1quinas. \n \nFinato (1996) \u2013 reconhece no dicion\u00e1rio indicativos da cultura, valores eticoideol\u00f3gicos de uma \nsociedade, em determinado per\u00edodo de sua hist\u00f3ria. \n \nNeves (1996) \u2013 obra de respeito dentro de qualquer sociedade. \n \nSobrinho (2000) \u2013 os dicion\u00e1rios devem ser lidos e n\u00e3o apenas consultados. \n \nGelp\u00ed Arroyo (2000) \u2013 produto poli\u00e9drico, pois s\u00e3o muitos os pontos de vista sob os quais se pode \ndescrev\u00ea-lo: produto hist\u00f3rico, ideol\u00f3gico, temporal, social, institucional, comercial, pedag\u00f3gico e \nlingu\u00edstico, sobretudo. \n \nAbad Nebot (2001) \u2013 refere-se ao dicion\u00e1rio como g\u00eanero ou subg\u00eanero especial, precisamente \nporque se configura com base em caracter\u00edsticas pr\u00f3prias que o fazem diferente de qualquer outra \nobra escrita. \n \n Fonte: Baseado em Pontes (2009, p.24-27). \n    \n\n  \u00c9 importante que a obra lexicogr\u00e1fica se torne um apoio para a aprendizagem e \n\ncontribua para diversas fun\u00e7\u00f5es, al\u00e9m daquela mais comum que conhecemos, que \u00e9 a de \n\ncompreens\u00e3o de textos. Contribuir, por exemplo, para: desenvolver o l\u00e9xico do aluno; usar as \n\ninforma\u00e7\u00f5es gramaticais para melhorar a forma de se expressar, pois a gram\u00e1tica contribui \n\npara isso; conhecer as express\u00f5es de outras regi\u00f5es e saber seu significado (as usadas em \n\noutras localidades); obter informa\u00e7\u00f5es culturais regionais de outros pa\u00edses; conhecer a \n\ndiversidade sem\u00e2ntica que uma palavra pode apresentar; entre outras fun\u00e7\u00f5es, como \n\ncompreender e produzir textos. \n\n \n\n2.2.1 Como deve (deveria) ser um dicion\u00e1rio pedag\u00f3gico \n\n  \n\n  \u00c9 preciso considerar que o Dicion\u00e1rio Pedag\u00f3gico deve, em primeiro lugar, atender \u00e0s \n\nnecessidades de seu usu\u00e1rio, que \u00e9 o aprendiz de l\u00edngua. Sendo assim, a obra precisa \n\n\n\n41 \n \n\napresentar algumas caracter\u00edsticas que contemplem um p\u00fablico-alvo previamente estabelecido \n\npara que se alcance o objetivo desejado com o uso desse tipo de dicion\u00e1rio em sala de aula.  \n\n  Alvar Ezquerra (2001, p.17, tradu\u00e7\u00e3o nossa) afirma que \u201cA tradi\u00e7\u00e3o lexicogr\u00e1fica \u00e9 uma \n\ncoisa; e as necessidades do usu\u00e1rio escolar, outra.\u201d12. Essa afirma\u00e7\u00e3o do autor mostra-nos que \n\na Lexicografia tende a modificar a forma como ela tem apresentado o Dicion\u00e1rio Pedag\u00f3gico, \n\nj\u00e1 que a Metalexicografia se dedica a estudar e a melhorar essas obras destinadas ao uso \n\nescolar, pois s\u00e3o as necessidades do aprendiz de l\u00ednguas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 consulta usual feita a \n\num dicion\u00e1rio geral. A obra lexicogr\u00e1fica tem fun\u00e7\u00e3o de ser instrumento did\u00e1tico para ensino \n\nde l\u00ednguas, como o pr\u00f3prio autor afirma: \u201cO dicion\u00e1rio, especialmente o escolar, \u00e9 um \n\ninstrumento necess\u00e1rio para aprender l\u00ednguas, para compreender e escrever mensagens\u201d al\u00e9m \n\ndo \u201cvalor instrumental e did\u00e1tico que se depreende de seu conte\u00fado\u201d13 (ALVAR \n\nEZQUERRA, 2001, p.25, tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n  De acordo com Alvar Ezquerra (2003, p.104-105, tradu\u00e7\u00e3o nossa), um dicion\u00e1rio para o \n\nensino de L2 deve: \n\n? indicar a divis\u00e3o sil\u00e1bica. \n? indicar a pron\u00fancia. \n? ter o l\u00e9xico usual da l\u00edngua escrita e da l\u00edngua falada. \n? ter defini\u00e7\u00f5es claras, n\u00e3o sinon\u00edmicas e com reduzido n\u00famero de definidores. \n? muitos exemplos que mostrem o uso e que completem a defini\u00e7\u00e3o em todos os \n\naspectos. \n? indicar o uso da palavra, gramatical, estil\u00edstica, que ajude tanto na produ\u00e7\u00e3o \n\nquanto na compreens\u00e3o da palavra. \n? ter ilustra\u00e7\u00f5es contextualizadas. \n? ter informa\u00e7\u00f5es complementares sobre quest\u00f5es de car\u00e1ter enciclop\u00e9dico, \n\ncomo podem ser sobre pesos e medidas, nomes geogr\u00e1ficos e outros \nelementos culturais, que s\u00e3o de grande utilidade para o estudante \nestrangeiro14. \n \n\n                                                           \n12 \u201cLa tradici\u00f3n lexicogr\u00e1fica es una cosa y las necesidades el usuario escolar otra\u201d. \n13 \u201cEl diccionario, especialmente el escolar, es un instrumento necesario para aprender lenguas, para descodificar \ny codificar mensajes [...] valor instrumental y did\u00e1ctico del diccionario se desprende de su contenido\u201d. \n14 - indicaci\u00f3n sobre la divisi\u00f3n sil\u00e1bica. \n- indicaci\u00f3n sobre la pronunciaci\u00f3n. \n- l\u00e9xico usual tanto en la lengua escrita como en la hablada. \n- definiciones claras, no sinon\u00edmicas y con un reducido n\u00famero de definidores. \n- abundancia de ejemplos que sean muestras de uso y que completen la definici\u00f3n en todos los aspectos. \n- indicaciones sobre el uso de la palabra el uso de la palabra, gramaticales, estil\u00edsticas, que ayuden tanto a la \ncodificaci\u00f3n como a la descodificaci\u00f3n de la palabra. \n- familias de palabras; familias de conceptos. \n- ilustraciones org\u00e1nicas, contextualizadoras. \n- informaciones complementarias sobre cuestiones de car\u00e1cter enciclop\u00e9dico, como pueden ser sobre pesos y \nmedidas, nombres geogr\u00e1ficos y otros elementos culturales, que son de gran utilidad para el estudiante extranjero \n(ALVAR EZQUERRA, 2003, p.104-105). \n\n\n\n42 \n \n\n  Vale ressaltar, com rela\u00e7\u00e3o ao \u00faltimo item exposto por Alvar Ezquerra (2003), que essas \n\ninforma\u00e7\u00f5es complementares, apesar de serem relevantes para o estudante, n\u00e3o s\u00e3o \n\nobrigat\u00f3rias e variam de acordo com o objetivo e o p\u00fablico-alvo a que se destina a obra. \n\n  No que se refere \u00e0s ilustra\u00e7\u00f5es contextualizadas, elas s\u00e3o importantes na medida em que \n\ncolaboram para o entendimento mais eficaz em rela\u00e7\u00e3o a uma unidade l\u00e9xica, j\u00e1 que, \u00e0s vezes, \n\na defini\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 suficiente para seu entendimento. \n\n  Observemos a import\u00e2ncia de o professor de l\u00edngua estrangeira reconhecer esses itens \n\nem um dicion\u00e1rio pedag\u00f3gico para bem orientar o estudante na realiza\u00e7\u00e3o de atividades para \n\naprendizagem de vocabul\u00e1rio. Posteriormente, retomaremos esses itens a fim de sugerir ao \n\nprofessor algumas maneiras de orientar o aluno a uma aprendizagem mais consciente e \n\nreflexiva.  \n\n  Na sequ\u00eancia, apresentamos, mais minuciosamente, algumas caracter\u00edsticas do \n\nDicion\u00e1rio Pedag\u00f3gico monol\u00edngue e bil\u00edngue. \n \n\n2.2.2 Dicion\u00e1rio monol\u00edngue pedag\u00f3gico \n\n \n\n  O Dicion\u00e1rio Pedag\u00f3gico monol\u00edngue deve contribuir para o estudante de forma \n\ndiferente de um dicion\u00e1rio geral de l\u00edngua materna. O aluno que esteja estudando sua l\u00edngua \n\ntem um conhecimento diferente em rela\u00e7\u00e3o ao estudante que a v\u00ea como l\u00edngua estrangeira.  \n\n  Mart\u00edn Garc\u00eda (1999, p.25-9) discute a estrutura do dicion\u00e1rio monol\u00edngue sob tr\u00eas \n\naspectos: \u201cos dicion\u00e1rios monol\u00edngues n\u00e3o s\u00e3o iguais\u201d; o \u201cdicion\u00e1rio monol\u00edngue destinado \n\nao estudante\u201d, e a dificuldade que a \u201cdisposi\u00e7\u00e3o do l\u00e9xico pode gerar\u201d.   \n\n  Em primeiro lugar, \u00e9 preciso que o professor leve para as aulas certa quantidade de \n\ndicion\u00e1rios e apresente-os para os alunos. Assim, eles ter\u00e3o conhecimento das diferentes \n\nobras, entendendo que os dicion\u00e1rios n\u00e3o s\u00e3o iguais. \n\n  Em segundo lugar, a autora comenta que, somente h\u00e1 pouco tempo, encontramos no \n\nmercado dicion\u00e1rios voltados para os aprendizes do espanhol como l\u00edngua estrangeira ou \n\ncomo segunda l\u00edngua. Mart\u00edn Garc\u00eda (1999) prop\u00f4s seis caracter\u00edsticas para o Dicion\u00e1rio \n\nDid\u00e1tico a partir de Hausmann (1989), Mart\u00ednez Mar\u00edn (1990), Battenburg (1991), Calder\u00f3n \n\nCampos (1994) e Moreno Fern\u00e1ndez (1996): \n\n? Selecionar o l\u00e9xico para compor o dicion\u00e1rio a partir de crit\u00e9rios coerentes e \n\nsistem\u00e1ticos, englobando o vocabul\u00e1rio m\u00ednimo de que o aluno necessite na etapa de \n\naprendizagem na qual se encontra; \n\n\n\n43 \n \n\n? O l\u00e9xico presente deve ser usual para a l\u00edngua falada e escrita (evitar termos marcados \n\nde uma determinada ci\u00eancia, determinado lugar, tempo ou registro social); \n\n? Defini\u00e7\u00f5es claras de modo que o discente possa compreender sem dificuldade ou ter \n\nde buscar outras para entender aquela que est\u00e1 buscando. Isso implica um vocabul\u00e1rio \n\nrestringido para o dicion\u00e1rio de aprendizagem; \n\n? Defini\u00e7\u00f5es acompanhadas dos exemplos, mostrando a realiza\u00e7\u00e3o da palavra nos \n\ncontextos que couber, esclarecendo seu significado; \n\n? O dicion\u00e1rio monol\u00edngue, na qualidade de codificador, deve incluir as informa\u00e7\u00f5es \n\ngramaticais e pragm\u00e1ticas de forma mais expl\u00edcita que aquelas presentes nos \n\ndicion\u00e1rios para nativos; \n\n? Incluir express\u00f5es fixas e coloca\u00e7\u00f5es, pois costumam gerar muitos problemas de \n\ncompreens\u00e3o entre os estudantes. \n\n  A discuss\u00e3o acima, proposta pela autora, \u00e9 prop\u00edcia para uma reflex\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nobras lexicogr\u00e1ficas voltadas para o ensino, pois nem sempre cumprem com todos os \n\nrequisitos de que um aprendiz necessita. O dicion\u00e1rio direcionado \u00e0 aprendizagem da l\u00edngua \n\nestrangeira para aprendiz deve ser diferente daquele direcionado \u00e0 l\u00edngua materna (os itens \n\nacima s\u00e3o essenciais para o aprendiz de l\u00edngua estrangeira). Al\u00e9m disso, a estrutura, as \n\ninforma\u00e7\u00f5es a serem encontradas nele e a maneira como est\u00e1 codificado precisam atender \u00e0 \n\nnecessidade do aluno.  \n\n  Para ilustrarmos essa diferen\u00e7a entre o dicion\u00e1rio monol\u00edngue de l\u00edngua materna e o de \n\nl\u00edngua estrangeira, tomamos como exemplo a preposi\u00e7\u00e3o hacia. Observemos o exemplo \n\nabaixo retirado do Diccionario de la Real Academia Espa\u00f1ola (DRAE), vers\u00e3o online: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: www.drae.es. \n\n  Pode ser que um falante nativo que conhe\u00e7a as particularidades de sua l\u00edngua materna, \n\nnesse caso a L\u00edngua Espanhola, n\u00e3o encontre problema ao consultar o lema hacia. J\u00e1 para um \n\naprendiz de l\u00edngua espanhola, faltam informa\u00e7\u00f5es. Em primeiro lugar, porque o consulente \u00e9 \n\nestrangeiro. Em segundo lugar, porque o consulente \u00e9 aprendiz da l\u00edngua, portanto necessita \n\nde informa\u00e7\u00f5es precisas do uso e do emprego dessa preposi\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o. Por exemplo:  \n\nhacia. \n(Del ant. faze a, cara a). \n1. prep. Denota direcci\u00f3n del movimiento con respecto al punto de su t\u00e9rmino. U. t. en \nsent. fig. \n2. prep. Alrededor de, cerca de. Hacia las tres de la tarde. Ese pueblo est\u00e1 hacia \nTordesillas. \n\n\n\n44 \n \n\n? Informa\u00e7\u00f5es pragm\u00e1ticas: mostrar os diferentes usos do lema hacia (direcionamento, \n\ntempo, tend\u00eancia, aproxima\u00e7\u00e3o, sentimento). \n\n? Outros contextos: \u00e9 prov\u00e1vel que, se o estudante aprendiz do espanhol como l\u00edngua \n\nestrangeira tiver o contexto Tiene mucho afecto hacia su hija m\u00e1s joven, n\u00e3o \n\nencontraria no Diccionario de la Real Academia um sentido adequado a esse contexto \n\nde hacia, que pode ser \u201cter afeto por sua filha mais jovem\u201d. \n\n? Mais exemplos de uso: as publica\u00e7\u00f5es mais recentes de dicion\u00e1rios t\u00eam apresentado os \n\nexemplos de usos, entretanto \u00e9 algo que precisa melhorar.   \n\n  Desse modo, o dicion\u00e1rio de espanhol para nativos pode ajudar um aprendiz em alguns \n\ncasos, mas n\u00e3o \u00e9 suficiente para ajud\u00e1-lo em suas necessidades de aprendizagem da l\u00edngua \n\nestrangeira, em especial de compreens\u00e3o e de produ\u00e7\u00e3o. \n\n Em terceiro lugar, Mart\u00edn Garc\u00eda (1999) volta-se para a quest\u00e3o da disposi\u00e7\u00e3o do \n\nl\u00e9xico. O aluno precisa estar familiarizado com a ordem alfab\u00e9tica do espanhol, pois n\u00e3o \n\nconhec\u00ea-la pode gerar dificuldade ao buscar uma unidade l\u00e9xica. Outro problema \u00e9 a quest\u00e3o \n\nda homon\u00edmia e da polissemia, das quais alguns dicion\u00e1rios conservam a seguinte diferen\u00e7a: \n\nas unidades homon\u00edmicas, codificadas em dois verbetes, e as poliss\u00eamicas aparecem com \n\nv\u00e1rias acep\u00e7\u00f5es em um \u00fanico verbete. As frases feitas tamb\u00e9m geram d\u00favida no consulente ao \n\nbusc\u00e1-la na macroestrutura do dicion\u00e1rio; por isso, a autora exp\u00f5e que costumam ser inclu\u00eddas \n\npela palavra que represente o n\u00facleo sem\u00e2ntico da express\u00e3o.  \n\n  \u00c9 importante que a obra lexicogr\u00e1fica para um usu\u00e1rio aprendiz da l\u00edngua estrangeira \n\nseja diferente, considerando, por exemplo, os aspectos estudados neste item sobre as \n\ncaracter\u00edsticas do dicion\u00e1rio monol\u00edngue pedag\u00f3gico. Por\u00e9m, vale ressaltar que, ao utilizar \n\neste material did\u00e1tico, tamb\u00e9m \u00e9 preciso saber utiliz\u00e1-lo, ou seja, tanto o professor quanto o \n\naluno precisam estar familiarizados com a obra para poder aproveitar toda informa\u00e7\u00e3o que lhe \n\n\u00e9 oferecida. \n\n  Prado Aragon\u00e9s (2005, p. 21-22) elenca algumas caracter\u00edsticas para a obra \n\npedag\u00f3gica monol\u00edngue:  \n\n \n\n? Selecionar o l\u00e9xico usual e n\u00e3o antiquado;  \n\n? Usar defini\u00e7\u00f5es claras e precisas sem causar dificuldades no entendimento e que \n\ncontenham palavras que estejam no dicion\u00e1rio;  \n\n? Empregar a ordem das defini\u00e7\u00f5es de acordo com a prioridade de uso; abreviaturas e \n\ns\u00edmbolos de f\u00e1cil interpreta\u00e7\u00e3o;  \n\n\n\n45 \n \n\n? Incluir exemplos, contextualizando todas as acep\u00e7\u00f5es; dar orienta\u00e7\u00f5es de uso \n\nadequado e normativo, principalmente das palavras que apresentam dificuldades;  \n\n? Apresentar os modismos e as frases feitas, sentido figurado e tecnicismos, sin\u00f4nimos e \n\nant\u00f4nimos, derivados que facilitem a aprendizagem;  \n\n? Incluir ilustra\u00e7\u00f5es e quadros para esclarecimentos, bem como ap\u00eandice gramatical; \n\napresentar informa\u00e7\u00f5es de como utilizar o dicion\u00e1rio. \n\n \n\n  Nota-se, portanto, que as caracter\u00edsticas para a composi\u00e7\u00e3o de uma obra pedag\u00f3gica, \n\napresentadas por diversos estudiosos da Lexicografia Pedag\u00f3gica, como as autoras citadas \n\nacima, al\u00e9m de Hern\u00e1ndez (2008), Dur\u00e1n e Xatara (2007,) t\u00eam chegado a conclus\u00f5es muito \n\npr\u00f3ximas. A nosso ver, isso coopera para que a obra lexicogr\u00e1fica pedag\u00f3gica passe a ter \n\ncrit\u00e9rios mais definidos, colaborando, muito provavelmente, para que o lexic\u00f3grafo fa\u00e7a uso \n\ndesses crit\u00e9rios para aperfei\u00e7oar os dicion\u00e1rios.    \n\n \n\n2.2.3 Dicion\u00e1rio bil\u00edngue pedag\u00f3gico \n\n \n\n  Como j\u00e1 mencionamos, n\u00e3o h\u00e1 necessidade de que a macroestrutura do Dicion\u00e1rio \n\nPedag\u00f3gico seja exageradamente grande, podemos comp\u00f4-la, segundo Biderman (1984, p.27) \n\n\u201ccontendo 10.000 \u2013 12.000 verbetes, podendo totalizar at\u00e9 30.000 verbetes\u201d. Ao estabelecer \n\numa quantidade de entradas para a macroestrutura, levantam-se alguns questionamentos: \n\nquais s\u00e3o as palavras mais adequadas para compor os verbetes, o que \u00e9 preciso incluir e o que \n\nn\u00e3o ser\u00e1 necess\u00e1rio nessa etapa da aprendizagem? \n\n  Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 microestrutura, que s\u00e3o as informa\u00e7\u00f5es sobre a entrada selecionada, \n\ninteressa-nos conhecer o tipo de informa\u00e7\u00e3o que a comp\u00f5e. No caso do Dicion\u00e1rio Bil\u00edngue \n\nPedag\u00f3gico, \u00e9 importante que tratemos com cuidado a quest\u00e3o das equival\u00eancias, pois pode \n\nser por meio da equival\u00eancia que o aprendiz ter\u00e1 acesso ao conhecimento veiculado pela \n\nunidade da l\u00edngua estrangeira ou para a l\u00edngua estrangeira, como, por exemplo, as diferentes \n\nacep\u00e7\u00f5es, a sinon\u00edmia, informa\u00e7\u00f5es gramaticais, quest\u00f5es de varia\u00e7\u00e3o, entre outras. Contudo, \n\no n\u00famero e a qualidade das equival\u00eancias devem procurar satisfazer o tipo de necessidade e o \n\nn\u00edvel de conhecimento de que o usu\u00e1rio precisa para aquele momento de aprendizagem.   \n\n  O Dicion\u00e1rio Bil\u00edngue Pedag\u00f3gico tem sua fun\u00e7\u00e3o primeira de proporcionar ao usu\u00e1rio \n\nos equivalentes para as unidades lexicais de sua l\u00edngua materna, tanto para a compreens\u00e3o \n\nquanto para a produ\u00e7\u00e3o de textos. Salientamos essa primeira fun\u00e7\u00e3o do dicion\u00e1rio, pois, como \n\n\n\n46 \n \n\nprofessores de l\u00edngua estrangeira, sabemos que o aluno procura um dicion\u00e1rio, em geral, para \n\nsaber o que significa uma determinada palavra que n\u00e3o conhece.  \n\nO dicion\u00e1rio bil\u00edngue (DB) define-se ent\u00e3o como uma obra que fornece o \nequivalente ou tradu\u00e7\u00e3o de unidades lexicais de uma l\u00edngua-fonte em uma \nl\u00edngua-alvo. Entre suas fun\u00e7\u00f5es, cada parte do DB pode servir tanto para a \ncodifica\u00e7\u00e3o quanto para a decodifica\u00e7\u00e3o, dependendo da l\u00edngua do \nconsulente, se for a materna ou a estrangeira (PARREIRA DA SILVA, \n2010, p.332).  \n \n\n  A autora aponta, ainda, alguns itens ausentes na obra bil\u00edngue, os quais n\u00e3o deviam \n\npermanecer no \u00e2mbito da Metalexicografia, mas, sim, repensados para serem colocados em \n\npr\u00e1tica e haver avan\u00e7os na elabora\u00e7\u00e3o desses dicion\u00e1rios pedag\u00f3gicos: 1\u00ba. Os equivalentes \n\nmuitas vezes n\u00e3o apresentam especifica\u00e7\u00f5es de uso e tampouco consideram as contribui\u00e7\u00f5es \n\ndas teorias lingu\u00edsticas e ensino de l\u00ednguas; 2\u00ba. N\u00e3o apresentam preocupa\u00e7\u00e3o com o p\u00fablico-   \n\n-alvo, ou seja, n\u00e3o delimitam, nem indicam na obra; 3\u00ba. N\u00e3o h\u00e1 uma teoria lexicogr\u00e1fica de \n\nbase que norteie a constitui\u00e7\u00e3o da macroestrutura e da microestrutura, quantitativa e \n\nqualitativamente; 4\u00ba. Aus\u00eancia ou excesso de informa\u00e7\u00f5es, ou seja, h\u00e1 uma incoer\u00eancia com \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s informa\u00e7\u00f5es que deveriam ser mais bem estruturadas, e isso \u00e9 resultado, segundo a \n\nautora, do trabalho solit\u00e1rio do lexic\u00f3grafo.  \n\n  A autora, em sua reflex\u00e3o sobre os dicion\u00e1rios pedag\u00f3gicos bil\u00edngues para aprendizes \n\nde franc\u00eas, exp\u00f5e cinco iniciativas que chama de imprescind\u00edveis para essas obras: \n\n \n\n1) a constitui\u00e7\u00e3o de equipes mistas; 2) uso de corpus para a constitui\u00e7\u00e3o da \nnomenclatura; 3) a elabora\u00e7\u00e3o de uma estrutura predeterminada para os \nverbetes; 4) verifica\u00e7\u00e3o dos usos no corpus para sele\u00e7\u00e3o dos exemplos; 5) \nparalelamente, uso da Internet para consultas do uso vivo de unidades \nrecentes (PARREIRA DA SILVA, 2010, p.348). \n \n\n  Na constitui\u00e7\u00e3o da microestrutura, as equival\u00eancias e os exemplos s\u00e3o itens que geram \n\num trabalho criterioso por parte do lexic\u00f3grafo. Neste caso, \u00e9 importante que haja uma equipe \n\nmista, como exp\u00f4s a autora; assim, s\u00e3o v\u00e1rios olhares voltados para uma unidade l\u00e9xica, \n\ntornando a composi\u00e7\u00e3o desses dois itens (equival\u00eancia e exemplos e/ou abona\u00e7\u00f5es) mais \n\ncuidadosa, visando ao crit\u00e9rio de colabora\u00e7\u00e3o para com o consulente.  \n\n  A autora comenta sobre a verifica\u00e7\u00e3o do corpus e o uso da Internet para a elabora\u00e7\u00e3o \n\ndos exemplos, pois as unidades lexicais usadas nos exemplos precisam estar presentes no \n\ncorpus utilizado na elabora\u00e7\u00e3o da obra lexicogr\u00e1fica. Assim, ao consultar um determinado \n\nlema, se o aluno tiver d\u00favida do vocabul\u00e1rio presente nesse verbete, ao busc\u00e1-lo, precisar\u00e1 \n\nencontr\u00e1-lo nessa mesma obra. Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m \u00e9 preciso contemplar as unidades lexicais \n\nrecentes a que temos acesso via Internet. Por isso, Parreira da Silva (2010) chama-nos a \n\n\n\n47 \n \n\naten\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o aos itens 4 e 5, pois os considera como obrigatoriamente necess\u00e1rios em \n\ntodo verbete. \n\n  Se o estudante estiver produzindo um texto, poder\u00e1 ter mais seguran\u00e7a em utilizar uma \n\nunidade l\u00e9xica, se esta estiver acompanhada do exemplo de uso, mostrando-lhe os poss\u00edveis \n\nempregos que ela possa ter. \n\n Azor\u00edn Fern\u00e1ndez e Mart\u00ednez Egido (2009) defendem que o dicion\u00e1rio para usu\u00e1rios \n\nestrangeiros precisa, necessariamente, compor as caracter\u00edsticas apresentadas pelo dicion\u00e1rio \n\nmonol\u00edngue acrescidas de outras imprescind\u00edveis ao aprendiz estrangeiro. As caracter\u00edsticas \n\nb\u00e1sicas do dicion\u00e1rio monol\u00edngue did\u00e1tico para esses autores s\u00e3o: \n\n? Controle do vocabul\u00e1rio: tanto do que se busca na macroestrutura \ncomo do que se utiliza para formular as defini\u00e7\u00f5es; \n\n? Presen\u00e7a e controle da informa\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter morfofuncional;  \n? Exemplifica\u00e7\u00e3o abundante e didaticamente orientada; \n? Tratamento detalhado das unidades fraseol\u00f3gicas, especialmente das \n\ncoloca\u00e7\u00f5es; \n? Informa\u00e7\u00e3o pragm\u00e1tica e normativa que proporcione modelos para o \n\nuso em diversos ambientes comunicativos15 (AZOR\u00cdN \nFERN\u00c1NDEZ; MART\u00cdNEZ EGIDO, 2009, p.57, tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n \n\n  Citamos, abaixo, alguns t\u00f3picos que poderiam complementar as caracter\u00edsticas do \n\ndicion\u00e1rio monol\u00edngue did\u00e1tico. Nation (1990, apud Azor\u00edn Fern\u00e1ndez; Mart\u00ednez Egido, \n\n2009, p. 57-8) considera: (i) o tipo de conhecimento da unidade l\u00e9xica (a forma, a sintaxe, a \n\ncoloca\u00e7\u00e3o, a frequ\u00eancia, a adequa\u00e7\u00e3o, o significado e as associa\u00e7\u00f5es sem\u00e2nticas); (ii) o tipo de \n\nhabilidade (recep\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o); e (iii) a formula\u00e7\u00e3o (pron\u00fancia, escritura, uso, contexto). \n\n? Forma - pode-se apresentar a forma oral (pron\u00fancia da palavra) e a forma escrita \n\n(aspectos ortogr\u00e1ficos). \n\n? Sintaxe - demonstram-se as estruturas que podem aparecer e com quais devem ser \n\nusadas. \n\n? Coloca\u00e7\u00e3o - o tipo de palavra que pode aparecer ou que se deve usar. \n\n? Uso - observar a frequ\u00eancia da palavra e a adequa\u00e7\u00e3o em contextos que podemos \n\nencontrar e que devemos us\u00e1-la. \n\n? Significado - observar qual palavra se deve usar para expressar um determinado \n\nsignificado, bem como as associa\u00e7\u00f5es sem\u00e2nticas que podemos fazer com ela. Ou seja, \n\n                                                           \n15 Control del vocabulario: tanto del que se recoge en la macroestructura como del que se utiliza para formular \nlas definiciones; mayor presencia y control de la informaci\u00f3n de car\u00e1cter morfo-funcional; ejemplificaci\u00f3n \nabundante y did\u00e1cticamente orientada; tratamiento pormenorizado de las unidades fraseol\u00f3gicas, especialmente \nde las colocaciones; informaci\u00f3n pragm\u00e1tica y normativa que proporcione pautas para el uso en diversos \nentornos comunicativos. \n\n\n\n48 \n \n\nquais palavras poder\u00edamos relacionar ao significado que se deseja expressar, ou \n\npoder\u00edamos usar em seu lugar. \n\n? A partir do h\u00e1bito de consultar o dicion\u00e1rio, \u00e9 poss\u00edvel que o aluno crie condi\u00e7\u00f5es de \n\ndesenvolver a capacidade de se comunicar em l\u00edngua espanhola, compreendendo e \n\ninterpretando informa\u00e7\u00f5es.  \n\n  Para a apresenta\u00e7\u00e3o desses itens de forma coerente, h\u00e1 alguns cuidados por parte do \n\nlexic\u00f3grafo, j\u00e1 abordado por Parreira da Silva (2010) no in\u00edcio deste item, que s\u00e3o as \n\nequival\u00eancias. \n\n  Os dicion\u00e1rios bil\u00edngues mesmo apresentando algumas car\u00eancias, podem funcionar \n\ncomo material did\u00e1tico de apoio, visando a dar suporte \u00e0s aulas de l\u00edngua estrangeira; para \n\nisso, \u00e9 preciso potencializar sua utiliza\u00e7\u00e3o, para que se possa tirar melhor proveito desta obra. \n\n \n\n2.3 O uso do dicion\u00e1rio na sala de aula e o ensino e aprendizagem de vocabul\u00e1rio \n\n \n\n  Nos itens anteriores, discorremos sobre a Lexicografia Pedag\u00f3gica, abordando como \n\nseu objeto de estudo pode ser estruturado para oferecer ao professor um material did\u00e1tico \n\ncomplementar para as aulas de l\u00edngua estrangeira. Faz-se necess\u00e1rio, tamb\u00e9m, observar o que \n\na Lexicografia te\u00f3rica tem discutido sobre o uso do dicion\u00e1rio na sala de aula, no que diz \n\nrespeito ao ensino e aprendizagem de vocabul\u00e1rio. \n\n  \u00c9 importante que o professor conhe\u00e7a o dicion\u00e1rio e saiba us\u00e1-lo de forma mais \n\nprodutiva com seus alunos, assim poder\u00e3o desfrutar de todos os recursos que a obra oferece. \n\nSe o docente conhece o dicion\u00e1rio de forma te\u00f3rica e pr\u00e1tica, sabe qual deles \u00e9 melhor para \n\nsuas aulas, pois identifica para quais fun\u00e7\u00f5es foram desenvolvidos, caso n\u00e3o sejam \n\nmencionadas na apresenta\u00e7\u00e3o do dicion\u00e1rio, como comumente acontece. \n\n Prado Aragon\u00e9s (2005, p. 19) cita que o ensino de l\u00edngua materna e estrangeira tem a \n\nfinalidade de desenvolver a \u201ccompet\u00eancia comunicativa\u201d (capacidade compreensiva e \n\nexpressiva) para que o aluno tenha autonomia para desenvolver-se socialmente. Diante disso, \n\nos professores precisam fazer uso de materiais que ofere\u00e7am aos alunos recursos que \n\npromovam essa autonomia.   \n\nEntre os materiais did\u00e1ticos poss\u00edveis, o dicion\u00e1rio \u00e9 uma obra que tem recebido \n\neminente valor.  A autora considera: 1. Que as necessidades de um aluno de l\u00edngua materna \n\nser\u00e3o diferentes das necessidades de um estudante de l\u00edngua estrangeira; 2. Tamb\u00e9m considera \n\nas necessidades do aluno em fun\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de conhecimento lingu\u00edstico e idade para \n\nprogredir no desenvolvimento da destreza discursiva. \n\n\n\n49 \n \n\n Poder\u00edamos acrescentar um terceiro item: As necessidades dos aprendizes s\u00e3o \n\ndiferentes em decorr\u00eancia de sua l\u00edngua materna devido \u00e0s especificidades que cada uma \n\napresenta e quais podem interferir no processo de aprendizagem da l\u00edngua espanhola positiva \n\ne/ou negativamente.  \n\n  Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s necessidades dos aprendizes serem diferentes segundo sua l\u00edngua \n\nmaterna, diversos autores, no Brasil, manifestam-se, discutindo esse tema em pesquisas sobre \n\no ensino e aprendizagem de l\u00edngua espanhola: Fanjul (2009), Correa (2007), Celada; \n\nGonz\u00e1lez (2005) e Serrani Infante (2001). Os autores analisam fatos que colocam as l\u00ednguas \n\nem contraste, revelando algumas dificuldades ou poss\u00edveis problemas que os aprendizes \n\npodem apresentar por conta da proximidade entre a l\u00edngua portuguesa e a espanhola, inclusive \n\nas dificuldades que os profissionais da \u00e1rea do ensino t\u00eam em trabalhar esses contextos. \n\nAlguns dos fatos apresentados pelos autores s\u00e3o: a tend\u00eancia que o brasileiro tem de \n\nmodalizar seus enunciados em rela\u00e7\u00e3o ao falante de espanhol; a sintaxe diferenciada como a \n\nanula\u00e7\u00e3o do sujeito (pronome pessoal) na l\u00edngua espanhola; a substitui\u00e7\u00e3o de itens gramaticais \n\npelos de compet\u00eancia pragm\u00e1tica devido \u00e0 ideia enfatizada um tanto minimizada, \u00e0s vezes, de \n\nque a l\u00edngua \u00e9 somente instrumento de comunica\u00e7\u00e3o; a ideia reducionista de ensino de \n\nvocabul\u00e1rio que acaba gerando quando os professores se prop\u00f5em a trabalhar com os falsos \n\ncognatos; etc. \n\nOutra quest\u00e3o que vale ressaltar \u00e9 sobre a \u201ccompet\u00eancia comunicativa\u201d abordada por \n\nPrado Aragon\u00e9s (2005), pois para o falante comunicar-se, ele n\u00e3o depende somente da \n\ncompet\u00eancia l\u00e9xica. Enquanto esta \u00e9 essencial, pois sem vocabul\u00e1rio n\u00e3o h\u00e1 comunica\u00e7\u00e3o, \n\naquela est\u00e1 envolvida por muitos fatores que ir\u00e3o influenciar na comunica\u00e7\u00e3o. Por exemplo, a \n\naprendizagem do l\u00e9xico \u00e9 algo complexo e acontece lentamente, a gram\u00e1tica tamb\u00e9m oferece \n\nsubs\u00eddios para a compet\u00eancia l\u00e9xica e, consequentemente, a comunicativa, pois o falante \n\nprecisa unir ou concatenar suas ideias de modo que essas fiquem coesas e coerentes, ou ainda \n\no conhecimento cultural, pragm\u00e1tico e sem\u00e2ntico para a utiliza\u00e7\u00e3o das unidades l\u00e9xicas \n\naprendidas. \n\nDiante das v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es e influ\u00eancias que envolvem a aprendizagem de uma l\u00edngua \n\nestrangeira, podemos dizer, observando a discuss\u00e3o acima, que os dicion\u00e1rios devem ser \n\ndiferentes, a fim de atender os diferentes usu\u00e1rios, j\u00e1 que cada consulente tem um tipo de \n\nnecessidade. Assim, ressaltamos, tamb\u00e9m, que o professor precisa definir quais s\u00e3o essas \n\nnecessidades dos alunos, para selecionar uma obra que melhor responda aos questionamentos \n\nque muito provavelmente surgir\u00e3o.  As d\u00favidas levantadas pelos alunos ser\u00e3o a partir do que \n\no professor se prop\u00f5e a usar (material did\u00e1tico) ou realizar com os alunos nas aulas de l\u00edngua.  \n\n\n\n50 \n \n\n  Enquanto Prado Aragon\u00e9s (2005) defende o uso do dicion\u00e1rio bil\u00edngue nos n\u00edveis \n\niniciais e o dicion\u00e1rio monol\u00edngue em n\u00edveis mais avan\u00e7ados do ensino de l\u00edngua estrangeira, \n\nRuhstaller (2004) exp\u00f5e as vantagens pr\u00e1ticas que o dicion\u00e1rio bil\u00edngue oferece al\u00e9m de ser \n\neste a obra preferida por parte dos aprendizes.    \n\n  O autor reconhece o valor de um dicion\u00e1rio monol\u00edngue, mas traz alguns de seus \n\npontos fracos no que se refere \u00e0 aprendizagem da l\u00edngua estrangeira. As defini\u00e7\u00f5es que devem \n\nconter o l\u00e9xico b\u00e1sico do usu\u00e1rio, ou seja, discute que esse l\u00e9xico b\u00e1sico n\u00e3o poderia ser \n\nextremamente simples, pois assim deixaria de oferecer conhecimento ao consulente. Por outro \n\nlado, com o vocabul\u00e1rio muito elaborado, o aprendiz ter\u00e1 dificuldade em encontrar as \n\ninforma\u00e7\u00f5es. Em muitos casos, o consulente ter\u00e1 de realizar outra busca para entender a \n\ninforma\u00e7\u00e3o encontrada, o que dificulta, para um aprendiz, a consulta a um dicion\u00e1rio \n\nmonol\u00edngue.  \n\n  De certa forma, para o uso em sala de aula, em atividade de l\u00edngua estrangeira, o \n\ndicion\u00e1rio bil\u00edngue d\u00e1 aos alunos o que chamamos de certa \u201czona de conforto\u201d pelos motivos \n\nexpostos pelo autor supracitado. O fato de o monol\u00edngue oferecer uma busca mais complexa e \n\ndemorada exige, tamb\u00e9m, um conhecimento mais avan\u00e7ado da l\u00edngua, e isso leva-nos a \n\nconcordar com Prado Aragon\u00e9s quando a autora defende o uso do monol\u00edngue para os n\u00edveis \n\nmais avan\u00e7ados, haja vista que o bil\u00edngue oferece suporte consider\u00e1vel ao aprendiz.  \n\n  Vale ressaltar que nossa pesquisa prop\u00f5e-se a trabalhar com o dicion\u00e1rio bil\u00edngue \n\npedag\u00f3gico escolar, de modo que o cap\u00edtulo pr\u00e1tico em que propomos o Guia te\u00f3rico-             \n\n-metodol\u00f3gico ao professor est\u00e1 direcionado a esse tipo de obra. \n\n Citamos, tamb\u00e9m, o minidicion\u00e1rio, pois segundo Krieger (2007), entre os \n\nconsulentes, predomina a ideia de que esse tipo de obra \u00e9 escolar. Entretanto, sua dimens\u00e3o \n\nreduzida n\u00e3o pode ser associada ao \u201cescolar\u201d, haja vista as diferentes caracter\u00edsticas entre \n\nessas duas obras. \n\n  De acordo com a autora, a estrutura da obra mini nem sempre tem uma boa qualidade, \n\npois sua macroestrutura n\u00e3o foi composta por um corpus definido. Trata-se de uma redu\u00e7\u00e3o, \n\neliminando-se as partes de um dicion\u00e1rio geral, \u00e0s vezes sem crit\u00e9rios te\u00f3ricos e \n\ncomprometendo sua qualidade.  Inoportunamente, essa concep\u00e7\u00e3o do minidicion\u00e1rio est\u00e1 \n\narraigada em nossa sociedade, dificultando para o professor fazer suas escolhas \n\nlexicogr\u00e1ficas, pois \u00e9 o tipo de obra que \u00e0s vezes encontramos nas escolas.  \n\n Urge que se mude essa concep\u00e7\u00e3o de que todo dicion\u00e1rio de l\u00edngua \u00e9 igual por conta \n\ndo objetivo que lhe \u00e9 concebido de ser \u201co registro sistem\u00e1tico do l\u00e9xico de um idioma\u201d \n\n(KRIEGER, 2007, p. 300). Segundo a autora, \u00e9 preciso que o professor seja orientado a olhar \n\n\n\n51 \n \n\npara o dicion\u00e1rio como um material de valor estrat\u00e9gico para o seu projeto de ensino. \u00c9 \n\npreciso que haja uma rela\u00e7\u00e3o entre o dicion\u00e1rio que ele pode utilizar com o livro did\u00e1tico, e \n\nhavendo essa adequa\u00e7\u00e3o, o professor pode explorar o potencial did\u00e1tico do dicion\u00e1rio, mas \n\npara isso \u00e9 preciso que o professor conhe\u00e7a como selecionar uma boa obra. Pois, \u201cos \n\ndicion\u00e1rios de l\u00edngua s\u00e3o instrumentos potenciais para o aprendizado e o desenvolvimento da \n\nleitura, da reda\u00e7\u00e3o e da comunica\u00e7\u00e3o em geral\u201d (KRIEGER, 2007, p.301). \n\n  Em 2012, o MEC publicou uma obra que direciona o uso do dicion\u00e1rio de l\u00edngua \n\nmaterna16. Consta uma divis\u00e3o em: tipo 1 \u2013 para o 1\u00ba ano do EF; tipo 2 \u2013 para o per\u00edodo entre \n\no 2\u00ba e o 5\u00ba ano do EF; tipo 3 \u2013 segundo segmento do EF (6\u00ba ao 9\u00ba ano); e tipo 4 \u2013 para o EM. \n\nEsse material colabora com o professor de l\u00edngua portuguesa em conhecer os tipos de \n\ndicion\u00e1rios a serem usados em cada etapa da aprendizagem da l\u00edngua materna, al\u00e9m de \n\norientar para execu\u00e7\u00e3o de atividades com o l\u00e9xico e como o aluno pode usar o dicion\u00e1rio.  \n\n  Como resultado de nossa pesquisa, propomos um Guia para colaborar com o trabalho \n\ndo professor para explorar o dicion\u00e1rio nas aulas de L\u00edngua Espanhola. Entretanto, no caso do \n\nensino e aprendizagem de l\u00edngua espanhola, o professor far\u00e1 uso de outro tipo de dicion\u00e1rio, \n\nou seja, ou um dicion\u00e1rio bil\u00edngue ou um monol\u00edngue para estrangeiro \u2013 esse tema que \n\ndiferencia os dicion\u00e1rios bil\u00edngues e monol\u00edngues de l\u00edngua materna e l\u00edngua estrangeira foi \n\ntratado nos itens inicias (vide p.31 e 34).  \n\n  Posteriormente, apresentamos, juntamente com o Guia de instru\u00e7\u00f5es de uso do \n\ndicion\u00e1rio, algumas propostas de atividades para a aprendizagem do vocabul\u00e1rio nas aulas de \n\nl\u00edngua espanhola. Elas cont\u00eam informa\u00e7\u00f5es de como o professor pode desenvolv\u00ea-las na sala \n\nde aula para que o aluno aprenda a usar o dicion\u00e1rio, material que oferece informa\u00e7\u00f5es \n\nconceituais, cumpre seu papel de \u201csuporte cognitivo\u201d (VALLEJO, 2005) e fomenta a \n\nautonomia do estudante. Esse trabalho que o professor pode desenvolver nas aulas \n\nproporciona ao aluno o entendimento de que a consulta \u00e0 obra lexicogr\u00e1fica vai muito al\u00e9m de \n\napenas buscar um significado. Quando o estudante \u00e9 instru\u00eddo sobre as vantagens da obra, \n\npoder\u00e1 manusear adequadamente o dicion\u00e1rio e aprender\u00e1 que n\u00e3o pode julgar uma obra pelo \n\nque n\u00e3o se encontra nela. Inclu\u00edmos, portanto, o dicion\u00e1rio no conjunto de materiais \n\nestrat\u00e9gicos para o desenvolvimento do vocabul\u00e1rio. \n\n  Vemos a import\u00e2ncia em estimular o professor a implementar em suas aulas o uso do \n\ndicion\u00e1rio e instru\u00ed-lo ao uso prof\u00edcuo para que n\u00e3o fique somente na consulta pontual. Por \n\nisso, os conhecimentos lexicogr\u00e1ficos deveriam ser inseridos como t\u00f3pico na forma\u00e7\u00e3o do \n\n                                                           \n16 BRASIL. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Com direito \u00e0 palavra: dicion\u00e1rios em sala \nde aula/ [elabora\u00e7\u00e3o Egon Rangel]. \u2013 Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, Secretaria da Educa\u00e7\u00e3o, B\u00e1sica, 2012. \n\n\n\n52 \n \n\nprofessor, assim como inserir o dicion\u00e1rio nas aulas de l\u00edngua demonstra e requer do professor \n\num olhar renovado, a fim de direcionar o consulente ou aprendiz a consult\u00e1-lo sempre que \n\nnecess\u00e1rio.  \n\n  O docente precisa \u201cabrir m\u00e3o\u201d do costumeiro e renovar suas propostas de ensino. Deve \n\nolhar o dicion\u00e1rio como obra aliada de seu trabalho em sala de aula tanto para a compreens\u00e3o \n\nquanto para a produ\u00e7\u00e3o.  \n\n  Dessa forma, o estudante poder\u00e1 observar que aprender vocabul\u00e1rio, quando se trata \n\nde aprendizagem de uma l\u00edngua estrangeira, n\u00e3o \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o acumulativa, mas um processo \n\ncognitivo que depende de seu esfor\u00e7o, e por meio dessa pr\u00e1tica seu l\u00e9xico ser\u00e1 desenvolvido. \n\nConsequentemente, passo a passo, estabelecer\u00e1 rela\u00e7\u00f5es sistematizadas por conta de ter \n\ncontato constante com uma variedade de vocabul\u00e1rio que envolva situa\u00e7\u00f5es diversas, \n\noferecendo-lhe a possibilidade de aprender a comunicar-se na l\u00edngua estrangeira de forma \n\nobjetiva.  \n\n No entanto, o uso do dicion\u00e1rio em sala de aula \u00e9 muito pouco incentivado, mesmo \n\ncom todo o valor pedag\u00f3gico que possui. Muitas vezes, o professor deixa-o como \u00faltimo \n\nrecurso, utilizando-o para resolver d\u00favidas espor\u00e1dicas, como consultar o significado de uma \n\npalavra desconhecida, acep\u00e7\u00e3o pouco usual e ortografia, n\u00e3o incluindo esse recurso para o \n\ndesenvolvimento de habilidades que poderiam aumentar a destreza dos alunos para \n\ncomunicar-se na l\u00edngua estrangeira.  \n\n  Se houver est\u00edmulo para usar o dicion\u00e1rio, se os estudantes sentirem que sabem utiliz\u00e1-\n\n-lo e notarem que este est\u00e1 resolvendo suas d\u00favidas e aumentando sua habilidade lingu\u00edstica, \n\no h\u00e1bito em sua utiliza\u00e7\u00e3o ser\u00e1 frequente, desenvolvendo no aluno a aprendizagem aut\u00f4noma \n\ne consciente. \u201cEm suma, sua consulta e uso ass\u00edduo lhes permitir\u00e1 avan\u00e7ar em sua \n\naprendizagem de forma aut\u00f4noma e lhes reportar\u00e1 muitas vantagens para sua forma\u00e7\u00e3o, \n\naportando-lhes conhecimentos\u201d17 (PRADO ARAGON\u00c9S, 2005, p.23, tradu\u00e7\u00e3o nossa) de \n\ndiversas ordens, inclusive lingu\u00edsticas e culturais.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n17 En definitiva, su consulta y uso asiduo les permitir\u00e1 avanzar en su aprendizaje de forma aut\u00f3noma y les \nreportar\u00e1 m\u00faltiples ventajas para su formaci\u00f3n, aport\u00e1ndoles conocimientos. \n\n\n\n53 \n \n\n3 O vocabul\u00e1rio em foco: das abordagens de ensino de l\u00ednguas \u00e0s diretrizes curriculares \n \n\n  Nesta parte do trabalho, discorremos sobre as abordagens te\u00f3ricas de ensino de l\u00ednguas \n\nestrangeiras com especial aten\u00e7\u00e3o \u00e0 forma como cada uma delas aborda a quest\u00e3o do ensino \n\ndo vocabul\u00e1rio. Discutimos com mais aten\u00e7\u00e3o a abordagem comunicativa e suas propostas \n\nmetodol\u00f3gicas e, por fim, o olhar dos documentos oficiais brasileiros no ensino da l\u00edngua \n\nestrangeira, mais precisamente a l\u00edngua espanhola. Tamb\u00e9m fizemos men\u00e7\u00e3o ao Quadro \n\nComum Europeu de Refer\u00eancia para o ensino de l\u00ednguas, documento elaborado pelo Conselho \n\nda Europa, que dinamiza e formaliza o ensino de l\u00ednguas estrangeiras. Este documento tem \n\nsido refer\u00eancia atual para elabora\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1ticos e cursos de LE. \n\n  O processo de ensino e aprendizagem de l\u00edngua estrangeira necessita de aspectos \n\nafetivos, cognitivos e sociais muito particulares para que se efetive. Diante disso, alguns \n\nestudiosos (S\u00c1NCHEZ, 2009; BARALO, 1999; ALMEIDA FILHO, 2006, 2011) t\u00eam-se \n\npreocupado em tornar esse campo de estudo mais objetivo e acess\u00edvel para a maioria da \n\npopula\u00e7\u00e3o, em especial aos professores de l\u00ednguas estrangeiras.  \n\n  Se observarmos a hist\u00f3ria, veremos que muitas teorias foram desenvolvidas desde a \n\nAbordagem Gram\u00e1tica-Tradu\u00e7\u00e3o. Notamos, tamb\u00e9m, que com o passar do tempo, essas \n\nabordagens v\u00e3o complementando-se, e suas metodologias de aplica\u00e7\u00e3o para a aprendizagem \n\nv\u00e3o combinando-se nas mais diversas situa\u00e7\u00f5es e necessidades, para, assim, alcan\u00e7ar uma \n\npr\u00e1tica mais eficiente. Santos Gargallo (1999, p. 64, tradu\u00e7\u00e3o nossa, grifo da autora) ressalta \n\nque \u201c[...] nenhum m\u00e9todo \u00e9 novo, mas sim inovador [...]\u201d18; diante disso, se as metodologias \n\nnos oferecem novas possibilidades de trabalho, \u00e9 preciso que inovemos juntos, busquemos \n\ntrabalhar de forma integrada em dire\u00e7\u00e3o a essas mudan\u00e7as.  \n\n A nosso ver, a abordagem comunicativa tem oferecido suporte amplo e diversificado \n\npara o ensino de l\u00edngua, permitindo muitas formas de se trabalhar em sala de aula. Esse fato \n\npode contribuir para que o professor tenha a liberdade de planejar sua aula, incluindo assuntos \n\npertinentes bem como did\u00e1ticas e estrat\u00e9gias cab\u00edveis \u00e0s situa\u00e7\u00f5es vivenciadas com os mais \n\ndiferentes n\u00edveis de alunos que possam compor um grupo de estudantes.  \n\n \n\n3.1 O papel do vocabul\u00e1rio nas diferentes abordagens de ensino de l\u00ednguas estrangeiras  \n\n \n\n? Abordagem Tradicional ou Gram\u00e1tica-Tradu\u00e7\u00e3o \n\n                                                           \n18[\u2026] ning\u00fan m\u00e9todo es nuevo sino novedoso [\u2026].  \n\n\n\n54 \n \n\n  A primeira abordagem tratada pelos autores e que parece ser a que inicia a hist\u00f3ria do \n\nensino de l\u00ednguas e que dominou por s\u00e9culos a din\u00e2mica do ensino, \u00e9 denominada Tradicional \n\nou Gram\u00e1tica e Tradu\u00e7\u00e3o. Segundo S\u00e1nchez (2009, p. 33, tradu\u00e7\u00e3o nossa), \u201cainda que nem \n\nsempre notamos sua presen\u00e7a com nitidez\u201d19 nas aulas de l\u00edngua, seus resqu\u00edcios est\u00e3o \n\npresentes mesmo com toda evolu\u00e7\u00e3o pela qual passou o ensino-aprendizagem de idiomas.  \n\n  Algumas das principais caracter\u00edsticas dessa abordagem s\u00e3o: \n\n \n- A elabora\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo sobre o eixo de uma descri\u00e7\u00e3o gramatical da \nl\u00edngua. \n- O predom\u00ednio da gram\u00e1tica normativa no conjunto de objetivos que se \ndevem alcan\u00e7ar. Isso costuma concretizar-se na aprendizagem de regras. \n- A memoriza\u00e7\u00e3o de listas de vocabul\u00e1rio. \n- A presen\u00e7a em cada li\u00e7\u00e3o de temas de tradu\u00e7\u00e3o direta e inversa. \n- A linguagem liter\u00e1ria e formal proposta como modelo de aprendizagem. \n- O uso da l\u00edngua materna do aluno prevalece em sala20 (S\u00c1NCHEZ, 2009, \np.34, tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n \n\n  Observamos que os crit\u00e9rios adotados focalizam uma aprendizagem centrada na \n\ngram\u00e1tica, na escrita, na aprendizagem das regras gramaticais, e o trabalho com o vocabul\u00e1rio \n\n\u00e9 descontextualizado, j\u00e1 que se memorizam listas de palavras. A linguagem era liter\u00e1ria e, por \n\nter um tratamento apenas formal, os usos coloquiais ou regionais, pragm\u00e1ticos e discursivos \n\nn\u00e3o eram considerados nesse momento de ensino de l\u00ednguas. \n\n  Muitas pesquisas realizadas permitem-nos observar que houve inova\u00e7\u00f5es, mas \u00e9 v\u00e1lido \n\nque se conservem aspectos relevantes das abordagens desenvolvidas ao longo da hist\u00f3ria. Por \n\nexemplo, n\u00e3o podemos dizer que n\u00e3o h\u00e1 import\u00e2ncia em uma atividade em que se utilizem \n\ntextos com linguagem liter\u00e1ria, que a partir dele se produza uma tradu\u00e7\u00e3o ou se explore a \n\ngram\u00e1tica; no entanto, n\u00e3o se deve desenvolver uma atividade mec\u00e2nica, descontextualizada e \n\nrepetitiva. A novidade, nesse caso, \u00e9 contextualizar a situa\u00e7\u00e3o, realizar com planejamento, \n\nalcan\u00e7ar a realidade do aprendiz e a cultura da l\u00edngua que se aprende, al\u00e9m de desenvolver os \n\ncontextos discursivos. \n\n \n\n? Abordagem Direta (ou Natural) \n\n                                                           \n19 [...] aunque no siempre se perfile su presencia con nitidez [...]. \n20 - La elaboraci\u00f3n del curr\u00edculo sobre el eje de una descripci\u00f3n gramatical de la lengua. \n- El predominio de la gram\u00e1tica normativa en el conjunto de objetivos que deben alcanzarse. Todo ello suele \nconcretarse en el aprendizaje de reglas. \n- La memorizaci\u00f3n de listas de vocabulario. \n- La presencia en cada lecci\u00f3n de temas de traducci\u00f3n directa e inversa. \n- El lenguaje literario y formal propuesto como modelo de aprendizaje. \n- El uso preponderante de la lengua materna del alumno en clase (S\u00c1NCHEZ, 2009, p. 35). \n\n\n\n55 \n \n\n  No final do s\u00e9culo XIX, come\u00e7a a surgir a abordagem direta (ou natural). Nesse \n\nmomento, havia rumores de que todos ansiavam por reformas, pois segundo Abad\u00eda (2000, \n\np.43, tradu\u00e7\u00e3o nossa), um professor alem\u00e3o, W. Vi\u00ebtor, \u201copunha-se \u00e0 supremacia da escrita e \n\nda gram\u00e1tica na aula de l\u00ednguas estrangeiras vivas\u201d21, pois defendia que a l\u00edngua \u00e9 algo que \n\nest\u00e1 em constantes mudan\u00e7as, por isso n\u00e3o corresponde a regras t\u00e3o r\u00edgidas como era ensinada \n\npela abordagem tradicional. A abordagem direta desenvolveu-se com mais intensidade no \n\ns\u00e9culo XX. \n\n  O representante cl\u00e1ssico dessa abordagem foi o alem\u00e3o Maximilian Berlitz, que \n\nsistematizou seu projeto de ensino de l\u00ednguas a partir do ensino do franc\u00eas, ampliando \u00e0s \n\noutras l\u00ednguas. As escolas Berlitz ficaram muito conhecidas e existem at\u00e9 hoje, inclusive no \n\nBrasil, h\u00e1 centros de ensino desse m\u00e9todo, baseado nas seguintes diretrizes: \n- \u00canfase na l\u00edngua oral. \n- Rejei\u00e7\u00e3o total da tradu\u00e7\u00e3o. \n- Rejei\u00e7\u00e3o das explica\u00e7\u00f5es gramaticais, at\u00e9 alcan\u00e7ar um grau m\u00ednimo de \ndom\u00ednio do idioma. \n- Predom\u00ednio da conversa\u00e7\u00e3o e t\u00e9cnica de pergunta-resposta. \n- Os professores deviam ser todos falantes nativos do idioma que \nensinavam22 (S\u00c1NCHEZ, 2009. p.56, tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n \n\n  Nota-se com essas diretrizes as mudan\u00e7as para essa abordagem: a gram\u00e1tica passa a \n\nser indutiva; h\u00e1 a valoriza\u00e7\u00e3o da l\u00edngua falada e, consequentemente, a pr\u00e1tica fon\u00e9tica para \n\numa pron\u00fancia perfeita; o ensino de significados \u00e9 por associa\u00e7\u00f5es; a l\u00edngua materna n\u00e3o \u00e9 \n\npermitida durante as aulas, tanto que para essa abordagem valorizava-se o professor nativo. \n\nPara o ensino do vocabul\u00e1rio na abordagem direta, h\u00e1 uso de recursos, como objetos, \n\ndesenhos, gestos, ou seja, h\u00e1 uma associa\u00e7\u00e3o direta, princ\u00edpio que situa o m\u00e9todo. Destacamos \n\nalguns aspectos dessa abordagem descritos por S\u00e1nchez (2009, p.62, tradu\u00e7\u00e3o nossa), de \n\ncomo seria uma aula a partir da abordagem direta: \u201cRecurso aos objetos, aos desenhos, aos \n\ngestos, a tudo que possa ativar os sentidos do ser humano para facilitar ou favorecer a \n\ntransmiss\u00e3o do significado de palavras ou frases [...]\u201d23; elementos esses que permitiam a \n\nintera\u00e7\u00e3o comunicativa com a \u201ct\u00e9cnica de pergunta-resposta\u201d, centrada no professor \n\n(protagonista), porque \u00e9 ele que conduz a aula, e o aluno apenas \u00e9 participativo; al\u00e9m do \n                                                           \n21 \u201cse opon\u00eda a la supremac\u00eda de la escritura y la gram\u00e1tica en la clase de lenguas extranjeras vivas\u201d (ABAD\u00cdA, \n2000, p. 43).  \n22 - \u00c9nfasis en la lengua oral. \n- Rechazo total de la traducci\u00f3n. \n- Rechazo de las explicaciones gramaticales, al menos hasta haber alcanzado un m\u00ednimo grado de dominio del \nidioma. \n- Preeminencia de la conversaci\u00f3n y t\u00e9cnica de pregunta-respuesta. \n- Los profesores deb\u00edan ser todos hablantes nativos del idioma que ense\u00f1aban (S\u00c1NCHEZ, 2009, p. 56). \n23 Recurso a los objetos, a los dibujos, a los gestos, y en general, a todo lo que pueda activar los sentidos del ser \nhumano para facilitar o favorecer la transmisi\u00f3n del significado de palabras o frases (S\u00c1NCHEZ, 2009, p. 62). \n\n\n\n56 \n \n\nconte\u00fado que deve ser situacional e n\u00e3o gramatical, com a presen\u00e7a de manuais que s\u00e3o os \n\nguias para o ensino. \n\n   \n\n? Abordagem Audiolingual \n\n \n\n  Ao longo do s\u00e9culo XX, outras mudan\u00e7as ocorreram nos princ\u00edpios que norteavam o \n\nensino de l\u00ednguas. No per\u00edodo da Segunda Guerra Mundial, por exemplo, surgem as \n\nabordagens audiolingual (nos Estados Unidos) e audiovisual (na Fran\u00e7a).  \n\n  A necessidade de comunica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida requeria que os envolvidos na guerra \n\naprendessem rapidamente v\u00e1rios idiomas; assim, foi o Army Specialized Training Program \n\n(ASTP) que se encarregou de concretizar o ensino de idiomas de necessidade do ex\u00e9rcito de \n\nforma que pudessem assimilar com rapidez, dando origem \u00e0 abordagem audiolingual. S\u00e1nchez \n\n(2009, p. 67, tradu\u00e7\u00e3o nossa) discorre sobre essa abordagem e afirma que: \u201cO que mais se \n\nsobressai no novo enfoque \u00e9 a aquisi\u00e7\u00e3o de uma l\u00edngua mediante a repeti\u00e7\u00e3o de estruturas\u201d.24 \n\nEssa pr\u00e1tica dava-se por meio de \u201cexerc\u00edcios de substitui\u00e7\u00e3o de elementos\u201d; \u201ctroca repetitiva \n\nde estrutura\u201d e \u201crepeti\u00e7\u00e3o das frases ouvidas\u201d. \n\n  Nota-se que esse momento foi marcado fortemente pela repeti\u00e7\u00e3o de estruturas prontas \n\nque tinham o intuito de gerar situa\u00e7\u00f5es de comunica\u00e7\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 o vocabul\u00e1rio durante o \n\ntrabalho da substitui\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m o morfol\u00f3gico e o sint\u00e1tico eram apreendidos por meio \n\ndessas estruturas oferecidas pela unidade de estudo. \n\n  Esses princ\u00edpios de ensino de l\u00edngua estrangeira adotados por essa necessidade \n\nmoment\u00e2nea da guerra segue pela segunda metade do s\u00e9culo XX.  \n\n \n\n? M\u00e9todo Situacional \n\n \n\n  Vale mencionar que o m\u00e9todo situacional se desenvolveu na Fran\u00e7a e na Inglaterra por \n\nhaver resist\u00eancia ao m\u00e9todo audiolingual, desenvolvido nos Estados Unidos. Segundo \n\nS\u00e1nchez (2009), o m\u00e9todo situacional cont\u00e9m todos os elementos que comp\u00f5em a \n\nmetodologia audiolingual, mas de maneira mais flex\u00edvel, com pr\u00e1ticas associadas \u00e0 \n\nmetodologia direta. Abad\u00eda (2000) explica que, na Europa, a esse m\u00e9todo acrescenta-se o \n\nconceito de situa\u00e7\u00e3o, adquirindo caracter\u00edsticas pr\u00f3prias da escola lingu\u00edstica brit\u00e2nica.  \n\n \n\n                                                           \n24 Lo que m\u00e1s sobresale en el nuevo enfoque es la adquisici\u00f3n de una lengua mediante la repetici\u00f3n de \nestructuras.  \n\n\n\n57 \n \n\n? M\u00e9todo audiovisual \n\n \n\n  Nos meados do s\u00e9culo XX, na Fran\u00e7a, desenvolve-se o m\u00e9todo audiovisual, \n\ndenominado m\u00e9todo estruturo-global audiovisual. Segundo Abad\u00eda (2000), esse m\u00e9todo tem \n\nra\u00edzes no audiolingual; entretanto, a l\u00edngua oral est\u00e1 sempre associada a uma imagem. \n\nS\u00e1nchez (2009), por sua vez, esclarece que, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 import\u00e2ncia da l\u00edngua oral e ao uso \n\nde meios visuais, aproxima-se do m\u00e9todo direto, por\u00e9m esses dois aspectos (l\u00edngua oral e \n\nmeios visuais), no m\u00e9todo audiovisual, s\u00e3o mais valorizados que no m\u00e9todo direto.  \n\n  Notamos uma proximidade entre essas abordagens desenvolvidas no s\u00e9culo XX, \n\nprincipalmente com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00edngua oral, ou seja, a necessidade da comunica\u00e7\u00e3o fazia-se \n\npresente na sociedade, e todos que buscavam aprender uma l\u00edngua estrangeira tinham essa \n\nfinalidade. Observamos, portanto, essa transi\u00e7\u00e3o desde a abordagem tradicional, em que se \n\nvaloriza a escrita no ensino e aprendizagem de l\u00ednguas estrangeiras, para a oralidade, que d\u00e1 \n\nseus primeiros passos no s\u00e9culo XX e concretiza-se com os m\u00e9todos orientados pela \n\ncomunica\u00e7\u00e3o (S\u00c1NCHEZ, 2009). \n\n   \n\n? Abordagem Comunicativa \n\n \n\n  Na Europa, ocorrem muitas mudan\u00e7as sociais educativas com a chegada das \n\ndemocracias. Consequentemente, os objetivos docentes precisam ser mais bem definidos para \n\no ensino, \u201c[...] o esquema educativo obriga os t\u00e9cnicos em educa\u00e7\u00e3o a formular \n\nprocedimentos de trabalho mais adequados\u201d25 (S\u00c1NCHEZ, 2009, p.96, tradu\u00e7\u00e3o nossa).  Com \n\nrela\u00e7\u00e3o ao ensino de l\u00ednguas, as mudan\u00e7as tamb\u00e9m s\u00e3o vis\u00edveis. O governo prop\u00f5e alguns \n\nprojetos que s\u00e3o desenvolvidos pelo Conselho da Europa, e o projeto n\u00famero 4 (1973), \n\nsegundo S\u00e1nchez (2009), era bastante fiel ao trabalho construtivista. \n\n  Ao contr\u00e1rio do que previam as abordagens anteriores, essa nova forma de ensino \n\ndemonstra outras preocupa\u00e7\u00f5es. Segundo S\u00e1nchez (2009, p.97-8, tradu\u00e7\u00e3o nossa, grifo do \n\nautor): \n\n \n\n1. Come\u00e7am a considerar as necessidades dos alunos. Estas se analisam em \ntermos de necessidades de comunica\u00e7\u00e3o por parte do aluno/ aprendiz. \n2. Os objetivos s\u00e3o selecionados por componentes parcialmente novos: \nno\u00e7\u00f5es (campos sem\u00e2nticos comunicativos), fun\u00e7\u00f5es (por que do uso \nlingu\u00edstico em cada caso), al\u00e9m dos cl\u00e1ssicos: gram\u00e1tica e l\u00e9xico. \n\n                                                           \n25 [\u2026] el esquema educativo as\u00ed concebido obliga a los t\u00e9cnicos en educaci\u00f3n a formular procedimiento de \ntrabajo adecuados (S\u00c1NCHEZ, 2009, p. 96).  \n\n\n\n58 \n \n\n3. Consequentemente, a prioridade nos crit\u00e9rios de sele\u00e7\u00e3o dos objetivos, \ntransfere-se do campo gramatical habitual ao funcional26. \n\n \n\n A partir desse momento, notamos que h\u00e1 uma preocupa\u00e7\u00e3o com quais s\u00e3o as \n\nnecessidades comunicativas do aluno aprendiz de l\u00edngua, ou quais s\u00e3o as habilidades que este \n\nprecisa desenvolver. Diante disso, no contexto europeu, o Conselho da Europa est\u00e1 \n\npreocupado em definir o perfil do discente, definir, tamb\u00e9m, o que esse aluno precisa \n\nconhecer da l\u00edngua. Pretende, portanto, estabelecer objetivos que se cumpram ao serem \n\nplanejados um curso e as atividades desse curso.  \n\n  Segundo S\u00e1nchez (2009, p.99, tradu\u00e7\u00e3o nossa, grifo do autor), apesar das car\u00eancias \n\ndos trabalhos do Conselho da Europa, o enfoque nocional-funcional aos poucos vai \n\ndelineando-se pela pedagogia construtivista com estrat\u00e9gia \u201cpara a elabora\u00e7\u00e3o dos curr\u00edculos \n\nno bin\u00f4mio meios/objetivos, entendendo por objetivos um conjunto de estruturas de natureza \n\ncondutivista e por meios o proceder ou atividades (opera\u00e7\u00f5es) que devem aplicar-se para \n\nconseguir tais objetivos ou fins.\u201d27.  \n\n  O trabalho do Conselho da Europa percorre um longo caminho de estudos iniciados \n\ncom projetos e resulta no Quadro Comum Europeu de Refer\u00eancias para as l\u00ednguas. Essas \n\nmudan\u00e7as de orienta\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas tiveram valor no Projeto de L\u00ednguas Vivas do \n\nConselho da Europa, pois se baseavam em iniciativas de adequa\u00e7\u00e3o contextual e pragm\u00e1tica. \n\nSegundo Santos Gargallo (1999, p.65), as primeiras publica\u00e7\u00f5es tiveram import\u00e2ncia \n\nfundamental, uma vez que iniciaram um processo de mudan\u00e7a com objetivos expl\u00edcitos e que \n\ntentavam \u201csuperar as defici\u00eancias do estruturalismo\u201d.   \n\n   \n\n3.2 O ensino do vocabul\u00e1rio nas abordagens tradicionais \n\n \n\n  Os m\u00e9todos tradicionais tinham como modelo te\u00f3rico o estruturalismo, por isso a \n\nprimazia era o sistema lingu\u00edstico e um trabalho de memoriza\u00e7\u00e3o do l\u00e9xico, al\u00e9m da \n\nimport\u00e2ncia de se falar como o nativo. O professor estava centrado no ensinar, e o aluno, em \n\naprender, n\u00e3o havendo troca de conhecimento entre docente e aprendiz. De acordo com \n\n                                                           \n26 1. Se empiezan a tener en cuenta las necesidades de los alumnos. Estas necesidades se analizan en t\u00e9rminos de \nnecesidades de comunicaci\u00f3n por parte del alumno/ aprendiz. 2. Los objetivos se formulan seccionando los \ncomponentes en campos parcialmente nuevos: nociones (campos sem\u00e1nticos comunicativos), funciones (el para \nqu\u00e9 del uso ling\u00fc\u00edstico en cada caso), adem\u00e1s de los ya cl\u00e1sicos. 3. En consecuencia, la prioridad en los criterios \nde selecci\u00f3n de los objetivos se traslada del habitual campo gramatical al funcional (S\u00c1NCHEZ, 2009, p. 97-8). \n27 [\u2026] para la elaboraci\u00f3n de los curr\u00edculos en el binomio medios/objetivos, entendiendo por objetivos un \nconjunto de estructuras conductistas y por medios el proceder o actividades (operaciones) que deben aplicarse \npara lograr tales objetivos o fines (S\u00c1NCHEZ, 2009, p. 99). \n\n\n\n59 \n \n\nBaralo (1999, p.12, tradu\u00e7\u00e3o nossa), foi at\u00e9 os anos 60 que as ci\u00eancias sociais e a psicologia \n\ndominavam \u201ca corrente condutivista e a aprendizagem se entendia como resultado da \n\nforma\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos. [...] Tudo se aprendia, segundo este modelo, mediante o processo de \n\nensaio e erro, que partia de um est\u00edmulo que provocava uma resposta do organismo.\u201d28. \n\n  J\u00e1 o modelo cognitivo parte da ideia da \u201clinguagem universal\u201d, em que \u201cas crian\u00e7as \n\nnascem biologicamente programadas para a linguagem e que esta capacidade se desenvolve \n\nnelas do mesmo modo que se desenvolve qualquer outra capacidade biol\u00f3gica\u201d29 (BARALO, \n\n1999, p. 15, tradu\u00e7\u00e3o nossa). Esse modelo de Noam Chomsky, oposto \u00e0 teoria condutivista, \n\nformalizou-se mais precisamente em 1959. Conforme a crian\u00e7a cresce, o dom\u00ednio da l\u00edngua \n\ndesenvolve-se, isso ocorre porque ela passa por v\u00e1rios est\u00e1gios para atingir a compet\u00eancia \n\nlingu\u00edstica.  \n\n  Nesta se\u00e7\u00e3o da pesquisa, estamos atentos \u00e0s mudan\u00e7as ocorridas na concep\u00e7\u00e3o do \n\nprocesso de aprendizagem do vocabul\u00e1rio que passaram da memoriza\u00e7\u00e3o de listas a um \n\ndesenvolvimento qualitativo do l\u00e9xico mental. Esse processo est\u00e1 dividido por Vallejo (2005) \n\nem tr\u00eas etapas: 1\u00aa. Estruturas lingu\u00edsticas e lista de palavras; 2\u00aa. Valoriza\u00e7\u00e3o do l\u00e9xico; 3\u00aa. \n\nAspectos qualitativos do desenvolvimento do l\u00e9xico.  \n\n \n\n3.2.1 Da Gram\u00e1tica-Tradu\u00e7\u00e3o ao Audiolingual \n\n \n\n Durante muito tempo, o ensino de vocabul\u00e1rio ficou em segundo plano por consider\u00e1- \n\n-lo apenas como aprendizagem de listas de palavras condicionadas \u00e0 gram\u00e1tica. Os \n\npesquisadores focaram seus estudos na sintaxe, n\u00e3o se preocupando suficientemente com o \n\ndesenvolvimento do l\u00e9xico ou mesmo em criar um modelo para isso. \n\n At\u00e9 os anos 70, o vocabul\u00e1rio era considerado secund\u00e1rio na aprendizagem de l\u00edngua, \n\nportanto bastava seu conhecimento b\u00e1sico. A teoria vigente era o estruturalismo e a an\u00e1lise \n\ncontrastiva, por isso a aprendizagem de l\u00edngua resumia-se no desenvolvimento de uma \n\nestrutura sint\u00e1tica, conforme exposto por Vallejo (2005, p.13, tradu\u00e7\u00e3o nossa): \n\nNo processo de aprendizagem do l\u00e9xico importa a forma das palavras, n\u00e3o o \nsignificado. A instru\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve centrar-se no l\u00e9xico, potencializa-se a \n\n                                                           \n28 [\u2026] la corriente conductista y el aprendizaje se entend\u00eda como el resultado de formaci\u00f3n de h\u00e1bitos. [\u2026] Todo \nse aprend\u00eda, seg\u00fan este modelo, mediante el proceso de ensayo y error, que part\u00eda de un est\u00edmulo que provocaba \nuna respuesta del organismo (BARALO, 1999, p. 12). \n29 [...] los ni\u00f1os nacen biol\u00f3gicamente programados para el lenguaje y que esta capacidad se desarrolla en el ni\u00f1o \ndel mismo modo que se desarrolla cualquier otra capacidad biol\u00f3gica (BARALO, 1999. P. 15). \n\n\n\n60 \n \n\nmemoriza\u00e7\u00e3o de palavras a partir de listas e se usam materiais simplificados, \nbaseados em estudos de frequ\u00eancia30. \n \n\n Este momento est\u00e1 marcado pela lingu\u00edstica estruturalista americana em que a l\u00edngua \u00e9 \n\nvista como conjunto de estruturas. O l\u00e9xico \u00e9 um componente secund\u00e1rio, pois \u00e9 considerado \n\nin\u00fatil sab\u00ea-lo em grande quantidade, j\u00e1 que se trata de memorizar palavras. No que se refere \u00e0 \n\ngram\u00e1tica e \u00e0 fonologia, estas t\u00eam prioridade no ensino, pois do ponto de vista did\u00e1tico h\u00e1 um \n\ninteresse centrado na sintaxe e na pron\u00fancia dos elementos lingu\u00edsticos.  \n\n  Tamb\u00e9m \u00e9 nesse momento, segundo Vallejo (2005), que surge a an\u00e1lise contrastiva da \n\nlinguagem (quando transferimos para a L2 as estruturas e significados da L1), e, portanto, a \n\nlingu\u00edstica estrutural e a psicologia condutivista que contribuem para esse estudo.   \n\n  Zimmerman (1997, apud VALLEJO 2005) discute sobre os m\u00e9todos deste momento \n\nno ensino de l\u00ednguas: \n\n  Grammar Translation \u2013 o objetivo principal do m\u00e9todo de gram\u00e1tica e tradu\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\npreparar os estudantes para a leitura e a escrita de materiais cl\u00e1ssicos e tamb\u00e9m aprovar nos \n\nexames comuns. Proporciona-se aos alunos grande quantidade de vocabul\u00e1rio bil\u00edngue \n\nliter\u00e1rio, selecionado em fun\u00e7\u00e3o das regras gramaticais, e a instru\u00e7\u00e3o do vocabul\u00e1rio apenas \n\nacontece se uma palavra exemplifica uma regra gramatical. As listas bil\u00edngues, organizadas \n\npor campos sem\u00e2nticos, s\u00e3o usadas como material de apoio para a instru\u00e7\u00e3o de vocabul\u00e1rio. \n\n  Reform Movement \u2013 nesse m\u00e9todo da reforma e movimento, o vocabul\u00e1rio \u00e9 \n\nassociado a crit\u00e9rios de simplicidade e utilidade; diferente do anterior, considera-se que as \n\npalavras devem associar-se com a realidade, evitam-se as listas separadas, e somente ap\u00f3s um \n\nestudo global do texto \u00e9 que se presta aten\u00e7\u00e3o \u00e0 gram\u00e1tica e ao vocabul\u00e1rio de forma \n\nseparada. \n\n  M\u00e9todo Direto \u2013 o significado \u00e9 relacionado diretamente na l\u00edngua de destino sem \n\nnecessidade de tradu\u00e7\u00e3o. Prop\u00f5em-se vocabul\u00e1rio e frases da vida cotidiana, ou seja, um \n\nvocabul\u00e1rio concreto em que se explica com desenhos etiquetados e demonstra\u00e7\u00f5es, e o \n\nvocabul\u00e1rio abstrato ensina-se por meio de associa\u00e7\u00f5es de ideias. \n\n  Reading Method e Situational Language Teaching \u2013 o m\u00e9todo de leitura e ensino \n\nsituacional de l\u00edngua pretende desenvolver habilidade de leitura a partir do vocabul\u00e1rio. West \n\n(1930 apud VALLEJO, 2005, p.16, tradu\u00e7\u00e3o nossa), representante do m\u00e9todo de leitura, \u201c[...] \n\n                                                           \n30En el proceso de aprendizaje del l\u00e9xico importa la forma de las palabras, no el significado. La instrucci\u00f3n no \ndebe centrarse en el l\u00e9xico, se potencia la memorizaci\u00f3n de palabras a partir de listas y se usan materiales \nsimplificados, basados en estudios de frecuencias (VALLEJO, 2005, p.13). \n \n\n\n\n61 \n \n\nconsidera que aprender vocabul\u00e1rio e pratic\u00e1-lo \u00e9 importante, e que o problema est\u00e1 em \n\nselecion\u00e1-lo [...]\u201d31, e ele recomenda usar lista de frequ\u00eancias de palavras para selecionar e \n\ngravar o vocabul\u00e1rio. O m\u00e9todo situacional de l\u00edngua tem como objetivo o desenvolvimento \n\nde um m\u00e9todo oral, considerando-se, pela primeira vez, que o vocabul\u00e1rio \u00e9 um aspecto \n\nimportante na aprendizagem de segunda l\u00edngua, oferecendo, segundo Vallejo (2005), bases \n\ncient\u00edficas para que haja uma sele\u00e7\u00e3o do l\u00e9xico direcionado aos cursos de l\u00ednguas.  \n\n  M\u00e9todo Audiolingual \u2013 prioriza as habilidades orais e um conhecimento limitado do \n\nvocabul\u00e1rio de forma que se construam bons h\u00e1bitos no que se refere ao uso da linguagem. \n\nEsse m\u00e9todo mostra-se contr\u00e1rio ao ensino excessivo de vocabul\u00e1rio e \u00e9 favor\u00e1vel ao ensino \n\nde estruturas. Vallejo (2005) explica, ainda, que nesse m\u00e9todo se considera inoportuna a \n\naprendizagem de vocabul\u00e1rio por \u201cprovocar nos aprendizes a sensa\u00e7\u00e3o de que aprender uma \n\nl\u00edngua \u00e9 simplesmente acumular vocabul\u00e1rio\u201d32 (VALLEJO, 2005, p. 16, tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n \n\n3.3 O ensino do vocabul\u00e1rio na abordagem comunicativa \n\n \n\n  A abordagem comunicativa come\u00e7a com uma busca de novos caminhos para a \n\naprendizagem de l\u00ednguas a partir da segunda metade do s\u00e9culo XX. As primeiras \n\ncontribui\u00e7\u00f5es s\u00e3o notadas, na Europa, com os programas nocional-funcionais. Parece haver \n\numa aproxima\u00e7\u00e3o entre as abordagens do s\u00e9culo XX, principalmente no que se refere \u00e0 l\u00edngua \n\noral, isto \u00e9, a necessidade de comunica\u00e7\u00e3o estava presente na sociedade, e todos tratavam de \n\naprender uma l\u00edngua estrangeira com essa finalidade. Observamos, portanto, essa mudan\u00e7a de \n\numa \u00eanfase dada \u00e0 escrita (enfoque tradicional) para com a oralidade, valorizada na expoente \n\nabordagem comunicativa. \n\n  Nos anos 70, o ensino do vocabul\u00e1rio come\u00e7a a ser visto desde outra perspectiva. A \n\nseguinte frase de Wilkins (1972, p. 111 apud VALLEJO, 2005, p. 17, tradu\u00e7\u00e3o nossa) \u00e9 \n\nrepresentativa para a mudan\u00e7a de tend\u00eancia: \u201cSem gram\u00e1tica pode-se comunicar muito pouco, \n\nsem vocabul\u00e1rio n\u00e3o se pode comunicar nada.\u201d33.  \n\n  Essa etapa vai at\u00e9 meados da d\u00e9cada de 80, quando surgem os trabalhos de Meara \n\n(1983)34, momento em que ocorre uma revaloriza\u00e7\u00e3o do l\u00e9xico no \u00e2mbito do ensino.  \n\n  De acordo com Vallejo (2005), a lingu\u00edstica textual tem import\u00e2ncia nesse momento \n\nporque influencia sobre os componentes lingu\u00edsticos, que permitem oferecer aten\u00e7\u00e3o ao uso \n\n                                                           \n31 Considera que aprender vocabulario y practicarlo es importante y que el problema reside en seleccionarlo. \n32 Provoca en los aprendices la sensaci\u00f3n de que aprender una lengua es simplemente acumular palabras. \n33 Sin gram\u00e1tica se puede comunicar muy poco, sin vocabulario no se pude comunicar nada. \n34 Informa\u00e7\u00e3o: Vallejo (2005, p.17). \n\n\n\n62 \n \n\nda l\u00edngua. \u201cA aprendizagem de vocabul\u00e1rio se concebe como uma habilidade na qual o \n\naprendiz est\u00e1 ativamente implicado. Considera-se que aprender vocabul\u00e1rio \u00e9 um processo \n\ndin\u00e2mico, baseado na reelabora\u00e7\u00e3o cont\u00ednua do significado das palavras por parte do aluno\u201d35 \n\n(VALLEJO, 2005, p.17, tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n O estruturalismo continua influenciando e tamb\u00e9m se incorpora a etnografia da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o. Reagindo ao conceito de compet\u00eancia lingu\u00edstica aut\u00f4noma de Chomsky, \n\nHymes introduz o conceito de compet\u00eancia comunicativa, dando import\u00e2ncia aos fatores \n\nsociolingu\u00edsticos e pragm\u00e1ticos que interv\u00eam no uso da linguagem. A compet\u00eancia \n\ncomunicativa incorpora a compet\u00eancia lingu\u00edstica; dessa forma, n\u00e3o se ensinar\u00e1 ao estudante \n\nestruturas, mas, sim, a comunicar-se, com isso inicia-se a cobrar a import\u00e2ncia da lingu\u00edstica \n\ncognitiva, caracterizando: \u201c[...] explicar a natureza de nossas capacidades de percep\u00e7\u00e3o, \n\nracioc\u00ednio, aquisi\u00e7\u00e3o de destrezas, conceitualiza\u00e7\u00e3o, resolu\u00e7\u00e3o de problemas e interpreta\u00e7\u00e3o \n\nde todo tipo de informa\u00e7\u00e3o.\u201d36 (VALLEJO, 2005, p.18, tradu\u00e7\u00e3o nossa). De acordo com a \n\nautora, o cognitivismo n\u00e3o se concebe de forma aut\u00f4noma, separando sintaxe dos n\u00edveis \n\nsem\u00e2ntico e fonol\u00f3gico, e acrescentamos a isso que tampouco se separa no n\u00edvel morfol\u00f3gico. \n\nConsequentemente, a sintaxe n\u00e3o pode estar separada do l\u00e9xico, permitindo que este ganhe \n\nimport\u00e2ncia e passe a ser visto como adequado e pertinente no ensino de l\u00edngua. \n\n  Diante do exposto, nota-se que a abordagem comunicativa prop\u00f5e que o aprendiz \n\ndesenvolva as quatro habilidades lingu\u00edsticas: entender, falar, ler e escrever; isto \u00e9, a \n\nlinguagem como discurso e o uso de atividades contextualizadas colaboram para desenvolver \n\na oralidade (compreensiva e produtiva), assim como a leitura e a escrita.  \n\n \n\n3.3.1 O per\u00edodo nocional-funcional \n\n \n  Na Europa, o programa nocional-funcional propunha desenvolver fun\u00e7\u00f5es \n\ncomunicativas: \u201c[...] as estruturas lingu\u00edsticas e o l\u00e9xico ser\u00e3o selecionados na medida em que \n\npossibilitem a realiza\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es comunicativas assinaladas\u201d37 (S\u00c1NCHEZ, 2009, p.100, \n\ntradu\u00e7\u00e3o nossa). Por isso, os grupos que estudavam novas maneiras de propor o ensino de \n\nl\u00edngua estabeleceram algumas categorias:  \n\n                                                           \n35 El aprendizaje de vocabulario se concibe como una habilidad en la que el aprendiz est\u00e1 activamente implicado. \nSe considera que aprender vocabulario es un proceso din\u00e1mico, basado en la reelaboraci\u00f3n continua del \nsignificado de las palabras por parte del alumno. \n36 Explicar la naturaleza de nuestras capacidades de percepci\u00f3n, razonamiento, adquisici\u00f3n de destrezas, \nconceptualizaci\u00f3n, resoluci\u00f3n de problemas e interpretaci\u00f3n de todo tipo de informaci\u00f3n. \n37 [\u2026] las estructuras ling\u00fc\u00edsticas y el l\u00e9xico ser\u00e1n seleccionados en la medida en que posibiliten la realizaci\u00f3n \nde las funciones comunicativas ya se\u00f1aladas. \n\n\n\n63 \n \n\n \nCategorias nocionais: conceitos expressados atrav\u00e9s da l\u00edngua, como, por \nexemplo, tempo, quantidade ou frequ\u00eancia. \nCategorias funcionais: de natureza pragm\u00e1tica, a fun\u00e7\u00e3o corresponde ao que \nse faz com a l\u00edngua, as inten\u00e7\u00f5es da/do falante no uso da mesma. S\u00e3o \nfun\u00e7\u00f5es comunicativas, por exemplo, apresentar-se, oferecer algo, queixar-   \n-se, negar, afirmar, pedir ou informar38 (ABAD\u00cdA, 2000, p.84, tradu\u00e7\u00e3o \nnossa). \n \n\n  Observa-se nessas categorias que h\u00e1 uma tentativa de levar ao aluno aprendiz de um \n\nidioma uma maneira de aprender a l\u00edngua de acordo com o que se vivencia em seu cotidiano, \n\nconsiderando a pragm\u00e1tica e os usos reais; n\u00e3o por meio de uma estrutura fixa como antes era \n\nproposto aos estudantes. \n\n  Para S\u00e1nchez (2009), o programa nocional-funcional \u00e9 uma ponte entre a metodologia \n\nde base estrutural e a metodologia comunicativa. Garc\u00eda (1995, apud ABAD\u00cdA, 2000) discute \n\nque h\u00e1 uma confus\u00e3o terminol\u00f3gica entre nocional-funcional e enfoque comunicativo, \n\nentretanto n\u00e3o se trata de um enfoque. A autora discute que os programas nocional-funcionais \n\nantecedem os princ\u00edpios que fundamentam o enfoque comunicativo, pois est\u00e1 associado a uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o de conte\u00fados dos programas que se diferenciavam dos m\u00e9todos tradicionais. \n\n \n\n3.3.2 O per\u00edodo comunicativo \n\n \n\n  Esse per\u00edodo denominado comunicativo assume uma carga sem\u00e2ntica marcada pela \n\na\u00e7\u00e3o de comunicar, e o ato de comunicar remete-nos num primeiro momento, ao sentido de \n\nfalar, perguntar, responder, etc., ou seja, remete-nos a a\u00e7\u00f5es que requerem mais de um \n\nindiv\u00edduo para que aconte\u00e7a uma conversa\u00e7\u00e3o e, consequentemente, para que se comuniquem. \n\n  S\u00e1nchez (2009), ao discutir os m\u00e9todos orientados para a comunica\u00e7\u00e3o, comenta que, \n\nnesse momento, valorizam-se as atividades comunicativas, pois esse per\u00edodo se exime, \n\ninclusive, da palavra exerc\u00edcio (de exercitar), utilizada pelas abordagens estruturalistas.  \n\n  Segundo o autor, as atividades comunicativas re\u00fanem os seguintes elementos: \n\nfundamentam-se na comunica\u00e7\u00e3o de conte\u00fados importantes entre interlocutores; os aspectos \n\nformais da l\u00edngua est\u00e3o subordinados ao conte\u00fado; s\u00e3o participativas e interativas; t\u00eam \n\ndesenvolvimento em a\u00e7\u00f5es concretas (S\u00c1NCHEZ, 2009). \n\n                                                           \n38 Categor\u00edas nocionales: conceptos expresados a trav\u00e9s de la lengua, como, por ejemplo, tiempo, cantidad o \nfrecuencia. Categor\u00edas funcionales: de naturaleza pragm\u00e1tica, la funci\u00f3n corresponde a lo que se hace con la \nlengua, a las intenciones de la/del hablante en el uso de la misma. Son funciones comunicativas, por ejemplo, \npresentarse, ofrecer algo, quejarse, negar, afirmar, pedir o informar. \n \n\n\n\n64 \n \n\n  Observamos pelo exposto que, para essas atividades, a recep\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados pode \n\nocorrer por meio de contextos das a\u00e7\u00f5es do cotidiano e intera\u00e7\u00e3o entre os aprendizes. Para \n\nisso, \u00e9 necess\u00e1rio que os alunos usem o vocabul\u00e1rio necess\u00e1rio para o desenvolvimento dessas \n\natividades. Nesse sentido, a abordagem comunicativa requer o trabalho com o l\u00e9xico da l\u00edngua \n\ne tamb\u00e9m das estruturas lingu\u00edsticas importantes para que essa comunica\u00e7\u00e3o se concretize. \n\nDessa forma, n\u00e3o podemos propor o ensino e aprendizagem desconectando l\u00e9xico e estrutura, \n\npois ambos s\u00e3o necess\u00e1rios e essencialmente desenvolvidos juntos. Sobre isso, S\u00e1nchez \n\n(2009, p.117, tradu\u00e7\u00e3o nossa) discorre: \n\nDefinir o conte\u00fado sob a perspectiva da realidade comunicativa apresenta \numa ampla variedade de possibilidades n\u00e3o somente no relacionado com as \nsitua\u00e7\u00f5es comunicativas, mas, sim, e, sobretudo, no que se refere ao l\u00e9xico e \nestruturas lingu\u00edsticas que possam usar para levar a cabo as fun\u00e7\u00f5es \nselecionadas.39.   \n \n\n  Assim, \u00e9 v\u00e1lido que o docente tenha cuidado e preocupe-se em combinar os conte\u00fados \n\nnecess\u00e1rios \u00e0 aprendizagem da l\u00edngua estrangeira (as estruturas lingu\u00edsticas e o l\u00e9xico da \n\nl\u00edngua), \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o (intera\u00e7\u00e3o entre os alunos) de forma encadeada e harm\u00f4nica. Abad\u00eda \n\n(2000, p.90, tradu\u00e7\u00e3o nossa) esclarece que \u201cO Enfoque Comunicativo n\u00e3o descuida do ensino \n\nda gram\u00e1tica, como muitas vezes se pensou, pelo contr\u00e1rio, tenta conseguir um equil\u00edbrio \n\nentre a exatid\u00e3o gramatical e a efic\u00e1cia comunicativa.\u201d40. \n\n  A abordagem comunicativa \u00e9 um momento que proporciona ao professor certa \n\nversatilidade no desenvolvimento das atividades, pois inicialmente teve o per\u00edodo que passou \n\nde uma no\u00e7\u00e3o estruturalista a uma funcionalista que, aos poucos, ganhou espa\u00e7o e incorporou-\n\n-se no ensino de maneira mais s\u00f3lida na \u00faltima d\u00e9cada (2000-2010). \n\n  S\u00e1nchez (2009) exp\u00f5e alguns m\u00e9todos orientados pela abordagem comunicativa: o \n\nm\u00e9todo comunicativo, o natural, o m\u00e9todo por tarefas e o m\u00e9todo baseado no conte\u00fado.  \n\n  De acordo com o autor, no m\u00e9todo comunicativo, os conte\u00fados para que os alunos se \n\ncomuniquem s\u00e3o previamente selecionados, baseados nos campos sem\u00e2nticos e nas \u00e1reas \n\ntem\u00e1ticas, em situa\u00e7\u00f5es que se concretizar\u00e3o, nas fun\u00e7\u00f5es que devem realizar e nos registros \n\nlingu\u00edsticos (estruturas lingu\u00edsticas) que levem ao uso do que se prop\u00f5e (S\u00c1NCHEZ, 2009). \n\n                                                           \n39 Definir el contenido desde la perspectiva de la realidad comunicativa presenta una amplia variedad de \nposibilidades no solamente en lo relacionado con las situaciones comunicativas, sino, y sobre todo, en lo relativo \nal l\u00e9xico y estructuras ling\u00fc\u00edsticas que pueden usarse para llevar a cabo las funciones seleccionadas.  \n40 El Enfoque Comunicativo no descuida la ense\u00f1anza de la gram\u00e1tica, como muchas veces se le ha reprochado, \nm\u00e1s bien intenta conseguir un equilibrio entre la exactitud gramatical y la eficacia comunicativa.  \n \n\n\n\n65 \n \n\n  O m\u00e9todo natural est\u00e1 relacionado \u00e0s hip\u00f3teses de Krashen: 1. A hip\u00f3tese da aquisi\u00e7\u00e3o \n\ne da aprendizage; 2. A hip\u00f3tese da ordem natural na aquisi\u00e7\u00e3o da linguagem; 3. A hip\u00f3tese do \n\nmonitor; 4. A hip\u00f3tese do input; 5. A hip\u00f3tese afetiva, e 6. A hip\u00f3tese do filtro (S\u00c1NCHEZ, \n\n2009, p.129-130). \n\n  O m\u00e9todo por tarefas n\u00e3o deve ser considerado uma novidade metodol\u00f3gica isolada, \n\npois tem seus primeiros registros nos meados da segunda metade do s\u00e9culo XX. O trabalho \n\ncom o m\u00e9todo por tarefas est\u00e1 relacionado com o entorno do aluno, \u201c[...] tamb\u00e9m prioriza o \n\nvalor do significado, da comunica\u00e7\u00e3o, do conte\u00fado frente \u00e0 forma\u201d41  (S\u00c1NCHEZ, 2009, \n\np.147, tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n  O m\u00e9todo baseado no conte\u00fado usa como suporte a l\u00edngua de aprendizagem. Segundo \n\nS\u00e1nchez (2009), \u00e9 imprescind\u00edvel que os conte\u00fados a serem ensinados sejam utilizados na \n\nl\u00edngua estrangeira, considerando, inclusive, que o conte\u00fado estudado esteja relacionado a \n\ntemas de interesse do aluno. \n\n   \n\n3.4 O vocabul\u00e1rio e as Diretrizes Curriculares \n\n \n\n No cen\u00e1rio brasileiro, com rela\u00e7\u00e3o ao campo legal do ensino de LE, a Lei de Diretrizes \n\ne Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional (n\u00ba 9.394, de 20-12-1996) no artigo 26, par\u00e1grafo 6\u00ba, instituiu a \n\nobrigatoriedade de ensino de, pelo menos, uma l\u00edngua estrangeira moderna no curr\u00edculo, a \n\npartir da 5\u00aa s\u00e9rie, \u00e0 escolha da comunidade escolar. Em 2005, o governo introduziu a oferta \n\nobrigat\u00f3ria da l\u00edngua espanhola no Ensino M\u00e9dio (Lei 11.161, de 05-08-2005), por\u00e9m com \n\nmatr\u00edcula facultativa para o aluno, e tamb\u00e9m faculta sua inclus\u00e3o no Ensino Fundamental \u2013 \n\nterceiro e quarto ciclos. O processo de inclus\u00e3o da l\u00edngua espanhola como disciplina \n\nobrigat\u00f3ria no ensino m\u00e9dio deveria ter sido conclu\u00eddo em 2010. \n\n  Diante da necessidade de estabelecer bases para a Educa\u00e7\u00e3o e o funcionamento do \n\ncurr\u00edculo escolar e suas disciplinas, foram publicados os Par\u00e2metros Curriculares Nacionais \n\nde Ensino Fundamental (5\u00aa a 8\u00aa s\u00e9rie) em 1998 e do Ensino M\u00e9dio em 2000. E, com a \n\ninstitui\u00e7\u00e3o da lei que oferta a l\u00edngua espanhola (2005), houve tamb\u00e9m a necessidade de \n\nestabelecer bases para essa disciplina espec\u00edfica, por isso, em publica\u00e7\u00f5es futuras \u00e0 Lei de \n\n2005, j\u00e1 se incluiu a l\u00edngua estrangeira moderna (Espanhol) tamb\u00e9m.  \n\n  O MEC tem essa preocupa\u00e7\u00e3o em uniformizar o curr\u00edculo no Pa\u00eds, por isso prop\u00f5e \n\nrefer\u00eancias a partir de orienta\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento das diferentes disciplinas, de modo \n\n                                                           \n41 [...] tambi\u00e9n prioriza el valor de significado, de la comunicaci\u00f3n, del contenido frente a la forma. \n\n\n\n66 \n \n\nque tenta garantir a todos os brasileiros, inclusive de n\u00edveis socioecon\u00f4micos diferentes, uma \n\neduca\u00e7\u00e3o igualit\u00e1ria.  As Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares Nacionais do Ensino M\u00e9dio foram \n\npublicadas em 2006, trazendo sugest\u00f5es espec\u00edficas para o trabalho com a l\u00edngua espanhola e, \n\nem 2007, na publica\u00e7\u00e3o dos PCN +, que s\u00e3o Orienta\u00e7\u00f5es Educacionais Complementares aos \n\nPar\u00e2metros Curriculares Nacionais, tamb\u00e9m j\u00e1 se incluiu a l\u00edngua espanhola.  \n\n  Nesta se\u00e7\u00e3o, discutiremos esses documentos que tentam regulamentar o ensino \n\noferecendo sugest\u00f5es para que o desenvolvimento do curr\u00edculo se torne, na medida do \n\nposs\u00edvel, mais uniforme dentro do territ\u00f3rio nacional, e nessas discuss\u00f5es, pretendemos deter-\n\nnos no ensino do vocabul\u00e1rio.  \n\n   \n\n3.4.1 O ensino do vocabul\u00e1rio: o que dizem os documentos oficiais da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica \n\nbrasileira \n\n  \n\n? Os Par\u00e2metros Curriculares Nacionais \n\n \n\n  Com a reforma curricular do Ensino M\u00e9dio, esta etapa da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica passa a \n\ncompreender tr\u00eas \u00e1reas do conhecimento: Linguagens, C\u00f3digos e suas Tecnologias; Ci\u00eancias \n\nda Natureza, Matem\u00e1tica e suas Tecnologias, e Ci\u00eancias Humanas e suas Tecnologias. Ao \n\ndiscorrer sobre o conhecimento de l\u00edngua estrangeira moderna, disciplina de Linguagens, \n\nC\u00f3digos e suas Tecnologias, o PCN-EM (2000, p.25) esclarece que, a partir da LDB, essa \n\ndisciplina tornou-se importante na forma\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo como qualquer outra do curr\u00edculo, \n\nj\u00e1 que proporciona um \u201cconjunto de conhecimentos essenciais que permitem ao estudante \n\naproximar-se de v\u00e1rias culturas e, consequentemente, propiciam sua integra\u00e7\u00e3o no mundo \n\nglobalizado\u201d, assumindo a fun\u00e7\u00e3o de ser ve\u00edculo de comunica\u00e7\u00e3o entre os homens. \n\n  O PCN-EM (2000, p. 27) \u00e9 anterior \u00e0 institui\u00e7\u00e3o da lei que regulariza o oferecimento \n\nda l\u00edngua espanhola no Ensino M\u00e9dio, por\u00e9m este documento j\u00e1 aborda a quest\u00e3o do \n\nmonop\u00f3lio da l\u00edngua inglesa como priorit\u00e1ria no ensino de l\u00ednguas estrangeiras. N\u00e3o defende \n\na substitui\u00e7\u00e3o da l\u00edngua, haja vista sua import\u00e2ncia no mundo globalizado, mas exp\u00f5e a \n\nnecessidade de inserir outras l\u00ednguas estrangeiras no curr\u00edculo, levando em considera\u00e7\u00e3o, \n\ninclusive, a realidade hist\u00f3rica e local de cada regi\u00e3o. \n\n  Nesse sentido, o documento traz uma proposta de como trabalhar a l\u00edngua estrangeira \n\nmoderna, pois at\u00e9 esse momento tem-se trabalhado as quatro habilidades: entender, falar, ler e \n\nescrever, deixando-as, muitas vezes, centradas apenas nos preceitos da gram\u00e1tica normativa. \n\n\n\n67 \n \n\nObservada a necessidade de expor o aprendiz a oportunidades de ouvir e falar, pensou-se nas \n\nseguintes habilidades para desenvolver algumas compet\u00eancias comunicativas: \n\n \n\nRepresenta\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o \n- Escolher o registro adequado \u00e0 situa\u00e7\u00e3o na qual se processa a comunica\u00e7\u00e3o \ne o voc\u00e1bulo que melhor reflita a ideia que pretende comunicar. \n- Utilizar os mecanismos de coer\u00eancia e coes\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o oral e/ou \nescrita. \n- Utilizar as estrat\u00e9gias verbais e n\u00e3o verbais para compensar as falhas, \nfavorecer a efetiva comunica\u00e7\u00e3o e alcan\u00e7ar o efeito pretendido em situa\u00e7\u00e3o \nde produ\u00e7\u00e3o e leitura. \n- Conhecer e usar as l\u00ednguas estrangeiras modernas como instrumento de \nacesso a informa\u00e7\u00f5es e outras culturas e grupos sociais. \nInvestiga\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o \n- Compreender de que forma determinada express\u00e3o pode ser interpretada \nem raz\u00e3o de aspectos sociais e/ou culturais. \n- Analisar os recursos expressivos da linguagem verbal, relacionando \ntextos/contextos mediante a natureza, fun\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o, estrutura, de \nacordo com as condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o/recep\u00e7\u00e3o (inten\u00e7\u00e3o, \u00e9poca, local, \ninterlocutores participantes da cria\u00e7\u00e3o e propaga\u00e7\u00e3o de ideias e escolhas, \ntecnologias dispon\u00edveis). \nContextualiza\u00e7\u00e3o sociocultural \n- Saber distinguir as variantes lingu\u00edsticas. \n- Compreender em que medida os enunciados refletem a forma de ser, \npensar, agir e sentir de quem os produz (PCN-EM BRASIL 2000, p.32). \n \n\n  Nota-se que tais compet\u00eancias est\u00e3o intrinsecamente unidas \u00e0s quatro habilidades que \n\ns\u00e3o necess\u00e1rias ao estudante para se comunicar bem, seja na l\u00edngua materna, seja na \n\nestrangeira. Para o desenvolvimento dessas compet\u00eancias apontadas pelo PCN-EM (2000), \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio, entre muitas atividades que podemos oferecer ao aluno, o trabalho com o \n\nvocabul\u00e1rio, pois \u00e9 essencial para compreens\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de textos. Por exemplo, para \n\ntrabalhar as variantes lingu\u00edsticas, podemos iniciar com exerc\u00edcios de vocabul\u00e1rio e uso do \n\ndicion\u00e1rio, propor que busquem se a obra traz ou n\u00e3o essas variantes; registro e voc\u00e1bulo que \n\nexpressem a ideia ou que processem bem a comunica\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m podem ser desenvolvidos \n\ncom atividades que aperfei\u00e7oem o vocabul\u00e1rio, no caso da produ\u00e7\u00e3o e da recep\u00e7\u00e3o, que est\u00e3o \n\ndiretamente ligados ao trabalho de coes\u00e3o e coer\u00eancia. \n\n Sobre o l\u00e9xico, o documento prop\u00f5e substituir as listas por uma contextualiza\u00e7\u00e3o mais \n\nefetiva. O exemplo utilizado pelo Par\u00e2metro Curricular Nacional do Ensino M\u00e9dio \u00e9 o \n\nvocabul\u00e1rio da alimenta\u00e7\u00e3o, que na l\u00edngua estrangeira sempre causa bastante curiosidade dos \n\nalunos, sugerindo que o professor trate desse tema em conjunto com o professor de geografia, \n\npois podem explorar clima, solo, chegando aos h\u00e1bitos alimentares, atitude que gera um \n\n\n\n68 \n \n\ntrabalho com a l\u00edngua (gram\u00e1tica, vocabul\u00e1rio), al\u00e9m de desenvolver, simultaneamente, \n\naspectos da compet\u00eancia sociolingu\u00edstica, sociais e culturais. \n\n  Com essa perspectiva apontada pelo PCN-EM, notamos uma prefer\u00eancia pelo \n\ndesenvolvimento de situa\u00e7\u00f5es que o aprendiz se envolva com a l\u00edngua estrangeira de modo \n\nque possa estabelecer v\u00ednculos com o real, ou seja, criar a oportunidade de o aluno usar a \n\nl\u00edngua em situa\u00e7\u00f5es de seu cotidiano, as quais fa\u00e7am sentido e estando contextualizadas \u00e0 sua \n\nviv\u00eancia. \n\n  Para desenvolver o vocabul\u00e1rio da alimenta\u00e7\u00e3o, sugerimos tamb\u00e9m uma visita ao \n\nsupermercado pr\u00f3ximo da escola, participa\u00e7\u00e3o ou realiza\u00e7\u00e3o de um evento com uma comida \n\nt\u00edpica, al\u00e9m de uma aula de culin\u00e1ria, ou seja, fazer com que os alunos fa\u00e7am uma receita na \n\nescola. Partindo dessas atividades que envolvem essas situa\u00e7\u00f5es, os alunos ter\u00e3o contato com \n\noutros temas al\u00e9m daquele que iniciou a aula, por exemplo, no supermercado, com valores e \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o dos produtos; na aula de culin\u00e1ria, as unidades de medida. S\u00e3o a\u00e7\u00f5es que \n\nvalorizam as situa\u00e7\u00f5es cotidianas do aluno, al\u00e9m de estarmos inserindo a teoria na pr\u00e1tica.  \n\n \n\n? Orienta\u00e7\u00f5es Educacionais Complementares aos Par\u00e2metros Curriculares \n\nNacionais (PCN+) \n\n \n\n  Em 2000, havia sido publicado o PCN-EM para que houvesse uma atualiza\u00e7\u00e3o \n\nnecess\u00e1ria na educa\u00e7\u00e3o brasileira, pois as diretrizes do final dos anos 60 j\u00e1 se mostravam \n\nantigas para a dinamicidade e pelos rumos que tomavam a educa\u00e7\u00e3o. Com a recente \n\norganiza\u00e7\u00e3o em tr\u00eas \u00e1reas do conhecimento, h\u00e1 tamb\u00e9m o objetivo de contextualizar as \n\ndisciplinas do curr\u00edculo, de modo que o aluno se sinta cada vez mais participante da sociedade \n\nde maneira cr\u00edtica e democr\u00e1tica. A l\u00edngua estrangeira moderna est\u00e1 inserida na grande \u00e1rea \n\nde Linguagens, C\u00f3digos e suas Tecnologias, que prop\u00f5e que o aluno deve aprender a \n\ncomunicar-se adequadamente em diferentes situa\u00e7\u00f5es da vida. \n\n  Em 2007, foi publicado o PCN+, cujo objetivo \u00e9 estabelecer algumas Orienta\u00e7\u00f5es \n\nCurriculares para o Ensino M\u00e9dio. Para a elabora\u00e7\u00e3o desse documento, houve discuss\u00e3o e a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da comunidade acad\u00eamica, de professores e alunos da rede p\u00fablica, al\u00e9m das \n\nequipes t\u00e9cnicas dos Sistemas Estaduais de Educa\u00e7\u00e3o42. O PCN+ traz sugest\u00f5es de \n\nprocedimentos pedag\u00f3gicos, organiza\u00e7\u00e3o do trabalho escolar e adequa\u00e7\u00e3o \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es \n\ndo mundo contempor\u00e2neo. Essas orienta\u00e7\u00f5es, assim como outros documentos, n\u00e3o t\u00eam \n\n                                                           \n42 Informa\u00e7\u00e3o obtida no site Hist\u00f3ria do Ensino de L\u00ednguas no Brasil: http://www.helb.org.br \n\n\n\n69 \n \n\npretens\u00e3o normativa, apenas procura orientar com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as da reforma \n\neducacional definidas pela LDBEN (1996) e Diretrizes Curriculares Nacionais da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nMesmo o PCN+ concentrando-se na grande \u00e1rea de Linguagens, C\u00f3digos e suas Tecnologias, \n\nele visa \u00e0 escola em sua totalidade. \n\n  Com rela\u00e7\u00e3o aos conte\u00fados em L\u00edngua Estrangeira Moderna, o PCN+ sugere o \n\ntrabalho a partir de tr\u00eas frentes: 1. A estrutura lingu\u00edstica; 2. A aquisi\u00e7\u00e3o de repert\u00f3rio \n\nvocabular; 3. A leitura e a interpreta\u00e7\u00e3o de textos. Essas tr\u00eas frentes facilitam o trabalho do \n\nprofessor, j\u00e1 que o n\u00famero de aulas semanais n\u00e3o \u00e9 muito grande, e as salas apresentam uma \n\nheterogeneidade de alunos em diferentes est\u00e1gios de aprendizado do idioma.  \nO \u00faltimo item \u00e9 o mais importante e se utilizar\u00e1 dos dois primeiros para \nefetivar-se de modo eficaz. O trabalho com a estrutura lingu\u00edstica e a \naquisi\u00e7\u00e3o de vocabul\u00e1rio s\u00f3 se revestir\u00e1 de significado se partir do texto e \nremeter novamente ao texto como totalidade. \u00c9, pois, a partir do texto e de \nsua leitura e interpreta\u00e7\u00e3o que se prop\u00f5e a sele\u00e7\u00e3o de conte\u00fados gramaticais \ne de vocabul\u00e1rio a serem desenvolvidos no Ensino M\u00e9dio (PCN+, 2007, \np.100). \n\n \n  Podemos dizer que o trabalho com texto \u00e9 importante para efetivar n\u00e3o s\u00f3 a estrutura \n\nlingu\u00edstica, mas tamb\u00e9m a aquisi\u00e7\u00e3o de repert\u00f3rio vocabular. Neste sentido, devemos \n\nvalorizar as propostas de aprendizagem e aperfei\u00e7oamento do acervo lexical dos alunos, por \n\nisso nossa pesquisa resulta em um Guia que pode oferecer uma alternativa para melhorar as \n\nmaneiras de o professor contribuir para essa aprendizagem. Ou seja, vemos no dicion\u00e1rio um \n\nmeio de colaborar para esse aumento de acervo lexical do estudante, proporcionando, \n\nconsequentemente, os conhecimentos gramatical, sem\u00e2ntico, cultural, morfol\u00f3gico, \n\nfonol\u00f3gico, etc.  \n\n As tr\u00eas frentes propostas pelo documento est\u00e3o interligadas no momento da \n\naprendizagem e, de fato, n\u00e3o h\u00e1 como proporcion\u00e1-las ao aprendiz, desconectada uma da \n\noutra. Neste caso, o trabalho com o vocabul\u00e1rio \u00e9 sempre importante e questionador, pois \n\nquando se menciona o assunto \u2018vocabul\u00e1rio\u2019, vem-nos \u00e0 mente as listas de palavras. Sobre \n\nisso, o PCN+ orienta que: \n\nTrabalhar por analogias ou oposi\u00e7\u00f5es entre palavras a partir de temas \u00e9 mais \nprodutivo do que propor a simples memoriza\u00e7\u00e3o de listas de voc\u00e1bulos \ndissociados de contextos. N\u00e3o se espere, contudo, que o aprendizado de \nl\u00ednguas estrangeiras n\u00e3o exija memoriza\u00e7\u00e3o. [...] O trabalho por temas e \n\u00e1reas de conhecimento, al\u00e9m de favorecer a interdisciplinaridade, propiciar\u00e1 \naquisi\u00e7\u00f5es contextualizadas de vocabul\u00e1rio, tornando f\u00e9rtil o recurso \u00e0 \nmemoriza\u00e7\u00e3o que, descontextualizado, em forma de listas intermin\u00e1veis, \nsempre cair\u00e1 na esterilidade (PCN+, 2007, p. 102). \n \n\n\n\n70 \n \n\n  Como no caso do tema alimenta\u00e7\u00e3o, j\u00e1 mencionado no item anterior, ensin\u00e1-lo de \n\nforma interdisciplinar com geografia, por exemplo, ou de forma contextualizada com uma \n\nreceita culin\u00e1ria ou a participa\u00e7\u00e3o em um evento de uma comida t\u00edpica, oferece ao aluno o \n\ncontato com um conjunto de vocabul\u00e1rio que caiba naquele determinado contexto. No caso da \n\nreceita culin\u00e1ria, haver\u00e1 grupos de palavras que aparecer\u00e3o em outros contextos, como os \n\nverbos: batir, mezclar, descascarar.... . No caso da estrutura lingu\u00edstica, o imperativo \u00e9 \n\ncomum em receitas, pois sugere como fazer: mezcle la leche con..., trocee los tomates....  \n\n  O ensino do vocabul\u00e1rio n\u00e3o pode acontecer de forma aleat\u00f3ria. O aluno precisa ter \n\num tema definido e um foco, esse tema pode levar a outros campos sem\u00e2nticos e, diante desse \n\nfato, utilizar a oportunidade para abordar outros assuntos, mas \u00e9 preciso que toda atividade \n\nesteja contextualizada com o que realmente vivenciamos no dia a dia.  \n\n  Neste sentido: \n\nA forma mais adequada de propiciar a aquisi\u00e7\u00e3o e a amplia\u00e7\u00e3o do repert\u00f3rio \nvocabular nesse ciclo \u00e9 por meio da leitura e da explora\u00e7\u00e3o de textos de \ndiversas naturezas, apoiadas em atividades tem\u00e1ticas e de associa\u00e7\u00e3o de \nvoc\u00e1bulos que partem de um determinado contexto e remetem a outros, por \nanalogia ou antagonismo. Por exemplo, ao propor a leitura de um texto que \naborde o uso de anabolizantes associados \u00e0 pr\u00e1tica de exerc\u00edcios f\u00edsicos, \npode-se utilizar o recorte sem\u00e2ntico desse texto como base para o \nencadeamento de palavras e express\u00f5es que ocorram em texto complementar \nsobre nutri\u00e7\u00e3o, dieta saud\u00e1vel e atividade f\u00edsica (PCN+, 2007, p.102). \n\n \n  \u00c9 interessante que o professor utilize toda oportunidade proporcionada pelo conv\u00edvio \n\nem sala de aula para desenvolver o vocabul\u00e1rio, levando em considera\u00e7\u00e3o o conhecimento \n\npr\u00e9vio do aluno, tentando explorar, principalmente a partir de temas de interesse dos \n\nestudantes adolescentes. Diante dessa necessidade e no intuito de colaborar com o professor, o \n\nPCN+ apresenta um conjunto de temas em que se pode aproveitar o conhecimento que os \n\naprendizes possuem al\u00e9m dos quais proporcionam, tamb\u00e9m, interfaces com outras disciplinas: \n\n\u2022 dinheiro e compras (moedas internacionais); \n\u2022 a casa e o espa\u00e7o em que vivemos; \n\u2022 gostos pessoais (sentimentos, sensa\u00e7\u00f5es, desejos, prefer\u00eancias e aptid\u00f5es); \n\u2022 fam\u00edlia e amigos; \n\u2022 o corpo, roupas e acess\u00f3rios; \n\u2022 problemas da vida cotidiana (tr\u00e1fego, sa\u00fade, tarefas e atividades da vida \nsocial); \n\u2022 viagens e f\u00e9rias; \n\u2022 interesses e uso do tempo livre; \n\u2022 lugares (a cidade, a praia, o campo); \n\u2022 comida e bebida; \n\u2022 trabalho e estudo; \n\u2022 o ambiente natural (ecologia e preserva\u00e7\u00e3o); \n\u2022 m\u00e1quinas, equipamentos, ferramentas e tecnologia; \n\u2022 objetos de uso di\u00e1rio; \n\n\n\n71 \n \n\n\u2022 profiss\u00f5es, educa\u00e7\u00e3o e trabalho; \n\u2022 povos (usos e costumes); \n\u2022 atividades de lazer; \n\u2022 not\u00edcias (a m\u00eddia em geral); \n\u2022 a propaganda; \n\u2022 o mundo dos neg\u00f3cios; \n\u2022 relacionamentos pessoais e sociais; \n\u2022 problemas sociais; \n\u2022 artes e entretenimento; \n\u2022 problemas mundiais; \n\u2022 a informa\u00e7\u00e3o no mundo moderno; \n\u2022 governo e sociedade; \n\u2022 pol\u00edtica internacional; \n\u2022 ci\u00eancia e tecnologia; \n\u2022 sa\u00fade, dieta e exerc\u00edcios f\u00edsicos. \nMuitos destes t\u00f3picos podem tamb\u00e9m funcionar como temas estruturadores \nem L\u00edngua Estrangeira, inclusive por suas interfaces multi e \ninterdisciplinares (PCN+, 2007, p.103). \n \n\n  Notamos pelo exposto que o documento nos oferece diversas possibilidades de \n\ndesenvolver trabalhos em sala de aula por meio de uma infinidade de temas, al\u00e9m da rela\u00e7\u00e3o \n\ncom outras disciplinas que podem ser estruturadas, permitindo assim um contato direto com a \n\naprendizagem do l\u00e9xico para comunica\u00e7\u00e3o (que envolve os usos da l\u00edngua), como o l\u00e9xico \n\ntem\u00e1tico (que envolve todas as disciplinas que o aluno estuda).  \n\n  Unindo o conhecimento estrutural da l\u00edngua ao tem\u00e1tico, podemos incluir o uso do \n\ndicion\u00e1rio por meio de atividades que abordem n\u00e3o s\u00f3 a disciplina de l\u00edngua materna ou \n\nestrangeira e seus conhecimentos espec\u00edficos, como tamb\u00e9m as rela\u00e7\u00f5es inter e \n\nmultidisciplinares com as outras disciplinas do curr\u00edculo. As orienta\u00e7\u00f5es de uso do dicion\u00e1rio \n\npara ampliar o conhecimento de vocabul\u00e1rio est\u00e3o especificadas tanto no documento PCN+ \n\ncomo nesta pesquisa que se desenvolve para contribuir com este trabalho do professor nas \n\naulas de l\u00edngua espanhola. \n\n  \u00c9 importante que, ao consultar o dicion\u00e1rio, o aluno seja capaz de construir \n\nsignificados, o que implica o dom\u00ednio estrutural e tamb\u00e9m dom\u00ednio do vocabul\u00e1rio dentro de \n\ncontextos propostos pelo professor ou, ainda, contextos que os estudantes trazem de sua \n\nviv\u00eancia. As consultas aos dicion\u00e1rios tamb\u00e9m podem acontecer por meio de uma pesquisa \n\nsobre algum t\u00f3pico cultural relacionado aos pa\u00edses de l\u00edngua espanhola. Sobre o uso do \n\ndicion\u00e1rio, o documento salienta: \nA familiaridade no manejo do dicion\u00e1rio, dentro e fora da sala de aula, \u00e9 \nimportante subproduto do desenvolvimento do repert\u00f3rio vocabular. O \nprofessor de l\u00edngua estrangeira deve propiciar a seus alunos atividades que \nincluam \n\u2022 a busca de palavras no dicion\u00e1rio e a escolha do sentido mais adequado a \ncada contexto entre as diferentes acep\u00e7\u00f5es; \n\n\n\n72 \n \n\n\u2022 a busca, a partir de uma palavra em portugu\u00eas, de seu significado mais \nadequado em l\u00edngua estrangeira; \n\u2022 o desenvolvimento de t\u00e9cnicas de tradu\u00e7\u00e3o e vers\u00e3o, partindo de palavras-  \n-chave e de palavras-ferramenta (verbos, substantivos, conjun\u00e7\u00f5es); \n\u2022 os diversos modos de, no dicion\u00e1rio bil\u00edngue, acessar phrasal verbs, \nexpress\u00f5es idiom\u00e1ticas, g\u00edrias, entre outros; \n\u2022 a mobiliza\u00e7\u00e3o da compet\u00eancia de decodifica\u00e7\u00e3o dos verbetes \u2013 abrevia\u00e7\u00f5es, \ns\u00edmbolos fon\u00e9ticos, palavras de uso espec\u00edfico, distribui\u00e7\u00e3o das palavras e \nexpress\u00f5es por ordem alfab\u00e9tica na descri\u00e7\u00e3o das acep\u00e7\u00f5es; \n\u2022 outras informa\u00e7\u00f5es culturais ligadas \u00e0 l\u00edngua estrangeira que o \ndicion\u00e1rio pode trazer (PCN+, 2007, p.102, grifo nosso).  \n \n\n  Assim, o uso do dicion\u00e1rio est\u00e1 inclu\u00eddo no documento a fim de desenvolver a \n\naprendizagem do vocabul\u00e1rio. Nesse sentido, quando usamos o dicion\u00e1rio como material \n\ndid\u00e1tico complementar, h\u00e1 um ganho para o aluno, j\u00e1 que, com o uso do dicion\u00e1rio, ele \n\ntamb\u00e9m aprender\u00e1 a construir um estudo aut\u00f4nomo, a partir dos t\u00f3picos acima descritos pelo \n\nPCN+. Notamos nesses t\u00f3picos que os alunos precisam estar familiarizados com o dicion\u00e1rio, \n\nou seja, saber explorar a obra para que obtenha as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para desenvolver \n\nseu conhecimento de vocabul\u00e1rio e contribuir para o desenvolvimento de sua compet\u00eancia \n\ndiscursiva. Por exemplo, para o aluno escolher um sentido adequado ao contexto, \u00e9 preciso \n\nque saiba que nem sempre o primeiro equivalente ser\u00e1 utilizado, devendo criar o h\u00e1bito de ler \n\nos outros equivalentes presentes na microestrutura do dicion\u00e1rio consultado.  \n\n  Faz-se necess\u00e1rio orientar o aprendiz de que toda abrevia\u00e7\u00e3o e s\u00edmbolos fon\u00e9ticos \n\nter\u00e3o uma lista na parte inicial do dicion\u00e1rio (front matter, para os lexic\u00f3grafos) a qual orienta \n\no consulente. Orient\u00e1-lo, tamb\u00e9m, que buscamos uma palavra em portugu\u00eas para escrever \n\ntexto em l\u00edngua estrangeira e busca-se uma palavra em l\u00edngua estrangeira para compreender o \n\ntexto. O aluno precisa saber a melhor forma de ter acesso, no dicion\u00e1rio, \u00e0s express\u00f5es \n\nidiom\u00e1ticas, g\u00edrias, ou seja, a todo conjunto de unidades lexicais que se unem para formar um \n\n\u00fanico sentido. Faz\u00ea-lo observar, tamb\u00e9m, que a t\u00e9cnica de tradu\u00e7\u00e3o \u00e9 diferente de \n\ncompreender um texto, ou seja, mostrar ao aluno que, para realizar uma tradu\u00e7\u00e3o, o dicion\u00e1rio \n\nprecisa oferecer informa\u00e7\u00f5es suficientes para que seja poss\u00edvel esse trabalho. \n\n   Com rela\u00e7\u00e3o aos exerc\u00edcios gramaticais, n\u00e3o podemos exclu\u00ed-los totalmente, \u201co \n\ndom\u00ednio da estrutura lingu\u00edstica envolve, todavia, o conhecimento gramatical como suporte \n\nestrat\u00e9gico para a leitura e interpreta\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de textos\u201d (PCN+, 2007, p.101). O \n\ndocumento esclarece que n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio um estudo can\u00f4nico da gram\u00e1tica e da norma culta, \n\nmas, sim, colaborar para que o aluno tenha clareza quanto ao uso das estruturas necess\u00e1rias \n\npara se comunicar.  \n\n\n\n73 \n \n\n  Para a leitura e interpreta\u00e7\u00e3o de textos, a proposta \u00e9 \u201capresentar textos publicit\u00e1rios, \n\njornal\u00edsticos, narrativos, dissertativos, po\u00e9ticos, liter\u00e1rios, cient\u00edficos\u201d, para que o aluno tenha, \n\ninclusive, contato com a linguagem formal e informal, al\u00e9m de poder observar \u201ca norma e a \n\ntransgress\u00e3o, as variantes dialetais, as estrat\u00e9gias verbais e n\u00e3o verbais, as escolhas de \n\nvocabul\u00e1rio, observando assim registros diferenciados e aspectos socioculturais\u201d (PCN+, 2007, \n\np.103). Nestes casos, o aluno tem como material did\u00e1tico a possibilidade de pesquisar em um \n\ndicion\u00e1rio e, a partir do texto proposto pelo professor, desenvolver pesquisas, atividades que \n\ncolaborem na aprendizagem do repert\u00f3rio vocabular. Pois \u201cpela aquisi\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e gradual \n\nde vocabul\u00e1rio, o aluno adquirir\u00e1, tamb\u00e9m, a habilidade de adequar enunciados a contextos\u201d \n\n(PCN+, 2007, p.104). \n\n  \u00c9 comum encontrar no PCN+ discuss\u00f5es que envolvam a codifica\u00e7\u00e3o e a \n\ndecodifica\u00e7\u00e3o de textos, fun\u00e7\u00f5es essas que tamb\u00e9m fazem parte da obra lexicogr\u00e1fica. Ou \n\nseja, o dicion\u00e1rio bil\u00edngue, por exemplo, tem a fun\u00e7\u00e3o passiva, que colabora para a \n\ncompreens\u00e3o; e a fun\u00e7\u00e3o ativa, que colabora para a produ\u00e7\u00e3o. Dessa forma, n\u00e3o podemos \n\ndeixar de mencionar seu valor did\u00e1tico na constru\u00e7\u00e3o de textos coesos e coerentes, assim \n\ncomo na compreens\u00e3o dos aspectos socioculturais necess\u00e1rios para n\u00e3o s\u00f3 compreender como \n\ntamb\u00e9m elaborar textos. \n\n  Para o Ensino M\u00e9dio, o professor deve selecionar textos que, entre outras habilidades, \n\nampliem o vocabul\u00e1rio. Trabalhar a leitura e a interpreta\u00e7\u00e3o textual s\u00e3o habilidades \n\nessenciais, al\u00e9m de propiciar conhecimento cultural e sobre as diversas linguagens. Esse tipo \n\nde trabalho envolve o vocabul\u00e1rio que, de uma forma ou de outra, precisa ser aprendido. Para \n\nisso, o PCN+ prop\u00f5e algumas t\u00e9cnicas com o texto: \u201cidentifica\u00e7\u00e3o das ideias principais, \n\nlevantamento das palavras-chave, identifica\u00e7\u00e3o do tema ou assunto, trabalho com as palavras-\n\n-ferramenta e chamadas \u2018palavras-transparentes\u2019\u201d (PCN+, 2007, p.117). Ao fazer esse \n\nlevantamento de palavras, estamos retirando-as/ selecionando-as do texto, formando uma lista \n\nde palavras; entretanto, isso colaborar\u00e1 para o entendimento do texto, pois \u00e9 um trabalho que \n\ngera um resultado, e n\u00e3o podemos diminuir esse tipo de atividade somente porque \n\ntrabalhamos a palavra separadamente.  \n\n  Esse documento valoriza a quest\u00e3o do trabalho com o vocabul\u00e1rio. Contudo, muitas \n\nvezes, a aquisi\u00e7\u00e3o do l\u00e9xico \u00e9 julgada de maneira negativa; h\u00e1 falta de incentivo e falta de \n\numa maneira adequada de trabalhar o l\u00e9xico com o aluno. Precisamos desmistificar certas \n\npr\u00e1ticas e envolv\u00ea-las de significado e de dinamicidade. O professor precisa inovar e mudar as \n\natividades, diversificar, pois n\u00e3o podemos falar que n\u00e3o se pode trabalhar o vocabul\u00e1rio com \n\nas estruturas. \u00c9 necess\u00e1rio trabalh\u00e1-las de maneira apropriada, pois \u201cAprendemos estruturas, \n\n\n\n74 \n \n\nvocabul\u00e1rio, regras combinat\u00f3rias, socialmente convencionadas, para entender e sermos \n\nentendidos. \u00c9 na produ\u00e7\u00e3o de sentido que reside o objetivo fundamental do ato de linguagem\u201d \n\n(PCN+, 2007, p.118). \n\n  Ao discutir as formas de avalia\u00e7\u00e3o, o PCN+ (2007, p.127) prop\u00f5e observar, entre \n\nalgumas das compet\u00eancias e habilidades em l\u00edngua estrangeira, \u201cuso adequado do dicion\u00e1rio e \n\nde outras fontes de consulta\u201d, ou seja, que o dicion\u00e1rio \u00e9 um material did\u00e1tico de apoio \n\nreconhecido como fonte de conhecimento e do qual o aluno pode tirar proveito, inclusive no \n\nprocesso avaliativo proposto pela escola. Dentre algumas dessas formas de avalia\u00e7\u00e3o \n\nexpostas, tamb\u00e9m nos chama a aten\u00e7\u00e3o \u201cselecionar e utilizar vocabul\u00e1rio em contextos \n\napropriados de uso\u201d, o que nos remete ao uso do dicion\u00e1rio, seja impresso, seja eletr\u00f4nico. H\u00e1 \n\ninclusive o seguinte item: \u201cfazer uso da inform\u00e1tica e de outros meios eletr\u00f4nicos dispon\u00edveis \n\nque possam facilitar a aquisi\u00e7\u00e3o e o uso de novas aprendizagens em l\u00edngua estrangeira\u201d, como \n\nos dicion\u00e1rios online e eletr\u00f4nicos, dependendo da possibilidade de uso pelo aluno ou pela \n\nescola. \n\n \n? Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares Nacionais para o Ensino M\u00e9dio (OCNs) \n\n   \n\n  Como j\u00e1 mencionado, a disciplina L\u00edngua Estrangeira Moderna \u2013 Espanhol \u2013 tornou-  \n\n-se obrigat\u00f3ria em hor\u00e1rio regular de aula no Ensino M\u00e9dio, nas escolas p\u00fablicas e privadas, \n\ncom a san\u00e7\u00e3o da Lei n\u00ba 11.161 (05-08-2005). As Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares Nacionais \n\npublicadas em 2006 trazem orienta\u00e7\u00f5es relativas \u00e0s tr\u00eas \u00e1reas do conhecimento e, em \n\nLinguagens, C\u00f3digos e suas Tecnologias, consequentemente, inclu\u00edram no rol de disciplinas, \n\num cap\u00edtulo dedicado ao ensino da L\u00edngua Espanhola, que tem o objetivo de sinalizar seus \n\nrumos, propondo um car\u00e1ter minimamente regulador, assim como acontece com todo o \n\ndocumento, al\u00e9m de estabelecer a diferen\u00e7a do papel da l\u00edngua estrangeira no \u201c\u00e2mbito da \n\neduca\u00e7\u00e3o regular\u201d e no \u201c\u00e2mbito do ensino livre\u201d, j\u00e1 que se trata de naturezas diferentes e, \n\nsalienta o documento, a regra \u00e9 a mesma, inclusive quando o ensino de l\u00ednguas na escola for \n\nterceirizado, pois o ensino de l\u00ednguas estrangeiras: \n\nprecisa interagir com outras disciplinas, encontrar interdepend\u00eancias, \nconverg\u00eancias, de modo a que se restabele\u00e7am as liga\u00e7\u00f5es de nossa realidade \ncomplexa que os olhares simplificadores tentaram desfazer; precisa, enfim, \nocupar um papel diferenciado na constru\u00e7\u00e3o coletiva do conhecimento e na \nforma\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o (OCNs, 2006, p. 131). \n \n\n  A l\u00edngua espanhola \u00e9 bastante heterog\u00eanea, apresentando uma pluralidade lingu\u00edstica e \n\ncultural muito grande; para tanto, exige de seus aprendizes uma reflex\u00e3o maior. Por isso, o \n\n\n\n75 \n \n\ndocumento tamb\u00e9m trata desse assunto, ou seja, \u201cQue Espanhol ensinar?\u201d uma vez que n\u00e3o \n\npodemos sacrificar suas diferen\u00e7as nem reduzi-las a pequenas amostragens.  \n\nDa mesma forma, falantes de diferentes proced\u00eancias abandonam, muitas \nvezes, seus sotaques locais, as constru\u00e7\u00f5es e o l\u00e9xico peculiares de sua \nregi\u00e3o e cultura, em nome de privilegiar esse Espanhol que poderia, em tese, \nser entendido onde quer que seja. Posturas como essas parecem indicar que, \nem certas ocasi\u00f5es, os professores optam por uma modalidade mais geral do \nidioma, que n\u00e3o apresente marcas distintivas profundas de determinada \nregi\u00e3o, de determinada forma de ser e de apresentar-se (OCNs, 2006, p.134). \n\n \n  \u00c9 importante que o aluno esteja em contato com essa variedade que proporciona a \n\nl\u00edngua espanhola. Como professores, ao usar a l\u00edngua estrangeira, fazemos escolhas com \n\nrela\u00e7\u00e3o ao registro da l\u00edngua; entretanto, no conte\u00fado de nossas aulas, faz-se necess\u00e1rio \n\napresentarmos ao aluno todo tipo de variedade poss\u00edvel para se explorar o conhecimento \n\nl\u00e9xico e as estruturas que proporcionam esse idioma, consequentemente outros saberes \n\natrelados a essa aprendizagem que fa\u00e7am os alunos entenderem suas variedades, a natureza \n\nregional, social, cultural dos povos, l\u00ednguas e linguagens. Os falsos amigos ou palavras \n\ncognatas \u00e9 algo muito explorado nas aulas de l\u00edngua espanhola no Brasil, mas como apontam \n\nas Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares Nacionais, apesar de ser um trabalho interessante para contrastar \n\na l\u00edngua portuguesa e a l\u00edngua espanhola, as aulas n\u00e3o podem limitar-se a isso. \n\n  Como j\u00e1 foi assinalado, este documento n\u00e3o possui car\u00e1ter dogm\u00e1tico e respeita as \n\npeculiaridades de cada situa\u00e7\u00e3o de ensino, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o oferece uma listagem fechada \n\nde conte\u00fados ou temas a serem desenvolvidos de maneira uniforme. Antes, o que se objetiva \u00e9 \n\ndelinear alguns princ\u00edpios gerais que permitam aos docentes: \n\na) realizar uma reflex\u00e3o criteriosa acerca da fun\u00e7\u00e3o da L\u00edngua Espanhola na \nescola regular; b) estabelecer os objetivos realiz\u00e1veis, considerando-se as \npeculiaridades (regionais, institucionais e de toda ordem) de cada situa\u00e7\u00e3o de \nensino, e das rela\u00e7\u00f5es entre o universo hisp\u00e2nico e o brasileiro, em toda a sua \nheterogeneidade constitutiva; c) selecionar e sequenciar os conte\u00fados \u2013 \ntem\u00e1ticos, culturais, nocional-funcionais e gramaticais \u2013 mais indicados para \na consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos propostos; e d) definir a(s) linha(s) \nmetodol\u00f3gica(s) e as estrat\u00e9gias mais adequadas, tendo em vista tanto o \nprocesso de ensino\u2013aprendizagem quanto os resultados que se pretende \nalcan\u00e7ar e, de acordo com isso, fazer a escolha do material did\u00e1tico \nadequado para a abordagem e estabelecer crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o condizentes \ncom suas escolhas e plaus\u00edveis nessa situa\u00e7\u00e3o (OCNs, 2006, p. 146). \n \n\n  As sugest\u00f5es pedag\u00f3gicas que as Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares Nacionais oferecem com \n\nrela\u00e7\u00e3o ao ensino da L\u00edngua Espanhola s\u00e3o para promover no professor uma reflex\u00e3o \n\ncriteriosa acerca da fun\u00e7\u00e3o dessa l\u00edngua. Por isso, considerar as peculiaridades regionais, \n\nsequenciar os conte\u00fados e definir as linhas metodol\u00f3gicas permitem ao docente seguir passos \n\nque lhe proporcionar\u00e3o melhores resultados.   \n\n\n\n76 \n \n\n  Quando o professor pensa na fun\u00e7\u00e3o da L\u00edngua Espanhola para o ensino, ele \n\nestabelece objetivos a serem alcan\u00e7ados e, com esses objetivos, pensa no p\u00fablico que tem, nas \n\nnecessidades desse p\u00fablico e at\u00e9 aonde o aluno consegue chegar. Refletir a fun\u00e7\u00e3o da l\u00edngua \n\npermite ao professor desvendar como a escola, por meio de seu trabalho, pode promover o \n\ndesenvolvimento do conhecimento do patrim\u00f4nio lingu\u00edstico-cultural de um dado povo. \n\n O aluno tem sua particularidade regional e institucional (seja familiar, seja religiosa), \n\ndessa forma, \u00e9 importante considerar as rela\u00e7\u00f5es entre o universo hisp\u00e2nico e o brasileiro, ou \n\nseja, de que forma podemos estabelecer essas rela\u00e7\u00f5es e lev\u00e1-las para a sala de aula. Um \n\nexemplo \u00e9 procurar saber se pr\u00f3ximo \u00e0 regi\u00e3o h\u00e1 algum grupo descendente hisp\u00e2nico como \n\numa maneira de explorar a import\u00e2ncia da cultura e da aprendizagem da l\u00edngua, valorizando \n\nessa fun\u00e7\u00e3o que compete \u00e0 escola de levar o aluno ao conhecimento, vinculando-o \u00e0 realidade.  \n\n  \u00c9 importante que o trabalho seja heterog\u00eaneo, mas \u00e9 preciso que seja apresentada ao \n\naluno uma sequ\u00eancia de estrat\u00e9gias definidas, possibilitando explorar todo material preparado \n\n(elaborado para colaborar), beneficiando o estudante. \u00c9 v\u00e1lido quando o aluno nota os \n\nresultados alcan\u00e7ados por ele, atrav\u00e9s do esfor\u00e7o da aprendizagem. Ao realizar a escolha de \n\nmaterial e estrat\u00e9gias, o professor precisa ter coer\u00eancia em adotar algo que pondere os tipos de \n\natividades que poder\u00e1 realizar com seus alunos. Deve, portanto, fazer a escolha adequada dos \n\nmateriais. Todos esses passos competem ao professor. \n\n  Com rela\u00e7\u00e3o aos objetivos e conte\u00fados a serem considerados no ensino de L\u00edngua \n\nEspanhola no Ensino M\u00e9dio, mesmo o documento n\u00e3o os listando de forma dogm\u00e1tica, \n\noferece algumas sugest\u00f5es de grandes temas que os professores podem selecionar para o \n\ntrabalho em sala de aula, temas pensados a partir da transversalidade presente na lei que rege \n\na educa\u00e7\u00e3o brasileira:  \n\n\u2022 pol\u00edticas: formas de governo, estruturas governamentais, rela\u00e7\u00f5es de poder \ne de soberania, direito a voto, representa\u00e7\u00f5es partid\u00e1rias, etc.; \necon\u00f4micas: poder aquisitivo, or\u00e7amento \u2013 p\u00fablico, privado e pessoal \u2013, \nestrat\u00e9gias de publicidade e consumo, recursos agr\u00edcolas e industriais, \nmercado de trabalho, etc.; \n\u2022 educa\u00e7\u00e3o: sistema educativo, estrutura educacional, inclus\u00e3o/exclus\u00e3o \n(social e \u00e9tnica), fun\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e social da educa\u00e7\u00e3o, etc.; \n\u2022 sociais: habita\u00e7\u00e3o, escalas e representa\u00e7\u00f5es sociais, sa\u00fade, seguran\u00e7a, \ntransportes, etc.; \n\u2022 esportes: valoriza\u00e7\u00e3o e prest\u00edgio social, fins de sua pr\u00e1tica (profissional, \necon\u00f4mico, prazer, sa\u00fade...), locais de realiza\u00e7\u00e3o, custos, etc.; \n\u2022 lazer: op\u00e7\u00f5es em fun\u00e7\u00e3o de fatores econ\u00f4micos, educacionais e sociais;  \n\u2022 informa\u00e7\u00e3o: papel da imprensa, confiabilidade, acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, \nmeios de divulga\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o (jornais, revistas, r\u00e1dio, televis\u00e3o, \nInternet), etc.; \n\u2022 l\u00ednguas e linguagens: quest\u00f5es relativas a pol\u00edticas lingu\u00edsticas, \u00e0 \ndiversidade de l\u00ednguas presentes nos diversos pa\u00edses, \u00e0s l\u00ednguas ind\u00edgenas, ao \n\n\n\n77 \n \n\nseu reconhecimento e preserva\u00e7\u00e3o, ao papel da l\u00edngua estudada na forma\u00e7\u00e3o \ndo estudante, na hist\u00f3ria e na sociedade contempor\u00e2nea (quest\u00f5es locais e \nglobais), no processo de globaliza\u00e7\u00e3o; aos efeitos da globaliza\u00e7\u00e3o sobre as \nl\u00ednguas e linguagens, etc. \nAinda que essa lista possa e deva adaptar-se \u00e0s diferentes realidades do pa\u00eds, \n\u00e9 importante que a abordagem da l\u00edngua estrangeira esteja subordinada \u00e0 \nan\u00e1lise de temas relevantes na vida dos estudantes, na sociedade da qual \nfazem parte, na sua forma\u00e7\u00e3o enquanto cidad\u00e3os, na sua inclus\u00e3o (OCNs, \n2006, p.149-150). \n \n\n  No que se refere aos meios para alcan\u00e7ar as habilidades e compet\u00eancias na L\u00edngua \n\nEspanhola, o documento defende que o aprendiz se aproprie \u201cdas peculiaridades lingu\u00edsticas e \n\nsocioculturais do outro\u201d (OCNs, 2006, p.151); para isso, \u00e9 necess\u00e1rio que, no curr\u00edculo, \n\nconste conte\u00fados como: 1. A compet\u00eancia (inter)pluricultural como meio de acesso a \n\ndiferentes culturas, ou seja, nacionais e regionais, principalmente no caso da L\u00edngua \n\nEspanhola, em que s\u00e3o muitos os pa\u00edses que a t\u00eam como l\u00edngua oficial, oferecendo muitas \n\ndiversidades culturais entre os pa\u00edses e at\u00e9 mesmo regionais, possibilitando o \n\ndesenvolvimento de diferentes temas em sala de aula; 2. Compet\u00eancia comunicativa \u00e9 o \n\nconjunto de componentes lingu\u00edsticos, sociolingu\u00edsticos e pragm\u00e1ticos que permite o processo \n\nde comunica\u00e7\u00e3o com o outro; 3. Compreens\u00e3o oral possibilita a aproxima\u00e7\u00e3o do outro, vai \n\nal\u00e9m de compreender as frases e textos que o outro diz, \u00e9 preciso que os alunos consigam \n\ncompreender tamb\u00e9m as pausas, o sil\u00eancio (o que isso quer transmitir), al\u00e9m das insinua\u00e7\u00f5es, \n\nou seja, a entona\u00e7\u00e3o, o ritmo, a ironia; 4. Produ\u00e7\u00e3o oral trata-se de quando o aprendiz assume \n\no turno e posiciona-se como falante na nova l\u00edngua; 5. Compreens\u00e3o leitora vai al\u00e9m de \n\ndecodificar o signo lingu\u00edstico, \u00e9 necess\u00e1rio que o aluno seja capaz de interagir a partir de \n\nsuas experi\u00eancias pessoais; 6. A produ\u00e7\u00e3o escrita trata-se de expressar suas ideias em outra \n\nl\u00edngua, considerando o conhecimento de sua realidade.  \n\n  De acordo com o documento, o material did\u00e1tico:  \n \n\n\u00e9 um conjunto de recursos dos quais o professor se vale na sua pr\u00e1tica \npedag\u00f3gica, entre os quais se destacam, grosso modo, os livros did\u00e1ticos, os \ntextos, os v\u00eddeos, as grava\u00e7\u00f5es sonoras (de textos, can\u00e7\u00f5es), os materiais \nauxiliares ou de apoio, como gram\u00e1ticas, dicion\u00e1rios, entre outros. Assim, \num manual de instru\u00e7\u00f5es de funcionamento de um aparelho ou a embalagem \nde um produto aliment\u00edcio pode, em dado momento, converter-se em \nmaterial did\u00e1tico de grande utilidade (OCNs, 2006, p.154, grifo nosso). \n\n \n  O que se discute nas OCNs corrobora o que propomos na presente pesquisa, ou seja, o \n\nuso do dicion\u00e1rio como material did\u00e1tico, o qual deve estar presente nas aulas de l\u00edngua todo \n\nmomento e que o professor pode us\u00e1-lo mais efetivamente em atividades previamente \n\nselecionadas para ajudar no desenvolvimento de l\u00e9xico da l\u00edngua estrangeira.  \n\n\n\n78 \n \n\n? Curr\u00edculo do Estado de S\u00e3o Paulo: curr\u00edculo de L\u00edngua Estrangeira \n\nModerna (LEM) - Espanhol \n\n \n\n  O Curr\u00edculo (2011) afirma que o papel da L\u00edngua Espanhola deve, em primeiro lugar, \n\nser educativo, oferecer um conhecimento s\u00f3lido para uma reflex\u00e3o sobre os diferentes idiomas \n\n(nesse caso, portugu\u00eas/ espanhol) de maneira hist\u00f3rica e atual, contemplando os \u201cespa\u00e7os \n\ngeogr\u00e1ficos, f\u00edsicos e discursivos variados\u201d (CURR\u00cdCULO SP, 2011, p.147). O papel \n\neducativo da l\u00edngua \u00e9 primordial para \u201csuperarem imagens correntes, estere\u00f3tipos e at\u00e9 \n\npreconceitos que circulam no senso comum sobre a l\u00edngua espanhola e sobre as na\u00e7\u00f5es e os \n\nindiv\u00edduos que a falam\u201d (CURR\u00cdCULO SP, 2011, p.147). \n\n O objetivo principal \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o; entretanto, n\u00e3o se pode minimizar o \n\nensino lingu\u00edstico, pois refletir sobre a l\u00edngua que se aprende e que se ensina \u00e9 um dos \n\naspectos fundamentais para a realiza\u00e7\u00e3o de um trabalho em que se obtenham resultados mais \n\nefetivos. Quando se prop\u00f5e o ensino da l\u00edngua estrangeira \u00e9 importante que se tenha prop\u00f3sito \n\nde \u201cfocalizar a heterogeneidade e a variedade (lingu\u00edstica e cultural), relativizando valores e \n\nformas de ser, e poder\u00e1 contribuir, desse modo, para a inclus\u00e3o social, \u00e9tnica, cultural, etc., \n\nbem como para a constitui\u00e7\u00e3o de uma cidadania ativa, local e global\u201d (CURR\u00cdCULO SP, \n\n2011, p.147). Para isso, o aluno precisa ter conhecimento da l\u00edngua (sistema e estruturas), \n\nassim como conhecer ou ser informado sobre o sentido/ significado de express\u00f5es, \n\nvocabul\u00e1rio, etc.  \n\n  \u00c9 preciso haver um esfor\u00e7o cognitivo como solicita o curr\u00edculo, assim o aprendiz da \n\nl\u00edngua n\u00e3o ter\u00e1 uma vis\u00e3o simplista. Para isso, o docente pode propor um trabalho a partir de \n\ntextos vinculados aos temas da cultura, do social, dos espa\u00e7os geogr\u00e1ficos da l\u00edngua \n\nespanhola, das variedades, dos estere\u00f3tipos, dos preconceitos; contudo, \u00e9 preciso que \n\njuntamente com isso se trabalhe, tamb\u00e9m, as estruturas lingu\u00edsticas, o vocabul\u00e1rio, as \n\nexpress\u00f5es, etc.  \n\n  \u00c9 interessante que se promova o ensino das formas da l\u00edngua, para evitar falhas na \n\ncomunica\u00e7\u00e3o em situa\u00e7\u00f5es reais. N\u00e3o defendemos uma aplica\u00e7\u00e3o de regra da l\u00edngua e uma \n\nvis\u00e3o diminu\u00edda, mas que haja uma \u201cconstru\u00e7\u00e3o coletiva\u201d para fazer sentido no momento de \n\nse usar a l\u00edngua, \u201cser entendida e assimilada\u201d. \u201cRefletir sobre o que \u00e9 poss\u00edvel ou n\u00e3o \u00e9 \n\nposs\u00edvel dizer numa l\u00edngua vai muito al\u00e9m da cl\u00e1ssica considera\u00e7\u00e3o do certo e do errado\u201d \n\n(CURR\u00cdCULO SP, 2011, p.148). \n\n  O documento comenta que n\u00e3o se pode limitar \u00e0s cl\u00e1ssicas abordagens e promover um \n\nensino \u201cpartindo de unidades (nos n\u00edveis lexical, f\u00f4nico, morfol\u00f3gico, sint\u00e1tico, ortogr\u00e1fico, \n\n\n\n79 \n \n\netc.) Novas formas de contrastar, que considerem quest\u00f5es de natureza sociocultural e \n\ndiscursiva [...]\u201d s\u00e3o necess\u00e1rias para entender \u201cesse outro que est\u00e1 constitu\u00eddo simbolicamente \n\npor essa outra l\u00edngua\u201d (CURR\u00cdCULO SP, 2011, p.148).   \n\n  Ainda que haja muitos trabalhos que envolvam a abordagem lexical (NADIN; LUGLI, \n\n2013; PARREIRA DA SILVA, 2010), ainda h\u00e1 preconceito com rela\u00e7\u00e3o ao ensino do \n\nvocabul\u00e1rio nas aulas, j\u00e1 que atualmente h\u00e1 uma prefer\u00eancia pelo desenvolvimento da l\u00edngua \n\nestrangeira a partir de uma concep\u00e7\u00e3o discursiva, social e cultural; contudo, dinamizar o \n\nl\u00e9xico n\u00e3o significa excluir o contexto, muito pelo contr\u00e1rio, \u00e9 um trabalho com a palavra a \n\npartir do contexto da cultura, do geogr\u00e1fico, das variedades, enfim tudo o que pode envolver a \n\nl\u00edngua estrangeira. \n\n  Destaquemos um trecho do curr\u00edculo para observarmos que o trabalho com alguns \n\nconceitos pode n\u00e3o ser t\u00e3o passivo como muitas vezes parece, pois depende de como pode ser \n\ndesenvolvido pelo professor: \n\n \nDeve-se evitar, portanto, considerar a aula de espanhol como um espa\u00e7o no \nqual o professor \u201cfornece\u201d ao aluno uma s\u00e9rie de conceitos e dados \ngramaticais, listas de vocabul\u00e1rio, de falsos cognatos ou falsos amigos, que \ns\u00e3o recebidos passivamente; \u00e9 preciso, sim, passar a adotar metodologias \nmais ativas, ceder lugar \u00e0 negocia\u00e7\u00e3o de significados, em suma, abrir espa\u00e7o \n\u00e0 constru\u00e7\u00e3o e constitui\u00e7\u00e3o de aprendizagens significativas (CURR\u00cdCULO \nSP, 2011, p.148).  \n \n\n  Dessa forma, trabalhar os novos olhares propostos pela Lexicografia Pedag\u00f3gica com \n\no uso do dicion\u00e1rio pedag\u00f3gico \u00e9 trazer para a sala de aula um material did\u00e1tico de apoio que \n\ncolabora para que o aluno tenha uma op\u00e7\u00e3o que o ajude n\u00e3o somente para o desenvolvimento \n\ndo repert\u00f3rio lexical, mas tamb\u00e9m pode realizar trabalhos contrastivos da l\u00edngua, observar \n\nquest\u00f5es culturais e ideol\u00f3gicas das l\u00ednguas, verificar quest\u00f5es ortogr\u00e1ficas, gramaticais, de \n\npron\u00fancia, sin\u00f4nimos, ant\u00f4nimos. Observemos ainda:  \n\n   \nConv\u00e9m, igualmente, n\u00e3o esquecer que as compet\u00eancias comunicativas \nincluem n\u00e3o s\u00f3 as lingu\u00edsticas, mas tamb\u00e9m as sociolingu\u00edsticas e \npragm\u00e1ticas. Portanto, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel nos limitarmos \u00e0s tradicionais \ncompet\u00eancias l\u00e9xicas, gramaticais e fon\u00e9tico-fonol\u00f3gicas. Ignorar a \ndimens\u00e3o social do uso da l\u00edngua ou as compet\u00eancias discursivas e \norganizativas equivaleria a permanecermos apenas no \u201cesqueleto\u201d da \ncomunica\u00e7\u00e3o (CURR\u00cdCULO SP, 2011, p.150). \n\n \n\n  Vale ressaltar que a compet\u00eancia l\u00e9xica faz parte de uma l\u00edngua, seja materna, seja \n\nestrangeira, e n\u00e3o podemos desprez\u00e1-la, pois para se comunicar, para entendermos textos e \n\ncontextos, compreender, falar, comunicar, precisamos de vocabul\u00e1rio. Os resqu\u00edcios do \n\n\n\n80 \n \n\ntrabalho puro com o l\u00e9xico realizado para tradu\u00e7\u00e3o (do m\u00e9todo gram\u00e1tica-tradu\u00e7\u00e3o) n\u00e3o pode \n\nimpedir que se d\u00ea a oportunidade aos alunos de desenvolverem atividades com o vocabul\u00e1rio. \n\n \n\n3.4.2 Outro olhar: o Quadro Comum Europeu para o ensino de l\u00ednguas estrangeiras \n\n \n\n  Voltamos, tamb\u00e9m, um olhar para o Quadro Comum Europeu de Refer\u00eancia para as \n\nl\u00ednguas: aprendizagem, ensino, avalia\u00e7\u00e3o (QCER). Embora esse documento tenha sido \n\nelaborado visando ao continente Europeu, observamos que pode ser valioso para nosso \n\ntrabalho, j\u00e1 que se trata de ensino de l\u00edngua estrangeira, mais precisamente uma das l\u00ednguas \n\nque fazem parte do continente Europeu. Al\u00e9m disso, no in\u00edcio do documento, h\u00e1 algumas \n\nnotas para quem for utiliz\u00e1-lo, dentre as quais destacamos: \nO usu\u00e1rio pode utilizar o Quadro de refer\u00eancia como quiser, igual que \nqualquer outra publica\u00e7\u00e3o. De fato, esperamos que alguns leitores se sintam \nestimulados para utiliz\u00e1-lo, de forma que n\u00e3o hav\u00edamos previsto isso. N\u00e3o \nobstante, o Quadro de refer\u00eancia foi elaborado pensando em dois objetivos: \n1. Encorajar todos aqueles relacionados profissionalmente com a l\u00edngua, \nassim como nos alunos, a reflex\u00e3o sobre as seguintes perguntas: \n? O que realmente fazemos quando falamos uns com outros ou quando \nescrevemos? \n? O que nos capacita para agir dessa maneira? \n? Quais s\u00e3o as capacidades que temos que aprender quando tentamos \nutilizar uma nova l\u00edngua? \n? Como estabelecemos nossos objetivos e avaliamos nosso progresso no \ncaminho que nos leva da total ignor\u00e2ncia ao dom\u00ednio eficaz de uma l\u00edngua? \n? Como se realiza a aprendizagem de uma l\u00edngua? \n2. Facilitar que os profissionais se comuniquem entre si e informem a seus \nclientes sobre os objetivos estabelecidos para os alunos e como alcan\u00e7\u00e1-los43 \n(QCER, 2002 p.VI, tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n \n\n  Diante disso, n\u00e3o podemos deixar de considerar tamb\u00e9m a utiliza\u00e7\u00e3o desse documento \n\nque ir\u00e1 colaborar com orienta\u00e7\u00f5es relativas aos n\u00edveis de aprendizagem, bem como, o trabalho \n\n                                                           \n43 Naturalmente, el usuario puede utilizar el Marco de referencia como quiera, igual que cualquier otra \npublicaci\u00f3n. De hecho, esperamos que algunos lectores se sientan estimulados para utilizarlo de formas que no \nhayamos previsto. No obstante, el Marco de referencia se ha elaborado pensando en dos objetivos: \n1. Fomentar en todas aquellas personas relacionadas profesionalmente con la lengua, as\u00ed como en los alumnos, la \nreflexi\u00f3n sobre las siguientes preguntas: \n\u2022 \u00bfQu\u00e9 hacemos realmente cuando hablamos unos con otros o cuando nos escribimos? \n\u2022 \u00bfQu\u00e9 nos capacita para actuar de esta manera? \n\u2022 \u00bfCu\u00e1les de estas capacidades tenemos que aprender cuando intentamos utilizar una lengua nueva? \n\u2022 \u00bfC\u00f3mo establecemos nuestros objetivos y evaluamos nuestro progreso en el camino que nos lleva de la total \nignorancia al dominio eficaz de una lengua? \n\u2022 \u00bfC\u00f3mo se realiza el aprendizaje de una lengua? \n\u2022 \u00bfQu\u00e9 podemos hacer para ayudarnos a nosotros mismos y ayudar a otras personas a aprender mejor una \nlengua? \n2. Facilitar que los profesionales se comuniquen entre s\u00ed e informen a sus clientes sobre los objetivos \nestablecidos para los alumnos y sobre c\u00f3mo alcanzarlos. \n \n\n\n\n81 \n \n\ndo professor para entender os conte\u00fados de cada n\u00edvel de aprendizagem em que o aluno se \n\nencontra.  \n\n  No QCER (2002), temos presente a import\u00e2ncia do desenvolvimento da compet\u00eancia \n\n(inter)pluricultural j\u00e1 comentada no documento brasileiro Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares Nacionais. \n\nDesse modo, ao ensinar uma l\u00edngua estrangeira, \u00e9 necess\u00e1rio que se inclua e se pense no \n\naspecto da cultura que se manifesta atrav\u00e9s da l\u00edngua: \u201ca nacional, a regional ou a social\u201d, de \n\nmaneira integrada. \n\n  O QCER (2002) traz orienta\u00e7\u00f5es que n\u00e3o permanecem somente no \u00e2mbito lingu\u00edstico, \n\nmas envolve estrat\u00e9gia na comunica\u00e7\u00e3o e na aprendizagem tanto de textos orais como escritos \n\npor meio do processamento da produ\u00e7\u00e3o, recep\u00e7\u00e3o, media\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o. Neste sentido, o \n\ndicion\u00e1rio bil\u00edngue oferece-nos as fun\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e recep\u00e7\u00e3o.  \n\n No caso de nossa pesquisa, \u201colhar\u201d para o documento europeu situa-nos com rela\u00e7\u00e3o \n\naos n\u00edveis de aprendizagem, ou seja, h\u00e1 uma escala global de refer\u00eancia que de acordo com o \n\nconhecimento obtido na l\u00edngua estrangeira, o aluno se encontra dentro de um n\u00edvel de \n\naprendizagem.  Os n\u00edveis (QCER, 2002, p.26) s\u00e3o divididos em: \n\n? Usu\u00e1rio elementar:  \n\nA1: Quando o aluno compreende e usa express\u00f5es familiares e enunciados simples. \n\nPergunta e responde sobre aspectos pessoais. Comunica-se de forma simples se o \n\ninterlocutor falar lentamente. \n\nA2: Compreende prioridades imediatas, como informa\u00e7\u00f5es pessoais e familiares, \n\ncompras, meio circundante. Comunica-se em tarefas simples (familiares e habituais). \n\nDescreve de modo simples sua forma\u00e7\u00e3o e seu entorno. \n\n? Usu\u00e1rio independente: \n\nB1: Compreende assuntos de trabalho, de escola, momentos de lazer. Produz discurso \n\nsimples e coerente sobre assuntos familiares e interpessoal. Descreve experi\u00eancias, \n\nsonhos, esperan\u00e7as, ambi\u00e7\u00f5es. \n\n B2: Compreende ideias principais de textos complexos sobre assuntos concretos e \n\nabstratos, incluindo \u00e1rea t\u00e9cnica de especialidade. Tem certo grau de espontaneidade \n\nexpressando-se de modo claro sobre v\u00e1rios temas. \n\n? Usu\u00e1rio proficiente: \n\nC1: Compreende vasto n\u00famero de textos, longos e exigentes, reconhecendo os \n\nsignificados impl\u00edcitos. Usa a l\u00edngua de modo flex\u00edvel. Expressa-se sobre temas \n\ncomplexos de maneira bem estruturada com articula\u00e7\u00e3o e coes\u00e3o no discurso. \n\n\n\n82 \n \n\nC2: Compreende tudo o que l\u00ea e ouve sem esfor\u00e7o. Resume as informa\u00e7\u00f5es orais e \n\nescritas reconstruindo argumentos de modo coerente. Expressa-se espontaneamente \n\ncom flu\u00eancia e exatid\u00e3o, sendo capaz de distinguir varia\u00e7\u00f5es complexas. \n\n  Essas informa\u00e7\u00f5es que o documento oferece, colaboram para a adequa\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis \n\nde aprendizagem as quais podem se utilizadas, tamb\u00e9m, nos momentos de avalia\u00e7\u00e3o, quando \n\nse fizer necess\u00e1rio. Al\u00e9m de outras informa\u00e7\u00f5es mais detalhadas sobre esses n\u00edveis com \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 capacidade de compreens\u00e3o oral e leitora, intera\u00e7\u00e3o oral e produ\u00e7\u00e3o oral, escrita, \n\naspectos qualitativos do uso oral da linguagem, entre outros, tamb\u00e9m oferece uma base \n\ncurricular para o ensino e aprendizagem de l\u00edngua estrangeira. \n\n  O documento, a partir de alguns t\u00f3picos elencados, permite-nos compreender que a \n\naprendizagem de uma l\u00edngua depende de muitos fatores externos \u00e0queles vivenciados na sala \n\nde aula, e s\u00e3o algumas compet\u00eancias gerais que interferem colaborando se o aprendiz as \n\npossui ou talvez dificultando se elas estiverem ausentes, a saber:  \n\n? Destrezas e habilidades: sociais, de vida, profissional, de lazer; \n\n? Compet\u00eancia existencial: atitudes, motiva\u00e7\u00f5es, valores, cren\u00e7as, estilos cognitivos, \n\nfatores de personalidade; \n\n? Capacidade de aprender: refletir sobre o sistema da l\u00edngua, a comunica\u00e7\u00e3o, o sistema \n\nfon\u00e9tico, as habilidades de estudo e heur\u00edstica. \n\n  Os fatores acima descritos, de acordo com o QCER (2002, p.102-104), influenciam \n\nnas compet\u00eancias comunicativas da l\u00edngua: lingu\u00edstica, sociolingu\u00edstica e pragm\u00e1tica. Dessas \n\ncompet\u00eancias, detemo-nos na lingu\u00edstica, entre as quais a compet\u00eancia l\u00e9xica \u00e9 a que contribui \n\ndiretamente para este trabalho de pesquisa. Para nosso conhecimento, a compet\u00eancia \n\nlingu\u00edstica abrange: a compet\u00eancia l\u00e9xica, a gramatical, a sem\u00e2ntica, a fonol\u00f3gica, a \n\nortogr\u00e1fica e a orto\u00e9pica. \n\n  \u00c9 importante ressaltar que a l\u00edngua, em seu ato de comunica\u00e7\u00e3o no dia da dia, acontece \n\nsem que o falante a pense de forma fragmentada como descrita aqui, assim o fazemos de \n\nmodo que possamos refletir sua constru\u00e7\u00e3o. A inten\u00e7\u00e3o \u00e9 contribuir de forma \u00fatil para uma \n\naprendizagem mais consciente e reflexiva.  \n\n  Adaptamos por meio do texto do QCER (2002) para demonstrar que a compet\u00eancia \n\nl\u00e9xica comp\u00f5e-se de: a) elementos l\u00e9xicos, e b) elementos gramaticais que geram o \n\nconhecimento do vocabul\u00e1rio de uma l\u00edngua e a capacidade de utiliz\u00e1-lo.  \n\n \n\nQuadro 4: Compet\u00eancias l\u00e9xicas \n\na) Express\u00f5es feitas, que se comp\u00f5em de v\u00e1rias palavras que se utilizam e se aprendem como um \n\n\n\n83 \n \n\ntodo. As express\u00f5es feitas incluem: \n? F\u00f3rmulas fixas que compreendem: \n\n- Representantes diretos de fun\u00e7\u00f5es comunicativas: Encantado de conocerle, Buenos d\u00edas, etc. \n- Refr\u00e3es, prov\u00e9rbios, etc. \n- Arca\u00edsmos residuais; por exemplo: Desfacer entuernos, v\u00e1lgame Dios. \n\n? Modismos, frequentemente: \n- Met\u00e1foras lexicalizadas, semanticamente opacas; por exemplo: Estir\u00f3 la pata (morreu). Se qued\u00f3 \nde piedra (ficou surpreso). Estaba en las nubes (n\u00e3o prestava aten\u00e7\u00e3o). \n- Intensificadores, ponderativos ou ep\u00edtetos. Seu uso \u00e9 frequentemente contextual e estilisticamente \nrestringido; por exemplo: Blanco como la nieve (puro), oposto a Blanco como la pared (p\u00e1lido). \n\n? Estruturas fixas, aprendidas e utilizadas como conjuntos n\u00e3o analisados, nos quais se \ninserem palavras ou frases para formar ora\u00e7\u00f5es com sentido; por exemplo: Por favor, \n\u00bfser\u00eda tan amble de + infinitivo...? \n\n? Outras frases feitas, como: \n- Verbos com regime preposicional: convecerse de, alinearse com, atreverse a. \n- Locu\u00e7\u00f5es prepositivas: delante de, por medio de. \n\n? Combinat\u00f3rias: express\u00f5es que se comp\u00f5em de palavras que habitualmente se utilizam \njuntas: cometer un crimen/error, ser culpable de (algo mau), disfrutar de (algo bom). \n\nb) Polissemia: uma palavra pode ter v\u00e1rios sentidos distintos, por exemplo: tanque, um recipiente \nde l\u00edquido, ou um ve\u00edculo armado e blindado; ou banco, lugar para se sentar ou entidade financeira. \nEstas palavras incluem membros das classes abertas de palavras: substantivo, verbo, adjetivo, \nadv\u00e9rbio, mesmo que estas possam incluir conjuntos l\u00e9xicos fechados (por exemplo: dias da \nsemana, meses do ano, pesos e medidas, etc.). Podem-se estabelecer outros conjuntos l\u00e9xicos com \nfins gramaticais e sem\u00e2nticos.  \nOs elementos gramaticais pertencem \u00e0s classes fechadas de palavras: artigos, quantificadores, \ndemonstrativos, pronomes pessoais, pronomes relativos e adv\u00e9rbios interrogativos, possessivos, \npreposi\u00e7\u00f5es, verbos auxiliares e conjun\u00e7\u00f5es. \nFonte: Baseado em QCER (2002, p. 108, tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n \n\n  Vejamos como o QCER (2002) divide o dom\u00ednio do vocabul\u00e1rio entre os n\u00edveis de \n\naprendizagem: \n\n \n\nQuadro 5: Dom\u00ednio do vocabul\u00e1rio \n\n DOM\u00cdNIO DO VOCABUL\u00c1RIO \n\nC2 Utiliza com consist\u00eancia um vocabul\u00e1rio correto e apropriado. \n\nC1 Pequenos e espor\u00e1dicos deslizes, mas sem erros importantes de vocabul\u00e1rio. \n\nB2 Sua precis\u00e3o l\u00e9xica \u00e9 geralmente alta, mesmo que fa\u00e7a alguma confus\u00e3o ou cometa erros ao \nselecionar as palavras, sem que isso coloque obst\u00e1culo na comunica\u00e7\u00e3o. \n\nB1 Manifesta um bom dom\u00ednio de vocabul\u00e1rio elementar, mas ainda comete erros importantes \nquando expressa pensamentos mais complexos, ou quando aborda temas e situa\u00e7\u00f5es pouco \nfrequentes. \n\nA2 Domina um limitado repert\u00f3rio relativo \u00e0s necessidades concretas e cotidianas. \n\nA1 N\u00e3o h\u00e1 descri\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel. \n\nFonte: QCER (2002, p.109, tradu\u00e7\u00e3o nossa).44. \n\n                                                           \n44 Dominio del vocabulario: C2 Utiliza con consistencia un vocabulario correcto y apropiado; C1 Peque\u00f1os y \nespor\u00e1dicos deslices, pero sin errores importantes de vocabulario; B2 Su precisi\u00f3n l\u00e9xica es generalmente alta, \naunque tenga alguna confusi\u00f3n o cometa alguna incorrecci\u00f3n al seleccionar las palabras, sin que ello obstaculice \n\n\n\n84 \n \n\n  Notamos que o dom\u00ednio do vocabul\u00e1rio da l\u00edngua faz parte das preocupa\u00e7\u00f5es do \n\nConselho da Europa ao se propor discutir esse tema por v\u00e1rios momentos neste documento de \n\nrefer\u00eancia para aprendizagem das l\u00ednguas. Nesse sentido, entendemos, tamb\u00e9m, que \u00e9 mais \n\num documento oficial que, de certa forma, corrobora nossa pesquisa, desenvolvida para a \n\nelabora\u00e7\u00e3o do Guia para professor de l\u00edngua espanhola trabalhar com o dicion\u00e1rio em suas \n\naulas. Trabalho que fomenta o ensino e aprendizagem do vocabul\u00e1rio de forma diversificada, \n\numa vez que o docente far\u00e1 uso do dicion\u00e1rio entre outros recursos que pode incluir, como \n\natividades, textos, m\u00fasica, ou seja, uma infinidade de materiais que o professor pode adequar \n\n\u00e0 proposta. \n\n O documento manifesta-se tamb\u00e9m com rela\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento das \n\ncompet\u00eancias lingu\u00edsticas e esclarece que um dos aspectos fundamentais para isso \u00e9 facilitar a \n\nrela\u00e7\u00e3o com o vocabul\u00e1rio, com a gram\u00e1tica, com a pron\u00fancia e a ortografia. Vejamos \n\nalgumas possibilidades elencadas pelo QCER (2002) para o desenvolvimento do vocabul\u00e1rio: \n\n \n\na) mediante a simples exposi\u00e7\u00e3o \u00e0s palavras e express\u00f5es feitas utilizadas em \ntextos aut\u00eanticos de car\u00e1ter oral e escrito; \nb) mediante a busca nos dicion\u00e1rios por parte do aluno, ou perguntando o \nvocabul\u00e1rio aos alunos, etc., segundo seja necess\u00e1rio nas tarefas e atividades \nconcretas; \nc) mediante a inclus\u00e3o de vocabul\u00e1rio em contexto, por exemplo: com textos \ndo manual e, deste modo, mediante a reutiliza\u00e7\u00e3o desse vocabul\u00e1rio em \nexerc\u00edcios, atividades de explora\u00e7\u00e3o did\u00e1tica, etc.; \nd) apresentando palavras acompanhadas de apoio visual (imagens, gestos e \nm\u00edmica, a\u00e7\u00f5es demonstrativas, representa\u00e7\u00f5es de objetos reais, etc.); \ne) mediante a memoriza\u00e7\u00e3o de listas de palavras, etc., acompanhada de sua \ntradu\u00e7\u00e3o; \nf) explorando campos sem\u00e2nticos e construindo \u201cmapas conceituais\u201d, etc.; \ng) ensinando aos alunos a usar dicion\u00e1rios bil\u00edngues, dicion\u00e1rios de \nsin\u00f4nimos; \nh) explicando estruturas l\u00e9xicas e praticando sua aplica\u00e7\u00e3o (por exemplo: \nforma\u00e7\u00e3o de palavras, composi\u00e7\u00e3o, express\u00f5es de palavras relacionadas, \nverbos com regime preposicional, modismos, etc.); \ni) mediante o estudo mais ou menos sistem\u00e1tico da distinta distribui\u00e7\u00e3o das \ncaracter\u00edsticas sem\u00e2nticas em L1e em L2 (sem\u00e2ntica contrastiva)45 (QCRE, \n2002, p.159, tradu\u00e7\u00e3o nossa, grifo nosso). \n\n                                                                                                                                                                                     \nla comunicaci\u00f3n. B1 Manifiesta un buen dominio del vocabulario elemental, pero todav\u00eda comete errores \nimportantes cuando expresa pensamientos m\u00e1s complejos, o cuando aborda temas y situaciones poco frecuentes; \nA2 Domina un limitado repertorio relativo a necesidades concretas y cotidianas; A1 No hay descriptor \ndisponible. \n45 a) mediante la simple exposici\u00f3n a palabras y expresiones hechas utilizadas en textos aut\u00e9nticos de car\u00e1cter \nhablado y escrito; \nb) mediante la b\u00fasqueda en diccionarios por parte del alumno, o preguntando el vocabulario a los alumnos, etc., \nseg\u00fan sea necesario en tareas y actividades concretas; \nc) mediante la inclusi\u00f3n de vocabulario en contexto, por ejemplo: con textos del manual, y, de este modo, \nmediante la subsiguiente reutilizaci\u00f3n de ese vocabulario en ejercicios, actividades de explotaci\u00f3n did\u00e1ctica, etc.; \n\n\n\n85 \n \n\n   Consideremos esses itens expostos pelo QCER (2002) que tratam desde maneiras \n\ntradicionais \u00e0s mais contempor\u00e2neas para o desenvolvimento do l\u00e9xico. No caso do item \u201cc\u201d, \n\ntrabalhar o vocabul\u00e1rio de um texto e posteriormente atividades a partir daquele contexto \u00e9 \n\num tipo de exerc\u00edcio pedag\u00f3gico utilizado nas aulas de l\u00ednguas h\u00e1 muito tempo, e a nosso ver, \n\no professor pode obter muitos bons resultados com esse tido de estrat\u00e9gia, pois pode realiz\u00e1-la \n\nde diversas maneiras.  \n\n  Ressaltemos, tamb\u00e9m, o item \u201ce\u201d, que menciona o trabalho com as listas de palavras. \n\nPodemos observar que, de fato, seria extremamente enfadonho se o professor toda aula \n\npropusesse aos alunos fazer uma lista de palavras. Isso deve acontecer a favor do professor e \n\ndos alunos. Pode-se propor uma lista com a tradu\u00e7\u00e3o por meio de uma competi\u00e7\u00e3o entre os \n\nalunos; um trabalho em duplas, em que um aluno fala um determinado vocabul\u00e1rio e o outro \n\ntraduz; pode haver um terceiro que construa uma ora\u00e7\u00e3o (diferente da proposta no texto que \n\nleram), enfim, existem muitas maneiras de desenvolver atividades utilizando exerc\u00edcios mais \n\ntradicionais e que ajudam a diversificar o ensino do vocabul\u00e1rio.  \n\n  Tamb\u00e9m \u00e9 v\u00e1lido mencionar o trabalho da sele\u00e7\u00e3o l\u00e9xica para exames, mat\u00e9rias e \n\nmanuais o qual \u00e9 proposto a partir de alguns crit\u00e9rios como: 1. \u201cescolher palavras e frases-      \n\n-chave\u201d, ou seja, planejar a partir de \u00e1reas tem\u00e1ticas e incorporar as diferen\u00e7as culturais, \n\nvalores e cren\u00e7as dos grupos sociais; 2. seguir o \u201cl\u00e9xico-estat\u00edstico\u201d que seleciona as palavras \n\nmais frequentes; 3. \u201cescolher textos aut\u00eanticos falados e escritos\u201d de forma que aprendam \n\ntodas as palavras que eles contenham; 4. \u201cPermitir que se desenvolva o vocabul\u00e1rio \n\norganicamente no momento que esteja realizando uma tarefa comunicativa\u201d (QCER, 2002, \n\np.160). \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                                                                                                                                                     \nd) presentando palabras acompa\u00f1adas de apoyo visual (im\u00e1genes, gestos y m\u00edmica, acciones demostrativas, \nrepresentaciones de objetos reales, etc.); \ne) mediante la memorizaci\u00f3n de listas de palabras, etc., acompa\u00f1adas de su traducci\u00f3n; \nf) explorando campos sem\u00e1nticos y construyendo \u00abmapas conceptuales\u00bb, etc.; \ng) ense\u00f1ando a los alumnos a usar diccionarios biling\u00fces, diccionarios de sin\u00f3nimos y \nh) explicando estructuras l\u00e9xicas y practicando su aplicaci\u00f3n (por ejemplo: formaci\u00f3n de palabras, composici\u00f3n, \nexpresiones de palabras relacionadas, verbos con r\u00e9gimen preposicional, modismos, etc.); \ni) mediante el estudio m\u00e1s o menos sistem\u00e1tico de la distinta distribuci\u00f3n de los rasgos \nsem\u00e1nticos en L1 y en L2 (sem\u00e1ntica contrastiva) (QCER, 2002, p.159). \n \n\n\n\n86 \n \n\n4 O dicion\u00e1rio no par de l\u00ednguas portugu\u00eas-espanhol no Brasil \n \n\n  Neste cap\u00edtulo, apresentamos alguns exemplos de dicion\u00e1rios bil\u00edngues portugu\u00eas-       \n\n-espanhol que o professor pode usar em suas aulas. Fizemos um levantamento de algumas \n\nobras dispon\u00edveis no mercado brasileiro e observamos dois aspectos: (i) o que a obra se \n\nprop\u00f5e a oferecer ao usu\u00e1rio, e (ii) qual o perfil do usu\u00e1rio que a obra se prop\u00f5e a atender. \n\nExpomos algumas partes do dicion\u00e1rio escaneadas a fim de introduzir uma an\u00e1lise com \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es do p\u00fablico-alvo ao qual o dicion\u00e1rio est\u00e1 direcionado.  \n\n Almejamos pontuar algumas quest\u00f5es que envolvem a obra bil\u00edngue, como o \n\ndicion\u00e1rio para a compreens\u00e3o e o dicion\u00e1rio para a produ\u00e7\u00e3o de textos; o que alguns desses \n\ndicion\u00e1rios cont\u00eam no front matter, middle matter e back matter; se eles disponibilizam \n\norienta\u00e7\u00f5es ao usu\u00e1rio bem como se h\u00e1 informa\u00e7\u00f5es sobre qual o p\u00fablico-alvo da obra. \n\n  Selecionamos cinco dicion\u00e1rios para este cap\u00edtulo de an\u00e1lise, s\u00e3o eles: Dicion\u00e1rio \n\nescolar espanhol Pons (2010), Dicion\u00e1rio escolar WMF (2011), Dicion\u00e1rio Larousse \n\nespanhol-portugu\u00eas, portugu\u00eas-espanhol Mini (2011), Collins dicion\u00e1rio espanhol-portugu\u00eas, \n\nportugu\u00eas-espanhol (2011), Minidicion\u00e1rio espanhol-portugu\u00eas, portugu\u00eas-espanhol (2009), \n\nDicion\u00e1rio Santillana (2008). \n\n \n\n4. 1 Dicion\u00e1rios bil\u00edngues portugu\u00eas-espanhol: alguns exemplos \n\n \n\n? Dicion\u00e1rio escolar espanhol Pons \n\n \n\n  O dicion\u00e1rio escolar espanhol Pons, da \n\nEditora Martins Fontes, teve duas edi\u00e7\u00f5es, a primeira \n\nem 2005 e a segunda em 2010. Na contracapa da \n\nobra, encontramos as seguintes informa\u00e7\u00f5es:  \n\n? Uma ferramenta ideal para o estudante \n\nbrasileiro de l\u00edngua espanhola. \n\n? 72.000 palavras, frases e exemplos e 73.000 \n\ntradu\u00e7\u00f5es. \n\n? Portugu\u00eas do Brasil com indica\u00e7\u00e3o de \n\npron\u00fancia. \n\n? Espanhol da Espanha e da Am\u00e9rica Latina. \n \n\nFigura 1: Dicion\u00e1rio Pons (2010). \n\n\n\n87 \n \n\n? Indica\u00e7\u00f5es dos usos regionais tanto nas entradas como na tradu\u00e7\u00e3o. \n\n? Indica\u00e7\u00e3o das formas irregulares do plural e das formas irregulares de verbos e \n\nadjetivos. \n\n  No in\u00edcio, o dicion\u00e1rio cont\u00e9m algumas informa\u00e7\u00f5es sobre a pron\u00fancia espanhola; um \n\nquadro com os s\u00edmbolos fon\u00e9ticos, sua representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica, exemplos e notas; e uma tabela \n\ncom os s\u00edmbolos fon\u00e9ticos do portugu\u00eas brasileiro a qual n\u00e3o espec\u00edfica qual variedade est\u00e1 \n\nsendo usada. \n\n  Entre o dicion\u00e1rio passivo e o ativo, encontramos alguns modelos de correspond\u00eancia \n\npara solicitar est\u00e1gio, curr\u00edculo, como pedir trabalho, como pedir detalhes de um curso de \n\nidiomas. Tamb\u00e9m apresenta alguns quadros com formas \u00fateis para serem usadas no dia a dia e \n\nem correspond\u00eancias. Todas essas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o oferecidas em l\u00edngua espanhola e em \n\nl\u00edngua portuguesa, ou seja, h\u00e1 um modelo de carta em espanhol e outro em portugu\u00eas para, \n\npor exemplo, solicitar est\u00e1gio. \n\n  Esse dicion\u00e1rio cont\u00e9m middle matter, apresentando notas culturais em quadros \n\ndestacados. Essas notas, ou sobre determinado lema, ou sobre algum aspecto do verbete \n\nesclarecem de forma mais precisa o significado e os usos do lema em quest\u00e3o. Recordemos \n\nque a middle matter \u00e9 importante para o dicion\u00e1rio escolar, pois facilita e permite maior \n\ncompreens\u00e3o da consulta realizada. \n\n  No final da obra, h\u00e1 conjuga\u00e7\u00f5es de verbos em l\u00edngua espanhola e em l\u00edngua \n\nportuguesa (verbos regulares e irregulares); uma tabela de falsos amigos; n\u00fameros ordinais e \n\nfracion\u00e1rios; medidas e pesos; medidas de longitude; medidas de superf\u00edcie; medidas de \n\nvolume e capacidade; pesos; s\u00edmbolos e abreviaturas. Tais informa\u00e7\u00f5es se encontram em \n\nl\u00edngua espanhola e em l\u00edngua portuguesa. \n\n  Vale ressaltar que h\u00e1 duas p\u00e1ginas sobre \u201ccomo utilizar o dicion\u00e1rio\u201d (no in\u00edcio do \n\ndicion\u00e1rio e no final do dicion\u00e1rio), as quais cont\u00eam as informa\u00e7\u00f5es de uso em espanhol e em \n\nportugu\u00eas. Esse tipo de se\u00e7\u00e3o, habitualmente, encontra-se apenas no front matter; entretanto, \n\nessa obra tamb\u00e9m apresenta a mesma se\u00e7\u00e3o no final; a nosso ver, ao inv\u00e9s de repeti-las, \n\npoderiam ter ampliado essas informa\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\n? Dicion\u00e1rio escolar WMF \n\n \n\n  O dicion\u00e1rio escolar WMF, da Editora Martins Fontes, teve sua primeira publica\u00e7\u00e3o \n\nem 2011. A s\u00e9rie Dicion\u00e1rio escolar WMF foi realizada com base na s\u00e9rie Vox Dicion\u00e1rio \n\nEssencial. \n\n\n\n88 \n \n\n  A contracapa informa-nos que: \n\n? \u201cOs Dicion\u00e1rios escolares WMF dirigem-se \n\nprincipalmente aos falantes do portugu\u00eas que estejam \n\naprendendo uma l\u00edngua estrangeira. S\u00e3o obras \n\npr\u00e1ticas, cujos verbetes abrangem as palavras e \n\nexpress\u00f5es indispens\u00e1veis ao dom\u00ednio de cada idioma, \n\ncom as acep\u00e7\u00f5es ordenadas por frequ\u00eancia de uso. Um \n\nguia de conjuga\u00e7\u00e3o orienta o uso correto dos verbos \n\ndo idioma estrangeiro\u201d. \n\n Entretanto, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ordena\u00e7\u00e3o das \n\nacep\u00e7\u00f5es por frequ\u00eancia de uso, observa-se que a obra \n\nn\u00e3o faz men\u00e7\u00e3o ao corpus utilizado para essa \n\nordena\u00e7\u00e3o, por exemplo, se o corpus \u00e9 de material \n\ndid\u00e1tico e qual material, ou textos via Internet, ou \n\nainda da l\u00edngua falada. Ou seja, dependendo da origem \n\ndessa ordena\u00e7\u00e3o, a frequ\u00eancia poder\u00e1 mudar.  \n\n  Observamos que est\u00e1 exposto na capa que \u00e9 \u201cadequado para atender \u00e0s necessidades \n\ndos estudantes do idioma espanhol\u201d. A obra afirma ter 28.000 entradas, 45.000 acep\u00e7\u00f5es e \n\n60.000 tradu\u00e7\u00f5es. \u201cApresenta\u00e7\u00e3o clara que facilita a consulta\u201d refere-se \u00e0 maneira como os \n\nverbetes s\u00e3o expostos, pois est\u00e3o em cor azul e, quando h\u00e1 alguma informa\u00e7\u00e3o extra sobre o \n\nlema, esta \u00e9 colocada em um quadro destacado em azul. J\u00e1 a fraseologia vem destacada em \n\nnegrito. Apresenta, tamb\u00e9m, se\u00e7\u00e3o com a conjuga\u00e7\u00e3o de verbos espanh\u00f3is, express\u00f5es, \n\nlocu\u00e7\u00f5es e notas sobre uso, transcri\u00e7\u00e3o fon\u00e9tica do espanhol. \n\n  Demonstramos um exemplo do dicion\u00e1rio passivo e um do dicion\u00e1rio ativo, \n\nconsiderando, evidentemente, que o usu\u00e1rio seja o falante de portugu\u00eas aprendiz de espanhol. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nExemplo 1 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: WMF (2011, p.253 e 88). \n\nDicion\u00e1rio passivo: \nespanhol-portugu\u00eas \n\n \n\n \n \n\nDicion\u00e1rio ativo: \nportugu\u00eas-espanhol \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 2: Dicion\u00e1rio WMF (2011). \n\n\n\n89 \n \n\n No pr\u00f3logo dessa obra, lemos que ela \u00e9 dirigida \u201csobretudo aos estudantes de \n\nespanhol, mas tamb\u00e9m a turistas e pessoas de neg\u00f3cios que, nas viagens e no trabalho, \n\nnecessitam comunicar-se nesse idioma\u201d (WMF, 2011, p. VII). Com essa informa\u00e7\u00e3o oferecida \n\npelo dicion\u00e1rio, o consulente sabe a qual p\u00fablico est\u00e1 direcionada a obra em quest\u00e3o. \n\n  Nesse dicion\u00e1rio, n\u00e3o h\u00e1 um item com instru\u00e7\u00f5es de uso, mas apresenta-se uma lista \n\nde abreviaturas usadas no dicion\u00e1rio e uma lista para as indica\u00e7\u00f5es dos termos regionais. Isso \n\nn\u00e3o substitui as instru\u00e7\u00f5es, que s\u00e3o essenciais, mas colabora, de certa forma, com o \n\nconsulente. \n\n  No exemplo 1, chama-nos a aten\u00e7\u00e3o o lema \u201ccrian\u00e7a\u201d, por apresentar somente o \n\nequivalente ni\u00f1o. Entretanto, se o aprendiz estiver escrevendo em espanhol, n\u00e3o ter\u00e1 a \n\ninforma\u00e7\u00e3o de que pode usar ni\u00f1o e ni\u00f1a, ou seja, no masculino e no feminino, podendo crer \n\nque somente h\u00e1 a possibilidade de se usar no masculino. Neste sentido, falta a informa\u00e7\u00e3o \n\ngramatical de feminino e a informa\u00e7\u00e3o pragm\u00e1tica, j\u00e1 que no portugu\u00eas o equivalente \u00e9 \n\n\u201ccrian\u00e7a\u201d, um substantivo sobrecomum. \n\n \n\n? Dicion\u00e1rio Larousse espanhol-portugu\u00eas, portugu\u00eas-espanhol Mini \n\n \n\n  O dicion\u00e1rio Larousse espanhol-portugu\u00eas, \n\nportugu\u00eas-espanhol Mini, da Editora Larousse teve sua \n\nprimeira edi\u00e7\u00e3o em 2005, sua segunda edi\u00e7\u00e3o \u00e9 de 2009 e \n\numa terceira edi\u00e7\u00e3o em 2011.  \n\n  Na apresenta\u00e7\u00e3o do dicion\u00e1rio, o p\u00fablico-alvo fica \n\ndelimitado: \u201cO dicion\u00e1rio Larousse espanhol-portugu\u00eas,  \n\nportugu\u00eas-espanhol Mini \u00e9 refer\u00eancia para os estudantes \n\nbrasileiros nos primeiros anos do aprendizado da l\u00edngua \n\nespanhola\u201d. Finaliza a apresenta\u00e7\u00e3o comentando que \u00e9 uma \n\n\u201cferramenta indispens\u00e1vel para quem estuda e usa o \n\nespanhol, idioma fundamental \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de qualquer \n\ncidad\u00e3o latino-americano\u201d.  \n\n  A obra afirma apresentar 30.000 palavras e \n\nexpress\u00f5es, 40.000 tradu\u00e7\u00f5es de siglas, abreviaturas e nomes pr\u00f3prios e de uso frequente, \n\npor\u00e9m n\u00e3o especifica quais s\u00e3o os tipos de nomes pr\u00f3prios (cidades, pa\u00edses, etc.), ficando a \n\ncargo do consulente observar isso, no ato de sua consulta. H\u00e1 uma se\u00e7\u00e3o denominada \u201cComo \n\n \n\nFigura 3: Dicion\u00e1rio Larousse \n(2009). \n\n\n\n90 \n \n\nusar o dicion\u00e1rio\u201d, para que o consulente aproveite melhor as informa\u00e7\u00f5es oferecidas no \n\ndicion\u00e1rio. \n\n  A contracapa da obra cont\u00e9m os seguintes t\u00f3picos: \n\n? Mais de 30 mil acep\u00e7\u00f5es e 40 mil tradu\u00e7\u00f5es; \n\n? Abrange a l\u00edngua falada na Espanha e os regionalismos da Am\u00e9rica Hisp\u00e2nica; \n\n? Exemplos de uso e contextualiza\u00e7\u00e3o das palavras e express\u00f5es; \n\n? Vocabul\u00e1rio atualizado e abrangente; \n\n? Express\u00f5es idiom\u00e1ticas e locu\u00e7\u00f5es; \n\n? Quadros explicativos ao longo do dicion\u00e1rio; \n\n? Guia de pron\u00fancia; \n\n? Gram\u00e1tica da l\u00edngua espanhola para consulta r\u00e1pida e f\u00e1cil; \n\n? Lista de falsos cognatos; \n\n? 47 modelos de conjuga\u00e7\u00e3o verbal; \n\n? Guia pr\u00e1tico de conversa\u00e7\u00e3o; \n\n? Modelos de cartas, e-mails e informa\u00e7\u00f5es sobre a geografia e a cultura da Am\u00e9rica \n\nHisp\u00e2nica. \n\n  Entre o dicion\u00e1rio passivo e o ativo, h\u00e1 uma se\u00e7\u00e3o denominada \u201csuplemento\u201d, com \n\ninforma\u00e7\u00f5es dadas em l\u00edngua espanhola e est\u00e1 dividida em duas partes: 1\u00aa \u201cO idioma em \n\na\u00e7\u00e3o\u201d, que segundo a apresenta\u00e7\u00e3o \u201cauxilia na comunica\u00e7\u00e3o falada e escrita e propicia uma \n\nvis\u00e3o geral do cotidiano nos pa\u00edses de l\u00edngua espanhola com informa\u00e7\u00f5es atualizadas sobre \n\ngeografia, educa\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o e lazer\u201d; 2\u00aa \u201cGram\u00e1tica espanhola\u201d tem a inten\u00e7\u00e3o de \n\noferecer \u201cinforma\u00e7\u00f5es que ajudam o leitor no uso da l\u00edngua estrangeira\u201d. Observemos o \u00edndice \n\ndo \u201cSuplemento\u201d para conhecermos o que oferece essa se\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n91 \n \n\nExemplo 2 \n\n \nFonte: Larousse (2011, p.I). \n \n\n \n\n  Nota-se, portanto, que, ao elaborar a obra, houve a preocupa\u00e7\u00e3o em oferecer ao \n\nestudante que inicia seu aprendizado da l\u00edngua espanhola informa\u00e7\u00f5es culturais e gramaticais. \n\nEssas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o essenciais na aprendizagem, pois colaboram para o desenvolvimento \n\nda comunica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n? Collins dicion\u00e1rio \n\n   \n\n  O Collins dicion\u00e1rio, da Editora Disal, trata-se de um dicion\u00e1rio de bolso. A primeira \n\nedi\u00e7\u00e3o da obra foi em 1998 e, em 2011, publicou-se a quarta edi\u00e7\u00e3o. Essa edi\u00e7\u00e3o \u00e9 colorida, \n\npois os lemas s\u00e3o apresentados em cor azul. Na contracapa lemos: \n\n? 100.000 verbetes, frases e tradu\u00e7\u00f5es; \n\n? texto totalmente atualizado conforme nova reforma ortogr\u00e1fica; \n\n\n\n92 \n \n\n? ajuda adicional para as palavras mais empregadas \n\nem espanhol e em portugu\u00eas; \n\n? compacto e confi\u00e1vel. \n\n  Apesar de compacto, na introdu\u00e7\u00e3o, \u00e9 apresentada \n\numa se\u00e7\u00e3o de \u201cComo utilizar o dicion\u00e1rio Collins\u201d (em \n\nportugu\u00eas e em espanhol). Em seguida, \u00e9 apresentada a \n\nlista de abreviaturas nas duas l\u00ednguas e a lista dos \n\nfonemas da l\u00edngua portuguesa: \u201cque se fala na regi\u00e3o e na \n\ncidade do Rio de Janeiro\u201d (p.xi), e, tamb\u00e9m, a lista de \n\npron\u00fancia dos fonemas da l\u00edngua espanhola.  \n\n  Apresenta um quadro da ortografia do portugu\u00eas \n\neuropeu porque, segundo informa\u00e7\u00f5es da obra, em 2009, \n\nhouve uma reforma ortogr\u00e1fica nos pa\u00edses de l\u00edngua \n\nportuguesa com o intuito de minimizar as diferen\u00e7as ortogr\u00e1ficas entre o portugu\u00eas europeu e \n\no brasileiro. Na sequ\u00eancia, h\u00e1 uma lista de verbos irregulares em portugu\u00eas e em espanhol, \n\nal\u00e9m de outras informa\u00e7\u00f5es, como as horas, a data, os n\u00fameros e as fra\u00e7\u00f5es. \n\n  A obra n\u00e3o informa o p\u00fablico-alvo; entretanto, na introdu\u00e7\u00e3o, consta que o dicion\u00e1rio \n\npode ser \u201c\u00fatil na escola, em casa, nas f\u00e9rias ou no trabalho\u201d. Notamos, com isso, a inten\u00e7\u00e3o de \n\natingir um p\u00fablico amplo de aprendizes da l\u00edngua. \n\n \n\n? Minidicion\u00e1rio espanhol-portugu\u00eas, \n\nportugu\u00eas-espanhol \n\n  \n\n  O minidicion\u00e1rio espanhol-portugu\u00eas, \n\nportugu\u00eas-espanhol, de Eugenia Flavian e Gretel \n\nEres Fern\u00e1ndez, da Editora \u00c1tica, foi publicado \n\nem 2009 em sua 19\u00aa edi\u00e7\u00e3o.  \n\n  A contracapa informa seu leitor sobre o \n\nque oferece a obra: \n\n? Mais de 20 mil verbetes; \n\n? Regionalismos (pois o espanhol, como \n\nqualquer idioma, varia de uma regi\u00e3o para \n\noutra); \n\n \n\nFigura 4: Collins Dicion\u00e1rio \n(2011). \n\n \n\nFigura 5: Minidicion\u00e1rio - Flavian; \nFern\u00e1ndez (2009). \n\n\n\n93 \n \n\n? Termos t\u00e9cnicos e jur\u00eddicos; \n\n? Express\u00f5es idiom\u00e1ticas modernas e col\u00f3quios, prov\u00e9rbios, refr\u00e3es; \n\n  Espelho da l\u00edngua e da cultura hisp\u00e2nica, este dicion\u00e1rio oferece ainda um guia de \n\nrefer\u00eancia com informa\u00e7\u00f5es \u00fateis e r\u00e1pidas sobre: \n\n? Heterogen\u00e9ricos (palavras que n\u00e3o s\u00e3o do mesmo g\u00eanero, feminino ou masculino, nas \n\nduas l\u00ednguas); \n\n? Heterot\u00f4nicos (palavras cuja s\u00edlaba t\u00f4nica difere entre o espanhol e o portugu\u00eas); \n\n? Numerais; \n\n? Adjetivos p\u00e1trios; \n\n? Profiss\u00f5es, ocupa\u00e7\u00f5es e of\u00edcios; \n\n? Termos usuais de inform\u00e1tica; \n\n? Termos relacionados ao meio ambiente; \n\n? Falsos cognatos (palavras iguais ou semelhantes na forma nos dois idiomas, mas com \n\nsignificado diferente); \n\n? Pronomes e formas de tratamento (inclusive o voseo na Am\u00e9rica); \n\n? Modelos de conjuga\u00e7\u00e3o verbal; \n\n? Partic\u00edpios irregulares. \n\n \n\n  No front matter do dicion\u00e1rio passivo, h\u00e1 algumas instru\u00e7\u00f5es de uso em uma se\u00e7\u00e3o \n\ndenominada \u201cQue oferece este dicion\u00e1rio?\u201d Mas, antes das instru\u00e7\u00f5es, apresentam-se as \n\ncaracter\u00edsticas da obra (p.8):  \n\n? \u00c9 um instrumento de consulta especialmente elaborado para estudantes brasileiros de \n\nn\u00edvel m\u00e9dio; \n\n? Cont\u00e9m mais de 20 mil verbetes, com cerca de 10 mil em espanhol e outros 10 mil em \n\nportugu\u00eas; \n\n? Os verbetes foram selecionados de acordo com sua frequ\u00eancia de uso; \n\n? Inclui espanholismos, americanismos, regionalismos, termos t\u00e9cnicos, jur\u00eddicos, \n\ncient\u00edficos e coloquiais, express\u00f5es idiom\u00e1ticas e prov\u00e9rbios, com a respectiva \n\ntradu\u00e7\u00e3o ou adapta\u00e7\u00e3o ao idioma oposto; \n\n? Inclui tamb\u00e9m v\u00e1rios ap\u00eandices de uso pr\u00e1tico. \n\n \n\n  Observemos que, ao mencionar a frequ\u00eancia de uso dos verbetes n\u00e3o se especifica o \n\ncorpus em que essa frequ\u00eancia de uso foi baseada. Outra quest\u00e3o que nos chama a aten\u00e7\u00e3o \u00e9 o \n\n\n\n94 \n \n\np\u00fablico-alvo a que se prop\u00f5e atingir a obra, pois menciona \u201cpara estudantes brasileiros de \n\nn\u00edvel m\u00e9dio\u201d, n\u00e3o especificando se s\u00e3o os de n\u00edvel em conhecimento da l\u00edngua ou os \n\nestudantes de ensino regular matriculados no n\u00edvel m\u00e9dio (que est\u00e1 composto por 3 (tr\u00eas) \n\nanos).  \n\n  No front matter tamb\u00e9m encontramos o alfabeto; explica\u00e7\u00f5es sobre a divis\u00e3o sil\u00e1bica; \n\num quadro fonol\u00f3gico; explica\u00e7\u00f5es sobre a acentua\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica; um quadro de abreviaturas, \n\nmuito importante para situar o leitor em sua consulta; al\u00e9m de uma p\u00e1gina com os sinais \n\ngr\u00e1ficos, como podemos observar no exemplo 3: \n\nExemplo 3 \n\n \nFonte: Flavian; Fern\u00e1ndez (2009, p.12). \n\n \n\n  Mostrar ao leitor o que significa cada sinal gr\u00e1fico usado na macroestrutura e na \n\nmicroestrutura do dicion\u00e1rio, e que facilita a leitura e melhora a compreens\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o do \n\nconsulente. Observemos o exemplo abaixo: \n\n \n\nExemplo 4 \n\n \nFonte: Flavian; Fern\u00e1ndez (2009, p.176). \n\n\n\n95 \n \n\n    Para o lema escrito/a, temos a mudan\u00e7a gramatical de adjetivo para \n\nsubstantivo masculino, demonstrada pelo s\u00edmbolo gr\u00e1fico da \u201cbolinha em negrito\u201d [ \u2022 ]. \n\nTemos duas informa\u00e7\u00f5es dadas pelo \u201cret\u00e2ngulo na vertical\u201d que introduz uma observa\u00e7\u00e3o \n\ngramatical (partic\u00edpio irregular de escribir) e uma observa\u00e7\u00e3o de uso (n\u00e3o tem sentido de \n\n\u201cescrita\u201d). No verbete referente ao lema escritorio, temos o s\u00edmbolo gr\u00e1fico da \u201cm\u00e3ozinha\u201d \n\nindicando o falso cognato. \n\n \n\n? Dicion\u00e1rio Santillana para estudantes46 \n\n    \n\n  O dicion\u00e1rio Santillana para estudantes \n\nfoi publicado em 2008. \n\n  Na contratacapa, temos a informa\u00e7\u00e3o de \n\nque essa edi\u00e7\u00e3o est\u00e1 revisada e atualizada de \n\nacordo com a reforma ortogr\u00e1fica, al\u00e9m de \n\nconter p\u00e1ginas tem\u00e1ticas e CD-ROM com o \n\ndicion\u00e1rio completo e atividades. Informa-nos, \n\ntamb\u00e9m que \u00e9:  \n\nEspecialmente desenvolvido para estudantes \n\nnos n\u00edveis b\u00e1sico e intermedi\u00e1rio: \n\n \n\n? Variantes ib\u00e9ricas e hispano-                 \n\n-americanas; \n\n? Divis\u00e3o sil\u00e1bica; \n\n? Marca\u00e7\u00e3o de tonicidade; \n\n? Indica\u00e7\u00e3o de falsos cognatos; \n\n? Quadros com f\u00f3rmulas comunicativas; \n\n? Remiss\u00e3o ao modelo de conjun\u00e7\u00e3o; \n\n? Gloss\u00e1rio tem\u00e1tico e ilustrado em quatro cores; \n\n? 38.000 palavras, locu\u00e7\u00f5es e exemplos; \n\n? 17 ap\u00eandices e gloss\u00e1rios tem\u00e1ticos. \n\n                                                           \n46 Alguns autores denominam esse tipo de obra de semibil\u00edngue. \u201cA presen\u00e7a de defini\u00e7\u00f5es nos dicion\u00e1rios \nbil\u00edngues, simultaneamente \u00e0 presen\u00e7a dos equivalentes, foi, em grande parte, uma decorr\u00eancia do processo de \nbilingualiza\u00e7\u00e3o de dicion\u00e1rios monol\u00edngues [...]. O termo mais frequente na modernidade para referenciar esse \ntipo de obra \u00e9 \u2018semibil\u00edngue\u2019\u201d (DURAN; XATARA, 2006, p.147).  \n\n \n\nFigura 6: Dicion\u00e1rio Santillana (2008). \n\n\n\n96 \n \n\n Com essas informa\u00e7\u00f5es, podemos observar v\u00e1rios itens constituintes de um dicion\u00e1rio \n\npedag\u00f3gico, por exemplo: o gloss\u00e1rio tem\u00e1tico e ilustrado, remiss\u00e3o ao modelo de conjuga\u00e7\u00e3o \n\ne quadros com f\u00f3rmulas comunicativas s\u00e3o itens que n\u00e3o s\u00e3o comuns em todos os dicion\u00e1rios. \n\nE, como estudado nos cap\u00edtulos anteriores, \u00e9 relevante ao aprendiz da l\u00edngua estrangeira a \n\napresenta\u00e7\u00e3o do verbete de forma colorida e a divis\u00e3o sil\u00e1bica, como no exemplo 5, abaixo: \n\n \n\nExemplo 5 \n \n\nFonte: Santillana (2008, p.5). \n \n\n  O verbete do exemplo 5 apresenta um lema heterot\u00f4nico, grafia igual em portugu\u00eas e \n\nsemanticamente empregado para os mesmos casos, mas com s\u00edlabas t\u00f4nicas diferentes entre o \n\nportugu\u00eas e o espanhol, por isso est\u00e1 marcada com um sublinhado na s\u00edlaba \u201cde\u201d.  \n\n  Esse dicion\u00e1rio n\u00e3o apresenta apenas os equivalentes, mas uma explica\u00e7\u00e3o sobre o \n\nlema apresentado. Isso facilita, caso o aluno n\u00e3o conhe\u00e7a o equivalente em portugu\u00eas. Segue \n\noutro exemplo que tamb\u00e9m \u00e9 heterot\u00f4nico: \n\n \nExemplo 6 \n\n \nFonte: Santillana (2008, p. 214). \n\n \n\n  H\u00e1, tamb\u00e9m, dicion\u00e1rios que apresentam a explica\u00e7\u00e3o na l\u00edngua estrangeira.  \n\n \n\n4.2 Quem s\u00e3o os usu\u00e1rios previstos nesses dicion\u00e1rios \n\n \n\n  Os dicion\u00e1rios s\u00e3o de diversos tipos e cada um tem uma finalidade; dessa forma, ter\u00e1 \n\num p\u00fablico-alvo espec\u00edfico. Conforme j\u00e1 mencionado, o p\u00fablico-alvo \u00e9 um elemento-chave \n\npara se definir a composi\u00e7\u00e3o da macroestrutura da obra, ou seja, qual corpus \u00e9 necess\u00e1rio e \n\nconveniente para esses consulentes, al\u00e9m da elabora\u00e7\u00e3o da microestrutura que precisa ter \n\n\n\n97 \n \n\ninforma\u00e7\u00f5es que satisfa\u00e7am as informa\u00e7\u00f5es para as entradas propostas. O tema que abarca o \n\np\u00fablico-alvo de uma obra lexicogr\u00e1fica tem sido discutido pela Metalexicografia. Farias \n\n(2011, p.48, tradu\u00e7\u00e3o nossa) salienta que: \n \n[\u2026] cremos que para garantir a qualidade de uma consulta ao dicion\u00e1rio, \u00e9 \nnecess\u00e1rio definir a priori duas coisas: (a) quem \u00e9 o usu\u00e1rio do dicion\u00e1rio e \n(b) qual \u00e9 a finalidade da consulta. Estes dois par\u00e2metros possuem estreita \nrela\u00e7\u00e3o com os dois problemas fundamentais que a elabora\u00e7\u00e3o de um \ndicion\u00e1rio coloca: (a) a defini\u00e7\u00e3o do perfil do usu\u00e1rio e (b) a defini\u00e7\u00e3o \ntipol\u00f3gica do dicion\u00e1rio47. \n \n\n  De acordo com a autora, para o bom aproveitamento das obras, os aprendizes precisam \n\nestar muito bem esclarecidos com rela\u00e7\u00e3o a tr\u00eas aspectos: 1. As necessidades espec\u00edficas que \n\neles apresentam em cada fase da aprendizagem; 2. Para que serve cada tipo de dicion\u00e1rio, e 3. \n\nQuais limita\u00e7\u00f5es apresentam o dicion\u00e1rio consultado ou dificuldade que encontrar\u00e1 ao \n\nconsult\u00e1-lo. Entretanto, a nosso ver, essas preocupa\u00e7\u00f5es s\u00e3o requisitos daquele que produz o \n\ndicion\u00e1rio, pois se o lexic\u00f3grafo define os destinat\u00e1rios da obra que ir\u00e1 produzir, ao t\u00ea-la em \n\nm\u00e3os, dever\u00e1 ter consci\u00eancia se cumpriu com a demanda daquele p\u00fablico ao qual pretendia \n\ndestinar a obra. Exemplifiquemos: \n\n  P\u00fablico-alvo: dicion\u00e1rio escolar para ensino m\u00e9dio. \n\n1. Quais s\u00e3o as necessidades espec\u00edficas que esse p\u00fablico apresenta? \n\n2. Para que se deve produzir um dicion\u00e1rio para o ensino m\u00e9dio? \n\n3. Quais s\u00e3o as limita\u00e7\u00f5es ou dificuldades que a obra apresenta e que podem ser \n\naprimoradas? \n\n  Efetivamente, compartilhamos da ideia que s\u00e3o requisitos importantes, tamb\u00e9m para o \n\ndocente, pois caso o lexic\u00f3grafo n\u00e3o tenha pensado nessas quest\u00f5es, o professor pode decidir \n\nqual melhor obra adotar se tiver esclarecidos esses conceitos. \n\n  Apresentamos, no item anterior, alguns exemplos de dicion\u00e1rios bil\u00edngues que os \n\nbrasileiros t\u00eam a sua disposi\u00e7\u00e3o para aprendizagem da l\u00edngua espanhola. Pudemos observar, \n\natrav\u00e9s de algumas informa\u00e7\u00f5es que eles apresentam, qual \u00e9 a real utilidade da obra, para \n\nquem est\u00e1 destinada e o que ela cont\u00e9m que beneficia a consulta. Poucos dicion\u00e1rios s\u00e3o \n\nprecisos ao definir seu p\u00fablico-alvo, talvez pelo fato que tal atitude limita a venda da obra.  \n\n                                                           \n47 creemos que, para asegurar la calidad de una consulta al diccionario, es necesario definir a priori dos cosas: \n(a) qui\u00e9n es el usuario del diccionario y (b) cu\u00e1l es la finalidad de la consulta. Estos dos par\u00e1metros guardan \nestrecha relaci\u00f3n con los dos problemas fundamentales que la elaboraci\u00f3n de un diccionario plantea: (a) la \ndefinici\u00f3n del perfil del usuario y (b) la definici\u00f3n tipol\u00f3gica del diccionario (SITA FARIAS, 2011, p. 48). \n \n\n\n\n98 \n \n\n   O dicion\u00e1rio Larousse espanhol-portugu\u00eas, portugu\u00eas-espanhol Mini (2011, p.VII, \n\ngrifo nosso) delimita seus destinat\u00e1rios \u201cO dicion\u00e1rio Larousse espanhol-portugu\u00eas, \n\nportugu\u00eas/espanhol Mini \u00e9 refer\u00eancia para os estudantes brasileiros nos primeiros anos do \n\naprendizado da l\u00edngua espanhola.\u201d. \n\n  Vale ressaltar, entre outros aspectos, que se o estudante, aprendiz brasileiro da l\u00edngua \n\nespanhola, \u00e9 um p\u00fablico destinat\u00e1rio de um dicion\u00e1rio bil\u00edngue, a funcionalidade, a \n\ndirecionalidade e a reciprocidade devem estar elaboradas para esses fins espec\u00edficos, \n\natendendo \u00e0 necessidade do brasileiro, falante nativo de l\u00edngua portuguesa que aprende l\u00edngua \n\nespanhola como l\u00edngua estrangeira. A saber: \n\n? A funcionalidade deve ser respeitada, o aluno deve dispor da fun\u00e7\u00e3o de compreens\u00e3o e \n\nprodu\u00e7\u00e3o com qualidade; \n\n? A direcionalidade deve constar: Espanhol ? Portugu\u00eas; Portugu\u00eas ? Espanhol; \n\n? A n\u00e3o-reciprocidade, ou seja, o dicion\u00e1rio n\u00e3o pode atender ao mesmo tempo os \n\naprendizes da l\u00edngua espanhola e da l\u00edngua portuguesa. \n\n  Observamos que a reciprocidade \u00e9 o ponto-chave, pois \u00e9 ela que poder\u00e1 determinar \n\numa boa qualidade ou n\u00e3o para o dicion\u00e1rio. \u00c9 ela que direciona a fun\u00e7\u00e3o de compreens\u00e3o: \n\nEspanhol ? Portugu\u00eas; e direciona a fun\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o: Portugu\u00eas ? Espanhol, as quais, \n\nnecessariamente, precisam estar direcionadas a um \u00fanico p\u00fablico-alvo para n\u00e3o confundir as \n\ninforma\u00e7\u00f5es, pois o que \u00e9 importante para um aprendiz de L\u00edngua Espanhola, pode n\u00e3o ter a \n\nmesma import\u00e2ncia na aprendizagem da L\u00edngua Portuguesa. \n\n \n\n? Dicion\u00e1rio escolar espanhol Pons \n\n \n\n  \u00c9 um dicion\u00e1rio que n\u00e3o especifica seu p\u00fablico-alvo na apresenta\u00e7\u00e3o. \u00c9 na contracapa \n\nonde se encontra a informa\u00e7\u00e3o dos destinat\u00e1rios da obra: \u201cUma ferramenta ideal para o \n\nestudante brasileiro da l\u00edngua espanhola\u201d. E, apesar dessa informa\u00e7\u00e3o, observamos que a \n\nobra est\u00e1 elaborada de maneira que tem a inten\u00e7\u00e3o de atender tamb\u00e9m ao aprendiz de l\u00edngua \n\nportuguesa, haja vista as informa\u00e7\u00f5es encontradas nas duas l\u00ednguas (portugu\u00eas e espanhol): \n\ninforma\u00e7\u00f5es de \u201ccomo utilizar o dicion\u00e1rio\u201d; o \u00edndice; tabelas de fonemas do portugu\u00eas e do \n\nespanhol; modelos de cartas; etc. Exemplo: \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n99 \n \n\nExemplo 7 \n\n \n \nFonte: Pons (2010, p.341) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n   \n\n \n\n\n\n100 \n \n\nExemplo 8 \n\n \n \nFonte: Pons (2010, p.342) \n\n \n\n  Pelos exemplos 7 e 8, nota-se que o dicion\u00e1rio pretende atender tanto o falante da \n\nl\u00edngua-fonte como o falante da l\u00edngua-alvo, j\u00e1 que o modelo de carta para solicitar est\u00e1gio \n\nencontra-se em l\u00edngua portuguesa e l\u00edngua espanhola. \n\n Chama-nos a aten\u00e7\u00e3o nesse dicion\u00e1rio um item defendido pela Lexicografia \n\nPedag\u00f3gica, mas n\u00e3o comumente empregado pelos lexic\u00f3grafos: a inclus\u00e3o dos verbos \n\nirregulares na macroestrutura. E, tamb\u00e9m atendendo o falante da l\u00edngua-alvo e da l\u00edngua-        \n\n-fonte. \n\n\n\n101 \n \n\n  O exemplo 9, a seguir, encontra-se no dicion\u00e1rio ativo: \n\n \n\nExemplo 9 \n\n \nFonte: Pons (2010, p.198). \n\n \n\n    E, o exemplo 10, no dicion\u00e1rio passivo: \n\n \n\nExemplo 10 \n\n \nFonte: Pons (2010, p.265). \n\n \n\n  Isso nos faz notar a inten\u00e7\u00e3o da obra em atender o estudante que inicialmente sente \n\ndificuldade em reconhecer as formas irregulares dos verbos. Contudo h\u00e1 ainda o que melhorar \n\nem rela\u00e7\u00e3o a esse tema, pois n\u00e3o encontramos, por exemplo, dijo que tamb\u00e9m \u00e9 uma forma do \n\npret\u00e9rito do verbo decir. Outro coment\u00e1rio que vale ressaltar: no caso do exemplo 9, est\u00e1 \n\natendendo ao aprendiz de l\u00edngua portuguesa, pois se sup\u00f5e que o falante de l\u00edngua materna \n\nconhe\u00e7a que a forma \u201c\u00e9s\u201d, trata-se do verbo ser, portanto \u00e9 uma informa\u00e7\u00e3o que toma o lugar \n\nde outra, mais relevante48. \n\n  Ainda sobre atender \u00e0 possibilidade de ser uma obra que atenda ao falante aprendiz de \n\nL\u00edngua Portuguesa \u00e9 a presen\u00e7a da transcri\u00e7\u00e3o fon\u00e9tica que ocorre no dicion\u00e1rio ativo (ex. 9). \n\n \n\n? Dicion\u00e1rio escolar WMF \n\n \n\n  Na capa, a obra define seus destinat\u00e1rios: \u201cadequado para atender \u00e0s necessidades dos \n\nestudantes do idioma espanhol\u201d. \n\n Essa obra \u00e9 intitulada \u201cescolar\u201d e apresenta duas caracter\u00edsticas importantes para \n\ncumprir essa fun\u00e7\u00e3o: 1. Os exemplos de uso que n\u00e3o ocorrem para todos os lemas, mas \n\nprocuram apresent\u00e1-los tanto no dicion\u00e1rio ativo quanto no passivo; 2. O lema colorido, \n\ndiferenciando-o das outras palavras e facilitando a busca de forma que a macroestrutura do \n\ndicion\u00e1rio fica mais bem identificada. Na sequ\u00eancia, exemplificamos. \n\n \n\n \n\n \n                                                           \n48 Vale ressaltar que estamos exemplificando a inser\u00e7\u00e3o das formas irregulares dos verbos conjugados na \nmacroestrutura, pois no caso do portugu\u00eas do Brasil o uso de \u201ctu \u00e9s\u201d \u00e9 restrito apenas a algumas regi\u00f5es. \n\n\n\n102 \n \n\nExemplo 11 Exemplo 12 \n \n \n \n \n \n \n\n \n\nFonte: WMF (2011, p.252). Fonte: WMF (2011, p.88). \n \n\n  No exemplo 11, retirado do dicion\u00e1rio passivo, temos a fraseologia em negrito: \n\npasarla negras, poner negro a alguien, verlo todo negro. Na faseologia poner negro a \n\nalguien, depois do seu correspondente em portugu\u00eas, h\u00e1 um exemplo de uso: me pone negro \n\ntanto cola tanta fila me deixa irritado. \n\n  No exemplo 12, retirado do dicion\u00e1rio ativo, h\u00e1 dois correspondentes para \n\ncrescimiento, sendo apresentado exemplo de uso para ambos: \u201c\u00e9 uma crian\u00e7a em fase de \n\ncrescimento es um ni\u00f1o en fase de crescimiento\u201d e \u201ccrescimento dos impostos aumento de \n\nlos impuestos\u201d. \n\n  Notamos que a obra tenta atender seu p\u00fablico-alvo de aprendizes da l\u00edngua estrangeira \n\nao fornecer o exemplo, algo que a Lexicografia julga essencial para o p\u00fablico aprendiz, \n\nprincipalmente no dicion\u00e1rio ativo, que \u00e9 a obra onde o consulente busca subs\u00eddios para \n\nproduzir textos. \n\n  A transcri\u00e7\u00e3o fon\u00e9tica \u00e9 apresentada apenas no dicion\u00e1rio passivo, sendo, portanto, \n\noutro indicativo de que a obra pretende atender somente os aprendizes de l\u00edngua espanhola. \n\n  Na obra n\u00e3o h\u00e1 back matter, mas h\u00e1 font matter com as abreviaturas, inclusive as que \n\nindicam os termos regionais do espanhol, lista de s\u00edmbolos das transcri\u00e7\u00f5es fon\u00e9ticas do \n\nespanhol e a conjuga\u00e7\u00e3o de verbos em l\u00edngua espanhola. Todas essas informa\u00e7\u00f5es voltadas \n\npara o aprendiz de l\u00edngua espanhola.  \n\n  \n\n? Dicion\u00e1rio Larousse espanhol-portugu\u00eas, portugu\u00eas-espanhol Mini \n\n \n\n  Na capa do dicion\u00e1rio, menciona-se o p\u00fablico-alvo: \u201cDicion\u00e1rio para o aprendizado \n\nda L\u00edngua espanhola\u201d. Conforme mencionamos anteriormente, na apresenta\u00e7\u00e3o delimita \n\nesse p\u00fablico da seguinte forma: \u201cideal para os estudantes brasileiros nos primeiros anos do \n\naprendizado da l\u00edngua espanhola\u201d. Ou seja, o aprendiz em n\u00edveis avan\u00e7ados precisar\u00e1 de outra \n\n\n\n103 \n \n\nobra. Isso ratifica quando mencionamos que a cada etapa da aprendizagem o aluno precisa de \n\numa obra que satisfa\u00e7a suas consultas.  \n\n  Nesse sentido, observamos que, de fato, tenta atender esse p\u00fablico estabelecido, pois \n\ntraz front matter e back matter com informa\u00e7\u00f5es relevantes. N\u00e3o ocorrem exemplos de uso, \n\nprovavelmente por se tratar de um dicion\u00e1rio mini; por\u00e9m, traz medioestrutura com dados \n\nextras sobre lemas que podem causar d\u00favidas ao estudante que est\u00e1 iniciando sua \n\naprendizagem e, na medioestrutura, s\u00e3o apresentados os exemplos necess\u00e1rios. Vejamos o \n\nverbete com o lema \u201cacordar\u201d, do dicion\u00e1rio ativo, no exemplo 13.   \n\n \nExemplo 13 \n\n \nFonte: Larousse (2009, p.50). \n\n \n\n  Tamb\u00e9m apresenta os regionalismos dos diversos pa\u00edses hispanofalantes. Podemos \n\nobservar na lista de abreviaturas, no exemplo 14, na pr\u00f3xima p\u00e1gina. Essas abreviaturas ser\u00e3o \n\nindicadas nos verbetes, conforme mostra o quadro abaixo: \n\n \nQuadro 6: Abreviaturas de regionalismos \n\n \nFonte: Larousse (2009, p.16) \n\nAm\u00e9r \u2013 espanhol latino-americano \n\n \nFonte: Larousse (2009, p.20) \n\nEsp \u2013 espanhol da Espanha \n\n \nFonte: Larousse (2009, p.21) \n\nAndes &amp; CSur \u2013 espanhol dos Andes e \nespanhol do Cone Sul. \n\n \nFonte: Larousse (2009, p.28) \n\nM\u00e9x \u2013 espanhol do M\u00e9xico \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\n  Notamos pelo exemplo 14 que o dicion\u00e1rio Larousse procura contemplar os \n\nregionalismos de forma ampla, pois temos al\u00e9m dos pa\u00edses expostos acima, outros, como \n\nCuba, Guatemala, Nicar\u00e1gua, Panam\u00e1, etc.  \n\n \n\n \n\n\n\n104 \n \n\nExemplo 14 \n\n \n\nFonte: Larouse (2009, p.XII) \n \n\n? Colins Dicion\u00e1rio espanhol-portugu\u00eas, portugu\u00eas-espanhol \n\n \n\n  Embora encontremos na introdu\u00e7\u00e3o que esse dicion\u00e1rio pode ser \u201c[...] \u00fatil na escola, \n\nem casa, nas f\u00e9rias ou no trabalho.\u201d (p.IV), n\u00e3o \u00e9 mencionado qual \u00e9 seu p\u00fablico-alvo. Trata-  \n\n-se de uma obra \u201cde bolso\u201d devido ao seu tamanho, produzido, provavelmente, para atender \n\num p\u00fablico-alvo amplo.  \n\n\n\n105 \n \n\n  N\u00e3o apresenta transcri\u00e7\u00e3o fon\u00e9tica no dicion\u00e1rio passivo, nem no dicion\u00e1rio ativo; \n\nentretanto, no front matter, h\u00e1 uma lista indicando a pron\u00fancia em l\u00edngua espanhola e em \n\nl\u00edngua portuguesa. Para essa lista, n\u00e3o s\u00e3o apresentados os s\u00edmbolos do alfabeto fon\u00e9tico \n\ninternacional, mas h\u00e1 uma explica\u00e7\u00e3o com exemplos para as consoantes, vogais e d\u00edgrafos. \n\nSelecionamos alguns exemplos: \n\n1. Na lista de pronunciaci\u00f3n portuguesa: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2. Na lista de pron\u00fancia espanhola: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n  Apresentar a pron\u00fancia dessa forma, podemos dizer que \u00e9 um trabalho pr\u00e1tico para \n\nfornecer a explica\u00e7\u00e3o das letras, como vimos acima; entretanto, durante a consulta ao verbete, \n\nnem sempre ser\u00e1 uma consulta pr\u00e1tica, porque o consulente ter\u00e1 de buscar como se pronuncia \n\no lema. A nosso ver, \u00e9 importante que o dicion\u00e1rio passivo traga a transcri\u00e7\u00e3o fon\u00e9tica. \n\n Os lemas s\u00e3o apresentados em cor azul, o que facilita a consulta, mas n\u00e3o h\u00e1 divis\u00e3o \n\nsil\u00e1bica. O plural aparece somente no dicion\u00e1rio ativo (plural das palavras da l\u00edngua \n\nportuguesa), por exemplo, \u201ccoloca\u00e7\u00e3o (pl \u2013\u00f5es) f colocaci\u00f3n f\u201d, j\u00e1 no dicion\u00e1rio passivo, ou \n\nseja, o plural das palavras em l\u00edngua espanhola n\u00e3o s\u00e3o informados. \n\n  Se o usu\u00e1rio protot\u00edpico dessa \u00e9 obra \u00e9 o aprendiz de l\u00edngua espanhola, seria mais \n\ninteressante que trouxesse o plural das palavras na l\u00edngua a que o aluno se prop\u00f5e aprender. \n\n \n\n? Minidicion\u00e1rio espanhol-portugu\u00eas, portugu\u00eas-espanhol \n\n \n\n  Flavian e Fern\u00e1ndez (2009, p.8) mencionam na se\u00e7\u00e3o \u201cQue oferece este dicion\u00e1rio?\u201d \n\nque \u201c\u00c9 um instrumento de consulta especialmente elaborado para estudantes brasileiros de \n\nn\u00edvel m\u00e9dio.\u201d. Conforme j\u00e1 discutimos no item anterior, o \u201cn\u00edvel m\u00e9dio\u201d n\u00e3o est\u00e1 \n\nespecificado a qual se refere: se est\u00e1 direcionado ao estudante do n\u00edvel m\u00e9dio do ensino \n\nc   casa   como la c em casa \nce, ci   cinco   como la c seseada em espa\u00f1ol \n\u00e7   ra\u00e7a   como la s en casa \n\nc  casa, cero   como em portugu\u00eas. Na Espanha, ce e \n ci se pronunciam com a l\u00edngua entre \n os dentes  \n \n\nch  chiste    como o tch de tchau \n\n\n\n106 \n \n\nregular ou ao n\u00edvel m\u00e9dio de conhecimento da l\u00edngua. Por isso, poderiam ser usados os n\u00edveis \n\npropostos pelo Quadro Comum Europeu de Refer\u00eancia para as l\u00ednguas, j\u00e1 que se trata de um \n\ndocumento que cont\u00e9m esses n\u00edveis e tem sido base para elabora\u00e7\u00e3o de materiais e cursos de \n\nl\u00ednguas estrangeiras. \n\n  Ao especificar o p\u00fablico-alvo da obra, \u00e9 necess\u00e1rio consider\u00e1-lo ao propor a \n\nmacroestrutura e a microestrutura do dicion\u00e1rio. Entretanto, n\u00e3o encontramos na literatura um \n\nvocabul\u00e1rio m\u00ednimo estipulado para que o aluno o conhe\u00e7a no decorrer dos diferentes n\u00edveis \n\nde aprendizagem pelo qual passar. Por isso, a frequ\u00eancia de uso precisa estar vinculada a \n\nquais tipos de meios e/ou materiais forneceram tal frequ\u00eancia, ou seja, o corpus. \n\n  A obra de Flavian e Fern\u00e1ndez (2009) apresenta, entre os dicion\u00e1rios passivo e ativo, \n\num \u201cguia de refer\u00eancias \u00fateis\u201d. Neste guia, constam algumas listas como heterogen\u00e9ricos, \n\nheterot\u00f4nicos, adjetivos p\u00e1trios, etc. Chamou-nos a aten\u00e7\u00e3o a lista de profiss\u00f5es, ocupa\u00e7\u00f5es e \n\nof\u00edcios; a de termos usuais de inform\u00e1tica; a de termos relacionados ao meio ambiente; e a de \n\nformas de tratamento e o uso do vos (na Am\u00e9rica). Essas listas n\u00e3o s\u00e3o comuns em outros \n\ndicion\u00e1rios. S\u00e3o dados, a nosso ver, importantes em qualquer etapa da aprendizagem, pois o \n\naluno pode deparar-se com esses termos em qualquer n\u00edvel que esteja cursando. Mas, vale \n\nressaltar que, provavelmente, as autoras da obra julgaram importante propor nessa obra \n\nvoltada ao n\u00edvel m\u00e9dio. Assim, o aluno j\u00e1 tem um conhecimento pr\u00e9vio da l\u00edngua e poder\u00e1 \n\nusar de forma mais satisfat\u00f3ria tais informa\u00e7\u00f5es. \n\n  No dicion\u00e1rio passivo, o lema \u00e9 apresentado em negrito, com divis\u00e3o sil\u00e1bica, mas n\u00e3o \n\napresenta a transcri\u00e7\u00e3o fon\u00e9tica. No dicion\u00e1rio ativo, o lema \u00e9 apresentado em negrito, sem \n\ndivis\u00e3o sil\u00e1bica e tamb\u00e9m sem a transcri\u00e7\u00e3o fon\u00e9tica. Os exemplos de uso aparecem na obra, \n\nembora n\u00e3o sejam muito frequentes, talvez por se tratar de um minidicion\u00e1rio. \n\n   \n\n? Dicion\u00e1rio Santillana para estudantes \n\n \n\n  Observamos, no t\u00edtulo da obra, que ela est\u00e1 destinada a estudantes. Na apresenta\u00e7\u00e3o \n\n(p.VII), temos a informa\u00e7\u00e3o de que a obra foi idealizada \u201ccomo instrumento orientado a \n\nfacilitar aos estudantes brasileiros a compreens\u00e3o da l\u00edngua espanhola.\u201d Interessante essa \n\ninforma\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o, pois ao compararmos a microestrutura do dicion\u00e1rio passivo, \n\nesta \u00e9 mais densa que a microestrutura do dicion\u00e1rio ativo.  \n\n  A Lexicografia, comumente, indica que o dicion\u00e1rio ativo deve trazer uma \n\nmicroestrutura mais ampla em informa\u00e7\u00f5es que o dicion\u00e1rio passivo; entretanto, no caso do \n\n\n\n107 \n \n\ndicion\u00e1rio Santillana, \u00e9 importante observarmos o objetivo da obra e que p\u00fablico que ela \n\npretende atender, pois se trata de um p\u00fablico que busca compreender um texto. \n\n  Notamos, portanto, que a obra n\u00e3o deixa de fornecer o dicion\u00e1rio ativo (para \n\nprodu\u00e7\u00e3o), mas seu p\u00fablico-alvo s\u00e3o os alunos que precisam entender o texto. Com apoio dos \n\nexemplos 5 e 6 da p\u00e1gina 96, ressaltamos algumas quest\u00f5es importantes ao p\u00fablico aprendiz \n\nda L\u00edngua Espanhola:  \n\n? O fato de ser um dicion\u00e1rio bilingualizado (vide nota 46, p.95) e trazer n\u00e3o somente os \n\nequivalentes, mas tamb\u00e9m, a explica\u00e7\u00e3o sobre o lema;  \n\n? A apresenta\u00e7\u00e3o do heterot\u00f4nico com a s\u00edlaba sublinhada; \n\n? O lema em cor diferente das outras palavras; \n\n? A divis\u00e3o sil\u00e1bica do lema. \n\n \n\n  Outras quest\u00f5es valem ser ressaltadas: \n\n? O dicion\u00e1rio passivo n\u00e3o apresenta transcri\u00e7\u00e3o fon\u00e9tica, importante ao aprendiz da \n\nl\u00edngua estrangeira; \n\n? Apresenta gloss\u00e1rio tem\u00e1tico e ilustrado, importante no dicion\u00e1rio pedag\u00f3gico, pois \n\nh\u00e1 palavras que nem sempre s\u00e3o f\u00e1ceis de serem definidas, dessa forma o aluno \n\naprende com mais agilidade. O gloss\u00e1rio apresenta os seguintes temas: clima, \n\ndeportes, recreaci\u00f3n, instrumentos musicales, cuerpo humano, ropa, en el aula, \n\nprofesiones, transporte, muebles, reino animal, frutas, vegetales.  \n\n \n\n  Salientamos que cada obra deveria apresentar qual \u00e9 seu p\u00fablico-alvo e tamb\u00e9m as \n\ninstru\u00e7\u00f5es de uso do dicion\u00e1rio; por\u00e9m comumente isso n\u00e3o ocorre, deixando o consulente \u00e0 \n\nmerc\u00ea do que se oferece, de modo que cada um consulte a obra, muitas vezes sem aproveitar \n\ntudo o que ela tem para oferecer.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n108 \n \n\nPARTE II \n \n\nGuia te\u00f3rico-metodol\u00f3gico para o uso \n\nde dicion\u00e1rios por professores de \n\nELE a brasileiros \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPalavra, palavra \n(digo exasperado), \n\nse me desafias, \naceito o combate. \n\nQuisera possuir-te \nneste descampado \n\n[...] \n(Carlos Drummond de Andrade, 2005, p.244). \n\n\n\n109 \n \n\n5 O dicion\u00e1rio na sala de aula: propostas para a media\u00e7\u00e3o do professor \n \n\n \n\n \n\n \n\n   \n\n \n\n  Com o avan\u00e7o que a educa\u00e7\u00e3o vem-se propondo a seguir, com novas formas de ensino \n\ne uma sociedade cada vez mais din\u00e2mica em todos os aspectos de nossa viv\u00eancia, ratifica-se a \n\nimport\u00e2ncia de se intensificar o trabalho com o texto, a interpreta\u00e7\u00e3o, a contextualiza\u00e7\u00e3o dos \n\nvoc\u00e1bulos aprendidos em situa\u00e7\u00f5es reais da vida. Estudar o \u201ctodo\u201d textual adquire cada vez \n\nmais espa\u00e7o devido \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de que o ensino deve efetivar-se por meio de perspectivas \n\nsocial, cultural e funcional.  \n\n Nesse sentido, perguntamo-nos, de que forma podemos mostrar ao aluno a maneira de \n\nusar certas estruturas lingu\u00edsticas ou \u201cpalavras lexicais\u201d e as \u201cpalavras gramaticais\u201d no \n\nmomento da aprendizagem?  \n\n  \u00c9 necess\u00e1rio que o estudante tenha esse momento de observar o funcionamento das \n\nestruturas lingu\u00edsticas e refletir sobre seu uso. Quando  o aprendiz est\u00e1 em um contexto \n\ndiscursivo, muitas vezes, ter a possibilidade de sair dele, ir para a palavra e voltar para a \n\nsitua\u00e7\u00e3o, ajuda-o a compreender melhor as ideias expressas no contexto estudado. Queremos \n\ndizer que, com esse procedimento, aliado ao uso do dicion\u00e1rio, o estudante tem a chance de \n\nentender que as palavras podem estar em diversos contextos de acordo com o que requer em \n\ncada um deles. \n\n S\u00e3o esses questionamentos que nos motivam a pesquisar e a investigar formas de \n\nensinar, ou o que produzir para que o ensino tenha recursos diversos que sejam cada vez mais \n\neficientes no trabalho realizado em sala de aula. \n\n  Diante dessas indaga\u00e7\u00f5es, propomo-nos a elaborar um Guia que o professor poder\u00e1 \n\nusar nas aulas de l\u00edngua estrangeira, proporcionando ao aluno o conhecimento de mais um \n\nmaterial did\u00e1tico que poder\u00e1 ajud\u00e1-lo n\u00e3o somente nas aulas de l\u00edngua, mas tamb\u00e9m para um \n\nestudo aut\u00f4nomo e para aprimorar o conhecimento, j\u00e1 que o dicion\u00e1rio tem essa fun\u00e7\u00e3o. \n\n  Propor um Guia de instru\u00e7\u00f5es ao professor, na realidade, \u00e9 tentar mostrar-lhe as partes \n\nque comp\u00f5em a obra lexicogr\u00e1fica, assim como os tipos de obras e qual a melhor forma para \n\nser utilizada em cada etapa da educa\u00e7\u00e3o. Os conhecimentos metalexicogr\u00e1ficos que o docente \n\npoder\u00e1 desenvolver a partir do Guia sobre a estrutura e a constitui\u00e7\u00e3o de um dicion\u00e1rio, n\u00e3o \n\n1\u00aa Parte do Guia: \n\n? Instru\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas ao professor \n\n? Atividades para o professor \n\n\n\n110 \n \n\nfazem parte do assunto que deve ser contemplado ao aluno, pois este precisa ser orientado de \n\nforma que use o dicion\u00e1rio a fim de resolver suas d\u00favidas.  \n\n   A inten\u00e7\u00e3o maior \u00e9 motivar os aprendizes de l\u00edngua espanhola a consultar o dicion\u00e1rio, \n\nhaja vista o eminente valor pedag\u00f3gico que ele tem. \n\n \n\n5.1 O professor e o dicion\u00e1rio: conhecendo a estrutura da obra lexicogr\u00e1fica \n\n   \n\n  Partindo dos conceitos sobre Lexicografia Pedag\u00f3gica, propomos algumas instru\u00e7\u00f5es \n\nao professor com rela\u00e7\u00e3o ao uso do dicion\u00e1rio em sala de aula, escopo deste trabalho. \n\nQueremos ressaltar, no entanto, que embora as instru\u00e7\u00f5es apresentadas nesta primeira parte do \n\nGuia possam ser utilizadas por docentes de diferentes \u00e1reas, nosso usu\u00e1rio protot\u00edpico do \n\nGuia, neste momento, \u00e9 o professor de l\u00edngua espanhola; por essa raz\u00e3o, tanto as instru\u00e7\u00f5es \n\nquanto as propostas de exerc\u00edcios s\u00e3o elaboradas a partir de exemplos de dicion\u00e1rios bil\u00edngues \n\npedag\u00f3gicos espanhol-portugu\u00eas, portugu\u00eas-espanhol e dicion\u00e1rio monol\u00edngue de espanhol.  \n\n  \n\n? Macroestrutura e Microestrutura \n\n \n\n  Para compor o dicion\u00e1rio, \u00e9 preciso certo n\u00famero de verbetes que s\u00e3o constitu\u00eddos por \n\nos lemas que comp\u00f5em a entrada do dicion\u00e1rio formando a macroestrutura, e as informa\u00e7\u00f5es \n\nque acompanham a entrada e/ou o lema s\u00e3o a microestrutura. \n\n \n\nEsquema 1: Lema e verbete \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFonte: Baseado em Castillo Carballo (2003, p.82). \n\n \n\n  As palavras em negrito na vertical, no exemplo 15, que segue, fazem parte da \n\nmacroestrutura; e o que se diz de cada palavra faz parte da microestrutura.  \n\n \nFonte: Santillana (2008, p.397). \n\nLema ou entrada \n\nVerbete \n\n\n\n111 \n \n\n  \nExemplo 15 \n\n \nFonte: Pons, (2010, p.252). \n\n \n\n? Macroestrutura: \u201cpremonitorio, -a\u201d, \u201cpremura\u201d, \u201cprenatal\u201d, \u201cprenda\u201d, \n\n\u201cprendar\u201d, \u201cprendedor\u201d, \u201cprender\u201d e \u201cprensa\u201d.  \n\n? Microestrutura: \u201c[premoni\u2019torjo, -a] adj premonit\u00f3rio, -a\u201d, [...] \u201c[\u2018prensa] f 1. \n\n(m\u00e1quina) prensa f; estar en ~ estar no prelo 2. (peri\u00f3dicos) imprensa f; ~ \n\namarilla imprensa marrom; ~del coraz\u00f3n revistas de fofoca; tener \n\nbuena/mala ~ ter boa/ m\u00e1 fama\u201d. \n\n \n\n A unidade em negrito \u2013 premonit\u00f3rio, -a \u2013 \u00e9 o lema ou palavra-entrada. Segundo \n\nBiderman (1984, p.138), lema \u00e9 uma unidade que \u201cconstitui a t\u00edpica entrada de dicion\u00e1rio e \n\nrepresenta todas as demais formas do paradigma\u201d. S\u00e3o as formas infinitivas dos verbos, os \n\nadjetivos sem a flex\u00e3o de n\u00famero e de pessoa, os substantivos sem a flex\u00e3o de n\u00famero e \n\npessoa. \u00c9 necess\u00e1rio explicar aos alunos que eles encontrar\u00e3o as palavras no dicion\u00e1rio \n\nlematizadas, ou seja, sem a flex\u00e3o. O aluno n\u00e3o precisa ter conhecimento da terminologia \n\nreferente \u00e0 Lexicografia e Metalexicografia, como, por exemplo, \u201clema\u201d, \u201clematizar\u201d, mas \n\nprecisa ter conhecimento da a\u00e7\u00e3o e/ou da atitude em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 obra que est\u00e1 pesquisando, ou \n\nseja, os aprendizes necessitam saber que se est\u00e3o diante de uma palavra como bonita, por \n\nexemplo, a encontrar\u00e3o no dicion\u00e1rio no masculino, seguida da marca de g\u00eanero: bonito, -a.  \n\n  Ainda segundo Biderman (1984, p.138), lematizar \u00e9: \u201creduzir uma forma que ocorreu \n\nnum texto ao lema que passa a represent\u00e1-la numa lista de palavras, ou num dicion\u00e1rio\u201d. No \n\nexemplo dado, temos a seguinte sequ\u00eancia de lemas: \u201cpremonitorio, -a, premura, prenatal, \n\n\n\n112 \n \n\nprenda, prendar, prendedor, prender e prensa\u201d e tudo o que est\u00e1 dito sobre cada lema s\u00e3o suas \n\ninforma\u00e7\u00f5es, ou seja, a microestrutura. \n\n \n\n? Palavra-guia \n\n \n\n  Na parte superior da p\u00e1gina do dicion\u00e1rio, temos uma palavra fora do conjunto de \n\nentradas com defini\u00e7\u00e3o. Mart\u00edn Garc\u00eda (1999) denominam-nas de \u201cpalavra-guia\u201d e salienta \n\nque elas agilizam a consulta. Alguns dicion\u00e1rios trazem-nas em todas as colunas, enquanto \n\noutros as trazem na primeira e na quarta coluna. O esquema 2 mostra-nos isso com mais \n\nprecis\u00e3o. \n\n  No esquema 2, justo \u00e9 a \u201cpalavra-guia\u201d indicativa de que a primeira coluna inicia \n\ncom esse lema e, labor \u00e9 a \u201cpalavra guia\u201d indicativa de que a segunda coluna termina com \n\nesse lema.  Na p\u00e1gina seguinte, laboral inicia a p\u00e1gina, enquanto lamentar finaliza a p\u00e1gina. \n\nAlguns dicion\u00e1rios trazem, apenas, a primeira e a \u00faltima coluna, no caso: justo e lamentar, \n\nomitindo as colunas centrais. Vejamos: \nEsquema 2: Palavra-guia \n\n \nFonte: Flavian; Fern\u00e1ndez (2009, p. 244-245)49 \n\n \n\n                                                           \n49 Para exposi\u00e7\u00e3o dessa apresenta\u00e7\u00e3o da \u201cpalavra-guia\u201d, observamos a proposta de Heyns Jantz, 2012, p. 38. \n\n \n\n\n\n113 \n \n\n? Fun\u00e7\u00f5es passiva e ativa \n\n \n\n  O esquema 2 trata-se de um exemplo de dicion\u00e1rio para compreens\u00e3o de textos \n\n(dicion\u00e1rio passivo). Notamos que a obra oferece as informa\u00e7\u00f5es na dire\u00e7\u00e3o l\u00edngua espanhola-\n\nl\u00edngua portuguesa (l\u00edngua materna do aluno), portanto a microestrutura n\u00e3o necessariamente \n\nprecisa ser detalhada, pois se sup\u00f5e que o aluno conhe\u00e7a sua l\u00edngua materna de maneira \n\nsuficiente para entender o que lhe \u00e9 dito no verbete.  \n\n  J\u00e1 o exemplo 16, a seguir, trata-se de um dicion\u00e1rio para produ\u00e7\u00e3o (ativo), pois o lema \n\nest\u00e1 em l\u00edngua portuguesa, oferecendo-nos os equivalentes em l\u00edngua espanhola. Vale \n\nressaltar que, nesse dicion\u00e1rio, a microestrutura precisa ser mais informativa, pois o aprendiz \n\nde l\u00edngua espanhola n\u00e3o conhece as peculiaridades da l\u00edngua estrangeira.  \n\n \n\nExemplo 16 \n\n \nFonte: Pons (2010, p.355). \n\n      \n\n  O aluno usa o dicion\u00e1rio de produ\u00e7\u00e3o (ativo) para produzir um texto em l\u00edngua \n\nespanhola, por isso busca, a partir das unidades lexicais da l\u00edngua portuguesa, informa\u00e7\u00f5es \n\npara produzir o texto na l\u00edngua estrangeira.  Ressaltamos que as informa\u00e7\u00f5es de que o aluno \n\nprecisa, neste tipo de pesquisa, exigem mais detalhes para que se tenha subs\u00eddio suficiente \n\npara elaborar o enunciado que deseja. Principalmente por se tratar de dicion\u00e1rio pedag\u00f3gico, \n\n\n\n114 \n \n\nas reg\u00eancias dos verbos e dos substantivos precisam estar presentes, assim como os exemplos \n\nde uso a fim de demonstrarem as possibilidades de emprego do vocabul\u00e1rio em diferentes \n\ncontextos.  \n\n    Observemos, por exemplo, que a microestrutura referente ao lema \u201cordem\u201d \u00e9 bem \n\ndetalhada, apresenta informa\u00e7\u00f5es que podem servir para elaborar sua mensagem com maior \n\nprecis\u00e3o. \n\n \n\n? Reciprocidade \n\n \n\n  Dur\u00e1n e Xatara (2007) explicam que o dicion\u00e1rio rec\u00edproco atende aos falantes da \n\nl\u00edngua-fonte e aos falantes da l\u00edngua-alvo, e o dicion\u00e1rio n\u00e3o-rec\u00edproco atende apenas um \n\ndesses falantes.  \n\n  No exemplo 17, temos um dicion\u00e1rio n\u00e3o-rec\u00edproco, ou seja, o p\u00fablico-alvo s\u00e3o os \n\naprendizes brasileiros da l\u00edngua espanhola: \n\n \nExemplo 17 \n\n \nFonte: Flavian; Fernandez (2009, p.244). \n\n \n\n  Analisando o verbete acima do exemplo 17, notamos que se trata de um dicion\u00e1rio \n\nn\u00e3o-rec\u00edproco, pois atenta-se \u00e0s informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao estudante falante de l\u00edngua \n\nportuguesa. Por exemplo, justo informa que a palavra em espanhol \u00e9 um adjetivo e segue com \n\nseus equivalentes.  \n\n  Por outro lado, no exemplo 18, parece tratar-se de um dicion\u00e1rio rec\u00edproco, isto \u00e9, \n\npretende atender tanto aos falantes de l\u00edngua espanhola quanto aos de l\u00edngua portuguesa, \n\nconquanto a obra informe que se trata de \u201cuma ferramenta ideal para o estudante brasileiro da \n\n\n\n115 \n \n\nl\u00edngua espanhola\u201d (PONS, 2010). Por\u00e9m, parece-nos que se trata de uma obra que tenta \n\natender: \n\n? aos estudantes brasileiros, aprendizes de l\u00edngua espanhola, e \n\n? aos estudantes falantes de espanhol, aprendizes de l\u00edngua portuguesa. \n\n  Salientamos algumas quest\u00f5es, porque a obra nos oferece a (i) marca de g\u00eanero na \n\nl\u00edngua portuguesa, n\u00e3o exatamente relevante, j\u00e1 que se sup\u00f5e que o consulente tenha \n\nconhecimento de sua l\u00edngua materna. (ii) A informa\u00e7\u00e3o de pron\u00fancia, pois para o falante de \n\nl\u00edngua portuguesa, n\u00e3o \u00e9 relevante, j\u00e1 que se sup\u00f5e que este conhe\u00e7a a pron\u00fancia das palavras \n\nde sua l\u00edngua materna. (iii) Tamb\u00e9m n\u00e3o se julga necess\u00e1rio ao falante nativo (l\u00edngua \n\nportuguesa) o plural. Exemplo: \u201coral&lt;-ais> [o\u2019raw, -ais] adj, f oral m\u201d.  \n\n  No que se referem a esses tr\u00eas t\u00f3picos salientados (marca de g\u00eanero, pron\u00fancia e \n\nplural), queremos ressaltar que, quando o dicion\u00e1rio \u00e9 rec\u00edproco, eles tomam o lugar de \n\ninforma\u00e7\u00f5es mais importantes. Nesse sentido, o plural na l\u00edngua portuguesa poderia ser \n\nsuprimido, dando lugar ao plural em l\u00edngua espanhola, pois se o dicion\u00e1rio \u00e9 para o aprendiz \n\nde espanhol, \u00e9 mais relevante que se ampliem as informa\u00e7\u00f5es na l\u00edngua estrangeira, sobretudo \n\nporque, nessa dire\u00e7\u00e3o (portugu\u00eas-espanhol), o dicion\u00e1rio pretende servir \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de textos, \n\ne o plural das unidades lexicais em espanhol s\u00e3o fundamentais.      \nExemplo 18 \n\n \nFonte: Pons (2010, p.355). \n\n \n\n\n\n116 \n \n\n  O mesmo ocorre com os demais verbetes da p\u00e1gina analisada: \u201cor\u00e7ar [or\u2019sar]&lt;\u00e7?c> \n\nvt presupuestar; ~em presupuestar en\u201d. \n\n  Nesse caso, al\u00e9m da pron\u00fancia, temos a irregularidade (troca fon\u00e9tica de \u00e7?c) da \n\nconjuga\u00e7\u00e3o verbal do verbo or\u00e7ar em L\u00edngua Portuguesa, exemplo: or\u00e7ar/orcei.  \n\n  Vejamos de forma diferente: \n\n \n\n      Quadro 7: Microestrutura \n[or\u2019sar] Pron\u00fancia \u2013 transcri\u00e7\u00e3o fon\u00e9tica \n\n<\u00e7?c> Dica de mudan\u00e7a fon\u00e9tica ao conjugar o verbo \n\nvt Informa\u00e7\u00e3o de classe gramatical do lema \u201cor\u00e7ar\u201d \n\npresupuestar Equivalente de \u201cor\u00e7ar\u201d \n\n~ \u00cdndice de substitui\u00e7\u00e3o do lema \u201cor\u00e7ar\u201d \n\n~em Express\u00e3o com o lema \u201cor\u00e7ar\u201d apresentado \n\npresupuestar en Equivalente de ~em \n\n       Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\n   \n\n  A informa\u00e7\u00e3o de g\u00eanero tamb\u00e9m ocorre nas duas l\u00ednguas. Observemos o verbete  \n\nreferente ao lema \u00f3rbita no exemplo 18. Temos f indicando substantivo feminino tanto em \n\nportugu\u00eas como em espanhol.  \n\n   No exemplo 19, retirado do dicion\u00e1rio de fun\u00e7\u00e3o passiva (compreens\u00e3o), a unidade \n\nl\u00e9xica bol\u00edgrafo trata-se de um heterogen\u00e9rico. Observe a marca de g\u00eanero: m e f.  \n\n \nExemplo 19 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFonte: Pons, (2010, p.42). \n\n \n\n\n\n117 \n \n\n            Quadro 8:  Heterogen\u00e9rico \n\nm Indica que bol\u00edgrafo \u00e9 substantivo masculino \n\nf Indica que caneta \u00e9 substantivo feminino \n\n          Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\n \n\n  Podemos dizer que tenta atender tanto ao falante da l\u00edngua-fonte como ao falante da \n\nl\u00edngua-alvo, portanto um dicion\u00e1rio rec\u00edproco.   \n\n \n\n? Middle matter \n\n  O quadro que se encontra no exemplo 20, traz uma informa\u00e7\u00e3o cultural com rela\u00e7\u00e3o ao \n\nlema a que se refere \u201cp\u00e3o de queijo\u201d. \u00c9 comum encontrar esses quadros tanto no dicion\u00e1rio \n\npassivo como no ativo com dicas culturais que envolvem determinado vocabul\u00e1rio. Isso faz \n\nparte do que chamamos de middle matter no dicion\u00e1rio.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n118 \n \n\nExemplo 20 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFonte: Pons (2010, p. 363). \n\n \n\n   A middle matter pode ser, tamb\u00e9m, uma imagem que ilustre a unidade lexical, \n\nfacilitando o entendimento do consulente, principalmente quando o lema \u00e9 de dif\u00edcil defini\u00e7\u00e3o \n\npara descrev\u00ea-lo. \n\n \n\n? Letras mai\u00fasculas e min\u00fasculas \n\n \n\n  Observemos o lema \u201cp\u00e3o\u201d apresentado em letra min\u00fascula, no exemplo 20, ou no lema \n\n\u201cP\u00e3o-de-A\u00e7\u00facar\u201d em que inicia com letra mai\u00fascula. \u00c9 importante que os lemas na \n\nmacroestrutura sejam apresentados em letras min\u00fasculas, assim quando houver uma unidade \n\nlexical que obrigatoriamente deva ser grafada em mai\u00fascula, essa ser\u00e1 identificada, por \n\n \n\n\n\n119 \n \n\nexemplo, quando se tratar de uma sigla (como \u201cBOE\u201d no exemplo 21) ou de um nome \n\npr\u00f3prio. \n\n   \n\n \n\n \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  Nos exemplos 22 e 23, h\u00e1 como entrada nomes pr\u00f3prios \u2013 Bol\u00edvia e Bogot\u00e1 \u2013, portanto \n\ndevem ser grafadas com letras iniciais mai\u00fasculas, n\u00e3o trazem a marca diat\u00f3pica de lugar \n\ngeogr\u00e1fico, porque s\u00e3o nomes que n\u00e3o saem da regra (nome pr\u00f3prio), ao contr\u00e1rio de \u201cP\u00e3o-\n\nde-A\u00e7\u00facar\u201d (exemplo 20) que poder\u00edamos grafar com letras min\u00fasculas, o que ter\u00edamos, \n\nliteralmente, o significado de um p\u00e3o feito com a\u00e7\u00facar e/ ou p\u00e3o doce. Entretanto, poderia \n\nconstar uma nota que esses nomes se tratam, respectivamente, de um pa\u00eds e de uma cidade. \n\nNo caso de \u201cBogot\u00e1\u201d, poderia ser informado que \u00e9 a cidade capital da Col\u00f4mbia. \n\n Aproveitamos para observar a import\u00e2ncia das abreviaturas, pois, muitas vezes, \n\npropomos aos alunos a leitura de artigos, not\u00edcias, manchetes de jornais e revistas, ou quando \n\nescutam notici\u00e1rio na televis\u00e3o, ou leem textos na Internet, podem deparar-se com as \n\nabreviaturas, neste caso o dicion\u00e1rio \u00e9 uma boa op\u00e7\u00e3o para pesquis\u00e1-las.   \n\n  Destaquemos o verbete: \n\n \n\n \n\nExemplo 21 \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\nFonte: Pons (2010, p. 42). \n\nExemplo 22 Exemplo 23 \n\n  \nFonte: Pons (2010, p.42). Fonte: Pons (2010, p.42). \n\n \n\n\n\n120 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  No verbete referente ao lema Talgo, exemplo 24, temos a informa\u00e7\u00e3o de que se trata \n\nda abrevia\u00e7\u00e3o de um trem espanhol, observamos que o lema \u00e9 apresentado em letra mai\u00fascula \n\npor se tratar de um nome pr\u00f3prio.  \n\n  Nos exemplos 25 e 26, nos quais h\u00e1 uma diferen\u00e7a ao grafar a inicial mai\u00fascula para \n\nos nomes pr\u00f3prios: \n\n \nExemplo 25 \n\n \nFonte: Pons (2010, p.307). \n\n       \n\nExemplo 26 \n\n \nFonte: Pons (2010, p.307). \n\n        \n\n  Por se tratar do nome de um rio, devemos escrever Tajo (com letra mai\u00fascula). No \n\ncaso de tajo (grafa com letra min\u00fascula) quando apresentar o sentido de: 1. corte; ir ao \n\ntrabalho e 2. escarpa termo da geografia: GEO.  \n\n  Outra informa\u00e7\u00e3o que a nosso ver poderia ser oferecida, mas o dicion\u00e1rio n\u00e3o a \n\ncontempla, \u00e9 com rela\u00e7\u00e3o ao lema em mai\u00fascula Tajo, ou seja, poderia ser dito na \n\nmicroestrutura que se trata de um rio.  \n\n  \u00c9 necess\u00e1rio estar atento ao dicion\u00e1rio que grafa os lemas em sua macroestrutura com \n\nletras iniciais min\u00fasculas, assim fica f\u00e1cil para o aprendiz identificar quando se trata de uma \n\npalavra que deva ser grafada com as iniciais mai\u00fasculas. \n\n   \n\n? Front matter e back matter \n\n \n\n  Outros dois itens da estrutura do dicion\u00e1rio, importantes na constitui\u00e7\u00e3o da obra, s\u00e3o o \n\nfront matter e a back matter.  \n\nExemplo 24 \n\n \nFonte: Pons (2010, p. 307). \n\n\n\n121 \n \n\n  Essas duas partes constituintes do dicion\u00e1rio s\u00e3o importantes, pois encontramos as \n\ninstru\u00e7\u00f5es de como melhor aproveitar o dicion\u00e1rio. \u00c9 onde encontramos, tamb\u00e9m, as listas de \n\nabreviaturas que facilitar\u00e3o o entendimento da microestrutura do verbete. \n\n  O Professor precisa consultar constantemente o front matter e o back matter, assim a \n\nconsulta ao dicion\u00e1rio pode tornar-se mais satisfat\u00f3ria, aproveitando o m\u00e1ximo de \n\ninforma\u00e7\u00f5es poss\u00edveis que a obra lexicogr\u00e1fica tem a oferecer ao consulente.  \n\n  Ao procurarmos uma unidade lexical e lermos o que a microestrutura proporciona, \n\ndeparamo-nos com v\u00e1rias informa\u00e7\u00f5es. \u00c9 necess\u00e1rio que busquemos os significados de \n\nalgumas delas, como, por exemplo, as abreviaturas para que conhe\u00e7amos o que significa, \n\nesclarecendo melhor os dados veiculados pelo lema buscado. Essa atitude do consulente faz-  \n\n-se necess\u00e1ria, pois cada dicion\u00e1rio traz essas informa\u00e7\u00f5es de maneira diferente. Al\u00e9m das \n\nabreviaturas, temos tamb\u00e9m alguns sinais gr\u00e1ficos que colaboram para diferenciar falsos \n\ncognatos de refr\u00e3es, express\u00f5es feitas, heterot\u00f4nicos, somente para citar alguns. \n\n  O Pons dicion\u00e1rio escolar espanhol (2010, s/p.) traz, no in\u00edcio (front matter), algumas \n\ninstru\u00e7\u00f5es de uso. Essa p\u00e1gina de instru\u00e7\u00f5es repete-se no final do dicion\u00e1rio (back matter). \n\nVejamos no esquema 3, que as instru\u00e7\u00f5es se comp\u00f5em de tr\u00eas colunas, em seguida, retiramos \n\numa informa\u00e7\u00e3o constante dessa se\u00e7\u00e3o Como utilizar o dicion\u00e1rio para ilustrar:  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n122 \n \n\nEsquema 3: \u201cComo utilizar o dicion\u00e1rio\u201d presente no front matter e no back matter \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n \n\n1\u00aa coluna \nInstru\u00e7\u00f5es em \n\nespanhol \n\nColuna central \nExemplos retirados \n\ndo dicion\u00e1rio \n\n3\u00aa coluna  \nInstru\u00e7\u00f5es em \n\nportugu\u00eas \n\n\n\n123 \n \n\n  O \u00edndice do dicion\u00e1rio Pons (2010, p. III) tamb\u00e9m pode mostrar quais itens comp\u00f5em \n\no front matter e o back matter: \n\n \nEsquema 4: Front matter e back matter no dicion\u00e1rio passivo e ativo \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n \n\n \n\n? Cabe\u00e7a do verbete \n\n \n\n  Segundo Welker (2004), cabe\u00e7a do verbete s\u00e3o as informa\u00e7\u00f5es que est\u00e3o antes das \n\nacep\u00e7\u00f5es (defini\u00e7\u00e3o ou equivalentes), podem ser as variantes ortogr\u00e1ficas, a pron\u00fancia, a \n\ncategoria gramatical, as informa\u00e7\u00f5es flexionais e sint\u00e1ticas, a etimologia e as marcas de uso. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n    \n\nEsquema 5: Cabe\u00e7a do verbete \n \n \n \n \n \n \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\n \n\nFonte: Pons (2010, p.303). \n\nCabe\u00e7a do verbete \n\nDicion\u00e1rio \nativo \n\nBack matter \n\nBack matter   \n\nFront matter \n\nDicion\u00e1rio \npassivo \n\n\n\n124 \n \n\n   Quadro 9: Cabe\u00e7a do verbete \n[su?skri\u2019\u00dfir]  Transcri\u00e7\u00e3o fon\u00e9tica \n\nvt Indica classe gramatical: verbo transitivo  \n\nvr Indica que tamb\u00e9m pode ser verbo reflexivo \n\nv. Abreviatura que indica remiss\u00e3o \u201cver\u201d \n\n   Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\n \n\n? Medioestrutura \n\n \n\n  Medioestrutura refere-se ao sistema de remiss\u00e3o que o dicion\u00e1rio possui. No esquema \n\n5, no verbete do lema subscribir, temos a abreviatura \u201cv.\u201d que de acordo com o dicion\u00e1rio em \n\nquest\u00e3o, significa \u201cver\u201d, remetendo-nos a outro lema presente na macroestrutura do \n\ndicion\u00e1rio, ou seja, \u201cver suscribir\u201d.  \n\n  A nosso ver, tamb\u00e9m podemos chamar de medioestrutura ou remiss\u00e3o, a informa\u00e7\u00e3o \n\nque obtemos como a que se encontra nos exemplos 9 e 10 (vide p.101). Pois se o aluno n\u00e3o \n\nconhece o significado do verbo no infinitivo, ter\u00e1 de busc\u00e1-lo. \n\n  As remiss\u00f5es dentro do dicion\u00e1rio podem estar no verbete, no \u00edndice, na inser\u00e7\u00e3o da \n\nmacroestrutura e nas ilustra\u00e7\u00f5es, usando formas como: ver, veja, cf..  \n\n  No esquema 1, na p\u00e1gina 110, no verbete referente ao lema quitar, temos uma \n\nremiss\u00e3o, indicada pelo n\u00famero \u201c4\u201d, na cabe\u00e7a do verbete, a qual nos leva ao back matter do \n\ndicion\u00e1rio, onde se encontram os verbos conjugados e numerados. Isso tem a finalidade de \n\nproporcionar ao consulente um modelo para que os verbos possam ser conjugados na L\u00edngua \n\nEspanhola. Portanto, nesse dicion\u00e1rio, todo verbete cujo lema \u00e9 um verbo, ter\u00e1 a remiss\u00e3o. \n\n \n\n? Marca de uso \n\n \n\n  Segundo Welker (2004, p.117), \u201cas marcas de uso est\u00e3o normalmente na cabe\u00e7a do \n\nverbete\u201d. Podem ocorrer v\u00e1rias acep\u00e7\u00f5es, por isso elas s\u00e3o indicadas e desenvolvidas dentro \n\ndas acep\u00e7\u00f5es, cada uma apresentando sua defini\u00e7\u00e3o. Hausmann (1977, apud WELKER, 2004, \n\np.131) apresentou uma proposta para a divis\u00e3o das marcas de uso, como podemos observ\u00e1-las \n\na seguir: \n\n? diacr\u00f4nicas (por exemplo, antiquado, envelhecido, neologismo); \n? diat\u00f3picas (aplicadas a acep\u00e7\u00f5es restritas a certas regi\u00f5es ou pa\u00edses); \n? diaintegrativas (usadas para assinalar estrangeirismos); \n? diamediais (diferenciam entre as linguagens oral e escrita); \n\n\n\n125 \n \n\n? diastr\u00e1ticas (por exemplo, chulo, familiar, coloquial, elevado); \n? diaf\u00e1sica (diferenciam entre linguagens formal e informal); \n? diatextuais (assinalam que o lexema \u2013 ou acep\u00e7\u00e3o \u2013 \u00e9 restrito a determinado \n\ng\u00eanero textual; por exemplo, po\u00e9tico, liter\u00e1rio, jornal\u00edstico); \n? diat\u00e9cnicas (informam que a acep\u00e7\u00e3o pertence a uma linguagem t\u00e9cnica, a um \n\ntecnoleto); \n? diafrequentes (em geral: raro, muito raro); \n? diaevaluativas (mostram que o falante, ao usar o lexema, revela certa atitude; \n\npor exemplo, pejorativo, eufemismo); \n? dianormativas (indicam que o uso de certa acep\u00e7\u00e3o \u2013 ou lexema \u2013 \u00e9 errado \n\npelas normas da l\u00edngua-padr\u00e3o). \n \n\n  Vejamos alguns exemplos: \n\n \n\nQuadro 10: Marcas de uso \n\nExemplo 27 \n\n \n\nFonte: Pons (2010, p.181). \n\nA abreviatura inf. informa que se trata de um \n\nexemplo de uso da linguagem informal \n\n(diaf\u00e1sica). \n\nExemplo 28 \n\n \nFonte: Santillana (2008, p. 252). \n\nA abreviatura Geogr. \u00e9 um uso de linguagem \n\nt\u00e9cnica da Geografia (diat\u00e9cnica).  \n\n \n\nExemplo 29 \n\nFonte: Pons (2010, p.324). \n\nMED indica que se trata da linguagem t\u00e9cnica \n\npertencente \u00e0 medicina. \n\nExemplo 30 \n\nFonte: WMF (2011, p.234). \n\nA abreviatura vulg \u00e9 um exemplo de marca de \n\nuso diastr\u00e1tica, pois indica o uso coloquial/ ou \n\nchulo.  \n\nExemplo 31 \n\nFonte: Flavian; Fern\u00e1ndez (2009, p.183). \n\nNotamos a marca de uso indicando que a \n\nunidade lexical pertence ao espanhol da \n\nAm\u00e9rica Central em Am.C. (marca diat\u00f3pica). \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\n   \n\n  As marcas de usos, geralmente, aparecem na cabe\u00e7a do verbete, mas tamb\u00e9m podem \n\nestar no meio da microestrutura, como no exemplo 31. Ressaltemos que as marcas de usos se \n\napresentam sempre que necess\u00e1rio, e para sabermos a que se referem, devemos buscar seus \n\n\n\n126 \n \n\nsignificados nas listas de abreviaturas que os dicion\u00e1rios trazem no front matter ou no back \n\nmatter. \n\n \n\n? Defini\u00e7\u00e3o \n\n \n\n  Para a elabora\u00e7\u00e3o da defini\u00e7\u00e3o, h\u00e1 muitas decis\u00f5es a serem discutidas pelo lexic\u00f3grafo, \n\ndesde o ordenamento das acep\u00e7\u00f5es, at\u00e9 os problemas da distin\u00e7\u00e3o entre polissemia e \n\nhomon\u00edmia. Ela \u00e9 seriamente estudada, pois n\u00e3o \u00e9 simples comp\u00f4-la.  No caso do dicion\u00e1rio \n\nbil\u00edngue, temos as equival\u00eancias, enquanto nos dicion\u00e1rios monol\u00edngues, h\u00e1 defini\u00e7\u00f5es.  Os \n\ndicion\u00e1rios bilingualizados trazem defini\u00e7\u00f5es ou na l\u00edngua estrangeira ou na l\u00edngua materna \n\ncom um correspondente na l\u00edngua materna do aprendiz.  \n\n \n\nEsquema 6: Defini\u00e7\u00e3o e equival\u00eancia \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\n \n\n O lema subir do esquema 6 faz parte de um dicion\u00e1rio bilingualizado, portanto temos: \n\n? Os n\u00fameros cardinais indicando as acep\u00e7\u00f5es com um equivalente correspondente ao \n\nfinal. \n\n \nQuadro 11: N\u00famero de acep\u00e7\u00f5es \n\nN\u00famero da acep\u00e7\u00e3o Defini\u00e7\u00e3o para cada acep\u00e7\u00e3o  Correspondente na l\u00edngua \n\nmaterna \n\n1. Passar de um lugar a outro \n\nsuperior ou mais alto. \n\nSubir \n\n2. fig. Progredir financeira ou \n\nsocialmente. \n\nSubir \n\n3. Entrar em um ve\u00edculo ou \n\nmontar a cavalo.  \n\nSubir  \n\n \n\nFonte: Santillana (2008, p.461). \n\ndefini\u00e7\u00e3o \n\nequival\u00eancia \n\n\n\n127 \n \n\n4.  Atingir valor superior ao que \n\ntinha \n\nSubir \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\n   \n\n  No exemplo 31, do quadro 10, por exemplo, temos somente as equival\u00eancias, pois n\u00e3o \n\nse trata de um dicion\u00e1rio bilingualizado, mas, sim, de um bil\u00edngue: \n\n \n   Quadro 12: N\u00famero de equivalentes \n\nN\u00famero de equivalentes Correspondente na l\u00edngua \n\nmaterna \n\n1. Aquecedor \n\n2. Estufa \n\n3. Viveiro de plantas \n\n4.  Am.C. fog\u00e3o \n\n   Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\n     \n\n  A seguir, temos o verbete referente ao lema talla, no esquema 7, exemplo do \n\ndicion\u00e1rio de fun\u00e7\u00e3o passiva (para compreens\u00e3o) a fim de recordarmos alguns elementos \n\nconstitutivos importantes do verbete no dicion\u00e1rio bil\u00edngue. \n\n E, em seguida, no esquema 8, o verbete referente ao lema ordem, do dicion\u00e1rio ativo \n\n(para produ\u00e7\u00e3o). Introduzimos o uso do ponto e v\u00edrgula e retomamos os itens desenvolvidos \n\nat\u00e9 o momento, inclusive a fun\u00e7\u00e3o passiva e ativa poder\u00e1 ser observada pelo n\u00famero de \n\ninforma\u00e7\u00f5es oferecidas nos dois verbetes apresentados.   \n\n  Vale ressaltar a diferen\u00e7a:  \n\n? Fun\u00e7\u00e3o passiva: o aluno busca a palavra na l\u00edngua estrangeira para saber o que \n\nsignifica em sua l\u00edngua materna. \n\n? Fun\u00e7\u00e3o ativa: o aluno busca a palavra na l\u00edngua materna para saber como construir \n\ntextos orais e escritos na l\u00edngua estrangeira, o que requer mais detalhes da l\u00edngua \n\nestrangeira. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n128 \n \n\n Esquema 750: O verbete \u2013 dicion\u00e1rio passivo \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n50 Optamos por montar nossos esquemas usando as flechas coloridas, baseados na disposi\u00e7\u00e3o de \u201cla estructura \ndel art\u00edculo lexicogr\u00e1fico\u201d de Heyns Jantz (2012, p.99) que usa as flechas duplas, tracejadas, pontilhadas, etc. \n\n \n\nFonte: Pons (2010, p. 307). \n\nLema \u2013 comp\u00f5e a \nmacroestrutura  \n\nCabe\u00e7a do verbete \n(pron\u00fancia e classe \ngramatical)  \n\nN\u00famero de acep\u00e7\u00f5es (dicion\u00e1rio bil\u00edngue) \n\nPara cada equival\u00eancia, h\u00e1 uma informa\u00e7\u00e3o gramatical: \nf feminino para a equival\u00eancia n.\u00ba 1, 2 e 3. \nm masculino para a equival\u00eancia n.\u00ba 4 e 5. \n\n\n\n129 \n \n\nEsquema 8: O verbete \u2013 dicion\u00e1rio ativo  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n \n\n \n\nordem [\u2018?rd?j]&lt;ens> f 1. (comando) orden f; ~ de despejo orden de desalojo; ~ de \n\npagamento ECON orden de pago; cumprir uma ~ cumplir una orden; dar uma ~ a \n\nalgu\u00e9m dar una orden a alguien; estar \u00e0s ordens de algu\u00e9m estar a las \u00f3rdenes de \n\nalguien; sempre \u00e0s ordens! \u00a1a sus \u00f3rdenes! 2. (sequ\u00eancia) orden m; ~ alfab\u00e9tica/ \n\nnum\u00e9rica orden alfab\u00e9tica/ num\u00e9rico; estar por [ou na] ~ estar em orden; p\u00f4r a. c. por \n\n[ou na] ~ poner algo en orden 3. (organiza\u00e7\u00e3o) orden m; ~ do dia orden del d\u00eda; a ~ \n\npol\u00edtica el ordenamiento pol\u00edtico; ~ e progresso orden y progreso; estar em ~ estar en \n\norden; p\u00f4r a. c. em ~ poner algo en orden; p\u00f4r a casa em ~ inf poner orden 4. \n\n(profesional) col\u00e9gio m; Ordem dos advogados Colegio de Abogados; Ordem dos \n\nm\u00e9dicos Colegio de M\u00e9dicos 5. (comunidade religiosa) orden f 6. (categoria) orden m; \n\nde segunda ~ de segundo orden  \n\nFonte: Pons (2010, p.355-6). \n\nLema  \ncomp\u00f5e a \nmacroestrutura \n\nCabe\u00e7a do verbete \ninforma pron\u00fancia, \nplural e classe \ngramatical feminina \nda l\u00edngua portuguesa. \n\nEquival\u00eancia n.\u00ba 1: para a equival\u00eancia de comando do \nportugu\u00eas, em espanhol se diz \u201corden\u201d classe gramatical \nfeminina (f) = \u201cla orden\u201d. \nVeja que essa primeira equival\u00eancia est\u00e1 dividida por seis pontos \ne v\u00edrgulas. Assim, devemos entender que s\u00e3o seis contextos de \nuso para o equivalente comando do portugu\u00eas:  \n1\u00ba ordem de despejo \u2013 orden de desalojo \n2\u00ba ordem de pagamento (referente \u00e0 economia \u2013 ECON) \u2013 orden \nde pago \n3\u00ba cumprir uma ordem \u2013 cumplir una orden \n4\u00ba dar uma ordem a algu\u00e9m \u2013 dar una orden a alguien \n5\u00ba estar \u00e0s ordens de algu\u00e9m \u2013 estar a las \u00f3rdenes de alguien \n6\u00ba sempre \u00e0s ordens! - \u00a1a sus \u00f3rdenes! \n\nS\u00edmbolo que geralmente se usa para retomar a palavra apresentada no lema, \nnesse caso \u201cordem\u201d. \n\nEquival\u00eancia n.\u00ba 3: para a equival\u00eancia organiza\u00e7\u00e3o do portugu\u00eas, em espanhol se diz \u201corden\u201d \nclasse gramatical masculina (m) = \u201cel orden\u201d. \n \nVeja que essa terceira equival\u00eancia est\u00e1 dividida por seis pontos e v\u00edrgulas, portanto, s\u00e3o \napresentados seis contextos de uso: \n1\u00ba ordem do dia \u2013 orden del d\u00eda \n2\u00ba a ordem pol\u00edtica \u2013 el ordenamiento pol\u00edtico \n3\u00ba ordem e progresso \u2013 orden y progreso \n4\u00ba estar em ordem \u2013 estar en orden \n5\u00ba por a. c. em ordem (a. c. = alguna cosa) \u2013 poner algo en orden \n6\u00ba por a casa em ordem (inf. = informal) \u2013 poner orden \n\n~ \n\n\n\n130 \n \n\n? Informa\u00e7\u00f5es sint\u00e1ticas \n\n  Colaboram para que o usu\u00e1rio tenha subs\u00eddios para expressar-se melhor e tem \n\nrelev\u00e2ncia na produ\u00e7\u00e3o de texto. S\u00e3o importantes n\u00e3o somente para o estrangeiro, mas \n\ntamb\u00e9m para o falante nativo, entretanto n\u00e3o s\u00e3o muitos os dicion\u00e1rios que costumam trazer \n\nesse tipo de informa\u00e7\u00e3o que \u00e0s vezes fica a cargo do exemplo de uso demonstr\u00e1-la. Segundo \n\nHausmann (1977, apud WELKER, 2004, p.137): \nO consulente precisa saber, no caso do adjetivo, se ele pode ser empregado \ncomo adjunto e como predicativo, e se pode ter uma ora\u00e7\u00e3o infinitiva ou um \nsubstantivo como complemento, etc. No caso dos substantivos, devem ser \ndadas informa\u00e7\u00f5es sobre os poss\u00edveis complementos, principalmente sobre a \npreposi\u00e7\u00e3o requerida. Quanto aos verbos, a necessidade de tais informa\u00e7\u00f5es \n\u00e9 \u00f3bvia. \n \n\n  No exemplo 15, no verbete referente ao lema prender, e no exemplo 16, no verbete \n\nreferente a or\u00e7ar, podemos observar a informa\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica, pois ambos s\u00e3o verbos e nesse \n\ncaso \u00e9 dada a reg\u00eancia. \n\n \nQuadro 13: Informa\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica \n\nDicion\u00e1rio ativo \n\nor\u00e7ar em presupuestar en \n\nDicion\u00e1rio passivo \n\nprender fuego a algo pegar fogo em a. c. \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, grifo nosso. \n\n \n\n? Coloca\u00e7\u00f5es \n \n\n  S\u00e3o \u201cassocia\u00e7\u00f5es entre itens lexicais\u201d (BERBER SARDINHA, 2000, apud WELKER, \n\n2004, p.140) que, juntos, tendem a formar um sentido pr\u00f3prio que muitas vezes n\u00e3o tem \n\nrela\u00e7\u00e3o com o item que a comp\u00f5e. \u00c9 essencial que o usu\u00e1rio seja informado dessas \n\ncombina\u00e7\u00f5es, em especial o aprendiz, embora o falante nativo nem sempre conhe\u00e7a todas as \n\nexpress\u00f5es formadas pelas coloca\u00e7\u00f5es.  \n\n \nExemplo 32 \n\n \n \nFonte: Pons (2010, 217). \n\n \n\n\n\n131 \n \n\n  A express\u00e3o hacer novillos podemos dizer que se trata de uma coloca\u00e7\u00e3o de uso \n\ninformal: inf. \n\n  No verbete referente a pan, no exemplo 20, tamb\u00e9m encontramos coloca\u00e7\u00f5es: \n\n \n\nQuadro 14: Coloca\u00e7\u00f5es \na falta de pan, buenas son tortas quem n\u00e3o tem c\u00e3o ca\u00e7a com gato \n\nser pan comido ser moleza \n\nser um pedazo de pan ser um amor de pessoa \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\n \n\n? Exemplos de uso \n\n \n\n  Os exemplos s\u00e3o usados para se referir a frasemas, coloca\u00e7\u00f5es, express\u00f5es \n\nidiom\u00e1ticas, prov\u00e9rbios, entre outros sintagmas, mas n\u00e3o h\u00e1 unanimidade, deveriam ser, pois, \n\nenunciados que esclarecessem o uso de um lexema definido e ser tipograficamente \n\ndistinguido dos outros elementos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  O verbete referente a suceder traz os exemplos em negrito.  \n\n \n\n? Fraseologismos idiom\u00e1ticos \n\n \n\n  Trata-se da ci\u00eancia dos fraseologismos e do conjunto de fraseologismos. Tamb\u00e9m s\u00e3o \n\nconhecidos como frasemas, unidades fraseol\u00f3gicas e combinat\u00f3rias lexicais. As preocupa\u00e7\u00f5es \n\nde como inclu\u00ed-los na microestrutura n\u00e3o s\u00e3o menores que os outros componentes e devem ser \n\nregistrados, principalmente nos dicion\u00e1rios de produ\u00e7\u00e3o. \n\n  Nos quadros 15 e 16, temos algumas fraseologias.  \n\n \n\nExemplo 33 \n\n \nFonte: WMF (2011, p.344). \n\n\n\n132 \n \n\nQuadro 15: Fraseologia \n\n? Para o lema \u201cchegar\u201d \n\n \n\nChega! = \u00a1Basta! \n\nDar um chega-pr\u00e1-l\u00e1 = tener a raya, poner em su sitio \n\n? No lema \u201cchegada\u201d Dar uma chegada = Acercarse r\u00e1pidamente (a alg\u00fan lugar) \n\n? Para o lema \u201ccheirar\u201d Cheirar a = dar la impresi\u00f3n de, sonar a \n\nCheirar mal = 1. Apesatar. 2. Ser sospechoso, oler mal \n\n(asunto, negocio). \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\n \n\n \n\nQuadro 16: Exemplos no dicion\u00e1rio de fraseologia \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Flavian; Fern\u00e1ndez (2009, p.523). \n \n\n  \n\n \n\n5. 2 O dicion\u00e1rio como material did\u00e1tico complementar \n\n \n\n  Ap\u00f3s demonstrarmos as partes constitutivas da obra lexicogr\u00e1fica, utilizando exemplos \n\nde dicion\u00e1rios bil\u00edngues, passamos a algumas atividades para que o professor possa observar \n\nessas partes na pr\u00e1tica com o dicion\u00e1rio. \n\n  \u00c9 v\u00e1lido mencionar que, nas atividades para o professor, a terminologia \u00e9 empregada \n\nde acordo com os estudos da Lexicografia; entretanto, ao trabalhar o dicion\u00e1rio com o aluno, \n\no professor precisa estar atento para focalizar a aprendizagem do manuseio do dicion\u00e1rio e \n\nn\u00e3o a metalinguagem.  \n\n  Nesse pr\u00f3ximo item, seguem algumas atividades para o professor, para, em seguida, \n\nna segunda parte do Guia, apresentarmos as atividades para o aluno. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n133 \n \n\n5.2.1 O professor: atividades para o professor aprender a usar o dicion\u00e1rio \n\n \n\n? Trabalhando com as palavras \n\n1. O que \u00e9 lema?  \n\n__________________________________________________________________  \n\n2. Circule o lema no verbete abaixo: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: WMF (2011, p.307). \n     \n\n3. Lematize as seguintes palavras: \n\n \n\nDijo   \n\nCort\u00e9smente  \n\nRa\u00edces  \n\nSubi\u00f3  \n\nAgujas  \n\nSemejantes  \n\nllor\u00f3  \n\n \n\n4. Coloque os lemas na ordem que comumente encontramos nos dicion\u00e1rios escolares: \n\n \n\nDecir  \n\nCort\u00e9s  \n\nRa\u00edz  \n\nSubir  \n\nAguja  \n\nSemejante  \n\nLlorar  \n\n \n\n\n\n134 \n \n\n? Trabalhando as palavras no dicion\u00e1rio \n\n \n\nObserve os verbetes retirados do dicion\u00e1rio WMF (2011, \n\np.15) e fa\u00e7a o que se pede: \n\n \n\n1) Quais lemas comp\u00f5em a macroestrutura da p\u00e1gina em \n\nque aparece o lema aguja?   \n\n \n\n_______________________________________________\n\n_____________________________________________  \n\n_______________________________________________\n\n_____________________________________________ \n\n \n\n2) Circule o verbete de aguja. \n\n \n\n3) Escreva a microestrutura do lema aguja. \n\n_______________________________________________\n\n_______________________________________________\n\n______________________________________________  \n\n \n\n4) Lematize o lexema agujere\u00f3: ___________________ \n\n \n\n5) Procure o lema de agujere\u00f3 ao lado e circule. \n\n \n\n6) Quais as informa\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em a cabe\u00e7a do verbete \n\nde \u00e1guila? \n\n ___________________________________________  \n\n7) No verbete referente ao lema agujero, encontramos uma express\u00e3o em negrito \n\nacompanhada de um quadradinho. Qual \u00e9 a express\u00e3o e de que se trata?  \n\n______________________________________________________________________  \n\n                                            \n\n8) O que indica o n\u00famero 69 entre colchetes no lema decir? \n \n \n \n\n\n\n135 \n \n\n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\nFonte: WMF (2011, p.117). \n \n\n___________________________________________________________________  \n\n \n\n9) Os verbetes abaixo fazem parte do dicion\u00e1rio ativo ou passivo? Por qu\u00ea? \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: WMF (2011, p.107). \n\n \n\nFonte: WMF (2011, p.344-345). Fonte: WMF (2011, p.333). \n \n\n___________________________________________________________________  \n\n10) No verbete referente a llorar, temos quantos grupos de equival\u00eancias e como est\u00e3o \n\nindicadas? \n\n   \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\n \nFonte: WMF (2011, p.125). \n\n \n\n________________________________________________________________  \n\n11) No verbete subir (vide exerc\u00edcio 9), temos os n\u00fameros cardinais em negrito: (1. 2. e 3.), \n\n(1. 2. e 3.). Explique o que eles indicam? \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n136 \n \n\n_______________________________________________________________________  \n\n_______________________________________________________________________  \n\n \n\n12) Voc\u00ea julga importante a transcri\u00e7\u00e3o fon\u00e9tica no dicion\u00e1rio passivo? Comente. \n\n_____________________________________________________________________   \n\n_____________________________________________________________________  \n\n \n\n13) No verbete do lema llorar (vide exerc\u00edcio 10), a equival\u00eancia de n\u00famero \u201c3\u201d traz a \n\nabreviatura fam. A que se refere? \n\n___________________________________________________________________  \n\n \n\n \n\n5.2.2 O aluno: atividades para o professor ensinar a usar o dicion\u00e1rio \n\n \n\n  O aluno, nesse momento, orientado pelo professor, aprende a usar o dicion\u00e1rio. \n\n \n\n O professor entrega um conjunto de palavras com duas colunas para lematiz\u00e1-las e em \n\nseguida coloc\u00e1-las em ordem alfab\u00e9tica. Dever\u00e1 explicar aos alunos que n\u00e3o encontramos os \n\nsubstantivos ou adjetivos no plural, no diminutivo, ou os verbos conjugados, explicar que o \n\ndicion\u00e1rio pode oferecer essa informa\u00e7\u00e3o, mas que, quando procurarmos a palavra, ela estar\u00e1 \n\nsem essas flex\u00f5es. O professor pode dar alguns exemplos no quadro. Pe\u00e7a que os alunos \n\ntrabalhem em pares, assim um dicion\u00e1rio ser\u00e1 suficiente para dois alunos (caso n\u00e3o haja \n\nmuitos exemplares). Vejamos como ficaria o primeiro passo. \n\n \n\n1\u00ba. Pon en la segunda columna la manera en que encontramos estas palabras en el diccionario \n(algunas ya est\u00e1n como las encontramos). \n \n2\u00ba. En la tercera columna van a poner en orden alfab\u00e9tico las palabras, pues as\u00ed ellas suelen  \npresentarse en los diccionarios. \n \n\n2\u00aa Parte do Guia: \n\n? Atividades para o aluno \n\n? Trabalhar com um fragmento do livro El principito \n\n\n\n137 \n \n\ndijo   \ncort\u00e9smente   \nra\u00edces   \nmolesta    \nsubi\u00f3   \nrodilla   \ntaburete   \nagujas    \nrocas   \nafiladas   \nazar   \nraro   \nseco   \npuntiagudo   \nsalado   \nsucedi\u00f3   \narenas   \nrutas   \nmir\u00f3   \nestupefacto   \ndesdichado   \nsemejantes   \nvejada   \nquiz\u00e1   \ntendido   \nhierba   \nllor\u00f3   \n\n \n \n\n  O professor ajuda os alunos com a atividade, pois algumas palavras s\u00e3o verbos no \n\npassado e, dependendo do grupo de estudantes, pode ser que estes ainda n\u00e3o conhe\u00e7am o \n\npret\u00e9rito, tornando-se mais dif\u00edcil para o aluno lematizar, por exemplo, dijo. Caso aplique essa \n\natividade para os alunos do primeiro ano do Ensino M\u00e9dio, e esses alunos ainda n\u00e3o tiveram a \n\noportunidade de ter contato com a l\u00edngua espanhola em sala de aula, talvez n\u00e3o conhe\u00e7am \n\nesses verbos conjugados (os irregulares que costumam ser bem diferentes). Ao final, pode \n\npedir para que um aluno fa\u00e7a a leitura de como ficou a coluna lematizada, e outro aluno faz a \n\nleitura da coluna em ordem alfab\u00e9tica. \n\n  Vale ressaltar que as palavras selecionadas para esse quadro fazem parte de um \n\nfragmento da obra El pincipito, que ser\u00e1 entregue posteriormente aos alunos, portanto, elas \n\nforam selecionadas de forma aleat\u00f3ria observando, apenas, o crit\u00e9rio e hip\u00f3tese de que \n\npoderia ser um vocabul\u00e1rio que o aluno n\u00e3o conhecesse e que o fizesse ir ao dicion\u00e1rio \n\nconsult\u00e1-las.  \n\n\n\n138 \n \n\n  Em seguida, o professor pede que os alunos dividam essas palavras em quatro colunas: \n\nsubstantivos, adjetivos, verbos e adv\u00e9rbios. Com isso, o professor orienta que o dicion\u00e1rio nos \n\noferece a informa\u00e7\u00e3o da classe gramatical da palavra, deve explicar tamb\u00e9m que precisamos \n\nestar atentos, pois dentro do contexto pode ser que essas classes n\u00e3o sejam as mesmas. O \n\nprofessor pode dar um exemplo. O professor pergunta aos alunos qual a classe gramatical de \n\nlimpio, provavelmente os alunos v\u00e3o dizer que se trata de um adjetivo. Coloca as seguintes \n\nfrases no quadro: Tengo la consciencia limpia e El chico siempre juega limpio con sus \n\namigos. Faz os alunos observar que limpio, na primeira ora\u00e7\u00e3o, est\u00e1 dando uma qualidade \u00e0 \n\nconsci\u00eancia (\u00e9 um adjetivo) e que na segunda est\u00e1 dando qualidade ao verbo (\u00e9 um adv\u00e9rbio). \n\n  A segunda parte da atividade ficaria da seguinte forma: \n\n \n\n3\u00ba. Separa los sustantivos y ponlos en la primera columna, los adjetivos en la segunda, los \nverbos en la tercera columna y el adverbio en la cuarta. \n \nSustantivos Adjetivos  Verbos  Adverbio  \n    \n    \n    \n    \n    \n    \n    \n    \n    \n    \n    \n    \n\n \n\n \n\n  O professor segue orientando os alunos e ajudando-os a encontrar as palavras no \n\ndicion\u00e1rio, junto com esse passo da divis\u00e3o das classes gramaticais em colunas, j\u00e1 poderia, \n\ntamb\u00e9m, realizar a atividade quatro. \n\n \n\n4\u00ba. Cada pareja va a trabajar un grupo de palabra. El profesor hace la divisi\u00f3n y explica la \nactividad. Deber\u00e1n buscar todos los posibles sentidos de esas palabras y escribir peque\u00f1os \ntextos con los diferentes conjuntos de palabras. \n \n\n  O professor pode dividir a sala em grupos para essa atividade, assim ganha tempo e \n\ndepois os alunos t\u00eam a possibilidade de fazer uma exposi\u00e7\u00e3o oral. Nesse caso, se a sala tem \n\num n\u00famero grande de alunos, pode dividir determinado n\u00famero de alunos para trabalharem: \n\n\n\n139 \n \n\nalguns trabalham com os substantivos, outros com os adjetivos e outro grupo com os verbos e \n\nadv\u00e9rbios. \n\n  Realiza a atividade cinco. \n\n5\u00ba. Las parejas presentan los sentidos encontrados y los textos elaborados. \n \n\n  O professor organiza de forma que seja poss\u00edvel todos falarem. \n\n  Realiza a atividade n\u00famero seis. \n\n6\u00ba. El profesor les entrega el texto a los alumnos. Hacen la lectura juntos y seleccionan el \nsentido de las palabras para el texto que est\u00e1n leyendo. \n \n\n  Para essa atividade, o professor tem outra op\u00e7\u00e3o: completar espa\u00e7os em branco.  \n\n  Apresentamos o texto na \u00edntegra para o professor e, em seguida, o que deve ser \n\nentregue ao aluno. \n\n \nXVIII \n\nEl principito atraves\u00f3 el desierto y no encontr\u00f3 m\u00e1s que una flor: Una flor de tres p\u00e9talos, \nuna flor de nada\u2026 \n\u2014 Buenos d\u00edas \u2014 dijo el principito. \n\u2014 Buenos d\u00edas \u2014 dijo la flor. \n\u2014 \u00bfD\u00f3nde est\u00e1n los hombres? \u2014 pregunt\u00f3 cort\u00e9smente el principito. Un d\u00eda la flor hab\u00eda \nvisto pasar una caravana. \n\u2014 \u00bfLos hombres? Creo que existen seis o siete. Los he visto hace a\u00f1os. Pero no se sabe \nnunca d\u00f3nde encontrarlos. El viento los lleva. No tienen ra\u00edces. Les molesta mucho tenerlas. \n\u2014 Adi\u00f3s \u2014 dijo el principito. \n\u2014 Adi\u00f3s \u2014 dijo la flor. \n \n\nXIX \nEl principito subi\u00f3 a una alta monta\u00f1a. Las \u00fanicas monta\u00f1as que hab\u00eda conocido eran los tres \nvolcanes que le llegaban a la rodilla. Usaba el volc\u00e1n apagado como taburete. \u201cDesde una \nmonta\u00f1a alta como \u00e9sta, se dijo, ver\u00e9 de un golpe todo el planeta y todos los hombres\u2026\u201d \npero s\u00f3lo vio agujas de rocas bien afiladas. \n\u2014 Buenos d\u00edas \u2014 dijo al azar. \n\u2014 Buenos d\u00edas\u2026 Buenos d\u00edas\u2026 Buenos d\u00edas\u2026 \u2014 respondi\u00f3 el eco. \n\u2014 \u00bfQui\u00e9n eres? \u2014 dijo el principito. \n\u2014 Qui\u00e9n eres\u2026 qui\u00e9n eres\u2026 \u2014 respondi\u00f3 el eco. \n\u2014 Sed amigos m\u00edos, estoy solo \u2014 dijo el principito. \n\u2014 Estoy solo\u2026 estoy solo\u2026 estoy solo\u2026 \u2014 respondi\u00f3 el eco. \n\u201c\u00a1Que planeta raro!, pens\u00f3 entonces. Es seco, puntiagudo y salado. Y los hombres no \ntienen imaginaci\u00f3n. Repiten lo que se les dice\u2026 En mi casa ten\u00eda una flor: era siempre la \nprimera en hablar\u2026\u201d \n \n\nXX \nPero sucedi\u00f3 que el principito, habiendo caminado largo tiempo a trav\u00e9s de arenas, de rocas \ny de nieves, descubri\u00f3 al fin una ruta. Y todas las rutas van hacia la morada de los hombres.  \n\u2014 Buenos d\u00edas \u2014 dijo.  \n\n\n\n140 \n \n\nEra un jard\u00edn florido de rosas.  \n\u2014 Buenos d\u00edas \u2014 dijeron las rosas. \nEl principito las mir\u00f3. Todas se parec\u00edan a su flor. \n\u2014 \u00bfQui\u00e9nes sois? \u2014 les pregunt\u00f3 estupefacto. \n\u2014 Somos rosas \u2014 dijeron las rosas. \n\u2014 \u00a1Ah! \u2014 dijo el principito.  \nY se sinti\u00f3 muy desdichado. Su flor le hab\u00eda contado que era la \u00fanica de su especie en el \nuniverso. Y he aqu\u00ed que hab\u00eda cinco mil, todas semejantes, en un solo jard\u00edn. \n\u201cSe sentir\u00eda bien vejada si viera esto, se dijo; toser\u00eda enormemente y aparentar\u00eda morir para \nescapar al rid\u00edculo. Y yo tendr\u00eda que aparentar cuidarla, pues, si no, para humillarme a m\u00ed \ntambi\u00e9n, se dejar\u00eda verdaderamente morir\u2026\u201d \nLuego se dijo a\u00fan: \u201cMe cre\u00eda rico con una flor rosa y mis tres volcanes que me llegan a la \nrodilla, uno de los cuales quiz\u00e1 est\u00e1 apagado para siempre. Realmente no soy un gran \npr\u00edncipe\u2026\u201d Y, tendido sobre la hierba, llor\u00f3. \n\nEl principito (p. 72-77) \n \n\n \n\n  Apresentamos, a seguir, como ficaria o texto dividido em tr\u00eas partes para a atividade \n\nde completar espa\u00e7os em branco. \n\n \n\n1\u00aa parte \n\nCompleta el fragmento del texto con las palabras del recuadro. \n\nra\u00edces                       dijo                          molesta                     cort\u00e9smente                       \n\n \n\nEl principito atraves\u00f3 el desierto y no encontr\u00f3 m\u00e1s que una flor: Una flor de tres p\u00e9talos, \nuna flor de nada\u2026 \n\u2014 Buenos d\u00edas \u2014 _____________ el principito. \n\u2014 Buenos d\u00edas \u2014 dijo la flor. \n\u2014 \u00bfD\u00f3nde est\u00e1n los hombres? \u2014 pregunt\u00f3 ________________ el principito. Un d\u00eda la flor \nhab\u00eda visto pasar una caravana. \n\u2014 \u00bfLos hombres? Creo que existen seis o siete. Los he visto hace a\u00f1os. Pero no se sabe \nnunca d\u00f3nde encontrarlos. El viento los lleva. No tienen _____________. Les ____________ \nmucho tenerlas. \n\u2014 Adi\u00f3s \u2014 dijo el principito. \n\u2014 Adi\u00f3s \u2014 dijo la flor. \n \n\n \n\n2\u00aa parte \n\nCompleta el fragmento del texto con las palabras del recuadro. \n\ntaburete    puntiagudo          azar               subi\u00f3           afiladas      eco      raro \n\n \n\nEl principito ________ a una alta monta\u00f1a. Las \u00fanicas monta\u00f1as que hab\u00eda conocido eran los \n\n\n\n141 \n \n\ntres volcanes que le llegaban a la rodilla. Usaba el volc\u00e1n apagado como __________. \n\u201cDesde una monta\u00f1a alta como \u00e9sta, se dijo, ver\u00e9 de un golpe todo el planeta y todos los \nhombres\u2026\u201d pero s\u00f3lo vio agujas de rocas bien ___________. \n\u2014 Buenos d\u00edas \u2014 dijo al ________. \n\u2014 Buenos d\u00edas\u2026 Buenos d\u00edas\u2026 Buenos d\u00edas\u2026 \u2014 respondi\u00f3 el __________. \n\u2014 \u00bfQui\u00e9n eres? \u2014 dijo el principito. \n\u2014 Qui\u00e9n eres\u2026 qui\u00e9n eres\u2026 \u2014 respondi\u00f3 el eco. \n\u2014 Sed amigos m\u00edos, estoy solo \u2014 dijo el principito. \n\u2014 Estoy solo\u2026 estoy solo\u2026 estoy solo\u2026 \u2014 respondi\u00f3 el eco. \n\u201c\u00a1Que planeta _________!, pens\u00f3 entonces. Es seco, _______________ y salado. Y los \nhombres no tienen imaginaci\u00f3n. Repiten lo que se les dice\u2026 En mi casa ten\u00eda una flor: era \nsiempre la primera en hablar\u2026\u201d \n \n\n \n\n3\u00aa parte  \n\nCompleta el fragmento del texto con las palabras del recuadro. \n\nmir\u00f3         desdichado           largo          quiz\u00e1         tendido          rutas \n\n \nPero sucedi\u00f3 que el principito, habiendo caminado _______ tiempo a trav\u00e9s de arenas, de \nrocas y de nieves, descubri\u00f3 al fin una ruta. Y todas las __________ van hacia la morada de \nlos hombres.  \n\u2014 Buenos d\u00edas \u2014 dijo.  \nEra un jard\u00edn florido de rosas.  \n\u2014 Buenos d\u00edas \u2014 dijeron las rosas. \nEl principito las ________. Todas se parec\u00edan a su flor. \n\u2014 \u00bfQui\u00e9nes sois? \u2014 les pregunt\u00f3 estupefacto. \n\u2014 Somos rosas \u2014 dijeron las rosas. \n\u2014 \u00a1Ah! \u2014 dijo el principito.  \nY se sinti\u00f3 muy ___________. Su flor le hab\u00eda contado que era la \u00fanica de su especie en el \nuniverso. Y he aqu\u00ed que hab\u00eda cinco mil, todas semejantes, en un solo jard\u00edn. \n\u201cSe sentir\u00eda bien vejada si viera esto, se dijo; toser\u00eda enormemente y aparentar\u00eda morir para \nescapar al rid\u00edculo. Y yo tendr\u00eda que aparentar cuidarla, pues, si no, para humillarme a m\u00ed \ntambi\u00e9n, se dejar\u00eda verdaderamente morir\u2026\u201d \nLuego se dijo a\u00fan: \u201cMe cre\u00eda rico con una flor rosa y mis tres volcanes que me llegan a la \nrodilla, uno de los cuales ____________ est\u00e1 apagado para siempre. Realmente no soy un \ngran pr\u00edncipe\u2026\u201d Y, _________ sobre la hierba, llor\u00f3. \n \n\n \n\n  Pode entregar-se as tr\u00eas partes acima, separadamente, \u00e0s duplas de alunos e, em \n\nsequ\u00eancias diferentes, um a cada vez. Ao final pede-se que os alunos coloquem o texto em \n\nordem e, ao final, fazem a leitura juntos. \n\n  Para o professor: \n\n Essa atividade pode ser trabalhada na primeira s\u00e9rie do Ensino M\u00e9dio, assim aproveita \n\npara introduzir o uso do dicion\u00e1rio. O professor pode explicar que as classes gramaticais \n\n\n\n142 \n \n\n(substantivo, adjetivo, verbo e adv\u00e9rbio) solicitadas nessa atividade funcionam como \n\naprendemos na l\u00edngua portuguesa, j\u00e1 que se trata de uma atividade que o professor estar\u00e1 \n\nrealizando juntamente com os alunos, mediando a busca das palavras no dicion\u00e1rio, bem \n\ncomo a montagem dos quadros para lematiza\u00e7\u00e3o, ordem alfab\u00e9tica e separa\u00e7\u00e3o das classes \n\ngramaticais. \n\n \n\nO professor segue os seguintes passos: \n\n1\u00ba O professor mostra a imagem que segue e, juntamente com os alunos, enumera a pir\u00e2mide.  \n\n \n\n2\u00ba Juntamente com os alunos, o professor busca o significado dos alimentos que comp\u00f5em \n\ncada etapa da pir\u00e2mide. Inicialmente, pede-se que os alunos falem quais s\u00e3o os nomes dos \n\ngrupos desses alimentos, se n\u00e3o souberem, o professor pede que busquem no dicion\u00e1rio: \n\n? 1 \u2013 Cereales \n\n? 2 \u2013 Frutas y verduras \n\n? 3 \u2013 Lacteos y carn\u00edvoros \n\n? 4 \u2013 Dulces y otros \n\n \nFonte: http://www.vivo.cl/2013/03/12/claves-de-una-buena-alimentacion/ \n\n \n\n1 \n\n2 \n\n3 \n\n4 \n\n? Desenvolvendo uma atividade com o tema \u201calimenta\u00e7\u00e3o\u201d  \n \n\n\n\n143 \n \n\n3\u00ba O professor faz a leitura das palavras em espanhol com os alunos e comenta a import\u00e2ncia \n\ndesses alimentos para a sa\u00fade. Pede que os alunos se manifestem dizendo quais dos grupos de \n\nalimentos eles mais usam na alimenta\u00e7\u00e3o deles. \n\n \n\n4\u00ba Divide a sala em equipes e cada uma das equipes ficar\u00e1 encarregada de buscar o \n\nvocabul\u00e1rio referente a um grupo de alimentos da pir\u00e2mide.  \n\nSe houver mais que quatro equipes de alunos, o professor repete o grupo de alimentos. Por \n\nexemplo: \n\nEquipe x \u2013 grupo de alimentos 1 \n\nEquipe y \u2013 grupo de alimento 2 (e assim sucessivamente) \n\n \n\n5\u00ba Todas as equipes apresentam oralmente o vocabul\u00e1rio que encontraram. \n\n \n\n6\u00ba Trabalhando com as palavras:  \n\n6\u00ba a) O professor pede o significado da palavra almac\u00e9n. Observa o que os alunos dizem e a \n\niniciativa de quem vai ao dicion\u00e1rio para procurar. Pe\u00e7a que busquem esse vocabul\u00e1rio. Em \n\nseguida, pode apresentar-lhes os verbetes abaixo, fotocopiados ou pedir que os alunos fa\u00e7am a \n\nleitura do que encontraram em seus dicion\u00e1rios. A partir da leitura dos alunos ou dos verbetes \n\nabaixo, os alunos dever\u00e3o elaborar contextos de uso com a palavra almac\u00e9n em seus \n\ndiferentes sentidos encontrado. \n\n \n\n \nFonte: Santillana (2008, p.20). \n\n \n\n \nFonte: Pons (2010, p.13). \n\n \n\n\n\n144 \n \n\n6\u00ba b) O professor lan\u00e7a aos alunos a seguinte pergunta: o que podemos encontrar en el \n\nalmac\u00e9n de um supermercado (dep\u00f3sito)? O professor escreve no quadro as palavras que os \n\nalunos disserem. Orientar que eles podem busc\u00e1-las no dicion\u00e1rio. \n\n6\u00ba c) O professor pergunta o que podemos comprar en el almac\u00e9n (mercearia). Faz-se uma \n\ncoluna com os produtos vendidos nesse estabelecimento. O professor orienta que busquem o \n\nvocabul\u00e1rio no dicion\u00e1rio. \n\n6\u00ba d) O professor pergunta que departamentos podemos encontrar en los grandes almacenes. \n\nEscrever em uma coluna o que os alunos disserem. O professor orienta que busquem o \n\nvocabul\u00e1rio no dicion\u00e1rio. \n\n \n\n7\u00ba Trabalhando com as palavras e a escrita:  \n\n7\u00ba a) Novamente, cada equipe trabalhar\u00e1 uma coluna de palavras. Dever\u00e3o escrever uma \n\ninforma\u00e7\u00e3o usando o vocabul\u00e1rio encontrado.  \n\n7\u00ba b) Os alunos fazem a apresenta\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es elaboradas pela equipe. \n\n \n\n8\u00ba Trabalhando um tipo de alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel. \n\n8\u00ba a) Entregar aos alunos a seguinte tabela: \n\n \n\nGrupo A                                 Grupo B \n\nLechuga Tomate \n\nCebolla Zanahoria \n\nPepino  R\u00e1bano  \n\nColiflor  Repollo  \n\nJud\u00edas verdes  Acelga  \n\nBerenjena  Esp\u00e1rrago  \n\nRemolacha Puerro \n\nEspinaca  Alcachofa \n\nCalabac\u00edn  Acelga  \n\n \n\n8\u00ba b) Para esse passo da atividade o professor usa um dicion\u00e1rio monol\u00edngue e divide a sala \n\nem dois grupos. Os alunos do grupo A leem a defini\u00e7\u00e3o das palavras que constam na coluna A \n\ne o grupo B adivinha a qual palavra se refere a defini\u00e7\u00e3o lida. Quando terminar a primeira \n\ncoluna, o grupo B l\u00ea a defini\u00e7\u00e3o das palavras da coluna B e, o grupo A tenta adivinh\u00e1-las. \n\n\n\n145 \n \n\n8\u00ba c) O professor orienta os alunos como comprar os ingredientes comentados. Apresenta-lhes \n\nalguns exemplos de pesos e medidas. Observar se o dicion\u00e1rio tem essas informa\u00e7\u00f5es no front \n\nmatter ou no back matter, dever\u00e1 aproveitar essa informa\u00e7\u00e3o, e o aluno pesquisa, caso \n\ncontr\u00e1rio, poder\u00e1 colocar na lousa. \n\nPe\u00e7a que busquem a palavra \u201cgrama\u201d no dicion\u00e1rio. \n\nAjud\u00e1-los na compreens\u00e3o de que \u00e9 uma palavra masculina, mostrando que o dicion\u00e1rio traz \n\nessa informa\u00e7\u00e3o. \n\nOferecer exemplos aos alunos ou aproveitar os que os alunos encontrarem no dicion\u00e1rio. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOutro exemplo: \n\n \n\n \n\n \n\nObserva\u00e7\u00f5es: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSimular uma feira com os alunos. Para comprar os alimentos, os alunos dever\u00e3o conhecer as \n\nseguintes senten\u00e7as: \n\n \n\n \n\n \nFonte: WMF (2011, p.174). \n\nCalabac\u00edn \u2013 una unidad mediana 100g o una unidad grande 200g. \n\nP\u00e9 de alface = una lechuga \n\nPodem ser solicitadas aos alunos como pesquisas no dicion\u00e1rio:  \n\n1. O professor pode aproveitar para introduzir a express\u00e3o: \n\n\u00a1Vete a fre\u00edr esp\u00e1rragos! \n\nComumente usamos para: \u201cvai plantar batatas\u201d ou \u201cvai pentear macaco\u201d. \n\n \n\n2. Jud\u00edas verdes tamb\u00e9m pode ser encontrada como: frijol tierno en vaina o ejotes (no \n\nM\u00e9xico). \n\n \n\n3. Da mesma forma que trabalhamos o vocabul\u00e1rio de verduras e hortali\u00e7as, tamb\u00e9m \n\npode ser trabalhado o vocabul\u00e1rio para carnes, doces, ou mesmo o que se come no caf\u00e9 \n\nda manh\u00e3, etc. \n\n\n\n146 \n \n\nEl cliente El vendedor \n\n1. \u00bfCu\u00e1nto vale el quilo de tomate? \n\n2. \u00bfA cu\u00e1nto est\u00e1 la lechuga? \n\n3. \u00bfCu\u00e1l es el precio del calabac\u00edn? \n\n4. Dos quilos, por favor. \n\n1. Vale cinco pesos con treinta centavos. \n\n2. Est\u00e1 a ocho pesos. \n\n3. 15 pesos. \n\n4. \u00bfCu\u00e1ntos quilos quiere? \n\n \n\n \n\n9\u00ba O professor pede que as equipes (formadas no in\u00edcio da atividade) pesquisem na Internet \n\num texto que fale sobre h\u00e1bitos alimentares. Para a realiza\u00e7\u00e3o dessa atividade, o professor \n\npode ir ao laborat\u00f3rio de inform\u00e1tica da escola, se houver, ou solicitar que realizem a pesquisa \n\nem casa.  \n\nO professor pode sugerir os seguintes temas para a pesquisa: \n\n? El desarrollo del cerebro depende de la nutrici\u00f3n \n\n? Desnutrici\u00f3n infantil \n\n? La importancia de un buen desayuno \n\n \n\n10\u00ba O professor mostra a seguinte imagem e pede que os alunos trabalhem em duplas. Faz-se \n\numa entrevista ao colega sobre os h\u00e1bitos alimentares que constam na pir\u00e2mide. \n\n \nFonte: http://ampaeltrasguaplicau.blogspot.com.br/2011/11/educar-para-una-buena-\nalimentacion.html \n\n \n\n \n\n  Para o professor: \n\n\n\n147 \n \n\n  Essa atividade sobre os alimentos pode ser desenvolvida na primeira s\u00e9rie do Ensino \n\nM\u00e9dio. A alimenta\u00e7\u00e3o consta na lista que o PCN+ (2007, p.103) apresenta e que pode \n\nfuncionar como tema a ser trabalhado na l\u00edngua estrangeira com interfaces multi e \n\ninterdisciplinares. Note que esse assunto est\u00e1 relacionado com os seguintes temas abordados \n\npelo documento: \u201cdinheiro e compra; gostos especiais; comida e bebida; sa\u00fade e dieta\u201d.  \n\n \n\n  A elabora\u00e7\u00e3o de atividades que seguem, est\u00e3o baseadas em Heyns Jantz (2012): \n\n \n\n \n\n \n\n  Os alunos podem usar o dicion\u00e1rio para tirar d\u00favidas de ortografia. Por exemplo: \n\nacentos diacr\u00edticos, estrangeirismos, palavras hom\u00f4nimas, etc. \n\n \n\nActividades \n\n1. Busca en tu diccionario las palabras. Observa la diferencia y descr\u00edbela. Despu\u00e9s pon el \n\nejemplo que el diccionario trae para el uso de esa palabra. Si el diccionario no trae el ejemplo \n\nde empleo de esa palabra, pon t\u00fa mismo uno. \n\nEspanhol - portugu\u00eas \n\nt\u00e9  \n\n \n\nte  \n\n \n\n \n\ntasa  \n\n \n\ntaza  \n\n \n\n \n\nbaca  \n\n \n\n? Desenvolvendo atividades para manusear o dicion\u00e1rio \n \n\nLa ortograf\u00eda \n\n\n\n148 \n \n\nvaca  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1\u00ba passo: Propor um bingo para os alunos com os falsos cognatos. O professor entrega aos \n\nalunos uma tabela como esta abaixo. \n\n1\u00aa columna 2\u00aa columna 3\u00aa columna 4\u00aa columna 5\u00aa columna 6\u00aa columna \n\n      \n\n      \n\n      \n\n      \n\n      \n\n      \n\n \n\n2\u00ba passo: O professor dita as palavras e pede aos alunos que v\u00e3o colocando em ordem nas \n\ncolunas \u00edmpares (1\u00aa, 3\u00aa e 5\u00aa). Quando terminar de ditar, os alunos devem colocar os \n\nsignificados nas colunas pares (2\u00aa, 4\u00aa e 6\u00aa). Se n\u00e3o souberem o significado, dever\u00e3o procurar \n\nno dicion\u00e1rio.  \n\nSugest\u00e3o de palavras cognatas: \n\nCena \n\nCola \n\nBerro \n\nBalc\u00f3n \n\nAcordarse \n\nCachorro \n\nBorrar \n\nVaso \n\nZurdo \n\nRubio \n\nPolvo \n\nOso  \n\nLos significados \u2013 los falsos cognatos \n\n\n\n149 \n \n\nZorro \n\nSaco \n\nLargo \n\nCinta \n\nOficina \n\nEscoba  \n\n \n\n3\u00ba passo: Ap\u00f3s essa atividade, o professor pode apresentar um conjunto de textos em que os \n\nalunos dever\u00e3o inserir essas palavras em seus contextos. \n\nAlguns exemplos: \n\n \nTexto 1 Texto 2 \n\nCuando se identifica que el ni\u00f1o es ________ \nhay que dejarlo desarrollar plenamente esa \nhabilidad. Sin embargo, lo ideal ser\u00eda \nestimularlo para que tambi\u00e9n utilice su lado \nderecho y, en un momento dado pueda hacerse \nambidiestro y desenvolverse con mayor \nfacilidad en una sociedad que est\u00e1 hecha para \npersonas diestras, con todo lo que ello implica. \n \n\nhttp://www.gaceta.udg.mx/Hemeroteca/paginas/349/\n349-8.pdf \n\nDebido a la hora de esta comida, muchos \ntrabajadores no salen de su trabajo hasta alrededor \nde las 8 pm. Es t\u00edpico a esta hora merendar para \naguantar hasta la hora de la ________. La \n_________, similar a la comida pero m\u00e1s ligera, se \nhace muy tarde en Espa\u00f1a. Se suele servir entre las \n9 y las 10:30 pm. En verano es com\u00fan ver a los \nespa\u00f1oles sentados para cenar a horas como las 12 \nam. \n\nhttp://www.donquijote.org/culture/spain/society/food/eat\ning-customs_es.asp \n\nTexto 3 Texto 4 \n\nLima, 10 de octubre del 2013.- Si bien es cierto \nel trabajo de __________ no demanda niveles \nde esfuerzo f\u00edsico, si lo tiene en carga est\u00e1tica. \nLa especialista en terapia f\u00edsica y rehabilitaci\u00f3n \ndel Instituto Nacional de Salud (INS), Rita \nGuti\u00e9rrez Cayuri, se\u00f1al\u00f3 que el 50% de las \npersonas que trabajan en ______ presentan \nproblemas de postura. \n\nhttp://www.ins.gob.pe/portal/noticias/noticia \n\nEl _______ es considerada una planta cruc\u00edfera, \nque posee varios tallos, flores blancas o amarillas, \nra\u00edz blanca y fibrosa, hojas alternas y semillas \nrojizas. \nCrece silvestre en los canales y cerca de los r\u00edos. \nSin embargo, tambi\u00e9n es cultivado. Se cosechan las \nhojas de febrero a oto\u00f1o.  \n\nhttp://www.remediospopulares.com/Berro.html \n\n \n \n4\u00ba passo: Depois que os alunos completarem os textos, o professor pode pedir que os alunos \n\napresentem oralmente. \n\nPor exemplo: O aluno A, fala sobre o que diz o texto que comp\u00f5e a palavra \u201czurdo\u201d. \n\nO aluno B, fala sobre o que diz o texto da palavra \u201ccena\u201d.  \n\n\n\n150 \n \n\nE assim sucessivamente. \n\n \n\n5.3 Ap\u00eandice \n\n \n\n? Trabalhando com as palavras \n\n1. O que \u00e9 lema?  \nR: Lema \u00e9 a palavra que introduz o verbete do dicion\u00e1rio, quando todas juntas formam a macroestrutura do \n\ndicion\u00e1rio. \n\n2. Circule o lema no verbete abaixo: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFonte: WMF (2011, p.307). \n\n \n\n3. Lematize os seguintes lemas: \n\nDijo  Decir \n\nCort\u00e9smente Cort\u00e9s \n\nRa\u00edces Ra\u00edz \n\nSubi\u00f3 Subir \n\nAgujas Aguja \n\nSemejantes Semejante \n\nllor\u00f3 Llorar \n\n \n\n4. Coloque os lemas na ordem que comumente encontramos nos dicion\u00e1rios escolares: \n\n  \n\nDecir Aguja \n\nCort\u00e9s Cort\u00e9s \n\nRa\u00edz Decir  \n\nSubir Llorar \n\nAguja Ra\u00edz \n\nSemejante Semejante \n\nLlorar Subir \n\n\n\n151 \n \n\n? Trabalhando as palavras no dicion\u00e1rio \n\n \n\nObserve os lemas retirados do dicion\u00e1rio WMF (2011, p.15) e fa\u00e7a o que se pede: \n\n \n\n1) Quais lemas comp\u00f5em a macroestrutura da p\u00e1gina em que aparece o lema aguja.   \nR: Aguardiente, aguarr\u00e1s, agudeza, agudo, aguij\u00f3n, \u00e1guila, aguile\u00f1o, aguilucho, aguinaldo, aguja, agujerear, \n\nagujetas, aguzar, ah\u00ed. \n\n2) Circule o verbete de aguja. \nDever\u00e1 estar circulado: \n\n \n \n\n3) Descreva a microestrutura do lema aguja. \nR: [a?u\u2019?a] sf 1 (de coser, jeringuilla, de tocadiscos) agulha 2 (de reloj) ponteiro m 3 (de torre, iglesia) ponta 4 \n\n(de tren) agulha  \n\n? buscar uma aguja en um pajar procurar agulha em palheiro \n\n4) Lematize o lexema agujere\u00f3: agujerear. \n\n5) Procure o lema de agujere\u00f3 ao lado e circule. \n\n \n\n  \n\n6) Quais as informa\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em a cabe\u00e7a do verbete de \u00e1guila? \nR: Transcri\u00e7\u00e3o fon\u00e9tica [\u00e0?ila] e classe gramatical sf (substantivo feminino). \n\n7) No verbete referente ao lema agujero, encontramos uma express\u00e3o em negrito \n\nacompanhada de uma quadradinho. Qual \u00e9 a express\u00e3o e de que se trata? \nR: Agujero negro que significa buraco negro. Trata-se de uma fraseologia \n\n8) O que indica o n\u00famero 69 entre colchetes no lema decir? \nR: Indica a remiss\u00e3o ao n\u00famero do verbo, na lista, no front matter do dicion\u00e1rio, onde o encontramos conjugado. \n\n9) Esses verbetes fazem parte do dicion\u00e1rio ativo ou passivo? Por qu\u00ea? \nR: Dicion\u00e1rio passivo, pois estamos consultando o dicion\u00e1rio para compreens\u00e3o as palavras se encontram na \n\nl\u00edngua estrangeira e encontramos seus significados na l\u00edngua materna. \n\n10) No verbete llorar temos quantos grupos de equival\u00eancias e como est\u00e3o indicadas. \nR: Temos tr\u00eas equival\u00eancias indicadas pelos n\u00fameros 1. 2. e 3. em negrito. \n\n11) No verbete subir (vide exerc\u00edcio 9), temos os n\u00fameros cardinais em negrito: (1. 2. e 3.), \n\n(1. 2. e 3.). Explique o que eles indicam?  \n\nDever\u00e1 circular:     \n\n\n\n152 \n \n\nR: S\u00e3o dois grupos de significados diferentes. O Primeiro s\u00e3o tr\u00eas equival\u00eancias para o verbo intransitivo e o \n\nsegundo grupo s\u00e3o tr\u00eas equival\u00eancias para o verbo transitivo. Vale ressaltar que tamb\u00e9m h\u00e1 o verbo pronominal \n\ncom apenas um equivalente, nesse caso n\u00e3o h\u00e1 necessidade de ser numerada a \u00fanica equival\u00eancia. \n\n12) Voc\u00ea julga importante a transcri\u00e7\u00e3o fon\u00e9tica no dicion\u00e1rio passivo? Comente. \nR: \u00c9 importante, pois o falante nativo de l\u00edngua portuguesa n\u00e3o conhece a pron\u00fancia das palavras da l\u00edngua \n\nespanhola que est\u00e1 aprendendo, assim facilita sua aprendizagem e comunica\u00e7\u00e3o.  \n\n13) No verbete do lema llorar (vide exerc\u00edcio 10) a equival\u00eancia de n\u00famero \u201c3\u201d traz a \n\nabreviatura fam. A que se refere? \nR: Refere-se ao uso familiar daquela equival\u00eancia.  \n\n  \n\nO aluno aprendendo a usar o dicion\u00e1rio \n\nNo 1\u00ba e 2\u00ba passo os alunos dever\u00e3o lematizar e colocar em ordem alfab\u00e9tica. \n\n \n\ndijo decir afilada \ncort\u00e9smente cort\u00e9s aguja \nra\u00edces ra\u00edz arena \nmolesta  molestar azar \nsubi\u00f3 subir cort\u00e9s \nrodilla rodilla decir \ntaburete taburete desdichado \nagujas  aguja estupefacto \nrocas roca hierba \nafiladas afilada llorar \nazar azar mirar \nraro raro molestar \nseco seco puntiagudo \npuntiagudo puntiagudo quiz\u00e1 \nsalado salado ra\u00edz \nsucedi\u00f3 suceder raro \narenas arena roca \nrutas ruta rodilla \nmir\u00f3 mirar ruta \nestupefacto estupefacto salado \ndesdichado desdichado seco \nsemejantes semejante semejante \nvejada vejar subir \nquiz\u00e1 quiz\u00e1 suceder \ntendido tender taburete \nhierba hierba tender \nllor\u00f3 llorar vejar \n\n \n\nPara o 3\u00ba passo da atividade temos: \n\nSustantivos Adjetivos  Verbos  Adverbio  \naguja afilado decir quiz\u00e1 \n\n\n\n153 \n \n\narena cort\u00e9s llorar  \nazar desdichado mirar  \nhierba estupefacto molestar  \nra\u00edz largo subir  \nroca puntiagudo vejar  \nrodilla raro   \nruta salado   \ntaburete seco   \n semejante   \n tendido   \n    \n \n\nPara 1\u00aa parte XVIII \n\ndijo \u2013 cort\u00e9smente \u2013 ra\u00edces \u2013 molesta. \n\nPara 2\u00aa parte XIX \n\nsubi\u00f3 \u2013 rodilla \u2013 taburete \u2013 agujas \u2013 afiladas \u2013 azar \u2013 eco \u2013 raro \u2013 seco \u2013 puntiagudo \u2013 salado. \n\nPara 3\u00aa parte XX \n\nsucedi\u00f3 \u2013 largo \u2013 arenas \u2013 rutas \u2013 mir\u00f3 \u2013 estupefacto \u2013 desdichado \u2013 semejantes \u2013 vejada \u2013 quiz\u00e1 \u2013 tendido \u2013 \n\nhierba \u2013 llor\u00f3. \n\n \n\nPara a atividade da alimenta\u00e7\u00e3o temos \n\nSugest\u00f5es para os andares da pir\u00e2mide: \n1 \u2013 Cereales: granos: frijol, guisantes, garbanzos, arroz; fideos, patata, pan, galletas, pan con s\u00e9samo, pan \n\nintegral. \n\n2 \u2013 Frutas y verduras: pi\u00f1a, manzana, durazno (melocot\u00f3n), banana (pl\u00e1tano), pimiento, pepino, remolacha, \n\ncereza, esp\u00e1rrago, alcachofa, r\u00e1bano, perejil. \n\n3 \u2013 L\u00e1cteos y carn\u00edvoros: margarina, huevos, queso, nata, pescado, carne de res, pollo. \n\n4 \u2013 Dulces: caramelos, chocolate, chicle. \n\nSugest\u00f5es para 6\u00ba b) arroz, frijol, alimentos embasados (como ketchp, mostaza, salsas, ma\u00edz, etc.), bebidas, etc. \n\nSugest\u00f5es para 6\u00ba c) granos, frutas (pera, manzana, fresa, pi\u00f1a, etc), verduras (berro, lechuga, coliflor, etc). \n\nSugest\u00f5es para 6\u00ba d) ropas, electrodom\u00e9sticos, joyer\u00eda, bodega, etc. \n\nSugest\u00f5es para 7\u00ba a) \n\nEl arroz y el frijol son alimentos que hacen parte de nuestra alimentaci\u00f3n diaria. \n\nComer vegetales es importante para la producci\u00f3n de c\u00e9lulas inmunol\u00f3gicas, principalmente las hojas verdes. \n\nLos electrodom\u00e9sticos de la tienda X estar\u00e1n con rebaja en este fin de semana.  \n\n \n\nLa ortograf\u00eda - Actividades \n\n1.  \nSugest\u00e3o de resposta do dicion\u00e1rio WMF (2011). \n\nt\u00e9 sm ch\u00e1. \nExemplo do dicion\u00e1rio: t\u00e9 con lim\u00f3n  \n\nte Ponombre = te \n\n\n\n154 \n \n\nSugest\u00e3o de exemplo: Te llevo un t\u00e9 de carqueja para que mejores del est\u00f3mago. \n\n \n\ntasa sf taxa \n- tasa de aeropuerto taxa de embarque \n\n- tasa de desemplero taxa de desemprego \n\n- tasa de natalidad taxa de natalidade \n\ntaza sf 1 x\u00edcara 2 (de retrete) vaso sanit\u00e1rio \nsugest\u00e3o de exemplo: la taza de t\u00e9 est\u00e1 muy llena. \n\n \n\nbaca sf (de coche) bagageiro \nSugest\u00e3o de exemplo: Los ni\u00f1os ponen las maletas en la baca para el viaje de vacaciones. \n\nvaca sf vaca  \n? enfermedad de las vacas locas doen\u00e7a da vaca louca \n\n? vacas flacas vacas magras \n\n \n\nLos significados \u2013 los falsos cognatos \nSugest\u00e3o de reposta para o quadro que se encontra do 1\u00ba passo da atividade de falsos cognatos: \n\n1\u00aa columna 2\u00aa columna 3\u00aa columna 4\u00aa columna 5\u00aa columna 6\u00aa columna \nCena Janta Borrar Apagar Zorro Raposa \n\nCola Fila, rabo Vaso Copo Saco Palato \n\nBerro Agri\u00e3o Zurdo Canhoto Largo Longo \n\nBalc\u00f3n Sacada Rubio Loiro Cinta Fita \n\nAcordarse Lembrar-se Polvo P\u00f3, poeira Oficina Escrit\u00f3rio \n\ncachorro filhote Oso  Urso  Escoba Vassoura \n\n \n\nResposta para os textos que se encontram no 3\u00ba passo da atividade de falsos cognatos: \n\nTexto 1: zurdo \n\nTexto 2: cena \n\nTexto 3: oficina \n\nTexto 4: berro \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n155 \n \n\n6 Considera\u00e7\u00f5es finais  \n\n \n\n Nesta se\u00e7\u00e3o, apresentamos algumas considera\u00e7\u00f5es que n\u00e3o pretendem fechar o tema \n\ndesenvolvido nesta pesquisa, mas abrir caminhos para novas reflex\u00f5es e possibilidades de \n\ndesenvolver trabalhos nesta perspectiva do l\u00e9xico em l\u00edngua espanhola. Para isso, \u00e9 \n\nimportante que tenhamos conhecimento de projetos que estejam abertos a novas maneiras de \n\nintroduzir, nas escolas, materiais que possam contribuir com o trabalho do professor.  \n\n  Temos conhecimento de que o dicion\u00e1rio de l\u00edngua materna foi adotado nas escolas \n\np\u00fablicas, apoiado pelo Programa Nacional do Livro Did\u00e1tico (PNLD). Nas edi\u00e7\u00f5es iniciais do \n\nPNLD, os dicion\u00e1rios eram doados aos alunos dos anos iniciais do Ensino Fundamental, a \n\npartir de 2006, e foram entregues \u00e0s escolas, diferentes t\u00edtulos de dicion\u00e1rios. \n\n Dessa forma, observa-se uma preocupa\u00e7\u00e3o por parte do MEC com a compreens\u00e3o, a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o de textos que os alunos realizam em L\u00edngua Portuguesa. Com esse \n\nreconhecimento, pretende-se que haja uma mudan\u00e7a no tratamento com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 import\u00e2ncia \n\ndo uso do dicion\u00e1rio em sala de aula. S\u00e3o caminhos que a Educa\u00e7\u00e3o tem trilhado e se \n\nproposto a cumprir em rela\u00e7\u00e3o aos avan\u00e7os necess\u00e1rios para o crescimento intelectual do Pa\u00eds. \n\n  O uso do dicion\u00e1rio deve ser reconhecido como forma de ampliar o acervo l\u00e9xico dos \n\nalunos, observando as diferentes linguagens, al\u00e9m de ajudar a elaborar e a compreender \n\ntextos. Essas iniciativas que o MEC tem proporcionado aos alunos, como o acesso \u00e0 obra \n\nlexicogr\u00e1fica, come\u00e7am a desmistificar a ideia de consultas espor\u00e1dicas. Isso ocorrer\u00e1, \n\ntamb\u00e9m, de maneira mais adequada, quando os professores tiverem conhecimento dessas \n\nobras e aprenderem a manuse\u00e1-las.  \n\n  No que se refere \u00e0 presen\u00e7a do dicion\u00e1rio bil\u00edngue na aula de L\u00edngua Espanhola do \n\nensino regular, \u00e9 algo a ser estudado, haja vista a recente introdu\u00e7\u00e3o dessa l\u00edngua estrangeira \n\nno curr\u00edculo escolar. O Estado ainda n\u00e3o concluiu a implementa\u00e7\u00e3o da l\u00edngua espanhola em \n\ntoda a rede p\u00fablica de ensino no hor\u00e1rio regular de aula, mas disp\u00f5e dos Centros de L\u00ednguas, \n\nonde o MEC tem a oportunidade de aprimorar as condi\u00e7\u00f5es de trabalho do professor e \n\ntamb\u00e9m a aprendizagem dos alunos, envolvendo-se com projetos que disponibilizem \n\nmateriais, dentre os quais o dicion\u00e1rio bil\u00edngue.  \n\n  \u00c9 importante que o governo tenha projetos voltados para o incentivo do ensino e \n\naprendizagem da l\u00edngua estrangeira, em especial a l\u00edngua espanhola, considerando sua recente \n\npresen\u00e7a no curr\u00edculo. A nosso ver, deveria haver dicion\u00e1rios de l\u00ednguas estrangeiras nas \n\nescolas, assim como h\u00e1 os dicion\u00e1rios de l\u00edngua portuguesa, inclusive projetos que ofere\u00e7am \n\ngratuitamente esse material did\u00e1tico complementar aos alunos. Bem como maior incentivo \n\n\n\n156 \n \n\naos docentes no conhecimento de novas possibilidades de materiais que t\u00eam sido estudados e \n\npublicados pela comunidade acad\u00eamica. \n\n  Esta pesquisa pretendeu contribuir para o desenvolvimento do trabalho do professor; \n\npor esse motivo, al\u00e9m da proposta do Guia te\u00f3rico-metodol\u00f3gico: (i) apresentamos propostas \n\nde atividades para o professor aprender a usar o dicion\u00e1rio, observando as partes constitutivas \n\nda obra lexicogr\u00e1fica, e (ii) apresentamos atividades para o professor ensinar os alunos a usar \n\no dicion\u00e1rio. \n\n  Embora as atividades indicadas aos alunos tenham sido elaboradas para o uso do \n\ndicion\u00e1rio bil\u00edngue, elas podem ser adaptadas para o uso do dicion\u00e1rio monol\u00edngue, trabalho \n\nque pretendemos empreender futuramente.  \n\n  Ap\u00f3s an\u00e1lise e estudo da teoria lexicogr\u00e1fica pedag\u00f3gica do estudo das caracter\u00edsticas \n\ndos dicion\u00e1rios monol\u00edngues, bil\u00edngues e dicion\u00e1rios monol\u00edngues pedag\u00f3gicos e bil\u00edngues \n\npedag\u00f3gicos, pudemos notar que, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o desses dicion\u00e1rios, ainda h\u00e1 \n\nmuitos pontos discut\u00edveis e muitos elementos a serem aprimorados. Entretanto, essas obras \n\npodem ser utilizadas nas aulas de l\u00ednguas porque podem ajudar no desenvolvimento do \n\nvocabul\u00e1rio, entre outras contribui\u00e7\u00f5es. \n\n  Ao realizarmos os estudos dos PCNs (1998), PCN+ (2007), OCNs (2006), \n\nCURR\u00cdCULO (2011) e QCER (2002), constatamos que o dicion\u00e1rio, como material did\u00e1tico \n\ncomplementar, est\u00e1 inserido nesses documentos de forma que defendem o seu uso de maneira \n\nque possa desenvolver o acervo lexical dos alunos, aumentando as possibilidades de \n\ncompreens\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o textual e o conhecimento cultural. \n\n  Al\u00e9m dos documentos legais, pudemos observar, tamb\u00e9m, que as diferentes \n\nmetodologias de ensino de l\u00ednguas estrangeiras tinham presentes, de alguma forma, o ensino \n\ndo vocabul\u00e1rio que se constitu\u00eda de diferentes maneiras a cada abordagem te\u00f3rica. Isso, com o \n\npassar do tempo, proporcionou mudan\u00e7as, e, atualmente, notamos maior valoriza\u00e7\u00e3o com \n\nrela\u00e7\u00e3o aos estudos do l\u00e9xico. \n\n  A abordagem comunicativa permite que o professor planeje a aula com maior \n\nliberdade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s abordagens anteriores; entretanto, reconhecemos que no decorrer da \n\nhist\u00f3ria todas as abordagens de ensino tiveram sua parcela de contribui\u00e7\u00e3o para avan\u00e7armos \n\nno que diz respeito a oferecer ao estudante diferentes maneiras de aprender uma l\u00edngua \n\nestrangeira. Por isso, vale ressaltar que o docente ao fazer uso de um m\u00e9todo mais tradicional \n\nn\u00e3o significa que estar\u00e1 adotando-o como exclusivo para trabalhar sua disciplina, mas para \n\ndiversificar sua metodologia de ensino. O que o professor n\u00e3o pode deixar de considerar em \n\nsuas aulas \u00e9 a contextualiza\u00e7\u00e3o do que est\u00e1 ensinando, incluir o item cultural, fazer uso de \n\n\n\n157 \n \n\naspectos pragm\u00e1ticos e discursivos, assim podemos dizer que o docente pode trabalhar dentro \n\nda abordagem comunicativa aproveitando o que cada uma das abordagens anteriores \n\nproporcionou de valioso para chegarmos ao comunicativo. \n\n  Ademais, apresentamos alguns dicion\u00e1rios bil\u00edngues, portugu\u00eas-espanhol, existentes \n\nno mercado. Com isso, verificamos que h\u00e1 mais pesquisas recentemente, tanto envolvendo a \n\nMetalexicografia como as pesquisas que envolvem a elabora\u00e7\u00e3o do dicion\u00e1rio, j\u00e1 que tem \n\nhavido uma crescente propaga\u00e7\u00e3o de novas edi\u00e7\u00f5es de dicion\u00e1rios e publica\u00e7\u00f5es.  \n\n  Diante destes estudos, o Guia que propusemos para o professor de L\u00edngua Espanhola \u00e9 \n\num trabalho que pode contribuir para o docente melhorar seu perfil como profissional, \n\npassando a ter conhecimento da Lexicografia e, consequentemente, usar o dicion\u00e1rio de forma \n\nmais produtiva, bem como usufruir desse material de apoio em suas aulas. \n\n  Pretendemos, futuramente, continuar com esta pesquisa de forma que possamos \n\ncomprovar o valor did\u00e1tico do dicion\u00e1rio. Para isso, temos a inten\u00e7\u00e3o de testar o Guia em \n\ncursos de extens\u00e3o com os professores, assim como aplicar as atividades em contextos reais \n\ndo ensino regular (Ensino M\u00e9dio), etapa da educa\u00e7\u00e3o em que toda escola deveria ter presente \n\no ensino da L\u00edngua Espanhola.    \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n158 \n \n\n7 Refer\u00eancias \n\n \n\nABAD\u00cdA, P. M. M\u00e9todos y enfoques en la ense\u00f1anza/ aprendizaje del espa\u00f1ol como lengua \nextranjera. Madrid: Edelsa, 2000.  \n \nALVAR EZQUERRA, M. La ense\u00f1anza del l\u00e9xico y el uso del diccionario. Madrid: Arco \nLibros, 2003. (Cuadernos de did\u00e1ctica del espa\u00f1ol /LE). \n \n______. Los diccionarios y la ense\u00f1anza de la lengua. In: AYALA CASTRO, M. C. \nDiccionarios y ense\u00f1anza. Alcal\u00e1: Universidad de Alcal\u00e1, 2001. p.13-29. \n \nALMEIDA FILHO, J. C. P. Conhecer e desenvolver a compet\u00eancia profissional dos \nprofessores de LE\". In: Revista Contexturas/Ensino Cr\u00edtico de L\u00edngua Inglesa, S\u00e3o Paulo, v.9, \np.9-19, nesp, 2006. \n \n______. Ensinar uma nova l\u00edngua para aquisi\u00e7\u00e3o. In: ALMEIDA FILHO, J. C. P. \nFundamentos de abordagem e forma\u00e7\u00e3o no ensino de PLE e de outras l\u00ednguas. Campinas: \nPontes, 2011, p.51-63. \n \nANDRADE, C. D. de. Antologia Po\u00e9tica. 56 ed. Rio de Janeiro: Record, 2005. \n \nAUROUX, S. A revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica da gramatiza\u00e7\u00e3o. Tradu\u00e7\u00e3o: Eni Puccinelli Orlandi. \nCampinas, Editora Unicamp, 1992. (Cole\u00e7\u00e3o Repert\u00f3rios). \n \nAZOR\u00cdN FERN\u00c1NDEZ, D. e MART\u00cdNEZ EGIDO, J. J. Hacia una evaluaci\u00f3n de las \nprestaciones del diccionario desde la perspectiva de los usuarios. In: GARC\u00cdA PLATERO, J. \nM. e CASTILLO CARBALLO, M. A. (orgs.) Investigaci\u00f3n lexicogr\u00e1fica para la ense\u00f1anza \nde lenguas. M\u00e1laga: Universidad de M\u00e1laga, 2009. \n \n______. Investigaci\u00f3n sobre el uso del diccionario en el \u00e1mbito escolar. In: ISQUERDO, A. \nN., ALVES, I. M. (Org.) As ci\u00eancias do l\u00e9xico: lexicologia, lexicografia e terminologia, \nvolume III. S\u00e3o Paulo: Humanitas, 2007. \n\nBARALO, M. La adquisici\u00f3n del espa\u00f1ol como lengua extranjera. Madrid: Arco Libros, \n1999. (Cuadernos de did\u00e1ctica del espa\u00f1ol /LE). \n \nBIDERMAN, M. T. C. Dicion\u00e1rio did\u00e1tico de portugu\u00eas. 2. ed. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1998. \n \n______. O dicion\u00e1rio padr\u00e3o de l\u00edngua. Alfa, S\u00e3o Paulo, 28 supl: 27-43, 1984. \n \n______. Gloss\u00e1rio. Alfa, S\u00e3o Paulo, 28 supl: 135-144, 1984. \n \nBRASIL. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Com direito \u00e0 palavra: \ndicion\u00e1rios em sala de aula [elabora\u00e7\u00e3o Egon Rangel]. Bras\u00edlia: MEC, 2012. 148p. (PNLD \n2012: Dicion\u00e1rios). \n \n______. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Secretaria da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares \npara o Ensino M\u00e9dio. Bras\u00edlia: MEC, 2006. \n \n\n\n\n159 \n \n\n______. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Secretaria da Educa\u00e7\u00e3o M\u00e9dia e Tecnol\u00f3gica.  Par\u00e2metros \nCurriculares Nacionais + (PCN+) \u2013 Linguagens, C\u00f3digos e suas Tecnologias. Bras\u00edlia: MEC, \n2007. \n \n______. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Fundamental. Par\u00e2metros \nCurriculares Nacionais: L\u00edngua Estrangeira (3\u00ba e 4\u00ba ciclos do ensino fundamental).  Bras\u00edlia: \nMEC, 1998.  \n \n______. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o M\u00e9dia e Tecnol\u00f3gica. Par\u00e2metros \nCurriculares Nacionais (Ensino M\u00e9dio). Bras\u00edlia: MEC, 2000. \n \nBUGUE\u00d1O MIRANDA, F. O que \u00e9 macroestrutura no dicion\u00e1rio de l\u00edngua? In: ISQUERDO, \nA. N., ALVES, I. M. (Org.) As ci\u00eancias do l\u00e9xico: lexicologia, lexicografia e terminologia, \nvolume III. S\u00e3o Paulo: Humanitas, 2007. \n \nCARBALLO, M. A. C. La macroestrutura del diccionario. In: MEDINA GUERRA, A. M. \n(coord.) Lexicografia espa\u00f1ola. Barcelona: Ariel, 2003, p.79-102. \n \nCELADA, M. T.; GONZ\u00c1LEZ, N. Espa\u00f1ol para brasile\u00f1os: un intento de captar el orden de \nla experiencia. In: SEDYCIAS, J. (org.) O ensino do espanhol no Brasil. S\u00e3o Paulo: Par\u00e1bola. \n2005. \n \nCONSEJO DE EUROPA. Marco Com\u00fan Europeo de Referencia para las lenguas: \naprendizaje, ense\u00f1anza, evaluaci\u00f3n. Madrid: Secretar\u00eda General T\u00e9cnica del MEC, Instituto \nCervantes, y Editorial Anaya, 2002. Dispon\u00edvel: http://cvc.cervantes.es/obref/marco. Acesso \nem: 16/10/2012. \n \nCORREA, P. A. O ensino de espanhol para al\u00e9m dos limites da did\u00e1tica comunicativa. \nInterdisciplinar. v. 4, n. 4 \u2013 p. 58-68 \u2013 Jul/Dez de 2007. \n \nDAMIM, C. P.; PERUZZO M. S. Uma descri\u00e7\u00e3o dos dicion\u00e1rios escolares no Brasil. In: \nXATARA C.; HUMBL\u00c9 P. (Org.). Cadernos de tradu\u00e7\u00e3o. Tradu\u00e7\u00e3o e lexicografia \npedag\u00f3gica. Florian\u00f3polis, v. 18, p.93-113, 2006. \n \nDUR\u00c1N, M. S.; XATARA, C. M. Crit\u00e9rios para categoriza\u00e7\u00e3o de dicion\u00e1rios bil\u00edngues. In: \nISQUERDO, A. N.; ALVES, I. M. As Ci\u00eancias do L\u00e9xico: Lexicologia, Lexicografia, \nTerminologia. Vol. III. Campo Grande: Editora UFMS/Humanistas, 2007, p. 311-320. \n \n______ Lexicografia Pedag\u00f3gica: atores e interfaces. DELTA: Documenta\u00e7\u00e3o de Estudos em \nLingu\u00edstica Te\u00f3rica e Aplicada. S\u00e3o Paulo, v. 23, n.\u00ba 2, p.203-222, 2007. \n \n______ As fun\u00e7\u00f5es da defini\u00e7\u00e3o nos dicion\u00e1rios bil\u00edngues. Alfa, S\u00e3o Paulo, 50(2), p.145-154, \n2006. \n \nESCRIBANO, C. G. La Microestrutura del diccionario: las informaciones lexicogr\u00e1ficas. In: \nMEDINA GUERRA, A. M. (coord.) Lexicograf\u00eda espa\u00f1ola. Barcelona: Ariel, 2003, p.103-\n128. \n \nFANJUL, A. P. Proximidad ling\u00fc\u00edstica y memoria discursiva. Reflexiones alrededor de un \ncaso. Signo &amp; Se\u00f1a. n\u00famero 20/Enero de 2009, p. 183-205. \n\n\n\n160 \n \n\n \nFARIAS, V. S. Subsidios lexicogr\u00e1ficos para la ense\u00f1anza de lenguas extranjeras: Qu\u00e9 \ndiccionarios tienen a su disposici\u00f3n los aprendices brasile\u00f1os de espa\u00f1ol? RBLA, Belo \nHorizonte, v. 11, p. 47-71, 2011. \n \nSAINT-EXUP\u00c9RY, A. El principito. 17 ed. Buenos Aires: Emec\u00e9 Editores, 2009. (Traducido \npor Bonifacio del Carril). \n \nSANTOS GARGALLO, I. S. Ling\u00fc\u00edstica aplicada a la ense\u00f1anza-aprendizaje del espa\u00f1ol \ncomo lengua extranjera. Madrid: Arco Libros, 1999. \n \nS\u00c3O PAULO (Estado) Secretaria da Educa\u00e7\u00e3o. Curr\u00edculo do Estado de S\u00e3o Paulo: \nLinguagens, c\u00f3digos e suas tecnologias. 2. ed. S\u00e3o Paulo: SE, 2011. 260p. \n \nHAENSCH, G.; OME\u00d1ACA, C. Los diccionarios del espa\u00f1ol en el siglo XXI: problemas \nactuales de la lexicograf\u00eda, los distintos tipos de diccionarios; una gu\u00eda para el usuario, \nbibliograf\u00eda de publicaciones sobre lexicograf\u00eda. 2. ed. Salamanca: Ediciones Universidad de \nSalamanca, 2004. \n \nHERN\u00c1NDEZ. H. Retos de la lexicograf\u00eda did\u00e1ctica espa\u00f1ola. In. Actas del II Congreso de \nla Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Lexicograf\u00eda. Alicante, 2008. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.cervantesvirtual.com/obra/retos-de-la-lexicografia-didactica-espa\u00f1ola-0/. \nAcessado em: 15/06/2012. \n \nHEYNS JANTZ, E. Descubre el diccionario. Manual del maestro. M\u00e9xico, D.F.: El Colegio \nde M\u00e9xico, 2012. \n \nHWANG, A. D. Lexicografia: dos prim\u00f3rdios \u00e0 Nova Lexicografia. In: HWANG, A. D.; \nNADIN, O. L. (Orgs). Linguagens em Intera\u00e7\u00e3o III: estudos do l\u00e9xico. Maring\u00e1: Clichetec, \n2010, p.33-45. \n \nKRIEGER, M. da G. O dicion\u00e1rio de l\u00edngua como potencial instrumento did\u00e1tico. In: \nISQUERDO, A. N.; ALVES, I. M. (Org.) As ci\u00eancias do l\u00e9xico: lexicologia, lexicografia e \nterminologia, volume III. S\u00e3o Paulo: Humanitas, 2007. \n \nMART\u00cdN GARC\u00cdA, J. El diccionario en la ense\u00f1anza del espa\u00f1ol. Madrid: Arco Libros, \n1999. (Cuadernos de did\u00e1ctica de espa\u00f1ol / LE). \n \nNADIN, O. L. Das ci\u00eancias do l\u00e9xico ao l\u00e9xico nas ci\u00eancias: uma proposta de dicion\u00e1rio \nportugu\u00eas-espanhol de Economia Monet\u00e1ria. 2008. 334f. Tese. (Doutorado em Lingu\u00edstica e \nL\u00edngua Portuguesa) \u2013 Faculdade de Ci\u00eancias e Letras, Universidade Estadual Paulista, \nAraraquara, 2008.  \n \n______. Dicion\u00e1rios escolares bil\u00edngues de l\u00edngua espanhola: reflex\u00f5es sobre obras \ndirecionadas ao aprendiz brasileiro. In: Revista de Letras. Paran\u00e1, v.11, n.11, p.126-144, \n2009.  \n \nNADIN, O. L.; LUGLI, V. C. P. (orgs.) Espanhol como l\u00edngua estrangeira: reflex\u00f5es te\u00f3ricas \ne propostas did\u00e1ticas. Campinas: Mercado de Letras, 2013. (Cole\u00e7\u00e3o As Faces da \nLingu\u00edsticas Aplicada). \n\n\n\n161 \n \n\n \nPARREIRA DA SILVA, M. C. Reflex\u00f5es sobre o verbete dos dicion\u00e1rios bil\u00edngues para fins \npedag\u00f3gicos. In: ISQUERDO, A. N.; FINATTO, M. J. B. (Orgs.) As ci\u00eancias do l\u00e9xico: \nlexicologia, lexicografia e terminologia, volume IV. S\u00e3o Paulo: Humanitas, 2010. \n \nPONTES, A. L. Dicion\u00e1rio para uso escolar: o que \u00e9 como se l\u00ea. Fortaleza: EdUECE, 2009. \n \nPORTO DAPENA, J-A. Manual de t\u00e9cnica lexicogr\u00e1fica. Madrid: Arco libros, 2002. \n \nPRADO ARAGON\u00c9S, J. El uso del diccionario para la ense\u00f1anza de la lengua: \nconsideraciones metodol\u00f3gicas. Ka\u00f1ina, Rev. Artes y Letras,Uni. Costa Rica. v.XXIX, p.19-\n28, nesp, 2005. \n \nREY-DEBOVE, J. \u00c9tude Linguistique et s\u00e9miotique des dictionnaires fran\u00e7ais \ncontemporains. Paris: Mouton, 1971. \n \nRUHSTALLER, S. Consideraciones sobre los diccionarios monoling\u00fces y _biling\u00fce. 2004. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://cvc.cervantes.es/ensenanza/biblioteca_ele/asele/pdf/15115_0084.pdf>. \nAcessado em: 15 jul. 2012. \n \nS\u00c1NCHEZ, A. La ense\u00f1anza de idiomas en los \u00faltimos cien a\u00f1os m\u00e9todos y enfoques. \nMadrid: SGEL, 2009. \n \nSERRANI\u2013INFANTE, S. Resonancias discursivas y cortes\u00eda en pr\u00e1cticas de lecto-escritura. \nDELTA: Documenta\u00e7\u00e3o de Estudos em Lingu\u00edstica Te\u00f3rica e Aplicada. v.17. n.\u00ba1. S\u00e3o Paulo: \n2001, p. 31-58. \n \nVALLEJO, R. M. El desarrollo del conocimiento l\u00e9xico en segundas lenguas. Madrid: Arco \nde Libros, 2005. (Cuadernos de did\u00e1ctica del espa\u00f1ol /LE). \n \nWELKER, Herbert Andreas. Dicion\u00e1rios \u2013 uma pequena introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 lexicografia. 2. ed. \nrevista e ampliada. Bras\u00edlia: Thesaurus, 2004. \n \n______. Panorama geral da lexicografia pedag\u00f3gica. Bras\u00edlia: Thesaurus, 2008.  \n \nDicion\u00e1rios \n \nCollins dicion\u00e1rio espanhol-portugu\u00eas, portugu\u00eas-espanhol. 4 ed. S\u00e3o Paulo: Disal, 2011. \n \nDiccionario de la lengua espa\u00f1ola (DRAE). 22 ed. (2001). Dispon\u00edvel em: www.rae.es \nAcessado em: 22 fev. 2014. \n \nDicion\u00e1rio Escolar Espanhol PONS. 2 ed. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2010. \n \nDicion\u00e1rio Escolar WMF Espanhol. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2011. \n \nDicion\u00e1rio Larousse espanhol \u2013 portugu\u00eas, portugu\u00eas \u2013 espanhol. S\u00e3o Paulo: Larousse do \nBrasil, 2009. \n \n\n\n\n162 \n \n\nDicion\u00e1rio Larousse espanhol \u2013 portugu\u00eas, portugu\u00eas \u2013 espanhol: mini. S\u00e3o Paulo: Larousse \ndo Brasil, 2009. \n \nBALLESTERO-ALVAREZ, Maria Esmeralda; BALBAS, Marcial Soto. Minidicion\u00e1rio \nEspanhol-portugu\u00eas/Portugu\u00eas-espanhol. S\u00e3o Paulo: FTD, 2007. \n \nD\u00cdAS y GARC\u00cdA-TALAVERA, Miguel. Dicion\u00e1rio Santillana para estudantes: espanhol-\nportugu\u00eas, portugu\u00eas-espanhol. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Moderna, 2008. \n \nFLAVIAN, E.; FERN\u00c1NDEZ, G. E. Minidicion\u00e1rio espanhol \u2013 portugu\u00eas, portugu\u00eas \u2013 \nespanhol. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 2009. \n \nHOUAISS, Antonio; VILLAR, Mauro de Sales. Dicion\u00e1rio Houaiss da L\u00edngua Portuguesa. \nRio de Janeiro: Objetiva, 2001. \n \nMORENO, F.; GONZ\u00c1LEZ, N. M. Diccionario Esencial espa\u00f1ol-portugu\u00e9s/portugu\u00eas-\nespanhol. Madrid: Arco/Libros S. L, 2006. \n \nSites de pesquisa \n \nhttp://www.vivo.cl/2013/03/12/claves-de-una-buena-alimentacion/ acessado em 01 mai 2014. \n \nhttp://ampaeltrasguaplicau.blogspot.com.br/2011/11/educar-para-una-buena-\nalimentacion.html Acessado em 15 fev 2014. \n \nhttp://www.rae.es/sites/default/files/Principales_novedades_de_la_Ortografia_de_la_lengua_e\nspanola.pdf Acessado em 18 fev 2014. \n \nhttp://www.gaceta.udg.mx/Hemeroteca/paginas/349/349-8.pdf Acessado em 02 mai 2014. \n \nhttp://www.donquijote.org/culture/spain/society/food/eating-customs_es.asp Acessado em 15 \nfev 2014. \n \nhttp://www.ins.gob.pe/portal/noticias/noticia Acessado em 18 fev 2014. \n \nhttp://www.remediospopulares.com/Berro.html Acessado em 18 fev 2014."}]}}}