{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.18057"}, {"@name": "filename", "#text": "24894_Representa%c3%a7%c3%a3o%20Social%20Sobre%20os%20Cuidados%20Continuados%20do%20Cuidador%20Informal%20de%20uma%20Pessoa%20Dependente-%20Experi%c3%aancias%20de%20Quem%20Cuida%20%28CD%29.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "INSTITUTO POLIT\u00c9CNICO DE BRAGAN\u00c7A\nEscola Superior de Sa\u00fade\nI CONGRESSO DE\nCuidados\nContinuados\nPlLEfllAf ATUAIS &amp; QESAFIO\u00cd f UTUROf\nMiranda do Douro\nUnidade de Longa Dura\u00e7\u00e3o e Manuten\u00e7\u00e3o de Santa\nMaria Maior\nEscola Superior de Sa\u00fade / IPB\n28 e 29 de Setem bro de 2012\nLivro de Resumos\nCoordenadores:\nAd\u00edlia da Silva Fernandes\nCarlos Pires Magalh\u00e3es\nMaria A ug usta Pereira da Mata\nMaria Helena Pimentel\nMaria Gorete Baptista\nFicha T\u00e9cnica\nT\u00edtulo\nDilemas atuais e desafios futuros I I.\u00b0 Congresso de Cuidados Continuados da Unidade de Longa Dura\u00e7\u00e3o e Manuten\u00e7\u00e3o de Santa Maria Maior\nAutores/Editores\nAd\u00edlia da Silva Fernandes; Carlos Pires Magalh\u00e3es; Maria Augusta Pereira da Mata;\nMaria Helena Pimentel; Maria Gorete Baptista\nEditora\nEscola Superior de Sa\u00fade, Instituto Polit\u00e9cnico de Bragan\u00e7a\nData\nSetembro de 2012\nISBN\n978-972-745-143-2\nLIVRO DE RESUMOS\nEsta edi\u00e7\u00e3o \u00e9 publicada pela Escola Superior de Sa\u00fade, Instituto Polit\u00e9cnico de Bragan\u00e7a\nAg\u00eancia Nacional ISBN\nDilemas atuais e desafios futuros I.\u00b0 Congresso de Cuidados Continuados da Unidade de\nLonga Dura\u00e7\u00e3o e Manuten\u00e7\u00e3o de Santa Maria Maior\neditado por Ad\u00edlia da Silva Fernandes; Carlos Pires Magalh\u00e3es; Maria Augusta Pereira da Mata;\nMaria Helena Pimentel; Maria Gorete Baptista\nISBN 978-972-745-143-2\nEditora: Escola Superior de Sa\u00fade, Instituto Polit\u00e9cnico de Bragan\u00e7a\nPrefixo da Editora: 972-745-\nLivro em 1 volume, 52 p\u00e1ginas\nEste livro cont\u00e9m informa\u00e7\u00f5es obtidas de fontes aut\u00eanticas. A responsabilidade pelo conte\u00fado dos artigos \u00e9 \u00fanica e exclusivamente dos autores.\nOs artigos publicados neste livro s\u00e3o propriedade da ESSa- IPB. Este livro ou qualquer parte do mesmo, n\u00e3o poder\u00e1 ser reproduzido ou transmitido em qualquer formato ou por qualquer meio, electr\u00f3nico ou f\u00edsico ou por qualquer sistema de armazenamento de informa\u00e7\u00e3o ou de recupera\u00e7\u00e3o, sem autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via por escrito da ESSa- IPB.\nTodos os direitos reservados.\nEscola Superior de Sa\u00fade I Instituto Polit\u00e9cnico de Bragan\u00e7a\nAvenida D. Afonso V - 5300-121,\nBragan\u00e7a, Portugal\nTel: (+351) 273 303 200 / (+351) 273 330 950\nFax: (+351) 273 327 915\n\u00a9 2012 by ESSa - IPB\nISBN 978-972-745-143-2\n17. representa\u00e7\u00e3o social sobre os cuidados continuados do CUIDADOR INFORMAL DE UMA PESSOA DEPENDENTE: EXPERI\u00caNCIAS DE QUEM CUIDA\nMata, A.a,b,c; Fernandes, A.a,b,c;Sousa, F.a,b,c\na Instituto Polit\u00e9cnico de Bragan\u00e7a, Campus de Santa Apol\u00f3nia, Apartado 1172, 5301-854 Bragan\u00e7a, Portugal.; b Escola Superior de Sa\u00fade de Bragan\u00e7a, Av. D. Afonso V, 5300-121 Bragan\u00e7a, Portugal; c N\u00facleo de Investiga\u00e7\u00e3o e Interven\u00e7\u00e3o no Idoso\nIntrodu\u00e7\u00e3o: Desde sempre a fam\u00edlia tem estado na primeira linha da presta\u00e7\u00e3o de cuidados a um familiar portador de depend\u00eancias e incapacidades, tornando-se essa realidade muito vis\u00edvel na actualidade atendendo \u00e0 situa\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica global. A maioria destas depend\u00eancias est\u00e3o associadas a doen\u00e7as cr\u00f3nicas e o seu cuidado conduz necessariamente a repercuss\u00f5es que se ir\u00e3o refletir a diferentes n\u00edveis como o familiar, social e/ou econ\u00f3mico.\nNa sequ\u00eancia destas necessidades surgem os cuidados continuados integrados que, de acordo com o o Decreto-Lei n\u00b0 101/2006 constituem \u201co conjunto de interven\u00e7\u00f5es sequenciais de sa\u00fade e ou de apoio social, decorrente de avalia\u00e7\u00e3o conjunta, centrado na recupera\u00e7\u00e3o global entendida como o processo terap\u00eautico e de apoio social, activo e cont\u00ednuo, que visa promover a autonomia melhorando a funcionalidade da pessoa em situa\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia, atrav\u00e9s da sua reabilita\u00e7\u00e3o, readapta\u00e7\u00e3o e reinser\u00e7\u00e3o familiar e social\u201d. Face ao exposto emergiu a ideia de conhecer as experi\u00eancias dos cuidadores de familiares dependentes, que mudan\u00e7as vivenciam no seu quotidiano e qual a sua representa\u00e7\u00e3o social face aos Cuidados Continuados.\nMetodologia: estudo de carater fenomenol\u00f3gico, com a realiza\u00e7\u00e3o de uma entrevista n\u00e3o-estruturada a 4 pessoas cuidadores informais da cidade de Bragan\u00e7a.\nResultados: Apesar das altera\u00e7\u00f5es das fun\u00e7\u00f5es e estruturas familiares registadas nas \u00faltimas d\u00e9cadas, os cuidadores que apoiam os familiares dependentes continuam a ser na sua grande maioria, os familiares directos do sexo feminino. Os significados que estes atribuem aos Cuidados Continuados v\u00e3o de encontro ao preconizado pela legisla\u00e7\u00e3o que regulamenta esta rede de cuidados, real\u00e7ando-se o desejo da exist\u00eancia de uma unidade no seu concelho de resid\u00eancia. Das experi\u00eancias vividas no ato de cuidar e mudan\u00e7as ocorridas na sua vida real\u00e7am-se o prazer e gratifica\u00e7\u00e3o pela fun\u00e7\u00e3o que exercem, mas tamb\u00e9m a revolta, solid\u00e3o, cansa\u00e7o, bem como altera\u00e7\u00f5es na economia dom\u00e9stica, na din\u00e2mica familiar e redefini\u00e7\u00e3o de prioridades, repercuss\u00f5es essas que podem ser indutoras da sobrecarga do cuidador.\nConclus\u00e3o: As redes de suporte social assumem um importante papel no apoio \u00e0s fam\u00edlias, pois constituem agentes facilitadores no controlo de situa\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas a que o cuidador informal est\u00e1 exposto. A manuten\u00e7\u00e3o da pessoa cuidada na fam\u00edlia/comunidade relaciona-se com a situa\u00e7\u00e3o\nde sa\u00fade e bem estar do cuidador pelo que a sua promo\u00e7\u00e3o deve merecer particular aten\u00e7\u00e3o por parte dos profissionais.\nPalavras chave: Cuidados Continuados, cuidadores de familiares dependentes"}]}}}