{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.07927"}, {"@name": "filename", "#text": "12678_000812004.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "unesp*\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \u2018U\u00daLIO DE MESQUITA FILHO\u201d\nCampus de Presidente Prudente\nSAULA RODRIGUES BORGES FILIPIM\nA\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o ambiental para conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o do\nC\u00f3rrego Bela Vista, Piacatu-SP\nPresidente Prudente\nunesp^\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \u2018U\u00daLIO DE MESQUITA FILHO\u201d\nCampus de Presidente Prudente\nSAULA RODRIGUES BORGES FILIPIM\nA\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o ambiental para conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o do\nC\u00f3rrego Bela Vista, Piacatu-SP\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia/Mestrado Profissional da Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia/UNESP, campus de Presidente Prudente, como requisito a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Geografia.\nOrientadora: Prof. DC. Renata Ribeiro de Araujo.\nPresidente Prudente\nFICHA CATALOGR\u00c1FIC A\nFilipim. Saula Rodrigues Bonges.\nF515a A\u00e7\u00f5es educa\u00e7\u00e3o dc ambiental para conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o do C\u00f3rrego Bela Vista. Piacatu-SP Saula Rodrigues Borges Filipim. - Presidente Pnidente: [s.n]. 2014\n123 f.: il.\nOrientador: Renata Ribeiro de Ara\u00fajo.\nDisserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Estadual Paulista. Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia\nInclui bibliografia\nI. Educa\u00e7\u00e3o ambiental. 2. Projeto Rios Vivos. 3. Rede de Monitoramento.\nI. Filipim. Saula Rodrigues Borges. II. Ara\u00fajo. Renata Ribeiro dc. III. Universidade Estadual Paulista. Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia. IV. A\u00e7\u00f5es educa\u00e7\u00e3o de ambiental para conserv a\u00e7\u00e3o e preserv a\u00e7\u00e3o do C\u00f3nego Bela Vista. Piacatu-SP.\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \u201cJ\u00daLIO DE MESQUITA FILHO\u2019\nPRESIDENTE\nJA REGINA AZEVEDO ARANA (UNOESTE)\n(UNESP/FCT)\n\nA Deus, por ter me dado a for\u00e7a necess\u00e1ria para concluir mais esta etapa de minha vida e a meus filhos, raz\u00e3o da minha caminhada!\nAGRADECIMENTOS\n\u00c0 Universidade, pela oportunidade, pela qualidade de seu corpo docente, pela partilha do conhecimento, por ter me proporcionado a possibilidade de, como cidad\u00e3, compreender e lutar por melhorias dentro do ambiente em que vivo.\nA minha orientadora, Professora Dr\u2018 Renata Ribeiro de Araujo, pela paci\u00eancia e por me conduzir pelo caminho do conhecimento, nesta jornada t\u00e3o \u00e1rdua.\n\u00c0 minha fam\u00edlia, por ter entendido as minhas aus\u00eancias....\nAos professores do curso de Mestrado Profissional de Geografia, que me deram o alicerce necess\u00e1rio para a constru\u00e7\u00e3o do objetivo t\u00e3o sonhado.\n\u00c0 Prefeitura Municipal de Piacatu, em todos os seus setores, agrade\u00e7o pelo apoio e confian\u00e7a.\n\u00c0 Escola Estadual Cinelzia Lorenci Maroni... me faltam as palavras...\nAos meus amigos do curso, pelos dias, pelas partilhas e principalmente pela amizade conquistada.\nAgrade\u00e7o tamb\u00e9m ao Luiz Paulo Lima C\u00e2mara Filho, pelo apoio t\u00e9cnico ...\n\"A \u00e1gua \u00e9 o sangue da terra. Com sangue bom, sa\u00fade boa; com sangue ruim, doen\u00e7a.\" (Ditado Ind\u00edgena)\nRESUMO\nO presente estudo apresenta as contribui\u00e7\u00f5es e os primeiros resultados obtidos atrav\u00e9s Projeto \u201cRios Vivos\u201d na bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Bela Vista, em Piacatu-SP. O Projeto Rios Vivos \u00e9 um projeto de educa\u00e7\u00e3o ambiental aprovado pela C\u00e2mara T\u00e9cnica de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental do Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Pontal do Paranapanema (CT-EA/CBH-PP) e indicado ao Fundo Estadual de Recursos H\u00eddricos para financiamento de suas atividades local e regional. O objetivo do projeto Rios Vivos \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos sobre sua realidade e o estabelecimento de novas atitudes e valores para com o ambiente, assim como para a mobiliza\u00e7\u00e3o social em defesa da \u00e1gua, envolvendo o cidad\u00e3o na recupera\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas a partir do monitoramento da qualidade ecol\u00f3gica dos rios. Os resultados obtidos com a aplica\u00e7\u00e3o da metodologia do projeto Rios Vivos no c\u00f3rrego Bela Vista s\u00e3o encorajadores e animadores. Foram realizadas oficinas de capacita\u00e7\u00e3o, visitas de campo e estudos do meio. Com o aux\u00edlio de parceiros e volunt\u00e1rios foi criada a Rede de Monitoramento do C\u00f3rrego Bela Vista, que verificar\u00e1 a qualidade da \u00e1gua atrav\u00e9s de um monitoramento f\u00edsico, qu\u00edmico e biol\u00f3gico do manancial em diferentes pontos de sua extens\u00e3o para cria\u00e7\u00e3o e alimenta\u00e7\u00e3o de um Banco de Dados com os resultados obtidos. Apesar da sa\u00fade ecol\u00f3gica do c\u00f3rrego Bela Vista ser cr\u00edtica, possibilidades existem na sua recupera\u00e7\u00e3o e por isso a raz\u00e3o de se desenvolver educa\u00e7\u00e3o ambiental voltada em aproximar a comunidade de seu manancial e contribuir para o desenvolvimento sustent\u00e1vel em toda a extens\u00e3o dessa bacia hidrogr\u00e1fica.\nPalavras-Chave: Educa\u00e7\u00e3o Ambiental; Projeto Rios Vivos; Rede de Monitoramento da Qualidade da \u00c1gua.\nABSTRACT\nThis study presents the contributions and the first results obtained through Project \" Rios Vivos \" in the basin of the stream Bela Vista in Piacatu -SP . The Living Rivers Project is an environmental education project approved by the Environmental Education Technical Board of the Watershed Committee of the Pontal ( CT- EA / CBH -PP ) and indicated to the State Water Resources Fund for their site activities and funding regional . The purpose of the Living Rivers project is the construction of knowledge about its reality and the establishment of new attitudes and values towards the environment as well as for social mobilization in defense of water , involving citizens in the recovery and conservation of watersheds from monitoring the ecological quality of rivers . The results obtained with the application of Living Rivers project methodology in the stream Bela Vista are encouraging and animators . Training workshops were held , field visits and field trips . With the help of partners and volunteers was created Monitoring Network Stream Bela Vista , which will check the quality of water through a physical, chemical and biological monitoring of the stock at different points of its extension for creating and maintaining a database with the results obtained. Despite the ecological health of the stream Bela Vista be critical , possibilities exist in your recovery and therefore the reason to develop environmental education focused on bringing the community of its source and contribute to sustainable development throughout the extent of the watershed.\nKey-Words: Environmental Education; Project Rios Vivos; Monitoring Network Water Quality.\nLISTA DE FIGURAS\n1\t- Esquema de uma bacia hidrogr\u00e1fica............................................19\n2\t- Mapa da situa\u00e7\u00e3o h\u00eddrica do estado de S\u00e3o Paulo..............................22\n3\t- Kit de an\u00e1lise de \u00e1gua.......................................................34\n4\t- Concentra\u00e7\u00e3o do constituinte de interesse na amostra em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 intensidade da cor,\nclassifica\u00e7\u00e3o de acordo com o kit de an\u00e1lise de \u00e1gua utilizado, para am\u00f4nia, ferro e pH.35\n5\t- Croqui de localiza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Piacatu/SP.............................38\n6\t- Rede de drenagem da bacia do c\u00f3rrego Bela Vista em Piacatu...................39\n7\t- Trecho do C\u00f3rrego Bela Vista com forte eros\u00e3o................................41\n8\t- Tipos de Solo da Bacia do C\u00f3rrego Bela Vista - Piacatu.......................42\n9\t- Uso da bacia do c\u00f3rrego Bela Vista para pastagem.............................43\n10\t- Trecho do C\u00f3rrego Bela Vista degradado e \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o permanente (APP) sem\nmata ciliar.......................................................................43\n11\t- Apresenta\u00e7\u00e3o do projeto Rios Vivos pela equipe da FCT/UNESP aos piacatuenses\nem 10/04/2013.....................................................................44\n12\t- Primeira equipe Rios Vivos de Piacatu.......................................45\n13\t- Pontos de Monitoramento do C\u00f3rrego Bela Vista...............................46\n14\t- Se\u00e7\u00e3o\t1 no\tc\u00f3rrego Bela Vista, no\tmunic\u00edpio\tde Piacatu/SP...................47\n15\t- Se\u00e7\u00e3o\t1 no\tc\u00f3rrego Bela Vista, no\tmunic\u00edpio\tde Piacatu/SP...................47\n16\t- Se\u00e7\u00e3o\t2 no\tc\u00f3rrego Bela Vista, no\tmunic\u00edpio\tde Piacatu/SP...................48\n17\t- Se\u00e7\u00e3o\t2 no\tc\u00f3rrego Bela Vista, no\tmunic\u00edpio\tde Piacatu/SP...................49\n18\t- Se\u00e7\u00e3o\t3 no\tc\u00f3rrego Bela Vista, no\tmunic\u00edpio\tde Piacatu/SP...................50\n19\t- Rio Aguapei.................................................................50\n20\t- Desenvolvimento da oficina te\u00f3rica pela equipe piacatuense em 06/06/2013, sob\ncoordena\u00e7\u00e3o da Professora Saula Rodrigues Borges Filipim..........................52\n21\t- Desenvolvimento do trabalho de campo no c\u00f3rrego Bela Vista em 03/05/2013....53\n22\t- \u00c1rea da Se\u00e7\u00e3o 1 com trecho de mata ciliar refeita.................................61\n23\t- Rede para coleta dos macroinvertebrados...........................................61\n24\t- Contamina\u00e7\u00e3o microbiol\u00f3gica vis\u00edvel ao olho nu..............................62\nLISTA DE TABELAS\n1\t- Resultado da varia\u00e7\u00e3o da am\u00f4nia nas se\u00e7\u00f5es amostrais do c\u00f3rrego Bela Vista/SP.63\n2\t- Resultado da varia\u00e7\u00e3o do cloro livre nas se\u00e7\u00f5es amostrais do c\u00f3rrego Bela Vista/SP 65\n3\t- Resultado da varia\u00e7\u00e3o do ferro dissolvido nas se\u00e7\u00f5es amostrais do c\u00f3rrego Bela\nista/SP........................................................................67\n4\t- Resultado da varia\u00e7\u00e3o do pH nas se\u00e7\u00f5es amostrais do c\u00f3rrego Bela Vista/SP.69\n5\t- Resultado da varia\u00e7\u00e3o da temperatura da \u00e1gua nas se\u00e7\u00f5es amostrais do c\u00f3rrego\nBela Vista/SP..................................................................70\n6\t- Resultado da varia\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o nas se\u00e7\u00f5es amostrais do c\u00f3rrego Bela Vista/SP.71\nLISTA DE GR\u00c1FICOS\n1-\t\u201cVoc\u00eas j\u00e1 tinham contato com o c\u00f3rrego?\u201d........................................55\n2-\t\u201cGrau de import\u00e2ncia do c\u00f3rrego\u201d................................................56\n3-\t\u201cVoc\u00ea sabe o que \u00e9 qualidade da \u00e1gua?\u201d..........................................57\n4\t- \u201cO que voc\u00ea acha que tem nas \u00e1guas desse c\u00f3rrego?\u201d.............................58\n5\t- \u201cOs seres vivos e outros componentes ambientais presentes nas \u00e1guas do c\u00f3rrego,\nindicam sua qualidade?\u201d.............................................................59\n6\t- \u201cVoc\u00ea sabe o que \u00e9 preven\u00e7\u00e3o a eros\u00e3o\u201d.........................................59\n7\t- \u201cVoc\u00ea sabe o que \u00e9 mata ciliar\u201d................................................60\n8\t- Varia\u00e7\u00e3o sazonal da am\u00f4nia nas se\u00e7\u00f5es amostrais\tdo c\u00f3rrego Bela\tVista/SP..64\n9\t- Varia\u00e7\u00e3o sazonal do cloro nas se\u00e7\u00f5es amostrais do\tc\u00f3rrego Bela Vista/SP........66\n10\t- Varia\u00e7\u00e3o sazonal do ferro nas se\u00e7\u00f5es amostrais do c\u00f3rrego Bela Vista/SP.......68\n11\t- Varia\u00e7\u00e3o sazonal do pH nas se\u00e7\u00f5es amostrais do c\u00f3rrego Bela Vista/SP..........69\n12\t- Varia\u00e7\u00e3o sazonal da temperatura da \u00e1gua nas se\u00e7\u00f5es amostrais do c\u00f3rrego Bela\nVista/SP ...........................................................................69\n13\t- Varia\u00e7\u00e3o sazonal da vaz\u00e3o nas se\u00e7\u00f5es amostrais do c\u00f3rrego Bela Vista/SP.......72\nSUM\u00c1RIO\nINTRODU\u00c7\u00c3O..................................................................14\nCAP\u00cdTULO I - FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA..........................................18\n1.\tBacia Hidrogr\u00e1fica: Conceitos, defini\u00e7\u00f5es e recursos h\u00eddricos............18\n1.1.\tImport\u00e2ncia da Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos para uma Bacia Hidrogr\u00e1fica.20\n1.2.\tProblemas H\u00eddricos.....................................................22\n2.\tRepensar a Gest\u00e3o ou encarar a car\u00eancia dos recursos h\u00eddricos............24\n3.\tEduca\u00e7\u00e3o Ambiental: Conceitos e Fundamentos..............................25\n3.1.\tPr\u00e1ticas e possibilidades de educa\u00e7\u00e3o ambiental dentro de uma bacia hidrogr\u00e1fica.30\n4.\tRios Vivos: ferramenta de educa\u00e7\u00e3o ambiental.......................................31\nCAP\u00cdTULO II - MATERIAL E M\u00c9TODOS............................................34\n1.\tApresenta\u00e7\u00e3o do Projeto Rios Vivos UNESP e Forma\u00e7\u00e3o da Equipe Rios Vivos\nPiacatuense.................................................................34\n2.\tAn\u00e1lise dos Resultados do Monitoramento da Qualidade Ecol\u00f3gica do C\u00f3rrego Bela\nVista pela Equipe Rios Vivos Piacatuense....................................38\nCAP\u00cdTULO III - RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O.......................................39\n1.\tHist\u00f3rico do munic\u00edpio de Piacatu........................................39\n2.\tCaracter\u00edsticas ambientais da bacia do c\u00f3rrego Bela Vista, rede de drenagem, tipos de\nsolo e uso e cobertura da terra.............................................41\n3.\tApresenta\u00e7\u00e3o do Projeto Rios Vivos UNESP e Forma\u00e7\u00e3o da Equipe Rios Vivos\nPiacatuense.................................................................46\n4.\tDesenvolvimento do Projeto Rios Vivos por Membros Piacatuenses no C\u00f3rrego Bela\nVista.......................................................................47\n5.\tPontos de monitoramento do C\u00f3rrego Bela vista e sua foz no Rio Aguapei.............48\n6.\tDesenvolvimento da Oficina Te\u00f3rica pela equipe Rios Vivos Piacatuense..............53\n6.1.\tDesenvolvimento da Oficina Pr\u00e1tica pela equipe Rios Vivos Piacatuense..56\n7.\tAn\u00e1lise dos Resultados do Monitoramento da Qualidade Ecol\u00f3gica do C\u00f3rrego Bela Vista\ne ap\u00f3s a sensibiliza\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s do projeto Rios Vivos em Piacatu/SP.................56\n7.2.\tAnalise da qualidade f\u00edsica e qu\u00edmica da agua nas tr\u00eas se\u00e7\u00f5es de monitoramento ao longo do c\u00f3rrego Bela Vista, utilizando os indicadores do kit........................64\n7.2.1.\tVaria\u00e7\u00e3o sazonal da am\u00f4nia ou nitrog\u00eanio amoniacal nas se\u00e7\u00f5es amostrais do c\u00f3rrego\nBela Vista/SP..................................................................65\n7.2.2.\tVaria\u00e7\u00e3o sazonal do cloro livre nas se\u00e7\u00f5es amostrais do c\u00f3rrego Bela Vista/SP.66\n7.2.3.\tVaria\u00e7\u00e3o sazonal do ferro dissolvido nas se\u00e7\u00f5es amostrais do c\u00f3rrego Bela Vista/SP..68\n7.2.4.\tVaria\u00e7\u00e3o sazonal do pH nas se\u00e7\u00f5es amostrais do c\u00f3rrego Bela Vista/SP....70\n7.2.5.\tVaria\u00e7\u00e3o sazonal da temperatura da \u00e1gua nas se\u00e7\u00f5es amostrais do c\u00f3rrego Bela\nVista/SP.............................................................................72\n7.2.6.\tVaria\u00e7\u00e3o sazonal da vaz\u00e3o nas se\u00e7\u00f5es amostrais do c\u00f3rrego Bela Vista/SP.73\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS.................................................................76\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS...........................................................78\nAP\u00caNDICES .....................................................................82\nANEXO I.......................................................................110\nANEXO II......................................................................111\nANEXO III.....................................................................114\nANEXO IV......................................................................118\nANEXO V.......................................................................119\nANEXO VI......................................................................120\nINTRODU\u00c7\u00c3O\nNa busca do conhecimento e na partilha deste, na constru\u00e7\u00e3o do sujeito pleno, como educadora e como membro do Conselho do Meio Ambiente de Piacatu, deparei-me com diversas demandas que envolviam conhecimento t\u00e9cnico e pedag\u00f3gico para a constru\u00e7\u00e3o desta identidade ecol\u00f3gica. A cidade conta com uma estrutura de abastecimento de \u00e1gua e esgoto preocupante, e isto decorre de um fluxo migrat\u00f3rio de uma popula\u00e7\u00e3o flutuante, decorrente da cultura de cana de a\u00e7\u00facar. Nascentes que permeiam o espa\u00e7o urbano s\u00e3o \u201cprejudicadas\u201d pelo desenvolvimento, pois, este manancial \u201co C\u00f3rrego Bela Vista\u201d, afluente do Rio Aguape\u00ed, em todo o seu entorno, recebe influ\u00eancia antr\u00f3pica comprometendo todo o ecossistema onde o munic\u00edpio est\u00e1 inserido.\nEntendendo que as a\u00e7\u00f5es sobre recursos h\u00eddricos n\u00e3o se restringem a \u00e1rea municipal, busquei participar do Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica Aguape\u00ed e Peixe, onde, atrav\u00e9s da C\u00e2mara T\u00e9cnica de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, al\u00e9m de aprender, compartilhar conhecimentos, dentro de um processo de educa\u00e7\u00e3o ambiental continuada, busquei o aprimoramento dessa base te\u00f3rica. Ao perceber a real possibilidade de contribuir, muito al\u00e9m e independente do munic\u00edpio, para um melhor entendimento e busca de solu\u00e7\u00f5es para os desafios presentes na bacia.\nMinha participa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do Mestrado Profissional em Geografia, onde se re\u00fane diversos fatores, disciplinas culturais, educacionais e cient\u00edficas me possibilitaram contribuir com a\u00e7\u00f5es de dimens\u00f5es cont\u00ednuas e permanentes, proporcionando, entre outras compet\u00eancias, a constru\u00e7\u00e3o de valores e a aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos, atitudes e habilidades voltadas para a participa\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel na Gest\u00e3o das \u00c1guas.\nLevando em conta a necessidade de forma\u00e7\u00e3o de diferentes atores sociais para atuarem nos processos decis\u00f3rios dos Sistemas Integrados de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos e buscando essa forma\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s do Mestrado Profissional em Geografia pude ter contato com o \u201cProjeto Rios Vivos\u201d. Um projeto de educa\u00e7\u00e3o ambiental que visa atrav\u00e9s do monitoramento da qualidade ecol\u00f3gica dos rios criar indiv\u00edduos sens\u00edveis e conscientes da import\u00e2ncia dos recursos h\u00eddricos e da necessidade de conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas.\nRefletindo ainda, sobre a crise que envolve a \u00e1gua, com o aumento da demanda e redu\u00e7\u00e3o da disponibilidade h\u00eddrica, especialmente nos mananciais, tanto em quantidade como em qualidade, que constitui um grave impacto ambiental e tem repercuss\u00f5es em todas as\natividades humanas, como nos planos de desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico do pa\u00eds. Este \u00e9 um dos grandes desafios a serem por n\u00f3s enfrentados no s\u00e9culo XXI.\nPensando tamb\u00e9m na car\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es mais espec\u00edficas para a popula\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito local e regional, para que essa crise real n\u00e3o pare\u00e7a algo distante de sua realidade ou que seja percebida somente quando falta \u00e1gua nas torneiras das casas. \u00c9 importante registrar que, enquanto ainda h\u00e1 \u00e1gua nas torneiras em muitas cidades de pequeno e de m\u00e9dio porte, trazendo uma falsa sensa\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, \u00e0 jusante dessas cidades j\u00e1 falta \u00e1gua para outros usos, em fun\u00e7\u00e3o da \u00e1gua ter sido comprometida pela polui\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o do lan\u00e7amento de res\u00edduo urbano n\u00e3o tratado. O mesmo acontece em muitas \u00e1reas rurais, com c\u00f3rregos polu\u00eddos por agrot\u00f3xicos ou que tiveram sua disponibilidade h\u00eddrica reduzida pela enorme press\u00e3o antr\u00f3pica representada pela irriga\u00e7\u00e3o ou pelo assoreamento decorrente da eros\u00e3o acelerada dos solos. Ou seja, a car\u00eancia de \u00e1gua j\u00e1 existe em muitos pontos do territ\u00f3rio nacional, embora n\u00e3o seja compreendida dessa forma pela maioria da popula\u00e7\u00e3o.\nAcrescente-se a estes problemas a expans\u00e3o urbana sem controle sobre as \u00e1reas de mananciais, que pode inviabilizar o corpo h\u00eddrico para uso dom\u00e9stico, o desmatamento e a ocupa\u00e7\u00e3o irregular de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, o lan\u00e7amento de res\u00edduos s\u00f3lidos e l\u00edquidos nos cursos d\u2019\u00e1gua, a impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo impedindo a infiltra\u00e7\u00e3o, acelerando processos erosivos e assoreando o manancial.\nOutro grave problema est\u00e1 no fato de que a maioria da popula\u00e7\u00e3o desconhece quais s\u00e3o os mananciais que abastecem suas casas, como est\u00e1 sua qualidade ambiental, o caminho das \u00e1guas nesse manancial e no sistema de saneamento b\u00e1sico. Sem possuir estes conhecimentos, como a popula\u00e7\u00e3o ir\u00e1 compreender a quest\u00e3o da \u00e1gua em seu espa\u00e7o de viv\u00eancia?\nH\u00e1 necessidade, portanto, da realiza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o de estudos e a\u00e7\u00f5es educativas sobre a situa\u00e7\u00e3o da \u00e1gua nas escalas locais e regionais, em especial nos munic\u00edpios, que s\u00e3o o local de viv\u00eancia e constituem a escala de poder mais pr\u00f3ximo da popula\u00e7\u00e3o, onde, de fato, vivem-se os problemas ambientais e onde, tamb\u00e9m, \u00e9 maior a possibilidade de mobiliza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o para a interven\u00e7\u00e3o e solu\u00e7\u00e3o dos problemas e ado\u00e7\u00e3o de novas pr\u00e1ticas baseadas no respeito e cuidado com a \u00e1gua.\nA degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente e dos recursos h\u00eddricos vem comprometendo a qualidade de vida e restringem o fornecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel para a popula\u00e7\u00e3o.\nA escola \u00e9 a principal entidade vista como redentora, capaz de conscientizar, reverter e alcan\u00e7ar os objetivos previstos pela Educa\u00e7\u00e3o Ambiental em toda a sua somat\u00f3ria de\nsanidades: Sanidade do Ar, Sanidade das \u00c1guas, Sanidades das Coberturas Vegetais Remanescentes e Sanidade do Solo e Subsolo.\nAssim sendo, a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental extrapola a esfera da escola, n\u00e3o se restringe apenas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o formal, objetiva transformar valores e comportamentos, possibilitando a constru\u00e7\u00e3o do saber fazer humano, pol\u00edtico e ambiental em defesa do bem comum, ou seja, entende os elementos naturais como bens coletivos e procurar refletir e, se poss\u00edvel, mudar o pensar e o agir que vem distanciando as rela\u00e7\u00f5es homem/sociedade/meio natural. (TOMAZELLO e FERREIRA, 2001).\nA acelerada mudan\u00e7a em todos os n\u00edveis leva a ponderar sobre uma educa\u00e7\u00e3o planet\u00e1ria, mundial e globalizante. Educar nesse tempo de mundializa\u00e7\u00e3o instiga a refletir sobre o processo de globaliza\u00e7\u00e3o que tem passado a integrar os sistemas financeiros, pol\u00edticos e sociais das na\u00e7\u00f5es.\nUma educa\u00e7\u00e3o ambiental promovida atrav\u00e9s dos c\u00f3digos e linguagens adequadas \u00e0s faixas et\u00e1rias do alunado e que implique num exerc\u00edcio permanente da interdisciplinaridade e a pr\u00e9via da transdisciplinaridade conduzindo efetivamente para aperfei\u00e7oar um processo educativo maior, sinalizam para a conquista ou reconquista da cidadania atrav\u00e9s de a\u00e7\u00f5es reais e concretas.\n\u00c9 necess\u00e1rio considerar que \u00e9 dever do Poder P\u00fablico ao cumprimento da Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional, promover uma educa\u00e7\u00e3o plena, mediante perman\u00eancia em suas institui\u00e7\u00f5es de ensino por tempo integral de seus educandos, a fim de consolidar sua forma\u00e7\u00e3o como cidad\u00e3os plenos e capazes de exercer pap\u00e9is como cidad\u00e3os numa sociedade globalizada.\nEm Piacatu, o abastecimento de \u00e1gua \u00e9 feito atrav\u00e9s de quatro po\u00e7os artesianos de profundidade mediana, que s\u00e3o formados geologicamente de rochas de arenito de v\u00e1rias colora\u00e7\u00f5es, que filtram as \u00e1guas provenientes de recursos hidrol\u00f3gicos naturais (precipita\u00e7\u00e3o), oferecendo a popula\u00e7\u00e3o uma \u00e1gua pot\u00e1vel de infinita pureza (FILIPIM e FARIA, 2001).\nTemos trabalhado, desde 2000, com esta quest\u00e3o da escassez de \u00e1gua dentro de Piacatu, sendo que dois fatores muito nos inquietam: o fim das matas ciliares e consequentemente a interven\u00e7\u00e3o do homem no ciclo hidrol\u00f3gico, prejudicando a evapotranspira\u00e7\u00e3o e a infiltra\u00e7\u00e3o. Estes dois fatores s\u00e3o conseq\u00fc\u00eancias dos efeitos das a\u00e7\u00f5es predat\u00f3rias do homem sobre o meio ambiente e principalmente na sa\u00fade ecol\u00f3gica do C\u00f3rrego Bela Vista.\nO objetivo geral dessa disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 conscientizar e sensibilizar a popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Piacatu/SP sobre a import\u00e2ncia de preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do c\u00f3rrego Bela Vista, sendo que os objetivos espec\u00edficos estar\u00e3o aliados \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental que vem sendo realizadas, desde 2000, no manancial C\u00f3rrego Bela Vista, que abastece a cidade de Piacatu. Para tanto, fez necess\u00e1rio realizar um amplo diagn\u00f3stico sobre os recursos h\u00eddricos dessa bacia hidrogr\u00e1fica e consequentemente elaborar subs\u00eddios did\u00e1ticos para a educa\u00e7\u00e3o ambiental nas escolas, como tamb\u00e9m proporcionar atrav\u00e9s dessas a\u00e7\u00f5es, desenvolvimento sustent\u00e1vel, planejamento estrat\u00e9gico proporcionadas por uma consci\u00eancia ambiental.\nBuscando alcan\u00e7ar os objetivos propostos, o Cap\u00edtulo I, que trata da Fundamenta\u00e7\u00e3o Te\u00f3rica, discute a import\u00e2ncia da educa\u00e7\u00e3o ambiental dentro da bacia hidrogr\u00e1fica, com algumas pr\u00e1ticas e possibilidades para a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental.\nNo Cap\u00edtulo II, denominado Materiais e M\u00e9todos, apresenta-se o projeto \u201cRios Vivos\u201d, como tamb\u00e9m sua metodologia e contribui\u00e7\u00e3o para um diagn\u00f3stico ambiental de um corpo h\u00eddrico. Como a \u00e1rea de estudo est\u00e1 inserida na Bacia Hidrogr\u00e1fica dos Rios Aguapei-Peixe, faz-se necess\u00e1rio uma caracteriza\u00e7\u00e3o mais detalhada desta \u00e1rea.\nJ\u00e1 no Cap\u00edtulo III - Resultados e Discuss\u00f5es, apresenta-se os resultados das oficinas te\u00f3ricas e pr\u00e1ticas como tamb\u00e9m an\u00e1lise da legisla\u00e7\u00e3o que define qualidade da \u00e1gua num manancial, usadas para contribuir com o trabalho de educa\u00e7\u00e3o ambiental, como tamb\u00e9m da utiliza\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas educativas relevantes de outros processos educacionais.\nPor fim, procurou-se discutir a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental como meio de mudan\u00e7as na qualidade de vida e formas simbi\u00f3ticas de conviv\u00eancia dentro de um ambiente, pois, atrav\u00e9s da mudan\u00e7a de atitudes \u00e9 que se procura diminuir os impactos negativos do homem na natureza \u00e9 o pressuposto ideal para um trabalho de educa\u00e7\u00e3o ambiental significativo dentro de uma realidade local.\nNo Cap\u00edtulo IV - Considera\u00e7\u00f5es Finais, procurou-se apresentar as dedu\u00e7\u00f5es da presente pesquisa e os caminhos a trilhar pelos Rios Vivos Piacatuense. Para tanto, ser\u00e1 necess\u00e1rio observar, pesquisar e conhecer o lugar onde vivemos (Piacatu) suas intera\u00e7\u00f5es com a sociedade e principalmente reconhecer que fazemos parte do mesmo planeta e que somos respons\u00e1veis por mudan\u00e7as, pois as solu\u00e7\u00f5es para a degrada\u00e7\u00e3o ambiental se encontram em cada um de n\u00f3s, basta apenas assumir esse compromisso.\nCAP\u00cdTULO I FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA\n1.\tBacia Hidrogr\u00e1fica: conceitos, defini\u00e7\u00f5es e recursos h\u00eddricos\nA bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de estudos pode ser considerada como a express\u00e3o, em diversas escalas, da intera\u00e7\u00e3o entre sociedade e natureza na produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. A unidade surge, portanto, da express\u00e3o espec\u00edfica que cada bacia hidrogr\u00e1fica assume nesta intera\u00e7\u00e3o. A unidade est\u00e1 aqui compreendida na perspectiva dial\u00e9tica, expressa em Botelho e Silva (2004): a unidade da diversidade.\nPode ser abordada, tamb\u00e9m, como uma unidade de estudos a partir da qual podem ser delimitados conte\u00fados program\u00e1ticos ou conhecimentos necess\u00e1rios para sua compreens\u00e3o, em diversos n\u00edveis educacionais, permitindo a educadores e alunos constru\u00edrem paulatinamente suas concep\u00e7\u00f5es de bacia hidrogr\u00e1fica e o entendimento da problem\u00e1tica que envolve as \u00e1guas.\nDe acordo com Tundisi (2003, p.314-15), bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9:\n(...) uma unidade importante na investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, treinamento e uso integrado de informa\u00e7\u00f5es para demonstra\u00e7\u00e3o, experimenta\u00e7\u00e3o, observa\u00e7\u00e3o em trabalho real de campo. Uma bacia pode ser utilizada como laborat\u00f3rio natural em que a cont\u00ednua e refor\u00e7ada atividade estimula o desenvolvimento de interfaces e aumenta progressivamente a compreens\u00e3o de processos e fen\u00f4menos de uma forma globalizada e n\u00e3o compartimentalizada.\nPor sua vez, Tucci (2004) define bacia hidrogr\u00e1fica como sendo uma \u00e1rea de capta\u00e7\u00e3o natural da \u00e1gua de precipita\u00e7\u00e3o que faz convergir o escoamento para um \u00fanico ponto de sa\u00edda. A bacia hidrogr\u00e1fica comp\u00f5e-se de um conjunto de superf\u00edcies vertentes e de uma rede de drenagem formada por cursos de \u00e1gua que confluem at\u00e9 resultar em um leito \u00fanico no seu exut\u00f3rio.\nBauer (apud TUNDISI, 2003), saliente que a bacia hidrogr\u00e1fica deve ser entendida como sendo a unidade ecossist\u00eamica e morfol\u00f3gica que permite a an\u00e1lise e entendimento dos problemas ambientais. Ela tamb\u00e9m \u00e9 perfeitamente adequada para um planejamento e manejo, buscando otimizar a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos humanos e natural, para estabelecer um ambiente sadio e um desenvolvimento sustentado. O conceito de bacia hidrogr\u00e1fica ainda esta associado \u00e1 no\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de nascentes, divisores de \u00e1guas e caracter\u00edsticas dos cursos de \u00e1gua, principais e secund\u00e1rios, denominados afluentes e subafluentes.\nFigura 1-Esquema de uma bacia hidrogr\u00e1fica\nFonte: Tucci (2004)\n\u00c9 mediante o conhecimento das disponibilidades h\u00eddricas (redes de monitoramento hidrol\u00f3gico) e do cadastramento das demandas (usos e usu\u00e1rios outorgados) que o poder p\u00fablico re\u00fane condi\u00e7\u00f5es de controle e gest\u00e3o da \u00e1gua, a ser efetuada em duas vertentes: o controle do uso, relativo ao usu\u00e1rio; e, o controle de objetivos de gest\u00e3o, voltado ao corpo h\u00eddrico (LEAL, 1995).\nS\u00e3o v\u00e1rias as caracter\u00edsticas e situa\u00e7\u00f5es que privilegiam a abordagem da bacia hidrogr\u00e1fica para estudos interdisciplinares, gerenciamento dos usos m\u00faltiplos e conserva\u00e7\u00e3o, que podem ser definidas com as seguintes abordagens:\n\u2022\tOferece oportunidade para o desenvolvimento de parcerias e a resolu\u00e7\u00e3o de conflitos [...] Permite que a popula\u00e7\u00e3o local participe do processo de decis\u00e3o [...].\n\u2022\tGarante vis\u00e3o sist\u00eamica adequada para o treinamento e gerenciamento de recursos h\u00eddricos e para o controle da eutrofiza\u00e7\u00e3o [...].\n\u2022\t\u00c9 uma forma racional de organiza\u00e7\u00e3o do banco de dados;\n\u2022\tGarantem alternativas para o uso dos mananciais e de seus recursos;\n\u2022\t\u00c9 uma abordagem adequada para proporcionar a elabora\u00e7\u00e3o de um banco de dados sobre componentes biogeof\u00edsicos, econ\u00f4micos e sociais;\n\u2022\tSendo uma unidade f\u00edsica, com limites bem definidos, o manancial garante uma base de integra\u00e7\u00e3o institucional [...] A abordagem de manancial promove a integra\u00e7\u00e3o de cientistas, gerentes e tomadores de decis\u00e3o com o p\u00fablico em geral, permitindo que eles trabalhem juntos em uma unidade f\u00edsica com limites definidos. Promove a integra\u00e7\u00e3o institucional necess\u00e1ria para o gerenciamento do desenvolvimento sustent\u00e1vel. (TUNDISI, 2003, p. 108).\nSegundo Christofoletti (1980), as bacias hidrogr\u00e1ficas s\u00e3o compostas por um conjunto de canais de escoamento de \u00e1gua. A quantidade de \u00e1gua que a bacia hidrogr\u00e1fica vai receber depende do tamanho da \u00e1rea ocupada pela bacia hidrogr\u00e1fica e por processos naturais que envolvem precipita\u00e7\u00e3o, evapora\u00e7\u00e3o, infiltra\u00e7\u00e3o, escoamento, etc. Tamb\u00e9m compreendida como rede hidrogr\u00e1fica, \u00e9 uma unidade natural que recebe a influ\u00eancia da regi\u00e3o que drena, \u00e9 um receptor de todas as interfer\u00eancias naturais e antr\u00f3picas que ocorrem na sua \u00e1rea tais como: topografia, vegeta\u00e7\u00e3o, clima, uso e ocupa\u00e7\u00e3o, etc. Assim, um corpo de \u00e1gua \u00e9 o reflexo da contribui\u00e7\u00e3o da \u00e1rea no entorno, que \u00e9 a sua bacia hidrogr\u00e1fica.\n1.1.\tImport\u00e2ncia da Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos para uma Bacia Hidrogr\u00e1fica\nPercebemos, no decorrer das \u00faltimas d\u00e9cadas que a humanidade tomou conta que o meio ambiente tem seus recursos finitos. O crescimento como um processo linear e infinito encontrava seus primeiros obst\u00e1culos, ou seja, a capacidade do planeta em regenerar-se frente ao uso indiscriminado e a consequente degrada\u00e7\u00e3o ambiental. V\u00e1rias confer\u00eancias come\u00e7aram a alertar sobre o perigo que a humanidade corria se n\u00e3o houvesse uma mudan\u00e7a no modelo de desenvolvimento (Estocolmo 72, Relat\u00f3rio Nosso Futuro Comum, ECO 92 e Rio + 10, entre outras). Com isto tamb\u00e9m foram criados sistemas de gest\u00e3o ambiental com intuito de preserva\u00e7\u00e3o, sendo um deles o de recursos h\u00eddricos. (LAGO, 2007).\nA utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologias de prote\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o e tratamento envolvem processos tecnol\u00f3gicos. Os processos institucionais determinam a integra\u00e7\u00e3o dos setores p\u00fablicos e privados em uma unidade fisiogr\u00e1fica, neste caso \u00e0 bacia hidrogr\u00e1fica, sendo fundamental concretizar a otimiza\u00e7\u00e3o de usos m\u00faltiplos e o desenvolvimento sustent\u00e1vel. A bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 um exemplo para se concretizar um estudo integrado, al\u00e9m de funcionar como importante instrumento para gerenciamento de recursos, decis\u00f5es pol\u00edticas relevantes em meio ambiente e \u00e9tica ambiental (TUNDISI, 2003).\nSegundo Tundisi (2003, p. 107) \u201ca bacia hidrogr\u00e1fica, como unidade de planejamento e gerenciamento de recursos h\u00eddricos, representa um avan\u00e7o conceitual muito importante e integrado da a\u00e7\u00e3o\u201d.\nUma gest\u00e3o sustent\u00e1vel dos recursos h\u00eddricos necessita de um conjunto m\u00ednimo de instrumentos principais: uma base de dados e informa\u00e7\u00f5es socialmente acess\u00edvel, a defini\u00e7\u00e3o clara dos direitos de uso, o controle dos impactos sobre os sistemas h\u00eddricos e o processo de tomada de decis\u00e3o. (DEVELATI, 2008).\nPara planejar e utilizar os recursos h\u00eddricos \u00e9 necess\u00e1rio que haja pr\u00e1ticas eficazes de implementa\u00e7\u00e3o e de viabiliza\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas. Deve se determinar os objetivos de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, principalmente da \u00e1gua, dentro de uma unidade que \u00e9 a bacia hidrogr\u00e1fica, pois nessa \u00e1rea deve ser zoneada em escalas de prioridade, o uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra, agricultura, pesca conserva\u00e7\u00e3o, recrea\u00e7\u00e3o, usos dom\u00e9sticos e industriais da \u00e1gua (TUNDISI, 2003). A ado\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica, como unidade de planejamento e gerenciamento, enfatiza a integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e social em processos conceituais.\nAlgumas caracter\u00edsticas provenientes da bacia hidrogr\u00e1fica a tornam uma unidade bem definida, permitindo a integra\u00e7\u00e3o multidisciplinar entre diferentes sistemas de gerenciamento, estudo e atividade ambiental, al\u00e9m de permitir aplica\u00e7\u00e3o adequada de tecnologias avan\u00e7adas.\nS\u00e3o v\u00e1rias as caracter\u00edsticas e situa\u00e7\u00f5es que privilegiam a abordagem da bacia hidrogr\u00e1fica para estudos interdisciplinares, gerenciamento dos usos m\u00faltiplos e conserva\u00e7\u00e3o, que podem ser definidas com as seguintes abordagens:\n\u2022\tA bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 uma unidade f\u00edsica com limites delimitados, podendo\nestender-se por v\u00e1rias escalas espaciais\t[...] \u00c9 um ecossistema\nhidrologicamente integrado, com componentes e subsistemas interativos;\n\u2022\tO gerenciamento integrado dos recursos h\u00eddricos \u00e9 uma das solu\u00e7\u00f5es para a conserva\u00e7\u00e3o dos mananciais, proposto por Tundisi (2003), o qual \u00e9 um m\u00e9todo aplicado que objetiva o planejamento abrangente e integrado. As a\u00e7\u00f5es devem envolver planejamento, pol\u00edticas p\u00fablicas, tecnologias e educa\u00e7\u00e3o, em processos de longo prazo envolvendo o p\u00fablico em geral, al\u00e9m das institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas. O uso e servi\u00e7os dos ecossistemas aqu\u00e1ticos exigem ampla e completa an\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o num contexto local, regional e global (ROSENGRANT, 1996 apud TUNDISI, 2003).\nTais sistemas de gest\u00e3o dependem, em termos pr\u00e1ticos, de instrumentos que possam ser desenvolvidos e aplicados de forma a atender \u00e0s expectativas e aos desejos da comunidade, nos limites impostos pela aptid\u00e3o natural das bacias hidrogr\u00e1ficas, seja na perspectiva mais utilitarista seja para o atendimento de objetivos de preserva\u00e7\u00e3o ambiental, idealmente na medida equilibrada que \u00e9 requerida para a garantia da sustentabilidade, a m\u00e9dio e em longo prazo.\n1.2.\tProblemas H\u00eddricos\nA \u00e1gua no Estado de S\u00e3o Paulo pode ser considerada abundante, por\u00e9m mal distribu\u00edda. O Sistema de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos foi elaborado para buscar minimizar os impactos negativos, mediante uma Gest\u00e3o participativa e integrada. Por meio dos Comit\u00eas das Bacias Hidrogr\u00e1ficas \u00e9 poss\u00edvel atingir uma maior efic\u00e1cia para o uso sustent\u00e1vel e a distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em S\u00e3o Paulo, permite ainda uma maior autonomia local e participa\u00e7\u00e3o de todas as esferas governamentais e da sociedade civil organizada.\nA diminui\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o de rios, em decorr\u00eancia de seu assoreamento, a perda de esp\u00e9cies de peixes e plantas aqu\u00e1ticas e a redu\u00e7\u00e3o de sedimentos em costas vem aumentando em v\u00e1rias \u00e1reas do estado de S\u00e3o Paulo.\nA polui\u00e7\u00e3o de nossos recursos h\u00eddricos tende a restringir o acesso \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel. O despejo de esgoto, a emiss\u00e3o de res\u00edduos de fertilizantes e a pr\u00f3pria polui\u00e7\u00e3o do ar geram defici\u00eancias de oxig\u00eanio em rios, lagos e mares.\nFigura 2 - Mapa da situa\u00e7\u00e3o h\u00eddrica do estado de S\u00e3o Paulo\n\u25a0 SUPERFICIAL E\nSUBTERRANEOC1UTTCO\nSUPERFICIAL CR\u00cdTICO\nSUPERFICIAL PREOCUPANTE\nSUPERFICIAL PREOCUPANTE SUBTEHRANEOCIUTKO\nSUPERFICIAL E SUBTERRANEO\nSEMPR06LO4A\nSUPERFICIAL E SUBTERRANEO PREOCUPARTE\nFonte: S\u00c3O PAULO (2008)\nA maioria dos rios que atravessam as cidades paulistas est\u00e3o deteriorados, sendo esse considerado o maior problema ambiental de nosso estado. Essa deteriora\u00e7\u00e3o ocorre porque\nEm \u00faltima an\u00e1lise, o processo de gest\u00e3o exige ferramentas computacionais que permitam o acesso r\u00e1pido aos dados da bacia hidrogr\u00e1fica, possibilitem a avalia\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios atuais e futuros e possam analisar alternativas de implanta\u00e7\u00e3o de obras e/ou de opera\u00e7\u00e3o de sistemas.\nO grande desafio no gerenciamento de recursos h\u00eddricos, seja ele a n\u00edvel nacional, estadual ou municipal \u00e9 a conserva\u00e7\u00e3o dos mananciais e a preserva\u00e7\u00e3o das fontes de abastecimentos superficiais e/ou subterr\u00e2neas. A conserva\u00e7\u00e3o deve ser efetivada atrav\u00e9s dos usos da terra, otimizando o reflorestamento e a prote\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o, principalmente das matas ciliares, gerando in\u00fameras oportunidades de desenvolvimento econ\u00f4mico e social, com o replantio das \u00e1reas degradadas, bem como da prote\u00e7\u00e3o das \u00e1reas preservadas.\nPara que ocorra o planejamento e gerenciamento integrado dos mananciais \u00e9 imprescind\u00edvel \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o de conflitos e a otimiza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, sendo que \u00e9 necess\u00e1rio considerar alguns t\u00f3picos:\n\u2022\tBacia hidrogr\u00e1fica como unidade de gerenciamento, planejamento e a\u00e7\u00e3o.\n\u2022\t\u00c1gua como fator econ\u00f4mico.\n\u2022\tPlano articulado com projetos sociais e econ\u00f4micos. Participa\u00e7\u00e3o da comunidade, usu\u00e1rios, organiza\u00e7\u00f5es.\n\u2022\tEduca\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria e ambiental da comunidade.\n\u2022\tTreinamento t\u00e9cnico.\n\u2022\tMonitoramento permanente, com a participa\u00e7\u00e3o da comunidade. Integra\u00e7\u00e3o entre engenharia, opera\u00e7\u00e3o e gerenciamento de ecossistemas aqu\u00e1ticos.\n\u2022\tPermanente prospec\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de impactos e tend\u00eancias. Implanta\u00e7\u00e3o de sistemas de suporte \u00e0 decis\u00e3o. (TUNDISI, 2003, p. 117).\nO gerenciamento integrado dos recursos h\u00eddricos baseia-se na percep\u00e7\u00e3o da \u00e1gua como parte integral do ecossistema, recurso natural e bem social e econ\u00f4mico, cuja quantidade determina a natureza de sua utiliza\u00e7\u00e3o. Para satisfazer as necessidades de \u00e1gua nas diversas atividades humanas \u00e9 necess\u00e1rio considerar o funcionamento dos sistemas aqu\u00e1ticos e a perenidade do recurso, objetivando a preserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas; como exemplo desse trabalho temos o Rio do Cedro e o Rio Santo Anast\u00e1cio na regi\u00e3o de Presidente Prudente, SP, onde a solu\u00e7\u00e3o encontrada para sanar os problemas h\u00eddricos apresentados, tiveram a educa\u00e7\u00e3o ambiental como mola propulsora abrangendo e atingindo todas as fragilidades apresentadas durante a aplica\u00e7\u00e3o do projeto.\n2.\tRepensar a Gest\u00e3o ou encarar a car\u00eancia dos recursos h\u00eddricos\n\u00c9 necess\u00e1rio repensar a Gest\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos praticada no Estado de S\u00e3o Paulo, pois a cultura de um povo que n\u00e3o usufrui de conhecimentos n\u00e3o pode ser levado ao p\u00e9 da letra, como \u201cPovo trabalhador \u00e9 povo que deixa a Terra limpa\u201d. Se esses desbravadores, que contribu\u00edram para elevar o estado a categoria de \u201clocomotiva brasileira\u201d, n\u00e3o podem ser responsabilizados totalmente pela fal\u00eancia dos recursos h\u00eddricos do estado, atualmente.\n\u00c9 preciso refletir quem s\u00e3o os verdadeiros respons\u00e1veis pelas canaliza\u00e7\u00f5es, drenagens feitas em mananciais que cortam a maioria das cidades paulistas, como por exemplo, Piacatu.\nQuais as consequ\u00eancias desses procedimentos para o ciclo hidrol\u00f3gico, considerando que toda a \u00e1gua que existe no planeta, seja pot\u00e1vel ou n\u00e3o, vem da chuva?\n\nFigura 3 - Ciclo da \u00c1gua\nrecipita\u00e7\u00e3o\nEscoamento superficial\nEscoamento superficial St proveniente do degelo\nSIUSGS\nFonte: Google\nA \u00e1gua \u00e9 uma subst\u00e2ncia essencial \u00e0 vida. \u00c9 encontrada na Terra sob as formas s\u00f3lida, l\u00edquida e gasosa. Noventa e oito por cento da \u00e1gua neste planeta encontra-se nos oceanos (aproximadamente 109 mil km de \u00e1gua). As \u00e1guas doces, que constituem os rios e lagos nos continentes, e \u00e1guas subterr\u00e2neas s\u00e3o relativamente escassas. Estas \u00e1guas doces nos continentes s\u00e3o a fonte essencial para a produ\u00e7\u00e3o de alimentos e colheitas, e que mant\u00e9m a\nbiodiversidade e os ciclos de nutrientes, al\u00e9m de manter tamb\u00e9m as atividades humanas. Sem \u00e1gua de qualidade adequada, o desenvolvimento econ\u00f4mico-social e a qualidade da vida da popula\u00e7\u00e3o humana ficam comprometidos. As fontes de \u00e1gua doce, superficiais ou subterr\u00e2neas, t\u00eam sofrido, especialmente nos \u00faltimos cem anos, em raz\u00e3o de um conjunto de atividades humanas sem precedentes na hist\u00f3ria: constru\u00e7\u00e3o de hidrovias, urbaniza\u00e7\u00e3o acelerada, usos intensivos das \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas na agricultura e na ind\u00fastria.\nO ciclo hidrol\u00f3gico renova as quantidades de \u00e1gua e tamb\u00e9m a sua qualidade. Entretanto, esta \u00e1gua que passa do estado l\u00edquido para o gasoso, e tamb\u00e9m se acumula no estado s\u00f3lido (gelo) nas calotas polares, n\u00e3o \u00e9 infinita. O ciclo renova a quantidade de vapor d'\u00e1gua na atmosfera e a quantidade da \u00e1gua l\u00edquida, periodicamente, mas \u00e9 sempre a mesma quantidade de \u00e1gua que \u00e9 renovada. O aumento intenso de demanda diminui, portanto, a disponibilidade de \u00e1gua l\u00edquida e coloca em perigo os usos m\u00faltiplos, a expans\u00e3o econ\u00f4mica e a qualidade de vida. As \u00e1guas doces continentais tamb\u00e9m sofrem com a contamina\u00e7\u00e3o causada por in\u00fameras subst\u00e2ncias, pelo despejo de esgotos dom\u00e9sticos e industriais, e com ac\u00famulo destas nos sedimentos de rios, lagos e represas.\nSegundo Tundisi (2009)\n[...] a \u00e1gua \u00e9 fundamental para a manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade e de todos os ciclos naturais,para a produ\u00e7\u00e3o de alimentos e a preserva\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria vida.A agua vem se tornando um recurso estrat\u00e9gico para a humanidade.As grandes civiliza\u00e7\u00f5es j\u00e1 dependem e v\u00e3o depender cada vez mais da \u00e1gua para sua sobreviv\u00eancia econ\u00f4mica,biol\u00f3gica,al\u00e9m do desenvolvimento econ\u00f4mico e cultural.\n3.\tEduca\u00e7\u00e3o Ambiental: Conceitos e Fundamentos\nAs pr\u00e1ticas educativas pautadas nos m\u00e9todos globalizados de ensino t\u00eam como pressuposto que os conte\u00fados escolares s\u00e3o meios para ter acesso aos conhecimentos que contribuam para desvendar a realidade, fazer diagn\u00f3stico, gerar alternativas e intervir na supera\u00e7\u00e3o dos problemas que emergem do contexto social. Os saberes s\u00e3o selecionados de maneira a favorecer a inser\u00e7\u00e3o social competente na complexa sociedade contempor\u00e2nea.\nA educa\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 um importante mecanismo de intera\u00e7\u00e3o social, pol\u00edtico e econ\u00f4mico, sendo fundamental na melhoria da qualidade de vida de uma popula\u00e7\u00e3o.\nPor educa\u00e7\u00e3o ambiental, podemos entender o conjunto de ensinamentos te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos com o objetivo de levar \u00e0 compreens\u00e3o e de despertar a percep\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo sobre a import\u00e2ncia de a\u00e7\u00f5es e atitudes para a conserva\u00e7\u00e3o e a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, em beneficio da sa\u00fade e do bem-estar de todos. (SILVA, 2013).\nSob este prisma a educa\u00e7\u00e3o ambiental constituiu-se em um dos principais desafios da atualidade e reveste-se da necessidade urgente de mudan\u00e7as \u00e9ticas e morais, centradas na aquisi\u00e7\u00e3o de saberes e compet\u00eancias na perspectiva da forma\u00e7\u00e3o de valores e atitudes engajadas na luta por um ambiente saud\u00e1vel.\nDeste ponto de vista, a educa\u00e7\u00e3o pode constituir-se em um grande instrumento de modifica\u00e7\u00e3o das formas de preserva\u00e7\u00e3o ambiental, pois ela trabalha de forma direta com os futuros agentes respons\u00e1veis por esta preserva\u00e7\u00e3o. Assim, sensibilizando-os, poderemos ter, em breve, um consumo racional e consequentemente uma diminui\u00e7\u00e3o na polui\u00e7\u00e3o de nossos recursos h\u00eddricos.\nUma educa\u00e7\u00e3o ambiental promovida atrav\u00e9s dos c\u00f3digos e linguagens adequadas \u00e0s faixas et\u00e1rias do alunado e que implique num exerc\u00edcio permanente da interdisciplinaridade e a pr\u00e9via da transdiciplinaridade conduzindo efetivamente para aperfei\u00e7oar um processo educativo maior, sinalizando para a conquista ou reconquista da cidadania atrav\u00e9s de a\u00e7\u00f5es reais e concretas.\nTentar reeducar o pa\u00eds atrav\u00e9s da consci\u00eancia cultural de uma educa\u00e7\u00e3o ambiental que n\u00e3o admite o imediatismo, cultuar o conceito de sustentabilidade atrav\u00e9s da conscientiza\u00e7\u00e3o realmente abrangente, que s\u00f3 poder\u00e1 ter resson\u00e2ncia e maturidade atrav\u00e9s da educa\u00e7\u00e3o ambiental real e concreta e a sua rela\u00e7\u00e3o com os princ\u00edpios b\u00e1sicos estabelecidas pela UNESCO, no que tange a forma\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 plena.\nAo constituir-se como pr\u00e1tica educativa, a educa\u00e7\u00e3o ambiental tamb\u00e9m se filia ao campo da educa\u00e7\u00e3o propriamente dito e \u00e9 da conflu\u00eancia entre o campo ambiental e algumas tradi\u00e7\u00f5es educativas que v\u00e3o surgir orienta\u00e7\u00f5es espec\u00edficas dentro da educa\u00e7\u00e3o ambiental. Contudo, essa interse\u00e7\u00e3o entre o ambiental e o educativo, no caso da educa\u00e7\u00e3o ambiental, parece se dar mais como um movimento da sociedade para a educa\u00e7\u00e3o, repercutindo no campo educativo parte dos efeitos conquistados pela legitimidade da tem\u00e1tica ambiental na sociedade. A educa\u00e7\u00e3o - um campo altamente sens\u00edvel \u00e0s novas demandas e tem\u00e1ticas sociais - incorpora a preocupa\u00e7\u00e3o ambiental em seu universo propriamente educacional, transformando-a em objeto da teoria e da pr\u00e1tica educativa.\nPaulo Freire (1997) em rela\u00e7\u00e3o a uma educa\u00e7\u00e3o plena, afirma que:\nSe a educa\u00e7\u00e3o sozinha n\u00e3o transforma a sociedade sem ela tampouco a sociedade muda. Se a nossa op\u00e7\u00e3o \u00e9 progressista, se estamos a favor da vida e n\u00e3o da morte, da equidade e n\u00e3o arb\u00edtrio, n\u00e3o temos caminho sen\u00e3o viver plenamente a nossa op\u00e7\u00e3o. Encara-la. Diminuindo assim a distancia entre o que dizemos e o que fazemos. (FREIRE, 1997).\nSegundo Piaget (1970) a principal meta da educa\u00e7\u00e3o \u00e9:\n(...) criar homens que sejam capazes de fazer coisas novas, n\u00e3o simplesmente repetir o que outras gera\u00e7\u00f5es j\u00e1 fizeram. Homens que sejam criadores, inventores, descobridores. A segunda meta da educa\u00e7\u00e3o \u00e9 formar mentes que estejam em condi\u00e7\u00f5es de criticar, verificar e n\u00e3o aceitar tudo que ela se prop\u00f5e. (PIAGET, 1970, p.28)\nPara Darwin (2002), em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o do homem, diz que \u201csomente os mais fortes e os mais aptos sobreviver\u00e3o ou se adaptar\u00e3o as diversidades do ambiente\u201d.\nRios (2001) em rela\u00e7\u00e3o de uma educa\u00e7\u00e3o de qualidade salienta que \u201c(...) o que se deve questionar qual \u00e9 o significado que se d\u00e1 \u00e1 qualidade, conceito que guarda em sua compreens\u00e3o uma multiplicidade de elementos\u201d.\nPens\u00e9ss apud Morin (2001) nos submete a uma educa\u00e7\u00e3o globalizada, quando nos faz refletir que:\nSendo todas as coisas causadas, ajudadas ou adjacentes, mediadas e imediatas, e sustentando se por um elo natural que une mais distante, considera ser imposs\u00edvel conhecer as partes sem conhecer o todo, tampouco conhecer particularmente as partes. (PENS\u00c9SS apud MORIN, 2001, p.37).\nOliveira (2000, p. 89) destaca que:\nA educa\u00e7\u00e3o ambiental busca um novo ide\u00e1rio comportamental, tanto no \u00e2mbito individual quanto coletivo. Ela deve come\u00e7ar em casa, ganhar as pra\u00e7as e para o ambiente nacional e global. Deve geral conhecimento local sem perder de vista i global; precisa de vista o global. Deve gerar conhecimento local sem perder de vista o global; precisa de vista o global; precisa necessariamente revitalizar a pesquisa de campo, no sentido de uma participa\u00e7\u00e3o pesquisante que envolva pais, alunos, professores e comunidade. \u00c9 um passo fundamental para a conquista da cidadania. (OLIVEIRA, 2000, p. 89)\nPara Sudo e Leal (1998):\nA educa\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 um processo educativo de ensino e aprendizagem cont\u00ednuo e permanente, baseado em observa\u00e7\u00f5es, experi\u00eancia, an\u00e1lise e reflex\u00e3o cr\u00edtica de quest\u00f5es ambientais, de modo a promover conhecimentos a habilidades para a prote\u00e7\u00e3o e melhoria do meio ambiente.\nEm 1981, foi institu\u00edda no Brasil a Lei n\u00b0. 6938/81, a Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente pela qual ficou definido o papel da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental como um dos princ\u00edpios que garante \u201c(...) a preserva\u00e7\u00e3o, melhoria e recupera\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental propicia \u00e0\nvida, visando assegurando no pa\u00eds a condi\u00e7\u00f5es ao desenvolvimento socioecon\u00f4mico, aos interesses da seguran\u00e7a e a prote\u00e7\u00e3o da dignidade da vida humana\u201d.\nJ\u00e1 em 1988 com a promulga\u00e7\u00e3o da nova Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira, a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental passou valorizar como se encontra assinalada no Artigo 225- Capitulo VI- do Meio Ambiente - Inciso IV;\nTodos t\u00eam direito ao meio ambiente ecologicamente de vida, impondo-se ao Poder P\u00fablico e \u00e0 coletividade o dever de defend\u00ea-lo e preserv\u00e1-lo para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es; cabendo ao Poder Publico promover a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental em todos os n\u00edveis de ensino e a conscientiza\u00e7\u00e3o p\u00fablica para a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente.\nPor fim, na Lei n\u00b0 9795/96, que institui a Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, entende-se por Educa\u00e7\u00e3o Ambiental:\n(...) os processos por meio dos quais o individuo e a coletividade constroem valores sociais, conhecimentos, habilidades, atitudes e compet\u00eancias voltadas para a conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, bem de uso comum do povo, essencial \u00e0 sadia qualidade de vida e sua sustentabilidade.\nAo garantir que a educa\u00e7\u00e3o ambiental receba um tratamento quantitativo e qualitativo diferenciando ao longo da escolaridade estaremos oportunizando aos alunos condi\u00e7\u00f5es para que a compreens\u00e3o da quest\u00e3o ambiental seja cada vez mais significativa, pois quanto mais o educando interage com determinado assunto, maiores s\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es estabelecidas e as possibilidades de compreend\u00ea-lo em profundidade num processo de reelabora\u00e7\u00e3o continua do conhecimento.\nDe acordo com Barreto (2008), a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental em bacia hidrogr\u00e1fica est\u00e1 voltada para a gest\u00e3o participativa dos recursos h\u00eddricos, com \u00eanfase nos valores da cidadania, atrav\u00e9s de a\u00e7\u00f5es articuladas entre os implementadores da pol\u00edtica e os benefici\u00e1rios locais na busca de mudan\u00e7a de atitudes, valores e pr\u00e1ticas que ir\u00e3o alterar comportamentos individuais e coletivos no cotidiano visando \u00e0 melhoria da qualidade da \u00e1gua para as popula\u00e7\u00f5es atuais e futuras.\nAssumir a posi\u00e7\u00e3o de sujeito hist\u00f3rico, da qual deriva o ato libertador, \u00e9 um lan\u00e7ar-se para o futuro, e para a utopia da realiza\u00e7\u00e3o daqueles que n\u00e3o tem lugar no sistema. \u00c9, ao mesmo tempo, a ultrapassagem do mundo e da transcend\u00eancia pessoal (FREIRE, 2000 p.11).\nDentre todas as reflex\u00f5es e pesquisas apresentadas pela perspectiva de uma educa\u00e7\u00e3o ambiental pautada nas rela\u00e7\u00f5es do indiv\u00edduo com o seu meio, vejo necess\u00e1rio que todos os envolvidos no processo repensem a eco forma\u00e7\u00e3o.\nSegundo Sauv\u00e9 (2003) a eco educa\u00e7\u00e3o propicia o indiv\u00edduo a experimentar o meio para experimentar-se e consequentemente formar-se pelo meio ou principalmente construir uma melhor rela\u00e7\u00e3o com o planeta, pois, permeia todos os enfoques; sejam eles: experiencial, sensorial, intuitivo, afetivo, simb\u00f3lico e criativo. As estrat\u00e9gias para atingir esses objetivos v\u00e3o al\u00e9m de relato de vida, explora\u00e7\u00e3o, escuta sens\u00edvel e at\u00e9 mesmo atrav\u00e9s de jogos l\u00fadicos.\nDentre v\u00e1rios exemplos que se podem vivenciar, recordo-me em uma das passagens do livro de Almir Klink, \u201cCem dias entre terra e mar\u201d em que ele remete que o remador em seu barco n\u00e3o mantem seus olhos no objetivo (futuro), mas, no que est\u00e1 ficando para tr\u00e1s (passado). Esse simples e significativo pensamento nos remete a reflex\u00e3o de que para se construir uma ecoforma\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio, buscar nas a\u00e7\u00f5es do passado, alternativas vi\u00e1veis e sustent\u00e1veis para o futuro.\nA import\u00e2ncia de se compreender a intera\u00e7\u00e3o organismo/meio fica mais clara para o indiv\u00edduo quando ele vive em contato com a natureza. Remete-se citar um trecho da carta do Chefe ind\u00edgena Seatle, enviada ao presidente dos Estados Unidos Franklin Pearce, em 1854:\nEssa \u00e1gua brilhante que escorre nos riachos e rios n\u00e3o \u00e9 apenas \u00e1gua, mas o sangue de nossos antepassados. Se lhes vendermos a terra, voc\u00eas devem lembrar-se de que ela \u00e9 sagrada, e devem ensinar as suas crian\u00e7as que ela \u00e9 sagrada e que cada reflexo nas \u00e1guas l\u00edmpidas dos lagos fala de acontecimentos e lembran\u00e7as da vida do meu povo. O murm\u00fario das \u00e1guas \u00e9 a voz de meus ancestrais. Os rios s\u00e3o nossos irm\u00e3os, saciam nossa sede. Os rios carregam nossa canoas e alimentam nossas crian\u00e7as. Se lhes vendermos nossa terra, voc\u00eas devem dar aos rios a bondade que dedicaram a qualquer irm\u00e3o.\nComo n\u00e3o reagir, n\u00e3o perceber, que dentro de um espa\u00e7o ou contexto, estamos todos interligados numa mesma teia. Capaz de nos situar e compreender nosso papel como ser-no-mundo, que somos respons\u00e1veis pela forma\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o \u201cdo eu\u201d e do \u201coutro\u201d na busca de solu\u00e7\u00f5es que visem compreender que o ambiente sofre altera\u00e7\u00f5es, portanto, a ado\u00e7\u00e3o de novas atitudes que levem a preserva\u00e7\u00e3o e sustentabilidade depende principalmente de mudan\u00e7as de comportamento perante o meio, sendo formadora e transformadora, atrav\u00e9s de uma educa\u00e7\u00e3o ambiental que possibilite considerar os que problemas ambientais s\u00e3o decorrentes da evolu\u00e7\u00e3o dos seres vivos ao longo dos anos e das rela\u00e7\u00f5es de propriedades estabelecidas com o meio ambiente.\n3.1.\tPr\u00e1ticas e possibilidades de educa\u00e7\u00e3o ambiental dentro de uma bacia hidrogr\u00e1fica\nA compreens\u00e3o do potencial interdisciplinar na abordagem da bacia hidrogr\u00e1fica tamb\u00e9m \u00e9 reconhecida por Leal e Guimar\u00e3es (1994) ao compreenderem que esta, mais do que qualquer outra divis\u00e3o ou recorte de \u00e1rea, tem a capacidade de aglutinar as v\u00e1rias ci\u00eancias e possibilitar uma nova vis\u00e3o de ambiente, n\u00e3o fragmentado. Enfatizam que mesmo fazendo o recorte da \u00e1rea de estudos em n\u00edvel estritamente local (a microbacia em que est\u00e1 a escola, por exemplo), sua compreens\u00e3o, por\u00e9m, n\u00e3o pode dar-se plenamente nela pr\u00f3pria, o que implica a necessidade de um processo ensino-aprendizagem que considere a intera\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica entre o local e o global.\nCanali Oka-Fiori e Guedes (1998) tamb\u00e9m consideram que a bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 uma unidade adequada para estudos e que esta sintetiza um grande conjunto de rela\u00e7\u00f5es circulares entre o homem e a natureza, que s\u00e3o mediadas por rela\u00e7\u00f5es sociais, bem como por processos naturais.\nA aplica\u00e7\u00e3o de trabalhos em bacias hidrogr\u00e1ficas, nesta perspectiva, tem sido buscada nos \u00faltimos anos. Sudo e Leal (1998) a partir de experi\u00eancias de capacita\u00e7\u00e3o de professores destacam as microbacias hidrogr\u00e1ficas como \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o para a elabora\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de um plano de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental em ambiente urbano, o qual deve considerar os seguintes aspectos relevantes:\n1.\tCondi\u00e7\u00f5es hidrogeomorfol\u00f3gicas dos mananciais devido \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o de nascentes por efeito da urbaniza\u00e7\u00e3o; diminui\u00e7\u00e3o dos corpos d'\u00e1gua fluviais por efeito da eros\u00e3o e assoreamento;\n2.\tCondi\u00e7\u00f5es dos solos em rela\u00e7\u00e3o ao relevo, por efeito de manejo, desmatamento extensivo e indiscriminado, das matas ciliares e suas consequ\u00eancias na manuten\u00e7\u00e3o dos cursos d'\u00e1gua;\n3.\tProblemas de qualidade de vida ambiental dos n\u00facleos habitacionais, por efeito da expans\u00e3o do s\u00edtio urbano sobre os fundos de vales (ibid., p.616).\nPara os autores, \u00e9 necess\u00e1rio estabelecer as metodologias para identificar, caracterizar, catalogar e analisar estes aspectos, a partir dos quais ser\u00e1 desenvolvido o plano de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental na bacia hidrogr\u00e1fica, incluindo aulas te\u00f3ricas e trabalhos de campo.\nThomaz (2006) sugere uma s\u00e9rie de pr\u00e1ticas para o envolvimento com a educa\u00e7\u00e3o ambiental. Tais pr\u00e1ticas pressup\u00f5em um est\u00edmulo para os alunos na intera\u00e7\u00e3o com seres humanos e n\u00e3o humanos no meio natural e no urbano em que vivemos e s\u00e3o um exerc\u00edcio \u00e0 criticidade, na tentativa de que novos valores sejam socialmente constru\u00eddos.\n\u00c9 preciso que n\u00e3o ensinemos apenas as pegadas de caminhos conhecidos, mas que tenhamos a coragem tamb\u00e9m de saltar sobre o desconhecido, de buscar a constru\u00e7\u00e3o de novos caminhos, criando novas pegadas. (CASTANHO, 2000, p.77).\nBarreto (2008) destaca que a educa\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 um instrumento de gest\u00e3o para a sustentabilidade ambiental e h\u00eddrica em bacia hidrogr\u00e1fica.\nDentre as a\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o, tanto da bacia hidrogr\u00e1fica quanto das sub-bacias, do leito do rio e de suas margens, detectam-se os aspectos negativos de eros\u00e3o, desmatamento e a polui\u00e7\u00e3o em suas v\u00e1rias formas. Estes fatores comprometem tanto a quantidade quanto a qualidade da \u00e1gua no trecho e com desdobramentos ao longo da bacia. Assim, a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental precisa enraizar pr\u00e1ticas cotidianas de manuten\u00e7\u00e3o de qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o local. (BARRETO, 2008)\n4.\tRios Vivos: ferramenta de educa\u00e7\u00e3o ambiental\nDe acordo com o Manual de Inspe\u00e7\u00e3o de Rios (2011), projeto Rios Vivos \u00e9 um projeto adaptado do Project Ruis, uma iniciativa associada no monitoramento do estado ecol\u00f3gico dos rios por volunt\u00e1rios da popula\u00e7\u00e3o local, organizados em grupos, com o objetivo principal de se tornarem respons\u00e1veis pela vigil\u00e2ncia e ado\u00e7\u00e3o do rio que passa por seu local de vivencia. Essa experi\u00eancia vem sendo desenvolvida com a colabora\u00e7\u00e3o da Faculdade de Biologia da Universidade de Barcelona desde 1998 e as institui\u00e7\u00f5es publicas governamentais.\nNo Projeto Rios Vivos objetiva-se fomentar um programa de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental com a popula\u00e7\u00e3o local e regional e consolidar uma rede de monitoramento da qualidade ecol\u00f3gica dos rios, visando aumentar a consci\u00eancia social para constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos sobre sua realidade e o estabelecimento de novas atitudes e valores para com o ambiente, assim como a mobiliza\u00e7\u00e3o social em defesa da \u00e1gua. A conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o sobre sua realidade de cuidar dos mananciais \u00e9 fundamental para garantir a sustentabilidade do abastecimento e aumentar a disponibilidade de \u00e1gua nos corpos h\u00eddricos visando atender a m\u00faltiplos usos, especialmente o ecol\u00f3gico, afinal a \u00e1gua deve ser para todas as formas de vida.\nOs objetivos principais do Projeto Rios Vivos s\u00e3o:\nAproximar a popula\u00e7\u00e3o ao entorno natural,\n\u2022\tPotencializar a participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 nas atua\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o ambiental e estimular a popula\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de processos participativos,\n\u2022\tEstimular e potencializar o trabalho do voluntario relacionado com a conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio natural,\n\u2022\tOferecer um projeto baseado no m\u00e9todo cient\u00edfico,\n\u2022\tEstabelecer uma rede de cidad\u00e3os, interessados na prote\u00e7\u00e3o das bacias e promover uma vis\u00e3o integral dos rios.\nA metodologia o projeto consiste no monitoramento f\u00edsico, qu\u00edmico e biol\u00f3gico do manancial em estudo. Inicialmente, esta metodologia foi utilizada no Rio Santo Anast\u00e1cio. A qualidade ecol\u00f3gica ser\u00e1 determinada a partir de bioindicadores, macroinvertebrados, segundo a adapta\u00e7\u00e3o das metodologias Ecostrimed (Europa) e BMWP.\nCom os resultados obtidos, se criar\u00e1 uma base de dados, que ser\u00e3o acrescentados aos estudos j\u00e1 feitos ou em desenvolvimento na regi\u00e3o, com a finalidade de estabelecer um plano de gest\u00e3o da bacia e implanta\u00e7\u00e3o de uma \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o e Recupera\u00e7\u00e3o de Manancial (APRM), de acordo com legisla\u00e7\u00e3o estadual.\nA conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental e a constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos promovidos no projeto dar\u00e3o o suporte necess\u00e1rio para a continuidade das a\u00e7\u00f5es educativas e de mobiliza\u00e7\u00e3o social em defesa dos mananciais\nNo Projeto Rios Vivos, o campo \u00e9 o gerador de novos conhecimentos sobre a realidade dos c\u00f3rregos estudados, assim como a sua bacia hidrogr\u00e1fica. O campo constitui o grande laborat\u00f3rio para os estudos. Como afirma Carvalho (2004, p. 87), \u201cna sa\u00edda a campo, o objetivo \u00e9 observar a heterogeneidade hist\u00f3rica, cultural, econ\u00f4mica e ambiental, identificando, separando e descrevendo a regi\u00e3o na qual determinado espa\u00e7o (bairro, comunidade, munic\u00edpio) se insere\u201d.\nNesse sentido, Guimar\u00e3es (2008, p. 122) ressalta que:\n[...] as bacias hidrogr\u00e1ficas revelam uma rede de rela\u00e7\u00f5es entre diferentes aspectos, tais como f\u00edsicos, econ\u00f4micos, pol\u00edticos e culturais. A situa\u00e7\u00e3o do rio \u00e9 o reflexo das a\u00e7\u00f5es humanas. Quando educadores, alunos e comunidade come\u00e7am a buscar explica\u00e7\u00f5es para a degrada\u00e7\u00e3o dos rios, estes cidad\u00e3os v\u00e3o incorporando a no\u00e7\u00e3o de bacia hidrogr\u00e1fica, porque o que acontece na \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica vai se refletir no rio.\nPara a coloca\u00e7\u00e3o dos dados obtidos da rede de monitoramento no banco de dados dever\u00e1 ser acessado, via internet, pelo membro capacitado, o endere\u00e7o eletr\u00f4nico\nhttp://bacias.fct.unesp.br/riosvivos/index.php?p=login, atrav\u00e9s de senha. Para o primeiro acesso o membro volunt\u00e1rio dever\u00e1 fazer um cadastro a ser autorizado por membro da Equipe Rios Vivos. Esta autoriza\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada via internet e o aviso ir\u00e1 para o membro volunt\u00e1rio via e-mail, previamente informado no cadastramento.\nOs dados do monitoramento ficar\u00e3o dispon\u00edveis para dom\u00ednio p\u00fablico para consultas tamb\u00e9m atrav\u00e9s do endere\u00e7o eletr\u00f4nico acima descrito, no link Dados Coletados.\nCAP\u00cdTULO II MATERIAL E M\u00c9TODOS\nPara o desenvolvimento da presente pesquisa foi escolhido o c\u00f3rrego Bela Vista, no munic\u00edpio de Piacatu/SP, pertencente \u00e0 UGRHI do Aguape\u00ed-Peixe, para a implanta\u00e7\u00e3o do projeto de educa\u00e7\u00e3o ambiental Rios Vivos. Esta \u00e1rea de estudo foi escolhida, pois reflete a preocupa\u00e7\u00e3o dos piacatuenses com a preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas ali existentes, bem como com a import\u00e2ncia deste recurso h\u00eddrico para a manuten\u00e7\u00e3o dos ecossistemas e o desenvolvimento de diversas atividades socioecon\u00f4micas na regi\u00e3o de Piacatu. Al\u00e9m disso, o c\u00f3rrego \u00e9 um dos afluentes do Rio Aguape\u00ed, permeiando por in\u00fameras cidades e propriedades que utilizam diariamente as \u00e1guas desse manancial.\nNeste sentido, foi realizada revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica a fim de verificar os itens: i) hist\u00f3rico do munic\u00edpio de Piacatu; ii) caracter\u00edsticas ambientais da bacia do c\u00f3rrego Bela Vista, como rede de drenagem, tipos de solo e o uso e cobertura da terra; iii) legisla\u00e7\u00e3o ambiental voltada a recursos h\u00eddricos; iv) caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica e qu\u00edmica e biol\u00f3gica da qualidade da \u00e1gua e v) identifica\u00e7\u00e3o de evid\u00eancias da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica em toda a extens\u00e3o da bacia, impactos provenientes de fontes pontuais, como por exemplo, res\u00edduos sanit\u00e1rios e industriais, e de fontes difusas, como por exemplo, agricultura. Estes estudos foram levantados atrav\u00e9s de informa\u00e7\u00f5es em bibliotecas, \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos e no campo.\nOs resultados destes estudos permitiram a identifica\u00e7\u00e3o de trechos acess\u00edveis no canal fluvial do c\u00f3rrego Bela Vista para a realiza\u00e7\u00e3o das atividades de campo do Projeto Rios Vivos pelos piacatuenses.\n1.\tApresenta\u00e7\u00e3o do Projeto Rios Vivos UNESP e Forma\u00e7\u00e3o da Equipe Rios Vivos Piacatuense\nPara o desenvolvimento do projeto Rios Vivos em Piacatu/SP foi enviado pela aluna de mestrado profissional em Geografia (FCT/UNESP) Saula Rodrigues Borges Filipim e a equipe Rios Vivos (FCT/UNESP) um convite especial aos Piacatuenses (anexol) para a primeira reuni\u00e3o, em abril de 2013, na C\u00e2mara Municipal de Piacatu. Esta reuni\u00e3o foi realizada para a sensibiliza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o de Piacatu para a forma\u00e7\u00e3o de um grupo de volunt\u00e1rios para o monitoramento da qualidade ecol\u00f3gica do c\u00f3rrego Bela Vista.\nO convite foi realizado aos membros do Poder Executivo e Legislativo Municipal de Piacatu, aos representantes da Casa da Agricultura, aos representantes da Associa\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola, aos representantes da Diretoria de Ensino de Birigui, aos coordenadores, aos professores e alunos das escolas municipais de Piacatu: Comecinho de Vida, EMEI Professora Ivone Vendrame Cardoso, EMEF El\u00e1dio Rosseto e tamb\u00e9m da Escola Estadual Professora Cinelzia Lorenci Maroni.\nNesta primeira reuni\u00e3o houve a apresenta\u00e7\u00e3o do projeto de educa\u00e7\u00e3o ambiental Rios Vivos com a participa\u00e7\u00e3o da equipe da Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia/UNESP e da aluna de mestrado profissional em Geografia da FCT/UNESP Saula Rodrigues Borges Filipim. Esta equipe explicou a metodologia do projeto e sua import\u00e2ncia para a concretiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o ambiental a serem desenvolvidas pelos piacatuenses utilizando a metodologia do projeto \u201cRios Vivos\u201d na bacia do C\u00f3rrego Bela Vista no c\u00f3rrego Bela Vista para a sua conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o.\nA equipe Rios Vivos (FCT/UNESP) apresentou os materiais did\u00e1ticos para o desenvolvimento dos encontros ou tamb\u00e9m chamados de oficinas te\u00f3rico-pr\u00e1ticas, de acordo com a metodologia do projeto Rios Vivos, dispon\u00edveis em www.bacias.fct.unesp.br/riosvivos, com exce\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio (item 2) e do kit de an\u00e1lise de \u00e1gua (item 6), a saber:\n1)\tManual de inspe\u00e7\u00e3o de rios - guia de inspe\u00e7\u00e3o fluvial,\n2)\tQuestion\u00e1rio para identificar o conhecimento das pessoas sobre o c\u00f3rrego , aplicado antes e depois de cada encontro;\n3)\tFicha de identifica\u00e7\u00e3o do estado biol\u00f3gico, atrav\u00e9s do monitoramento de macroinvertebrados bent\u00f4nicos;\n4)\tFicha de identifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise da mata ciliar;\n5)\tFichas de campo, modelo contido no Manual de Inspe\u00e7\u00e3o de Rios;\n6)\tkit de an\u00e1lise de \u00e1gua, marca Alfakit, utilizado no monitoramento f\u00edsico e qu\u00edmico\nda \u00e1gua;\nFigura 3 - Kit de an\u00e1lise de \u00e1gua\nFonte: Alfakit (2014)\nNo kit de an\u00e1lise de \u00e1gua as var\u00e1veis f\u00edsicas e qu\u00edmicas mensuradas foram am\u00f4nia, na forma de nitrog\u00eanio amoniacal (N-NH4+) em mg/L, ferro dissolvido (Fe) em mg/L, potencial hidrogeni\u00f4nico (pH), cloro livre (Cl) em mg/L, temperatura da \u00e1gua (Temp) em graus Celsius (oC) e vaz\u00e3o (m3/s). O kit de an\u00e1lise de \u00e1gua avalia as concentra\u00e7\u00f5es das vari\u00e1veis mensuradas atrav\u00e9s do m\u00e9todo de colorimetria, com exce\u00e7\u00e3o da temperatura da \u00e1gua que foi realizada atrav\u00e9s de um term\u00f4metro. Este m\u00e9todo anal\u00edtico baseia-se na medida da intensidade da cor, com a finalidade de determinar a concentra\u00e7\u00e3o do constituinte de interesse na amostra, figura 3.\nFigura 4 - Concentra\u00e7\u00e3o do constituinte de interesse na amostra em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 intensidade da cor, classifica\u00e7\u00e3o de acordo com o kit de an\u00e1lise de \u00e1gua utilizado, para am\u00f4nia, ferro e pH.\nAm\u00f4nia (mg/L)\n0.5\n1.0\n2.0\n3.0\nFerro (mg/L)\npH\nFonte: Manual do usu\u00e1rio do Ecokit\nA determina\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o foi realizada em duas etapas: na primeira, fez-se uma batimetria da se\u00e7\u00e3o do rio, possibilitando o c\u00e1lculo da \u00e1rea da se\u00e7\u00e3o. Na segunda etapa determinou-se a velocidade do rio em v\u00e1rios pontos da se\u00e7\u00e3o. Para o c\u00e1lculo da velocidade do rio, mediu-se com uma trena uma dist\u00e2ncia de 1 metro, posicionou-se um material flutuante no ponto zero de dist\u00e2ncia e com um cron\u00f4metro contou-se o tempo que o material flutuante levou para percorrer a dist\u00e2ncia de 1 metro. Sabe-se que a \u00e1rea \u00e9 dada pela equa\u00e7\u00e3o 1 e velocidade pela equa\u00e7\u00e3o 2.\n\u00c1rea = largura (m) X profundidade (m)\t(equa\u00e7\u00e3o 1)\nVelocidade (m/s) = dist\u00e2ncia (m) / tempo (s) (equa\u00e7\u00e3o 2)\nLogo, a vaz\u00e3o do rio foi determinada pela equa\u00e7\u00e3o (3).\nQ = A. Vm\t(equa\u00e7\u00e3o 3)\nonde:\nQ: vaz\u00e3o m\u00e9dia do rio;\nA: \u00e1rea transversal do rio na se\u00e7\u00e3o de medi\u00e7\u00e3o e\nVm: velocidade m\u00e9dia na se\u00e7\u00e3o.\n2.\tAn\u00e1lise dos Resultados do Monitoramento da Qualidade Ecol\u00f3gica do C\u00f3rrego Bela Vista pela Equipe Rios Vivos Piacatuense.\nAp\u00f3s a sensibiliza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o de Piacatu, forma\u00e7\u00e3o de um grupo de volunt\u00e1rios, desenvolvimento do projeto de educa\u00e7\u00e3o ambiental para o monitoramento da qualidade ecol\u00f3gica no c\u00f3rrego Bela Vista e de acordo com a metodologia do projeto Rios Vivos os resultados do question\u00e1rio, aplicado antes e depois das oficinas te\u00f3rico-pr\u00e1ticas, foram tabulados e analisados. Durante a an\u00e1lise houve a investiga\u00e7\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o ambiental dos capacitados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 bacia de drenagem a qual pertenciam.\nOs resultados dos par\u00e2metros analisados nas \u00e1guas superficiais, atrav\u00e9s do kit foram confrontados com os limites estabelecidos pela Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 357, de 17 de mar\u00e7o de 2005 (BRASIL, 2005).\nOs resultados das fichas de campo, do biomonitoramento e da mata ciliar do c\u00f3rrego, tamb\u00e9m seguiram a metodologia dos Rios Vivos e foram tabulados e analisados de acordo com o Manual de Inspe\u00e7\u00e3o de Rios.\nCAP\u00cdTULO III\nRESULTADOS E DISCUSS\u00c3O\n1.\tHist\u00f3rico do munic\u00edpio de Piacatu\nOs resultados da pesquisa bibliogr\u00e1fica permitiram verificar que a origem do munic\u00edpio de Piacatu est\u00e1 vinculada ao antigo povoado de S\u00e3o Jos\u00e9 do Bela Vista, situado em terras pertencentes a Birigui/SP. Em 1917 deu-se o in\u00edcio do povoamento da regi\u00e3o, cujo n\u00facleo era pertencente a \u201cBrasil Plantation Sindical\u201d, que loteou essa \u00e1rea. (PIACATU, 2013)\nA qualidade e fertilidade das terras logo atra\u00edram grande n\u00famero de fam\u00edlias de imigrantes, que muito contribu\u00edram para o desenvolvimento e explora\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o. Depois do loteamento conclu\u00eddo era necess\u00e1rio tomar posse dos lotes e para isso, iniciar a coloniza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o atrav\u00e9s de caminhos feitos na mata virgem, abrindo estradas, construindo pontes, estabelecendo as fam\u00edlias desses desbravadores, o que ocorreu por volta de 1929. (PIACATU, 2013)\nOs fundadores do novo loteamento foram: Antonio Vendrame, Afonso Vendrame, Luiz Stevanelli, Antonio Marchi, \u00c2ngelo Folini, Jo\u00e3o Gobbi, Vicente Rodrigues Goulart, Benedito Rodrigues Goulart e Jos\u00e9 Redina (PIACATU, 2013).\nDepois de efetuado o loteamento e a planta de vila pela Companhia de Terras Norte do Paran\u00e1, S\u00e3o Jos\u00e9 do Bela Vista foi ent\u00e3o elevado, em 30 de novembro de 1944, \u00e0 categoria de Distrito de Paz, com a denomina\u00e7\u00e3o de Piacatu que, em linguagem ind\u00edgena tupi guarani significa \u201cVer Bem\u201d e tamb\u00e9m \u201cCora\u00e7\u00e3o Bom\u201d (PIACATU, 2013).\nNa d\u00e9cada de 1950, o Distrito tinha na cultura de caf\u00e9 o grande polo de desbravamento das cidades que margeavam o Rio Aguapei em virtude da fertilidade das terras, que passou por v\u00e1rias crises no decorrer do tempo e que culminou na d\u00e9cada de 1980, com situa\u00e7\u00e3o de grande erradica\u00e7\u00e3o, provocando o \u00eaxodo daqueles tradicionais cafeicultores do campo para a cidade. Possu\u00eda, nesta \u00e9poca, cerca de 3.000.000 de p\u00e9s de caf\u00e9, sendo que hoje existem apenas cerca de 302.000 p\u00e9s em produ\u00e7\u00e3o. Atualmente a economia apoia-se, tamb\u00e9m, nas culturas de milho, quiabo, tomate, pecu\u00e1ria de corte e leite. (PIACATU, 2013)\nEm 30 de novembro de 1953, pela Lei n\u00b0 2.456, o ent\u00e3o Distrito foi elevado a munic\u00edpio. Quando em plebiscito realizado na \u00e9poca, foi aprovada a data de anivers\u00e1rio do munic\u00edpio para o dia 08 de novembro. Seu crescimento foi decorr\u00eancia da a\u00e7\u00e3o da Companhia de Terras Norte do Paran\u00e1, respons\u00e1vel pela execu\u00e7\u00e3o do loteamento de suas terras e pela\nformula\u00e7\u00e3o de sua planta. De acordo com o censo realizado pelo IBGE em 2011, Piacatu possui uma popula\u00e7\u00e3o de 5.590 habitantes. (PIACATU, 2013)\nO munic\u00edpio localiza-se na regi\u00e3o Noroeste do Estado. Pertence a microrregi\u00e3o de Birigui e \u00e0 Mesorregi\u00e3o de Ara\u00e7atuba (9a regi\u00e3o administrativa do Estado de S\u00e3o Paulo). Sua \u00e1rea territorial \u00e9 de 236,1 km2, ou seja, 9.756 alqueires paulista ou 23.610 hectares, representando 0,09 % do Estado, 0,03 % da Regi\u00e3o. Possui uma densidade demogr\u00e1fica de 19,58 hab./km2. Da \u00e1rea total do munic\u00edpio, 1,4 km2 est\u00e3o localizados na zona urbana e 234,7 km2 na zona rural, Piacatu localiza-se 550 km distante da capital do Estado. Limita-se geograficamente com os munic\u00edpios de Gabriel Monteiro, Sant\u00f3polis do Aguapei, Clementina, Guararapes, Salmour\u00e3o e Rin\u00f3polis, localiza-se regi\u00e3o fisiogeogr\u00e1fica de Mar\u00edlia (regi\u00e3o administrativa de Ara\u00e7atuba). (PIACATU, 2013)\nFigura 5 - Croqui de localiza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Piacatu/SP.\nGUARARAPES\nBAWjJFK\nCO\u00cdWEGO\n5lACATU\\z^\nSUDOESTE\nOESTE\nNOHOEST\u00c7\nRIN\u00d3 POLIS\nSUDESTE\n. CLEMENTINA\nSANT\u00d3POLIS, DO AGUAPEI\nAf NORTE\n> N\u00e7w-deste\n\nAPORTANTE\"'\nR<' > eo o> Rr.Vir \u2022 K\nFonte: Casa da Agricultura do munic\u00edpio de Piacatu/SP (2013)\nO c\u00f3rrego Bela Vista, segundo o Decreto Estadual n\u00b0 10.755, de 22 de novembro de 1977, est\u00e1 classificado como classe 2. E de acordo com a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA no 357, de 17 de mar\u00e7o de 2005 as \u00e1guas dos corpos h\u00eddricos classe 2 podem ser destinadas:\na)\tao abastecimento para consumo humano, ap\u00f3s tratamento convencional;\nb)\t\u00e0 prote\u00e7\u00e3o das comunidades aqu\u00e1ticas;\nc)\t\u00e0 recrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio, tais como nata\u00e7\u00e3o, esqui aqu\u00e1tico e mergulho, conforme Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA no 274, de 29 de novembro de 2000;\nd)\t\u00e0 irriga\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as, plantas frut\u00edferas e de parques, jardins, campos de esporte e lazer, com os quais o p\u00fablico possa vir a ter contato direto e\ne)\t\u00e0 aquicultura e \u00e0 atividade de pesca.\nO c\u00f3rrego, ao longo do seu percurso, da sua nascente at\u00e9 a sua foz perfaz aproximadamente 13 km, sendo que 1 km est\u00e1 canalizado dentro do per\u00edmetro urbano. A Figura 15 apresenta a rede de drenagem da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Bela Vista.\nFigura 16 - Rede de drenagem da bacia do c\u00f3rrego Bela Vista em Piacatu.\nFonte: Casa da Agricultura do munic\u00edpio de Piacatu/SP (2013)\nO c\u00f3rrego Bela Vista caracterizado por apresentar uma geometria hidr\u00e1ulica que varia de 30 cm a 250 cm de largura e de 20 cm a 100 cm de coluna d'\u00e1gua, vem apresentando grandes modifica\u00e7\u00f5es ao longo do tempo.\nApresenta graves problemas de degrada\u00e7\u00e3o ambiental como polui\u00e7\u00e3o difusa e o lan\u00e7amento irregular de lixo e esgoto no canal fluvial. Este fato poder\u00e1 inviabilizar sua disponibilidade h\u00eddrica, portanto, a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para consumo.\nO uso e manejo da bacia hidrogr\u00e1fica, apesar de suas \u00e1guas serem necess\u00e1rias para a subsist\u00eancia dos propriet\u00e1rios, n\u00e3o ocorreu e n\u00e3o ocorre de forma sustent\u00e1vel. Houve e ainda h\u00e1 devasta\u00e7\u00e3o da mata nativa e ciliar, prejudicando a capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no solo comprometendo o len\u00e7ol fre\u00e1tico. O cultivo inadequado \u00e0s margens do rio, as irriga\u00e7\u00f5es, as pastagens, a monocultura, a retirada de \u00e1gua do seu leito para agricultura e o aparecimento de alguns po\u00e7os artesianos, desencadeou um processo de redu\u00e7\u00e3o da sua vaz\u00e3o, eros\u00f5es e assoreamento. Com isso houve a degrada\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua, o aumento progressivo de processos erosivos, provocando a morte de algumas nascentes, essenciais para a vida desse c\u00f3rrego e dos seres vivos que habitam nesse ecossistema.\nUm dos problemas observados na bacia de drenagem \u00e9 o avan\u00e7o progressivo das vo\u00e7orocas.\nAs vo\u00e7orocas s\u00e3o as formas espetaculares de eros\u00e3o, ocasionada por grande concentra\u00e7\u00e3o de enxurrada que passam, ano ap\u00f3s ano, no mesmo sulco, que se vai ampliando, pelo deslocamento de grandes massas de solo, e formando grandes cavidades em extens\u00e3o e em profundidade. A vo\u00e7oroca \u00e9 a vis\u00e3o impressionante do efeito da enxurrada descontrolada sobre a terra. (CORR\u00caA, 2003. p.23).\nOutro fator observado na bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 a aus\u00eancia cobertura vegetal do solo, ver figura 16. Conforme Bertoni e Lombardi (1990. p. 115-130), \u201ca cobertura vegetal \u00e9 a defesa natural de um terreno contra a eros\u00e3o\u201d.\nFonte: Filipim (2014)\nAtrav\u00e9s dos trabalhos de campo foi poss\u00edvel verificar que os processos erosivos ocorrem devido ao intenso e indevido uso de mecaniza\u00e7\u00e3o. Nas \u00e1reas de pastagens sobre os solos da bacia (do tipo podolizados) \u00e9 comum durante as chuvas verificar que as aguas queali correm s\u00e3o claras, demonstrando a compacta\u00e7\u00e3o a que est\u00e3o submetidos esses solos e refletindo posteriormente no p\u00e9ssimo desenvolvimento dos vegetais principalmente quando associado aos frequentes veranicos. Mesmo nas vertentes com utiliza\u00e7\u00e3o de terra\u00e7os, como formas de conserva\u00e7\u00e3o do solo, \u00e9 comum encontrarmos bancos de areia no canal fluvial devido \u00e0 desestrutura\u00e7\u00e3o dos solos das vertentes a montante.\nOutro fator preocupante \u00e9 o uso de agrot\u00f3xicos que est\u00e1 relacionado diretamente ao uso e cobertura da terra da bacia de drenagem, provenientes do trato do gado e defensivos agr\u00edcolas utilizados na cultura do caf\u00e9, quiabo, milho e cana, ver figura 17. Os produtores rurais acabam, por vezes, abastecendo seus pulverizadores onde lhes for mais conveniente, ou seja, direto do po\u00e7o, no bebedouro, no pr\u00f3prio c\u00f3rrego Bela Vista, procedendo, da mesma forma, com a lavagem dos tanques ap\u00f3s seu uso. O destino das embalagens tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 o adequado.\nTamb\u00e9m atrav\u00e9s dos trabalhos de campo foi poss\u00edvel verificar res\u00edduos de sangue e v\u00edsceras de um matadouro local, restos de espumas e tecidos de f\u00e1bricas de cal\u00e7ados e de roupas e o p\u00f3 de serra proveniente de serrarias instaladas na \u00e1rea da bacia como fontes poluidoras frequentes e preocupantes.\nFigura 8 - Tipos de Solo da Bacia do C\u00f3rrego Bela Vista - Piacatu.\nFonte: Casa da Agricultura do munic\u00edpio de Piacatu/SP (2013)\nAtualmente, grande parte da \u00e1rea da bacia \u00e9 utilizada como pastagens (figura 11). Os problemas ambientais que esta explora\u00e7\u00e3o trouxe s\u00e3o vis\u00edveis.\nFonte: Filipim (2014)\nPercebeu-se, atrav\u00e9s dos trabalhos de campo, figura 18, que a \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Permanente (APP) do rio, n\u00e3o est\u00e1 de acordo com o que estabelece a legisla\u00e7\u00e3o ambiental. De acordo com a Lei n\u00b0 12.651, de 25 de maio de 2012 a APP do c\u00f3rrego deveria ser de 30 metros ao longo do curso do rio e deveria apresentar-se protegida.\nFigura 10- Trecho do C\u00f3rrego Bela Vista degradado e \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Permanente (APP) sem mata ciliar.\nFonte: Filipim (2014)\nA apresenta\u00e7\u00e3o do projeto Rios Vivos pela equipe da FCT/UNESP aos piacatuenses ocorreu em 10/04/2013 e contou com a participa\u00e7\u00e3o de 39 participantes, a lista de presen\u00e7a encontra-se no anexo II. A figura 19 ilustra a coordenadora do projeto, a Profa. Dra. Renata Ribeiro de Ara\u00fajo, realizando as atividades de sensibiliza\u00e7\u00e3o do projeto de educa\u00e7\u00e3o ambiental Rios Vivos durante a apresenta\u00e7\u00e3o do projeto.\nFigura 11 - Apresenta\u00e7\u00e3o do projeto Rios Vivos pela equipe da FCT/UNESP aos piacatuenses em 10/04/2013.\nFonte: Filipim (2014)\nOs resultados da apresenta\u00e7\u00e3o da equipe do Projeto Rios Vivos aos piacatuenses levou a forma\u00e7\u00e3o de um grupo de volunt\u00e1rios para a composi\u00e7\u00e3o da equipe Rios Vivos Piacatuense. Ao final, o grupo se prop\u00f4s a fazer parte da Rede de Monitoramento da Qualidade Ecol\u00f3gica do C\u00f3rrego Bela Vista.\nEste primeiro grupo de volunt\u00e1rios (figura 12) foi formado por estudantes do nono ano da E.E. Professora Cinelzia Lorenci Maroni, de Piacatu-SP, professores e demais interessados em cuidar da \u00e1gua do C\u00f3rrego Bela Vista.\nFonte: Filipim (2014)\n4.\tDesenvolvimento do Projeto Rios Vivos por Membros Piacatuenses no C\u00f3rrego Bela Vista\nA nova Equipe Rios Vivos, formada por membros piacatuenses e coordenada por Saula Rodrigues Borges Filipim, realizou reuni\u00f5es entre si para: i) a organiza\u00e7\u00e3o das oficinas de capacita\u00e7\u00e3o (te\u00f3ricas e pr\u00e1ticas) em Piacatu/SP e ii) defini\u00e7\u00e3o das se\u00e7\u00f5es que deveriam ser monitoradas pela nova equipe e utilizada nas oficinas de capacita\u00e7\u00e3o.\nEste grupo realizou trabalhos de campo para escolha de tr\u00eas se\u00e7\u00f5es no C\u00f3rrego Bela Vista para o monitoramento da qualidade ecol\u00f3gica do c\u00f3rrego, garantindo o monitoramento nos tr\u00eas trechos do c\u00f3rrego, alto, m\u00e9dio e baixo curso. Tamb\u00e9m foi crit\u00e9rio da equipe a acessibilidade ao canal fluvial como fator de escolha das se\u00e7\u00f5es.\nAs se\u00e7\u00f5es escolhidas foram georreferenciados para a garantia de o monitoramento ocorrer na mesma se\u00e7\u00e3o em cada nova oficina de novos volunt\u00e1rios ao projeto de educa\u00e7\u00e3o ambiental.\nFigura 13 - Pontos de Monitoramento do C\u00f3rrego Bela Vista Se\u00e7\u00e3o 1 = Latitude -21\u00b035'19\" - Longitude = -50\u00b036'09\"; Se\u00e7\u00e3o 2 = Latitude - -21\u00b036'19\" - Longitude = -\n50\u00b037'37\" e Se\u00e7\u00e3o 3 = Latitude - -21\u00b037'05\" - Longitude = -50\u00b039'19\".\nFonte: Google Earth2013\n5.\tPontos de monitoramento do C\u00f3rrego Bela vista e sua foz no Rio Aguapei\nOs resultados das descri\u00e7\u00f5es das se\u00e7\u00f5es escolhidas pela equipe piacatuense no c\u00f3rrego Bela Vista est\u00e3o descritas a seguir:\nSe\u00e7\u00e3o 1 (figuras 5 e 6) - Ponte do Mansueto - est\u00e1 situada a 1 km da nascente, superf\u00edcie inclinada do relevo, denominando-se fundo de vale, propicia o deposito de sedimentos se transforma em dep\u00f3sitos denominados terra\u00e7os, chamados de dep\u00f3sitos aluviais. Observou-se- que apesar do clima \u00famido o rio continua seu processo de escava\u00e7\u00e3o, pois h\u00e1 material dispon\u00edvel para isso. H\u00e1 resqu\u00edcios de desequil\u00edbrio ambiental, apesar da reconstitui\u00e7\u00e3o da mata ciliar, h\u00e1 tamb\u00e9m material al\u00f3ctone depositado (res\u00edduos s\u00f3lidos) nas margens definindo diferentes est\u00e1gios e perfis da vegeta\u00e7\u00e3o. P\u00f4de-se observar que o dique marginal encontra-se\nem processo de ajustamento do seu percurso devido \u00e0 declividade do terreno. Essa varia\u00e7\u00e3o da declividade aumenta a velocidade deixando o c\u00f3rrego mais raso e estreito apesar da vaz\u00e3o ser constante para que o gradiente hidr\u00e1ulico possa escavar e carregar sedimentos e materiais j\u00e1 particulados que ir\u00e1 interferir na constru\u00e7\u00e3o e ajustamento do canal.\nFigura 14 - Se\u00e7\u00e3o 1 no c\u00f3rrego Bela Vista, no munic\u00edpio de Piacatu/SP.\nFonte: Filipim (2014)\nFigura 15 - Se\u00e7\u00e3o 1 no c\u00f3rrego Bela Vista, no munic\u00edpio de Piacatu/SP.\nFonte: Filipim (2014)\nSe\u00e7\u00e3o 2 (figuras 7 e 8) - S\u00edtio do Bassi - O c\u00f3rrego apesar de mais largo e raso apresenta diferentes dep\u00f3sitos de sedimentos em seu canal. H\u00e1 presente vis\u00edvel da a\u00e7\u00e3o das rochas no leito do c\u00f3rrego formando marmitas, onde se conclui que o c\u00f3rrego continua seu processo de escava\u00e7\u00e3o, pois recebe gradiente hidr\u00e1ulico de outra nascente, que provoca apesar do processo erosivo e a degrada\u00e7\u00e3o que interfere na biota, pois, h\u00e1 pouco resqu\u00edcio de mata ciliar na margem esquerda e praticamente nada na margem direita, e h\u00e1 o plantio de pequenas culturas em seu entorno. H\u00e1 capta\u00e7\u00e3o tanto de \u00e1gua superficial e principalmente subterr\u00e2nea, al\u00e9m de presen\u00e7a de polui\u00e7\u00e3o difusa usada na manuten\u00e7\u00e3o dessas culturas. O problema dos c\u00f3rregos, denominados pequenos \u00e9 a manuten\u00e7\u00e3o do seu fluxo de base que depende do ciclo hidrol\u00f3gico ocasionado pela zona sazonal contribuindo para a forma\u00e7\u00e3o de c\u00e2nions decorrente de rochas sedimentares estratificadas, procedentes do deposito continental derivados do aqu\u00edfero Bauru que formou a regi\u00e3o. O que demonstra que o processo de transforma\u00e7\u00e3o das rochas perduram, contribuindo para o afloramento e contribui\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o do Rio Aguapei.\nFigura 16 - Se\u00e7\u00e3o 2 no c\u00f3rrego Bela Vista, no munic\u00edpio de Piacatu/SP.\nFonte: Filipim (2014)\nFigura 17 - Se\u00e7\u00e3o 2 no c\u00f3rrego Bela Vista, no munic\u00edpio de Piacatu/SP.\nFonte: Filipim (2014)\nSe\u00e7\u00e3o 3 (figuras 9 e 10) - Fazenda Rosseto - P\u00f4de-se verificar que as atividades agropecu\u00e1rias trazem reflexos imediatos \u00e0 paisagem, o pisoteio e a degrada\u00e7\u00e3o do solo e da \u00e1gua do canal. Desta forma, a paisagem atual pode ser interpretada como resultado das a\u00e7\u00f5es do homem no espa\u00e7o. Na perspectiva da Geografia, por exemplo, existem in\u00fameros autores que consideram a paisagem como uma combina\u00e7\u00e3o din\u00e2mica de elementos naturais (f\u00edsico-qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos) e antr\u00f3picos, inter-relacionados e interdependentes. Esta rela\u00e7\u00e3o por sua vez, em determinado tempo, formam um conjunto \u00fanico e indissoci\u00e1vel, em equil\u00edbrio ou n\u00e3o, e em permanente evolu\u00e7\u00e3o. Assim, o espa\u00e7o materializado produz percep\u00e7\u00f5es mentais e sensa\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas na paisagem. Nessa se\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m, h\u00e1 poucos remanescentes de mata ciliar na margem esquerda e nenhum na margem direita. Sendo perto da foz, o mesmo aspecto repete-se nas margens do Rio Aguape\u00ed.\nFigura 18 - Se\u00e7\u00e3o 3 no c\u00f3rrego Bela Vista, no munic\u00edpio de Piacatu/SP.\nFonte: Filipim (2014)\nFigura 19 - Rio Aguapei\nFonte: Filipim (2014)\nDe posse dos locais para a realiza\u00e7\u00e3o do monitoramento ecol\u00f3gico do c\u00f3rrego a nova equipe organizou as atividades do Projeto Rios Vivos em Piacatu, como: roteiro, conte\u00fado, data, hor\u00e1rio e local das oficinas te\u00f3ricas e pr\u00e1ticas bem como o planejamento para a efetiva\u00e7\u00e3o das inscri\u00e7\u00f5es para as oficinas.\nPara a aplica\u00e7\u00e3o do projeto, tamb\u00e9m foram impressos materiais de apoio \u00e0s oficinas de capacita\u00e7\u00e3o como: listas de presen\u00e7a para todas as etapas, mapas de localiza\u00e7\u00e3o da bacia e dos pontos a serem monitorados no trabalho de campo.\nDe posse do organograma das oficinas a equipe Rios Vivos piacatuense entrou em contato com os integrantes das institui\u00e7\u00f5es parceiras, firmadas na primeira reuni\u00e3o em abril de 2013 na C\u00e2mara Municipal de Piacatu, e convidou os membros volunt\u00e1rios. As oficinas de capacita\u00e7\u00e3o em Piacatu/SP tiveram in\u00edcio em abril de 2013, outra em maio e a \u00faltima oficina de capacita\u00e7\u00e3o em junho de 2013, perfazendo um total de 3 (tr\u00eas), lista de participantes no Anexo II.\nAs oficinas do Projeto Rios Vivos em Piacatu/SP tiveram dura\u00e7\u00e3o de 8 horas cada, sendo desenvolvidas em dois momentos: a primeira, constitu\u00edda de parte te\u00f3rica e a segunda pr\u00e1tica, ou seja, de visita a campo.\n6.\tDesenvolvimento da Oficina Te\u00f3rica pela equipe Rios Vivos Piacatuense\nNa apresenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica das oficinas de capacita\u00e7\u00e3o aos membros volunt\u00e1rios piacatuenses foi apresentada a metodologia do Projeto Rios Vivos. Na metodologia foi dada \u00eanfase ao preenchimento correto da ficha de campo, bem como da necessidade de itens de seguran\u00e7a para as atividades de campo, como sapatos adequados, luvas de borracha, chap\u00e9us ou bon\u00e9s, entre outros itens constantes no guia de inspe\u00e7\u00e3o fluvial.\nDiscutiu-se, tamb\u00e9m, o papel da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental na conscientiza\u00e7\u00e3o e sensibiliza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o sobre a necessidade de cuidar dos mananciais, pois esta \u00e9 uma quest\u00e3o fundamental para garantir a sustentabilidade do abastecimento e aumentar a disponibilidade de \u00e1gua nos rios. Outra atividade da oficina foi capacitar os participantes para a realiza\u00e7\u00e3o de monitoramento da qualidade das \u00e1guas da bacia hidrogr\u00e1fica do manancial Bela Vista, al\u00e9m de estimular e potenciar o trabalho do voluntariado relacionado com a conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio natural e a realiza\u00e7\u00e3o de projetos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental.\nNeste momento v\u00e1rias defini\u00e7\u00f5es envolvendo a tem\u00e1tica foram trabalhadas, como: conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, qualidade da \u00e1gua, caracter\u00edsticas f\u00edsicas,\nqu\u00edmicas e biol\u00f3gicas da \u00e1gua, mata ciliar, \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o ambiental, bacia hidrogr\u00e1fica, uso e cobertura da terra e impactos ambientais antr\u00f3picos e legisla\u00e7\u00e3o ambiental voltada a recursos h\u00eddricos.\nFigura 20 - Desenvolvimento da oficina te\u00f3rica pela equipe piacatuense em 06/06/2013, sob coordena\u00e7\u00e3o da Professora Saula Rodrigues Borges Filipim\nFonte: Filipim (2014)\n6.1\tDesenvolvimento da Oficina Pr\u00e1tica pela equipe Rios Vivos Piacatuense\nNa apresenta\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica das oficinas de capacita\u00e7\u00e3o aos membros volunt\u00e1rios piacatuenses foram realizados os trabalhos de campo nas se\u00e7\u00f5es escolhidas da bacia do manancial do c\u00f3rrego Bela Vista. Sob a coordena\u00e7\u00e3o da Sra. Saula Rodrigues Borges Filipim a equipe piacatuense realizou os trabalhos de campo com dura\u00e7\u00e3o de 4 horas e os capacitados puderam por em pr\u00e1tica os conhecimentos adquiridos na sess\u00e3o te\u00f3rica.\nNesta etapa o biomonitoramento das \u00e1guas, atrav\u00e9s dos macroinvertebrados bent\u00f4nicos e o monitoramento das condi\u00e7\u00f5es ambientais da mata ciliar, atrav\u00e9s da conectividade, continuidade e estrutura da mata ciliar foram realizados. Tamb\u00e9m na oficina pr\u00e1tica foi trabalhado o monitoramento f\u00edsico e qu\u00edmico da \u00e1gua atrav\u00e9s do kit de an\u00e1lise de \u00e1gua.\nNessa parte da sensibiliza\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o dos participantes o trabalho de campo foi realizado seguindo a metodologia discutida e sistematiza no Manual de Inspe\u00e7\u00e3o de Rios -\nGuia de Inspe\u00e7\u00e3o Fluvial. Tamb\u00e9m foram disponibilizados aos capacitados bandeja, lupa, trena e cron\u00f4metro para os trabalhos.\nNas oficinas desenvolvidas, al\u00e9m de trabalhado o biomonitoramento ecol\u00f3gico do manancial c\u00f3rrego Bela Vista buscou-se valorizar os trabalhos de campo como um potencial educativo.\nNa aplica\u00e7\u00e3o do Projeto Rios Vivos, o campo \u00e9 o gerador de novos conhecimentos sobre a realidade dos c\u00f3rregos estudados, assim como a sua bacia hidrogr\u00e1fica. O campo constitui o grande laborat\u00f3rio para os estudos. Como afirma Carvalho (2006, p. 87), \u201cna sa\u00edda a campo, o objetivo \u00e9 observar a heterogeneidade hist\u00f3rica, cultural, econ\u00f4mica e ambiental, identificando, separando e descrevendo a regi\u00e3o na qual determinado espa\u00e7o (bairro, comunidade, munic\u00edpio) se insere\u201d.\nNesse sentido, Guimar\u00e3es (2008, p. 122) ressalta que:\n[...] as bacias hidrogr\u00e1ficas revelam uma rede de rela\u00e7\u00f5es entre diferentes aspectos, tais como f\u00edsicos, econ\u00f4micos, pol\u00edticos e culturais. A situa\u00e7\u00e3o do rio \u00e9 o reflexo das a\u00e7\u00f5es humanas. Quando educadores, alunos e comunidade come\u00e7am a buscar explica\u00e7\u00f5es para a degrada\u00e7\u00e3o dos rios, estes cidad\u00e3os v\u00e3o incorporando a no\u00e7\u00e3o de bacia hidrogr\u00e1fica, porque o que acontece na \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica vai se refletir no rio.\nFigura 21 - Desenvolvimento do trabalho de campo no c\u00f3rrego Bela Vista em 03/05/2013.\nFonte: Filipim (2014)\n7.\tAn\u00e1lise dos Resultados do Monitoramento da Qualidade Ecol\u00f3gica do C\u00f3rrego Bela Vista pela Equipe Rios Vivos Piacatuense\n7.1\tAn\u00e1lise da percep\u00e7\u00e3o ambiental atrav\u00e9s da compara\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios aplicados antes e ap\u00f3s a sensibiliza\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s do projeto Rios Vivos em Piacatu/SP\nPara realizar a avalia\u00e7\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o ambiental dos participantes do Projeto foi aplicada um Question\u00e1rio no in\u00edcio das atividades das oficinas e repetido o mesmo question\u00e1rio no t\u00e9rmino das mesmas. A an\u00e1lise da compara\u00e7\u00e3o dos resultados ser\u00e1 descrita a seguir.\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise dos resultados dos question\u00e1rios, aplicados antes e depois de cada oficina de capacita\u00e7\u00e3o, foi poss\u00edvel verificar se a sensibiliza\u00e7\u00e3o realizada pelo projeto de educa\u00e7\u00e3o ambiental promoveu ganhos na percep\u00e7\u00e3o ambiental dos capacitados. A an\u00e1lise destes resultados est\u00e1 descrita a seguir.\nAntes da sensibiliza\u00e7\u00e3o, na primeira quest\u00e3o foi perguntado se os participantes j\u00e1 tinham algum contato com o c\u00f3rrego do seu munic\u00edpio. A maioria dos participantes (80%) havia respondido no question\u00e1rio que sim, j\u00e1 tinham tido algum contato com o rio, quer seja atrav\u00e9s de um banho, uma pescaria ou mesmo pela \u00e1gua que se utiliza todos os dias em suas casas. Por\u00e9m, \u00e9 significativa a porcentagem dos que disseram n\u00e3o (20%). Esse resultado mostrou que o c\u00f3rrego n\u00e3o era significativo para todos os participantes antes da sensibiliza\u00e7\u00e3o.\nAp\u00f3s o trabalho de campo o resultado da primeira quest\u00e3o atingiu 100% das respostas positivas. Ou seja, os participantes que antes n\u00e3o tiveram nenhum contato com o c\u00f3rrego da sua cidade, s\u00f3 passaram a ter ou conheceram atrav\u00e9s do contato necess\u00e1rio para o desenvolvimento do projeto. Este contato aumentou a percep\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo, ver gr\u00e1fico 1.\n\u25a1\tAntes (%)\n\u25a1\tDepois (%)\nP\u00f4de-se observar, atrav\u00e9s da quest\u00e3o 2, que apenas 80% dos participantes atribu\u00edram alguma import\u00e2ncia ao c\u00f3rrego antes da sensibiliza\u00e7\u00e3o. Outros 20% n\u00e3o atribu\u00edram import\u00e2ncia ao c\u00f3rrego.\nAp\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da oficina te\u00f3rica e pr\u00e1tica os participantes reconheceram em 100% a import\u00e2ncia do rio. Este resultado mostra que a oficina de capacita\u00e7\u00e3o alcan\u00e7ou com \u00eaxito seu objetivo, ampliar a sensibiliza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o para o cuidado do c\u00f3rrego Bela Visita, seu manancial.\nProvavelmente, este resultado est\u00e1 relacionado ao fato dos 20% capacitados n\u00e3o possu\u00edrem contato com o c\u00f3rrego anteriormente \u00e0 oficina, n\u00e3o dando import\u00e2ncia ao que n\u00e3o conheciam. Este resultado reconhece que o trabalho de campo \u00e9 fundamental para a sensibiliza\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo quanto \u00e0 import\u00e2ncia dos recursos h\u00eddricos, ver gr\u00e1fico 2.\nOutra pergunta do question\u00e1rio analisada com os participantes foi em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade da \u00e1gua. A quest\u00e3o \u201cVoc\u00ea sabe o que \u00e9 qualidade da \u00e1gua?\u201d revelou que a maioria dos participantes (90%) possui um bom conhecimento sobre a quest\u00e3o. Entretanto, uma minoria (10%) n\u00e3o possui no\u00e7\u00f5es das vari\u00e1veis envolvidas para analisar a qualidade da \u00e1gua.\nAp\u00f3s a capacita\u00e7\u00e3o os resultados mantiveram-se os mesmos, sendo que 90% dos participantes entenderam o que \u00e9 a qualidade da \u00e1gua e 10% dos participantes apresentaram dificuldades no entendimento da qualidade da \u00e1gua. Os resultados desta compara\u00e7\u00e3o est\u00e3o dispostos no gr\u00e1fico 3.\nApesar de a metodologia apresentar os conceitos sobre qualidade da \u00e1gua e caracteriza\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua atrav\u00e9s das vari\u00e1veis f\u00edsisicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas, estes resultados provavelmente est\u00e3o relacionados \u00e0 faixa et\u00e1ria dos participantes, pois tamb\u00e9m participaram das oficinas alunos no ciclo II do ensino fundamental.\nProvavelmente, estes resultados tamb\u00e9m representam a dificuldade de compreens\u00e3o dos capacitados nas ci\u00eancias b\u00e1sicas, como a qu\u00edmica, f\u00edsica e biologia.\nOutro resultado bastante interessante foi em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o \u201cO que voc\u00ea acha que tem nas \u00e1guas desse c\u00f3rrego?\u201d, gr\u00e1fico 4. Os resultados da avalia\u00e7\u00e3o mostraram que os participantes responderam com dificuldade e inseguran\u00e7a, pois nas respostas os participantes n\u00e3o sabiam exatamente o que existia nas \u00e1guas dos rios, riachos e c\u00f3rregos. Dessa maneira, observou-se que as respostas mais frequentes foram: plantas, sedimentos, animais, microrganismos. Analisando essas informa\u00e7\u00f5es pode-se inferir que existiam d\u00favidas pelos participantes nos conte\u00fados e conceitos que envolvem essa quest\u00e3o. Os resultados ressaltaram tamb\u00e9m uma percep\u00e7\u00e3o mediana nos itens \u201cres\u00edduos s\u00f3lidos urbanos\u201d, sendo que depois da an\u00e1lise f\u00edsico-qu\u00edmica, constatou-se a exist\u00eancia de res\u00edduos da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica do homem como urina, por exemplo.\nAp\u00f3s a oficina te\u00f3rica e o trabalho de campo notou-se que houve um acr\u00e9scimo das informa\u00e7\u00f5es assinaladas, sobretudo quando se refere aos itens da natureza, como por exemplo, plantas, sedimentos, insetos, microrganismos, parasitas, com 50%, 90%, 30%, 80% e 60%, respectivamente. No item \u201canimal\u201d antes da oficina, 70% dos participantes responderam que os animais est\u00e3o presentes nas \u00e1guas. Posteriormente, \u00e0 oficina e ao trabalho de campo essa porcentagem avan\u00e7ou, ficou com 80% das respostas.\nNa quest\u00e3o \u201cOs seres vivos e outros componentes ambientais presentes nas \u00e1guas do c\u00f3rrego indicam a sua qualidade?\u201d, gr\u00e1fico 5, procurou-se avaliar o entendimento do participante do que sejam bioindicadores e se outros componentes, como a a\u00e7\u00e3o humana, interfere na qualidade das \u00e1guas do c\u00f3rrego. Os resultados desta quest\u00e3o na avalia\u00e7\u00e3o antes e ap\u00f3s a oficina de capacita\u00e7\u00e3o demonstram que 100% dos participantes responderam \u201cSIM\u201d, que os seres vivos e outros componentes ambientais presentes nas \u00e1guas dos rios, riachos e c\u00f3rregos, como o Bela Vista, indicam a sua qualidade. Essa percep\u00e7\u00e3o \u00e9 importante porque sinaliza uma sensibiliza\u00e7\u00e3o maior em rela\u00e7\u00e3o as a\u00e7\u00f5es humanas e como essas refletem nas \u00e1guas do c\u00f3rrego. Os participantes da oficina puderam observar os resultados dessas a\u00e7\u00f5es no trabalho de campo e analisar os seres vivos que habitam nas \u00e1guas desse c\u00f3rrego.\nindicam sua qualidade?\u201d\nNa quest\u00e3o, que versava sobre a preven\u00e7\u00e3o de eros\u00e3o, \u201cVoc\u00ea sabe o que \u00e9 preven\u00e7\u00e3o a eros\u00e3o?\u201d, os participantes puderam dar sua opini\u00e3o sobre a import\u00e2ncia da vegeta\u00e7\u00e3o nas margens do c\u00f3rrego. Comparando os dados coletados antes e depois da oficina, se pode notar as contribui\u00e7\u00f5es do Projeto Rios Vivos para o entendimento da import\u00e2ncia da mata ciliar para os nossos rios, riachos e c\u00f3rregos.\nNo primeiro momento 90% sabiam sobre a import\u00e2ncia da mata ciliar e, ap\u00f3s o trabalho de campo, este \u00edndice atingiu 100%.\nNa quest\u00e3o \u201cVoc\u00ea sabe o que \u00e9 mata ciliar?\u201d, permitiu verificar que houve aumento na percep\u00e7\u00e3o ambiental, pois 60% das opini\u00f5es na avalia\u00e7\u00e3o pr\u00e9via responderam que sim e segundo momento, ap\u00f3s a oficina, 90% dos participantes responderam que sim.\nEsses resultados s\u00e3o muito importantes e ser\u00e3o utilizados para aprimorar o trabalho do Projeto Rios Vivos. P\u00f4de-se verificar que houve a contribui\u00e7\u00e3o das oficinas de capacita\u00e7\u00e3o no aumento da percep\u00e7\u00e3o ambiental dos indiv\u00edduos. Com certeza, esse aumento da percep\u00e7\u00e3o ambiental ser\u00e1 fundamental para melhorar a qualidade ambiental do c\u00f3rrego e principalmente a sanidade ambiental do meio onde se vive.\nAinda no que tange \u00e0 mata ciliar, verifica-se que apenas na primeira se\u00e7\u00e3o a qualidade abrange os par\u00e2metros apresentados nas fichas que fazem parte da material metodol\u00f3gico do Projeto Rios Vivos: estrutura, conectividade e continuidade, pois j\u00e1 foi realizado um trabalho de reflorestamento nessa \u00e1rea no in\u00edcio de 2012, ao passo que nas se\u00e7\u00f5es 2 e 3 h\u00e1 apenas poucos remanescentes da mata ciliar (somente do lado esquerdo da margem), pois a direita \u00e9 totalmente nula de acordo com os par\u00e2metros exigidos.\nFoto 22 - \u00c1rea da Se\u00e7\u00e3o 1 com trecho de mata ciliar refeita\nFonte: Filipim (2014)\nPara coleta dos macroinvertebrados, foi utilizada uma rede, como apresentado pela figura a seguir. As amostras foram levadas para bandejas, observados por meio de lupa e identificados.\nFigura 23 - Rede para coleta dos macroinvertebrados\nFonte: Filipim (2014)\nOutra preocupa\u00e7\u00e3o com a qualidade das \u00e1guas do C\u00f3rrego Bela Vista est\u00e1 relacionada \u00e0 parte microbiol\u00f3gica existente nas \u00e1guas dos c\u00f3rregos. Foi poss\u00edvel observar seres como: D\u00edptera (chiromomidae), D\u00edptera (cullcidade) e Oligochaeta, que de acordo com as fichas de monitoramento do \u201cProjeto Rios Vivos\u201d s\u00e3o classificadas como de cor vermelha o que caracteriza-se \u00e1guas extremamente polu\u00eddas.\nFigura 24- Contamina\u00e7\u00e3o microbiol\u00f3gica vis\u00edvel ao olho nu\nFonte: Filipim (2014)\n7.2\tAn\u00e1lise da qualidade f\u00edsica e qu\u00edmica da \u00e1gua nas tr\u00eas se\u00e7\u00f5es de monitoramento ao longo do c\u00f3rrego Bela Vista, utilizando os indicadores do kit\nOs padr\u00f5es de qualidade das \u00e1guas de acordo coma legisla\u00e7\u00e3o ambiental federal s\u00e3o determinados pela Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 357/05 e estabelecem limites individuais para cada substancia em cada classe. Neste sentido, as an\u00e1lises dos resultados do monitoramento das vari\u00e1veis foram realizadas de acordo com os valores de refer\u00eancia dispostos pela Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 357/05.\n7.2.1.\tVaria\u00e7\u00e3o sazonal da am\u00f4nia ou nitrog\u00eanio amoniacal nas se\u00e7\u00f5es amostrais do c\u00f3rrego Bela Vista/SP\nNas solu\u00e7\u00f5es aquosas, a am\u00f4nia pode se apresentar sob as formas ionizada (NH4+) ou n\u00e3o-ionizada (NH3). Essas esp\u00e9cies de am\u00f4nia s\u00e3o intercambi\u00e1veis e a soma de suas concentra\u00e7\u00f5es constitui a am\u00f4nia total ou nitrog\u00eanio amoniacal total (REIS e MENDON\u00c7A, 2009).\nOs valores de refer\u00eancia para nitrog\u00eanio amoniacal segundo a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 357/05 devem ser relacionados \u00e0 varia\u00e7\u00e3o do pH. Os resultados do pH durante todo o monitoramento em todas as se\u00e7\u00f5es do c\u00f3rrego Bela Vista mantiveram-se no intervalo de 7,0 a 7,7. E segundo a resolu\u00e7\u00e3o, as \u00e1guas doces classificadas como classe 2, como \u00e9 o caso do c\u00f3rrego Bela Vista, devem possuir concentra\u00e7\u00e3o de nitrog\u00eanio amoniacal de at\u00e9 3,7 mg/L N, para pH &lt;7,5. De acordo com esta padroniza\u00e7\u00e3o p\u00f4de-se verificar que os resultados do nitrog\u00eanio amoniacal durante todo o monitoramento em todas as se\u00e7\u00f5es do c\u00f3rrego Bela Vista, apresentados na tabela 2, mantiveram-se dentro do padr\u00e3o estabelecido pela legisla\u00e7\u00e3o ambiental federal.\nTabela 1 - Resultado da varia\u00e7\u00e3o da am\u00f4nia nas se\u00e7\u00f5es amostrais do c\u00f3rrego Bela Vista/SP.\nData do monitoramento\tAm\u00f4nia (mg/L)\t\t\n\tSe\u00e7\u00e3o 01\tSe\u00e7\u00e3o 02\tSe\u00e7\u00e3o 03\n10 de abril\t0,5\t1,0\t1,5\n03 de maio\t0,5\t2,0\t1,0\n06 de junho\t0,5\t1,5\t1,0\nP\u00f4de-se verificar tamb\u00e9m atr\u00e1ves do gr\u00e1fico 8 que houve uma tend\u00eancia de menores valores de am\u00f4nia para a se\u00e7\u00e3o 1, aumentando os n\u00edveis na se\u00e7\u00e3o 2 e valores maiores para a se\u00e7\u00e3o 3. Este comportamento espacial e temporal s\u00f3 n\u00e3o se apresentou na primeira amostragem.\nEstes resultados podem estar relacionados a quest\u00f5es antr\u00f3picas ou naturais, atrav\u00e9s de fontes al\u00f3ctones ou mesmo aut\u00f3ctones. As poss\u00edveis entradas na coluna d\u00e1gua podem ser de fontes pontuais ou difusas.\nA am\u00f4nia est\u00e1 presente naturalmente nos corpos d\u2019\u00e1gua como produto da degrada\u00e7\u00e3o de compostos org\u00e2nicos e inorg\u00e2nicos do solo e da \u00e1gua, resultado da excre\u00e7\u00e3o da biota,\nredu\u00e7\u00e3o do nitrog\u00eanio gasoso da \u00e1gua por microrganismos ou por trocas gasosas com a atmosfera. A am\u00f4nia \u00e9, tamb\u00e9m, constituinte comum no esgoto sanit\u00e1rio, resultado direto de descargas de efluentes dom\u00e9sticos e industriais, da hidr\u00f3lise da ureia e da degrada\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica de amino\u00e1cidos e outros compostos org\u00e2nicos nitrogenados (REIS e MENDON\u00c7A, 2009).\nGr\u00e1fico 8\n- Varia\u00e7\u00e3o sazonal da am\u00f4nia nas se\u00e7\u00f5es amostrais do c\u00f3rrego Bela Vista/SP.\nSe\u00e7joOl\nSe\u00e7\u00e3o 02\nSe\u00e7\u00e0oOS\n\u2666\n0,5\n0 iO/flbr\n20/\u00fabr\n20/rriai\n30/flbr\niO/mai\n\u00edO/mai\n\n7.2.2.\tVaria\u00e7\u00e3o sazonal do cloro livre nas se\u00e7\u00f5es amostrais do c\u00f3rrego Bela Vista/SP\nA Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 357/05, para corpos d\u2019\u00e1gua classe 2, em rela\u00e7\u00e3o as fra\u00e7\u00f5es de cloro, traz como elemento de refer\u00eancia a quantidade de cloro residual total, que \u00e9 a soma da quantidade de cloro combinado com a quantidade de cloro livre, e n\u00e3o traz a refer\u00eancia apenas para o cloro livre. Na referida resolu\u00e7\u00e3o a quantidade permitida de cloro residual total (combinado + livre) \u00e9 de at\u00e9 0,01 mg/L.\nP\u00f4de-se verificar que os resultados de cloro livre durante todo o monitoramento em todas as se\u00e7\u00f5es do c\u00f3rrego Bela Vista, apresentados na tabela 3, mantiveram-se acima do valor estabelecido para cloro residual total (combinado + livre). Este fato permitiu a dedu\u00e7\u00e3o de que os valores de cloro livre durante todo o monitoramento, em todas as se\u00e7\u00f5es, est\u00e3o em n\u00e3o conformidade com o padr\u00e3o estabelecido pela legisla\u00e7\u00e3o ambiental federal.\nData do monitoramento\tCloro livre (mg/L)\t\t\n\tSe\u00e7\u00e3o 01\tSe\u00e7\u00e3o 02\tSe\u00e7\u00e3o 03\n10 de abril\t0,20\t0,15\t0,10\n03 de maio\t0,10\t0,05\t0,10\n06 de junho\t0,15\t0,10\t0,05\nO cloro \u00e9 o agente de desinfec\u00e7\u00e3o mais usado, pois em qualquer dos seus diversos compostos, destr\u00f3i ou inativa os organismos causadores de enfermidades, sendo que esta a\u00e7\u00e3o se d\u00e1 \u00e0 temperatura ambiente e em tempo relativamente curto. A rea\u00e7\u00e3o do cloro com alguns compostos org\u00e2nicos leva \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de trihalometanos (THM) (MEYER, 1994).\nMatsumoto e Cesco (2006) corrobora afirmando que existe grande quantidade de mat\u00e9ria org\u00e2nica natural (MON) na \u00e1gua bruta em mananciais superficiais. Esta pode reagir com o cloro livre levando \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de diversos subprodutos, entre eles os THMs, cujos principais s\u00e3o o clorof\u00f3rmio, bromodiclorometano, dibromoclorometano e o bromof\u00f3rmio.\nOs levantamentos epidemiol\u00f3gicos relacionando a concentra\u00e7\u00e3o dos THM com a morbidade e a mortalidade por c\u00e2ncer n\u00e3o s\u00e3o estatisticamente conclusivos, mas evidenciam associa\u00e7\u00f5es positivas em alguns casos de carcinomas. A realiza\u00e7\u00e3o de determina\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas da concentra\u00e7\u00e3o de precursores de THM em \u00e1gua bruta pode revelar medidas de controle que poderiam ser tomadas para minimizar essas concentra\u00e7\u00f5es. Entre tais medidas deveriam ser inclu\u00eddos o controle de algas, a preven\u00e7\u00e3o do avan\u00e7o de \u00e1gua salina (presen\u00e7a de compostos bromados) e a sele\u00e7\u00e3o de mananciais alternativos (Meyer, 1994).\nDiante deste contexto, o elemento cloro livre \u00e9 um elemento que imp\u00f5e risco a sa\u00fade ecol\u00f3gica do ecossistema em quest\u00e3o.\nP\u00f4de-se verificar, atrav\u00e9s do gr\u00e1fico 9, que houve uma tend\u00eancia sazonal semelhante dos resultados das se\u00e7\u00f5es 1 e 2. Entretanto, a se\u00e7\u00e3o 3 n\u00e3o apresentou o mesmo comportamento. Provavelmente, as fontes de cloro na se\u00e7\u00e3o 3 s\u00e3o alog\u00eanicas, provocando resultados distintos.\n7.2.3.\tVaria\u00e7\u00e3o sazonal do ferro dissolvido nas se\u00e7\u00f5es amostrais do c\u00f3rrego Bela Vista/SP\nOs valores de refer\u00eancia para o ferro dissolvido em corpos d\u2019\u00e1gua classe 2, segundo a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 357/05, n\u00e3o devem ultrapassar 0,3 mg/L Fe.\nDe acordo com os resultados apresentados na tabela 4 p\u00f4de-se verificar que os valores obtidos na se\u00e7\u00e3o 1 est\u00e3o em conformidade com a legisla\u00e7\u00e3o ambiental federal. Por outro lado, os resultados da se\u00e7\u00e3o 2 apresentaram-se em n\u00e3o conformidade. Para a se\u00e7\u00e3o 3 p\u00f4de-se observar valor em conformidade com a Resolu\u00e7\u00e3o 357/05 apenas na amostragem do m\u00eas de junho, sendo nos demais meses encontrados valores em n\u00e3o conformidade.\nSegundo Silva et al. (2011) o ferro pode originar-se da dissolu\u00e7\u00e3o de compostos do solo ou de despejos industriais. Vanzela (2004) enfatiza que as fontes antr\u00f3picas de ferro na coluna d\u2019\u00e1gua s\u00e3o decorrentes das atividades desenvolvidas nas bacias hidrogr\u00e1ficas.\nSilva et al. (2011) revelam que o ferro causa colora\u00e7\u00e3o avermelhada \u00e0 \u00e1gua, manchando roupas e outros produtos industrializados, confere sabor met\u00e1lico \u00e0 \u00e1gua. Os autores acrescentam ainda que, as \u00e1guas ferruginosas favorecem o desenvolvimento das ferrobact\u00e9rias, que causam maus odores e colora\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1gua e obstruem as canaliza\u00e7\u00f5es.\nEstes resultados de ferro, acima do valor estabelecido pela legisla\u00e7\u00e3o federal, podem ser explicados pelo fato da bacia apresentar processos erosivos e assoreamento do canal fluvial. Segundo alguns pesquisadores (VANZELA, 2004; FRANCO e HERNANDES, 2009) solos do tipo argissolos com m\u00e1 conserva\u00e7\u00e3o dos solos podem durante os eventos de chuva lixiviar os \u00f3xidos de ferro para os ecossistemas aqu\u00e1ticos e aumentar a concentra\u00e7\u00e3o de ferro, tanto sol\u00favel como em suspens\u00e3o na coluna d\u2019\u00e1gua.\nTabela 3 - Resultado da varia\u00e7\u00e3o do ferro dissolvido nas se\u00e7\u00f5es amostrais do c\u00f3rrego Bela Vista/SP.\nData do monitoramento\tFerro dissolvido (mg/L)\t\t\n\tSe\u00e7\u00e3o 01\tSe\u00e7\u00e3o 02\tSe\u00e7\u00e3o 03\n10 de abril\t0,20\t0,50 *\t0,50 *\n03 de maio\t0,25\t0,50 *\t0,50 *\n06 de junho\t0,10\t0,50 *\t0,20\n(*) resultado acima do valor c\te refer\u00eancia para corpos d\u2019\u00e1gua classe 2, segundo a Resolu\u00e7\u00e3o\t\t\nCONAMA 357/05\nP\u00f4de-se verificar, atrav\u00e9s do gr\u00e1fico 10, que houve uma tend\u00eancia sazonal da vari\u00e1vel ferro para as se\u00e7\u00f5es 1 e 3. Por outro lado, a se\u00e7\u00e3o 2 n\u00e3o apresentou comportamento sazonal do ferro. Maiores valores de ferro para as se\u00e7\u00f5es 1 e 3 nos meses de abril e maio podem estar relacionados ao fato de que estes per\u00edodos s\u00e3o chuvosos e o aumento da lixivia\u00e7\u00e3o do ferro para a coluna d\u2019\u00e1gua \u00e9 esperado.\nEstudos realizados por Vanzela, (2004), Franco e Hernandes (2009) e Barboza (2010) tamb\u00e9m encontraram maiores valores de ferro na coluna d\u2019\u00e1gua em raz\u00e3o da influ\u00eancia da precipita\u00e7\u00e3o.\n7.2.4.\tVaria\u00e7\u00e3o sazonal do pH nas se\u00e7\u00f5es amostrais do c\u00f3rrego Bela Vista/SP\nIntensidade de amostras \u00e1cidas e b\u00e1sicas, com base no \u00edndice de pH pode-se controlar a prolifera\u00e7\u00e3o de pequenos seres e obter maior efici\u00eancia na remo\u00e7\u00e3o de bact\u00e9rias. O pH as solu\u00e7\u00f5es aquosas \u00e1cidas tem um pH&lt;7. As solu\u00e7\u00f5es aquosas b\u00e1sicas tem um pH > 7. As solu\u00e7\u00f5es aquosas neutras tem um pH = 7.\nAs subst\u00e2ncias de car\u00e1ter \u00e1cido adicionadas \u00e0 \u00e1gua abaixam seu pH, enquanto que subst\u00e2ncias de car\u00e1ter alcalino (bases) aumentam o pH das solu\u00e7\u00f5es aquosas. A varia\u00e7\u00e3o do pH \u00e9 devido a diversos fatores, como a natureza e quantidade dos sais e gases dissolvidos, a forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica do solo que atravessa e o tipo de polui\u00e7\u00e3o a que est\u00e1 sujeita.\nOs valores de refer\u00eancia para o pH em corpos d\u2019\u00e1gua classe 2, segundo a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 357/05, devem manter-se entre o intervalo de 6,0 a 9,0. De acordo com este intervalo p\u00f4de-se observar atrav\u00e9s da tabela 5 que os resultados est\u00e3o em conformidade com a legisla\u00e7\u00e3o ambiental federal em todos os per\u00edodos monitorados e em todas as se\u00e7\u00f5es amostrais.\nData do monitoramento\tpH\t\t\n\tSe\u00e7\u00e3o 01\tSe\u00e7\u00e3o 02\tSe\u00e7\u00e3o 03\n10 de abril\t7,5\t7,5\t7\n03 de maio\t7,5\t7,5\t7\n06 de junho\t7,5\t7\t7\nO gr\u00e1fico 11 apresenta um comportamento sazonal da vari\u00e1vel pH apenas para a se\u00e7\u00e3o 2. Provavelmente este resultado est\u00e1 relacionado a fatores locais diferenciando-o das outras se\u00e7\u00f5es.\nGr\u00e1fico 11 - Varia\u00e7\u00e3o sazonal do pH nas se\u00e7\u00f5es amostrais do c\u00f3rrego Bela Vista/SP.\nA temperatura, medida em graus Celsius (\u00b0C), acelera as rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas, reduz a solubilidade dos gases, acentua a sensa\u00e7\u00e3o de sabor e odor. A temperatura da \u00e1gua \u00e9 tratada por Silveira (2004) como um fator importante na regula\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas f\u00edsicas e bi\u00f3ticas dos riachos. Com o corte da vegeta\u00e7\u00e3o rip\u00e1ria, h\u00e1 um aumento da temperatura da \u00e1gua, diminuindo a capacidade de solubiliza\u00e7\u00e3o do oxig\u00eanio. A temperatura mede a intensidade de calor, \u00e9 um par\u00e2metro importante, pois, influi em algumas propriedades da \u00e1gua (densidade, viscosidade, oxig\u00eanio dissolvido), com reflexos sobre a vida aqu\u00e1tica (ESTEVES, 1998). Esse par\u00e2metro pode variar em fun\u00e7\u00e3o de fontes naturais (energia solar) e fontes antropog\u00eanicas (despejos industriais e \u00e1guas de resfriamento de m\u00e1quinas).\nA temperatura varia em diferentes corpos de \u00e1gua em fun\u00e7\u00e3o de flutua\u00e7\u00f5es sazonais, sendo influenciada pela latitude, altitude, \u00e9poca do ano, hora do dia, e profundidade. Essas varia\u00e7\u00f5es acontecem de forma gradual, uma vez que, a \u00e1gua pode absorver ou mesmo perder calor sem altera\u00e7\u00f5es significativas.\nOs valores de temperatura da \u00e1gua geralmente variam de acordo com a temperatura do ar, por isso s\u00e3o mais elevadas na esta\u00e7\u00e3o de ver\u00e3o.\nEm todos os per\u00edodos monitorados e em todas as se\u00e7\u00f5es amostrais houve pouca varia\u00e7\u00e3o dos valores da temperatura, ver tabela 6.\nTabela 5 - Resultado da varia\u00e7\u00e3o da temperatura da \u00e1gua nas se\u00e7\u00f5es amostrais do c\u00f3rrego\nBela Vista/SP.\nData do monitoramento\tTemperatura da \u00e1gua (oC)\t\t\n\tSe\u00e7\u00e3o 01\tSe\u00e7\u00e3o 02\tSe\u00e7\u00e3o 03\n10 de abril\t16\t17\t18\n03 de maio\t17\t18\t19\n06 dejunho\t18\t19\t17\nP\u00f4de-se observar que n\u00e3o houve varia\u00e7\u00e3o sazonal dos valores de temperatura. Comparando-se os valores da temperatura em todas as se\u00e7\u00f5es amostrais e em todos os per\u00edodos monitorados observou-se que as varia\u00e7\u00f5es mantiveram-se em um intervalo de apenas 3oC, o que n\u00e3o \u00e9 significativo.\nGr\u00e1fico12 - Varia\u00e7\u00e3o sazonal da temperatura da \u00e1gua nas se\u00e7\u00f5es amostrais do c\u00f3rrego Bela\n7.2.6.\tVaria\u00e7\u00e3o sazonal da vaz\u00e3o nas se\u00e7\u00f5es amostrais do c\u00f3rrego Bela Vista/SP\nOs resultados demonstraram uma tend\u00eancia espacial, apresentando aumento dos valores de vaz\u00e3o no sentido nascente para a foz da bacia de drenagem, ver tabela 7.\nSegundo Vanzela (2004) a vaz\u00e3o varia proporcionalmente com as quantidades de chuvas acumuladas e com o tamanho da \u00e1rea drenada por cada ponto.\nTabela 6 - Resultado da varia\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o nas se\u00e7\u00f5es amostrais do c\u00f3rrego Bela Vista/SP.\nData do monitoramento\tVaz\u00e3o (m3/s)\t\t\n\tSe\u00e7\u00e3o 01\tSe\u00e7\u00e3o 02\tSe\u00e7\u00e3o 03\n10 de abril\t3,65\t4,20\t10,36\n03 de maio\t2,59\t1,70\t23,00\n06 de junho\t1,75\t4,20\t18,00\nSegundo informa\u00e7\u00f5es dos propriet\u00e1rios que vivem na bacia de drenagem, a vida do c\u00f3rrego Bela Vista est\u00e1 seriamente comprometida, a maioria dos propriet\u00e1rios pertencentes \u00e0 bacia dizem que n\u00e3o usam mais a \u00e1gua do c\u00f3rrego, pois relatam que a vaz\u00e3o diminuiu.\nConforme informa\u00e7\u00f5es da Casa de Agricultura de Piacatu houve perfura\u00e7\u00f5es de po\u00e7os artesianos e a\u00e7udes para o abastecimento dessas propriedades.\nVale ressaltar, que somente a se\u00e7\u00e3ol h\u00e1 uma reconstitui\u00e7\u00e3o da mata ciliar nas duas margens. Nas se\u00e7\u00f5es 2 e 3 \u00e9 poss\u00edvel observar remanescentes de mata ciliar somente na margem esquerda desse manancial. Estudos (VANZELA, 2004; FRANCO e HERNANDES, 2009; BARBOZA, 2010; ESTEVES, 1998) demonstram que a degrada\u00e7\u00e3o ambiental, provocada por processos erosivos, por supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa, por m\u00e1 conserva\u00e7\u00e3o do solo e por estradas rurais mal conservadas e entre outros fatores, leva \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o da infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua nos eventos de precipita\u00e7\u00e3o e aumento do escoamento superficial, ocasionando a diminui\u00e7\u00e3o da disponibilidade h\u00eddrica.\nO gr\u00e1fico 13 apresenta a varia\u00e7\u00e3o sazonal da vaz\u00e3o. Observa-se que a tend\u00eancia sazonal se apresenta apenas para a se\u00e7\u00e3o 3, por\u00e9m pouca expressiva.\nGr\u00e1fico 13- Varia\u00e7\u00e3o sazonal da vaz\u00e3o nas se\u00e7\u00f5es amostrais do c\u00f3rrego Bela Vista/SP.\nSe\u00e7\u00e1oOl\nSe\u00e7\u00e3o 02\n10\nSe\u00e7\u00e3o 03\n20/\u00fcbr\n30/abr\n10/mai\n20/mai\n30/mai\n05/jun\n0 \u25a0\n10/alx\nMitigar para preservar\nO planejamento de cada etapa, procurou al\u00e9m da sensibiliza\u00e7\u00e3o, o compromisso no desenvolvimento da consci\u00eancia ecol\u00f3gica presente em cada membro da equipe volunt\u00e1ria, a especificidade de cada local monitorado, revele e toda a sua plenitude, todo o seu potencial,\npara a recupera\u00e7\u00e3o dessa bacia, que atrav\u00e9s das contribui\u00e7\u00f5es do \u201cProjeto Rios Vivos\u201d, possa em sua continuidade alicer\u00e7ar e fomentar o processo educativo ao longo do tempo ,a conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o inserida nessa bacia , sobre a necessidade de cuidar do \u201cC\u00f3rrego Bela Vista\u201d, garantindo a sua sustentabilidade, o abastecimento e sua sa\u00fade ecol\u00f3gica.\nQuanto ao trabalho realizado at\u00e9 o presente momento, as a\u00e7\u00f5es est\u00e3o sendo desencadeadas a partir dos dados, por mim apresentados, como:\n1\t- Qualidade hidromorfol\u00f3gica: baseada na medi\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o e a an\u00e1lise do h\u00e1bitat e da mata ciliar. Como s\u00f3 na se\u00e7\u00e3o 1 a mata ciliar foi recomposta tanto na sua estrutura, conectividade e continuidade. Os pr\u00f3ximos passos ser\u00e3o a sensibiliza\u00e7\u00e3o dos propriet\u00e1rios ao longo das se\u00e7\u00f5es 2 e 3, onde existe apenas alguns remanescentes da vegeta\u00e7\u00e3o primordial e dar continuidade ao processo de reflorestamento at\u00e9 sua foz, no Rio Aguapei.\n2\t- Qualidade f\u00edsico-qu\u00edmica: se estuda a concentra\u00e7\u00e3o de alguns par\u00e2metros (pH, nitratos, cloro ,ferro) da \u00e1gua e a sua temperatura. A constata\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas na detec\u00e7\u00e3o na presen\u00e7a desses indicadores, atrav\u00e9s de m\u00e9todos usados por parceiros como a SABESP, possibilitou informa\u00e7\u00f5es que com reparos e cuidados na rede sanit\u00e1ria do munic\u00edpio, mitigar formas de sanar e principalmente, promover a sa\u00fade ambiental desse corpo h\u00eddrico. Ficou decidido tamb\u00e9m que esse monitoramento ser\u00e1 realizado duas vezes por ano, sendo que a\u00e7\u00f5es poder\u00e3o ter intensificadas, pois o projeto \u201cRios Vivos\u201d, promove a reflex\u00e3o dos problemas , atrav\u00e9s de um sistema composto e organizados por v\u00e1rios atores sociais, que ajudar\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o de uma consci\u00eancia cr\u00edtica e eficaz de transformar, ver e explicar as reais delimita\u00e7\u00f5es que precisamos em todas as suas dimens\u00f5es , quando tratamos de cuidar, aproximar os indiv\u00edduos dos seus mananciais.\n3-. Qualidade biol\u00f3gica: Para determinar a qualidade biol\u00f3gica s\u00e3o utilizados os bioindicadores ou indicadores biol\u00f3gicos, os quais podem ser peixes, algas, plantas aqu\u00e1ticas etc. Permitem determinar a qualidade do ecossistema aqu\u00e1tico baseando-se nos organismos que nele habitam. Nesse item, a qualidade apresentada \u00e9 muito ruim. Foi poss\u00edvel, detectar tanto a olho nu, como atrav\u00e9s da coleta em rede. Os micro-organismos foram colocados em bandejas e usados lupas para sua identifica\u00e7\u00e3o.\nA popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio foi alertada de n\u00e3o fazer uso da \u00e1gua do c\u00f3rrego Bela Vista, pela equipe sanit\u00e1ria da Prefeitura Municipal, sendo que era comum ver crian\u00e7as brincando em suas \u00e1guas, desconhecendo seus perigos, principalmente sendo poss\u00edvel ,a sua contamina\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de alergias e doen\u00e7as de pele.\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\nAcreditava-se que o recurso era infinito, assim como a capacidade de autodepura\u00e7\u00e3o do sistema. Pensava-se que a tecnologia desenvolvida pelo homem poderia tratar qualquer tipo de \u00e1gua contaminada e recuper\u00e1-la. Na verdade, o recurso \u00e9 finito, pois a quantidade de \u00e1gua l\u00edquida depende de demanda, e a capacidade de autodepura\u00e7\u00e3o dos sistemas tem limite; \u00e9 bom ter em mente, tamb\u00e9m, que os custos para transformar \u00e1gua de qualquer qualidade em \u00e1gua pot\u00e1vel est\u00e3o se tornando proibitivos.\nDeve-se ainda considerar que as grandes massas urbanas, tr\u00eas bilh\u00f5es de pessoas, necessitam de grandes volumes de \u00e1gua para sua sustentabilidade; al\u00e9m disso, produzem uma massa enorme de detritos (fezes e urina), que necessitam de tratamento imediato para n\u00e3o contaminar as \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas. Este conjunto de problemas levou \u00e0 atual situa\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, uma crise sem precedentes, que demanda a\u00e7\u00f5es de curto, m\u00e9dio e longo prazos.\nDevemos considerar tamb\u00e9m, como reflex\u00e3o a reportagem da Revista Exame Publicada em 13/05/2014, onde fica evidente a inefici\u00eancia do estado na gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, de acordo com a pe\u00e7a publicit\u00e1ria da SABESP, onde \u00e9 ressaltado \u201cPaulista \u00e9 aquele que nasceu para vencer, fa\u00e7a chuva ou fa\u00e7a sol\u201d. \u00c9 preciso atrav\u00e9s do conhecimento que pode ser constru\u00eddo e disseminado, que n\u00e3o s\u00f3 o povo paulista, mas o povo do planeta, torna-se necess\u00e1rio rever o modelo econ\u00f4mico que vivemos, pois se essa atitude n\u00e3o for transformada atrav\u00e9s da forma\u00e7\u00e3o continuada, contribuiremos ainda mais, para a morte e consequentemente, o fim dos nossos mananciais.\nA Terra \u00e9 a nossa escola e nossa oficina. A humanidade a nossa fam\u00edlia. Se estamos interligados simbioticamente, ent\u00e3o \u00e9 hora de cooperar, auxiliar, mitigar, transformar e principalmente, aprender a viver sustentavelmente.\nPortanto, os recursos ambientais s\u00e3o finitos, limitados e dinamicamente interrelacionados. Torna-se cada vez mais necess\u00e1rio repensar o crescimento econ\u00f4mico e o desenvolvimento social, pois n\u00e3o tem sentido se construir uma economia baseada na destrui\u00e7\u00e3o da natureza. Isso n\u00e3o \u00e9 economia; \u00e9 cat\u00e1strofe. \u00c9 necess\u00e1rio, portanto, agir imediatamente. Atuar em conjunto e principalmente atuar de forma diferente.\nDentro desse modelo est\u00e1 a bacia do C\u00f3rrego Bela Vista, que atrav\u00e9s do diagn\u00f3stico ambiental permitiu constatar, com grande evid\u00eancia, a influ\u00eancia antr\u00f3pica no manancial C\u00f3rrego Bela Vista, afetando diretamente e comprometendo a qualidade ambiental do espa\u00e7o\nestudado. \u00c9 poss\u00edvel concluir que a qualidade ambiental dos locais amostrados est\u00e1 intrinsecamente ligada ao manejo dos recursos naturais, especialmente nas v\u00e1rias formas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo.\nAssim, a experi\u00eancia desenvolvida com o Projeto Rios Vivos demonstra que \u00e9 poss\u00edvel e vi\u00e1vel o desenvolvimento de projetos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, como este, em escolas p\u00fablicas e particulares, em institui\u00e7\u00f5es de ensino informal, universidades, grupos ambientais, com produtores rurais, etc. O monitoramento de um trecho do c\u00f3rrego pode revelar informa\u00e7\u00f5es f\u00edsica, biol\u00f3gica e qu\u00edmica das \u00e1guas que s\u00e3o imprescind\u00edveis para a solu\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais.\nRessalto tamb\u00e9m, a grande contribui\u00e7\u00e3o da metodologia do \u201cProjeto Rios Vivos\u201d, pois ainda temos como cultura que a \u00e1gua de um corpo h\u00eddrico \u00e9 capaz de se regenerar sozinha. Que seres como n\u00f3s, esquecemos que fazemos parte dessa mesma teia, a teia da vida, e que \u00e1gua \u00e9 essencial para a vida. Que onde a \u00e1gua de um manancial n\u00e3o for de boa qualidade a sa\u00fade dessa popula\u00e7\u00e3o onde est\u00e1 inserido esse corpo h\u00eddrico, tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9.\nComo educadora fica a esperan\u00e7a e a vontade que atrav\u00e9s da aprendizagem desse mestrado Profissional em Geografia, continuar as pesquisas desenvolvidas e presentes nessa disserta\u00e7\u00e3o. Principalmente, em comparar os dados obtidos em numa \u00e9poca de clima ameno, como j\u00e1 foi realizado com a \u00e9poca de clima mais quente. Observar o que acontece com os indicadores escolhidos no monitoramento da \u00e1gua,e suas conseq\u00fc\u00eancias para um ecossistema l\u00f3tico.\nDentro dessa experi\u00eancia outra inquieta\u00e7\u00e3o que me ocorreu foi como trabalhar essa metodologia, para crian\u00e7as que ainda n\u00e3o conhece as substancias qu\u00edmicas usadas como indicadores. Tentei mostrar para uma turma, comparando uma \u00e1gua coletada. Disse apenas, se ela mudar de cor, \u00e9 porque tem alguma coisa errada. Confesso, que n\u00e3o senti satisfeita. Como proceder? Como viabilizar e disseminar esses conhecimentos? Quanto mais cedo come\u00e7amos sensibilizar o filho, conscientizamos os pais sobre a import\u00e2ncia de cuidar dos recursos h\u00eddricos presentes no ambiente em que vivemos.\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\nALFAKIT. Kits e equipamentos para an\u00e1lise de \u00e1guas e efluentes. Dispon\u00edvel em: http://www.alfakit.ind.br/. Acesso em: 02 fev. 2014.\nBARBOZA, G. C. Monitoramento da qualidade e disponibilidade da \u00e1gua do C\u00f3rrego do Coqueiro no Noroeste Paulista para fins de irriga\u00e7\u00e3o. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Agronomia). UNESP - Faculdade de Engenharia. Ilha Solteira, 2010.\nBARRETO, I. M. C. B. do N. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental em Bacia Hidrogr\u00e1fica e o Saneamento. 2008. Dispon\u00edvel em: http://www.cenedcursos.com.br/educacao-ambiental-em-bacia-hidrografica-e-o-saneamento.html. Acesso em: 15 mar. 2014.\nBERTONI, J.; LOMBARDI NETO, F. Conserva\u00e7\u00e3o do solo. 2.ed. S\u00e3o Paulo, \u00cdcone, 1990.\nBOTELHO, R. G. M; DA SILVA, A. S. Bacia hidrogr\u00e1fica e Qualidade Ambiental. In: VITTE, A. C; GUERRA, A. J. T. (Org.). Reflex\u00f5es sobre a Geografia F\u00edsica no Brasil. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2004.\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil de 1988. Dispon\u00edvel em: http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/constituicaocompilado.htm. Acesso em: 13 jun. 2014.\nBRASIL. Lei n\u00b0 6938, de 31-08-1981. Disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente, seus fins e mecanismos de formula\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em: http://www.planalto.gov.br/ccivil 03/leis/l6938.htm. Acesso em: 28 abr. 2014.\nBRASIL. Lei n\u00b0 9.795, de 27-04-1999. Disp\u00f5e sobre a educa\u00e7\u00e3o ambiental, institui a Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em: http://www.planalto.gov.br/ccivil 03/leis/l9795.htm. Acesso em: 20 mar. 2014.\nBRASIL. Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 357, de 17-03-2005. Disp\u00f5e sobre a classifica\u00e7\u00e3o dos corpos de \u00e1gua e diretrizes ambientais para o seu enquadramento, bem como estabelece as condi\u00e7\u00f5es e padr\u00f5es de lan\u00e7amento de efluentes, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em: http://www.mma.gov.br/port/conama/res/res05/res35705.pdf. Acesso em: 12 mar. 2014.\nCANALI, N. E.; OKA-FIORI, C.; GUEDES, J. A. Propriedades f\u00edsicas das bacias hidrogr\u00e1ficas das ba\u00edas de Antonina e Paranagu\u00e1-PR. I F\u00f3rum Geo-Bio-Hidrologia: estudo em vertentes e microbacias hidrogr\u00e1ficas. Curitiba-PR, 1998.\nCARVALHO, I. C. M. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: a forma\u00e7\u00e3o do sujeito ecol\u00f3gico. S\u00e3o Paulo: ed. Cortez, 2004.\nCASTANHO, M. E. A criatividade na sala de aula universit\u00e1ria. In: VEIGA. I. P. A. CASTANHO, M. E. (Org.). Pedagogia Universit\u00e1ria: a aula em foco. S\u00e3o Paulo: Papirus, 2000.\nCHRISTOFOLETTI, A. Geomorfologia. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Edgard Bl\u00fccher, 1980\nCORREA, S. M. de S. Capital Social e desenvolvimento regional. Santa Cruz do Sul. Ed. EDUNISC, 2003.\nDARWIN, C. Origem das Esp\u00e9cies e a Sele\u00e7\u00e3o Natural. S\u00e3o Paulo: Itatiaia, 2002.\nESTEVES, F. A. Fundamentos de limnologia. Rio de Janeiro: Interci\u00eancia, Finep. 1988.\nFILIPIM, S. R. B.; FARIA, J. L. P. Mananciais subterr\u00e2neos o abastecimento de \u00e1gua em Piacatu. Monografia de Especializa\u00e7\u00e3o, UNESP, 2002.\nFRANCO, R. A. M.; HERNANDEZ, F. B. T. Qualidade da \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o na microbacia do Coqueiro, Estado de S\u00e3o Paulo. R. Bras. Eng. Agr\u00edc. Ambiental, v.13, n.6, p.772-780, 2009.\nFREIRE, P. Pedagogia da autonomia: saberes necess\u00e1rios \u00e0 pr\u00e1tica educativa. 7. ed. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 1996. 168 p. (Cole\u00e7\u00e3o Leitura).\nFREIRE, P. Pedagogia da indigna\u00e7\u00e3o: cartas pedag\u00f3gicas e outros escritos. S\u00e3o Paulo: UNESP, 2000.\nGUIMAR\u00c3ES, E. M. A. Projetos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: Experi\u00eancias Educativas com o tema \u00c1gua. In: S. H. F.; J. I. A. (Org.). Metodologia de Projetos na Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Metodologia de Projetos na Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. 1 ed. S\u00e3o Paulo-SP: P\u00e1ginas &amp; Letras Editora e Gr\u00e1fica Ltda, v. 1, p. 103-125, 2008.\nhttp://www.cetesb.sp.gov.br/agua/\u00c1guas-Superficiais/34-Vari\u00e1veis-de-Qualidade-das-\u00c1guas\nLEAL, A. C. Meio ambiente e urbaniza\u00e7\u00e3o na microbacia do Areia Branca-Campinas, S\u00e3o Paulo. 1995. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geoci\u00eancias e Meio Ambiente)-Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas da Universidade Estadual Paulista. Rio Claro: UNESP.\nLEAL, A.C.; GUIMAR\u00c3ES, E.M.A. Pelos caminhos do rio. Campinas. 1994. (Mimeogr.) 9p\nMATSUMOTO, T.; CESCO, D. D. Os efeitos da pr\u00e9-oxida\u00e7\u00e3o da \u00e1gua bruta em eta de pequeno porte na produ\u00e7\u00e3o de \u00e1guas de abastecimento. XXX Congresso Interamericano de Ingenieria Sanitaria Y Ambiental. Punta Del Este, Uruguay, 26 a 30 nov. 2006.\nMEYER, S. T. O Uso de Cloro na Desinfec\u00e7\u00e3o de \u00c1guas, a Forma\u00e7\u00e3o de Trihalometanos e os Riscos Potenciais \u00e0 Sa\u00fade P\u00fablica. Cad. Sa\u00fade P\u00fabl., Rio de Janeiro, 10 (1): 99-110, jan/mar, 1994.\nMORIN, E. Os sete saberes necess\u00e1rios \u00e0 educa\u00e7\u00e3o do futuro. S\u00e3o Paulo: Cortez, Unesco, 2001.\nMOTA, S. Preserva\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o de Recursos H\u00eddricos. 2. ed. Rio de Janeiro: ABES, 1995.\nOECD - Organization for Economic Co-operation and Development. Enviromental Indicators. 159 p. mimeo.\nOLIVEIRA, E. M. Educa\u00e7\u00e3o ambiental: uma poss\u00edvel abordagem. 2. ed. Bras\u00edlia: UnB, 2000.\nPIACATU. Aspectos Gerais do Munic\u00edpio. Prefeitura Municipal de Piacatu, Piacatu/SP, 2013.\nPIAGET, J. Psicologia e Pedagogia. Tradu\u00e7\u00e3o: Dirceu Lindoro e Rosa M. R. da Silva. Rio de Janeiro: Florence Universit\u00e1ria, 1970.\nPORTO, M. F. A.; PORTO, R. L. L. Gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas. Estudos avan\u00e7ados. 2008. Dispon\u00edvel em: http://www.scielo.br/pdf/ea/v22n63/v22n63a04.pdf. Acesso em: 29 dez. 2013.\nREIS, J. A. T.; MENDON\u00c7A, A. S. F. An\u00e1lise t\u00e9cnica dos novos padr\u00f5es brasileiros para am\u00f4nia em efluentes e corpos d\u2019\u00e1gua. Eng Sanit Ambient, v.14 n.3, jul/set 2009, p. 353-362.\nRIOS, T. A. Compreender e ensinas: Por uma doc\u00eancia da melhor qualidade. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2001.\nSANTOS, R. F. dos. Planejamento Ambiental: teoria e pr\u00e1tica. S\u00e3o Paulo: Oficina de Texto, 2004.\nS\u00c3O PAULO. Secretaria de Recursos H\u00eddricos, Saneamento e Obras. Departamento de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica. Legisla\u00e7\u00e3o de Recursos H\u00eddricos - Consolida\u00e7\u00e3o 1987-2001. S\u00e3o Paulo, DAEE, 2002.\nSAUVE, L. Uma cartografia das correntes em educa\u00e7\u00e3o ambiental. In: SATO, M.; CARVALHO, I. C. M. (orgs) Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: pesquisas e desafios. Porto Alegre: Artmed, 2003.\nSILVA, E.G. Os entraves para o desenvolvimento da fun\u00e7\u00e3o social da empresa. Revista de Direito Brasileira. Ano 3, vol.6, set.-dez. / 2013\nSILVA, I. N. et al. Qualidade de \u00e1gua na irriga\u00e7\u00e3o. Agropecu\u00e1ria Cient\u00edfica no Semi-\u00c1rido, v.07, n 03 julho/setembro 2011 p. 01 - 15.\nSUDO, H., LEAL, A. C. A inser\u00e7\u00e3o da geografia f\u00edsica no processo de educa\u00e7\u00e3o ambiental. In: VII SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA F\u00cdSICA APLICADA/ I F\u00d3RUM LATINO-AMERICANO DE GEOGRAFIA F\u00cdSICA APLICADA. 1997, Curitiba. Anais. Curitiba: Departamento de Geografia - Universidade Federal do Paran\u00e1, 1997. V. 2\nTHOMAZ, C.E. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental na Forma\u00e7\u00e3o Inicial de Professores. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o). Centro de Ci\u00eancias Sociais Aplicadas, Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de Campinas, PUC-Campinas, 2006.\nTOMAZELLO, M. G. C e FERREIRA, T.R. C. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: que crit\u00e9rios adotar para avaliar a adequa\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica de seus projetos. Ci\u00eancia &amp; Educa\u00e7\u00e3o. Piracicaba, v.7, n.2, 2001.\nTUCCI, C. E. M. Hidrologia: ci\u00eancia e aplica\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: UFRG/ABRH, 2004.\nTUNDISI, J. G. \u00c1gua no s\u00e9culo XXI: enfrentando a escassez. S\u00e3o Paulo: RiMa, IIE, 2003\nTUNDISI, J.G. (ed.) Limnologia e manejo de represas. vol. 1. Tomo 1. S\u00e3o Paulo: S\u00e9rie Monografias em Limnologia/USP, 1988.\nUNESP. Manual de Inspe\u00e7\u00e3o de Rios. Dispon\u00edvel em: http://www4.fct.unesp.br/proietos/riosvivos/index.htm. Acesso em: 20 fev. 2014.\nVANZELA, L. S. Qualidade de \u00e1gua para a irriga\u00e7\u00e3o na microbacia do C\u00f3rrego Tr\u00eas Barras no Munic\u00edpio de Marin\u00f3polis, SP. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Agronomia). UNESP -Faculdade de Engenharia de Ilha Solteira. Ilha Solteira, 2004.\nAP\u00caNDICES\nApendice I\nRESOLU\u00c7\u00c3O No 357, DE 17 DE MAR\u00c7O DE 2005\nPublicada no DOU n\u00b0 053, de 18/03/2005, p\u00e1gs. 58-63\nAlterada pela Resolucao 410/2009 e pela 430/2011\nDisp\u00f5e sobre a classifica\u00e7\u00e3o dos corpos de \u00e1gua e diretrizes ambientais para o seu enquadramento,bem como estabelece as condi\u00e7\u00f5es e padr\u00f5es de lan\u00e7amento de efluentes, e d\u00e1 outras provid\u00eancias.\nO CONSELHO NACIONAL DO MEIO AMBIENTE-CONAMA, no uso das compet\u00eancias que lhe s\u00e3o conferidas pelos arts. 6\u00b0, inciso II e 8\u00b0, inciso VII, da Lei n\u00b0 6.938, de 31 de agosto de 1981, regulamentada pelo Decreto n\u00b0 99.274, de 6 de junho de 1990 e suas altera\u00e7\u00f5es, tendo em vista o disposto em seu Regimento Interno, e Considerando a vig\u00eancia da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 274, de 29 de novembro de 2000, que disp\u00f5e sobre a balneabilidade;\nConsiderando o art. 9\u00b0, inciso I, da Lei n\u00b0 9.433, de 8 de janeiro de 1997, que instituiu a Pol\u00edtica Nacional dos Recursos H\u00eddricos, e demais normas aplic\u00e1veis \u00e0 mat\u00e9ria;[2]\nConsiderando que a \u00e1gua integra as preocupa\u00e7\u00f5es do desenvolvimento sustent\u00e1vel, baseado nos princ\u00edpios da fun\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica da propriedade, da preven\u00e7\u00e3o, da precau\u00e7\u00e3o, do poluidor-pagador, do usu\u00e1rio-pagador e da integra\u00e7\u00e3o, bem como no reconhecimento de valor intr\u00ednseco \u00e0 natureza;\nConsiderando que a Constitui\u00e7\u00e3o Federal e a Lei n\u00b0 6.938, de 31 de agosto de 1981, visam controlar o lan\u00e7amento no meio ambiente de poluentes, proibindo o lan\u00e7amento em n\u00edveis nocivos ou perigosos para os seres humanos e outras formas de vida;\nConsiderando que o enquadramento expressa metas finais a serem alcan\u00e7adas, podendo ser fixadas metas progressivas intermedi\u00e1rias, obrigat\u00f3rias, visando a sua efetiva\u00e7\u00e3o;\nConsiderando os termos da Conven\u00e7\u00e3o de Estocolmo, que trata dos Poluentes Org\u00e2nicos Persistentes-POPs, ratificada pelo Decreto Legislativo n\u00b0 204, de 7 de maio de 2004;\nConsiderando ser a classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas doces, salobras e salinas essencial \u00e0 defesa de seus n\u00edveis de qualidade, avaliados por condi\u00e7\u00f5es e padr\u00f5es espec\u00edficos, de modo a assegurar seus usos preponderantes;\nConsiderando que o enquadramento dos corpos de \u00e1gua deve estar baseado n\u00e3o necessariamente no seu estado atual, mas nos n\u00edveis de qualidade que deveriam possuir para atender \u00e0s necessidades da comunidade;\nConsiderando que a sa\u00fade e o bem-estar humano, bem como o equil\u00edbrio ecol\u00f3gico aqu\u00e1tico, n\u00e3o devem ser afetados pela deteriora\u00e7\u00e3o da qualidade das \u00e1guas;\nConsiderando a necessidade de se criar instrumentos para avaliar a evolu\u00e7\u00e3o da qualidade das \u00e1guas, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s classes estabelecidas no enquadramento, de forma a facilitar a fixa\u00e7\u00e3o e controle de metas visando atingir gradativamente os objetivos propostos;\nConsiderando a necessidade de se reformular a classifica\u00e7\u00e3o existente, para melhor distribuir os usos das \u00e1guas, melhor especificar as condi\u00e7\u00f5es e padr\u00f5es de qualidade requeridos, sem preju\u00edzo de posterior aperfei\u00e7oamento; e\nConsiderando que o controle da polui\u00e7\u00e3o est\u00e1 diretamente relacionado com a prote\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, garantia do meio ambiente ecologicamente equilibrado e a melhoria da qualidade de vida, levando em conta os usos priorit\u00e1rios e classes de qualidade ambiental exigidos para um determinado corpo de \u00e1gua;\nRESOLVE:\nArt. 1\u00b0 Esta Resolu\u00e7\u00e3o disp\u00f5e sobre a classifica\u00e7\u00e3o e diretrizes ambientais para o enquadramento dos corpos de \u00e1gua superficiais, bem como estabelece as condi\u00e7\u00f5es e padr\u00f5es de lan\u00e7amento de efluentes.\nCap\u00edtulo I Das Defini\u00e7\u00f5es\nArt. 2\u00b0 Para efeito desta Resolu\u00e7\u00e3o s\u00e3o adotadas as seguintes defini\u00e7\u00f5es:\nI\t- \u00e1guas doces: \u00e1guas com salinidade igual ou inferior a 0,5 %o;\nII\t- \u00e1guas salobras: \u00e1guas com salinidade superior a 0,5 e inferior a 30 %o;\nIII\t- \u00e1guas salinas: \u00e1guas com salinidade igual ou superior a 30 %o;\nIV\t- ambiente l\u00eantico: ambiente que se refere \u00e0 \u00e1gua parada, com movimento lento ou estagnado;\nV\t- ambiente l\u00f3tico: ambiente relativo a \u00e1guas continentais moventes;\nVI\t- aq\u00fci cultura: o cultivo ou a cria\u00e7\u00e3o de organismos cujo ciclo de vida, em condi\u00e7\u00f5es naturais, ocorre total ou parcialmente em meio aqu\u00e1tico;\nVII\t- carga poluidora: quantidade de determinado poluente transportado ou lan\u00e7ado em um corpo de \u00e1gua receptor, expressa em unidade de massa por tempo;\nVIII\t- cianobact\u00e9rias: microorganismos procari\u00f3ticos autotr\u00f3ficos, tamb\u00e9m denominados como cianof\u00edceas (algas azuis) capazes de ocorrer em qualquer manancial superficial especialmente naqueles com elevados n\u00edveis de nutrientes (nitrog\u00eanio e f\u00f3sforo), podendo produzir toxinas com efeitos adversos a sa\u00fade;\nIX\t- classe de qualidade: conjunto de condi\u00e7\u00f5es e padr\u00f5es de qualidade de \u00e1gua necess\u00e1rios ao atendimento dos usos preponderantes, atuais ou futuros;\nX\t- classifica\u00e7\u00e3o: qualifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas doces, salobras e salinas em fun\u00e7\u00e3o dos usos preponderantes (sistema de classes de qualidade) atuais e futuros;\nXI\t- coliformes termotolerantes: bact\u00e9rias gram-negativas, em forma de bacilos, oxidase-negativas, caracterizadas pela atividade da enzima b-galactosidase. Podem crescer em meios contendo agentes tenso-ativos e fermentar a lactose nas temperaturas de 44\u00b0 - 45\u00b0C, com produ\u00e7\u00e3o de \u00e1cido, g\u00e1s e alde\u00eddo. Al\u00e9m de estarem presentes em fezes humanas e de animais homeot\u00e9rmicos, ocorrem em solos, plantas ou outras matrizes ambientais que n\u00e3o tenham sido contaminados por material fecal;\nXII\t- condi\u00e7\u00e3o de qualidade: qualidade apresentada por um segmento de corpo d'\u00e1gua, num determinado momento, em termos dos usos poss\u00edveis com seguran\u00e7a adequada, frente \u00e0s Classes de Qualidade;\nXIII\t- condi\u00e7\u00f5es de lan\u00e7amento: condi\u00e7\u00f5es e padr\u00f5es de emiss\u00e3o adotados para o controle de lan\u00e7amentos de efluentes no corpo receptor;\nXIV\t- controle de qualidade da \u00e1gua: conjunto de medidas operacionais que visa avaliar a melhoria e a conserva\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua estabelecida para o corpo de \u00e1gua;\nXV\t- corpo receptor: corpo h\u00eddrico superficial que recebe o lan\u00e7amento de um efluente;\nXVI\t- desinfec\u00e7\u00e3o: remo\u00e7\u00e3o ou inativa\u00e7\u00e3o de organismos potencialmente patog\u00eanicos;\nXVII\t- efeito t\u00f3xico agudo: efeito delet\u00e9rio aos organismos vivos causado por agentes f\u00edsicos ou qu\u00edmicos, usualmente letalidade ou alguma outra manifesta\u00e7\u00e3o que a antecede, em um curto per\u00edodo de exposi\u00e7\u00e3o;\nXVIII\t- efeito t\u00f3xico cr\u00f4nico: efeito delet\u00e9rio aos organismos vivos causado por agentes f\u00edsicos ou qu\u00edmicos que afetam uma ou v\u00e1rias fun\u00e7\u00f5es biol\u00f3gicas dos organismos, tais como a reprodu\u00e7\u00e3o, o crescimento e o comportamento, em um per\u00edodo de exposi\u00e7\u00e3o que pode abranger a totalidade de seu ciclo de vida ou parte dele;\nXIX\t- efetiva\u00e7\u00e3o do enquadramento: alcance da meta final do enquadramento;\nXX\t- enquadramento: estabelecimento da meta ou objetivo de qualidade da \u00e1gua (classe) a ser, obrigatoriamente, alcan\u00e7ado ou mantido em um segmento de corpo de \u00e1gua, de acordo com os usos preponderantes pretendidos, ao longo do tempo;\nXXI\t- ensaios ecotoxicol\u00f3gicos: ensaios realizados para determinar o efeito delet\u00e9rio de agentes f\u00edsicos ou qu\u00edmicos a diversos organismos aqu\u00e1ticos;\nXXII\t- ensaios toxicol\u00f3gicos: ensaios realizados para determinar o efeito delet\u00e9rio de agentes f\u00edsicos ou qu\u00edmicos a diversos organismos visando avaliar o potencial de risco \u00e0 sa\u00fade humana;\nXXIII\t- escherichia coli (E.Coliy.\tbact\u00e9ria\tpertencente\t\u00e0\nfam\u00edlia Enterobacteriaceae caracterizada pela atividade da enzima b-glicuronidase. Produz indol a partir do amino\u00e1cidotriptofano. \u00c9 a \u00fanica esp\u00e9cie do grupo dos coliformes termotolerantes cujo habitat exclusivo \u00e9 o intestino humano e de animais homeot\u00e9rmicos, onde ocorre em densidades elevadas;\nXXIV\t- metas: \u00e9 o desdobramento do objeto em realiza\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e atividades de gest\u00e3o, de acordo com unidades de medida e cronograma preestabelecidos, de car\u00e1ter obrigat\u00f3rio;\nXXV\t- monitoramento: medi\u00e7\u00e3o ou verifica\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros de qualidade e quantidade de \u00e1gua, que pode ser cont\u00ednua ou peri\u00f3dica, utilizada para acompanhamento da condi\u00e7\u00e3o e controle da qualidade do corpo de \u00e1gua;\nXXVI\t- padr\u00e3o: valor limite adotado como requisito normativo de um par\u00e2metro de qualidade de \u00e1gua ou efluente;\nXXVII\t- par\u00e2metro de qualidade da \u00e1gua: substancias ou outros indicadores representativos da qualidade da \u00e1gua;\nXXVIII - pesca amadora: explora\u00e7\u00e3o de recursos pesqueiros com fins de lazer ou desporto;\nXXIX\t- programa para efetiva\u00e7\u00e3o do enquadramento: conjunto de medidas ou a\u00e7\u00f5es progressivas e obrigat\u00f3rias, necess\u00e1rias ao atendimento das metas intermedi\u00e1rias e final de qualidade de \u00e1gua estabelecidas para o enquadramento do corpo h\u00eddrico;\nXXX\t- recrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio: contato direto e prolongado com a \u00e1gua (tais como nata\u00e7\u00e3o, mergulho, esqui-aqu\u00e1tico) na qual a possibilidade do banhista ingerir \u00e1gua \u00e9 elevada;\nXXXI\t- recrea\u00e7\u00e3o de contato secund\u00e1rio: refere-se \u00e0quela associada a atividades em que o contato com a \u00e1gua \u00e9 espor\u00e1dico ou acidental e a possibilidade de ingerir \u00e1gua \u00e9 pequena, como na pesca e na navega\u00e7\u00e3o (tais como iatismo);\nXXXII\t- tratamento avan\u00e7ado: t\u00e9cnicas de remo\u00e7\u00e3o e/ou inativa\u00e7\u00e3o de constituintes refrat\u00e1rios aos processos convencionais de tratamento, os quais podem conferir \u00e0 \u00e1gua caracter\u00edsticas, tais como: cor, odor, sabor, atividade t\u00f3xica ou patog\u00eanica;\nXXXIII - tratamento convencional: clarifica\u00e7\u00e3o com utiliza\u00e7\u00e3o de coagula\u00e7\u00e3o e flocula\u00e7\u00e3o, seguida de desinfec\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o de pH;\nXXXIV\t- tratamento simplificado: clarifica\u00e7\u00e3o por meio de filtra\u00e7\u00e3o e desinfec\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o de pH quando necess\u00e1rio;\nXXXV\t- tribut\u00e1rio (ou curso de \u00e1gua afluente): corpo de \u00e1gua que flui para um rio maior ou para um lago ou reservat\u00f3rio;\nXXXVI\t- vaz\u00e3o de refer\u00eancia: vaz\u00e3o do corpo h\u00eddrico utilizada como base para o processo de gest\u00e3o, tendo em vista o uso m\u00faltiplo das \u00e1guas e a necess\u00e1ria articula\u00e7\u00e3o das inst\u00e2ncias do Sistema Nacional de Meio Ambiente-SISNAMA e do Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos-SINGRH;\nXXXVII - virtualmente ausentes: que n\u00e3o \u00e9 percept\u00edvel pela vis\u00e3o, olfato ou paladar; e XXXVIII - (REVOGADO)\nCap\u00edtulo II\nDa Classifica\u00e7\u00e3o Dos Corpos De \u00c1gua\nArt. 3\u00b0 As \u00e1guas doces, salobras e salinas do Territ\u00f3rio Nacional s\u00e3o classificadas, segundo a qualidade requerida para os seus usos preponderantes, em treze classes de qualidade.\nPar\u00e1grafo \u00fanico. As \u00e1guas de melhor qualidade podem ser aproveitadas em uso menos exigente, desde que este n\u00e3o prejudique a qualidade da \u00e1gua, atendidos outros requisitos pertinentes.\nSe\u00e7\u00e3o I\nDas \u00c1guas Doces\nArt. 4\u00b0 As \u00e1guas doces s\u00e3o classificadas em:\nI\t- classe especial: \u00e1guas destinadas:\na)\tao abastecimento para consumo humano, com desinfec\u00e7\u00e3o;\nb)\t\u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio natural das comunidades aqu\u00e1ticas; e\nc)\t\u00e0 preserva\u00e7\u00e3o dos ambientes aqu\u00e1ticos em unidades de conserva\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o integral.\nII\t- classe 1: \u00e1guas que podem ser destinadas:\na)\tao abastecimento para consumo humano, ap\u00f3s tratamento simplificado;\nb)\t\u00e0 prote\u00e7\u00e3o das comunidades aqu\u00e1ticas;\nc)\t\u00e0 recrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio, tais como nata\u00e7\u00e3o, esqui aqu\u00e1tico e mergulho, conforme Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\" 274, de 2000;\nd)\t\u00e0 irriga\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as que s\u00e3o consumidas cruas e de frutas que se desenvolvam rentes ao solo e que sejam ingeridas cruas sem remo\u00e7\u00e3o de pel\u00edcula; e\ne)\t\u00e0 prote\u00e7\u00e3o das comunidades aqu\u00e1ticas em Terras Ind\u00edgenas.\nIII\t- classe 2: \u00e1guas que podem ser destinadas:\na)\tao abastecimento para consumo humano, ap\u00f3s tratamento convencional;\nb)\t\u00e0 prote\u00e7\u00e3o das comunidades aqu\u00e1ticas;\nc)\t\u00e0 recrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio, tais como nata\u00e7\u00e3o, esqui aqu\u00e1tico e mergulho, conforme Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA no 274, de 2000;\nd)\t\u00e0 irriga\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as, plantas frut\u00edferas e de parques, jardins, campos de esporte e lazer, com os quais o p\u00fablico possa vir a ter contato direto; e\ne)\t\u00e0 aq\u00fcicultura e \u00e0 atividade de pesca.\nIV\t- classe 3: \u00e1guas que podem ser destinadas:\na)\tao abastecimento para consumo humano, ap\u00f3s tratamento convencional ou avan\u00e7ado;\nb)\t\u00e0 irriga\u00e7\u00e3o de culturas arb\u00f3reas, cereal\u00edferas e forrageiras;\nc)\t\u00e0 pesca amadora;\nd)\t\u00e0 recrea\u00e7\u00e3o de contato secund\u00e1rio; e\ne)\t\u00e0 dessedenta\u00e7\u00e3o de animais.\nV\t- classe 4: \u00e1guas que podem ser destinadas:\na)\t\u00e0 navega\u00e7\u00e3o;e\nb)\t\u00e0 harmonia paisag\u00edstica.\nSe\u00e7\u00e3o II Das \u00c1guas Salinas\nArt. 5\u00b0 As \u00e1guas salinas s\u00e3o assim classificadas:\nI\t- classe especial: \u00e1guas destinadas:\na)\t\u00e0 preserva\u00e7\u00e3o dos ambientes aqu\u00e1ticos em unidades de conserva\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o integral; e\nb)\t\u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio natural das comunidades aqu\u00e1ticas.\nII\t- classe 1: \u00e1guas que podem ser destinadas:\na)\t\u00e0 recrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio, conforme Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA no 274, de 2000;\nb)\t\u00e0 prote\u00e7\u00e3o das comunidades aqu\u00e1ticas; e\nc)\t\u00e0 aq\u00fcicultura e \u00e0 atividade de pesca.\nIII\t- classe 2: \u00e1guas que podem ser destinadas:\na)\t\u00e0 pesca amadora; e\nb)\t\u00e0 recrea\u00e7\u00e3o de contato secund\u00e1rio.\nIV\t- classe 3: \u00e1guas que podem ser destinadas:\na)\t\u00e0 navega\u00e7\u00e3o; e\nb)\t\u00e0 harmonia paisag\u00edstica.\nSe\u00e7\u00e3o III Das \u00c1guas Salobras\nArt. 6\u00b0 As \u00e1guas salobras s\u00e3o assim classificadas:\nI\t- classe especial: \u00e1guas destinadas:\na)\t\u00e0 preserva\u00e7\u00e3o dos ambientes aqu\u00e1ticos em unidades de conserva\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o integral; e\nb)\t\u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio natural das comunidades aqu\u00e1ticas.\nII\t- classe 1: \u00e1guas que podem ser destinadas:\na)\t\u00e0 recrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio, conforme Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\" 274, de 2000;\nb)\t\u00e0 prote\u00e7\u00e3o das comunidades aqu\u00e1ticas;\nc)\t\u00e0 aq\u00fcicultura e \u00e0 atividade de pesca;\nd)\tao abastecimento para consumo humano ap\u00f3s tratamento convencional ou avan\u00e7ado; e\ne)\t\u00e0 irriga\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as que s\u00e3o consumidas cruas e de frutas que se desenvolvam rentes ao solo e que sejam ingeridas cruas sem remo\u00e7\u00e3o de pel\u00edcula, e \u00e0 irriga\u00e7\u00e3o de parques, jardins, campos de esporte e lazer, com os quais o p\u00fablico possa vir a ter contato direto.\nIII\t- classe 2: \u00e1guas que podem ser destinadas:\na)\t\u00e0 pesca amadora; e\nb)\t\u00e0 recrea\u00e7\u00e3o de contato secund\u00e1rio.\nIV\t- classe 3: que podem ser destinadas:\na)\t\u00e0 navega\u00e7\u00e3o; e\nb)\t\u00e0 harmonia paisag\u00edstica.\nCap\u00edtulo III\nDas Condi\u00e7\u00f5es e Padr\u00f5es de Qualidade das \u00c1guas\nSe\u00e7\u00e3o I Das Disposi\u00e7\u00f5es Gerais\nArt. 7\u00b0 Os padr\u00f5es de qualidade das \u00e1guas determinados nesta Resolu\u00e7\u00e3o estabelecem limites individuais para cada subst\u00e2ncia em cada classe.\nPar\u00e1grafo \u00fanico. Eventuais intera\u00e7\u00f5es entre subst\u00e2ncias, especificadas ou n\u00e3o nesta Resolu\u00e7\u00e3o, n\u00e3o poder\u00e3o conferir \u00e0s \u00e1guas caracter\u00edsticas capazes de causar efeitos letais ou altera\u00e7\u00e3o de comportamento, reprodu\u00e7\u00e3o ou fisiologia da vida, bem como de restringir os usos preponderantes previstos, ressalvado o disposto no \u00a7 3o do art. 34, desta Resolu\u00e7\u00e3o.\nArt. 8\u00b0 O conjunto de par\u00e2metros de qualidade de \u00e1gua selecionado para subsidiar a proposta de enquadramento dever\u00e1 ser monitorado periodicamente pelo Poder P\u00fablico.\n\u00a7 1\u00b0 Tamb\u00e9m dever\u00e3o ser monitorados os par\u00e2metros para os quais haja suspeita da sua presen\u00e7a ou n\u00e3o conformidade.\n\u00a7 2\u00b0 Os resultados do monitoramento dever\u00e3o ser analisados estatisticamente e as incertezas de medi\u00e7\u00e3o consideradas.\n\u00a7 3\u00b0 A qualidade dos ambientes aqu\u00e1ticos poder\u00e1 ser avaliada por indicadores biol\u00f3gicos, quando apropriado, utilizando-se organismos e/ou comunidades aqu\u00e1ticas.\n\u00a7 4\u00b0 As poss\u00edveis intera\u00e7\u00f5es entre as subst\u00e2ncias e a presen\u00e7a de contaminantes n\u00e3o listados nesta Resolu\u00e7\u00e3o, pass\u00edveis de causar danos aos seres vivos, dever\u00e3o ser investigadas utilizando-se ensaios ecotoxicol\u00f3gicos, toxicol\u00f3gicos, ou outros m\u00e9todos cientificamente reconhecidos.\n\u00a7 5\u00b0 Na hip\u00f3tese dos estudos referidos no par\u00e1grafo anterior tornarem-se necess\u00e1rios em decorr\u00eancia da atua\u00e7\u00e3o de empreendedores identificados, as despesas da investiga\u00e7\u00e3o correr\u00e3o as suas expensas.\n\u00a7 6\u00b0 Para corpos de \u00e1gua salobras continentais, onde a salinidade n\u00e3o se d\u00ea por influ\u00eancia direta marinha, os valores dos grupos qu\u00edmicos de nitrog\u00eanio e f\u00f3sforo ser\u00e3o os estabelecidos nas classes correspondentes de \u00e1gua doce.\nArt. 9\u00b0 A an\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o dos valores dos par\u00e2metros de qualidade de \u00e1gua de que trata esta Resolu\u00e7\u00e3o ser\u00e3o realizadas pelo Poder P\u00fablico, podendo ser utilizado laborat\u00f3rio pr\u00f3prio, conveniado ou contratado, que dever\u00e1 adotar os procedimentos de controle de qualidade anal\u00edtica necess\u00e1rios ao atendimento das condi\u00e7\u00f5es exig\u00edveis.\n\u00a7 1\u00b0 Os laborat\u00f3rios dos \u00f3rg\u00e3os competentes dever\u00e3o estruturar-se para atenderem ao disposto nesta Resolu\u00e7\u00e3o.\n\u00a7 2\u00b0 Nos casos onde a metodologia anal\u00edtica dispon\u00edvel for insuficiente para quantificar as concentra\u00e7\u00f5es dessas subst\u00e2ncias nas \u00e1guas, os sedimentos e/ou biota aqu\u00e1tica poder\u00e3o ser investigados quanto \u00e0 presen\u00e7a eventual dessas subst\u00e2ncias.\nArt. 10. Os valores m\u00e1ximos estabelecidos para os par\u00e2metros relacionados em cada uma das classes de enquadramento dever\u00e3o ser obedecidos nas condi\u00e7\u00f5es de vaz\u00e3o de refer\u00eancia.\n\u00a7 1\u00b0 Os limites de Demanda Bioqu\u00edmica de Oxig\u00eanio (DBO), estabelecidos para as \u00e1guas doces de classes 2 e 3, poder\u00e3o ser elevados, caso o estudo da capacidade de autodepura\u00e7\u00e3o do corpo receptor demonstre que as concentra\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de oxig\u00eanio dissolvido (OD) previstas n\u00e3o ser\u00e3o desobedecidas, nas condi\u00e7\u00f5es de vaz\u00e3o de refer\u00eancia, com exce\u00e7\u00e3o da zona de mistura.\n\u00a7 2\u00b0 Os valores m\u00e1ximos admiss\u00edveis dos par\u00e2metros relativos \u00e0s formas qu\u00edmicas de nitrog\u00eanio e f\u00f3sforo, nas condi\u00e7\u00f5es de vaz\u00e3o de refer\u00eancia, poder\u00e3o ser alterados em decorr\u00eancia de condi\u00e7\u00f5es naturais, ou quando estudos ambientais espec\u00edficos, que considerem tamb\u00e9m a polui\u00e7\u00e3o difusa, comprovem que esses novos limites n\u00e3o acarretar\u00e3o preju\u00edzos para os usos previstos no enquadramento do corpo de \u00e1gua.\n\u00a7 3\u00b0 Para \u00e1guas doces de classes 1 e 2, quando o nitrog\u00eanio for fator limitante para eutrofiza\u00e7\u00e3o, nas condi\u00e7\u00f5es estabelecidas pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental competente, o valor de nitrog\u00eanio total (ap\u00f3s oxida\u00e7\u00e3o) n\u00e3o dever\u00e1 ultrapassar 1,27 mg/L para ambientes l\u00eanticos e 2,18 mg/L para ambientes l\u00f3ticos, na vaz\u00e3o de refer\u00eancia.\n\u00a7 4\u00b0 O disposto nos \u00a7\u00a7 2\u00b0 e 3\u00b0 n\u00e3o se aplica \u00e0s ba\u00edas de \u00e1guas salinas ou salobras, ou outros corpos de \u00e1gua em que n\u00e3o seja aplic\u00e1vel a vaz\u00e3o de refer\u00eancia, para os quais dever\u00e3o ser elaborados estudos espec\u00edficos sobre a dispers\u00e3o e assimila\u00e7\u00e3o de poluentes no meio h\u00eddrico.\nArt. 11. O Poder P\u00fablico poder\u00e1, a qualquer momento, acrescentar outras condi\u00e7\u00f5es e padr\u00f5es de qualidade, para um determinado corpo de \u00e1gua, ou torn\u00e1-los mais restritivos, tendo em vista as condi\u00e7\u00f5es locais, mediante fundamenta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica.\nArt. 12. O Poder P\u00fablico poder\u00e1 estabelecer restri\u00e7\u00f5es e medidas adicionais, de car\u00e1ter excepcional e tempor\u00e1rio, quando a vaz\u00e3o do corpo de \u00e1gua estiver abaixo da vaz\u00e3o de refer\u00eancia.\nArt. 13. Nas \u00e1guas de classe especial dever\u00e3o ser mantidas as condi\u00e7\u00f5es naturais do corpo de \u00e1gua.\nSe\u00e7\u00e3o II Das \u00c1guas Doces\nArt. 14. As \u00e1guas doces de classe 1 observar\u00e3o as seguintes condi\u00e7\u00f5es e padr\u00f5es:\nI\t- condi\u00e7\u00f5es de qualidade de \u00e1gua:\na)\tn\u00e3o verifica\u00e7\u00e3o de efeito t\u00f3xico cr\u00f4nico a organismos, de acordo com os crit\u00e9rios estabelecidos pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental competente, ou, na sua aus\u00eancia, por institui\u00e7\u00f5es nacionais ou internacionais renomadas, comprovado pela realiza\u00e7\u00e3o de ensaio ecotoxicol\u00f3gico padronizado ou outro m\u00e9todo cientificamente reconhecido.\nb)\tmateriais flutuantes, inclusive espumas n\u00e3o naturais: virtualmente ausentes;\nc)\t\u00f3leos e graxas: virtualmente ausentes;\nd)\tsubst\u00e2ncias que comuniquem gosto ou odor: virtualmente ausentes;\ne)\tcorantes provenientes de fontes antr\u00f3picas: virtualmente ausentes;\nf)\tres\u00edduos s\u00f3lidos objet\u00e1veis: virtualmente ausentes;\ng)\tcoliformes termotolerantes: para o uso de recrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio dever\u00e3o ser obedecidos os padr\u00f5es de qualidade de balneabilidade, previstos na Resolu\u00e7\u00e3o CONAMAn2 274, de 2000. Para os demais usos, n\u00e3o dever\u00e1 ser excedido um limite de 200 coliformes termotolerantes por 100 mililitros em 80% ou mais, de pelo menos 6 amostras, coletadas durante o per\u00edodo de um ano, com freq\u00fc\u00eancia bimestral. A E. Coli poder\u00e1 ser determinada em substitui\u00e7\u00e3o ao par\u00e2metro coliformes termotolerantes de acordo com limites estabelecidos pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental competente;\nh)\tDBO 5 dias a 20\u00b0C at\u00e9 3 mg/L O2;\ni)\tOD, em qualquer amostra, n\u00e3o inferior a 6 mg/L O2;\nj)\tturbidez at\u00e9 40 unidades nefelom\u00e9trica de turbidez (UNT);\nl)\tcor verdadeira: n\u00edvel de cor natural do corpo de \u00e1gua em mg Pt/L; e\nm)\tpH: 6,0 a 9,0.\nII\t- Padr\u00f5es de qualidade de \u00e1gua:\nTABELA I - CLASSE 1 - \u00c1GUAS DOCES\t\nPADR\u00d5ES\t\nPAR\u00c2METROS\tVALOR M\u00c1XIMO\nClorofila a\t10 pg/L\nDensidade de cianobact\u00e9rias\t20.000 cel/mL ou 2 mm3/L\nS\u00f3lidos dissolvidos totais\t500 mg/L\nPAR\u00c2METROS INORG\u00c2NICOS\tVALOR M\u00c1XIMO\nAlum\u00ednio dissolvido\t0,1 mg/L Al\nAntim\u00f4nio\t0,005mg/L Sb\nArs\u00eanio total\t0,01 mg/L As\nB\u00e1rio total\t0,7 mg/L Ba\nBer\u00edlio total\t0,04 mg/L Be\nBoro total\t0,5 mg/L B\nC\u00e1dmio total\t0,001 mg/L Cd\nChumbo total\t0,01mg/L Pb\nCianeto livre\t0,005 mg/L CN\nCloreto total\t250 mg/L Cl\nCloro residual total (combinado + livre)\t0,01 mg/L Cl\nCobalto total\t0,05 mg/L Co\nCobre dissolvido\t0,009 mg/L Cu\nCromo total\t0,05 mg/L Cr\nFerro dissolvido\t0,3 mg/L Fe\nFluoreto total\t1,4 mg/L F\nF\u00f3sforo total (ambiente l\u00eantico)\t0,020 mg/L P\nF\u00f3sforo total (ambiente intermedi\u00e1rio, com tempo de resid\u00eancia entre 2 e 40 dias, e tribut\u00e1rios diretos de ambiente l\u00eantico)\t0,025 mg/L P\nF\u00f3sforo total (ambiente l\u00f3tico e tribut\u00e1rios de ambientes intermedi\u00e1rios)\t0,1 mg/L P\nL\u00edtio total\t2,5 mg/L Li\nMangan\u00eas total\t0,1 mg/L Mn\nMerc\u00fario total\t0,0002 mg/L Hg\nN\u00edquel total\t0,025 mg/L Ni\nNitrato\t10,0 mg/L N\nNitrito\t1,0 mg/L N\nNitrog\u00eanio amoniacal total\t3,7mg/L N, para pH \u00a3 7,5 2,0 mg/L N, para 7,5 &lt;pH \u00a3 8,0 1,0 mg/L N, para 8,0&lt;pH \u00a3 8,5 0,5 mg/L N, para pH > 8,5\nPrata total\t0,01 mg/L Ag\nSel\u00eanio total\t0,01 mg/L Se\nSulfato total\t250 mg/L SO4\nSulfeto (H2S n\u00e3o dissociado)\t0,002 mg/L S\nUr\u00e2nio total\t0,02 mg/L U\nVan\u00e1dio total\t0,1 mg/L V\nZinco total\t0,18 mg/L Zn\nPAR\u00c2METROS ORG\u00c2NICOS\tVALOR M\u00c1XIMO\nAcrilamida\t0,5 pg/L\nAlacloro\t20 pg/L\nAldrin + Dieldrin\t0,005 pg/L\nAtrazina\t2 pg/L\nBenzeno\t0,005 mg/L\nBenzidina\t0,001 pg/L\nBenzo(a)antraceno\t0,05 pg/L\nBenzo(a)pireno\t0,05 pg/L\nBenzo(b)fluoranteno\t0,05 pg/L\nB enzo(k)fluoranteno\t0,05 pg/L\nCarbaril\t0,02 pg/L\nClordano (cis + trans)\t0,04 pg/L\n2-Clorofenol\t0,1 pg/L\nCriseno\t0,05 pg/L\n2,4-D\t4,0 pg/L\nDemeton (Demeton-O + Demeton-S)\t0,1 pg/L\nDibenzo(a,h)antraceno\t0,05 pg/L\n1,2-Dicloroetano\t0,01 mg/L\n1,1-Dicloroeteno\t0,003 mg/L\n2,4-Diclorofenol\t0,3 pg/L\nDiclorometano\t0,02 mg/L\nDDT (p,p\u2019-DDT + p,p\u2019-DDE + p,p\u2019-DDD)\t0,002 pg/L\nDodecacloro pentaciclodecano\t0,001 pg/L\nEndossulfan (a + b + sulfato)\t0,056 pg/L\nEndrin\t0,004 pg/L\nEstireno\t0,02 mg/L\nEtilbenzeno\t90,0 pg/L\nFen\u00f3is totais (subst\u00e2ncias que reagem com 4-aminoantipirina)\t0,003 mg/L C6H5OH\nGlifosato\t65 pg/L\nGution\t0,005 pg/L\nHeptacloro ep\u00f3xido + Heptacloro\t0,01 pg/L\nHexaclorobenzeno\t0,0065 pg/L\nIndeno(1,2,3-cd)pireno\t0,05 pg/L\nLindano (g-HCH)\t0,02 pg/L\nMalation\t0,1 pg/L\nMetolacloro\t10 pg/L\nMetoxicloro\t0,03 pg/L\nParation\t0,04 pg/L\nPCBs - Bifenilas policloradas\t0,001 pg/L\nPentaclorofenol\t0,009 mg/L\nSimazina\t2,0 pg/L\nSubst\u00e2ncias tensoativas que reagem com o azul de metileno\t0,5 mg/L LAS\n2,4,5-T\t2,0 pg/L\nTetracloreto de carbono\t0,002 mg/L\nTetracloroeteno\t0,01 mg/L\nTolueno\t2,0 pg/L\nToxafeno\t0,01 pg/L\n2,4,5-TP\t10,0 pg/L\nTributilestanho\t0,063 gg/L TBT\nTriclorobenzeno (1,2,3-TCB + 1,2,4-TCB)\t0,02 mg/L\nTricloroeteno\t0,03 mg/L\n2,4,6-Triclorofenol\t0,01 mg/L\nTrifluralina\t0,2 gg/L\nXileno\t300 gg/L\nIII - Nas \u00e1guas doces onde ocorrer pesca ou cultivo de organismos, para fins de consumo intensivo, al\u00e9m dos padr\u00f5es estabelecidos no inciso II deste artigo, aplicam-se os seguintes padr\u00f5es em substitui\u00e7\u00e3o ou adicionalmente:\nTABELA II - CLASSE 1 - \u00c1GUAS DOCES\t\nPADR\u00d5ES PARA CORPOS DE \u00c1GUA ONDE HAJA PESCA OU CULTIVO DE ORGANISMOS PARA FINS DE CONSUMO INTENSIVO\t\nPAR\u00c2METROS INORG\u00c2NICOS\tVALOR M\u00c1XIMO\nArs\u00eanio total\t0,14 gg/L As\nPAR\u00c2METROS ORG\u00c2NICOS\tVALOR M\u00c1XIMO\nBenzidina\t0,0002 gg/L\nBenzo(a)antraceno\t0,018 gg/L\nBenzo(a)pireno\t0,018 gg/L\nBenzo(b)fluoranteno\t0,018 gg/L\nBenzo(k)fluoranteno\t0,018 gg/L\nCriseno\t0,018 gg/L\nDibenzo(a,h)antraceno\t0,018 gg/L\n3,3-Diclorobenzidina\t0,028 gg/L\nHeptacloro ep\u00f3xido + Heptacloro\t0,000039 gg/L\nHexaclorobenzeno\t0,00029 gg/L\nIndeno(1,2,3-cd)pireno\t0,018 gg/L\nPCBs - Bifenilas policloradas\t0,000064 gg/L\nPentaclorofenol\t3,0 gg/L\nTetracloreto de carbono\t1,6 gg/L\nTetracloroeteno\t3,3 gg/L\nToxafeno\t0,00028 gg/L\n2,4,6-triclorofenol\t2,4 gg/L\nArt 15. Aplicam-se \u00e0s \u00e1guas doces de classe 2 as condi\u00e7\u00f5es e padr\u00f5es da classe 1 previstos no artigo anterior, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o do seguinte:\nI\t- n\u00e3o ser\u00e1 permitida a presen\u00e7a de corantes provenientes de fontes antr\u00f3picas que n\u00e3o sejam remov\u00edveis por processo de coagula\u00e7\u00e3o, sedimenta\u00e7\u00e3o e filtra\u00e7\u00e3o convencionais;\nII\t- coliformes termotolerantes: para uso de recrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio dever\u00e1 ser obedecida a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA no 274, de 2000. Para os demais usos, n\u00e3o dever\u00e1 ser excedido um limite de 1.000 coliformes termotolerantes por 100 mililitros em 80% ou mais de pelo menos 6 (seis) amostras coletadas durante o per\u00edodo de um ano, com freq\u00fc\u00eancia bimestral. A E. coli poder\u00e1 ser determinada em substitui\u00e7\u00e3o ao par\u00e2metro\ncoliformes termotolerantes de acordo com limites estabelecidos pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental competente;\nIII\t- cor verdadeira: at\u00e9 75 mg Pt/L;\nIV\t- turbidez: at\u00e9 100 UNT;\nV\t- DBO 5 dias a 20\u00b0C at\u00e9 5 mg/L O2;\nVI\t- OD, em qualquer amostra, n\u00e3o inferior a 5 mg/L O2;\nVII\t- clorofila a: at\u00e9 30 p.g/L;\nVIII\t- densidade de cianobact\u00e9rias: at\u00e9 50000 cel/mL ou 5 mm3/L; e\nIX\t- f\u00f3sforo total:\na)\tat\u00e9 0,030 mg/L, em ambientes l\u00eanticos; e\nb)\tat\u00e9 0,050 mg/L, em ambientes intermedi\u00e1rios, com tempo de resid\u00eancia entre 2 e 40 dias, e tribut\u00e1rios diretos de ambiente l\u00eantico.\nArt. 16. As \u00e1guas doces de classe 3 observar\u00e3o as seguintes condi\u00e7\u00f5es e padr\u00f5es:\nI - condi\u00e7\u00f5es de qualidade de \u00e1gua:\na)\tn\u00e3o verifica\u00e7\u00e3o de efeito t\u00f3xico agudo a organismos, de acordo com os crit\u00e9rios estabelecidos pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental competente, ou, na sua aus\u00eancia, por institui\u00e7\u00f5es nacionais ou internacionais renomadas, comprovado pela realiza\u00e7\u00e3o de ensaio ecotoxicol\u00f3gico padronizado ou outro m\u00e9todo cientificamente reconhecido;\nb)\tmateriais flutuantes, inclusive espumas n\u00e3o naturais: virtualmente ausentes;\nc)\t\u00f3leos e graxas: virtualmente ausentes;\nd)\tsubst\u00e2ncias que comuniquem gosto ou odor: virtualmente ausentes;\ne)\tn\u00e3o ser\u00e1 permitida a presen\u00e7a de corantes provenientes de fontes antr\u00f3picas que n\u00e3o sejam remov\u00edveis por processo de coagula\u00e7\u00e3o, sedimenta\u00e7\u00e3o e filtra\u00e7\u00e3o convencionais;\nf)\tres\u00edduos s\u00f3lidos objet\u00e1veis: virtualmente ausentes;\ng)\tcoliformes termotolerantes: para o uso de recrea\u00e7\u00e3o de contato secund\u00e1rio n\u00e3o dever\u00e1 ser excedido um limite de 2500 coliformes termotolerantes por 100 mililitros em 80% ou mais de pelo menos 6 amostras, coletadas durante o per\u00edodo de um ano, com freq\u00fc\u00eancia bimestral. Para dessedenta\u00e7\u00e3o de animais criados confinados n\u00e3o dever\u00e1 ser excedido o limite de 1000 coliformes termotolerantes por 100 mililitros em 80% ou mais de pelo menos 6 amostras, coletadas durante o per\u00edodo de um ano, com freq\u00fc\u00eancia bimestral. Para os demais usos, n\u00e3o dever\u00e1 ser excedido um limite de 4000 coliformes termotolerantes por 100 mililitros em 80% ou mais de pelo menos 6 amostras coletadas durante o per\u00edodo de um ano, com periodicidade bimestral. A E. Coli poder\u00e1 ser determinada em substitui\u00e7\u00e3o ao par\u00e2metro coliformes termotolerantes de acordo com limites estabelecidos pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental competente;\nh)\tcianobact\u00e9rias para dessedenta\u00e7\u00e3o de\tanimais:\tos valores de densidade\nde cianobact\u00e9rias n\u00e3o dever\u00e3o exceder 50.000 cel/ml, ou 5mm3/L;\ni)\tDBO 5 dias a 20\u00b0C at\u00e9 10 mg/L O2;\nj)\tOD, em qualquer amostra, n\u00e3o inferior a 4 mg/L O2;\nl)\tturbidez at\u00e9 100 UNT;\nm)\tcor verdadeira: at\u00e9 75 mg Pt/L; e\nn)\tpH: 6,0 a 9,0.\nII - Padr\u00f5es de qualidade de \u00e1gua:\nTABELA III - CLASSE 3 - \u00c1GUAS DOCES\t\nPADR\u00d5ES\t\nPAR\u00c2METROS\tVALOR M\u00c1XIMO\nClorofila a\t60 pg/L\nDensidade de cianobact\u00e9rias\t100.000 cel/mL ou 10 mm3/L\nS\u00f3lidos dissolvidos totais\t500 mg/L\nPAR\u00c2METROS INORG\u00c2NICOS\tVALOR M\u00c1XIMO\nAlum\u00ednio dissolvido\t0,2 mg/L Al\nArs\u00eanio total\t0,033 mg/L As\nB\u00e1rio total\t1,0 mg/L Ba\nBer\u00edlio total\t0,1 mg/L Be\nBoro total\t0,75 mg/L B\nC\u00e1dmio total\t0,01 mg/L Cd\nChumbo total\t0,033 mg/L Pb\nCianeto livre\t0,022 mg/L CN\nCloreto total\t250 mg/L Cl\nCobalto total\t0,2 mg/L Co\nCobre dissolvido\t0,013 mg/L Cu\nCromo total\t0,05 mg/L Cr\nFerro dissolvido\t5,0 mg/L Fe\nFluoreto total\t1,4 mg/L F\nF\u00f3sforo total (ambiente l\u00eantico)\t0,05 mg/L P\nF\u00f3sforo total (ambiente intermedi\u00e1rio, com tempo de resid\u00eancia entre 2 e 40 dias, e tribut\u00e1rios diretos de ambiente l\u00eantico)\t0,075 mg/L P\nF\u00f3sforo total (ambiente l\u00f3tico e tribut\u00e1rios de ambientes intermedi\u00e1rios)\t0,15 mg/L P\nL\u00edtio total\t2,5 mg/L Li\nMangan\u00eas total\t0,5 mg/L Mn\nMerc\u00fario total\t0,002 mg/L Hg\nN\u00edquel total\t0,025 mg/L Ni\nNitrato\t10,0 mg/L N\nNitrito\t1,0 mg/L N\nNitrog\u00eanio amoniacal total\t13,3 mg/L N, para pH \u00a3 7,5 5,6 mg/L N, para 7,5 &lt;pH \u00a3 8,0 2,2 mg/L N, para 8,0&lt;pH \u00a3 8,5 1,0 mg/L N, para pH > 8,5\nPrata total\t0,05 mg/L Ag\nSel\u00eanio total\t0,05 mg/L Se\nSulfato total\t250 mg/L SO4\nSulfeto (como H2S n\u00e3o dissociado)\t0,3 mg/L S\nUr\u00e2nio total\t0,02 mg/L U\nVan\u00e1dio total\t0,1 mg/L V\nZinco total\t5 mg/L Zn\nPAR\u00c2METROS ORG\u00c2NICOS\tVALOR M\u00c1XIMO\nAldrin + Dieldrin\t0,03 pg/L\nAtrazina\t2 pg/L\nBenzeno\t0,005 mg/L\nBenzo(a)pireno\t0,7 pg/L\nCarbaril\t70,0 pg/L\nClordano (cis + trans)\t0,3 pg/L\n2,4-D\t30,0 pg/L\nDDT (p,p\u2019-DDT + p,p\u2019-DDE + p,p\u2019-DDD)\t1,0 pg/L\nDemeton (Demeton-O + Demeton-S)\t14,0 pg/L\n1,2-Dicloroetano\t0,01 mg/L\n1,1-Dicloroeteno\t30 pg/L\nDodecacloro Pentaciclodecano\t0,001 pg/L\nEndossulfan (a + b + sulfato)\t0,22 pg/L\nEndrin\t0,2 pg/L\nFen\u00f3is totais (subst\u00e2ncias que reagem com 4-aminoantipirina)\t0,01 mg/L C6H5OH\nGlifosato\t280 pg/L\nGution\t0,005 pg/L\nHeptacloro ep\u00f3xido + Heptacloro\t0,03 pg/L\nLindano (g-HCH)\t2,0 pg/L\nMalation\t100,0 pg/L\nMetoxicloro\t20,0 pg/L\nParation\t35,0 pg/L\nPCBs - Bifenilas policloradas\t0,001 pg/L\nPentaclorofenol\t0,009 mg/L\nSubst\u00e2ncias tenso-ativas que reagem com o azul de metileno\t0,5 mg/L LAS\n2,4,5-T\t2,0 pg/L\nTetracloreto de carbono\t0,003 mg/L\nTetracloroeteno\t0,01 mg/L\nToxafeno\t0,21 pg/L\n2,4,5-TP\t10,0 pg/L\nTributilestanho\t2,0 pg/L TBT\nTricloroeteno\t0,03 mg/L\n2,4,6-Triclorofenol\t0,01 mg/L\nArt. 17. As \u00e1guas doces de classe 4 observar\u00e3o as seguintes condi\u00e7\u00f5es e padr\u00f5es:\nI\t- materiais flutuantes, inclusive espumas n\u00e3o naturais: virtualmente ausentes;\nII\t- odor e aspecto: n\u00e3o objet\u00e1veis;\nIII\t- \u00f3leos e graxas: toleram-se iridesc\u00eancias;\nIV\t- subst\u00e2ncias facilmente sediment\u00e1veis que contribuam para o assoreamento de canais de navega\u00e7\u00e3o: virtualmente ausentes;\nV\t- fen\u00f3is totais (subst\u00e2ncias que reagem com 4 - aminoantipirina) at\u00e9 1,0 mg/L de C6H5OH;\nVI\t- OD, superior a 2,0 mg/L O2 em qualquer amostra; e\nVII\t- pH: 6,0 a 9,0.\nSe\u00e7\u00e3o III Das \u00c1guas Salinas\nArt. 18. As \u00e1guas salinas de classe 1 observar\u00e3o as seguintes condi\u00e7\u00f5es e padr\u00f5es:\nI\t- condi\u00e7\u00f5es de qualidade de \u00e1gua:\na)\tn\u00e3o verifica\u00e7\u00e3o de efeito t\u00f3xico cr\u00f4nico a organismos, de acordo com os crit\u00e9rios estabelecidos pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental competente, ou, na sua aus\u00eancia, por institui\u00e7\u00f5es nacionais ou internacionais renomadas, comprovado pela realiza\u00e7\u00e3o de ensaio ecotoxicol\u00f3gico padronizado ou outro m\u00e9todo cientificamente reconhecido;\nb)\tmateriais flutuantes virtualmente ausentes;\nc)\t\u00f3leos e graxas: virtualmente ausentes;\nd)\tsubst\u00e2ncias que produzem odor e turbidez: virtualmente ausentes;\ne)\tcorantes provenientes de fontes antr\u00f3picas: virtualmente ausentes;\nf)\tres\u00edduos s\u00f3lidos objet\u00e1veis: virtualmente ausentes;\ng)\tcoliformes termolerantes: para o uso de recrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio dever\u00e1 ser obedecida a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA no 274, de 2000. Para o cultivo de moluscos bivalves destinados \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o humana, a m\u00e9dia geom\u00e9trica da densidade de coliformes termotolerantes, de um m\u00ednimo de 15 amostras coletadas no mesmo local, n\u00e3o dever\u00e1 exceder 43 por 100 mililitros, e o percentil 90% n\u00e3o dever\u00e1 ultrapassar 88 coliformes termolerantes por 100 mililitros. Esses \u00edndices dever\u00e3o ser mantidos em monitoramento anual com um m\u00ednimo de 5amostras. Para os demais usos n\u00e3o dever\u00e1 ser excedido um limite de 1.000 coliformes termolerantes por 100 mililitros em 80% ou mais de pelo menos 6 amostras coletadas durante o per\u00edodo de um ano, com periodicidade bimestral. A E. Coli poder\u00e1 ser determinada em substitui\u00e7\u00e3o ao par\u00e2metro coliformes termotolerantes de acordo com limites estabelecidos pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental competente;\nh)\tcarbono org\u00e2nico total at\u00e9 3 mg/L, como C;\ni)\tOD, em qualquer amostra, n\u00e3o inferior a 6 mg/L O2; e\nj)\tpH: 6,5 a 8,5, n\u00e3o devendo haver uma mudan\u00e7a do pH natural maior do que 0,2 unidade.\nII - Padr\u00f5es de qualidade de \u00e1gua:\nTABELA IV - CLASSE 1 - \u00c1GUAS SALINAS\t\nPADR\u00d5ES\t\nPAR\u00c2METROS INORG\u00c2NICOS\tVALOR M\u00c1XIMO\nAlum\u00ednio dissolvido\t1,5 mg/L Al\nArs\u00eanio total\t0,01 mg/L As\nB\u00e1rio total\t1,0 mg/L Ba\nBer\u00edlio total\t5,3 qg/L Be\nBoro total\t5,0 mg/L B\nC\u00e1dmio total\t0,005 mg/L Cd\nChumbo total\t0,01 mg/L Pb\nCianeto livre\t0,001 mg/L CN\nCloro residual total (combinado + livre)\t0,01 mg/L Cl\nCobre dissolvido\t0,005 mg/L Cu\nCromo total\t0,05 mg/L Cr\nFerro dissolvido\t0,3 mg/L Fe\nFluoreto total\t1,4 mg/L F\nF\u00f3sforo Total\t0,062 mg/L P\nMangan\u00eas total\t0,1 mg/L Mn\nMerc\u00fario total\t0,0002 mg/L Hg\nN\u00edquel total\t0,025 mg/L Ni\nNitrato\t0,40 mg/L N\nNitrito\t0,07 mg/L N\nNitrog\u00eanio amoniacal total\t0,40 mg/L N\nPolifosfatos (determinado pela diferen\u00e7a entre f\u00f3sforo \u00e1cido hidrolis\u00e1vel total e f\u00f3sforo reativo total)\t0,031 mg/L P\nPrata total\t0,005 mg/L Ag\nSel\u00eanio total\t0,01 mg/L Se\nSulfetos (H2S n\u00e3o dissociado)\t0,002 mg/L S\nT\u00e1lio total\t0,1 mg/L Tl\nUr\u00e2nio Total\t0,5 mg/L U\nZinco total\t0,09 mg/L Zn\nPAR\u00c2METROS ORG\u00c2NICOS\tVALOR M\u00c1XIMO\nAldrin + Dieldrin\t0,0019 pg/L\nBenzeno\t700 pg/L\nCarbaril\t0,32 pg/L\nClordano (cis + trans)\t0,004 pg/L\n2,4-D\t30,0 pg/L\nDDT (p,p\u2019-DDT+ p,p\u2019-DDE + p,p\u2019-DDD)\t0,001 pg/L\nDemeton (Demeton-O + Demeton-S)\t0,1 pg/L\nDodecacloro pentaciclodecano\t0,001 pg/L\nEndossulfan (a + b + sulfato)\t0,01 pg/L\nEndrin\t0,004 pg/L\nEtilbenzeno\t25 pg/L\nFen\u00f3is totais (subst\u00e2ncias que reagem com 4-aminoantipirina)\t60 pg/L C6H5OH\nGution\t0,01 pg/L\nHeptacloro ep\u00f3xido + Heptacloro\t0,001 pg/L\nLindano (g-HCH)\t0,004 pg/L\nMalation\t0,1 pg/L\nMetoxicloro\t0,03 pg/L\nMonoclorobenzeno\t25 pg/L\nPentaclorofenol\t7,9 pg/L\nPCBs - Bifenilas Policloradas\t0,03 pg/L\nSubst\u00e2ncias tensoativas que reagem com o azul de metileno\t0,2 mg/L LAS\n2,4,5-T\t10,0 pg/L\nTolueno\t215 pg/L\nToxafeno\t0,0002 pg/L\n2,4,5-TP\t10,0 pg/L\nTributilestanho\t0,01 pg/L TBT\nTriclorobenzeno (1,2,3-TCB\t+\t1,2,4- TCB)\t80 pg/L\nTricloroeteno\t30,0 pg/L\nIII\t- Nas \u00e1guas salinas onde ocorrer pesca ou cultivo de organismos, para fins de consumo intensivo, al\u00e9m dos padr\u00f5es estabelecidos no inciso II deste artigo, aplicam-se os seguintes padr\u00f5es em substitui\u00e7\u00e3o ou adicionalmente:\nTABELA V - CLASSE 1 - \u00c1GUAS SALINAS\t\nPADR\u00d5ES PARA CORPOS DE \u00c1GUA ONDE HAJA PESCA OU CULTIVO DE ORGANISMOS PARA FINS DE CONSUMO INTENSIVO\t\nPAR\u00c2METROS INORG\u00c2NICOS\tVALOR M\u00c1XIMO\nArs\u00eanio total\t0,14 pg/L As\nPAR\u00c2METROS ORG\u00c2NICOS\tVALOR M\u00c1XIMO\nBenzeno\t51 pg/L\nBenzidina\t0,0002 pg/L\nBenzo(a)antraceno\t0,018 pg/L\nBenzo(a)pireno\t0,018 pg/L\nBenzo(b)fluoranteno\t0,018 pg/L\nB enzo(k)fluoranteno\t0,018 pg/L\n2-Clorofenol\t150 pg/L\n2,4-Diclorofenol\t290 pg/L\nCriseno\t0,018 pg/L\nDibenzo(a,h)antraceno\t0,018 pg/L\n1,2-Dicloroetano\t37 pg/L\n1,1-Dicloroeteno\t3 pg/L\n3,3-Diclorobenzidina\t0,028 pg/L\nHeptacloro ep\u00f3xido + Heptacloro\t0,000039 pg/L\nHexaclorobenzeno\t0,00029 pg/L\nIndeno(1,2,3-cd)pireno\t0,018 pg/L\nPCBs - Bifenilas Policloradas\t0,000064 pg/L\nPentaclorofenol\t3,0 pg/L\nTetracloroeteno\t3,3 pg/L\n2,4,6-Triclorofenol\t2,4 pg/L\nArt 19. Aplicam-se \u00e0s \u00e1guas salinas de classe 2 as condi\u00e7\u00f5es e padr\u00f5es de qualidade da classe 1, previstos no artigo anterior, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o dos seguintes:\nI\t- condi\u00e7\u00f5es de qualidade de \u00e1gua:\na)\tn\u00e3o verifica\u00e7\u00e3o de efeito t\u00f3xico agudo a organismos, de acordo com os crit\u00e9rios estabelecidos pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental competente, ou, na sua aus\u00eancia, por institui\u00e7\u00f5es nacionais ou internacionais renomadas, comprovado pela realiza\u00e7\u00e3o de ensaio ecotoxicol\u00f3gico padronizado ou outro m\u00e9todo cientificamente reconhecido;\nb)\tcoliformes termotolerantes: n\u00e3o dever\u00e1 ser excedido um limite de 2500 por 100 mililitros em 80% ou mais de pelo menos 6 amostras coletadas durante o per\u00edodo de um ano, com freq\u00fc\u00eancia bimestral. A E. Coli poder\u00e1 ser determinada em substitui\u00e7\u00e3o ao par\u00e2metro coliformes termotolerantes de acordo com limites estabelecidos pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental competente;\nc)\tcarbono org\u00e2nico total: at\u00e9 5,00 mg/L, como C; e\nd)\tOD, em qualquer amostra, n\u00e3o inferior a 5,0 mg/L O2.\nII\t- Padr\u00f5es de qualidade de \u00e1gua:\nTABELA VI - CLASSE 2 - \u00c1GUAS SALINAS\t\nPADR\u00d5ES\t\nPAR\u00c2METROS INORG\u00c2NICOS\tVALOR M\u00c1XIMO\nArs\u00eanio total\t0,069 mg/L As\nC\u00e1dmio total\t0,04 mg/L Cd\nChumbo total\t0,21 mg/L Pb\nCianeto livre\t0,001 mg/L CN\nCloro residual total (combinado + livre)\t19 pg/L Cl\nCobre dissolvido\t7,8 pg/L Cu\nCromo total\t1,1 mg/L Cr\nF\u00f3sforo total\t0,093 mg/L P\nMerc\u00fario total\t1,8 pg/L Hg\nN\u00edquel\t74 pg/L Ni\nNitrato\t0,70 mg/L N\nNitrito\t0,20 mg/L N\nNitrog\u00eanio amoniacal total\t0,70 mg/L N\nPolifosfatos (determinado pela diferen\u00e7a entre f\u00f3sforo \u00e1cido hidrolis\u00e1vel total e f\u00f3sforo reativo total)\t0,0465 mg/L P\nSel\u00eanio total\t0,29 mg/L Se\nZinco total\t0,12 mg/L Zn\nPAR\u00c2METROS ORG\u00c2NICOS\tVALOR M\u00c1XIMO\nAldrin + Dieldrin\t0,03 pg/L\nClordano (cis + trans)\t0,09 pg/L\nDDT (p-p\u2019DDT + p-p\u2019DDE + p-p\u2019DDD)\t0,13 pg/L\nEndrin\t0,037 pg/L\nHeptacloro ep\u00f3xido + Heptacloro\t0,053 pg/L\nLindano (g-HCH)\t0,16 pg/L\nPentaclorofenol\t13,0 pg/L\nToxafeno\t0,210 pg/L\nTributilestanho\t0,37 pg/L TBT\nArt. 20. As \u00e1guas salinas de classe 3 observar\u00e3o as seguintes condi\u00e7\u00f5es e padr\u00f5es:\nI\t- materiais flutuantes, inclusive espumas n\u00e3o naturais: virtualmente ausentes;\nII\t- \u00f3leos e graxas: toleram-se iridesc\u00eancias;\nIII\t- subst\u00e2ncias que produzem odor e turbidez: virtualmente ausentes;\nIV\t- corantes provenientes de fontes antr\u00f3picas: virtualmente ausentes;\nV\t- res\u00edduos s\u00f3lidos objet\u00e1veis: virtualmente ausentes;\nVI\t- coliformes termotolerantes: n\u00e3o dever\u00e1 ser excedido um limite de 4.000 coliformes termotolerantes por 100 mililitros em 80% ou mais de pelo menos 6 amostras coletadas durante o per\u00edodo de um ano, com freq\u00fc\u00eancia bimestral. A E. Coli poder\u00e1 ser determinada em substitui\u00e7\u00e3o ao par\u00e2metro coliformes termotolerantes de acordo com limites estabelecidos pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental competente;\nVII\t- carbono org\u00e2nico total: at\u00e9 10 mg/L, como C;\nVIII\t- OD, em qualquer amostra, n\u00e3o inferior a 4 mg/ L O2; e\nIX\t- pH: 6,5 a 8,5 n\u00e3o devendo haver uma mudan\u00e7a do pH natural maior do que 0,2 unidades.\nSe\u00e7\u00e3o IV Das \u00c1guas Salobras\nArt. 21. As \u00e1guas salobras de classe 1 observar\u00e3o as seguintes condi\u00e7\u00f5es e padr\u00f5es:\nI\t- condi\u00e7\u00f5es de qualidade de \u00e1gua:\na)\tn\u00e3o verifica\u00e7\u00e3o de efeito t\u00f3xico cr\u00f4nico a organismos, de acordo com os crit\u00e9rios estabelecidos pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental competente, ou, na sua aus\u00eancia, por institui\u00e7\u00f5es nacionais ou internacionais renomadas, comprovado pela realiza\u00e7\u00e3o de ensaio ecotoxicol\u00f3gico padronizado ou outro m\u00e9todo cientificamente reconhecido;\nb)\tcarbono org\u00e2nico total: at\u00e9 3 mg/L, como C;\nc)\tOD, em qualquer amostra, n\u00e3o inferior a 5 mg/ L O2;\nd)\tpH: 6,5 a 8,5;\ne)\t\u00f3leos e graxas: virtualmente ausentes;\nf)\tmateriais flutuantes: virtualmente ausentes;\ng)\tsubst\u00e2ncias que produzem cor, odor e turbidez: virtualmente ausentes;\nh)\tres\u00edduos s\u00f3lidos objet\u00e1veis: virtualmente ausentes; e\ni)\tcoliformes termotolerantes: para o uso de recrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio dever\u00e1 ser obedecida a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA no 274, de 2000. Para o cultivo de moluscos bivalves destinados \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o humana, a m\u00e9dia geom\u00e9trica da densidade de coliformes termotolerantes, de um m\u00ednimo de 15 amostras coletadas no mesmo local, n\u00e3o dever\u00e1 exceder 43 por 100 mililitros, e o percentil 90% n\u00e3o dever\u00e1 ultrapassar 88 coliformes termolerantes por 100 mililitros. Esses \u00edndices dever\u00e3o ser mantidos em monitoramento anual com um m\u00ednimo de 5amostras. Para a irriga\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as que s\u00e3o consumidas cruas e de frutas que se desenvolvam rentes ao solo e que sejam ingeridas cruas sem remo\u00e7\u00e3o de pel\u00edcula, bem como para a irriga\u00e7\u00e3o de parques, jardins, campos de esporte e lazer, com os quais o p\u00fablico possa vir a ter contato direto, n\u00e3o dever\u00e1 ser excedido o valor de 200 coliformes termotolerantes por100mL. Para os demais usos n\u00e3o dever\u00e1 ser excedido um limite de 1.000 coliformes termotolerantes por 100 mililitros em 80% ou mais de pelo menos 6 amostras coletadas durante o per\u00edodo de um ano, com freq\u00fc\u00eancia bimestral. A E. coli poder\u00e1 ser determinada em substitui\u00e7\u00e3o ao par\u00e2metro coliformes termotolerantes de acordo com limites estabelecidos pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental competente.\nII\t- Padr\u00f5es de qualidade de \u00e1gua:\nTABELA VII - CLASSE 1 - \u00c1GUAS SALOBRAS\t\nPADR\u00d5ES\t\nPAR\u00c2METROS INORG\u00c2NICOS\tVALOR M\u00c1XIMO\nAlum\u00ednio dissolvido\t0,1 mg/L Al\nArs\u00eanio total\t0,01 mg/L As\nBer\u00edlio total\t5,3 p.g/L Be\nBoro\t0,5 mg/L B\nC\u00e1dmio total\t0,005 mg/L Cd\nChumbo total\t0,01 mg/L Pb\nCianeto livre\t0,001 mg/L CN\nCloro residual total (combinado + livre)\t0,01 mg/L Cl\nCobre dissolvido\t0,005 mg/L Cu\nCromo total\t0,05 mg/L Cr\nFerro dissolvido\t0,3 mg/L Fe\nFluoreto total\t1,4 mg/L F\nF\u00f3sforo total\t0,124 mg/L P\nMangan\u00eas total\t0,1 mg/L Mn\nMerc\u00fario total\t0,0002 mg/L Hg\nN\u00edquel total\t0,025 mg/L Ni\nNitrato\t0,40 mg/L N\nNitrito\t0,07 mg/L N\nNitrog\u00eanio amoniacal total\t0,40 mg/L N\nPolifosfatos (determinado\tpela diferen\u00e7a entre f\u00f3sforo \u00e1cido hidrolis\u00e1vel total e f\u00f3sforo reativo total)\t0,062 mg/L P\nPrata total\t0,005 mg/L Ag\nSel\u00eanio total\t0,01 mg/L Se\nSulfetos (como H2S n\u00e3o dissociado)\t0,002 mg/L S\nZinco total\t0,09 mg/L Zn\nPAR\u00c2METROS ORG\u00c2NICOS\tVALOR M\u00c1XIMO\nAldrin + dieldrin\t0,0019 pg/L\nBenzeno\t700 pg/L\nCarbaril\t0,32 pg/L\nClordano (cis + trans)\t0,004 pg/L\n2,4-D\t10,0 pg/L\nDDT (p,p'DDT+ p,p'DDE + p,p'DDD)\t0,001 pg/L\nDemeton (Demeton-O + Demeton-S)\t0,1 pg/L\nDodecacloro pentaciclodecano\t0,001 pg/L\nEndrin\t0,004 pg/L\nEndossulfan (a + b + sulfato)\t0,01 pg/L\nEtilbenzeno\t25,0 pg/L\nFen\u00f3is totais (subst\u00e2ncias que reagem com 4-aminoantipirina)\t0,003 mg/L C6H5OH\nGution\t0,01 pg/L\nHeptacloro ep\u00f3xido + Heptacloro\t0,001 pg/L\nLindano (g-HCH)\t0,004 pg/L\nMalation\t0,1 pg/L\nMetoxicloro\t0,03 pg/L\nMonoclorobenzeno\t25 pg/L\nParation\t0,04 pg/L\nPentaclorofenol\t7,9 pg/L\nPCBs - Bifenilas Policloradas\t0,03 pg/L\nSubst\u00e2ncias tensoativas que reagem com azul de metileno\t0,2 LAS\n2,4,5-T\t10,0 pg/L\nTolueno\t215 pg/L\nToxafeno\t0,0002 pg/L\n2,4,5-TP\t10,0 pg/L\nTributilestanho\t0,010 pg/L TBT\nTriclorobenzeno (1,2,3-TCB + 1,2,4- TCB)\t80,0 pg/L\nIII\t- Nas \u00e1guas salobras onde ocorrer pesca ou cultivo de organismos, para fins de consumo intensivo, al\u00e9m dos padr\u00f5es estabelecidos no inciso II deste artigo, aplicam-se os seguintes padr\u00f5es em substitui\u00e7\u00e3o ou adicionalmente:\nTABELA VIII - CLASSE 1 - \u00c1GUAS SALOBRAS\t\nPADR\u00d5ES PARA CORPOS DE \u00c1GUA ONDE HAJA PESCA OU CULTIVO DE ORGANISMOS PARA FINS DE CONSUMO INTENSIVO\t\nPAR\u00c2METROS INORG\u00c2NICOS\tVALOR M\u00c1XIMO\nArs\u00eanio total\t0,14 pg/L As\nPAR\u00c2METROS ORG\u00c2NICOS\tVALOR M\u00c1XIMO\nBenzeno\t51 pg/L\nBenzidina\t0,0002 pg/L\nBenzo(a)antraceno\t0,018 pg/L\nBenzo(a)pireno\t0,018 pg/L\nBenzo(b)fluoranteno\t0,018 pg/L\nB enzo(k)fluoranteno\t0,018 pg/L\n2-Clorofenol\t150 pg/L\nCriseno\t0,018 pg/L\nDibenzo(a,h)antraceno\t0,018 pg/L\n2,4-Diclorofenol\t290 pg/L\n1,1-Dicloroeteno\t3,0 pg/L\n1,2-Dicloroetano\t37,0 pg/L\n3,3-Diclorobenzidina\t0,028 pg/L\nHeptacloro ep\u00f3xido + Heptacloro\t0,000039 pg/L\nHexaclorobenzeno\t0,00029 pg/L\nIndeno(1,2,3-cd)pireno\t0,018 pg/L\nPentaclorofenol\t3,0 pg/L\nPCBs - Bifenilas Policloradas\t0,000064 pg/L\nTetracloroeteno\t3,3 pg/L\nTricloroeteno\t30 pg/L\n2,4,6-Triclorofenol\t2,4 pg/L\nArt. 22. Aplicam-se \u00e0s \u00e1guas salobras de classe 2 as condi\u00e7\u00f5es e padr\u00f5es de qualidade da classe 1, previstos no artigo anterior, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o dos seguintes:\nI - condi\u00e7\u00f5es de qualidade de \u00e1gua:\na)\tn\u00e3o verifica\u00e7\u00e3o de efeito t\u00f3xico agudo a organismos, de acordo com os crit\u00e9rios estabelecidos pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental competente, ou, na sua aus\u00eancia, por institui\u00e7\u00f5es nacionais ou internacionais renomadas, comprovado pela realiza\u00e7\u00e3o de ensaio ecotoxicol\u00f3gico padronizado ou outro m\u00e9todo cientificamente reconhecido;\nb)\tcarbono org\u00e2nico total: at\u00e9 5,00 mg/L, como C;\nc)\tOD, em qualquer amostra, n\u00e3o inferior a 4 mg/L O2; e\nd)\tcoliformes termotolerantes: n\u00e3o dever\u00e1 ser excedido um limite de 2500 por 100 mililitros em 80% ou mais de pelo menos 6 amostras coletadas durante o per\u00edodo de um ano, com freq\u00fc\u00eancia bimestral. A E. coli poder\u00e1 ser determinada em substitui\u00e7\u00e3o ao par\u00e2metro coliformes termotolerantes de acordo com limites estabelecidos pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental competente.\nII - Padr\u00f5es de qualidade de \u00e1gua:\nTABELA IX - CLASSE 2 - \u00c1GUAS SALOBRAS\t\nPADR\u00d5ES\t\nPAR\u00c2METROS INORG\u00c2NICOS\tVALOR M\u00c1XIMO\nArs\u00eanio total\t0,069 mg/L As\nC\u00e1dmio total\t0,04 mg/L Cd\nChumbo total\t0,210 mg/L Pb\nCromo total\t1,1 mg/L Cr\nCianeto livre\t0,001 mg/L CN\nCloro residual total (combinado + livre)\t19,0 pg/L Cl\nCobre dissolvido\t7,8 pg/L Cu\nF\u00f3sforo total\t0,186 mg/L P\nMerc\u00fario total\t1,8 pg/L Hg\nN\u00edquel total\t74,0 pg/L Ni\nNitrato\t0,70 mg/L N\nNitrito\t0,20 mg/L N\nNitrog\u00eanio amoniacal total\t0,70 mg/L N\nPolifosfatos (determinado\tpela diferen\u00e7a entre f\u00f3sforo \u00e1cido hidrolis\u00e1vel total e f\u00f3sforo reativo total)\t0,093 mg/L P\nSel\u00eanio total\t0,29 mg/L Se\nZinco total\t0,12 mg/L Zn\nPAR\u00c2METROS ORG\u00c2NICOS\tVALOR M\u00c1XIMO\nAldrin + Dieldrin\t0,03 pg/L\nClordano (cis + trans)\t0,09 pg/L\nDDT (p-p\u2019DDT + p-p\u2019DDE + p-p\u2019DDD)\t0,13 pg/L\nEndrin\t0,037 pg/L\nHeptacloro ep\u00f3xido+ Heptacloro\t0,053 pg/L\nLindano (g-HCH)\t0,160 pg/L\nPentaclorofenol\t13,0 pg/L\nToxafeno\t0,210 pg/L\nTributilestanho\t0,37 pg/L TBT\nArt. 23. As \u00e1guas salobras de classe 3 observar\u00e3o as seguintes condi\u00e7\u00f5es e padr\u00f5es:\nI\t- pH: 5 a 9;\nII\t- OD, em qualquer amostra, n\u00e3o inferior a 3 mg/L O2;\nIII\t- \u00f3leos e graxas: toleram-se iridesc\u00eancias;\nIV\t- materiais flutuantes: virtualmente ausentes;\nV\t- subst\u00e2ncias que produzem cor, odor e turbidez: virtualmente ausentes;\nVI\t- subst\u00e2ncias facilmente sediment\u00e1veis que contribuam para o assoreamento de canais de navega\u00e7\u00e3o: virtualmente ausentes;\nVII\t- coliformes termotolerantes: n\u00e3o dever\u00e1 ser excedido um limite de 4.000 coliformes termotolerantes por 100 mL em 80% ou mais de pelo menos 6 amostras coletadas durante o per\u00edodo de um ano, com freq\u00fc\u00eancia bimestral. A E. Coli poder\u00e1 ser determinada em substitui\u00e7\u00e3o ao par\u00e2metro coliformes termotolerantes de acordo com limites estabelecidos pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental competente; e\nVIII\t- carbono org\u00e2nico total at\u00e9 10,0 mg/L, como C.\nCap\u00edtulo IV Das Condi\u00e7\u00f5es e Padr\u00f5es de Lan\u00e7amento de Efluentes\nArt. 24. (REVOGADO)\nArt. 25. (REVOGADO)\nArt. 26. (REVOGADO)\nArt. 27. (REVOGADO)\nArt. 28. (REVOGADO)\nArt. 29. (REVOGADO)\nArt. 30. (REVOGADO)\nArt. 31. (REVOGADO)\nArt. 32. (REVOGADO).\nArt. 33. (REVOGADO)\nArt. 34. (REVOGADO)\nArt. 35. (REVOGADO)\nArt. 36. (REVOGADO)\nArt. 37. (REVOGADO)\nCap\u00edtulo V\nDiretrizes Ambientais Para o Enquadramento\nArt. 38. O enquadramento dos corpos de \u00e1gua dar-se-\u00e1 de acordo com as normas e procedimentos definidos pelo Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos-CNRH e Conselhos Estaduais de Recursos H\u00eddricos.\n\u00a7 1\u00b0 O enquadramento do corpo h\u00eddrico ser\u00e1 definido pelos usos preponderantes mais restritivos da \u00e1gua, atuais ou pretendidos.\n\u00a7 2\u00b0 Nas bacias hidrogr\u00e1ficas em que a condi\u00e7\u00e3o de qualidade dos corpos de \u00e1gua esteja em desacordo com os usos preponderantes pretendidos, dever\u00e3o ser estabelecidas metas obrigat\u00f3rias, intermedi\u00e1rias e final, de melhoria da qualidade da \u00e1gua para efetiva\u00e7\u00e3o dos respectivos enquadramentos, excetuados nos par\u00e2metros que excedam aos limites devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es naturais.\n\u00a7 3\u00b0 As a\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o referentes ao uso dos recursos h\u00eddricos, tais como a outorga e cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua, ou referentes \u00e0 gest\u00e3o ambiental, como o licenciamento, termos de ajustamento de conduta e o controle da polui\u00e7\u00e3o, dever\u00e3o basear-se nas metas progressivas intermedi\u00e1rias e final aprovadas pelo \u00f3rg\u00e3o competente para a respectiva bacia hidrogr\u00e1fica ou corpo h\u00eddrico espec\u00edfico.\n\u00a7 4\u00b0 As metas progressivas obrigat\u00f3rias, intermedi\u00e1rias e final, dever\u00e3o ser atingidas em regime de vaz\u00e3o de refer\u00eancia, excetuados os casos de ba\u00edas de \u00e1guas salinas ou salobras, ou outros corpos h\u00eddricos onde n\u00e3o seja aplic\u00e1vel a vaz\u00e3o de refer\u00eancia, para os quais dever\u00e3o ser elaborados estudos espec\u00edficos sobre a dispers\u00e3o e assimila\u00e7\u00e3o de poluentes no meio h\u00eddrico.\n\u00a7 5\u00b0 Em corpos de \u00e1gua intermitentes ou com regime de vaz\u00e3o que apresente diferen\u00e7a sazonal significativa, as metas progressivas obrigat\u00f3rias poder\u00e3o variar ao longo do ano.\n\u00a7 6\u00b0 Em corpos de \u00e1gua utilizados por popula\u00e7\u00f5es para seu abastecimento, o enquadramento e o licenciamento ambiental de atividades a montante preservar\u00e3o, obrigatoriamente, as condi\u00e7\u00f5es de consumo.\nCap\u00edtulo VI Disposi\u00e7\u00f5es Finais e Transit\u00f3rias\nArt. 39. (REVOGADO)\nArt. 40. No caso de abastecimento para consumo humano, sem preju\u00edzo do disposto nesta Resolu\u00e7\u00e3o, dever\u00e3o ser observadas, as normas espec\u00edficas sobre qualidade da \u00e1gua e padr\u00f5es de potabilidade.\nArt. 41. Os m\u00e9todos de coleta e de an\u00e1lises de \u00e1guas s\u00e3o os especificados em normas t\u00e9cnicas cientificamente reconhecidas.\nArt. 42. Enquanto n\u00e3o aprovados os respectivos enquadramentos, as \u00e1guas doces ser\u00e3o consideradas classe 2, as salinas e salobras classe 1, exceto se as condi\u00e7\u00f5es de qualidade atuais forem melhores, o que determinar\u00e1 a aplica\u00e7\u00e3o da classe mais rigorosa correspondente.\nArt. 43. (REVOGADO)\nArt. 44. (REVOGADO)\nArt. 45. O n\u00e3o cumprimento ao disposto nesta Resolu\u00e7\u00e3o acarretar\u00e1 aos infratores as san\u00e7\u00f5es previstas pela legisla\u00e7\u00e3o vigente.\n\u00a7 1\u00b0 Os \u00f3rg\u00e3os ambientais e gestores de recursos h\u00eddricos, no \u00e2mbito de suas respectivas compet\u00eancias, fiscalizar\u00e3o o cumprimento desta Resolu\u00e7\u00e3o, bem como quando pertinente, a aplica\u00e7\u00e3o das penalidades administrativas previstas nas legisla\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, sem preju\u00edzo do sancionamento penal e da responsabilidade civil objetiva do poluidor.\n\u00a7 2\u00b0 As exig\u00eancias e deveres previstos nesta Resolu\u00e7\u00e3o caracterizam obriga\u00e7\u00e3o de relevante interesse ambiental.\nArt. 46. (REVOGADO)\nArt. 47. Equiparam-se a perito, os respons\u00e1veis t\u00e9cnicos que elaborem estudos e pareceres apresentados aos \u00f3rg\u00e3os ambientais.\nArt. 48. O n\u00e3o cumprimento ao disposto nesta Resolu\u00e7\u00e3o sujeitar\u00e1 os infratores, entre outras, \u00e0s san\u00e7\u00f5es previstas na Lei n\u00b0 9.605, de 12 de fevereiro de 1998 e respectiva regulamenta\u00e7\u00e3o.\nArt. 49. Esta Resolu\u00e7\u00e3o entra em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o.\nArt. 50. Revoga-se a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 020, de 18 de junho de 1986.\nMarina Silva\nPresidente do CONAMA\nAp\u00eandice II\nPROJETO DE LEI N\u00b0 43 DE 2013\nPARTIDO DA EDUCA\u00c7\u00c3O\nDisp\u00f5e sobre a cria\u00e7\u00e3o, pelas unidades educacionais, de uma rede de monitoramento sobre a qualidade da \u00e1gua do manancial que abastece a sua cidade.\nO PARLAMENTO JOVEM PAULISTA DECRETA:\nArtigo 1\u00b0 - Todas as unidades educacionais dever\u00e3o criar uma rede de monitoramento sobre a qualidade da \u00e1gua do manancial que abastece a sua cidade, tendo como o principal objetivo colocar a popula\u00e7\u00e3o local, principalmente seus educandos, bem mais perto de seus rios, como tamb\u00e9m oferecer forma\u00e7\u00e3o para que possam atuar de forma solid\u00e1ria e cooperativa na busca da qualidade de vida de todos os seres vivos do local onde est\u00e3o inseridos.\nArtigo 2\u00b0 - A metodologia de trabalho ser\u00e1 a de oficinas e atividades pr\u00e1ticas, as mesmas aplicadas no Projeto Rios Vivos, como aprofundamento de estudo em hor\u00e1rio diverso ao das aulas regulares, integradas \u00e0 grade curricular e inseridas no projeto pol\u00edtico-pedag\u00f3gico das institui\u00e7\u00f5es de ensino.\nArtigo 3\u00b0 - A implanta\u00e7\u00e3o do disposto nesta lei dever\u00e1 ocorrer de forma que cada unidade escolar amplie, dinamize e proporcione materiais e recursos a todos os componentes da equipe de monitoramento, a fim de atuar tanto interdisciplinarmente como transdisciplinarmente para mostrar como cuidar da qualidade da \u00e1gua do manancial que abastece sua comunidade e, principalmente, como preserv\u00e1-lo sustentavelmente.\nArtigo 4\u00b0 - Caber\u00e1 a cada institui\u00e7\u00e3o de ensino:\nI\t- criar diferentes formas de sensibilizar e garantir a perman\u00eancia da rede criada por esta lei por meio de palestras e campanhas baseadas em dados obtidos no monitoramento, promovendo parcerias com diferentes institui\u00e7\u00f5es, como organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais, Prefeituras, Fundo Social de Solidariedade, C\u00e2maras Municipais, Universidades e, principalmente, Secretarias de Educa\u00e7\u00e3o e de Meio Ambiente;\nII\t- estabelecer a\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas que formem o indiv\u00edduo ecol\u00f3gico, observando, interpretando e contextualizando os diferentes conhecimentos sobre o meio em que vive, principalmente em rela\u00e7\u00e3o aos recursos h\u00eddricos, tornando-o capaz de ampliar conhecimentos que atendam as premissas que regem a forma\u00e7\u00e3o plena:\na)\taprender a fazer;\nb)\taprender a ser;\nc)\taprender a conviver;\nd)\taprender a relacionar-se no mundo com a preserva\u00e7\u00e3o ambiental.\nArtigo 5\u00b0 - O projeto de que trata esta lei ter\u00e1 abrang\u00eancia local, mas poder\u00e1 expandir-se conforme sua relev\u00e2ncia \u00e0s esferas local e regional da comunidade, bem como \u00e0 estadual.\nArtigo 6\u00b0 - As despesas resultantes da execu\u00e7\u00e3o desta lei correr\u00e3o \u00e0 conta de dota\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias pr\u00f3prias.\nArtigo 7\u00b0 - Esta lei entra em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o.\nJUSTIFICATIVA\nPara o poeta Alberto Caeiro, heter\u00f4nimo de Fernando Pessoa, n\u00e3o h\u00e1 nada mais belo e essencial que o rio que corta a sua aldeia: \u201cO rio da minha aldeia n\u00e3o faz pensar em nada. / Quem est\u00e1 ao p\u00e9 dele est\u00e1 s\u00f3 ao p\u00e9 dele.\u201d Quais as condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade f\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas do rio que banha a cidade de cada unidade educacional?\nSegundo o cacique Seattle, o rio \u00e9 como o sangue que banha e alimenta os nossos corpos, essencial na nossa vida, como tamb\u00e9m, o nosso planeta. Mas, como estamos cuidando dos nossos rios? Segundo a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 357, de 17 de mar\u00e7o de 2005, quase todos os nossos rios, s\u00e3o de classe 2. Portanto s\u00e3o mananciais, destinados ao abastecimento p\u00fablico al\u00e9m de serem essenciais \u00e0 vida de todas as criaturas existente no planeta, pois fazemos parte da mesma teia. A teia da vida.\nPara chamar aten\u00e7\u00e3o para o problema a Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU) instituiu o dia 22 de mar\u00e7o como o Dia Mundial da \u00c1gua e o ano de 2013 como o Ano Internacional de Coopera\u00e7\u00e3o pela \u00c1gua. O desenvolvimento da coopera\u00e7\u00e3o pela \u00e1gua envolve uma abordagem diversa, em que se re\u00fanem fatores e disciplinas culturais, educacionais e cient\u00edficas, e deve cobrir dimens\u00f5es cont\u00ednuas e permanentes, que proporcionem, entre outros resultados, a constru\u00e7\u00e3o de valores e a aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos, atitudes e habilidades voltadas para a participa\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel na gest\u00e3o das \u00e1guas. Para tanto, deve-se levar em conta a necessidade de forma\u00e7\u00e3o de diferentes atores sociais para atuar nos processos decis\u00f3rios dos sistemas integrados de gerenciamento de recursos h\u00eddricos, respeitadas suas especificidades e diversidade cultural.\nPortanto, essa cultura deve permear os projetos de educa\u00e7\u00e3o ampla constru\u00eddos pelas institui\u00e7\u00f5es educativas, sendo essencial \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do sujeito pleno, bem como conscientizar os educandos sobre a import\u00e2ncia, os benef\u00edcios e os desafios da coopera\u00e7\u00e3o em quest\u00f5es relacionadas com \u00e1 \u00e1gua para a constru\u00e7\u00e3o da paz, do desenvolvimento sustent\u00e1vel e da preserva\u00e7\u00e3o ambiental.\nMARCELA FILIPIM\nEE PROFA CINELZIA LORENCI MARONI\nPIACATU\nANEXO I\nCONVITE ESPECIAL\nSabemos que Vossa senhoria tem a mesma a mesma preocupa\u00e7\u00e3o que a nossa. A quest\u00e3o ambiental que envolve o nosso munic\u00edpio. Por isso, convidamos para participar da Proposta de Implanta\u00e7\u00e3o da metodologia do Projeto \u201cRios Vivos\u201d na Bacia do C\u00f3rrego Bela Vista, PIACATU-SP, gerenciada pelo UGRH do Aguapei-Peixe.\nCronograma:\nAbertura\nRespons\u00e1veis: Dra. Renata Ribeiro\nProfa. Saula Rodrigues Borges Filipim\nData: 10/04/2013\nManh\u00e3: 9:00h\nLocal: C\u00e2mara municipal\nTarde: 14:00h\nPontos de Monitoramento do c\u00f3rrego Belos Vista\n(Favor levar chap\u00e9u, \u00e1gua, roupas adequadas, protetor solar).\nCertos de contar com a Vossa presen\u00e7a, desde j\u00e1 agradecemos.\nPiacatu, 2 de abril de 2013.\nNelson Bonfim\tNeuza Ap.Ramos Paganini\nPrefeito Municipal\tDirigente Municipal de Ensino\nSaula Rodrigues B.Filipim\nMestranda em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Gerenciamento dos Recursos H\u00eddrico\nMarco Aurelio Cenerino\nRespons\u00e1vel pelo Setor de Meio Ambiente\n\u201cO rio da minha aldeia n\u00e3o faz pensar em nada. Quem est\u00e1 ao p\u00e9 dele est\u00e1 s\u00f3 ao p\u00e9 dele\u201d.\nAlberto Caeiro (Fernando Pessoa)\nANEXO II\nListas de Presen\u00e7a\nl_\tLISTA DE PRFSEN\u00c7A\t\t\t\t\t\nNOME\tINSUTUJ\u00c7\u00c1O\tCIDADE\tASSINATURA\n\t\t\t\n\t\t\tJ1\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\ni\t- ..\t \u25a0\t!\t,\t, \u25a0\t\u25a0\t\t r * \u00bbr.\t\u2014r^-.\t\t\n\t- f \u25a0\u00ab - - r' -\t\tw>s\nzr\t\t\t\n.*\u25a0\u2022.*.\u25a0' \u25a0 \u2022-*-'' \u25a0 \u2022\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\u00f3->\t. .v 1 > ,L.\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\u2018 J T\n\t\t\t\n-u.J 1\tt\t\t\t\nData: 3/05/2013\nUSTADE PRESEN\u00c7A\n! INSTITUI\u00c7\u00c3O\nCIDADE\nNOME\n1\nASSINATURA\n.11\u00bb-J-\u25a0>\u00ab AIaAL. \u2014--------\n1\tO\u00bb.\t<XjU1aCLx/ f\n-fcrAui ni >\nI * . r> ul'xH- irurEi\nV^Ux\u00c0\nI --------\n-'Ea-lL \u25a0\u25a0j\u2014j.. JaLjt-\n>a-s,ar- frJx \u00aba , .u ri'aiftj . --bzX-uGi- 'IT'V-\nData:\n06/06/2013\nANEXO III\nQUESTION\u00c1RIO: TABALHO DE CAMPO (ANTES)\nAdaptado do \u201cManual de Inspe\u00e7\u00e3o dos Rios Vivos\u201d\nDATA:................................................\n1-\tVoc\u00eas j\u00e1 tinham contato com o c\u00f3rrego?\n( ) sim\n( ) n\u00e3o\n2-\tVoc\u00ea considera o c\u00f3rrego importante?\n( )sim\n( ) n\u00e3o\n3-\tVoc\u00ea sabe o que \u00e9 qualidade da \u00e1gua?\n( ) sim\n( ) n\u00e3o\n4-\tO que voc\u00ea acha que tem nas \u00e1guas desse c\u00f3rrego?\n( )plantas\n( ) sedimentos\n( )insetos\n( ) micro-organismos\n( ) parasitas\n( ) outros?..\n5-\tos seres vivos e outros componentes ambientais presentes nas \u00e1guas do c\u00f3rrego,indicam sua\nqualidade?\n( ) sim\n( ) n\u00e3o\n6-\tVoc\u00ea sabe o que \u00e9 preven\u00e7\u00e3o a eros\u00e3o?\n( ) sim\n( ) n\u00e3o\n7-\tVoc\u00ea sabe o que \u00e9 mata ciliar?\n( ) sim\n( )n\u00e3o\n8-Coment\u00e1rio:.........................................................................\nQUESTION\u00c1RIO: TABALHO DE CAMPO (DEPOIS)\nAdaptado do \u201cManual de Inspe\u00e7\u00e3o dos Rios Vivos\u201d\nDATA:.................................................\n1-\tVoc\u00eas j\u00e1 tinham contato com o c\u00f3rrego?\n( ) sim\n( ) n\u00e3o\n2-\tVoc\u00ea considera o c\u00f3rrego importante?\n( )sim\n( ) n\u00e3o\n3-\tVoc\u00ea sabe o que \u00e9 qualidade da \u00e1gua?\n( ) sim\n( ) n\u00e3o\n4-\tO que voc\u00ea acha que tem nas \u00e1guas desse c\u00f3rrego?\n( )plantas\n( ) sedimentos\n( )insetos\n( ) micro-organismos\n( ) parasitas\n( ) outros?..\n5-\tos seres vivos e outros componentes ambientais presentes nas \u00e1guas do c\u00f3rrego,indicam sua\nqualidade?\n( ) sim\n( ) n\u00e3o\n6-\tVoc\u00ea sabe o que \u00e9 preven\u00e7\u00e3o a eros\u00e3o?\n( ) sim\n( ) n\u00e3o\n7-Voc\u00ea sabe o que \u00e9 mata ciliar?\n( ) sim\n( )n\u00e3o\n8-Coment\u00e1rio:........................................................................\nANEXO IV\nFicha de indicadores biol\u00f3gicos\nFonte: Manual de Inspe\u00e7\u00e3o dos Rios Vivos\nANEXO V\nFicha da Mata Ciliar\nFonte: Manual de Inspe\u00e7\u00e3o dos Rios Vivos\nANEXO VI\nIndiquem o cumprimenta m\u00e9dio da mata ciliar: metros na margem direita.\nmetros na margem esquerda.\nCor da \u00e1gua:\nT rans parente\nTurva\nO Cinza\nOutra [\nIndicar os usos das margens do rio:\nIndustrial\n. Residencial\nComercial\n\u00c1reas com prote\u00e7\u00e3o\n\u00c1reas de lazer\nExtra\u00e7\u00e3o de areias\nDep\u00f3sito de entulhos\nAterro Sanitario\nLixa o\n\u00c1reas de estacionamento\nCria\u00e7\u00e3o de gado\nAgricultura\nEstradas\nFerrovia\nET El Es ta\u00e7as de tratamento d e e s g o s to j Outras [\nCondi\u00e7oes das margensdo rio:\nIndicar se sao na margem direita ou esquerda.\n\u25a1\tE\nErosicnadas/assoreadas\nCom vegeta\u00e7\u00e3o\nPastagem\nPraias\n\u00c1reas ..micas\nDesfio restadas\nPresen\u00e7a de entulhos\nCom terreno removido\nPasseios ou trilhas\nAcesso de embarca\u00e7\u00f5es\nAcesso para as pessoas\nCanalizadlas\nU rb a n i zadas\n\u25a1\t\u25a1 Outras |\n5e lia res\u00edduos;, de que tipos s\u00e3o ?\nPapel\nPl\u00e1sticos\nMadeira\nLatas\n\u25a0 Vidro\nRoupa\nPneus\nMetais\nEletrodom\u00e9sticos\nRestos org\u00e2nicos\nEntulho\nOutros |-\nSombras no rio: |\t%\nSubstrato do fundo do rio\nIndicar em percentuais as propor\u00e7\u00f5es de\nRestes org\u00e2nicos\nLama\nO Areia\nRochas de 15 a 30 cm de di\u00e2metro\nRochas (>30 cm de di\u00e2metro':\nOutros I\u201d\n2.\tMATA CILIAR\nAnotar a qualidade da mata ciliar,\nIndicar se s\u00e3o na margem direita ou esquerda.\n\u25a1\nO\nO\nO\nE\nQ\nO\nO\nEntre 9 e 12 pontos, Boa\nEntre 5 e 8 pontos. Media\nEntre 0e4 pontos. Baixa\n2.\tVAZ\u00c3D\nLargura(mi): | -\nProfundidade (\u25a0):\nSe\u00e7\u00e3o\tI\u2014\ntra n sversa I ( m3 ): \u2019 Velocidade\tI\u2014\n(m/s):\tI\nVaz\u00e3o (m\u2019/sou I/s): |\n\nSe\u00e7\u00e3o tran5versal(mI)= Iarguira m\u00e9dia(m) X profundidade m\u00e9dia\u00edm) Velocidade (rn/s) = distanciai mj. tempo(s)\nVaz\u00e3o(rn3/s) = Superf\u00edcie(m3) X velocidade\u00edm/sj\nPa ra passar te m: a litros mui ti plica r p or 1000 \u00ed 1 m! = 1 0001I\nB.\tQUALIDADE F\u00cdSICO-QU\u00cdMICA:\nTemperatura\t^3\t\tDureza\t^3\t\nTurbidez\t\t\tFerrol mg.T:\t\t\npH\t\t\tCixigenioimg/T:\t\t\nMitratosl mg.T:\t\t\tc/nSatura\u00e7\u00e3o oxig\u00eanio\t\t\nC.\tQUALIDADE BIOL\u00d3GICA:\nAdapta\u00e7\u00e3o e simplifica\u00e7\u00e3o segundo os valores do BMWP(1: m\u00ednimo 10:m\u00e1ximo) (Junqueira, V.C. 2000; SAVIO, D.2003)\nFILO\nAnnelida\nCLASSE\nHirudinea\nCEDEM__________\nArhynchohdellida\nFAMILIA H i l udida e\n\u25a1 ligochaeta\necos\nGastropoda\nBas om m a to pli o ra\nAncylidae\nPhysidae\nChiron cmidae\nCulocodae\nD\u00edptera\nSimuliidae\nSyrphidae\nTipulidae Libellulidae Ashnidae\nGcmphidae\nCalopterygidae\nCoenagricnidae\nM o 11 u s c a\n\t\tT rich optara\tHydropsychidae\t5\t\n\t\t\t'hilcpctcmidae\t8\t\n\t\t\tGlossosomatidae\t7\t\n\t\t\tHydrcptilidae\t6\t\n\t\t\tHydro b i os id a e\t7\t\n\tInserta\t\tMaucoridae\t5\t\n\t\t\tVeliidae\t7\t\n\t\tHeternpteira\tNepidae\t6\t\n\t\t\tNctcnectidae\t4\t\n\t\t\tGuerridae\t5\t\n\t\t\tCcrixidae\t5\t\n\t\tMegaloptera\tSialidae\t4\t\n\t\t\tEaetidae\t4\t\n\t\t\tCaenidae\t4\t\n\t\tEphemeraptera\tEphemeral lidae\t7\t\n\t\t\tLeptophlebiidae\tID\t\n\t\t\tHepta geniidae\t8\t\n\t\t\tHydrophilidae\t4\t\n\t\tCole\u00f3ptera\tGyrinidae\t5\t\n\t\t\tElmidae\t5\t\n\t\t\t\u25a1ytiscidae\t4\t\n\t\tPlecoptera\tPerlidae\t8\t\nResultado do \u00edndice dos macroinvertebrados\n\tCOR\t\u00a1INTERPRETA\u00c7\u00c3O\n\t8-10\t\u25a0Acuas m u i t olimp=s_\n\t6-7\t\u00a1Acuas com alquma pertubacaci\n\t5\tl\u00c2guas polu\u00eddas\n\t3-4\t\u00a1Acuas muito polu\u00eddas\n\t\u25a0Aquas extremamente polu\u00eddas\t\nCOMENTARIOS:\n__d\nENVIAR I\nJ\nFonte: Manual de Inspe\u00e7\u00e3o dos Rios Vivos"}]}}}