{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.08176"}, {"@name": "filename", "#text": "12972_Jo%c3%a3o%20Miguel%20Correia.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "\u25a0\t\t\t\t\n\t-r >\u2019&lt;1\t\t1\t\\y\t\nUniversidade do Minho\nInstituto de Educa\u00e7\u00e3o\n'\u25a0\u00ab3\n\u00ab3\n\u00ab3\na\nJo\u00e3o Miguel Correia\n\u25a0ra\nE\n\u00a3\nra\nc\n(Q\n\u25a0o\nPlanificar a Aprendizagem: A Constru\u00e7\u00e3o de uma Aprendizagem Autodirigida na tem\u00e1tica Magmatismo, Rochas Magm\u00e1ticas\nc\n<u\nQ.\nra\nE\n3\n4)\n\u25a0o\nO\ntfl\n<\n\u25a0O c&lt;u\nQ.\nre o.\no\no\nZ5\nop\nO\n\u00dcD\nO\nCXJ\no\nJZ\nc\njaneiro de 2016\nzx\nUniversidade do Minho\nInstituto de Educa\u00e7\u00e3o\nJo\u00e3o Miguel Correia\nPlanificar a Aprendizagem: A Constru\u00e7\u00e3o de uma Aprendizagem Autodirigida na tem\u00e1tica Magmatismo, Rochas Magm\u00e1ticas\nRelat\u00f3rio de Est\u00e1gio\nMestrado em Ensino de Biologia e Geologia no 3\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico e no Ensino Secund\u00e1rio\nTrabalho efetuado sob a orienta\u00e7\u00e3o do\nDoutor Jos\u00e9 Lu\u00eds de Jesus Coelho da Silva\njaneiro de 2016\nDECLARA\u00c7\u00c3O\nNome: Jo\u00e3o Miguel Correia\nEndere\u00e7o Eletr\u00f3nico: correia.miguel.joao@gmail.com\nTelefone: 916476286\nN\u00famero do Cart\u00e3o de Cidad\u00e3o: 12806457\nTitulo do Relat\u00f3rio: Planificar a Aprendizagem: A Constru\u00e7\u00e3o de uma Aprendizagem Autodirigida na tem\u00e1tica Magmatismo, Rochas Magm\u00e1ticas\nOrientador: Doutor Jos\u00e9 Lu\u00eds de Jesus Coelho da Silva\nDesigna\u00e7\u00e3o do Mestrado: Mestrado em Ensino de Biologia e Geologia no 3o Ciclo do Ensino B\u00e1sico e no Ensino Secund\u00e1rio\n\u00c9 AUTORIZADA A REPRODU\u00c7\u00c3O PARCIAL DESTE RELAT\u00d3RIO DE EST\u00c1GIO, APENAS PARA EFEITOS DE INVESTIGA\u00c7\u00c3O MEDIANTE DECLARA\u00c7\u00c3O ESCRITA DO INTERESSADO, QUE A TAL SE COMPROMETE.\nUniversidade do Minho, 29 de Janeiro de 2016\nAssinatura:\nBrandas, as brisas alisam aquilo que n\u00e3o \u00e9 vida: sossegam, calmas, deslizam, na fria terra despida. Solenes brisas avisam quem j\u00e1 ouvi-las n\u00e3o sabe: nas brisas que nada pisam fulgor de vida n\u00e3o cabe.\nBrisas\nEug\u00e9nio Lisboa\niv\nAGRADECIMENTOS\nAgrade\u00e7o, em primeiro lugar, ao Doutor Jos\u00e9 Lu\u00eds Coelho da Silva pelo seu empenho, a sua incans\u00e1vel dedica\u00e7\u00e3o, apoio e disponibilidade que culmina na realiza\u00e7\u00e3o deste relat\u00f3rio. Agrade\u00e7o tamb\u00e9m todas as experi\u00eancias, todos os conhecimentos partilhados e as capacidades que me permitiu desenvolver desde a Unidade Curricular de Metodologia de Ensino de Biologia e Geologia at\u00e9 este momento em que termino esta etapa do meu percurso acad\u00e9mico.\nUm obrigado especial \u00e0 Professora Em\u00edlia Po\u00e7as pela preciosa orienta\u00e7\u00e3o e apoio ao longo de todo o est\u00e1gio. Agrade\u00e7o tamb\u00e9m todos os conhecimentos partilhados n\u00e3o s\u00f3 nesta fase como orientadora cooperante mas tamb\u00e9m como minha professora no Ensino Secund\u00e1rio.\nAgrade\u00e7o \u00e0 minha amiga e colega de est\u00e1gio Sofia Lobarinhas, por todos os momentos que superamos juntos, pelo apoio e companheirismo demonstrado, pela amizade partilhada.\nAgrade\u00e7o a toda a minha fam\u00edlia, em especial aos meus Pais Jos\u00e9 Correia &amp; Manuela Correia, aos meus irm\u00e3os Paulo e Narciso, aos meus Av\u00f3s, Joaquim &amp; Maria e Ant\u00f3nio &amp; Alice, e ao meu Tio Ant\u00f3nio.\nAgrade\u00e7o aos meus alunos que me ajudaram a concretizar de uma forma incalcul\u00e1vel este relat\u00f3rio. Agrade\u00e7o a seriedade, boa disposi\u00e7\u00e3o e a performance exemplar em todos os momentos de sala de aula que partilhei com eles, destacando o seu empenho e compromisso com a aprendizagem.\nAgrade\u00e7o \u00e0 Filipa Pinto, uma amiga de sempre, e com a qual percorri toda a minha vida acad\u00e9mica, obrigado pela boa disposi\u00e7\u00e3o, por seres assim e por todas as nossas hist\u00f3rias.\nAgrade\u00e7o aos meus amigos da licenciatura F\u00e1tima Oliveira, Tiago S\u00e1, Concei\u00e7\u00e3o Puga, Hugo Mendes, B\u00e1rbara Perira, Avelino Pinheiro, Bruno Gon\u00e7alves, C\u00e9sar Martins, Marina Mendes, Jo\u00e3o Costa, Lu\u00edsa Garcia, Daniela Ara\u00fajo, Judite Gon\u00e7alves e David Silva, aos meus amigos de longa data Am\u00e9lia Gon\u00e7alves, Ricardo Baptista, Filipe Gon\u00e7alves, Hugo Fernandes, Joana Silva e C\u00e1tia Costa, aos meus afilhados Alexandra Lopes, Ana Lages e Jorge Barreiro, aos meus amigos musicais Sara Costa. Ana Kate, M\u00f3nica In\u00eas, Rui Castro e a todos os adolescentes da Catequese, que s\u00e3o fant\u00e1sticos.\nAgrade\u00e7o \u00e0 C\u00e1tia Ferreira, por ser uma grande amiga e apoiar-me em todos os momentos.\nAgrade\u00e7o a todas as pessoas n\u00e3o referidas mas que est\u00e3o sempre presentes e que reconhecer\u00e3o nestas palavras o meu apre\u00e7o e sincero agradecimento por todo o apoio.\nPor \u00faltimo, mas os \u00faltimos s\u00e3o tamb\u00e9m os primeiros, agrade\u00e7o \u00e0 Joana Salazar, por ser singular, \u00fanica e especial, por todo o aux\u00edlio na concretiza\u00e7\u00e3o deste relat\u00f3rio e por todos os bons momentos partilhados, os passados, os presentes e os futuros.\nvi\nPlanificar a Aprendizagem:\nA constru\u00e7\u00e3o de uma Aprendizagem Autodirigida na tem\u00e1tica Magmatismo, Rochas Magm\u00e1ticas\nResumo\nA assun\u00e7\u00e3o da pedagogia para a autonomia no contexto escolar \u00e9 neste estudo concretizada atrav\u00e9s da conce\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia de interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica que assenta no envolvimento progressivo do aluno na planifica\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria aprendizagem, atrav\u00e9s de processos de tomada de decis\u00e3o que envolvem a negocia\u00e7\u00e3o de ideais. Esta abordagem \u00e9 conjugada com uma vis\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias de cariz auto-socioconstrutivista, consubstanciada num cen\u00e1rio educativo de cariz predominantemente dial\u00f3gico, cooperativo e reflexivo. A interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica foi desenvolvida na tem\u00e1tica -Magmatismo. Rochas Magm\u00e1ticas - da disciplina de Biologia e Geologia do 11\u00b0 ano de escolaridade do curso Cient\u00edfico-Human\u00edstico de Ci\u00eancias e Tecnologias, com um grupo de 24 alunos e no ano letivo de 2012/2013. Esteve orientada para o desenvolvimento simult\u00e2neo de compet\u00eancias disciplinares e compet\u00eancias transversais/transfer\u00edveis.\nA avalia\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica incidiu na an\u00e1lise da relev\u00e2ncia atribu\u00edda pelos alunos \u00e0 sua participa\u00e7\u00e3o na planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem, do impacto educativo da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica no desenvolvimento de capacidades dirigidas para a planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem e das dificuldades sentidas pelos alunos na operacionaliza\u00e7\u00e3o de atividades/tarefas de planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem. Os resultados obtidos afirmam a viabilidade de operacionaliza\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias pedag\u00f3gicas focalizadas no envolvimento dos alunos na planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem. Este \u00e9 percecionado pelos alunos como sendo relevante para o processo de aprendizagem e, neste sentido, destacam o contributo que podem dar na adequa\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas letivas aos seus interesses, necessidades, ritmos e/ou modos de aprendizagem, condi\u00e7\u00e3o que se repercute no maior envolvimento dos alunos na aprendizagem. A perce\u00e7\u00e3o dos alunos aponta, ainda, a interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica como uma estrat\u00e9gia promotora de compet\u00eancias dirigidas para a planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem, destacando-se, em particular, o desenvolvimento da capacidade de organiza\u00e7\u00e3o do trabalho e de gest\u00e3o do tempo. As principais dificuldades apontadas pelos alunos prendem-se com a mobiliza\u00e7\u00e3o de linguagem adequada na reda\u00e7\u00e3o de objetivos de aprendizagem e com o estabelecimento da rela\u00e7\u00e3o entre a natureza da atividade de aprendizagem e o tempo de resolu\u00e7\u00e3o que ela implica.\nviii\nPlanning the apprenticeship:\nThe framing of a self-directed learning in the subject-matter Igneous Rocks\nAbstract\nThe assumption of a pedagogy for autonomy in the school context is in this study achieved through the design and implementation of a pedagogical strategy based on a progressive involvement of students in planning the apprenticeship through decision-making processes. This approach is combined with a Science Education perspective based on a socioconstructivist theory achieved by a educational setting featuring a dialogical structure, cooperative and reflexive learning. The pedagogical intervention was developed in the thematic igneous rocks in the class of Biology and Geology of the 11th grade on the course of Scientific-Humanistic of Sciences and Technologies, with a group of 24 students in the school year 2012/2013. The pedagogical intervention was guided by the simultaneous development of scientific knowledge and transferable skills.\nThe evaluation of the pedagogical intervention focused on understanding the relevance that students assigned to their participation in planning the apprenticeship, the skills they developed through their participation in planning their apprenticeship and the difficulties that students experienced during their involvement in classroom tasks that led to their apprenticeship planning. The results achieved claim to be possible the operation of pedagogical strategies focused on student's involvement in planning the apprenticeship. Students consider their participation to be relevant to their learning process and they highlight the aid they can provide teacher's in helping them adapting classroom lessons to students necessities and learning rhythms. Students also say that this pedagogical intervention is a strategy that promotes a group of skills that can be used in planning the apprenticeship, highlighting the skills of work organization and time control in tasks. The difficulties that most of the students refer are related to the mobilization of accurate language terms when they have to write learning objectives and the recognition of the type of learning activity they are going to be working with and forecasting the time they will spend until the learning activity is completely solved.\nx\n\u00cdNDICE GERAL\nAGRADECIMENTOS.............................................................. v\nRESUMO.................................................................... vii\nABSTRACT................................................................... ix\n\u00cdNDICE GERAL.......................................................... xi\n\u00cdNDICE DE FIGURAS........................................................ xiii\n\u00cdNDICE DE QUADROS........................................................ xiii\nI\t- APRESENTA\u00c7\u00c3O E ENQUADRAMENTO DO ESTUDO NO CONTEXTO DA\nFORMA\u00c7\u00c3O INICIAL DE PROFESSORES..................................... 1\nIntrodu\u00e7\u00e3o.................................................................. 1\n1.1.\tApresenta\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria do estudo....................................... 1\n1.2.\tEnquadramento do Estudo no Mestrado em Ensino de Biologia e Geologia\nno 3\u00b0 ciclo do Ensino B\u00e1sico e no Ensino Secund\u00e1rio................. 2\n1.3.\tObjetivos do estudo.................................................. 5\n1.4.\tRelev\u00e2ncia do estudo................................................. 6\n1.5.\tLimita\u00e7\u00f5es do estudo................................................. 7\n1.6.\tEstrutura geral do relat\u00f3rio......................................... 8\nII\t-\tPLANIFICAR A APRENDIZAGEM: UM CAMINHO PARA A AUTONOMIA.........\t9\nIntrodu\u00e7\u00e3o.................................................................. 9\n2.1.\tUma pedagogia para a autonomia....................................... 9\n2.2.\tDo aprender a aprender \u00e0 planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem............... 16\nIII\t-\tMETODOLOGIA DE INVESTIGA\u00c7\u00c3O......................................... 21\nIntrodu\u00e7\u00e3o................................................................. 21\n3.1.\tProcedimentos seguidos na carateriza\u00e7\u00e3o do contexto educativo da\ninterven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica ............................................ 21\n3.2.\tProcedimentos seguidos na avalia\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia de interven\u00e7\u00e3o\npedag\u00f3gica ........................................................ 24\nIV\t-\tINTERVEN\u00c7\u00c3O PEDAG\u00d3GICA.................................................. 27\nIntrodu\u00e7\u00e3o...................................................................... 27\n4.1.\tCarateriza\u00e7\u00e3o do contexto educativo da\tinterven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica........... 27\n4.2.\tDescri\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica..................................... 34\nV\t-\tAVALIA\u00c7\u00c3O DA INTERVEN\u00c7\u00c3O PEDAG\u00d3GICA..................................... 51\nIntrodu\u00e7\u00e3o...................................................................... 51\n5.1.\tImpacto educativo da participa\u00e7\u00e3o dos alunos na planifica\u00e7\u00e3o da\naprendizagem............................................................ 51\n5.2.\tDificuldades sentidas pelos alunos na implementa\u00e7\u00e3o das atividades de\nplanifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem............................................ 62\nVI\t- CONCLUS\u00d5ES, IMPLICA\u00c7\u00d5ES E SUGEST\u00d5ES....................................... 69\nIntrodu\u00e7\u00e3o...................................................................... 69\n6.1.\tConclus\u00f5es do estudo.................................................... 69\n6.2.\tImplica\u00e7\u00f5es do estudo................................................... 71\n6.3.\tSugest\u00f5es para futuras\tinvestiga\u00e7\u00f5es.................................... 72\n6.4.\tTransforma\u00e7\u00e3o do Eu pessoal\tno\tEu\tprofissional......................... 73\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS...................................................... 77\nANEXOS.......................................................................... 83\nAnexo 1 - Question\u00e1rio Inicial.................................................. 85\nAnexo 2 - Atividade de aprendizagem - Origem e diversidade do magma.......\t91\nAnexo 3 - Atividade de aprendizagem - Como se formam as rochas\nmagm\u00e1ticas?........................................................ 103\nAnexo 4 -\tAtividade\tde aprendizagem -\tIsomorfismo e Polimorfismo - Op\u00e7\u00e3o\t1\t.\t111\nAnexo 5 -\tAtividade\tde aprendizagem -\tIsomorfismo e Polimorfismo - Op\u00e7\u00e3o\t2\t.\t117\nAnexo 6 -\tAtividade\tde aprendizagem -\tDiferencia\u00e7\u00e3o magm\u00e1tica - Op\u00e7\u00e3o 1.. 125\nAnexo 7 -\tAtividade\tde aprendizagem -\tDiferencia\u00e7\u00e3o magm\u00e1tica - Op\u00e7\u00e3o 2.. 133\nAnexo 8 - Gui\u00e3o de Planifica\u00e7\u00e3o de uma atividade de pesquisa e comunica\u00e7\u00e3o\nda informa\u00e7\u00e3o...................................................... 139\nAnexo 9 - Question\u00e1rio final de avalia\u00e7\u00e3o global............................... 145\n\u00cdNDICE DE FIGURAS\nFigura 1.1:\tA Investiga\u00e7\u00e3o ao servi\u00e7o do Conhecimento Cient\u00edfico ou do\nDesenvolvimento Profissional........................................ 5\nFigura 2.1:\tReflex\u00e3o do\taluno\tsobre\tsi mesmo como\testudante.................. 12\nFigura 2.2:\tReflex\u00e3o do\taluno\tsobre\to conhecimento\tda tarefa.................. 13\nFigura 2.3:\tReflex\u00e3o do\taluno\tsobre\to conhecimento\tda estrat\u00e9gia.............. 13\n\u00cdNDICE DE QUADROS\nQuadro 1.1:\tEstrutura do Mestrado em Ensino de Biologia e Geologia no 3\u00b0\nCiclo do Ensino B\u00e1sico e no Ensino Secund\u00e1rio da Universidade do Minho............................................................ 3\nQuadro 3.1:\tRela\u00e7\u00e3o entre os objetivos de investiga\u00e7\u00e3o, as quest\u00f5es que\ncorporizam o question\u00e1rio e a informa\u00e7\u00e3o a obter................... 22\nQuadro 3.2:\tFontes de informa\u00e7\u00e3o mobilizadas na avalia\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o\npedag\u00f3gica......................................................... 25\nQuadro 4.1:\tGrupo de alunos participantes no estudo............................ 27\nQuadro 4.2:\tPerce\u00e7\u00f5es dos alunos sobre o papel assumido por eles e pelos\nprofessores na planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem (n = 24)............... 29\nQuadro 4.3:\tTarefas pass\u00edveis de, na perspetiva dos alunos, serem por eles\ndesenvolvidas...................................................... 30\nQuadro 4.4:\tRaz\u00f5es apresentadas pelos alunos para assumirem um papel\nmais interventivo na concretiza\u00e7\u00e3o das tarefas listadas (n = 24).\t32\nQuadro 4.5:\tEstrutura global da interven\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica...\t34\nQuadro 4.6:\tEstrutura da atividade de aprendizagem implementada na fase\n1.................................................................. 36\nQuadro 4.7:\tEstrutura da\tfase 2 da\tinterven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica..................... 41\nQuadro 4.8:\tEstrutura da\tfase 3 da\tinterven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica..................... 46\nQuadro 4.9:\tEstrutura da\tfase 4 da\tinterven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica..................... 49\nQuadro 5.1:\tRepresenta\u00e7\u00f5es dos\talunos acerca da relev\u00e2ncia da sua\ninterven\u00e7\u00e3o na planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem nos momentos inicial e final da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica (n =24) ................. 52\nQuadro 5.2:\tPerce\u00e7\u00e3o dos alunos acerca das capacidades desenvolvidas atrav\u00e9s da planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem\t 57\nQuadro 5.3:\tDistribui\u00e7\u00e3o do tempo de resolu\u00e7\u00e3o efetuada por cada pequeno grupo pelas tarefas definidas na atividade de aprendizagem realizada na fase 4\t 60\nQuadro 5.4:\tTipo de objetivos de aprendizagem formulados pelos alunos\t\t61\nQuadro 5.5:\tObjetivos de aprendizagem formulados pelos alunos\t 62\nQuadro 5.6:\tPerce\u00e7\u00e3o dos alunos acerca das tarefas da planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem em que sentiram mais dificuldades\t 63\nI\t- APRESENTA\u00c7\u00c3O E ENQUADRAMENTO DO ESTUDO NO CONTEXTO DA FORMA\u00c7\u00c3O INICIAL DE PROFESSORES\nIntrodu\u00e7\u00e3o\nEste primeiro cap\u00edtulo \u00e9 iniciado com a apresenta\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria do estudo com o objetivo de familiarizar o leitor acerca do enquadramento educacional e investigativo do mesmo. Posteriormente, \u00e9 efetuado um enquadramento no curso de Mestrado em Ensino de Biologia e Geologia no 3\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico e no Ensino Secund\u00e1rio da Universidade do Minho. Em seguida, enumeram-se os objetivos subjacentes \u00e0 estrat\u00e9gia de interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica e os objetivos inerentes \u00e0 estrat\u00e9gia que conduziu \u00e0 sua avalia\u00e7\u00e3o. Inclui ainda a indica\u00e7\u00e3o da relev\u00e2ncia e das limita\u00e7\u00f5es do estudo. Finaliza-se com uma descri\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria do presente documento.\n1.1.\tApresenta\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria do estudo\nO presente estudo consiste na conce\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia de interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica que se carateriza globalmente pela interven\u00e7\u00e3o dos alunos na planifica\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria aprendizagem, envolvendo pr\u00e1ticas de tomada de decis\u00f5es acerca das atividades e/ou tarefas a implementar para desenvolverem as aprendizagens desejadas e que assentam em processos de negocia\u00e7\u00e3o de decis\u00f5es e dos sentidos que lhes est\u00e3o inerentes. Os alunos foram assumindo progressivamente a responsabilidade na sele\u00e7\u00e3o e concretiza\u00e7\u00e3o das atividades de aprendizagem a serem desenvolvidas no \u00e2mbito da explora\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica \u2018Magmatismo. Rochas Magm\u00e1ticas\u2019. No \u00faltimo momento de decis\u00e3o, os alunos assumem plenamente a responsabilidade na planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem, atrav\u00e9s da tomada de decis\u00e3o acerca da concretiza\u00e7\u00e3o de uma atividade de aprendizagem focalizada na pesquisa e comunica\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o.\nA interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica foi desenvolvida com uma turma de 24 alunos, no \u00e2mbito da disciplina de Biologia e Geologia do 11\u00b0 ano de escolaridade do Curso Cientifico-Human\u00edstico de Ci\u00eancias e Tecnologias, durante o ano letivo de 2012/2013 e com a dura\u00e7\u00e3o de 9 aulas. Perfilha uma vis\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias de cariz auto-socioconstrutivista, consubstanciada num cen\u00e1rio educativo dial\u00f3gico, cooperativo e reflexivo.\nA avalia\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica incidiu nos seguintes objetivos de investiga\u00e7\u00e3o: 1) Identificar a relev\u00e2ncia educativa atribu\u00edda pelos alunos \u00e0 interven\u00e7\u00e3o na planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem, 2) Avaliar o impacto da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica no desenvolvimento de capacidades dirigidas para a planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem e 3) Identificar as dificuldades sentidas pelos alunos na interven\u00e7\u00e3o na planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem. Foram utilizados como instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica algumas respostas fornecidas pelos alunos durante as atividades de aprendizagem por eles realizadas e, ainda, um question\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o final global realizado ap\u00f3s o t\u00e9rmino da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica.\n1.2.\tEnquadramento do Estudo no Mestrado em Ensino de Biologia e Geologia no 3\u00b0 ciclo do Ensino B\u00e1sico e no Ensino Secund\u00e1rio\nA planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem peio pr\u00f3prio aluno \u00e9 a tem\u00e1tica subjacente \u00e0 conce\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de uma interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica realizada com uma turma do 11\u00b0 ano de escolaridade do curso Cient\u00edfico-Human\u00edstico de Ci\u00eancias e Tecnologias (v. Decreto-Lei n\u00b0 50/2011 de 8 de abril), na disciplina de Biologia e Geologia (v. Mendes &amp; Amador et al., 2003). A pr\u00e1tica pedag\u00f3gica desenvolvida corresponde ao est\u00e1gio profissional do curso de Mestrado em Ensino de Biologia e Geologia no 3\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico e no Ensino Secund\u00e1rio da Universidade do Minho. O enquadramento do est\u00e1gio profissional neste curso de forma\u00e7\u00e3o inicial de professores est\u00e1 ilustrado no Quadro 1.1.\nO Est\u00e1gio Profissional \u00e9 uma unidade curricular que abrange os dois semestres do 2\u00b0 ano do curso de mestrado, decorrendo em simult\u00e2neo com outras unidades curriculares e dando origem a um Relat\u00f3rio Final, sujeito a provas p\u00fablicas. Esta unidade curricular \u00e9 constitu\u00edda por v\u00e1rios m\u00f3dulos que ocorrem em simult\u00e2neo na Universidade do Minho e numa escola dos ensinos B\u00e1sico e/ou Secund\u00e1rio do distrito de Braga. Destacam-se os m\u00f3dulos - Observa\u00e7\u00e3o de Pr\u00e1ticas de Educa\u00e7\u00e3o em Biologia e Geologia e Interven\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica - que correspondem \u00e0 pr\u00e1tica profissional desenvolvida num contexto escolar.\nO modelo de est\u00e1gio preconizado neste curso de mestrado privilegia a forma\u00e7\u00e3o de profissionais que sejam capazes de atuar no contexto educativo tendo por base uma conce\u00e7\u00e3o de professor reflexivo e investigativo, conforme est\u00e1 explicitado no Dossi\u00ea de Orienta\u00e7\u00f5es Gerais do Est\u00e1gio Profissional (v. Vieira, 2012). A pr\u00e1tica reflexiva \u00e9 assim um elemento que carateriza o decorrer de todo o est\u00e1gio profissional, assumindo uma relev\u00e2ncia fulcral no momento de\nimplementa\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica: \u201c\u00c9 pensando criticamente a pr\u00e1tica de hoje ou de ontem que se pode melhorar a pr\u00e1tica de amanh\u00e3\u201d (Freire, 2012, p. 49).\nQuadro 1.1: Estrutura do Mestrado em Ensino de Biologia e Geologia no 3\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico e no Ensino Secund\u00e1rio da Universidade do Minho\n1\u00b0 ANO\n1\u00b0 Semestre\t2\u00b0 Semestre\nMetodologia do Ensino da Biologia e Geologia I\tMetodologia do Ensino da Biologia e Geologia II\nCorrentes Fundamentais da Pedagogia\tCoordena\u00e7\u00e3o Educativa e Dire\u00e7\u00e3o de Turma\nDesenvolvimento Curricular\tPsicologia da Motiva\u00e7\u00e3o e da Aprendizagem\nSociologia da Educa\u00e7\u00e3o e Profiss\u00e3o Docente\tTecnologia Educativa\nSemin\u00e1rio em Biologia\tSemin\u00e1rio em Geologia\n2\u00b0 ANO\n1\u2019 Semestre\n\u00c9tica e\tOrganiza\u00e7\u00e3o\tPsicologia da\nDeontologia da\tda Escola\tAdolesc\u00eancia\nPr\u00e1tica Docente\t\t\nNota 1\tNota 1\tNota 1\nAvalia\u00e7\u00e3o e Conce\u00e7\u00e3o de Materiais Did\u00e1ticos de Biologia e Geologia\n\tEstAgio Profissional\t\nObserva\u00e7\u00e3o de Pr\u00e1ticas de Educa\u00e7\u00e3o em Biologia e Geologia\tProjeto Curricular e Ambientes de Aprendizagem\tSemin\u00e1rio de Biologia ou Geologia\nNota 2\tNota 3\tNota 3\n2\u2019 Semestre\t\t\nEst\u00e1gio Profissional\t\t\n\t/ / / / /\t\nInterven\u00e7\u00e3o\t\tSemin\u00e1rio de\nPedag\u00f3gica\t/\tBiologia\n\tz\tou\n\t\tGeologia\nNota 2\t\tNota 3\nNotas:\n1) Unidades curriculares opcionais, cabendo a cada aluno a escolha de apenas uma op\u00e7\u00e3o; 2) Pr\u00e1tica pedag\u00f3gica desenvolvida numa escola dos ensinos B\u00e1sico e/ou Secund\u00e1rio; 3) M\u00f3dulos lecionados na universidade. No ano letivo de 2012/2013, o m\u00f3dulo Semin\u00e1rio em Biologia funcionou no 1\u00b0 semestre e o m\u00f3dulo Semin\u00e1rio em Geologia decorreu no 2\u00b0 semestre.\nUm professor reflexivo \u00e9 segundo Zeichner (1993) aquele que por meio da reflex\u00e3o na e sobre a a\u00e7\u00e3o constr\u00f3i conhecimento sobre o ensino e a aprendizagem. \u00c9 tamb\u00e9m neste sentido que Alarc\u00e3o (1996) preconiza o papel do professor:\n\u201cSe refletirmos no decurso da pr\u00f3pria ac\u00e7\u00e3o, sem a interrompermos, embora com breves instantes de distanciamento, e reformularmos o que estamos a fazer enquanto estamos a realiz\u00e1-lo, tal como fazemos na intera\u00e7\u00e3o verbal em situa\u00e7\u00e3o de conversa\u00e7\u00e3o, estamos perante um fen\u00f3meno de reflex\u00e3o na ac\u00e7\u00e3o. Se reconstruirmos mentalmente a ac\u00e7\u00e3o para tentarmos analis\u00e1-la retrospectivamente, ent\u00e3o estamos a realizar uma reflex\u00e3o sobre a ac\u00e7\u00e3o.\u201d (Alarc\u00e3o, 1996, p. 17)\nA natureza destes dois momentos reflexivos \u00e9 objeto de an\u00e1lise por v\u00e1rios investigadores como, por exemplo, Schon (1992), Zeichner (1993) e Alarc\u00e3o (1996). O ato de refletir implica uma reconstru\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es passadas, procurando atrav\u00e9s do processo mental avaliar e melhorar as a\u00e7\u00f5es pela interpreta\u00e7\u00e3o de dados. Assim, os processos de reflex\u00e3o na a\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o sobre a a\u00e7\u00e3o s\u00e3o muito pr\u00f3ximos entre si, diferindo apenas o local em que se processam. A reflex\u00e3o na a\u00e7\u00e3o desenvolve-se no local onde a pr\u00e1tica \u00e9 realizada e implica, por exemplo, reformular uma situa\u00e7\u00e3o num curto espa\u00e7o de tempo, de um momento para o outro. O outro n\u00edvel de reflex\u00e3o, designado por reflex\u00e3o sobre a a\u00e7\u00e3o, difere do anterior pois implica a reconstru\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica fora do seu local. A estes dois n\u00edveis de reflex\u00e3o \u00e9-lhes atribu\u00eddo um valor epistemol\u00f3gico relevante podendo ser categorizados como reativos pois as conclus\u00f5es que resultam destes processos conduzem-nos a agir (Alarc\u00e3o, 1996). Contudo, \u00e9 descrito ainda um outro momento de reflex\u00e3o que \u00e9 designado por \u201creflex\u00e3o sobre a reflex\u00e3o na ac\u00e7\u00e3o\u201d (Alarc\u00e3o, 1996, p. 17). Este processo possibilita ao profissional desenvolver-se e progredir profissionalmente pois ser\u00e1 esta a opera\u00e7\u00e3o que lhe permitir\u00e1 construir a sua forma de conhecer Zeichner (1993). Trata-se de olhar retrospetivamente para a a\u00e7\u00e3o e refletir sobre o momento da reflex\u00e3o na a\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, sobre o que aconteceu, o que o profissional observou, que significado atribui e que outros significados podem ser atribu\u00eddos ao que aconteceu. Os v\u00e1rios n\u00edveis de reflex\u00e3o podem ser considerados e realizados de forma aut\u00f3noma pelo sujeito, mas tamb\u00e9m podem ser realizadas de forma colaborativa, de modo a permitir uma melhor aprendizagem e avalia\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da partilha de experi\u00eancias e opini\u00f5es (Alarc\u00e3o, 1996). A ideia de reflex\u00e3o adv\u00e9m da necessidade constante de avaliar e resolver os problemas/situa\u00e7\u00f5es relacionados com a pr\u00e1tica profissional, obrigando assim o sujeito reflexivo a manter sempre presente a possibilidade de questionar as suas atitudes e pensamentos, estando previamente predisposto a mudar as suas pr\u00e1ticas (Alarc\u00e3o, 1996).\nA assun\u00e7\u00e3o de uma pr\u00e1tica investigativa na forma\u00e7\u00e3o inicial de professores \u00e9 apontada como sendo de cariz emancipat\u00f3rio, possibilitando a melhoria e transforma\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica:\n\u201cAo contr\u00e1rio do que normalmente acontece no \u00e2mbito das ci\u00eancias naturais, o objetivo da investiga\u00e7\u00e3o educativa n\u00e3o pode reduzir-se \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de conhecimento para incrementar o corpo te\u00f3rico do saber pedag\u00f3gico. A did\u00e1tica \u00e9 uma disciplina pr\u00e1tica que se prop\u00f5e provocar a reconstru\u00e7\u00e3o do conhecimento emp\u00edrico do Aluno/a na escola.\u201d (Perez Gomez, 1998, p. 101)\nEste tipo de investiga\u00e7\u00e3o aliada \u00e0 pr\u00e1tica pedag\u00f3gica contrap\u00f5e-se \u00e0quela que normalmente\n\u00e9 realizada pelos investigadores acad\u00e9micos, conforme se ilustra na Figura 1.1.\n* * Conhecimento Cient\u00edfico -\t*\t* * Investiga\u00e7\u00e3o -\t*\t* * Desenvolvimento Profissional -\nInvestigadores Acad\u00e9micos\nEducadores Investigadores\nFigura 1.1. A Investiga\u00e7\u00e3o ao servi\u00e7o do Conhecimento Cientifico ou do Desenvolvimento Profissional\nA investiga\u00e7\u00e3o pode ent\u00e3o ser colocada quer ao servi\u00e7o do conhecimento cient\u00edfico quer ao servi\u00e7o do desenvolvimento profissional (Diniz-Pereira, 2008). Os Investigadores Acad\u00e9micos desenvolvem investiga\u00e7\u00e3o com o objetivo de criar conhecimento emp\u00edrico e cient\u00edfico, sendo as escolas vistas apenas como uma fonte de dados. Estes investigadores debatem os dados obtidos entre os pares, tentando diminuir assim a influ\u00eancia que o ambiente estudado possa exercer na sua an\u00e1lise. O conhecimento produzido tem a sua divulga\u00e7\u00e3o realizada durante os congressos cient\u00edficos ou outros meios de cariz marcadamente acad\u00e9mico (Diniz-Pereira, 2008). Por sua vez, os educadores investigadores desenvolvem a investiga\u00e7\u00e3o com o objetivo de promover a melhoria e transforma\u00e7\u00e3o das suas pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas. Esta investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada na escola, desempenhando a sua comunidade escolar um papel importante nos v\u00e1rios momentos da sua concretiza\u00e7\u00e3o, desde o momento de conce\u00e7\u00e3o at\u00e9 ao momento de dissemina\u00e7\u00e3o. Nesta perspetiva, o conhecimento produzido dever\u00e1 ser divulgado inicialmente na comunidade onde \u00e9 realizada a investiga\u00e7\u00e3o e, em seguida, nos meios usuais de divulga\u00e7\u00e3o de investiga\u00e7\u00e3o (Diniz-Pereira, 2008).\n1.3.\tObjetivos do estudo\nA interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica carateriza-se pela participa\u00e7\u00e3o do aluno na estrutura\u00e7\u00e3o do processo de aprendizagem atrav\u00e9s da planifica\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da abordagem da tem\u00e1tica \u2018Magmatismo. Rochas Magm\u00e1ticas'. A conce\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica est\u00e1 orientada por dois conjuntos de objetivos, objetivos aprendizagem e objetivos de investiga\u00e7\u00e3o.\nOs objetivos de aprendizagem primordiais da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica s\u00e3o os seguintes:\n\u25a0\tDesenvolver compet\u00eancias de planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem;\n\u25a0\tDesenvolver compet\u00eancias de pesquisa de informa\u00e7\u00e3o;\n\u25a0\tDesenvolver compet\u00eancias procedimentais;\n\u25a0\tCompreender o processo de forma\u00e7\u00e3o das rochas magm\u00e1ticas;\n\u25a0\tEstabelecer a rela\u00e7\u00e3o entre as carater\u00edsticas das rochas magm\u00e1ticas e as condi\u00e7\u00f5es de g\u00e9nese;\n\u25a0\tDistinguir rochas magm\u00e1ticas.\nOs objetivos de investiga\u00e7\u00e3o que orientaram o processo de carateriza\u00e7\u00e3o do contexto educativo em que foi implementada a interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica e o processo de avalia\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia de interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica s\u00e3o os seguintes:\n\u25a0\tCaraterizar biograficamente os alunos participantes no estudo;\n\u25a0\tIdentificar as perce\u00e7\u00f5es dos alunos sobre o ator educativo que usualmente desempenha as tarefas de planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem;\n\u25a0\tIdentificar as representa\u00e7\u00f5es dos alunos acerca da possibilidade de participarem na planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem;\n\u25a0\tCaraterizar a relev\u00e2ncia atribu\u00edda \u00e0 planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem pelos pr\u00f3prios alunos atrav\u00e9s dos documentos oficiais;\n\u25a0\tIdentificar a relev\u00e2ncia educativa atribu\u00edda pelos alunos \u00e0 interven\u00e7\u00e3o na planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem;\n\u25a0\tAvaliar o impacto da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica no desenvolvimento de capacidades dirigidas para a planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem;\n\u25a0\tIdentificar as dificuldades sentidas pelos alunos na interven\u00e7\u00e3o na planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem.\n1.4.\tRelev\u00e2ncia do estudo\nA relev\u00e2ncia deste estudo \u00e9 perspetivada em tr\u00eas vertentes: 1) relev\u00e2ncia da estrat\u00e9gia de forma\u00e7\u00e3o para os alunos do ensino secund\u00e1rio nela envolvidos, 2) relev\u00e2ncia do estudo para o desenvolvimento profissional do estagi\u00e1rio e 3) relev\u00e2ncia do estudo na forma\u00e7\u00e3o inicial e cont\u00ednua de professores.\nA estrat\u00e9gia de interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica implementada assenta na planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem pelo pr\u00f3prio aluno, permitindo-lhe n\u00e3o s\u00f3 o desenvolvimento dos conhecimentos cient\u00edficos pr\u00f3prios da disciplina de Biologia e Geologia do 11\u00b0 ano de escolaridade, mas tamb\u00e9m o desenvolvimento de compet\u00eancias transversais. Estas \u00faltimas assumem um papel relevante na\ncapacidade do aluno gerir e assumir a responsabilidade pela sua pr\u00f3pria aprendizagem e aprender ao longo da vida (Mart\u00edn &amp; Moreno, 2009).\nO estudo desempenha um papel fulcral na forma\u00e7\u00e3o do perfil profissional do estagi\u00e1rio porque contribui para o desenvolvimento das compet\u00eancias de reflex\u00e3o e de investiga\u00e7\u00e3o que lhe permite olhar criticamente para os processos educativos. Deste modo, \u00e9 um primeiro contributo para o desenvolvimento da autonomia do estagi\u00e1rio no seu papel de professor.\nA relev\u00e2ncia deste estudo \u00e9 ainda equacionada nos contextos de forma\u00e7\u00e3o inicial e cont\u00ednua de professores. Constitui, \u00e0 semelhan\u00e7a de outros estudos centrados, por exemplo, na aprendizagem cooperativa (v. Salazar, 2012), na mudan\u00e7a conceptual e metacognitiva (v. Gon\u00e7alves, 2012) e na coavalia\u00e7\u00e3o da aprendizagem (v. Costa, 2013), um caso de uma pr\u00e1tica pedag\u00f3gica com o potencial de despoletar a reflex\u00e3o sobre os processos de ensino e aprendizagem e, assim, contribuir para a (re)constru\u00e7\u00e3o das teorias pessoais e o desenvolvimento de compet\u00eancias de operacionaliza\u00e7\u00e3o did\u00e1tica de estrat\u00e9gias pedag\u00f3gicas centradas no desenvolvimento da autonomia do aluno.\n1.5.\tLimita\u00e7\u00f5es do estudo\nAs limita\u00e7\u00f5es do presente estudo prendem-se fundamentalmente com a pr\u00f3pria estrat\u00e9gia de interven\u00e7\u00e3o.\nA primeira limita\u00e7\u00e3o relaciona-se com a dificuldade de concretiza\u00e7\u00e3o do momento inicial de reflex\u00e3o com os alunos acerca das suas perce\u00e7\u00f5es sobre o papel dos alunos e dos professores na estrutura\u00e7\u00e3o dos processos de ensino e de aprendizagem. A experi\u00eancia incipiente do aluno estagi\u00e1rio na aplica\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de an\u00e1lise de conte\u00fado dificultou a an\u00e1lise atempada das respostas dos alunos ao question\u00e1rio inicial de modo a que fosse poss\u00edvel explor\u00e1-las na aula anteriormente \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o das tarefas especificamente destinadas \u00e0 planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem. A distribui\u00e7\u00e3o dos per\u00edodos de aula da disciplina de Biologia e Geologia do 11\u00b0 ano de escolaridade por tr\u00eas momentos quase consecutivos constitui um fator de constrangimento a uma reflex\u00e3o de car\u00e1ter colaborativo pela dificuldade em encontrar espa\u00e7os comuns para esta tarefa.\nA segunda limita\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia de interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica est\u00e1 na aus\u00eancia de momentos interm\u00e9dios de reflex\u00e3o dos alunos, que lhes permitiria situarem-se no processo de aprendizagem e, assim, compreenderem a sua natureza.\n1.6.\tEstrutura geral do relat\u00f3rio\nO presente relat\u00f3rio encontra-se estruturado em seis cap\u00edtulos.\nO Cap\u00edtulo I - Apresenta\u00e7\u00e3o e enquadramento do estudo no contexto da forma\u00e7\u00e3o inicial de professores - inclui a apresenta\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria do estudo, o enquadramento do estudo no contexto do Mestrado em Ensino de Biologia e Geologia no 3\u00b0ciclo do Ensino B\u00e1sico e no Ensino secund\u00e1rio da Universidade do Minho, a indica\u00e7\u00e3o dos objetivos de forma\u00e7\u00e3o e de investiga\u00e7\u00e3o, a explicita\u00e7\u00e3o da relev\u00e2ncia do estudo, a refer\u00eancia \u00e0s limita\u00e7\u00f5es do estudo e a indica\u00e7\u00e3o da estrutura do presente documento.\nO Cap\u00edtulo II - Planificar a aprendizagem: um caminho para a autonomia - apresenta sumariamente o quadro te\u00f3rico que subjaz ao estudo.\nO Cap\u00edtulo III - Metodologia de investiga\u00e7\u00e3o - incide na explicita\u00e7\u00e3o dos procedimentos mobilizados na recolha e an\u00e1lise de informa\u00e7\u00e3o que possibilitaram a carateriza\u00e7\u00e3o do contexto educativo e a avalia\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia de interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica.\nO Cap\u00edtulo IV - interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica - inclui a descri\u00e7\u00e3o do contexto educativo onde foi realizado o estudo e a descri\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia de interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica.\nO Cap\u00edtulo V - Avalia\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica - incide na an\u00e1lise dos dados que permitiram a identifica\u00e7\u00e3o do valor atribu\u00eddo pelos alunos \u00e0 estrat\u00e9gia pedag\u00f3gica, do impacto educativo da interven\u00e7\u00e3o no desenvolvimento de capacidades dirigidas para a planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem e das dificuldades sentidas na consecu\u00e7\u00e3o das atividades de aprendizagem.\nO Cap\u00edtulo VI - Conclus\u00f5es, implica\u00e7\u00f5es e sugest\u00f5es - apresenta as principais conclus\u00f5es do presente estudo, as implica\u00e7\u00f5es educativas, algumas sugest\u00f5es para futuras investiga\u00e7\u00f5es e as principais transforma\u00e7\u00f5es operadas no desenvolvimento profissional do estagi\u00e1rio.\nNo final do relat\u00f3rio s\u00e3o ainda apresentadas as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e os anexos considerados importantes para a compreens\u00e3o do estudo desenvolvido.\nTodos os cap\u00edtulos iniciam-se com uma breve Introdu\u00e7\u00e3o que tem como objetivo indicar ao leitor o enfoque do cap\u00edtulo e orient\u00e1-lo na sua leitura.\nII\t- PLANIFICAR A APRENDIZAGEM: UM CAMINHO PARA A AUTONOMIA\nIntrodu\u00e7\u00e3o\nO presente cap\u00edtulo focaliza-se na explicita\u00e7\u00e3o do quadro te\u00f3rico que sustentou o desenvolvimento e conce\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia de interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica descrita neste documento. A autonomia em contexto escolar assume-se como uma das premissas da pedagogia perfilhada durante o decorrer de toda a interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, perpetuada num contexto em que os alunos s\u00e3o responsabilizados pela planifica\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria aprendizagem.\n2.1.\tUma pedagogia para a autonomia\nA educa\u00e7\u00e3o foi sempre assumida como uma das necessidades b\u00e1sicas do ser humano, contudo foram v\u00e1rias as correntes ideol\u00f3gicas que regeram este processo social ao longo dos anos. Recorrentemente somos confrontados com um paradigma que coloca dois modelos de pedagogia em confronto, pedagogia da depend\u00eancia e pedagogia para a autonomia (Vieira, 1998). No modelo que vigora maioritariamente, encontramos uma pedagogia da depend\u00eancia (Vieira, 1998), os alunos s\u00e3o entendidos como um mero consumidor passivo dos conte\u00fados que lhe v\u00e3o sendo transmitidos (Riley, cit. por Menezes, 2009: 2). Contrariamente a esta vis\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o perfilha-se o modelo de uma pedagogia para a autonomia (Vieira, 1998), no qual encontramos aluno e professor com princ\u00edpios e pr\u00e1ticas diferentes, partilhando a vis\u00e3o de uma educa\u00e7\u00e3o transformadora e emancipadora. Os diferentes pressupostos educativos, objetivos e o pr\u00f3prio desenvolvimento processual permitem realizar a distin\u00e7\u00e3o entre uma pedagogia da depend\u00eancia e uma pedagogia para a autonomia, devendo ser entendidas como formas diferentes de ensinar e aprender e podendo ser categorizadas tamb\u00e9m em duas vis\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o: reprodu\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o (Vieira, 1998).\nO primeiro modelo referido - pedagogia da depend\u00eancia - opta pela transmiss\u00e3o direta dos conhecimentos do professor para o aluno, esperando que o mesmo realize apenas uma reprodu\u00e7\u00e3o dos mesmos, assumindo assim uma \u201creprodu\u00e7\u00e3o normativa e dependente das vontades do professor, levando a sentimentos e posturas de distanciamento, desilus\u00e3o, acriticidade e desorganiza\u00e7\u00e3o que em nada favorecem a aprendizagem global\u201d (Menezes, 2009, p. 2). Nesta conce\u00e7\u00e3o educacional a figura do professor adquire um destaque central, relegando\no aluno para um afastamento progressivo relativamente ao conhecimento e ainda aos processos de ensino e aprendizagem, impedindo-o de se desenvolver como sujeito ativo, consciente e cr\u00edtico (Vieira, 1998). A este modelo s\u00e3o identificados v\u00e1rios fatores de constrangimento que evidenciam lacunas e ainda as repercuss\u00f5es que podem incidir sobre os alunos. Esta quest\u00e3o \u00e9 explorada por Vieira (1998, pp. 39 e 40) identificando, o que a autora classifica como, os sintomas apresentados pelos alunos. Neste \u00e2mbito s\u00e3o destacadas e analisadas v\u00e1rias categorias entre as quais a motiva\u00e7\u00e3o do aluno, a sua rela\u00e7\u00e3o com o professor, a capacidade de comunica\u00e7\u00e3o e ainda a capacidade de organiza\u00e7\u00e3o da aprendizagem pelo pr\u00f3prio aluno.\nNo modelo pedag\u00f3gico que assume a autonomia - pedagogia para a autonomia - como uma das suas principais premissas, podemos constatar que existe uma invers\u00e3o na vis\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o reprodutora para uma educa\u00e7\u00e3o transformadora e potenciadora. Ser\u00e1 ent\u00e3o importante desde j\u00e1 definir o conceito de autonomia, destacando que n\u00e3o se trata de uma compet\u00eancia exclusiva do aluno, mas sim uma compet\u00eancia partilhada com o professor. Nesse sentido, a autonomia do aluno e do professor \u00e9 conceptualizada por Jim\u00e9nez Raya, Lamb &amp; Vieira (2007) como:\n\u201ccompet\u00eancia para se desenvolver como participante autodeterminado, socialmente respons\u00e1vel e criticamente consciente em (e para al\u00e9m de) ambientes educativos, por refer\u00eancia a uma vis\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o como espa\u00e7o de emancipa\u00e7\u00e3o (inter)pessoal e transforma\u00e7\u00e3o social\u201d (p. 2)\nUma pedagogia para a autonomia implica mudan\u00e7as quer por parte do aluno quer por parte do professor. Nesse sentido o professor dever\u00e1 emancipar-se, transformando as suas pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas de modo a permitir ao aluno desenvolver os conhecimentos cient\u00edficos, mas tamb\u00e9m, promover a sua autonomia (Jim\u00e9nez Raya, Lamb &amp; Vieira, 2007). Desta forma os professores dever\u00e3o transferir progressivamente a responsabilidade pela operacionaliza\u00e7\u00e3o de determinadas tarefas para os alunos, tendo em considera\u00e7\u00e3o os contextos e as capacidades que os mesmos demonstram para desempenhar as fun\u00e7\u00f5es que lhe s\u00e3o exigidas (Vieira, 1998). Assim, a negocia\u00e7\u00e3o e o reajuste de pap\u00e9is entre os diferentes atores educativos - aluno e professor - deve ser uma constante permitindo deste modo a evolu\u00e7\u00e3o de ambos numa pedagogia para a autonomia (Jim\u00e9nez Raya, Lamb &amp; Vieira, 2007).\nNeste tipo de pedagogia o aluno \u00e9 assumido como um consumidor cr\u00edtico e produtor criativo do saber, co-gestor dos processos de ensino e aprendizagem e parceiro na negocia\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica (Vieira, 1998; Jim\u00e9nez Raya, Lamb &amp; Vieira, 2007). A assun\u00e7\u00e3o por parte do aluno de um papel\npr\u00f3-ativo e respons\u00e1vel no processo educativo repercute-se no mesmo em v\u00e1rios sentidos, tais\ncomo:\n\u201cum sentido de prazer e vitalidade, motiva\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca, auto-percep\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia, prefer\u00eancia pelo trabalho que oferece desafios, empenho na compreens\u00e3o conceptual, consci\u00eancia cr\u00edtica dos processos de aprendizagem, atitudes cooperativas, capacidade de tomada de decis\u00f5es e disposi\u00e7\u00e3o de aprender\u201d (Decy &amp; Ryan, 1987; Boggiano &amp; Katz, 1991; cit. por Jim\u00e9nez Raya, Lamb &amp; Vieira, 2007, p. 4)\nA operacionaliza\u00e7\u00e3o de uma pedagogia promotora da autonomia deve ser encarada como \u201cmuito mais do que uma metodologia de ensino\u201d (Jim\u00e9nez Raya, Lamb &amp; Vieira, 2007, p. 6). A autonomia do aluno \u00e9 assumida como sendo ela pr\u00f3pria uma compet\u00eancia, perpetuando a ideia de que o aluno dever\u00e1 mobilizar ao longo do processo educativo, capacidades, conhecimentos, atitudes e auto-controlo face a comportamentos integrantes e normais aos processos de ensino e aprendizagem (Jim\u00e9nez Raya, Lamb &amp; Vieira, 2007). Assim sendo, e de forma a melhor compreender o conceito de autonomia numa perspetiva do aluno, esta compet\u00eancia \u00e9 dividida em tr\u00eas subcompet\u00eancias:\na)\tCompet\u00eancia de aprendizagem;\nb)\tCompet\u00eancia de auto-motiva\u00e7\u00e3o;\nc)\tCompet\u00eancia de pensar criticamente.\nA compet\u00eancia de aprendizagem consiste na capacidade de regular a atividade mental e cognitiva atrav\u00e9s de conhecimentos metacognitivos e de estrat\u00e9gias de aprendizagem adaptadas a diferentes etapas/momentos que se sucedem no decorrer do processo educativo. Segundo Jim\u00e9nez Raya, Lamb &amp; Vieira (2007) pode ser identificado um paralelismo entre esta compet\u00eancia e a teoria da autorregula\u00e7\u00e3o, descrita por Zimmerman (2011) como um processo em que os alunos devem assumir uma atitude pr\u00f3-ativa do ponto de vista metacognitivo, motivacional e comportamental orientado por objetivos pessoais. O facto de os alunos serem capazes de autorregular a sua aprendizagem resulta da intera\u00e7\u00e3o de diversos fatores permitindo-lhes tomar decis\u00f5es orientadas segundo as suas convic\u00e7\u00f5es (Lopes da Silva et al., 2004):\n\u201cvari\u00e1veis pessoais (conhecimentos, compet\u00eancias e motiva\u00e7\u00f5es) que proporcionam ao estudante o planeamento, a organiza\u00e7\u00e3o, o controle e a avalia\u00e7\u00e3o dos processos adoptados, dos resultados\natingidos e das vari\u00e1veis contextuais, que o estimula e lhe d\u00e3o a oportunidade de agir de uma forma intencional estrat\u00e9gica\u201d (p. 60)\nA operacionaliza\u00e7\u00e3o da compet\u00eancia de aprendizagem implica que os alunos mobilizem conhecimentos que podem ser divididos em tr\u00eas grupos:\n1)\tConhecimento metacognitivo e cren\u00e7as acerca da aprendizagem;\n2)\tEstrat\u00e9gias de aprendizagem;\n3)\tCompet\u00eancia atitudinal.\nOs conhecimentos metacognitivos s\u00e3o ideias e convic\u00e7\u00f5es sobre fen\u00f3menos relacionados com a atividade cognitiva, e s\u00e3o adquiridos a partir da intera\u00e7\u00e3o do sujeito com o meio no qual est\u00e1 inserido (Jim\u00e9nez Raya, Lamb &amp; Vieira, 2007; Lafortune &amp; Saint-Pierre, 1996). O conhecimento metacognitivo divide-se em tr\u00eas categorias: o conhecimento da pessoa, o conhecimento da tarefa e o conhecimento da estrat\u00e9gia (Jim\u00e9nez Raya, Lamb &amp; Vieira, 2007; Martin &amp; Moreno, 2009, Lafortune &amp; Saint-Pierre, 1996). A primeira categoria - conhecimento da pessoa - repercute a perce\u00e7\u00e3o do sujeito acerca do processo conducente \u00e0 aprendizagem e ao modo de processamento da informa\u00e7\u00e3o, tendo em considera\u00e7\u00e3o a sua maior ou menor aptid\u00e3o para a consecu\u00e7\u00e3o de uma determinada tarefa (Jim\u00e9nez Raya, Lamb &amp; Vieira, 2007; Lafortune &amp; Saint-Pierre, 1996). Num contexto de sala de aula podemos referir que esta categoria \u00e9 a capacidade do aluno de se descrever perante o processo de aprendizagem, refletindo sobre si mesmo como estudante (Martin &amp; Moreno, 2009). Na Figura 2.1 apresenta-se a t\u00edtulo de exemplo, algumas quest\u00f5es tipo cujo enfoque \u00e9 o aux\u00edlio neste momento de reflex\u00e3o do aluno sobre si mesmo.\nFigura 2.1. Reflex\u00e3o do aluno sobre si mesmo como estudante (Martin &amp; Moreno, 2009, p. 27)\nA segunda categoria referente ao conhecimento metacognitivo - conhecimento da tarefa -\u201cdiz respeito ao alcance, \u00e0 extens\u00e3o, \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o ou \u00e0s exig\u00eancias de uma tarefa, mas tamb\u00e9m aos factores e \u00e0s condi\u00e7\u00f5es que fazem com que uma tarefa seja mais dif\u00edcil do que outra\u201d (Lafortune &amp; Saint-Pierre, 1996, p. 23). Neste sentido \u00e9 da responsabilidade do aluno ao iniciar a consecu\u00e7\u00e3o de uma tarefa, analisar e compreender os objetivos que estiveram na sua conce\u00e7\u00e3o, avaliar a dificuldade que a mesma apresenta e compreender o grau de familiariza\u00e7\u00e3o dele com o modo de resolu\u00e7\u00e3o proposto para a operacionaliza\u00e7\u00e3o da tarefa. Ap\u00f3s este momento inicial, \u00e9 ainda da responsabilidade do aluno a sele\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o dos materiais necess\u00e1rios para a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa bem como, a distribui\u00e7\u00e3o do tempo para a sua execu\u00e7\u00e3o (Martin &amp; Moreno, 2009). Na Figura 2.2 est\u00e3o assinaladas algumas quest\u00f5es que permitem ao aluno refletir sobre o seu conhecimento acerca da tarefa.\nFigura 2.2. Reflex\u00e3o do aluno sobre o conhecimento da tarefa (Martin &amp; Moreno, 2009, p. 28)\nO conhecimento da estrat\u00e9gia \u00e9 a \u00faltima das categorias consideradas no conhecimento metacognitivo. Carateriza-se pela sele\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o do aluno sobre a estrat\u00e9gia de aprendizagem que pretende adotar na concretiza\u00e7\u00e3o de uma tarefa. Sublinha-se a possibilidade de serem consideradas m\u00faltiplas op\u00e7\u00f5es pelo aluno, implicando assim, a necessidade da assun\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios para a realiza\u00e7\u00e3o da sele\u00e7\u00e3o (Jim\u00e9nez Raya, Lamb &amp; Vieira, 2007; Lafortune &amp; Saint-Pierre, 1996). Algumas quest\u00f5es que pretendem orientar a reflex\u00e3o acerca do conhecimento da estrat\u00e9gia encontram-se expostas na Figura 2.3.\nFigura 2.3. Reflex\u00e3o do aluno sobre o conhecimento da estrat\u00e9gia (Martin &amp; Moreno, 2009, p. 29)\nAs cren\u00e7as acerca da aprendizagem e o conhecimento metacognitivo s\u00e3o muitas vezes assumidas como sendo sin\u00f3nimos, facto que na realidade n\u00e3o se verifica. As cren\u00e7as representam um conhecimento pr\u00e9vio dos sujeitos em rela\u00e7\u00e3o a uma aprendizagem n\u00e3o espec\u00edfica, expondo teorias pessoais ou at\u00e9 valores adquiridos pela pessoa. Por sua vez, o conhecimento metacognitivo \u00e9 adquirido pela intera\u00e7\u00e3o entre o sujeito e o ambiente de aprendizagem, resultando num conhecimento gerado pela pr\u00f3pria experi\u00eancia do aluno, ficando ele a saber mais sobre si e sobre o contexto de aprendizagem (Jim\u00e9nez Raya, Lamb &amp; Vieira, 2007; Lamb, 2005). De forma a melhor evidenciar a diferen\u00e7a entre estes dois tipos de conhecimento apresenta-se o exemplo descrito por Lamb (2005) relativamente \u00e0 aprendizagem em l\u00ednguas, no qual o conhecimento metacognitivo seria aquele onde os alunos descreveriam a operacionaliza\u00e7\u00e3o das atividades letivas ap\u00f3s o contato com as aulas de l\u00ednguas e as cren\u00e7as seriam a forma como um aluno perceciona como as aulas de l\u00ednguas deveriam ser lecionadas.\nO segundo grupo de conhecimentos que integra a compet\u00eancia de aprendizagem s\u00e3o as estrat\u00e9gias de aprendizagem, categorizadas e exploradas em tr\u00eas dimens\u00f5es segundo Jim\u00e9nez Raya, Lamb &amp; Vieira (2007): a) estrat\u00e9gias metacognitivas/autorreguladoras, b) estrat\u00e9gias cognitivas e c) estrat\u00e9gias s\u00f3cio-afetivas.\nA primeira dimens\u00e3o considerada - estrat\u00e9gias metacognitivas/autorreguladoras - \u00e9 corporizada por um conjunto de estrat\u00e9gias que auxiliam o aluno a regular a sua capacidade cognitiva, podendo ser mobilizadas v\u00e1rias tarefas, como por exemplo: o planeamento, a monitoriza\u00e7\u00e3o, a sele\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia, a reflex\u00e3o sobre o desempenho e a revis\u00e3o. A segunda dimens\u00e3o - estrat\u00e9gias cognitivas - tem como enfoque a manipula\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, de uma forma objetiva e eficaz, \u00e9 a respons\u00e1vel pelo processamento da informa\u00e7\u00e3o e o estabelecimento de liga\u00e7\u00f5es mentais significativas. A tradu\u00e7\u00e3o, dedu\u00e7\u00e3o ou indu\u00e7\u00e3o s\u00e3o exemplos de estrat\u00e9gias de aprendizagem do tipo cognitivas. Por \u00faltimo, as estrat\u00e9gias s\u00f3cio-afetivas t\u00eam por base as rela\u00e7\u00f5es interpessoais. Este tipo de estrat\u00e9gias subentende a intera\u00e7\u00e3o entre v\u00e1rios sujeitos implicando tamb\u00e9m o controlo de sentimentos como a emo\u00e7\u00e3o ou o afeto. Algumas estrat\u00e9gias que cumprem os pressupostos desta dimens\u00e3o s\u00e3o, a coopera\u00e7\u00e3o - aprendizagem cooperativa - ou a coloca\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es para esclarecimento (Jim\u00e9nez Raya, Lamb &amp; Vieira, 2007; Vieira, 1998).\nA compet\u00eancia atitudinal \u00e9 o \u00faltimo dos conhecimentos mencionados que contribuem para o desenvolvimento da compet\u00eancia de aprendizagem. Sumariamente esta \u00e9 descrita por Jim\u00e9nez Raya, Lamb &amp; Vieira (2007):\n\u201ccapacidade de gerar atitudes positivas face \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o pela aprendizagem. As atitudes s\u00e3o cren\u00e7as que predisp\u00f5em uma dada pessoa a agir e sentir de determinado modo. A no\u00e7\u00e3o de atitude constitui um constructo psicol\u00f3gico que compreende componentes cognitivas, afectivas e intencionais que exercem uma influ\u00eancia decisiva sobre a motiva\u00e7\u00e3o\u201d (p. 34)\nA compet\u00eancia de auto-motiva\u00e7\u00e3o foi anteriormente mencionada como uma das tr\u00eas subcompet\u00eancias descritas para a compreens\u00e3o do conceito de autonomia numa perspetiva do aluno. O conceito motiva\u00e7\u00e3o quando utilizado no contexto do aluno \u00e9 entendido como o desejo do pr\u00f3prio em participar na consecu\u00e7\u00e3o do processo de aprendizagem bem como ser bem-sucedido. Assumindo que a motiva\u00e7\u00e3o \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca do aluno, ele poder\u00e1 ditar as suas escolhas, estimulando determinadas a\u00e7\u00f5es e comportamentos, e em sentido contr\u00e1rio a falta de motiva\u00e7\u00e3o far\u00e1 com que o aluno n\u00e3o deseje realizar essas a\u00e7\u00f5es ou comportamentos (Jim\u00e9nez Raya, Lamb &amp; Vieira, 2007). Na descri\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre autonomia e motiva\u00e7\u00e3o sugerida por Jim\u00e9nez Raya, Lamb &amp; Vieira (2007) \u00e9 poss\u00edvel afirmar que a mesma retrata uma rela\u00e7\u00e3o simbi\u00f3tica, assim o aluno motivado ser\u00e1 um fator importante e favor\u00e1vel para a promo\u00e7\u00e3o da autonomia mostrando-se dispon\u00edvel a trabalhar no sentido de cumprir as v\u00e1rias metas que lhe s\u00e3o propostas.\nA terceira, e \u00faltima, subcompet\u00eancia do conceito de autonomia mencionada \u00e9 a compet\u00eancia de pensar criticamente. O pensamento cr\u00edtico normalmente \u00e9 associado \u00e0 \u201cracionalidade e ao apelo a boas raz\u00f5es, com base em normas ou crit\u00e9rios que assegurem um pensamento de qualidade\u201d (Tenreiro-Vieira &amp; Vieira, 2014, p. 15). A estimula\u00e7\u00e3o do desenvolvimento do pensamento cr\u00edtico \u00e9 assumida como uma mais-valia no contexto atual, n\u00e3o s\u00f3 dentro da sala de aula, mas tamb\u00e9m em contexto social. Neste sentido, a (re)constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cientifico e o desenvolvimento de outros conhecimentos/compet\u00eancias de car\u00e1ter transversal/transfer\u00edvel \u00e9 necess\u00e1rio para que o aluno assuma a responsabilidade na tomada de decis\u00f5es, sendo essencial saber recolher e avaliar a informa\u00e7\u00e3o para a poder utilizar em seguida, formando opini\u00f5es sustentadas ou escolhendo op\u00e7\u00f5es com plena consci\u00eancia da decis\u00e3o tomada (Tenreiro-Vieira, 2004). Pensar criticamente e o pr\u00f3prio desenvolvimento desta compet\u00eancia implica a mobiliza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias ferramentas e recursos como disposi\u00e7\u00f5es, atitudes, valores ou tra\u00e7os de car\u00e1ter, capacidades de pensamento, normas ou crit\u00e9rios e conhecimentos (Tenreiro-Vieira &amp; Vieira, 2014, p. 15).\n2.2.\tDo aprender a aprender \u00e0 planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem\nUma pedagogia para a autonomia coloca o aluno perante uma nova perspetiva de educa\u00e7\u00e3o e altera o seu posicionamento relativamente aos processos de ensino e aprendizagem, proporcionando a possibilidade de realizar novas tarefas (reflex\u00e3o, regula\u00e7\u00e3o, negocia\u00e7\u00e3o e experimenta\u00e7\u00e3o), sendo assim responsabilizado, tamb\u00e9m, pela gest\u00e3o do processo educativo (Vieira &amp; Moreira, 2011; Vieira 1998). A participa\u00e7\u00e3o pr\u00f3-ativa do aluno na consecu\u00e7\u00e3o do processo educativo contribuir\u00e1 para uma aprendizagem mais consciente e autodirigida pelo aluno. Assumido como um princ\u00edpio pedag\u00f3gico que contribui para a promo\u00e7\u00e3o da autonomia do aluno, a autodire\u00e7\u00e3o \u00e9 definida por Vieira et al. (2002) como:\n\u201ca ac\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica desenvolve atitudes e capacidades de autogest\u00e3o da aprendizagem - defini\u00e7\u00e3o de metas e planos de trabalho autodeterminados, auto-avalia\u00e7\u00e3o e estudo independente, curiosidade intelectual e vontade de aprender, sentido de auto-estima e autoconfian\u00e7a.\u201d (p. 32)\nUma compet\u00eancia com grande relev\u00e2ncia num contexto em que a autonomia do aluno \u00e9 vista como um dos principais ideais da educa\u00e7\u00e3o atual \u00e9 a compet\u00eancia de aprender a aprender, que consiste na:\n\u201ccapacidade para prosseguir y persistir en la aprendizaje organizar el pr\u00f3prio aprendizaje, lo que conlleva realizar un control eficaz del tiempo y la informaci\u00f3n, individual y grupalmente. Esta competencia incluye la conciencia de las necesidades y processos del pr\u00f3prio aprendizaje, la indentificacion de las oportunidades disponibles, la habilidad para superar los obst\u00e1culos con el fin de aprender com \u00eaxito\u201d (Martin &amp; Moreno, 2009, p. 24)\nO aprender a aprender \u00e9 mencionado por Jim\u00e9nez Raya, Lamb &amp; Vieira (2007) como um dos princ\u00edpios que favorece o desenvolvimento da autonomia dos alunos. Por\u00e9m, numa an\u00e1lise comparativa entre os documentos produzidos por Jim\u00e9nez Raya, Lamb &amp; Vieira (2007) e Martin &amp; Moreno (2009), \u00e9 poss\u00edvel assumir que a compet\u00eancia de aprender a aprender possa estar definida pelas pr\u00f3prias subcompet\u00eancias que corporizam o conceito de autonomia do aluno, que est\u00e3o descritas na sec\u00e7\u00e3o 2.1. deste documento. Desta forma a compet\u00eancia de aprender a aprender integra em si a compet\u00eancia de aprendizagem e tamb\u00e9m parte da compet\u00eancia para a automotiva\u00e7\u00e3o do aluno. Um aspeto que se encontra expl\u00edcito nas conce\u00e7\u00f5es de aprender a aprender \u00e9 o facto de a sua operacionaliza\u00e7\u00e3o exigir que o professor assuma um papel de\nmediador. Ser\u00e3o as estrat\u00e9gias e t\u00e9cnicas implementadas pelo professor que possibilitar\u00e3o aos alunos o desenvolvimento desta e de outras compet\u00eancias transversais (Alonso, Rold\u00e3o &amp; Vieira, 2006). O assumir de uma pol\u00edtica educativa mais inclusiva do aluno exige a oportunidade dele desenvolver a compet\u00eancia de aprender a aprender, mas tamb\u00e9m, a possibilidade de desenvolver a capacidade de autorregula\u00e7\u00e3o (Vieira, 1998).\nA autorregula\u00e7\u00e3o da aprendizagem pelo aluno tem como intuito ele assumir a responsabilidade por supervisionar o seu processo de aprendizagem (Martin &amp; Moreno, 2009). Descrito como um processo que envolve o aluno numa reflex\u00e3o metaprocessual referente aos diferentes momentos que antecedem a tomada de decis\u00f5es de forma consciente, antes, durante ou ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o de uma tarefa, a autorregula\u00e7\u00e3o implica uma atitude de autodetermina\u00e7\u00e3o por parte do aluno em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00f3pria aprendizagem (Barbosa, Melo &amp; Silva, 2006). O desenvolvimento da capacidade de autorregula\u00e7\u00e3o envolve a operacionaliza\u00e7\u00e3o de tr\u00eas tarefas primordiais: planifica\u00e7\u00e3o, monitoriza\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o, Embora possam ser associadas a tr\u00eas momentos distintos, sublinha-se que est\u00e3o inter-relacionadas. De acordo com Alonso, Rold\u00e3o &amp; Vieira (2006), as defini\u00e7\u00f5es referentes \u00e0s tr\u00eas tarefas do processo de regula\u00e7\u00e3o da aprendizagem s\u00e3o:\n\u201c(a) opera\u00e7\u00f5es sobre a actividade que dizem respeito ao conhecimento da sua finalidade e natureza e \u00e0 sua organiza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do que \u00e9 preciso fazer, assim como \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o dos saberes (substantivo e processuais) e recursos necess\u00e1rios \u00e0 sua realiza\u00e7\u00e3o (PLANIFICA\u00c7\u00c3O);\n(b)\topera\u00e7\u00f5es que permitem acompanhar e ir monitorizando o desenvolvimento da actividade, as dificuldades experimentadas, suas causas e poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es, e que podem envolver tarefas de replanifica\u00e7\u00e3o (MONITORIZA\u00c7\u00c3O);\n(c)\topera\u00e7\u00f5es que permitam ajuizar do grau de consecu\u00e7\u00e3o dos objectivos da actividade, do processo posto em ac\u00e7\u00e3o para o conseguir e da sua utiliza\u00e7\u00e3o e valor potencial noutros contextos (AVALIA\u00c7\u00c3O);\n(d)\tatitudes s\u00f3cio-afectivas, de natureza intrapessoal e interpessoal, que favore\u00e7am uma aprendizagem motivada e respons\u00e1vel ao longo da realiza\u00e7\u00e3o da actividade\u201d (pp. 3110-3111).\nA planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem \u00e9 um momento de reflex\u00e3o e prepara\u00e7\u00e3o para iniciar uma tarefa/atividade. Permite ao aluno compreender qual a finalidade da tarefa/atividade que vai realizar e as etapas sujeitas \u00e0 sua operacionaliza\u00e7\u00e3o (Martin &amp; Moreno, 2009). Ao ser responsabilizado pela tomada de decis\u00f5es inerentes ao momento de planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem o aluno progride no desenvolvimento da sua autonomia e da sua responsabilidade (\u00c1lvarez, Maj\u00f3s, Sant &amp; Taberner, 2009). Definida como uma estrat\u00e9gia metacognitiva (Santos &amp; Almeida, 2001)\na planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem pretende dotar os alunos de capacidades de organiza\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o da aprendizagem, assim segundo Alonso, Rold\u00e3o &amp; Vieira, (2006), o momento de planifica\u00e7\u00e3o de uma atividade implica as seguintes quest\u00f5es de an\u00e1lise:\na)\tQual \u00e9 a natureza da atividade?\nb)\tQuais os objetivos da atividade?\nc)\tQue saberes s\u00e3o necess\u00e1rios \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da atividade?\nd)\tComo realizar a atividade?\nA primeira quest\u00e3o referida - Qual \u00e9 a natureza da atividade? - tem como enfoque a identifica\u00e7\u00e3o do tipo de atividade que o aluno est\u00e1 para iniciar. Implica a an\u00e1lise e compreens\u00e3o da estrutura da atividade por parte do aluno e consciencializa\u00e7\u00e3o de algumas das decis\u00f5es que vir\u00e1 a efetuar (Alonso, Rold\u00e3o &amp; Vieira, 2006). A t\u00edtulo de exemplo, s\u00e3o referidas algumas tipologias de atividades de aprendizagem: atividade laboratorial, atividade de pesquisa de informa\u00e7\u00e3o, atividade de comunica\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o, atividade de interpreta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o.\nA quest\u00e3o - quais os objetivos da atividade? - envolve o aluno num processo de identifica\u00e7\u00e3o dos objetivos propostos para a atividade, prevendo a sua utilidade em situa\u00e7\u00f5es futuras e ainda a relev\u00e2ncia pessoal e social que ter\u00e1 a consecu\u00e7\u00e3o da atividade (Alonso, Rold\u00e3o &amp; Vieira, 2006). Nos casos em que a familiariza\u00e7\u00e3o do aluno com a elabora\u00e7\u00e3o de objetivos seja favor\u00e1vel, pode ele mesmo redigir os objetivos da atividade.\nAo iniciar uma nova atividade \u00e9 necess\u00e1rio estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o com os conhecimentos j\u00e1 adquiridos e aqueles que precisam de ser desenvolvidos durante a operacionaliza\u00e7\u00e3o da atividade (Alonso, Rold\u00e3o &amp; Vieira, 2006).\nA \u00faltima quest\u00e3o associada ao momento de planifica\u00e7\u00e3o - como realizar a atividade? - incide na estrutura\u00e7\u00e3o das v\u00e1rias etapas ou fases em que est\u00e1 dividida a atividade, bem como, as estrat\u00e9gias a ser adotadas na sua consecu\u00e7\u00e3o. Implica tamb\u00e9m definir um conjunto de outras tarefas que contribuam para a gest\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o da atividade, tais como, definir o local onde melhor se enquadra a operacionaliza\u00e7\u00e3o da atividade (por exemplo, sala de aula, laborat\u00f3rio), realizar a gest\u00e3o do tempo que pode ser mobilizado, indicar sugest\u00f5es acerca da forma como realizar a avalia\u00e7\u00e3o da atividade e por fim selecionar o modo de comunica\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o constru\u00edda ao longo da atividade (Alonso, Rold\u00e3o &amp; Vieira, 2006).\nA mobiliza\u00e7\u00e3o total ou parcial das quest\u00f5es anteriormente mencionadas no momento de planifica\u00e7\u00e3o deve ser adaptada em fun\u00e7\u00e3o da atividade que vai ser realizada, das carater\u00edsticas dos alunos e do pr\u00f3prio contexto educativo (Alonso, Rold\u00e3o &amp; Vieira, 2006).\n\u00c9 reconhecida a necessidade de encarar de forma expl\u00edcita o desenvolvimento da compet\u00eancia de autonomia do aluno como uma finalidade da pedagogia atual, perfilhando assim um paradigma epistemol\u00f3gico de cariz auto-socioconstrutivista, que implica a emancipa\u00e7\u00e3o do aluno mas \u201cembora privilegiando o indiv\u00edduo, valoriza igualmente a dimens\u00e3o social, interpessoal da aprendizagem e, como tal, a modalidade colaborativa do trabalho\u201d (Vieira, 1998, p. 112). Neste sentido, o envolvimento do aluno no momento de planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem, implica tamb\u00e9m processos de negocia\u00e7\u00e3o de decis\u00f5es e sentidos, atendendo que o aluno (re)constr\u00f3i os seus conhecimentos de forma individual, mas tamb\u00e9m, em conjunto com outros atores educativos que partilham o mesmo espa\u00e7o de aprendizagem. Assim, \u00e9 importante salientar o papel da negocia\u00e7\u00e3o ao longo de todo o processo de ensino e aprendizagem envolvendo os alunos na tomada de decis\u00f5es e realiza\u00e7\u00e3o de escolhas em colabora\u00e7\u00e3o com os pares e o professor (Vieira, 2006). A negocia\u00e7\u00e3o consiste numa inten\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o de novos sentidos/ideias e/ou decis\u00f5es, sendo um processo que poder\u00e1 ser dividido em diferentes tipos, podendo os mesmos ocorrer de forma singular ou os tr\u00eas em simult\u00e2neo. Os tr\u00eas tipos de negocia\u00e7\u00e3o considerados por Breen e Littlejohn (2000) s\u00e3o os seguintes: 1) negocia\u00e7\u00e3o pessoal, 2) negocia\u00e7\u00e3o interativa e 3) negocia\u00e7\u00e3o processual.\nA negocia\u00e7\u00e3o pessoal como o pr\u00f3prio nome sugere restringe-se a um indiv\u00edduo s\u00f3, envolvendo-o num processo mental que mobiliza diferentes capacidades, tais como, analisar, sintetizar e memorizar. Isto permite ao sujeito interpretar e conferir sentido ao que l\u00ea ou ouve, atrav\u00e9s da compara\u00e7\u00e3o com o conhecimento pr\u00e9vio que ele possui ou das pr\u00f3prias experi\u00eancias que ele vivenciou (Breen &amp; Littlejohn, 2000). \u00c9 este tipo de processo que est\u00e1 ativo ao longo de toda a vida de cada indiv\u00edduo numa tentativa de compreender aquilo que o rodeia, mas tamb\u00e9m do inverso, isto \u00e9, em tentar que os outros consigam perceber aquilo que ele quer transmitir, \u201cThis Kind of negotiation underlies all the negotiating we do.\u201d (Breen &amp; Littlejohn, 2000, p. 6). Os outros dois tipos de negocia\u00e7\u00e3o j\u00e1 mencionados - interativa e processual - podem surgir depois da negocia\u00e7\u00e3o pessoal podendo tamb\u00e9m influenciar esta \u00faltima durante o seu desenvolvimento (Breen &amp; Littlejohn, 2000). A negocia\u00e7\u00e3o interativa \u00e9 sempre desenvolvida num contexto de intera\u00e7\u00e3o social, neste caso o indiv\u00edduo tenta compreender ou clarificar a informa\u00e7\u00e3o que outro lhe pretende transmitir, implicando que para isso sejam partilhados sentidos acerca do assunto\nem quest\u00e3o entre os diferentes intervenientes (Breen &amp; Littlejohn, 2000). Os dois tipos de negocia\u00e7\u00e3o anteriormente explorados - pessoal e interativa - partilham o mesmo objetivo que \u00e9 a possibilidade de conferir sentido a determinada situa\u00e7\u00e3o, este prop\u00f3sito n\u00e3o \u00e9 assumido pela negocia\u00e7\u00e3o processual como o seu principal enfoque de a\u00e7\u00e3o. A negocia\u00e7\u00e3o processual procura em primeira inst\u00e2ncia estabelecer consensos, podendo para isso ser necess\u00e1ria a partilha de sentidos ou significados (Breen &amp; Littlejohn, 2000).\n\u201cThis kind of negotiation is exemplified by discussions between people who are likely to have different interests or points view but who seek to reach agreement on a matter, or solve a shared problem or establish ways of working that are acceptable to them.\u201d (Breen &amp; Littlejohn, 2000, p. 8)\nNo caso concreto da sala de aula, o processo de negocia\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ocorrer nos diferentes tipos j\u00e1 mencionados, sendo que, para a negocia\u00e7\u00e3o interativa e negocia\u00e7\u00e3o processual a partilha de sentidos ou a negocia\u00e7\u00e3o de consensos poder\u00e1 ocorrer entre alunos, ou entre os alunos e o professor. Sublinha-se a import\u00e2ncia da negocia\u00e7\u00e3o de decis\u00f5es e sentidos n\u00e3o s\u00f3 no processo de planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem e autorregula\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m salientando que \u00e9 um dos novos pap\u00e9is a ser experienciado pelo aluno numa pedagogia para a autonomia (Vieira &amp; Moreira, 2011; Jim\u00e9nez Raya, Lamb &amp; Vieira, 2007; Vieira, 1998).\nIII\t- METODOLOGIA DE INVESTIGA\u00c7\u00c3O\nIntrodu\u00e7\u00e3o\nO presente cap\u00edtulo est\u00e1 focalizado na descri\u00e7\u00e3o dos procedimentos de recolha e an\u00e1lise da informa\u00e7\u00e3o que possibilitaram a carateriza\u00e7\u00e3o do contexto educativo em que foi implementada a interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica e a sua avalia\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o dos objetivos de investiga\u00e7\u00e3o considerados.\n3.1.\tProcedimentos seguidos na carateriza\u00e7\u00e3o do contexto educativo da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica\nA carateriza\u00e7\u00e3o do contexto educativo em que foi desenvolvida a interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica -uma turma de Biologia e Geologia do 11\u00b0 ano de escolaridade - estruturou-se em torno dos seguintes aspetos: dados biogr\u00e1ficos dos alunos, perce\u00e7\u00f5es dos alunos acerca da participa\u00e7\u00e3o dos principais atores educativos - professor e aluno - na planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem, representa\u00e7\u00f5es dos alunos acerca do papel que podem assumir na planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem e o valor educativo atribu\u00eddo pelos documentos oficiais orientadores dos processos de ensino e aprendizagem da disciplina e do ano de escolaridade acima referidos. Assim, assenta nos seguintes objetivos de investiga\u00e7\u00e3o:\n\u25a0\tCaraterizar biograficamente os alunos participantes no estudo;\n\u25a0\tIdentificar as perce\u00e7\u00f5es dos alunos sobre o ator educativo que usualmente desempenha as tarefas de planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem;\n\u25a0\tIdentificar as representa\u00e7\u00f5es dos alunos acerca da possibilidade de participarem na planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem;\n\u25a0\tCaraterizar a relev\u00e2ncia atribu\u00edda \u00e0 planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem pelos pr\u00f3prios alunos atrav\u00e9s dos documentos oficiais.\nO procedimento seguido na carateriza\u00e7\u00e3o biogr\u00e1fica da turma consistiu no levantamento dos dados relativos \u00e0s carater\u00edsticas dos alunos - sexo, idade e classifica\u00e7\u00e3o na disciplina de Biologia e Geologia no ano anterior ao da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica (10\u00b0 ano de escolaridade) -mediante a consulta do plano de turma, documento disponibilizado pela diretora de turma dos alunos envolvidos no estudo. Este levantamento implica a quantifica\u00e7\u00e3o do n\u00famero de alunos em fun\u00e7\u00e3o das carater\u00edsticas atr\u00e1s mencionadas.\nA consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos - Identificar as perce\u00e7\u00f5es dos alunos sobre o ator educativo que usualmente desempenha as tarefas de planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem e Identificar as representa\u00e7\u00f5es dos alunos acerca da possibilidade de participarem na planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem - processou-se atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio aos alunos (Anexo 1) num momento pr\u00e9vio ao da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica. O question\u00e1rio \u00e9 um instrumento de recolha de informa\u00e7\u00e3o constitu\u00eddo por quest\u00f5es que s\u00e3o apresentadas atrav\u00e9s de um formul\u00e1rio e que o inquirido administra a si pr\u00f3prio (Pardal &amp; Lopes, 2011; Coutinho, 2013). A rela\u00e7\u00e3o entre os objetivos de investiga\u00e7\u00e3o, as quest\u00f5es que corporizam o question\u00e1rio e o tipo de informa\u00e7\u00e3o recolhida atrav\u00e9s de cada quest\u00e3o encontra-se exposta no Quadro 3.1.\nQuadro 3.1: Rela\u00e7\u00e3o entre os objetivos de investiga\u00e7\u00e3o, as quest\u00f5es que corporizam o question\u00e1rio e a informa\u00e7\u00e3o a obter\nObjetivo\nQuest\u00f5es\nTipo de informa\u00e7\u00e3o\nIdentificar as perce\u00e7\u00f5es dos alunos sobre o ator educativo que usualmente desempenha as tarefas de planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem\nConsiderando a tua experi\u00eancia anterior de aprendizagem nas v\u00e1rias disciplinas, quem costuma ser respons\u00e1vel pelas seguintes tarefas? [com base numa listagem de oito tarefas]\nRespons\u00e1vel pelas decis\u00f5es na sala de aula\nIdentificar as representa\u00e7\u00f5es dos alunos acerca da\nDas tarefas acima enumeradas quais s\u00e3o aquelas em que consideras que poderias\npossibilidade de participarem na planifica\u00e7\u00e3o\nassumir um papel mais interventivo? Justifica a tua resposta.\nTarefas em que os alunos sentem poder assumir um papel mais participativo Raz\u00f5es que justificam o\nda aprendizagem\nposicionamento referido\nO question\u00e1rio \u00e9 constitu\u00eddo por duas quest\u00f5es. A primeira quest\u00e3o - Considerando a tua experi\u00eancia anterior de aprendizagem nas v\u00e1rias disciplinas, quem costuma ser respons\u00e1vel pelas seguintes tarefas? - \u00e9 categorizada como sendo uma pergunta de escolha m\u00faltipla de avalia\u00e7\u00e3o ou estima\u00e7\u00e3o (v. Pardal &amp; Lopes, 2011). A pergunta de escolha m\u00faltipla permite a quem responde ao question\u00e1rio atribuir uma ou mais tarefas de planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem ao professor, ao aluno e/ou ao professor com os alunos, e pronunciar-se acerca da frequ\u00eancia com que cada um destes atores educativos interv\u00e9m nesse processo, usando uma escala com quatro n\u00edveis (sempre, muitas vezes, \u00e0s vezes, raramente/nunca). O tratamento dos dados consistiu na contagem do n\u00famero de alunos que assinala cada um dos n\u00edveis da escala de frequ\u00eancia para cada uma das tarefas listadas e em rela\u00e7\u00e3o ao(s) ator(es) educativo(s) que a(s) assume(m), permitindo assim definir qual o posicionamento primordial dos alunos. Os procedimentos de natureza quantitativa procuram estabelecer tend\u00eancias e regularidades da informa\u00e7\u00e3o recolhida, assumindo assim a objetividade como a sua principal premissa (Pardal &amp; Lopes, 2011; Coutinho, 2013).\nA segunda quest\u00e3o - Das tarefas acima enumeradas, quais s\u00e3o aquelas em que consideras que poderias assumir um papel mais interventivo? - \u00e9 classificada como pergunta de escolha m\u00faltipla de leque fechado, em que o inquirido tem de selecionar uma ou mais tarefas entre as v\u00e1rias possibilidades apresentadas. Esta quest\u00e3o inclui uma segunda componente - Justifica a tua resposta - que \u00e9 categorizada como pergunta aberta, pois confere plena liberdade de resposta ao inquirido (v. Pardal &amp; Lopes, 2011). A an\u00e1lise da primeira parte da quest\u00e3o consistiu na contabiliza\u00e7\u00e3o das frequ\u00eancias de resposta e no c\u00e1lculo das respetivas percentagens, sendo assim poss\u00edvel determinar as representa\u00e7\u00f5es predominantes. A an\u00e1lise da segunda parte da quest\u00e3o implica a mobiliza\u00e7\u00e3o de um procedimento de cariz qualitativo assente na aplica\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de an\u00e1lise de conte\u00fado (Esteves, 2006; Bardin, 2009; Pardal &amp; Lopes, 2011; Coutinho, 2013). \u00c9 uma t\u00e9cnica que permite:\n\u201canalisar de forma sistem\u00e1tica um corpo de material textual, por forma a desvendar e quantificar a ocorr\u00eancia de palavras/frases/temas considerados \u2018chave' que possibilitem uma compara\u00e7\u00e3o posterior, ou, tomando as palavras de Marshall e Rossman (1989, p. 98), \u2018\u00e9 uma forma de perguntar um conjunto fixo de quest\u00f5es aos dados de modo a obter resultados cont\u00e1veis'. O investigador busca estruturas e regularidades nos dados e faz infer\u00eancias com base nessas regularidades (Krippendorff, 1980; Myers, 1997)\u201d (Coutinho, 2013, p. 217)\nA an\u00e1lise de conte\u00fado foi operacionalizada em fun\u00e7\u00e3o de categorias definidas recursivamente \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o das respostas dos alunos. A unidade de an\u00e1lise foi estabelecida de acordo com um crit\u00e9rio sem\u00e2ntico, correspondendo a uma ou mais frases que expressam um determinado sentido \u00e0 participa\u00e7\u00e3o do aluno na planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem.\nA an\u00e1lise de conte\u00fado pauta-se por uma certa subjetividade: \u201cTem como suporte cognitivo a interpreta\u00e7\u00e3o - move-se, portanto, num espa\u00e7o movedi\u00e7o, entre o rigor da objetividade, que se pretende cient\u00edfico, a leitura subjetiva.\u201d (Pardal &amp; Lopes, 2011, p. 94). Neste sentido, foram adotados procedimentos metodol\u00f3gicos que visaram diminuir essa subjetividade. O mecanismo de valida\u00e7\u00e3o durante a an\u00e1lise de conte\u00fado implementado foi operacionalizado em cinco fases:\n1)\tAgrupamento de respostas que apresentam ideias semelhantes;\n2)\tCategoriza\u00e7\u00e3o das respostas num primeiro momento, pelo aluno estagi\u00e1rio;\n3)\tCategoriza\u00e7\u00e3o das respostas num segundo momento, pelo aluno estagi\u00e1rio, e confronta\u00e7\u00e3o com a categoriza\u00e7\u00e3o anteriormente realizada e defini\u00e7\u00e3o de uma nova categoriza\u00e7\u00e3o;\n4)\tAprecia\u00e7\u00e3o da categoriza\u00e7\u00e3o anterior pela colega de est\u00e1gio e defini\u00e7\u00e3o de uma nova categoriza\u00e7\u00e3o na sequ\u00eancia da ado\u00e7\u00e3o de uma opini\u00e3o consensual;\n5)\tDebate e defini\u00e7\u00e3o da categoriza\u00e7\u00e3o final, no seio do n\u00facleo de est\u00e1gio (alunos estagi\u00e1rios, orientadora cooperante e o supervisor da universidade).\nO \u00faltimo objetivo de investiga\u00e7\u00e3o contemplado na carateriza\u00e7\u00e3o do contexto educativo de interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica - Caraterizar a relev\u00e2ncia atribu\u00edda \u00e0 planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem pelos pr\u00f3prios alunos atrav\u00e9s dos documentos oficiais - incidiu na an\u00e1lise das diretrizes oficiais que orientam a disciplina de Biologia e Geologia no 11\u00b0 ano ensino secund\u00e1rio patentes no programa de Biologia e Geologia, 11\u00b0 ou 12\u00b0 ano (Mendes &amp; Amador, 2003). O procedimento de recolha de informa\u00e7\u00e3o consistiu na aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de an\u00e1lise de conte\u00fado, orientada pelo quadro te\u00f3rico que esteve subjacente \u00e0 idealiza\u00e7\u00e3o, conce\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica. Nesta an\u00e1lise, foi tida em considera\u00e7\u00e3o a refer\u00eancia no documento anteriormente referido os seguintes conceitos: planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem, autonomia, autodire\u00e7\u00e3o, aprender a aprender. A sele\u00e7\u00e3o dos segmentos de texto foi efetuada numa primeira fase pelo aluno estagi\u00e1rio e, posteriormente, debatida atrav\u00e9s do confronto e negocia\u00e7\u00e3o de ideias com o orientador da universidade, a orientadora cooperante e a colega estagi\u00e1ria. Esta \u00faltima etapa contribuiu para a valida\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de conte\u00fado efetuada e, assim, diminuir a subjetividade inerente a este processo.\n3.2.\tProcedimentos seguidos na avalia\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia de interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica\nA avalia\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica esteve orientada pelos seguintes objetivos de investiga\u00e7\u00e3o:\n\u25a0\tIdentificar a relev\u00e2ncia educativa atribu\u00edda pelos alunos \u00e0 interven\u00e7\u00e3o na planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem;\n\u25a0\tAvaliar o impacto da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica no desenvolvimento de capacidades dirigidas para a planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem;\n\u25a0\tIdentificar as dificuldades sentidas pelos alunos na interven\u00e7\u00e3o na planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem.\nA consecu\u00e7\u00e3o destes objetivos implicou a recolha de informa\u00e7\u00e3o a partir de atividades/tarefas de aprendizagem, realizadas pelos alunos e da aplica\u00e7\u00e3o aos alunos de um Question\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o global da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica (Anexo 9).\nO Quadro 3.2 apresenta a rela\u00e7\u00e3o entre os objetivos de investiga\u00e7\u00e3o e as fontes de informa\u00e7\u00e3o mobilizadas.\n3.2: Fontes de ii\nmobilizadas na\nda i\n\u00f3gica\nObjetivo\tFontes de informa\u00e7\u00e3o Quest\u00f5es/Atividade\tInst Inv\n\t\t\nIdentificar a relev\u00e2ncia educativa atribu\u00edda pelos alunos \u00e0 interven\u00e7\u00e3o na planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem\tConsideras relevante seres tu a decidir o tipo de atividade de aprendizagem a realizar no contexto de sala de aula (planificar a aprendizagem)?\tF2/M2 QF\n\t\t\n\tEm que medida o trabalho desenvolvido ao longo das aulas te\t\nAvaliar o impacto da interven\u00e7\u00e3o\tpermitiu desenvolver conhecimentos ao n\u00edvel da planifica\u00e7\u00e3o\tQF\npedag\u00f3gica no desenvolvimento de\tque possas utilizar em outras situa\u00e7\u00f5es do teu percurso\t\ncapacidades dirigidas para a\tescolar?\t\nplanifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem\tPlanifica\u00e7\u00e3o de uma atividade de pesquisa e comunica\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o.\tF4\n\t\t\nIdentificar as dificuldades sentidas pelos alunos na interven\u00e7\u00e3o na planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem\tNa planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem, qual foi para ti a tarefa mais dif\u00edcil de executar? Justifica a tua resposta.\tQF\nLegenda - Inst Inv: Instrumentos de investiga\u00e7\u00e3o; F2/M2: 2\u00b0 momento da fase 2 da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica; QF: Question\u00e1rio final de avalia\u00e7\u00e3o global; F4: Fase 4 da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica.\nAs atividades de aprendizagem realizadas pelos alunos s\u00e3o um instrumento que assume, simultaneamente, uma fun\u00e7\u00e3o de natureza pedag\u00f3gica e de natureza investigativa. Constituem um instrumento de aux\u00edlio \u00e0 forma\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o dos alunos acerca da estrat\u00e9gia de aprendizagem operacionalizada e uma fonte de informa\u00e7\u00e3o para a recolha de dados conducentes \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica. O outro instrumento de investiga\u00e7\u00e3o mobilizado - Question\u00e1rio final de avalia\u00e7\u00e3o global - foi aplicado aos alunos ap\u00f3s o t\u00e9rmino da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica.\nO question\u00e1rio final de avalia\u00e7\u00e3o global da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \u00e9 constitu\u00eddo por duas quest\u00f5es de resposta aberta, permitindo plena liberdade de resposta ao inquirido, e por uma quest\u00e3o de escolha m\u00faltipla em leque fechado que \u00e9 acompanhada por uma quest\u00e3o de resposta aberta ao ser solicitada a justifica\u00e7\u00e3o para a sele\u00e7\u00e3o efetuada na quest\u00e3o anterior.\nA recolha de informa\u00e7\u00e3o a partir das quest\u00f5es de resposta aberta implicou a articula\u00e7\u00e3o de procedimentos de cariz qualitativo e de cariz quantitativo. O procedimento qualitativo consistiu na aplica\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de an\u00e1lise de conte\u00fado, tendo sido definidas categorias recursivamente \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o das respostas dos alunos. A unidade de an\u00e1lise corresponde a uma ou mais frases que veiculam um determinado sentido, tendo sido, assim, estabelecida de acordo com um crit\u00e9rio sem\u00e2ntico. O procedimento quantitativo consistiu na contabiliza\u00e7\u00e3o do n\u00famero de respostas inclu\u00eddas em cada categoria, permitindo assinalar tend\u00eancias e regularidades. O procedimento de valida\u00e7\u00e3o da categoriza\u00e7\u00e3o das respostas consistiu, \u00e0 semelhan\u00e7a do procedimento seguido na\nidentifica\u00e7\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es dos alunos acerca da sua poss\u00edvel interven\u00e7\u00e3o na planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem, na operacionaliza\u00e7\u00e3o das seguintes tarefas:\nI.\tAgrupamento de respostas que apresentam ideias semelhantes;\nII.\tCategoriza\u00e7\u00e3o das respostas num primeiro momento, pelo aluno estagi\u00e1rio;\nIII.\tCategoriza\u00e7\u00e3o das respostas num segundo momento, pelo aluno estagi\u00e1rio, e confronta\u00e7\u00e3o com a categoriza\u00e7\u00e3o anteriormente realizada e defini\u00e7\u00e3o de uma nova categoriza\u00e7\u00e3o;\nIV.\tAprecia\u00e7\u00e3o da categoriza\u00e7\u00e3o anterior pela colega de est\u00e1gio e defini\u00e7\u00e3o de uma nova categoriza\u00e7\u00e3o na sequ\u00eancia da ado\u00e7\u00e3o de uma opini\u00e3o consensual;\nV.\tDebate e defini\u00e7\u00e3o da categoriza\u00e7\u00e3o final, no seio do n\u00facleo de est\u00e1gio (alunos estagi\u00e1rios, orientadora cooperante e o supervisor da universidade).\nA an\u00e1lise da quest\u00e3o de escolha m\u00faltipla do Question\u00e1rio final de avalia\u00e7\u00e3o global consistiu na contabiliza\u00e7\u00e3o do n\u00famero de alunos que assinalaram cada uma das alternativas de resposta e defini\u00e7\u00e3o das respetivas frequ\u00eancias.\nIV\t- INTERVEN\u00c7\u00c3O PEDAG\u00d3GICA\nIntrodu\u00e7\u00e3o\nEste cap\u00edtulo apresenta, em primeiro lugar, a carateriza\u00e7\u00e3o do contexto educativo da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica. Contempla uma descri\u00e7\u00e3o do grupo de alunos participantes no estudo, a explicita\u00e7\u00e3o das suas perce\u00e7\u00f5es acerca do ator educativo respons\u00e1vel pelas tarefas de planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem, a explicita\u00e7\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 possibilidade de assumirem algumas dessas tarefas e a identifica\u00e7\u00e3o do valor educativo atribu\u00eddo \u00e0 interven\u00e7\u00e3o dos alunos na planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem pelos documentos oficiais orientadores dos processos de ensino e aprendizagem na disciplina de Biologia e Geologia. Posteriormente, \u00e9 efetuada a descri\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica concebida e implementada com o objetivo de promover o desenvolvimento simult\u00e2neo de compet\u00eancias de planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem e de compet\u00eancias disciplinares.\n4.1.\tCarateriza\u00e7\u00e3o do contexto educativo da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica\nA interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica foi desenvolvida numa Escola Secund\u00e1ria/3, pertencente ao concelho de Barcelos do distrito de Braga. Foi implementada no ano letivo de 2012/2013, com uma turma do 11\u00b0 ano de escolaridade na disciplina de Biologia e Geologia (v. Mendes &amp; Amador et al., 2003) do curso Cient\u00edfico-Human\u00edstico de Ci\u00eancias e Tecnologias (Decreto-Lei n\u00b0 50/2011 de 8 de abril). O Quadro 4.1 apresenta o grupo de 24 alunos participantes no estudo.\nQuadro 4.1: Grupo de alunos participantes no estudo\nCarater\u00edsticas\t\tAlunos\tin = 24)\n\t\tf\t%\n\t\t\t\nSexo\tMasculino\t12\t50,0\n\tFeminino\t12\t50,0\nIdade (Anos)\t15\t5\t20,8\n\t16\t18\t75,0\n\t17\t1\t4,2\n\t\t\t\nClassifica\u00e7\u00e3o, numa escala de 1 a 20 valores, obtida na disciplina de Biologia e Geologia no 10\u00b0 ano de escolaridade (Ano letivo 2011/2012)\t10\t5\t20,8\n\t11\t2\t8,3\n\t12\t4\t16,7\n\t13\t4\t16,7\n\t14\t4\t16,7\n\t15\t2\t8,3\n\t16\t3\t12,5\nO grupo de alunos participantes no estudo apresenta uma distribui\u00e7\u00e3o equitativa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vari\u00e1vel sexo: 12 s\u00e3o do sexo masculino e 12 s\u00e3o do sexo feminino. A maioria dos alunos tem 16 anos, verificando-se um n\u00famero reduzido de alunos com idades inferiores e superiores a este n\u00edvel et\u00e1rio: apenas cinco alunos t\u00eam 15 anos e um \u00fanico aluno tem 17 anos. A classifica\u00e7\u00e3o dos alunos \u00e0 disciplina de Biologia e Geologia no 10\u00b0 ano de escolaridade mostra que se trata de um grupo significativamente heterog\u00e9neo pois as classifica\u00e7\u00f5es obtidas distribuem-se entre os n\u00edveis 10 e 16 e sem existir um n\u00edvel predominante. Contudo, verifica-se uma distribui\u00e7\u00e3o aproximadamente equitativa entre o intervalo 10-12 valores (11 alunos - 45,8 %) e o intervalo 1316 valores (13 alunos - 54,2 %).\nAp\u00f3s esta carateriza\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria dos alunos envolvidos no estudo, passa-se, agora, a uma descri\u00e7\u00e3o do contexto que confirmou a op\u00e7\u00e3o pela planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem como o enfoque da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica. Esta descri\u00e7\u00e3o envolve o levantamento de pressupostos, impl\u00edcita e/ou explicitamente direcionados para a planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem, que est\u00e3o patentes nos documentos oficiais orientadores dos processos de ensino e aprendizagem bem como a carateriza\u00e7\u00e3o das perce\u00e7\u00f5es e representa\u00e7\u00f5es dos alunos envolvidos no estudo acerca das pr\u00e1ticas de planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem.\nUma primeira an\u00e1lise do programa de Biologia e Geologia do 11\u00b0 ano de escolaridade (v. Mendes &amp; Amador et al., 2003) permite sublinhar a ocorr\u00eancia significativamente reduzida de pressupostos acerca do envolvimento do aluno na planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem. Contudo, encontram-se alguns segmentos de texto que apontam sugest\u00f5es pass\u00edveis de serem associadas a um processo de planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem pelo pr\u00f3prio aluno. \u00c9 o caso dos seguintes excertos:\n\u201cPlanifica\u00e7\u00e3o e concretiza\u00e7\u00e3o de atividades pr\u00e1ticas para estudo do processo de mitose, (ex. utilizando v\u00e9rtices vegetativos de ra\u00edzes de AHium ou Pisum como material biol\u00f3gico). Recomenda-se que os alunos tomem parte ativa nas diversas etapas de decis\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o; assim, dever\u00e3o participar na identifica\u00e7\u00e3o de tecidos onde supostamente ocorrem mitoses, na avalia\u00e7\u00e3o de dificuldades inerentes \u00e0 sua obten\u00e7\u00e3o e cultura, bem como a pesquisa bibliogr\u00e1fica que permita selecionar protocolos e apoiar a interpreta\u00e7\u00e3o das imagens microsc\u00f3picas que venham a ser obtidas.\u201d (p. 7, sublinhado nosso)\n\u201cPlanificar e executar atividades laboratoriais e experimentais.\u201d (pp. 8, 9 e 18, sublinhado nosso)\nA planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem est\u00e1 nestes segmentos de texto restrita \u00e0 tomada de decis\u00f5es na concretiza\u00e7\u00e3o de atividades pr\u00e1ticas, em particular, de atividades de cariz laboratorial/experimental. Envolve tamb\u00e9m a monitoriza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es desenvolvidas pois implica uma a\u00e7\u00e3o de reflex\u00e3o sobre a adequa\u00e7\u00e3o das op\u00e7\u00f5es tomadas e consequentemente \u00e0 reestrutura\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas, de modo a permitir desenvolver as aprendizagens desejadas.\nO contexto educativo de interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica carateriza-se n\u00e3o s\u00f3 pelas condi\u00e7\u00f5es decorrentes das diretrizes emanadas pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o mas tamb\u00e9m pelas perce\u00e7\u00f5es e representa\u00e7\u00f5es dos alunos acerca de diversas dimens\u00f5es do processo educativo. \u00c9 nesta \u00faltima vertente que se enquadra a carateriza\u00e7\u00e3o das perce\u00e7\u00f5es dos alunos sobre o papel assumido quer por eles quer pelos professores na planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem, a partir da an\u00e1lise dos resultados de um question\u00e1rio aplicado aos alunos envolvidos no estudo (Anexo 1). Estes resultados est\u00e3o registados no Quadro 4.2.\nQuadro 4.2: Perce\u00e7\u00f5es dos alunos sobre o papel assumido por eles e pelos professores na planifica\u00e7\u00e3o da\naprendizagem (n = 24)\nTarefas\tO Professor\t\t\t\tOs Alunos\t\t\t\tO Professor com os Alunos\t\t\t\n\tS\tMV\tAV\tR/N\tS\tMV\tAV\tR/N\tS\tMV\tAV\tR/N\nSelecionar conte\u00fados/assuntos a explorar\t18\t5\t1\t-\t-\t2\t6\t16\t2\t2\t16\t4\nEscolher materiais/recursos a utilizar nas aulas\t14\t7\t3\t-\t-\t1\t12\t11\t1\t4\t15\t4\nDefinir formas de trabalho na aula (individual, par, grupo)\t13\t8\t3\t-\t1\t5\t10\t8\t2\t12\t6\t4\nElaborar\tmateriais\tde aprendizagem\t13\t6\t4\t1\t-\t4\t12\t8\t2\t3\t12\t7\nEscolher atividades a realizar nas aulas\t13\t10\t1\t-\t-\t1\t15\t8\t1\t3\t14\t6\nDefinir\tobjetivos\tde aprendizagem\t11\t12\t1\t-\t-\t2\t11\t11\t3\t3\t16\t2\nDefinir o tempo de realiza\u00e7\u00e3o das atividades nas aulas\t10\t12\t2\t-\t-\t4\t12\t8\t2\t5\t12\t5\nDistribuir\ttarefas\tpelos elementos do grupo na execu\u00e7\u00e3o de trabalho de grupo\t2\t4\t12\t6\t8\t10\t5\t1\t2\t9\t5\t6\nLegenda - S (sempre); MV (muitas vezes); AV (algumas vezes); R/N (raramente/nunca).\nUma primeira an\u00e1lise dos dados apresentados no Quadro 4.2 indica que a perce\u00e7\u00e3o dos alunos aponta para uma maior interven\u00e7\u00e3o do professor na concretiza\u00e7\u00e3o da maioria das tarefas listadas. A indica\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o dessas tarefas pelos a/unos e/ou pelo professor com os a/unos\napenas algumas vezes (AV) refor\u00e7a o papel predominante do professor. Contudo, h\u00e1 algumas tarefas que se podem destacar pela atribui\u00e7\u00e3o de uma maior responsabilidade na sua concretiza\u00e7\u00e3o ao aluno e/ou ao professor em conjunto com os alunos. \u00c9 o caso da tarefa -Distribuir as tarefas pelos elementos do grupo na execu\u00e7\u00e3o de trabalho de grupo - que \u00e9 assinalada como sendo executada primordialmente pelos alunos e da tarefa - Definir formas de trabalho na aula - que, embora seja atribu\u00edda maioritariamente ao professor, tamb\u00e9m \u00e9 percecionada como sendo executada frequentemente pelo professor em conjunto com os alunos. A perce\u00e7\u00e3o dos alunos evidencia claramente que a tarefa - Selecionar conte\u00fados/assuntos a explorar - \u00e9 aquela em que os alunos t\u00eam o menor poder de interven\u00e7\u00e3o.\nO cen\u00e1rio tra\u00e7ado pelos dados do Quadro 4.2 aproxima-se de outros contextos educativos como, por exemplo, o de ensino de l\u00ednguas, em que se assinala a participa\u00e7\u00e3o limitada do aluno na gest\u00e3o da pr\u00f3pria aprendizagem:\n\u201cThere seems to be a striking lack of learner autonomy or self-direction. democratic principles appear alien to L2 classrooms. Learners do not participate in the manegement of their learning and teaching as actievely and as comprehensively as they could. Most of the responsability for decision-making, content and process determination rest with the teacher alone.\u201d (Legutke &amp; Howard Thomas, 1993, p. 9)\nEsta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 sublinhada por Jimen\u00e9z Raya, Lamb &amp; Vieira (2007), sugerindo que se trata de um problema presente ainda na atualidade e que n\u00e3o est\u00e1 confinado \u00e0 aprendizagem da l\u00edngua.\nO Quadro 4.3 apresenta a perce\u00e7\u00e3o dos alunos sobre a viabilidade de assumirem um papel interventivo na execu\u00e7\u00e3o das tarefas listadas. Sublinha-se que o somat\u00f3rio de respostas \u00e9 superior ao n\u00famero total de alunos porque cada um podia assinalar mais do que uma op\u00e7\u00e3o.\nQuadro 4.3: Tarefas pass\u00edveis de, na perspetiva dos alunos, serem por eles desenvolvidas\nTarefas\tAlunos\tn = 24)\n\tf\t%\nSelecionar conte\u00fados/assuntos a explorar\t6\t25,0\nEscolher materiais/recursos a utilizar nas aulas\t6\t25,0\nDefinir formas de trabalho na aula (individual, pequeno grupo, grupo turma)\t5\t20,8\nElaborar materiais de aprendizagem\t4\t16,7\nEscolher atividades a realizar nas aulas\t4\t16,7\nDefinir objetivos de aprendizagem\t3\t12,5\nDistribuir tarefas pelos elementos do grupo na execuc\u00e3o de trabalho de grupo\t2\t8,3\nDefinir o tempo de realiza\u00e7\u00e3o das atividades nas aulas\t\t\nOs dados do Quadro 4.3 apontam uma dispers\u00e3o das respostas dos alunos acerca das tarefas de aprendizagem que podem ser por eles desenvolvidas. N\u00e3o se verifica um posicionamento primordial que atribua ao aluno a principal responsabilidade na realiza\u00e7\u00e3o de uma determinada tarefa. Contudo, \u00e9 poss\u00edvel distribuir as tarefas listadas por tr\u00eas grupos, em fun\u00e7\u00e3o da percentagem de alunos que as selecionaram. Embora a diferen\u00e7a entre os grupos adjacentes seja diminuta, no primeiro grupo incluem-se as tarefas que s\u00e3o indicadas por uma percentagem de alunos igual ou superior a 20,0 %:\na)\tSelecionar conte\u00fados/assuntos a explorar;\nb)\tEscolher materiais/recursos a utilizar nas aulas;\nc)\tDefinir formas de trabalho na aula (individual, pequeno grupo, grupo turma).\nNo segundo grupo incluem-se as tarefas que s\u00e3o assinaladas por uma percentagem de alunos situada entre os 10,0 % e 19,0 %:\na)\tElaborar materiais de aprendizagem;\nb)\tEscolher atividades a realizar nas aulas;\nc)\tDefinir objetivos de aprendizagem.\nO terceiro grupo \u00e9 aquele que incorpora as tarefas assinaladas por um menor n\u00famero de alunos, indicando uma menor possibilidade de interven\u00e7\u00e3o dos alunos na sua concretiza\u00e7\u00e3o. Fazem parte deste grupo as seguintes tarefas:\na)\tDistribuir tarefas pelos elementos do grupo na execu\u00e7\u00e3o de trabalho de grupo;\nb)\tDefinir o tempo de realiza\u00e7\u00e3o das atividades nas aulas.\nEsta \u00faltima tarefa - Definir o tempo de realiza\u00e7\u00e3o das atividades nas aulas - \u00e9 a \u00fanica que n\u00e3o \u00e9 indicada por nenhum aluno como podendo ser por eles gerida. Este posicionamento poder\u00e1 estar relacionado com a dificuldade em percecionar o per\u00edodo de tempo exigido para a consecu\u00e7\u00e3o de uma tarefa.\nOs motivos assinalados pelos alunos para assumirem um papel interventivo nas tarefas acima listadas est\u00e3o registados no Quadro 4.4.\nQuadro 4.4: Raz\u00f5es apresentadas pelos alunos para assumirem um papel mais interventivo na concretiza\u00e7\u00e3o das\ntarefas listadas (n = 24)\nTarefas\tRaz\u00f5es\t\t\t\n\tAdequar \u00e0s necessidades, carater\u00edsticas e ou interesses dos alunos.\tIncrementar a Aten\u00e7\u00e3o e/ou Motiva\u00e7\u00e3o\tMelhorar a aprendizagem do conhecimento cient\u00edfico\tAus\u00eancia de resposta\nSelecionar conte\u00fados/assuntos a explorar\t4\t1\t1\t-\nEscolher materiais/recursos a utilizar nas aulas\t2\t3\t1\t-\nDefinir formas de trabalho na aula (individual, pequeno grupo, grupo turma)\t2\t3\t-\t-\nEscolher atividades a realizar nas aulas\t2\t2\t-\t0\nDefinir objetivos de aprendizagem\t1\t1\t1\t-\nElaborar materiais de aprendizagem\t-\t1\t2\t1\nDistribuir tarefas pelos elementos do grupo na execu\u00e7\u00e3o de trabalho de grupo\t-\t-\t-\t2\nDefinir o tempo de realiza\u00e7\u00e3o das atividades nas aulas\t-\t-\t-\t-\nTotal\t11\t11\t5\t3\nAs principais raz\u00f5es apresentadas pelos alunos para assumirem um papel mais interventivo na concretiza\u00e7\u00e3o das tarefas de aprendizagem s\u00e3o fundamentalmente duas:\n1)\tAdequa\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas letivas \u00e0s necessidades, carater\u00edsticas e ou interesses dos alunos;\n2)\tIncrementar a aten\u00e7\u00e3o e/ou motiva\u00e7\u00e3o.\nEstas raz\u00f5es s\u00e3o apontadas para a interven\u00e7\u00e3o do aluno em v\u00e1rias tarefas sendo assinaladas principalmente em algumas. Assim, a primeira raz\u00e3o - Adequa\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas letivas \u00e0s necessidades, carater\u00edsticas e ou interesses dos alunos - est\u00e1 relacionada principalmente com a participa\u00e7\u00e3o na sele\u00e7\u00e3o de conte\u00fados/assuntos a explorar, conforme se ilustra atrav\u00e9s da seguinte resposta de um aluno:\n\u201cConsidero a tarefa de selecionar conte\u00fados/assuntos a explorar porque \u00e9 extremamente importante para os alunos estudarem, por exemplo, t\u00f3picos que v\u00e3o estar presentes no teste, evitando assim que\no aluno estude mat\u00e9ria que n\u00e3o ir\u00e1 estar presente no teste ou que n\u00e3o estude aquela que ir\u00e1 estar presente no teste.\u201d (A20, sublinhado nosso)\nA segunda raz\u00e3o - Incrementar a aten\u00e7\u00e3o e/ou motiva\u00e7\u00e3o - \u00e9 associada pelos alunos, principalmente, \u00e0s seguintes tarefas: a) Escolher materiais/recursos a utilizar nas aulas e b) Definir formas de trabalho na aula (individual, pequeno grupo, grupo turma). A resposta seguinte ilustra este posicionamento:\n\u201cPenso que dever\u00edamos ter um papel mais interventivo na escolha dos materiais ou recursos a utilizar nas aulas pois a escolha que os alunos fazem pode motivar e promover a sua aten\u00e7\u00e3o pelos assuntos apresentados, enquanto o m\u00e9todo utilizado pelo professor pode n\u00e3o ter o mesmo efeito na procura pela aten\u00e7\u00e3o dos alunos.\u201d (A7, sublinhado nosso)\nA raz\u00e3o - Melhorar a aprendizagem do conhecimento cient\u00edfico - \u00e9 a outra raz\u00e3o apresentada por alguns alunos para assumirem um papel mais interventivo na realiza\u00e7\u00e3o das seguintes tarefas: a) Selecionar conte\u00fados/assuntos a explorar, b) Escolher materiais/recursos a utilizar nas aulas, c) Definir objetivos de aprendizagem e d) Elaborar materiais de aprendizagem. As respostas seguintes s\u00e3o exemplos das posi\u00e7\u00f5es assumidas por alguns alunos:\n\u201cTalvez a sele\u00e7\u00e3o de conte\u00fados, pois na minha opini\u00e3o, selecionar conte\u00fados \u00e9 importante para que o nosso estudo seja mais rent\u00e1vel e \u00e9 muito importante para que consigamos perceber melhor a mat\u00e9ria\u201d (A17, sublinhado nosso)\n\u201cPodia elaborar mais materiais de aprendizagem pessoais como resumos e apontamentos sobre a mat\u00e9ria lecionada que me v\u00e3o ajudar a estudar e a perceber melhor a mat\u00e9ria\u201d (A18, sublinhado nosso)\nAssinala-se nesta \u00faltima resposta a indica\u00e7\u00e3o pelo aluno de algumas tarefas - resumos e apontamentos - como propiciadores da aprendizagem.\nVerifica-se ainda que apenas tr\u00eas alunos n\u00e3o apresentam a raz\u00e3o para justificarem a sua maior interven\u00e7\u00e3o nas tarefas por eles assinaladas. No entanto, na indica\u00e7\u00e3o da tarefa - Distribuir tarefas pelos elementos do grupo na execu\u00e7\u00e3o de trabalho de grupo - \u00e9 sublinhado por um desses alunos, sem apresentar nenhuma justifica\u00e7\u00e3o, a import\u00e2ncia da organiza\u00e7\u00e3o no grupo para o seu funcionamento (A13), e sugerido por outro aluno a interven\u00e7\u00e3o dos alunos no momento de forma\u00e7\u00e3o dos grupos (A14). Estas perspetivas est\u00e3o patentes nas seguintes respostas:\n\u201cConsidero que posso assumir um papel mais interventivo na distribui\u00e7\u00e3o de tarefas pelos elementos do grupo porque \u00e9 muito importante a organiza\u00e7\u00e3o num grupo.\u201d (A13, sublinhado nosso)\n\u201cDistribuir as tarefas pelos elementos do grupo aquando a execu\u00e7\u00e3o do trabalho do grupo pois normalmente \u00e9 sempre decidido entre os alunos. Acho que os grupos tamb\u00e9m deveriam ser selecionados pelos alunos.\u201d (A14, sublinhado nosso)\n4.2.\tDescri\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica\nA estrutura global da estrat\u00e9gia de interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica est\u00e1 registada no Quadro 4.5.\nQuadro 4.5: Estrutura global da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica\nFases\tSele\u00e7\u00e3o de AtAp Respons\u00e1vel\tDescri\u00e7\u00e3o\tConhecimento Substantivo\tModo de resolu\u00e7\u00e3o\n\t\t\t\t\n1\t\tProfessor\tExplora\u00e7\u00e3o de uma atividade de aprendizagem\tOrigem do tipo l\u00e1pis e papel, focalizada na interpreta\u00e7\u00e3o\te de informa\u00e7\u00e3o em formatos diversificados: texto, Diversidade de imagens e gr\u00e1ficos.\tMagmas\t\t\n2\t\t\t1\u00b0 momento: realiza\u00e7\u00e3o de uma atividade de\tCons\u00b0lida\u00e7\u00e3o aprendizagem de cariz laboratorial.\t,, Magmas\t\t\n\t\t\t2\u00b0 momento: sele\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o por cada grupo da atividade de aprendizagem (l\u00e1pis e papel) que desejam executar a partir de duas -\t.\t,\t.\t.\tIsomorfismo op\u00e7oes fornecidas pelo professor: e 1)\tInterpreta\u00e7\u00e3o de um excerto de um livro cient\u00edfico.\tPolim\u00b0rfismo 2)\tInterpreta\u00e7\u00e3o de um texto constru\u00eddo a partir de not\u00edcias, de uma imagem e de uma tabela.\tPar Pequeno Grupo Grupo Turma\t\n3\t\tAlunos\tNegocia\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o no grupo turma da atividade de aprendizagem (l\u00e1pis e papel) a ser desenvolvida por todos os grupos, selecionada a partir de duas op\u00e7oes fornecidas pelo professor: Diferencia\u00e7\u00e3o a)\tInterpreta\u00e7\u00e3o de um excerto de um livro\tMagm\u00e1tica cient\u00edfico. b)\tMobiliza\u00e7\u00e3o de provas cient\u00edficas na constru\u00e7\u00e3o de justifica\u00e7\u00f5es.\t\t\n4\t\t\tPlanifica\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de uma atividade de pesquisa e comunica\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o.\tDiversidade Compete aos alunos definir as tarefas a realizar,\tde o per\u00edodo de tempo para a consecu\u00e7\u00e3o de cada\tRochas tarefa, os objetivos de aprendizagem a serem\tMagm\u00e1ticas atingidos e o papel a assumir por cada aluno no seio do pequeno grupo.\t\t\nLegenda - AtAp: Atividade de aprendizagem.\nA implementa\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica decorreu no 2\u00b0 per\u00edodo do ano letivo de 2012/2013 e na turma anteriormente descrita na sec\u00e7\u00e3o 4.1 do presente cap\u00edtulo. A op\u00e7\u00e3o por este per\u00edodo do ano letivo decorreu dos seguintes fatores: a) o primeiro per\u00edodo letivo \u00e9 destinado \u00e0 observa\u00e7\u00e3o de aulas do orientador cooperante; b) o primeiro per\u00edodo e in\u00edcio do segundo per\u00edodo s\u00e3o destinados \u00e0 conce\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia de interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica na sequ\u00eancia e em simult\u00e2neo \u00e0 tarefa anteriormente referida; e c) o per\u00edodo de abordagem de cada tem\u00e1tica est\u00e1 condicionado pela organiza\u00e7\u00e3o sequencial das unidades did\u00e1ticas prevista no programa da disciplina de Biologia e Geologia do 11\u00b0 ano de escolaridade (v. Mendes &amp; Amador et al., 2003).\nA estrat\u00e9gia de interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica consiste na operacionaliza\u00e7\u00e3o de atividades de aprendizagem que implicam os alunos na assun\u00e7\u00e3o progressiva da responsabilidade no momento de planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem, sendo desenvolvida no contexto de sala de aula com o intuito de abordar o conhecimento disciplinar. Incidiu na explora\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica - Magmatismo. Rochas Magm\u00e1ticas - que integra a unidade did\u00e1tica - Processos e Materiais Geol\u00f3gicos importantes em Ambientes Terrestres - da componente de Geologia do programa de Biologia e Geologia do 11\u00b0 ano de escolaridade do Curso Cient\u00edfico-Human\u00edstico de Ci\u00eancias e Tecnologias (v. Decreto-Lei n\u00b0 50/2011 de 8 de abril). Decorreu num ambiente de aprendizagem de cariz predominantemente dial\u00f3gico, cooperativo e reflexivo, assente numa perspetiva auto-socioconstrutivista da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias:\n\u201ccomo o nome indica faz interagir as duas perspetivas de aprendizagem: as autoconstrutivistas e as socioconstrutivistas. As primeiras situam-se numa linha de construtivismo pessoal. Em limite, preconizam que o sujeito 'constr\u00f3i os seus saberes e se constr\u00f3i a si, s\u00f3'. As segundas enfatizam que o sujeito \u2018constr\u00f3i os seus saberes e se constr\u00f3i a si com os contributos dos outros'. Por sua vez, os modelos auto-socioconstrutivistas atribuem a co-responsabilidade do eu e dos outros nessa constru\u00e7\u00e3o. Reclamam o contributo do eu e dos outros na co-constru\u00e7\u00e3o do saber, dos sujeito e do cidad\u00e3o.\u201d (Santos, 2005, p. 90)\nA interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica est\u00e1 estruturada em quatro fases que se distinguem pelo grau de envolvimento dos alunos na tomada de decis\u00e3o acerca das atividades de aprendizagem a explorar para a aprendizagem do conhecimento substantivo. A op\u00e7\u00e3o pela atribui\u00e7\u00e3o aos alunos da responsabilidade na sele\u00e7\u00e3o das tarefas de um modo progressivo decorre de se considerar que o aluno deve ser gradualmente familiarizado com uma estrat\u00e9gia que \u00e0 partida n\u00e3o \u00e9 usual no seu contexto de aprendizagem. Deste modo, ter\u00e3o oportunidade de desenvolver a compreens\u00e3o acerca\nda natureza de algumas atividades de aprendizagem e do modo como se estruturam para que as tomadas de decis\u00e3o posteriores sejam mais precisas e sustentadas. \u00c9, por esta raz\u00e3o, que a estrat\u00e9gia de interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica se inicia com um primeiro momento que \u00e9 estruturado exclusivamente pelo professor. Assim, na primeira fase \u00e9 promovida a familiariza\u00e7\u00e3o dos alunos com diferentes formatos de apresenta\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da interpreta\u00e7\u00e3o de Textos, Imagens e Gr\u00e1ficos (Anexo 2), que poder\u00e3o integrar as op\u00e7\u00f5es de escolha dispon\u00edveis nas fases seguintes ou que poder\u00e3o ser por eles selecionados na consecu\u00e7\u00e3o da \u00faltima fase de aprendizagem (planifica\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de uma atividade de pesquisa e comunica\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o). De igual modo, no in\u00edcio da segunda fase \u00e9 promovida a familiariza\u00e7\u00e3o dos alunos com uma atividade de aprendizagem de cariz laboratorial (Anexo 3), tamb\u00e9m selecionada pelo professor. No entanto, nesta primeira etapa s\u00e3o j\u00e1 propiciados aos alunos alguns momentos de tomada de decis\u00e3o.\nO Quadro 4.6 mostra sumariamente a estrutura da atividade de aprendizagem implementada na primeira fase e que foi selecionada pelo professor estagi\u00e1rio.\nQuadro 4.6: Estrutura da atividade de aprendizagem implementada na fase 1\nSec\u00e7\u00e3o\tConte\u00fado Cient\u00edfico\tTarefa\tModo de resolu\u00e7\u00e3o\tTempo de execu\u00e7\u00e3o (minutos)\n\t\t\t\t\n1\t\tAn\u00e1lise da estrutura da atividade de aprendizagem\tGrupo Turma\t30\n\t\t\t\t\n2\tConceito de magma e lava\tInterpreta\u00e7\u00e3o de segmentos de texto de livros cient\u00edficos\tPequeno Grupo Grupo Turma\t25\n\t\t\t\t\n3\tForma\u00e7\u00e3o de magma\tInterpreta\u00e7\u00e3o de imagens e gr\u00e1ficos integrados em atividade de aprendizagem do manual escolar adotado\tPequeno Grupo Grupo Turma Individual\t40 Distribui\u00e7\u00e3o pelas atividades, efetuada pelos alunos\n\t\t\t\t\n4\tTipos de magmas\tInterpreta\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos inclu\u00eddos no texto do manual escolar adotado\tPequeno Grupo Grupo Turma\t45\n\t\t\t\t\n5\t\tReflex\u00e3o sobre a atividade de aprendizagem\tIndividual Pequeno Grupo\t30\nA atividade de aprendizagem, focalizada no conhecimento substantivo Origem e Diversidade de Magmas, incidiu em objetivos de aprendizagem de cariz disciplinar e de cariz transversal/transfer\u00edvel:\n\u25a0 Distinguir magma de lava;\nCaraterizar a forma\u00e7\u00e3o de magmas;\nDistinguir os v\u00e1rios tipos de magma;\nDesenvolver compet\u00eancias de estrutura\u00e7\u00e3o da aprendizagem.\nA consecu\u00e7\u00e3o destes objetivos implicou a estrutura\u00e7\u00e3o da atividade de aprendizagem em cinco sec\u00e7\u00f5es: 1) Introdu\u00e7\u00e3o; 2) Distin\u00e7\u00e3o entre Magma e Lava; 3) Forma\u00e7\u00e3o de Magma; 4) Tipos de Magma; e 5) Reflex\u00e3o sobre a atividade de aprendizagem.\nA primeira sec\u00e7\u00e3o - Introdu\u00e7\u00e3o - consiste na an\u00e1lise da estrutura da pr\u00f3pria atividade de aprendizagem com o objetivo de promover a compreens\u00e3o dos alunos acerca do processo de aprendizagem que ser\u00e1 seguido na abordagem do conhecimento substantivo (Distin\u00e7\u00e3o entre Magma e Lava, Forma\u00e7\u00e3o de Magma e Tipos de Magma). Pretendeu-se, deste modo, operacionalizar o Princ\u00edpio Pedag\u00f3gico da Transpar\u00eancia:\n\u201cA ac\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica integra a explicita\u00e7\u00e3o dos pressupostos e finalidades da forma\u00e7\u00e3o que a orientam, da natureza da metodologia seguida, dos processos/percursos de aprendizagem e dos par\u00e2metros de avalia\u00e7\u00e3o adoptados\u201d (Vieira et al., 2002, p. 32)\nEm conson\u00e2ncia com este princ\u00edpio, est\u00e1 a perspetiva de Jorba &amp; Casselas (1996 in Pujol\u00e0s Maset, 2011) que assinala a import\u00e2ncia do aluno compreender claramente o que se pretende que ele aprenda:\n\u201cEn primer lugar, para que el alumnado aprenda los contenidos escolares h\u00e1 de tener muy claro lo que el professorado se ha propuesto que aprenda. Para eso es necesario que el professorado - por su parte - comunique previamente y con claridade al alumnado los objetivos de la unidad did\u00e1ctica y compruebe la representaci\u00f3n que \u00e9ste se h\u00e1 hecho de dichos objetivos.\u201d (p. 99)\nA primeira sec\u00e7\u00e3o - Introdu\u00e7\u00e3o - \u00e9 ainda explorada com o objetivo de familiarizar o aluno com a natureza e estrutura de uma atividade de aprendizagem do tipo l\u00e1pis e papel, de modo a contribuir para uma tomada de decis\u00e3o mais precisa e sustentada nos momentos posteriores de planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem em que os alunos selecionam as atividades de aprendizagem a executar para a abordagem dos conte\u00fados cient\u00edficos. Nesta sec\u00e7\u00e3o, os alunos interpretam os objetivos de aprendizagem, identificam diferentes fontes de informa\u00e7\u00e3o, identificam formas diversificadas de representar a informa\u00e7\u00e3o, analisam modos de resolu\u00e7\u00e3o das tarefas, interpretam a natureza das tarefas de aprendizagem e relacionam o tempo de execu\u00e7\u00e3o com a natureza das tarefas. Esta abordagem \u00e9 um primeiro contributo para o desenvolvimento das capacidades dos alunos\nnecess\u00e1rias \u00e0 concretiza\u00e7\u00e3o da fase 4 da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica - Planifica\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de uma atividade de pesquisa e comunica\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o - em que t\u00eam de tomar decis\u00f5es acerca de todos os aspetos atr\u00e1s referidos. Este primeiro momento foi operacionalizado atrav\u00e9s do debate no grupo turma sob a orienta\u00e7\u00e3o do professor estagi\u00e1rio.\nA segunda sec\u00e7\u00e3o - Distin\u00e7\u00e3o entre magma e lava - consiste na interpreta\u00e7\u00e3o de segmentos de texto de um livro cient\u00edfico da autoria de um ge\u00f3logo portugu\u00eas - Ant\u00f3nio Galopim de Carvalho (1931- ) - intitulado Introdu\u00e7\u00e3o ao Estudo do Magmatismo e das Rochas Magm\u00e1ticas (edi\u00e7\u00e3o de 2002). O recurso a estes segmentos de texto contribui implicitamente para:\na)\ta compreens\u00e3o do acesso ao conhecimento cient\u00edfico poder-se efetuar a partir da mobiliza\u00e7\u00e3o de fontes de informa\u00e7\u00e3o diversificadas e n\u00e3o apenas a partir do manual escolar;\nb)\to desenvolvimento da capacidade de sele\u00e7\u00e3o de fontes de informa\u00e7\u00e3o, necess\u00e1ria na planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem e, consequentemente, na concretiza\u00e7\u00e3o da fase 4 - Planifica\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de uma atividade de pesquisa e comunica\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o;\nc)\ta reconstru\u00e7\u00e3o de imagens deformadas de ci\u00eancia que se caraterizam por atribuir o processo de cria\u00e7\u00e3o cient\u00edfica apenas a cientistas estrangeiros e, consequentemente, pela aus\u00eancia do reconhecimento da exist\u00eancia de ci\u00eancia em Portugal.\nEsses segmentos de texto s\u00e3o precedidos de um texto curto, focalizado na apresenta\u00e7\u00e3o de alguns dados que permitem caraterizar sumariamente o cientista Ant\u00f3nio Galopim de Carvalho. \u00c9 tamb\u00e9m inclu\u00edda uma fotografia para que os alunos possam associar um cidad\u00e3o concreto ao nome do cientista referido. Esta sec\u00e7\u00e3o foi realizada atrav\u00e9s do trabalho de grupo, seguido do debate no grupo turma de modo a assegurar a interven\u00e7\u00e3o efetiva de todos os alunos na constru\u00e7\u00e3o colaborativa do conhecimento.\nA terceira sec\u00e7\u00e3o - Forma\u00e7\u00e3o de magmas - est\u00e1 estruturada em tr\u00eas partes. A primeira parte consiste na participa\u00e7\u00e3o dos alunos na tomada de decis\u00e3o acerca do tempo a despender na resolu\u00e7\u00e3o das tarefas que corporizam a segunda parte. Os alunos s\u00e3o respons\u00e1veis pela defini\u00e7\u00e3o do tempo de execu\u00e7\u00e3o da tarefa a realizar no pequeno grupo e do debate no grupo turma para cada uma das situa\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas exploradas nesta sec\u00e7\u00e3o (Em que zonas da terra se formam os magmas? e De que modo as condi\u00e7\u00f5es ambientais podem favorecer a forma\u00e7\u00e3o de magmas?). Esta tomada de decis\u00e3o implica a an\u00e1lise da estrutura das tarefas envolvidas e a reflex\u00e3o acerca dos crit\u00e9rios que presidem \u00e0s decis\u00f5es tomadas. Processou-se atrav\u00e9s de um primeiro momento de negocia\u00e7\u00e3o no pequeno grupo, seguido de um segundo momento de negocia\u00e7\u00e3o no grupo turma com o objetivo de uniformizar os tempos de execu\u00e7\u00e3o.\nA segunda parte inclui uma tarefa semelhante \u00e0 realizada na sec\u00e7\u00e3o anterior, diferindo apenas no tipo de formato da informa\u00e7\u00e3o explorada. Neste caso, recorreu-se a imagens e gr\u00e1ficos que est\u00e3o integrados nas atividades de aprendizagem intituladas - Em que zonas da terra se formam os magmas? e De que modo as condi\u00e7\u00f5es ambientais podem favorecer a forma\u00e7\u00e3o de magmas? - propostas no manual escolar adotado na escola em que se desenvolveu o estudo (v. Silva et al., 2011, pp. 107-108). A interpreta\u00e7\u00e3o destas fontes de informa\u00e7\u00e3o esteve orientada pelas quest\u00f5es integradas nas atividades de aprendizagem e por outras da nossa autoria. A introdu\u00e7\u00e3o de novas quest\u00f5es possibilitou uma an\u00e1lise mais pormenorizada das imagens e dos gr\u00e1ficos, acompanhada de uma revis\u00e3o de conceitos explorados em anos de escolaridade anteriores (Vulcanologia e Estrutura interna da geosfera).\nA terceira parte desta sec\u00e7\u00e3o consiste na reflex\u00e3o sobre o cumprimento ou n\u00e3o das decis\u00f5es tomadas na primeira parte (distribui\u00e7\u00e3o do tempo de execu\u00e7\u00e3o para cada tarefa), atrav\u00e9s das seguintes quest\u00f5es orientadoras:\nCumpriste o per\u00edodo de tempo definido para a realiza\u00e7\u00e3o de cada uma das tarefas desta atividade? Se n\u00e3o, indica a(s) raz\u00f5es?\n\u25a0\nO que poder\u00e1s fazer para melhorar o tempo de execu\u00e7\u00e3o das tarefas?\nA primeira quest\u00e3o est\u00e1 orientada para a monitoriza\u00e7\u00e3o do desempenho dos alunos na consecu\u00e7\u00e3o das tarefas e a segunda quest\u00e3o est\u00e1 focalizada na planifica\u00e7\u00e3o pelos pr\u00f3prios alunos das tarefas a desenvolver para ultrapassar as dificuldades sentidas e, assim, otimizarem o processo de aprendizagem.\nA quarta sec\u00e7\u00e3o - Tipos de magma - \u00e9 id\u00eantica \u00e0s duas sec\u00e7\u00f5es anteriores porque incide na interpreta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o e adota o mesmo modo de resolu\u00e7\u00e3o (pequeno grupo seguido de debate no grupo turma). Distingue-se dessas sec\u00e7\u00f5es pela natureza das formas de representa\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o mobilizada. Neste caso recorre-se a um quadro que inclui gr\u00e1ficos circulares em 3D, representativos da composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica de tr\u00eas tipos de magmas (bas\u00e1ltico, andes\u00edtico e riol\u00edtico), algumas carater\u00edsticas desses magmas e exemplos de rochas resultantes da sua consolida\u00e7\u00e3o. Estes gr\u00e1ficos foram extra\u00eddos da sec\u00e7\u00e3o Texto do manual escolar adotado (v. Silva et al., 2011, p. 110) e foram interpretados em fun\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es por n\u00f3s elaboradas. A explora\u00e7\u00e3o desta sec\u00e7\u00e3o contribui n\u00e3o s\u00f3 para a aprendizagem do conhecimento substantivo mas tamb\u00e9m para o desenvolvimento de compet\u00eancias de interpreta\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos e para o conhecimento de formas de representa\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o pass\u00edveis de serem adotadas na \u00faltima\nfase da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica - Planifica\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de uma atividade de pesquisa e comunica\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o - em que os alunos s\u00e3o os respons\u00e1veis pela defini\u00e7\u00e3o de todo o processo de aprendizagem.\nA quinta e \u00faltima sec\u00e7\u00e3o - Reflex\u00e3o sobre a atividade de aprendizagem - est\u00e1 orientada para a promo\u00e7\u00e3o da consciencializa\u00e7\u00e3o dos alunos acerca do tipo de fontes de informa\u00e7\u00e3o pass\u00edveis de serem mobilizadas na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico e da forma como se pode representar a informa\u00e7\u00e3o. Esta abordagem constitui um contributo para a compreens\u00e3o do processo de aprendizagem e para o desenvolvimento das compet\u00eancias necess\u00e1rias na consecu\u00e7\u00e3o da atividade final de pesquisa e comunica\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o.\nA fase 2 da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica encontra-se estruturada em dois momentos distintos, decorrente do grau de participa\u00e7\u00e3o dos alunos na planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem. O primeiro momento \u00e9 ainda da responsabilidade exclusiva do professor e o segundo momento j\u00e1 implica os alunos na gest\u00e3o do processo de aprendizagem, atrav\u00e9s da sele\u00e7\u00e3o da atividade de aprendizagem que pretendem desenvolver. No Quadro 4.7 est\u00e1 sumariamente apresentada a estrutura da fase 2 da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica.\nO primeiro momento da fase 2 consiste na realiza\u00e7\u00e3o de uma atividade de aprendizagem de cariz laboratorial (Anexo 3) que foi selecionada pelo professor estagi\u00e1rio. Esta atividade de aprendizagem est\u00e1 focalizada no desenvolvimento dos seguintes objetivos de aprendizagem:\n\u25a0\nCompreender o processo de forma\u00e7\u00e3o de rochas magm\u00e1ticas;\n\u25a0\nClassificar as rochas magm\u00e1ticas em intrusivas e extrusivas;\n\u25a0 Desenvolver compet\u00eancias procedimentais;\n\u25a0\nDesenvolver compet\u00eancias de estrutura\u00e7\u00e3o da aprendizagem.\nA op\u00e7\u00e3o pela sele\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o de uma atividade laboratorial assentou nas seguintes raz\u00f5es:\na)\tfamiliarizar os alunos com uma estrutura de atividades de aprendizagem do tipo laboratorial, diferente daquela por eles analisada na fase anterior (l\u00e1pis e papel);\nb)\tenvolver os alunos em processos que propiciam o desenvolvimento de compet\u00eancias investigativas como, por exemplo, observar, registar e concluir (v. Figueiroa, 2014).\nQuadro 4.7: Estrutura da fase 2 da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica\nMomento/ Respons\u00e1vel\t\tTarefa\tAtividade de aprendizagem Op\u00e7\u00f5es\tRealizada\tConte\u00fado Cient\u00edfico\tMR\n\t\t\t\t\t\n1\u00b0\tProfessor\tRealiza\u00e7\u00e3o de uma atividade laboratorial\tAtividade Laboratorial\tConsolida\u00e7\u00e3o de magmas\tPG GT Ind\nde\num livro\nOp\u00e7\u00e3o 1\nInterpreta\u00e7\u00e3o excerto de cient\u00edfico\n2\u00b0\nReflex\u00e3o\nRealiza\u00e7\u00e3o da atividade de aprendizagem\nAn\u00e1lise e sele\u00e7\u00e3o de uma atividade de aprendizagem\num\nOp\u00e7\u00e3o 2\nInterpreta\u00e7\u00e3o constru\u00eddo a partir de not\u00edcias, de uma imagem e uma tabela\nde um\ntexto\nInterpreta\u00e7\u00e3o de excerto de um cient\u00edfico\num livro\num\nPG\nIsomorfismo\ne\nPolimorfismo\nInterpreta\u00e7\u00e3o de texto constru\u00eddo a partir de not\u00edcias, de uma imagem e uma tabela\nPG\nGT\nInd\nLegenda - MR: Modo de resolu\u00e7\u00e3o; PG: Pequeno grupo; GT: Grupo Turma; Ind: Individual.\nA atividade laboratorial - Como se formam as rochas magm\u00e1ticas? - \u00e9 uma atividade do tipo experi\u00eancia orientada para a determina\u00e7\u00e3o do que acontece (v. Coelho da Silva &amp; Leite, 1997; Coelho da Silva, 2009). Est\u00e1 estruturada em quatro sec\u00e7\u00f5es: 1) Problema, 2) Introdu\u00e7\u00e3o 3) Recolha e an\u00e1lise de dados e 4) Reflex\u00e3o. A primeira sec\u00e7\u00e3o integra unicamente uma quest\u00e3o -Como se formam as rochas magm\u00e1ticas? - que constitui o problema que est\u00e1 na origem da atividade laboratorial. \u00c9 um problema categorizado como sendo de cariz te\u00f3rico, assumindo significado no seio de um quadro te\u00f3rico (v. Caama\u00f1o, 2003; Luna, 2011).\nA segunda sec\u00e7\u00e3o da atividade laboratorial - Introdu\u00e7\u00e3o - inicia-se com a explicita\u00e7\u00e3o dos objetivos de aprendizagem e das indica\u00e7\u00f5es a seguir na consecu\u00e7\u00e3o desta atividade de aprendizagem. \u00c9, assim, operacionalizado o Princ\u00edpio Pedag\u00f3gico da Transpar\u00eancia, j\u00e1 anteriormente referido, aquando da explica\u00e7\u00e3o da primeira sec\u00e7\u00e3o da atividade de aprendizagem\nda fase 1 desta interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica. Posteriormente, s\u00e3o apresentadas duas tarefas -enumera\u00e7\u00e3o do material laboratorial e defini\u00e7\u00e3o de tempos de execu\u00e7\u00e3o - que implicam o aluno na interpreta\u00e7\u00e3o do procedimento laboratorial para que lhe seja poss\u00edvel tomar algumas decis\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 sua execu\u00e7\u00e3o. Estas tarefas s\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 um modo de operacionaliza\u00e7\u00e3o do Princ\u00edpio Pedag\u00f3gico da Transpar\u00eancia, acima referido, mas tamb\u00e9m um momento de negocia\u00e7\u00e3o de decis\u00f5es no pequeno grupo (c\u00e1lculo do tempo para a execu\u00e7\u00e3o de cada uma das situa\u00e7\u00f5es do procedimento laboratorial). A interpreta\u00e7\u00e3o da estrutura da atividade de aprendizagem \u00e9 fundamental para o aluno compreender este tipo de recurso educativo e desenvolver o conhecimento necess\u00e1rio para uma tomada de decis\u00e3o na fase 4 - Planifica\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de uma atividade de pesquisa e comunica\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o. As tarefas s\u00e3o primeiramente resolvidas em pequeno grupo e posteriormente discutidas no grupo turma.\nA terceira sec\u00e7\u00e3o - Recolha e an\u00e1lise de dados - contempla a execu\u00e7\u00e3o do procedimento laboratorial e, a partir dele, o registo das observa\u00e7\u00f5es que constituem os dados a analisar para interpretar os respetivos acontecimentos e construir uma resposta para o problema inicialmente formulado. O procedimento laboratorial \u00e9 constitu\u00eddo por quatro situa\u00e7\u00f5es em que se procede \u00e0 solidifica\u00e7\u00e3o do enxofre em condi\u00e7\u00f5es diferenciadas de arrefecimento, com o objetivo de se estabelecer uma analogia com a forma\u00e7\u00e3o dos minerais das rochas magm\u00e1ticas em condi\u00e7\u00f5es diferenciadas de temperatura. A an\u00e1lise dos resultados \u00e9 orientada por um conjunto de quest\u00f5es que integram esta sec\u00e7\u00e3o. A recolha de dados \u00e9 efetuada em pequeno grupo, seguida de um primeiro momento de an\u00e1lise de dados no seio do pequeno grupo que termina com a discuss\u00e3o no grupo turma, promovendo-se, assim, mais um momento de negocia\u00e7\u00e3o de ideias propiciador da (re)constru\u00e7\u00e3o do conhecimento.\nA \u00faltima sec\u00e7\u00e3o da atividade laboratorial - Reflex\u00e3o - \u00e9 mais um momento promotor da assun\u00e7\u00e3o de um papel pr\u00f3-ativo pelo aluno, atrav\u00e9s do envolvimento na an\u00e1lise do tempo previsto e do tempo mobilizado na execu\u00e7\u00e3o do procedimento laboratorial e das raz\u00f5es que est\u00e3o na origem de poss\u00edveis desfasamentos. Esta tarefa \u00e9 realizada individualmente, seguida de discuss\u00e3o no grupo turma. A discuss\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m orientada para a identifica\u00e7\u00e3o pelos pr\u00f3prios alunos dos aspetos que tiveram em considera\u00e7\u00e3o no c\u00e1lculo do tempo de execu\u00e7\u00e3o de cada uma das situa\u00e7\u00f5es laboratoriais, daqueles que deveriam ter contemplado e que, eventualmente, se evidenciaram com a execu\u00e7\u00e3o do procedimento laboratorial.\nO segundo momento da fase 2 da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica destaca-se por constituir o momento em que se inicia a transfer\u00eancia do professor para os alunos da responsabilidade na\nestrutura\u00e7\u00e3o do processo de aprendizagem. Compete agora a cada grupo selecionar a atividade de aprendizagem que deseja realizar a partir de um conjunto de duas op\u00e7\u00f5es fornecidas pelo professor estagi\u00e1rio. Este momento inclui tr\u00eas tarefas que se interrelacionam: 1) Interpreta\u00e7\u00e3o pelos alunos das atividades de aprendizagem dispon\u00edveis, de modo a conhecerem a sua estrutura e as aprendizagens pass\u00edveis de desenvolverem, e, em seguida, sele\u00e7\u00e3o da atividade que, de acordo com as suas prefer\u00eancias e/ou necessidades, desejam executar, 2) Execu\u00e7\u00e3o da atividade de aprendizagem selecionada por cada um dos grupos e 3) Reflex\u00e3o acerca da interven\u00e7\u00e3o do aluno na sele\u00e7\u00e3o da atividade de aprendizagem executada e das raz\u00f5es mobilizadas na tomada de decis\u00e3o.\nA primeira tarefa - An\u00e1lise e sele\u00e7\u00e3o de uma atividade de aprendizagem - implica o envolvimento de cada pequeno grupo num processo de interpreta\u00e7\u00e3o da natureza e da estrutura de duas atividades de aprendizagem que permitem a explora\u00e7\u00e3o do conte\u00fado cient\u00edfico pretendido (Isomorfismo e Polimorfismo), seguido da sele\u00e7\u00e3o de uma das atividades de aprendizagem por cada um dos grupos. As duas atividades est\u00e3o orientadas para a consecu\u00e7\u00e3o dos seguintes objetivos de aprendizagem:\n\u25a0\tDistinguir Isomorfismo de Polimorfismo;\n\u25a0\tDesenvolver compet\u00eancias de interpreta\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o;\n\u25a0\tDesenvolver compet\u00eancias de estrutura\u00e7\u00e3o da aprendizagem.\nAs op\u00e7\u00f5es de escolha disponibilizadas foram as seguintes: 1) Atividade de aprendizagem de l\u00e1pis e papel centrada na interpreta\u00e7\u00e3o de um excerto de um livro cient\u00edfico (Anexo 4) e 2) Atividade de aprendizagem de l\u00e1pis e papel focalizada na interpreta\u00e7\u00e3o de um texto constru\u00eddo a partir de not\u00edcias, de uma imagem e de uma tabela (Anexo 5). Estas atividades de aprendizagem t\u00eam em comum uma primeira sec\u00e7\u00e3o - Introdu\u00e7\u00e3o - que, \u00e0 semelhan\u00e7a da atividade de aprendizagem da primeira fase, est\u00e1 orientada para a operacionaliza\u00e7\u00e3o do Princ\u00edpio Pedag\u00f3gica da Transpar\u00eancia. Consiste na explicita\u00e7\u00e3o dos objetivos de aprendizagem, das tarefas a realizar, do modo de resolu\u00e7\u00e3o e do per\u00edodo de tempo destinado a cada tarefa. T\u00eam, ainda, em comum uma \u00faltima sec\u00e7\u00e3o - Reflex\u00e3o - que implica os alunos num processo de reflex\u00e3o individual acerca dos objetivos de aprendizagem e da op\u00e7\u00e3o tomada na sele\u00e7\u00e3o da atividade de aprendizagem a realizar. Esta reflex\u00e3o esteve orientada pelas seguintes quest\u00f5es:\n\u25a0 Que objetivo(s) de aprendizagem acrescentarias aos objetivos inicialmente definidos?\n\u25a0\tConsideras relevante seres tu a decidir o tipo de atividade de aprendizagem a realizar no contexto de sala de aula (planificar a aprendizagem)? Justifica a tua resposta.\n\u25a0\tQual foi o motivo que levou o teu grupo a optar por esta atividade e n\u00e3o pela outra que te foi apresentada pelo teu professor?\nA primeira quest\u00e3o contribui para o desenvolvimento da capacidade de identifica\u00e7\u00e3o das aprendizagens pass\u00edveis de serem desenvolvidas atrav\u00e9s das tarefas realizadas e da capacidade de formula\u00e7\u00e3o de objetivos de aprendizagem. A segunda quest\u00e3o est\u00e1 orientada para conhecer o valor educativo que os alunos atribuem ao facto de serem eles a assumir maior responsabilidade no decorrer do processo de ensino e de aprendizagem. A terceira quest\u00e3o contribui para a consciencializa\u00e7\u00e3o do aluno acerca dos par\u00e2metros seguidos na sele\u00e7\u00e3o da atividade de aprendizagem.\nAs duas atividades de aprendizagem incidem na interpreta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de um conjunto de quest\u00f5es orientadoras, e distinguem-se pelo tipo de fontes de informa\u00e7\u00e3o mobilizadas e pela estrat\u00e9gia de resolu\u00e7\u00e3o. Na primeira op\u00e7\u00e3o, os textos mobilizados s\u00e3o excertos de um livro cient\u00edfico - Introdu\u00e7\u00e3o ao Estudo dos Minerais (Galopim de Carvalho, 2002) - e, na segunda op\u00e7\u00e3o, o texto mobilizado resulta de uma articula\u00e7\u00e3o de tr\u00eas not\u00edcias1 publicadas, respetivamente, no Jornal de Ci\u00eancia, Tecnologia e Empreendedorismo Ci\u00eanciaHoje2 3, no jornal P\u00fablico e no website howstuffworks1. Este \u00faltimo texto \u00e9 explorado em articula\u00e7\u00e3o com uma imagem ilustrativa da estrutura cristalina do diamante e da grafite. Nesta atividade de\n1\tNot\u00edcias mobilizadas: 1) Encontrado um exoplaneta de diamante e grafite: O 55 Cancri e'orbita uma estrela similar ao Sol na constela\u00e7\u00e3o de Caranguejo (http://www.cienciahoje.pt/index.php?oid=55866&amp;op=all, acedido em 18/12/2012; 2) Where is the Earth's carbon stored? (http://science.howstuffworks.com/environmental/green-science/earth-carbon-stored.htm, acedido em 06/12/2012) e 3) Japoneses fabricam o diamante sint\u00e9tico mais duro do mundo (http://www.publico.pt/ciencia/noticia/ japoneses-fabricam-o-diamante-sintetico-mais-duro-do-mundo-278416, acedido em 06/12/2012).\n2\t\u201cCI\u00caNCIA HOJE [CH] \u00e9 uma publica\u00e7\u00e3o on-line que visa oferecer uma informa\u00e7\u00e3o completa sobre toda a actividade cient\u00edfica desenvolvida em Portugal e no estrangeiro. Pretende ser um meio de contribuir para a cultura cient\u00edfica nacional, divulgando a investiga\u00e7\u00e3o de qualidade que se produz no Pa\u00eds. (...) CH \u00e9 fundado e dirigido por Jorge Massada, um jornalista com 20 anos de actividade especializada em Ci\u00eancia, e co-dirigido por dois cientistas portugueses, Raquel Soares e Tiago Fleming Outeiro. CH desenvolve rela\u00e7\u00f5es privilegiadas com os maiores cientistas portugueses, alguns integrando o seu conselho cient\u00edfico que apoia o CH nos mais variados assuntos. (...) CH \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, portanto dirigido ao p\u00fablico em geral, mas a sua audi\u00eancia \u00e9 composta maioritariamente por: - Cientistas essencialmente radicados em Portugal, resto da Europa e EUA, -Estudantes de ci\u00eancias e engenharias, - Professores e alunos do segundo ciclo do ensino b\u00e1sico, do secund\u00e1rio e do superior, -Uma larga franja da popula\u00e7\u00e3o que cada vez se interessa mais por temas da Ci\u00eancia, - Gente dos pa\u00edses de l\u00edngua oficial portuguesa, nomeadamente do Brasil\u201d (http://www.cienciahoje.pt/, acedido em 18/12/2012).\n3\t\u201cHOWSTUFFWORKS got its start in 1998 at a college professor's kitchen table. From there, we quickly grew into an awardwinning source of unbiased,reliable, easy-to-understand answers and explanations of how the world actually works. Today, our writers, editors, podcasters and video hosts share all the things we're most excited to learn about with nearly 40 million visitors to the site each month\u201d (http://www.howstuffworks.com, acedido em 06/12/2012).\naprendizagem \u00e9 ainda mobilizada uma outra forma de representa\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o - tabela ilustrativa dos termos da s\u00e9rie das plagioclases retirado do manual escolar adotado (v. Silva et al., 2011). Pretende-se com o recurso a estas fontes de informa\u00e7\u00e3o - livro cient\u00edfico, Jornal de Ci\u00eancia e Tecnologia, Jornal di\u00e1rio e Website - sensibilizar os alunos para a possibilidade de aceder \u00e0 Ci\u00eancia atrav\u00e9s de fontes diversificadas e n\u00e3o unicamente a partir do manual escolar. \u00c9 tamb\u00e9m um modo de familiarizar os alunos com fontes de informa\u00e7\u00e3o pass\u00edveis de serem consideradas na sele\u00e7\u00e3o que ter\u00e3o de efetuar na \u00faltima fase da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica - Planifica\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de uma atividade de pesquisa e comunica\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o.\nO modo de resolu\u00e7\u00e3o das duas atividades assenta no trabalho de grupo, diferindo no tipo de estrat\u00e9gia seguida. Na primeira atividade de aprendizagem - Interpreta\u00e7\u00e3o de um excerto de um livro cient\u00edfico - foi adotada uma estrat\u00e9gia de resolu\u00e7\u00e3o adaptada da estrat\u00e9gia Trocar Perguntas, definida por Lopes &amp; Silva (2012):\n\u201cTrocar perguntas oferece uma oportunidade aos alunos de colaborarem na ativa\u00e7\u00e3o das suas pr\u00f3prias ideias e na an\u00e1lise do pensamento dos outros colegas. Os alunos come\u00e7am a trabalhar em pares para responder a uma pergunta, acabando parcialmente a resposta. (...) Esta fase pode implicar modificar a resposta adicionando, alterando ou substituindo o que o par que recebe a resposta achar necess\u00e1rio.\u201d (p. 125)\n\u201cQuando terminam, os pares que trocaram as respostas entre si partilham as respostas completas, defendendo as suas raz\u00f5es para as altera\u00e7\u00f5es feitas, e d\u00e3o feedback sobre o racioc\u00ednio usado pelo par que iniciou a resposta. (...) Proporciona oportunidades aos alunos de pensarem sobre o que sabem, analisarem o pensamento dos seus pares e chegarem a um consenso. O confronto com outras perspetivas proporciona feedback que permite aos alunos reestruturarem ou tornarem mais complexo o seu conhecimento.\u201d (p. 126)\nCom base nestes pressupostos, a atividade de aprendizagem inclui uma segunda sec\u00e7\u00e3o - Ideias Iniciais - que se inicia com a explicita\u00e7\u00e3o das ideias pr\u00e9vias dos alunos, organizados em pares, atrav\u00e9s da formula\u00e7\u00e3o de uma resposta a um problema. Seguidamente, cada par troca a sua resposta com outro par para que este corrija e/ou complete a resposta inicial. Posteriormente, os conjuntos de pares discutem as altera\u00e7\u00f5es efetuadas e definem consensualmente uma resposta para o problema em estudo. Esta estrat\u00e9gia repete-se na terceira sec\u00e7\u00e3o - Isomorfismo e Polimorfismo - que consiste na explora\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, expressa nos excertos do livro cient\u00edfico, contribuindo assim, para a (re)constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico.\nA segunda atividade de aprendizagem - Interpreta\u00e7\u00e3o de um texto constru\u00eddo a partir de not\u00edcias, de uma imagem e de uma tabela - \u00e9 implementada atrav\u00e9s de momentos de resolu\u00e7\u00e3o em pequeno grupo (4 ou 5 elementos) seguidos de discuss\u00e3o no grupo turma. Neste caso o processo de negocia\u00e7\u00e3o de ideias est\u00e1 menos orientado do que na estrat\u00e9gia seguida na atividade de aprendizagem anteriormente descrita e exige maior responsabilidade dos alunos de cada grupo na promo\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o das ideias de todos os alunos. O grau de intera\u00e7\u00e3o e confronta\u00e7\u00e3o de ideias est\u00e1, assim, mais dependente da din\u00e2mica estabelecida por cada um dos grupos do que pelo conjunto de etapas orientadoras da resolu\u00e7\u00e3o da atividade de aprendizagem.\nA segunda tarefa do segundo momento da fase 2 da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica consiste na resolu\u00e7\u00e3o das atividades de aprendizagem selecionadas pelos respetivos grupos. No caso presente, foram realizadas em simult\u00e2neo as duas atividades de aprendizagem dispon\u00edveis, porque foram selecionadas por diferentes grupos: a op\u00e7\u00e3o 1 - Interpreta\u00e7\u00e3o de um excerto de um livro cient\u00edfico - foi escolhida e realizada por dois grupos e a op\u00e7\u00e3o 2 - Interpreta\u00e7\u00e3o de um texto constru\u00eddo a partir de not\u00edcias, de uma imagem e uma tabela - foi escolhida e realizada por tr\u00eas grupos.\nA fase 3 da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica concretiza-se atrav\u00e9s da execu\u00e7\u00e3o de uma \u00fanica atividade de aprendizagem selecionada pelo grupo turma a partir de duas op\u00e7\u00f5es disponibilizadas pelo professor estagi\u00e1rio. A estrutura geral desta fase est\u00e1 representada no Quadro 4.8.\nQuadro 4.8: Estrutura da fase 3 da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica\nSec\u00e7\u00e3o\tConte\u00fado Cient\u00edfico\tTarefa\tModo de resolu\u00e7\u00e3o\tTempo de execu\u00e7\u00e3o (minutos)\n\t\t\t\t\n1\t\tAn\u00e1lise e sele\u00e7\u00e3o da atividade de aprendizagem\tPequeno Grupo\t30\n\t\t\t\t\n2\t\tDebate e sele\u00e7\u00e3o da atividade de aprendizagem\tGrupo Turma\t30\n\t\t\t\t\n3\tDiferencia\u00e7\u00e3o magm\u00e1tica\tRealiza\u00e7\u00e3o da atividade de aprendizagem anteriormente selecionada\tPequeno Grupo Grupo Turma\t40\n\t\t\t\t\n4\t\tReflex\u00e3o\tIndividual\t20\nA fase 3 encontra-se estruturada em quatro sec\u00e7\u00f5es que correspondem, respetivamente, a quatro tarefas: 1) An\u00e1lise e sele\u00e7\u00e3o da atividade de aprendizagem no pequeno grupo, 2) Debate e sele\u00e7\u00e3o da atividade de aprendizagem no grupo turma, 3) Realiza\u00e7\u00e3o da atividade de\naprendizagem anteriormente selecionada e 4) Reflex\u00e3o sobre as tarefas realizadas. As tarefas das sec\u00e7\u00f5es 1, 2 e 4 implicam os alunos na reflex\u00e3o sobre o processo de aprendizagem enquanto que a tarefa da sec\u00e7\u00e3o 3 incide na interpreta\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico (Diferencia\u00e7\u00e3o Magm\u00e1tica). As sec\u00e7\u00f5es 1 e 2 est\u00e3o, assim, orientadas para a defini\u00e7\u00e3o do percurso de aprendizagem pelos pr\u00f3prios alunos, envolvendo a negocia\u00e7\u00e3o de decis\u00f5es e, consequentemente, a negocia\u00e7\u00e3o de ideias decorrentes dos interesses e necessidades subjacentes \u00e0 op\u00e7\u00e3o por uma ou outra atividade de aprendizagem.\nAs atividades de aprendizagem disponibilizadas aos alunos foram as seguintes: 1) Atividade de aprendizagem de l\u00e1pis e papel centrada na interpreta\u00e7\u00e3o de um excerto de um livro cient\u00edfico (Anexo 6) e 2) Atividade de aprendizagem de l\u00e1pis e papel focalizada na mobiliza\u00e7\u00e3o de provas cient\u00edficas na constru\u00e7\u00e3o de justifica\u00e7\u00f5es (Anexo 7). Est\u00e3o orientadas para o desenvolvimento dos seguintes objetivos de aprendizagem:\n\u25a0\nCompreender o processo de diferencia\u00e7\u00e3o magm\u00e1tica;\n\u25a0\nDesenvolver compet\u00eancias de estrutura\u00e7\u00e3o da aprendizagem;\n\u25a0 Desenvolver compet\u00eancias de interpreta\u00e7\u00e3o de um texto.\nA primeira atividade de aprendizagem - Interpreta\u00e7\u00e3o de um excerto de um livro cient\u00edfico -adota um modo de resolu\u00e7\u00e3o baseado na estrat\u00e9gia de aprendizagem cooperativa Pensar -Formar Pares - Partilhar4:\n\u201cCom o Pensar - Formar Pares - Partilhar, os alunos t\u00eam tempo para pensar nas suas pr\u00f3prias respostas \u00e0 quest\u00e3o ou quest\u00f5es, antes que estas sejam respondidas pelos outros colegas e a discuss\u00e3o avance. A possibilidade que os alunos t\u00eam de pensar em voz alta sobre as respostas a dar, com pelo menos outro colega, antes de as comunicar publicamente a toda a turma, aumenta a possibilidade de participa\u00e7\u00e3o e o seu envolvimento na aprendizagem na sala de aula.\u201d (Lopes &amp; Silva, 2009, pp. 141-142)\nA estrat\u00e9gia Pensar - Formar Pares - Partilhar permite o envolvimento efetivo de todos os alunos na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento. A formula\u00e7\u00e3o de uma resposta para cada uma das quest\u00f5es focalizadas no conhecimento substantivo (Diferencia\u00e7\u00e3o magm\u00e1tica) passa por quatro etapas. O aluno come\u00e7a por pensar individualmente na resposta que apresentaria \u00e0 quest\u00e3o, sem\n4 A estrat\u00e9gia de aprendizagem cooperativa Pensar-Formar Pares-PartUhar \u00e9 tamb\u00e9m designada como Think-Pair-Share por Murdoch &amp; Wilson (2008, p. 35), como 1-2-4 por Pujol\u00e0s Maset (2011, p. 199) e como Pensar en pareja (Duran, 2012, p. 157).\na registar, para em seguida confrontar a sua perspetiva com a de outro colega e, em conjunto, definirem consensualmente a resposta a adotar. Na etapa seguinte, os grupos de pares associam-se para definirem consensualmente uma nova resposta para a quest\u00e3o em causa. Na \u00faltima etapa todos os pequenos grupos partilham as suas respostas no grupo turma e construem uma resposta final que reflita a opini\u00e3o consensualizada.\nA segunda atividade de aprendizagem - Mobiliza\u00e7\u00e3o de provas cient\u00edficas na constru\u00e7\u00e3o de justifica\u00e7\u00f5es - tem origem num outro estudo realizado no mesmo ano letivo e na mesma tem\u00e1tica cient\u00edfica, mas orientada para o desenvolvimento das compet\u00eancias cognitivo-lingu\u00edsticas, Definir, Descrever, Explicar e Argumentar (v. Lobarinhas, Coelho da Silva &amp; Po\u00e7as, 2014). Esta atividade foi idealizada a partir da atividade de aprendizagem original - \u00bfPor que sabemos o que sabemos? Identificar probas - da autoria de Jim\u00e9nez Aleixandre et al. (2009), e consistiu globalmente na constru\u00e7\u00e3o de justifica\u00e7\u00f5es a partir da interpreta\u00e7\u00e3o de ideias focalizadas na explica\u00e7\u00e3o da diversidade das rochas magm\u00e1ticas com base na diferencia\u00e7\u00e3o magm\u00e1tica e cristaliza\u00e7\u00e3o fracionada (v. Lobarinhas, Coelho da Silva &amp; Po\u00e7as, 2014).\nA quarta sec\u00e7\u00e3o da terceira fase - Reflex\u00e3o - \u00e9 um momento orientado explicitamente para o desenvolvimento da autonomia do aluno atrav\u00e9s da reflex\u00e3o sobre o processo de aprendizagem. Implica o aluno na tomada de consci\u00eancia acerca das op\u00e7\u00f5es tomadas no decorrer do processo de sele\u00e7\u00e3o da atividade de aprendizagem bem como das decis\u00f5es adotadas durante a consecu\u00e7\u00e3o da atividade de aprendizagem. As quest\u00f5es orientadoras deste momento foram as seguintes:\n\u25a0\tQual foi o motivo que levou o teu grupo a escolher esta atividade, em vez da outra que te era apresentada pelo teu professor?\n\u25a0\tA atividade de aprendizagem que pretendias realizar era a mesma que o teu grupo escolheu? No caso de diverg\u00eancias, explica-as.\n\u25a0\tConsideras importante a realiza\u00e7\u00e3o dos debates no grupo turma? Porqu\u00ea?\nA fase 4 da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica - Planifica\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de uma atividade de pesquisa e comunica\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o - preconiza-se como sendo o momento em que os alunos experimentam o maior grau de responsabilidade e, consequentemente, o maior poder de decis\u00e3o no decorrer de toda a interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica. No Quadro 4.9 est\u00e1 sumariamente apresentada a estrutura da fase 4 da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica.\nQuadro 4.9: Estrutura da fase 4 da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica\nSec\u00e7\u00e3o\tConte\u00fado Cient\u00edfico\tTarefa\tModo de resolu\u00e7\u00e3o\tTempo de execu\u00e7\u00e3o (minutos)\n\t\t\t\t\n1\t\tPlanifica\u00e7\u00e3o da atividade de aprendizagem\tPequeno Grupo\t60\n\t\t\t\t\n2\tDiversidade de rochas magm\u00e1ticas\tPesquisa de informa\u00e7\u00e3o\tPequeno Grupo\t225\n3\tDiversidade de rochas magm\u00e1ticas\tComunica\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o\tPequeno Grupo Grupo Turma\t\n\t\t\t\t\n4\t\tReflex\u00e3o\tIndividual\t20\nA fase 4 implicou a estrutura\u00e7\u00e3o da atividade de aprendizagem em quatro sec\u00e7\u00f5es: 1) Planifica\u00e7\u00e3o da atividade de aprendizagem, 2) Pesquisa de informa\u00e7\u00e3o, 3) Comunica\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o e 4) Reflex\u00e3o. Foi concebida tendo em considera\u00e7\u00e3o os seguintes objetivos de aprendizagem:\n\u25a0\tDesenvolver o conhecimento substantivo na tem\u00e1tica diversidade de rochas magm\u00e1ticas;\n\u25a0\tDesenvolver compet\u00eancias de planifica\u00e7\u00e3o;\n\u25a0\tDesenvolver compet\u00eancias de procura, sele\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o;\n\u25a0\tDesenvolver compet\u00eancias de distin\u00e7\u00e3o entre informa\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria e secund\u00e1ria.\nContrariamente \u00e0s outras atividades de aprendizagem, estes objetivos est\u00e3o intencionalmente omissos na sec\u00e7\u00e3o Introdu\u00e7\u00e3o para evitar induzir os alunos na defini\u00e7\u00e3o dos objetivos de aprendizagem que pretendem desenvolver com a consecu\u00e7\u00e3o das tarefas de pesquisa e comunica\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o.\nA primeira sec\u00e7\u00e3o - Planifica\u00e7\u00e3o da atividade de aprendizagem - envolve cada pequeno grupo num processo de estrutura\u00e7\u00e3o das atividades de pesquisa da informa\u00e7\u00e3o e de comunica\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da defini\u00e7\u00e3o dos objetivos de aprendizagem, da sele\u00e7\u00e3o das fontes de informa\u00e7\u00e3o a mobilizar, da defini\u00e7\u00e3o das tarefas a realizar, da determina\u00e7\u00e3o do tempo de resolu\u00e7\u00e3o para as v\u00e1rias tarefas, do modo de resolu\u00e7\u00e3o a adotar na consecu\u00e7\u00e3o de cada tarefa, da sele\u00e7\u00e3o do material de apoio a utilizar e, ainda, da sele\u00e7\u00e3o do formato a ser mobilizado na comunica\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o. Este processo \u00e9 apoiado com um gui\u00e3o de planifica\u00e7\u00e3o que inclui os par\u00e2metros atr\u00e1s enumerados (Anexo 8).\nA segunda sec\u00e7\u00e3o - Pesquisa de informa\u00e7\u00e3o - consiste na procura, sele\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o (v. Pinheiro, Carvalho &amp; Coelho da Silva, 2011) no \u00e2mbito da tem\u00e1tica Diversidade\nde rochas magm\u00e1ticas e seguindo o modo de resolu\u00e7\u00e3o e n\u00edvel de formula\u00e7\u00e3o do conte\u00fado cient\u00edfico adotado por cada pequeno grupo.\nA terceira sec\u00e7\u00e3o - Comunica\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o - envolve cada pequeno grupo numa tarefa de dissemina\u00e7\u00e3o no grupo turma do conhecimento que foi por eles constru\u00eddo atrav\u00e9s da pesquisa de informa\u00e7\u00e3o realizada. Cada grupo utiliza os meios de apoio que anteriormente selecionaram.\nA quarta e \u00faltima sec\u00e7\u00e3o - Reflex\u00e3o - envolve os alunos na revisita\u00e7\u00e3o da planifica\u00e7\u00e3o inicialmente constru\u00edda para efetuarem a compara\u00e7\u00e3o entre o que foi efetivamente realizado e o que estava inicialmente previsto. Implica a identifica\u00e7\u00e3o das raz\u00f5es para os desfasamentos ocorridos, a identifica\u00e7\u00e3o das dificuldades sentidas e das raz\u00f5es que lhes subjazem, a defini\u00e7\u00e3o de altera\u00e7\u00f5es a introduzir na planifica\u00e7\u00e3o inicial e de tarefas para otimizar este tipo de atividade de aprendizagem.\nV\t- AVALIA\u00c7\u00c3O DA INTERVEN\u00c7\u00c3O PEDAG\u00d3GICA\nIntrodu\u00e7\u00e3o\nO presente cap\u00edtulo inclui a apresenta\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados recolhidos para a avalia\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia de interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, implementada na disciplina de Biologia e Geologia do 11\u00b0 ano de escolaridade. Encontra-se estruturado em duas sec\u00e7\u00f5es, definidas em fun\u00e7\u00e3o dos objetivos de investiga\u00e7\u00e3o. A primeira sec\u00e7\u00e3o incide na avalia\u00e7\u00e3o do impacto educativo da interven\u00e7\u00e3o dos alunos na planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem, atrav\u00e9s da an\u00e1lise das perce\u00e7\u00f5es dos alunos acerca da relev\u00e2ncia da sua participa\u00e7\u00e3o nesse processo e acerca das capacidades que consideram que desenvolveram. A segunda sec\u00e7\u00e3o est\u00e1 focalizada na an\u00e1lise das dificuldades apontadas pelos alunos na consecu\u00e7\u00e3o das atividades que corporizam a sua interven\u00e7\u00e3o na planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem.\n5.1.\tImpacto educativo da participa\u00e7\u00e3o dos alunos na planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem\nA presente sec\u00e7\u00e3o incide na avalia\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica segundo os seguintes objetivos de investiga\u00e7\u00e3o:\n\u25a0\tIdentificar a relev\u00e2ncia educativa atribu\u00edda pelos alunos \u00e0 interven\u00e7\u00e3o na planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem;\n\u25a0\tAvaliar o impacto da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica no desenvolvimento de capacidades dirigidas para a planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem.\nInicia-se a avalia\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica em fun\u00e7\u00e3o do primeiro objetivo de investiga\u00e7\u00e3o acima enumerado. O Quadro 5.1 mostra a vis\u00e3o dos alunos acerca da relev\u00e2ncia da sua interven\u00e7\u00e3o na planifica\u00e7\u00e3o do processo de aprendizagem. Os dados registados foram obtidos a partir da an\u00e1lise das respostas dos alunos \u00e0 quest\u00e3o de resposta aberta - Consideras relevante seres tu a decidir o tipo de atividade de aprendizagem a realizar no contexto de saia de aula (planificar a aprendizagem)?-, aplicada posteriormente \u00e0 consecu\u00e7\u00e3o do segundo momento da fase 2 da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica (Anexos 4 e 5), isto \u00e9, ap\u00f3s o primeiro momento em que os alunos assumiram a responsabilidade pela sele\u00e7\u00e3o da atividade de aprendizagem a executar (Ap\u00f3s F2/M2), e no final da \u00faltima fase da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica (Anexo 9), ou seja, ap\u00f3s a assun\u00e7\u00e3o pelos alunos de v\u00e1rias tomadas de decis\u00e3o, progressivamente mais complexas e com maior\nrepercuss\u00e3o na estrutura\u00e7\u00e3o do processo de aprendizagem (Ap\u00f3s IP). Salienta-se que o n\u00famero total de alunos registado em cada uma das categorias de resposta - Fun\u00e7\u00e3o atribu\u00edda ao Professor e Participa\u00e7\u00e3o relevante do Aluno - quer no momento \u2018Ap\u00f3s F2/M2' e no momento \u2018Ap\u00f3s IP' \u00e9 inferior ao somat\u00f3rio do n\u00famero de alunos que assinala cada uma das justifica\u00e7\u00f5es listadas porque cada um podia assinalar mais do que uma justifica\u00e7\u00e3o.\nQuadro 5.1: Representa\u00e7\u00f5es dos alunos acerca da relev\u00e2ncia da sua interven\u00e7\u00e3o na planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem nos momentos inicial e final da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica (n = 24)\nAlunos (f)\nAp\u00f3s F2/M2 Ap\u00f3s IP\nPlanifica\u00e7\u00e3o da Aprendizagem\nFun\u00e7\u00e3o atribu\u00edda ao Professor\t7\t0\nRespons\u00e1vel pela adapta\u00e7\u00e3o das atividades de aprendizagem ao contexto itn educativo u Capacitado para a sele\u00e7\u00e3o da metodologia de ensino mais adequada ZJ \u201c*\tInexperi\u00eancia dos alunos\t3 3\t\u2014\n\t2\t\u2014\nParticipa\u00e7\u00e3o relevante do Aluno\t17\t24\nContribui para a adequa\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas letivas aos interesses e/ou necessidades e/ou ritmos e/ou modos de aprendizagem dos alunos\t6\t13\n'g. Contribui para a motiva\u00e7\u00e3o dos alunos\t6\t6\nContribui para o empenho dos alunos 3\tContribui para a aprendizagem do conhecimento cient\u00edfico\t6\t5\n\t4\t5\nContribui para o desenvolvimento da capacidade de decis\u00e3o\t0\t4\nContribui para a consciencializa\u00e7\u00e3o do processo de aprendizagem\t0\t3\nLegenda - F2/M2: 2\u00b0 momento da fase 2 da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica - Sele\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o por cada grupo da atividade de aprendizagem desejada; IP: Interven\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica.\nAs representa\u00e7\u00f5es iniciais dos alunos, isto \u00e9, no momento Ap\u00f3s F2/M2, apontam duas vis\u00f5es distintas acerca do papel do professor e do aluno na planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem: 1) O professor \u00e9 o respons\u00e1vel pela planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem e 2) O aluno pode contribuir significativamente para a planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem. As raz\u00f5es apontadas para sustentar a primeira vis\u00e3o prendem-se com o estatuto do professor nos processos de ensino e de aprendizagem e com as compet\u00eancias dos professores e dos alunos que os tornam capazes de intervir na planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem. Assim, o professor, pelo cargo que ocupa, \u00e9 considerado como sendo o ator educativo que tem a responsabilidade de proceder \u00e0 adapta\u00e7\u00e3o das atividades de aprendizagem ao respetivo contexto escolar:\n\u201cN\u00e3o considero que a minha interven\u00e7\u00e3o na planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem seja relevante porque, como \u00e9 o professor que coordena a aula, deve ser ele mesmo a adequar o tipo de atividades a realizar.\u201d (A2; sublinhado nosso)\n\u201cN\u00e3o considero relevante participar na planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem. Acho que \u00e9 o professor quem\ntem essa obriga\u00e7\u00e3o, devendo ser sempre ele a tomar esse tipo de decis\u00f5es.\u201d (A15; sublinhado nosso)\nA fun\u00e7\u00e3o anteriormente conferida ao professor \u00e9 refor\u00e7ada com a compet\u00eancia do professor e a falta de experi\u00eancia dos alunos na planifica\u00e7\u00e3o do processo de ensino e aprendizagem:\n\u201cSinceramente, n\u00e3o acho que seja relevante ser eu a decidir as atividades de aprendizagem a realizar na sala de aula. Acho que o professor \u00e9 a pessoa mais capacitada para escolher a atividade mais adequada.\" (A13; sublinhado nosso)\n\u201cN\u00e3o considero importante a minha participa\u00e7\u00e3o no momento de planificar a aprendizagem porque \u00e9 o professor que est\u00e1 mais por dentro da mat\u00e9ria que vamos trabalhar nas aulas e, por isso, \u00e9 ele que deve adequar o que fazemos na aula, tendo em aten\u00e7\u00e3o o que precisamos de aprender.\u201d (A24; sublinhado nosso)\n\u201cComo os alunos n\u00e3o est\u00e3o por dentro da mat\u00e9ria e n\u00e3o est\u00e3o habituados a tomar estas decis\u00f5es, n\u00e3o sabem qual \u00e9 atividade de aprendizagem que devem escolher e os professores como t\u00eam mais experi\u00eancia sobre o melhor m\u00e9todo de aprendizagem devem ser eles a tomar essas decis\u00f5es.\u201d (A3; sublinhado nosso)\n\u201cN\u00e3o \u00e9 relevante, porque n\u00e3o me sinto preparado para escolher, nunca fiz isso e posso n\u00e3o optar pela melhor op\u00e7\u00e3o.\u201d (A23; sublinhado nosso)\nA segunda vis\u00e3o - Participa\u00e7\u00e3o relevante do aluno - \u00e9 apontada pela maioria dos alunos. S\u00e3o apresentadas tr\u00eas raz\u00f5es principais, por um n\u00famero igual de alunos, para sustentar este posicionamento. A primeira raz\u00e3o sublinha o fornecimento de informa\u00e7\u00e3o ao professor pelo pr\u00f3prio aluno, que o ajudam a adequar as pr\u00e1ticas letivas aos interesses, necessidades, ritmos e/ou modos de aprendizagem dos alunos:\n\u201cOs alunos deveriam participar na planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem, pois podem ajudar o professor a adaptar melhor as atividades aos seus interesses. Os alunos n\u00e3o s\u00e3o todos iguais logo \u00e9 importante dar essa indica\u00e7\u00e3o.\u201d (A5; sublinhado nosso)\nA segunda e terceira raz\u00f5es real\u00e7am a possibilidade da tomada de decis\u00e3o pelos alunos potenciar o seu empenho e motiva\u00e7\u00e3o:\n\u201cPodendo sermos n\u00f3s a escolher a atividade de aprendizagem, temos uma maior motiva\u00e7\u00e3o para participar na aula e realizar as atividades.\u201d (A17; sublinhado nosso)\n\u201cComo estamos mais envolvidos e temos mais opini\u00e3o e liberdade de escolha, faz com que nos apliquemos mais, uma vez que fomos n\u00f3s a escolher.\u201d (A12; sublinhado nosso)\n\u00c9, ainda, apontada uma outra raz\u00e3o - a interven\u00e7\u00e3o dos alunos na planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem contribui para a aprendizagem do conhecimento substantivo - por um n\u00famero de alunos muito pr\u00f3ximo daqueles que assinalaram as raz\u00f5es anteriormente referidas. A t\u00edtulo de exemplo, apresentam-se em seguida algumas respostas ilustrativas deste posicionamento:\n\u201cAo escolhermos o tipo de atividade de aprendizagem que pretendemos realizar, est\u00e1vamos a selecionar aquela com a qual nos identific\u00e1vamos mais, potencializando assim a nossa aprendizagem da mat\u00e9ria.\u201d (A6; sublinhado nosso)\n\u201cCada aluno tem o seu m\u00e9todo de aprendizagem e m\u00e9todos diferentes adequados a alunos diferentes \u00e9 positivo para aprendermos melhor, pois assim maximizamos a nossa aprendizagem dos conte\u00fados.\u201d (A11; sublinhado nosso)\nEste \u00faltimo aluno refor\u00e7a a import\u00e2ncia de um ensino diferenciado, adequado \u00e0 diversidade dos alunos.\nNo momento ap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, verifica-se uma altera\u00e7\u00e3o significativa do enfoque das representa\u00e7\u00f5es dos alunos que anteriormente assinalaram a planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem como uma fun\u00e7\u00e3o unicamente do professor. Estes alunos passaram a enfatizar a possibilidade de o aluno assumir um papel mais relevante na planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem. Os outros alunos que inicialmente preconizavam um papel relevante para o aluno na planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem mant\u00eam esse posicionamento. Contudo, verifica-se o incremento da qualidade das respostas destes \u00faltimos alunos, traduzida na enumera\u00e7\u00e3o de raz\u00f5es que anteriormente n\u00e3o foram referidas e na assun\u00e7\u00e3o de mais do que uma raz\u00e3o, pela maioria dos alunos, na justifica\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o por eles agora assumida. A principal raz\u00e3o apontada pelos alunos para participarem na planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem assenta no contributo que podem fornecer na adequa\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas letivas ao contexto de aprendizagem. Deste modo, estar-se-\u00e1 a potencializar a concretiza\u00e7\u00e3o de uma das dimens\u00f5es de uma pedagogia para a autonomia - Adequa\u00e7\u00e3o ao contexto - que concorre para a promo\u00e7\u00e3o da compet\u00eancia de aprendizagem dos alunos (v. Vieira, 1998). A adequa\u00e7\u00e3o ao contexto assinalado pelos alunos prende-se fundamentalmente com o\ncontexto de aprendizagem pessoal, consubstanciado nos interesses, necessidades, ritmos e/ou modos de aprendizagem dos alunos. Os exemplos de resposta seguintes ilustram este posicionamento:\n\u201cA vantagem de participar na planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem \u00e9 a possibilidade de um maior empenho da minha parte nas atividades propostas e um maior controlo das mesmas. Eu sei as minhas dificuldades e gostos e, em fun\u00e7\u00e3o disso, vou escolher aquilo com que mais me identifico.\u201d (A20; sublinhado nosso)\n\u201c\u00c9 importante participarmos nos momentos de planifica\u00e7\u00e3o pois, sendo n\u00f3s a escolher, podemos ver de forma geral o que vamos fazer e como se v\u00e3o desenrolar as coisas. Tamb\u00e9m podemos escolher a melhor alternativa tendo em conta os nossos gostos ou os interesses do grupo para obtermos um melhor rendimento e assim mais sucesso na nossa aprendizagem.\" (A24; sublinhado nosso)\nEste valor da interven\u00e7\u00e3o dos alunos na planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem, que \u00e9 por eles evidenciado, aproxima-se de uma das potencialidades, assinalada por Menezes (2014), da abordagem pedag\u00f3gica de uma estrat\u00e9gia de aprendizagem autodirigida, implementada na disciplina de Ingl\u00eas com alunos de um Curso Profissional de Gest\u00e3o de Sistemas Inform\u00e1ticos no Ensino Secund\u00e1rio P\u00fablico: \u201cpermite que os alunos estabele\u00e7am e concretizem os seus pr\u00f3prios objetivos e interesses, num espa\u00e7o onde interagem estilos, n\u00edveis e ritmos de aprendizagem diferentes\u201d (p. 88).\nO contributo na motiva\u00e7\u00e3o, no empenho e no desenvolvimento do conhecimento cient\u00edfico dos alunos s\u00e3o outras raz\u00f5es apontadas pelos alunos para justificar a relev\u00e2ncia da sua participa\u00e7\u00e3o na planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem e que j\u00e1 tinham sido afirmadas por um n\u00famero equivalente de alunos ap\u00f3s o primeiro momento de tomada de decis\u00e3o (2\u00b0 momento da fase 2 -Sele\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o por cada grupo da atividade desejada). Exemplifica-se esta perspetiva atrav\u00e9s das seguintes respostas:\n\u201cAcho importante n\u00f3s escolhermos as atividades de aprendizagem, porque como somos n\u00f3s a escolher, n\u00e3o temos motivos para nos sentirmos obrigados a fazer algo, logo vamos fazer a atividade com mais for\u00e7a de vontade.\u201d (A12; sublinhado nosso)\n\u201cParticipar nestes momentos de decis\u00e3o \u00e9 muito importante porque motiva mais os alunos a desenvolver e a participar nas atividades de aprendizagem, pois a nossa opini\u00e3o est\u00e1 a ser valorizada.\u201d (A22; sublinhado nosso)\nEste valor motivacional da interven\u00e7\u00e3o dos alunos na planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem, aqui assinalado, aproxima-se tamb\u00e9m da potencialidade - \u201calimenta a motiva\u00e7\u00e3o e a voli\u00e7\u00e3o necess\u00e1rias \u00e0 aprendizagem e ao desenvolvimento pessoal ao longo da vida\u201d - referida por Menezes (2014, p. 89) acerca do impacto da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica desenvolvida na disciplina de Ingl\u00eas e que j\u00e1 foi anteriormente mencionada a prop\u00f3sito da adequa\u00e7\u00e3o ao contexto como uma outra potencialidade. A vis\u00e3o dos alunos que sublinha as repercuss\u00f5es no desenvolvimento do conhecimento disciplinar decorrente do seu envolvimento neste tipo de estrat\u00e9gia pedag\u00f3gica \u00e9 sempre acompanhado pela refer\u00eancia ao contributo na adequa\u00e7\u00e3o ao contexto e/ou no empenho dos alunos:\n\u201cOs professores ao valorizarem mais a nossa opini\u00e3o e deixarem-nos decidir algumas situa\u00e7\u00f5es do que se vai desenvolver na sala de aula, faz com que n\u00f3s trabalhemos com mais empenho e assim aprendamos melhor a mat\u00e9ria porque estamos mais atentos a fazer uma atividade.\u201d (A21; sublinhado nosso)\n\u201cA vantagem \u00e9 que posso escolher uma atividade com a qual esteja mais familiarizado, conseguindo assim esclarecer melhor as minhas poss\u00edveis d\u00favidas e aprofundar os meus conhecimentos.\u201d (A5; sublinhado nosso)\nSublinha-se, ainda, a emerg\u00eancia no momento ap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica de duas outras raz\u00f5es - Contribui para o desenvolvimento da capacidade de decis\u00e3o e Contribui para a consciencializa\u00e7\u00e3o do processo de aprendizagem - que os alunos utilizam para justificar a import\u00e2ncia da sua participa\u00e7\u00e3o na planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem:\n\u201cConsidero que \u00e9 muito importante para os alunos terem a oportunidade de participar na sele\u00e7\u00e3o das atividades e noutros momentos da planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem, como n\u00f3s fizemos. Desenvolve sem d\u00favida a nossa autonomia e torna-nos mais independentes, ajuda-nos a desenvolver o nosso poder de decis\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o.\u201d (A10; sublinhado nosso)\n\u201cUma das vantagens para a minha aprendizagem em participar nestes momentos de planifica\u00e7\u00e3o \u00e9 tornar-me numa pessoa mais aut\u00f3noma e respons\u00e1vel, porque consigo decidir que quero realizar de forma mais precisa e correta.\u201d (A23; sublinhado nosso)\n\u201c\u00c9 importante planificarmos, pois temos mais no\u00e7\u00e3o do que vamos e como vamos fazer as diversas tarefas durante o tempo de aula.\u201d (A14; sublinhado nosso)\n\u201cParticipar na escolha de atividades e planificar \u00e9 importante porque d\u00e1-nos mais capacidade de escolha e mais capacidade de compreens\u00e3o de como vai decorrer a atividade ou a aula, o que potencia a nossa participa\u00e7\u00e3o e aprendizagem. (A19; sublinhado nosso)\nPassa-se agora \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica em fun\u00e7\u00e3o do segundo objetivo de investiga\u00e7\u00e3o:\n\u25a0 Avaliar o impacto da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica no desenvolvimento de capacidades dirigidas para a planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem.\nO Quadro 5.2 mostra a perce\u00e7\u00e3o dos alunos acerca do impacto que a sua participa\u00e7\u00e3o na planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem ter\u00e1 tido no desenvolvimento de capacidades inerentes a esse mesmo processo e que s\u00e3o de car\u00e1ter transversal/transfer\u00edvel. Os dados apresentados foram recolhidos a partir da an\u00e1lise das respostas dos alunos a uma quest\u00e3o de resposta aberta - Em que medida o trabalho desenvolvido ao longo das aulas te permitiu desenvolver conhecimentos ao n\u00edvel da planifica\u00e7\u00e3o que possas utilizar em outras situa\u00e7\u00f5es do teu percurso escolar? - que integrava o question\u00e1rio final de avalia\u00e7\u00e3o global (Anexo 9). O somat\u00f3rio das respostas dos alunos \u00e9 superior ao n\u00famero total de alunos porque cada um podia indicar mais do que uma capacidade.\nQuadro 5.2: Perce\u00e7\u00e3o dos alunos acerca das capacidades desenvolvidas atrav\u00e9s da planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem\nCapacidades\tAlunos (n = 24)\t\n\tf\t%\n\t\t\nOrganiza\u00e7\u00e3o do trabalho\t15\t62,5\nGest\u00e3o do tempo\t13\t54,2\nDefini\u00e7\u00e3o de objetivos de aprendizagem\t5\t20,8\nTrabalho em grupo\t5\t20,8\nEstrutura\u00e7\u00e3o do pensamento\t3\t12,5\nDistin\u00e7\u00e3o entre informa\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria e secund\u00e1ria\t3\t12,5\nTomada de decis\u00e3o\t2\t8,3\nAs capacidades enumeradas s\u00e3o apontadas por v\u00e1rios alunos como tendo sido desenvolvidas atrav\u00e9s do envolvimento na planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem. Contudo, os alunos apresentam perce\u00e7\u00f5es diferenciadas quanto ao tipo de capacidades primordialmente desenvolvidas. Verifica-se a indica\u00e7\u00e3o maiorit\u00e1ria do desenvolvimento das capacidades de organiza\u00e7\u00e3o do trabalho e de gest\u00e3o do tempo. As restantes capacidades s\u00e3o assinaladas por um n\u00famero equivalente de alunos mas significativamente inferior ao n\u00famero de alunos que apontam as duas primeiras capacidades. A diferen\u00e7a do impacto da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica no desenvolvimento das v\u00e1rias capacidades poder\u00e1 estar relacionada com o grau de abordagem diferenciado que foi proporcionado pelas v\u00e1rias tarefas inclu\u00eddas nas atividades de aprendizagem.\nA defini\u00e7\u00e3o e/ou distribui\u00e7\u00e3o do tempo de execu\u00e7\u00e3o, a interpreta\u00e7\u00e3o da estrutura das atividades de aprendizagem e a distribui\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is de aprendizagem foram tarefas experienciadas pelos alunos nas v\u00e1rias fases da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, podendo esta regularidade ter contribu\u00eddo para o maior desenvolvimento das capacidades acima assinaladas.\nEm seguida, s\u00e3o apresentados alguns exemplos de respostas que ilustram o posicionamento adotado pela maioria dos alunos:\n\u201cO trabalho desenvolvido ao longo das aulas ajudou-me a controlar de forma mais eficaz o tempo de realiza\u00e7\u00e3o de uma atividade de aprendizagem ou das tarefas que fazem parte dela. Tamb\u00e9m melhorou a minha capacidade de organiza\u00e7\u00e3o, porque conseguimos preparar e gerir melhor o que vamos fazer na aula.\u201d (A7; sublinhado nosso)\n\u201cMelhoramos as capacidades de planifica\u00e7\u00e3o que ir\u00e3o ser muito \u00fateis como dividir e distribuir as tarefas de forma ordenada e o tempo que elas necessitam. Assim, sabemos melhor o que fazer em cada parte da a\u00e7\u00e3o. Ajudou-nos tamb\u00e9m a distinguir j_n.\u00cdP_rma\u00e7\u00e3o_im2Q.rtante_de_n\u00e3o importante.\u201d (A14; sublinhado nosso)\n\u201cDurante as aulas desenvolvemos v\u00e1rias capacidades devido \u00e0 participa\u00e7\u00e3o na planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem, pois o nosso trabalho agora consegue ser muito mais organizado e mais produtivo (dividimos melhor as tarefas e o tempo_que _elas _o\u00e7upam). Tamb\u00e9m tivemos de escolher algumas vezes como quer\u00edamos fazer as coisas e isso tamb\u00e9m ajuda-nos a ganhar experi\u00eancia a decidir.\u201d (A19; sublinhado nosso)\nEstes dois \u00faltimos exemplos de resposta tamb\u00e9m acentuam o impacto da interven\u00e7\u00e3o na planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem no desenvolvimento, respetivamente, da capacidade de distin\u00e7\u00e3o entre informa\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria e secund\u00e1ria e da capacidade de tomada de decis\u00e3o. Embora o conjunto de capacidades - defini\u00e7\u00e3o de objetivos de aprendizagem, trabalho em grupo, estrutura\u00e7\u00e3o do pensamento, distin\u00e7\u00e3o entre informa\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria e secund\u00e1ria e tomada de decis\u00e3o - sejam assinaladas por um menor n\u00famero de alunos, s\u00e3o capacidades muito relevantes na estrutura\u00e7\u00e3o de um processo de aprendizagem, pelo que estes resultados alertam para a necessidade de potenciar nas atividades de aprendizagem a explora\u00e7\u00e3o destas capacidades. Deste modo, estar-se-\u00e1 a incrementar a capacidade do aluno intervir significativamente na estrutura\u00e7\u00e3o do processo de aprendizagem. As respostas seguintes s\u00e3o ilustrativas da perce\u00e7\u00e3o dos alunos que apontam o desenvolvimento das capacidades menos assinaladas e anteriormente referidas:\n\u201cA planifica\u00e7\u00e3o do que \u00edamos fazer nas atividades de aprendizagem permitiu-me antecipar de uma forma mais correta aquilo que ter\u00edamos de fazer durante a sua concretiza\u00e7\u00e3o. Assim, conseguia ter uma melhor capacidade de organiza\u00e7\u00e3o porque dividia em diferentes partes as tarefas que t\u00ednhamos que realizar, mas tamb\u00e9m consigo criar uma vis\u00e3o geral do processo que vamos passar.\u201d (A2; sublinhado nosso)\n\u201cDepois do trabalho que fomos realizando nas aulas, penso que agora consigo definir melhor os objetivos de aprendizagem e distinguir a informa\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria da informa\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria.\u201d (A10; sublinhado nosso)\n\u201cO trabalho desenvolvido nas aulas ajuda-me a ter um melhor sentido de organiza\u00e7\u00e3o e um melhor sentido de escolha, que resulta das nossas experi\u00eancias a selecionar atividades e tamb\u00e9m de realizar as tarefas em que escolh\u00edamos o tempo de execu\u00e7\u00e3o ou outro par\u00e2metro semelhante.\u201d (A17; sublinhado nosso)\n\u201cA participa\u00e7\u00e3o na realiza\u00e7\u00e3o da planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem, nos v\u00e1rios instantes em que fomos chamados a decidir, permitiu-me desenvolver certas capacidades, nomeadamente de controlo do tempo que precisamos para realizar as tarefas e, ainda, nas negocia\u00e7\u00f5es no pequeno grupo, que ocorreram, por exemplo, na distribui\u00e7\u00e3o de tarefas entre os v\u00e1rios elementos do grupo e quando conseguimos escolher em conjunto uma atividade, atingindo um consenso. Isto torna-nos mais preparados para a escola e como para a vida em geral.\u201d (A20; sublinhado nosso)\nA perce\u00e7\u00e3o dos alunos, evidenciada nos dados anteriormente analisados, assinala o desenvolvimento de capacidades que incidem em aspetos a controlar pelos alunos para que estes desenvolvam a capacidade de autogest\u00e3o da aprendizagem (v. Lamb, 2006 e Wenden, 1991 in Jim\u00e9nez Raya, Lamb &amp; Vieira, 2007).\nA an\u00e1lise, atr\u00e1s efetuada, das capacidades desenvolvidas atrav\u00e9s do envolvimento dos alunos na planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem, segundo a perspetiva dos mesmos, \u00e9 agora complementada com a an\u00e1lise da consecu\u00e7\u00e3o pelos alunos de alguns momentos da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica.\nA capacidade de organiza\u00e7\u00e3o do trabalho \u00e9 evidenciada na resolu\u00e7\u00e3o da atividade de aprendizagem da fase 4 - Planifica\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de uma atividade de pesquisa e comunica\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o - atrav\u00e9s da defini\u00e7\u00e3o do tempo de resolu\u00e7\u00e3o das tarefas e da distribui\u00e7\u00e3o das tarefas pelos elementos do grupo. A capacidade de defini\u00e7\u00e3o do tempo de resolu\u00e7\u00e3o das tarefas est\u00e1 patente na distribui\u00e7\u00e3o diferenciada do per\u00edodo de tempo pelas v\u00e1rias tarefas em conson\u00e2ncia com o tipo de trabalho que cada uma exige, conforme se verifica nos dados do Quadro 5.3.\nQuadro 5.3: Distribui\u00e7\u00e3o do tempo de resolu\u00e7\u00e3o efetuada por cada pequeno grupo pelas tarefas definidas na atividade\nde aprendizagem realizada na fase 4\t\t\t\t\t\nTarefa\tG1\tTempo de resolu\u00e7\u00e3o (minutos)\t\t\tG5\n\t\tG2\tG3\tG4\t\n\t\t\t\t\t\nPesquisa de informa\u00e7\u00e3o\t80\t95\t75\t90\t95\n\t\t\t\t\t\nConstru\u00e7\u00e3o de um powerpoint\t45\t55\t50\t60\t55\n\t\t\t\t\t\nApresenta\u00e7\u00e3o oral\t15\t10\t15\t10\t10\nLegenda - G1 a G5: Pequenos grupos que constituem a turma.\nConstata-se que todos os grupos efetuaram uma distribui\u00e7\u00e3o do tempo de aprendizagem por tr\u00eas tarefas: pesquisa de informa\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o de um powerpoint e apresenta\u00e7\u00e3o oral. A distribui\u00e7\u00e3o do tempo efetuada aponta para a atribui\u00e7\u00e3o de maior \u00eanfase \u00e0 tarefa de pesquisa de informa\u00e7\u00e3o por todos os grupos pois \u00e9 a tarefa a que destinaram o maior per\u00edodo de tempo.\nA distribui\u00e7\u00e3o efetuada das tarefas pelos v\u00e1rios elementos constituintes de um grupo revela que cada grupo assumiu uma organiza\u00e7\u00e3o espec\u00edfica do funcionamento do grupo. Contudo, a decis\u00e3o adotada n\u00e3o foi a mesma por todos os grupos:\n1)\tOs grupos 2 e 5 optaram pelo envolvimento de todos os alunos na consecu\u00e7\u00e3o das tr\u00eas tarefas -pesquisa de informa\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o do powerpoint apresenta\u00e7\u00e3o oral - mas com a distribui\u00e7\u00e3o das tem\u00e1ticas cient\u00edficas a pesquisar e a apresentar por diferentes alunos. Verifica-se que n\u00e3o especificaram o contributo de cada aluno na constru\u00e7\u00e3o do powerpoint.\n2)\tOs grupos 1 e 4 optaram pelo envolvimento de todos os alunos apenas na consecu\u00e7\u00e3o de uma \u00fanica tarefa - pesquisa de informa\u00e7\u00e3o -, mas, \u00e0 semelhan\u00e7a dos grupos anteriores, com a distribui\u00e7\u00e3o das tem\u00e1ticas cientificas a pesquisar por diferentes alunos. Decidiram, ainda, pelo envolvimento de alunos diferentes nas outras duas tarefas - constru\u00e7\u00e3o do powerpoint e apresenta\u00e7\u00e3o oral.\n3)\tO grupo 3 optou pelo envolvimento de alunos diferentes na consecu\u00e7\u00e3o das tr\u00eas tarefas - pesquisa de informa\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o do powerpoint apresenta\u00e7\u00e3o oral.\nA maioria dos grupos (G1, G2, G4, G5) reconheceu a necessidade de envolver todos os alunos na tarefa de pesquisa de informa\u00e7\u00e3o. A atribui\u00e7\u00e3o a cada aluno de uma tem\u00e1tica cient\u00edfica espec\u00edfica a pesquisar implicou um momento posterior de partilha e articula\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o recolhida por cada aluno de modo a possibilitar a todos os elementos do grupo a compreens\u00e3o da tem\u00e1tica cient\u00edfica na sua globalidade e a permitir a execu\u00e7\u00e3o das tarefas de constru\u00e7\u00e3o do powerpoint e apresenta\u00e7\u00e3o oral pelos respetivos alunos. O envolvimento de apenas alguns alunos na tarefa de\npesquisa de informa\u00e7\u00e3o implicou que estes, \u00e0 semelhan\u00e7a da estrat\u00e9gia seguida pelos grupos anteriormente enumerados explicassem aos restantes elementos do grupo a informa\u00e7\u00e3o recolhida para que pudessem realizar as suas tarefas.\nA capacidade de organiza\u00e7\u00e3o do grupo tamb\u00e9m est\u00e1 patente no processo de constru\u00e7\u00e3o do powerpoint. Embora este tenha sido da responsabilidade de determinados alunos nos grupos 1, 3 e 4, o produto final esteve sujeito \u00e0 valida\u00e7\u00e3o por todos os elementos dos respetivos grupos, envolvendo um processo de negocia\u00e7\u00e3o de ideias e decis\u00f5es.\nA capacidade de defini\u00e7\u00e3o de objetivos de aprendizagem \u00e9 um outro indicador da capacidade de planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem. Embora um n\u00famero limitado de alunos aponte o desenvolvimento da capacidade de defini\u00e7\u00e3o de objetivos de aprendizagem (Quadro 5.2), a an\u00e1lise dos objetivos de aprendizagem formulados pelos alunos em dois momentos - Ap\u00f3s o 2\u00b0 momento da fase 2 (Sele\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o por cada grupo da atividade de aprendizagem desejada) e Fase 4 (Planifica\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de uma atividade de pesquisa e comunica\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o) - mostra que os alunos foram capazes de os definir e que experienciam uma evolu\u00e7\u00e3o na aprendizagem desta capacidade, conforme est\u00e1 evidenciado no Quadro 5.4.\nQuadro 5.4: Tipo de objetivos de aprendizagem formulados pelos alunos Alunos (n = 24)\nTipo de objetivos\nApos F2/M2 Fase 4\nFormula\u00e7\u00e3o de objetivos\t21\t24\nObjetivos de \u00e2mbito disciplinar\t12\t15\nObjetivos de \u00e2mbito transversal (transfer\u00edvel)\t5\t-\nObjetivos de \u00e2mbito disciplinar e transversal\t4\t9\nAus\u00eancia de formula\u00e7\u00e3o de objetivos\t3\t-\nLegenda - F2/M2: 2\u00b0 momento da fase 2 da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica.\nNo primeiro momento considerado para a defini\u00e7\u00e3o de objetivos de aprendizagem (Ap\u00f3s F2/M2), a maioria dos alunos conseguiu defini-los, verificando-se que apenas um n\u00famero significativamente reduzido de alunos n\u00e3o foram capazes de o fazer. A evolu\u00e7\u00e3o da aprendizagem dos alunos \u00e9 revelada no segundo momento (Fase 4) pela inexist\u00eancia de alunos que n\u00e3o formularam objetivos de aprendizagem e pelo aumento n\u00e3o s\u00f3 de alunos que formularam objetivos de \u00e2mbito disciplinar mas tamb\u00e9m de alunos que formularam simultaneamente objetivos de \u00e2mbito disciplinar e de \u00e2mbito transversal. S\u00e3o estes \u00faltimos alunos aqueles que estar\u00e3o a ter uma vis\u00e3o mais precisa da aprendizagem que est\u00e3o a desenvolver uma vez que esta incide nos\ndois dom\u00ednios. Apresenta-se em seguida o Quadro 5.5 com a indica\u00e7\u00e3o do tipo de objetivos que os alunos definiram em fun\u00e7\u00e3o do \u00e2mbito disciplinar e transversal/transfer\u00edvel.\nQuadro 5.5: Objetivos de aprendizagem formulados pelos alunos\nEnfoque\tObjetivos de Aprendizagem Ap\u00f3s F2/M2\tFase 4\t\n\t\t\nDisciplinar\tDistinguir entre Isomorfismo e Polimorfismo.\tCompreender a diversidade de rochas magm\u00e1ticas Conhecer diferentes fam\u00edlias de rochas Identificar diferentes tipos de rochas magm\u00e1ticas Distinguir rochas de textura faner\u00edtica e afan\u00edtica\n\t\t\nTransversal\tDesenvolver compet\u00eancias de trabalho de grupo Selecionar informa\u00e7\u00e3o importante Desenvolver a capacidade de controlar o tempo\tDesenvolver compet\u00eancias de Trabalho de grupo Desenvolver compet\u00eancias de planifica\u00e7\u00e3o Desenvolver compet\u00eancias de pesquisa e sele\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o Desenvolver capacidades de distinguir informa\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria e secund\u00e1ria\nOs objetivos definidos pelos alunos s\u00e3o concordantes com o conte\u00fado e a natureza da estrat\u00e9gia pedag\u00f3gica das atividades de aprendizagem. No segundo momento (Fase 4), verifica-se que a reda\u00e7\u00e3o de todos os objetivos de aprendizagem de \u00e2mbito transversal assenta na utiliza\u00e7\u00e3o do verbo - Desenvolver - \u00e0 semelhan\u00e7a dos objetivos que em atividades de aprendizagem anteriores foram analisadas com os alunos e que pretendem espelhar uma vis\u00e3o da aprendizagem como um processo gradual e evolutivo (Sanmarti, 2010).\n5.2.\tDificuldades sentidas pelos alunos na implementa\u00e7\u00e3o das atividades de planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem\nA presente sec\u00e7\u00e3o incide na avalia\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica atrav\u00e9s da apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados recolhidos em fun\u00e7\u00e3o do seguinte objetivo de investiga\u00e7\u00e3o:\n\u25a0 Identificar as dificuldades sentidas pelos alunos na interven\u00e7\u00e3o na planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem.\nO Quadro 5.6 apresenta a perce\u00e7\u00e3o dos alunos acerca das tarefas em que sentiram mais dificuldades na consecu\u00e7\u00e3o da planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem. Os dados apresentados foram recolhidos a partir da an\u00e1lise das respostas dos alunos a uma pergunta de escolha m\u00faltipla,\nassociada a uma pergunta de resposta aberta focalizada na apresenta\u00e7\u00e3o da justifica\u00e7\u00e3o para a sele\u00e7\u00e3o efetuada - Na planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem, qual foi para ti a tarefa mais dif\u00edcil de executar? Justifica a tua resposta - do Question\u00e1rio final de avalia\u00e7\u00e3o global (Anexo 9). Salienta-se que o somat\u00f3rio das frequ\u00eancias registadas no Quadro 5.6 \u00e9 superior ao n\u00famero total de alunos porque cada um podia assinalar mais do que uma tarefa em que tivesse sentido dificuldades.\nQuadro 5.6: Perce\u00e7\u00e3o dos alunos acerca das tarefas da planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem em que sentiram mais dificuldades\nTarefas\tf\tAlunos (n = 24) %\n\t\t\nDefini\u00e7\u00e3o do tempo de execu\u00e7\u00e3o das tarefas\t13\t54,2\nDefini\u00e7\u00e3o do modo de resolu\u00e7\u00e3o das tarefas\t6\t25,0\nDefini\u00e7\u00e3o de objetivos de aprendizagem\t6\t25,0\nSele\u00e7\u00e3o da atividade de aprendizagem a executar\t4\t16,7\nDistribui\u00e7\u00e3o das tarefas pelos v\u00e1rios alunos do pequeno grupo\t3\t12,5\nDefini\u00e7\u00e3o do modo de avalia\u00e7\u00e3o da aprendizagem\t1\t4,2\nDefini\u00e7\u00e3o do material\t0\t0,0\nA tarefa - Defini\u00e7\u00e3o do tempo de execu\u00e7\u00e3o das tarefas - \u00e9 percecionada pela maioria dos alunos como sendo aquela em que sentiram mais dificuldades. Verifica-se, ainda, uma dispers\u00e3o de respostas pelas restantes tarefas, salientando-se apenas uma \u00fanica tarefa - Defini\u00e7\u00e3o do material - que n\u00e3o \u00e9 assinalada por nenhum aluno.\nAs respostas dos alunos que assinalam dificuldades na tarefa de defini\u00e7\u00e3o do tempo de execu\u00e7\u00e3o das tarefas apontam como poss\u00edvel raz\u00e3o a dificuldade na perce\u00e7\u00e3o da dura\u00e7\u00e3o temporal que uma tarefa pode exigir e que decorre fundamentalmente de quatro fatores: 1) a dificuldade em percecionar a natureza das tarefas, os passos necess\u00e1rios para a sua consecu\u00e7\u00e3o e as fun\u00e7\u00f5es a assumir pelos alunos, que poder\u00e1 estar dependente da aus\u00eancia de pr\u00e1ticas letivas focalizadas na reflex\u00e3o metacognitiva sobre o processo de aprendizagem, 2) a dificuldade em contemplar determinados fatores que podem condicionar o tempo de execu\u00e7\u00e3o da tarefa e que s\u00e3o de dif\u00edcil controlo pr\u00e9vio, como \u00e9, por exemplo, o empenho dos alunos, 3) a dificuldade em estipular um per\u00edodo de tempo para a tarefa compat\u00edvel com a ocorr\u00eancia de imprevistos e que permita a sua conclus\u00e3o atempada e 4) a an\u00e1lise superficial da atividade de aprendizagem, conduzindo \u00e0 atribui\u00e7\u00e3o de per\u00edodos de tempo superiores e/ou inferiores ao tempo que \u00e9 efetivamente\nnecess\u00e1rio. Em seguida s\u00e3o apresentadas algumas respostas que refletem os fatores anteriormente assinalados:\n\u201cA defini\u00e7\u00e3o do tempo de resolu\u00e7\u00e3o foi para mim a etapa em que tive mais dificuldades em realizar porque n\u00e3o acertamos muito bem nos tempos devido a n\u00e3o sabermos bem o tempo que levar\u00edamos na resolu\u00e7\u00e3o de uma tarefa ou porque interpret\u00e1vamos mal uma atividade de aprendizagem.\u201d (A6; sublinhado nosso)\n\u201cA defini\u00e7\u00e3o do tempo foi a tarefa que penso ter sido mais dif\u00edcil, porque como n\u00e3o analis\u00e1vamos muito bem a atividade n\u00e3o sab\u00edamos ao certo o que ela nos ia exigir, levando a que por vezes exager\u00e1ssemos no tempo que distribu\u00edamos para cada parte das atividades de aprendizagem.\u201d (A12; sublinhado nosso)\n\u201cEu escolhi como etapa que considero mais dif\u00edcil de realizar a defini\u00e7\u00e3o do tempo de resolu\u00e7\u00e3o porque pode surgir algum imprevisto, e o tempo que foi planificado n\u00e3o chegue para realizar a tarefa e resolver o imprevisto que surgiu.\u201d (A5; sublinhado nosso)\n\u201c(...) A defini\u00e7\u00e3o do tempo de resolu\u00e7\u00e3o de cada uma das tarefas que fazem parte das atividades de aprendizagem \u00e9 tamb\u00e9m uma tarefa que \u00e9 dif\u00edcil para n\u00f3s pois existem muitas situa\u00e7\u00f5es a ter em conta e tamb\u00e9m vai depender do empenho de cada elemento do grupo na realiza\u00e7\u00e3o das atividades.\u201d (A20; sublinhado nosso)\nO facto da perce\u00e7\u00e3o dos alunos acerca das dificuldades sentidas estar maioritariamente focalizado na tarefa - Defini\u00e7\u00e3o do tempo de execu\u00e7\u00e3o das tarefas - poder\u00e1 estar tamb\u00e9m relacionado com a frequ\u00eancia das pr\u00e1ticas desenvolvidas pelos alunos na interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica. O maior envolvimento dos alunos na execu\u00e7\u00e3o da tarefa - Defini\u00e7\u00e3o do tempo de execu\u00e7\u00e3o das tarefas -do que nas outras tarefas - defini\u00e7\u00e3o do modo de resolu\u00e7\u00e3o das tarefas, defini\u00e7\u00e3o de objetivos de aprendizagem, sele\u00e7\u00e3o da atividade de aprendizagem a executar, distribui\u00e7\u00e3o das tarefas pelos v\u00e1rios alunos do pequeno grupo, defini\u00e7\u00e3o do modo de avalia\u00e7\u00e3o da aprendizagem e defini\u00e7\u00e3o do material - poder\u00e1 ter contribu\u00eddo para aumentar a capacidade de perce\u00e7\u00e3o das dificuldades sentidas. Conforme foi anteriormente referido, aquando da an\u00e1lise dos dados do Quadro 5.2, a maior regularidade da execu\u00e7\u00e3o de uma tarefa poder\u00e1 influenciar a perce\u00e7\u00e3o dos alunos acerca do seu modo de operacionaliza\u00e7\u00e3o e do respetivo impacto na aprendizagem. A dificuldade na defini\u00e7\u00e3o do tempo de execu\u00e7\u00e3o das tarefas \u00e9 corroborada por uma observa\u00e7\u00e3o do estagi\u00e1rio e da orientadora cooperante, sendo poss\u00edvel apontar uma certa evolu\u00e7\u00e3o que \u00e9 apoiada pela an\u00e1lise dos dados do Quadro 5.3.\nOs alunos que assinalam terem sentido dificuldades na tarefa - Defini\u00e7\u00e3o do modo de resolu\u00e7\u00e3o das tarefas - apontam fundamentalmente tr\u00eas raz\u00f5es para este posicionamento: 1) a diferen\u00e7a no n\u00edvel de conhecimentos acerca dos poss\u00edveis modos de operacionaliza\u00e7\u00e3o das tarefas de aprendizagem entre os v\u00e1rios elementos do grupo (grupo turma e pequeno grupo), 2) os pr\u00f3prios interesses dos alunos e 3) a dificuldade em percecionar o modo de resolu\u00e7\u00e3o mais adequado ao tipo de tarefa. A primeira raz\u00e3o apontada pelos alunos evidencia o facto de todos os elementos de um grupo n\u00e3o terem o mesmo conhecimento ou n\u00e3o estarem igualmente familiarizados acerca dos poss\u00edveis modos de operacionaliza\u00e7\u00e3o das tarefas de aprendizagem, facto que dificulta o processo de negocia\u00e7\u00e3o e a tomada de decis\u00e3o na escolha do modo de resolu\u00e7\u00e3o a adotar. Este desfasamento de conhecimentos poder\u00e1 ter origem nas diferentes experi\u00eancias escolares vivenciadas pelos alunos. A diferen\u00e7a de interesses entre os alunos condiciona a tomada de decis\u00e3o acerca do modo de resolu\u00e7\u00e3o a adotar, decorrente da dificuldade em negociar e atingir o consenso necess\u00e1rio. A articula\u00e7\u00e3o entre o modo de resolu\u00e7\u00e3o e o tipo de tarefa de aprendizagem \u00e9 apontada por alguns alunos como uma condi\u00e7\u00e3o essencial para serem atingidas as aprendizagens desejadas. Uma raz\u00e3o para a dificuldade em estabelecer essa articula\u00e7\u00e3o \u00e9 a interpreta\u00e7\u00e3o superficial da atividade, apontada por um \u00fanico aluno. A t\u00edtulo de exemplo, apresentam-se as seguintes respostas de alunos que perfilham as raz\u00f5es acima assinaladas:\n\u201cA defini\u00e7\u00e3o do modo de resolu\u00e7\u00e3o das tarefas foi onde senti mais dificuldades devido ao facto de, na maioria das vezes, os elementos do grupo terem diferentes ideias acerca do modo como as tarefas podem ser executadas ou n\u00e3o terem realizado do mesmo modo as atividades feitas noutras aulas. Assim, esta etapa torna-se um momento dif\u00edcil e demorado, que s\u00f3 termina quando se alcan\u00e7a uma op\u00e7\u00e3o que agrade a todos os elementos.\u201d (A21; sublinhado nosso)\n\u201cEscolher um modo de resolu\u00e7\u00e3o foi a etapa que considerei mais dif\u00edcil, pois esta exige chegarmos a um acordo de como queremos resolver uma atividade e no grupo podemos n\u00e3o concordar ou n\u00e3o estar todos \u2018\u00e0 vontade' com determinada op\u00e7\u00e3o, porque podemos n\u00e3o a conhecer todos da mesma forma, e temos tamb\u00e9m interesses diferentes.\u201d (A23; sublinhado nosso)\n\u201cEscolhi a tarefa defini\u00e7\u00e3o do modo de resolu\u00e7\u00e3o pois \u00e9 importante construir um modo de resolu\u00e7\u00e3o das tarefas que seja coerente para as atividades, e nem sempre \u00e9 f\u00e1cil, podendo prejudicar a nossa forma de explor\u00e1-la e assim adquirir a informa\u00e7\u00e3o.\u201d (A10; sublinhado nosso)\n\u201cA etapa mais dif\u00edcil para mim foi a defini\u00e7\u00e3o do modo de resolu\u00e7\u00e3o e como a resolu\u00e7\u00e3o \u00e9 uma parte do trabalho que \u00e9 dif\u00edcil logo temos de escolher um modo que fa\u00e7a sentido e que permita compreender toda a mat\u00e9ria.\u201d (A24; sublinhado nosso)\n\u201cPenso que a etapa mais dif\u00edcil de idealizar \u00e9 a defini\u00e7\u00e3o do modo de resolu\u00e7\u00e3o, pois como ao escolher a atividade, n\u00e3o a \u2018estudamos' de uma forma aprofundada, mas sim de uma forma superficial, n\u00e3o sabemos bem como ser\u00e1 melhor resolv\u00ea-la, logo n\u00e3o sabemos qual a forma que ser\u00e1 mais ben\u00e9fica para a nossa aprendizagem da mat\u00e9ria.\u201d (A8; sublinhado nosso)\nAlguns alunos sublinham, ainda, a necessidade de um per\u00edodo de tempo alargado para a defini\u00e7\u00e3o do modo de resolu\u00e7\u00e3o, dada a morosidade do processo de negocia\u00e7\u00e3o necess\u00e1rio para atingir uma tomada de posi\u00e7\u00e3o consensual. Outros alunos manifestam a preocupa\u00e7\u00e3o com o efeito negativo na aprendizagem decorrente de tomadas de decis\u00e3o inadequadas.\nO n\u00famero de alunos que percecionam a tarefa - Defini\u00e7\u00e3o de objetivos de aprendizagem -como aquela em que sentiram mais dificuldades em operacionalizar \u00e9 assinalado com a mesma frequ\u00eancia de respostas que a tarefa anteriormente analisada - Defini\u00e7\u00e3o do modo de resolu\u00e7\u00e3o das tarefas. Esta dificuldade \u00e9 associada pelos alunos a dois fatores: 1) falta de familiariza\u00e7\u00e3o dos alunos com a tarefa de defini\u00e7\u00e3o de objetivos de aprendizagem e 2) dificuldades na formula\u00e7\u00e3o dos objetivos de aprendizagem. A falta de familiariza\u00e7\u00e3o do aluno com tarefas focalizadas na defini\u00e7\u00e3o dos objetivos de aprendizagem prende-se com o facto deste tipo de tarefa estar usualmente atribu\u00edda ao professor, n\u00e3o sendo considerada como uma tarefa pr\u00f3pria do aluno nem sendo usual transferir para ele esta responsabilidade, e pelo facto de n\u00e3o constituir uma rotina das pr\u00e1ticas letivas. Os dados presentes no Quadro 4.2 relativos \u00e0s perce\u00e7\u00f5es dos alunos no in\u00edcio da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica sobre o papel assumido pelos alunos e pelos professores na planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem, corroboram o ponto de vista acima evidenciado pelos alunos, uma vez que a tarefa - Definir objetivos de aprendizagem - \u00e9 percecionada como sendo desempenhada fundamentalmente pelo professor. \u00c9 neste sentido que, por exemplo, o aluno A20 faz a seguinte afirma\u00e7\u00e3o:\n\u201cTorna-se dif\u00edcil a tarefa de defini\u00e7\u00e3o de objetivos de aprendizagem visto que essa tarefa \u00e9 normalmente realizada pelos professores, na medida em que conhecem a mat\u00e9ria e os pontos fulcrais desta, logo n\u00e3o estamos t\u00e3o habituados a estabelecer os objetivos. (...)\u201d (A20; sublinhado nosso)\nO segundo fator mencionado pelos alunos prende-se com a dificuldade na formula\u00e7\u00e3o dos objetivos de aprendizagem. Esta dificuldade decorre da necessidade de utilizar a linguagem\nadequada na reda\u00e7\u00e3o dos objetivos de aprendizagem e em definir o enfoque disciplinar e/ou transversal/transfer\u00edvel do objetivo. Esta perspetiva est\u00e1 evidenciada nas respostas seguintes que se apresentam a t\u00edtulo ilustrativo:\n\u201cA parte mais dif\u00edcil foi a defini\u00e7\u00e3o de objetivos porque n\u00e3o sabemos ainda bem o que pensamos colocar, podendo ser integrados aspetos relacionados com a mat\u00e9ria ou outras capacidades.\u201d (A4; sublinhado nosso)\n\u201cA defini\u00e7\u00e3o de objetivos \u00e9 na minha opini\u00e3o, a parte mais dif\u00edcil, pois temos que de uma forma resumida dizer aquilo que vamos realizar na atividade, e nem sempre o sabemos fazer.\u201d (A7; sublinhado nosso)\n\u201cO mais dif\u00edcil foi efetivamente a defini\u00e7\u00e3o de objetivos pois por vezes temos d\u00favidas se um tema pode\nser realmente considerado objetivo e como o descrever. (...).\u201d (A15; sublinhado nosso)\nEmbora alguns alunos assinalem a dificuldade na defini\u00e7\u00e3o dos objetivos de aprendizagem, \u00e9 de salientar que todos os alunos foram capazes de definir objetivos de aprendizagem e manifestaram progresso no desempenho desta capacidade conforme discutido na an\u00e1lise dos Quadros 5.4 e\n5.5.\nA tarefa - Sele\u00e7\u00e3o da atividade de aprendizagem a executar - \u00e9 assinalada por um conjunto de quatro alunos como sendo aquela em que sentiram mais dificuldades. Estes alunos justificam esta dificuldade com a dificuldade na an\u00e1lise da natureza e estrutura da atividade de aprendizagem que, por sua vez, se repercute na capacidade de determinar a atividade mais adequada para aprender:\n\u201cSelecionar a atividade de aprendizagem n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil porque por vezes n\u00e3o conseguimos analisar as atividades da melhor forma e logo n\u00e3o sabemos qual \u00e9 a atividade de aprendizagem que \u00e9 melhor para aprendermos o conhecimento.\" (A3; sublinhado nosso)\n\u201cA sele\u00e7\u00e3o da atividade de aprendizagem a realizar \u00e9 a tarefa mais dif\u00edcil de idealizar porque, antes de decidirmos qual queremos, temos que avaliar todas as atividades poss\u00edveis e isso \u00e9 complicado, podendo, por vezes, levar a estarmos indecisos na escolha. (...)\u201d (A16; sublinhado nosso)\nAlguns alunos, \u00e0 semelhan\u00e7a de algumas posi\u00e7\u00f5es assumidas na explicita\u00e7\u00e3o das dificuldades sentidas na execu\u00e7\u00e3o da tarefa - Defini\u00e7\u00e3o do modo de resolu\u00e7\u00e3o das tarefas-, assinalam o risco para a aprendizagem de uma escolha inadequada:\n\u201c\u00c9 importante escolhermos bem a atividade de aprendizagem a realizar, pois \u00e9 esta a que vai ser utilizada para aprendermos a mat\u00e9ria e por isso se for mal escolhida pode influenciar negativamente a nossa aprendizagem.\u201d (A11; sublinhado nosso)\nA dificuldade na realiza\u00e7\u00e3o da tarefa - Distribui\u00e7\u00e3o de tarefas pelos v\u00e1rios alunos do pequeno grupo - \u00e9 assinalada apenas por tr\u00eas alunos. Esta dificuldade \u00e9 na perspetiva dos alunos decorrente da exist\u00eancia de opini\u00f5es diversificadas acerca da tarefa que cada um dos elementos do grupo considera que dever\u00e1 ser realizada e, consequentemente, da dificuldade em atingir uma decis\u00e3o consensual. A rejei\u00e7\u00e3o por todos os membros do grupo de uma determinada tarefa de aprendizagem \u00e9 tamb\u00e9m apontada como um fator que dificulta a tomada de decis\u00e3o por gerar alguma indecis\u00e3o no seio do grupo e dado partirem do princ\u00edpio de que a tarefa ter\u00e1 de ser obrigatoriamente executada por um dos membros. Estas dificuldades est\u00e3o expressas nas seguintes respostas:\n\u201cConsidero que o mais dif\u00edcil de realizar \u00e9 a distribui\u00e7\u00e3o das tarefas pelo grupo porque por vezes n\u00e3o estamos em concord\u00e2ncia (com o grupo) quanto \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o das tarefas pelos diferentes elementos, e \u00e0s vezes dois elementos querem realizar a mesma tarefa, ou ao contr\u00e1rio. (...). \u201d(A18; sublinhado nosso)\n\u201c (...) A distribui\u00e7\u00e3o das tarefas \u00e9 por vezes dif\u00edcil por nem todos quererem fazer determinadas tarefas, ou situa\u00e7\u00f5es em que ningu\u00e9m do grupo quer fazer uma tarefa, e pode levar muito tempo ate se decidir quem a realiza.\" (A15; sublinhado nosso)\nContudo, \u00e9 de assinalar o papel desempenhado pelos alunos na \u00faltima atividade de aprendizagem da fase 4 - Planifica\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de uma atividade de pesquisa e comunica\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o - em que a distribui\u00e7\u00e3o diferenciada de tarefas efetuada por cada grupo contribuiu globalmente para o desenvolvimento de um trabalho de grupo organizado e propiciador da aprendizagem do conhecimento substantivo por todos os elementos do grupo e n\u00e3o s\u00f3 daqueles que realizaram a tarefa de pesquisa de informa\u00e7\u00e3o.\nA dificuldade na realiza\u00e7\u00e3o da tarefa - Defini\u00e7\u00e3o do modo de avalia\u00e7\u00e3o da aprendizagem -foi indicada apenas por um \u00fanico aluno que assinala a relev\u00e2ncia da avalia\u00e7\u00e3o na aprendizagem mas n\u00e3o apresenta nenhuma justifica\u00e7\u00e3o.\nVI\t- CONCLUS\u00d5ES, IMPLICA\u00c7\u00d5ES E SUGEST\u00d5ES\nIntrodu\u00e7\u00e3o\nEste cap\u00edtulo, o \u00faltimo do presente relat\u00f3rio, inicia-se com a apresenta\u00e7\u00e3o das principais conclus\u00f5es decorrentes da avalia\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica que est\u00e1 na origem deste documento. Em seguida, s\u00e3o tecidas algumas implica\u00e7\u00f5es educacionais que emergem da avalia\u00e7\u00e3o efetuada. Posteriormente, s\u00e3o apresentadas sugest\u00f5es para futuras investiga\u00e7\u00f5es. Por fim, efetuam-se algumas considera\u00e7\u00f5es acerca das transforma\u00e7\u00f5es operacionalizadas no Eu profissional do estagi\u00e1rio durante o processo de forma\u00e7\u00e3o vivenciado, atrav\u00e9s das fases de conce\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia pedag\u00f3gica.\n6.1.\tConclus\u00f5es do estudo\nAs conclus\u00f5es do presente estudo s\u00e3o elaboradas em fun\u00e7\u00e3o dos objetivos de investiga\u00e7\u00e3o que orientaram a avalia\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica:\n\u25a0\tIdentificar a relev\u00e2ncia educativa atribu\u00edda pelos alunos \u00e0 interven\u00e7\u00e3o na planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem;\n\u25a0\tAvaliar o impacto da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica no desenvolvimento de capacidades dirigidas para a planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem;\n\u25a0\tIdentificar as dificuldades sentidas pelos alunos na interven\u00e7\u00e3o na planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem.\nA avalia\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica aponta a possibilidade da operacionaliza\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas focalizadas na participa\u00e7\u00e3o efetiva do aluno na planifica\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do processo de aprendizagem. Contudo, este papel ativo e interventivo do aluno n\u00e3o est\u00e1 desligado da a\u00e7\u00e3o do professor. \u00c9 o professor quem tem o poder de criar as possibilidades para o aluno exercer esse papel e a quem compete incentivar, acompanhar e orientar tanto a reflex\u00e3o sobre as necessidades e interesses educativos como a negocia\u00e7\u00e3o de decis\u00f5es e das ideias que lhes subjazem. A predisposi\u00e7\u00e3o dos alunos para a coopera\u00e7\u00e3o \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o essencial para a tomada de decis\u00f5es consensuais.\nA interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica teve reflexos nas representa\u00e7\u00f5es dos alunos acerca da relev\u00e2ncia da sua interven\u00e7\u00e3o na planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem. Repercutiu-se na consciencializa\u00e7\u00e3o da possibilidade de assumirem um papel relevante nesse processo. O principal valor que os alunos\natribuem \u00e0 sua participa\u00e7\u00e3o na planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem assenta no contributo que fornecem para a adequa\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas letivas aos seus interesses, necessidades, ritmos e/ou modos de aprendizagem em simult\u00e2neo ao contributo operado noutros eixos do processo de aprendizagem (motiva\u00e7\u00e3o e empenho, aprendizagem do conhecimento cient\u00edfico, desenvolvimento de capacidades de tomada de decis\u00e3o e consciencializa\u00e7\u00e3o do processo de aprendizagem).\nA perce\u00e7\u00e3o dos alunos aponta ainda o impacto da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica no desenvolvimento de capacidades dirigidas para a planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem. A organiza\u00e7\u00e3o do trabalho e a gest\u00e3o do tempo s\u00e3o as capacidades assinaladas pela maioria dos alunos e corroboradas pela an\u00e1lise da resolu\u00e7\u00e3o da fase 4 da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica - Planifica\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de uma atividade de pesquisa e comunica\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o. A an\u00e1lise da consecu\u00e7\u00e3o desta \u00faltima atividade de aprendizagem e da consecu\u00e7\u00e3o do \u00faltimo momento da atividade de aprendizagem realizada no segundo momento da fase 2 - Sele\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o por cada grupo da atividade desejada - mostra o desenvolvimento da capacidade de defini\u00e7\u00e3o de objetivos de aprendizagem. A an\u00e1lise da consecu\u00e7\u00e3o da \u00faltima atividade de aprendizagem (fase 4) mostra, ainda, a ado\u00e7\u00e3o de modos diferenciados de organiza\u00e7\u00e3o do trabalho pelos v\u00e1rios grupos. No entanto, a maioria dos grupos evid\u00eancia modos de organiza\u00e7\u00e3o potenciadores da aprendizagem de cada um dos elementos que constituem o grupo, assegurados pela colabora\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o entre todos.\nEmbora os resultados da avalia\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica apontem para a possibilidade do envolvimento ativo e interventivo dos alunos na planifica\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o da aprendizagem, tamb\u00e9m indicam dificuldades na operacionaliza\u00e7\u00e3o deste processo. Assim, as principais dificuldades apontadas pelos alunos e que se constituem como fatores de constrangimento na consecu\u00e7\u00e3o das tarefas de planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem s\u00e3o as seguintes:\n\u25a0\tDificuldade de mobiliza\u00e7\u00e3o de linguagem adequada na reda\u00e7\u00e3o dos objetivos de aprendizagem;\n\u25a0\tDificuldade na defini\u00e7\u00e3o do enfoque disciplinar ou transversal/transfer\u00edvel dos objetivos de aprendizagem;\n\u25a0\tDificuldade na an\u00e1lise da natureza e estrutura das atividades de aprendizagem;\n\u25a0\tDificuldade em estabelecer a rela\u00e7\u00e3o entre a natureza da atividade/tarefa de aprendizagem e o modo de resolu\u00e7\u00e3o mais adequado;\n\u25a0\tDificuldade em estabelecer a rela\u00e7\u00e3o entre a natureza da atividade de aprendizagem e o respetivo per\u00edodo de tempo de resolu\u00e7\u00e3o;\n\u25a0\tDificuldade em prever fatores poss\u00edveis de condicionar o per\u00edodo de tempo de consecu\u00e7\u00e3o das atividades e/ou tarefas de aprendizagem;\n\u25a0\tDificuldade na tomada consensual de decis\u00f5es.\nOs alunos apontam ainda a falta de familiariza\u00e7\u00e3o com pr\u00e1ticas de reflex\u00e3o metacognitiva, as experi\u00eancias diferenciadas de aprendizagem vivenciadas pelos alunos, os conhecimentos diferenciados perfilhados pelos v\u00e1rios alunos e a natureza do desempenho dos alunos nas aulas pautado pela an\u00e1lise superficial das atividades de aprendizagem como condi\u00e7\u00f5es que conduzem \u00e0s dificuldades acima enumeradas.\n6.2.\tImplica\u00e7\u00f5es do estudo\nNesta sec\u00e7\u00e3o s\u00e3o apresentadas algumas implica\u00e7\u00f5es educacionais que surgem da an\u00e1lise da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica. As implica\u00e7\u00f5es apontadas incidem em tr\u00eas dimens\u00f5es principais: 1) pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, 2) pol\u00edtica educativa e 3) forma\u00e7\u00e3o inicial e cont\u00ednua de professores.\nNa primeira dimens\u00e3o assinalada - pr\u00e1tica pedag\u00f3gica -, destaca-se a necessidade da conce\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de um instrumento pedag\u00f3gico que auxilie os alunos na an\u00e1lise da natureza e estrutura das atividades de aprendizagem para que possam tomar decis\u00f5es mais sustentadas e apoiadas em princ\u00edpios educativos concretos. A interpreta\u00e7\u00e3o pelos alunos das suas conce\u00e7\u00f5es iniciais acerca do papel do professor e dos alunos na planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem, tanto no in\u00edcio como no fim da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, \u00e9 uma outra atividade pass\u00edvel de contribuir para o desenvolvimento da reflex\u00e3o dos alunos acerca do processo de aprendizagem e para a consciencializa\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia da sua participa\u00e7\u00e3o nesse processo. As capacidades de identifica\u00e7\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o de objetivos de aprendizagem, o conhecimento de tarefas de aprendizagem de natureza diversificada, a capacidade de compreens\u00e3o das estrat\u00e9gias que s\u00e3o inerentes a essas tarefas de aprendizagem e o conhecimento do seu papel na aprendizagem s\u00e3o condi\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias para o aluno tomar decis\u00f5es sustentadas e relevantes para a sua aprendizagem. Assim, torna-se necess\u00e1rio a implementa\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e sistem\u00e1tica deste tipo de pr\u00e1ticas para que o desenvolvimento das capacidades de planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem pelos pr\u00f3prios alunos se torne significativa. A possibilidade de operacionaliza\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia seguida na interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica n\u00e3o estar\u00e1 restrita \u00e0 disciplina e ano de escolaridade em que se processou, podendo e devendo ser alargada a outros anos de escolaridade e a outras disciplinas, quer da \u00e1rea das Ci\u00eancias quer de outras \u00e1reas do saber.\nNo dom\u00ednio da pol\u00edtica educativa, destaca-se a import\u00e2ncia da inclus\u00e3o expl\u00edcita nos documentos oficiais orientadores dos processos de ensino e aprendizagem de pressupostos educacionais e de exemplos de pr\u00e1ticas educativas que apontem para a interven\u00e7\u00e3o do aluno na\nplanifica\u00e7\u00e3o do processo de aprendizagem. \u00c9 desej\u00e1vel que, segundo esta mesma linha, os manuais escolares incluam atividades de aprendizagem com essa finalidade.\nNa forma\u00e7\u00e3o inicial e cont\u00ednua de professores indica-se a operacionaliza\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas de forma\u00e7\u00e3o focalizadas na an\u00e1lise de estudos de caso semelhantes ao desenvolvido neste estudo. A an\u00e1lise de relat\u00f3rios de est\u00e1gio \u00e9 uma via poss\u00edvel, sendo esta op\u00e7\u00e3o refor\u00e7ada pela experi\u00eancia de forma\u00e7\u00e3o did\u00e1tica realizada no contexto de forma\u00e7\u00e3o inicial de professores de Ci\u00eancias intitulada de Aprender a ensinar antes de ensinar (v. Coelho da Silva &amp; Vieira, 2012). A op\u00e7\u00e3o pela implementa\u00e7\u00e3o de oficinas de forma\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua permite a conce\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica focalizadas no desenvolvimento da autonomia do aluno, permitindo, assim, aos professores vivenciarem as potencialidades e dificuldades das estrat\u00e9gias implementadas. A operacionaliza\u00e7\u00e3o destas pr\u00e1ticas de forma\u00e7\u00e3o num contexto de natureza colaborativa potencia a reflex\u00e3o sobre o processo de aprendizagem e, consequentemente, o desenvolvimento profissional. A divulga\u00e7\u00e3o deste tipo de estudos na comunidade educativa em que s\u00e3o desenvolvidos \u00e9 tamb\u00e9m um modo de contribuir para o desenvolvimento profissional n\u00e3o s\u00f3 dos professores que participam neste tipo de sess\u00f5es, podendo-se, assim, repercutir nas suas pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas, mas tamb\u00e9m para o(s) professor(es) respons\u00e1vel(eis) pela sua implementa\u00e7\u00e3o.\n6.3.\tSugest\u00f5es para futuras investiga\u00e7\u00f5es\nA primeira proposta de investiga\u00e7\u00e3o que emerge do presente estudo assenta no desenvolvimento de um estudo id\u00eantico ao aqui apresentado. Esse estudo consistiria tamb\u00e9m na idealiza\u00e7\u00e3o, conce\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia de interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica focalizada na participa\u00e7\u00e3o dos alunos na planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem mas teria que comtemplar as implica\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas indicadas na sec\u00e7\u00e3o anterior. Poder-se-\u00e1, tamb\u00e9m, equacionar a avalia\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias pedag\u00f3gicas focalizadas na articula\u00e7\u00e3o da planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem efetuada pelos alunos em v\u00e1rias disciplinas.\nOutras propostas de investiga\u00e7\u00e3o prendem-se com a identifica\u00e7\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es de professores e/ou alunos acerca da relev\u00e2ncia educativa e das possibilidades da participa\u00e7\u00e3o dos alunos na planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem.\nA an\u00e1lise de manuais escolares focalizada na identifica\u00e7\u00e3o e carateriza\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas orientadas para a tomada de decis\u00e3o pelos pr\u00f3prios alunos \u00e9 uma outra sugest\u00e3o de investiga\u00e7\u00e3o.\n6.4.\tTransforma\u00e7\u00e3o do Eu pessoal no Eu profissional\nAs experi\u00eancias educativas vivenciadas por mim, enquanto aluno, ao longo do meu percurso educativo, iniciado com a frequ\u00eancia do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico e que se estende desde este momento at\u00e9 \u00e0 conclus\u00e3o do Mestrado em Ensino de Biologia e Geologia no 3\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico e no Ensino Secund\u00e1rio (Universidade do Minho), permitiram-me construir e reconstruir o meu Eu pessoal. Desenvolvido inicialmente de uma forma quase impl\u00edcita, sem ter essa perce\u00e7\u00e3o, reservamos um espa\u00e7o onde guardamos as nossas reflex\u00f5es e representa\u00e7\u00f5es acerca dos processos de ensino e de aprendizagem. A frequ\u00eancia do Mestrado em Ensino contribuiu de forma primordial para a altera\u00e7\u00e3o do Eu pessoal, suplantando as experi\u00eancias e registos anteriores, pela possibilidade de transforma\u00e7\u00e3o que o papel do aluno experienciou, tornando-se um ator educativo que interv\u00e9m de forma ativa e constante e n\u00e3o apenas um consumidor final e acr\u00edtico dos processos de ensino e aprendizagem. O conjunto de elementos que corporizam a dimens\u00e3o do Eu pessoal condicionam e auxiliam a constru\u00e7\u00e3o do Eu profissional, cujo momento de maior (re)constru\u00e7\u00e3o \u00e9 preconizado pelo momento de implementa\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia de interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica que est\u00e1 na origem deste relat\u00f3rio.\nO contexto de sala de aula que experienciei como aluno ao longo do meu percurso acad\u00e9mico foi predominantemente um espa\u00e7o onde vigorou um tipo de pr\u00e1tica pedag\u00f3gica preconizada pela aproxima\u00e7\u00e3o a um paradigma de car\u00e1ter transmissivo e reprodutor, cuja finalidade seria o aluno adquirir os conhecimentos disciplinares, para depois os demonstrar num momento espec\u00edfico e conciso reservado para a avalia\u00e7\u00e3o. A valoriza\u00e7\u00e3o da palavra do aluno de forma expl\u00edcita e inequ\u00edvoca s\u00e3o apenas raros momentos que, em muitas das circunst\u00e2ncias, n\u00e3o nos permitiam tomar consci\u00eancia dessa valoriza\u00e7\u00e3o ou ent\u00e3o n\u00e3o transmitiam ao aluno a relev\u00e2ncia do seu envolvimento nos processos de ensino e aprendizagem, sendo assim assumido como apenas mais uma etapa durante o decorrer de todo um processo. Um exemplo desta situa\u00e7\u00e3o eram os momentos de fim de ano letivo, em que aos alunos eram solicitados a realizar uma autoavalia\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 disciplina e, caso fosse considerado pertinente, assinalar situa\u00e7\u00f5es que ao longo do ano letivo pudessem ter sofrido uma abordagem diferente da optada pelo professor, sempre sem antes deste momento sermos elucidados da sua import\u00e2ncia e do seu contributo para o nosso desenvolvimento. O professor era o respons\u00e1vel pelas decis\u00f5es na sala de aula, relegando para os alunos pequenas oportunidades de escolha, como por exemplo, selecionar os elementos do grupo, quando necess\u00e1rio, ou realizar a escolha de um tema de\ntrabalho a partir de um leque de op\u00e7\u00f5es. A consci\u00eancia de que a sala de aula era mais do que um espa\u00e7o para desenvolver conhecimentos de car\u00e1ter disciplinar surgiu tardiamente no meu percurso educativo, n\u00e3o podendo afirmar que a oportunidade para desenvolver outros conhecimentos de car\u00e1ter transversal/transfer\u00edvel era inexistente, mas podendo inferir, que ter\u00e1 sido uma abordagem pouco explicita e que n\u00e3o ter\u00e1 permitido a minha consciencializa\u00e7\u00e3o para a sua ocorr\u00eancia.\nO acesso ao Mestrado em Ensino de Biologia e Geologia no 3\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico e no Ensino Secund\u00e1rio permitiu a reconstru\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias conce\u00e7\u00f5es relacionadas com o processo educativo, numa perspetiva enquanto aluno, atrav\u00e9s de pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas mais inclusivas, onde os interesses, dificuldades e opini\u00f5es dos alunos foram valorizados, tornando a sala de aula num verdadeiro espa\u00e7o de aprendizagem de conhecimentos cient\u00edficos, mas tamb\u00e9m de conhecimentos transversais. A possibilidade do aluno desenvolver as suas compet\u00eancias de regula\u00e7\u00e3o da aprendizagem e aprender a gerir de forma mais consciente o seu pr\u00f3prio processo de aprendizagem sempre apoiado pelo professor tornou-se uma realidade.\nO per\u00edodo em que se operacionalizou a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, embora reduzido na sua extens\u00e3o temporal, permitiu uma transforma\u00e7\u00e3o efetiva das minhas perspetivas quanto ao papel do aluno e do professor na sala de aula. \u00c9 poss\u00edvel a assun\u00e7\u00e3o por parte dos alunos de um papel mais preponderante no momento de tomada de decis\u00f5es na sala de aula que, no caso da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica aqui relatada, ficou demonstrado atrav\u00e9s da inclus\u00e3o dos alunos em momentos de planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem. Neste tipo de pr\u00e1ticas compete ao aluno identificar e assumir as suas dificuldades e ele pr\u00f3prio tomar consci\u00eancia do seu progresso para assim poder ajustar o seu percurso e partilhar essas perspetivas com os restantes colegas da turma e tamb\u00e9m com o professor. Assim, e em conjunto, \u00e9 poss\u00edvel reestruturar as pr\u00e1ticas educativas, adaptando-as \u00e0s perspetivas dos diferentes atores educativos, assumindo os mesmos um sentido de responsabilidade perante todo o processo desenvolvido. A possibilidade do papel do aluno se transformar implica a mudan\u00e7a na vis\u00e3o e ideologias perfilhadas pelos professores. O professor deixa de ser apenas um ve\u00edculo de informa\u00e7\u00e3o, que permite a transmiss\u00e3o de conhecimento para os alunos e passa a ser um ator educativo capaz de propiciar aos seus alunos, as condi\u00e7\u00f5es para eles desenvolverem e (re)constru\u00edrem o seu pr\u00f3prio conhecimento, criando oportunidades para os alunos escolherem o seu pr\u00f3prio caminho e n\u00e3o ser o professor a fazer essa escolha. Para al\u00e9m de preparar os alunos para o percurso acad\u00e9mico, ser professor \u00e9 tamb\u00e9m ajudar os alunos a prepararem-se para a vida em comunidade, sendo cada vez mais importante os momentos\npromotores de compet\u00eancias de car\u00e1ter transfer\u00edvel. Num contexto educativo que necessita de uma figura do professor renovada, a presen\u00e7a ass\u00eddua de momentos de reflex\u00e3o sobre as pr\u00f3prias pr\u00e1ticas educativas ter\u00e3o que ser uma obrigatoriedade, pois s\u00f3 assim ser\u00e1 poss\u00edvel analisar as pr\u00e1ticas atuais com o intuito de melhorar as pr\u00e1ticas futuras, numa tentativa de tornar a sala de aula num espa\u00e7o que seja perfilhado por uma vis\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o emancipat\u00f3ria e transformadora.\nTermino esta sec\u00e7\u00e3o com uma breve refer\u00eancia a outros momentos que integraram o est\u00e1gio profissional, destacando os momentos que estiveram na idealiza\u00e7\u00e3o e conce\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica e por fim todo o processo de constru\u00e7\u00e3o deste relat\u00f3rio de est\u00e1gio. Embora os momentos anteriormente descritos sejam fulcrais na componente do est\u00e1gio profissional, a sua relev\u00e2ncia \u00e9 muitas vezes ofuscada pelos seus produtos finais, respetivamente, a interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica e o relat\u00f3rio de est\u00e1gio. A idealiza\u00e7\u00e3o e conce\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \u00e9 um primeiro momento de contacto com um tipo de metodologia de trabalho na qual possu\u00eda pouca experi\u00eancia, com a sua consecu\u00e7\u00e3o desenvolvi compet\u00eancias de estrutura\u00e7\u00e3o do processo e de pesquisa de informa\u00e7\u00e3o em fontes de informa\u00e7\u00e3o diversificadas. O debate de ideias subjacente \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de cada atividade de aprendizagem \u00e9 tamb\u00e9m importante no desenvolvimento da capacidade de argumenta\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o. O momento de reda\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio de est\u00e1gio, \u00e9 propiciador da promo\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de capacidades, a constante reflex\u00e3o sobre a implementa\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica torna-se um novo momento de aprendizagem, pois permite identificar o valor epistemol\u00f3gico de algumas situa\u00e7\u00f5es, repercutindo-se assim na (re)constru\u00e7\u00e3o dos processos de ensino e aprendizagem e numa maior consciencializa\u00e7\u00e3o das diversas decis\u00f5es tomadas. O desenvolvimento da avalia\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \u00e9 importante na aquisi\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias que auxiliam o processo de an\u00e1lise de resultados, podendo tornar-se uma ferramenta educativa importante no sentido de continuar a realizar investiga\u00e7\u00e3o no contexto de sala de aula, permitindo contribuir para a mudan\u00e7a da realidade na sala de aula, mas uma mudan\u00e7a que v\u00e1 de encontro \u00e0s pretens\u00f5es e interesses dos diferentes atores educativos intervenientes.\n76\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\nALARC\u00c3O, Isabel. (org.) (1996). Forma\u00e7\u00e3o reflexiva de professores: estrat\u00e9gias de supervis\u00e3o. Porto: Porto Editora.\nALONSO, Lu\u00edsa; ROLD\u00c3O, Maria do C\u00e9u &amp; VIEIRA, Fl\u00e1via (2006). Construir a compet\u00eancia de aprender a aprender: percurso de um projecto CCAA. In A. Moreira, J. A. Pacheco, S. Cardoso &amp; A. Silva (orgs.). Actas do Vii Col\u00f3quio sobre Quest\u00f5es curriculares (III Col\u00f3quio Luso-Brasiieiro) Globaliza\u00e7\u00e3o e (des)igualdades: os desafios curriculares (pp. 3105-3118). Braga: Centro de Investiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o, Instituto de Educa\u00e7\u00e3o e Psicologia da Universidade do Minho.\n\u00c1LVAREZ, Rosa; MAJ\u00d3S, Teresa; TABERNER, Catalina &amp; SANT, Maria (2009). La adquisici\u00f3n de las compet\u00eancias de autorregulaci\u00f3n. An\u00e1lisis de su concepci\u00f3n y aprendizaje en diferentes estudios universit\u00e1rios. In RE/RE: Revista d'Innovado i Recerca en Educati\u00f3, n\u00b0 2, pp. 3360.\nBARBOSA, Isabel; MELO, Maria do C\u00e9u &amp; SILVA, Jos\u00e9 Lu\u00eds (2006). Pedagogia para a autonomia - um desafio curricular? In A. Moreira et al. (Orgs.). Actas do Vii Col\u00f3quio sobre Quest\u00f5es curriculares (III Col\u00f3quio Luso-Brasileiro) Globaliza\u00e7\u00e3o e (des)igualdades: os desafios curriculares (pp. 1362-1371). Braga: Centro de Investiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o, Instituto de Educa\u00e7\u00e3o e Psicologia da Universidade do Minho.\nBARDIN, Laurence (2009). An\u00e1lise de conte\u00fado. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70.\nBREEN, Michael &amp; LITTLEJOHN, Andrew (2000). The significance of negotiation. In M. Breen &amp; A. Littlejohn, (Eds.). Classroom decision-making: negotiation and process syllabuses in practice (pp. 1-38). Cambridge: Cambridge University Press.\nCAAMA\u00d1O, Aureli (2003). Los trabajos pr\u00e1cticos en ciencias. In M. P. Jim\u00e9nez Aleixandre (coord.). Ense\u00f1ar Ci\u00eancias (pp. 95-118). Barcelona: Gra\u00f3.\nCOELHO DA SILVA, Jos\u00e9 Lu\u00eds &amp; LEITE, Laurinda (1997). Actividades laboratoriais em manuais escolares: proposta de crit\u00e9rios de an\u00e1lise. In P. B\u00e9rtolo Pichel, R. L\u00f3pez &amp; M. Gonz\u00e1lez Ad\u00e1n (coords.). Bolet\u00edn das Ciencias, X Congreso de Enciga, Ano X n\u00famero 32 (pp. 259264). Santiago de Compostela: Enciga.\nCOELHO DA SILVA, Jos\u00e9 Lu\u00eds &amp; VIEIRA, Fl\u00e1via (2012). Aprender a ensinar antes de ensinar. Uma experi\u00eancia na forma\u00e7\u00e3o did\u00e1tica de futuros profesores de Ci\u00eancias. In L. Garcia et al. (Eds.). Memorias de X Jornadas Nacionales y V Congreso Internacional de Ensen\u00e3nza de la\nBiolog\u00eda: entretejiendo los hilos de la ense\u00f1anza de la Biolog\u00eda en una urdimbre emancipadora (pp. 202-207). C\u00f3rdoba: Asociaci\u00f3n de Docentes de Ciencias Biol\u00f3gicas de La Argentina, CD-ROM.\nCOELHO DA SILVA, Jos\u00e9 Lu\u00eds (2009). Actividades laboratoriais e autonomia na aprendizagem das ci\u00eancias. In F. Vieira, M. A. Moreira, J. L. Coelho da Silva &amp; M. C. Melo (eds.). Pedagog\u00eda para a autonom\u00eda - Reconstruir a esperan\u00e7a na educa\u00e7\u00e3o. Atas do 4o Encontro do GT-PA (Grupo de Trabalho - Pedagog\u00eda para a Autonom\u00eda) (pp. 205-218). Braga: Universidade do Minho, Centro de Investiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o, CD-ROM.\nCOSTA, Jo\u00e3o (2013). Avaiiarpara Aprender: Um Processo Reflexivo e Co/aborativo potenciador da Aprendizagem em Biologia. Relat\u00f3rio de Mestrado (n\u00e3o publicado). Braga: Universidade do Minho.\nCOUTINHO, Clara Pereira (2013). Metodologia de investiga\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais e Humanas: Teoria e Pr\u00e1tica. Coimbra: Edi\u00e7\u00f5es Almedina.\nDECRETO-LEI no 50/2011 de 8 de abril. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, 1S s\u00e9rie, n0 70 de 8 de abril de 2011.(http://www.dges.mctes.pt/NR/rdonlyres/84F15CC85CE14D5093CFC56752370C 8F/1139/DL432007.pdf, acedido em 23 de Mar\u00e7o de 2012).\nDINIZ-PEREIRA, J\u00falio Em\u00edlio (2008). A forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamico-profissional: compartilhando responsabilidades entre universidades e escolas. In: E. Eggert, (Org.), Trajet\u00f3rias e processos de ensinar e aprender: did\u00e1tica e forma\u00e7\u00e3o de professores (pp. 253-267). Porto Alegre: EDIPUCRS.\nDURAN, David (2012). Utilizando el trabajo en equipo: Estructurar la interacci\u00f3n a trav\u00e9s de m\u00e9todos y t\u00e9cnicas. In TORREGO SEIJO, Juan Carlos &amp; NEGRO MONCAYO, Andr\u00e9s. Aprendizaje cooperativo en las aulas (pp 139 -166). Madrid: Alianza Editorial.\nESTEVES, Manuela (2006). A an\u00e1lise de conte\u00fado. In J. Lima &amp; J. Pacheco (Orgs.). Fazer investiga\u00e7\u00e3o. Contributos para a elabora\u00e7\u00e3o de disserta\u00e7\u00f5es e teses (pp. 105-126). Porto: Porto Editora.\nFIGUEIROA, Alcina (2014). Trabalho pr\u00e1tico Invest/gat/vo no ensino das Ci\u00eancias: Experimental ou Laboratorial? Santo Tirso: WhiteBooks.\nFREIRE, Paulo (2012). Pedagog\u00eda da autonom\u00eda. Saberes necess\u00e1rios \u00e0pr\u00e1tica educativa. Editora Vila das Letras.\nGALOPIM DE CARVALHO, Ant\u00f3nio (2002). Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo do Magmatismo e das Rochas Magm\u00e1ticas. Lisboa: \u00c2ncora Editora.\nGALOPIM DE CARVALHO, Ant\u00f3nio (2002). Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo dos Minerais. Lisboa: \u00c2ncora Editora.\nGON\u00c7ALVES, Judite (2012). Mudan\u00e7a Conceptual e Aprender a Aprender: Uma abordagem integrada na tem\u00e1tica Morfofisioiogia do Sistema Circulat\u00f3rio. Relat\u00f3rio de Mestrado (n\u00e3o publicado). Braga: Universidade do Minho.\nJIM\u00c9NEZ ALEIXANDRE, Mar\u00eda Pilar; OTERO, Juan Ram\u00f3n Gall\u00e1stegui; SANTAMAR\u00cdA, Fins Eirexas &amp; MAURIZ, Blanca Puig (2009). Actividades para trabaiiar o uso de probas e a argumentaci\u00f3n en ci\u00eancias. Santiago de Compostela: Dan\u00fa.\nJIM\u00c9NEZ RAYA, Manuel; LAMB, Terry &amp; VIEIRA, Fl\u00e1via (2007). Pedagogia Para a Autonomia na Educa\u00e7\u00e3o em L\u00ednguas na Europa. Para um Quadro de Refer\u00eancia do Desenvolvimento do Aluno e do Professor. Dublin: Authentik.\nLAFORTUNE, Louise &amp; SAINT-PIERRE, Lise (1996). A afectividade e a metacogni\u00e7\u00e3o na saia de aula. Lisboa: Instituto Piaget.\nLAMB, Terry (2005). Listening to our /earners\u2019 Voices: Pupils\u2019 construction of language /earning in an urban school. Doctoral thesis: University of Nottingham.\nLEGUTKE, Michael &amp; THOMAS, Howard (1993). Process and experience in the language classroom. London: Longman.\nLISBOA, Eug\u00e9nio (2011). Oiiimit\u00e1vei Oceano. Vila Nova de Famalic\u00e3o: Quasi Edi\u00e7\u00f5es.\nLOBARINHAS, Sofia, COELHO DA SILVA, Jos\u00e9 Lu\u00eds &amp; PO\u00c7AS, Emilia (2014). Falar e escrever Ci\u00eancia. As compet\u00eancias cognitivo-lingu\u00edsticas na aprendizagem da Geologia. In Silva, J. L.\nC., Vieira, F., Moreira, M. A. &amp; Almeida, M. J. (orgs.). Pedagogia para a autonomia - Imaginar e fazer a mudan\u00e7a em tempos dif\u00edceis. Atas do 6o Encontro do GT-PA (pp. 103 - 118). Braga: CIEd. ISBN: 978-989-8525-28-4.\nLOPES DA SILVA, Adelina; VEIGA SIM\u00c3O, Ana Margarida; S\u00c1, Isabel (2004). A auto-regula\u00e7\u00e3o da aprendizagem: Estudos Te\u00f3ricos e Emp\u00edricos. Revista Mestrados em Educa\u00e7\u00e3o, Campo Grande, MS, V 10, n.19, p. 58-74.\nLOPES, Jos\u00e9 &amp; SILVA, Helena (2009). A Aprendizagem Cooperativa na saia de aula. Um guia pr\u00e1tico para o professor. Lisboa: Lidel.\nLOPES, Jos\u00e9 &amp; SILVA, Helena (2012). 50 T\u00e9cnicas de Avalia\u00e7\u00e3o Formativa. Lisboa: Lidel.\nLUNA, Manuel (2011). Experiencias pr\u00e1cticas en la ensen\u00e3nza de la biologia. In P.Canal (coord,). Biologiay Geologia Investigation, innovationy buenas pr\u00e1cticas (pp. 77 - 99). Barcelona: Gra\u00f3.\nMART\u00cdN, Elena &amp; MORENO, Amparo (2009). Compet\u00eancia para aprender a aprender. Madrid: Alianza Editorial.\nMENDES, Alcina &amp; AMADOR, Filomena (2003). Programa de Biologia e Geologia dos 11\u00b0 ou 12o anos. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, Departamento do Ensino Secund\u00e1rio.\nMENEZES, Carla (2009). A autodirec\u00e7\u00e3o na aprendizagem do Ingl\u00eas - Uma hist\u00f3ria num curso profissional. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado (n\u00e3o publicada). Braga: Universidade do Minho.\nMENEZES, Carla (2014). Autodire\u00e7\u00e3o na aprendizagem. In Vieira, Fl\u00e1via (org.). Quando os professores investigam a pedagogia. Em busca de uma educa\u00e7\u00e3o mais democr\u00e1tica (pp. 63 - 101). Ramada: Edi\u00e7\u00f5es Pedagogo.\nMURDOCH, Kath &amp; WILSON, Jeni (2008). Heipingyour pupiis to work cooperativeiy. London: Routledge.\nPARDAL, Lu\u00eds &amp; LOPES, Eug\u00e9nia Soares (2011). M\u00e9todos e T\u00e9cnicas de Investiga\u00e7\u00e3o Social. Porto: Areal Editores.\nP\u00c9REZ G\u00d3MEZ, \u00c1ngel (1998). Compreender o ensino na escola: Modelos metodol\u00f3gicos de investiga\u00e7\u00e3o educativa. In J. Gimeno Sacrist\u00e1n &amp; A. P\u00e9rez G\u00f3mez (Eds). Compreender e transformar o ensino (pp. 99-118). Porto Alegre: Artmed Editora.\nPINHEIRO, Cl\u00e1udia; CARVALHO, Maria Armanda &amp; COELHO DA SILVA, Jos\u00e9 Lu\u00eds (2011). Investigar o papel das actividades experimentais na aprendizagem do estudo do Meio no 1.\u00b0 ciclo: dois estudos de caso. In A. Barca Lozano et ai. (orgs.). Libro de ActasXI Congreso Internacional Gaiego - Portugu\u00eas de Psicopedagogia (1933-1943). Coruna: Revista Galego- Portuguesa de Psicoloxia e Educacion, Universidade da Coruna e Universidade do Minho.\nPUJOL\u00c0S MASET, Pere (2011). 9 ideas ciave. El aprendizage cooperativo. Barcelona: GRA\u00d2 Editorial.\nSALAZAR, Joana (2012). As Compet\u00eancias de Coopera\u00e7\u00e3o na Aprendizagem da Biologia: Um Estudo de Caso na tem\u00e1tica Morfofisioiogia do Sistema Respirat\u00f3rio. Relat\u00f3rio de Mestrado (n\u00e3o publicado). Braga: Universidade do Minho.\nSANMART\u00cd, Neus (2010). 10ideas ciave. Evaiuarpara aprender. Barcelona: Editorial GRA\u00d3.\nSANTOS, Lu\u00edsa &amp; ALMEIDA, Leandro (2001). Viv\u00eancias acad\u00e9micas e rendimento escolar: Estudo com alunos universit\u00e1rios do 1\u00b0 ano. In An\u00e1lise psicol\u00f3gica, 2 (XiX) (pp. 205-217). Braga: Universidade do Minho.\nSANTOS, Maria (2005). Que Educa\u00e7\u00e3o?. Lisboa: Santos Edu.\nSCHoN, Donald. (1992). Formar professores como profissionais reflexivos. In A. N\u00f3voa (Org.). Os professores e a sua forma\u00e7\u00e3o. Lisboa: D. Quixote e IIE.\nSILVA, Amparo, SANTOS, Maria, GRAMAXO, Fernanda, MESQUITA, Almira, BALDAIA, Ludovina &amp; F\u00c9LIX, Jos\u00e9 (2011). Terra, Universo de Vida. 2aParte Geologia. Biologia e Geologia 11 \u00b0Ano. Porto: Porto Editora.\nTENREIRO-VIEIRA, Celina &amp; MARQUES VIEIRA, Rui (2014). Construindo pr\u00e1ticas did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas da /iterada cient\u00edfica e do pensamento cr\u00edtico. Madrid: Iberciencia.\nTENREIRO-VIEIRA, Celina (2004). Produ\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de actividades de aprendizagem de ci\u00eancias para promover o pensamento cr\u00edtico dos alunos. Revista iberoamericana de educaci\u00f3n.\nVIEIRA, Fl\u00e1via &amp; MOREIRA, Maria Alfredo (2011). Supervis\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do desempenho docente: Para uma abordagem de orienta\u00e7\u00e3o transformadora. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o.\nVIEIRA, Fl\u00e1via (1998). Autonomia na Aprendizagem da L\u00edngua Estrangeira: uma interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica em contexto escolar Braga: Centro de Estudos em Educa\u00e7\u00e3o e Psicologia, Instituto de Educa\u00e7\u00e3o e Psicologia.\nVIEIRA, Fl\u00e1via (2006). Forma\u00e7\u00e3o reflexiva de professores e pedagogia para a autonomia: para a constitui\u00e7\u00e3o de um quadro \u00e9tico e conceptual da supervis\u00e3o. In Vieira, F., Moreira, M. A., Barbosa, I., Paiva, M. &amp; Fernandes, I. S. (orgs.). No Caleidosc\u00f3pio da supervis\u00e3o: imagens da forma\u00e7\u00e3o e da pedagogia (pp. 15-44). Mangualde: Edi\u00e7\u00f5es Pedago.\nVIEIRA, Fl\u00e1via (2012). Est\u00e1gio Profissional - Dossi\u00ea de Orienta\u00e7\u00f5es Gerais. Braga: Universidade do Minho.\nVIEIRA, Fl\u00e1via, GOMES, \u00c1lvaro, GOMES, Carlos, SILVA, Jos\u00e9 Lu\u00eds, MOREIRA, Maria Alfredo, MELO, Maria do C\u00e9u &amp; ALBUQUERQUE, Pedro (2002). Concep\u00e7\u00f5es de Pedagogia Universit\u00e1ria. Um Estudo na Universidade do Minho. Braga: Centro de Investiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o, Universidade do Minho.\nZEICHNER, Kennet (1993). A forma\u00e7\u00e3o reflexiva de professores: id\u00e9ias e pr\u00e1ticas. Lisboa: Educa.\nZIMMERMAN, Barry (2011). Handbook of self-regulation of learning and performance. New York: Routhledge.\n82\nANEXOS\n84\nANEXO 1\nQuestion\u00e1rio Inicial\n86\nEscola Secund\u00e1ria/3 de Barcelinhos Biologia e Geologia\nTurma C: 11\u00b0 ano de escolaridade\nQUESTION\u00c1RIO\nPERCE\u00c7\u00c3O DOS ALUNOS SOBRE PR\u00c1TICAS DE PLANIFICA\u00c7\u00c3O DA APRENDIZAGEM\nCaro(a) aluno(a)\nO presente question\u00e1rio focaliza-se na tua perce\u00e7\u00e3o sobre a participa\u00e7\u00e3o do professor e/ou dos alunos num conjunto de tarefas necess\u00e1rias \u00e0 concretiza\u00e7\u00e3o dos processos de ensino e aprendizagem. Insere-se nas atividades de est\u00e1gio do Mestrado em Ensino de Biologia e Geologia no 3\u00b0 Ciclo e no Ensino Secund\u00e1rio da Universidade do Minho conducentes \u00e0 obten\u00e7\u00e3o das habilita\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para exercer a atividade docente.\nOs dados recolhidos com este question\u00e1rio s\u00e3o importantes para eu refletir sobre o ensino e a aprendizagem da Biologia e Geologia e assim continuar a aprender a ensinar, e a Ser Professor. Deste modo, constituem um contributo relevante para a reda\u00e7\u00e3o do respetivo relat\u00f3rio final de est\u00e1gio. Agrade\u00e7o, ent\u00e3o, que respondas a todas as quest\u00f5es e com a maior precis\u00e3o poss\u00edvel. O question\u00e1rio n\u00e3o tem nenhum carater avaliativo e \u00e9 an\u00f3nimo.\nMuito obrigado pela tua colabora\u00e7\u00e3o e empenho.\nJo\u00e3o Correia\nFevereiro 2013\n88\n1. Considerando a tua experi\u00eancia anterior de aprendizagem nas v\u00e1rias disciplinas, quem costuma ser respons\u00e1vel pelas seguintes tarefas?\nTarefas\tO Professor\t\t\t\tOs Alunos\t\t\t\tO Professor com os Alunos\t\t\t\n\tS\tMV\tAV\tR/N\tS\tMV\tAV\tR/N\tS\tMV\tAV\tR/N\nDefinir\tobjetivos\tde aprendizagem\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nSelecionar conte\u00fados/assuntos a explorar\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nEscolher atividades a realizar nas aulas\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nEscolher materiais/recursos a utilizar nas aulas\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nDefinir o tempo de realiza\u00e7\u00e3o das atividades nas aulas\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nDefinir formas de trabalho na aula (individual, par, grupo)\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nElaborar\tmateriais\tde aprendizagem\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nDistribuir de tarefas pelos elementos do grupo na execu\u00e7\u00e3o de trabalho de grupo\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nLegenda - S (sempre); MV (muitas vezes); AV (algumas vezes); R/N (raramente/nunca).\n1.1.\tDas tarefas acima enumeradas, quais s\u00e3o aquelas em que consideras que poderias assumir um papel mais interventivo? Justifica a resposta.\n90\nANEXO 2\nAtividade de aprendizagem - Origem e diversidade do Magma\nFase 1 da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica\n92\nEscola Secund\u00e1ria/3 de Barcelinhos Biologia e Geologia 11\u00b0 ano de escolaridade\nATIVIDADE DE APRENDIZAGEM ORIGEM E DIVERSIDADE DO MAGMA\n1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o\nEsta atividade de aprendizagem que vais agora realizar \u00e9 classificada como atividade de l\u00e1pis e papel. \u00c9 assim designada porque para a sua consecu\u00e7\u00e3o \u00e9 apenas necess\u00e1rio um papel com informa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica num ou mais dos seguintes formatos - texto, gr\u00e1fico, tabela, figura, etc. - e um l\u00e1pis para registar as respostas \u00e0s quest\u00f5es de interpreta\u00e7\u00e3o dessa informa\u00e7\u00e3o que, conjuntamente com ela, te ser\u00e3o colocadas. Esta atividade est\u00e1 orientada para o desenvolvimento dos seguintes objetivos de aprendizagem:\n\u25a0 Distinguir magma de lava;\nB\nCaraterizar a forma\u00e7\u00e3o de magmas;\nB\nDistinguir os v\u00e1rios tipos de magma;\nB\nDesenvolver compet\u00eancias de estrutura\u00e7\u00e3o da aprendizagem.\nA atividade de aprendizagem que agora inicias est\u00e1 dividida em 4 sec\u00e7\u00f5es. S\u00f3 dever\u00e1s come\u00e7ar a resolver uma nova sec\u00e7\u00e3o quando a sec\u00e7\u00e3o anterior j\u00e1 tiver sido analisada no grupo turma. Cada sec\u00e7\u00e3o tem um modo e tempo de resolu\u00e7\u00e3o que est\u00e3o indicados no Quadro 1.\nQuadro 1. Estrutura da atividade de aprendizagem\nSec\u00e7\u00e3o\tConte\u00fado Cient\u00edfico\tTarefa\tModo de resolu\u00e7\u00e3o\tTempo de execu\u00e7\u00e3o (minutos)\n\t\t\t\t\n1\t\tAn\u00e1lise da estrutura da atividade de aprendizagem\tGrupo Turma\t30\n\t\t\t\t\n2\tConceito de magma e lava\tInterpreta\u00e7\u00e3o de segmentos de texto de livros cient\u00edficos\tPequeno Grupo Grupo Turma\t25\n3\nForma\u00e7\u00e3o de magma\nInterpreta\u00e7\u00e3o de imagens e gr\u00e1ficos integrados em atividade de aprendizagem do Manual escolar adotado\nPequeno Grupo Grupo Turma Individual\n40\nDistribui\u00e7\u00e3o pelas atividades, efetuada pelos alunos\n4\tTipos de magmas\tInterpreta\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos inclu\u00eddos no texto do manual escolar adotado\tPequeno Grupo Grupo turma\t45\n\t\t\t\t\n5\t\tReflex\u00e3o sobre a atividade de\tIndividual\t30\n\t\taprendizagem\tPequeno Grupo\t\nTempo de execu\u00e7\u00e3o: 25 minutos\nModo de resolu\u00e7\u00e3o: 1\u00b0 Pequeno grupo; 2\u00b0 Grupo turma\nMaterial a interpretar: Texto cient\u00edfico\n1. O texto que a seguir te \u00e9 apresentado \u00e9 um excerto do livro introdu\u00e7\u00e3o ao estudo do Magmatismo e das Rochas Magm\u00e1ticas (editado em 2002). \u00c9 da autoria de um ge\u00f3logo portugu\u00eas - Galopim de Carvalho - Professor Catedr\u00e1tico Jubilado da Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade de Lisboa.\nFoi diretor do Museu Nacional de Hist\u00f3ria Natural,\ncontinuando a desenvolver a\u00e7\u00f5es de divulga\u00e7\u00e3o, preven\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico nacional. Um dos legados mais importantes de Galopim de Carvalho \u00e9 a sua luta constante pela preserva\u00e7\u00e3o de sinais de evolu\u00e7\u00e3o da vida na Terra, destacando-se o grande apre\u00e7o pelos f\u00f3sseis referentes aos dinossauros.\nGalopim de Carvalho (1931 - )\nCom base nos textos seguintes responde \u00e0s quest\u00f5es posteriormente colocadas.\n\u201cPoder\u00edamos dizer que o magma \u00e9 rocha em fus\u00e3o o que, n\u00e3o sendo inteiramente correcto, pouco adianta tamb\u00e9m \u00e0quilo que todos sabemos. \u00c9 curioso assinalar que, n\u00e3o obstante na origem grega da palavra magma significa \u201cmassa empalidecida\u201d, \u201cungento seco\u201d, a petrologia adoptou esse mesmo termo para designar o material ainda em fus\u00e3o (na totalidade ou parte) que, por arrefecimento, consolida, e, s\u00f3 ent\u00e3o, se torna pedra.\nDo ponto de vista composicional, o magma pode ser ent\u00e3o definido como um fundido de subst\u00e2ncias qu\u00edmicas, na grande maioria silicatos, existente em zonas mais ou menos profundas do planeta que, em virtude da temperatura e da press\u00e3o a que est\u00e1 sujeito, se mant\u00e9m, pelo menos em parte, no estado l\u00edquido.\u201d(p. 131)\n\u201cA compara\u00e7\u00e3o frequente do magma com lava incandescente ou \u00edgnea sa\u00edda dos vulc\u00f5es, embora sugestiva, n\u00e3o \u00e9 correcta. Deve acentuar-se que a lava j\u00e1 n\u00e3o \u00e9, exactamente, um magma, dado que, ao descomprimir-se na sa\u00edda para o exterior, perde parte dos seus componentes gasosos (vapor de \u00e1gua, di\u00f3xido de carbono, entre outros) e, ao arrefecer, permite a cristaliza\u00e7\u00e3o (solidifica\u00e7\u00e3o) prematura de alguns minerais, cujos constituintes, por ac\u00e7\u00e3o grav\u00edtica, sa\u00edram tamb\u00e9m desse fundido, empobrecendo-o. Um material assim, como o que se v\u00ea transbordar do vulc\u00e3o e fluir \u00e0 superf\u00edcie, em que coexistem minerais (s\u00f3lidos), material ainda fundido e apenas parte dos gases inicialmente o formavam, j\u00e1 n\u00e3o deve ser considerado um verdadeiro magma embora tenha mobilidade.\u201d(p.130)\nGloss\u00e1rio:\nPetrolog\u00eda: Ramo da geologia que se ocupa do estudo das rochas no que diz respeito \u00e0 sua g\u00e9nese, composi\u00e7\u00e3o, carateriza\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o. Para a descri\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o das rochas, a petrologia recorre a v\u00e1rias ferramentas, tais como a petrografia, geoqu\u00edmica, geof\u00edsica ou a geocronologia.\nSilicatos: Nome cient\u00edfico atribu\u00eddo \u00e0 classe de minerais compostos por sil\u00edcio e oxig\u00e9nio, aos quais se ligam, nas mais variadas propor\u00e7\u00f5es, o alum\u00ednio, o s\u00f3dio, o pot\u00e1ssio, o c\u00e1lcio, o magn\u00e9sio e o ferro.\n\u00cdgnea: Rochas que resultam do arrefecimento do magma e se instalaram ap\u00f3s ascens\u00e3o na crusta.\n1.1.\tExpliquem por palavras vossas o conceito de magma.\n1.2.\tDistingam lava de magma.\n1.3.\tDiscutam as vossas respostas com os vossos colegas e o vosso professor e registem a resposta consensualizada.\nA) Conceito de magma.\nB) Distin\u00e7\u00e3o de lava e magma.\nTempo de execu\u00e7\u00e3o: 40 minutos\nModo de resolu\u00e7\u00e3o: 1\u00b0 Pequeno grupo; 2\u00b0 Grupo turma; 3\u00b0 Individual\nMaterial a Interpretar: Imagens e gr\u00e1ficos integrados em atividades de aprendizagem do\nmanual escolar adotado\nNesta sec\u00e7\u00e3o vais resolver em pequeno grupo as atividades de aprendizagem - 19. Em que\nzonas da Terra se formam Magmas? e 20. De que modo as condi\u00e7\u00f5es ambientais podem favorecer a forma\u00e7\u00e3o de magmas? - propostas no teu manual escolar de Geologia nas p\u00e1ginas 107 e 108. A consecu\u00e7\u00e3o destas atividades exige a mobiliza\u00e7\u00e3o de conhecimentos que adquiriste em anos de escolaridade anteriores sobre a tem\u00e1tica Estrutura interna da Terra, Vuicanoiogia e Tect\u00f3nicas de placas. Para concretizares estas atividades dever\u00e1s relacionar esses conhecimentos com a nova informa\u00e7\u00e3o que te \u00e9 apresentada nas figuras das atividades.\na) Antes de iniciarem a resolu\u00e7\u00e3o das atividades dever\u00e3o distribuir o tempo de execu\u00e7\u00e3o previsto para toda a sec\u00e7\u00e3o pelas v\u00e1rias etapas que a constituem e que est\u00e3o indicadas no Quadro 2.\nQuadro 2. Distribui\u00e7\u00e3o do tempo de execu\u00e7\u00e3o para a Sec\u00e7\u00e3o 3\nTarefa\tTempo de exec Decis\u00e3o no pequeno grupo\tu\u00e7\u00e3o (minutos) Decis\u00e3o no grupo turma\nRealiza\u00e7\u00e3o da Atividade 19\t\t\nDebate em grupo turma da atividade 19\t\t\nRealiza\u00e7\u00e3o da Atividade 20\t\t\nDebate em grupo turma da atividade 20\t\t\na.1) Indiquem os motivos que vos levaram a realizar esta distribui\u00e7\u00e3o do tempo de execu\u00e7\u00e3o.\nManual escolar adotado\nAtividade 19. Em que zonas da Terra se formam magmas?\n(p. 107)\n2.\tA figura 78 da atividade 19 representa um esquema dos v\u00e1rios locais onde se processa a forma\u00e7\u00e3o de magma. Em cada um deles podem tamb\u00e9m observar imagens ilustrativas do tipo de vulcanismo t\u00edpico dessas zonas. Resolvam agora em pequeno grupo as quest\u00f5es que s\u00e3o em seguida apresentadas. As quest\u00f5es 2.1 e 2.2 complementam a an\u00e1lise da figura 78 (p. 107 do manual escolar) efetuada pelas tr\u00eas quest\u00f5es propostas no manual escolar.\n2.1.\tAssociem as imagens que est\u00e3o apresentadas na figura 78 com o tipo de vulcanismo (misto, efusivo ou explosivo) a que pertencem:\nKamechateca\nIsl\u00e2ndia\nHavai\nVulc\u00e3o Osorno\n2.2.\tIdentifiquem os limites tect\u00f3nicos presentes na figura 78. Os limites de placas que estudaram est\u00e3o todos presentes na figura da atividade? Se n\u00e3o, identifiquem o(s) que falta(m).\n2.3. Respondam agora \u00e0s quest\u00f5es que s\u00e3o colocadas na atividade 19.\nPequeno Grupo\tGrupo Turma\nResposta \u00e0 quest\u00e3o 1\tResposta \u00e0 quest\u00e3o 1\nResposta \u00e0 quest\u00e3o 2\tResposta \u00e0 quest\u00e3o 2\nResposta \u00e0 quest\u00e3o 3\tResposta \u00e0 quest\u00e3o 3\nJustifica a tua resposta \u00e0 quest\u00e3o 3\tJustifica a tua resposta \u00e0 quest\u00e3o 3\nManual escolar adotado\n(p. 108)\nAtividade 20. De que modo as condi\u00e7\u00f5es ambientais podem favorecer\nA FORMA\u00c7\u00c3O DE MAGMAS?\n3.\tNesta atividade \u00e9 vos proposto que relacionem as condi\u00e7\u00f5es de um meio (press\u00e3o, temperatura, etc), com o tipo de magma que se pode formar em determinado ambiente.\n3.1.\tIdentifica o tipo de limite tect\u00f3nico representado nos esquemas A e B da figura 79.\n3.2.\tNos esquemas A e B \u00e9 poss\u00edvel observar a classifica\u00e7\u00e3o das partes interna da terra.\nAssocia os termos utilizados ao respetivo modelo completando-o em seguida.\nModelo_____________\n3.3. Respondam agora \u00e0s quest\u00f5es que vos s\u00e3o colocadas na atividade 20.\nPequeno Grupo\tGrupo Turma\nResposta \u00e0 quest\u00e3o 1 e 1.1\tResposta \u00e0 quest\u00e3o 1 e 1.1\nResposta \u00e0 quest\u00e3o 2\tResposta \u00e0 quest\u00e3o 2\nResposta \u00e0 quest\u00e3o 3\tResposta \u00e0 quest\u00e3o 3\nJustifiquem a resposta \u00e0 quest\u00e3o 3\tJustifiquem a resposta \u00e0 quest\u00e3o 3\nReflex\u00e3o\nAp\u00f3s conclu\u00edda a realiza\u00e7\u00e3o desta sec\u00e7\u00e3o responde, Individualmente, \u00e0s seguintes quest\u00f5es:\nI. Cumpriste o per\u00edodo de tempo definido para a realiza\u00e7\u00e3o de cada uma das tarefas desta atividade? Se n\u00e3o indica a(s) raz\u00f5es?\nII. O que poder\u00e1s fazer para melhorar o tempo de execu\u00e7\u00e3o das tarefas?\n4.\tTipos de magmas\nTempo de execu\u00e7\u00e3o: 45 minutos\nModo de resolu\u00e7\u00e3o: 1\u00b0 Pequeno grupo; 2\u00b0 Grupo turma\nMaterial a Interpretar: Gr\u00e1fico inclu\u00eddo no manual escolar adotado\nFigura 1. Diferentes tipos de magma (Silva, et al., 2011)\n4.1.\tCaraterizem os magmas quanto \u00e0 sua origem, considerando o teor em s\u00edlica e outas carater\u00edsticas (por exemplo: temperatura, viscosidade).\nPequeno grupo\tGrupo Turma\n\t\n4.2.\tTendo por base a sec\u00e7\u00e3o 3, desta atividade de aprendizagem e o gr\u00e1fico da figura 1, estabele\u00e7am a rela\u00e7\u00e3o entre os tipos de magma e os limites tect\u00f3nicos em que ser\u00e3o expelidos ou formados. Justifiquem.\nPequeno grupo\tGrupo Turma\n\t\n4.3.\tRelacionem os diferentes tipos de magma com um dos tipos de vulcanismo. Caraterizem o tipo de vulcanismo.\nPequeno grupo\nGrupo Turma\n5.\tReflex\u00e3o sobre a atividade de aprendizagem\nTempo de execu\u00e7\u00e3o: 30 minutos\nModo de resolu\u00e7\u00e3o: 1\u00b0 Individual; 2\u00b0 Grupo turma\nIII.\tIndica as fontes de informa\u00e7\u00e3o mobilizadas no decorrer desta atividade de aprendizagem.\nManuais Escolares\nLivros Cient\u00edficos\nLivros de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\nArtigos Cient\u00edficos\nArtigos de Jornal\nRevistas cient\u00edficas\nRevistas n\u00e3o cient\u00edficas\nWebsites\nIV.\tIndica as formas de representa\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o interpretadas nesta atividade de\naprendizagem.\nEsquemas\nGr\u00e1fico\nImagens\nMapas de Conceitos\nModelos\nQuadro\nTexto\nDiagramas\nV.\tDe que modo as respostas \u00e0s quest\u00f5es anteriores contribuem para a (re)constru\u00e7\u00e3o das tuas ideias acerca das fontes de informa\u00e7\u00e3o mobilizadas na aprendizagem e das formas pass\u00edveis de apresentar a informa\u00e7\u00e3o? Discute as tuas respostas com os teus colegas e o teu professor.\nANEXO 3\nAtividade de aprendizagem - Como se formam as rochas magm\u00e1ticas?\n1\u00b0 momento da fase 2 da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica\n104\nEscola Secund\u00e1ria/3 de Barcelinhos\nBiologia e Geologia\n11\u00b0 ano de escolaridade\nATIVIDADE LABORATORIAL\nPROBLEMA\nComo se formam as rochas magm\u00e1ticas?\nINTRODU\u00c7\u00c3O\nA atividade que vais realizar consiste na resolu\u00e7\u00e3o de uma atividade laboratorial que te permitir\u00e1 obter resposta ao problema enunciado. \u00c9 uma atividade de simula\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o das rochas magm\u00e1ticas ou \u00edgneas atrav\u00e9s da solidifica\u00e7\u00e3o do enxofre.\nEsta atividade est\u00e1 orientada para o desenvolvimento dos seguintes objetivos de aprendizagem:\nB\nCompreender o processo de forma\u00e7\u00e3o das rochas magm\u00e1tica;\nB\nClassificar as rochas magm\u00e1ticas em intrusivas e extrusivas;\n\u25a0 Desenvolver compet\u00eancias procedimentais;\nB\nDesenvolver compet\u00eancias de estrutura\u00e7\u00e3o da aprendizagem.\nVais realizar esta atividade em pequeno grupo, de acordo com as indica\u00e7\u00f5es que a\nseguir s\u00e3o enumeradas.\nI.\tL\u00ea o procedimento laboratorial e faz uma listagem do material que vais precisar para a consecu\u00e7\u00e3o da atividade laboratorial.\nMaterial:\nII. L\u00ea novamente o procedimento laboratorial e preenche a primeira coluna do Quadro 1 com o tempo que consideras necess\u00e1rio para executar cada uma das situa\u00e7\u00f5es (Previs\u00e3o)\nQuadro 1: Tempo de execu\u00e7\u00e3o previsto e mobilizado na atividade laboratorial\nTarefa\tTempo de execu\u00e7\u00e3o (minutos) Previsto\tTempo de execu\u00e7\u00e3o (minutos) Mobilizado\nAquecimento enxofre + Rolha\t\t\nAquecimento enxofre + Caixa de Petri (\u00e0 temperatura ambiente)\t\t\nAquecimento enxofre + Caixa de Petri (previamente colocada no frigor\u00edfico)\t\t\nAquecimento enxofre + Caixa de Petri (aquecida \u00e0 chama)\t\t\nIII.\tExecuta o procedimento laboratorial e contabiliza o tempo que utilizaste para realizar as v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es que te s\u00e3o propostas no procedimento laboratorial, registando o tempo na segunda coluna do Quadro 1.\nIV.\tResolve a sec\u00e7\u00e3o de an\u00e1lise de dados, e preenche ainda de forma individual a reflex\u00e3o apresentada no fim da atividade de aprendizagem.\nRECOLHA E AN\u00c1LISE DE DADOS\nProcedimento Laboratorial\nSitua\u00e7\u00e3o 1\n1.\tColoca uma por\u00e7\u00e3o de enxofre em p\u00f3 num tubo de ensaio at\u00e9 ao limite sem pressionar.\n2.\tAcende a lamparina.\n3.\tUtilizando a pin\u00e7a de madeira, leva o cadinho \u00e0 chama da lamparina e aquece cuidadosamente at\u00e9 o enxofre come\u00e7ar a fundir.\n4.\tRetira o cadinho da chama, agitando suavemente e volta a aquecer at\u00e9 o enxofre fundir totalmente.\n5.\tDeita o enxofre fundido na cavidade da rolha de corti\u00e7a e deixa-a em repouso.\n6.\tDepois de realizares a Situa\u00e7\u00e3o 4, parte a rolha a meio utilizando apenas as m\u00e3os.\nSitua\u00e7\u00e3o 2\n7.\tRepete os passos 1, 3 e 4, da primeira situa\u00e7\u00e3o e deita o enxofre na caixa de petri que est\u00e1 \u00e0 temperatura ambiente.\nSitua\u00e7\u00e3o 3\n8.\tRepete os passos 1, 3 e 4 e primeira situa\u00e7\u00e3o e deita o enxofre na caixa de petri que o teu professor colocou previamente no frigor\u00edfico.\nSitua\u00e7\u00e3o 4\n9.\tRepete os passos 1, 3 e 4 primeira situa\u00e7\u00e3o e deita o enxofre na caixa de petri que foi aquecida \u00e0 chama.\nRegisto de resultados\n\u25a0 Observa \u00e0 lupa e compara o aspeto do enxofre que solidificou nas seguintes situa\u00e7\u00f5es:\nB na rolha.\nB\nna caixa de petri \u00e0 temperatura ambiente.\nB na caixa de petri colocada previamente no frigor\u00edfico.\nB\nna caixa de petri aquecida \u00e0 chama.\n\u25a0 Regista no quadro seguinte, o que observas em fun\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros indicados:\nQuadro 2: Registo de observa\u00e7\u00e3o\n\tRolha\tCaixa de Petri (\u00e0 temperatura ambiente)\tCaixa de Petri (previamente colocada no frigor\u00edfico)\tCaixa de Petri (aquecida \u00e0 chama)\nPresen\u00e7a ou aus\u00eancia de cristais\t\t\t\t\nDimens\u00e3o dos cristais\t\t\t\t\nAn\u00e1lise de Resultados\n1.\tIndica em que local o arrefecimento do enxofre foi:\n1.1.\tmuito lento___________________________________________________________________________\n1.2.lento __________________________________________________________________________________\n1.3.\tbrusco _______________________________________________________________________________\n2.\tDescreve o aspeto do enxofre em cada uma das situa\u00e7\u00f5es:\n2.1\tna rolha\n2.2.\tna caixa de petri (\u00e0 temperatura ambiente)\n2.3.\tna caixa de petri (previamente colocada no frigorifico)\n2.4.\tna caixa de petri (aquecida \u00e0 chama)\n3.\tRelaciona o aspeto do enxofre em cada uma das situa\u00e7\u00f5es com a sua rapidez de arrefecimento.\n4.\tIndica a que situa\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o de uma rocha:\n4.1.\tem profundidade (rocha intrusiva)______________________________________________________\n4.2.\t\u00e0 superf\u00edcie (rocha extrusiva)_________________________________________________________\n4.3\tnuma zona interm\u00e9dia____________________________________________________________________\n5.\tExplica por palavras tuas o conceito de:\n5.1.\tRocha Intrusiva\n5.2.\tRocha Extrusiva\nREFLEX\u00c3O\nI. O tempo que levaste a realizar a atividade laboratorial foi igual ao que tinhas planeado? Se n\u00e3o, explica o motivo.\nII. Discute as tuas respostas com os teus colegas e o teu professor e regista as conclus\u00f5es a que chegaram.\n110\nANEXO 4\nAtividade de aprendizagem - Isomorfismo e Polimorfismo - Op\u00e7\u00e3o 1 Interpreta\u00e7\u00e3o de um excerto de um livro cient\u00edfico 2\u00b0 momento da fase 2 da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica\n112\nEscola Secund\u00e1ria/3 de Barcelinhos Biologia e Geologia 11\u00b0 ano de escolaridade\nAtividade de aprendizagem\nIsomorfismo e Polimorfismo\n1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o\nA atividade que vais realizar consiste na resolu\u00e7\u00e3o de uma atividade de l\u00e1pis e papel.\nEsta atividade est\u00e1 orientada para o desenvolvimento dos seguintes objetivos de aprendizagem:\n\u25a0\n\u25a0\tDesenvolver compet\u00eancias de interpreta\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o;\n\u25a0\tDesenvolver compet\u00eancias de estrutura\u00e7\u00e3o da aprendizagem.\nEsta atividade de aprendizagem que agora inicias est\u00e1 estruturada em 4 sec\u00e7\u00f5es, que est\u00e3o indicadas no Quadro 1.\nQuadro 1. Estrutura da atividade de aprendizagem\nSec\u00e7\u00e3o\tConte\u00fado Cient\u00edfico\tTarefa\tModo de resolu\u00e7\u00e3o\tTempo de execu\u00e7\u00e3o (minutos)\n\t\t\t\t\n1\t\tAn\u00e1lise e sele\u00e7\u00e3o de uma atividade de aprendizagem\tPequeno Grupo\t30\n\t\t\t\t\n2\tIsomorfismo e Polimorfismo\tResposta ao problema inicial\tGrupo de Pares Pequeno Grupo\t25\n\t\t\t\t\n3\tIsomorfismo e Polimorfismo\tInterpreta\u00e7\u00e3o de segmentos de texto\tPequeno Grupo Grupo Turma\t40\n\t\t\t\t\n4\t\tReflex\u00e3o sobre a atividade de aprendizagem\tIndividual\t20\nNesta sec\u00e7\u00e3o 1 dever\u00e1s analisar n\u00e3o s\u00f3 a estrutura desta atividade de aprendizagem como as v\u00e1rias tarefas que a corporizam, este processo ser\u00e1 repetido com a outra atividade que o teu professor te forneceu em simult\u00e2neo a esta. Depois de analisadas ambas as atividades de aprendizagem, em pequeno grupo, selecionem qual das atividades pretendem realizar informando o professor da vossa op\u00e7\u00e3o.\n2.\tIdeias Iniciais\nTempo de execu\u00e7\u00e3o: 25 minutos\nModo de resolu\u00e7\u00e3o: 1\u00b0 Pares; 2\u00b0 Grupo de pares\nA sec\u00e7\u00e3o que est\u00e1s prestes a iniciar contempla uma \u00fanica quest\u00e3o problema, que dever\u00e1 ser respondida pelo grupo de pares formado por elementos do teu pequeno grupo. A tua resposta dever\u00e1 ser de tal forma suficiente para que o outro membro do par possa dar continuidade ao teu racioc\u00ednio, dando-lhe, no entanto, a oportunidade de apresentar as suas ideias, de modo a melhorar a resposta. O problema ao qual dever\u00e1s procurar obter resposta \u00e9 o seguinte:\nA composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e/ou estrutura cristalina dos minerais contribuem para a sua identifica\u00e7\u00e3o? Justifica a tua resposta.\nAp\u00f3s constru\u00edda a resposta por cada grupo par, o pequeno grupo dever\u00e1 confrontar as respostas dentro do grupo, procurando construir uma nova resposta consensual para o pequeno grupo.\nPar 1:\n1.\tResponde \u00e0 quest\u00e3o formulada pelo professor.\nPar 2:\n2.\tTenta completar a resposta do teu colega de forma a melhorar a resposta. Poder\u00e1s acrescentar as tuas pr\u00f3prias ideias para melhorar e ampliar a resposta.\nPar 1 e 2:\n3.\tDiscutam a vossa resposta com os vossos colegas do par anterior e registem uma nova resposta que reflita o consenso dos dois pares.\n3.\tIsomorfismo e Polimorfismo\nTempo de execu\u00e7\u00e3o: 40 minutos\nModo de resolu\u00e7\u00e3o: 1\u00b0 Grupo de Pares; 2\u00b0 Grupo turma\nL\u00ea e interpreta os seguintes textos retirados de diferentes fontes de informa\u00e7\u00e3o. Responde depois \u00e0s quest\u00f5es que te s\u00e3o em seguida colocadas.\nTexto 1\n\u201cEntre os minerais (ou mesmo entre subst\u00e2ncias artificiais cristalinas) de diferentes composi\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas, isto \u00e9, entre esp\u00e9cies diferentes, podem ocorrer formas cristalinas semelhantes. Diz-se ent\u00e3o que h\u00e1 isomorfismo, o que quer dizer que as respetivas estruturas s\u00e3o semelhantes, isto \u00e9, as subst\u00e2ncias s\u00e3o isoestruturais ou isot\u00edpicas. Tal acontece quando os centros dos \u00e1tomos constituintes ocupam posi\u00e7\u00f5es relativas semelhantes, independentemente da natureza e do tamanho desses \u00e1tomos e da dimens\u00e3o da malha. ( ... ) \u00c9 o caso da s\u00e9rie das plagioclases, cujos extremos s\u00e3o a albite, NaAlSi3\u00dc4, e a anortite, CaAl2Si2O8. Num esquema muito simplificado, que n\u00e3o comtempla a complexidade real, pode dizer-se que, por cada Na+ que substitui um Ca2+ um Si4+ que substitui um Al3+.\u201d\nGALOPIM DE CARVALHO, (2002). introdu\u00e7\u00e3o ao estudo dos Minerais. Lisboa: \u00c2ncora Editora, pp 126-128\nTexto 2\n\u201cEm oposi\u00e7\u00e3o ao conceito de isomorfismo, o polimorfismo refere o facto de a mesma composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica ter realidade sob mais de uma estrutura no estado s\u00f3lido no que diz respeito ao arranjo interno dos seus i\u00f5es ou \u00e1tomos. Diz-se que h\u00e1 dimorfismo quando h\u00e1 dois edif\u00edcios estrutural e morfologicamente diferentes para a mesma f\u00f3rmula qu\u00edmica e trimorfismo quando esse n\u00famero \u00e9 de tr\u00eas. Acima de tr\u00eas prevalece o termo polimorfismo. O diamante e a grafite, ou a calcite e a aragonite s\u00e3o dimorfos. O quartzo apresenta v\u00e1rios polimorfos: o quartzo de alta e o de baixa temperatura. A possibilidade de ocorr\u00eancias de polimorfismo nos minerais \u00e9 determinada por um conjunto complexo de rela\u00e7\u00f5es em que interv\u00eam as carater\u00edsticas (dimens\u00f5es, carga) dos \u00e1tomos e i\u00f5es e as condi\u00e7\u00f5es de press\u00e3o e temperatura em que se geraram ou modificaram.\nGALOPIM DE CARVALHO, (2002). introdu\u00e7\u00e3o ao estudo dos Minerais. Lisboa: \u00c2ncora Editora, pp 129-130\nPar 1 ou Grupo de pares A (par 1 + par 2):\n4.\tA partir da informa\u00e7\u00e3o dos textos, reflitam na pergunta inicialmente colocada nesta atividade de aprendizagem - A composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e a estrutura interna dos minerais permitir\u00e3o ajudar na sua classifica\u00e7\u00e3o? - e comparem com a vossa resposta no grupo de pares.\nPar 2 ou Grupo de pares B (par 3 + par 4):\nPar 1 e 2 / Todos s grupos de pares:\n5.\tDiscutam a vossa resposta com todos os grupos de pares e registem a resposta consensualizada.\nAdaptado de LOPES, Jos\u00e9 &amp; SILVA, Helena Santos (2012). 50 T\u00e9cnicas de Avalia\u00e7\u00e3o Formativa. Lisboa: LIDEL\n4.\tReflex\u00e3o sobre a Atividade de Aprendizagem\nI. Que objetivo(s) de aprendizagem acrescentarias aos objetivos inicialmente definidos?\nII. Consideras relevante seres tu a decidir o tipo de atividade de aprendizagem a realizar no contexto de sala de aula (planificar a aprendizagem)? Justifica a tua resposta.\nIII. Qual foi o motivo que levou o teu grupo a optar por esta atividade e n\u00e3o pela outra que te foi apresentada pelo teu professor?\nANEXO 5\nAtividade de aprendizagem - Isomorfismo e Polimorfismo - Op\u00e7\u00e3o 2 Interpreta\u00e7\u00e3o de um texto constru\u00eddo a partir de not\u00edcias, de uma imagem e de uma tabela 2\u00b0 momento da fase 2 da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica\n118\nEscola Secund\u00e1ria/3 de Barcelinhos\nBiologia e Geologia\n11\u00b0 ano de escolaridade\nAtividade de Aprendizagem - Trocar Perguntas\nISOMORFISMO E POLIMORFISMO\n1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o\nA atividade de aprendizagem que vais realizar consiste na resolu\u00e7\u00e3o de uma atividade de l\u00e1pis e papel, dever\u00e1s analisar n\u00e3o s\u00f3 a estrutura desta atividade de aprendizagem como as v\u00e1rias tarefas que a corporizam, este processo ser\u00e1 repetido com a outra atividade que o teu professor te forneceu em simult\u00e2neo a esta. Depois de analisadas ambas as atividades de aprendizagem, e em pequeno grupo, selecionem qual das atividades pretendem realizar informado o professor da vossa op\u00e7\u00e3o.\nEsta atividade est\u00e1 orientada para o desenvolvimento dos seguintes objetivos de aprendizagem:\n\u25a0\n\u25a0\tDesenvolver compet\u00eancias de interpreta\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o;\n\u25a0\tDesenvolver compet\u00eancias de estrutura\u00e7\u00e3o da aprendizagem.\nA atividade que vais agora iniciar est\u00e1 dividida em duas sec\u00e7\u00f5es, de acordo com o descrito no Quadro 1.\nQuadro 1. Estrutura da atividade de lprendizagem\nSec\u00e7\u00e3o\tConte\u00fado Cient\u00edfico\tTarefa\tModo de resolu\u00e7\u00e3o\tTempo de execu\u00e7\u00e3o (minutos)\n\t\t\t\t\n1\t\tAn\u00e1lise e sele\u00e7\u00e3o de uma atividade de aprendizagem\tPequeno Grupo\t30\n\t\t\t\t\n2\tPolimorfismo\tInterpreta\u00e7\u00e3o de um texto constru\u00eddo a partir de not\u00edcias e de uma imagem\tPequeno Grupo Grupo Turma\t30\n\t\t\t\t\n3\tIsomorfismo\tInterpreta\u00e7\u00e3o de uma tabela\tPequeno Grupo Grupo Turma\t35\n\t\t\t\t\n4\t\tReflex\u00e3o sobre a atividade de aprendizagem\tIndividual\t20\n2. Polimorfismo\nTempo de execu\u00e7\u00e3o: 30 minutos\nModo de resolu\u00e7\u00e3o: 1\u00b0 Pequeno grupo; 2\u00b0 Grupo turma\nEsta sec\u00e7\u00e3o visa a an\u00e1lise e subsequente interpreta\u00e7\u00e3o de um texto, para posteriormente responderes \u00e0s quest\u00f5es que te s\u00e3o colocadas. Dever\u00e1s construir uma resposta em conjunto com o teu pequeno grupo, para a mesma ser depois debatida e se necess\u00e1rio reformulada no grupo turma.\nO que \u00e9 o Carbono e onde na Terra est\u00e1 ele armazenado?\nNingu\u00e9m te pode culpar se estiveres farto de ouvir falar de carbono. Todos os dias s\u00e3o apresentadas not\u00edcias sobre o aumento dos n\u00edveis de carbono, emiss\u00f5es de carbono e at\u00e9 pesquisas sobre novas formas de vida constitu\u00eddas por carbono. Tudo isto \u00e9 suficiente para deixar qualquer um a pensar: o que \u00e9 o carbono e onde na terra \u00e9 que ele est\u00e1 armazenado.\nO carbono \u00e9 um elemento qu\u00edmico bastante comum. \u00c9 o sexto elemento mais comum em todo o universo e o d\u00e9cimo quinto mais comum na crosta terrestre. Ao contr\u00e1rio de outros elementos qu\u00edmicos, podem-se encontrar v\u00e1rias formas de carbono. Os diamantes s\u00e3o uma forma de carbono, tal como a grafite dos l\u00e1pis que usas nas aulas (...). Mas, a Terra n\u00e3o est\u00e1 sempre a armazenar o carbono em diamantes e l\u00e1pis. Carbono amorfo \u00e9 a terceira forma de carbono e \u00e9 muito dif\u00edcil de se ver, ao contr\u00e1rio dos diamantes e da grafite n\u00e3o possui uma estrutura cristalina.\nAssim, onde est\u00e1 todo este carbono escondido? Olha para o espelho. O carbono \u00e9 o bloco estrutural para toda a vida na Terra. E n\u00e3o s\u00f3. Investigadores da Universidade de Yale descobriram um planeta composto por diamante e grafite, o 55 Cancri e' que orbita uma estrela similar ao Sol, na constela\u00e7\u00e3o de Caranguejo. O planeta foi observado pela primeira vez o ano passado (2011) e os cientistas pensaram, inicialmente, que a sua composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica poderia ser parecida com a da \u00e1gua; mas depois de novas investiga\u00e7\u00f5es, perceberam que o planeta n\u00e3o tem \u00e1gua. \u201cParece ser composto principalmente por carbono (grafite e diamante), ferro, sil\u00edcio e talvez alguns silicatos\u201d, afirmam os cientistas que v\u00e3o publicar o estudo na \u00abAstrophysical Journal Letters\u00bb.\nComo, ainda, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel obter o diamante do planeta '55 Cancri e' e nem \u00e9 f\u00e1cil obter na crosta terrestre. investigadores anseiam produzir um material t\u00e3o duro como um diamante puro. sabe-se que, em 2003, investigadores Japoneses anunciaram ter criado, a partir de grafite, o diamante mais duro do mundo. Os investigadores aqueceram a grafite durante cerca de cinco minutos e aplicaram igualmente uma press\u00e3o muito mais forte do que habitualmente sobre a grafite durante o processo de aquecimento, o que permite a produ\u00e7\u00e3o de diamantes.\nTexto constru\u00eddo a partir das not\u00edcias:\n-\tWhere is the Earth's carbon stored? (http://science.howstuffworks.com/environmental/green-science/earth-carbon-stored.htm, acedido em 06.12,2012)\n-\tEncontrado um exoplaneta de diamante e grafite: O 55 Cancr\u00ed e' orbita uma estrela similar ao Sol na constela\u00e7\u00e3o de\nCaranguejo (http://www.cienciahoje.pt/index.php?oid=55866&amp;op=all, acedido em 18.12,2012)\n-\tJaponeses fabricam o diamante sint\u00e9tico mais duro do mundo (http://www.publico.pt/ciencia/noticia/japoneses-fabricam-o-diamante-sintetico-mais-duro-do-mundo-278416\nFigura 1. Estrutura interna de uma mineral de diamante (\u00e0 esquerda) e de um mineral de grafite (\u00e0 direita)\n(Fonte: http://www.jadeitejade.com/2010/05/diamond-and-graphite/)\n1. Responde \u00e0s quest\u00f5es que te s\u00e3o colocadas tendo em conta a leitura que realizaste e a\ninforma\u00e7\u00e3o que te \u00e9 apresentada na Figura 1.\nPequeno Grupo\n1.1.\tDiamante e grafite s\u00e3o considerados minerais Polimorfos. Diz o que entendes por polimorfismo.\nGrupo Turma\n1.1.\tDiamante e grafite s\u00e3o considerados minerais Polimorfos. Diz o que entendes por polimorfismo.\nPequeno Grupo\n1.2.\tRefere as condi\u00e7\u00f5es que te parecem mais importantes para que uma massa d\u00ea origem a um mineral de diamante ou a um mineral de grafite.\nGrupo Turma\n1.2.\tRefere as condi\u00e7\u00f5es que te parecem mais importantes para que uma massa d\u00ea origem a um mineral de diamante ou a um mineral de grafite.\n1.3.\tAtendendo \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de mineral que\t1.3. Atendendo \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de mineral que\nestudaste, poder\u00e1s considerar o diamante\testudaste, poder\u00e1s considerar o diamante\ncriado em laborat\u00f3rio um mineral? Justifica a criado em laborat\u00f3rio um mineral? Justifica a\ntua resposta.\ntua resposta.\n3.Isomorfismo\nTempo de execu\u00e7\u00e3o: 35 minutos\nModo de resolu\u00e7\u00e3o: 1\u00b0 Pequeno grupo; 2\u00b0 Grupo turma\nNesta sec\u00e7\u00e3o ser-te-\u00e1 pedido que estabele\u00e7as uma compara\u00e7\u00e3o entre os conhecimentos que adquiriste na sec\u00e7\u00e3o 2, desta atividade, e a Figura 2. Resolve a atividade inicialmente em pequeno grupo e em seguida debate no grupo turma as tuas respostas.\n2.\tNa Tabela 1 est\u00e3o representados os v\u00e1rios termos das plagioclases bem como a sua respetiva composi\u00e7\u00e3o. Os v\u00e1rios termos das plagioclases s\u00e3o classificados como sendo isomorfos. Estabelece uma compara\u00e7\u00e3o com o que acontece no caso do diamante e da grafite. Depois de analisares os dois casos responde \u00e0s quest\u00f5es.\nComposi\u00e7\u00e3o da Anortite CaAl2Si2O8\nComposi\u00e7\u00e3o da Albite NaAlSi3O4\nPlagioclase\tComposi\u00e7\u00e3o (%)\nAlbite\tAnortite: 0 a 10 \u2666 Albite: 100 a 90\n\t\nOligoclase\tAnortite: 10 a 30 \u2666 Albite: 90 a 70\nAndesite\tAnortite: 30 a 50 \u2666 Albite: 70 a 50\nLabradorite\tAnortite: 50 a 70 \u2666 Albite: 50 a 30\nBitaunite\tAnortite: 70 a 90 \u2666 Albite: 30 a 10\nAnortite\tAnortite: 90 a 100 * Albite: 10 a 0\nTabela 1. Termos das Plagioclases e respetiva composi\u00e7\u00e3o (Silva et al., 2011)\nOs i\u00f5es Na+ e Ca2+t\u00eam volume/di\u00e2metro semelhante mas a sua carga el\u00e9ctrica \u00e9 diferente. Por isso podem ocupar o lugar um do outro. O mesmo acontece com os elementos Si4+ e Al3+, que tamb\u00e9m se podem intersubstiruir. A neutralidade de uma estrutura \u00e9 necess\u00e1ria e est\u00e1 sempre presente, por isso a troca de um i\u00e3o por outro pode implicar a troca de outros elementos, no sentido de manter a neutralidade eletrica.\nPequeno Grupo\n2.1.\tQuais s\u00e3o as principais diferen\u00e7as encontradas entre os dois casos que te foram apresentados?\nGrupo Turma\n2.1.\tQuais s\u00e3o as principais diferen\u00e7as encontradas entre os dois casos que te foram apresentados?\n2.2.\tExplica por palavras tuas o que \u00e9 o 2.2. Explica por palavras tuas o que \u00e9 o\nisomorfismo.\nisomorfismo.\n4.\tReflex\u00e3o sobre a Atividade de Aprendizagem\nI. Que objetivo(s) de aprendizagem acrescentarias aos objetivos inicialmente definidos?\nII. Consideras relevante seres tu a decidir o tipo de atividade de aprendizagem a realizar no contexto de sala de aula (planificar a aprendizagem)? Justifica a tua resposta.\nIII. Qual foi o motivo que levou o teu grupo a optar por esta atividade e n\u00e3o pela outra que te foi apresentada pelo teu professor?\nANEXO 6\nAtividade de aprendizagem - Diferencia\u00e7\u00e3o magm\u00e1tica - Op\u00e7\u00e3o 1 Interpreta\u00e7\u00e3o de um excerto de um livro cient\u00edfico\nFase 3 da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica\n126\nEscola Secund\u00e1ria/3 de Barcelinhos Biologia e Geologia 11\u00b0 ano de escolaridade\nAtividade de l\u00e1pis e papel\nDiferencia\u00e7\u00e3o magmAtica\n1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o\nA atividade que vais realizar consiste na resolu\u00e7\u00e3o de uma atividade de l\u00e1pis e papel estruturada segundo o m\u00e9todo cooperativo Pensar - Formar Pares - Partilhar. Esta atividade est\u00e1 orientada para o desenvolvimento dos seguintes objetivos de aprendizagem:\n\u25a0\nCompreender o processo de diferencia\u00e7\u00e3o magm\u00e1tica;\n\u25a0\nDesenvolver compet\u00eancias de estrutura\u00e7\u00e3o da aprendizagem;\n\u25a0 Desenvolver compet\u00eancias de interpreta\u00e7\u00e3o de um texto.\nEsta atividade de aprendizagem encontra-se dividida em 4 sec\u00e7\u00f5es que te levar\u00e3o a realizar diferentes tarefas atendendo ao momento em que te encontras. No Quadro 1 encontrase descrita a estrutura da atividade de aprendizagem.\nQuadro 1. Estrutura da atividade de aprendizagem\nSec\u00e7\u00e3o\tConte\u00fado Cient\u00edfico\tTarefa\tModo de resolu\u00e7\u00e3o\tTempo de execu\u00e7\u00e3o (minutos)\n\t\t\t\t\n1\t\tAn\u00e1lise e sele\u00e7\u00e3o da atividade de aprendizagem\tPequeno Grupo\t30\n\t\t\t\t\n2\t\tDebate e sele\u00e7\u00e3o da atividade de aprendizagem\tGrupo Turma\t30\n\t\t\t\t\n3\tDiferencia\u00e7\u00e3o magm\u00e1tica\tRealiza\u00e7\u00e3o da atividade de aprendizagem anteriormente selecionada\tPequeno Grupo Grupo Turma\t40\n\t\t\t\t\n4\t\tReflex\u00e3o\tIndividual\t20\nNa primeira sec\u00e7\u00e3o dever\u00e1s analisar as atividades de aprendizagem fornecidas pelo teu professor. Depois de analisadas ambas as atividades de aprendizagem, em pequeno grupo, selecionem qual das atividades pretendem realizar. Ap\u00f3s selecionada a atividade o grupo turma dever\u00e1 realizar um debate para escolherem qual a atividade de aprendizagem que v\u00e3o realizar todos os grupos da turma, estabelecendo-se para isso o debate, onde todos os grupos demonstram a sua op\u00e7\u00e3o e os motivos que a sustentam.\n3.\tDiferencia\u00e7\u00e3o magm\u00e1tica\nTempo de execu\u00e7\u00e3o: 40 minutos\nModo de resolu\u00e7\u00e3o: 1\u00b0 Pares; 2\u00b0 Pequeno grupo; 3\u00b0 Grupo turma.\nA atividade de l\u00e1pis e papel que est\u00e1s prestes a iniciar est\u00e1 estruturada segundo a estrat\u00e9gia Pensar - Formar Pares - Partilhar. Cada resposta \u00e0s quest\u00f5es que te s\u00e3o colocadas passar\u00e1 por quatro etapas. A primeira etapa dever\u00e1s pensar individualmente qual a resposta que apresentavas \u00e0 quest\u00e3o sem a anotar. Somente na segunda etapa \u00e9 que ir\u00e1 ser realizado o primeiro registo da resposta, mas agora, em grupo de pares, partilha o teu racioc\u00ednio com o teu colega e construam em conjunto uma resposta. Na terceira etapa confrontem a vossa resposta com o outro par do pequeno grupo, reformulando a resposta inicial com as altera\u00e7\u00f5es propostas no debate no pequeno grupo. A \u00faltima etapa, operacionaliza o momento de partilha entre todos os pequeno grupo das suas respostas, e por fim a constru\u00e7\u00e3o de uma resposta final para todo o grupo turma.\nPara iniciares esta atividade de aprendizagem dever\u00e1s proceder \u00e0 leitura das p\u00e1ginas 125 a 128 do teu manual escolar de geologia de forma a recolher informa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 tem\u00e1tica - Diferencia\u00e7\u00e3o magm\u00e1tica. Em seguida dever\u00e1s ler o texto que aqui te \u00e9 apresentado, \u00e9 um excerto do livro Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo do Magmatismo e das Rochas Magm\u00e1ticas (editado em 2002) de Galopim de Carvalho. Enquanto realizas as tuas leituras sublinha as ideias principais que encontras nos textos.\nTexto A)\n\u201cA transforma\u00e7\u00e3o do magma em rocha concretiza-se pela passagem ao estado s\u00f3lido da maior parte dos constituintes qu\u00edmicos presentes nesse fundido, isto \u00e9, pela cristaliza\u00e7\u00e3o dos minerais (na grande maioria silicatos) poss\u00edveis de edificar a partir dele, \u00e0 medida que se d\u00e1 o arrefecimento. Esta fase designada de ortomagm\u00e1tica, envolve processos de diferencia\u00e7\u00e3o e de contamina\u00e7\u00e3o, tanto mais acentuados e vis\u00edveis quanto mais lento e imperturbado tenha sido o arrefecimento.\nOs diversos minerais envolvidos neste processo n\u00e3o se formam ao mesmo tempo. Primeiro cristalizam os mais refr\u00e1tarios, ou seja, os pontos de fus\u00e3o mais elevados, que s\u00e3o aqui tamb\u00e9m os mais densos, seguindo-se-lhes, numa sequ\u00eancia conhecida, os sucessivamente menos refrat\u00e1rios e, ao mesmo tempo, menos densos. Esta transforma\u00e7\u00e3o tem lugar num intervalo de temperaturas (vari\u00e1vel com a press\u00e3o que \u00e9, j\u00e1 de si, fun\u00e7\u00e3o da profundidade a que se d\u00e1 o arrefecimento) compreendido entre, aproximadamente, 1550\u00b0C e 500\u00b0C. Relativamente aos silicatos mais comuns e mais caracter\u00edsticos, surgem em primeiro lugar os mais ricos em ferro, magn\u00e9sio e c\u00e1lcio, isto \u00e9 olivinas, piroxenas e plagioclases c\u00e1lcicas. Se estes\nminerais uma vez formados forem separados do banho magm\u00e1tico o que pode acontecer por precipita\u00e7\u00e3o grav\u00edtica (eles s\u00e3o mais densos) no fundo da c\u00e2mara magm\u00e1tica o que resta do fundido inicial fica mais pobre em elementos dos minerais cristalizados a temperaturas mais elevadas e mais rico em sil\u00edcio, s\u00f3dio e pot\u00e1ssio, ou seja em elementos constituintes dos minerais que cristalizam a temperaturas sucessivamente mais baixas e tamb\u00e9m, os menos densos. Este processo sequencial conhecido por cristaliza\u00e7\u00e3o fracionada leva a que a partir do mesmo banho se possam formar produtos rochosos diferentes, isto \u00e9, possa ocorrer diferencia\u00e7\u00e3o por precipita\u00e7\u00e3o dos minerais no seio de um l\u00edquido menos denso. Por outras palavras e de um modo muito esquem\u00e1tico pode dizer-se que uma fra\u00e7\u00e3o magm\u00e1tica que pela sua composi\u00e7\u00e3o e em profundidade conduzir\u00e1 \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de um diorito (rocha sem quartzo, com feldspato calco-alcalino e anf\u00edbola) e pode dar origem a um tipo petrogr\u00e1fico formado por cristais de olivina e piroxena acumulados no fundo da c\u00e2mara.\nSe os primeiros silicatos, gerados a uma temperatura relativamente alta permanecerem em contacto com o banho magm\u00e1tico tornam-se inst\u00e1veis e essa instabilidade aumenta com arrefecimento. Assim estes silicatos dissolvem-se no l\u00edquido residual a temperaturas mais baixas, reedificando outras estruturas, ou seja outros silicatos mais est\u00e1veis a essas temperaturas. Por exemplo uma olivina pode ser dissolvida e os seus componentes reagem com a s\u00edlica ainda no banho dando origem a uma piroxena magnesiana. O processo repete-se \u00e0 medida que se processa o arrefecimento. A par desta sequ\u00eancia que se processa por saltos descont\u00ednuos tem lugar uma outra, em continuidade composicional, entre a anortite e a albite, os dois extremos ( o c\u00e1lcico e o s\u00f3dico) de uma solu\u00e7\u00e3o que constitui as plagioclases. Num magma excedent\u00e1rio em s\u00edlica forma-se, por fim, o quartzo. Estas sequ\u00eancias ou s\u00e9ries de rea\u00e7\u00e3o dos silicatos no magma foram estabelecidas em 1928 por Bowen.\u201d\nPara al\u00e9m dos dois processos j\u00e1 referidos existe um outro que pode contribuir para a diferencia\u00e7\u00e3o magm\u00e1tica, esse processo ocorre frequentemente nas cinturas orog\u00e9nicas e resulta da possibilidade de contamina\u00e7\u00e3o entre magmas diferentes. Por exemplo um magma bas\u00e1ltico quando ascende, e encontra um magma riol\u00edtico, pode misturar-se formando um novo magma de composi\u00e7\u00e3o interm\u00e9dia.\nResponde agora \u00e0s quest\u00f5es que te s\u00e3o colocadas seguindo as indica\u00e7\u00f5es que te foram referidas no in\u00edcio desta sec\u00e7\u00e3o.\n1. Bowen nos princ\u00edpios do s\u00e9culo XX estabeleceu uma s\u00e9rie de cristaliza\u00e7\u00e3o dos minerais nos magmas em arrefecimento. Qual o crit\u00e9rio utilizado por Bowen para estabelecer essa sequencia\u00e7\u00e3o?\nResposta do par\nResposta do pequeno grupo\nResposta do grupo turma\n2.\tProcura dar uma explica\u00e7\u00e3o para as designadas: \u201cS\u00e9rie cont\u00ednua de rea\u00e7\u00f5es\u201d e s\u00e9rie descont\u00ednua de rea\u00e7\u00f5es\u201d. 2.1. D\u00e1 exemplos de minerais que fa\u00e7am parte de cada uma das referidas s\u00e9ries.\nResposta do par\nResposta do pequeno grupo\nResposta do grupo turma\n3.\tA diferencia\u00e7\u00e3o magm\u00e1tica pode ocorrer como resultante de v\u00e1rios processos. Quais s\u00e3o os processos que permitem a diferencia\u00e7\u00e3o magm\u00e1tica?\nResposta do par\nResposta do pequeno grupo\nResposta do grupo turma\n3.1.\tExplica cada um desses processos.\nResposta do par\nResposta do pequeno grupo\nResposta do grupo turma\n4.\tA partir de um magma bas\u00e1ltico (que normalmente origina rochas como o basalto e gabro) ser\u00e1 poss\u00edvel formar-se uma rocha do tipo do granito (que se origina a partir de magmas riol\u00edticos)?\nResposta do par\nResposta do pequeno grupo\nResposta do grupo turma\n5.\tComo explicas o facto de existir uma enorme diversidade de rochas magm\u00e1ticas, apesar de existirem apenas 3 tipos de magmas diferentes?\nResposta do par\nResposta do pequeno grupo\nResposta do grupo turma\n4.\tReflex\u00e3o\nI.\tQual foi o motivo que levou o teu grupo a escolher esta atividade, em vez da outra que te era apresentada pelo teu professor?\nII. A atividade de aprendizagem que pretendias realizar era a mesma que o teu grupo escolheu?\nNo caso de diverg\u00eancias, explica-as.\nIII. Consideras importante a realiza\u00e7\u00e3o dos debates no grupo turma? Porqu\u00ea?\nANEXO 7\nAtividade de aprendizagem - Diferencia\u00e7\u00e3o magm\u00e1tica - Op\u00e7\u00e3o 2 Mobiliza\u00e7\u00e3o de provas cient\u00edficas na constru\u00e7\u00e3o de justifica\u00e7\u00f5es Fase 3 da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica\n134\nEscola Secund\u00e1ria/3 de Barcelinhos Biologia e Geologia 11\u00b0 ano de escolaridade\nAtividade de l\u00e1pis e papel\nDiferencia\u00e7\u00e3o magmAtica\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O\nA atividade que vais realizar consiste na resolu\u00e7\u00e3o de uma atividade de l\u00e1pis e papel estruturada focalizada na mobiliza\u00e7\u00e3o de provas cient\u00edficas na constru\u00e7\u00e3o de justifica\u00e7\u00f5es. Esta atividade est\u00e1 orientada para o desenvolvimento dos seguintes objetivos de aprendizagem:\n\u25a0\nCompreens\u00e3o do processo de diferencia\u00e7\u00e3o magm\u00e1tica;\n\u25a0\nDesenvolver capacidades de estrutura\u00e7\u00e3o da aprendizagem;\n\u25a0 Desenvolver a capacidade de interpreta\u00e7\u00e3o de um texto.\nA utiliza\u00e7\u00e3o de argumentos \u00e9 muitas vezes usada para sustentar uma teoria ou at\u00e9 mesmo para a sua refuta\u00e7\u00e3o. Para criar argumentos precisamos conhecer as ideias que ser\u00e3o sujeitas a aprova\u00e7\u00e3o e justific\u00e1-las. A presente atividade de aprendizagem consiste na constru\u00e7\u00e3o de provas e de justifica\u00e7\u00f5es a partir das ideias expostas no quadro I a seguir apresentado, de acordo com o exemplificado. Esta atividade ser\u00e1 realizada em pequeno grupo e discutida em grupo turma e para isso dever\u00e1s seguir os seguintes passos:\n1.\tNa coluna da esquerda do quadro I, figuram algumas ideias sobre a diferencia\u00e7\u00e3o magm\u00e1tica e a cristaliza\u00e7\u00e3o fracionada.\n2.\tDe acordo com o exemplo e com o material de pesquisa cedido dever\u00e1s selecionar as provas que sustentam cada uma das ideias apresentadas.\n3.\tPara cada ideia, ap\u00f3s o preenchimento da coluna II efetua o preenchimento da coluna III de modo a criar uma justifica\u00e7\u00e3o assente nas provas selecionadas.\n4.\tPor \u00faltimo, em discuss\u00e3o no grupo turma completa o quadro II com as provas e justifica\u00e7\u00f5es consensualizadas.\n5.\tIndividualmente, dever\u00e1s refletir sobre alguns aspetos da atividade de aprendizagem.\nQuadro I - Provas e justifica\u00e7\u00f5es segundo a pesquisa cedida e o consenso no pequeno grupo\nColuna I: Ideia\tColuna II: Provas\tColuna III: Justifica\u00e7\u00e3o\nA - Os diversos minerais envolvidos no processo de cristaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o se formam ao mesmo tempo.\tDados f\u00edsicos: diferentes elementos possuem diferentes pontos de fus\u00e3o e diferentes valores de densidade\tCom a diminui\u00e7\u00e3o da temperatura elementos mais ricos em ferro, magn\u00e9sio e c\u00e1lcio (elementos mais densos) tendem a separar-se do banho magm\u00e1tico pela precipita\u00e7\u00e3o grav\u00edtica e depositar-se no banho no fundo da c\u00e2mara magm\u00e1tica. O restante do fundido cristaliza a temperaturas mais baixas e menos densas (mais ricos em sil\u00edcio, s\u00f3dio e/ou pot\u00e1ssio)\nB - A Piroxena magnesiana \u00e9 formada a partir da rea\u00e7\u00e3o de dissolu\u00e7\u00e3o da olivina com s\u00edlica existente no magma residual.\t\t\nC - A s\u00e9rie de rea\u00e7\u00e3o de Bowen indica a ordem de cristaliza\u00e7\u00e3o dos minerais no magma.\t\t\nD - No interior de um reservat\u00f3rio magm\u00e1tico os bordos s\u00e3o mais b\u00e1sicos que o seu interior.\t\t\nE - Diversas rochas encaixantes, podem fundir parcialmente, contaminando\to\tmagma, contribuindo para a altera\u00e7\u00e3o da sua composi\u00e7\u00e3o.\t\t\nQuadro II - Provas e justifica\u00e7\u00f5es consensualizadas no grupo turma\nColuna I: Ideia\tColuna II: Provas\tColuna III: Justifica\u00e7\u00e3o\nA - Os diversos minerais envolvidos no processo de cristaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o se formam ao mesmo tempo.\tDados f\u00edsicos: diferentes elementos possuem diferentes pontos de fus\u00e3o e diferentes valores de densidade\tCom a diminui\u00e7\u00e3o da temperatura elementos mais ricos em ferro, magn\u00e9sio e c\u00e1lcio (elementos mais densos) tendem a separar-se do banho magm\u00e1tico pela precipita\u00e7\u00e3o grav\u00edtica e depositar-se no banho no fundo da c\u00e2mara magm\u00e1tica. O restante do fundido cristaliza a temperaturas mais baixas e menos densas (mais ricos em sil\u00edcio, s\u00f3dio e/ou pot\u00e1ssio)\nB - A Piroxena magnesiana \u00e9 formada a partir da rea\u00e7\u00e3o de dissolu\u00e7\u00e3o da olivina com s\u00edlica existente no magma residual.\t\t\nC - A s\u00e9rie de rea\u00e7\u00e3o de Bowen indica a ordem de cristaliza\u00e7\u00e3o dos minerais no magma.\t\t\nD - No interior de um reservat\u00f3rio magm\u00e1tico os bordos s\u00e3o mais b\u00e1sicos que o seu interior.\t\t\nE - Diversas rochas encaixantes, podem fundir parcialmente, contaminando\to\tmagma, contribuindo para a altera\u00e7\u00e3o da sua composi\u00e7\u00e3o.\t\t\n3.\tReflex\u00e3o\nI. Qual foi o motivo que levou o teu grupo a escolher esta atividade, em vez da outra que te era apresentada pelo teu professor?\nII. A atividade de aprendizagem que pretendias realizar era a mesma que o teu grupo escolheu?\nNo caso de diverg\u00eancias, explica-as.\nIII. Consideras importante a realiza\u00e7\u00e3o dos debates no grupo turma? Porqu\u00ea?\nANEXO 8\nGui\u00e3o de Planifica\u00e7\u00e3o de uma atividade de pesquisa e comunica\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o\nFase 4 da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica\n140\nEscola Secund\u00e1ria/3 de Barcelinhos Biologia e Geologia 11\u00b0 ano de escolaridade\nATIVIDADE DE APRENDIZAGEM\nDIVERSIDADE DE ROCHAS MAGM\u00c1TICAS\nINTRODU\u00c7\u00c3O\nAs atividades que tens efetuado at\u00e9 agora ter\u00e3o permitido observar as etapas que fazem parte de um ato de planifica\u00e7\u00e3o. Nesta atividade vai ser-te solicitado que em grupo realizes uma planifica\u00e7\u00e3o desta nova etapa. Nela dever\u00e1s incluir uma atividade de pesquisa referente \u00e0 tem\u00e1tica - Diversidade de rochas magm\u00e1ticas - e tamb\u00e9m uma comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 turma onde apresentar\u00e1s aos teus colegas o resultado da pesquisa realizada pelo teu grupo, e o conhecimento que assim constru\u00edste.\nEsta atividade est\u00e1 orientada para o desenvolvimento dos seguintes objetivos de aprendizagem:\n\u25a0\tDesenvolver o conhecimento substantivo na tem\u00e1tica diversidade de rochas magm\u00e1ticas;\n\u25a0\tDesenvolver compet\u00eancias de planifica\u00e7\u00e3o;\n\u25a0\tDesenvolver compet\u00eancias de procura, sele\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o;\n\u25a0\tDesenvolver compet\u00eancias de distin\u00e7\u00e3o entre informa\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria e secund\u00e1ria.\nNa fase em que realizar\u00e1s a planifica\u00e7\u00e3o da atividade o grupo dever\u00e1 definir as tarefas necess\u00e1rias para a consecu\u00e7\u00e3o da atividade. O grupo dever\u00e1 tamb\u00e9m definir os objetivos que se prop\u00f5e abordar, bem como os tempos de execu\u00e7\u00e3o, modos de resolu\u00e7\u00e3o e ainda os materiais que ir\u00e3o utilizar.\nA pesquisa bibliogr\u00e1fica dever\u00e1 ser realizada autonomamente pelos grupos, esta fase permite a aquisi\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o do conhecimento sobre a diversidade das rochas magm\u00e1ticas. Os grupos podem recorrer ao material que considerem pertinente, contudo, dever\u00e3o ser cuidadosos na sele\u00e7\u00e3o das fontes de informa\u00e7\u00e3o.\nNa fase de comunica\u00e7\u00e3o, pretende-se que o grupo apresente \u00e0 turma os conhecimentos que adquiriu, resultantes do desempenho na fase anterior. O formato de apresenta\u00e7\u00e3o (ex: apresenta\u00e7\u00e3o powerpoint, apresenta\u00e7\u00e3o Prezi, ...), dever\u00e1 ser escolhido pelo grupo. Este material\nque servir\u00e1 de apoio no momento de comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 turma poder\u00e1 ser constru\u00eddo em tempo extra-aula.\nPara iniciares agora os trabalhos que s\u00e3o propostos na atividade de aprendizagem, faz uma leitura das p\u00e1ginas 129 at\u00e9 \u00e0 134 do teu manual de Geologia. Esta leitura permitir-te-\u00e1 uma melhor familiariza\u00e7\u00e3o com o tema diversidade de rochas magm\u00e1ticas, bem como os conte\u00fados que nele s\u00e3o abordados.\nEscola Secund\u00e1ria/3 de Barcelinhos Biologia e Geologia 11\u00b0 ano de escolaridade\nACTIVIDADE DE APRENDIZAGEM\nDIVERSIDADE DE rochas MAGM\u00c1TICAS\nNome:____________________________________\nData:_________________\nObjetivos:\nMaterial necess\u00e1rio:\nSec\u00e7\u00e3o\tDesigna\u00e7\u00e3o\tTarefa\tResolu\u00e7\u00e3o\tTempo de execu\u00e7\u00e3o (minutos)\n\t\t\t\t\n\t\t\t\t\n\t\t\t\t\nDistribui\u00e7\u00e3o de tarefas\nAvalia\u00e7\u00e3o (indica os par\u00e2metros que constituiriam a avalia\u00e7\u00e3o desta atividade):\nCumpriste o plano que o teu grupo definiu? Justifica.\nQue altera\u00e7\u00f5es realizarias ao plano definido pelo teu grupo?\nSentiste dificuldade durante a realiza\u00e7\u00e3o desta atividade? Em que situa\u00e7\u00f5es, e porqu\u00ea?\nO que precisas de melhorar para situa\u00e7\u00f5es futuras semelhantes?\nANEXO 9\nQuestion\u00e1rio final de avalia\u00e7\u00e3o global\n146\nEscola Secund\u00e1ria/3 de Barcelinhos Biologia e Geologia\nTurma C: 11\u00b0 ano de escolaridade\nQUESTION\u00c1RIO\nO presente question\u00e1rio focaliza-se na tua perce\u00e7\u00e3o sobre o decorrer das aulas lecionadas pelo professor Jo\u00e3o Correia durante as \u00faltimas semanas do segundo per\u00edodo. Ao longo destas aulas foi-te pedido que tomasses decis\u00f5es referentes ao teu processo de aprendizagem. Com o decorrer das atividades foram-te sendo solicitadas tomadas de decis\u00e3o de car\u00e1ter diferente. Assim sendo este tempo em que foi desenvolvido o projeto de interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, \u00e9 pass\u00edvel de ser dividido em 4 fases, que se distinguem pelo aumento gradual da tua autonomia na tomada de decis\u00f5es acerca do teu processo de aprendizagem na concretiza\u00e7\u00e3o das atividades:\nFase\tTarefa\tRespons\u00e1vel pela sele\u00e7\u00e3o da tarefa\n1\tDiversidade de magmas\tProfessor\n2\tAtividade laboratorial\tProfessor\n\tIsomorfismo e Polimorfismo\tAluno\n3\tDiferencia\u00e7\u00e3o Magm\u00e1tica\tAluno\n4\tDiversidade de rochas magm\u00e1ticas\tAluno\nOs dados recolhidos com este question\u00e1rio s\u00e3o importantes para a reflex\u00e3o sobre o decorrer das aulas e identifica\u00e7\u00e3o de alguns aspetos importantes referentes aos processos de ensino e aprendizagem. Deste modo, constituem um contributo relevante para a reda\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio final de est\u00e1gio. O question\u00e1rio \u00e9 realizado de forma an\u00f3nima, e n\u00e3o tem nenhum car\u00e1ter avaliativo, por isso conto com a tua colabora\u00e7\u00e3o e empenho.\nMuito obrigado\nJo\u00e3o Correia\nMar\u00e7o 2013\n148\n1.\tConsideras relevante seres tu a decidir o tipo de atividade de aprendizagem a realizar no contexto de sala de aula (planificar a aprendizagem)? Justifica a tua resposta.\n2.\tEm que medida o trabalho desenvolvido ao longo das aulas te permitiu desenvolver conhecimentos ao n\u00edvel da planifica\u00e7\u00e3o que possas utilizar em outras situa\u00e7\u00f5es do teu percurso escolar?\n3.\tNa planifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem qual a etapa que consideras mais dif\u00edcil de idealizar:\nDefini\u00e7\u00e3o de objetivos de aprendizagem\nDefini\u00e7\u00e3o do material\nSele\u00e7\u00e3o da atividade de aprendizagem a executar\nDefini\u00e7\u00e3o do tempo de execu\u00e7\u00e3o das tarefas\nDefini\u00e7\u00e3o do modo de resolu\u00e7\u00e3o das tarefas\nDistribui\u00e7\u00e3o das tarefas pelos v\u00e1rios alunos no pequeno grupo\nDefini\u00e7\u00e3o do modo de avalia\u00e7\u00e3o da aprendizagem\nJustifica a tua resposta\n150"}]}}}