{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.24266"}, {"@name": "filename", "#text": "8615_pinton_lg_me_rcla.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA  \n \n\nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas \n \n\nCampus de Rio Claro \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nZONEAMENTO GEOAMBIENTAL DA \u00c1REA URBANA DO \n\nMUNIC\u00cdPIO DE CUBAT\u00c3O-SP \n\n \n\nLEANDRO DE GODOI PINTON \n\n \n\n \n\nOrientadora: Prof\u00aa. Dr\u00aa. Cenira Maria Lupinacci da Cunha \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado elaborada junto ao \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, \n\u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o em Organiza\u00e7\u00e3o do \nEspa\u00e7o, como requisito para a obten\u00e7\u00e3o do \nt\u00edtulo de Mestre em Geografia. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRio Claro (SP) \n\n2011 \n\n\n\n \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA  \n \n\nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas \n \n\nCampus de Rio Claro \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nZONEAMENTO GEOAMBIENTAL DA \u00c1REA URBANA DO \n\nMUNIC\u00cdPIO DE CUBAT\u00c3O-SP \n\n \n\nLEANDRO DE GODOI PINTON \n\n \n\n \n\nOrientadora: Prof\u00aa. Dr\u00aa. Cenira Maria Lupinacci da Cunha \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado elaborada junto ao \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, \n\u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o em Organiza\u00e7\u00e3o do \nEspa\u00e7o, como requisito para a obten\u00e7\u00e3o do \nt\u00edtulo de Mestre em Geografia. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRio Claro (SP) \n\n2011 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLEANDRO DE GODOI PINTON \n\n \n\nZONEAMENTO GEOAMBIENTAL DA \u00c1REA URBANA DO MUNIC\u00cdPIO DE \n\nCUBAT\u00c3O-SP \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada ao \nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas do \nC\u00e2mpus de Rio Claro, da Universidade \nEstadual Paulista J\u00falio de Mesquita Filho, \ncomo parte dos requisitos para a obten\u00e7\u00e3o do \nt\u00edtulo de Mestre em Geografia. \n \n\n \n\n \n\n \n\nRio Claro, SP ____ de _____________de _________ \n\n \n\n \n\n____________________________________________ \n\nProf\u00aa. Dr\u00aa. Cenira Maria Lupinacci da Cunha (Orientadora) \u2013 IGCE/UNESP/Rio Claro \n\n \n\n____________________________________________ \n\nProf\u00aa. Dr\u00aa. Regina C\u00e9lia de Oliveira \u2013 IGE/UNICAMP \n\n \n\n____________________________________________ \n\nProf\u00aa. Dr\u00aa. Iandara Alves Mendes - IGCE/UNESP/Rio Claro \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico aos meus pais, Darlei e Marco, por me concederem a oportunidade de seguir os meus \n\nestudos e, por mostrar que a paci\u00eancia e a humildade sustentam os trilhos da vida. Amo voc\u00eas. \n\n\n\n \n\nAgradecimentos \n\n\u00c0 Deus \u2013 por me conceder ref\u00fagio \u00e0s ang\u00fastias; \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia \u2013 pelo suporte e amor, em especial, a tia Dica pelo incans\u00e1vel \n\nincentivo aos estudos.   \n\n\u00c0 Prof\u00aa. Cenira \u2013 pela oportunidade de dividir os seus conhecimentos \n\ngeomorfol\u00f3gicos e despertar novos olhares \u00e0 ci\u00eancia; pela amizade, ao mostrar caminhos para \n\na harmonia entre a ci\u00eancia e a vida; pela paci\u00eancia e compreens\u00e3o nas escolhas realizadas ao \n\nlongo deste per\u00edodo; pela confian\u00e7a na minha pessoa; por acreditar nos meus anseios como \n\npessoa e profissional; por ser professora, e demonstrar a capacidade de construir pensamentos \n\natrav\u00e9s do ensino. Para voc\u00ea, deixo a mensagem dita pelo Prof. Carlos Augusto de Figueiredo \n\nMonteiro, ao t\u00e9rmino de sua apresenta\u00e7\u00e3o em 2009: \n\n \n\n\u201cN\u00e3o quero ser lembrado como um pesquisador! Amanh\u00e3, um novo m\u00e9todo surgir\u00e1 e, \n\npouco a pouco, cairei no esquecimento [...]. Desta forma, quero ser lembrado como professor, \n\npois os dias podem passar, mas os meus ensinamentos ser\u00e3o levados nas lembran\u00e7as de meus \n\nalunos\u201d. \n\n \n\n\u00c0 Prof\u00aa. Regina C\u00e9lia de Oliveira \u2013 pela disposi\u00e7\u00e3o e valiosas contribui\u00e7\u00f5es a forma \n\nde utilizar a metodologia nesta pesquisa. \n\n\u00c0 Prof\u00aa. Iandara Alves Mendes \u2013 pelas palavras \u00edntegras apresentadas na defesa, \n\ntanto a pesquisa quanto a vida de um pesquisador, as quais instigaram ainda mais os anseios a \n\nGeografia. \n\nAo Prof. Fabiano Tomazini da Concei\u00e7\u00e3o \u2013 pelas considera\u00e7\u00f5es atenciosas no \n\nexame de qualifica\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c0 Larissa \u2013 por ouvir e saber dizer as palavras que se esperam em um momento em \n\nque o sufoco e o sossego se constituem  no mesmo tom. \n\nAos meus verdadeiros amigos, Aleksander (Keki), Juliana e Ruan, por dividirem \n\ndiversos momentos de tristeza e alegria. A ideia de irmandade se faz presente com voc\u00eas. \n\nAos amigos professores do Col\u00e9gio Pur\u00edssimo Cora\u00e7\u00e3o de Maria (Rio Claro-SP), \n\nRodrigo, Denilson, Bruno, Thercio e Wagner, por acreditar na educa\u00e7\u00e3o. Neste col\u00e9gio, ainda \n\ndeixo a minha gratid\u00e3o a Irm\u00e3 Inez e demais irm\u00e3s, a C\u00e1ssia e aos coordenadores Ana C\u00e9lia, \n\nCarlos, Edmilson, Huemerson, Jana\u00edna e Walqu\u00edria por concederem a oportunidade de \n\nlecionar o que tanto me fascina. Em especial, agrade\u00e7o a professora e coordenadora Prof\u00aa. \n\n\n\n \n\n\u00c2mbar, por acreditar desde o primeiro momento na minha dedica\u00e7\u00e3o a Geografia: muito \n\nobrigado pela paci\u00eancia em me auxiliar ao encontrar o melhor caminho para seguir no \n\ncotidiano da vida de um professor.  \n\nAo Prof. Luis Fernando Barbosa Cunha \u2013 por acreditar na minha pessoa como \n\nprofessor e conceder oportunidades de dividir a Geografia. \n\nAos funcion\u00e1rios da Prefeitura de Cubat\u00e3o, em especial ao Eng\u00ba. Carlos Andr\u00e9 \n\nGaspar dos Santos, que desprendeu tempo para acompanhar os trabalhos de campo, \n\nauxiliando a entender um pouco mais da realidade do munic\u00edpio.  \n\nAos colegas do LAGEO (Laborat\u00f3rio de Geomorfologia), em especial, Alan e \n\nPatr\u00edcia, pelas incessantes pesquisas para manter o nome da Geomorfologia de Rio Claro-SP. \n\nAos amigos e funcion\u00e1rios da Biblioteca \u2013 UNESP/Campus de Rio Claro-SP, pela \n\nalegria em auxiliar na busca por palavras e pelos conselhos de vida: Celinha, Gi, Jo\u00e3o, Meire, \n\nMonica, Nilza, Rejane, Rosangela e Suzi. \n\n\u00c0 Prof\u00aa. Giovana Cristina Ferreira Meyer \u2013 pelo cuidado na revis\u00e3o do Portugu\u00eas. \n\n\u00c0 Moema de Baptista Medina \u2013 pela paci\u00eancia na verifica\u00e7\u00e3o minuciosa das normas \n\nda ABNT. \n\n\u00c0 Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa do Estado de S\u00e3o Paulo (FAPESP) \u2013 pelo \n\naux\u00edlio na minha forma\u00e7\u00e3o como pesquisador ao longo da gradua\u00e7\u00e3o; por acreditar no \n\ndesenvolvimento desta pesquisa ao aprovar o financiamento da mesma e, ainda, pela \n\ncompreens\u00e3o durante minhas novas escolhas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nIn My Life \n\n \n\nThere are places I remember all my life, \n\nThough some have changed, \n\nSome forever, not for better, \n\nSome have gone and some remain. \n\n \n\nAll these places had their moments \n\nWith lovers and friends I still can recall. \n\nSome are dead and some are living. \n\nIn my life I've loved them all \n\n[...] \n\n \n\n(Lennon, John; MacCartney, Paul) \n\n\n\n \n\nResumo \nA Geoecologia da Paisagem proporciona a elabora\u00e7\u00e3o de zoneamentos geoambientais \n\nfundamentados em uma an\u00e1lise sist\u00eamica, na qual os componentes antr\u00f3picos e naturais se \n\nintegram a partir de uma caracteriza\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica e geoecol\u00f3gica da \u00e1rea estudada. \n\nNeste contexto, a presente pesquisa teve como objetivo geral elaborar o zoneamento \n\ngeoambiental e funcional da \u00e1rea urbana do munic\u00edpio de Cubat\u00e3o-SP por meio da proposta \n\nmetodol\u00f3gica de Rodriguez; Silva e Cavalcanti (2004) na escala 1:10.000. A escolha dessa \n\n\u00e1rea de estudo se deu devido a complexidade desse sistema ambiental litor\u00e2neo frente as \n\natividades antr\u00f3picas desenvolvidas ao longo dos s\u00e9culos no munic\u00edpio, as quais tem \n\ncorrompido a capacidade desse em suportar impactos ambientais. A pesquisa teve como \n\nrespaldo metodol\u00f3gico os princ\u00edpios que concernem \u00e0 Teoria Geral dos Sistemas, procurando \n\ncompreender a \u00e1rea urbana do munic\u00edpio de Cubat\u00e3o-SP como um sistema aberto. Ademais, \n\nestes princ\u00edpios fundamentam a proposta metodol\u00f3gica de Rodriguez; Silva e Cavalcanti \n\n(2004). A caracteriza\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica e geoecol\u00f3gica da \u00e1rea de estudo foi realizada a \n\npartir da elabora\u00e7\u00e3o de distintos materiais cartogr\u00e1ficos, em que a correla\u00e7\u00e3o entre esses \n\nresultou em tr\u00eas documentos cartogr\u00e1ficos de s\u00edntese: Carta de Unidades Geoambientais; \n\nCarta de Estado Geoambiental e Carta de Zoneamento Geoambiental e Funcional. A Carta de \n\nUnidades Geoambientais possibilitou a identifica\u00e7\u00e3o das paisagens dos sistemas Serrano e \n\nPlan\u00edcie Quatern\u00e1ria mais suscept\u00edveis ao desenvolvimento de processos naturais e, ainda, \n\naquelas fragilizadas devido as interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas. J\u00e1 a Carta de Estado Geoambiental \n\npermitiu verificar as condi\u00e7\u00f5es de regula\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es geoecol\u00f3gicas das unidades \n\ngeoambientais perante as interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas. Por fim, a Carta de Zoneamento \n\nGeoambiental e Funcional revelou os conflitos e/ou adequa\u00e7\u00f5es do uso da terra atual com a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o ambiental vigente e com os atributos f\u00edsicos das unidades geoambientais. Assim, a \n\navalia\u00e7\u00e3o desses dados forneceu condi\u00e7\u00f5es ao apontamento de recomenda\u00e7\u00f5es para cada \n\nunidade geoambiental. Dessa forma, considera-se que esta pesquisa forneceu subs\u00eddios ao \n\nplanejamento e ordenamento da ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo. \n\n \n\nPalavras Chave: Geoecologia da paisagem. Zoneamento geoambiental e funcional. Sistema \n\nambiental litor\u00e2neo. Planejamento ambiental. Geomorfologia.  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nAbstract \nThe Geoecology provides the development of geoenvironmental zoning based on a systemic \n\nanalysis, in which the natural and anthropic components are integrated by geoecological and \n\nsocioeconomic characterization of the studied area. This research aimed to establish the \n\nfunctional and geoenvironmental zoning of the urban area of Cubat\u00e3o \u2013 state of \n\nS\u00e3o Paulo (SP) - through the methodology proposed by Rodriguez; Silva and Cavalcanti \n\n(2004) on scale of 1:10.000. The choice of this area was due to the complexity of this coastal \n\nenvironmental system in view of human activities developed over the centuries in the city, \n\nwhich has corrupted its ability to withstand such impacts. The research was supported by the \n\nmethodological principles of the General Systems Theory, seeking to understand the urban \n\narea of Cubat\u00e3o-SP as an open system. Besides, these principles underlie the methodology \n\nproposed by Rodriguez; Silva and Cavalcanti (2004). The geoecological and socioeconomic \n\ncharacterization of the studied area was made from the development of different cartographic \n\nmaterials, and the correlation between them resulted in three cartographic documents of \n\nsynthesis: Geoenvironmental Units Map, Geoenvironmental Conditions Map and Functional \n\nand Geoenvironmental Zoning Map. The Geoenvironmental Units Map enabled the \n\nidentification of landscapes of Mountain and Quaternary Plain systems that are more \n\nsusceptible to development of natural processes, and also those ones that are fragile due to \n\nhuman interventions. The Geoenvironmental Conditions Map allowed to verify the conditions \n\nfor regulating the geoecological functions of the environmental units in the face of human \n\ninterventions. Finally, the Functional and Geoenvironmental Zoning Map revealed conflicts \n\nand/or adjustments of current land use with environmental regulations and the physical \n\nattributes of environmental units. Thus, these data made possible to point to recommendations \n\nfor each geoenvironmental unit. It is considered that this survey provided information for \n\nplanning and ordering the occupation of the studied area. \n\n \n\nKey words: Geoecology. Functional and geoenvironmental zoning. Coastal environmental \n\nsystem. Environmental planning. Geomorphology.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nFIGURAS \n\nFigura 1 \u2013 Fluxograma das etapas de efetiva\u00e7\u00e3o da metodologia proposta por Rodriguez; \nSilva e Cavalcanti (2004). ........................................................................................................ 15 \n\nFigura 2 \u2013 Base Cartogr\u00e1fica da \u00c1rea Urbana do Munic\u00edpio de Cubat\u00e3o-SP. ........................ 17 \n\nFigura 3 \u2013 O grau de proximidade das curvas de n\u00edvel como fator esclarecedor da \ndeclividade.. .............................................................................................................................. 20 \n\nFigura 4 \u2013 Estrutura organizacional dos \u00e1bacos digitais elaborados para a \u00e1rea urbana do \nmunic\u00edpio de Cubat\u00e3o-SP ......................................................................................................... 22 \n\nFigura 5 \u2013 Etapas da elabora\u00e7\u00e3o do \u00e1baco digital.. ................................................................. 23 \n\nFigura 6 \u2013 Uso do \u00e1baco digital no ambiente do software Autodesk Map 2004..................... 25 \n\nFigura 7 \u2013 Adapta\u00e7\u00e3o das simbologias de Tricart (1965), Verstappen e Zuidan (1975) e \nSilveira (2009) adotadas para o mapeamento geomorfol\u00f3gico da \u00e1rea urbana do munic\u00edpio de \nCubat\u00e3o-SP. .............................................................................................................................. 30 \n\nFigura 8 \u2013 Crit\u00e9rio qualitativo adotado na fotointerpreta\u00e7\u00e3o para discernir os trechos da \u00e1rea \nde estudo equivalentes \u00e0s classes de uso da terra denominadas de \u00e1rea urbana e \u00e1rea de \nexpans\u00e3o urbana. ...................................................................................................................... 33 \n\nFigura 9 \u2013 Defini\u00e7\u00e3o da classe de uso da terra Uso Indefinido. .............................................. 35 \n\nFigura 10 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea urbana de Cubat\u00e3o no Estado de S\u00e3o Paulo, Baixada Santista \ne Munic\u00edpio. Sem escala ........................................................................................................... 49 \n\nFigura 11 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre fotografias a\u00e9reas de 1962, na escala de 1:25.000 e, Imagens \nde sat\u00e9lite de alta resolu\u00e7\u00e3o do Google Earth\u2122 do cen\u00e1rio de 2010 no trecho noroeste da \u00e1rea \nde estudo \u2013 destaque a expans\u00e3o urbana por meio da constru\u00e7\u00e3o de moradias no sop\u00e9 da Serra.\n .................................................................................................................................................. 51 \n\nFigura 12 \u2013 \u00c1rea urbana de acordo com os dispositivos legais do munic\u00edpio de Cubat\u00e3o-SP.\n .................................................................................................................................................. 52 \n\nFigura 13 \u2013 Esquema da origem e recuo erosivo da Serra do Mar, na regi\u00e3o entre a Bacia do \nParan\u00e1, no continente, e a Bacia de Santos, a sudeste. ............................................................. 59 \n\nFigura 14 \u2013 As pin\u00e7as de caranguejo identificadas por Almeida (1953) na Serra do Cubat\u00e3o.\n .................................................................................................................................................. 61 \n\nFigura 15 \u2013 Curvas de varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel relativo do mar no litoral de Santos durante os \n\u00faltimos 7.000 anos AP .............................................................................................................. 71 \n\nFigura 16 \u2013 Esquema representativo das fei\u00e7\u00f5es individualizadas no territ\u00f3rio paulista \n(Monteiro, 1973) \u2013 contendo a localiza\u00e7\u00e3o da fei\u00e7\u00e3o individualizada em que o munic\u00edpio de \nCubat\u00e3o-SP encontra-se inserida. ............................................................................................. 77 \n\n\n\n \n\nFigura 17 \u2013  Climograma de Cubat\u00e3o (1976 \u2013 1980) .............................................................. 78 \n\nFigura 18 \u2013 Indicadores socioecon\u00f4micos de Cubat\u00e3o segundo o IPRS \u2013 2008..................... 87 \n\nFigura 19 \u2013 Carta de Unidades Geoambientais da \u00c1rea Urbana do Munic\u00edpio de Cubat\u00e3o-SP.\n .................................................................................................................................................. 90 \n\nFigura 20 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o Cartogr\u00e1fica dos Dados Litol\u00f3gicos da \u00c1rea Urbana do Munic\u00edpio \nde Cubat\u00e3o-SP. ......................................................................................................................... 93 \n\nFigura 21 \u2013 Carta de Declividade da \u00c1rea Urbana do Munic\u00edpio de Cubat\u00e3o-SP. ................. 94 \n\nFigura 22 \u2013 Carta Geomorfol\u00f3gica da \u00c1rea Urbana do Munic\u00edpio de Cubat\u00e3o-SP. ............... 96 \n\nFigura 23 \u2013 No segundo plano, ilustra-se a exist\u00eancia de n\u00facleos urbanos sobre a unidade \nM\u00e9dias e Baixas Vertentes Urbanizadas do Morro Mazag\u00e3o................................................... 97 \n\nFigura 24 \u2013 Carta de Uso da Terra da \u00c1rea Urbana do Munic\u00edpio de Cubat\u00e3o-SP \u2013 Cen\u00e1rio \ndo Ano de 1962. ....................................................................................................................... 98 \n\nFigura 25 \u2013 Carta de Uso da Terra da \u00c1rea Urbana do Munic\u00edpio de Cubat\u00e3o-SP \u2013 Cen\u00e1rio \ndo Ano de 2007. ....................................................................................................................... 99 \n\nFigura 26 \u2013 Resid\u00eancias sobre a unidade M\u00e9dias e Baixas Vertentes Urbanizadas da Serra do \nCubat\u00e3o. .................................................................................................................................. 100 \n\nFigura 27 \u2013 N\u00facleos habitacionais no sop\u00e9 da unidade Vertentes \u00cdngremes da Serra do \nCubat\u00e3o. .................................................................................................................................. 101 \n\nFigura 28 \u2013 Antiga \u00e1rea de minera\u00e7\u00e3o na unidade M\u00e9dias e Baixas Vertentes do Morro \nMazag\u00e3o.................................................................................................................................. 101 \n\nFigura 29 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o espacial e a distribui\u00e7\u00e3o, em porcentagem (%), da \u00e1rea das classes de \nuso da terra \u00e1rea urbana e \u00e1rea de expans\u00e3o urbana no per\u00edodo de 1962 a 2007 e, ainda, os \ntrechos de unidades do Sistema Serrano em que h\u00e1 consider\u00e1vel presen\u00e7a de estruturas atuais \ndo uso urbano. ........................................................................................................................ 103 \n\nFigura 30 \u2013 Carta de Estado Geoambiental da \u00c1rea Urbana do Munic\u00edpio de Cubat\u00e3o-SP. 105 \n\nFigura 31 \u2013 Fei\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas sobre formas de acumula\u00e7\u00e3o em plan\u00edcie fl\u00favio-marinha - \n\u00e1rea da Vila dos Pescadores. .................................................................................................. 111 \n\nFigura 32 \u2013 Aterros em \u00e1reas da unidade Plan\u00edcies Fl\u00favio-Marinhas Urbanizadas para \npromover a expans\u00e3o das atividades antr\u00f3picas. .................................................................... 112 \n\nFigura 33 \u2013 Cartas da Rede de Drenagem da \u00c1rea Urbana do Munic\u00edpio de Cubat\u00e3o-SP. .. 113 \n\nFigura 34 \u2013 Canais fluviais alterados e as formas atuais das estruturas da classe de uso da \nterra \u00e1rea de expans\u00e3o urbana, em \u00e1rea da unidade Plan\u00edcies Fl\u00favio-Marinhas Urbanizadas \u2013 \nterreno da Companhia Sider\u00fargica S/A \u2013 Cosipa. .................................................................. 114 \n\n\n\n \n\nFigura 35 \u2013 Aterro em \u00e1rea da unidade Plan\u00edcies Fl\u00favio-Marinhas Urbanizadas, localizado no \nconjunto habitacional Nova Rep\u00fablica. .................................................................................. 116 \n\nFigura 36 \u2013 Canaliza\u00e7\u00e3o e formas atuais das estruturas das classes de uso da terra \u00c1rea \nurbana e \u00c1rea de expans\u00e3o urbana, em \u00e1rea referente ao conjunto habitacional Nova \nRep\u00fablica. ............................................................................................................................... 117 \n\nFigura 37 \u2013 Bairro de autoconstru\u00e7\u00e3o constru\u00eddo sobre aterro da unidade Plan\u00edcies Fl\u00favio-\nMarinhas Urbanizadas. ........................................................................................................... 118 \n\nFigura 38 \u2013 Ocupa\u00e7\u00e3o irregular na unidade Plan\u00edcies Fl\u00favio-Marinhas Urbanizadas, \nlocalizada nas proximidades do sop\u00e9 do morro Mazag\u00e3o. ..................................................... 120 \n\nFiguras 39 e 40 \u2013 Estruturas do uso urbano em trecho da unidade Plan\u00edcies Fluviais \nUrbanizadas, localizadas em \u00e1reas pr\u00f3ximas a conflu\u00eancia dos rios Cubat\u00e3o e Perequ\u00ea. ..... 121 \n\nFigura 41 \u2013 \u00c1rea de contato da unidade Rampas Coluviais Urbanizadas e o Sistema Serrano.\n ................................................................................................................................................ 123 \n\nFiguras 42 e 43 \u2013 Canais fluviais canalizados que drenam trecho da unidade Rampas \nColuviais Urbanizadas. ........................................................................................................... 124 \n\nFigura 44 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio atual mostrando a canaliza\u00e7\u00e3o de dois canais fluviais \nque drenam trecho da unidade Rampas Coluviais Urbanizadas. ............................................ 125 \n\nFigura 45 \u2013 Carta de Zoneamento Geoambiental e Funcional da \u00c1rea Urbana do Munic\u00edpio \nde Cubat\u00e3o-SP. ....................................................................................................................... 129 \n\n \n\nGR\u00c1FICOS \n\nGr\u00e1fico 1 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o na distribui\u00e7\u00e3o das classes de uso da terra da \u00e1rea urbana do munic\u00edpio \nde Cubat\u00e3o-SP, em porcentagem, identificadas nos cen\u00e1rios de 1962 e 2007. ...................... 127 \n\n \n\nQUADROS \n\nQuadro 1 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre o planejamento tradicional e o planejamento ambiental .......... 6 \n\nQuadro 2 \u2013 Quadro descritivo das unidades geoambientais definidas na Carta de Unidades \nGeoambientais da \u00c1rea Urbana do Munic\u00edpio de Cubat\u00e3o-SP. ............................................... 91\n\n TABELAS \n\nTabela 1 \u2013 Classes de declividade, espa\u00e7amento entre as curvas de n\u00edvel e cores de acordo \ncom os \u00e1bacos principais. ......................................................................................................... 21 \n\nTabela 2 \u2013 N\u00famero de deslizamentos na Serra do Mar/Cubat\u00e3o entre 1962 e 1985. .............. 66 \n\n\n\n \n\nTabela 3 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o residente em Cubat\u00e3o e o seu percentual em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \nregi\u00e3o da Baixada Santista nos anos de 1970, 1980, 1991, 1996 e 2000. ................................ 85 \n\nTabela 4 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o residente em Cubat\u00e3o, por situa\u00e7\u00e3o do domic\u00edlio, nos \nanos de 1980, 1991, 1996 e 2000.. ........................................................................................... 85 \n\nTabela 5 \u2013 S\u00edntese da proposta de zoneamento geoambiental e funcional da \u00e1rea urbana do \nmunic\u00edpio de Cubat\u00e3o-SP. ...................................................................................................... 133\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o ............................................................................................................................. 1 \n \n2. Aspectos te\u00f3ricos sobre o Zoneamento Geoambiental ...................................................... 4 \n \n3. M\u00e9todo e T\u00e9cnicas .............................................................................................................. 13 \n\n \n3.1. M\u00e9todo ........................................................................................................................... 13 \n3.2. T\u00e9cnicas Cartogr\u00e1ficas ................................................................................................... 16 \n\n3.2.1. Base Cartogr\u00e1fica .................................................................................................... 16 \n3.2.2. Carta de declividade ................................................................................................ 18 \n3.2.3. Representa\u00e7\u00e3o Cartogr\u00e1fica dos Dados Litol\u00f3gicos ................................................ 26 \n3.2.4. Carta Geomorfol\u00f3gica ............................................................................................. 26 \n3.2.5. Cartas de Uso da Terra ............................................................................................ 30 \n3.2.6. Cartas da Rede Hidrogr\u00e1fica ................................................................................... 35 \n3.2.7. Carta de Unidades Geoambientais .......................................................................... 36 \n3.2.8. Carta de Estado Geoambiental ................................................................................ 42 \n3.2.9. Carta de Zoneamento Geoambiental e Funcional ................................................... 44 \n\n \n4. Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Estudo ................................................................................... 48 \n\n \n4.1. Localiza\u00e7\u00e3o e Caracter\u00edsticas dos Componentes Naturais (caracteriza\u00e7\u00e3o geoecol\u00f3gica)\n .............................................................................................................................................. 48 \n\n4.1.1. Localiza\u00e7\u00e3o.............................................................................................................. 48 \n4.1.2. Caracter\u00edsticas dos Componentes Naturais (caracteriza\u00e7\u00e3o geoecol\u00f3gica)............. 53 \n\n4.2. Hist\u00f3ria e Caracter\u00edsticas dos Componentes Antr\u00f3picos (caracteriza\u00e7\u00e3o \nsocioecon\u00f4mica) ................................................................................................................... 81 \n\n4.2.1. Hist\u00f3ria .................................................................................................................... 81 \n4.2.2. Caracter\u00edsticas dos Componentes Antr\u00f3picos (caracteriza\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica) .... 84 \n\n \n5. Apresenta\u00e7\u00e3o dos Dados e An\u00e1lise dos Resultados ......................................................... 89 \n\n \n5.1. An\u00e1lise Geoambiental da \u00c1rea Urbana do Munic\u00edpio de Cubat\u00e3o-SP .......................... 89 \n5.2. Zoneamento Geoambiental e Funcional da \u00c1rea Urbana do Munic\u00edpio de Cubat\u00e3o-SP\n ............................................................................................................................................ 128 \n\n \n6. Considera\u00e7\u00f5es Finais ........................................................................................................ 134 \n \n7. Refer\u00eancias ........................................................................................................................ 138 \n\n\n\n \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\nO atual cen\u00e1rio de degrada\u00e7\u00e3o das \u00e1reas litor\u00e2neas adv\u00e9m da limitada capacidade \n\ndessas em suportar impactos ambientais devido \u00e0 complexidade existente na intera\u00e7\u00e3o mar-\n\ncontinente que sustenta o funcionamento desses sistemas ambientais. Rodriguez; Cabo e \n\nBrescansin (1997, p. 178) salientam que esses sistemas ambientais \u201cencontram-se entre os \n\nmais fr\u00e1geis, vulner\u00e1veis e inst\u00e1veis. Isso \u00e9 consequ\u00eancia da complicada organiza\u00e7\u00e3o espacial \n\ne do complexo mecanismo de interc\u00e2mbio de Energia, Mat\u00e9ria e Informa\u00e7\u00e3o que sustentam \n\nseu funcionamento\u201d. \n\nAgregado a esta situa\u00e7\u00e3o, as atividades antr\u00f3picas, relacionadas \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndesenfreada e inadequada, manifestam como verdadeiras cat\u00e1strofes nas mais diversas escalas \n\nespa\u00e7o-temporais. \n\nNo Brasil, cinco das nove regi\u00f5es metropolitanas mais populosas se situam nessas \n\n\u00e1reas (SOUZA; SUGUIO, 1996). Desta forma, a intensa expans\u00e3o urbana nos munic\u00edpios \n\ndestas regi\u00f5es torna-se uma atividade que aumenta o risco das referidas cat\u00e1strofes. Neste \n\nsentido, Rodriguez (1997) aponta que os processos de expans\u00e3o urbana t\u00eam levado a uma \n\nocupa\u00e7\u00e3o desorganizada dos espa\u00e7os litor\u00e2neos, propiciando uma degrada\u00e7\u00e3o progressiva dos \n\nmesmos. \n\nA \u00e1rea urbana do munic\u00edpio litor\u00e2neo de Cubat\u00e3o se insere nesse contexto e, ainda, \n\npossui o agravante de se constituir em \u00e1rea de povoamento secular do Brasil. Assim, verifica-\n\nse que esta \u00e1rea possui elevado n\u00edvel de fragilidade ambiental decorrente de organiza\u00e7\u00f5es \n\nespaciais delineadas pelas transforma\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas ao longo do tempo que \n\npressionam tal sistema ambiental. \n\nEvidencia-se que o modelo de atividades econ\u00f4micas essencialmente urbanas foi \n\ninstaurado neste munic\u00edpio a partir da segunda metade do s\u00e9culo XX, tendo como premissa o \n\ndesenvolvimento de atividades industriais que resultaram na constitui\u00e7\u00e3o de um Complexo \n\nParque Industrial e vias de circula\u00e7\u00e3o com relev\u00e2ncia ao tr\u00e1fego de mercadorias e pessoas do \n\nlitoral sul paulista. Consequentemente, verificou-se o crescimento demogr\u00e1fico, a expans\u00e3o de \n\n\u00e1reas urbanas e o crescimento de atividades do setor terci\u00e1rio no munic\u00edpio. \n\nEsse modelo, a partir da constitui\u00e7\u00e3o de um fluxo de mat\u00e9ria e energia oriundo da \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o, acrescido da referida din\u00e2mica secular, interfere na manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio \n\ndesse sistema ambiental litor\u00e2neo ao modificar os seus componentes, implicando em impactos \n\nsocioambientais subjacentes. \n\n\n\n \n\nNesse contexto, surge a necessidade de uma an\u00e1lise ambiental integrada desse sistema \n\npara o delineamento de progn\u00f3sticos dos problemas ambientas em uma vis\u00e3o hol\u00edstica \n\ntemporo-espacial, buscando compreender e adequar a rela\u00e7\u00e3o do homem com a natureza.  \n\nDe acordo com Rodriguez et al. (1995, p. 83), a Geoecologia da Paisagem, ao \n\nconsiderar a paisagem e os seus elementos como base para investiga\u00e7\u00f5es cient\u00edficas, \n\nproporciona a formula\u00e7\u00e3o de modelos a partir de uma an\u00e1lise cient\u00edfica baseada \u201cnos estudos \n\ndas \u2018unidades ambientais\u2019, em suas intera\u00e7\u00f5es com a sociedade, como elementos integrativos, \n\ncom uma vis\u00e3o de totalidade e din\u00e2mica, cujo movimento \u00e9 inesgot\u00e1vel\u201d.  \n\nDesse modo, a Geoecologia da Paisagem proporciona a formula\u00e7\u00e3o de um \n\nZoneamento Geoambiental que equivale a um modelo racional de organiza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. \n\nEsse tipo de zoneamento possibilita o fornecimento de subs\u00eddios para a ordena\u00e7\u00e3o \n\ngeoambiental do territ\u00f3rio, tornando-se instrumento de aux\u00edlio ao planejamento ambiental.  \n\nRodriguez; Silva e Cavalcanti (2004), com respaldo te\u00f3rico-metodol\u00f3gico da \n\nGeoecologia da Paisagem, apresentam proposta metodol\u00f3gica que possibilita a elabora\u00e7\u00e3o do \n\nzoneamento geoambiental, fundamentado em uma an\u00e1lise sist\u00eamica, na qual os componentes \n\nantr\u00f3picos e naturais se integram a partir de uma caracteriza\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica e \n\ngeoecol\u00f3gica. \n\nDesta forma, a presente pesquisa teve como objetivo executar um Zoneamento \n\nGeoambiental e Funcional atrav\u00e9s da proposta metodol\u00f3gica de Rodriguez; Silva e Cavalcanti \n\n(2004) na escala 1:10.000, como subs\u00eddio para o planejamento ambiental e ordenamento \n\nterritorial da \u00e1rea urbana do munic\u00edpio de Cubat\u00e3o-SP. \n\nPara atingir tal objetivo geral, os objetivos espec\u00edficos foram: \n\n\u2022 Analisar os componentes antr\u00f3picos (caracteriza\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica) da \u00e1rea \n\nde estudo para avaliar a atual din\u00e2mica do uso da terra, bem como a sua fun\u00e7\u00e3o \n\ne inser\u00e7\u00e3o na atividade econ\u00f4mica local e regional; \n\n\u2022 Analisar os componentes naturais (caracteriza\u00e7\u00e3o geoecol\u00f3gica) da \u00e1rea de \n\nestudo; \n\n\u2022 Delimitar e analisar as unidades geoambientais; \n\n\u2022 Determinar e analisar o estado geoambiental da \u00e1rea urbana do munic\u00edpio de \n\nCubat\u00e3o-SP; \n\n\u2022 Delimitar as \u00e1reas que condizem ao Zoneamento Geoambiental (\u00e1reas de \n\nprote\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o, melhoramento e reabilita\u00e7\u00e3o) e as \u00e1reas de Zoneamento \n\n\n\n \n\nFuncional (\u00e1reas para fins recreacionais, uso urbano, Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o) e, ainda, apresentar recomenda\u00e7\u00f5es para cada categoria proposta. \n\n \n\nAssim, a disserta\u00e7\u00e3o se organiza da seguinte maneira: no cap\u00edtulo 2, uma revis\u00e3o \n\nbibliogr\u00e1fica referente aos aspectos te\u00f3ricos sobre o Zoneamento Geoambiental. O cap\u00edtulo 3 \n\nindica os pressupostos da Teoria Geral dos Sistemas, os quais integram a proposta \n\nmetodol\u00f3gica de Rodriguez; Silva e Cavalcanti (2004) e, ainda, as t\u00e9cnicas utilizadas na \n\nelabora\u00e7\u00e3o dos documentos cartogr\u00e1ficos espec\u00edficos. O cap\u00edtulo 4 apresenta a caracteriza\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1rea de estudo com base na indica\u00e7\u00e3o dos componentes naturais (caracteriza\u00e7\u00e3o \n\ngeoecol\u00f3gica) e antr\u00f3picos (caracteriza\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica). O cap\u00edtulo 5 apresenta uma \n\ndiscuss\u00e3o acerca dos resultados obtidos na pesquisa em dois t\u00f3picos: a) An\u00e1lise Geoambiental \n\ne b) Zoneamento Geoambiental e Funcional. Por fim, o cap\u00edtulo 6 aborda as considera\u00e7\u00f5es \n\nfinais a respeito da pesquisa. \n\n \n\n\n\n \n\n2. Aspectos te\u00f3ricos sobre o Zoneamento Geoambiental  \n\nO atual cen\u00e1rio de degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente possui rela\u00e7\u00e3o direta com o modelo \n\nde desenvolvimento adotado pelas sociedades, em suas mais diversas varia\u00e7\u00f5es no espa\u00e7o e \n\ntempo, advindos da dualidade existente entre a sociedade e a natureza.  \n\nEssa dualidade pode ser compreendida por meio de an\u00e1lise da din\u00e2mica do uso da terra \n\nem conjunto com os elementos do sistema ambiental f\u00edsico cuja rela\u00e7\u00e3o se encontra atrelada a \n\nmodelos de desenvolvimento pautados no predom\u00ednio da racionalidade econ\u00f4mica sobre a \n\nracionalidade socioambiental que implica no rompimento do equil\u00edbrio dos sistemas \n\nambientais f\u00edsicos e na capacidade destes em suportar as interven\u00e7\u00f5es de ordem antr\u00f3pica.  \n\nDentre os diversos tipos de sistemas ambientais que se encontram amea\u00e7ados frente ao \n\nexcesso das atividades antr\u00f3picas destacam-se os litor\u00e2neos. A ocupa\u00e7\u00e3o desenfreada e \n\ninadequada desses sistemas ambientais acarreta em agress\u00f5es que se manifestam como \n\nverdadeiras cat\u00e1strofes nas mais diversas escalas espa\u00e7o-temporais. Evidencia-se, ainda, que \n\nessas agress\u00f5es refletem diretamente em problemas de ordem socioambientais. \n\nAssim, \u201ca explora\u00e7\u00e3o dos sistemas litor\u00e2neos exige a busca da organiza\u00e7\u00e3o espacial e \n\nfuncional \u00f3tima, que responda ao aproveitamento m\u00e1ximo dos recursos e ao funcionamento \n\ndos sistemas ambientais\u201d (RODRIGUEZ; CABO; BRESCANSIN, 1997, p. 179) de um modo \n\nque satisfa\u00e7a as necessidades humanas tanto do presente quanto do futuro. \n\nNesse contexto, o ordenamento da ocupa\u00e7\u00e3o nos sistemas ambientais litor\u00e2neos denota \n\na ado\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios do desenvolvimento sustent\u00e1vel. De acordo com Rodriguez (1997, p. \n\n55), o desenvolvimento sustent\u00e1vel compreende  \n\n[...] a gest\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o dos recursos e servi\u00e7os ambientais e a \norienta\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as tecnol\u00f3gicas e institucionais, no sentido de \nassegurar e alcan\u00e7ar a continua satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades humanas para as \ngera\u00e7\u00f5es presentes e futuras, dentro dos limites da capacidade de sustenta\u00e7\u00e3o \ndos sistemas ambientais. \n \n\nA implanta\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios do desenvolvimento sustent\u00e1vel se concebe por \n\ninterm\u00e9dio do Planejamento Ambiental, pois esse implica na determina\u00e7\u00e3o de um modelo \n\nterritorial que objetiva o aproveitamento sustent\u00e1vel dos recursos e a prote\u00e7\u00e3o e qualidade do \n\nmeio ambiente (CAVALCANTI et al., 1997). \n\nDe acordo com Ross (1998), a implanta\u00e7\u00e3o do Planejamento Ambiental como \n\nprinc\u00edpio de desenvolvimento sustent\u00e1vel visa a encontrar meios que possibilitem a \n\nconviv\u00eancia harm\u00f4nica entre natureza e sociedade, conciliando crescimento econ\u00f4mico e \n\nmelhoria das condi\u00e7\u00f5es sociais com o ambiente. \n\n\n\n \n\nPara uma melhor compreens\u00e3o da inter-rela\u00e7\u00e3o entre planejamento ambiental e \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel surge a necessidade de uma clara concep\u00e7\u00e3o do conceito de \n\nPlanejamento Ambiental. Assim, para um delineamento do Planejamento Ambiental, torna-se \n\nnecess\u00e1rio, em um primeiro momento, remeter-se ao conceito de Planejamento. \n\nO planejamento se constitui em  \n\n[...] um processo cont\u00ednuo que envolve a coleta, organiza\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise \nsistematizadas das informa\u00e7\u00f5es, por meio de procedimentos e m\u00e9todos, para \nchegar a decis\u00f5es ou a escolhas acerca das melhores alternativas para o \naproveitamento dos recursos dispon\u00edveis. Sua finalidade \u00e9 atingir metas \nespec\u00edficas no futuro, levando \u00e0 melhoria de uma determinada situa\u00e7\u00e3o e ao \ndesenvolvimento das sociedades. Um importante papel destinado ao \nplanejamento \u00e9, ainda, o de orientar os instrumentos metodol\u00f3gicos, \nadministrativos, legislativos e de gest\u00e3o para o desenvolvimento de \natividades num determinado espa\u00e7o e tempo, incentivando a participa\u00e7\u00e3o \ninstitucional e dos cidad\u00e3os, induzindo \u00e0s rela\u00e7\u00f5es mais estreitas entre a \nsociedade e autoridades locais e regionais (SANTOS, 2004, p. 24).  \n \n\nDe acordo com Christofoletti (1994), o planejamento infere \u00e0 quest\u00e3o espacial, ou \n\nseja, este racionaliza a introdu\u00e7\u00e3o de atividades em determinados territ\u00f3rios, as quais devem \n\narticular os aspectos dos sistemas ambientais f\u00edsicos e dos sistemas s\u00f3cio-econ\u00f4micos. \n\nNesse vi\u00e9s, surgem diversas modalidades de planejamento definidas de acordo com o \n\nadjetivo que o acompanha \u2013 ambiental; sociocultural; econ\u00f4mico, etc. Os diversos adjetivos \n\npossibilitam \u201cidentificar o tema, a \u00e1rea, o setor de atividade, o ide\u00e1rio ou mesmo o paradigma \n\nem que se alinha o trabalho\u201d (SANTOS, 2004, p. 25).  \n\nDentre as diversas modalidades existentes, destacam-se o planejamento econ\u00f4mico \n\n(tradicional ou convencional) e o planejamento ambiental. Enquanto o planejamento \n\ntradicional se concebe como um estilo de desenvolvimento econ\u00f4mico, o planejamento \n\nambiental presa o desenvolvimento sustent\u00e1vel. O quadro 1 indica as diferen\u00e7as substanciais \n\ndessas modalidades que implicam na contraposi\u00e7\u00e3o a ideia de desenvolvimento. \n\nAssim, as premissas dessas modalidades repercutem diretamente na forma de \n\nconsiderar o sistema ambiental f\u00edsico. Em raz\u00e3o do planejamento tradicional se caracterizar \n\ncomo setorial, determinista e linear, verifica-se a busca por um sistema ambiental f\u00edsico \n\nrigidamente projetado, est\u00e1vel e constante, no qual os elementos desse sistema s\u00e3o \n\nconsiderados de forma isolada e n\u00e3o integrada. J\u00e1 o planejamento ambiental, por se \n\ncaracterizar como integrador, sist\u00eamico, multiopcional e probabil\u00edstico, implica na institui\u00e7\u00e3o\n\n\n\n \n\nQuadro 1 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre o planejamento tradicional e o planejamento ambiental. Fonte: Ch\u00e1vez \n(1994) apud Cavalcanti et al. (1997). \n\n \n\nde sistemas ambientais f\u00edsicos inter-relacionados, compostos por estruturas conexas, totais e \n\nsist\u00eamicas, e que formam uma totalidade ambiental. \n\n\u00c9 de extrema relev\u00e2ncia salientar que o surgimento de ambas as concep\u00e7\u00f5es se \n\nencontram atreladas \u00e0 conjuntura socioecon\u00f4mica que instituiu os tipos de desenvolvimento. \n\nAssim, nota-se que o planejamento econ\u00f4mico foi consolidado ap\u00f3s a Segunda Guerra \n\nMundial, per\u00edodo que o conceito de desenvolvimento se baseava em par\u00e2metros econ\u00f4micos \n\nrelacionados \u00e0 reestrutura\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dos pa\u00edses por meio de uma eleva\u00e7\u00e3o do PIB \n\n(Produto Interno Bruto), institui\u00e7\u00e3o de uma evolu\u00edda economia de mercado e especializa\u00e7\u00e3o \n\nda sociedade, enfatizando-se o modelo e a sociedade voltados para o consumo segundo os \n\npa\u00edses dominantes (SANTOS, 2004). \n\nEste modelo, pautado no crescimento econ\u00f4mico, prevaleceu at\u00e9 meados da d\u00e9cada de \n\n60 (BUARQUE, 2002; DIEGUES, 1992; VEIGA, 2008). A partir desse per\u00edodo, tal modelo \n\npassava a ser considerado como insustent\u00e1vel para a manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio dos sistemas \n\nambientais f\u00edsicos.  \n\n\n\n \n\nAssim, surgia a necessidade da formula\u00e7\u00e3o de novos modelos de desenvolvimento, \n\npois, as \n\n[...] antigas premissas de planejamento, com base em defini\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas \ne de car\u00e1ter setorial, n\u00e3o mais serviam como refer\u00eancia indiscut\u00edvel. \nExigiam-se planejamentos mais abrangentes, din\u00e2micos, preocupados com \navalia\u00e7\u00f5es de impacto ambiental. N\u00e3o mais se admitia usar como sin\u00f4nimos \ndesenvolvimento econ\u00f4mico e crescimento econ\u00f4mico, qualidade de vida e \npadr\u00e3o de vida. Pa\u00edses subdesenvolvidos que haviam alcan\u00e7ado um \nsignificativo crescimento de seu PIB ainda conservavam um grande n\u00famero \nde indiv\u00edduos sem acesso aos servi\u00e7os sociais b\u00e1sicos (sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, \nnutri\u00e7\u00e3o), desvinculando a correla\u00e7\u00e3o entre crescimento econ\u00f4mico e bem-\nestar social (SANTOS, 2004, p.17). \n \n\nBuarque (2002, p. 57) acrescenta que \u201ca transi\u00e7\u00e3o para um novo paradigma de \n\ndesenvolvimento e os seus desafios s\u00e3o acompanhados de inova\u00e7\u00f5es no terreno das ideias e \n\nnas consci\u00eancias das sociedades\u201d. \n\nSegundo esse mesmo autor, \u201co primeiro grande impacto nas consci\u00eancias se d\u00e1 no \n\nfinal da d\u00e9cada de 60 e in\u00edcio dos anos 70 como resultado combinado da crise do petr\u00f3leo \n\ncom a publica\u00e7\u00e3o do primeiro relat\u00f3rio do Clube de Roma\u201d (BUARQUE, 2002, p. 57). \n\nNo que tange \u00e0 crise do petr\u00f3leo, Diegues (1992, p. 24) assinala que  \n\n[...] a necessidade de racionar o petr\u00f3leo, sobretudo o usado para o \naquecimento das casas e para o transporte nos pa\u00edses ricos, alertou essas \npopula\u00e7\u00f5es para uma realidade nova: os recursos naturais renov\u00e1veis e \nprincipalmente os n\u00e3o-renov\u00e1veis s\u00e3o bens finitos e precisam ser usados de \nforma comedida.  \n \n\nJ\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o ao relat\u00f3rio do Clube de Roma, evidencia-se que esse foi concebido nas \n\nreuni\u00f5es realizadas a partir da cria\u00e7\u00e3o deste foro de discuss\u00f5es no ano de 1968, em que \n\ncientistas, governantes e industriais discutiam os limites do crescimento econ\u00f4mico, \n\nconsiderando a amea\u00e7a aos recursos naturais. Assim, em 1972, sob a coordena\u00e7\u00e3o de D. H. \n\nMeadows foi publicado um relat\u00f3rio denominado de \u201cThe Limits to Growth\u201d que apontava \n\npara a necessidade de estabelecer o crescimento zero em rela\u00e7\u00e3o ao crescimento econ\u00f4mico e \n\npopulacional que se registrava no per\u00edodo (LAGO, 2006). \n\nSob a repercuss\u00e3o desses dois fatos, se realiza, em 1972, a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas sobre o Meio Ambiente Humano, ocorrida na cidade de Estocolmo (BUARQUE, \n\n2002; DIEGUES, 1992; LAGO, 2006).  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a essa confer\u00eancia, Santos (2004, p. 19) evidencia que os processos de \n\nplanejamento come\u00e7aram a se estruturar dentro de uma nova ordem \u2013 a ambiental.  \n\nLago (2006, p. 32) acrescenta ainda que esta se constituiu como  \n\n[...] etapa hist\u00f3rica para a evolu\u00e7\u00e3o do tratamento das quest\u00f5es ligadas ao \nmeio ambiente no plano internacional e tamb\u00e9m no plano interno de grande \n\n\n\n \n\nn\u00famero de pa\u00edses. O tema, no entanto, ao ganhar crescente legitimidade \ninternacional, passou a ser discutido cada vez menos do ponto de vista \ncient\u00edfico, e cada vez mais no contexto pol\u00edtico e econ\u00f4mico. \n \n\nEm 1983 foi criada a Comiss\u00e3o Mundial de Meio Ambiente e Desenvolvimento \u2013 \n\n\u201cComiss\u00e3o Brundtland\u201d que foi respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o de um relat\u00f3rio intitulado de \n\n\u201cOur Common Future\u201d, em que se encontravam an\u00e1lises das propostas elaboradas na \n\nconfer\u00eancia de 1972 e propunha a base para a pr\u00f3xima confer\u00eancia mundial pautada na \n\noficializa\u00e7\u00e3o do conceito de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel.  \n\nNo ano de 1992, ocorreu, na cidade do Rio de Janeiro, a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento, tamb\u00e9m conhecida como ECO-92. Nesta \n\nconfer\u00eancia foi atribu\u00edda aos pa\u00edses desenvolvidos a responsabilidade de financiar os \n\nsubdesenvolvidos por meio de uma pol\u00edtica de consolida\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel.  \n\nEm 20 anos, a mudan\u00e7a na preocupa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica pode ser observada \njustamente na tem\u00e1tica das duas confer\u00eancias organizadas pelas Na\u00e7\u00f5es \nUnidas. Em 1972, delineava-se a preocupa\u00e7\u00e3o com o meio ambiente \nhumano. Em 1992, na confer\u00eancia realizada no Rio de Janeiro, o tema \nfundamental expressava-se como meio ambiente e desenvolvimento \n(CHRISTOFOLETTI, 1994, p. 432). \n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 conjuntura p\u00f3s Eco-92, nota-se ainda que os pa\u00edses possuem entraves \n\npara a implanta\u00e7\u00e3o de um planejamento ambiental, pois na maioria das vezes h\u00e1 recursos \n\ntecnol\u00f3gicos com capacidade de superar quase todas as dificuldades relacionadas \u00e0 \n\ndiversidade e complexidade dos ambientes naturais, contudo, nem sempre a utiliza\u00e7\u00e3o de tais \n\nrecursos \u00e9 economicamente vi\u00e1vel ou politicamente interessante (ROSS, 2003). \n\nDe acordo com Cavalcanti et al. (1997), o Brasil mant\u00e9m o desenvolvimento baseado \n\nno crescimento econ\u00f4mico, com fins a possibilidade de satisfa\u00e7\u00e3o e acesso ao consumo da \n\npopula\u00e7\u00e3o, mesmo que haja riscos ao meio ambiente e ao pr\u00f3prio homem. \n\nPara reverter tal situa\u00e7\u00e3o, Rodriguez; Silva e Cavalcanti (2004) apontam a necessidade \n\nde mudan\u00e7as na mentalidade e comportamento da sociedade, baseadas no conhecimento do \n\nfuncionamento, potencialidade e limites dos sistemas ambientais. Assim, h\u00e1 a possibilidade de \n\notimizar a intera\u00e7\u00e3o entre os sistemas naturais e sociais. \n\nDe acordo com Ross (2003, p. 82)  \n\n[...] a preocupa\u00e7\u00e3o com o planejar deve ter em conta os interesses sociais, \nmas tamb\u00e9m os interesses ambientais, pois o homem, al\u00e9m de elemento \nsocial, \u00e9 um ser animal, e como tal, n\u00e3o sobrevive sem os componentes da \nnatureza que o envolve, sustenta e lhe d\u00e1 vida. Assim sendo, a quest\u00e3o \nambiental \u00e9 antes de mais nada uma quest\u00e3o social, pois \u00e9 no ambiente \nnatural que os seres vivos surgiram e surgem e \u00e9 nesse ambiente natural que \no homem, como ser ativo, organiza-se socialmente. Desse modo, tratar da \nquest\u00e3o ambiental, esquecendo-se do homem como ser social e agente \n\n\n\n \n\nmodificador dos ambientes naturais ou, o contr\u00e1rio, tratar o social, \ndesmerecendo o ambiental \u00e9 negar a pr\u00f3pria ess\u00eancia do homem \u2013 sua \nintelig\u00eancia.  \n \n\nDessa forma, para a compatibiliza\u00e7\u00e3o dos interesses imediatos e das necessidades \n\nfuturas, h\u00e1 a necessidade da incorpora\u00e7\u00e3o do planejamento ambiental articulado ao processo \n\nde tomada de decis\u00f5es (KOSTROWICKI, 1990 apud RODRIGUEZ; SILVA; \n\nCAVALCANTI, 2004, p. 209), pois este    \n\n[...] \u00e9 um instrumento dirigido a planejar e programar o uso do territ\u00f3rio, as \natividades produtivas, o ordenamento dos assentamentos humanos e o \ndesenvolvimento da sociedade, em congru\u00eancia com a voca\u00e7\u00e3o natural da \nterra, o aproveitamento sustent\u00e1vel dos recursos e a prote\u00e7\u00e3o e qualidade do \nmeio ambiente (RODRIGUEZ, 1997, p. 37). \n \n\nNesse vi\u00e9s, verifica-se que o planejamento ambiental implica na implanta\u00e7\u00e3o de \n\nmodelos territoriais, em que se destacam Zoneamentos, Estudos de Impacto Ambiental, \n\nPlanos de Bacias Hidrogr\u00e1ficas, Planos Diretores, Planos de Manejo de \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental (SATO, 2008). \n\nDentre esses instrumentos, evidenciam-se os zoneamentos, pois esses fornecem \n\nsubs\u00eddios \u00e0s pol\u00edticas de planejamento estrat\u00e9gico nos mais distintos n\u00edveis de gerenciamento \n\ne territ\u00f3rios (ROSS, 1998). \n\nOs zoneamentos, assim como os modelos de planejamento, s\u00e3o determinados de \n\nacordo com os objetivos e a natureza dos indicadores e intera\u00e7\u00f5es utilizadas durante o \n\ntrabalho, possibilitando a exist\u00eancia de uma gama de zoneamentos \u2013 ambiental; econ\u00f4mico-\n\necol\u00f3gico; s\u00f3cio-econ\u00f4mico, etc.  \n\nNessa pesquisa, atribui-se maior import\u00e2ncia aos Zoneamentos Ambientais, pois esses \n\ns\u00e3o fundamentados em uma an\u00e1lise sist\u00eamica, na qual os componentes antr\u00f3picos e naturais \n\nse integram a partir de uma caracteriza\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica e geoecol\u00f3gica, adequando-se as \n\nexig\u00eancias do Planejamento Ambiental (RODRIGUEZ; SILVA; CAVALCANTI, 2004). \n\nDe acordo com Rodriguez (2003, p. 16), h\u00e1 duas concep\u00e7\u00f5es de zoneamento \n\nambiental, sendo essas:   \n\n1) o Zoneamento como invent\u00e1rio \u2013 que \u00e9 determinar a organiza\u00e7\u00e3o \nambiental ou Geo-Ambiental do territ\u00f3rio \u2013 n\u00e3o \u00e9 o mapa de zonear a \npaisagem, essa \u00e9 uma das interpreta\u00e7\u00f5es do conceito de zoneamento; 2) o \nZoneamento Geo-Ambiental \u2013 que na literatura de zoneamento das \npaisagens \u00e9 a proposta de como usar o territ\u00f3rio em tr\u00eas n\u00edveis: a) usos \nfuncionais \u2013 que tipo de uso se pode utilizar; b) intensidade de uso \u2013 \ncapacidade de suporte que podem ter os sistemas; c) por \u00faltimo quais as \nmedidas, as provid\u00eancias que devem ser tomadas para por em pr\u00e1tica esse \nmodelo de uso da paisagem (modelo ambiental).  \n\n \n\n\n\n \n\nNota-se que o zoneamento geoambiental possibilita uma representa\u00e7\u00e3o espacial dos \n\natributos f\u00edsicos e dos sistemas antr\u00f3picos em diversas escalas de tempo e espa\u00e7o \n\ninteratuantes, tornando poss\u00edvel o ordenamento geoambiental do territ\u00f3rio. \n\nNo Brasil, o inciso II da Lei n\u00ba. 6.938/81 declarou o Zoneamento Ambiental como \n\ninstrumento de planejamento e gest\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente (BRASIL, \n\n1981), o qual foi regulamentado no decreto n\u00ba 4.297, de 10 de julho de 2002 atrav\u00e9s do \n\nestabelecimento de crit\u00e9rios para o Zoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico do Brasil - ZEE. O \n\nartigo 2\u00ba do Cap\u00edtulo I do decreto indica que o objetivo desse tipo de zoneamento \u00e9 \n\n\u201cestabelecer medidas e padr\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o ambiental destinados a assegurar a qualidade \n\nambiental, dos recursos h\u00eddricos e do solo e a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, garantindo o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel e a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o\u201d (BRASIL, \n\n2002). \n\nNo entanto, Silva (1997, p. 10) evidencia que \u201cpouco se fez para sistematizar o \n\nconhecimento e definir a epistemologia do Zoneamento Ambiental\u201d no Brasil. Essa situa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nrelatada no uso da express\u00e3o Zoneamento Ambiental em algumas resolu\u00e7\u00f5es do CONAMA, \n\npublicadas posteriormente a referida lei, em que se verifica que n\u00e3o h\u00e1 escopo, limites, \n\nvincula\u00e7\u00f5es e sobreposi\u00e7\u00f5es sobre esse instrumento com outros praticados no pa\u00eds (SILVA, \n\n1997). \n\nAssim, h\u00e1 um questionamento acerca do Zoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico, \n\nconsiderado como ambiental na legisla\u00e7\u00e3o brasileira.  \n\nRodriguez (2003, p. 17) assinala certas considera\u00e7\u00f5es acerca desse zoneamento, \n\nevidenciando que:  \n\n1) o que se faz n\u00e3o \u00e9 zoneamento, ou seja, n\u00e3o chega quase nunca a \npropostas; 2) quando tem alguma proposta, as propostas n\u00e3o s\u00e3o \nintegradoras, s\u00e3o propostas por recursos; 3) tem muitos problemas com o \npr\u00f3prio problema da intera\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o do conhecimento, \nou seja, s\u00e3o coisas feitas por diferentes disciplinas que n\u00e3o tem nenhuma \nintegra\u00e7\u00e3o. \n \n\nAb\u2019S\u00e1ber (1989, p. 5) acrescenta que \u201cn\u00e3o h\u00e1 como aceitar a ideia simplista de que a \n\ndeterminados espa\u00e7os ecol\u00f3gicos devem corresponder espa\u00e7os econ\u00f4micos, numa \n\nsobreposi\u00e7\u00e3o plena e totalmente ajust\u00e1vel\u201d, sobretudo devido \u00e0 depend\u00eancia da sociedade \n\ncapitalista-consumista. Esse mesmo autor aponta, por meio de uma an\u00e1lise do zoneamento \n\necol\u00f3gico-econ\u00f4mico da Amaz\u00f4nia, que as escalas cartogr\u00e1ficas de pequeno detalhe adotadas \n\nnesses tipos de zoneamentos estimula a preda\u00e7\u00e3o e coalesc\u00eancia por n\u00e3o apresentar a \n\ndin\u00e2mica socioecon\u00f4mica e natural do local.  \n\n\n\n \n\nGutberlet (2002, p. 165), ao analisar de forma cr\u00edtica o zoneamento econ\u00f4mico-\n\necol\u00f3gico da Amaz\u00f4nia, evidencia que \u201cpara as \u00e1reas priorit\u00e1rias do zoneamento, a escala \n\naplicada hoje \u00e9 de 1:250.000 e, em casos pontuais, de 1:100.000. Mesmo assim, em \n\ndeterminadas \u00e1reas o zoom deve ser ampliado mais ainda para subsidiar o planejamento e a \n\ntomada de decis\u00f5es\u201d, pois, \u201cescalas muito pequenas podem levar a equ\u00edvocos no \n\nprogn\u00f3stico\u201d. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea de estudo dessa pesquisa, ressalta-se que o munic\u00edpio de Cubat\u00e3o-\n\nSP foi inserido no projeto de Zoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico da Baixada Santista, previsto \n\nna lei 10.019/98. Esse zoneamento foi executado no ano de 2008, tendo a Coordenadoria de \n\nPlanejamento Ambiental Estrat\u00e9gico e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental da Secretaria do Meio Ambiente \n\ndo Governo do Estado de S\u00e3o Paulo como respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o do projeto, o qual veio \n\na ser representado graficamente na escala 1:50.000.  \n\nEsse zoneamento auxiliou na organiza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio da Baixada Santista, por\u00e9m, \n\nassim como j\u00e1 indicado, a escala cartogr\u00e1fica utilizada impossibilitou um detalhamento da \n\nsuperf\u00edcie. Dessa forma, acredita-se que o zoneamento geoambiental apresentado nessa \n\npesquisa, realizado na escala 1:10.000, contribua para a tomada de decis\u00f5es em n\u00edvel local, \n\nhaja vista a possibilidade de individualiza\u00e7\u00e3o de elementos inseridos em um contexto \n\nregional. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o, ainda, aos impasses do zoneamento econ\u00f4mico-ecol\u00f3gico, Gutbelert \n\n(2002, p. 166) evidencia que \u201chouve pouca participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil na elabora\u00e7\u00e3o dos \n\ndiagn\u00f3sticos para o zoneamento\u201d. Dessa forma,   \n\n[...] \u00e9 muito mais dif\u00edcil agora fazer a popula\u00e7\u00e3o se apropriar do \nconhecimento gerado pelo diagn\u00f3stico. Consequentemente, ser\u00e1 mais \ndemorado envolv\u00ea-la em discuss\u00f5es acerca de planejamento, manejo e \ngest\u00e3o dos recursos naturais nas suas comunidades ou munic\u00edpios. \n \n\nAdemais, ressalta-se  \n\n[...] o risco de grupos de influ\u00eancia econ\u00f4mica e pol\u00edtica (corpora\u00e7\u00f5es, \nempresas, bancos e ag\u00eancias de financiamento) e/ou poder pol\u00edtico se \napropriarem da informa\u00e7\u00e3o, ou de parte da base de dados disponibilizados \npelo diagn\u00f3stico, para promover seus interesses particulares (GUTBERLET, \n2002, p. 166). \n \n\nNessa conjuntura, surge a necessidade da elabora\u00e7\u00e3o de zoneamentos geoambientais \n\nno territ\u00f3rio brasileiro para o delineamento de progn\u00f3sticos dos problemas ambientas em uma \n\nvis\u00e3o hol\u00edstica temporo-espacial, buscando compreender e adequar a rela\u00e7\u00e3o do homem com a \n\nnatureza. \n\n\n\n \n\nAs pesquisas realizadas por Rodriguez et al. (1995), Oliveira (2003), Zacharias (2006), \n\nFelisbino (2006), Amorim (2007) e Sato (2008), embasadas na proposta metodol\u00f3gica de \n\nzoneamento geoambiental de Rodriguez; Silva e Cavalcanti (2004), apresentaram resultados \n\nsatisfat\u00f3rios que contribu\u00edram para a organiza\u00e7\u00e3o geoambiental das \u00e1reas de estudo com vistas \n\na um planejamento ambiental e implanta\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel.  \n\nA proposta de Rodriguez; Silva e Cavalcanti (2004) consiste na elabora\u00e7\u00e3o de uma \n\ncarta s\u00edntese denominada de Carta de Zoneamento Geoambiental e Funcional, na qual s\u00e3o \n\ndelimitadas \u00e1reas que condizem ao Zoneamento Geoambiental (\u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o, \n\nconserva\u00e7\u00e3o, melhoramento e reabilita\u00e7\u00e3o) e as \u00e1reas de Zoneamento Funcional (\u00e1reas para \n\nfins recreacionais, uso urbano, Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \u2013 Parques Estaduais e/ou \u00c1rea de \n\nProte\u00e7\u00e3o Ambiental). Junto a esse documento cartogr\u00e1fico, apresentam-se recomenda\u00e7\u00f5es \n\npara cada unidade proposta. \n\nAssim, nessa perspectiva, acrescida ainda da necessidade de um zoneamento baseado \n\nem uma an\u00e1lise sist\u00eamica, em escala de maior detalhe, para uma melhor caracteriza\u00e7\u00e3o \n\nsocioecon\u00f4mica e geoecol\u00f3gica dos territ\u00f3rios, considera-se que a elabora\u00e7\u00e3o de um \n\nzoneamento geoambiental para a \u00e1rea urbana do munic\u00edpio de Cubat\u00e3o-SP, segundo a \n\nproposta metodol\u00f3gica de Rodriguez; Silva e Cavalcanti (2004), possibilite contribui\u00e7\u00f5es para \n\na organiza\u00e7\u00e3o das atividades antr\u00f3picas nesse sistema ambiental litor\u00e2neo que permita o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel.  \n\n\n\n \n\n3. M\u00e9todo e T\u00e9cnicas \n\n3.1. M\u00e9todo \n\nA orienta\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica para a presente pesquisa teve respaldo nos princ\u00edpios que \n\nconcernem \u00e0 Teoria Geral dos Sistemas aplicados \u00e0 ci\u00eancia geogr\u00e1fica. A aplica\u00e7\u00e3o dessa \n\nteoria na Geografia \n\n[...] serviu para melhor focalizar as pesquisas e para delinear com maior \nexatid\u00e3o o setor de estudo desta ci\u00eancia, al\u00e9m de proporcionar oportunidade \npara reconsidera\u00e7\u00f5es cr\u00edticas de muitos dos seus conceitos \n(CHRISTOFOLETTI, 1979, p. XI). \n \n\nCowan (1936 apud HOWARD, 1973, p. 4) afirma que \u201cum sistema \u00e9 composto de \n\nelementos (objetos), seu estado instant\u00e2neo e inter-rela\u00e7\u00f5es, estando sujeito a modifica\u00e7\u00f5es \n\natrav\u00e9s do tempo\u201d. \n\nJ\u00e1 Mattos e Perez Filho (2004, p. 12) definem sistema  \n\n[...] como um todo organizado composto de elementos que se inter-\nrelacionam. A ideia de sistema s\u00f3 ganha sentido se forem considerados \nconjuntamente esses tr\u00eas conceitos: todo, partes e interrela\u00e7\u00e3o. A simples \nintera\u00e7\u00e3o entre elementos n\u00e3o forma um sistema se n\u00e3o forem capaz de criar \nalgo que funcione como um todo integrado. Por outro lado, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel \ncompreender totalmente esse todo se n\u00e3o entendermos quais s\u00e3o suas partes \ne como elas se inter-relacionam. \n \n\nOs sistemas podem ser classificados segundo crit\u00e9rios variados. Para a an\u00e1lise \n\ngeogr\u00e1fica, o crit\u00e9rio funcional e o da complexidade estrutural s\u00e3o os mais importantes.  \n\nA escolha da \u00e1rea urbana do munic\u00edpio de Cubat\u00e3o-SP como \u00e1rea de estudo justifica o \n\nuso da abordagem sist\u00eamica quanto ao crit\u00e9rio funcional, pois esse se constitui em um sistema \n\naberto que recebe (input) e perde (output) energia e mat\u00e9ria (CHRISTOFOLETTI, 1979, p. \n\n15). \n\nQuanto ao crit\u00e9rio da complexidade estrutural, essa pesquisa utilizou a concep\u00e7\u00e3o dos \n\nsistemas controlados que \u201cs\u00e3o aqueles que apresentam a atua\u00e7\u00e3o do homem sobre os sistemas \n\nde processos-respostas\u201d, visto que \u201co homem pode intervir para produzir modifica\u00e7\u00f5es na \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria e energia dentro dos sistemas em sequ\u00eancia e, consequentemente, \n\ninfluenciar nas formas que com ele est\u00e3o relacionadas\u201d. No caso espec\u00edfico da \u00e1rea de estudo, \n\nacredita-se que as atividades antr\u00f3picas v\u00eam rompendo com a capacidade de suporte desse \n\nsistema litor\u00e2neo (CHRISTOFOLETTI, 1979, p. 19). \n\n\n\n \n\nEsses princ\u00edpios da Teoria Geral dos Sistemas se integram, ainda, a proposta \n\nmetodol\u00f3gica de Rodriguez; Silva e Cavalcanti (2004), adotada para essa pesquisa, a qual \n\ntamb\u00e9m se fundamenta na abordagem sist\u00eamica. \u201cO enfoque sist\u00eamico comporta, assim, a \n\nbase cient\u00edfica da an\u00e1lise geoecol\u00f3gica da paisagem\u201d (RODRIGUEZ; SILVA; \n\nCAVALCANTI, 2004, p. 41). \n\nDessa forma, \u201ca partir da vis\u00e3o sist\u00eamica, concebe-se a paisagem como um sistema \n\nintegrado, no qual cada componente isolado n\u00e3o possui propriedades integradoras. Estas \n\npropriedades integradoras somente desenvolvem-se quando se estuda a paisagem como um \n\nsistema total\u201d (RODRIGUEZ; SILVA; CAVALCANTI, 2004, p. 47). Ressalta-se que nessa \n\nvis\u00e3o, considera-se como intr\u00ednseco da paisagem:  \n\n[...] suas regularidades de organiza\u00e7\u00e3o interna; seus pr\u00f3prios mecanismos de \nauto-regula\u00e7\u00e3o, de estabilidade \u2013 que, em grande parte s\u00e3o determinados \npelos canais de circula\u00e7\u00e3o e interc\u00e2mbio de fluxos de Energia, Mat\u00e9ria e \nInforma\u00e7\u00e3o (EMI); seu cumprimento de determinadas fun\u00e7\u00f5es \ngeoecol\u00f3gicas, que s\u00e3o por sua ess\u00eancia fun\u00e7\u00f5es de reprodu\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o \ndo meio e dos recursos (RODRIGUEZ et al., 1995, p. 84). \n \n\nVerificam-se, assim, as condi\u00e7\u00f5es de uma an\u00e1lise integrada dos componentes \n\nantr\u00f3picos e naturais para se discutir a paisagem como uma totalidade. \n\nRodriguez; Silva e Cavalcanti (2004) apresentam as ideias, conceitos e m\u00e9todos de \n\nestudo de diversos enfoques de an\u00e1lise da paisagem, destacando os enfoques estrutural, \n\nfuncional, evolutivo-din\u00e2mico, antropog\u00eanico e integrativo da estabilidade e sustentabilidade \n\nda paisagem. \n\nO enfoque que subsidiar\u00e1 a proposta de zoneamento geoambiental e funcional da \u00e1rea \n\nurbana do munic\u00edpio de Cubat\u00e3o ser\u00e1 o enfoque funcional na an\u00e1lise da paisagem. Esse \n\nenfoque \n\n[...] tem por finalidade esclarecer como ela est\u00e1 estruturada, ou seja, quais \ns\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es funcionais entre seus elementos, por que est\u00e1 estruturada de \ndeterminada maneira (rela\u00e7\u00f5es gen\u00e9ticas ou casuais) e para que est\u00e1 \nestruturada de certa forma (quais s\u00e3o as fun\u00e7\u00f5es naturais e sociais) \n(RODRIGUEZ; SILVA; CAVALCANTI, 2004, p. 124). \n \n\nAssim, todos os elementos da paisagem \u201ccumprem fun\u00e7\u00f5es determinadas e participam \n\nde forma peculiar no seu processo de g\u00eanese\u201d (RODRIGUEZ; SILVA; CAVALCANTI, \n\n2004, p. 124). \n\nA execu\u00e7\u00e3o da proposta metodol\u00f3gica de Rodriguez; Silva e Cavalcanti (2004) \n\nenvolve as seguintes fases: organiza\u00e7\u00e3o; invent\u00e1rio; an\u00e1lise; diagn\u00f3stico; proposi\u00e7\u00f5es e \n\nexecu\u00e7\u00e3o (Figura 1). Dessas fases, apenas a executiva n\u00e3o ser\u00e1 realizada, pois compete ao \n\npoder p\u00fablico ou privado o gerenciamento do zoneamento. \n\n\n\n \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Fluxograma das etapas de efetiva\u00e7\u00e3o da metodologia proposta por Rodriguez; Silva e \nCavalcanti (2004). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nA fase denominada de organiza\u00e7\u00e3o compreende as etapas iniciais do trabalho, ou seja, \n\no momento da escolha da \u00e1rea e da escala de trabalho, a justificativa de sua execu\u00e7\u00e3o e \n\nadequa\u00e7\u00e3o das atividades ao cronograma de trabalho. O invent\u00e1rio permite entender a \n\norganiza\u00e7\u00e3o espacial e funcional de cada sistema. Essa fase \u00e9 fundamental para a defini\u00e7\u00e3o, \n\nclassifica\u00e7\u00e3o e cartografia das unidades geoambientais, as quais se constituem como a base \n\noperacional para as demais fases da pesquisa. Ressalta-se que essas unidades s\u00e3o \n\ndeterminadas a partir da correla\u00e7\u00e3o do invent\u00e1rio dos componentes antr\u00f3picos e dos \n\ncomponentes naturais, obtidos atrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o de produtos cartogr\u00e1ficos espec\u00edficos \n\nsobre ambos os componentes.  \n\nA fase designada de an\u00e1lise consiste no tratamento dos dados obtidos na fase do \n\ninvent\u00e1rio, pela integra\u00e7\u00e3o dos componentes naturais e dos componentes socioecon\u00f4micos, \n\npermitindo a diferencia\u00e7\u00e3o das unidades geoambientais que possibilitam a identifica\u00e7\u00e3o dos \n\nsetores de risco, dos principais conflitos e impactos ambientais existentes na \u00e1rea de estudo.  \n\nA fase do diagn\u00f3stico apresenta a s\u00edntese dos resultados dos estudos, permitindo a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio atual, entendida como Estado Geoambiental, proporcionando a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos principais problemas ambientais existentes. Por fim, a fase das proposi\u00e7\u00f5es \n\nconsidera a an\u00e1lise do diagn\u00f3stico na efetiva\u00e7\u00e3o de um progn\u00f3stico ambiental e \n\nsocioecon\u00f4mico, incorporando-se em uma an\u00e1lise de tend\u00eancias futuras do quadro atual, \n\npossibilitando a realiza\u00e7\u00e3o de propostas de zoneamento. \n\nO item t\u00e9cnicas cartogr\u00e1ficas, a seguir, apresenta, separadamente, as t\u00e9cnicas \n\nutilizadas na elabora\u00e7\u00e3o dos documentos cartogr\u00e1ficos do invent\u00e1rio das caracter\u00edsticas \n\ngeoecol\u00f3gicas e socioecon\u00f4micas, bem como daqueles produzidos nas fases de an\u00e1lise, \n\ndiagn\u00f3stico e proposi\u00e7\u00e3o, correspondentes \u00e0s cartas de Unidades Geoambientais; Estado \n\nGeoambiental e de Zoneamento Geoambiental e Funcional, respectivamente.  \n\n \n\n3.2. T\u00e9cnicas Cartogr\u00e1ficas \n\n3.2.1. Base Cartogr\u00e1fica \n\nA base cartogr\u00e1fica da \u00e1rea urbana do munic\u00edpio de Cubat\u00e3o \u2013 SP (Figura 2) foi \n\nelaborada a partir da utiliza\u00e7\u00e3o de cartas topogr\u00e1ficas que abrangem a \u00e1rea de estudo, \n\nexecutadas pelo Instituto Geogr\u00e1fico e Cartogr\u00e1fico (IGC) da Secretaria de Economia e \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 2 \u2013 Base Cartogr\u00e1fica da \u00c1rea Urbana do Munic\u00edpio de Cubat\u00e3o-SP. \n\n\n\n \n\nPlanejamento do Governo do Estado de S\u00e3o Paulo, Coordenadoria de A\u00e7\u00e3o Regional, na \n\nescala de 1:10.000.  \n\nA \u00e1rea de estudo compreende as cartas Vila Parisi (SF-23-Y-D-IV-3-NO-F), Rio \n\nQuilombo (SF-23-Y-D-IV-3-NE-E), Rio Itutinga (SF-23-Y-D-IV-3-SO-A), Cubat\u00e3o \u2013 Sede \n\n(SF-23-Y-D-IV-3-SO-B), Ilha dos Bagres (SF-23-Y-D-IV-3-SE-A), Rio Santana (SF-23-Y-\n\nD-IV-3-SO-C), S\u00e3o Vicente II (SF-23-Y-D-IV-3-SO-D), Morro Cabe\u00e7a de Negro (SF-23-Y-\n\nD-IV-3-NO-E), Serra do Po\u00e7o (SF-23-Y-D-IV-3-NO-D) e Raiz da Serra (SF-23-Y-D-IV-3-\n\nNE-C).  \n\nAs referidas cartas foram digitalizadas para a aquisi\u00e7\u00e3o de arquivos que foram \n\ninseridos no ambiente do software AutoDesk Map 2004. Por meio desse software, foi poss\u00edvel \n\no georreferenciamento das imagens e a digitaliza\u00e7\u00e3o das fei\u00e7\u00f5es lineares e zonais da \u00e1rea de \n\nestudo, tais como: rede de drenagem, curvas de n\u00edvel, pontos cotados, n\u00facleo habitacional e \n\nindustrial, principais vias de rodagem, topon\u00edmias e o limite da \u00e1rea de estudo. \n\nEvidencia-se que esse documento cartogr\u00e1fico serviu de apoio para a elabora\u00e7\u00e3o das \n\ndemais cartas propostas \u2013 Carta de Declividade; Carta Geomorfol\u00f3gica; Cartas de Uso da \n\nTerra dos cen\u00e1rios de 1962 e 2007; Cartas da rede hidrogr\u00e1fica dos cen\u00e1rios de 1962 e 1988; \n\nCarta de Unidades Geoambientais; Carta de Estado Geoambiental e; Carta de Zoneamento \n\nGeoambiental e Funcional \u2013 bem como para as transforma\u00e7\u00f5es de escalas necess\u00e1rias ao \n\nlongo da pesquisa.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es de escalas ao longo da pesquisa, ressalta-se que a escala \n\noriginal da base cartogr\u00e1fica \u2013 1:10.000 \u2013 foi utilizada para a elabora\u00e7\u00e3o dos documentos \n\ncartogr\u00e1ficos produzidos nessa pesquisa, entretanto, no momento de plotagem dos mesmos, \n\nadotou-se a escala 1:20.000. Esse procedimento foi realizado a partir da verifica\u00e7\u00e3o do n\u00e3o \n\ncomprometimento da an\u00e1lise dos dados das cartas nessa escala de menor detalhe e tamb\u00e9m \n\ncom o intuito de facilitar o manuseio do material.  \n\n \n\n3.2.2. Carta de declividade \n\nA carta de declividade, segundo Cunha (2001, p. 42), \u201ctem como objetivo quantificar a \n\ninclina\u00e7\u00e3o ou o declive do terreno\u201d. Assim, esse documento cartogr\u00e1fico adquire import\u00e2ncia \n\npara estudos de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, tendo em vista que tais estudos se utilizam de dados \n\nde declividade como suporte para avaliarem, por exemplo, a suscetibilidade erosiva de uma \n\n\u00e1rea, as \u00e1reas que possuem condi\u00e7\u00f5es de serem utilizadas para a implanta\u00e7\u00e3o de loteamentos \n\n\n\n \n\nresidenciais e/ou introdu\u00e7\u00e3o de determinada cultura agr\u00edcola, entre outros. De Biasi (1992) \n\nressalta que a constru\u00e7\u00e3o de cartas de declividade se constitui em instrumento de an\u00e1lise dos \n\ntrabalhos ligados ao Planejamento Regional, Urbano, Rural, como \u00e0s Ci\u00eancias da Terra. \n\nA carta de declividade da \u00e1rea urbana do munic\u00edpio de Cubat\u00e3o foi elaborada a partir \n\nda proposta metodol\u00f3gica de De Biasi (1970, 1992), assim como da t\u00e9cnica semi-autom\u00e1tica \n\napresentada por Simon e Cunha (2009). \n\nDe acordo com a referida proposta metodol\u00f3gica, o primeiro passo para a constru\u00e7\u00e3o \n\ndessa carta consistiu na determina\u00e7\u00e3o das classes de declividade. Para essa determina\u00e7\u00e3o, \n\nutilizou-se de procedimentos matem\u00e1ticos, os quais necessitaram da identifica\u00e7\u00e3o na base \n\ncartogr\u00e1fica da \u00e1rea de estudo, da equidist\u00e2ncia das curvas de n\u00edvel e da dist\u00e2ncia horizontal \n\nou o espa\u00e7amento entre as curvas. No que tange \u00e0 equidist\u00e2ncia das curvas de n\u00edvel, \u00e9 \n\nimportante salientar que, em raz\u00e3o das cartas topogr\u00e1ficas utilizadas na elabora\u00e7\u00e3o da base \n\ncartogr\u00e1fica da \u00e1rea de estudo apresentarem distintos valores de equidist\u00e2ncia (5 m at\u00e9 a curva \n\nde 50 m e, 10 m acima da curva de 50), tal distin\u00e7\u00e3o foi considerada nas etapas seguintes. No \n\nque se refere \u00e0 dist\u00e2ncia horizontal ou o espa\u00e7amento entre as curvas de n\u00edvel, evidencia-se \n\nque foram identificados dois valores, a menor dist\u00e2ncia e a maior dist\u00e2ncia.  \n\nDesse modo, com tais valores, foi poss\u00edvel obter, em porcentagem, o intervalo da \n\ndeclividade presente na \u00e1rea de estudo. Para isso, utilizou-se a f\u00f3rmula proposta por De Biasi \n\n(1992): \n\nD =   n x 100 \n\n         E \n\n \n\nOnde: \n\nD = Declividade em porcentagem; \n\nn = Equidist\u00e2ncia das curvas de n\u00edvel (desn\u00edvel altim\u00e9trico); \n\nE = Espa\u00e7amento entre as curvas de n\u00edvel (dist\u00e2ncia horizontal). \n\n \n\nOs resultados obtidos com o uso da f\u00f3rmula possibilitaram a verifica\u00e7\u00e3o de uma \n\npropor\u00e7\u00e3o inversa entre a dist\u00e2ncia das curvas de n\u00edvel e a inclina\u00e7\u00e3o do terreno, ou seja, \n\nquanto mais pr\u00f3ximas as curvas de n\u00edvel estiverem, maior ser\u00e1 a declividade do terreno. A \n\nfigura 3 proposta por Mendes (1993) ajuda na compreens\u00e3o dessa representa\u00e7\u00e3o do relevo nas \n\ncartas topogr\u00e1ficas. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nFigura 3 \u2013 O grau de proximidade das curvas de n\u00edvel como fator esclarecedor da declividade. Fonte: \nCUNHA (2001). \n\n \n\nA partir do intervalo da declividade identificado, seguiu-se a recomenda\u00e7\u00e3o de De \n\nBiasi (1992) para a defini\u00e7\u00e3o das classes de declividade que s\u00e3o estabelecidas de acordo com \n\nos princ\u00edpios da legisla\u00e7\u00e3o e bibliografia para os mais variados usos e ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, \n\nseja este urbano ou agr\u00edcola e, ainda, segundo as caracter\u00edsticas especificas da \u00e1rea de estudo. \n\nDessa forma, no que diz respeito aos princ\u00edpios da legisla\u00e7\u00e3o e bibliografia, foram \n\nconsiderados os limites propostos por De Biasi (1992, p. 47), que abarcam os seguintes \n\nvalores:  \n\n- &lt;5% - \u00e9 considerado limite urbano industrial, utilizado \ninternacionalmente, bem como em trabalhos de planejamento urbano \nefetuados pelo Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas do Estado de S\u00e3o \nPaulo e da EMPLASA \u2013 Empresas Metropolitanas de Planejamento \nda Grande S\u00e3o Paulo S/A; \n-  12% - \u00e9 definido como o limite m\u00e1ximo do emprego da \nmecaniza\u00e7\u00e3o na agricultura;  \n-  30% - \u00e9 definido por legisla\u00e7\u00e3o federal \u2013 Lei 6766/79 \u2013 Lei \nLehmann \u2013 a qual estabelece o limite m\u00e1ximo para a urbaniza\u00e7\u00e3o \nsem restri\u00e7\u00f5es;  \n-  45% - \u00e9 fixado no C\u00f3digo Florestal \u2013 Lei n\u00ba. 4771/65 de \n15/09/65 \u2013 como sendo o limite m\u00e1ximo de corte raso, \u00e9 tamb\u00e9m \nchamado de \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP); \n- > 45% a 100% - faixa estabelecida segundo o artigo 10 do C\u00f3digo \nFlorestal, que n\u00e3o permite a derrubada de florestas. \n \n\nNo entanto, em raz\u00e3o do elevado declive verificado em trechos que correspondem a \n\nSerra do Mar e os morros isolados, inseridos na \u00e1rea urbana do munic\u00edpio de Cubat\u00e3o, \n\nA'\n\nB C'\n\nD\n\nA\n\nA' B\n\nC' D\n\nC\n\ne - \u00e2 ngulos de dec livid ad e\n\n\n\n \n\nconstatou-se a possibilidade de maior detalhamento das classes menores e necessidade de \n\nmaior generaliza\u00e7\u00e3o das classes superiores. \n\nAssim, estabeleceram-se seis classes de declividade para a \u00e1rea de estudo. Nessa \n\netapa, utilizou-se da composi\u00e7\u00e3o colorida da rosa crom\u00e1tica para a representa\u00e7\u00e3o da \n\nintensidade das classes definidas para a carta de declividade. A tabela 1 apresenta as classes \n\nde declividade, seus respectivos espa\u00e7amentos entre as curvas de n\u00edvel a partir dos distintos \n\nvalores de equidist\u00e2ncia e as cores utilizadas para a representa\u00e7\u00e3o dessas.  \n\nTabela 1 \u2013 Classes de declividade, espa\u00e7amento entre as curvas de n\u00edvel e cores de acordo com os \u00e1bacos \nprincipais. \n\n\n\n \n\nDepois de definidas as classes, o passo seguinte foi a constru\u00e7\u00e3o de \u00e1bacos com as \n\nrespectivas medidas apresentadas no espa\u00e7amento entre as curvas de n\u00edvel, decorrentes dos \n\ndistintos valores de equidist\u00e2ncia. A elabora\u00e7\u00e3o dos \u00e1bacos foi realizada de acordo com a \n\nt\u00e9cnica digital proposta por Simon e Cunha (2009), em ambiente do software Autodesk Map \n\n2004. Ressalta-se que o uso do \u00e1baco digital ocorreu segundo a metodologia de De Biasi \n\n(1970, 1992). \n\nNa proposta desses autores, o \u00e1baco convencional de De Biasi (1970, 1992), institu\u00eddo \n\npor um segmento de reta em que as classes de declividades s\u00e3o estruturadas de forma \n\ngraduada sobre o mesmo, \u00e9 substitu\u00eddo por um \u00e1baco de forma arredondada, em que \u201ca \n\ncircunfer\u00eancia maior representa o limite das menores declividades de vertente e, inseridos \n\ndentro desta circunfer\u00eancia maior, a partir de seu centr\u00f3ide, est\u00e3o os demais c\u00edrculos \n\ncorrespondentes as declividades mais acentuadas\u201d (SIMON; CUNHA, 2009, p. 4).  \n\nA figura 4 ilustra a estrutura organizacional do \u00e1baco digital elaborado para a \u00e1rea \n\nurbana do munic\u00edpio de Cubat\u00e3o-SP. \n\n  \n\nFigura 4 \u2013 Estrutura organizacional dos \u00e1bacos digitais elaborados para a \u00e1rea urbana do munic\u00edpio de \nCubat\u00e3o-SP. Adaptado de Simon e Cunha (2009). \n\n \n\n\u00c9 importante salientar que a referida substitui\u00e7\u00e3o se deu pela maior maleabilidade do \n\n\u00e1baco arredondado no deslocamento entre as curvas de n\u00edvel da base cartogr\u00e1fica em meio \n\ndigital. \n\nNo processo de elabora\u00e7\u00e3o do \u00e1baco digital, Simon e Cunha (2009, p. 5) chamam \u00e0 \n\naten\u00e7\u00e3o ao processo de georreferenciamento da base cartogr\u00e1fica, pois esse \u00e9 fundamental \n\npara que o comprimento das linhas referentes ao limite entre as classes de declividade seja \n\npreciso. Ademais, \u201c\u00e9 importante levar em considera\u00e7\u00e3o a unidade de medida utilizada no \n\nprocesso de georreferenciamento da base cartogr\u00e1fica, pois, a partir da unidade de medida \n\nestabelecida ser\u00e3o convertidos os valores aplicados na estrutura\u00e7\u00e3o do \u00e1baco digital\u201d. Na \n\npresente pesquisa, em raz\u00e3o do georreferenciamento da base cartogr\u00e1fica da \u00e1rea de estudo ter \n\nocorrido em metros, os valores dos \u00e1bacos se mantiveram nessa unidade. \n\n\n\n \n\nA figura 5 ilustra os primeiros passos de elabora\u00e7\u00e3o do \u00e1baco digital, em que o raio \n\nque atravessa o primeiro c\u00edrculo se refere ao limite das maiores declividades (Figura 5A). No \n\nsegundo c\u00edrculo, ocorre o mesmo processo, entretanto, o limite corresponde \u00e0 classe de \n\ndeclividade imediatamente inferior (Figura 5B). Esse procedimento deve ser realizado para \n\ntodas as classes de declive (Figura 5C). Em seguida, realiza-se a inser\u00e7\u00e3o de uma classe de \n\ndeclividade em outra, a partir do centr\u00f3ide (Figura 5D). Por fim, Simon e Cunha (2009) \n\napontam para a inser\u00e7\u00e3o de cores nos limites dos c\u00edrculos, de acordo com os limites das \n\nclasses de declividade, respeitando os crit\u00e9rios da rosa crom\u00e1tica (Figura 5E). No entanto, a \n\npartir da colora\u00e7\u00e3o do \u00e1baco, constatou-se uma dificuldade no deslocamento do mesmo, \n\ndevido \u00e0 necessidade de espera do carregamento das cores no \u00e1baco em todo momento que \n\nesse era deslocado. Assim, para minimizar tal dificuldade, foram inseridos n\u00fameros, com as \n\nrespectivas cores das classes de declividades nos limites dos c\u00edrculos (Figura 5F). \n\n \n\n \n\nFigura 5 \u2013 Etapas da elabora\u00e7\u00e3o do \u00e1baco digital. Adaptado de Simon e Cunha (2009). \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nAp\u00f3s a estrutura\u00e7\u00e3o do \u00e1baco digital, verifica-se que os elementos que o comp\u00f5e se \n\nencontram organizados de modo desconectado. Dessa forma, o objeto pode ser desestruturado \n\nem qualquer tentativa de deslocamento do mesmo. Para que os elementos se mantenham \n\nconectados, cria-se um bloco a partir do comando Block, localizado na barra de ferramentas \n\nDraw, em que linhas, c\u00edrculos e n\u00fameros do objeto s\u00e3o vinculados em um \u00fanico layer. \u201cEste \n\nprocesso facilita o trabalho de reconhecimento de limita\u00e7\u00e3o das classes de declividade, pois \n\nconcede maior maleabilidade no deslocamento do \u00e1baco em meio digital\u201d (SIMON; CUNHA, \n\n2009, p. 6).  \n\nAp\u00f3s a transforma\u00e7\u00e3o do objeto \u00e1baco em bloco, este \u00e9 inserido no ambiente digital do \n\nsoftware Autodesk Map 2004 a partir do menu Insert, comando Block.  Depois de inserido, o \n\n\u00e1baco digital se encontra em condi\u00e7\u00f5es de uso, podendo ser movimentado livremente entre as \n\ncurvas de n\u00edvel a partir do comando Move na barra de ferramentas Modify. \n\nO deslocamento do \u00e1baco digital pelas curvas leva em considera\u00e7\u00e3o que a \ndeclividade deve obedecer ao valor determinado pelo c\u00edrculo que esta \nabrangendo o intervalo entre as curvas de n\u00edvel. Assim, enquanto as linhas se \nmantiverem dentro do limite de determinada circunfer\u00eancia, elas pertencem \n\u00e0 classe de declividade referente a tal circunfer\u00eancia. O limite entre uma \nclasse de declividade e outra deve respeitar as bordas tangenciais dos \nc\u00edrculos e a identifica\u00e7\u00e3o do limite das classes de declividade leva em \nconsidera\u00e7\u00e3o as caracter\u00edsticas da vertente explicitadas na carta topogr\u00e1fica. \nA partir do momento que a tangente do c\u00edrculo ultrapassar o limite das cotas \ntopogr\u00e1ficas, deve-se interseccionar as isolinhas topogr\u00e1ficas e iniciar a \nan\u00e1lise do pr\u00f3ximo segmento. O processo de identifica\u00e7\u00e3o das declividades a \npartir do \u00e1baco digital ocorre da mesma forma que o \u00e1baco convencional. \nEntretanto, n\u00e3o existe a necessidade de rota\u00e7\u00e3o do mesmo, pois com o \u00e1baco \ndigital as curvas de n\u00edvel s\u00e3o abrangidas em 360\u00ba (SIMON; CUNHA, 2009, \np. 8). \n \n\nA figura 6 (A, B e C) ilustra os procedimentos descritos acima para o uso do \u00e1baco \n\ndigital. \n\nAp\u00f3s a demarca\u00e7\u00e3o dos limites das classes de declividade por meio do uso dos \u00e1bacos \n\ndigitais, os pol\u00edgonos gerados foram preenchidos com as cores correspondentes \u00e0s classes que \n\no \u00e1baco acusou por meio da fun\u00e7\u00e3o Hatch da barra de ferramentas Draw (Figura 6D). \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica semiautom\u00e1tica, proposta por Simon e Cunha (2009), mostrou-\n\nse relativamente eficiente para a elabora\u00e7\u00e3o da carta de declividade da \u00e1rea de estudo. Essa \n\nt\u00e9cnica permitiu a realiza\u00e7\u00e3o de corre\u00e7\u00f5es autom\u00e1ticas dos dados digitalizados, bem como \n\nproporcionou a realiza\u00e7\u00e3o de um maior detalhamento na defini\u00e7\u00e3o dos limites das classes de \n\ndeclividade a partir do emprego da ferramenta zoom. Ressalta-se, ainda, a maior qualidade \n\ngr\u00e1fica no resultado final desse documento. Contudo, essa t\u00e9cnica, assim como aquela\n\n\n\n \n\n  \n\n \n\nFigura 6 \u2013 Uso do \u00e1baco digital no ambiente do software Autodesk Map 2004. Fonte: Adaptado de Simon \ne Cunha (2009). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nbaseada em procedimentos manuais, tamb\u00e9m demanda consider\u00e1vel tempo para a execu\u00e7\u00e3o \n\ndo trabalho.  \n\n3.2.3. Representa\u00e7\u00e3o Cartogr\u00e1fica dos Dados Litol\u00f3gicos \n\nA an\u00e1lise da distribui\u00e7\u00e3o espacial dos dados litol\u00f3gicos \u00e9 indispens\u00e1vel para projetos \n\nde zoneamento, haja vista que esses fornecem informa\u00e7\u00f5es sobre o substrato em que ocorrem \n\nas atividades antr\u00f3picas, auxiliando na infer\u00eancia das \u00e1reas mais suscept\u00edveis a tais atividades \n\ne consequente subsidio a ordena\u00e7\u00e3o geoambiental do territ\u00f3rio.   \n\nA representa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica dos dados litol\u00f3gicos foi elaborada atrav\u00e9s da compila\u00e7\u00e3o \n\ndas informa\u00e7\u00f5es advindas de pesquisa bibliogr\u00e1fica e cartogr\u00e1fica. Os dados litol\u00f3gicos foram \n\nobtidos com base na adapta\u00e7\u00e3o da Folha Geol\u00f3gica de Santos, desenvolvida por Suguio e \n\nMartin (1978a), na escala 1:100.000.  \n\nNo processo de elabora\u00e7\u00e3o desse material, a referida folha foi digitalizada e, \n\nposteriormente, inserida e editada no programa Autodesk Map 2004. Evidencia-se que as \n\nadapta\u00e7\u00f5es realizadas no material cartogr\u00e1fico consultado para a elabora\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o da \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica dos dados litol\u00f3gicos correspondem \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o da escala original \n\ne na identifica\u00e7\u00e3o e delimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas com sedimentos fluviais recentes do Quatern\u00e1rio, \n\nequivalentes \u00e0s \u00e1reas de plan\u00edcie e terra\u00e7o fluvial. A defini\u00e7\u00e3o desses limites foi realizada a \n\npartir dos dados advindos da fotointerpreta\u00e7\u00e3o de pares estereosc\u00f3picos de fotografias a\u00e9reas \n\ndo ano de 1962 da \u00e1rea de estudo, na escala 1:25.000, dispon\u00edveis para fotoc\u00f3pia no \n\nLaborat\u00f3rio de Sensoriamento Remoto e Aerofotogrametria da Universidade de S\u00e3o Paulo \n\n(USP). A fotointerpreta\u00e7\u00e3o, em material com escala de maior detalhe, possibilitou tal \n\ndelimita\u00e7\u00e3o, bem como auxiliou na defini\u00e7\u00e3o precisa dos limites das \u00e1reas com sedimentos \n\nfl\u00favio-lagunares e de ba\u00eda (areias e argilas). \n\n \n\n \n\n3.2.4. Carta Geomorfol\u00f3gica \n\nA cartografia geomorfol\u00f3gica n\u00e3o deve se restringir \u00e0 indica\u00e7\u00e3o das formas de relevo, \n\nmas deve possibilitar as condi\u00e7\u00f5es \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o das mesmas a partir da constitui\u00e7\u00e3o \n\ngeol\u00f3gica e dos processos atuantes em tais litologias (TRICART, 1965). \n\n\n\n \n\nNesse contexto, as cartas geomorfol\u00f3gicas devem fornecer uma an\u00e1lise de todos os \n\nelementos do relevo. Dessa forma, tais cartas se tornam documentos de grande complexidade, \n\ncontudo de suma import\u00e2ncia para o presente estudo, pois as mesmas ir\u00e3o abarcar quatro tipos \n\nde informa\u00e7\u00e3o, sendo essas: a morfometria, a morfografia, a morfog\u00eanese e a cronologia \n\n(TRICART, 1965). \n\nA morfometria pode ser representada por um fundo topogr\u00e1fico contendo as curvas de \n\nn\u00edvel e a rede de drenagem. Todavia, outras caracter\u00edsticas da morfometria podem ser \n\ninseridas na carta geomorfol\u00f3gica. A morfografia se caracteriza pela representa\u00e7\u00e3o espacial e \n\nareal das formas de relevo, estando diretamente relacionada \u00e0s suas caracter\u00edsticas \n\nmorfogen\u00e9ticas. A morfog\u00eanese \u00e9 representada por meio do agrupamento das formas de \n\nrelevo de acordo com os processos que deram origem as mesmas. E, por fim, a cronologia se \n\ncaracteriza pelo momento da hist\u00f3ria geol\u00f3gica em que as formas e o conjunto dessas se \n\ndesenvolveram (TRICART, 1965). \n\nTricart (1965) acrescenta que, al\u00e9m dessas informa\u00e7\u00f5es, \u00e9 essencial que tais cartas \n\ncontenham dados referentes ao arcabou\u00e7o estrutural, sendo esse mapeado em dois n\u00edveis \u2013 \n\nfei\u00e7\u00f5es estruturais e dados litol\u00f3gicos. \n\nDesse modo, ao considerar tais atribui\u00e7\u00f5es para as cartas geomorfol\u00f3gicas, a \n\nelabora\u00e7\u00e3o desse documento foi realizada a partir dos princ\u00edpios propostos por Tricart (1965). \n\nContudo, devido \u00e0 complexidade dos elementos naturais da \u00e1rea de estudo, inerentes aos \n\nprocessos de intera\u00e7\u00e3o mar-continente, o presente mapeamento considerou, ainda, alguns \n\ns\u00edmbolos da proposta de Verstappen e Zuidan (1975) para a representa\u00e7\u00e3o das formas de \n\nvertente, n\u00e3o contempladas na proposta de Tricart (1965). Ressalta-se que a n\u00e3o inser\u00e7\u00e3o das \n\nformas de vertentes na proposta de Tricart (1965) se d\u00e1 por esse autor priorizar a identifica\u00e7\u00e3o \n\ndos tipos de escoamento. No entanto, ao considerar que a \u00e1rea urbana do munic\u00edpio de \n\nCubat\u00e3o-SP se encontra sobre a influ\u00eancia de um clima quente e \u00famido, acrescido do elevado \n\ndeclive do trecho da Serra do Mar, que interfere diretamente no escoamento pluvial, torna-se \n\nimposs\u00edvel mapear tais elementos na \u00e1rea de estudo a partir da fotointerpreta\u00e7\u00e3o. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ainda aos s\u00edmbolos utilizados nessa pesquisa, evidencia-se o uso do \n\ns\u00edmbolo proposto por Silveira (2009) para a representa\u00e7\u00e3o de um rio canalizado, pois n\u00e3o foi \n\nidentificado, nas propostas dos autores citados, um s\u00edmbolo que representasse tal fei\u00e7\u00e3o do \n\nmodelado antr\u00f3pico. \n\nPara a elabora\u00e7\u00e3o da carta geomorfol\u00f3gica da \u00e1rea de estudo foram utilizadas as \n\nseguintes fontes de dados: pares estereosc\u00f3picos de fotografias a\u00e9reas do cen\u00e1rio de 1962, na \n\nescala 1:25.000 dispon\u00edveis para fotoc\u00f3pia no Laborat\u00f3rio de Sensoriamento Remoto e \n\n\n\n \n\nAerofotogrametria da Universidade de S\u00e3o Paulo (USP); adapta\u00e7\u00e3o dos mapeamentos \n\ngeol\u00f3gicos \u2013 Folha Santos (SUGUIO; MARTIN, 1978a); a base cartogr\u00e1fica da \u00e1rea de \n\nestudo e trabalhos de campo para a reambula\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o dos dados mapeados, bem \n\ncomo para suprir poss\u00edveis defici\u00eancias de informa\u00e7\u00f5es causadas pela escala das fotografias \n\na\u00e9reas. \n\nA primeira etapa para a elabora\u00e7\u00e3o da carta geomorfol\u00f3gica da \u00e1rea urbana do \n\nmunic\u00edpio de Cubat\u00e3o-SP foi a realiza\u00e7\u00e3o da fotointerpreta\u00e7\u00e3o dos pares estereosc\u00f3picos das \n\nfotografias a\u00e9reas utilizando um estereosc\u00f3pico de bolso. Nesse procedimento foram obtidas \n\nas informa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 morfometria, morfografia e, dedutivamente, \u00e0 morfog\u00eanese. \u00c9 \n\nnecess\u00e1rio esclarecer que as informa\u00e7\u00f5es sobre a cronologia n\u00e3o foram representadas devido \u00e0 \n\nsua inexist\u00eancia nas fontes bibliogr\u00e1ficas sobre a \u00e1rea. Tricart (1965) salienta ainda que, esse \n\ntipo de informa\u00e7\u00e3o \u201cconstitui-se no de mais dif\u00edcil obten\u00e7\u00e3o, assim como no mais complexo e \n\nde dif\u00edcil precis\u00e3o na cartografia geomorfol\u00f3gica\u201d (CUNHA; MENDES; SANCHEZ, 2003, p. \n\n3). \n\nAs informa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 morfometria foram representadas apenas pela rede de \n\ndrenagem, as linhas de cumeada e o limite da \u00e1rea de estudo, visto que a an\u00e1lise da \n\nmorfometria da \u00e1rea foi realizada atrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o de documento cartogr\u00e1fico espec\u00edfico \n\nreferente \u00e0 declividade. Al\u00e9m disso, a inser\u00e7\u00e3o de outras informa\u00e7\u00f5es morfom\u00e9tricas na carta \n\ngeomorfol\u00f3gica pode vir a contribuir para uma polui\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica desse documento, \n\nintroduzindo obst\u00e1culos para a an\u00e1lise do mesmo.  \n\n Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s informa\u00e7\u00f5es da morfografia, foram mapeados os seguintes elementos \n\ngeomorfol\u00f3gicos: formas de vertente (VERSTAPPEN; ZUIDAN, 1975); topos arredondados; \n\ncicatrizes de escorregamento circular; meandro abandonado; tipos de fundos de vale (em V ou \n\nfundo chato); rampas coluviais; \u00e1reas de acumula\u00e7\u00e3o de plan\u00edcies e terra\u00e7os fluviais; \u00e1reas de \n\nacumula\u00e7\u00e3o de plan\u00edcies fluvio-marinhas e terra\u00e7os marinhos; minera\u00e7\u00e3o; pontes e obras de \n\ncanaliza\u00e7\u00e3o.  \n\n\u00c9 importante salientar que, no decorrer do processo de mapeamento das informa\u00e7\u00f5es \n\nda morfografia, houve dificuldade na delimita\u00e7\u00e3o, por meio da fotointerpreta\u00e7\u00e3o, dos limites \n\ndas \u00e1reas correspondentes \u00e0s rampas coluviais, devido \u00e0s interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas. Assim, para \n\na determina\u00e7\u00e3o de tais limites, foram considerados os limites das \u00e1reas de sedimentos \n\ncontinentais do mapa geol\u00f3gico da \u00e1rea de estudo. \n\nOs elementos geomorfol\u00f3gicos mapeados na morfografia foram inseridos nos grandes \n\ngrupos de morfog\u00eanese delineados por Tricart (1965). Para os prop\u00f3sitos dessa pesquisa, os \n\ngrandes grupos de morfog\u00eanese utilizados foram: as formas de vertentes e interfl\u00favios, as \n\n\n\n \n\nformas originadas pela a\u00e7\u00e3o das \u00e1guas correntes, as formas originadas pela a\u00e7\u00e3o marinha e \n\nlitor\u00e2nea e o modelado antr\u00f3pico. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 determina\u00e7\u00e3o dos grandes grupos de \n\nmorfog\u00eanese, Cunha (2001) ressalta a varia\u00e7\u00e3o existente no agrupamento das formas de \n\nrelevo em propostas de autores distintos.  \n\nNo que se refere ao mapeamento dos dados referentes ao arcabou\u00e7o estrutural, \n\nevidencia-se que esse se restringiu ao n\u00edvel referente aos dados litol\u00f3gicos do munic\u00edpio de \n\nCubat\u00e3o-SP. Assim, os dados litol\u00f3gicos foram transpostos da representa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica dos \n\ndados litol\u00f3gicos da \u00e1rea de estudo e representados atrav\u00e9s de cores estabelecidas na proposta \n\nde Tricart (1965) ao fundo da carta geomorfol\u00f3gica. Ressalta-se que o mapeamento da \n\nlitologia sedimentar na proposta de Tricart (1965) \u00e9 realizado a partir da delimita\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\nque compreendem distintos graus de compacta\u00e7\u00e3o existentes, segundo as propriedades f\u00edsico-\n\nqu\u00edmicas de tal litologia. No entanto, na presente pesquisa, optou-se pela generaliza\u00e7\u00e3o dos \n\ndados da litologia sedimentar a fim de n\u00e3o comprometer a legibilidade do mapeamento final.  \n\nA partir das considera\u00e7\u00f5es e adapta\u00e7\u00f5es da proposta de Tricart (1965), acrescido das \n\ncontribui\u00e7\u00f5es da simbologia da obra de Verstappen e Zuidan (1975), bem como de Silveira \n\n(2009), foi elaborada a legenda que se constituiu como base para o mapeamento \n\ngeomorfol\u00f3gico da \u00e1rea urbana do munic\u00edpio de Cubat\u00e3o-SP (Figura 7). \n\nPor fim, os overlays da fotointerpreta\u00e7\u00e3o foram inseridos no ambiente digital do \n\nsoftware Autodesk Map 2004 para a convers\u00e3o de escala e edi\u00e7\u00e3o final do mapa \n\ngeomorfol\u00f3gico. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nFigura 7 \u2013 Adapta\u00e7\u00e3o das simbologias de Tricart (1965), Verstappen e Zuidan (1975) e Silveira (2009) \nadotadas para o mapeamento geomorfol\u00f3gico da \u00e1rea urbana do munic\u00edpio de Cubat\u00e3o-SP. \n \n\n3.2.5. Cartas de Uso da Terra  \n\nO termo uso da terra possui distintas defini\u00e7\u00f5es, mas, na maioria dessas, encontra-se \n\nrelacionado \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o das interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas sobre os sistemas ambientais f\u00edsicos. \n\nBie; Leeuwen e Zuidema (1996, p. 13) corroboram tal ideia ao definirem o termo como sendo \n\n\u201cuma s\u00e9rie de opera\u00e7\u00f5es desenvolvidas pelos homens, com a inten\u00e7\u00e3o de obter produtos e \n\nbenef\u00edcios, atrav\u00e9s do uso dos recursos da terra\u201d. \n\nNesse vi\u00e9s, a aquisi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es acerca do uso da terra pode fornecer subs\u00eddios \n\npara a compreens\u00e3o do ordenamento territorial e auxiliar o desenvolvimento de um \n\n\n\n \n\nplanejamento do uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra dentro dos limites de resili\u00eancia dos atributos f\u00edsicos \n\nde determinado sistema. \n\nAdemais, de acordo com o INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E \n\nESTAT\u00cdSTICA \u2013 IBGE (2006, p. 20), o desenvolvimento de estudos que colaborem com o \n\nretrato da din\u00e2mica do uso da terra  \n\n[...] representam instrumento valioso para a constru\u00e7\u00e3o de indicadores \nambientais e para a avalia\u00e7\u00e3o da capacidade de suporte ambiental, diante dos \ndiferentes manejos empregados na produ\u00e7\u00e3o, contribuindo assim para a \nidentifica\u00e7\u00e3o de alternativas promotoras da sustentabilidade do \ndesenvolvimento. \n \n\nNa presente pesquisa, os dados de uso da terra da \u00e1rea de estudo foram adquiridos por \n\nmeio da elabora\u00e7\u00e3o de cartas dos cen\u00e1rios de 1962 e 2007. Ressalta-se que essa \u00faltima foi \n\natualizada a partir das informa\u00e7\u00f5es do trabalho de campo de 2010. \n\nA elabora\u00e7\u00e3o das cartas de uso da terra dos cen\u00e1rios de 1962 e 2007 teve como base de \n\ndados as fotografias a\u00e9reas datadas desses cen\u00e1rios, na escala de 1:25.000 e 1:30.000, \n\nrespectivamente. As fotografias a\u00e9reas do ano de 1962 foram adquiridas atrav\u00e9s de fotoc\u00f3pias \n\nno Laborat\u00f3rio de Sensoriamento Remoto e Aerofotogrametria da Universidade de S\u00e3o Paulo \n\n(USP). As fotografias a\u00e9reas de 2007 foram adquiridas atrav\u00e9s de solicita\u00e7\u00e3o e compra das \n\nfotos do voo que abrange a \u00e1rea de estudo junto a BASE SERVI\u00c7OS DE FOTOGRAFIAS \n\nA\u00c9REAS E IMAGENS LTDA. \u00c9 importante salientar que no processo de elabora\u00e7\u00e3o da carta \n\nde uso da terra do cen\u00e1rio de 2007, ainda foram realizados trabalhos de campo para a \n\nverifica\u00e7\u00e3o dos dados mapeados. \n\nA elabora\u00e7\u00e3o dessas cartas foi efetuada em meio digital atrav\u00e9s do software AutoDesk \n\nMap 2004 seguindo as 4 etapas apresentadas por Pinton (2009, p. 6-7), sendo estas: \n\n1) Aquisi\u00e7\u00e3o de imagens digitais das fotografias \u00e1reas dos respectivos \ncen\u00e1rios; \n2) Inser\u00e7\u00e3o das imagens no ambiente do software Autodesk Map 2004 e, \nposterior georreferenciamento destas junto \u00e0 base cartogr\u00e1fica da \u00e1rea urbana \ndo munic\u00edpio de Cubat\u00e3o;  \n3) Interpreta\u00e7\u00e3o das fotografias a\u00e9reas e, posterior vetoriza\u00e7\u00e3o dos pol\u00edgonos \ndas classes de uso da terra encontradas na \u00e1rea de estudo. Evidencia-se que a \nvetoriza\u00e7\u00e3o destes pol\u00edgonos n\u00e3o foi realizada automaticamente, mas sim, \npor meio da interpreta\u00e7\u00e3o visual das fotografias a\u00e9reas e, quando necess\u00e1rio, \natrav\u00e9s de m\u00e9todos tradicionais com o estereosc\u00f3pio de bolso, seguindo os \nprinc\u00edpios colocados por Ceron &amp; Diniz (1966) para a identifica\u00e7\u00e3o das \nculturas, sendo estes: cor, textura, forma da parcela, dimens\u00e3o da \u00e1rea \ncultivada, altura, espa\u00e7amento, restos de colheita e arranjo espacial;  \n4) Preenchimento dos pol\u00edgonos vetorizados de cada classe de uso da terra \npor meio da fun\u00e7\u00e3o Hachuras do software Autodesk Map 2004. \n \n\n\n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s classes de uso da terra identificadas na \u00e1rea de estudo, evidencia-se que \n\nessas foram classificadas a partir de adapta\u00e7\u00f5es realizadas nas propostas metodol\u00f3gicas de \n\nAnderson et al. (1979) e IBGE (2006). \n\nAs referidas propostas de classifica\u00e7\u00e3o de uso da terra se baseiam em dados obtidos \n\npor meio das fontes e t\u00e9cnicas de sensoriamento remoto, mas o uso de dados suplementares \u00e9 \n\npermitido na defini\u00e7\u00e3o das classes de uso da terra. Ademais, essas s\u00e3o sistemas de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o multin\u00edveis, ou seja, h\u00e1 n\u00edveis de categoriza\u00e7\u00e3o das classes de uso da terra, em \n\nque os n\u00edveis I e II (classe e subclasse), de ambas as propostas, abrangem informa\u00e7\u00f5es gerais, \n\nem escala continental ou nacional, e as categorias subsequentes equivalem \u00e0s informa\u00e7\u00f5es de \n\nmaior de detalhe, em escala regional ou local. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ainda aos n\u00edveis de classifica\u00e7\u00e3o de uso da terra, as propostas de Anderson \n\net al. (1979) e IBGE (2006) se encontram abertas \u00e0 inclus\u00e3o de categorias mais detalhadas, as \n\nquais atendam as particularidades do estudo.  \n\nNesse contexto, a defini\u00e7\u00e3o das classes de uso da terra utilizadas na presente pesquisa \n\nse deu a partir da considera\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas naturais e das \u00e1reas constru\u00eddas do setor \n\nurbano do municio de Cubat\u00e3o (SP). Conv\u00e9m ressaltar que no estabelecimento dessas classes \n\nforam empregadas nomenclaturas da proposta de Anderson et al. (1979) e cores \n\nrepresentativas das classes de uso da terra do IBGE (2006). \n\nAssim, as classes de uso da terra mapeadas na pesquisa foram: \n\n\u2022 \u00c1rea urbana: compreende as \u00e1reas com alta densidade de estruturas \n\nvinculadas ao uso urbano (ind\u00fastrias, com\u00e9rcio e servi\u00e7os, resid\u00eancias).  \n\n\u2022 \u00c1rea de expans\u00e3o urbana: \u00e1reas com baixa densidade de estruturas \n\nrelacionadas ao uso urbano (ind\u00fastrias, com\u00e9rcio e servi\u00e7os, resid\u00eancias). \n\nA diferen\u00e7a entre essas classes foi determinada no mapeamento a partir de um crit\u00e9rio \n\nqualitativo, estabelecido por meio da delimita\u00e7\u00e3o dos trechos da \u00e1rea de estudo que possu\u00edam \n\nedifica\u00e7\u00f5es destinadas \u00e0s atividades do setor secund\u00e1rio e terci\u00e1rio da economia, em \n\ndeterminada quantidade e proximidade. Os trechos da \u00e1rea de estudo, caracterizados por \n\nelevada quantidade e proximidade entre os referidos edif\u00edcios, que estruturam um arranjo \n\ncont\u00ednuo no espa\u00e7o, foram definidos como sendo a \u00e1rea urbana. J\u00e1 os trechos da \u00e1rea de \n\nestudo equivalentes a \u00e1rea de expans\u00e3o urbana s\u00e3o caracterizados por baixa quantidade e \n\nconsider\u00e1vel dist\u00e2ncia entre os referidos edif\u00edcios, empreendendo um arranjo n\u00e3o-cont\u00ednuo no \n\nespa\u00e7o. A figura 8 ilustra o uso do crit\u00e9rio qualitativo, descrito acima, para determinar as \n\nclasses de uso da terra estabelecidas como \u00e1rea urbana e \u00e1rea de expans\u00e3o urbana.  \n\n\n\n \n\n \nFigura 8 \u2013 Crit\u00e9rio qualitativo adotado na fotointerpreta\u00e7\u00e3o para discernir os trechos da \u00e1rea de estudo \n\nequivalentes \u00e0s classes de uso da terra denominadas de \u00e1rea urbana e \u00e1rea de expans\u00e3o urbana. \n\n \n\n\n\n \n\n\u2022 Terras agr\u00edcolas: \u00e1reas utilizadas para a produ\u00e7\u00e3o de distintos g\u00eaneros \n\nagr\u00edcolas.  \n\n\u2022 Uso indefinido: compreende as \u00e1reas onde era identificada a classe Terras \n\nagr\u00edcolas em 1962 e, atualmente, apresenta um manguezal em regenera\u00e7\u00e3o, \n\nadvindo do abandono das atividades agr\u00edcolas. \u00c9 importante salientar que, a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o das fotografias a\u00e9reas de 2007 e de imagens de sat\u00e9lite do Google \n\nEarth, ambas as fontes datadas do per\u00edodo de estiagem, indicava um terreno \n\ncaracterizado com atividades agr\u00edcolas (Figura 9). No entanto, no momento \n\natual, com informa\u00e7\u00f5es adquiridas de fontes verbais \u2013 di\u00e1logo com o assessor \n\nt\u00e9cnico do Gabinete da Secretaria do Meio Ambiente de Cubat\u00e3o \u2013 registrou-se \n\nque tais \u00e1reas envolvem um manguezal. Todavia, n\u00e3o foi poss\u00edvel realizar \n\nobserva\u00e7\u00e3o in loco durante o trabalho de campo para afirmar tal prerrogativa. \n\nAssim, definiu-se que tais \u00e1reas seriam caracterizadas como de uso indefinido.  \n\n\u2022 Cobertura rasteira: \u00e1reas predominantemente marcadas por gram\u00edneas. \n\n\u2022 Mata Atl\u00e2ntica: remanescentes prim\u00e1rios e/ou est\u00e1gios evolu\u00eddos de \n\nrecomposi\u00e7\u00e3o florestal da vegeta\u00e7\u00e3o da escarpa da Serra do Mar e dos morros \n\nisolados, correspondente ao bioma da Mata Atl\u00e2ntica. \n\n\u2022 Restinga: vegeta\u00e7\u00e3o com porte arbustivo, existente nas \u00e1reas de acumula\u00e7\u00e3o \n\nde terra\u00e7o marinho. \n\n\u2022 Mangue: vegeta\u00e7\u00e3o adaptada a ambiente salobro e com pouco oxig\u00eanio, \n\nverificada nas \u00e1reas de acumula\u00e7\u00e3o de plan\u00edcie fl\u00favio-marinha. \n\n\u2022 Solo exposto: \u00e1reas sem cobertura vegetal. \n\n\u2022 Minera\u00e7\u00e3o: \u00e1reas destinadas \u00e0s atividades extrativistas de minera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nFigura 9 \u2013 Defini\u00e7\u00e3o da classe de uso da terra Uso Indefinido. \n\n \n\n3.2.6. Cartas da Rede Hidrogr\u00e1fica \n\nA elabora\u00e7\u00e3o das cartas da rede hidrogr\u00e1fica da \u00e1rea urbana do munic\u00edpio de Cubat\u00e3o \n\nem cen\u00e1rios distintos \u2013 1962 e 2007 \u2013 possibilitou uma avalia\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as na rede \n\nhidrogr\u00e1fica, cujos dados podem propiciar ind\u00edcios das interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas sobre a \n\nmorfologia dos canais fluviais. Ainda, para a constata\u00e7\u00e3o desses ind\u00edcios, foram utilizadas \n\nimagens de sat\u00e9lite de alta resolu\u00e7\u00e3o do Google Earth\u2122, do cen\u00e1rio de 2010, dos trechos em \n\nque se verificaram consider\u00e1veis mudan\u00e7as na morfologia dos canais fluviais em cen\u00e1rios \n\nanteriores. \n\nA constitui\u00e7\u00e3o das cartas da rede de drenagem dos cen\u00e1rios de 1962 e 2007 teve como \n\nbase de dados os mesmos pares estereosc\u00f3picos de fotografias a\u00e9reas utilizados na elabora\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\ndas cartas de uso da terra desses cen\u00e1rios. A elabora\u00e7\u00e3o dessas cartas foi efetuada em meio \n\ndigital, atrav\u00e9s do software AutoDesk Map 2004, em que foi poss\u00edvel o georreferenciamento \n\ndas referidas fotografias a\u00e9reas \u00e0 base cartogr\u00e1fica da \u00e1rea de estudo e a digitaliza\u00e7\u00e3o das \n\nfei\u00e7\u00f5es condizentes a rede de drenagem. Evidencia-se que a vetoriza\u00e7\u00e3o dos canais fluviais \n\nn\u00e3o foi realizada automaticamente, mas sim, por meio da interpreta\u00e7\u00e3o visual da fotografia \n\na\u00e9rea e, quando necess\u00e1rio, atrav\u00e9s de m\u00e9todos tradicionais com o estereosc\u00f3pico de bolso.  \n\n \n\n \n\n3.2.7. Carta de Unidades Geoambientais \n\nA Carta de Unidades Geoambientais possibilita a \u201cidentifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas suscept\u00edveis a \n\nocorr\u00eancia de processos naturais e/ou fragilizadas pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, em decorr\u00eancia das \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas da paisagem\u201d (AMORIM, 2007, p. 71).  \n\nA elabora\u00e7\u00e3o desse material foi realizada a partir da interpreta\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios \n\nmetodol\u00f3gicos de Rodriguez; Silva e Cavalcanti (2004) e de adapta\u00e7\u00f5es dos procedimentos \n\nadotados por Oliveira (2003) e Amorim (2007). \n\nDessa forma, em um primeiro momento, foram definidas as unidades geoambientais \n\npor meio de uma an\u00e1lise correlativa das informa\u00e7\u00f5es obtidas com os documentos \n\ncartogr\u00e1ficos elaborados para a caracteriza\u00e7\u00e3o dos componentes antr\u00f3picos (Carta de Uso da \n\nTerra do cen\u00e1rio do ano 2007) e naturais (Carta de Declividade; Carta Geomorfol\u00f3gica; \n\nRepresenta\u00e7\u00e3o Cartogr\u00e1fica dos Dados Litol\u00f3gicos; Cartas da Rede Hidrogr\u00e1fica) da \u00e1rea de \n\nestudo. Evidencia-se que essa correla\u00e7\u00e3o se d\u00e1 por meio de uma articula\u00e7\u00e3o sist\u00eamica dos \n\nreferidos componentes (AMORIM, 2007). \n\nOliveira (2003) ainda destaca que a correla\u00e7\u00e3o deve ser efetuada de forma criteriosa, \n\nafim de que sejam identificados par\u00e2metros norteadores de \u00e1reas que apresentem maior \n\nhomogeneidade dos aspectos f\u00edsicos da paisagem. \u00c9 importante salientar que, em raz\u00e3o das \n\nparticularidades da \u00e1rea urbana do munic\u00edpio de Cubat\u00e3o-SP, considerou-se, tamb\u00e9m, o uso \n\nda terra como par\u00e2metro representativo para a defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas homog\u00eaneas. Esse \n\nprocedimento ocorreu em raz\u00e3o de determinados usos proporcionarem uma din\u00e2mica peculiar \n\nem unidades da paisagem, desencadeando um conjunto de altera\u00e7\u00f5es em suas fun\u00e7\u00f5es \n\ngeoecol\u00f3gicas. \n\nA ado\u00e7\u00e3o desses procedimentos se enquadra no enfoque funcional da an\u00e1lise da \n\npaisagem, segundo a proposta metodol\u00f3gica de Rodriguez; Silva e Cavalcanti (2004). \n\n\n\n \n\nDe acordo com esse enfoque, as unidades geoambientais possuem fun\u00e7\u00f5es \n\ngeoecol\u00f3gicas, as quais s\u00e3o compreendidas como sendo a garantia do sistema em manter a \n\nestrutura e o funcionamento da paisagem por meio dos mecanismos de absor\u00e7\u00e3o, \n\ntransforma\u00e7\u00e3o e sa\u00edda de mat\u00e9ria e energia (RODRIGUEZ; SILVA; CAVALCANTI, 2004).   \n\nPara o conhecimento real da entrada e sa\u00edda de mat\u00e9ria e energia da paisagem, \n\nRodriguez et al. (1995) indica a necessidade de estudos de geof\u00edsica e geoqu\u00edmica. Contudo, \n\nassim como Oliveira (2003), a defini\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es geoecol\u00f3gicas das unidades \n\ngeoambientais se desenvolveu de forma qualitativa, em que essas \u00faltimas foram classificadas \n\nsegundo tr\u00eas categorias principais: \n\n- \u00c1reas Emissoras: s\u00e3o respons\u00e1veis em garantir os fluxos de mat\u00e9ria e energia para o \n\nrestante das unidades, sendo compostas por formas posicionadas em n\u00edveis topogr\u00e1ficos mais \n\nelevados (RODRIGUEZ et al., 1995); \n\n- \u00c1reas Transmissoras: representadas pelas vertentes e patamares, cuja fun\u00e7\u00e3o \n\nconsiste em garantir o translado de mat\u00e9ria e energia (RODRIGUEZ et al., 1995); \n\n- \u00c1reas Coletoras: coincidem com os locais em que h\u00e1 a coleta e ac\u00famulo de mat\u00e9ria \n\ne energia. Essas unidades ainda transmitem energia e mat\u00e9ria por meio das correntes h\u00eddricas \n\nexistentes no leito dos canais fluviais (RODRIGUEZ et al., 1995). \n\nNa defini\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es geoecol\u00f3gicas das unidades geoambientais da \u00e1rea de estudo, \n\nconsiderou-se a exist\u00eancia de dois sistemas ambientais distintos, advindos do contexto \n\ngeol\u00f3gico e geomorfol\u00f3gico regional: Sistema Serrano e Sistema Plan\u00edcie Quatern\u00e1ria. O \n\nSistema Serrano, subdividido em Serra do Cubat\u00e3o, Morro Mazag\u00e3o e Morros Isolados, \n\ncaracteriza-se por \u00e1reas de emiss\u00e3o e transmiss\u00e3o. A subdivis\u00e3o do sistema serrano ocorreu \n\nem raz\u00e3o das infer\u00eancias acerca de distintas din\u00e2micas morfogen\u00e9ticas e interven\u00e7\u00f5es \n\nantr\u00f3picas nessas \u00e1reas, que repercutem em um funcionamento peculiar dos mecanismos de \n\nemiss\u00e3o e transmiss\u00e3o. Enquanto o Sistema Plan\u00edcie Quatern\u00e1ria se distingui por \u00e1reas de \n\ntransmiss\u00e3o e coletoras.  \n\nPara que as unidades geoambientais fossem definidas segundo as peculiaridades de \n\ncada sistema, destaca-se o uso das cartas de declive e de uso da terra do cen\u00e1rio de 2007 para \n\no delineamento das unidades que comp\u00f5em o Sistema Serrano. Enquanto que para a \n\ndelimita\u00e7\u00e3o das unidades do Sistema Plan\u00edcie Costeira, a compartimenta\u00e7\u00e3o das formas de \n\nrelevo identificadas na carta geomorfol\u00f3gica, acrescida dos limites dos dados litol\u00f3gicos da \n\n\u00e1rea de estudo, auxiliaram na distin\u00e7\u00e3o entre as \u00e1reas transmissoras (terra\u00e7os marinhos e \n\nfluviais) e coletoras (rampas coluviais, plan\u00edcies fl\u00favio-marinhas e fluviais). Evidencia-se que \n\nas informa\u00e7\u00f5es do uso da terra tamb\u00e9m foram consideradas para distinguir as unidades deste \n\n\n\n \n\nsistema, enquanto que o declive foi dispensado em raz\u00e3o da homogeneidade desse elemento \n\nna \u00e1rea correspondente ao referido sistema. \n\nA execu\u00e7\u00e3o desses procedimentos foi efetuada em meio digital atrav\u00e9s do software \n\nAutoDesk Map 2004 segundo as seguintes etapas: 1) Sobreposi\u00e7\u00e3o dos documentos \n\ncartogr\u00e1ficos elaborados para a caracteriza\u00e7\u00e3o dos componentes antr\u00f3picos e naturais; 2) \n\nAn\u00e1lise correlativa e delineamento das unidades geoambientais; 3) Edi\u00e7\u00e3o final das unidades. \n\nA defini\u00e7\u00e3o da nomenclatura para cada uma das vinte e uma unidades geoambientais, \n\ndefinidas para a \u00e1rea de estudo, foi realizada a partir da considera\u00e7\u00e3o das suas caracter\u00edsticas \n\ngeomorfol\u00f3gicas, topon\u00edmias locais e, ainda, uso da terra predominante sobre a unidade. \n\nAp\u00f3s a conclus\u00e3o dos procedimentos acima, partiu-se para a edi\u00e7\u00e3o final da carta de \n\nunidades geoambientais, a qual consistiu em organizar a legenda segundo as fun\u00e7\u00f5es \n\ngeoecol\u00f3gicas definidas para cada unidade geoambiental. Para facilitar a identifica\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1reas de abrang\u00eancia das unidades da \u00e1rea de estudo, ainda foram atribu\u00eddos algarismos \n\nromanos a cada unidade, partindo das \u00e1reas mais elevadas do terreno, correspondentes \u00e0s \n\nunidades emissoras, para as \u00e1reas de menor altitude, referentes \u00e0s unidades coletoras.  \n\nEm seguida, com o intuito de facilitar a leitura das caracter\u00edsticas geoecol\u00f3gicas e \n\nsocioecon\u00f4micas que comp\u00f5em cada unidade, bem como a correla\u00e7\u00e3o entre as mesmas, foi \n\nelaborada uma tabela que cont\u00e9m a indica\u00e7\u00e3o do comportamento dos elementos que envolvem \n\numa an\u00e1lise minuciosa das unidades.  \n\nNesse vi\u00e9s, verifica-se em um primeiro momento, a indica\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas \n\ngeoecol\u00f3gicas de cada unidade, representadas pelas colunas elementos de morfometria, \n\nmorfografia e geologia, as quais correspondem, respectivamente, aos dados de declive, formas \n\nde relevo e litologia.  \n\nAs colunas que envolvem os elementos socioambientais (Capacidade de Uso \n\nPotencial; Fun\u00e7\u00e3o Socioecon\u00f4mica; Rela\u00e7\u00e3o Capacidade de Uso/Fun\u00e7\u00e3o Socioecon\u00f4mica; \n\nProblem\u00e1tica Ambiental; Risco e Estado Geoecol\u00f3gico) correspondem aos dados \n\nsocioecon\u00f4micos e a correla\u00e7\u00e3o desses com os dados geoecol\u00f3gicos. Segundo Oliveira \n\n(2003), a an\u00e1lise integrada do quadro socioecon\u00f4mico com o ambiental possibilita a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica ambiental e socioecon\u00f4mica. \n\nA Capacidade de Uso Potencial consiste na indica\u00e7\u00e3o das limita\u00e7\u00f5es para o uso da \n\nterra, ou seja, \u201cse refere ao tipo de uso e ocupa\u00e7\u00e3o que pode ser exercido na unidade f\u00edsica \n\nsem altera\u00e7\u00e3o significativa das caracter\u00edsticas originais da paisagem, que represente impactos \n\nambientais negativos\u201d (OLIVEIRA, 2003, p. 75). Assim, essa mesma autora conclui que a \n\nan\u00e1lise da capacidade de uso potencial considera os par\u00e2metros f\u00edsicos e as restri\u00e7\u00f5es legais \n\n\n\n \n\nquanto ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra. Na presente pesquisa, considerou-se a jun\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o \n\nambiental federal e municipal com as caracter\u00edsticas f\u00edsicas da \u00e1rea de estudo para identificar \n\nos limites de uso da terra. \n\nA Fun\u00e7\u00e3o Socioecon\u00f4mica equivale \u00e0 indica\u00e7\u00e3o do uso da terra atual que se encontra \n\nsobre cada unidade geoambiental. A indica\u00e7\u00e3o dos atuais usos da terra da \u00e1rea de estudo levou \n\nem considera\u00e7\u00e3o os dados fornecidos pela carta de uso da terra do cen\u00e1rio de 2007. \n\nA correla\u00e7\u00e3o entre a Capacidade de Uso Potencial e a Fun\u00e7\u00e3o Socioecon\u00f4mica \n\ndetermina os dados da coluna denominada de Rela\u00e7\u00e3o Capacidade de Uso/Fun\u00e7\u00e3o \n\nSocioecon\u00f4mica. Assim, a an\u00e1lise correlativa entre essas informa\u00e7\u00f5es indicam se o uso da \n\nterra \u00e9 compat\u00edvel, incompat\u00edvel, adequado ou inadequado em cada uma das unidades \n\ngeoambientais. \n\nO uso da terra \u00e9 classificado como compat\u00edvel quando esse n\u00e3o corrompe as \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas da unidade, ou seja, compreende as \u201c\u00e1reas em que a fun\u00e7\u00e3o \n\nsocioecon\u00f4mica est\u00e1 dentro da capacidade de uso potencial da unidade f\u00edsica, o que representa \n\numa altera\u00e7\u00e3o com n\u00edveis de impactos negativos completamente control\u00e1veis\u201d (OLIVEIRA, \n\n2003, p. 75). Na \u00e1rea estudada do munic\u00edpio de Cubat\u00e3o-SP, o uso da terra foi considerado \n\ncompat\u00edvel nas unidades em que h\u00e1 a manuten\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica, vegeta\u00e7\u00e3o de restinga e \n\nmanguezais, cujos elementos mant\u00eam uma relativa estabilidade dos demais atributos naturais.   \n\nA partir do momento em que o uso da terra corrompe as caracter\u00edsticas f\u00edsicas da \n\nunidade, esse passa a ser classificado como sendo incompat\u00edvel. De acordo com Oliveira \n\n(2003, p. 75), \u201ca fun\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica extrapola a capacidade de uso potencial da unidade \n\nf\u00edsica, alterando significativa e negativamente suas caracter\u00edsticas\u201d. As situa\u00e7\u00f5es em que se \n\nverifica a presen\u00e7a dessa classe na \u00e1rea de estudo se encontram em \u00e1reas das unidades em que \n\na vegeta\u00e7\u00e3o original foi substitu\u00edda por fei\u00e7\u00f5es relacionadas ao uso urbano e indefinido, bem \n\ncomo na presen\u00e7a de cobertura rasteira, solo exposto e atividades mineradoras. \n\nNo que se refere \u00e0 indica\u00e7\u00e3o do uso da terra como sendo adequado ou inadequado nas \n\nunidades geoambientais, ressalta-se que o fator determinante foi a verifica\u00e7\u00e3o da transgress\u00e3o \n\nou resguardo das \u00e1reas protegidas pela legisla\u00e7\u00e3o ambiental. Contudo, assim como salientado \n\npor Oliveira (2003), foi necess\u00e1rio verificar, ainda, se as fun\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas se \n\nencontram compat\u00edveis ou incompat\u00edveis com a capacidade de uso potencial da unidade f\u00edsica. \n\nDessa forma, o uso da terra \u00e9 adequado quando esse n\u00e3o transgride a legisla\u00e7\u00e3o \n\nambiental. Nessas situa\u00e7\u00f5es, verifica-se que a fun\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica \u00e9 compat\u00edvel com a \n\ncapacidade de uso potencial da unidade f\u00edsica. Na \u00e1rea de estudo, o uso \u00e9 adequado nos \n\ntrechos das unidades em que se verifica a presen\u00e7a da Mata Atl\u00e2ntica resguardada por \n\n\n\n \n\nlegisla\u00e7\u00e3o estadual e municipal, referente \u00e0s \u00e1reas da Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o Ambiental do \n\nParque Estadual da Serra do Mar e da Zona de Reserva Ecol\u00f3gica do Plano Diretor de \n\nCubat\u00e3o-SP. O uso da terra tamb\u00e9m \u00e9 adequado nas \u00e1reas em que os manguezais s\u00e3o \n\nmantidos pelo respeito \u00e0s \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanentes (APPs), delineadas segundo a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o federal e a Zona de Preserva\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o municipal. \n\nOs trechos em que a vegeta\u00e7\u00e3o de restinga se encontrava em \u00e1reas de APPs tamb\u00e9m foram \n\nclassificados como sendo adequados. \n\n Naquelas situa\u00e7\u00f5es em que o uso da terra transgride a legisla\u00e7\u00e3o ambiental, verificou-\n\nse a ocorr\u00eancia de uso inadequado. Cabe salientar que a fun\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica pode ser \n\ncompat\u00edvel ou incompat\u00edvel com a capacidade de uso potencial da unidade f\u00edsica. O uso da \n\nterra foi classificado como inadequado nos trechos das unidades geoambientais em que \n\nfei\u00e7\u00f5es urbanas e de minera\u00e7\u00e3o se estendiam sob o Parque Estadual da Serra do Mar e dos \n\nmorros isolados que comp\u00f5em parte da Zona de Reserva Ecol\u00f3gica; al\u00e9m dos locais em que o \n\nuso urbano, o uso indefinido e a cobertura rasteira ocupavam as APPs e \u00e1reas da Zona de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica. \n\nA partir de uma an\u00e1lise dos dados indicados nas colunas da Capacidade de Uso \n\nPotencial, Fun\u00e7\u00e3o Socioecon\u00f4mica e Rela\u00e7\u00e3o Capacidade de Uso/Fun\u00e7\u00e3o Socioecon\u00f4mica se \n\ntorna poss\u00edvel indicar a Problem\u00e1tica Ambiental que se desenvolve no interior das unidades \n\ngeoambientais. Assim, nessa coluna, elencam-se os principais problemas decorrentes da \n\ninterven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica nos elementos naturais das unidades. \n\nA coluna Risco exp\u00f5e as possibilidades de ocorr\u00eancia de situa\u00e7\u00f5es emergenciais \u00e0 \n\npopula\u00e7\u00e3o e aos elementos naturais. \n\nPor fim, a coluna intitulada de Estado Geoecol\u00f3gico \u00e9 derivada de uma an\u00e1lise \n\ncorrelativa entre as demais colunas que comp\u00f5em o conjunto dos elementos socioambientais. \n\nO Estado Geoecol\u00f3gico compreende o \u201cgrau de capacidade produtiva e de degrada\u00e7\u00e3o \n\ndas propriedades originais das paisagens, como resultado das modifica\u00e7\u00f5es e transforma\u00e7\u00f5es \n\nproduzidas pelas atividades humanas\u201d (GLUSHKO; ERMAKOV, 1988; GLUSHKO, 1991 \n\napud RODRIGUEZ et al., 1995, p. 102). Assim, ao considerar o comportamento \n\ncontempor\u00e2neo das paisagens que comp\u00f5em as unidades geoambientais, o Estado \n\nGeoecol\u00f3gico \u00e9 classificado qualitativamente como otimizado, compensado, alterado e \n\nesgotado. \n\nO Estado Otimizado, segundo Rodriguez et al. (1995, p. 102), compreende \u201cas \n\npaisagens que tem experimentado um crescimento da capacidade produtiva e do potencial \n\nbiol\u00f3gico, como resultado da cria\u00e7\u00e3o de uma estrutura paisag\u00edstica com a aplica\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n \n\nmedidas de prote\u00e7\u00e3o\u201d. Para Oliveira (2003), essa classe \u00e9 definida por meio de uma rela\u00e7\u00e3o \n\ncompat\u00edvel e adequada entre a Capacidade de Uso Potencial e a Fun\u00e7\u00e3o Socioecon\u00f4mica. Na \n\n\u00e1rea de estudo, o estado geoecol\u00f3gico otimizado \u00e9 identificado nas \u00e1reas do Parque Estadual \n\nda Serra do Mar e dos morros da Zona de Reserva Ecol\u00f3gica em que se verifica a manuten\u00e7\u00e3o \n\nda vegeta\u00e7\u00e3o de Mata Atl\u00e2ntica e, ainda, nos trechos dos terra\u00e7os marinhos que envolvem \n\nAPPs cobertas por restinga. Esse estado tamb\u00e9m \u00e9 verificado nas plan\u00edcies fl\u00favio-marinhas, \n\ncobertas por mangue e protegidas por legisla\u00e7\u00e3o federal e municipal. \n\nO Estado Compensado envolve as \u00e1reas que \u201cn\u00e3o tem experimentado uma redu\u00e7\u00e3o \n\nsignificativa da capacidade produtiva; possuem um potencial biol\u00f3gico pr\u00f3ximo do natural, \n\napesar da substitui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o natural por uma outra equivalente, segundo a \n\nprodutividade biol\u00f3gica\u201d (RODRIGUEZ et al., 1995, p. 102). A defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas com esse \n\nestado ocorre quando h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o compat\u00edvel entre a Capacidade de Uso Potencial e a \n\nFun\u00e7\u00e3o Socioecon\u00f4mica, em que o uso da terra n\u00e3o promove um dano ambiental irrevers\u00edvel \n\n(OLIVEIRA, 2003). O Estado Geoecol\u00f3gico Compensado n\u00e3o foi identificado na \u00e1rea de \n\nestudo. \n\nNas \u00e1reas das unidades geoambientais em que se verifica uma rela\u00e7\u00e3o incompat\u00edvel \n\nentre a Capacidade de Uso Potencial e a Fun\u00e7\u00e3o Socioecon\u00f4mica, define-se o Estado Alterado \n\n(OLIVEIRA, 2003). De acordo com Rodriguez et al. (1995, p. 102), as paisagens alteradas \n\n\u201ccaracterizam-se por uma significativa redu\u00e7\u00e3o da capacidade produtiva, e por uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica da capacidade de regenera\u00e7\u00e3o natural, tendo alcan\u00e7ado um grau de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o, de dif\u00edcil reversibilidade\u201d. Os trechos da \u00e1rea de estudo que foram classificados \n\ncomo alterado compreendem os terra\u00e7os marinhos cobertos pelo uso indefinido e cobertura \n\nrasteira que n\u00e3o abrangem as APPs, bem como os terra\u00e7os fluviais e as rampas coluviais com \n\ncobertura rasteira que se encontram fora das APPs. \n\nPor fim, nas \u00e1reas em que se verifica a rela\u00e7\u00e3o incompat\u00edvel e inadequado entre a \n\nCapacidade de Uso Potencial e a Fun\u00e7\u00e3o Socioecon\u00f4mica, \u00e9 delineado o Estado Esgotado \n\n(OLIVEIRA, 2003). O Estado Esgotado, para Rodriguez et al. (1995, p. 102), abarca as \n\npaisagens \u201cque tem perdido a estrutura e as propriedades originais. Caracterizam-se por uma \n\ndegrada\u00e7\u00e3o total da capacidade produtiva e pelo predom\u00ednio de processos intensos de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o geoecol\u00f3gica\u201d. Essa situa\u00e7\u00e3o \u00e9 verificada nas \u00e1reas em que h\u00e1 a presen\u00e7a de \n\nfei\u00e7\u00f5es urbanas no sistema serrano e nas plan\u00edcies quatern\u00e1rias. Esse estado se estende as \n\n\u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o e todas aquelas em que as leis ambientais s\u00e3o transgredidas por atividades \n\nantr\u00f3picas.  \n\n\n\n \n\n \n\n3.2.8. Carta de Estado Geoambiental  \n\nA Carta de Estado Geoambiental indica a conjuntura dos componentes naturais da \n\npaisagem perante a capacidade de regula\u00e7\u00e3o de suas fun\u00e7\u00f5es geoecol\u00f3gicas diante das \n\ninterven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas. \n\nA elabora\u00e7\u00e3o desse material cartogr\u00e1fico se deu a partir da interpreta\u00e7\u00e3o de Rodriguez; \n\nSilva e Cavalcanti (2004), considerando os procedimentos adotados por Amorim (2007) e \n\nadapta\u00e7\u00f5es realizadas segundo as peculiaridades da \u00e1rea urbana do munic\u00edpio de Cubat\u00e3o-SP. \n\nAssim, a constitui\u00e7\u00e3o desse material adv\u00e9m de uma an\u00e1lise correlativa entre as \n\ninforma\u00e7\u00f5es das cartas de unidades geoambientais e de uso da terra do cen\u00e1rio atual da \u00e1rea \n\nde estudo, em que o uso da terra, pautado no estado geoecol\u00f3gico da paisagem em que se \n\nencontra e nas restri\u00e7\u00f5es legais, torna-se elemento preponderante na defini\u00e7\u00e3o do Estado \n\nGeoambiental. \n\nO Estado Geoambiental, segundo Rodriguez; Silva e Cavalcanti (2004, p. 139), \n\nconstitui-se como \u201ca situa\u00e7\u00e3o geoecol\u00f3gica da paisagem dada, determinada pelo tipo e grau de \n\nimpacto e a capacidade de rea\u00e7\u00e3o e absor\u00e7\u00e3o dos geossistemas\u201d, podendo ser classificado em:  \n\n- Est\u00e1vel (n\u00e3o alterado): conserva-se a estrutura original. N\u00e3o existem \nproblemas ambientais significativos que deteriorem a paisagem. O n\u00edvel dos \nprocessos geoecol\u00f3gicos tem um car\u00e1ter natural. A influ\u00eancia antropog\u00eanica \n\u00e9 muito pequena. S\u00e3o n\u00facleos de estabilidade ecol\u00f3gica, principalmente \npaisagens prim\u00e1rias ou paisagens naturais com limitado uso antropog\u00eanico; \n- Medianamente est\u00e1vel (sustent\u00e1vel): refletem poucas mudan\u00e7as na \nestrutura. Incidem alguns problemas de intensidade leve a moderada, que \nn\u00e3o alteram o potencial natural e a integridade do geossistema. Constituem \n\u00e1reas que s\u00e3o desenvolvidas e utilizadas pelo homem, de tal forma, que o uso \nda terra est\u00e1 balanceado com o potencial e pode ser sustentado por v\u00e1rias \ngera\u00e7\u00f5es. Estas \u00e1reas necessitam de uma manuten\u00e7\u00e3o de baixo custo e um \ncuidado para assegurar que continue a sustentabilidade; \n- Inst\u00e1vel (insustent\u00e1vel): fortes mudan\u00e7as da estrutura espacial e funcional, \nde tal maneira que n\u00e3o consegue cumprir as fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas, por\u00e9m parte \ndo geossistema conserva a integridade. A incid\u00eancia de alguns problemas \nambientais resultantes da sobreexplora\u00e7\u00e3o dos recursos d\u00e1 lugar a um \ndecl\u00ednio na produtividade e que essa provavelmente se perca no curso de \numa gera\u00e7\u00e3o; \n- Cr\u00edtico: perda parcial da estrutura espacial e funcional com elimina\u00e7\u00e3o \npaulatina das fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas. Manifesta um n\u00famero significativo de \nproblemas ambientais de forte intensidade. S\u00e3o \u00e1reas que o uso da terra e o \nimpacto humano excederam \u00e0 capacidade de suporte dos geossistemas, o que \nresulta em uma dr\u00e1stica redu\u00e7\u00e3o do potencial da terra. As paisagens que \nest\u00e3o nesse estado necessitam da aplica\u00e7\u00e3o de medidas de mitiga\u00e7\u00e3o \nurgentes e imediatas para recuperar o potencial natural. A mitiga\u00e7\u00e3o dos \nprocessos geoecol\u00f3gicos levar\u00e1 pelo menos uma gera\u00e7\u00e3o e ser\u00e1 muito cara;  \n\n\n\n \n\n- Muito cr\u00edtico: perda e altera\u00e7\u00e3o generalizada da estrutura espacial e \nfuncional. O geossistema n\u00e3o est\u00e1 em condi\u00e7\u00f5es de cumprir as fun\u00e7\u00f5es \ngeoecol\u00f3gicas. Experimentam a atividade de um n\u00famero significativo de \nproblemas ambientais de intensidade muito forte. O potencial inicial de \nrecursos foi completamente destru\u00eddo. N\u00e3o s\u00e3o \u00e1reas adequadas para o uso \nhumano. A popula\u00e7\u00e3o necessita ser realocada, o que implica enormes custos \n(MATEO; MARTINEZ, 1998; GLAZOVSKIY et al., 1998 apud  \nRODRIGUEZ; SILVA; CAVALCANTI, 2004, p. 139-141). \n \n\nNesse vi\u00e9s, definiu-se que as paisagens com Estado Geoambiental Est\u00e1vel \n\ncompreendiam as \u00e1reas classificadas com um estado geoecol\u00f3gico otimizado. Na \u00e1rea \n\nestudada, tais paisagens foram delineadas em grande parte do Parque Estadual da Serra do \n\nMar, Morro Mazag\u00e3o e Morros Isolados, bem como ainda nas \u00e1reas em que os manguezais e a \n\nrestinga mantinham a composi\u00e7\u00e3o original. Essas \u00e1reas se enquadram nesse estado \n\ngeoambiental, pois mant\u00eam uma estrutura cujo funcionamento \u00e9 pr\u00f3ximo do original.  \n\nAs paisagens com Estado Medianamente Est\u00e1vel n\u00e3o foram identificadas na \u00e1rea de \n\nestudo, em raz\u00e3o dessas terem sido associadas \u00e0s \u00e1reas apontadas com estado geoecol\u00f3gico \n\ncompensado, o qual n\u00e3o foi verificado nas unidades geoambientais. \n\nO Estado Inst\u00e1vel envolve as paisagens com estado geoecol\u00f3gico alterado, tais como \n\naquelas da \u00e1rea de estudo com cobertura rasteira e uso indefinido que n\u00e3o se encontram em \n\nAPPs. Nessas situa\u00e7\u00f5es n\u00e3o se verifica uma transgress\u00e3o na legisla\u00e7\u00e3o ambiental, mas h\u00e1 \n\nmudan\u00e7as nos atributos f\u00edsicos das paisagens, as quais deixam de cumprir as suas fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas. \n\nPor fim, os Estados Geoambientais Cr\u00edtico e Muito Cr\u00edtico foram associados \u00e0s \n\npaisagens com estado geoecol\u00f3gico esgotado, sendo diferenciados entre si segundo a \n\ncapacidade dos tipos de uso da terra em degradar as fun\u00e7\u00f5es geoecol\u00f3gicas da paisagem. \n\nDessa forma, considerou-se como cr\u00edtico as paisagens em que o uso da terra se encontrava \n\nrelacionado ao urbano e as \u00e1reas com cobertura rasteira e uso indefinido. Esses usos da terra, \n\nal\u00e9m de transgredir a legisla\u00e7\u00e3o ambiental, proporcionam dano parcial sobre as fun\u00e7\u00f5es \n\ngeoecol\u00f3gicas das paisagens, mas essas ainda s\u00e3o pass\u00edveis de reabilita\u00e7\u00e3o em longo prazo. \n\nRessalta-se uma consider\u00e1vel dificuldade para recuperar as paisagens com uso urbano, j\u00e1 que, \n\nraramente, esse uso ser\u00e1 retirado das mesmas. Assim, nas \u00e1reas com estado geoambiental \n\ncr\u00edtico, acredita-se que a reabilita\u00e7\u00e3o pode ser desenvolvida por meio do estabelecimento de \n\num novo equil\u00edbrio entre os elementos antr\u00f3picos e naturais, que n\u00e3o implique em problemas \n\nambientais a popula\u00e7\u00e3o local.  Enquanto que o estado geoambiental muito cr\u00edtico foi apontado \n\npara a \u00e1rea ocupada por minera\u00e7\u00e3o, a qual denota uma perda integral das funcionalidades dos \n\nelementos naturais que comp\u00f5em a paisagem, j\u00e1 que, nessa situa\u00e7\u00e3o, h\u00e1 o comprometimento \n\ndas estruturas litosf\u00e9ricas e, portanto, impossibilidade de recupera\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\nA elabora\u00e7\u00e3o dessa carta foi efetuada em meio digital atrav\u00e9s do software AutoDesk \n\nMap 2004, seguindo as mesmas etapas desenvolvidas na elabora\u00e7\u00e3o da carta de unidades \n\ngeoambientais. \n\n \n\n3.2.9. Carta de Zoneamento Geoambiental e Funcional \n\nA carta de Zoneamento Geoambiental e Funcional da \u00c1rea urbana do munic\u00edpio de \n\nCubat\u00e3o-SP consiste em um documento cartogr\u00e1fico de s\u00edntese que espacializa as categorias \n\ndefinidas no zoneamento geoambiental e funcional. \n\nAs categorias do Zoneamento Funcional equivalem a um diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o atual \n\ndas paisagens no que se refere \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o dos tipos de uso da terra a legisla\u00e7\u00e3o ambiental e a \n\nsuscetibilidade dos atributos f\u00edsicos. \n\nJ\u00e1 as categorias do Zoneamento Geoambiental s\u00e3o as medidas recomend\u00e1veis para que \n\nas paisagens cumpram as suas fun\u00e7\u00f5es geoecol\u00f3gicas e socioecon\u00f4micas segundo a atual \n\ncapacidade de suporte destas. Ressalta-se que essas categorias ainda permitem verificar os \n\nconflitos entre os distintos usos da terra e a legisla\u00e7\u00e3o ambiental vigente. \n\nA elabora\u00e7\u00e3o deste material cartogr\u00e1fico se deu a partir da interpreta\u00e7\u00e3o que Amorim \n\n(2007) realizou dos princ\u00edpios metodol\u00f3gicos de Rodriguez; Silva e Cavalcanti (2004), \n\nacrescidos das particularidades da \u00e1rea urbana do munic\u00edpio de Cubat\u00e3o. \n\nAssim, a organiza\u00e7\u00e3o desta carta adv\u00e9m de uma an\u00e1lise correlativa entre os dados das \n\ncartas de Unidades Geoambientais, Estado Geoambiental e Uso da Terra do cen\u00e1rio atual, os \n\nquais possibilitaram a defini\u00e7\u00e3o das categorias do zoneamento geoambiental e funcional. \n\nNo que se refere ao diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o atual das paisagens, foram identificadas as \n\nseguintes categorias do zoneamento funcional: \n\n- Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o: equivale a \u00e1rea do Parque Estadual da Serra do Mar, \n\ndefinida pelo decreto 10.251 de 30/08/77, e ainda os morros isolados que envolvem a \u00e1rea \n\nurbana do munic\u00edpio de Cubat\u00e3o-SP, os quais comp\u00f5em a Zona de Reserva Ecol\u00f3gica, \n\nsegundo a lei complementar municipal n\u00ba. 2.513 de 10/09/1998. \n\n- \u00c1rea Protegida por Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental: corresponde as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente identificadas na \u00e1rea de estudo, situadas em faixa marginal, medidas a partir do \n\nn\u00edvel mais alto, em proje\u00e7\u00e3o horizontal, segundos distintas larguras dos cursos d\u2019\u00e1gua; APPs \n\nsituada em \u00e1rea de manguezal \u2013 e ainda, a Zona de Preserva\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica, referente \u00e0 \u00e1rea de \n\n\n\n \n\nprote\u00e7\u00e3o do mangue segundo a legisla\u00e7\u00e3o municipal. Ressalta-se que o agrupamento das \u00e1reas \n\ncorrespondentes a estes par\u00e2metros legais em uma \u00fanica categoria se deu pelo fato de \n\nverificar uma elevada sobreposi\u00e7\u00e3o dos mesmos, cujo fato implicava em dificuldades na \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica destes dados.  \n\n- Vegeta\u00e7\u00e3o Original: trechos de Mata Atl\u00e2ntica, restinga e mangue, dispersos na \u00e1rea \n\nde estudo sem a prote\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o, mas importantes para a manuten\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es \n\necol\u00f3gicas destas paisagens. \n\n- Uso Urbano: \u00e1reas aptas ao uso urbano segundo a legisla\u00e7\u00e3o ambiental, mas com \n\npequenas ressalvas segundo os atributos f\u00edsicos da paisagem. \n\n- Uso indefinido: \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o em regenera\u00e7\u00e3o, aptas as atividades antr\u00f3picas \n\nsegundo a legisla\u00e7\u00e3o ambiental, mas com ressalvas segundo os atributos f\u00edsicos da paisagem. \n\n- Cobertura Rasteira: \u00e1reas cobertas por cobertura rasteira que n\u00e3o implicam em \n\nelevados danos a paisagem. \n\n- Solo Exposto: trechos sem cobertura vegetal que exp\u00f5e o solo e dinamiza os \n\nprocessos erosivos lineares. \n\nJ\u00e1 as categorias do zoneamento geoambiental, destinadas a um modelo de \n\nplanejamento das paisagens, abrangem \u00e1reas designadas como de: \n\n- Prote\u00e7\u00e3o: composta pelas paisagens em que se verificou a manuten\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o \n\noriginal, dentro dos limites estabelecidos pela legisla\u00e7\u00e3o ambiental. Esta categoria foi \n\nidentificada em trechos do Parque Estadual da Serra do Mar e dos morros isolados, bem como \n\nainda nas \u00e1reas de manguezais e demais APPs em que n\u00e3o houve a identifica\u00e7\u00e3o de fei\u00e7\u00f5es \n\nantr\u00f3picas.  \n\n- Conserva\u00e7\u00e3o: equivalem a vest\u00edgios da vegeta\u00e7\u00e3o original que n\u00e3o se encontram em \n\n\u00e1reas resguardadas pela legisla\u00e7\u00e3o ambiental, os quais correspondem a trechos de Mata \n\nAtl\u00e2ntica e restinga. Estas \u00e1reas devem ser manejadas de forma adequada para a manuten\u00e7\u00e3o \n\ndo equil\u00edbrio das fun\u00e7\u00f5es geoeol\u00f3gicas das paisagens. \n\n- Melhoramento: correspondem as \u00e1reas em que o uso da terra n\u00e3o equivale a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o original e n\u00e3o transgride a legisla\u00e7\u00e3o ambiental, ocorrendo em trechos dos terra\u00e7os \n\nmarinhos e das rampas coluviais cobertas com uso indefinido, cobertura rasteira e uso urbano. \n\nContudo, tais usos alteram a capacidade de regula\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es geoecol\u00f3gicas, criando \n\npossibilidades ao surgimento de impactos ambientais. Assim, h\u00e1 a necessidade do \n\ndesenvolvimento de medidas que visem um equil\u00edbrio entre as interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas e os \n\ncomponentes naturais destas paisagens. \n\n\n\n \n\n- Reabilita\u00e7\u00e3o: abarca as paisagens em que houve a substitui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o original \n\nem \u00e1reas protegidas pela legisla\u00e7\u00e3o ambiental. Estas paisagens foram verificadas no Parque \n\nEstadual da Serra do Mar, morros isolados, manguezais e APPs, em que trechos de Mata \n\nAtl\u00e2ntica, mangue e restinga, resguardados por lei, foram substitu\u00eddos por cobertura rasteira e \n\nfei\u00e7\u00f5es do uso urbano, de uso indefinido e de minera\u00e7\u00e3o. Desta forma, as medidas a serem \n\ndesenvolvidas devem possibilitar uma renova\u00e7\u00e3o, em longo prazo, nos componentes naturais \n\nda paisagem para que esta garanta uma melhora nas suas fun\u00e7\u00f5es geoecol\u00f3gicas e \n\nsocioecon\u00f4micas. Estas medidas implicam em mobiliza\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico para a remo\u00e7\u00e3o \n\ndas atividades antr\u00f3picas da paisagem. Neste contexto, salienta-se que as \u00e1reas com uso \n\nindefinido foram inseridas na categoria de reabilita\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que no passado estas equivaliam a \n\n\u00e1reas da classe de uso terras agr\u00edcolas, que corrompiam a capacidade das paisagens compostas \n\npor formas de acumula\u00e7\u00e3o em terra\u00e7os fluvial e marinho e, ainda de plan\u00edcies fl\u00favio-\n\nmarinhas. No entanto, ao longo do per\u00edodo analisado, identificou-se a mobiliza\u00e7\u00e3o do poder \n\np\u00fablico em rela\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento de atividades agr\u00edcolas sobre tais paisagens, as quais \n\nforam interrompidas e, atualmente, tais \u00e1reas se encontram recobertas por vegeta\u00e7\u00e3o em \n\nregenera\u00e7\u00e3o.  \n\nA elabora\u00e7\u00e3o deste produto cartogr\u00e1fico se deu no ambiente do software Autodesk \n\nMap 2004, a partir das mesmas etapas desenvolvidas na elabora\u00e7\u00e3o tanto da carta de unidades \n\ngeoambientais quanto de estado geoambiental. \n\nAssim, ap\u00f3s a sobreposi\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise correlativa das informa\u00e7\u00f5es contidas nas cartas \n\nde unidades geoambientais, estado ambiental e uso da terra do cen\u00e1rio atual, foram \n\ndelimitadas as \u00e1reas de cada zoneamento, acompanhadas de uma edi\u00e7\u00e3o espec\u00edfica dos \n\npol\u00edgonos correspondentes ao conjunto de categorias de cada zoneamento.  \n\nA edi\u00e7\u00e3o dos pol\u00edgonos correspondentes as categorias do zoneamento geoambiental \n\nconsistiu na atribui\u00e7\u00e3o de cores para o preenchimento dos mesmos, as quais variaram segundo \n\na intensidade das medidas que intercede o conflito entre o uso da terra e os par\u00e2metros legais \n\ne f\u00edsicos da paisagem, em que as cores claras representam as categorias em que n\u00e3o haver\u00e1 a \n\nnecessidade de mudan\u00e7a das atividades antr\u00f3picas \u2013 prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o \u2013 e as escuras, \n\npor sua vez, as categorias com medidas que reorganizam a interven\u00e7\u00e3o do homem \u2013 \n\nmelhoramento e reabilita\u00e7\u00e3o. \n\nJ\u00e1 no que se refere a edi\u00e7\u00e3o dos pol\u00edgonos das categorias de zoneamento funcional, \n\nsalienta-se o uso de s\u00edmbolos diversos para o preenchimento da \u00e1rea de cada categoria. A \n\ndefini\u00e7\u00e3o dos s\u00edmbolos utilizados no preenchimento dos pol\u00edgonos de cada categoria foi \n\n\n\n \n\nrealizada a partir da troca do preenchimento padr\u00e3o (preenchimento s\u00f3lido) da fun\u00e7\u00e3o \n\nHachuras.  \n\n\n\n \n\n4. Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Estudo \n\n4.1. Localiza\u00e7\u00e3o e Caracter\u00edsticas dos Componentes Naturais \n(caracteriza\u00e7\u00e3o geoecol\u00f3gica) \n\n4.1.1. Localiza\u00e7\u00e3o \n\nA \u00e1rea urbana do munic\u00edpio de Cubat\u00e3o-SP localiza-se entre as coordenadas \n\ngeogr\u00e1ficas de 23\u00ba48\u201953\u201d e 23\u00ba55\u201959\u201d de latitude Sul e 46\u00ba21\u201916\u201d e 46\u00ba28\u201923\u201d de longitude \n\nOeste (Figura 10), e abrange 79 km\u00b2 dos 148 km\u00b2 do territ\u00f3rio do munic\u00edpio de Cubat\u00e3o-SP.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a Cubat\u00e3o, ressalta-se que esse integra, ao lado dos munic\u00edpios de \n\nBertioga, Guaruj\u00e1, Itanha\u00e9m, Mongagu\u00e1, Praia Grande, Peru\u00edbe, Santos e S\u00e3o Vicente, a \n\nsubdivis\u00e3o pol\u00edtico-administrativa do litoral paulista denominada de Regi\u00e3o Metropolitana da \n\nBaixada Santista, institu\u00edda a partir da Lei Complementar n\u00ba 815, de 30 de julho de 1996 \n\n(S\u00c3O PAULO, 1996).  \n\nAdemais, Cubat\u00e3o limita-se com os munic\u00edpios de S\u00e3o Bernardo do Campo, Santo \n\nAndr\u00e9, Santos e S\u00e3o Vicente. Esse munic\u00edpio situa-se a 57 km da capital paulista; 39 km de \n\nBertioga; 23 de Guaruj\u00e1 e S\u00e3o Vicente; 16 km de Santos; 53 km de Itanha\u00e9m; 36 km de \n\nMongagu\u00e1; 83 km de Peru\u00edbe; 27 km de Praia Grande e 17 km de Santos (AG\u00caNCIA \n\nMETROPOLITANA DA BAIXADA SANTISTA \u2013 AGEM, 2004/2005). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao delineamento da \u00e1rea urbana de Cubat\u00e3o-SP como \u00e1rea de estudo, \n\ntorna-se necess\u00e1rio apontar os crit\u00e9rios considerados para a delimita\u00e7\u00e3o da extens\u00e3o dessa \n\n\u00e1rea. Assim, \u00e9 importante salientar que essa delimita\u00e7\u00e3o foi realizada atrav\u00e9s da considera\u00e7\u00e3o \n\nde dispositivos legais sobre a divis\u00e3o do territ\u00f3rio do munic\u00edpio de Cubat\u00e3o-SP e adapta\u00e7\u00f5es \n\nem alguns trechos devido \u00e0 verifica\u00e7\u00e3o por meio de imagens de alta resolu\u00e7\u00e3o do Google \n\nEarth\u2122 (servi\u00e7o de mapa, obtida em julho/2009) da expans\u00e3o das interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas. \n\nDe acordo com o Artigo 3, T\u00edtulo I da Lei Complementar n\u00ba. 2.513 \u2013 sobre o \n\nParcelamento, Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo do Munic\u00edpio de Cubat\u00e3o-SP, promulgada em \n\n25/09/1998 (CUBAT\u00c3O, 1998b), que expressa os objetivos e diretrizes do Plano Diretor \n\ndeste munic\u00edpio \u2013 Lei Complementar n\u00ba. 2.512 (CUBAT\u00c3O, 1998a) \u2013 para fins fiscais, \n\nurban\u00edsticos e de planejamento, o territ\u00f3rio do Munic\u00edpio de Cubat\u00e3o se divide em \u00e1rea urbana \n\nde preserva\u00e7\u00e3o e \u00e1rea urbana. Essa \u00faltima compreende a \u00e1rea de interesse para a presente \n\npesquisa, haja vista que, de acordo com Cubat\u00e3o (1998b), a \u00e1rea urbana de preserva\u00e7\u00e3o\n\n\n\n \n\n  \n\n \n\nFigura 10 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea urbana de Cubat\u00e3o no Estado de S\u00e3o Paulo, Baixada Santista e \nMunic\u00edpio. Sem escala. \n\n \ncompreende a \u00e1rea do Parque Estadual da Serra do Mar. Dessa forma, a \u00e1rea urbana abrange o \n\nrestante da \u00e1rea do Munic\u00edpio (CUBAT\u00c3O, 1998b). No entanto, foi incorporado a \u00e1rea de \n\nestudo um trecho do Parque Estadual da Serra do Mar, referente \u00e0 \u00e1rea urbana de preserva\u00e7\u00e3o, \n\nem raz\u00e3o da constata\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de an\u00e1lise comparativa entre as fotografias a\u00e9reas do \n\n\n\n \n\nmunic\u00edpio no ano de 1962 e as imagens orbitais de 2009 (Figura 11), da expans\u00e3o urbana por \n\nmeio da constru\u00e7\u00e3o de moradias no sop\u00e9 da Serra, a qual pode desestabilizar o sistema \n\nserrano. Assim, a delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo considerou a linha de cumeada da escarpa \n\nserrana, a qual estabelece um limite \u00e0 possibilidade de desestabiliza\u00e7\u00e3o da vertente serrana \n\ndevido \u00e0s constru\u00e7\u00f5es no sop\u00e9 da Serra. \n\nNo que tange, ainda, a delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea urbana do munic\u00edpio de Cubat\u00e3o atrav\u00e9s de \n\ndispositivos legais, verifica-se que esta se divide em duas grandes \u00e1reas: as \u00e1reas especiais e \n\nas \u00e1reas urbanas funcionais (CUBAT\u00c3O, 1998b).  \n\nAs \u00e1reas especiais est\u00e3o classificadas em: \u00e1rea de interesse p\u00fablico; \u00e1rea de interesse \n\nurban\u00edstico e \u00e1rea de interesse ambiental (CUBAT\u00c3O, 1998b). Em rela\u00e7\u00e3o a essa \n\nclassifica\u00e7\u00e3o, deve-se ressaltar que as \u00e1reas de interesse ambiental s\u00e3o divididas em Zona de \n\nReserva Ecol\u00f3gica e Zona de Preserva\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica (CUBAT\u00c3O, 1998b). O destaque para a \n\nZona de Reserva Ecol\u00f3gica ocorre em raz\u00e3o dessa envolver alguns morros isolados que se \n\nencontram inseridos na \u00e1rea urbana do munic\u00edpio de Cubat\u00e3o-SP (CUBAT\u00c3O, 1998b). \n\nEnquanto que para a Zona de Preserva\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica se destacam os locais em que se verifica \n\no bioma dos manguezais circundado por zonas de funcionalidades urbanas e \u00e1reas de interesse \n\np\u00fablico. Assim, tanto os morros isolados que integram a Zona de Reserva Ecol\u00f3gica, quanto \n\n\u00e0s \u00e1reas de manguezais que se inserem na Zona de Preserva\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica, sofrem a press\u00e3o \n\ndas atividades antr\u00f3picas desenvolvidas em seu entorno, estando sujeitas a impactos e \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental. Dessa forma, tais \u00e1reas se constituem, tamb\u00e9m, em objeto de estudo \n\ndessa pesquisa. \n\nLogo, as \u00e1reas urbanas funcionais se definem de acordo com o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. \n\nAs unidades territoriais dessas \u00e1reas se denominam de zonas, subdividas de acordo com a \n\ntend\u00eancia do uso do solo, nas seguintes categorias: zona de com\u00e9rcio e servi\u00e7os; zona de \n\ncom\u00e9rcio central; zona industrial e zona residencial (CUBAT\u00c3O, 1998b). Dessa forma, nota-\n\nse que essas zonas condizem com as \u00e1reas em que as atividades antr\u00f3picas exploram as \n\nfuncionalidades desse sistema ambiental litor\u00e2neo. \n\nA figura 12 apresenta as \u00e1reas e zonas que se constituem na \u00e1rea urbana estabelecida \n\npelos referidos dispositivos legais. Cabe ressaltar que os espa\u00e7os em branco nessa figura s\u00e3o \n\nassim apresentados na fonte utilizada. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 11 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre fotografias a\u00e9reas de 1962, na escala de 1:25.000 e, Imagens de sat\u00e9lite de alta resolu\u00e7\u00e3o do Google Earth\u2122 do cen\u00e1rio de 2010 no trecho noroeste da \u00e1rea de estudo \u2013 destaque a expans\u00e3o urbana por meio da \nconstru\u00e7\u00e3o de moradias no sop\u00e9 da Serra.\n\n\n\n \n\nFigura 12 \u2013 \u00c1rea urbana de acordo com os dispositivos legais do munic\u00edpio de Cubat\u00e3o-SP. \n\n\n\n \n\n4.1.2. Caracter\u00edsticas dos Componentes Naturais (caracteriza\u00e7\u00e3o \ngeoecol\u00f3gica) \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o geoecol\u00f3gica da \u00e1rea urbana do munic\u00edpio de Cubat\u00e3o-SP foi \n\nrealizada a partir da indica\u00e7\u00e3o dos atributos f\u00edsicos do munic\u00edpio em que se insere a \u00e1rea de \n\nestudo. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 divis\u00e3o geomorfol\u00f3gica do Estado de S\u00e3o Paulo, o munic\u00edpio de Cubat\u00e3o \n\nsitua-se na Prov\u00edncia Costeira (ALMEIDA, 1964). De acordo com esse autor, a Prov\u00edncia \n\nCosteira compreende \u201ca \u00e1rea do Estado drenada diretamente para o mar, constituindo o \n\nrebordo do Planalto Atl\u00e2ntico. \u00c9, em maior parte, uma regi\u00e3o serrana cont\u00ednua, que a beira-\n\nmar cede lugar a uma sequ\u00eancia de plan\u00edcies de variadas origens\u201d (ALMEIDA, 1964, p. 220).  \n\nA Prov\u00edncia Costeira definida por Almeida (1964) \u201ccorresponde \u00e0 prov\u00edncia \n\nfisiogr\u00e1fica chamada de Litoral por Ab\u2019S\u00e1ber e Bernardes\u201d (1958 apud INSTITUTO DE \n\nPESQUISA TECNOL\u00d3GICA DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO - IPT, 1981, p. 47). Almeida \n\n(1964), em sua classifica\u00e7\u00e3o, divide a Prov\u00edncia Costeira em duas zonas: a Serrania Costeira \n\nque compreende as subzonas da Serra do Mar e de Paranapiacaba e as Baixadas Litor\u00e2neas.  \n\nO munic\u00edpio de Cubat\u00e3o se distribui na subzona da Serra do Mar e na zona das \n\nBaixadas Litor\u00e2neas (ALMEIDA, 1964). A subzona da Serra do Mar, segundo Almeida \n\n(1964, p. 221) \u201c\u00e9 uma escarpa erosiva, alta de um milhar de metros, descambando quase junto \n\n\u00e0s praias, das quais se afasta duas l\u00e9guas, na plan\u00edcie de Bertioga, e um pouco mais na \n\nBaixada Santista\u201d. J\u00e1 a zona das Baixadas Litor\u00e2neas \u201capresenta-se como terrenos n\u00e3o mais \n\nelevados que uns 70 metros sobre o mar dispostos em \u00e1reas descontinuas \u00e0 beira-mar\u201d \n\n(ALMEIDA, 1964, p. 225). \n\nEssa divis\u00e3o foi realizada com o intuito de sanar o inconveniente da divis\u00e3o \n\ngeomorfol\u00f3gica do Estado de S\u00e3o Paulo elaborada pela Associa\u00e7\u00e3o dos Ge\u00f3grafos Brasileiros, \n\ntendo o Prof. Pierre Monbeig (1949 apud ALMEIDA, 1964) como relator, na qual a sub-\n\nregi\u00e3o Baixada do Ribeira era considerada \u00e1rea majoritariamente serrana, do mesmo modo \n\nque s\u00e3o as sub-regi\u00f5es litor\u00e2neas de Santos e S\u00e3o Sebasti\u00e3o (ALMEIDA, 1964). \u00c9 importante \n\nressaltar que a divis\u00e3o de Monbeig mantinha as divis\u00f5es fisiogr\u00e1ficas reconhecidas nos \n\ntrabalhos pioneiros de Moraes Rego de 1932 e Deffontaines de 1935, para o Estado de S\u00e3o \n\nPaulo, \u2013 Litoral, Depress\u00e3o Perif\u00e9rica e o Planalto Ocidental \u2013 agrupando ainda os relevos das \n\n\u00e1reas cristalinas sobre a designa\u00e7\u00e3o de Planalto Atl\u00e2ntico (IPT, 1981). Assim, nestas divis\u00f5es, \n\no munic\u00edpio de Cubat\u00e3o situa-se na prov\u00edncia geom\u00f3rfica do Litoral.  \n\n\n\n \n\nO IPT (1981) prop\u00f4s uma divis\u00e3o geomorfol\u00f3gica do Estado de S\u00e3o Paulo baseada \n\nnaquela proposta por Almeida (1964), em que houve a manuten\u00e7\u00e3o das cinco grandes \n\nunidades do relevo definidas por esse \u00faltimo, por\u00e9m os seus limites, bem como zonas e \n\nsubzonas foram revistos. Assim, a Prov\u00edncia Costeira, definida por IPT (1981), distingue-se \n\npor tr\u00eas zonas: a Serrania Costeira, redefinida a partir da institui\u00e7\u00e3o de cinco subzonas \u2013 Serra \n\ndo Mar, Serra de Paranapiacaba, Serraria de Itatins, Serraria do Ribeira e Planaltos Interiores; \n\nMorraria Costeira e Baixadas Litor\u00e2neas. \n\nNessa divis\u00e3o do relevo, o munic\u00edpio de Cubat\u00e3o se encontra na subzona da Serra do \n\nMar e nas baixadas litor\u00e2neas. A subzona da Serra do Mar  \n\n[...] coincide com a extensa faixa de encostas de transi\u00e7\u00e3o que orlam o \nPlanalto Atl\u00e2ntico desde a regi\u00e3o da Serra da Bocaina, junto \u00e0 divisa com o \nEstado do Rio de Janeiro. S\u00e3o escarpas ora festonadas, ora desfeitas em \nespig\u00f5es lineares digitados. Em certos locais exibem verdadeiros degraus \ntopogr\u00e1ficos, formados por planaltos situados em diferentes n\u00edveis [...]. \nAs escarpas da Serra do Mar situam-se mais pr\u00f3ximas da costa entre as \nserras do Parati e do Juqueriquer\u00ea, restringindo-se a \u00e1rea das plan\u00edcies. Nessa \nregi\u00e3o, o relevo escarpas festonadas exibe espig\u00f5es que avan\u00e7am para as \nbaixadas, em alguns pontos formando promont\u00f3rios. A influ\u00eancia dos \ngranitos orientados e migmatitos na sustenta\u00e7\u00e3o dessas escarpas \u00e9 marcante \nnas \u00e1reas de escarpas com espig\u00f5es digitados, que comp\u00f5em as termina\u00e7\u00f5es \ndas serras do Parati e do Juqueriquer\u00ea, onde tais espig\u00f5es alargam-se \nparalelamente \u00e0s dire\u00e7\u00f5es NE das estruturas regionais. Este sistema de relevo \nest\u00e1 presente ainda em outros segmentos da Serrado Mar, como entre \nBertioga e Cubat\u00e3o e na regi\u00e3o de Mongagu\u00e1. A partir da Serra do \nJuqueriquer\u00ea para sudoeste, as plan\u00edcies costeiras s\u00e3o mais extensas, \ninterrompidas por morros e morrotes cristalinos que chegam a constituir \nrelevos de morros isolados e morrotes em meia laranja (IPT, 1981, p. 48-49). \n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s baixadas litor\u00e2neas, o IPT (1981) mant\u00e9m o conceito original de \n\nAlmeida (1964) com algumas modifica\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 posi\u00e7\u00e3o de seus limites. Os sistemas de \n\nrelevo presentes s\u00e3o os morros isolados, os terra\u00e7os marinhos, as plan\u00edcies aluviais, os \n\nmangues e as plan\u00edcies costeiras.  \n\nNo que diz respeito, ainda, \u00e0s plan\u00edcies costeiras, F\u00falfaro; Suguio e Pon\u00e7ano (1974), \n\nem estudo regional, dividiram o litoral paulista em tr\u00eas compartimentos distintos \u2013 \n\nCompartimento de Caraguatatuba; Compartimento Santos-Itanha\u00e9m-Peru\u00edbe e o \n\nCompartimento de Iguape-Cananeia \u2013 cujas caracter\u00edsticas principais s\u00e3o devidas ao forte \n\ncontrole estrutural e aos diversos processos de sedimenta\u00e7\u00e3o Quatern\u00e1rios que lhes \n\nimprimiram fei\u00e7\u00f5es locais. Nessa divis\u00e3o, o munic\u00edpio de Cubat\u00e3o se encontra no \n\nCompartimento Santos-Itanh\u00e9m-Peru\u00edbe. \n\n\n\n \n\nSuguio e Martin (1978b, p. 1) ao estudarem as forma\u00e7\u00f5es quatern\u00e1rias marinhas do \n\nlitoral paulista e sul fluminense, afirmam que essa regi\u00e3o pode ser dividida em duas partes \n\ncom caracter\u00edsticas inteiramente diferentes. \n\nAo norte, o embasamento pr\u00e9-cambriano atinge o mar em quase toda a \nextens\u00e3o, excetuando-se pequenas plan\u00edcies formadas na sua parte externa \npor dep\u00f3sitos marinhos e na parte interna por dep\u00f3sitos continentais. Ao sul, \ndesenvolvem-se grandes plan\u00edcies essencialmente formadas por dep\u00f3sitos \nmarinhos ou fl\u00favio-lagunares. Essas plan\u00edcies s\u00e3o separadas entre si por \npont\u00f5es do embasamento pr\u00e9-cambriano em contato com o mar. \n  \n\n Dessa forma, ao considerar os pont\u00f5es do embasamento pr\u00e9-cambriano como limites \n\nnaturais, os autores reconhecem cinco unidades em tal \u00e1rea, sendo essas do sul ao norte: \n\nUnidade de Canan\u00e9ia-Iguape; Unidade de Itanha\u00e9m-Santos; Unidade Bertioga-Ilha de S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o; Unidade de Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o-Serra de Parati e Unidade de Ba\u00eda da Ilha \n\nGrande. O munic\u00edpio de Cubat\u00e3o se encontra na Unidade Itanha\u00e9m-Santos.  \n\nDe acordo com a divis\u00e3o geomorfol\u00f3gica do Estado de S\u00e3o Paulo, proposta por Ross e \n\nMoroz (1997), que introduziram os conceitos de morfoestrutura e morfoescultura para a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica do relevo, o munic\u00edpio de Cubat\u00e3o se encontra distribu\u00eddo em duas \n\nunidades. A \u00e1rea das escarpas da Serra do Mar se insere na Unidade Morfoescultural \n\nEscarpa/Serra do Mar e Morros Isolados, pertencente \u00e0 Unidade Morfoestrutural Cintur\u00e3o \n\nOrog\u00eanico do Atl\u00e2ntico. Enquanto a \u00e1rea da plan\u00edcie Quatern\u00e1ria se encontra na Unidade \n\nMorfoescultural das Plan\u00edcies Litor\u00e2neas ou Costeiras, a qual integra a Unidade \n\nMorfoestrutural das Bacias Sedimentares Cenoz\u00f3icas.  \n\nNo ano de 2000, o professor Aziz Nacib Ab\u2019S\u00e1ber prop\u00f4s uma nova setoriza\u00e7\u00e3o do \n\nlitoral brasileiro. Nessa divis\u00e3o, Ab\u2019S\u00e1ber (2000, p. 27) atenta que  \n\n[...] para se compreender melhor a ordem dos fatores interferentes a \ngeomorfog\u00eanese e hidrogeomorfologia de um litoral qualquer, um bom \npartido metodol\u00f3gico situa-se na considera\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o total costeiro que \nenvolve sempre a faixa que se estende da linha de costa at\u00e9 a retro-terra \ncosteira. \n \n\nAssim, a complexidade do litoral se encontra relacionada \u00e0s varia\u00e7\u00f5es do n\u00edvel do mar, \n\npaleo-climas e hist\u00f3ria vegetacional, \u201cou seja, o litoral, tal com outras \u00e1reas dotadas de \n\npaisagens ecol\u00f3gicas, pode ser considerado sempre como uma heran\u00e7a de processos anteriores \n\nremodelados pela din\u00e2mica costeira hoje prevalecente\u201d (AB\u2019S\u00c1BER, 2000, p. 27). \n\nAo considerar que os litorais se constituem em zonas de contatos tr\u00edplices: terra, mar e \n\ndin\u00e2mica clim\u00e1tica, Ab\u2019S\u00e1ber (2000) estabeleceu e caracterizou 49 setores ao litoral \n\nbrasileiro, sendo que sete setores se destinam ao litoral paulista. Dentre esses sete setores do \n\n\n\n \n\nlitoral paulista, o munic\u00edpio de Cubat\u00e3o se encontra no Setor Baixada Santista e ilhas de S\u00e3o \n\nVicente e Santo Amaro, o qual se constitui em uma \n\n[...] termina\u00e7\u00e3o Sul do Litoral Norte de S\u00e3o Paulo, com o aumento das faixas \nde sedimenta\u00e7\u00e3o (restingas) na dire\u00e7\u00e3o de Bertioga. Regi\u00e3o dominada pelo \necossistema psam\u00f3filo dos jard\u00fas. S\u00edtios urbanos insulares de Santos, S\u00e3o \nVicente e Guaruj\u00e1. Com uma faixa anastomosada de cidades, n\u00facleos \nindustriais e bairros dormit\u00f3rios, em exagerada e incontrol\u00e1vel expans\u00e3o \n(AB\u2019S\u00c1BER, 2000, p. 39). \n \n\nA identifica\u00e7\u00e3o das unidades de relevo em que o munic\u00edpio de Cubat\u00e3o se insere \u00e9 de \n\nextrema valia ao desenvolvimento de projetos integrados de aproveitamento de recursos \n\nnaturais e uso do solo, pois as alternativas estrat\u00e9gicas de ocupa\u00e7\u00e3o territorial devem \n\nconsiderar, em primeira inst\u00e2ncia, a setoriza\u00e7\u00e3o em subdivis\u00f5es naturais da \u00e1rea considerada \n\n(IPT, 1981). \n\nDessa forma, a compartimenta\u00e7\u00e3o e mapeamento do relevo auxiliam na aquisi\u00e7\u00e3o de \n\nsubs\u00eddios para a elabora\u00e7\u00e3o de um planejamento ambiental do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo \n\nadequado aos atributos f\u00edsicos da \u00e1rea em quest\u00e3o.  \n\nNeste vi\u00e9s e com o intuito de complementar as informa\u00e7\u00f5es sobre as unidades de \n\nrelevo em que se insere a \u00e1rea de estudo, surge a necessidade de discernir a g\u00eanese da Serra \n\ndo Mar e das plan\u00edcies costeiras, pois, as formas de relevo locais s\u00e3o resultado da \n\ncomplexidade advinda do contexto geol\u00f3gico e geomorfol\u00f3gico regional. Ademais, Suguio \n\n(2001, p. 335) salienta que  \n\n[...] muitos conflitos, gerados em consequ\u00eancia da ocupa\u00e7\u00e3o desordenada das \n\u00e1reas costeiras, poderiam ser minimizados ou at\u00e9 mesmo completamente \neliminados, se os fatores geol\u00f3gicos e/ou geomorfol\u00f3gicos que controlam ou \nafetam aquelas \u00e1reas fossem melhor conhecidos. \n \n\nAb\u2019S\u00e1ber (1962, p. 70) aponta que a Serra do Mar \u00e9 certamente o mais not\u00e1vel e \n\nextenso acidente geom\u00f3rfico exibido pela topografia da por\u00e7\u00e3o sul-oriental do Escudo \n\nBrasileiro, assim como, de toda a fachada atl\u00e2ntica oriental do continente sul-americano. Esse \n\nacidente geom\u00f3rfico  \n\n[...] \u00e9 um conjunto de escarpas festonadas com cerca de 1.000 km de \nextens\u00e3o, em que termina o Planalto Atl\u00e2ntico no trecho voltado para a Bacia \nde Santos. Ela se estende do Rio de Janeiro ao norte de Santa Catarina. [...] \nEm S\u00e3o Paulo, imp\u00f5em-se como t\u00edpica borda de planalto frequentemente \nnivelada pelo topo em altitudes de 800 a 1200 metros de altitude \n(ALMEIDA; CARNEIRO, 1998, p. 135).  \nAs principais forma\u00e7\u00f5es rochosas da serra s\u00e3o granitos, gnaisses, quartzos e \nxisto estruturado.  \nNa parte superior estende-se uma camada de regolito de espessura e \nestabilidade vari\u00e1vel, conforme as caracter\u00edsticas da rocha original, da \ncobertura vegetal e da inclina\u00e7\u00e3o da encosta (IPT, 1985 apud GUTBERLET, \n1996, p. 52). \n\n\n\n \n\n \nDessa forma, verifica-se que a composi\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica da Serra do Mar se caracteriza \n\npor um embasamento cristalino, com rochas relativamente resistentes ao intemperismo \n\nqu\u00edmico dominante, implicando em um relevo quase sempre acidentado e coberto por um \n\nmanto residual devido \u00e0 a\u00e7\u00e3o do referido intemperismo. Essa composi\u00e7\u00e3o diverge das \n\nplan\u00edcies costeiras, as quais s\u00e3o compostas por sedimentos cenoz\u00f3icos, repercutindo em \n\ndiferen\u00e7as no relevo da baixada santista (RODRIGUES, 1965).  \n\nSobre as condi\u00e7\u00f5es litol\u00f3gicas ao longo da Serra do Mar, segundo o RADAMBRASIL \n\n(1983), desenvolvem-se os solos do tipo Cambissolos \u00c1licos, caracterizados por textura \n\nm\u00e9dia ou argilosa. De acordo com a EMBRAPA (1999, p. 149), os cambissolos s\u00e3o \n\n\u201cconstitu\u00eddos por material mineral com horizonte B incipiente imediatamente abaixo do \n\nhorizonte A ou horizonte h\u00edstico com espessura inferior a 40 cm\u201d. \n\nNo que tange \u00e0 g\u00eanese e evolu\u00e7\u00e3o da Serra do Mar, h\u00e1 bibliografias que enfatizam os \n\nprocessos tect\u00f4nicos de movimenta\u00e7\u00e3o vertical realizados no Cenoz\u00f3ico (ALMEIDA, 1976; \n\nASMUS; FERRARI, 1978) e outras que salientam a import\u00e2ncia da eros\u00e3o diferencial.  \n\nAb\u2019S\u00e1ber (1962) ressalta que a discuss\u00e3o sobre a g\u00eanese da Serra do Mar abrange \n\nainda problemas paleogeogr\u00e1ficos, tanto no que abarca \u00e0 compartimenta\u00e7\u00e3o tect\u00f4nica do \n\nBrasil de Sudeste quanto, sobretudo, aos controversos problemas paleocenogr\u00e1ficos do \n\nAtl\u00e2ntico Sul.  \n\nAssim, do ponto de vista do referido autor, a explica\u00e7\u00e3o da g\u00eanese da grande escarpa e \n\ndos pequenos maci\u00e7os costeiros regionais, se d\u00e1 por meio da defini\u00e7\u00e3o de duas fases de \n\ndeforma\u00e7\u00f5es tect\u00f4nicas \u2013 Serra do Mar I e Serra do Mar II.  \n\nA fase Serra do Mar I corresponde a a\u00e7\u00e3o da tect\u00f4nica quebr\u00e1vel,  \n\n[...] em uma \u00e9poca em que as \u00e1guas atl\u00e2nticas se encontravam a muitas \ndezenas de quil\u00f4metros para leste [...] tais falhamentos, correspondentes a \nessa fase mais antiga do Terci\u00e1rio (paleoceno ou eoceno), tenham afetado a \nregi\u00e3o de Santos atrav\u00e9s de um alinhamento em linha-quebrada, do tipo \ncl\u00e1ssico das baionetas, a saber: linha de falha inicialmente grosso-modo \nparalela ao eixo do atual canal da Bertioga (NE-SW), infletindo-se \nposteriormente, em linha quebrada, para NW, a frente dos atuais espor\u00f5es \ntruncados da Serra do Morr\u00e3o, para, podeis, seguir de novo, grosseiramente, \na dire\u00e7\u00e3o brasileira, a frente da Serra do Cubat\u00e3o. Desta forma, enquanto que \npara o ocidente formou-se o corpo maci\u00e7o do chamado Planalto Atl\u00e2ntico, \npara leste houve um rebaixamento irregular de uma s\u00e9rie de blocos de \nestruturas antigas, pertencentes \u00e0 por\u00e7\u00e3o sul-oriental do Escudo Brasileiro \n(AB\u2019S\u00c1BER, 1962, p. 70-71). \n \n\nJ\u00e1 a fase Serra do Mar II corresponde \u00e0 reativa\u00e7\u00e3o epirog\u00eanica do bloco continental \n\nque desenvolveu na \u00e1rea aplainada da vertente atl\u00e2ntica paulista uma flexura continental \n\n\n\n \n\nbastante energ\u00e9tica, acompanhada por reativa\u00e7\u00f5es da tect\u00f4nica quebr\u00e1vel. Tal fato possibilitou \n\nas primeiras incis\u00f5es hidrogr\u00e1ficas em forma de treli\u00e7a, em que  \n\n[...] pequenos cursos d\u2019\u00e1gua pertencentes \u00e0s drenagens p\u00f3s-cedentes \nestabelecidas na frente das escarpas, na forma cl\u00e1ssica de rios consequentes \nestendidos, entalhando vigorosamente alguns setores dos planos inclinados \nda superf\u00edcie neog\u00eanica flexurada. Noutros setores, in\u00fameros foram os casos \nde rios que se adaptaram a linha de falhas, diaclases e feixes de diaclases \ntect\u00f4nicas, dispostas longitudinal ou transversalmente \u00e0s estruturas antigas \ndo escudo (AB\u2019S\u00c1BER, 1962, p. 72). \n \n\nNesse contexto, esse mesmo autor complementa que  \n\n[...] existem fortes raz\u00f5es para se pensar que durante o processo de \nflexuramento da superf\u00edcie neog\u00eanica se alternaram fases de incis\u00e3o vertical \ne fases de pedimenta\u00e7\u00e3o restrita, relacionadas com as flutua\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \nintertropicais e com as varia\u00e7\u00f5es gl\u00e1cio-eust\u00e1ticas no n\u00edvel do mar no \nQuatern\u00e1rio (AB\u2019S\u00c1BER, 1962, p. 72). \n \n\nAl\u00e9m disso, considera-se que  \n\n[...] as redes de vales em treli\u00e7a, mencionadas anteriormente, que \npossibilitaram nos fins do Pleistoceno as ingress\u00f5es e regress\u00f5es marinhas de \ncontrole gl\u00e1cio-eust\u00e1ticas na regi\u00e3o de Santos. O re-entalhamento basal \n(no\u00e7\u00e3o importante no caso) da velha escarpa, oriunda dos falhamentos \npaleog\u00eanicos, fez com que a mesma aumentasse de altura, enquanto que a \naproxima\u00e7\u00e3o das \u00e1guas atl\u00e2nticas, veio justificar o nome da Serra do Mar, \nque foi aplicado \u00e0quela imponente escarpa marginal (AB\u2019S\u00c1BER, 1962, p. \n73). \n \n\nAlmeida (1964, p. 223) n\u00e3o discute argumentos pr\u00f3s e contras a exist\u00eancia de uma \n\ntect\u00f4nica de falhas modelando as atuais escarpas da Serra do Mar, mas enfatiza que  \n\n[...] as principais escarpas da Serra do Mar acham-se em maioria \nestabelecidas em rochas resistentes, sejam granitos ou gnaisses gran\u00edticos, \nenquanto que os vales subsequentes se vem abrindo por eros\u00e3o remontante, \nnas faixas de rochas menos resistentes \u00e0 eros\u00e3o. \n \n\nJ\u00e1 Almeida e Carneiro (1998) consideram a origem e evolu\u00e7\u00e3o da Serra do Mar a \n\npartir da falha de Santos, situada na atual plataforma continental, de onde recuou durante o \n\nCenoz\u00f3ico, at\u00e9 tr\u00eas ou quatro dezenas de quil\u00f4metros, por meio da eros\u00e3o de rios, mar e \n\nmovimentos em massa de suas vertentes, at\u00e9 a posi\u00e7\u00e3o que atualmente ocupa. A figura 13 \n\nilustra o recuo das encostas da serra at\u00e9 sua posi\u00e7\u00e3o atual.  \n\nCabe salientar que tais autores consideram as superf\u00edcies de eros\u00e3o p\u00f3s-paleoz\u00f3icas da \n\nregi\u00e3o sudeste do Planalto Atl\u00e2ntico do pa\u00eds como ind\u00edcios para se compreender a origem e \n\nevolu\u00e7\u00e3o da Serra do Mar, a qual n\u00e3o denota evid\u00eancias de ter resultado de importantes \n\nfalhamentos neotect\u00f4nicos ocorridos em seu s\u00edtio atual.  \n\n\n\n \n\n \nFigura 13 \u2013 Esquema da origem e recuo erosivo da Serra do Mar, na regi\u00e3o entre a Bacia do Paran\u00e1, no \ncontinente, e a Bacia de Santos, a sudeste. Est\u00e1gios: 1. Soerguimento senoniano erodido, causando \ndeposi\u00e7\u00e3o nas bacias de Santos e do Paran\u00e1. Dep\u00f3sitos da Forma\u00e7\u00e3o Santos indicados na primeira e do \nGrupo Bauru na segunda. Vulcanismo alcalino (A); Falha de Santos (F). 2. Desenvolvimento da superf\u00edcie \nde aplainamento Japi no final do Senoniano. 3. Deforma\u00e7\u00e3o da Superf\u00edcie Japi no Paleoceno. Surge a \nSerra do Mar (SM) na Falha de Santos (F), o sistema de gr\u00e1bens continentais e come\u00e7a a se desenvolver, \nna costa, a plataforma continental (P). 4. Recuo erosivo (R) da Serra do Mar para sua posi\u00e7\u00e3o atual. A \nposi\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da Depress\u00e3o Perif\u00e9rica \u00e9 indicada (DP). Intrus\u00f5es alcalinas sustentam ilhas. \nConven\u00e7\u00f5es: 1. Dep\u00f3sitos da Fm. Santos, 2. Cobertura faneroz\u00f3ica sotoposta ao basalto Serra Geral, 3. \nForma\u00e7\u00e3o Serra Geral, 4. Corpos alcalinos, 5. Grupo Bauru, 6. Falhas (ALMEIDA; CARNEIRO, 1998, p. \n147). \n\n \nO trecho da Serra do Mar que se encontra diante da cidade de Santos, onde \u00e9 \n\natravessado pelas vias de comunica\u00e7\u00e3o que a ligam ao Planalto Paulistano, \u00e9 denominado de \n\nSerra do Cubat\u00e3o (ALMEIDA, 1953). Evidencia-se que esse trecho tamb\u00e9m comp\u00f5e parte do \n\nmunic\u00edpio de Cubat\u00e3o. Assim, torna-se conveniente apontar a origem e evolu\u00e7\u00e3o desse trecho. \n\nMartonne (1933 apud ALMEIDA, 1953, p. 13) comparou esse trecho a Serra \n\nEspinausse francesa e interpretou a origem desse como sendo \u201cproveniente de um \n\nfraturamento em estreitos blocos de falha, que teriam sofrido abatimento em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 baixada \n\nde Cubat\u00e3o, com a consequente abertura de vales nos \u00e2ngulos das falhas\u201d. No entanto, \n\nAlmeida e Carneiro (1998, p. 143) ressaltam que \u201co ilustre ge\u00f3grafo franc\u00eas n\u00e3o atentou \n\ndevidamente \u00e0 estrutura geol\u00f3gica da regi\u00e3o, de resto ent\u00e3o bem pouco conhecida\u201d. \n\n\n\n \n\nAlmeida (1953, p. 7), ao considerar numerosos trabalhos de campo, acrescido ainda de \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es de fotografias a\u00e9reas do local, contrap\u00f5e-se as considera\u00e7\u00f5es de Martonne e \n\nindica que  \n\n[...] se por um lado n\u00e3o se pode explicar a origem primeira desse grande \ndegrau sen\u00e3o recorrendo a um acidente tect\u00f4nico, por outro, o que ai se v\u00ea \u00e9 \nfruto exclusivo de demorado processo de eros\u00e3o diferencial em condi\u00e7\u00f5es \nque, sobremodo, vem favorecendo a adapta\u00e7\u00e3o das formas topogr\u00e1ficas \u00e0s \ndiversidades de resist\u00eancia diferencial das rochas. Nesse sentido, a Serra do \nCubat\u00e3o, \u00e9 perfeitamente compar\u00e1vel aos demais tratos da Serra do Mar. \n \n\nEsse mesmo autor acrescenta ainda que o processo de eros\u00e3o diferencial \u201cter-se-ia \n\niniciado a partir de uma zona de falhamentos ou de forte flexura, que ainda n\u00e3o foi localizada \n\nna regi\u00e3o e possivelmente nunca o poder\u00e1 ser, e que devia se situar a v\u00e1rios quil\u00f4metros al\u00e9m \n\ndas atuais escarpas da Serra do Cubat\u00e3o\u201d (ALMEIDA, 1953, p. 15). \n\nAlmeida e Carneiro (1998, p.143) complementam as ideias de Almeida (1953) a partir \n\ndo fato que   \n\n[...] a grande falha transcorrente pr\u00e9-cambriana do Cubat\u00e3o, que atravessa \ntodo o Planalto Atl\u00e2ntico no Estado de S\u00e3o Paulo, com o recuo erosivo do \nfronte serrano foi alcan\u00e7ada pela eros\u00e3o remontante do rio Cubat\u00e3o. A falha, \nna regi\u00e3o, p\u00f5e em contato rochas de diferentes resist\u00eancias \u00e0 eros\u00e3o: \nmetassedimentos que incluem filitos, metacalc\u00e1rios, xistos e quartzitos no \nbloco norte, e um complexo gn\u00e1issico-migmat\u00edtico-gran\u00edtico a sul. Em seu \nrecuo erosivo a escarpa alcan\u00e7ou a falha e por ela se estendeu para oeste, \nseparando a Serra do Pai Matias da escarpa principal. Um de seus afluentes, \no rio Mogi, teve id\u00eantico desenvolvimento, acompanhando a falha para leste \ne separando a Serra do Morr\u00e3o da escarpa do Cubat\u00e3o. \n \n\nEstes autores observam ainda que \n\n[...] a Serra do Quilombo, a sul da Falha do Cubat\u00e3o, sustentada por granito \nis\u00f3tropo cambro-ordoviciano que penetrou migmatitos do Complexo \nCosteiro, eleva-se a mesma altitude dos testemunhos da superf\u00edcie do Japi no \nplanalto, evidenciando que a falha n\u00e3o registra deslocamentos verticais entre \nos blocos que separa, n\u00e3o sendo assim respons\u00e1vel pela origem da escarpa da \nSerra do Mar na regi\u00e3o. \n \n\nA eros\u00e3o diferencial na Serra do Cubat\u00e3o culminou em uma fei\u00e7\u00e3o curiosa, \n\ndenominada, por Almeida (1953), de pin\u00e7as de caranguejo (Figura 14), \u201cpois que diante da \n\nescarpa principal, \u00e0 qual est\u00e3o ligados, disp\u00f5em-se dois longos espig\u00f5es avan\u00e7ados um para o \n\noutro\u201d (ALMEIDA, 1964, p. 9), os quais correspondem a Serra do Morr\u00e3o, a norte-oriental e \n\na Serra do Pai Matias, a sul-ocidental. \n\n\n\n \n\n \n\nFigura 14 \u2013 As pin\u00e7as de caranguejo identificadas por Almeida (1953) na Serra do Cubat\u00e3o. \n\n \n\nAs pin\u00e7as, compostas por migmatitos e gnaisses quartz\u00edticos, rochas das mais \n\nresistentes da regi\u00e3o, indicam a antiga posi\u00e7\u00e3o da escarpa principal da Serra do Cubat\u00e3o, a \n\nqual recuou devido \u00e0 eros\u00e3o de rochas pouco resistentes, cujo desgaste se processa \n\nrapidamente, com a abertura de dois vales longitudinais \u2013 rio Cubat\u00e3o e o rio Mogi \n\n(ALMEIDA, 1964). \n\nAlmeida (1953, p. 16) conclui ainda que  \n\n[...] a aparente juventude da Serra do Cubat\u00e3o n\u00e3o significa serem recentes \nas deforma\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis pela sua origem, nem que estas sejam \ndiretamente ligadas \u00e0s formas atuais do relevo, por\u00e9m unicamente refletem \nos entraves que os processos erosivos tem que vencer ao atacarem as bordas \ndo planalto.  \n \n\nNo que se refere, ainda, \u00e0 g\u00eanese da Serra do Mar, em espec\u00edfico a Serra do Cubat\u00e3o, \n\ndeve-se atribuir import\u00e2ncia a sua evolu\u00e7\u00e3o recente que se encontra atrelada \u00e0 intensa \n\n\n\n \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de movimenta\u00e7\u00f5es de massa, decorrentes de processos naturais devido ao fato da \n\nregi\u00e3o ser submetida \u00e0 altas pluviosidades m\u00e9dias anuais e epis\u00f3dios prolongados de chuvas.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a esses movimentos, deve-se chamar a aten\u00e7\u00e3o para a exist\u00eancia de outros \n\nfatores, os quais aliados \u00e0 referida precipita\u00e7\u00e3o, implicam na din\u00e2mica dos mesmos. Dessa \n\nforma, cabe discutir a din\u00e2mica dos movimentos de massa e suas implica\u00e7\u00f5es na g\u00eanese e \n\nevolu\u00e7\u00e3o recente da Serra do Mar. \n\nOs movimentos de massa possuem diversas propostas de classifica\u00e7\u00e3o em todo o \n\nmundo. Fernandes et al (2001) destacam tais classifica\u00e7\u00f5es e salienta que a proposta de \n\nVarnes (1978 apud FERNANDES et al., 2001) \u00e9 a mais utilizada. J\u00e1 no Brasil,  \n\n[...] destaca-se o esquema proposto por Guidicini e Nieble (1984), o qual de \numa forma bem simplificada, divide os movimentos de massa em \nescoamentos (englobando rastejos e corridas), escorregamentos \n(translacionais e rotacionais), subsid\u00eancias e movimentos complexos \n(FERNANDES et al., 2001, p. 54). \n \n\nNo entanto, deve-se enfatizar a dificuldade em aplicar tais classifica\u00e7\u00f5es a esses \n\nmovimentos. \n\nAl\u00e9m das dificuldades derivadas das atividades antr\u00f3picas e das r\u00e1pidas \ntransforma\u00e7\u00f5es que ocorrem nas cicatrizes dos deslizamentos, h\u00e1 problemas \nassociados \u00e0 pr\u00f3pria complexidade dos fen\u00f4menos, onde muitos movimentos \ns\u00e3o deflagrados como escorregamentos translacionais e se transformam \ngradativamente em corridas de massa devido ao excesso de \u00e1gua \n(FERNANDES et al., 2001, p. 54). \n \n\nNesse contexto, Amaral (1997 apud Fernandes et al., 2001, p. 54) em estudo sobre a \n\ncidade do Rio de Janeiro, exemplifica que \u201cos escorregamentos rasos de solo, geralmente sob \n\na forma de movimentos translacionais, s\u00e3o os mais importantes, respondendo por cerca de \n\n38% de todos os processos ocorridos entre 1962 e 1992\u201d. Esse comportamento, por sua vez, \u00e9 \n\nconsiderado como n\u00e3o sendo restrito ao Rio de Janeiro, mas se prolonga em todo o \n\nescarpamento da Serra do Mar (WOLLE; CARVALHO, 1989; LACERDA, 1997 apud \n\nFERNANDES et al., 2001). Augusto Filho e Cerri (1988) tamb\u00e9m verificaram a maior \n\natua\u00e7\u00e3o do escorregamento translacional na Serra do Mar no litoral paulista.  \n\nNo que tange aos diversos mecanismos que levam \u00e0 instabilidade das encostas, \n\nFernandes et al. (2001) destacam o aumento da poro-press\u00e3o positiva e a consequente \n\ndiminui\u00e7\u00e3o do fator de seguran\u00e7a, relacionado \u00e0 satura\u00e7\u00e3o dos solos. \n\nOutro mecanismo de instabiliza\u00e7\u00e3o das encostas, com estudos desenvolvidos nas \n\nencostas de Cubat\u00e3o (WOLLE; HACHICH, 1989 apud Fernandes et al., 2001) \u00e9 o da \u201cperda \n\nda suc\u00e7\u00e3o (e da coes\u00e3o aparente) relacionada ao aumento da umidade do solo decorrente do \n\n\n\n \n\navan\u00e7o da frente de infiltra\u00e7\u00e3o, no qual a ruptura ocorre sem que a condi\u00e7\u00e3o de satura\u00e7\u00e3o seja \n\nalcan\u00e7ada\u201d (FERNANDES et al., 2001, p. 54). \n\nH\u00e1 ainda mecanismos que podem, localmente, assumir grande import\u00e2ncia, tais como \n\no impacto associado \u00e0 queda de lascas rochosas e os abalos s\u00edsmicos (FERNANDES et al., \n\n2001, p. 54). \n\nA din\u00e2mica dos movimentos de massa se encontra condicionada \u00e0s complexas \n\nrela\u00e7\u00f5es entre fatores geol\u00f3gicos, englobando as caracter\u00edsticas lito-estruturais e tect\u00f4nicas, \n\ngeomorfol\u00f3gicos, clim\u00e1ticos, antr\u00f3picos, entre outros.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos fatores de \u00e2mbito geomorfol\u00f3gico, tamb\u00e9m chamados de par\u00e2metros \n\ntopogr\u00e1ficos, destacam-se a declividade, forma da encosta (tanto em perfil quanto em planta), \n\n\u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o, orienta\u00e7\u00e3o das encostas (aspecto), espessura do solo, comprimento da \n\nencosta, (as)simetria dos vales e eleva\u00e7\u00e3o (FERNANDES;  AMARAL, 1996 apud \n\nFERNANDES et al., 2001). \n\nO IPT (1985), em um levantamento geol\u00f3gico-geot\u00e9cnico das \u00e1reas de encosta do \n\nmunic\u00edpio de Cubat\u00e3o, indica que h\u00e1 deslocamentos de massas (desmoronamento em blocos, \n\nescorregamentos, deslizamentos de terra e corrida de lama) quando se constata, em conjunto, \n\nchuvas fortes e prolongadas, declive \u00edngreme e a diminui\u00e7\u00e3o do efeito estabilizante da camada \n\nvegetal por desmatamento e morte das florestas. \n\nCruz (1982, 1986, 1990) ressaltou que os processos vinculados aos movimentos de \n\nmassa podem ser provocados pela rela\u00e7\u00e3o direta entre fatores naturais e antr\u00f3picos, mas \n\natribui maior destaque a \u00e1gua. J\u00e1 De Ploy e Cruz (1979 apud DOMINGUES, 2001) em estudo \n\nnas escarpas da Serra do Mar, no litoral norte paulista, destacam a import\u00e2ncia do teor de \n\n\u00e1gua no solo, da a\u00e7\u00e3o do escoamento subsuperficial, do len\u00e7ol fre\u00e1tico e da constitui\u00e7\u00e3o dos \n\nmateriais superficiais na resist\u00eancia dos solos ao cisalhamento, em cicatrizes de \n\nescorregamentos. \n\nPenteado (1974, p. 99) aponta a gravidade como o fator principal aos movimentos de \n\nmassa. \u201cNesse movimento a gravidade \u00e9 a \u00fanica for\u00e7a importante, n\u00e3o sendo envolvidos \n\noutros tipos de transporte pelo vento, \u00e1gua, gelo, etc., apesar de o gelo ou a \u00e1gua auxiliar \n\ncomo lubrificante, reduzindo o coeficiente de fric\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos tipos de escorregamentos, Baccaro (1982 apud DOMINGUES, 2001) \n\nreconheceu na Serra do Cubat\u00e3o, os seguintes tipos: alongada, em pared\u00f5es e lajes rochosas, \n\nem colher e em queda de detritos, com subtipos e, ainda, destacou as linhas de fraturas e \n\ndi\u00e1clases, os planos de xistosidade e os contatos litol\u00f3gicos como sendo os elementos \n\npreferenciais dos escorregamentos.  \n\n\n\n \n\nNo que diz respeito aos movimentos de massa no munic\u00edpio de Cubat\u00e3o, Tatizana et \n\nal. (1987, p. 239-241) apontam que esses decorrem devido \u00e0s caracter\u00edsticas dos seguintes \n\nelementos: \n\n\u2022 Geologia: as rochas mais brandas e que apresentam assembleia mineral mais \nsuscept\u00edvel ao intemperismo qu\u00edmico, como os migmatitos com predom\u00ednio \nde paleossoma xistoso e os xistos e filitos, produzem solos mais argilosos e \ncom menor resist\u00eancia ao cisalhamento. Ao contr\u00e1rio, os migmatitos com \npredom\u00ednio de leucossoma, s\u00e3o mais resistentes ao intemperismo qu\u00edmico e \ngeram solos mais arenosos, com menor suscetibilidade de escorregamentos. \nO acentuado fraturamento das rochas pela a\u00e7\u00e3o do tectonismo regional, \norigina muitos blocos e matac\u00f5es potencialmente mobiliz\u00e1veis em novos \nepis\u00f3dios de instabiliza\u00e7\u00f5es;  \n\n\u2022 Geomorfologia: os escorregamentos nas encostas da Serra do Mar nesta \nregi\u00e3o, em geral est\u00e3o associados a duas situa\u00e7\u00f5es: rupturas de declive \npositivas, comumente pr\u00f3ximas ao topo da encosta, ou em por\u00e7\u00f5es retil\u00edneas. \nAs encostas de tra\u00e7ado retil\u00edneo s\u00e3o as mais suscept\u00edveis para os \nescorregamentos. As encostas convexas, geralmente representam corpos de \nt\u00e1lus, que s\u00e3o est\u00e1veis, e apresentam preferencialmente movimentos lentos \nde \u201ccreep\u201d. Encostas de perfil c\u00f4ncavo s\u00e3o pouco frequentes;  \n\n\u2022 Declividade: os escorregamentos ocorrem mais frequentemente em terrenos \nde inclina\u00e7\u00e3o superiores a 30\u00ba, mais comuns nas regi\u00f5es superiores da \nescarpa da serra e nos topos de eleva\u00e7\u00f5es secund\u00e1rias. Nos terrenos com \ninclina\u00e7\u00e3o superiores a 45\u00ba, predominam a a\u00e7\u00e3o erosiva sobre o \nintemperismo qu\u00edmico, e nestas por\u00e7\u00f5es, a rocha acha-se frequentemente \nexposta e as instabiliza\u00e7\u00f5es s\u00e3o mais raras e associadas a queda de blocos. \nEm inclina\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas a 15%, os movimentos de massa s\u00e3o \npreferencialmente lentos, rastejos de baixa velocidade, formando dep\u00f3sitos \ncoluviais de estabilidade relativamente alta; \n\n\u2022 Cobertura vegetal: a vegeta\u00e7\u00e3o exerce papel fundamental na manuten\u00e7\u00e3o da \nestabilidade das encostas, principalmente nas por\u00e7\u00f5es mais \u00edngremes, onde o \nsolo \u00e9 pouco espesso. A a\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal se d\u00e1 diretamente, atrav\u00e9s \ndo travamento mec\u00e2nico do solo pelas ra\u00edzes e, indiretamente, inibindo a\u00e7\u00f5es \nindesej\u00e1veis das \u00e1guas pluviais. O dossel das \u00e1rvores impede o impacto \ndireto das gotas de \u00e1gua sobre o solo e ret\u00e9m uma significativa parcela de \n\u00e1gua precipitada, que volta \u00e0 atmosfera pela evapora\u00e7\u00e3o, diminuindo \nconsequentemente, a infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e o escoamento superficial. A \nevapotranspira\u00e7\u00e3o das plantas diminui a satura\u00e7\u00e3o do solo, melhorando as \ncondi\u00e7\u00f5es de estabilidade. O entrela\u00e7amento das ra\u00edzes aumenta o \ncoeficiente de coes\u00e3o do solo, numa taxa que supera os efeitos \ninstabilizadores como o peso exercido pela vegeta\u00e7\u00e3o e o efeito alavanca; \n\n\u2022 Regime pluviom\u00e9trico: o regime pluviom\u00e9trico \u00e9 um fator extr\u00ednseco \u00e0s \nencostas, agindo diretamente na deflagra\u00e7\u00e3o dos escorregamentos e \nindiretamente, contribuindo na transforma\u00e7\u00e3o de outros condicionantes; \n\n\u2022 Posi\u00e7\u00e3o na encosta: os processos morfogen\u00e9ticos que atuam no modelamento \ne evolu\u00e7\u00e3o do relevo variam com a posi\u00e7\u00e3o na encosta. No ter\u00e7o superior da \nescarpa, predominam processos r\u00e1pidos de mobiliza\u00e7\u00e3o de material, por \nmeio de fen\u00f4menos de eros\u00e3o e escorregamento, acumulando os materiais \nnas por\u00e7\u00f5es mais baixas da encosta, onde formam-se os dep\u00f3sitos de t\u00e1lus \nque apresentam lentos movimentos de \u201ccreep\u201d. As por\u00e7\u00f5es mais altas da \nescarpa constituem ambientes altamente favor\u00e1veis a fen\u00f4menos de \ninstabiliza\u00e7\u00e3o de massas, combinando condicionantes intr\u00ednsecos como a alta \ndeclividade, a ocorr\u00eancia frequente de encostas \u00edngremes de perfil retil\u00edneo e \n\n\n\n \n\nalto estado de degrada\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o, com o fator externo da pluviosidade, \nque apresenta os maiores \u00edndices nesta por\u00e7\u00e3o. \n \n\nCastro (1998, p. 12), ao elaborar um mapa morfodin\u00e2mico digital da bacia do rio \n\nMogi, em Cubat\u00e3o, por meio da aplica\u00e7\u00e3o dos Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG\u2019s) em \n\nestudos ambientais, colabora na identifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas em que ocorrem as \n\ncicatrizes de escorregamento nessa bacia.  Tais cicatrizes  \n\n[...] ocorrem nas \u00e1reas onde predominam vertentes retil\u00edneas, na faixa \naltim\u00e9trica entre 150 - 750 metros de altitude, em declividades acima de 15\u00ba \nde inclina\u00e7\u00e3o, nas \u00e1reas de mata e capoeira fortemente degradadas, onde a \npluviometria m\u00e9dia anual est\u00e1 em torno de 3000 a 4000 mm de chuva, em \nlitologias constitu\u00eddas de migmatitos e micaxistos. \n \n\nEsse mesmo autor, embasado em alguns autores, ainda complementa que, aliadas a \n\nestas caracter\u00edsticas, \n\n[...] podem ser mencionados os efeitos causados pela ocupa\u00e7\u00e3o industrial de \nCubat\u00e3o no vale do rio Mogi, que favorece altera\u00e7\u00f5es fundamentais na \natmosfera local atrav\u00e9s do lan\u00e7amento de polui\u00e7\u00e3o - decorrente da dire\u00e7\u00e3o \ndos ventos na Baixada Santista, com fluxos SW (no per\u00edodo diurno) e NE \n(no per\u00edodo noturno) - causando a degrada\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o e alterando as \nestruturas fis\u00edco-qu\u00edmicas do ar e consequentemente das precipita\u00e7\u00f5es que \npenetram nos solos rasos, principalmente nas altas declividades onde o \nlen\u00e7ol fre\u00e1tico se encontra muito pr\u00f3ximo \u00e0 superf\u00edcie, desestabilizando a \nvertente. Estas condi\u00e7\u00f5es ambientais e antr\u00f3picas adversas conferem \u00e0 \nregi\u00e3o, conforme a literatura especializada aponta, um \"alto grau de \ninstabilidade morfodin\u00e2mica. \n \n\nDomingues (2001, p. 70), ao buscar a caracteriza\u00e7\u00e3o das cicatrizes deixadas por \n\nmovimentos de massa e suas rela\u00e7\u00f5es com o meio hidrobiof\u00edsico de trechos das bacias dos \n\nrios Mogi e Perequ\u00ea, ambos localizados no munic\u00edpio de Cubat\u00e3o, evidencia que tais \n\nmovimentos s\u00e3o fen\u00f4menos decorrentes da rea\u00e7\u00e3o integrada de v\u00e1rios componentes, fatores e \n\nprocessos. Nesse estudo, o autor identificou 14 tipos de fei\u00e7\u00f5es erosivas associadas aos \n\nescorregamentos. \n\nEsta grande diversidade de fei\u00e7\u00f5es foi atribu\u00edda \u00e0s caracter\u00edsticas do meio \nhidrobiof\u00edsico de escarpas e, predominantemente, a uma rea\u00e7\u00e3o do ambiente \nnatural \u00e0 a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica predat\u00f3ria direta e indireta. Os tipos de fei\u00e7\u00f5es \nreconhecidos, n\u00e3o necessariamente, s\u00e3o de ocorr\u00eancia exclusiva em cada \ncategoria. \n \n\nDomingues (2001, p. 70) ainda destaca que a degrada\u00e7\u00e3o das escarpas da Serra do Mar \n\nem Cubat\u00e3o, \u201cdo ponto de vista da diversidade e criticidade das fei\u00e7\u00f5es dos escorregamentos, \n\ncujas caracter\u00edsticas geofision\u00f4micas induziram a atribuir o predom\u00ednio da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica \n\ndireta e indireta, como maior agravante da acelera\u00e7\u00e3o dos processos erosivos\u201d. \n\n\n\n \n\nPassarella et al. (2008, p. 19), ao buscar a compreens\u00e3o dos processos de \n\nescorregamento, por meio da an\u00e1lise da rela\u00e7\u00e3o entre as formas de vertentes e \n\nescorregamentos em uma abordagem quantitativa nas vertentes do munic\u00edpio de Cubat\u00e3o e \n\nseus arredores, contribu\u00edram ao conhecimento dos processos de escorregamento e, \n\nconsequentemente, a minimiza\u00e7\u00e3o de riscos na regi\u00e3o ao indicar dados que permitiram  \n\n[...] demonstrar que as formas de vertentes predominantes s\u00e3o as retil\u00edneas \nocupando 63,64% da \u00e1rea investigada e que, por seu alto \u00e2ngulo de \ndeclividade e por possu\u00edrem uma camada de solo menos espessa, \nrepresentam as encostas mais prop\u00edcias aos movimentos de massa. \n \n\nCarvalho e Riedel (2004, p. 171-172), por meio da elabora\u00e7\u00e3o de uma carta de \n\nsuscetibilidade aos escorregamentos translacionais nos entornos dos polidutos de Cubat\u00e3o, \n\ngerada a partir da correla\u00e7\u00e3o de dados da geologia, geomorfologia, declividade e vegeta\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1rea, identificaram tr\u00eas classes de suscetibilidade \u2013 alta, m\u00e9dia e baixa.  \n\nAs \u00e1reas de alta suscetibilidade se localizam em todas as por\u00e7\u00f5es mais \nelevadas das escarpas da Serra do Mar, onde as vertentes s\u00e3o retil\u00edneas. J\u00e1 as \n\u00e1reas de m\u00e9dia suscetibilidade se encontram nas meias encostas. \u00c1reas com \nbaixa suscetibilidade se localizam na por\u00e7\u00e3o leste da \u00e1rea estudada, onde \npredominam plan\u00edcies fluviais, e \u00e1reas de declividade muito baixa. \n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o, ainda, aos deslizamentos no munic\u00edpio de Cubat\u00e3o, Gutberlet (1996) \n\naponta que a crescente devasta\u00e7\u00e3o vegetal leva a deslizamentos cada vez mais frequentes nas \n\nencostas. A partir da tabela elaborada pela CETESB (1987 apud GUTBERLET, 1996) \n\n(Tabela 2), a autora tr\u00e1s dados que representam a evolu\u00e7\u00e3o dos deslizamentos em bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas do munic\u00edpio no per\u00edodo de 1962 a 1985. \n\nTabela 2 \u2013 N\u00famero de deslizamentos na Serra do Mar/Cubat\u00e3o entre 1962 e 1985. \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica     Ano     \n  1962 1972 1977 1980 1985 \nRio Perequ\u00ea 6 23 58 65 83 \nRio Mogi 10 58 177 57 199 \nRio da On\u00e7a 1 51 32 33 119 \nNascente Serra do Morr\u00e3o 10 46 9 2 86 \nRio Quilombo 0 59 17 0 77 \nTotal 27 237 293 157 564 \n\nFonte: GUTBERLET, 1996. \n \nDe acordo com Almeida e Carneiro (1998, p. 142),  \n\n[...] em Cubat\u00e3o, a Serra do Mar, situada pr\u00f3ximo a importantes \u00e1reas \nurbanas e industriais, tem sido inadequadamente ocupada (nos chamados \nbairros-cota) e, por mais paradoxal que pare\u00e7a, ainda tem sido objeto de \ninsuficiente pesquisa para subsidiar o manejo ambiental. O quadro \u00e9 \nagravado pela vegeta\u00e7\u00e3o degradada, devido \u00e0 incid\u00eancia de chuva \u00e1cida \nprovocada pela polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica. A perda de prote\u00e7\u00e3o dos solos \nintensifica processos de rastejo, assim como os efeitos catastr\u00f3ficos de \n\n\n\n \n\nchuvas intensas peri\u00f3dicas, na forma de escorregamentos e outros \nmovimentos de massa espalhadas pelas \u00edngremes encostas. O registro da \ncoluna geol\u00f3gica quatern\u00e1ria costeira permite asseverar que os epis\u00f3dios \nmais recentes n\u00e3o s\u00e3o isolados, mas representam a continuidade de uma \nlonga sucess\u00e3o que, na maior parte, antecede a ocupa\u00e7\u00e3o humana. \n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o humana, deve-se destacar que essa possui problemas de ordem \n\nsocioecon\u00f4micas derivadas dos movimentos de massa (GUIDICINI; NIEBLE, 1984 apud \n\nCARVALHO; RIEDEL, 2004, p. 162). Dessa forma, al\u00e9m de desempenhar relevante papel na \n\nevolu\u00e7\u00e3o recente da Serra do Mar, os movimentos de massa, atualmente, \u201cconstituem s\u00e9rios \n\nproblemas em \u00e1reas que foram degradadas pelas atividades irracionais do homem, ou nas \n\nquais os projetos de engenharia n\u00e3o consideraram problemas de seguran\u00e7a ambiental\u201d \n\n(BIGARELLA et al., 1978, p. 73). \n\nComo salientado, o munic\u00edpio de Cubat\u00e3o se insere nesse contexto, necessitando de \n\nestudos que, a partir da compreens\u00e3o da intera\u00e7\u00e3o entre os componentes antr\u00f3picos e naturais, \n\nforne\u00e7am subs\u00eddios \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. \n\nA interfer\u00eancia antr\u00f3pica n\u00e3o se restringe a Serra do Mar, ocorrendo tamb\u00e9m, \n\ninclusive com maior intensidade, por meio de habita\u00e7\u00f5es e ind\u00fastrias, nas \u00e1reas menos \n\nacidentadas, as quais condizem \u00e0s plan\u00edcies costeiras. Assim, como j\u00e1 apontado, cabe discutir \n\na g\u00eanese dessa zona do relevo. \n\nDe acordo com Almeida (1964, p. 225), as plan\u00edcies costeiras, denominadas pelo autor \n\ncomo baixadas litor\u00e2neas, \u201cconstituem-se de sedimentos detr\u00edticos provavelmente n\u00e3o \n\nanteriores ao Pleistoceno\u201d. Essas s\u00e3o formadas \n\n[...] pela sucess\u00e3o e justaposi\u00e7\u00e3o de Cord\u00f5es Litor\u00e2neos regressivos e/ou \nTerra\u00e7os Marinhos, em geral associados a outros tipos de dep\u00f3sitos \nsedimentares de origens continental e fl\u00favio-marinha, entre eles dep\u00f3sitos \nfluviais, e\u00f3licos, lagunares e paleolagunares, paludiais (p\u00e2ntanos), lacustres \n(lagos), de plan\u00edcie de mar\u00e9 e coluviais (SOUZA et al., 2008, p. 46). \n \n\nNa regi\u00e3o santista,  \n\n[...] a plan\u00edcie litor\u00e2nea, reduzida a estreita faixa de restingas logo a NE de \nItanha\u00e9m, ganha a\u00ed ampla largura de cerca de 2 quil\u00f4metros. Acha-se \ndesfeita em ilhas por bra\u00e7os de mar e canais anastomosados de rios que \ndescem da serra. Ela tem, em sua maior parte, car\u00e1ter de mangue, de onde se \nelevam n\u00fameros morros gran\u00edticos e gn\u00e1issicos [...] (ALMEIDA, 1953, p. 7). \n \n\nF\u00falfaro; Suguio e Pon\u00e7ano (1974, p. 40) acrescentam ainda que  \n\n[...] no trecho litor\u00e2neo que compreende a baixada santista, assim como \nacontece com os outros compartimentos das plan\u00edcies costeiras paulistas, as \n\u00e1reas de deposi\u00e7\u00e3o quatern\u00e1ria, inicialmente em forma de enseadas, avan\u00e7am \npara o interior acompanhando pequenos vales fluviais. Representam \nassoreamento, que ainda hoje se vem processando, das reentr\u00e2ncias da linha \n\n\n\n \n\ncosteira, abrigadas entre promont\u00f3rios, que da serrania costeira adentram o \nmar. \n \n\nNo litoral paulista, identifica-se um predom\u00ednio das plan\u00edcies costeiras \u201cna faixa ao sul \n\nda \u00e1rea Santos \u2013 Bertioga, tendo como representante mais setentrional a plan\u00edcie de Santos\u201d \n\n(F\u00daLFARO; SUGUIO; PON\u00c7ANO, 1974, p. 39). Ab\u2019S\u00e1ber (1955), considera que as \n\nplan\u00edcies fl\u00favio-marinhas s\u00e3o os tratos mais extensos das baixadas, caracterizadas por serem \n\nrasas e recentes, oriundas da colmatagem de golf\u00f5es antigos (pleistoc\u00eanicos). \n\nSouza et al. (2008, p. 49) apontam uma caracter\u00edstica importante do litoral paulista que  \n\n[...] \u00e9 a presen\u00e7a de vastas plan\u00edcies costeiras no Litoral Sul, que \ngradativamente diminuem de extens\u00e3o rumo ao Litoral Norte. Isso implica \nna distribui\u00e7\u00e3o espacial diferenciada de dep\u00f3sitos marinhos pleistoc\u00eanicos \n(terra\u00e7os marinhos) e holoc\u00eanicos (cord\u00f5es litor\u00e2neos e terra\u00e7os marinhos) \nnesses setores. \n \n\nA explica\u00e7\u00e3o para a diferen\u00e7a entre as plan\u00edcies ao norte em rela\u00e7\u00e3o \u00e0quelas \n\nlocalizadas mais ao sul do Estado de S\u00e3o Paulo pode ser dada, segundo Suguio e Martin \n\n(1978b), por um fen\u00f4meno de flexura continental diferencial. \n\nF\u00falfaro; Suguio e Pon\u00e7ano (1974, p. 41) acrescentam que  \n\n[...] as plan\u00edcies costeiras paulistas est\u00e3o ocupando \u00e1reas com fortes \ncaracter\u00edsticas de controle tect\u00f4nico, que possibilitou \u00e0 drenagem \npret\u00e9rita escavar amplos anfiteatros de eros\u00e3o, posteriormente \nocupados pelas ingress\u00f5es marinhas do Quatern\u00e1rio que os \nassorearam, aumentando a sua faixa por constru\u00e7\u00e3o sucessiva de \ncord\u00f5es arenosos durante a fase eust\u00e1tica negativa seguinte. \n \n\nNeste vi\u00e9s, nota-se que \u201co litoral paulista foi palco, no Quatern\u00e1rio, de diversos \n\nprocessos de sedimenta\u00e7\u00e3o\u201d (F\u00daLFARO; SUGUIO; PON\u00c7ANO, 1974, p. 37), os quais \n\nimplicam que a g\u00eanese e evolu\u00e7\u00e3o das plan\u00edcies costeiras paulistas, desenvolveram-se, de \n\nmodo geral, de acordo com os modelos evolutivos de plan\u00edcies costeiras. Assim, essas se \n\nformam devido \u00e0 eustasia e \u00e0s mudan\u00e7as dos n\u00edveis das terras emersas adjacentes \u2013 resultado \n\nda tect\u00f4nica e/ou isostasia \u2013 as quais promovem a acumula\u00e7\u00e3o de dep\u00f3sitos Quatern\u00e1rios \n\n(SUGUIO et al., 1985; SUGUIO, 2001) derivados da sedimenta\u00e7\u00e3o marinha e de dep\u00f3sitos \n\nadvindos da abras\u00e3o das escarpas em epis\u00f3dios de transgress\u00f5es marinhas.   \n\n No litoral paulista, Suguio e Martin (1978b) identificaram duas fases transgressivas \u2013 \n\ntransgress\u00e3o Canan\u00e9ia e transgress\u00e3o Santos. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 transgress\u00e3o Canan\u00e9ia, Suguio e \n\nMartin (1978b, p. 8) indicam que \u201ca idade precisa desse evento n\u00e3o pode ser estabelecida, \n\nmas por confronto com outras regi\u00f5es do mundo, pode-se admitir uma idade de 100.000 a \n\n\n\n \n\n120.000 anos B.P (limite aproximado de data\u00e7\u00e3o pelo radiocarbono)\u201d. Suguio (2001) aponta \n\nesse como um evento em que o n\u00edvel relativo do mar esteve 8 \u00b1 2 m acima do atual.  \n\nSuguio e Martin (1978b, p. 31), ao explicarem o mecanismo de forma\u00e7\u00e3o da plan\u00edcie \n\nde Santos, unidade na qual o munic\u00edpio de Cubat\u00e3o se encontra, apontam que  \n\n[...] por ocasi\u00e3o do m\u00e1ximo da transgress\u00e3o Canan\u00e9ia o mar atingia o sop\u00e9 \nda Serra do Mar. Baseado nos perfis de sondagens que pudemos estudar \nparece l\u00edcito admitir que uma forma\u00e7\u00e3o argilosa do tipo transicional foi \ndepositada sobre sedimentos continentais, provavelmente equivales \u00e0 \nForma\u00e7\u00e3o Pariquera A\u00e7u. Sobre os sedimentos argilosos foram depositadas \nas \u00e1reas transgressivas. Quando ocorreu a regress\u00e3o, foram formados \ncord\u00f5es litor\u00e2neos e dunas e\u00f3licas. \n\u00c9 poss\u00edvel que essas areias regressivas tenham coberto s\u00f3 parte da plan\u00edcie \natual. Durante a \u00faltima grande fase regressiva, quando o n\u00edvel do mar se \nachava \u2013 110 m em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel atual, uma parte dos dep\u00f3sitos \nprecedentes foi erodida, talvez mesmo at\u00e9 o seu embasamento cristalino (- \n50 m).  \n \n\nAdemais, os mesmos autores apresentam considera\u00e7\u00f5es posteriores a tal transgress\u00e3o, \n\nem que,  \n\n[...] por ocasi\u00e3o da \u00faltima transgress\u00e3o (transgress\u00e3o Santos) o mar penetrou \nnessas zonas baixas, criando uma rede de lagunas onde se depositaram \nsedimentos argilosos contendo restos de conchas e fragmentos vegetais. \nNumerosas sondagens mostram que, em certas partes da plan\u00edcie esses \ndep\u00f3sitos lagunares podem atingir at\u00e9 cerca de 50 m de espessura. Na \nmesma \u00e9poca o mar erodia as partes altas dos dep\u00f3sitos marinhos \npleistoc\u00eanicos que forneciam areias para os dep\u00f3sitos holoc\u00eanicos \ntransgressivos. Por detr\u00e1s desses dep\u00f3sitos foi formada uma vasta laguna que \nfoi parcialmente colmatada e colonizada pela vegeta\u00e7\u00e3o de mangue a medida \nque o n\u00edvel do mar retornava a sua posi\u00e7\u00e3o atual (SUGUIO; MARTIN, \n1978b, p. 31-34). \n \n\nNo que tange \u00e0 \u00faltima fase transgressiva, conhecida como transgress\u00e3o Santos, Suguio \n\n(2001, p. 247) admite que essa \u201cocorreu h\u00e1 cerca de 17.500 anos AP (antes do presente), [...] \n\nmas relativamente poucas data\u00e7\u00f5es s\u00e3o dispon\u00edveis at\u00e9 6.500 a 7.000 anos AP\u201d. \u00c9 importante \n\nressaltar que essa transgress\u00e3o \u00e9 muitas vezes referida erroneamente na literatura geol\u00f3gica \n\nbrasileira como Transgress\u00e3o Flandriana. O erro se d\u00e1 pelo fato de que \u201cnos chamados Pa\u00edses \n\nBaixos o n\u00edvel do mar teve comportamento bem diferente do Brasil durante este per\u00edodo\u201d. \n\nAb\u2019S\u00e1ber (1965, p. 63-64), utilizando-se do termo flandriana para a \u00faltima \n\ntransgress\u00e3o do pleistoceno, apresenta a influ\u00eancia dessa na din\u00e2mica da sedimenta\u00e7\u00e3o \n\nmarinha no litoral de Santos. De acordo com tal autor,  \n\n[...] a ingress\u00e3o do mar na regi\u00e3o santista-vicentina, durante o flandriano, foi, \nao que tudo leva crer, geol\u00f3gicamente muito r\u00e1pida, tendo alcan\u00e7ado no \nmomento m\u00e1ximo da ascens\u00e3o das \u00e1guas [...] um n\u00edvel superior a alguns \nmetros em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel atual do mar. Isto possibilitou a penetra\u00e7\u00e3o das \n\u00e1guas at\u00e9 as proximidades da garganta do Cubat\u00e3o e o afogamento dos \n\n\n\n \n\nestreitos desv\u00e3os dos pequenos cursos d\u2019\u00e1gua que desciam por entre os \nespor\u00f5es da Serra do Morr\u00e3o. [...] \nA coluna das \u00e1guas da transgress\u00e3o flandriana foi relativamente espessa na \nregi\u00e3o de Santos, a despeito de variar de lugar para lugar, devido \u00e0s in\u00fameras \nirregularidades dos vales e da en\u00e9rgica compartimenta\u00e7\u00e3o dos baixos n\u00edveis \ncosteiros, que serviram de base para a penetra\u00e7\u00e3o marinha. Alguns dos vales \nafogados durante a ingress\u00e3o do mar possu\u00edam seus talvegues a mais de 50 \nmetros do n\u00edvel atual das \u00e1guas atl\u00e2nticas, segundo se pode afian\u00e7ar pelos \npoucos dados de sondagens dispon\u00edveis sobre a regi\u00e3o. Ora, esses fatos todos \nnos explicam sobejamente o porque da aus\u00eancia de um recobrimento \nsedimentar transgressivo e cont\u00ednuo (em overlap) nos fundos do antigo golfo \nde Santos. Trata-se de um fato, ali\u00e1s, peculiar a todas as costas sujeitas a \numa submers\u00e3o r\u00e1pida, em zonas de topografias muito acidentadas, e a custa \nde uma coluna d\u2019\u00e1gua espessa. \n \n\nAnterior \u00e0 transgress\u00e3o flandriana, Ab\u2019S\u00e1ber (1955; 1965) se atenta ao per\u00edodo dos \n\ngolf\u00f5es em trechos espec\u00edficos do litoral paulista, em especial, nas baixadas de Santos, de \n\nItanha\u00e9m e de Canan\u00e9ia-Iguap\u00e9, as quais \u201cconstitu\u00edram extensos, profundos e recortados \n\ngolf\u00f5es e enseadas que se iam encostar \u00e0s escarpas e espor\u00f5es principais da Serra do Mar\u201d \n\n(AB\u2019S\u00c1BER, 1955, p. 26). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o, ainda, \u00e0 influ\u00eancia dessa transgress\u00e3o dos fins do Pleistoceno na regi\u00e3o de \n\nSantos, Ab\u2019S\u00e1ber (1965, p. 64) acrescenta que  \n\n[...] houve mais propriamente uma ingress\u00e3o das \u00e1guas, em massas espessas, \ndo que um verdadeiro recobrimento sediment\u00e1rio transgressivo. Por \noposi\u00e7\u00e3o, entretanto, ap\u00f3s a ingress\u00e3o marinha, sobraram inumer\u00e1veis \ncondi\u00e7\u00f5es para o aparecimento de restingas ou praias barreiras, devido \u00e0 \nexcel\u00eancia do teatro geogr\u00e1fico criado pela desarticula\u00e7\u00e3o da costa e pela \nforma\u00e7\u00e3o do p\u00e1leo-arquip\u00e9lago de ilhas cristalinas. \n \n\nSuguio (2001, p. 247) indica que \u201cos \u00faltimos 6.500 anos desta transgress\u00e3o s\u00e3o melhor \n\nconhecidos, atrav\u00e9s de v\u00e1rias evid\u00eancias geol\u00f3gicas, biol\u00f3gicas e pr\u00e9-hist\u00f3ricas na por\u00e7\u00e3o \n\ncentral da costa brasileira\u201d. \n\nSuguio et al. (1985), com base em dados advindos a partir de mais de 700 data\u00e7\u00f5es por \n\nradiocarbono de terra\u00e7os holoc\u00eanicos e de outros indicadores, delinearam curvas parciais ou \n\ncompletas das varia\u00e7\u00f5es do n\u00edvel relativo do mar nos \u00faltimos 7.000 anos para diversos setores \n\ndo litoral brasileiro.  \n\nEm todos os setores estudados por Suguio et al., em 1985, os n\u00edveis relativos do mar \n\nestiveram situados acima do atual, salvo certas peculiaridades: \n\na) O atual n\u00edvel m\u00e9dio do mar foi ultrapassado pela primeira vez entre 7.000 \ne 6.500 anos AP; \nb) H\u00e1 cerca de 5.100 anos AP o n\u00edvel do mar subiu entre 3 e 5 m acima da \nm\u00e9dia atual; \nc) H\u00e1 cerca de 3.900 anos AP o n\u00edvel relativo do mar deve ter estado 1,5 a 2 \nm abaixo do atual; \n\n\n\n \n\nd) H\u00e1 aproximadamente 3.600 anos AP o n\u00edvel do mar subiu entre 2 a 3,5 m \nacima do atual; \ne) H\u00e1 2.800 anos AP ocorreu novamente um pequeno rebaixamento, \natingindo um n\u00edvel inferior ao atual, e \nf) H\u00e1 cerca de 2.500 anos AP foi atingido um n\u00edvel 1,5 a 2,5 acima do atual \ne, desde ent\u00e3o, tem havido uma tend\u00eancia ao rebaixamento cont\u00ednuo, mas \nsendo o alcance m\u00ednimo do m\u00e9todo do C14 de cerca de 300 anos, n\u00e3o se \npode determinar a tend\u00eancia atual por m\u00e9todos geol\u00f3gicos (SUGUIO, 2001, \np. 249). \n \n\nNo setor situado entre Bertioga e Praia Grande, regi\u00e3o de Santos, em um trecho de 60 \n\nkm, Suguio et al. (1985, p. 276) delinearam uma curva bastante completa (Figura 15). \u201c\u00c9 \n\ninteressante verificar que nesse setor o n\u00edvel atual foi ultrapassado pela primeira vez cerca de \n\n6.800 anos passados [...]. Finalmente, os n\u00edveis m\u00e1ximos de 5.100 e 3.600 anos AP atingiram, \n\nrespectivamente, 4,5 e 3 m acima do n\u00edvel atual\u201d. \n\n \n\n \n\nFigura 15 \u2013 Curvas de varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel relativo do mar no litoral de Santos durante os \u00faltimos 7.000 anos \nAP (SUGUIO et al., 1985). \n\n \nPor fim, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 g\u00eanese das plan\u00edcies costeiras, deve-se evidenciar que ao fundo \n\ndestas e \u201cembutidos nos anfiteatros do sop\u00e9 da Serra do Mar ocorrem os dep\u00f3sitos de encosta, \n\nde natureza col\u00favio-aluvial e idade pleistoc\u00eanica a atual, que ora se interdigitam com os \n\ndep\u00f3sitos da plan\u00edcie costeira, ora os recobrem\u201d (SUGUIO; MARTIN, 1978; SOUZA, 2006, \n\n2007 apud SOUZA et al., 2008, p. 52). \n\nAs plan\u00edcies costeiras, assim como o trecho da Serra do Mar do litoral paulista, s\u00e3o \n\nformas de relevo que fazem parte das \u00e1reas costeiras do mundo, as quais, segundo Suguio \n\n(2001, p. 334)  \n\n\n\n \n\n[...] t\u00eam sido tremendamente pressionadas pelo r\u00e1pido crescimento da \npopula\u00e7\u00e3o humana, como uma das consequ\u00eancias do desenvolvimento \necon\u00f4mico. \n[...] cerca de 2/3 da popula\u00e7\u00e3o mundial vivem ao longo da costa e, no Brasil, \ncinco das nove \u00e1reas metropolitanas mais populosas situam-se nessas \u00e1reas. \n \n\nNa Regi\u00e3o Metropolitana da Baixada Santista, o crescimento populacional se encontra \n\ndiretamente relacionado \u00e0 diversifica\u00e7\u00e3o da economia regional, a qual \u201cfoi determinada nos \n\nanos 50 com o in\u00edcio da implanta\u00e7\u00e3o do parque industrial de Cubat\u00e3o, a amplia\u00e7\u00e3o da infra-\n\nestrutura de transportes\u201d (YOUNG; FUSCO, 2006, p. 10) e, ainda, o desenvolvimento de \n\npontos tur\u00edsticos. Cabe destacar ainda a fun\u00e7\u00e3o portu\u00e1ria da regi\u00e3o, devido \u00e0 exist\u00eancia do \n\nPorto de Santos. \n\nNesse contexto, a ocupa\u00e7\u00e3o urbana e industrial no munic\u00edpio de Cubat\u00e3o se procedeu \n\nao longo dos eixos vi\u00e1rios estruturadores do munic\u00edpio, os quais \u201cs\u00e3o as rodovias Anchieta e \n\nImigrantes, na dire\u00e7\u00e3o norte-sul; Cubat\u00e3o-Pedro Taques e Pia\u00e7aguera-Guaruj\u00e1, na dire\u00e7\u00e3o \n\nleste-oeste\u201d (YOUNG; FUSCO, 2006, p. 10). No entanto, deve-se ressaltar a fragilidade \n\nambiental das \u00e1reas, seja por se constitu\u00edrem em \u00e1reas de encostas, manguezais, ou, ainda, a \n\nplan\u00edcie costeira densamente ocupada. Assim, a popula\u00e7\u00e3o residente nessas \u00e1reas se encontra \n\nsujeita a impactos de ordem socioecon\u00f4mica, visto que o grande crescimento populacional \n\nproporcionou um processo de aglomera\u00e7\u00e3o urbana de forma desordenada e ca\u00f3tica, o qual \n\nrepercutiu em segrega\u00e7\u00e3o da parcela da popula\u00e7\u00e3o a ocupa\u00e7\u00f5es subnormais (YOUNG; \n\nFUSCO, 2006), a riscos ambientais direto de deslizamentos, j\u00e1 salientados, e da polui\u00e7\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica e h\u00eddrica.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica e h\u00eddrica, Young e Fusco (2006, p. 10) atribuem o \n\ndesenvolvimento dessas \u00e0 instala\u00e7\u00e3o da Cosipa e do centro urbano do munic\u00edpio \u201cao longo \n\ndas margens do rio Cubat\u00e3o que, juntamente com o rio Mogi, des\u00e1gua no estu\u00e1rio, formando \n\num par de bacias, que recebem contribui\u00e7\u00e3o de diversos afluentes da Serra do Mar. Estas se \n\nencontram diretamente vinculadas ao p\u00f3lo industrial de Cubat\u00e3o\u201d. \n\n\u00c9 preciso salientar a din\u00e2mica da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica de Cubat\u00e3o, pois essa repercute \n\nem problemas de sa\u00fade para a popula\u00e7\u00e3o, na degrada\u00e7\u00e3o da biota e, ainda, no estabelecimento \n\nde microclimas do munic\u00edpio e regi\u00e3o. \n\nA polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica do munic\u00edpio \u00e9 decorrente do aumento de emiss\u00f5es \n\natmosf\u00e9ricas ao longo do tempo. De acordo com Gutberlet (1996), as fontes de emiss\u00f5es \n\natmosf\u00e9ricas no munic\u00edpio de Cubat\u00e3o se encontram relacionadas \u00e0s emiss\u00f5es advindas dos \n\nautom\u00f3veis e, sobretudo, da ind\u00fastria. \n\n\n\n \n\n\u00c9 importante salientar a exist\u00eancia de limites m\u00e1ximos para a emiss\u00e3o de poluentes, \n\ndeterminados por lei em n\u00edvel estadual e federal, os quais no munic\u00edpio de Cubat\u00e3o t\u00eam sido \n\nultrapassados diversas vezes e em grande escala (GUTBERLET, 1996).  Dessa forma, \n\nalgumas medidas t\u00eam sido executadas para controlar de forma rigorosa a quantidade emitida \n\nde poluentes.  \n\nCom a funda\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Especial para a Restaura\u00e7\u00e3o da Serra do Mar, \nestudou-se a degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente por produ\u00e7\u00e3o industrial de forma \ninterdisciplinar pela primeira vez em 1983. Entre outros, foi elaborado pela \nCETESB um projeto para o combate \u00e0 polui\u00e7\u00e3o do ar (Plano de A\u00e7\u00f5es para o \nControle da Polui\u00e7\u00e3o Ambiental de Cubat\u00e3o), que entrou em vigor a partir de \n1983. Organizou-se um cronograma com os valores-limites para evitar ou \ndiminuir as emiss\u00f5es de cada fonte individual (COMISS\u00c3O ESPECIAL \nPARA A RECUPERA\u00c7\u00c3O DA SERRA DO MAR NA REGI\u00c3O DE \nCUBAT\u00c3O, 1985 apud GUTBERLET, 1996, p. 123). \n \n\nPosterior a tais medidas, a CETESB divulgou dados que mostraram significativa \n\nmelhora nos \u00edndices de polui\u00e7\u00e3o do ar de Cubat\u00e3o (GUTBERLET, 1996). \n\n\u00c9 importante salientar que a concentra\u00e7\u00e3o de gases poluentes pode trazer diversas \n\nconsequ\u00eancias graves \u00e0 sa\u00fade do ser humano, seja pela absor\u00e7\u00e3o de certos gases pela via \n\nrespirat\u00f3ria ou pela acumula\u00e7\u00e3o na cadeia alimentar. \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 amea\u00e7ada pelos gases t\u00f3xicos e material particulado, \n\ndecorrentes dos processos de produ\u00e7\u00e3o industrial, da combust\u00e3o e incinera\u00e7\u00e3o e, ainda, em \n\nmenor escala, das queimadas.  \n\nGases poluentes s\u00e3o absorvidos atrav\u00e9s dos est\u00f4matos, da cut\u00edcula, da \nepiderme da folha e das lenticelas. As emiss\u00f5es no estado s\u00f3lido, ou seja, as \npart\u00edculas de p\u00f3 e os aeross\u00f3is, s\u00e3o depositadas na superf\u00edcie das folhas e, \ndesta maneira, formam uma pel\u00edcula na superf\u00edcie que dificulta os processos \nbiol\u00f3gicos (GUTBERLET, 1996, p. 119). \n \n\nAl\u00e9m disso, os \n\n[...] poluentes acumulados no solo, no len\u00e7ol fre\u00e1tico e nas \u00e1guas de \nsuperf\u00edcie, a longo prazo, podem causar altera\u00e7\u00f5es na oferta de nutrientes e, \natrav\u00e9s da absor\u00e7\u00e3o pelo sistema radicular das plantas, levar a uma \nconcentra\u00e7\u00e3o elevada de determinados elementos fitot\u00f3xicos. Sintomas de \ndoen\u00e7as como necroses e descolora\u00e7\u00e3o das folhas aparecem como rea\u00e7\u00e3o a \numa perda integridade das c\u00e9lulas do par\u00eanquima pali\u00e7\u00e1dico e lacunoso no \ninterior das folhas. Outros danos vis\u00edveis podem aparecer ligados a \naltera\u00e7\u00f5es anatomo-fisiol\u00f3gicas. Surgem tamb\u00e9m perturba\u00e7\u00f5es nos processos \nde crescimento, de amadurecimento, de reprodu\u00e7\u00e3o e metab\u00f3licos em geral, \nbem como altera\u00e7\u00f5es na produ\u00e7\u00e3o de biomassa. \nTamb\u00e9m podem ser causados danos n\u00e3o vis\u00edveis nas plantas. Relacionam-se \nprincipalmente com altera\u00e7\u00f5es citogen\u00e9ticas e dos processos fisiol\u00f3gicos e \nbioqu\u00edmicos no metabolismo das plantas. Uma elevada taxa de \nsuscetibilidade a parasitas e doen\u00e7as bem como uma extrema sensibilidade \nem situa\u00e7\u00f5es estressantes tamb\u00e9m s\u00e3o sintomas dos efeitos da polui\u00e7\u00e3o \n(GUTBERLET, 1996, p. 119). \n\n\n\n \n\n \nLeit\u00e3o Filho (1993, p. 80), em estudo sobre a ecologia da Mata Atl\u00e2ntica em Cubat\u00e3o, \n\ntamb\u00e9m verificou impactos da polui\u00e7\u00e3o sobre a vegeta\u00e7\u00e3o, ao identificar duas fisionomias \n\nmuito distintas das florestas de encosta do munic\u00edpio. De acordo com tal autor, a discrep\u00e2ncia \n\nflor\u00edstica e fitofision\u00f4mica nestas \u00e1reas \u201creside no fato de que os ventos que sopram do litoral \n\ncarregam os poluentes diretamente de encontro \u00e0 encosta da Serra do Mar, maximizando os \n\nimpactos em regi\u00f5es restritas e minimizando estes impactos em regi\u00f5es pr\u00f3ximas.  \n\nA degrada\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal por meio da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica auxilia na \n\ndinamiza\u00e7\u00e3o dos processos erosivos.  \n\nA decomposi\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes, que se inicia somente ap\u00f3s alguns anos da morte \nda planta, al\u00e9m da ascens\u00e3o do n\u00edvel do len\u00e7ol fre\u00e1tico em consequ\u00eancia da \nredu\u00e7\u00e3o da evapotranspira\u00e7\u00e3o, aumenta a probabilidade de deslocamentos \nespont\u00e2neos de massas, tais como escorregamentos, deslizamentos de terra e \nquedas de barrancos (IPT, 1985 apud GUTBERLET, 1996, p. 61). \n \n\nGutberlet (1996, p. 63-64) ainda acrescenta que o impacto nas regi\u00f5es mais altas da \n\nencosta advindo dos poluentes atmosf\u00e9ricos s\u00e3o maiores, devido aos seguintes fatores: \n\na) \u201cprecipita\u00e7\u00e3o\u201d de nuvens carregadas de poluentes (s\u00e9ries de medi\u00e7\u00f5es das \nprecipita\u00e7\u00f5es por longos per\u00edodos comprovam que os \u00edndices anuais de \nprecipita\u00e7\u00e3o s\u00e3o nitidamente maiores nas regi\u00f5es mais altas das encostas que \nnas baixadas) e a filtragem direta de gases formando \u00e1cidos e pingos \u00e1cidos \ndo ar pela vegeta\u00e7\u00e3o; \nb) \u201cneblina \u00e1cida\u201d, que em condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas de baixa press\u00e3o sobe \npela encosta, passa pelo cume e \u00e9 depositada na vegeta\u00e7\u00e3o; \nc) os ventos equatorial-continentais e tropical-continentais oriundos do \nNordeste e Noroeste podem trazer polui\u00e7\u00e3o do arde outras regi\u00f5es altamente \nindustrializadas e urbanizadas como a regi\u00e3o metropolitana de S\u00e3o Paulo. \nApesar de serem respons\u00e1veis por somente 5 a 10% das condi\u00e7\u00f5es \nmeteorol\u00f3gicas da regi\u00e3o, a influ\u00eancia desses fatores n\u00e3o deve ser \nmenosprezada; \nd) a circula\u00e7\u00e3o local \u00e9 dominada durante o dia por ventos que sopram em \ndire\u00e7\u00e3o \u00e0 Serra do Mar e, durante a noite, por ventos do continente em \ndire\u00e7\u00e3o ao mar. \u00c9 poss\u00edvel que essa circula\u00e7\u00e3o local transporte a \ncontamina\u00e7\u00e3o do ar proveniente do p\u00f3lo petroqu\u00edmico de Mau\u00e1 e das \nind\u00fastrias de Santo Andr\u00e9 (no vale do rio Tamanduate\u00ed) serra abaixo em \ndire\u00e7\u00e3o ao mar. \n \n\n\u00c9 poss\u00edvel verificar o vinculo direto que h\u00e1 entre a dispers\u00e3o dos poluentes \n\natmosf\u00e9ricos com a din\u00e2mica atmosf\u00e9rica local e regional. Tal fato implica, tamb\u00e9m, na \n\ndetermina\u00e7\u00e3o de microclimas no munic\u00edpio de Cubat\u00e3o advindos da interfer\u00eancia antr\u00f3pica, \n\ndecorrentes da crescente urbaniza\u00e7\u00e3o e industrializa\u00e7\u00e3o, as quais provocam o aumento de \n\n\u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o degrada e concentra\u00e7\u00e3o de gases poluentes na atmosfera. Santos (1965) \n\nexemplifica a exist\u00eancia de microclimas em que a diferen\u00e7a do homem se faz sentir nas vilas \n\n\n\n \n\noper\u00e1rias de Cubat\u00e3o e Pia\u00e7aguera. Em rela\u00e7\u00e3o a tais microclimas, deve-se considerar tamb\u00e9m \n\na influ\u00eancia da disposi\u00e7\u00e3o do relevo serrano no munic\u00edpio.  \n\nDessa forma, surge a necessidade do conhecimento do clima de Cubat\u00e3o, por esse \n\npossuir influ\u00eancia direta nos fatos relatados acima, bem como no ciclo hidrol\u00f3gico e, \n\nconsequentemente, nos processos de forma\u00e7\u00e3o dos solos, no desenvolvimento da vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural e na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e, ainda na morfog\u00eanese do relevo. \n\nEm raz\u00e3o de Cubat\u00e3o estar localizado na Baixada Santista, cabe, em um primeiro \n\nmomento, apresentar as caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas dessa regi\u00e3o que se assemelham e \n\ninfluenciam aquelas identificadas no munic\u00edpio. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao clima da Baixada Santista, Santos (1965, p. 144) aponta a influ\u00eancia \n\nmarcante da sua posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, quer no que concerne \u00e0 circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica local, \n\ndominada pela brisa mar\u00edtima, quer quanto \u00e0 circula\u00e7\u00e3o geral e superior da atmosfera.  \n\nAssim, de modo geral, a sucess\u00e3o do tempo na Baixada \u00e9 caracterizada por: \n\na) tempo geralmente bom, sob a\u00e7\u00e3o do anticiclone do Atl\u00e2ntico; b) \nperturba\u00e7\u00f5es do tempo ocasionadas pelos diferentes tipos de frentes; c) \nondas de calor ocasionadas pela incurs\u00e3o da massa Equatorial ou Tropical \nContinental; d) ondas de frio, provocadas pelo estabelecimento sobre a \nregi\u00e3o do anticiclone m\u00f3vel de origem polar. \n \n\nDeve-se atentar que as perturba\u00e7\u00f5es do tempo advindas das frentes s\u00e3o frequentes na \n\nregi\u00e3o, em raz\u00e3o do fato dessas se depararem com trechos da Serra do Mar, no caso do \n\nmunic\u00edpio de Cubat\u00e3o, com a Serra do Cubat\u00e3o, os quais retardam os movimentos das frentes, \n\ntornando essas estacion\u00e1rias e repercutindo na situa\u00e7\u00e3o de mau tempo na regi\u00e3o at\u00e9 que se \n\nprocesse a eclos\u00e3o ou a front\u00f3lise (SANTOS, 1965). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s classifica\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, Setzer (1946 apud SANTOS, 1965) enquadra \n\no clima da Baixada Santista como Af no sistema de Koeppen. J\u00e1 na classifica\u00e7\u00e3o de \n\nThornthwaite, o referido autor indica que a maior por\u00e7\u00e3o da Baixada possui clima super-\n\n\u00famido mesotermal sem \u00e9poca seca, representado pela sigla AB\u2019r, enquanto que uma faixa a \n\nbeira mar pertence ao clima \u00famido, mesotermal, sem \u00e9poca seca \u2013 BB\u2019r. No sistema de \n\nSerebrenick,  Setzer (1946 apud SANTOS, 1965) enquadra a \u00e1rea em um clima tropical \n\nsuper-\u00famido, cuja sigla \u00e9 Ti .  \n\nSantos (1965, p. 135), ao buscar distinguir o clima da Baixada Santista segundo \n\nclassifica\u00e7\u00f5es gen\u00e9ticas, insere a \u00e1rea de estudo de acordo com a classifica\u00e7\u00e3o de Strahler, no  \n\n[...] grupo de clima \u00famidos das por\u00e7\u00f5es orientais dos continentes, entre 20\u00ba e \n35\u00ba de latitude, controlados pela massa de ar tropical mar\u00edtima, submetidos \n\u00e0s invas\u00f5es da massa de ar polar, dos climas controlados pela altern\u00e2ncia das \nmassas equatoriais e massas tropicais mar\u00edtimas. \n \n\n\n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o, ainda, \u00e0 din\u00e2mica das massas de ar e tipos de tempo, Monteiro (1973, p. \n\n119), ao se utilizar do m\u00e9todo da an\u00e1lise r\u00edtmica das chuvas por meio de sua distribui\u00e7\u00e3o \n\ndi\u00e1ria, realizou uma tentativa de classifica\u00e7\u00e3o das \u201cf\u00e1ceis clim\u00e1ticas individualizadas dentro \n\ndos climas regionais\u201d, segundo as unidades geomorfol\u00f3gicas do Estado de S\u00e3o Paulo. Neste \n\nvi\u00e9s, devido ao munic\u00edpio de Cubat\u00e3o estar geomorfologicamente distribu\u00eddo nos \n\ncompartimentos do Litoral e do Planalto Atl\u00e2ntico, esse se insere na II sub-unidade das \n\nfei\u00e7\u00f5es individualizadas, intitulada de Litoral e Planalto Atl\u00e2ntico Sul (Figura 16). \n\nEssa subunidade se integra aos climas regionais \u00famidos da face oriental e subtropical \n\ndos continentes dominado por massa Tropical, os quais fazem parte dos climas zonais \n\ncontrolados por massas tropicais e polares (MONTEIRO, 1973). \n\nDe acordo com Gutberlet (1996, p. 54), o anticiclone subtropical do Atl\u00e2ntico sul, ao \n\nse deslocar no inverno em dire\u00e7\u00e3o ao norte, provocando aumento na press\u00e3o atmosf\u00e9rica, faz \n\ncom que a camada de invers\u00e3o des\u00e7a pr\u00f3ximo \u00e0 superf\u00edcie. Esse fato \u201cimpede o deslocamento \n\nde frentes frias para o continente, levando \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de forte neblina na parte da manh\u00e3 e \u00e0 \n\ntarde e a quedas na temperatura durante essa \u00e9poca do ano\u201d. \n\nNo inverno, ainda, verifica-se que \n\n[...] eventualmente os ventos equatorial-continentais e tropical-continentais \ndo noroeste trazem massa de ar quente e seco do interior. Ao se \naproximarem do litoral, provocam uma revers\u00e3o na dire\u00e7\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o \natmosf\u00e9rica em Cubat\u00e3o. Essa situa\u00e7\u00e3o indica a chegada de uma frente fria \nvinda do Sul. O confronto dos ventos noroeste com os ventos subant\u00e1rticos \nfrios e \u00famidos do Sul/Sudeste ocasiona uma r\u00e1pida queda de temperatura. \nNo caso de as massas de ar se estabilizarem, seguem-se chuvas fracas \nprolongadas, a chamada garoa. Nas condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas inst\u00e1veis, \npor\u00e9m, iniciam-se chuvas fortes prolongadas at\u00e9 o deslocamento da frente \nem dire\u00e7\u00e3o norte ou oeste. \n \n\nNo ver\u00e3o, Gutberlet (1996, p. 55) assinala que em \u201cconsequ\u00eancia da forte insola\u00e7\u00e3o e \n\nforma\u00e7\u00e3o de nuvens c\u00famulo-nimbos acima da camada de calor produzida pelas ind\u00fastrias e \n\ndas constru\u00e7\u00f5es urbanas, podem surgir chuvas intensas por convec\u00e7\u00e3o, que tamb\u00e9m se \n\nprecipitam nas encostas\u201d. \n\nA influ\u00eancia das massas de ar mar\u00edtimas e equatoriais, da brisa marinha e do efeito \n\norogr\u00e1fico proporcionam uma m\u00e9dia anual da umidade relativa do ar nessa regi\u00e3o entre 70 e \n\n90% (GUTBERLET, 1996). Al\u00e9m disso, tais fatores influenciam na distribui\u00e7\u00e3o diferenciada \n\ndas chuvas e na varia\u00e7\u00e3o da temperatura m\u00e9dia local. \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\nFigura 16 \u2013 Esquema representativo das fei\u00e7\u00f5es individualizadas no territ\u00f3rio paulista (Monteiro, 1973) \u2013 contendo a localiza\u00e7\u00e3o da fei\u00e7\u00e3o individualizada em que o munic\u00edpio de Cubat\u00e3o-SP encontra-se inserida.\n\n\n\n \n\n \u201cO \u00edndice pluviom\u00e9trico nos meses de maior frequ\u00eancia (janeiro, fevereiro e mar\u00e7o) \n\nsitua-se por volta de 1.000 mm. Nos meses de inverno, o \u00edndice reduz-se para 460 mm\u201d \n\n(GUTBERLET, 1996, p. 56). O climograma de Cubat\u00e3o (Figura 17) ilustra tal \n\ncomportamento da precipita\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFigura 17 \u2013 Climograma de Cubat\u00e3o (1976 \u2013 1980) (GUTBERLET, 1996). \n\n \nAdemais, deve-se ater, tamb\u00e9m, para a varia\u00e7\u00e3o do \u00edndice pluviom\u00e9trico em \n\ndeterminadas \u00e1reas em fun\u00e7\u00e3o da orografia. Assim, \u201ca precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual no alto da \n\nserra (700 m) situa-se em 4.000 mm, enquanto no sop\u00e9 da serra \u00e9 de 2.500 mm por ano\u201d \n\n(GUTBERLET, 1996, p. 56). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 temperatura, Gutberlet (1996, p. 55) aponta que em \n\n[...] locais protegidos do vento ou sob influ\u00eancia de constru\u00e7\u00f5es urbanas, por \nexemplo, contribuem para o aumento local da temperatura, em geral de 2\u00baC a \n3\u00baC. Nas encostas arborizadas, ao contr\u00e1rio, as temperaturas s\u00e3o mais baixas. \nValores de medi\u00e7\u00e3o de curto prazo (1982 a 1986) j\u00e1 indicam uma tend\u00eancia \nde eleva\u00e7\u00e3o nas temperaturas m\u00e9dias anuais em Cubat\u00e3o, de 22,6\u00baC (1982) \npara 24,4\u00baC (1986).  \n \n\nEm raz\u00e3o dessas condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, acrescidas ainda do contexto geol\u00f3gico, \n\ngeomorfol\u00f3gico e pedol\u00f3gico, encontram-se no munic\u00edpio as seguintes forma\u00e7\u00f5es vegetais: \n\nvegeta\u00e7\u00e3o dos brejos de \u00e1gua doce; vegeta\u00e7\u00e3o do mangue e vegeta\u00e7\u00e3o da escarpa da Serra do \n\n\n\n \n\nMar e dos morros (ANDRADE; LAMBERTI, 1965; FERREIRA; TORRES; BORGES, \n\n2007). \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o dos brejos de \u00e1gua doce se situa em \u00e1rea inundadas entre pequenas lagoas \n\ne riachos que n\u00e3o s\u00e3o atingidos pela \u00e1gua salgada. Nessa associa\u00e7\u00e3o, verifica-se a presen\u00e7a de \n\nervas, em que as mais comuns s\u00e3o da esp\u00e9cie  \n\n[...] Thipa dominguensis; v\u00e1rias esp\u00e9cies do g\u00eanero Costus; e ciper\u00e1ceas e \ngram\u00edneas, as quais geralmente formam prados. Formam tamb\u00e9m florestas \nbaixas, cujos componentes principais parecem ser a Tabebuia umbellata, o \nchamado ip\u00ea do brejo, e o Calophyllum brasiliense, \u00e1rvore muito comum nos \nbrejos e de distribui\u00e7\u00e3o geral (ANDRADE; LAMBERTI, 1965, p. 167). \n  \n\nJ\u00e1 a vegeta\u00e7\u00e3o do mangue, na Baixada Santista, estende-se da regi\u00e3o atingida pelas \n\nmar\u00e9s at\u00e9 as restingas (GUTBERLET, 1996).  \n\nAs plantas do mangue est\u00e3o adaptadas essencialmente a dois fatores \nambientais: o teor salino e a car\u00eancia de oxig\u00eanio no solo. A falta de aera\u00e7\u00e3o \ndo solo tem como determinante primordial sua inunda\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica pela \n\u00e1gua do mar. \nPelo baixo teor de oxig\u00eanio e pela pouca consist\u00eancia do solo, poucos s\u00e3o os \nvegetais que ali medram. Aqueles que se adaptaram, tem muito desenvolvido \nseu sistema radicular, que deve funcionar n\u00e3o s\u00f3 para aumentar a superf\u00edcie \nde sustenta\u00e7\u00e3o da planta como tamb\u00e9m para oferecer maior \u00e1rea para as \ntrocas gasosas. Surgem assim as ra\u00edzes escoras e os pneumat\u00f3foros, \ndestinados a cada uma daquelas importantes fun\u00e7\u00f5es (ANDRADE; \nLAMBERTI, 1965, p. 169). \n  \n\nAs esp\u00e9cies efetivamente do mangue da Baixada Santista s\u00e3o: Rhizophora mangle, \n\nAvicennia schaueriana e Laguncularia racemosa (ANDRADE; LAMBERTI, 1965). \n\nOriginalmente o mangue da Baixada Santista formava extensas florestas. \nHoje s\u00f3 resta uma pequena parte da vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria. A maior parte do \nmangue foi vitima do aterramento em virtude da urbaniza\u00e7\u00e3o e da constru\u00e7\u00e3o \nindustrial. O atual mangue de Cubat\u00e3o est\u00e1 sujeito \u00e0 polui\u00e7\u00e3o do ar e da \u00e1gua \npor emiss\u00f5es industriais e esgotos dom\u00e9sticos, \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o com \u00f3leo \npelo tr\u00e1fego mar\u00edtimo, \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o do solo por dep\u00f3sitos de res\u00edduos \nt\u00f3xicos e \u00e0s interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas no regime de escoamento fluvial por \nretifica\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7as nos leitos dos rios nas \u00e1reas urbanas no mangue \naterrado. \nO lan\u00e7amento de emiss\u00f5es tem s\u00e9rias consequ\u00eancias para esse ecossistema \nextremamente sens\u00edvel. Os poluentes acumulam-se nos sedimentos e na \nbiomassa em consequ\u00eancia do transporte de \u00e1gua moroso. Em decorr\u00eancia \ndo baixo declive e dos in\u00fameros meandros, a contamina\u00e7\u00e3o dos recursos \nh\u00eddricos atinge a cadeia tr\u00f3fica, pondo em perigo o equil\u00edbrio desse \necossistema (GUTBERLET, 1996, p. 64).  \n \n\n\u00c9 importante salientar ainda que o mangue exerce importante fun\u00e7\u00e3o sobre o \n\nescoamento das \u00e1guas dos rios que possuem nascentes na Serra do Mar. \u201cComo num filtro \n\nbiol\u00f3gico, inicia-se um processo de sedimenta\u00e7\u00e3o no percurso dos rios na Baixada. Durante as \n\nfortes chuvas, o mangue funciona como uma esponja protetora que, pela sua extens\u00e3o, pode \n\n\n\n \n\nabsorver grande parte da \u00e1gua excedente\u201d (GUTBERLET, 1996, p. 65). Dessa forma, a \n\ninterven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica sobre essa vegeta\u00e7\u00e3o pode proporcionar graves problemas de \n\ninunda\u00e7\u00f5es. \n\nMartins e Wanderley (2009, p. 84-85) acrescentam que \u201cos impactos causados pelo \n\nhomem podem acarretar altera\u00e7\u00f5es nas propriedades f\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas do \n\nmanguezal. Esses impactos poder\u00e3o se refletir diretamente nas rela\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas da \n\npopula\u00e7\u00e3o dependente desse meio\u201d. \n\nOs impactos das interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas tamb\u00e9m podem ser verificados sobre a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o da escarpa da Serra do Mar e dos morros. Esses impactos adv\u00eam da degrada\u00e7\u00e3o no \n\ntempo e no espa\u00e7o da vegeta\u00e7\u00e3o original que cobre tais encostas, a qual corresponde a Mata \n\nAtl\u00e2ntica, classificada como floresta tropical sempre verde ou floresta \u00famida sempre verde.  \n\nEm termos flor\u00edsticos, o chamado dom\u00ednio atl\u00e2ntico abriga floras diversas, \nquanto sua composi\u00e7\u00e3o e origem, mas em termos fision\u00f4micos ocorreu uma \ncerta continuidade de cobertura, hoje inteiramente descaracterizada em \nfun\u00e7\u00e3o da pesada perturba\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica (LEIT\u00c3O FILHO, 1993, p. 79). \n \n\nDessa forma, o conhecimento cient\u00edfico sobre esse tipo de vegeta\u00e7\u00e3o se d\u00e1 atrav\u00e9s de \n\ncompara\u00e7\u00f5es entre \u00e1reas limitadas, nas quais se verifica a Mata Atl\u00e2ntica prim\u00e1ria, com \n\naquelas em situa\u00e7\u00e3o de degrada\u00e7\u00e3o. Dessa maneira, ressaltam-se os indicadores que permitem \n\nidentificar a diferen\u00e7a entre tais est\u00e1gios.  \n\nUm indicador da floresta secund\u00e1ria \u00e9 o aparecimento, com maior \nfrequ\u00eancia, de cip\u00f3s, principalmente das esp\u00e9cies Davilla rugosa, \nTrianosperma taiui\u00e1 e Cayaponia lobata. A floresta secund\u00e1ria \u00e9 abundante \nem esp\u00e9cies de bambu e brom\u00e9lias. Nas orqu\u00eddeas, s\u00e3o caracter\u00edsticas os \ng\u00eaneros Catteya, Oncidium, Isochilus congora, entre muitos outros.  \nA quantidade de ervas e plantas de ciclo anual no estrato herb\u00e1ceo \u00e9 maior \nna floresta secund\u00e1ria que na prim\u00e1ria. [...] Al\u00e9m disso, a camada de \narbustos e de \u00e1rvores rasteiras \u00e9 mais desenvolvida na floresta secund\u00e1ria em \nconsequ\u00eancia da maior incid\u00eancia de luz solar. [...]  \nEm geral, deve ser assinalado que heterogeneidade da flora \u00e9 menor na \nfloresta secund\u00e1ria que na prim\u00e1ria. [...] Sob condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas favor\u00e1veis \ne sem novas interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas, as diferen\u00e7as na composi\u00e7\u00e3o das \nesp\u00e9cies entre a floresta prim\u00e1ria e secund\u00e1ria diminuem em grande parte \nap\u00f3s o alcance de determinado est\u00e1gio de evolu\u00e7\u00e3o da mata secund\u00e1ria \n(GUTBERLET, 1996, p. 60). \n \n\nA manuten\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica auxilia na estabiliza\u00e7\u00e3o das vertentes \n\nda Serra do Mar e dos morros em rela\u00e7\u00e3o aos movimentos de massa. No entanto, nos trechos \n\ndesmatados se verifica um potencial \u00e0 instabiliza\u00e7\u00e3o das encostas, como j\u00e1 salientado \n\nanteriormente. Essa instabiliza\u00e7\u00e3o se encontra diretamente relacionada \u00e0 a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, a \n\nqual se vincula com a din\u00e2mica de uso da terra da \u00e1rea de estudo. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 din\u00e2mica do \n\n\n\n \n\nuso da terra, deve-se considerar que os diversos processos decorrentes dessa est\u00e3o \n\nrelacionados a v\u00e1rios fatores, dentre os quais, Ross (1994, p. 63) aponta que \n\n[...] a crescente industrializa\u00e7\u00e3o concentrada em cidades, a mecaniza\u00e7\u00e3o da \nagricultura em sistema de monocultura, a generalizada implanta\u00e7\u00e3o de \npastagens, a intensa explora\u00e7\u00e3o de recursos energ\u00e9ticos e mat\u00e9rias-primas \ncomo o carv\u00e3o mineral, petr\u00f3leo, recursos h\u00eddricos, min\u00e9rios, tem alterado \nde modo irrevers\u00edvel o cen\u00e1rio da terra e levado com frequ\u00eancia a processos \ndegenerativos profundos da natureza. \n \n\nAssim, os diversos tipos de uso da terra, segundo Ross (1995, p. 71), \u201crevelam um \n\nretrato est\u00e1tico da manifesta\u00e7\u00e3o din\u00e2mica das rela\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas\u201d em determinado \n\nterrit\u00f3rio. \n\nNesse sentido, o munic\u00edpio de Cubat\u00e3o, ao se enquadrar em \u00e1rea de povoamento \n\npioneiro do territ\u00f3rio brasileiro, apresenta diversos est\u00e1gios de manifesta\u00e7\u00e3o entre as rela\u00e7\u00f5es \n\nsocioecon\u00f4micas com os componentes naturais descritos nesse item. Assim, verifica-se a \n\nnecessidade de apontar os aspectos hist\u00f3ricos e socioecon\u00f4micos do munic\u00edpio a partir da \n\nidentifica\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o dos mesmos no item a seguir.  \n\n \n\n4.2. Hist\u00f3ria e Caracter\u00edsticas dos Componentes Antr\u00f3picos \n(caracteriza\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica) \n\n4.2.1. Hist\u00f3ria \n\n \nA hist\u00f3ria de Cubat\u00e3o remonta ao in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o portuguesa no Brasil no s\u00e9culo \n\nXVI, em espec\u00edfico, ao ano de 1532, quando Martin Afonso de Souza desembarcou em S\u00e3o \n\nVicente e concedeu as tr\u00eas primeiras sesmarias, as quais \u201ccoincidem, em grande parte, com a \n\natual delimita\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Cubat\u00e3o\u201d (FERREIRA; TORRES; BORGES, 2007, p. 10). \n\nA primeira sesmaria foi concedida a Pero de G\u00f3es, em Piratininga, no dia 10 de \n\noutubro de 1532. Em 10 de fevereiro de 1533, Martim Afonso de Souza redige os primeiros \n\ndocumentos oficiais que referenciam Cubat\u00e3o. Esses documentos equivalem as Cartas de \n\nDoa\u00e7\u00e3o das outras duas Sesmarias, as quais conferiram a Rui Pinto as terras do Porto de \n\n\u201cApia\u00e7aba\u201d (atual Pia\u00e7aguera) e as terras situadas na \u201cBarra do Cubat\u00e3o\u201d, localizadas entre o \n\nrio Ururai (atual Mogi) e o rio Perequ\u00ea. No dia 4 de mar\u00e7o, desse mesmo ano, Martim Afonso \n\ndoa a Francisco Pinto (irm\u00e3o de Rui Pinto) a terceira sesmaria, a qual compreendia as terras \n\nentre o Rio Perequ\u00ea e o Rio das Pedras.  (FERREIRA; TORRES; BORGES, 2007).  \n\n\n\n \n\nEm 1556, foi doada uma sesmaria a Antonio Rodrigues de Almeida, cujas terras \n\npartiam do rio das Pedras at\u00e9 as imedia\u00e7\u00f5es do rio Pil\u00f5es. Essa sesmaria foi adquirida pelos \n\njesu\u00edtas no ano de 1643 a partir dos herdeiros de Antonio Rodrigues de Almeida e se contituiu \n\nem \u00e1rea que, em conjunto com outras aquisi\u00e7\u00f5es de terras, originou a Fazenda Geral dos \n\nJesu\u00edtas ou Fazenda Geral do Cubat\u00e3o (FERREIRA; TORRES; BORGES, 2007).  \n\nAs terras jesu\u00edticas margeavam o rio Cubat\u00e3o, o que permitiu, aos jesu\u00edtas, a partir da \n\ncobran\u00e7a da passagem fluvial, o controle sobre o com\u00e9rcio advindo da navega\u00e7\u00e3o fluvial entre \n\na escarpa da Serra do Mar e o Porto de Santos. Assim, foi institu\u00edda uma esp\u00e9cie de alf\u00e2ndega \n\nque perdurou at\u00e9 o ano de 1759, em que, por meio de uma lei, a Companhia de Jesus foi \n\nextinguida e os seus bens confiscados e incorporados \u00e0 Coroa Portuguesa (FERREIRA; \n\nTORRES; BORGES, 2007). \n\nA exist\u00eancia da referida alf\u00e2ndega denotava o desenvolvimento da antiga capitania de \n\nS\u00e3o Paulo. Essa capitania, por sua vez, possu\u00eda tamb\u00e9m, na Serra de Cubat\u00e3o, vias de acesso \n\npara o transporte de mercadorias e pessoas entre o planalto e porto de Santos. Contudo, \n\nressalta-se a dificuldade para o transporte via serra devido ao relevo acidentado. Assim, no \n\nano de 1792, o governador da Capitania de S\u00e3o Paulo, Bernardo Jos\u00e9 Maria de Lorena \n\ninaugurou a Cal\u00e7ada do Lorena, estrada constru\u00edda em pedras, que foi considerada a obra \n\nmais importante realizada no caminho de S\u00e3o Paulo a Cubat\u00e3o na Era Colonial. A Cal\u00e7ada do \n\nLorena, em 1822 passa a ser denominada de \u201cEstrada da Independ\u00eancia\u201d, pois nessa passou o \n\nPr\u00edncipe Regente, D. Pedro, pouco antes de proclamar a Independ\u00eancia do Brasil \n\n(FERREIRA; TORRES; BORGES, 2007). \n\nNo ano de 1827, segundo Ferreira; Torres e Borges (2007), foi inaugurado um \n\naterrado entre Santos e Cubat\u00e3o com o objetivo de facilitar o com\u00e9rcio por terra entre S\u00e3o \n\nPaulo, Cubat\u00e3o e Santos. Esse per\u00edodo \u00e9 considerado o primeiro \u00e1pice do desenvolvimento de \n\nCubat\u00e3o antes do processo de industrializa\u00e7\u00e3o que teve in\u00edcio em meados do fim do s\u00e9culo \n\nXIX . \n\nO referido desenvolvimento de Cubat\u00e3o, proporcinou, no ano de 1833, a proposta de \n\neleva\u00e7\u00e3o de Cubat\u00e3o \u00e0 categoria de munic\u00edpio. No entanto, ap\u00f3s esse ano, constatou-se um \n\ndecl\u00ednio econ\u00f4mico do munic\u00edpio devido \u00e0 influ\u00eancia de Santos na regi\u00e3o. Dessa forma,  a \n\nascend\u00eancia de Cubat\u00e3o a munic\u00edpio n\u00e3o foi efetivada e, esse foi incorporado \u00e0 Santos pela \n\nLei Provincial n\u00ba.167 de 1\u00ba de mar\u00e7o de 1841.  \n\nA estagna\u00e7\u00e3o do per\u00edodo restringiu os fatos hist\u00f3ricos \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da Estrada da \n\nMaioridade no ano de 1841 e da Estrada de Ferro S\u00e3o Paulo Railway. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Estrada da \n\nMaioridade, cabe apontar que essa foi completamente asfaltada no ano de 1925 e renomeada \n\n\n\n \n\npara Caminho do Mar. Logo, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 estrada de ferro, evidencia-se que essa foi \n\ninaugurada, no ano de 1867, com o objetivo de escoar do interior de S\u00e3o Paulo a produ\u00e7\u00e3o do \n\ncaf\u00e9 at\u00e9 o Porto de Santos. Assim, essa obra aumentou o decl\u00ednio econ\u00f4mico de Cubat\u00e3o, pois \n\nas mercadorias n\u00e3o transitavam em Cubat\u00e3o. \n\nNesse contexto, a economia de Cubat\u00e3o se restringiu a bananicultura. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nbananicultura, Ferreira; Torres e Borges (2007) salientam que as planta\u00e7\u00f5es de bananas \n\nadv\u00eam da d\u00e9cada de 1820, em que muitas fam\u00edlias se mantiveram em raz\u00e3o do plantio deste \n\nproduto agr\u00edcola. \n\nO cen\u00e1rio de estagna\u00e7\u00e3o s\u00f3 se modificou no final do s\u00e9culo XIX, quando se constatou \n\na introdu\u00e7\u00e3o de algumas ind\u00fastrias que proporcionou um fluxo de imigrantes para Cubat\u00e3o e \n\nconsider\u00e1vel aumento na riqueza do munic\u00edpio. Essa situa\u00e7\u00e3o incitou a elabora\u00e7\u00e3o da lei de 26 \n\nde setembro de 1922, que criou o Distrito de Paz de Cubat\u00e3o. Esse distrito permaneceu como \n\num bairro de Santos, mas deu margem \u00e0 propaga\u00e7\u00e3o da ideia da emancipa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, a qual \n\nfoi divulgada, em um primeiro momento pelo jornal a \u201cVoz de Cubat\u00e3o\u201d (FERREIRA; \n\nTORRES; BORGES, 2007). \n\nO cont\u00ednuo desenvolvimento econ\u00f4mico de Cubat\u00e3o e regi\u00e3o possibilitou a \n\ninaugura\u00e7\u00e3o, no ano de 1947, da Via Anchieta. Essa rodovia foi considerada, no per\u00edodo, o \n\norgulho da engenharia rodovi\u00e1ria nacional e dinamizou o crescimento comercial e industrial \n\nde Cubat\u00e3o. Nesse contexto, no ano de 1948, foi organizado um grupo, denominado de \u201cOs \n\nEmancipadores\u201d, para lutar pela ascens\u00e3o de Cubat\u00e3o \u00e0 categoria de munic\u00edpio. Esse grupo \n\nrealizou em outubro do mesmo ano um plebiscito que resultou na vit\u00f3ria pr\u00f3-\n\ndesmembramento de Santos. Assim, em 1949, Cubat\u00e3o foi elevada \u00e0 categoria de Munic\u00edpio, \n\nficando sob a administra\u00e7\u00e3o de Santos at\u00e9 o momento em que a popula\u00e7\u00e3o de Cubat\u00e3o \n\nnomeou, nesse mesmo ano, Armando Cunha, membro do referido grupo, como prefeito de \n\nCubat\u00e3o (FERREIRA; TORRES; BORGES, 2007). \n\nO per\u00edodo posterior a independ\u00eancia de Cubat\u00e3o se caracteriza por pol\u00edticas \n\nnacionalistas, em que, sobre as ideias desenvolvimentistas dos presidentes do Brasil da \u00e9poca, \n\nGet\u00falio Vargas e Juscelino Kubitschek, instalaram-se em Cubat\u00e3o as primeiras ind\u00fastrias \n\npetroqu\u00edmicas \u2013 Petrobr\u00e1s (1955) \u2013 e sider\u00fargicas \u2013 COSIPA (1963) (Companhia Sider\u00fargica \n\nPaulista). Dessa forma, o munic\u00edpio de Cubat\u00e3o adquiriu a posi\u00e7\u00e3o de industrializado e, no \n\nano de 1964, a partir de lei sancionada pelo governo federal, passou a ser considerado como \n\n\u00c1rea de Seguran\u00e7a Nacional devido ao fato de condicionar diversos interesses estrat\u00e9gicos \n\nvinculados a ind\u00fastria, a eletricidade e ao fornecimento h\u00eddrico (FERREIRA; TORRES; \n\nBORGES, 2007). \n\n\n\n \n\nA inaugura\u00e7\u00e3o da rodovia dos Imigrantes, no final da d\u00e9cada de 1980, procedeu-se \n\nnesse contexto e auxiliou o desenvolvimento do munic\u00edpio como via de escoamento de \n\nmercadoria e popula\u00e7\u00e3o.  \n\nO alto grau de industrializa\u00e7\u00e3o em Cubat\u00e3o acarretou em problemas ambientais, dentre \n\nos quais se destacou o inc\u00eandio da Vila Soc\u00f3, ocorrido em 1984, a partir da explos\u00e3o de dutos \n\nda Petrobr\u00e1s, e o elevado grau de polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica na Vila Parisi,  \n\n[...] localizada no interior do parque industrial do munic\u00edpio, que gerou \ndoen\u00e7as respirat\u00f3rias e casos de anencefalia, com repercuss\u00e3o mundial e a \nado\u00e7\u00e3o de medidas de remo\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o do local. Estes fatos \nevidenciaram os problemas advindos de pol\u00edticas desenvolvimentistas sem \nplanejamento, que instigaram o governo estadual a elaborar projetos de \nrecupera\u00e7\u00e3o ambiental com o apoio da ONU. Assim, na d\u00e9cada de 1990, \nCubat\u00e3o se tornou exemplo mundial de recupera\u00e7\u00e3o ambiental (FERREIRA; \nTORRES; BORGES, 2007, p. 83). \n \n\nO desenvolvimento de Cubat\u00e3o e regi\u00e3o, bem como a necessidade de ampliar o tr\u00e1fego \n\nde autom\u00f3veis entre a Baixada Santista e S\u00e3o Paulo, repercutiram, no ano de 2002, na \n\ninaugura\u00e7\u00e3o da segunda pista da Rodovia dos Imigrantes (FERREIRA; TORRES; BORGES, \n\n2007). \n\n O contexto hist\u00f3rico apresentado repercutiu diretamente no atual comportamento dos \n\nindicadores socioecon\u00f4micos do munic\u00edpio. Dessa forma, surge a necessidade de apontar os \n\ndados referentes ao comportamento de tais indicadores no munic\u00edpio.  \n\n \n\n4.2.2. Caracter\u00edsticas dos Componentes Antr\u00f3picos (caracteriza\u00e7\u00e3o \nsocioecon\u00f4mica) \n\n \n\nO desenvolvimento das atividades secund\u00e1rias e terci\u00e1rias no munic\u00edpio de Cubat\u00e3o, \n\nno in\u00edcio da d\u00e9cada de 50, impulsionou o crescimento da popula\u00e7\u00e3o e da economia. \n\nA tabela 3 evidencia o crescimento populacional de Cubat\u00e3o a partir de 1970 at\u00e9 o ano \n\nde 2000.  \n\nEm 2009, segundo a Funda\u00e7\u00e3o Sistema Estadual de An\u00e1lise de Dados \u2013 Seade (2009), \n\no munic\u00edpio de Cubat\u00e3o possu\u00eda 124.284 pessoas residentes. O aumento populacional de \n\nCubat\u00e3o, ao longo do referido per\u00edodo, acompanhou o grau de urbaniza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio \n\n(Tabela 4), o qual atingiu o \u00edndice de 100% em 2009.  \n\n \n\n\n\n \n\nTabela 3 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o residente em Cubat\u00e3o e o seu percentual em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 regi\u00e3o da \nBaixada Santista nos anos de 1970, 1980, 1991, 1996 e 2000. Fonte: Modificado de AGEM (2002). \n\nMUNIC\u00cdPIO 1970 1980 1991 1996 2000 \n\nN\u00ba. Abs. % N\u00ba. Abs. % N\u00ba. Abs. % N\u00ba. Abs. % N\u00ba. Abs. % \n\nCUBAT\u00c3O 50.906 7,8 78.630 8,2 91.136 7,5 97.257 7,4 108.309 7,3\n\n \n\nTabela 4 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o residente em Cubat\u00e3o, por situa\u00e7\u00e3o do domic\u00edlio, nos anos de 1980, \n1991, 1996 e 2000. Fonte: Modificado de AGEM (2002). \n\nMUNIC\u00cdPIO 1980 1991 1996 2000 \n\nUrbana Rural Urbana Rural Urbana Rural Urbana Rural \n\nCUBAT\u00c3O 99,6 0,4 99,5 0,5 99,4 0,6 99,4 0,6 \n\n \n\nNo que tange aos aspectos econ\u00f4micos, Cubat\u00e3o, em 2007, apresentava um PIB de \n\n6.250,27 em milh\u00f5es de reais correntes (SEADE, 2007). Esse valor fornece ao munic\u00edpio a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de 0,69% no PIB do Estado de S\u00e3o Paulo. Cabe salientar, ainda, a maior \n\nparticipa\u00e7\u00e3o do setor secund\u00e1rio da economia de Cubat\u00e3o no total do valor adicionado com \n\n63,04%, seguido por 36,96% da participa\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os no total do valor adicionado e a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o nula da agropecu\u00e1ria no total do valor adicionado do munic\u00edpio. \n\nA din\u00e2mica econ\u00f4mica de Cubat\u00e3o, pautada no predom\u00ednio de atividades relacionadas \n\nao setor secund\u00e1rio e terci\u00e1rio, confere ao munic\u00edpio, de acordo com o Plano Metropolitano \n\nde Desenvolvimento Integrado, a classifica\u00e7\u00e3o f\u00edsico-funcional de Centro Industrial e de \n\nSuporte Log\u00edstico entre os munic\u00edpios da Regi\u00e3o Metropolitana da Baixada Santista (AGEM, \n\n2002). A qualifica\u00e7\u00e3o industrial adv\u00e9m da presen\u00e7a da ind\u00fastria pesada nos segmentos da \n\npetroqu\u00edmica e siderurgia, enquanto o aspecto log\u00edstico se relaciona com o fato do munic\u00edpio \n\nabrigar em seu territ\u00f3rio, importantes instala\u00e7\u00f5es dos sistemas energ\u00e9ticos (Usina Henry \n\nBorden e Refinaria Presidente Bernardes) e de transportes (base operacional do modo \n\nferrovi\u00e1rio). \n\nA Agem (2002, p. 61) destaca, ainda, o potencial tur\u00edstico de Cubat\u00e3o, a partir da \n\nexplora\u00e7\u00e3o do ecoturismo pelo projeto \u201cCaminhos do Mar\u201d em implementa\u00e7\u00e3o pela Secretaria \n\nEstadual de Energia. Al\u00e9m disso,  \n\n[...] o Plano Diretor de Turismo da Regi\u00e3o Metropolitana da Baixada \nSantista, rec\u00e9m elaborado, apresenta Cubat\u00e3o com alto potencial de \nexplora\u00e7\u00e3o tur\u00edstica da Serra do Mar, de importantes Monumentos Hist\u00f3ricos \nno Caminho do Mar, de mangues, etc., bem como em rela\u00e7\u00e3o ao turismo de \nneg\u00f3cios em fun\u00e7\u00e3o do p\u00f3lo industrial. \n \n\n\n\n \n\nOs referidos comportamentos populacionais e econ\u00f4micos do munic\u00edpio s\u00e3o regulados \n\npor pol\u00edticas p\u00fablicas, acrescidos de aspectos hist\u00f3ricos e naturais, que resultaram em \n\ndeterminado perfil socioecon\u00f4mico de Cubat\u00e3o.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao perfil socioecon\u00f4mico de Cubat\u00e3o, adotaram-se os dados do \u00cdndice \n\nPaulista de Responsabilidade Social (IPRS). Esse \u00edndice \u00e9 disponibilizado pela Assembleia \n\nLegislativa do Estado de S\u00e3o Paulo, numa parceria entre o Instituto do Legislativo Paulista \n\n(ILP) e a Funda\u00e7\u00e3o Seade. O IPRS \u201c\u00e9 um importante instrumento para diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o \n\ndos munic\u00edpios paulistas e avalia\u00e7\u00e3o dos resultados da a\u00e7\u00e3o p\u00fablica em nosso Estado\u201d \n\n(SEADE, 2009, p. 6). \n\nO IPRS acompanha o paradigma que sustenta as tr\u00eas dimens\u00f5es componentes do \n\n\u00cdndice de Desenvolvimento Humano (IDH) \u2013 riqueza, escolaridade e longevidade, proposto \n\npelo Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento \u2013 PNUD. No entanto, \n\nacrescentam-se certas especificidades. \n\nA primeira, e mais importante, consistiu na elabora\u00e7\u00e3o de uma tipologia de \nmunic\u00edpios que permitisse identificar, simultaneamente, o est\u00e1gio de \ndesenvolvimento de um determinado munic\u00edpio nas tr\u00eas dimens\u00f5es \nconsideradas: renda, escolaridade e longevidade. Esse tipo de indicador, \napesar de n\u00e3o ser pass\u00edvel de ordena\u00e7\u00e3o, permite maior detalhamento das \ncondi\u00e7\u00f5es de vida existentes no munic\u00edpio, o que, com certeza, \u00e9 o mais \nimportante quando se pensa no desenho de pol\u00edticas p\u00fablicas espec\u00edficas \npara \u00e1reas com diferentes n\u00edveis e padr\u00f5es de desenvolvimento. Em segundo \nlugar, inclu\u00edram-se, na medida do poss\u00edvel, vari\u00e1veis capazes de apreender \nmudan\u00e7as nas condi\u00e7\u00f5es de vida do munic\u00edpio em per\u00edodos mais curtos que \nos 10 anos que separam os censos demogr\u00e1ficos, fonte espec\u00edfica de \ninforma\u00e7\u00f5es do IDH municipal. E, em terceiro, foram adotados como base \nde informa\u00e7\u00f5es, prioritariamente, os registros administrativos que \nsatisfizessem as condi\u00e7\u00f5es de qualidade, periodicidade e cobertura, \nnecess\u00e1rias \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de um indicador robusto, pass\u00edvel de atualiza\u00e7\u00e3o nos \nanos entre os censos demogr\u00e1ficos e com a cobertura de todos os munic\u00edpios \ndo Estado (SEADE, 2009, p. 11). \n \n\nO IPRS \u00e9 composto de quatro conjuntos de indicadores:  \n\n[...] tr\u00eas setoriais, que mensuram as condi\u00e7\u00f5es atuais do munic\u00edpio em \ntermos de renda, escolaridade e longevidade \u2013 permitindo, nesse caso, o \nordenamento dos 645 munic\u00edpios do Estado de S\u00e3o Paulo segundo cada uma \ndessas dimens\u00f5es \u2013; e uma tipologia constitu\u00edda de cinco grupos, \ndenominada grupos do IPRS, resumindo a situa\u00e7\u00e3o municipal segundo os \ntr\u00eas eixos considerados (SEADE, 2009, p. 11). \n \n\nAo considerar o IPRS, Cubat\u00e3o se enquadra no grupo de munic\u00edpios que, embora com \n\nn\u00edveis de riqueza pr\u00f3ximos da m\u00e9dia estadual, n\u00e3o exibem bons indicadores sociais. Essa \n\nconstata\u00e7\u00e3o \u00e9 evidente a partir da an\u00e1lise dos dados das tr\u00eas dimens\u00f5es do referido \u00edndice \n\n(Figura 18). \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nFigura 18 \u2013 Indicadores socioecon\u00f4micos de Cubat\u00e3o segundo o IPRS \u2013 2008. Fonte: SEADE, 2008. \n\n \n\nNa dimens\u00e3o riqueza, Cubat\u00e3o se encontra acima da m\u00e9dia estadual, com o seguinte \n\ncomportamento, no per\u00edodo de 2004-2006, das vari\u00e1veis que comp\u00f5em essa dimens\u00e3o: o \n\nconsumo anual de energia el\u00e9trica por liga\u00e7\u00e3o no com\u00e9rcio, na agricultura e nos servi\u00e7os \n\nvariou de 22,5 MW para 24,7 MW; o consumo de energia el\u00e9trica por liga\u00e7\u00e3o residencial se \n\nmanteve em 1,7 MW; o rendimento m\u00e9dio do emprego formal se elevou de R$ 2.006 para R$ \n\n2.152; o valor adicionado per capita diminuiu de R$ 93.785 para R$ 86.521. Na dimens\u00e3o \n\nlongevidade, o munic\u00edpio apresentou expressivos avan\u00e7os no per\u00edodo 2004-2006, mas \n\npermaneceu inferior \u00e0 m\u00e9dia estadual, com o seguinte comportamento das vari\u00e1veis que \n\ncomp\u00f5em essa dimens\u00e3o: a taxa de mortalidade infantil (por mil nascidos vivos) diminuiu de \n\n19,0 para 17,4; a taxa de mortalidade perinatal (por mil nascidos) se manteve em 20,0; a taxa \n\nde mortalidade das pessoas de 15 a 39 anos (por mil habitantes) diminuiu de 2,6 para 1,9; a \n\ntaxa de mortalidade das pessoas com 60 anos e mais (por mil habitantes) variou de 41,4 para \n\n39,9. Por fim, na dimens\u00e3o escolaridade, Cubat\u00e3o expressou melhoras no per\u00edodo 2004-2006, \n\nmas permaneceu abaixo da m\u00e9dia estadual, com o seguinte comportamento das vari\u00e1veis que \n\ncomp\u00f5em essa dimens\u00e3o: a propor\u00e7\u00e3o de pessoas de 15 a 17 anos que conclu\u00edram o ensino \n\nfundamental se elevou de 45,0% para 52,1%; o porcentual de pessoas de 15 a 17 anos com \n\npelo menos quatro anos de estudo variou de 99,5% para 99,9%; a propor\u00e7\u00e3o de pessoas de 18 \n\na 19 anos com ensino m\u00e9dio completo aumentou de 24,6% para 32,4%; a taxa de atendimento \n\n\u00e0 pr\u00e9-escola entre as crian\u00e7as de 5 a 6 anos diminuiu de 94,3% para 90,5% (SEADE, 2008). \n\n\n\n \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o dos componentes naturais da \u00e1rea de estudo permitiu a identifica\u00e7\u00e3o \n\nde consider\u00e1vel fragilidade ambiental, enquanto a caracteriza\u00e7\u00e3o dos componentes antr\u00f3picos \n\nmostrou altas taxas de urbaniza\u00e7\u00e3o e industrializa\u00e7\u00e3o. A correla\u00e7\u00e3o entre tais componentes \n\ninfere ao surgimento de problemas socioambientais, justificando a necessidade da elabora\u00e7\u00e3o \n\nde um zoneamento geoambiental e funcional que forne\u00e7a subs\u00eddios para a organiza\u00e7\u00e3o \n\nterritorial pautada na busca por um equil\u00edbrio entre os referidos componentes.   \n\n\n\n \n\n5. Apresenta\u00e7\u00e3o dos Dados e An\u00e1lise dos Resultados \n\nA an\u00e1lise dos resultados advindos dos distintos materiais cartogr\u00e1ficos elaborados para \n\na \u00e1rea urbana do munic\u00edpio de Cubat\u00e3o-SP foi dividida em dois t\u00f3picos: a) An\u00e1lise \n\nGeoambiental e; b) Zoneamento Geoambiental e Funcional.  \n\nA an\u00e1lise geoambiental compreendeu uma avalia\u00e7\u00e3o das unidades geoambientais a \n\npartir da espacializa\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0s caracter\u00edsticas geoecol\u00f3gicas e \n\nsocioecon\u00f4micas de cada unidade, acrescida dos dados dos estados geoecol\u00f3gicos e \n\ngeoambientais. Essa an\u00e1lise subsidiou a discuss\u00e3o do t\u00f3pico referente \u00e0 proposta de \n\nzoneamento geoambiental e funcional da \u00e1rea de estudo que consistiu na indica\u00e7\u00e3o das \n\ncategorias e recomenda\u00e7\u00f5es para as distintas paisagens da \u00e1rea de estudo. \n\n \n\n5.1. An\u00e1lise Geoambiental da \u00c1rea Urbana do Munic\u00edpio de \nCubat\u00e3o-SP \n\nA \u00e1rea urbana do munic\u00edpio de Cubat\u00e3o-SP, segundo a carta de unidades \n\ngeoambientais (Figura 19 e Quadro 2), \u00e9 composta por dois grandes sistemas: Sistema \n\nSerrano e Sistema Plan\u00edcie Quatern\u00e1ria, definidos segundo a distribui\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio sobre a \n\nsubzona da Serra do Mar e na zona das Baixadas Litor\u00e2neas (ALMEIDA, 1964).  \n\nO Sistema Serrano corresponde \u00e0s fei\u00e7\u00f5es com litologia cristalina que abarca a \u00e1rea de \n\nestudo, sendo composto pela Serra do Cubat\u00e3o, Morro Mazag\u00e3o e Morros Isolados, em que os \n\ndois \u00faltimos s\u00e3o circundados pela plan\u00edcie costeira. Enquanto que o Sistema Plan\u00edcie \n\nQuatern\u00e1ria abrange a \u00e1rea composta por fei\u00e7\u00f5es que ocorrem sobre distintas litologias \n\nsedimentares da baixada litor\u00e2nea. \n\nNo Sistema Serrano foram mapeadas dez unidades geoambientais, sendo tr\u00eas com \n\nfun\u00e7\u00f5es geoecol\u00f3gicas de emiss\u00e3o e sete de transmiss\u00e3o. A distribui\u00e7\u00e3o dessas unidades, \n\nsegundo as suas fun\u00e7\u00f5es geoecol\u00f3gicas se desenvolveu da seguinte maneira: \n\n\u2022 Unidades Emissoras: \n\no Topos da Serra do Cubat\u00e3o. \n\no Topos do Morro Mazag\u00e3o. \n\no Topos dos Morros Isolados. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 19 \u2013 Carta de Unidades Geoambientais da \u00c1rea Urbana do Munic\u00edpio de Cubat\u00e3o-SP. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 2 \u2013 Quadro descritivo das unidades geoambientais definidas na Carta de Unidades Geoambientais da \u00c1rea Urbana do Munic\u00edpio de Cubat\u00e3o-SP. \n\n\n\n \n\n\u2022 Unidades Transmissoras: \n\no Vertentes \u00cdngremes da Serra do Cubat\u00e3o. \n\no Vertentes Dissecadas da Serra do Cubat\u00e3o. \n\no M\u00e9dias e Baixas Vertentes Urbanizadas da Serra do Cubat\u00e3o. \n\no Vertentes \u00cdngremes da Serra do Cubat\u00e3o. \n\no M\u00e9dias e Baixas Vertentes da Serra do Cubat\u00e3o. \n\no M\u00e9dias e Baixas Vertentes Urbanizadas da Serra do Cubat\u00e3o. \n\no Vertentes \u00cdngremes dos Morros Isolados. \n\n \n\nAs unidades do Sistema Serrano s\u00e3o constitu\u00eddas por litologia datada do Pr\u00e9-\n\ncambriano, a qual sustenta as escarpas da Serra do Cubat\u00e3o, bem como as vertentes \u00edngremes \n\ndo Morro Mazag\u00e3o e dos Morros Isolados (Figura 20).  \n\nDe modo geral, tal atributo litol\u00f3gico favorece a similaridade dessas unidades quanto \n\n\u00e0s caracter\u00edsticas de declive. Assim, nota-se o predom\u00ednio de declives quantificados nos \n\nvalores de 5 a 30% na baixa vertente dessas unidades. J\u00e1 os trechos equivalentes as m\u00e9dias e \n\naltas vertentes apresentam declives quantificados nos valores de 30 a 45% e declives igual e \n\nsuperior a 45% (Figura 21) \n\n Todavia, evidencia-se a exist\u00eancia de peculiaridades em rela\u00e7\u00e3o aos declives \n\nidentificados em unidades desse sistema, em que h\u00e1 uma maior express\u00e3o de declives com 12 \n\na 30% nas unidades Topos da Serra do Cubat\u00e3o, M\u00e9dias e Baixas Vertentes Urbanizadas da \n\nSerra do Cubat\u00e3o, M\u00e9dias e Baixas Vertentes do Morro Mazag\u00e3o, M\u00e9dias e Baixas Vertentes \n\nUrbanizadas do Morro Mazag\u00e3o e Topos dos Morros Isolados. Nas unidades Vertentes \n\nDissecadas da Serra do Cubat\u00e3o e Topos do Morro Mazag\u00e3o predominam os declives de 30 a \n\n45% e, nas unidades Vertentes \u00cdngremes da Serra do Cubat\u00e3o, Vertentes \u00cdngremes do Morro \n\nMazag\u00e3o e Vertentes \u00cdngremes dos Morros Isolados s\u00e3o frequentes os declives superiores a \n\n45%. \n\nA elevada declividade do Sistema Serrano implica em uma disposi\u00e7\u00e3o natural para um \n\nmaior escoamento superficial e uma maior atua\u00e7\u00e3o da for\u00e7a da gravidade que podem \n\npotencializar o desenvolvimento de processos erosivos e a ocorr\u00eancia de processos \n\ngravitacionais.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos processos gravitacionais, \u00e9 de suma import\u00e2ncia salientar que esses \n\nmant\u00eam a evolu\u00e7\u00e3o recente desse setor, contudo, tais processos podem atingir n\u00facleos \n\nhabitacionais e industriais e acarretar em problemas de ordem socioecon\u00f4mica.\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 20 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o Cartogr\u00e1fica dos Dados Litol\u00f3gicos da \u00c1rea Urbana do Munic\u00edpio de Cubat\u00e3o-SP. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 21 \u2013 Carta de Declividade da \u00c1rea Urbana do Munic\u00edpio de Cubat\u00e3o-SP.\n\n\n\n \n\nAdemais, a presen\u00e7a de vertentes de perfil retil\u00edneo nesse sistema, conforme a carta \n\ngeomorfol\u00f3gica da \u00e1rea estudo (Figura 22) corrobora a mencionada infer\u00eancia, pois, de uma \n\nmaneira geral, identificou-se cicatrizes de escorregamento nessas vertentes, situa\u00e7\u00e3o que se \n\nencaixa nas considera\u00e7\u00f5es de Tatizana et al. (1987) sobre essas apresentarem maior \n\nsuscetibilidade a ocorr\u00eancia de processos gravitacionais devido \u00e0s suas caracter\u00edsticas \n\nintr\u00ednsecas, que repercutem em maior mobilidade no transporte dos detritos superficiais. Na \n\n\u00e1rea de estudo, as vertentes retil\u00edneas se encontram pr\u00f3ximas as linhas de cumeadas das \n\nunidades geoambientais desse sistema, em espec\u00edfico, nas \u00e1reas com declive igual e superior a \n\n45%, constituindo locais com elevado declive e solo menos espesso, os quais s\u00e3o prop\u00edcios \n\naos movimentos de massa. \n\nNesse sistema, ainda foram mapeadas vertentes convexas, t\u00edpicas de clima tropical \n\n\u00famido que se encontram, em sua maioria, nos trechos das vertentes com declive de 30 \u00e0 45% \n\ne solo mais espesso,  caracterizando-se, segundo Penteado (1974), por locais de movimentos \n\nde massa mais lentos devido \u00e0 sua forma. Tais movimentos, principalmente \u201crastejamento ou \n\ncreep\u201d, tendem a produzir um aumento de gradiente do declive quando ocorrem no setor \n\nsuperior das eleva\u00e7\u00f5es. \n\nH\u00e1 tamb\u00e9m a presen\u00e7a de vertentes irregulares, com caracter\u00edsticas semelhantes \n\ndaquelas retil\u00edneas, e, ainda, em menor quantidade, vertentes de perfil c\u00f4ncavo, identificadas \n\npr\u00f3ximas \u00e0s nascentes dos cursos fluviais das unidades Vertentes \u00cdngremes da Serra do \n\nCubat\u00e3o, Vertentes Dissecadas da Serra do Cubat\u00e3o, M\u00e9dias e Baixas Vertentes Urbanizadas \n\nda Serra do Cubat\u00e3o e Vertentes \u00cdngremes da Serra do Cubat\u00e3o.  \n\nRessalta-se que os canais fluviais encontrados no Sistema Serrano s\u00e3o caracterizados \n\npor fundos de vales em v, decorrentes de entalhamento fluvial em rochas resistentes. Al\u00e9m \n\ndisso, a elevada quantidade de canais fluviais de primeira ordem existentes nesse sistema \n\nindica que esse \u00e9 respons\u00e1vel pelas nascentes dos c\u00f3rregos que drenam em dire\u00e7\u00e3o ao sistema \n\nPlan\u00edcie Quatern\u00e1ria. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o as j\u00e1 mencionadas cicatrizes de escorregamento, evidencia-se que essas \n\nforam identificadas, segundo a carta geomorfol\u00f3gica da \u00e1rea de estudo (Figura 22), nas \n\nseguintes unidades transmissoras: Vertentes \u00cdngremes do Morro Mazag\u00e3o, M\u00e9dias e Baixas \n\nVertentes do Morro Mazag\u00e3o, M\u00e9dias e Baixas Vertentes Urbanizadas do Morro Mazag\u00e3o e \n\nVertentes \u00cdngremes dos Morros Isolados. Essas unidades se encontram circundadas por \n\nn\u00facleos urbanos e, em alguns casos, como na unidade M\u00e9dias e Baixas Vertentes Urbanizadas \n\ndo Morro Mazag\u00e3o, os referidos n\u00facleos urbanos se encontram consolidados sobre as mesmas \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 22 \u2013 Carta Geomorfol\u00f3gica da \u00c1rea Urbana do Munic\u00edpio de Cubat\u00e3o-SP. \n\n\n\n \n\n(Figura 23). A interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica tamb\u00e9m \u00e9 verificada nessas unidades por meio de fei\u00e7\u00f5es \n\nrelacionadas \u00e0 minera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFigura 23 \u2013 No segundo plano, ilustra-se a exist\u00eancia de n\u00facleos urbanos sobre a unidade M\u00e9dias e Baixas \nVertentes Urbanizadas do Morro Mazag\u00e3o. \n\nAs fei\u00e7\u00f5es do modelado antr\u00f3pico nessas unidades adv\u00eam de per\u00edodos passados, em \n\nque foi constatada na carta de uso da terra de 1962 (Figura 24), a presen\u00e7a da classe de uso da \n\nterra \u00e1rea de expans\u00e3o urbana. No ano de 2007 (Figura 25), a \u00e1rea apresentou relativa \n\nexpans\u00e3o e, ainda, foram identificados trechos da classe de uso da terra \u00e1rea urbana sobre \n\n\u00e1reas dessas unidades. \n\nNesse vi\u00e9s, acredita-se que as cicatrizes de escorregamento das unidades dos morros \n\nisolados estejam relacionadas tamb\u00e9m \u00e0 press\u00e3o exercida pela concentra\u00e7\u00e3o das referidas \n\natividades antr\u00f3picas, as quais se constituem em fator de desestabiliza\u00e7\u00e3o das vertentes desses \n\nmorros, dinamizando assim, a ocorr\u00eancia dos processos gravitacionais. \n\nEssa situa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 verificada nas unidades da Serra do Cubat\u00e3o, em especial, na \n\nunidade M\u00e9dias e Baixas Vertentes Urbanizadas da Serra do Cubat\u00e3o, haja vista que essa \n\ntamb\u00e9m se encontrava, no ano de 1962, com \u00e1reas destinadas \u00e0 minera\u00e7\u00e3o, bem como \n\napresentava em seu sop\u00e9 o uso e ocupa\u00e7\u00e3o vinculado \u00e0 \u00e1rea de expans\u00e3o urbana. No ano de \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 24 \u2013 Carta de Uso da Terra da \u00c1rea Urbana do Munic\u00edpio de Cubat\u00e3o-SP \u2013 Cen\u00e1rio do Ano de 1962. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 25 \u2013 Carta de Uso da Terra da \u00c1rea Urbana do Munic\u00edpio de Cubat\u00e3o-SP \u2013 Cen\u00e1rio do Ano de 2007. \n\n\n\n \n\n2007, verificava-se sobre tal unidade a classe de uso da terra \u00e1rea urbana (Figura 26).  \n\n \n\nFigura 26 \u2013 Resid\u00eancias sobre a unidade M\u00e9dias e Baixas Vertentes Urbanizadas da Serra do Cubat\u00e3o. \n\nTodavia, em raz\u00e3o da consolida\u00e7\u00e3o da classe de uso da terra \u00e1rea urbana e da \n\nexist\u00eancia de vest\u00edgios da vegeta\u00e7\u00e3o de Mata Atl\u00e2ntica, caracterizada por um n\u00edvel arb\u00f3reo \n\ndenso, foi imposs\u00edvel identificar na fotointerpreta\u00e7\u00e3o a presen\u00e7a de cicatrizes de \n\nescorregamento nessa unidade.  \n\nAcredita-se que as demais unidades da Serra do Cubat\u00e3o tamb\u00e9m apresentem \n\ncicatrizes de escorregamentos, resultado da din\u00e2mica natural dos processos gravitacionais do \n\nlocal, ou devido \u00e0 press\u00e3o das atividades antr\u00f3picas localizadas em seus sop\u00e9s (Figura 27). \n\nContudo, assim como na unidade M\u00e9dias e Baixas e vertentes da Serra do Cubat\u00e3o, n\u00e3o foi \n\nposs\u00edvel o mapeamento das cicatrizes de escorregamento, em raz\u00e3o da maior preserva\u00e7\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica. \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o de Mata Atl\u00e2ntica tamb\u00e9m est\u00e1 presente nas unidades do Morro Mazag\u00e3o \n\ne Morros Isolados. No Morro Mazag\u00e3o, essa vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 preponderante nas unidades Topos \n\ndo Morro Mazag\u00e3o, Vertentes \u00cdngremes do Morro Mazag\u00e3o e nas M\u00e9dias e Baixas Vertentes \n\ndo Morro Mazag\u00e3o. Nessa \u00faltima, destaca-se a exist\u00eancia de \u00e1reas com vest\u00edgios de atividades \n\nmineradoras (Figura 28). J\u00e1 nos Morros Isolados, a vegeta\u00e7\u00e3o de Mata Atl\u00e2ntica cobre toda a  \n\n\n\n \n\n \nFigura 27 \u2013 N\u00facleos habitacionais no sop\u00e9 da unidade Vertentes \u00cdngremes da Serra do Cubat\u00e3o. \n\n \n\n \nFigura 28 \u2013 Antiga \u00e1rea de minera\u00e7\u00e3o na unidade M\u00e9dias e Baixas Vertentes do Morro Mazag\u00e3o. \n\n\n\n \n\n\u00e1rea da unidade de Topo e trechos da unidade Vertentes \u00cdngremes dos Morros Isolados, na \n\nqual se verifica, ainda, a classe de uso da terra \u00e1rea de expans\u00e3o urbana. \n\nA din\u00e2mica do uso da terra sobre o Sistema Serrano, verificada a partir da compara\u00e7\u00e3o \n\ndos dados das cartas de uso da terra do cen\u00e1rio de 1962 (Figura 24) e do cen\u00e1rio de 2007 \n\n(Figura 25), equivale ao contexto geral do comportamento da distribui\u00e7\u00e3o das classes de uso \n\nda terra da \u00e1rea de estudo.  \n\nAssim, verificou-se na \u00e1rea de estudo um aumento de 12,58% da \u00e1rea de expans\u00e3o \n\nurbana (9,88% em 1962 para 22,46% em 2007) e de 8,85% da \u00e1rea urbana (1% em 1962 para \n\n9,85% em 2007). Ao lado dessa din\u00e2mica, constatou-se relativa diminui\u00e7\u00e3o de 1,88% da Mata \n\nAtl\u00e2ntica (15,61% em 1962 para 13,73% em 2007). \n\nA evolu\u00e7\u00e3o da mancha urbana sobre a \u00e1rea de estudo resulta na introdu\u00e7\u00e3o de novas \n\ninterven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas que d\u00e3o origem \u00e0s morfologias antropog\u00eanicas. No Sistema Serrano, a \n\nexpans\u00e3o do uso urbano ainda pode aumentar a suscetibilidade das vertentes.  \n\nA figura 29 aponta a varia\u00e7\u00e3o espacial e a distribui\u00e7\u00e3o, em porcentagem (%), da \u00e1rea \n\ndas classes de uso da terra \u00e1rea urbana e \u00e1rea de expans\u00e3o urbana no per\u00edodo de 1962 a 2007 \n\ne, ainda, apresenta trechos das unidades M\u00e9dias e Baixas Vertentes Urbanizadas da Serra do \n\nCubat\u00e3o e do Morro Mazag\u00e3o, nas quais h\u00e1 consider\u00e1vel presen\u00e7a de estruturas de uso urbano \n\nem formas que assinalam os atuais ind\u00edcios1 de perturba\u00e7\u00e3o na topografia local do Sistema \n\nSerrano.  \n\n\u00c9 importante salientar que a relativa diminui\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica implica na \n\ntransgress\u00e3o dos dispositivos legais que resguardam a mesma. Os trechos das unidades da \n\nSerra do Cubat\u00e3o, a partir da cota de 100 metros, compreendem \u00e1rea referente ao Parque \n\nEstadual da Serra do Mar, definido pelo decreto 10.251 de 30/08/77, enquanto as unidades do \n\nMorro Mazag\u00e3o e Morros Isolados abrangem \u00e1rea da Zona de Reserva Ecol\u00f3gica, Lei \n\nComplementar n\u00ba. 2.513, de 10/09/1998 (CUBAT\u00c3O, 1998b). \n\nApesar dessas considera\u00e7\u00f5es, verifica-se o predom\u00ednio de uso da terra compat\u00edvel e \n\nadequado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 capacidade de suporte nas seguintes unidades do Sistema Serrano: \n\nTopos da Serra do Cubat\u00e3o; Vertentes \u00cdngremes da Serra do Cubat\u00e3o; Vertentes Dissecadas \n\nda Serra do Cubat\u00e3o; Topos do Morro Mazag\u00e3o; Vertentes \u00cdngremes do Morro Mazag\u00e3o; \n\nTopos dos Morros Isolados. Essas unidades n\u00e3o possuem problemas ambientais, mas h\u00e1 um \n\npotencial de instabilidade natural nas mesmas que pode acarretar no desencadeamento de \n\n1 Para a constata\u00e7\u00e3o destes ind\u00edcios, foram utilizadas imagens de sat\u00e9lite de alta resolu\u00e7\u00e3o do Google Earth\u2122, do \ncen\u00e1rio de 2010, dos trechos em que se verificaram a consolida\u00e7\u00e3o da classe de uso da terra \u00e1rea urbana. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 29 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o espacial e a distribui\u00e7\u00e3o, em porcentagem (%), da \u00e1rea das classes de uso da terra \u00e1rea urbana e \u00e1rea de expans\u00e3o urbana no per\u00edodo de 1962 a 2007 e, ainda, os trechos de unidades do Sistema Serrano em que h\u00e1 \nconsider\u00e1vel presen\u00e7a de estruturas atuais do uso urbano. \n\n\n\n \n\nmovimentos de massa, caso haja uma interfer\u00eancia antr\u00f3pica. Assim, tal descri\u00e7\u00e3o permite \n\nafirmar que essas unidades apresentam Estado Geoecol\u00f3gico Otimizado e, consequentemente, \n\nsegundo a carta de Estado Geoambiental da \u00e1rea urbana do munic\u00edpio de Cubat\u00e3o (Figura 30), \n\num Estado Geoambiental Est\u00e1vel. \n\nContudo, as unidades M\u00e9dias e Baixas Vertentes Urbanizadas da Serra do Cubat\u00e3o e \n\ndo Morro Mazag\u00e3o s\u00e3o caracterizadas por um uso da terra incompat\u00edvel e inadequado, pois \n\napresentam problemas ambientais advindos da transgress\u00e3o a legisla\u00e7\u00e3o ambiental e press\u00e3o \n\nsobre os seus atributos f\u00edsicos. Essa problem\u00e1tica exp\u00f5e tais unidades ao risco de dinamiza\u00e7\u00e3o \n\ndos movimentos de massa e ao assoreamento das drenagens a jusante. O Estado Geoecol\u00f3gico \n\ndessas unidades \u00e9 Esgotado nas \u00e1reas com consider\u00e1veis interfer\u00eancias antr\u00f3picas, fato que \n\nculminou no predom\u00ednio do Estado Geoambiental Cr\u00edtico nas \u00e1reas em que se registrou a \n\npresen\u00e7a do uso urbano e, ainda, em trechos com Estado Geoambiental Muito Cr\u00edtico nas \n\nantigas \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o. Contudo, \u00e9 importante salientar que a unidade M\u00e9dias e Baixas \n\nVertentes Urbanizadas da Serra do Cubat\u00e3o possui trechos com vest\u00edgios de Mata Atl\u00e2ntica \n\nque foram classificados como Estado Geoecol\u00f3gico Otimizado e Estado Geoambiental \n\nEst\u00e1vel.  \n\nRessalta-se que as unidades M\u00e9dias e Baixas Vertentes do Morro Mazag\u00e3o e Vertentes \n\n\u00cdngremes dos Morros Isolados possuem trechos em que o uso da terra \u00e9 compat\u00edvel e \n\nadequado, pois se verificou vest\u00edgios da vegeta\u00e7\u00e3o de Mata Atl\u00e2ntica, por\u00e9m h\u00e1 fei\u00e7\u00f5es de \n\natividades antr\u00f3picas em trechos destas unidades que rompem a capacidade f\u00edsica das \n\nmesmas, repercutindo em uma Rela\u00e7\u00e3o Capacidade de Uso/Fun\u00e7\u00e3o Socioecon\u00f4mica \n\nincompat\u00edvel e inadequada. Nesse vi\u00e9s, nota-se o estabelecimento de um quadro de \n\ninstabilidade nos trechos dessas unidades em que se identificou a press\u00e3o antr\u00f3pica, os quais \n\nse encontram sujeitos a dinamiza\u00e7\u00e3o dos movimentos de massa. O Estado Geoecol\u00f3gico e \n\nGeoambiental nessas unidades s\u00e3o, respectivamente, Esgotado e Cr\u00edtico nos trechos em que \n\nforam mapeadas fei\u00e7\u00f5es do uso urbano e, Otimizado e Est\u00e1vel nas \u00e1reas em que houve a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s fei\u00e7\u00f5es do uso urbano, destaca-se que essas foram identificadas com \n\nmaior expressividade nas unidades geoambientais do Sistema Plan\u00edcie Quatern\u00e1ria. Nesse \n\nsentido, torna-se necess\u00e1rio analisar os elementos desse sistema que possibilitaram o \n\ndesenvolvimento mais intenso das atividades antr\u00f3picas, bem como identificar as \n\nconsequ\u00eancias dessas interfer\u00eancias sobre as paisagens que comp\u00f5em esse sistema. \n\nNo que tange \u00e0s interfer\u00eancias antr\u00f3picas, \u00e9 importante ressaltar que, em raz\u00e3o da \n\nexist\u00eancia de uma rela\u00e7\u00e3o sist\u00eamica entre as unidades geoambientais espacializadas na \u00e1rea de \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 30 \u2013 Carta de Estado Geoambiental da \u00c1rea Urbana do Munic\u00edpio de Cubat\u00e3o-SP. \n\n\n\n \n\nestudo, essas repercutem na din\u00e2mica das fun\u00e7\u00f5es geoecol\u00f3gicas das mesmas, sejam naquelas \n\nregistradas no Sistema Serrano ou no Sistema Plan\u00edcie Quatern\u00e1ria. \n\nNo Sistema Plan\u00edcie Quatern\u00e1ria, foram mapeadas onze unidades geoambientais, \n\nsendo cinco com fun\u00e7\u00f5es geoecol\u00f3gicas de transmiss\u00e3o e seis coletoras. A distribui\u00e7\u00e3o dessas \n\nunidades se deu da seguinte forma: \n\n\u2022 Unidades transmissoras: \n\no Terra\u00e7os Marinhos. \n\no Terra\u00e7os Marinhos Dissecados. \n\no Terra\u00e7os Marinhos Urbanizados. \n\no Terra\u00e7os Marinhos com Uso Indefinido. \n\no Terra\u00e7os Fluviais Urbanizados. \n\n\u2022 Unidades Coletoras: \n\no Plan\u00edcies Fluviais com Uso Indefinido. \n\no Plan\u00edcies Fluviais Urbanizadas. \n\no Plan\u00edcies Fl\u00favio-Marinhas. \n\no Plan\u00edcies Fl\u00favio-Marinhas Urbanizadas. \n\no Plan\u00edcies Fl\u00favio-Marinhas com Uso Indefinido. \n\no Rampas Coluviais Urbanizadas. \n\n \n\nAs unidades desse sistema, segundo a Representa\u00e7\u00e3o Cartogr\u00e1fica dos Dados \n\nLitol\u00f3gicos (Figura 20), s\u00e3o compostas por litologias sedimentares, datadas do Quatern\u00e1rio. \n\nEm espec\u00edfico, verificam-se sedimentos fl\u00favio-lagunares e de ba\u00edas (argilas e areias) do \n\nHoloceno marinho e lagunar nas unidades transmissoras Terra\u00e7os Marinhos, Terra\u00e7os \n\nMarinhos Dissecados, Terra\u00e7os Marinhos Urbanizados e Terra\u00e7os Marinhos com Uso \n\nIndefinido. Dessa mesma \u00e9poca do per\u00edodo Quatern\u00e1rio, constatam-se, ainda, sedimentos de \n\nmangue e de p\u00e2ntano (areais e argilas) nas unidades coletoras Plan\u00edcies Fl\u00favio-Marinhas, \n\nPlan\u00edcies Fl\u00favio-Marinhas Urbanizadas e Plan\u00edcies Fl\u00favio-Marinhas com Uso Indefinido. \n\nH\u00e1, ainda, sedimentos fluviais recentes, os quais comp\u00f5em o substrato da unidade \n\ntransmissora Terra\u00e7os Fluviais Urbanizados e das unidades coletoras Plan\u00edcies Fluviais com \n\nUso Indefinido e Plan\u00edcies Fluviais Urbanizadas. Por fim, advindos do Quatern\u00e1rio \n\nContinental, encontram-se sedimentos continentais (areias e argilas) na unidade coletora \n\nRampas Coluviais Urbanizadas. \n\nO substrato sedimentar do Sistema Plan\u00edcie Quatern\u00e1ria possibilitou a similaridade nas \n\ncaracter\u00edsticas de declives das unidades geoambientais, em que, segundo a carta de \n\n\n\n \n\ndeclividade (Figura 21), essas s\u00e3o quantificadas em valores inferiores a 2%, com exce\u00e7\u00e3o da \n\nunidade Rampas Coluviais Urbanizadas, a qual apresentou declives inferiores a 2% \u00e0 declives \n\nigual e superior a 45%, com maior express\u00e3o daqueles com valores entre 2 a 5%. Dessa \n\nforma, acredita-se que os atributos morfom\u00e9tricos desse sistema auxiliem no desenvolvimento \n\nde diversas atividades antr\u00f3picas.  \n\nTodavia, no que se refere, ainda, aos distintos sedimentos desse sistema, \u00e9 importante \n\nsalientar que esses apresentam consider\u00e1vel fragilidade, j\u00e1 que compreendem formas de \n\nacumula\u00e7\u00e3o geradas por agentes morfogen\u00e9ticos diferenciados (Figura 22). Assim, verificam-\n\nse unidades vinculadas \u00e0 a\u00e7\u00e3o das \u00e1guas fluviais, \u00e0 a\u00e7\u00e3o marinha, assim como \u00e0 a\u00e7\u00e3o \n\ncombinada desses dois agentes no caso das acumula\u00e7\u00f5es fluvio-marinhas. Essas \n\ncaracter\u00edsticas morfogen\u00e9ticas, associadas aos diversos n\u00edveis topogr\u00e1ficos existentes e a \n\ndin\u00e2mica quente e \u00famida do clima atual, implicam em amplas possibilidades de remobiliza\u00e7\u00e3o \n\ndo material sedimentar. Ressalta-se que os distintos n\u00edveis topogr\u00e1ficos entre tais unidades, \n\npor sua vez, podem ser explicados atrav\u00e9s da evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica e geomorfol\u00f3gica das \n\nmesmas, as quais apresentam diversos momentos de forma\u00e7\u00e3o. \n\nA fragilidade do material sedimentar dessas unidades n\u00e3o impossibilitou a expans\u00e3o e \n\nconsolida\u00e7\u00e3o de fei\u00e7\u00f5es relacionadas ao modelado antr\u00f3pico ao longo do tempo, \n\nespecialmente sobre as unidades transmissoras que correspondem \u00e0s formas de acumula\u00e7\u00e3o de \n\nterra\u00e7o marinho e de terra\u00e7o fluvial. \n\nA an\u00e1lise temporal do uso da terra a partir da avalia\u00e7\u00e3o das cartas dos cen\u00e1rios de \n\n1962 (Figura 24) e 2007 (Figura 25) da \u00e1rea de estudo confirma tal considera\u00e7\u00e3o, pois, nota-se \n\numa significativa presen\u00e7a das classes de uso da terra \u00e1rea urbana, \u00e1rea de expans\u00e3o urbana, \n\nterras agr\u00edcolas, essa \u00faltima substitu\u00edda pelo uso indefinido em 2007, sobre as referidas \n\nformas de acumula\u00e7\u00e3o. \u00c9 importante salientar a din\u00e2mica dessas classes que acarreta na \n\nintrodu\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o de estruturas do modelado antr\u00f3pico e alteram os aspectos naturais \n\nda \u00e1rea de estudo, podendo proporcionar o desenvolvimento de processos erosivos e \n\nconsequente desestabiliza\u00e7\u00e3o do terreno sedimentar. \n\nA constitui\u00e7\u00e3o dessas classes no cen\u00e1rio de 1962 se deu, com maior intensidade, sobre \n\nas formas de acumula\u00e7\u00e3o em terra\u00e7o marinho. Nesse cen\u00e1rio, as \u00e1reas da classe de uso terras \n\nagr\u00edcolas abrangiam os terra\u00e7os marinhos localizados no extremo sul da \u00e1rea de estudo, nas \n\nproximidades das vilas dos Pescadores e Bandeirantes, os quais correspondem a trechos das \n\nunidades Terra\u00e7os Marinhos e Terra\u00e7os Marinhos Urbanizados; ao sul do morro Pia\u00e7aguera e \n\nnas adjac\u00eancias da margem direita do rio Maria Ribeira, os quais envolvem trechos da \n\nunidade Terra\u00e7os Marinhos; no extremo nordeste, as margens do rio Mogi, pr\u00f3ximas ao \n\n\n\n \n\nterreno da ind\u00fastria IDAG S/A, abrangendo trechos da unidade Terra\u00e7os Marinhos \n\nUrbanizados e, em maior extens\u00e3o, sobre os terra\u00e7os localizados a leste das vilas Couto e \n\nSanta Rosa, os quais compreendem a unidade Terra\u00e7os Marinhos com Uso Indefinido. \n\nJ\u00e1 as \u00e1reas de expans\u00e3o urbana podiam ser identificadas sobre trechos da unidade \n\nTerra\u00e7os Marinhos Urbanizados, em espec\u00edfico, sobre aqueles que se encontravam em contato \n\ncom as rampas coluviais ao sop\u00e9 da Serra de Cubat\u00e3o; naqueles no extremo nordeste da \u00e1rea \n\nde estudo, em que se localizavam os terrenos da Antiga Vila Parisi2 e da Companhia \n\nSider\u00fargica S/A \u2013 Cosipa; e, ainda, sobre os terra\u00e7os em que se distribu\u00edam as vilas Couto e \n\nSanta Rosa, encontrados na por\u00e7\u00e3o central da \u00e1rea de estudo e a vila Bandeirantes, no extremo \n\nsul da mesma. Por fim, a classe de uso \u00e1rea urbana se concentrava nas \u00e1reas de terra\u00e7o \n\nmarinho em que se identificam as vilas Couto e Santa Rosa.  \n\nNo cen\u00e1rio de 2007 (Figura 25), \u00e9 not\u00e1vel o aumento das \u00e1reas dessas classes sobre as \n\nreferidas unidades geoambientais. Contudo, \u00e9 importante salientar a excepcionalidade da \n\nunidade Terra\u00e7os Marinhos Dissecados ao contexto descrito, j\u00e1 que essa foi a \u00fanica unidade \n\ncomposta por formas de acumula\u00e7\u00e3o em terra\u00e7o marinho que apresentou a manuten\u00e7\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural de restinga. Acredita-se que essa excepcionalidade se relacione as \n\ndificuldades de acesso a trechos dessa unidade, bem como por essa ser resguardada pela \n\nlegisla\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nA capacidade de uso potencial dessas unidades se encontra relacionada \u00e0s limita\u00e7\u00f5es \n\ndefinidas pelo dispositivo da RESOLU\u00c7\u00c3O CONAMA n\u00ba. 303, que define as \u00c1reas de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente, situadas em faixa marginal, medida a partir do n\u00edvel mais alto, em \n\nproje\u00e7\u00e3o horizontal, de acordo com a largura dos cursos d\u2019\u00e1gua (Brasil, 2006) e, ainda, a \n\ncoes\u00e3o e proximidade do len\u00e7ol fre\u00e1tico com a superf\u00edcie do solo arenoso, que geram extensas \n\n\u00e1reas encharcadas, n\u00e3o prop\u00edcias ao uso urbano nessas unidades. \n\nNo contexto da expans\u00e3o das atividades antr\u00f3picas sobre as \u00e1reas das unidades \n\nTerra\u00e7os Marinhos, Terra\u00e7os Marinhos Urbanizados e Terra\u00e7os Marinhos com Uso \n\nIndefinido, verifica-se o predom\u00ednio de um uso da terra incompat\u00edvel e inadequado com a \n\ncapacidade de uso que acarreta problemas ambientais relacionados \u00e0 impermeabiliza\u00e7\u00e3o do \n\n2  No ano de 1992, o antigo bairro Vila Parisi, mundialmente conhecido como Vale da Morte, devido a \nproximidade a diversas fontes de polui\u00e7\u00e3o advindas das ind\u00fastrias que o circundava, foi incorporado ao parque \nindustrial, abrigando um conjunto de terminais de cargas. As pessoas que residiam na Vila Parisi foram \ndeslocadas para um conjunto habitacional, rec\u00e9m constru\u00eddo, denominado de Jardim Nova Rep\u00fablica \n(HIST\u00d3RIAS, 2010). \n\n\n\n \n\nsolo e a transgress\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o ambiental. Essas \u00e1reas possuem risco ao aumento de \n\nenchentes e desequil\u00edbrios morfogen\u00e9ticos, caso haja a expans\u00e3o das atividades antr\u00f3picas. \n\nAssim, tal situa\u00e7\u00e3o estabelece o Estado Geoecol\u00f3gico Alterado nos trechos ocupados por \n\ncobertura rasteira e uso indefinido no exterior das APPs; e estado Esgotado, nos locais com \n\nfei\u00e7\u00f5es do uso urbano e naqueles com uso indefinido ou cobertura rasteira no interior das \n\nAPPs. De acordo com a carta de Estado Geoambiental da \u00e1rea urbana do munic\u00edpio de \n\nCubat\u00e3o (Figura 30), os trechos classificados como Alterado possuem um Estado \n\nGeoambiental Inst\u00e1vel, enquanto que aqueles com Estado Geoecol\u00f3gico Esgotados envolvem \n\no Estado Geoambiental Cr\u00edtico. \n\n\u00c9 importante salientar que h\u00e1 trechos da unidade Terra\u00e7os Marinhos em que se \n\nconstataram vest\u00edgios da vegeta\u00e7\u00e3o da restinga, fato que repercute na exist\u00eancia de uso da \n\nterra compat\u00edvel e adequado. Assim, n\u00e3o foram identificados problemas ambientais nesses \n\ntrechos, apenas o risco a impermeabiliza\u00e7\u00e3o solo e desencadeamento de enchentes se a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural vir a ser retirada. Essa situa\u00e7\u00e3o permite classificar tais trechos com um \n\nEstado Geoecol\u00f3gico Otimizado e, consequentemente, um Estado Geoambiental Est\u00e1vel \n\n(Figura 30).  \n\nA descri\u00e7\u00e3o dos trechos da unidade Terra\u00e7os Marinhos, em que se manteve a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o de restinga, tamb\u00e9m cabe \u00e0 unidade Terra\u00e7os Marinhos Dissecados que equivale \u00e0 \n\n\u00fanica unidade composta por formas de acumula\u00e7\u00e3o de terra\u00e7o marinho em que n\u00e3o se \n\nconstatou a presen\u00e7a de atividades antr\u00f3picas.  \n\nAssim, como j\u00e1 salientado, as estruturas de uso urbano tamb\u00e9m foram consolidadas \n\nsobre a unidade transmissora Terra\u00e7os Fluviais Urbanizados (Figura 19 e Quadro 2), \n\ncorrespondente \u00e0s formas de acumula\u00e7\u00e3o de terra\u00e7o fluvial (Figura 22), identificadas nas \n\nmargens esquerda e direita do rio Cubat\u00e3o, bem como na margem direita do rio Perequ\u00ea, em \n\n\u00e1rea pr\u00f3xima a conflu\u00eancia desses rios. Em 1962 (Figura 24), o uso da terra predominante era \n\na cobertura rasteira. Todavia, no ano de 2007, verificam-se apenas vest\u00edgios dessa, que foi \n\nsubstitu\u00edda pelas classes \u00e1rea urbana e \u00e1rea de expans\u00e3o urbana (Figura 25). Ressalta-se que a \n\nescala de abrang\u00eancia da cobertura rasteira n\u00e3o permitiu a distin\u00e7\u00e3o de uma unidade \n\ngeoambiental com esse tipo de uso da terra. Todavia, na defini\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas dos \n\ncomponentes antr\u00f3picos das unidades geoambientais, foi poss\u00edvel identificar espa\u00e7os \n\nrecobertos por gram\u00edneas no interior das \u00e1reas com uso da terra urbano ou de expans\u00e3o \n\nurbana. \n\n\n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s formas de acumula\u00e7\u00e3o em terra\u00e7o fluvial, Penteado (1974) aponta que \n\nas caracter\u00edsticas dessas fornecem a indica\u00e7\u00e3o do sistema morfogen\u00e9tico vigente na \u00e9poca de \n\nsua forma\u00e7\u00e3o, os quais est\u00e3o relacionados a retomadas erosivas de qualquer origem. \n\nNesse vi\u00e9s, ressalta-se que a presen\u00e7a de atividades antr\u00f3picas sobre esses terra\u00e7os \n\npode contribuir para o desequil\u00edbrio erosivo/deposicional das drenagens no cen\u00e1rio atual. Essa \n\nsitua\u00e7\u00e3o pode promover uma maior libera\u00e7\u00e3o de sedimentos aos cursos fluviais, implicando \n\nno assoreamento dos mesmos e dinamiza\u00e7\u00e3o das enchentes no local.  \n\nA capacidade de uso potencial dessa unidade se encontra comprometida devido aos \n\ndesequil\u00edbrios potenciais nos processos erosivos/deposicionais que se manifestam atrav\u00e9s de \n\nvest\u00edgios de retomadas erosivas, bem como possui restri\u00e7\u00f5es legais em trechos que est\u00e3o \n\ninseridos em APPs, situadas em faixa marginal, medidas a partir do n\u00edvel mais alto dos \n\nterra\u00e7os, em proje\u00e7\u00e3o horizontal, de acordo com a largura dos cursos d\u2019\u00e1gua, as quais s\u00e3o \n\ndefinidas segundo a RESOLU\u00c7\u00c3O CONAMA n\u00ba. 303 (BRASIL, 2006).  \n\nAo considerar o uso da terra encontrado ao longo dessa unidade, verifica-se que os \n\ntrechos assinalados com fei\u00e7\u00f5es do uso urbano estabelecem uma Rela\u00e7\u00e3o Capacidade de \n\nUso/Fun\u00e7\u00e3o Socioecon\u00f4mica incompat\u00edvel e inadequada. Enquanto que, nas \u00e1reas com \n\ncobertura rasteira, no interior de APPs, essa rela\u00e7\u00e3o \u00e9 estabelecida como inadequada. J\u00e1 nas \n\n\u00e1reas em que a cobertura rasteira n\u00e3o est\u00e1 dentro dos limites de APPs, verifica-se uma rela\u00e7\u00e3o \n\nincompat\u00edvel.  \n\nA problem\u00e1tica ambiental dessa unidade se vincula a transgress\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o \n\nambiental pelas fei\u00e7\u00f5es urbanas, as quais ainda podem desenvolver ou dinamizar enchentes \n\nlocais. O risco dessa unidade se relaciona \u00e0 possibilidade de expans\u00e3o das atividades \n\nantr\u00f3picas que podem impermeabilizar o solo com a supress\u00e3o de \u00e1reas para infiltra\u00e7\u00e3o, \n\nresultando no aumento do n\u00famero de enchentes e desequil\u00edbrios morfogen\u00e9ticos. Essa \n\nsitua\u00e7\u00e3o proporcionou a defini\u00e7\u00e3o de um Estado Esgotado nas \u00e1reas de uso urbano e em APPs \n\nrecobertas por cobertura rasteira no interior das \u00e1reas urbanas e, ainda, um Estado Alterado no \n\nexterior das APPs recobertas pelos vest\u00edgios da cobertura rasteira. Em rela\u00e7\u00e3o ao Estado \n\nGeoambiental da unidade Terra\u00e7os Fluviais Urbanizados, constatou-se que as \u00e1reas referentes \n\n\u00e0s APPs, recobertas por cobertura rasteira, apresentam um Estado Geoambiental Inst\u00e1vel. J\u00e1 \n\nas demais \u00e1reas dessa unidade possuem um Estado Geoambiental Cr\u00edtico (Figura 30). \n\nO desenvolvimento das atividades antr\u00f3picas se procedeu de forma t\u00e3o intensa no \n\nper\u00edodo analisado que, no ano de 2007, foi poss\u00edvel constatar a expans\u00e3o de fei\u00e7\u00f5es do uso \n\nurbano e indefinido sobre as unidades coletoras, compostas por formas de acumula\u00e7\u00e3o de \n\nplan\u00edcie fl\u00favio-marinha, plan\u00edcie fluvial e em rampas coluviais. \n\n\n\n \n\nA expans\u00e3o das atividades antr\u00f3picas sobre as plan\u00edcies fl\u00favio-marinhas (Figura 31) \n\nfoi realizada a partir de modifica\u00e7\u00f5es na morfologia dessas formas, cujo fato possibilita a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de morfologias antropog\u00eanicas. As referidas modifica\u00e7\u00f5es se encontram \n\nrelacionadas \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de aterros e interven\u00e7\u00f5es nos cursos d\u2019\u00e1gua a fim de drenar as \n\nplan\u00edcies fl\u00favio-marinhas.  \n\n \n\n \n\nFigura 31 \u2013 Fei\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas sobre formas de acumula\u00e7\u00e3o em plan\u00edcie fl\u00favio-marinha - \u00e1rea da Vila dos \nPescadores. \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos aterros, evidencia-se que esses n\u00e3o foram mapeados na carta \n\ngeomorfol\u00f3gica devido \u00e0 escala das fotografias a\u00e9reas, contudo, por meio de observa\u00e7\u00e3o in \n\nloco (Figura 32), a presen\u00e7a desses ficou evidente em \u00e1reas da unidade Plan\u00edcies Fl\u00favio-\n\nMarinhas Urbanizadas, em que se constatou consider\u00e1vel expans\u00e3o das classes \u00e1rea urbana e \n\n\u00e1rea de expans\u00e3o urbana no per\u00edodo de 1962 a 2007. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nFigura 32 \u2013 Aterros em \u00e1reas da unidade Plan\u00edcies Fl\u00favio-Marinhas Urbanizadas para promover a \nexpans\u00e3o das atividades antr\u00f3picas. \n\nNo que tange \u00e0s interven\u00e7\u00f5es nos cursos d\u2019\u00e1gua, as cartas da rede de drenagem da \u00e1rea \n\nurbana do munic\u00edpio de Cubat\u00e3o (Figura 33) possibilitaram identificar com maior detalhe as \n\nmudan\u00e7as morfol\u00f3gicas dos canais fluviais, com destaque para aquelas relacionadas \u00e0 \n\ncanaliza\u00e7\u00e3o e desvios nos cursos dos rios.  \n\nA \u00e1rea localizada a nordeste da \u00e1rea de estudo, drenada pelos afluentes da margem \n\nesquerda do rio Mogi, em que se identifica o terreno da Companhia Sider\u00fargica S/A \u2013 Cosipa \n\n(Figura 33A), insere-se nesse contexto, pois, constatou-se consider\u00e1vel expans\u00e3o da classe \n\n\u00e1rea de expans\u00e3o urbana, bem como se verificaram diversas altera\u00e7\u00f5es nos canais fluviais \n\n(Figura 34)3. \n\n \n\n \n\n3 Na elabora\u00e7\u00e3o desta figura foram evidenciadas apenas as drenagens, haja vista a impossibilidade de \nmapeamento dos aterros. Ademais, ressalta-se a inser\u00e7\u00e3o de trechos da rede de drenagem do cen\u00e1rio de 1988, \ncomo prerrogativa a indica\u00e7\u00e3o de um cen\u00e1rio intermedi\u00e1rio ao per\u00edodo de 1962 e 2007. Para a representa\u00e7\u00e3o do \ntrecho da rede de drenagem do cen\u00e1rio de 1988 foi considerada a rede de drenagem da base cartogr\u00e1fica da \u00e1rea \nde estudo. Por fim, optou-se por representar o cen\u00e1rio mais atual a partir das imagens de sat\u00e9lite de alta resolu\u00e7\u00e3o \ndo Google Earth\u2122, do cen\u00e1rio de 2010, as quais permitiram identificar os elementos que comp\u00f5em a classe de \nuso da terra referente a \u00e1rea de expans\u00e3o urbana. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 33 \u2013 Cartas da Rede de Drenagem da \u00c1rea Urbana do Munic\u00edpio de Cubat\u00e3o-SP. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 34 \u2013 Canais fluviais alterados e as formas atuais das estruturas da classe de uso da terra \u00e1rea de expans\u00e3o urbana, em \u00e1rea da unidade Plan\u00edcies Fl\u00favio-\nMarinhas Urbanizadas \u2013 terreno da Companhia Sider\u00fargica S/A \u2013 Cosipa. \n\n\n\n \n\nNo intervalo entre os cen\u00e1rios analisados, houve uma diminui\u00e7\u00e3o na quantidade de \n\ncanais fluviais, bem como a presen\u00e7a de obras de canaliza\u00e7\u00e3o e valas no local, as quais \n\nlevaram a um aprofundamento do n\u00edvel de base e produziram um efeito de drenagem dos \n\nterrenos adjacentes, propiciando condi\u00e7\u00f5es para o estabelecimento de outros tipos de uso da \n\nterra. Tal efeito pode ter rela\u00e7\u00e3o direta com as obras de canaliza\u00e7\u00e3o e abertura de valas, ou \n\nainda, os canais fluviais podem ter sido aterrados. As mudan\u00e7as na morfologia dos canais \n\nfluviais, por sua vez, relacionam-se com a amplia\u00e7\u00e3o da \u00e1rea do empreendimento industrial, \n\nindicado pela seta no cen\u00e1rio de 2010, relacionado \u00e0 Companhia Sider\u00fargica Paulista \n\n(COSIPA). A imagem de sat\u00e9lite de 2010 permite a visualiza\u00e7\u00e3o das fei\u00e7\u00f5es dessa companhia, \n\na qual fornece condi\u00e7\u00f5es para a referida infer\u00eancia. Cabe destacar, ainda, que a \u00e1rea dessa \n\ncompanhia sider\u00fargica abrange trecho do p\u00f3lo industrial de Cubat\u00e3o, o qual \u00e9 apontado, \n\nsegundo Nascimento (2007, p. 2), \u201ccomo o principal contribuinte no processo de degrada\u00e7\u00e3o \n\nna Regi\u00e3o da Baixada Santista que se d\u00e1 atrav\u00e9s de aterramento de manguezais para a \n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana e industrial, lan\u00e7amento de efluentes t\u00f3xicos, disposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos \n\nindustriais e dom\u00e9sticos, etc\u201d.  \n\nA presen\u00e7a de aterros na unidade Plan\u00edcies Fl\u00favio-Marinhas Urbanizadas tamb\u00e9m \n\nocorre na \u00e1rea localizada nas adjac\u00eancias de um afluente da margem esquerda do rio \n\nParanhos, em que se verifica, na carta geomorfol\u00f3gica (Figura 22), a presen\u00e7a de um n\u00facleo \n\nhabitacional referente ao conjunto habitacional Nova Rep\u00fablica, o qual recobre \u00e1reas de \n\nplan\u00edcie fl\u00favio-marinha (Figura 35). No per\u00edodo anterior a constru\u00e7\u00e3o desse n\u00facleo \n\nhabitacional, tal \u00e1rea era recoberta por mangue, conforme as informa\u00e7\u00f5es da carta de uso da \n\nterra de 1962 (Figura 24). No entanto, em 2007, foi poss\u00edvel constatar a expans\u00e3o e \n\nconsolida\u00e7\u00e3o do conjunto habitacional, haja vista a identifica\u00e7\u00e3o das classes de uso da terra \n\n\u00e1rea urbana e \u00e1rea de expans\u00e3o urbana sobre o referido terreno (Figura 25). Ao lado desta \n\ndin\u00e2mica de uso da terra, verificou-se a instala\u00e7\u00e3o da Rodovia dos Imigrantes (SP 160), \n\nconstru\u00edda na d\u00e9cada de 70 (DEPARTAMENTO DE ESTRADAS DE RODAGEM - DER, \n\n2010), e de uma via de acesso que liga tal rodovia \u00e0 Via Anchieta (Rodovia SP 150).  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 35 \u2013 Aterro em \u00e1rea da unidade Plan\u00edcies Fl\u00favio-Marinhas Urbanizadas, localizado no conjunto \nhabitacional Nova Rep\u00fablica. \n\n \n\nNesse contexto, ainda foram realizadas interven\u00e7\u00f5es nos cursos d\u2019\u00e1gua que drenavam \n\ntal \u00e1rea (Figura 33B), a partir de uma obra de canaliza\u00e7\u00e3o, representada na figura 364. \n\nRessalta-se que o processo de canaliza\u00e7\u00e3o envolve o alargamento e aprofundamento da calha \n\nfluvial, retifica\u00e7\u00e3o do canal, constru\u00e7\u00e3o de canais artificiais e de diques, prote\u00e7\u00e3o de margens \n\ne remo\u00e7\u00e3o de obst\u00e1culos de canal, os quais acarretam em mudan\u00e7as na morfologia dos canais \n\nfluviais (BROOKES, 1988).  \n\n4 A elabora\u00e7\u00e3o desta figura mant\u00e9m as ideias j\u00e1 mencionadas na nota 3. \n\n\n\n \n\nFigura 36\u2013 Canaliza\u00e7\u00e3o e formas atuais das estruturas das classes de uso da terra \u00c1rea urbana e \u00c1rea de expans\u00e3o urbana, em \u00e1rea referente ao conjunto \nhabitacional Nova Rep\u00fablica. \n\n\n\n \n\nNo que tange ainda a expans\u00e3o das atividades antr\u00f3picas e a constitui\u00e7\u00e3o de aterros \n\nsobre as formas de acumula\u00e7\u00e3o de plan\u00edcie fl\u00favio-marinha, destaca-se aquela encontrada nas \n\nproximidades do sop\u00e9 do morro Mazag\u00e3o, em que se estabelece a Vila Natal e bairros de \n\nautoconstru\u00e7\u00e3o (Figura 37). \n\nFigura 37 \u2013 Bairro de autoconstru\u00e7\u00e3o constru\u00eddo sobre aterro da unidade Plan\u00edcies Fl\u00favio-Marinhas \nUrbanizadas. \n\nO terreno da Vila Natal envolve apenas a unidade Plan\u00edcies Fl\u00favio-Marinhas \n\nUrbanizadas, enquanto que aquele dos bairros de autoconstru\u00e7\u00e3o abrange tamb\u00e9m alguns \n\ntrechos da unidade Rampas Coluviais Urbanizadas, conforme a carta de unidades \n\ngeoambientais da \u00e1rea de estudo (Figura 19).  \n\nNo ano de 1962, segundo a carta de uso da terra desse cen\u00e1rio (Figura 24), a \u00e1rea das \n\nPlan\u00edcies Fl\u00favio-Marinhas Urbanizadas era recoberta pela vegeta\u00e7\u00e3o de mangue. Enquanto a \n\n\u00e1rea das Rampas Coluviais Urbanizadas possu\u00eda trechos de cobertura rasteira e um pequeno \n\nfragmento de Mata Atl\u00e2ntica. J\u00e1 no ano de 2007, verificaram-se formas de uso urbano sobre \n\ntais unidades, relacionadas \u00e0s classes \u00e1rea urbana e \u00e1rea de expans\u00e3o urbana (Figura 25). \n\nFerreira; Torres e Borges (2007) evidenciam, ainda, que a ocupa\u00e7\u00e3o do mangue de \n\nCubat\u00e3o se d\u00e1 para o uso industrial, bem como \u00e9 derivada do processo de faveliza\u00e7\u00e3o, o qual \n\nse procede desde meados das d\u00e9cadas de 1950 e 1970, em que o crescimento populacional, \n\nrelacionado diretamente com a industrializa\u00e7\u00e3o, estabeleceu uma urbaniza\u00e7\u00e3o desordenada do \n\nmunic\u00edpio. \n\nEssa situa\u00e7\u00e3o indica uma transgress\u00e3o na legisla\u00e7\u00e3o ambiental, j\u00e1 que a \u00e1rea recoberta \n\npor manguezal, em toda a sua extens\u00e3o, \u00e9 definida pela RESOLU\u00c7\u00c3O CONAMA n\u00ba. 303 \n\n\n\n \n\ncomo \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APPs) (BRASIL, 2006). Ademais, a \u00e1rea de \n\nmanguezal se encontra protegida por legisla\u00e7\u00e3o local (CUBAT\u00c3O, 1998b). \n\nA expans\u00e3o das atividades antr\u00f3picas sobre os manguezais, em espec\u00edfico sobre as \n\nunidades Plan\u00edcies Fl\u00favio-Marinhas Urbanizadas e Plan\u00edcies Fl\u00favio-Marinhas com Uso \n\nIndefinido, al\u00e9m de violar a legisla\u00e7\u00e3o ambiental, constituindo-se em \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o \n\nirregular, corrompe o equil\u00edbrio desses, tornando-os sujeitos a maior remobiliza\u00e7\u00e3o de \n\nmaterial e desequil\u00edbrios erosivos/deposicionais.  \n\nA figura 38 ilustra trecho da unidade Plan\u00edcies Fl\u00favio-Marinhas Urbanizadas, \n\nassinalada com ocupa\u00e7\u00e3o irregular que exerce press\u00e3o sobre a vegeta\u00e7\u00e3o de mangue, \n\ndestacando ainda as estruturas atuais do uso urbano e os limites das formas de relevo que \n\ncircundam a mesma. \n\nNesse contexto, caso ocorra uma supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o original, essas unidades \n\ncoletoras apresentam o risco de aumento nos desequil\u00edbrios morfogen\u00e9ticos e enchentes. \n\nA partir desses fatos, constata-se que a Rela\u00e7\u00e3o Capacidade de Uso/Fun\u00e7\u00e3o \n\nSocioecon\u00f4mica das unidades Plan\u00edcies Fl\u00favio-Marinhas Urbanizadas e Plan\u00edcies Fl\u00favio-\n\nMarinhas com Uso Indefinido \u00e9 avaliada como Incompat\u00edvel e Inadequada, repercutindo em \n\num Estado Geoecol\u00f3gico Esgotado. De acordo com a carta de Estado Geoambiental da \u00e1rea \n\nde estudo (Figura 30), as \u00e1reas dessas unidades s\u00e3o classificadas com um Estado \n\nGeoambiental Cr\u00edtico. \n\nA unidade Plan\u00edcies Fl\u00favio-Marinhas \u00e9 exce\u00e7\u00e3o ao contexto descrito sobre as demais \n\nunidades compostas por esse tipo de acumula\u00e7\u00e3o, pois essas \u00e1reas se mant\u00eam cobertas por \n\nmangue. Assim, considera-se que a legisla\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 mantida, tornando a Rela\u00e7\u00e3o \n\nCapacidade de Uso/Fun\u00e7\u00e3o Socioecon\u00f4mica compat\u00edvel e adequada. Essa unidade n\u00e3o \n\napresenta problemas ambientais, mas est\u00e1 sujeita \u00e0 impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo e, consequente \n\naumento no n\u00famero de inunda\u00e7\u00f5es e desequil\u00edbrios morfogen\u00e9ticos caso a vegeta\u00e7\u00e3o original \n\nseja retirada. O Estado Geoecol\u00f3gico \u00e9 definido como otimizado, repercutindo em um Estado \n\nGeoambiental est\u00e1vel. \n\n \n\n\n\n \n\nFigura 38\u2013 Ocupa\u00e7\u00e3o irregular na unidade Plan\u00edcies Fl\u00favio-Marinhas Urbanizadas, localizada nas proximidades do sop\u00e9 do morro Mazag\u00e3o.\n\n\n\n \n\nNo que tange \u00e0s unidades coletoras compostas por formas de acumula\u00e7\u00e3o de plan\u00edcie \n\nfluvial, em espec\u00edfico, as unidades Plan\u00edcies Fluviais Urbanizadas e Plan\u00edcies Fluviais com \n\nUso Indefinido, evidencia-se que essas est\u00e3o localizadas na foz dos canais fluviais \n\ncanalizados, ao norte do Reservat\u00f3rio da Sabesb; no vale do rio Cubat\u00e3o, a noroeste do morro \n\nMazag\u00e3o; nas margens esquerda e direita do rio Perequ\u00ea, at\u00e9 a sua conflu\u00eancia com o rio \n\nCubat\u00e3o (Figuras 39 e 40); e ao longo do curso do rio Mogi, no extremo nordeste da \u00e1rea de \n\nestudo. \n\n Figuras 39 e 40 \u2013 Estruturas do uso urbano em trecho da unidade Plan\u00edcies Fluviais Urbanizadas, \nlocalizadas em \u00e1reas pr\u00f3ximas a conflu\u00eancia dos rios Cubat\u00e3o e Perequ\u00ea. \n\nSouza et al. (2008) destacam que as formas de acumula\u00e7\u00e3o de plan\u00edcie fluvial \n\ncorrespondem a ambientes sedimentares ainda em atividade, formadas a partir da presen\u00e7a de \n\ndep\u00f3sitos de plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o Holoc\u00eanicas a atuais, compostas por areias finas \n\nmoderadamente selecionadas e pelitos pobremente selecionados, leito e barras (areias grossas \n\na cascalhos muito pobremente selecionados). \n\nDe acordo com a carta geomorfol\u00f3gica da \u00e1rea de estudo (Figura 22), h\u00e1 meandros \n\nabandonados na unidade Plan\u00edcies Fluviais Urbanizadas, os quais se encontram nas \n\nproximidades da conflu\u00eancia entre os rios Cubat\u00e3o e Perequ\u00ea. A exist\u00eancia de meandros faz \n\nalus\u00e3o aos processos relacionados \u00e0 din\u00e2mica fluvial existente na \u00e1rea, pois tais formas \n\nhidrogr\u00e1ficas indicam que os rios da \u00e1rea de estudo j\u00e1 tiveram um trajeto diferente do atual e, \n\npossivelmente, din\u00e2mica erosiva/deposicional tamb\u00e9m diversa da registrada atualmente.  \n\nA Capacidade de Uso Potencial das unidades compostas por formas de acumula\u00e7\u00e3o em \n\nplan\u00edcie fluvial \u00e9 limitada pelas \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente situadas em faixa marginal \n\n\n\n \n\nao longo dos cursos d\u2019\u00e1gua, definidas pela RESOLU\u00c7\u00c3O CONAMA n\u00ba 303 (BRASIL, \n\n2006).  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao uso da terra identificado nessas unidades, constata-se que, no cen\u00e1rio de \n\n1962 (Figura 24), essas \u00e1reas eram envolvidas pelas classes de uso da terra vinculadas \u00e0 \n\nexpans\u00e3o urbana, cobertura rasteira e terras agr\u00edcolas. J\u00e1 no cen\u00e1rio de 2007 (Figura 25), \n\nhouve a consolida\u00e7\u00e3o do modelo urbano sobre consider\u00e1vel \u00e1rea de Plan\u00edcies Fluviais, as \n\nquais foram designadas, ainda, como Urbanizadas, e o abandono das atividades agr\u00edcolas \n\nsobre a unidade Plan\u00edcies Fluviais com Uso Indefinido, repercutindo na regenera\u00e7\u00e3o dos \n\nmanguezais. \n\n Nesse contexto, nota-se que a Rela\u00e7\u00e3o Capacidade de Uso/Fun\u00e7\u00e3o Socioecon\u00f4mica \u00e9 \n\nincompat\u00edvel e inadequada, proporcionando uma problem\u00e1tica ambiental relacionada \u00e0 \n\nviola\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o ambiental vigente, bem como a altera\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas f\u00edsicas \n\ndessas unidades. O risco dessas unidades se vincula ao aumento da impermeabiliza\u00e7\u00e3o do \n\nsolo, que pode dinamizar a ocorr\u00eancia de enchentes e desequil\u00edbrios morfogen\u00e9ticos locais. \n\nAo considerar a situa\u00e7\u00e3o das unidades Plan\u00edcies Fluviais Urbanizadas e Plan\u00edcies \n\nFluviais com Uso Indefinido, ambas s\u00e3o classificadas com o Estado Geoecol\u00f3gico Esgotado \n\ne, consequentemente, Estado Geoambiental Cr\u00edtico (Figura 30). \n\nAs referidas unidades compostas por formas de acumula\u00e7\u00e3o de plan\u00edcies fluviais se \n\nencontram a jusante dos cursos d\u2019\u00e1gua que drenam as formas de acumula\u00e7\u00e3o em rampas \n\ncoluviais (Figura 22), marcadas por estruturas do uso urbano, as quais compreendem a \n\nunidade Rampas Coluviais Urbanizadas (Figura 19).  \n\nDessa forma, as interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas na unidade Rampas Coluviais Urbanizadas \n\npodem acarretar em maior libera\u00e7\u00e3o de sedimentos que ser\u00e3o transportados e acumulados nos \n\nn\u00edveis de base locais, contribuindo para a desestabiliza\u00e7\u00e3o do terreno sedimentar das plan\u00edcies \n\nfluviais. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s formas de acumula\u00e7\u00e3o em rampas coluviais, destaca-se que o substrato \n\ndessas \u00e9 composto por sedimentos advindos de deslizamentos do Sistema Serrano (Figura 41). \n\nNesse sentido, a Capacidade de Uso Potencial da unidade Rampas Coluviais Urbanizadas se \n\nrelaciona \u00e0 instabilidade do terreno sedimentar, j\u00e1 que detritos s\u00e3o depositados com \n\nfrequ\u00eancia sobre essa unidade.  Ademais, tal unidade \u00e9 drenada por canais fluviais com vales \n\nem fundo em v e plano, fato que define a exist\u00eancia de \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanentes \n\nsituadas em faixa marginal, de acordo com a largura dos cursos d\u2019\u00e1gua (BRASIL, 2006). \n\n \n\n\n\n \n\n \nFigura 41 \u2013 \u00c1rea de contato da unidade Rampas Coluviais Urbanizadas e o Sistema Serrano. \n\nA Fun\u00e7\u00e3o S\u00f3cio-Econ\u00f4mica da unidade Rampas Coluviais Urbanizadas, repercute em \n\npress\u00e3o sobre os terrenos que abrangem a referida unidade. Ressalta-se que as estruturas de \n\nuso urbano se consolidaram nessa unidade a partir da substitui\u00e7\u00e3o progressiva da cobertura \n\nvegetal da \u00e1rea, representada pela presen\u00e7a de mata atl\u00e2ntica, restinga e cobertura rasteira no \n\nano de 1962 (Figura 24). \n\nAcredita-se, tamb\u00e9m, que a presen\u00e7a de fei\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas sobre essa unidade pode \n\nproporcionar uma desestabiliza\u00e7\u00e3o das vertentes do Sistema Serrano, acarretando na \n\ndinamiza\u00e7\u00e3o dos movimentos de massa identificados nesse sistema. \n\n Al\u00e9m disso, a identifica\u00e7\u00e3o de fei\u00e7\u00f5es antropog\u00eanicas na carta geomorfol\u00f3gica \n\n(Figura 22), relacionadas \u00e0s obras de canaliza\u00e7\u00e3o em dois canais fluviais que drenam trechos \n\ndas rampas coluviais (Figuras 42 e 43), no sop\u00e9 da Serra de Cubat\u00e3o, pode acarretar na \n\ndinamiza\u00e7\u00e3o de processos erosivos e consequente desestabiliza\u00e7\u00e3o do terreno sedimentar. No \n\ncaso espec\u00edfico da obra de canaliza\u00e7\u00e3o, essa pode promover uma altera\u00e7\u00e3o no perfil de \n\nequil\u00edbrio da drenagem, proporcionando poss\u00edveis retomadas erosivas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nFiguras 42 e 43 \u2013 Canais fluviais canalizados que drenam trecho da unidade Rampas Coluviais \n\nUrbanizadas. \n\n \n\nA figura 44 aponta a referida canaliza\u00e7\u00e3o no cen\u00e1rio atual, assinalando a consolida\u00e7\u00e3o, ao \n\nlongo do tempo, das formas relacionadas ao modelado antr\u00f3pico sobre a \u00e1rea de estudo. \n\nNesse contexto, verifica-se que a Rela\u00e7\u00e3o Capacidade de Uso/Fun\u00e7\u00e3o S\u00f3cio-\n\nEcon\u00f4mica dessa unidade \u00e9 definida como incompat\u00edvel e inadequada quando as fei\u00e7\u00f5es \n\nurbanas se encontram sobre trechos de APPs e apenas incompat\u00edvel, quando tais usos n\u00e3o se \n\nencontram sobre APPs, mas corrompem os processos naturais da unidade. \n\nA problem\u00e1tica ambiental das Rampas Coluviais Urbanizadas se relaciona \u00e0 expans\u00e3o \n\ndas atividades antr\u00f3picas ao longo do tempo, as quais promoveram a impermeabiliza\u00e7\u00e3o do \n\nsolo, e consequente aumento no escoamento superficial, situa\u00e7\u00e3o que pode comprometer o \n\nsistema de drenagem, repercutindo no aumento da instabilidade dessa unidade. J\u00e1 o risco da \n\nunidade, vincula-se \u00e0 possibilidade de dinamiza\u00e7\u00e3o de movimentos de massa, caso a press\u00e3o \n\nantr\u00f3pica se mantenha, desestabilizando as vertentes das unidades da Serra do Cubat\u00e3o e do \n\nMorro Mazag\u00e3o. \n\nO Estado Geoecol\u00f3gico dessa unidade \u00e9 Esgotado nos locais com uso urbano em APPs \n\ne Alterado no exterior das APPs, recoberto por uso indefinido e cobertura rasteira. De acordo \n\ncom a carta de Estado Geoambiental da \u00e1rea de estudo (Figura 30), a unidade Rampas \n\nColuviais Urbanizadas possui os Estados Geoambientais Cr\u00edtico e Inst\u00e1vel, identificados, \n\nrespectivamente, nas \u00e1reas referentes aos Estados Geoecol\u00f3gicos Esgotado e Alterado. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 44\u2013 Representa\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio atual mostrando a canaliza\u00e7\u00e3o de dois canais fluviais que drenam trecho da unidade Rampas Coluviais Urbanizadas.\n\n\n\n \n\nPor fim, evidencia-se que as distintas situa\u00e7\u00f5es de degrada\u00e7\u00e3o no Sistema Plan\u00edcie \n\nQuatern\u00e1ria se encontram relacionadas \u00e0 expans\u00e3o significativa de fei\u00e7\u00f5es vinculadas \u00e0s \n\natividades antr\u00f3picas e gradativa redu\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o original.  \n\nA din\u00e2mica do uso da terra do Sistema Plan\u00edcie Quatern\u00e1ria, a partir dos dados \n\nadquiridos com a an\u00e1lise das cartas de uso da terra dos cen\u00e1rios de 1962 (Figura 24) e 2007 \n\n(Figura 25), retrata a degrada\u00e7\u00e3o, ao longo do tempo, nesse sistema, em que se constatou a \n\nredu\u00e7\u00e3o de 8,99% da \u00e1rea total da vegeta\u00e7\u00e3o de mangue (28,02% em 1962 para 19,03% em \n\n2007); al\u00e9m da diminui\u00e7\u00e3o de 7,19% da \u00e1rea total da vegeta\u00e7\u00e3o de restinga (10,30% em 1962 \n\npara 3,11% em 2007).  \n\nO gr\u00e1fico 1 auxilia nessa an\u00e1lise, apresentando a varia\u00e7\u00e3o na distribui\u00e7\u00e3o das classes \n\nde uso da terra identificadas na \u00e1rea de estudo no per\u00edodo considerado. \n\nA expans\u00e3o significativa das distintas classes de uso da terra relacionadas \u00e0s atividades \n\nantr\u00f3picas, com exce\u00e7\u00e3o da minera\u00e7\u00e3o, que apresentou uma diminui\u00e7\u00e3o de 0,21% no per\u00edodo \n\nanalisado (0,26% em 1962 para 0,05% em 2007), aliada a diminui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural, exerce uma press\u00e3o sobre os componentes naturais das unidades geoambientais \n\nanalisadas na pesquisa, bem como sobre o pr\u00f3prio agente \u2013 o homem, repercutindo na g\u00eanese \n\nde impactos socioambientais. \n\nAssim, surge a necessidade de considerar os dados do Zoneamento Geoambiental e \n\nFuncional da \u00e1rea urbana do munic\u00edpio de Cubat\u00e3o-SP para que haja um equil\u00edbrio entre o \n\ndesenvolvimento das atividades antr\u00f3picas com as caracter\u00edsticas apresentadas pelas unidades \n\ngeoambientais. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 1\u2013 Varia\u00e7\u00e3o na distribui\u00e7\u00e3o das classes de uso da terra da \u00e1rea urbana do munic\u00edpio de Cubat\u00e3o-SP, em porcentagem, identificadas nos cen\u00e1rios de 1962 e \n2007.\n\n\n\n \n\n5.2. Zoneamento Geoambiental e Funcional da \u00c1rea Urbana do \nMunic\u00edpio de Cubat\u00e3o-SP \n\nA correla\u00e7\u00e3o entre as categorias do zoneamento geoambiental e funcional, \n\nespacializadas na Carta de Zoneamento Geoambiental e Funcional da \u00e1rea de estudo (Figura \n\n45), revelam os conflitos e as adequa\u00e7\u00f5es entre o uso da terra com a legisla\u00e7\u00e3o ambiental \n\nvigente e os atributos f\u00edsicos das unidades geoambientais dos sistemas Serrano e Plan\u00edcies \n\nQuatern\u00e1rias, tornando-se material de extrema relev\u00e2ncia ao poder p\u00fablico para o \n\nplanejamento e gerenciamento das atividades antr\u00f3picas. \n\nNo que se refere \u00e0s unidades geoambientais do Sistema Serrano, evidencia-se que a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o original e consequente adequa\u00e7\u00e3o a legisla\u00e7\u00e3o ambiental nas \n\nunidades Topos da Serra do Cubat\u00e3o, Vertentes \u00cdngremes da Serra do Cubat\u00e3o, Vertentes \n\nDissecadas da Serra do Cubat\u00e3o, Topos do Morro Mazag\u00e3o, Vertentes \u00cdngremes do Morro \n\nMazag\u00e3o e Topos dos Morros Isolados, possibilita, \u00e0 tais unidades, o enquadramento na \n\ncategoria prote\u00e7\u00e3o do zoneamento geoambiental, compreendendo, ainda, a categoria unidade \n\nde conserva\u00e7\u00e3o segundo o zoneamento funcional.  \n\nDessa forma, as medidas necess\u00e1rias para evitar o comprometimento dessas unidades \n\nconsistem no monitoramento para a manuten\u00e7\u00e3o da cobertura original da Mata Atl\u00e2ntica e \n\nconten\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o urbana. \n\nAs unidades M\u00e9dias e Baixas vertentes Urbanizadas da Serra do Cubat\u00e3o e do Morro \n\nMazag\u00e3o abrangem \u00e1reas destinadas \u00e0 reabilita\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que a presen\u00e7a de fei\u00e7\u00f5es urbanas e \n\nantigas \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o transgridem a categoria unidade de conserva\u00e7\u00e3o do zoneamento \n\nfuncional.  \n\nAssim, para que haja a reconstitui\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio entre as atividades antr\u00f3picas e os \n\nelementos f\u00edsicos dessa unidade, recomendam-se as seguintes medidas: remo\u00e7\u00e3o de \n\nresid\u00eancias em \u00e1reas de risco; recupera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o original; fiscaliza\u00e7\u00e3o para evitar a \n\nexpans\u00e3o urbana e, ainda, para o controle do saneamento b\u00e1sico. \n\nRessalta-se que a unidade M\u00e9dias e Baixas Vertentes Urbanizadas da Serra do \n\nCubat\u00e3o possui trechos em que houve a manuten\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica. Assim, \n\ndevem-se considerar as mesmas categorias de zoneamento geoambiental e funcional, bem \n\ncomo as recomenda\u00e7\u00f5es delineadas as demais unidades geoambientais do Sistema Serrano em \n\nque se verificou a preserva\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica. Contudo, o monitoramento sobre essa\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 45 \u2013 Carta de Zoneamento Geoambiental e Funcional da \u00c1rea Urbana do Munic\u00edpio de Cubat\u00e3o-SP.\n\n\n\n \n\nunidade deve ser mais intenso, visto que essa se encontra circundada por fei\u00e7\u00f5es relacionadas \n\n\u00e0s atividades antr\u00f3picas. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ainda as unidades geoambientais do Sistema Serrano, evidencia-se que as \n\nunidades M\u00e9dias e Baixas Vertentes do Morro Mazag\u00e3o e Vertentes \u00cdngremes dos Morros \n\nIsolados apresentam, predominantemente, \u00e1reas definidas para a prote\u00e7\u00e3o segundo o \n\nzoneamento geoambiental, seguindo adequa\u00e7\u00e3o a categoria unidade de conserva\u00e7\u00e3o do \n\nzoneamento funcional. Contudo, o mapeamento de fei\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 antigas \u00e1reas de \n\nminera\u00e7\u00e3o em trechos da unidade M\u00e9dias e Baixas Vertentes do Morro Mazag\u00e3o e a presen\u00e7a \n\nde \u00e1rea de expans\u00e3o urbana sobre trechos da unidade Vertentes \u00cdngremes dos Morros \n\nIsolados, indicam uma transgress\u00e3o a legisla\u00e7\u00e3o ambiental e o rompimento da capacidade \n\nf\u00edsica dessas unidades, proporcionando a defini\u00e7\u00e3o da categoria reabilita\u00e7\u00e3o nesses trechos. \n\nAssim, as recomenda\u00e7\u00f5es equivalem \u00e0quelas apresentadas as unidades M\u00e9dias e Baixas \n\nvertentes Urbanizadas da Serra do Cubat\u00e3o e do Morro Mazag\u00e3o. \n\nPor fim, cabe destacar que alguns trechos das unidades do Sistema Serrano foram \n\nmapeados com a categoria conserva\u00e7\u00e3o do zoneamento geoambiental, em raz\u00e3o de apresentar \n\na vegeta\u00e7\u00e3o original, mas n\u00e3o estarem inseridos em \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o segundo a legisla\u00e7\u00e3o \n\nambiental. Assim, essas \u00e1reas devem ser enquadradas em \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao Sistema Plan\u00edcie Quatern\u00e1ria, evidencia-se o predom\u00ednio das categorias \n\nmelhoramento e reabilita\u00e7\u00e3o no que tange ao zoneamento geoambiental, cuja situa\u00e7\u00e3o indica a \n\ninadequa\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es relacionadas aos usos identificados nas unidades desse sistema. No \n\nentanto, h\u00e1 \u00e1reas de unidades desse sistema em que a manuten\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o original n\u00e3o \n\nproporcionou a viola\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o ambiental e dos atributos f\u00edsicos das mesmas, \n\nresultando na defini\u00e7\u00e3o das categorias de prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o. \n\nAcredita-se que o predom\u00ednio das categorias melhoramento e reabilita\u00e7\u00e3o nas unidades \n\ndesse sistema se relaciona \u00e0 elevada fragilidade das distintas formas de acumula\u00e7\u00e3o \n\nidentificadas no mesmo, as quais s\u00e3o compostas por litologias tenras, que exigem uma maior \n\naten\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento das atividades antr\u00f3picas. \n\nAs unidades Terra\u00e7os Marinhos, Terra\u00e7os Marinhos Urbanizados e Terra\u00e7os Marinhos \n\ncom Uso Indefinido apresentam problemas vinculados \u00e0 impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo advinda \n\ndas atividades antr\u00f3picas, fato que resultou na espacializa\u00e7\u00e3o da categoria melhoramento em \n\n\u00e1reas com uso urbano, uso indefinido e cobertura rasteira. Do ponto de vista da legisla\u00e7\u00e3o \n\nambiental, esses usos podem ser realizados sobre tais unidades. \n\nDessa forma, para evitar o agravamento dessa problem\u00e1tica ambiental, recomenda-se \n\nas seguintes medidas: gerenciamento das atividades antr\u00f3picas para evitar a dinamiza\u00e7\u00e3o dos \n\n\n\n \n\nprocessos de enchentes devido \u00e0 impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo; fiscaliza\u00e7\u00e3o para combater a \n\nexpans\u00e3o das atividades antr\u00f3picas desorganizadas e; recupera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o de restinga. \n\n\u00c9 importante salientar que a unidade Terra\u00e7os Marinhos Dissecados \u00e9 a \u00fanica unidade \n\nem que houve a manuten\u00e7\u00e3o da cobertura original da vegeta\u00e7\u00e3o de restinga. Assim, tal \n\nunidade se enquadra na categoria de prote\u00e7\u00e3o segundo o zoneamento geoambiental. \n\nPara que essa unidade permane\u00e7a com tais caracter\u00edsticas, recomenda-se a fiscaliza\u00e7\u00e3o \n\npara evitar a expans\u00e3o das atividades antr\u00f3picas. \n\nA unidade Terra\u00e7os Fluviais Urbanizados apresenta elevada similaridade com a \n\nproblem\u00e1tica ambiental das unidades compostas por formas de acumula\u00e7\u00e3o em terra\u00e7o \n\nmarinho. No entanto, nessa unidade h\u00e1 o agravamento da transgress\u00e3o a legisla\u00e7\u00e3o ambiental \n\na partir das classes de uso da terra uso urbano e indefinido sobre os trechos da categoria \u00e1rea \n\nprotegida por legisla\u00e7\u00e3o ambiental do zoneamento funcional, repercutindo na defini\u00e7\u00e3o da \n\ncategoria reabilita\u00e7\u00e3o segundo o zoneamento geoambiental. \n\nNessa unidade, recomenda-se a remo\u00e7\u00e3o das atividades antr\u00f3picas para que sejam \n\nestabelecidas condi\u00e7\u00f5es ao extravasamento das \u00e1guas fluviais nos limites do leito maior nos \n\nper\u00edodos de maior vaz\u00e3o dos canais fluviais. \n\nAs unidades Plan\u00edcies Fl\u00favio-Marinhas Urbanizadas e Plan\u00edcies Fl\u00favio-Marinhas com \n\nUso Indefinido, apresentam consider\u00e1vel fragilidade em raz\u00e3o da presen\u00e7a constante de \u00e1gua \n\ndevido \u00e0s oscila\u00e7\u00f5es das mar\u00e9s. Essas unidades se encontram definidas como reabilita\u00e7\u00e3o \n\nsegundo o zoneamento geaombiental, pois as fei\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0s atividades antr\u00f3picas \n\ncorrompem o equil\u00edbrio ambiental dessas unidades, bem como transgridem a legisla\u00e7\u00e3o \n\nambiental. \n\nAssim, para n\u00e3o corromper ainda mais a capacidade dessas unidades em suportar \n\nimpactos ambientais, recomenda-se as seguintes medidas: recupera\u00e7\u00e3o dos manguezais; \n\nimpedir a expans\u00e3o das fei\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas; gerenciar os efluentes dom\u00e9sticos e industriais; \n\nrealocar a popula\u00e7\u00e3o das \u00e1reas com risco de enchentes. \n\nA unidade Plan\u00edcies Fl\u00favio-Marinhas \u00e9 exce\u00e7\u00e3o ao contexto das unidades compostas \n\npor essas formas de acumula\u00e7\u00e3o, pois essa se enquadra na categoria prote\u00e7\u00e3o do zoneamento \n\ngeoambiental, em raz\u00e3o dos manguezais se constitu\u00edrem na fun\u00e7\u00e3o adequada ao uso funcional \n\nde \u00e1reas protegidas por legisla\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nNessa unidade, deve-se impedir a expans\u00e3o de fei\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas para n\u00e3o ocorrer o \n\nrompimento da capacidade dessas paisagens.  \n\nNo \u00e2mbito das formas de acumula\u00e7\u00e3o em plan\u00edcie fluvial, as Plan\u00edcies Fluviais \n\nUrbanizadas e Plan\u00edcies Fluviais com Uso Indefinido se encontram em situa\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n \n\nreabilita\u00e7\u00e3o. As Plan\u00edcies Fluviais Urbanizadas apresentam fei\u00e7\u00f5es que transgridem a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o ambiental e promovem a impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo, acarretando no \n\ndesenvolvimento de enchentes. J\u00e1 as Plan\u00edcies Fluviais com Uso Indefinido apresentam uma \n\nvegeta\u00e7\u00e3o em regenera\u00e7\u00e3o, decorrente de uma interrup\u00e7\u00e3o de atividades agr\u00edcolas nessas \n\n\u00e1reas. \n\nAs medidas necess\u00e1rias para conter a problem\u00e1tica ambiental dessas unidades \n\nequivalem \u00e0 remo\u00e7\u00e3o das atividades antr\u00f3picas e o estabelecimento de \u00e1reas verdes para que \n\nhaja condi\u00e7\u00f5es ao extravasamento da \u00e1gua advinda da drenagem em per\u00edodos de cheias dos \n\ncanais fluviais.  \n\nA unidade Rampas Coluviais Urbanizadas se encontra sujeita a receber detritos \n\nadvindos de movimentos de massa do Sistema Serrano em raz\u00e3o de estar localizada nos sop\u00e9s \n\nde unidades do referido sistema. Acredita-se que a presen\u00e7a de atividades antr\u00f3picas nessa \n\nunidade pode desestabilizar as vertentes do Sistema Serrano, dinamizando a ocorr\u00eancia dos \n\nmovimentos de massa devido \u00e0 exist\u00eancia de uma rela\u00e7\u00e3o sist\u00eamica entre tais unidades. \n\nAdemais, a exist\u00eancia de n\u00facleos industriais sobre essa unidade exerce consider\u00e1vel peso \n\nsobre o terreno sedimentar, aumentando a instabilidade do mesmo. Assim, a maior parte dessa \n\nunidade se encontra na categoria de melhoramento, visto que suas fun\u00e7\u00f5es atuais (uso urbano, \n\nvegeta\u00e7\u00e3o rasteira e uso indefinido) s\u00e3o inadequadas.  \n\nNesse contexto, recomenda-se o gerenciamento dos efluentes industriais; \n\nmonitoramento para evitar a expans\u00e3o urbana em dire\u00e7\u00e3o ao Sistema Serrano e gerenciamento \n\ndas atividades antr\u00f3picas para evitar a dinamiza\u00e7\u00e3o da impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo, bem como \n\no desenvolvimento de processos erosivos e movimentos de massa. \n\nPor fim, evidencia-se a exist\u00eancia de situa\u00e7\u00f5es em que os referidos usos funcionais \n\nidentificados nessa unidade se encontram sobre \u00e1reas protegidas pela legisla\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nNessas condi\u00e7\u00f5es, tais \u00e1reas ocupadas por esses usos passam a ser enquadrados na categoria \n\nreabilita\u00e7\u00e3o, em que se espera que o gerenciamento dos efluentes industriais e das demais \n\natividades que possam promover a dinamiza\u00e7\u00e3o da impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo seja mais \n\nintenso. \n\nH\u00e1 \u00e1reas dessa unidade em que se verificaram vest\u00edgios da vegeta\u00e7\u00e3o de restinga, \n\npor\u00e9m, essas n\u00e3o se encontravam em trechos protegidos pela legisla\u00e7\u00e3o ambiental. Dessa \n\nforma, tais \u00e1reas foram definidas como \u00e1reas de conserva\u00e7\u00e3o que devem ser inseridas em \n\n\u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nA tabela 5 abaixo apresenta uma s\u00edntese da proposta de zoneamento geoambiental e \n\nfuncional da \u00e1rea urbana do munic\u00edpio de Cubat\u00e3o-SP, indicando as principais recomenda\u00e7\u00f5es \n\n\n\n \n\npara as unidades do Sistema Serrano e da Plan\u00edcie Quatern\u00e1ria segundo as rela\u00e7\u00f5es \n\nestabelecidas entre os distintos usos da terra e as medidas recomend\u00e1veis para que cada \n\nunidade cumpra a sua fun\u00e7\u00e3o geoecol\u00f3gica e socioecon\u00f4mica. \n\n \n\nTabela 5 \u2013 S\u00edntese da proposta de zoneamento geoambiental e funcional da \u00e1rea urbana do munic\u00edpio de \nCubat\u00e3o-SP. \n\n\n\n \n\n6. Considera\u00e7\u00f5es Finais \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o da proposta metodol\u00f3gica de Rodriguez; Silva e Cavalcanti (2004) para a \n\nexecu\u00e7\u00e3o do Zoneamento Geoambiental e Funcional da \u00e1rea urbana do munic\u00edpio de Cubat\u00e3o \n\nresultou na elabora\u00e7\u00e3o de tr\u00eas documentos cartogr\u00e1ficos de s\u00edntese: Carta de Unidades \n\nGeoambientais; Carta de Estado Geoambiental e Carta de Zoneamento Geoambiental e \n\nFuncional. Considera-se que os dados obtidos com esses documentos forneceram subs\u00eddios \n\npara o planejamento ambiental e ordenamento territorial da \u00e1rea de estudo. \n\nNo entanto, salienta-se que o processo de elabora\u00e7\u00e3o dessas cartas envolveu o \n\ndesenvolvimento de um conjunto de documentos cartogr\u00e1ficos (caracteriza\u00e7\u00e3o geoecol\u00f3gica e \n\nsocioecon\u00f4mica), implicando em consider\u00e1vel demanda de tempo para a execu\u00e7\u00e3o dos \n\nprocedimentos t\u00e9cnicos, fato que pode comprometer a discuss\u00e3o te\u00f3rica da pesquisa. Assim, \u00e9 \n\nimportante destacar a necessidade em estabelecer um conjunto m\u00ednimo de documentos \n\ncartogr\u00e1ficos, mas essenciais para a elabora\u00e7\u00e3o dos referidos documentos de s\u00edntese.   \n\nNessa pesquisa, consideraram-se como essenciais os seguintes documentos: carta de \n\ndeclividade; carta geomorfol\u00f3gica e; carta de uso da terra do cen\u00e1rio atual. Os demais \n\ndocumentos cartogr\u00e1ficos forneceram alguns dados interessantes, mas n\u00e3o fundamentais \u00e0 \n\nelabora\u00e7\u00e3o dos documentos de s\u00edntese, muito menos ao objetivo principal da pesquisa.  \n\nDesta forma, acredita-se que esses documentos cartogr\u00e1ficos podem ser apresentados \n\ncomo figuras menores, inseridas ao longo do texto para subsidiar uma discuss\u00e3o que aqueles \n\nclassificados como essenciais n\u00e3o comportam, assim como a medida realizada para a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o das cartas da rede hidrogr\u00e1fica. Para a ado\u00e7\u00e3o dessa medida, o pesquisador deve \n\nidentificar previamente os documentos cartogr\u00e1ficos que ter\u00e3o a referida fun\u00e7\u00e3o, considerando \n\nas peculiaridades da \u00e1rea de estudo, bem como o objetivo principal da pesquisa. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos documentos cartogr\u00e1ficos de s\u00edntese, destaca-se que a avalia\u00e7\u00e3o \n\nintegrada dos componentes naturais e antr\u00f3picos das unidades geoambientais espacializadas \n\nna Carta de Unidades Geoambientais possibilitou a identifica\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica dos fluxos de \n\nenergia e mat\u00e9ria no interior e na inter-rela\u00e7\u00e3o entre os sistemas Serrano e Plan\u00edcie \n\nQuatern\u00e1ria. Assim, foi poss\u00edvel indicar os Estados Geoecol\u00f3gicos das unidades \n\ngeoambientais, identificando as paisagens mais suscept\u00edveis ao desenvolvimento de processos \n\nnaturais e, ainda, aquelas fragilizadas devido \u00e0s interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas. \n\n\n\n \n\nA Carta de Estado Geoambiental, a partir de uma classifica\u00e7\u00e3o da conjuntura dos \n\ncomponentes naturais das paisagens, permitiu verificar as condi\u00e7\u00f5es de regula\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es \n\ngeoecol\u00f3gicas das unidades geoambientais perante as interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas.  \n\nA partir da correla\u00e7\u00e3o dos dados dos referidos produtos cartogr\u00e1ficos, foi poss\u00edvel \n\ndefinir as categorias do zoneamento geoambiental e funcional, mapeadas na Carta de \n\nZoneamento Geoambiental e Funcional. Essa carta revelou os conflitos e/ou adequa\u00e7\u00f5es do \n\nuso da terra atual com a legisla\u00e7\u00e3o ambiental vigente e com os atributos f\u00edsicos das unidades \n\ngeoambientais dos sistemas Serrano e Plan\u00edcies Quatern\u00e1rias. Dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o desses \n\ndados forneceu condi\u00e7\u00f5es de apontar as recomenda\u00e7\u00f5es para cada unidade geoambiental da \n\n\u00e1rea de estudo. \n\nNo Sistema Serrano, as caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas de litologia, declive, geomorfologia, \n\nacrescidas dos dispositivos legais que visam \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica, em \n\nespec\u00edfico o Decreto 10.251, de 30/08/1977 que define a Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o Ambiental \n\ndo Parque Estadual da Serra do Mar e, ainda, a Lei Complementar do munic\u00edpio n\u00ba. 2.513, de \n\n10/09/1998 que classifica os morros isolados que se encontram inseridos na \u00e1rea urbana do \n\nmunic\u00edpio como sendo uma Zona de Reserva Ecol\u00f3gica, resultaram no predom\u00ednio de \n\nunidades geoambientais caracterizadas pela n\u00e3o exist\u00eancia de problemas ambientais, mas com \n\nelevado potencial \u00e0 instabilidade natural. Contudo, as unidades M\u00e9dias e Baixas Vertentes \n\nUrbanizadas da Serra do Cubat\u00e3o e do Morro Mazag\u00e3o s\u00e3o exce\u00e7\u00f5es a situa\u00e7\u00e3o descrita j\u00e1 que \n\na expans\u00e3o urbana transgrediu as referidas legisla\u00e7\u00f5es ambientais e, ainda, modificou os \n\natributos f\u00edsicos dessas unidades. \n\nNesse contexto, as principais medidas sugeridas para as unidades que comp\u00f5em o \n\nSistema Serrano consistem no monitoramento para a manuten\u00e7\u00e3o da cobertura original da \n\nMata Atl\u00e2ntica nos trechos em que n\u00e3o foram verificadas interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas e a remo\u00e7\u00e3o \n\nde resid\u00eancias em \u00e1reas de risco e recupera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o original naqueles em que o uso \n\nurbano se faz presente. \n\n\u00c9 importante salientar ainda a aus\u00eancia de legisla\u00e7\u00e3o ambiental que estabele\u00e7a uma \n\nzona de amortecimento entre as \u00e1reas do Parque Estadual da Serra do Mar e dos morros \n\nisolados com a \u00e1rea urbana do munic\u00edpio, j\u00e1 que as atividades antr\u00f3picas inseridas nessa \n\n\u00faltima avan\u00e7am em dire\u00e7\u00e3o a serra e aos morros, podendo acarretar na instabiliza\u00e7\u00e3o das \n\nvertentes das referidas \u00e1reas. A \u00fanica legisla\u00e7\u00e3o ambiental identificada em trechos dessa \n\ntransi\u00e7\u00e3o consiste nas \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APPs) ao longo das margens dos \n\nrios (Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba. 303, de 20/03/2002) que drenam as rampas coluviais. Assim, \n\n\n\n \n\nacredita-se que seja necess\u00e1rio o estabelecimento de uma legisla\u00e7\u00e3o ambiental espec\u00edfica para \n\ntais \u00e1reas, seja no \u00e2mbito federal, estadual ou municipal. \n\nO Sistema Plan\u00edcie Quatern\u00e1ria, ao contr\u00e1rio da maior parte do Sistema Serrano, \n\nconstitui-se por unidades geoambientais que apresentam consider\u00e1vel problem\u00e1tica ambiental. \n\nEssa situa\u00e7\u00e3o ocorre devido \u00e0 elevada fragilidade dos substratos sedimentares que comp\u00f5em \n\nas distintas formas de acumula\u00e7\u00e3o identificadas no mesmo, resultando em maior \n\nsuscetibilidade as atividades antr\u00f3picas. \n\nNo entanto, ao mesmo tempo em que se identificam as fragilidades nas unidades \n\ngeoambientais desse sistema, verifica-se que determinados atributos contribuem para a \n\nexpans\u00e3o urbana, como por exemplo, a reduzida declividade.  \n\nAs unidades compostas por formas de acumula\u00e7\u00e3o em terra\u00e7o marinho apresentam \n\nlimita\u00e7\u00f5es as atividades antr\u00f3picas nos trechos equivalentes \u00e0s APPs situadas em faixa \n\nmarginal, medidas a partir do n\u00edvel mais alto, em proje\u00e7\u00e3o horizontal, segundo a largura dos \n\ncursos d\u2019\u00e1gua (Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba. 303, de 20/03/2002), e ainda, tais formas possuem \n\nelevado risco \u00e0 desestabiliza\u00e7\u00e3o do terreno sedimentar, caso o uso urbano seja desenvolvido \n\nsem cuidados espec\u00edficos, como nas situa\u00e7\u00f5es identificadas nas unidades Terra\u00e7os Marinhos \n\nUrbanizados e Terra\u00e7os Marinhos com Uso Indefinido.  \n\nDessa forma, o poder p\u00fablico deve considerar as medidas propostas para tais unidades, \n\nespecialmente aquelas referentes ao gerenciamento das atividades antr\u00f3picas para evitar a \n\ndinamiza\u00e7\u00e3o da impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo e a fiscaliza\u00e7\u00e3o para combater a expans\u00e3o das \n\natividades antr\u00f3picas sobre \u00e1reas que apresentam consider\u00e1vel fragilidade devido \u00e0s suas \n\ncaracter\u00edsticas naturais. \n\nEssas recomenda\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m cabem \u00e0 unidade Terra\u00e7os Fluviais Urbanizados, a qual \n\nse encontra predominantemente ocupada pelo uso urbano, mas por ser composta por substrato \n\nque possui o len\u00e7ol fre\u00e1tico pr\u00f3ximo a superf\u00edcie, constituem-se em \u00e1reas n\u00e3o propicias ao uso \n\nurbano em raz\u00e3o de apresentar extensas \u00e1reas encharcadas. \n\nA expans\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o das atividades antr\u00f3picas sobre as unidades Plan\u00edcies \n\nFl\u00favio-Marinhas Urbanizadas e com Uso Indefinido, Plan\u00edcies Fluviais com Uso Indefinido e \n\nUrbanizadas e Rampas Coluviais Urbanizadas resultaram no estabelecimento de problemas \n\nrelacionados \u00e0 altera\u00e7\u00e3o na morfologia das formas que comp\u00f5em tais unidades, bem como nos \n\ncanais fluviais que drenam trechos dessas unidades; supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o natural; \n\nlan\u00e7amento de efluentes urbanos e industriais e desequil\u00edbrios nos processos morfogen\u00e9ticos. \n\nAl\u00e9m dessa problem\u00e1tica, as fei\u00e7\u00f5es vinculadas \u00e0s atividades antr\u00f3picas instauradas \n\nem trechos dessas unidades, transgridem dispositivos da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba. 303, de \n\n\n\n \n\n20/03/2002, os quais equivalem nas plan\u00edcies fl\u00favio-marinhas, a APP que resguarda o \n\nmanguezal em toda a sua extens\u00e3o e, nas plan\u00edcies fluviais e na unidade das rampas coluviais, \n\nas APPs situadas nas margens dos cursos d\u2019\u00e1gua. \n\nAssim, para minimizar o impacto das atividades antr\u00f3picas sobre tais unidades, \n\ndestacam-se as medidas relacionadas ao gerenciamento dos efluentes dom\u00e9sticos e industriais \n\nnas rampas coluviais e, ainda, a remo\u00e7\u00e3o das atividades antr\u00f3picas das unidades de plan\u00edcie \n\nfl\u00favio-marinha e fluvial para que sejam restabelecidas as condi\u00e7\u00f5es para a din\u00e2mica natural \n\ndessas formas de acumula\u00e7\u00e3o.  \n\nPor fim, ressalta-se que a escala de an\u00e1lise utilizada nessa pesquisa (1:10.000) se \n\nmostrou muito mais eficaz ao desenvolvimento do zoneamento geoambiental e funcional em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos trabalhos desenvolvidos por Rodriguez et al. (1995), Oliveira (2003), Zacharias \n\n(2006), Felisbino (2006), Amorim (2007), Sato (2008) e Souza (2010), j\u00e1 que esses utilizaram \n\nescala de menor n\u00edvel de detalhe.  \n\nNesse contexto, considera-se que a proposta de zoneamento dessa pesquisa forne\u00e7a \n\ninforma\u00e7\u00f5es minuciosas para o gerenciamento do territ\u00f3rio da \u00e1rea urbana do munic\u00edpio de \n\nCubat\u00e3o pelo poder p\u00fablico local, direcionado ao planejamento ambiental adequado \u00e0s \n\nparticularidades da \u00e1rea. \n\nNo entanto, considera-se que propostas de zoneamento com escalas de maior n\u00edvel de \n\ndetalhe, acrescidas de informa\u00e7\u00f5es de pesquisas de distintas \u00e1reas do conhecimento, podem \n\ncontribuir ainda mais para a compreens\u00e3o dos fluxos de mat\u00e9ria e energia que comp\u00f5em as \n\nunidades de um sistema, ampliando os subs\u00eddios ao referido planejamento e a tomada de \n\ndecis\u00f5es. \n\n\n\n \n\n7. Refer\u00eancias \n\nAB\u2019S\u00c1BER, A.N. Contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 geomorfologia do litoral paulista. Revista Brasileira de \nGeografia, Rio de Janeiro, ano 17, n. 1, p. 3 \u2013 48, jan./mar. 1955. \n \nAB\u2019S\u00c1BER, A.N. A Serra do Mar e o litoral de Santos. Not\u00edcia Geomorfol\u00f3gica, Campinas, \nv. 5, n. 9-10, p. 70 \u2013 77, abr./ago. 1962. \n \nAB\u2019S\u00c1BER, A.N. A evolu\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica. In: AZEVEDO, A. (Org.). A Baixada \nSantista: aspectos geogr\u00e1ficos. v. I \u2013 As bases f\u00edsicas. S\u00e3o Paulo: Edusp, 1965. p. 49 \u2013 66. \n \nAB'S\u00c1BER, A.N. Zoneamento ecol\u00f3gico e econ\u00f4mico da Amaz\u00f4nia: quest\u00f5es de escala e \nm\u00e9todo. Estudos Avan\u00e7ados,  S\u00e3o Paulo,  v. 3,  n. 5, jan.-abr. 1989. Dispon\u00edvel em:   \nhttp://www.scielo.br/pdf/ea/v3n5/v3n5a02.pdf. Acesso em: nov. 2009.  doi: 10.1590/S0103-\n40141989000100002. \n \nAB\u2019S\u00c1BER, A.N. Fundamentos da geomorfologia costeira do Brasil inter e subtropical. \nRevista Brasileira de Geomorfologia, Rio de Janeiro, v. 1, n. 1, p. 27 \u2013 43, nov. 2000. \n \nAG\u00caNCIA METROPOLITANA DA BAIXADA SANTISTA \u2013 AGEM. Plano \nMetropolitano de Desenvolvimento Integrado \u2013 PMDI \u2013 Regi\u00e3o Metropolitana da Baixada \nSantista, 2002. Dispon\u00edvel em: http://www.agem.sp.gov.br/pdf/PMDI.pdf. Acesso em: mar. \n2010 \n \nAG\u00caNCIA METROPOLITANA DA BAIXADA SANTISTA \u2013 AGEM. Indicadores \nMetropolitanos da Baixada Santista \u2013 IMBS, Edi\u00e7\u00e3o 2004/2005. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.agem.sp.gov.br/indicadores/default.htm. Acesso em: jan. 2010. \n \nALMEIDA, F.F.M. de. Considera\u00e7\u00f5es sobre a geormorfog\u00eanese da Serra do Cubat\u00e3o. \nBoletim Paulista de Geografia, S\u00e3o Paulo, v. 13-15, n. 15, p. 3 \u2013 17, out. 1953. \n \nALMEIDA, F.F.M de. Fundamentos geol\u00f3gicos do relevo paulista. Boletim IGC, S\u00e3o Paulo, \nn. 41, p. 167 \u2013 262, 1964. \n \nALMEIDA, F.F.M. de. The system of Continental Rift bordering the Santos Basin, Brazil. \nAnais da Academia Brasileira de Ci\u00eancias, Rio de Janeiro, v. 48, supl., p. 15-26, 1976.  \n \nALMEIDA, F.F.M. de; CARNEIRO, C.D.R. Origem e evolu\u00e7\u00e3o da Serra do Mar. Revista \nBrasileira de Geoci\u00eancias, S\u00e3o Paulo, v. 28, n. 2, p. 135 \u2013 150, jun. 1998. \n \nAMORIM, R.R. An\u00e1lise geoambiental com \u00eanfase aos setores de encosta da \u00e1rea urbana \ndo munic\u00edpio de S\u00e3o Vicente-SP. 2007. 207f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em An\u00e1lise Ambinetal \ne Din\u00e2mica Territorial) \u2013 Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade de Campinas, Campinas, \n2007. \n \nANDERSON, J.R. et al. Sistema de classifica\u00e7\u00e3o do uso da terra e do revestimento do solo \npara utiliza\u00e7\u00e3o com dados de sensores remotos. Rio de Janeiro: IBGE, 1979. 80p. \n \nANDRADE, M.A.B. de; LAMBERTI, A. A vegeta\u00e7\u00e3o. In: AZEVEDO, A. (Org.). A Baixada \nSantista: aspectos geogr\u00e1ficos. v. I \u2013 As bases f\u00edsicas. S\u00e3o Paulo: Edusp, 1965. p. 151 \u2013 178. \n\n\n\n \n\nASMUS, H.E.; FERRARI, A.L. Hip\u00f3tese sobre a causa do tectonismo cenoz\u00f3ico na regi\u00e3o \nSudestes do Brasil. In: PROJETO REMAC. Aspectos Estruturais da Margem Continental \nLeste e Sudeste do Brasil. Rio de Janeiro: PETROBRAS, 1978. v. 4, p. 75 \u2013 88. (S\u00e9rie \nProjeto REMAC, 4). \n \nAUGUSTO FILHO, O.; CERRI, L.E.S. Programa Serra do Mar: carta geot\u00e9cnica da Serra \ndo Mar nas folhas de Santos e Riacho Grande. S\u00e3o Paulo: IPT, 1988. 49p. \n \nBIE, C.A.J.M.; LEEUWEN, J.A. van.; ZUIDEMA, P.A. A Knowledge-Based Software \nProgram for Structured Storage and Retrieval of User-Defined Land Use Data Sets: \nUser's Reference Manual Version 1.04 for MS-DOS. [S.l.]: ITC: FAO: UNEP: WAU, 1996. \nDispon\u00edvel em: \nhttp://ces.iisc.ernet.in/energy/HC270799/LM/SUSLUP/Luse/Manual/chap2.pdf. Acesso em: \njul. 2010. \n \nBIGARELLA, J.J. et al. A Serra do Mar e a por\u00e7\u00e3o oriental do Estado do Paran\u00e1. Um \nproblema de seguran\u00e7a ambiental e nacional. Curitiba: Gov. PAR/SEPL/ ADEA, 1978. \n249p. \n \nBRASIL. Lei n\u00ba. 6.938, de 31 de agosto de l981. Disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Nacional do Meio \nAmbiente, seus fins e mecanismos de formula\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. 1981.  \nDispon\u00edvel em: http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L6938.htm. Acesso em: nov. 2009.   \n \nBRASIL. Decreto n\u00ba. 4.297, de 10 de julho de 2002. Regulamenta o art. 9o, inciso II, da Lei \nno 6.938, de 31 de agosto de 1981, estabelecendo crit\u00e9rios para o Zoneamento Ecol\u00f3gico-\nEcon\u00f4mico do Brasil - ZEE, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. 2002. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/decreto/2002/D4297.htm. Acesso em: nov. 2009. \n \nBRASIL. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Resolu\u00e7\u00f5es do CONAMA: Resolu\u00e7\u00f5es vigentes \npublicadas entre julho de 1984 e maio de 2006. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, 2006. \n \nBROOKES, A. Channelized Rivers: Perspectives for Environmental Management. \nChichester: Wiley-Intercience, 1988. \n \nBUARQUE, S.C. Construindo o desenvolvimento local sustent\u00e1vel: metodologia de \nplanejamento. Rio de Janeiro: Garamond, 2002. 220p. \n \nCARVALHO, C.M.; RIEDEL, P.S. An\u00e1lise da suscetibilidade a escorregamentos nos \nentornos dos polidutos de Cubat\u00e3o-SP, atrav\u00e9s de t\u00e9cnicas de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica. \nHOLOS Enviroment, Rio Claro, v. 4, n. 2, p. 157 \u2013 173, 2004. \n \nCASTRO, J.F.M. Mapa morfodin\u00e2mico: uma abordagem metodol\u00f3gica de uso de sistema de \ninforma\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica (sig). Geoci\u00eancias, S\u00e3o Paulo, v. 17, n. 1, p. 161 \u2013 185, 1998. \n \nCAVALCANTI, A.P.B. (Org.) et al. Desenvolvimento sustent\u00e1vel e planejamento: bases \nte\u00f3ricas e conceituais. Fortaleza: UFC, 1997. \n \nCHRISTOFOLETTI, A. An\u00e1lise de sistemas em Geografia. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1979. \n \n\n\n\n \n\nCHRISTOFOLETTI, A. Aplicabilidade do conhecimento geomorfol\u00f3gico nos projetos de \nplanejamento. In: GUERRA, A.J.T.; CUNHA, S.B. Geomorfologia: uma atualiza\u00e7\u00e3o de \nbases e conceitos. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1994. p.415-436. \n \nCRUZ, O. Estudo dos processos geomorfol\u00f3gicos do escoamento pluvial na \u00e1rea de \nCaraguatatuba/SP. 1982. 151 f. Tese (Livre-Doc\u00eancia em Geografia F\u00edsica) - Departamento \nde Geografia, Faculdade de Filosofia Ci\u00eancias e Letras, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o \nPaulo, 1982. \n \nCRUZ, O. A Serra do Mar e a preserva\u00e7\u00e3o de suas vertentes. Revista Orienta\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo, \nn. 7, p. 39-75, 1986.  \n \nCRUZ, O. Contribui\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica ao estudo de escarpas da Serra do Mar. Revista do \nInstituto Geol\u00f3gico, S\u00e3o Paulo, v. 8-10 e 11, n. 1, p. 9-20, jan.-jun. 1990. \n \nCUBAT\u00c3O. Prefeitura Municipal. C\u00e2mara Municipal de Cubat\u00e3o. Lei Complementar n\u00ba. \n2.512. Institui o Novo Plano Diretor do Munic\u00edpio de Cubat\u00e3o, e d\u00e1 outras provid\u00eancias, \npromulgada em 10/09/1998. 1998a. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.novomilenio.inf.br/cubatao/pdir04.htm. Acesso em: ago. 2008.  \n \nCUBAT\u00c3O. Prefeitura Municipal. C\u00e2mara Municipal de Cubat\u00e3o. Lei Complementar n\u00ba. \n2.513. Institui normas sobre o Parcelamento, Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo do Munic\u00edpio de \nCubat\u00e3o, e d\u00e1 outras provid\u00eancias, promulgada em 10/09/1998. 1998b. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.novomilenio.inf.br/cubatao/pdir04.htm. Acesso em: ago. 2008. \n \nCUNHA, C.M.L. A cartografia do relevo no contexto da gest\u00e3o ambiental. 2001. 128 f. \nTese (Doutorado em Geoci\u00eancias e Meio Ambiente) \u2013 Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias \nExatas, Universidade Estadual Paulista, Rio Claro, 2001. \n \nCUNHA, C.M.L.; MENDES, I.A.; SANCHEZ, M.C. A cartografia do relevo: uma an\u00e1lise \ncomparativa de t\u00e9cnicas para a gest\u00e3o ambiental. Revista Brasileira de Geomorfologia, \nUberl\u00e2ndia, v. 1, n. 1,  p. 01\u201309, ago. 2003. \n \nDE BIASI, M. Cartas de declividade: confec\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o. Geomorfologia, S\u00e3o Paulo, n. \n21, p. 08\u201312, 1970. \n \nDE BIASI, M. A carta clinogr\u00e1fica: os m\u00e9todos de representa\u00e7\u00e3o e sua confec\u00e7\u00e3o Revista do \nDepartamento de Geografia, S\u00e3o Paulo, n. 6, p. 45 \u2013 60, 1992. \n \nDEPARTAMENTO DE ESTRADAS DE RODAGEM \u2013 DER Hist\u00f3rico de Rodovias. 2010. \nDispon\u00edvel em: http://www.der.sp.gov.br/institucional/historicorodovias.aspx. Acesso em: \nmar. 2010.  \n \nDIEGUES, A.C.S. Desenvolvimento sustent\u00e1vel ou sociedades sustent\u00e1veis: da cr\u00edtica dos \nmodelos aos novos paradigmas. S\u00e3o Paulo em Perspectiva, S\u00e3o Paulo, v.6, n.1/2, p.22-29, \njan./jun. 1992. Dispon\u00edvel em: http://www.seade.sp.gov.br/produtos/spp/v06n01-02/v06n01-\n02_05.pdf. Acesso em: jul. 2010. \n \n\n\n\n \n\nDOMINGUES, E.N. Caracteriza\u00e7\u00e3o das fei\u00e7\u00f5es erosivas e rela\u00e7\u00f5es com o meio \nHidrobiof\u00edsico em \u00e1reas impactadas da Serra do Mar, na regi\u00e3o de Cubat\u00e3o (SP). \nGeoci\u00eancias, S\u00e3o Paulo, v. 20, n. 1, p. 61 \u2013 71, 2001. \n \nEMBRAPA. Sistema brasileiro de classifica\u00e7\u00e3o de solos. Rio de Janeiro: Embrapa Solos, \n1999. 412p. \n \nFELISBINO, R. Zoneamento geoambiental do munic\u00edpio de It\u00e1polis (SP). 2006. 97 f. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o) \u2013 Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias \nExatas, Universidade Estadual Paulista, Rio Claro, 2006. \n \nFERNANDES, N.F. et al. Condicionantes geomorfol\u00f3gicos dos deslizamentos nas encostas: \navalia\u00e7\u00e3o de metodologias e aplica\u00e7\u00e3o de modelo de previs\u00e3o de \u00e1reas suscept\u00edveis. Revista \nBrasileira de Geomorfologia, Rio de Janeiro, v. 2, n. 1, p. 51 \u2013 71, out. 2001. \n \nFERREIRA, C.C.; TORRES, F.R.; BORGES, W.R. Cubat\u00e3o: Caminhos da Hist\u00f3ria. \nCubat\u00e3o: Ed. do Autor, 2007. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.novomilenio.inf.br/baixada/bsfotos/bslivros02.pdf. Acesso em: jul. 2010. \n \nF\u00daLFARO, V.J.; SUGUIO, K.; PON\u00c7ANO, W.L. G\u00eanese das plan\u00edcies costeiras paulistas. \nIn: CONGRESSO BRASILEIRO DE GEOLOGIA, 28., 1974, Porto alegre. Anais... Porto \nAlegre: Sociedade Brasileira de Geologia - SBG, 1974. v. 3. p. 37 \u2013 42. \n \nFUNDA\u00c7\u00c3O SISTEMA ESTADUAL DE AN\u00c1LISE DE DADOS \u2013 SEADE. Perfil \nMunicipal de Cubat\u00e3o - 2007. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.seade.gov.br/produtos/perfil/perfil.php. Acesso em: mar. 2010. \n \nFUNDA\u00c7\u00c3O SISTEMA ESTADUAL DE AN\u00c1LISE DE DADOS \u2013 SEADE. \u00cdndice \nPaulista de Responsabilidade Social (IPRS) \u2013 Cubat\u00e3o/2008. Dispon\u00edvel em: \nwww.seade.gov.br/projetos/iprs/ajuda/mun3513504.pdf. Acesso em: mar. 2010. \n \nFUNDA\u00c7\u00c3O SISTEMA ESTADUAL DE AN\u00c1LISE DE DADOS \u2013 SEADE. Perfil \nMunicipal de Cubat\u00e3o - 2009. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.seade.gov.br/produtos/perfil/perfil.php. Acesso em: mar. 2010. \n \nGUTBERLET, J. Cubat\u00e3o: desenvolvimento, exclus\u00e3o social e degrada\u00e7\u00e3o ambiental. S\u00e3o \nPaulo: Edusp, 1996. 244p. \n \nGUTBERLET, J. Zoneamento da Amaz\u00f4nia: uma vis\u00e3o cr\u00edtica. Estudos Avan\u00e7ados, S\u00e3o \nPaulo, v. 16, n. 46, p. 157-174, 2002. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.scielo.br/pdf/ea/v16n46/v16n46a13.pdf. Acesso em: nov. 2009. doi: \n10.1590/S0103-40142002000300013. \n \nHIST\u00d3RIAS e lendas de Cubat\u00e3o. Jornal Eletr\u00f4nico Novo Mil\u00eanio, Santos. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.novomilenio.inf.br/cubatao/ch014f.htm. Acesso em: jul. 2010. \n \nHOWARD, A.D. Equil\u00edbrio e din\u00e2mica dos sistemas geomorfol\u00f3gicos. Not\u00edcia \nGeomorfol\u00f3gica, Campinas, v. 13, n. 26, p. 3 \u2013 20, dez. 1973. \n \n\n\n\n \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA - IBGE. Manual t\u00e9cnico \nde uso da terra. 2. ed. Rio de Janeiro, 2006. \n \nINSTITUTO DE PESQUISA TECNOL\u00d3GICA DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO - IPT. \nMapa geomorfol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo: Nota Explicativa. S\u00e3o Paulo, 1981. \n \nINSTITUTO DE PESQUISA TECNOL\u00d3GICA DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO - IPT. \nLevantamento geol\u00f3gico-geot\u00e9cnico das \u00e1reas de encosta do munic\u00edpio de Cubat\u00e3o (SP). \nS\u00e3o Paulo, 1985. v. II. Relat\u00f3rio n. 20.481. \n \nLAGO, A.A.C. do. Estocolmo, Rio, Joanesburgo: O Brasil e a tr\u00eas confer\u00eancias ambientais \nda Na\u00e7\u00f5es Unidas. Bras\u00edlia: Funag \u2013 Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, 2006. 274p. \nDispon\u00edvel em: http://www.dominiopublico.gov.br/download/texto/al000189.pdf. Acesso em: \njul. 2010. \n \nLEIT\u00c3O FILHO, H. de F. Ecologia da mata atl\u00e2ntica em Cubat\u00e3o (SP). S\u00e3o Paulo: \nUNESP, 1993. 184p. \n \nMARTINS, P.T. de A.; WANDERLEY, V. de L. Din\u00e2mica de ocupa\u00e7\u00e3o espacial de \u00e1reas \ncont\u00edguas (per\u00edodo 1987-2008) e sua rela\u00e7\u00e3o com tensores de origem antr\u00f3pica no manguezal \ndo rio Cachoeira, Ilh\u00e9us, Bahia. Sociedade e Natureza, Uberl\u00e2ndia, v. 21, n. 2, p. 77 \u2013 89, \nago. 2009. \n \nMATTOS, S.H.V.L. de; PEREZ FILHO, A. Complexidade e estabilidade em sistemas \ngeomorfol\u00f3gicos: uma introdu\u00e7\u00e3o ao tema. Revista Brasileira de Geomorfologia, \nUberl\u00e2ndia, v. 1, n. 1,  p. 11-18, ago. 2004. \n \nMENDES, I.A. A din\u00e2mica erosiva do escoamento pluvial na Bacia do C\u00f3rrego Lafon - \nAra\u00e7atuba - SP. Tese (Doutorado em Geografia F\u00edsica) \u2013 Faculdade de Filosofia, Ci\u00eancias \nHumanas e Letras, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 1993. \n \nMONTEIRO, C.A. de F. A din\u00e2mica clim\u00e1tica e as chuvas no Estado de S\u00e3o Paulo \u2013 \nestudo geogr\u00e1fico sob forma de atlas. S\u00e3o Paulo: Instituto de Geografia, Universidade de \nS\u00e3o Paulo, 1973. \n \nNASCIMENTO, S.C. Comportamento de \u00edons e sua associa\u00e7\u00e3o a res\u00edduos de ind\u00fastria \nsider\u00fargica em manguezal do sistema estuarino de Santos-Cubat\u00e3o/SP. 2007. 112 f. Tese \n(Doutorado em Recursos Minerais e Hidrogeologia) \u2013 Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, \n2007. \n \nOLIVEIRA, R.C. Zoneamento ambiental como subs\u00eddio para o planejamento de uso e \nocupa\u00e7\u00e3o do solo do munic\u00edpio de Corumbata\u00ed-SP. 2003. 141 f. Tese (Doutorado em \nGeoci\u00eancias) \u2013 Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, Universidade Estadual Paulista, \nRio Claro, 2003. \n \nPASSARELLA, S. de M. et al. An\u00e1lise da rela\u00e7\u00e3o entre escorregamento e formas de vertentes \nno munic\u00edpio de Cubat\u00e3o (SP) e seus arredores. Geoci\u00eancias, S\u00e3o Paulo, v. 27, n. 1, p. 7 \u2013 20, \n2008. \n \nPENTEADO, M.M. Fundamentos de Geomorfologia. Rio de Janeiro: IBGE, 1974. 141p. \n\n\n\n \n\nPINTON, L. de G.; CUNHA, C.M.L. da. Implica\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas da din\u00e2mica do uso da \nterra da bacia do C\u00f3rrego do Cavalheiro - Anal\u00e2ndia/SP - Brasil. In: ENCUENTRO DE \nGE\u00d3GRAFOS DE AM\u00c9RICA LATINA, 12., 2009, Montevideo. Anais... Montevideo: \n12EGAL, 2009. Dispon\u00edvel em:\nhttp://egal2009.easyplanners.info/area07/7132_Pinton_Leandro_de_Godoi_.pdf. Acesso em: \njul. 2010.  \n\n \nRADAMBRASIL. Folhas SF. 23/24 \u2013 Rio de Janeiro/Vit\u00f3ria. Rio de Janeiro: Minist\u00e9rio \ndas Minas e Energia - Secretaria Geral; Minist\u00e9rio da Agricultura; Empresa Brasileira de \nPesquisa Agropecu\u00e1ria, 1983. Escala 1:1.000.000. \n \nRODRIGUES, J.C. As bases geol\u00f3gicas. In: AZEVEDO, A. (Org.). A Baixada Santista: \naspectos geogr\u00e1ficos. v. I \u2013 As bases f\u00edsicas. S\u00e3o Paulo: Edusp, 1965. p. 23 \u2013 48. \n \nRODRIGUEZ, J.M.M. Planejamento ambiental: base conceitual, n\u00edveis e m\u00e9todos. In: \nCAVALCANTI, A.P.B. (Org.) et al. Desenvolvimento sustent\u00e1vel e planejamento: bases \nte\u00f3ricas e conceituais. Fortaleza: UFC, 1997. p. 37-50. \n \nRODRIGUEZ, J.M.M. Geografia das paisagens, Geoecologia e Planejamento Ambiental \n(entrevista). Forma\u00e7\u00e3o, Presidente Prudente, v.1, n.10, p.7-27, 2003. \n \nRODRIGUEZ, J.M.M. et al. An\u00e1lise da paisagem como base para uma estrat\u00e9gia de \norganiza\u00e7\u00e3o geoambiental: Corumbata\u00ed (SP). Geografia, Rio Claro, v.20, n.1, p.81-129, abr. \n1995. \n \nRODRIGUEZ, J.M.M.; CABO, A.R. de.; BRESCANSIN, R.B. Laudos periciais e pareceres \nt\u00e9cnicos em \u00e1reas litor\u00e2neas. In: MAURO, C.A. de (Coord.). Laudos periciais em \ndepreda\u00e7\u00f5es ambientais. Rio Claro: LPM/ Deplan, IGCE, Unesp, 1997. p.177-214. \n \nRODRIGUEZ, J.M.M.; SILVA, E.V. da.; CAVALCANTI, A.P.B. Geoecologia das \nPaisagens: uma vis\u00e3o geossist\u00eamica da an\u00e1lise ambiental. Fortaleza: UFC, 2004. 222p. \n  \nROSS, J.L.S. An\u00e1lise Emp\u00edrica da Fragilidade dos Ambientais Naturais e Antropizados. \nRevista do Departamento de Geografia, S\u00e3o Paulo, n. 8, p. 63-74, 1994. \n \nROSS, J.L.S. An\u00e1lises e s\u00ednteses na abordagem geogr\u00e1fica da pesquisa para o planejamento \nambiental. Revista do Departamento de Geografia, S\u00e3o Paulo, n. 9, p. 65-76, 1995. \n \nROSS, J.L.S. Geomorfologia Ambiental. In: CUNHA, S.B; GUERRA, A.J.T. (Org.). \nGeomorfologia do Brasil. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1998. p.351-388. \n \nROSS, J.L.S. Geomorfologia: Ambiente e Planejamento. 7.ed. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2003. \n83p. \n \nROSS, J.L.S.; MOROZ, I.C. Mapa Geomorfol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: \nFFLCH-USP/IPT/FAPESP, 1997. \n \nSANTOS, E. de O. Caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas. In: AZEVEDO, A. (Org.). A Baixada \nSantista: aspectos geogr\u00e1ficos. v. I \u2013 As bases f\u00edsicas. S\u00e3o Paulo: Edusp, 1965. p. 95 \u2013 150. \n \n\n\n\n \n\nSANTOS, R.F. dos. Planejamento Ambiental: teoria e pr\u00e1tica. S\u00e3o Paulo: Oficina de \nTextos, 2004. 184p. \n \nS\u00c3O PAULO (Estado). Lei Complementar Estadual n\u00ba 815, de 30 de julho de 1996. Cria a \nRegi\u00e3o Metropolitana da Baixada Santista e autoriza o Poder Executivo a instituir o Conselho \nde Desenvolvimento da Regi\u00e3o Metropolitana da Baixada Santista, a criar entidade aut\u00e1rquica \na construir o Fundo de Desenvolvimento Metropolitano da Baixada Santista, e d\u00e1 \nProvid\u00eancias correlatas. S\u00e3o Paulo, 1996. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.agem.sp.gov.br/pdf/Lei%20Complementar%20Estadual%20n%C2%BA%20815.\npdf. Acesso em: jan. 2010. \n \nSATO, S. E. Zoneamento geoambiental do munic\u00edpio de Mongagu\u00e1 \u2013 Baixada Santista \n(SP). 2008. 167 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o) \u2013 Instituto de \nGeoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, Universidade Estadual Paulista, Rio Claro, 2008. \n \nSILVA, T.C. da. Demanda de instrumentos de gest\u00e3o ambiental: zoneamento ambiental. \nBras\u00edlia: IBAMA, 1997.  \n \nSILVEIRA, A. Diagn\u00f3stico ambiental do setor noroeste do s\u00edtio urbano de Piracicaba \n(SP): uma abordagem geogr\u00e1fica. 2009. 178 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Organiza\u00e7\u00e3o do \nEspa\u00e7o) \u2013 Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, Universidade Estadual Paulista, Rio \nClaro, 2009. \n \nSIMON, A.L.H.; CUNHA, C.M.L. da. Elabora\u00e7\u00e3o do \u00e1baco digital para a identifica\u00e7\u00e3o de \nclasses de declividade: aplica\u00e7\u00f5es na baixa bacia do Rio Piracicaba - SP. In: SIMP\u00d3SIO \nBRASILEIRO DE GEOGRAFIA F\u00cdSICA APLICADA, 13., 2009, Vi\u00e7osa. Anais...Vi\u00e7osa: \nEDUFV, 2009.  \n \nSOUZA, C.R. de G.; SUGUIO, K. Coastal erosion and beach morphodynamics along the \nState of S\u00e3o Paulo (SE Brazil). Anais da Academia Brasileira de Ci\u00eancias, Rio de Janeiro, \nv. 68, p. 405-424, 1996. \n \nSOUZA, C.R. de G. et al. Restinga: conceitos e empregos do termo no Brasil e implica\u00e7\u00f5es \nna legisla\u00e7\u00e3o ambiental. S\u00e3o Paulo: Instituto Geol\u00f3gico - IG, 2008. 104p. \n \nSOUZA, T. de A. de. Zoneamento geoambiental do munic\u00edpio de Praia Grande (SP): \numa contribui\u00e7\u00e3o aos estudos sobre a Baixada Santista. 2010. 138 f. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado em Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o) \u2013 Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, \nUniversidade Estadual Paulista, Rio Claro, 2010. \n \nSUGUIO, K. Geologia do quatern\u00e1rio e mudan\u00e7as ambientais. Passado + Presente = \nFuturo?. S\u00e3o Paulo: Paulos\u2019s Comunica\u00e7\u00e3o e Artes Gr\u00e1ficas, 2001. 366p. \n \nSUGUIO, K; MARTIN, L. Santos. S\u00e3o Paulo: Secretaria de Obras e do Meio Ambiente; \nDepartamento de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica, 1978a. Escala 1:100.000. Aux\u00edlio financeiro \nparcial \u2013 FAPESP (Proc. 08 \u2013 Geol. 74/284). \n \nSUGUIO, K.; MARTIN, L. Forma\u00e7\u00f5es quatern\u00e1rias marinhas do litoral paulista e sul \nfluminense. In: INTERNATIONAL SYMPOSIUM ON COASTAL EVOLUTION IN THE \n\n\n\n \n\nQUATERNARY, 1978, S\u00e3o Paulo. Anais... S\u00e3o Paulo: IGCB/IG-USP; SBG, 1978b. 55p. \n(Special Publication, 1)  \n \nSUGUIO, K. et al. Flutua\u00e7\u00f5es do n\u00edvel relativo do mar durante o quatern\u00e1rio superior ao \nlongo do litoral brasileiro e suas implica\u00e7\u00f5es na sedimenta\u00e7\u00e3o costeira. Revista Brasileira de \nGeoci\u00eancias, S\u00e3o Paulo, v. 15, n. 4, p. 273 \u2013 286, ago. 1985. \n \nTATIZANA, C. et al. Modelamento num\u00e9rico da an\u00e1lise de correla\u00e7\u00e3o entre chuvas e \nescorregamentos aplicada \u00e0s encostas da Serra do Mar no munic\u00edpio de Cubat\u00e3o. In: \nCONGRESSO BRASILEIRO DE GEOLOGIA DE ENGENHARIA, 5., 1987, S\u00e3o Paulo. \nAnais... S\u00e3o Paulo: ABGE, 1987. v. 2, p.237 \u2013 248. \n \nTRICART, J. Principes et m\u00e9thodes de la g\u00e9omorphologie. Paris: Masson, 1965. \n \nVEIGA, J.E. da. Desenvolvimento sustent\u00e1vel: o desafio do s\u00e9culo XXI. 3. ed. Rio de \nJaneiro: Garamond, 2008. \n \n\nVERSTAPPEN, H.T.; ZUIDAN, R.A. van. ITC System of geomorphological survey: \nmanual ITC textbook. Enschede, Netherlands: [s.n.], 1975. v. 1, cap. 8. \n \nYOUNG, A.F.; FUSCO, W. Espa\u00e7os de Vulnerabilidade S\u00f3cio-ambiental para a Popula\u00e7\u00e3o \nda Baixada Santista: identifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise das \u00e1reas cr\u00edticas. In: ENCONTRO NACIONAL \nDE ESTUDOS POPULACIONAIS, 15., 2006, Caxambu. Anais... Caxambu, MG: ABEP, \n2006. p. 2-14. \n \nZACHARIAS, A.A. A representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das unidades de paisagem no zoneamento \nambiental: um estudo de caso no munic\u00edpio de Ourinhos-SP. 2006. 200 f. Tese (Doutorado \nem Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o) \u2013 Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, Universidade \nEstadual Paulista, Rio Claro, 2006. \n\n\n\tCAPA\n\tFOLHA DE ROSTO\n\tFICHA CATALOGR\u00c1FICA\n\tCOMISS\u00c3O EXAMINADORA\n\tDEDICAT\u00d3RIA\n\tAGRADECIMENTOS\n\tEP\u00cdGRAFE\n\tRESUMO\n\tABSTRACT\n\tLISTA DE FIGURAS\n\tLISTA DE GR\u00c1FICOS\n\tLISTA DE QUADROS\n\tLISTA DE TABELAS\n\tSUM\u00c1RIO\n\t1. INTRODU\u00c7\u00c3O\n\t2. ASPECTOS TE\u00d3RICOS SOBRE O ZONEAMENTO GEOAMBIENTAL\n\t3. M\u00c9TODO E T\u00c9CNICAS\n\t4. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO\n\t5. APRESENTA\u00c7\u00c3O DOS DADOS E AN\u00c1LISE DOS RESULTADOS\n\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\n\tREFER\u00caNCIAS"}]}}}