{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.06863"}, {"@name": "filename", "#text": "11463_241377.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA - UFSC\nCENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS\nDEPARTAMENTO DE GEOCI\u00caNCIAS\nMESTRADO EM GEOGRAFIA MIRIAN LOREGIAN\nRIO JACUTINGA - CORONEL VIVIDA/PR: QUALIDADE DA \u00c1GUA PARA\nABASTECIMENTO P\u00daBLICO DA \u00c1REA URBANA\nDisserta\u00e7\u00e3o submetida ao Curso de Mestrado em Geografia, \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o em Utiliza\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o de Recursos Naturais, Departamento de Geoci\u00eancias, Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, UFSC - Universidade Federal de Santa Catarina, em cumprimento aos requisitos necess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau acad\u00eamico de Mestre em Geografia.\nOrientadora: Profa. Dra. Gerusa Maria Duarte\nFlorian\u00f3polis - SC, 2007\nFolha de aprova\u00e7\u00e3o.\nDEDICAT\u00d3RIA\nDEDICO ESTE TRABALHO \u00c0 MINHA FAM\u00cdLIA, AL\u00c9M DOS AMIGOS E PESSOAS QUERIDAS QUE ESTIVERAM AO MEU LADO AO LONGO DOS \u00daLTIMOS DOIS ANOS, E QUE SOUBERAM COMPREENDER A MINHA AUS\u00caNCIA EM TANTOS MOMENTOS\nAGRADECIMENTOS\nAGRADE\u00c7O PRIMEIRAMENTE A DEUS PELA FOR\u00c7A EM CADA DIA DESTA JORNADA.\n\u00c0 PROFESSORA GERUSA MARIA DUARTE PELO APOIO E AJUDA.\n\u00c0 TODOS OS PROFESSORES E FUNCION\u00c1RIOS DO PPGGEO.\n\u00c0 TODAS AS PESSOAS QUE DE ALGUMA MANEIRA CONTRIBU\u00cdRAM AO LONGO DESTES DOIS ANOS.\nAO PPGGEO, PELO PAGAMENTO DE PARTE DAS AN\u00c1LISES DE \u00c1GUA REALIZADAS.\nA SANEPAR PELA REALIZA\u00c7\u00c3O DE PARTE DAS AN\u00c1LISES BEM COMO PELO FORNECIMENTO DAS INFORMA\u00c7\u00d5ES NECESS\u00c1RIAS A ESTA PESQUISA.\n\u00c0 SEMA E AO SIMEPAR PELO PROVIMENTO DE INFORMA\u00c7\u00d5ES.\n\u201cUM RIO \u00c9 ALGO MAIS QUE UM ACIDENTE GEOGR\u00c1FICO, UMA LINHA NO MAPA, UMA PARTE DA PAISAGEM. N\u00c3O PODE SER DESCRITO APENAS EM TERMOS TOPOGR\u00c1FICOS OU GEOL\u00d3GICOS. UM RIO \u00c9 UM SER COM ENERGIA, COM MOVIMENTO, COM MUTA\u00c7\u00d5ES. \u00c9 SER MOVENTE, POIS CAMINHA DE SUAS NASCENTES AT\u00c9 SEU REPOUSO FINAL NO MAR. \u00c9 ADAPT\u00c1VEL, AJUSTANDO-SE AOS CONTORNOS VARI\u00c1VEIS DE SUAS MARGENS. PODE SER DOMADO E POSTO A TRABALHAR UTILMENTE, POR\u00c9M, REAGE E LUTA CONTRA AS TENTATIVAS DE SEU CONFINAMENTO.\nESTE SER VIVO \u00c9 OBJETO DAS NOSSAS CONSIDERA\u00c7\u00d5ES: UM CAUDAL SERVINDO O HOMEM, NUMA MULTITUDE DE FORMAS, FREQUENTEMENTE GLORIFICADO EM POESIA, POR\u00c9M MAIS COMUMENTE UTILIZADO PARA LUCRO OU PRAZER, E COM FREQU\u00caNCIA ABSURDA, TORNADO IN\u00daTIL, A N\u00c3O SER PARA OS USOS MAIS RUDIMENTARES, ATRAV\u00c9S DE POLUI\u00c7\u00c3O E DEGRADA\u00c7\u00c3O\u201d\n(PHELPS - \u201cSTREAM SANITATION)\nSUMARIO\nLISTA DE FIGURAS.............................................8\nLISTA DE TABELAS.............................................10\nLISTA DE QUADROS.............................................11\nLISTA DE ABREVIATURAS E ILUSTRA\u00c7\u00d5ES..........................13\nRESUMO.......................................................14\nABSTRACT.....................................................15\nINTRODU\u00c7\u00c3O...................................................16\n1\t- OBJETIVOS................................................20\n1.1\t- Objetivo Geral.........................................20\n1.2\t- Objetivos Espec\u00edficos..................................20\n2\t- MATERIAIS E PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS..................21\n3\t- DESCRI\u00c7\u00c3O DA AREA DE ESTUDO..............................26\n3.1\t- O Mun\u00edcipio de Coronel Vivida - Pequeno Hist\u00f3rico.....................26\n3.2\t- Dados do munic\u00edpio.....................................27\n3.3\t- CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA AREA.................................32\n3.4\t- Resumo da Produ\u00e7\u00e3o Agropecuaria e os Usos de Agroqu\u00edmicos na Bacia do Rio\nJacutinga..................................................63\n3.4.1\t- A produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola..................................64\n3.4.2\t- A utiliza\u00e7\u00e3o de agroqu\u00edmicos.........................64\n3.4.3\t- A pecu\u00e1ria...........................................71\n3.5\t- A ETA - Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Agua de Coronel Vivida/PR............72\n4\t- CARACTER\u00cdSTICAS F\u00cdSICAS, QU\u00cdMICAS E BIOL\u00d3GICAS DAS AGUAS\n..........................................................................79\n4.1\t- Polui\u00e7\u00e3o X Contamina\u00e7\u00e3o...............................................80\n4.2\t- Normas e Par\u00e2metros a Serem Adotados..................................82\n4.3\t- MATAS CILIARES - SEU PAPEL E SUA IMPORT\u00c2NCIA PARA A QUALIDADE DA AGUA.86\n5\t- RESULTADOS DAS ANALISES.................................................89\n5.1\t- Temperatura do ar e da Agua...........................................100\n5.2\t- Odor (propriedade organol\u00e9ptica)......................................103\n5.3\t- Cor aparente..........................................................104\n5.4\t- Turbidez...................................................106\n5.5\t- pH.........................................................108\n5.6\t- S\u00f3lidos totais.............................................110\n5.7\t- S\u00f3lidos totais dissolvidos.................................112\n5.8\t- Mat\u00e9ria org\u00e2nica...........................................114\n5.9\t- OD (oxig\u00eanio dissolvido)...................................116\n5.10\t- DBO5 (demanda bioqu\u00edmica de oxig\u00eanio).....................119\n5.11\t- DQO (demanda qu\u00edmica de oxig\u00eanio).........................121\n5.12\t- Sulfatos..................................................123\n5.13\t- Fosfatos..................................................125\n5.14\t- Nitrog\u00eanio amoniacal......................................127\n5.15\t- Nitratos..................................................130\n5.16\t- Nitritos..................................................131\n5.17\t- Ferro total...............................................133\n5.18\t- Mangan\u00eas..................................................136\n5.19\t- Alum\u00ednio..................................................138\n5.20\t- C\u00e1lcio....................................................140\n5.21\t- Magn\u00e9sio..................................................142\n5.22\t- An\u00e1lise cromatogr\u00e1fica (agroqu\u00edmicos).....................144\n5.23\t- SURFACTANTES (AGENTE TENSO ATIVO) (DETERGENTES)...........146\n5.24\t- COLIFORMES TOTAIS (PAR\u00c2METRO BIOL\u00d3GICO)...................148\n5.25-\tCOLIFORMES fecais (termotolerantes)........................150\n5.26-\tCompara\u00e7\u00e3o dos resultados da SANEPAR com esta pesquisa.....153\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS E CONCLUS\u00d5ES................................160\nRECOMENDA\u00c7\u00d5ES....................................................165\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS.......................................166\nLISTA DE FIGURAS\nFigura 01: Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo.............................................19\nFigura 02: Tr\u00eas planaltos paranaenses e tipos de rochas predominantes................29\nFigura 03: Principais unidades geol\u00f3gicas do Paran\u00e1 e localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo..30\nFigura 04: Bacia do rio Jacutinga com a localiza\u00e7\u00e3o dos perfis transversais 1 e 2 e do canal principal do rio Jacutinga.........................................................................34\nFigura 05: Perfil transversal 1 da bacia do rio Jacutinga, na \u00e1rea do baixo curso....35\nFigura 06: Perfil Transversal 2 da bacia do rio Jacutinga, na \u00e1rea do alto curso.....35\nFigura 07: Perfil longitudinal do rio Jacutinga......................................36\nFigura 08: Cria\u00e7\u00e3o de ovelhas na comunidade Alto Jacutinga...........................39\nFigura 09: Nascente sob a forma de tr\u00eas olhos d\u2019\u00e1gua, na comunidade Alto Jacutinga...40\nFigura 10: Queda d\u2019\u00e1gua, na comunidade Alto Jacutinga................................40\nFigura 11: Rio Jacutinga, na Comunidade Linha Tortelli...............................41\nFigura 12: \u00c1rvores derrubadas nas margens do rio Jacutinga, na Comunidade Linha Tortelli ...42\nFigura 13: Esta\u00e7\u00e3o de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua da SANEPAR, na Comunidade Jacutinga...........43\nFigura 14: Aspecto do local de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no rio Jacutinga, na Comunidade Jacutinga...43\nFigura 15: Cemit\u00e9rio localizado na Comunidade Jacutinga..............................44\nFigura 16: Comunidade Jacutinga......................................................45\nFigura 17: Galinheiros na Comunidade Santo Ant\u00f4nio do Jacutinga......................46\nFigura 18: Afloramentos de basalto, na Comunidade Alto Carav\u00e1gio.....................47\nFigura 19: Cultivo de uva, na Comunidade Carav\u00e1gio...................................48\nFigura 20: Cultivo de p\u00eassego, na Comunidade Carav\u00e1gio...............................48\nFigura 21: Nascente do rio Jacutinga na comunidade Passo Bonito......................49\nFigura 22: A\u00e7udes na comunidade Anita Garibaldi......................................51\nFigura 23: Planta\u00e7\u00e3o e barrac\u00e3o de fumo na comunidade Ca\u00e7ador........................52\nFigura 24: Posto de sa\u00fade na comunidade Ca\u00e7ador......................................53\nFigura 25: Frigor\u00edfico na Comunidade Alto Pinhal.....................................54\nFigura 26: Barrac\u00e3o utilizado para a realiza\u00e7\u00e3o de leil\u00f5es de gado, na comunidade Flor da Serra55\nFigura 27: Trecho da BR-158, que passa no interfl\u00favio entre as bacias dos rios Jacutinga e Barro Preto ..........................................................................................56\nFigura 28: Posto de recebimento de gr\u00e3os da COAMO, na Comunidade Flor da Serra.........56\nFigura 29: Vista parcial do pesque-pague, na Comunidade Flor da Serra..................57\nFigura 30: Vista parcial do Parque industrial, na Comunidade Flor da Serra.............58\nFigura 31: Queda d\u2019\u00e1gua, Comunidade Linha Ferreira.....................................59\nFigura 32: Pedreira em funcionamento, na Linha Titon...................................60\nFigura 33: Pedreira desativada, na Linha Titon.........................................60\nFigura 34: Chiqueiro de su\u00ednos, na Comunidade Cristo Rei...............................61\nFigura 35: Desembocadura do rio Jacutinga no rio Chopim, na Comunidade Cristo Rei......62\nFigura 36: Barracas para vendas de frutas, na Linha Castelli...........................63\nFigura 37: Vista parcial da ETA de Coronel Vivida......................................72\nFigura 38: Chegada da \u00e1gua e os tanques onde se efetua o tratamento da \u00e1gua captada no Rio Barro\nPreto - ETA de Coronel Vivida........................................................73\nFigura 39: Chegada da \u00e1gua captada no rio Jacutinga e tanques onde se efetua o seu tratamento na\nETA de Coronel Vivida................................................................74\nFigura 40: Tanques de tratamento de \u00e1gua na ETA de Coronel Vivida......................75\nFigura 41: Tubos contendo Sulfato de Alum\u00ednio e Bar\u00edlia - ETA de Coronel Vivida........76\nFigura 42: Parte da cidade de Coronel Vivida, observada da ETA.........................79\nFigura 43: Tubos de cloreto de s\u00f3dio, ETA de Coronel Vivida............................80\nFigura 44: Tanque para armazenamento de hipoclorito de s\u00f3dio - ETA de Coronel Vivida...80\nLISTA DE TABELAS\nTabela 01: Resultado das an\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas e bacteriol\u00f3gicas realizadas pela SANEPAR na nascente do rio Jacutinga - Coronel Vivida/PR...................................................89\nTabela 02: Resultado das an\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas e bacteriol\u00f3gicas realizadas pela SANEPAR na capta\u00e7\u00e3o do rio Jacutinga - Coronel Vivida/PR (setembro a dezembro de 2005).....................90\nTabela 03: Resultado das an\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas e bacteriol\u00f3gicas realizadas pela SANEPAR na capta\u00e7\u00e3o do rio Jacutinga - Coronel Vivida/PR (janeiro a abril de 2006).........................91\nTabela 04: Resultado das an\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas e bacteriol\u00f3gicas realizadas pela SANEPAR na capta\u00e7\u00e3o do rio Jacutinga - Coronel Vivida/PR (maio a agosto de 2006)...........................92\nTabela 05: Resultado das an\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas e bacteriol\u00f3gicas realizadas pela SANEPAR na foz do rio Jacutinga - Coronel Vivida/PR (setembro a dezembro de 2005)..............................93\nTabela 06: Resultado das an\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas e bacteriol\u00f3gicas realizadas pela SANEPAR na foz do rio Jacutinga - Coronel Vivida/PR (janeiro a abril de 2006)..................................94\nTabela 07: Resultado das an\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas e bacteriol\u00f3gicas realizadas pela SANEPAR na foz do rio Jacutinga - Coronel Vivida/PR (maio a agosto de 2006)....................................95\nTabela 08: Resultado das an\u00e1lises de agrot\u00f3xicos realizadas pela SANEPAR na nascente do rio Jacutinga - Coronel Vivida/PR...................................................................96\nTabela 09: Resultado das an\u00e1lises de agrot\u00f3xicos realizadas pela SANEPAR na capta\u00e7\u00e3o do rio Jacutinga - Coronel Vivida/PR (fevereiro de 2001 a maio de 2002)................................96\nTabela 10: Resultado das an\u00e1lises de agrot\u00f3xicos realizadas pela SANEPAR na capta\u00e7\u00e3o do rio Jacutinga - Coronel Vivida/PR (agosto de 2002 a novembro de 2003)...............................97\nTabela 11: Resultado das an\u00e1lises de agrot\u00f3xicos realizadas pela SANEPAR na capta\u00e7\u00e3o do rio Jacutinga - Coronel Vivida/PR (agosto de 2004 a maio de 2006)...................................98\nTabela 12: Resultado das an\u00e1lises de agrot\u00f3xicos realizadas pelo IAP na capta\u00e7\u00e3o do rio Jacutinga -Coronel Vivida/PR..............................................................................100\nLISTA DE QUADROS\nQuadro 01: Par\u00e2metros f\u00edsicos, qu\u00edmicos e bacteriol\u00f3gicos que est\u00e3o sendo analisados, Coronel Vivida, 2005- 2006..............................................................................24\nQuadro 02: Principais Herbicidas utilizados pelos agricultores de Coronel Vivida/PR........67\nQuadro 03: Principais Fungicidas utilizados pelos agricultores de Coronel Vivida/PR........70\nQuadro 04: Principais Inseticidas utilizados pelos agricultores de Coronel Vivida/PR.......70\nQuadro 05: Principais Adubos Foliares utilizados pelos agricultores de Coronel Vivida/PR...71\nQuadro 06: Classes de \u00e1gua e suas destina\u00e7\u00f5es..............................................82\nQuadro 07: Valores m\u00e1ximos permitidos (VMP) para qualidade da \u00e1gua pot\u00e1vel.................85\nQuadro 08: Compara\u00e7\u00e3o entre os par\u00e2metros analisados em 26/09/2006, entre \u00e1gua tratada e as \u00e1guas brutas na capta\u00e7\u00e3o da SANEPAR e na foz.....................................................153\nQuadro 09: Compara\u00e7\u00e3o entre os par\u00e2metros analisados em 24/10/2006, entre \u00e1gua tratada e as \u00e1guas brutas na capta\u00e7\u00e3o da SANEPAR e na foz.....................................................154\nQuadro 10: Compara\u00e7\u00e3o entre os par\u00e2metros analisados em 07/11/2006, entre \u00e1gua tratada e as \u00e1guas brutas na capta\u00e7\u00e3o da SANEPAR e na foz.....................................................154\nQuadro 11: Compara\u00e7\u00e3o entre os par\u00e2metros analisados em 05/12/2006, entre \u00e1gua tratada e as \u00e1guas brutas na capta\u00e7\u00e3o da SANEPAR e na foz.....................................................155\nQuadro 12: Compara\u00e7\u00e3o entre os par\u00e2metros analisados em 16/01/2006, entre \u00e1gua tratada e as \u00e1guas brutas na capta\u00e7\u00e3o da SANEPAR e na foz.....................................................155\nQuadro 13: Compara\u00e7\u00e3o entre os par\u00e2metros analisados em 13/02/2006, entre \u00e1gua tratada e as \u00e1guas brutas na capta\u00e7\u00e3o da SANEPAR e na foz.....................................................156\nQuadro 14: Compara\u00e7\u00e3o entre os par\u00e2metros analisados em 27/03/2006, entre \u00e1gua tratada e as \u00e1guas brutas na capta\u00e7\u00e3o da SANEPAR e na foz.....................................................156\nQuadro 15: Compara\u00e7\u00e3o entre os par\u00e2metros analisados em 24/04/2006, entre \u00e1gua tratada e as \u00e1guas brutas na capta\u00e7\u00e3o da SANEPAR e na foz.....................................................157\nQuadro 16: Compara\u00e7\u00e3o entre os par\u00e2metros analisados em 15/05/2006, entre \u00e1gua tratada e as \u00e1guas brutas na capta\u00e7\u00e3o da SANEPAR e na foz.....................................................157\nQuadro 17: Compara\u00e7\u00e3o entre os par\u00e2metros analisados em 26/06/2006, entre \u00e1gua tratada e as \u00e1guas brutas na capta\u00e7\u00e3o da SANEPAR e na foz.....................................................158\nQuadro 18: Compara\u00e7\u00e3o entre os par\u00e2metros analisados em 17/07/2006, entre \u00e1gua tratada e as \u00e1guas brutas na capta\u00e7\u00e3o da SANEPAR e na foz.....................................................158\nQuadro 19: Compara\u00e7\u00e3o entre os par\u00e2metros analisados em 21/08/2006, entre \u00e1gua tratada e as \u00e1guas brutas na capta\u00e7\u00e3o da SANEPAR e na foz.................................................159\nLISTA DE ABREVIATURAS E ILUSTRA\u00c7\u00d5ES\nCEPAGRO - Centro de Profissionaliza\u00e7\u00e3o em Agroindustrializa\u00e7\u00e3o.\nCOAMO - Cooperativa Mour\u00e3oense Ltda.\nCONAMA - Conselho Nacional do Meio Ambiente.\nDGI - Departamento de Gera\u00e7\u00e3o de Imagens.\nEMBRAPA - Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria.\nETA - Esta\u00e7\u00e3o de tratamento de \u00e1gua.\nFUNDECOPAR - Funda\u00e7\u00e3o de desenvolvimento do ecoturismo do Paran\u00e1.\nIAP - Instituto Ambiental do Paran\u00e1.\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica.\nINPE - Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais.\nOMS - Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade.\nSANEPAR - Companhia de Saneamento do Paran\u00e1.\nSEAB - Secretaria de Estado da Agricultura e do Abastecimento do Paran\u00e1.\nSEMA - Secretaria do Estado de Meio Ambiente.\nSIMEPAR - Sistema Meteorol\u00f3gico do Paran\u00e1.\nUSILIXO - Usina de separa\u00e7\u00e3o de lixo.\nVMP - Valor m\u00e1ximo permitido.\nRESUMO\nBuscou-se com esta pesquisa analisar a qualidade da \u00e1gua do rio Jacutinga. Atualmente a SANEPAR utiliza \u00e1gua de dois rios para abastecer a popula\u00e7\u00e3o da cidade de Coronel Vivida/PR, do Jacutinga, captada desde 1981 e do Barro Preto, captada desde 1977. Como o rio Barro Preto possui uma capacidade relativamente pequena para abastecimento, a SANEPAR aumentar\u00e1 a capta\u00e7\u00e3o do rio Jacutinga, cuja bacia possui uma \u00e1rea de 186 Km2, para depois que a nova ETA (esta\u00e7\u00e3o de tratamento de \u00e1gua) for constru\u00edda, torn\u00e1-lo praticamente a \u00fanica fonte de abastecimento de \u00e1gua para quase 18 mil pessoas na cidade de Coronel Vivida. A \u00e1rea de estudo caracteriza-se por ser predominantemente agr\u00edcola, sendo cultivados principalmente soja, milho e feij\u00e3o. Al\u00e9m disso, \u00e9 praticada a pecu\u00e1ria extensiva de gado bovino. A quantidade de su\u00ednos n\u00e3o \u00e9 significativa. Elaboraram-se diversos mapas para a representa\u00e7\u00e3o e melhor visualiza\u00e7\u00e3o de alguns elementos da bacia, tais como planialtimetria e hidrografia, hipsometria, declividade e uso do solo. Foram realizadas 12 amostragens de \u00e1gua, no per\u00edodo de setembro de 2005 a agosto de 2006, na capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua da SANEPAR e foz do rio e em uma das nascentes principais - \u201cponto branco\u201d, para fazer a compara\u00e7\u00e3o entre eles. Foram analisados 23 par\u00e2metros, enquanto que a SANEPAR analisa somente 4 par\u00e2metros para a realiza\u00e7\u00e3o do tratamento da \u00e1gua. Alguns resultados dos par\u00e2metros f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos estiveram mais baixos, outros iguais, enquanto outros estiveram acima dos valores obtidos no ponto branco. Nas an\u00e1lises referentes a agrot\u00f3xicos apenas trihalometanos foram detectados em algumas das amostragens. Trabalhou-se tamb\u00e9m com os resultados das an\u00e1lises realizadas pela SANEPAR a cada 2 horas, da \u00e1gua bruta que chegava a ETA para ser tratada, e, com aqueles das an\u00e1lises realizadas ap\u00f3s o tratamento da \u00e1gua. Um dos problemas que afeta a qualidade da \u00e1gua \u00e9 o fato de a vegeta\u00e7\u00e3o rip\u00e1ria ou mata ciliar, tanto nas nascentes como ao longo do rio ser muito pobre ou inexistente. Os \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis tais como Prefeitura Municipal e SANEPAR devem tomar provid\u00eancias para que a legisla\u00e7\u00e3o seja cumprida e a mata ciliar seja preservada e que, al\u00e9m disso, as atividades desenvolvidas na bacia se d\u00eaem de maneira sustentada, evitando a degrada\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es da bacia, bem como da qualidade da \u00e1gua do rio.\nPalavras-chave: \u00c1gua. Qualidade de \u00e1gua. Abastecimento. Polui\u00e7\u00e3o.\nABSTRACT\nThis research is about analysing the water quality of the Jacutinga river. At present SANEPAR (state owned water distribution company) uses the water of two rivers to supply the population of the city Coronel Vivida/Parana. The Water of the Jacutinga river has been collected since 1981 and the one of Barro Preto river since 1977. The Barro Preto river has a quite small supply capacity, and therefore SANEPAR increased collection of the Jacutinga river, whose basin covers an area of 186 Km . Once the new ETA (water treatment plant) is being built, the Jacutinga river will be practically the only water supplier for Coronel Vivida\u2019s population of 18000 people. The research area is mainly farmland, with soja, corn and bean plantations. Besides this, one can also find cattle-breeding and little pig-breeding. Several maps were elaborated to represent and show some of the basins elements, like planialtimetric, hydrography, hypsometry and land uses. From September 2005 to August 2006, 12 water samples were collected to compare it\u2019s quality; one at water collection at SANEPAR, one at the mouth of the river and one at the main spring - \u201cwhite point\u201d. In this research 23 parameters were tested, whereas SANEPAR only analysis 4 to treat its waters. Some of the physical, quimical and biological parameters showed lower results, some the same, and others showed higher values as in white point. Analysing the agrotoxics, only trihalometanes were detected in some samples. Following research results of SANEPAR were considered, too: a two-hourly report of non-treated water that gets to ETA and treated water that leaves ETA. One of the problems that affect water quality is that the riparian vegetation at the springs, as at the river\u2019s bank is very poor or inexistent. The responsible authorities like municipal government and SANEPAR should take steps that laws are complied to and the riparian vegetation is preserved. Furthermore, that the activities developed in the basin operate, without causing degradation and compromising the water quality of the river.\nKey-words: Water. Water quality. Distribution. Polution.\nINTRODU\u00c7\u00c3O\n\u201cUma bacia hidrogr\u00e1fica ou bacia fluvial \u00e9 o conjunto de terras drenadas por um rio e seus afluentes\u201d (FERREIRA, 1988, apud BARRELLA et al., 2001, p. 188). Seu contorno \u00e9 limitado pelas partes mais altas do relevo, conhecidas como divisores de \u00e1guas.\nDe acordo com a Lei 9.433/97 (Lei de Recursos H\u00eddricos), a bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 a unidade territorial para implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e atua\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos.\n\u201cA informa\u00e7\u00e3o sobre a situa\u00e7\u00e3o dos corpos h\u00eddricos com rela\u00e7\u00e3o aos impactos antr\u00f3picos na bacia hidrogr\u00e1fica e \u00e9 essencial para que se planeje sua ocupa\u00e7\u00e3o e seja exercido o necess\u00e1rio controle dos impactos\u201d (BRAGA et al., 2006, p. 150).\nVale lembrar que a \u00e1gua constitui um integrante b\u00e1sico nos cuidados higi\u00eanicos (banhos, ablu\u00e7\u00f5es), nas atividades dom\u00e9sticas corriqueiras (lavagem de utens\u00edlios, verduras, frutas, roupas, processamento de alimentos etc.), no lazer (esportes aqu\u00e1ticos), na elimina\u00e7\u00e3o de dejetos org\u00e2nicos (descargas nos vasos sanit\u00e1rios), nas pr\u00e1ticas agropecu\u00e1rias (irriga\u00e7\u00e3o) e industriais (resfriamento de m\u00e1quinas e produtos), isso tudo sem contar a gera\u00e7\u00e3o de energia hidrel\u00e9trica. De uma perspectiva biol\u00f3gica, salta aos olhos a import\u00e2ncia da \u00e1gua - esse solvente universal - para a realiza\u00e7\u00e3o da fotoss\u00edntese, transporte e absor\u00e7\u00e3o de nutrientes, circula\u00e7\u00e3o sangu\u00ednea, elimina\u00e7\u00e3o de excretas, respira\u00e7\u00e3o, digest\u00e3o, lubrifica\u00e7\u00e3o de articula\u00e7\u00f5es, regulagem t\u00e9rmica, reprodu\u00e7\u00e3o, etc (QUEIROZ, 2006, p. 719).\nA \u00e1gua para beber e preparar alimentos precisa ser livre de organismos capazes de causar doen\u00e7as e subst\u00e2ncias org\u00e2nicas e inorg\u00e2nicas que produzem efeitos fisiol\u00f3gicos adversos (BORCHARDT E WALTON, 1971).\nMuitas doen\u00e7as t\u00eam sua origem ou s\u00e3o transmitidas pela \u00e1gua de m\u00e1 qualidade. Segundo a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS) \u201caproximadamente um quarto dos leitos existentes em todos os hospitais do mundo est\u00e3o ocupados por enfermos, cujas doen\u00e7as s\u00e3o ocasionadas pela \u00e1gua\u201d (CASTRO, 1997, p.7). De acordo com Setti (2001, p. 76) em todo o mundo, \u201cmais de 5 milh\u00f5es de pessoas morrem anualmente devido a doen\u00e7as vinculadas com o consumo de \u00e1gua contaminada, servi\u00e7os sanit\u00e1rios inadequados e falta de higiene\u201d.\nO munic\u00edpio de Coronel Vivida - Paran\u00e1 caracteriza-se por ser predominantemente agr\u00edcola. \u00c9 na bacia do rio Jacutinga que constitui quase um ter\u00e7o do munic\u00edpio onde a popula\u00e7\u00e3o da sede do mesmo, isto \u00e9, da cidade de Coronel Vivida se abastece de \u00e1gua. Desta forma, conhecer a qualidade desta \u00e1gua e as caracter\u00edsticas da bacia de capta\u00e7\u00e3o s\u00e3o de interesse p\u00fablico, uma vez que \u201c...as\ncaracter\u00edsticas de qualidade das \u00e1guas derivam dos ambientes naturais e antr\u00f3picos onde se originam, circulam, percolam ou ficam estocadas\u201d (REBOU\u00c7AS, 2006, p. 24).\nPara abastecer a popula\u00e7\u00e3o da cidade de Coronel Vivida a SANEPAR utiliza a \u00e1gua de dois rios: o Jacutinga, do qual \u00e9 captada para este fim desde 1981 e o Barro Preto, que tem sua \u00e1gua captada desde 1977. Segundo dados fornecidos pela SANEPAR (Companhia de Saneamento do Paran\u00e1), a outorga de vaz\u00e3o, ou seja, a quantidade de \u00e1gua permitida para capta\u00e7\u00e3o, no caso do rio Jacutinga \u00e9 de 108 m /h, e s\u00e3o captados 100 m /h, enquanto que a do rio Barro Preto \u00e9 de 40 m /h e s\u00e3o captados 50\n3\nm /h, ou seja, \u00e9 retirada mais \u00e1gua do rio Barro Preto do que a Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental permite. Conforme a lei 9433/97, Cap. IV, Se\u00e7\u00e3o III, em seu art. 12, a \u201cderiva\u00e7\u00e3o ou capta\u00e7\u00e3o de parcela da \u00e1gua existente em um corpo de \u00e1gua para consumo final, inclusive abastecimento p\u00fablico, ou insumo de processo produtivo\u201d est\u00e1 sujeito \u00e0 outorga pelo Poder P\u00fablico.\nAmbos, os rios Jacutinga (Figura 01) e Barro Preto s\u00e3o afluentes da margem direita do Chopim, portanto constituem sub-bacias deste. O rio Chopim por sua vez \u00e9 afluente da margem esquerda do Igua\u00e7u, importante contribuinte do rio Paran\u00e1. No decorrer deste trabalho, a \u00e1rea do rio Jacutinga, para facilitar, ser\u00e1 tratada como bacia.\nComo o rio Barro Preto possui uma capacidade relativamente pequena para abastecimento, a SANEPAR tem um projeto para aumentar a capta\u00e7\u00e3o do rio Jacutinga, cuja bacia possui uma \u00e1rea de 186 Km , para depois que a nova ETA (esta\u00e7\u00e3o de tratamento de \u00e1gua) for constru\u00edda, torn\u00e1-lo praticamente a \u00fanica fonte de abastecimento de \u00e1gua para quase 18 mil pessoas. Portanto, \u00e9 importante que seja feito este estudo sobre as condi\u00e7\u00f5es ambientais da bacia.\nComo a bacia do rio Jacutinga \u00e9 predominantemente agr\u00edcola e com setores com pastagens voltadas para a cria\u00e7\u00e3o extensiva de gado, h\u00e1 a necessidade de se estudar sua bacia bem como avaliar a qualidade de sua \u00e1gua, por meio de an\u00e1lises f\u00edsicas, qu\u00edmicas e bacteriol\u00f3gicas.\nO interesse em desenvolver este estudo sobre a qualidade da \u00e1gua que est\u00e1 sendo consumida pela popula\u00e7\u00e3o d\u00e1-se pelo fato de que muitas pessoas evitam consumir a \u00e1gua tratada pela SANEPAR, que \u00e9 captada no rio Jacutinga, buscando \u00e1gua em outros lugares, consumindo \u00e1gua mineral ou at\u00e9 mesmo, perfurando po\u00e7os, em seus lotes.\nA realiza\u00e7\u00e3o dessa pesquisa justifica-se ainda pelo interesse demonstrado pela empresa de Saneamento do Paran\u00e1 (SANEPAR) em conhecer as condi\u00e7\u00f5es ambientais da bacia do referido rio, no qual \u00e9 feita a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pela empresa.\nBACIA RIO JACUTINGA. Figura 01\n1\t-OBJETIVOS\n1.1\t- OBJETIVO GERAL\nAnalisar a qualidade da \u00e1gua do rio Jacutinga, Coronel Vivida/PR, com vistas ao abastecimento p\u00fablico da sede municipal.\n1.1.1\t- Objetivos espec\u00edficos\n1.\tIdentificar os tipos de atividades desenvolvidas na bacia do rio Jacutinga.\n2.\tAnalisar as caracter\u00edsticas bacteriol\u00f3gicas, f\u00edsico-qu\u00edmicas e de agrot\u00f3xicos da \u00e1gua.\n3.\tRelacionar dados de quantidade de precipita\u00e7\u00e3o de chuva com a quantidade de elementos qu\u00edmicos encontrados nas \u00e1guas, em cada per\u00edodo do ano.\n4.\tAvaliar as an\u00e1lises da \u00e1gua bruta e da \u00e1gua tratada, realizadas pela SANEPAR na esta\u00e7\u00e3o de tratamento.\n2\t- MATERIAIS E PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS\nGABINETE\nPara analisar a qualidade da \u00e1gua do rio Jacutinga, foram realizadas an\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas, bacteriol\u00f3gicas e de agrot\u00f3xicos e estudos sobre as condi\u00e7\u00f5es ambientais da bacia: no que se refere \u00e0 exist\u00eancia ou n\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o ciliar, cultivos, tipos de pecu\u00e1ria, atividades industriais, entre outros.\nPara se ter um mapa da bacia em escala melhor diversos programas foram utilizados. Inicialmente, foram digitalizadas as cartas topogr\u00e1ficas do Brasil, do ano de 1979, elaboradas pelo IBGE - Coronel Vivida, Pato Branco, Mato Branco e Estil (Folhas MI 2850/4, 2851/3, 2862/2 e 2863/0) - na escala 1:50.000. Com base nessas cartas foi atualizada a base cartogr\u00e1fica digital da \u00e1rea de estudo, com a hidrografia, estradas, comunidades, \u00e1reas urbanas, curvas de n\u00edvel com eq\u00fcidist\u00e2ncia de 20m e curvas auxiliares a cada 50m. A base foi georreferenciada, possuindo al\u00e9m da latitude e longitude, tamb\u00e9m a altitude. O software utilizado para a vetoriza\u00e7\u00e3o foi o MicroStation 95.\nA hidrografia foi complementada atrav\u00e9s de fotointerpreta\u00e7\u00e3o de fotografias a\u00e9reas, em tons de cinza na escala 1: 25.000, elaboradas pela empresa Esteio em 1980, e posterior vetoriza\u00e7\u00e3o do complemento. As fotografias foram conseguidas na SEMA - Curitiba/PR.\nDepois da base cartogr\u00e1fica digital pronta, os dados foram exportados para o software Surfer 8, onde foram feitas a representa\u00e7\u00e3o da bacia, dois perfis transversais e um bloco diagrama representando o comportamento topogr\u00e1fico.\nUm perfil longitudinal do rio foi elaborado no MicroStation 95. O perfil possui escala horizontal de 1:100.000 e escala vertical de 1:10.000. Possui exagero vertical de 10 vezes.\nFoi elaborado tamb\u00e9m no MicroStation 95, um mapa de declividade (Mapa 03). Para a elabora\u00e7\u00e3o do mesmo foi adotada a classifica\u00e7\u00e3o elaborada por RAMALHO FILHO &amp; BEEK (1995) e adotada pela EMBRAPA (Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria). As classes 1 com declividade entre 0% a 3% (0\u00b0 a 1,72\u00b0), 2 com declividade entre 3% a 8% (1,72\u00b0 a 4,6\u00b0), e 3 com declividade entre 8% a 20% (4,6\u00b0 a 11,3\u00b0). A classe 4, com declividade entre 20% e 45% (11,3\u00b0 a 24,2\u00b0). A classe 5, cuja declividade varia de 45% a 75% (24,2\u00b0 a 36,9\u00b0). A classe 6, cuja declividade \u00e9 de mais de 75% (acima de 36,9\u00b0).\nA base cartogr\u00e1fica digital vetorizada no MicroStation 95 foi exportada para o ArcGIS 9 para a atualiza\u00e7\u00e3o do mapa planialtim\u00e9trico e hidrogr\u00e1fico e tamb\u00e9m do mapa hipsom\u00e9trico.\nO mapa planialtim\u00e9trico e hidrogr\u00e1fico em escala 1:50.000 contempla as seguintes informa\u00e7\u00f5es: curvas de n\u00edvel; hidrografia (dividida em canais de 1a, 2a, 3a, 4a e 5a ordem); rodovias federais, estaduais e municipais; a localiza\u00e7\u00e3o das comunidades; localiza\u00e7\u00e3o dos pontos de coleta de \u00e1gua para a realiza\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises; localiza\u00e7\u00e3o de atividades como posto de combust\u00edvel, parque industrial, entre outros, potenciais causadores de polui\u00e7\u00e3o.\nPara uma determina\u00e7\u00e3o mais espec\u00edfica das cotas altim\u00e9tricas de uma bacia hidrogr\u00e1fica, s\u00e3o utilizados recursos como a constru\u00e7\u00e3o de cartas hipsom\u00e9tricas que permitem uma melhor identifica\u00e7\u00e3o dos setores de maiores e menores altitudes da \u00e1rea da bacia.\nSegundo Sala (DE BIASI, 1970, apud SALA, 2005), a carta hipsom\u00e9trica \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do relevo que \u00e9 analisado pela varia\u00e7\u00e3o das diferentes altitudes do terreno com refer\u00eancia do n\u00edvel m\u00e9dio do mar. Esta representa\u00e7\u00e3o \u00e9 feita a partir das curvas de n\u00edveis da \u00e1rea a ser mapeada, ou seja, linhas que em intervalos iguais ligam pontos de igual altitude ou cota.\nPara Sala (QUEIROZ, 2003, apud SALA, 2005), a carta hipsom\u00e9trica \u00e9 muito importante para os estudos ligados ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, uma vez que fornece informa\u00e7\u00f5es sobre o relevo que exerce grande influ\u00eancia, tanto no aspecto natural, como no aspecto cultural de uma regi\u00e3o. Este produto cartogr\u00e1fico relacionado a outras informa\u00e7\u00f5es como: tipo de solo, geologia e clima, possibilita um uso mais adequado do ambiente, auxiliando na organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o.\nNo estudo de bacias hidrogr\u00e1ficas, o relevo exerce grande influ\u00eancia sobre os fatores clim\u00e1ticos e hidrol\u00f3gicos, onde a velocidade do escoamento superficial depende da declividade do terreno, quanto mais acentuado for o declive mais acelerado ser\u00e1 o escoamento, podendo, assim, definir a quantidade de material transportado das encostas, afetando os solos desprotegidos e depositando maiores quantidades de materiais na rede hidrogr\u00e1fica da bacia (SALA, 2005, p. 64).\nO mapa hipsom\u00e9trico foi atualizado utilizando-se sete classes: de 520 m a 600 m, 600 m a 680\nm, 680 m a 760 m, 760 m a 840 m, 840 m a 920 m, 920 m a 1000 m, e acima de 1000 m. Escala 1:50.000.\nNo Idrisi 32 foi elaborado o mapa de uso do solo, utilizando-se imagens do sat\u00e9lite CIBERS2, na escala 1:250.000, de 23/04/2005 e fazendo-se uma Composi\u00e7\u00e3o Colorida RGB - Bandas 2; 3; 4. Escala 1:50.000 Foram identificadas as \u00e1reas de cultivo, pastagem e mata. Estas imagens foram obtidas\ngratuitamente atrav\u00e9s do DGI (Depto de Gera\u00e7\u00e3o de Imagens) do INPE (Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais).\nFoi necess\u00e1rio o conhecimento dos \u00edndices de precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica, uma vez que n\u00e3o se disp\u00f5e de dados de vaz\u00f5es. Dessa maneira levou-se em considera\u00e7\u00e3o a quantidade de chuva ocorrida em cada \u00e9poca do ano, auxiliando na an\u00e1lise da qualidade da \u00e1gua. Tais dados foram obtidos no SIMEPAR (Sistema Meteorol\u00f3gico do Paran\u00e1) de Curitiba/PR.\nPara realizar-se a caracteriza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica da popula\u00e7\u00e3o pertencente \u00e0 \u00e1rea de estudo, utilizaram-se dados do IBGE, prefeitura e entrevistas, a respeito de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, pecu\u00e1ria, tipos de cultivos bem como as \u00e1reas cultivadas correspondentes, entre outros.\nMuitos autores citam alguns par\u00e2metros que podem ser analisados para a determina\u00e7\u00e3o do IQA (\u00edndice de qualidade de \u00e1gua) de determinado corpo d\u2019\u00e1gua. Por\u00e9m, estes IQAs s\u00e3o elaborados levando-se em conta as caracter\u00edsticas do lugar onde foram criados, podendo apresentar problemas ao fazermos generaliza\u00e7\u00f5es e utilizarmos os mesmos em \u00e1reas com caracter\u00edsticas diferentes. Para evitar estes problemas, analisou-se nesta pesquisa um n\u00famero maior de par\u00e2metros.\nNo quadro 01 s\u00e3o apresentados os par\u00e2metros que foram analisados:\nQuadro 01 - Par\u00e2metros f\u00edsicos, qu\u00edmicos e bacteriol\u00f3gicos que foram analisados, Coronel Vivida, 2005- 2006.\nPAR. F\u00cdSICO-QU\u00cdMICOS\tPAR. BACTERIOL\u00d3GICOS\nTemperatura\tColiformes totais\nOdor\tColiformes fecais (Termotolerantes)\nCor\t\nTurbidez\t\nS\u00f3lidos totais\t\npH\t\nS\u00f3lidos totais dissolvidos\t\nMat\u00e9ria org\u00e2nica\t\nOD (oxig\u00eanio dissolvido)\t\nDBO5 (demanda bioqu\u00edmica de oxig\u00eanio)\t\nDQO (demanda qu\u00edmica de oxig\u00eanio)\t\nSulfatos\t\nAlum\u00ednio\t\nFerro total\t\nMangan\u00eas\t\nC\u00e1lcio\t\nPAR. F\u00cdSICO-QU\u00cdMICOS\tPAR. BACTERIOL\u00d3GICOS\nMagn\u00e9sio\t\nFosfatos\t\nNitratos\t\nNitritos\t\nNitrog\u00eanio Total\t\nAn\u00e1lise cromatogr\u00e1fica (agrot\u00f3xicos)\t\nSurfactantes (detergentes)\t\nCAMPO\nPara o mapeamento da \u00e1rea de estudo, al\u00e9m do reconhecimento em campo, utilizaram-se fotografias a\u00e9reas, imagens de sat\u00e9lite, cartas topogr\u00e1ficas j\u00e1 existentes.\nNo momento das coletas de \u00e1gua para an\u00e1lise foram registrados os dados de temperatura do ar e da \u00e1gua, al\u00e9m da hora da coleta, possibilitando compara\u00e7\u00e3o futura com dados de precipita\u00e7\u00e3o, fornecidos pelo SIMEPAR.\nOs usos realizados com a \u00e1gua proveniente do rio Jacutinga e de seus afluentes, foram identificados por meio de entrevistas com moradores, e com t\u00e9cnicos respons\u00e1veis da secretaria da agricultura do munic\u00edpio, da SANEPAR, e da prefeitura de Coronel Vivida/PR.\nAs entrevistas realizadas com pessoas respons\u00e1veis pela SANEPAR, prefeitura municipal, e com moradores da \u00e1rea de estudo foram feitas sem seguir um roteiro com determinados questionamentos. Foram feitas perguntas sobre quest\u00f5es relacionadas \u00e0 qualidade e obten\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, esgotamento sanit\u00e1rio, produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e pecu\u00e1ria, e as respostas eram anotadas num caderno.\nA localiza\u00e7\u00e3o de fontes poluidoras foi feita principalmente por meio de atividades de campo, e tamb\u00e9m pela realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas com respons\u00e1veis da SANEPAR, da prefeitura, casas de comercializa\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos, entre outros.\nA caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua foi realizada atrav\u00e9s de an\u00e1lises de \u00e1gua coletadas mensalmente pela SANEPAR. No primeiro m\u00eas foram feitas coletas em tr\u00eas pontos: na nascente, chamado \u201cponto branco\u201d - ou seja, o local onde a \u00e1gua estaria o mais livre poss\u00edvel de polui\u00e7\u00e3o, para que se possa comparar com os demais pontos; na capta\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, o local onde est\u00e1 sendo captada a \u00e1gua pela SANEPAR, para o abastecimento de Coronel Vivida; e na foz do rio, por onde est\u00e1 passando a \u00e1gua de toda a bacia, para que se tenha uma id\u00e9ia do todo. Os par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos e bacteriol\u00f3gicos foram analisados mensalmente, enquanto que para agrot\u00f3xicos, devido ao seu alto custo, foi feita\napenas uma amostragem no dia 06 de abril de 2006, no final dos cultivos de ver\u00e3o, quando a utiliza\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos \u00e9 maior do que nos cultivos das demais esta\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso, a SANEPAR forneceu resultados de 18 an\u00e1lises de agrot\u00f3xicos realizadas entre 07 de maio de 2001 e 15 de maio de 2006.\nFoi coletada uma amostra de \u00e1gua a cada m\u00eas, totalizando 12 meses, para que se pudessem analisar todas as esta\u00e7\u00f5es do ano, bem como todos os cultivos que s\u00e3o desenvolvidos na bacia, pois os agroqu\u00edmicos utilizados em cada um s\u00e3o diferentes.\nA \u00e1gua utilizada para a realiza\u00e7\u00e3o de todas as an\u00e1lises, foi coletada em diversos frascos. Para a realiza\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros biol\u00f3gicos, a \u00e1gua foi coletada num frasco de 100ml, contendo Tiossulfato de s\u00f3dio e DTA. Para a an\u00e1lise de metais tamb\u00e9m foi utilizado um frasco de 100ml, por\u00e9m este com lug\u00f3l. Para a realiza\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos foi utilizado um frasco de 5L, no qual n\u00e3o foi adicionado nenhum produto. Depois de coletada, a \u00e1gua era armazenada numa caixa de isopor com gelo. Ap\u00f3s ser coletada, a mesma era levada para a SANEPAR de Coronel Vivida e depois para a de Cascavel por um caminh\u00e3o furg\u00e3o, de uma transportadora, para a realiza\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises.\nA SANEPAR utiliza a metodologia sugerida pelo \u201cStandard methods for the examination of water and wastewater\u201d (1975) para a realiza\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises de \u00e1gua.\nAl\u00e9m dos diversos trabalhos de campo realizados para a coleta de \u00e1gua, outros realizados para reconhecimento mais detalhado da \u00e1rea, bem como a determina\u00e7\u00e3o de pontos com GPS ocorreram entre 09 e 13 de janeiro de 2006, sendo concomitantemente observados os cultivos de ver\u00e3o.\n3\t- DESCRI\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO\nNeste cap\u00edtulo \u00e9 mostrada a hist\u00f3ria e tamb\u00e9m dados sobre o munic\u00edpio de Coronel Vivida. Al\u00e9m disso, faz-se uma caracteriza\u00e7\u00e3o mais detalhada da \u00e1rea de estudo, ou seja, da bacia do rio Jacutinga.\n3.1\t- O munic\u00edpio de Coronel Vivida - pequeno hist\u00f3rico\nNo in\u00edcio a \u00e1rea era habitada pelos \u00edndios Kaigang, Xokleng e Tupi-Guarani, os quais viviam nas proximidades dos rios, retirando da natureza o que necessitavam para sua sobreviv\u00eancia (FUNDECOPAR, 1998).\nOs primeiros habitantes sofreram influ\u00eancias da cultura espanhola atrav\u00e9s das Redu\u00e7\u00f5es Jesu\u00edticas, como \u00e9 o caso da pequena agricultura (FUNDECOPAR, 1998).\nA partir de 1618 essas Redu\u00e7\u00f5es foram constantemente atacadas por bandeirantes paulistas, com o intuito de conquistar territ\u00f3rios e apresar ind\u00edgenas. Em poucos anos, foram completamente destru\u00eddas e a regi\u00e3o ficou sob o dom\u00ednio bandeirante. Foi atrav\u00e9s da expedi\u00e7\u00e3o comandada pelo Bandeirante Zacarias Dias Cort\u00eas, a qual partiu de Curitiba no fim do s\u00e9culo XVII, que se chegou aos campos de Palmas, mais tarde denominada Freguesia de Palmas, originando vilas posteriormente promovidas a munic\u00edpios como Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria, Mangueirinha, Chopinzinho e Barro Preto. Este depois denominado Coronel Vivida (FUNDECOPAR, 1998, PREFEITURA MUNICIPAL DE CORONEL VIVIDA, SEMA, 2005).\nCom a assinatura do Tratado de Madrid em 1750, esta regi\u00e3o ficou pertencendo a Portugal, quando despertou aten\u00e7\u00e3o de aventureiros, que atrav\u00e9s de negocia\u00e7\u00f5es e viol\u00eancia dizimaram parte da popula\u00e7\u00e3o nativa. Em 1853, quando a Prov\u00edncia do Paran\u00e1, desmembra-se de S\u00e3o Paulo, o governo tenta uma pol\u00edtica de interven\u00e7\u00e3o, mas a maioria dos \u00edndios j\u00e1 haviam sido expulsa da regi\u00e3o (FUNDECOPAR, 1998).\nA partir de 1919 a ocupa\u00e7\u00e3o de Barro Preto se deu tamb\u00e9m por desbravadores vindos do estado do Rio Grande do Sul e Santa Catarina, seguindo o hoje denominado rio Jacutinga, ao qual se chegava pela estrada que liga Palmas, Mangueirinha e Guarapuava. A partir de 1946, a chegada de imigrantes do sul cresceu muito, devido ao fim da 2a Guerra Mundial, e estimulados pela expans\u00e3o da fronteira\nagr\u00edcola do pa\u00eds, pela introdu\u00e7\u00e3o do caminh\u00e3o, pela expans\u00e3o do com\u00e9rcio e pelo r\u00e1pido crescimento das cidades, inclusive S\u00e3o Paulo (FOLADOR, 1992). Esses fatores atra\u00edam os colonizadores porque o crescimento dessas cidades demandava grandes quantidades de produtos agr\u00edcolas, produzidos em sua maior parte na regi\u00e3o sul.\nEm 1951 a Lei 790 de 14.11.1951 - D. O. 208 de 16.11.1951, cria no munic\u00edpio de Mangueirinha, um novo distrito com a denomina\u00e7\u00e3o de Barro Preto, que mais tarde toma a denomina\u00e7\u00e3o de \u201cCoronel Vivida\u201d em homenagem ao grande desbravador da \u00e1rea \u201cCoronel Firmino Teixeira Batista\u201d. Coronel Vivida era o apelido pelo qual era ele por todos conhecido.\nO munic\u00edpio de Coronel Vivida foi criado pela Lei Estadual n\u00b0 253 de 02 de dezembro de 1954, que criou 29 munic\u00edpios e quatro distritos no quadro administrativo e territorial do Estado do Paran\u00e1.\nA instala\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio se deu a 14 de dezembro de 1955, pela Lei 2427 de 05.08.1955 - D. O. de 11.08.1955, que alterou as divisas de alguns munic\u00edpios criados pela Lei 253/54, de 02 de dezembro de 1954, entre eles do munic\u00edpio de Coronel Vivida.\nE pela Lei 2578 de 27.01.1956 - D. O. 267 de 28.01.1956, ficou alterada a Lei 1542 de 14.02.1953 que disp\u00f4s sobre a divis\u00e3o judici\u00e1ria do Estado, e o distrito judici\u00e1rio de Coronel Vivida passou a estar subordinado \u00e0 comarca de Pato Branco.\n3.2\t- Dados do munic\u00edpio\nFolador (1992), conta em um livro, a hist\u00f3ria de Coronel Vivida, um dos munic\u00edpios mais jovens do sudoeste do Paran\u00e1.\nEm 1998, a Prefeitura municipal de Coronel Vivida desenvolveu uma pesquisa atrav\u00e9s da qual catalogou todas as cachoeiras do munic\u00edpio. As mesmas foram fotografadas, filmadas, tiveram seus dados registrados, tais como, propriet\u00e1rio, altura, rio a que pertence e dist\u00e2ncia da sede do munic\u00edpio.\nLimites / Extens\u00e3o\nO munic\u00edpio de Coronel Vivida limita-se a noroeste com o de S\u00e3o Jo\u00e3o, a norte e nordeste com Chopinzinho, a leste com Mangueirinha, a sudeste com Hon\u00f3rio Serpa, a sudoeste com Pato Branco e a oeste com Itapejara do Oeste (Figura 01).\nTem uma extens\u00e3o territorial de 701.016 Km . Os limites da \u00e1rea urbana (sede do munic\u00edpio) s\u00e3o marcados pelas coordenadas geogr\u00e1ficas 25\u00b058\u201928\u201d Sul e 52\u00b033\u201920\u201d W e 25\u00b059\u201944\u201d Sul e 52\u00b034\u201928\u201d W de Greenwich (Prefeitura Municipal de Coronel Vivida - PR, 2000).\nPopula\u00e7\u00e3o\nHoje a popula\u00e7\u00e3o vividense \u00e9 formada predominantemente por descendentes de italianos (FUNDECOPAR, 1998).\nSua popula\u00e7\u00e3o \u00e9 de 23.290 habitantes, sendo que 17.727 habitantes residem na \u00e1rea urbana e 8.563 habitantes na \u00e1rea rural, segundo dados do IBGE, do Censo Demogr\u00e1fico de 2000. A estimativa para julho de 2005 (j\u00e1 que tais dados n\u00e3o foram confirmados) era de 22.157 habitantes.\nDe acordo com dados da Prefeitura, cerca de 91% das propriedades possuem menos de 50 ha, caracterizando-se como pequenas propriedades (Prefeitura Municipal de Coronel Vivida - PR, 2000, IBGE, 2005, SEMA, 2005, Atlas de Recursos H\u00eddricos do Paran\u00e1, 1998).\nRelevo / Geomorfologia\nNa Figura 02 observa-se o estado do Paran\u00e1 dividido geomorfol\u00f3gicamente em Primeiro, Segundo e Terceiro Planalto e o tipo de rocha predominante em cada um.\nA altitude m\u00e9dia do munic\u00edpio de Coronel Vivida \u00e9 de 718 metros. Est\u00e1 localizado no Terceiro Planalto, no Sudoeste Paranaense (16a micro-regi\u00e3o) (Prefeitura Municipal de Coronel Vivida - PR, 2000).\nPossui relevo entre levemente ondulado e fortemente ondulado, com afloramentos de basalto (Prefeitura Municipal de Coronel Vivida - PR, 2000).\nMapa geol\u00f3gico e geomorfol\u00f3gico do Paran\u00e1\nFonte: MINEROPAR. Construido por Ot\u00e1vio A. B. Licht\nI I\u00ae Planalto Paranaense e Litorol (rochos Igneas e metam\u00f3rficas l 2\u00ae Planalto Paronaense (rochas sedimentares)\n\u25a0 3\u00ae Planalto Paranaense (rochos vulc\u00e2nicas bas\u00e1lticas)\n| 3\u00ae Planalto Poranaense (rochos sedimentares)\nFigura 02: Tr\u00eas planaltos paranaenses e tipos de rochas predominantes. Fonte: Mineropar (acessado em 18/04/2006).\nSolos\nO munic\u00edpio \u00e9 composto pelos seguintes tipos de solos: Latossolos (60%), Argissolos (27%), Cambissolos (4%), Neossolos (4%), Gleissolos (2%) (Prefeitura Municipal de Coronel Vivida - PR, 2000).\nVegeta\u00e7\u00e3o\nO tipo de vegeta\u00e7\u00e3o nativa \u00e9 a mata de Arauc\u00e1ria, associada com outros g\u00eaneros (Prefeitura Municipal de Coronel Vivida - PR, 2000).\nGeologia\nO sudoeste do Estado do Paran\u00e1 localiza-se sobre a Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral, constitu\u00edda por rochas vulc\u00e2nicas e intrusivas. As rochas vulc\u00e2nicas dividem-se em b\u00e1sicas, que s\u00e3o os basaltos, e\n\u00e1cidas, que s\u00e3o os riolitos, dacitos e riodacitos. As rochas intrusivas b\u00e1sicas s\u00e3o representadas pelos\ndiab\u00e1sios (SOUZA, 2004, TOMAZONI, 2003).\nNa Figura 03 pode-se ver as unidades geol\u00f3gicas do estado do Paran\u00e1, bem como a localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo. Em toda a \u00e1rea de estudo predomina o substrato rochoso formado por basalto, originado do vulcanismo fissural que ocorreu na bacia do Paran\u00e1. A essa seq\u00fc\u00eancia de derrames Sala (2005 apud White 1908), definiu como Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral. Segundo Sala (LEINZ, 1949 apud SALA, 2005) essas litologias recobrem praticamente toda a bacia sedimentar do Paran\u00e1, com uma \u00e1rea superior a 1.200.000 km2.\nPRINCIPAISUNIDADESGEOL\u00d3GICASDO PARAN\u00c1\nCenoz\u00f3ico\nSedimentos inconsolidados\nMesozoico\nCobertura sedimentar\nB Sedimenta\u00e7\u00e3o e magmatismo b\u00e1sico e alcalino Paleozoico\n| Cobertura sedimentar\n| Bacia Yulcano-sedimentar e sedimentar restrita Proteroz\u00f3ico Superior - Paleozoico Inferior\n| Magmatismo \u00e1cido\nProteroz\u00f3ico Superior\nTerreno cristalino de baixo grau metam\u00f3rfico\nArqueano - Proteroz\u00f3ico Inferior\nTerreno cristalino de alto grau metam\u00f3rfico\n\u00ae |T?\nm13-\nEscudc do Paran\u00e1\nSedimentos cenozoicos\nCobertura sedimentar paleozoica\nCobertura sedimentar mesozoica\n\u25a0 Mhgmatismo mesozoico O \u00c1rea de estudo\nPerfil geol\u00f3gico simplificado, com exagero vertical\nFigura 03: Principais unidades geol\u00f3gicas do Paran\u00e1 e localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo. Fonte: Mineropar\n(acessado em 18/04/2006), modificado.\nAs rochas \u00edgneas formam-se pelo resfriamento e pela solidifica\u00e7\u00e3o do magma (WILLIAMS, 1970). \u201cO basalto \u00e9 a variedade efusiva do diab\u00e1sio e recobre extensas \u00e1reas da regi\u00e3o sul do Brasil, onde representa a rocha \u00edgnea mais importante. Apresenta cristaliza\u00e7\u00e3o fina e afan\u00edtica e cores escuras que podem variar do vermelho escuro ao preto\u201d (POPP, 1998, p. 51).\nO basalto \u00e9 rocha extrusiva (vulc\u00e2nica) de granula\u00e7\u00e3o fina, constitu\u00edda predominantemente de feldspato (do tipo plagiocl\u00e1sio) e pirox\u00eanio, tendo \u00f3xidos (magnetita, ilmenita, etc) como acess\u00f3rios mais comuns. \u00c9 freq\u00fcente a presen\u00e7a de ves\u00edculas, que s\u00e3o cavidades deixadas pelo escape de gases durante o resfriamento, as quais podem ser preenchidas posteriormente por\nOs basaltos calco-alcalinos s\u00e3o, de muito, as mais abundantes de todas as rochas vulc\u00e2nicas. S\u00e3o os produtos principais dos vulc\u00f5es do tipo havaiano; predominam entre as lavas dos cintur\u00f5es orog\u00eanicos e onde surgiram de muitas fissuras, formaram enormes plat\u00f4s, como no Deccan, da \u00cdndia, em Oregon e em Washington, e na bacia do Paran\u00e1, da Am\u00e9rica do Sul (WILLIAMS, 1970, p. 39).\nClima\nSeu clima \u00e9 subtropical, apresentando-se fresco e agrad\u00e1vel no ver\u00e3o e bastante frio no inverno, com temperaturas m\u00e1ximas de 25\u00b0C e m\u00ednimas de 10\u00b0C. Apresenta-se com precipita\u00e7\u00e3o anual de 1900 a 2000 mm, sendo que a precipita\u00e7\u00e3o dos meses de primavera \u00e9 de 500 a 550 mm, dos meses de ver\u00e3o \u00e9 de 450 a 500 mm, dos meses de outono, 500 a 550 mm e dos meses de inverno \u00e9 de 400 a 450 mm. Portanto, a pluviosidade \u00e9 alta e bem distribu\u00edda (Prefeitura Municipal de Coronel Vivida - PR, 2000).\nRios / Qualidade das \u00e1guas\nO rio Chopim \u00e9 o principal rio do munic\u00edpio, seguido pelo rio Jacutinga, rio Envolvido, rio Barro Preto e rio Gigante (Prefeitura Municipal de Coronel Vivida - PR, 2000).\nA qualidade das \u00e1guas superficiais \u00e9 moderadamente comprometida com IQA = 52-79 Qualidade boa. A mesma \u00e9 ent\u00e3o representada atrav\u00e9s do \u00cdndice de Qualidade das \u00c1guas - IQA, fun\u00e7\u00e3o de um processo multiplicativo que envolve oito par\u00e2metros: Oxig\u00eanio Dissolvido, Coliformes Fecais, pH, Demanda Bioqu\u00edmica de Oxig\u00eanio, Nitrog\u00eanio Total, F\u00f3sforo Total, Turbidez e S\u00f3lidos Totais (Atlas de Recursos H\u00eddricos do Paran\u00e1, 1998).\n\u201cUm \u00edndice de qualidade pode ser definido como uma forma de medida derivada da rela\u00e7\u00e3o de um grupo de vari\u00e1veis para uma escala comum, sendo combinadas em um \u00fanico n\u00famero. O grupo deve conter os mais significativos par\u00e2metros de uma s\u00e9rie de dados, para o \u00edndice poder descrever a situa\u00e7\u00e3o completa e refletir mudan\u00e7as de maneira representativa\u201d (SDD, 1976, p.250, apud LEITE, 1994).\nSendo assim, o \u00edndice de qualidade de \u00e1gua (IQA) \u00e9 um n\u00famero que exprime a qualidade de um sistema h\u00eddrico, levando em considera\u00e7\u00e3o o uso a ser dado a este (balneabilidade, suprimento de \u00e1gua, manuten\u00e7\u00e3o das comunidades aqu\u00e1ticas e outros). Esse n\u00famero \u00e9 obtido\nA \u00e1gua distribu\u00edda pela SANEPAR atende 3868 resid\u00eancias, o que corresponde a 99,33% da popula\u00e7\u00e3o da \u00e1rea urbana de Coronel Vivida. Destas, apenas 23,76% t\u00eam rede de esgoto. Por\u00e9m, os esgotos que est\u00e3o sendo eliminados inadequadamente n\u00e3o afetam a qualidade da \u00e1gua do rio Jacutinga, pois v\u00e3o para o rio Barro Preto, em cuja bacia est\u00e1 localizada a cidade (Prefeitura Municipal de Coronel Vivida - PR, 2000).\nLixo\nO lixo \u00e9 recolhido separadamente, lixo org\u00e2nico e recicl\u00e1vel. Posteriormente \u00e9 levado \u00e0 Usilixo (Usina de separa\u00e7\u00e3o de lixo), onde o mesmo \u00e9 separado. O lixo org\u00e2nico \u00e9 enterrado no local e o recicl\u00e1vel \u00e9 vendido. O lixo hospitalar \u00e9 recolhido pela Servioeste e levado para Chapec\u00f3/SC (Prefeitura Municipal de Coronel Vivida - PR, 2000).\n3.3 - CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA\nA bacia do rio Jacutinga e suas \u00e1guas fazem parte da bacia do rio Igua\u00e7u e s\u00e3o o objeto deste estudo.\nNa bacia do rio Jacutinga (Mapa 01) h\u00e1 dezenove localidades, incluindo comunidades e linhas. A denomina\u00e7\u00e3o linha \u00e9 dada para aqueles locais onde n\u00e3o h\u00e1 igreja, pavilh\u00e3o (galp\u00e3o para diversos usos), campo de futebol, entre outros. De acordo com dados da Secretaria de Agricultura do munic\u00edpio h\u00e1 738 propriedades em toda a bacia. Se cada propriedade tiver cerca de 5 pessoas, h\u00e1 por volta de 3.690 habitantes na bacia, gerando um consumo de aproximadamente 553.500 l/dia de \u00e1gua (caso haja um consumo de 150 l/dia por pessoa).\nNas propriedades pertencentes \u00e0 bacia os produtos mais cultivados s\u00e3o: soja, milho, feij\u00e3o (culturas de ver\u00e3o), trigo, cevada, aveia, azev\u00e9m (culturas de inverno), tremo\u00e7o, sorgo, nabo forrageiro, mucuna (culturas para cobertura). Um pouco de fumo tamb\u00e9m \u00e9 produzido. Al\u00e9m disso, cultivos como mandioca, amendoim, pomares de frutas em geral: uva, p\u00eassego, laranja, bergamota, poc\u00e3n, abacate,\nameixa, caqui entre outros, s\u00e3o cultivados para o consumo das fam\u00edlias. Para a comercializa\u00e7\u00e3o a quantidade de frutas \u00e9 pequena. H\u00e1 reflorestamentos de Pinus e eucalipto e \u00e1reas de mata natural.\nDepois que as culturas de ver\u00e3o s\u00e3o colhidas, os cultivos de inverno: aveia, azev\u00e9m, trigo, cevada, s\u00e3o plantados nas mesmas \u00e1reas. Por\u00e9m, \u00e0s vezes o agricultor n\u00e3o planta tais cultivos e deixa a terra em pousio para plantar novamente os de ver\u00e3o.\nH\u00e1 quantidade consider\u00e1vel de \u00e1reas ocupadas por pastagens, onde se pratica principalmente a pecu\u00e1ria de gado bovino, tanto de corte como leiteira para comercializa\u00e7\u00e3o. Alguns produtores criam tamb\u00e9m su\u00ednos, eq\u00fcinos, caprinos, coelhos, galinhas, entre outros, por\u00e9m, essa produ\u00e7\u00e3o \u00e9 mais voltada para o consumo de cada fam\u00edlia.\n\u201cA pecu\u00e1ria, extensiva ou intensiva, demanda \u00e1gua para a dessedenta\u00e7\u00e3o dos animais. Em projetos de cria\u00e7\u00e3o intensiva, diante do grande aumento da produtividade decorrente da utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas modernas de manejo de animais confinados, essa demanda se destaca\u201d (TELLES E DOMINGUES, 2006, p. 333).\n\u201cN\u00e3o pode ser desprezado que animais criados extensivamente tamb\u00e9m necessitam de \u00e1gua para suas necessidades totais de metabolismo e que, durante os per\u00edodos de estiagem, os mesmos s\u00e3o severamente prejudicados\u201d (TELLES E DOMINGUES, 2006, p. 333).\nNas figuras 04, 05 e 06 est\u00e3o representados respectivamente: a bacia do rio Jacutinga, o perfil transversal 1, o perfil transversal 2 representando a varia\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica do rio Jacutinga. Na figura 04, al\u00e9m da representa\u00e7\u00e3o da bacia, est\u00e3o identificados a localiza\u00e7\u00e3o dos dois perfis e o rio Jacutinga, cada um com uma cor.\nOs perfis topogr\u00e1ficos foram elaborados para uma melhor compreens\u00e3o das formas de relevo da \u00e1rea de estudo. Os 2 perfis transversais abrangeram a parte superior e inferior da bacia.\nElaborou-se um perfil longitudinal (Figura 07), para auxiliar tamb\u00e9m na interpreta\u00e7\u00e3o do relevo.\nLEGENDA\nPerfil Transversal 1\nPerfil Transversal 2\nFigura 04: Bacia do rio Jacutinga com a localiza\u00e7\u00e3o dos perfis transversais 1 e 2 e do canal principal do rio Jacutinga. Base: Cartas topogr\u00e1ficas do IBGE. Escala 1:50.000. Elaborado por Mirian Loregian.\nFigura 05: Perfil transversal 1 da bacia do rio Jacutinga, na \u00e1rea do baixo curso. Base: Cartas topogr\u00e1ficas do IBGE. Escala 1:50.000. Elaborado por Mirian Loregian.\nFigura 06: Perfil Transversal 2 da bacia do rio Jacutinga, na \u00e1rea do alto curso. Base: Cartas topogr\u00e1ficas do IBGE. Escala 1:50.000. Elaborado por Mirian Loregian.\nPerfil longitudinal do rio Jacutinga (Figura 07)\nNa bacia, segundo a t\u00e9cnica sugerida por Strahler (1986), e com base na carta digital elaborada na escala 1: 25.000 para este trabalho foram identificados 388 canais de primeira ordem, 94 canais de segunda ordem, 19 canais de terceira ordem, 4 canais de quarta ordem e 1 canal de quinta ordem (Mapa 01). Desta forma, levando-se em considera\u00e7\u00e3o a escala 1:25.000, a rede de canais fluviais do Rio Jacutinga \u00e9 de quinta ordem. Observando-se ainda o mapa 1, nota-se que na maior parte da bacia h\u00e1 simetria nas duas margens, por\u00e9m, \u00e0 jusante das comunidades Linha Ferreira e Alto Carav\u00e1gio, ela apresenta-se assim\u00e9trica.\nA prefeitura municipal de Coronel Vivida catalogou 22 quedas d\u2019\u00e1gua (cachoeiras) em toda a bacia, as quais variam entre 2,5m e 60m de altura. H\u00e1 uma cachoeira na comunidade Linha Borges, quatro no Alto Jacutinga, sete no Flor da Serra, tr\u00eas no Carav\u00e1gio, uma no Ca\u00e7ador, duas no Cristo Rei, uma na Linha Tortelli, duas no Ca\u00e7adorzinho, e uma no Alto Pinhal (Mapa 1). De acordo com o mapa hipsom\u00e9trico (Mapa 02) o ponto cotado mais alto da bacia \u00e9 de 1042m, enquanto que a curva de n\u00edvel mais baixa \u00e9 de 520m, ou seja, h\u00e1 um desn\u00edvel de mais de 500m na bacia. Isso favorece uma maior movimenta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e conseq\u00fcentemente, um aumento poss\u00edvel na concentra\u00e7\u00e3o de OD (oxig\u00eanio dissolvido) na mesma. A altitude diminui de leste para oeste da bacia. No leste, por\u00e7\u00e3o mais alta da bacia, o relevo n\u00e3o se apresenta muito \u00edngreme, com exce\u00e7\u00e3o das passagens de um patamar para outro.\nO grau de declividade das encostas, associado aos comprimentos de rampa, sem d\u00favida favorecem maiores velocidades de escoamento superficial e como conseq\u00fc\u00eancia, maior fragilidade quanto aos processos erosivos. Nesse sentido, Sala (CUNHA, 1995, apud SALA, 2005) concorda que uma encosta com baixa declividade e comprimento de rampa, tamb\u00e9m pode ser vulner\u00e1vel aos processos de eros\u00e3o quando submetida a uma grande vaz\u00e3o de escoamento de \u00e1guas superficiais. Esse fator pode ocorrer dependendo das caracter\u00edsticas de uso da \u00e1rea.\nPode-se notar no Mapa 03 que h\u00e1 mais \u00e1reas da classe 3, e da classe 4. H\u00e1 uma quantidade um pouco menor de \u00e1reas das classes 1 e 2. H\u00e1 \u00e1reas bastante reduzidas das classes 5 e 6. Grande parte da \u00e1rea possui declividade das classes 3 e 4, ou seja, entre 8% e 45% (4,6\u00b0 e 24,2\u00b0), o que pode favorecer (associado com outros fatores, tais como precipita\u00e7\u00e3o, tipo de solo) o carreamento de materiais para dentro dos rios, elevando assim a concentra\u00e7\u00e3o de coliformes totais e fecais, al\u00e9m de outros par\u00e2metros como cor e turbidez. Da capta\u00e7\u00e3o para jusante, o relevo possui altitudes menores, por\u00e9m, a declividade \u00e9 maior, com vales mais fechados, favorecendo o escoamento e conseq\u00fcentemente a eros\u00e3o.\nEm muitas propriedades h\u00e1 chiqueiros para cria\u00e7\u00e3o intensiva de su\u00ednos. Em alguns h\u00e1 esterqueiras. Quando estas enchem, o material acumulado \u00e9 espalhado nos cultivos, enquanto que em outras n\u00e3o h\u00e1 esterqueira e os dejetos dos su\u00ednos s\u00e3o jogados pr\u00f3ximos aos chiqueiros. Em alguns casos os chiqueiros est\u00e3o constru\u00eddos pr\u00f3ximos a rios afluentes.\nPara a destina\u00e7\u00e3o dos esgotos dom\u00e9sticos, as resid\u00eancias geralmente t\u00eam fossas s\u00e9pticas e/ou fosso \u00fanico.\nDo total de 19 comunidades 12 (Anita Garibaldi, Linha Foga\u00e7a, Passo Bonito, Linha Afonso Camargo, Linha Neres, Alto Pinhal, Flor da Serra, Jacutinga, Linha Tortelli, Ca\u00e7ador, Ca\u00e7adorzinho, Alto Jacutinga) t\u00eam suas \u00e1gua influenciando na ETA e na foz apenas 7 (Santo Antonio de Jacutinga, Alto Carav\u00e1gio, Linha Ferreira, Linha Titon, Linha Castelli, Cristo Rei, Carav\u00e1gio) (Mapa 1) est\u00e3o abaixo do ponto de coleta de \u00e1gua para o tratamento, exercendo influ\u00eancia apenas na qualidade da \u00e1gua na foz do rio. Percebe-se ent\u00e3o, que a maior parte das comunidades influenciam na qualidade da \u00e1gua da atual capta\u00e7\u00e3o, devendo-se ter uma preocupa\u00e7\u00e3o maior com as atividades desenvolvidas nas mesmas.\nEmbora existam semelhan\u00e7as entre as comunidades da bacia, h\u00e1 algumas caracter\u00edsticas que diferenciam umas das outras. Seguem algumas caracter\u00edsticas e diferen\u00e7as entre elas. As comunidades ser\u00e3o apresentadas de leste para oeste, e primeiro a parte sul ou metade esquerda da bacia e depois a norte ou direita da bacia.\nComunidade Linha Afonso Camargo (Mapa 1)\nA morfologia apresenta-se com topos planos ou patamares t\u00edpicos de \u00e1reas de basalto ou das rochas vulc\u00e2nicas em corpos superpostos, e, as encostas das eleva\u00e7\u00f5es.\nH\u00e1 dois extremos nesta comunidade. Uma parte situa-se em terrenos com morros e maior inclina\u00e7\u00e3o, na qual h\u00e1 mais pastagens e onde ficam localizadas as constru\u00e7\u00f5es da comunidade (pavilh\u00e3o, campo de futebol...), e outra nas partes mais altas dos morros, onde \u00e9 mais plano, possibilitando um desenvolvimento maior da agricultura. Al\u00e9m de ser drenada por afluentes do rio Jacutinga, esta comunidade \u00e9 cortada por este rio.\nComunidade Alto Jacutinga (Mapa 1)\nEsta \u00e9 uma das comunidades mais altas da bacia, contendo algumas das nascentes mais distantes da foz do rio Jacutinga (Figura 08). Na Figura 09, \u00e9 poss\u00edvel observar uma queda d\u2019\u00e1gua encontrada nesta comunidade. O relevo \u00e9 suavemente ondulado.\nAs principais culturas desta s\u00e3o soja, milho e feij\u00e3o, mas h\u00e1 algumas de fumo, al\u00e9m de um barrac\u00e3o para a secagem e armazenamento do mesmo. Algumas fam\u00edlias criam su\u00ednos para consumo pr\u00f3prio, e h\u00e1 cria\u00e7\u00e3o de ovelhas, como se v\u00ea na Figura 10.\nFigura 08: Nascente sob a forma de tr\u00eas olhos d'\u00e1gua, na comunidade Alto Jacutinga. Elas se juntam para formar um c\u00f3rrego. Localizada dentro de uma pequena depress\u00e3o, numa pastagem, com algumas \u00e1rvores em sua volta. Novamente salienta-se a falta de prote\u00e7\u00e3o. (Foto da autora 17/09/2005).\nFigura 09: Queda d'\u00e1gua, na comunidade Alto Jacutinga, com desn\u00edvel de cerca de 5 ou 6m sobre basalto no rio Jacutinga. (Foto da autora 17/09/2005).\nFigura 10: Cria\u00e7\u00e3o de ovelhas na comunidade Alto Jacutinga. A foto mostra a predomin\u00e2ncia de pastagens al\u00e9m de mata natural na parte superior da mesma. Na parte mais central h\u00e1 uma nascente e o curso de pequeno rio cruzando da esquerda para a direita. (Foto da autora 17/09/2005).\nComunidade Linha Tortelli (Mapa 1)\nEsta \u00e9 a comunidade com os maiores problemas relacionados \u00e0 mata ciliar. Em toda ela a vegeta\u00e7\u00e3o ciliar \u00e9 muito pobre. Como pode-se ver na Figura 11 h\u00e1 partes do rio em que nem mesmo \u00e1rvores h\u00e1 nas suas margens, tendo principalmente pastagens sem cercas, possibilitando ao gado chegar at\u00e9 o rio para beber \u00e1gua, podendo eliminar fezes e urina no mesmo.\nAl\u00e9m dos cultivos mais praticados, soja, milho e feij\u00e3o, h\u00e1 cultivos de mandioca, amendoim, erva-mate e tamb\u00e9m pomares. H\u00e1 tamb\u00e9m a\u00e7udes e alguns chiqueiros, com cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos.\nFigura 11: Rio Jacutinga, na Comunidade Linha Tortelli, apresentando-se com uma quantidade relativamente pequena de \u00e1rvores em suas margens. (Foto da autora 10/01/2006).\nAl\u00e9m de j\u00e1 haver pouca mata ciliar, encontram-se \u00e1rvores derrubadas na margem do rio (Figura\n12). O volume de \u00e1gua do mesmo estava bastante baixo neste local no dia da foto. Isso pode ser justificado em parte, pelo fato de que a \u00e1rea passava por um per\u00edodo de estiagem.\nFigura 12: Arvores derrubadas nas margens do rio Jacutinga e mata ciliar reduzida ou aumentada, na Comunidade Linha Tortelli. Na parte superior da foto, observa-se o leito do Rio Jacutinga, com pouca \u00e1gua escoando no dia da foto. A pastagem chega at\u00e9 a margem do rio. (Foto da autora 10/01/2006).\nComunidade Jacutinga (Mapa 1)\n\u00c9 na comunidade de Jacutinga que est\u00e1 localizada a esta\u00e7\u00e3o de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua da SANEPAR. Na Figura 13 v\u00ea-se que mesmo ao lado da esta\u00e7\u00e3o de capta\u00e7\u00e3o para abastecimento da popula\u00e7\u00e3o da cidade de Coronel Vivida, n\u00e3o h\u00e1 uma preocupa\u00e7\u00e3o dos propriet\u00e1rios dos terrenos e mesmo da SANEPAR em estar mantendo condi\u00e7\u00f5es adequadas para que a \u00e1gua tenha mais qualidade. A esta\u00e7\u00e3o de coleta \u00e9 cercada por fios de arame farpado. No dia da foto encontraram-se \u00e1rvores derrubadas nas proximidades.\nFigura 13: Esta\u00e7\u00e3o de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua da SANEPAR, na Comunidade Jacutinga. Na margem do rio Jacutinga h\u00e1 uma faixa de mata de cerca de 5m a 7m, e ao lado esquerdo tem cultivo de soja, enquanto que na parte superior da foto observa-se cultivo de milho. H\u00e1 tamb\u00e9m \u00e1reas de pastagens nas proximidades. (Foto da autora 09/01/2006).\nA \u00e1gua \u00e9 captada no Rio Jacutinga, conforme pode-se ver na Figura 14, na Comunidade que recebe a mesma denomina\u00e7\u00e3o.\nFigura 14: Aspecto do local de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no rio Jacutinga, na Comunidade Jacutinga. V\u00ea-se parte da tubula\u00e7\u00e3o captando \u00e1gua do Rio Jacutinga, e conduzindo-a at\u00e9 a ETA, localizada na cidade de Coronel Vivida/PR. (Foto da autora 23/04/2005).\nO cemit\u00e9rio da comunidade de Jacutinga fica a cerca de uns 5 km a montante da capta\u00e7\u00e3o. Na figura 15 v\u00ea-se o cemit\u00e9rio, que est\u00e1 localizado uns 10 m da margem do rio. Como h\u00e1 pouca mata ciliar protegendo o rio e o cemit\u00e9rio est\u00e1 bastante perto, pode ser que o necro-chorume esteja chegando at\u00e9 o len\u00e7ol e, conseq\u00fcentemente at\u00e9 o rio, provocando a sua polui\u00e7\u00e3o. Principalmente pelo fato de que este cemit\u00e9rio \u00e9 um dos mais antigos do munic\u00edpio, e mesmo da regi\u00e3o. Como pode ser verificado no trecho a seguir, retirado de (http://www.coronelvivida.pr.gov.br/default.asp, acessado em 01/02/2006), algumas das primeiras pessoas que habitaram o munic\u00edpio, o fizeram nesta comunidade.\nO aglomerado urbano que deu origem a Coronel Vivida surgiu em fun\u00e7\u00e3o do entroncamento de caminhos rurais, e basicamente era constitu\u00eddo de pequenas casas de com\u00e9rcio e presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, que tinham a finalidade de fornecer apoio ao meio rural e ao fluxo rodovi\u00e1rio existente.Os primeiros moradores, que se tem not\u00edcia, foram italianos que desembarcaram em Porto Alegre - RS em 1888 e, posteriormente, fixaram resid\u00eancia em Coronel Vivida, mais precisamente na localidade de Jacutinga.\nAl\u00e9m disso, o cultivo de milho vai at\u00e9 a margem do rio. S\u00e3o produzidos tamb\u00e9m soja e feij\u00e3o.\nH\u00e1 pastagens e alguns propriet\u00e1rios criam su\u00ednos para o seu consumo.\n\nRio Jacutinga\nFigura 15: Cemit\u00e9rio localizado na Comunidade Jacutinga. O cemit\u00e9rio na base da foto \u00e9 o mais antigo do munic\u00edpio de Coronel Vivida. O Rio Jacutinga passa atr\u00e1s do mesmo. O rio pr\u00f3ximo tem sua vegeta\u00e7\u00e3o ciliar bastante ex\u00edgua, com uns 5m ou 7m de largura. Na margem direita do rio (oposta ao cemit\u00e9rio) h\u00e1 cultivo de soja e mais acima deste (parte superior da foto), h\u00e1 pastagem. (Foto da autora 10/01/2006).\nA comunidade Jacutinga (Figura 16) tem atualmente cerca de 15 resid\u00eancias, muitas pessoas foram embora e grande parte das casas foram derrubadas, j\u00e1 que eram de madeira. H\u00e1 tamb\u00e9m uma madeireira, al\u00e9m de fornos para se fazer carv\u00e3o, os quais atualmente est\u00e3o desativados.\nFigura 16: Comunidade Jacutinga. Estrada central que atravessa a comunidade Jacutinga. Em ambos os lados da mesma observam-se algumas casas de moradores locais. Na parte superior h\u00e1 pastagem, com algumas por\u00e7\u00f5es de mata. (Foto da autora 23/04/2005).\nComunidade Santo Antonio do Jacutinga (Mapa 1)\nO relevo onde se situa esta comunidade \u00e9 bastante acidentado, com muitos afloramentos rochosos. Portanto, a quantidade de \u00e1rea cultivada n\u00e3o \u00e9 muito grande, destacando-se \u00e1reas de pastagens e de mata. Soja e milho estavam sendo cultivados, al\u00e9m de feij\u00e3o e mandioca. H\u00e1 pomares com frutas diversas para o consumo das fam\u00edlias.\nAlgumas pessoas criam su\u00ednos para consumo pr\u00f3prio. Numa das propriedades h\u00e1 dois galinheiros (Figura 17). A \u00e1gua consumida pelos frangos prov\u00e9m de um po\u00e7o. A cada 5 ou 6 lotes de frangos \u00e9 trocada a maravalha colocada no ch\u00e3o dos galinheiros, a qual \u00e9 utilizada como adubo para agricultura. Cada lote de frangos fica at\u00e9 os animais atingirem mais ou menos 1,5kg, cerca de 40 a 45 dias. Estes galinheiros ficam um ao lado do outro e localizam-se a cerca de 20 ou 30m do Rio Jacutinga.\nRio\nJacutinga\nFigura 17: Galinheiros na Comunidade Santo Ant\u00f4nio do Jacutinga. No centro observam-se dois galinheiros e atr\u00e1s h\u00e1 um afluente desaguando no Rio Jacutinga. Nos dois lados do rio, h\u00e1 cultivos de soja. (Foto da autora 09/01/2006).\nComunidade Alto Carav\u00e1gio (Mapa 1)\nNesta comunidade o relevo \u00e9 relativamente acidentado, com muitos afloramentos rochosos, inclusive, com matac\u00f5es (Figura 18). A agricultura \u00e9 sem express\u00e3o, predominando soja e milho. H\u00e1 reflorestamentos de eucalipto.\nAlguns propriet\u00e1rios criam su\u00ednos, bem como t\u00eam pomares pr\u00f3ximos \u00e0s casas para consumo da fam\u00edlia.\nO Rio Jacutinga drena esta comunidade.\nFigura 18: Afloramentos de basalto, na Comunidade Alto Carav\u00e1gio, ao centro da foto observam-se afloramentos numa \u00e1rea de pastagem. Ao fundo uma \u00e1rea de mata. (Foto da autora 09/01/2006).\nComunidade Carav\u00e1gio (Mapa 1)\nEsta comunidade tem um diferencial, pois al\u00e9m de cultivarem os principais produtos como soja, milho e feij\u00e3o, alguns moradores produzem uva e p\u00eassego para comercializa\u00e7\u00e3o (Figuras 19 e 20). H\u00e1 quatro produtores de uva, numa \u00e1rea de cerca de 4 ha, e destes, tr\u00eas cultivam p\u00eassego, numa \u00e1rea de cerca de 6 ha. Os principais agrot\u00f3xicos utilizados nestas produ\u00e7\u00f5es s\u00e3o o Lebacite (para mosca do bicho) no p\u00eassego, e o Cerbubim e Rodomil na uva. Estes pomares localizam-se mais no alto, n\u00e3o ficando muito pr\u00f3ximos ao curso principal do rio Jacutinga. H\u00e1 tamb\u00e9m reflorestamentos de eucalipto.\nAlgumas pastagens t\u00eam cercas na margem do rio, mas a maioria n\u00e3o, permitindo que os animais cheguem at\u00e9 o mesmo para beber \u00e1gua.\nNessa comunidade h\u00e1 mais \u00e1reas de matas do que em outras em que predominam as \u00e1reas de cultivo. Em alguns lugares a mata ciliar tem largura at\u00e9 de cerca de 100m.\nFigura 19: Cultivo de uva, na Comunidade Carav\u00e1gio, e ao fundo uma \u00e1rea de mata nativa. (Foto da\nautora 09/01/2006).\nFigura 20: Cultivo de p\u00eassego, na Comunidade Carav\u00e1gio, em encosta. (Foto da autora 09/01/2006).\nComunidade Passo Bonito (Mapa 1)\nQuase n\u00e3o h\u00e1 cultivos de soja ou milho, havendo mais pastagens para cria\u00e7\u00e3o de gado bovino e \u00e1reas de mata natural. H\u00e1 planta\u00e7\u00f5es de fumo bem como um barrac\u00e3o para sua secagem, al\u00e9m de pomares nas propriedades, para o consumo familiar. E alguns criam su\u00ednos para consumo pr\u00f3prio.\nNesta comunidade localizam-se as nascentes mais distantes da foz do rio Jacutinga. Numa destas foi feita a coleta para an\u00e1lise, do chamado \u201cponto branco\u201d, em 26/09/2005. Algumas nascentes est\u00e3o sem a prote\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o (Figura 21), ou seja, com menos vegeta\u00e7\u00e3o no seu entorno, enquanto em outras a quantidade de vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 maior.\nFigura 21: Nascente do rio Jacutinga na comunidade Passo Bonito. Esta \u00e9 a nascente mais distante da foz do rio Jacutinga, a mais alta da bacia. Localiza-se em \u00e1rea de pastagem como mostra a foto, e est\u00e1 completamente desprotegida. O divisor de \u00e1guas corresponde \u00e0 linha de relevo no alto da foto, o qual \u00e9 o limite entre os munic\u00edpios de Coronel Vivida e Mangueirinha. (Foto da autora 17/09/2005).\nLinha Neres (Mapa 1)\n\u00c9 um local chamado linha Neres porque h\u00e1 diversas fam\u00edlias com este sobrenome que moram pr\u00f3ximas. N\u00e3o h\u00e1 atualmente e nem nunca houve constru\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias, tais como pavilh\u00e3o, campo de futebol, escola. Como j\u00e1 foi explicado, as linhas n\u00e3o possuem este tipo de infra-estrutura comunit\u00e1ria.\nSitua-se nas partes mais altas do relevo, sendo drenada apenas por afluentes do Rio Jacutinga.\nAl\u00e9m dos cultivos principais de soja e milho, h\u00e1 outros como feij\u00e3o e mandioca. H\u00e1 reflorestamentos de eucalipto.\nLinha Foga\u00e7a (Mapa 1)\nEsta tamb\u00e9m recebeu o nome por ser um local onde h\u00e1 muitas fam\u00edlias com este sobrenome, n\u00e3o tendo constru\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias. Fica tamb\u00e9m nas partes mais altas da bacia, sendo drenada por afluentes do Rio Jacutinga. Seus principais cultivos s\u00e3o soja e milho, al\u00e9m de pastagens, e alguns reflorestamentos.\nComunidade Anita Garibaldi (Mapa 1)\nOs principais cultivos s\u00e3o a soja e o milho. Cultiva-se ainda feij\u00e3o e mandioca, h\u00e1 reflorestamentos de Pinus, al\u00e9m de cultivos de erva-mate e pomares, videiras, entre outros.\nAlgumas fam\u00edlias criam su\u00ednos e outros animais para seu consumo, tais como coelhos, por exemplo. Al\u00e9m disso, alguns possuem a\u00e7udes (Figura 22) com peixe.\nEsta comunidade \u00e9 drenada por afluentes do rio Jacutinga.\nFigura 22: A\u00e7udes na comunidade Anita Garibaldi. Na parte superior da foto e atravesesando-a da esquerda para a direita h\u00e1 uma depress\u00e3o com vegeta\u00e7\u00e3o mais densa onde corre pequeno rio afluente do Jacutinga. H\u00e1 pouca vegeta\u00e7\u00e3o ciliar. Na margem direita do afluente h\u00e1 cultivo de milho enquanto que na margem esquerda h\u00e1 cultivo de soja e pastagem. No lado esquerdo dos a\u00e7udes h\u00e1 uma moradia com diversas esp\u00e9cies de frut\u00edferas plantadas. Uma fileira de bananeiras est\u00e1 plantada pr\u00f3ximo a um dos a\u00e7udes. (Foto da autora 11/01/2006).\nComunidade Ca\u00e7ador (Mapa 1)\nNesta comunidade h\u00e1 grande quantidade de lavouras, pois \u00e9 uma \u00e1rea mais plana. Cultivos que se destacam s\u00e3o soja e milho, al\u00e9m de pastagens. H\u00e1 ainda planta\u00e7\u00f5es de fumo e um barrac\u00e3o para o seu armazenamento, como se v\u00ea na Figura 23.\nFigura 23: Planta\u00e7\u00e3o e barrac\u00e3o de fumo de 18m x 12m x 8m na comunidade Ca\u00e7ador, utilizado para a secagem do mesmo. Atr\u00e1s do mesmo h\u00e1 mata natural. (Foto da autora 11/01/2006).\nH\u00e1 diversas constru\u00e7\u00f5es na comunidade: pavilh\u00e3o, escola, campo de futebol, um posto de sa\u00fade (Figura 24). A \u00e1gua utilizada no posto de sa\u00fade, tanto para beber como para o banheiro \u00e9 proveniente de po\u00e7o e depois de utilizada vai para fossa s\u00e9ptica. O lixo do posto de sa\u00fade \u00e9 parte queimado ou enterrado, o papel vai para a cidade bem como o lixo hospitalar. Depois disso o lixo hospitalar \u00e9 levado para Chapec\u00f3/SC, pela empresa Servioeste e os pap\u00e9is v\u00e3o para a Usilixo, onde passam por uma triagem e s\u00e3o vendidos. Al\u00e9m do mais, h\u00e1 v\u00e1rias casas na \u00e1rea mais central. Em v\u00e1rias propriedades h\u00e1 a\u00e7udes.\nEsta comunidade \u00e9 cruzada apenas por afluentes do rio Jacutinga.\nFigura 24: Posto de sa\u00fade na comunidade Ca\u00e7ador. (Foto da autora 11/01/2006).\nCa\u00e7adorzinho (Mapa 1)\nEsta tamb\u00e9m \u00e9 uma linha. Antigamente havia constru\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias, que ficavam ao lado do Rio Jacutinga. Hoje n\u00e3o h\u00e1 mais, apenas lavoura em seu lugar.\nA mata ciliar varia entre 10 e 30m de largura em cada margem e o volume de \u00e1gua no canal do Rio Jacutinga \u00e9 relativamente pequeno, pois situa-se nas partes mais altas da bacia.\nOs principais cultivos s\u00e3o soja e milho.\nComunidade Alto Pinhal (Mapa 1)\nEsta comunidade fica pr\u00f3xima \u00e0 BR 158. Al\u00e9m dos cultivos de soja, milho entre outras, das pastagens e da mata natural, nesta comunidade h\u00e1 reflorestamentos de Pinus e de eucalipto. H\u00e1 ainda um frigor\u00edfico, o qual pode ser observado na Figura 25. A \u00e1gua utilizada no frigor\u00edfico \u00e9 proveniente de um po\u00e7o artesiano, al\u00e9m disso, est\u00e1 sendo perfurado mais um. Consome-se de 800 a 1000L de \u00e1gua por bovino abatido. A \u00e1gua \u00e9 utilizada para a lavagem das m\u00e1quinas e depois vai para as lagoas. Ao ser eliminada a \u00e1gua passa primeiro por uma caixa de homogeneiza\u00e7\u00e3o, depois por uma caixa de gordura, passa ent\u00e3o para uma lagoa anaer\u00f3bica, depois para uma lagoa anaer\u00f3bica facultativa, onde j\u00e1 h\u00e1\npeixes, passa depois para uma terceira lagoa facultativa, e por \u00faltimo passa para uma lagoa de polimento, na qual os animais bebem \u00e1gua. O esterco vai para a esterqueira. Quando a esterqueira enche, os dejetos s\u00e3o utilizados na agricultura como adubo animal. O sangue vai para um receptor e depois \u00e9 vendido para a Anhambi de Cascavel, para fazer ra\u00e7\u00e3o. O sebo e o couro tamb\u00e9m s\u00e3o vendidos.\nEsta comunidade \u00e9 drenada por afluentes do rio Jacutinga.\nFigura 25: Frigor\u00edfico na Comunidade Alto Pinhal. No centro observam-se as constru\u00e7\u00f5es do frigor\u00edfico. Na parte inferior v\u00ea-se uma pastagem. (Foto da autora 29/04/2005).\nComunidade Linha Pol\u00eas (Mapa 1)\nNesta comunidade, parte das constru\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias foram derrubadas, e o que ainda resta est\u00e1 abandonado, sendo deterioradas pela a\u00e7\u00e3o do tempo (chuva, sol, vento).\nAs culturas principais s\u00e3o a soja, o milho e o feij\u00e3o. Al\u00e9m de um pouco de mandioca e pomares.\nAl\u00e9m de afluentes, o rio Jacutinga cruza esta comunidade.\nComunidade Flor da Serra (Mapa 1)\nFica numa das partes mais altas da bacia no setor noroeste da mesma, sendo drenada por afluentes do Jacutinga.\nLocaliza-se pr\u00f3xima \u00e0 cidade de Coronel Vivida. Al\u00e9m da agricultura e pecu\u00e1ria, caracter\u00edsticas mais marcantes das comunidades, outros tipos de atividades tamb\u00e9m s\u00e3o desenvolvidas. H\u00e1 planta\u00e7\u00e3o, bem como barrac\u00e3o de fumo, e tamb\u00e9m pequenos chiqueiros de su\u00ednos, n\u00e3o prejudicando tanto a qualidade da \u00e1gua, campos de futebol, um barrac\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o de leil\u00f5es de gado (Figura 26) e um motel.\nFigura 26: Esta foto na Comunidade Flor da Serra mostra um barrac\u00e3o utilizado para a realiza\u00e7\u00e3o de leil\u00f5es de gado. No seu lado direito h\u00e1 p\u00e9s de eucaliptos, enquanto que atr\u00e1s h\u00e1 mata nativa. (Foto da autora 10/01/2006).\nNa Figura 27 pode-se observar um posto de combust\u00edvel localizado praticamente no interfl\u00favio entre as bacias dos rios Jacutinga e Barro Preto, por\u00e9m, faz parte da primeira. A \u00e1gua consumida para a lavagem dos carros, limpeza do posto, nos banheiros \u00e9 proveniente de um po\u00e7o. Para o consumo \u00e9 utilizada \u00e1gua da SANEPAR. Ap\u00f3s a lavagem dos carros a \u00e1gua escorre por canaletas e assim como o restante da \u00e1gua utilizada vai para cinco caixas de separa\u00e7\u00e3o, vai passando de uma para a outra, depois vai para um reservat\u00f3rio. O \u00f3leo que \u00e9 separado nestas etapas \u00e9 misturado com o \u00f3leo queimado que tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 mais usado e depois \u00e9 vendido. Pr\u00f3ximo ao posto h\u00e1 um posto de recebimento de gr\u00e3os (soja, milho...) da COAMO (Cooperativa Mouraoense Ltda) (Figura 28).\nBacia do Rio\nJacutinga\nBacia do Rio\nBarro Preto\n\n\t\nFigura 27: V\u00ea-se na foto, trecho da BR-158, que passa no interfl\u00favio entre as bacias dos rios Jacutinga e Barro Preto. Observa-se um posto de combust\u00edvel e uma borracharia anexa ao mesmo. (Foto da autora 10/01/2006).\nFigura 28: Posto de recebimento de gr\u00e3os da COAMO, na Comunidade Flor da Serra. (Foto da autora 10/01/2006).\n\u00c9 nesta comunidade que est\u00e1 o viveiro municipal, onde a Prefeitura produz mudas para comercializa\u00e7\u00e3o. Atualmente s\u00e3o cultivados Pinus e Eucalipto para reflorestamento, tarum\u00e3, angico, ara\u00e7\u00e1, goiaba do mato, sol brasil, canaf\u00edstula, juquiri, maric\u00e1, ip\u00ea e aroeira vermelha. E h\u00e1 tamb\u00e9m um pesque-pague (Figura 29), que n\u00e3o est\u00e1 funcionando, pois a \u00e1rea est\u00e1 passando atualmente por um per\u00edodo de seca. Como est\u00e1 localizado numa parte alta \u00e9 abastecido por nascentes, que posteriormente\n57 v\u00e3o se juntar ao rio Jacutinga, havendo, portanto, pouca \u00e1gua no local. Para n\u00e3o correr o risco de perder os peixes, a propriet\u00e1ria n\u00e3o repovoou os a\u00e7udes, por\u00e9m, eles continuam com \u00e1gua. A propriet\u00e1ria reclama que a popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem costume de consumir bastante peixe, dificultando a continua\u00e7\u00e3o do funcionamento do pesque-pague. Pelo menos por enquanto, o mesmo continuar\u00e1 desativado.\nFigura 29: Vista parcial do a\u00e7ude do pesque-pague, na Comunidade Flor da Serra. H\u00e1 tr\u00eas a\u00e7udes, sendo que o que se v\u00ea \u00e9 o maior. Pr\u00f3ximo ao a\u00e7ude h\u00e1 uma fileira de Arauc\u00e1rias plantadas (ainda est\u00e3o pequenas). Depois destas observa-se pastagem e na parte mais alta, h\u00e1 cultivo de soja. (Foto da autora 10/01/2006).\nO CEPAGRO \u00e9 um Centro de Profissionaliza\u00e7\u00e3o em Agroindustrializa\u00e7\u00e3o, composto por 06 (seis) unidades de transforma\u00e7\u00e3o e profissionaliza\u00e7\u00e3o de agricultores familiares nas Cadeias Produtivas de Leite, Peixes, Su\u00ednos, Aves (frango diferenciado), Frutas/verduras e Cana-de-a\u00e7\u00facar. Das 06 (seis) unidades, apenas a unidade de transforma\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar n\u00e3o est\u00e1 centralizada. As demais todas est\u00e3o constru\u00eddas em \u00e1rea pr\u00f3xima da Casa Familiar Rural, na comunidade de Flor da Serra. A Casa Familiar Rural \u00e9 um local onde filhos de agricultores estudam.\nAtualmente somente a unidade de frutas/verduras est\u00e1 em funcionamento, por\u00e9m, apenas para a realiza\u00e7\u00e3o de cursos que ocorrem esporadicamente.\nA \u00e1gua utilizada no CEPAGRO \u00e9 proveniente da SANEPAR. A unidade de hortifruti (frutas/verduras) possui uma fossa para a destina\u00e7\u00e3o dos efluentes. As demais unidades s\u00e3o interligadas\ne as canaliza\u00e7\u00f5es v\u00e3o para as tr\u00eas lagoas que h\u00e1 no local. Por\u00e9m, atualmente as mesmas n\u00e3o recebem \u00e1gua, pois as unidades n\u00e3o est\u00e3o funcionando.\nNas proximidades do trevo de acesso \u00e0 cidade de Coronel Vivida (localizada na bacia do rio Barro Preto), por\u00e9m do outro lado do interfl\u00favio, est\u00e1 localizado o parque industrial, havendo madeireira, oficina mec\u00e2nica, f\u00e1brica de jeans (costura), dep\u00f3sitos de insumos agr\u00edcolas (Figura 30). Todos utilizam \u00e1gua da SANEPAR, para o consumo e para os banheiros. Os efluentes v\u00e3o para fossas.\nFigura 30: Vista parcial do Parque industrial, na Comunidade Flor da Serra. Na parte central esquerda h\u00e1 barrac\u00f5es de uma madeireira e uma f\u00e1brica de carrocerias. No canto inferior esquerdo v\u00ea-se trecho da BR-158. Na parte direita da foto pode-se observar aspectos do vale da bacia do Jacutinga. (Foto da autora 11/01/2006).\nComunidade Linha Ferreira (Mapa 1)\nH\u00e1 alguns anos havia escola e cancha de bocha. Hoje n\u00e3o h\u00e1 mais nada, todas as constru\u00e7\u00f5es foram retiradas, apenas a vegeta\u00e7\u00e3o toma conta do que antes servia para a recrea\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o local. A popula\u00e7\u00e3o que morava na comunidade diminuiu bastante.\nQuase n\u00e3o h\u00e1 \u00e1reas com agricultura. H\u00e1 mais \u00e1reas de mata e pastagens com gado bovino. Isso ocorre porque \u00e9 bastante acidentada e com afloramentos rochosos. Na figura 31, pode-se observar uma\n59 queda d\u2019\u00e1gua localizada nas partes mais altas, em uma das extremidades da bacia do rio Jacutinga. Esta queda ocorre num dos afluentes do rio Jacutinga. Este n\u00e3o cruza esta comunidade.\nFigura 31: Queda d\u2019\u00e1gua, Comunidade Linha Ferreira, num dos afluentes do Rio Jacutinga, localizada numa \u00e1rea de mata. No canto inferior esquerdo h\u00e1 cultivo de milho, onde d\u00e1 para notar a alta declividade. (Foto da autora 09/01/2006).\nLinha Titon (Mapa 1)\nN\u00e3o existem mais as constru\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias que havia na comunidade, agora h\u00e1 somente pastagem em seu lugar.\nAl\u00e9m dos cultivos de soja, milho e um pouco de feij\u00e3o, h\u00e1 alguns pomares de uva e p\u00eassego que se destacam dos pomares de outras frutas, pois alguns produtores comercializam pequena quantidade, por\u00e9m, n\u00e3o \u00e9 como na comunidade Carav\u00e1gio.\nA linha Titon \u00e9 atravessada por afluentes do Rio Jacutinga.\nH\u00e1 pedreiras nas quais rochas est\u00e3o sendo mineradas (Figura 32) e tamb\u00e9m uma pedreira que j\u00e1 foi desativada (Figura 33). A \u00e1gua \u00e9 utilizada apenas nas m\u00e1quinas que extraem as rochas e nos banheiros. Para o consumo humano buscam \u00e1gua na cidade, ou seja, \u00e1gua tratada pela SANEPAR.\nFigura 32: Pedreira em funcionamento, na Linha Titon. No centro h\u00e1 uma pedreira em atividade. No meio da foto h\u00e1 um afluente do Rio Jacutinga fluindo da esquerda para a direita da foto, onde se concentra a vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea. (Foto da autora 09/01/2006).\nFigura 33: Pedreira desativada, na Linha Titon. No centro v\u00ea-se pedreira desativada, com \u00e1gua no fundo da mesma. Na parte inferior da foto, h\u00e1 as constru\u00e7\u00f5es de uma das propriedades locais. Ao fundo observa-se parte da bacia do Jacutinga. (Foto da autora 09/01/2006).\nComunidade Cristo Rei (Mapa 1)\nNa comunidade Cristo Rei as principais culturas s\u00e3o soja e milho. H\u00e1 ainda cultivo de feij\u00e3o. Al\u00e9m destas, alguns moradores cultivam mandioca, e t\u00eam pomares com frutas diversas nos quintais de casa, para o consumo de suas fam\u00edlias, destacando-se uva, por\u00e9m, n\u00e3o \u00e9 produzida em grande quantidade. H\u00e1 alguns reflorestamentos de Pinus.\nAlguns moradores criam su\u00ednos para o consumo. Seis propriet\u00e1rios criam su\u00ednos para comercializa\u00e7\u00e3o. H\u00e1 cerca de 450 su\u00ednos nas seis propriedades. Chiqueiros foram constru\u00eddos em potreiros, pr\u00f3ximos ao rio Jacuntinga. O chiqueiro da Figura 34 est\u00e1 constru\u00eddo pr\u00f3ximo a um afluente do rio Jacutinga.\nA mata ciliar nesta \u00e1rea varia entre 5m e 15m de largura. A \u00e1gua apresentava-se esverdeada no dia da foto. \u00c9 nesta comunidade que o Rio Jacutinga desemboca no Rio Chopim. Esta conflu\u00eancia \u00e9 mostrada na Figura 35.\nFigura 34: Chiqueiro de su\u00ednos, na Comunidade Cristo Rei. Atr\u00e1s h\u00e1 pequena \u00e1rea de mata nativa. (Foto da autora 09/01/2006).\nRio Jacutinga\nRio\n; Chopim\nFigura 35: Desembocadura do rio Jacutinga no rio Chopim, na Comunidade Cristo Rei. No lado esquerdo da foto h\u00e1 o Rio Jacutinga, que des\u00e1gua no Rio Chopim. (Foto da autora 09/01/2006).\nLinha Castelli (Mapa 1)\nEsta comunidade fica bem pr\u00f3xima ao interfl\u00favio entre as bacias dos rios Jacutinga e Barro Preto, sendo atravessada pela BR-158. Desta forma, al\u00e9m de cultivarem soja e milho, entre outros e de terem pastagens para cria\u00e7\u00e3o de gado, h\u00e1 barracas ao lado da BR (Figura 36), nas quais vendem-se frutas como melancia, ameixa, mel\u00e3o, entre outras, e ainda milho e caldo de cana. Ou seja, vendem produtos da \u00e9poca.\nAfluentes do Rio Jacutinga drenam esta comunidade.\nFigura 36: Barracas para vendas de frutas, na Linha Castelli. (Foto da autora 09/01/2006).\nObserva-se ainda no j\u00e1 referido Mapa 01 que as atividades econ\u00f4micas localizadas, tais como posto de combust\u00edvel, CEPAGRO, distrito industrial, pedreira, localizam-se na por\u00e7\u00e3o noroeste da bacia, o frigor\u00edfico localiza-se na por\u00e7\u00e3o norte, enquanto que os dois galinheiros localizam-se na por\u00e7\u00e3o mais central e pr\u00f3ximos ao canal principal do rio Jacutinga. No mesmo mapa est\u00e3o localizados tamb\u00e9m os tr\u00eas locais (nascente, capta\u00e7\u00e3o e foz do rio) de coleta de \u00e1gua para a realiza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises.\nConsiderando-se o papel das florestas rip\u00e1rias tamb\u00e9m conhecidos como matas ciliares e sua grande aus\u00eancia ao longo dos canais fluviais da bacia do rio Jacutinga deve-se salientar sua import\u00e2ncia para a manuten\u00e7\u00e3o da boa qualidade das \u00e1guas destes rios.\n3.4 - RESUMO DA PRODU\u00c7\u00c3O AGROPECU\u00c1RIA E OS USOS DE AGROQU\u00cdMICOS NA BACIA DO RIO JACUTINGA\n2\nA bacia do rio Jacutinga possui uma \u00e1rea total de 186,597 km , o que equivale a 18.659,7 hectares e ocupa cerca de 26,61% da \u00e1rea total do munic\u00edpio de Coronel Vivida.\n3.4.1\t- A produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola\nEmbora diversos produtos (tempor\u00e1rios) sejam cultivados, tais como trigo, feij\u00e3o, aveia, mandioca, arroz, melancia, fumo, cana-de-a\u00e7\u00facar, amendoim, batata-doce, batata-inglesa, cebola, mel\u00e3o, destacam-se a soja e o milho.\nEntre os produtos permanentes cultivados destacam-se caqui, lim\u00e3o, laranja, erva-mate, p\u00eassego, uva, tangerina, p\u00eara.\nAs principais culturas de ver\u00e3o, produzidas t\u00eam a seguinte dura\u00e7\u00e3o: a soja pode ser plantada nos meses de outubro, novembro e dezembro, e o seu cultivo dura de 5 a 6 meses. O milho pode ser plantado em agosto, setembro ou outubro e dura de 5 a 6 meses. O feij\u00e3o pode ser plantado em setembro, outubro, novembro e dezembro, demorando mais ou menos 4 meses para ser colhido. O feij\u00e3o pode ainda ser plantado em janeiro, na chamada \u201csafrinha\u201d. Al\u00e9m destes tamb\u00e9m arroz e mandioca s\u00e3o cultivados, entre os meses de novembro a mar\u00e7o.\nJ\u00e1 as culturas de inverno s\u00e3o plantadas em abril, maio ou junho e o seu cultivo dura mais ou menos 4 meses.\nVale lembrar que as mesmas terras s\u00e3o ocupadas com diferentes culturas em cada \u00e9poca do ano.\nA identifica\u00e7\u00e3o do tipo de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo \u00e9 de grande import\u00e2ncia para se avaliar as \u00e1reas com grau acentuado de fragilidade, pois a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, quando realizada de forma inadequada, pode desencadear graves problemas aos ambientes naturais com efeitos prejudiciais \u00e0 sociedade humana, como compacta\u00e7\u00e3o do solo, eros\u00e3o e assoreamento, bem como polui\u00e7\u00e3o dos rios.\nConforme o mapa 04 (Mapa de uso do solo), h\u00e1 na bacia 7.069,8037 ha de \u00e1reas onde \u00e9 praticada agricultura, 4.718,0951 ha com matas ou reflorestamentos e 6.517,0980 ha ocupados por pastagens.\n3.4.2\t- A utiliza\u00e7\u00e3o de agroqu\u00edmicos\nIn\u00fameros agroqu\u00edmicos s\u00e3o utilizados nas diversas culturas durante seu desenvolvimento. A seguir s\u00e3o citados alguns dos principais que s\u00e3o utilizados no munic\u00edpio de Coronel Vivida:\n\u2022\tDessecantes s\u00e3o usados para matar por desseca\u00e7\u00e3o alguns tipos de vida (vegetal ou animal) que ocorrem na \u00e1rea, antes de se efetuar o plantio. Em todas as culturas s\u00e3o utilizados dessecantes com princ\u00edpio ativo glifosato (Roundup).\n\u2022\tOs herbicidas s\u00e3o utilizados para matar ervas daninhas. Mata esp\u00e9cies vegetais que nascem e se desenvolvem juntamente com a cultura plantada.\nNo cultivo de milho s\u00e3o utilizados Estrazin ou Primat\u00f3p (trazina mais simazina - princ\u00edpio ativo). A aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 feita quando a planta daninha tiver 2 a 4 folhas (mais ou menos 20 dias depois de plantar). Usa-se uma vez apenas durante a safra.\nNa soja s\u00e3o aplicados Imazetapir e Clorimurom, quando a planta daninha tiver de 2 a 4 folhas, para plantas daninhas que possuem folhas largas. Utiliza-se uma vez, no m\u00e1ximo duas, durante a safra. Mais ou menos uns vinte dias depois deste, aplica-se Select ou P\u00f4ster para as plantas daninhas que possuem folha estreita.\nNo cultivo de feij\u00e3o \u00e9 aplicado Robust I. Nos cultivos de trigo e aveia, o produto utilizado \u00e9 o Allay. Enquanto que para o arroz utiliza-se o Machet.\nNas pastagens s\u00e3o usados Tordon I (Picloran e Plenum) e Aminol (2,4-D) para plantas invasoras, como o assa-peixe (Cambar\u00e9-gua\u00e7u), por exemplo.\n\u2022\tOs fungicidas s\u00e3o aplicados para combater fungos que provocam doen\u00e7as nas plantas cultivadas. Os propriet\u00e1rios n\u00e3o costumam aplicar fungicidas nos cultivos de milho por ser anti-econ\u00f4mico. Enquanto que na soja e feij\u00e3o o Folicur \u00e9 usado. Nos cultivos de trigo/aveia, usa-se Folicur e Tr\u00edade.\n\u2022\tOs inseticidas servem para matar insetos que invadem os cultivos, provocando preju\u00edzos. Em todas as culturas s\u00e3o usados piretr\u00f3ides para insetos (inseticidas fosforados).\nOs frascos de agrot\u00f3xicos s\u00e3o recolhidos pela empresa Arias, de Pato Branco, e posteriormente s\u00e3o levados pela Ecoflex, de Maring\u00e1. O material contaminado \u00e9 incinerado. Aquele em que \u00e9 realizada a tr\u00edplice lavagem \u00e9 reciclado. Com o material reciclado s\u00e3o feitos sacolas para lixos hospitalares, condu\u00edte (\u201ctubo r\u00edgido ou flex\u00edvel, que pode, ou n\u00e3o, ser embutido, de uso em instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas para passagem de fios condutores de energia\u201d - Dicion\u00e1rio Aur\u00e9lio), cordas, tubos para telefonia.\nAntigamente usavam-se agroqu\u00edmicos clorados e fosforados, por\u00e9m, os clorados tais como, BHC, DDT, Aldrin, Hepta Cloro eram muito t\u00f3xicos e acumulavam res\u00edduos nos organismos e deixaram de ser utilizados. Hoje se utilizam mais os fosforados. Com o plantio de esp\u00e9cies transg\u00eanicas, os clorados voltam a serem aplicados. Este problema \u00e9 agravado muitas vezes pela utiliza\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos que t\u00eam sua comercializa\u00e7\u00e3o e uso proibido no Brasil, conseguidos clandestinamente pelos agricultores.\nOs agroqu\u00edmicos surgiram para aumentar a produtividade agr\u00edcola, com a fun\u00e7\u00e3o de eliminar organismos que representam obst\u00e1culos \u00e0 produ\u00e7\u00e3o.\nMuitas pessoas n\u00e3o levam em considera\u00e7\u00e3o os efeitos negativos que a utiliza\u00e7\u00e3o de agroqu\u00edmicos podem causar \u00e0 fauna, flora e principalmente, \u00e0 popula\u00e7\u00e3o humana.\nAgroqu\u00edmicos s\u00e3o usados na agricultura e em muitas outras aplica\u00e7\u00f5es em todo o mundo, tendo mais de 10.000 formula\u00e7\u00f5es e cerca de 450 componentes atualmente em uso. Seu uso e dispers\u00e3o no ambiente tem ocorrido muito nos \u00faltimos 50 anos, trazendo problemas aos humanos e aos outros animais, aos solos, \u00e1gua subterr\u00e2nea, rios e lagos, principalmente em pa\u00edses de tecnologia avan\u00e7ada. Os pesticidas ou agroqu\u00edmicos s\u00e3o principalmente os inseticidas, herbicidas e fungicidas (ALLOWAY e AYRES, 1994).\nNos quadros a seguir s\u00e3o apresentados os principais agrot\u00f3xicos: herbicidas (Quadro 02), fungicidas (Quadro 03), inseticidas (Quadro 04), adubos foliares (Quadro 05), utilizados pelos agricultores de Coronel Vivida/PR.\nNa produ\u00e7\u00e3o mundial de agroqu\u00edmicos, os herbicidas ocupam uma faixa de 40%. Os vegetais s\u00e3o afetados pela inibi\u00e7\u00e3o de suas atividades fotossint\u00e9ticas. O perigo \u00e9 ainda maior quando se usam diversos herbicidas, os quais, aplicados em doses excessivas, destr\u00f3em, al\u00e9m das esp\u00e9cies invasoras, outros vegetais, inclusive a cultura a ser protegida. Sob fortes chuvas, os herbicidas penetram no solo mais profundamente do que o normal, agindo mais sobre as ra\u00edzes.\nNos homens e em outros animais, a sua atividade t\u00f3xica manifesta-se no f\u00edgado, nos rins e nos pulm\u00f5es, al\u00e9m de poder ocorrer les\u00f5es de pele e mucosas e tremores musculares associados \u00e0 hipertermia. Alguns dos organismos que participam da degrada\u00e7\u00e3o de part\u00edculas org\u00e2nicas junto ao solo, como as minhocas, \u00e1caros e col\u00eambolos, mostram-se tamb\u00e9m muito sens\u00edveis \u00e0 maioria dos biocidas (BASTOS E FERREIRA, 2000, p. 66).\nQuadro 02 - Principais Herbicidas utilizados pelos agricultores de Coronel Vivida/PR.\nProduto\tClasse\tComposi\u00e7\u00e3o\tTipo de Cultura\tPlantas Daninhas\nNORTOX Clorimuron Master Nortox\tHerbicida seletivo de p\u00f3s emerg\u00eancia Grupo Qu\u00edmico: Sulfonilur\u00e9ia\tEtil 2-[[[(4-cloro-6-metoxi-piri midina-2-il) amino] carbonil] amino] sulfonil] benzoato (clorimuron etilico - 250g/kg ou 25 % m/m\tSoja\tCaramuru Corda de Viola Fedegoso Nabi\u00e7a Pega-Pega Pic\u00e3o-preto\nGLIFOSATO ATANOR\tHerbicida do grupo quimico dos derivados de glicina substituida\tSal de isopropilamina de N-(fostonometil) Glicina Glifosato e Composi\u00e7\u00e3o de produtos inetes\tSoja Milho C\u00edtros\tFolhas Largas Corda de Viola Anileira Fal\u00e7a Ceralha Carrapicho de carneiro Pic\u00e3o-preto Folhas Estreitas Capim Marmelada Carrapicho - Colch\u00e3o Capim favorito Coloni\u00e3o - Braqui\u00e1ria\nGLIFOSATO NORTOX\tHerbicida sistem\u00e1tico seletivo de p\u00f3s emerg\u00eancia\tSal de isopropilamina de N-(fostonometil) Glicina Glifosato e Composi\u00e7\u00e3o de produtos inetes\tSoja Milho Arroz Trigo P\u00eassego Videira Ameixa Nectarina Banana P\u00eara C\u00edtros\tRubim Guanxuma Erva de Santana Quebra Pedra Erva Andorinha Seralha\nFLEX\tHerbicida seletivo do Grupo de Difenil \u00c9ter\t5-(2-cloro-4-(trifluorometil) fenoci -N- metil-sulfonil-2-nitrobenzamida (FOMESAFEN) Ingredientes inertes\tSoja Milho\tCarrapicho de carneiro Amendoim Bravo Corda de Viola Trapoeraba Nabo Pic\u00e3o-preto\nBASAGRAN\tHerbicida seletivo de a\u00e7\u00e3o n\u00e3o sistem\u00e1tica do grupo qu\u00edmico da benzotiadiazinona\t3-isopropyi-1h2,1,3- benzothiadia-zin4(3H)-one- 2,2 dioxide (Bentazona) Ingredientes Inertes\tSoja Milho Trigo Feij\u00e3o Arroz\tCarrapicho de carneiro Pic\u00e3o-preto Mostarda Guanxuma Corda de Viola Roseta\nProduto\tClasse\tComposi\u00e7\u00e3o\tTipo de Cultura\tPlantas Daninhas\nPLENUM\tHerbicida seletivo de a\u00e7\u00e3o n\u00e3o sistem\u00e1tica sendo picloram derivado do \u00e1cido piridinocarboxilico e fluroxypyr pertencente ao piridiniloxialcan\u00f3ico\t4-amino-3,5-dichloro-6-fluoro-2-pyridyloxyacetic acid (fluroxipir) 4-amino-3,5,6-trichloropyridine-2-carboxylic acid (Picloram Ingredientes Inertes\tPastagem\tCheirosa Malva Branca Guanxuma Unha de vaca Espinho agulha Cip\u00f3 agulha\nAMINOL\tHerbicida hormonal seletivo, sist\u00eamico, do grupo dos fenoxiac\u00e9ticos\tSal de dimetilamina do \u00e1cido 2,4-diclorofenoxiac\u00e9tica(2,4-D Amina) Eq \u00c1cido Ingredientes Inertes\tSoja Milho Trigo Feij\u00e3o Arroz\tCaruru rasteiro Pic\u00e3o-preto Trapoeraba Corda de Viola Carrapicho de carneiro Amendoim Bravo\nNAJA\tHerbicida, seletivo p\u00f3s emergente do Grupo \u00e9ter difenilico\tEthyl 0-[5-(2-chloro- trifluoro-p-toly loxy)-2-nitrobenzoyl]DL - lactate (Lactofem) Ingredientes Inertes\tSoja\tCarrapicho rasteiro Carrapicho de carneiro Caruru rasteiro Corda de Viola Trapoeraba Amendoim Bravo\nPADRON\tHerbicida, seletivo derivado do \u00e1cido picolinico\tPicloram, sal truetanolamina equivalente \u00e1cido Ingredientes Inertes\tPastagem\tBrota\u00e7\u00e3o\nSELECT\tHerbicida sist\u00eamico, p\u00f3s emergente, do grupo qu\u00edmico oxima\t(=/-)-2-[(e)3-chloroallyloxymino]pro-pyl]-5-[2-ethylthio)propyl] -3-hidroxy 2-cyclohexen-1-one (cletodim) Ingredientes Inertes\tSoja Algod\u00e3o Tomate Feij\u00e3o Batata Cebola Cenoura Alho Caf\u00e9 Fumo Mandioca Melancia\tCapim marmelada Capim Colch\u00e3o Capim Coloni\u00e3o Capim Arroz Capim p\u00e9 de galinha\nROUNDUP WG\tHerbicida n\u00e3o seletivo de a\u00e7\u00e3o sist\u00eamica do grupo qu\u00edmico glicina substitu\u00edda.\tSal de Amonio de glifosato Equivalente \u00e1cido N-(phosphonome-thyl) glycine (glifosato) Ingredientes Inertes\tAmeixa Banana Cacau Caf\u00e9 C. de a\u00e7\u00facar | Citrus Ma\u00e7\u00e3 Milho Nectarina Pastagem P\u00eara Soja\tTodas as folhas largas Todas as folhas estreitas\nProduto\tClasse\tComposi\u00e7\u00e3o\tTipo de Cultura\tPlantas Daninhas\nNORTOX Nicosulfuron Nortox 40 SC\tHerbicida Sist\u00eamico Seletivo de p\u00f3s-emer-g\u00eancia grupo qu\u00edmico Sulfonilur\u00e9ia\t2-(4,6-dimethoxypyrimidin-2-ylcar-bamoylsulfamoyl)-n,n-dimethylnico-tinamide (Nicosulfurom) Ingredientes Inertes\tMilho\tAmendoim Bravo Capim Braqui\u00e1ria Caruru Pic\u00e3o-Preto Capim Colch\u00e3o Nabo\nROBUST\tHerbicida graminicida sist\u00eamico. Aril fenoxi propionato e do difenil \u00e9ter - Micro-emuls\u00e3o\tButil \u00ae-2-(4-(5-trifluorometil-2-piridi- lox) propionato.5-(2-cloro-4-trifluoro- metil-fenoxi)-n-metil sulfoni-2-nitro- venzamida(fomesafen) Ingredientes Inertes\tSoja Feij\u00e3o\tCapim marmelada Amendoim Bravo Caruru Trapoeraba Capim Colch\u00e3o Pic\u00e3o-Preto\nPODIUM S\tHerbicida seletivo de a\u00e7\u00e3o sist\u00eamica dos grupos dos \u00e1cidos ari-loxifenoxipropionico e ciclohexamodiona\tPropanoic acid,2(4(((6-chloro-2-ben-zoxazolyl)oxy)ethyl ester \u00ae (fenoxa-prope-p-etilico). (rs)-2-[(e)-3-chloroa- llyloxyimino]propy]-3-hydroxycyclo- hex-2-enone (cletodim) Ingredientes Inertes\tSoja Feij\u00e3o Cenoura Cebola Batata\tCapim marmelada Capim p\u00e9 de galinha Capim Colch\u00e3o\nNORTOX Imazetapir\tHerbicida seletivo de a\u00e7\u00e3o sist\u00eamica do grupo qu\u00edmico: Imidazolinona\tSal de amonio do \u00e1cido (rs)-5-ethyl 2-(isopropyl-4-methyl-5-oxo-2-imidazolin-2-yl)nicotinic(imazetapir, sal Amonio. Equivalente \u00e1cido (rs)-5 ethyl-2-(-isopropyl-4-methyl-5-oxo-2- 2-Imidazolim-2-yl)nicotinic.\tSoja\tAmendoim Bravo Capim Carrapicho Capim Marmelada Corda de viola Pic\u00e3o Preto Nabo\nFonte: Liverpool (Com\u00e9rcio de produtos agr\u00edcolas) - Coronel Vivida/PR. Jan/2006. Organizado por Mirian Loregian.\nOs fungicidas atuam sobre bact\u00e9rias e fungos do solo, sendo usados com frequ\u00eancia no tratamento de sementes. No homem e em outros animais podem provocar les\u00f5es graves de contato (metilmerc\u00fario e fenil-merc\u00fario) e alguns t\u00eam a\u00e7\u00e3o cancer\u00edgena (etileno-bisditiocarbonato) (BASTOS E FREITAS, 2000, p. 66).\nQuadro 03- Principais Fungicidas utilizados pelos agricultores de Coronel Vivida/PR.\nProduto\tClasse\tComposi\u00e7\u00e3o\tTipo de Cultura\tFungos\nTRIADE\tFungicida sist\u00eamico do grupo triazol.\t(RS)-1p- chlorophenyl-4,4-dimethyl-3-(1h- 1,2,4-triazol-1 -ylmethyl)pentan 3-ol. tebuconazol Ingredientes Inertes\tSoja Milho Feij\u00e3o Trigo Aveia\tFerrugem Mancha O\u00eddio Ferrugem do colmo Pinta Preta\n\t\t\tArroz\t\nVITAVAX - THIRAM 200\tFungicida sist\u00eamico de contato para tratamento de sementes do grupo qu\u00edmico carboxanilida (carboxina) e dimetiditi-ocarbonato.\t5,6- dihydro-2-methyl-1,4oxatgl-ine 3- carboxanilide (carboxina) tetramethytyiuram disulfide (tiram) Ingredientes Inertes\tSoja Milho Feij\u00e3o Trigo Aveia Arroz\tFerrugem Mancha O\u00eddio Ferrugem do colmo Pinta Preta Fusarize\nFonte: Liverpool (Com\u00e9rcio de produtos agr\u00edcolas) - Coronel Vivida/PR. Jan/2006. Organizado por Mirian Loregian.\nOs polibromatos (PCBs) apresentam, como os organoclorados, longa persist\u00eancia no ambiente, sendo transferidos e concentrados ao longo das cadeias alimentares, provocando efeitos delet\u00e9rios estruturais e fisiol\u00f3gicos nos diversos organismos. Nos seres humanos, n\u00e3o t\u00eam demonstrado toxicidade imediata, fora alguns problemas neurol\u00f3gicos brandos...Quanto aos inseticidas organofosforados, a maioria destes \u00e9 utilizada em fumiga\u00e7\u00f5es e eles s\u00e3o muito t\u00f3xicos ao homem e a outros vertebrados, agindo do mesmo modo sobre todos os sistemas nervosos (BASTOS E FREITAS, 2000, p.64).\nQuadro 04 - Principais Inseticidas utilizados pelos agricultores de Coronel Vivida/PR.\nProduto\tClasse\tComposi\u00e7\u00e3o\tTipo de Cultura\tInsetos\nCIPERTRIN\tInseticida de contato, do grupo qu\u00edmico piretr\u00f3ide\t(RS)-alpha-cyano-3-phenoxygenzyl (1RS,3RS;1RS,3SR)-3-(2,2-dichlorovinyl)-2,2-dimethyl cyclopropane. (cipermetrina) Ingredientes Inertes\tSoja Milho Feij\u00e3o Trigo Aveia Arroz Tomate Caf\u00e9\tBicudo Curuquer\u00ea Lagartas Bicho mineiro do caf\u00e9 Lagarta do cartucho Percevejo\nENDOSULFAN\tInseticida do grupo do \u00e9ster do \u00e1cido sulfuroso de um diol c\u00edclico\t6,7,8,9,10,10-hexacloro - 1,5,5a,6,9 9a - hexahidro - 6,9 - metano 2,4,3 benzodioxatiepin - 3 - \u00f3xido Endosulfan Ingredientes Inertes\tSoja Algod\u00e3o Caf\u00e9\tBicudo Percevejo Lagartas Broca do caf\u00e9\nNENTOX 600 CE\tInseticida e acaricida or- ganoforfacado concentra- do emulsion\u00e1vel\t0,0 dimethye 0-4-nitrophenyl phoplorothioat, (Paration Met\u00edlico) Ingredientes Inertes\tSoja Algod\u00e3o Batata Milho Feij\u00e3o\tPulg\u00e3o do Algod\u00e3o Broca do Algod\u00e3o Percevejo - Verde Lagarta da soja Lagarta do cartucho\nFonte: Liverpool (Com\u00e9rcio de produtos agr\u00edcolas) - Coronel Vivida/PR. Jan/2006. Organizado por Mirian Loregian.\nQuadro 05 - Principais Adubos Foliares utilizados pelos agricultores de Coronel Vivida/PR.\nProduto\tClasse\tComposi\u00e7\u00e3o\tTipo de Cultura\nNUTRIOXI COMO 2\tAdubo Folhar\tMolibd\u00eanio (Mo) 15,0% Cobalto (Co) 1,0 % Densidade a 20 c. 1,68 % Natureza f\u00edsica: Fluido\tHortali\u00e7as Feij\u00e3o Amendoim Soja Batata Tomate\nNUTRIOXI BORO 1\tAdubo Folhar\tBoro (B) 10,0 % Densidade a 20 c. 1,68 % Natureza f\u00edsica: Fluido\tAlho Cebola Hortali\u00e7as Caf\u00e9 Batata Ma\u00e7\u00e3\nFonte: Liverpool (Com\u00e9rcio de produtos agr\u00edcolas), - Coronel Vivida/PR. Jan/2006. Organizado por Mirian Loregian.\n3.4.3\t- A pecu\u00e1ria\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria, \u00e9 praticada a produ\u00e7\u00e3o de bovinos de leite e corte, al\u00e9m de su\u00ednos, ovinos, aves, caprinos, coelhos, eq\u00fcinos, entre outros.\nDe acordo com dados da SEAB (Secretaria de Estado da Agricultura e do Abastecimento do Paran\u00e1), h\u00e1 12.047 (doze mil e quarenta e sete) cabe\u00e7as de gado bovino atualmente na bacia. Para esta contabiliza\u00e7\u00e3o, utilizaram-se os comprovantes da campanha de vacina\u00e7\u00e3o contra a febre aftosa, realizada em maio de 2006. Cada uma das localidades possui um vacinador cadastrado, o qual vai em todas as propriedades vacinar os animais, emitindo uma nota fiscal com o n\u00famero de cabe\u00e7as.\nOs n\u00fameros obtidos nas entrevistas com os propriet\u00e1rios de su\u00ednos, verifica-se que houve uma diminui\u00e7\u00e3o consider\u00e1vel no n\u00famero de indiv\u00edduos nos \u00faltimos anos. Esta redu\u00e7\u00e3o pode estar influenciando de forma positiva na diminui\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, uma vez que a redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de su\u00ednos foi consider\u00e1vel, lembrando-se ainda que os dejetos eliminados por su\u00edno equivalem aos dejetos eliminados por dez pessoas.\n3.5\t- A ETA - ESTA\u00c7\u00c3O DE TRATAMENTO DE \u00c1GUA DE CORONEL VIVIDA/PR\nCoronel Vivida \u00e9 um dos munic\u00edpios do estado do Paran\u00e1 que ainda necessita ter sua nova ETA constru\u00edda. A constru\u00e7\u00e3o das novas instala\u00e7\u00f5es est\u00e1 para ser realizada, mas ainda n\u00e3o se sabe ao certo quando ser\u00e1 iniciada. A Figura 37 mostra e ETA atual do munic\u00edpio.\nFigura 37: Vista parcial da ETA de Coronel Vivida. No centro, o pr\u00e9dio onde \u00e9 realizado o tratamento da \u00e1gua. (Foto da autora 15/05/2005).\n3\nNo rio Barro Preto s\u00e3o captados em torno de 50.000 l/h ou 50m /h de \u00e1gua, e isso \u00e9 mais do que o permitido pela legisla\u00e7\u00e3o. A pr\u00f3pria SANEPAR reconhece o problema. Al\u00e9m disso, esta \u00e1gua chega \u00e0 ETA com cerca de 15 UNT (Unidade Nefelom\u00e9trica de Turbidez). Com o tratamento esse valor \u00e9 reduzido para cerca de 10 UNT, sendo que o m\u00e1ximo permitido pela legisla\u00e7\u00e3o \u00e9 5 UNT.\nEnt\u00e3o, pelo fato de ser um rio pequeno, e sua \u00e1gua n\u00e3o ter uma boa qualidade, a SANEPAR pretende ampliar a capta\u00e7\u00e3o no rio Jacutinga, abandonando definitivamente a no Barro Preto.\nA Figura 38 localiza a chegada da \u00e1gua do rio Barro Preto \u00e0 ETA de Coronel Vivida/PR.\nFigura 38: V\u00ea-se a chegada da \u00e1gua e os tanques onde se efetua o tratamento da \u00e1gua captada no Rio Barro Preto - ETA de Coronel Vivida. No lado direito observam-se alguns dos tanques onde s\u00e3o realizadas a flocula\u00e7\u00e3o e filtra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. A chegada desta \u00e1gua aos tanques, \u00e9 visualizada na parte superior esquerda da foto. (Foto da autora 15/05/2005).\n3\nNo rio Jacutinga s\u00e3o captados cerca de 100.000 l/h, ou seja, 100m /h. A \u00e1gua geralmente chega \u00e0 ETA com 4 UNT, sendo que \u00e9 permitido um valor at\u00e9 5. O pH ideal \u00e9 entre 6,9 e 7,2. A \u00e1gua do rio Jacutinga est\u00e1 dentro destes valores.\nPode-se perceber ent\u00e3o, que nestes par\u00e2metros a \u00e1gua do Rio Jacutinga tem uma qualidade melhor que a do Barro Preto, tornando o tratamento mais f\u00e1cil. Por isso ter\u00e1 sua capta\u00e7\u00e3o aumentada, com o objetivo de suprir toda a demanda da popula\u00e7\u00e3o da \u00e1rea urbana de Coronel Vivida/PR.\nAssim como a \u00e1gua do rio Barro Preto, a \u00e1gua do Jacutinga \u00e9 captada na esta\u00e7\u00e3o de capta\u00e7\u00e3o, no rio, e \u00e9 transportada por dutos at\u00e9 \u00e0 ETA localizada na cidade de Coronel Vivida/PR.\nH\u00e1 5.000 m de dutos que levam \u00e1gua do Rio Jacutinga at\u00e9 \u00e0 ETA, os quais possuem uma bitola de 250 cm de di\u00e2metro nominal. Estes dutos s\u00e3o de ferro e seguem enterrados at\u00e9 a cidade. A\n3\ncapacidade de armazenamento de \u00e1gua dentro dos dutos \u00e9 de 220 m de \u00e1gua, a qual demora cerca de 2 e meia a 3 horas para ser transportada da capta\u00e7\u00e3o at\u00e9 \u00e0 ETA. Na Figura 39 est\u00e1 apresentada a chegada para o tratamento da \u00e1gua do Rio Jacutinga, na ETA de Coronel Vivida/PR.\nda \u00e1gua no Rio\nFigura 39: Chegada da \u00e1gua captada no rio Jacutinga e tanques onde se efetua o seu tratamento na ETA de Coronel Vivida. O local de chegada da \u00e1gua situa-se na parte superior esquerda da foto. Nas partes central e direita est\u00e3o alguns tanques utilizados na flocula\u00e7\u00e3o e filtra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. (Foto da autora 15/05/2005).\nA cada hora s\u00e3o realizadas medidas de oito par\u00e2metros na \u00e1gua e um no ar: temperatura do ar e da \u00e1gua, pH, oxig\u00eanio dissolvido, cor, turbidez, alcalinidade e ferro. Com base nos resultados obtidos, \u00e9 determinado o tratamento da \u00e1gua que est\u00e1 chegando \u00e0 ETA.\nA \u00e1gua do rio Jacutinga tem excesso de ferro, por\u00e9m, nenhum tratamento \u00e9 feito para diminuir a concentra\u00e7\u00e3o deste elemento na \u00e1gua tratada.\nCada tanque para tratamento da \u00e1gua tem capacidade de 7m de \u00e1gua, num total de cerca de\n3\n85m . H\u00e1 12 tanques. A circula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua nos tanques, para a realiza\u00e7\u00e3o dos processos de flocula\u00e7\u00e3o, decanta\u00e7\u00e3o e filtra\u00e7\u00e3o, \u00e9 de 1 hora. Na Figura 40 observa-se o conjunto de tanques da ETA de Coronel Vivida/PR.\nTanques para tratamento\nFigura 40: Tanques de tratamento de \u00e1gua na ETA de Coronel Vivida. Na parte superior da foto est\u00e3o os tanques para flocula\u00e7\u00e3o e filtra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua proveniente do rio Jacutinga, e na parte inferior, est\u00e3o os tanques utilizados para a \u00e1gua do rio Barro Preto. (Foto da autora 15/05/2005).\nPara que a mat\u00e9ria que est\u00e1 em suspens\u00e3o na \u00e1gua seja floculada, \u00e9 usado sulfato de alum\u00ednio. A barrilha (carbonato de s\u00f3dio Na2CO2) \u00e9 mais utilizada na \u00e1gua do rio Barro Preto, j\u00e1 que a do rio Jacutinga tem um pH adequado (Figura 41).\nO sulfato de alum\u00ednio \u00e9 misturado \u00e0 \u00e1gua cerca de 15 minutos antes da mesma entrar nos tanques de tratamento, para que j\u00e1 esteja bem misturado. Ap\u00f3s a flocula\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada a filtra\u00e7\u00e3o.\nFigura 41: Tubos contendo Sulfato de Alum\u00ednio e Barrilha - ETA de Coronel Vivida. Os dois primeiros tubos da esquerda para a direita cont\u00eam sulfato de alum\u00ednio, enquanto que no terceiro h\u00e1 barrilha, um alcalinizante que serve para diminuir a acidez da \u00e1gua. (Foto da autora 15/05/2005).\nCom a lava\u00e7\u00e3o dos tanques de tratamento da \u00e1gua, o lodo (que vai se formando ao se filtrar a \u00e1gua), misturado com o sulfato de alum\u00ednio, sai dos tanques e vai para a rede de drenagem da bacia do rio Barro Preto, j\u00e1 que a ETA localiza-se nesta bacia, bem como quase toda a \u00e1rea urbana (Figura 42). Isso \u00e9 um grave problema, j\u00e1 que este lodo n\u00e3o passa por nenhum tipo de tratamento antes de retornar ao corpo d'\u00e1gua que des\u00e1gua no rio Chopim e o alum\u00ednio \u00e9 t\u00f3xico.\nQuando as novas instala\u00e7\u00f5es da SANEPAR forem constru\u00eddas, ser\u00e3o feitos po\u00e7os de recircula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e o lodo ir\u00e1 para a rede coletora de esgoto, de modo que, possa receber a destina\u00e7\u00e3o e tratamento adequado.\nFigura 42: Parte da cidade de Coronel Vivida, observada da ETA. No canto inferior esquerdo, tubula\u00e7\u00e3o de chegada de \u00e1gua do Rio Barro Preto. Na parte central da foto observa-se parte da cidade de Coronel Vivida. (Foto da autora 15/05/2005).\nAntes a SANEPAR utilizava cloro para matar os microorganismos presentes na \u00e1gua. Hoje \u00e9 realizado um processo diferente. O cloreto de s\u00f3dio (sal de cozinha) que est\u00e1 nos tubos (Figura 43), sai por uma mangueira e encontra-se com a \u00e1gua, que chega por outra mangueira. Ao se misturarem recebem descargas el\u00e9tricas, formando hipoclorito de s\u00f3dio (cloro). Depois disso, o hipoclorito \u00e9 depositado e armazenado na caixa que est\u00e1 em outra divis\u00e3o da ETA (Figura 44). No momento do tratamento, o hipoclorito de s\u00f3dio sai por outras mangueiras e \u00e9 misturado na \u00e1gua que est\u00e1 sendo tratada.\nCloreto de S\u00f3dio\nk_\n\u00c1gua\nEncontro do Cloreto de S\u00f3dio com a \u00c1gua\nFigura 43: Tubos de cloreto de s\u00f3dio, ETA de Coronel Vivida. O tubo azul cont\u00e9m \u00e1gua e tubo cinza\ncont\u00e9m cloreto de s\u00f3dio. (Foto da autora 15/05/2005).\nFigura 44: Tanque para armazenamento de hipoclorito de s\u00f3dio - ETA de Coronel Vivida, para\nposterior mistura \u00e0 \u00e1gua que ser\u00e1 tratada. (Foto da autora 15/05/2005).\n4\t- CARACTER\u00cdSTICAS F\u00cdSICAS, QU\u00cdMICAS E BIOL\u00d3GICAS DAS \u00c1GUAS.\nAl\u00e9m de assumir as caracter\u00edsticas dos elementos dissolvidos pela mesma, a \u00e1gua \u00e9 influenciada pela composi\u00e7\u00e3o das rochas pelas quais ela percola e pelas condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas a que esta est\u00e1 submetida. Assim cada tipo de \u00e1gua possui determinada quantidade de sais (DI BERNARDO et. al., 2002).\nCastro (1997, p.29) define a \u00e1gua pot\u00e1vel como \u201cinofensiva \u00e0 sa\u00fade, agrad\u00e1vel aos sentidos e adequada aos usos dom\u00e9sticos. \u00c9 a \u00e1gua incapaz de infeccionar seus consumidores, assim, deve estar livre de subst\u00e2ncias t\u00f3xicas e n\u00e3o conter quantidades excessivas de subst\u00e2ncias minerais ou org\u00e2nicas\u201d.\nO uso domiciliar \u00e9 um quesito b\u00e1sico para a manuten\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de higiene e sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o. Corresponde aos usos nobres, como a prepara\u00e7\u00e3o de alimentos e asseio pessoal, e menos nobres, como lavagem de autom\u00f3veis, irriga\u00e7\u00e3o de jardins etc. Entretanto, a qualidade da \u00e1gua oferecida pelo sistema deve atender \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o do uso mais nobre (MAGALH\u00c3ES, 1994, p.165-7).\n\u201cAs impurezas presentes nas \u00e1guas podem ser encontradas dissolvidas ou em suspens\u00e3o. As impurezas dissolvidas podem ser provenientes de gases, l\u00edquidos ou s\u00f3lidos sol\u00faveis. As impurezas em suspens\u00e3o podem ser part\u00edculas s\u00f3lidas ou col\u00f3ides\u201d (SILVA E KULAY, 2006, p. 369).\nAs impurezas mais comuns contidas na \u00e1gua podem ser: naturais - constitu\u00eddas de subst\u00e2ncias provenientes de constituintes normais da atmosfera ou do solo (gases, sais, microrganismos comuns, etc) e das rochas; artificiais - constitu\u00eddas de subst\u00e2ncias lan\u00e7adas \u00e0 atmosfera ou \u00e0s \u00e1guas pela atividade humana (polui\u00e7\u00e3o do ar, das \u00e1guas ou do solo; gases, fumos, esgotos, res\u00edduos l\u00edquidos industriais, res\u00edduos s\u00f3lidos, etc) (OLIVEIRA, 1976).\nDesta forma, \u201ca qualidade de uma determinada \u00e1gua \u00e9 fun\u00e7\u00e3o do uso e da ocupa\u00e7\u00e3o do solo na bacia hidrogr\u00e1fica\u201d (SPERLING, 1996, p. 11). Mesmo que a bacia hidrogr\u00e1fica esteja bem preservada em suas condi\u00e7\u00f5es naturais, pode ocorrer a incorpora\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos em suspens\u00e3o (part\u00edculas do solo) ou dissolvidos (\u00edons) \u00e0 \u00e1gua, principalmente \u00e0 subterr\u00e2nea, mas, conseq\u00fcentemente estar\u00e1 afetando tamb\u00e9m a \u00e1gua superficial uma vez que vai aflorar sob a forma de nascentes de rios.\n\u201cAp\u00f3s o uso as \u00e1guas podem se apresentar com suas caracter\u00edsticas alteradas, tornando-se prejudiciais \u00e0s formas de vida existentes no corpo receptor, e dificultando ou impedindo os usos definidos para elas\u201d (MOTA, 1988, apud ALEXANDRE, 2000, p.122).\nOs poluentes s\u00e3o freq\u00fcentemente origin\u00e1rios das seguintes fontes principais: esgotos dom\u00e9sticos, despejos industriais, escoamento superficial de \u00e1reas urbanas e rurais (SPERLING, 1996).\nA autodepura\u00e7\u00e3o da \u00e1gua polu\u00edda est\u00e1 vinculada ao \u201crestabelecimento do equil\u00edbrio no meio aqu\u00e1tico, por mecanismos essencialmente naturais, ap\u00f3s as altera\u00e7\u00f5es induzidas pelos despejos afluentes\u201d (SPERLING, 1996, p.93). Os compostos org\u00e2nicos s\u00e3o convertidos em compostos inertes e n\u00e3o prejudiciais do ponto de vista ecol\u00f3gico. Deve-se considerar que uma \u00e1gua esteja depurada quando as suas caracter\u00edsticas n\u00e3o sejam mais conflitantes com a sua utiliza\u00e7\u00e3o prevista em cada trecho do rio, j\u00e1 que n\u00e3o existe uma depura\u00e7\u00e3o absoluta (SPERLING, 1996).\nA autodepura\u00e7\u00e3o de um rio \u00e9 geralmente interpretada como a volta \u00e0s suas condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas originais, anteriores \u00e0 polui\u00e7\u00e3o. N\u00e3o se trata, pois, somente do processo de estabiliza\u00e7\u00e3o dos compostos introduzidos, mas inclui, tamb\u00e9m, \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o do oxig\u00eanio perdido nessa estabiliza\u00e7\u00e3o. Num sentido restrito, entretanto, essa volta \u00e0s condi\u00e7\u00f5es anteriores nunca se d\u00e1 realmente. A estabiliza\u00e7\u00e3o sim pode ser completa, assim como tamb\u00e9m pode ser completa a recupera\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio consumido. Mas a composi\u00e7\u00e3o final da \u00e1gua e, por conseguinte, as suas caracter\u00edsticas ecol\u00f3gicas, nunca mais ser\u00e3o iguais as existentes antes da polui\u00e7\u00e3o, e isto porque, do processo de estabiliza\u00e7\u00e3o resulta, naturalmente, a forma\u00e7\u00e3o dos compostos est\u00e1veis em concentra\u00e7\u00f5es que antes n\u00e3o existiam no rio (BRANCO, 1969, p.207).\nA polui\u00e7\u00e3o pode causar tamb\u00e9m a eutrofiza\u00e7\u00e3o, que \u201c\u00e9 o crescimento excessivo das plantas aqu\u00e1ticas, tanto planct\u00f3nicas quanto aderidas, a n\u00edveis tais que sejam consideradas como causadoras de interfer\u00eancias com os usos desej\u00e1veis do corpo d\u2019\u00e1gua\u201d (SPERLING,1996, p.151).\nDe acordo com as Na\u00e7\u00f5es Unidas, 31 pa\u00edses no mundo em 2003 enfrentavam escassez de \u00e1gua. Mais de um bilh\u00e3o de pessoas n\u00e3o t\u00eam nenhum acesso \u00e0 \u00e1gua limpa para beber e quase tr\u00eas bilh\u00f5es n\u00e3o t\u00eam nenhum acesso a servi\u00e7os de saneamento p\u00fablico. At\u00e9 o ano de 2025, o mundo ter\u00e1 2,6 bilh\u00f5es de pessoas a mais do que tem hoje, mas 2/3 dessas pessoas viver\u00e3o em condi\u00e7\u00f5es de s\u00e9ria escassez de \u00e1gua. A demanda por \u00e1gua exceder\u00e1 a disponibilidade em 56% (BARLOW E CLARKE, 2003).\n4.1\t- POLUI\u00c7\u00c3O X CONTAMINA\u00c7\u00c3O\nMuitas pessoas utilizam os termos \u201cpolui\u00e7\u00e3o\u201d e \u201ccontamina\u00e7\u00e3o\u201d como sin\u00f3nimos. Por\u00e9m, embora os seus conceitos sejam pr\u00f3ximos, referem-se a situa\u00e7\u00f5es diferentes. Ao aprofundar um pouco mais esta discuss\u00e3o, no decorrer deste trabalho se estar\u00e1 utilizando os dois conceitos distintamente.\nA polui\u00e7\u00e3o tem um sentido amplo, n\u00e3o se restringindo apenas aos preju\u00edzos que possa causar ao homem ou aos outros seres vivos. Desde que uma altera\u00e7\u00e3o provocada em um meio prejudique um uso ben\u00e9fico definido para ele, dizemos que houve polui\u00e7\u00e3o... Dentro desta\nCastro (1997, p.29) classifica a \u00e1gua como polu\u00edda como aquela que \u201csofre altera\u00e7\u00f5es das caracter\u00edsticas f\u00edsicas, qu\u00edmicas ou biol\u00f3gicas de modo a torn\u00e1-la impr\u00f3pria ao uso\u201d.\nBranco (1969, p. 177) \u201cconstitui polui\u00e7\u00e3o toda e qualquer altera\u00e7\u00e3o de natureza f\u00edsica, qu\u00edmica, biol\u00f3gica ou mesmo de regime hidrobiol\u00f3gico que venha a produzir desequil\u00edbrios no ciclo biol\u00f3gico normal, contribuindo assim, para alterar a composi\u00e7\u00e3o faun\u00edstica ou flor\u00edstica do meio\u201d.\nDi Bernardo et al. (2002, p. 32) tratam do conceito de contamina\u00e7\u00e3o, e referem-se \u00e0s principais altera\u00e7\u00f5es que podem ocorrer na \u00e1gua, al\u00e9m das principais doen\u00e7as que podem ser provocadas quando a mesma est\u00e1 polu\u00edda.\nA contamina\u00e7\u00e3o \u00e9 a denomina\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica para as consequ\u00eancias da polui\u00e7\u00e3o, como os efeitos da introdu\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias ou de organismos nocivos no recurso h\u00eddrico, causando doen\u00e7as no ser humano... A altera\u00e7\u00e3o do meio aqu\u00e1tico pode causar altera\u00e7\u00f5es nas caracter\u00edsticas f\u00edsicas (turbidez, cor, n\u00famero e tamanho de part\u00edculas, temperatura, condutividade, viscosidade, tens\u00e3o superficial etc), qu\u00edmicas (DQO, DBO, pH, toxicidade etc) ou biol\u00f3gicas (esp\u00e9cies do fitopl\u00e2ncton e do zoopl\u00e2ncton). As principais doen\u00e7as associadas \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica dos recursos h\u00eddricos s\u00e3o c\u00f3lera, febre tif\u00f3ide, febre paratif\u00f3ide, salmoneloses, disenteria bacilar, ameb\u00edase, giard\u00edase, criptosporid\u00edase, esquistossom\u00edase, viroses, etc (DI BERNARDO et al., 2002, p. 32).\nDepois de feita a distin\u00e7\u00e3o entre polui\u00e7\u00e3o e contamina\u00e7\u00e3o, utilizaremos neste trabalho o termo polui\u00e7\u00e3o para se referir aos danos (preju\u00edzos) causados pela adi\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias na \u00e1gua que causam preju\u00edzos \u00e0 mesma bem como ao ambiente e, o termo contamina\u00e7\u00e3o, quando esta adi\u00e7\u00e3o provocar preju\u00edzos tais como doen\u00e7as \u00e0s pessoas.\nExistem basicamente duas formas em que a fonte de poluentes pode atingir um corpo d'\u00e1gua: 1 - Polui\u00e7\u00e3o pontual: os poluentes atingem o corpo h\u00eddrico de forma concentrada, como lan\u00e7amento de esgotos coletados, lan\u00e7amentos industriais, chorume de aterros, etc. 2 -Polui\u00e7\u00e3o difusa: os poluentes adentram o corpo h\u00eddrico distribu\u00eddos ao longo de sua extens\u00e3o e s\u00e3o de dif\u00edcil avalia\u00e7\u00e3o, incluem: res\u00edduos s\u00f3lidos espalhados sobre os terrenos baldios, ruas e cal\u00e7adas; os poluentes atmosf\u00e9ricos sedimentados sobre o solo; os dejetos animais e biocidas (inclusive agrot\u00f3xicos) presentes nas \u00e1reas agr\u00edcolas, os sedimentos gerados pela eros\u00e3o, entre outros. Para estes n\u00e3o h\u00e1 forma de tratamento, exceto a mudan\u00e7a de comportamento da popula\u00e7\u00e3o (ANDREOLI et. al., 2003, p. 54).\n4.2\t- NORMAS E PAR\u00c2METROS A SEREM ADOTADOS\nOs efeitos das atividades humanas na qualidade da \u00e1gua s\u00e3o normalmente complexos e espec\u00edficos para cada regi\u00e3o (ou microrregi\u00e3o), dependendo de uma s\u00e9rie de fatores biogeoqu\u00edmicos.\nA Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b020, de 18 de junho de 1986, foi uma norma seguida durante quase vinte anos. Em substitui\u00e7\u00e3o a esta entrou em vigor em 17 de mar\u00e7o de 2005, a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 357. Por meio desta Resolu\u00e7\u00e3o, s\u00e3o estabelecidos, entre outros, os padr\u00f5es1, par\u00e2metros de qualidade de \u00e1gua , bem como o tipo de tratamento a ser desenvolvido, que no caso da ETA da SANEPAR de\n3\nCoronel Vivida, \u00e9 o sistema de tratamento convencional .\nA Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 357/2005, classifica os corpos h\u00eddricos interiores e superficiais brasileiros em classe especial e classes 1 a 4 (Quadro 06), em fun\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros e indicadores espec\u00edficos, relacionados aos usos potenciais da \u00e1gua. S\u00e3o consideradas \u00e1guas de boa qualidade aquelas das classes: especial, 1 e 2. O rio Jacutinga \u00e9 classificado como sendo da classe 2. A resolu\u00e7\u00e3o estabelece igualmente padr\u00f5es para lan\u00e7amento de efluentes.\nQuadro 06 - Classes de \u00e1gua e suas destina\u00e7\u00f5es.\nCLASSE\tDESTINA\u00c7\u00c3O\nClasse especial\ta)\tao abastecimento para consumo humano, com desinfec\u00e7\u00e3o; b)\t\u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio natural das comunidades aqu\u00e1ticas; c)\t\u00e0 preserva\u00e7\u00e3o dos ambientes aqu\u00e1ticos em unidades de conserva\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o integral;\nClasse 1\ta)\tao abastecimento para consumo humano, ap\u00f3s tratamento simplificado; b)\t\u00e0 prote\u00e7\u00e3o das comunidades aqu\u00e1ticas; c)\t\u00e0 recrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio, tais como nata\u00e7\u00e3o, esqui aqu\u00e1tico e mergulho, conforme Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 274, de 2000; d)\t\u00e0 irriga\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as que s\u00e3o consumidas cruas e de frutas que se desenvolvam rentes ao solo e que sejam ingeridas cruas sem remo\u00e7\u00e3o de pel\u00edcula; e)\t\u00e0 prote\u00e7\u00e3o das comunidades aqu\u00e1ticas em Terras Ind\u00edgenas;\nClasse 2\ta)\tao abastecimento para consumo humano, ap\u00f3s tratamento convencional; b)\t\u00e0 prote\u00e7\u00e3o das comunidades aqu\u00e1ticas; c)\t\u00e0 recrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio, tais como nata\u00e7\u00e3o, esqui aqu\u00e1tico e mergulho, conforme Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 274, de 2000; d)\t\u00e0 irriga\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as, plantas frut\u00edferas e de parques, jardins, campos de esporte e lazer, com os quais o p\u00fablico possa vir a ter contato direto; e)\t\u00e0 aquicultura e \u00e0 atividade de pesca;\n1\tPADR\u00c3O - Valor limite adotado como requisito normativo de um par\u00e2metro de qualidade de \u00e1gua ou efluente (Resolu\u00e7\u00e3o 357/05 do CONAMA).\n2\tPAR\u00c2METRO DE QUALIDADE DE \u00c1GUA - Subst\u00e2ncias ou outros indicadores representativos da qualidade da \u00e1gua. (Resolu\u00e7\u00e3o 357/05 do CONAMA).\n3\tTRATAMENTO CONVENCIONAL - clarifica\u00e7\u00e3o com utiliza\u00e7\u00e3o de coagula\u00e7\u00e3o e flocula\u00e7\u00e3o, seguida de desinfec\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o do pH. (Resolu\u00e7\u00e3o 357/05 do CONAMA).\nCLASSE\tDESTINA\u00c7\u00c3O\nClasse 3\ta)\tao abastecimento para consumo humano, ap\u00f3s tratamento convencional ou avan\u00e7ado; b)\t\u00e0 irriga\u00e7\u00e3o de culturas arb\u00f3reas, cereal\u00edferas e forrageiras; c)\t\u00e0 pesca amadora; d)\t\u00e0 recrea\u00e7\u00e3o de contato secund\u00e1rio; e)\t\u00e0 dessedenta\u00e7\u00e3o de animais.\nClasse 4\ta)\t\u00e0 navega\u00e7\u00e3o; b)\t\u00e0 harmonia paisag\u00edstica.\nFonte: Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 357/2005.\nPara a escolha da melhor forma de tratamento da \u00e1gua, bem como para o estabelecimento da quantidade e local das an\u00e1lises a serem realizadas, a SANEPAR obedece aos padr\u00f5es da Portaria n\u00b0 518 do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, de 25 de mar\u00e7o de 2004.\nNo quadro 07 s\u00e3o apresentados os valores m\u00e1ximos permitidos de alguns par\u00e2metros pela\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 357/2005 e pela Portaria n\u00b0 518/2004, do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, para a qualidade da \u00e1gua pot\u00e1vel:\nQuadro 07 - Valores m\u00e1ximos permitidos (VMP) para qualidade da \u00e1gua pot\u00e1vel.\nPAR\u00c2METRO\tRES. N\u00b0 357/05 - CONAMA\tPORT. N\u00b0 518/04 - MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE\nTemperatura\t-\t-\nOdor\tVirtualmente ausente\tN\u00e3o objet\u00e1vel\nCor\tN\u00edvel de cor natural do corpo de \u00e1gua em mg Pt/L\t15 uH*\nTurbidez\tAt\u00e9 40 UNT\t5 UNT\npH\t6,0 a 9,0\t6,0 a 9,5\nS\u00f3lidos totais\t-\t-\nS\u00f3lidos totais dissolvidos\t500 mg/L\t1.000 mg/L\nMat\u00e9ria org\u00e2nica\t-\t-\nDBO5\t3 mg/L O2\t-\nDQO\t-\t\nOD\t&lt;6 mg/L O2\t-\nSulfatos\t250 mg/L SO4\t250 mg/L SO4\nAlum\u00ednio\t0,1 mg/L Al\t0,2 mg/L Al\nFerro total\t0,3 mg/L Fe\t0,3 mg/L Fe\nMangan\u00eas\t0,1 mg/L Mn\t0,1 mg/L Mn\nC\u00e1lcio\t-\t-\nMagn\u00e9sio\t-\t-\nFosfatos\t0,025 mg/L P\t-\nNitratos\t10,0 mg/L N\t10,0 mg/L N\nNitritos\t1,0 mg/L N\t1 mg/L N\nNitrog\u00eanio\t3,7 mg/L N, para pH&lt;7,5 2,0 mg/L N, para 7,5 &lt;pH &lt;8,5 0,5 mg/L N, para pH > 8,5\t-\nABS (detergente) -Surfactantes\t\t0,5 mg/L\nPAR\u00c2METRO\tRES. N\u00b0 357/05 - CONAMA\tPORT. N\u00b0 518/04 - MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE\nAn\u00e1lise cromatogr\u00e1fica (agrot\u00f3xicos)\t\t\nColiformes totais\t-\tAus\u00eancia em 100 mL\nColiformes fecais (T ermotolerantes)\t&lt;200 por 100 mililitros em 80% ou mais, de pelo menos 6 amostras, coletadas durante o per\u00edodo de um ano, com frequ\u00eancia bimestral.\tAus\u00eancia em 100 mL\nFonte: Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA N\u00b0 357/2005 e Portaria N\u00b0 518/2004 - Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.\n* - Unidade de medida para o par\u00e2metro Cor.\nA \u00e1gua possui uma s\u00e9rie de caracter\u00edsticas f\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas, sendo que a sua qualidade depende desses fatores. As caracter\u00edsticas naturais da \u00e1gua que ser\u00e1 fornecida ao consumidor, v\u00e3o exercer influ\u00eancia no grau de tratamento necess\u00e1rio, o qual tamb\u00e9m depende do uso que se pretende dar \u00e0 \u00e1gua. Portanto, o conceito de impureza de uma \u00e1gua, tem um significado relativo (OLIVEIRA, 1976).\n\u201cAs principais caracter\u00edsticas f\u00edsicas das \u00e1guas envolvem praticamente aspectos de ordem est\u00e9tica e psicol\u00f3gica, exercendo certa influ\u00eancia no consumidor leigo. O exame f\u00edsico \u00e9 o menos importante dos exames em an\u00e1lises que caracterizam a qualidade de uma \u00e1gua\u201d (OLIVEIRA, 1976, p.37).\nA polui\u00e7\u00e3o f\u00edsica \u00e9 \u201ccausada por not\u00e1veis varia\u00e7\u00f5es de vaz\u00e3o, emiss\u00e3o de calor, introdu\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos de granulometria vari\u00e1vel ou ainda, pela remo\u00e7\u00e3o de sedimentos para fins hidr\u00e1ulicos e infraestruturais, como canaliza\u00e7\u00f5es e retifica\u00e7\u00f5es de cursos d\u2019\u00e1gua, dragagens, constru\u00e7\u00f5es de portos e barreiras, entre outras coisas\u201d (LAURENTINI, 1997, p. 5).\n\u201cEmbora as caracter\u00edsticas f\u00edsicas da \u00e1gua tenham import\u00e2ncia relativamente pequena do ponto de vista sanit\u00e1rio, elas podem ser determinantes na escolha da tecnologia de tratamento\u201d (DI BERNARDO et al., 2002, p. 33).\nA polui\u00e7\u00e3o qu\u00edmica \u00e9 \u201coriginada da emiss\u00e3o de subst\u00e2ncias qu\u00edmicas org\u00e2nicas ou inorg\u00e2nicas nas \u00e1guas\u201d (LAURENTI, 1997, p. 5).\n\u201cAs caracter\u00edsticas qu\u00edmicas das \u00e1guas s\u00e3o devidas \u00e0 presen\u00e7a de subst\u00e2ncias dissolvidas\u201d. Geralmente, os resultados das an\u00e1lises realizadas s\u00e3o fornecidos em concentra\u00e7\u00e3o da subst\u00e2ncia em mg/L (miligrama por litro), apesar de nem sempre ser assim (OLIVEIRA, 1976, p.39).\nAs caracter\u00edsticas qu\u00edmicas das \u00e1guas s\u00e3o de grande import\u00e2ncia, pois a presen\u00e7a de alguns elementos ou compostos qu\u00edmicos pode inviabilizar o uso de certas tecnologias de tratamento e exigir tratamentos espec\u00edficos. Dependendo da forma em que se encontra um metal, ele poder\u00e1 ou n\u00e3o ser removido na ETA. Alguns par\u00e2metros, como cloretos, oxig\u00eanio dissolvido ou consumido, nitritos e nitratos permitem avaliar o grau de polui\u00e7\u00e3o de uma fonte de \u00e1gua (DI BERNARDO et. al., 2002).\nOs exames qu\u00edmicos visam determinar os teores qualitativos e quantitativos de certas subst\u00e2ncias, que embora n\u00e3o sejam nocivas at\u00e9 determinados limites, devem ser conhecidas para aferir a perfei\u00e7\u00e3o ou a necessidade dos processos de tratamento, ou ainda, no caso de uma \u00e1gua desconhecida, alertar sobre a viabilidade de uso da \u00e1gua para fins dom\u00e9sticos (CASTRO, 1997, p.15).\nA polui\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica \u00e9 \u201ccaracterizada pela emiss\u00e3o direta ou indireta de organismos pat\u00f3genos como v\u00edrus, bact\u00e9rias e parasitas, atrav\u00e9s principalmente do versamento de efluentes industriais org\u00e2nicos de origem animal e vegetal, dom\u00e9sticos e hospitalares\u201d (LAURENTINI, 1997, p. 5).\nAs \u00e1guas possuem tamb\u00e9m caracter\u00edsticas biol\u00f3gicas. Entre o material em suspens\u00e3o na \u00e1gua inclui-se os organismos presentes que constituem impurezas. Geralmente encontramos na \u00e1gua os seguintes grupos de organismos, comumente denominados pl\u00e2ncton: algas (principalmente), protozo\u00e1rios (seres animais unicelulares), rot\u00edferos (seres animais multicelulares), vermes, larvas de insetos (vis\u00edveis a olho nu) (OLIVEIRA, 1976, p.43).\nAs caracter\u00edsticas biol\u00f3gicas das \u00e1guas s\u00e3o determinadas por meio de exames bacteriol\u00f3gicos e hidrobiol\u00f3gicos. O exame hidrobiol\u00f3gico visa identificar e quantificar as esp\u00e9cies de organismos presentes na \u00e1gua. Quando feito regularmente, constitui elemento auxiliar na interpreta\u00e7\u00e3o de outras an\u00e1lises, e possibilita a ado\u00e7\u00e3o de medidas de controle para prevenir o desenvolvimento de organismos indesej\u00e1veis. Os coliformes t\u00eam sido utilizados como indicadores de polui\u00e7\u00e3o recente de fezes e, eventualmente, de contamina\u00e7\u00e3o. Entretanto, pode n\u00e3o haver a rela\u00e7\u00e3o dos coliformes com organismos patog\u00eanicos, pois a presen\u00e7a destes pressup\u00f5e a exist\u00eancia de um portador na popula\u00e7\u00e3o contribuinte, enquanto o n\u00famero de coliformes totais ou fecais depende de um despejo org\u00e2nico, n\u00e3o est\u00e9ril, estranho ao corpo receptor. H\u00e1 certa correla\u00e7\u00e3o entre o n\u00famero de coliformes e os organismos patog\u00eanicos, correla\u00e7\u00e3o esta baseada na probabilidade de que, quanto maior o n\u00famero de coliformes, maior o n\u00famero de organismos patog\u00eanicos (DI BERNARDO et. al., 2002).\n4.3\t-MATAS CILIARES - SEU PAPEL E SUA IMPORT\u00c2NCIA PARA A QUALIDADE DA \u00c1GUA\nA express\u00e3o florestas ciliares envolve todos os tipos de vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3reas vinculada \u00e0 beira de rios. \u00c9 um conceito que se confunde com o amplo sentido de matas beiradeiras ou matas de beira-rio. Fitoecologicamente, trata-se da vegeta\u00e7\u00e3o florestai \u00e0s margens de cursos d'\u00e1gua, independentemente de sua \u00e1rea ou regi\u00e3o de ocorr\u00eancia e de sua composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica. Nesse sentido, o leque de abrang\u00eancia do conceito de florestas ou matas ciliares \u00e9 quase total, para o territ\u00f3rio brasileiro: j\u00e1 que elas ocorrem, de uma forma ou de outra, em todos os dom\u00ednios morfoclim\u00e1ticos e fitogeogr\u00e1ficos do pa\u00eds (AB'SABER, 2001, p. 21).\nConsideradas em rela\u00e7\u00e3o a um territ\u00f3rio inter e subtropical, de dimens\u00f5es continentais, todas essas florestas associadas a cursos d'\u00e1gua tem uma estrutura e funcionalidade ecossist\u00eamica, aparentemente similar. No entanto elas diferem fundamentalmente entre si, pela sua composi\u00e7\u00e3o taxon\u00f3mica, conforme o dom\u00ednio, a regi\u00e3o \u00e9 at\u00e9 a altitude em que s\u00e3o encontradas (AB'SABER, 2001, p. 21).\nSob a \u00f3tica da hidrologia florestal, \u201cas matas ciliares ocupam as \u00e1reas mais din\u00e2micas da paisagem, tanto em termos hidrol\u00f3gicos, como ecol\u00f3gicos e geomorfol\u00f3gicos. Estas \u00e1reas t\u00eam sido chamadas de Zonas Rip\u00e1rias\" (LIMA E ZAKIA, 2001, p. 33-4).\nA zona rip\u00e1ria est\u00e1 intimamente ligada ao curso d'\u00e1gua, mas os seus limites n\u00e3o s\u00e3o facilmente demarcados. Em tese, os limites laterais se estenderiam at\u00e9 o alcance da plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o. Todavia, os processos f\u00edsicos que moldam continuamente os leitos dos cursos d'\u00e1gua, que v\u00e3o desde intervalos de recorr\u00eancia curtos das cheias anuais, at\u00e9 fen\u00f3menos mais intensos das enchentes decenais e seculares, imp\u00f5em, tamb\u00e9m, a necessidade de se considerar um padr\u00e3o temporal de varia\u00e7\u00e3o da zona rip\u00e1ria. O limite a montante, por exemplo, seria a nascente, mas durante parte do ano a zona saturada da microbacia se expande consideravelmente, o que implica na necessidade de se considerar tamb\u00e9m as \u00e1reas c\u00f3ncavas das cabeceiras como parte integrante da zona rip\u00e1ria (LIMA E ZAKIA, 2001, p. 34).\nDevido a esta elevada frequ\u00eancia de altera\u00e7\u00f5es que ocorre na zona rip\u00e1ria, a vegeta\u00e7\u00e3o que ocupa normalmente esta zona (mata ciliar) deve, em geral, apresentar uma alta varia\u00e7\u00e3o em termos de estrutura, composi\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o espacial. Esta varia\u00e7\u00e3o deve ocorrer tanto ao longo do curso d'\u00e1gua, refletindo varia\u00e7\u00f5es de micro-s\u00edtios resultantes da din\u00e2mica dos processos fluviom\u00f3rficos, que resultam em trechos caracter\u00edsticos de deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos, assim como trechos caracter\u00edsticos de eros\u00e3o fluvial. Lateralmente, as condi\u00e7\u00f5es de satura\u00e7\u00e3o do solo diminuem \u00e0 medida que se distancia do canal, o que deve, tamb\u00e9m, influenciar a composi\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies (LIMA E ZAKIA, 2001, p. 34).\nDo ponto de vista ecol\u00f3gico, as zonas rip\u00e1rias t\u00eam sido consideradas como corredores extremamente importantes para o movimento da fauna ao longo da paisagem, assim como para a dispers\u00e3o vegetal. Al\u00e9m das esp\u00e9cies tipicamente rip\u00e1rias, nelas ocorrem tamb\u00e9m esp\u00e9cies t\u00edpicas de terra firme, e as zonas rip\u00e1rias, desta forma, s\u00e3o tamb\u00e9m consideradas como fontes importantes de sementes para o processo de regenera\u00e7\u00e3o natural (TRIQUET et al., 1990, apud LIMA E ZAKIA, 2001, p. 34; GREGORY et al., 1992).\nEsta fun\u00e7\u00e3o \u00e9 raz\u00e3o suficiente para justificar a necessidade da conserva\u00e7\u00e3o das zonas rip\u00e1rias.\n\u201cA isto, deve-se somar a fun\u00e7\u00e3o hidrol\u00f3gica das zonas rip\u00e1rias na manuten\u00e7\u00e3o da integridade da microbacia hidrogr\u00e1fica, representada por sua a\u00e7\u00e3o direta numa s\u00e9rie de processos importantes para a\nestabilidade da microbacia, para a manuten\u00e7\u00e3o da qualidade e da quantidade de \u00e1gua, assim como para a manuten\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio ecossistema aqu\u00e1tico\u201d (LIMA E ZAKIA, 2001, p. 34).\nDe acordo com Lima e Zakia (2001, p. 37) \u201ca destrui\u00e7\u00e3o da mata ciliar pode, a m\u00e9dio e longo prazos, pela degrada\u00e7\u00e3o da zona rip\u00e1ria, diminuir a capacidade de armazenamento da microbacia, e conseq\u00fcentemente a vaz\u00e3o na esta\u00e7\u00e3o seca\u201d.\nA zona rip\u00e1ria, isolando estrategicamente o curso d\u2019\u00e1gua dos terrenos mais elevados da microbacia, desempenha uma a\u00e7\u00e3o eficaz de filtragem superficial de sedimentos (AUBERTIN E PATRIC, 1974; KARR E SCHLOSSER, 1978; SCHLLOSSER E KARR, 1981; BAKER, 1984; MORING et al., 1985; BORG et al., 1988; ADAMS et al., 1988; ICE et al., 1989; MAGETTE et al., 1989 apud LIMA E ZAKIA, 2001, p. 37).\n\u201cA zona rip\u00e1ria protegida pode tamb\u00e9m diminuir significativamente a concentra\u00e7\u00e3o de herbicidas nos cursos d\u2019\u00e1gua de microbacias tratadas com tais produtos\u201d (BARTON E DAVIES, 1993, apud LIMA E ZAKIA, 2001, p. 37).\nA maior parte dos nutrientes liberados dos ecossistemas terrestres chega aos cursos d\u2019\u00e1gua atrav\u00e9s de seu transporte em solu\u00e7\u00e3o no escoamento subsuperficial. Ao atravessar a zona rip\u00e1ria, tais nutrientes podem ser eficazmente retidos por absor\u00e7\u00e3o pelo sistema radicular da mata ciliar, conforme tem sido demonstrado em v\u00e1rios trabalhos (AUBERTIN E PATRIC, 1974; PETERJOHN E CORRELL, 1984; FAIL et al., 1987; DILLAHA et al., 1989; MAGETTE et al., 1989; MUSCUTT et al., 1993 apud LIMA E ZAKIA, 2001, p. 37).\nExiste uma intera\u00e7\u00e3o permanente entre a vegeta\u00e7\u00e3o rip\u00e1ria, os processos geom\u00f3rficos e hidr\u00e1ulicos do canal e a biota aqu\u00e1tica. Esta intera\u00e7\u00e3o decorre, em primeiro lugar, do papel desempenhado pelas ra\u00edzes na estabiliza\u00e7\u00e3o das margens. A mata ciliar, por outro lado, abastece continuamente o rio com material org\u00e2nico e, inclusive, com galhos e, \u00e0s vezes, at\u00e9 troncos ca\u00eddos. Este material org\u00e2nico, para cumprir sua fun\u00e7\u00e3o como fonte nutricional para a biota aqu\u00e1tica, deve ser retido. A rugosidade das margens proporcionado pela mata ciliar e pela queda destes galhos e troncos (res\u00edduos grosseiros) favorecem este processo de reten\u00e7\u00e3o, por obstru\u00edrem o fluxo d\u2019\u00e1gua, criando zonas de turbul\u00eancia e zonas de velocidade diminu\u00edda, conseq\u00fcentemente favorecendo o processo de deposi\u00e7\u00e3o de part\u00edculas e sedimentos, e criando, tamb\u00e9m, micro habitats favor\u00e1veis para alguns organismos aqu\u00e1ticos. Um terceiro aspecto desta intera\u00e7\u00e3o resulta da atenua\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o solar proporcionada pela mata ciliar, favorecendo o equil\u00edbrio t\u00e9rmico da \u00e1gua e influenciando positivamente a produ\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria do ecossistema l\u00f3tico (GREGORY et al., 1992; BESCHTA, 1991, apud LIMA E ZAKIA, 2001, p. 36-7).\nA queda das folhas das \u00e1rvores da vegeta\u00e7\u00e3o ciliar fornece uma das maiores fontes nutricionais para as comunidades aqu\u00e1ticas, principalmente nos trechos superiores dos rios, onde a produtividade prim\u00e1ria \u00e9 relativamente baixa devido ao alto grau de sombreamento exercido\npela mata ciliar...Nos trechos inferiores, onde os rios s\u00e3o mais largos, o aumento da luminosidade da \u00e1gua permite o desenvolvimento da comunidade fitoplanct\u00f4nica. Assim, as cadeias tr\u00f3ficas nos trechos superiores t\u00eam origem no material al\u00f3ctone derivado da mata ciliar, visto que as condi\u00e7\u00f5es ambientais limitam a produtividade prim\u00e1ria do sistema aqu\u00e1tico. Nos trechos inferiores do rio, o material aut\u00f3ctone \u00e9 mais importante para a manuten\u00e7\u00e3o das redes tr\u00f3ficas... Os rios margeados por vegeta\u00e7\u00e3o nativa fornecem grande variedade de itens alimentares, principalmente insetos e vegetais superiores. Estes itens s\u00e3o de grande import\u00e2ncia na sobreviv\u00eancia e na etologia de peixes tropicais de \u00e1gua doce (BARRELLA et al., 2001, p. 198).\nAs matas ciliares s\u00e3o componentes fundamentais para o bom funcionamento dos ecossistemas aqu\u00e1ticos e ribeirinhos. Os desmatamentos devem ser reprimidos em favor dos programas de saneamento e recupera\u00e7\u00e3o ambiental. A recupera\u00e7\u00e3o da mata ciliar n\u00e3o depende apenas do plantio de mudas. Para a forma\u00e7\u00e3o de um ecossistema auto-sustentado, deve-se considerar tamb\u00e9m a exist\u00eancia dos outros componentes fundamentais, tais como dispersores de sementes e controladores populacionais. Por isto o manejo da fauna aqu\u00e1tica e terrestre \u00e9 tamb\u00e9m importante nos programas de gerenciamento ambiental que, para ser realmente eficiente, \u00e9 importante que o funcionamento de seu ecossistema seja conhecido e seus limites sejam respeitados (BARRELLA et al., 2001, p. 203).\n5\t- RESULTADOS DAS AN\u00c1LISES\nOs resultados das an\u00e1lises realizadas ser\u00e3o inicialmente apresentados sob forma de tabelas Compreendem a an\u00e1lise de 25 par\u00e2metros numa das nascentes, mais altas e afastadas da foz e com prote\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o natural, considerado como local onde a \u00e1gua nascente representaria mais as condi\u00e7\u00f5es naturais - o \u201cponto branco\u201d. Neste local a \u00e1gua foi coletada uma vez.\nSeguem os resultados de 12 coletas no local onde a SANEPAR faz hoje a capta\u00e7\u00e3o para o abastecimento da cidade de Coronel Vivida e de setores na bacia do Jacutinga e os de 12 coletas na foz do rio. Tamb\u00e9m os resultados de coletas para determina\u00e7\u00e3o de compostos de agroqu\u00edmicos poss\u00edveis.\nTabela 01: Resultado das an\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas e bacteriol\u00f3gicas realizadas pela SANEPAR na nascente do rio Jacutinga - Coronel Vivida/PR.\nPAR\u00c2METROS\t26/09/2005\nHora da coleta\t9:30 hs\nTemperatura do ar (\u00b0C)\t17\nTemperatura da \u00e1gua (\u00b0C)\t16\nOdor\tN\u00e3o\nCor aparente (uH-Un. Cor)\t17\nTurbidez (UNT)\t1,7\npH (Un. pH)\t6,7\nS\u00f3lidos totais (mg/L)\t35\nS\u00f3lidos totais dissolvidos (mg/L)\t35\nMat\u00e9ria org\u00e2nica (mg/L)\t2,1\nOD (oxig\u00eanio dissolvido) (mg/L)\t8,5\nDBO5 (demanda bioqu\u00edmica de oxig\u00eanio) (mg/L O2)\t0,1\nDQO (demanda qu\u00edmica de oxig\u00eanio) (mg/L O2)\t9\nSulfatos (mg/L)\t0\nFosfatos (mg/L P-PO4)\t0,01\nNitrog\u00eanio amoniacal (mg/L N-NH4)\t0,00\nNitratos (mg/L N)\t0,19\nNitritos (mg/L N)\t0,003\nFerro total (mg/L Fe)\t0,21\nMangan\u00eas (mg/L Mn)\t0,023\nAlum\u00ednio (mg/L Al)\t0,008\nC\u00e1lcio (mg/L Ca)\t2,8\nMagn\u00e9sio (mg/L Mg)\t1\nColiformes totais\t900\nColiformes fecais (Termotolerantes)\t100\nSurfactantes (Agente Tenso Ativo) (Detergentes) (mg/L)\t0\nPAR\u00c2METROS\t26/09/2005\t24/10/2005\t7/11/2005\t5/12/2005\nHora da coleta\t13 hs\t12 hs\t13 hs\t12 hs\nTemperatura do ar (\u00b0C)\t20\t24\t25\t24\nTemperatura da \u00e1gua (\u00b0C)\t17\t17\t18\t14\nOdor\tN\u00e3o\tN\u00e3o\tN\u00e3o\tN\u00e3o\nCor aparente (uH-Un. Cor)\t69,0\t63,0\t78,0\t49,0\nTurbidez (UNT)\t10,6\t10,0\t12,5\t7,45\npH (Un. pH)\t7,6\t7,5\t7,5\t7,6\nS\u00f3lidos totais (mg/L)\t44,0\t20,0\t50,0\t48,0\nS\u00f3lidos totais dissolvidos (mg/L)\t39,0\t20,0\t48,0\t48,0\nMat\u00e9ria org\u00e2nica (mg/L)\t1,6\t1,8\t1,6\t1,8\nOD (oxig\u00eanio dissolvido) (mg/L)\t8,5\t7,6\t7,60\t7,20\nDBO5 (demanda bioqu\u00edmica de oxig\u00eanio) (mg/L O2)\t0,1\t0,3\t0,0\t0,2\nDQO (demanda qu\u00edmica de oxig\u00eanio) (mg/L O2)\t5,0\t*\t0,0\t6,0\nSulfatos (mg/L)\t0,0\t0,\t0,9\t0,7\nFosfatos (mg/L P-PO4)\t0,024\t0,009\t0,024\t0,014\nNitrog\u00eanio amoniacal (mg/L N-NH4)\t0,0\t0,19\t0,06\t0,1\nNitratos (mg/L N)\t0,33\t0,46\t0,46\t0,37\nNitritos (mg/L N)\t0,003\t0,007\t0,002\t0,002\nFerro total (mg/L Fe)\t0,81\t0,93\t1,15\t1,15\nMangan\u00eas (mg/L Mn)\t0,148\t0,153\t0,08\t0,137\nAlum\u00ednio (mg/L Al)\t0,006\t0,012\t0,016\t0,006\nC\u00e1lcio (mg/L Ca)\t3,6\t3,2\t3,6\t4,4\nMagn\u00e9sio (mg/L Mg)\t1,7\t2,2\t1,4\t1,9\nColiformes totais\t900\t5.200\t1.900\t2.200\nColiformes fecais (Termotolerantes)\t200\t100\t400\t100\nSurfactantes (Agente Tenso Ativo) (Detergentes) (mg/L)\t0,00\t0,00\t0,000\t0,000\nPar\u00e2metro n\u00e3o analisado nesta data.\nPAR\u00c2METROS\t16/01/2006\t13/2/2006\t27/03/2006\t24/04/2006\nHora da coleta\t11 hs\t13 hs\t11 hs\t13:20 hs\nTemperatura do ar (\u00b0C)\t31\t29\t24\t27\nTemperatura da \u00e1gua (\u00b0C)\t24\t24\t22\t18,5\nOdor\tN\u00e3o\tN\u00e3o\tN\u00e3o\tN\u00e3o\nCor aparente (uH-Un. Cor)\t342,0\t76,0\t236,0\t47,0\nTurbidez (UNT)\t48,9\t10,4\t37,0\t11,5\npH (Un. pH)\t7,1\t7,3\t7,5\t7,5\nS\u00f3lidos totais (mg/L)\t81,0\t73,0\t66,0\t45,0\nS\u00f3lidos totais dissolvidos (mg/L)\t63,0\t\t48,0\t41,0\nMat\u00e9ria org\u00e2nica (mg/L)\t4,5\t2,3\t\t2,5\nOD (oxig\u00eanio dissolvido) (mg/L)\t6,5\t7,7\t7,0\t8,5\nDBO5 (demanda bioqu\u00edmica de oxig\u00eanio) (mg/L O2)\t0,0\t0,1\t1,0\t0,0\nDQO (demanda qu\u00edmica de oxig\u00eanio) (mg/L O2)\t0,0\t0,0\t10,0\t0,0\nSulfatos (mg/L)\t0,0\t0,0\t0,0\t9,1\nFosfatos (mg/L P-PO4)\t0,078\t0,015\t0,127\t0,028\nNitrog\u00eanio amoniacal (mg/L N-NH4)\t0,1\t0,20\t0,08\t0,08\nNitratos (mg/L N)\t0,37\t0,27\t0,44\t0,30\nNitritos (mg/L N)\t0,017\t0,001\t0,001\t0,001\nFerro total (mg/L Fe)\t3,20\t1,65\t2,84\t0,9\nMangan\u00eas (mg/L Mn)\t0,768\t0,272\t0,054\t0,209\nAlum\u00ednio (mg/L Al)\t0,027\t0,014\t0,025\t0,01\nC\u00e1lcio (mg/L Ca)\t4,8\t4,8\t4,0\t4,8\nMagn\u00e9sio (mg/L Mg)\t1,9\t1,9\t1,9\t1,4\nColiformes totais\t1.300\t400\t3.900\t1.300\nColiformes fecais (Termotolerantes)\t400\t200\t1.400\t100\nSurfactantes (Agente Tenso Ativo) (Detergentes) (mg/L)\t0,0\t0,0\t0,0\t0,0\nTabela 04: Resultado das an\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas e bacteriol\u00f3gicas realizadas pela SANEPAR na capta\u00e7\u00e3o do rio Jacutinga - Coronel Vivida/PR (maio a agosto de 2006).\nPAR\u00c2METROS\t15/05/2006\t26/06/2006\t17/7/2006\t21/8/2006\nHora da coleta\t14:05 hs\t15:55 hs\t15:00 hs\t11:05 hs\nTemperatura do ar (\u00b0C)\t21\t16\t23\t14\nTemperatura da \u00e1gua (\u00b0C)\t15\t15\t16,5\t12\nOdor\tN\u00e3o\tN\u00e3o\tN\u00e3o\tN\u00e3o\nCor aparente (uH-Un. Cor)\t35,0\t250,0\t40,0\t75,0\nTurbidez (UNT)\t5,04\t80,5\t8,12\t13,50\npH (Un. pH)\t8,1\t7,4\t7,6\t7,7\nS\u00f3lidos totais (mg/L)\t25,0\t79,0\t44,0\t45,0\nS\u00f3lidos totais dissolvidos (mg/L)\t24,0\t38,0\t43,0\t40,0\nMat\u00e9ria org\u00e2nica (mg/L)\t1,8\t5,6\t2,5\t\nOD (oxig\u00eanio dissolvido) (mg/L)\t9,1\t9,2\t8,3\t9,0\nDBO5 (demanda bioqu\u00edmica de oxig\u00eanio) (mg/L O2)\t0,7\t1,5\t0,8\t0,6\nDQO (demanda qu\u00edmica de oxig\u00eanio) (mg/L O2)\t2,0\t2,0\t5,0\t\nSulfatos (mg/L)\t10,0\t0,0\t0,0\t0,0\nFosfatos (mg/L P-PO4)\t0,022\t0,125\t0,02\t0,028\nNitrog\u00eanio amoniacal (mg/L N-NH4)\t0,02\t0,15\t0,06\t0,12\nNitratos (mg/L N)\t0,54\t0,52\t0,19\t0,29\nNitritos (mg/L N)\t0,001\t0,017\t0,004\t0,002\nFerro total (mg/L Fe)\t0,60\t3,90\t1,100\t1,42\nMangan\u00eas (mg/L Mn)\t0,103\t0,064\t0,167\t0,34\nAlum\u00ednio (mg/L Al)\t0,006\t0,002\t0,01\t0,012\nC\u00e1lcio (mg/L Ca)\t4,4\t4,8\t6,0\t4,4\nMagn\u00e9sio (mg/L Mg)\t1,9\t1,7\t3,6\t1,7\nColiformes totais\t1.400\t20.000\t1.500\t\nColiformes fecais (Termotolerantes)\t200\t20.000\t100\t\nSurfactantes (Agente Tenso Ativo) (Detergentes) (mg/L)\t0,0\t0,0\t0,028\t0,0\nPAR\u00c2METROS\t26/09/2005\t24/10/2005\t7/11/2005\t5/12/2005\nHora da coleta\t12 hs\t11 hs\t12 hs\t11 hs\nTemperatura do ar (\u00b0C)\t19\t22\t24\t23,5\nTemperatura da \u00e1gua (\u00b0C)\t16\t17\t17\t14\nOdor\tN\u00e3o\tN\u00e3o\tN\u00e3o\tN\u00e3o\nCor aparente (uH-Un. Cor)\t83,0\t53,0\t60,0\t37,0\nTurbidez (UNT)\t12,20\t7,61\t8,42\t3,30\npH (Un. pH)\t7,7\t7,7\t7,7\t7,7\nS\u00f3lidos totais (mg/L)\t49,0\t26,0\t46,0\t49,0\nS\u00f3lidos totais dissolvidos (mg/L)\t49,0\t26,0\t46,0\t49,0\nMat\u00e9ria org\u00e2nica (mg/L)\t1,7\t1,9\t1,4\t2,3\nOD (oxig\u00eanio dissolvido) (mg/L)\t8,7\t7,8\t7,4\t7,7\nDBO5 (demanda bioqu\u00edmica de oxig\u00eanio) (mg/L O2)\t0,2\t10,0\t0,0\t0,5\nDQO (demanda qu\u00edmica de oxig\u00eanio) (mg/L O2)\t11,0\t25,0\t0,0\t3,0\nSulfatos (mg/L)\t0,0\t\t0,0\t2,6\nFosfatos (mg/L P-PO4)\t0,030\t0,010\t0,001\t0,015\nNitrog\u00eanio amoniacal (mg/L N-NH4)\t0,07\t0,14\t0,06\t0,09\nNitratos (mg/L N)\t0,53\t0,44\t0,46\t0,34\nNitritos (mg/L N)\t0,005\t0,009\t0,006\t0,006\nFerro total (mg/L Fe)\t0,920\t0,790\t0,900\t0,447\nMangan\u00eas (mg/L Mn)\t0,164\t0,143\t0,070\t0,080\nAlum\u00ednio (mg/L Al)\t0,009\t0,019\t0,011\t0,004\nC\u00e1lcio (mg/L Ca)\t3,2\t2,8\t3,6\t4,4\nMagn\u00e9sio (mg/L Mg)\t2,2\t1,9\t1,2\t2,2\nColiformes totais\t2.800\t17.000\t\t6.500\nColiformes fecais (Termotolerantes)\t1.500\t800\t\t500\nSurfactantes (Agente Tenso Ativo) (Detergentes) (mg/L)\t0,0\t0,0\t0,0\t0,0\nPAR\u00c2METROS\t16/01/2006\t13/02/2006\t27/03/2006\t24/04/2006\nHora da coleta\t10 hs\t12 hs\t10 hs\t13:50 hs\nTemperatura do ar (\u00b0C)\t29\t27\t21,5\t27\nTemperatura da \u00e1gua (\u00b0C)\t22\t22\t19\t19\nOdor\tN\u00e3o\tN\u00e3o\tN\u00e3o\tN\u00e3o\nCor aparente (uH-Un. Cor)\t38,0\t44,0\t212,0\t31,0\nTurbidez (UNT)\t2,55\t3,47\t32,30\t3,56\npH (Un. pH)\t7,4\t7,7\t7,8\t7,7\nS\u00f3lidos totais (mg/L)\t51,0\t100,0\t59,0\t35,0\nS\u00f3lidos totais dissolvidos (mg/L)\t48,0\t92,0\t51,0\t35,0\nMat\u00e9ria org\u00e2nica (mg/L)\t3,3\t2,7\t\t2,0\nOD (oxig\u00eanio dissolvido) (mg/L)\t6,5\t7,8\t6,2\t8,5\nDBO5 (demanda bioqu\u00edmica de oxig\u00eanio) (mg/L O2)\t0,0\t0,4\t0,2\t0,5\nDQO (demanda qu\u00edmica de oxig\u00eanio) (mg/L O2)\t0,0\t0,0\t9,0\t0,0\nSulfatos (mg/L)\t0,0\t0,0\t0,0\t8,5\nFosfatos (mg/L P-PO4)\t0,016\t0,014\t0,049\t0,017\nNitrog\u00eanio amoniacal (mg/L N-NH4)\t0,10\t0,17\t0,05\t0,09\nNitratos (mg/L N)\t1,20\t0,27\t0,39\t0,28\nNitritos (mg/L N)\t0,009\t0,005\t0,004\t0,002\nFerro total (mg/L Fe)\t0,48\t0,65\t2,00\t0,44\nMangan\u00eas (mg/L Mn)\t0,062\t0,103\t0,048\t0,101\nAlum\u00ednio (mg/L Al)\t0,012\t0,011\t0,018\t0,016\nC\u00e1lcio (mg/L Ca)\t5,2\t5,2\t4,0\t4,8\nMagn\u00e9sio (mg/L Mg)\t2,2\t1,7\t2,2\t1,7\nColiformes totais\t1.300\t400\t6.200\t1.400\nColiformes fecais (Termotolerantes)\t100\t100\t3.100\t200\nSurfactantes (Agente Tenso Ativo) (Detergentes) (mg/L)\t0,0\t0,0\t0,0\t0,0\nTabela 07: Resultado das an\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas e bacteriol\u00f3gicas realizadas pela SANEPAR na foz do rio Jacutinga -Coronel Vivida/PR (maio a agosto de 2006).\nPAR\u00c2METROS\t15/05/2006\t26/06/2006\t17/7/2006\t21/8/2006\nHora da coleta\t14:40 hs\t16:30 hs\t16:05hs\t10:30 hs\nTemperatura do ar (\u00b0C)\t22\t16\t20\t14\nTemperatura da \u00e1gua (\u00b0C)\t16\t12\t18\t11\nOdor\tN\u00e3o\tN\u00e3o\tN\u00e3o\tN\u00e3o\nCor aparente (uH-Un. Cor)\t30,0\t175,0\t40,0\t75,0\nTurbidez (UNT)\t2,80\t54,10\t6,64\t14,90\npH (Un. pH)\t8,0\t7,5\t7,8\t7,9\nS\u00f3lidos totais (mg/L)\t27,0\t67,0\t44,0\t56,0\nS\u00f3lidos totais dissolvidos (mg/L)\t25,0\t58,0\t41,0\t51,0\nMat\u00e9ria org\u00e2nica (mg/L)\t2,0\t4,1\t2,9\t3,0\nOD (oxig\u00eanio dissolvido) (mg/L)\t9,2\t9,2\t8,6\t9,4\nDBO5 (demanda bioqu\u00edmica de oxig\u00eanio) (mg/L O2)\t0,2\t1,5\t0,8\t0,8\nDQO (demanda qu\u00edmica de oxig\u00eanio) (mg/L O2)\t8,0\t2,0\t5,0\t\nSulfatos (mg/L)\t12,3\t0,0\t0,0\t0,0\nFosfatos (mg/L P-PO4)\t0,008\t0,111\t0,012\t0,018\nNitrog\u00eanio amoniacal (mg/L N-NH4)\t0,12\t0,12\t0,06\t0,11\nNitratos (mg/L N)\t0,13\t0,12\t0,24\t0,42\nNitritos (mg/L N)\t0,001\t0,009\t0,006\t0,006\nFerro total (mg/L Fe)\t0,042\t3,000\t0,750\t1,420\nMangan\u00eas (mg/L Mn)\t0,056\t0,031\t0,163\t0,340\nAlum\u00ednio (mg/L Al)\t0,005\t0,008\t0,010\t0,012\nC\u00e1lcio (mg/L Ca)\t4,8\t5,6\t5,2\t4,8\nMagn\u00e9sio (mg/L Mg)\t2,2\t1,7\t3,8\t1,4\nColiformes totais\t500\t20.000\t1.800\t1.000\nColiformes fecais (Termotolerantes)\t100\t20.000\t300\t300\nSurfactantes (Agente Tenso Ativo) (Detergentes) (mg/L)\t0,000\t0,000\t0,161\t0,000\nTabela 08: Resultado das an\u00e1lises de agroqu\u00edmicos realizadas pela SANEPAR na nascente do rio Jacutinga - Coronel Vivida/PR.\nPAR\u00c2METROS\t15/5/2006\nAldrin\t0\nClordano\t0\nDDT\t0\nEndrin\t0\nHeptacloro\t0\nHexaclorobenzeno\t0\nLindano\t0\nMetoxicloro\t0\nToxafeno\t0\n2,4,6 Triclorofeno\t0\nTrifluralina\t0\nMalation\t0\nParation\t0\nDieldrin\t0\nHeptacloro Epoxido\t0\nEndossulfan\t0\nDemeton\t0\nGution\t0\nTabela 09: Resultado das an\u00e1lises de agroqu\u00edmicos realizadas pela SANEPAR na capta\u00e7\u00e3o do rio Jacutinga - Coronel Vivida/PR (fevereiro de 2001 a maio de 2002).\n\tPAR\u00c2METROS\t6/2/2001\t7/5/2001\t1/6/2001\t15/10/2001\t1/11/2001\t6/5/2002\n1\tAldrin\t\t0\t\t0\t\t0\n2\tClordano\t\t0\t\t0\t\t0\n3\tDDT\t\t0\t\t0\t\t0\n4\tEndrin\t\t0\t\t0\t\t0\n5\tHeptacloro\t\t0\t\t0\t\t0\n6\tHexaclorobenzeno\t\t0\t\t0\t\t0\n7\tLindano\t\t0\t\t0\t\t0\n8\tMetoxicloro\t\t0\t\t0\t\t0\n9\tToxafeno\t\t0\t\t0\t\t0\n10\t2,4,6 Triclorofenol\t\t0\t\t0\t\t0\n11\tTrifluralina\t\t0\t\t0\t\t0\n12\tMalathion\t\t\t\t\t\t\n13\tParathion\t\t\t\t\t\t\n14\tDieldrin\t\t0\t\t0\t\t0\n15\tHeptacloro Epoxido\t\t\t\t\t\t\n16\tEndossulfan\t\t0\t\t0\t\t0\n\tPAR\u00c2METROS\t6/2/2001\t7/5/2001\t1/6/2001\t15/10/2001\t1/11/2001\t6/5/2002\n17\tDemeton\t\t\t\t\t\t\n18\tGution\t\t\t\t\t\t\n19\tBenzeno\t0\t\t0\t\t0\t0\n20\tTetracloreto de Carbono\t0\t\t0\t\t0\t0\n21\tT etracloroeteno\t0\t\t0\t\t0\t0\n22\tTricloroeteno\t0\t\t0\t\t0\t0\n23\tTrihalometanos\t8\t\t4\t\t0\t10\n24\t1,1 Dicloroeteno\t0\t\t0\t\t0\t0\n25\t1,2 Decloroetano\t0\t\t0\t\t0\t0\n26\tCloreto de Vinila\t\t\t\t\t\t\n27\tDiclorometano\t\t\t\t\t\t\n28\tEstireno\t\t\t\t\t\t\n29\tTriclorobenzenos\t\t\t\t\t\t\n30\tBenzo-a-pireno\t\t\t\t\t\t\n31\tEtilbenzeno\t\t\t\t\t\t\n32\tTolueno\t\t\t\t\t\t\n33\tXileno\t\t\t\t\t\t\n34\tAcrilamida\t\t\t\t\t\t\n35\tAtrazina\t\t\t\t\t\t\n36\tGlifosato\t\t\t\t\t\t\n37\tMolinato\t\t\t\t\t\t\n38\tPermetrina\t\t\t\t\t\t\n39\tSimazina\t\t\t\t\t\t\n40\tMonoclorobenzeno\t\t\t\t\t\t\nTabela 10: Resultado das an\u00e1lises de agroqu\u00edmicos realizadas pela SANEPAR na capta\u00e7\u00e3o do rio Jacutinga - Coronel Vivida/PR (agosto de 2002 a novembro de 2003).\n\tPAR\u00c2METROS\t12/8/2002\t21/10/2002\t12/11/2002\t12/5/2003\t27/10/2003\t24/11/2003\n1\tAldrin\t\t0,0\t\t0,0\t0,0\t\n2\tClordano\t\t0,0\t\t0,0\t0,0\t\n3\tDDT\t\t0,0\t\t0,0\t0,0\t\n4\tEndrin\t\t0,0\t\t0,0\t0,0\t\n5\tHeptacloro\t\t0,0\t\t0,0\t0,0\t\n6\tHexaclorobenzeno\t\t0,0\t\t0,0\t0,0\t\n7\tLindano\t\t0,0\t\t0,0\t0,0\t\n8\tMetoxicloro\t\t0,0\t\t0,0\t0,0\t\n9\tToxafeno\t\t0,0\t\t0,0\t0,0\t\n10\t2,4,6 Triclorofenol\t\t0,0\t\t0,0\t0,0\t\n11\tTrifluralina\t\t0,0\t\t0,0\t0,0\t\n12\tMalathion\t\t\t\t\t\t\n\tPAR\u00c2METROS\t12/8/2002\t21/10/2002\t12/11/2002\t12/5/2003\t27/10/2003\t24/11/2003\n13\tParathion\t\t\t\t\t\t\n14\tDieldrin\t\t0,0\t\t0,0\t0,0\t\n15\tHeptacloro Epoxido\t\t\t\t0,0\t0,0\t\n16\tEndossulfan\t\t0,0\t\t0,0\t0,0\t\n17\tDemeton\t\t\t\t\t\t\n18\tGution\t\t\t\t\t\t\n19\tBenzeno\t0,0\t\t\t0,0\t\t0,0\n20\tTetracloreto de Carbono\t0,0\t\t\t0,0\t\t0,0\n21\tT etracloroeteno\t0,0\t\t\t0,0\t\t0,0\n22\tTricloroeteno\t0,0\t\t\t0,0\t\t0,0\n23\tTrihalometanos\t15,7\t\t18,8\t0,0\t\t0,0\n24\t1,1 Dicloroeteno\t0,0\t\t\t0,0\t\t0,0\n25\t1,2 Decloroetano\t0,0\t\t\t0,0\t\t0,0\n26\tCloreto de Vinila\t\t\t\t\t\t0,0\n27\tDiclorometano\t\t\t\t\t\t0,0\n28\tEstireno\t\t\t\t\t\t0,0\n29\tTriclorobenzenos\t\t\t\t\t\t0,0\n30\tBenzo-a-pireno\t\t\t\t\t\t\n31\tEtilbenzeno\t\t\t\t\t\t\n32\tTolueno\t\t\t\t\t\t\n33\tXileno\t\t\t\t\t\t\n34\tAcrilamida\t\t\t\t\t\t\n35\tAtrazina\t\t\t\t\t\t\n36\tGlifosato\t\t\t\t\t\t\n37\tMolinato\t\t\t\t\t\t\n38\tPermetrina\t\t\t\t\t\t\n39\tSimazina\t\t\t\t\t\t\n40\tMonoclorobenzeno\t\t\t\t\t\t\nTabela 11: Resultado das an\u00e1lises de agroqu\u00edmicos realizadas pela SANEPAR na capta\u00e7\u00e3o do rio Jacutinga - Coronel Vivida/PR (agosto de 2004 a maio de 2006). \n\tPAR\u00c2METROS\t17/08/2004\t16/11/2004\t11/5/2005\t24/10/2005\t8/11/2005\t15/5/2006\n1\tAldrin\t\t\t\t0,0\t\t0,0\n2\tClordano\t\t\t\t0,0\t\t0,0\n3\tDDT\t\t\t\t0,0\t\t0,0\n4\tEndrin\t\t\t\t0,0\t\t0,0\n5\tHeptacloro\t\t\t\t0,0\t\t0,0\n6\tHexaclorobenzeno\t\t\t\t0,0\t\t0,0\n7\tLindano\t\t\t\t0,0\t\t0,0\n8\tMetoxicloro\t\t\t\t0,0\t\t0,0\n\tPAR\u00c2METROS\t17/08/2004\t16/11/2004\t11/5/2005\t24/10/2005\t8/11/2005\t15/5/2006\n9\tToxafeno\t\t\t\t0,0\t\t0,0\n10\t2,4,6 Triclorofenol\t\t\t\t0,0\t\t0,0\n11\tTrifluralina\t\t\t\t0,0\t\t0,0\n12\tMalathion\t\t\t\t\t\t0,0\n13\tParathion\t\t\t\t\t\t0,0\n14\tDieldrin\t\t\t\t0,0\t\t0,0\n15\tHeptacloro Epoxido\t\t\t\t0,0\t\t0,0\n16\tEndossulfan\t\t\t\t0,0\t\t0,0\n17\tDemeton\t\t\t\t\t\t0,0\n18\tGution\t\t\t\t\t\t0,0\n19\tBenzeno\t\t0,0\t0,0\t\t0,0\t\n20\tTetracloreto de Carbono\t\t0,0\t0,0\t\t0,0\t\n21\tT etracloroeteno\t\t0,0\t0,0\t\t0,0\t\n22\tTricloroeteno\t\t0,0\t0,0\t\t0,0\t\n23\tTrihalometanos\t\t2,8\t0,0\t\t4,7\t\n24\t1,1 Dicloroeteno\t\t0,0\t0,0\t\t0,0\t\n25\t1,2 Decloroetano\t\t0,0\t0,0\t\t0,0\t\n26\tCloreto de Vinila\t0,0\t0,0\t0,0\t\t0,0\t\n27\tDiclorometano\t0,0\t0,0\t0,0\t\t0,0\t\n28\tEstireno\t0,0\t0,0\t0,0\t\t0,0\t\n29\tTriclorobenzenos\t0,0\t0,0\t0,0\t\t0,0\t\n30\tBenzo-a-pireno\t0,0\t\t\t\t\t\n31\tEtilbenzeno\t0,0\t0,0\t0,0\t\t0,0\t\n32\tTolueno\t0,0\t0,0\t0,0\t\t0,0\t\n33\tXileno\t0,0\t0,0\t0,0\t\t0,0\t\n34\tAcrilamida\t0,0\t\t\t\t\t\n35\tAtrazina\t0,0\t\t\t\t\t\n36\tGlifosato\t0,0\t\t\t\t\t\n37\tMolinato\t0,0\t\t\t\t\t\n38\tPermetrina\t0,0\t\t\t\t\t\n39\tSimazina\t0,0\t\t\t\t\t\n40\tMonoclorobenzeno\t0,0\t0,0000\t0,0000\t\t0,0000\t\nTabela 12: Resultado das an\u00e1lises de agroqu\u00edmicos realizadas pelo IAP na capta\u00e7\u00e3o do rio Jacutinga - Coronel Vivida/PR.\nPAR\u00c2METROS\tmg/L\nRES\u00cdDUOS DE PESTICIDAS ORGANOCLORADOS\t\n1,3 - dimetil - 2 Nitrobenzeno\t<1,0\n2,4,6 - Triclorofenol\t<1,0\nAldrin\t<1,0\nBHC\t<1,0\nClordano\t<1,0\nDDT\t<1,0\nDieldrin\t<1,0\nEndosulfan I\t<1,0\nEndosulfan II\t<1,0\nEndrin\t<1,0\nHeptachlor\t<1,0\nHeptachlor Epoxide\t<1,0\nHexaclorobenzeno\t<1,0\nLiindade\t<1,0\nMetoxicloro\t<1,0\nNonacloro\t<1,0\nSulfato de Endosulfan\t<1,0\nRES\u00cdDUOS DE PESTICIDAS ORGANOFOSFORADOS\t\nClorpirifos\t<10,0\nDisulfoton\t<10,0\nMetil Paration\t<10,0\nTodos os resultados das an\u00e1lises realizadas foram at\u00e9 aqui apresentadas. A seguir, analisou-se cada par\u00e2metro considerado.\n5.1 - TEMPERATURA DO AR E DA \u00c1GUA\nA temperatura al\u00e9m de ser uma importante propriedade f\u00edsica, afeta tamb\u00e9m os processos f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos na \u00e1gua e, conseq\u00fcentemente, a concentra\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros relevantes \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o da mesma.\n\u201cA altera\u00e7\u00e3o da temperatura das \u00e1guas naturais decorre principalmente da insola\u00e7\u00e3o e, quando de origem antr\u00f3pica, de despejos industriais e \u00e1guas de refrigera\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas e caldeiras\u201d (LIB\u00c2NIO, 2005).\nA temperatura influi nas rea\u00e7\u00f5es de hidr\u00f3lise do coagulante, na efici\u00eancia da desinfec\u00e7\u00e3o, na solubilidade dos gases. A eleva\u00e7\u00e3o da temperatura favorece a prolifera\u00e7\u00e3o de microorganismos e pode agravar os problemas de sabor, odor, cor e corros\u00e3o. Por isso, \u00e9 importante conhecer a varia\u00e7\u00e3o de temperatura na \u00e1gua a ser tratada (DI BERNARDO et al., 2002, OMS, 1995).\nA temperatura ocorre devido \u00e0 intensidade de calor. D\u00e1-se pela transfer\u00eancia de calor por radia\u00e7\u00e3o, condu\u00e7\u00e3o e convec\u00e7\u00e3o (atmosfera e solo) (SPERLING, 1996).\nDe acordo com Castro (1997, p.15):\nA temperatura influencia as velocidades de rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas e bioqu\u00edmicas, tendo influ\u00eancia na flora e fauna e na mudan\u00e7a de par\u00e2metros de qualidade da \u00e1gua, como por exemplo, na concentra\u00e7\u00e3o de satura\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio dissolvido, na desoxigena\u00e7\u00e3o e na decomposi\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica, na densidade e viscosidade da \u00e1gua, na fotoss\u00edntese, na estratifica\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica, na redu\u00e7\u00e3o de bact\u00e9rias; e no tratamento da \u00e1gua e esgoto (CASTRO, 1997, p.15).\nOs efeitos da temperatura sobre os seres aqu\u00e1ticos s\u00e3o geralmente exercidos de maneira indireta... A a\u00e7\u00e3o t\u00f3xica de muitos elementos e compostos qu\u00edmicos \u00e9 aumentada quando se eleva a temperatura do meio. Pode-se afirmar que, de um modo geral, para cada aumento de 100\u00b0C da temperatura da \u00e1gua, h\u00e1 duplica\u00e7\u00e3o dos efeitos t\u00f3xicos (ou redu\u00e7\u00e3o a metade, do tempo de sobreviv\u00eancia dos peixes). Este \u00e9 mais um motivo pelo qual morrem muito mais peixes em \u00e1guas polu\u00eddas, no ver\u00e3o do que no inverno (BRANCO, 1969, p.186)\nPara Castro (1997, p.15) \u201ca temperatura satisfat\u00f3ria de abastecimento deve ser menor que\n26 \u00b0C\u201d.\nVaria\u00e7\u00e3o da temperatura da \u00e1gua (\u2018C) - Capta\u00e7\u00e3o\n\u25a0 Temperatura da \u00e1gua (\u2018C)\nVaria\u00e7\u00e3o da temperatura do ar (qC) - Capta\u00e7\u00e3o\nDatas das coletas\nTemperatura do ar (\u00b0C)\nA temperatura do ar variou entre 14\u00b0C em 21/08/2006 at\u00e9 31\u00b0C em 16/01/2006 na capta\u00e7\u00e3o. A menor temperatura da \u00e1gua na capta\u00e7\u00e3o foi 12\u00b0C em 05/12/2005 e 21/08/2006 e a maior 24\u00b0C em 16/01/2006 e 13/02/2006.\nVaria\u00e7\u00e3o da temperatura da \u00e1gua (\u00b0C) - Foz do rio\nDatas das coletas\n\u2014\u25a0\u2014Temperatura da \u00e1gua (\u00b0C)\nVaria\u00e7\u00e3o da temperatura do ar (qC) - Foz do rio\nra o \u25a0o\nra\n3\n\u25a0w ra\nQ.\nE\n35\n30\n25\n20\n15\n10\nDatas das coletas\n-\u2666\u2014Temperatura do ar (\u00b0C)\nA menor temperatura do ar na foz foi 14\u00b0C em 21/08/2006 e o maior foi 29\u00b0C em 16/01/2006. Enquanto a menor temperatura da \u00e1gua foi 11\u00b0C em 05/12/2005 e 21/08/2006 e a maior 22\u00b0C em 16/01/2006 e 13/02/2006.\nTanto na capta\u00e7\u00e3o como na foz as medidas de temperatura do ar apresentaram amplitude maior do que a das temperaturas da \u00e1gua.\nAs varia\u00e7\u00f5es das temperaturas do ar nas duas esta\u00e7\u00f5es de coleta foram similares com pequenas varia\u00e7\u00f5es para menos na foz. Tamb\u00e9m as varia\u00e7\u00f5es da temperatura da \u00e1gua nas duas esta\u00e7\u00f5es foram similares. Entretanto, entre dezembro de 2005 e janeiro de 2006 houve uma grande varia\u00e7\u00e3o de 14\u00b0C para 24\u00b0C e 14\u00b0C para 22\u00b0C nas \u00e1guas, respectivamente na capta\u00e7\u00e3o e foz.\n5.2\t- Odor (propriedade organol\u00e9ptica)\nO odor da \u00e1gua pode ser causado pela presen\u00e7a de s\u00f3lidos em suspens\u00e3o, s\u00f3lidos dissolvidos, ou ainda por gases dissolvidos. Sua origem natural \u00e9 a mat\u00e9ria org\u00e2nica em decomposi\u00e7\u00e3o, microrganismos (algas), ou gases dissolvidos, mas tamb\u00e9m pode ser causado pela atividade humana atrav\u00e9s dos despejos industriais e dom\u00e9sticos (SPERLING, 1996, MOTA, 1995).\n\u00c9 uma caracter\u00edstica de dif\u00edcil avalia\u00e7\u00e3o pelo fato de a sensa\u00e7\u00e3o ser subjetiva. Normalmente, decorrem de mat\u00e9ria excretada por algumas esp\u00e9cies de algas e de subst\u00e2ncias dissolvidas, como gases, fen\u00f3is, clorofen\u00f3is e, em alguns casos, do lan\u00e7amento de despejos nos curso de \u00e1gua. A remo\u00e7\u00e3o dessas subst\u00e2ncias geralmente requer aera\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da aplica\u00e7\u00e3o de um\nDoze amostragens foram realizadas na capta\u00e7\u00e3o e na foz do rio e uma na nascente. Em nenhuma das coletas sentiu-se odor proveniente das \u00e1guas do rio Jacutinga.\n5.3\t- Cor aparente\nA cor \u00e9 devida \u00e0 presen\u00e7a de s\u00f3lidos dissolvidos, al\u00e9m de ter sua origem tamb\u00e9m na decomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica, presen\u00e7a de ferro e mangan\u00eas, ou ainda pelo lan\u00e7amento de esgotos dom\u00e9sticos ou de res\u00edduos industriais na \u00e1gua e devido \u00e0 mat\u00e9ria corante em suspens\u00e3o. Sua remo\u00e7\u00e3o pode ser feita com a ajuda de um coagulante tal como sulfato de alum\u00ednio ou de ferro (LIB\u00c2NIO, 2005, ROJAS, 2002; VIANNA, 2001; CASTRO, 1997; SPERLING, 1996; OMS, 1995, MOTA, 1995).\nA cor pode tamb\u00e9m ser \u201cprovocada pela presen\u00e7a de anilinas, tanino e tanatos, corantes naturais (ligno-sulfanatos, hemoglobina, \u00e1cido h\u00famico) e outros\u201d (HESS, 1996, p. 194).\nA cor na \u00e1gua do rio Jacutinga \u00e9 resultante da presen\u00e7a de s\u00f3lidos dissolvidos, principalmente o ferro (proveniente do basalto), al\u00e9m da decomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica carreada das \u00e1reas de agricultura e pastagens, para dentro do rio.\nReconhecem-se dois tipos de cor na \u00e1gua: a cor verdadeira, uma vez que se tenha removido sua turbidez, e, a cor aparente, que inclui n\u00e3o somente a cor das subst\u00e2ncias em solu\u00e7\u00e3o e coloidais, e tamb\u00e9m a cor devida ao material suspenso. A cor aparente se determina sobre a amostra original, sem filtra\u00e7\u00e3o ou centrifuga\u00e7\u00e3o pr\u00e9via (ROJAS, 2002).\nA cor causada por mat\u00e9ria em suspens\u00e3o \u00e9 denominada \u201ccor aparente\u201d e \u00e9 diferenciada da cor devida aos extratos vegetais ou org\u00e2nicos que s\u00e3o coloidais e que constituem a \u201ccor verdadeira\u201d. Em an\u00e1lise de \u00e1gua \u00e9 importante distinguir entre cor \u201caparente\u201d e cor \u201cverdadeira\u201d, pois parte da \u201caparente\u201dpode ser removida por coagula\u00e7\u00e3o-flocula\u00e7\u00e3o-sedimenta\u00e7\u00e3o, enquanto a cor \u201cverdadeira\u201d \u00e9 mais dif\u00edcil de ser removida pelos processos convencionais (CASTRO, 1997, p.14).\nOs compostos org\u00e2nicos naturais nas \u00e1guas s\u00e3o oriundos da degrada\u00e7\u00e3o de plantas e animais, e s\u00e3o denominados subst\u00e2ncias h\u00famicas. Antigamente, a medida de cor era feita apenas por razoes est\u00e9ticas, por\u00e9m, com a descoberta de que tais subst\u00e2ncias s\u00e3o precursoras da forma\u00e7\u00e3o de trihalometanos e organo-halogenados em geral, quando a desinfec\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada com cloro livre, a quantifica\u00e7\u00e3o da cor passou a ser muito importante (DI BERNARDO et al., 2002, p. 35).\n\u201cA cor deve apresentar valor inferior a 5 unidades\u201d (CASTRO, 1997, p.14).\n\u2014Cor aparente (uH-Un. Cor)\nVaria\u00e7\u00e3o da cor aparente - Foz do rio\nDatas das coletas\nCor aparente (uH-Un. Cor)\nNa capta\u00e7\u00e3o, os resultados das an\u00e1lises variaram desde 35,00 uH em 15/05/2006, at\u00e9 342,00 uH em 16/01/2006. Na foz do rio, os resultados foram de 30,00 uH em 15/05/2006 at\u00e9 212, 00 uH em 27/03/2006. Na an\u00e1lise realizada em uma das nascentes (ponto branco) o resultado foi 17,0 uH em 26/09/2005. Portanto, embora o \u00faltimo valor esteja pouco acima do VMP pela Portaria 518/04 -Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, \u00e9 muitas vezes menor do que o que ocorre nas outras esta\u00e7\u00f5es de coleta.\nEm todos os meses, tanto na capta\u00e7\u00e3o como na foz do rio, a quantidade de cor ultrapassou o VMP pela Portaria 518/04 do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade para este par\u00e2metro que \u00e9 de 15 uH. Houve aumentos nos valores de pouco mais de 150,00 uH at\u00e9 pouco mais de 300,00 uH, nos meses de janeiro, mar\u00e7o e junho de 2006 na capta\u00e7\u00e3o, e em mar\u00e7o e junho de 2006 na foz. Nos demais meses, apesar dos\nresultados tamb\u00e9m estarem acima do permitido, ficaram at\u00e9 100,00 uH. Estes valores sugerem que os processos na ETA devam ser bem coordenados e que haja filtros bem regulados.\nOs resultados foram mais altos na capta\u00e7\u00e3o do que na foz. Deve-se considerar que na capta\u00e7\u00e3o o volume de \u00e1gua \u00e9 menor, podendo manter mais concentrados os componentes que proporcionam cor \u00e0 \u00e1gua. Por outro lado, significa forte eros\u00e3o devido ao material em suspens\u00e3o que vai contribuir com este par\u00e2metro.\n5.4 - Turbidez\nA turbidez representa uma medida da resist\u00eancia da \u00e1gua \u00e0 passagem da luz, conferindo uma apar\u00eancia turva \u00e0 mesma. Ocorre devido \u00e0 presen\u00e7a de s\u00f3lidos em suspens\u00e3o. Sua origem natural se d\u00e1 por part\u00edculas de rocha, argila e silte, limo, lodo, de mat\u00e9ria org\u00e2nica e inorg\u00e2nica finamente dividida em estado coloidal e por algas e outros organismos microsc\u00f3picos que absorvem e dispersam os raios luminosos, em lugar de permitir sua passagem atrav\u00e9s da \u00e1gua, ou tamb\u00e9m pelos despejos dom\u00e9sticos, industriais, ou devido \u00e0 ocorr\u00eancia de eros\u00e3o (ROJAS, 2002; DI BERNARDO et al.; 2002,VIANNA, 2001; CASTRO, 1997; SPERLING, 1996; MAGALH\u00c3ES, 1994).\nA turbidez no rio Jacutinga ocorre pela presen\u00e7a de argila, mat\u00e9ria org\u00e2nica e outras inorg\u00e2nicas. Tamb\u00e9m pela presen\u00e7a de algas e organismos microsc\u00f3picos. O lan\u00e7amento de despejos dom\u00e9sticos ou industriais diretamente na bacia \u00e9 pequeno.\nTurbidez \u00e9 o efeito \u00f3ptico causado pela intercepta\u00e7\u00e3o e dispers\u00e3o de raios de luz que passam pela \u00e1gua que cont\u00e9m pequenas part\u00edculas em suspens\u00e3o. Pode ser causada por silte ou argila extra\u00eddos do solo, lavagens de superf\u00edcie contendo mat\u00e9ria suspensa org\u00e2nica e inorg\u00e2nica, carbonato de c\u00e1lcio precipitado em \u00e1guas duras, hidrato de alum\u00ednio em \u00e1guas tratadas, \u00f3xido de ferro precipitado em \u00e1gua corrosiva, organismos microsc\u00f3picos e materiais similares (JACOBS e RIZZI, 2003, p. 183-4).\nA principal causa da presen\u00e7a destes materiais na \u00e1gua \u00e9 a eros\u00e3o do solo pelas \u00e1guas de rolamento e a do pr\u00f3prio leito do rio, al\u00e9m das contribui\u00e7\u00f5es de esgotos dom\u00e9sticos e industriais. Pode ser causada tamb\u00e9m, por bolhas de ar finamente divididas, fen\u00f4meno que ocorre com certa frequ\u00eancia em alguns pontos da rede de distribui\u00e7\u00e3o ou em instala\u00e7\u00f5es domiciliares (CASTRO, 1997).\nOs valores de turbidez servem para estabelecer o grau de tratamento requerido por uma fonte de \u00e1gua crua, sua filtrabilidade e, consequentemente, a taxa de filtra\u00e7\u00e3o mais adequada, a efetividade dos processos de coagula\u00e7\u00e3o, sedimenta\u00e7\u00e3o e filtra\u00e7\u00e3o, assim como para determinar a potabilidade da \u00e1gua (ROJAS, 2002, p.69).\nA turbidez natural das \u00e1guas normalmente est\u00e1 na faixa de 3 a 500 U.N.T. Para fins de potabilidade, a turbidez deve ser inferior a 1 unidade (CASTRO, 1997).\nVaria\u00e7\u00e3o da turbidez - Capta\u00e7\u00e3o\nTurbidez (UNT)\nVaria\u00e7\u00e3o da turbidez - Foz do rio\nN \u25a0o S\n3\n100,00\n80,00\n60,00\n40,00\n20,00\n0,00\nDatas das coletas\nA'\nQT N?&lt;\nTurbidez (UNT)\nNa capta\u00e7\u00e3o os valores variaram entre 5,04 UNT em 15/05/2006 at\u00e9 80,50 UNT em 26/06/2006. Na foz os valores variaram de 2,55 UNT em 16/01/2006 at\u00e9 54,10 em 20/06/2006. Na nascente o resultado foi 1,70 UNT em 26/09/2005. Nota-se que com tr\u00eas exce\u00e7\u00f5es na capta\u00e7\u00e3o e duas na foz, os valores ficaram abaixo de 20 UNT.\nO VMP pela Portaria 518/04 do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade \u00e9 de 5 UNT. A an\u00e1lise realizada na nascente n\u00e3o atingiu este valor. Na capta\u00e7\u00e3o todas as amostras ultrapassaram o limite, sendo que em janeiro, mar\u00e7o e junho de 2006 os valores foram mais elevados, ficando entre 40 UNT e 80 UNT. Nas an\u00e1lises referentes \u00e0 foz do rio, sete amostras ficaram acima do VMP. Houve dois aumentos em mar\u00e7o e junho de 2006, com os valores entre 30 UNT e 50 UNT.\nO VMP pela Resolu\u00e7\u00e3o 357/05 do CONAMA \u00e9 de 40 UNT. Ao levar-se em conta este valor quase todas as amostras tiveram turbidez abaixo do VMP. Na capta\u00e7\u00e3o, as amostras de janeiro e junho de 2006 tiveram valor superior. Na foz apenas a an\u00e1lise de junho de 2006 ultrapassou o VMP.\nOs valores da foz do rio foram inferiores aos da capta\u00e7\u00e3o, isso se deve ao fato de que h\u00e1 maior volume de \u00e1gua na foz, promovendo uma menor concentra\u00e7\u00e3o dos materiais suspensos que proporcionavam turbidez \u00e0 \u00e1gua. Pode ser que haja menor eros\u00e3o na bacia a jusante da capta\u00e7\u00e3o.\nVaria\u00e7\u00e3o da turbidez em rela\u00e7\u00e3o a da cor aparente - Tanto na capta\u00e7\u00e3o como na foz, na quase totalidade dos resultados, a cor aparente manteve-se entre cerca de 30 e 100,00 uH-Un, e a turbidez manteve-se quase toda entre zero e 20,00 UNT. Com o aumento da cor aparente, a turbidez tamb\u00e9m aumentou, isto \u00e9, esta \u00faltima leva ao aumento da primeira.\n5.5\t- PH\nRepresenta a concentra\u00e7\u00e3o de \u00edons hidrog\u00eanio H+, indicando a condi\u00e7\u00e3o de acidez, neutralidade ou alcalinidade da \u00e1gua. A faixa de pH \u00e9 de 0 a 14. Ocorre devido \u00e0 presen\u00e7a de s\u00f3lidos dissolvidos, al\u00e9m de gases dissolvidos. Pode ocorrer pela dissolu\u00e7\u00e3o de rochas, absor\u00e7\u00e3o de gases da atmosfera, oxida\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica e pela fotoss\u00edntese, al\u00e9m de despejos dom\u00e9sticos ou industriais (SPERLING, 1996).\nNo ambiente natural, n\u00e3o ocorre, via de regra, n\u00famero igual de H+ e OH-, mas suas concentra\u00e7\u00f5es s\u00e3o fortemente influenciadas por sais, \u00e1cidos e bases presentes no meio. Um grande n\u00famero de fatores podem influenciar o pH. A grande maioria dos corpos d\u2019\u00e1gua continentais tem pH variando entre 6 e 8; no entanto, pode-se encontrar ambientes mais \u00e1cidos ou mais alcalinos. (ESTEVES, 1998).\nEste par\u00e2metro \u00e9 um importante crit\u00e9rio de qualidade de \u00e1gua porque afeta diretamente a viabilidade da vida aqu\u00e1tica e diversas aplica\u00e7\u00f5es da \u00e1gua.\nO pH \u00e9 utilizado para expressar a acidez de uma solu\u00e7\u00e3o. Trata-se de um par\u00e2metro importante principalmente nas etapas de coagula\u00e7\u00e3o, filtra\u00e7\u00e3o, desinfec\u00e7\u00e3o e controle de corros\u00e3o. O pH baixo (menor que 7 - \u00e1cido) provoca a corrosividade e agressividade nas \u00e1guas de abastecimento; com o pH elevado (maior que 7 - b\u00e1sico) h\u00e1 a possibilidade de incrusta\u00e7\u00f5es nas tubula\u00e7\u00f5es das \u00e1guas de\nabastecimento; valores de pH afastados da neutralidade (igual a 7 - neutralidade) podem afetar a vida aqu\u00e1tica e os microrganismos respons\u00e1veis pelo tratamento biol\u00f3gico dos esgotos (LIB\u00c2NIO, 2005, DI BERNARDO et al., 2002; VIANNA, 2001; CASTRO, 1997; SPERLING, 1996).\nO pH \u00f3timo varia segundo a composi\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e o tipo de materiais de constru\u00e7\u00e3o utilizados no sistema de distribui\u00e7\u00e3o, por\u00e9m com freq\u00fc\u00eancia situa-se entre 6,5 e 9,5 (OMS, 1995).\nVaria\u00e7\u00e3o do pH - Capta\u00e7\u00e3o\nr Q.\n8.5\n8\n7.5\n7\n6.5\nDatas das coletas\npH (Un. pH)\nVaria\u00e7\u00e3o do pH - Foz do rio\n8.5\n8\n5. 7,5\n7\n6.5\nDatas das coletas\npH (Un. pH)\nNa capta\u00e7\u00e3o os valores de pH variaram entre 7,1 em 16/01/2006 at\u00e9 8,1 em 15/05/2006. Na foz o menor valor foi 7,5 em 26/06/2006, enquanto que o maior foi 8,0 em 15/05/2006. Na nascente o resultado foi 6,7 em 26/09/2005.\nOs valores de pH permitidos pela Portaria 518/04 do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade situam-se entre 6,0 e 9,5. Os da Resolu\u00e7\u00e3o 357/05 do CONAMA situam-se entre 6,0 e 9,0. Todas as an\u00e1lises, da nascente,\ncapta\u00e7\u00e3o e foz estiveram dentro de ambos os limites. N\u00e3o houve eleva\u00e7\u00f5es em nenhuma das an\u00e1lises, j\u00e1 que os resultados variaram em torno de 7,5 (pr\u00f3ximo \u00e0 neutralidade).\nVaria\u00e7\u00e3o do pH em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 da temperatura do ar e da \u00e1gua - Na capta\u00e7\u00e3o a varia\u00e7\u00e3o da temperatura do ar e da \u00e1gua ficou entre 10\u00b0 C e 30\u00b0 C e o pH entre 7,1 e 8,1. Na foz, a temperatura do ar e da \u00e1gua ficou entre 10\u00b0 C e 30\u00b0 C e o pH variou entre 7,4 e 7,8. Houve duas amostragens em que o pH ficou por volta de 7,4 e 7,5 e tr\u00eas em que os valores atingiram 8, mas estes n\u00e3o tiveram rela\u00e7\u00e3o com a altera\u00e7\u00e3o dos valores das temperaturas do ar e da \u00e1gua.\n5.6\t- S\u00f3lidos totais\nOs s\u00f3lidos, assim como a turbidez, referem-se \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de part\u00edculas suspensas presentes na massa l\u00edquida (LIB\u00c2NIO, 2005).\nSegundo Castro (1997, p.13) \u201cchama-se de mat\u00e9ria s\u00f3lida de uma amostra de \u00e1gua, a toda a mat\u00e9ria que permanece como res\u00edduo ap\u00f3s evapora\u00e7\u00e3o e secagem a 103\u00b0C -105\u00b0C. Este res\u00edduo recebe a denomina\u00e7\u00e3o de s\u00f3lido total (ST) e \u00e9 determinado por processo gravim\u00e9trico e quantificado em mg/L\u201d.\nCom base no tamanho das part\u00edculas, a mat\u00e9ria s\u00f3lida contida na \u00e1gua pode ser separada atrav\u00e9s de um processo de filtra\u00e7\u00e3o. A por\u00e7\u00e3o filtrada \u00e9 denominada de s\u00f3lidos dissolvidos (SD) e consiste, principalmente, de sais inorg\u00e2nicos, contendo pequena quantidade de mat\u00e9ria org\u00e2nica. A por\u00e7\u00e3o retida no filtro corresponde ao material suspenso org\u00e2nico e inorg\u00e2nico; os col\u00f3ides n\u00e3o dissolvidos, com os s\u00f3lidos suspensos, correspondem ao teor de s\u00f3lidos totais (CASTRO, 1997, p.47).\nVaria\u00e7\u00e3o dos s\u00f3lidos totais - Capta\u00e7\u00e3o\n\u2014S\u00f3lidos totais (mg/L)\nVaria\u00e7\u00e3o dos s\u00f3lidos totais - Foz do rio\nS\u00f3lidos totais (mg/L)\nNa capta\u00e7\u00e3o os resultados variaram entre 20,00 mg/L em 24/10/2005 e 81,00 mg/L em 16/01/2006. Quatro an\u00e1lises tiveram resultados elevados, ultrapassando 60,00 mg/L em janeiro, fevereiro, mar\u00e7o e junho de 2006. Na foz o menor valor foi 26,00 mg/L em 24/10/2006 e o maior foi\n100,00 mg/L em 13/02/2006. Ocorreram tr\u00eas aumentos para mais de 60,00 mg/L nos meses de fevereiro, mar\u00e7o e junho de 2006. Na nascente o resultado foi 35,00 mg/L em 26/09/2005. Resultado maior que alguns medidos na capta\u00e7\u00e3o e foz do rio.\nAmbas, a Portaria 518/04 do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e a Resolu\u00e7\u00e3o 357/05 do CONAMA, n\u00e3o apresentam VMP para este par\u00e2metro.\n5.7\t- S\u00f3lidos dissolvidos totais\nAl\u00e9m dos bicarbonatos, sais dissolvidos como cloretos e sulfatos e outros em menor quantidade caracterizam os s\u00f3lidos totais dissolvidos (SPERLING,1996).\nSegundo Batalha e Parlatore (1977, p. 140) \u201cnas \u00e1guas naturais, os s\u00f3lidos dissolvidos est\u00e3o constitu\u00eddos principalmente por carbonatos, bicarbonatos, cloretos, sulfatos, fosfatos e possivelmente nitratos de c\u00e1lcio, magn\u00e9sio, pot\u00e1ssio, pequenas quantidades de ferro, magn\u00e9sio e outras substancias\u201d.\nVaria\u00e7\u00e3o dos s\u00f3lidos dissolvidos totais - Capta\u00e7\u00e3o\nS\u00f3lidos dissolvidos totais (mg/L)\nVaria\u00e7\u00e3o dos s\u00f3lidos dissolvidos totais - Foz do rio\nS\u00f3lidos dissolvidos totais (mg/L)\nNa capta\u00e7\u00e3o o menor resultado foi 20,00 mg/L em 24/10/2005 e o maior foi 63,00 mg/L em 16/01/2006. Houve um resultado acima de 60,00 mg/L em janeiro de 2006, enquanto que os demais resultados estiveram entre 20,00 mg/L e 50,00 mg/L. Em 13/02/2006 este par\u00e2metro n\u00e3o foi medido. Na foz variou de 25,00 mg/L em 15/05/2006 at\u00e9 92,00 mg/L em 13/02/2006. Tamb\u00e9m houve um resultado apenas acima de 60,00 mg/L, por\u00e9m no m\u00eas de fevereiro de 2006. Na nascente o resultado foi 35,00 mg/L em 26/09/2005, valor mais alto do que em outubro de 2005 e maio de 2006 tanto na foz quanto na capta\u00e7\u00e3o. Na data da coleta foi o valor mais baixo das tr\u00eas esta\u00e7\u00f5es de coleta.\nO VMP pela Portaria 518/04 do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade \u00e9 1.000 mg/L. O VMP pela Resolu\u00e7\u00e3o 357/05 do CONAMA \u00e9 500 mg/L. Todos os resultados obtidos nas an\u00e1lises na nascente, capta\u00e7\u00e3o e foz estiveram abaixo do VMP de ambas as legisla\u00e7\u00f5es.\nVaria\u00e7\u00e3o dos s\u00f3lidos totais e dos s\u00f3lidos totais dissolvidos em rela\u00e7\u00e3o a da turbidez - Na capta\u00e7\u00e3o a turbidez manteve-se quase toda entre 5,04 e 20,00 UNT e os s\u00f3lidos totais e s\u00f3lidos totais dissolvidos entre zero e 80,00 mg/L. Houve tr\u00eas aumentos nos resultados da turbidez, os quais n\u00e3o se fizeram acompanhar de altos valores de s\u00f3lidos totais, nem os s\u00f3lidos totais dissolvidos. Na foz a turbidez manteve-se entre 2,55 e 20,00 UNT e os s\u00f3lidos totais e s\u00f3lidos totais dissolvidos entre 20,00 mg/L e pouco mais de 60,00 mg/L. Houve dois valores altos na turbidez, um nos s\u00f3lidos totais e um nos s\u00f3lidos totais dissolvidos, mas estes n\u00e3o tiveram rela\u00e7\u00e3o uns com os outros.\nVaria\u00e7\u00e3o dos s\u00f3lidos totais e dos s\u00f3lidos totais dissolvidos em rela\u00e7\u00e3o a do pH - Na capta\u00e7\u00e3o, grande parte dos resultados de pH estiveram entre 7,2 e 7,8 e os s\u00f3lidos totais e s\u00f3lidos totais dissolvidos entre zero e 80,00 mg/L. Houve um aumento no pH que ultrapassou 8 e uma amostragem que ficou abaixo de 7,2, mas nenhum dos dois influenciou no aumento ou diminui\u00e7\u00e3o dos s\u00f3lidos totais e s\u00f3lidos totais dissolvidos. Na foz o pH concentrou-se mais entre 7,7 e 8 e os s\u00f3lidos totais e s\u00f3lidos totais dissolvidos entre 20,00 mg/L e 60,00 mg/L. Houve duas diminui\u00e7\u00f5es de pH para cerca de 7,4 e\n7,5\te uma eleva\u00e7\u00e3o nos s\u00f3lidos totais e s\u00f3lidos totais dissolvidos que quase atingiram 100,00 mg/L, mas estes n\u00e3o provocaram aumento no pH.\nVaria\u00e7\u00e3o dos s\u00f3lidos totais dissolvidos em rela\u00e7\u00e3o a dos s\u00f3lidos totais- Na capta\u00e7\u00e3o e foz os s\u00f3lidos totais dissolvidos variaram entre 20,00 mg/L e 60,00 mg/L e os s\u00f3lidos totais entre zero e 80,00 mg/L. Na foz houve um resultado que atingiu quase 100,00 mg/L de s\u00f3lidos totais dissolvidos, o qual provocou aumento dos s\u00f3lidos totais que atingiram 100,00 mg/L.\nA quantidade de s\u00f3lidos totais e tamb\u00e9m de s\u00f3lidos totais dissolvidos encontrados na foz do rio foi maior do que na capta\u00e7\u00e3o, isso se deve ao fato de que a \u00e1rea abrangida pela bacia na foz \u00e9 maior, tendo assim mais s\u00f3lidos carreados para dentro do rio nos momentos de chuva. Para Batalha e Parlatore (1977, p. 140) \u201cos minerais contidos nas \u00e1guas naturais podem diminuir por dilui\u00e7\u00e3o (\u00e1guas de chuva) ou aumentar pela adi\u00e7\u00e3o de despejos industriais\u201d.\n5.8\t- Mat\u00e9ria org\u00e2nica\nA mat\u00e9ria org\u00e2nica presente na \u00e1gua, al\u00e9m de respons\u00e1vel pela cor, odor, turbidez e outras caracter\u00edsticas, resulta no consumo do oxig\u00eanio dissolvido no l\u00edquido, devido \u00e0 sua estabiliza\u00e7\u00e3o ou decomposi\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica. A polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua por mat\u00e9ria org\u00e2nica \u00e9, geralmente, avaliada atrav\u00e9s de tr\u00eas par\u00e2metros: Oxig\u00eanio Dissolvido (OD), Demanda Bioqu\u00edmica de Oxig\u00eanio (DBO) e Demanda Qu\u00edmica de Oxig\u00eanio (DQO) (MOTA, 1997, p.7).\nPara Sperling (1996) a mat\u00e9ria org\u00e2nica pode ser caracterizada pela medi\u00e7\u00e3o do consumo de oxig\u00eanio (Demanda Bioqu\u00edmica de Oxig\u00eanio - DBO; Demanda Qu\u00edmica de Oxig\u00eanio - DQO) e medi\u00e7\u00e3o do carbono org\u00e2nico (Carbono Org\u00e2nico Total - COT). Eles retratam, de uma forma indireta, o teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica nos esgotos ou no corpo d\u2019\u00e1gua, sendo, uma indica\u00e7\u00e3o do potencial do consumo do oxig\u00eanio dissolvido. \u00c9 constitu\u00edda por s\u00f3lidos em suspens\u00e3o e s\u00f3lidos dissolvidos. Pode originar-se pela mat\u00e9ria org\u00e2nica vegetal e animal e por despejos dom\u00e9sticos que t\u00eam mat\u00e9ria org\u00e2nica, ou industriais.\nOutra fonte importante de mat\u00e9ria org\u00e2nica s\u00e3o os brejos, freq\u00fcentemente encontrados \u00e0s margens dos lagos rasos. Todas estas fontes, em conjunto, geram um grande acr\u00e9scimo de mat\u00e9ria org\u00e2nica ao ecossistema aqu\u00e1tico, que para a decomposi\u00e7\u00e3o microbiana consome grande parte ou a totalidade do oxig\u00eanio dissolvido (ESTEVES, 1998).\nO efeito da concentra\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica sobre a din\u00e2mica de oxig\u00eanio em lagos rasos se manifesta, periodicamente, durante os per\u00edodos de chuvas ou, eventualmente, por ocasi\u00e3o de fortes ventos e/ou chuvas frias, fortes e duradouras... Esta mat\u00e9ria org\u00e2nica \u00e9 formada por in\u00fameros compostos (carboidratos, prote\u00ednas, lip\u00eddios, compostos h\u00famicos, etc), em diferentes graus de decomposi\u00e7\u00e3o. Fonte consider\u00e1vel de mat\u00e9ria org\u00e2nica constituem os solos de florestas marginais que s\u00e3o invadidas pelas \u00e1guas do lago, durante as cheias (ESTEVES, 1998, p. 156).\nVaria\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica - Capta\u00e7\u00e3o\n6\n5\n4\n3\n2\n1\n0\n<s o\nc \u00abs\nu>\no .S\n\u25a0a>\nDatas das coletas\nMat\u00e9ria org\u00e2nica (mg/L)\nVaria\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica - Foz do rio\n6\n5\n4\n3\n2\n1\n0\nro o c\n\u00ab0\nCJ> o ro 'C\n+*\n(\u00fc\nDatas das coletas\nMat\u00e9ria org\u00e2nica (mg/L)\nNa capta\u00e7\u00e3o o menor resultado foi 1,6 mg/L em 26/09/2005 e 7/11/2005 e o m\u00e1ximo 5,6 mg/L em 26/06/2006. Houve dois aumentos acima de 4,0 mg/L, em janeiro e junho de 2006. Nas amostras de 27/03/2006 e 21/08/2006 este par\u00e2metro n\u00e3o foi analisado.\nNa foz os resultados das an\u00e1lises variaram entre 1,4 mg/L em 7/11/2005 e 4,1 mg/L em 26/06/2006. Houve um resultado apenas acima de 4,0 mg/L, ocorrido em junho de 2006. Na amostra de 27/03/2006 este par\u00e2metro n\u00e3o foi analisado.\nNa nascente o resultado foi 2,1 mg/L em 26/09/2005, portanto, acima de v\u00e1rias amostras coletadas na capta\u00e7\u00e3o e outras na foz.\nAmbas, a Portaria 518/04 do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e a Resolu\u00e7\u00e3o 357/05 do CONAMA, n\u00e3o apresentam VMP para este par\u00e2metro.\n5.9\t- OD (oxig\u00eanio dissolvido)\nPara Lib\u00e2nio (2005) a concentra\u00e7\u00e3o de OD \u00e9 o par\u00e2metro mais importante para expressar a qualidade de um ambiente aqu\u00e1tico.\nNa \u00e1gua, o OD \u00e9 o par\u00e2metro que representa se as mudan\u00e7as biol\u00f3gicas s\u00e3o efetuadas por organismos aer\u00f3bios ou anaer\u00f3bios. Os primeiros usam o O2 livre para oxida\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica e produzem finais in\u00f3cuos, entretanto os \u00faltimos (anaer\u00f3bios) na falta de OD se utilizam de certos sais inorg\u00e2nicos, tais como sulfatos, contendo oxig\u00eanio e os produtos finais por vezes s\u00e3o desagrad\u00e1veis (CASTRO, 1997, p.19).\nO oxig\u00eanio dissolvido \u00e9 muito importante para os organismos aer\u00f3bios. Durante a estabiliza\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica, as bact\u00e9rias fazem uso do oxig\u00eanio nos seus processos respirat\u00f3rios, podendo causar uma redu\u00e7\u00e3o da sua concentra\u00e7\u00e3o no meio. Com isso, podem morrer diversos seres aqu\u00e1ticos, inclusive peixes. Se o oxig\u00eanio for totalmente consumido, t\u00eam-se as condi\u00e7\u00f5es anaer\u00f3bias (aus\u00eancia de O2 livre - ar), ocasionando maus odores (SPERLING, 1996).\nDentre os gases dissolvidos na \u00e1gua, o oxig\u00eanio (O2), \u00e9 um dos mais importantes na din\u00e2mica e na caracteriza\u00e7\u00e3o de ecossistemas aqu\u00e1ticos. As principais fontes de oxig\u00eanio para a \u00e1gua s\u00e3o a atmosfera e a fotoss\u00edntese. Por outro lado, as perdas s\u00e3o o consumo pela decomposi\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica (oxida\u00e7\u00e3o), perdas para a atmosfera, respira\u00e7\u00e3o de organismos aqu\u00e1ticos e oxida\u00e7\u00e3o de \u00edons met\u00e1licos como, por exemplo, o ferro e o mangan\u00eas (ESTEVES, 1998, p. 146).\n\u201cA difus\u00e3o de oxig\u00eanio dentro de um corpo de \u00e1gua d\u00e1-se principalmente pelo seu transporte em massas d\u2019\u00e1gua, uma vez que a difus\u00e3o molecular \u00e9 insignificante\u201d (ESTEVES, 1998, p.147).\n\u201cDevido \u00e0 baixa solubilidade do oxig\u00eanio, a quantidade deste que a \u00e1gua pode conter \u00e9 pequena (9,1 mg/L a 20 \u00b0C). O oxig\u00eanio presente \u00e9 consumido em fun\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. A presen\u00e7a de oxig\u00eanio, especialmente em companhia do CO2, constitui fator importante a ser considerado na preven\u00e7\u00e3o da corros\u00e3o de metais ferrosos (canaliza\u00e7\u00f5es e caldeiras)\u201d (DI BERNARDO et al., 2000, apud DI BERNARDO et al., 2002, p. 39).\nDe acordo com Branco (1993) a redu\u00e7\u00e3o do teor de oxig\u00eanio dissolvido na \u00e1gua \u00e9 decorrente da polui\u00e7\u00e3o resultante do ac\u00famulo de mat\u00e9ria org\u00e2nica no meio aqu\u00e1tico. A decomposi\u00e7\u00e3o desta \u00e9 realizada por microorganismos que se reproduzem com rapidez e que necessitam de oxig\u00eanio para respirar.\n\u201cO oxig\u00eanio dissolvido \u00e9 o principal par\u00e2metro de caracteriza\u00e7\u00e3o dos efeitos da polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas por despejos org\u00e2nicos\u201d (SPERLING, 1996, p.34).\nO OD \u00e9 o crit\u00e9rio mais importante nas determina\u00e7\u00f5es das condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias das \u00e1guas superficiais. A redu\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica pela a\u00e7\u00e3o das bact\u00e9rias se d\u00e1 pela utiliza\u00e7\u00e3o do OD pelos microrganismos, logicamente, a reposi\u00e7\u00e3o se d\u00e1 atrav\u00e9s da fotoss\u00edntese ou do pr\u00f3prio contato com ar (MAC\u00caDO, 2003).\nVaria\u00e7\u00e3o do OD (oxig\u00eanio dissolvido) - Capta\u00e7\u00e3o\n10,00\n9,00 \u00a7 8,00\n7,00\n6,00\nDatas das coletas\nOD (oxig\u00eanio dissolvido) (mg/L)\nVaria\u00e7\u00e3o do OD (oxig\u00eanio dissolvido) - Foz do rio\nQ O\n10,00\n9,00\n8,00\n7,00\n6,00\nDatas das coletas\n\u2014OD (oxig\u00eanio dissolvdo) (mg/L)\nNa capta\u00e7\u00e3o os resultados obtidos ficaram entre 6,50 mg/L em 16/01/2006 e 9,20 mg/L em 26/06/2006. A concentra\u00e7\u00e3o de OD manteve-se em torno de 7,00 mg/L e 7,5 mg/L nas an\u00e1lises de outubro, novembro e dezembro de 2005 e janeiro e mar\u00e7o de 2006. No m\u00eas de junho de 2006 houve uma DBO5 alta, mas a concentra\u00e7\u00e3o de OD n\u00e3o baixou, e sim aumentou. Isso ocorreu por que no dia anterior choveu 36,8 mm, havendo assim um volume maior de \u00e1gua e conseq\u00fcentemente de OD no rio.\nNa foz do rio os valores variaram de 6,20 mg/L em 27/03/2006 a 9,40 em 21/08/2006. O valor de OD de 6,20mg/l em mar\u00e7o de 2006 correspondeu a um aumento na DQO. Houve tamb\u00e9m um aumento na DQO e DBO5 em outubro de 2005, mas neste a concentra\u00e7\u00e3o do OD manteve-se em quase 8,00 mg/L.\nNa nascente o resultado foi 8,50 mg/L em 26/09/2005. Na capta\u00e7\u00e3o e foz houve amostragens em que os resultados ficaram acima e outras abaixo deste valor.\nO VMP pela Resolu\u00e7\u00e3o 357/05 do CONAMA \u00e9 de que a concentra\u00e7\u00e3o de OD seja igual ou superior a 6,00 mg/L. Todas as amostragens, tanto na nascente, capta\u00e7\u00e3o e na foz estiveram acima deste limite.\nVaria\u00e7\u00e3o do OD (oxig\u00eanio dissolvido) em rela\u00e7\u00e3o a do pH - Na capta\u00e7\u00e3o os resultados de pH concentraram-se mais entre 7,4 e 7,7 e o OD entre 6 mg/L e 10,00 mg/L. Houve uma diminui\u00e7\u00e3o do pH em duas amostragens, e um aumento que ultrapassou 8, mas estas n\u00e3o ocasionaram a diminui\u00e7\u00e3o ou aumento do OD. Na foz, o pH concentrou-se mais entre 7,7 e 7,8 e o OD entre 6 mg/L e 10,00 mg/L. Houve duas diminui\u00e7\u00f5es do pH para cerca de 7,4 e 7,5 e dois aumentos para 7,9 e 8, por\u00e9m, estas altera\u00e7\u00f5es n\u00e3o provocaram diminui\u00e7\u00e3o ou aumento do OD.\nA concentra\u00e7\u00e3o de OD nas \u00e1guas do rio Jacutinga \u00e9 aumentada tamb\u00e9m pelo desn\u00edvel dos leitos dos rios e pelas cachoeiras que h\u00e1 na bacia.\n5.10\t- DBO5 (demanda bioqu\u00edmica de oxig\u00eanio)\nA DBO \u00e9 muito importante em todos os estudos de polui\u00e7\u00e3o, pois atrav\u00e9s dela \u00e9 poss\u00edvel se determinar a for\u00e7a poluidora de qualquer res\u00edduo org\u00e2nico. Em geral, os esgotos dom\u00e9sticos, constitu\u00eddos essencialmente de mat\u00e9ria org\u00e2nica, apresentam uma DBO em torno de 300 a 400 mg/l, ou seja, cada litro de esgoto quando lan\u00e7ado a um rio ou mar, consome de 300 a 400 mg de oxig\u00eanio, atrav\u00e9s de atividade biol\u00f3gica ou bioqu\u00edmica (BRANCO, 1993).\nA DBO relaciona-se a uma oxida\u00e7\u00e3o bioqu\u00edmica da mat\u00e9ria org\u00e2nica, realizada inteiramente por microorganismos. Retrata a quantidade de oxig\u00eanio requerida para estabilizar, atrav\u00e9s de processos bioqu\u00edmicos, a mat\u00e9ria org\u00e2nica carbon\u00e1cea. \u00c9 uma indica\u00e7\u00e3o indireta, portanto, do carbono org\u00e2nico biodegrad\u00e1vel (CASTRO, 1997, SPERLING, 1996).\nPara Fenzl (1986, p. 85) \u201ca DBO \u00e9 a quantidade de oxig\u00eanio necess\u00e1ria para consumir toda mat\u00e9ria org\u00e2nica contida numa \u00e1gua. A elimina\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica \u00e9 feita atrav\u00e9s de processos biol\u00f3gicos aer\u00f3bios\u201d.\nA mat\u00e9ria org\u00e2nica biodegrad\u00e1vel presente nos esgotos \u00e9 removida pela disposi\u00e7\u00e3o no solo por uma combina\u00e7\u00e3o de processos f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos. Os primeiros, atrav\u00e9s da reten\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica, facilitam a a\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e biol\u00f3gica da decomposi\u00e7\u00e3o. A oxida\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica \u00e9 o principal mecanismo respons\u00e1vel pela remo\u00e7\u00e3o dos materiais org\u00e2nicos sol\u00faveis no esgoto. Materiais org\u00e2nicos coloidais em suspens\u00e3o contribuem com cerca de 50% da carga da DBO no esgoto cru, sendo removidos por sedimenta\u00e7\u00e3o e filtra\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da superf\u00edcie solo-planta e da primeira camada org\u00e2nica do solo (PAGANINI, 1997, p.104).\nVaria\u00e7\u00e3o da DBO5 (demanda bioqu\u00edmica de oxig\u00eanio) -Capta\u00e7\u00e3o\nDatas das coletas\nDBO5 (demanda bioqu\u00edmica de oxig\u00eanio) (mg/L O2)\nVaria\u00e7\u00e3o da DBO5 (demanda bioqu\u00edmica de oxig\u00eanio) -Foz do rio\n\u2014\u2022\u2014 DBO5 (demanda bioqu\u00edmica de oxig\u00eanio) (mg/L O2)\nNa capta\u00e7\u00e3o o menor resultado foi zero em 7/11/2005, 16/01/2006 e 24/04/2006 e o maior foi 1,50 mg/L em 26/06/2006. Todos os valores mantiveram-se entre zero e pouco mais de 0,50 mg/L, com exce\u00e7\u00e3o de mar\u00e7o e junho de 2006 quando a DBO5 aumentou para cerca de 1,00 mg/L e 1,50 mg/L.\nNa foz o menor resultado foi zero em 7/11/2005 e 16/01/2006 e o maior 10,00 mg/L em 24/10/2005. Em praticamente todas as amostragens a DBO mateve-se por volta de zero e 0,80 mg/L.\nNa an\u00e1lise de junho de 2006 houve um aumento para 1,50 mg/L, enquanto que no m\u00eas de outubro de 2005 um para 10,00 mg/L.\nNa nascente o resultado foi 0,10 mg/L em 26/09/2005. Este valor foi pr\u00f3ximo aos resultados das an\u00e1lises realizadas na capta\u00e7\u00e3o e foz.\nO VMP pela Resolu\u00e7\u00e3o 357/05 do CONAMA \u00e9 de 3,00 mg/L. Apenas a amostra da foz do rio, coletada em outubro de 2005 esteve acima deste valor.\nVaria\u00e7\u00e3o da DBO5 (demanda bioqu\u00edmica de oxig\u00eanio) em rela\u00e7\u00e3o a do OD (oxig\u00eanio dissolvido) - Na capta\u00e7\u00e3o, o OD manteve-se entre 6,00 mg/L e 10,00 mg/L e a DBO5 manteve-se entre 6,00 mg/L e 9,00 mg/L. Na foz, o OD manteve-se entre 6,00 mg/L e 10,00 mg/L e a DBO5 entre zero e 2,00 mg/L. Numa das amostras houve um aumento para 10,00 mg/L da DBO5, mas isso n\u00e3o provocou diminui\u00e7\u00e3o no OD.\nVaria\u00e7\u00e3o da DBO5 (demanda bioqu\u00edmica de oxig\u00eanio) em rela\u00e7\u00e3o a dos coliformes totais e fecais (termotolerantes) - Na capta\u00e7\u00e3o a DBO5 manteve-se entre zero e 1,00 mg/L e os coliformes totais e fecais entre zero e 4.000. Houve uma eleva\u00e7\u00e3o na qual os coliformes totais e fecais chegaram a 20.000, aumentando tamb\u00e9m a DBO5 para cerca de 1,50 mg/L. Na foz a DBO5 concentrou-se entre zero e 1,00 mg/L e os coliformes totais e fecais entre zero e 3.000. Houve tr\u00eas aumentos nos coliformes totais, nos quais dois ficaram por volta de 6.000, mas n\u00e3o aumentaram a DBO5, um quase atingiu 18.000 e elevou a DBO5 para 10,00 mg/L, al\u00e9m disso houve um resultado tanto nos coliformes totais como nos fecais, que atingiu 20.000, neste a DBO5 ficou em quase 2,00 mg/L.\nA DBO pode ocorrer na bacia do rio Jacutinga quando \u00e9 feita a oxida\u00e7\u00e3o, por microorganismos, da mat\u00e9ria org\u00e2nica carreada para dentro dos rios pelas \u00e1guas da chuva.\n5.11\t- DQO (demanda qu\u00edmica de oxig\u00eanio)\n\u201cA DQO \u00e9 a capacidade da \u00e1gua em consumir oxig\u00eanio durante processos qu\u00edmicos. Ela \u00e9 por consequ\u00eancia um indicador para medir o teor em mat\u00e9ria org\u00e2nica oxid\u00e1vel e de subst\u00e2ncias capazes de consumir oxig\u00eanio (Fe++, Mg++, NH4+). Altos teores de cloreto tamb\u00e9m provocam altos valores de DQO\u201d (FENZL, 1986, p. 85).\nO teste da DQO mede o consumo de oxig\u00eanio ocorrido durante a oxida\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da mat\u00e9ria org\u00e2nica, obtida atrav\u00e9s de um forte oxidante (dicromato de pot\u00e1ssio) em meio \u00e1cido, sendo, portanto, uma indica\u00e7\u00e3o do teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica presente (SPERLING,1996).\nPara Castro (1997) a DQO \u00e9 empregada para medir o grau de polui\u00e7\u00e3o de despejos dom\u00e9sticos e industriais. Permite avaliar o efluente em termos de quantidade total de oxig\u00eanio requerido para oxida\u00e7\u00e3o completa (at\u00e9 CO2 e H2O) de toda a mat\u00e9ria (biodegrad\u00e1vel, pouco e n\u00e3o biodegrad\u00e1vel).\nVaria\u00e7\u00e3o da DQO (demanda qu\u00edmica de oxig\u00eanio) Capta\u00e7\u00e3o\nDatas das coletas\nDQO (demanda qu\u00edmica de oxig\u00eanio) (mg/L O2)\nVaria\u00e7\u00e3o da DQO (demanda qu\u00edmica de oxig\u00eanio) - Foz do rio\nDQO (demanda qu\u00edmica de oxig\u00eanio) (mg/L O2)\nNa esta\u00e7\u00e3o de capta\u00e7\u00e3o o valor da DQO foi zero em 7/11/2005, 16/01/2006, 13/02/2006 e 24/04/2006 e o maior valor foi 10,00 mg/L em 27/03/2006. Houve dois aumentos em dezembro de 2005 e mar\u00e7o de 2006, nos quais os valores ficaram entre 5,00 mg/L e 10,00 mg/L. Em 24/10/2005 e 21/08/2006 este par\u00e2metro n\u00e3o foi medido.\nNa foz o valor foi zero em 7/11/2006, 16/01/2006, 13/02/2006 e 24/04/2006 e o maior valor foi 25,00 mg/L em 24/10/2005. Houve um aumento para 2,00 mg/L em outubro de 2005, e dois um pouco abaixo de 10,00 mg/L em mar\u00e7o e maio de 2006. Em 21/08/2006 este par\u00e2metro n\u00e3o foi analisado.\nNa nascente o resultado foi 9,00 mg/L em 26/09/2005, valor relativamente alto, principalmente quando comparado aos resultados obtidos nas an\u00e1lises da \u00e1gua da capta\u00e7\u00e3o.\nA Portaria 518/04 do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e a Resolu\u00e7\u00e3o 357/05 do CONAMA, n\u00e3o apresentam VMP para este par\u00e2metro.\nVaria\u00e7\u00e3o da DQO (demanda qu\u00edmica de oxig\u00eanio) em rela\u00e7\u00e3o a do OD (oxig\u00eanio dissolvido) -Na capta\u00e7\u00e3o, o OD manteve-se entre 6,00 mg/L e 10,00 mg/L e a DQO entre zero e 10,00 mg/L. Na foz, a concentra\u00e7\u00e3o de OD manteve-se entre 6,00 mg/L e 10,00 mg/L e a DQO entre zero e 12,50 mg/L. Houve um aumento para 25,00 mg/L na DQO, mas este n\u00e3o ocasionou uma diminui\u00e7\u00e3o no OD.\nA DQO, semelhante a DBO, na bacia do rio Jacutinga, ocorre quando a mat\u00e9ria org\u00e2nica carreada para dentro dos rios \u00e9 oxidada, por\u00e9m, por meio de processos qu\u00edmicos.\n5.12 - Sulfatos\nA quantidade de \u00edons sulfato na \u00e1gua \u00e9 devida \u00e0s rea\u00e7\u00f5es da \u00e1gua com rochas sulfatadas e \u00e0 oxida\u00e7\u00e3o bioqu\u00edmica de sulfetos e outros compostos de enxofre. Podem originar-se em numerosas descargas industriais. O aumento na concentra\u00e7\u00e3o de sulfatos pode ser relacionado com a polui\u00e7\u00e3o de corpos d'\u00e1gua por \u00e1guas pluviais, que cont\u00e9m relativamente grandes quantidades de compostos org\u00e2nicos e minerais de enxofre. Em condi\u00e7\u00f5es anaer\u00f3bicas, s\u00e3o os respons\u00e1veis por problemas de odor e corros\u00e3o de coletores, devido a forma\u00e7\u00e3o de g\u00e1s sulf\u00eddrico e \u00e1cido sulf\u00farico (meio \u00famido). O teor m\u00e1ximo de sulfatos para as \u00e1guas destinadas ao abastecimento dom\u00e9stico \u00e9 de 250 mg/L (CASTRO, 1997, p.22).\n\u201cTeores elevados de sulfatos causam efeitos laxativos mais acentuados que outros sais. O \u00edon sulfato tamb\u00e9m pode ser um indicador de polui\u00e7\u00e3o de uma das fases de decomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica no ciclo do enxofre\u201d (DI BERNARDO et al., 2002, p. 38-9).\nVaria\u00e7\u00e3o dos sulfatos - Capta\u00e7\u00e3o\nDatas das coletas\nSulfatos (mg/L)\nVaria\u00e7\u00e3o dos sulfatos - Foz do rio\nSulfatos (mg/L)\nNa capta\u00e7\u00e3o o valor de sulfato foi zero em 26/09/2005, 24/10/2005, 16/01/2006, 13/02/2006, 27/03/2006, 26/06/2006, 17/07/2006 e 21/08/2006, enquanto que o maior valor foi 10,00 mg/L em 15/05/2006. E um outro de cerca de 10,00 mg/L em abril de 2006.\nNa foz o resultado foi zero em 26/09/2005, 7/11/2005, 16/01/2006, 13/02/2006, 27/03/2006, 26/06/2006, 17/07/2006 e 21/08/2006, enquanto que o maior valor foi 12,30 mg/L em 15/05/2006. Na foz tamb\u00e9m houve outro valor pr\u00f3ximo de 10,00 mg/L no m\u00eas de abril de 2006.\nO VMP pela Resolu\u00e7\u00e3o 357/05 do CONAMA \u00e9 de 250,00 mg/L.Todas as amostras ficaram muito abaixo deste valor. Grande parte das an\u00e1lises teve resultado zero e as demais obtiveram valor muito pouco acima.\nNa nascente o resultado foi zero em 26/09/2005, valor condizente com os resultados obtidos na capta\u00e7\u00e3o e foz.\n5.13 - Fosfatos\nNas \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas os fosfatos s\u00e3o encontrados como resultado da lixivia\u00e7\u00e3o dos minerais, dos processos naturais de degrada\u00e7\u00e3o ou da drenagem de \u00e1reas agr\u00edcolas, como um dos produtos da decomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica, como resultado dos res\u00edduos dom\u00e9sticos e industriais ou como um dos constituintes das \u00e1guas de refrigera\u00e7\u00e3o. Os fosfatos s\u00e3o essenciais para todas as formas de vida e s\u00e3o considerados os nutrientes mais facilmente control\u00e1veis para limitar o crescimento de plantas objet\u00e1veis. As evid\u00eancias da influ\u00eancia dos fosfatos na \u00e1gua indicam que altas concentra\u00e7\u00f5es de fosfatos est\u00e3o associadas com o fen\u00f4meno da eutrofiza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, provocando o desenvolvimento de algas ou outras plantas aqu\u00e1ticas. Em \u00e1guas naturais n\u00e3o polu\u00eddas as concentra\u00e7\u00f5es de fosfato est\u00e3o entre 0,01 a 0,05 mg/L (CASTRO, 1997, p.22).\nA fonte mais importante do f\u00f3sforo nas \u00e1guas naturais \u00e9 de natureza antropog\u00eanica: muitos produtos agroqu\u00edmicos e produtos de limpeza, assim como os despejos urbanos apresentam apreci\u00e1veis concentra\u00e7\u00f5es de f\u00f3sforo. Por outro lado, o f\u00f3sforo \u00e9 parte importante do metabolismo animal e vegetal, o que explica a sua presen\u00e7a nos dejetos dos mesmos (FENZL, 1986).\nPara Lib\u00e2nio (2005, p. 40) o f\u00f3sforo origina-se da \u201cdissolu\u00e7\u00e3o de compostos do solo e decomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica. Por atividade antr\u00f3pica, o aporte de f\u00f3sforo aos corpos d\u2019\u00e1gua pode ocorrer, semelhantemente ao nitrog\u00eanio, por lan\u00e7amento de despejos dom\u00e9sticos e industriais, fertilizantes e lixivia\u00e7\u00e3o de criat\u00f3rios de animais\u201d.\nO f\u00f3sforo pode ser encontrado na \u00e1gua sob as formas de ortofosfato, polifosfato e f\u00f3sforo org\u00e2nico.\nOs ortofosfatos s\u00e3o diretamente dispon\u00edveis para o metabolismo biol\u00f3gico sem necessidade de convers\u00f5es a formas mais simples. As formas em que os ortofosfatos se apresentam na \u00e1gua (PO43-, HPL42-, H2PO4-, H3PO4) dependendo do pH, sendo a mais comum na faixa usual de pH o HPO42-. Os polifosfatos s\u00e3o mol\u00e9culas mais complexas com dois ou mais \u00e1tomos de f\u00f3sforo. O f\u00f3sforo org\u00e2nico \u00e9 normalmente de menor import\u00e2ncia (SPERLING,1996, p.32).\nMuitas formas de f\u00f3sforo s\u00e3o indispens\u00e1veis \u00e0s plantas e aos microorganismos pela sua baixa solubilidade. Al\u00e9m disso, compostos de f\u00f3sforo que cont\u00eam ferro podem ser incorporados nos humos do solo, tornando-se indispon\u00edveis.\nO fosfato presente em ecossistemas aqu\u00e1ticos continentais tem origem de fontes naturais e artificiais. Dentre as fontes naturais, as rochas da bacia de drenagem constituem a fonte b\u00e1sica de fosfato para os ecossistemas aqu\u00e1ticos continentais. Em outras palavras, significa dizer que a quantidade de fosfato de fonte natural no sistema aqu\u00e1tico depende diretamente do conte\u00fado de fosfato presente nos minerais prim\u00e1rios das rochas da bacia de drenagem. Dentre estes, o mais importante \u00e9 a apatita (ESTEVES, 1998, p. 226-7).\nO fosfato liberado da rocha \u00e9 carreado pelas \u00e1guas de escoamento superficial e pode alcan\u00e7ar os diferentes ecossistemas aqu\u00e1ticos sob duas formas principais: sol\u00favel (menos prov\u00e1vel) e adsorvido \u00e0s argilas. Esta \u00faltima \u00e9, sem d\u00favida, a via mais importante de acesso de fosfato aos ecossistemas aqu\u00e1ticos tropicais, devido \u00e0 frequ\u00eancia de solos argilosos (solos antigos e muito intemperizados) nesta regi\u00e3o (ESTEVES, 1998, p. 227).\n\u201cOutros fatores naturais que permitem o aporte de fosfato podem ser apontados, como: proveniente do material particulado presente na atmosfera e o fosfato resultante da decomposi\u00e7\u00e3o de organismos de origem al\u00f3ctone\u201d (ESTEVES, 1998, p. 227).\nVaria\u00e7\u00e3o dos fosfatos - Foz do rio\nDatas das coletas\nFosfatos (mg/L P-PO4)\nNa capta\u00e7\u00e3o os resultados variaram entre 0,009 mg/L em 24/10/2005 e 0,127 mg/L em 27/03/2006. Houve tr\u00eas eleva\u00e7\u00f5es nos resultados, janeiro, mar\u00e7o e junho de 2006, nos quais os resultados estiveram entre 0,080 mg/L e pouco mais de 0,12 mg/L.\nNa foz variaram entre 0,001 mg/L em 7/11/2005 e 0,111 mg/L em 26/06/2006. Com exce\u00e7\u00e3o do aumento em junho de 2006, as demais amostragens mantiveram-se abaixo de 0,05 mg/L.Os resultados da foz foram um pouco inferiores aos da capta\u00e7\u00e3o.\nNa nascente o resultado foi 0,010 mg/L em 26/09/2005, valor m\u00e1ximo da maioria das demais an\u00e1lises realizadas na capta\u00e7\u00e3o e foz.\nO VMP pela Resolu\u00e7\u00e3o 357/05 do CONAMA \u00e9 de 0,025 mg/L. Na capta\u00e7\u00e3o as amostragens de janeiro, mar\u00e7o, abril, junho e agosto de 2006 ultrapassaram este limite. Na foz, o VMP foi ultrapassado em mar\u00e7o e junho de 2006.\nO fosfato presente nas \u00e1guas do rio Jacutinga \u00e9 proveniente da decomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica, drenagem de \u00e1reas agr\u00edcolas, produtos agroqu\u00edmicos, excrementos de animais e decomposi\u00e7\u00e3o de organismos. O fosfato pode originar-se tamb\u00e9m de esgotos dom\u00e9sticos e industriais, al\u00e9m de detergentes.\n5.14 - Nitrog\u00eanio amoniacal\nO nitrog\u00eanio \u00e9 o g\u00e1s mais abundante na atmosfera terrestre (78%) (LIB\u00c2NIO, 2005).\nO nitrog\u00eanio ocorre principalmente na atmosfera, nos solos e em subst\u00e2ncias org\u00e2nicas. \u201cNa litosfera, o nitrog\u00eanio \u00e9 um elemento pouco representado e se encontra, sobretudo nas argilas e rochas argilosas\u201d (FENZL, 1986, p. 62).\nEm seu ciclo na biosfera, o nitrog\u00eanio alterna-se entre v\u00e1rias formas e estados de oxida\u00e7\u00e3o. No meio aqu\u00e1tico, o nitrog\u00eanio pode ser encontrado nas formas de (a) nitrog\u00eanio molecular (N2), escapando para a atmosfera, (b) nitrog\u00eanio org\u00e2nico (dissolvido e em suspens\u00e3o), (c) am\u00f4nia, (d) nitrito (NO2-) e (e) nitratos (NO3-). Ocorre pela presen\u00e7a de s\u00f3lidos em suspens\u00e3o e s\u00f3lidos dissolvidos. Naturalmente, pode constituir-se de prote\u00ednas, clorofila, entre outros compostos biol\u00f3gicos, ou ainda por despejos dom\u00e9sticos e industriais, excrementos de animais e fertilizantes (SPERLING, 1996).\nOs nitratos s\u00e3o uma das maiores fontes de \u00edons naturais das \u00e1guas. Em geral, os nitritos n\u00e3o ocorrem nas \u00e1guas em concentra\u00e7\u00f5es significativas. Quando de origem org\u00e2nica, os compostos de nitrog\u00eanio podem indicar polui\u00e7\u00e3o recente (quando se tem nitrog\u00eanio org\u00e2nico e amoniacal) ou remota (quando nitritos e principalmente nitratos s\u00e3o as formas de nitrog\u00eanio presentes). A exist\u00eancia de compostos amoniacais org\u00e2nicos pode dar origem, quando o cloro \u00e9 usado como desinfetante \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de cloraminas org\u00e2nicas, reduzindo o poder de desinfec\u00e7\u00e3o\u201d (DI BERNARDO et al., 2000 apud DI BERNARDO et al., 2002, p. 39).\nA quantidade de nitrog\u00eanio amoniacal, nitratos e nitritos, que servem de indicadores de polui\u00e7\u00e3o recente ou remota, encontrados no rio Jacutinga \u00e9 pequena. Os tr\u00eas par\u00e2metros tiveram resultados bastante inferiores ao VMP para cada um.\nO nitrog\u00eanio \u00e9 um dos elementos mais importantes no metabolismo de ecossistemas aqu\u00e1ticos. Esta import\u00e2ncia deve-se principalmente \u00e0 sua participa\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o de prote\u00ednas, um dos componentes b\u00e1sicos da biomassa. Quando presente em baixas concentra\u00e7\u00f5es, pode atuar como fator limitante na produ\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria de ecossistemas aqu\u00e1ticos (ESTEVES, 1998, p. 204).\n\u201cAs principais fontes naturais de nitrog\u00eanio podem ser: a chuva, material org\u00e2nico e inorg\u00e2nico de origem al\u00f3ctone e a fixa\u00e7\u00e3o de nitrog\u00eanio molecular dentro do pr\u00f3prio lago\u201d (ESTEVES, 1998, p. 204).\n\u201cNa presen\u00e7a de oxig\u00eanio, o nitrog\u00eanio biol\u00f3gico \u00e9 sucessivamente oxidado para: am\u00f4nia, nitrito e finalmente nitrato e alguns microorganismos especializados reduzem o nitrato para nitrog\u00eanio elementar ou para am\u00f4nia\u201d (FENZL, 1986, p. 62).\nQuando na forma de nitrato este elemento est\u00e1 associado a doen\u00e7as como a metahemoglobinemia, conhecida tamb\u00e9m com s\u00edndrome do beb\u00ea azul. O nitrog\u00eanio pode conduzir \u00e0 eutrofiza\u00e7\u00e3o (crescimento exagerado das algas) quando em elevadas concentra\u00e7\u00f5es em lagos e represas. O nitrog\u00eanio, nos processos bioqu\u00edmicos de convers\u00e3o da am\u00f4nia a nitrito e deste a nitrato, implica no consumo de oxig\u00eanio dissolvido do meio, podendo afetar a vida aqu\u00e1tica. A forma de am\u00f4nia livre \u00e9 diretamente t\u00f3xica aos peixes (SPERLING, 1996).\nSegundo Fenzl (1986, p. 62) \u201cas plantas usam o nitrog\u00eanio do solo na forma de nitrato (NO3-) e o liberam durante a decomposi\u00e7\u00e3o vegetal\u201d.\nVaria\u00e7\u00e3o do nitrog\u00eanio amoniacal - Capta\u00e7\u00e3o\nNitrog\u00eanio amoniacal (mg/L N-NH4)\nVaria\u00e7\u00e3o do nitrog\u00eanio amoniacal - Foz do rio\nra c o E&lt;s o c&lt;a>\nu> o\nDatas das coletas\n\u2014\u2666\u2014Nitrog\u00eanio amoniacal (mg/L N-NH4)\nNa capta\u00e7\u00e3o os resultados variaram de zero em 26/09/2005 at\u00e9 0,19 mg/L em 24/10/2005. Houve tr\u00eas leves aumentos em outubro de 2005, fevereiro e junho de 2006, os quais mantiveram-se entre 0,15 mg/L e 0,20 mg/L.\nNa foz o menor resultado foi 0,05 mg/L em 27/03/2006 e o maior 0,17 mg/L em 13/02/2006. Fevereiro de 2006 foi o \u00fanico m\u00eas em que os resultados das an\u00e1lises ultrapassaram 0,15 mg/L.\nNa nascente o resultado foi zero em 26/09/2005. Este valor foi igual ao menor valor das an\u00e1lises da capta\u00e7\u00e3o. Todos os da foz foram superiores.\nO VMP pela Resolu\u00e7\u00e3o 357/05 do CONAMA \u00e9 3,7 mg/L para pH &lt;7,5; 2,0 mg/L para pH&lt;\n7,5\te &lt;8,5; 0,5 mg/L para pH > 8,5. Todas as an\u00e1lises estiveram dentro destes limites.\nO nitrog\u00eanio presente na \u00e1gua do rio Jacutinga pode ser proveniente da chuva, material org\u00e2nico e inorg\u00e2nico e da fixa\u00e7\u00e3o de nitrog\u00eanio molecular dentro do pr\u00f3prio rio.\n5.15 - Nitratos\nVaria\u00e7\u00e3o dos nitratos - Capta\u00e7\u00e3o\nDatas das coletas\nNitratos (mg/L N)\nVaria\u00e7\u00e3o dos nitratos - Foz do rio\nNitratos (mg/L N)\nNa capta\u00e7\u00e3o os resultados variaram de 0,19 mg/L em 17/07/2006 at\u00e9 0,54 mg/L em 15/05/2006.\nN\u00e3o houve grandes aumentos nos resultados.\nNa foz do rio o menor resultado foi 0,12 mg/L em 26/06/2006 e o maior 1,20 mg/L em 16/01/2006. Com exce\u00e7\u00e3o deste aumento em janeiro de 2006, os demais resultados se mantiveram abaixo de 0,60 mg/L.\nNa nascente o resultado foi 0,19 mg/L em 26/09/2005. Este valor esteve pr\u00f3ximo aos menores resultados obtidos nas an\u00e1lises da capta\u00e7\u00e3o e foz.\nO VMP estabelecido pela Resolu\u00e7\u00e3o 357/05 do CONAMA e pela Portaria 518/04 do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade \u00e9 de 10,00 mg/L. Todas as an\u00e1lises realizadas na capta\u00e7\u00e3o, foz e nascente estiveram bastante abaixo deste valor.\nVaria\u00e7\u00e3o dos fosfatos em rela\u00e7\u00e3o a dos nitratos - Na capta\u00e7\u00e3o e na foz os nitratos concentraram-se entre 0,1 mg/L e 0,6 mg/L e os fosfatos entre zero e 0,05 mg/L. Na capta\u00e7\u00e3o houve tr\u00eas eleva\u00e7\u00f5es nos fosfatos. Na foz houve um aumento nos fosfatos e um nos nitratos, o que sugere a libera\u00e7\u00e3o destes componentes possivelmente da mesma fonte.\n5.16 - Nitritos\nVaria\u00e7\u00e3o dos nitritos - Capta\u00e7\u00e3o\nNitritos (mg/L N)\nVaria\u00e7\u00e3o dos nitritos - Foz do rio\nNitritos (mg/L N)\nNa capta\u00e7\u00e3o o menor resultado foi 0,001 mg/L em 13/02/2006, 27/03/2006, 24/04/2006 e 15/05/2006 e o maior 0,017 em 16/01/2006. Os resultados variaram muito pouco. Houve dois pequenos aumentos nos meses de janeiro e junho de 2006, os quais quase atingiram 0,020 mg/L.\nNa foz o menor resultado foi 0,001 mg/L em 15/05/2006 e o maior 0,009 mg/L em 24/10/2005 e 16/01/2006. N\u00e3o houve nenhum resultado mais alto.\nNa nascente o resultado foi 0,003 mg/L em 26/09/2005, valor que se manteve correspondente aos menores resultados obtidos nas an\u00e1lises.\nO VMP estabelecido pela Resolu\u00e7\u00e3o 357/05 do CONAMA e pela Portaria 518/04 do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade \u00e9 de 1,00 mg/L. Todas as an\u00e1lises realizadas na capta\u00e7\u00e3o, foz e nascente foram bastante inferiores a este valor.\nVaria\u00e7\u00e3o dos nitritos em rela\u00e7\u00e3o a dos nitratos - Na capta\u00e7\u00e3o e foz, a maioria dos resultados concentraram-se nos seguintes valores: os nitratos mantiveram-se entre 0,1 mg/L e 0,6 mg/L e os nitritos e entre zero e 0,01 mg/L. Na capta\u00e7\u00e3o houve um aumento nos nitritos que atingiu pouco mais de 0,015 mg/L. Na foz houve uma eleva\u00e7\u00e3o atingindo 1,2 mg/L de nitratos. Nenhum dos dois aumentos ocasionou aumento no outro par\u00e2metro.\nVaria\u00e7\u00e3o do nitrog\u00eanio amoniacal em rela\u00e7\u00e3o a dos nitritos - Na capta\u00e7\u00e3o e foz a concentra\u00e7\u00e3o de nitritos manteve-se entre zero e 0,01 mg/L, e o nitrog\u00eanio amoniacal entre zero e 0,20 mg/L. Na capta\u00e7\u00e3o houve dois aumentos que ultrapassaram 0,015 mg/L de nitritos, mas estes aumentos n\u00e3o causaram aumento na concentra\u00e7\u00e3o de nitrog\u00eanio amoniacal.\n5.17 - Ferro total\nGeralmente, nas \u00e1guas, o ferro sol\u00favel est\u00e1 associado a bicarbonatos e cloretos; a presen\u00e7a de ferro n\u00e3o costuma causar problemas ao ser humano, por\u00e9m, quando oxidado, traz inconvenientes s\u00e9rios, com forma\u00e7\u00e3o do precipitado, provocando manchas em sanit\u00e1rios e roupas e favorecendo o crescimento da bact\u00e9ria Chrenotrix. Dificilmente h\u00e1 ocorr\u00eancia de sais de ferro em concentra\u00e7\u00e3o elevada em \u00e1guas superficiais bem aeradas (DI BERNARDO et al., 2002,).\n\u201cO ferro presente na \u00e1gua pode estar sob a forma oxidada e/ou reduzida\u201d (ESTEVES, 1998). O ferro est\u00e1 presente na forma insol\u00favel (Fe3+) numa grande quantidade de tipos de solos. Na aus\u00eancia de oxig\u00eanio dissolvido, apresenta-se na forma sol\u00favel (Fe2+). Se a \u00e1gua contendo a forma reduzida for exposta ao ar atmosf\u00e9rico (como na torneira do consumidor), o ferro oxida-se novamente \u00e0 sua forma insol\u00favel, o que pode causar cor na \u00e1gua, al\u00e9m de manchar roupas no processo de lavagem. O ferro ocorre devido aos s\u00f3lidos em suspens\u00e3o ou dissolvidos. Origina-se da dissolu\u00e7\u00e3o de compostos do solo ou atrav\u00e9s de despejos industriais (SPERLING, 1996).\n\u201cA concentra\u00e7\u00e3o do ferro nas \u00e1guas sofre entre outras a influ\u00eancia da atividade de microorganismos. Em condi\u00e7\u00f5es aer\u00f3bicas os microorganismos catalisam a rea\u00e7\u00e3o de oxida\u00e7\u00e3o para dar o Ferro-III. Em condi\u00e7\u00f5es anaer\u00f3bicas elas promovem a redu\u00e7\u00e3o para o Ferro-II\u201d (FENZL, 1986, p. 56).\nAltas concentra\u00e7\u00f5es de ferro s\u00e3o tamb\u00e9m encontradas em situa\u00e7\u00f5es de aus\u00eancia de oxig\u00eanio dissolvido, como por exemplo, em \u00e1guas subterr\u00e2neas ou nas camadas mais profundas dos lagos.Estas \u00e1guas apresentam teores de ferro geralmente entre 1 e 10mg/L. S\u00e3o recomendados, pelos padr\u00f5es de potabilidade, valores m\u00e1ximos de 0,3 mg/L (CASTRO, 1977, FENZL, 1986).\nFerro e mangan\u00eas s\u00e3o dois elementos muito frequentes na superf\u00edcie da terra. Consequentemente seus compostos s\u00e3o encontrados em todos os corpos d\u2019\u00e1gua, mesmo que em concentra\u00e7\u00f5es muito reduzidas. O ferro e o mangan\u00eas pertencem ao grupo de elementos indispens\u00e1veis ao metabolismo dos seres vivos: s\u00e3o micronutrientes. Estes elementos exercem grande influ\u00eancia na ciclagem de outros nutrientes importantes como o fosfato. Al\u00e9m disso, tem grande relev\u00e2ncia no metabolismo de certas bact\u00e9rias, capazes de obter energia necess\u00e1ria para a redu\u00e7\u00e3o do CO2, a partir da oxida\u00e7\u00e3o das formas reduzidas de ferro e mangan\u00eas. Em termos funcionais, em ecossistemas aqu\u00e1ticos continentais, \u00edons de ferro e mangan\u00eas podem se comportar tamb\u00e9m como elementos-tra\u00e7o (ESTEVES, 1998, p. 278-9).\nPara eliminar ou diminuir as concentra\u00e7\u00f5es de ferro nas \u00e1guas naturais diversos m\u00e9todos foram criados, os quais podem ser aplicados de acordo com as necessidades e os tipos de sistemas de abastecimento usados:\na)\tDesferriza\u00e7\u00e3o ao ar livre\n\u201cEm certos casos o ferro pode ser removido por simples aera\u00e7\u00e3o. O oxig\u00eanio do ar provoca uma oxida\u00e7\u00e3o do ferro, geralmente sob forma de Fe (II) - HCO3, para precipit\u00e1-lo sob forma de hidr\u00f3xido de ferro (III). Durante esse processo a \u00e1gua \u00e9 for\u00e7ada a fluir atrav\u00e9s de cascatas artificiais (madeira ou mat\u00e9rias pl\u00e1sticas) e em seguida \u00e9 conduzida atrav\u00e9s de um sistema de filtros formados de areia grossa e uma bacia de coagula\u00e7\u00e3o. \u00c1guas com altas concentra\u00e7\u00f5es de CO2 devem ser tratadas pelo m\u00e9todo de bico de pulveriza\u00e7\u00e3o ou pelo m\u00e9todo Lehmann para garantir uma aera\u00e7\u00e3o bem mais intensa. Por\u00e9m algumas precau\u00e7\u00f5es devem ser tomadas durante esses processos. O equil\u00edbrio CaCO3--CO2-H2O deve ser mantido inalterado para evitar a deposi\u00e7\u00e3o de carbonato nas tubula\u00e7\u00f5es e filtros. Filtros entupidos somente podem ser restaurados por uma forte reciclagem da \u00e1gua, com uma velocidade m\u00ednima de 25 Km/h. O inconveniente desse m\u00e9todo \u00e9 que nem sempre responde aos princ\u00edpios higi\u00eanicos requeridos\u201d (HOLL, 1970, p. 194 apud FENZL, 1986, p. 102).\nb)\tDesferriza\u00e7\u00e3o em sistema fechado\n\u201cPara \u00e1guas que n\u00e3o requerem uma remo\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea de CO2, os sistemas fechados apresentam algumas vantagens. Com ar comprimido, a \u00e1gua \u00e9 sugada atrav\u00e9s de um sistema de filtros constitu\u00eddo de areia quartzosa. Durante o procedimento uma certa quantidade de oxig\u00eanio \u00e9 introduzida no sistema (aproximadamente 0,5-1 litro de ar por 1g Fe). Uma insufici\u00eancia de ar provoca a desoxigena\u00e7\u00e3o de \u00e1gua tratada e ter\u00e1 como consequ\u00eancia, uma nova ferriza\u00e7\u00e3o nas tubula\u00e7\u00f5es de distribui\u00e7\u00e3o, eliminando assim, todo efeito do tratamento anterior\u201d (FENZL, 1986, p. 102-3).\nSegundo Fenzl (1986, p. 013) este m\u00e9todo tem as seguintes limita\u00e7\u00f5es:\n-\to tratamento s\u00f3 tem rendimento v\u00e1lido para \u00e1guas com uma dureza m\u00e9dia de carbonatos e um pH maior ou igual a 7;\n-\taltas concentra\u00e7\u00f5es de cloreto dificultam o processo de desferriza\u00e7\u00e3o;\n-\to m\u00e9todo mostra-se pouco eficaz para \u00e1guas contendo NaHCO3;\n-\t\u00e1guas h\u00famicas (geralmente com teores de ferro not\u00e1veis) n\u00e3o podem ser tratadas por aera\u00e7\u00e3o porque entopem os filtros utilizados. Neste caso um tratamento qu\u00edmico ser\u00e1 necess\u00e1rio;\n-\ta velocidade de circula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua durante o tratamento n\u00e3o deve ultrapassar 15 Km/h;\nAl\u00e9m dessas limita\u00e7\u00f5es importantes, Fenzl (1986, p. 103) exp\u00f5e algumas precau\u00e7\u00f5es que devem\nser tomadas:\n-\tdurante a inje\u00e7\u00e3o de ar no sistema fechado, as quantidades excessivas de oxig\u00eanio precisam ser retiradas imediatamente para n\u00e3o provocar um aspecto leitoso nas \u00e1guas distribu\u00eddas;\n- \u00e9 aconselh\u00e1vel efetuar a clora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua depois do tratamento de desferriza\u00e7\u00e3o.\nc)\tDesferriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica\nA remo\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do ferro \u00e9 efetuada sem contato com o ar, em filtros fechados de Magno ou Akdolita (filtros compostos de magnesita ou dolomita calcinada). Esses filtros, al\u00e9m de precipitar e reter o ferro, eliminam tamb\u00e9m o g\u00e1s carb\u00f4nico em excesso. A circula\u00e7\u00e3o ideal da \u00e1gua atrav\u00e9s dos filtros \u00e9 de cerca de 15 Km/h. Se a \u00e1gua ultrapassar teores de 5mg Fe/l, um tratamento pr\u00e9vio (em bacias de rea\u00e7\u00e3o) \u00e9 aconselh\u00e1vel. \u00c1guas h\u00famicas com ferro, em grande parte ligado a complexos org\u00e2nicos n\u00e3o podem ser eliminados por filtragem f\u00edsica ou qu\u00edmica. Nesses casos uma precipita\u00e7\u00e3o das subst\u00e2ncias pode ser efetuada com sulfato de alum\u00ednio, sulfato de s\u00f3dio ou atrav\u00e9s de uma oxida\u00e7\u00e3o com um sal de permanganato, (FENZL apud HOLL, 1970, p. 196). \u00c1gua para pequenos abastecimentos (uso dom\u00e9stico, etc...) com concentra\u00e7\u00f5es at\u00e9 um m\u00e1ximo de 0,4 mg Fe/l, podem ser tratadas com pirofosfato de s\u00f3dio, evitando os altos custos dos grandes sistemas de desferriza\u00e7\u00e3o. Se as \u00e1guas apresentam uma defici\u00eancia (ou aus\u00eancia) de oxig\u00eanio, recomenda-se um suplemento de tripolissulfato de s\u00f3dio para evitar uma nova ferriza\u00e7\u00e3o depois do tratamento. Finalmente, o m\u00e9todo mais simples para o uso dom\u00e9stico individual consiste em ferver a \u00e1gua e colocar em recipientes de cer\u00e2mica ou de madeira para deixar depositar o ferro no fundo dos mesmos. Al\u00e9m dos m\u00e9todos acima mencionados, existem no mercado v\u00e1rios tipos de filtros para o uso do pequeno consumidor (pequenos laborat\u00f3rios, etc...), como por exemplo, filtros de MnO ou de carv\u00e3o ativado. Todos os m\u00e9todos anteriormente descritos devem ser aplicados segundo as necessidades individuais. Uma an\u00e1lise f\u00edsico-qu\u00edmica completa da \u00e1gua a ser tratada e um estudo do sistema de distribui\u00e7\u00e3o e dos requerimentos do futuro consumidor, indicar\u00e3o o m\u00e9todo adequado (FENZL, 1986, p. 103).\nO ferro na \u00e1gua do rio Jacutinga ocorre devido aos s\u00f3lidos em suspens\u00e3o ou dissolvidos, e origina-se tamb\u00e9m da dissolu\u00e7\u00e3o de compostos do solo.\nVaria\u00e7\u00e3o do ferro total - Capta\u00e7\u00e3o\nFerro total (mg/L Fe)\nVaria\u00e7\u00e3o do ferro total - Foz do rio\nFerro total (mg/L Fe)\nNa capta\u00e7\u00e3o o menor valor foi 0,600 mg/L em 15/05/2006 e o maior 3,900 mg/L em 26/06/2006. Houve aumentos para cerca de 3,000 mg/L e quase 4,000 mg/L nos meses de janeiro, mar\u00e7o e junho de 2006. As demais amostragens mantiveram-se abaixo de 2,000 mg/L.\nNa foz os resultados variaram entre 0,042 mg/L em 15/05/2005 e 3,000 mg/L em 26/06/2006. Al\u00e9m deste \u00edndice de junho, nos demais meses os resultados mantiveram-se inferiores a 2,000 mg/L. Os resultados obtidos na foz do rio mantiveram-se um pouco abaixo dos da capta\u00e7\u00e3o.\nNa nascente o resultado foi 0,210 mg/L em 26/09/2005, valor inferior a todas as amostragens realizadas na capta\u00e7\u00e3o e foz do rio.\nO VMP pela Resolu\u00e7\u00e3o 357/05 do CONAMA \u00e9 de 0,3 mg/L. Apenas a amostragem da nascente e a do dia 15/05/2006, realizada na foz do rio estiveram dentro deste limite, todas as demais excederam o VMP.\n5.18 - Mangan\u00eas\nO mangan\u00eas participa do ciclo biol\u00f3gico e \u00e9 liberado durante a decomposi\u00e7\u00e3o de plantas\n(FENZL, 1986).\nO mangan\u00eas acarreta problemas semelhantes aos do ferro, por\u00e9m \u00e9 mais dif\u00edcil de ser removido, pois a forma\u00e7\u00e3o do precipitado (MnO2) ocorre em valores de pH relativamente altos, em geral superiores a 8, o que pode dificultar a coagula\u00e7\u00e3o. Dependendo de sua\n\u201cNa maioria das \u00e1guas subterr\u00e2neas o Mn s\u00f3 est\u00e1 representado em tra\u00e7os. Concentra\u00e7\u00f5es acima de 1mg/L s\u00e3o raras\u201d (FENZL, 1986, p. 57).\n\u201cO mangan\u00eas presente na \u00e1gua pode estar sob a forma oxidada e/ou reduzida\u201d (ESTEVES, 1998). A forma insol\u00favel do mangan\u00eas \u00e9 Mn4+ e sua forma sol\u00favel \u00e9 Mn2+ (SPERLING, 1996).\nVaria\u00e7\u00e3o do mangan\u00eas - Capta\u00e7\u00e3o\nDatas das coletas\nMangan\u00eas (mg/L Mn)\nVaria\u00e7\u00e3o do mangan\u00eas - Foz do rio\n\t\n\t\n\t\n\t\u2666\t\n\tII\t1\t1\t1\t1\t1\t1\t1\t1\t1\nDatas das coletas\nMangan\u00eas (mg/L Mn)\nNa capta\u00e7\u00e3o os resultados variaram entre 0,064 mg/L em 26/06/2006 e 0,768 mg/L em 16/01/2006. Houve este aumento no m\u00eas de janeiro mas as demais an\u00e1lises permaneceram abaixo de 0,340 mg/L.\nNa foz o menor resultado foi 0,031 mg/L em 26/06/2006 e o maior 0,340 mg/L em 21/08/2006, portanto, todas as amostragens mantiveram-se neste intervalo. As an\u00e1lises da foz tiveram valores inferiores \u00e0s da capta\u00e7\u00e3o.\nNa nascente o resultado foi 0,023 mg/L em 26/09/2005, valor inferior a todas as amostragens realizadas na capta\u00e7\u00e3o e foz.\nA Resolu\u00e7\u00e3o 357/05 do CONAMA estabelece 0,100 mg/L como VMP. Na capta\u00e7\u00e3o as amostragens de setembro, outubro e dezembro de 2005 e janeiro, fevereiro, abril, maio, julho e agosto de 2006 ultrapassaram este valor. Na foz, as an\u00e1lises que ultrapassaram o VMP foram as de setembro e outubro de 2005 e fevereiro, abril, julho e agosto de 2006. As demais an\u00e1lises, inclusive da nascente estiveram dentro do limite permitido.\nNas \u00e1guas do rio Jacutinga o mangan\u00eas pode ser liberado da rocha al\u00e9m da decomposi\u00e7\u00e3o de plantas, sendo carreado posteriormente para dentro do rio.\n5.19 - Alum\u00ednio\nO alum\u00ednio \u00e9 o terceiro elemento qu\u00edmico mais abundante no solo. Aparece nas frutas e vegetais em concentra\u00e7\u00f5es superiores a 3,7 mg/Kg e em alguns cereais em quantidades maiores do que 15 mg/Kg. O total de alum\u00ednio na dieta normal tem sido estimado de 10 a 150 mg/dia. Pequenas quantidades de alum\u00ednio s\u00e3o absorvidas do total ingerido, pelo aparelho digestivo e quase todo o excesso \u00e9 evacuado nas fezes. Pesquisas efetuadas n\u00e3o demonstraram nenhuma toxidez ou efeito adverso do alum\u00ednio. O total de alum\u00ednio presente no organismo adulto \u00e9 da ordem de 50 a 150 mg. As concentra\u00e7\u00f5es presentes nas \u00e1guas naturais n\u00e3o t\u00eam nenhum significado sanit\u00e1rio para ao sistema de abastecimento de \u00e1gua (BATALHA E PARLATORE, 1977, p. 72).\nA presen\u00e7a de alum\u00ednio em concentra\u00e7\u00f5es superiores a 0,2 mg/L causa o aparecimento de dep\u00f3sitos de uma massa de hidr\u00f3xido de alum\u00ednio nos sistemas de distribui\u00e7\u00e3o e acentua a colora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua pelo ferro; em certas circunst\u00e2ncias, concentra\u00e7\u00f5es de 0,1 a 0,2 mg/L podem causar este tipo de problema (OMS, 1995).\nVaria\u00e7\u00e3o do alum\u00ednio - Capta\u00e7\u00e3o\nAlum\u00ednio (mg/L Al)\nVaria\u00e7\u00e3o do alum\u00ednio - Foz do rio\nDatas das coletas\n-\u2666\u2014Alum\u00ednio (mg/L Al)\nNa capta\u00e7\u00e3o o menor resultado foi 0,002 mg/L em 26/06/2006 e o maior 0,027 mg/L em 16/01/2006. Houve pequenos aumentos nos resultados em janeiro e mar\u00e7o de 2006, com valores chegando pr\u00f3ximos a 0,03 mg/L.\nNa foz os resultados variaram entre 0,004 mg/L em 05/12/2005 e 0,019 mg/L em 24/10/2005. Os resultados da foz mantiveram-se um pouco inferiores aos da capta\u00e7\u00e3o.\nNa nascente o resultado foi 0,008 mg/L em 26/09/2005. Este valor \u00e9 aquele da m\u00e9dia dos resultados obtidos na capta\u00e7\u00e3o e na foz do rio.\nO VMP pela Resolu\u00e7\u00e3o 357/05 do CONAMA \u00e9 de 0,1 mg/L. A Portaria 518/04 do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade estabelece como VMP 0,2 mg/L. Em todas as amostragens os resultados foram bem abaixo de ambos os limites.\nVaria\u00e7\u00e3o do alum\u00ednio em rela\u00e7\u00e3o a dos s\u00f3lidos totais - Na capta\u00e7\u00e3o os s\u00f3lidos totais variaram entre 20,00 mg/L e 80,00 mg/L e o alum\u00ednio entre zero e 0,03 mg/L. Na foz os s\u00f3lidos totais variaram de 20,00 mg/L a 80,00 mg/L e o alum\u00ednio entre 0,004 mg/L e 0,02 mg/L. Houve uma eleva\u00e7\u00e3o para cerca de 100,00 mg/L nos s\u00f3lidos totais, a qual n\u00e3o ocasionou aumento no alum\u00ednio.\nVaria\u00e7\u00e3o do alum\u00ednio em rela\u00e7\u00e3o a da turbidez - Na capta\u00e7\u00e3o e na foz a turbidez concentrou-se mais entre zero e 20,00 UNT e o alum\u00ednio entre zero e 0,02 mg/L. Na capta\u00e7\u00e3o houve tr\u00eas aumentos na turbidez, dois ficaram por volta de 40,00 UNT e um atingiu 80,00 UNT. Na foz houve dois aumentos, um atingiu 30,00 UNT e o outro ultrapassou 50,00 UNT. Os dois aumentos da turbidez na capta\u00e7\u00e3o que ficaram por volta de 40,00 UNT, foram acompanhados com aumento do alum\u00ednio para cerca de 0,025, enquanto que os demais n\u00e3o.\n5.20 - C\u00e1lcio\nNas \u00e1guas de chuva as concentra\u00e7\u00f5es de c\u00e1lcio variam entre 0,8 e 10mg de Ca++/L e prov\u00e9m em geral de sais c\u00edclicos, de poeiras terrestres e da polui\u00e7\u00e3o industrial levados pelos ventos a maiores altitudes atmosf\u00e9ricas. O c\u00e1lcio \u00e9 tamb\u00e9m um elemento importante no ciclo bioqu\u00edmico fazendo parte de esqueletos, conchas, etc... (FENZL, 1986, p. 58).\nO c\u00e1lcio \u00e9 essencial para o crescimento de algas, macr\u00f3fitas aqu\u00e1ticas e muitos animais, em especial moluscos. Encontra-se combinado em duas formas principais: carbonato e bicarbonato de c\u00e1lcio. Este c\u00e1tion tem grande import\u00e2ncia, pois sua din\u00e2mica influencia a ciclagem de outros elementos importantes como o fosfato. Al\u00e9m disto, interfere em um dos fatores f\u00edsico-qu\u00edmicos mais importantes do meio aqu\u00e1tico que \u00e9 o pH (ESTEVES, 1998, p. 273).\nNas c\u00e9lulas, o c\u00e1lcio tem v\u00e1rias fun\u00e7\u00f5es, sendo a manuten\u00e7\u00e3o das estruturas da membrana celular uma das mais importantes. A defici\u00eancia de c\u00e1lcio no meio impede a agrega\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas nas algas coloniais (ESTEVES, 1998).\nVaria\u00e7\u00e3o do c\u00e1lcio - Capta\u00e7\u00e3o\n6.5\n6\n5.5\n5\n4.5\n4\n3.5\n3\no \u00f5\nu\nDatas das coletas\nC\u00e1lcio (mg/L Ca)\nVaria\u00e7\u00e3o do c\u00e1lcio - Foz do rio\nC\u00e1lcio (mg/L Ca)\nNa capta\u00e7\u00e3o os resultados variaram de 3,2 mg/L em 24/10/2005 at\u00e9 6,0 mg/L em 17/07/2006. Houve uma eleva\u00e7\u00e3o em julho de 2006, pr\u00f3ximo a 6,00 mg/L, as demais amostragens estiveram abaixo de 5,00 mg/L.\nNa foz o resultado mais baixo foi 2,8 mg/L em 24/10/2005 e o maior 5,6 mg/L em 26/06/2006. As amostragens que se mantiveram acima de 5,00 mg/L foram referentes aos meses de janeiro, fevereiro, junho e julho de 2006.\nNa nascente o resultado foi 2,8 mg/L em 26/09/2005, resultado igual somente ao menor valor obtido na foz e inferior a todos os demais, tanto na capta\u00e7\u00e3o como na foz. O basalto, rocha da regi\u00e3o tem plagiocl\u00e1sio c\u00e1lcico.\nA Portaria 518/04 do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e a Resolu\u00e7\u00e3o 357/05 do CONAMA, n\u00e3o apresentam VMP para este par\u00e2metro.\n5.21 - Magn\u00e9sio\nOs compostos de magn\u00e9sio, principalmente seu \u00f3xido, \u00e9 usado como material refrat\u00e1rio em fornos para a produ\u00e7\u00e3o de ferro e a\u00e7o, metais n\u00e3o ferrosos, cristais e cimento, assim como na agricultura, ind\u00fastrias qu\u00edmicas e de constru\u00e7\u00e3o. O uso principal do metal \u00e9 como elemento de liga com o alum\u00ednio , empregando-o para a produ\u00e7\u00e3o de recipientes de bebidas, componentes de autom\u00f3veis como aros de roda e, maquinarias diversas. O magn\u00e9sio tamb\u00e9m \u00e9 usado para eliminar o enxofre do a\u00e7o e ferro. O magn\u00e9sio pode ainda ser utilizado em aditivos em propelentes convencionais. Na obten\u00e7\u00e3o de fundi\u00e7\u00e3o nodular (Fe-Si-Mg). Como agente redutor na obten\u00e7\u00e3o de ur\u00e2nio e outros metais a partir de seus sais. O hidr\u00f3xido ( leite de magn\u00e9sia ), o cloreto, o sulfato ( sais Epsom ) e o citrato s\u00e3o empregados em medicina. O p\u00f3 de carbonato de magn\u00e9sio ( MgCO3 ) \u00e9 utilizado por atletas como ginastas, alpinistas e levantadores de peso para eliminar o suor das m\u00e3os e segurar melhor os objetos. Outros usos incluem flashes fotogr\u00e1ficos, pirotecnia e bombas incendiarias (Extra\u00eddo de http://pt.wikipedia.org/wiki/Magn%C3%A9sio. Acessado em 05/02/2007).\nO magn\u00e9sio \u00e9 importante para a vida, tanto animal como vegetal. A clorofila \u00e9 uma subst\u00e2ncia complexa de porfirina-magn\u00e9sio que interv\u00e9m na fotoss\u00edntese. \u00c9 um elemento qu\u00edmico essencial para o homem. A maior parte do magn\u00e9sio no organismo \u00e9 encontrada nos ossos e, seus \u00edons desempenham pap\u00e9is de import\u00e2ncia na atividade de muitas coenzimas e, em rea\u00e7\u00f5es que dependem da ATP. Tamb\u00e9m exerce um papel estrutural, o \u00edon de Mg2+ tem uma fun\u00e7\u00e3o estabilizadora para a estrutura de cadeias de ADN e ARN. Dependendo do peso e da altura, a quantidade di\u00e1ria necess\u00e1ria e recomendada \u00e9 de 300 a 350 mg, quantidade que pode-se obter facilmente, j\u00e1 que \u00e9 encontrado na maioria dos alimentos, principalmente, nas folhas verdes das hortali\u00e7as que especialmente s\u00e3o ricas em magn\u00e9sio (Extra\u00eddo de http://pt.wikipedia.org/wiki/Magn%C3%A9sio. Acessado em 05/02/2007).\nVaria\u00e7\u00e3o do magn\u00e9sio - Capta\u00e7\u00e3o\nVaria\u00e7\u00e3o do magn\u00e9sio - Foz do rio\nMagn\u00e9sio (mg/L Mg)\nNa capta\u00e7\u00e3o o menor resultado foi 1,4 mg/L em 7/11/2005 e 24/04/2006 e o maior 3,6 mg/L em 17/07/2006. Com exce\u00e7\u00e3o deste aumento no m\u00eas de julho de 2006, as demais amostragens se mantiveram em torno de 2,0 mg/L.\nNa foz os resultados variaram entre 1,2 mg/L em 7/11/2005 e 3,8 mg/L em 17/07/2006. Na foz tamb\u00e9m com exce\u00e7\u00e3o do aumento no m\u00eas de julho de 2006, as demais amostragens se mantiveram em torno de 2,0 mg/L.\nNa nascente o resultado foi 1,00 mg/L em 26/09/2005, resultado inferior a todas as an\u00e1lises realizadas na capta\u00e7\u00e3o e na foz. Lembra-se que o basalto tem magn\u00e9sio pelo menos no pirox\u00eanio.\nAmbas, a Portaria 518/04 do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e a Resolu\u00e7\u00e3o 357/05 do CONAMA, n\u00e3o apresentam VMP para este par\u00e2metro.\nVaria\u00e7\u00e3o do magn\u00e9sio em rela\u00e7\u00e3o a do c\u00e1lcio - Na capta\u00e7\u00e3o o c\u00e1lcio manteve-se entre 3 mg/L e 5 mg/L e o magn\u00e9sio entre zero e pouco mais de 2 mg/L. Houve um aumento para quase 4 mg/L no magn\u00e9sio, o qual foi acompanhado por um aumento de 6 mg/L de c\u00e1lcio. Na foz o c\u00e1lcio manteve-se entre 3 mg/L e 6 mg/L e o magn\u00e9sio entre zero e pouco mais de 2 mg/L. Houve uma eleva\u00e7\u00e3o para quase 4 mg/L de magn\u00e9sio, mas n\u00e3o houve aumento no c\u00e1lcio.\n5.22 - An\u00e1lise cromatogr\u00e1fica (agroqu\u00edmicos)\nA SANEPAR forneceu laudos de an\u00e1lises referentes a agroqu\u00edmicos, realizadas entre 06/02/2001 e 15/05/2006. Todos os resultados foram negativos, ou seja, em nenhuma das amostragens constatou-se a presen\u00e7a de compostos de agroqu\u00edmicos.\nEm 06/04/2006 foi realizada uma amostragem pelo IAP (Instituto Ambiental do Paran\u00e1), cujas an\u00e1lises tamb\u00e9m tiveram resultados negativos.\nOs agroqu\u00edmicos (principalmente herbicidas, inseticidas e fungicidas) constituem um largo espectro de produtos qu\u00edmicos com estruturas e princ\u00edpios ativos diferentes, sendo ainda uma das principais tecnologias para combater plantas invasoras de cultivos e pastagens, controlar insetos e doen\u00e7as de plantas e animais para garantir a produtividade do agroneg\u00f3cio.\nEntre os principais compostos org\u00e2nicos sint\u00e9ticos destacam-se pela sua utiliza\u00e7\u00e3o e por danos \u00e0 sa\u00fade humana e ao meio ambiente, apesar da baixa concentra\u00e7\u00e3o nos corpos d'\u00e1gua, os defensivos agr\u00edcolas, solventes org\u00e2nicos, arom\u00e1ticos e alif\u00e1ticos, arom\u00e1ticos polinucleados e modificadores da tens\u00e3o superficial (CASTRO, 1997, p.25).\nMuitos desses compostos s\u00e3o resistentes \u00e0 biodegrada\u00e7\u00e3o em meio l\u00edquido, outros s\u00e3o altamente bioacumul\u00e1veis nas cadeias tr\u00f3ficas superiores, e algumas centenas deles provocam muta\u00e7\u00f5es, carcinogenicidade e teratogenicidade. S\u00e3o gerados pela ind\u00fastria petroqu\u00edmica, carv\u00e3o, pl\u00e1sticos, na fabrica\u00e7\u00e3o de tintas, etc. Os defensivos agr\u00edcolas, os pesticidas, dividem-se em inseticidas, fungicidas, bactericidas, herbicidas, nematicidas e rodenticidas (CASTRO, 1997, p.25).\n\u201cOs herbicidas mais famosos s\u00e3o o 2,4D e 2,4,5-T que levam 20 e at\u00e9 300 dias para biodegradarem na \u00e1gua. Um contaminante na fabrica\u00e7\u00e3o destes herbicidas \u00e9 a dioxina, o agente laranja, causador de c\u00e2ncer em aplicadores do desfolhamento\u201d (CASTRO, 1997, p.25).\n\u201cInseticidas famosos s\u00e3o os organoclorados DDT, DDE, grupo aldrin, etc., extremamente persistentes no ambiente. Tamb\u00e9m fosforados e carbamatos fazem parte da lista de inseticidas, atuando sobre o sistema nervoso, matando por asfixia\u201d (CASTRO, 1997, p.25).\n\u201cNo tratamento de \u00e1guas com alto conte\u00fado org\u00e2nico, podem ser gerados metanos trihalogenados do tipo clorof\u00f3rmio, bromof\u00f3rmio, e outros, tais como benzenos clorados e fen\u00f3is clorados. O penta clorofenol, um preservante da madeira, \u00e9 altamente carcinog\u00eanico\u201d (CASTRO, 1997, p.25).\nOs problemas maiores s\u00e3o causados pelos inseticidas clorados org\u00e2nicos, devido a sua maior persist\u00eancia no solo, a qual, muitas vezes, atinge v\u00e1rios anos. Os inseticidas clorados que apresentam maior persist\u00eancia no solo s\u00e3o, em ordem decrescente: DDT, dieldrin, lindano, clordana, heptacloro e aldrin. J\u00e1 os inseticidas fosforados org\u00e2nicos s\u00e3o menos persistentes no solo, a\u00ed permanecendo somente por algumas semanas ou meses (MOTA, 1995, p. 39).\n\u201cOs Trihalometanos s\u00e3o compostos que se formam durante o processo de tratamento das \u00e1guas destinadas ao consumo humano, sendo sub-produtos da desienfec\u00e7\u00e3o. A reac\u00e7\u00e3o d\u00e1-se entre o Cloro utilizado para a desinfec\u00e7\u00e3o e a mat\u00e9ria org\u00e2nica presente na \u00e1gua bruta que vai sofrer o processo de tratamento. As subst\u00e2ncias que se formam s\u00e3o variad\u00edssimas sendo as principais o Clorof\u00f3rmio, o Bromodiclorometano, o Dibromoclorometano e o Bromof\u00f3rmio\u201d (Extra\u00eddo de www.aprh.pt/congressoagua98/files/com/065.pdf. Acessado em 06/05/2007).\n\u201cOs trihalometanos (THM) s\u00e3o compostos org\u00e2nicos halogenados produzidos durante a cloragem de \u00e1guas naturais contendo teores elevados de subst\u00e2ncias org\u00e2nicas oxid\u00e1veis. Estes compostos possuem potencial toxicol\u00f3gico elevado e s\u00e3o indicadores da presen\u00e7a de outros sub-produtos da cloragem cuja identidade e toxicidade se desconhecem. Por estes motivos a monitoriza\u00e7\u00e3o de THM na \u00e1gua clorada para consumo humano \u00e9 fundamental\u201d (Extra\u00eddo de www.aprh.pt/congressoagua2004/PDF/R_19.PDF. Acessado em 06/05/2007).\nOs estudos efetuados com THM's t\u00eam confirmado o potencial cancer\u00edgeno destas subst\u00e2ncias, revelando efeitos mutag\u00eanicos em diferentes esp\u00e9cies animais. Em rela\u00e7\u00e3o ao homem, o efeito destas subst\u00e2ncias apresenta diferen\u00e7as de atua\u00e7\u00e3o mais quantitativas que qualitativas, devido aos fen\u00f4menos biol\u00f3gicos de absor\u00e7\u00e3o, assimila\u00e7\u00e3o, excre\u00e7\u00e3o, desintoxica\u00e7\u00e3o, express\u00e3o e penetra\u00e7\u00e3o gen\u00e9ticas (GOUVEIA E GRANCHO, 1989).\nForam encontrados trihalometanos na \u00e1gua bruta das amostras de 06/02/01, 01/06/01, 06/05/02, 12/08/02, 12/11/02, 16/11/04, 08/11/05, sendo que os valores variaram entre 2,8 mg/L e 18,8 mg/L. A Portaria 518/04 do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade estabelece para este par\u00e2metro o VMP de 0,1 mg/L. J\u00e1 a\nResolu\u00e7\u00e3o 357/05 do CONAMA n\u00e3o estabelece limite. De um total de 18 amostragens, 7 estiveram acima do VMP pela Portaria do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. S\u00e3o trihalometanos encontrados antes do tratamento, portanto, n\u00e3o s\u00e3o provenientes da clora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua.\nOs agroqu\u00edmicos, principalmente fertilizantes, herbicidas, fungicidas e inseticidas s\u00e3o bastante utilizados na bacia do rio Jacutinga, pois trata-se de uma \u00e1rea agr\u00edcola. Componentes dos mesmos, como compostos de cloro combinando-se com compostos org\u00e2nicos da bacia podem ser transportados pelas \u00e1guas de chuva para dentro do rio, ocasionando problemas \u00e0s pessoas e aos demais seres vivos que utilizam aquela \u00e1gua.\n5.23\t- SURFACTANTES (AGENTE TENSO ATIVO) (DETERGENTES)\nCada vez s\u00e3o usados mais detergentes sint\u00e9ticos para todo tipo de limpeza, e isso \u00e9 uma fonte importante da polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas naturais.\nNo in\u00edcio da sua produ\u00e7\u00e3o no mundo, foram usados principalmente detergentes a base de ALKYL-BENZENO-SULFONADO (ABS), que geravam grande quantidade de espuma sobre os rios. Mais tarde (fim dos anos 60) foram introduzidos detergentes biodegrad\u00e1veis, os LINEAR-ALKYLATE-SULFONADOS (LAS) (MAGALH\u00c3ES, 1994; FENZL: 1986).\nDesde que os LAS come\u00e7aram a ser usados, os incidentes de polui\u00e7\u00e3o devido a detergentes diminu\u00edram sensivelmente. \u201cO limite recomendado pela O.M.S. \u00e9 de 1mg/L de ABS/LAS\u201d (FENZL, 1986, p. 86).\n\u201cA contamina\u00e7\u00e3o do meio ambiente com surfactantes \u00e9 devido a lan\u00e7amentos de detergentes oriundos da lavagem dos utens\u00edlios dom\u00e9sticos e despejos industriais\u201d (BATALHA E PARLATORE, 1977, p. 70).\n\u201cOs detergentes, principalmente os n\u00e3o-biodegrad\u00e1veis, s\u00e3o causadores de alguns problemas quando incorporados \u00e0 \u00e1gua: sabor desagrad\u00e1vel; forma\u00e7\u00e3o de espumas em \u00e1guas agitadas; problemas operacionais em esta\u00e7\u00f5es de tratamento de \u00e1gua e de tratamento de esgoto, devido \u00e0 espuma; toxidez em teores mais elevados\u201d (MOTA, 1995, p. 7).\nVaria\u00e7\u00e3o dos surfactantes (agente tenso ativo) (detergentes) - Capta\u00e7\u00e3o\nDatas das coletas\nSurfactantes (Agente Tenso Ativo) (Detergentes) (mg/L)\nVaria\u00e7\u00e3o dos surfactantes (agente tenso ativo) (detergentes) - Foz do rio\nSurfactantes (Agente Tenso Ativo) (Detergentes) (mg/L)\nNa capta\u00e7\u00e3o todos os resultados deram zero, com exce\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de 17/07/2006 cujo resultado foi 0,028 mg/L. Na foz tamb\u00e9m em todas as an\u00e1lises os resultados foram zero com exce\u00e7\u00e3o de 17/07/2006 na qual o resultado foi 0,161 mg/L. Na nascente o resultado foi zero em 26/09/2005.\nA Portaria 518/04 do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade estabelece como VMP 0,5 mg/L. Todas as an\u00e1lises realizadas, na capta\u00e7\u00e3o e na foz estiveram bastante abaixo deste valor.\nA presen\u00e7a de detergentes nas \u00e1guas do rio Jacutinga \u00e9 quase nula. Percebe-se nas an\u00e1lises que em 11 das 12 amostragens realizadas, o resultado obtido foi zero. Apenas na amostragem de 17/07/2006 uma pequena quantidade foi registrada, tanto na capta\u00e7\u00e3o como na foz. \u00c9 poss\u00edvel que a lava\u00e7\u00e3o de alguma m\u00e1quina ou com detergente tenha escoado para o rio.\n5.24\t- COLIFORMES TOTAIS (PAR\u00c2METRO BIOL\u00d3GICO)\nAs bact\u00e9rias do grupo coliforme n\u00e3o s\u00e3o organismos patog\u00eanicos, mas s\u00e3o indicadores de contamina\u00e7\u00e3o fecal, dando uma indica\u00e7\u00e3o de que a \u00e1gua apresenta contamina\u00e7\u00e3o por fezes humanas ou de animais e, a sua potencialidade para transmitir doen\u00e7as (SPERLING, 1996).\nOs coliformes s\u00e3o utilizados porque a concentra\u00e7\u00e3o final de patog\u00eanicos por unidade de volume em um corpo de \u00e1gua \u00e9 bastante reduzida, fazendo com que a sua detec\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de exames laboratoriais seja muito dif\u00edcil (SPERLING, 1996).\nOs coliformes apresentam-se em grande quantidade nas fezes humanas e de outros animais de sangue quente, al\u00e9m disso, apresentam resist\u00eancia aproximadamente similar \u00e0 maioria das bact\u00e9rias patog\u00eanicas intestinais, por isso podem ser utilizados como indicadores (SPERLING, 1996, CHRISTOV\u00c3O, 1969).\nUma grande quantidade de detritos de origem animal \u00e9 eliminada pela pecu\u00e1ria, e em quantidade maior do que os detritos humanos. Al\u00e9m dos detritos propriamente ditos, devem se considerar tamb\u00e9m as \u00e1guas de limpeza de instala\u00e7\u00e3o para ordenha, que cont\u00eam materiais de limpeza, restos de leite, de materiais fecais, e cujo volume \u00e9 1 U2 vez o do leite obtido (FELLENBERG, 1980).\nOs principais indicadores de contamina\u00e7\u00e3o fecal comumente utilizados s\u00e3o \u201ccoliformes totais (CT), coliformes fecais (CF) e estreptococos fecais (EF)\u201d (SPERLING, 1996, p.75).\nPara Christov\u00e3o (1969, p.95) \u201cuma grande vantagem dos coliformes como indicadores de polui\u00e7\u00e3o fecal da \u00e1gua \u00e9 o fato bem estabelecido do n\u00famero numa \u00e1gua apresentar, com o tempo, decr\u00e9scimo basicamente igual ao das bact\u00e9rias patog\u00eanicas intestinais\u201d.\n\u201cO grupo de coliformes totais (CT) constitui-se em um grande grupo de bact\u00e9rias que t\u00eam sido isoladas de amostras de \u00e1guas e solos polu\u00eddos e n\u00e3o polu\u00eddos, bem como de fezes de seres humanos e outros animais de sangue quente\u201d (SPERLING, 1996, p. 75).\nA an\u00e1lise pode ser realizada em n\u00edvel de coliformes totais e/ou fecais. Usualmente, s\u00f3 uma pequena parte dos coliformes totais n\u00e3o representam contamina\u00e7\u00e3o fecal. Geralmente seu aumento indica maior polui\u00e7\u00e3o fecal. O teste de coliformes fecais indica, realmente, contamina\u00e7\u00e3o por fezes, mas em algumas esta\u00e7\u00f5es de pequeno porte e do interior, \u00e0s vezes, s\u00f3 o teste de Coliformes Totais \u00e9 facilmente execut\u00e1vel, servindo tamb\u00e9m no acompanhamento do tratamento da \u00e1gua de abastecimento (GON\u00c7ALVES, 2000, p.45).\n\u201cO n\u00famero de coliformes \u00e9 expresso pelo denominado \u2018n\u00famero mais prov\u00e1vel\u2019(N.M.P.) que \u00e9 obtido atrav\u00e9s de estudos estat\u00edsticos e representa a quantidade mais prov\u00e1vel de coliformes existente em 100ml de \u00e1gua da amostra\u201d (CASTRO, 1997, p.27).\nVaria\u00e7\u00e3o dos coliformes totais - Capta\u00e7\u00e3o\nDatas das coletas\nColiformes totais\n.52&lt;5\nO\n4\u2014\u00bb\nV) a>\nE o \u00f5 \u00fc\n20.000 18.000 16.000 14.000 12.000 10.000 8.000 6.000 4.000 2.000 0\nVaria\u00e7\u00e3o dos coliformes totais - Foz do rio\nDatas das coletas\n\u2014Coliformes totais\nNa capta\u00e7\u00e3o os resultados variaram de 400 coliformes em 100 mL de \u00e1gua em 13/02/2006 at\u00e9 20.000 em 26/06/2006. Houve tr\u00eas eleva\u00e7\u00f5es nos resultadoss. Em dezembro de 2005 e mar\u00e7o de 2006, quase atingiu 5.000 coliformes e um em junho de 2006, o qual atingiu 20.000 coliformes por 100 mL de \u00e1gua.Estes 20.000 coliformes eram fecais (ver item a seguir).\nNa foz o menor resultado foi 400 em 13/02/2006 e o maior 20.000 em 26/06/2006. Houve quatro aumentos nos resultados. Em outubro de 2005 e junho de 2006 ficou entre 15.000 e 20.000 coliformes, enquanto que em dezembro de 2005 e mar\u00e7o de 2006 ficou por volta de 5.000. No aumento de 20.000 coliformes totais, todos eram fecais (ver item a seguir).\nNa nascente o resultado foi 900 em 26/09/2005. Valor que corresponde aos menores resultados obtidos na capta\u00e7\u00e3o e foz do rio.\nO VMP pela Resolu\u00e7\u00e3o 357/05 do CONAMA \u00e9 a aus\u00eancia destes microorganismos em 100 mL de \u00e1gua. Todas as amostras, na capta\u00e7\u00e3o, foz e na nascente apresentaram \u00edndices acima deste limite.\n5.25\t- COLIFORMES FECAIS (TERMOTOLERANTES)\n\u00c9 amplamente conhecido que as fezes dos homens e animais de sangue quente s\u00e3o ricas em coliformes e que estas bact\u00e9rias existem em \u00e1guas n\u00e3o polu\u00eddas em n\u00famero reduzido. Uma das vantagens do coliforme como \u00edndice de polui\u00e7\u00e3o fecal da \u00e1gua \u00e9 o fato bem conhecido do seu\nVaria\u00e7\u00e3o dos coliformes fecais (termotolerantes) Capta\u00e7\u00e3o\nDatas das coletas\n\u2014\u2666\u2014Coliformes fecais (Termotolerantes)\nVaria\u00e7\u00e3o dos coliformes fecais (termotolerantes) - Foz do rio\n\u2014\u2666\u2014Coliformes fecais (Termotolerantes)\nNa capta\u00e7\u00e3o o resultado foi 100 em 24/10/2005, 5/12/2005, 24/04/2006 e 17/07/2006 e o maior foi 20.000 em 26/06/2006. Houve dois aumentos, um em mar\u00e7o de 2006 que atingiu 1.400 coliformes e outro em junho de 2006 que atingiu 20.000.\nNa foz o menor resultado foi 100 em 10/01/2006, 13/02/2006 e 15/05/2006 e o maior 20.000 em 26/06/2006. Houve tr\u00eas eleva\u00e7\u00f5es nos resultados. Em setembro de 2005 atingiu 1.500 coliformes, em mar\u00e7o de 2006 atingiu 3.100 e em junho de 2006 o qual atingiu 20.000.\nNa nascente o resultado foi 100 em 26/09/2005, valor que corresponde aos resultados mais baixos obtidos na capta\u00e7\u00e3o e foz.\nO VMP pela Portaria 518/04 do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade \u00e9 a aus\u00eancia em 100 mL. Desta forma, todas as amostragens estiveram acima do limite.\nO VMP pela Resolu\u00e7\u00e3o 357/05 do CONAMA \u00e9 1.000 coliformes em 100 mL. Analisando este VMP, as amostragens que ultrapassaram o limite foram mar\u00e7o e junho de 2006 na capta\u00e7\u00e3o e, setembro de 2005, mar\u00e7o e junho de 2006 na foz.\nOs coliformes fecais encontrados nas \u00e1guas do rio Jacutinga s\u00e3o provenientes principalmente dos dejetos do gado bovino, criado na bacia. Outras fontes, por\u00e9m em menor quantidade s\u00e3o os dejetos de su\u00ednos e de humanos.\nVaria\u00e7\u00e3o dos coliformes totais e fecais (termotolerantes) em rela\u00e7\u00e3o a da turbidez - Na capta\u00e7\u00e3o a turbidez concentrou-se de zero at\u00e9 20,00 UNT e os coliformes totais e fecais entre zero e 2.000. Houve tr\u00eas aumentos na turbidez, dois ficaram por volta de 40,00 UNT e um atingiu 80,00 UNT, no qual os coliformes, tanto totais como fecais atingiram 20.000. Al\u00e9m disso, houve mais dois aumentos nos coliformes totais, que ficaram por volta de 4.000. Na foz a turbidez ficou entre zero e 20,00 UNT e os coliformes totais e fecais entre zero e 3.000. Houve dois aumentos na turbidez, um ficou por volta de 30,00 UNT e o outro quase atingiu 60,00 UNT, no qual os coliformes totais e fecais atingiram 20.000. Houve mais tr\u00eas eleva\u00e7\u00f5es nos coliformes totais, dois ficaram por volta de 6.000 e o outro quase atingiu 18.000. Esta varia\u00e7\u00e3o concomitante sugere a participa\u00e7\u00e3o das \u00e1guas de chuvas carreando materiais para o rio.\nVaria\u00e7\u00e3o dos coliformes totais e fecais (termotolerantes) em rela\u00e7\u00e3o a do OD (oxig\u00eanio dissolvido) - Na capta\u00e7\u00e3o e na foz o OD concentrou-se entre 6,00 mg/L e 10,00 mg/L e os coliformes totais e fecais entre zero e 6.000. Na capta\u00e7\u00e3o houve um aumento no qual os coliformes totais e fecais\natingiram 20.000, mas n\u00e3o houve diminui\u00e7\u00e3o do OD. Na foz houve duas eleva\u00e7\u00f5es, numa delas os coliformes totais quase atingiram 18.000 e na outra os coliformes totais e fecais atingiram 20.000, nestes tamb\u00e9m n\u00e3o houve a diminui\u00e7\u00e3o do OD.\n5.26 - Compara\u00e7\u00e3o dos resultados da SANEPAR com esta pesquisa\nNas an\u00e1lises realizadas mensalmente pela SANEPAR para esta pesquisa, 23 par\u00e2metros al\u00e9m de odor, e temperatura do ar e da \u00e1gua s\u00e3o registrados.\nPara o conhecimento das condi\u00e7\u00f5es da \u00e1gua que chega a ETA (capta\u00e7\u00e3o) de Coronel Vivida bem como realizar o tratamento necess\u00e1rio, a empresa realiza a cada 2 horas a an\u00e1lise dos seguintes par\u00e2metros: pH, cor, turbidez e ferro, al\u00e9m de se registrar a temperatura do ar e da \u00e1gua (6 par\u00e2metros).\nAs denomina\u00e7\u00f5es ETA e capta\u00e7\u00e3o se referem ao mesmo lugar, por\u00e9m, foram utilizadas denomina\u00e7\u00f5es diferentes nas tabelas \u00e0 seguir, para diferenciar os dados das an\u00e1lises realizadas a cada duas horas para o tratamento da \u00e1gua sendo denominados ETA e os dados das an\u00e1lises realizadas para esta pesquisa uma vez ao m\u00eas, sendo denominados capta\u00e7\u00e3o.\nS\u00e3o registrados tamb\u00e9m em boletins, os resultados das an\u00e1lises de pH, cor, turbidez e ferro realizadas na \u00e1gua tratada.\nComparamos os resultados obtidos em ambas as an\u00e1lises, para fazer uma esp\u00e9cie de checagem dos resultados das an\u00e1lises realizadas mensalmente, bem como para analisar se a \u00e1gua que est\u00e1 sendo distribu\u00edda \u00e0 popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 obedecendo aos VMP estabelecidos.\nQuadro 08: Compara\u00e7\u00e3o entre os par\u00e2metros analisados em 26/09/2006, entre \u00e1gua tratada e as \u00e1guas brutas na capta\u00e7\u00e3o da SANEPAR e na foz.\nPAR\u00c2METRO (26/09/2005)\tETA\tCAPTA\u00c7\u00c3O\tFOZ\t\u00c1GUA TRATADA\nTemperatura do ar\t11\u00b0C a 23\u00b0:\t20\u00b0C\t19\u00b0C\t\nTemperatura da \u00e1gua\t15\u00b0C a 18\u00b0D\t17\u00b0C\t16\u00b0C\t\npH\t6,5 a 6,7\t7,6\t7,7\t6,7\nCor\t70,0 a 80,0\t69,0\t83,0\t2,5\nTurbidez\t13,00 a 23,00\t10,60\t12,20\t0,44 a 0,73\nFerro\t1,60\t0,81\t0,92\t0,00\nConforme pode-se ver no quadro 08, a temperatura do ar e da \u00e1gua registrados no momento da coleta na capta\u00e7\u00e3o e foz corresponderam \u00e0quelas medidas quando foram realizadas as an\u00e1lises para o controle da SANEPAR. O pH foi mais elevado tanto na capta\u00e7\u00e3o como na foz, com rela\u00e7\u00e3o aos resultados obtidos na ETA. A cor registrada na capta\u00e7\u00e3o foi mais baixa e na foz mais alta do que na ETA. A turbidez esteve mais baixa na capta\u00e7\u00e3o e na foz do que na ETA. Os resultados referentes ao ferro foram mais baixos na capta\u00e7\u00e3o e na foz do que os valores obtidos nas an\u00e1lises da ETA.\nTodos os par\u00e2metros analisados na \u00e1gua tratada estiveram dentro dos VMP estabelecidos tanto pelo CONAMA como pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.\nQuadro 09: Compara\u00e7\u00e3o entre os par\u00e2metros analisados em 24/10/2006, entre \u00e1gua tratada e as \u00e1guas brutas na capta\u00e7\u00e3o da SANEPAR e na foz.\nPAR\u00c2METRO (24/10/2005)\tETA\tCAPTA\u00c7\u00c3O\tFOZ\t\u00c1GUA TRATADA\nTemperatura do ar\t15\u00b0C a 27\u00b0D\t24\u00b0D\t22\u00b0C\t\nTemperatura da \u00e1gua\t16\u00b0C a 18qC\t17\u00b0D\t17\u00b0C\t\npH\t6,7\t7,6\t7,7\t6,6 a 6,7\nCor\t65 a 90\t63\t53\t50\nTurbidez\t8,00 a 14,00\t10,00\t7,61\t0,24 a 0,8\nFerro\t1,20\t0,93\t0,79\t0,6 a 1,2\nDe acordo com o quadro 09, as temperaturas do ar e da \u00e1gua foram equivalentes aos registrados na ETA. O pH foi mais elevado na capta\u00e7\u00e3o e na foz do que na ETA. A cor foi mais baixa na capta\u00e7\u00e3o e foz do que na ETA. A turbidez registrada na capta\u00e7\u00e3o correspondeu aos valores obtidos na ETA, enquanto que na foz o resultado foi inferior. O ferro esteve mais baixo na capta\u00e7\u00e3o e foz do que na ETA.\nNas an\u00e1lises realizadas na \u00e1gua tratada, a cor e o Ferro estiveram acima dos VMP estabelecidos pelo CONAMA e pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. \u00c9 um fato que n\u00e3o deve retornar pelo bem da popula\u00e7\u00e3o.\nQuadro 10: Compara\u00e7\u00e3o entre os par\u00e2metros analisados em 07/11/2006, entre \u00e1gua tratada e as \u00e1guas brutas na capta\u00e7\u00e3o da SANEPAR e na foz.\nPAR\u00c2METRO (07/11/2005)\tETA\tCAPTA\u00c7\u00c3O\tFOZ\t\u00c1GUA TRATADA\nTemperatura do ar\t16\u00b0C a 29\u00b0D\t25\u00b0C\t24\u00b0C\t\nTemperatura da \u00e1gua\t17\u00b0C a 19\u00b0D\t18\u00b0C\t17\u00b0C\t\npH\t6,7\t7,5\t7,7\t6,5 a 6,7\nCor\t35,0 a 80,0\t78,0\t60,0\t2,5 a 5\nTurbidez\t9,00 a 16,00\t12,50\t8,42\t0,25 a 1\nFerro\t\t1,15\t0,90\t\nComo observado no quadro 10, as temperaturas do ar e da \u00e1gua tiveram valores correspondentes na capta\u00e7\u00e3o e na foz com rela\u00e7\u00e3o aos da ETA. O pH foi mais elevado na capta\u00e7\u00e3o e foz do que na ETA. Os resultados obtidos nas an\u00e1lises da cor foram equivalentes em ambas as an\u00e1lises. A turbidez registrada na capta\u00e7\u00e3o foi equivalente \u00e0 da ETA, enquanto que a da foz foi mais baixa. O ferro n\u00e3o foi analisado neste dia nas an\u00e1lises realizadas na ETA, impossibilitando assim a compara\u00e7\u00e3o entre as duas an\u00e1lises.\nNas an\u00e1lises da \u00e1gua tratada, todos os par\u00e2metros estiveram em conformidade com os VMP estabelecidos pelo CONAMA e pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. O par\u00e2metro Ferro n\u00e3o foi analisado.\nQuadro 11: Compara\u00e7\u00e3o entre os par\u00e2metros analisados em 05/12/2006, entre \u00e1gua tratada e as \u00e1guas brutas na capta\u00e7\u00e3o da SANEPAR e na foz.\nPAR\u00c2METRO (05/12/2005)\tETA\tCAPTA\u00c7\u00c3O\tFOZ\t\u00c1GUA TRATADA\nTemperatura do ar\t16\u00b0C a 24\u00b0D\t24\u00b0C\t23,5qC\t\nTemperatura da \u00e1gua\t18\u00b0C a 20\u00b0D\t14\u00b0C\t14\u00b0C\t\npH\t6,3 a 6,4\t7,6\t7,7\t6,7\nCor\t40,0 a 50,0\t49,0\t37,0\t5\nTurbidez\t6,00 a 10,00\t7,45\t3,30\t0,34 a 0,57\nFerro\t\t1,150\t0,447\t\nNo quadro 11, observa-se que a temperatura do ar na capta\u00e7\u00e3o e foz corresponderam \u00e0quelas registradas na ETA. A temperatura da \u00e1gua foi equivalente em ambas as an\u00e1lises. O pH foi mais elevado na capta\u00e7\u00e3o e foz do que na ETA. A cor na capta\u00e7\u00e3o correspondeu \u00e0 da ETA e a da foz foi mais baixa. A turbidez da capta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m correspondeu a da ETA, enquanto que a da foz foi mais\nbaixa. O ferro n\u00e3o foi medido neste dia, impossibilitando a compara\u00e7\u00e3o.\nNas an\u00e1lises da \u00e1gua tratada, todos os par\u00e2metros estiveram dentro dos VMP estabelecidos pelo CONAMA e pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. O par\u00e2metro Ferro n\u00e3o foi analisado.\nQuadro 12: Compara\u00e7\u00e3o entre os par\u00e2metros analisados em 16/01/2006, entre \u00e1gua tratada e as \u00e1guas brutas na capta\u00e7\u00e3o da SANEPAR e na foz.\nPAR\u00c2METRO (16/01/2006)\tETA\tCAPTA\u00c7\u00c3O\tFOZ\t\u00c1GUA TRATADA\nTemperatura do ar\t20\u00b0D a 36\u00b0C\t31\u00b0C\t29\u00b0:\t\nTemperatura da \u00e1gua\t21\u00b0D a 26\u00b0C\t24\u00b0C\t22\u00b0D\t\npH\t6,4 a 6,7\t7,1\t7,4\t6,4 a 6,7\nCor\t100,0 a 210,0\t342,0\t38,0\t5\nTurbidez\t49,00 a 75,00\t48,90\t2,55\t0,68 a 1,6\nFerro\t1,60\t3,20\t0,48\t0\nConforme o quadro 12, tanto a temperatura do ar quanto a temperatura da \u00e1gua registradas na capta\u00e7\u00e3o e foz do rio Jacutinga, corresponderam \u00e0s temperaturas registradas na ETA. O pH tamb\u00e9m teve valor correspondente. A cor registrada na capta\u00e7\u00e3o esteve acima e na foz abaixo dos resultados obtidos nas an\u00e1lises realizadas na ETA. A turbidez registrada na capta\u00e7\u00e3o e foz foi mais baixa que aquela registrada na ETA. O ferro na capta\u00e7\u00e3o esteve acima e na foz abaixo dos resultados obtidos na ETA.\nNas an\u00e1lises da \u00e1gua tratada, todos os par\u00e2metros estiveram em conformidade com os VMP estabelecidos pelo CONAMA e pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.\nQuadro 13: Compara\u00e7\u00e3o entre os par\u00e2metros analisados em 13/02/2006, entre \u00e1gua tratada e as \u00e1guas brutas na capta\u00e7\u00e3o da SANEPAR e na foz.\nPAR\u00c2METRO (13/02/2006)\tETA\tCAPTA\u00c7\u00c3O\tFOZ\t\u00c1GUA TRATADA\nTemperatura do ar\t20\u00b0C a 32\u00b0:\t29\u00b0C\t27\u00b0C\t\nTemperatura da \u00e1gua\t22\u00b0C a24qC\t24\u00b0C\t22\u00b0C\t\npH\t6,9 a 7,2\t7,3\t7,7\t6,8 a 7\nCor\t50,0 a 60,0\t76,0\t44,0\t50\nTurbidez\t9,00 a 12,00\t10,40\t3,47\t0,70 a 1\nFerro\t1,00 a 1,20\t1,65\t0,65\t0\nDe acordo com o quadro 13, a temperatura do ar e da \u00e1gua registradas na capta\u00e7\u00e3o e foz do rio corresponderam \u00e0s registradas na ETA.Tanto o pH registrado na capta\u00e7\u00e3o como na foz foi acima do registrado na ETA. A cor registrada na capta\u00e7\u00e3o foi mais alta enquanto que na foz foi mais baixa do que a cor medida na ETA. A turbidez na capta\u00e7\u00e3o foi correspondente e a na foz mais baixa do que a da ETA. O ferro foi mais alto na capta\u00e7\u00e3o e na foz mais baixo que o registrado na ETA.\nNas an\u00e1lises realizadas na \u00e1gua tratada, a cor esteve acima dos VMP estabelecidos pelo CONAMA e pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.\nQuadro 14: Compara\u00e7\u00e3o entre os par\u00e2metros analisados em 27/03/2006, entre \u00e1gua tratada e as \u00e1guas brutas na capta\u00e7\u00e3o da SANEPAR e na foz.\nPAR\u00c2METRO (27/03/2006)\tETA\tCAPTA\u00c7\u00c3O\tFOZ\t\u00c1GUA TRATADA\nTemperatura do ar\t16qC a24\u00b0C\t24\u00b0C\t21,5\u00b0C\t\nTemperatura da \u00e1gua\t20qC a22\u00b0C\t22\u00b0C\t19qC\t\npH\t6,9\t7,5\t7,8\t6,7\nCor\t120,0 a 300,0\t236,0\t212,0\t5,0\nTurbidez\t30,00 a 107,00\t37,00\t32,30\t0,53 a 1,80\nFerro\t1,60\t2,84\t2,00\t0,00\nComo observado no quadro 14, a temperatura do ar na capta\u00e7\u00e3o e foz foi equivalente \u00e0 temperatura da ETA. A temperatura da \u00e1gua foi equivalente na capta\u00e7\u00e3o e mais baixa na foz do rio, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 temperatura medida na ETA. O pH, tanto na capta\u00e7\u00e3o quanto na foz ficou acima do registrado na ETA. A cor obtida na capta\u00e7\u00e3o e foz foi equivalente \u00e0 da ETA. A turbidez foi equivalente na capta\u00e7\u00e3o e foz com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ETA. O ferro, tanto na capta\u00e7\u00e3o quanto na foz, esteve mais alto do que na ETA.\nNas an\u00e1lises da \u00e1gua tratada, todos os par\u00e2metros estiveram em conformidade com os VMP estabelecidos pelo CONAMA e pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.\nQuadro 15: Compara\u00e7\u00e3o entre os par\u00e2metros analisados em 24/04/2006, entre \u00e1gua tratada e as \u00e1guas brutas na capta\u00e7\u00e3o da SANEPAR e na foz.\nPAR\u00c2METRO (24/04/2006)\tETA\tCAPTA\u00c7\u00c3O\tFOZ\t\u00c1GUA TRATADA\nTemperatura do ar\t16\u00b0D a 28\u00b0C\t27\u00b0D\t27\u00b0C\t\nTemperatura da \u00e1gua\t18\u00b0D a 20\u00b0C\t18,5\u00b0C\t19\u00b0C\t\npH\t7,0\t7,5\t7,7\t6,7\nCor\t80,0 a 90,0\t47,0\t31,0\t5,0\nTurbidez\t15,00 a 21,00\t11,50\t3,56\t0,35 a 1,2\nFerro\t1,10 a 1,30\t0,98\t0,44\t0,00\nDe acordo com o quadro 15, a temperatura do ar e da \u00e1gua, tanto na capta\u00e7\u00e3o como na foz, foi correspondente \u00e0 temperatura obtida na ETA. Os pH na capta\u00e7\u00e3o e foz foram mais altos que o da ETA. A cor da \u00e1gua na capta\u00e7\u00e3o e da \u00e1gua na foz foi inferior ao da ETA. A turbidez registrada na capta\u00e7\u00e3o foi correspondente \u00e0 na ETA, enquanto que a na foz foi mais baixa. O ferro foi menor na capta\u00e7\u00e3o e foz do que na ETA.\nNas an\u00e1lises da \u00e1gua tratada, todos os par\u00e2metros estiveram de acordo com os VMP estabelecidos pelo CONAMA e pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.\nQuadro 16: Compara\u00e7\u00e3o entre os par\u00e2metros analisados em 15/05/2006, entre \u00e1gua tratada e as \u00e1guas brutas na capta\u00e7\u00e3o da SANEPAR e na foz.\nPAR\u00c2METRO (15/05/2006)\tETA\tCAPTA\u00c7\u00c3O\tFOZ\t\u00c1GUA TRATADA\nTemperatura do ar\t12\u00b0C a23qC\t21\u00b0C\t22\u00b0C\t\nTemperatura da \u00e1gua\t15\u00b0C a 18qC\t15\u00b0C\t16\u00b0C\t\npH\t7,0\t8,1\t8,0\t6,7\nCor\t40,0 a 60,0\t35,0\t30,0\t5,0\nTurbidez\t4,00 a 7,00\t5,04\t2,80\t0,56 a 1,80\nFerro\t1,100 a 1,200\t0,600\t0,042\t0,000\nConforme o quadro 16, a temperatura do ar e da \u00e1gua, na capta\u00e7\u00e3o e foz do rio Jacutinga foram correspondente aos valores obtidos na ETA.O pH na capta\u00e7\u00e3o e foz esteve acima do que na ETA. A cor\nna capta\u00e7\u00e3o e foz foi menor do que os resultados obtidos na ETA. A turbidez na capta\u00e7\u00e3o foi equivalente, enquanto que na foz foi inferior aos dados obtidos na ETA. O ferro na capta\u00e7\u00e3o e foz teve valor mais baixo que o da ETA.\nNas an\u00e1lises da \u00e1gua tratada, todos os par\u00e2metros estiveram em conformidade com os VMP estabelecidos pelo CONAMA e pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.\nQuadro 17: Compara\u00e7\u00e3o entre os par\u00e2metros analisados em 26/06/2006, entre \u00e1gua tratada e as \u00e1guas brutas na capta\u00e7\u00e3o da SANEPAR e na foz.\nPAR\u00c2METRO (26/06/2006)\tETA\tCAPTA\u00c7\u00c3O\tFOZ\t\u00c1GUA TRATADA\nTemperatura do ar\t10\u00b0C a 19\u00b0D\t15\u00b0C\t12\u00b0C\t\nTemperatura da \u00e1gua\t15\u00b0C a 17\u00b0D\t16\u00b0C\t16\u00b0C\t\npH\t6,5 a 6,7\t7,4\t7,5\t6,2 a 6,7\nCor\t5,0 a 50,0\t250,0\t175,0\t2,5 a 5\nTurbidez\t48,00 a 95,00\t80,50\t54,10\t0,32 a 0,88\nFerro\t1,4\t3,9\t3,0\t0,0\nComo se observa no quadro 17, a temperatura do ar e da \u00e1gua, na capta\u00e7\u00e3o e foz foram equivalentes \u00e0 da ETA. O pH na capta\u00e7\u00e3o e foz foi inferior ao na ETA. A cor na capta\u00e7\u00e3o e foz apresentou-se bastante acima dos valores obtidos na ETA. A turbidez teve valores correspondentes. O ferro foi superior na capta\u00e7\u00e3o e foz do que na ETA.\nNas an\u00e1lises da \u00e1gua tratada, todos os par\u00e2metros estiveram dentro dos VMP estabelecidos pelo CONAMA e pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.\nQuadro 18: Compara\u00e7\u00e3o entre os par\u00e2metros analisados em 17/07/2006, entre \u00e1gua tratada e as \u00e1guas brutas na capta\u00e7\u00e3o da SANEPAR e na foz.\nPAR\u00c2METRO (17/07/2006)\tETA\tCAPTA\u00c7\u00c3O\tFOZ\t\u00c1GUA TRATADA\nTemperatura do ar\t13\u00b0D a 25\u00b0C\t23\u00b0D\t20\u00b0D\t\nTemperatura da \u00e1gua\t15\u00b0D a 17\u00b0C\t16,5\u00b0C\t18\u00b0D\t\npH\t6,8 a 6,9\t7,6\t7,8\t6,7\nCor\t45,0 a 80,0\t40,0\t40,0\t5,0\nTurbidez\t7,00 a 10,00\t8,12\t6,64\t0,45 a 1,3\nFerro\t1,20 a 1,30\t1,10\t0,75\t0,00\nConforme o quadro 18, a temperatura do ar foi correspondente na capta\u00e7\u00e3o e foz, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ETA. A temperatura da \u00e1gua na capta\u00e7\u00e3o foi equivalente e na foz foi inferior que os valores obtidos na ETA. O pH foi superior na capta\u00e7\u00e3o e foz do que na ETA. A cor obtida na capta\u00e7\u00e3o e foz foi inferior ao na ETA. A turbidez na capta\u00e7\u00e3o foi equivalente e na foz mais baixa do que os resultados obtidos na ETA. O ferro foi inferior na capta\u00e7\u00e3o e foz do que na ETA.\nNas an\u00e1lises da \u00e1gua tratada, todos os par\u00e2metros estiveram em conformidade com os VMP estabelecidos pelo CONAMA e pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.\nQuadro 19: Compara\u00e7\u00e3o entre os par\u00e2metros analisados em 21/08/2006, entre \u00e1gua tratada e as \u00e1guas brutas na capta\u00e7\u00e3o da SANEPAR e na foz.\nPAR\u00c2METRO (21/08/2006)\tETA\tCAPTA\u00c7\u00c3O\tFOZ\t\u00c1GUA TRATADA\nTemperatura do ar\t6\u00b0C a 15\u00b0:\t12\u00b0D\t11\u00b0C\t\nTemperatura da \u00e1gua\t12\u00b0D a 15\u00b0C\t14\u00b0D\t14\u00b0D\t\npH\t6 a 7\t7,7\t7,9\t6,7 a 6,8\nCor\t120,0 a 130,0\t75,0\t75,0\t5,0\nTurbidez\t17,00 a 28,00\t13,50\t14,90\t0,36 a 0,83\nFerro\t1,20\t1,42\t1,42\t0,00\nDe acordo com o quadro 19, a temperatura do ar e da \u00e1gua na capta\u00e7\u00e3o e foz foi equivalente aos\nna ETA. O pH na capta\u00e7\u00e3o e foz foi inferior ao na ETA. A cor foi menor tanto na capta\u00e7\u00e3o como na\nfoz. A turbidez foi menor. O ferro foi superior na capta\u00e7\u00e3o e foz do que na ETA.\nNas an\u00e1lises da \u00e1gua tratada, todos os par\u00e2metros estiveram de acordo com os VMP estabelecidos pelo CONAMA e pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS E CONCLUS\u00d5ES\nA bacia do rio Jacutinga \u00e9 predominantemente rural. Como h\u00e1 poucas atividades industriais sendo desenvolvidas na mesma, as atividades que est\u00e3o proporcionando maiores preju\u00edzos \u00e0 \u00e1gua s\u00e3o a agricultura e a pecu\u00e1ria de gado bovino. Apesar da agricultura ser a principal atividade desenvolvida, n\u00e3o \u00e9 utilizada \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o.\nA quantidade de su\u00ednos \u00e9 relativamente pequena, apesar disso, tamb\u00e9m influencia negativamente na qualidade das \u00e1guas, pois em muitos chiqueiros, por n\u00e3o possu\u00edrem esterqueiras, os dejetos s\u00e3o eliminados ao lado dos mesmos. Esse problema \u00e9 agravado quando os chiqueiros est\u00e3o constru\u00eddos nas proximidades de algum canal de drenagem. Apesar disso, percebeu-se que na comunidade de Cristo Rei, a que possui maior n\u00famero de su\u00ednos, a qualidade da \u00e1gua n\u00e3o est\u00e1 sendo afetada pela cria\u00e7\u00e3o destes animais, pois se os dejetos dos mesmos estivessem sendo jogados no rio, a quantidade de coliformes obtida nas an\u00e1lises de \u00e1gua realizadas, deveria ter sido muito maior na foz do que na capta\u00e7\u00e3o, por\u00e9m o que houve foi uma equival\u00eancia entre os resultados. Isso acontece por que os chiqueiros com maior n\u00famero de indiv\u00edduos, possuem esterqueiras, evitando que os dejetos v\u00e3o diretamente ao rio quando ocorre precipita\u00e7\u00e3o pluvial. Al\u00e9m disso, os dejetos que acabam indo para o leito do rio, t\u00eam sua concentra\u00e7\u00e3o diminu\u00edda, pois na foz do rio h\u00e1 uma quantidade maior de \u00e1gua que na capta\u00e7\u00e3o.\nOs dejetos dos frangos criados na comunidade Santo Antonio de Jacutinga, parecem n\u00e3o estar indo diretamente para a \u00e1gua do rio Jacutinga, pois, os animais eliminam seus excrementos que ficam misturados com a maravalha, conhecida ainda como serragem, a qual \u00e9 colocada no ch\u00e3o do galinheiro, para que os frangos fiquem sobre ela. Quando os frangos s\u00e3o retirados do galinheiro, sendo levados para o abate, a maravalha \u00e9 retirada e colocada no solo, funcionando como adubo.\nFoi elaborado tamb\u00e9m no MicroStation 95, um mapa de declividade (Mapa 03). Para a elabora\u00e7\u00e3o do mesmo foi adotada a classifica\u00e7\u00e3o elaborada por RAMALHO FILHO &amp; BEEK (1995) e adotada pela EMBRAPA (Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria). As classes 1 com declividade entre 0% a 3% (0\u00b0 a 1,72\u00b0), 2 com declividade entre 3% a 8% (1,72\u00b0 a 4,6\u00b0), e 3 com declividade entre 8% a 20% (4,6\u00b0 a 11,3\u00b0), s\u00e3o \u00e1reas que podem ser destinadas \u00e0 agricultura. A classe 4, com declividade entre 20% e 45% (11,3\u00b0 a 24,2\u00b0), deve ser destinada \u00e0 pastagem plantada. A classe 5, cuja declividade varia de 45% a 75% (24,2\u00b0 a 36,9\u00b0), pode ser destinada \u00e0 pastagem natural e/ou silvicultura. A classe 6, cuja declividade \u00e9 de mais de 75% (acima de 36,9\u00b0), \u00e9 \u00e1rea sem aptid\u00e3o agr\u00edcola.\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 declividade do terreno, h\u00e1 predomin\u00e2ncia das classes 3 com declividade entre 8% a 20% (4,6\u00b0 a 11,3\u00b0), \u00e1reas que podem ser destinadas \u00e0 lavoura (agricultura) e da classe 4, com declividade entre 20% e 45% (11,3\u00b0 a 24,2\u00b0), \u00e1reas que devem ser destinadas \u00e0 pastagem plantada. Como mostra o mapa de uso do solo, h\u00e1 mais \u00e1reas ocupadas por agricultura, seguido por \u00e1reas ocupadas por pastagens, enquanto que as \u00e1reas ocupadas por matas s\u00e3o menores que as citadas anteriormente. Portanto, a \u00e1rea \u00e9 bastante ocupada com atividades humanas e desmatada, por conseguinte, deixando muitas nascentes livres para uso pelos animais e o pisoteio forte das mesmas.\nA elabora\u00e7\u00e3o do mapa de declividade foi de grande import\u00e2ncia para esse estudo, uma vez que a verifica\u00e7\u00e3o dos setores do relevo com declividade maior, permitiu identificar as \u00e1reas mais propensas a problemas, j\u00e1 que o grau de inclina\u00e7\u00e3o do terreno exerce grande influ\u00eancia na velocidade do escoamento superficial. Nestes setores, os materiais do solo se tornam mais suscet\u00edveis de remo\u00e7\u00e3o, principalmente nas vertentes desprovidas de vegeta\u00e7\u00e3o.\nA m\u00e9dia de precipita\u00e7\u00e3o anual na regi\u00e3o \u00e9 de 1.900 a 2.000 mm, por\u00e9m no per\u00edodo estudado (setembro/2005 a agosto/2006) foi de apenas 1.505,60 mm. Embora na primavera, quando chove cerca de 500 a 550 mm, choveu 694,6 mm. No ver\u00e3o que deveria ter chovido entre 450 e 500 mm, choveu 288,8 mm. No outono, cuja m\u00e9dia de precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 de 500 a 550 mm, choveu 257,2 mm. No inverno, que geralmente chove entre 400 e 450 mm, choveu 265 mm. Observa-se ent\u00e3o que houve um excesso de chuva na \u00e9poca de plantio dos cultivos de ver\u00e3o e seca nas demais esta\u00e7\u00f5es. Isso acarretou muitos e graves preju\u00edzos \u00e0 agricultura. Por outro lado, as \u00e1guas receberam cargas menores de argilas e outras part\u00edculas dos solos bem como de poluentes de v\u00e1rios tipos.\nA quantidade de precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 de cerca de 500 mm em cada esta\u00e7\u00e3o, sendo, portanto bem distribu\u00edda o ano todo. A ocorr\u00eancia consider\u00e1vel de precipita\u00e7\u00e3o intensifica os processos erosivos, quanto maior for a declividade. O processo de escoamento, tamb\u00e9m contribui para o transporte de dejetos e materiais poluentes para os corpos d\u2019\u00e1gua, tornando essas \u00e1reas vulner\u00e1veis \u00e0 eros\u00e3o dos solos e polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas.\nPela an\u00e1lise da \u00e1gua coletada em dois pontos da bacia, pode-se dizer que em geral, alguns resultados estiveram inferiores, outros iguais, enquanto outros estiveram acima dos valores obtidos no \u201cponto branco\u201d (nascente).\nO maior problema registrado foi a presen\u00e7a de coliformes. Em todas as amostragens os coliformes totais e tamb\u00e9m os fecais estiveram acima do VMP, tanto na capta\u00e7\u00e3o como na foz do rio, o\nque demonstra a contribui\u00e7\u00e3o de esgotos sanit\u00e1rios e de fezes de animais de pecu\u00e1ria extensiva principalmente, al\u00e9m de outros fatores que podem estar contribuindo menos significativamente.\nOutro problema registrado foi o excesso de Ferro. Somente a amostragem realizada na nascente e uma das amostras da foz do rio estiveram dentro do VMP. De acordo com o respons\u00e1vel pela SANEPAR de Coronel Vivida/PR, n\u00e3o \u00e9 realizado nenhum tipo de tratamento para remo\u00e7\u00e3o do mesmo, por\u00e9m, ele \u00e9 eliminado com o processo normal de tratamento que \u00e9 realizado (sem tratamento espec\u00edfico para a remo\u00e7\u00e3o deste elemento). Percebe-se ent\u00e3o que a \u00e1gua deve ter sido analisada sem filtra\u00e7\u00e3o pr\u00e9via para a retirada do material em suspens\u00e3o, desta forma o Ferro que foi analisado n\u00e3o \u00e9 o dissolvido, mas sim adsorvido \u00e0 argila em suspens\u00e3o na \u00e1gua, por isso \u00e9 que est\u00e1 sendo eliminado no processo natural de tratamento. Seria bom que a \u00e1gua tratada sa\u00edsse com 0,2 mg/L ou 0,3 mg/L de Ferro, j\u00e1 que dentro do limite o mesmo \u00e9 bom para a sa\u00fade das pessoas. Por\u00e9m, o que se observa nos resultados das an\u00e1lises da \u00e1gua tratada \u00e9 que em praticamente todas as amostras da \u00e1gua tratada, a mesma sai com zero de Ferro.\nO mangan\u00eas esteve acima do VMP em nove amostragens na capta\u00e7\u00e3o e em seis na foz do rio. Os fosfatos estiveram acima do VMP em algumas amostragens. Na capta\u00e7\u00e3o houve cinco amostragens acima do VMP, enquanto que na foz houve apenas duas. O par\u00e2metro cor tamb\u00e9m esteve acima do permitido pela legisla\u00e7\u00e3o. Os resultados obtidos foram mais elevados na capta\u00e7\u00e3o do que na foz. A turbidez tamb\u00e9m esteve acima do VMP em grande parte das amostragens. Sendo que os valores obtidos na foz tamb\u00e9m foram inferiores aos da capta\u00e7\u00e3o.\nAnalisando-se todos os par\u00e2metros que tiveram resultados acima dos VMP permitidos, apenas os coliformes tiveram equival\u00eancia nos resultados entre capta\u00e7\u00e3o e foz do rio. Todos os demais par\u00e2metros: ferro, mangan\u00eas, fosfatos, cor e turbidez tiveram mais resultados acima do limite na capta\u00e7\u00e3o do que na foz. Desta forma, se futuramente a SANEPAR precisar de um novo ponto de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, poder\u00e1 faz\u00ea-lo na foz, j\u00e1 que a \u00e1gua apresentou-se um pouco melhor em praticamente todos os paramentos que tiveram resultados elevados.\nApesar da grande utiliza\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos na bacia, principalmente nos cultivos de ver\u00e3o, apenas os trihalometanos foram detectados em 7 das 18 amostragens realizadas, desde 2001, pela SANEPAR. Seus valores estiveram bastante altos, j\u00e1 que o VMP da Portaria 818/04 do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade \u00e9 de 0,1 mg/L e os resultados obtidos variaram entre 2,8 mg/L e 18,8 mg/L. Isso apresenta-se como um s\u00e9rio problema, j\u00e1 que este componente \u00e9 cancer\u00edgeno.\nDe acordo com Rebelo (s/d) os trihalometanos (THM) s\u00e3o compostos org\u00e2nicos halogenados produzidos durante a cloragem de \u00e1guas naturais contendo teores elevados de subst\u00e2ncias org\u00e2nicas oxid\u00e1veis. Estes compostos possuem potencial toxicol\u00f3gico elevado e s\u00e3o indicadores da presen\u00e7a de outros sub-produtos da cloragem cuja identidade e toxicidade se desconhecem. Por estes motivos, a monitoriza\u00e7\u00e3o de THM na \u00e1gua clorada para consumo humano \u00e9 fundamental.\nOs trihalometanos s\u00e3o geralmente originados no processo de tratamento da \u00e1gua, quando as subst\u00e2ncias org\u00e2nicas presentes na \u00e1gua entram em contato com o cloro utilizado para tal processo. Por\u00e9m, os trihalometanos foram detectados na \u00e1gua bruta, portanto, n\u00e3o havia entrado em contato com o cloro do tratamento. Conclui-se ent\u00e3o, que se originaram do contato entre as subst\u00e2ncias org\u00e2nicas com o cloro proveniente de agrot\u00f3xicos que foram utilizados na \u00e1rea.\nComo n\u00e3o aparecia nenhum outro composto qu\u00edmico que pudesse estar comprometendo a qualidade da \u00e1gua, e este resultado poderia ser de interesse da empresa de saneamento, realizou-se uma amostragem particular, a qual foi realizada pelo IAP para confirmar os dados fornecidos pela SANEPAR. Nesta amostragem tamb\u00e9m nada foi detectado. Por\u00e9m, apesar de praticamente n\u00e3o ter sido detectada a presen\u00e7a de tais componentes na \u00e1gua, os mesmos podem estar presentes e n\u00e3o estarem sendo detectados pelos aparelhos que foram utilizados.\nHouve tr\u00eas eleva\u00e7\u00f5es nos resultados de alguns par\u00e2metros, tais como cor, turbidez, Ferro, Mangan\u00eas, fosfatos, coliformes. Tal fato foi possivelmente resultado de eleva\u00e7\u00f5es na precipita\u00e7\u00e3o que houve nos dias das coletas. Em janeiro, choveu 22,8 mm nos 6 dias anteriores \u00e0 coleta. Em mar\u00e7o, 29,4 mm nos 4 dias anteriores e 58,2 mm nos 9 dias anteriores. Em junho, choveu 36,8 mm no dia anterior.\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1gua tratada, em dois dias houve problemas de excesso de algum par\u00e2metro. Em outubro de 2005, Ferro e cor estiveram acima do VMP, sendo que houve uma precipita\u00e7\u00e3o de 9,2 mm nos tr\u00eas dias anteriores. E tamb\u00e9m em fevereiro de 2006, quando o par\u00e2metro cor esteve elevado, choveu 16 mm nos quatro dias anteriores. Desta forma, a \u00e1gua que est\u00e1 sendo tratada e distribu\u00edda, tem se apresentado com qualidade.\nOs par\u00e2metros que estiveram acima do VMP, tiveram um maior n\u00famero de resultados na capta\u00e7\u00e3o do que na foz. Provavelmente isso ocorre por que na foz o volume de \u00e1gua \u00e9 maior, permitindo assim a dilui\u00e7\u00e3o e consequentemente diminui\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de tais par\u00e2metros. Desta forma, quando a \u00e1gua do rio Barro Preto deixar de ser utilizada, caso a quantidade de \u00e1gua no local\nonde \u00e9 captada hoje, no rio Jacutinga, n\u00e3o seja suficiente, pode-se pensar num novo ponto de capta\u00e7\u00e3o mais pr\u00f3ximo \u00e0 foz do rio.\nA mata ciliar possui duas fun\u00e7\u00f5es muito importantes: a hidrol\u00f3gica (a mata protegendo o curso d\u2019\u00e1gua) e a ecol\u00f3gica (a mata protegendo a biodiversidade). Portanto, \u00e9 de extrema import\u00e2ncia que se conserve a vegeta\u00e7\u00e3o principalmente em torno das nascentes, mas tamb\u00e9m ao longo do canal principal do rio e de seus afluentes. No entanto, o que se presencia em praticamente toda a bacia, s\u00e3o \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o rip\u00e1ria muito pobre, permitindo que o material resultante da eros\u00e3o seja carreado para o rio, interferindo em v\u00e1rios par\u00e2metros, tais como cor, turbidez, coliformes, Ferro, entre outros. Al\u00e9m disso, o gado bovino, criado extensivamente vai at\u00e9 o rio para beber \u00e1gua, eliminando ali seus dejetos e aumentando a quantidade de coliformes na \u00e1gua.\nNa compara\u00e7\u00e3o dos dados obtidos nas an\u00e1lises realizadas na ETA a cada duas horas e as amostragens de \u00e1gua realizadas para esta pesquisa, na capta\u00e7\u00e3o/ETA observou-se uma diferen\u00e7a em grande parte dos resultados, tanto com valores mais altos, como mais baixos nas an\u00e1lises denominadas capta\u00e7\u00e3o, que tinham um \u00fanico valor em cada dia e os resultados da denominada ETA, onde foram registrados valores m\u00ednimos e m\u00e1ximos. N\u00e3o se pode comparar os dados da foz do rio por que da capta\u00e7\u00e3o at\u00e9 a foz a \u00e1rea da bacia \u00e9 maior, provocando a adi\u00e7\u00e3o de elementos que n\u00e3o havia ainda na capta\u00e7\u00e3o, ou, que havia numa quantidade menor. Tal diferen\u00e7a nos valores pode ter ocorrido por que as an\u00e1lises denominadas ETA foram realizadas na SANEPAR de Coronel Vivida/PR, enquanto que as denominadas capta\u00e7\u00e3o foram realizadas na SANEPAR de Cascavel/PR e talvez pudesse haver diferen\u00e7a entre os aparelhos utilizados em cada uma, ou seja, algum dos aparelhos pode estar desregulado. Ou ent\u00e3o pode ser que a \u00e1gua coletada para esta pesquisa tenha sido coletada em hor\u00e1rios diferentes dos das an\u00e1lises realizadas na ETA, possuindo caracter\u00edsticas diferentes.\nrecomenda\u00e7\u00f5es\nDevem ser tomadas provid\u00eancias que possibilitem uma recupera\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es da \u00e1gua do rio Jacutinga.\nA recupera\u00e7\u00e3o do rio demanda um conjunto de a\u00e7\u00f5es integradas que envolvem a bacia hidrogr\u00e1fica e seus componentes f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos. Para isso deve-se fazer inicialmente um diagn\u00f3stico do sistema e seu est\u00e1gio de polui\u00e7\u00e3o ou degrada\u00e7\u00e3o. Deve-se fazer um diagn\u00f3stico dos custos e perdas envolvidas com os processos de degrada\u00e7\u00e3o da \u00e1rea. Bem como uma avalia\u00e7\u00e3o das alternativas para a recupera\u00e7\u00e3o e custos da recupera\u00e7\u00e3o.\n\u201cOs principais mecanismos qu\u00edmicos que agem na auto-depura\u00e7\u00e3o s\u00e3o as rea\u00e7\u00f5es de oxida\u00e7\u00e3o e de redu\u00e7\u00e3o. \u00c9 necess\u00e1rio lembrar, por\u00e9m que, com poucas exce\u00e7\u00f5es, essas rea\u00e7\u00f5es somente se realizam na presen\u00e7a de catalizadores biol\u00f3gicos ou enzimas, tratando-se, pois, de rea\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter bioqu\u00edmico, estando na depend\u00eancia da atividade de microorganismos que proliferem no meio\u201d (BRANCO, 1969, p. 219).\n\u201cEntre os fen\u00f4menos tipicamente biol\u00f3gicos que constituem a auto-depura\u00e7\u00e3o, podem ser mencionados o predatismo e parasitismo (incluindo a atividade de v\u00edrus bacteri\u00f3fagos), a produ\u00e7\u00e3o de antibi\u00f3ticos e secre\u00e7\u00f5es t\u00f3xicas e os fen\u00f4menos de aglutina\u00e7\u00e3o\u201d (BRANCO, 1969, p. 223).\nDevem ser desenvolvidos programas para que as \u00e1reas que ainda s\u00e3o cobertas por matas sejam mantidas, e que a mata ciliar seja recuperada, obedecendo-se \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o que demonstra a import\u00e2ncia da mesma para a qualidade da \u00e1gua.\nUma atitude que poderia ser tomada para diminuir a quantidade de coliformes na \u00e1gua seria conduzir a mesma at\u00e9 um tanque para o gado bovino beber para que o mesmo n\u00e3o tivesse que entrar no rio para faz\u00ea-lo, evitando assim que elimine seus dejetos ali. A \u00e1gua pode ser bombeada do rio at\u00e9 um tanque localizado embaixo de uma \u00e1rvore e retornar ao rio, para que a mesma n\u00e3o esquente e o gado possa beber.\n\u00c9 importante que se fa\u00e7a uma aferi\u00e7\u00e3o dos aparelhos utilizados na SANEPAR, tanto em Coronel Vivida/PR como em Cascavel/PR, para conferir o seu funcionamento e garantir que os resultados obtidos sejam o mais preciso poss\u00edvel. Ou ent\u00e3o, que sejam adquiridos aparelhos mais modernos e com efici\u00eancia maior.\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\nAB\u2019SABER, A. N. O suporte geoecol\u00f3gico das florestas beiradeiras (ciliares). In: Matas ciliares, conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o. 2 ed. S\u00e3o Paulo: Editora da Universidade de S\u00e3o Paulo: Fapesp, 2001, 320 P-\nALEGRIA, A. et. al. Trihalometanos - An\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o em Portugal. Retirado de www.aprh.pt/congressoagua98/files/com/065.pdf. Acessado em 06/05/2007.\nALEXANDRE, N. Z. An\u00e1lise integrada da qualidade das \u00e1guas da bacia do Rio Ararangu\u00e1 (SC). 2000 (Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado em Geografia na UFSC).\nALLOWAY, B. J., AYRES, D. C. Chemical principles of environmental pollution. Glasgow: Blackie Academic &amp; Professional, an imprint of Chapman &amp; Hall, Wester Cleddens Road, Bishobriggs, 1994.\nANDREOLI, C. V. et. al. A crise da \u00e1gua e os mananciais de abastecimento. In: ANDREOLI, C. V. Mananciais de abastecimento: Planejamento e Gest\u00e3o. O Caso do Alt\u00edssimo Igua\u00e7u. Curitiba: SANEPAR, Finep, 2003, 494 p.\nBARRELLA, W. et al. As rela\u00e7\u00f5es entre as matas ciliares, os rios e os peixes. In: Matas ciliares, conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o. 2 ed. S\u00e3o Paulo: Editora da Universidade de S\u00e3o Paulo: Fapesp, 2001, 320 p.\nBARLOW, M., CLARKE, T. Ouro azul. 1 ed. S\u00e3o Paulo: M. Books, 2003. 319 p.\nBASTOS, A. C. S., FREITAS, A. C. de. Agentes e processos de interfer\u00eancia, degrada\u00e7\u00e3o e dano ambiental. In: CUNHA, S. B. da, GUERRA, A. J. T. (orgs). Avalia\u00e7\u00e3o e per\u00edcia ambiental. 2 ed. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2000. 284 p.\nBATALHA, Ben-Hur, PARLATORE, A. C. Controle da qualidade da \u00e1gua para consumo humano; bases conceituais e operacionais. S\u00e3o Paulo: CETESB, 1977, 198 p.\nBORCHARDT, J. A., WALTON, G. Water quality. In: Water quality and treatment. A Handbook of Public Water Supplies. 3 ed. Estados Unidos da Am\u00e9rica: American Water Works Association, 1971, 654 p.\nA\nBRANCO, S. M. Agua: origem, uso e preserva\u00e7\u00e3o. 4a ed. Cole\u00e7\u00e3o Pol\u00eamica. S\u00e3o Paulo: Moderna,\n1993.\n______Conceitua\u00e7\u00e3o geral de polui\u00e7\u00e3o. IN: \u00c1gua, Qualidade, Padr\u00f5es de Potabilidade e Polui\u00e7\u00e3o.S\u00e3o Paulo: CETESB, 1969, 298 p.\n______Altera\u00e7\u00e3o de caracter\u00edsticas f\u00edsicas, devidas \u00e0 polui\u00e7\u00e3o. IN: \u00c1gua, Qualidade, Padr\u00f5es de Potabilidade e Polui\u00e7\u00e3o.S\u00e3o Paulo: CETESB, 1969, 298 p.\n______Din\u00e2mica da auto-depura\u00e7\u00e3o. IN: \u00c1gua, Qualidade, Padr\u00f5es de Potabilidade e Polui\u00e7\u00e3o.S\u00e3o Paulo: CETESB, 1969, 298 p.\n______Mecanismos f\u00edsicos, qu\u00edmicos f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos da auto-depura\u00e7\u00e3o. IN: \u00c1gua, Qualidade, Padr\u00f5es de Potabilidade e Polui\u00e7\u00e3o.S\u00e3o Paulo: CETESB, 1969, 298 p.\nBRAGA, B., PORTO, M., TUCCI, C. E. M. Monitoramento de quantidade e qualidade das \u00e1guas. In: \u00c1guas doces no Brasil: capital ecol\u00f3gico, uso e conserva\u00e7\u00e3o. 3 ed. S\u00e3o Paulo: Escrituras, 2006, 748 p.\nBRASIL, Lei n\u00b0 9.433, de 8 de janeiro de 1997, que institui a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, cria o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, regulamenta o inciso XIX do art. 21 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e altera o art. 1\u00b0 da Lei n\u00b0 8.001, de 13 de mar\u00e7o de 1990, que modificou a Lei n\u00b0 7.990, de 28 de dezembro de 1989.\nCASTRO, C. M. B. de Aspectos qualitativos das \u00e1guas naturais. Porto Alegre. 1997. Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Instituto de Pesquisa Hidr\u00e1ulica. Datilografado. 35p.\nCHRISTOV\u00c3O, D. de A. Caracteriza\u00e7\u00e3o bacteriol\u00f3gica de polui\u00e7\u00e3o e contamina\u00e7\u00e3o - Padr\u00f5es bacteriol\u00f3gicos. IN: \u00c1gua, Qualidade, Padr\u00f5es de Potabilidade e Polui\u00e7\u00e3o.S\u00e3o Paulo: CETESB, 1969, 298 p.\nCONSELHO NACIONAL DO MEIO AMBIENTE. Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA N\u00b0 357, DE 17 de mar\u00e7o de 2005, que disp\u00f5e sobre a classifica\u00e7\u00e3o dos corpos de \u00e1gua e diretrizes ambientais para o seu enquadramento, bem como estabelece as condi\u00e7\u00f5es e padr\u00f5es de lan\u00e7amento de efluentes, e d\u00e1 outras provid\u00eancias.\nDI BERNARDO, L. et. al. Ensaios de tratabilidade de \u00e1gua e dos res\u00edduos gerados em esta\u00e7\u00f5es de tratamento de \u00e1gua. S\u00e3o Carlos: RIMA, 2002.\nESTEVES, F. de A. Fundamentos de limnologia. 2 ed. Rio de Janeiro: Interci\u00eancia, 1998.\nFENZL, N. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 hidrogeoqu\u00edmica. Bel\u00e9m: Universidade Federal do Par\u00e1, 1986, 189 p.\nFERREIRA, Aur\u00e9lio Buarque de Holanda. Novo Dicion\u00e1rio Eletr\u00f4nico Aur\u00e9lio vers\u00e3o 5.11a. 3 ed., Positivo, 2004.\nFOLADOR, J. D. Hist\u00f3ria de Coronel Vivida. Paran\u00e1: Imprensa Oficial, 1992.\nFUNDECOPAR (Funda\u00e7\u00e3o de desenvolvimento do ecoturismo do Paran\u00e1). Parque ecol\u00f3gico e cultural das cachoeiras. Coronel Vivida/PR, 1998.\nGON\u00c7ALVES, O. C. L., Uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo na microbacia do Lajeado S\u00e3o Jos\u00e9 -Chapec\u00f3/SC e seus reflexos na qualidade da \u00e1gua. 2000 (Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado em Geografia na UFSC).\nGOUVEIA, M. L., GRANCHO, M. A. Abordagem metodol\u00f3gica para a monitoriza\u00e7\u00e3o dos trihalometanos em \u00e1guas de consumo e dos seus efeitos na sa\u00fade. In: Simp\u00f3sio Internacional sobre Solu\u00e7\u00f5es Integradas para Problemas de Polui\u00e7\u00e3o de \u00c1gua Lisboa (Portugal), 19-23 Junho 1989, pp. IV45 - IV-56.\nHESS, M. L. Caracteriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica de polui\u00e7\u00e3o. IN: \u00c1gua, Qualidade, Padr\u00f5es de Potabilidade e Polui\u00e7\u00e3o.S\u00e3o Paulo: CETESB, 1969, 298 p.\nhttp://www.coronelvivida.pr.gov.br/default.asp . Acessado em 01/02/2006.\nhttp://www.paranacidade.org.br/municipios/municipio.php . Acessado em 01/02/2006.\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica, 2005.\nJACOBS, G. A., RIZZI, N. E. A evolu\u00e7\u00e3o da qualidade dos recursos h\u00eddricos de abastecimento p\u00fablico na regi\u00e3o metropolitana de Curitiba. In: ANDREOLI, C. V. Mananciais de abastecimento: Planejamento e Gest\u00e3o. O Caso do Alt\u00edssimo Igua\u00e7u. Curitiba: SANEPAR, Finep, 2003, 494 p.\nLAURENTI, A. Qualidade de \u00e1gua I. Florian\u00f3polis: Imprensa Universit\u00e1ria, 1997, 89 p.\nLEITE, F. &amp; FONSECA, O. Aplica\u00e7\u00e3o de \u00cdndices de Qualidade das \u00e1guas na Lagoa do Caconde, Os\u00f3rio, RS, p. 249-260. IN, MARQUES, D. da M. (Org.). Qualidade de \u00c1guas Continentais no Mercosul. ABRH Publica\u00e7\u00e3o no. 2 ,1994.\nLIB\u00c2NIO, M. Fundamentos de qualidade e tratamento de \u00e1gua. Campinas: \u00c1tomo, 2005.\nLIMA, W. de P., ZAKIA, M. J. B. Hidrologia de matas ciliares. In: Matas ciliares, conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o. 2 ed. S\u00e3o Paulo: Editora da Universidade de S\u00e3o Paulo: Fapesp, 2001, 320 p.\nLIVERPOOL (Com\u00e9rcio de produtos agr\u00edcolas) - Coronel Vivida/PR, 2006.\nMAC\u00caDO, J. A. B. de. M\u00e9todos Laboratoriais de An\u00e1lises F\u00edsico-Qu\u00edmicas e Microbiol\u00f3gicas. 2 ed. Belo Horizonte: Mac\u00eado, 2003, 450 p.\nMAGALH\u00c3ES, L. E. de (coord.). A quest\u00e3o ambiental. S\u00e3o Paulo: Terragraph Artes e Inform\u00e1tica,\n1994.\t345p.\nMagn\u00e9sio. Retirado de \"http://pt.wikipedia.org/wiki/Magn%C3%A9sio\". Acessado em 05/02/2007.\nMINEROPAR, 2006.\nMINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE. Portaria n\u00b0 518, de 25 de mar\u00e7o de 2004, que estabelece os procedimentos e responsabilidades relativos ao controle e vigil\u00e2ncia da qualidade da \u00e1gua para consumo humano e seu padr\u00e3o de potabilidade, e d\u00e1 outras provid\u00eancias.\nMOTA, S. Preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos. 2 ed. rev. e atualizada. Rio de Janeiro: ABES, 1995, 200 p.\nOLIVEIRA, W. E. de. Import\u00e2ncia do abastecimento de \u00e1gua. A \u00e1gua na transmiss\u00e3o de doen\u00e7as. In: T\u00e9cnica de abastecimento e tratamento de \u00e1gua. S\u00e3o Paulo: CETESB, 1976.\n______Qualidade, impurezas e caracter\u00edsticas f\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas das \u00e1gua. Padr\u00f5es de potabilidade. Controle da qualidade da \u00e1gua. In: T\u00e9cnica de abastecimento e tratamento de \u00e1gua. S\u00e3o Paulo: CETESB, 1976.\nOrganiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade. Guias para la calidade del \u00e1gua potable. Vol.1. Madrid: OMS,\n1995.\t185p.\nPAGANINI, W. da S. Disposi\u00e7\u00e3o de esgotos no solo: escoamento \u00e0 superf\u00edcie. 2a ed. S\u00e3o Paulo: Fundo Editorial da AESABESP, 1997.\nPARAGUASSU, A. B. et al. Curso pr\u00e1tico de geologia geral. S\u00e3o Paulo, 1973.\nPARAN\u00c1. Superintend\u00eancia de Desenvolvimento de Recursos H\u00eddricos e Saneamento Ambiental - Atlas de Recursos H\u00eddricos do Paran\u00e1. Curitiba, 1998, 32 p.\nPOPP, J. H. Geologia geral. 5 ed. Rio de Janeiro: Livros T\u00e9cnicos e Cient\u00edficos Editora., 1998, 376p.\nPrefeitura Municipal de Coronel Vivida/PR, 2000.\nQUEIROZ, R. da S. Caminhos que andam: os rios e a cultura brasileira. In: \u00c1guas doces no Brasil: capital ecol\u00f3gico, uso e conserva\u00e7\u00e3o. 3 ed. S\u00e3o Paulo: Escrituras, 2006, 748 p.\nRAMALHO FILHO, A., BEEK, K. J., Elabora\u00e7\u00e3o das classes de aptid\u00e3o agr\u00edcola. S1995.\nREBELO, M. H. et. al. Vigil\u00e2ncia da qualidade da \u00e1gua para o consumo humano - determina\u00e7\u00e3o de trihalometanos. In:\t7\u00b0 Congresso da \u00c1gua. Retirado de\nwww.aprh.pt/congressoagua2004/PDF/R_19.PDF. Acessado em 06/05/2007.\nREBOU\u00c7AS, A. da C. \u00c1gua doce no mundo e no Brasil. In: \u00c1guas doces no Brasil: capital ecol\u00f3gico, uso e conserva\u00e7\u00e3o. 3 ed. S\u00e3o Paulo: Escrituras, 2006, 748 p.\nROJAS, J. A. R. Calidad del \u00e1gua. 1 ed. Bogot\u00e1: Nomos, 2002.\nSALA, M. G. Indicadores de fragilidade ambiental na bacia do Ribeir\u00e3o Maring\u00e1 - PR.\nDisserta\u00e7\u00e3o de mestrado em Geografia. Maring\u00e1, 2005, UEM, 148 p.\nSEAB (Secretaria de Estado da Agricultura e do Abastecimento do Paran\u00e1). Coronel Vivida/PR, 206.\nSEMA - Secretaria do Estado de Meio Ambiente, 2005.\nSETTI, A. A. et. al. Introdu\u00e7\u00e3o ao Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos. 2 ed. Bras\u00edlia: Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica; Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas, 2001, 328 p.\nSILVA, G. A. da, KULAY, L. A. \u00c1gua na ind\u00fastria. In: \u00c1guas doces no Brasil: capital ecol\u00f3gico, uso e conserva\u00e7\u00e3o. 3 ed. S\u00e3o Paulo: Escrituras, 2006, 748 p.\nSIMEPAR - Sistema Meteorol\u00f3gico do Paran\u00e1, 2006.\nSNOEYINK, V. L., JENKINS, D. Water Chimistry. Estados Unidos da Am\u00e9rica: Quenn-Woodbine, 1980, 463 p.\nSOUZA, A. A. de. Caracteriza\u00e7\u00e3o da bacia do rio Igua\u00e7u, a jusante do munic\u00edpio de Reserva do Igua\u00e7u, como \u00e1rea de descarga do aq\u00fc\u00edfero Guarani. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. Programa de P\u00f3s -Gradua\u00e7\u00e3o em Geologia Ambiental, Universidade Federal do Paran\u00e1. UFPR, Curitiba, 2004.\nSPERLING, M. V. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade das \u00e1guas e ao tratamento de esgotos. 2 ed. Belo Horizonte: Departamento de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental; Universidade Federal de Minas Gerais.\n1996.\nStandard Methods for the Examination of Water and Wastewater. 14 ed. APHA - AWWA - WPCF: 1975.\nSTRAHLER, A. N. Geografia f\u00edsica. Barcelona: Omega, 1986.\nTELLES, D. D\u2019A., DOMINGUES, A. F. \u00c1gua na agricultura e pecu\u00e1ria. In: \u00c1guas doces no Brasil: capital ecol\u00f3gico, uso e conserva\u00e7\u00e3o. 3 ed. S\u00e3o Paulo: Escrituras, 2006, 748 p.\nTOMAZONI, J. C. Morfodin\u00e2mica e transporte fluvial no sudoeste do estado do Paran\u00e1 por m\u00e9todo de levantamento de microbacias hidrogr\u00e1ficas atrav\u00e9s de geoprocessamento. Tese de doutorado. Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Geologia, UFPR, Curitiba, 2003.\nTUNDISI, J. G. et al. Limnologia de \u00e1guas interiores: impactos, conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o de ecossistemas aqu\u00e1ticos. In: \u00c1guas doces no Brasil: capital ecol\u00f3gico, uso e conserva\u00e7\u00e3o. 3 ed. S\u00e3o Paulo: Escrituras, 2006, 748 p.\nVIANNA, M. R. Casas de qu\u00edmica para esta\u00e7\u00f5es de tratamento de \u00e1gua. 2 ed. Belo horizonte: Imprimatur Artes, 2001. 122p.\nWILLIAMS, R. Petrografia: uma introdu\u00e7\u00e3o ao estudo das rochas em se\u00e7\u00f5es delgadas. Trad. por Ruy Ribeiro Franco. S\u00e3o Paulo, Pol\u00edgono e Editora da Universidade de S\u00e3o Paulo, 1970, 424 p."}]}}}