{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.15571"}, {"@name": "filename", "#text": "22033_Tese.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Avalia\u00e7\u00e3o do Coeficiente Cultural pelo M\u00e9todo do Balan\u00e7o \n\nH\u00eddrico \n\nEstudo em cultura do tomate no Vale do Tejo \n\n \n\n \n\nMaria Catarina Ata\u00edde Afra Rosa \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o para a obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre em  \n\nEngenharia Agron\u00f3mica \n\n \n\n \n\nOrientador: Maria Isabel Freire Ribeiro Ferreira \n\nJ\u00fari: \n\nPresidente: Doutor Jos\u00e9 Lu\u00eds Monteiro Teixeira, Professor Associado do Instituto Superior de \n\nAgronomia da Universidade de Lisboa \n\nVogais: Doutora Maria Isabel Freire Ribeiro Ferreira, Professora Catedr\u00e1tica do Instituto \n\nSuperior de Agronomia da Universidade de Lisboa, orientadora; \n\nDoutor Jo\u00e3o Rui Rolim Fernandes Machado Lopes, Professor Auxiliar Convidado do Instituto \n\nSuperior de Agronomia da Universidade de Lisboa.  \n\n \n\n \n\n \n\n2018\n\n\n\n\n\ni \n  \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\nEm primeiro lugar gostaria de agradecer a Deus por todas as oportunidades que me deu, ao \n\nlongo da minha vida. \n\nGostaria de agradecer \u00e0 minha fam\u00edlia, aos meus irm\u00e3os, av\u00f3, \u00e0 Sofia e, principalmente, aos \n\nmeus pais, que sempre me incentivaram a dar o melhor de mim, em todas as coisas que fa\u00e7o, \n\ne por me terem ajudado naquilo que podiam, sempre que podiam. \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 Prof.\u00aa Dr.\u00aa Maria Isabel Ferreira, por todo o apoio e orienta\u00e7\u00e3o nesta disserta\u00e7\u00e3o, \n\npor ter proposto solu\u00e7\u00f5es em todos os problemas, e por ter despertado o desejo de tornar \n\neste trabalho interessante, estimulante e cativante. Agrade\u00e7o tamb\u00e9m ao Senhor Professor \n\nNuno Cortez por todos os esclarecimentos que me permitiram realizar o meu trabalho e \n\nensaios de campo. \n\nAgrade\u00e7o ao Senhor Engenheiro Pedro Pinho por se ter disponibilizado de todas as formas \n\npara ajudarem, de forma especial agrade\u00e7o ao Senhor Engenheiro Ant\u00f3nio Wemans, pela sua \n\nincans\u00e1vel preocupa\u00e7\u00e3o e dedica\u00e7\u00e3o, durante muitos meses de trabalho pr\u00e1tico. \n\nN\u00e3o posso deixar de agradecer \u00e0 t\u00e9cnica Raquel Costa, da empresa Hidrosoph que \n\nincansavelmente respondeu a todas as minhas quest\u00f5es. \n\nPor fim, agrade\u00e7o a todos os meus amigos do ISA que me ajudaram e acompanharam nestes \n\n\u00faltimos anos, que me levaram a este \u00faltimo trabalho, principalmente ao Ant\u00f3nio, \u00e0 Mariana e \n\nao Guilherme.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\n\nii \n  \n\n \n\nRESUMO \n\nCom o aumento da popula\u00e7\u00e3o e as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, a tend\u00eancia \u00e9 que a competi\u00e7\u00e3o \n\npela \u00e1gua aumente. Sendo a regi\u00e3o do Vale do Tejo, em Portugal, uma regi\u00e3o de clima \n\nmediterr\u00e2nico, de Ver\u00e3o quente e seco, torna-se indispens\u00e1vel regar culturas hort\u00edcolas como \n\n\u00e9 o caso da cultura do tomate de ind\u00fastria, Lycopersicon esculentum, regada pelo sistema de \n\nrega gota-a-gota. O objectivo deste trabalho foi estimar em quatro locais de uma explora\u00e7\u00e3o, \n\no teor de \u00e1gua no solo pelo m\u00e9todo do balan\u00e7o h\u00eddrico, comparando esses valores e os \n\nfornecidos por uma empresa de gest\u00e3o de rega com os medidos em campo pelo m\u00e9todo \n\ngravim\u00e9trico, na tentativa de, no final, poder ajustar o par\u00e2metro coeficiente cultural simples. \n\nFoi ainda submetida uma pequena parte da parcela a um ciclo de stress durante nove dias \n\npara avaliar a resposta da cultura ao stress h\u00eddrico, e modelar o coeficiente de stress tendo \n\nem conta estudos feitos para a mesma regi\u00e3o. Esse coeficiente permitiu prever uma maior \n\nprofundidade radicular que a assumida. Os valores de teor de \u00e1gua no solo fornecidos pela \n\nempresa, diferiram muito entre si, n\u00e3o podendo ser utilizados para o balan\u00e7o h\u00eddrico, apenas \n\npara estudo da din\u00e2mica da \u00e1gua no solo. Os valores do teor de \u00e1gua no solo medidos \n\npermitiram observar que este se encontrava normalmente, e sem grandes varia\u00e7\u00f5es sazonais, \n\nacima da capacidade de campo. Observou-se, pela compara\u00e7\u00e3o dos valores medidos de teor \n\nde \u00e1gua no solo com os valores obtidos pelo m\u00e9todo do balan\u00e7o h\u00eddrico, modelado para dois \n\nvalores do coeficiente cultural, Kc1, segundo Allen et al. (1998) e Kc2, segundo Ferreira Gama \n\n(1987), que a aproxima\u00e7\u00e3o foi maior utilizando o coeficiente cultural mais baixo obtido para a \n\nregi\u00e3o estudada, Kc2. Por\u00e9m a incerteza da vari\u00e1vel drenagem n\u00e3o permitiu tirar conclus\u00f5es \n\nseguras para o ajustamento do coeficiente cultural. \n\nPalavras chave: Evapotranspira\u00e7\u00e3o; Lycopersicon esculentum; Rega; Efici\u00eancia. \n\n \n\n  \n\n\n\n\n\niii \n  \n\n \n\nABSTRACT \n\nWith the increasing population and climate change it is expected the competition for water to \n\nincrease. Since the region of Vale do Tejo in Portugal has Mediterranean climate, with hot and \n\ndry summers, it becomes necessary to irrigate vegetable crops such as the industrial tomato \n\ncrop, Lycopersicon esculentum, irrigated by a drip system, in this study. The main purpose of \n\nthis study was to estimate the soil water content by the method of the soil water balance in four \n\nplaces of a plot and compare these values with those measured in the field and the ones \n\nprovided by a private service giving support to irrigation management, in the attempt to adjust \n\nthe single crop coefficient parameter. A small part of the plot was submitted to a nine-day \n\nstress cycle, with the aim of evaluating the crop response to water stress, and model the stress \n\ncoefficient, considering studies made for the same region. The modeled stress coefficient \n\nallowed to predict a deeper root system than the one first assumed. The values of the soil \n\nwater status provided by the service differed greatly among themselves and could not be used \n\nfor the soil water balance, but the soil water dynamics. The soil water content observed had \n\nlittle seasonal variability and was usually above water content at field capacity. By comparing \n\nthese measured values with the ones modeled for two values of the crop coefficient, Kc1, \n\naccording to Allen et al. (1998) and Kc2, as measured by Ferreira Gama (1987), the \n\napproximation was greater for the crop coefficient adjusted for the region, Kc2. However, due \n\nto excessive drainage, the uncertainty of this variable did not allow drawing reliable \n\nconclusions for the adjustment of the crop coefficient. \n\nKeywords: Evapotranspiration; Lycopersicon esculentum; Irrigation; Efficiency. \n\n  \n\n\n\n\n\niv \n  \n\n \n\n\u00cdNDICE \n\nAGRADECIMENTOS i \n\nRESUMO ii \n\nABSTRACT iii \n\nLista de Quadros vii \n\nLista de Figuras viii \n\nLista de S\u00edmbolos e Abreviaturas x \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O 1 \n\n1.1. Import\u00e2ncia da \u00e1gua na Agricultura 1 \n\n1.2. A rega e a rega na Agricultura Portuguesa 1 \n\n1.2.1. O Regadio em Portugal Continental 2 \n\n1.2.2. Contexto clim\u00e1tico de Portugal e situa\u00e7\u00f5es de escassez 3 \n\n1.2.3. Metodologia adotada 5 \n\n2. REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA 6 \n\n2.1. Planeamento e gest\u00e3o da rega 6 \n\n2.2. A sustentabilidade na Agricultura e o uso eficiente da rega 7 \n\n2.2.1. A medida 7.5. 8 \n\n2.3. A escolha da cultura do tomate e a sua import\u00e2ncia s\u00f3cio-econ\u00f3mica em Portugal 9 \n\n2.4. Breve introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s necessidades h\u00eddricas da cultura do tomate 12 \n\n2.5. O sistema de rega utilizado na cultura do tomate 14 \n\n2.6. A rega nas diferentes fases de desenvolvimento da cultura do tomate 15 \n\n2.7. Evapotranspira\u00e7\u00e3o 16 \n\n2.7.1. A evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia 17 \n\n2.7.2. A evapotranspira\u00e7\u00e3o cultural 21 \n\n2.8. Balan\u00e7o h\u00eddrico no solo 23 \n\n2.9. Avalia\u00e7\u00e3o do estado h\u00eddrico da planta 24 \n\n2.10. Bases biof\u00edsicas para a programa\u00e7\u00e3o da rega 26 \n\n3. MATERIAIS E M\u00c9TODOS 29 \n\n3.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o do local de estudo 29 \n\n3.1.1. Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica 29 \n\n3.1.2. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos solos 29 \n\n3.1.3. Caracteriza\u00e7\u00e3o da cultura 30 \n\n3.1.4. Caracteriza\u00e7\u00e3o do clima 31 \n\n3.1.4.1. Precipita\u00e7\u00e3o e temperatura 32 \n\n\n\nv \n  \n\n \n\n3.1.4.2. Humidade do ar 33 \n\n3.2. Calendariza\u00e7\u00e3o de trabalhos 34 \n\n3.3. Medi\u00e7\u00f5es 35 \n\n3.3.1. Medi\u00e7\u00e3o do estado h\u00eddrico do solo 35 \n\n3.3.2. Dota\u00e7\u00f5es de rega 37 \n\n3.3.3. Determina\u00e7\u00e3o da massa vol\u00famica aparente do solo 38 \n\n3.3.4. Determina\u00e7\u00e3o da capacidade de campo 39 \n\n3.3.5. Distribui\u00e7\u00e3o espacial das ra\u00edzes no solo 40 \n\n3.3.6. Ciclo de stress \u2013 indicadores de estado h\u00eddrico e coeficiente de stress 42 \n\n3.3.6.1. Medi\u00e7\u00e3o do estado h\u00eddrico do solo 43 \n\n3.3.6.2. Medi\u00e7\u00f5es do potencial foliar e do ramo 43 \n\n3.3.6.3.  Medi\u00e7\u00e3o da condut\u00e2ncia estom\u00e1tica 45 \n\n3.3.6.4. Estimar o coeficiente de stress Ks 45 \n\n3.4. A equa\u00e7\u00e3o de Penman-Monteith para determinar ETo 46 \n\n3.5. Balan\u00e7o h\u00eddrico no solo 46 \n\n3.5.1. ETc estimada 46 \n\n3.7. Delineamento experimental 47 \n\n4. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O 48 \n\n4.1. Massa vol\u00famica aparente do solo 48 \n\n4.2. Capacidade de campo 48 \n\n4.3. Estado h\u00eddrico do solo 49 \n\n4.4. Dota\u00e7\u00f5es de rega 50 \n\n4.5. Distribui\u00e7\u00e3o espacial das ra\u00edzes no solo 52 \n\n4.6. Ciclo de stress \u2013 indicadores de estado h\u00eddrico e coeficiente de stress 54 \n\n4.6.1. Estado h\u00eddrico do solo durante o ciclo de stress 55 \n\n4.6.2. Potencial foliar e do ramo 56 \n\n4.6.3. Condut\u00e2ncia estom\u00e1tica 58 \n\n4.6.4. Modela\u00e7\u00e3o do coeficiente de stress 58 \n\n4.7. Balan\u00e7o h\u00eddrico no solo durante o ciclo vegetativo 60 \n\n4.7.1. ETo di\u00e1rio 60 \n\n4.7.2. Ajustamento do coeficiente cultural, Kc 64 \n\n5. CONCLUS\u00d5ES 65 \n\nBIBLIOGRAFIA 67 \n\n\n\nvi \n  \n\n \n\nANEXOS 71 \n\nAnexo 1 - Valores m\u00e9dios do teor de \u00e1gua no solo registados pela sonda S113, no local 2 (a), \n\npela sonda S114, no local 5 (b), pela sonda S110, local 6-1 (c) e pela sonda Apave S02, no \n\nlocal 6-2 (d). 71 \n\nAnexo 2 \u2013 Valores medidos para o teor de \u00e1gua no solo para o local2, 5, 6-1 e 6-2 \u00e0s \n\nprofundidades 0-15 cm, 15-25 cm, 25-35 cm e 35-45 cm. 72 \n\nAnexo 3 \u2013 Resultados do c\u00e1lculo de ETo pelo m\u00e9todo modificado de Penman Monteith 73 \n\nAnexo 4 \u2013 Par\u00e2metros usados para o c\u00e1lculo de ETo pela equa\u00e7\u00e3o modificada de Penman-\n\nMonteith 74 \n\nAnexo 5 - Par\u00e2metros utilizados para o m\u00e9todo no balan\u00e7o h\u00eddrico do solo 75 \n\nAnexo 6 - Valores medidos para o teor de \u00e1gua no solo para a as plantas em stress e em \n\nconforto \u00e0s profundidades 0-15 cm, 15-25 cm, 25-35 cm e 35-45 cm 76 \n\nAnexo 7 \u2013 C\u00e1lculo do coeficiente de stress e da percentagem de reserva \u00fatil do solo 77 \n\nAnexo 8 - Medi\u00e7\u00f5es do potencial h\u00eddrico no ramo e na folha medidos em tomate em stress e \n\nem conforto 78 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\n\nvii \n  \n\n \n\nLista de Quadros \n\nQuadro 1 \u2013 Superf\u00edcie irrig\u00e1vel e regada em Portugal Continental em 2016. Fonte: INE (2017)\n\n .............................................................................................................................................. 2 \n\nQuadro 2 -\u00c1rea Regada por cultura em Portugal Continental em 2009. Fonte: INE (2011) ..13 \n\nQuadro 3 - Informa\u00e7\u00f5es e par\u00e2metros relativos \u00e0 cultura do tomate necess\u00e1rias \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o \n\ndas necessidades de \u00e1gua. Fonte: Allen et al. (1998). .........................................................22 \n\nQuadro 4 - Calendariza\u00e7\u00e3o dos trabalhos realizados. ..........................................................34 \n\nQuadro 5 -  Localiza\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o da recolha de seis amostras de ra\u00edzes no solo no Tomateiro \n\n1 e sete amostras de ra\u00edzes no Tomateiro 2 .........................................................................41 \n\nQuadro 6 - Recolha de amostras para posterior medi\u00e7\u00e3o do potencial h\u00eddrico em tomate \n\nregado e em tomate submetido a stress h\u00eddrico ...................................................................44 \n\nQuadro 7 - Resultados da determina\u00e7\u00e3o da massa vol\u00famica aparente dos solos do local de \n\nestudo ..................................................................................................................................48 \n\nQuadro 8 - Resultados da determina\u00e7\u00e3o da capacidade de campo dos solos do local de \n\nestudo, com base na recolha de quatro amostras ................................................................48 \n\nQuadro 9 - Percentagem da massa radicular de cada amostra face \u00e0 massa total radicular \n\nrecolhida em cada tomateiro, nos diversos pontos de recolha..............................................52 \n\nQuadro 10 -  Resultados das condut\u00e2ncias registadas no por\u00f3metro LI-1600 em tomateiros \n\nsob stress (n=7) e em conforto (n=6), no dia 19 de Julho de 2017, oitavo dia do ciclo de stress.\n\n .............................................................................................................................................58 \n\n  \n\n\n\n\n\nviii \n  \n\n \n\nLista de Figuras \n\nFigura 1 \u2013 Precipita\u00e7\u00e3o M\u00e9dia Acumulada anual entre o per\u00edodo 1971-2000 em Portugal \n\nContinental. Fonte: Portal do Clima (2017) ............................................................................ 4 \n\nFigura 2 - Precipita\u00e7\u00e3o mensal m\u00e9dia no per\u00edodo de 1971-2000 em Portugal Continental. \n\nFonte: Portal do Clima (2017) ................................................................................................ 4 \n\nFigura 3 - \u00c1rea de tomate para Ind\u00fastria (em Portugal). Fonte: INE (2016). .........................10 \n\nFigura 4 - Produ\u00e7\u00e3o de tomate para ind\u00fastria (em Portugal). Fonte: INE (2016). .................11 \n\nFigura 5 - Principais regi\u00f5es produtoras de tomate de Ind\u00fastria em Portugal. Fonte: Silva \n\n(2016) ...................................................................................................................................11 \n\nFigura 6 - Parti\u00e7\u00e3o da evapotranspira\u00e7\u00e3o em evapora\u00e7\u00e3o e transpira\u00e7\u00e3o (em percentagem) \n\nao longo do per\u00edodo de desenvolvimento de uma cultura anual, desde a sementeira \u00e0 colheita, \n\nvariando com o \u00edndice de \u00e1rea foliar (IAF). Adaptado: Allen et. al (1998) .............................17 \n\nFigura 7 - Evolu\u00e7\u00e3o do coeficiente cultural (KC) de uma cultura ao longo do tempo e do \n\ndesenvolvimento vegetativo das plantas, da sementeira \u00e0 colheita. Destacam-se tr\u00eas fases \n\nnos valores de KC, Kc ini (inicial), Kc med (m\u00e9dio) e Kc final (final). Adaptado: Allen et al. (1998) .22 \n\nFigura 8 - Balan\u00e7o h\u00eddrico no solo na zona radicular. Fonte: Allen et. al (1998) ...................23 \n\nFigura 9 - Comportamento da \u00e1gua no solo, em diferentes tipos de solos............................27 \n\nFigura 10 - Caracter\u00edsticas t\u00edpicas da \u00e1gua no solo em diferentes tipos de solo. Fonte: Allen et \n\nal. (1998) ..............................................................................................................................28 \n\nFigura 11 - Herdade Ramad\u00e3o das Ovelhas, em Muge, Salvaterra de Magos. Adaptado: \n\nGoogle Instituto Geogr\u00e1fico Nacional (2017) ........................................................................29 \n\nFigura 12 - Classifica\u00e7\u00e3o da textura dos solos do local 2 (a), local 5 (b) e local 6 (c) segundo \n\na classifica\u00e7\u00e3o USDA. Fonte: Laborat\u00f3rio Agrama, S.L. (2017) ............................................30 \n\nFigura 13 - Esquema do compasso das plantas de tomateiro na explora\u00e7\u00e3o Ramad\u00e3o das \n\nOvelhas na Campanha de 2017. ..........................................................................................31 \n\nFigura 14 - Climograma com hist\u00f3rico de 30 anos de precipita\u00e7\u00e3o e temperatura m\u00e9dias (1981 \n\na 2010) da esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica de Santar\u00e9m (IPMA, 2018), e dados para o ano de estudo \n\nde 2017, da precipita\u00e7\u00e3o mensal da esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica de Santar\u00e9m (IPMA, 2018) e \n\ntemperatura m\u00e9dia da esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica da Barragem de Magos (SNIRH, 2018). .......32 \n\nFigura 15 - Valores m\u00e9dios anuais de humidade relativa da esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica de \n\nSantar\u00e9m (IPMA, 2018), referentes ao per\u00edodo de 1987/1988 a 2016/2017 e do ano 2017 da \n\nesta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica da Barragem de Magos (SNIRH, 2018). ..........................................33 \n\nFigura 16 - Distribui\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o das sondas de solo pela \u00e1rea de estudo. Adaptado: \n\nGoogle Maps (2017) .............................................................................................................36 \n\nFigura 17 - Secagem em estufa e pesagem de pesa-filtros com amostras de solo para c\u00e1lculo \n\ndo teor de \u00e1gua no solo. .......................................................................................................36 \n\nFigura 18 - Gr\u00e1fico da plataforma Irristrat \u2122, que demonstra as diferentes dota\u00e7\u00f5es ao longo \n\ndo tempo. .............................................................................................................................38 \n\nFigura 19 - Recolha de amostras para futura medi\u00e7\u00e3o do solo pelo m\u00e9todo do cilindro de \n\nvolume conhecido, no local do ensaio. .................................................................................39 \n\nFigura 20 - Ensaio de medi\u00e7\u00e3o da capacidade de campo - limpeza da vegeta\u00e7\u00e3o pr\u00e9via ao \n\nencharcamento.....................................................................................................................39 \n\nFigura 21 - Ensaio de medi\u00e7\u00e3o da capacidade de campo - encharcamento e isolamento do \n\nlocal. .....................................................................................................................................40 \n\nFigura 22 - Solo arenoso que foi objeto de estudo para a determina\u00e7\u00e3o da capacidade de \n\ncampo, um dia depois de encharcado. Amostras recolhidas nas zonas numeradas a vermelho.\n\n .............................................................................................................................................40 \n\nFigura 23 - Amostras de ra\u00edzes retiradas do local em estudo, selecionadas para pesagem. 42 \n\nfile:///C:/Users/catri/Downloads/Tese_vers\u00e3ocorrigida.docx%23_Toc518544291\nfile:///C:/Users/catri/Downloads/Tese_vers\u00e3ocorrigida.docx%23_Toc518544291\nfile:///C:/Users/catri/Downloads/Tese_vers\u00e3ocorrigida.docx%23_Toc518544291\n\n\nix \n  \n\n \n\nFigura 24 - Representa\u00e7\u00e3o do ensaio de Stress H\u00eddrico efetuado sobre 3 linhas de tomateiros \n\nem Salvaterra .......................................................................................................................42 \n\nFigura 25 - Teor de \u00e1gua no solo m\u00e9dio para cada profundidade de recolha, no local 2 (a), \n\nlocal 5 (b), local 6-1 (c) e local 6-2 (d) ao longo do per\u00edodo de estudo, de 29 de Maio de 2017 \n\na 20 de Julho de 2017. Cada ponto corresponde \u00e0 m\u00e9dia de tr\u00eas repeti\u00e7\u00f5es. ......................50 \n\nFigura 26 - Dota\u00e7\u00e3o di\u00e1ria nos locais: 2, 5, 6-1 e 6-2. ..........................................................51 \n\nFigura 27 - Valores m\u00e9dios de dota\u00e7\u00e3o di\u00e1ria (n=4) e m\u00e9dia ondulante (n=11) dos locais 2, 5, \n\n6-1, 6-2 .................................................................................................................................51 \n\nFigura 28 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial das ra\u00edzes no solo .............................................................52 \n\nFigura 29 - Percentagem das amostras recolhidas no sistema radicular a x:0-10 cm (a), x:10-\n\n20 cm (b), x:20-30 cm (c), x:30-40 cm (d), x:40-50 cm (e). ...................................................54 \n\nFigura 30 - Fotografias tirada a 14-07-2017, no 3\u00ba dia do ciclo de stress (a) e no dia 17-07-\n\n2017, no 6\u00ba dia do ciclo de stress (b), numa linha de 3 metros sob stress durante 9 dias, em \n\nMuge, Salvaterra de Magos..................................................................................................55 \n\nFigura 31 - Teor de \u00e1gua no solo m\u00e9dio, para cada profundidade de recolha, durante o per\u00edodo \n\ndo ciclo de stress, e compara\u00e7\u00e3o com o teor de \u00e1gua no solo m\u00e9dio para cada profundidade, \n\nmedido em conforto h\u00eddrico. .................................................................................................56 \n\nFigura 32 - Compara\u00e7\u00e3o do potencial h\u00eddrico m\u00e9dio (n=2) medido nos dias 19 e 20 de Julho \n\nde 2017, na folha e no ramo, em tomateiros em conforto h\u00eddrico vs tomateiros em stress. ..56 \n\nFigura 33 - Percentagem da reserva \u00fatil dispon\u00edvel nas profundidades 0-25 cm (a) e 25-45 cm \n\n(b) no per\u00edodo de 8 a 20 de Julho de 2017 (os valores de 8 a 11 de Julho s\u00e3o estimados por \n\nextrapola\u00e7\u00e3o, ver texto). .......................................................................................................57 \n\nFigura 34 - Valores de Ks obtidos pelas equa\u00e7\u00f5es apresentadas para as v\u00e1rias percentagens \n\nda reserva \u00fatil dispon\u00edvel at\u00e9 45 cm de profundidade, para o per\u00edodo de 8 a 20 de Julho na \n\nparcela submetida a stress h\u00eddrico. ......................................................................................59 \n\nFigura 35 - Compara\u00e7\u00e3o dos dados meteorol\u00f3gicos para as vari\u00e1veis utilizadas na estimativa \n\nde ETo, temperatura m\u00e9dia di\u00e1ria (a), humidade do ar m\u00e9dia di\u00e1ria (b), velocidade do vento \n\n(c) e radia\u00e7\u00e3o solar di\u00e1ria (d) entre os dados da rede do SNIRH e os dados da empresa de \n\nrega, Hidrosoph, para o per\u00edodo de 29 de Maio a 17 de Julho. ............................................61 \n\nFigura 36 - Valores da evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia, obtidos pela equa\u00e7\u00e3o de Penman-\n\nMonteith para o per\u00edodo de estudo de 29 de Maio de 2017 a 20 de Julho de 2017 ..............62 \n\nFigura 37 - Compara\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios de ETc, para os dois valores de Kc, Kc1 e Kc2, e da \n\ndota\u00e7\u00e3o de rega, para o per\u00edodo de 29 de Maio a 20 de Juljo de 2017. ...............................62 \n\nFigura 38 -  Compara\u00e7\u00e3o entre o teor de \u00e1gua m\u00e9dio medido nos locais 2, 5 6-1 e 6-2 e o teor \n\nde \u00e1gua 1 e teor de \u00e1gua 2, estimado pelo m\u00e9todo do balan\u00e7o h\u00eddrico, tendo em conta \n\nKc1=1,15 e K c2 = 0,90, para o per\u00edodo de estudo de 29 de Maio de 2017 a 20 de Julho de 2017.\n\n .............................................................................................................................................63 \n\nFigura 39 - Valores estimados para a drenagem, tendo em conta Kc1=1,15 e Kc2=0,90, para o \n\nper\u00edodo de estudo de 1 de Junho de 2017 a 20 de Julho de 2017. ......................................64 \n\n  \n\n\n\nx \n  \n\n \n\nLista de S\u00edmbolos e Abreviaturas \n\na albedo [0,23] \n\nAC ascens\u00e3o capilar no solo [mm dia-1] \n\natm unidade atmosfera [101 325 Pa] \n\nAz armazenamento da \u00e1gua no solo [mm dia\n-1] \n\nCC capacidade de campo \n\nCE coeficiente de emurchecimento \n\ncp capacidade t\u00e9rmica a press\u00e3o constante [MJ kg-1 \u00b0C-1] \n\ndap densidade aparente do solo \n\nDP percola\u00e7\u00e3o profunda [mm dia-1] \n\nDpl deple\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo [mm] \n\nDGADR Dire\u00e7\u00e3o Geral de Agricultura e Desenvolvimento Rural \n\ndr dist\u00e2ncia relativa da terra ao sol \n\nea press\u00e3o de vapor atual do ar [kPa] \n\nes press\u00e3o de vapor de satura\u00e7\u00e3o [kPa] \n\nes-ea press\u00e3o do deficit de press\u00e3o do ar [kPa] \n\nET evapotranspira\u00e7\u00e3o [mm dia-1] \n\nETa Evapotranspira\u00e7\u00e3o actual [mm dia\n-1] \n\nETC evapotranspira\u00e7\u00e3o cultural [mm dia\n-1] \n\nETO evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia [mm dia\n-1] \n\nFAO 56 FAO Irrigation and Drainage Paper No. 56 \n\ng acelera\u00e7\u00e3o grav\u00edtica [9,8 m s-2] \n\nG fluxo de calor para o solo [MJ m-2 dia-1] \n\nGsc constante solar [0,0820 MJm\n-2min-1] \n\ngs condut\u00e2ncia estom\u00e1tica [mmol m\n-2 s-1] \n\nha hectare [10 000 m2] \n\nHR humidade relativa [%] \n\nI dota\u00e7\u00e3o de rega [mm dia-1] \n\nIAF \u00edndice de \u00e1rea foliar [m2 (\u00e1rea foliar) m-2 (superf\u00edcie do solo)] \n\nIPMA Instituto Portugu\u00eas do Mar e da Atmosfera \n\nINE Instituto Nacional de Estat\u00edstica \n\nJ dia juliano \n\nKC coeficiente cultural \n\nKCB coeficiente cultural basal \n\nKc ini coeficiente cultural inicial \n\n\n\nxi \n  \n\n \n\nKc mid coeficiente cultural m\u00e9dio \n\nKc fin coeficiente cultural final \n\nKCB + Ke coeficiente cultural dual \n\nKe coeficiente de evapora\u00e7\u00e3o do solo \n\nKS coeficiente de stress \n\nLrfu Limite da reserva facilmente utiliz\u00e1vel [mm] \n\nMag massa de \u00e1gua perdida por secagem em estufa a 105\u00ba C [g] \n\nMs massa de solo seco em estufa a 105\u00ba C [g] \n\nMvap massa vol\u00famica aparente do solo [g cm\n-3] \n\nP precipita\u00e7\u00e3o [mm dia-1] \n\np d\u00e9fice permiss\u00edvel (frac\u00e7\u00e3o da reserva utiliz\u00e1vel); Press\u00e3o atmosf\u00e9rica [kPa] \n\nR constante universal dos gases perfeitos (8,314 J mol-1) \n\nRa radia\u00e7\u00e3o solar no topo da atmosfera [MJ m-2 dia-1] \n\nRFU reserva facilmente utiliz\u00e1vel [mm] \n\nRn balan\u00e7o da radia\u00e7\u00e3o [MJ m-2 dia-1] \n\nRnl balan\u00e7o da radia\u00e7\u00e3o de longo comprimento de onda [MJ m\n-2 dia-1] \n\nRns balan\u00e7o da radia\u00e7\u00e3o de curto comprimento de onda [MJ m\n-2 dia-1] \n\nRO escoamento superficial [mm dia-1] \n\nRs radia\u00e7\u00e3o solar efetiva [MJ m-2 dia-1] \n\nRs/Rso radia\u00e7\u00e3o relativa de curto comprimento de onda \n\nRso radia\u00e7\u00e3o solar com c\u00e9u limpo [MJ m\n-2 dia-1] \n\nRU reserva \u00fatil [mm] \n\nSAU superf\u00edcie agr\u00edcola utiliz\u00e1vel [ha] \n\nSF escoamento subsuperficial [mm dia-1] \n\nSFin escoamento subsuperficial para dentro da zona radicular [mm dia\n-1] \n\nSFout escoamento subsuperficial para fora da zona radicular [mm dia\n-1] \n\nt tonelada \n\nT temperatura [\u00b0C] \n\nTd temperatura m\u00e9dia di\u00e1ria [\u00b0C] \n\nTmax temperatura m\u00e1xima absoluta de cada dia \n\nTmin temperatura m\u00ednima absoluta de cada dia \n\nu2 velocidade do vento a 2 metros de altura [m s\n-1] \n\nVag volume de \u00e1gua [m\n3] \n\nVs volume de solo [m\n3] \n\nZr profundidade radicular (m) \n\n\n\nxii \n  \n\n \n\n? declive da curva da press\u00e3o do vapor saturante [kPa \u00b0C-1] \n\n?Az varia\u00e7\u00e3o do armazenamento da \u00e1gua no solo [mm dia\n-1] \n\n? declina\u00e7\u00e3o solar [rad] \n\n? constante psicom\u00e9trica [kPa \u00b0C-1] \n\n?CC teor de \u00e1gua \u00e0 capacidade de campo [m\n3\u00e1gua m-3solo] \n\n?CE teor de \u00e1gua no ponto de emurchecimento [m\n3\u00e1gua m-3solo] \n\n?m teor de \u00e1gua no solo [g g-1] \n\n?v teor de \u00e1gua no solo [m3 m-3] \n\n?vc teor de \u00e1gua observado na parcela em conforto [m3 m-3] \n\n?vs teor de \u00e1gua observado durante o ciclo de stress [m3 m-3] \n\n? calor latente de evapora\u00e7\u00e3o [KJ kg-1] \n\n? constante de Stefan Boltzmann [4,903x10-9 MJ K-4 m-2 dia-1] \n\n? latitude do local de estudo [39,087\u00ba N] \n\n?b potencial de base [MPa] \n\n?f potencial h\u00eddrico foliar [MPa] \n\n?s potencial de \u00e1gua no solo [MPa] \n\n?a massa vol\u00famica do ar a press\u00e3o constante [kg m\n-3] \n\n?ag massa vol\u00famica da \u00e1gua [1000 kg m\n-3] \n\n?ap,s massa vol\u00famica aparente do solo [kgsolo m\n-3\n\nsolo] \n\n?s \u00e2ngulo ao ocaso do sol [rad] \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\n\n1 \n  \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O  \n\n1.1. Import\u00e2ncia da \u00e1gua na Agricultura  \n\nA \u00e1gua \u00e9 o input de maior import\u00e2ncia na produtividade de uma cultura, sendo um fator de \n\ncompetitividade determinante no sector agr\u00edcola. A gest\u00e3o adequada deste escasso recurso \n\n\u00e9, assim, fator de distin\u00e7\u00e3o entre agricultores, tanto no que toca \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o dos custos da \n\nsua explora\u00e7\u00e3o, como, cada vez, mais na sua capacidade de lidar com as altera\u00e7\u00f5es \n\nmeteorol\u00f3gicas. A necessidade desta gest\u00e3o numa agricultura eficiente e sustent\u00e1vel \u00e9 um \n\ndesafio que esta e futuras gera\u00e7\u00f5es ter\u00e3o que assumir como rotina di\u00e1ria nas suas tomadas \n\nde decis\u00e3o. \n\nSegundo o Gabinete de Planeamento, Pol\u00edticas e Administra\u00e7\u00e3o Geral [GPP] (2014), s\u00e3o as \n\natividades agr\u00edcola e florestal aquelas que, face \u00e0s outras atividades econ\u00f3micas, s\u00e3o mais \n\nsuscet\u00edveis ao risco, situa\u00e7\u00e3o esta que tem vindo a agravar-se devido \u00e0s altera\u00e7\u00f5es \n\nmeteorol\u00f3gicos (entre outras raz\u00f5es), especialmente pela ocorr\u00eancia de secas e eventos \n\nmeteorol\u00f3gicos extremos, cujo impacto cada vez mais grave prejudica o rendimento destas \n\natividades, tanto em perdas de produtividade como em perdas por vezes totais, como \u00e9 caso \n\ndos inc\u00eandios. Isto faz da \u00e1gua um recurso ainda mais valioso, que dever\u00e1 ser bem utilizado. \n\n1.2. A rega e a rega na Agricultura Portuguesa  \n\nA rega tem muitas fun\u00e7\u00f5es, das quais se destaca a passagem da situa\u00e7\u00e3o de stress para \n\nconforto h\u00eddrico, e s\u00e3o elas: \n\n\u2022 humedecimento do solo; \n\n\u2022 prote\u00e7\u00e3o contra geadas, baixas e altas temperaturas; \n\n\u2022 fertiliza\u00e7\u00e3o mineral org\u00e2nica; \n\n\u2022 ve\u00edculo para tratamentos fitossanit\u00e1rios e aplica\u00e7\u00e3o de herbicidas; \n\n\u2022 lavagem de solos halom\u00f3rficos; \n\n\u2022 controlo da temperatura foliar. \n\nO stress h\u00eddrico aumenta em situa\u00e7\u00f5es de menor disponibilidade h\u00eddrica, ou em culturas onde \n\no sistema radicular tem maior dificuldade em captar a \u00e1gua dispon\u00edvel. No entanto, mesmo \n\nem culturas cujo sistema radicular permite procurar \u00e1gua em profundidade \u2013 como \u00e9 o caso \n\ndos pomares e da vinha \u2013 verifica-se o benef\u00edcio da rega, porque esta permite obter: uma \n\nregulariza\u00e7\u00e3o inter-anual da produ\u00e7\u00e3o e/ou um aumento da mesma, poss\u00edvel melhoramento \n\nda qualidade do produto, maior resist\u00eancia \u00e0 cultura contra-ataques de doen\u00e7as e pragas \n\n(deixando a planta de estar em stress, esta torna-se menos suscet\u00edvel a este tipo de ataques). \n\nA necessidade de regar \u00e9 ainda mais importante em culturas que necessitem de elevados \n\n\n\n2 \n  \n\n \n\nvalores de temperaturas e radia\u00e7\u00e3o. No caso de Portugal, estas condi\u00e7\u00f5es conseguem-se no \n\nVer\u00e3o, mas, como esta altura do ano n\u00e3o coincide com a \u00e9poca de precipita\u00e7\u00e3o intensa, \u00e9 \n\nindispens\u00e1vel a rega, assim como \u00e9 necess\u00e1ria, na maioria das culturas, em zonas que \n\nregistem per\u00edodos secos prolongados. \n\n1.2.1. O Regadio em Portugal Continental \n\nOptar pelo sistema de produ\u00e7\u00e3o de regadio pode ou n\u00e3o ser uma op\u00e7\u00e3o para os agricultores, \n\nprincipalmente no que toca \u00e0 disponibilidade de zonas irrig\u00e1veis (zonas que poderiam, se \n\nnecess\u00e1rio, ser regadas, por meio de instala\u00e7\u00f5es adequadas e havendo disponibilidade de \n\n\u00e1gua) (Instituto Nacional de Estat\u00edstica [INE], 2017). \n\nDe acordo com o INE (2017), em 2016, as 126,5 mil explora\u00e7\u00f5es que regaram, representam \n\n48,9% do total de explora\u00e7\u00f5es. A superf\u00edcie regada correspondeu a 13% da superf\u00edcie agr\u00edcola \n\nutiliz\u00e1vel (SAU) e a 86,5% da superf\u00edcie irrig\u00e1vel, isto \u00e9, equipadas para a rega. \n\nQuadro 1 \u2013 Superf\u00edcie irrig\u00e1vel e regada em Portugal Continental em 2016. Fonte: INE (2017) \n\nRegi\u00f5es SAU (ha) \nSuperf\u00edcie Irrig\u00e1vel \n\n(ha) \nSuperf\u00edcie regada \n\n(ha) \n\nNorte 653 134 134 891 115 078 \n\nCentro 585 904 126 979 98 743 \n\nLez\u00edria Vale do Tejo 77 639 25 778 23 016 \n\nAlentejo 2 100 762 238 941 216 781 \n\nAlgarve 95 570 17 158 16 690 \n\nTotal 3 513 009 543 757 470 308 \n\n \n\nO regadio em Portugal Continental, segundo a Dire\u00e7\u00e3o Geral de Agricultura e \n\nDesenvolvimento Rural [DGADR] (2014), caracteriza-se do seguinte modo: \n\n\u2022 estima-se que as disponibilidades h\u00eddricas m\u00e9dias em Portugal (superficiais e \n\nsubterr\u00e2neas) rondem os 46 000 hm3/ano; \n\n\u2022 a utiliza\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual h\u00eddrica \u00e9 de, aproximadamente, 5183 hm3, de onde o sector \n\nagr\u00edcola utiliza 4200 hm3, ou seja 80% da utiliza\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual e 9% das \n\ndisponibilidades m\u00e9dias anuais, fazendo deste sector o principal consumidor de \u00e1gua.  \n\nA agricultura de regadio transporta para a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos algumas dificuldades, \n\ndas quais se destacam: \n\n\n\n3 \n  \n\n \n\n1. O facto de cerca de 56% da \u00e1rea de regadio em Portugal pertencer a regadios individuais \n\ne apenas 9% a regadios coletivos privados (INE,2011); \n\n2. Rela\u00e7\u00e3o indeterminada entre consumos e fontes de origem da \u00e1gua regada, e o n\u00e3o registo \n\ndos mesmos; \n\n3. A atividade de regadio intensivo em zonas de elevada vulnerabilidade de aqu\u00edferos e as \n\naduba\u00e7\u00f5es igualmente elevadas nessas zonas; \n\n4. As necessidades de \u00e1gua para rega n\u00e3o corresponderem \u00e0s disponibilidades nos sistemas \n\nh\u00eddricos; \n\n5. O reduzido conhecimento das dota\u00e7\u00f5es acertadas e do tipo de sistema mais eficiente para \n\ncada situa\u00e7\u00e3o. \n\nA aumento \u00e1rea irrig\u00e1vel e regada desde 2013 (INE, 2017), o facto de o sector agr\u00edcola ser \n\naquele que det\u00e9m maior peso na utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e os constrangimentos que deles adv\u00eam, \n\nlevantam a necessidade de adotar estrat\u00e9gias e comportamentos de utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\nrespons\u00e1veis, e que tenham em vista o impacto do sector no meio ambiente. \n\n1.2.2. Contexto clim\u00e1tico de Portugal e situa\u00e7\u00f5es de escassez \n\nNum pa\u00eds de clima mediterr\u00e2nico, ou seja, de \u201cclima temperado, com o Ver\u00e3o quente e seco, \n\nchuvas na esta\u00e7\u00e3o fria e um Inverno moderado\u201d (Instituto Portugu\u00eas do Mar e da Atmosfera \n\n[IPMA], 2017), o conhecimento do clima e das suas vari\u00e1veis \u00e9 vital na gest\u00e3o de uma cultura \n\ne na tomada de decis\u00e3o. Portugal continental divide-se, segundo a classifica\u00e7\u00e3o de Koppen, \n\nem duas regi\u00f5es: \n\n\u2022 Csa: regi\u00e3o de clima temperado com Inverno chuvoso e Ver\u00e3o seco e quente; \n\n\u2022 Csb: regi\u00e3o de clima temperado com Inverno chuvoso e Ver\u00e3o seco e pouco quente. \n\n(IPMA, 2017). \n\nA aparente riqueza h\u00eddrica do nosso pa\u00eds, cujas disponibilidades anuais m\u00e9dias excedem as \n\nnecessidades de \u00e1gua, n\u00e3o impede as muitas situa\u00e7\u00f5es de escassez h\u00eddrica localizada (IPMA, \n\n2017).  \n\n\n\n4 \n  \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Precipita\u00e7\u00e3o M\u00e9dia Acumulada anual entre o per\u00edodo 1971-2000 em Portugal \n\nContinental. Fonte: Portal do Clima (2017)\n\n \n\n \n\nFigura 2 - Precipita\u00e7\u00e3o mensal m\u00e9dia no per\u00edodo de 1971-2000 em Portugal Continental. Fonte: \nPortal do Clima (2017) \n\n \n\nVerificamos, ao observar a Figura 1, que existe uma grande variabilidade espacial no que toca \n\n\u00e0 precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual acumulada e, na Figura 2, que esta varia\u00e7\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m temporal, \n\nresultando tamb\u00e9m ser nas zonas onde a precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 mais baixa que a evapotranspira\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 mais alta (IPMA, 2017). \n\n  \n\n\n\n5 \n  \n\n1.2.3. Metodologia adotada \n\nPor ser uma das culturas hort\u00edcolas com maior import\u00e2ncia a n\u00edvel mundial, e a principal \n\ncultura horto-industrial em Portugal (Almeida, 2006), onde a rega tem um peso importante nos \n\ncustos de produ\u00e7\u00e3o, escolhi o tomate de ind\u00fastria como objeto de estudo na minha \n\ndisserta\u00e7\u00e3o. \n\nO objetivo deste trabalho foi comparar valores de teor de \u00e1gua no solo, em quatro locais, \n\nmedidos no campo, atrav\u00e9s do m\u00e9todo gravim\u00e9trico, com os valores estimados pelo m\u00e9todo \n\ndo balan\u00e7o h\u00eddrico, na tentativa de avaliar e ajustar o par\u00e2metro coeficiente cultural simples \n\nda cultura em quest\u00e3o. \n\nTendo por prop\u00f3sito avaliar a resposta da cultura ao stress h\u00eddrico, e analisar resultados do \n\ncoeficiente de stress em rela\u00e7\u00e3o a valores modelados (tendo em conta estudos feitos para a \n\nmesma regi\u00e3o), foi ainda submetida uma parte da parcela a um ciclo de stress de nove dias. \n\nAo longo deste trabalho, a metodologia adotada de modo a atingir os objetivos propostos, foi: \n\na) estimativa da evapotranspira\u00e7\u00e3o cultural tendo em conta vari\u00e1veis meteorol\u00f3gicas, e \n\ncoeficientes culturais estudados para a cultura, de modo a poder estimar o teor de \n\n\u00e1gua no solo pelo m\u00e9todo do balan\u00e7o h\u00eddrico; \n\nb) medi\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua no solo, durante a campanha em diferentes locais da \n\nexplora\u00e7\u00e3o; \n\nc) compara\u00e7\u00e3o das duas s\u00e9ries de valores estimados e medidos entre si, e compar\u00e1-las, \n\nainda, se poss\u00edvel, com a din\u00e2mica do solo analisada por quatro sondas de solo de \n\numa empresa de rega; \n\nd) ajuste dos par\u00e2metros da estimativa (neste caso apenas se abordou o coeficiente \n\ncultural). \n\n  \n\n\n\n6 \n  \n\n2. REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA \n\n2.1. Planeamento e gest\u00e3o da rega  \n\nSendo as perdas de efici\u00eancia no uso dos fatores de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, um dos principais \n\nfatores que levaram ao decr\u00e9scimo do produto agr\u00edcola bruto portugu\u00eas desde os anos 90, \n\npodemos verificar que \u00e9 imperioso a ado\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es que visem melhorar o recurso a \n\ninputs agr\u00edcolas como a \u00e1gua, energia, qu\u00edmicos, entre outros. (Avillez, 2014).   \n\nUma rega adequada deve responder \u00e0s quest\u00f5es: \u201cQuanto devo regar?\u201d, \u201cQuando?\u201d, \n\n\u201cPorqu\u00ea?\u201d e \u201cComo?\u201d, sendo que neste trabalho me debru\u00e7arei, mais especificamente, na \n\nquest\u00e3o de \u201cQuanto devo regar?\u201d. Segundo Ferreira Gama (1987): \n\n1. Quanto devo regar, isto \u00e9, qual a quantidade de \u00e1gua a aplicar? \u00c9 necess\u00e1rio conhecer a \n\nquantidade necess\u00e1ria para regar uma determinada \u00e1rea e a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos em \n\ngeral. \n\n2. Quando, inquire sobre qual o momento indicado para a rega, a partir de que ponto \u00e9 que \n\nestas necessitam de ser regadas. \n\n3. Porqu\u00ea essa necessidade, porque precisa a planta de \u00e1gua e qual a rela\u00e7\u00e3o entre esse \n\nfacto e a diminui\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o? \n\n4. Como, quais as t\u00e9cnicas que garantem maior efici\u00eancia de aplica\u00e7\u00e3o, como o sistema de \n\nrega adotado (Ferreira Gama, 1987) \n\nOs par\u00e2metros a ter em conta para proceder ao planeamento da rega de uma qualquer \n\ncultura, e que ajudam a responder a estas quest\u00f5es, s\u00e3o: \n\n\u2022 necessidades h\u00eddricas das culturas;  \n\n\u2022 as disponibilidades h\u00eddricas \u2013 que dependem da situa\u00e7\u00e3o h\u00eddrica do pa\u00eds e regi\u00e3o;  \n\n\u2022 rentabilidade econ\u00f3mica da rega;  \n\n\u2022 taxa de infiltra\u00e7\u00e3o, possibilidade de escorrimento superficial, necessidade de lavagem \n\nde sais (Coelho, 2016). \n\nA gest\u00e3o da rega dever\u00e1 ainda ter em considera\u00e7\u00e3o v\u00e1rios par\u00e2metros, a saber: \n\n\u2022 o ciclo da cultura e a influ\u00eancia do d\u00e9fice nos v\u00e1rios estados fenol\u00f3gicos; \n\n\u2022 o conhecimento da capacidade de armazenamento de \u00e1gua dos solos; \n\n\u2022 informa\u00e7\u00e3o agrometeorol\u00f3gica e sistemas de monitoriza\u00e7\u00e3o da disponibilidade de \n\n\u00e1gua no solo. \n\nComo afirmado anteriormente, algumas destas quest\u00f5es, designadamente o n\u00edvel de stress \n\nh\u00eddrico a aplicar, dever\u00e3o ser respondidas tendo em conta a situa\u00e7\u00e3o h\u00eddrica do local. A \n\n\n\n7 \n  \n\nAgricultura Portuguesa \u00e9, no quadro dos recursos h\u00eddricos, a principal atividade consumidora, \n\ne por isso, a gest\u00e3o da rega ganha import\u00e2ncia para al\u00e9m da gest\u00e3o da cultura e da \n\nexplora\u00e7\u00e3o, entrando na dimens\u00e3o da gest\u00e3o h\u00eddrica do pa\u00eds. Acrescem, para a tomada de \n\ndecis\u00e3o aos fatores anteriormente referidos, os seguintes: \n\n\u2022 a escassez de recursos; \n\n\u2022 os riscos de eros\u00e3o e saliniza\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 a conserva\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua e a conserva\u00e7\u00e3o do solo. \n\nE esta gest\u00e3o s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel se o agricultor/gestor tiver um pleno conhecimento da sua \n\nexplora\u00e7\u00e3o, da cultura e das suas necessidades.  \n\nPara o planeamento da rega, ao n\u00edvel da explora\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio perceber: \n\n\u2022 as necessidades de \u00e1gua das culturas \u2013 recorrendo a modelos de simula\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 o dimensionamento do sistema de rega. \n\nNeste trabalho debru\u00e7ar-nos-emos, mais especificamente, no primeiro destes pontos, isto \u00e9, \n\nnas necessidades h\u00eddricas das plantas, para manter o seu funcionamento ou para que se \n\nconsiga cumprir o prop\u00f3sito de produ\u00e7\u00e3o a que est\u00e3o destinadas (no caso do tomate, a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de fruto). A quantidade de \u00e1gua que a planta usa depende de: \n\n? condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas do momento;  \n\n? estado fenol\u00f3gico;  \n\n? \u00e1rea foliar (quantidade de folhas e arranjo espacial das mesmas). \n\nComo veremos mais \u00e0 frente, a rega dever\u00e1 ser feita de forma eficiente, n\u00e3o s\u00f3 por \n\nrepresentar um custo para o produtor, mas por fazer uso de um recurso valioso e limitado. O \n\najuste do sistema e da condu\u00e7\u00e3o da rega \u00e0 situa\u00e7\u00e3o particular da cultura e da explora\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\na chave da rega sustent\u00e1vel. \n\n2.2. A sustentabilidade na Agricultura e o uso eficiente da rega  \n\nCom o crescimento da popula\u00e7\u00e3o e os impactos ambientais \u00e9 prov\u00e1vel que, no futuro, por \n\ncausa da competi\u00e7\u00e3o por este recurso, as fontes de \u00e1gua para a agricultura fiquem limitadas. \n\nTorna-se, por isso, priorit\u00e1rio usar a \u00e1gua de modo mais eficiente e aumentar a sua \n\nprodutividade principalmente em \u00e1reas de grande uso de \u00e1gua para rega, como \u00e9 a regi\u00e3o \n\nmediterr\u00e2nica (Paredes et al., 2018).  \n\nDefine-se por efici\u00eancia do uso da \u00e1gua o r\u00e1cio entre produ\u00e7\u00e3o e unidade de \u00e1gua utilizada, \n\nisto \u00e9, aquilo que se produz por cada unidade de \u00e1gua que se utiliza para tal efeito (Davies et \n\nal., 2002). Assim sendo, quanto maior a quantidade de \u00e1gua utilizada para uma produ\u00e7\u00e3o fixa, \n\nmenor a efici\u00eancia, e quanto maior a produ\u00e7\u00e3o para uma determinada quantidade de \u00e1gua \n\n\n\n8 \n  \n\nfixa utilizada, maior a efici\u00eancia. O uso eficiente da \u00e1gua varia bastante com as cultivares, \n\nclimas e solos (Zhang et al., 2017). \n\nA regulariza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o conseguida com a rega \u00e9 decisiva para diminuir a vulnerabilidade \n\ndos sistemas de produ\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que apenas 15,4% da \u00e1rea \u00e9 irrig\u00e1vel (INE, 2017).  \n\nO sector agr\u00edcola teve entre 2002 e 2009 uma redu\u00e7\u00e3o da procura de \u00e1gua (de 87 para 82% \n\ndo total) (DGADR, 2014). Esta deveu-se sobretudo \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea regada e ao aumento \n\nda efici\u00eancia do uso da \u00e1gua (redu\u00e7\u00e3o das perdas devido \u00e0 melhoria dos sistemas de \n\narmazenamento de transporte e distribui\u00e7\u00e3o \u2013 redu\u00e7\u00e3o da inefici\u00eancia de 40 para 37,5%, \n\ndevida a melhoria das pr\u00e1ticas de rega nas explora\u00e7\u00f5es) (DGADR, 2014). H\u00e1 que ter em \n\nconta, por\u00e9m, que na ocorr\u00eancia de um ano seco, a procura deste recurso para o setor vai \n\naumentar, porque passar\u00e3o, em maior ou menor n\u00famero, tamb\u00e9m, a depender dele as \n\nexplora\u00e7\u00f5es de sequeiro, que, por aus\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o, poder\u00e3o optar por regar. \n\nA efici\u00eancia do uso da \u00e1gua depende de: \n\n\u2022 sistema de capta\u00e7\u00e3o e condu\u00e7\u00e3o da \u00e1gua; \n\n\u2022 sistema de distribui\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 sistema de aplica\u00e7\u00e3o (m\u00e9todo de rega); \n\n\u2022 dota\u00e7\u00f5es de rega corretas e oportunas. \n\nSegundo DGADR (2014), a efici\u00eancia global de utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no regadio \u00e9 de cerca de \n\n60-65%, mas o resto da \u00e1gua (n\u00e3o utilizada, cerca de 35-40%) volta ao ecossistema sem \n\nqualquer altera\u00e7\u00e3o. \n\nA ado\u00e7\u00e3o de um sistema de gest\u00e3o da rega que rega de maneira diferente uma cultura no \n\ntempo e no espa\u00e7o, conforme as suas necessidades e propriedades do solo \u00e9 uma das \n\nposs\u00edveis respostas ao desafio de uma rega mais eficiente, embora a discrimina\u00e7\u00e3o espacial \n\nfina seja muito dif\u00edcil de implementar. \n\n2.2.1. A medida 7.5.  \n\nA efici\u00eancia do uso da \u00e1gua n\u00e3o remete apenas \u00e0 redu\u00e7\u00e3o dos custos em rega por parte dos \n\nprodutores, mas tamb\u00e9m \u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o ambiental e da conserva\u00e7\u00e3o deste recurso, do solo \n\ne dos ecossistemas que, como acima referido, interv\u00eam na produ\u00e7\u00e3o. Por isso, cada vez mais, \n\ns\u00e3o incentivadas pr\u00e1ticas que visem a ado\u00e7\u00e3o de uma condu\u00e7\u00e3o da rega das culturas que \n\ntenha em conta tudo isso. \n\nEntre estas formas de incentivo est\u00e1 a medida 7.5. do PDR2020 - Programa de \n\nDesenvolvimento Rural 2014-2020 (GPP, 2014) -  um programa que apoia o investimento em \n\nexplora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas e florestais, em empresas agroindustriais, entre outras. Esta tem como \n\n\n\n9 \n  \n\nobjetivo incentivar os agricultores na ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas que assegurem condi\u00e7\u00f5es para um \n\nuso mais eficiente e sustent\u00e1vel do recurso \u00e1gua, dos quais destac\u00e1mos (Portaria n.\u00ba 50/15, \n\nde 25 de fevereiro):  \n\n1. \u201cPromover a ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas ambientais ben\u00e9ficas; \n\n2. Melhorar a gest\u00e3o da \u00e1gua, dos adubos e dos pesticidas; \n\n3. Melhorar a efici\u00eancia na utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua pelo sector agr\u00edcola\u201d. \n\nA opera\u00e7\u00e3o 7.5.1 d\u00e1 um apoio anual que \u00e9 atribu\u00eddo por hectare de superf\u00edcie agr\u00edcola de \n\nculturas tempor\u00e1rias (onde o tomate de ind\u00fastria est\u00e1 inclu\u00eddo), frutos frescos, frutos secos, e \n\nolival que utilizem os seguintes sistemas de rega: aspers\u00e3o, localizada (micro-aspers\u00e3o ou \n\ngota-a-gota) ou subterr\u00e2nea (GPP, 2014).  \n\nOs benefici\u00e1rios do apoio previsto pelo uso eficiente da \u00e1gua s\u00e3o obrigados a: \n\n\u2022 Manter os crit\u00e9rios de elegibilidade, em cada ano do compromisso, que dizem que \n\npode beneficiar do apoio 7.5. quem, numa superf\u00edcie irrigada m\u00ednima de 1 ha, utilize \n\num sistema de rega por aspers\u00e3o, localizada ou subterr\u00e2nea, e quem tenha um \n\ncontador que afira consumo efetivo de \u00e1gua nessa superf\u00edcie. \n\n\u2022 \u201cMonitorizar a quantidade de \u00e1gua consumida na \u00e1rea irrigada, que permite evidenciar \n\numa poupan\u00e7a m\u00ednima de 7,5% nos consumos anuais de rega face \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de \n\nrefer\u00eancia definida em tabela de dota\u00e7\u00f5es de rega\u201d (Portaria n.\u00ba 50/15, de 25 de \n\nfevereiro). \n\n \n\n2.3. A escolha da cultura do tomate e a sua import\u00e2ncia s\u00f3cio-econ\u00f3mica em Portugal  \n\nO tomate, (Lycopersicon esculentum), \u00e9 uma cultura da fam\u00edlia das Solan\u00e1ceas, fam\u00edlia de \n\nplantas hort\u00edcolas de maior import\u00e2ncia a n\u00edvel mundial (Coelho, 2016). As principais regi\u00f5es \n\nprodutoras de tomate s\u00e3o de clima mediterr\u00e2nico e de savana tropical (Almeida, 2006).  \n\nEsta \u00e9 uma cultura de esta\u00e7\u00e3o quente, mesot\u00e9rmica, prefere temperaturas altas, mas \u00e9 \n\nsens\u00edvel \u00e0 geada. A taxa de crescimento diminui para temperaturas inferiores a 16\u00baC, e a \n\ns\u00edntese do licopeno e a qualidade do fruto s\u00e3o prejudicadas a temperaturas acima de 30\u00baC \n\n(as temperaturas \u00f3timas para a matura\u00e7\u00e3o do fruto est\u00e3o entre os 15 e 22\u00baC). Humidades \n\nrelativas muito elevadas (superiores a 90%) favorecem o aparecimento de doen\u00e7as e a \n\nincid\u00eancia de pragas. O vingamento do fruto \u00e9 comprometido pela precipita\u00e7\u00e3o, vento e \n\ntemperaturas abaixo de 10\u00baC e acima de 32\u00baC (Almeida, 2006). \n\nSegundo Coelho (2016) trata-se de uma esp\u00e9cie pouco exigente quanto ao tipo de solos, \n\nsendo que obt\u00e9m uma melhor performance em textura franco-argilosa. N\u00e3o tolera o \n\nencharcamento do solo, exigindo solos bem drenados e de elevada espessura efetiva (> 70 \n\ncm), devido \u00e0 sua sensibilidade \u00e0 asfixia radicular. O pH \u00f3timo est\u00e1 entre 5,5 e 6. O solo deve \n\n\n\n10 \n  \n\nestar isento de infestantes indesej\u00e1veis. Devem-se evitar terrenos com muitas pedras ou \n\ncascalho, porque dificultam a colheita mec\u00e2nica. A sua resist\u00eancia \u00e0 salinidade \u00e9 moderada, \n\nsendo mais sens\u00edvel na germina\u00e7\u00e3o e fases iniciais do desenvolvimento. Os solos mais \n\nfavor\u00e1veis s\u00e3o aqueles que t\u00eam como caracter\u00edsticas: \n\n\u2022 uniformidade;  \n\n\u2022 boa drenagem;  \n\n\u2022 bom arejamento;  \n\n\u2022 sem salinidade e sem alcalinidade;  \n\n\u2022 rico em mat\u00e9ria org\u00e2nica;  \n\n\u2022 profundidade. \n\nAs plantas t\u00eam um sistema radicular aprumado profundo e muito desenvolvido. Cerca de 75% \n\ndas ra\u00edzes encontram-se nos primeiros 45 cm do solo e 90% das ra\u00edzes finais nos 30 cm \n\nsuperficiais (Almeida, 2006) e uma grande concentra\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes advent\u00edcias na zona \n\nsuperior da raiz (Ferreira Gama, 1987). Estas plantas t\u00eam, geralmente, um desenvolvimento \n\nradicular horizontal entre linhas superior ao desenvolvimento em profundidade (Portas, \n\n1970,1973).  \n\nO tomate de ind\u00fastria \u00e9 a cultura horto-industrial de maior import\u00e2ncia econ\u00f3mica em Portugal, \n\nsendo que 95% do concentrado produzido \u00e9 exportado, fazendo do nosso pa\u00eds o 8\u00ba produtor \n\nmundial e o 3\u00ba a n\u00edvel europeu. Segundo INE (2016), tanto a superf\u00edcie utilizada para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de tomate de ind\u00fastria, como a produ\u00e7\u00e3o t\u00eam vindo a aumentar deste 2012 (Figuras \n\n3 e 4), tendo, em 2016 (ano marcado por chuvas prejudiciais \u00e0 planta\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o) atingido \n\n19 479 ha e 1 598 398 t em Portugal, bastante acima da m\u00e9dia das outras culturas hort\u00edcolas, \n\n(1389 ha e 38 989 t). \n\n \n\nFigura 3 - \u00c1rea de tomate para Ind\u00fastria (em Portugal). Fonte: INE (2016). \n\n\n\n11 \n  \n\n \n\nFigura 4 - Produ\u00e7\u00e3o de tomate para ind\u00fastria (em Portugal). Fonte: INE (2016). \n\nAs excelentes condi\u00e7\u00f5es que Portugal tem para a produ\u00e7\u00e3o desta cultura, assim como o \n\naperfei\u00e7oamento t\u00e9cnico e efici\u00eancia dos produtores que se tem vindo a verificar, levam a que \n\nse tenha conseguido um crescimento de 57% da produ\u00e7\u00e3o da cultura do tomate de ind\u00fastria, \n\nmesmo com menos de 32% dos produtores de tomate relativamente aos que existiam em \n\n2000 (INE, 2016).  \n\nNa Figura 5 \u00e9 poss\u00edvel observar as principais regi\u00f5es portuguesas produtoras de tomate de \n\nind\u00fastria. \n\n \n\nFigura 5 - Principais regi\u00f5es produtoras de tomate de Ind\u00fastria em Portugal. Fonte: Silva (2016) \n\n \n\n \n\n\n\n12 \n  \n\n2.4. Breve introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s necessidades h\u00eddricas da cultura do tomate \n\nA rega nas culturas hort\u00edcolas deve ser feita de forma racional e equilibrada porque as plantas \n\nreagem rapidamente a excessos ou d\u00e9fices, que levam a perdas na qualidade e produ\u00e7\u00e3o das \n\nculturas (Almeida, 2016).  \n\nComo na maioria das plantas herb\u00e1ceas, a quantidade de \u00e1gua que entra na planta por \n\nunidade de tempo (maioritariamente via absor\u00e7\u00e3o radicular da \u00e1gua do solo) \u00e9 \n\naproximadamente igual \u00e0 taxa da transpira\u00e7\u00e3o (Costa, 2008). \n\nA quantidade de \u00e1gua presente no solo n\u00e3o \u00e9 igual \u00e0 \u00e1gua do solo dispon\u00edvel para a planta, a \n\n\u00e1gua tem que ser acess\u00edvel \u00e0 absor\u00e7\u00e3o radicular. Esta vai diminuindo \u00e0 medida que a planta \n\na consome, porque os espa\u00e7os intersticiais, anteriormente preenchidos pela \u00e1gua que a planta \n\nabsorveu, se esvaziam, sendo necess\u00e1rio a planta usar muita energia para retirar a \u00e1gua \n\nretida. Em solos onde a disponibilidade de \u00e1gua n\u00e3o \u00e9 um problema \u2013 solos encharcados \u2013,a \n\nquantidade de oxig\u00e9nio dispon\u00edvel \u00e9 baixa, prejudicando, tamb\u00e9m a absor\u00e7\u00e3o radicular (Allen \n\net al., 1998).  \n\nO tomate \u00e9 uma das culturas cuja produ\u00e7\u00e3o ocupa maior \u00e1rea regada em Portugal (Quadro \n\n2). A necessidade de conhecer a melhor forma como esta cultura deve ser regada torna-se, \n\nportanto, relevante, ao n\u00edvel de cada produtor e ao n\u00edvel da competitividade do sector, sendo \n\na \u00e1gua, segundo Almeida (2006) o principal fator limitante da produtividade nestas culturas. A \n\ncapacidade de utilizar bem este recurso d\u00e1 uma vantagem competitiva a quem a utiliza. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n13 \n  \n\nQuadro 2 -\u00c1rea Regada por cultura em Portugal Continental em 2009. Fonte: INE (2011) \n\nCulturas \n\u00c1rea \n\n(ha) \n\nCulturas tempor\u00e1rias 279 345 \n\nMilho 81 217 \n\nArroz 29 250 \n\nTrigo 5 770 \n\nOutros cereais para gr\u00e3o 8 416 \n\nLeguminosas para gr\u00e3o 3 037 \n\nPrados tempor\u00e1rios 9 192 \n\nCulturas forrageiras 78 658 \n\nBatata 12 330 \n\nCulturas industriais 5 329 \n\nTomate ind\u00fastria 17 943 \n\nOutras hort\u00edcolas 25 818 \n\nFlores e ornamentais 1 427 \n\n\u00c1reas de propaga\u00e7\u00e3o 239 \n\nOutras culturas tempor\u00e1rias 719 \n\nPastagens permanentes 52 033 \n\nCulturas permanentes: 137 360 \n\nFrutos frescos 23 891 \n\nCitrinos 15 146 \n\nFrutos sub-tropicais 2 595 \n\nFrutos pequenos de bagas 204 \n\nFrutos secos 2 933 \n\nOlival 65 887 \n\nVinha 26 097 \n\n\u00c1reas de propaga\u00e7\u00e3o cult. lenhosas 502 \n\nOutras culturas lenhosas 105 \n\nTOTAL 468 738 \n\n \n\nA produ\u00e7\u00e3o de tomate necessita de grande quantidade de \u00e1gua durante a fase d \n\ndesenvolvimento da cultura (Zhang et al., 2017). \n\nO d\u00e9fice h\u00eddrico, segundo Steponkus (1990) e Singh-Sangwan et al. (1994) afecta processos \n\nbioqu\u00edmicos e fisiol\u00f3gicos na planta, e est\u00e1 na origem de respostas metab\u00f3licas e fisiol\u00f3gicas \n\ntais como: \n\n\u2022 fecho estom\u00e1tico \u2013 sobretudo para plantas isoh\u00eddricas como algumas variedades de \n\ntomate;  \n\n\n\n14 \n  \n\n\u2022 decl\u00ednio na taxa de crescimento; \n\n\u2022 acumula\u00e7\u00e3o de solutos, subst\u00e2ncias antioxidantes e express\u00e3o de genes espec\u00edficos \n\nde stress.  \n\n\u2022 diminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de frutos e redu\u00e7\u00e3o do seu peso unit\u00e1rio (Almeida, 2006). \n\nO excesso de \u00e1gua, no final da matura\u00e7\u00e3o pode aumentar o rendimento, mas diminui a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos sol\u00faveis (necess\u00e1rios \u00e0 qualidade do tomate).  \n\nSegundo Larcher (2006) um organismo vegetal passa pelas seguintes fases em resposta a \n\ncondi\u00e7\u00f5es de stress h\u00eddrico: \n\n\u2022 fase de alarme: nesta fase a planta perde estabilidade das estruturas que mant\u00eam as \n\nfun\u00e7\u00f5es vitais, devido aos processos bioqu\u00edmicos ligados ao mecanismo fotossint\u00e9tico; \n\n\u2022 fase de resist\u00eancia: a planta entra num processo de rusticidade, onde responde \n\nadaptando-se ao stress (por exemplo atrav\u00e9s do controlo da abertura dos estomas; \n\n\u2022 fase de exaust\u00e3o: esta ocorre quando a planta est\u00e1 em stress durante um per\u00edodo \n\nprolongado ou intenso, causando diminui\u00e7\u00e3o das suas defesas, tornando-a mais \n\nsuscet\u00edvel a ataques exteriores, por exemplo, de doen\u00e7as e pragas. \n\nO n\u00edvel de stress pode ser quantificado recorrendo a indicadores fisiol\u00f3gicos, dos quais se \n\ndestacam a temperatura foliar, o potencial h\u00eddrico na folha e no solo e ainda a condut\u00e2ncia \n\nestom\u00e1tica (Morales, 2012). \n\n2.5. O sistema de rega utilizado na cultura do tomate \n\nO sistema de rega utilizado para a cultura de tomate de ind\u00fastria \u00e9 o sistema de rega \n\nlocalizada gota-a-gota. O sistema \u00e9 composto, normalmente, por uma fonte de \u00e1gua, uma \n\nbomba de capta\u00e7\u00e3o, elementos de filtra\u00e7\u00e3o e elementos adutores de reparti\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\n(tubagem), e por rampas com gotejadores. \n\nAs vantagens deste sistema perante outros, numa cultura como o tomate de ind\u00fastria, \n\nsegundo Coelho (2008) traduzem-se em: \n\n\u2022 f\u00e1cil instala\u00e7\u00e3o \u2013 n\u00e3o s\u00e3o necess\u00e1rias infraestruturas para a sua implementa\u00e7\u00e3o;  \n\n\u2022 economia e ecologia - redu\u00e7\u00e3o do desperd\u00edcio de \u00e1gua, sendo por isso um sistema \n\nmais ecol\u00f3gico;  \n\n\u2022 efici\u00eancia de, aproximadamente, 90% no consumo de \u00e1gua \u2013 a \u00e1gua, por ser \n\ndistribu\u00edda em pontos selecionados, torna este sistema mais eficaz em rela\u00e7\u00e3o aos \n\noutros sistemas. \n\n\n\n15 \n  \n\nA rega gota-a-gota \u00e9 uma maneira mais eficaz de disponibilizar \u00e1gua \u00e0 planta e diminuir as \n\nperdas de \u00e1gua, podendo ainda aumentar a produtividade na cultura do tomate (Ozbahce e \n\nTari, 2010). \n\nN\u00e3o sendo o sistema de rega perfeito, este pode n\u00e3o conseguir cumprir o seu prop\u00f3sito por \n\nentupimento dos gotejadores, exigindo, portanto, uma boa filtra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. \n\nNeste sistema de rega, na cultura do tomate de ind\u00fastria, a rega dever\u00e1 ser frequente e com \n\npequenos volumes de \u00e1gua, porque as ra\u00edzes respons\u00e1veis pelo abastecimento de \u00e1gua est\u00e3o \n\npr\u00f3ximas dos gotejadores, e porque o solo explorado pelas ra\u00edzes \u00e9 reduzido, assim como a \n\nsua capacidade para utilizar \u00e1gua, mesmo em solos com maior reten\u00e7\u00e3o (Machado e Oliveira, \n\n2007). \n\n2.6. A rega nas diferentes fases de desenvolvimento da cultura do tomate \n\nEmbora seja uma cultura de elevadas necessidades h\u00eddricas, o tomate de ind\u00fastria \u00e9 tamb\u00e9m \n\nmuito sens\u00edvel a dota\u00e7\u00f5es mal geridas, nas suas fases de crescimento, destacando-se a \n\nflora\u00e7\u00e3o, o vingamento e matura\u00e7\u00e3o, que por sua vez se traduzem em perdas de produ\u00e7\u00e3o. \n\nA maior necessidade em \u00e1gua, na planta do tomate, ocorre durante a flora\u00e7\u00e3o e o crescimento \n\ndos frutos (Ozbahce e Tari, 2010), ao contr\u00e1rio da fase de matura\u00e7\u00e3o daqueles, onde a rega \n\n\u00e9 conduzida de forma diferente, porque n\u00e3o interessa tanto o vigor vegetativo da planta, mas \n\nsim j\u00e1 a qualidade do fruto. \n\nSegundo Srinivasa et al. (2001), uma grande heterogeneidade e variabilidade na \n\ndisponibilidade de \u00e1gua causa dist\u00farbios fisiol\u00f3gicos \u00e0 planta do tomate, por stress h\u00eddrico, \n\nque, segundo Ozbahce e Tari (2010) podem causar: \n\n\u2022 frutos rachados; \n\n\u2022 podrid\u00e3o apical; \n\n\u2022 queda de flores; \n\n\u2022 ocorr\u00eancia de frutos ocos; \n\n\u2022 redu\u00e7\u00e3o do vingamento dos frutos. \n\nA todos estes pontos se pode acrescentar ainda (Almeida, 2006): \n\n\u2022 escalonamento da matura\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 menor resist\u00eancia; \n\n\u2022 baixo \u00babrix. \n\nA estas perdas acrescenta-se, aquando de uma rega inadequada, a maior incid\u00eancia de \n\ndoen\u00e7as e pragas (Lopes et al., 2006) e o maior uso e gasto de energia. A maneira de \n\ncombater estas perdas passa por uma gest\u00e3o de rega que visa colmatar as necessidades da \n\n\n\n16 \n  \n\nplanta, separadamente, em cada fase do desenvolvimento, com o prop\u00f3sito de obter um \n\nproduto final de qualidade. \n\nSegundo Coelho (2016) a interrup\u00e7\u00e3o da rega (cut-off) na cultura do tomate para ind\u00fastria \u00e9 \n\nfeita durante o per\u00edodo de matura\u00e7\u00e3o, porque favorece o aumento do conte\u00fado de s\u00f3lidos \n\nsol\u00faveis nos frutos do tomate,. A resist\u00eancia \u00e0 defici\u00eancia h\u00eddrica, durante a matura\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \n\nprovoca quebras acentuadas na produ\u00e7\u00e3o, mas aumenta significativamente o \u00b0brix. Assim, a \n\nestrat\u00e9gia para melhorar os s\u00f3lidos sol\u00faveis (\u00b0brix) passa pela redu\u00e7\u00e3o da quantidade de \u00e1gua \n\naplicada durante a matura\u00e7\u00e3o dos frutos. Consegue-se um compromisso entre rendimento \n\n(produtividade) e qualidade do fruto com um ligeiro d\u00e9fice h\u00eddrico, minimizando a quantidade \n\nde \u00e1gua aplicada a partir do in\u00edcio da matura\u00e7\u00e3o e antecipando a data da \u00faltima rega, \n\nsuspendendo a rega v\u00e1rios dias antes da colheita. Esta estrat\u00e9gia minimiza tamb\u00e9m o \n\napodrecimento de frutos devido \u00e0 menor incid\u00eancia de doen\u00e7as. Segundo Almeida (2006) a \n\ninterrup\u00e7\u00e3o da rega dever\u00e1 ser feita 10 a 20 dias antes da data da colheita. Embora exista um \n\nconsenso quanto ao seu papel na maior produ\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos sol\u00faveis (Greg\u00f3rio, 2014), a \n\naltura em que a interrup\u00e7\u00e3o da rega deve ser feita n\u00e3o \u00e9 consensual entre os autores, pois \n\ndepende do tipo de solo, clima e cultivar. \n\n2.7. Evapotranspira\u00e7\u00e3o \n\nA evapora\u00e7\u00e3o \u00e9 processo pelo qual a \u00e1gua no estado l\u00edquido se converte em vapor \n\n(vaporiza\u00e7\u00e3o) e se liberta da superf\u00edcie evaporante. A radia\u00e7\u00e3o solar e o calor armazenado no \n\nar, no coberto e suas vizinhan\u00e7as s\u00e3o respons\u00e1veis por fornecer a energia necess\u00e1ria ao \n\nprocesso de evapora\u00e7\u00e3o. A for\u00e7a motora que retira o vapor de \u00e1gua da superf\u00edcie evaporativa \n\n\u00e9 a diferen\u00e7a de press\u00e3o existente entre o vapor de \u00e1gua dessa superf\u00edcie e da atmosfera.  \n\nA transpira\u00e7\u00e3o \u00e9 a vaporiza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua que se encontra nos tecidos da planta, e que passa \n\nsob a forma de vapor para a atmosfera, atrav\u00e9s dos estomas, cuja abertura e fecho controlam \n\neste processo. \n\nA evapotranspira\u00e7\u00e3o (ET) \u00e9 a combina\u00e7\u00e3o da perda de \u00e1gua por evapora\u00e7\u00e3o pela superf\u00edcie \n\ndo solo e por transpira\u00e7\u00e3o da cultura, que ocorrem simultaneamente. A taxa de \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o \u00e9 expressa para finalidades pr\u00e1ticas em mm por unidade de tempo, \n\nnormalmente por dia. \n\nA evapora\u00e7\u00e3o a partir do coberto (directamente do solo ou vegeta\u00e7\u00e3o ou pela transpira\u00e7\u00e3o) \n\nde uma forma geral depende da radia\u00e7\u00e3o solar, temperatura do ar, humidade do ar, velocidade \n\ndo vento, de factores relacionados com a penetra\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o e vento no coberto, da \n\nresist\u00eancia da superf\u00edcie ao transporte do vapor de \u00e1gua e da quantidade de \u00e1gua dispon\u00edvel \n\nna superf\u00edcie do solo.  \n\n\n\n17 \n  \n\nPara a elabora\u00e7\u00e3o deste trabalho recorri, entre outros trabalhos, \u00e0 publica\u00e7\u00e3o da FAO 56 \n\n(Allen et al., 1998), sobre as necessidades h\u00eddricas das culturas para o tipo de regi\u00e3o em que \n\nse inserem, que apresenta todos os conceitos pr\u00e1ticos necess\u00e1rios ao c\u00e1lculo destas \n\nnecessidades baseando-se em estudos que permitiram definir par\u00e2metros base para esse \n\nc\u00e1lculo. \n\nEmbora a transpira\u00e7\u00e3o e evapora\u00e7\u00e3o directa ocorram simultaneamente, a parti\u00e7\u00e3o da \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o (Figura 6) varia ao longo da fase de desenvolvimento da cultura, da \n\nseguinte forma: \n\n \n\nFigura 6 - Parti\u00e7\u00e3o da evapotranspira\u00e7\u00e3o em evapora\u00e7\u00e3o e transpira\u00e7\u00e3o (em percentagem) ao \nlongo do per\u00edodo de desenvolvimento de uma cultura anual, desde a sementeira \u00e0 colheita, \n\nvariando com o \u00edndice de \u00e1rea foliar (IAF). Adaptado: Allen et. al (1998) \n\nComo podemos ver na figura acima, esta parti\u00e7\u00e3o depende da \u00e1rea foliar por unidade de solo, \n\nsendo que na sementeira 100% da evapotranspira\u00e7\u00e3o prov\u00e9m da evapora\u00e7\u00e3o, valor que ir\u00e1 \n\ndiminuir dando lugar \u00e0 transpira\u00e7\u00e3o que vai aumentar at\u00e9 chegar a um valor superior ao da \n\nevapora\u00e7\u00e3o, quando a cultura est\u00e1 bem desenvolvida, atingindo um pico de 90% na cobertura \n\ntotal.  \n\nA evapotranspira\u00e7\u00e3o \u00e9, segundo Allen et al. (1998), afetada por in\u00fameros fatores, dos quais \n\nse destacam as vari\u00e1veis meteorol\u00f3gicas (radia\u00e7\u00e3o, temperatura e humidade do ar, \n\nvelocidade do vento), de cultura (tipo de cultura e variedade, estado de desenvolvimento \n\naltura, cobertura do solo e enraizamento, resist\u00eancia \u00e0 transpira\u00e7\u00e3o, rugosidade, reflex\u00e3o) e \n\nde gest\u00e3o e condi\u00e7\u00f5es ambientais (salinidade e fertilidade do solo, limita\u00e7\u00f5es na aplica\u00e7\u00e3o de \n\nfertiliza\u00e7\u00e3o, presen\u00e7a de solos com horizontes impenetr\u00e1veis ou compactos, presen\u00e7a de \n\ndoen\u00e7as, pragas ou infestantes, tipo de cultivo e tipo de rega). \n\n2.7.1. A evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia \n\nChama-se de evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia (ETo) \u00e0 evapotranspira\u00e7\u00e3o de uma superf\u00edcie \n\ncom a cultura de refer\u00eancia, mais especificamente, de um relvado uniforme de crescimento \n\n\n\n18 \n  \n\nativo e bem regado, que cobre completamente o solo, e que segundo o proposto por Allen et \n\nal. (1998) teria uma altura de 0,12 m, uma resist\u00eancia superficial de 70 s m-1 e um albedo de \n\n0,23.  \n\nA evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia \u00e9 um dado necess\u00e1rio ao planeamento de projetos de rega, \n\ne calendariza\u00e7\u00e3o das regas para as diferentes culturas.  \n\nEntre os v\u00e1rios m\u00e9todos para o c\u00e1lculo da evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia, destaca-se, o \n\nm\u00e9todo de Penman-Monteith aplicado com os par\u00e2metros da relva acima descritos para \n\nper\u00edodos di\u00e1rios, de 10 dias, semanais ou mensais e que segundo Allen et. al. (1998) permite \n\ncalcular valores consistentes de ETo para todo o tipo de regi\u00f5es e climas.  O facto de se ter \n\nem conta uma cultura de refer\u00eancia permite calcular, posteriormente, tamb\u00e9m a \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o de uma outra cultura espec\u00edfica, comparar evapotranspira\u00e7\u00f5es em \n\ndiferentes per\u00edodos de tempo e regi\u00f5es, e entre diferentes culturas. \n\nA equa\u00e7\u00e3o geral de Penman-Monteith (Monteith, 1965) \u00e9 a seguinte: \n\n?ET =\n? (Rn ? G) + ?a cp\n\n(es ? ea)\nra\n\n? +  ? (1 +\nrs\nra\n\n)\n        (1) \n\nonde: \n\nET representa a evapotranspira\u00e7\u00e3o, Rn o balan\u00e7o da radia\u00e7\u00e3o, G o fluxo de calor para o solo, \n\n(es-ea) o deficit de press\u00e3o de vapor do ar, ?a a massa vol\u00famica do ar a press\u00e3o constante, \n\ncp a capacidade t\u00e9rmica m\u00e1ssica a press\u00e3o constante, ? o declive da curva da press\u00e3o do \n\nvapor saturante, ? a dita constante psicom\u00e9trica, rs a resist\u00eancia da superf\u00edcie, ra a resist\u00eancia \n\naerodin\u00e2mica e ? o calor latente de evapora\u00e7\u00e3o. \n\nTem-se em conta a cultura de refer\u00eancia com os par\u00e2metros acima referidos, e as equa\u00e7\u00f5es \n\nde resist\u00eancia superficial, rs, e resist\u00eancia aerodin\u00e2mica, ra, simplificadas. \n\nAdmitindo essas equa\u00e7\u00f5es como aproxima\u00e7\u00f5es razo\u00e1veis, Allen et al. (1998) incorporam os \n\npar\u00e2metros da relva e modificam a apar\u00eancia da equa\u00e7\u00e3o para vir em mm/dia como: \n\nETO =\n0,408 ? (Rn ? G) + ? \n\n900\nT + 273\n\n u2 (es ? ea)\n\n? +  ? (1 + 0,34 u2)\n         (2) \n\nonde as vari\u00e1veis s\u00e3o as mesmas que a equa\u00e7\u00e3o 1 sendo as vari\u00e1veis igualmente medidas a \n\numa altura de 2 metros (excepto as do termo Rn-G). \n\n\n\n19 \n  \n\nA equa\u00e7\u00e3o de Penman-Monteith, na vers\u00e3o de Allen et al. (1998) \u00e9 v\u00e1lida para per\u00edodos na \n\nescala di\u00e1ria a mensal com o valor m\u00e9dio das vari\u00e1veis. \n\nPara a utiliza\u00e7\u00e3o desta equa\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio calcular: \n\n\u2022  o declive da curva de press\u00e3o de vapor saturante em fun\u00e7\u00e3o da temperatura, ?: \n\n?=\n4088  es (Ta)\n\n(T + 237,3)2\n         (3) \n\n\u2022 o balan\u00e7o total das trocas por radia\u00e7\u00e3o, Rn: \n\nRn = Rns ? Rnl = Rs \u00d7 (1 ? a) ? Rnl         (4)   \n\nonde: \n\n \n\n? Rns \u2013 balan\u00e7o da radia\u00e7\u00e3o de curto comprimento de onda,  \n\n? Rnl \u2013 balan\u00e7o da radia\u00e7\u00e3o de longo comprimento de onda, que foi calculado pela \n\nequa\u00e7\u00e3o: \n\nRnl = ? [\nTmax\n\n4 +  Tmin,\n4\n\n2\n] (0,34 ? 0,17 \u00d7 ?ea) (1,35 \n\nRs\nRso\n\n? 0,35)         (5) \n\nonde: \n\n? ? \u00e9 a constante de Stefan Boltzmann (4,903 10-9 MJ K-4 m-2 dia-1) \n\n? Tmax, \u00e9 a temperatura m\u00e1xima absoluta de cada dia em K \n\n? Tmin, \u00e9 a temperatura m\u00ednima absoluta de cada dia em K \n\n? ea \u00e9 a press\u00e3o de vapor atual do ar  \n\n? Rs/Rso \u00e9 a radia\u00e7\u00e3o relativa de curto comprimento de onda (limitada a ? 1,0) \n\n? Rs \u00e9 a radia\u00e7\u00e3o solar efetiva. \n\n? Rso \u00e9 a radia\u00e7\u00e3o solar com c\u00e9u limpo: \n\nRso = (0,75 + 2 \u00d7 10^(?5) \u00d7 z) \u00d7 Ra         (6) \n\nonde z \u00e9 a altitude do local acima do n\u00edvel m\u00e9dio da \u00e1gua do mar, neste caso: \n\nz = 25 m \n\n? Ra radia\u00e7\u00e3o solar no topo da atmosfera:  \n\nRa =\n1440\n\n?\n Gsc dr(?s sen? sen ? + cos ? cos ? sen ?s)         (7) \n\n? ? \u00e9 a declina\u00e7\u00e3o solar: \n\n? = 0,409 sin (\n2?\n\n365\n J ? 1,39)          (8)  \n\n? ? latitude do local de estudo, ? = 39,087\u00ba N \n\n? Gsc \u00e9 a constante solar [0,0820 MJm-2min-1] \n\n\n\n20 \n  \n\n? dr \u00e9 a dist\u00e2ncia relativa da terra ao sol: \n\ndr = 1 + 0,033 cos \n2 ? J\n\n365\n         (9) \n\n? J \u00e9 o dia juliano \n\n? ?s \u00e9 o \u00e2ngulo ao acaso do sol ?s = ??? cos  (? tan ?) + tan ? \n\n? a - albedo cujo valor \u00e9 cerca de 0,23 para um relvado que cobre bem o solo em \n\ncrescimento ativo. \n\n \n\n\u2022 o fluxo de calor por condu\u00e7\u00e3o para o solo, foi dado pela equa\u00e7\u00e3o: \n\nG = 0,1 \u00d7 (Tdia i ?  Tdia i?1)         (10)   \n\nonde: \n\n? Tdia i \u2013 temperatura m\u00e9dia di\u00e1ria do ar (\u00baC), para o dia i; \n\n? Tdia i-1 \u2013 temperatura m\u00e9dia di\u00e1ria do ar (\u00baC) do dia anterior a i. \n\n \n\n\u2022 a constante psicom\u00e9trica, ? determinada pela equa\u00e7\u00e3o: \n\n? = (\ncp \u00d7 P\n\n0,622 \u00d7  ?\n) /1000         (11) \n\nonde: \n\n? cp \u2013 capacidade t\u00e9rmica m\u00e1ssica a press\u00e3o constante, 1,01 kJ kg-1\u00baC. \n\n? ? \u2013 calor latente de evapora\u00e7\u00e3o [KJ kg-1], de onde: \n\n? = 2,501 ? 2,361 \u00d7 T \u00d7 1000         (12), \n\nmultiplicou-se esta equa\u00e7\u00e3o por 1000 para converter MJ (SI) em kJ [T em \u00baC]. \n\n? p \u2013 press\u00e3o atmosf\u00e9rica, de onde:  \n\np(z) = 1,013 \u00d7 [\n(T + 273,16 ?  0,0065 \u00d7  z)\n\n(T + 273,16)\n] ^ (g \u00d7\n\n29 \u00d7 10?3\n\n0,0065 \u00d7 R\n)          (13) \n\n? R \u2013 constante universal dos gases perfeitos, de onde R=8,314 J mol\n-1\n\n; \n\n? g \u2013 acelera\u00e7\u00e3o grav\u00edtica, de onde g = 9,8 m s-2. \n\n \n\n\u2022 a press\u00e3o de vapor de satura\u00e7\u00e3o, es(Td), determinada pela equa\u00e7\u00e3o:  \n\nes(Td) = 610,8 \u00d7 e\n[\n\n(17,27\u00d7T\n\nT+237,3\n]\n         (14),  \n\nonde: \n\n? Td \u2013 temperatura m\u00e9dia di\u00e1ria; \n\n \n\n\u2022 a press\u00e3o de vapor atual do ar, ea, determinado pela equa\u00e7\u00e3o: \n\nea =  es(Td) \u00d7 HR         (15), \n\n\n\n21 \n  \n\nonde HR \u00e9 a humidade relativa. \n\n2.7.2. A evapotranspira\u00e7\u00e3o cultural \n\nA evapotranspira\u00e7\u00e3o cultural (ETC) representa as necessidades h\u00eddricas de uma cultura sob \n\ncondi\u00e7\u00f5es de refer\u00eancia, isto \u00e9, cultivada em grandes parcelas, em conforto h\u00eddrico, com \n\nexcelente gest\u00e3o (sem doen\u00e7as, bem fertilizadas, em condi\u00e7\u00f5es ambientais adequadas, nas \n\nquais atinge o m\u00e1ximo de produ\u00e7\u00e3o). Quando as condi\u00e7\u00f5es de campo n\u00e3o correspondem \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es de refer\u00eancia, \u00e9 necess\u00e1rio corrigir ETc, atrav\u00e9s de um ajustamento que reflita o \n\npeso as diferen\u00e7as do clima, ambiente e gest\u00e3o das culturas, que est\u00e3o integradas no \n\ncoeficiente cultural (Kc). Assim, ETc \u00e9 produto de ETo e de Kc (equa\u00e7\u00e3o 16): \n\nETC =  ETo \u00d7 Kc         (16)  \n\nComo afirmado anteriormente, a evapotranspira\u00e7\u00e3o \u00e9 a combina\u00e7\u00e3o das perdas por \n\nevapora\u00e7\u00e3o do solo e por transpira\u00e7\u00e3o das plantas. Estas componentes podem ser \n\ncombinadas no coeficiente cultural simples (Kc) ou num coeficiente cultural dual onde s\u00e3o \n\nseparadas num coeficiente cultural basal (KCB) e um coeficiente de evapora\u00e7\u00e3o do solo (Ke), \n\nde onde Kc= KCB + Ke. O coeficiente KCB est\u00e1 associado \u00e0 transpira\u00e7\u00e3o da planta, e, por isso, \n\nest\u00e1 associado a condi\u00e7\u00f5es de disponibilidade h\u00eddrica no solo suficiente para garantir que n\u00e3o \n\nh\u00e1 limita\u00e7\u00e3o da transpira\u00e7\u00e3o e crescimento das plantas. O valor de Ke, por sua vez, ir\u00e1 \n\ncorresponder \u00e0 evapora\u00e7\u00e3o do solo. \n\nO coeficiente cultural simples \u00e9 utilizado em aplica\u00e7\u00f5es como planeamento de rega, projetos \n\ne gest\u00e3o da rega, enquanto o coeficiente dual \u00e9 por sua vez utilizado em situa\u00e7\u00f5es em que \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio estimar separadamente a evapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua do solo. \n\nSegundo Allen et. al (1998), o valor de Kc varia ao longo do desenvolvimento da cultura, da \n\nsementeira \u00e0 colheita, como pode ser observado na Figura 7, dependendo do estado \n\nfenol\u00f3gico da cultura e da arquitetura da copa. Destacam-se tr\u00eas fases do comportamento do \n\ncoeficiente Kc ao longo do desenvolvimento vegetativo: \n\n\u2022 Kc ini \u2013 coeficiente cultural inicial \u2013 valor de K??  +  K??? ?? ?? ?? ?? ?? ? durante o per\u00edodo inicial, que, \n\nem culturas anuais como a cultura do tomate, corresponde ao per\u00edodo da sementeira \n\nou planta\u00e7\u00e3o at\u00e9 cerca de 10% da cobertura do solo; \n\n\u2022 Kc med \u2013 coeficiente cultural m\u00e9dio \u2013 valor de K??  +  K??? ?? ?? ?? ?? ?? ? durante o per\u00edodo interm\u00e9dio, \n\nque, em culturas anuais como a cultura do tomate, corresponde ao per\u00edodo desde que \n\nse estabelece a cobertura total do solo at\u00e9 ao in\u00edcio da matura\u00e7\u00e3o ou senesc\u00eancia.  \n\n\u2022 Kc final \u2013 coeficiente cultural final \u2013 em culturas anuais como a cultura do tomate \n\ncorresponde ao valor de K??  +  K??? ?? ?? ?? ?? ?? ? na data de colheita.  \n\n\n\n22 \n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNo Quadro 3 s\u00e3o apresentados os valores destes par\u00e2metros apresentados pelo boletim 56 \n\nda FAO (Allen et. al, 1998). \n\nQuadro 3 - Informa\u00e7\u00f5es e par\u00e2metros relativos \u00e0 cultura do tomate necess\u00e1rias \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o das \nnecessidades de \u00e1gua. Fonte: Allen et al. (1998). \n\nKC ini 0,7 \n\nKC mid 1,15 \n\nKC end 0,70-0.90 \n\nFra\u00e7\u00e3o p (d\u00e9fice permiss\u00edvel) 0,401 \n\nProfundida radicular m\u00e1xima (m)1 0,7-1,5 \n\n1 Para ET? 5 mm/dia) \n\nQuando as culturas n\u00e3o crescem sob uma gest\u00e3o e condi\u00e7\u00f5es ambientais standard, porque \n\nsubmetidas a, por exemplo, pragas, doen\u00e7as, salinidade do solo, baixa fertilidade, stress \n\nh\u00eddrico ou alagamento, a evapotranspira\u00e7\u00e3o, passa, por esta raz\u00e3o, segundo Ferreira (2017), \n\na ser calculada a partir de um coeficiente de stress, da seguinte forma: \n\nETa =  ETO \u00d7 KS \u00d7 Kc          (17) \n\nonde: ETa \u00e9 a evapotranspira\u00e7\u00e3o actual e KS \u00e9 o coeficiente de stress. \n\nO coeficiente de stress pode estimar-se grosseiramente atrav\u00e9s da deple\u00e7\u00e3o, que \n\ncorresponde ao d\u00e9fice h\u00eddrico do solo relativamente \u00e0 capacidade de campo (Allen et al., \n\n1998). No caso do estudo feito na presente disserta\u00e7\u00e3o, o coeficiente de stress foi estimado \n\natrav\u00e9s da metodologia do boletim 56 da FAO (Allen et al., 1998) (equa\u00e7\u00e3o 18) e pela equa\u00e7\u00e3o \n\nexperimental de Ferreira Gama (1987) (equa\u00e7\u00e3o 22): \n\n \n\nFigura 7 - Evolu\u00e7\u00e3o do coeficiente cultural (KC) de uma cultura ao longo do tempo e do \n\ndesenvolvimento vegetativo das plantas, da sementeira \u00e0 colheita. Destacam-se tr\u00eas fases nos \n\nvalores de KC, Kc ini (inicial), Kc med (m\u00e9dio) e Kc final (final). Adaptado: Allen et al. (1998)  \n\n\n\n23 \n  \n\n?? ??? =  \nRU ? Dpl\n\nRU ? RFU\n         (18) \n\nonde:  \n\n\u2022 RU \u00e9 a reserva \u00fatil do solo, calculada da seguinte forma:  \n\nRU = (?CC ? ?CE) \u00d7 ??          (19) \n\n\u2022 RFU \u00e9 a reserva facilmente utiliz\u00e1vel do solo, calculada da seguinte forma: \n\nRFU = RU \u00d7 p         (20) \n\n? onde p, d\u00e9fice permiss\u00edvel, foi calculado, segundo Allen et al. (1998): \n\np = ptabelado FAO + 0,04 \u00d7 (5 ? ETC m\u00e9dio)         (21) \n\nonde ETc m\u00e9dio corresponde \u00e0 m\u00e9dia dos valores de ETc durante o per\u00edodo de \n\nstress. \n\n\u2022 Dpl \u00e9 a deple\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo: \n\n                                        ?? ?? = 1 ? 0,025 \u00d7 (Dpl ? 4)         (22)   \n\n2.8. Balan\u00e7o h\u00eddrico no solo \n\nDefine-se por necessidade h\u00eddrica da cultura a quantidade de \u00e1gua que compensa as perdas \n\npor evapotranspira\u00e7\u00e3o que uma cultura sofre, que difere da necessidade de \u00e1gua em rega, \n\nque \u00e9 o resultado da diferen\u00e7a entre as necessidades h\u00eddricas, a precipita\u00e7\u00e3o efetiva, perdas \n\npara a inefici\u00eancia e fra\u00e7\u00e3o de lavagem, entre outros. A \u00e1gua presente no solo depende das \n\nentradas e sa\u00eddas de \u00e1gua do mesmo. Estes fluxos de \u00e1gua integrados no te mpo s\u00e3o dados \n\nde entrada para o balan\u00e7o h\u00eddrico no solo (Figura 8), que avalia as entradas e sa\u00eddas da zona \n\nradicular durante um determinado intervalo de tempo. \n\n \n\nFigura 8 - Balan\u00e7o h\u00eddrico no solo na zona radicular. Fonte: Allen et. al (1998) \n\n\n\n24 \n  \n\nUma parte da rega (I) e da precipita\u00e7\u00e3o (P) pode perder-se por escoamento superficial (RO) \n\nou por percola\u00e7\u00e3o profunda (DP), para um len\u00e7ol fre\u00e1tico (de onde a \u00e1gua pode tamb\u00e9m subir, \n\npor ascens\u00e3o capilar (AC) de um len\u00e7ol superficial para a zona radicular) ou ser transportada \n\nlateralmente por escoamento subsuperficial (SF) para dentro (SFin) ou para fora (SFout) da \n\nzona radicular. A varia\u00e7\u00e3o do armazenamento do solo [?Az em mm] pode ent\u00e3o ser deduzida \n\natrav\u00e9s da equa\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o h\u00eddrico no solo (equa\u00e7\u00e3o 23), com acesso \u00e0s entradas e \n\nsa\u00eddas de \u00e1gua acima referidas: \n\n?AZ = I + P ? RO ? DP \u00b1  ?SF ? ETC         (23)  \n\nFrequentemente assumem-se nulos o escoamento subsuperficial, o escoamento superficial, \n\na percola\u00e7\u00e3o profunda e a ascens\u00e3o capilar. Assim, tendo isto em conta: \n\n?AZ = I + P ? ETC         (24) \n\n A compara\u00e7\u00e3o entre os resultados da aplica\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o h\u00eddrico e as medi\u00e7\u00f5es de campo \n\nrelativamente \u00e0 \u00e1gua no solo nem sempre leva a resultados satisfat\u00f3rios. As principais causas \n\nde erros no seu c\u00e1lculo devem-se a (Ferreira, 2017): \n\n\u2022 medi\u00e7\u00f5es in loco n\u00e3o representativas do teor de \u00e1gua no solo \u2013 devido a fatores como \n\nheterogeneidade espacial e de aplica\u00e7\u00e3o de \u00e1gua; \n\n\u2022 falta de adequa\u00e7\u00e3o dos limites da reserva \u00fatil \u2013 capacidade de campo e/ou coeficiente \n\nde emurchecimento; \n\n\u2022 falta de representatividade dos valores de ETo no local para obter ?Az e erros na \n\nmedi\u00e7\u00e3o das outras vari\u00e1veis de entrada (I, P e RO). \n\n2.9. Avalia\u00e7\u00e3o do estado h\u00eddrico da planta \n\nA determina\u00e7\u00e3o da evapotranspira\u00e7\u00e3o das plantas permite, atrav\u00e9s do balan\u00e7o h\u00eddrico, inferir \n\nas necessidades que a planta ter\u00e1 em \u00e1gua, e, posteriormente, colmatar essas necessidades, \n\nregando, caso a precipita\u00e7\u00e3o n\u00e3o tenha sido suficiente para devolver \u00e0 planta a \u00e1gua que \n\nperdeu. \n\nSabemos que, para perceber quanto regar, precisamos de quantificar a quantidade de \u00e1gua \n\nque a planta perdeu. No entanto, a medi\u00e7\u00e3o da evapotranspira\u00e7\u00e3o \u00e9 morosa e cara e por isso \n\nchegamos a este valor atrav\u00e9s de modelos, como os anteriormente mencionados (equa\u00e7\u00e3o \n\n2). Por\u00e9m, a incerteza destes modelos leva a que seja necess\u00e1rio acompanh\u00e1-los por \n\nmedi\u00e7\u00f5es do estado h\u00eddrico do solo. \n\nOs modelos permitem apenas prever o comportamento do complexo solo-planta, sendo \n\nimportante ter sempre em conta fatores externos que possam afetar a forma como a \u00e1gua \n\nchega ao solo, e deste chega \u00e0 planta. Muitos destes fatores s\u00f3 s\u00e3o percet\u00edveis depois de a \n\n\n\n25 \n  \n\nplanta manifestar sintomas de stress h\u00eddrico, sendo, por isso, essencial perceber estes \n\nsintomas, isto \u00e9, as respostas da planta \u00e0 falta de \u00e1gua. \n\nExemplos de respostas da planta ao stress h\u00eddrico, segundo Ozbahce e Tari (2010), em \n\ndiferentes escalas temporais: \n\n\u2022 fecho dos estomas \u2013 em per\u00edodos de temperatura elevada, ambiente seco ou em falta \n\nde \u00e1gua absorvida, evitam o stress a partir de um controlo estom\u00e1tico mais eficiente, \n\ndiminuindo a transpira\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 produ\u00e7\u00e3o de folhas de tamanho reduzido; \n\n\u2022 redu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea foliar; \n\n\u2022 desenvolvimento das ra\u00edzes em profundidade. \n\nA medi\u00e7\u00e3o direta do estado h\u00eddrico da planta ou solo, segundo Blanco-Cipollone et al. (2017), \n\npode ser feita no solo e na planta, atrav\u00e9s de: \n\n\u2022 potencial h\u00eddrico foliar (?f) \u2013 corresponde \u00e0 press\u00e3o a que a \u00e1gua esta sujeita na folha. \n\nO potencial de base (?b), potencial h\u00eddrico foliar, que \u00e9 medido de madrugada, \u00e9 \n\nconsiderado \u2013 pressupondo um equil\u00edbrio entre o potencial da planta e o potencial do \n\nsolo durante a noite - ser menos suscet\u00edvel \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ambientais do que ?f \n\nmedidos noutras horas do dia \u2013 sendo por isso uma boa indica\u00e7\u00e3o do que se passa \n\nna zona das ra\u00edzes. \n\nO potencial m\u00ednimo, ?min \u00e9 medido pr\u00f3ximo do meio dia solar. O seu valor depende \n\nmuito da evapotranspira\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 teor de \u00e1gua no solo (?s), por exemplo, volume de \u00e1gua por unidade de volume do \n\nsolo; \n\n\u2022 potencial de \u00e1gua no solo (?s) \u2013 corresponde \u00e0 for\u00e7a de reten\u00e7\u00e3o do solo para a \u00e1gua. \n\nAs plantas, quando sujeitas a stress h\u00eddrico podem ter um comportamento: \n\n? isoh\u00eddrico: mant\u00eam um certo grau de hidrata\u00e7\u00e3o, pois evitam o stress h\u00eddrico \n\nfechando os estomas (controlo estom\u00e1tico mais eficiente). Por isso a transpira\u00e7\u00e3o \n\ndiminui e o potencial h\u00eddrico n\u00e3o desce muito. Nestas plantas \u00e9 prefer\u00edvel utilizar o \n\npotencial ?b como indicador ao inv\u00e9s de ?min porque o valor do \u00faltimo aproxima-se \n\npara plantas em conforto e em stress. A cultura do tomate \u00e9 um dos muitos exemplos \n\nde culturas que t\u00eam este tipo de comportamento; \n\n? anisoh\u00eddrico: apresentam uma menor hidrata\u00e7\u00e3o porque n\u00e3o a evitam. A sua resposta \n\n\u00e9 tolerar o stress h\u00eddrico, mantendo o teor de \u00e1gua baixo suficiente para as fun\u00e7\u00f5es \n\n\n\n26 \n  \n\nvitais. Aqui ?min pode ser um bom indicador porque tem uma diferen\u00e7a maior entre \n\nplantas em conforto e plantas em stress (Blanco-Cipollone et al., 2017). \n\nA medi\u00e7\u00e3o indireta do estado h\u00eddrico da planta baseia-se na rea\u00e7\u00e3o da planta ao estado \n\nh\u00eddrico em que se encontra. \u00c9 poss\u00edvel, segundo Ferreira et al. (2008), atrav\u00e9s da medi\u00e7\u00e3o \n\nde: \n\n\u2022 abertura estom\u00e1tica \u2013 descreve a condut\u00e2ncia estom\u00e1tica, gs, indicador do controlo \n\nestom\u00e1tico, rea\u00e7\u00e3o importante da planta, na qual esta limita as suas perdas de \u00e1gua \n\n(McDermitt, 1990). O valor m\u00e1ximo de gs mede-se durante a manh\u00e3 e o valor m\u00ednimo \n\ndiurno a seguir ao meio-dia; \n\n\u2022 cavita\u00e7\u00e3o do xilema; \n\n\u2022 temperatura das folhas \u2013 resultado do fecho dos estomas das plantas em stress \n\nh\u00eddrico; \n\n\u2022 transpira\u00e7\u00e3o relativa.  \n\n2.10. Bases biof\u00edsicas para a programa\u00e7\u00e3o da rega \n\nA disponibilidade de \u00e1gua no solo corresponde \u00e0 capacidade que o solo tem em reter \u00e1gua \n\nque seja dispon\u00edvel para a planta. \n\nO teor de \u00e1gua no solo (?s) \u00e9, a fra\u00e7\u00e3o m\u00e1ssica ou vol\u00famica de \u00e1gua no solo. Atrav\u00e9s deste \u00e9 \n\nposs\u00edvel inferir indiretamente o ponto cr\u00edtico a partir do qual \u00e9 necess\u00e1rio regar, determinar \n\nquanta \u00e1gua foi consumida, para saber quanta deve ser aplicada, etc. \n\nO teor de \u00e1gua \u00e0 satura\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0 situa\u00e7\u00e3o em que a \u00e1gua preenche todos os \n\nmacroporos e o solo n\u00e3o cont\u00e9m ar (Costa, 1975).  \n\nO teor de \u00e1gua \u00e0 capacidade de campo (?CC) considera-se ser o valor de teor de \u00e1gua \n\nobservado quando se escoa praticamente toda a \u00e1gua gravitacional do volume de solo \n\nocupado pelas ra\u00edzes da planta. A \u00e1gua restante ocupa os microporos. Depois de uma rega \n\nou precipita\u00e7\u00e3o intensa o solo drenar\u00e1 at\u00e9 \u00e0 capacidade de campo. \n\n\u00c0 medida que a planta evapotranspira, vai absorvendo a \u00e1gua dispon\u00edvel no solo. Caso n\u00e3o \n\nhaja regas ou precipita\u00e7\u00e3o o teor de \u00e1gua junto das ra\u00edzes diminui e, \u00e0 medida que a planta \n\nvai absorvendo \u00e1gua, a \u00e1gua que permanece poder\u00e1 ficar retida com tanta for\u00e7a que a planta \n\ntem dificuldade em extra\u00ed-la, at\u00e9 determinado ponto em que n\u00e3o conseguir\u00e1 mais faz\u00ea-lo, \n\nchegando ao ponto de emurchecimento permanente. O teor de \u00e1gua do coeficiente de \n\nemurchecimento (?CE) \u00e9 o teor de \u00e1gua abaixo do qual a planta sofre danos irrevers\u00edveis.  \n\nConsiderava-se, para efeitos pr\u00e1ticos e muito grosseiramente, como correspondendo ao teor \n\nde \u00e1gua para o qual a for\u00e7a de suc\u00e7\u00e3o \u00e9 aproximadamente igual a 15 atm (Allen et al., 1998). \n\n\n\n27 \n  \n\nDado que acima da capacidade de campo, a \u00e1gua aplicada drena, e abaixo do coeficiente de \n\nemurchecimento a \u00e1gua n\u00e3o consegue ser extra\u00edda, a quantidade de \u00e1gua dispon\u00edvel ser\u00e1 a \n\ndiferen\u00e7a entre o teor de \u00e1gua \u00e0 capacidade de campo e o teor de \u00e1gua no ponto de \n\nemurchecimento. (Allen et al., 1998). A esta quantidade de \u00e1gua chama-se reserva \u00fatil (RU). \n\nEsta depender\u00e1 do tipo de textura do solo e da profundidade radicular. \n\nEmbora a \u00e1gua esteja, teoricamente, dispon\u00edvel para a planta at\u00e9 ao ponto de \n\nemurchecimento, esta, \u00e0 medida que o teor de \u00e1gua no solo vai diminuindo, vai-se tornando \n\ncada vez mais dif\u00edcil de extrair (Allen et al., 1998). Assim, apenas uma fra\u00e7\u00e3o da reserva \u00fatil \n\n(p), que depende do tipo de cultura, \u00e9 de facto extra\u00edda pelas ra\u00edzes da planta sem que ela \n\nentre em stress h\u00eddrico (por redu\u00e7\u00e3o de ET), e a esta quantidade de \u00e1gua chama-se reserva \n\nfacilmente utiliz\u00e1vel (RFU), estimada pela equa\u00e7\u00e3o: \n\nRFU = RU \u00d7 p ? RFU = (CC ? CE) \u00d7 p         (25) \n\nAssim sendo, o teor da \u00e1gua no solo, obviamente, \u00e9 insuficiente para diagnosticar o conforto \n\nh\u00eddrico das plantas. \u00c9 preciso conhecer tamb\u00e9m o tipo de solo (Figuras 9 e 10) (por exemplo, \n\n?s de 15% \u00e9 muito baixo num solo argiloso e muito elevado num solo arenoso) e relacion\u00e1-lo \n\ncom a percentagem da reserva \u00fatil consumida.  \n\n \n\nFigura 9 - Comportamento da \u00e1gua no solo, em diferentes tipos de solos.  \n\n\n\n28 \n  \n\n \n\nFigura 10 - Caracter\u00edsticas t\u00edpicas da \u00e1gua no solo em diferentes tipos de solo. Fonte: Allen et \nal. (1998) \n\nO efeito que o stress h\u00eddrico tem na evapotranspira\u00e7\u00e3o \u00e9 descrito pelo coeficiente de stress, \n\nKs, que representa a percentagem da evapotranspira\u00e7\u00e3o cultural que a cultura est\u00e1 a \n\nevapotranspirar, tomando-se o valor de Ks =1 quando n\u00e3o existe stress h\u00eddrico e decrescendo \n\npara 0 \u00e0 medida que o stress aumenta (Ferreira, 1979; Ferreira, 2017). O coeficiente de stress \n\n\u00e9, em certos autores americanos, erradamente incorporado em Kc. Ks acaba por representar \n\no decr\u00e9scimo relativo de ETc (Ferreira e Valancogne, 1997). \n\nO c\u00e1lculo de Ks depende da percentagem da deple\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo (Allen et al., 1998) e \n\nde outros factores (Ferreira Gama, 1987). \n\nA gest\u00e3o da rega, pode ser feita em conforto ou em rega deficit\u00e1ria: no caso concreto deste \n\ncaso de estudo, fez-se rega em conforto. A rega em conforto faz-se, idealmente, de modo a \n\nque a \u00e1gua no solo se mantenha sempre na zona de conforto h\u00eddrico, isto \u00e9, entre a \n\ncapacidade de campo e o limite da reserva facilmente utiliz\u00e1vel, Lrfu (valor m\u00ednimo de RU, \n\nabaixo do qual a planta entra em situa\u00e7\u00e3o de car\u00eancia h\u00eddrica). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n29 \n  \n\n3. MATERIAIS E M\u00c9TODOS \n\n3.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o do local de estudo \n\n3.1.1. Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \n\nO ensaio foi realizado na herdade Ramad\u00e3o das Ovelhas, localizada em Muge, Salvaterra de \n\nMagos (Figura 11). A escolha do local deveu-se \u00e0 enorme relev\u00e2ncia que esta zona tem na \n\nprodu\u00e7\u00e3o do tomate industrial, no que toca a \u00e1rea e n\u00famero de produtores. A explora\u00e7\u00e3o tem \n\numa \u00e1rea de 308,72 ha, dos quais 205,80 ha s\u00e3o regados. A altitude do local \u00e9 de 25 m, com \n\numa latitude de 39, 087\u00ba N e uma longitude de 8,696\u00ba W. \n\n \n\nFigura 11 - Herdade Ramad\u00e3o das Ovelhas, em Muge, Salvaterra de Magos. Adaptado: Google \nInstituto Geogr\u00e1fico Nacional (2017) \n\n3.1.2. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos solos \n\nNa regi\u00e3o da Lez\u00edria do Tejo, onde a produ\u00e7\u00e3o de tomate para ind\u00fastria se destaca, nos \n\nconcelhos de Almeirim, Alpiar\u00e7a, Benavente e Salvaterra de Magos, predominam os \n\nregossolos, solos incipientes, lit\u00f3licos ou calc\u00e1rios, sendo, assim, solos pouco evolu\u00eddos, \n\nconstitu\u00eddos por material origin\u00e1rio (Madeira e Ricardo, 2013), com uma granulometria entre \n\n250-500 ?m, areia m\u00e9dia, segundo a escala de di\u00e2metro da USDA (Madeira, 2013). \n\n\n\n30 \n  \n\nOs solos de todos os locais foram classificados como sendo solos de textura arenosa, \n\nsegundo a classifica\u00e7\u00e3o USDA (Figura 12 a, b, c, d). Os solos de textura arenosa (grosseira) \n\ns\u00e3o caracterizados por terem uma menor porosidade total, mas maior porosidade dren\u00e1vel, \n\nmaior taxa de infiltra\u00e7\u00e3o, menor reserva \u00fatil e serem de drenagem r\u00e1pida por compara\u00e7\u00e3o a \n\nsolos de textura mais fina. S\u00e3o tamb\u00e9m, estes solos, tipicamente muito pouco pl\u00e1sticos, n\u00e3o \n\nse verificando quase nenhuma adesividade (Madeira e Ricardo, 2013),   \n\n \n\nFigura 12 - Classifica\u00e7\u00e3o da textura dos solos do local 2 (a), local 5 (b) e local 6 (c) segundo a \nclassifica\u00e7\u00e3o USDA. Fonte: Laborat\u00f3rio Agrama, S.L. (2017)  \n\n3.1.3. Caracteriza\u00e7\u00e3o da cultura \n\nA cultura que serviu de objeto de estudo para este trabalho foi a cultura do tomate para \n\nind\u00fastria, Lycopersicum esculentum, da variedade UG 124. Esta variedade, segundo Unigen \n\nSeeds (2017), \u00e9 um h\u00edbrido com um ciclo de 98 dias, vigorosa, com boa capacidade de \n\ncobertura do solo e um potencial de produtividade alto. \n\nO compasso utilizado foi de 1,52 m x 0,205 m (Figura 13), ou seja 1,52 m de dist\u00e2ncia entre \n\nlinhas e 0,205 m (20,5 cm) de dist\u00e2ncia entre plantas na linha. \n\n\n\n31 \n  \n\n \n\nFigura 13 - Esquema do compasso das plantas de tomateiro na explora\u00e7\u00e3o Ramad\u00e3o das \nOvelhas na Campanha de 2017. \n\n3.1.4. Caracteriza\u00e7\u00e3o do clima \n\nO clima de Portugal Continental \u00e9 considerado temperado no que toca \u00e0 temperatura m\u00e9dia \n\nanual, moderado quanto \u00e0 amplitude m\u00e9dia da varia\u00e7\u00e3o anual, moderadamente chuvoso \n\nrelativamente \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o e seco face \u00e0 humidade relativa do ar (Portal do Clima, 2017).  \n\nSegundo a classifica\u00e7\u00e3o de K\u00f6ppen, Portugal Continental est\u00e1 dividido em duas regi\u00f5es de \n\nclima temperado, como j\u00e1 descrito (IPMA, 2017). O local de estudo localiza-se na regi\u00e3o Csa. \n\nPara a caracteriza\u00e7\u00e3o do clima da explora\u00e7\u00e3o e cumprimento dos objetivos propostos neste \n\ntrabalho, foram utilizados dados disponibilizados pelo Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00e3o de \n\nRecursos H\u00eddricos, SNIRH (2018), da esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica da Barragem de Salvaterra a \n\ncerca de 13,1 km do local de estudo (para o ano de 2017), dados fornecidos pelo IPMA (2018) \n\nda esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica de Santar\u00e9m a cerca de 10,6 km do local de estudo (referentes a \n\num per\u00edodo de 30 anos, de Outubro de 1981 a Setembro de 2010), e dados de uma esta\u00e7\u00e3o \n\nmeteorol\u00f3gica em Valada do Ribatejo, a 7 km da explora\u00e7\u00e3o, fornecidos pela empresa de \n\napoio \u00e0 gest\u00e3o da rega (para o per\u00edodo de 29 de Maio a 20 Julho). Os dados utilizados \n\nreferiam-se \u00e0s seguintes vari\u00e1veis: \n\n\u2022 Precipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria; \n\n\u2022 Temperatura do ar m\u00e9dia di\u00e1ria; \n\n\u2022 Temperatura do ar hor\u00e1ria (que inclui dados da temperatura m\u00e1xima di\u00e1ria e m\u00ednima \n\ndi\u00e1ria); \n\n\u2022 Velocidade do vento m\u00e9dia di\u00e1ria; \n\n\u2022 Humidade relativa m\u00e9dia di\u00e1ria; \n\n\u2022 Humidade relativa hor\u00e1ria (que inclui dados da humidade relativa m\u00e1xima di\u00e1ria e \n\nm\u00ednima di\u00e1ria); \n\n\n\n32 \n  \n\n\u2022 Radia\u00e7\u00e3o solar di\u00e1ria. \n\n3.1.4.1. Precipita\u00e7\u00e3o e temperatura \n\nO climograma (Figura 14) comprova o tipo de clima mediterr\u00e2nico temperado caracter\u00edstico \n\nde Portugal Continental, sendo a esta\u00e7\u00e3o quente (de Junho a Setembro) aquela em que se \n\nverifica menor precipita\u00e7\u00e3o. O contr\u00e1rio acontece nos meses da esta\u00e7\u00e3o fria (Novembro a \n\nJaneiro) onde se verificam os valores mais altos de precipita\u00e7\u00e3o. \n\nPara o per\u00edodo de 30 anos analisado entre os anos hidrol\u00f3gicos 1981 e 2010 (Figura 14), \n\nsegundo os dados facultados pela esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica de Santar\u00e9m (IPMA, 2018), foram \n\nregistados valores m\u00e1ximos para precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual no m\u00eas de Novembro, com 106,8 \n\nmm e valores m\u00ednimos para o m\u00eas de Julho com 4,2 mm. No ano 2017 (ano de estudo), na \n\nesta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica da Barragem de Magos, foi no m\u00eas de Janeiro onde se verificou maior \n\nprecipita\u00e7\u00e3o (93,5 mm), aproximadamente 10 mm mais alta que a da m\u00e9dia dos 30 anos. O \n\nmesmo n\u00e3o acontece com a precipita\u00e7\u00e3o que ocorreu nos meses de Ver\u00e3o, Junho, Julho e \n\nSetembro do ano de estudo, onde a precipita\u00e7\u00e3o foi sempre mais baixa que a m\u00e9dia dos 30 \n\nanos.  \n\nA temperatura m\u00e9dia mensal varia de forma inversa para o per\u00edodo de 30 anos analisado \n\nentre os anos hidrol\u00f3gicos de 1981 a 2010, sendo verificados valores menores no m\u00eas de \n\nJaneiro, 10,4\u00baC e valores m\u00e1ximos no m\u00eas de Agosto, 20,4\u00baC. As temperaturas m\u00e9dias \n\nmensais para o ano de estudo, fornecidas pela esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica da Barragem de \n\nMagos, s\u00e3o apresentadas tamb\u00e9m na Figura 14. \n\n \n\nFigura 14 - Climograma com hist\u00f3rico de 30 anos de precipita\u00e7\u00e3o e temperatura m\u00e9dias (1981 a \n2010) da esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica de Santar\u00e9m (IPMA, 2018), e dados para o ano de estudo de \n\n2017, da precipita\u00e7\u00e3o mensal da esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica de Santar\u00e9m (IPMA, 2018) e \ntemperatura m\u00e9dia da esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica da Barragem de Magos (SNIRH, 2018). \n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\nJan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\nP\nre\n\nci\np\n\nit\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n(m\nm\n\n)\n\nT\ne\n\nm\np\n\ne\nra\n\ntr\na\n\n(\u00b0\nC\n\n)\n\nPrecipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia 1981-2010 (Santar\u00e9m) Precipita\u00e7\u00e3o 2017 (Barragem de Magos)\n\nTemperatura m\u00e9dia 1981-2010 (Santar\u00e9m) Temperatura m\u00e9dia 2017 (Barragem de magos)\n\n\n\n33 \n  \n\n3.1.4.2. Humidade do ar \n\nA humidade do ar \u00e9 descrita pela vari\u00e1vel humidade relativa (HR). No per\u00edodo de 30 anos \n\nanalisado entre os anos hidrol\u00f3gicos 1987/1988 a 2016/2017 (dados da esta\u00e7\u00e3o \n\nmeteorol\u00f3gica de Santar\u00e9m), os meses de humidade relativa mais baixos s\u00e3o, como seria de \n\nesperar, os meses da esta\u00e7\u00e3o quente e seca, Junho, Julho e Agosto; por sua vez os meses \n\nmais h\u00famidos s\u00e3o os da esta\u00e7\u00e3o fria, Novembro, Dezembro e Janeiro (Figura 15). Os valores \n\nde humidade do ar para o ano de estudo s\u00e3o os da esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica da Barragem de \n\nMagos (SNIRH, 2018). O ano de 2017 foi um ano que acompanhou esta tend\u00eancia, com a \n\nexce\u00e7\u00e3o dos meses de Outubro e Abril, que foram significativamente menos h\u00famidos. \n\n \n\nFigura 15 - Valores m\u00e9dios anuais de humidade relativa da esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica de Santar\u00e9m \n(IPMA, 2018), referentes ao per\u00edodo de 1987/1988 a 2016/2017 e do ano 2017 da esta\u00e7\u00e3o \n\nmeteorol\u00f3gica da Barragem de Magos (SNIRH, 2018). \n\nA humidade relativa m\u00e9dia anual (ano hidrol\u00f3gico), para o per\u00edodo analisado, em Santar\u00e9m, \n\n\u00e9 de 74,8%, tendo sido registados valores m\u00e1ximos de humidade relativa m\u00e9dia mensal para \n\no m\u00eas de Novembro, com 86,5 %, e valores m\u00ednimos para o m\u00eas de Julho com 63,3%. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n0,0\n\n10,0\n\n20,0\n\n30,0\n\n40,0\n\n50,0\n\n60,0\n\n70,0\n\n80,0\n\n90,0\n\n100,0\n\nOut Nov Dez Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set\n\nH\nu\n\nm\nid\n\na\nd\n\ne\n d\n\no\n a\n\nr\n(%\n\n)\n\n1987/1988 a 2016/2017 2017\n\n\n\n34 \n  \n\n3.2. Calendariza\u00e7\u00e3o de trabalhos  \n\nA ordem de trabalhos foi descrita atrav\u00e9s do calend\u00e1rio de tarefas seguinte: \n\nQuadro 4 - Calendariza\u00e7\u00e3o dos trabalhos realizados. \n\nMaio 2017 \n\n3 Visita de campo com a empresa Hidrosoph - orienta\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o das sondas \n\n29 \nRecolha de amostras de solo para an\u00e1lise do teor de \u00e1gua a diferentes profundidades \nnas sondas S113, S114, S110 e S02. \n\nJunho 2017 \n\n12 \nRecolha de amostras de solo para an\u00e1lise do teor de \u00e1gua a diferentes profundidades \nnas sondas S113, S114, S110 e S02. \n\n29 \nRecolha de amostras de solo para an\u00e1lise do teor de \u00e1gua a diferentes profundidades \nnas sondas S113, S114, S110 e S02. \n\nJulho 2017  \n\n5 \n\nRecolha de amostras de solo para o c\u00e1lculo da densidade aparente. \nRecolha de amostras de solo em diferentes pontos do espa\u00e7o para demonstra\u00e7\u00e3o da \ndistribui\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes no espa\u00e7o. \nRecolha de amostras de solo para an\u00e1lise do teor de \u00e1gua a diferentes profundidades \nnas sondas S113, S114, S110 e S02. \n\n12 \nIn\u00edcio do Ciclo de Stress dia 1 - recolha de amostras de solo para an\u00e1lise na zona do \nCiclo de Stress. \n\n13 \n\nRecolha de amostras de solo para an\u00e1lise do teor de \u00e1gua a diferentes profundidades \nnas sondas S113, S114, S110 e S02. \nCiclo de Stress dia 2 - recolha de amostras de solo para an\u00e1lise na zona do Ciclo de \nStress. \n\n14 \nCiclo de Stress dia 3 - recolha de amostras de solo para an\u00e1lise na zona do Ciclo de \nStress. \n\n17 \nCiclo de Stress dia 6 - recolha de amostras de solo para an\u00e1lise na zona do Ciclo de \nStress. \n\n18 \nCiclo de Stress dia 7 - recolha de amostras de solo para an\u00e1lise na zona do Ciclo de \nStress. \n\n19 \n\nCiclo de Stress dia 8 - recolha de amostras de solo para an\u00e1lise na zona do Ciclo de \nStress. \nAn\u00e1lise do potencial da folha e do ramo do tomateiro regado e sob stress com a \nc\u00e2mara de press\u00e3o. \nAn\u00e1lise da condut\u00e2ncia estom\u00e1tica em tomateiro regado e sob stress com por\u00f3metro. \n\n20 \n\nRecolha de amostras de solo para an\u00e1lise do teor de \u00e1gua a diferentes profundidades \nnas sondas S113, S114, S110 e S02. \nFim do Ciclo de Stress dia 9 - recolha de amostras de solo para an\u00e1lise na zona do \nCiclo de Stress. \nAn\u00e1lise do potencial da folha e do ramo do tomateiro regado e sob stress com a \nc\u00e2mara de press\u00e3o. \n\nFevereiro 2018 \n\n24 \nIn\u00edcio do ensaio para a determina\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua \u00e0 capacidade de campo, com \nencharcamento de uma zona limpa de vegeta\u00e7\u00e3o e isolamento com pl\u00e1stico. \n\n25 Recolha de amostras de solo da zona de amostragem encharcada no dia anterior. \n\n \n\n  \n\n\n\n35 \n  \n\n3.3. Medi\u00e7\u00f5es \n\nTodas as medi\u00e7\u00f5es foram feitas dentro do per\u00edodo de estudo que decorreu na explora\u00e7\u00e3o de \n\n29 de Maio de 2017, at\u00e9 20 de Julho de 2017, dia que antecedeu a colheita da cultura em \n\nestudo. \u00c9 exce\u00e7\u00e3o a recolha de amostras para a medi\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua \u00e0 capacidade de \n\ncampo, que foi efetuada em Fevereiro de 2018. \n\n3.3.1. Medi\u00e7\u00e3o do estado h\u00eddrico do solo \n\nForam recolhidas amostras de solo, nos dias 29 de Maio, 12 e 19 de Junho e 5, 13 e 20 de \n\nJulho, em quatro locais junto a cada uma das quatro sondas designadas por \u2013 S110, Apave \n\nS02, S114, S113 \u2013 instaladas por uma empresa de aconselhamento de rega (Figura 16). Em \n\ncada local foram tiradas amostras de solo, recorrendo a uma sonda de solo graduada, \u00e0 \n\nprofundidade de 0-15 cm, 15-25 cm, 25-35 cm e 35-45 cm, num total de 3 repeti\u00e7\u00f5es em cada \n\num dos 4 locais, ou seja, 48 amostras em cada dia de recolha.  \n\nOs resultados mostraram que havia ra\u00edzes at\u00e9 45 cm, sendo esta a profundidade limite para \n\na recolha de amostras que foi poss\u00edvel efetuar. Assumiu-se, por isso, uma profundidade \n\nradicular de 0,45 m. A sonda de solo, embora graduada de 0 a 40 cm, recolhia sempre mais \n\n5 cm de profundidade que o previsto (por o solo da camada superficial ter dificuldade em ficar \n\nretido), pelo que o armazenamento para a camada superficial graduada de 0-10 cm de cada \n\nrecolha correspondeu, na realidade, \u00e0 camada superficial de 0-15 cm.  A medi\u00e7\u00e3o da \n\nprofundidade radicular para profundidades maiores que 45 cm foi imposs\u00edvel de ser medida, \n\npor falta de recursos (profundidades normais das ra\u00edzes de tomateiro, que segundo Allen et \n\nal. (1998), podem ser de 0,70-1,50 m). \n\nEstas amostras foram condicionadas em sacos de pl\u00e1stico pr\u00f3prios para a conserva\u00e7\u00e3o das \n\namostras, devidamente identificados e fechados, e guardadas numa geleira, de forma a \n\ndiminuir as perdas de \u00e1gua por evapora\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n36 \n  \n\n \n\nFigura 16 - Distribui\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o das sondas de solo pela \u00e1rea de estudo. Adaptado: \nGoogle Maps (2017) \n\nTamb\u00e9m com o objetivo de manter a humidade mais pr\u00f3xima daquela que as amostras tinham \n\nna altura em que foram recolhidas, a recolha foi efetuada de manh\u00e3 cedo, altura do dia de \n\nmenor temperatura e que permitia levar as amostras, no mesmo dia, para o laborat\u00f3rio. \n\nNo laborat\u00f3rio, as 48 amostras foram, em cada dia de cada recolha, colocadas em pesa-filtros \n\nde alum\u00ednio, que haviam sido pesados vazios, e que, depois de pesados novamente com cada \n\namostra, foram colocados numa estufa de secagem Memmert \u00a9 2200 W a 105\u00baC onde \n\npermaneceram durante 24 horas. Ap\u00f3s as 24 horas, tempo necess\u00e1rio para a evapora\u00e7\u00e3o de \n\npraticamente toda a \u00e1gua existente na amostra de solo, procedeu-se a uma nova pesagem \n\n(Figura 17). \n\n \n\nFigura 17 - Secagem em estufa e pesagem de pesa-filtros com amostras de solo para c\u00e1lculo \ndo teor de \u00e1gua no solo. \n\nCada amostra permitiu determinar a express\u00e3o ponderal do teor de \u00e1gua do solo, ?m, [g g\n-1] \n\natrav\u00e9s da avalia\u00e7\u00e3o do peso de uma amostra antes e depois da sua secagem em estufa, \n\npela f\u00f3rmula: \n\n\n\n37 \n  \n\n \n\n?m =\nMag\n\nMs\n         (26) \n\nonde: \n\nMag \u2013 massa de \u00e1gua perdida por secagem em estufa a 105\u00ba C; \n\nMs \u2013 massa de solo seco em estufa a 105\u00ba C. \n\nForam utilizadas tamb\u00e9m medi\u00e7\u00f5es facultadas por quatro sondas de solo, uma em cada local \n\nde amostragem \u2013 local 2, 5, 6-1 e 6-2, pertencentes \u00e0 empresa de rega, Hidrosoph, que se \n\nresponsabilizou pela instala\u00e7\u00e3o das mesmas no terreno, manuten\u00e7\u00e3o e do processamento \n\ndos seus dados, dispon\u00edveis na plataforma da pr\u00f3pria empresa, uma plataforma de gest\u00e3o de \n\nrega inteligente, que, para al\u00e9m de apresentar os resultados, faz aconselhamento de rega, \n\ntendo em conta a cultura, o local, o clima e as prefer\u00eancias do produtor. \n\nSegundo esta empresa, o aconselhamento tem como objetivo proporcionar o aumento da \n\nprodutividade da produ\u00e7\u00e3o, a redu\u00e7\u00e3o dos custos de energia e de 40% da \u00e1gua utilizada em \n\nrega, a otimiza\u00e7\u00e3o do uso de fertilizantes e fitossanit\u00e1rios, e, consequentemente fazer uso de \n\npr\u00e1ticas menos prejudiciais ao ambiente. O registo de dados permite, alegadamente, o \n\ncontrolo qualitativo da \u00e1gua no solo, o controlo da \u00e1gua que se rega (atrav\u00e9s do uso \n\ncomplementar de contadores), e da \u00e1gua que as plantas utilizam. Seria ent\u00e3o poss\u00edvel \n\nconhecer melhor tanto os solos com que o agricultor trabalha, como a fisiologia da planta em \n\nquest\u00e3o, permitindo \u00e0quele perceber se existem problemas na absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pela planta \n\nou com o sistema de rega, pela observa\u00e7\u00e3o de valores de humidade do solo fora dos \n\nesperados. \n\n3.3.2. Dota\u00e7\u00f5es de rega \n\nA rega e as consequentes dota\u00e7\u00f5es aplicadas, s\u00e3o decididas pelo produtor. A \u00e1gua que \u00e9 \n\ndebitada na parcela \u00e9 medida e disponibilizada pela plataforma de rega atrav\u00e9s da informa\u00e7\u00e3o \n\ndos caudal\u00edmetros (contadores) instalados nas tubagens secund\u00e1rias. Os caudal\u00edmetros \n\npermitem n\u00e3o s\u00f3 saber a quantidade de \u00e1gua disponibilizada pela rega, como tamb\u00e9m dar \n\ninforma\u00e7\u00f5es ao produtor, entre outros sobre erros e, entupimentos.   \n\nOs dados fornecidos pela plataforma (Figura 18), para a dota\u00e7\u00e3o di\u00e1ria, foram analisados \n\nponto a ponto, a cada quarto de hora, e para cada local, durante o per\u00edodo analisado, a partir \n\ndos gr\u00e1ficos apresentados, da seguinte forma:  \n\n\n\n38 \n  \n\n \n\nFigura 18 - Gr\u00e1fico da plataforma Irristrat \u2122, que demonstra as diferentes dota\u00e7\u00f5es ao longo \ndo tempo. \n\n3.3.3. Determina\u00e7\u00e3o da massa vol\u00famica aparente do solo  \n\nPara se conhecer o teor de \u00e1gua do solo, em m3 m-3, \u00e9 necess\u00e1rio medir a massa vol\u00famica \n\naparente do solo, ?ap,s. A massa vol\u00famica aparente do solo \u00e9 o quociente entre a massa das \n\npart\u00edculas s\u00f3lidas do mesmo e volume de solo (Madeira e Ricardo, 2013). \n\nA medi\u00e7\u00e3o da massa vol\u00famica aparente do solo fez-se, a 5 de Julho de 2017, usando quatro \n\ncilindros de volume conhecido: \n\n1. Determinou-se o volume e pesou-se cada cilindro vazio; \n\n \n\n2. No campo, os cilindros foram enterrados no solo. De modo a n\u00e3o alterar a estrutura \n\nque a amostra tinha no solo e a preencher o volume total do cilindro, foram tapados \n\nprimeiro por cima, e depois, escavando, por baixo, sempre tentando n\u00e3o perturbar a \n\namostra (Figura 19); \n\n \n\n3. Os cilindros ficaram cerca de 24 horas numa estufa de secagem Memmert \u00a9 de 2200 \n\nW a 105\u00baC, e foram novamente pesados. \n\nDefinindo-se ?v como o volume de \u00e1gua (Vag) contido na unidade de volume de solo (Vs), \n\npode-se converter as massas de \u00e1gua e de solo em volume, atrav\u00e9s dos valores da massa \n\nvol\u00famica da \u00e1gua (?ag ? 1000 kg m-3) e da massa vol\u00famica aparente do solo (?ap,s) em kgsolo \n\nm-3solo: \n\n\n\n39 \n  \n\n?v =\nVag\n\nVs\n=  \n\nMag\n?ag\n\nMs\n?\n\nap,s\n\n=  \nMag\n\nMs\n\u00d7  \n\n?\nap,s\n\n?ag\n=  ?m \u00d7  dap,s         (27) \n\n \n\n \n\nFigura 19 - Recolha de amostras para futura medi\u00e7\u00e3o do solo pelo m\u00e9todo do cilindro de \nvolume conhecido, no local do ensaio. \n\n3.3.4. Determina\u00e7\u00e3o da capacidade de campo \n\nA determina\u00e7\u00e3o da capacidade de campo foi feita segundo Walker (1989), no dia 24 de \n\nFevereiro de 2018, de madrugada, da seguinte forma: \n\n1. Limpou-se uma zona do solo de 30 cm x 50 cm de toda a vegeta\u00e7\u00e3o (para evitar a \n\ntranspira\u00e7\u00e3o e consequente retirada de \u00e1gua do solo) (Figura 20); \n\n \n\nFigura 20 - Ensaio de medi\u00e7\u00e3o da capacidade de campo - limpeza da vegeta\u00e7\u00e3o pr\u00e9via ao \nencharcamento. \n\n2. Encharcou-se o solo abundantemente, tapando-o com um pl\u00e1stico aderente (Figura \n\n21) para evitar a evapora\u00e7\u00e3o. O pl\u00e1stico foi enterrado nas bordas de modo a n\u00e3o deixar \n\nentrar vapor de \u00e1gua. \n\n\n\n40 \n  \n\n \n\nFigura 21 - Ensaio de medi\u00e7\u00e3o da capacidade de campo - encharcamento e isolamento do \nlocal. \n\n3. Esperou-se apenas 24 horas (por se tratar de um solo de textura grosseira, arenoso), \n\n25 de Fevereiro de 2018, para garantir que se daria a drenagem do excesso de \u00e1gua; \n\n \n\n4. Recolheram-se 4 amostras de solo (Figura 22), que foram acondicionadas em sacos \n\nde pl\u00e1stico com um n\u00f3, seladas e guardadas numa geleira, de forma a diminuir as \n\nperdas de \u00e1gua por evapora\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFigura 22 - Solo arenoso que foi objeto de estudo para a determina\u00e7\u00e3o da capacidade de \ncampo, um dia depois de encharcado. Amostras recolhidas nas zonas numeradas a \n\nvermelho. \n\n5. No laborat\u00f3rio, as amostras foram colocadas em pesa-filtros de alum\u00ednio, que haviam \n\nsido pesados vazios, e que, depois de pesados novamente com cada amostra, foram \n\ncolocados numa estufa de secagem (Memmert \u00a9 2200 W) a 105\u00baC durante 24 horas. \n\n3.3.5. Distribui\u00e7\u00e3o espacial das ra\u00edzes no solo \n\nA distribui\u00e7\u00e3o espacial das ra\u00edzes no solo foi feita no dia 5 de Julho de 2017, recorrendo \u00e0 \n\nrecolha de v\u00e1rias amostras no espa\u00e7o em dois tomateiros, de linhas diferentes, em cubos \n\ndistribu\u00eddos aleatoriamente.  \n\n\n\n41 \n  \n\nForam recolhidas amostras de solo na zona ocupada pelo sistema radicular de cada tomateiro \n\nnos seguintes pontos (onde o eixo do XX\u00b4 \u00e9 a dist\u00e2ncia na linha, o eixo de YY\u00b4 \u00e9 a dist\u00e2ncia \n\nna entre-linha e o eixo de ZZ\u00b4 \u00e9 a profundidade): \n\n Quadro 5 -  Localiza\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o da recolha de seis amostras de ra\u00edzes no solo no \nTomateiro 1 e sete amostras de ra\u00edzes no Tomateiro 2 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1. As amostras de solo (previamente pesadas) com as ra\u00edzes foram colocadas em \n\nrecipientes de vidro pyrex (Figura 23) e deixadas 24 horas na estufa de secagem \n\n(Memmert \u00a9 2200 W) a 65\u00baC, temperatura \u00e0 qual a mat\u00e9ria org\u00e2nica, neste caso, das \n\nra\u00edzes, n\u00e3o \u00e9 degradada. \n\n \n\n2. Depois de esperadas as 24 horas, os recipientes foram novamente pesados; \n\n \n\n3. Foram separadas e pesadas, para cada amostra, as ra\u00edzes de cada, aferindo qual a \n\npercentagem de ra\u00edzes do total das ra\u00edzes para aquelas coordenadas.  \n\nTomateiro 1 \n\nAmostra XX\u00b4 YY\u00b4 ZZ\u00b4 \n\n1 0-10cm 0-10cm 0-10cm \n\n2 10-20cm 40-50cm 0-10cm \n\n3 10-20cm 0-10cm 10-20cm \n\n4 30-40cm 40-50cm 20-30cm \n\n5 40-50cm 40-50cm 20-30cm \n\nTomateiro 2 \n\nAmostra XX\u00b4 YY\u00b4 ZZ\u00b4 \n\n1 0-10cm 0-10cm 0-10cm \n\n2 10-20cm 40-50cm 0-10cm \n\n3 10-20cm 40-50cm 0-10cm \n\n4 20-30cm 40-50cm 20-30cm \n\n5 40-50cm 40-50cm 20-30cm \n\n\n\n42 \n  \n\n \n\nFigura 23 - Amostras de ra\u00edzes retiradas do local em estudo, selecionadas para pesagem. \n\n \n\n3.3.6. Ciclo de stress \u2013 indicadores de estado h\u00eddrico e coeficiente de stress \n\nCom o objetivo de verificar se as plantas teriam uma resposta ao stress semelhante \u00e0 obtida \n\nem estudos anteriores na mesma regi\u00e3o (Ferreira Gama, 1987), e de avaliar a depend\u00eancia \n\nde \u00e1gua dada pelo sistema de rega gota-a-gota, foi colocada, durante 9 dias (de 12 a 20 de \n\nJulho de 2017), uma linha no comprimento de 3 m sob stress h\u00eddrico, cortando a rega para \n\nesse espa\u00e7o (a zona sob stress parte do local de corte at\u00e9 \u00e0 cabeceira da linha), na parcela \n\ndo local 2. Para garantir que n\u00e3o havia absor\u00e7\u00e3o radicular das plantas a serem analisadas, \n\nforam tamb\u00e9m colocadas sob stress as linhas laterais \u00e0 linha em an\u00e1lise (Figura 24). \n\n \n\nFigura 24 - Representa\u00e7\u00e3o do ensaio de Stress H\u00eddrico efetuado sobre 3 linhas de tomateiros \nem Salvaterra \n\n\n\n43 \n  \n\nPara poder acompanhar visualmente a resposta das plantas ao stress a que haviam sido \n\nsubmetidas, e para mostrar que as plantas estavam, efetivamente, em stress, foram tiradas \n\nfotografias, para mostrar a evolu\u00e7\u00e3o da rea\u00e7\u00e3o da planta, e foram ainda feitas medi\u00e7\u00f5es de \n\nindicadores de stress h\u00eddrico, como descrito nos pontos seguintes. \n\n3.3.6.1. Medi\u00e7\u00e3o do estado h\u00eddrico do solo  \n\nForam feitas sete recolhas de amostras de solo com sonda de solo durante nove dias seguidos \n\n(interrompendo apenas no fim-de-semana por ser imposs\u00edvel, para as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \n\n\u00e0 an\u00e1lise, ir a um laborat\u00f3rio), junto \u00e0 linha do meio. Em cada dia de recolha, foram tiradas \n\namostras, com uma sonda de solo graduada, tr\u00eas repeti\u00e7\u00f5es por local nas profundidades das \n\ncamadas 0-15 cm, 15-25 cm, 25-35 cm e 35-45 cm. Foram ent\u00e3o analisadas 12 amostras por \n\ndia, e 84 amostras no final do per\u00edodo de stress.  \n\nEstas amostras foram condicionadas em sacos de pl\u00e1stico pr\u00f3prios para a conserva\u00e7\u00e3o das \n\namostras, devidamente identificados e fechados, e guardadas numa geleira, de forma a \n\ndiminuir as perdas de \u00e1gua por evapora\u00e7\u00e3o. Por esta mesma raz\u00e3o a recolha foi efetuada de \n\nmanh\u00e3, altura do dia de menor temperatura e que permitia levar as amostras, no mesmo dia, \n\npara o laborat\u00f3rio. \n\nForam tamb\u00e9m recolhidas tr\u00eas amostras numa parcela regada, pelo mesmo m\u00e9todo, no \u00faltimo \n\ndia do ciclo (dia em que se esperava encontrar valores mais baixos do teor de \u00e1gua no solo \n\nsob stress, ?vs), para a\u00ed poder determinar o teor de \u00e1gua no solo em conforto, ?vc, e o poder \n\ncomparar com ?vs.   \n\n3.3.6.2. Medi\u00e7\u00f5es do potencial foliar e do ramo \n\nNa linha central colocada sobre stress h\u00eddrico, foram feitas medi\u00e7\u00f5es do potencial h\u00eddrico no \n\nramo e na folha recorrendo a uma c\u00e2mara de press\u00e3o de Scholander, que segundo Boyer \n\n(1967) permite avaliar o potencial da \u00e1gua atrav\u00e9s da press\u00e3o da seiva no xilema, aquando \n\nsubmetida a folha a uma press\u00e3o vari\u00e1vel. As medi\u00e7\u00f5es foram feitas nos dias 19 e 20 de Julho \n\nde 2017 (\u00faltimos dias do ciclo de stress). \n\nAs medi\u00e7\u00f5es da c\u00e2mara de press\u00e3o foram feitas ao meio-dia solar, correspondente \u00e0s 13h45 \n\n(na impossibilidade log\u00edstica de medir o potencial de base). A c\u00e2mara foi colocada por cima \n\nde um escadote est\u00e1vel, \u00e0 sombra, com a botija de g\u00e1s (azoto) estavelmente ao lado. O \n\nprocedimento utilizado foi o descrito seguidamente: \n\n1. Prepara\u00e7\u00e3o das amostras para a medi\u00e7\u00e3o do potencial no ramo: foram envoltas \n\nem folha de alum\u00ednio e colocadas dentro de um saco folhas do tomateiro em stress, \n\ne folhas de tomateiro regado, uma hora antes do meio-dia solar. Estas folhas \n\n\n\n44 \n  \n\ndeveriam ser adultas e saud\u00e1veis, n\u00e3o apresentando necroses ou recortes no \n\nlimbo. As folhas ficaram, assim, durante uma hora sem qualquer interfer\u00eancia.  \n\n \n\n2. Ligou-se o tubo da c\u00e2mara \u00e0 garrafa enroscando; e a outra ponta do mesmo \u00e0 \n\nc\u00e2mara de press\u00e3o; fechou-se a v\u00e1lvula da purga (de modo a evitar a liberta\u00e7\u00e3o do \n\ng\u00e1s) e abriu-se a v\u00e1lvula da botija de g\u00e1s. \n\n \n\n3. Recolha das amostras: para al\u00e9m das folhas envoltas em papel de alum\u00ednio, foram \n\ntamb\u00e9m recolhidas folhas para a medi\u00e7\u00e3o do potencial h\u00eddrico na folha, na mesma \n\nlinha de stress e em tomateiro regado, acabou por n\u00e3o ser utilizado o mesmo \n\nn\u00famero de amostras para cada caso por ser imposs\u00edvel recolher amostras em \n\ncondi\u00e7\u00f5es para serem avaliadas. Foi ent\u00e3o recolhido o seguinte n\u00famero de \n\namostras para cada caso: \n\n \n\nQuadro 6 - Recolha de amostras para posterior medi\u00e7\u00e3o do potencial h\u00eddrico em \ntomate regado e em tomate submetido a stress h\u00eddrico \n\nVari\u00e1vel a analisar \nData de \n\nrecolha \n\nN\u00ba de \n\namostras \nEstado h\u00eddrico \n\nPotencial ramo \n\n19/07/2017 \n\n20/07/2017 \n\n8 folhas \n\n6 folhas \nTomate em stress \n\n20/07/2017 6 folhas Tomate regado \n\nPotencial folha \n\n19/07/2017 \n\n20/07/2017 \n\n6 folhas \n\n6 folhas \nTomate em stress \n\n19/07/2017 \n\n20/07/2017 \n\n6 folhas \n\n6 folhas \nTomate regado \n\n \n\n4.  Cada folha escolhida foi cortada do tomateiro pelo pec\u00edolo num corte transversal \n\nfeito com uma l\u00e2mina, assegurando que este tinha o tamanho suficiente \u00e0 \n\nobserva\u00e7\u00e3o da rea\u00e7\u00e3o da planta ao aumento de press\u00e3o. Quando tal n\u00e3o \n\nacontecia, rasgou-se a folha com a l\u00e2mina at\u00e9 conseguir o comprimento de pec\u00edolo \n\ndesejado. \n\n \n\n5. Medi\u00e7\u00f5es e leitura: assim que cortada, a folha foi colocada de imediato na rolha, \n\nvedando com terostato (massa pl\u00e1stica vedante), de modo que n\u00e3o deixar escapar \n\nar, e a rolha colocada de seguida na tampa da c\u00e2mara de press\u00e3o com o corte do \n\npec\u00edolo do lado de fora da tampa, \u00e0 vista. Fechou-se a tampa e deixou-se admitir \n\no g\u00e1s. A taxa de admiss\u00e3o de azoto foi regulada, permitindo uma observa\u00e7\u00e3o mais \n\n\n\n45 \n  \n\nprecisa dos valores marcados pelo man\u00f3metro quando observado que no pec\u00edolo, \n\nno local do corte, aparecia uma gota \u2013 altura em que registou a leitura do potencial. \n\nNo momento em que tal foi verificado, fechou-se o bot\u00e3o de admiss\u00e3o, registou-se \n\no valor marcado pelo man\u00f3metro, e, posteriormente, deixou-se libertar o g\u00e1s.  \n\nTendo sido removida tanto a tampa como a folha da rolha, o processo foi ent\u00e3o \n\nrepetido as vezes necess\u00e1rias. Todas as medi\u00e7\u00f5es foram efetuadas diminuindo a \n\ntaxa de admiss\u00e3o de g\u00e1s, assim que os valores do man\u00f3metro se aproximavam da \n\nm\u00e9dia de valores habituais/j\u00e1 verificados, de modo a conseguir uma melhor \n\nprecis\u00e3o nos valores observados \n\n \n\n6. No final das medi\u00e7\u00f5es retirou-se o tubo da c\u00e2mara, desligou-se a v\u00e1lvula da botija \n\nde g\u00e1s, e ligou-se a v\u00e1lvula da purga (de modo a libertar o g\u00e1s que existia ainda \n\nna mangueira).  \n\n3.3.6.3.  Medi\u00e7\u00e3o da condut\u00e2ncia estom\u00e1tica \n\nDo mesmo modo que foram feitas medi\u00e7\u00f5es do potencial h\u00eddrico da folha, foram tamb\u00e9m feitas \n\nmedi\u00e7\u00f5es da condut\u00e2ncia estom\u00e1tica das folhas \u2013 indicador da resposta da planta ao stress \n\nh\u00eddrico (McDermitt, 1990) - no dia 19 de Julho, pen\u00faltimo dia do ciclo de stress a que a planta \n\nfoi submetida. N\u00e3o foram feitas novas medi\u00e7\u00f5es no dia seguinte, por se ter percebido que as \n\nmedi\u00e7\u00f5es n\u00e3o eram pass\u00edveis de ser utilizadas, como ser\u00e1 explicado no cap\u00edtulo IV. \n\nAs medi\u00e7\u00f5es, foram feitas utilizando um por\u00f3metro \u201csteady-state\u201d, LI-COR 1600, de medi\u00e7\u00e3o \n\ndireta da condut\u00e2ncia estom\u00e1tica, da transpira\u00e7\u00e3o, a radia\u00e7\u00e3o solar, a humidade relativa, a \n\ntemperatura da folha, a temperatura da cuvete e o fluxo de vapor de \u00e1gua (LI-COR Inc., 1989).  \n\nAs medi\u00e7\u00f5es foram realizadas ao meio dia solar, isto \u00e9, \u00e0s 13h45, altura de pico da radia\u00e7\u00e3o \n\nsolar. O dia escolhido foi um dia de c\u00e9u limpo sem nuvens, para que o comportamento da \n\nabertura estom\u00e1tica pudesse corresponder ao comportamento normal da cultura. \n\n3.3.6.4. Estimar o coeficiente de stress Ks \n\nDe modo a poder perceber como o stress h\u00eddrico afetou a evapotranspira\u00e7\u00e3o das plantas que \n\nforam submetidas a stress h\u00eddrico, foi calculado o coeficiente de stress \u2013 e feita uma \n\ncompara\u00e7\u00e3o tendo em conta as amostras de solo recolhidas durante o ciclo de stress, e os \n\nvalores de ETo obtido pela equa\u00e7\u00e3o de Penman-Monteith \u2013 por duas metodologias, a do \n\nboletim 56 da FAO (Allen et al., 1998) (equa\u00e7\u00e3o 18) e pela equa\u00e7\u00e3o experimental obtida por \n\nFerreira Gama (1987) (equa\u00e7\u00e3o 22). \n\n \n\n\n\n46 \n  \n\n3.4. A equa\u00e7\u00e3o de Penman-Monteith para determinar ETo \n\nCalculou-se ETo, a partir da equa\u00e7\u00e3o de Penman-Monteith (equa\u00e7\u00e3o 2), para uma cultura de \n\nrefer\u00eancia (com altura de 0,12 m, resist\u00eancia de superf\u00edcie de 70 s/m e albedo igual a 0,23). \n\n3.5. Balan\u00e7o h\u00eddrico no solo \n\nO balan\u00e7o h\u00eddrico \u00e9 o balan\u00e7o de massa ou volume de \u00e1gua entre as sa\u00eddas e entradas de \n\n\u00e1gua no solo. Assim, \u00e9 poss\u00edvel prever a varia\u00e7\u00e3o do armazenamento de \u00e1gua no solo \n\nsabendo as entradas (precipita\u00e7\u00e3o e rega) e as sa\u00eddas de \u00e1gua (evapotranspira\u00e7\u00e3o, drenagem \n\ne escoamento superficial) no mesmo.  \n\nPara aplicar a equa\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o h\u00eddrico no sentido de estimar o teor de \u00e1gua no solo, cujo \n\nvalor extra\u00edmos de Az, e comparar com as observa\u00e7\u00f5es diretas \u00e9 necess\u00e1rio conhecer ou \n\nestimar os restantes termos da equa\u00e7\u00e3o 24. \n\nObt\u00e9m-se ?vestimado pela equa\u00e7\u00e3o:           ? vestimado =\nAz \n\nzr \n         (28) \n\nonde zr\n \u00e9 a profundidade radicular.  \n\nAs diferen\u00e7as entre o valor de ?vestimado e ?vmedido permitir\u00e3o, posteriormente, ajustar um valor \n\nde Kc - principal objetivo desta disserta\u00e7\u00e3o - que melhor represente a realidade, partindo de \n\nvalores estudados para a cultura e regi\u00f5es em causa, isto \u00e9, um valor para o qual se consiga \n\numa menor diferen\u00e7a entre os valores de ?vestimado e ?vmedido. \n\nOs caudal\u00edmetros forneceram os dados das dota\u00e7\u00f5es di\u00e1rias aplicadas no solo, ou seja, \n\nforneceram os dados da rega que entram na equa\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o h\u00eddrico. \n\nOs dados da precipita\u00e7\u00e3o foram facultados pela Esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica da Barragem de \n\nMagos. \n\nETc foi determinada como descrito no ponto seguinte, 3.5.1. \n\nA determina\u00e7\u00e3o da capacidade de campo permitiu inferir um limite a partir do qual toda a \u00e1gua \n\nque entra no solo \u00e9 perdida sob a forma de drenagem.  \n\nAnalisando o comportamento do teor de \u00e1gua no solo durante os \u00faltimos dias de stress e \n\ntendo tamb\u00e9m em conta os valores estabelecidos na literatura, assumiu-se o valor de 2% para \n\no coeficiente de emurchecimento (vide Figura 10). \n\n3.5.1. ETc estimada \n\nDado que uma das entradas no balan\u00e7o h\u00eddrico \u00e9 a evapotranspira\u00e7\u00e3o cultural, foi necess\u00e1rio \n\nconhecer ETo, para depois, usando Kc se chegar a ETc, como demonstrado na equa\u00e7\u00e3o 16. \n\n\n\n47 \n  \n\nO c\u00e1lculo da evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia pela equa\u00e7\u00e3o de Penman-Monteith (equa\u00e7\u00e3o 2) \n\n\u00e9 feito tendo em conta vari\u00e1veis meteorol\u00f3gicas como referido em 2.6.1. \n\nPara estimar a evapotranspira\u00e7\u00e3o cultural, foram utilizados dois valores Kc, para a cultura do \n\ntomate, o valor tabelado em Allen et. al (1998), Kc1=1,15, e o valor medido pelo m\u00e9todo \n\naerodin\u00e2mico simplificado durante 143 dias em dois anos de medi\u00e7\u00e3o por Ferreira Gama \n\n(1987), para a mesma regi\u00e3o e cultura - Kc2, que serviram para o c\u00e1lculo de Az1 e Az2 , isto \n\n\u00e9, a \u00e1gua acumulada no solo para cada dia, tendo em conta a precipita\u00e7\u00e3o, rega e \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio dia, a \u00e1gua acumulada e a drenagem do dia anterior, e um \n\nescoamento nulo. Destes valores de Az1 e Az2, posteriormente chegou-se a dois valores para \n\no teor de \u00e1gua estimado ?v est1 e ?v est2, para serem depois comparados com ?v medido na \n\ntentativa de tirar conclus\u00f5es sobre o valor de Kc que mais se ajusta. \n\n3.7. Delineamento experimental \n\nEm s\u00edntese, come\u00e7ou-se por se escolher uma explora\u00e7\u00e3o que tivesse sondas de solo \n\ninstaladas, que permitem perceber a din\u00e2mica da \u00e1gua no solo a determinadas profundidades \n\ncontribuindo para um aconselhamento de rega (dota\u00e7\u00f5es de rega e vari\u00e1veis meteorol\u00f3gicas).  \n\nEscolhidas as sondas a serem analisadas, foram feitas recolhas de amostras de solo desde \n\no dia 29 de Maio at\u00e9 ao dia 20 de Julho, in\u00edcio da colheita, periodicamente, junto de cada um \n\ndestes sensores, para depois se determinar o teor de \u00e1gua no solo. Recorreu-se a medi\u00e7\u00f5es \n\nde massa vol\u00famica aparente do solo (necess\u00e1ria \u00e0 determina\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua no solo em \n\nunidades de volume), e capacidade de campo (para, juntamente com o ponto de \n\nemurchecimento permanente poder conhecer a reserva \u00fatil do solo). Foi assim poss\u00edvel obter \n\ndetermina\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua no solo pelas duas metodologias: a que teve como base a \n\nrecolha de amostras, e a do m\u00e9todo do balan\u00e7o h\u00eddrico. Foram recolhidas ainda amostras de \n\nsolo para analisar a continuidade da distribui\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes. \n\nAdicionalmente, no final da campanha, foi submetida uma parte da parcela a um ciclo de \n\nstress, para poder, dentro do poss\u00edvel, comparar a resposta das plantas a estudos pr\u00e9vios \n\nfeitos na mesma regi\u00e3o por Ferreira Gama (1987).  \n\n\n\n48 \n  \n\n4. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n4.1. Massa vol\u00famica aparente do solo \n\nO ensaio da massa vol\u00famica aparente do solo, com base em quatro amostras (Quadro 7), \n\npermitiu chegar a uma massa vol\u00famica aparente do solo de 1,50 \u00b1 0,10 g/cm3, que vai \n\ncorresponder a um valor de 1,5 para o que tradicionalmente se designava de densidade \n\naparente (adimensional). \n\nQuadro 7 - Resultados da determina\u00e7\u00e3o da massa vol\u00famica aparente dos solos do local de \nestudo \n\nAmostra Mcilindro (g) \nMcilindro + solo \n\n(g) \n\nMassa vol\u00famica \nrelativa \n\n? aparente  \n(g/cm\u00b3) \n\nA1 302,55 749,64 1,46 1,46 \n\nA2 346,71 807,47 1,64 1,64 \n\nA3 352,91 737,43 1,36 1,36 \n\nA4 305,02 756,91 1,55 1,55 \n\n   M\u00e9dia 1,50 \n\n   Desvio Padr\u00e3o 0,10 \n\n \n\nOs valores calculados encontram-se dentro dos valores previstos por Vermeiren e Jobling \n\n(1997) e por Madeira e Ricardo (2013) para solos arenosos.  \n\n4.2. Capacidade de campo \n\nO ensaio para a determina\u00e7\u00e3o da capacidade de campo, com base em quatro amostras \n\n(Quadro 8), permitiu chegar a um teor de \u00e1gua \u00e0 capacidade de campo de 0,13 \u00b1 0,02 \n\ncm\u00b3/cm\u00b3.  \n\nQuadro 8 - Resultados da determina\u00e7\u00e3o da capacidade de campo dos solos do local de estudo, \ncom base na recolha de quatro amostras \n\nAmostra \nMpesa filtro \n\n(g) \n\nMpesa filtro \n\n+ solo h\u00famido \n\n(g) \n\nMsolo \n\nh\u00famido \n\n(g) \n\nMpesa filtro \n\n+ solo seco \n\n(g) \n\nMsolo seco \n(g) \n\nM\u00e1gua \n(g) \n\n?m \n(g/g) \n\n?CC \n(cm\u00b3/cm\u00b3) \n\nA1 52,12 193,99 141,87 180,72 128,6 13,27 0,10 0,15 \n\nA2 29,7 117,49 87,79 111,04 81,34 6,45 0,08 0,12 \n\nA3 34,97 167,9 132,93 158,59 123,62 9,31 0,08 0,11 \n\nA4 30,39 191,61 161,22 178,98 148,59 12,63 0,08 0,13 \n\n       \nM\u00e9dia 0,13 \n\n       Desvio Padr\u00e3o 0,02 \n\n \n\n\n\n49 \n  \n\nOs valores determinados s\u00e3o coerentes com os referidos por Allen et al. (1998), que, para \n\nsolos de textura arenosa, sugerem que o teor \u00e0 capacidade de campo se encontra entre 0,07 \n\ne 0,17 m3/m3. \n\n4.3. Estado h\u00eddrico do solo \n\nOs dados relacionados com o teor de \u00e1gua do solo, medidos pelas sondas pertencentes \u00e0 \n\nempresa de rega consultada (Anexo 1), apresentaram uma din\u00e2mica de dif\u00edcil an\u00e1lise, \n\nresultado de uma origem da calibra\u00e7\u00e3o dos sensores por n\u00f3s desconhecida e que, por sua \n\nvez, n\u00e3o nos permite explicar os valores absolutos do teor de \u00e1gua ou da rela\u00e7\u00e3o com os \n\nteores de \u00e1gua no solo na satura\u00e7\u00e3o, tendo um valor meramente indicativo em termos de \n\ndin\u00e2mica.  \n\nPela observa\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua no solo obtido com base nas amostras de solo recolhidas \n\nao longo do per\u00edodo de estudo, nos quatro locais (Figuras 25 a,b,c e d) \u00e9 poss\u00edvel afirmar que \n\no teor de \u00e1gua no solo \u00e9 bastante alto, face ao teor \u00e0 capacidade de campo, para estes solos, \n\no que permite deduzir que, ap\u00f3s rega, o solo se mant\u00e9m regularmente acima da capacidade \n\nde campo, sendo grande parte da \u00e1gua aplicada perdida por drenagem. \n\n \n\n \n\n\n\n50 \n  \n\n \n\n \n\nFigura 25 - Teor de \u00e1gua no solo m\u00e9dio para cada profundidade de recolha, no local 2 (a), local \n5 (b), local 6-1 (c) e local 6-2 (d) ao longo do per\u00edodo de estudo, de 29 de Maio de 2017 a 20 de \n\nJulho de 2017. Cada ponto corresponde \u00e0 m\u00e9dia de tr\u00eas repeti\u00e7\u00f5es. \n\n4.4. Dota\u00e7\u00f5es de rega \n\nVerificou-se uma grande dispers\u00e3o nas dota\u00e7\u00f5es de rega medidas para os diferentes locais, \n\ncomo pode ser observado na Figura 26. Esta dispers\u00e3o \u00e9 observada (ainda que em menor \n\nescala relativamente aos outros locais) mesmo nos locais 6-1 e 6-2. A admitir que os caudais \n\nest\u00e3o reportados a uma \u00e1rea unit\u00e1ria e que os valores s\u00e3o compar\u00e1veis, as din\u00e2micas seriam \n\nsemelhantes nestes dois locais, e as diferen\u00e7as podem ser devidas, \u00e0 exist\u00eancia de fuga entre \n\nos dois locais de medi\u00e7\u00e3o ou diferen\u00e7as apreci\u00e1veis de press\u00e3o nas tubagens. O local 2 \n\ndistingue-se dos outros por aparentes faltas de rega ou falhas no registo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n51 \n  \n\n \n\nFigura 26 - Dota\u00e7\u00e3o di\u00e1ria nos locais: 2, 5, 6-1 e 6-2. \n\n \n\nOs valores m\u00e9dios de dota\u00e7\u00e3o para os quatro locais (Figura 27) situam-se \u00e0 volta de 8 mm \n\npor dia com varia\u00e7\u00f5es entre cerca de 4 a 12 mm por dia. Esta mesma figura permite observar \n\nque n\u00e3o se notam grandes varia\u00e7\u00f5es sazonais, n\u00e3o se tendo identificado em m\u00e9dia (excep\u00e7\u00e3o \n\ndo local 2) nenhuma redu\u00e7\u00e3o como as tipicamente observadas nas \u00faltimas semanas pr\u00e9vias \n\n\u00e0 colheita (a 20 de Julho) para o aumento do teor de s\u00f3lidos sol\u00faveis no fruto.  \n\n \n\nFigura 27 - Valores m\u00e9dios de dota\u00e7\u00e3o di\u00e1ria (n=4) e m\u00e9dia ondulante (n=11) dos locais 2, 5, 6-\n1, 6-2 \n\n\n\n52 \n  \n\n4.5. Distribui\u00e7\u00e3o espacial das ra\u00edzes no solo \n\nAdmitiu-se o sistema de eixos para os pontos de amostragem demonstrado na Figura 28. \n\n \n\nFigura 28 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial das ra\u00edzes no solo \n\nOs resultados da distribui\u00e7\u00e3o espacial da massa de ra\u00edzes nas v\u00e1rias posi\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nplanta foram expressos em percentagem de ra\u00edzes em cada amostra face \u00e0 massa total de \n\nra\u00edzes recolhidas para cada tomateiro e encontram-se descritos no Quadro 9.  \n\nQuadro 9 - Percentagem da massa radicular de cada amostra face \u00e0 massa total radicular \nrecolhida em cada tomateiro, nos diversos pontos de recolha \n\nTomateiro 1 \n\nxx yy zz \nmpirex \n\n(g) \nmpirex+solo \n\n(g) \nmsolo seco \n\n(g) \nmra\u00edzes \n\n(g)  \n% \n\n0-10cm 0-10cm 0-10cm 68,44 318,02 249,58 69,13 18% \n\n10-20cm 0-10cm 10-20cm 62,48 356,76 294,28 62,66 16% \n\n10-20cm 40-50cm 0-10cm 74,43 239,05 164,62 74,6 20% \n\n30-40cm 40-50cm 20-30cm 72,21 241,82 169,61 72,36 19% \n\n40-50cm 40-50cm 20-30cm 101,02 414,83 313,81 101,32 27% \n\n      Total 380,07 100% \n\nTomateiro 2 \n\nxx yy zz \nmpirex \n\n(g) \nmpirex+solo \n\n(g) \nmsolo seco \n\n(g) \nmra\u00edzes \n\n(g)  \n% \n\n0-10cm 0-10cm 0-10cm 73,48 197,16 123,68 73,58 21% \n\n10-20cm 40-50cm 0-10cm 73,72 259,02 185,3 74 21% \n\n10-20cm 40-50cm 0-10cm 68,13 229,44 161,31 70,32 20% \n\n20-30cm 40-50cm 20-30cm 73,89 279,46 205,57 74 21% \n\n40-50cm 40-50cm 20-30cm 101,02 296,83 195,81 61,84 17% \n\n     Total 353,74 100% \n\n\n\n53 \n  \n\n \n\nEmbora n\u00e3o se esperasse grande varia\u00e7\u00e3o na distribui\u00e7\u00e3o radicular na linha, optou-se mesmo \n\nassim por observar a distribui\u00e7\u00e3o radicular ao longo do eixo XX\u00b4 (na linha das plantas e \n\ngotejadores, estes a 25 cm da linha das plantas), tendo em conta o tipo de sistema de rega \n\ngota-a-gota. Observou-se tamb\u00e9m a distribui\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 dist\u00e2ncia \u00e0 linha (YY\u00b4) e na \n\nvertical (ZZ\u2019) at\u00e9 onde foi vi\u00e1vel. Representou-se, a v\u00e1rias profundidades, a distribui\u00e7\u00e3o \n\nradicular nas dist\u00e2ncias y: 0-10 cm e y:40-50 cm (Figura 29 a, b, c, d, e), sendo poss\u00edvel prever \n\nque, dado que n\u00e3o h\u00e1 grandes varia\u00e7\u00f5es da mesma ao longo dos 30 cm que separam estes \n\ndois pontos de amostragem e a densidade at\u00e9 aumenta a 40-50 cm, n\u00e3o haver\u00e1 tamb\u00e9m \n\ngrandes diferen\u00e7as nos outros 30 cm que se afastam do ponto y: 40-50 cm e se aproximam \n\ndo eixo central.   \n\nPode-se, assim, inferir que existe uma distribui\u00e7\u00e3o relativamente uniforme das ra\u00edzes na entre-\n\nlinha (eixo YY\u00b4) at\u00e9 \u00e0 profundidade analisada. \n\n\n\n54 \n  \n\n \n\nFigura 29 - Percentagem das amostras recolhidas no sistema radicular a x:0-10 cm (a), x:10-20 \ncm (b), x:20-30 cm (c), x:30-40 cm (d), x:40-50 cm (e). \n\n4.6. Ciclo de stress \u2013 indicadores de estado h\u00eddrico e coeficiente de stress \n\nPara poder avaliar a resposta das plantas ao stress, para al\u00e9m das medi\u00e7\u00f5es cujos resultados \n\nser\u00e3o analisados nos pontos que se seguir\u00e3o, foram tamb\u00e9m tiradas fotografias ao longo do \n\nciclo de stress (9 dias): \n\n \n\n\n\n55 \n  \n\n \n\nFigura 30 - Fotografias tirada a 14-07-2017, no 3\u00ba dia do ciclo de stress (a) e no dia 17-07-2017, \nno 6\u00ba dia do ciclo de stress (b), numa linha de 3 metros sob stress durante 9 dias, em Muge, \n\nSalvaterra de Magos. \n\nA resposta fisiol\u00f3gica da planta foi vis\u00edvel, mas muito discretamente, logo no 3\u00ba dia do ciclo de \n\nstress (Figura 30 a), e tamb\u00e9m no 6\u00ba dia (Figura 30 b), sobretudo ao n\u00edvel das folhas, que \n\napresentam um tom mais acastanhado e acinzentado que as de fora do per\u00edmetro vermelho, \n\nque delimita a zona que foi colocada sob stress. A linha que apresenta uma resposta mais \n\nacentuada \u00e9, como seria de esperar, a linha 2, porque as ra\u00edzes n\u00e3o conseguem absorver \n\n\u00e1gua proveniente da rega lateral, das fitas de rega 1 e 3, em que a rega foi tamb\u00e9m cortada \n\nnaquela zona. \n\n4.6.1. Estado h\u00eddrico do solo durante o ciclo de stress \n\nVerificou-se uma diminui\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua no solo ao longo do ciclo de stress h\u00eddrico (Figura \n\n31), chegando este, no dia 20 de Julho, a um teor m\u00ednimo de 0,02 cm3/cm3, que assumimos \n\nser o teor no coeficiente de emurchecimento ?CE, por ser o valor m\u00ednimo da gama de valores \n\nde ?CE segundo Allen et. al (1998) para solos arenosos e o valor m\u00ednimo aceit\u00e1vel segundo \n\nPacheco (2018), para um ?CC=0,13 cm3/cm3. \n\nObserva-se tamb\u00e9m uma diferen\u00e7a de aproximadamente 0,10 cm3/cm3, por compara\u00e7\u00e3o, \n\ndeste valor com o obtido no mesmo dia, numa linha de tomateiros que foram sempre mantidos \n\nem conforto h\u00eddrico (Figura 31). \n\n\n\n56 \n  \n\n \n\nFigura 31 - Teor de \u00e1gua no solo m\u00e9dio, para cada profundidade de recolha, durante o per\u00edodo \ndo ciclo de stress, e compara\u00e7\u00e3o com o teor de \u00e1gua no solo m\u00e9dio para cada profundidade, \n\nmedido em conforto h\u00eddrico. \n\n4.6.2. Potencial foliar e do ramo \n\nA Figura 32 resume os resultados da medi\u00e7\u00e3o do potencial h\u00eddrico m\u00e9dio medido em folhas e \n\nraminhos de tomateiros em conforto h\u00eddrico e tomateiros submetidos em stress nos \u00faltimos \n\ndias do ciclo, na tentativa de observar se haveriam diferen\u00e7as significativas entre os dois e \n\nrelacionar estas vari\u00e1veis com outros indicadores. \n\n \n\nFigura 32 - Compara\u00e7\u00e3o do potencial h\u00eddrico m\u00e9dio (n=2) medido nos dias 19 e 20 de Julho de \n2017, na folha e no ramo, em tomateiros em conforto h\u00eddrico vs tomateiros em stress. \n\nO gr\u00e1fico mostra uma pequena diferen\u00e7a entre a situa\u00e7\u00e3o em conforto e em stress, o que \n\nsugere que esta variedade de tomate tem um comportamento isoh\u00eddrico, pelo que a vari\u00e1vel \n\npotencial h\u00eddrico medido ao meio dia solar, quer no ramo quer na folha, n\u00e3o \u00e9 recomendada \n\npara avaliar os efeitos de stress h\u00eddrico. Por outro lado, a diferen\u00e7a entre as medi\u00e7\u00f5es na folha \n\ne ramo sugerem uma ligeira vantagem na medi\u00e7\u00e3o no ramo, uma vez que a diferen\u00e7a entre \n\nos dois tomateiros \u00e9 maior no ramo. \n\n0,00 2,00 4,00 6,00 8,00 10,00 12,00\n\nRamo em stress\n\nRamo em\nconforto\n\nFolha em stress\n\nFolha em conforto\n\nbar\n\n\n\n57 \n  \n\nConsiderando a din\u00e2mica entre os dois dias, houve um decr\u00e9scimo do potencial no ramo de \n\n9,25 \u00b1 1,62 para 9,32 \u00b1 1,33 bar. Esta \u00e9 uma varia\u00e7\u00e3o pouco significativa entre os dois dias \n\nobservados no final do ciclo. Para compara\u00e7\u00e3o com estes valores, observou-se, na parcela \n\nregada, um potencial h\u00eddrico, no ramo, no dia 20 de 8,08 \u00b1 0,98 bar. O potencial da folha e no \n\ntomateiro em conforto apresentou um valor muito semelhante ao do tomateiro submetido a \n\nstress no dia 20 de Julho: 11,04 versus 11,79.  \n\nA percentagem de reserva \u00fatil, RU, foi calculada tendo em conta o valor da capacidade de \n\ncampo medido, 13%, e o valor estimado do coeficiente de emurchecimento de 2%. Obtiveram-\n\nse os resultados apresentados nas Figuras 33 (a) e (b). Os valores entre 8 a 11 de Julho foram \n\nestimados por extrapola\u00e7\u00e3o admitindo um declive constante desde a primeira fase do ciclo \n\n(corte total de rega) at\u00e9 ao pleno preenchimento da RU. Admite-se assim o dia 8 como o in\u00edcio \n\nvirtual do ciclo para efeitos de c\u00e1lculo (para poder considerar que o d\u00e9fice de \u00e1gua no solo \n\nfique numericamente igual ao consumo acumulado desde essa mesma data). \n\n \n\nFigura 33 - Percentagem da reserva \u00fatil dispon\u00edvel nas profundidades 0-25 cm (a) e 25-45 cm \n(b) no per\u00edodo de 8 a 20 de Julho de 2017 (os valores de 8 a 11 de Julho s\u00e3o estimados por \n\nextrapola\u00e7\u00e3o, ver texto). \n\nObservou-se que a variabilidade espacial \u00e9 demasiado elevada e que o n\u00famero de pontos \n\namostrados (n=4) \u00e9 demasiado baixo para tal heterogeneidade (deveria ter havido mais \n\nrepeti\u00e7\u00f5es), o que limita a an\u00e1lise em valores absolutos, mas permite uma compreens\u00e3o da \n\n\n\n58 \n  \n\ndin\u00e2mica da \u00e1gua no solo. Note-se que estes valores, podendo n\u00e3o ser inteiramente \n\nrepresentativos da parcela, fazem sentido e dentro de restri\u00e7\u00f5es \u00e0 sua interpreta\u00e7\u00e3o, \n\npermitem  a compara\u00e7\u00e3o com um coeficiente de stress Ks estimado (vide ponto 4.6.4). \n\n4.6.3. Condut\u00e2ncia estom\u00e1tica  \n\nTal como indicado em 3.3.7.3., devido \u00e0s aplica\u00e7\u00f5es de caulino na cultura, de modo a evitar \n\no escald\u00e3o do fruto, as folhas das plantas apresentaram condut\u00e2ncias estom\u00e1ticas muito \n\ndif\u00edceis de interpretar (Quadros), com dispers\u00f5es muito elevadas. Por exemplo, nas folhas dos \n\ntomateiros em conforto h\u00eddrico observou-se uma condut\u00e2ncia estom\u00e1tica de 337 \u00b1 255 mmol \n\nm-2 s-1 e nas folhas de tomateiros submetidos a stress observaram-se valores de 270 \u00b1 235 \n\nmmol m-2 s-1. Estes valores elevados de desvio padr\u00e3o n\u00e3o sugerem diferen\u00e7as significativas \n\nentre os dois tipos de tomateiro, pelo que n\u00e3o s\u00e3o conclusivos. Os valores elevados de desvio \n\npadr\u00e3o poder\u00e3o dever-se a uma maior presen\u00e7a de caulino numas folhas comparadas com \n\noutras. \n\nQuadro 10 -  Resultados das condut\u00e2ncias registadas no por\u00f3metro LI-1600 em tomateiros sob \nstress (n=7) e em conforto (n=6), no dia 19 de Julho de 2017, oitavo dia do ciclo de stress. \n\nFolhas em tomateiro sob stress Folhas em tomateiro em conforto h\u00eddrico \n\nMedi\u00e7\u00e3o Condut\u00e2ncia \n\n(mmol m\n-\u00b2 s-\u00b9) \n\nMedi\u00e7\u00e3o Condut\u00e2ncia \n\n(mmol m\n-\u00b2 s-\u00b9) 19/07/2017 19/07/2017 \n\n1 369 1 99 \n\n2 108 2 435 \n\n3 50,4 3 122 \n\n4 58,6 4 122 \n\n5 610 5 807 \n\n6 94 6 437 \n\n7 603 M\u00e9dia 337,00 \n\nM\u00e9dia 270,43 Desv. padr\u00e3o 254,82 \n\nDesv. padr\u00e3o 234,95 \n  \n\n \n\n4.6.4. Modela\u00e7\u00e3o do coeficiente de stress \n\nProcedeu-se \u00e0 modela\u00e7\u00e3o de Ks pela equa\u00e7\u00e3o 29 (Ferreira Gama,1987), Ferreira e \n\nValancogne (1997) e 30 (Allen et al, 1998). O primeiro m\u00e9todo de c\u00e1lculo de Ks, Ks exp, \n\ncorresponde \u00e0 seguinte equa\u00e7\u00e3o, determinada experimentalmente para uma cultura de \n\ntomate regada por gravidade, na mesma regi\u00e3o (Coruche): \n\n{\nse 1 ? 0,025 \u00d7 (Dpl ? 4) &lt;1, KFG =  1 ? 0,025 \u00d7 (Dpl ? 4)\n  se 1 ? 0,025 \u00d7 (Dpl ? 4) ? 1,     KFG = 1                                            \n\n         (29) \n\n\n\n59 \n  \n\nPara usar o segundo m\u00e9todo, proposto posteriormente para uma cultura qualquer, assumiu-\n\nse um valor de p, d\u00e9fice permiss\u00edvel de 0,33 para tomate, ajustado em fun\u00e7\u00e3o de ETc (Allen \n\net al., 1998), valores m\u00e9dios do per\u00edodo de 8 a 11 de Julho, permitindo chegar a um valor de \n\nRFU de 16,20 mm. \n\n{\nse \n\nRU ? Dpl\n\nRU ? RFU\n&lt;1, Ks FAO =  \n\nRU ? Dpl\n\nRU ? RFU\n\n  se \nRU ? Dpl\n\nRU ? RFU\n ? 1,       Ks FAO = 1                      \n\n         (30) \n\nOnde Dpl, deple\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo sem rega, foi calculada da seguinte forma: \n\nDpl =  ETa estimada dia i + ?ETa corrigida dia i?1         (31) \n\nonde:                      ETa estimada dia i = ETc dia i \u00d7 ks FAO dia i?1         (32)   \n\n?Eta corrigida dia i?1 =  ETa corrigida dia i?1 + ?ETa corrigida dia i?2         (33) \n\nETa corrigida dia i?1 =  KsFAO dia i?1 \u00d7 ETa estimada dia i?1         (34) \n\nIsto \u00e9, para evitar um c\u00e1lculo iterativo, calcula-se o valor de Ks dia i usando o valor de Ks dia i-1. \n\nNos c\u00e1lculos usou-se o valor de Kc mais baixo, de entre os dois referidos (3.5.1), selecionado \n\nna sec\u00e7\u00e3o seguinte (4.7.2). \n\nTendo sido calculados os v\u00e1rios valores de Ks por estes dois m\u00e9todos (Anexo 8), obtiveram-\n\nse os seguintes resultados para o coeficiente de stress, que foram relacionados com os \n\nvalores de \u00e1gua dispon\u00edvel expressos em percentagem da RU: \n\n \n\nFigura 34 - Valores de Ks obtidos pelas equa\u00e7\u00f5es apresentadas para as v\u00e1rias percentagens \nda reserva \u00fatil dispon\u00edvel at\u00e9 45 cm de profundidade, para o per\u00edodo de 8 a 20 de Julho na \n\nparcela submetida a stress h\u00eddrico. \n\n\n\n60 \n  \n\nPelo gr\u00e1fico apresentado na Figura 34 podemos inferir que a planta continua a transpirar \n\nacima de 20% do m\u00e1ximo de ETc em qualquer dos modelos apresentados, apesar de a RU \n\nestar aparentemente esgotada na camada onde se fizeram medi\u00e7\u00f5es. Tais resultados \n\ndemonstram que h\u00e1 ra\u00edzes muito mais fundas a explorar o solo, apesar da condi\u00e7\u00e3o quase \n\npermanente de solo em drenagem. Verifica-se tamb\u00e9m que os resultados tendo em conta \n\napenas estes 45 cm, sendo semelhantes no final do ciclo, apresentam clara diverg\u00eancia na \n\nfase inicial, podendo a realidade situar-se entre estes limites de valores de Ks.  \n\n4.7. Balan\u00e7o h\u00eddrico no solo durante o ciclo vegetativo \n\n4.7.1. ETo di\u00e1rio  \n\nOs dados de ETo obtidos pela equa\u00e7\u00e3o de Penman-Monteith (equa\u00e7\u00e3o 2), baseados na \n\nEsta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica da rede do SNIRH (2018) tinham uma rela\u00e7\u00e3o y = 0,6127 ?, R2=0,17, \n\ncom uma s\u00e9rie a que se teve acesso, facultada pela empresa de rega, baseada em dados \n\nmeteorol\u00f3gicos. A grande dispers\u00e3o e a grande diferen\u00e7a entre estes valores (40%) devem-\n\nse \u00e0 incerteza nos dados das esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas. Para tentar compreender esta \n\ndiferen\u00e7a fez-se uma compara\u00e7\u00e3o dos dados meteorol\u00f3gicos para as quatro vari\u00e1veis \n\nutilizadas na estimativa de ETo, tendo-se verificado (Figura 35) haver alguma semelhan\u00e7a \n\nnas vari\u00e1veis temperatura e humidade relativa do ar, mas bastante discrep\u00e2ncia nas vari\u00e1veis \n\nradia\u00e7\u00e3o solar e velocidade do vento.  \n\n\n\n61 \n  \n\n \n\nFigura 35 - Compara\u00e7\u00e3o dos dados meteorol\u00f3gicos para as vari\u00e1veis utilizadas na estimativa \nde ETo, temperatura m\u00e9dia di\u00e1ria (a), humidade do ar m\u00e9dia di\u00e1ria (b), velocidade do vento (c) \ne radia\u00e7\u00e3o solar di\u00e1ria (d) entre os dados da rede do SNIRH e os dados da empresa de rega, \n\nHidrosoph, para o per\u00edodo de 29 de Maio a 17 de Julho. \n\nN\u00e3o tendo sido totalmente clara a origem dos erros, mas tendo-se verificado que os dados da \n\ns\u00e9rie SNIRH para a radia\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o poss\u00edveis (radia\u00e7\u00e3o medida acima da radia\u00e7\u00e3o m\u00e1xima \n\nte\u00f3rica \u00e0 altitude 25 m), opt\u00e1mos por considerar a s\u00e9rie dos dados da empresa. Ap\u00f3s essa \n\ndilig\u00eancia, os nossos resultados aproximaram-se dos da empresa, cujo algoritmo em \n\npormenor desconhecemos. Os nossos c\u00e1lculos originaram dados 7% superiores (R2 = 0,8) \n\npelo que os consider\u00e1mos satisfat\u00f3rios para as finalidades deste exerc\u00edcio. \n\nEste problema serve para colocar em destaque a incerteza ligada \u00e0 qualidade dos dados \n\nmeteorol\u00f3gicos e \u00e0 correcta manuten\u00e7\u00e3o dos equipamentos e condi\u00e7\u00f5es de validade destes \n\ndados e, ainda, a necessidade de escolher uma localiza\u00e7\u00e3o adequada. \n\n\n\n62 \n  \n\nCom os dados de ETo (Figura 36) foi ent\u00e3o poss\u00edvel fazer o balan\u00e7o h\u00eddrico no solo, em que \n\na ETc \u00e9 um dos termos do balan\u00e7o h\u00eddrico, permitindo estimar as varia\u00e7\u00f5es totais no \n\narmazenamento de \u00e1gua no solo, depois convertidas em teor de \u00e1gua. \n\n \n\nFigura 36 - Valores da evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia, obtidos pela equa\u00e7\u00e3o de Penman-\nMonteith para o per\u00edodo de estudo de 29 de Maio de 2017 a 20 de Julho de 2017 \n\nAssumiram-se dois coeficientes culturais, o tabelado em Allen et al. (1998), Kc1=1,15 e o \n\nmedido por Ferreira-Gama (1987) Kc2=0,9, dando origem a dois cen\u00e1rios (1 e 2) que vamos \n\ncomparar (Figura 37). \n\n \n\nFigura 37 - Compara\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios de ETc, para os dois valores de Kc, Kc1 e Kc2, e da \n\ndota\u00e7\u00e3o de rega, para o per\u00edodo de 29 de Maio a 20 de Juljo de 2017. \n\nComo se pode observar ainda (Figura 37) as dota\u00e7\u00f5es de rega foram muito superiores aos \n\nvalores estimados para ETc,em qualquer dos cen\u00e1rios escolhidos, o que pressup\u00f5e elevadas \n\nperdas por drenagem. Os valores m\u00e9dios de ETc m\u00e9dia di\u00e1ria para o per\u00edodo analisado foram \n\n0,00\n\n1,00\n\n2,00\n\n3,00\n\n4,00\n\n5,00\n\n6,00\n\n7,00\n\n29/mai 05/jun 12/jun 19/jun 26/jun 03/jul 10/jul 17/jul\n\nE\nT\n\n?\n[m\n\nm\n]\n\n2017\n\n\n\n63 \n  \n\nde 5,79 e 4,49 mm/dia, para os cen\u00e1rios 1 e 2, respectivamente. A dota\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de rega foi \n\nde 8,36 mm/dia. \n\nCalculou-se o armazenamento m\u00e9dio para cada local, para uma profundidade radicular de 45 \n\ncm em fun\u00e7\u00e3o do valor medido para a capacidade de campo ?CC = 0,13 cm3/cm3 e o teor \n\nm\u00ednimo observado nos quatro locais ?CE = 0,02 cm3/cm3.   \n\nConsiderou-se, numa simplifica\u00e7\u00e3o, que toda a \u00e1gua acumulada no solo (Az) acima do \n\narmazenamento \u00e0 capacidade de campo \u00e9 perdida sob a forma de drenagem. Tendo em conta \n\nos dois valores de Kc, \u00e9 poss\u00edvel chegar a dois valores para a drenagem, Dr1 e Dr2, ambos \n\ncalculados pela fun\u00e7\u00e3o: \n\n{\nse Azx ? AzCC > 0, Drx = Azx ? AzCC \n\n  se Azx ? AzCC  ? 0,         Drx = 0                      \n     (35) \n\nA \u00e1gua acumulada no solo teve como valor inicial (para o dia 29 de Maio), o correspondente \n\nao valor m\u00e9dio do armazenamento dos locais 2, 5, 6-1 e 6-2, tendo este sido calculado a partir \n\ndo teor de \u00e1gua no solo medido das amostras recolhidas, nesse dia. Partindo desse valor \n\ninicial, esta foi calculada da seguinte forma, no in\u00edcio dos restantes dias: \n\nAzx dia i = Azx dia i?1 ? ETcx dia i?1 + Regadia i?1 ? Drx i?1 + Pdia i         (36) \n\nAssim, para cada dia existem dois valores da \u00e1gua acumulada no solo: Az1 e Az2, que por sua \n\nvez, deram origem a dois valores de teor de \u00e1gua no solo estimado (pela equa\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o \n\nh\u00eddrico): ?v1 est  e ?v2 est. Estes foram comparados com o teor de \u00e1gua no solo m\u00e9dio para os \n\nquatro locais medido, ?v medido (Figura 38), admitindo, por simplifica\u00e7\u00e3o, que toda a \u00e1gua a \n\nacima da capacidade de campo seria drenada totalmente no pr\u00f3prio dia. \n\n \n\nFigura 38 -  Compara\u00e7\u00e3o entre o teor de \u00e1gua m\u00e9dio medido nos locais 2, 5 6-1 e 6-2 e o teor de \n\n\u00e1gua 1 e teor de \u00e1gua 2, estimado pelo m\u00e9todo do balan\u00e7o h\u00eddrico, tendo em conta Kc1=1,15 e \n\nK c2 = 0,90, para o per\u00edodo de estudo de 29 de Maio de 2017 a 20 de Julho de 2017. \n\n\n\n64 \n  \n\nA compara\u00e7\u00e3o entre as duas s\u00e9ries de valores de teor de \u00e1gua no solo estimado versus \n\nmedido, sugere que o valor de Kc1 tabelado no boletim 56 da FAO (Allen et al., 1998) poder\u00e1 \n\nestar bastante sobrestimado, dado que existem maiores diferen\u00e7as entre ?v1 est e ?v medido \n\n(Figura 38), enquanto se observa uma ligeira maior proximidade para a s\u00e9rie dos valores mais \n\nbaixos de ETc (Kc2 - experimental).  \n\nNo entanto, al\u00e9m de haver sempre um afastamento, n\u00e3o se podem tirar conclus\u00f5es seguras \n\nsobre os valores de Kc devido \u00e0 incerteza da segunda vari\u00e1vel, a drenagem. A Figura 39 \n\napresenta os valores de drenagem para os dois cen\u00e1rios de Kc. Nestes pressupostos, a \n\ndrenagem estimada tem um valor m\u00e9dio di\u00e1rio entre 3,45 e 4,66 mm, respectivamente para \n\nos cen\u00e1rios 1 e 2, isto \u00e9, entre 31% e 46% da \u00e1gua de rega \u00e9 perdida, correspondendo a uma \n\nbastante baixa efici\u00eancia de aplica\u00e7\u00e3o na parcela (cerca de 60%). \n\n \n\nFigura 39 - Valores estimados para a drenagem, tendo em conta Kc1=1,15 e Kc2=0,90, para o \n\nper\u00edodo de estudo de 1 de Junho de 2017 a 20 de Julho de 2017. \n\n4.7.2. Ajustamento do coeficiente cultural, Kc \n\nVerific\u00e1mos por simula\u00e7\u00f5es diversas que nos pressupostos simplificadores de estimativa do \n\nbalan\u00e7o h\u00eddrico, os resultados n\u00e3o s\u00e3o sens\u00edveis \u00e0 varia\u00e7\u00e3o de Kc, devido \u00e0 grande incerteza \n\nna estimativa da drenagem, \u00e0 qual a equa\u00e7\u00e3o \u00e9 sens\u00edvel. Isto \u00e9, temos duas inc\u00f3gnitas e n\u00e3o \n\n\u00e9 poss\u00edvel, em consequ\u00eancia, fazer julgamentos sobre o valor de Kc. \n\nDe qualquer forma, tendo em conta os dois coeficientes culturais analisados, Kc1=1,15 e \n\nKc2=0,9, \u00e9 o coeficiente cultural do cen\u00e1rio 2 o que parece melhor caracterizar a cultura do \n\ntomate industrial analisada. As menores diferen\u00e7as entre o teor de \u00e1gua estimado e o medido \n\npoder\u00e3o dever-se, sobretudo, \u00e0s condi\u00e7\u00f5es em que Kc2=0,9 foi medido, mais especificamente \n\nno que toca \u00e0 regi\u00e3o, que \u00e9 a mesma que a da cultura a ser estudada, a regi\u00e3o do Ribatejo. \n\n \n\n\n\n65 \n  \n\n5. CONCLUS\u00d5ES \n\nO trabalho aqui apresentado representou um estudo das muitas vari\u00e1veis que interv\u00eam na \n\ngest\u00e3o da rega, nomeadamente o estado h\u00eddrico do solo, as vari\u00e1veis utilizadas na estimativa \n\nda evapotranspira\u00e7\u00e3o e a resposta da cultura do tomate, Lycopersicon esculentum, ao stress \n\nh\u00eddrico. \n\nUm aspecto interessante do trabalho foi poder observar a variabilidade que existiu entre os \n\nvalores medidos em campo, os valores analisados e os modelados, permitindo concluir a \n\nimport\u00e2ncia do conjunto de todas estas abordagens para uma melhor avalia\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica \n\nde \u00e1gua no solo e das necessidades das culturas. \n\nParece poss\u00edvel concluir que, tendo sido submetida a um ciclo de stress h\u00eddrico de nove dias, \n\na planta demonstrou sinais vis\u00edveis deste stress, tendo o teor de \u00e1gua no solo diminu\u00eddo ao \n\nlongo do ciclo at\u00e9 chegar ao ponto de emurchecimento previsto pela bibliografia para este tipo \n\nde solos, no final do ciclo. Apesar disto, \u00e9 de salientar que, pela compara\u00e7\u00e3o dos valores de \n\npotencial h\u00eddrico medidos no ramo em plantas em stress e em conforto, constatou-se que, \n\ntendo em conta as varia\u00e7\u00f5es baixas entre os valores, a variedade da cultura apresenta um \n\ncomportamento isoh\u00eddrico, pelo que as medi\u00e7\u00f5es do potencial h\u00eddrico ao meio-dia solar n\u00e3o \n\nforam muito significativas, n\u00e3o sendo, por isso, este recomendado como indicador de stress \n\nh\u00eddrico, para estas condi\u00e7\u00f5es. \n\nTendo sido modelados dois cen\u00e1rios, para a estimativa de Ks: Ks FAO e Ks exp, foi poss\u00edvel \n\nobservar que a planta, em ambos os modelos, mesmo estando a reserva \u00fatil aparentemente \n\nesgotada para a camada onde se fizeram as medi\u00e7\u00f5es, continua a transpirar, para valores \n\nsuperiores a 40% do m\u00e1ximo de ETc, demonstrando a exist\u00eancia de ra\u00edzes a maior \n\nprofundidade que o valor assumido de 0,45 m. Apesar disso, a diverg\u00eancia observada entre \n\nestes limites permite prever que definem um intervalo onde a realidade se inscreve.  \n\nNo que toca ao caso concreto do teor de \u00e1gua no solo, os resultados das sondas \n\napresentaram uma din\u00e2mica de dif\u00edcil an\u00e1lise, pelo que serviram apenas para a avalia\u00e7\u00e3o da \n\ndin\u00e2mica do solo. No conjunto das medi\u00e7\u00f5es efetuadas, foi poss\u00edvel concluir que o teor de \n\n\u00e1gua no solo durante o per\u00edodo analisado foi muito elevado, face \u00e0 capacidade de campo \n\nmedida. Tal pode ser explicado pelas dota\u00e7\u00f5es de rega dispersas para os v\u00e1rios locais \n\n(mesmo nos dois pontos de medi\u00e7\u00e3o para o mesmo local) e muito superiores \u00e0 \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o cultural calculada para os dois cen\u00e1rios avaliados no balan\u00e7o h\u00eddrico no \n\nsolo. Em ambos os casos, nos valores medidos em campo e pelas sondas, \u00e9 poss\u00edvel concluir \n\nque grande parte da \u00e1gua \u00e9 perdida sob a forma de drenagem.  \n\n\n\n66 \n  \n\nA incerteza em muitos dos dados disponibilizados permitiu concluir que devem ser \n\ncomparadas, se poss\u00edvel, s\u00e9ries de dados de esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas diferentes, fi\u00e1veis e de \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o adequada. A aproxima\u00e7\u00e3o destes dados \u00e0 realidade concreta do local \u00e9 \n\nindispens\u00e1vel para a utiliza\u00e7\u00e3o de modelos para estimar as necessidades h\u00eddricas da planta. \n\nA an\u00e1lise dos dois valores de Kc, Kc1=1,15 (Allen et al., 1998) e Kc2=0,9 (Ferreira Gama, 1987) \n\npermitiu concluir que \u00e9 poss\u00edvel, dada a diferen\u00e7a dos valores do teor de \u00e1gua no solo medidos \n\ne estimados para cada cen\u00e1rio, que Kc1 esteja sobrestimado, o que \u00e9 previs\u00edvel tendo em \n\nconta que o Boletim da FAO 56 (Allen et al., 1998) se trata de um manual de apoio, que n\u00e3o \n\nconsidera os casos concretos das regi\u00f5es; por sua vez, foi verificada uma ligeira maior \n\nproximidade entre os valores para o Kc2 experimental, que pode ser justificada pelo \n\najustamento deste ter sido feito para a mesma regi\u00e3o do Vale do Tejo. \n\nNo entanto, a incerteza da vari\u00e1vel drenagem leva a que, n\u00e3o sendo os resultados sens\u00edveis \n\nao coeficiente de stress, n\u00e3o possam ser tiradas conclus\u00f5es seguras para o ajustamento do \n\ncoeficiente cultural. \n\nApesar disto, a an\u00e1lise de todos os par\u00e2metros avaliados permitiu perceber a import\u00e2ncia das \n\nmedi\u00e7\u00f5es em campo serem feitas nas mesmas condi\u00e7\u00f5es e em n\u00famero suficiente para serem \n\nrepresentativas, das condi\u00e7\u00f5es de calibra\u00e7\u00e3o das sondas para o tipo de solo e cultura serem \n\nconhecidas, e dos dados das esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas que entram nos modelos serem fi\u00e1veis. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n67 \n  \n\nBIBLIOGRAFIA \n\nAllen, R.G., Pereira, L.S., Raes, D. e Smith, M. (1998). Crop evapotranspiration: guidelines for \n\ncomputing crop water requirements. Rome: FAO. (FAO. Irrigation and drainage paper, 56). \n\nAlmeida, D. (2006). Manual de Culturas Hort\u00edcolas - Volume II. (1\u00aa edi\u00e7\u00e3o), Lisboa: Editorial \n\nPresen\u00e7a. \n\nAvillez, F. (2014). A agricultura portuguesa: Caminhos para um crescimento sustent\u00e1vel. \n\nCascais: Agro.Ges \n\nBlanco-Cipollone, F., Louren\u00e7o, S., Silvestre, J., Concei\u00e7\u00e3o, N., Mo\u00f1ino, M., Vivas, A. Ferreira, \n\nM. I. (2017). Plant Water Satus Indicators for Irrigation Scheduling Associated with Iso- and \n\nAnisohydric Behaviour: Vine and Plum Trees. Horticulturae 3 (3): 47-64. \n\nBoyer, J.S. (1967). Leaf Water Potencials measured with a pressure chamber. Plant \n\nPhysiology 42: 133-137. \n\nCoelho, J.C. (2016). Apontamentos das aulas. Lisboa: Instituto Superior de Agronomia \u2013 \n\nUniversidade de Lisboa. \n\nCosta, J. (1975). Caracteriza\u00e7\u00e3o e Constitui\u00e7\u00e3o do Solo. Lisboa: Fund. Calouste Gulbenkian. \n\nCosta, R. (2008). Intera\u00e7\u00f5es entre Solo \u2013 Planta \u2013 Atmosfera. Coimbra: Editora da \n\nUniversidade de Coimbra. \n\nDavies, W.J., Wilkinson, S., Loveys, B. (2002). Stomatal control by chemical signalling and the \n\nexploitation of this mechanism to increase water use efficiency in agriculture. New \n\nPhytologist.153: 449-460.  \n\nDire\u00e7\u00e3o Geral de Agricultura e Desenvolvimento Rural [DGADR] (2014). Estrat\u00e9gia para o \n\nregadio p\u00fablico 2014-2020. Acedido a 20 de maio de 2017. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.dgadr.gov.pt/7-dgadr/397-estrategia-para-o-regadio-publico-2014-2020 \n\nFerreira Gama, M.I. (1987). Evapotranspira\u00e7\u00e3o real. Estudo realizado na cultura do tomate em \n\nregi\u00e3o de clima mediterr\u00e2nico. Disserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento, Instituto Superior de Agronomia, \n\nUTL, Lisboa, 168 pp. \n\nFerreira, M.I. (1979). Determina\u00e7\u00e3o das necessidades em \u00e1gua das culturas. Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nfim de curso. Instituto Superior de Agronomia \u2013 UTL, Lisboa. \n\nFerreira, M.I. (2017). Stress Coefficients for Soil Water Balance Combined with Water Stress \n\nIndicators for Irrigation Scheduling of Woody Crops. Horticulturae. 3,38: 1-33. \n\n\n\n68 \n  \n\nFerreira, M.I. e Valancogne C. (1997). Experimental Study of a Stress Coefficient: Application \n\non a Simple Model for Irrigation Scheduling and Daily Evapotranspiration Estimation. IFAC \n\nProceedings Volumes. 30, n\u00ba5: 33-38. \n\nFerreira, M.I., Pa\u00e7o, T.A., Silvestre, J., Silva, R.M. (2008). Evapotranspiration estimates and \n\nwater stress indicators for irrigation scheduling in woody plants. Agricultural Water \n\nManagement Research Trends. Ed. Magnus L. Sorensen. Nova Science Publishers, Inc., New \n\nYork, USA. Dispon\u00edvel em: https://www.novapublishers.com/catalog/ product_info.php? \n\nproducts_id=6658 \n\nGabinete de Planeamento, Pol\u00edticas e Administra\u00e7\u00e3o Geral [GPP] (2014). Programa de \n\nDesenvolvimento Rural do Continente para 2014-2020. Acedido a 19 de maio de 2017. \n\nDispon\u00edvel em https://www.portugal2020.pt/Portal2020/Media/Default/Docs/Programas%20O \n\nperacionais/VERSOES%20CONSULTA/PDR%202020_integral.pdf \n\nGoogle Maps (2017). Dispon\u00edvel na Internet via: https://www.google.com/maps. Arquivo \n\ncaptura do a 31 de Outubro de 2017. \n\nGreg\u00f3rio, J.P.C. (2014). Avalia\u00e7\u00e3o do Efeito do Regime H\u00eddrico na Produtividade e Qualidade \n\ndo Tomate de Ind\u00fastria. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Agricultura Sustent\u00e1vel. Escola Superior \n\nAgr\u00e1ria de Santar\u00e9m - Instituto Polit\u00e9cnico de Santar\u00e9m, Santar\u00e9m. \n\nInstituto Nacional de Estat\u00edstica (2011). Recenseamento Agr\u00edcola 2009 \u2013 Dados definitivos. \n\nAcedido a 20 de dezembro, 2017. Dispon\u00edvel em https://www.ine.pt/ngt_server/attachfileu.jsp \n\n?look_parentBoui=78833499&amp;att_display=n&amp;att_download=y \n\nInstituto Nacional de Estat\u00edstica (2016). Estat\u00edsticas Agr\u00edcolas 2016. Acedido a 2 de outubro, \n\n2017. Dispon\u00edvel em https://www.ine.pt/xportal/xmain?xpid=ine&amp;xpgid=ine_publicacoes&amp;pub \n\nlicacoespub_boui=277047595&amp;publicacoesmodo=2 \n\nInstituto Nacional de Estat\u00edstica (2017). Inqu\u00e9rito \u00e0 Estrutura das Explora\u00e7\u00f5es Agr\u00edcolas. \n\nAcedido a 1 de fevereiro de 2018. Dispon\u00edvel em https://www.ine.pt/xportal/xmain?xpid= \n\nINE&amp;xpgid=ine_publicacoes&amp;PUBLICACOESpub_boui=277088793&amp;PUBLICACOESmod=2 \n\nInstituto Portugu\u00eas Mar e da Atmosfera (2017). Clima de Portugal Continental. Acedido a 20 \n\nde dezembro, 2017. Dispon\u00edvel em https://www.ipma.pt/pt/educativa/tempo.clima \n\nInstituto Portugu\u00eas Mar e da Atmosfera (2018). Normais Climatol\u00f3gicas - 1981-2010 \n\n(provis\u00f3rias) \u2013 Santar\u00e9m. Acedido em 4 de mar\u00e7o de 2018. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.ipma.pt/pt/oclima/normais.clima/1981-2010/018/ \n\n\n\n69 \n  \n\nLaboratorio Agrama, S.L. (2017) \u2013 Informe Anal\u00edtico n\u00ba 000202968 \u2013 A01-001. Sevilha: \n\nAGRAMA \n\nLarcher, W. (2006). Physiological Plant Ecology, Berlim: Springer. \n\nLI-COR, Inc. (1989). LI_1600 Steady State Porometer Instruction Manual. Nebraska: LI-COR, \n\nInc. Dispon\u00edvel em https://www.licor.com/documents/auoxn0ewmmka5r5inwcf  \n\nLopes, C.A., Marouelli W.A. e Caf\u00e9 A.C.F. (2006). Associa\u00e7\u00e3o da irriga\u00e7\u00e3o com doen\u00e7as de \n\nhortali\u00e7as. Revis\u00e3o Anual de Patologia de Plantas. 14: 151-179. \n\nMachado, R.M.A. Oliveira, M.R.G. (2007) Influ\u00eancia da profundidade de coloca\u00e7\u00e3o do tubo de \n\nrega gota-a-gota na uniformidade de rega e na efici\u00eancia do uso da \u00e1gua em tomate de \n\nind\u00fastria. Revista de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias. 30: 162-171. \n\nMadeira, M.A.V. e Ricardo, R.P. (2013). Constitui\u00e7\u00e3o e Propriedades do Solo. Lisboa: Instituto \n\nSuperior de Agronomia \u2013 Universidade de Lisboa. \n\nManuel A.V. M. (2013a). M\u00f3dulo Constitui\u00e7\u00e3o e Propriedades do Solo - No\u00e7\u00f5es Gerais sobre \n\no solo. Lisboa: Instituto Superior de Agronomia \u2013 Universidade de Lisboa. \n\nMcDermitt, D.K. (1990). Sources of Error in the Estimation of Stomatal Conductance and \n\nTranspiration from Porometer Data. HortoScience, Vol. 25(12): 1538-1547. \n\nMonteith, J.L. (1965). Evaporation and Environment. 19th Symposia of the Society for \n\nExperimental Biology. (pp. 205-234). Cambridge \n\nMorales, R. (2012). Resist\u00eancia ao d\u00e9ficit h\u00eddrico em fam\u00edlias de tomateiro derivados de \n\nSolanum pennellii. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Agronomia. Universidade Federal de Lavras, \n\nLavras. \n\nOzbahce, A. e Tari A. (2010). Effects of different emitter space and water stress on yield and \n\nquality of processing tomato under semi-arid climate conditions. Agricultural Water \n\nManagement, 97, n\u00ba1: 1405-1410. \n\nPacheco, C.M. (2018). Declara\u00e7\u00e3o oral. (M.I. Ferreira, Entrevistador) \n\nParedes, P., D\u2019Agostino, D., Assif, M., Todorovic, M. e Pereira, L.S. (2018). Assessing potato \n\ntranspiration, yield and water productivity under various water regimes and planting dates \n\nusing the FAO dual Kc approach. Agricultural Water Management,195.  \n\nPortal do Clima (2017). Normais climatol\u00f3gicas. Acedido em 23 de dezembro, 2017. \n\nDispon\u00edvel em http://portaldoclima.pt/pt/ \n\n\n\n70 \n  \n\nPortaria n\u00ba 50/15 de 25 de fevereiro. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, n.\u00ba 39/15- I s\u00e9rie. Minist\u00e9rio da \n\nAgricultura e do Mar. Lisboa. \n\nPortas, C.M. (1970). Acerca do sistema radical de algumas culturas hort\u00edcolas. Tese \nDoutoramento. Univers. Luanda, Luanda; \n\nPortas, C.M.  (1973). Development of root systems during the growth of some vegetable crops. \n\nPlant and soil, 39:507-518. \n\nSilva, M.M. (2016). Estudo e quantifica\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos da rega da cultura do tomate. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Engenharia do Ambiente. Instituto Superior de Agronomia \u2013 \n\nUniversidade de Lisboa, Lisboa. \n\nSingh-Sangwan, N., Farooqi, A.H.A e Singh-sangwan, R. (1994). Effect of drought stress on \n\ngrowth and essential oil metabolism in lemongrasses. New Phytologist. 128: 173-179. \n\nSistema Nacional de Informa\u00e7\u00e3o de Recursos H\u00eddricos [SNIR] (2018). Acedido em 2 de mar\u00e7o, \n\n2018. Dispon\u00edvel em http://snirh.apambiente.pt \n\nSrinivasa, R., Bhatt, R. e Sadashiva. A.T. (2001). Tolerance to water stress in tomato cultivars. \n\nPhotosynthetica. 38, n.3: 465-467. \n\nSteponkus, P. L. (1990). Cold acclimation and freezing injury from a perspective of the plasma \n\nmembrane. Environmental injury to plants.1:1-15. \n\nUnited Seeds. (2017). Processing Tomato. Parma: United Genetics Italia. Dispon\u00edvel em http \n\n://unigenseedsitaly.com/en/wp-content/uploads/sites/3/2017/09/Catalogo-PROCESSING-TO \n\nMATO.pdf \n\nVermeiren, L. e Jobling, G.A. (1997). Irriga\u00e7\u00e3o localizada. Roma: FAO. (FAO. Irrigation and \n\ndrainage paper, 36). \n\nWalker W.R. (1989). Guidelines for designing and evaluating surface irrigation systems. Rome: \n\nFAO. (FAO. Irrigation and drainage paper, 45). \n\nZhang, H., Xiong, Y., Huang, G., Xu, X. e Huang, Q. (2017). Effects of water stress on \n\nprocessing tomatoes yield, quality and water use efficiency with plastic mulched drip irrigation \n\nin sandy soil of the Hetao Irrigation District. Agricultural Water Management,179. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n71 \n  \n\nANEXOS \n\nAnexo 1 - Valores m\u00e9dios do teor de \u00e1gua no solo registados pela sonda S113, no local \n\n2 (a), pela sonda S114, no local 5 (b), pela sonda S110, local 6-1 (c) e pela sonda Apave \n\nS02, no local 6-2 (d). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n72 \n  \n\nAnexo 2 \u2013 Valores medidos para o teor de \u00e1gua no solo para o local2, 5, 6-1 e 6-2 \u00e0s \n\nprofundidades 0-15 cm, 15-25 cm, 25-35 cm e 35-45 cm. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00e1gua no solo acumulada: 0-45cm\n\nLocal 2 0-15 cm 15-25 cm 25-35 cm 35-45 cm (mm)\n\n29/05/2017 0,28 0,34 0,38 0,35 150,64\n\n12/06/2017 0,15 0,25 0,29 0,23 99,11\n\n29/06/2017 0,07 0,07 0,10 0,09 36,66\n\n05/07/2017 0,16 0,19 0,15 0,21 78,64\n\n13/07/2017 0,16 0,18 0,16 0,19 78,35\n\n20/07/2017 0,22 0,24 0,23 0,23 102,66\n\n?v m\u00e9dio (m\u00b3/m\u00b3)\n\n\u00e1gua no solo acumulada: 0-45cm\n\nLocal 5 0-15 cm 15-25 cm 25-35 cm 35-45 cm (mm)\n\n29/05/2017 0,13 0,13 0,13 0,14 60,42\n\n12/06/2017 0,17 0,24 0,22 0,25 97,53\n\n29/06/2017 0,16 0,19 0,17 0,18 77,48\n\n05/07/2017 0,17 0,24 0,22 0,25 97,53\n\n13/07/2017 0,19 0,21 0,22 0,21 93,03\n\n20/07/2017 0,16 0,20 0,19 0,20 83,54\n\n?v m\u00e9dio (cm\u00b3/cm\u00b3)\n\n\u00e1gua no solo acumulada: 0-45cm\n\n0-15 cm 15-25 cm 25-35 cm 35-45 cm (mm)\n\n29/05/2017 0,14 0,14 0,15 0,14 64,22\n\n12/06/2017 0,15 0,18 0,19 0,18 76,47\n\n29/06/2017 0,21 0,22 0,21 0,22 96,56\n\n05/07/2017 0,21 0,21 0,25 0,23 102,02\n\n13/07/2017 0,24 0,28 0,26 0,26 115,70\n\n20/07/2017 0,18 0,22 0,20 0,21 90,63\n\n?v m\u00e9dio (cm\u00b3/cm\u00b3)\nLocal 6 - 1\n\n\u00e1gua no solo acumulada: 0-45cm\n\n0-15 cm 15-25 cm 25-35 cm 35-45 cm (mm)\n\n29/05/2017 0,12 0,13 0,15 0,14 60,30\n\n12/06/2017 0,14 0,15 0,15 0,17 66,82\n\n29/06/2017 0,16 0,16 0,14 0,14 66,78\n\n05/07/2017 0,15 0,18 0,17 0,18 75,62\n\n13/07/2017 0,15 0,18 0,17 0,18 74,60\n\n20/07/2017 0,10 0,13 0,12 0,14 55,45\n\n?v m\u00e9dio (cm\u00b3/cm\u00b3)\nLocal 6_2\n\n\n\n73 \n  \n\nAnexo 3 \u2013 Resultados do c\u00e1lculo de ETo pelo m\u00e9todo modificado de Penman Monteith \n\n \n\nE\nTO\n\nE\nTO\n\n\u00baC\n\u00baC\n\n\u00baC\nkm\n\n/h\nm\n\n/s\nP\n\na\nP\n\na\nP\n\na\nkP\n\na\n/\u00b0C\n\nJ/K\ng\n\nP\na\n\nkg/m\n^3\n\nkJ kg-1\nkP\n\na\n C\n\n-1\nM\n\nJ/(m\n\u00b2dia)\n\nm\n/s\n\nM\nJ/(m\n\n\u00b2dia)\nW\n\n/m\n\u00b2\n\nM\nJ/(m\n\n\u00b2dia)\nM\n\nJm\n~2dia-1\n\nM\nJm\n\n^2dia-1\nrad\n\nM\nJm\n\n~2dia-1\nW\n\n/m\n\u00b2\n\nm\nm\n\n d\nia\n\nm\nm\n\n dia\n\ndia \nA\n\nn\no\n\nJ\nT\n\nTm\nax\n\nTm\nin\n\nV\nen\n\nto\nu\n\n2\nH\n\nR\nes(T)\n\nea\nes(T)-ea\n\n?\nL\n\n \np\n\n (z)\n?\n\n?\n?\n\nG\ng\n\na\nR\n\nn\ns\n\n?\nd\n\nr\n?\ns\n\nL\nE\n\nF\nA\n\nO\nH\n\nidrosoph\n\n29/m\nai\n\n2017\n149\n\n18,94\n23,6\n\n15,5\n6,12\n\n1,7\n87,86\n\n2189,2\n1923\n\n266\n0,1366\n\n2456283\n101004\n\n1,21\n2456,28\n\n0,0668\n-0,11\n\n0,0082\n20\n\n178,96\n2,79\n\n12,67\n30,74\n\n0,38\n0,97\n\n2,00\n40,96\n\n71,77\n3,33\n\n3,06\n3,06\n\n30/m\nai\n\n2017\n150\n\n19,04\n25\n\n12,8\n8,316\n\n2,31\n79,39\n\n2202,9\n1749\n\n454\n0,1374\n\n2456047\n101004\n\n1,21\n2456,05\n\n0,0668\n0,01\n\n0,0111\n30\n\n263,73\n5,24\n\n17,54\n30,80\n\n0,38\n0,97\n\n2,00\n41,04\n\n94,27\n4,67\n\n4,34\n4,34\n\n31/m\nai\n\n2017\n151\n\n19,52\n26\n\n13,8\n7,632\n\n2,12\n81,65\n\n2269,7\n1853\n\n416\n0,1410\n\n2454913\n101005\n\n1,20\n2454,91\n\n0,0668\n0,05\n\n0,0102\n30\n\n263,52\n5,11\n\n17,66\n30,86\n\n0,38\n0,97\n\n1,99\n41,12\n\n95,71\n4,67\n\n4,34\n4,34\n\n01/jun\n2017\n\n152\n19,45\n\n27\n13,9\n\n9,648\n2,68\n\n78,41\n2259,8\n\n1772\n488\n\n0,1405\n2455079\n\n101004\n1,20\n\n2455,08\n0,0668\n\n-0,01\n0,0129\n\n29\n262,87\n\n5,27\n17,45\n\n30,92\n0,39\n\n0,97\n1,99\n\n41,20\n91,93\n\n4,73\n4,43\n\n4,43\n\n02/jun\n2017\n\n153\n19,47\n\n27,4\n13,9\n\n10,332\n2,87\n\n75,11\n2262,7\n\n1699\n563\n\n0,1406\n2455031\n\n101005\n1,20\n\n2455,03\n0,0668\n\n0,00\n0,0138\n\n29\n262,63\n\n5,39\n17,30\n\n30,97\n0,39\n\n0,97\n1,99\n\n41,27\n92,79\n\n4,86\n4,65\n\n4,65\n\n03/jun\n2017\n\n154\n18,57\n\n22,1\n15,4\n\n13,644\n3,79\n\n69,42\n2139,1\n\n1485\n654\n\n0,1339\n2457156\n\n101004\n1,21\n\n2457,16\n0,0667\n\n-0,09\n0,0182\n\n27\n244,37\n\n5,09\n16,02\n\n31,02\n0,39\n\n0,97\n1,98\n\n41,33\n87,18\n\n4,85\n4,20\n\n4,20\n\n04/jun\n2017\n\n155\n17,93\n\n22,7\n14,3\n\n14,724\n4,09\n\n68,5\n2054,9\n\n1408\n647\n\n0,1293\n2458667\n\n101003\n1,21\n\n2458,67\n0,0667\n\n-0,06\n0,0197\n\n30\n268,48\n\n5,92\n17,27\n\n31,07\n0,39\n\n0,97\n1,98\n\n41,39\n89,78\n\n5,06\n4,82\n\n4,82\n\n05/jun\n2017\n\n156\n18,61\n\n24,1\n13\n\n8,64\n2,4\n\n70,72\n2144,5\n\n1517\n628\n\n0,1342\n2457062\n\n101004\n1,21\n\n2457,06\n0,0668\n\n0,07\n0,0115\n\n29\n261,62\n\n5,51\n17,09\n\n31,11\n0,39\n\n0,97\n1,98\n\n41,45\n97,68\n\n4,87\n4,64\n\n4,64\n\n06/jun\n2017\n\n157\n19,5\n\n25,2\n14,9\n\n8,172\n2,27\n\n74,28\n2266,9\n\n1684\n583\n\n0,1409\n2454961\n\n101005\n1,20\n\n2454,96\n0,0668\n\n0,09\n0,0109\n\n26\n228,51\n\n4,38\n15,37\n\n31,15\n0,40\n\n0,97\n1,98\n\n41,50\n89,61\n\n4,44\n4,13\n\n4,13\n\n07/jun\n2017\n\n158\n21,46\n\n33,8\n11,2\n\n6,264\n1,74\n\n61,18\n2558,2\n\n1565\n993\n\n0,1566\n2450333\n\n101007\n1,20\n\n2450,33\n0,0669\n\n0,20\n0,0084\n\n30\n268,09\n\n5,93\n17,23\n\n31,18\n0,40\n\n0,97\n1,97\n\n41,55\n115,95\n\n5,48\n5,57\n\n5,57\n\n08/jun\n2017\n\n159\n20,61\n\n26\n14,4\n\n5,328\n1,48\n\n56,82\n2428,0\n\n1380\n1048\n\n0,1496\n2452340\n\n101006\n1,20\n\n2452,34\n0,0669\n\n-0,09\n0,0071\n\n29\n256,66\n\n5,72\n16,45\n\n31,22\n0,40\n\n0,97\n1,97\n\n41,59\n116,64\n\n5,31\n4,24\n\n4,24\n\n09/jun\n2017\n\n160\n20,31\n\n27,4\n16\n\n7,848\n2,18\n\n63,7\n2383,5\n\n1518\n865\n\n0,1472\n2453048\n\n101005\n1,20\n\n2453,05\n0,0669\n\n-0,03\n0,0105\n\n8\n68,82\n\n-0,10\n6,05\n\n31,25\n0,40\n\n0,97\n1,97\n\n41,64\n57,85\n\n2,85\n4,72\n\n4,72\n\n10/jun\n2017\n\n161\n21,93\n\n30,1\n13,2\n\n8,46\n2,35\n\n67,3\n2632,7\n\n1772\n861\n\n0,1605\n2449223\n\n101007\n1,19\n\n2449,22\n0,0670\n\n0,16\n0,0113\n\n31\n272,59\n\n5,55\n18,00\n\n31,27\n0,40\n\n0,97\n1,97\n\n41,67\n110,78\n\n5,63\n5,20\n\n5,20\n\n11/jun\n2017\n\n162\n22,16\n\n30,5\n16,3\n\n9,684\n2,69\n\n73,15\n2669,8\n\n1953\n717\n\n0,1625\n2448680\n\n101007\n1,19\n\n2448,68\n0,0670\n\n0,02\n0,0129\n\n30\n266,47\n\n5,16\n17,86\n\n31,30\n0,40\n\n0,97\n1,97\n\n41,70\n102,92\n\n5,42\n5,10\n\n5,10\n\n12/jun\n2017\n\n163\n22,28\n\n33,6\n14\n\n7,02\n1,95\n\n74,18\n2689,4\n\n1995\n694\n\n0,1636\n2448397\n\n101007\n1,19\n\n2448,40\n0,0670\n\n0,01\n0,0094\n\n29\n257,38\n\n4,89\n17,35\n\n31,32\n0,40\n\n0,97\n1,97\n\n41,73\n107,04\n\n5,21\n4,97\n\n4,97\n\n13/jun\n2017\n\n164\n24,65\n\n33,5\n17,7\n\n5,076\n1,41\n\n65,38\n3102,3\n\n2028\n1074\n\n0,1853\n2442801\n\n101010\n1,18\n\n2442,80\n0,0671\n\n0,24\n0,0068\n\n28\n252,74\n\n4,81\n17,03\n\n31,34\n0,41\n\n0,97\n1,96\n\n41,76\n120,61\n\n5,54\n5,17\n\n5,17\n\n14/jun\n2017\n\n165\n22,41\n\n29,7\n17,2\n\n5,904\n1,64\n\n75,07\n2710,7\n\n2035\n676\n\n0,1647\n2448090\n\n101007\n1,19\n\n2448,09\n0,0670\n\n-0,22\n0,0079\n\n30\n264,33\n\n4,95\n17,89\n\n31,36\n0,41\n\n0,97\n1,96\n\n41,78\n114,38\n\n5,36\n4,75\n\n4,75\n\n15/jun\n2017\n\n166\n21,66\n\n29,2\n14,9\n\n8,208\n2,28\n\n73,72\n2589,6\n\n1909\n681\n\n0,1583\n2449861\n\n101007\n1,20\n\n2449,86\n0,0669\n\n-0,08\n0,0110\n\n30\n265,02\n\n5,09\n17,81\n\n31,37\n0,41\n\n0,97\n1,96\n\n41,80\n105,50\n\n5,31\n4,99\n\n4,99\n\n16/jun\n2017\n\n167\n24,6\n\n36,7\n14,9\n\n4,932\n1,37\n\n68,76\n3093,1\n\n2127\n966\n\n0,1848\n2442919\n\n101010\n1,18\n\n2442,92\n0,0671\n\n0,29\n0,0066\n\n29\n257,36\n\n4,78\n17,45\n\n31,38\n0,41\n\n0,97\n1,96\n\n41,81\n120,83\n\n5,52\n5,07\n\n5,07\n\n17/jun\n2017\n\n168\n28,91\n\n41,5\n19,2\n\n5,184\n1,44\n\n53,65\n3984,9\n\n2138\n1847\n\n0,2304\n2432743\n\n101014\n1,17\n\n2432,74\n0,0674\n\n0,43\n0,0069\n\n27\n241,12\n\n4,62\n16,22\n\n31,39\n0,41\n\n0,97\n1,96\n\n41,82\n129,81\n\n6,10\n5,99\n\n5,99\n\n18/jun\n2017\n\n169\n29,07\n\n38\n20,9\n\n3,816\n1,06\n\n53,35\n4021,9\n\n2146\n1876\n\n0,2323\n2432366\n\n101014\n1,17\n\n2432,37\n0,0674\n\n0,02\n0,0051\n\n26\n231,39\n\n4,27\n15,72\n\n31,40\n0,41\n\n0,97\n1,96\n\n41,83\n131,95\n\n5,83\n5,55\n\n5,55\n\n19/jun\n2017\n\n170\n28,29\n\n39,2\n20,4\n\n4,392\n1,22\n\n60,04\n3844,2\n\n2308\n1536\n\n0,2233\n2434207\n\n101013\n1,17\n\n2434,21\n0,0674\n\n-0,08\n0,0059\n\n28\n251,34\n\n4,56\n17,15\n\n31,40\n0,41\n\n0,97\n1,96\n\n41,84\n135,05\n\n6,11\n5,42\n\n5,42\n\n20/jun\n2017\n\n171\n27,41\n\n36,5\n19,7\n\n5,832\n1,62\n\n65,16\n3652,0\n\n2380\n1272\n\n0,2136\n2436285\n\n101012\n1,17\n\n2436,28\n0,0673\n\n-0,09\n0,0078\n\n28\n251,20\n\n4,34\n17,37\n\n31,40\n0,41\n\n0,97\n1,96\n\n41,84\n127,01\n\n6,09\n5,89\n\n5,89\n\n21/jun\n2017\n\n172\n23,56\n\n28,3\n19,6\n\n7,164\n1,99\n\n79,8\n2906,0\n\n2319\n587\n\n0,1750\n2445375\n\n101009\n1,19\n\n2445,37\n0,0671\n\n-0,39\n0,0096\n\n26\n230,08\n\n3,69\n16,19\n\n31,40\n0,41\n\n0,97\n1,96\n\n41,83\n100,25\n\n4,94\n4,18\n\n4,18\n\n22/jun\n2017\n\n173\n21,98\n\n27,8\n16\n\n6,228\n1,73\n\n74,36\n2640,7\n\n1964\n677\n\n0,1610\n2449105\n\n101007\n1,19\n\n2449,11\n0,0670\n\n-0,16\n0,0083\n\n30\n265,32\n\n4,98\n17,94\n\n31,39\n0,41\n\n0,97\n1,96\n\n41,83\n112,84\n\n5,34\n4,86\n\n4,86\n\n23/jun\n2017\n\n174\n22,35\n\n29,9\n14,2\n\n6,192\n1,72\n\n69,49\n2700,9\n\n1877\n824\n\n0,1642\n2448232\n\n101007\n1,19\n\n2448,23\n0,0670\n\n0,04\n0,0083\n\n29\n260,48\n\n5,03\n17,48\n\n31,39\n0,41\n\n0,97\n1,96\n\n41,82\n113,81\n\n5,39\n5,03\n\n5,03\n\n24/jun\n2017\n\n175\n20,72\n\n25,6\n15,2\n\n5,976\n1,66\n\n69,43\n2444,6\n\n1697\n747\n\n0,1505\n2452080\n\n101006\n1,20\n\n2452,08\n0,0669\n\n-0,16\n0,0080\n\n19\n168,73\n\n2,67\n11,91\n\n31,38\n0,41\n\n0,97\n1,96\n\n41,81\n83,74\n\n3,90\n4,13\n\n4,13\n\n25/jun\n2017\n\n176\n20,01\n\n25,3\n16,3\n\n5,832\n1,62\n\n76,45\n2339,7\n\n1789\n551\n\n0,1448\n2453756\n\n101005\n1,20\n\n2453,76\n0,0668\n\n-0,07\n0,0078\n\n17\n150,02\n\n2,10\n10,86\n\n31,36\n0,41\n\n0,97\n1,96\n\n41,79\n72,28\n\n3,34\n3,47\n\n3,47\n\n26/jun\n2017\n\n177\n19,75\n\n25,2\n14,5\n\n3,6\n1\n\n79,21\n2302,3\n\n1824\n479\n\n0,1428\n2454370\n\n101005\n1,20\n\n2454,37\n0,0668\n\n-0,03\n0,0048\n\n19\n165,37\n\n2,45\n11,83\n\n31,35\n0,41\n\n0,97\n1,96\n\n41,77\n80,17\n\n3,40\n3,33\n\n3,33\n\n27/jun\n2017\n\n178\n20,75\n\n25,5\n16,1\n\n5,724\n1,59\n\n76,75\n2449,1\n\n1880\n569\n\n0,1507\n2452009\n\n101006\n1,20\n\n2452,01\n0,0669\n\n0,10\n0,0076\n\n22\n199,35\n\n3,33\n13,89\n\n31,33\n0,41\n\n0,97\n1,96\n\n41,75\n88,18\n\n4,07\n4,09\n\n4,09\n\n28/jun\n2017\n\n179\n20,7\n\n24,1\n16,6\n\n10,116\n2,81\n\n74,79\n2441,5\n\n1826\n616\n\n0,1503\n2452127\n\n101006\n1,20\n\n2452,13\n0,0669\n\n-0,01\n0,0135\n\n29\n258,90\n\n4,96\n17,41\n\n31,31\n0,41\n\n0,97\n1,96\n\n41,72\n96,13\n\n5,06\n4,54\n\n4,54\n\n29/jun\n2017\n\n180\n18,13\n\n22,3\n15\n\n8,64\n2,4\n\n70,03\n2080,9\n\n1457\n624\n\n0,1307\n2458195\n\n101003\n1,21\n\n2458,20\n0,0667\n\n-0,26\n0,0115\n\n26\n227,92\n\n4,58\n15,11\n\n31,29\n0,41\n\n0,97\n1,96\n\n41,69\n90,27\n\n4,48\n4,26\n\n4,26\n\n30/jun\n2017\n\n181\n17,62\n\n22,9\n11,6\n\n11,304\n3,14\n\n69,15\n2015,2\n\n1394\n622\n\n0,1271\n2459399\n\n101003\n1,21\n\n2459,40\n0,0667\n\n-0,05\n0,0151\n\n28\n249,30\n\n5,24\n16,30\n\n31,26\n0,40\n\n0,97\n1,97\n\n41,65\n89,75\n\n4,72\n4,81\n\n4,81\n\n01/jul\n2017\n\n182\n19,78\n\n28,2\n12\n\n10,872\n3,02\n\n56,29\n2306,6\n\n1298\n1008\n\n0,1430\n2454299\n\n101005\n1,20\n\n2454,30\n0,0668\n\n0,22\n0,0145\n\n31\n274,51\n\n6,45\n17,27\n\n31,23\n0,40\n\n0,97\n1,97\n\n41,62\n109,44\n\n5,82\n5,69\n\n5,69\n\n02/jul\n2017\n\n183\n23,23\n\n35,9\n14,4\n\n8,1\n2,25\n\n54,76\n2848,8\n\n1560\n1289\n\n0,1720\n2446154\n\n101008\n1,19\n\n2446,15\n0,0671\n\n0,35\n0,0108\n\n31\n272,40\n\n6,28\n17,25\n\n31,20\n0,40\n\n0,97\n1,97\n\n41,58\n120,64\n\n6,12\n6,49\n\n6,49\n\n03/jul\n2017\n\n184\n26,2\n\n38,7\n14\n\n5,724\n1,59\n\n48,42\n3401,4\n\n1647\n1754\n\n0,2008\n2439142\n\n101011\n1,18\n\n2439,14\n0,0672\n\n0,30\n0,0076\n\n30\n268,08\n\n6,09\n17,07\n\n31,17\n0,40\n\n0,97\n1,97\n\n41,53\n134,09\n\n6,37\n6,56\n\n6,56\n\n04/jul\n2017\n\n185\n23,77\n\n32\n18\n\n6,984\n1,94\n\n66,65\n2943,0\n\n1961\n981\n\n0,1769\n2444879\n\n101009\n1,19\n\n2444,88\n0,0671\n\n-0,24\n0,0093\n\n28\n253,99\n\n4,96\n16,99\n\n31,13\n0,40\n\n0,97\n1,97\n\n41,48\n115,27\n\n5,66\n5,20\n\n5,20\n\n05/jul\n2017\n\n186\n20,27\n\n23,3\n14,8\n\n4,392\n1,22\n\n75,24\n2377,6\n\n1789\n589\n\n0,1469\n2453143\n\n101005\n1,20\n\n2453,14\n0,0669\n\n-0,35\n0,0059\n\n21\n190,71\n\n3,17\n13,31\n\n31,09\n0,40\n\n0,97\n1,97\n\n41,43\n91,24\n\n4,00\n3,79\n\n3,79\n\n06/jul\n2017\n\n187\n19,72\n\n24,3\n14,4\n\n4,932\n1,37\n\n80,52\n2298,1\n\n1850\n448\n\n0,1426\n2454441\n\n101005\n1,20\n\n2454,44\n0,0668\n\n-0,06\n0,0066\n\n22\n199,53\n\n3,35\n13,89\n\n31,05\n0,40\n\n0,97\n1,98\n\n41,37\n87,24\n\n3,90\n3,62\n\n3,62\n\n07/jul\n2017\n\n188\n20,24\n\n25,1\n15,7\n\n7,164\n1,99\n\n80,28\n2373,2\n\n1905\n468\n\n0,1466\n2453213\n\n101005\n1,20\n\n2453,21\n0,0669\n\n0,05\n0,0096\n\n27\n241,25\n\n4,44\n16,41\n\n31,00\n0,39\n\n0,97\n1,98\n\n41,31\n93,58\n\n4,52\n3,96\n\n3,96\n\n08/jul\n2017\n\n189\n20,02\n\n23,6\n18,4\n\n9,036\n2,51\n\n85,37\n2341,2\n\n1999\n343\n\n0,1449\n2453733\n\n101005\n1,20\n\n2453,73\n0,0668\n\n-0,02\n0,0121\n\n14\n122,32\n\n1,30\n9,27\n\n30,96\n0,39\n\n0,97\n1,98\n\n41,25\n53,06\n\n2,70\n2,59\n\n2,59\n\n09/jul\n2017\n\n190\n21,03\n\n25,7\n17,9\n\n10,548\n2,93\n\n75,72\n2491,6\n\n1887\n605\n\n0,1530\n2451348\n\n101006\n1,20\n\n2451,35\n0,0669\n\n0,10\n0,0141\n\n29\n255,47\n\n4,95\n17,12\n\n30,90\n0,39\n\n0,97\n1,98\n\n41,18\n93,21\n\n4,97\n4,33\n\n4,33\n\n10/jul\n2017\n\n191\n20,59\n\n27\n16\n\n9,036\n2,51\n\n75,35\n2425,1\n\n1827\n598\n\n0,1494\n2452387\n\n101006\n1,20\n\n2452,39\n0,0669\n\n-0,04\n0,0121\n\n29\n254,72\n\n5,03\n16,98\n\n30,85\n0,39\n\n0,97\n1,99\n\n41,10\n96,25\n\n4,92\n4,53\n\n4,53\n\n11/jul\n2017\n\n192\n21,83\n\n30\n14,7\n\n7,452\n2,07\n\n66,84\n2616,7\n\n1749\n868\n\n0,1597\n2449459\n\n101007\n1,19\n\n2449,46\n0,0670\n\n0,12\n0,0100\n\n30\n265,70\n\n5,56\n17,39\n\n30,79\n0,38\n\n0,97\n1,99\n\n41,03\n110,67\n\n5,45\n5,35\n\n5,35\n\n12/jul\n2017\n\n193\n24,43\n\n33,1\n16\n\n6,696\n1,86\n\n70,24\n3061,8\n\n2151\n911\n\n0,1832\n2443321\n\n101009\n1,18\n\n2443,32\n0,0671\n\n0,26\n0,0089\n\n29\n262,10\n\n4,91\n17,73\n\n30,73\n0,38\n\n0,97\n1,99\n\n40,94\n115,54\n\n5,64\n5,25\n\n5,25\n\n13/jul\n2017\n\n194\n23,97\n\n32,8\n17,1\n\n6,624\n1,84\n\n69,27\n2978,5\n\n2063\n915\n\n0,1788\n2444407\n\n101009\n1,19\n\n2444,41\n0,0671\n\n-0,05\n0,0088\n\n28\n250,33\n\n4,79\n16,84\n\n30,66\n0,38\n\n0,97\n2,00\n\n40,86\n112,67\n\n5,47\n5,13\n\n5,13\n\n14/jul\n2017\n\n195\n22,99\n\n31,9\n16,5\n\n8,388\n2,33\n\n71,93\n2807,7\n\n2020\n788\n\n0,1698\n2446721\n\n101008\n1,19\n\n2446,72\n0,0670\n\n-0,10\n0,0112\n\n30\n267,64\n\n5,29\n17,83\n\n30,60\n0,38\n\n0,97\n2,00\n\n40,77\n109,12\n\n5,58\n5,26\n\n5,26\n\n15/jul\n2017\n\n196\n23,5\n\n32,7\n13,8\n\n5,976\n1,66\n\n72,43\n2895,5\n\n2097\n798\n\n0,1745\n2445517\n\n101009\n1,19\n\n2445,52\n0,0671\n\n0,05\n0,0080\n\n30\n265,41\n\n5,05\n17,88\n\n30,52\n0,37\n\n0,97\n2,00\n\n40,67\n116,44\n\n5,51\n5,21\n\n5,21\n\n16/jul\n2017\n\n197\n22,89\n\n33,1\n13,2\n\n4,608\n1,28\n\n71,46\n2790,8\n\n1994\n796\n\n0,1689\n2446957\n\n101008\n1,19\n\n2446,96\n0,0670\n\n-0,06\n0,0062\n\n29\n258,20\n\n5,06\n17,25\n\n30,45\n0,37\n\n0,97\n2,01\n\n40,57\n118,14\n\n5,28\n5,00\n\n5,00\n\n17/jul\n2017\n\n198\n21,71\n\n32,9\n14,4\n\n5,148\n1,43\n\n74,99\n2597,6\n\n1948\n650\n\n0,1587\n2449743\n\n101007\n1,19\n\n2449,74\n0,0670\n\n-0,12\n0,0069\n\n28\n249,46\n\n4,95\n16,60\n\n30,37\n0,37\n\n0,97\n2,01\n\n40,46\n108,45\n\n4,93\n4,62\n\n4,62\n\n18/jul\n2017\n\n199\n22,1\n\n26,2\n13,4\n\n5,184\n1,44\n\n68\n2660,1\n\n1809\n851\n\n0,1620\n2448822\n\n101007\n1,19\n\n2448,82\n0,0670\n\n0,04\n0,0069\n\n48\n430,50\n\n9,91\n27,29\n\n30,29\n0,37\n\n0,97\n2,01\n\n40,35\n171,88\n\n7,84\n4,38\n\n4,38\n\n19/jul\n2017\n\n200\n21,9\n\n25,6\n17,9\n\n5,652\n1,57\n\n69\n2627,9\n\n1813\n815\n\n0,1603\n2449294\n\n101007\n1,19\n\n2449,29\n0,0670\n\n-0,02\n0,0075\n\n41\n364,17\n\n8,30\n23,16\n\n30,20\n0,36\n\n0,97\n2,02\n\n40,24\n145,79\n\n6,76\n3,48\n\n3,48\n\n20/jul\n2017\n\n201\n20,4\n\n23,7\n15,7\n\n5,436\n1,51\n\n73\n2396,8\n\n1750\n647\n\n0,1479\n2452836\n\n101005\n1,20\n\n2452,84\n0,0669\n\n-0,15\n0,0073\n\n35\n311,02\n\n6,79\n20,08\n\n30,11\n0,36\n\n0,97\n2,02\n\n40,12\n125,02\n\n5,71\n4,68\n\n4,68\n\nTem\nperat\n\nura \n\nm\n\u00e9dia \n\ndi\u00e1ria\n\nTem\nperat\n\nura \n\nm\n\u00e1x\n\nim\na \n\ndi\u00e1ria\n\nV\nelocidade do \n\nv\nento a 2,0 m\n\n \n\nde altura, m\n s-1\n\nP\nress\u00e3o \n\nV\napor \n\nS\naturante\n\nP\nress\u00e3o \n\nV\napor R\n\neal\n\nD\necliv\n\ne da \n\ncurv\na de \n\npress\u00e3o de \n\nv\napor saturante \n\nB\nalan\u00e7o da \n\nradia\u00e7\u00e3o curto \n\ncom\nprim\n\nento de \n\nonda \n\nM\nassa \n\nv\nolum\n\nica do \n\nar\n\nC\nalor latente\n\nC\nonstante \n\npsicom\n\u00e9trica \n\nC\nondut\u00e2ncia \n\nA\nerodin\u00e2m\n\nic\n\na \n\nF\nlux\n\no de calor \n\nno solo  \n\nB\nalan\u00e7o \n\nradia\u00e7\u00e3o de \n\nlongo \n\ncom\nprim\n\nento de \n\nD\n\u00e9fice P\n\nress\u00e3o \n\nV\napor\n\nP\nress\u00e3o \n\ndo ar\n\nR\nso\n\nR\na\n\nR\ns\n\nR\nn\n\nl\nR\n\nn\n\n\n\n74 \n  \n\nAnexo 4 \u2013 Par\u00e2metros usados para o c\u00e1lculo de ETo pela equa\u00e7\u00e3o modificada de \n\nPenman-Monteith \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nz 25,00 m\n\n? 0,682209 rad\n\nPar\u00e2metros locais\n\ng 9,8 m/s\u00b2\n\n? 0,0065 \u00b0C/m\n\nMa 0,029 kg mol-1\n\nMv 0,018 Kg/mol\n\nCp 1010 J/(Kg \u00b0C)\n\nR 8,314 J mol-1 \u00baC-1\n\n? 4,903E-09 MJm-2dia-1\n\nPar\u00e2metros fis\u00edcos\n\ngc 0,0145 m/s ? -0,49 rad\n\nalbedo 0,23 Gsc 0,082 MJ/(m\u00b2dia)\n\n? 3,1416 dr 1,033\n\nVari\u00e1veis auxiliares\n\n\n\n75 \n  \n\nAnexo 5 - Par\u00e2metros utilizados para o m\u00e9todo no balan\u00e7o h\u00eddrico do solo \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLocal 6-1 Local 6-2 Local 5 Local 2\n\nz = 0-45 cm z = 0-45 cm z = 0-45 cm z = 0-45 cm\n\nData (mm) (mm) (mm) (mm) mm\n\n29/mai 64,22 60,30 60,42 150,64 83,89\n\n12/jun 76,47 66,82 97,53 99,11 84,98\n\n29/jun 96,56 66,78 77,48 36,66 69,37\n\n05/jul 102,02 75,62 97,53 78,64 88,45\n\n13/jul 115,70 74,60 93,03 78,35 90,42\n\n20/jul 90,63 55,45 83,54 102,66 83,07\n\nTeor de \u00e1gua \n\ndas amostras\nAz m\u00e9dio\n\n\n\n76 \n  \n\nAnexo 6 - Valores medidos para o teor de \u00e1gua no solo para a as plantas em stress e em \n\nconforto \u00e0s profundidades 0-15 cm, 15-25 cm, 25-35 cm e 35-45 cm \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n0-15 cm 15-25 cm 25-35 cm 35-45 cm M\u00e9dia\n\n12/07/2017 0,06 0,08 0,09 0,11 0,09\n\n13/07/2017 0,11 0,08 0,09 0,10 0,09\n\n14/07/2017 0,07 0,07 0,08 0,09 0,08\n\n17/07/2017 0,02 0,04 0,06 0,07 0,05\n\n18/07/2017 0,02 0,03 0,05 0,06 0,04\n\n19/07/2017 0,02 0,04 0,05 0,05 0,04\n\n20/07/2017 0,01 0,02 0,03 0,03 0,02\n\nEvolu\u00e7\u00e3o do Ciclo de Stress ?v m\u00e9dio (cm\u00b3/cm\u00b3)\n\n20/07/2017 \n\nConforto\nM\u00e9dia 0-15 cm M\u00e9dia 15-25 cm M\u00e9dia 25-35 cm M\u00e9dia 35-45 cm\n\nMassa (g) 5,67 3,85 3,39 4,37\n\n?m (g/g ) 0,11 0,09 0,09 0,10\n\n?v (cm\u00b3/cm\u00b3) 0,16 0,13 0,14 0,14\n\n\n\n77 \n  \n\nAnexo 7 \u2013 C\u00e1lculo do coeficiente de stress e da percentagem de reserva \u00fatil do solo \n\n \n\nC\nC\n\nC\nE\n\nP\nK\n\nc\nZ\n\nC\nC\n\n (m\nm\n\n)\nC\n\nE\nP\n\n (m\nm\n\n)\nR\n\nU\n (m\n\nm\n)\n\nR\nF\n\nU\n (m\n\nm\n)\n\nE\nT\n\nc m\n\u00e9\n\nd\nio\n\np\np\n\n co\nrrig\n\nid\no\n\n0\n,1\n\n3\n0\n\n,0\n2\n\n0\n,9\n\n4\n5\n\n0\n5\n\n8\n,5\n\n9\n4\n\n9\n,5\n\n2\n0\n\n,6\n1\n\n4\n,5\n\n9\n0\n\n,4\n0\n\n,4\n2\n\nJ\nu\n\nlh\no\n\nc\no\n\nn\nfo\n\nrto\ns\n\ntre\ns\n\ns\nc\no\n\nn\nfo\n\nrto\ns\n\ntre\ns\n\ns\n\nd\nia\n\n  \n?\n\nvc\n?\n\nvs\n%\n\n R\nU\n\np\no\n\nte\nn\n\nc\nia\n\nl ra\nm\n\no\np\n\no\nte\n\nn\nc\nia\n\nl ra\nm\n\no\nE\n\nT\no\n\nE\nT\n\nc\nE\n\nT\na\n\n e\ns\n\ntim\na\n\nd\na\n\nD\np\n\nl\nK\n\ns\n F\n\nA\nO\n\n \nK\n\ns\n e\n\nxp\n (F\n\ne\nrre\n\nira\n)\n\nE\nT\n\na\n c\n\no\nrrig\n\nid\na\n\nS\no\n\nm\na\n\n c\no\n\nrrig\nid\n\na\n\n(m\n\u00b3/m\n\n\u00b3)\n(m\n\n\u00b3/m\n\u00b3)\n\nb\na\n\nr\nb\n\na\nr\n\nm\nm\n\nm\nm\n\nm\nm\n\nm\nm\n\nm\nm\n\nm\nm\n\n8\n0\n\n,1\n3\n\n0\n,1\n\n3\n1\n\n2\n,7\n\n0\n2\n\n,4\n3\n\n2\n,4\n\n3\n2\n\n,4\n3\n\n1\n,0\n\n0\n0\n\n,9\n8\n\n2\n,4\n\n3\n2\n\n,4\n3\n\n9\n0\n\n,9\n5\n\n4\n,9\n\n7\n4\n\n,4\n8\n\n4\n,4\n\n8\n6\n\n,9\n1\n\n1\n,0\n\n0\n0\n\n,8\n7\n\n4\n,4\n\n8\n6\n\n,9\n1\n\n1\n0\n\n0\n,8\n\n5\n4\n\n,9\n2\n\n4\n,4\n\n3\n4\n\n,4\n3\n\n1\n1\n\n,3\n4\n\n1\n,0\n\n0\n0\n\n,7\n7\n\n4\n,4\n\n3\n1\n\n1\n,3\n\n4\n\n1\n1\n\n0\n,7\n\n5\n5\n\n,4\n5\n\n4\n,9\n\n1\n4\n\n,9\n1\n\n1\n6\n\n,2\n4\n\n1\n,0\n\n0\n0\n\n,6\n7\n\n4\n,9\n\n1\n1\n\n6\n,2\n\n4\n\n1\n2\n\n0\n,0\n\n9\n5\n\n,6\n4\n\n5\n,0\n\n7\n5\n\n,0\n7\n\n2\n1\n\n,3\n2\n\n0\n,9\n\n8\n0\n\n,5\n9\n\n4\n,9\n\n5\n2\n\n1\n,1\n\n9\n\n1\n3\n\n0\n,0\n\n9\n0\n\n,6\n7\n\n5\n,4\n\n7\n4\n\n,9\n2\n\n4\n,8\n\n0\n2\n\n5\n,9\n\n9\n0\n\n,8\n1\n\n0\n,5\n\n2\n3\n\n,9\n1\n\n2\n5\n\n,1\n0\n\n1\n4\n\n0\n,0\n\n8\n0\n\n,5\n4\n\n5\n,5\n\n8\n5\n\n,0\n2\n\n4\n,0\n\n8\n2\n\n9\n,1\n\n8\n0\n\n,7\n0\n\n0\n,4\n\n7\n2\n\n,8\n7\n\n2\n7\n\n,9\n7\n\n1\n5\n\n5\n,5\n\n1\n4\n\n,9\n6\n\n3\n,4\n\n9\n3\n\n1\n,4\n\n6\n0\n\n,6\n2\n\n0\n,4\n\n5\n2\n\n,1\n8\n\n3\n0\n\n,1\n5\n\n1\n6\n\n5\n,2\n\n8\n4\n\n,7\n6\n\n2\n,9\n\n7\n3\n\n3\n,1\n\n2\n0\n\n,5\n7\n\n0\n,4\n\n3\n1\n\n,6\n8\n\n3\n1\n\n,8\n3\n\n1\n7\n\n0\n,0\n\n5\n0\n\n,2\n5\n\n4\n,9\n\n3\n4\n\n,4\n4\n\n2\n,5\n\n2\n3\n\n4\n,3\n\n5\n0\n\n,5\n2\n\n0\n,4\n\n1\n1\n\n,3\n2\n\n3\n3\n\n,1\n5\n\n1\n8\n\n0\n,0\n\n4\n0\n\n,1\n8\n\n5\n,5\n\n7\n5\n\n,0\n1\n\n2\n,6\n\n3\n3\n\n5\n,7\n\n8\n0\n\n,4\n7\n\n0\n,4\n\n0\n1\n\n,2\n5\n\n3\n4\n\n,4\n0\n\n1\n9\n\n0\n,0\n\n4\n0\n\n,1\n8\n\n-9\n,2\n\n5\n5\n\n,2\n7\n\n4\n,7\n\n4\n2\n\n,2\n5\n\n3\n6\n\n,6\n5\n\n0\n,4\n\n4\n0\n\n,3\n9\n\n1\n,0\n\n0\n3\n\n5\n,4\n\n0\n\n2\n0\n\n0\n,0\n\n2\n0\n\n,0\n0\n\n-9\n,3\n\n2\n-8\n\n,0\n8\n\n5\n,0\n\n2\n4\n\n,5\n2\n\n2\n,0\n\n1\n3\n\n7\n,4\n\n1\n0\n\n,4\n2\n\n0\n,3\n\n8\n0\n\n,8\n4\n\n3\n6\n\n,2\n4\n\n\n\n78 \n  \n\nAnexo 8 - Medi\u00e7\u00f5es do potencial h\u00eddrico no ramo e na folha medidos em tomate em \n\nstress e em conforto \n\n \n\n \n\n   \n\n \n\nMedi\u00e7\u00e3o Press\u00e3o (bar)\n\n1 7\n\n2 7,5\n\n3 9,5\n\n4 6\n\n5 7,5\n\n6 7,5\n\nM\u00e9dia 7,50\n\nDesvio Padr\u00e3o 1,04\n\n1 12,5\n\n2 13,5\n\n3 11,25\n\n4 10\n\n5 11\n\n6 12,5\n\nM\u00e9dia 11,79\n\nDesvio Padr\u00e3o 1,16\n\nM\u00e9dia Total 9,65\n\nDesv. Padrao Tot 2,41\n\n19/07/2017\n\n20/07/2017\n\nPotencial folha tomateiro regado\n\nMedi\u00e7\u00e3o Press\u00e3o (bar)\n\n1 8,5\n\n2 9\n\n3 8\n\n4 8,5\n\n5 8,5\n\n6 6\n\nM\u00e9dia 8,08\n\nDesvio Padr\u00e3o 0,98\n\n20/07/2017\n\nPotencial ramo tomateiro regado\n\nMedi\u00e7\u00e3o Press\u00e3o (bar)\n\n1 8,5\n\n2 8,5\n\n3 11,5\n\n4 10\n\n5 8\n\n6 8,5\n\n7 9,5\n\n8 9,5\n\nM\u00e9dia 9,25\n\nDesvio Padr\u00e3o 1,06\n\n1 11\n\n2 9,5\n\n3 6\n\n4 10,5\n\n5 10\n\n6 9,5\n\nM\u00e9dia 9,42\n\nDesvio Padr\u00e3o 1,62\n\nMedia Total 9,32\n\nDesv. Padrao Tot 1,33\n\n20/07/2017\n\nPotencial ramo tomateiro em stress\n\n19/07/2017\nMedi\u00e7\u00e3o Press\u00e3o (bar)\n\n1 10\n\n2 13\n\n3 10,5\n\n4 10\n\n5 8,5\n\n6 9\n\nM\u00e9dia 10,17\n\nDesvio Padr\u00e3o 1,43\n\n1 9,5\n\n2 11\n\n3 11,5\n\n4 11,5\n\n5 12\n\n6 10,75\n\nM\u00e9dia 11,04\n\nDesvio Padr\u00e3o 0,63\n\nMedia Total 10,60\n\nDesv. Padrao Tot 1,24\n\n19/07/2017\n\n20/07/2017\n\nPotencial folha tomateiro em stress\n\n\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco\n\tP\u00e1gina em branco"}]}}}