{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.11904"}, {"@name": "filename", "#text": "17341_000947766.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "PR\u00c1TICAS DE LETRAMENTO EM PROGRAMA SOCIAL PARA JOVENS \n\n \n\nFelipe Menna Barreto Fraga\n1\n \n\n \n\nResumo: Este artigo busca analisar e refletir sobre as pr\u00e1ticas de letramento em um \n\nprojeto social voltado para jovens infratores que cumprem medidas socioeducativas \n\nem meio aberto. O Programa Municipal de Execu\u00e7\u00e3o de Medidas Socioeducativas \n\nem Meio Aberto (PEMSE) tem o objetivo de inserir jovens no mercado de trabalho a \n\nfim de instrumentaliz\u00e1-los para uma vida social. O local de realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa de \n\ncampo foi uma institui\u00e7\u00e3o cat\u00f3lica sem fins lucrativos localizada na zona sul de Porto \n\nAlegre. A metodologia utilizada foi a observa\u00e7\u00e3o participante na disciplina Conte\u00fados \n\nTransversais (CT). Participaram da investiga\u00e7\u00e3o 16 jovens e um educador social \n\nformado em Pedagogia. A perspectiva te\u00f3rica para an\u00e1lise dos dados foi a dos \n\nestudos das pr\u00e1ticas de letramento (CAFIEIRO, 2010; KLEIMAN, 2005). Os dados \n\ncoletados e analisados demonstram poucas pr\u00e1ticas intencionais e planejadas de \n\nletramento na disciplina observada e oferecida pelo programa, assim, buscou-se, na \n\nan\u00e1lise, refletir sobre a import\u00e2ncia do planejamento de \u201cboas\u201d pr\u00e1ticas de leitura e \n\nescrita dentro do programa. \n\n \n\nPalavras-chave: Pr\u00e1ticas de letramento. Juventude. Jovens em medidas \n\nsocioeducativas. PEMSE. \n\n \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nEste trabalho de pesquisa surge como resultado do Trabalho de Conclus\u00e3o \n\ndo Curso de Especializa\u00e7\u00e3o em Alfabetiza\u00e7\u00e3o e Letramento nos Anos Iniciais do \n\nEnsino Fundamental. O tema da pesquisa parte do pressuposto de que as \n\natividades propostas aos jovens que cumprem medidas socioeducativas em um \n\nprograma social espec\u00edfico oferecido na cidade de Porto Alegre poderiam, e at\u00e9 \n\ndeveriam, estar ligadas \u00e0s pr\u00e1ticas de letramento. \n\n                                                           \n1\n Trabalho desenvolvido para o Curso de Especializa\u00e7\u00e3o em Alfabetiza\u00e7\u00e3o e Letramento nos Anos \n\nIniciais do Ensino Fundamental da Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o da UFRGS, sob a orienta\u00e7\u00e3o da Profa. \nDra. Sandra dos Santos Andrade. \n\n\n\n2 \n \n\n \n \n\nConsidero que o dom\u00ednio da leitura e da escrita se constitui em uma \n\nferramenta b\u00e1sica para a inclus\u00e3o e que um sujeito letrado, capaz de fazer uso das \n\nferramentas de leitura, escrita e oralidade nas suas pr\u00e1ticas cotidianas, tem mais \n\nchances de se inserir em contextos sociais como o do trabalho, por exemplo. Desse \n\nmodo, o tema abordado neste artigo s\u00e3o as pr\u00e1ticas de letramento em um programa \n\nsocial para jovens que cumprem medidas socioeducativas em meio aberto. \n\nOs educandos do programa n\u00e3o est\u00e3o privados da liberdade, mas inseridos \n\nem projetos sociais ligados ao governo, tendo em vista sua reabilita\u00e7\u00e3o, inser\u00e7\u00e3o no \n\nmercado de trabalho e na vida social. Como um ex-educador social do projeto e \n\nagora pesquisador, tenho conhecimento de algumas peculiaridades dos usu\u00e1rios do \n\nPrograma Municipal de Execu\u00e7\u00e3o de Medidas Socioeducativas em Meio Aberto \n\n(PEMSE), por exemplo, que os jovens frequentadores t\u00eam certa dificuldade em \n\ndecodificar e compreender alguns g\u00eaneros de textos oferecidos pelo programa. \n\nO problema de pesquisa consiste, ent\u00e3o, em verificar: Que pr\u00e1ticas de \n\nletramento s\u00e3o oportunizadas no PEMSE? Esta quest\u00e3o central acabou por \n\ndesdobrar-se em algumas outras: Ocorrem pr\u00e1ticas de letramento no programa? \n\nComo v\u00eam se constituindo essas pr\u00e1ticas? Se n\u00e3o acontecem, como compreender e \n\nanalisar sua aus\u00eancia dentro do programa? \n\nParto do entendimento de que pr\u00e1ticas de letramento podem ser \n\ncompreendidas como as intera\u00e7\u00f5es cotidianas com a leitura e a escrita que s\u00e3o \n\ndeterminadas por caracter\u00edsticas s\u00f3cio-hist\u00f3ricas e diferenciadas pelo per\u00edodo e local \n\nem que se realizam os objetivos das pr\u00e1ticas. \n\nAs pr\u00e1ticas de letramento est\u00e3o ligadas ao uso da leitura e da escrita como \n\nunidades de sentido, fazendo parte da vida do aluno. Compreendem tanto as \n\nt\u00e9cnicas para alfabetiza\u00e7\u00e3o quanto a import\u00e2ncia do conv\u00edvio e do h\u00e1bito da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o da leitura e da escrita. Kleiman (2005, p. 12) diz que \u201co letramento n\u00e3o \u00e9 \n\nalfabetiza\u00e7\u00e3o, mas a inclui!\u201d, ou seja, o sujeito alfabetizado realiza com mais \n\nfacilidade as pr\u00e1ticas de letramento, incluindo o reconhecimento dos g\u00eaneros \n\ntextuais e seus suportes, e efetivando o entendimento e a compreens\u00e3o das \n\ninforma\u00e7\u00f5es descritas. \n\nComo destacam Pelandr\u00e9 e Aguiar (2009, p. 58), o \u201cletramento, no entanto, \n\ns\u00e3o pr\u00e1ticas sociais, diferentes l\u00ednguas, v\u00e1rios n\u00edveis de habilidade e conhecimento \n\nsobre a leitura e escrita e seus usos\u201d. Deduzo, ent\u00e3o, que as pr\u00e1ticas de letramento \n\n\n\n3 \n \n\n \n \n\ns\u00e3o determinadas pelo meio em que o sujeito vive ou est\u00e1 inserido; s\u00e3o as pr\u00e1ticas \n\nsociais e culturais que ir\u00e3o determinar o uso da leitura e da escrita. Kleiman (2005, \n\np. 33) afirma que \u201cAs pr\u00e1ticas de letramento fora da escola t\u00eam objetivo social \n\nrelevante para os participantes da situa\u00e7\u00e3o\u201d. Essas pr\u00e1ticas s\u00e3o diferentes daquela \n\nutilizada no ambiente escolar, pois elas visam ao desenvolvimento de habilidades \n\nb\u00e1sicas, como o reconhecimento de g\u00eaneros de textos, publicidades, mercadorias, \n\ntransporte p\u00fablico e informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas do cotidiano do sujeito. \n\nSposito (2008, p. 88) indica que \u201cNo Brasil, nos \u00faltimos dez anos, tem sido \n\nimplementada certa concep\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas para jovens pobres, que desenha um \n\nmodelo ou, quem sabe, um paradigma emergente sobre a\u00e7\u00f5es educativas para \n\njovens pobres\u201d. O PEMSE faz parte destes programas que t\u00eam o objetivo de \n\ninser\u00e7\u00e3o de adolescentes que cometem infra\u00e7\u00f5es contra a sociedade, no intuito de \n\ninclu\u00ed-los na sociedade e no mercado de trabalho.  \n\nOs objetivos da pesquisa s\u00e3o identificar as ocorr\u00eancias (ou n\u00e3o) das pr\u00e1ticas \n\nde letramento do PEMSE, verificar os materiais did\u00e1ticos utilizados no programa, \n\nverificar as situa\u00e7\u00f5es que o campo for apresentando quanto \u00e0s pr\u00e1ticas de \n\nletramento experienciadas pelos alunos. \n\nPara a produ\u00e7\u00e3o do material emp\u00edrico, busquei a articula\u00e7\u00e3o entre duas \n\nmetodologias investigativas, a observa\u00e7\u00e3o participante e a pesquisa-a\u00e7\u00e3o, e ambas \n\npermitiram a intera\u00e7\u00e3o entre pesquisador/pesquisados. Licia Valadares (2007) \n\ndestaca dez requisitos importantes para uma boa observa\u00e7\u00e3o participante. Citarei \n\naqui alguns que ajudaram a contextualizar as pr\u00e1ticas do campo da minha pesquisa: \n\n? o m\u00e9todo implica saber ouvir, escutar e ver; \n\n? n\u00e3o se deve enganar os outros, nem si pr\u00f3prio; \n\n? deixar bem clara sua posi\u00e7\u00e3o de pesquisador; \n\n? o pesquisador \u00e9 um observador que est\u00e1 sendo todo o tempo observado; \n\n? seu papel faz parte da constru\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise do contexto vivido. \n\n \n\nConforme Brand\u00e3o (1999, p. 44), \u201cA pesquisa participante tamb\u00e9m tem o \n\nintuito de investigar a educa\u00e7\u00e3o e a a\u00e7\u00e3o social em momentos metodol\u00f3gicos\u201d. Na \n\npresente pesquisa, a participa\u00e7\u00e3o nas aulas foi de cunho investigativo das pr\u00f3prias \n\na\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e aos modelos did\u00e1ticos utilizados no PEMSE. \n\n\n\n4 \n \n\n \n \n\nCosta (2002, p. 960) diz que o termo pesquisa-a\u00e7\u00e3o designa \u201cos processos \n\ninvestigativos que se moveriam numa permanente espiral de a\u00e7\u00e3o-reflex\u00e3o em \n\nprojetos de mudan\u00e7a social comunit\u00e1ria\u201d. Este trabalho n\u00e3o tem o intuito de realizar \n\numa a\u00e7\u00e3o social espec\u00edfica, mas, sim, de auxiliar o educador no sentido de promover \n\nou intensificar as pr\u00e1ticas de letramento no programa, a fim de contribuir para uma \n\nmelhoria das a\u00e7\u00f5es j\u00e1 propostas pelo PEMSE. \n\nA participa\u00e7\u00e3o e a observa\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os de circula\u00e7\u00e3o, como sala de aula, \n\np\u00e1tio, refeit\u00f3rio, sal\u00e3o de atos e gin\u00e1sio de esportes e outros espa\u00e7os coletivos ser\u00e3o \n\ntamb\u00e9m um grande achado para compreender e verificar as pr\u00e1ticas de letramento. \n\n \n\nO programa e seus usu\u00e1rios \n\n \n\nO PEMSE foi constitu\u00eddo em 2000 pelo Juizado Regional da Inf\u00e2ncia e \n\nAdolesc\u00eancia para o cumprimento de atos infracionais cometidos por adolescentes. \n\nConforme o Artigo 103 do Estatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente (BRASIL, 2010), \n\n\u201cconsidera-se ato infracional a conduta como crime ou contraven\u00e7\u00e3o penal\u201d; ou seja, \n\ntodo crime ou infra\u00e7\u00e3o praticado por adolescentes \u00e9 considerado um ato infracional. \n\nO referido programa foi incorporado na institui\u00e7\u00e3o pesquisada em 2011, com \n\no objetivo de inser\u00e7\u00e3o dos jovens no mercado de trabalho, atrav\u00e9s da promo\u00e7\u00e3o de \n\ncursos nas \u00e1reas de turismo e hospitalidade. \n\nJ\u00e1 em mar\u00e7o de 2013, o programa foi repensado, com a proposta de oferecer \n\naos usu\u00e1rios o Curso de Inform\u00e1tica com \u00canfase em Auxiliar Administrativo, tendo \n\ncomo ades\u00e3o e frequ\u00eancia de no m\u00ednimo 50 jovens. O curso tem a carga hor\u00e1ria de \n\n232 horas, divididas em tr\u00eas disciplinas: Inform\u00e1tica, Conte\u00fados Transversais (CT) e \n\nAdministra\u00e7\u00e3o (ADM). A divis\u00e3o das disciplinas \u00e9 di\u00e1ria, sendo previstos 45 minutos \n\npara cada educador realizar sua aula. O curso \u00e9 disponibilizado nos turnos manh\u00e3 e \n\ntarde, e oferece aos jovens transporte e lanche gratuito. \n\nCom a reestrutura\u00e7\u00e3o e a sa\u00edda de dois educadores do programa, pude \n\nobservar apenas as aulas da disciplina de CT. Os conte\u00fados abordados na disciplina \n\ns\u00e3o considerados temas transversais, como: higiene, \u00e9tica e moral, mercado de \n\ntrabalho, meio ambiente, pluralidade cultural e orienta\u00e7\u00e3o sexual. \n\nParticipei de dez encontros com dura\u00e7\u00e3o de uma hora di\u00e1ria. Os encontros se \n\nderam na sala do educador social que atende \u00e0 disciplina no segundo semestre do \n\n\n\n5 \n \n\n \n \n\nano de 2013. Este se formou em Pedagogia em 2010. Sem experi\u00eancia na \u00e1rea da \n\neduca\u00e7\u00e3o social, iniciou sua atua\u00e7\u00e3o no PEMSE em junho de 2013. O projeto conta \n\ncom 16 alunos no turno da manh\u00e3, com idades entre 14 e 18 anos. Destes, quatro \n\ns\u00e3o meninas com idades entre 16 e 17 anos, que trazem em seu curr\u00edculo, como ato \n\ninfracional, o porte ilegal de drogas (tr\u00e1fico). Tr\u00eas delas interromperam seus estudos \n\nno 3\u00ba ano do Ensino Fundamental e uma no 8\u00ba ano do Ensino Fundamental. A \n\nmaioria dos usu\u00e1rios do programa s\u00e3o meninos, 12 adolescentes que t\u00eam idades \n\nentre 14 e 18 anos, tr\u00eas cumprem medidas socioeducativas por assalto a m\u00e3o \n\narmada, dois por agress\u00e3o f\u00edsica, quatro por porte ilegal de drogas, um por danos ao \n\npatrim\u00f4nio p\u00fablico (picha\u00e7\u00e3o no Trensurb), dois por porte de armas e um por \n\nagress\u00e3o f\u00edsica. Cinco deles pararam de estudar no 3\u00ba ano, quatro no 4\u00ba ano e tr\u00eas \n\nno 5\u00ba ano do Ensino Fundamental. Todos os usu\u00e1rios do programa observados \n\nestudaram em col\u00e9gios da rede p\u00fablica de Porto Alegre e no momento da pesquisa \n\nn\u00e3o estavam inseridos em nenhuma institui\u00e7\u00e3o de ensino regular. \n\nOs 16 alunos do PEMSE s\u00e3o moradores das regi\u00f5es sul e extremo sul de \n\nPorto Alegre, local onde tamb\u00e9m se encontra a institui\u00e7\u00e3o da pesquisa. Sete \n\nadolescentes s\u00e3o moradores da Vila Cruzeiro, quatro da Restinga, tr\u00eas do bairro \n\nGl\u00f3ria e dois do bairro Bel\u00e9m Novo. Os locais de pertencimento desses jovens nos \n\nd\u00e3o ind\u00edcios de que s\u00e3o pessoas pobres, de lares com baixa renda e, \n\nprovavelmente, sujeitos de um grande n\u00famero de situa\u00e7\u00f5es de vulnerabilidade \n\nsocial. \n\nAos poucos, percebi que os educandos tinham o costume de chamar o \n\neducador de \u2018Seu\u2019, e, ao questionar o educador qual seria o motivo, este explicou \n\nque significa senhor, nome que \u00e9 imposto por agentes penitenci\u00e1rios da Funda\u00e7\u00e3o \n\nde Atendimento Socioeducativo do Rio Grande do Sul (FASE-RS). O educador tenta \n\ndesmistificar essa figura r\u00edgida e paternalista, realizando atividades de grupos e \n\nconversas sobre temas do pr\u00f3prio cotidiano dos alunos. \n\nAs indisciplinas desses jovens os levaram por um caminho de exclus\u00e3o \n\nescolar e social, e o programa tem o intuito de inclu\u00ed-los na sociedade, oferecendo \n\nprogramas, projetos e cursos profissionalizantes para a inclus\u00e3o social. \n\nPara Andrade (2008, p. 74), \n\n \nAs diferentes juventudes podem [...] conter essa dupla figura do outro: \naquele que \u00e9 poss\u00edvel assimilar, ou que pode ser corrigido, porque est\u00e1 \npr\u00f3ximo da norma, e aquele que vai se tornando incorrig\u00edvel e que, atrav\u00e9s \n\n\n\n6 \n \n\n \n \n\ndos m\u00faltiplos processos de inclus\u00e3o/exclus\u00e3o ser\u00e1 encaminhado para \noutros locais de disciplinamento. \n \n\nO PEMSE \u00e9 um desses locais que busca o disciplinamento, que deseja \n\ncumprir o papel de aproximar o jovem da norma social e inseri-lo num processo de \n\nensino que possibilite sua inser\u00e7\u00e3o social, mas compreendo que, com pr\u00e1ticas \n\nvazias de significado, em que a leitura e a escrita ocupam papel secund\u00e1rio, essa \n\ninser\u00e7\u00e3o parece remota. \n\nA partir da observa\u00e7\u00e3o participante, pude perceber a dificuldade da rela\u00e7\u00e3o \n\ndos usu\u00e1rios do programa com os diferentes g\u00eaneros textuais oferecidos pelo \n\neducador do PEMSE, possivelmente por estarem fora do ambiente escolar ou pela \n\naus\u00eancia de pr\u00e1ticas de leitura e escrita no seu cotidiano; ou ainda, porque os \n\nmateriais selecionados pelo educador n\u00e3o se configuravam para os jovens como \n\nleituras significativas. Para Cafieiro (2010, p. 86), \u201cos sentidos n\u00e3o est\u00e3o prontos no \n\ntexto, \u00e9 preciso contribuir para que os alunos criem boas estrat\u00e9gias para \n\nestabelecer rela\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 compreens\u00e3o\u201d. Isso significa que n\u00e3o adianta \n\nmandar o aluno ler por ler ou dizer que a informa\u00e7\u00e3o est\u00e1 ali no texto, mas criar \n\nestrat\u00e9gias que os motivem a ler e compreender o que est\u00e1 escrito. \n\nCabe aos professores transformar o aluno alfabetizado em uma pessoa \n\nletrada, que possa inserir-se social e culturalmente tamb\u00e9m pelo dom\u00ednio da leitura e \n\nda escrita em seus diferentes usos e intencionalidades. E isso pode se ocorrer \n\natrav\u00e9s de incentivos variados no que diz respeito \u00e0 leitura: utiliza\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios \n\nde infer\u00eancia, predi\u00e7\u00e3o, leituras em suas diferentes modalidades \u2013 de um mesmo \n\ntexto \u2013 at\u00e9 sua interpreta\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o. \n\nAo longo do per\u00edodo de observa\u00e7\u00e3o, pude perceber a dificuldade do educador \n\nem realizar atividades de leitura, visto que a escolaridade dos usu\u00e1rios n\u00e3o \n\ncontemplava as expectativas dos g\u00eaneros de textos dispon\u00edveis pelo programa. As \n\ndin\u00e2micas observadas resumiam-se a leitura do livro did\u00e1tico, impress\u00f5es de textos \n\nretirados da internet e din\u00e2micas de grupos. Uma boa leitura do material \u00e9 um dos \n\nitens fundamentais para desenvolver habilidades leitoras, capacidade de \n\ncompreens\u00e3o, amplia\u00e7\u00e3o do vocabul\u00e1rio, trabalhar a escrita ortogr\u00e1fica e a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de textos mais completos, coerentes e coesos.  \n\nPara Cafieiro (2010, p. 88), \u201ca leitura de jornais, revistas, livros e o contato \n\ncom teatro, cinema e m\u00fasica alargam os limites da mente e das poss\u00edveis leituras de \n\num mesmo objeto\u201d. Essas pr\u00e1ticas podem ajudar os usu\u00e1rios do programa na sua \n\n\n\n7 \n \n\n \n \n\ninclus\u00e3o social e facilitar sua imers\u00e3o no mercado de trabalho, abrindo um leque de \n\noportunidade de compreens\u00e3o e entendimento sobre o mundo. Al\u00e9m disso, \n\ndificilmente se consegue um emprego que n\u00e3o exija pelo menos que se saiba ler e \n\nescrever, compreendendo o que l\u00ea e escreve: um recado a ser deixado, o registro de \n\numa lista, um pequeno relat\u00f3rio, uma orienta\u00e7\u00e3o recebida etc. \n\nAo analisar o livro did\u00e1tico do PEMSE, percebi que os g\u00eaneros textuais eram \n\nretirados da internet e que n\u00e3o apresentavam uma liga\u00e7\u00e3o com o conte\u00fado \n\nabordado e nem agu\u00e7avam o interesse dos alunos a lerem o material. A condu\u00e7\u00e3o \n\nda aula n\u00e3o contribu\u00eda, pois n\u00e3o havia contextualiza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o propiciava momentos \n\nde motiva\u00e7\u00e3o para a leitura, n\u00e3o fazia a ponte para o texto, n\u00e3o relacionava o g\u00eanero \n\ncom seu suporte etc. \n\nObservei que os jovens nem folheavam o livro e muito menos esbo\u00e7avam \n\nqualquer tipo de interesse pelo material oferecido pelo programa. Cafieiro (2010, p. \n\n96) reflete sobre a import\u00e2ncia que o professor tem na escolha do material did\u00e1tico:  \n\n \nPara que o livro did\u00e1tico seja um suporte material auxiliar no \ndesenvolvimento de capacidade de leitura dos alunos, o primeiro passo \u00e9 \nfazer uma escolha consciente. A tarefa de escolher o livro did\u00e1tico \u00e9 do \nprofessor, do regente da classe. \n \n\nAtrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o participante, pude verificar que o material oferecido \n\npara o educador trabalhar em sala de aula era fornecido pela institui\u00e7\u00e3o e que o \n\neducador s\u00f3 exerceu o papel de repassar os conte\u00fados, n\u00e3o participando da \n\norganiza\u00e7\u00e3o ou constru\u00e7\u00e3o do material did\u00e1tico. Entretanto ele poderia pensar nos \n\nmodos de uso, nas interven\u00e7\u00f5es poss\u00edveis a partir do material.  \n\nO educador poderia utilizar estrat\u00e9gias de motiva\u00e7\u00e3o para agu\u00e7ar o interesse \n\ndos alunos a lerem os diversos g\u00eaneros de textos que contemplavam o livro did\u00e1tico \n\noferecido no programa. Dizer qual \u00e9 a finalidade do texto, para que serve e qual a \n\nimport\u00e2ncia para o seu saber \u00e9 uma das estrat\u00e9gias pedag\u00f3gicas que se podem \n\nutilizar nas pr\u00e1ticas em sala de aula. \u00c9 poss\u00edvel ainda relacionar o texto com outros \n\nconte\u00fados, como imagens, filmes, poemas... Para Kleiman (2005, p. 9), \n\n \nN\u00e3o existe um \u201cm\u00e9todo de letramento\u201d, nem um nem v\u00e1rios. O letramento \nenvolve a imers\u00e3o da crian\u00e7a, do jovem ou do adulto no mundo da escrita e, \nnesse sentido para conseguir essa imers\u00e3o o professor pode: a) adotar \npr\u00e1ticas di\u00e1rias de leitura de livros, jornais e revistas em sala de aula; b) \narranjar paredes, ch\u00e3o e mob\u00edlia da sala de tal modo que textos, ilustra\u00e7\u00f5es, \nalfabeto calend\u00e1rios, livros, jornais e revistas penetrem todos os sentidos do \naluno-leitor em forma\u00e7\u00e3o; c) fazer um passeio-leitura com alunos pela \nescola ou pelo bairro. \n\n\n\n8 \n \n\n \n \n\n \n\nAo adotar esses m\u00e9todos de letramento, o educador propiciar\u00e1 o acesso dos \n\neducandos nos diversos g\u00eaneros de textos. Sendo assim, ser\u00e1 mais f\u00e1cil realizar as \n\npr\u00e1ticas de leitura necess\u00e1rias para a introdu\u00e7\u00e3o de conte\u00fados oferecidos no \n\nprograma. \n\nO livro did\u00e1tico \u00e9 um suporte que o educador pode utilizar e desenvolver para \n\nintroduzir um novo conceito ou conhecimento. Para isso ser eficaz, o educador tem \n\nque se apropriar primeiramente dos conte\u00fados, planejar e organizar um material \n\nadequado que possibilitar\u00e1 trabalhar em sala de aula, utilizando o livro did\u00e1tico como \n\nfonte secund\u00e1ria, e n\u00e3o como primeira e \u00fanica. \n\nAo realizar a intera\u00e7\u00e3o com o material did\u00e1tico, o educador pode utilizar \n\nt\u00e9cnicas para prender a aten\u00e7\u00e3o dos seus alunos, como come\u00e7ar com uma conversa \n\noral, utilizar perguntas diretas sobre o g\u00eanero textual oferecido, investigar se os \n\nalunos conhecem algo sobre o conte\u00fado a ser abordado, entre outras.  \n\nKleiman (2005, p. 44) aponta: \n\n \nNas pr\u00e1ticas letradas da sala de aula, as rela\u00e7\u00f5es de complementa\u00e7\u00e3o e \nsobreposi\u00e7\u00e3o parcial entre fala e escrita s\u00e3o muito evidentes. Na aula de \nleitura, por exemplo, o professor faz perguntas antes, durante e depois da \nleitura, com a finalidade de ajudar a construir um sentido ou de introduzir um \nnovo g\u00eanero. \n \n\nOs diversos g\u00eaneros textuais estavam expostos no livro did\u00e1tico. Cafieiro \n\n(2010, p. 97) cita alguns exemplos para explora\u00e7\u00e3o do material did\u00e1tico: \u201cse o texto \n\napresentado pelo livro did\u00e1tico for de um livro, leve o livro; se for de jornal ou de \n\nrevista, leve este suporte para sala de aula\u201d. \u00c9 importante ressaltar a origem do \n\ntexto, seu autor, para que escreveu, suas obras; assim, o educando ser\u00e1 levado a \n\nconhecer e criar expectativas sobre o assunto que ser\u00e1 abordado. Atualmente, ler e \n\nescrever de forma mec\u00e2nica n\u00e3o garantem uma intera\u00e7\u00e3o plena com os diferentes \n\ntipos de textos que circulam na sociedade. \n\nA introdu\u00e7\u00e3o de variados g\u00eaneros de textos faz a amplia\u00e7\u00e3o de novos \n\nconhecimentos, possibilitando a reflex\u00e3o dos materiais did\u00e1ticos, como textos, livros, \n\nrevistas, jornais, entre outros. Para Cafieiro (2010, p. 93), \n\n \nCada texto pede uma leitura diferente, j\u00e1 que o leitor n\u00e3o usa sempre os \nmesmos modos de ler. Por isso \u00e9 importante que os textos sejam \napresentados aos alunos para que conhe\u00e7am seu conte\u00fado, sua forma, \norganiza\u00e7\u00e3o particular dada aos recursos lingu\u00edsticos em cada um deles, \nseu funcionamento social. \n \n\n\n\n9 \n \n\n \n \n\nO professor n\u00e3o pode ser apenas um transmissor de conhecimento, mas um \n\nagente de mudan\u00e7a social e interventor de an\u00e1lises contempor\u00e2neas da sociedade e \n\nque, atrav\u00e9s de textos, possibilite o sujeito se inserir na sociedade e no mercado de \n\ntrabalho. Kleiman (2005, p. 56) destaca que \u201co letramento pode come\u00e7ar com as \n\npr\u00e1ticas que visam aos objetivos mais elementares da atividade de leitura \u2013 a de \n\nextrair informa\u00e7\u00f5es de textos \u2013 e chegar at\u00e9 atividade de leitura do entorno\u201d. Esse \n\nprocesso pode ser fundamental para o desempenho do professor com as pr\u00e1ticas de \n\nletramento dentro do ambiente escolar. \n\nCabe ao educador refletir sobre sua did\u00e1tica em sala de aula, analisar quais \n\ns\u00e3o seus objetivos, o que quer que o aluno aprenda e como ir\u00e1 fazer para isso \n\nacontecer. Kleiman (2005, p. 510) reflete tamb\u00e9m sobre o trabalho do professor, \n\ndizendo: \u201co professor que acha que, no seu curso de forma\u00e7\u00e3o, aprender\u00e1 tudo o \n\nque um dia poder\u00e1 precisar para inserir seus alunos nas pr\u00e1ticas letradas da \n\nsociedade \u00e9 um professor fadado ao desapontamento\u201d. \n\nA partir dessa perspectiva, destaco outro recorte do material emp\u00edrico das \n\nobserva\u00e7\u00f5es. O n\u00edvel de letramento dos jovens usu\u00e1rios do programa, que em sua \n\nmaioria n\u00e3o haviam terminado o quarto ano s\u00e9rie do Ensino Fundamental, \u00e9 outro \n\nfator que pode ter sido reflexo na aus\u00eancia das pr\u00e1ticas de letramento, ocasionando, \n\nassim, uma dificuldade de compreens\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o com o material did\u00e1tico. \n\nPortanto, acredito que o afastamento dos educandos do programa e do livro \n\ndid\u00e1tico pode estar ligado \u00e0s dificuldades de leitura dos alunos n\u00e3o percebida ou n\u00e3o \n\nconsiderada pelo educador em sua pr\u00e1tica. Conforme aponta Andrade (2008, p. \n\n189), h\u00e1 muitas vezes \u201ca dificuldade de estabelecer com precis\u00e3o quem \u00e9 \n\nalfabetizado ou alfabetizado funcional e, ao mesmo tempo, sinalizar para \n\npluralidade, a flexibilidade e a provisoriedade dos sentidos que lhe s\u00e3o atribu\u00eddos\u201d. A \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a Cultura (Unesco)\n2\n \n\nestabeleceu, em crit\u00e9rio adotado em 1990, que \u00e9 preciso que o aluno conclua os \n\nquatro anos iniciais do Ensino Fundamental para que um sujeito se alfabetize de \n\nfato. Ou seja, se o sujeito n\u00e3o concluir esse ciclo, pode se constituir como um \n\nanalfabeto funcional, ou pela incompletude da aprendizagem da leitura e da escrita, \n\nou pelo pouco uso destas em suas viv\u00eancias posteriores. \n\n                                                           \n2\n Dispon\u00edvel em:&lt;http://unesdoc.unesco.org/images/0008/000862/086291por.pdf>. Acesso em: 20 \n\nnov. 2013. \n\n\n\n10 \n \n\n \n \n\nO Indicador Nacional de Alfabetismo Funcional (Inaf)\n3\n ainda questiona se \n\nconcluir o quarto ano garante que o educando se torne alfabetizado, acreditando que \n\npode ser relativo, pois depende das demandas de leitura e escrita colocadas pela \n\nsociedade e pelo meio em que o sujeito est\u00e1 inserido. O analfabetismo n\u00e3o se limita \n\nsomente \u00e0 compet\u00eancia de ler e escrever, mas implica outras habilidades, e estas \n\nt\u00eam sido variadas de acordo com o contexto social, hist\u00f3rico, econ\u00f4mico, pol\u00edtico e \n\ncultural. \n\nAndrade (2008, p. 191) afirma ainda que \u201cpode-se dizer que o analfabetismo e \n\no sujeito analfabeto s\u00e3o inven\u00e7\u00f5es do s\u00e9culo XX, constru\u00eddas discursivamente e \n\ntransformadas em uma quest\u00e3o e num problema para a educa\u00e7\u00e3o, as pol\u00edticas e o \n\nsocial de modo amplo\u201d. Ao perceber que v\u00e1rios alunos do programa n\u00e3o haviam \n\nterminado o Ensino Fundamental, foi poss\u00edvel estabelecer certa rela\u00e7\u00e3o com suas \n\ncondi\u00e7\u00f5es como leitores e escritores: sujeitos com dificuldade para a leitura e a \n\nescrita e distantes das pr\u00e1ticas de letramento, em fun\u00e7\u00e3o das pr\u00f3prias condi\u00e7\u00f5es em \n\nque vivem. \n\nDestaco aqui que, embora o programa seja direcionado para o mercado de \n\ntrabalho, n\u00e3o se faz uma interven\u00e7\u00e3o efetiva se n\u00e3o tivermos a utiliza\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas \n\nqualificadas de leitura e escrita, atividades necess\u00e1rias para a utiliza\u00e7\u00e3o do \n\nletramento em sua funcionalidade social. \n\nNo material escrito que recolhi no per\u00edodo de observa\u00e7\u00e3o, percebi certa \n\ndificuldade dos alunos em conseguir expressar por escrito suas ideias. No texto que \n\napresentaram, n\u00e3o havia par\u00e1grafos, t\u00edtulo, pontua\u00e7\u00e3o, letra mai\u00fascula no in\u00edcio de \n\nfrase. Utilizavam linguagem casual e g\u00edrias, e trocavam letras (M/N, E/I, \u00c9/E). Segue \n\no texto do aluno Marco\n4\n, que cumpre medida socioeducativa por tr\u00e1fico de drogas e \n\nporte ilegal de arma. Seu n\u00edvel escolar \u00e9 o 3\u00ba ano do Ensino Fundamental e mora no \n\nbairro Restinga. Ele descreve o que est\u00e1 sentido e o que est\u00e1 vivenciando no \n\nprograma. \n\n \n\nEu to achando muito bom por que \n\n                                                           \n3\n O Instituto Paulo Montenegro e a ONG A\u00e7\u00e3o s\u00e3o parceiros na cria\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o do Inaf. A \n\npesquisa \u00e9 realizada desde 2001. Os dados s\u00e3o baseados em entrevistas e testes cognitivos \naplicados em duas mil pessoas entre 15 e 64 anos de idade, residentes em zonas urbanas e rurais do \npa\u00eds. Os elementos apresentados s\u00e3o da 6\u00aa edi\u00e7\u00e3o do Inaf/Brasil. Mais informa\u00e7\u00f5es est\u00e3o dispon\u00edveis \nem:&lt;http://www.ipm.org.br/download/informe_resultados_inaf2011_versao%20final_12072012b.pdf>. \nAcesso em: 27 nov. 2013. \n4\n Os nomes dos sujeitos da pesquisa s\u00e3o todos fict\u00edcios. \n\n\n\n11 \n \n\n \n \n\nEu acabei mi intrumando mais \nCom as pessoas acabei acredi \nTando mais em min \u00e9 tambem \nFiz amigos \u00e9 aprendi coisas  \nNovas acabei sendo uma pessoa \nMais comunicativa \u00e9 sendo \nUm pouco mais brincalh\u00e3o \nAprendi a dimiti os meus  \nErros \u00e9 aprendi o que \u00e9 5S e o que \nE markting \u00e9 aprendi como devemos \nNos comunicanos com as pessoas \u00e9 tamb\u00e9m \nComo fazer um relat\u00f3rio sobre vc mesmo \n\u00e9 como abrimos uma Pr\u00f3pria impresa \nEsaber grato estou \nErrado e grato estou certo n\u00e3o  \n \n\nOs g\u00eaneros de textos observados do livro did\u00e1tico s\u00e3o geralmente compostos \n\npor termos t\u00e9cnicos voltados para a disciplina de conte\u00fados transversais, como: \n\nhigiene, que trata da apar\u00eancia na hora de uma boa entrevista de emprego, \n\nressaltando a import\u00e2ncia de escova\u00e7\u00e3o, banho, roupas limpas, unhas cortadas, \n\ncabelo penteado, e, para as meninas, o cuidado com o uso de maquiagem, decotes, \n\nsaias curtas e bijuterias. Para abordar esse tema, o educador utilizou um texto \n\nretirado da internet, intitulado Com que roupa eu vou?\n5\n. O autor descreve um case\n\n6\n \n\nsobre entrevista de emprego, tamb\u00e9m discute a import\u00e2ncia da apar\u00eancia na hora da \n\nsele\u00e7\u00e3o. O foco do texto \u00e9 se a personagem deve ou n\u00e3o ir \u00e0 coletiva, pois sua \n\nvestimenta n\u00e3o estava adequada para aquele evento. Descrevo uma parte do texto \n\nque foi bastante importante na intera\u00e7\u00e3o do aluno e professor, e ainda coloco \n\nalgumas reflex\u00f5es de alunos que compartilharam naquele momento. \n\n \n[...] Rita sabia que se aparecesse vestida daquela forma logo na primeira \nentrevista transmitiria uma primeira impress\u00e3o de descaso, desleixo e at\u00e9 \nde incompet\u00eancia. Se fosse para casa trocar de roupa iria se atrasar. \nConsequentemente, prejudicaria sua imagem diante de uma empresa que a \ninteressava muito. \n\n \nEducador: O que Rita poderia fazer? \nAluno a: Eu iria ao shopping e comprava uma polo ou uma camisa. (risos) \nAluna b: Pediria para minha irm\u00e3 trazer outra roupa. \nAluna c: Iria de qualquer maneira. \nEducador: T\u00e1, mas se n\u00e3o tivesse dinheiro e nem irm\u00e3o? \nAluno a: Tentaria mudar o dia ou hor\u00e1rio. \n\n                                                           \n5\n Case de Rog\u00e9rio Martins, dispon\u00edvel no livro did\u00e1tico do programa e em: \n\n<http://www.catho.com.br/cursos/index.php?p=artigo&amp;id_artigo=431&amp;acao=exibir>. Acesso em: 20 \nnov. 2013. \n6\n Estudo de caso. Uma hist\u00f3ria que descreve assunto vivido pela empresa. Retirado do jornal Di\u00e1rio \n\nGa\u00facho, Porto Alegre, sexta-feira, 15/11/2003. \n\n\n\n12 \n \n\n \n \n\nAluna b: Eu iria assim mesmo com a roupa que estivesse no corpo. \nAluna c: Iria assim mesmo. \n \n\nNesta din\u00e2mica de grupo, os alunos interagiram com o educador e \n\napresentaram seus conhecimentos pr\u00e9vios sobre o assunto abordado, que era \n\nhigiene e entrevista de emprego. O case foi retirado do livro did\u00e1tico e foi bastante \n\natrativo na aula observada, tanto que, durante a atividade, os alunos conversavam \n\ncom colegas sobre a situa\u00e7\u00e3o vivida por Rita. O educador questionou os fatos \n\ndescritos e possibilitou a reflex\u00e3o dos alunos, valorizando a intera\u00e7\u00e3o do grupo com \n\no texto oferecido.  \n\n \n\nConsidera\u00e7\u00f5es finais \n\n \n\nNa perspectiva de conhecer as pr\u00e1ticas de letramento dentro do programa \n\nsocial que envolve jovens infratores \u2013 visto que elas s\u00e3o fundamentais para a \n\ninser\u00e7\u00e3o dos jovens no mercado de trabalho e no meio social em que ser\u00e3o \n\ninseridos \u2013, percebe-se, a partir da metodologia de observa\u00e7\u00e3o participante nas \n\naulas da disciplina de CT, poucas pr\u00e1ticas planejadas e intencionais de letramento.  \n\nAssim, as situa\u00e7\u00f5es de letramento que ocorreram ao longo das observa\u00e7\u00f5es foram \n\nocasionais e/ou independentes ao planejamento proposital e espec\u00edfico do \n\nprofessor, entretanto, promoveram, em alguma medida, o desenvolvimento da leitura \n\ne da escrita. O processo de ensino-aprendizagem da leitura e escrita n\u00e3o pode ser \n\nvisto como um mundo \u00e0 parte sem a finalidade de preparar o sujeito para a realidade \n\nna qual ser\u00e1 inserido. \n\nA partir das pesquisas bibliogr\u00e1ficas, verifiquei que os autores estudados \n\nacreditam que as pr\u00e1ticas de letramento n\u00e3o s\u00e3o um m\u00e9todo, mas pr\u00e1ticas \n\nintegradas \u00e0s a\u00e7\u00f5es cotidianas dentro e fora do ambiente educacional. \u00c9 importante \n\ndestacar ainda a import\u00e2ncia da investiga\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de letramento ou de \n\nalfabetiza\u00e7\u00e3o dos educandos para poder selecionar livros ou materiais did\u00e1ticos, que \n\npodem colaborar para o desenvolvimento das pr\u00e1ticas de letramento significativas \n\ndentro do contexto social do aluno. As pr\u00e1ticas sociais em que o sujeito est\u00e1 exposto \n\ns\u00e3o as mais variadas poss\u00edveis, e os g\u00eaneros textuais que circulam nelas tamb\u00e9m \n\ns\u00e3o diferentes quanto a estruturas e objetivos na disciplina de CT. \n\nO educador social deve promover pr\u00e1ticas criativas, divertidas, interessantes, \n\nfuncionais de leitura e escrita, pois aquelas que ocorrem espontaneamente dentro \n\n\n\n13 \n \n\n \n \n\nda sala de aula podem reduzir as possibilidades de ampliar as habilidades de leitura \n\ne escrita. O objetivo do programa \u00e9 a inser\u00e7\u00e3o dos jovens no mercado de trabalho, \n\nvisto que as pr\u00e1ticas de letramento s\u00e3o necess\u00e1rias para que o sujeito possa, por \n\nexemplo, elaborar um curr\u00edculo, utilizar uma linguagem adequada para uma \n\nentrevista de emprego, realizar anota\u00e7\u00f5es, atender ao telefone, dentre outras \n\nsitua\u00e7\u00f5es que se far\u00e3o pertinentes. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de diferentes tipos de textos \u2013 compreendendo-os de modo mais \n\namplo, como fotografias, obras de arte, teatro, filmes, poemas... \u2013 ou livros did\u00e1ticos \n\npode colaborar para a amplia\u00e7\u00e3o do universo contextual, cultural, aumentando a \n\ncapacidade de interpretar as coisas do mundo. \n\nAcredita-se que, ao utilizar essas metodologias de ensino, seja poss\u00edvel \n\nrealizar um trabalho voltado para o exerc\u00edcio de novas pr\u00e1ticas de letramento, mais \n\ncomplexas, valorizando as viv\u00eancias dos educandos, trazendo elementos do seu \n\nmeio cultural e social e preparando-os para a inser\u00e7\u00e3o mais aut\u00f4noma no contexto \n\nsocial e profissional.  \n\nTorna-se evidente, portanto, que o investimento na forma\u00e7\u00e3o de educador \n\nsocial \u00e9 cada vez mais necess\u00e1rio para a melhoria de programas que visam \u00e0 \n\ninser\u00e7\u00e3o de jovens infratores no mercado de trabalho. \n\n \n\nRefer\u00eancias: \n \nANDRADE, Sandra dos Santos: Juventude e processos de escolariza\u00e7\u00e3o: uma \nabordagem cultural. Tese (Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \nem Educa\u00e7\u00e3o, Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, \nPorto Alegre, 2008. \n\nBRAND\u00c3O, Carlos Rodrigues. A pesquisa participante e a participa\u00e7\u00e3o da \npesquisa: um olhar entre tempos e espa\u00e7os a partir da Am\u00e9rica Latina. S\u00e3o Paulo: \nEditora Brasiliense, 1999. \n\nBRASIL. C\u00e2mara dos Deputados. Estatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente. 7. ed. \n2010. Dispon\u00edvel em: \n<http://bd.camara.gov.br/bd/bitstream/handle/bdcamara/785/estatuto_crianca_adoles\ncente_7ed.pdf>. Acesso em: 14 nov. 2013. \n\nCAFIEIRO, Delaine. Letramento e Leitura: formando leitores cr\u00edticos. In: RANGEL, \nEgon de Oliveira; ROJO, Roxane Helena Rodrigues (org.). L\u00edngua Portuguesa: \nensino fundamental. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o \nB\u00e1sica, 2010. p. 85-106. (Cole\u00e7\u00e3o Explorando o Ensino, v. 19). \n\n\n\n14 \n \n\n \n \n\nCOSTA, Marisa Vorraber. Caminhos da investiga\u00e7\u00e3o II: outros modelos de pensar \ne fazer pesquisa em educa\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: DP&amp;A, 2002. \n\nINDICADOR NACIONAL DE ANALFABETISMO FUNCIONAL. Boletim Inaf. Dez \n2007. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ipm.org.br/download/bol_inaf_2007_12.pdf \n13/11/2013>. Acesso em: 10 nov. 2013. \n\nKLEIMAN, \u00c2ngela B. Preciso \u201censinar\u201d o letramento? N\u00e3o basta ensinar a ler e a \nescrever? Campinas: Unicamp; Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2005. \n\nPELANDR\u00c9, Nilc\u00e9a Lemos; AGUIAR, Paula Alves de. Pr\u00e1ticas de Letramento na \nEduca\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos. F\u00f3rum Lingu\u00edstico, Florian\u00f3polis, v. 6, n. 2, p. 55-\n65, jul./dez. 2009. \n\nSOARES, Magda. Letramento e escolariza\u00e7\u00e3o. In: RIBEIRO, Vera Massag\u00e3o (org.). \nLetramento no Brasil: reflex\u00f5es a partir do INAF 2001. S\u00e3o Paulo, Global, 2004. \n\nSPOSITO, Mar\u00edlia Pontes. Juventude e Educa\u00e7\u00e3o: Intera\u00e7\u00f5es entre a educa\u00e7\u00e3o \nescolar e a educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o-informal. Educa\u00e7\u00e3o e Realidade, Porto Alegre, v. 33, n. \n2, p. 83-94, jun./dez. 2008. \n\nVALLADARES, Licia. Os dez mandamentos da observa\u00e7\u00e3o participante. Revista \nBrasileira de Ci\u00eancias Sociais, v. 22, n. 63, p. 153-155, fev, 2007. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-\n69092007000100012&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=pt >. Acesso em: 9 out. 2013."}]}}}