{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.09555"}, {"@name": "filename", "#text": "14536_000190597.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "ESCOLA DE ENGENHARIA\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c0O EM ENGENHARIA DE PRODU\u00c7\u00c3O\nUM M\u00c9TODO MULTICRITERIAL DE AVALIA\u00c7\u00c3O E GEST\u00c3O DE PROCESSOS PRODUTIVOS DA IND\u00daSTRIA DE PROPRIEDADE CONT\u00cdNUA\nPETER BENT HANSEN\nDisserta\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o do titulo de mestre em engenharia\nPorto Alegre, 4 de abril de 1996.\nESCOLA DE ENGENHARIA\nbiblioteca\nESCOLA DE ENGENHARIA\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c0O EM ENGENHARIA DE PRODU\u00c7\u00c3O\nUM M\u00c9TODO MULTICRITERIAL DE AVALIA\u00c7\u00c3O E GEST\u00c3O DE PROCESSOS PRODUTIVOS DA IND\u00daSTRIA DE PROPRIEDADE CONT\u00cdNUA\nPETER BENT HANSEN\nDISSERTA\u00c7\u00c3O SUBMETIDA AO PROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c0O EM ENGENHARIA DE PRODU\u00c7\u00c3O COMO REQUISITO PARCIAL \u00c0 OBTEN\u00c7\u00c3O DO GRAU DE MESTRE EM ENGENHARIA\n\u00c1REA DE CONCENTRA\u00c7\u00c3O: GER\u00caNCIA DE PRODU\u00c7\u00c0O\nUM M\u00c9TODO MULTICRITERIAL DE AVALIA\u00c7\u00c3O E GEST\u00c3O DE PROCESSOS PRODUTIVOS DA IND\u00daSTRIA DE PROPRIEDADE CONT\u00cdNUA\nPETER BENT HANSEN\nEsta disserta\u00e7\u00e3o foi julgada adequada para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Engenharia, e aprovada em sua forma final pelo Orientador e pela Banca Examinadora do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o.\nFrancisco Jos\u00e9 Kliemann Neto, Dr. Orientador\nJuan Luis Mascaro, Dr. Coordenador\nBanca Examinadora:\nAfonso Carlos Fleury, Dr.\nProf. PPGEP - USP '\nAntonio Domingos Padula, Dr. Prof. PPGA - UFRGS\nJos\u00e9 Wagner Maciel Kaehler, Dr. Prof. PUCRS\nLuis Henrique Rodrigues, Dr.\nProf. PPGEP - UFRGS\nAos meus pais Hans e Gerda, pela conscientiza\u00e7\u00e3o sobre a import\u00e2ncia da cont\u00ednua evolu\u00e7\u00e3o.\nA minha esposa Alice, pelo est\u00edmulo ao meu desenvolvimento pessoal.\nAos meus filhos Joana e Felipe, pela compreens\u00e3o nas muitas horas de trabalho dispendidas.\nAGRADECIMENTOS\nManifesto meus sinceros agradecimentos para:\n\u2022\tProf. FRANCISCO JOS\u00c9 KLIEMANN NETO, pela importante orienta\u00e7\u00e3o dada ao longo de todo o presente trabalho;\n\u2022\tProf. JOS\u00c9 ANT\u00d3NIO VALLE ANTUNES J\u00daNIOR, pelas v\u00e1rias observa\u00e7\u00f5es fundamentais dadas para o direcionamento do trabalho;\n\u2022\tCOMPANHIA ESTADUAL DE ENERGIA EL\u00c9TRICA - CEEE-RS, em cujos cerca de 12 anos de experi\u00eancia profissional surgiram o est\u00edmulo e a motiva\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento do presente trabalho;\n\u2022\tSr. LUIS FERNANDO NUNES VACILOTTO, pela colabora\u00e7\u00e3o prestada durante a formata\u00e7\u00e3o inicial do documento;\n\u2022\tSra. NELI DATTEIN, pelas representa\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas e trabalho de datilografia e acabamento realizado;\n\u2022\tProfessores da Banca Examinadora, que atrav\u00e9s de seus valiosos coment\u00e1rios e sugest\u00f5es permitiram aperfei\u00e7oar o presente trabalho;\n\u2022\tColegas professores e funcion\u00e1rios do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o da UFRGS pelo apoio demonstrado;\n\u2022 A todas as pessoas que, de alguma forma, contribu\u00edram para o presente.\nSUM\u00c1RIO\nLISTA DE FIGURAS............................................xii\nLISTA DE QUADROS.............................................xv\nRESUMO......................................................xvi\nABSTRACT...................................................xvii\n1.\tAPRESENTA\u00c7\u00c3O DO TRABALHO...................................1\n1.1\tINTRODU\u00c7\u00c3O..............................................1\n1.2\tOBJETIVOS...............................................5\n1.2.1\tObjetivo Principal..................................5\n1.2.1\tObjetivos Secund\u00e1rios...............................5\n1.3\tMETODOLOGIA.............................................6\n1.4\tESTRUTURA\u00c7\u00c3O............................................7\n1.5\tLIMITA\u00c7\u00d5ES..............................................9\n2.\tAN\u00c1LISE DA DIFERENCIA\u00c7\u00c3O DOS PROCESSOS DA IND\u00daSTRIA DE\nPROPRIEDADE................................................11\n2.1\tFORMAS DE DIFERENCIA\u00c7\u00c3O................................11\n2.2\tCARACTER\u00cdSTICAS GERAIS DA IND\u00daSTRIA DE PROPRIEDADE.....18\n2.2.1\tCaracter\u00edsticas Hist\u00f3ricas.........................18\n2.2.2\tCaracter\u00edsticas de Concep\u00e7\u00e3o.......................20\n2.2.3\tCaracter\u00edsticas Operacionais.......................24\n2.2.4\tCaracter\u00edsticas Econ\u00f4micas.........................31\n2.2.4.1\tInvestimentos...............................................31\n2.2.4.2\tProblem\u00e1tica de Custeio.....................................32\n2.2.4.3\tCustos Caracter\u00edsticos da Ind\u00fastria de Propriedade Cont\u00ednua.37\n2.2.4.4\tEstrutura de Custos - Princ\u00edpios de Custeio...........39\n2.2.4.5\tCusteio dos Produtos - M\u00e9todos........................41\n2.2.4.6\tAn\u00e1lise Cr\u00edtica dos Sistemas de Custeio...............42\n2.2.5\tOrganiza\u00e7\u00e3o do Trabalho......................................43\n2.2.5.1\tAn\u00e1lise Cr\u00edtica da Organiza\u00e7\u00e3o do Trabalho............45\n2.2.6\tMedidas de Desempenho........................................46\n2.2.6.1\tInd\u00fastria de Propriedade Cont\u00ednua.....................46\n2.2.6.2\tInd\u00fastria de Propriedade por Batelada.................48\n2.2.6.3\tAn\u00e1lise Cr\u00edtica dos Sistemas de Medi\u00e7\u00e3o de Desempenho.49\n2.3\tA IND\u00daSTRIA DE PROPRIEDADE E AS DIMENS\u00d5ES COMPETITIVAS.................50\n2.3.1\tFlexibilidade................................................51\n2.3.2\tCustos.......................................................52\n2.3.3\tQualidade....................................................53\n2.3.4\tGarantia de Atendimento......................................53\n2.3.5\tInova\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica.........................................54\n2.4\tS\u00cdNTESE DAS CARACTER\u00cdSTICAS PRINCIPAIS E DIFERENCIAIS DA\nIND\u00daSTRIA DE PROPRIEDADE...........................................54\n2.4.1\tQuanto \u00e0 Diferencia\u00e7\u00e3o da Ind\u00fastria de Propriedade.................54\n2.4.2\tQuanto \u00e0 Concep\u00e7\u00e3o da Ind\u00fastria de Propriedade.....................55\n2.4.3\tQuanto \u00e0 Opera\u00e7\u00e3o da Ind\u00fastria de Propriedade................55\n2.4.4\tQuanto aos Aspectos Econ\u00f4micos da Ind\u00fastria de Propriedade...56\n2.4.5\tQuanto \u00e0 Organiza\u00e7\u00e3o no Trabalho da Ind\u00fastria de Propriedade.......56\n2.4.6\tQuanto \u00e0 Medi\u00e7\u00e3o de Desempenho da Ind\u00fastria de Propriedade.........57\n2.4.7\tQuanto \u00e0s Dimens\u00f5es Competitivas que Afetam a Ind\u00fastria de\nPropriedade................................................57\n3.\tMODELOS ANAL\u00cdTICOS DE PROCESSOS PRODUTIVOS..........................58\n3.1\tAN\u00c1LISE DE MODELOS VINCULADOS \u00c0S CARACTER\u00cdSTICAS DA\nIND\u00daSTRIA DE PROPRIEDADE...........................................58\n3.2\tAPERFEI\u00c7OAMENTO DOS PROCESSOS EMPRESARIAIS - APE.................60\n3.2.1\tAspectos Conceituais da APE..................................60\n3.2.2\tModelo Anal\u00edtico da APE......................................61\n3.2.3\tPerdas Segundo a APE.........................................64\n3.2.4\tRedu\u00e7\u00e3o das Perdas Segundo a APE.............................68\n3.2.5\tAn\u00e1lise da Contribui\u00e7\u00e3o da APE para a Ind\u00fastria de Propriedade\nCont\u00ednua......................................................69\n3.3\tMECANISMO DA FUN\u00c7\u00c0O PRODU\u00c7\u00c3O - MFP................................70\n3.3.1\tAspectos Conceituais do MFP..................................70\n3.3.2\tModelo Anal\u00edtico do MFP......................................72\n3.3.3\tPerdas e Sua Redu\u00e7\u00e3o Segundo o MFP...........................78\n3.3.3.1\tPerdas por Superprodu\u00e7\u00e3o..............................79\n3.3.3.2\tPerdas por Transporte.................................80\n3.3.3.3 Perdas no Processamento em Si.............................81\n3.3.3.4\tPerdas por Fabrica\u00e7\u00e3o de Produtos Defeituosos.............81\n3.3.3.5\tPerdas no Movimento...................................83\n3.3.3.6\tPerdas por Espera.....................................83\n3.3.3.7\tPerdas por Estoque....................................84\n3.3.4\tAn\u00e1lise da Contribui\u00e7\u00e3o do MFP para a Ind\u00fastria de Propriedade\nCont\u00ednua......................................................84\n3.4\tCAPACIDADE DE PRODU\u00c7\u00c3O E N\u00cdVEL DE ATIVIDADE.......................86\n3.4.1\tAspectos Conceituais.........................................86\n3.4.2\tModelo Anal\u00edtico.............................................87\n3.4.3\tPerdas.......................................................93\n3.4.4\tAn\u00e1lise da Contribui\u00e7\u00e3o para a Ind\u00fastria de Propriedade Cont\u00ednua.94\n3.5\tTEORIA DAS RESTRI\u00c7\u00d5ES - TOC.......................................94\n3.5.1\tAspectos Conceituais da Teoria das Restri\u00e7\u00f5es................94\n3.5.2\tModelo Anal\u00edtico da Teoria das Restri\u00e7\u00f5es....................95\n3.5.2.1\tMedi\u00e7\u00f5es Globais......................................95\n3.5.2.2\tMedi\u00e7\u00f5es Operacionais.................................96\n3.5.3\tPerdas Segundo a Teoria das Restri\u00e7\u00f5es.......................97\n3.5.4\tRedu\u00e7\u00e3o das Perdas Segundo a Teoria das Restri\u00e7\u00f5es...........99\n3.5.5\tProcesso de Racioc\u00ednio da Teoria das Restri\u00e7\u00f5es.............100\n3.5.6\tContribui\u00e7\u00e3o da Teoria das Restri\u00e7\u00f5es e de seu Processo de Racioc\u00ednio para a Ind\u00fastria de Propriedade Cont\u00ednua.............103\n3.6\tMANUTEN\u00c7\u00c3O PRODUTIVA TOTAL - MPT..................................104\n3.6.1\tAspectos Conceituais da MPT..................................104\n3.6.2\tModelo Anal\u00edtico da MPT......................................104\n3.6.3\tPerdas Segundo a MPT.........................................106\n3.6.4\tRedu\u00e7\u00e3o das Perdas Segundo a MPT.............................109\n3.6.5\tImplanta\u00e7\u00e3o da MPT...........................................113\n3.6.6\tAn\u00e1lise da Contribui\u00e7\u00e3o da MPT para a Ind\u00fastria de Propriedade\nCont\u00ednua......................................................114\n3.7\tAN\u00c1LISE CR\u00cdTICA DAS METODOLOGIAS ESTUDADAS........................115\n3.7.1\tAn\u00e1lise Cr\u00edtica da Abordagem do Aperfei\u00e7oamento dos Processos\nEmpresariais..................................................115\n3.7.2\tAn\u00e1lise Cr\u00edtica da Abordagem do Mecanismo da Fun\u00e7\u00e3o Produ\u00e7\u00e3o.118\n3.7.3\tAn\u00e1lise Cr\u00edtica da Abordagem de Capacidade e N\u00edvel de Atividade.... 122\n3.7.4\tAn\u00e1lise Cr\u00edtica da Abordagem da Teoria das Restri\u00e7\u00f5es........126\n3.7.5\tAn\u00e1lise Cr\u00edtica da Abordagem da Manuten\u00e7\u00e3o Produtiva Total...128\n3.8\tAN\u00c1LISE COMPARATIVA DAS METODOLOGIAS ESTUDADAS....................133\n3.8.1\tQuanto ao Princ\u00edpio de An\u00e1lise...............................135\n3.8.2\tQuanto ao Objeto de An\u00e1lise..................................136\n3.8.3\tQuanto \u00e0 Finalidade da An\u00e1lise...............................137\n3.8.4\tQuanto \u00e0 Abrang\u00eancia da An\u00e1lise..............................137\n3.8.5\tQuanto \u00e0 Metodologia de An\u00e1lise..............................138\n3.8.6\tQuanto \u00e0 Interpreta\u00e7\u00e3o do Tempo..............................140\n3.8.7\tQuanto \u00e0 Interpreta\u00e7\u00e3o das Perdas............................141\n3.8.8\tQuanto \u00e0 Interpreta\u00e7\u00e3o dos Custos............................142\n3.8.9\tQuanto \u00e0 Aplicabilidade da An\u00e1lise aos Processos da Ind\u00fastria de\nPropriedade...................................................143\n3.8.10\tPontos Comuns das Metodologias..............................144\n4.\tMODELO ANAL\u00cdTICO DE PROCESSOS DA IND\u00daSTRIA DE\nPROPRIEDADE CONT\u00cdNUA................................................145\n4.1\tOBJETIVOS DO MODELO.............................................146\n4.1.1\tRelativamente \u00e0s Entradas em Regime.........................146\n4.1.2\tRelativamente ao Volume de Produ\u00e7\u00e3o.........................147\n4.1.3\tRelativamente \u00e0 Qualidade dos Produtos......................148\n4.1.4\tIdentifica\u00e7\u00e3o dos Objetivos.................................148\n4.2\tPRINC\u00cdPIO DE AN\u00c1LISE DO MODELO..................................150\n4.3\tINTERPRETA\u00c7\u00c3O DAS PERDAS........................................151\n4.4\tAN\u00c1LISE DAS RELA\u00c7\u00d5ES DE CAUSA E EFEITO VINCULADAS \u00c0S\nPERDAS DOS PROCESSOS PRODUTIVOS DA IND\u00daSTRIA DE PROPRIEDADE.......................................................158\n4.4.1\tM\u00e9todo Proposto para An\u00e1lise das Rela\u00e7\u00f5es de Causa e Efeito.158\n4.4.2\tAn\u00e1lise das Rela\u00e7\u00f5es de Causa e Efeito......................159\n4.4.3\tIdentifica\u00e7\u00e3o das Causas Ra\u00edzes das Rela\u00e7\u00f5es Vigentes.......163\n4.4.4\tEntendimento das Rela\u00e7\u00f5es Vigentes e Identifica\u00e7\u00e3o das Novas\nRela\u00e7\u00f5es Destinadas \u00e0 Redu\u00e7\u00e3o de Perdas......................165\n4.4.5\tIdentifica\u00e7\u00e3o dos Fatores Cr\u00edticos da Ind\u00fastria de Propriedade.173\n4.5\tIDENTIFICA\u00c7\u00c3O DOS TIPOS DE PERDAS DA IND\u00daSTRIA DE\nPROPRIEDADE..........................................................175\n4.6\tAPLICABILIDADE DO MODELO ANAL\u00cdTICO.................................182\n4.7\tS\u00cdNTESE DAS PRINCIPAIS CONCLUS\u00d5ES DO MODELO ANAL\u00cdTICO 183\n5.\tCONCEITOS B\u00c1SICOS DO MODELO DE GEST\u00c3O DE PROCESSOS\nPRODUTIVOS DA IND\u00daSTRIA DE PROPRIEDADE CONT\u00cdNUA.....................184\n5.1\tOBJETIVO DAS BASES CONCEFHJA1S DO MODELO DE GEST\u00c3O..............184\n5.2\tASPECTOS B\u00c1SICOS VINCULADOS \u00c3 GEST\u00c3O DOS PROCESSOS\nPRODUTIVOS........................................................185\n5.2.1\tSegmentos Afetados no N\u00edvel Externo.........................186\n5.2.2\tSegmentos Afetados no N\u00edvel Interno.........................187\n5.3\tAN\u00c1LISE DA ESTRUTURA DA GEST\u00c3O DOS PROCESSOS\nPRODUTIVOS DA IND\u00daSTRIA DE PROPRIEDADE CONT\u00cdNUA.....188\n5.4\tUM FATOR CR\u00cdTICO DA GEST\u00c3O - O SISTEMA DE INFORMA\u00c7\u00c3O.191\n5.4.1\tComunica\u00e7\u00e3o...................................193\n5.4.2\tTreinamento...................................193\n5.4.3\tMedidas de Desempenho.........................194\n5.4.4\tFeedback (Realimenta\u00e7\u00e3o)......................197\n5.5\tPROPOSTA DE MODELO DE GEST\u00c3O PARA A IND\u00daSTRIA DE\nPROPRIEDADE CONT\u00cdNUA................................198\n5.6\tCOMENT\u00c1RIOS SOBRE A IMPLEMENTA\u00c7\u00c3O DA PROPOSTA DO\nMODELO DE GEST\u00c3O APRESENTADO........................202\n5.7\tS\u00cdNTESE DAS PRINCIPAIS CONCLUS\u00d5ES DA PROPOSTA DO MODELO\nDE GEST\u00c3O...........................................204\n6.\tCONCLUS\u00d5ES E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES PARA TRABALHOS FUTUROS......205\n6.1\tCONCLUS\u00d5ES.........................................205\n6.2\tRECOMENDA\u00c7\u00d5ES PARA TRABALHOS FUTUROS...............213\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS..............................215\nLISTA DE FIGURAS\nFigura 1 - Sequ\u00eancia e Localiza\u00e7\u00e3o do Trabalho...............................................................9\nFigura 2 - Classifica\u00e7\u00e3o dos Processos Produtivos...........................................................15\nFigura 3 - Representa\u00e7\u00e3o da Ativa\u00e7\u00e3o-Desativa\u00e7\u00e3o e Inicio- Parada de\nProdu\u00e7\u00e3o dos Processos Produtivos.................................................................26\nFigura 4 - Varia\u00e7\u00e3o T\u00edpica do Rendimento dos Processos de Produ\u00e7\u00e3o de Energia\nTermoel\u00e9trica em Fun\u00e7\u00e3o do N\u00edvel de Utiliza\u00e7\u00e3o da Capacidade..................................T7\nFigura 5 - Evolu\u00e7\u00e3o dos Custos de Investimento T\u00edpicos de Central\nTermoel\u00e9trica Convencional....................................................................32\nFigura 6 - A Problem\u00e1tica de Custeio........................................................................36\nFigura 7 - Custos Totais de Manuten\u00e7\u00e3o T\u00edpicos de Processos Produtivos da\nInd\u00fastria de Propriedade....................................................................................38\nFigura S - Evolu\u00e7\u00e3o da Estrutura de Custos T\u00edpica de Central Termoel\u00e9trica\nConvencionai..................................................................................40\nFigura 9 - Varia\u00e7\u00e3o T\u00edpica do Custo Unit\u00e1rio de Produ\u00e7\u00e3o em Fun\u00e7\u00e3o do N\u00edvel de Utiliza\u00e7\u00e3o da Capacidade.................................................................................41\nFigura 10 - Representa\u00e7\u00e3o da Hierarquia dos Processos..................................................62\nFigura 11 - Representa\u00e7\u00e3o dos Fluxos de Trabalho e Exig\u00eancias dos Processos...........64\nFigura 12 - Representa\u00e7\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o do Valor Agregado..........................................67\nFigura 13 - Vis\u00e3o Geral do Trabalho e Suas Formas.........................................................72 Figura 14 - Representa\u00e7\u00e3o da Rede de Processos e Opera\u00e7\u00f5es - Mecanismo da\nFun\u00e7\u00e3o de Produ\u00e7\u00e3o............................................................................................ 77\nFigura 15 - Vis\u00e3o Global das Perdas do Sistema Toyota de Produ\u00e7\u00e3o..........................85\nFigura 16 - Representa\u00e7\u00e3o Gr\u00e1fica do Conceito de Tempo......................................................90\nFigura 17 - Representa\u00e7\u00e3o Gr\u00e1fica da Capacidade e N\u00edvel de Atividade......................92\nFigura 18 - Conjunto de Medi\u00e7\u00f5es Globais e Locais dos Processos Produtivos..........97\nFigura 19 - Representa\u00e7\u00e3o da CRT - Current Reality Tree ou \u00c1rvore da\nRealidade Corrente............................................................................................101\nFigura 20 - Representa\u00e7\u00e3o do Processo de Nuvem Evaporativa ou EC -\nEvaporating Cloud.............................................................................................102\nFigura 21 - Rela\u00e7\u00f5es entre Entradas e Sa\u00eddas dos Processos Produtivos....................106\nFigura 22 - Taxa de Rendimento Global do Equipamento da MPT....................................................107\nFigura 23 - Estrutura das Perdas dos Equipamentos..............................................................107\nFigura 24 - Interpreta\u00e7\u00e3o da Estrutura das Perdas da Ind\u00fastria de Propriedade\nCont\u00ednua..............................................................................................................155\nFigura 25 - Interpreta\u00e7\u00e3o e Vincula\u00e7\u00e3o das Perdas dos Processos da Ind\u00fastria de Propriedade Cont\u00ednua...........................................................................................157\nFigura 26 - Fluxo L\u00f3gico do M\u00e9todo Proposto para An\u00e1lise das Rela\u00e7\u00f5es de\nCausa e Efeito da Ind\u00fastria de Propriedade Cont\u00ednua.............................................160\nFigura 27 - Representa\u00e7\u00e3o da \u00c1rvore de Causas e Efeitos Vigentes, dos Processos\nProdutivos da Ind\u00fastria de Propriedade Cont\u00ednua......................................161\nFigura 28 - Identifica\u00e7\u00e3o dos Conflitos entre as Vis\u00f5es Atual e Nova - Estrat\u00e9gia Empresarial....................................................................................................167\nFigura 29 - Identifica\u00e7\u00e3o dos Conflitos entre as Vis\u00f5es Atual e Nova -\nConcep\u00e7\u00e3o do Processo.....................................................................................168\nFigura 30 - Identifica\u00e7\u00e3o dos Conflitos entre as Vis\u00f5es Atual e Nova -\nPlanejamento e Programa\u00e7\u00e3o......................................................................169\nFigura 31 - Identifica\u00e7\u00e3o dos Conflitos entre as Vis\u00f5es Atual e Nova -\nConfiabilidade da Instala\u00e7\u00e3o..........................................................................171\nFigura 32 - Identifica\u00e7\u00e3o dos Conflitos entre as Vis\u00f5es Atual e Nova - Fun\u00e7\u00e3o\nControle........................................................................................172\nFigura 33 - Identifica\u00e7\u00e3o dos Fatores Cr\u00edticos da Ind\u00fastria de Propriedade\nCont\u00ednua visando a Redu\u00e7\u00e3o das Perdas.......................................................176\nFigura 34 - Identifica\u00e7\u00e3o das Perdas da Ind\u00fastria de Propriedade Cont\u00ednua -\nAnalogia com o Processo de Suprimento de \u00c1gua para Consumo.............178\nFigura 36 - Rela\u00e7\u00e3o entre os Est\u00e1gios da Produ\u00e7\u00e3o e o Encadeamento dos N\u00edveis da Gest\u00e3o Empresarial................................................................................................189\nFigura 37 - Representa\u00e7\u00e3o da Vincula\u00e7\u00e3o entre as Caracter\u00edsticas do Sistema de Medida de Desempenho e sua Aplica\u00e7\u00e3o aos Est\u00e1gios da Produ\u00e7\u00e3o dos Processos Produtivos da Ind\u00fastria de Propriedade..............................196\nFigura 38 - Fun\u00e7\u00f5es e Fluxo L\u00f3gico do Sistema de Informa\u00e7\u00e3o da Ind\u00fastria de Propriedade Cont\u00ednua.......................................................................................198\nFigura 39 - Bases Conceituais da Proposta do Modelo de Gest\u00e3o dos Processos\nda Ind\u00fastria de Propriedade Continua...........................................................200\nLISTA DE QUADROS\nQuadro 7- Resumo da Diferencia\u00e7\u00e3o B\u00e1sica entre Ind\u00fastrias de Forma e de\nPropriedade Cont\u00ednua.........................................................................................19\nQuadro 2 - S\u00edntese das Caracter\u00edsticas de Concep\u00e7\u00e3o da Ind\u00fastria de\nPropriedade Cont\u00ednua....................................................................24\nQuadro 3 - S\u00edntese das Caracter\u00edsticas Operacionais da Ind\u00fastria de\nPropriedade Cont\u00ednua....................................................................31\nQuadro 4 - S\u00edntese das Caracter\u00edsticas Econ\u00f4micas da Ind\u00fastria de Propriedade\nCont\u00ednua................................................................................43\nQuadro 5 - S\u00edntese das Caracter\u00edsticas da Organiza\u00e7\u00e3o do Trabalho da\nInd\u00fastria de Propriedade Continua.......................................................46\nQuadro 6 - S\u00edntese das Caracter\u00edsticas dos Sistemas de Medi\u00e7\u00e3o de Desempenho\nda Ind\u00fastria de Propriedade...............................................................................50\nQuadro 7 - S\u00edntese da An\u00e1lise Cr\u00edtica do Aperfei\u00e7oamento dos Processos\nE mpresa riais....................................................................................................... 118\nQuadro 8 - S\u00edntese da An\u00e1lise Cr\u00edtica do Mecanismo da Fun\u00e7\u00e3o Produ\u00e7\u00e3o................................122\nQuadro 9 - S\u00edntese da An\u00e1lise Cr\u00edtica da Abordagem de Capacidade e N\u00edvel de\nAtividade...............................................................................125\nQuadro 10 - S\u00edntese da An\u00e1lise Critica da Abordagem da Teoria das Restri\u00e7\u00f5es.........................129\nQuadro 11 - S\u00edntese da An\u00e1lise Cr\u00edtica da Abordagem da Manuten\u00e7\u00e3o Produtiva Total...................................................................................132\nQuadro 12 - S\u00edntese da An\u00e1lise Comparativa das Metodologias Estudadas.............134\nQuadro 13 - Vincala\u00e7\u00e3o da Origem das Perdas com os Est\u00e1gios da Produ\u00e7\u00e3o da\nInd\u00fastria de Propriedade e seu Fluxo de Amplifica\u00e7\u00e3o................................179\nQuadro 14 - S\u00edntese das Principais Conclus\u00f5es do Modelo Anal\u00edtico da\nInd\u00fastria de Propriedade Continua.......................................................183\nRESUMO\nAs \u00faltimas d\u00e9cadas t\u00eam apresentado significativas mudan\u00e7as no cen\u00e1rio intercapitalista mundial. Especialmente ap\u00f3s a populariza\u00e7\u00e3o internacional das filosofias e t\u00e9cnicas japonesas de gest\u00e3o, partindo do Sistema Toyota de Produ\u00e7\u00e3o, muitos estudos e metodologias t\u00eam sido desenvolvidos na busca da racionaliza\u00e7\u00e3o dos processos produtivos. Basicamente estes estudos foram centrados nas caracter\u00edsticas da ind\u00fastria de forma, vale dizer, bens de capital e bens dur\u00e1veis de consumo.\nNeste sentido, surge um natural questionamento sobre a aplicabilidade destes conceitos e t\u00e9cnicas a outros tipos de processos produtivos, especialmente no caso da ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua, muitas vezes identificada como ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o (incluindo refino de petr\u00f3leo, petroqu\u00edmica, papel e celulose, energia el\u00e9trica e outras), pelas caracter\u00edsticas espec\u00edficas apresentadas pela mesma.\nAssim, a presente disserta\u00e7\u00e3o analisa diferentes metodologias desenvolvidas para a ind\u00fastria de forma, avaliando a possibilidade de aplica\u00e7\u00e3o de seus conceitos \u00e0 ind\u00fastria de propriedade continua. Posteriormente, desenvolve um modelo anal\u00edtico mais apropriado \u00e0 realidade e caracter\u00edstica deste tipo de ind\u00fastria. A seguir, baseado nas conclus\u00f5es do modelo anal\u00edtico desenvolvido, estabelece os conceitos b\u00e1sicos de um modelo de gest\u00e3o dos processos produtivos da ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua.\nABSTRACT\nThe last decades have shown significant changes in the worldwide capitalist scenery\u2019. Specially after the international popularization of the Japanese production management concepts and techniques, starting from the Toyota Production System, several studies and metodologies have been developed searching for the productive processes rationalization. Basically these studies concerned the so called \u201cform industry\", or in other words, the production of capital goods (as machinery and others) and consumption lasting goods (as automobiles, electronics and household appliances).\nConsidering this situation, a natural question emerges about the applicability' of the aforesaid concepts and techniques at different types of productive processes. Of special interest, is the case of the so called \"property' industry'\", many times also identified as transformation industry\u2019 (including petroleum refining, petrochemical industry, paper and celulose production, electrical energy production and others), due to it's specific and particular characteristics.\nThus, the present dissertation analyses different metodologies proposed to the \"form industry'\", evaluating it's application possibilities by the \"property' industry\". Subsequently, an analytical model suitable to the conditions and characteristics of this type of industry' is developed. In the sequence, based upon the analvtical model's conclusions the basic concepts of continuous \"property' industry\" productive processes management model are established.\n1.\tAPRESENTA\u00c7\u00c3O DO TRABALHO\n1.1\tINTRODU\u00c7\u00c3O\nA segunda metade deste S\u00e9culo XX tem marcado profundas altera\u00e7\u00f5es na ordem econ\u00f4mica internacional. Diversas foram as causas que conduziram a estas altera\u00e7\u00f5es, como o surgimento de novos competidores no mercado internacional entre os quais os \"Tigres Asi\u00e1ticos\", a cont\u00ednua descapitaliza\u00e7\u00e3o e o progressivo empobrecimento dos pa\u00edses do terceiro mundo, o avan\u00e7o da recess\u00e3o entre os pa\u00edses industrializados, as crises do petr\u00f3leo, a guerra fria capitalista-comunista, entre outras, que acabaram por encaminhar um acirramento da concorr\u00eancia intercapitalista em n\u00edvel mundial.\nTais altera\u00e7\u00f5es refletiram-se, basicamente, na amplia\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es da competitividade, que passaram a incorporar como requisitos fundamentais, al\u00e9m do custo, a qualidade, a flexibilidade, o atendimento ao cliente e a inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica.\nNa busca da manuten\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de competitividade frente ao novo contexto concorrencial, tem-se verificado significativas mudan\u00e7as nos processos produtivos ao longo do \u00faltimos anos, mormente no segmento industrial, relacionadas principalmente com altera\u00e7\u00f5es nas formas de organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do trabalho, e com a intensifica\u00e7\u00e3o do desenvolvimento e uso da automa\u00e7\u00e3o de base micro-eletr\u00f3nica, no planejamento e execu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o.\necon\u00f4micos dos empreendimentos, buscando o atingimcnto de um novo paradigma competitivo que contemplasse as emergentes dimens\u00f5es da concorr\u00eancia verificada. Neste panorama, destacam-se o just-in-time (produ\u00e7\u00e3o justo-a-tempo), o TQC - Total Quality Control, o TQM - Total Quality Management, em n\u00edvel de princ\u00edpios gerais de produ\u00e7\u00e3o, o Sistema Toyota de Produ\u00e7\u00e3o - STP em n\u00edvel de sistema de gest\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, al\u00e9m do KANBAN, do MRP/MRP II - Manufacturing Resources Planning, do OPT - Optimized Production Technology e posterior TOC - Theory of Constraints e do TPM - Total Productive Maintenance, em n\u00edvel de t\u00e9cnicas de gerenciamento da produ\u00e7\u00e3o.\nEstas metodologias mencionadas dirigiram-se, fundamentalmente, \u00e0 ind\u00fastria de forma1 (SALERNO, 1987, p.22-30). Tal fato deveu-se \u00e0 crescente demanda verificada pelos produtos deste tipo de ind\u00fastria no p\u00f3s-guerra, por constitu\u00edrem o principal foco concorrencial em n\u00edvel internacional e, de forma associada, por terem sido o objeto de aplica\u00e7\u00e3o de grande parte da inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica ocorrida. Neste tipo de ind\u00fastria, os resultados alcan\u00e7ados pela aplica\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas e metodologias mostraram-se, sen\u00e3o plenamente satisfat\u00f3rios para o ambiente vivenciado, pelo menos substanciais, em termos de manuten\u00e7\u00e3o da sobreviv\u00eancia e da competitividade empresariais.\nNeste contexto, que contempla o grande avan\u00e7o verificado no mercado internacional dos produtos japoneses, quer de bens dur\u00e1veis, quer de bens de capital e, posteriormente, a populariza\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas modernas de gest\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, muitos aspectos tem sido estudados nos processos produtivos das economias ocidentais e particularmente naqueles voltados \u00e0 ind\u00fastria de forma.\nConcomitantemente, a ind\u00fastria de propriedade2 (SALERNO, 1987, p.28), teve sua produtividade incrementada principalmente atrav\u00e9s do uso de automa\u00e7\u00e3o de base micro-eletr\u00f4nica, na forma de controladores integrados de processo e outros sistemas, al\u00e9m de outras melhorias marginais. No entanto, esta ind\u00fastria, cada vez mais intensiva em capital, passou a progressivamente sofrer os reflexos das dimens\u00f5es competitivas emergentes no cen\u00e1rio internacional, como o acirramento da concorr\u00eancia baseada nos custos, tempo e qualidade, a vari\u00e1vel ambiental, as quest\u00f5es referentes \u00e0 sa\u00fade, seguran\u00e7a e condi\u00e7\u00f5es de trabalho, al\u00e9m de outros aspectos.\nAs formas de evolu\u00e7\u00e3o de produtividade apresentadas pela ind\u00fastria de propriedade, por\u00e9m, diferentemente da ind\u00fastria de forma, e de uma forma geral, n\u00e3o implicaram em mudan\u00e7a das formas de gest\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o at\u00e9 a presente data, tendo se restringido mais aos aspectos tecnol\u00f3gicos (automa\u00e7\u00e3o e informatiza\u00e7\u00e3o), possivelmente devido \u00e0s suas caracter\u00edsticas espec\u00edficas.\nObservando-se ainda a ind\u00fastria de propriedade, verifica-se que a mesma apresenta condicionantes que lhe s\u00e3o peculiares, as quais exigem an\u00e1lises espec\u00edficas. Ela se caracteriza, geralmentc, pela produ\u00e7\u00e3o de um \u00fanico produto (ou de uma fam\u00edlia de produtos) em larga escala, cujas propriedades (do produto) constituem o aspecto mais importante. Como exemplo, pode-se identificar os derivados de petr\u00f3leo, a petroqu\u00edmica e a energia el\u00e9trica, entre outros.\nEsta ind\u00fastria \u00e9 geralmente constitu\u00edda por um complexo integrado e seq\u00fcencial de equipamentos que operam simultaneamente e, gradativamente, transformam a mat\u00e9ria-prima no produto final ou acabado. Via de regra, os processos apresentam condi\u00e7\u00f5es de temperatura, press\u00e3o e outras, que inviabilizam a manipula\u00e7\u00e3o humana. Desta forma, os trabalhadores, ou operadores, n\u00e3o atuam no sentido da maximiza\u00e7\u00e3o\ndo n\u00famero de opera\u00e7\u00f5es realizadas em determinado per\u00edodo de tempo, como na ind\u00fastria de forma, mas sim intervindo quando necess\u00e1rio, ou melhor, em caso de mudan\u00e7as de estado do processo em rela\u00e7\u00e3o ao estipulado. Ainda, o volume de produ\u00e7\u00e3o, geralmente, independe do ritmo ou quantidade de trabalho humano empregado, sendo fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas do processo e de sua capacidade instalada. Atualmente, estes processos apresentam um elevado grau de integra\u00e7\u00e3o via automa\u00e7\u00e3o, pela pr\u00f3pria natureza de controle e operacionaliza\u00e7\u00e3o requeridos.\nA produ\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de propriedade, na maioria dos casos, implica em altos custos de investimento e elevada parcela de custos fixos incidentes sobre os produtos finais. Outra grande parcela dos custos unit\u00e1rios finais \u00e9 devida \u00e0 mat\u00e9ria-prima. Por estas raz\u00f5es, estes processos costumam ser projetados para elevados fatores de utiliza\u00e7\u00e3o, nos quais apresentam custos competitivos e graus de efici\u00eancia adequados. Tamb\u00e9m, no caso de ind\u00fastrias de propriedade de primeira gera\u00e7\u00e3o, ou seja, cujos produtos finais constituem insumos para outros processos subseq\u00fcentes, os efeitos econ\u00f4micos da interrup\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o s\u00e3o bastante acentuados, para n\u00e3o dizer desastrosos, pela sua repercuss\u00e3o em toda a cadeia produtiva existente at\u00e9 o consumidor final.\nComo outras caracter\u00edsticas marcantes da ind\u00fastria de propriedade, pode-se mencionar tamb\u00e9m o fato de que o tempo de prepara\u00e7\u00e3o do equipamento \u00e9 geralmente pequeno (ou inexistente) em rela\u00e7\u00e3o ao tempo de opera\u00e7\u00e3o, as m\u00e1quinas ou equipamentos s\u00e3o agrupados de acordo com o produto que produzem, as capacidades dos equipamentos individuais que comp\u00f5em o processo necessitam estar perfeitamente ajustadas/calibradas, as mat\u00e9rias-primas implicam, normalmente, em uma sistem\u00e1tica quase cont\u00ednua de recebimento, a capacidade ociosa do processo como um todo \u00e9 geralmente pequena, e a movimenta\u00e7\u00e3o de material internamente ao processo \u00e9 r\u00e1pida, autom\u00e1tica e cont\u00ednua.\ndimens\u00f5es competitivas como a flexibilidade, estrutura de custos, gest\u00e3o da for\u00e7a de trabalho, porosidades operativas e outras, conduzem a um natural questionamento sobre a validade e aplicabilidade dos instrumentos popularizados e aplicados \u00e0 ind\u00fastria de forma ao longo das \u00faltimas d\u00e9cadas, aos processos da ind\u00fastria de propriedade.\n1.2\tOBJETIVOS\nA presente disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, prop\u00f5e a discuss\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios gerais, filosofias e t\u00e9cnicas de racionaliza\u00e7\u00e3o do trabalho na ind\u00fastria de propriedade, a partir da an\u00e1lise das metodologias originalmente aplicadas \u00e0 ind\u00fastria de forma.\n1.2.1\tObjetivo Principal\nComo objetivo principal, o presente trabalho pretende desenvolver os princ\u00edpios gerais de produ\u00e7\u00e3o para a ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua, bem como um modelo de avalia\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de seus processos de produ\u00e7\u00e3o. Para isto, este modelo busca construir as rela\u00e7\u00f5es fundamentais entre causas e efeitos deste tipo de produ\u00e7\u00e3o, no sentido de melhorar seus resultados, a partir da elimina\u00e7\u00e3o de perdas e desperd\u00edcios identificados.\n1.2.2\tObjetivos Secund\u00e1rios\nVisando o objetivo principal, o trabalho demandar\u00e1 o atingimento preliminar de alguns objetivos operacionais secund\u00e1rios, quais sejam:\nb)\tcompreens\u00e3o das l\u00f3gicas fundamentais que norteiam os princ\u00edpios e t\u00e9cnicas de racionaliza\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de forma hoje conhecidas e aplicadas, e seus reflexos sobre as dimens\u00f5es e vari\u00e1veis competitivas. Para tanto, ser\u00e3o buscados referenciais de diferentes correntes metodol\u00f3gicas, na busca de uma abordagem abrangente que cubra as quest\u00f5es estimadas como fundamentais dentro da atual considera\u00e7\u00e3o de competitividade;\nc)\tcompreens\u00e3o da aplicabilidade dos princ\u00edpios e t\u00e9cnicas anteriores \u00e0 ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua, frente aos seus condicionantes espec\u00edficos;\nd)\to trabalho tamb\u00e9m permitir\u00e1 tra\u00e7ar um paralelo, mesmo que preliminar, entre as quest\u00f5es que envolvem a redu\u00e7\u00e3o de perdas e melhoria de desempenho nos processos das ind\u00fastrias de forma e de propriedade.\n1.3\tMETODOLOGIA\nPara elabora\u00e7\u00e3o da presente Disserta\u00e7\u00e3o, utilizou-se o seguinte m\u00e9todo:\n-\tInicialmente, foi realizada uma an\u00e1lise dos processos gen\u00e9ricos da ind\u00fastria de propriedade, buscando-se a identifica\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios fundamentais e caracter\u00edsticas destes processos, visando a constru\u00e7\u00e3o de um modelo que permita a sua adequada interpreta\u00e7\u00e3o, bem como a identifica\u00e7\u00e3o dos fatores ditos \"cr\u00edticos\" respons\u00e1veis pela sua otimiza\u00e7\u00e3o. Para tanto, lan\u00e7ou-se m\u00e3o de bibliografia que discute a diferencia\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o desta ind\u00fastria, como a dispon\u00edvel em SALERNO (1987), OS\u00d3RIO (1986), TAKAHASHI ; OSADA (1993), al\u00e9m de bibliografia espec\u00edfica dispon\u00edvel nas \u00e1reas petroqu\u00edmica, refino de petr\u00f3leo e energia el\u00e9trica, entre outras.\n-\tAp\u00f3s, fez-se a an\u00e1lise da bibliografia existente relativamente \u00e0s metodologias e t\u00e9cnicas de racionaliza\u00e7\u00e3o aplicadas aos processos de produ\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de forma, envolvendo diferentes enfoques e l\u00f3gicas, como as inseridas no Mecanismo da\nFun\u00e7\u00e3o Produ\u00e7\u00e3o (MFP) de SHINGO (1981, 1987, 1988), na Teoria das Restri\u00e7\u00f5es (TOC) de GOLDRATT ; FOX (1991), GOLDRATT ; COX (1992A), GOLDRATT (1992B), na Manuten\u00e7\u00e3o Produtiva Total (MPT) de NAKAJIMA (1989) e de TAKAHASHI ; OSADA (1993), na an\u00e1lise de capacidade e n\u00edvel de atividade de OSORIO (1986) e no Aperfei\u00e7oamento de Processos Empresariais (APE) de HARRINGTON (1993). Tais abordagens discutem e apresentam diferentes propostas de metodologias anal\u00edticas de melhorias e racionaliza\u00e7\u00e3o dos processos, em termos de redu\u00e7\u00e3o de perdas e desperd\u00edcios.\n-\tA utiliza\u00e7\u00e3o dos referenciais anteriores conduziu \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de um modelo anal\u00edtico e sist\u00eamico dos processos da ind\u00fastria de propriedade continua, que buscou a compatibiliza\u00e7\u00e3o entre as dimens\u00f5es de competitividade vigentes e as caracter\u00edsticas inerentes a este tipo de ind\u00fastria.\n-\tConstru\u00eddo o referido modelo, buscou-se a formula\u00e7\u00e3o dos conceitos b\u00e1sicos de um modelo de gest\u00e3o deste tipo de processo produtivo.\n-\tComo decorr\u00eancia s\u00e3o apresentadas as conclus\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es a respeito do trabalho desenvolvido, relativamente \u00e0 aplicabilidade de diferentes t\u00e9cnicas aos processos da ind\u00fastria de propriedade, dos modelos desenvolvidos e sugest\u00f5es sobre futuros trabalhos e estudos a serem conduzidos nesta \u00e1rea.\nFoi considerado como um ponto b\u00e1sico na metodologia proposta, a constru\u00e7\u00e3o de um modelo anal\u00edtico dos processos da ind\u00fastria de propriedade. Esta etapa preliminar foi fundamental para permitir a avalia\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito das vari\u00e1veis envolvidas, o que possibilitou a formula\u00e7\u00e3o dos conceitos b\u00e1sicos de um modelo de gest\u00e3o e controle dos mesmos.\n1.4\tESTRUTURA\u00c7\u00c3O\nPara o presente trabalho, adotou-se a seguinte estrutura:\n-\tNo Cap\u00edtulo I, o atual, \u00e9 realizada a apresenta\u00e7\u00e3o geral do trabalho, incluindo a introdu\u00e7\u00e3o, os objetivos, a metodologia, a estrutura e os limites do mesmo.\n-\tA seguir, no Cap\u00edtulo II, foi desenvolvida uma caracteriza\u00e7\u00e3o b\u00e1sica dos processos de produ\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de propriedade, envolvendo os principais pontos que a diferenciam da ind\u00fastria de forma e, ap\u00f3s, seus aspectos intr\u00ednsecos como a concep\u00e7\u00e3o, o projeto, as formas operativas, as vari\u00e1veis econ\u00f4micas, as formas de organiza\u00e7\u00e3o do trabalho, as vari\u00e1veis ambientais e os objetivos empresariais tradicionalmente buscados, frente \u00e0s dimens\u00f5es competitivas atualmente vigentes. Para tanto, foi analisada bibliograf\u00eda existente relativamente \u00e0 mat\u00e9ria.\n-\tPosteriormente, no Cap\u00edtulo III, foi conduzida uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica relativa \u00e0s t\u00e9cnicas e metodologias de racionaliza\u00e7\u00e3o e melhoria dos resultados da ind\u00fastria de forma propostas ao longo dos \u00faltimos anos, buscando a an\u00e1lise de sua base conceituai, diferencia\u00e7\u00e3o de enfoques e vincula\u00e7\u00e3o \u00e0s diferentes dimens\u00f5es competitivas.\n-\tNo Cap\u00edtulo IV, foi desenvolvido um modelo de an\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o dos processos da ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua a partir das conceitua\u00e7\u00f5es anteriores, voltado \u00e0 maximiza\u00e7\u00e3o dos resultados e redu\u00e7\u00e3o das perdas e desperdicios.\n-\tO Cap\u00edtulo V, apresenta a formula\u00e7\u00e3o dos conceitos b\u00e1sicos de um modelo de gest\u00e3o, decorrente do modelo anal\u00edtico anteriormente desenvolvido, voltado ao gerenciamento da melhoria de desempenho da ind\u00fastria de propriedade.\n-\tFinalizando, o Cap\u00edtulo VI apresenta as conclus\u00f5es relativas aos modelos apresentados, bem como recomenda\u00e7\u00f5es e sugest\u00f5es sobre estudos e trabalhos futuros nesta \u00e1rea.\nCap\u00edtulo I Apresenta\u00e7\u00e3o do Trabalho\t\n\t\n\tr\nCap\u00edtulo II An\u00e1lise da Diferencia\u00e7\u00e3o dos Processos da Ind\u00fastria de Propriedade\t\n\tr\nCap\u00edtulo III Modelos Anal\u00edticos de Processos Produtivos\t\n\t\nCap\u00edtulo IV Modelo Anal\u00edtico de Processos da Ind\u00fastria de Propriedade Cont\u00ednua\t\n\t\t\nCap\u00edtulo V Conceitos B\u00e1sicos do Modelo de Gest\u00e3o de Processos da Ind\u00fastria de Propriedade Cont\u00ednua\t\n\tr\nCapitulo VI Conclus\u00f5es e Recomenda\u00e7\u00f5es para Trabalhos Futuros\t\n\tt\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas\t\nFigura 1 - Sequ\u00eancia e Localiza\u00e7\u00e3o do Trabalho.\n1.5\tLIMITA\u00c7\u00d5ES\nintercapitalista, prop\u00f5e uma metodologia de an\u00e1lise, avalia\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o destes processos visando a redu\u00e7\u00e3o de perdas, elimina\u00e7\u00e3o de desperd\u00edcios e eleva\u00e7\u00e3o da produtividade dos mesmos, que garanta uma posi\u00e7\u00e3o competitiva no contexto das novas exig\u00eancias dos mercados consumidores. N\u00e3o constitui objeto do trabalho, o desenvolvimento de novas formas tecnol\u00f3gicas da ind\u00fastria de propriedade, partindo da an\u00e1lise das caracter\u00edsticas hoje vigentes dos mercados consumidores. Portanto, a pesquisa objetiva propor melhorias nos processos produtivos hoje existentes, e n\u00e3o propor novas tecnologias de produ\u00e7\u00e3o.\nTamb\u00e9m deve ser salientado que a disserta\u00e7\u00e3o n\u00e3o pretende discutir detalhes t\u00e9cnicos espec\u00edficos dos processos ou caracter\u00edsticas funcionais de equipamentos diversos, at\u00e9 mesmo por tratar-se de um modelo de aplica\u00e7\u00e3o aos processos da ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua em geral.\nO trabalho volta-se basicamente para a ind\u00fastria de propriedade de produ\u00e7\u00e3o cont\u00ednua. No entanto, \u00e9 eventualmente poss\u00edvel a generaliza\u00e7\u00e3o de boa parte dos conceitos propostos para a ind\u00fastria de propriedade de produ\u00e7\u00e3o em batelada, o que, no entanto, dever\u00e1 ser objeto de avalia\u00e7\u00e3o mais espec\u00edfica e aprofundada.\nDeve ainda ser mencionado que a disserta\u00e7\u00e3o n\u00e3o pretende esgotar o assunto em an\u00e1lise, n\u00e3o somente pela sua complexidade, mas tamb\u00e9m pela sua extens\u00e3o e particularidades, propondo-se, isto sim, \u00e0 formaliza\u00e7\u00e3o de conceitos gerais e regras b\u00e1sicas aplic\u00e1veis aos ditos processos da ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua.\n2.\tAN\u00c1LISE DA DIFERENCIA\u00c7\u00c3O DOS PROCESSOS DA IND\u00daSTRIA DE PROPRIEDADE\nNeste Cap\u00edtulo, \u00e9 realizada a caracteriza\u00e7\u00e3o dos processos de produ\u00e7\u00e3o da dita ind\u00fastria de propriedade. Inicialmente, foi buscada uma visualiza\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios utilizados na identifica\u00e7\u00e3o dos diferentes tipos de produ\u00e7\u00e3o, fundamentais para sua conceitua\u00e7\u00e3o, basicamente a partir de autores como CORIAT (citado por SALERNO, 1987) e SALERNO (1987).\nLogo em seguida, atrav\u00e9s da an\u00e1lise de diversos aspectos caracter\u00edsticos, foi buscada sua diferencia\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ind\u00fastria de forma, de modo que permitisse a avalia\u00e7\u00e3o dos aspectos determinantes a serem considerados na constru\u00e7\u00e3o de um modelo anal\u00edtico da ind\u00fastria de propriedade. Para tanto, lan\u00e7ou-se m\u00e3o de bibliografia espec\u00edfica e de abordagens como a da Manuten\u00e7\u00e3o Produtiva Total de acordo com TAKAHASH1; OSADA (1993) e a da rela\u00e7\u00e3o entre capacidade e n\u00edvel de atividade de instala\u00e7\u00f5es industriais por OS\u00d3RIO (1986).\nFinalmente, foi feita uma abordagem dos principais fatores que afetam a ind\u00fastria de propriedade, vinculados \u00e0s dimens\u00f5es competitivas que afetam este tipo de ind\u00fastria.\n2.1\tFORMAS DE DIFERENCIA\u00c7\u00c3O\nSegundo SALERNO (1987, p.20), diversas conceitua\u00e7\u00f5es t\u00eam sido formuladas para caracterizar os diferentes processos produtivos. O autor aborda a no\u00e7\u00e3o de processo cont\u00ednuo em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 intermitente a partir de tr\u00eas outros autores:\nPara BUFFA (citado por SALERNO, 1987, p.20), \"a vari\u00e1vel fundamental \u00e9 a padroniza\u00e7\u00e3o de insumos e equipamentos. Os processos cont\u00ednuos teriam \"inputs\" e equipamentos padronizados, e os processos intermitentes teriam equipamentos flex\u00edveis.\"\nJ\u00e1 WILD (citado por SALERNO, 1987, p.20) classifica os processos produtivos a partir do grau de repetitividade e volume de produ\u00e7\u00e3o. Assim, \"produ\u00e7\u00e3o em alta s\u00e9rie (ou em massa) seria semelhante \u00e0 produ\u00e7\u00e3o que os engenheiros qu\u00edmicos chamam de continua; a produ\u00e7\u00e3o unit\u00e1ria seria semelhante \u00e0 produ\u00e7\u00e3o intermitente.\"\nDe acordo com WOODWARD (citado por SALERNO, 1987, p.20), \"os processos cont\u00ednuos seriam padronizados, a produ\u00e7\u00e3o sem interrup\u00e7\u00f5es no tempo e o equipamento com baixa flexibilidade.\"\nOs enfoques apresentados acima, contemplam parcialmente as caracter\u00edsticas dos processos de produ\u00e7\u00e3o dita cont\u00ednua. A baixa flexibilidade, a padroniza\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o sem interrup\u00e7\u00f5es, vinculam-se aos processos de transforma\u00e7\u00e3o (mudan\u00e7a de estado ou composi\u00e7\u00e3o f\u00edsico-qu\u00edmica), que envolvem instala\u00e7\u00f5es e par\u00e2metros operacionais espec\u00edficos, conduzindo \u00e0 \u00f3bvia e referida padroniza\u00e7\u00e3o (um \u00fanico produto ou uma pequena fam\u00edlia), e busca de produ\u00e7\u00e3o continua em fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas de economia de escala. No entanto, n\u00e3o abordam os tipos e a diferencia\u00e7\u00e3o dos processos de trabalho, por exemplo, existentes entre uma ind\u00fastria automobil\u00edstica e uma refinaria de petr\u00f3leo.\nde trabalho\" A seguir, o autor enfoca a interpreta\u00e7\u00e3o de CORIAT, o qual prop\u00f5e, a partir deste conceito, que a diferencia\u00e7\u00e3o entre os tipos de produ\u00e7\u00e3o pode ser melhor compreendida atrav\u00e9s da \"no\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias de Forma e de Propriedade\". CORIAT (citado por SALERNO, 1987, p.21). Assim:\n\"As industrias de forma s\u00e3o as ind\u00fastrias tradicionais de produ\u00e7\u00e3o em alta s\u00e9rie (automobil\u00edstica, eletrodom\u00e9sticos, eletr\u00f4nica de consumo, etc...), s\u00e9ries pequenas e m\u00e9dias (mec\u00e2nicas) ou por encomenda (certos tipos de bens de capital por exemplo), nas quais os aspectos formais (dimens\u00f5es, tipo de acabamento, etc...) t\u00eam import\u00e2ncia fundamental: as especifica\u00e7\u00f5es do produto traduzem-se por uma forma material. O que caracteriza o tipo de processo de trabalho nessas ind\u00fastrias \u00e9 que o volume de produ\u00e7\u00e3o depende do ritmo do processo de trabalho: se o ritmo aumenta, a produ\u00e7\u00e3o aumenta e vice-versa\". (CORIAT citado por SALERNO, 1987, p.22).\n\"As ind\u00fastrias de propriedade s\u00e3o as ind\u00fastrias com um processo de trabalho diferenciado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s ind\u00fastrias de forma (ou discretas), tendo uma r\u00e1pida expans\u00e3o a partir da d\u00e9cada de 50. \u00c9 o caso do refino de petr\u00f3leo, petroqu\u00edmica, cimento, setores da produ\u00e7\u00e3o sucro-alcooleira, etc....\n'A caracter\u00edstica de \"propriedade\" se refere a um valor de uso particular do produto, que se reveste de uma forma material, mas o que se almeja n\u00e3o \u00e9 a forma, e sim uma s\u00e9rie de propriedades que o produto deve possuir. Assim, por exemplo, n\u00e3o importa a \"forma\" ou a cor da gasolina, do etileno, do cimento, do adubo, desde que estes produtos tenham determinadas propriedades. O processo de trabalho, aqui, \u00e9 caracterizado por estar baseado num complexo integrado de equipamentos, e este n\u00edvel de integra\u00e7\u00e3o significa que n\u00e3o h\u00e1 manipula\u00e7\u00e3o exterior, exceto em algumas cargas e descargas. Em termos de transforma\u00e7\u00e3o, ocorre uma s\u00e9rie de rea\u00e7\u00f5es f\u00edsico-qu\u00edmicas. Podemos caracterizar os processos de trabalho na ind\u00fastria de propriedade como aqueles em que o volume de produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o depende do ritmo ou da quantidade de trabalho empregado. O que se requer dos operadores de processo n\u00e3o \u00e9 a maximiza\u00e7\u00e3o do n\u00famero de movimentos por minuto, mas sim a capacidade de intervir no processo, adequando as vari\u00e1veis do processo real (temperatura,\nProsseguindo, SALERNO (1987, p.29) identifica que o volume de produ\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de propriedade depende de quatro fatores b\u00e1sicos:\n-\tcapacidade instalada;\n-\tfator de utiliza\u00e7\u00e3o - rela\u00e7\u00e3o entre a carga te\u00f3rica e a carga real;\n-\tdura\u00e7\u00e3o das interrup\u00e7\u00f5es para carga - descarga e manuten\u00e7\u00e3o;\n-\tcapacidade dos operadores - de efetuarem as corre\u00e7\u00f5es pertinentes para adequar o processo.\nAinda, o autor observa que:\n\"Retomando o conceito de \"cont\u00ednuo\" adotado pelos engenheiros qu\u00edmicos, podemos considerar que uma ind\u00fastria de propriedade pode n\u00e3o ser cont\u00ednua, trabalhando em batelada. Por\u00e9m, se a grosso modo podemos associar ind\u00fastria de propriedade com processo cont\u00ednuo ou fluxo cont\u00ednuo, \u00e9 preciso cuidado pois muitas vezes os termos fluxo ou processo cont\u00ednuo s\u00e3o empregados para designar processos de forma (discretos) linearizados\". (SALERNO, 1987, p.30).\nA partir do exposto, pode ser visualizada a classifica\u00e7\u00e3o dos processos produtivos como apresentado na Figura 2, adiante.\nalguns aspectos adicionais podem ser analisados visando uma interpreta\u00e7\u00e3o mais\nglobal.\nProcessos Produtivos\n<\nInd\u00fastria de Forma\nInd\u00fastria de Propriedade\nContinua\nBatelada\nContinua\nIntermitente\nRepetitiva\nEncomenda\nFigura 2 - Classifica\u00e7\u00e3o dos Processos Produtivos.\nAssim, observando-se os processos da ind\u00fastria de forma, verifica-se que nos mesmos a produ\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada pelo homem e pela m\u00e1quina por ele comandada, raz\u00e3o pela qual assume import\u00e2ncia o controle do desempenho do trabalho humano, o qual tem conduzido aos enfoques de controle do trabalho atrav\u00e9s das no\u00e7\u00f5es de \"tempo alocado\"' (CORIAT citado por SALERNO, 1987, p.22-24) e, de \"tempo imposto\"4 (CORIAT citado por SALERNO, 1987, p.22-24). Nos processos da ind\u00fastria de propriedade, por sua vez, um complexo integrado e seq\u00fcencial de m\u00e1quinas realizam a produ\u00e7\u00e3o, cujos par\u00e2metros s\u00e3o controlados e supervisionados, via de regra, sem manipula\u00e7\u00e3o humana direta, at\u00e9 mesmo devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e ambientais de trabalho.\n' Por tempo alocado entende-se a aloca\u00e7\u00e3o externa de tempo para cada opera\u00e7\u00e3o do processo produtivo. Em outras palavras, o trabalhador guarda certa liberdade de, por exemplo, produzir acima ou abaixo do tempo previsto, ou ainda regular o ritmo de trabalho ao longo da jornada, de forma que sua produ\u00e7\u00e3o total esteja de acordo com a prevista relativamente ao tempo alocado. Os exemplos cl\u00e1ssicos de \u201ctempo alocado\" s\u00e3o as ind\u00fastrias com organiza\u00e7\u00e3o produtiva de tipo funcional (se\u00e7\u00e3o de tornos), onde os postos de trabalho n\u00e3o est\u00e3o interconectados por um sistema de transporte autom\u00e1tico.\nPor outro lado, a ind\u00fastria de forma tem sua quantidade produzida de forma discreta, ou melhor, medida em unidades de produto, ao passo que nos processos cont\u00ednuos da ind\u00fastria de propriedade a quantidade de produ\u00e7\u00e3o realizada \u00e9 geralmente medida em unidades padr\u00e3o de volume, portanto, n\u00e3o unitariamente (SALERNO, 1987, p.20-30).\nA produ\u00e7\u00e3o na ind\u00fastria de forma \u00e9 atingida atrav\u00e9s de um somat\u00f3rio de atividades discretas independentes. Por atividades discretas independentes, entende-se aquelas que apresentam in\u00edcio, meio e fim bem determinados, em que urna mat\u00e9ria-prima ou produto semi-acabado em estado (ou configura\u00e7\u00e3o) est\u00e1vel sofre um processamento atingindo outro estado est\u00e1vel, cuja opera\u00e7\u00e3o tem uma especifica\u00e7\u00e3o e fun\u00e7\u00e3o diversa e independente das demais (anteriores e posteriores), e cujo resultado em termos quantitativos e qualitativos pode ser medido de forma unit\u00e1ria e individual. Tamb\u00e9m, tais atividades geralmente s\u00e3o controladas de forma individual, na busca do controle final de seu somat\u00f3rio, ou produto final do processo. Em contrapartida, a produ\u00e7\u00e3o na ind\u00fastria de propriedade \u00e9 atingida pela cont\u00ednua mudan\u00e7a de par\u00e2metros (vari\u00e1veis) de uma \u00fanica atividade, que em realidade constitui o processo, o qual n\u00e3o apresenta divisibilidade em sub-etapas claramente definidas com controle unit\u00e1rio do resultado. Neste tipo de produ\u00e7\u00e3o, o resultado em termos quantitativos e qualitativos \u00e9 medido ao final do processo, havendo ao longo do mesmo o seu controle global, atrav\u00e9s do acompanhamento das vari\u00e1veis que afetam esse resultado. Em outras palavras, a ind\u00fastria de propriedade n\u00e3o apresenta produtos semi-acabados ou intermedi\u00e1rios caracterizados como aqueles da ind\u00fastria de forma, como tampouco controles espec\u00edficos sobre estes produtos semi-acabados em est\u00e1gios intermedi\u00e1rios de processamento.\nbusca de transforma\u00e7\u00e3o da disposi\u00e7\u00e3o dos equipamentos do arranjo por fun\u00e7\u00e3o para o do arranjo por produto, dentro do novo paradigma produtivo just-in-time3.\nJ\u00e1 a ind\u00fastria de propriedade apresenta uma \"sincroniza\u00e7\u00e3o natural\", em fun\u00e7\u00e3o da continuidade do processo de transforma\u00e7\u00e3o ser uma caracter\u00edstica inerente sua a partir da concep\u00e7\u00e3o, o que implica sempre no arranjo dos equipamentos por produto (as caracter\u00edsticas do processo de transforma\u00e7\u00e3o do produto determinam a sequ\u00eancia do processo de produ\u00e7\u00e3o e arranjo dos equipamentos).\nAinda, considerando a depend\u00eancia do volume de produ\u00e7\u00e3o no ritmo de trabalho na ind\u00fastria de forma, o tempo de atravessamento ou lead time (tempo de produ\u00e7\u00e3o entre entrada de mat\u00e9ria-prima e sa\u00edda de produto final) claramente \u00e9 dependente do ritmo de trabalho neste tipo de produ\u00e7\u00e3o. Na ind\u00fastria de propriedade, o lead time dos seus processos constitui um aspecto dependente da concep\u00e7\u00e3o e das caracter\u00edsticas do processo de transforma\u00e7\u00e3o, sendo independente do ritmo de trabalho direto (esfor\u00e7o f\u00edsico) empregado no processo produtivo. Eventualmente, a proporcionalidade referida entre ritmo de trabalho e produ\u00e7\u00e3o poder\u00e1 existir nas atividades de apoio do processo produtivo em si, as quais possuam caracter\u00edsticas discretas semelhantes as da ind\u00fastria de forma.\nPor fim, uma caracter\u00edstica que parece relevante na diferencia\u00e7\u00e3o dos dois tipos de processos \u00e9 aquela que diz respeito \u00e0 entrada em regime da ind\u00fastria de propriedade de transforma\u00e7\u00e3o. Assim, dadas as condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas espec\u00edficas (press\u00e3o, temperatura, vaz\u00e3o) em que se verifica a transforma\u00e7\u00e3o f\u00edsico-qu\u00edmica da mat\u00e9ria-prima em produto final nestes processos, estes apresentam um retardo entre a ativa\u00e7\u00e3o (coloca\u00e7\u00e3o em funcionamento) e o efetivo in\u00edcio do regime produtivo\n(transforma\u00e7\u00e3o), at\u00e9 que as condi\u00e7\u00f5es est\u00e1veis de transforma\u00e7\u00e3o sejam alcan\u00e7adas. Por sua vez, na ind\u00fastria de forma, geralmente, a ativa\u00e7\u00e3o de um equipamento corresponde ao in\u00edcio do regime produtivo do mesmo. Note-se que aqui n\u00e3o est\u00e1 sendo considerado o processo da ind\u00fastria de forma como um todo, mas apenas a atividade produtiva do pr\u00f3prio equipamento posto em marcha.\nOs aspectos adicionais inclu\u00eddos nesta conceitua\u00e7\u00e3o, baseada na operacionaliza\u00e7\u00e3o interna dos processos produtivos, buscam torn\u00e1-la mais adequada ao estudo das rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito, fundamentais que s\u00e3o para a constru\u00e7\u00e3o de um modelo anal\u00edtico da ind\u00fastria de propriedade. Para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o do exposto, o Quadro 1 adiante apresenta um resumo da an\u00e1lise anterior.\n2.2\tCARACTER\u00cdSTICAS GERAIS DA IND\u00daSTRIA DE PROPRIEDADE\n2.2.1\tCaracter\u00edsticas Hist\u00f3ricas\nA ind\u00fastria de propriedade, conforme enfocada acima, desenvolveu-se, de forma n\u00e3o artesanal, a partir do advento da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial do S\u00e9culo XVIII. Assim, a siderurgia, a metalurgia, a produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica6, a fabrica\u00e7\u00e3o de papel e derivados, a fabrica\u00e7\u00e3o de cimento e, mais recentemente, o refino de petr\u00f3leo e a petroqu\u00edmica, al\u00e9m de outros processos, sofreram impulso ao longo dos s\u00e9culos posteriores e principalmente do s\u00e9culo XX, com a instala\u00e7\u00e3o de plantas de porte progressivamente maior, dentro do enfoque de economia de escala, e na perspectiva do crescimento dos mercados no per\u00edodo p\u00f3s-guerra.\n6\tA forma de produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica aqui referida, \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o termoel\u00e9trica, incluindo a convencional a partir de combust\u00edveis f\u00f3sseis ou biomassa e a termonuclear. A gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica apresenta caracter\u00edsticas diferenciadas.\nQuadro 1- Resumo da Diferencia\u00e7\u00e3o B\u00e1sica entre Ind\u00fastrias de Forma e de Propriedade Continua.\nCARACTER\u00cdSTICAS\tIND\u00daSTRIA DE FORMA\tIND\u00daSTRIA DE PROPRIEDADE CONT\u00cdNUA\n\u2022 Caracter\u00edstica b\u00e1sica do produto\tForma (aspecto, dimens\u00e3o, etc...)\tPropriedades para o uso\n\u2022 Volume de produ\u00e7\u00e3o\tDependente do ritmo de trabalho f\u00edsico direto na produ\u00e7\u00e3o\tIndependente do ritmo de trabalho f\u00edsico direto na produ\u00e7\u00e3o\n\u2022 Execu\u00e7\u00e3o da Produ\u00e7\u00e3o\tHomem e m\u00e1quina realizam a produ\u00e7\u00e3o\tM\u00e1quina realiza a produ\u00e7\u00e3o e homem controla e supervisiona\n\u2022 Medi\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o\tUnit\u00e1ria e discreta\tEm volume (n\u00e3o unit\u00e1ria)\n\u2022 Composi\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o\tSomat\u00f3rio de atividades discretas independentes\tAtividade cont\u00ednua e \u00fanica sem divisibilidade\n\u2022 Controle da produ\u00e7\u00e3o\tIndividualizado das atividades e do resultado\tControle global do resultado e supervis\u00e3o do processo como um todo (par\u00e2metros)\n\u2022 Sincroniza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o\tExistente ou n\u00e3o -dependente da gest\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o\tInerente \u00e1 concep\u00e7\u00e3o do processo\n\u2022 Lead Time (tempo de atravessamento)\tDependente do ritmo de trabalho e da gest\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o\tIndependente do ritmo de trabalho - inerente \u00e1 concep\u00e7\u00e3o do processo\n\u2022 Entrada em regime produtivo\tImediato (sem retardo) dos componentes\tCom retardo - dependente dos par\u00e2metros do processo de transforma\u00e7\u00e3o\n\u2022 Disposi\u00e7\u00e3o dos equipamentos de produ\u00e7\u00e3o\tPor fun\u00e7\u00f5es ou por produto\tSomente por produto (caracter\u00edstica produtiva)\nNo entanto, a ess\u00eancia dos processos de transforma\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria-prima em produtos semi-acabados ou finais, ou seja, sua forma b\u00e1sica de operacionaliza\u00e7\u00e3o envolvendo rea\u00e7\u00f5es f\u00edsico-qu\u00edmicas, n\u00e3o sofreu virtualmente altera\u00e7\u00e3o, principalmente pelas limita\u00e7\u00f5es existentes em termos de materiais resistentes \u00e0s vari\u00e1veis de processo, como press\u00e3o e temperatura. Neste cen\u00e1rio de produ\u00e7\u00e3o, que praticamente n\u00e3o envolve manipula\u00e7\u00e3o humana, os ganhos ou evolu\u00e7\u00f5es verificadas em termos de desempenho foram obtidos \u00e0 custa de aumento de efici\u00eancia dos processos, em grande parte devido ao aprimoramento dos mecanismos de controle e supervis\u00e3o, basicamente vinculados \u00e0 expans\u00e3o do uso da tecnologia de base micro-eletr\u00f3nica.\nPor outro lado, pelo fato de serem produzidos rejeitos poluentes oriundos do processo de transforma\u00e7\u00e3o, este tipo de ind\u00fastria passou a sofrer progressivas restri\u00e7\u00f5es operacionais do ponto de vista ambiental no presente s\u00e9culo, principalmente, a partir dos anos setenta.\nA seguir, ser\u00e1 apresentada uma caracteriza\u00e7\u00e3o mais detalhada dos aspectos b\u00e1sicos destes processos, considerada necess\u00e1ria para a constru\u00e7\u00e3o de um modelo de an\u00e1lise.\n2.2.2\tCaracter\u00edsticas de Concep\u00e7\u00e3o\nConsiderando o enfoque apresentado por OSORIO (1986, p.30-41), este observa que os fatores determinantes da capacidade de produ\u00e7\u00e3o s\u00e3o a disponibilidade dos recursos f\u00edsicos, o uso m\u00e1ximo poss\u00edvel dos recursos dispon\u00edveis e a m\u00e1xima efici\u00eancia produtiva. A respeito dos recursos f\u00edsicos de produ\u00e7\u00e3o, o autor observa:\n\"Normalmente estes meios f\u00edsicos s\u00e3o os necess\u00e1rios para satisfazer uma demanda projetada a longo prazo, coincidente geralmente com a vida \u00fatil econ\u00f4mica do investimento, com ou sem oscila\u00e7\u00f5es c\u00edclicas, determinada em termos de uma taxa interna de retorno definida como condicionante do investimento.'\n'Por raz\u00f5es tecnol\u00f3gicas, a satisfa\u00e7\u00e3o desta demanda exige um equipamento cuja capacidade pode ser, em ocasi\u00f5es, superior \u00e0 demanda de curto prazo, o que sup\u00f5e que durante um lapso mais ou menos prolongado de tempo possa antecipar-se uma capacidade ociosa\n'S\u00e3o exemplos cl\u00e1ssicos deste sobredimensionamento por raz\u00f5es tecnol\u00f3gicas, a ind\u00fastria sider\u00fargica de alto forno, ...., as destilarias de petr\u00f3leo e algumas ind\u00fastrias de ponta, como a petroqu\u00edmica, nas quais os reatores e as torres de destila\u00e7\u00e3o ou as instala\u00e7\u00f5es de cracking n\u00e3o s\u00e3o fabricadas sem uma capacidade m\u00ednima que permita sua opera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica para abastecimento de mercados de grande dimens\u00e3o\". (OSORIO, 1986, 55-56) (tradu\u00e7\u00e3o nossa).\nA descri\u00e7\u00e3o do autor apresenta uma das caracter\u00edsticas b\u00e1sicas vinculadas \u00e0 capacidade da ind\u00fastria de propriedade, qual seja sua concep\u00e7\u00e3o sobredimensionada frente a flutua\u00e7\u00f5es de demanda, e sua aptid\u00e3o para produ\u00e7\u00e3o por per\u00edodos prolongados com fatores de utiliza\u00e7\u00e3o elevados, visando a competitividade econ\u00f4mica atrav\u00e9s da economia de escala.\nCom rela\u00e7\u00e3o ao uso poss\u00edvel dos recursos, o autor avalia:\n\"Em princ\u00edpio, poderia dizer-se que o tempo de uso dos recursos f\u00edsicos na atividade industrial deveria ser de 8.760 horas por ano, salvo limita\u00e7\u00f5es impostas pelo processo ou outras condicionantes t\u00e9cnicas; em outras palavras, \u00e9 o tempo de uso para o qual foram desenhados os equipamentos. Isto se verifica quase sem exce\u00e7\u00e3o, naquelas atividades em que, por suas caracter\u00edsticas especiais, \u00e9 impedida, por raz\u00f5es tecnol\u00f3gicas, econ\u00f4micas ou da produ\u00e7\u00e3o, a deten\u00e7\u00e3o do processo produtivo; por exemplo, na siderurgia, ind\u00fastria cimenteira, cer\u00e2mica e outras, nas quais o resfriamento de um forno pode produzir profundas deteriora\u00e7\u00f5es no investimento, ou em outros processos em que a perda de temperatura gera altos custos para depois da parada atingir-se novamente as temperaturas de trabalho necess\u00e1rias\". (OSORIO, 1986, p.57) (tradu\u00e7\u00e3o nossa).\nTamb\u00e9m aqui \u00e9 abordada uma caracter\u00edstica relevante da ind\u00fastria de propriedade. Assim, dado que a mesma envolve elevadas temperaturas e press\u00f5es, condi\u00e7\u00f5es diferentes das ambientais, o desvio destes par\u00e2metros de transforma\u00e7\u00e3o implica perdas econ\u00f4micas devidas \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da taxa de convers\u00e3o ou mesmo \u00e0 paralisa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de problemas t\u00e9cnicos vinculados \u00e0 resist\u00eancia dos materiais dos componentes do processo, fatos que impedem a sua parada instant\u00e2nea ou em curto espa\u00e7o de tempo. Os processos de produ\u00e7\u00e3o cont\u00ednua da ind\u00fastria de propriedade s\u00e3o geralmcnte projetados para opera\u00e7\u00e3o ininterrupta e est\u00e1vel em determinados regimes de carga, faixa na qual apresentam o melhor rendimento (taxa de convers\u00e3o) do processo de transforma\u00e7\u00e3o.\nAinda considerando a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos, o autor enfatiza:\n\"N\u00e3o obstante, praticamente em todas as atividades se requer periodicamente uma interrup\u00e7\u00e3o do processo, para efetuar tarefas de manuten\u00e7\u00e3o corretiva, em muitas ocasi\u00f5es por tempos relativamente prolongados, raz\u00e3o pela qual em nenhum dos processos cont\u00ednuos pode-se dizer que o seu tempo de uso \u00e9 de 8.760 horas/ano, sem que se deduza o tempo de parada para a realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es para manuten\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e durante o qual n\u00e3o se produz\". Continuando, \"para estabelecer a capacidade dever\u00e1 ter-se em conta tamb\u00e9m, considerando que incide na produ\u00e7\u00e3o, a distinta efici\u00eancia no per\u00edodo de partida ou reinicializar\u00e3o da atividade logo ap\u00f3s a parada, at\u00e9 alcan\u00e7ar-se o ritmo normal de opera\u00e7\u00e3o\". (OSORIO, 1986, p.57-58) (tradu\u00e7\u00e3o nossa).\nOutro ponto inerente \u00e0 ind\u00fastria de propriedade \u00e9 o relativo \u00e0s paradas de manuten\u00e7\u00e3o programadas peri\u00f3dicas, devidas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es operacionais envolvendo todos os equipamentos simultaneamente, que impedem servi\u00e7os individuais e dificultam a avalia\u00e7\u00e3o do real estado dos componentes, quando os mesmos est\u00e3o operando em altas temperaturas e press\u00f5es. Por outro lado, dado que o processo de transforma\u00e7\u00e3o, conforme j\u00e1 dito, necessita de par\u00e2metros espec\u00edficos para sua adequada e eficiente operacionaliza\u00e7\u00e3o, a partida ou repartida destas instala\u00e7\u00f5es implica n\u00e3o produ\u00e7\u00e3o ou baixos rendimentos durante per\u00edodos n\u00e3o desprez\u00edveis de tempo.\nPor outro lado, as mat\u00e9rias-primas principais destes processos s\u00e3o variadas (reagentes, comburentes, combust\u00edveis, etc...), e combinam-se durante o processo de transforma\u00e7\u00e3o para o fornecimento do produto final, implicando geralmente tamb\u00e9m a produ\u00e7\u00e3o de subprodutos, res\u00edduos e rejeitos, muitas vezes poluentes. Desta forma, seguidamente, estes processos s\u00e3o dotados de v\u00e1rios subprocessos simult\u00e2neos e encadeados, de cuja combina\u00e7\u00e3o resulta a transforma\u00e7\u00e3o nos produtos finais.\ncapacidade balanceada, e o fluxo de materiais internamente durante o processamento \u00e9 cont\u00ednuo e regular.\nCaracteriza bem esta condicionante a abordagem apresentada por TAKAHASHI ; OSADA (1993, p.15) com respeito \u00e0s refinarias de petr\u00f3leo, \u00e0s ind\u00fastrias petroqu\u00edmica, qu\u00edmica e de papel, quando cita que:\n\"Embora o tipo de processamento varie, dependendo do material de origem (g\u00e1s, l\u00edquido ou s\u00f3lido), nas ind\u00fastrias de processo, as capacidades das linhas s\u00e3o, em geral, balanceadas. O fluxo entre tubos e condutores geralmente \u00e9 regular. Existem alguns tanques intermedi\u00e1rios entre os processos, mas estes s\u00e3o usados para controlar a irregularidade e qualidade da mistura, e n\u00e3o a armazenagem do produto. O excedente de materiais em processo dura apenas algumas horas e o n\u00famero de locais de armazenagem intermedi\u00e1ria \u00e9 m\u00ednimo\".\nOs processos de produ\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua s\u00e3o normalmente monoprodutores, ou destinados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de pequena variedade ou fam\u00edlias de produtos, pelas pr\u00f3prias caracter\u00edsticas de concep\u00e7\u00e3o. Em fun\u00e7\u00e3o desta condicionante, a qualidade dos produtos est\u00e1 praticamente ligada \u00e0 sua conformidade com as especifica\u00e7\u00f5es, al\u00e9m das condi\u00e7\u00f5es de atendimento ao cliente final, que envolve o custo, a continuidade e regularidade de entrega. Tamb\u00e9m constitui uma condi\u00e7\u00e3o vinculada \u00e0 concep\u00e7\u00e3o, a fonte da mat\u00e9ria-prima e as caracter\u00edsticas da mesma, para as quais geralmente a instala\u00e7\u00e3o \u00e9 espec\u00edficamente projetada. Por tal raz\u00e3o, a depend\u00eancia da qualidade do produto e do rendimento do processo na qualidade da mat\u00e9ria-prima \u00e9 muito grande, para n\u00e3o dizer quase total.\nCom respeito \u00e0 quantidade produzida, quando o processo \u00e9 monoprodutor, a produ\u00e7\u00e3o geralmente \u00e9 cont\u00ednua durante as campanhas operativas, sendo estocada para garantia de fornecimento durante os per\u00edodos de parada, ou suprida atrav\u00e9s de outra unidade de processo no caso do produto n\u00e3o permitir estocagem ou ser dirigido diretamente ao consumo. No caso de instala\u00e7\u00f5es que produzam uma fam\u00edlia de produtos, geralmente a produ\u00e7\u00e3o se verifica em bateladas, entremeadas por\nper\u00edodos de ajustes e prepara\u00e7\u00f5es das linhas e dos equipamentos que as comp\u00f5em. Tais condicionantes t\u00eam rela\u00e7\u00e3o direta com a concep\u00e7\u00e3o inicial dos processos produtivos.\nO Quadro 2 a seguir, apresenta uma s\u00edntese das caracter\u00edsticas de concep\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de propriedade continua.\nQuadro 2 - S\u00edntese das Caracter\u00edsticas de Concep\u00e7\u00e3o da Ind\u00fastria de Propriedade Cont\u00ednua.\nCARACTER\u00cdSTICAS DE CONCEP\u00c7\u00c3O DA IND\u00daSTRIA DE PROPRIEDADE CONTINUA\n\u2022\tCapacidade projetada (sobredimensionamento) para per\u00edodos cont\u00ednuos de opera\u00e7\u00e3o com elevado fator de utiliza\u00e7\u00e3o.\n\u2022\tPar\u00e1metros funcionais (press\u00e3o e temperatura) impedem varia\u00e7\u00f5es bruscas de carga e interrup\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o por raz\u00f5es t\u00e9cnicas e econ\u00f3micas.\n\u2022\tParadas de manuten\u00e7\u00e3o implicam paralisa\u00e7\u00e3o de todo o processo produtivo e da produ\u00e7\u00e3o.\n\u2022\tPartidas e repartidas apresentam rendimentos produtivos inferiores ao trabalho em regime.\n\u2022\tEquipamentos no processo produtivo possuem capacidade balanceada\n\u2022\tFluxo de materiais e transforma\u00e7\u00e3o \u00e9 continuo e regular.\n\u2022\tEstoques de mat\u00e9rias-primas, produtos acabados e res\u00edduos s\u00e3o relativamente baixos comparados aos volumes em processamento (alguns dias de produ\u00e7\u00e3o).\n\u2022\tInd\u00fastria normalmente monoprodutora (produ\u00e7\u00e3o cont\u00ednua) ou com fam\u00edlia de produtos (produ\u00e7\u00e3o em bateladas).\n\u2022\tInstala\u00e7\u00f5es normalmente projetadas para as mat\u00e9rias-primas.\n\u2022\tQualidade do produto bastante dependente da mat\u00e9ria-prima.\n2.2.3\tCaracter\u00edsticas Operacionais\nNeste sentido, TAKAHASH1; OSADA (1993, p.17) observam:\n\"Assim, o desafio dessas ind\u00fastrias (complexos integrados da ind\u00fastria petroqu\u00edmica) \u00e9 atingir a produ\u00e7\u00e3o perfeita, sem absolutamente nenhuma avaria. O pessoal que lida com esse desafio, n\u00e3o pode tolerar nem mesmo duas ou tr\u00eas avarias por ano. \u00c9 preciso garantir sua perfeita opera\u00e7\u00e3o, com apenas uma paralisa\u00e7\u00e3o anual para reparos, mantendo, ininterruptamente, a opera\u00e7\u00e3o durante 330 dias ao ano\".\nTamb\u00e9m, COMBUSTION (1981, p.23-1) postula que:\n\"A disponibilidade de uma planta de produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica \u00e9 um aspecto muito importante sob ambos os enfoques, o econ\u00f4mico e o de confiabilidade do sistema el\u00e9trico. Um incremento mesmo suave na disponibilidade, pode significar uma economia consider\u00e1vel em termos de investimento na reserva de capacidade de gera\u00e7\u00e3o e no custo de substitui\u00e7\u00e3o da energia n\u00e3o gerada\".\nNestes termos, a disponibilidade, representada pela continuidade operacional sem restri\u00e7\u00f5es durante a \"campanha produtiva\", geralmente convencionada como um ano, constitui um dos pontos fundamentais da ind\u00fastria de propriedade. Este fato se relaciona com duas caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas deste tipo de processo:\n- Dado que as condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas (press\u00e3o, temperatura, vaz\u00e3o, etc...) geralmente verificadas nos processos da ind\u00fastria de propriedade s\u00e3o bastante diversas das ambientais, por envolverem a transforma\u00e7\u00e3o f\u00edsico-qu\u00edmica dos materiais e insumos, o atingimento dos par\u00e2metros operacionais est\u00e1veis (partidas e entradas em regime) e o retorno \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ambientais (paradas), implicam per\u00edodos de n\u00e3o produ\u00e7\u00e3o significativos que, apesar disso, apresentam demanda de insumos. Al\u00e9m disso, diferentemente da ind\u00fastria de forma onde a parada de equipamentos ou etapas da produ\u00e7\u00e3o e o seu reinicio constituem atividades praticamente isoladas e instant\u00e2neas, sem necessariamente apresentar repercuss\u00e3o sobre o produto final, a paralisa\u00e7\u00e3o de um componente de um sistema produtivo na ind\u00fastria de propriedade afeta\ndiretamente a produ\u00e7\u00e3o global, al\u00e9m do que a descontinuidade n\u00e3o se restringir\u00e1 \u00e0 efetiva parada, mas tamb\u00e9m aos per\u00edodos de sa\u00edda e reentrada em regime do processo de transforma\u00e7\u00e3o. A Figura 3 a seguir, apresenta uma representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da ativa\u00e7\u00e3o-desativa\u00e7\u00e3o e in\u00edcio-parada de produ\u00e7\u00e3o dos processos produtivos.\nFigura 3 - Representa\u00e7\u00e3o da Ativa\u00e7\u00e3o-Desativa\u00e7\u00e3o e Inicio- Parada de Produ\u00e7\u00e3o dos Processos Produtivos.\n- Tamb\u00e9m diferentemente da ind\u00fastria de forma, onde a ativa\u00e7\u00e3o de um equipamento praticamente corresponde ao in\u00edcio de sua produ\u00e7\u00e3o, e atingida a velocidade de trabalho a produ\u00e7\u00e3o \u00e9, via de regra, diretamente proporcional ao tempo efetivo de trabalho, a ind\u00fastria de propriedade apresenta diferentes taxas de convers\u00e3o (rendimentos de transforma\u00e7\u00e3o) dentro da faixa poss\u00edvel de trabalho, fazendo com que sua produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja diretamente proporcional ao tempo de trabalho, mas variando tamb\u00e9m em fun\u00e7\u00e3o do n\u00edvel utilizado da capacidade m\u00e1xima. Abaixo, na Figura 4 pode ser vista uma representa\u00e7\u00e3o t\u00edpica da varia\u00e7\u00e3o do\nrendimento dos processos de transforma\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de propriedade continua em fun\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de capacidade utilizado.\nFigura 4 - Varia\u00e7\u00e3o T\u00edpica do Rendimento dos Processos de Produ\u00e7\u00e3o de Energia Termoel\u00e9trica em Fun\u00e7\u00e3o do N\u00edvel de Utiliza\u00e7\u00e3o da Capacidade.\nConsiderando-se estas caracter\u00edsticas t\u00edpicas, a maximiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o implica, simultaneamente, na minimiza\u00e7\u00e3o das paradas (disponibilidade) e na continuidade operativa na faixa de melhor rendimento (produtividade) do processo de transforma\u00e7\u00e3o.\nOutra condicionante operacional relevante da ind\u00fastria de propriedade, \u00e9 a vinculada aos chamados \"gargalos operacionais\". Diferentemente da produ\u00e7\u00e3o intermitente, por\u00e9m, tais gargalos n\u00e3o s\u00e3o constitu\u00eddos pelos equipamentos com menor capacidade nominal, uma vez que os processos cont\u00ednuos apresentam necessariamente um balanceamento da capacidade dos seus componentes, mas sim pelos equipamentos com menor capacidade efetiva. Esta capacidade efetiva ou real est\u00e1 vinculada \u00e0 severidade das condi\u00e7\u00f5es de trabalho e ao desgaste a que estes equipamentos est\u00e3o submetidos, via de regra, superiores aos demais da instala\u00e7\u00e3o. Como exemplos destes componentes, poderiam ser citados os alto-fornos das\nsider\u00fargicas, os reatores de craqueamento das refinarias de petr\u00f3leo e os geradores de vapor das usinas termoel\u00e9tricas convencionais. Por outro lado, estes componentes, lembrando a caracter\u00edstica de continuidade destes processos, realmente limitam a capacidade dos \u00faltimos, podendo at\u00e9 mesmo inviabilizar a produ\u00e7\u00e3o em caso de sua paralisa\u00e7\u00e3o.\nEsta condi\u00e7\u00e3o \u00e9 largamente corroborada pela bibliograf\u00eda, como, por exemplo, ficou demonstrado a partir de um estudo detalhado da COMBUSTION (1981, p.23-6), segundo o qual:\n\"A partir destes dados constatou-se que vazamentos nas paredes d'\u00e1gua de fornalhas, superaquecedores, reaquecedores e economizadores de geradores de vapor de unidades termoel\u00e9tricas convencionais respondem por 80 a 90 porcento de todas as paradas for\u00e7adas de opera\u00e7\u00e3o destas usinas\".\nDeve ser mencionado que os componentes acima referidos, os quais muitas vezes constituem-se no \"cora\u00e7\u00e3o\" das instala\u00e7\u00f5es, representam grande parcela do investimento inicial, impedindo, por raz\u00f5es econ\u00f4micas, a exist\u00eancia de equipamentos reservas ou stand by (na espera para entrar em opera\u00e7\u00e3o quando necess\u00e1rio).\nAs condi\u00e7\u00f5es acima referidas conduzem, por raz\u00f5es \u00f3bvias, \u00e0 busca da melhoria da sistem\u00e1tica e procedimentos de manuten\u00e7\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o, visando o aumento de sua confiabilidade. De acordo com TAKAHASHI ; OSADA (1993, p.19), \"... a ind\u00fastria sider\u00fargica, em particular, sempre enfatizou a manuten\u00e7\u00e3o\" e, ainda, \"... com o objetivo de evitar as perdas provocadas pelas avarias de m\u00e1quinas, a ind\u00fastria sider\u00fargica gasta grandes somas na manuten\u00e7\u00e3o anual\". O objetivo maior buscado \u00e9 o de elimina\u00e7\u00e3o de paradas for\u00e7adas, provocadas por imprevistos, e a minimiza\u00e7\u00e3o das paradas programadas, geralmente realizadas para permitir manuten\u00e7\u00f5es preventivas e mesmo corretivas.\nNo que concerne aos sistemas de supervis\u00e3o e controle, estes tamb\u00e9m apresentam caracter\u00edsticas peculiares na ind\u00fastria de propriedade. Segundo SALERNO (1987, p.36-37).\n\"Numa instala\u00e7\u00e3o com processo produtivo integrado fisicamente como nas ind\u00fastrias de processo cont\u00ednuo (de acordo com a defini\u00e7\u00e3o dos engenheiros qu\u00edmicos), onde, por exemplo, o resultado de uma opera\u00e7\u00e3o num reator petroqu\u00edmico \u00e9 passada cont\u00ednua e integradamente para outros vasos, onde ser\u00e3o realizadas outras opera\u00e7\u00f5es, quaisquer altera\u00e7\u00f5es nos par\u00e2metros de produ\u00e7\u00e3o apresentam reflexos em opera\u00e7\u00f5es anteriores e posteriores\".\nAssim, estes processos apresentam sofisticados sistemas, na maioria das vezes digitais, de controle e supervis\u00e3o do processo de transforma\u00e7\u00e3o, os quais atuam, de forma integrada, tanto sobre os insumos e mat\u00e9rias-primas como sobre os produtos e rejeitos ou res\u00edduos, visando mant\u00ea-los dentro dos limites fixados. Neste cen\u00e1rio, que envolve tamb\u00e9m a j\u00e1 mencionada aus\u00eancia de manipula\u00e7\u00e3o humana no processo, o papel dos trabalhadores, denominados operadores, \u00e9 o de manter o processo de transforma\u00e7\u00e3o sob controle, ou melhor, dentro dos par\u00e2metros previstos. Desta forma, os refugos destes processos produtivos s\u00e3o restringidos a um m\u00ednimo, ocorrendo, quando muito, a perda relativa de algumas propriedades dos produtos. Por outro lado, os retrabalhos s\u00e3o praticamente inexistentes, pela sua inviabilidade t\u00e9cnica e econ\u00f4mica considerando-se a operacionaliza\u00e7\u00e3o do processo como um todo.\nLembrando tamb\u00e9m a continuidade dos processos em termos temporais, estes n\u00e3o apresentam tempos mortos devidos \u00e0 pessoal ou outros fatores durante a campanha produtiva. Os trabalhadores executam suas atividades em escalas de revezamento, garantindo assim a operacionaliza\u00e7\u00e3o de todos os segmentos da instala\u00e7\u00e3o de forma ininterrupta.\ntipo de produto (produ\u00e7\u00e3o em batelada), verificam-se paradas peri\u00f3dicas para ajuste e prepara\u00e7\u00e3o do processo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o do produto com caracter\u00edsticas especificadas. Nestas paradas, previamente planejadas visando a minimiza\u00e7\u00e3o de sua dura\u00e7\u00e3o, muitas vezes s\u00e3o executadas tarefas de manuten\u00e7\u00e3o que demandam a parada dos equipamentos.\nCom rela\u00e7\u00e3o aos estoques, estes tamb\u00e9m apresentam peculiaridades neste tipo de processo produtivo. Assim, tanto os estoques de mat\u00e9rias-primas como de produtos acabados s\u00e3o relativamente pequenos e destinam-se, geralmente, ao atendimento de emerg\u00eancias, mudan\u00e7as de produtos e paradas peri\u00f3dicas previstas. Tal fato implica num suprimento quase cont\u00ednuo ou discreto de alta freq\u00fc\u00eancia, tanto por parte de fornecedores externos (entre o estoque de mat\u00e9rias-primas e o processamento propriamente dito), como por parte dos clientes externos (estoque de produtos acabados). Por esta raz\u00e3o, o transporte \u00e9, quase sempre, automatizado e mecanizado, principalmente em fun\u00e7\u00e3o das quantidades envolvidas.\nNo caso dos processos da ind\u00fastria de propriedade com mais de um produto, muitas vezes existem reservat\u00f3rios de produtos b\u00e1sicos ou em transforma\u00e7\u00e3o entre dois processos cont\u00ednuos, nesta condi\u00e7\u00e3o etapas de um processamento maior. Na situa\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o em bateladas, as atividades de ajustes e prepara\u00e7\u00e3o de linhas de produ\u00e7\u00e3o assumem uma import\u00e2ncia significativa, em fun\u00e7\u00e3o dos per\u00edodos de paralisa\u00e7\u00e3o vinculados, o que implica em exist\u00eancia de estoques de produtos acabados para atendimento da demanda.\nAs principais caracter\u00edsticas operacionais da ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua s\u00e3o apresentadas no Quadro 3 adiante.\nQuadro 3 - S\u00edntese das Caracter\u00edsticas Operacionais da Ind\u00fastria de Propriedade Cont\u00ednua.\nCARACTER\u00cdSTICAS OPERACIONAIS DA IND\u00daSTRIA DE PROPRIEDADE CONT\u00cdNUA\n\u2022\tA disponibilidade operativa \u00e9 a principal meta operacional.\n\u2022\tH\u00e1 defasagem temporal entre a ativa\u00e7\u00e3o-desativa\u00e7\u00e3o dos equipamentos e o inc\u00edcio-parada de produ\u00e7\u00e3o dos processos produtivos.\n\u2022\tA produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 diretamente proporcional ao tempo transcorrido, sendo tamb\u00e9m influenciada pelo rendimento de transforma\u00e7\u00e3o, dependente do n\u00edvel de capacidade utilizado.\n\u2022\tOs gargalos operacionais s\u00e3o constitu\u00eddos pelos equipamentos de menor capacidade efetiva, determinados pela severidade das condi\u00e7\u00f5es de trabalho.\n\u2022\tA manuten\u00e7\u00e3o dos equipamentos constitui aspecto fundamental, uma vez que a parada de um componente afeta a produ\u00e7\u00e3o de toda a instala\u00e7\u00e3o\n\u2022\tConsiderando a caracter\u00edstica de controle global dos par\u00e2metros do processo produtivo, o sistema de controle e supervis\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es \u00e9 sofisticado e automatizado\n\u2022\tOs trabalhadores (operadores) t\u00eam por fun\u00e7\u00e3o supervisionar e controlar os par\u00e2metros e corrigi-los: n\u00e3o realizam manipula\u00e7\u00e3o direta dos msumos e produtos\n\u2022\tOs processos produtivos apresentam opera\u00e7\u00e3o ininterrupta\n\u2022\tEstoques de mat\u00e9rias-primas e produtos s\u00e3o reduzidos para atender emerg\u00eancias e garantir continuidade de abastecimento\n\u2022\tA ind\u00fastria de propriedade por batelada apresenta paradas de prepara\u00e7\u00e3o de linhas para mudan\u00e7a de produto\n2.2.4\tCaracter\u00edsticas Econ\u00f4micas\n2.2.4.1\tInvestimentos\nA ind\u00fastria de propriedade continua apresenta na maior parte dos casos vultosos investimentos iniciais. O desenvolvimento experimentado por estes processos ao longo deste s\u00e9culo, mormente na automa\u00e7\u00e3o dos sistemas de supervis\u00e3o e controle, e no scale up ou crescimento de escala dos mesmos, tornaram-nos progressivamente intensivos em capital, dentro de um cen\u00e1rio de juros crescentes pela escassez de recursos dispon\u00edveis ao longo das \u00faltimas d\u00e9cadas. Ilustra bem esta condi\u00e7\u00e3o a afirma\u00e7\u00e3o de FRIEDLANDER (1981, p.69-84), segundo o qual os custos fixos de capital de usinas termoel\u00e9tricas a vapor cresceram de maneira acentuada, aumentando numa taxa sem precedentes de 128,5 % nos Estados Unidos, entre 1979 e 1981. Esta situa\u00e7\u00e3o torna-os, tipicamente, objeto da filosofia de economia de escala,\nisto \u00e9, busca de elevados fatores de utiliza\u00e7\u00e3o e de minimiza\u00e7\u00e3o das interrup\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o com vistas \u00e0 redu\u00e7\u00e3o dos custos unit\u00e1rios dos produtos.\nAbaixo, a Figura 5 apresenta a evolu\u00e7\u00e3o dos custos de investimento de planta termoel\u00e9trica convencional segundo COMBUSTION ENGINEERING (1981, p.23-6).\nEvolu\u00e7\u00e3o dos Custos de Investimento em Centrais Termoel\u00e9tricas - $/KW instalado\nAnos\n\u25a0\tPrevis\u00e3o-1969\n\u25a0\tOper.Comercial-1978\n\u25a1\tPrevis\u00e3o-1978\n\u25a1\tOper.Comercial-1988\nFonte: (COMBUSTION ENGINEERING, 1981, p.23-6).\nFigura 5 - Evolu\u00e7\u00e3o dos Custos de Investimento T\u00edpicos de Central Termoel\u00e9trica Convencional.\n2.2.4.2\tProblem\u00e1tica de Custeio\nPara que seja poss\u00edvel uma an\u00e1lise mais detalhada dos custos da ind\u00fastria de propriedade continua, e sua adequada interpreta\u00e7\u00e3o, h\u00e1 necessidade de uma compreens\u00e3o pr\u00e9via da atual problem\u00e1tica de custeio dos processos produtivos.\nNeste sentido, a mudan\u00e7a do cen\u00e1rio competitivo ao longo das \u00faltimas d\u00e9cadas, conduziu, entie outras, a uma inadequa\u00e7\u00e3o dos sistemas de custeio tradicionais -veja-se JOHNSON ; KAPLAN (1993).\nDentro deste enfoque, segundo KLIEMANN (1990), h\u00e1 que se analisar as quest\u00f5es envolvidas na problem\u00e1tica de custeio, ou seja, os princ\u00edpios e os m\u00e9todos de custeio. De acordo com o autor, existem tr\u00eas filosofias ou princ\u00edpios b\u00e1sicos para o custeio dos produtos a saber:\na)\tcusteio total (ou integral) - considera que a totalidade dos custos, incluindo os vari\u00e1veis7 e os fixos8, devem ser incorporados aos custos dos estoques dos produtos acabados e aos custos dos produtos vendidos;\nb)\tcusteio por absor\u00e7\u00e3o - considera que somente a parcela ideal (eficiente) dos custos totais (fixos e vari\u00e1veis), deve ser incorporada aos custos dos estoques e dos produtos vendidos;\nc)\tcusteio vari\u00e1vel (ou direto) - considera que apenas os custos vari\u00e1veis devem ser inclu\u00eddos nos custos dos estoques de produtos acabados e dos produtos vendidos, uma vez que os custos fixos s\u00e3o interpretados como peri\u00f3dicos e inclu\u00eddos nas despesas peri\u00f3dicas de operacionaliza\u00e7\u00e3o do processo produtivo;\nTamb\u00e9m de acordo com KLIEMANN (1990) diversos m\u00e9todos de custeio foram desenvolvidos, visando melhor atender os tipos de custos existentes nos diferentes processos produtivos. Estes m\u00e9todos, baseiam-se em duas l\u00f3gicas de aloca\u00e7\u00e3o de custos, descritos como:\n- custos diretos - aqueles custos que apresentam rela\u00e7\u00e3o direta, ou de causa e efeito com os produtos finais produzidos, sendo portanto de f\u00e1cil aloca\u00e7\u00e3o - segundo\n7\tO custo vari\u00e1vel \u00e9 diretamente proporcional ao volume de produ\u00e7\u00e3o, variando com o mesmo e sendo constante por unidade produzida. Tipicamente caracteriza as mat\u00e9rias-primas, insumos, m\u00e3o-de-obra direta e outros, vari\u00e1veis com o n\u00edvel de atividade.\n8\tO custo fixo, por sua vez, \u00e9 aquele que no curto prazo permanece constante qualquer que seja o volume de atividade da empresa, ou seja, independente do volume de produ\u00e7\u00e3o. Caracteriza recursos como m\u00e3o-de-obra indireta, servi\u00e7os de apoio e outros.\no autor, \"caso os produtos sejam produzidos, sabe-se onde foram incorridos os gastos para obt\u00ea-los\" (KLIEMANN, 1990);\n- custos indiretos - aqueles custos que n\u00e3o apresentam rela\u00e7\u00e3o direta com os produtos finais produzidos, sendo de dif\u00edcil aloca\u00e7\u00e3o por estarem, muitas vezes, vinculados \u00e0 complexidade ou estrutura do processo produtivo que os produziu. Tipicamente s\u00e3o custos de empresa, como os vinculados aos recursos humanos, contabilidade, quest\u00f5es fiscais, legais e outras;\nO entendimento dos m\u00e9todos de custeio expostos a seguir, constitui aspecto importante na medida em que se verifica, ao longo das \u00faltimas d\u00e9cadas, o progressivo deslocamento do maior peso dos custos totais, da parcela de custos vari\u00e1veis diretos para a parcela de custos fixos indiretos, como amplamente abordado por JOHNSON ; KAPLAN (1993) e OSTRENGA (1993). Tal fato verificou-se, tanto na ind\u00fastria de forma como na ind\u00fastria de propriedade.\nConsiderando agora os m\u00e9todos de custeio, desenvolvidos visando atender os tipos e condi\u00e7\u00f5es de custos existentes nos diferentes processos produtivos, e suas altera\u00e7\u00f5es recentes, tem-se (KLIEMANN, 1990):\na)\tm\u00e9todo do custo padr\u00e3o - de origem americana, este m\u00e9todo destina-se a estabelecer padr\u00f5es concernentes \u00e0 efici\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o dos meios de produ\u00e7\u00e3o diretos (custos diretos), envolvendo basicamente a m\u00e3o-de-obra direta e a mat\u00e9ria-prima (l\u00f3gica do custeio por absor\u00e7\u00e3o); os custos indiretos fixos s\u00e3o tratados como parcela percentual dos custos diretos (l\u00f3gica do custeio integral);\nb)\tm\u00e9todo dos centros de custos - de origem alem\u00e3, este m\u00e9todo destina-se a alocar todos os custos da empresa (repasse) aos produtos finais (l\u00f3gica do custeio integral); assim, a empresa \u00e9 dividida em centros de custos comuns, auxiliares e produtivos, a partir dos quais os custos s\u00e3o transferidos, progressivamente, por bases\nde rateio diretas, dos centros comuns aos auxiliares e destes aos produtivos, de onde s\u00e3o alocados aos produtos que atravessam os mesmos;\nc)\tm\u00e9todo do custeio baseado em atividades - surgido nos anos oitenta nos Estados Unidos, este m\u00e9todo parte do princ\u00edpio de que a empresa \u00e9 uma composi\u00e7\u00e3o de processos produtivos, os quais contribuem em grau diferenciado para a obten\u00e7\u00e3o dos produtos finais; em outras palavras, \"os produtos consomem atividades, que consomem recursos, os quais geram custos\". Portanto, a partir da an\u00e1lise dos processos empresariais, busca identificar quais processos agregam valor ao produto final e quais n\u00e3o agregam (l\u00f3gica do custeio por absor\u00e7\u00e3o). Este m\u00e9todo tamb\u00e9m \u00e9 conhecido por ABC - Activity Based Costing (JOHNSON ; KAPLAN, 1993);\nd)\tm\u00e9todo das unidades de esfor\u00e7o de produ\u00e7\u00e3o (UEP's) - desenvolvido no Brasil por Franz Allora nos anos setenta, a partir da teoria originalmente desenvolvida na Fran\u00e7a na d\u00e9cada de cinq\u00fcenta por Georges Perrin, este m\u00e9todo cria uma unidade abstrata de valora\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, a \"UEP\". A partir da compara\u00e7\u00e3o entre centros produtivos (postos operativos) e de um produto caracter\u00edstico (produto-base), atribui, proporcionalmente, aos demais centros produtivos, o seu consumo de recursos, determinando desta forma os custos incorridos (l\u00f3gica do custeio por absor\u00e7\u00e3o). Com rela\u00e7\u00e3o aos custos indiretos fixos, \u00e9 utilizado o \"m\u00e9todo das rota\u00e7\u00f5es\" (KLIEMANN, 1990).\nFinalmente, os sistemas de custeio adotados nos processos produtivos e empresariais, constituem-se no acoplamento de princ\u00edpios e m\u00e9todos de custeio. Em outras palavras, os sistemas de custeio traduzem-se na defini\u00e7\u00e3o dos tipos de custos que ser\u00e3o alocados aos produtos e na forma como essa aloca\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada. Ao longo das \u00faltimas d\u00e9cadas, o sistema de custeio que geralmente tem sido aplicado aos processos produtivos e empresariais \u00e9 o que utiliza o princ\u00edpio do custeio integral com aloca\u00e7\u00e3o de custos pelo m\u00e9todo dos centros de custos.\nPor outro lado, o acirramento da concorr\u00eancia intercapitalLsta, a ado\u00e7\u00e3o de novos paradigmas produtivos e o crescimento da parcela dos custos fixos indiretos ao longo dos \u00faltimos anos, tem conduzido \u00e0 uma progressiva mudan\u00e7a dos sistemas de custeio aplicados, com acentuada tend\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio de custeio por absor\u00e7\u00e3o (busca de focaliza\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia), associado ao uso dos m\u00e9todos do custo-padr\u00e3o e das UEP's (para a parcela de custos diretos) e do m\u00e9todo ABC (para a parcela dos custos indiretos).\nUma apresenta\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da problem\u00e1tica de custeio indicada acima, pode ser vista na Figura 6 adiante.\nPROBLEM\u00c1TICA DE CUSTEIO\nPRINC\u00cdPIOS E M\u00c9TODOS\nCUSTOS\nVARI\u00c1VEIS\nCUSTOS DIRETOS\nX\nX\nCUSTOS FIXOS\nCUSTOS INDIRETOS\nPrinc\u00edpios de Custeio\na)\tCusteio Total\nb)\tCusteio por Absor\u00e7\u00e3o\nc)\tCusteio Direto\nM\u00e9todos de Custeio\na)\tCusto-padr\u00e3o\nb)\tCentros de custos\nc)\tABC\nd)\tUEP\u2019s\nFonte (KLIEMANN, 1990)\nFigura 6 - A Problem\u00e1tica de Custeio.\n2.2.43 Custos Caracter\u00edsticos da Ind\u00fastria de Propriedade Cont\u00ednua\nUma classifica\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica dos custos da ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua \u00e9 a sua divis\u00e3o segundo a aplica\u00e7\u00e3o dos gastos, em opera\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o e gastos de capital. Por opera\u00e7\u00e3o, entende-se todas as atividades destinadas a garantir a produ\u00e7\u00e3o do processo produtivo, envolvendo mat\u00e9rias-primas, insumos, consum\u00edveis, pessoal direto, parcela da administra\u00e7\u00e3o e outros. A manuten\u00e7\u00e3o, por sua vez, engloba as atividades destinadas a garantir a continuidade operacional, como pessoal de apoio, servi\u00e7os externos e de terceiros, aquisi\u00e7\u00f5es, componentes sobressalentes, parcela da estrutura administrativa e demais cong\u00eaneres.\nPor fim, os custos de capital envolvem o gasto financeiro vinculado ao investimento inicial, incluindo a amortiza\u00e7\u00e3o do principal e dos juros, taxas, impostos e outros, al\u00e9m da deprecia\u00e7\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o.\nDentre os custos de opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o (inclu\u00eddos entre os custos fixos a menos das mat\u00e9rias-primas e consum\u00edveis), deve ser destacado que os custos de manuten\u00e7\u00e3o apresentam condicionantes peculiares, tendendo a serem fixos ao longo da campanha produtiva e elevados durante os per\u00edodos de paradas, pela contrata\u00e7\u00e3o de terceiros especializados para tarefas corretivas e revis\u00f5es gerais. Tamb\u00e9m, dada a influ\u00eancia das paralisa\u00e7\u00f5es da instala\u00e7\u00e3o, motivadas por quebras ou avarias de equipamentos, sobre o seu desempenho global, a manuten\u00e7\u00e3o preventiva tem sido enfatizada neste tipo de produ\u00e7\u00e3o, na busca do custo m\u00ednimo de manuten\u00e7\u00e3o, composto pelo somat\u00f3rio dos custos da preven\u00e7\u00e3o e da corre\u00e7\u00e3o de defeitos ou reparos de danifica\u00e7\u00f5es. Este fato \u00e9 bem conhecido dos estudiosos da manuten\u00e7\u00e3o, sendo geralmente representado por um gr\u00e1fico como o da Figura 7.\nFigura 7 - Custos Totais de Manuten\u00e7\u00e3o T\u00edpicos de Processos Produtivos da Ind\u00fastria de Propriedade.\nOutra caracter\u00edstica t\u00edpica dos processos da ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua c o fato dos mesmos serem planejados para uma vida \u00fatil relativamente longa, basicamente devido ao elevado investimento inicial implicado. Assim, visando a competitividade do(s) produto(s), os per\u00edodos de amortiza\u00e7\u00e3o s\u00e3o geralmente longos, vale dizer de dez a quinze anos e a taxa de retorno do capital \u00e9 normalmente baixa, com o intuito de reduzir a incid\u00eancia da parcela fixa de capital sobre o custo unit\u00e1rio total do produto final. Geralmente dentro desta vida \u00fatil econ\u00f4mica, verificam-se reparos e substitui\u00e7\u00f5es de componentes de vulto, via de regra, os submetidos \u00e0s mais severas condi\u00e7\u00f5es operacionais e desgastes.\nAinda dentro dos custos de opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o, um outro aspecto merece ser salientado. A cont\u00ednua evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e o scale up (crescimento de escala) das instala\u00e7\u00f5es em an\u00e1lise, tornaram as fun\u00e7\u00f5es de opera\u00e7\u00e3o, supervis\u00e3o e controle dos processos progressivamente complexas, implicando numa continuada eleva\u00e7\u00e3o do grau de capacita\u00e7\u00e3o dos trabalhadores, identificados como operadores. Tal situa\u00e7\u00e3o \u00e9 bem ilustrada por TAKAII ASI II; OSADA (1993, p.17), quando, referindo-se \u00e0 ind\u00fastria petroqu\u00edmica e sider\u00fargica, afirma que:\n\"Por exemplo, o controle das condi\u00e7\u00f5es da f\u00e1brica pode parecer uma tarefa simples; entretanto, envolve a previs\u00e3o de um pequeno defeito em instala\u00e7\u00f5es gigantescas e a manuten\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a durante um longo per\u00edodo de tempo. Essas opera\u00e7\u00f5es s\u00e3o altamente complexas e exigem\nintegra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima entre o c\u00e9rebro humano e o computador. Com a mecaniza\u00e7\u00e3o, automatiza\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es, os operadores devem aprender seus princ\u00edpios e estruturas funcionais. Talvez precisem de aptid\u00f5es e conhecimentos compar\u00e1veis aos de um piloto de avi\u00e3o ou de um engenheiro de v\u00f4o\".\nEsta constata\u00e7\u00e3o evidencia a tend\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o de profissionais progressivamente qualificados e preparados, com claras repercuss\u00f5es sobre o custo da m\u00e3o-de-obra, na busca de um melhor planejamento e execu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, que redunde numa minimiza\u00e7\u00e3o dos custos de insumos, de manuten\u00e7\u00f5es e de reparos.\n2.2.4.4\tEstrutura de Custos - Princ\u00edpios de Custeio\nConsiderando os princ\u00edpios de custeio, a ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua apresenta a seguinte estrutura t\u00edpica de custos:\n-\tcustos fixos - aqueles que independem do n\u00edvel de produ\u00e7\u00e3o; s\u00e3o representados, por um lado, pelos custos de capital, oriundos do investimento inicial (amortiza\u00e7\u00e3o, deprecia\u00e7\u00e3o, retorno sobre o investimento, juros e outras parcelas) e, por outro, pelos custos de opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o (pessoal, material, servi\u00e7os e outros); geralmente representam a maior parcela dos custos totais;\n-\tcustos vari\u00e1veis - aqueles que variam diretamente com o n\u00edvel de produ\u00e7\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o; s\u00e3o representados pelos insumos e mat\u00e9rias-primas; via de regra representam a menor parcela dos custos totais, considerando a divis\u00e3o entre fixos e vari\u00e1veis;\n(1987, p.29-30), quando observa, referindo-se \u00e0s ind\u00fastrias de propriedade, que \"... o aumento do volume produzido n\u00e3o significa aumento proporcional na energia e muito menos na m\u00e3o-de-obra utilizada, pois os mesmos operadores que produzem 15.000 toneladas/m\u00eas podem produzir 20.000 toneladas/m\u00eas\".\nDeve ser salientado, no entanto, que ambas as parcelas, custos fixos e vari\u00e1veis, apresentam tend\u00eancias crescentes. No caso dos custos fixos, pelas condi\u00e7\u00f5es j\u00e1 mencionadas, de agrega\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica aos processos, e no caso dos custos vari\u00e1veis, pela eleva\u00e7\u00e3o de custos das mat\u00e9rias-primas e progressivas press\u00f5es exercidas pelas quest\u00f5es ambientais.\nA Figura 8 abaixo mostra a evolu\u00e7\u00e3o da estrutura caracter\u00edstica de custos de uma planta termoel\u00e9trica convencional de acordo com COMBUSTION ENGINEERING (1981, p.23-6).\nEvolu\u00e7\u00e3o da Estrutura de Custos de Centrais Termoel\u00e9tricas - $/KW produzido\nS/KW produzido\nAnos\n\u25a1\tCustos de Combust\u00edveis\n\u25a0 Custos de Oper. e Manut\n\u25a1\tCustos de Capital\nObserva\u00e7\u00f5es do autor: Custos vari\u00e1veis = combust\u00edveis\nCustos fixos = oper e manut., capital\nFonte (COMBUSTION ENGINEERING. 1981, p.23-6)\nSobre a estrutura de custos anteriormente apresentada, via de regra, \u00e9 aplicada a filosofia de custeio integral, ou seja, o rateio de todos os custos fixos e vari\u00e1veis, independen tem en te da eficiencia de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos envolvidos, aos produtos finais produzidos.\nEm decorr\u00eancia, considerando-se sua caracter\u00edstica monoprodutora ou de fam\u00edlia de produtos, o custo unit\u00e1rio do produto final reduz-se a medida que aumenta o percentual de utiliza\u00e7\u00e3o da capacidade nominal da instala\u00e7\u00e3o. Tal fato tamb\u00e9m est\u00e1 relacionado com a sua coincid\u00eancia com as faixas de melhor rendimento do processo de transforma\u00e7\u00e3o. A Figura 9 a seguir, apresenta uma representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica do comportamento do custo unit\u00e1rio total do produto em fun\u00e7\u00e3o do percentual da capacidade m\u00e1xima utilizada.\nFigura 9 - Varia\u00e7\u00e3o T\u00edpica do Custo Unit\u00e1rio de Produ\u00e7\u00e3o etn Fun\u00e7\u00e3o do N\u00edvel de Utiliza\u00e7\u00e3o da Capacidade.\n2.2.4.5\tCusteio dos Produtos - M\u00e9todos\naos produtos acabados, a ind\u00fastria de propriedade de produ\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, de uma forma geral, adota o \"m\u00e9todo de centros de custos\". Desta maneira, a unidade produtora normalmente \u00e9 dividida em centros de custos, a partir dos quais s\u00e3o rateados desde a estrutura administrativa e \u00f3rg\u00e3os de apoio at\u00e9 os centros produtivos finais, sendo os custos totais ent\u00e3o repassados aos produtos.\n2.2.4.\u00d3 An\u00e1lise Cr\u00edtica dos Sistemas de Custeio\nConsiderando a quest\u00e3o de aloca\u00e7\u00e3o de custos, que tem suscitado intensas discuss\u00f5es ao longo dos \u00faltimos anos em fun\u00e7\u00e3o da crescente participa\u00e7\u00e3o dos custos indiretos fixos nos custos totais de produ\u00e7\u00e3o - veja-se JOHNSON ; KAPLAN (1993) e outros autores, verifica-se que a ind\u00fastria de propriedade apresenta uma situa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica neste particular. Assim, lembrando que este tipo de ind\u00fastria \u00e9 geralmente monoprodutora ou produtora de pequena fam\u00edlia de produtos e que, via de regra, n\u00e3o h\u00e1 varia\u00e7\u00e3o dos equipamentos e instala\u00e7\u00f5es utilizados na produ\u00e7\u00e3o, a aloca\u00e7\u00e3o dos custos indiretos (compostos por todos os custos que n\u00e3o mat\u00e9rias-primas e m\u00e3o-de-obra direta) aos produtos, n\u00e3o possui as mesmas dificuldades que as apresentadas pelos processos multiprodutores.\nNo entanto, outra quest\u00e3o toma-se progressivamente significativa. Lembrando que o custo unit\u00e1rio do produto (por exemplo: custo do kwh de energia el\u00e9trica e do litro de gasolina ou diesel) tem sido uma medida comumente utilizada para avalia\u00e7\u00e3o dos custos da ind\u00fastria de propriedade de produ\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, a divis\u00e3o dos custos totais pela produ\u00e7\u00e3o realizada (filosofia de custeio integral), dentro do princ\u00edpio da economia de escala, tem conduzido \u00e0 n\u00e3o evidencia\u00e7\u00e3o dos custos da n\u00e3o qualidade, ou seja, daqueles decorrentes das perdas e desperd\u00edcios.\nda filosofia de custeio por absor\u00e7\u00e3o, no sentido da efetiva avalia\u00e7\u00e3o das perdas e desperd\u00edcios, que possibilitariam sua redu\u00e7\u00e3o ou elimina\u00e7\u00e3o.\nPara operacionaliza\u00e7\u00e3o de tal princ\u00edpio (ou filosofia), poderia ser lan\u00e7ado m\u00e3o do ABC - Activity Based Costing ou custeio baseado em atividades, atrav\u00e9s de uma an\u00e1lise dos processos internos de trabalho na busca da identifica\u00e7\u00e3o do grau de agrega\u00e7\u00e3o de valor das atividades de apoio e indiretas.\nNa sequ\u00eancia \u00e9 apresentado o Quadro 4, que resume os t\u00f3picos abordados no item Caracter\u00edsticas Econ\u00f4micas.\nQuadro 4 - S\u00edntese das Caracter\u00edsticas Econ\u00f4micas da Ind\u00fastria de Propriedade Continua.\nCARACTER\u00cdSTICAS ECON\u00d4MICAS DA IND\u00daSTRIA DE PROPRIEDADE CONT\u00cdNUA\n\u2022\tOs investimentos e os custos de capital apresentam tend\u00eancias crescentes para o futuro\n\u2022\tA classifica\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica de custos divide-se em custos de opera\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o e capital.\n\u2022\tA quest\u00e3o econ\u00f3mica impulsiona no sentido do melhor planejamento e execu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da maior qualifica\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra\n\u2022\tEstrutura de custos - custos fixos (opera\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o e capital) - custos vari\u00e1veis (mat\u00e9rias-primas e insumos).\n\u2022\tCustos fixos - representam a maior parcela\n\u2022\tGeralmente s\u00e3o longos os prazos de amortiza\u00e7\u00e3o dos investimentos\n\u2022\tAdota principio do custeio integral\n\u2022\tUtiliza geralmente o m\u00e9todo dos centros de custos\n2.2.5\tOrganiza\u00e7\u00e3o do Trabalho\nA fun\u00e7\u00e3o opera\u00e7\u00e3o \u00e9 dotada de trabalhadores que atuam em escala de revezamento visando garantir a produ\u00e7\u00e3o ininterrupta durante o per\u00edodo da campanha produtiva. Por outro lado, considerando a mencionada complexidade destes processos, os operadores s\u00e3o submetidos a treinamento e prepara\u00e7\u00e3o de longo prazo a partir da sua admiss\u00e3o no empreendimento. Constitui um fato reconhecido nesta \u00e1rea a necessidade de per\u00edodos de cerca de quatro a cinco anos para forma\u00e7\u00e3o de um operador com o adequado e necess\u00e1rio conhecimento. Em vista disso, estes elementos tornam-se bastante especializados neste tipo de atividade. Tamb\u00e9m deve ser considerado que a progressiva utiliza\u00e7\u00e3o da automa\u00e7\u00e3o de base micro-eletr\u00f3nica, apesar de fundamental neste tipo de processo, obriga a uma reciclagem dos trabalhadores desta fun\u00e7\u00e3o, dentro de sua atribui\u00e7\u00e3o de supervis\u00e3o e controle de desvios dos par\u00e2metros em rela\u00e7\u00e3o ao estipulado. Em termos de atua\u00e7\u00e3o concreta, os operadores geralmente acham-se distribu\u00eddos de acordo com os principais equipamentos do processo, sobre os quais t\u00eam responsabilidade, supervisionados por uma coordena\u00e7\u00e3o geral.\nO segmento de manuten\u00e7\u00e3o, na maior parte dos casos, apresenta uma coordena\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, desvinculada da a\u00e7\u00e3o direta dos demais segmentos. Normalmente est\u00e1 distribu\u00edda por especialidades, como mec\u00e2nica, el\u00e9trica, eletr\u00f3nica, instrumenta\u00e7\u00e3o e civil. Ao longo dos \u00faltimos anos, sua atua\u00e7\u00e3o vem se restringindo a servi\u00e7os e reparos durante a campanha produtiva, sendo objeto de contrata\u00e7\u00e3o de terceiros a execu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e revis\u00f5es nas paradas programadas peri\u00f3dicas (muitas vezes anuais), pela inviabilidade de manuten\u00e7\u00e3o de um elevado staff' dentro do pr\u00f3prio quadro de pessoal para utiliza\u00e7\u00e3o espor\u00e1dica. Considerando a grande variedade existente de componentes nos processos cont\u00ednuos, verifica-se uma tend\u00eancia generalista destes trabalhadores, o que tamb\u00e9m tem contribu\u00eddo, de certa forma, para uma terceiriza\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o de atividades espec\u00edficas. Em termos de atua\u00e7\u00e3o, a menos de procedimentos preventivos, a mesma se verifica a partir de\n9\tSlaff tem o sentido das equipes de recursos humanos de suporte e apoio \u00e1s atribui\u00e7\u00f5es e atividades b\u00e1sicas desenvolvidas.\nsolicita\u00e7\u00f5es dos segmentos de opera\u00e7\u00e3o e de programa\u00e7\u00e3o, esta parte da administra\u00e7\u00e3o geral.\nA \u00e1rea de programa\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o, algumas vezes tamb\u00e9m identificada como planejamento, ou ainda engenharia, executa uma fun\u00e7\u00e3o similar ao PCP -Planejamento e Controle da Produ\u00e7\u00e3o tradicional, constituindo-se no elo de liga\u00e7\u00e3o gerencial entre os demais segmentos. Via de regra, \u00e9 composta pelos trabalhadores mais experientes e qualificados e destina-se ao desenvolvimento sistem\u00e1tico de todo o plano de trabalho peri\u00f3dico ou anual, envolvendo volume de produ\u00e7\u00e3o, produtos a fabricar, prazos, paradas programadas e demais atividades correlatas. A seu encargo, normalmente, tamb\u00e9m encontra-se a fun\u00e7\u00e3o de controle e avalia\u00e7\u00e3o de resultados.\nPor fim, a \u00e1rea administrativa encarrega-se dos tr\u00e2mites vinculados a fornecedores e clientes externos e aos procedimentos administrativos internos. Geralmente, mant\u00e9m-se \u00e0 margem das atividades internas da produ\u00e7\u00e3o, sem uma vincula\u00e7\u00e3o direta com sua operacionaliza\u00e7\u00e3o.\nDe uma forma geral, as unidades produtoras da ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua encontram-se vinculadas a estruturas empresariais maiores que as suportam, que se encarregam das fun\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas e t\u00e1ticas do neg\u00f3cio. N\u00e3o raro, o distanciamento do segmento empresarial da produ\u00e7\u00e3o propriamente dita, acarreta entraves burocr\u00e1ticos atrav\u00e9s da estrutura hier\u00e1rquica, que dificultam a agiliza\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria destes processos, principalmente considerando-se sua caracter\u00edstica de operacionaliza\u00e7\u00e3o ininterrupta.\n2.2.5.1\tAn\u00e1lise Cr\u00edtica da Organiza\u00e7\u00e3o do Trabalho\nefetivamente, n\u00e3o seja a mais adequada. Em outras palavras, dada a depend\u00eancia da disponibilidade operacional e da otimiza\u00e7\u00e3o de desempenho na integra\u00e7\u00e3o das atividades de programa\u00e7\u00e3o, opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o, a organiza\u00e7\u00e3o do trabalho por processos tenderia a evidenciar a focaliza\u00e7\u00e3o de resultados globais e n\u00e3o setoriais. Dito de outra forma, a reuni\u00e3o das diferentes atividades em torno de um determinado componente do processo produtivo, promoveria a melhoria de sua disponibilidade operacional, e n\u00e3o a otimiza\u00e7\u00e3o Lsolada da programa\u00e7\u00e3o, opera\u00e7\u00e3o ou manuten\u00e7\u00e3o do componente.\nA seguir, o Quadro 5 apresenta a s\u00edntese das caracter\u00edsticas da organiza\u00e7\u00e3o do trabalho da ind\u00fastria de produ\u00e7\u00e3o cont\u00ednua.\nQuadro 5 - S\u00edntese das Caracter\u00edsticas da Organiza\u00e7\u00e3o do Trabalho da Ind\u00fastria de Propriedade Cont\u00ednua.\nCARACTER\u00cdSTICAS DA ORGANIZA\u00c7\u00c3O DO TRABALHO DA IND\u00daSTRIA DE PROPRIEDADE CONT\u00cdNUA\n\u2022\tOrganiza\u00e7\u00e3o do trabalho normalmente por especialidades ou fun\u00e7\u00f5es.\n\u2022\tFoco setonalizado dos resultados.\n\u2022\tOpera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o como atividades independentes.\n2.2.6\tMedidas de Desempenho\nDe uma forma geral, \u00e9 a busca da continuidade de produ\u00e7\u00e3o, ou de sua n\u00e3o interrup\u00e7\u00e3o, que norteia a gest\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de propriedade. No entanto, dependendo das caracter\u00edsticas espec\u00edficas de cada processo, diversos enfoques se apresentam.\n2.2.6.1\tInd\u00fastria de Propriedade Cont\u00ednua\nlongo do tempo, constitui um elemento fundamental, no sentido de atendimento do mercado consumidor num regime just-in-time quase por excel\u00eancia. Assim, dado que n\u00e3o h\u00e1 um pulm\u00e3o de amortecimento (representado pelo estoque de produto acabado) entre produ\u00e7\u00e3o e consumo, a disponibilidade da capacidade produtiva torna-se vital para atender as flutua\u00e7\u00f5es quase instant\u00e2neas de demanda, as quais apresentam uma previs\u00e3o satisfat\u00f3ria mas n\u00e3o exata. De acordo com COMBUSTION (1981, p.23-1 a 23-2), s\u00e3o quatro os principais fatores de avalia\u00e7\u00e3o de performance de plantas termoel\u00e9tricas convencionais, as quais s\u00e3o extens\u00edveis \u00e0 outros tipos de unidades produtoras de energia el\u00e9trica: fator de capacidade, fator de disponibilidade, disponibilidade equivalente e taxa de paradas for\u00e7adas.\nDe acordo com esta fonte tem-se:\n\"Fator de disponibilidade - rela\u00e7\u00e3o entre horas dispon\u00edveis e horas do per\u00edodo, onde horas dispon\u00edveis s\u00e3o aquelas nas quais o equipamento est\u00e1 em condi\u00e7\u00f5es de produzir, mesmo que n\u00e3o esteja produzindo efetivamente; este fator anual estabelece o percentual do tempo durante um ano no qual a unidade estava apta a produzir energia; ele mede somente a capacidade da unidade para produzir energia, por\u00e9m numa faixa entre 0 e 100 % da capacidade nominal.'\n'Disponibilidade equivalente - rela\u00e7\u00e3o entre horas equivalentes dispon\u00edveis (horas dispon\u00edveis descontadas as paradas for\u00e7adas e programadas parciais e totais) e horas do per\u00edodo; este fator apresenta a percentagem do tempo do ano em que a unidade \u00e9 capaz de produzir \u00e0 plena carga; no entanto, n\u00e3o indica se as paradas devem-se a causas for\u00e7adas (n\u00e3o previstas ou n\u00e3o programadas) ou programadas.'\n'Taxa de paradas for\u00e7adas - rela\u00e7\u00e3o entre horas de paradas for\u00e7adas e horas de opera\u00e7\u00e3o mais horas de paradas for\u00e7adas; este fator mede, de forma mais efetiva, o desempenho real da unidade, por identificar aquelas interrup\u00e7\u00f5es n\u00e3o previstas que impedem a continuidade operacional; no entanto, n\u00e3o identifica as causas destas paralisa\u00e7\u00f5es.'\n'Fator de capacidade - rela\u00e7\u00e3o entre a produ\u00e7\u00e3o total bruta e as horas do per\u00edodo multiplicadas pela capacidade m\u00e1xima; tal \u00edndice identifica a produ\u00e7\u00e3o frente \u00e0 capacidade potencial,\nNo que diz respeito \u00e0 qualidade do produto, deve ser notado que a energia el\u00e9trica apresenta limites de conformidade bastante estreitos, implicando em sistemas de supervis\u00e3o e controle continuos que impedem a produ\u00e7\u00e3o e o fornecimento fora dos padr\u00f5es estipulados (par\u00e2metros com limite superior e inferior).\nDesta forma, busca-se, atrav\u00e9s dos indicadores mencionados, a maximiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e a concomitante redu\u00e7\u00e3o dos custos, pela minimiza\u00e7\u00e3o das paradas (perdas de produ\u00e7\u00e3o), pela maximiza\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o dos fatores produtivos, pela busca da opera\u00e7\u00e3o cont\u00ednua na melhor faixa de rendimento e, em \u00faltima instancia, pela elimina\u00e7\u00e3o das perdas. Constitui, em realidade, uma sistem\u00e1tica de avalia\u00e7\u00e3o baseada na compara\u00e7\u00e3o do desempenho verificado com o te\u00f3rico poss\u00edvel.\n2.2.6.2\tInd\u00fastria de Propriedade por Batelada\nPor sua vez, na situa\u00e7\u00e3o de processos de ind\u00fastria de propriedade que produzem uma fam\u00edlia de produtos, os quais atingem o consumidor final ap\u00f3s a estocagem de produtos acabados, como por exemplo \u00e9 o caso da ind\u00fastria de papel e celulose, a medi\u00e7\u00e3o de desempenho do processo assume uma forma um pouco diferenciada. Assim, algumas empresas desse ramo espec\u00edfico t\u00eam acompanhado o seu desempenho a partir de \u00edndices como o \u00edndice de continuidade operacional, \u00edndice de produ\u00e7\u00e3o e percentual de qualidade, que representam respectivamente:\n-\t\u00edndice de produ\u00e7\u00e3o - rela\u00e7\u00e3o entre a produ\u00e7\u00e3o verificada e a produ\u00e7\u00e3o objetivada (programada); n\u00e3o avalia a produ\u00e7\u00e3o realizada frente \u00e0 capacidade da instala\u00e7\u00e3o;\n-\tpercentual de qualidade - escala que avalia individualmente os produtos frente a um padr\u00e3o respectivo de qualidade do produto ou de utiliza\u00e7\u00e3o dos insumos.\nMuitas vezes, tamb\u00e9m \u00e9 feito o acompanhamento de padr\u00f5es de consumo de insumos e consumos espec\u00edficos do processo, de forma semelhante ao que \u00e9 verificado no caso anterior, o da energia el\u00e9trica.\nA partir dos \u00edndices anteriores, constata-se que a sistem\u00e1tica de avalia\u00e7\u00e3o de desempenho baseia-se tamb\u00e9m na compara\u00e7\u00e3o dos resultados alcan\u00e7ados com padr\u00f5es buscados, que neste caso n\u00e3o constituem a capacidade nominal ou te\u00f3rica, mas sim os n\u00edveis de produ\u00e7\u00e3o programados. Deve ser salientado ainda que, ao longo dos \u00faltimos anos, o crescimento de importancia da vari\u00e1vel ambiental atrav\u00e9s da regulamenta\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o pertinente, tem levado \u00e0 interrup\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o dos processos produtivos pela ultrapassagem dos limites permitidos de emiss\u00e3o de poluentes, o que tem conduzido \u00e0 cria\u00e7\u00e3o e acompanhamento de \u00edndices de desempenho ambiental por parte das empresas.\n2.2.63 An\u00e1lise Cr\u00edtica dos Sistemas de Medi\u00e7\u00e3o de Desempenho\nEm ambos os casos analisados, o sistema de medi\u00e7\u00e3o de desempenho se baseia na compara\u00e7\u00e3o de resultados alcan\u00e7ados contra padr\u00f5es estabelecidos. No caso da ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua, tal padr\u00e3o \u00e9 o atendimento imediato do mercado consumidor. J\u00e1 no caso da ind\u00fastria de propriedade por batelada, o padr\u00e3o consiste na realiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o programada. A quest\u00e3o chave que garante a obten\u00e7\u00e3o dos\nresultados buscados nas duas situa\u00e7\u00f5es, vincula-se \u00e0 disponibilidade operacional ou de produ\u00e7\u00e3o.\nPor outro lado, a medi\u00e7\u00e3o apresenta car\u00e1ter eminentemente quantitativo em qualquer das situa\u00e7\u00f5es, sendo o aspecto qualitativo tratado de forma independente.\nTamb\u00e9m, nas duas situa\u00e7\u00f5es visualizadas, o sistema de medi\u00e7\u00e3o de desempenho n\u00e3o explicita a busca ou pesquisa das causas do eventual n\u00e3o atingimento do padr\u00e3o de desempenho estabelecido.\nNo Quadro 6 a seguir, s\u00e3o resumidas as caracter\u00edsticas dos sistemas de medi\u00e7\u00e3o de desempenho deste tipo de ind\u00fastria.\nQuadro 6 - S\u00edntese das Caracter\u00edsticas dos Sistemas de Medi\u00e7\u00e3o de Desempenho da Ind\u00fastria de Propriedade.\nCARACTER\u00cdSTICAS DO SISTEMA DE MEDI\u00c7\u00c3O DE DESEMPENHO DA IND\u00daSTRIA DE PROPRIEDADE\n\u2022\tMedi\u00e7\u00e3o baseada na compara\u00e7\u00e3o dos resultados alcan\u00e7ados com padr\u00f5es estabelecidos\n\u2022\tMedi\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter quantitativo\n\u2022\tMedi\u00e7\u00e3o qualitativa independente.\n\u2022\tA disponibilidade operacional \u00e9 o fator chave para atingimento dos resultados\n\u2022\tPadr\u00f5es (metas) de desempenho s\u00e3o diversos na ind\u00fastria de propriedade continua e por batelada\n\u2022\tA medi\u00e7\u00e3o de desempenho n\u00e3o enfoca as causas dos desvios entre realizado e programado.\n2.3\tA IND\u00daSTRIA DE PROPRIEDADE E AS DIMENS\u00d5ES COMPETITIVAS\neste tipo de ind\u00fastria. Assim, apesar de reconhecer que poderia ser elencado um grande n\u00famero de vari\u00e1veis competitivas pertinentes, a an\u00e1lise se restringir\u00e1 a alguns itens considerados fundamentais neste enfoque, quais sejam as dimens\u00f5es de flexibilidade, custos, qualidade, garantia de atendimento e inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica. Tal an\u00e1lise, constitui tamb\u00e9m um dos aspectos b\u00e1sicos para permitir a constru\u00e7\u00e3o de um modelo anal\u00edtico da ind\u00fastria de propriedade, que busque a melhoria dos resultados da mesma a partir da \u00f3tica de elimina\u00e7\u00e3o de perdas e desperd\u00edcios.\n2.3.1\tFlexibilidade\nPara a ind\u00fastria de forma, a flexibilidade em suas diversas formas, entre as quais a flexibilidade de mudan\u00e7as de produtos (altera\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas), de mixw de produtos produzidos, e flexibilidade de ajuste r\u00e1pido de equipamentos, tem constitu\u00eddo uma das t\u00f4nicas da competitividade ao longo das \u00faltimas d\u00e9cadas. Considerando-se, por outro lado, a ind\u00fastria de propriedade com produ\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, na qual o processo \u00e9 organizado f\u00edsica e funcionalmente por produto ou fam\u00edlias do produtos, a flexibilidade como desenvolvida na ind\u00fastria de forma n\u00e3o representa uma quest\u00e3o b\u00e1sica, uma vez que n\u00e3o h\u00e1 possibilidade de mudan\u00e7a de produtos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 concep\u00e7\u00e3o inicial a menos de reinvestimento ou altera\u00e7\u00e3o f\u00edsica das plantas e do pr\u00f3prio processo produtivo em si. Observando-se agora a ind\u00fastria de propriedade com produ\u00e7\u00e3o em bateladas, a flexibilidade traduz-se como r\u00e1pida prepara\u00e7\u00e3o ou ajuste de linhas para altera\u00e7\u00e3o dos produtos produzidos, cujo equivalente na ind\u00fastria de forma \u00e9 o set-upu r\u00e1pido. Efetivamente, aqui, esta no\u00e7\u00e3o de flexibilidade \u00e9 b\u00e1sica, quer do ponto de vista de sua considera\u00e7\u00e3o em n\u00edvel de concep\u00e7\u00e3o, quer do ponto de vista de gest\u00e3o e operacionaliza\u00e7\u00e3o dos processos, na\n10\tMix de produtos produzidos constitui a familia ou o conjunto de produtos produzidos a partir das caracter\u00edsticas e capacidades do processo produtivo. A defini\u00e7\u00e3o da adequada combina\u00e7\u00e3o dos produtos produzidos, que otimize o processo produtivo em seus diversos aspectos, representa hoje um dos focos da racionaliza\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de forma.\n11\tO set-tip dos equipamentos do processo produtivo representa o tempo necess\u00e1rio ao ajuste e prepara\u00e7\u00e3o destes equipamentos para produ\u00e7\u00e3o de um produto diferenciado ou com caracter\u00edsticas diversas do que foi fabricado at\u00e9 a parada da m\u00e1quina ou da produ\u00e7\u00e3o.\nbusca de melhor desempenho e redu\u00e7\u00e3o de custos via redu\u00e7\u00e3o de ociosidade e de estoques.\nNo entanto, uma outra interpreta\u00e7\u00e3o de flexibilidade para a ind\u00fastria de propriedade parece fundamental. Lembrando os vultosos investimentos aplicados, e o r\u00e1pido desenvolvimento tecnol\u00f3gico verificado em termos de automa\u00e7\u00e3o de base micro-eletr\u00f4nica, bem como a evolu\u00e7\u00e3o das restri\u00e7\u00f5es ambientais, parece constituir um ponto relevante a flexibilidade dos processos industriais em termos da concep\u00e7\u00e3o dos mesmos permitir sua atualiza\u00e7\u00e3o e mesmo sua melhoria tecnol\u00f3gica, com um m\u00ednimo de reinvestimento e de interrup\u00e7\u00f5es produtivas. Assim, representaria uma condi\u00e7\u00e3o a ser prevista desde a concep\u00e7\u00e3o inicial ou mesmo de f\u00e1cil execu\u00e7\u00e3o para aquelas unidades j\u00e1 instaladas.\n2.3.2\tCustos\nA dimens\u00e3o custos permanece constituindo uma vari\u00e1vel competitiva importante, sen\u00e3o fundamental, at\u00e9 mesmo do ponto de vista da sobreviv\u00eancia das organiza\u00e7\u00f5es, inclu\u00edda a\u00ed a ind\u00fastria de propriedade. Como visto anteriormente, tanto no caso da produ\u00e7\u00e3o cont\u00ednua como no da produ\u00e7\u00e3o em bateladas, e dentro da l\u00f3gica ainda vigente da economia de escala t\u00edpica destes processos, a maximiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e a redu\u00e7\u00e3o de interrup\u00e7\u00f5es e falhas conduz \u00e0 redu\u00e7\u00e3o do custo unit\u00e1rio do produto, objetivo maior geralmente buscado pelas empresas. A redu\u00e7\u00e3o dos custos globais e a melhoria da rela\u00e7\u00e3o custo-benef\u00edcio est\u00e1 vinculada \u00e0 uma l\u00f3gica geral de elimina\u00e7\u00e3o de perdas e desperd\u00edcios aplicada a este tipo de ind\u00fastria, ou, em outras palavras, \"fazer mais utilizando menos\". Neste sentido, a utiliza\u00e7\u00e3o da filosofia de custeio por absor\u00e7\u00e3o em lugar da de custeio integral tradicionalmente utilizada, parece constituir uma poderosa ferramenta para an\u00e1lise das possibilidades de redu\u00e7\u00f5es de perdas e desperd\u00edcios e, consequentemente, dos custos.\n2.3.3\tQualidade\nConsiderando as caracter\u00edsticas b\u00e1sicas da ind\u00fastria de propriedade, a dimens\u00e3o qualidade assume conota\u00e7\u00f5es espec\u00edficas. Tomando por base as oito dimens\u00f5es da qualidade propostas por GARVIN12 (1987, p.101-109), pode-se visualizar como relevantes para este tipo de ind\u00fastria, a conformidade no que tange \u00e0s propriedades do produto, a disponibilidade no que se refere ao suprimento (principalmente em termos de cadeia produtiva), a seguran\u00e7a do processo produtivo (envolvendo os aspectos ambientais) e de uso do produto, incluindo sua adequada utiliza\u00e7\u00e3o pelos consumidores. Assim, a qualidade representa um objetivo permanente e progressivamente significativo para a ind\u00fastria de propriedade.\n2.3.4\tGarantia de Atendimento\nA quest\u00e3o relativa \u00e0 garantia de atendimento para a ind\u00fastria de propriedade, vincula-se mais aos aspectos de tempo e quantidade, isto \u00e9, atendimento dos prazos e das quantidades de fornecimento previstas. Desta forma, dado que a ind\u00fastria de propriedade geralmente \u00e9 integrante de uma cadeia produtiva mais extensa, o atendimento das programa\u00e7\u00f5es ou contrata\u00e7\u00f5es com os clientes constitui aspecto fundamental em termos desta dimens\u00e3o. Tal condi\u00e7\u00e3o fica bem configurada atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o do processo de refino de petr\u00f3leo e da extens\u00e3o de seu mercado consumidor. No caso da ind\u00fastria de propriedade que atende diretamente ao consumidor final, a garantia de suprimento confi\u00e1vel \u00e9 tamb\u00e9m aspecto fundamental, como por exemplo no caso da energia el\u00e9trica.\n2.3.5\tInova\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica\nA import\u00e2ncia da inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica como vari\u00e1vel competitiva vem crescendo ao longo das \u00faltimas d\u00e9cadas no cen\u00e1rio mundial. No que diz respeito \u00e0 ind\u00fastria de propriedade, a inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica n\u00e3o se refere ao produto como ocorre na ind\u00fastria de forma, uma vez que as instala\u00e7\u00f5es s\u00e3o geralmente projetadas para um produto espec\u00edfico. Diz respeito, isto sim, \u00e0 uma cont\u00ednua e sistem\u00e1tica atualiza\u00e7\u00e3o dos componentes do processo em si, principalmente no que se refere aos sistemas de supervis\u00e3o e controle na busca de melhoria do desempenho do processo, e ao atendimento das progressivas quest\u00f5es legais e institucionais, como \u00e9 o caso das vari\u00e1veis ambientais.\n2.4\tS\u00cdNTESE DAS CARACTER\u00cdSTICAS PRINCIPAIS E DIFERENCIAIS DA IND\u00daSTRIA DE PROPRIEDADE\nA partir do que foi evidenciado neste Cap\u00edtulo, h\u00e1 necessidade de salientar-se algumas caracter\u00edsticas principais e diferenciais da ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua, que dever\u00e3o ser obrigatoriamente consideradas quando de sua confronta\u00e7\u00e3o com as t\u00e9cnicas aplicadas \u00e0 ind\u00fastria de forma, e, posteriormente, na constru\u00e7\u00e3o de um modelo anal\u00edtico espec\u00edfico.\nNeste sentido, julgam-se fundamentais as seguintes caracter\u00edsticas:\n2.4.1\tQuanto \u00e0 Diferencia\u00e7\u00e3o da Ind\u00fastria de Propriedade\n- volume de produ\u00e7\u00e3o independente do ritmo do trabalho humano empregado;\n- caracter\u00edstica b\u00e1sica do produto \u00e9 a propriedade para o uso;\n-\tprodu\u00e7\u00e3o realizada pelos equipamentos com supervis\u00e3o e controle pelos trabalhadores;\n-\ta produ\u00e7\u00e3o constitui uma atividade cont\u00ednua e \u00fanica sem divisibilidade;\n-\tcontrole da produ\u00e7\u00e3o global com supervis\u00e3o dos par\u00e2metros operacionais;\n-\tprodu\u00e7\u00e3o projetada de forma sincronizada e balanceada;\n-\texist\u00eancia de retardo entre ativa\u00e7\u00e3o dos equipamentos e in\u00edcio de produ\u00e7\u00e3o.\n2.4.2\tQuanto \u00e0 Concep\u00e7\u00e3o da Ind\u00fastria de Propriedade\n-\tcapacidade projetada para per\u00edodos cont\u00ednuos de opera\u00e7\u00e3o com elevado fator de utiliza\u00e7\u00e3o;\n-\tpar\u00e2metros funcionais impedem varia\u00e7\u00f5es bruscas de carga e interrup\u00e7\u00f5es da produ\u00e7\u00e3o;\n-\tparadas de manuten\u00e7\u00e3o implicam paralisa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de todo o processo;\n-\tfluxo cont\u00ednuo de transforma\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o de materiais;\n-\tqualidade do produto bastante dependente da qualidade da mat\u00e9ria-prima.\n2.4.3\tQuanto \u00e0 Opera\u00e7\u00e3o da Ind\u00fastria de Propriedade\n-\to volume de produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 diretamente proporcional ao tempo de produ\u00e7\u00e3o;\n-\to rendimento do processo de transforma\u00e7\u00e3o varia com o n\u00edvel de utiliza\u00e7\u00e3o da capacidade;\n-\tos gargalos operacionais s\u00e3o constitu\u00eddos pelos equipamentos submetidos \u00e0s condi\u00e7\u00f5es mais severas de trabalho;\n-\ta manuten\u00e7\u00e3o dos equipamentos constitui aspecto vital visando a continuidade operacional;\n-\tos processos produtivos apresentam opera\u00e7\u00e3o ininterrupta;\n-\ta produ\u00e7\u00e3o de res\u00edduos poluentes \u00e9 inerente aos processos.\n2.4.4\tQuanto aos Aspectos Econ\u00f4micos da Ind\u00fastria de Propriedade\n-\tos custos fixos geralmente representam a maior parcela dos custos totais;\n-\tutiliza\u00e7\u00e3o do custo unit\u00e1rio dos produtos como uma vari\u00e1vel de controle de desempenho;\n-\timport\u00e2ncia do planejamento e programa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o como forma de garantir a continuidade operacional e redu\u00e7\u00e3o de custos totais unit\u00e1rios - l\u00f3gica da economia de escala;\n-\tutiliza\u00e7\u00e3o geral do princ\u00edpio de custeio integral e do m\u00e9todo dos centros de custos.\n2.4.5\tQuanto \u00e0 Organiza\u00e7\u00e3o no Trabalho da Ind\u00fastria de Propriedade\n- estrutura\u00e7\u00e3o por especialidades ou fun\u00e7\u00f5es.\n2.4.6\tQuanto \u00e0 Medi\u00e7\u00e3o de Desempenho da Ind\u00fastria de Propriedade\n-\tmedi\u00e7\u00e3o baseada na compara\u00e7\u00e3o dos resultados com padr\u00f5es estabelecidos;\n-\tmedi\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter principalmente quantitativo;\n-\tsem identifica\u00e7\u00e3o expl\u00edcita das causas dos desvios.\n2.4.7\tQuanto \u00e0s Dimens\u00f5es Competitivas que Afetam a Ind\u00fastria de Propriedade\n-\tflexibilidade - de atualiza\u00e7\u00e3o e melhoria tecnol\u00f3gica do processo;\n-\tcustos - busca de sua redu\u00e7\u00e3o;\n-\tqualidade - conformidade, disponibilidade para suprimento, seguran\u00e7a do processo e do uso dos produtos;\n-\tgarantia de atendimento - prazos e quantidades de produ\u00e7\u00e3o programados;\n-\tinova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica - adequa\u00e7\u00e3o aos crescentes requisitos do mercado e da legisla\u00e7\u00e3o.\n3.\tMODELOS ANAL\u00cdTICOS DE PROCESSOS PRODUTIVOS\nNeste Cap\u00edtulo, s\u00e3o analisados alguns dos principais modelos anal\u00edticos dos processos produtivos, que apresentam conceitos b\u00e1sicos dos novos paradigmas de organiza\u00e7\u00e3o do trabalho e de produ\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de forma. Tais modelos anal\u00edticos, que constituem formaliza\u00e7\u00f5es de pr\u00e1ticas que deram certo, t\u00eam sido objeto de progressivos estudos e debates, principalmente a partir do acirramento da concorr\u00eancia intercapitalista em n\u00edvel mundial, e da populariza\u00e7\u00e3o das formas ditas japonesas de gest\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, envolvendo, por exemplo, a Produ\u00e7\u00e3o Jiist-ln-Tinie e o Controle da Qualidade Total. Ap\u00f3s esta abordagem inicial das diferentes metodologias apresentadas, ser\u00e1 realizada uma an\u00e1lise cr\u00edtica das mesmas, bem como uma an\u00e1lise comparativa entre elas, visando uma abordagem mais estruturada da adequabilidade dos conceitos envolvidos \u00e0 ind\u00fastria de propriedade.\n3.1\tAN\u00c1LISE DE MODELOS VINCULADOS \u00c0S CARACTER\u00cdSTICAS DA IND\u00daSTRIA DE PROPRIEDADE\nA aplica\u00e7\u00e3o das novas formas de organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, em ambientes s\u00f3cio-econ\u00f4micos distintos e sistemas produtivos com caracter\u00edsticas diversas, encontra-se na depend\u00eancia de uma adequada compreens\u00e3o das bases anal\u00edticas e conceituais destas novas l\u00f3gicas produtivas.\nnecess\u00e1ria integra\u00e7\u00e3o das diversas fun\u00e7\u00f5es envolvidas, bem como a forma t\u00edpica de organiza\u00e7\u00e3o do trabalho da ind\u00fastria de propriedade, uma an\u00e1lise a ser realizada \u00e9 a relativa ao desempenho dos processos que suportam a operacionaliza\u00e7\u00e3o deste tipo de ind\u00fastria, o que \u00e9 feito utilizando-se a abordagem do Aperfei\u00e7oamento dos Processos Empresariais - APE proposta por FIARRINGTON (1993).\nA seguir, considerando a l\u00f3gica de elimina\u00e7\u00e3o de perdas e desperd\u00edcios, um t\u00f3pico tamb\u00e9m julgado importante nos processos produtivos da ind\u00fastria de propriedade, \u00e9 o referente ao mapeamento de suas etapas de execu\u00e7\u00e3o e dos fatores envolvidos, bem como a interpreta\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es internas de causa e efeito que afetam os resultados alcan\u00e7ados, o que \u00e9 buscado atrav\u00e9s da an\u00e1lise do Mecanismo da Fun\u00e7\u00e3o Produ\u00e7\u00e3o - MFP proposto por SFIINGO (1981,1987,1988).\nNa seq\u00fc\u00eancia, lembrando a import\u00e2ncia da disponibilidade e continuidade operacional na ind\u00fastria de propriedade, \u00e9 analisada a quest\u00e3o referente a capacidade dos processos da ind\u00fastria de propriedade e o nivel de utiliza\u00e7\u00e3o da mesma, bem como suas depend\u00eancias e inter-rela\u00e7\u00f5es, para o que \u00e9 utilizado o enfoque de OS\u00d3RIO (1986).\nPor outro lado, considerando que a restri\u00e7\u00e3o operacional de um componente dos processos produtivos da ind\u00fastria de propriedade afeta toda a produ\u00e7\u00e3o, julga-se importante a an\u00e1lise das restri\u00e7\u00f5es operacionais deste tipo de ind\u00fastria, para o que ser\u00e1 lan\u00e7ado m\u00e3o da Teoria das Restri\u00e7\u00f5es (TOC - Theory of Constraints) de (GOLDRATT ; FOX, 1991) (GOLDRATT ; COX, 1992A) (GOLDRATT, 1992B). Ainda dentro da l\u00f3gica de identifica\u00e7\u00e3o de restri\u00e7\u00f5es, ser\u00e1 tamb\u00e9m abordado o Processo de Racioc\u00ednio da Teoria das Restri\u00e7\u00f5es (Theory of Constraints Thinking Proccess), que constitui a sistem\u00e1tica de an\u00e1lise que conduziu a esta teoria.\ntamb\u00e9m analisado o enfoque da Manuten\u00e7\u00e3o Produtiva Total - MPT, segundo as vis\u00f5es de NAKAJIMA (1989), TAKAHASHI; OSADA (1993) e TAKASAN (1992).\n3.2\tAPERFEI\u00c7OAMENTO DOS PROCESSOS EMPRESARIAIS - APE\n3.2.1\tAspectos Conceituais da APE\nA metodologia de \"Aperfei\u00e7oamento dos Processos Empresariais - APE\" (HARRINGTON, 1993), constitui uma sistem\u00e1tica de apoio \u00e0 otimiza\u00e7\u00e3o dos processos empresariais das organiza\u00e7\u00f5es e, por via de conseq\u00fc\u00eancia, dos processos produtivos a\u00ed inclu\u00eddos.\nA sua concep\u00e7\u00e3o surgiu a partir da an\u00e1lise do desenvolvimento hist\u00f3rico das organiza\u00e7\u00f5es empresariais ao longo do presente s\u00e9culo, durante o qual verificou-se uma acentuada departamentaliza\u00e7\u00e3o (divis\u00e3o) das empresas, o que por sua vez \"conduziu \u00e0 divis\u00e3o da responsabilidade pela execu\u00e7\u00e3o dos processos de trabalho entre muitos setores, \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de novos controles internos, crescimento da burocracia e perda de foco no cliente final\" (HARRINGTON, 1993). Tal condi\u00e7\u00e3o levou os processos de trabalho \u00e0 relativa inefici\u00eancia, tornando-os desatualizados, complicados, demorados e intensivos em m\u00e3o-de-obra.\nPor outro lado, o surgimento de \"novos paradigmas produtivos\", popularizados atrav\u00e9s da divulga\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas ditas japonesas de gest\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, permitiram a constata\u00e7\u00e3o de que os processos de trabalho administrativos n\u00e3o evolu\u00edram com o ambiente competitivo, al\u00e9m do que a produtividade das atividades administrativas permaneceu muito inferior \u00e0 produtividade das atividades de produ\u00e7\u00e3o.\ncom hierarquias e especialidades verticais versus processos internos de trabalho horizontais\" (HARRINGTON, 1993, p.15-17). Esta situa\u00e7\u00e3o real, acarreta o aparecimento de lacunas, superposi\u00e7\u00f5es, duplicidades, vazios, atrasos, erros e outras condicionantes, que constituem as reais perdas cuja elimina\u00e7\u00e3o deve ser buscada.\n3.2.2\tModelo Anal\u00edtico da APE\nVisando permitir a interpreta\u00e7\u00e3o dos processos empresariais, a APE prop\u00f5e a constru\u00e7\u00e3o de um modelo de an\u00e1lise dos fluxos internos de trabalho das organiza\u00e7\u00f5es, buscando um verdadeiro mapeamento dos processos e de sua produ\u00e7\u00e3o. Assim, a organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 vista com um conjunto de processos operando simultaneamente, atrav\u00e9s da agrega\u00e7\u00e3o da valor \u00e0 mat\u00e9ria-prima recebida (entrada) de um fornecedor, transformado-a em um produto final (sa\u00edda) entregue a um cliente. Segundo HARRINGTON (1993, p.34), \"os macroprocessos s\u00e3o as atividades-chave gerais necess\u00e1rias para administrar e/ou operar uma organiza\u00e7\u00e3o\". Tamb\u00e9m de acordo com este autor, os macroprocessos complexos s\u00e3o divididos em v\u00e1rios subprocessos, os quais, por sua vez, s\u00e3o constitu\u00eddos de um determinado n\u00famero de atividades, estas compostas por uma certa quantidade de tarefas. A Figura 10 adiante, apresenta uma representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica esquem\u00e1tica da hierarquia dos processos como acima exposto (HARRINGTON, 1993, p.34).\nOs macroprocessos empresariais inter-relacionam-se, sendo complementares, na medida em que alguns apresentam clientes e fornecedores externos, enquanto outros possuem clientes e fornecedores internos, constituindo-se em suporte aos primeiros. Atrav\u00e9s destas rela\u00e7\u00f5es, forma-se uma verdadeira rede de processos empresariais que garantem a efetiva operacionaliza\u00e7\u00e3o da empresa. Por outro lado, os processos empresariais apresentam limites, estipulados de acordo com o enfoque da an\u00e1lise realizada. Tais limites, que envolvem os fornecedores e clientes (limites inicial e final) e as rela\u00e7\u00f5es com os outros processos (limites superior e inferior), nem sempre s\u00e3o de f\u00e1cil identifica\u00e7\u00e3o, por\u00e9m constituem um ponto b\u00e1sico no entendimento claro e na caracteriza\u00e7\u00e3o dos processos.\nA\nMacroprocesso Empresarial\nSubprocessos\n\u2014e\u2014\u00bb\t\t\u2014-\trr*\n\t\t\t\n\u2014\u2014w\t-\t\u2014U i\t1\u2014\u00bf\n\t\t1\t\t\t\tLi\nAtividades\nTarefas\nFonte (HARRINGTON, 1993, p.34)\nFigura 10 - Representa\u00e7\u00e3o da Hierarquia dos Processos.\nNeste sentido, HARRINGTON (1993, p.135) def\u00edne como principais caracter\u00edsticas dos processos os seguintes aspectos:\n- fluxo - os m\u00e9todos de transformar entradas em sa\u00eddas;\n- efic\u00e1cia - o grau com que as expectativas do cliente s\u00e3o atendidas;\n- efici\u00eancia - o grau de aproveitamento dos recursos para gerar uma sa\u00edda;\n- tempo de ciclo - tempo necess\u00e1rio para transformar uma entrada em uma sa\u00edda;\n- custo\" - dispendio de todo o processo de transforma\u00e7\u00e3o.\nParalelamente \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o dos processos, a identifica\u00e7\u00e3o de seus elementos constitutivos \u00e9 um aspecto igualmente importante, na medida em que na parte dos mesmos, ou no todo, situam-se as eventuais perdas cuja visualiza\u00e7\u00e3o \u00e9 buscada. Ta\u00eds elementos s\u00e3o: o processamento propriamente dito (procedimentos, atividades, tarefas), as entradas e sa\u00eddas, os fornecedores e clientes, al\u00e9m dos recursos utilizados na transforma\u00e7\u00e3o (humanos, financeiros e f\u00edsicos).\nNa avalia\u00e7\u00e3o dos processos como interpretada acima, uma quest\u00e3o fundamental a ser considerada \u00e9 a oposi\u00e7\u00e3o de sentido existente entre o fluxo (de trabalho) do processo atrav\u00e9s dos diversos setores envolvidos, e os fluxos de necessidades e de expectativas dos setores deste mesmo processo. Desta forma, as necessidades e expectativas do cliente externo s\u00e3o transferidas gradativamente atrav\u00e9s das diversas etapas do processo at\u00e9 o fornecedor garantindo a efic\u00e1cia sist\u00eamica, enquanto o fluxo de trabalho se verifica do fornecedor para o cliente.\nEste enfoque implica um fluxo de comunica\u00e7\u00e3o entre clientes e fornecedores internos, que perpassa a estrutura hier\u00e1rquica e de especialidades, transformando a conota\u00e7\u00e3o de atividades isoladas na integra\u00e7\u00e3o das partes com os objetivos e metas do processo como um todo. Esta conota\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m obriga uma no\u00e7\u00e3o clara dos diferentes tipos de clientes do processo, os quais, segundo EIARRINGTON (1993, p.85-87), em ser identificados como:\na)\tclientes prim\u00e1rios - s\u00e3o os clientes que recebem diretamente as sa\u00eddas do processo;\nb)\tclientes secund\u00e1rios - s\u00e3o os \u00f3rg\u00e3os da organiza\u00e7\u00e3o fora dos limites do processo e que recebem as suas sa\u00eddas, sa\u00eddas essas que n\u00e3o s\u00e3o necess\u00e1rias para a miss\u00e3o do processo em estudo;\nc)\tclientes internos - s\u00e3o clientes de dentro da organiza\u00e7\u00e3o (mas fora dos limites do processo), que n\u00e3o recebem diretamente a sa\u00edda do processo, mas s\u00e3o afetados caso o processo gerar sa\u00eddas erradas ou atrasadas;\nd)\tclientes externos - s\u00e3o clientes de fora da organiza\u00e7ao, que recebem o produto ou servi\u00e7o (sa\u00edda) final;\ne)\tconsumidores - s\u00e3o os clientes externos indiretos que fazem uso do produto (sa\u00edda) final.\nO conhecimento das necessidades e expectativas de toda a cadeia de clientes \u00e9 b\u00e1sico para que o processo em ep\u00edgrafe atinja o resultado proposto. A Figura 11 apresenta uma representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da interpreta\u00e7\u00e3o dos fluxos de trabalho e de exig\u00eancias ou expectativas nos processos empresariais (HARRINGTON, 1993, p.92).\nSa\u00eddas do Processo Empresarial em Estudo\nDepartamento A\nDepartamento B\nDepartamento C\nFluxo de\nExpectativas\n* Fluxo de Processo\n.........\u25ba\tFluxo de Expectativas\nFonte: (HARRINGTON, 1993, p.92)\nFigura 11 - Representa\u00e7\u00e3o dos Fluxos de Trabalho e Exig\u00eancias dos Processos.\n3.2.3\tPerdas Segundo a APE\nrecursos utilizados na transforma\u00e7\u00e3o), e afetam negativamente as suas caracter\u00edsticas (fluxo, efic\u00e1cia, efici\u00eancia, tempo de ciclo e custo). Segundo o autor, \"a Avalia\u00e7\u00e3o do Valor Agregado (AVA) \u00e9 um principio essencial para o processo de aperfei\u00e7oamento\" (HARRINGTON, 1993, p.167).\nDe acordo com este raciocinio, HARRINGTON (1993, p.168) formula o conceito a partir do qual \u00e9 poss\u00edvel a identifica\u00e7\u00e3o das perdas de urna forma geral e abrangente, as quais poder\u00e3o posteriormente ser detalhadas e especificadas. Assim, \"valor agregado, \u00e9 o valor depois do processamento menos o valor antes do processamento\", onde valor \u00e9 definido do ponto-de-vista do cliente final ou do processo empresarial, urna vez que as atividades devem ser realizadas para atender \u00e0s exig\u00eancias do cliente.\nA an\u00e1lise do trabalho realizado nas atividades que comp\u00f5em o processo, assume ent\u00e3o tr\u00eas formas b\u00e1sicas, cuja distin\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental no ataque \u00e0s perdas. S\u00e3o elas (HARRINGTON, 1993, p.168-170):\na)\tatividades com Valor Real Agregado (VRA) - s\u00e3o aquelas que quando observadas pelo cliente, s\u00e3o necess\u00e1rias para gerar as sa\u00eddas que o mesmo est\u00e1 aguardando;\nb)\tatividades com Valor Empresarial Agregado (VEA) - s\u00e3o aquelas que, apesar de n\u00e3o agregarem valor do ponto de vista do cliente, s\u00e3o necess\u00e1rias para a empresa, para garantia pr\u00f3pria e de execu\u00e7\u00e3o das atividades VRA;\nc)\tatividades Sem Valor Agregado (SVA) - s\u00e3o aquelas que n\u00e3o contribuem para o atendimento das exig\u00eancias do cliente e poderiam ser eliminadas, sem comprometer a integridade do produto e/ou servi\u00e7o; estas se dividem em dois tipos:\n-\tatividades que existem porque o processo foi projetado inadequadamente ou porque o processo n\u00e3o est\u00e1 funcionando como projetado;\n-\tatividades n\u00e3o exigidas pelo cliente ou processo e atividades que poderiam ser eliminadas sem afetar a sa\u00edda para o cliente.\nDentro deste enfoque, HARRINGTON (1993, p.169) prop\u00f5e o ataque \u00e0s perdas atrav\u00e9s da AVA, atuando no sentido de otimizar as atividades com VRA, racionalizar as atividades com VEA, e minimizar ou eliminar as atividades SVA.\nA Figura 12 adiante, apresenta uma visualiza\u00e7\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o do Valor Agregado segundo o autor (HARRINGTON, 1993, p.170).\nPara identifica\u00e7\u00e3o concreta das perdas qualificadas como acima, o autor sugere a utiliza\u00e7\u00e3o de indicadores de desempenho dos processos, basicamente voltados para a avalia\u00e7\u00e3o de suas caracter\u00edsticas b\u00e1sicas. Assim:\n-\tmedi\u00e7\u00e3o da efic\u00e1cia do processo;\n-\tmedi\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do processo;\n-\tmedi\u00e7\u00e3o do tempo de ciclo do processo;\n-\tcompara\u00e7\u00e3o do tempo de processamento e do tempo de ciclo do processo;\n-\tmedi\u00e7\u00e3o do custo do processo;\n- medi\u00e7\u00e3o do custo / tempo de ciclo do processo.\nAvalia\u00e7\u00e3o do Valor Agregado\nSim\nAtividade\n\u2666\nNecess\u00e1ria para produzir resultado?\tN\u00e3o\n\t\n\t1\nN\u00e3o\n\u2666\nContribui para as exig\u00eancias do cliente?\nSim\nSim\nValor real agregado\n\u2666\nValor empresarial agregado\nContribui para fun\u00e7\u00f5es empresariais?\nN\u00e3o\n______4\nSem valor agregado\n\nAtividades que precisam ser executadas para atender \u00e0s exig\u00eancias dos clientes.\nAtividades que n\u00e3o contribuem para o atendimento das exig\u00eancias dos clientes. Estas atividades ' poderiam'1 ser eliminadas sem comprometer a funcionalidade do produto/servi\u00e7o.\nFonte (HARRINGTON. 1993, p.170)\nFigura 12 - Representa\u00e7\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o do Valor Agregado.\nPara avalia\u00e7\u00e3o dos referidos indicadores, o autor formula a diferencia\u00e7\u00e3o entre tempo de ciclo e tempo de processamento. Assim, tempo de processamento \u00e9 o per\u00edodo decorrido na efetiva execu\u00e7\u00e3o das atividades VRA e VEA, enquanto tempo de ciclo \u00e9 o per\u00edodo total decorrido entre a entrada (in\u00edcio) e sa\u00edda (fim) do processo em an\u00e1lise, incluindo as atividades SVA, como atrasos, esperas, estoques, retrabalhos\ne outras.\n3.2.4\tRedu\u00e7\u00e3o das Perdas Segundo a APE\nA partir da identifica\u00e7\u00e3o das perdas, HARRINGTON (1993, p.158-196) formula um conjunto de \"Princ\u00edpios Gerais de Aperfei\u00e7oamento\" dos processos, destinado \u00e0 elimina\u00e7\u00e3o das perdas e melhoria dos mesmos. Este conjunto de princ\u00edpios, apresenta a seguinte seq\u00fc\u00eancia:\na)\telimina\u00e7\u00e3o da burocracia - remo\u00e7\u00e3o das tarefas administrativas, aprova\u00e7\u00f5es e circula\u00e7\u00e3o de documentos;\nb)\telimina\u00e7\u00e3o da duplicidade - remo\u00e7\u00e3o de atividades id\u00eanticas, executadas em segmentos diferentes do processo;\nc)\tavalia\u00e7\u00e3o do valor agregado - avalia\u00e7\u00e3o das atividades do processo para determinar sua contribui\u00e7\u00e3o para o atendimento das exig\u00eancias do cliente;\nd)\tsimplifica\u00e7\u00e3o - redu\u00e7\u00e3o da complexidade do processo;\ne)\tredu\u00e7\u00e3o do tempo de ciclo do processo - busca de formas de compress\u00e3o do tempo total de ciclo do processo;\nf)\ttornar o processo \u00e0 prova de erros - redu\u00e7\u00e3o das possibilidades de execu\u00e7\u00e3o err\u00f4nea das atividades;\ng)\tmoderniza\u00e7\u00e3o - uso efetivo do equipamento e ambiente de trabalho para melhoria do desempenho;\nh)\tlinguagem simples - redu\u00e7\u00e3o da complexidade da comunica\u00e7\u00e3o para aumento do n\u00edvel de compreens\u00e3o dos envolvidos;\ni)\tpadroniza\u00e7\u00e3o - sele\u00e7\u00e3o de uma \u00fanica forma de execu\u00e7\u00e3o e garantia de sua ado\u00e7\u00e3o por todos os envolvidos;\nj)\tparcerias com fornecedores - busca da melhoria das sa\u00eddas do processo a partir da melhoria das suas entradas;\nk)\taperfei\u00e7oamento do quadro geral - ferramenta destinada \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as radicais no processo e na organiza\u00e7\u00e3o;\nl)\tautoma\u00e7\u00e3o e/ou mecaniza\u00e7\u00e3o - utiliza\u00e7\u00e3o de ferramentas e computadores para execu\u00e7\u00e3o de tarefas rotineiras, com libera\u00e7\u00e3o dos empregados para atividades criadoras e melhorias.\n3.2.5\tAn\u00e1lise da Contribui\u00e7\u00e3o da APE para a Ind\u00fastria de Propriedade Cont\u00ednua\nConsiderando a import\u00e2ncia da disponibilidade operacional para a ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua, obtida atrav\u00e9s da redu\u00e7\u00e3o das paradas de produ\u00e7\u00e3o (para manuten\u00e7\u00e3o ou for\u00e7adas), das restri\u00e7\u00f5es operacionais e das varia\u00e7\u00f5es de carga (que afetam o rendimento), verifica-se a necessidade de integra\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es organizacionais envolvidas (programa\u00e7\u00e3o, opera\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o e outras).\nPor outro lado, de uma forma geral, a ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua apresenta uma estrutura organizacional dividida por especialidades, que n\u00e3o favorece a integra\u00e7\u00e3o mencionada.\nassociado a uma maior focaliza\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o da disponibilidade do processo produtivo.\n3.3\tMECANISMO DA FUN\u00c7\u00c3O PRODU\u00c7\u00c3O - MFP\n3.3.1\tAspectos Conceituais do MFP\nSegundo ANTUNES J\u00daNIOR (1993B):\n\"O chamado Sistema Toyota de Produ\u00e7\u00e3o (STP) pode ser compreendido como uma potente estrat\u00e9gia de competi\u00e7\u00e3o no campo interorganizacional.'\n'Seu objetivo central consiste em capacitar plenamente a organiza\u00e7\u00e3o para responder com rapidez as constantes flutua\u00e7\u00f5es do mercado atrav\u00e9s do atingimento das dimens\u00f5es da competitividade, tais como: flexibilidade, custo, qualidade, atendimento e inovatividade.'\n'Do ponto de vista econ\u00f4mico, a l\u00f3gica do Sistema Toyota de Produ\u00e7\u00e3o consiste em aumentar a velocidade de rota\u00e7\u00e3o do capital, associando a isto uma grande redu\u00e7\u00e3o de capital de giro obtido via uma dr\u00e1stica redu\u00e7\u00e3o dos estoques de mat\u00e9ria-prima, materiais em processo, produtos acabados e dos insumos de forma geral.'\n'No Sistema Toyota de Produ\u00e7\u00e3o prop\u00f5e-se que a organiza\u00e7\u00e3o adote um enfoque integrado de marketing, desenvolvimento de produtos e processos, planejamento e controle da produ\u00e7\u00e3o, materiais e desenvolvimento de pessoal.'\n'Para isto torna-se essencial a transforma\u00e7\u00e3o do projeto das f\u00e1bricas tradicionais, cuja concep\u00e7\u00e3o original remonta historicamente ao padr\u00e3o taylorista/fordista baseado em ganhos de economia de escala, para f\u00e1bricas que tenham capacidade de flexibilizar sua infra-estrutura no que concerne as dimens\u00f5es de desenvolvimento de novos produtos, volume, \"mix\" de produ\u00e7\u00e3o, rota\u00e7\u00e3o e pessoal'' (ANTUNES J\u00daNIOR, 1993B).\nConsiderando o Sistema Toyota de Produ\u00e7\u00e3o, verifica-se que o mesmo assenta-se sobre um modelo conceituai b\u00e1sico abrangente, centrado na busca da elimina\u00e7\u00e3o de todas as formas de desperdicio. Para tanto, objetiva a identifica\u00e7\u00e3o de todas as fontes de perdas do processo:\n\"Para implementar o Sistema Toyota de Produ\u00e7\u00e3o em nosso pr\u00f3prio negocio, deve haver uma total compreens\u00e3o das perdas. A menos que todas as fontes das perdas sejam detectadas e eliminadas, o sucesso ir\u00e1 sempre tornar-se apenas um sonho\". (OPINO citado por ANTUNES J\u00daNIOR, 1993A, p.10).\nSeguindo esta l\u00f3gica, OHNO prop\u00f5e a necessidade de compreender-se com clareza a composi\u00e7\u00e3o do trabalho nas organiza\u00e7\u00f5es industriais, observando que \u00e9 necess\u00e1rio dividir o movimento dos trabalhadores em suas dimens\u00f5es diversas: a do trabalho e a das perdas.\nEm outras palavras (OHNO citado por ANTUNES J\u00daNIOR, 1993B, p.11-13):\n-\ttrabalho que adiciona valor - trabalho efetivo - atividades que geram custo e adicionam valor ao produto;\n-\ttrabalho que suporta o trabalho efetivo - trabalho adicional - atividades que s\u00e3o necess\u00e1rias para suportar e garantir o trabalho efetivo;\n-\ttrabalho que n\u00e3o adiciona valor - perdas - atividades conceitualmente n\u00e3o necess\u00e1rias.\ntrabalho adicional e maximizar o trabalho efetivo. Ou seja, nos sistemas produtivos e industriais, h\u00e1 uma capacidade de produ\u00e7\u00e3o potencial escondida nas perdas do sistema.\nA Figura 13 a seguir, apresenta graficamente a vis\u00e3o geral do trabalho e suas formas segundo OHNO (citado por ANTUNES J\u00daNIOR, 1993B, p.13).\nT rabalho que N\u00e3o Adiciona Valor\nT rabalho que Adiciona Valor\nMovimento dos T rabalhadores\n(\"Value-Added-Work\")\n(\"Non-Value-Added-Work\")\nFonte: (OHNO citado por ANTUNES J\u00daNIOR. 1993B, p. 13)\nFigura 13 - Vis\u00e3o Geral do Frabalho e Suas Formas.\n3.3.2\tModelo Anal\u00edtico do MFP\nA partir da identifica\u00e7\u00e3o da necessidade de elimina\u00e7\u00e3o das perdas dos processos produtivos, como forma de redu\u00e7\u00e3o de custos e manuten\u00e7\u00e3o da competitividade, SHINGO (1987, p.161) aborda a diferencia\u00e7\u00e3o constatada entre a capacidade potencial e a capacidade real (presente) de produ\u00e7\u00e3o dos sistemas. Para a compreens\u00e3o de tal diferencial, SHINGO (1981, p.3-6) identifica a necessidade de uma an\u00e1lise sist\u00eamica dos processos produtivos, envolvendo, de um lado, a efici\u00eancia e efic\u00e1cia das atividades (opera\u00e7\u00f5es) e, de outro, a efici\u00eancia e efic\u00e1cia da linha de produ\u00e7\u00e3o\n(processo), bem como um aspecto visualizado como fundamental: a articula\u00e7\u00e3o entre as atividades e linha de produ\u00e7\u00e3o com base na melhoria da fun\u00e7\u00e3o processo.\nTal concep\u00e7\u00e3o surgiu a partir da experi\u00eancia profissional de SHINGO, quando analisou as atividades de manuten\u00e7\u00e3o nas oficinas da rede ferrovi\u00e1ria de Taiwan. Neste processo, o autor, a princ\u00edpio, \"julgou-se inapto a definir se as esperas verificadas ao longo das sucessivas opera\u00e7\u00f5es dos guindastes, constitu\u00edam atrasos ou tempos de espera pelos guindastes ?\", ou melhor ainda, \"se constitu\u00edam atrasos tempor\u00e1rios ou atrasos de processo?\" (SHINGO, 1987, p.161) (tradu\u00e7\u00e3o nossa). Ap\u00f3s uma an\u00e1lise mais aprofundada da quest\u00e3o, SHINGO concluiu que, contrariamente aos conceitos ent\u00e3o vigentes, segundo os quais a an\u00e1lise de pequenas unidades de trabalho constitu\u00edam an\u00e1lise de opera\u00e7\u00f5es, e a an\u00e1lise de grandes unidades de trabalho constitu\u00edam an\u00e1lise de processos, diferenciadas, portanto, basicamente pela escala, necessitava ser bem compreendido o fato de que \"as opera\u00e7\u00f5es e os processos n\u00e3o se encontravam em um mesmo eixo de an\u00e1lise, mas sim que a produ\u00e7\u00e3o \u00e9 composta por uma rede de processos (eixo y) e de opera\u00e7\u00f5es (eixo x)\" (SHINGO, 1987, p.419) (tradu\u00e7\u00e3o nossa).\nSob este enfoque, existem duas \u00f3ticas b\u00e1sicas que permitem a observa\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos fen\u00f4menos que ocorrem na produ\u00e7\u00e3o, seja ela industrial ou de servi\u00e7os (ANTUNES J\u00daNIOR, 1993A, p.4-6):\n-\tprocesso - refere-se ao fluxo de materiais ou produtos de um trabalhador para outro nos diferentes est\u00e1gios de transforma\u00e7\u00e3o gradativa das mat\u00e9rias-primas em produtos acabados, ou \"o fluxo de transforma\u00e7\u00e3o dos materiais para os produtos, que modifica-se de acordo com o curso simult\u00e2neo do tempo e do espa\u00e7o\" (SHINGO, 1981, p.3) (tradu\u00e7\u00e3o nossa);\n-\topera\u00e7\u00e3o - refere-se \u00e0 an\u00e1lise dos diferentes est\u00e1gios nos quais os trabalhadores e m\u00e1quinas podem estar trabalhando em diferentes produtos, ou seja, representa uma an\u00e1lise do comportamento humano na produ\u00e7\u00e3o, ou ainda,\n\"operadores e m\u00e1quinas que modificam-se de acordo com o curso simult\u00e2neo e gradativo da produ\u00e7\u00e3o no tempo e no espa\u00e7o\" (SHINGO, 1981, p.3) (tradu\u00e7\u00e3o nossa).\nEste discernimento dos fen\u00f4menos por SHINGO foi enriquecido e consolidado a partir dos estudos anteriores de FRANK GILBRETH, publicados no Joumal of the American Society of the Mechanicnl Engineering de 1921, os quais postulavam a assertiva de que os processos produtivos podem ser decompostos em quatro etapas (fen\u00f4menos) b\u00e1sicas, de Processamento, de Inspe\u00e7\u00e3o, de Transporte e de Estocagem (ANTUNES J\u00daNIOR, 1993A, p.4).\nTais etapas b\u00e1sicas podem ser melhor compreendidas como abaixo (ANTUNES J\u00daNIOR, 1993A, p.8-9):\n-\tprocessamento, ou trabalho em si, significa basicamente o trabalho executado na transforma\u00e7\u00e3o das mat\u00e9rias-primas em produtos acabados, semi-acabados ou montagens;\n-\tinspe\u00e7\u00e3o significa basicamente a compara\u00e7\u00e3o de materiais ou produtos com determinados padr\u00f5es;\n-\ttransporte significa basicamente determinada mudan\u00e7a de posi\u00e7\u00e3o ou de localiza\u00e7\u00e3o dos materiais;\n-\testocagem significa basicamente os per\u00edodos de tempo onde n\u00e3o esta ocorrendo nenhum tipo de processamento, transporte ou inspe\u00e7\u00e3o. Por sua vez, a estocagem ou espera, apresenta quatro subcategorias qualitativamente distintas, envolvendo as esperas entre processos distintos (espera de processo), as esperas devidas aos tamanhos dos lotes (espera de lote), a armazenagem de mat\u00e9rias-primas, e a armazenagem de produtos acabados.\nConsiderando este detalhamento, SHINGO concluiu que,\n\"Quando a produ\u00e7\u00e3o esta sendo realizada atrav\u00e9s de opera\u00e7\u00f5es em lote, a espera de processo ocorre quando itens dirigidos a um processo aguardam at\u00e9 que o processamento do lote anterior tenha sido conclu\u00eddo. De forma similar, a espera de lote ocorre quando, enquanto um item de um lote esta sendo processado, os itens restantes aguardam sua vez. Os dois tipos de esperas, precisam necessariamente ser distinguidos, pelas suas caracter\u00edsticas inerentes, quando se busca a melhoria da produ\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da redu\u00e7\u00e3o das suas perdas\" (SHINGO, 1987, p.162) (tradu\u00e7\u00e3o nossa).\nAssim, SHINGO avaliou que:\n\"As esperas de processos come\u00e7am a desaparecer quando os processos s\u00e3o sincronizados, e as esperas de lote n\u00e3o podem ser resolvidas a menos que os tamanhos de lote do processamento, da inspe\u00e7\u00e3o e do transporte sejam tornados unit\u00e1rios\". (SHINGO, 1987, p.162) (tradu\u00e7\u00e3o nossa).\nNo que se refere \u00e0s opera\u00e7\u00f5es, estas apresentam como elementos constitutivos b\u00e1sicos as prepara\u00e7\u00f5es, as opera\u00e7\u00f5es principals, as folgas ligadas ao pessoal e as n\u00e3o ligadas ao pessoal (SHINGO, 1981, p.61-63). Em termos de interpreta\u00e7\u00e3o qualitativa, estas podem ser identificadas como (ANTUNES J\u00daNIOR, 1993A, p.10-14):\na)\tprepara\u00e7\u00e3o e ajuste posterior \u00e0 opera\u00e7\u00e3o - refere-se basicamente \u00e0s mudan\u00e7as de ferramentas e dispositivos nas m\u00e1quinas;\nb)\topera\u00e7\u00e3o principal, pode ser dividida em duas subcategorias - as opera\u00e7\u00f5es essenciais e as opera\u00e7\u00f5es auxiliares:\n-\topera\u00e7\u00f5es auxiliares - constituem-se na execu\u00e7\u00e3o de atividades que se encontram imediatamente antes e ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o das essenciais, envolvendo opera\u00e7\u00e3o auxiliar de processamento, de inspe\u00e7\u00e3o, de transporte e de estocagem;\nc)\tfolgas n\u00e3o ligadas a pessoal, cujas causas n\u00e3o est\u00e3o ligadas \u00e0 a\u00e7\u00e3o direta das pessoas, subdividindo-se em:\n-\tfolgas na opera\u00e7\u00e3o - refere-se a trabalhos irregulares ligados diretamente \u00e0 opera\u00e7\u00e3o sendo executada.\n-\tfolgas entre opera\u00e7\u00f5es - refere-se a trabalhos irregulares que ocorrem entre opera\u00e7\u00f5es consecutivas.\nd)\tfolgas ligadas \u00e0 pessoal, caracterizadas por trabalhos irregulares ligados diretamente as pessoas, divididas em duas subcategorias gerais:\n-\tfolgas por fadiga - relacionadas \u00e0 necessidade de recupera\u00e7\u00e3o da fadiga de ordem f\u00edsica;\n-\tfolgas f\u00edsicas (higi\u00eanicas) - relacionadas \u00e0 satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades fisiol\u00f3gicas.\nSeguindo esta concep\u00e7\u00e3o sist\u00eamica, baseada no modelo de produ\u00e7\u00e3o constitu\u00eddo por uma rede de processos e opera\u00e7\u00f5es enunciado por SHINGO, tornou-se poss\u00edvel uma an\u00e1lise mais detalhada das perdas dos processos produtivos e de suas formas dentro da rede, a partir do que puderam ser identificadas melhorias objetivas, cuja implanta\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica se deve em grande parte \u00e0 OHNO, e que se encontram materializadas no Sistema Toyota de Produ\u00e7\u00e3o. A esta rede de processos e opera\u00e7\u00f5es envolvendo as tipifica\u00e7\u00f5es mencionadas, SHINGO denominou de Mecanismo da Fun\u00e7\u00e3o Produ\u00e7\u00e3o.\nA Figura 14 a seguir, apresenta uma representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica ilustrativa de uma rede de processos e opera\u00e7\u00f5es, e que constitui um sistema de produ\u00e7\u00e3o, de acordo com a vis\u00e3o de SHINGO (SHINGO, 1981, p.l).\nProcessamento\nPRODUTOS\nBuchas\nCanos\nTransporte\nEspera por Lotes\nMateriais Estocados\nLotes em espera por um processo\n\u00ab Inspe\u00e7\u00e3o\nOPERA\u00c7\u00c3O\nInspe\u00e7\u00e3o por Trabalhadores e Instrumentos\nTransporte por Trabalhadores e Mecanismos\nProcessamento por Trabalhadores e Maquinas\nProduto . ,\t~\nEstocado V\nEstrutura de Produ\u00e7\u00e3o\nFonte (SHINGO. 1981, p.1)\nFigura 14 - Representa\u00e7\u00e3o da Rede de Processos e Opera\u00e7\u00f5es - Mecanismo da Fun\u00e7\u00e3o de Produ\u00e7\u00e3o.\n3.3.3\tPerdas e Sua Redu\u00e7\u00e3o Segundo o MFP\nAssim, OHNO (citado por ANTUNES J\u00daNIOR, 1993B, p.18) e SHINGO (citado por ANTUNES J\u00daNIOR, 1993B, p.18), detalham o conceito de perdas da produ\u00e7\u00e3o dentro da l\u00f3gica do Sistema Toyota de Produ\u00e7\u00e3o, identificando um conjunto de sete (7) grandes perdas qualitativamente diferenciadas, as quais s\u00e3o objeto de an\u00e1lise e de proposi\u00e7\u00e3o de melhorias, a saber:\n-\tperdas por superprodu\u00e7\u00e3o;\n-\tperdas por transporte;\n-\tperdas no processamento em si;\n-\tperdas por fabrica\u00e7\u00e3o de produtos defeituosos;\n-\tperdas no movimento;\n-\tperdas por espera;\n-\tperdas por estoque.\nA proposta de SHINGO \u00e9 de que estas sete perdas devam ser atacadas de forma simult\u00e2nea e articulada. Prop\u00f5e, tamb\u00e9m, que elas podem ser melhor identificadas e visualizadas a partir do \"Mecanismo da Fun\u00e7\u00e3o Produ\u00e7\u00e3o\". Por outro lado, o autor salienta que \"a \u00eanfase das atividades de melhorias deve ser transferida do enfoque das opera\u00e7\u00f5es para o dos processos\" (SHINGO, 1988, p.419) (tradu\u00e7\u00e3o nossa).\n3.33.1\tPerdas por Superprodu\u00e7\u00e3o\nDe acordo com OI INO (citado por ANTUNES J\u00daNIOR, 1993B, p.20), as perdas por superprodu\u00e7\u00e3o constituem o pior inimigo dos processos produtivos, pois \"elas ajudam a esconder outros tipos de perdas\", uma vez que atuam como uma garantia do sistema. Por sua vez, SHINGO prop\u00f5e que este tipo de perda pode possuir duas naturezas distintas, a superprodu\u00e7\u00e3o no sentido da quantidade (superprodu\u00e7\u00e3o quantitativa), e a superprodu\u00e7\u00e3o no sentido de produzir antecipadamente as necessidades dos est\u00e1gios subseq\u00fcentes da produ\u00e7\u00e3o e consumo (superprodu\u00e7\u00e3o antecipada). A ilustra\u00e7\u00e3o do primeiro caso, pode ser feita atrav\u00e9s da superprodu\u00e7\u00e3o destinada a cobrir uma determinada taxa de refugos na inspe\u00e7\u00e3o final dos produtos acabados, visando garantir o volume de entrega para o consumo. A exemplifica\u00e7\u00e3o do caso posterior pode ser visualizada a partir da antecipa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, por diferentes raz\u00f5es, sazonalidade por exemplo, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 data de entrega para consumo (ANTUNES J\u00daNIOR, 1993B, p.20).\nPara SHINGO (citado por ANTUNES J\u00daNIOR, 1993B, p.19-21), de acordo com a l\u00f3gica exposta, \u00e9 fundamental a elimina\u00e7\u00e3o completa da perda por superprodu\u00e7\u00e3o quantitativa, e a busca da minimiza\u00e7\u00e3o da perda por superprodu\u00e7\u00e3o antecipada. Neste sentido, prop\u00f5e as seguintes a\u00e7\u00f5es gerais:\n-\tmelhorias no processo de estocagem, atrav\u00e9s do nivelamento das quantidades, balanceamento da capacidade das m\u00e1quinas, sincroniza\u00e7\u00e3o entre os processos e busca do lote unit\u00e1rio de produ\u00e7\u00e3o, visando a elimina\u00e7\u00e3o dos estoques intermedi\u00e1rios;\n-\tmelhorias na opera\u00e7\u00e3o de prepara\u00e7\u00e3o e ajuste das m\u00e1quinas ou set-up, na busca de reduzir os tempos de atravessamento da produ\u00e7\u00e3o ou lead-time, e de reduzir os longos tempos de prepara\u00e7\u00e3o que imp\u00f5em a necessidade de grandes lotes.\nNeste sentido, SHINGO (1981, p.63-80) propicia uma contribui\u00e7\u00e3o significativa, atrav\u00e9s das t\u00e9cnicas sugeridas como SMED - Single Minute Exchange ofDie (troca de ferramenta em poucos minutos), e na progressiva transforma\u00e7\u00e3o de IED - Inside Exchange of Die (troca interna de ferramenta, com parada de opera\u00e7\u00e3o da m\u00e1quina) para OED - Outside Exchange of Die (troca externa de ferramenta, sem parada de opera\u00e7\u00e3o da m\u00e1quina).\n3.33.2\tPerdas por Transporte\nAs perdas por transporte referem-se a todas as atividades de movimenta\u00e7\u00e3o de materiais e produtos, que geram custos e n\u00e3o adicionam valor aos produtos. Neste aspecto, SHINGO (1981, p.36-38) enfoca que as perdas no processo de transporte s\u00e3o completamente diferenciadas daquelas do trabalho de transporte. Assim, enquanto as melhorias no processo de transporte implicam a elimina\u00e7\u00e3o da necessidade de movimenta\u00e7\u00e3o de materiais tanto quanto poss\u00edvel, as melhorias na opera\u00e7\u00e3o de transporte est\u00e3o vinculadas \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o, por exemplo, de mecaniza\u00e7\u00e3o ou correias transportadoras.\nDentro da l\u00f3gica de an\u00e1lise, as melhorias das perdas por transporte implicam no ataque das causas fundamentais de forma seq\u00fcencial e priorizada, atrav\u00e9s de:\n-\ta\u00e7\u00f5es concentradas nas melhorias em n\u00edvel de layout (elimina\u00e7\u00e3o da necessidade de transporte);\n-\texecu\u00e7\u00e3o de melhorias no sentido da mecaniza\u00e7\u00e3o dos trabalhos de transporte (melhoria do transporte).\n33.3.3\tPerdas no Processamento em Si\nEstas perdas s\u00e3o constitu\u00eddas por aquelas atividades de processamento que n\u00e3o contribuem para que o produto adquira suas caracter\u00edsticas b\u00e1sicas de qualidade (ANTUNES J\u00daNIOR, 1993B, p.23-24). Elas est\u00e3o relacionadas a dois aspectos b\u00e1sicos, quais sejam o tipo de produto a ser produzido, e o m\u00e9todo a ser utilizado no seu processamento. Ambas as quest\u00f5es acham-se vinculadas \u00e0s l\u00f3gicas das t\u00e9cnicas de Engenharia e An\u00e1lise de Valor e de Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o (SI IINGO, 1981, p.1011). Do ponto de vista de elimina\u00e7\u00e3o de suas causas fundamentais, SHINGO postula a execu\u00e7\u00e3o das melhorias em dois est\u00e1gios:\n-\tprimeiro est\u00e1gio - melhorias do ponto de vista da engenharia e an\u00e1lise de valor, no sentido da defini\u00e7\u00e3o do tipo e das caracter\u00edsticas do produto;\n-\tsegundo est\u00e1gio - melhorias baseadas na engenharia de produ\u00e7\u00e3o, no sentido da defini\u00e7\u00e3o das melhores formas de sua produ\u00e7\u00e3o.\n3.33.4\tPerdas por Fabrica\u00e7\u00e3o de Produtos Defeituosos\nAs perdas por fabrica\u00e7\u00e3o de produtos defeituosos consistem nas pe\u00e7as, subcomponentes e produtos que n\u00e3o atendem as especifica\u00e7\u00f5es de qualidade requeridas. Tal quest\u00e3o vincula-se basicamente \u00e0 chamada fun\u00e7\u00e3o \"inspe\u00e7\u00e3o\". Neste enfoque, SHINGO (1981, p.17-18) prop\u00f5e uma abordagem elementar, consistindo na diferencia\u00e7\u00e3o entre \"a inspe\u00e7\u00e3o para detectar defeitos\" e \"a inspe\u00e7\u00e3o para prevenir defeitos\". Segundo o autor, a \"inspe\u00e7\u00e3o para detectar defeitos\" constitui um tipo de inspe\u00e7\u00e3o por julgamento, na qual julga-se a exist\u00eancia ou n\u00e3o de defeitos de um produto comparativamente a um padr\u00e3o. Neste caso, dado que os defeitos s\u00e3o oriundos do processamento, \"o incremento da confiabilidade da inspe\u00e7\u00e3o, n\u00e3o ter\u00e1 qualquer efeito sobre o controle da percentagem de defeitos\" (SHINGO, 1981, p.17) (tradu\u00e7\u00e3o nossa).\nAssim, atrav\u00e9s da postura da \"inspe\u00e7\u00e3o para prevenir defeitos\", que envolve o fee\u00e2back da fun\u00e7\u00e3o \"inspe\u00e7\u00e3o\", atrav\u00e9s da \"imediata transmiss\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o \u00e0s etapas anteriores do processamento assim que um defeito \u00e9 encontrado\", permite corrigir rapidamente as causas que est\u00e3o levando ao aparecimento de defeitos, prevenindo o alastramento dos mesmos. Duas afirmativas de SHINGO (1981, p.19-22) ilustram bem sua l\u00f3gica de an\u00e1lise, segundo a qual \"como a inspe\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada ap\u00f3s os defeitos serem produzidos, porque n\u00e3o realizar as inspe\u00e7\u00f5es para prevenir defeitos?\", e a considera\u00e7\u00e3o de que \"a inspe\u00e7\u00e3o por amostragem constitui a racionaliza\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o a racionaliza\u00e7\u00e3o da garantia da qualidade ou aus\u00eancia de defeitos\" (tradu\u00e7\u00e3o nossa).\nNeste contexto, o autor prop\u00f5e sistemas b\u00e1sicos de inspe\u00e7\u00e3o para prevenir defeitos, constitu\u00eddos por:\n-\tsistema de inspe\u00e7\u00e3o sucessiva - este sistema consiste em que o trabalhador do processo subseq\u00fcente inspecione os produtos fabricados no processo anterior, formando uma cadeia de informa\u00e7\u00f5es para prevenir o alastramento de defeitos; tal sistem\u00e1tica oferece boa probabilidade de sucesso, pela tend\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o dos defeitos nos est\u00e1gios iniciais de processamento;\n-\tsistema de auto-inspe\u00e7\u00e3o - tal sistema consiste na inspe\u00e7\u00e3o dos produtos pelo pr\u00f3prio operador que esta processando o material; este procedimento, no entanto, apesar de conceitualmente superior ao anterior, apresenta alguns riscos inerentes, relativos \u00e0 eventual tend\u00eancia de negligenciar os padr\u00f5es de inspe\u00e7\u00e3o, ou uma inspe\u00e7\u00e3o deficiente involunt\u00e1ria. Para este caso, SHINGO (1981, p.26-33) sugere outra contribui\u00e7\u00e3o significativa, qual seja de utiliza\u00e7\u00e3o de meios de detec\u00e7\u00e3o f\u00edsica de defeitos, com mecanismos denominados poka-yokeu (a prova de defeitos);\n- sistema de inspe\u00e7\u00e3o na fonte - esta forma consiste na preven\u00e7\u00e3o dos defeitos atrav\u00e9s do controle das causas que afetam a qualidade dos produtos; aqui, o controle acurado das vari\u00e1veis e fatores internos do processamento, constitui um ponto essencial, implicando na necessidade de evitar-se o controle atrav\u00e9s da sensibilidade dos trabalhadores.\n3.33.5\tPerdas no Movimento\nAs perdas no movimento est\u00e3o diretamente associadas aos \"movimentos desnecess\u00e1rios ou improdutivos\" dos trabalhadores para a execu\u00e7\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es principais. Neste aspecto, SFUNGO vale-se dos estudos desenvolvidos por GILBRETH, postulando que nenhuma redu\u00e7\u00e3o profunda nos tempos \u00e9 poss\u00edvel sem analisar as raz\u00f5es causais das atividades, que relacionam-se com a melhoria dos movimentos em si mesmo e com as condi\u00e7\u00f5es de trabalho necess\u00e1rias para a execu\u00e7\u00e3o destes movimentos de forma racionalizada (ANTUNES J\u00daNIOR, 1993B, p.29-32). De uma forma geral, a l\u00f3gica b\u00e1sica consiste em primeiramente promover-se a \"melhoria das opera\u00e7\u00f5es\" e, posteriormente, a \"melhoria dos equipamentos\".\n3.33.6\tPerdas por Espera\nEstas perdas est\u00e3o vinculadas aos per\u00edodos de tempo nos quais os trabalhadores e equipamentos (m\u00e1quinas) n\u00e3o est\u00e3o sendo utilizados de forma produtiva, portanto, n\u00e3o agregando valor aos produtos, apesar de representarem simultaneamente custos incorridos. Entre as principais causas que concorrem para estas perdas, identificam-se os elevados tempos de prepara\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas, a falta de sincroniza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e falhas n\u00e3o previstas do sistema. Neste caso, SHINGO (1981, p.63-71) prop\u00f5e, dentro da l\u00f3gica geral, a aplica\u00e7\u00e3o da sistem\u00e1tica de troca r\u00e1pida de ferramentas atrav\u00e9s do \"Sistema SMED\" anteriormente relacionado, a utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas que facilitem a sincroniza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o como o Sistema Kanbany\u00f2, e procedimentos que\n15\tKanbaii, em sua tradu\u00e7\u00e3o literal, significa um registro visual, como um cart\u00e3o. Na pr\u00e1tica o sistema kaitban consiste de uma sistem\u00e1tica de sincroniza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de cart\u00f5es, onde a etapa\nincrementem a confiabilidade do sistema produtivo, como a \"MPT - Manuten\u00e7\u00e3o Produtiva Total\" (TPM - Total Productive Maintenance).\n3.33.7\tPerdas por Estoque\nAs perdas por estoques s\u00e3o constitu\u00eddas pela exist\u00eancia de estoques elevados de mat\u00e9rias-primas, material em processo e produtos acabados, que acarretam \u00f4nus aos sistemas produtivos. A exist\u00eancia de estoques deve-se, fundamentalmente, ao desbalanceamento existente entre o per\u00edodo de entrega dos produtos e o per\u00edodo de produ\u00e7\u00e3o dos mesmos, mantendo assim rela\u00e7\u00e3o com diversas outras perdas incluindo as por superprodu\u00e7\u00e3o. Para SIITNGO (1988, p.419), a proposi\u00e7\u00e3o b\u00e1sica na busca da racionaliza\u00e7\u00e3o e elimina\u00e7\u00e3o de perdas dos processos produtivos, consiste na \"produ\u00e7\u00e3o sem estoques\". O equacionamento desta problem\u00e1tica, envolve o nivelamento da quantidade, sincroniza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, busca do fluxo de lotes unit\u00e1rios de produtos, troca r\u00e1pida de ferramentas e confiabilidade do fluxo produtivo.\nA Figura 15 apresenta uma vis\u00e3o global das sete (7) grandes perdas do Sistema Toyota de Produ\u00e7\u00e3o, elaborada a partir da conceitua\u00e7\u00e3o de SHINGO (citado por ANTUNES J\u00daNIOR, 1993B, p. 37).\n3.3.4\tAn\u00e1lise da Contribui\u00e7\u00e3o do MFP para a Ind\u00fastria de Propriedade Cont\u00ednua\nA ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua, conforme analisada no Cap\u00edtulo I, n\u00e3o apresenta divisibilidade de seu processo produtivo em atividades independentes como a abordada por SHINGO no Mecanismo da Fun\u00e7\u00e3o Produ\u00e7\u00e3o, e que constitui o ponto de partida para sua an\u00e1lise e posterior identifica\u00e7\u00e3o das perdas.\nConsequentemente, sua l\u00f3gica de redu\u00e7\u00e3o de custos (redu\u00e7\u00e3o de perdas), atrav\u00e9s da elimina\u00e7\u00e3o de estoques intermedi\u00e1rios e das esperas de diferentes tipos, da sincroniza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, da redu\u00e7\u00e3o de tempos de prepara\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas e dos lotes em produ\u00e7\u00e3o, t\u00eam aplicabilidade restrita na ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua como pode ser depreendido.\nOPERA\u00c7\u00c3O\nI \\\nPROCESSO\nTroca de Ferramentei e Dispositivos\nOpera\u00e7\u00edo Essencial Principal \u00a1 Auxiliar\nFolgas\nTrabalho Workshop Fadiga Rslca\nInspe\u00e7\u00e3o\nTransporte\nArmazenagem\nArmazenagem para o lote\nProdutos\nSISTEMA SMED\n\u2014\u25ba A.VJE.V.\n\u25ba Sincroniza\u00e7\u00e3o\nResposta r\u00e1pida \u00e2 mudan\u00e7a das ordens\nProdu\u00e7\u00e3o em pequenos lotes\nInspe\u00e7\u00e3o para previnlr defeitos \u201d 100% de inspe\u00e7\u00e3o\nPOKA-YOKE\nMelhoria de LAY-OUT\n(4) Perdas por lazer produtos defeituosos\nT (1) Perdas por\n* superprodu\u00e7\u00e3o\n\u00bb\t(6) Perdas por\n* estoque\n(3) Perdas no\n\u25ba processamento\nREDU\u00c7\u00c3O DAS FOLGAS\nFolge I adequada\n--------------\n(7) Perdas no\t(5) Perdas por\nmovimento\tespera\nSISTEMA DE\nPRODU\u00c7\u00c3O TOYOTA\nRedu\u00e7\u00e3o no per\u00edodo de produ\u00e7\u00e1o (no tempo de passagem)\n7 PERDAS\nI\nI\n1\nFonte: (SHINGO citado por ANTUNES J\u00daNIOR, 1993B, p.37).\nFigtira 15 - Vis\u00e3o Global das Perdas do Sistema Toyota de Produ\u00e7\u00e3o.\nPor outro lado, a l\u00f3gica de constru\u00e7\u00e3o das inter-rcla\u00e7\u00f5es dos fatores que afetam a produ\u00e7\u00e3o com as respectivas perdas, constitui uma an\u00e1lise que contribui significativamente para a constru\u00e7\u00e3o de um modelo anal\u00edtico similar para a ind\u00fastria de propriedade. Tamb\u00e9m, apesar das diferencia\u00e7\u00f5es j\u00e1 referidas entre as ind\u00fastrias de forma e de propriedade, h\u00e1 um conjunto de perdas tipificadas no Mecanismo da Fun\u00e7\u00e3o Produ\u00e7\u00e3o que apresentam boa similaridade com aquelas da ind\u00fastria de propriedade, podendo constituir um bom subs\u00eddio para a constru\u00e7\u00e3o do modelo anal\u00edtico deste tipo de ind\u00fastria.\n3.4\tCAPACIDADE DE PRODU\u00c7\u00c3O E N\u00cdVEL DE ATIVIDADE\n3.4.1\tAspectos Conceituais\nAo avaliar-se o desempenho dos processos produtivos, assume import\u00e2ncia a an\u00e1lise da capacidade e do n\u00edvel de atividade verificado nos mesmos. Neste sentido, constata-se uma diferencia\u00e7\u00e3o entre os termos, b\u00e1sica para a correta compreens\u00e3o das possibilidades de gerenciamento da produ\u00e7\u00e3o, a saber (OSORIO, 1986, p.45-46):\n\"Capacidade - \u00e9 a possibilidade m\u00e1xima que tem um sistema de gerar um ou mais produtos, em fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas de seu processo de transforma\u00e7\u00e3o (agrega\u00e7\u00e3o de valor) em um determinado per\u00edodo de tempo; constitui um conceito ex ante}b, determinado previamente' (tradu\u00e7\u00e3o nossa).\n'N\u00edvel de atividade - \u00e9 o grau de uso da capacidade m\u00e1xima de produ\u00e7\u00e3o, que depende de uma decis\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o, livre, imposta ou condicionada, em um determinado per\u00edodo de tempo; constitui um conceito ex post'7, verificado a posteriori\" (tradu\u00e7\u00e3o nossa).\nDentro desta \u00f3tica, OSORIO (1986, p.13-41) avalia os fatores que determinam a produ\u00e7\u00e3o como compostos por:\n- fatores determinantes da capacidade (fixos estruturais) - estes determinam o limite m\u00e1ximo de produ\u00e7\u00e3o, os investimentos iniciais e a tecnologia utilizada, as estruturas de administra\u00e7\u00e3o e de dire\u00e7\u00e3o, os n\u00edveis de qualidade dos produtos e o mercado atingido, sendo tamb\u00e9m vari\u00e1veis de longo prazo e de dif\u00edcil modifica\u00e7\u00e3o;\n16\tO conceito ex ante refere-se a valores e quantidades definidas previamente \u00e0 produ\u00e7\u00e3o propriamente dita, vale dizer, condi\u00e7\u00f5es ditas nominais, independentemente dos valores efetivos atingidos na pr\u00e1tica.\n17\tO conceito ex post refere-se a valores e quantidades efetivamente atingidos na produ\u00e7\u00e3o propriamente dita da instala\u00e7\u00e3o, e portanto resultantes do grau de uso verificado do sistema produtivo.\n-\tfatores determinantes do n\u00edvel de atividade (fixos operacionais) - estes constituem os fatores fixos operacionais, sendo fun\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o de utiliza\u00e7\u00e3o dos fatores fixos estruturais, apresentando varia\u00e7\u00e3o, direta ou com retardo, com o n\u00edvel de produ\u00e7\u00e3o, e s\u00e3o caracterizados basicamente pela for\u00e7a de trabalho pr\u00f3pria ou de terceiros;\n-\tfatores produtivos (vari\u00e1veis operacionais) - estes fatores s\u00e3o fun\u00e7\u00e3o direta da produ\u00e7\u00e3o real, variando com certa proporcionalidade com a mesma, sendo dependentes da natureza dos insumos do processo produtivo, do n\u00edvel de produ\u00e7\u00e3o, das caracter\u00edsticas qualitativas dos fatores fixos, dos m\u00e9todos de produ\u00e7\u00e3o, da tecnologia utilizada e da efici\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos; geralmente representam os insumos do processo produtivo.\nEsta interpreta\u00e7\u00e3o conduz o autor a conceituar a produ\u00e7\u00e3o como (OSORIO, 1986, p.43):\n\"A produ\u00e7\u00e3o \u00e9 a conseq\u00fc\u00eancia da combina\u00e7\u00e3o racional dos fatores fixos estruturais e operacionais com os fatores vari\u00e1veis necess\u00e1rios e dispon\u00edveis, por meio da aplica\u00e7\u00e3o de uma t\u00e9cnica determinada\" (tradu\u00e7\u00e3o nossa).\n3.4.2\tModelo Anal\u00edtico\nVisando melhor analisar a participa\u00e7\u00e3o dos diferentes componentes que configuram a produ\u00e7\u00e3o, OS\u00d3RIO aborda as diferentes formas assumidas pela capacidade, a saber (OS\u00d3RIO, 1986, p.49-54):\npara troca de oper\u00e1rios, paradas por quest\u00f5es legais, varia\u00e7\u00e3o de qualidade dos insumos e outros aspectos correlatos;\nb)\tcapacidade m\u00e1xima pr\u00e1tica - constitui a utiliza\u00e7\u00e3o poss\u00edvel dos meios f\u00edsicos dispon\u00edveis de produ\u00e7\u00e3o, considerando as interrup\u00e7\u00f5es de opera\u00e7\u00e3o tomadas como normais; nesta condi\u00e7\u00e3o, s\u00e3o considerados tempos para reparos, manuten\u00e7\u00e3o preventiva, prepara\u00e7\u00e3o e ajustes de equipamentos, problemas de suprimento de materiais, quest\u00f5es trabalhistas, legais e outras, conduzindo \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de \"tempos mortos normais\" e \"inefici\u00eancia previs\u00edvel\". Este n\u00edvel de capacidade \u00e9 resultado de uma decis\u00e3o pr\u00e9via ligada \u00e0 concep\u00e7\u00e3o do processo e ao investimento inicial realizado, a qual poder\u00e1 ser alterada mediante nova decis\u00e3o, geralmente baseada no aspecto econ\u00f4mico.\nNeste ponto, o autor ressalta que \"a capacidade pr\u00e1tica do sistema produtivo est\u00e1 condicionad\u00edi ao potencial do centro ou componente de menor capacidade real do conjunto \" (OSORIO, 1986, p.52). Como ser\u00e1 visto adiante, este conceito constitui a base de desenvolvimento da Teoria das Restri\u00e7\u00f5es (TOC - Theory of Constraints) (GOLDRATT, 1992A).\nDefinida como acima, a capacidade encontra-se na depend\u00eancia de alguns elementos fundamentais que a determinam (OSORIO, 1986, p.54-89):\na)\tDisponibilidade de recursos f\u00edsicos (meios de produ\u00e7\u00e3o) - os meios de produ\u00e7\u00e3o s\u00e3o definidos a partir da concep\u00e7\u00e3o do processo e s\u00e3o geralmente projetados para satisfazer a demanda de longo prazo; certos sistemas produtivos apresentam um sobredimensionamento da capacidade com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 demanda por quest\u00f5es tecnol\u00f3gicas, vinculadas \u00e0 capacidade m\u00ednima que possibilite uma opera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica (podem ser citadas como exemplo as refinarias de petr\u00f3leo, a ind\u00fastria petroqu\u00edmica e a ind\u00fastria sider\u00fargica).\nb)\tTempo de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos - este aspecto, constitui um fator primordial na defini\u00e7\u00e3o da capacidade m\u00e1xima de produ\u00e7\u00e3o; o tempo de utiliza\u00e7\u00e3o apresenta diferencia\u00e7\u00f5es para os diferentes tipos de produ\u00e7\u00e3o: nos processos de produ\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de propriedade, o per\u00edodo dispon\u00edvel para produ\u00e7\u00e3o \u00e9, via de regra, maior que nos processos da ind\u00fastria de forma (em fun\u00e7\u00e3o dos turnos de revezamento ininterruptos), sendo que a ind\u00fastria de propriedade tamb\u00e9m apresenta paradas programadas (peri\u00f3dicas) de manuten\u00e7\u00e3o.\nConsiderando-se agora em maior detalhe a vari\u00e1vel tempo, constata-se que ela apresenta uma subdivis\u00e3o importante para fins de an\u00e1lise, segundo o autor. Em outras palavras, a capacidade m\u00e1xima pr\u00e1tica de produ\u00e7\u00e3o envolve a considera\u00e7\u00e3o de tempos n\u00e3o utilizados para a produ\u00e7\u00e3o, ou seja (OS\u00d3RIO, 1986, p.60-63):\n-\tparadas por quest\u00f5es legais - envolvem aspectos como substitui\u00e7\u00e3o, trabalho cont\u00ednuo e descanso de trabalhadores;\n-\tparadas por quest\u00f5es t\u00e9cnicas - ligadas \u00e0s caracter\u00edsticas operacionais dos equipamentos, como n\u00famero m\u00e1ximo de horas de opera\u00e7\u00e3o ininterrupta;\n-\tinterrup\u00e7\u00f5es do fluxo produtivo - ligadas \u00e0s caracter\u00edsticas do processo propriamente dito, como cargas, descargas e mudan\u00e7as de produtos, ou devidas a defici\u00eancias da programa\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o, como suprimento de mat\u00e9rias-primas.\nPor outro lado, o tempo utilizado para produ\u00e7\u00e3o (tempo efetivo ou ativo), tamb\u00e9m apresenta subdivis\u00f5es, a saber (OSORIO, 1986, p.63-67):\n-\ttempo de prepara\u00e7\u00e3o - destinado a deixar os meios de produ\u00e7\u00e3o em condi\u00e7\u00f5es de trabalho;\n-\ttempo complementar - destinado \u00e0 limpeza ou desativa\u00e7\u00e3o dos meios de produ\u00e7\u00e3o;\n-\ttempo de transforma\u00e7\u00e3o (produ\u00e7\u00e3o) - utilizado na produ\u00e7\u00e3o real.\nA Figura 16 adiante, apresenta uma representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do conceito de tempo como abordado por OS\u00d3RIO (OSORIO, 1986, p.65).\ni\ni\nI\n......4\nParadas por quest\u00f5es legais\n\u25bc\n4\nParadas por raz\u00f5es t\u00e9cnicas\nAplica\u00e7\u00f5es do Tempo Efetivo ou Ativo\nTempos de Transforma\u00e7\u00e3o\n\u25bc \u25bc\n......4.............4\nTempos de Prepara\u00e7\u00e3o !\nx\t:\nTempos Complementares\n*\nParadas por interrup\u00e7\u00e3o do fluxo produtivo\nFonte: (OS\u00d3RIO, 1986, p.81)\nFigura 16 - Representa\u00e7\u00e3o Gr\u00e1fica do Conceito de Tempo\nc)\tProdutividade t\u00e9cnica - este fator constitui a produ\u00e7\u00e3o alcan\u00e7ada na unidade de tempo, considerando um conjunto de recursos f\u00edsicos dispon\u00edveis ou fatores de produ\u00e7\u00e3o fixos; \"ele reflete a intensidade e racionalidade no uso dos fatores fixos em termos de produto obtido por unidade de tempo\" (OS\u00d3RIO, 1986, p.81) (tradu\u00e7\u00e3o nossa).\nA produtividade t\u00e9cnica envolve os aspectos vinculados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, ou seja:\n-\tdefini\u00e7\u00e3o dos produtos;\n-\tqualidade dos produtos;\n-\tmat\u00e9rias-primas utilizadas;\n-\ttttix \u00f3timo de produ\u00e7\u00e3o;\n-\tgrau de ocupa\u00e7\u00e3o dos meios produtivos;\n-\tprograma\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o;\n-\tplanejamento dos insumos;\n-\tabastecimento dos insumos.\nJ\u00e1 no que se refere ao n\u00edvel de atividade, considerando a an\u00e1lise anterior, este consiste no uso poss\u00edvel de alcan\u00e7ar do processo produtivo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 capacidade m\u00e1xima pr\u00e1tica, sendo dependente de uma combina\u00e7\u00e3o conveniente da disponibilidade dos recursos f\u00edsicos, tempo de utiliza\u00e7\u00e3o e da produtividade t\u00e9cnica (OS\u00d3RIO, 1986, p.89-94).\nDe maneira semelhante \u00e0 capacidade, o n\u00edvel de atividade tamb\u00e9m se apresenta sob diferentes formas, a saber:\na)\tN\u00edvel de atividade previsto - representa o grau de uso que se espera fazer da capacidade m\u00e1xima pr\u00e1tica em um determinado per\u00edodo de tempo; constitui um conceito ex ante. Este n\u00edvel de atividade define o uso dos fatores fixos estruturais e operacionais, podendo definir decis\u00f5es futuras de investimento, tendo como limite a capacidade m\u00e1xima pr\u00e1tica. O mesmo pode ser subdividido em:\n-\tn\u00edvel de atividade normal - possui car\u00e1ter gen\u00e9rico e exige defini\u00e7\u00e3o pr\u00e9via da situa\u00e7\u00e3o de normalidade, a qual variar\u00e1 de caso para caso (em fun\u00e7\u00e3o do mercado e da estrat\u00e9gia empresarial); implica uma capacidade ociosa antecipada;\n-\tn\u00edvel de atividade de curto prazo - geralmente vinculado a redu\u00e7\u00f5es do n\u00edvel de atividade e baseado em redu\u00e7\u00f5es da jornada de trabalho; tamb\u00e9m implica capacidade ociosa, al\u00e9m de taxas elevadas de custos fixos.\nSegundo a considera\u00e7\u00e3o do autor, ambos os tipos s\u00e3o err\u00f4neos para fixa\u00e7\u00e3o da base de dados de avalia\u00e7\u00e3o e compara\u00e7\u00e3o.\nb)\tN\u00edvel de atividade real (verificado) - constitui o grau de uso verificado da capacidade m\u00e1xima pr\u00e1tica, o qual poder\u00e1 ser distinto do n\u00edvel de atividade previsto; \u00e9 um conceito ex post. Tal n\u00edvel de atividade \u00e9 condicionado pelo tempo de utiliza\u00e7\u00e3o e produtividade t\u00e9cnica verificados, e \u00e9 limitado pelo componente do sistema de menor capacidade produtiva.\nA Figura 17 visualiza a representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da capacidade e n\u00edvel de atividade segundo OS\u00d3RIO (OS\u00d3RIO, 1986, p.lll).\n\u2666\nParadas Normais\t*\n\u00c0'------------------------------------.\nCapacidade Ociosa Antecipada Capacidade\nOciosa Total\nCapacidade Ociosa Operacional\n;\t(ou Inatividade)\nVolume Real de \u00b0rodu\u00e7\u00e3o\nA\n\u25a0\tCapacidade\n\u2022\tM\u00e1Xima\n.\tTe\u00f3rica\nA\tCapacidade\nM\u00e1xima\nNivel de Ativ. Previsto\tPr\u00e1tica\tJ\t\n' \u2019 A Nivel de\t\u00a1 Ativ. Real\t\u25a0\t\t\n\u25bc \u2666\t\u25bc\t\u25bc\nObservando-se a Figura 17 e relacionando-a com a Figura 16 anterior, o autor indica que:\n-\ta barra vertical branca com \u00edndice 1 da Figura 16, corresponde \u00e0 capacidade m\u00e1xima te\u00f3rica;\n-\ta barra vertical branca com \u00edndice 2 da Figura 16, corresponde \u00e0 capacidade m\u00e1xima pr\u00e1tica;\n-\ta barra vertical branca com \u00edndice 3 da Figura 16, corresponde ao n\u00edvel de atividade previsto;\n-\ta barra vertical preta com \u00edndice 4 da Figura 16, corresponde ao n\u00edvel de atividade real, o qual tamb\u00e9m \u00e9 afetado pela produtividade t\u00e9cnica, n\u00e3o identificada graficamente na figura.\n3.4.3\tPerdas\nA partir da avalia\u00e7\u00e3o anterior, OSORIO (1986, p.97-112) analisa que a capacidade ociosa total, ou desaproveitamento dos fatores de produ\u00e7\u00e3o, corresponde \u00e0 parcela da capacidade de produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o utilizada. Esta parcela constitui a diferen\u00e7a entre a produ\u00e7\u00e3o que poderia ser realizada e a que foi efetivamente executada. Por outro lado, a Capacidade Ociosa Total subdivide-se em:\na)\tcapacidade ociosa antecipada - representada pela diferen\u00e7a entre a capacidade m\u00e1xima pr\u00e1tica e o n\u00edvel de atividade previsto; esta parcela representa um conceito ex ante;\nb)\tcapacidade ociosa operacional - representada pela diferen\u00e7a entre o n\u00edvel de atividade previsto e o n\u00edvel de atividade verificado; constitui um conceito ex post;\nPor fim, o autor salienta que a capacidade ociosa total \u00e9 grandemente dependente do tempo de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos e da produtividade t\u00e9cnica do processo produtivo.\n3.4.4\tAn\u00e1lise da Contribui\u00e7\u00e3o para a Ind\u00fastria de Propriedade Cont\u00ednua\nA an\u00e1lise da capacidade e do n\u00edvel de atividade conduzida por OS\u00d3RIO, permite constatar a influ\u00eancia tanto de fatores externos como de fatores internos \u00e0 produ\u00e7\u00e3o sobre a mesma e seus resultados. Tamb\u00e9m evidencia a depend\u00eancia dos processos produtivos e de seus desempenhos em condi\u00e7\u00f5es anteriores \u00e0 produ\u00e7\u00e3o (conceito ex ante) e posteriores \u00e0 mesma (conceito ex post), oferecendo uma vis\u00e3o bastante ampla sobre a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos dispon\u00edveis.\nNeste sentido, e considerando as caracter\u00edsticas da ind\u00fastria de propriedade, boa parte das quais afetadas por fatores externos \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, como a concep\u00e7\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o, a estrutura\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es de apoio, a import\u00e2ncia do planejamento e programa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e a necessidade de fluxos cont\u00ednuos de mat\u00e9rias-primas (visando evitar interrup\u00e7\u00f5es de opera\u00e7\u00e3o, varia\u00e7\u00f5es de carga e repartidas que afetam a continuidade operacional), constata-se que esta abordagem apresenta significativa contribui\u00e7\u00e3o visando a constru\u00e7\u00e3o de um modelo anal\u00edtico dos processos produtivos da ind\u00fastria de propriedade, que considere todos os fatores envolvidos.\n3.5\tTEORIA DAS RESTRI\u00c7\u00d5ES - TOC\n3.5.1\tAspectos Conceituais da Teoria das Restri\u00e7\u00f5es\nse a partir da edi\u00e7\u00e3o de seu livro \"A Meta\" em 1986 (no Brasil em 1992) (GOLDRATT; COX, 1992A). As metodologias foram desenvolvidas visando a otimiza\u00e7\u00e3o dos processos produtivos, via de regra, ind\u00fastrias de forma, em termos principalmente dos ganhos econ\u00f4micos resultantes. A metodologia OPT, constitui uma aplica\u00e7\u00e3o dirigida especificamente aos processos produtivos (ch\u00e3o-de-f\u00e1brica). A TOC por sua vez, constitui uma generaliza\u00e7\u00e3o da OPT que busca enfocar a empresa como um todo.\nPara constru\u00e7\u00e3o desta metodologia, GOLDRATT ; COX (1992A), GOLDRATT, (1992B) parte do princ\u00edpio de que a \"meta\" das empresas com fins lucrativos \u00e9 a obten\u00e7\u00e3o do lucro monet\u00e1rio. Em outras palavras, \"a meta da empresa \u00e9 fazer dinheiro (to iitake money), tanto no presente como no futuro\" (GOLDRATT, 1992B, p.ll).\n3.5.2\tModelo Anal\u00edtico da Teoria das Restri\u00e7\u00f5es\nPara apoiar e auxiliar o atingimento da meta da empresa como um todo, GOLDRATT prop\u00f5e a utiliza\u00e7\u00e3o de um conjunto de medidas globais, \"...ou melhor, dois medidores propriamente ditos e uma situa\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria\", destinados \u00e0 verificar as condi\u00e7\u00f5es de desempenho do sistema em an\u00e1lise dentro da conceitua\u00e7\u00e3o apresentada. Este conjunto de medidas envolve (GOLDRATT citado por RODRIGUES, 1991, p.4):\n3.5.2.1\tMedi\u00e7\u00f5es Globais\na)\tLucro l\u00edquido - trata-se de um medidor absoluto. O lucro l\u00edquido mede o quanto de dinheiro, em termos absolutos, a empresa est\u00e1 gerando. Conv\u00e9m salientar que o conceito de lucro l\u00edquido para GOLDRATT \u00e9 diverso do lucro l\u00edquido cont\u00e1bil tradicional;\nb)\tretorno sobre o investimento - o retorno sobre o investimento dimensiona o esfor\u00e7o necess\u00e1rio da empresa para o atingimento de um determinado n\u00edvel de lucro. Este indicador, portanto, constitui um medidor relativo que relaciona o lucro ao investimento necess\u00e1rio para ger\u00e1-lo;\nc)\tcaixa - o caixa, isto \u00e9, o fluxo de caixa, constitui uma situa\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para a sobreviv\u00eancia da empresa. De acordo com um trocadilho de GOLDRATT (citado por RODRIGUES, 1991, P.4), \"para uma empresa que possua caixa suficiente, caixa n\u00e3o \u00e9 importante, mas se a empresa n\u00e3o o possuir, nada ser\u00e1 mais importante do que o caixa\";\nOs par\u00e2metros acima mencionados constituem medi\u00e7\u00f5es globais ao n\u00edvel dos gerenciamentos t\u00e1tico e estrat\u00e9gico de uma empresa, na avalia\u00e7\u00e3o do alcance de sua meta. No entanto, GOLDRATT (citado por RODRIGUES, 1991, p.5-7) constata que h\u00e1 necessidade de tradu\u00e7\u00e3o das mesmas ao n\u00edvel operacional, envolvendo as decis\u00f5es do dia-a-dia do sistema produtivo. Segundo o autor, as decis\u00f5es deste n\u00edvel s\u00e3o geralmente norteadas pelo car\u00e1ter intuitivo ou pela vis\u00e3o de custos, via de regra contradit\u00f3rias, e falhas como crit\u00e9rio de apoio \u00e0 tomada de decis\u00f5es locais. Assim, GOLDRATT define os elementos de liga\u00e7\u00e3o, ou par\u00e2metros operacionais que auxiliam no direcionamento das a\u00e7\u00f5es rumo \u00e0 meta da empresa (GOLDRATT citado por RODRIGUES, 1991, p.5).\n3.5.2.2\tMedi\u00e7\u00f5es Operacionais\na)\tThroughpiit (valor econ\u00f4mico agregado) - \u00e9 definido como a taxa na qual o sistema produtivo gera dinheiro atrav\u00e9s das vendas. \u00c9 obtido pela diferen\u00e7a entre o valor liquido das vendas e o valor da mat\u00e9ria-prima empregada;\nb)\tinvent\u00e1rio - \u00e9 definido como sendo todo o dinheiro que a empresa investe na compra de coisas com a possibilidade de vender no futuro. Neste sentido,\nequipamentos, m\u00e1quinas, estoques e outros s\u00e3o considerados invent\u00e1rio, conceitua\u00e7\u00e3o, portanto, mais ampla que a defini\u00e7\u00e3o tradicional de invent\u00e1rio;\nc)\tdespesa operacional - \u00e9 definido como sendo todo o dinheiro que a empresa gasta na transforma\u00e7\u00e3o de invent\u00e1rio em throughput.\nEsses conjuntos de medi\u00e7\u00f5es globais e locais, mant\u00e9m \u00edntimas rela\u00e7\u00f5es entre si, as quais s\u00e3o mostradas na Figura 18 abaixo. De uma forma geral, de acordo com GOLDRATT, as decis\u00f5es locais, dentro do poss\u00edvel, devem ser norteadas pelo aumento do throughput, aliado \u00e0 uma redu\u00e7\u00e3o de invent\u00e1rio e de despesas operacionais (RODRIGUES, 1991, p.6).\nMEDI\u00c7\u00d5ES GLOBAIS\nLUCRO\tRETORNO SOBRE\nLIQUIDO\tO INVESTIMENTO\nMEDI\u00c7\u00d5ES OPERACIONAIS\nFLUXO DE CAIXA \u00bb w\nDESPESA OPERACIONAL\nFonte: (GOLDRATT, 1991)\nFigura 18 - Conjunto de Medi\u00e7\u00f5es Globais e Locais dos Processos Produtivos.\n3.5.3\tPerdas Segundo a Teoria das Restri\u00e7\u00f5es\nA Teoria das Restri\u00e7\u00f5es (TOC) poderia ser encarada como uma amplia\u00e7\u00e3o da conceitua\u00e7\u00e3o da OPT, pois utiliza-se em grande parte de sua teoria. Entretanto, GOLDRATT afirma que a TOC \u00e9 mais geral do que a OPT, englobando-a (citado por RODRIGUES, 1991, p.14). A TOC, constitui uma sistem\u00e1tica de an\u00e1lise e de identifica\u00e7\u00e3o das poucas restri\u00e7\u00f5es cr\u00edticas que efetivamente limitam o sucesso de um sistema inteiro, seja ele produtivo ou empresarial, para, a seguir, propor formas de\natua\u00e7\u00e3o sobre estas restri\u00e7\u00f5es que assegurem solu\u00e7\u00f5es efetivas ao n\u00edvel de sistema geral, e n\u00e3o de forma individualizada. Neste sentido, GOLDRATT identifica uma restri\u00e7\u00e3o como sendo qualquer coisa que limite o sistema produtivo na busca do atingimento de sua meta. Para tanto, parte de um racioc\u00ednio sist\u00eamico, envolvendo alguns princ\u00edpios b\u00e1sicos:\n-\tprimeiramente, o desempenho do sistema como um todo \u00e9 afetado por todos os seus componentes;\n-\tem segundo lugar, as partes do sistema (componentes) s\u00e3o interdependentes e se afetam mutuamente;\n-\tfinalmente, o agrupamento das partes do sistema, formando subgrupos, tamb\u00e9m estar\u00e1 sujeito \u00e0s regras anteriores.\nDesta forma, GOLDRATT (1992B, p.46), afirma que se o desempenho de um componente do sistema for individualmente maximizado, o sistema como um todo n\u00e3o ir\u00e1 apresentar os melhores resultados poss\u00edveis. Por outro lado, se um determinado sistema apresenta o melhor resultado poss\u00edvel, n\u00e3o mais que um de seus componentes apresenta tamb\u00e9m este comportamento. Portanto, a Teoria das Restri\u00e7\u00f5es dirige-se a um quadro de an\u00e1lise mais amplo. Ao inv\u00e9s de ver o sistema em termos de componentes discretos, trata-o como uma corrente ou rede de correntes interconectadas, onde qualquer esfor\u00e7o para fortalecer qualquer elo que n\u00e3o o mais fraco, nada far\u00e1 para melhorar o desempenho global da corrente. Somente quando o elo mais fraco for refor\u00e7ado \u00e9 que torna-se produtivo se concentrar em outros elos fracos. A Teoria das Restri\u00e7\u00f5es interpreta este \"elo mais fraco\" como a restri\u00e7\u00e3o do sistema. A atua\u00e7\u00e3o sobre esta restri\u00e7\u00e3o, \u00e9 que possibilitar\u00e1 altera\u00e7\u00f5es mensur\u00e1veis na sa\u00edda do sistema. De forma contr\u00e1ria, enquanto esta restri\u00e7\u00e3o n\u00e3o for atingida, nenhum resultado apresentado pelo sistema poder\u00e1 ser vinculado a a\u00e7\u00f5es sobre outros pontos do mesmo. Ainda, uma vez que a restri\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise seja eliminada, algum outro elo fraco passar\u00e1 a constituir a nova restri\u00e7\u00e3o que limita este sistema, a\nqual dever\u00e1 ent\u00e3o ser objeto de atua\u00e7\u00e3o, dentro de uma l\u00f3gica de melhorias cont\u00ednuas.\n3.5.4\tRedu\u00e7\u00e3o das Perdas Segundo a Teoria das Restri\u00e7\u00f5es\nPara conduzir a abordagem proposta, GOLDRATT (1992B, p.54-57) desenvolveu um roteiro constitu\u00eddo de cinco passos para guiar o processo de melhoramento. Assim:\na)\tidentificar as restri\u00e7\u00f5es do sistema em an\u00e1lise (seus elos mais fracos), objetivando apenas o \"elo mais fraco\";\nb)\tdecidir como explor\u00e1-lo (elimin\u00e1-lo ou no m\u00ednimo melhor\u00e1-lo); torn\u00e1-la, a restri\u00e7\u00e3o, t\u00e3o efetiva e produtiva quanto poss\u00edvel;\nc)\tsubordinar todos os demais componentes do sistema \u00e0 decis\u00e3o anterior, apoiando a m\u00e1xima efic\u00e1cia da restri\u00e7\u00e3o;\nd)\televar ou maximizar a restri\u00e7\u00e3o, aumentando o ganho atrav\u00e9s da mesma;\ne)\ta partir da constata\u00e7\u00e3o da elimina\u00e7\u00e3o da restri\u00e7\u00e3o, voltar ao passo um, buscando a restri\u00e7\u00e3o seguinte dentro da nova configura\u00e7\u00e3o do sistema, evitando que a in\u00e9rcia provoque a estagna\u00e7\u00e3o do processo de melhoria.\nDe um maneira geral, o autor considera que a efici\u00eancia no alcance da meta da empresa, depender\u00e1, em grande parte, do sucesso da administra\u00e7\u00e3o do seu sistema de restri\u00e7\u00f5es.\n3.5.5\tProcesso de Racioc\u00ednio da Teoria das Restri\u00e7\u00f5es\nToda a metodologia desenvolvida por GOLDRATT, baseia-se, segundo o autor, em urna l\u00f3gica ou processo de raciocinio fundamental que a suporta.\n\"O processo de racioc\u00ednio da TOC constitui uma abordagem racional de an\u00e1lise de problemas, a qual assume que o mundo \u00e9 ordenado e que os problemas que nele ocorrem, podem ser resolvidos por um processo l\u00f3gico e sistem\u00e1tico. A principal caracter\u00edstica dessa abordagem \u00e9 a an\u00e1lise efeito-causa-efeito, a qual \u00e9 usada para compreender porque as coisas est\u00e3o acontecendo prioritariamente a como as coisas est\u00e3o ocorrendo. Os efeitos indesej\u00e1veis de uma situa\u00e7\u00e3o s\u00e3o identificados, e as causas destes efeitos s\u00e3o sugeridas por racioc\u00ednio indutivo. A legitimidade das causas \u00e9 verificada por um processo exaustivo de an\u00e1lise que questiona a rela\u00e7\u00e3o entre causa e efeito, e que outros efeitos seriam esperados se a suposta rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o existisse. Uma vez que a causa raiz tenha sido identificada, ent\u00e3o recomenda\u00e7\u00f5es para seu melhoramento ou remo\u00e7\u00e3o poder\u00e3o ser formuladas ou implementadas\" (MACKNESS ; RODRIGUES, 1993, p.3) (tradu\u00e7\u00e3o nossa).\nEste processo de racioc\u00ednio que suporta a TOC, \u00e9 baseado em tr\u00eas quest\u00f5es fundamentais (MACKNESS; RODRIGUES, 1993, p.4-17):\na)\tO que mudar - o primeiro passo do processo \u00e9 a busca dos elementos que causam a maior parte dos problemas do sistema atual. Geralmente, as pessoas encontram-se t\u00e3o envolvidas com o sistema que elas n\u00e3o podem perceber a causa real da inefici\u00eancia do mesmo, lidando somente com suas conseq\u00fc\u00eancias. Esta etapa \u00e9 suportada por uma t\u00e9cnica denominada \u00c1rvore de Realidade Corrente (CRT -Current Reality Tree). A CRT utiliza rela\u00e7\u00f5es efeito-causa-efeito para explicar porque efeitos particulares est\u00e3o ocorrendo, com o prop\u00f3sito de localizar um problema central e b\u00e1sico. Esta \u00e1rvore \u00e9 constru\u00edda utilizando-se as express\u00f5es \"se\" e \"ent\u00e3o\", da base para o topo atrav\u00e9s de setas de uni\u00e3o, at\u00e9 atingir-se os Efeitos Indesej\u00e1veis (UDE's - Undcsirablc Effects), estes situados no topo. A Figura 19 a seguir, apresenta\num modelo da referida \u00e1rvore (GOLDRATT citado por MACKNESS ; RODRIGUES, 1993, p.12).\nFonte: (GOLDRATTcitado por MACKNESS ; RODRIGUES, 1993, p 12)\nFigura 19 - Representa\u00e7\u00e3o da CRT - Current Reality Tree ou \u00c1rvore da Realidade Corrente.\nb)\tPara o que mudar (para que situa\u00e7\u00e3o mudar) - o principal objetivo deste est\u00e1gio \u00e9 definir primeiramente uma id\u00e9ia de ruptura que ir\u00e1 resolver o problema b\u00e1sico ou raiz. Esta ruptura \u00e9 denominada de inje\u00e7\u00e3o ou nova id\u00e9ia. Este est\u00e1gio \u00e9 suportado por duas t\u00e9cnicas: a Nuvem Evaporativa (EC - Evaporating Cloud) e a Arvore de Realidade Futura (FRT - Future Reality Tree). A t\u00e9cnica da Nuvem Evaporativa \u00e9 um processo de racioc\u00ednio que habilita a pessoa a identificar qualquer conflito que est\u00e1 perpetuando o problema b\u00e1sico. A busca de uma solu\u00e7\u00e3o \u00e9 ent\u00e3o feita pela contesta\u00e7\u00e3o das premissas, o que conduz \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o do conflito. Constitui um aspecto importante a verbaliza\u00e7\u00e3o do conflito e de seus pr\u00e9-requisitos e premissas, no sentido de possibilitar a defini\u00e7\u00e3o de uma inje\u00e7\u00e3o (nova id\u00e9ia) que possa romper o conflito. Estas inje\u00e7\u00f5es constituem a\u00e7\u00f5es que, quando combinadas,\ni .!jt i.^rrr-A\nir\u00e3o transformar os Efeitos Indesej\u00e1veis (UDE's) em Efeitos Desej\u00e1veis (DE's -Desirable Effects), levando \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da Arvore de Realidade Futura (FRT). A Figura 20 abaixo, apresenta um esquema simplificado de Nuvem Evaporativa (GOLDRATT citado por MACKNESS; RODRIGUES, 1993, p.13)\nFonte: (GOLDRATT citado por MACKNESS ; RODRIGUES, 1993. 13).\nFigura 20 - Representa\u00e7\u00e3o do Processo de Nuvem Evaporativa ou EC -Evaporating Cloud\nc)\tComo causar a mudan\u00e7a - o principal objetivo desta etapa \u00e9 a de construir uma estrutura suporte para a implementa\u00e7\u00e3o das inje\u00e7\u00f5es identificadas no est\u00e1gio anterior. Aqui s\u00e3o considerados os obst\u00e1culos para implementar tais mudan\u00e7as na organiza\u00e7\u00e3o. Usando uma abordagem \"socr\u00e1tica\"18, este est\u00e1gio busca superar estas barreiras, usualmente atrav\u00e9s de um debate dirigido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es para sua remo\u00e7\u00e3o. Este est\u00e1gio \u00e9 suportado por duas t\u00e9cnicas: a Arvore de Pr\u00e9-requisitos (PR -Prerequisite Tree) e a \u00c1rvore de Transi\u00e7\u00e3o (TT - Transition Tree). A primeira \u00e1rvore \u00e9 constru\u00edda a partir das inje\u00e7\u00f5es desejadas e defini\u00e7\u00e3o dos obst\u00e1culos a serem encontrados na sua implementa\u00e7\u00e3o. Cada obst\u00e1culo gerar\u00e1 um objetivo\n18 A abordagem \"Socr\u00e1tica\" constitui um processo de racioc\u00ednio sistem\u00e1tico e indutivo orientado por um conjunto de etapas sucessivas de an\u00e1lise, componentes de uma metodologia l\u00f3gica e estruturada.\nintermedi\u00e1rio, o qual ser\u00e1 suficiente para vencer o respectivo obst\u00e1culo. Ap\u00f3s a defini\u00e7\u00e3o destes objetivos intermedi\u00e1rios, a pr\u00f3xima a\u00e7\u00e3o se constituir\u00e1 na defini\u00e7\u00e3o de um detalhado plano de a\u00e7\u00e3o, o qual \u00e9 representado pela \u00c1rvore de Transi\u00e7\u00e3o.\nEstas representam as etapas do mecanismo de racioc\u00ednio da Teoria das Restri\u00e7\u00f5es, sistem\u00e1tica que, de acordo com GOLDRATT, permitiu o desenvolvimento de sua teoria de melhoramento dos sistemas, tanto produtivos quanto empresariais.\n3.5.6\tContribui\u00e7\u00e3o da Teoria das Restri\u00e7\u00f5es e de seu Processo de Racioc\u00ednio para a Ind\u00fastria de Propriedade Cont\u00ednua\nA interpreta\u00e7\u00e3o de GOLDRATT dos processos produtivos como uma corrente de diversos elos individuais independentes, na qual deve ser buscada a otimiza\u00e7\u00e3o global do processo e n\u00e3o a maximiza\u00e7\u00e3o dos componentes individuais, abordagem ali\u00e1s bastante l\u00f3gica, denota uma focaliza\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas da ind\u00fastria de forma. Considerando ainda sua aplica\u00e7\u00e3o ao ch\u00e3o-de-f\u00e1brica, o que constitui a metodologia OPT, as restri\u00e7\u00f5es s\u00e3o identificadas em termos de capacidade de produ\u00e7\u00e3o dos componentes, quest\u00e3o que, em princ\u00edpio, n\u00e3o afeta a ind\u00fastria de propriedade devido ao projetado balanceamento da capacidade dos seus equipamentos desde a concep\u00e7\u00e3o dos mesmos.\nA abordagem mais ampla deste enfoque atrav\u00e9s da TOC, apresenta certa aplicabilidade na ind\u00fastria de propriedade, lembrando-se que seu processo produtivo geralmente possui gargalos operacionais representados pelos equipamentos submetidos \u00e0s condi\u00e7\u00f5es mais severas de funcionamento.\nPor fim, considerando o processo de racioc\u00ednio da Teoria das Restri\u00e7\u00f5es, este apresenta uma contribui\u00e7\u00e3o bastante significativa para a constru\u00e7\u00e3o de um modelo anal\u00edtico da ind\u00fastria de propriedade. A partir da constru\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito que vinculam os fatores que afetam este tipo de ind\u00fastria, poder\u00e1 ser desenvolvida uma vis\u00e3o mais clara das perdas e desperd\u00edcios existentes, suas origens e repercuss\u00f5es.\n3.6\tMANUTEN\u00c7\u00c3O PRODUTIVA TOTAL - MPT\n3.6.1\tAspectos Conceituais da MPT\nA Manuten\u00e7\u00e3o Produtiva Total - MPT (Total Prodiictive Maintenance - TPM), constitui um importante elemento do Sistema Toyota de Produ\u00e7\u00e3o, considerando sua concep\u00e7\u00e3o b\u00e1sica de elimina\u00e7\u00e3o de perdas e desperd\u00edcios. Dentro deste princ\u00edpio, alicer\u00e7ado nos objetivos \"Defeito Zero\", \"Estoque Zero\" e \"Quebra Zero\", o MPT constitui uma metodologia que busca garantir o \u00faltimo destes objetivos.\nSegundo NAKAJIMA (1989, p.l), \"o TPM representa uma forma de revolu\u00e7\u00e3o, pois conclama a integra\u00e7\u00e3o total do homem x m\u00e1quina x empresa, onde o trabalho de manuten\u00e7\u00e3o dos meios de produ\u00e7\u00e3o passa a constituir a preocupa\u00e7\u00e3o e a a\u00e7\u00e3o de todos\".\nEste enfoque grandemente dirigido aos meios de produ\u00e7\u00e3o, entendidos como os componentes f\u00edsicos, \u00e9 bem evidenciado por TAKAHASH1 ; OSADA (1993, p.l), segundo o qual \"o equipamento \u00e9 o principal meio de produ\u00e7\u00e3o em uma f\u00e1brica\".\n3.6.2\tModelo Anal\u00edtico da MPT\na)\talcan\u00e7ar o m\u00e1ximo rendimento dos equipamentos (eficiencia global);\nb)\tconstruir um sistema total de preven\u00e7\u00e3o de manuten\u00e7\u00e3o considerando a vida \u00fatil dos equipamentos;\nc)\tobter o envolvimento de todos os departamentos (\u00f3rg\u00e3os funcionais -projeto, opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o) na manuten\u00e7\u00e3o dos equipamentos;\nd)\tobter a participa\u00e7\u00e3o de todos os funcion\u00e1rios, desde a alta administra\u00e7\u00e3o at\u00e9 os oper\u00e1rios de primeira linha;\ne)\tadministrar com motiva\u00e7\u00e3o, promovendo a preven\u00e7\u00e3o da manuten\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de atividades volunt\u00e1rias desenvolvidas por pequenos grupos.\nAtrav\u00e9s das formas de atua\u00e7\u00e3o apresentadas acima, a MPT busca inserir-se, de forma significativa, nos m\u00e9todos de gerenciamento globais dos processos produtivos (f\u00e1bricas), visando a melhoria da \"produtividade\" dos mesmos, atrav\u00e9s da maximiza\u00e7\u00e3o de resultados (outputs) com a concomitante minimiza\u00e7\u00e3o dos insumos (inputs), segundo a \u00f3tica de NAKAJIMA (1989, p.1-7). Estes m\u00e9todos de gerenciamento dos processos produtivos identificam as diversas rela\u00e7\u00f5es entre os fatores que afetam seus resultados (produtividade), as quais podem ser melhor visualizadas a partir da representa\u00e7\u00e3o sugerida por TAKASAN (1992, p.21) inclu\u00edda na Figura 21 adiante.\nDe acordo com TAKAHASlII; OSADA (1993, p.28):\n\"Ao examinar-se a Figura 21 e percorrer-se a coluna a partir do fator de entrada m\u00e1quina, podemos observar que o elemento de liga\u00e7\u00e3o entre o fator de entrada e os fatores de sa\u00edda, que permite obter resultados eficazes, \u00e9 a manuten\u00e7\u00e3o produtiva total\".\n-\t\t\tj\t Entrada\t\tDinheiro\t\tM\u00e9todo de\nSa\u00edda\tM\u00e3o-de-obra\tM\u00e1quina\tMaterial\tAdministra\u00e7\u00e3o J 1\nControle da Qualidade\nControle da Produ\u00e7\u00e3o\nProdu\u00e7\u00e3o\n(P)\nQualidade\n(Q)\nCusto\n(C)\nEntrega\n(E)\nSeguran\u00e7a (S)\nMoral (M)\nControle do Custo\nControle da Entrega\nSeguran\u00e7a e Polui\u00e7\u00e3o\nRela\u00e7\u00f5es Humanas\n\t\nAloca\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra\tEngenharia e Manuten\u00e7\u00e3o da F\u00e1brica\nControle do Invent\u00e1rio\nSaida\n\u2014 = Produtividade Entrada\n\n\nFonte: (TAKASAN. 1992, p.21).\nFigura 27 - Rela\u00e7\u00f5es entre Entradas e Sa\u00eddas dos Processos Produtivos.\nAssim, a MPT visa melhorar a performance operacional das m\u00e1quinas, na busca de maximizar cada uma das sa\u00eddas afetadas por ela: Produ\u00e7\u00e3o (P), Qualidade (Q), Custo (C), Entrega (E) (ou prazo), Seguran\u00e7a (S) e Moral (M) ou PQCESM.\nPara maximiza\u00e7\u00e3o da performance operacional das m\u00e1quinas, a MPT desenvolve o conceito de Taxa de Rendimento Global do Equipamento, vinculada \u00e0 sa\u00edda Produ\u00e7\u00e3o, que segundo TAKASAN (1992, p.29), pode ser enunciada como apresentado na Figura 22 adiante.\n3.6.3\tPerdas Segundo a MPT\nTaxa de Rendimento Global do Equipamento\nTempo \u201e Velocidade \u201e\nOperacional A Operacional A\nV\n\u00edndice de Qualidade do Produto\nDisponibilidade Performance\n\u00edndice de Qualidade\nFonte: (TAKASAN, 1992, p.29)\nFigura 22 - Taxa de Rendimento Global do Equipamento da MPT.\nA Figura 23 adiante, apresenta a Estrutura das Perdas dos Equipamentos, como interpretada na MPT, e que constitui ponto b\u00e1sico e fundamental para todo o desenvolvimento da metodologia, de acordo com NAKAJIMA (1989, p.25).\n6 GRANDES PERDAS\nFonte: (NAKAJIMA, 1989, p.25)\nFigura 23 - Estrutura das Perdas dos Equipamentos.\nAssim, as perdas indicadas acima, com repercuss\u00f5es sobre a sa\u00edda Produ\u00e7\u00e3o conforme dito, correspondem a progressivas redu\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o do processo que, para efeito de quantifica\u00e7\u00e3o, s\u00e3o convertidas em termos de tempo em rela\u00e7\u00e3o ao total dispon\u00edvel. Por outro lado, estas perdas tamb\u00e9m apresentam rela\u00e7\u00f5es claras com as outras sa\u00eddas do processo, como pode ser visualizado na Figura 21 anterior, raz\u00e3o pela qual ser\u00e1 importante compreender as rela\u00e7\u00f5es existentes entre a MPT e todas as sa\u00eddas do processo produtivo dentro de sua \u00f3tica de modelo abrangente.\nAs perdas anteriormente listadas, s\u00e3o qualificadas como:\na)\tavarias - representam quebras ou interrup\u00e7\u00f5es (paradas) de opera\u00e7\u00e3o bruscas dos equipamentos. S\u00e3o quantificadas atrav\u00e9s da parcela \"disponibilidade da taxa de rendimento global do equipamento\";\nb)\tprepara\u00e7\u00f5es e ajustes - representam paradas de opera\u00e7\u00e3o para regulagens, prepara\u00e7\u00f5es e ajustes dos equipamentos visando a execu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, s\u00e3o quantificadas tamb\u00e9m atrav\u00e9s da parcela \"disponibilidade da taxa de rendimento global do equipamento\";\nc)\tparalisa\u00e7\u00f5es r\u00e1pidas e opera\u00e7\u00f5es ociosas - representam paradas de pequena monta e opera\u00e7\u00f5es em vazio dos equipamentos, decorrentes de erros operacionais ou mau funcionamento dos mesmos. S\u00e3o quantificadas atrav\u00e9s da parcela \"performance da taxa de rendimento global do equipamento\";\nd)\tqueda de velocidade - representa perdas por opera\u00e7\u00e3o do equipamento com velocidade abaixo da nominal, por raz\u00f5es diversas. S\u00e3o tamb\u00e9m quantificadas atrav\u00e9s da parcela \"performance da taxa de rendimento global do equipamento\";\ne)\tdefeitos e retrabalhos - representam perdas na forma de produtos defeituosos que n\u00e3o podem ser entregues, implicando refugos e/ou retrabalhos. S\u00e3o\nquantificadas atrav\u00e9s da parcela \"\u00edndice de qualidade de produtos da taxa de rendimento global do equipamento\";\nf)\tperdas no in\u00edcio de opera\u00e7\u00e3o e queda de rendimento - representam perdas decorrentes da queda de rendimento de transforma\u00e7\u00e3o ou de servi\u00e7os do processo devidas aos equipamentos (desgaste). Tamb\u00e9m s\u00e3o quantificadas atrav\u00e9s da parcela \"\u00edndice de qualidade de produtos da taxa de rendimento global do equipamento\".\n3.6.4\tRedu\u00e7\u00e3o das Perdas Segundo a MPT\nA forma pela qual a MPT prop\u00f5e atuar no sentido de redu\u00e7\u00e3o das perdas identificadas e melhoria da Taxa de Rendimento Global do Equipamento pode ser melhor visualizada atrav\u00e9s das rela\u00e7\u00f5es existentes entre o equipamento e as diversas sa\u00eddas dos processos produtivos. Assim, segundo TAKAHASH1; OSADA (1993, p.43145):\na)\tRela\u00e7\u00e3o entre produ\u00e7\u00e3o e equipamento - entendida como a busca da melhoria de desempenho pela an\u00e1lise da forma de utiliza\u00e7\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o contra falhas do equipamento. Neste aspecto os pontos b\u00e1sicos constituem-se na confiabilidade operacional e na produtividade do equipamento.\nNo que diz respeito \u00e0 confiabilidade, esta poder\u00e1 ser avaliada e melhorada a partir da an\u00e1lise detalhada do hist\u00f3rico de funcionamento do equipamento de forma integrada pelas equipes de planejamento, produ\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o, na busca da caracteriza\u00e7\u00e3o das causas de eventuais desvios verificados pois, como afirma TAKAHASHI; OSADA, (1993, p.47), \"o equipamento n\u00e3o quebra s\u00f3 porque \u00e9 antigo\". Assim a MPT prop\u00f5e a an\u00e1lise das avarias e mau funcionamento dos equipamentos, na busca de minimizar o tempo de paralisa\u00e7\u00e3o dos mesmos e estender sua vida \u00fatil, de forma dirigida principalmente aos componentes considerados cr\u00edticos do processo, ou seja\", o equipamento ou linha de produ\u00e7\u00e3o que exigem gerenciamento cr\u00edtico no que se refere \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e qualidade para aumentar os efeitos da manuten\u00e7\u00e3o\npreventiva\" (TAKAFIASIII ; OSADA, 1993, p.61). O instrumento fundamental para a an\u00e1lise das melhorias poss\u00edveis, constitui-se no acompanhamento do indicador Tempo M\u00e9dio Entre Falhas - TMEF (Metin Time Between Failures - MTBF).\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produtividade do equipamento, este par\u00e2metro est\u00e1 grandemente vinculado ao anterior, como tamb\u00e9m a algumas das outras sa\u00eddas do processo, raz\u00e3o pela qual constituir\u00e1 um reflexo da aplica\u00e7\u00e3o global da MPT, como ser\u00e1 melhor compreendido adiante. Por\u00e9m, a disponibilidade do equipamento tem grande influ\u00eancia sobre sua produtividade, pelo que a minimiza\u00e7\u00e3o das paradas e execu\u00e7\u00e3o eficiente dos servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o durante as mesmas \u00e9 vital. Sob este enfoque, a MPT prop\u00f5e a avalia\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica das atividades de manuten\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do indicador Tempo M\u00e9dio de Execu\u00e7\u00e3o de Reparos - TMER (Mernt Time of Repair Execution - MTRE).\nA partir de uma an\u00e1lise sistem\u00e1tica destes enfoques, envolvendo a execu\u00e7\u00e3o de manuten\u00e7\u00e3o em todos os intervalos verificados de produ\u00e7\u00e3o, a MPT busca formas de aumento da Taxa de Rendimento Global do Equipamento.\nb)\tRela\u00e7\u00e3o entre qualidade e equipamento - neste t\u00f3pico a MPT interpreta como fundamental a rela\u00e7\u00e3o existente entre as defici\u00eancias na qualidade do produto e as condi\u00e7\u00f5es funcionais e deteriora\u00e7\u00f5es do equipamento de produ\u00e7\u00e3o. Assim, \"deve-se esclarecer a rela\u00e7\u00e3o entre os pontos-chave na produ\u00e7\u00e3o de itens de qualidade dependentes do equipamento e as modalidades de falhas do equipamento\" (TAKAHASHI; OSADA, 1993, p.87), no sentido de garantir a qualidade do produto atrav\u00e9s da melhoria da qualidade do equipamento de produ\u00e7\u00e3o. Este enfoque \u00e9 baseado no treinamento e na integra\u00e7\u00e3o das equipes de produ\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o, pois interpreta que os t\u00e9cnicos de manuten\u00e7\u00e3o devem compreender profundamente as tecnologias associadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, e os t\u00e9cnicos de produ\u00e7\u00e3o devem compreender as tecnologias associadas \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o. Neste sentido, a Mlyf enfatiza a sistematiza\u00e7\u00e3o de metodologias de \"an\u00e1lise m\u00e1quina-qualidade\" e de \"an\u00e1lise da \u00e1rvore de defeitos\", na busca de obten\u00e7\u00e3o de melhorias de qualidade atrav\u00e9s do equipamento ou linha de\nprodu\u00e7\u00e3o, buscando a avalia\u00e7\u00e3o dc componentes da qualidade diretos e indiretos, e as causas relacionadas ao equipamento e aos recursos humanos. A MPT tamb\u00e9m interpreta como fundamental na busca de maior qualidade, a utiliza\u00e7\u00e3o associada de t\u00e9cnicas como o poka-yoke japon\u00eas (sistemas ou mecanismos \u00e0 prova de falhas), no sentido da prepara\u00e7\u00e3o das \u00e1reas-chave do equipamento ou dos processos operacionais para evitar os erros provocados por descuidos ou esquecimento dos oper\u00e1rios.\nc)\tRela\u00e7\u00e3o entre custo e equipamento - neste ponto, a MPT defende que \"a simples redu\u00e7\u00e3o do custo de manuten\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 necessariamente a melhor pol\u00edtica\" (TAKAITASHI; OSADA, 1993, p.105). Por outro lado, reconhece-se que os custos de manuten\u00e7\u00e3o e reparos podem representar parcelas significativas dos custos totais dos produtos. Portanto, neste caso, as melhorias ser\u00e3o oriundas da an\u00e1lise de investimentos e despesas em preven\u00e7\u00e3o de manuten\u00e7\u00e3o, com posterior repercuss\u00e3o em termos de desempenho e produtividade dos equipamentos do processo produtivo, atrav\u00e9s do gerenciamento da manuten\u00e7\u00e3o baseado no TMEF e TMER.\nTamb\u00e9m o desenvolvimento tecnol\u00f3gico verificado ao longo dos \u00faltimos anos, que conduziu os processos produtivos a tornarem-se progressivamente intensivos em capital, leva \u00e0 necessidade de avalia\u00e7\u00f5es mais aprofundadas baseadas nos instrumentos da MPT relativamente \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o de equipamentos e manuten\u00e7\u00e3o de estoques de sobressalentes, em fun\u00e7\u00e3o dos reflexos destes fatores sobre as sa\u00eddas do processo. Este aspecto introduz a necessidade de an\u00e1lise dos custos sobre o enfoque do \"Custo do Ciclo de Vida - CCV\"'9 (Life Cycle Cost - LCC) (NAKAJIMA, 1989, p.16), que busca evidenciar a an\u00e1lise e o gerenciamento dos custos, n\u00e3o nos curtos horizontes dos exerc\u00edcios fiscais e legais, mas sim ao longo de per\u00edodos maiores que considerem a vida \u00fatil dos equipamentos de produ\u00e7\u00e3o.\nd)\tRela\u00e7\u00e3o entre entrega (prazo) e equipamento - segundo TAKAHASHI ; OSADA (1993, p.113), \"a entrega \u00e9 o fator que associa mais diretamente uma f\u00e1brica a seus clientes, independente da f\u00e1brica trabalhar ou n\u00e3o com itens por encomenda ou produ\u00e7\u00e3o em massa\". A quest\u00e3o das datas de entrega, ou melhor, dos cronogramas de produ\u00e7\u00e3o, n\u00e3o pode ser equacionada a n\u00e3o ser que os padr\u00f5es de gerenciamento do processo produtivo sejam aprimorados, estando envolvidos a\u00ed todas as sa\u00eddas do mesmo. Dentro do enfoque da MPT, a melhoria deste par\u00e2metro est\u00e1 na depend\u00eancia de uma sistem\u00e1tica de an\u00e1lise das causas de n\u00e3o cumprimento dos prazos de produ\u00e7\u00e3o que, em grande parte das vezes, s\u00e3o provocadas pelo equipamento, por avarias do mesmo, ou por problemas de qualidade vinculados tamb\u00e9m a ele. Sob esta \u00f3tica, a MPT prop\u00f5e a ado\u00e7\u00e3o das metodologias de preven\u00e7\u00e3o de manuten\u00e7\u00e3o, como forma de maior garantia dos cronogramas e prazos de produ\u00e7\u00e3o.\ne)\tRela\u00e7\u00e3o entre seguran\u00e7a e equipamento - inicialmente deve ser esclarecido que a MPT interpreta a sa\u00edda seguran\u00e7a de forma ampla, incluindo em seu escopo a seguran\u00e7a propriamente dita, a prote\u00e7\u00e3o ambiental e o controle da polui\u00e7\u00e3o, todos aspectos importantes no gerenciamento de uma f\u00e1brica. Esta interpreta\u00e7\u00e3o \u00e9 resultante da constata\u00e7\u00e3o de que \"as m\u00e1quinas atualmente constituem os principais meios de produ\u00e7\u00e3o das f\u00e1bricas, raz\u00e3o pela qual os problemas do equipamento est\u00e3o diretamente relacionados \u00e0 seguran\u00e7a, aos acidentes e \u00e0s quest\u00f5es ambientais do processo....\" (TAKAHASHI; OSADA, 1993, p.115). Assim, prop\u00f5e-se uma vis\u00e3o global de seguran\u00e7a do equipamento (do pessoal e do processo), considerando-a como um sistema que enfatiza a avalia\u00e7\u00e3o de sua import\u00e2ncia e confiabilidade, atrav\u00e9s de uma metodologia sistem\u00e1tica denominada \"Avalia\u00e7\u00e3o da Seguran\u00e7a da F\u00e1brica - ASF\". Este m\u00e9todo incorpora quest\u00f5es abrangentes do gerenciamento da f\u00e1brica, como a utiliza\u00e7\u00e3o de formas de preven\u00e7\u00e3o de acidentes ao inv\u00e9s de meros mecanismos de medi\u00e7\u00e3o dos mesmos, a busca do combate \u00e0s anormalidades corriqueiras dos equipamentos at\u00e9 as ocorr\u00eancias de desastres, a incorpora\u00e7\u00e3o de aprimoramentos de seguran\u00e7a \u00e0s atividades de manuten\u00e7\u00e3o, treinamento integrado das equipes de produ\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o, a busca de atendimento dos cronogramas de produ\u00e7\u00e3o visando evitar horas extraordin\u00e1rias e outros pontos relevantes.\nf)\tRela\u00e7\u00e3o entre moral e equipamento - esta rela\u00e7\u00e3o busca a integra\u00e7\u00e3o e o comprometimento dos trabalhadores com os objetivos do processo produtivo (a produtividade), atrav\u00e9s do seu envolvimento com o equipamento e sua forma de utiliza\u00e7\u00e3o. Para tanto, a MPT encara como fundamental o enfoque do Programa dos 5S's20, uma vez que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel melhorar a produtividade do equipamento sem adequadas condi\u00e7\u00f5es de organiza\u00e7\u00e3o, arruma\u00e7\u00e3o e limpeza, de acordo com TAKAI1ASHI ; OSADA (1993, p.123-145). O \"Programa dos 5S's\", por sua vez, implica, geralmente, uma mudan\u00e7a de comportamento dos trabalhadores, quer de produ\u00e7\u00e3o, quer de manuten\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de uma ades\u00e3o geral do corpo funcional da f\u00e1brica ao programa, aspecto que introduzir\u00e1 todos os envolvidos nos fundamentos do processo de manuten\u00e7\u00e3o. Atrav\u00e9s deste programa, busca-se uma progressiva educa\u00e7\u00e3o do corpo funcional com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 preven\u00e7\u00e3o da manuten\u00e7\u00e3o, numa seq\u00fc\u00eancia que envolve a disciplina no ambiente de trabalho, a cria\u00e7\u00e3o de um ambiente de trabalho limpo, e o gerenciamento visual do ambiente de trabalho. Assim, poder\u00e1 gradativamente ser incrementado o morai, orgulho e respeito pr\u00f3prio dos funcion\u00e1rios pelo seu ambiente de trabalho e pelos resultados alcan\u00e7ados.\n3.6.5\tImplanta\u00e7\u00e3o da MPT\nVisando o equacionamento das perdas identificadas, e a otimiza\u00e7\u00e3o das diversas sa\u00eddas dos processos produtivos, a MPT prop\u00f5e uma atua\u00e7\u00e3o sist\u00eamica sobre os processos envolvendo as atividades listadas abaixo, identificadas como \"pilares\" de implanta\u00e7\u00e3o da metodologia (TAKAHASHI; OSADA, 1993, p.36) . S\u00e3o elas:\na)\timplanta\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo dos 5S's e da manuten\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria (pelos funcion\u00e1rios);\nb)\tdesenvolvimento de recursos humanos - treinamento de aptid\u00f5es;\nc)\tmanuten\u00e7\u00e3o especializada - planejamento e gerenciamento de manuten\u00e7\u00e3o;\nd)\tmanuten\u00e7\u00e3o de qualidade - obten\u00e7\u00e3o de qualidade atrav\u00e9s das instala\u00e7\u00f5es;\ne)\tmelhoria na efici\u00eancia da produ\u00e7\u00e3o e melhorias individuais;\nf)\ttecnologias do equipamento - previs\u00e3o de facilidades de manuten\u00e7\u00e3o no projeto e considera\u00e7\u00e3o do \"Custo do Ciclo de Vida - CCV\".\n3.6.6\tAn\u00e1lise da Contribui\u00e7\u00e3o da MPT para a Ind\u00fastria de Propriedade Cont\u00ednua\nLembrando-se uma caracter\u00edstica b\u00e1sica da ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua, a da realiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o pelos equipamentos com supervis\u00e3o humana, e alguns fatores importantes que afetam seu desempenho, como a redu\u00e7\u00e3o das interrup\u00e7\u00f5es e repartidas na busca do atingimento da disponibilidade e continuidade operacionais, constata-se que a Manuten\u00e7\u00e3o Produtiva Total apresenta grande contribui\u00e7\u00e3o para este tipo de ind\u00fastria, na busca de elimina\u00e7\u00e3o das suas perdas e desperd\u00edcios.\nPor outro lado, apesar de n\u00e3o abordar a integra\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es organizacionais (planejamento, opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o) com o foco dos \"processos\" proposto peLi APE, (HARRINGTON, 1993), visualiza diversas rela\u00e7\u00f5es internas que afetam as sa\u00eddas do processo produtivo, e que s\u00e3o aplic\u00e1veis as condi\u00e7\u00f5es da ind\u00fastria de propriedade.\nforma a permitir uma vis\u00e3o mais abrangente dos processos produtivos da ind\u00fastria de propriedade.\n3.7\tAN\u00c1LISE CR\u00cdTICA DAS METODOLOGIAS ESTUDADAS\n3.7.1\tAn\u00e1lise Cr\u00edtica da Abordagem do Aperfei\u00e7oamento dos Processos Empresariais\nConsiderando a metodologia de Aperfei\u00e7oamento dos Processos Empresariais -APE, segundo a abordagem formulada por HARRINGTON (HARRINGTON, 1993), verifica-se que a mesma possui um enfoque geral e amplo, dirigido a processos empresariais em geral. Assim, se por um lado apresenta conceitua\u00e7\u00f5es largamente aplic\u00e1veis, por outro n\u00e3o analisa em detalhe aspectos espec\u00edficos de processos produtivos industriais como os da ind\u00fastria de propriedade, perdendo assim um pouco de profundidade no questionamento de aspectos t\u00e9cnicos e de gest\u00e3o existentes na pr\u00e1tica.\nPara an\u00e1lise dos processos empresariais, parte do desmembramento dos mesmos em seus elementos constitutivos b\u00e1sicos, interpretados por um conjunto de macroprocessos simult\u00e2neos, subdivididos progressivamente em etapas menores, constitu\u00eddas pelos subprocessos, atividades e tarefas, buscando nesta composi\u00e7\u00e3o a identifica\u00e7\u00e3o das causas das perdas existentes. A l\u00f3gica de divis\u00e3o dos processos empresariais em seus elementos constitutivos, baseia-se na identifica\u00e7\u00e3o das principais fun\u00e7\u00f5es executadas pela empresa. Portanto, utiliza uma l\u00f3gica de mapeamento e questionamento dos processos empresariais, e n\u00e3o de an\u00e1lise pura e simples dos resultados alcan\u00e7ados frente aos potencialmente ating\u00edveis, como forma de interpreta\u00e7\u00e3o dos desvios. Esta l\u00f3gica de divis\u00e3o dos processos em etapas independentes e consecutivas apresenta uma maior focaliza\u00e7\u00e3o nas caracter\u00edsticas da ind\u00fastria de forma e segmento de servi\u00e7os.\nVisando a conceitua\u00e7\u00e3o das perdas dos processos, utiliza a no\u00e7\u00e3o de \"Valor Agregado\", a qual \u00e9 visualizada tanto no enfoque do cliente como no cont\u00e1bil-f\u00ednanceiro. O valor agregado \u00e9 interpretado como o conjunto de atividades pelas quais o cliente est\u00e1 disposto a pagar, e que apresentam valor monet\u00e1rio superior aos disp\u00eandios efetuados na sua produ\u00e7\u00e3o. Portanto, trata-se de uma metodologia basicamente centrada no conceito de efic\u00e1cia dos processos, buscando o aperfei\u00e7oamento atrav\u00e9s da an\u00e1lise do trabalho segundo tal conceito. A fim de localizar as perdas referidas, divide o trabalho executado em atividades com valor real agregado, valor empresarial agregado e sem valor agregado, permitindo uma caracteriza\u00e7\u00e3o bastante completa. Por sua vez, a avalia\u00e7\u00e3o do valor agregado poder\u00e1 conduzir \u00e0 uma remodelagem completa do processo de trabalho, dentro de uma interpreta\u00e7\u00e3o bastante semelhante \u00e0 da Reengenharia21 (HAMMER ; CHAMPY, 1994).\nAl\u00e9m do conceito de efic\u00e1cia, ligada \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o do resultado pelo cliente do processo, lan\u00e7a m\u00e3o tamb\u00e9m do conceito de efici\u00eancia, vinculado \u00e0 rela\u00e7\u00e3o interna entre entradas e sa\u00eddas do processo, e do conceito de adaptabilidade, o qual pode ser interpretado como a \"flexibilidade\" do processo em se adaptar \u00e0s cont\u00ednuas mudan\u00e7as de exig\u00eancias dos clientes internos e externos \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o. Tal enfoque justifica-se dentro do atual contexto de acirramento da competitividade e acelerada evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica.\nDesta forma, as perdas s\u00e3o buscadas no interior dos processos, bem como na interface dos mesmos, dentro da l\u00f3gica de efic\u00e1cia e efici\u00eancia da organiza\u00e7\u00e3o como um todo. Tamb\u00e9m uma quest\u00e3o relevante neste contexto \u00e9 a visualiza\u00e7\u00e3o das exig\u00eancias da cadeia de clientes at\u00e9 o consumidor final e n\u00e3o somente do cliente direto do processo, o que induz a uma maior objetividade na busca das metas da\norganiza\u00e7\u00e3o como um todo. Tal fato fica bem evidenciado pela considera\u00e7\u00e3o do fluxo de exig\u00eancias e/ou expectativas dos clientes, em sentido contr\u00e1rio ao do trabalho, numa semelhan\u00e7a bastante acentuada com a l\u00f3gica just-in-time de produ\u00e7\u00e3o.\nUm aspecto relevante \u00e9 a busca da quebra da l\u00f3gica tradicional de organiza\u00e7\u00e3o do trabalho por especialidades, ou segmentos espec\u00edficos, atrav\u00e9s da estrutura\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o por processos, que efetivamente s\u00e3o os respons\u00e1veis pelos resultados.\nA partir da an\u00e1lise da metodologia, pode ser constatado tamb\u00e9m que a mesma n\u00e3o aborda a quest\u00e3o do planejamento de forma espec\u00edfica.\nAinda merece ser salientada a interpreta\u00e7\u00e3o dada pela APE ao item custo. Assim, como j\u00e1 mencionado, o dispendio de todo o processo de transforma\u00e7\u00e3o, que constitui efetivamente o gasto, \u00e9 interpretado como custo, o qual realmente deveria caracterizar o dispendio na produ\u00e7\u00e3o de bens sem incluir despesas fixas estruturais eventualmente n\u00e3o utilizadas. Apesar disso, a APE dirige-se para a l\u00f3gica do custeio por absor\u00e7\u00e3o (aloca\u00e7\u00e3o aos produtos de uma parcela ideal e eficiente dos custos totais), apesar de n\u00e3o prop\u00f4-la, na medida em que promove a confronta\u00e7\u00e3o dos custos totais das atividades e processos com a avalia\u00e7\u00e3o de seu valor agregado.\nDe uma forma geral, a proposta da APE de caracteriza\u00e7\u00e3o dos processos de trabalho atrav\u00e9s do fluxo, efic\u00e1cia, efici\u00eancia, tempo e custo, d\u00e1-lhe uma conota\u00e7\u00e3o de metodologia ampla de elimina\u00e7\u00e3o de desperd\u00edcios, sem uma identifica\u00e7\u00e3o espec\u00edfica das perdas existentes nos processos produtivos atuais. No que tange aos recursos humanos, estes tamb\u00e9m s\u00e3o entendidos como vitais para o sucesso dos aprimoramentos, apesar da considera\u00e7\u00e3o da necessidade de uma sistem\u00e1tica top-dozvti (de cima para baixo) para sua implanta\u00e7\u00e3o, como forma de vencer a resist\u00eancia \u00e0 mudan\u00e7a inerente \u00e0 cultura organizacional.\nO Quadro 7 a seguir apresenta uma s\u00edntese da an\u00e1lise anterior.\nQuadro 7 - S\u00edntese da An\u00e1lise Cr\u00edtica do Aperfei\u00e7oamento dos Processos Empresariais.\nAN\u00c1LISE CR\u00cdTICA DO APERFEI\u00c7OAMENTO DOS PROCESSOS EMPRESARIAIS\n\u2022\tMetodologia de car\u00e1ter amplo - n\u00e3o dirigida \u00e0 processos espec\u00edficos (como os industriais)\n\u2022\tPressup\u00f5e a divisibilidade dos processos em atividades independentes.\n\u2022\tUtiliza o mapeamento dos processos empresariais para localiza\u00e7\u00e3o de perdas e desperd\u00edcios, baseado nas fun\u00e7\u00f5es executadas\n\u2022\tCaracteriza os processos atrav\u00e9s do fluxo, efic\u00e1cia, efici\u00eancia, tempo e custo.\n\u2022\tUtiliza a avalia\u00e7\u00e3o de valor agregado para identifica\u00e7\u00e3o das perdas.\n\u2022\tEnfoca indiretamente a qualidade\n\u2022\tBaseia-se principalmente na efic\u00e1cia - tamb\u00e9m em efici\u00eancia e adaptabilidade\n\u2022\tConsidera os requisitos da cadeia de clientes\n\u2022\tFocaliza as metas da organiza\u00e7\u00e3o como um todo e n\u00e3o as setoriais.\n\u2022\tProp\u00f5e a quebra da l\u00f3gica tradicional de organiza\u00e7\u00e3o do trabalho por especialidades\n\u2022\tInterpreta gasto como custo - busca a redu\u00e7\u00e3o de custos (gastos) atrav\u00e9s da avalia\u00e7\u00e3o de valor agregado\n3.7.2\tAn\u00e1lise Cr\u00edtica da Abordagem do Mecanismo da Fun\u00e7\u00e3o Produ\u00e7\u00e3o\nO Mecanismo da Fun\u00e7\u00e3o Produ\u00e7\u00e3o - MFP, conforme proposto por SI IINGO (citado por ANTUNES J\u00daNIOR, 1993A), constitui-se numa sistem\u00e1tica de an\u00e1lise baseada na divis\u00e3o dos processos produtivos em seus elementos estruturais ou, em outras palavras, no mapeamento dos processos produtivos (a partir da an\u00e1lise de GILBRETH), aplicado \u00e0 produ\u00e7\u00e3o intermitente ou ind\u00fastria de forma conforme proposi\u00e7\u00e3o original. Assim, a partir da constata\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de diferen\u00e7as entre a capacidade potencial de trabalho e o trabalho realizado, que constituem as perdas, constata a necessidade de uma an\u00e1lise sist\u00e9mica dos processos produtivos. Ap\u00f3s, atrav\u00e9s de sua decomposi\u00e7\u00e3o, identifica as rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito que conduzem a essas perdas, propondo medidas para sua redu\u00e7\u00e3o.\nZero\", e tamb\u00e9m de \"Defeito Zero\", visando a redu\u00e7\u00e3o das perdas e, consequentemente, dos custos associados.\nO referido mapeamento dos processos produtivos proposto pelo MFP, leva \u00e0 estrutura\u00e7\u00e3o dos mesmos em uma rede de processos (seq\u00fc\u00eancia de transforma\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria-prima em produto final) e de opera\u00e7\u00f5es (atividades executadas por homens e m\u00e1quinas nas diversas etapas da transforma\u00e7\u00e3o), onde as perdas s\u00e3o analisadas no contexto dos processos, das opera\u00e7\u00f5es e nas suas interfaces, dentro de uma l\u00f3gica mais complexa que a da APE. Para montagem desta rede, o autor utiliza dois conceitos, em nosso entender fundamentais, para a compreens\u00e3o dos processos produtivos: o objeto do processo produtivo (a transforma\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria-prima em produto final) e o sujeito do processo produtivo (homens, m\u00e1quinas e procedimentos que interferem na transforma\u00e7\u00e3o).\nUma avalia\u00e7\u00e3o mais detalhada da constitui\u00e7\u00e3o desta rede permite visualizar o conceito do \"o que\" ou efic\u00e1cia, envolvido no enfoque processo e, o conceito de \"como\" ou efici\u00eancia, envolvido no enfoque opera\u00e7\u00f5es. Isto confere uma boa abrang\u00eancia de an\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o dos processos, uma vez que envolve n\u00e3o somente a efici\u00eancia de uso dos recursos dispon\u00edveis mas a pr\u00f3pria efic\u00e1cia do processo como um todo, incluindo a\u00ed sua estrutura\u00e7\u00e3o, n\u00e3o mais passivamente aceita como inerente, mas que passa a ser analisada como forma de otimiza\u00e7\u00e3o do desempenho global.\nA divis\u00e3o dos processos em seus elementos estruturais b\u00e1sicos (a partir da an\u00e1lise conduzida por GILBRETH) envolvendo processamento, inspe\u00e7\u00e3o, transporte e estocagem, e sua defini\u00e7\u00e3o de forma independente e espec\u00edfica, demonstra o seu direcionamento para as caracter\u00edsticas da ind\u00fastria de forma, o que ali\u00e1s \u00e9 comentado por SHINGO em um de seus textos, quando aborda o questionamento que se fez relativamente as \"esperas\" verificadas no processo produtivo onde atuava profissionalmente. Assim, apesar de teoricamente expans\u00edvel a outros tipos de processos produtivos, sua aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica poder\u00e1 n\u00e3o trazer os benef\u00edcios esperados, como no\ncaso da ind\u00fastria dc propriedade onde o processo produtivo n\u00e3o apresenta a divisibilidade pr\u00e1tica representada por SHINGO.\nPara constru\u00e7\u00e3o do modelo de an\u00e1lise do trabalho, o MFP lan\u00e7a m\u00e3o do conceito de agrega\u00e7\u00e3o de valor, a partir do qual define as diferentes formas assumidas pelas atividades realizadas, ou seja trabalho efetivo, trabalho adicional e perdas. A no\u00e7\u00e3o de valor agregado est\u00e1 assentada basicamente na concep\u00e7\u00e3o de efic\u00e1cia, raz\u00e3o pela qual a metodologia prop\u00f5e a supremacia dos processos (efic\u00e1cia) sobre as opera\u00e7\u00f5es (efici\u00eancia) na busca da otimiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o. Dentro desta \u00f3tica, prop\u00f5e o ataque aos problemas localizados da produ\u00e7\u00e3o de \"forma simult\u00e2nea\", buscando a otimiza\u00e7\u00e3o do processo produtivo atrav\u00e9s da elimina\u00e7\u00e3o de perdas, tanto quantitativas como qualitativas, identificadas pragmaticamente na rede de processos e opera\u00e7\u00f5es.\nUma quest\u00e3o conceituai merece ser observada no contexto do MFP. Segundo a vis\u00e3o geral do trabalho e suas formas, formulada por OI INO, o trabalho realizado se divide em efetivo, adicional e perdas. Por\u00e9m, o detalhamento do conceito de perdas de acordo com SHINGO (citado por ANTUNES J\u00daNIOR, 1993, p.18), e a identifica\u00e7\u00e3o das sete grandes perdas t\u00edpicas dos processos produtivos, define como perdas algumas atividades que tipicamente configurariam trabalho adicional, tais como movimento e transporte. Acredita-se que a interpreta\u00e7\u00e3o dada por SHINGO, seja a de dividir o processo de transporte e a opera\u00e7\u00e3o de movimento por sua vez, tamb\u00e9m em trabalho efetivo, adicional e perdas, identificando assim as perdas a\u00ed localizadas.\nA metodologia, por sua vez, baseia-se em um processo de racioc\u00ednio norteado pelo entendimento do status quo (situa\u00e7\u00e3o vigente) e suas rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito para identifica\u00e7\u00e3o das perdas existentes. Neste sentido, os recursos humanos s\u00e3o interpretados como fundamentais \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da metodologia, n\u00e3o somente por sua influ\u00eancia nas opera\u00e7\u00f5es (concep\u00e7\u00e3o de efici\u00eancia), como tamb\u00e9m como fonte de melhorias cont\u00ednuas, atrav\u00e9s da compreens\u00e3o do \"como\" (knoiv how) e do \"porque\" (knoiv xvhy) dos objetivos dos aperfei\u00e7oamentos. Considerando o desenvolvimento\ntecnol\u00f3gico verificado ao longo dos \u00faltimos anos, e a r\u00e1pida expans\u00e3o da automa\u00e7\u00e3o de base micro-eletr\u00f3nica, esta interpreta\u00e7\u00e3o \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia para a otimiza\u00e7\u00e3o dos processos.\nTamb\u00e9m, a introdu\u00e7\u00e3o de mecanismos \u00e0 prova de falhas (poka-yoke) e de execu\u00e7\u00e3o de prepara\u00e7\u00f5es e manuten\u00e7\u00f5es com interrup\u00e7\u00f5es da ordem de minutos, ou com os equipamentos em opera\u00e7\u00e3o sem interrup\u00e7\u00e3o dos fluxos produtivos, s\u00e3o aspectos importantes da metodologia de tratamento global das perdas dos processos produtivos, principalmente da ind\u00fastria de forma, na busca de elimina\u00e7\u00e3o das suas \"porosidades\", bem como na melhoria da sincroniza\u00e7\u00e3o e da continuidade da produ\u00e7\u00e3o. Por outro lado, dada a \u00eanfase do MFP para a preven\u00e7\u00e3o, parece curiosa a utiliza\u00e7\u00e3o do termo \"inspe\u00e7\u00e3o\" na fun\u00e7\u00e3o controle da produ\u00e7\u00e3o.\nToda a proposta do MFP voltada para a identifica\u00e7\u00e3o de perdas e sua posterior redu\u00e7\u00e3o ou elimina\u00e7\u00e3o, est\u00e1, na ess\u00eancia, dirigida \u00e0 uma l\u00f3gica de redu\u00e7\u00e3o de custos totais, visando a manuten\u00e7\u00e3o da competitividade empresarial.\nAinda, considerando a formula\u00e7\u00e3o da metodologia em an\u00e1lise, constata-se que a mesma est\u00e1 orientada basicamente para a operacionaliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o no ch\u00e3o-de-f\u00e1brica, e n\u00e3o dirigida \u00e0s etapas de planejamento e programa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o.\nVerifica-se, assim, que o MFP constitui-se em uma metodologia de an\u00e1lise dos processos produtivos, basicamente para a ind\u00fastria de forma, que identifica perdas quantitativas (tempo e volume) e qualitativas (defeitos e refugos) atrav\u00e9s de um mapeamento da produ\u00e7\u00e3o, sob os enfoques de efic\u00e1cia e efici\u00eancia dos mesmos. A an\u00e1lise das condi\u00e7\u00f5es de mercado n\u00e3o constitui foco de sua aten\u00e7\u00e3o.\nAbaixo, o Quadro 8 mostra um resumo da an\u00e1lise cr\u00edtica acima.\nQuadro 8 - S\u00edntese da An\u00e1lise Cr\u00edtica do Mecanismo da Fun\u00e7\u00e3o Produ\u00e7\u00e3o.\nAN\u00c1LISE CR\u00cdTICA DO MECANISMO DA FUN\u00c7\u00c3O PRODU\u00c7\u00c3O\n\u2022\tMetodologia de an\u00e1lise e de operacionaliza\u00e7\u00e3o da redu\u00e7\u00e3o das perdas dirigida aos processos da ind\u00fastria de forma.\n\u2022\tAdota a premissa da divisibilidade dos processos em processamento, inspe\u00e7\u00e3o, transporte e estocagem.\n\u2022\tBaseia-se na an\u00e1lise do trabalho realizado, identificando: trabalho efetivo, adicional e perdas.\n\u2022\tInterpreta os processos produtivos como uma rede de processos (objeto da produ\u00e7\u00e3o) e opera\u00e7\u00f5es (sujeito da produ\u00e7\u00e3o).\n\u2022\tBaseia-se na an\u00e1lise da efic\u00e1cia - e ap\u00f3s na da efici\u00eancia.\n\u2022\tEnfoca diretamente a qualidade.\n\u2022\tIdentifica, pragmaticamente, 7 tipos de perdas nos processos produtivos\n\u2022\tAnalisa tamb\u00e9m as caracter\u00edsticas do produto (vis\u00e3o do cliente) e as formas de sua produ\u00e7\u00e3o.\n\u2022\tProp\u00f5e diferentes formas de inspe\u00e7\u00e3o como forma de prevenir o surgimento de defeitos.\n\u2022\tA redu\u00e7\u00e3o das perdas est\u00e1 dirigida \u00e1 redu\u00e7\u00e3o de custos.\n\u2022\tN\u00e3o aborda as quest\u00f5es de planejamento e programa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o.\n3.7.3\tAn\u00e1lise Cr\u00edtica da Abordagem de Capacidade e N\u00edvel de Atividade\nA an\u00e1lise da quest\u00e3o Capacidade e N\u00edvel de Atividade, apresentada de acordo com o enfoque de OS\u00d3RIO (1986), baseia-se numa l\u00f3gica de interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados dos processos produtivos com base no volume de produ\u00e7\u00e3o alcan\u00e7ado, pela conjuga\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis capacidade (ou seu n\u00edvel de atividade) e tempo de utiliza\u00e7\u00e3o. A partir da produ\u00e7\u00e3o realizada, comparativamente \u00e0quela teoricamente poss\u00edvel, estabelece a identifica\u00e7\u00e3o das perdas, na forma de capacidade ociosa (em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 capacidade te\u00f3rica m\u00e1xima), tanto antecipada quanto operacional. Tais formas de perdas, segundo o autor, est\u00e3o vinculadas a tr\u00eas fatores b\u00e1sicos, a saber:\n- dispombilidade dos recursos f\u00edsicos - este fator est\u00e1 vinculado \u00e0 concep\u00e7\u00e3o e ao planejamento de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos dispon\u00edveis;\n-\ttempo de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos - esta vari\u00e1vel considera tanto a realiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o propriamente dita, como tamb\u00e9m a sua programa\u00e7\u00e3o;\n-\tprodutividade t\u00e9cnica - por sua vez, este fator envolve todas as etapas temporais de um processo produtivo, como a concep\u00e7\u00e3o e planejamento (defini\u00e7\u00e3o dos produtos, sua qualidade, insumos e mat\u00e9rias-primas), a programa\u00e7\u00e3o (grau de ocupa\u00e7\u00e3o, mix \u00f3timo de produ\u00e7\u00e3o e programa\u00e7\u00e3o propriamente dita) e a execu\u00e7\u00e3o efetiva da produ\u00e7\u00e3o (abastecimento, produ\u00e7\u00e3o e resultados).\nDesta forma, a an\u00e1lise conduzida torna-se bastante completa e adequada, por considerar n\u00e3o somente os aspectos vinculados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o propriamente dita, mas tamb\u00e9m os fatores empresariais externos \u00e0 ela (principalmente os anteriores).\nPor outro lado, o desempenho do processo \u00e9 avaliado com base nos resultados atingidos ou previstos, sem a an\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es internas de causa e efeito que conduzem aos mesmos. Neste sentido, a abordagem centra-se na quest\u00e3o da efici\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos produtivos, na medida em que aceita a capacidade m\u00e1xima pr\u00e1tica como um par\u00e2metro b\u00e1sico e inicialmente estabelecido, cujo uso deve ser otimizado. Constitui, assim, um enfoque quantitativo da produ\u00e7\u00e3o, sem uma interpreta\u00e7\u00e3o qualitativa do mesmo. Este enfoque basicamente quantitativo \u00e9 devido, acredita-se, ao fato da abordagem de capacidade e nivel de atividade ser originalmente destinada \u00e0 aloca\u00e7\u00e3o dos custos incorridos nos sistemas produtivos.\nDeve ser lembrado que este autor defende o princ\u00edpio do rateio dos custos indiretos fixos aos produtos e, por tal raz\u00e3o, aborda os aspectos estruturais ou externos \u00e0 produ\u00e7\u00e3o. No entanto, tal fato n\u00e3o invalida a an\u00e1lise conduzida sobre os fatores anteriores \u00e0 produ\u00e7\u00e3o (conceito ex ante) e a produ\u00e7\u00e3o propriamente dita e seus resultados (conceito ex post).\n\u00e9 devida a paradas n\u00e3o elimin\u00e1veis, qualificadas como \"tempos mortos normais\" e a quest\u00f5es ligadas aos meios produtivos, qualificadas como \"inefici\u00eancia previs\u00edvel\", aspectos que s\u00e3o aceitos e interpretados como inerentes \u00e0 produ\u00e7\u00e3o. Neste aspecto, n\u00e3o h\u00e1 um questionamento das causas, ou mesmo uma an\u00e1lise de alternativas de arranjo dos fatores estruturais da organiza\u00e7\u00e3o, que conduzem \u00e0s paradas (perdas) identificadas.\nPor outro lado, um ponto relevante \u00e9 a diferencia\u00e7\u00e3o apresentada entre capacidade e n\u00edvel de atividade, na qual o \u00faltimo constitui a utiliza\u00e7\u00e3o que se faz do primeiro. Assim, o n\u00edvel de atividade encontra-se na depend\u00eancia de aspectos operacionais, envolvendo a programa\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o propriamente dita, e de aspectos estruturais, envolvendo o planejamento e a concep\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, constituindo uma vis\u00e3o ampla que envolve n\u00e3o somente a gest\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m do processo produtivo como um todo. No entanto, n\u00e3o discute suas possibilidades de melhoria, e a redu\u00e7\u00e3o de custos da\u00ed decorrentes\nCom rela\u00e7\u00e3o ao fator tempo, desdobra-o a partir do per\u00edodo cronol\u00f3gico, abordagem bastante completa, na medida em que considera tanto a participa\u00e7\u00e3o de fatores estruturais, externos \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, como fatores operacionais, internos \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, no uso do tempo transcorrido.\nNo que diz respeito \u00e0 produtividade t\u00e9cnica, esta \u00e9 interpretada como dependente de quest\u00f5es estruturais e operacionais, como efetivamente o \u00e9. No entanto, estes aspectos tamb\u00e9m n\u00e3o s\u00e3o analisados em maior detalhe, de forma a permitir uma vis\u00e3o clara das vincula\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito existentes.\ncom a Teoria das Restri\u00e7\u00f5es (TOC - Theory of Constraints) de Eliyahu M. Goldratt (GOLDRATT; FOX, 1991) (GOLDRATT; COX, 1992A) (GOLDRATT, 1992B).\nConforme visto, a abordagem realizada por OS\u00d3RIO (capacidade e nivel de atividade), apesar de n\u00e3o analisar as rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito dos processos produtivos, aborda todos os per\u00edodos temporais e est\u00e1gios dos mesmos, permitindo, neste sentido, uma abordagem geral dos fatores envolvidos e n\u00e3o restritos somente \u00e0 etapa de operacionaliza\u00e7\u00e3o.\nO Quadro 9 abaixo, permite uma visualiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise cr\u00edtica anterior.\nQuadro 9 - S\u00edntese da An\u00e1lise Cr\u00edtica da Abordagem de Capacidade e Nivel de Atividade.\nAN\u00c1LISE CR\u00cdTICA DA ABORDAGEM DE CAPACIDADE E N\u00cdVEL DE ATIVIDADE\n\u2022\tSistem\u00e1tica de an\u00e1lise baseada na diferencia\u00e7\u00e3o entre resultados potenciais e alcan\u00e7ados - que identificam as perdas (capacidade ociosa).\n\u2022\tAs perdas est\u00e3o vinculadas a 3 etapas temporais (est\u00e1gios) da produ\u00e7\u00e3o\n-\tConcep\u00e7\u00e3o;\n-\tPlanejamento e programa\u00e7\u00e3o;\n-\tExecu\u00e7\u00e3o.\n\u2022\tRealiza an\u00e1lise basicamente quantitativa dos resultados poss\u00edveis e atingidos.\n\u2022\tN\u00e3o realiza a an\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito dos processos produtivos e suas perdas\n\u2022\tN\u00e3o enfoca a quest\u00e3o da qualidade\n\u2022\tAn\u00e1lise baseada na efici\u00eancia - n\u00e3o aborda (explicitamente a efic\u00e1cia).\n\u2022\tAn\u00e1lise destinada \u00e0 aloca\u00e7\u00e3o de custos (autor defende rateio dos custos fixos estruturais).\n\u2022\tDiferencia\u00e7\u00e3o entre capacidade e nivel de atividade\n\u2022\tConsidera\u00e7\u00e3o do tempo cronol\u00f3gico - abordagem ampla.\n\u2022\tCapacidade total limitada pelo centro produtivo de menor capacidade\n3.7.4\tAn\u00e1lise Cr\u00edtica da Abordagem da Teoria das Restri\u00e7\u00f5es\nA Teoria das Restri\u00e7\u00f5es, constituiu-se numa generaliza\u00e7\u00e3o dos conceitos b\u00e1sicos expostos por (GOLDRATT ; FOX ,1991) (GOLDRATT ; COX, 1992A) (GOLDRATT, 1992B) atrav\u00e9s da Tecnologia de Produ\u00e7\u00e3o Otimizada (Optimized Production Technology - OPT)\". Por sua vez, a OPT est\u00e1 voltada diretamente para a problem\u00e1tica dos processos produtivos industriais, envolvendo aspectos fundamentais como o balanceamento da capacidade dos componentes, o ataque \u00e0s suas restri\u00e7\u00f5es, e a elimina\u00e7\u00e3o de porosidades operacionais atrav\u00e9s da sincroniza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o.\nDesta forma, a Teoria das Restri\u00e7\u00f5es constitui uma sistem\u00e1tica de an\u00e1lise baseada tanto no mapeamento dos processos produtivos, como na avalia\u00e7\u00e3o do desempenho do processo como um todo, principalmente sob o enfoque econ\u00f3mico-financeiro. O mapeamento dos processos, na forma dos seus componentes ou etapas, representa um aspecto b\u00e1sico do processo de racioc\u00ednio, na medida em que a mesma \u00e9 fundamental para a identifica\u00e7\u00e3o das restri\u00e7\u00f5es, as quais ser\u00e3o objeto de a\u00e7\u00e3o de melhoria ou elimina\u00e7\u00e3o. A avalia\u00e7\u00e3o de desempenho \u00e9 baseada na rela\u00e7\u00e3o existente entre as medidas locais (operacionais) e globais, identificadas a partir da conceitua\u00e7\u00e3o da meta da empresa como sendo gerar dinheiro agora e no futuro.\nPor sua vez, a avalia\u00e7\u00e3o do atingimento da meta da empresa (desempenho), esta baseada nos conceitos de efic\u00e1cia, retratado atrav\u00e9s da medi\u00e7\u00e3o operacional throughput e dos medidores globais: lucro l\u00edquido e retorno sobre o investimento; e de efici\u00eancia, enfocado pelas medi\u00e7\u00f5es operacionais: invent\u00e1rio e despesa operacional. Segundo GOLDRATT, a efic\u00e1cia \u00e9 priorizada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 efici\u00eancia.\nespec\u00edficas de atua\u00e7\u00e3o sobre os mesmos. Espec\u00edficamente, a concep\u00e7\u00e3o dos processos n\u00e3o \u00e9 abordada.\nAssim, a abordagem de otimiza\u00e7\u00e3o da capacidade do processo produtivo \u00e9 global, n\u00e3o buscando melhorias individuais cujo somat\u00f3rio conduza a um melhor resultado do processo, mas sim buscando identificar as restri\u00e7\u00f5es do sistema que afetam seu desempenho global. Tal fato \u00e9 oriundo da l\u00f3gica de an\u00e1lise envolvida na TOC, segundo a qual o balanceamento do fluxo produtivo atrav\u00e9s do sistema (balanceamento das capacidades) \u00e9 mais significativo para o seu desempenho que a maximiza\u00e7\u00e3o de capacidades individuais de componentes do sistema. Este enfoque, similar \u00e0 dos elos de uma corrente, confere-lhe uma abordagem bastante abrangente.\nEsta abordagem proposta, demonstra sua focaliza\u00e7\u00e3o nos processos produtivos da ind\u00fastria de forma, uma vez que o balanceamento da capacidade dos componentes n\u00e3o constitui quest\u00e3o b\u00e1sica, por exemplo, da ind\u00fastria de propriedade.\nA Teoria das Restri\u00e7\u00f5es constitui-se, ent\u00e3o, numa metodologia de an\u00e1lise que, basicamente, considera fatores quantitativos. Partindo da busca de fluxo continuado do processo produtivo, que implica no balanceamento de capacidade dos componentes, interpreta que todas as descontinuidades internas, temporais ou quantitativas, representam perdas com repercuss\u00f5es finais sobre a meta da empresa de gerar dinheiro. Dentro desta l\u00f3gica as quest\u00f5es qualitativas s\u00e3o consideradas em menor grau.\nO envolvimento da for\u00e7a de trabalho igualmente n\u00e3o constitui um dos pilares da Teoria das Restri\u00e7\u00f5es, pelo menos como originalmente apresentada.\ncomo as exig\u00eancias de mercado (clientes), e internos, como os fatores estruturais e os insumos, tamb\u00e9m t\u00eam influ\u00eancia sobre a referida \"meta\" da empresa, sem estarem expl\u00edcitamente incluidos na l\u00f3gica de an\u00e1lise da TOC.\nUm aspecto tamb\u00e9m relevante \u00e9 a proposta de melhorias continuas embutida na TOC quando, a partir da elimina\u00e7\u00e3o da restri\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, passa-se a atacar a restri\u00e7\u00e3o seguinte, oriunda da nova configura\u00e7\u00e3o atingida pelo sistema.\nPor outro lado, o processo de racioc\u00ednio da TOC constitui uma metodologia bastante completa na busca de causas dos problemas (perdas) e de formas de encaminhamento para os mesmos. Esta baseia-se numa continua busca das rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito que conduzam \u00e0 situa\u00e7\u00e3o vigente, realizando uma completa liga\u00e7\u00e3o entre efeitos resultantes e a sua causa raiz ou b\u00e1sica. A sistem\u00e1tica de busca das causas dos problemas, de identifica\u00e7\u00e3o dos conflitos envolvidos nas premissas da situa\u00e7\u00e3o vigente e da melhoria buscada, e a utiliza\u00e7\u00e3o de novas id\u00e9ias para o rompimento dos obst\u00e1culos encontrados, permite uma abordagem consistente dos problemas existentes, dentro da l\u00f3gica de redu\u00e7\u00e3o de perdas e aumento de ganhos.\nO Quadro 10 adiante apresenta uma s\u00edntese da an\u00e1lise cr\u00edtica da Teoria das Restri\u00e7\u00f5es.\n3.7.5\tAn\u00e1lise Cr\u00edtica da Abordagem da Manuten\u00e7\u00e3o Produtiva Total\nA abordagem da Manuten\u00e7\u00e3o Produtiva Total - MPT, conforme apresentada pelos autores NAKAJIMA (1989), TAKA11ASHI; OSADA (1993) e TAKASAN (1992), cont\u00e9m um enfoque diferenciado da an\u00e1lise da capacidade e seu n\u00edvel de utiliza\u00e7\u00e3o. Como parte integrante do Sistema Toyota de Produ\u00e7\u00e3o, a MPT insere-se dentro do novo paradigma produtivo just-in-time, cuja filosofia visa a produ\u00e7\u00e3o da \"quantidade certa, na hora certa e na qualidade adequada\". Esta l\u00f3gica de produ\u00e7\u00e3o\napresenta como metas principais da produ\u00e7\u00e3o, a \"Quebra Zero\" o \"Estoque Zero\" e, o \"Defeito Zero\".\nQuadro 10 - S\u00edntese da An\u00e1lise Cr\u00edtica da Abordagem da Teoria das Restri\u00e7\u00f5es.\nAN\u00c1LISE CR\u00cdTICA DA ABORDAGEM DA TEORIA DAS RESTRI\u00c7\u00d5ES\n\u2022\tMetodologia de an\u00e1lise baseada no mapeamento do processo produtivo (divis\u00e3o em componentes) e na medi\u00e7\u00e3o de seu resultado global.\n\u2022\tPressup\u00f5e a divisibilidade do processo produtivo.\n\u2022\tAs perdas s\u00e3o identificadas como as restri\u00e7\u00f5es que afetam o resultado global.\n\u2022\tAs restri\u00e7\u00f5es s\u00e3o analisadas basicamente segundo o enfoque de capacidade (OPT).\n\u2022\tMetodologia voltada principalmente \u00e1s caracter\u00edsticas da ind\u00fastria de forma.\n\u2022\tRealiza avalia\u00e7\u00e3o da efic\u00e1cia do sistema (medidores globais) e efici\u00eancia interna (medi\u00e7\u00f5es operacionais).\n\u2022\tAnalisa basicamente aspectos quantitativos e n\u00e3o qualitativos.\n\u2022\tAvalia fatores externos \u00e1 produ\u00e7\u00e3o (medi\u00e7\u00f5es operacionais) sem analis\u00e1-los em profundidade.\n\u2022\tN\u00e3o considera o envolvimento da for\u00e7a de trabalho.\n\u2022\tL\u00f3gica de melhorias continuas.\n\u2022\tProcesso de racioc\u00ednio baseado na rela\u00e7\u00e3o causa e efeito - prioriza o entendimento do porqu\u00ea ao entendimento do como.\nNeste contexto, a MPT volta-se \u00e0 busca da \"Quebra Zero\", raz\u00e3o pela qual \u00e9 orientada para o equipamento, o qual interpreta como principal meio de produ\u00e7\u00e3o. Em outras palavras, a MPT prop\u00f5e o gerenciamento global dos recursos e insumos do processo produtivo voltado ao aumento de produtividade dos equipamentos de produ\u00e7\u00e3o, analisando todas as rela\u00e7\u00f5es vinculadas a estes.\n(dinheiro, materiais, homem e m\u00e1quina) e as sa\u00eddas (produ\u00e7\u00e3o, qualidade, custo, entrega, seguran\u00e7a e moral), dentro de uma abordagem bastante operacional. Neste sentido, constitui um enfoque basicamente voltado \u00e0 efici\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o dos equipamentos, n\u00e3o abordando a an\u00e1lise de quest\u00f5es estruturais de concep\u00e7\u00e3o e de planejamento da produ\u00e7\u00e3o, aspectos tamb\u00e9m importantes na busca de melhoria dos resultados. Comparativamente \u00e0 an\u00e1lise da capacidade e n\u00edvel de atividade de OSORIO, acha-se mais voltada para a otimiza\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de atividade, ou seja, dirigida \u00e0s perdas internas da produ\u00e7\u00e3o.\nA avalia\u00e7\u00e3o do processo \u00e9 baseada na compara\u00e7\u00e3o entre o potencial de produ\u00e7\u00e3o te\u00f3rico e o realizado para, a partir da\u00ed, desenvolver a no\u00e7\u00e3o de perdas, e definir pragmaticamente suas formas e suas origens. Considerando este aspecto, apresenta um enfoque abrangente, avahando como fatores b\u00e1sicos que conduzem \u00e0s perdas, a vari\u00e1vel tempo, a capacidade ou seu n\u00edvel de utiliza\u00e7\u00e3o (expresso na forma de rendimento), al\u00e9m da qualidade dos produtos, dentro da sistem\u00e1tica de avalia\u00e7\u00e3o denominada Taxa de Rendimento Global dos Equipamentos. Note-se que as perdas abordadas s\u00e3o exclusivamente aquelas vinculadas aos equipamentos.\nNo que diz respeito aos custos, a MPT busca sua redu\u00e7\u00e3o, propondo para tanto a utiliza\u00e7\u00e3o do conceito de \"Custo do Ciclo de Vida\" nas decis\u00f5es relativas aos equipamentos, dentro de um enfoque de longo prazo, em contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0s metas de curto prazo dos processos produtivos geralmente utilizadas. Deve ser salientado que a abordagem de custos realizada pela MPT, refere-se exclusivamente aos custos relacionados aos equipamentos e sua utiliza\u00e7\u00e3o, envolvendo a aquisi\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o, opera\u00e7\u00e3o (n\u00e3o incluindo mat\u00e9rias-primas e m\u00e3o-de-obra) e substitui\u00e7\u00e3o parcial ou total, constituindo, portanto, um enfoque limitado que n\u00e3o considera outras importantes parcelas dos custos incorridos nos processos produtivos.\niniciais dos processos industriais. Assim, a l\u00f3gica de custos aqui proposta, retrata a busca do atingimento do ponto de m\u00ednimo custo total composto pelo somat\u00f3rio do custo de manuten\u00e7\u00e3o e do custo de recupera\u00e7\u00e3o do capital investido no equipamento. Em outras palavras, trata-se do cotejo entre os custos de preven\u00e7\u00e3o e falhas.\nDentro da sistem\u00e1tica de avalia\u00e7\u00e3o dos processos apresentada, um ponto importante \u00e9 o que diz respeito \u00e0 considera\u00e7\u00e3o do fator tempo. Assim, a MPT avalia o rendimento dos equipamentos dentro do per\u00edodo de tempo em que os mesmos encontram-se dispon\u00edveis para opera\u00e7\u00e3o, n\u00e3o incluindo neste segmento o per\u00edodo de ociosidade devido \u00e0s quest\u00f5es estruturais, de concep\u00e7\u00e3o, de planejamento e vinculadas ao mercado, que comp\u00f5em o tempo cronol\u00f3gico total.\nDesta forma, restringe-se \u00e0 an\u00e1lise do desempenho no per\u00edodo parcial em que os equipamentos est\u00e3o submetidos a condi\u00e7\u00f5es operacionais internas. Tal an\u00e1lise de desempenho, v\u00e1lida do ponto de vista dos equipamentos, parece insuficiente do ponto de vista do processo produtivo como um todo, por n\u00e3o avaliar outras quest\u00f5es significativas como fatores estruturais, planejamento, fluxos e outros, inclu\u00eddas na gest\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o.\nUm outro aspecto que merece alus\u00e3o \u00e9 o que se refere a um relativo conflito existente entre o per\u00edodo de disponibilidade para opera\u00e7\u00e3o dos equipamentos e a no\u00e7\u00e3o de tempo de sua avalia\u00e7\u00e3o a partir do conceito de Custo do Ciclo de Vida. Enquanto o per\u00edodo de avalia\u00e7\u00e3o do desempenho (disponibilidade) sugere ciclos anuais, de acordo com o que geralmente ocorre com os processos produtivos, o conceito do ciclo de vida sugere per\u00edodos mais longos de avalia\u00e7\u00e3o, o que poderia levar a Taxa Global de Rendimento \u00e0 uma relatividade ainda maior, se considerado o somat\u00f3rio dos per\u00edodos ociosos por causas n\u00e3o internas ao processo no longo prazo.\nou se no sistema produtivo como um todo. Tal situa\u00e7\u00e3o careceria de uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o, para que os objetivos da metodologia sejam atingidos de forma mais consistente, envolvendo os aspectos gerenciais.\nNo que se refere a quest\u00e3o organizacional, a abordagem da MPT, apesar de basicamente voltada aos equipamentos, apresenta um enfoque consistente, na medida em que prop\u00f5e uma atua\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise conjunta dos diversos segmentos organizacionais envolvidos (produ\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o e programa\u00e7\u00e3o), dentro de uma vis\u00e3o sist\u00eamica voltada para a melhoria de desempenho.\nAssim, a busca de resolver quest\u00f5es existentes na interface dos segmentos especializados, e a interpreta\u00e7\u00e3o de que a opera\u00e7\u00e3o dos equipamentos e sua manuten\u00e7\u00e3o constituem parcelas quase indivis\u00edveis de um todo maior, a produ\u00e7\u00e3o, constitui um ponto importante como ferramenta de gest\u00e3o dos processos produtivos. No entanto, n\u00e3o desenvolve a quest\u00e3o a ponto de propor a an\u00e1lise e estrutura\u00e7\u00e3o por processos de trabalho.\nAbaixo, o Quadro 11 apresenta uma s\u00edntese da an\u00e1lise cr\u00edtica anterior.\nQuadro 11 - S\u00edntese da An\u00e1lise Cr\u00edtica da Abordagem da Manuten\u00e7\u00e3o Produtiva Total\nAN\u00c1LISE CR\u00cdTICA DA ABORDAGEM DA MANUTEN\u00c7\u00c3O PRODUTIVA TOTAL\n\u2022\tMetodologia de an\u00e1lise baseada na compara\u00e7\u00e3o dos resultados potenciais e realizados.\n\u2022\tOs equipamentos s\u00e3o interpretados como o principal meio de produ\u00e7\u00e3o\n\u2022\tDefine a principal meta dos processos produtivos como a sua produtividade (saida/entrada).\n\u2022\tDefine todas as perdas como vinculadas aos equipamentos segundo tr\u00e8s fatores: tempo, capacidade e qualidade.\n\u2022\tProp\u00f5e atua\u00e7\u00e3o sobre as perdas nas rela\u00e7\u00f5es entre os equipamentos e as sa\u00eddas do processo produtivo: produ\u00e7\u00e3o, qualidade, custo, entrega, seguran\u00e7a, moral\n\u2022\tMetodologia voltada \u00e0 efici\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos\ncontinua\nAN\u00c1LISE CR\u00cdTICA DA ABORDAGEM DA MANUTEN\u00c7\u00c3O PRODUTIVA TOTAL (Continua\u00e7\u00e3o)\n\u2022\tAnalisa aspectos quantitativos e qualitativos.\n\u2022\tA avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 restrita aos equipamentos.\n\u2022\tAdota o conceito de custo do ciclo de vida (vida econ\u00f4mica).\n\u2022\tAborda o tempo dispon\u00edvel para opera\u00e7\u00e3o e n\u00e3o o tempo total (cronol\u00f3gico).\n\u2022\tN\u00e3o analisa quest\u00f5es externas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o (estruturais e de apoio).\n\u2022\tN\u00e3o avalia as etapas de concep\u00e7\u00e3o, planejamento e programa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o.\n\u2022\tProp\u00f5e a integra\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es organizacionais, mas n\u00e3o adota a l\u00f3gica dos processos de trabalho.\n3.8\tAN\u00c1LISE COMPARATIVA DAS METODOLOGIAS ESTUDADAS\nUma compara\u00e7\u00e3o dos enfoques anteriormente descritos permite identificar alguns pontos julgados importantes em termos de premissas e conceitua\u00e7\u00f5es utilizadas nas diferentes abordagens, quais sejam:\n-\tAperfei\u00e7oamento dos Processos Empresariais - APE;\n-\tMecanismo da Fun\u00e7\u00e3o Produ\u00e7\u00e3o - MFP;\n-\tAn\u00e1lise da Capacidade e N\u00edvel de Atividade;\n-\tTeoria das Restri\u00e7\u00f5es - TOC;\n-\tManuten\u00e7\u00e3o Produtiva Total - MPT.\nQuadro 12 - S\u00edntese da An\u00e1lise Comparativa das Metodologias Estudadas.\nITEM\n3.8.1\n3.8 2\n3.8.3\n3.8 4\n3.8.5\n3.8.6\n3.8.7\n3.8.8\n3.8.9\n3.8.10\nCRIT\u00c9RIOS DE COMPARA\u00c7\u00c3O\tMETODOLOGIAS ABORDADAS\t\t\t\t\n\tAPE\tMFP\tCAPACIDADE E N\u00cdVEL DE ATIVIDADE\tTOC\tMPT\nPRINCIPIO DE AN\u00c1LISE\tAvalia\u00e7\u00e3o do valor agregado (AVA)\tAn\u00e1lise das formas de trabalho\tCompara\u00e7\u00e3o entre te\u00f3rico e realizado\tEfeito das restri\u00e7\u00f5es sobre o resultado global\tCompara\u00e7\u00e3o entre potencial e realizado\nOBJETO DE AN\u00c1LISE\tProcessos empresariais\tProcessos produtivos industriais\tFatores fixos e vari\u00e1veis da produ\u00e7\u00e3o\tProcessos produtivos industriais\tRela\u00e7\u00e3o entre equipamentos e resultados dos processos industriais\nFINALIDADE DA AN\u00c1LISE\tSistem\u00e1tica de avalia\u00e7\u00e3o e melhoria dos processos empresariais\tSistem\u00e1tica de redu\u00e7\u00e3o de perdas dos processos industriais - JUST-INTIME\tAn\u00e1lise dos fatores de produ\u00e7\u00e3o para aloca\u00e7\u00e3o de custos\tSistem\u00e1tica de avalia\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos processos produtivos p/ alcance da \u201cmeta\"\tMetodologia de otimiza\u00e7\u00e3o do desempenho dos equipamentos\nABRANG\u00caNCIA DE AN\u00c1LISE\tGrande abrang\u00eancia -voltada aos processos empresariais\tBoa abrang\u00eancia - dirigida aos processos produtivos da ind. de forma\tGrande abrang\u00eancia -mais voltada a processos produtivos\tTOC - dirigida \u00e0 ind. de forma/Processo de racioc\u00ednio - grande abrang\u00eancia\tAbrang\u00eancia restrita -voltada \u00e0 equipamentos industriais\nMETODOLOGIA DE AN\u00c1LISE\tDivis\u00e3o do processo produtivo em processos de trabalho\tDivis\u00e3o do processo produtivo em uma rede de processos e opera\u00e7\u00f5es\tAn\u00e1lise da diferen\u00e7a sob os enfoques tempo e capacidade\tDivis\u00e3o do sistema em seus componentes\tAn\u00e1lise da diferen\u00e7a convertida em parcelas de tempo\nINTERPRETA\u00c7\u00c3O DO TEMPO\tVari\u00e1vel b\u00e1sica para an\u00e1lise e identifica\u00e7\u00e3o das perdas\tVari\u00e1vel b\u00e1sica para an\u00e1lise e identifica\u00e7\u00e3o das perdas\tConsidera o tempo cronol\u00f3gico total - vari\u00e1vel b\u00e1sica\tVari\u00e1vel b\u00e1sica para otimiza\u00e7\u00e3o dos resultados\tConsidera somente o tempo dispon\u00edvel para opera\u00e7\u00e3o\nINTERPRETA\u00c7\u00c3O DAS PERDAS\tCaracteriza perdas com base no tempo, custo e qualidade\tCaracteriza perdas espec\u00edficas dos processos e opera\u00e7\u00f5es\tPerdas inerentes (estruturais) e perdas elimin\u00e1veis (operativas)\tCaracteriza perdas como as restri\u00e7\u00f5es do sistema (capacidade)\tCaracteriza perdas espec\u00edficas vinculadas aos equipamentos\nINTERPRETA\u00c7\u00c3O DOS CUSTOS\tBusca da redu\u00e7\u00e3o dos custos diretos pelo uso da AVA\tL\u00f3gica do \u201cn\u00e3o-custo\" -busca de redu\u00e7\u00e3o dos custos diretos\tRealiza a an\u00e1lise visando a aloca\u00e7\u00e3o dos custos totais\tBusca simult\u00e2nea da redu\u00e7\u00e3o dos custos e aumento da receita\tBusca de redu\u00e7\u00e3o dos custos dos equipam. -vida econ\u00f3mica\nAPLICABILIDADE \u00c0 IND\u00daSTRIA DE PROPRIEDADE\tAplic\u00e1vel na an\u00e1lise das fun\u00e7\u00f5es e processos que suportam a produ\u00e7\u00e3o\tAnalogia das perdas \u00e9 aplic\u00e1vel - defini\u00e7\u00e3o do objeto e do suj. da prod.\tAplic\u00e1vel na an\u00e1lise dos fatores externos e internos \u00e0 produ\u00e7\u00e3o\tProcesso de racioc\u00ednio aplic\u00e1vel \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de modelo anal\u00edtico\tDiretamente aplic\u00e1vel pela import\u00e2ncia dos equips. p/ a produ\u00e7\u00e3o\nPONTOS COMUNS\tDEPEND\u00caNCIA EM UM AMPLO SISTEMA DE INFORMA\u00c7\u00c3O E MEDI\u00c7\u00c3O DE DESEMPENHO\t\t\t\t\n3.8.1\tQuanto ao Princ\u00edpio de An\u00e1lise\n-\tAperfei\u00e7oamento dos Processos Empresariais - a APE utiliza a conceitua\u00e7\u00e3o de agrega\u00e7\u00e3o de valor, por\u00e9m com um enfoque centrado nas exig\u00eancias e necessidades do cliente, para definir as atividades com valor real agregado, valor empresarial agregado e sem valor agregado ou perdas, para as quais busca a elimina\u00e7\u00e3o.\n-\tMecanismo da Fun\u00e7\u00e3o Produ\u00e7\u00e3o - SIIINGO vale-se, de acordo com a conceitua\u00e7\u00e3o de OHNO de que \"agregar valor \u00e9 processar\", da divis\u00e3o dos tipos de trabalho realizados segundo sua agrega\u00e7\u00e3o de valor ao processo produtivo, em trabalho efetivo, adicional e perdas, na busca de identifica\u00e7\u00e3o destas \u00faltimas dentro da l\u00f3gica de elimina\u00e7\u00e3o de desperd\u00edcios.\n-\tCapacidade e N\u00edvel de Atividade - a an\u00e1lise realizada por OS\u00d3RIO baseia-se na compara\u00e7\u00e3o da capacidade potencial te\u00f3rica de produ\u00e7\u00e3o do processo com a prevista ou realizada, identificando, a partir da diferen\u00e7a, as perdas existentes.\n-\tTeoria das Restri\u00e7\u00f5es - a TOC baseia-se na avalia\u00e7\u00e3o da contribui\u00e7\u00e3o das partes para o todo como forma de an\u00e1lise do processo produtivo, princ\u00edpio que pode ser observado tanto pela busca da elimina\u00e7\u00e3o das restri\u00e7\u00f5es do sistema, como pela rela\u00e7\u00e3o entre os medidores locais e globais de atingimento da meta de \"fazer dinheiro no presente e no futuro\".\n-\tManuten\u00e7\u00e3o Produtiva Total - a MPT baseia-se na compara\u00e7\u00e3o da capacidade nominal de produ\u00e7\u00e3o dos equipamentos com a verificada, para identifica\u00e7\u00e3o das perdas e as possibilidades de sua elimina\u00e7\u00e3o.\n3.8.2\tQuanto ao Objeto de An\u00e1lise\n-\tAperfei\u00e7oamento dos Processos Empresariais - a APE enfoca os processos empresariais de uma forma mais gen\u00e9rica, identificando m\u00faltiplos processos simult\u00e2neos (fluxos simult\u00e2neos) que interagem para o produto final.\n-\tMecanismo da Fun\u00e7\u00e3o Produ\u00e7\u00e3o - o MFP centra sua an\u00e1lise especificamente sobre os processos produtivos, ou em outras palavras, sobre o processo de transforma\u00e7\u00e3o das mat\u00e9rias-primas em produtos acabados (fluxo principal ou processo) e as atividades necess\u00e1rias para realiza\u00e7\u00e3o ou suporte deste processo (opera\u00e7\u00f5es).\n-\tCapacidade e N\u00edvel de Atividade - a an\u00e1lise da capacidade e n\u00edvel de atividade busca visualizar a rela\u00e7\u00e3o entre os fatores fixos de produ\u00e7\u00e3o (estruturais e operacionais) e fatores vari\u00e1veis de produ\u00e7\u00e3o (somente operacionais), com as limita\u00e7\u00f5es de capacidade e defini\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de atividade do processo produtivo, envolvendo etapas anteriores (ex-ante) e posteriores (ex-post) \u00e0 produ\u00e7\u00e3o propriamente dita, visando a aloca\u00e7\u00e3o de custos totais.\n-\tTeoria das Restri\u00e7\u00f5es - a TOC apresenta como objeto de an\u00e1lise o sistema ou processo produtivo industrial em si, composto por diversos componentes interrelacionados (inclusive as restri\u00e7\u00f5es), cuja melhoria global constitui o resultado buscado.\n-\tManuten\u00e7\u00e3o Produtiva Total - a MPT analisa a rela\u00e7\u00e3o existente entre o equipamento, principal meio de produ\u00e7\u00e3o, e sua rela\u00e7\u00e3o com as entradas (insumos) e as sa\u00eddas (produtos) do processo produtivo, na busca de identifica\u00e7\u00e3o das causas de desvios, ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o.\n3.8.3\tQuanto \u00e0 Finalidade da An\u00e1lise\n-\tAperfei\u00e7oamento dos Processos Empresariais - o APE trata-se de uma forma de avalia\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de processos, neste caso mais voltada para os aspectos empresariais e orientada para a elimina\u00e7\u00e3o das perdas e desperd\u00edcios, atrav\u00e9s da busca da efic\u00e1cia e efici\u00eancia.\n-\tMecanismo da Fun\u00e7\u00e3o Produ\u00e7\u00e3o - o MFP constitui uma sistem\u00e1tica de avalia\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de processos produtivos, norteado pela elimina\u00e7\u00e3o das perdas e desperd\u00edcios de acordo com as no\u00e7\u00f5es de trabalho efetivo, adicional e perdas.\n-\tCapacidade e N\u00edvel de Atividade - a an\u00e1lise de capacidade e n\u00edvel de atividade constitui uma sistem\u00e1tica de avalia\u00e7\u00e3o dos processos produtivos, a partir dos fatores de influ\u00eancia sobre os mesmos, visando uma forma de aloca\u00e7\u00e3o de custos aos processos e produtos.\n-\tTeoria das Restri\u00e7\u00f5es - a partir da identifica\u00e7\u00e3o da meta da organiza\u00e7\u00e3o, a TOC prop\u00f5e-se a ser uma metodologia que, atrav\u00e9s dos passos sugeridos permita atingir o resultado buscado para a empresa como um todo, de uma forma bastante espec\u00edfica e objetiva.\n-\tManuten\u00e7\u00e3o Produtiva Total - a Manuten\u00e7\u00e3o Produtiva Total, como o pr\u00f3prio nome revela, constitui uma metodologia de gerenciamento dos equipamentos dos processos produtivos, voltada \u00e0 busca da melhoria de desempenho destes pela redu\u00e7\u00e3o das perdas.\n3.8.4\tQuanto \u00e0 Abrang\u00eancia da An\u00e1lise\n-\tAperfei\u00e7oamento dos Processos Empresariais - o APE apresenta uma conceitua\u00e7\u00e3o mais gen\u00e9rica e abrangente, sem no entanto descer ao n\u00edvel de\ndetalhamento talvez exig\u00edvel, agregando, por\u00e9m, conceitos importantes com rela\u00e7\u00e3o aos objetivos das organiza\u00e7\u00f5es empresariais.\n-\tMecanismo da Fun\u00e7\u00e3o Produ\u00e7\u00e3o - a conceitua\u00e7\u00e3o do MFP mostra-se mais espec\u00edfica e detalhada com rela\u00e7\u00e3o aos processos produtivos (a partir da bibliografia dispon\u00edvel), permitindo, em tese, a expans\u00e3o de seus conceitos para processos mais complexos e diferenciados. Basicamente volta-se \u00e0 ind\u00fastria de forma.\n-\tCapacidade e N\u00edvel de Atividade - o enfoque de OS\u00d3RIO \u00e9 bastante abrangente e, em termos, bastante adequado, na medida que aborda aspectos estruturais externos \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, portanto, vinculados ao neg\u00f3cio e \u00e0 sua gest\u00e3o, e aspectos internos \u00e0 produ\u00e7\u00e3o propriamente dita.\n-\tTeoria das Restri\u00e7\u00f5es - o processo de racioc\u00ednio que suporta a TOC \u00e9 bastante abrangente, propondo uma sistem\u00e1tica de identifica\u00e7\u00e3o das causas dos problemas, das premissas espec\u00edficas que conduzem aos \u00faltimos e das formas de encaminhamento para remo\u00e7\u00e3o dos obst\u00e1culos, inclusive culturais. Mais ampla que a pr\u00f3pria Teoria das Restri\u00e7\u00f5es, parece representar uma metodologia extens\u00edvel a diferentes tipos de empreendimentos. No que tange \u00e0 TOC espec\u00edficamente, esta mostra-se mais dirigida \u00e0 ind\u00fastria de forma.\n-\tManuten\u00e7\u00e3o Produtiva Total - por seu lado, a MPT apresenta uma abordagem mais restrita, vinculada aos equipamentos e seus aspectos operacionais.\n3.8.5\tQuanto \u00e0 Metodologia de An\u00e1lise\nsubprocessos, atividades e tarefas, desvinculados da divis\u00e3o cl\u00e1ssica do trabalho por especialidades.\n-\tMecanismo da Fun\u00e7\u00e3o Produ\u00e7\u00e3o - o Mecanismo da Fun\u00e7\u00e3o Produ\u00e7\u00e3o prop\u00f5e o mapeamento dos processos produtivos para conduzir sua an\u00e1lise dos tipos de trabalho empregados. Para tanto, adota - talvez o aspecto mais importante desta concep\u00e7\u00e3o - a l\u00f3gica de divis\u00e3o do processo produtivo segundo o objeto da transforma\u00e7\u00e3o, representado pelo processo (transforma\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria-prima em produto acabado), e segundo o sujeito da transforma\u00e7\u00e3o, representado pelas opera\u00e7\u00f5es (atividades executadas por homens e m\u00e1quinas na transforma\u00e7\u00e3o).\n-\tCapacidade e N\u00edvel de Atividade - a partir da constata\u00e7\u00e3o da diferen\u00e7a entre os resultados alcan\u00e7ados e os teoricamente poss\u00edveis, esta \u00e9 decomposta em termos de tempo e de capacidade. Sob o enfoque tempo, s\u00e3o analisadas as quest\u00f5es vinculadas \u00e0s diferentes parcelas, como paradas por raz\u00f5es legais, raz\u00f5es t\u00e9cnicas e outras. Sob o enfoque capacidade, a an\u00e1lise centra-se na identifica\u00e7\u00e3o dos fatores internos e externos \u00e0 produ\u00e7\u00e3o vinculados ao diferencial existente entre a capacidade m\u00e1xima te\u00f3rica e o volume real de produ\u00e7\u00e3o.\n-\tTeoria das Restri\u00e7\u00f5es - GOLDRATT adota a divis\u00e3o do sistema nos seus componentes para permitir a identifica\u00e7\u00e3o de descontinuidades e desbalanceamentos de capacidade de componentes do processo em rela\u00e7\u00e3o aos demais e ao sistema como um todo, como forma de conduzir a an\u00e1lise sobre as melhorias poss\u00edveis e desej\u00e1veis no sentido de atingir a meta da empresa.\n-\tManuten\u00e7\u00e3o Produtiva Total - a MPT analisa o processo produtivo a partir da diferencia\u00e7\u00e3o entre os resultados poss\u00edveis e os alcan\u00e7ados. Tal diferencial \u00e9 convertido em parcelas de tempo equivalentes, as quais s\u00e3o atribu\u00eddas \u00e0s diferentes formas de perdas.\n3.8.6\tQuanto \u00e0 Interpreta\u00e7\u00e3o do Tempo\n-\tAperfei\u00e7oamento dos Processos Empresariais - para HARRINGTON, a vari\u00e1vel tempo constitui um dos pilares da metodologia, juntamente com os custos, o fluxo, a efic\u00e1cia e a efici\u00eancia. Sua metodologia encara a an\u00e1lise temporal como b\u00e1sica \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de melhorias dos processos empresariais.\n-\tMecanismo da Fun\u00e7\u00e3o Produ\u00e7\u00e3o - a MFP empresta uma import\u00e2ncia significativa \u00e0 vari\u00e1vel tempo, como um dos aspectos importantes para a elimina\u00e7\u00e3o das perdas e desperd\u00edcios. Dentro da metodologia proposta, este fato pode ser visualizado atrav\u00e9s das proposi\u00e7\u00f5es contidas no SMED - Single Minute Exchange of Die (troca r\u00e1pida de ferramentas), nas opera\u00e7\u00f5es multifuncionais dos trabalhadores, e no pr\u00f3prio poka-yoke (mecanismos \u00e0 prova de falhas) que busca evitar a repeti\u00e7\u00e3o de tarefas ou retrabalhos, que conduzem aos tempos mortos de produ\u00e7\u00e3o.\n-\tCapacidade e N\u00edvel de Atividade - a an\u00e1lise da capacidade e n\u00edvel de atividade de OSORIO avalia o tempo total envolvido em um processo produtivo, vale dizer o tempo cronol\u00f3gico, constituindo-se numa visualiza\u00e7\u00e3o bastante completa desta vari\u00e1vel. No entanto, n\u00e3o enfoca a quest\u00e3o do longo prazo diretamente, mencionando apenas a diferencia\u00e7\u00e3o entre os n\u00edveis de atividade de m\u00e9dio e de curto prazos, e suas repercuss\u00f5es sobre os custos.\n-\tTeoria das Restri\u00e7\u00f5es - na TOC a vari\u00e1vel tempo tamb\u00e9m constitui um ponto essencial, apesar de talvez n\u00e3o t\u00e3o explicitada como em outras sistem\u00e1ticas. Assim, a sincroniza\u00e7\u00e3o da manufatura e o balanceamento do processo produtivo, e os pulm\u00f5es a\u00ed inclu\u00eddos, est\u00e3o, sem d\u00favida nenhuma, vinculados ao tempo de utiliza\u00e7\u00e3o dos componentes do sistema visando sua otimiza\u00e7\u00e3o global.\n-\tManuten\u00e7\u00e3o Produtiva Total - a Manuten\u00e7\u00e3o Produtiva Total, por sua vez, enfoca apenas o tempo em que o equipamento est\u00e1 dispon\u00edvel para produ\u00e7\u00e3o, n\u00e3o abordando o tempo ligado a quest\u00f5es legais, t\u00e9cnicas e interrup\u00e7\u00f5es do fluxo\nprodutivo, ou seja, externas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, sendo assim uma avalia\u00e7\u00e3o parcial. Apesar de considerar a import\u00e2ncia do longo prazo, a partir do conceito de \"Custo do Ciclo de Vida\", n\u00e3o o vincula diretamente \u00e0 metodologia de avalia\u00e7\u00e3o proposta atrav\u00e9s da Taxa de Rendimento Global do Equipamento.\n3.8.7\tQuanto \u00e0 Interpreta\u00e7\u00e3o das Perdas\n-\tAperfei\u00e7oamento dos Processos Empresariais - a metodologia identifica as perdas nas diferentes fases dos processos e nas suas interfaces, considerando as mesmas pass\u00edveis de minimiza\u00e7\u00e3o ou mesmo elimina\u00e7\u00e3o. Para tanto, baseia-se na conceitua\u00e7\u00e3o de valor agregado. A partir desta conceitua\u00e7\u00e3o, busca a melhoria do fluxo do processo (continuidade) bem como de sua qualidade, adequado atendimento dos prazos e minimiza\u00e7\u00e3o de custos.\n-\tMecanismo da Fun\u00e7\u00e3o Produ\u00e7\u00e3o - o MFP utiliza como l\u00f3gica b\u00e1sica de identifica\u00e7\u00e3o de perdas a avalia\u00e7\u00e3o de valor agregado, dividindo o trabalho em efetivo, adicional e perdas. Para localiza\u00e7\u00e3o das perdas no interior do processo produtivo, lan\u00e7a m\u00e3o de sua divis\u00e3o segundo os dois eixos principais da produ\u00e7\u00e3o: o do processo e o das opera\u00e7\u00f5es.\n-\tCapacidade e N\u00edvel de Atividade - OS\u00d3RIO interpreta as perdas vinculadas \u00e0s quest\u00f5es estruturais como aceit\u00e1veis e inerentes, propondo o tratamento das perdas vinculadas \u00e0s quest\u00f5es operacionais dos processos produtivos. Em outras palavras, interpreta as perdas como diretamente vinculadas ao n\u00edvel de atividade.\n-\tTeoria das Restri\u00e7\u00f5es - para GOLDRATT, a identifica\u00e7\u00e3o das perdas \u00e9 global, fato bem retratado atrav\u00e9s da rela\u00e7\u00e3o entre medidores econ\u00f3mico-financeiros globais e locais. Assim, o balanceamento e a sincroniza\u00e7\u00e3o do processo produtivo constitui o grande objetivo da produ\u00e7\u00e3o, de forma que as perdas s\u00e3o representadas por todos os empecilhos \u00e0 continuidade de fluxo do processo, ou seja, as restri\u00e7\u00f5es.\n-\tManuten\u00e7\u00e3o Produtiva Total - a MPT, prop\u00f5e e orienta o ataque a todas as perdas operacionais dos processos produtivos vinculadas diretamente aos equipamentos, n\u00e3o observando outras formas de perdas.\n3.8.8\tQuanto \u00e0 Interpreta\u00e7\u00e3o dos Custos\n-\tAperfei\u00e7oamento dos Processos Empresariais - dentro da sistem\u00e1tica de an\u00e1lise proposta por 11ARRINGTON, os custos (principalmente diretos) constituem um dos medidores mais significativos na busca de elimina\u00e7\u00e3o das perdas. Em outras palavras, representam um instrumento fundamental na melhoria dos processos empresariais. N\u00e3o prop\u00f5e a utiliza\u00e7\u00e3o do custeio por absor\u00e7\u00e3o.\n-\tMecanismo da Fun\u00e7\u00e3o Produ\u00e7\u00e3o - um dos princ\u00edpios conceituais da l\u00f3gica proposta por SHINGO \u00e9 o do \"n\u00e3o-custo\", ou seja, a busca de sua redu\u00e7\u00e3o poss\u00edvel. Tal fato \u00e9 bem ilustrado pela busca da multifuncionalidade dos trabalhadores, como pela troca r\u00e1pida de ferramentas e busca de elimina\u00e7\u00e3o de estoques. Ainda, a abordagem do MFP relativamente aos custos incorridos na produ\u00e7\u00e3o \u00e9 mais dirigida aos custos diretos dos fatores envolvidos no processo produtivo, isto \u00e9, materiais, m\u00e1quinas e trabalhadores.\n-\tCapacidade e N\u00edvel de Atividade - a abordagem de OSORIO busca a an\u00e1lise da participa\u00e7\u00e3o dos diferentes fatores na produ\u00e7\u00e3o, com vistas \u00e0 adequada aloca\u00e7\u00e3o de custos aos produtos.\n-\tTeoria das Restri\u00e7\u00f5es - a quest\u00e3o econ\u00f4mica onde est\u00e3o tamb\u00e9m inclu\u00eddos os custos, \u00e9 um aspecto tratado objetiva e expl\u00edcitamente pela TOC, a principiar pela defini\u00e7\u00e3o da meta de gerar dinheiro agora e no futuro. Para GOLDRATT, o enfoque econ\u00f3mico-financeiro \u00e9 o que melhor retrata o desempenho da organiza\u00e7\u00e3o dentro de sua abordagem conceituai, o que fica bem demonstrado nos indicadores locais e\nglobais propostos, onde se busca a redu\u00e7\u00e3o dos custos diretos e indiretos e o aumento da gera\u00e7\u00e3o de receita.\n- Manuten\u00e7\u00e3o Produtiva Total - a MPT enfoca os custos de produ\u00e7\u00e3o de forma gen\u00e9rica, sendo mais espec\u00edfica apenas no que concerne aos equipamentos e sua utiliza\u00e7\u00e3o, onde visa a redu\u00e7\u00e3o dos custos vinculados.\n3.8.9\tQuanto \u00e0 Aplicabilidade da An\u00e1lise aos Processos da Ind\u00fastria de Propriedade\n-\tAperfei\u00e7oamento dos Processos Empresariais - a atua\u00e7\u00e3o proposta pela APE, dirigida a processos empresariais de forma gen\u00e9rica, encontra aplicabilidade na ind\u00fastria de propriedade, por\u00e9m de forma mais dirigida \u00e0s fun\u00e7\u00f5es e processos que apoiam e suportam a produ\u00e7\u00e3o propriamente dita. Assim, tendo o processo de transforma\u00e7\u00e3o como eixo principal, todos os processos paralelos, importantes e necess\u00e1rios, permitem abordagem adequada pela metodologia sugerida por HARRINGTON.\n-\tMecanismo da Fun\u00e7\u00e3o Produ\u00e7\u00e3o - as aplica\u00e7\u00f5es estudadas do MFP proposto por SHINGO voltam-se mais a processos produtivos intermitentes da ind\u00fastria de forma. No entanto, a divis\u00e3o dos processos produtivos em seus objetos (processos de transforma\u00e7\u00e3o) e sujeitos (opera\u00e7\u00f5es realizadas), constitui uma l\u00f3gica b\u00e1sica amplamente aplic\u00e1vel \u00e0 ind\u00fastria de propriedade, na busca de interpreta\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de racionaliza\u00e7\u00e3o, em termos de sua efic\u00e1cia e efici\u00eancia.\n-\tCapacidade e N\u00edvel de Atividade - a aplicabilidade desta metodologia aos processos da ind\u00fastria de propriedade vincula-se \u00e0 an\u00e1lise da import\u00e2ncia de fatores internos (operacionais) e externos (fixos e estruturais) \u00e0 produ\u00e7\u00e3o sobre a capacidade e n\u00edvel de atividade do processo, no sentido de uma interpreta\u00e7\u00e3o global do processo produtivo e n\u00e3o restrita ao enfoque da operacionaliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o.\n-\tTeoria das Restri\u00e7\u00f5es - no que diz respeito \u00e0 TOC, esta, conforme originalmente enfocada, apresenta-se mais dirigida aos processos da ind\u00fastria de forma. Sua aplicabilidade \u00e0 ind\u00fastria de propriedade implicaria na adequa\u00e7\u00e3o dos conceitos de restri\u00e7\u00f5es baseadas nas capacidades, uma vez que a capacidade dos componentes neste tipo de ind\u00fastria \u00e9 por projeto balanceada. No entanto, a l\u00f3gica de busca das restri\u00e7\u00f5es dos sistemas, e o processo de racioc\u00ednio que sustenta a TOC, parecem plenamente aplic\u00e1veis aos processos da ind\u00fastria de propriedade na busca de sua racionaliza\u00e7\u00e3o operacional.\n-\tManuten\u00e7\u00e3o Produtiva Total - considerando a import\u00e2ncia dos equipamentos da ind\u00fastria de propriedade para seu desempenho, principalmente pelo fato de qualquer equipamento constituir-se em componente essencial para a produ\u00e7\u00e3o, a aplicabilidade da MPT parece constituir aspecto fundamental, n\u00e3o em termos de avalia\u00e7\u00e3o do processo, mas sim visando garantir a confiabilidade da instala\u00e7\u00e3o.\n3.8.10\tPontos Comuns das Metodologias\nUm aspecto comum a ser observado em todas as metodologias estudadas, \u00e9 o fato das mesmas basearem-se na exist\u00eancia de um abrangente sistema de informa\u00e7\u00f5es, envolvendo quest\u00f5es como comunica\u00e7\u00e3o, treinamento, medidas de desempenho e realimenta\u00e7\u00e3o. Em outras palavras, as metodologias pressup\u00f5em a disponibilidade de um sistema de informa\u00e7\u00f5es como acima mencionado, para permitir sua aplicabilidade.\nDe uma forma geral, a constata\u00e7\u00e3o poss\u00edvel a respeito da aplicabilidade \u00e0 ind\u00fastria de propriedade das metodologias e t\u00e9cnicas estudadas \u00e9 de que a mesma \u00e9 poss\u00edvel e at\u00e9 mesmo desej\u00e1vel, observando-se que n\u00e3o se trata da aplica\u00e7\u00e3o generalizada dos modelos, mas sim sua aplica\u00e7\u00e3o \u00e0 segmentos ou partes do sistema como um todo, at\u00e9 mesmo de forma complementar ou sin\u00e9rgica.\n4.\tMODELO ANAL\u00cdTICO DE PROCESSOS DA IND\u00daSTRIA\nDE PROPRIEDADE CONT\u00cdNUA\nNeste Cap\u00edtulo ser\u00e1 apresentada a formula\u00e7\u00e3o de um modelo de an\u00e1lise dos processos da ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua. Para tanto, ser\u00e3o tomados como base a caracteriza\u00e7\u00e3o dos processos da ind\u00fastria de propriedade abordada no Cap\u00edtulo II, bem como os modelos anal\u00edticos de processos produtivos apresentados e discutidos no Cap\u00edtulo III.\nInicialmente, s\u00e3o identificados o objetivo do modelo, seu princ\u00edpio de an\u00e1lise e a interpreta\u00e7\u00e3o a respeito das perdas neste tipo de ind\u00fastria. Ap\u00f3s, \u00e9 apresentada uma sistem\u00e1tica de an\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito destes processos, que conduzem ao desempenho e resultados finais apresentados pelos mesmos. Esta etapa \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia para a constru\u00e7\u00e3o do modelo, na medida em que permitir\u00e1 a identifica\u00e7\u00e3o das causas que conduzem a problemas (resultados indesej\u00e1veis), bem como a visualiza\u00e7\u00e3o sist\u00eamica do processo como um todo.\nComo etapa posterior, s\u00e3o identificados os fatores considerados cr\u00edticos ao desenvolvimento dos processos produtivos da ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua, e que portanto dever\u00e3o ser objeto de acompanhamento por um modelo de gest\u00e3o. Finalizando, \u00e9 buscada a identifica\u00e7\u00e3o dos principais tipos de perdas dos processos aqui estudados.\n4.1\tOBJETIVOS DO MODELO\nConsiderando a multiplica\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es competitivas verificada ao longo das \u00faltimas d\u00e9cadas no cen\u00e1rio intercapitalista mundial, a formula\u00e7\u00e3o de um modelo anal\u00edtico de processos produtivos, sejam eles da ind\u00fastria de forma, sejam eles da ind\u00fastria de propriedade, que \u00e9 o caso presente, dever\u00e1 necessariamente contemplar o atendimento das dimens\u00f5es espec\u00edficas que os afetam.\nObservando-se a ind\u00fastria de forma, constata-se que o popularizado e difundido modelo just-in-time de gest\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o busca alcan\u00e7ar as principais dimens\u00f5es competitivas vigentes, basicamente, a redu\u00e7\u00e3o de custos, a melhoria da qualidade, a redu\u00e7\u00e3o dos tempos de produ\u00e7\u00e3o, o aumento da flexibilidade produtiva, e tudo isto a partir de uma l\u00f3gica de elimina\u00e7\u00e3o de perdas e desperd\u00edcios.\nEnfocando agora a ind\u00fastria de propriedade, verifica-se que as dimens\u00f5es competitivas mencionadas assumem conota\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias. Em outras palavras, h\u00e1 algumas quest\u00f5es que merecem uma an\u00e1lise espec\u00edfica, se comparadas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es da ind\u00fastria de forma, as quais s\u00e3o abordadas a seguir.\n4.1.1\tRelativamente \u00e0s Entradas em Regime\nConsiderando os per\u00edodos de entrada em regime da ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua, durante os quais n\u00e3o h\u00e1 produ\u00e7\u00e3o apesar do consumo de insumos e mat\u00e9rias-primas, a utiliza\u00e7\u00e3o de uma l\u00f3gica de produ\u00e7\u00e3o just-in-time, ou seja, \"produ\u00e7\u00e3o da quantidade certa, na hora certa e na qualidade certa\", no que tange \u00e0 produ\u00e7\u00e3o puxada pela demanda, poder\u00e1 n\u00e3o ser aplic\u00e1vel em grande parte dos casos. Isto tanto pela impossibilidade de partidas e paradas sucessivas (in\u00e9rcia) dos processos de transforma\u00e7\u00e3o, tanto por raz\u00f5es t\u00e9cnicas, como pelas quest\u00f5es econ\u00f4micas envolvidas com o consumo sem produ\u00e7\u00e3o. Portanto, sob este ponto de\nvista, a melhoria operacional deste tipo de processo vincula-se diretamente ao planejamento e programa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o \u00e0 sua execu\u00e7\u00e3o no ch\u00e3o-de-f\u00e1brica.\n4.1.2\tRelativamente ao Volume de Produ\u00e7\u00e3o\nAinda dentro da l\u00f3gica just-in-time, a quest\u00e3o relativa \u00e0 quantidade certa, ou seja, redu\u00e7\u00e3o dos lead-titnes atrav\u00e9s da sincroniza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, redu\u00e7\u00e3o dos tamanhos de lote e agiliza\u00e7\u00e3o dos tempos de prepara\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas (set-uns), visando a redu\u00e7\u00e3o dos estoques de produtos intermedi\u00e1rios, de mat\u00e9rias-primas e de produtos acabados, e dos custos da\u00ed decorrentes, tamb\u00e9m apresenta uma avalia\u00e7\u00e3o diferenciada nos processos da ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua.\nNo caso da ind\u00fastria de propriedade monoprodutora, esta somente apresenta prepara\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas no inicio da campanha produtiva, sendo ainda naturalmente sincronizada, e sem raz\u00e3o para a redu\u00e7\u00e3o de tamanhos de lotes (neste caso volumes) de produ\u00e7\u00e3o, por ainda trabalhar dentro de uma l\u00f3gica de economia de escala. A avalia\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o de redu\u00e7\u00e3o de estoques de mat\u00e9rias-primas e produtos acabados (nestes processos n\u00e3o se verificam estoques de produtos semi-acabados ou intermedi\u00e1rios), ser\u00e1 dependente de uma confronta\u00e7\u00e3o dos custos de tais estoques versus aqueles decorrentes das entradas em regime das instala\u00e7\u00f5es.\nNo caso de processos que produzem uma fam\u00edlia de produtos em regime de batelada, a l\u00f3gica just-in-t\u00edme aproxima-se mais da condi\u00e7\u00e3o operacional vigente, no que se refere aos tempos de prepara\u00e7\u00e3o e aos estoques. No entanto, os tamanhos de lotes estar\u00e3o condicionados tamb\u00e9m \u00e0s entradas em regime dos processos, tanto do ponto de vista t\u00e9cnico como do econ\u00f4mico, inviabilizando assim a l\u00f3gica de lote unit\u00e1rio. Estes processos s\u00e3o tamb\u00e9m geralmente sincronizados, n\u00e3o carecendo de atua\u00e7\u00e3o neste sentido. Novamente nesta situa\u00e7\u00e3o, a melhoria dos processos da ind\u00fastria de propriedade parece estar mais vinculada \u00e0 quest\u00e3o de planejamento e programa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o do que \u00e0s atividades em n\u00edvel de ch\u00e3o-de-f\u00e1brica.\n4.1.3\tRelativamente \u00e0 Qualidade dos Produtos\nNo que se refere ao aspecto qualidade certa envolvida no just-in-time, significando metodologias de inspe\u00e7\u00e3o humana de car\u00e1ter preventivo ao longo das etapas individuais do processo produtivo (e n\u00e3o somente de car\u00e1ter corretivo ao final do mesmo) da ind\u00fastria de forma, esta l\u00f3gica igualmente mostra-se diferenciada em termos de ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua. Neste tipo de ind\u00fastria, o processo de transforma\u00e7\u00e3o geralmente mostra-se \u00fanico e cont\u00ednuo entre a mat\u00e9ria-prima e o produto final, sem etapas individuais e isoladas, demandando, por esta raz\u00e3o, um sistema de supervis\u00e3o e controle integrado sobre os par\u00e2metros do processo, sistema este, via de regra, automatizado. Dentro deste enfoque, a qualidade ser\u00e1 assegurada pelo atendimento dos par\u00e2metros da transforma\u00e7\u00e3o, com interven\u00e7\u00e3o humana somente em casos de desvios dos padr\u00f5es, num grau muito menor de envolvimento f\u00edsico direto dos trabalhadores, sen\u00e3o mesmo inexistente. Desta forma, no tipo de processo produtivo em an\u00e1lise, o processo de controle implica n\u00e3o na inspe\u00e7\u00e3o particular de etapas individuais do processo, mas sim na interpreta\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o do processo de transforma\u00e7\u00e3o como um todo por parte dos oper\u00e1rios, envolvendo o controle simult\u00e2neo de m\u00faltiplas vari\u00e1veis.\n4.1.4\tIdentifica\u00e7\u00e3o dos Objetivos\nConsiderando os pontos abordados relativos \u00e0 especificidade dos processos da ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua, e as dimens\u00f5es competitivas que afetam este tipo de ind\u00fastria analisados no Cap\u00edtulo II, pode-se interpretar os objetivos a serem buscados por um modelo de otimiza\u00e7\u00e3o dos processos da ind\u00fastria de propriedade como sendo:\nconduz \u00e0 redu\u00e7\u00e3o dos custos fixos (pela maximiza\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o dos fatores estruturais). Este fator tamb\u00e9m afeta outros resultados, como a possibilidade de atingimento do volume de produ\u00e7\u00e3o previsto e de atendimento dos prazos de produ\u00e7\u00e3o estipulados. Por fim, por afetar os dois \u00faltimos aspectos acima, a continuidade operacional afeta tamb\u00e9m a receita produzida;\nb)\tredu\u00e7\u00e3o dos custos - os custos de produ\u00e7\u00e3o continuam representando uma das principais dimens\u00f5es competitivas vigentes, sen\u00e3o a mais significativa. Desta forma, a redu\u00e7\u00e3o dos custos constituir\u00e1 um dos objetivos do modelo anal\u00edtico a ser desenvolvido, por\u00e9m, a ser atingido provavelmente de forma diferenciada da metodologia proposta para a ind\u00fastria de forma;\nc)\tmaximiza\u00e7\u00e3o da receita - naturalmente a maximiza\u00e7\u00e3o da receita constitui um objetivo claro de qualquer tipo de processo produtivo, no sentido de sua sobreviv\u00eancia e expans\u00e3o;\nd)\tqualidade da produ\u00e7\u00e3o - a melhoria da qualidade do produto/servi\u00e7o, aqui interpretada na forma de conformidade \u00e0s especifica\u00e7\u00f5es (uma vez que as propriedades dos produtos s\u00e3o sua caracter\u00edstica maior), constitui outro dos objetivos do modelo anal\u00edtico. O atendimento ao consumidor em termos de assessoria quanto ao uso deste produto, representa um objetivo situado em n\u00edvel corporativo ou empresarial;\ne)\tvolume adequado de produ\u00e7\u00e3o - considerando o funcionamento dos processos da ind\u00fastria de propriedade por campanhas produtivas, tanto nas empresas de produ\u00e7\u00e3o cont\u00ednua como nas de produ\u00e7\u00e3o em bateladas, o atingimento da produ\u00e7\u00e3o quantitativa prevista ou programada, principalmente em fun\u00e7\u00e3o das dificuldades existentes de estocagem de produtos (em grande parte dos casos), e da n\u00e3o proporcionalidade direta entre tempo de opera\u00e7\u00e3o e volume de produ\u00e7\u00e3o, constitui outro objetivo do presente modelo;\nf)\tatendimento de prazos de produ\u00e7\u00e3o - lembrando a in\u00e9rcia produtiva j\u00e1 referida dos processos em an\u00e1lise, a vari\u00e1vel tempo, tamb\u00e9m fundamental da ind\u00fastria de forma, assume import\u00e2ncia capital na ind\u00fastria de propriedade. Assim, considerando que a busca da maximiza\u00e7\u00e3o dos per\u00edodos operativos \u00e9 um dos aspectos cr\u00edticos deste tipo de ind\u00fastria, al\u00e9m de sua necessidade de paradas de manuten\u00e7\u00e3o peri\u00f3dicas, o atingimento dos prazos de produ\u00e7\u00e3o representa igualmente um dos objetivos do modelo de an\u00e1lise a ser formulado;\ng)\tn\u00edveis aceit\u00e1veis de polui\u00e7\u00e3o ambiental - uma das principais condicionantes operacionais da ind\u00fastria de propriedade verificada ao longo dos \u00faltimos anos, \u00e9 a vari\u00e1vel ambiental. Esta assume uma posi\u00e7\u00e3o muito mais relevante nesta ind\u00fastria que na de forma, pelos processos f\u00edsico-qu\u00edmicos envolvidos e condi\u00e7\u00f5es, via de regra, diferentes das ambientais. Assim, este aspecto tamb\u00e9m constitui um dos objetivos do modelo de an\u00e1lise.\nEstes pontos indicados, acredita-se, representam as principais condicionantes competitivas que afetam os processos produtivos da ind\u00fastria de propriedade em seu est\u00e1gio atual, raz\u00e3o pela qual constituem os objetivos a serem buscados pelo modelo anal\u00edtico.\n4.2\tPRINC\u00cdPIO DE AN\u00c1LISE DO MODELO\nPara constru\u00e7\u00e3o do modelo objeto do presente Cap\u00edtulo, o \"princ\u00edpio\" a ser utilizado ser\u00e1 o de busca e identifica\u00e7\u00e3o dos fatores que afetam negativamente os objetivos acima propostos, portanto, interpretados como perdas e, subseq\u00fcentemente, sua minimiza\u00e7\u00e3o e/ou elimina\u00e7\u00e3o. Assim sendo, sua l\u00f3gica geral segue a mesma linha das metodologias abordadas e analisadas no Cap\u00edtulo III anterior, ou seja, redu\u00e7\u00e3o de perdas e desperd\u00edcios. O diferencial existente, neste caso, refere-se aos fatores identificados como perdas e desperd\u00edcios e sua rela\u00e7\u00e3o com os\nobjetivos propostos, dadas as especificidades dos processos da ind\u00fastria de propriedade.\n4.3\tINTERPRETA\u00c7\u00c3O DAS PERDAS\nAs formas de interpreta\u00e7\u00e3o das perdas propostas por OPINO (citado por ANTUNES J\u00daNIOR, 1993A), SIIINGO (1981) e, HARRINGTON (1993), respectivamente, de divis\u00e3o do trabalho em trabalho efetivo, adicional e perdas no primeiro caso, e de divis\u00e3o em atividades com valor real agregado, com valor empresarial agregado e sem valor agregado (perdas) no segundo caso, al\u00e9m de bastante pr\u00f3ximas e similares, s\u00e3o bastante abrangentes e em princ\u00edpio aplic\u00e1veis \u00e0 qualquer processo produtivo, industrial ou de servi\u00e7os. Ambas as abordagens buscam uma an\u00e1lise sist\u00e9mica do trabalho realizado a partir dos conceitos de efic\u00e1cia (preponderante) e efici\u00eancia (complementar), tomando por base o conceito de agrega\u00e7\u00e3o de valor, para identificar as atividades desnecess\u00e1rias ou inadequadamente executadas, sobre as quais se prop\u00f5e atua\u00e7\u00e3o no sentido da melhoria dos resultados do processo produtivo. Este princ\u00edpio geral \u00e9 perfeitamente aplic\u00e1vel aos processos da ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua.\nPor\u00e9m, a diferencia\u00e7\u00e3o das abordagens acima, aspecto que dever\u00e1 ser levado em conta nos processos da ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua, concentra-se na divis\u00e3o dos processos em segmentos para fins de an\u00e1lise. Assim, SHINGO divide o processo produtivo segundo dois eixos distintos, como j\u00e1 referido, o eixo principal do \"processo\" e o eixo das \"opera\u00e7\u00f5es\". J\u00e1 HARRINGTON, considera a exist\u00eancia de \"macroprocessos\" simult\u00e2neos, subdivididos em segmentos menores, os \"subprocessos, atividades e tarefas\".\nnecess\u00e1rias. No entanto, o referencia] de divis\u00e3o do \"processo\" em si, em \"processamento, inspe\u00e7\u00e3o, estoque e transporte\", apesar de retratar tamb\u00e9m as condi\u00e7\u00f5es da ind\u00fastria de propriedade, apresenta dificuldades para sua operacionaliza\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica. Assim, por exemplo, a separa\u00e7\u00e3o e mensura\u00e7\u00e3o independente das etapas de transporte e processamento no processo de transforma\u00e7\u00e3o de \u00e1gua em vapor em uma caldeira, n\u00e3o \u00e9 exeq\u00fc\u00edvel. Tal fato apresenta situa\u00e7\u00e3o semelhante no caso da utiliza\u00e7\u00e3o da l\u00f3gica de HARRINGTON, a menos da considera\u00e7\u00e3o dos macroprocessos (gera\u00e7\u00e3o de vapor na caldeira), o que, no entanto, tornaria a an\u00e1lise muito dif\u00edcil, pelo grande n\u00famero de vari\u00e1veis de influ\u00eancia no resultado final. Conforme j\u00e1 referido, este tipo de processo n\u00e3o apresenta divisibilidade entre uma dada mat\u00e9ria-prima e seu produto final de transforma\u00e7\u00e3o, condi\u00e7\u00e3o somente verificada entre processos independentes e sucessivos.\nBuscando uma an\u00e1lise mais clara do desenvolvimento destes processos, que permita formular uma l\u00f3gica de perdas, usar-se-\u00e1 uma analogia com o suprimento de \u00e1gua para consumo dom\u00e9stico. O primeiro aspecto envolvido \u00e9 o circuito instalado da tubula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e seus acess\u00f3rios, como tanques, bombas, v\u00e1lvulas e outros, an\u00e1logos \u00e0 concep\u00e7\u00e3o do processo produtivo em si.\nA seguir, para permitir o consumo final do fluido, n\u00e3o bastar\u00e1 a abertura do registro de sa\u00edda. Uma s\u00e9rie de etapas e atividades pr\u00e9vias ser\u00e3o necess\u00e1rias para garantir o suprimento, envolvendo, por exemplo, a programa\u00e7\u00e3o de enchimento de tubula\u00e7\u00f5es e de partidas da bomba, o planejamento da periodicidade de inspe\u00e7\u00f5es e limpezas que n\u00e3o inviabilize o consumo, a opera\u00e7\u00e3o propriamente dita envolvendo a suc\u00e7\u00e3o da \u00e1gua pela bomba na tomada junto \u00e0 fonte prim\u00e1ria, o enchimento da tubula\u00e7\u00e3o e o aumento de press\u00e3o da \u00e1gua para vencer a resist\u00eancia do circuito, o enchimento do reservat\u00f3rio de consumo at\u00e9 o n\u00edvel que garantir\u00e1 o suprimento para o consumo. Desta forma, dada a natureza do processo, o mesmo apresenta uma \"in\u00e9rcia produtiva\", que impede o consumo instant\u00e2neo simult\u00e2neo com o in\u00edcio do processamento. Tal condi\u00e7\u00e3o \u00e9 an\u00e1loga ao planejamento da produ\u00e7\u00e3o e \u00e0s entradas\nem regime dos processos produtivos da ind\u00fastria de propriedade, que envolvem o atingimento dos par\u00e2metros de transforma\u00e7\u00e3o antes do in\u00edcio da produ\u00e7\u00e3o em si.\nPosteriormente durante o per\u00edodo de bombeamento inicial (enchimento da tubula\u00e7\u00e3o), verifica-se utiliza\u00e7\u00e3o de insumos (pela bomba) sem produ\u00e7\u00e3o (suprimento de \u00e1gua) para consumo.\nPor outro lado, o controle do processamento e produto final, exige o acompanhamento simult\u00e2neo de diversas vari\u00e1veis inter-relacionadas do ciclo, incluindo funcionamento da bomba, press\u00e3o da \u00e1gua no circuito, abertura de v\u00e1lvulas, n\u00edvel do reservat\u00f3rio e outras, n\u00e3o individualizadas ou diretamente ligadas ao trabalho humano. Esta condicionante \u00e9 bastante an\u00e1loga ao controle dos par\u00e2metros como press\u00e3o e temperatura dos processos da ind\u00fastria de propriedade. A garantia das condi\u00e7\u00f5es de funcionamento depender\u00e1 de procedimentos peri\u00f3dicos de manuten\u00e7\u00e3o envolvendo praticamente a paralisa\u00e7\u00e3o de todo o sistema, numa situa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m bastante semelhante aos processos produtivos da ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua. Neste contexto exemplificado, o comportamento da demanda (do consumo de \u00e1gua) definir\u00e1 os padr\u00f5es operacionais.\nConsiderando-se agora uma situa\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e ideal, o fluxo regular e cont\u00ednuo do processo de transforma\u00e7\u00e3o (processo produtivo) constitui a forma de produ\u00e7\u00e3o desej\u00e1vel. Em outras palavras, o fluxo regular de mat\u00e9rias-primas e insumos dos fornecedores, seguindo atrav\u00e9s das opera\u00e7\u00f5es de processamento at\u00e9 o produto final e atingindo os consumidores, numa condi\u00e7\u00e3o semelhante \u00e0 imaginada por PLOSSL\u2014 (1993), constituiria a produ\u00e7\u00e3o ideal. Voltando ao exemplo ilustrativo, ter-se-ia um \"cano reto\" de suprimento de \u00e1gua da fonte ao consumo. Sob este enfoque, qualquer \"descontinuidade do processamento\", constitui uma perda. Tal perda, tem origem \"estrutural\" (externa ao processamento propriamente dito), de ordem \"f\u00edsica\"\n\u2014 Segundo PLOSSL, a ess\u00eancia do processo de produ\u00e7\u00e0o \u00e9 constitu\u00eddo pelos materiais que fluem desde os fornecedores, atrav\u00e9s das empresas fabricantes, at\u00e9 os clientes. Assim, o que \u00e9 essencial para o sucesso da empresa \u00e9 o fluxo desses materiais e produtos finais.\n(vinculada \u00e0 concep\u00e7\u00e3o), como circuito sinuoso, exist\u00eancia de v\u00e1lvulas e reservat\u00f3rios intermedi\u00e1rios, grades, prote\u00e7\u00f5es, filtros e outros, ou de ordem \"organizacional\" (organiza\u00e7\u00e3o do processamento), como necessidade de acionamento manual, de inspe\u00e7\u00f5es e limpezas peri\u00f3dicas, de deslocamento de pessoal e ferramental ou limita\u00e7\u00f5es legais. Mesmo considerando-se que algumas destas perdas n\u00e3o sejam \"elimin\u00e1veis\" dentro do atual estado-da-arte da tecnologia, a sua n\u00e3o visualiza\u00e7\u00e3o impedir\u00e1 uma abordagem abrangente da quest\u00e3o que permita a otimiza\u00e7\u00e3o dos processos produtivos. Claramente, este conceito de descontinuidade vincula-se \u00e0 l\u00f3gica de efic\u00e1cia do processamento visando o atendimento da demanda do consumidor.\nA seguir, assumindo-se que um determinado n\u00edvel de descontinuidade do processamento \u00e9 inerente ao est\u00e1gio tecnol\u00f3gico e s\u00f3cio-econ\u00f3mico atual, um outro ponto relevante \u00e9 o referente \u00e0 melhor pr\u00e1tica de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos produtivos dispon\u00edveis, sejam eles humanos, f\u00edsicos ou monet\u00e1rios. Esta melhor pr\u00e1tica de utiliza\u00e7\u00e3o apresenta est\u00e1gios ou etapas diferenciadas. A primeira etapa, vincula-se ao planejamento ou programa\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o, est\u00e1gio fundamental nos processos da ind\u00fastria de propriedade, em fun\u00e7\u00e3o da mencionada in\u00e9rcia produtiva. A etapa seguinte \u00e9 a de execu\u00e7\u00e3o efetiva do processamento associada ao seu controle e realimenta\u00e7\u00e3o (feedback). Em outras palavras, trata-se da quest\u00e3o da performance da produ\u00e7\u00e3o em si, em uma interpreta\u00e7\u00e3o semelhante \u00e0 do n\u00edvel de atividade comparativamente \u00e0 capacidade dispon\u00edvel.\nDesta forma, a performance subdivide-se em \"performance prevista\", vinculada \u00e0 programa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, e em \"performance realizada\", relacionada \u00e0 execu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o em si. Este desempenho (performance), poder\u00e1 ser decorrente da descontinuidade de fluxo anteriormente referida (fatores externos \u00e0 produ\u00e7\u00e3o) ou vinculada a fatores puramente operacionais (fatores internos \u00e0 produ\u00e7\u00e3o).\nrepresenta uma forma de perda, a qual pode ser relacionada \u00e0s tr\u00eas dimens\u00f5es intrinsicamente envolvidas com o processo produtivo: o tempo, a quantidade e a qualidade.\nA perda vinculada \u00e0 performance temporal pode ser exemplificada como a ociosidade, a espera n\u00e3o operativa, as paradas produtivas e outras formas (como parada de manuten\u00e7\u00e3o da bomba).\nA perda relacionada \u00e0 performance quantitativa apresenta-se como volume de produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o atingido (como vaz\u00e3o insuficiente de \u00e1gua).\nPor fim, a perda vinculada \u00e0 performance qualitativa pode ser representada pela produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o conforme com as condi\u00e7\u00f5es de consumo (como press\u00e3o, exist\u00eancia de impurezas no l\u00edquido, etc...).\nA interpreta\u00e7\u00e3o da estrutura das perdas acima apresentada, pode ser melhor visualizada na Figura 24 abaixo.\nDescontinuidade de Processamento (Estrutural)\nF\u00edsica\nOrganizacional\nFatores Anteriores \u00e0 Produ\u00e7\u00e3o - concep\u00e7\u00e3o e programa\u00e7\u00e3o\nEstrutura das Perdas\nPerformance .\nPrevista\nRealizada\nFator Posterior \u00e0 Produ\u00e7\u00e3o - execu\u00e7\u00e3o\nFigura 24 - Interpreta\u00e7\u00e3o da Estrutura das Perdas da Ind\u00fastria de Propriedade Continua.\nA observa\u00e7\u00e3o da Figura 24 anterior, permite visualizar uma analogia com os conceitos de capacidade e n\u00edvel de atividade formulados por OSORIO (1986) em sua an\u00e1lise dos sistemas produtivos.\nUma quest\u00e3o fundamental nesta l\u00f3gica de perdas enunciada \u00e9 o seu efeito amplificador ou multiplicador. Em outras palavras, sua repercuss\u00e3o sobre o processo \u00e9 cumulativa e n\u00e3o independente ou isolada. Assim, a exist\u00eancia de uma descontinuidade de processamento inerente ao sistema (perda devida \u00e0 concep\u00e7\u00e3o do processo), ser\u00e1 ampliada atrav\u00e9s de uma performance prevista deficiente (programa\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o inadequada), e subseq\u00fcentemente amplificada por uma performance realizada ineficiente (execu\u00e7\u00e3o desconforme com a programa\u00e7\u00e3o).\nEm termos ilustrativos, caso o suprimento de \u00e1gua para o uso demande um certo tempo para enchimento do reservat\u00f3rio de consumo (por projeto ou concep\u00e7\u00e3o), tal performance poder\u00e1 ser piorada por uma programa\u00e7\u00e3o de acionamento da bomba ou regulagem da v\u00e1lvula de n\u00edvel do reservat\u00f3rio err\u00f4nea, e deteriorada ainda mais por atrasos no acionamento da bomba ou em procedimentos n\u00e3o previstos para sua manuten\u00e7\u00e3o.\nPor outro lado, considerando a seq\u00fc\u00eancia de atividades envolvidas em um processo produtivo, incluindo concep\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o, programa\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o, o equacionamento das perdas existentes em um est\u00e1gio determinado, por exemplo a melhoria da performance realizada na execu\u00e7\u00e3o, n\u00e3o apresenta como resultado repercuss\u00e3o sobre os est\u00e1gios anteriores, por exemplo, a n\u00edvel de melhorias de programa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o ou de estrutura\u00e7\u00e3o do processo.\nperformances prevista e realizada. Tamb\u00e9m enseja uma discuss\u00e3o obrigat\u00f3ria sobre a \"agrega\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o de valor\" dos diferentes est\u00e1gios do processo produtivo.\nO equacionamento das perdas aqui identificadas, buscando a melhoria dos processos produtivos da ind\u00fastria de propriedade, est\u00e1 na depend\u00eancia da identifica\u00e7\u00e3o de suas rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito, muitas vezes n\u00e3o individuais nem diretas.\nAssim, a busca das causas b\u00e1sicas das perdas, e a apresenta\u00e7\u00e3o de uma metodologia de encaminhamento de alternativas, constituindo o modelo anal\u00edtico proposto, s\u00e3o pontos abordados no pr\u00f3ximo item.\nA Figura 25 adiante, ilustra a abordagem de vincula\u00e7\u00e3o das perdas acima\napresentadas.\na Amplitude\t\u2014\ndas Perdas\tPerdas por\nPerformance\nRealizada\n\t\tPerdas por Performance Prevista\t\tPerdas por Performance Prevista\nPerdas por Descontinuidade de Processamento\t\tPerdas por Descontinuidade de Processamento \t\t\tPerdas por Descontinuidade de Processamento\n'\tA\t\t\u25bc A\t\t-V\tf *\n\t\t,x\t[ X''''\t\t\n\t\t\t\t\nFatores\t\tPrograma\u00e7\u00e3o\t\tExecu\u00e7\u00e3o\nEstruturais\t\tda Produ\u00e7\u00e3c\t\tda Produ\u00e7\u00e3o\nEst\u00e1gios da Produ\u00e7\u00e3o\nFigura 25 - Interpreta\u00e7\u00e3o e Vincula\u00e7\u00e3o das Perdas dos Processos da Ind\u00fastria de Propriedade Continua.\n4.4\tAN\u00c1LISE DAS RELA\u00c7\u00d5ES DE CAUSA E EFEITO VINCULADAS \u00c0S PERDAS DOS PROCESSOS PRODUTIVOS DA IND\u00daSTRIA DE PROPRIEDADE\nA identifica\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito vinculadas \u00e0s perdas dos processos produtivos constitui a ess\u00eancia do modelo anal\u00edtico aqui proposto para a ind\u00fastria de propriedade. A partir da constru\u00e7\u00e3o da rede de rela\u00e7\u00f5es internas, ser\u00e1 poss\u00edvel sugerir uma formula\u00e7\u00e3o de alternativas na busca da redu\u00e7\u00e3o e, se poss\u00edvel, elimina\u00e7\u00e3o das perdas e desperd\u00edcios verificados, de acordo com a interpreta\u00e7\u00e3o anteriormente apresentada.\n4.4.1\tM\u00e9todo Proposto para An\u00e1lise das Rela\u00e7\u00f5es de Causa e Efeito\nVisando possibilitar a constru\u00e7\u00e3o do modelo, foi utilizado um m\u00e9todo resultante da sinergia de dois conjuntos de princ\u00edpios apresentados no Cap\u00edtulo III anterior: o Mecanismo da Fun\u00e7\u00e3o Produ\u00e7\u00e3o proposto por SHINGO (1987), e o Processo de Racioc\u00ednio da Teoria das Restri\u00e7\u00f5es (The Theory of Constraints Thinking Process) proposto por GOLDRATT (citado por MACKNESS ; RODRIGUES, 1993). Assim, partindo basicamente da estrutura desta \u00faltima, e agregando aspectos significativos da primeira, foi elaborada um \"M\u00e9todo de An\u00e1lise\" cujas etapas s\u00e3o apresentadas a seguir:\na)\tidentifica\u00e7\u00e3o dos resultados indesej\u00e1veis, decorrentes das perdas internas existentes;\nb)\tidentifica\u00e7\u00e3o das causas b\u00e1sicas destes referidos resultados, quase sempre atrav\u00e9s de v\u00e1rias e sucessivas rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito;\nc)\tidentifica\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es cruzadas entre os diversos resultados e as diferentes causas (efeitos colaterais) e, de causas b\u00e1sicas comuns a diversos resultados (causas b\u00e1sicas vinculadas a m\u00faltiplos objetivos);\nd)\tconstru\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rvore de rela\u00e7\u00f5es representativa da situa\u00e7\u00e3o presente;\ne)\tentendimento do status quo, envolvendo as premissas das rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito vigentes;\nf)\tidentifica\u00e7\u00e3o das novas rela\u00e7\u00f5es a serem obtidas visando melhoria dos resultados, e de formas das rela\u00e7\u00f5es que permitam atingir objetivos sistem\u00e1ticos e m\u00faltiplos;\ng)\tidentifica\u00e7\u00e3o dos conflitos oriundos das diferen\u00e7as entre as rela\u00e7\u00f5es vigentes e as novas rela\u00e7\u00f5es pretendidas;\nh)\tidentifica\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para rompimento dos conflitos e atingimento de objetivos intermedi\u00e1rios de novas rela\u00e7\u00f5es, bem como as premissas a\u00ed envolvidas.\nA Figura 26 adiante apresenta o fluxo l\u00f3gico do m\u00e9todo proposto.\n4.4.2\tAn\u00e1lise das Rela\u00e7\u00f5es de Causa e Efeito\nA partir da estrutura\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo, torna-se poss\u00edvel a an\u00e1lise propriamente dita. Inicialmente, s\u00e3o fixados como resultados indesej\u00e1veis o n\u00e3o atingimento dos objetivos dos processos da ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua anteriormente elencados, vale dizer, interrup\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o, custo elevado, perda de receita, volume de produ\u00e7\u00e3o insuficiente, qualidade de produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o conforme, prazo de produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o atendido e polui\u00e7\u00e3o ambiental acima dos padr\u00f5es estipulados.\ncorrente apresenta-se bastante ramificada, al\u00e9m de possuir diversas causas intermedi\u00e1rias comuns a diferentes resultados, como ali\u00e1s seria de se supor.\nTamb\u00e9m foi utilizada uma l\u00f3gica sist\u00eamica de an\u00e1lise, que permitisse a identifica\u00e7\u00e3o de causas ra\u00edzes com influ\u00eancia sobre m\u00faltiplos objetivos ou resultados.\nIDENTIFICA\u00c7\u00c3O DOS RESULTADOS INDESEJ\u00c1VEIS\nIDENTIFICA\u00c7\u00c3O DE SUAS\nCAUSAS BASICAS\n3o IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DE RELA\u00c7\u00d5ES CRUZADAS\n\\ /\nCONSTRU\u00c7\u00c3O DA\n4 \u00c1RVORE DE RELA\u00c7\u00d5ES DA SITUA\u00c7\u00c3O PRESENTE\nENTENDIMENTO DO \u201cSTATUS QUO\u201c-RELA\u00c7\u00d5ES VIGENTES\nENTENDIMENTO DAS 6\u00b0 NOVAS RELA\u00c7\u00d5ES VISANDO MELHORIAS\nFigura 26 - Fluxo L\u00f3gico do M\u00e9todo Proposto para An\u00e1lise das Rela\u00e7\u00f5es de Causa e Efeito da Ind\u00fastria de Propriedade Continua.\nCUSTO ELEVADO\n/\tX\npolui\u00e7\u00e3o ambiental FORA DOS PADR\u00d5ES\nCAGIMADt-\nfflFPM\u00c0 OU\n\u00c0\nFAI.TA\u00dc\u00c7 HNCROWZA. \u00caMT.-SAID*\nESTRAT\u00c9GIA EMPRESARIAL\nCUSTOS FIXOS ELEVADOS\nCONFIABILIDADE INSTALA\u00c7\u00c3O\nPLANEJAMENTO E PROGRAMA\u00c7\u00c3O\nPRAZO NAO I ATENDIDO I\nCUSTO ELEVADO INSUMOS\nDESPESAS OPERACIONAIS ELEVADAS\nCUSTO j\nELEVADO MO 1\nPROGRAMADAS\nBAIXO VOLUME DE PRODU\u00c7\u00c3O\nFALTA DE\tINSUMOS SEM\tPROCESSA-\tRETARDO NO\nCAPACIDADE DO |\tQUALIDADE\tMENTO SEM\tIN\u00cdCIO DO\nPROCES\tADEQUADA\tQUALIDADE\tPROCESSAM\nINTERRUP- \"X\n\u00c7\u00d5ES DE PRODU\u00c7\u00c3O J\nN\u00c3O PROGRAMADAS\n( UMlTA\u00c7\u00c2ODE CAPACIDADE\nf BAIXO ,\n' RENDIMENTO 1\n\nFALHASE QUEBRAS\n' ALT\u00c9NA\u00c7\u00c3O DOS PARAME IRCH PAEfl\u00f3es\nNA\u00c7\u00c3O\n\tf\t\nCONCEP\u00c7\u00c3O DO PROCESSO\t\t\nESTRUTURA ORGANIZACIONAL\nCONVEN\u00c7\u00c3O\nC- RESULTADOS | INDESEJ\u00c1VEIS I\n\u2022 CAUSAS\nINTERMEDIARIAS\nCAUSAS BASICAS OU RAIZES\nf \u2022 \u00ab\u00abDAS\n\u2022\u2022sctiyw\n\u25ba\u00edAC*CMMM\nFUN\u00c7\u00c3O CONTROLE\nCULTURA ORGANIZACIONAL\nFigura 27 - Representa\u00e7\u00e3o da Arvore de Causas e Efeitos Vigentes, dos Processos Produtivos da Ind\u00fastria de Propriedade Cont\u00ednua.\nComo pode ser visualizado na \u00e1rvore de rela\u00e7\u00f5es vigentes, todas as dimens\u00f5es dos resultados indesej\u00e1veis tender\u00e3o a afetar negativamente os custos e a receita, raz\u00e3o pela qual estes permanecem representando dois dos principais objetivos em termos competitivos. Por outro lado, constata-se que a interrup\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o afeta diversos efeitos indesej\u00e1veis, raz\u00e3o pela qual torna-se clara a preocupa\u00e7\u00e3o com esta vari\u00e1vel como expressa na Caracteriza\u00e7\u00e3o dos Processos da Ind\u00fastria de Propriedade no Cap\u00edtulo II anterior. De uma forma geral, as rela\u00e7\u00f5es apresentadas mostram-se auto-explicativas. No entanto, alguns coment\u00e1rios s\u00e3o relevantes em termos de uma melhor compreens\u00e3o do exposto:\na)\tinterrup\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o - este efeito indesej\u00e1vel tem repercuss\u00e3o sobre diversos outros resultados finais do processo, estando principalmente vinculado \u00e0 vari\u00e1vel tempo e, por decorr\u00eancia, capacidade;\nb)\tcusto elevado - al\u00e9m da depend\u00eancia dos outros objetivos, os custos poder\u00e3o apresentar um valor elevado como resultado de custos vari\u00e1veis elevados (insumos e mat\u00e9rias-primas) ou por despesas operacionais elevadas, envolvendo tanto quest\u00f5es estruturais do empreendimento como concep\u00e7\u00e3o do processo, quanto quest\u00f5es operacionais como baixa utiliza\u00e7\u00e3o de maquin\u00e1rio, falta de sincroniza\u00e7\u00e3o, interrup\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, falhas de controle da qualidade e outras;\nc)\tperda de receita - tal efeito indesej\u00e1vel \u00e9 dependente de v\u00e1rios outros efeitos, inclusive dos pr\u00f3prios custos, constituindo assim uma condi\u00e7\u00e3o fundamental a ser enfocada tamb\u00e9m neste tipo de ind\u00fastria. Assim, encontra-se vinculada a todos os est\u00e1gios da produ\u00e7\u00e3o;\nd)\tvolume de produ\u00e7\u00e3o insuficiente - por sua vez, o volume de produ\u00e7\u00e3o encontra-se na depend\u00eancia de aspectos vinculados \u00e0 concep\u00e7\u00e3o propriamente dita do sistema, envolvendo sua capacidade, aspectos operacionais como interrup\u00e7\u00f5es de\nprodu\u00e7\u00e3o e baixo rendimento, aspectos relativos \u00e0 programa\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o, ou ainda, relativos \u00e0 execu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o propriamente dita;\ne)\tprazos (de produ\u00e7\u00e3o) n\u00e3o atendidos - a quest\u00e3o de prazos ou cronogramas de produ\u00e7\u00e3o, de forma semelhante ao caso anterior, apresenta depend\u00eancia no volume de produ\u00e7\u00e3o, na execu\u00e7\u00e3o do controle desta, e em atividades vinculadas ao planejamento e programa\u00e7\u00e3o da mesma, al\u00e9m, \u00e9 claro, dos aspectos relacionados \u00e0 qualidade de produto propriamente dita;\nf)\tqualidade n\u00e3o conforme - a falta de conformidade da produ\u00e7\u00e3o mostra depend\u00eancia nas etapas de concep\u00e7\u00e3o do processo, de programa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, e na execu\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o controle do processo, envolvendo a\u00ed os insumos e o processamento em si;\ng)\tpolui\u00e7\u00e3o ambiental fora de padr\u00f5es (al\u00e9m de limites) - a polui\u00e7\u00e3o ambiental constitui uma forma espec\u00edfica da dimens\u00e3o qualidade sendo, portanto, praticamente uma decorr\u00eancia desta em seu sentido mais amplo. Assim, a dimens\u00e3o ambiental possui depend\u00eancia na concep\u00e7\u00e3o inicial, no custo de produ\u00e7\u00e3o, na fun\u00e7\u00e3o controle dos insumos e do processamento, al\u00e9m da qualidade do pr\u00f3prio produto considerando-se sua natureza de processo de transforma\u00e7\u00e3o.\n4.4.3\tIdentifica\u00e7\u00e3o das Causas Ra\u00edzes das Rela\u00e7\u00f5es Vigentes\nA partir das rela\u00e7\u00f5es constru\u00eddas e apresentadas como exposto acima, e considerando a l\u00f3gica de busca de causas ra\u00edzes com reflexos simult\u00e2neos sobre diferentes dimens\u00f5es dos objetivos, foram identificadas as causas que se encontram na base dos processos produtivos da ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua, os quais s\u00e3o enunciados como:\n- estrat\u00e9gia empresarial;\n-\tconcep\u00e7\u00e3o do processo;\n-\tconfiabilidade da instala\u00e7\u00e3o;\n-\tplanejamento e programa\u00e7\u00e3o (da produ\u00e7\u00e3o);\n-\tfun\u00e7\u00e3o controle (do processo).\nEm um n\u00edvel intermedi\u00e1rio, encontram-se a estrutura organizacional e a cultura organizacional, aspectos diretamente vinculados \u00e0 estrat\u00e9gia empresarial.\nEstes fatores, que representam as causas ra\u00edzes das rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito internas, as quais, por sua vez, conduzem aos resultados dos processos produtivos da ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua, possuem significados pr\u00f3prios e espec\u00edficos neste tipo de ind\u00fastria. Assim:\na)\testrat\u00e9gia empresarial - a estrat\u00e9gia empresarial, em realidade, constitui o alicerce dos demais fatores, por partir deste, em princ\u00edpio, defini\u00e7\u00f5es como a miss\u00e3o, as diretrizes, as pol\u00edticas, as estrat\u00e9gias, os objetivos e as formas de atua\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o do empreendimento como um todo. Conforme j\u00e1 mencionado, \u00e0 estrat\u00e9gia empresarial vinculam-se diretamente a estrutura e a cultura organizacionais. Os demais fatores elencados tamb\u00e9m apresentam depend\u00eancia, ao menos te\u00f3rica, da estrat\u00e9gia empresarial;\nb)\tconcep\u00e7\u00e3o do processo - este fator constitui uma das causas ra\u00edzes do desempenho dos processos da ind\u00fastria de propriedade, n\u00e3o somente pelo alto investimento inicial envolvido neste tipo de instala\u00e7\u00e3o, como pelo fato das instala\u00e7\u00f5es serem previstas para produtos espec\u00edficos, n\u00e3o possuindo flexibilidade para altera\u00e7\u00f5es f\u00edsicas futuras que n\u00e3o as dependentes de elevados reinvestimentos ou largos per\u00edodos de paralisa\u00e7\u00e3o;\nc)\tplanejamento e programa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o - considerando-se a in\u00e9rcia da ind\u00fastria de propriedade e os per\u00edodos necess\u00e1rios \u00e0s suas entradas em regime, evidencia-se a import\u00e2ncia deste fator, pela impossibilidade dos procedimentos de partidas e paradas sucessivas da ind\u00fastria de propriedade;\nd)\tconfiabilidade da instala\u00e7\u00e3o - a relev\u00e2ncia deste fator vincula-se \u00e0 depend\u00eancia da operacionaliza\u00e7\u00e3o dos processos produtivos da ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua nos equipamentos instalados, respons\u00e1veis em grande parte pela produ\u00e7\u00e3o, uma vez que a atua\u00e7\u00e3o humana restringe-se, via de regra, \u00e0s atividades de supervis\u00e3o e controle, sem manipula\u00e7\u00e3o direta;\ne)\tfun\u00e7\u00e3o controle - diferentemente da no\u00e7\u00e3o de inspe\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de forma, a fun\u00e7\u00e3o controle dos processos da ind\u00fastria de propriedade abrange uma sistem\u00e1tica de supervis\u00e3o e acompanhamento global e simult\u00e2neo de diversos par\u00e2metros do processo de transforma\u00e7\u00e3o, constituindo aspecto fundamental para o atingimento da continuidade operacional, qualidade do produto e coordena\u00e7\u00e3o das demais fun\u00e7\u00f5es desenvolvidas internamente ao processo.\nConsiderando-se o \"m\u00e9todo de an\u00e1lise\" anteriormente proposto, o est\u00e1gio presente engloba os quatro primeiros passos enunciados, sendo representada pela \u00c1rvore das Rela\u00e7\u00f5es Vigentes da Figura 27, anterior.\n4.4.4\tEntendimento das Rela\u00e7\u00f5es Vigentes e Identifica\u00e7\u00e3o das Novas Rela\u00e7\u00f5es Destinadas \u00e0 Redu\u00e7\u00e3o de Perdas\nNa seq\u00fc\u00eancia, h\u00e1 necessidade de compreens\u00e3o do status quo, vale dizer, das premissas, requisitos e condicionantes vigentes, que conduzem \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o das causas ra\u00edzes e das rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito existentes. Tal abordagem permitir\u00e1 a identifica\u00e7\u00e3o dos fatores cr\u00edticos a sofrerem atua\u00e7\u00e3o, no sentido da transforma\u00e7\u00e3o dos resultados indesej\u00e1veis em efeitos competitivos no cen\u00e1rio concorrencial atual.\nDesta forma, considerando-se a estrat\u00e9gia empresarial, verifica-se que a mesma acha-se voltada para o atendimento de todas as \"necessidades da organiza\u00e7\u00e3o\" a partir do pressuposto de que todas as necessidades e/ou atividades do empreendimento tem a mesma import\u00e2ncia. Tal situa\u00e7\u00e3o, baseia-se em aspectos hist\u00f3ricos envolvendo at\u00e9 mesmo a r\u00e1pida expans\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es ao longo deste s\u00e9culo, o que acabou conduzindo \u00e0 uma acentuada especializa\u00e7\u00e3o e departamentaliza\u00e7\u00e3o das mesmas, provocando uma perda do foco no processo produtivo em si, e aumentando a relev\u00e2ncia das fun\u00e7\u00f5es de apoio.\nA partir da constata\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas inerentes aos processos produtivos da ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua, parece natural que a estrat\u00e9gia empresarial deva se voltar primordialmente ao processo produtivo em si, numa l\u00f3gica de \"objeto da produ\u00e7\u00e3o\" semelhante \u00e0quela adotada por SHINGO (1987), priorizando-a na busca de otimiza\u00e7\u00e3o dos resultados empresariais, e subordinando as demais especialidades e fun\u00e7\u00f5es \u00e0 suas necessidades de acordo com a estrat\u00e9gia da organiza\u00e7\u00e3o. Esta vis\u00e3o, que implica uma reorganiza\u00e7\u00e3o da empresa para por processos dentro da l\u00f3gica de agrega\u00e7\u00e3o de valor, representa um certo \"conflito\" se comparada \u00e0 vis\u00e3o vigente, cujo encaminhamento depender\u00e1 de uma altera\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia visando atingir um novo est\u00e1gio das rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito. A implementa\u00e7\u00e3o desta altera\u00e7\u00e3o representar\u00e1 um dos fatores cr\u00edticos na busca da melhoria dos resultados da ind\u00fastria de propriedade. A Figura 28 permite uma visualiza\u00e7\u00e3o mais clara da quest\u00e3o acima apresentada.\nConsiderando agora a causa raiz concep\u00e7\u00e3o do processo, v\u00ea-se que este fator, fundamental dentro dos processos da ind\u00fastria de propriedade, geralmente \u00e9 conduzido no sentido da busca de um modelo de processo que reflita o que h\u00e1 de mais avan\u00e7ado no estado-da-arte, em termos tecnol\u00f3gicos, principalmente tendo em vista os altos investimentos iniciais implicados. Desta forma, visa-se o atingimento de um patamar pr\u00e9-estabelecido de resultados que garantam os retornos previstos dos investimentos, dentro de uma l\u00f3gica de objetivos e metas fixas. Lembrando agora a acentuada evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica verificada ao longo dos \u00faltimos anos, inicialmente em termos de automa\u00e7\u00e3o de base micro-eletr\u00f3nica, e mais recentemente as mudan\u00e7as\nem termos de formas de estrutura\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do trabalho, a concep\u00e7\u00e3o dos processos produtivos da ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua dever\u00e1 incorporar a caracter\u00edstica de flexibilidade para permitir evolu\u00e7\u00f5es, adequa\u00e7\u00f5es ou inova\u00e7\u00f5es do processo que n\u00e3o impliquem altera\u00e7\u00f5es estruturais completas e, por conseq\u00fc\u00eancia, muitas vezes invi\u00e1veis.\nPRE WS SA\tPREMISSA\nFigura 28 - Identifica\u00e7\u00e3o dos Conflitos entre as Vis\u00f5es Atual e Nova -Estrat\u00e9gia Empresarial.\nAssim, esta caracter\u00edstica de flexibiliza\u00e7\u00e3o traz em seu bojo uma l\u00f3gica de cont\u00ednua reavalia\u00e7\u00e3o do processo frente \u00e0s mudan\u00e7as do ambiente, bem como uma vis\u00e3o de melhorias cont\u00ednuas com objetivos evolutivos, condi\u00e7\u00e3o que contrasta e conflita com o enfoque vigente. A passagem das atuais rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito vinculadas a este fator para um novo patamar, depender\u00e1, como no caso anterior, da implementa\u00e7\u00e3o de altera\u00e7\u00e3o que igualmente constituir\u00e1 um fator cr\u00edtico. Os pontos acima expostos, encontram-se apresentados na Figura 29 adiante.\nPREMISSA\nPREMSSA\nFigura 29 - Identifica\u00e7\u00e3o dos Conflitos entre as Vis\u00f5es Atual e Nova -Concep\u00e7\u00e3o do Processo.\nAbordando a seguir o planejamento e a programa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de propriedade, e sua import\u00e2ncia em fun\u00e7\u00e3o da in\u00e9rcia destes processos que impedem regimes de partidas e paradas sucessivas, esta causa b\u00e1sica igualmente representa ponto relevante dentro da otimiza\u00e7\u00e3o dos resultados dos mesmos. A \u00f3tica vigente relativamente a este fator, via de regra, enfoca a maximiza\u00e7\u00e3o da capacidade e da continuidade operativa da instala\u00e7\u00e3o durante a campanha de produ\u00e7\u00e3o, dentro da l\u00f3gica de economia de escala.\nAssim, o planejamento e a programa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, centram-se no per\u00edodo produtivo propriamente dito. No entanto, a otimiza\u00e7\u00e3o do desempenho da instala\u00e7\u00e3o, deve avaliar o tempo cronol\u00f3gico global, incluindo-se a\u00ed os per\u00edodos de n\u00e3o opera\u00e7\u00e3o por diferentes raz\u00f5es, como interrup\u00e7\u00f5es do fluxo produtivo, paradas de manuten\u00e7\u00e3o e outras.\nl\u00f3gica de planejamento e programa\u00e7\u00e3o integrada, envolvendo todos os recursos e insumos necess\u00e1rios, buscando uma sincroniza\u00e7\u00e3o dos per\u00edodos de opera\u00e7\u00e3o e n\u00e3o opera\u00e7\u00e3o ao longo do tempo, e n\u00e3o somente a maximiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o durante a campanha produtiva. Tamb\u00e9m neste caso, constata-se a exist\u00eancia de um relativo conflito entre as vis\u00f5es vigente e nova, fato que implicar\u00e1 numa altera\u00e7\u00e3o dos conceitos em vigor. A implementa\u00e7\u00e3o desta altera\u00e7\u00e3o representa um fator cr\u00edtico para a mudan\u00e7a das rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito existentes na busca da transforma\u00e7\u00e3o dos resultados indesej\u00e1veis verificados.\nAdiante, a Figura 30 apresenta uma visualiza\u00e7\u00e3o das condicionantes que envolvem o planejamento e a programa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua.\nFigura 30 - Identifica\u00e7\u00e3o dos Conflitos entre as Vis\u00f5es Atual e Nova -Planejamento e Programa\u00e7\u00e3o.\nOutra causa raiz a ser abordada \u00e9 a confiabilidade da instala\u00e7\u00e3o. Este fator constitui uma quest\u00e3o relevante, quando se considera que a interven\u00e7\u00e3o humana neste tipo de processo se limita a corre\u00e7\u00f5es de desvios, \u00e0 supervis\u00e3o operacional em si e \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o de componentes, al\u00e9m do fato da opera\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea de diversos componentes e equipamentos constituir caracter\u00edstica inerente das instala\u00e7\u00f5es.\nAssim, a confiabilidade, dentro das pr\u00e1ticas vigentes, tem se baseado na realiza\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas de desgaste e estado f\u00edsico de equipamentos, a partir de uma l\u00f3gica de manuten\u00e7\u00e3o preventiva.\nEste tipo de vis\u00e3o implica na necessidade de especializa\u00e7\u00e3o das atividades de manuten\u00e7\u00e3o, conduzindo a uma separa\u00e7\u00e3o organizacional entre esta atividade e a de opera\u00e7\u00e3o (controle e supervis\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o em si), como tradicionalmente verificado.\nNeste segmento, a nova vis\u00e3o implica na busca de uma l\u00f3gica de manuten\u00e7\u00e3o produtiva total, onde as atividades de opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o encontram-se integradas como partes da produ\u00e7\u00e3o como um todo, sendo os servi\u00e7os realizados cont\u00ednua e constantemente, com os equipamentos preferencialmente em opera\u00e7\u00e3o ou durante pequenas paralisa\u00e7\u00f5es, e n\u00e3o significando paradas espec\u00edficas para servi\u00e7os programados.\nNovamente esta diferencia\u00e7\u00e3o entre as vis\u00f5es tamb\u00e9m representa um conflito, que implicar\u00e1 na implanta\u00e7\u00e3o de altera\u00e7\u00e3o no sentido de modificar as rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito existentes e, por conseq\u00fc\u00eancia, dos resultados indesej\u00e1veis. Os pontos acima mencionados, podem ser observados na Figura 31 a seguir.\nNECESSIDADE\nPARAL1ZA\u00c7\u00c0O N\u00c3O OBRIGAT\u00d3RIA DOS EQUIPA MENTOS PARA AVAUA\u00c7\u00c1O *\nDO SEU ESTADO E DESGASTES\ny\nLOGICA DE MANUTEN\u00c7\u00c3O PRODUTIVA TOTAL\nPRE-REQUIS\u00cdTO\nCONFUTO\nPREMISSA\nPREMISSA\nFigura 31 - Identifica\u00e7\u00e3o dos Conflitos entre as Vis\u00f5es Atual e Nova -Confiabilidade da Instala\u00e7\u00e3o.\nPor fim, a \u00faltima causa raiz a ser enfocada \u00e9 a relativa \u00e0 fun\u00e7\u00e3o controle. Tipicamente os processos da ind\u00fastria de propriedade apresentam opera\u00e7\u00e3o praticamente continua, ao menos durante as campanhas produtivas, fato que implica numa sistem\u00e1tica de controle dos processos de transforma\u00e7\u00e3o igualmente cont\u00ednua. No entanto, as demais fun\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias, vinculadas ao processo, vale dizer, manuten\u00e7\u00e3o, administra\u00e7\u00e3o, insumos, consum\u00edveis e outros, via de regra, possuem uma sistem\u00e1tica de controle peri\u00f3dico sobre aspectos determinados do processo global, a partir da l\u00f3gica tradicional de divis\u00e3o do trabalho e de controle corretivo dos desvios. Neste cen\u00e1rio, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 situa\u00e7\u00e3o vigente, deveria ser adotada uni\u00ed l\u00f3gica de preven\u00e7\u00e3o dos desvios (problemas) de forma cont\u00ednua, n\u00e3o somente para a produ\u00e7\u00e3o em si, mas tamb\u00e9m para as demais fun\u00e7\u00f5es vinculadas, integrando as fun\u00e7\u00f5es em uma sistem\u00e1tica de controle global.\nNesta conceitua\u00e7\u00e3o de controle integrado, est\u00e1 envolvida tamb\u00e9m a altera\u00e7\u00e3o da forma tradicional de organiza\u00e7\u00e3o do trabalho, na busca de propiciar a execu\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o controle por todos os segmentos do processo produtivo. Entre as duas vis\u00f5es apresentadas, verifica-se tamb\u00e9m a exist\u00eancia de um conflito, que implicar\u00e1 igualmente na implementa\u00e7\u00e3o de uma altera\u00e7\u00e3o, a qual constituir\u00e1 outro fator cr\u00edtico na altera\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito vigentes na busca de melhoria dos resultados. A Figura 32 adiante apresenta os pontos abordados acima sobre a fun\u00e7\u00e3o controle.\nCONTROLE contnjo SOBRE TODAS AS VARIA VLJS (PRINCIPALMENTE AS CR\u00cdTICAS) DO PROCESSO\nLOGICA DL CONTROLE EXERCIDO CM TODA A OAGANIZA\u00c7AO CON TINUAMFNTE\nNECESSIDADE\nPR\u00c9 REQUISITO\nD*CO SOBRE ASPECTOS ESPECIFICOS DO PRO\nGESSO\nMUOAN\u00c7A DA LOGICA DE CON TROLE CORRL\u2019rvO PARA PRE . _ ___VENTTVO DC PCmOC CO PARA CONTINUO DCESPfOAlJM DO PARA DtSSEM NADO\nINJE\u00c7AO/ALTERA\u00c7AO\nLOGCA DECONTRO-\nLE LXt RODO POR ORGAOS\nPRE REQUISITO\nCONFUTO\nNECESSIDADE\nLOGICA DE CONTROLE CORRETIVO (DESVIOS)\nLTXJCADL DMSAO DO TMABALNO\nFigura 32 - Identifica\u00e7\u00e3o dos Conflitos entre as Vis\u00f5es Atual e Nova -\nFun\u00e7\u00e3o Controle.\nLembrando ainda o \"m\u00e9todo de an\u00e1lise\" proposto no item 4, os t\u00f3picos apresentados acima contemplaram do quinto ao s\u00e9timo passos.\nA partir das abordagens anteriores, a etapa seguinte do presente modelo de an\u00e1lise dos processos da ind\u00fastria de propriedade ser\u00e1 um enfoque mais detalhado dos fatores cr\u00edticos relacionados \u00e0s causas b\u00e1sicas identificadas.\n4.4.5\tIdentifica\u00e7\u00e3o dos Fatores Cr\u00edticos da Ind\u00fastria de Propriedade\nSeguindo o m\u00e9todo proposto, o oitavo passo constitui a identifica\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para rompimento dos conflitos e atingimento de objetivos intermedi\u00e1rios que conduzam a novas rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito, aspectos estes que constituem os fatores cr\u00edticos para aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo \u00e0 ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua.\nComo visto anteriormente, \u00e0 cada causa raiz corresponde uma altera\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria que, atrav\u00e9s da mudan\u00e7a provocada nas rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito conduzir\u00e1 a modifica\u00e7\u00f5es nos efeitos indesej\u00e1veis, transformando-os em vari\u00e1veis competitivas para o sistema produtivo. Ta\u00eds altera\u00e7\u00f5es representam os fatores cr\u00edticos do modelo anal\u00edtico proposto. Assim:\na)\tFator cr\u00edtico vinculado \u00e0 estrat\u00e9gia empresarial - a passagem da vis\u00e3o vigente para a nova vis\u00e3o relativamente \u00e0 estrat\u00e9gia empresarial, implica na implanta\u00e7\u00e3o de uma altera\u00e7\u00e3o que \"volte a aten\u00e7\u00e3o primordialmente para o processo produtivo em si, interpretando-o como o cliente maior das demais fun\u00e7\u00f5es da organiza\u00e7\u00e3o\". Esta altera\u00e7\u00e3o estar\u00e1 na depend\u00eancia da supera\u00e7\u00e3o de um obst\u00e1culo, o da compreens\u00e3o da import\u00e2ncia b\u00e1sica do bom desempenho do processo produtivo para a organiza\u00e7\u00e3o, e do atingimento de um objetivo intermedi\u00e1rio, o da clareza das diretrizes, objetivos e formas de atingimento dos resultados.\nVaie dizer que a estrat\u00e9gia empresarial dever\u00e1 refletir claramente a prioriza\u00e7\u00e3o do processo produtivo e suas necessidades como forma de atingimento das metas organizacionais. Ela desdobra-se em dois fatores fundamentais que tamb\u00e9m requerem altera\u00e7\u00e3o na vis\u00e3o vigente: a estrutura e a cultura organizacionais. A estrutura organizacional dever\u00e1 ser objeto de altera\u00e7\u00e3o, no sentido de vencer-se o obst\u00e1culo que impede a \"compreens\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es organizacionais de acordo com sua agrega\u00e7\u00e3o de valor para o processo produtivo em si\", a partir do objetivo intermedi\u00e1rio de an\u00e1lise dos processos internos de trabalho que conduza a uma\nestrutura\u00e7\u00e3o empresarial por processos. No que diz respeito \u00e0 cultura organizacional, ser\u00e1 necess\u00e1ria a elimina\u00e7\u00e3o do obst\u00e1culo vinculado \u00e0 divis\u00e3o cl\u00e1ssica de trabalho, atrav\u00e9s do objetivo intermedi\u00e1rio de flexibiliza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es internas de poder que conduzam \u00e0 uma l\u00f3gica de participa\u00e7\u00e3o e comprometimento do corpo funcional, de forma similar ao que \u00e9 sugerido pelo TQC - Total Quality Control japon\u00eas, conforme abordado por CAMPOS (1993).\nb)\tFator cr\u00edtico vinculado \u00e0 concep\u00e7\u00e3o do processo - a mudan\u00e7a da vis\u00e3o vigente para a nova vis\u00e3o proposta implica na implementa\u00e7\u00e3o de uma altera\u00e7\u00e3o que substitua a \u00f3tica de instala\u00e7\u00f5es no mais avan\u00e7ado estado-da-arte tecnol\u00f3gico existente, por instala\u00e7\u00f5es com grande flexibilidade de adapta\u00e7\u00e3o e adequa\u00e7\u00e3o \u00e0s inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas e mudan\u00e7as nas dimens\u00f5es competitivas. Neste caso, haver\u00e1 necessidade de vencimento do obst\u00e1culo representado por objetivos fixos e patamares de desempenho pr\u00e9-fixados, transformando-os numa sistem\u00e1tica de melhorias cont\u00ednuas e objetivos evolutivos pela compreens\u00e3o do novo ambiente competitivo, que constitui o objetivo intermedi\u00e1rio a ser atingido.\nc)\tFator cr\u00edtico vinculado ao planejamento e programa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o - a transforma\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o atual para a nova vis\u00e3o, encontra-se na depend\u00eancia da compreens\u00e3o de que o planejamento e a programa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o devem enfocar a sincroniza\u00e7\u00e3o ao longo do tempo cronol\u00f3gico do fluxo produtivo como uni todo. Para tanto, haver\u00e1 necessidade de elimina\u00e7\u00e3o do obst\u00e1culo representado pelo foco no per\u00edodo produtivo exclusivamente e busca de sua maximiza\u00e7\u00e3o, passando a interpretar as diferentes etapas atrav\u00e9s de sua rela\u00e7\u00e3o com o per\u00edodo cronol\u00f3gico total, que poder\u00e3o representar restri\u00e7\u00f5es. O objetivo intermedi\u00e1rio a ser atingido aqui \u00e9 a compreens\u00e3o da import\u00e2ncia de todas as etapas, buscando a sincroniza\u00e7\u00e3o dos per\u00edodos de interrup\u00e7\u00f5es, entradas e sa\u00eddas de opera\u00e7\u00e3o, com a produ\u00e7\u00e3o propriamente dita, na busca da melhoria dos recursos globais.\nd)\tFator cr\u00edtico vinculado \u00e0 confiabilidade da instala\u00e7\u00e3o - o atingimento da nova vis\u00e3o a partir da vis\u00e3o atual implica em uma altera\u00e7\u00e3o que conduza \u00e0 compreens\u00e3o\nde que a opera\u00e7\u00e3o e a manuten\u00e7\u00e3o dos equipamentos componentes do processo constituem etapas quase indivis\u00edveis de uma mesma atividade, a produ\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o tarefas especializadas e distintas. O objetivo intermedi\u00e1rio a ser atingido \u00e9 representado pela aproxima\u00e7\u00e3o entre as atividades de opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o, dentro da l\u00f3gica da \"Manuten\u00e7\u00e3o Produtiva Total - MPT\".\ne)\tFator cr\u00edtico vinculado \u00e0 fun\u00e7\u00e3o controle - relativamente \u00e0 quest\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o controle, a passagem para a nova vis\u00e3o implica no vencimento de um obst\u00e1culo, representado pela compreens\u00e3o de que o controle integrado \u00e9 parte do processo e de todas as suas etapas, e n\u00e3o atribui\u00e7\u00e3o de segmentos ou setores. Neste enfoque, o objetivo intermedi\u00e1rio a ser atingido \u00e9 o da difus\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o controle ao longo de todo o processo, buscando a implanta\u00e7\u00e3o do controle preventivo e cont\u00ednuo em todos os segmentos da organiza\u00e7\u00e3o.\nA Figura 33 adiante, cont\u00e9m uma representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica esquem\u00e1tica dos fatores cr\u00edticos da ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua.\nApesar de n\u00e3o expl\u00edcitamente indicado como um fator cr\u00edtico dos processos da ind\u00fastria de propriedade, os sistemas de informa\u00e7\u00e3o constituem um aspecto fundamental deste tipo de ind\u00fastria, como tamb\u00e9m dos demais, no sentido de possibilitar tanto a adequada constru\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito vigentes, como implementa\u00e7\u00f5es de altera\u00e7\u00f5es que conduzam \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o dos resultados indesej\u00e1veis em fatores competitivos para o processo produtivo.\n4.5\tIDENTIFICA\u00c7\u00c3O DOS TIPOS DE PERDAS DA IND\u00daSTRIA DE PROPRIEDADE\nordem estrutural (f\u00edsica ou organizacional), ou\nde performance, nas dimens\u00f5es\ntempo, quantidade ou qualidade.\ni\nMUDAN\u00c7A DA L\u00d4GCADE DtVtSAO DO TRABALHO PARA PARTIOPA\u00c7\u00c3O E COMPROMETIMENTO\nCULTURA ORGANIZACIONAL\nESTRUTURA ORGANIZACIONAL\n>4AO COMPHtl NSAO DA LOQCADE 'VALOR AGREGADO\u2019 j\nA\u2018iAUSE DOS PROCESSOS INTERNOS DE TRABALHO FRENTE AOS RESULTADOS\nflEMBLlZA\u00c7\u00c3O DA RELA\u00c7\u00c3O INTERNA Df PODER\nCONVEN\u00c7\u00c3O:\n\u25a0 PROBLEMA BASICO\n\u2022 OBJETIVO INTERMEDIARIO\nOBST\u00c1CULO\n- INJE\u00c7\u00c3O/ALTERA\u00c7\u00c1O\nSISTEM\u00c1TICA DG ME- L.HORiAS CONT.NUAS E OBJETIVOS EVOLL\u00e1 UVOS\tORGANIZA\u00c7\u00c3O VOL TADA PARA 0 PRO CESSO\tINTEGRA\u00c7\u00c3O ENTRE PRODU\u00c7\u00c3O EMANU TEN\u00c7\u00c3O-OBJETIVO COMUM\t\tCONTROLE PRFVEN T \u00a1VO CONTINUO E DISSEMINADO\tBUSCA DE RESTRI\u00c7\u00d5ES GLOBAIS\nA\tA\tA \t\t 1 1\tA\tA\nCONTINUA reavaua\u00e7ao E ATUAUZACAODAS PREJ\u00c3SSAS\tClAKEZ* Ot OBJETOOS E FOXMS OE 4TOGWNT0\tAPROXIMA\u00c7\u00c3O ENTTTE AW DADES DE PROOU \u00e7\u00e3oemaiutbj\u00e7\u00e3o\tAEUN\u00c7AOCOrROLE E EXECUTADA AO LONGO DE TOOOO PROCESSO\tSlNCROMZACAO DE TODAS AS ETAPAS DO PROCESSO PRODUTO - RESTW\u00c7OtS NTERNAS E EXTRNAS\nA\nA\nA\n\n\n\n/\n\nI\nr*AO COMPREENS\u00c3O Do\\ NOVO AMBIENTE COMPE > > TTTTVO EXTER?K> /\n/UO C0MPME1HS40 DA / NCCESSOAX DC / onu2A\u00c7AODOs \\ AC CURSOS GiOftAE. -\\ TEMPO CROKXOOGO\n\\ TOTA\nPLANEJAMD.TOE progaama\u00e7ao\nFigura 33 - Identifica\u00e7\u00e3o dos Fatores Cr\u00edticos da Ind\u00fastria de Propriedade Cont\u00ednua visando a Redu\u00e7\u00e3o das Perdas.\nLembrando tamb\u00e9m o exemplo l\u00e1 referido, de suprimento de \u00e1gua para consumo dom\u00e9stico, este poder\u00e1 facilitar a compreens\u00e3o dos tipos de perdas poss\u00edveis, pela analogia j\u00e1 referida. Desta forma, pode-se identificar:\na)\tconcep\u00e7\u00e3o inadequada - esta perda inclui aspectos relativos \u00e0 concep\u00e7\u00e3o inicial, envolvendo layouts, disposi\u00e7\u00e3o f\u00edsica, trajetos e falta de capacidade entre outros, que poderiam apresentar uma configura\u00e7\u00e3o diversa da existente. Lembrando o exemplo referido, esta perda poderia ser representada por uma tubula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua excessivamente sinuosa, com curvas, desn\u00edveis e outros trajetos, que eventualmente implicam em perdas de carga excessivas do circuito;\nb)\testoques - este fator representa os volumes de mat\u00e9rias-primas e produtos acabados geralmente existentes nos processos da ind\u00fastria de propriedade, pelas condi\u00e7\u00f5es externas de suprimento e fornecimento utilizadas, via de regra discretas. Voltando ao exemplo referido, poderia ser representado pelo reservat\u00f3rio de \u00e1gua que supre a esta\u00e7\u00e3o de bombeamento (entrada) e pelo reservat\u00f3rio final destinado a regularizar o consumo residencial;\nc)\tsobredimensionamento - esta perda envolve o excesso de capacidade do processo produtivo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 demanda, fato n\u00e3o incomum neste tipo de ind\u00fastria, em fun\u00e7\u00e3o dos elevados investimentos iniciais e da l\u00f3gica de economia de escala envolvida. Voltando ao exemplo, esta situa\u00e7\u00e3o seria representada pelo excesso de capacidade da instala\u00e7\u00e3o de bombeamento e das tubula\u00e7\u00f5es e circuitos;\nd)\tfalta de sincroniza\u00e7\u00e3o - tal fator, refere-se \u00e0 aus\u00eancia de sincronia no acionamento e opera\u00e7\u00e3o dos diferentes componentes do sistema produtivo com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s entradas e sa\u00eddas do mesmo, envolvendo, por exemplo, falta de mat\u00e9rias-primas ou falta de consumo. No caso do exemplo, esta condi\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser identificada como escassez de \u00e1gua no reservat\u00f3rio que supre o bombeamento, ou bombeamento com aus\u00eancia de consumo;\ne)\tprograma\u00e7\u00e3o inadequada de produ\u00e7\u00e3o - esta perda corresponde \u00e0 programa\u00e7\u00e3o n\u00e3o adequada da produ\u00e7\u00e3o, em termos de capacidade, para atendimento do consumo verificado. Lembrando o exemplo referido, poderia ser representada por uma programa\u00e7\u00e3o inadequada de acionamento da instala\u00e7\u00e3o de bombeamento;\nf)\tinterrup\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o - esta perda representa as descontinuidades de produ\u00e7\u00e3o por quebras, falhas e acidentes com componentes do processo produtivo. No caso do exemplo, a perda seria representada por uma tubula\u00e7\u00e3o rompida devido a diferentes causas potenciais;\ng)\tbaixo rendimento - esta perda representa uma situa\u00e7\u00e3o relativamente comum, conforme j\u00e1 visto, nos processos da ind\u00fastria de propriedade, significando uma rela\u00e7\u00e3o desfavor\u00e1vel ou abaixo da poss\u00edvel entre entradas (insumos) e sa\u00eddas (produtos). No exemplo considerado, poderia ser representada pela exist\u00eancia de pequenos furos na tubula\u00e7\u00e3o de suprimento de \u00e1gua, fazendo com que uma parte do fluido na entrada seja perdido ao longo do circuito, n\u00e3o atingindo a sa\u00edda;\nh)\tlimita\u00e7\u00e3o de capacidade (restri\u00e7\u00e3o operacional) - tal perda representa uma t\u00edpica limita\u00e7\u00e3o de capacidade de um dos componentes do sistema, ou subsistemas, que reduzem a capacidade total. Tamb\u00e9m no exemplo, esta perda poderia ser considerada como um entupimento parcial da tubula\u00e7\u00e3o em certo trecho, que limita a vaz\u00e3o total do circuito;\ni)\tqualidade n\u00e3o conforme - na ind\u00fastria de propriedade, esta perda \u00e9 representada pelas propriedades n\u00e3o adequadas do produto final. No exemplo mencionado, esta perda poderia ser representada pelo flu\u00eddo fora das especifica\u00e7\u00f5es.\nA t\u00edtulo de ilustra\u00e7\u00e3o, a Figura 34 a seguir apresenta uma representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das perdas e analogias anteriormente comentadas.\nPERDAS DOS PROCESSOS DA\tANALOGIA. COM SISTEMA DE SUPRIMENTO\nIND\u00daSTRIA DE PROPRIEDADE\tDE \u00c1GUA PARA CONSUMO\nBAIXO RENDIMENTO LIMITA\u00c7\u00c3O DE CAPACIDADE (RESTRI\u00c7\u00c3O OPERACIONAL) CONCEPCAO INADEQUADA\tTUBULA\u00c7\u00c3O FURADA TUBULA\u00c7\u00c3O OBSTRU\u00cdDA TUBULA\u00c7\u00c3O SINUOSA\t4\t4\t4 4 4\t4\t4 4 T\t\t\t\u25ba\nESTOQUES\tTUBULA\u00c7\u00c3O COM TANQUE\t\nINTERRUP\u00c7\u00c3O DE PRODU\u00c7\u00c3O\tTUBULA\u00c7\u00c3O ROMPIDA\t\u25ba :\nQUALIDADE N\u00c3O CONFORME\t\u00c1GUA SUJA E TURVA\t*\u201c\t     V\nSOBREDIMENSIONAMENTO\tEXCESSO DE VAZ\u00c3O\t\nFALTA DE SINCRONIZA\u00c7\u00c3O\tFALTA DE \u00c1GUA\t\t\t\nPROGRAMA\u00c7\u00c3O INADEQUADA\tFALTA DE PRESS\u00c3O\t\nFigura 34 - Identifica\u00e7\u00e3o das Perdas da Ind\u00fastria de Propriedade Cont\u00ednua -Analogia com o Processo de Suprimento de \u00c1gua para Consumo.\nA vincula\u00e7\u00e3o das perdas referidas com as causas ra\u00edzes que regulam as rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito podem ser vistas no modelo anal\u00edtico. As intrincadas rela\u00e7\u00f5es apresentadas na Figura 27, d\u00e3o uma id\u00e9ia da superposi\u00e7\u00e3o de efeitos e condicionantes que envolvem os processos produtivos da ind\u00fastria de propriedade continua, tornando assim complexa e bastante dificultada a identifica\u00e7\u00e3o de alternativas de atua\u00e7\u00e3o que encaminhem solu\u00e7\u00f5es \u00fanicas para as perdas anteriormente mencionadas. Assim, o encaminhamento sugerido no sentido do equacionamento ou elimina\u00e7\u00e3o das perdas apresentadas \u00e9 a sua identifica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via e o relacionamento com os est\u00e1gios da produ\u00e7\u00e3o nos quais t\u00eam origem, conforme pode ser visualizado no Quadro 13, ou em outras palavras, fatores estruturais, programa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o.\nA vincula\u00e7\u00e3o das perdas com os est\u00e1gios da produ\u00e7\u00e3o conforme proposto, pode ser vista na Quadro 13 abaixo.\nQuadro 13 - Vincula\u00e7\u00e3o da Origem das Perdas com os Est\u00e1gios da Produ\u00e7\u00e3o da Ind\u00fastria de Propriedade e seu Fluxo de Amplifica\u00e7\u00e3o.\nTIPOS DE PERDAS\tEST\u00c1GIOS DA PRODU\u00c7\u00c3O X ORIGEM E AMPLIFICA\u00c7\u00c3O DAS PERDAS\t\t\n\tFATORES ESTRUTURAIS\tPROGRAMA\u00c7\u00c3O DA PRODU\u00c7\u00c3O\tEXECU\u00c7\u00c3O DA PRODU\u00c7\u00c3O\nConcep\u00e7\u00e3o Inadequada\tO\t\u2022\t0\nEstoques\tO\t\u2022\to\nSobredimensiona-mento\tO\t\u2022\to\nFalta de Sincroniza\u00e7\u00e3o\t\tO\t\u2022\nPrograma\u00e7\u00e3o Inadequada\t\to\t\u2022\nInterrup\u00e7\u00e3o de Produ\u00e7\u00e3o\t\t\to\nBaixo Rendimento\t\t\to\nLimita\u00e7\u00e3o de Capacidade\t\t\to\nQualidade n\u00e3o Conforme\t\t\to\nConven\u00e7\u00e3o:\nO = Est\u00e1gio de origem da perda espec\u00edfica.\nA diferencia\u00e7\u00e3o apresentada no Quadro 13 acima, n\u00e3o se refere a intensidade (valor absoluto) das perdas, mas sim ao seu processo de amplifica\u00e7\u00e3o. Em outras palavras, \u00e9 poss\u00edvel que uma perda com origem no est\u00e1gio de execu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, como por exemplo interrup\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, tenha um valor absoluto ou intensidade superior, em determinado per\u00edodo, \u00e0 uma perda com origem no est\u00e1gio de fatores estruturais, como por exemplo concep\u00e7\u00e3o inadequada.\nO significado da diferencia\u00e7\u00e3o identificada, consiste no fato de que a elimina\u00e7\u00e3o completa de perdas no est\u00e1gio da execu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o tem como limite m\u00e1ximo (ou melhor resultado), a intensidade de perdas determinadas pelo est\u00e1gio de programa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o.\nDa mesma forma, o melhor desempenho teoricamente poss\u00edvel no est\u00e1gio de programa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, esbarra no volume de perdas determinadas pelo est\u00e1gio dos fatores estruturais.\nDesta maneira, a elimina\u00e7\u00e3o das perdas no est\u00e1gio de programa\u00e7\u00e3o, ou mesmo execu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, constituem redu\u00e7\u00f5es de perdas de impacto parcial em rela\u00e7\u00e3o ao teoricamente poss\u00edvel. Somente a atua\u00e7\u00e3o sobre as perdas no est\u00e1gio em que t\u00eam origem, garantir\u00e1 a efetiva elimina\u00e7\u00e3o das perdas do processo produtivo. A n\u00e3o considera\u00e7\u00e3o deste fato, conduz a enfoques parciais e localizados.\nPortanto, verifica-se que as perdas referentes \u00e0 concep\u00e7\u00e3o inadequada, estoques e sobredimensionamento, originam-se nos fatores estruturais do empreendimento, envolvendo aspectos como concep\u00e7\u00e3o, estrutura organizacional, fornecedores e outros. Tais perdas poder\u00e3o ser ampliadas sucessivamente pelos est\u00e1gios seguintes de produ\u00e7\u00e3o, a programa\u00e7\u00e3o e a execu\u00e7\u00e3o.\nPor outro lado, as perdas relativas \u00e0 falta de sincroniza\u00e7\u00e3o e \u00e0 programa\u00e7\u00e3o inadequada, t\u00eam como origem b\u00e1sica o planejamento e a programa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, podendo ter seus efeitos ampliados no est\u00e1gio de execu\u00e7\u00e3o. Por fim, as perdas identificadas como interrup\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o, baixo rendimento, limita\u00e7\u00e3o de capacidade e qualidade n\u00e3o conforme, originam-se no est\u00e1gio de execu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o.\nO equacionamento das perdas apresentadas depender\u00e1, conforme abordado anteriormente na an\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito do modelo, de a\u00e7\u00f5es simult\u00e2neas, coerentes e concretas sobre as causas ra\u00edzes, as quais conduzem atrav\u00e9s de toda a rede de rela\u00e7\u00f5es aos resultados finais ou efeitos desej\u00e1veis.\nOutra quest\u00e3o importante a ser considerada, \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o existente entre as causas ra\u00edzes identificadas e os est\u00e1gios de produ\u00e7\u00e3o aos quais as primeiras se vinculam. Esta an\u00e1lise permitir\u00e1 identificar em que est\u00e1gio da produ\u00e7\u00e3o as \"inje\u00e7\u00f5es ou altera\u00e7\u00f5es\" dever\u00e3o ser conduzidas, no sentido de obter-se a ultrapassagem dos obst\u00e1culos existentes \u00e0 mudan\u00e7a das rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito atuais, que produzem os efeitos indesej\u00e1veis identificados.\nDesta forma, aos fatores estruturais vinculam-se as causas ra\u00edzes concep\u00e7\u00e3o do processo, estrutura organizacional e cultura organizacional. \u00c0 programa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o ligam-se as causas ra\u00edzes confiabilidade da instala\u00e7\u00e3o e planejamento e programa\u00e7\u00e3o. Por fim, \u00e0 execu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o vinculam-se as causas ra\u00edzes confiabilidade e fun\u00e7\u00e3o controle.\nAs vincula\u00e7\u00f5es dos est\u00e1gios da produ\u00e7\u00e3o com as causas ra\u00edzes do modelo acham-se apresentadas da Figura 35 adiante.\nESTRAT\u00c9GIA EMPRESARIAL\nCULTURA ORGANIZACIONAL\nCONCEP\u00c7\u00c3O PROCESSO\nESTRUTURA\nORGANIZACIONAL\nCONFIABILIDADE PLANEJAMENTO\nINSTALA\u00c7\u00c3O PROGRAMA\u00c7\u00c3O \u201c\u201c*7-------' \u2019--------1=\nPROGRAMA\u00c7\u00c3O PRODU\u00c7\u00c3O\n__X______\nFUN\u00c7\u00c0O CONTROLE\nEXECU\u00c7\u00c3O PRODU\u00c7\u00c3O\n\nFigura 35 - Vincula\u00e7\u00e3o entre as Causas Ra\u00edzes do Modelo e os Est\u00e1gios da Produ\u00e7\u00e1o.\n4.6\tAPLICABILIDADE DO MODELO ANAL\u00cdTICO\nLembrando o objeto principal identificado para o presente trabalho, o desenvolvimento do Modelo Anal\u00edtico dos processos produtivos da ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua, realizado nesse Cap\u00edtulo, este constitui a base fundamental para a constru\u00e7\u00e3o de um Modelo de Avalia\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o deste tipo de ind\u00fastria.\nConsiderando este fato, houve a preocupa\u00e7\u00e3o de analisar-se, n\u00e3o somente as rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito que conduzem aos efeitos finais indesej\u00e1veis, mas tamb\u00e9m as perdas t\u00edpicas apresentadas por este tipo de ind\u00fastria, seus efeitos amplificadores e suas respectivas origens nos est\u00e1gios produtivos, bem como as suas causas ra\u00edzes e as altera\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias (fatores cr\u00edticos) \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o dos referidos efeitos indesej\u00e1veis em fatores competitivos, visando subsidiar o desenvolvimento pretendido de um modelo de avalia\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o.\nAssim, a partir dos conte\u00fados anteriores, o pr\u00f3ximo Cap\u00edtulo abordar\u00e1 os conceitos b\u00e1sicos de gest\u00e3o do tipo de ind\u00fastria aqui analisado.\n4.7\tS\u00cdNTESE DAS PRINCIPAIS CONCLUS\u00d5ES DO MODELO ANAL\u00cdTICO\nA seguir, o Quadro 14 apresenta uma s\u00edntese das principais conclus\u00f5es e aspectos chaves do modelo anal\u00edtico apresentado neste Cap\u00edtulo.\nQuadro 14 - S\u00edntese das Principais Conclus\u00f5es do Modelo Anal\u00edtico da Ind\u00fastria de Propriedade Cont\u00ednua.\nMODELO ANAL\u00cdTICO DA IND\u00daSTRIA DE PROPRIEDADE CONT\u00cdNUA - PRINCIPAIS CONCLUS\u00d5ES\n\u2022\tObjetivos do modelo (fatores competitivos): continuidade operacional, redu\u00e7\u00e3o de custos, maximiza\u00e7\u00e3o da receita, qualidade da produ\u00e7\u00e3o, volume adequado de produ\u00e7\u00e3o, atendimento de prazos, n\u00edveis aceit\u00e1veis de polui\u00e7\u00e3o.\n\u2022\tCausas raizes (b\u00e1sicas) respons\u00e1veis por resultados indesej\u00e1veis (nos objetivos): concep\u00e7\u00e3o do processo, estrat\u00e9gia empresarial, estrutura organizacional, cultura organizacional, confiabilidade da instala\u00e7\u00e3o, planejamento e programa\u00e7\u00e3o, fun\u00e7\u00e3o controle.\n\u2022\tCausas ra\u00edzes - vinculam-se aos diferentes est\u00e1gios da produ\u00e7\u00e3o.\n\u2022\tFatores cr\u00edticos da ind\u00fastria de propriedade - vinculados \u00e0 atua\u00e7\u00e3o sobre as causas raizes.\n\u2022\tEstrutura nas perdas da ind\u00fastria de propriedade:\n-\tDescontinuidade de processamento - f\u00edsica e organizacional;\n-\tPerformance - prevista e realizada.\n\u2022\tAs perdas s\u00e3o anteriores e posteriores \u00e0 produ\u00e7\u00e3o propriamente dita.\n\u2022\tAs perdas vinculam-se aos diferentes est\u00e1gios da produ\u00e7\u00e3o: fatores estruturais, programa\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o.\n\u2022\tAs perdas amplificam-se nos diferentes est\u00e1gios da produ\u00e7\u00e3o\n\u2022\tPerdas t\u00edpicas da ind\u00fastria de propriedade: concep\u00e7\u00e3o inadequada, estoques (entrada e sa\u00edda), sobredimensionamento, falta de sincroniza\u00e7\u00e3o, programa\u00e7\u00e3o inadequada de produ\u00e7\u00e3o, interrup\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o, baixo rendimento, limita\u00e7\u00e3o de capacidade, qualidade n\u00e3o conforme.\n\u2022\tAspecto chave - a passagem do modelo anal\u00edtico ao modelo de avalia\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o, encontra-se da depend\u00eancia de um adequado sistema de informa\u00e7\u00f5es.\n5.\tCONCEITOS B\u00c1SICOS DO MODELO DE GEST\u00c0O DE PROCESSOS PRODUTIVOS DA IND\u00daSTRIA DE PROPRIEDADE CONT\u00cdNUA\nEste Cap\u00edtulo abordar\u00e1 uma proposta para os conceitos b\u00e1sicos envolvidos na transforma\u00e7\u00e3o do modelo anal\u00edtico te\u00f3rico em diretrizes e pol\u00edticas b\u00e1sicas de um modelo de gest\u00e3o, destinado ao gerenciamento dos processos produtivos da ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua.\nAssim, inicialmente \u00e9 apresentado o objetivo da an\u00e1lise proposta. Ap\u00f3s, s\u00e3o discutidos os aspectos b\u00e1sicos vinculados \u00e0 gest\u00e3o dos processos produtivos. A seguir, se faz a an\u00e1lise da estrutura dos sistemas de gest\u00e3o da ind\u00fastria de propriedade, buscando a identifica\u00e7\u00e3o de seus componentes b\u00e1sicos e suas inter-rela\u00e7\u00f5es. No t\u00f3pico seguinte, se faz a abordagem de um dos elementos considerados fundamentais para os sistemas de gest\u00e3o dos processos produtivos, que \u00e9 constitu\u00eddo pelo sistema de informa\u00e7\u00e3o. Por fim, \u00e9 apresentada uma proposta de modelo de gest\u00e3o para os processos produtivos da ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua visando a redu\u00e7\u00e3o de suas perdas.\n5.1\tOBJETIVO DAS BASES CONCEITUAIS DO MODELO DE GEST\u00c0O\nProsseguindo, as bases conceituais a serem aqui propostas visam o atingimento de uma compreens\u00e3o clara dos alicerces sobre os quais se ap\u00f3ia a gest\u00e3o deste tipo de ind\u00fastria, envolvendo suas caracter\u00edsticas e fatores cr\u00edticos, na busca de uma sistem\u00e1tica de gerenciamento que possibilite a redu\u00e7\u00e3o das perdas e desperd\u00edcios, e a melhoria dos seus resultados, levando \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o de sua competitividade.\n5.2\tASPECTOS B\u00c1SICOS VINCULADOS \u00c0 GEST\u00c0O DOS PROCESSOS PRODUTIVOS\nAlgumas quest\u00f5es chaves devem necessariamente ser consideradas na abordagem das metodologias de gest\u00e3o dos processos produtivos, e particularmente daquelas associadas \u00e0 ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua.\nAssim, um primeiro aspecto \u00e9 o vinculado \u00e0 percep\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as verificadas no ambiente externo, vale dizer, no cen\u00e1rio intercapitalista mundial. Em outras palavras, trata-se da mudan\u00e7a de \"paradigma\". De acordo com a interpreta\u00e7\u00e3o de BARKER (citado por HRONEC, 1994, p.49):\n\"Paradigma \u00e9 um conjunto de regras e regulamentos (escritos ou n\u00e3o) que exerce duas fun\u00e7\u00f5es: estabelece ou define fronteiras e diz como se comportar dentro das fronteiras, a fim de ser bem sucedido\". Tamb\u00e9m, \"H\u00e1 grande diferen\u00e7a entre o paradigma tradicional de qualidade e o novo\".\nConsiderando este posicionamento e as condicionantes a\u00ed referidas, constata-se que os instrumentos de gest\u00e3o das empresas devem vencer os antigos paradigmas de gerenciamento, envolvendo objetivos, diretrizes, pol\u00edticas e controles, no sentido de buscar atender de uma forma sist\u00eamica as diversas dimens\u00f5es competitivas emergentes, e n\u00e3o mais se restringir aos objetivos tradicionais, via de regra, representados pela \u00f3tica puramente financeira dos resultados.\nUm outro aspecto vital \u00e9 a clara diferencia\u00e7\u00e3o entre o objetivo (ou meta decorrente) da organiza\u00e7\u00e3o e os fatores condicionantes para seu atingimento. Tal interpreta\u00e7\u00e3o \u00e9 ilustrada por GOLDRATT (1992B, p.9) quando afirma que:\n\"A organiza\u00e7\u00e3o dever\u00e1 lutar para atingir sua meta dentro dos limites impostos pelos grupos de poder, preenchendo seu prop\u00f3sito sem violar qualquer condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria imposta externamente\".\nEm outras palavras, os fatores condicionantes referidos, apesar de limitarem as a\u00e7\u00f5es em n\u00edvel de gest\u00e3o, n\u00e3o podem, nem devem, desviar a aten\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o de seus objetivos ou metas. A perda da clareza de objetivos impedir\u00e1 a manuten\u00e7\u00e3o de uma condi\u00e7\u00e3o competitiva.\nTamb\u00e9m um aspecto significativo \u00e9 o da necessidade de compreender e aceitar o atendimento de expectativas m\u00ednimas de todos os segmentos afetados pelo empreendimento ou que tenham rela\u00e7\u00e3o com o mesmo. Em um enfoque mais amplo, os segmentos afetados pelos processos produtivos podem ser divididos em dois n\u00edveis, o externo e o interno. Cada qual destes n\u00edveis, apresenta segmentos espec\u00edficos envolvidos a saber:\n5.2.1\tSegmentos Afetados no N\u00edvel Externo\na)\tclientes externos - segmento que utiliza os produtos finais;\nb)\tcircunvizinhan\u00e7a - segmento indiretamente afetado pela operacionaliza\u00e7\u00e3o do processo produtivo;\nc)\tgoverno e \u00f3rg\u00e3os reguladores - segmento indiretamente envolvido, por quest\u00f5es legais e outras;\nd)\tfornecedores - segmento que fornece insumos para os processos produtivos.\n5.2.2\tSegmentos Afetados no N\u00edvel Interno\na)\tacionistas - segmento que fornece o capital e os meios f\u00edsicos para a estrutura\u00e7\u00e3o e operacionaliza\u00e7\u00e3o do processo produtivo;\nb)\tcorpo funcional - segmento que fornece o recurso humano para a operacionaliza\u00e7\u00e3o do processo.\nAssim lembrando as principais caracter\u00edsticas dos processos produtivos, mormente aqueles da ind\u00fastria de propriedade, a considera\u00e7\u00e3o dos requisitos de todos os segmentos identificados constitui uma estrat\u00e9gia empresarial importante, no sentido de possibilitar o atingimento dos objetivos estabelecidos para os processos.\nPor outro lado, em um enfoque mais restrito, de acordo com a abordagem proposta no presente trabalho, a melhoria do desempenho organizacional, atrav\u00e9s do \"valor agregado de seus produtos e servi\u00e7os\", implica diretamente o atendimento das expectativas e requisitos de dois segmentos afetados espec\u00edficos: os clientes externos consumidores dos produtos, e o corpo funcional que garantir\u00e1 a operacionaliza\u00e7\u00e3o do processo. Envolvidos indiretamente na otimiza\u00e7\u00e3o dos resultados dos processos, dentro da l\u00f3gica desenvolvida, encontram-se os acionistas e os fornecedores.\nPraticamente decorrente do aspecto anterior, outro ponto significativo \u00e9 o representado pela \"coer\u00eancia\" entre os diversos instrumentos que comp\u00f5em a gest\u00e3o dos processos produtivos, no sentido de induzir claramente atrav\u00e9s da estrutura organizacional os objetivos buscados. Assim, planejamento, pol\u00edticas, estrat\u00e9gias, controle e sistemas de medi\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o dever\u00e3o apresentar coer\u00eancia entre si, para garantir a clareza dos objetivos e das formas de tratamento das condicionantes envolvidas na busca dos resultados.\nconcretas e simult\u00e2neas sobre as diversas rela\u00e7\u00f5es internas de causa e efeito, que conduzem aos efeitos desejados ou resultados propostos. Atrav\u00e9s da visualiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rvore que representa estas referidas rela\u00e7\u00f5es, constata-se que a atua\u00e7\u00e3o sobre rela\u00e7\u00f5es isoladas conduzir\u00e1 a melhorias parciais, vale dizer, com efeitos positivos sobre algumas dimens\u00f5es, mas com repercuss\u00e3o nula, sen\u00e3o negativa, sobre as demais, podendo conduzir a um resultado global insatisfat\u00f3rio.\nA partir destas constata\u00e7\u00f5es, poder-se-\u00e1 explorar a estrutura dos modelos de gest\u00e3o dos processos produtivos da ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua, o que ser\u00e1 feito no t\u00f3pico a seguir.\n5.3\tAN\u00c1LISE DA ESTRUTURA DA GEST\u00c3O DOS PROCESSOS PRODUTIVOS DA IND\u00daSTRIA DE PROPRIEDADE CONT\u00cdNUA\nA partir da constata\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de est\u00e1gios bem definidos nos processos da ind\u00fastria de propriedade, conforme abordado no Cap\u00edtulo IV anterior, ou seja, fatores estruturais, programa\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, a gest\u00e3o destes processos produtivos dever\u00e1 necessariamente considerar esta estrutura\u00e7\u00e3o.\nAssim, os fatores estruturais s\u00e3o constitu\u00eddos pelos recursos dispon\u00edveis da organiza\u00e7\u00e3o ou empresa, bem como as condicionantes internas e externas de ordem legal, social, ambiental entre outras. Naturalmente, estes fatores limitam o uso posterior e poss\u00edvel destes recursos (envolvendo os de natureza f\u00edsica, monet\u00e1ria e humana), constituindo portanto o ponto de partida do modelo de gest\u00e3o na busca da melhoria do desempenho dos processos. Em outras palavras, qualquer atividade posterior sobre os est\u00e1gios de programa\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o ser\u00e1 dependente da gest\u00e3o em n\u00edvel de fatores estruturais.\ndefini\u00e7\u00e3o dos processos internos de trabalho que conduzir\u00e3o aos resultados. Naturalmente, em termos de n\u00edvel de gest\u00e3o, esta etapa acha-se limitada pelos fatores estruturais acima referidos, e precede a execu\u00e7\u00e3o propriamente dita, para a qual serve de balizadora permitindo a realiza\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o controle.\nO est\u00e1gio final da produ\u00e7\u00e3o \u00e9 constitu\u00eddo pela sua execu\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica, envolvendo o uso dos recursos dispon\u00edveis da forma planejada. Aqui, a gest\u00e3o se desenvolve em termos da fun\u00e7\u00e3o controle do processo produtivo, ou seja, seu desenvolvimento comparativamente ao programado a partir dos recursos disponibilizados, bem como as corre\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias decorrentes.\nA partir do exposto visualiza-se a rela\u00e7\u00e3o direta dos diferentes est\u00e1gios da produ\u00e7\u00e3o com o encadeamento dos n\u00edveis de gest\u00e3o empresarial. A Figura 36 a seguir apresenta uma representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da rela\u00e7\u00e3o enunciada.\nN\u00cdVEIS DE GEST\u00c3O EMPRESARIAL\nGEST\u00c3O DA PRODU\u00c7\u00c3O\nFUN\u00c7\u00c3O CONTROLE DOS PROCESSOS\nGEST\u00c3O DOS RECURSOS\n\nGEST\u00c3O DOS PROCESSOS DE PRODU\u00c7\u00c3O\nFATORES ESTRUTURAIS\nPROGRAMA\u00c7\u00c3O : : \u2022 EXECU\u00c7\u00c3O DA DA PRODU\u00c7\u00c3O : : \u00a1 PRODU\u00c7\u00c3O\nSENTIDO DO DESENVOLVIMENTO DA PRODU\u00c7\u00c3O\nFigura 36 - Rela\u00e7\u00e3o entre os Est\u00e1gios da Produ\u00e7\u00e3o e o Encadeamento dos N\u00edveis da Gest\u00e3o Empresarial.\nA visualiza\u00e7\u00e3o da Figura 36 anterior, permite identificar claramente a repercuss\u00e3o global da gest\u00e3o dos recursos sobre o desenvolvimento da produ\u00e7\u00e3o, tendo a gest\u00e3o dos processos de produ\u00e7\u00e3o e a fun\u00e7\u00e3o controle dos processos, respectivamente, efeitos progressivamente menores sobre a produ\u00e7\u00e3o. Sob esta \u00f3tica, alguns aspectos relevantes norteiam a gest\u00e3o empresarial dos processos produtivos da ind\u00fastria de propriedade, a saber:\n-\tencadeamento da gest\u00e3o - o encadeamento da gest\u00e3o dos processos produtivos implica na compreens\u00e3o clara das premissas sobre as quais se assenta cada est\u00e1gio, premissas estas atingidas a partir da consecu\u00e7\u00e3o dos resultados do est\u00e1gio anterior. Assim, a fun\u00e7\u00e3o controle no est\u00e1gio de execu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o tem como premissa a defini\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros, metas e resultados a serem atingidos atrav\u00e9s de formas de produ\u00e7\u00e3o definidas no est\u00e1gio de programa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o. Por sua vez, a gest\u00e3o dos processos de produ\u00e7\u00e3o do est\u00e1gio de programa\u00e7\u00e3o tem como premissa o grau de disponibilidade e flexibilidade dos recursos f\u00edsicos, monet\u00e1rios e humanos, envolvendo instala\u00e7\u00f5es, estrutura organizacional, insumos, condicionantes externos e outros, a serem definidos no est\u00e1gio de fatores estruturais anterior. Por fim, a gest\u00e3o dos recursos vinculada aos fatores estruturais encontra-se na depend\u00eancia da defini\u00e7\u00e3o do neg\u00f3cio e da estrat\u00e9gia empresarial. A n\u00e3o considera\u00e7\u00e3o deste encadeamento conduzir\u00e1 a uma sistem\u00e1tica de gest\u00e3o sem alicerces concretos para apoi\u00e1-la;\n-\tcoer\u00eancia dos instrumentos - uma estrat\u00e9gia empresarial consistente na busca de objetivos concretos implicar\u00e1 na coer\u00eancia dos instrumentos de cada est\u00e1gio da gest\u00e3o, n\u00e3o somente entre si, mas tamb\u00e9m com as metas da organiza\u00e7\u00e3o como um todo. Tal coer\u00eancia \u00e9 fundamental para que n\u00e3o se perca o foco dos objetivos globais, assim como para que os sucessivos est\u00e1gios da gest\u00e3o fortale\u00e7am-se na busca dos resultados e sejam convergentes no seu atingimento;\n-\tamplifica\u00e7\u00e3o dos desvios - a gest\u00e3o empresarial apresenta limita\u00e7\u00f5es externas e internas inerentes, quer no todo, quer em seus sucessivos est\u00e1gios. Desta forma, a\nn\u00e3o considera\u00e7\u00e3o destas limita\u00e7\u00f5es est\u00e1gio a est\u00e1gio, conduzir\u00e1 a uma amplifica\u00e7\u00e3o dos desvios em rela\u00e7\u00e3o aos objetivos e metas estabelecidas. Dito em outras palavras, conforme j\u00e1 mencionado, h\u00e1 uma tend\u00eancia inerente de amplifica\u00e7\u00e3o das perdas e desperd\u00edcios devidos \u00e0 gest\u00e3o empresarial a medida que se desenvolve a produ\u00e7\u00e3o;\n- sincroniza\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de gest\u00e3o - os tr\u00eas n\u00edveis de gest\u00e3o empresarial evidenciados para os processos produtivos da ind\u00fastria de propriedade, a saber, gest\u00e3o dos recursos, gest\u00e3o dos processos de produ\u00e7\u00e3o e fun\u00e7\u00e3o controle dos processos, apresentam abrang\u00eancias diferentes e focos ou n\u00edveis de especificidade tamb\u00e9m diversos. Assim, a sua sincroniza\u00e7\u00e3o ou, em outras palavras, o seu progressivo desdobramento cobrindo todos os enfoques da produ\u00e7\u00e3o sem lacunas, est\u00e1 vinculada \u00e0 exist\u00eancia de um adequado sistema de informa\u00e7\u00e3o, constitu\u00eddo por dois la\u00e7os b\u00e1sicos: a comunica\u00e7\u00e3o, com atua\u00e7\u00e3o descendente - da gest\u00e3o dos recursos para a fun\u00e7\u00e3o controle, e o feedback ou realimenta\u00e7\u00e3o, com atua\u00e7\u00e3o ascendente - da fun\u00e7\u00e3o controle para a gest\u00e3o dos recursos.\nPortanto, dentro desta estrutura proposta de gest\u00e3o empresarial dos processos produtivos da ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua, um fator cr\u00edtico no sentido de sua consist\u00eancia como um todo \u00e9 o representado pelo sistema de informa\u00e7\u00e3o, aspecto que ser\u00e1 abordado no t\u00f3pico a seguir.\n5.4\tUM FATOR CR\u00cdTICO DA GEST\u00c3O - O SISTEMA DE INFORMA\u00c7\u00c3O\nOs sistemas de informa\u00e7\u00e3o constituem um fator cr\u00edtico da gest\u00e3o de qualquer sistema produtivo, inclu\u00eddos a\u00ed os processos da ind\u00fastria de propriedade. De acordo com PLOSSL (1993, p.47):\n\"Para que possa ser controlada de forma adequada, a produ\u00e7\u00e3o deve ser encarada como um processo \u00fanico que inclui o fluxo de materiais desde os fornecedores, via f\u00e1brica manufatureira, at\u00e9 seus consumidores, envolvendo ainda fluxos de informa\u00e7\u00f5es, atrav\u00e9s de um sistema integrado de planejamento e controle, ligando todas as atividades\".\nPortanto, para este autor a produ\u00e7\u00e3o vincula-se basicamente a dois fluxos, o de materiais e o de informa\u00e7\u00f5es.\nNo entanto, considerando que a gest\u00e3o dos processos produtivos \u00e9 bastante mais abrangente do que puramente o controle da produ\u00e7\u00e3o, a interpreta\u00e7\u00e3o emprestada aqu\u00ed aos sistemas de informa\u00e7\u00e3o \u00e9 mais ampla, envolvendo basicamente a comunica\u00e7\u00e3o, o treinamento, as medidas de desempenho - elemento fundamental, e o feedback ou processo de realimenta\u00e7\u00e3o. Tal interpreta\u00e7\u00e3o baseia-se nas atividades desenvolvidas dentro de um processo de gest\u00e3o empresarial, onde acham-se inclu\u00eddas as fun\u00e7\u00f5es de defini\u00e7\u00e3o da miss\u00e3o do negocio, objetivos organizacionais, estrat\u00e9gias e pol\u00edticas da empresa, fixa\u00e7\u00e3o de metas, execu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, realiza\u00e7\u00e3o de controles e a\u00e7\u00f5es corretivas, visando o atingimento dos objetivos fixados.\nAssim, o sistema de informa\u00e7\u00e3o como proposto acima, destina-se a constituir um elemento fundamental no sentido da transforma\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito existentes na vis\u00e3o atual para uma nova vis\u00e3o, contemplando os fatores cr\u00edticos e as altera\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias apresentadas no modelo anal\u00edtico do Cap\u00edtulo IV. Reconhecidamente, qualquer processo de mudan\u00e7a organizacional c dif\u00edcil, devido \u00e0 inseguran\u00e7a criada, via de regra, pela falta de conhecimento dos objetivos, sua compreens\u00e3o e aceita\u00e7\u00e3o. Desta forma, tanto a gest\u00e3o da melhoria dos processos produtivos como tamb\u00e9m a gest\u00e3o da mudan\u00e7a organizacional, depender\u00e3o de um sistema de informa\u00e7\u00e3o para suport\u00e1-los.\nAs quatro fun\u00e7\u00f5es envolvidas no sistema de informa\u00e7\u00e3o proposto, devido \u00e0 sua import\u00e2ncia em termos de atua\u00e7\u00e3o nas causas ra\u00edzes do modelo anal\u00edtico dos processos da ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua, apresentado no Cap\u00edtulo IV, ser\u00e3o abordadas individualmente a seguir.\n5.4.1\tComunica\u00e7\u00e3o\nA divulga\u00e7\u00e3o na organiza\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia empresarial, incluindo-se a\u00ed os objetivos, as metas e as diretrizes, encontra-se na depend\u00eancia de um eficiente sistema de comunica\u00e7\u00e3o. A comunica\u00e7\u00e3o propiciar\u00e1 a compreens\u00e3o do corpo funcional quanto aos objetivos buscados, fornecendo elementos para uma maior participa\u00e7\u00e3o e engajamento do mesmo. Apesar de consfituir-se em um caminho de duas vias, a comunica\u00e7\u00e3o \u00e9, principalmente, um fluxo descendente entre os fatores estruturais e a execu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o. Tal fun\u00e7\u00e3o do sistema de informa\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ter tamb\u00e9m um car\u00e1ter interativo, ou seja, tanto de divulga\u00e7\u00e3o dos objetivos como de capta\u00e7\u00e3o das dificuldades de compreens\u00e3o e das apreens\u00f5es do corpo funcional, visando garantir a aceita\u00e7\u00e3o e credibilidade da sistem\u00e1tica. Desta forma, ser\u00e3o criadas condi\u00e7\u00f5es para sua absor\u00e7\u00e3o pela cultura organizacional. Lembrando HRONEC (1994, p.73), \"A comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma troca de id\u00e9ias\".\n5.4.2\tTreinamento\nO treinamento constitui outro aspecto importante do sistema de informa\u00e7\u00e3o. Apesar de muitas vezes encarado como uma fun\u00e7\u00e3o isolada, a vincula\u00e7\u00e3o e converg\u00eancia entre o treinamento e as demais fun\u00e7\u00f5es do sistema de informa\u00e7\u00e3o \u00e9 vital no sentido da compreens\u00e3o dos objetivos da organiza\u00e7\u00e3o e das formas de sua operacionaliza\u00e7\u00e3o, buscando o atingimento de resultados concretos.\nPor outro lado, o treinamento propicia em parte o engajamento e a participa\u00e7\u00e3o das pessoas, pelo fornecimento de habilidades e conhecimento de que necessitam em um novo ambiente de trabalho. Tamb\u00e9m o treinamento deve incorporar, al\u00e9m do conhecimento espec\u00edfico, o conhecimento em habilidades gerenciais, que permita uma clara compreens\u00e3o da inser\u00e7\u00e3o do segmento espec\u00edfico no contexto maior da organiza\u00e7\u00e3o, e as responsabilidades e o envolvimento da\u00ed decorrentes. Neste sentido, constitui um elemento vital na\ntransforma\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o vigente para a nova vis\u00e3o do processo produtivo em todos os est\u00e1gios da produ\u00e7\u00e3o.\n5.4.3\tMedidas de Desempenho\nEsta fun\u00e7\u00e3o do sistema de informa\u00e7\u00e3o, mereceria um cap\u00edtulo a parte dentro deste trabalho, pela import\u00e2ncia que representa dentro de um modelo de gest\u00e3o. No entanto, dado esta an\u00e1lise n\u00e3o constituir um dos objetivos da presente disserta\u00e7\u00e3o, este t\u00f3pico ser\u00e1 abordado na medida de sua import\u00e2ncia para a formula\u00e7\u00e3o dos conceitos b\u00e1sicos do modelo de gest\u00e3o a ser proposto.\nAssim, as medidas de desempenho constituem n\u00e3o somente um claro indicativo do direcionamento da organiza\u00e7\u00e3o no sentido do atingimento dos seus objetivos e dos resultados buscados, como tamb\u00e9m permitem identificar a converg\u00eancia dos diversos est\u00e1gios da produ\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o aos mesmos resultados. Corroborando este entendimento, HRONEC (1994, p.4) menciona que:\n\"As medidas de desempenho devem induzir a estrat\u00e9gia em toda a organiza\u00e7\u00e3o, para que todas as pessoas da organiza\u00e7\u00e3o entendam o que ela \u00e9, e como seu trabalho e desempenho est\u00e3o vinculados \u00e0quela estrat\u00e9gia geral\".\nA import\u00e2ncia das medidas de desempenho como indutoras do comportamento do corpo funcional da organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 um fato reconhecido. GOLDRATT (1992B, p.23) adota este posicionamento, afirmando que \"Diga-me como me mede, e lhe direi como me comportarei\". Tamb\u00e9m EIRONEC (1993, p.9), concorda com esta posi\u00e7\u00e3o, abordando que:\n\"As pessoas comportam-se de acordo com o modo como s\u00e3o avaliadas, e as medidas de desempenho da empresa refletem suas verdadeiras metas versus suas metas da imagem\".\nDesta forma, nota-se que a medi\u00e7\u00e3o de desempenho constitui um importante instrumento de gest\u00e3o, talvez o mais eficaz de todos.\nNo que diz respeito ao conte\u00fado das medidas de desempenho, este deve focalizar os objetivos organizacionais, tanto em termos quantitativos como qualitativos. HRONEC (1993, p.14 e 176-178) prop\u00f5e a divis\u00e3o dos sistemas de medida de desempenho em dois tipos: do \"output\", vale dizer resultado, e dos \"processos internos\" de trabalho. Neste sentido, as primeiras medidas seriam utilizadas para relatar e monitorar os resultados e controlar o uso de recursos. As segundas, por sua vez, relatariam as atividades vinculadas aos resultados, motivando as pessoas a control\u00e1-las.\nConsiderando-se agora o caso objeto da presente disserta\u00e7\u00e3o, os processos produtivos da ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua, e os est\u00e1gios deste tipo de produ\u00e7\u00e3o anteriormente identificados, o conte\u00fado das medidas de desempenho apresentam um enfoque pr\u00f3prio, particular.\nLembrando os objetivos propostos atrav\u00e9s dos resultados desej\u00e1veis (continuidade operacional, custo adequado, garantia de receita, qualidade conforme do produto, prazo de produ\u00e7\u00e3o atendido, volume de produ\u00e7\u00e3o atingido e par\u00e2metros ambientais respeitados), as medidas dos resultados dever\u00e3o contemplar os objetivos, constituindo, via de regra, avalia\u00e7\u00f5es quantitativas.\nLembrando agora as causas ra\u00edzes do modelo anal\u00edtico e suas vincula\u00e7\u00f5es com os diversos est\u00e1gios produtivos, estas tamb\u00e9m dever\u00e3o ser objeto de medidas de desempenho, por\u00e9m atrav\u00e9s de avalia\u00e7\u00f5es progressivamente qualitativas.\nGEST\u00c3O\n\\_________\nMEDIDAS DOS\tMEDIDAS DO\nPROCESSOS\n_________/\nOUTPUT\nMEDIDAS QUALITATIVAS\nMEDIDAS QUANTITATIVAS\nSENTIDO DE DESENVOLVIMENTO DA PRODU\u00c7\u00c3O\nFigura 37 - Representa\u00e7\u00e3o da Vinctila\u00e7\u00e3o entre as Caracter\u00edsticas do Sistema de Medida de Desempenho e sua Aplica\u00e7\u00e3o aos Est\u00e1gios da Produ\u00e7\u00e3o dos Processos Produtivos da Ind\u00fastria de Propriedade.\nDentro de um tal sistema de medidas de desempenho, os custos obviamente seriam avaliados, por\u00e9m n\u00e3o constituiriam a ess\u00eancia do sistema de medi\u00e7\u00e3o, por n\u00e3o permitirem uma representa\u00e7\u00e3o clara da situa\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o como um todo frente aos diversos objetivos. Neste ponto, portanto, concorda-se com ITRONEC (1993, p.120), quando afirma que:\n\"Os custos n\u00e3o ajudam a administra\u00e7\u00e3o a focalizar o que \u00e9 verdadeiramente importante para o cliente: qualidade, responsividade, flexibilidade de produ\u00e7\u00e3o, confiabilidade e assim por diante\".\nPor fim, nesta breve abordagem aqui realizada, um \u00faltimo ponto ainda merece refer\u00eancia. Este \u00e9 o que diz respeito ao objeto espec\u00edfico das medi\u00e7\u00f5es. Em outras palavras, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel, nem produtivo (provoca a perda de localiza\u00e7\u00e3o), medir muitos aspectos de diversas vari\u00e1veis. Assim, h\u00e1 necessidade de um processo de sele\u00e7\u00e3o, norteado pelos fatores cr\u00edticos e causas ra\u00edzes das rela\u00e7\u00f5es internas de causa e efeito, para identifica\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis ou atributos objeto da medi\u00e7\u00e3o.\n5.4.4\tFeedback (Realimenta\u00e7\u00e3o)\nDentro de um sistema de gest\u00e3o dos processos produtivos, o feedback ocorrido a partir da medi\u00e7\u00e3o de desempenho, constitui um instrumento tamb\u00e9m importante. A abordagem apresentada por HARRINGTON (1993, p.224-226) relativamente ao feedback, al\u00e9m de completa parece bastante apropriada aos processos produtivos da ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua, incluindo principalmente:\na)\taspectos qualitativos - utiliza\u00e7\u00e3o de dados significativos e precisos, com formatos compreens\u00edveis, em prazos curtos e adequados, propiciando an\u00e1lises corretas;\nb)\taspectos de manuten\u00e7\u00e3o - tornar o feedback, tanto positivo como negativo, obrigat\u00f3rio, com encorajamento do processo de reclama\u00e7\u00f5es e indica\u00e7\u00e3o de respons\u00e1veis pelas provid\u00eancias.\nUma quest\u00e3o tamb\u00e9m relevante vinculada ao feedback, \u00e9 a que diz respeito \u00e0 extens\u00e3o da realimenta\u00e7\u00e3o. Em outras palavras, os processos de realimenta\u00e7\u00e3o, via de regra, verificam-se entre os est\u00e1gios da execu\u00e7\u00e3o e da programa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, no sentido de uma revis\u00e3o das metas de planejamento futuro a partir da compara\u00e7\u00e3o entre resultados alcan\u00e7ados e previstos no per\u00edodo anterior. Tal realimenta\u00e7\u00e3o, no entanto, mostra-se insuficiente na medida em que as causas de metas n\u00e3o atingidas possam encontrar-se no est\u00e1gio de fatores estruturais, o que implica que o feedback alcance a revis\u00e3o da estrat\u00e9gia empresarial.\nA Figura 38 apresenta as fun\u00e7\u00f5es e o fluxo l\u00f3gico do sistema de informa\u00e7\u00e3o proposto para a ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua.\nFigura 38 - Fun\u00e7\u00f5es e Fluxo L\u00f3gico do Sistema de Informa\u00e7\u00e3o da Ind\u00fastria de Propriedade Cont\u00ednua.\nA partir deste enfoque do sistema de informa\u00e7\u00e3o, agregado \u00e0s abordagens anteriores deste Cap\u00edtulo envolvendo aspectos b\u00e1sicos e estrutura da gest\u00e3o dos processos produtivos, e considerando o modelo anal\u00edtico proposto no Cap\u00edtulo IV anterior, atinge-se um est\u00e1gio suficiente para propor as bases conceituais de um modelo de gest\u00e3o para os processos produtivos da ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua, o que ser\u00e1 feito no t\u00f3pico a seguir.\n5.5\tPROPOSTA DE MODELO DE GEST\u00c0O PARA A IND\u00daSTRIA DE PROPRIEDADE CONT\u00cdNUA\nPara constru\u00e7\u00e3o das bases conceituais do modelo de gest\u00e3o dos processos produtivos da ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua apresentadas adiante, foram considerados como necess\u00e1rias e b\u00e1sicas as abordagens dos est\u00e1gios da produ\u00e7\u00e3o, dos principais instrumentos do sistema de gest\u00e3o, dos pontos mais relevantes a serem focalizados, e dos objetivos internos a serem buscados atrav\u00e9s das a\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o, visando o atingimento dos resultados globais do processo produtivo como um todo.\n\u00c0 semelhan\u00e7a do que ocorreu com o modelo anal\u00edtico deste tipo de ind\u00fastria proposto no Cap\u00edtulo IV, a l\u00f3gica aqui utilizada \u00e9 a da busca de elimina\u00e7\u00e3o de perdas e desperd\u00edcios existentes. Portanto, a converg\u00eancia deste modelo de gest\u00e3o com o anal\u00edtico anterior, em termos de l\u00f3gica geral, \u00e9 bastante grande.\nDeve ser lembrado, para melhor entendimento da proposi\u00e7\u00e3o, que o objetivo proposto neste trabalho \u00e9 o de buscar a an\u00e1lise dos processos produtivos da ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua visando a melhoria de seus resultados, na forma que estes se apresentam hoje, ou seja, sem a discuss\u00e3o de novas formas produtivas em termos tecnol\u00f3gicos, ou a busca de novos nichos ou mesmo mercados consumidores atrav\u00e9s de altera\u00e7\u00f5es de estrat\u00e9gias e dos processos produtivos em si.\nO modelo de gest\u00e3o proposto permite visualizar algumas caracter\u00edsticas significativas dos processos produtivos da ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua, que necessitam ser considerados para seu eficaz gerenciamento no sentido da redu\u00e7\u00e3o de perdas e desperd\u00edcios existentes.\nDentre estas caracter\u00edsticas pode-se mencionar a import\u00e2ncia de considera\u00e7\u00e3o dos sucessivos n\u00edveis de gest\u00e3o pela sua influ\u00eancia progressiva sobre as perdas, a import\u00e2ncia do sistema de informa\u00e7\u00e3o como um dos principais instrumentos de gest\u00e3o, a necessidade de focaliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o sobre as causas ra\u00edzes do modelo anal\u00edtico e a busca dos objetivos internos vinculados aos fatores cr\u00edticos deste tipo de processo produtivo.\nA Figura 39 a seguir, apresenta de forma gr\u00e1fica as bases conceituais do modelo de gest\u00e3o dos processos produtivos da ind\u00fastria de propriedade que objetiva a melhoria dos resultados pela redu\u00e7\u00e3o de perdas e desperd\u00edcios.\nEST\u00c1GIOS\nDA\nPRODU\u00c7\u00c3O\nGEST\u00c3O DOS RECURSOS\t\t:\tGEST\u00c3O DOS PROCESSOS DE PRODU\u00c7\u00c3O\t;\tFUN\u00c7\u00c3O CONTROLE DO PROCESSO\n\tPROCESSO\tPRODUTIVO\t\nMISS\u00c3O OBJETIVOS DIRETRIZES\tFATORES ESTRUTURAIS\tPLANEJAMENTO E PROGRAMA\u00c7\u00c3O\tEXECU\u00c7\u00c3O DA PRODU\u00c7\u00c3O\nRESULTADOS\nV\nINSTRUMENTOS B\u00c1SICOS DA GEST\u00c3O\n(\nESTRAT\u00c9GIA EMPRESARIAL\n:\t\u00ed\tj \u2022 COMUNICA\u00c7\u00c3O\t\u00a1 \u00a1\t\t\u2014\t:\t1\u2014i\t\t\t\n\u25a0TREINAMENTO\t\t\t\t\t\t\n) \u2022 MEDI\u00c7\u00c3O\t\t\t\t\t\t\nFEEDBACK _\t\t\t\t\t\t\nCONCEP\u00c7\u00c3O DO PROCESSO\nCONTINUIDADE CUSTO RECEffA QUALIDADE PRAZO VOLUME CONTR. AMB.\nFOCOS DA GEST\u00c3O\nCULTURA\nORGANIZA-\nCIONAL\nESTRUTURA ORGANIZACIONAL\n\nCONFIABILP\nPROGRAMA\u00c7\u00c3O PRODU\u00c7\u00c3O\nFUN\u00c7\u00c3O\nCONTROLE\n\nOBJETIVOS INTERNOS DAGEST\u00c3O\n- Flexibilidade para atualiza\u00e7\u00f5es\n- Sistem\u00e1tica de melhorias cont\u00ednuas e objetivos evolutivos\n- Mudan\u00e7a da l\u00f3gica de divs\u00e3o do trabalho para participa\u00e7\u00e3o e comprometimento\n- An\u00e1lise dos processos internos de trabalho dentro da l\u00f3gica de valor agregado\n- Integra\u00e7\u00e3o entre ativdades de opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o = produ\u00e7\u00e3o\n-\tFoco na utiliza\u00e7\u00e3o temporal dos recursos\n-\tbusca de restri\u00e7\u00f5es dentro ou fora do\nper\u00edodo de produ\u00e7\u00e3o\n- Fun\u00e7\u00e3o controle disseminada, preventiva e cont\u00ednua\nFigura 39 - Bases Conceituais da Proposta do Modelo de Gestdo dos Processos da Ind\u00fastria de Propriedade Cont\u00ednua.\nVoltando aos conceitos do modelo de gest\u00e3o, as abordagens consideradas incluem:\na)\tEst\u00e1gios da produ\u00e7\u00e3o - a partir da defini\u00e7\u00e3o inicial da miss\u00e3o e diretrizes do processo produtivo, que envolver\u00e1 diretamente a identifica\u00e7\u00e3o dos objetivos a serem buscados, o processo se desenvolver\u00e1 atrav\u00e9s de seus fatores estruturais, planejamento e programa\u00e7\u00e3o, e execu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o at\u00e9 os resultados atingidos. Aquela defini\u00e7\u00e3o inicial fornecer\u00e1 as condicionantes necess\u00e1rias ao estabelecimento da estrat\u00e9gia empresarial, primeiro instrumento do sistema de gest\u00e3o do processo produtivo. Claramente, esta defini\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m fornecer\u00e1 os subs\u00eddios para a focaliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o sobre os aspectos b\u00e1sicos e fundamentais, bem como indicar\u00e1 os objetivos internos a serem atingidos visando o atingimento dos objetivos propostos.\nb)\tInstrumentos b\u00e1sicos de gest\u00e3o - como visto anteriormente neste mesmo Cap\u00edtulo, o sistema de informa\u00e7\u00e3o constitui um dos principais instrumentos do sistema de gest\u00e3o dos processos empresariais, entre eles os processos produtivos da ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua. Assim, a comunica\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias e dos objetivos do processo deve abranger todos os est\u00e1gios dos processos produtivos, claramente com enfoques diferenciados e caracter\u00edsticos de cada est\u00e1gio. Posteriormente, o treinamento, tamb\u00e9m aplicado a todos os est\u00e1gios, garantir\u00e1 o conhecimento e as habilidades necess\u00e1rias ao engajamento do corpo funcional e de suas fun\u00e7\u00f5es nos processos de produ\u00e7\u00e3o orientados pelas estrat\u00e9gias da empresa.\nO sistema de medidas de desempenho, por sua vez, conforme j\u00e1 abordado, ser\u00e1 instrumento concreto que induzir\u00e1 a participa\u00e7\u00e3o fundamental ao atingimento dos resultados, e que permitir\u00e1 a avalia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de evolu\u00e7\u00e3o obtido na busca dos resultados.\nprodutivo, na busca da efic\u00e1cia do empreendimento como um todo. Por fim, o feedback garantir\u00e1 as corre\u00e7\u00f5es de desvios e o realinhamento dos objetivos, conferindo a necess\u00e1ria credibilidade \u00e0 gest\u00e3o. Deve ser lembrado que o feedback n\u00e3o deve-se restringir \u00e0 compara\u00e7\u00e3o entre resultados alcan\u00e7ados e metas previstas, alcan\u00e7ando at\u00e9 mesmo a revis\u00e3o da estrategia empresarial.\nc)\tPontos a serem focalizados pela gest\u00e3o - o entendimento aqui proposto \u00e9 o de que o foco da gest\u00e3o dos processos produtivos da ind\u00fastria de propriedade deva se voltar principalmente para as causas ra\u00edzes apresentadas no modelo anal\u00edtico anterior, urna vez que estas causas mostraram-se fatores fundamentais para o atingimento dos objetivos expressos atrav\u00e9s dos resultados desej\u00e1veis. Assim, a focaliza\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser dirigida para a concep\u00e7\u00e3o do processo, para a cultura organizacional, para a estrutura organizacional, para a confiabilidade da instala\u00e7\u00e3o, para a programa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e para a fun\u00e7\u00e3o controle, cada um destes fatores inclu\u00eddos nos respectivos est\u00e1gios do desenvolvimento do processo produtivo.\nd)\tobjetivos internos das a\u00e7\u00f5es da gest\u00e3o - a partir da focaliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o nas causas ra\u00edzes acima mencionadas, caber\u00e3o a\u00e7\u00f5es sobre as mesmas destinadas a alterar as rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito hoje vigentes, na busca do atingimento dos resultados propostos. Tais a\u00e7\u00f5es, j\u00e1 abordadas no Cap\u00edtulo IV na forma de fatores cr\u00edticos da ind\u00fastria de propriedade, ser\u00e3o fundamentais para o atingimento de objetivos intermedi\u00e1rios, os quais permitir\u00e3o ao alcance de novas rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito conduzindo \u00e0 redu\u00e7\u00e3o das perdas e desperd\u00edcios dos processos produtivos.\n5.6\tCOMENT\u00c1RIOS SOBRE A IMPLEMENTA\u00c7\u00c3O DA PROPOSTA DO MODELO DE GEST\u00c3O APRESENTADO\nalgumas considera\u00e7\u00f5es sobre a implementa\u00e7\u00e3o do modelo de gest\u00e3o proposto para a ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua, as quais devem ser interpretadas como sugest\u00f5es.\nA seguir, lembrando o grande n\u00famero de vari\u00e1veis envolvidas nos processos produtivos da ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua, retratados atrav\u00e9s da Arvore de Causas e Efeitos Vigentes da Figtira 27 do Cap\u00edtulo TV, e os diversos tipos de perdas existentes, constata-se a impossibilidade de uma aplica\u00e7\u00e3o direta de a\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas. Isto posto, ser\u00e1 necess\u00e1ria a ado\u00e7\u00e3o de um processo de \"avalia\u00e7\u00e3o - a\u00e7\u00e3o - avalia\u00e7\u00e3o\", constitu\u00eddo dos passos propostos abaixo, no sentido de sua adequa\u00e7\u00e3o \u00e0s caracter\u00edsticas de cada processo espec\u00edfico:\nDesta forma:\n-\tprimeiro passo - constru\u00e7\u00e3o de um sistema de indicadores para as formas de perdas identificadas e os resultados desejados (objetivos) do Modelo anal\u00edtico;\n-\tsegundo passo - com o uso dos indicadores, avaliar a situa\u00e7\u00e3o atual dos resultados e perdas do processo;\n-\tterceiro passo - avaliar a situa\u00e7\u00e3o dos fatores cr\u00edticos (causas ra\u00edzes do Modelo Anal\u00edtico);\n-\tquarto passo - implementar a\u00e7\u00f5es buscando os objetivos intermedi\u00e1rios propostos no Modelo de Gest\u00e3o;\n-\tquinto passo - retornar ao segundo passo e reiniciar o ciclo.\nPor fim, deve ser lembrada a necessidade de focaliza\u00e7\u00e3o dos diversos est\u00e1gios da produ\u00e7\u00e3o e seu encadeamento, uma vez que os resultados poss\u00edveis de atingir em determinado est\u00e1gio da produ\u00e7\u00e3o, est\u00e3o na depend\u00eancia da condi\u00e7\u00e3o do est\u00e1gio anterior conforme j\u00e1 abordado.\n5.7\tS\u00cdNTESE DAS PRINCIPAIS CONCLUS\u00d5ES DA PROPOSTA DO MODELO DE GEST\u00c0O\nO Quadro 15 abaixo apresenta uma s\u00edntese das principais conclus\u00f5es do modelo de gest\u00e3o da ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua.\nQuadro 15 - S\u00edntese das Principais Conclus\u00f5es da Proposta do Modelo de Gest\u00e3o da Ind\u00fastria de Propriedade Continua.\nMODELO DE GEST\u00c3O DA IND\u00daSTRIA DE PROPRIEDADE CONT\u00cdNUA PRINCIPAIS CONCLUS\u00d5ES\n\u2022\tA gest\u00e3o empresarial dos processos produtivos da ind\u00fastria de propriedade apresenta tr\u00e8s n\u00edveis vinculados aos est\u00e1gios da produ\u00e7\u00e3o:\n-\tN\u00edvel de gest\u00e3o dos recursos - vinculado ao est\u00e1gio dos fatores estruturais;\nN\u00edvel de gest\u00e3o dos processos de produ\u00e7\u00e3o - vinculado ao est\u00e1gio de programa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o;\nN\u00edvel da fun\u00e7\u00e3o controle dos processos - vinculado ao est\u00e1gio de execu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o.\n\u2022\tPontos relevantes da gest\u00e3o empresarial: encadeamento da gest\u00e3o, coer\u00eancia dos instrumentos, amplifica\u00e7\u00e3o dos desvios e sincroniza\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de gest\u00e3o.\n\u2022\tFator cr\u00edtico da gest\u00e3o empresarial: sistema de informa\u00e7\u00e3o\n\u2022\tFun\u00e7\u00f5es do sistema de informa\u00e7\u00e3o: comunica\u00e7\u00e3o, treinamento, medidas de desempenho e feedback\n\u2022\tMedidas de desempenho apresentam tr\u00eas focos:\n-\tMedidas da gest\u00e3o;\nMedidas dos processos;\n-\tMedidas do \u201cOutput\"\n\u2022\tEstrutura do Modelo de Gest\u00e3o\n-\tEst\u00e1gios da produ\u00e7\u00e3o:\n-\tInstrumentos b\u00e1sicos de gest\u00e3o;\n-\tPontos a serem focalizados pela gest\u00e3o;\nObjetivos internos da gest\u00e3o.\n6.\tCONCLUS\u00d5ES E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES PARA TRABALHOS FUTUROS\nA presente disserta\u00e7\u00e3o abordou a problem\u00e1tica envolvida na caracteriza\u00e7\u00e3o dos processos produtivos da ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua, na compreens\u00e3o de sua diferencia\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos processos da ind\u00fastria de forma, no entendimento das rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito que conduzem aos resultados da ind\u00fastria de propriedade e, posteriormente, nas formas adequadas de sua gest\u00e3o com vistas \u00e0 redu\u00e7\u00e3o de perdas e desperd\u00edcios. A partir desta abordagem realizada, apresenta-se a seguir as principais conclus\u00f5es obtidas bem como as recomenda\u00e7\u00f5es para trabalhos futuros sobre o tema.\n6.1\tCONCLUS\u00d5ES\nConsiderando a caracteriza\u00e7\u00e3o dos processos da ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua, podem ser visualizados alguns aspectos importantes para permitir a an\u00e1lise deste tipo de ind\u00fastria, entre os quais t\u00eam-se:\n-\ta caracter\u00edstica b\u00e1sica do produto \u00e9 determinada pelas suas propriedades para o uso;\n-\to volume e o tempo de atravessamento da produ\u00e7\u00e3o independem do ritmo do trabalho humano direto empregado;\n-\to arranjo dos equipamentos de produ\u00e7\u00e3o \u00e9 feita por produto (devido ao processo de transforma\u00e7\u00e3o que d\u00e1 origem ao mesmo);\n-\to controle da produ\u00e7\u00e3o \u00e9 global e simult\u00e1neo sobre diversos par\u00e1metros operacionais;\n-\ta produ\u00e7\u00e3o \u00e9 projetada de forma sincronizada e balanceada;\n-\ta produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 diretamente proporcional ao tempo de opera\u00e7\u00e3o devido \u00e0 varia\u00e7\u00e3o do rendimento do processo com o n\u00edvel de utiliza\u00e7\u00e3o da capacidade;\n-\ta produ\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada pelos equipamentos, e controlada e supervisionada pelo homem;\n-\tO in\u00edcio de produ\u00e7\u00e3o apresenta um retardo (in\u00e9rcia) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ativa\u00e7\u00e3o dos recursos produtivos, dependente dos par\u00e2metros de transforma\u00e7\u00e3o.\n-\ta produ\u00e7\u00e3o constitui uma atividade \u00fanica e cont\u00ednua, e n\u00e3o um somat\u00f3rio de atividades individuais;\nNo que diz respeito \u00e0 diferencia\u00e7\u00e3o entre as caracter\u00edsticas dos processos da ind\u00fastria de forma e de propriedade, boa parte dos pontos acima mencionados permitem evidenciar aspectos fundamentais que diferenciam estes tipos de ind\u00fastrias, entre os quais pode-se mencionar:\n-\tdiferentemente da ind\u00fastria de propriedade a caracter\u00edstica b\u00e1sica dos produtos da ind\u00fastria de forma \u00e9 a sua forma (est\u00e9tica, aspecto, dimens\u00f5es, inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e outros);\n-\tna ind\u00fastria de forma, geralmente o volume e o tempo de atravessamento da produ\u00e7\u00e3o dependem do ritmo de trabalho humano direto empregado;\n-\tnormalmente na ind\u00fastria de forma o controle da produ\u00e7\u00e3o (fun\u00e7\u00e3o \"inspe\u00e7\u00e3o\") \u00e9 localizada e realizada por etapas nos produtos semi-acabados das sucessivas atividades produtivas ou ao seu final;\n-\tna ind\u00fastria de forma, via de regra, a produ\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada por homem e m\u00e1quina e controlada pelo homem;\n-\ttamb\u00e9m nesta ind\u00fastria, a produ\u00e7\u00e3o \u00e9 constitu\u00edda por um conjunto de etapas individuais sucessivas e encadeadas, que muitas vezes conduzem \u00e0 problemas de sincroniza\u00e7\u00e3o e balanceamento de capacidade em fun\u00e7\u00e3o da variedade de produtos produzidos;\n-\tpor fim, de uma forma geral, a ativa\u00e7\u00e3o dos recursos produtivos coincide com o in\u00edcio efetivo de produ\u00e7\u00e3o no respectivo recurso ou etapa.\nA considera\u00e7\u00e3o destas caracter\u00edsticas demonstra a impossibilidade, por raz\u00f5es t\u00e9cnicas e econ\u00f4micas, de partidas e paradas sucessivas puxadas pela demanda, como preconizado pela filosofia just-in-time, nos processos produtivos da ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua. Em outras palavras, deve ser esclarecido que o princ\u00edpio de racionaliza\u00e7\u00e3o de atividades e elimina\u00e7\u00e3o de perdas e desperd\u00edcios contido no modelo just-in-time, apresenta aplicabilidade na ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua, como, ali\u00e1s, ficou demonstrado no presente trabalho. No entanto, a implanta\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica do just-in-time, incluindo as diversas t\u00e9cnicas que comp\u00f5em o mesmo, n\u00e3o apresenta aproveitamento no tipo de ind\u00fastria estudado, uma vez que a ind\u00fastria de propriedade apresenta caracter\u00edsticas e perdas diferenciadas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ind\u00fastria de forma. Tamb\u00e9m, o foco dos programas de racionaliza\u00e7\u00e3o e elimina\u00e7\u00e3o de perdas e desperd\u00edcios, centrado na execu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o ou \"no ch\u00e3o-de-f\u00e1brica\" no caso da ind\u00fastria de forma, n\u00e3o constitui a \u00f3tica adequada no caso da ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua, onde o foco deve dirigir-se \u00e0 etapa de planejamento da produ\u00e7\u00e3o. Ainda dentro deste enfoque, \u00e9 poss\u00edvel vislumbrar a tend\u00eancia do modelo just-in-time de buscar equacionar quest\u00f5es existentes na ind\u00fastria de forma, cujas\nequivalentes j\u00e1 encontram solu\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca na ind\u00fastria de propriedade na fase de sua concep\u00e7\u00e3o.\nPor outro lado, lembrando o fato de que os processos da ind\u00fastria de propriedade de produ\u00e7\u00e3o continua n\u00e3o constituem uma seq\u00fc\u00eancia de opera\u00e7\u00f5es individuais e independentes cujo somat\u00f3rio conduz ao resultado final, mas sim uma opera\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e integrada, constata-se a inadequa\u00e7\u00e3o do uso de t\u00e9cnicas de an\u00e1lise que identifiquem perdas localizadas vinculadas a causas espec\u00edficas e individuais. De forma semelhante, a l\u00f3gica de segmenta\u00e7\u00e3o do processo em etapas menores conforme proposto por alguns autores abordados como SHINGO e HARRINGTON, torna-se de dif\u00edcil aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica, pela impossibilidade de medi\u00e7\u00f5es sobre parcelas do processo total.\nNeste sentido, a l\u00f3gica de identifica\u00e7\u00e3o de perdas e desperd\u00edcios considerada mais adequada a este tipo de ind\u00fastria, \u00e9 a de estrutura\u00e7\u00e3o de uma \"\u00e1rvore\" de rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito, que permita uma visualiza\u00e7\u00e3o clara dos fatores que afetam os resultados finais. Em outras palavras, esta l\u00f3gica possibilita a interpreta\u00e7\u00e3o das diferentes rela\u00e7\u00f5es que conduzem \u00e0s perdas e das a\u00e7\u00f5es simult\u00e2neas necess\u00e1rias \u00e0 sua corre\u00e7\u00e3o. Por tal raz\u00e3o, esta metodologia \u00e9 a base do \"Modelo Anal\u00edtico\" de an\u00e1lise dos processos produtivos da ind\u00fastria de propriedade proposto na presente disserta\u00e7\u00e3o.\nObservando-se agora as diferentes t\u00e9cnicas de an\u00e1lise dos processos produtivos da ind\u00fastria de forma estudadas, verifica-se que as mesmas oferecem contribui\u00e7\u00f5es parciais e aplicabilidades tamb\u00e9m parciais \u00e0 ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua. Assim, a l\u00f3gica de \"Capacidade e N\u00edvel de Atividade\" proposta por OS\u00d3RIO permite a identifica\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia dos fatores anteriores (estruturais) e posteriores \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, envolvendo ociosidade, mas pouco contribui para elucidar suas causas e formas de solu\u00e7\u00e3o. A \"Manuten\u00e7\u00e3o Produtiva Total - MPT\" contribui com a an\u00e1lise da vincula\u00e7\u00e3o entre os equipamentos de produ\u00e7\u00e3o e os diferentes resultados do processo produtivo, aspecto fundamental na ind\u00fastria de propriedade, por\u00e9m em um\nenfoque operacional, ou seja, ligado diretamente ao est\u00e1gio de execu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, n\u00e3o abordando a etapa de seu planejamento. O planejamento proposto pela MPT, retringe-se \u00e0 \u00f3tica da manuten\u00e7\u00e3o, ou seja, \u00e0 \u00f3tica das m\u00e1quinas.\nO \"Mecanismo da Fun\u00e7\u00e3o Produ\u00e7\u00e3o - MFP\", apresentado por SHINGO, oferece subs\u00eddios em termos de identifica\u00e7\u00e3o do \"objeto\" (fluxo principal) e do \"sujeito\" (atividades auxiliares) de produ\u00e7\u00e3o, aspecto importante na ind\u00fastria de propriedade, al\u00e9m de contribuir, por analogia, para a l\u00f3gica de interpreta\u00e7\u00e3o das perdas t\u00edpicas destes processos. No entanto, sua proposta de segmenta\u00e7\u00e3o do processo para fins de an\u00e1lise, possui dif\u00edcil aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica no caso da ind\u00fastria de propriedade.\nA sistem\u00e1tica de \"Aperfei\u00e7oamento dos Processos Empresariais - APE\", proposta por FIARRINGTON, oferece subs\u00eddios em termos de avalia\u00e7\u00e3o do valor agregado das diferentes atividades desenvolvidas para apoiar o processo produtivo propriamente dito. No entanto, apresenta dificuldades de aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica na produ\u00e7\u00e3o propriamente dita, de forma semelhante ao caso anterior, pela impossibilidade de segmenta\u00e7\u00e3o dos processos produtivos da ind\u00fastria de propriedade.\nPor fim, a \"Teoria das Restri\u00e7\u00f5es - TOC\", definida por GOLDRATT, contribui para a an\u00e1lise de restri\u00e7\u00f5es externas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o em seu interior, j\u00e1 que estes processos s\u00e3o normalmente sincronizados e balanceados em termos de capacidade. Por\u00e9m, o \"Processo de Racioc\u00ednio das Teorias das Restri\u00e7\u00f5es\" constituiu a principal base para a constru\u00e7\u00e3o do \"Modelo Anal\u00edtico\" aqui proposto.\nA an\u00e1lise anterior, de uma forma geral, permite vislumbrar alguns aspectos importantes. Primeiramente, algumas das metodologias abordadas apresentam uma base conceituai geral (ou teoria geral) em tese aplic\u00e1vel ou extens\u00edvel a processos produtivos de caracter\u00edsticas diversas. Entre estas, incluem-se os conceitos inclu\u00eddos no \"Processo de Racioc\u00ednio da Teoria das Restri\u00e7\u00f5es\" de GOLDRATT, na \"Avalia\u00e7\u00e3o do Valor Agregado\" proposto por HARRINGTON, na \"Divis\u00e3o do Trabalho em Suas\nFormas\" sugerido por OHNO c na \"Identifica\u00e7\u00e3o do Objeto e do Sujeito da Produ\u00e7\u00e3o\" apresentado por SHINGO. Por outro lado, o desenvolvimento de t\u00e9cnicas e procedimentos espec\u00edficos a partir destes conceitos visando sua aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica (a qual \u00e9 basicamente voltada \u00e0 ind\u00fastria de forma), torna-os progressivamente restritos, vale dizer, pouco aplic\u00e1veis a processos produtivos de caracter\u00edsticas diversas daquelas abordadas.\nNeste sentido, a generaliza\u00e7\u00e3o dos seus conceitos e teorias iniciais \u00e9 grandemente dependente do escopo b\u00e1sico que originou seu desenvolvimento.\nPor sua vez, o \"Modelo Anal\u00edtico\" desenvolvido enfocou os principais efeitos indesej\u00e1veis da ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua, entendidos como custo elevado, interrup\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o, perda de receita, volume de produ\u00e7\u00e3o insuficiente, prazo de produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o atendido, qualidade n\u00e3o conforme e polui\u00e7\u00e3o ambiental fora dos padr\u00f5es.\nAtrav\u00e9s do m\u00e9todo proposto foram identificadas como causas b\u00e1sicas ou ra\u00edzes de tais efeitos indesej\u00e1veis, a estrat\u00e9gia empresarial, envolvendo a estrutura e a cultura organizacionais, a concep\u00e7\u00e3o do processo produtivo, a confiabilidade da instala\u00e7\u00e3o, o planejamento e a programa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e a fun\u00e7\u00e3o controle do processo.\nNa seq\u00fc\u00eancia, a partir da \u00e1rvore de rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito constru\u00edda, tornou-se poss\u00edvel a identifica\u00e7\u00e3o das perdas e desperd\u00edcios internos t\u00edpicos dos processos produtivos da ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua. Estas perdas t\u00edpicas, situadas entre as causas ra\u00edzes e os efeitos finais indesej\u00e1veis, s\u00e3o constitu\u00eddas por:\n-\tfalta de sincroniza\u00e7\u00e3o e planejamento inadequado - vinculadas ao est\u00e1gio de programa\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o;\n-\tinterrup\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, baixo rendimento, limita\u00e7\u00e3o de capacidade e qualidade n\u00e3o conforme - vinculadas ao est\u00e1gio de execu\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o;\nA partir desta avalia\u00e7\u00e3o, verificou-se tamb\u00e9m que tais perdas podem ser progressivamente amplificadas atrav\u00e9s dos est\u00e1gios sucessivos do processo produtivo, partindo dos fatores estruturais, passando pela programa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e atingindo a execu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o.\nPor outro lado, a intrincada \u00e1rvore de rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito dos processos produtivos da ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua, e a dificuldade de sua segmenta\u00e7\u00e3o, implica na condu\u00e7\u00e3o de diversas a\u00e7\u00f5es simult\u00e2neas sobre as causas b\u00e1sicas ou ra\u00edzes visando a minimiza\u00e7\u00e3o e/ou elimina\u00e7\u00e3o de perdas neste tipo de processo produtivo. Estas a\u00e7\u00f5es, constitu\u00eddas por altera\u00e7\u00f5es a serem implantadas na condi\u00e7\u00e3o vigente das causas b\u00e1sicas do modelo anal\u00edtico, s\u00e3o representadas por:\n-\ta\u00e7\u00f5es sobre a concep\u00e7\u00e3o do processo - flexibilidade para atualiza\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas e sistem\u00e1tica de melhorias cont\u00ednuas e objetivos evolutivos;\n-\ta\u00e7\u00f5es sobre a cultura organizacional - mudan\u00e7a da l\u00f3gica de divis\u00e3o do trabalho para participa\u00e7\u00e3o e comprometimento;\n-\ta\u00e7\u00f5es sobre a estrutura organizacional - an\u00e1lise dos processos internos de trabalho dentro da l\u00f3gica de valor agregado;\n-\ta\u00e7\u00f5es sobre a confiabilidade da instala\u00e7\u00e3o - integra\u00e7\u00e3o entre as atividades de projeto, opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o;\n-\ta\u00e7\u00f5es sobre a programa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o - foco na utiliza\u00e7\u00e3o temporal dos recursos e busca das restri\u00e7\u00f5es dentro ou fora do per\u00edodo de produ\u00e7\u00e3o propriamente dito;\n-\ta\u00e7\u00f5es sobre a fun\u00e7\u00e3o controle - controle disseminado, preventivo e cont\u00ednuo.\nEsta abordagem conduziu ao estabelecimento dos conceitos b\u00e1sicos da proposta do \"Modelo de Gest\u00e3o\" dos processos produtivos da ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua, voltado \u00e0 minimiza\u00e7\u00e3o e elimina\u00e7\u00e3o das perdas e desperd\u00edcios. Este modelo de gest\u00e3o, apresenta-se embasado em tr\u00eas aspectos fundamentais, a saber:\n-\tos focos da gest\u00e3o - representados pelas causas b\u00e1sicas e ra\u00edzes do modelo anal\u00edtico;\n-\tos objetivos internos da gest\u00e3o - representados pelas a\u00e7\u00f5es identificadas acima;\n-\tos instrumentos da gest\u00e3o - representados pelo sistema de informa\u00e7\u00e3o, incluindo a comunica\u00e7\u00e3o, o treinamento, a medi\u00e7\u00e3o de desempenho (aspecto fundamental) e o feedback ou realimenta\u00e7\u00e3o.\nNeste contexto, a medi\u00e7\u00e3o de desempenho voltada aos resultados e as perdas t\u00edpicas constitui um instrumento b\u00e1sico para o desenvolvimento efetivo da gest\u00e3o dos processos produtivos da ind\u00fastria de propriedade.\nRelativamente \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do modelo de gest\u00e3o proposto para os processos da ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua, dever\u00e3o ser levadas em conta as particularidades dos mesmos bem como sua situa\u00e7\u00e3o atual em termos de gest\u00e3o, no sentido da efetiva utiliza\u00e7\u00e3o do modelo. Neste sentido, dever\u00e3o ser inicialmente definidos os indicadores de desempenho dos resultados globais e perdas t\u00edpicas, os\nquais ser\u00e3o na seq\u00fc\u00eancia avaliados juntamente com os fatores cr\u00edticos (situa\u00e7\u00f5es vigentes das causas ra\u00edzes) dos processos. A partir deste ponto, poder\u00e3o ser propostas e conduzidas a\u00e7\u00f5es sobre os focos do modelo de gest\u00e3o visando o atingimento dos objetivos intermedi\u00e1rios (nova vis\u00e3o das causas ra\u00edzes), cujos resultados pr\u00e1ticos dever\u00e3o ser reavaliados em termos dos indicadores propostos, numa l\u00f3gica de \"melhorias cont\u00ednuas\".\nPelo exposto, estima-se que os modelos anal\u00edtico e de gest\u00e3o desenvolvidos nesta disserta\u00e7\u00e3o apresentem-se mais adequados \u00e0 an\u00e1lise dos processos produtivos da ind\u00fastria de propriedade cont\u00ednua, do que a simples adapta\u00e7\u00e3o das metodologias hoje difundidas e voltadas basicamente \u00e0 ind\u00fastria de forma.\nUma \u00faltima considera\u00e7\u00e3o merece ser feita. A partir de todos os aspectos abordados no presente trabalho, uma constata\u00e7\u00e3o parece clara:\n\"As caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas dos processos produtivos determinam as melhores formas de gest\u00e3o dos mesmos\".\n6.2\tRECOMENDA\u00c7\u00d5ES PARA TRABALHOS FUTUROS\nComo recomenda\u00e7\u00f5es para trabalhos futuros, tem-se a sugerir:\n-\tque seja buscada a valida\u00e7\u00e3o da metodologia proposta, para a ind\u00fastria de propriedade de produ\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, atrav\u00e9s de sua apresenta\u00e7\u00e3o, discuss\u00e3o e eventual aplica\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-pr\u00e1tica em ind\u00fastrias deste tipo de processo produtivo;\n-\tque seja desenvolvido em maior grau o modelo de gest\u00e3o, neste trabalho abordado somente em n\u00edvel de conceitos b\u00e1sicos visando a proposi\u00e7\u00e3o de uma sistem\u00e1tica de gerenciamento global deste tipo de ind\u00fastria;\n-\tque seja desenvolvido um conjunto de indicadores de desempenho, que permita a aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica da metodologia proposta, atrav\u00e9s da vincula\u00e7\u00e3o do modelo anal\u00edtico aos resultados concretos atingidos;\n-\tque seja desenvolvida a an\u00e1lise da aplicabilidade da metodologia proposta para os processos produtivos da ind\u00fastria de propriedade por bateladas, buscando eventualmente sua generaliza\u00e7\u00e3o para a ind\u00fastria de propriedade como um todo.\n1.\tANTUNES J\u00daNIOR, Jos\u00e9 Antonio Valle. A L\u00f3gica das perdas nos processos\nprodutivos: uma revis\u00e3o cr\u00edtica (vers\u00e3o preliminar). Porto Alegre : UFRGS, Escola de Engenharia, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o, 1993A.\n2.\tANTUNES J\u00daNIOR, Jos\u00e9 Antonio Valle. O mecanismo da fun\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o:\na an\u00e1lise dos sistemas produtivos do ponto-de-vista de uma rede de processos e opera\u00e7\u00f5es. Porto Alegre : UFRGS, Escola de Engenharia, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o, 1993B.\n3.\tANTUNES J\u00daNIOR, Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Valle ; KLIEMANN NETO, Francisco Jos\u00e9 ;\nFENSTERSEIFER, Jaime Evaldo. Considera\u00e7\u00f5es cr\u00edticas sobre a evolu\u00e7\u00e3o das filosofias de Administra\u00e7\u00e3o da Produ\u00e7\u00e3o: do \"just-in-case\" ao \"just-in-time\". Revista de Administra\u00e7\u00e3o de Empresas, S\u00e3o Paulo, v.29, n.3, pg.49-64, jul/set 1989.\n4.\tCAMPOS, Vicente Falconi. TQC - Controle da Qualidade Total (no estilo\njapon\u00eas). Rio de Janeiro : Funda\u00e7\u00e3o Christiano Ottoni: Bloch, 1992. 220p.\n5.\tCOMBUSTION ENGINEERING. Combustion fossil power systems. 3.ed.\nWindsor : Joseph G. Singer, 1981.\n6.\tFRIEDLANDER, G. D. Twenty-second steam station cost survey. Electrical\nWorld, New York : Generation, pg. 69-84, Nov. 1981.\n7.\tGARVIN, David A. Competing on the eight dimensions of quality7. Harvard\nBusiness Review, Boston, p.101-109, Nov./Dec., 1987.\n8.\tGOLDRATT, Eliyahu M. ; FOX, Robert E. A Corrida (pela vantagem\ncompetitiva). 2. Ed. S\u00e3o Paulo IMAM, 1991. 177p.\n10.\tGOLDRATT, Eliyahu M. A S\u00edndrome do palheiro - garimpando informa\u00e7\u00f5es\nnum oceano de dados, ed. rev. S\u00e3o Paulo : IMAM, 1992B.\n11.\tHAMMER, Michael; CHAMPY, James. Reengenharia. 21. Ed. Rio de Janeiro :\nCampus, 1994. 189p.\n12.\tHARRINGTON, H. James. Aperfei\u00e7oando processos empresariais. S\u00e3o Paulo :\nMakron Books do Brasil, 1993.\n13.1IRONEC, Steven M. Sinais vitais. S\u00e3o Paulo : Makron Books do Brasil, 1994.\n14.\tJOHNSON, H. Thomas ; KAPLAN, Robert. Contabilidade gerencial. Rio de\nJaneiro : Campus, 1993. 239p.\n15.\tKLIEMANN NETO, Francisco Jos\u00e9. Custos industriais. Porto Alegre : UFRGS,\nEscola de Engenharia, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o, 1990. Apostila da Disciplina de Custos Industriais.\n16.\tMACKNESS, John Robert ; RODRIGUES, Lu\u00eds Henrique. A review of the\ntheory of constraints as a thinking process. Lancaster : Lancaster University, 1993.\n17.\tNAKAJIMA, Seiichi. Introdu\u00e7\u00e3o ao TPM - Total Productive Maintenance. S\u00e3o\nPaulo : IM &amp; C, 1989.\n18.\tOHNO, Taiichi. Toyota Production System. Cambridge : Productivity\u2019 Press,\n1988.\n19.\tOSORIO, Oscar M. La capacidad de produccion y los costos. Buenos Aires :\nEdiciones Macchi, 1986.\n20.\tOSTRENGA, Michael R. et al. Guia da Ernst &amp; Young para gest\u00e3o total dos\ncustos. Rio de Janeiro : Record, 1993.\n21.\tPLOSSL, George W. Administra\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo : Makron Books do\nBrasil, 1993.\n22.\tRODRIGUES, Lu\u00eds Henrique. Apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise cr\u00edtica da Tecnologia da\nProdu\u00e7\u00e3o Otimizada (Optimized Production Technology - OPT) e da Teoria das Restri\u00e7\u00f5es (Theory of Constraints - TOC). Porto Alegre : UFRGS, Faculdade de Administra\u00e7\u00e3o, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o, 1991.\n23.\tSALERNO, M\u00e1rio Sergio. Automa\u00e7\u00e3o e processos de trabalho na ind\u00fastria de\ntransforma\u00e7\u00e3o. In: ENCONTRO DA ANPOCS-GT Processo de Trabalho e Reivindica\u00e7\u00f5es Sociais, 11., 1987, \u00c1guas de S\u00e3o Pedro. Anais do XI Encontro Anual, \u00c1guas de S\u00e3o Pedro, ANPOCS, 1987.\n24.\tSCHONBERGER, Richard J. Construindo uma corrente de clientes. S\u00e3o Paulo :\nPioneira, 1992. 336p.\n25.\tSHINGO, Shigeo. Study of Toyota Production System from industrial view\npoint. Tokyo : Japan Management Association, 1981.\n26.\tSHINGO, Shigeo. The sayings of Shigeo Shingo. Cambridge : Productivity\nPress, 1987.\n27.\tSHINGO, Shigeo. Non-stock production: the Shingo system for continuous\nimprovement. Cambridge : Productivity Press, 1988.\n28.\tTAKAHASHI, Yoshikazu ; OSADA, Takashi. TPM/MPT - manuten\u00e7\u00e3o\nprodutiva total. S\u00e3o Paulo : IMAM, 1993.\n29.\tTAKASAN, Kosei. TPM - confiabilidade e otimiza\u00e7\u00e3o de equipamentos\nindustriais. In: SEMIN\u00c1RIO INERNACIONAL DE TPM - Total Productive Maintenance, 14.,1992, S\u00e3o Paulo. Anais do XIV Semin\u00e1rio Internacional de TPM. S\u00e3o Paulo : EM &amp; C Internacional Sistemas Educativos, 1992. 81p."}]}}}