{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.15392"}, {"@name": "filename", "#text": "21815_texto%20completo.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "HELTON NONATO DE SOUZA \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nSISTEMATIZA\u00c7\u00c3O DA EXPERI\u00caNCIA PARTICIPATIVA COM \n\nSISTEMAS AGROFLORESTAIS: RUMO \u00c0 SUSTENTABILIDADE \n\nDA AGRICULTURA FAMILIAR NA  ZONA DA  MATA  MINEIRA \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nTese apresentada \u00e0 Universidade Federal \n\nde Vi\u00e7osa, como parte das exig\u00eancias do Programa \nde P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Solos e Nutri\u00e7\u00e3o de Plantas, \npara obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Magister Scientiae. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nV I \u00c7 O S A \nMINAS GERAIS - BRASIL \n\n2006 \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n  Ficha catalogr\u00e1fica preparada pela Se\u00e7\u00e3o de Cataloga\u00e7\u00e3o e \n     Classifica\u00e7\u00e3o da Biblioteca Central da UFV \n\n \n \nT \n  Souza, Helton Nonato de, 1970- \nS729s      Sistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com  \n2006  sistemas agroflorestais : rumo \u00e0 sustentabilidade da  \n  agricultura familiar na Zona da Mata mineira / Helton \n             Nonato de Souza. \u2013 Vi\u00e7osa : UFV, 2006. \n      xvi, 127f. : il. ; 29cm.  \n \n      Inclui anexos. \n      Orientador: Irene Maria Cardoso. \n      Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Federal de \n  Vi\u00e7osa. \n      Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas: f. 109-114. \n   \n              1. Solos - Manejo - Mata Atl\u00e2ntica. 2. Agrossilvicultura. \n               3. Solos - Conserva\u00e7\u00e3o - Mata Atl\u00e2ntica. 4. Agricultura \n  familiar. I. Universidade Federal de Vi\u00e7osa. II.T\u00edtulo. \n \n                CDD 22.ed. 631.4  \n \n\n \n \n\n \n\n\n\n \nHELTON NONATO DE SOUZA \n\n \n \n \n \n\nSISTEMATIZA\u00c7\u00c3O DA EXPERI\u00caNCIA PARTICIPATIVA COM \nSISTEMAS AGROFLORESTAIS: RUMO \u00c0 SUSTENTABILIDADE \nDA AGRICULTURA FAMILIAR NA ZONA DA MATA MINEIRA  \n\n \n \n \n\nTese apresentada \u00e0 Universidade Federal \nde Vi\u00e7osa, como parte das exig\u00eancias do Programa \nde P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Solos e Nutri\u00e7\u00e3o de Plantas, \npara obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Magister Scientiae. \n\n \n \n \n \n \n \n\nAPROVADA: 24 de fevereiro de 2006. \n \n \n \n \n\n______________________________________             ________________________________ \nProf. Eduardo S\u00e1 Mendon\u00e7a    Prof. Ivo Jucksch \n\n(Conselheiro)        (Conselheiro) \n \n\n \n \n \n\n______________________________________             ________________________________ \nProfa. Cristine Carole Muggler                Dra. Elke Mannigel \n\n \n \n \n \n\n__________________________________ \nProfa. Irene Maria Cardoso \n\nOrientadora \n \n \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n ii\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\u00c0 minha m\u00e3e, que me ensinou os primeiros passos, os atuais e os futuros; \na todos os meus irm\u00e3os e irm\u00e3s, do campo e da cidade, \n\ndedico. \n \n \n \n \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n iii\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nAGRADECIMENTOS \n \n \n \n \n \n \n\n\u00c0 Deus pela vida. \u00c0 CAPES \u2013 Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento aos Profissionais do \nEnsino Superior pelo aux\u00edlio financeiro. Ao corpo do CTA/ZM \u2013 Centro de Tecnologias \nAlternativas da Zona da Mata pela oportunidade de mergulhar na sua t\u00e3o coerente \nhist\u00f3ria agroecol\u00f3gica. A todos os agricultores e agricultoras que me receberam \nin\u00fameras vezes, com conforto, seguran\u00e7a e novos conhecimentos nas pessoas do \n\u00c2ngelo, Cosme, Geraldo, Jo\u00e3o dos Santos, Maur\u00edlio, Donizete, Ilson, Pedro, Samuel, \nPedro Paulo, Irene, Vantuil, Joel, Jos\u00e9 Geraldino, Walton, Amauri, Romualdo e \nAlexandre. Aos professores Eduardo, Ivo, Anor, Arne, Cristine, Izabel pela aten\u00e7\u00e3o e \ndisposi\u00e7\u00e3o oferecidas. Meus amigos e companheiros, novas e antigas fontes de energia: \nElke, Frederico Brumano, Marcelo Pedroni, Cristiane, Jo\u00e3o Marcos, Cl\u00e1udio Magalh\u00e3es, \nFl\u00e1vio Debique, Marcelo Vicente, Hora, Iranise, Renata, Fernando Mello, Val\u00e9ria \nAmorim, Catalina e D\u00eanis. Ao IMCA \u2013 Instituto Mayor Campesino pela recep\u00e7\u00e3o, \nacolhida e ensinamentos sobre a cafeicultura na Col\u00f4mbia. \u00c0 equipe de sistematiza\u00e7\u00e3o \npela \u00e1rdua tarefa de pesquisar, se formar e agir: \u201cRastinha\u201d, Davi, An\u00f4r, Ver\u00f4nica, \nRenata e Irene. Ao Departamento de Solos da Universidade Federal de Vi\u00e7osa, seus \nprofessores e funcion\u00e1rios, que foram imprescind\u00edveis para a concretiza\u00e7\u00e3o deste \ntrabalho, destacando a solicitude de Luciana. \u00c0 FAPEMIG \u2013 Funda\u00e7\u00e3o de Apoio \u00e0 \nPesquisa do Estado de Minas Gerais. \u00c0 Fl\u00e1via Debique pela revis\u00e3o. \u00c0 Ediv\u00e2nia, Maria \nAlice, L\u00e9o, Gisele, Camila, Rafael pelo apoio sempre nas horas mais dif\u00edceis e \ndesabafos. E especialmente \u00e0 Irene, por tudo, sempre! \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n iv\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nBIOGRAFIA \n\n \n \n \n \n \n\nHELTON NONATO DE SOUZA, um dos oito filhos de Maria das Gra\u00e7as Fonseca e de \nFrancisco Ramos de Souza, nasceu em 10 de fevereiro de 1970, na cidade de \nIta\u00fana/MG, onde concluiu o 1\u00ba e 2\u00ba graus, na rede p\u00fablica de ensino. Fornou-se T\u00e9cnico \nem Saneamento pelo Centro Tecnol\u00f3gico de Saneamento Ambiental do Paran\u00e1 em \nCuritiba/PR em 1991, admitido neste mesmo ano por meio de concurso p\u00fablico \nmunicipal onde foi respons\u00e1vel por a\u00e7\u00f5es de saneamento rural como t\u00e9cnico do SAAE \n\u2013 Servi\u00e7o Aut\u00f4nomo de \u00c1gua e Esgoto de Ita\u00fana/MG at\u00e9 1993. Ingressou em 1994 no \ncurso de Engenharia Florestal, onde trabalhou com gerenciamento de bacias \nhidrogr\u00e1ficas, graduando-se Engenheiro Florestal na Universidade Federal de Vi\u00e7osa \nem mar\u00e7o de 1999. Assumiu o cargo de Coordenador de Licenciamento Ambiental das \nAtividades Agrossilvopastoris do Instituto Estadual de Florestas de Minas Gerais at\u00e9 o \nano de 2001. Tornou-se gerente da RPPN Mata do Sossego em Simon\u00e9sia/MG com a \nimplementa\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas ambientais sustent\u00e1veis junto \u00e0s comunidades de entorno \nat\u00e9 o ano de 2003. Foi consultor da GTZ - Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Technische \nZusammenarbeit em projetos comunit\u00e1rios para uso e manejo dos recursos naturais na \nAmaz\u00f4nia e do CTA/ZM \u2013 Centro de Tecnologias Alternativas na Zona da Mata \nmineira. Em mar\u00e7o de 2004 iniciou o Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Solos e Nutri\u00e7\u00e3o \nde Plantas, concluindo em fevereiro de 2006.  \n\n \n \n \n \n \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n v\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\u201cEste \u00e9 o grande dilema do desenvolvimento: \n os camponeses, pequenos agricultores e \u00edndios  \n\nn\u00e3o t\u00eam condi\u00e7\u00f5es de arcar com os custos das m\u00e1quinas e \nprodutos qu\u00edmicos agr\u00edcolas; e o sistema ecol\u00f3gico tem menos \ncondi\u00e7\u00f5es ainda para amoldar-se ao desmatamento em grande \n\nescala e \u00e0 monocultura. \nA persistir esta situa\u00e7\u00e3o,  \n\no mundo estar\u00e1 fadado a uma s\u00e9rie de \u2018revolu\u00e7\u00f5es verdes\u2019 \nenegrecidas pelo transplante de tecnologias por atacado, sem que \n\nse levem em conta as conseq\u00fc\u00eancias sociais.  \n\u00c9 lament\u00e1vel, mas tragicamente verdadeiro,  \n\nque cie ntistas cegamente especializados se constituam numa das \nmaiores amea\u00e7as \u00e0s regi\u00f5es em desenvolvimento\u201c. \n\n \nDarrel A. Posey  \n\n \n \n \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n vi\n\nCONTE\u00daDO \n \n\nRESUMO..................................................................................................................... xii \n\nABSTRACT................................................................................................................. xv \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O GERAL ............................................................................................... 1 \n\nCap\u00edtulo 1...................................................................................................................... 3 \n\nHIST\u00d3RICO DO PROCESSO PARTICIPATIVO COM SISTEMAS \nAGROFLORESTAIS NA ZONA DA MATA MINEIRA .............................................. 3 \n\nRESUMO....................................................................................................................... 3 \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O ......................................................................................................... 4 \n\n2. METODOLOGIA....................................................................................................... 8 \n\n3. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O.................................................................................. 9 \n\n4. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS .................................................................................... 17 \n\nCap\u00edtulo 2.................................................................................................................... 19 \n\nMETODOLOGIA DE SISTEMATIZA\u00c7\u00c3O DE EXPERI\u00caNCIAS COM SISTEMAS \nAGROFLORESTAIS .................................................................................................... 19 \n\nRESUMO..................................................................................................................... 19 \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O ....................................................................................................... 21 \n\n2. MATERIAL E M\u00c9TODOS ....................................................................................... 26 \n\n2.1 Informa\u00e7\u00f5es sobre a Zona da Mata....................................................................... 26 \n\n2.2 Passos realizados para a sistematiza\u00e7\u00e3o das experi\u00eancias. ................................... 27 \n\n2.2.1 Momentos iniciais............................................................................................... 27 \n\n2.2.2 Constru\u00e7\u00e3o da matriz organizadora da sistematiza\u00e7\u00e3o ..................................... 27 \n\n2.2.3 Entrevistas semi-estruturadas ............................................................................ 29 \n\n2.2.4 Diagrama de fluxos............................................................................................. 29 \n\n2.3 Encontros............................................................................................................... 30 \n\n2.4 Produtos e difus\u00e3o................................................................................................. 34 \n\n3. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O................................................................................ 34 \n\n3.1 Adequando um referencial te\u00f3rico........................................................................ 34 \n\n3.2 Visitas e entrevistas ............................................................................................... 36 \n\n3.3 Encontros coletivos................................................................................................ 36 \n\n3.4 Li\u00e7\u00f5es aprendidas.................................................................................................. 49 \n\n3.5 Plano para elabora\u00e7\u00e3o de materiais e difus\u00e3o de aprendizados ........................... 52 \n\n4. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS .................................................................................... 53 \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n vii\n\nCap\u00edtulo 3.................................................................................................................... 55 \n\nESTUDOS EM SISTEMAS AGROFLORESTAIS NA ZONA DA MATA DE MINAS \nGERAIS: UMA REVIS\u00c3O. .......................................................................................... 55 \n\nRESUMO..................................................................................................................... 55 \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O ....................................................................................................... 57 \n\n2. CONTEXTO E ESTUDOS PARA A IMPLANTA\u00c7\u00c3O DOS SAFs ......................... 59 \n\n3. DEGRADA\u00c7\u00c3O E CONSERVA\u00c7\u00c3O DO SOLO ................................................... 65 \n\n4. MAT\u00c9RIA ORG\u00c2NICA E CICLAGEM DE NUTRIENTES.................................... 67 \n\n5. ADUBA\u00c7\u00c3O VERDE E VEGETA\u00c7\u00c3O ESPONT\u00c2NEA........................................ 73 \n\n6. MANEJO AGROECOL\u00d3GICO............................................................................... 75 \n\n7. MONITORAMENTO: INSTRUMENTAL PARA AN\u00c1LISE E A\u00c7\u00d5ES ................. 78 \n\n8. RECOMENDA\u00c7\u00d5ES PARA AS PESQUISAS ......................................................... 79 \n\n9. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS .................................................................................... 81 \n\nCap\u00edtulo 4.................................................................................................................... 83 \n\nCAF\u00c9  E  \u00c1RVORE:  CONS\u00d3RCIO SUSTENT\u00c1VEL NA ZONA DA MATA \nMINEIRA.................................................................................................................... 83 \n\nRESUMO..................................................................................................................... 83 \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O ....................................................................................................... 85 \n\n2. METODOLOGIA..................................................................................................... 87 \n\n3 . A EXPERI\u00caNCIA COM SISTEMAS AGROFLORESTAIS ..................................... 88 \n\n3.1 Din\u00e2mica hist\u00f3rica dos SAFs................................................................................. 88 \n\n3.2 O papel das esp\u00e9cies arb\u00f3reas nos SAFs............................................................... 90 \n\n4. POTENCIALIDADES E LIMITES ........................................................................... 97 \n\n5. DESAFIOS ............................................................................................................. 101 \n\n6. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES ............................................ 102 \n\nCap\u00edtulo 5.................................................................................................................. 103 \n\nRESUMO E CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS.................................................................. 103 \n\nCap\u00edtulo 6.................................................................................................................. 108 \n\nCONCLUS\u00d5ES.......................................................................................................... 108 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS .......................................................................... 109 \n\nANEXOS ................................................................................................................... 115 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n viii\n\nINDICE \n\n \n\nTABELAS  \n\n \n\nTabela 1: Linha do Tempo destacando os anos e os principais eventos da experimenta\u00e7\u00e3o \nparticipativa com Sistemas Agroflorestais na Zona da Mata mineira.............................. 10 \n\nTabela 2: S\u00edntese da metodologia proposta para a sistematiza\u00e7\u00e3o das experi\u00eancias com SAFs na \nZona da Mata de Minas Gerais...................................................................................................... 28 \n\nTabela 3: Matriz de trabalho com eixos e componentes utilizados na busca e organiza\u00e7\u00e3o das \ninforma\u00e7\u00f5es sobre a experimenta\u00e7\u00e3o de SAFs entre 1993 a 2003....................................... 35 \n\nTabela 4: Matriz hist\u00f3rica confeccionada durante o Encontro I com os agricultores \nexperimentadores de SAFs. Na coluna encontram-se as principais fases da \nexperimenta\u00e7\u00e3o e nas linhas os temas discutidos. .................................................................. 38 \n\nTabela 5: Materiais de divulga\u00e7\u00e3o da sistematiza\u00e7\u00e3o a serem produzidos visando alcan\u00e7ar \np\u00fablicos distintos. .............................................................................................................................. 53 \n\nTabela 6: Composi\u00e7\u00e3o da \u00e1rea total da propriedade, em hectares, relacionado com as \npedoformas predominantes na Zona da Mata de Minas Gerais........................................ 60 \n\nTabela 7: Distribui\u00e7\u00e3o das propriedades rurais por classe de tamanho em ha no estado de Minas \nGerais, na regi\u00e3o da Zona da Mata e suas mesorregi\u00f5es. ..................................................... 61 \n\nTabela 8: Caracteriza\u00e7\u00e3o dos SAFs implantados para experimenta\u00e7\u00e3o na Zona da Mata de Minas \nGerais, no ano de 1994...................................................................................................................... 62 \n\nTabela 9: Resultados obtidos de perda de solos e nutrientes nos sistemas agroflorestais e \nconvencionais na Zona da Mata mineira. .................................................................................. 66 \n\nTabela 10: Conte\u00fado de nutrientes estocados na manta org\u00e2nica presente sob dois sistemas de \nmanejo em duas posi\u00e7\u00f5es de amostragem................................................................................. 69 \n\nTabela 11: Teor de umidade do solo, dos tratamentos nas respectivas profundidades, dos \nvalores m\u00e9dios e nos pon tos de capacidade de campo (CC) e de murcha permanente \n(PMP). ..................................................................................................................................................... 72 \n\nTabela 12: Esp\u00e9cies arb\u00f3reas experimentadas nos SAFs na Zona da Mata de Minas Gerais de \n1993 a 2004, com melhores respostas aos crit\u00e9rios estabelecidos....................................... 92 \n\nTabela 13: Compara\u00e7\u00e3o entre sistemas de produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 em monocultura e caf\u00e9 agroflorestal \nna Zona da Mata/MG. ....................................................................................................................... 94 \n\nTabela 14: S\u00edntese dos principais pontos levantados pela sistematiza\u00e7\u00e3o, em que a \nexperimenta\u00e7\u00e3o dos SAFs se relaciona aos atributos de sustentabilidade...................... 98 \n\n \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n ix\n\nFIGURAS  \n\nFigura 1 : Mapa de localiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de estudo pertencentes \u00e0 Zona da Mata mineira.............6 \n\nFigura 2: Conex\u00f5es estabelecidas nas propriedades com as \u00e1reas de SAFs. Esquema \nrepresentativo de 2 propriedades para subs\u00eddio das discuss\u00f5es sobre a interliga\u00e7\u00e3o \ndos agroecossistemas (potencialidades, limitantes, demandas)......................................... 46 \n\nFigura 3: Bloco-diagrama com a distribui\u00e7\u00e3o das unidades ambientais na paisagem onde se \nlocaliza a maioria das propriedades familiares na Zona da Mata mineira..................... 60 \n\nFigura 4: Din\u00e2mica da umidade sob perfil do solo de diferentes sist emas agroflorestais \nimplantados na regi\u00e3o de Vi\u00e7osa, Zona da Mata de Minas Gerais. Adaptado de \nNEVES (2001)....................................................................................................................................... 73 \n\nFigura 5: M\u00e9dias e erro padr\u00e3o (n=4) de mat\u00e9ria seca produzida por adubos verdes nas \npropriedades de Araponga e Pedra Dourada........................................................................... 74 \n\nFigura 6: Evolu\u00e7\u00e3o de temas ao longo das experi\u00eancias com SAFs, produzido a partir da  Matriz \nHist\u00f3rica realizada com os agricultores...................................................................................... 89 \n\nFigura 7: Crit\u00e9rios e indicadores para a defini\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies arb\u00f3reas  a serem utilizadas em \nSAFs  com caf\u00e9. Nos boxes encontram -se os crit\u00e9rios e fora dos boxes os indicadores.\n.................................................................................................................................................................. 90 \n\n \n\nANEXOS \n\nAnexo 1:  Agricultores e agricultora experimentadores de Sistemas agroflorestais......................115 \n\nAnexo 2: Linha do Tempo .................................................................................................................................116 \n\nAnexo 3: Quest\u00f5es para subsidiar a matriz .................................................................................................119 \n\nAnexo 4: Roteiro para a visita aos sistemas agroflorestais.....................................................................121 \n\nAnexo 5: Roteiro para conversa com t\u00e9cnicos. ...........................................................................................122 \n\nAnexo 6: Matriz de crit\u00e9rios e op\u00e7\u00f5es para as esp\u00e9cies arb\u00f3reas nos SAFs, elaborada junto aos \nagricultores no Encontro I (06 e 07/12/03). ...............................................................................123 \n\nAnexo 7: Rela\u00e7\u00f5es institucionais existentes durante a experimenta\u00e7\u00e3o dos SAFs (t\u00e9cnica \nDiagrama de Venn). .........................................................................................................................124 \n\nAnexo 8: Lista de \u00e1rvores e arbustos utilizados nas propriedades de agricultores familiares na \nZona da Mata de Minais Gerais na fase de implanta\u00e7\u00e3o dos experimentos com \nsistemas agroflorestais....................................................................................................................125 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n x\n\n \n\n \n\nFOTOS  \n\n \n\nFoto 1: Paisagem e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, t\u00edpicos da Zon a da Mata mineira, onde predomina a \nagricultura familiar...............................................................................................................................6 \n\nFoto 2: Sistema agroflorestal em Divino/MG, combinando cultura principal (caf\u00e9), esp\u00e9cies \nfrut\u00edferas, arb\u00f3reas e espont\u00e2neas, repres entativo da experimenta\u00e7\u00e3o participativa \ndesenvolvida na Zona da Mata mineira........................................................................................7 \n\nFoto 3: Constru\u00e7\u00e3o da linha do tempo por um dos grupos de trabalho dos agricultores \n(Capoeira branca) durante o Encontro I, na sede do CTA/ZM em Vi\u00e7osa/MG. ............ 11 \n\nFoto 4: Constru\u00e7\u00e3o da linha do tempo coletiva a partir dos trabalhos dos grupos individuais  \n(Capoeira branca, Abacate e Peroba) durante o Encon tro I em Vi\u00e7osa/MG. .................. 11 \n\nFoto 5: Momento de reflex\u00e3o durante a realiza\u00e7\u00e3o do Encontro II na Universidade Federal de \nVi\u00e7osa..................................................................................................................................................... 25 \n\nFoto 6: Desenvolvimento da t\u00e9cnica Matriz Hist\u00f3rica durante a realiza\u00e7\u00e3o do Encontro I em \nVi\u00e7osa/MG. Nas colunas os per\u00edodos da experimenta\u00e7\u00e3o com SAFs e nas linhas os \ntemas para reflex\u00e3o. \u00c0 direita pedras para computar a relev\u00e2ncia do tema em cada \nper\u00edodo a partir da manifesta\u00e7\u00e3o dos presentes...................................................................... 39 \n\nFoto 7: Matriz de crit\u00e9rios e op\u00e7\u00f5es confeccionada pelos agricultores presentes no Encontro I \nrealizado na sede do CTA/ZM em Vi\u00e7osa/MG. Nas colunas as esp\u00e9cies arb\u00f3reas \nutilizadas e nas linhas as respectivas fun\u00e7\u00f5es e usos de cada uma. .................................. 42 \n\nFoto 8: T\u00e9cnica do Diagrama de Venn confeccionada pelos agricultores do munic\u00edpio de \nAraponga/MG, durante o Encontro III. O tamanho e a proximidade dos c\u00edrculos \nconferem graus de import\u00e2ncia das institui\u00e7\u00f5es. .................................................................... 44 \n\nFoto 9: T\u00e9cnica do Diagrama de Venn confeccionada pelos agricultores do munic\u00edpio de \nDivino/MG, no Encontro IV............................................................................................................ 44 \n\nFoto 10: Plen\u00e1ria final do Encontro VI realizado no Parque Estadual do Itacolomi, Ouro \nPreto/MG, no momento de formata\u00e7\u00e3o das li\u00e7\u00f5es aprendidas........................................... 49 \n\nFoto 11: Fragmenta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas em decorr\u00eancia do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo em \u00e1reas do entorno \ndo Parque Nacional do Capara\u00f3, na Mata AtL\u00e2ntica de Minas Gerais........................... 58 \n\nFoto 12: Manejo de caf\u00e9 agroecol\u00f3gico (esquerda) e convencional (direita): diferen\u00e7as \npercept\u00edveis da conserva\u00e7\u00e3o e da degrada\u00e7\u00e3o do solo, em Espera Feliz/MG. ............... 66 \n\nFoto 13: Exposi\u00e7\u00e3o sobre a pesquisa de perda de nutrientes por eros\u00e3o do solo, durante o \nEncontro II da Sistematiza\u00e7\u00e3o Participativa, ocorrido no Laborat\u00f3rio de Minerais e \nRochas DPS/UFV. ............................................................................................................................... 66 \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n xi\n\nFoto 14: Esporos e hifas de endomicorrizas encontradas em solos sob SAFs. Fotografia \napresentada no Encontro II no DPS/UFV e no Programa de Forma\u00e7\u00e3o de Agricultores \ne Agricultoras do CTA/ZM. Como forma de aprofundamento dos mecanismos \nexistentes entre solo e planta para absor\u00e7\u00e3o de nutrientes, atrav\u00e9s da exposi\u00e7\u00e3o sobre \nassocia\u00e7\u00f5es micorr\u00edzicas que s\u00e3o favorecidas com o manejo agroecol\u00f3gico. ................. 71 \n\nFoto 15: Apicultura junto \u00e0 sistema agroflorestal pr\u00f3ximo \u00e0 remanescente de mata em \nDivino/MG: benef\u00edcios ecol\u00f3gicos e econ\u00f4micos nas propriedades familiares............. 77 \n\nFoto 16: Produ\u00e7\u00e3o do caf\u00e9 sob sistema agroflorestal pr\u00f3ximo da atividade de apicultura da foto \nao lado, no munic\u00edpio de Divino/MG. ......................................................................................... 77 \n\n \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n xii\n\n \n\nRESUMO \n\n \n \n \n\nSOUZA, Helton Nonato, M.S. Universidade Federal de Vi\u00e7osa, fevereiro de 2006. \nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com sistemas agroflorestais: rumo \u00e0 \nsustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira. Orientadora: \nIrene Maria Cardoso. Conselheiros: Eduardo de S\u00e1 Mendon\u00e7a e Ivo Jucksch. \n\n \n \n \n \nA agricultura familiar \u00e9 o modo de agricultura que predomina na Zona da Mata \n\nmineira. As terras s\u00e3o utilizadas principalmente com pastagem e caf\u00e9 quase sempre \n\nconsorciado com culturas de subsist\u00eancia como milho, feij\u00e3o, mandioca, etc. A \n\nagricultura familiar enfrenta v\u00e1rios problemas sociais e ambientais na regi\u00e3o como, por \n\nexemplo, aqueles relacionados \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o dos solos: processos erosivos acentuados, \n\nperda da fertilidade natural, assoreamento dos corpos d\u2019\u00e1gua, diminui\u00e7\u00e3o da \n\nqualidade e quantidade da \u00e1gua, s\u00e3o alguns deles. Na busca de solu\u00e7\u00f5es para tais \n\nproblemas e tendo a agroecologia como base cient\u00edfica de trabalho foram estabelecidas \n\nv\u00e1rias parcerias entre as institui\u00e7\u00f5es locais como Sindicato dos Trabalhadores Rurais \u2013 \n\nSTR\u2019s, Centro de Tecnologias Alternativas da Zona da Mata \u2013 CTA/ZM e \n\nDepartamento de Solos da Universidade Federal de Vi\u00e7osa - DPS/UFV. Em um \n\ntrabalho conjunto foi realizado em 1983 um Diagn\u00f3stico Rural Participativo \u2013 DRP em \n\nAraponga-MG durante o qual foi sugerida a experimenta\u00e7\u00e3o participativa com \n\nsistemas agroflorestais - SAFs que se estendeu para outros munic\u00edpios. A integra\u00e7\u00e3o \n\ncom os sindicatos aglutinava diversos agricultores e agricultoras, e, alguns destes al\u00e9m \n\nda sua participa\u00e7\u00e3o e interesse pelo assunto, se dispuseram a implementar tais \n\nexperi\u00eancias em suas propriedades. De 2003 a 2005 a experi\u00eancia foi sistematizada \n\nobjetivando explicitar os resultados alcan\u00e7ados e as li\u00e7\u00f5es aprendidas durante a \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o permitindo com isto a constru\u00e7\u00e3o de um conhecimento novo, \n\nnecess\u00e1rio para o fortalecimento da agricultura familiar e a consolida\u00e7\u00e3o de propostas \n\nagroecol\u00f3gicas. Dezoito agricultores (as) experimentadores participaram do processo \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n xiii\n\nde sistematiza\u00e7\u00e3o. O m\u00e9todo constou de visitas \u00e0s propriedades, entrevistas semi-\n\nestruturadas encontros envolvendo t\u00e9cnicos, agricultores, pesquisadores, professores e \n\nestudantes da UFV. T\u00e9cnicas do DRP como mapas, diagramas institucionais e an\u00e1lises \n\nde fluxos foram utilizadas. Foram compilados, sintetizados e discutidos com os \n\nagricultores dados de v\u00e1rias pesquisas realizadas principalmente com solos. A \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o gerou grande complexidade de desenhos e manejos dos sistemas \n\nimplantados, sobre os quais foram discutidos os fatos que levaram \u00e0s suas escolhas e os \n\nseus redesenhos. O principal crit\u00e9rio de introdu\u00e7\u00e3o ou retirada de esp\u00e9cies arb\u00f3reas do \n\nsistema foi a compatibilidade das \u00e1rvores com o caf\u00e9. Os principais indicadores de \n\ncompatibilidade utilizados foram o bom aspecto fitossanit\u00e1rio do caf\u00e9, o sistema \n\nradicular profundo do componente arb\u00f3reo, a produ\u00e7\u00e3o de biomassa, a m\u00e3o-de-obra e \n\na diversifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o. Em torno de 82 esp\u00e9cies arb\u00f3reas, grande parte destas \n\nnativas, s\u00e3o utilizadas nos SAFs com m\u00e9dia de 12 esp\u00e9cies por experi\u00eancia, al\u00e9m do \n\ncaf\u00e9. A \u00e1rea manejada variou de 1.000 m2 a 5.000 m2. Dentre estas esp\u00e9cies encontram -\n\nse o abacate (Persea sp), o a\u00e7oita-cavalo (Luehea speciosa ), a ban ana (Musa sp), a capoeira-\n\nbranca (Solanum argenteum), a eritrina (Erythrina sp), o fedegoso (Senna macranthera ), o \n\ning\u00e1 (Inga vera), o ip\u00ea-preto (Zeyheria tuberculosa ) e o papagaio (Aegiphila  sellowiana ). O \n\nangico (Annadenanthera peregrina ) e o jacar\u00e9 (Piptadenia  gonocantha ) foram rejeitados por \n\napresentar competi\u00e7\u00e3o com o caf\u00e9. Houve um aumento de mat\u00e9ria org\u00e2nica \n\nrespons\u00e1vel pela estabilidade dos agregados do solo, redu\u00e7\u00e3o na acidez troc\u00e1vel do \n\nsolo diminuindo a necessidade de calagem, aumento do n\u00famero de esporos de \n\nmicorrizas em profundidade. Estudos sobre eros\u00e3o demonstraram que nos SAFs houve \n\nmenor perda de solo quando comparados a sistemas convencionais. A experimenta\u00e7\u00e3o \n\ntrouxe ensinamentos que serviram para toda a fam\u00edlia, a propriedade e comunidade de \n\numa forma geral, refletidos na consci\u00eancia profundamente agroecol\u00f3gica atrav\u00e9s de \n\ntemas como qualidade e quantidade da \u00e1gua na propriedade; import\u00e2ncia da cobertura \n\ndo solo, da mat\u00e9ria org\u00e2nica e, ado\u00e7\u00e3o de redu\u00e7\u00e3o/elimina\u00e7\u00e3o da capina; manuten\u00e7\u00e3o \n\nde esp\u00e9cies arb\u00f3reas, arbustivas e espont\u00e2neas nas lavouras de caf\u00e9 e na propriedade. \n\nPode-se afirmar que os SAFs foram efetivos na conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o dos solos e \n\nna diversifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, o que gerou maior estabilidade e autonomia financeira \n\ndas fam\u00edlias. Na implanta\u00e7\u00e3o da proposta houve v\u00e1rios problemas, principalmente de \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n xiv\n\nbaixa produ\u00e7\u00e3o, por\u00e9m muitos agricultores continuaram com a experimenta\u00e7\u00e3o, o que \n\ndemandou adapta\u00e7\u00f5es durante o processo. A proposta para sua implanta\u00e7\u00e3o exige \n\nmaior conhecimento e maior disposi\u00e7\u00e3o do agricultor para adequ\u00e1-la \u00e0s suas \n\ncondi\u00e7\u00f5es. Dependendo da situa\u00e7\u00e3o pode haver necessidade de subs\u00eddio financeiro \n\npara sua implementa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n xv \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n \n \n\nSOUZA, Helton Nonato, M.S. Universidade Federal de Vi\u00e7osa, February, 2006. \nSystemizing participatory experiences with agroforestry systems: forward to a \nsustainability of family agriculture in the Minas Forest Zone. Advisor: Irene \nMaria Cardoso. Committee members: Eduardo de S\u00e1 Mendon\u00e7a and Ivo Jucksch. \n\n \n \n \nFamily agriculture is predominant in the Zona da Mata of Minas Gerais. Principal land \n\nuse is pasture and coffee, very often intercropped with subsistence cultures such as \n\nmaize, beans, cassava, etc. The family agriculture in the region faces various social and \n\nenvironmental problems, such as soil erosion, loss of natural fertility, reduced quality \n\nand quantity of the water. To search for solutions based on agroecology, partnerships \n\nwere established among local institutions, such as the Rural Labours Unions \u2013 STRs \n\nand the Center for Alternative Technologies of the Zona da Mata \u2013 CTA/ZM and the \n\nSoil Department of the Federal University of Vi\u00e7osa - DPS/UFV. In 1993, the union, \n\nCTA-ZM and university carried out a Participatory Rural Appraisal \u2013 PRA in \n\nAraponga-MG. During the PRA a participatory experimentation with agroforestry \n\nsystems - AF was suggested, which started in 1994. Through integration of unions, \n\nfarmers from other municipalities were incorporated in the process and some of them \n\nimplemented AFs on their properties as well. From 2003 to 2005 the experience was \n\nsystemized in order to explain the results reached and the lessons learned during the \n\nexperimentation, allowing thus the construction of a new knowledge, needed for the \n\nstrengthening of the family agriculture and the consolidation of agroecological \n\nproposals. Eighteen experimenting farmers participated in the systematization process. \n\nThe method applied consisted of visits to the properties, semi-structured interviews, \n\nand meetings with CTA\u2019s staff, farmers, researchers, professors and students of the \n\nUFV. Techniques from PRA, such as maps, institutional diagrams and flow analyses \n\nwere used. Scientific data, mainly concerning to the soil, were compiled, synthesized \n\nand discussed with the farmers. The experimentation generated a complexity of \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n xvi\n\ndesigns and of management forms among the different systems, used to refine the \n\ndesigns and management of the systems. Main criteria for the introduction and \n\nwithdrawal of tree species from the systems were tree compatibility with coffee. The \n\nmain indicators for the compatibility were a good phytosanitary aspect of the coffee, a \n\ndeep root system of the tree species, the biomass production, the work load and the \n\ndiversification of the production. Around 82 tree species, mostly natives, were used in \n\nthe AFs, around 12 species for each experiment besides coffee. The area managed \n\nranged from 1.000 m\u00b2 and 5.000 m\u00b2. Among the species used are the avocado (Persea \n\nsp), the a\u00e7oita-cavalo (Luehea speciosa ), the banana (Musa sp), the capoeira-branca \n\n(Solanum argenteum ), the eritrina (Erythrina sp), the fedegoso (Senna macranthera), the \n\ning\u00e1 (Inga vera), the ip\u00ea-preto (Zeyheria tuberculosa ) and the papagaio (Aegiphila \n\nsellowiana ). The angico (Annadenanthera peregrina ) and the jacar\u00e9 (Piptadenia  gonocantha) \n\nwere rejected due to competition with the coffee. The organic matter and number of \n\nmycorrhizal spores in depth increased in the systems; the exchangeable acidity of the \n\nsoil decreased, reducing the necessity of lime. The soil erosion was less in the AFs than \n\nin the conventional systems. The systematization of the experiments contributed to a \n\ncollective reflection, the incorporation of the newly learned lessons and the promotion \n\nof exchange experiences concerning AFs, agroecology and sustainable management of \n\nthe soil and family agriculture. \n\n \n\n \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 1\n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O GERAL \n\nUm dos desafios para o alcance da sustentabilidade em \u00e1reas com elevada \n\nbiodiversidade como \u00e9 o caso da Mata Atl\u00e2ntica \u00e9 promover o desenvolvimento por \n\nmeio da agricultura para a produ\u00e7\u00e3o de alimentos, gera\u00e7\u00e3o de renda, manuten\u00e7\u00e3o do \n\nser humano no campo; e, da conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, respeitando \n\nas intrincadas rela\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas dos seres vivos nele existentes. Algumas linhas da \n\nagricultura, considerada ecol\u00f3gica valorizam, respeitam e potencializam os processos \n\nnaturais. Como exemplo, a agricultura biodin\u00e2mica, a org\u00e2nica, a natural e a \n\npermacultura apresentam seus pilares fundamentados nos processos naturais que \n\nocorrem , principalmente, nos solos. A contribui\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia do solo vem no sentido \n\nde elucidar tais processos, desvendar mecanismos que, \u00e0s suas semelhan\u00e7as, possam \n\nser replicados atendendo uma demanda presente e crescente por tecnologias para a \n\nagricultura familiar.  \n\nA agricultura familiar \u00e9 predominante na Zona da Mata mineira e pode ser \n\nconsiderada como aquela onde a fam\u00edlia ao mesmo tempo em que \u00e9 detentora dos \n\nmeios de produ\u00e7\u00e3o, assume o trabalho no estabelecimento produtivo, podendo ser \n\npropriet\u00e1ria ou n\u00e3o da terra. Em \u00e9pocas de elevada demanda de trabalho, \n\neventualmente utiliza, al\u00e9m da m\u00e3o-de-obra pr\u00f3pria, rela\u00e7\u00f5es de permuta entre la\u00e7os \n\nde parentesco e vicinais. O n\u00edvel de conhecimento sobre o hist\u00f3rico local, recursos \n\nnaturais, planejamento e uso da terra constituem -se num saber tradicional passado por \n\ngera\u00e7\u00f5es que justificam suas decis\u00f5es familiares. Esta forma de agricultura se encontra \n\npressionada pelo padr\u00e3o de desenvolvimento vigente. Toda a diversidade de formas \n\nsociais \u00e9 incorporada no seu cotidiano que a leva interferir em escala regional atrav\u00e9s \n\nde sua atua\u00e7\u00e3o no sistema econ\u00f4mico, social e ambiental. Assim sendo, terra, m\u00e3o-de-\n\nobra e inser\u00e7\u00e3o social s\u00e3o determinantes para a qualidade de vida das fam\u00edlias no \n\ncampo. \n\nNa Zona da Mata mineira h\u00e1 um passivo ambiental, pois as pr\u00e1ticas inadequadas \n\nadotadas ao longo de v\u00e1rias d\u00e9cadas levaram \u00e0 exaust\u00e3o dos recursos naturais, tendo \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 2\n\ncomo uma das conseq\u00fc\u00eancias a degrada\u00e7\u00e3o dos solos na regi\u00e3o. J\u00e1 a recente press\u00e3o da \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o das estruturas da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola coloca para os(as) agricultores(as) \n\nfamiliares o desafio de valerem-se do ac\u00famulo que aprenderam ao longo do tempo no \n\ntrato com a terra, para o encontro de alternativas visando a sustentabilidade de suas \n\npropriedades. E muitos conseguem este \u00eaxito, porque ser humano e espa\u00e7o se mostram \n\nintegrados e interligados. \u00c9 neste sentido que a agroecologia se configura como uma \n\nci\u00eancia apropriada \u00e0s condi\u00e7\u00f5es do processo familiar. Isto porque a agroecologia trata \n\ndo agroecossistema como um todo: busca a harmonia dos ciclos dos nutrientes no \n\nsistema solo-ar-planta, dos processos energ\u00e9ticos e biol\u00f3gicos com as rela\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-\n\necon\u00f4micas. Se preocupa com os aspectos metodol\u00f3gicos para a forma\u00e7\u00e3o e \n\nconsolida\u00e7\u00e3o do conhecimento, promovendo a articula\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico e \n\nsaberes tradicionais. \n\nMas a demanda para alcan\u00e7ar escala, tanto de pr\u00e1ticas que revertam a situa\u00e7\u00e3o \n\nambiental, quanto de conhecimento que reverta em autonomia \u00e9 grande.  Neste sentido \n\na utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos participativos \u00e9 ideal para a reflex\u00e3o coletiva, para a produ\u00e7\u00e3o \n\ndo conhecimento, a valoriza\u00e7\u00e3o dos saberes e o registro fidedigno e coerente do valor \n\ndas informa\u00e7\u00f5es obtidas. O conjunto ganha corpo e se torna instrumento para difus\u00e3o e \n\nmudan\u00e7a de comportamentos com o prop\u00f3sito de se alcan\u00e7ar objetivos semelhantes \n\nentre pessoas e institui\u00e7\u00f5es. \n\nA adapta\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e produtos gerados por uma \n\nmetodologia de sistematiza\u00e7\u00e3o participativa ser\u00e3o aqui discutidos. Para isto o hist\u00f3rico \n\ndo processo \u00e9 resgatado e analisado coletivamente atrav\u00e9s da t\u00e9cnica da linha do \n\ntempo que comp\u00f5e o Cap\u00edtulo 1, procurando contextualizar a proposta de sistemas \n\nagroflorestais na Zona da Mata. As etapas ocorridas para a cria\u00e7\u00e3o, a adapta\u00e7\u00e3o e a \n\nexecu\u00e7\u00e3o da metodologia de sistematiza\u00e7\u00e3o s\u00e3o apresentadas no cap\u00edtulo 2. O cap\u00edtulo \n\n3 apresenta uma revis\u00e3o acerca dos estudos realizados nas propriedades dos \n\nagricultores agroflorestais, analisando a pertin\u00eancia dos resultados e do formato da \n\npesquisa em solos. Os resultados alcan\u00e7ados com a experimenta\u00e7\u00e3o elucidados pela \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o s\u00e3o apresentados no cap\u00edtulo 4. O cap\u00edtulo 5 apresenta algumas \n\nreflex\u00f5es sobre todo o processo em forma de resumo e de considera\u00e7\u00f5es finais. \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 3\n\nCap\u00edtulo 1 \n\n \n\nHIST\u00d3RICO DO PROCESSO PARTICIPATIVO COM SISTEMAS \n\nAGROFLORESTAIS NA ZONA DA MATA MINEIRA \n\nRESUMO \n\nO Centro de Tecnologias Alternativas da Zona da Mata (CTA-ZM) em parceria com \n\nSindicatos dos Trabalhadores Rurais (STRs) e Universidade Federal de Vi\u00e7osa (UFV) \n\ndesenvolveu uma experimenta\u00e7\u00e3o participativa em Sistemas Agroflorestais (SAFs) com \n\nagricultores familiares em diversos munic\u00edpios da Zona da Mata mineira. Esta \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o foi sistematizada de forma participativa. Como parte do processo de \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o,  o resgate hist\u00f3rico da experimenta\u00e7\u00e3o foi realizado, objetivando \n\nsubsidiar reflex\u00f5es sobre a din\u00e2mica ocorrida no campo e fundamentalmente \n\ncontribuir para a extra\u00e7\u00e3o de li\u00e7\u00f5es e aprendizados para o desenvolvimento da \n\nagroecologia e de formas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo na regi\u00e3o. Utilizou-se material \n\nbibliogr\u00e1fico e a constru\u00e7\u00e3o de uma linha do tempo em encontro realizado com os \n\nexperimentadores. A linha do tempo permitiu detectar as principais fases e \n\nacontecimentos durante o processo de experimenta\u00e7\u00e3o, destacando-se: a) a \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o para a proposta de experimenta\u00e7\u00e3o; b) fase de implementa\u00e7\u00e3o dos SAFs; \n\nc) complexifica\u00e7\u00e3o dos sistemas; d) avalia\u00e7\u00e3o e redesenho dos sistemas; e, e) \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o participativa da experi\u00eancia. A din\u00e2mica utilizada permitiu ordenar \n\ncronologicamente os eventos e ressaltar os reflexos da ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas sustent\u00e1veis \n\npara o manejo do solo. O resgate coletivo permitiu evidenciar eventos marcantes e \n\ndemonstrou que a experimenta\u00e7\u00e3o participativa permitiu ao agricultor, aos t\u00e9cnicos e \n\n\u00e0s institui\u00e7\u00f5es aprenderem com os erros e acertos da adapta\u00e7\u00e3o de uma tecnologia \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es locais. O processo participativo de experimenta\u00e7\u00e3o, com o envolvimento, o \n\ncomprometimento e a autonomia dos atores, foi a garantia de continuidade da \n\nproposta, superando os momentos dif\u00edceis, tornando-a um aprendizado cont\u00ednuo e \n\ndin\u00e2mico.  \n\n \n\nPALAVRAS -CHAVE: experimenta\u00e7\u00e3o participativa, agrofloresta, linha do tempo, \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias, participa\u00e7\u00e3o, resgate hist\u00f3rico.              .\n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 4\n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA Zona da Mata localiza-se no sudeste do estado de Minas Gerais. A regi\u00e3o apresenta \n\numa topografia declivosa (20 a 45% de declividade), com altitude variando de 200 a \n\n1800 m. A temperatura m\u00e9dia \u00e9 de 18o C, com precipita\u00e7\u00e3o anual m\u00e9dia de 1500 mm, \n\ncom uma esta\u00e7\u00e3o seca e uma chuvosa (GOLFARI, 1975). Apresenta solos profundos de \n\nbaixa fertilidade natural (KER, 1995). A agricultura familiar \u00e9 o sistema dominante na \n\nregi\u00e3o, onde as principais culturas s\u00e3o a pastagem e o caf\u00e9, sendo este quase sempre \n\nconsorciado com culturas de subsist\u00eancia como milho, feij\u00e3o e mandioca. A partir da \n\nd\u00e9cada de 70, pol\u00edticas governamentais incentivaram tecnologias baseadas na \n\n\u201crevolu\u00e7\u00e3o verde\u201d. Tais tecnologias causaram problemas ambientais e sociais como \n\nperda de biodiversidade, polui\u00e7\u00e3o por agrot\u00f3xicos, perda da qualidade da \u00e1gua, eros\u00e3o \n\ndo solo, desmatamento e enfraquecimento da economia familiar, entre outros. Em \n\ndecorr\u00eancia desta interven\u00e7\u00e3o, a maioria dos agroecossistemas da regi\u00e3o apresenta \n\nbaixa produtividade, com pr\u00e1ticas agr\u00edcolas n\u00e3o adaptadas \u00e0s suas caracter\u00edsticas \n\nambientais (FERRARI, 1996).  \n\nEm 1987, agricultores familiares da regi\u00e3o e t\u00e9cnicos, rec\u00e9m -formados, fundaram o \n\nCentro de Tecnologias Alternativas da Zona da Mata (CTA-ZM), uma organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\ngovernamental (ONG), que em conjunto com as organiza\u00e7\u00f5es dos agricultores, em \n\nparcerias com organiza\u00e7\u00f5es governamentais, como a UFV e Empresa de Pesquisa \n\nAgropecu\u00e1ria de Minas Gerais (EPAMIG), atuam na regi\u00e3o buscando solu\u00e7\u00f5es para os \n\nproblemas relacionados \u00e0 agricultura. A base cient\u00edfica de atua\u00e7\u00e3o do CTA-ZM \u00e9 a \n\nagroecologia, ramo do conhecimento que preconiza a valoriza\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\nlocal e o uso de pr\u00e1ticas que potencializam a biodiversidade e os processos biol\u00f3gicos \n\nnos solos (ALTIERI, 2004).  \n\nEm 1993, o CTA-ZM e STR - Sindicato de Trabalhadores Rurais de Araponga em \n\nparceria com a UFV, realizaram um Diagn\u00f3stico Rural Participativo (DRP) piloto, como \n\nforma de reflex\u00e3o acerca da realidade e para promo\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es integradas que \n\nbuscassem reverter o quadro de degrada\u00e7\u00e3o ambiental. Durante o DRP os agricultores \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 5\n\napontaram o enfraquecimento do solo como um dos principais problemas do \n\nmunic\u00edpio. V\u00e1rias propostas preconizadas pela agroecologia foram discutidas para \n\nsuperar tal problema, propostas estas resgatadas entre os agricultores ou apresentadas \n\npela equipe t\u00e9cnica. Dentre estas propostas encontravam-se os plantios de \n\nleguminosas, manejo da vegeta\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea, uso de biofertilizantes, uso de cord\u00e3o \n\nde contorno com cana-de-a\u00e7\u00facar e a experimenta\u00e7\u00e3o participativa com sistemas \n\nagroflorestais (SAFs) ou agrossilvicultura (CARDOSO et al., 2001).  \n\nSAFs podem ser definidos como uma forma de cultivo m\u00faltiplo, no qual pelo menos \n\nduas esp\u00e9cies de plantas interagem biologicamente, pelo menos uma esp\u00e9cie \u00e9 arb\u00f3rea \n\ne pelo menos uma esp\u00e9cie \u00e9 manejada para produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola ou pecu\u00e1ria \n\n(SOMMARIBA, 1992). O m\u00e9rito dos SAFs em reduzir a degrada\u00e7\u00e3o das terras \u00e9 \n\namplamente aceito. Sistemas agroflorestais podem, por exemplo, aumentar a \n\ndisponibilidade de produtos na propriedade diversificando a produ\u00e7\u00e3o, melhorar as \n\ncaracter\u00edsticas qu\u00edmicas, f\u00edsicas e biol\u00f3gicas do solo, diminuindo a eros\u00e3o e melhorando \n\na ciclagem de nutrientes (SANCHEZ, 1995; YOUNG 1997).  \n\nA adequa\u00e7\u00e3o de sistemas agroflorestais \u00e9 bastante pertinente em \u00e1reas densamente \n\npovoadas de regi\u00f5es declivosas dos tr\u00f3picos \u00famidos, onde os solos s\u00e3o quase sempre \n\ndegradados por eros\u00e3o. Normalmente as florestas foram cortadas para carv\u00e3o, lenha, \n\nmadeira, agricultura e os remanescentes continuam sendo destru\u00eddos devido \u00e0 press\u00e3o \n\nde uso (YOUNG, 1997). A Zona da Mata de Minas Gerais encaixa-se completamente \n\nnestes crit\u00e9rios (Figura 1,  Foto 1 ). Por isto o CTA-ZM prop\u00f4s os SAFs como uma \n\nalternativa tecnol\u00f3gica para a regi\u00e3o.Como os SAFs eram uma proposta nova para os \n\nagricultores foi ent\u00e3o iniciado em 1994 um processo de experimenta\u00e7\u00e3o participativa. \n\nExperimenta\u00e7\u00e3o esta tamb\u00e9m realizada em outros munic\u00edpios da Zona da Mata, al\u00e9m \n\nde Araponga, como Tombos, Divino, Carangola, Muria\u00e9, Eugen\u00f3polis e Miradouro. \n\nOutras atividades contribu\u00edram para o processo de experimenta\u00e7\u00e3o participativa com \n\nSAFs, dentre elas o Diagn\u00f3stico e Desenho das experi\u00eancias (D&amp;D), um m\u00e9todo \n\nespec\u00edfico para o desenho de SAFs (ICRAF, 1983), o monitoramento participativo \n\n(GUIJT, 1998) que objetivou avaliar os impactos da produ\u00e7\u00e3o agroecol\u00f3gica e o \n\nmonitoramento econ\u00f4mico (FERRARI, 2002), que permitiu uma an\u00e1lise espec\u00edfica dos \n\nimpactos econ\u00f4micos do manejo agroecol\u00f3gico. \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 6\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 1: Mapa de localiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de estudo pertencentes \u00e0 Zona da Mata mineira . \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFoto 1: Paisagem e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, t\u00edpicos da Zona da Mata mineira, onde predomina a \nagricultura familiar. \n\n \n\nLimites Parque Nacional do Capara\u00f3 \nLimites Parque Estadual da Serra do Brigadeiro  \n\nMunic\u00edpio s \n\nPARNA Capara\u00f3 \n\nPESB  \n\nV\ner\n\n\u00f4n\nic\n\na \nB\n\non\nfi\n\nm\n \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 7\n\nO principal tipo de SAF adotado na regi\u00e3o \u00e9 a combina\u00e7\u00e3o de perene-cultura \n\n(classifica\u00e7\u00e3o adotada por YOUNG, 1997), incluindo caf\u00e9 (Coffea arabica). O caf\u00e9 \u00e9 a \n\nprincipal cultura de renda dos agricultores envolvidos na experimenta\u00e7\u00e3o e possui \n\ncaracter\u00edsticas favor\u00e1veis aos sistemas agroflorestais, pois ele ocorre naturalmente em \n\nflorestas semidec\u00edduas da Eti\u00f3pia, condi\u00e7\u00f5es microclim\u00e1ticas reproduzidas pelos \n\nsistemas agroflorestais (CARDOSO et al., 2001). A defini\u00e7\u00e3o de SAFs adotada pelo \n\nCTA-ZM e agricultores experimentadores \u00e9 33a exist\u00eancia e manejo conjuntos do \n\ncomponente arb\u00f3reo diversificado, principalmente nativas; arbusto (caf\u00e9, podendo \n\nexistir outras esp\u00e9cies) e componentes herb\u00e1ceos como vegeta\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea, \n\nleguminosas e esp\u00e9cies aliment\u00edcias. Este conceito \u00e9 resgatado no desenvolvimento \n\ndeste trabalho (Foto 2). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFoto 2: Sistema agroflorestal em Divino/MG, combinando cultura principal (caf\u00e9), esp\u00e9cies \nfrut\u00edferas, arb\u00f3reas e espont\u00e2neas, caracter\u00edstico da experimenta\u00e7\u00e3o participativa \ndesenvolvida na Zona da Mata mineira. \n\n \n\nIr\nen\n\ne \nM\n\nar\nia\n\n C\nar\n\ndo\nso\n\n \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 8\n\nEm 2003, ap\u00f3s quase 10 anos da experi\u00eancia participativa consolidada, surgiu a \n\nnecessidade de refletir sobre os \u00eaxitos e dificuldades do processo desenvolvido com os \n\nSAFs. Nesse contexto, iniciou-se o projeto de sistematiza\u00e7\u00e3o participativa das \n\nexperi\u00eancias com sistemas agroflorestais. A sistematiza\u00e7\u00e3o focalizou os processos \n\nrelacionados ao uso dos solos, utiliza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os da propriedade familiar, \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais dispon\u00edveis com a perspectiva de se obter \n\nalternativas para a melhoria no sistema de produ\u00e7\u00e3o. Objetivou-se tamb\u00e9m evidenciar \n\nli\u00e7\u00f5es aprendidas que possam subsidiar novas estrat\u00e9gias de atua\u00e7\u00e3o dos atores \n\nenvolvidos, aliando a conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente com uma agricultura coerente \n\ncom h\u00e1bitos e costumes locais.  \n\nPara isto, a verifica\u00e7\u00e3o dos eventos, as evolu\u00e7\u00f5es e as mudan\u00e7as significativas ocorridas \n\nno passado, em processos de interven\u00e7\u00e3o no campo do desenvolvimento sustent\u00e1vel de \n\nforma coletiva e participativa, a partir da retomada cronol\u00f3gica de momentos e \n\nsitua\u00e7\u00f5es chaves contribui para o refinamento e serve como ponto de partida para \n\nprocessos mais aprofundados de an\u00e1lise da interven\u00e7\u00e3o, tal como os participantes os \n\nrecordam (SH\u00d6NHUTH; KIEVELITZ, 1994).  \n\nO trabalho aqui apresentado \u00e9 parte do produto gerado pela sistematiza\u00e7\u00e3o, e, objetiva, \n\nresgatar, registrar, refletir e aprender sobre a experimenta\u00e7\u00e3o participativa (GJORUP et \n\nal, 2004). Para isto utilizou-se a linha do tempo, uma t\u00e9cnica utilizada em diagn\u00f3sticos \n\nparticipativos, na qual os participantes s\u00e3o incentivados a recordar eventos ocorridos \n\nlevando-os a identificar etapas importantes e repensar acertos e erros (GEILFUS, 2000). \n\n \n\n \n\n2. METODOLOGIA \n\n \n\nO resgate da experimenta\u00e7\u00e3o participativa com SAFs foi constru\u00eddo em conjunto com \n\nos agricultores(as), ou seja, foi participativo, assim como a pr\u00f3pria experimenta\u00e7\u00e3o. O \n\ntrabalho foi constru\u00eddo de modo a resgatar as lembran\u00e7as dos agricultores acerca do \n\nprocesso, uma vez que eles estiveram envolvidos desde o in\u00edcio e representam \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 9\n\nimportante fonte de informa\u00e7\u00e3o para os sistematizadores. Al\u00e9m disto, utilizou-se \n\ntamb\u00e9m consultas a trabalhos realizados sobre a experimenta\u00e7\u00e3o participativa com \n\nSAFs. \n\nPara uma das etapas deste resgate, realizou-se um encontro nas depend\u00eancias do CTA-\n\nZM, para reconstruir o hist\u00f3rico da experimenta\u00e7\u00e3o. Neste encontro, estiveram \n\npresentes 14 agricultores e uma agricultora envolvidos na experimenta\u00e7\u00e3o participativa \n\ncom SAFs, dos munic\u00edpios de Tombos, Miradouro, Eugen\u00f3polis, Araponga, Carangola \n\ne Espera Feliz (Anexo 1). Foi utilizada a t\u00e9cnica da linha do tempo que consiste em \n\nrecuperar a trajet\u00f3ria dos eventos realizados desde o in\u00edcio com a implanta\u00e7\u00e3o dos \n\nSAFs at\u00e9 a sua consolida\u00e7\u00e3o nas propriedades rurais.  \n\nPara construir a linha do tempo (GEILFUS , 2000) os agricultores foram divididos em \n\ntr\u00eas grupos denominados Peroba, Abacate e Capoeira-branca, representados por \n\nparticipantes de munic\u00edpios diferentes. Cada grupo montou uma linha do tempo, \n\ngerando ent\u00e3o tr\u00eas linhas de tempo parciais. A hist\u00f3ria da experi\u00eancia foi recontada \n\ncom o m\u00e1ximo de contribui\u00e7\u00f5es individuais e registrada em tarjetas. Ao final, realizou-\n\nse uma plen\u00e1ria onde integraram-se os produtos dos tr\u00eas grupos e gerou uma linha do \n\ntempo coletiva. \n\n \n\n3. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n \n\nA s\u00edntese da Linha do Tempo coletiva est\u00e1 apresentada na Tabela 1 e a sua \u00edntegra \n\nencontra-se no Anexo 2.  A linha do tempo destacou os eventos mais relevantes e \n\nordenou os acontecimentos conforme sua ocorr\u00eancia no tempo. As discuss\u00f5es em \n\ngrupo e em plen\u00e1ria conseguiram retomar as liga\u00e7\u00f5es entre os per\u00edodos, trazendo mais \n\nelementos para a compreens\u00e3o de todo o processo de experimenta\u00e7\u00e3o at\u00e9 a \n\nconsolida\u00e7\u00e3o dos SAFs. \n\n \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 10\n\n \n\nTabela 1: Linha do Tempo destacando os anos e os principais eventos da \nexperimenta\u00e7\u00e3o participativa com Sistemas Agroflorestais na Zona da Mata mineira. \n\nAno Eventos \n\n1980/1988 \u2022 Cria\u00e7\u00e3o das CEBs 1 e STRs2 \n\n1989 \u2022 1\u00aa conquista  de terra em Araponga 3 \n\u2022 Experimenta\u00e7\u00e3o com aduba\u00e7\u00e3o verde  \n\u2022 T\u00e9cnica  do CTA-ZM4 fez um curso de SAF em Costa Rica  \n\u2022 Cria\u00e7\u00e3o do STR de Araponga  \n\nIn\u00edcio d\u00e9cada \nde 90 \n\n\u2022 CTA-ZM contrata t\u00e9cnico respons\u00e1vel para o \u201cPrograma de Agrossilvicultura\u201d \n\u2022 Realizou-se o DRP5 em Araponga  \n\u2022 Percep\u00e7\u00e3o no DRP de problemas relacionados a manejo e conserva\u00e7\u00e3o do solo  \n\u2022 T\u00e9cnico do CTA-ZM visitou a experi\u00eancia com SAFs na Col\u00f4mbia  \n\n1994/ in\u00edcio \n1995 \n\n\u2022 Agricultores fazem visitas em experi\u00eancias com SAFs no Esp\u00edrito Santo \n\u2022 PESB6: incentivou a agrossilvicultura  \n\u2022 In\u00edcio experimenta\u00e7\u00e3o com SAFs  \n\n1995 \u2022 Ernst G\u00f6tsch7: primeira visita ao CTA-ZM \n\u2022 Agricultores e t\u00e9cnicos se empolgaram com a proposta de Ernst \n\u2022 IEF 8 doou mudas de \u00e1rvores aos agricultores  \n\n1996 \u2022 Agricultores e t\u00e9cnico do CTA-ZM fizeram est\u00e1gio na propriedade de Ernst \n\u2022 No final do ano Ernst visita novamente as experi\u00eancias - Araponga  \n\u2022 Realizaram-se estudos sobre eros\u00e3o e an\u00e1lises de solos e folhas  \n\u2022 Os agricultores complexificam as experi\u00eancias \n\u2022 Capim elefante \u00e9 introduzido nas experi\u00eancias  \n\u2022 Iniciou-se o uso de biofertilizante, aduba\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e corretivo  \n\n1996/1997 \u2022 Realizou-se o monitoramento participativo das experi\u00eancias em Araponga  \n\n1998 \u2022 Realizou-se o encontro dos experimentadores para avalia\u00e7\u00e3o  \n\u2022 Agricultores demonstraram insatisfa\u00e7\u00e3o (experi\u00ea ncia negativa do capim elefante) \n\u2022 Agricultores sentiram desest\u00edmulo com a experi\u00eancia e houve desist\u00eancias  \n\u2022 Os agricultores demandaram subs\u00eddios \n\u2022 Projeto PD/A9 subsidiou os experimentadores  \n\u2022 Os agricultores redesenharam os SAFs diminuindo o n\u00famero de esp\u00e9cies  \n\u2022 As an\u00e1lises de solo demonstram melhoria do solo nos SAFs  \n\n1999 \u2022 Atraso no subs\u00eddio proposto pelo PD/A e o CTA-ZM cobriu com outros projetos  \n\n2001 \u2022 T\u00e9cnico respons\u00e1vel pelo \u201cprograma de agrossilvicultura\u201d se demite do CTA-ZM  \n\u2022 Constatou-se que o caf\u00e9 agroecol\u00f3gico n\u00e3o tinha mercado diferenciado  \n\u2022 Decidiu-se adotar o caf\u00e9 org\u00e2nico certificado  \n\u2022 Elaborou-se o PEC (Plano Estrat\u00e9gico do Caf\u00e9) \n\u2022 Realizou-se o monitoramento econ\u00f4mico \n\n1 Comunidades Eclesiais de Bases; 2 Sindicato dos Trabalhadores Rurais; 3 experi\u00eancia de auto-organiza\u00e7\u00e3o \npara compra compartilhada de terras entre pequenos propriet\u00e1rios e trabalhadores rurais; 4 Centro de \nTecnologias Alternativas da Zona da Mata; 5 Diagn\u00f3stico R\u00e1pido Participativo; 6 Parque Estadual da Serra \ndo Brigadeiro; 7 assessor tempor\u00e1 rio contratado, que desenvolve trabalhos com SAFs no Sul da Bahia; 8 \nInstituto Estadual de Florestas, \u00f3rg\u00e3o ambiental estadual respons\u00e1vel pelo controle, manejo e uso dos \nrecursos naturais; 9 Subprograma Projetos Demonstrativos, integrado ao PPG7 \u2013 Programa Piloto para a \nProte\u00e7\u00e3o das Florestas Tropicais do Brasil. \n\n \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 11\n\nA divis\u00e3o em grupos enriqueceu o debate, permitindo que todos os agricultores \n\ncontribu\u00edssem com suas lembran\u00e7as, propiciando tamb\u00e9m a troca de experi\u00eancias entre \n\nagricultores de munic\u00edpios diferentes (Foto 3, Foto 4). Da discuss\u00e3o ocorrida durante a \n\nconstru\u00e7\u00e3o da linha do tempo tra\u00e7ou-se o hist\u00f3rico da experimenta\u00e7\u00e3o participativa \n\ncom SAFs, descrito a seguir. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFoto 3: Constru\u00e7\u00e3o da linha do tempo por um \ndos grupos de trabalho dos agricultores \n(Capoeira branca) durante o Encontro I, na sede \ndo CTA/ZM em Vi\u00e7osa/MG. \n\nFoto 4: Constru\u00e7\u00e3o da linha do tempo coletiva a \npartir dos trabalhos dos grupos individuais  \n(Capoeira branca, Abacate e Peroba) durante o \nEncontro I em Vi\u00e7osa/MG. \n\n \n\nPor volta de 1980, os agricultores organizavam-se nas Comunidades Eclesiais de Base \u2013 \n\nCEBs, onde se discutiam entre outras quest\u00f5es ecol\u00f3gicas, propiciando a sensibiliza\u00e7\u00e3o \n\npara o tema. No final da d\u00e9cada de 80 os sindicatos de trabalhadores rurais (STRs) \n\nadquiriram for\u00e7a em alguns munic\u00edpios onde assuntos relacionados \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o da \n\ncategoria, forma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, capacita\u00e7\u00e3o, quest\u00f5es de g\u00eanero e mercado passaram a \n\nfazer parte do discurso e da pr\u00e1tica sindical. Atrav\u00e9s destes grupos organizados nos \n\nSTRs, o CTA-ZM iniciou seu trabalho com os agricultores, sendo a experimenta\u00e7\u00e3o \n\ncom sistemas agroflorestais uma das atividades desenvolvidas. \n\nAntes da experimenta\u00e7\u00e3o, a maioria dos agricultores n\u00e3o possu\u00eda \u00e1rvores nas \n\npropriedades, at\u00e9 porque n\u00e3o eram donos da terra. Em Araponga, segundo dizem os \n\nmais idosos, s\u00f3 produziam cacha\u00e7a e caf\u00e9. No in\u00edcio dos trabalhos do CTA-ZM, final da \n\nd\u00e9cada de 80, as atividades para a prote\u00e7\u00e3o do solo eram voltadas para aduba\u00e7\u00e3o verde \n\natrav\u00e9s do uso de leguminosas, atividade esta que foi coordenada pelos sindicatos. Por \n\nvolta de 1987/88 o CTA-ZM iniciou em Araponga e Miradouro um trabalho com \n\ncompostagem e aduba\u00e7\u00e3o verde com leguminosas, pois era necess\u00e1rio aumentar a \n\nquantidade de mat\u00e9ria org\u00e2nica no solo. A pr\u00e1tica convencional mais comum \u00e0 \u00e9poca \n\nArquivo CTA -ZM Arquivo CTA -ZM \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 12\n\nfomentada pela \u201crevolu\u00e7\u00e3o verde\u201d consistia em manter o solo \u201climpo\u201d, sem vegeta\u00e7\u00e3o \n\ne prioritariamente com monocultura (FRANCO, 2000). Nesta \u00e9poca um dos \n\nagricultores relembra que a propriedade de seu pai se distinguia das demais e era \n\nsempre visitada porque havia \u00e1rvores no meio da lavoura de caf\u00e9. \n\nEm 1989 ocorreu em Araponga a primeira conquista da terra em conjunto. Um grupo \n\nde agricultores/as n\u00e3o possu\u00eda propriedade, sendo moradores/as e trabalhadores/as em \n\nterras alheias. Desta forma, n\u00e3o possu\u00edam autonomia para praticarem o sistema de \n\ncultivo que preferiam, como, por exemplo, um sistema que respeitasse o meio \n\nambiente, preservasse recursos ambientais importantes como o solo e a \u00e1gua. \n\nGeralmente os donos das terras s\u00f3 admitiam o sistema \u201cconvencional\u201d de cultivo, com \n\npr\u00e1ticas incompat\u00edveis com a prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente, que maximizavam a \n\nprodu\u00e7\u00e3o, exaurindo os recursos da propriedade e causando problemas ambientais. \n\nAssim, alguns desses agricultores se juntaram e compraram uma propriedade para ser \n\ndividida entre eles, de forma solid\u00e1ria. Aqueles que tinham dinheiro pagaram suas \n\npropriedades e emprestaram aos que n\u00e3o tinham. Mesmo outros agricultores que n\u00e3o \n\nestavam diretamente envolvidos com o processo tamb\u00e9m emprestaram dinheiro. N\u00e3o \n\nhouve cobran\u00e7a de juros e boa parte da d\u00edvida foi paga com produtos agr\u00edcolas \n\nproduzidos nas terras compradas. A compra de terras em conjunto \u00e9 considerada de \n\nextrema import\u00e2ncia na experimenta\u00e7\u00e3o com SAFs, pois sem autonomia a maioria dos \n\nexperimentadores n\u00e3o poderia experimentar e contribuir para o desenvolvimento e \n\navan\u00e7o desta tecnologia. \n\nEm 1993 realizou-se em Araponga o Diagn\u00f3stico Rural Participativo \u2013 DRP, \n\nobjetivando conhecer a realidade rural do munic\u00edpio (CARDOSO et al, 2001). \n\nLevantaram-se v\u00e1rios problemas que atingiam a agricultura, como degrada\u00e7\u00e3o do solo, \n\npress\u00e3o excessiva sobre os remanescentes florestais, depend\u00eancia externa do agricultor, \n\netc. A realidade trazida \u00e0 tona pelo DRP, com uma abordagem coletiva permite os \n\nparticipantes apropriarem da informa\u00e7\u00e3o qualificada e contextualizada, levando \u00e0 \n\ntomada de decis\u00f5es e ao planejamento de suas pr\u00f3prias a\u00e7\u00f5es (CHAMBERS, 1994). \n\nO diagn\u00f3stico permitiu a forma\u00e7\u00e3o da \u201ccomiss\u00e3o terra forte\u201d, composta por \n\nagricultores e t\u00e9cnicos, para aprofundar o estudo destes problemas e propor solu\u00e7\u00f5es. \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 13\n\nUma delas, apresentada pelo grupo foi o uso de SAFs nas lavouras de caf\u00e9. Os SAFs j\u00e1 \n\nestavam sendo considerados como alternativa t\u00e9cnica para a regi\u00e3o levando t\u00e9cnicos \n\ndo CTA-ZM a fazerem curso na Costa Rica e visitarem SAFs na Col\u00f4mbia. O CTA-ZM \n\ntamb\u00e9m havia desenvolvido um Programa em agrossilvicultura para a regi\u00e3o. O \n\nentendimento era de que, com a implementa\u00e7\u00e3o e uso dos SAFs, o solo ficaria \n\nprotegido e o agricultor produziria na propriedade recursos que antes eram buscados \n\nna mata (como lenha, madeira para constru\u00e7\u00e3o, etc.) diminuindo assim a press\u00e3o de \n\nuso sobre os remanescentes florestais. Diversificaria tamb\u00e9m a produ\u00e7\u00e3o, aumentando \n\na autonomia dos agricultores, que se tornariam menos dependentes de produtos \n\ncomprados no mercado. Decidiu-se ent\u00e3o iniciar a experimenta\u00e7\u00e3o participativa em \n\nSAFs. Os princ\u00edpios foram discutidos com os agricultores, utilizando inclusive a t\u00e9cnica \n\ndo D&amp;D (Diagn\u00f3stico e Desenho), um tipo de DRP espec\u00edfico para SAFs (ICRAF, 1983). \n\nNo entanto, os agricultores tiveram autonomia para implantar e conduzir sua \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o. Em cada propriedade, o agricultor estaria desenvolvendo seu sistema, \n\nadaptando-o \u00e0 sua necessidade e ao mesmo tempo aprendendo e difundindo uma \n\nnova tecnologia. \n\nDurante o diagn\u00f3stico de Araponga iniciou-se a discuss\u00e3o em torno da cria\u00e7\u00e3o do \n\nParque Estadual da Serra do Brigadeiro (PESB) que se concretizou em 1996. O PESB \n\niria influenciar a vida das fam\u00edlias moradoras das comunidades do seu entorno. Um \n\nlevantamento realizado com 632 pessoas confirmou a necessidade de madeira, lenha \n\npara uso dom\u00e9stico e de plantas medicinais em 54 comunidades rurais (CASALI, 2001). \n\nA comunidade que at\u00e9 ent\u00e3o retirava estes produtos da futura \u00e1rea do parque n\u00e3o teria \n\nmais acesso a estes recursos. Discutiu-se ent\u00e3o que os SAFs poderiam suprir tais \n\ndemandas. \n\nEm 1994 realizou-se uma excurs\u00e3o com os agricultores ao Esp\u00edrito Santo para visitar \n\n\u00e1reas de agricultores familiares que estavam experimentando SAFs. Estes contatos \n\npreliminares serviram de sensibiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos e agricultores para a proposta. \n\nTamb\u00e9m em 1994 ocorreu no CTA-ZM um encontro que contou com a presen\u00e7a de \n\nagricultores dos munic\u00edpios de Miradouro, Eugen\u00f3polis, Carangola, Muria\u00e9 e \n\nAraponga para discutir estrat\u00e9gias para implementa\u00e7\u00e3o de SAFs. No final de 1994 e \n\nin\u00edcio de 1995, os experimentos foram implantados em \u00e1reas definidas pelos \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 14\n\nagricultores dentro de suas propriedades. A maioria das experi\u00eancias foi instalada em \n\n\u00e1reas cujos solos eram os mais degradados das propriedades. Os agricultores e os \n\nt\u00e9cnicos do CTA-ZM colocaram em pr\u00e1tica nestas primeiras experi\u00eancias os seus \n\nconhecimentos de agrossilvicultura. No in\u00edcio da experimenta\u00e7\u00e3o, o IEF (Instituto \n\nEstadual de Florestas), doou algumas mudas de \u00e1rvores, sendo que a maioria foi fruto \n\nda regenera\u00e7\u00e3o natural ou formada pelos pr\u00f3prios agricultores.  \n\nEm 1995 o CTA-ZM contratou um assessor para os SAFs, o su\u00ed\u00e7o, Ernst G\u00f6stch, que \n\ndesenvolve trabalhos com SAFs no Sul da Bahia. Em 1995, Ernst realizou sua primeira \n\nvisita a alguns agricultores de Araponga e nesta ocasi\u00e3o apresentou uma proposta de \n\nSAF, diferente daquela que os agricultores e os t\u00e9cnicos estavam desenvolvendo. Era \n\numa proposta de SAF altamente diversificado e denso, com um grande n\u00famero de \n\n\u00e1rvores por \u00e1rea e com uma sucess\u00e3o temporal definida (FRANCO, 2000). Algumas \n\ndas esp\u00e9cies propostas por Ernst eram diferentes daquelas que os agricultores estavam \n\nselecionando para seus sistemas. A proposta de Ernst encantou t\u00e9cnicos e agricultores. \n\nAlguns agricultores que j\u00e1 haviam implantado as suas experi\u00eancias alteraram-nas e \n\noutras novas \u00e1reas foram implantadas sob as novas orienta\u00e7\u00f5es. Este fato \u00e9 considerado \n\nchave no processo de experimenta\u00e7\u00e3o, pois provocou mudan\u00e7as na proposta de \n\ndesenho e manejo dos SAFs at\u00e9 ent\u00e3o discutidos. Em 1996 um t\u00e9cnico, um funcion\u00e1rio \n\ndo CTA-ZM e um agricultor visitaram a propriedade de Ernst na Bahia de onde \n\ntrouxeram elementos para o aprofundamento da experi\u00eancia ora em execu\u00e7\u00e3o na Zona \n\nda Mata. Por esta \u00e9poca os agricultores aplicavam pequenas quantidades de adubo \n\nqu\u00edmico sol\u00favel, de corretivo e iniciaram o uso de biofertilizantes nas experi\u00eancias. Em \n\n1996, Ernst retornou \u00e0 regi\u00e3o, discutiu alguns problemas enfrentados, prop\u00f4s a \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o maior dos sistemas e introduziu o capim-elefante (Pennisetum \n\npurpureum) nas experi\u00eancias. Para promover maior capacita\u00e7\u00e3o entre os envolvidos \n\numa experi\u00eancia demonstrativa foi implantada numa propriedade de um dos \n\nagricultores junto com o pr\u00f3prio Ernst, seguindo todas as suas recomenda\u00e7\u00f5es.  \n\nEm 1996/1997, realizou-se em Araponga (munic\u00edpio onde havia sido realizado o DRP), \n\ncomo um estudo-piloto, um processo participativo para monitorar e avaliar as \n\natividades que foram desenvolvidas pelo CTA-ZM, pela UFV e pelos Sindicatos dos \n\nTrabalhadores Rurais. Este monitoramento foi realizado em parceria com o IEED \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 15\n\n(International Institute for Environment and Development, Inglaterra). Dentre as v\u00e1rias \n\natividades agroecol\u00f3gicas que haviam sido iniciadas no munic\u00edpio depois do DRP, os \n\nagricultores escolheram seis para monitorar e avaliar. O desenvolvimento de sistemas \n\nagroflorestais foi uma das atividades escolhidas, pois os agricultores perceberam que \n\ntal pr\u00e1tica era uma inova\u00e7\u00e3o cr\u00edtica no agroecossistema e, portanto, merecia uma \n\nan\u00e1lise mais profunda. Embora os dados do monitoramento participativo realizado em \n\nAraponga e as an\u00e1lises de solos e de eros\u00e3o realizadas, como parte do monitoramento, \n\nmostravam que os SAFs haviam sido eficientes em conservar e recuperar o solo, a \n\nprodu\u00e7\u00e3o era aqu\u00e9m do desejado (CARVALHO; FERREIRA NETO, 2000; CARDOSO \n\net al., 2001). Tais dados geraram questionamentos sobre a viabilidade das experi\u00eancias. \n\nEm 1997 e 1998 foi o momento mais dif\u00edcil, sendo considerado como um momento de \n\ncrise na experimenta\u00e7\u00e3o participativa. Esta \u201ccrise\u201d culminou em um encontro em 1998. \n\nNeste encontro, os agricultores se mostraram frustrados e muitos pensavam em \n\nabandonar a experi\u00eancia. Foi discutida a proposta de subs\u00eddio para os \n\nexperimentadores (esta proposta j\u00e1 havia sido levantada quando os tr\u00eas envolvidos \n\nvisitaram a propriedade do Ernst). \n\nA proposta deste subs\u00eddio surgiu porque os experimentadores mantiveram suas \n\nexperi\u00eancias, com grande gasto de m\u00e3o-de-obra e n\u00e3o obtiveram retorno financeiro ou \n\nprodutivo. O CTA-ZM elaborou ent\u00e3o um projeto espec\u00edfico solicitando ao PDA \n\n(Subprograma Projetos Demonstrativos/PPG7) recursos para este subs\u00eddio. Embora o \n\nprojeto tenha sido aprovado houve atraso na libera\u00e7\u00e3o dos recursos. O CTA-ZM \n\nremanejou outros recursos subsidiando os agricultores, fato que gerou grande \n\ncredibilidade do CTA-ZM junto aos agricultores, pois os mesmos perceberam o \n\nempenho da entidade em buscar solu\u00e7\u00f5es para quest\u00f5es chaves. O subs\u00eddio foi \n\ninsuficiente para todos, sendo necess\u00e1rio escolher os que iriam receber este aux\u00edlio. \n\nEsta escolha foi feita pelos pr\u00f3prios agricultores que elaboraram crit\u00e9rios, como maior \n\npercentagem da \u00e1rea da propriedade ocupada com o SAFs, maior tamanho da fam\u00edlia, \n\nSAF mais visitado (demandava mais tempo para atendimento a essas visitas), etc. Para \n\nescolher os crit\u00e9rios do subs\u00eddio os agricultores definiram SAFs como sendo composto \n\npor um estrato arb\u00f3reo diversificado, um estrato arbustivo (o caf\u00e9 necessariamente, \n\npodendo ter outras esp\u00e9cies), um estrato herb\u00e1ceo, podendo ser leguminosa \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 16\n\nintroduzida como aduba\u00e7\u00e3o verde, vegeta\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea, aliment\u00edcia etc. Ou seja, \n\nsomente os experimentadores de SAFs com caf\u00e9 receberam subs\u00eddio. Foi decidido \n\ntamb\u00e9m que este subs\u00eddio poderia ser utilizado para qualquer atividade que ajudasse o \n\nagricultor continuar a experi\u00eancia, e n\u00e3o somente dentro da \u00e1rea do SAF. \n\nAl\u00e9m do subs\u00eddio era necess\u00e1rio saber o motivo pelo qual os SAFs n\u00e3o produziam. \n\nAp\u00f3s v\u00e1rias discuss\u00f5es, chegou-se a conclus\u00e3o de que uma das causas de n\u00e3o \n\nprodutividade foi a alta complexidade dos sistemas propostos pelo Ernst, com alta \n\ndensidade de esp\u00e9cies e a falta de adequa\u00e7\u00e3o de algumas esp\u00e9cies para o cons\u00f3rcio com \n\no caf\u00e9 na regi\u00e3o. Os agricultores n\u00e3o estavam conseguindo fazer o manejo correto do \n\ncapim elefante (Pennisetum purpureum), devido ao seu r\u00e1pido crescimento. Al\u00e9m disto \u00e9 \n\numa esp\u00e9cie com sistema radicular muito superficial, o que aumenta a competi\u00e7\u00e3o por \n\n\u00e1gua e nutrientes com o caf\u00e9. O fato das experi\u00eancias terem sido instaladas em \u00e1reas de \n\nsolo muito degradado dificultou sua implanta\u00e7\u00e3o. Depois do encontro, houve \n\nmodifica\u00e7\u00f5es profundas no manejo das experi\u00eancias, objetivando favorecer a produ\u00e7\u00e3o. \n\nOs desenhos foram simplificados e as esp\u00e9cies que permaneceram no sistema foram \n\nselecionadas por cada agricultor, que deixou as \u00e1rvores evidenciadas por sua \n\nexperi\u00eancia pessoal como adequadas ao cons\u00f3rcio com o caf\u00e9 e poupadora de m\u00e3o-de-\n\nobra. A prefer\u00eancia foi, por exemplo, por \u00e1rvores nativas que n\u00e3o necessitavam ser \n\nplantadas, regenerando-se espontaneamente. As \u00e1rvores caducif\u00f3lias tamb\u00e9m \n\npassaram a ser preferidas, pois n\u00e3o exigem m\u00e3o-de-obra para a poda, como as demais. \n\nOutro objetivo perseguido foi a diversifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, para tal optou-se por \n\n\u00e1rvores frut\u00edferas, como o abacate. \n\nCom este redirecionamento cada agricultor refez seu SAF como quis, fazendo uso de \n\nseu pr\u00f3prio conhecimento. Ap\u00f3s este redirecionamento, a produ\u00e7\u00e3o melhorou dentro \n\ndos experimentos. Com o monitoramento econ\u00f4mico realizado pelo CTA-ZM em \n\nAraponga, os agricultores perceberam como o aprendizado com os SAFs influenciou o \n\nmanejo de outros sistemas da propriedade, levando a um aumento do n\u00famero de \n\n\u00e1rvores utilizadas, recupera\u00e7\u00e3o de nascentes, etc (FERRARI, 2002). No aprendizado do \n\nmanejo dos SAFs os agricultores reconhecem a influ\u00eancia positiva dos ensinamentos de \n\nErnst (SOUZA et al, 2005a). \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 17\n\nEm 2001 o t\u00e9cnico respons\u00e1vel pelo Programa de agrossilvicultura se desliga da equipe \n\ndo CTA-ZM. Neste per\u00edodo o CTA-ZM realizou um estudo sobre a cafeicultura na \n\nregi\u00e3o, concluindo que o caf\u00e9 agroecol\u00f3gico n\u00e3o possu\u00eda pre\u00e7o diferenciado. Para \n\nagregar valor ao produto, dentre outros objetivos, decidiu-se ent\u00e3o pelo investimento \n\nna convers\u00e3o do caf\u00e9 agroecol\u00f3gico em caf\u00e9 org\u00e2nico agroecol\u00f3gico, ou caf\u00e9 org\u00e2nico \n\ncertificado. Com  a elabora\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o do Plano Estrat\u00e9gico do Caf\u00e9 os \n\nesfor\u00e7os passaram a ser ent\u00e3o no sentido desta convers\u00e3o, que exige, por exemplo, o \n\nfim do uso de adubos sol\u00faveis, maior uso de estercos, integra\u00e7\u00e3o de subsistemas na \n\npropriedade, manejo agroecol\u00f3gico do solo, reciclagem de nutrientes, enfim uma \n\nmudan\u00e7a em praticamente toda a propriedade. Em 2002 encerrou-se o subs\u00eddio aos \n\nagricultores. \n\nEm 2003, decidiu-se pela sistematiza\u00e7\u00e3o dos SAFs para retirar li\u00e7\u00f5es que pudessem ser \n\naplicadas ao manejo agroecol\u00f3gico das propriedades familiares, em especial na \n\nconvers\u00e3o do caf\u00e9 org\u00e2nico. Para sistematizar, foi constru\u00edda uma metodologia de \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o participativa de experi\u00eancias com SAFs tendo como base o \u201cGuia \n\nMetodologica para la Sistematizaci\u00f3n de Experiencias del Secretariado Rural\u201d (DIEZ \n\nHURTADO, 2001) e t\u00e9cnicas utilizadas em Diagn\u00f3sticos R\u00e1pidos Participativos (GUIJT, \n\n1999; GEILFUS , 2000).  \n\n \n\n4. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nNo processo de experimenta\u00e7\u00e3o participativa de SAFs desenvolvida pelos agricultores \n\ne seus parceiros foi poss\u00edvel distinguir as seguintes fases: a) a sensibiliza\u00e7\u00e3o para a \n\nproposta de experimenta\u00e7\u00e3o, b) fase de implementa\u00e7\u00e3o dos SAFs, c) complexifica\u00e7\u00e3o \n\ndos sistemas; d) avalia\u00e7\u00e3o e redesenho dos sistemas e, e) sistematiza\u00e7\u00e3o participativa \n\nda experi\u00eancia.  \n\nO aporte financeiro para a experimenta\u00e7\u00e3o de tecnologias novas que exigem dedica\u00e7\u00e3o \n\ndo agricultor, sem garantia imediata de retorno econ\u00f4mico como os SAFs, precisa ser \n\nplanejado. Assim como a necessidade de discuss\u00e3o e an\u00e1lise profunda no momento de \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 18\n\nintrodu\u00e7\u00e3o de elementos novos no desenvolvimento de uma proposta, por mais \n\npromissores que aparentam ser tais elementos.  \n\nA experimenta\u00e7\u00e3o participativa permitiu aos envolvidos, com os erros e acertos, \n\naprender sobre uma tecnologia nova e sua adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s suas condi\u00e7\u00f5es locais. O \n\nprocesso participativo com o envolvimento, o comprometimento e a autonomia dos \n\natores envolvidos foi a garantia de continuidade da experimenta\u00e7\u00e3o, superando os \n\nmomentos dif\u00edceis, caracterizando um aprendizado cont\u00ednuo e din\u00e2mico. \n\n \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 19\n\n \n\nCap\u00edtulo 2 \n\n \n\nMETODOLOGIA DE SISTEMATIZA\u00c7\u00c3O DE EXPERI\u00caNCIAS COM SISTEMAS \n\nAGROFLORESTAIS \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nUm processo de experimenta\u00e7\u00e3o participativa com Sistemas Agroflorestais (SAFs) com \n\ncaf\u00e9 foi desenvolvido ao longo do per\u00edodo de 1993 a 2004, pelo Centro de Tecnologias \n\nAlternativas da Zona da Mata em parceria com organiza\u00e7\u00f5es representativas dos \n\nagricultores familiares e o Departamento de Solos da  Universidade Federal de Vi\u00e7osa, \n\nem diversos munic\u00edpios da Zona da Mata mineira. Esta regi\u00e3o caracteriza-se pela \n\nagricultura familiar,  sendo a cafeicultura sua atividade principal cultura de renda. O \n\nrelevo \u00e9 bastante acidentado e o solo possui baixo teor de nutrientes dispon\u00edveis \u00e0s \n\nplantas cultivadas. Na regi\u00e3o encontra-se o Parque Estadual da Serra do Brigadeiro, \n\num importante fragmento do bioma Mata Atl\u00e2ntica, um dos 25 hotspot de \n\nbiodiversidade mundial. Os munic\u00edpios de experimenta\u00e7\u00e3o dos SAFs se localizam em \n\n\u00e1reas lim\u00edtrofes a este maci\u00e7o florestal. Neste espa\u00e7o existe um ac\u00famulo de \n\nconhecimento pr\u00e1tico e tradicional sobre manejo agroecol\u00f3gico das propriedades, uso \n\nde sistemas agroflorestais (SAFs) com caf\u00e9,  organiza\u00e7\u00e3o dos agricultores (as), \n\ninforma\u00e7\u00f5es  de pesquisas e estudos realizados nas experi\u00eancias e de diferentes formas \n\nde interven\u00e7\u00e3o por institui\u00e7\u00f5es locais. Uma das dificuldades verificadas para a \n\nexpans\u00e3o, ado\u00e7\u00e3o e uso de tecnologias como os SAFs, que propiciam  benef\u00edcios s\u00f3cio-\n\necon\u00f4micos e ambientais, \u00e9 a falta de registro, documenta\u00e7\u00e3o e fundamenta\u00e7\u00e3o das \n\nexperi\u00eancias realizadas em car\u00e1ter piloto pela maioria das organiza\u00e7\u00f5es. Objetivou-se \n\ncom este trabalho apresentar uma metodologia de sistematiza\u00e7\u00e3o participativa com \n\npossibilidades de replica\u00e7\u00e3o para outras experi\u00eancias e situa\u00e7\u00f5es que aborde e \n\ncongregue condi\u00e7\u00f5es de an\u00e1lise e reflex\u00e3o, explicitando \u00eaxitos e dificuldades, \n\nconvertidos em li\u00e7\u00f5es aprendidas, para serem difundidos aos p\u00fablicos interessados. O \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 20\n\nprocesso de sistematiza\u00e7\u00e3o demandou 18 meses de trabalho, privilegiando espa\u00e7os \n\npara a reflex\u00e3o, an\u00e1lise e constru\u00e7\u00e3o coletiva do conhecimento. A sistematiza\u00e7\u00e3o teve \n\ncomo eixos priorit\u00e1rios no trabalho de organiza\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados: i) a interven\u00e7\u00e3o \n\ninstitucional, ii) a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o envolvida, e iii) impactos respectivos, \n\nconsiderando componentes transversais o desenho e manejo dos SAFs, a interliga\u00e7\u00e3o \n\nde subsistemas nas propriedades, os aspectos ambientais, as parcerias, a metodologia e \n\nmercado. A metodologia apresentou fases de: i) planejamento, ii) resgate e \n\norganiza\u00e7\u00e3o, iii) an\u00e1lise e conclus\u00f5es, iv) extra\u00e7\u00e3o de li\u00e7\u00f5es, v) registro e difus\u00e3o. Os \n\nt\u00e9cnicos, agricultores(as) e pesquisadores participaram da sistematiza\u00e7\u00e3o ao serem \n\nentrevistados e durante encontros promovidos. Para tal,utilizou-se ferramentas \n\nconsolidadas em diagn\u00f3stico r\u00e1pido e participativo como entrevistas semi-estruturadas \n\nnas propriedades; linha do tempo para resgate e an\u00e1lise temporal da experimenta\u00e7\u00e3o; \n\nan\u00e1lise de fluxos para reconhecimento da integra\u00e7\u00e3o dos SAFs dentro dos \n\nagroecossistemas; matriz de crit\u00e9rios e op\u00e7\u00f5es, confec\u00e7\u00e3o de desenhos para o \n\nlevantamento de usos e restri\u00e7\u00f5es das esp\u00e9cies vegetais utilizadas; diagrama de Venn \n\npara a verifica\u00e7\u00e3o do quadro institucional e de parcerias, matriz hist\u00f3rica sobre a \n\ndin\u00e2mica e os reflexos do manejo agroecol\u00f3gico do solo na produtividade das \u00e1reas. A \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o foi efetiva sob v\u00e1rios aspectos: a) permitiu em si a constru\u00e7\u00e3o de uma \n\nmetodologia de sistematiza\u00e7\u00e3o participativa; b) aprofundou as quest\u00f5es metodol\u00f3gicas \n\nutilizadas para a implementa\u00e7\u00e3o da experimenta\u00e7\u00e3o participativa dentro da agricultura \n\nfamiliar; e c) permitiu o aprofundamento em aspectos t\u00e9cnicos e metodol\u00f3gicos \n\nrelacionados ao manejo, desenho, esp\u00e9cies utilizadas, intera\u00e7\u00f5es, potencialidades e \n\nlimita\u00e7\u00f5es dos sistemas agroflorestais. As li\u00e7\u00f5es aprendidas foram difundidas e \n\ndivulgadas ao p\u00fablico interessado, utilizando-se de folhetos, boletins, palestras e etc. \n\n \n\nPALAVRAS -CHAVE: sustentabilidade, produ\u00e7\u00e3o do conhecimento, pr\u00e1ticas \n\nagroecol\u00f3gicas, metodologias participativas, experimenta\u00e7\u00e3o, caf\u00e9 agroecol\u00f3gico. \n\n \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 21\n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA Zona da Mata de Minas Gerais (Figura 1, Cap\u00edtulo 1), regi\u00e3o onde localiza o trabalho \n\naqui apresentado, insere-se no bioma denominado Mata Atl\u00e2ntica, que est\u00e1 entre as \n\ncinco das 25 reservas de biodiversidade mais amea\u00e7adas do planeta, os chamados \n\nhotspots (MYERS  et al., 2000). A Zona da Mata foi densamente florestada no passado, \n\nsendo sua vegeta\u00e7\u00e3o removida para carv\u00e3o, lenha, madeira, agricultura e pecu\u00e1ria \n\n(P\u00c1DUA, 2002; DEAN, 1996; VALVERDE, 1958). Atualmente os seus remanescentes \n\ncontinuam sendo destru\u00eddos devido \u00e0 press\u00e3o de uso e ocupa\u00e7\u00e3o. Em sua estrutura \n\nfundi\u00e1ria a regi\u00e3o se caracteriza por uma agricultura familiar descapitalizada, com \n\nin\u00fameras pequenas propriedades, caracterizam a regi\u00e3o. O tipo de manejo dos solos \n\n(plantio morro abaixo, solo exposto, etc) situados em sua grande maioria em terrenos \n\nde alta declividade e fertilidade natural baixa, provocaram a degrada\u00e7\u00e3o das terras. Os \n\nproblemas s\u00f3cio-ambientais decorrentes da agricultura aprofundaram -se com a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do modelo tecnol\u00f3gico trazido pela \u201crevolu\u00e7\u00e3o verde\u201d que alterou \n\npr\u00e1ticas de manejo da terra, a partir da introdu\u00e7\u00e3o de variedades de alta produtividade \n\ne necessidade de insumos externos como fertilizantes, agrot\u00f3xicos, combust\u00edveis e etc. \n\n(GOMES , 1986). Como conseq\u00fc\u00eancia houve perda de biodiversidade, da qualidade e \n\nquantidade da \u00e1gua e dos solos e gerou problemas sociais como \u00eaxodo rural e \n\nempobrecimento dos agricultores (FERRARI, 1996). \n\nA grande biodiversidade existente na regi\u00e3o n\u00e3o foi utilizada em benef\u00edcio das \n\ncomunidades agr\u00edcolas. A\u00e7\u00f5es neste sentido s\u00e3o necess\u00e1rias, o que pressup\u00f5e pr\u00e1ticas \n\nde manejo, uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo que congreguem produ\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o \n\nambiental, buscando alcan\u00e7ar a sustentabilidade dos agroecossistemas inseridos no \n\ncontexto regional. Sustentabilidade refere-se \u00e0 capacidade de um agroecossistema em \n\nmanter sua produ\u00e7\u00e3o ao longo do tempo, apesar das restri\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas e s\u00f3cio-\n\necon\u00f4micas. Os agroecossistemas sustent\u00e1veis diferenciam-se dos sistemas \n\nconvencionais n\u00e3o apenas em n\u00edveis de produtividade por regi\u00e3o ou por unidade de \n\nm\u00e3o-de-obra ou insumo, mas tamb\u00e9m por apresentar uma maior \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 22\n\nestabilidade/resili\u00eancia, eq\u00fcidade, flexibilidade e autonomia (ALTIERI, 2002). A \n\nprodutividade \u00e9 a capacidade do agroecossistema prover o n\u00edvel adequado de bens, \n\nservi\u00e7os e retorno econ\u00f4mico \u00e0s fam\u00edlias em um determinado per\u00edodo. \n\nEstabilidade/resili\u00eancia refere-se \u00e0 capacidade do sistema de absorver efeitos de \n\nperturba\u00e7\u00f5es graves, retornando ao estado de equil\u00edbrio. Flexibilidade \u00e9 a capacidade \n\ndo sistema em se adaptar a mudan\u00e7as diversas ocorridas em longo prazo (econ\u00f4micas, \n\ntecnol\u00f3gicas, biof\u00edsicas etc.). Eq\u00fcidade \u00e9 a capacidade de o sistema gerir, de forma \n\njusta e equilibrada, suas rela\u00e7\u00f5es sociais (internas e externas) e com o meio f\u00edsico. \n\nAutonomia \u00e9 a capacidade do sistema regular e controlar suas rela\u00e7\u00f5es com agentes \n\nexternos (ALTIERI, 2002). \n\nOs Sistemas Agroflorestais (SAFs) t\u00eam sido apontados como uma pr\u00e1tica capaz de \n\ncontribuir com a sustentabilidade dos agroecossistemas (CARDOSO, 2002; FRANCO, \n\n2000). A necessidade de SAFs \u00e9 particularmente grande em \u00e1reas densamente \n\npovoadas de regi\u00f5es declivosas dos tr\u00f3picos \u00famidos (YOUNG, 1997), como a Zona da \n\nMata de Minas Gerais, onde os solos encontram -se degradados. Os subseq\u00fcentes \n\nparcelamentos das propriedades rurais tornam -nas menores em tamanho, mas com \n\ndemanda por produ\u00e7\u00e3o permanente. Atrav\u00e9s dos SAFs \u00e9 poss\u00edvel recompor \u00e1reas \n\nnaturais, diversificar, produzir e manter fam\u00edlias no campo. \n\nSAFs podem ser definidos como uma forma de cultivo m\u00faltiplo onde pelo menos duas \n\nesp\u00e9cies de plantas interagem biologicamente, pelo menos uma esp\u00e9cie \u00e9 arb\u00f3rea e \n\npelo menos uma esp\u00e9cie \u00e9 manejada para produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola ou pecu\u00e1ria \n\n(SOMMARIBA, 1992). Sistemas agroflorestais podem, por exemplo, aumentar a \n\ndisponibilidade de produtos na propriedade, atrav\u00e9s da diversifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e \n\nmelhorar as caracter\u00edsticas qu\u00edmicas, f\u00edsicas e biol\u00f3gicas do solo, diminuindo a eros\u00e3o e \n\nmelhorando a ciclagem de nutrientes (SANCHEZ, 1995; YOUNG, 1997, MENDON\u00c7A; \n\nSTOTT, 2003). Atrav\u00e9s dos SAFs ocorre uma estrutura\u00e7\u00e3o da diversidade ecol\u00f3gica, no \n\ntempo e no espa\u00e7o, decorrentes da biodiversidade planejada e associada \n\n(VANDERMEER; PERFECTO , 1995).  \n\nDentro de uma concep\u00e7\u00e3o agroecol\u00f3gica, os SAFs s\u00e3o preferencialmente indicados \n\npara pequenas propriedades familiares como forma de elevar o potencial de uso dos \n\nrecursos naturais, quando estes est\u00e3o integrados em uma estrutura de organiza\u00e7\u00e3o \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 23\n\nsocial, cultural, considerando as condi\u00e7\u00f5es ambientais que promovem o \n\ndesenvolvimento rural sustent\u00e1vel. Dentro desta concep\u00e7\u00e3o foi proposta a \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o participativa com SAFs na Zona da Mata, pelo Centro de Tecnologias \n\nAlternativas da Zona da Mata (CTA-ZM), ONG (organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o governamental) que \n\ntrabalha na regi\u00e3o desde 1988, em parceria com os Sindicatos dos Trabalhadores Rurais \n\n(STRs) e a Universidade Federal de Vi\u00e7osa (UFV), em especial com o Departamento de \n\nSolos. \n\nEm 1993 estas organiza\u00e7\u00f5es realizaram um Diagn\u00f3stico Rural Participativo (DRP), \n\ncomo piloto em Araponga, munic\u00edpio da Zona da Mata mineira. No diagn\u00f3stico um \n\ndos principais problemas levantados foi o enfraquecimento do solo cultivado. Para \n\nbuscar solu\u00e7\u00f5es para o problema foi criada a comiss\u00e3o \u201cTerra Forte\u201d formada por \n\nagricultores locais, lideran\u00e7as sindicais, professores da UFV e t\u00e9cnicos do CTA-ZM. As \n\nsubseq\u00fcentes discuss\u00f5es nesta comiss\u00e3o apontaram os SAFs como uma alternativa, \n\nconjugado com o uso de biofertilizantes, o plantio de esp\u00e9cies leguminosas, o uso de \n\ncord\u00e3o de contorno com cana-de-a\u00e7\u00facar e o manejo da vegeta\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea. Como os \n\nSAFs eram relativamente desconhecidos pela maioria dos agricultores(as), iniciou-se \n\nent\u00e3o o processo de experimenta\u00e7\u00e3o participativa em pequenas \u00e1reas das \n\npropriedades. Al\u00e9m de Araponga a experimenta\u00e7\u00e3o estendeu-se a outros 7 munic\u00edpios \n\nvizinhos, totalizando 39 experi\u00eancias (CARDOSO et al, 2001). Os SAFs tiveram como \n\nobjetivo potencializar a capacidade produtiva da agricultura familiar da regi\u00e3o, dentro \n\ndo paradigma do desenvolvimento rural sustent\u00e1vel, tendo como ponto de partida as \n\ncondi\u00e7\u00f5es existentes nas pequenas propriedades, principalmente relacionadas \u00e0s terras \n\ndegradadas da Zona da Mata e a articula\u00e7\u00e3o entre institui\u00e7\u00f5es que atuam no campo.  \n\nO principal tipo de SAF implantado foi a combina\u00e7\u00e3o de cultura perene (classifica\u00e7\u00e3o \n\nadotada por YOUNG, 1997), incluindo caf\u00e9 (Coffea arabica), com outras culturas \n\nagr\u00edcolas. O caf\u00e9 esteve sempre inclu\u00eddo por ser a principal cultura de renda da regi\u00e3o \n\ne possuir caracter\u00edsticas favor\u00e1veis ao manejo agroecol\u00f3gico, uma vez que ocorre \n\nnaturalmente em florestas semidec\u00edduas da Eti\u00f3pia, em condi\u00e7\u00f5es microclim\u00e1ticas \n\nsemelhantes \u00e0s reproduzidas pelos sistemas agroflorestais (CARDOSO et al., 2001). \n\nOs agricultores experimentadores foram assessorados pelo CTA-ZM, passando por \n\netapas de diagn\u00f3stico, desenho dos SAFs, instala\u00e7\u00e3o, acompanhamento, \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 24\n\nmonitoramento, avalia\u00e7\u00e3o e redesenho das experi\u00eancias. Muitas mudan\u00e7as ocorreram \n\nao longo dos anos de trabalho, com reflexos na proposta t\u00e9cnica inicial, na constitui\u00e7\u00e3o \n\ndo grupo de agricultores vinculados ao projeto, na conjuntura s\u00f3cio-pol\u00edtico e \n\necon\u00f4mica, na equipe de assessores e at\u00e9 mesmo nos objetivos iniciais para os quais os \n\nSAFs foram originalmente planejados.  \n\nA evolu\u00e7\u00e3o deste processo proporcionou um ac\u00famulo de informa\u00e7\u00f5es e aprendizados \n\nsobre v\u00e1rios aspectos, tanto para agricultores quanto para os t\u00e9cnicos. V\u00e1rios \n\ndocumentos foram produzidos tais como relatos de visitas, atividades e reuni\u00f5es, al\u00e9m \n\nde teses e artigos cient\u00edficos. Estas informa\u00e7\u00f5es encontravam-se entretanto dispersas, o \n\nque gerava dificuldades para um melhor aproveitamento dos aprendizados. Para \n\nALTIERI (2002) a dispers\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es constitui importante fator limitante na \n\nado\u00e7\u00e3o em larga escala das inova\u00e7\u00f5es agroecol\u00f3gicas. Esta dispers\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es \u00e9 \n\ncomum em projetos agroecol\u00f3gicos implementados por ONGs ou mesmo \u00f3rg\u00e3os \n\np\u00fablicos, pela aus\u00eancia do h\u00e1bito de sistematizar e analisar profundamente as \n\ninforma\u00e7\u00f5es obtidas e as atividades realizadas. Tamb\u00e9m contribui para a dispers\u00e3o das \n\ninforma\u00e7\u00f5es, a car\u00eancia de metodologias apropriadas para a sistematiza\u00e7\u00e3o de \n\nexperi\u00eancias complexas, que congreguem os diversos interesses das organiza\u00e7\u00f5es e dos \n\natores envolvidos, fornecendo subs\u00eddios para o re-desenho da interven\u00e7\u00e3o.  \n\nExperi\u00eancias sistematizadas, disponibilizando de forma r\u00e1pida informa\u00e7\u00f5es, podem \n\nagilizar processos de reconhecimento de determinada experi\u00eancia e contribuir com \n\nprocessos de desenvolvimento e planejamento de outras experi\u00eancias de agricultura \n\nsustent\u00e1vel e auto-gest\u00e3o dos recursos naturais (MEJ\u00cdA, 2000; MEJ\u00cdA; CROFT, 2002). \n\nA sistematiza\u00e7\u00e3o \u00e9 compreendida genericamente como um processo de gera\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos a partir do ac\u00famulo de informa\u00e7\u00f5es geradas por interven\u00e7\u00f5es \n\nintencionais ou por experi\u00eancias de promo\u00e7\u00e3o de desenvolvimento. O processamento \n\ndas informa\u00e7\u00f5es e a reflex\u00e3o coletiva em diversos n\u00edveis, permitem criar um elo entre \n\nos resultados, as conclus\u00f5es e as li\u00e7\u00f5es que se podem obter (DIEZ HURTADO, 2001).  \n\nDentro de um esfor\u00e7o de s\u00edntese da experi\u00eancia \u00e9 poss\u00edvel visualizar diferentes \n\naspectos chaves do processo com a participa\u00e7\u00e3o de atores locais e externos, permitindo \n\nidentificar os acertos, os erros e as omiss\u00f5es. Desta forma \u00e9 poss\u00edvel criar bases para \n\num processo de registro qualitativo e quantitativo mais afinado e \u00fatil acerca do objeto \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 25\n\nestudado e contribuir para a reformula\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias para novos projetos (MEJ\u00cdA, \n\n2000). Na din\u00e2mica da sistematiza\u00e7\u00e3o ocorre uma permanente documenta\u00e7\u00e3o, busca, \n\norganiza\u00e7\u00e3o e s\u00edntese das informa\u00e7\u00f5es, o que gera aprendizados que podem \n\nretroalimentar as a\u00e7\u00f5es dos envolvidos e dos demais interessados quando os \n\nresultados s\u00e3o difundidos. \n\nTrata-se, portanto, de uma interpreta\u00e7\u00e3o cr\u00edtica e um processo reflexivo de uma ou de \n\nv\u00e1rias experi\u00eancias, que reconstru\u00eddas de forma ordenada e organizada, explicitam a \n\nl\u00f3gica do processo vivido, os fatores intervenientes e suas correla\u00e7\u00f5es, ao mesmo \n\ntempo em que oferece explica\u00e7\u00f5es, entendimen-to e aprofundamento sobre o curso \n\nassumido no transcorrer do trabalho. A sistematiza\u00e7\u00e3o quando participativa, envolve \n\nos atores locais e orienta \u00e0 descoberta de li\u00e7\u00f5es aprendidas (Foto 5). Este processo \n\npermite recuperar as experi\u00eancias desenvolvidas convertendo-as em fonte de \n\nconhecimentos e responder a uma l\u00f3gica de aprendizado coletivo e institucional \n\nvoltados para a melhoria das a\u00e7\u00f5es (MARTINIC, 1984; HOLLIDAY, 1996).  \n\n \n\n \n\nFoto 5: Momento de reflex\u00e3o durante a realiza\u00e7\u00e3o do Encontro II na Universidade Federal \nde Vi\u00e7osa. \n\n \n\nA\nrq\n\nui\nvo\n\n C\nTA\n\n-Z\nM\n\n \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 26\n\nSistematizar \u00e9 diferente de monitorar. Monitorar pressup\u00f5e continuidade, uma \n\nseq\u00fc\u00eancia futura, enquanto a sistematiza\u00e7\u00e3o est\u00e1 associada sempre a uma experi\u00eancia \n\nvivida. O monitoramento \u00e9 fundamental para a posterior sistematiza\u00e7\u00e3o e pode servir \n\ncomo um instrumento pedag\u00f3gico para o coletivo do p\u00fablico envolvido. Da mesma \n\nforma, sistematizar \u00e9 diferente de compilar e tabular, que pressup\u00f5em a reuni\u00e3o de \n\ntextos de v\u00e1rios autores, ou de natureza ou proced\u00eancia variada, convertidas em uma \n\nseq\u00fc\u00eancia de s\u00edmbolos preestabelecidos. Na sistematiza\u00e7\u00e3o, mais do que o enfoque \n\nespec\u00edfico que pode ser orientado (social, ambiental ou econ\u00f4mico), o importante \u00e9 \n\ndeterminar quais foram os pontos de partida, quais as hip\u00f3teses que estiveram na base \n\ndo trabalho e a partir da\u00ed organizar as informa\u00e7\u00f5es. \n\nO objetivo deste trabalho foi construir e testar uma metodologia para sistematizar a \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o participativa com SAFs tendo como base o \u201cGuia Metodologica para la \n\nSistematizaci\u00f3n de Experiencias del Secretariado Rural\u201d (DIEZ HURTADO, 2001) e \n\nt\u00e9cnicas utilizadas em Diagn\u00f3sticos R\u00e1pidos Participativos (GUIJT, 1999; GEILFUS , \n\n2000). Buscou-se construir um referencial aberto, com poder de replicabilidade e \n\nadaptabilidade para outras demandas de sistematiza\u00e7\u00f5es, com capacidade em \n\ncontribuir no seu contexto espec\u00edfico. O processo contemplou etapas de: a) defini\u00e7\u00e3o do \n\nobjeto e objetivos, b) busca, prepara\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de informa\u00e7\u00f5es, c) \n\nobten\u00e7\u00e3o de conclus\u00f5es, d) destaque e compila\u00e7\u00e3o dos aprendizados, e) extra\u00e7\u00e3o de \n\nli\u00e7\u00f5es e f) difus\u00e3o dos resultados e da metodologia.  \n\n \n\n2. MATERIAL E M\u00c9TODOS \n\n2.1 Informa\u00e7\u00f5es sobre a Zona da Mata  \n\n \n\nA Zona da Mata situa-se no sudeste de Minas Gerais, Brasil e est\u00e1 inserida no Bioma \n\nMata Atl\u00e2ntica. A temperatura m\u00e9dia da regi\u00e3o \u00e9 de 18o C, precipita\u00e7\u00e3o anual varia de \n\n1.200 a 1.800 mm, com um per\u00edodo seco de 2 a 4 meses. O relevo \u00e9 montanhoso com \n\ndeclividade variando de 20 a 45 %  (GOLFARI, 1975). No passado a regi\u00e3o foi coberta \n\npor florestas, mas apenas 7% da cobertura original permanece (C\u00c3MARA, 2005; \n\nDEAN, 1996 ). Atualmente 17,99 % da popula\u00e7\u00e3o ainda permanece no meio rural \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 27\n\n(IBGE, 2000), sendo predominante a agricultura familiar de subsist\u00eancia. Os solos \n\npredominantes pertencem \u00e0 classe denominada Latossolo Vermelho-amarelo, bastante \n\nprofundos, com elevada acidez, baixa fertilidade natural (KER, 1995) e pronunciados \n\nprocessos de eros\u00e3o principalmente laminar. A agricultura familiar tem import\u00e2ncia \n\nvital para a regi\u00e3o, principalmente no que se refere \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de alimentos, embora o \n\nuso dos solos nem sempre seja adequado \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ambientais da regi\u00e3o (FERRARI, \n\n1996). As experi\u00eancias sistematizadas localizam-se nos munic\u00edpios de Araponga, \n\nMiradouro, Eugen\u00f3polis, Espera Feliz, Divino, Carangola e Tombos. \n\n \n\n \n\n2.2 Passos realizados para a sistematiza\u00e7\u00e3o das experi\u00eancias. \n\n \n\nNa Tabela 2 , encontra-se a s\u00edntese dos passos realizados durante a sistematiza\u00e7\u00e3o. \n\nEstes passos s\u00e3o descritos a seguir. \n\n2.2.1 Momentos iniciais \n\n \n\nInicialmente constituiu-se uma equipe de trabalho e foram selecionadas as experi\u00eancias \n\na serem sistematizadas. Foram contatados os agricultores  e suas organiza\u00e7\u00f5es para \n\npropor o trabalho e foram selecionados aqueles agricultores que em uma das fases da \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o receberam subs\u00eddio financeiro para a continuidade das experi\u00eancias e \n\nforam acompanhados mais sistematicamente (Anexo 1). Alguns t\u00e9cnicos e \n\npesquisadores que participaram do trabalho foram tamb\u00e9m identificados. \n\n2.2.2 Constru\u00e7\u00e3o da matriz organizadora da sistematiza\u00e7\u00e3o \n\n \nForam estabelecidos os componentes e os eixos condutores da sistematiza\u00e7\u00e3o que \n\nsubsidiariam a busca e a prepara\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es para cada etapa. Segundo DIEZ \n\nHURTADO (2001) a defini\u00e7\u00e3o dos eixos ocorre a partir do estabelecimento de objetivos \n\npara os quais se deseja a sistematiza\u00e7\u00e3o, configurando-se como os temas principais \n\npara se extrair aprendizados. Sob os eixos ocorrem assuntos transversais que se \n\nconfiguram como os componentes do processo. \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 28\n\nTabela 2: S\u00edntese da metodologia proposta para a sistematiza\u00e7\u00e3o das experi\u00eancias com SAFs na Zona da \nMata de Minas Gerais. \n\n \n\nMetodologia para a Sistematiza\u00e7\u00e3o das Experi\u00eancias com SAFs \n \n\nEtapas Momentos Atividades e ferramentas Objetivos/Metas \n\nPlanejamento  Iniciais  Constitui\u00e7\u00e3o da equipe  \nVisitas \u00e0s experi\u00eancias  \nEntrevistas semi-estruturadas 1 \nConsultas \u00e0s fontes secund\u00e1rias  \nInformatiza\u00e7\u00e3o dos dados \n \n\nPlanejar atividades  \nDefinir metodologia  \nOrganizar informa\u00e7\u00e3o \nVerificar conte\u00fado documental  \n \n\nResgate e \norganiza\u00e7\u00e3o  \n\nEncontro I  Entrevistas semi-estruturadas 1 \nLinha do tempo  \nMatriz de crit\u00e9rios op\u00e7\u00f5es  \nMatriz hist\u00f3rica  \nDiscuss\u00e3o em grupo  \n \n\nResgatar hist\u00f3rico/processos  \nRefletir e compreender a \ndin\u00e2mica  da experi\u00eancia  \n\nEncontro II  Semin\u00e1rios s obre pesquisas \nVisitas \u00e0s unidades da UFV \nDiscuss\u00f5es em grupo  \n\nDevolver/discutir pesquisas 2 \nConhecer a universidade  \nPromover trocas de experi\u00eancias \ne gerar novos conhecimentos  \n \n\nAn\u00e1lise e \nconclus\u00f5es \n\nEncontro III, IV e V \nGrupos:  Araponga, \ndemais munic\u00edpios 3,  \nt\u00e9cnicos CTA/ZM  \n \n\nRepasse atrav\u00e9s de desenhos  \nDiagrama de Venn \nDiagrama de fluxos  \n\nAnalisar e tirar conclus\u00f5es  \n\nLi\u00e7\u00f5es Encontro VI  Aprofundamento te\u00f3rico \nLeitura e discuss\u00e3o em grupo  \nDesenhos de SAFs  \n \n\nExtrair li\u00e7\u00f5es aprendidas  \n\nDifus\u00e3o Produ\u00e7\u00e3o de material Relat\u00f3rio, artigos, materiais \nespec\u00edficos (informativos, \ncartilha, teses, etc). \n\n \n\nRegistrar \nDifundir \n\n1 OLIVEIRA; OLIVEIRA  (1982). \n2 Algumas pesquisas cient\u00edficas que foram realizadas nas \u00e1reas de experimenta\u00e7\u00e3o dos SAFs ainda \n\nn\u00e3o haviam sido devolvidas e  discutidas com os agricultores. \n3 Miradouro, Eugen\u00f3polis, Espera Feliz, Divino, Carangola e Tombos. \n \n\nA defini\u00e7\u00e3o dos eixos e componentes baseou-se nos objetivos da sistematiza\u00e7\u00e3o \n\nestabelecidos pelo CTA-ZM e organiza\u00e7\u00f5es dos agricultores(as). Tais eixos (linha \n\nhorizontal) e componentes (linha vertical) foram organizados sob forma de uma \n\nmatriz, onde os cruzamentos (eixos versus componentes) correspondem \u00e0s c\u00e9lulas da \n\nmatriz. Alguns destes cruzamentos foram priorizados e para estes, hip\u00f3teses e \n\nquest\u00f5es foram elaboradas, subsidiando e orientando a busca, organiza\u00e7\u00e3o e s\u00edntese \n\ndas informa\u00e7\u00f5es, as an\u00e1lises, as conclus\u00f5es e a extra\u00e7\u00e3o de li\u00e7\u00f5es (Anexo 3). \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 29\n\nPara contribuir na organiza\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o do processo de interven\u00e7\u00e3o realizou-se \n\nconsulta a fontes secund\u00e1rias de informa\u00e7\u00e3o, como relatos de visitas, mem\u00f3rias de \n\neventos e de encontros, teses, artigos cient\u00edficos e outros. As informa\u00e7\u00f5es foram \n\norganizadas e devidamente identificadas dentro de cada c\u00e9lula da matriz. Utilizando \n\num software espec\u00edfico para organiza\u00e7\u00e3o bibliogr\u00e1fica foram criados campos de entrada \n\na partir da identifica\u00e7\u00e3o do m aterial consultado, permitindo busca e consulta r\u00e1pida. \n\n2.2.3 Entrevistas semi-estruturadas \n\n \nCom o objetivo de definir os passos da sistematiza\u00e7\u00e3o v\u00e1rias visitas preliminares foram \n\nrealizadas. Durante tais visitas realizaram-se 15 entrevistas semi-estruturadas  \n\n(OLIVEIRA; OLIVEIRA, 1982) com os agricultores experimentadores, incluindo \n\nagricultores que desistiram da experi\u00eancia. Foram entrevistados tamb\u00e9m oito \n\nt\u00e9cnicos(as) do CTA-ZM, professores(as) e pesquisadores da UFV. O roteiro utilizado \n\ncom os agricultores focalizou aspectos abrangentes e espec\u00edficos das propriedades e do \n\nmanejo adotado, enquanto as entrevistas realizadas com os demais procuraram \n\ndestacar o grau de envolvimento, acompanhamento, import\u00e2ncia e compreens\u00e3o das \n\nexperi\u00eancias implementadas. Os t\u00f3picos dos roteiros (Anexo 4 e Anexo 5) utilizados \n\nnas entrevistas foram: \n\na) Com os agricultores: impress\u00f5es gerais, localiza\u00e7\u00e3o na paisagem, esp\u00e9cies mantidas \n\ne retiradas, aspectos da produtividade e da convers\u00e3o org\u00e2nica, caracteriza\u00e7\u00e3o dos \n\nsistemas, uso, manejo e melhorias no solo; \n\nb) Com os t\u00e9cnicos: conhecimento das experi\u00eancias, import\u00e2ncia e utilidade dos \n\nprodutos da sistematiza\u00e7\u00e3o, li\u00e7\u00f5es aprendidas, demandas atuais e futuras, \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es. \n\n2.2.4 Diagrama de fluxos  \n\n \nA t\u00e9cnica \u201cDiagrama de Fluxos\u201d foi utilizada durante  visitas a duas propriedades. Esta \n\nt\u00e9cnica permite conhecer e avaliar as entradas e sa\u00eddas de produtos e servi\u00e7os em um \n\nagroecossistema, permitindo identificar as rela\u00e7\u00f5es deste sistema com os demais \n\n(GUIJT, 1999). Os diagramas foram desenhados no ch\u00e3o, ao mesmo tempo em que \n\ndialogava-se com os agricultores (Figura 2). \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 30\n\n \n\n2.3 Encontros \n\n \nForam realizados 5 encontros com a participa\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos, pesquisadores e \n\nagricultores para levantar informa\u00e7\u00f5es, qualific\u00e1-las atrav\u00e9s da reflex\u00e3o coletiva e na \n\nmedida do poss\u00edvel quantific\u00e1-las, utilizando para tanto t\u00e9cnicas participativas, \n\npropiciando momentos para a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento sobre a din\u00e2mica dos SAFs. \n\nTodos os encontros foram registrados de forma escrita, utilizando-se para isto relatores \n\nespec\u00edficos. \n\nEncontro I: buscou-se recuperar a hist\u00f3ria do processo de experimenta\u00e7\u00e3o \n\ndesenvolvido e fomentar a reflex\u00e3o sobre as etapas de sua implementa\u00e7\u00e3o e das \n\npr\u00e1ticas adotadas. O encontro foi realizado somente com os agricultores \n\nexperimentadores e t\u00e9cnicas participativas como linha do tempo e matrizes foram \n\nutilizadas para propiciar a reflex\u00e3o e a coleta de informa\u00e7\u00e3o quantitativa e/ou \n\nqualitativa. \n\nNa constru\u00e7\u00e3o da \u201dLinha do tempo\u201d os eventos chaves s\u00e3o listados de forma \n\ncronol\u00f3gica, recuperando de forma hist\u00f3rica todo o processo (GEILFUS , 2000). Para tal, \n\nos agricultores foram divididos em tr\u00eas grupos denominados Peroba, Abacate e \n\nCapoeira-branca, contemplando participantes de munic\u00edpios diferentes. Cada grupo \n\nconfeccionou uma linha do tempo, recontando e registrando em tarjetas a hist\u00f3ria da \n\nexperi\u00eancia, com o m\u00e1ximo de contribui\u00e7\u00f5es individuais. Em plen\u00e1ria final os produtos \n\ndos tr\u00eas grupos foram sintetizados, construindo uma s\u00f3 linha do tempo. \n\nAs matrizes permitem compara\u00e7\u00f5es relativas entre diferentes op\u00e7\u00f5es ou varia\u00e7\u00f5es de \n\numa quest\u00e3o, problema ou decis\u00e3o espec\u00edficos, al\u00e9m de aferir mudan\u00e7as, prefer\u00eancias, \n\nprincipalmente em per\u00edodos de mais longo prazo (SH\u00d6NHUTH; KIEVELITZ, 1994; \n\nGUIJT, 1999; GEILFUS, 2000). Uma \u201cMatriz de crit\u00e9rios e op\u00e7\u00f5es\u201d foi utilizada para \n\naprofundar o conhecimento sobre o comportamento e respostas das esp\u00e9cies arb\u00f3reas \n\nexperimentadas pelos agricultores. A matriz foi conduzida em dois pequenos grupos \n\ncom integrantes de munic\u00edpios diferentes. Discutiram -se e registraram-se em tarjetas as \n\nesp\u00e9cies arb\u00f3reas experimentadas e os principais crit\u00e9rios utilizados para a escolha \n\ndestas esp\u00e9cies, destacando-se aquelas que obtiveram maiores usos nas diversas \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 31\n\npropriedades. Nas colunas da matriz, colocaram-se as esp\u00e9cies com maiores usos e nas \n\nlinhas as suas potenciais fun\u00e7\u00f5es (crit\u00e9rios). Em cada c\u00e9lula (cruzamento da matriz) \n\npontuou-se o n\u00famero de agricultores que referendava tal fun\u00e7\u00e3o \u00e0quela esp\u00e9cie. Em \n\nplen\u00e1ria, tabulou-se as informa\u00e7\u00f5es construindo uma s\u00f3 matriz.  \n\nA \u201cMatriz hist\u00f3rica\u201d foi usada para reconhecimento e reflex\u00e3o da din\u00e2mica da \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o, do papel dos atores e das respostas obtidas no solo a partir da ado\u00e7\u00e3o \n\ndo manejo agroecol\u00f3gico dos sistemas. Com este m\u00e9todo \u00e9 poss\u00edvel representar \n\ngraficamente as mudan\u00e7as, o comportamento e evidenciar diferentes aspectos \n\nrelevantes no processo (SCH\u00d6NHUTH; KIEVELITZ, 1994; GEILFUS , 2000; MEJ\u00cdA; \n\nCROFT, 2002). A matriz foi confeccionada com fita adesiva no ch\u00e3o contendo colunas e \n\nlinhas. Nas linhas colocaram-se os per\u00edodos, previamente configurados na Linha do \n\nTempo, e nas colunas os temas (qualidade do solo, quantidade e qualidade de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, intensidade de \u00e1rvores e custos). Os espa\u00e7os da matriz foram preenchidos \n\ncom pedras encontradas no local. Para a valora\u00e7\u00e3o de cada tema, relacionados aos \n\nper\u00edodos, utilizaram-se quantidades diferenciadas de pedras em cada cruzamento. \n\nEncontro II: v\u00e1rias pesquisas foram realizadas nas \u00e1reas das experi\u00eancias com SAFs e \n\ngeraram teses de mestrado, doutorado, v\u00e1rios trabalhos publicados em revistas \n\ncient\u00edficas e t\u00e9cnicas. O objetivo do segundo encontro foi devolver e discutir os \n\nresultados destas pesquisas e os processos envolvidos nos temas estudados, criando \n\nespa\u00e7os de reflex\u00e3o e compreens\u00e3o do seu potencial para replica\u00e7\u00e3o. O encontro reuniu \n\nt\u00e9cnicos(as), pesquisadores(as) e agricultores(as) e foi realizado nas depend\u00eancias do \n\nCTA-ZM; do Departamento de Solos (DPS) na UFV com visitas aos laborat\u00f3rios do \n\nDPS (Rotina, Mineralogia, Geoprocessamento) e Museu de Ci\u00eancias da Terra; Casa de \n\nVegeta\u00e7\u00e3o; Mirante (Recanto das Cigarras) e nas depend\u00eancias da EPAMIG \u2013 Empresa \n\nde Pesquisa Agropecu\u00e1ria no Estado de Minas Gerais. Os pesquisadores procuraram \n\ndialogar com os agricultores(as) apresentando suas pesquisas de forma expositiva-\n\ninterativa.  \n\nEncontros III, IV e V: estes encontros foram realizados para an\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es \n\nobtidas com a sistematiza\u00e7\u00e3o e para tirar conclus\u00f5es. Embora os objetivos fossem os \n\nmesmos, o p\u00fablico e o momento de realiza\u00e7\u00e3o dos encontros foram diferentes. No \n\nencontro III participaram os agricultores de Araponga, no encontro IV os agricultores \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 32\n\nde Divino, Eugen\u00f3polis, Espera Feliz, Tombos, Carangola e Miradouro, e, no encontro \n\nV os t\u00e9cnicos e pesquisadores vinculados ao CTA-ZM. A separa\u00e7\u00e3o dos participantes \n\nobjetivou evidenciar vis\u00f5es diferentes sobre o processo de experimenta\u00e7\u00e3o. Nos dois \n\nprimeiros encontros utilizou-se a t\u00e9cnica do \u201cDiagrama de Venn\u201d. Para \n\nSCH\u00d6NHUTH; KIEVELITZ (1994) estes diagramas permitem representar a \n\ninterconex\u00e3o de v\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es ou pessoas-chave dentro de uma comunidade ou \n\norganiza\u00e7\u00e3o, que a partir dos elos criados, s\u00e3o importantes nos processos de tomada de \n\ndecis\u00e3o. Primeiramente os agricultores selecionaram as organiza\u00e7\u00f5es com as quais \n\nmantiveram contatos e ou que influenciaram o processo de experimenta\u00e7\u00e3o. No centro \n\ndo diagrama colocou-se a experi\u00eancia com SAFs e em sua volta as institui\u00e7\u00f5es e \n\npessoas. Os nomes das institui\u00e7\u00f5es e pessoas foram escritos em pap\u00e9is recortados na \n\nforma de c\u00edrculos. A dist\u00e2ncia do centro e o tamanho dos c\u00edrculos denotaram o grau e a \n\nimport\u00e2ncia da rela\u00e7\u00e3o. Quanto mais pr\u00f3ximos, maior o contato entre si e quanto \n\nmaior o c\u00edrculo maior a influ\u00eancia no processo. \n\nObjetivando uma maior concentra\u00e7\u00e3o em recompor o processo e tirar conclus\u00f5es, \n\nnestes encontros as informa\u00e7\u00f5es obtidas at\u00e9 ent\u00e3o foram repassadas aos agricultores \n\natrav\u00e9s da reconstitui\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica utilizando cartazes, tarjetas, quadros ilustrativos das \n\nesp\u00e9cies vegetais e diagramas. \n\nNo encontro V, com os t\u00e9cnicos, optou-se primeiramente por um resgate conceitual dos \n\nSAFs a partir do entendimento individual de cada t\u00e9cnico, tendo como refer\u00eancia a \n\nconceitua\u00e7\u00e3o de SOMMARIBA (1992). As percep\u00e7\u00f5es individuais foram registradas sob \n\nforma de desenho at\u00e9 a constru\u00e7\u00e3o coletiva esquem\u00e1tica e te\u00f3rica do entendimento e \n\ncompreens\u00e3o real dos SAFs, que foi ent\u00e3o confrontado com o conceito constru\u00eddo \n\ndurante a experimenta\u00e7\u00e3o pelos agricultores. \n\nAo grupo de t\u00e9cnicos foi repassado um documento preliminar da sistematiza\u00e7\u00e3o para \n\nleitura e discuss\u00e3o em grupos e tirada de conclus\u00f5es. \n\nEncontro VI: ap\u00f3s todas as an\u00e1lises e conclus\u00f5es extra\u00eddas pelo conjunto de \n\ntrabalhadores e t\u00e9cnicos a equipe de sistematiza\u00e7\u00e3o re-elaborou o relat\u00f3rio de \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o analisando todo o processo \u00e0 luz dos conceitos agroecol\u00f3gicos, focando \n\nnos atributos de sustentabilidade. Estes atributos foram estabilidade, eq\u00fcidade, \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 33\n\nresili\u00eancia/flexibilidade, produtividade e autonomia (ALTIERI, 2002). Esta an\u00e1lise \n\nserviu como um eixo condutor para a etapa de s\u00edntese, li\u00e7\u00f5es e ou recomenda\u00e7\u00f5es \n\nrealizada no VI encontro. \n\nO encontro foi realizado no Parque Estadual do Itacolomi com a participa\u00e7\u00e3o de \n\nagricultores(as) experimentadores(as), t\u00e9cnicos(as) e pesquisadores(as). O encontro \n\ncontou com tr\u00eas momentos principais: i) reconstru\u00e7\u00e3o de SAFs, ii) discuss\u00e3o dos \n\nprinc\u00edpios agroecol\u00f3gicos e da sustentabilidade, e, iii) extra\u00e7\u00e3o de li\u00e7\u00f5es e ou \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es. \n\nPara a reconstru\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica os participantes foram divididos em dois grupos e os \n\nmesmos montaram os SAFs com materiais diversos e aleat\u00f3rios encontrados no local, \n\ncomo por exemplo, galhos de \u00e1rvores, pedras, flores e etc. Cada grupo explicou para o \n\noutro o desenho confeccionado. \n\nExtra\u00e7\u00e3o de li\u00e7\u00f5es ou recomenda\u00e7\u00f5es: os participantes foram divididos em 4 grupos, \n\nsendo tr\u00eas grupos de agricultores e um grupo de t\u00e9cnicos(as). Estabeleceu-se 4 locais \n\npontuados de 1 a 4 para o trabalho de cada grupo. Em cada local foi disponibilizado o \n\ntexto extra\u00eddo do relat\u00f3rio preliminar da sistematiza\u00e7\u00e3o em linguagem acess\u00edvel, assim \n\ndistribu\u00eddos: I) desenho, manejo dos SAFs e esp\u00e9cies utilizadas; II) rela\u00e7\u00f5es \n\nestabelecidas entre sistemas da propriedade, interven\u00e7\u00e3o institucional e rela\u00e7\u00f5es \n\nestabelecidas durante a experimenta\u00e7\u00e3o; III) metodologia e participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o; \n\nIV) diversifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, mercado, aspectos ambientais, impactos dos SAFs e \n\natributos de sustentabilidade.  \n\nOs grupos se revezavam entre os locais. Inicialmente os textos eram lidos \n\nintegralmente e em seguida destacava a exist\u00eancia de li\u00e7\u00f5es, escritas em tarjetas e \n\ndeixadas em envelopes no local. Da segunda vez em diante, j\u00e1 havia li\u00e7\u00f5es extra\u00eddas \n\npelos grupos anteriores. No envelope, aberto ap\u00f3s a leitura integral do texto, continha \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es tiradas pelos grupos anteriores e pela equipe de sistematiza\u00e7\u00e3o. Caso \n\nhouvesse discord\u00e2ncia de forma ou conte\u00fado a li\u00e7\u00e3o seria reescrita. Ap\u00f3s passarem \n\npelos quatro pontos, os grupos retornavam ao primeiro ponto de onde se iniciou o \n\ntrabalho e verificavam o conjunto de li\u00e7\u00f5es acumuladas. Em plen\u00e1ria, as li\u00e7\u00f5es foram \n\nrevistas buscando alcan\u00e7ar o consenso entre os participantes para ent\u00e3o ser \n\ngeneralizada como aprendizado e para recomenda\u00e7\u00e3o. \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 34\n\n \n\n2.4 Produtos e difus\u00e3o \n\nAo final da sistematiza\u00e7\u00e3o foi elaborado pela pr\u00f3pria equipe de sistematiza\u00e7\u00e3o, com \n\nsugest\u00f5es advindas do VI Encontro um plano para a operacionaliza\u00e7\u00e3o, confec\u00e7\u00e3o e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos produtos gerados pela sistematiza\u00e7\u00e3o, para a difus\u00e3o do aprendizado. \n\n \n\n3. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n3.1 Adequando um referencial te\u00f3rico \n\n \nDurante as entrevistas realizadas com os t\u00e9cnicos, pesquisadores e agricultores \n\nprocurou-se compreender quais eram os produtos esperados e os pontos a serem \n\npriorizados neste trabalho. Este procedimento contribuiu para a defini\u00e7\u00e3o e prioriza\u00e7\u00e3o \n\npara o trabalho em tr\u00eas eixos. No eixo 1 \u2013 Interven\u00e7\u00e3o Institucional, se prop\u00f4s verificar \n\na qualidade, conduta, inser\u00e7\u00e3o e a pol\u00edtica administrativa junto \u00e0s pessoas, \n\ncomunidades e institui\u00e7\u00f5es, bem como seu reflexo nos demais componentes. No eixo 2 \n\n- Participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o envolvida buscou compreender a aproxima\u00e7\u00e3o, a \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o, a cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os, o empoderamento e sentido de pertencimento dos \n\n(as) agricultores(as). E no eixo 3 \u2013 Impactos quais os produtos, as altera\u00e7\u00f5es, \n\nconseq\u00fc\u00eancias, evidenciados sob forma de indicadores qualitativos e quantitativos da \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o com SAFs. Por serem os temas selecionados nos eixos muito \n\nabrangentes, decidiu-se aprofundar sub-temas considerados relevantes para a \n\navalia\u00e7\u00e3o do processo de experimenta\u00e7\u00e3o dos sistemas agroflorestais de acordo com a \n\ndemanda local, servindo tamb\u00e9m para retroalimenta\u00e7\u00e3o de outros projetos e \n\nprogramas, sob forma de 6 componentes: A. Desenho e manejo dos SAFs, B. \n\nInterliga\u00e7\u00e3o dos SAFs com outros subsistemas da propriedade, C. Aspectos ambientais \n\n(fauna, flora, clima, solo, \u00e1gua), D. Parcerias, E. Metodologia, e, F. Mercado. Os \n\ncomponentes A, B e C foram analisados nos tr\u00eas eixos e para o eixo Interven\u00e7\u00e3o \n\nInstitucional foram adicionados os componentes D, E e F. Os eixos e componentes \n\ncompuseram a matriz de trabalho (Tabela 3). Esta matriz foi utilizada para a busca e \n\norganiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es sobre a experimenta\u00e7\u00e3o dos SAFs no per\u00edodo de 1993 a \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 35\n\n2003, provenientes de 62 documentos sob forma de relatos, livros, apostilas, teses que \n\nforam lidos e analisados integralmente. O cruzamento entre eixo e componente \n\nconstituiu c\u00e9lulas onde as informa\u00e7\u00f5es foram organizadas. \n\n \n\nTabela 3: Matriz de trabalho com eixos e componentes utilizados na busca e organiza\u00e7\u00e3o das \ninforma\u00e7\u00f5es sobre a experimenta\u00e7\u00e3o de SAFs entre 1993 a 2003. \n\nEIXOS \n\nCOMPONENTES 1 \u2013 Interven\u00e7\u00e3o \nInstitucional \n\n2 - Participa\u00e7\u00e3o da \npopula\u00e7\u00e3o envolvida \n\n3 - Impactos \n\nA. Desenho e manejo dos SAFs  A-1 A-2 A-3 \n\nB. Interliga\u00e7\u00e3o SAFs outros \nsubsistemas da propriedade  \n\nB-1 B-2 B-3 \n\nC. Aspectos ambientais  \n (fauna, flora, clima, solo, \u00e1gua) \n\nC-1 C-2 C-3 \n\nD. Parcerias  D-1 - - \n\nE. Metodologia  E-1 - - \n\nF. Mercado  F-1 - - \n\n \n\nA confec\u00e7\u00e3o da matriz foi din\u00e2mica durante todo o tempo de execu\u00e7\u00e3o do trabalho. Os \n\neixos, os componentes e, portanto, a quantidade e o conte\u00fado das c\u00e9lulas, sofreram \n\nv\u00e1rias adapta\u00e7\u00f5es ao longo da sistematiza\u00e7\u00e3o. O que orientou as modifica\u00e7\u00f5es da \n\nmatriz at\u00e9 o seu formato final foi a elabora\u00e7\u00e3o preliminar de quest\u00f5es e de hip\u00f3teses \n\nque deveriam ser investigadas (Anexo 3) para cada cruzamento (A-1, B-2, C-3 ...) aqui \n\nconsiderados c\u00e9lulas. Verificou-se que determinada informa\u00e7\u00e3o pretendida em alguma \n\nc\u00e9lula, por exemplo, em E-1, estaria satisfeita se contemplada ou analisada dentro de \n\noutro cruzamento, por exemplo, C-2, sem perder a qualidade das informa\u00e7\u00f5es. \n\nQuando apresentavam um m\u00ednimo de informa\u00e7\u00e3o relevante, os documentos eram \n\nidentificados com os respectivos c\u00f3digos das c\u00e9lulas. Um resumo com as principais \n\ninforma\u00e7\u00f5es contidas em cada um dos documentos referentes \u00e0 c\u00e9lula foi adicionado \n\nao software de organiza\u00e7\u00e3o bibliogr\u00e1fica, constituindo um campo de busca autom\u00e1tica, \n\nacionado quando da confec\u00e7\u00e3o dos produtos da sistematiza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 36\n\n3.2 Visitas e entrevistas \n\nA etapa de visitas e entrevistas mostrou que os agricultores continuaram suas \n\nexperi\u00eancias mesmo sem acompanhamento t\u00e9cnico e institucional sistem\u00e1tico por parte \n\ndo CTA-ZM. A grande maioria se interessou em retomar as discuss\u00f5es sobre SAFs e \n\nem esclarecer quest\u00f5es pendentes quanto ao manejo e o \u00eaxito de esp\u00e9cies em outras \n\npropriedades. Esta predisposi\u00e7\u00e3o orientou os passos seguintes de metodologia da \n\nequipe de sistematiza\u00e7\u00e3o, pois al\u00e9m das contribui\u00e7\u00f5es dos experimentadores durante \n\nas visitas \u00e0s propriedades, a presen\u00e7a dos mesmos nos momentos coletivos foi \n\nfundamental. Durante as visitas, \u00eaxitos e dificuldades vieram \u00e0 tona se configurando \n\ncomo uma fonte potencial de aprendizado e de informa\u00e7\u00f5es sobre a orienta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, \n\nmetodologia e impactos. Foi poss\u00edvel observar, tamb\u00e9m durante as visitas, que os SAFs \n\napresentaram diferen\u00e7as quanto \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o, idades de implanta\u00e7\u00e3o, \n\nacompanhamento t\u00e9cnico, formas de aduba\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o, autonomia na condu\u00e7\u00e3o, \n\nnos objetivos e, quanto \u00e0s esp\u00e9cies. Muitas esp\u00e9cies foram retiradas enquanto outras \n\nforam mantidas nos sistemas. Durante as entrevistas com os t\u00e9cnicos, perceberam -se \n\ndiferen\u00e7as e at\u00e9 controv\u00e9rsias na compreens\u00e3o e conceitua\u00e7\u00e3o de SAFs. Tais diferen\u00e7as \n\nse devem a aus\u00eancia do acompanhamento nos \u00faltimos anos da experimenta\u00e7\u00e3o. A \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o equacionou algumas destas quest\u00f5es que ser\u00e3o mostradas mais adiante.  \n\n \n\n3.3 Encontros coletivos \n\n \n\nOs encontros propiciaram al\u00e9m da coleta de informa\u00e7\u00f5es e resgate do conhecimento do \n\nagricultor, a reflex\u00e3o sobre os problemas e solu\u00e7\u00f5es encontrados ao longo da \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n3.3.1 O primeiro encontro \n\nNo primeiro encontro, com a linha do tempo, os acontecimentos mais significativos \n\nforam apresentados. Foi poss\u00edvel resgatar o processo hist\u00f3rico, o que contribuiu para a \n\ncompreens\u00e3o da din\u00e2mica da experi\u00eancia pelos participantes. O hist\u00f3rico est\u00e1 \n\napresentado no Cap\u00edtulo 1 e a \u00edntegra da Linha do Tempo encontra-se no Anexo 2. A \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 37\n\npossibilidade de reconstruir a trajet\u00f3ria da experi\u00eancia de forma conjunta contribuiu \n\npara solucionar poss\u00edveis dificuldades de compreens\u00e3o do processo como um todo, \n\ndevido \u00e0 heterogeneidade de situa\u00e7\u00f5es e \u00e0s especificidades de cada um dos \n\nparticipantes.  \n\nSegundo HOLLIDAY (1996) a reconstru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do processo  \u00e9 uma pe\u00e7a \n\nfundamental para definir o eixo da sistematiza\u00e7\u00e3o e orientar quais os componentes \n\ndever\u00e3o ser melhor estudados. \n\nA possibilidade de reconstruir a trajet\u00f3ria da experi\u00eancia de forma conjunta, alertou os \n\nparticipantes sobre eventualidades do processo que estariam relacionadas com a \n\nheterogeneidade e especificidade das situa\u00e7\u00f5es e demandas. A recupera\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica \n\nda experimenta\u00e7\u00e3o dos SAFs permitiu a classifica\u00e7\u00e3o e divis\u00e3o do processo em fases \n\ndistintas: a) Antes de 1993, de 1993 at\u00e9 1995, de 1996 at\u00e9 1998, de 1999 at\u00e9 2000 e 2001 \n\nat\u00e9 2004. Com a linha do tempo foi poss\u00edvel homogeneizar, promover e qualificar a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o individual dos agricultores. Isoladamente seria imposs\u00edvel a memoriza\u00e7\u00e3o \n\nde todos os eventos ocorridos. Em grupo, a reflex\u00e3o sobre as informa\u00e7\u00f5es obtidas \n\ngerou uma cumplicidade entre os participantes o que foi favor\u00e1vel \u00e0s etapas \n\nsubseq\u00fcentes. \n\nA partir da linha do tempo foram selecionados os seguintes temas para compor a \n\nmatriz hist\u00f3rica: i) quantidade de \u00e1rvores existentes nos SAFs, ii) melhorias do solo, iii) \n\ncustos/gastos, iv) produ\u00e7\u00e3o e qualidade do caf\u00e9. Estes itens serviram para construir as \n\nlinhas enquanto os per\u00edodos foram utilizados para construir as colunas da matriz \n\nhist\u00f3rica (Tabela 4) discutida a seguir.  \n\nCom a matriz foi poss\u00edvel a visualiza\u00e7\u00e3o de toda a experi\u00eancia e a percep\u00e7\u00e3o individual \n\ne coletiva do processo. Antes de 1993 as \u00e1rvores utilizadas com caf\u00e9 e melhorias do \n\nsolo foram pouco expressivas. A qualidade do caf\u00e9 era desconsiderada e as aten\u00e7\u00f5es \n\nvoltavam-se apenas para a produ\u00e7\u00e3o. Os custos advinham da aplica\u00e7\u00e3o de insumos \n\nexternos e da m\u00e3o-de-obra. No per\u00edodo de 1993-1995 aumentaram-se a quantidade de \n\n\u00e1rvores, os custos iniciais de implanta\u00e7\u00e3o das experi\u00eancias e a demanda de m\u00e3o-de-\n\nobra. Manteve-se a produ\u00e7\u00e3o anterior de caf\u00e9 por \u00e1rea e n\u00e3o houve melhoria na \n\nqualidade do caf\u00e9. \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 38\n\n \n\nTabela 4: Matriz hist\u00f3rica confeccionada durante o Encontro I com os agricultores \nexperimentadores de SAFs. Na coluna encontram-se as principais fases da experimenta\u00e7\u00e3o e nas \nlinhas os temas discutidos. \n\n?  representa esquematicamente a pontua\u00e7\u00e3o dada pelos agricultores para cada tema em seu \nrespectivo per\u00edodo. Quantidade de ?  indica maior ou melhor performance do tema naquele per\u00edodo.  \n- at\u00e9 este per\u00edodo o tema qualidade do caf\u00e9 n\u00e3o era significativo nas discuss\u00f5es, nos trabalhos e nem \nna percep\u00e7\u00e3o dos agricultores(as). \n\n \n\nForam observadas melhorias na qualidade do solo, devido \u00e0s pr\u00e1ticas utilizadas com \n\ncobertura morta e aduba\u00e7\u00e3o verde. De 1996-1998 elevou-se ainda mais a quantidade de \n\n\u00e1rvores por \u00e1rea e iniciaram -se efeitos negativos por competi\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o do caf\u00e9, \n\nno aumento da m\u00e3o-de-obra e nos custos. Perceberam -se resultados positivos para a \n\nqualidade dos solos e a qualidade do caf\u00e9.   \n\nA matriz desenvolvida permitiu aprofundar os temas espec\u00edficos e a troca de \n\ninforma\u00e7\u00f5es e reflex\u00e3o das quest\u00f5es gerais da experimenta\u00e7\u00e3o. A experimenta\u00e7\u00e3o foi \n\numa forma de se aprender uma nova tecnologia inicialmente em pequena escala para \n\nposterior adequa\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o definitiva na propriedade ou comunidade com base \n\nno conhecimento acumulado. Os temas produ\u00e7\u00e3o do caf\u00e9, recupera\u00e7\u00e3o dos solos, \n\nassessoria t\u00e9cnica e impactos ambientais permearam as discuss\u00f5es (Foto 6). As \n\nMatriz hist\u00f3rica da experimenta\u00e7\u00e3o dos  SAFs na Zona da Mata de Minas Gerais  \n\nPer\u00edodos \nTemas \n\n... 1993 1993-1995 1996-1998 1999-2000 2001-2004 \n\n  \nQuantidade de \u00e1rvores \n  \n\n  \n? ?  \n  \n\n  \n? ? ? ? ?  \n\n?  \n  \n\n? ? ? ? ?  \n? ? ? ? ?  \n\n? ? ?  \n\n  \n? ? ? ?  \n\n  \n\n  \n? ? ? ? ?   \n\n  \n\n  \nMelhoria do solo  \n  \n\n  \n? ?  \n  \n\n  \n? ? ?  \n\n  \n\n  \n? ? ? ?  \n\n  \n\n? ? ?   \n? ? ? ? ?  \n\n  \n\n? ? ? ? ?  \n? ? ? ? ?   \n? ? ? ?  \n\n  \nCustos/Gastos \n  \n \n\n  \n? ? ?  \n\n  \n\n? ? ? ? ?  \n? ? ? ? ?  \n\n  \n\n  \n? ? ? ? ?  \n\n?  \n  \n\n  \n? ? ? ? ?  \n\n?   \n\n  \n? ? ? ? ?  \n\n?   \n\n  \nProdu\u00e7\u00e3o do caf\u00e9  \n  \n\n? ? ? ?  \n? ? ? ? ?  \n\n  \n\n? ? ? ? ?  \n? ? ? ? ?  \n\n \n\n  \n? ? ?   \n\n  \n\n  \n? ? ? ? ?  \n\n  \n\n  \n? ? ? ? ?   \n\n  \n\n  \nQualidade do  caf\u00e9  \n  \n\n  \n- \n\n  \n\n  \n?  \n\n  \n\n  \n? ? ? ?  \n\n  \n\n? ? ? ? ?  \n? ? ? ? ?  \n\n?   \n  \n\n? ? ? ? ?  \n? ? ? ? ?  \n? ? ? ? ?  \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 39\n\nhip\u00f3teses iniciais de que a complexifica\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies vegetais garantiria produ\u00e7\u00e3o \n\nem termos de caf\u00e9 e de outros produtos nas \u00e1reas de SAF, paralelamente \u00e0 melhoria \n\ndas condi\u00e7\u00f5es ambientais e com respeito \u00e0 participa\u00e7\u00e3o do p\u00fablico alvo, nortearam as \n\ndiscuss\u00f5es. A homogeneiza\u00e7\u00e3o, valoriza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es e o ambiente prop\u00edcio \n\npara reflex\u00e3o contribu\u00edram com a constru\u00e7\u00e3o coletiva do conhecimento sobre o manejo \n\nagroecol\u00f3gico das propriedades. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFoto 6: Desenvolvimento da t\u00e9cnica Matriz Hist\u00f3rica durante a re aliza\u00e7\u00e3o do Encontro I \nem Vi\u00e7osa/MG. Nas colunas os per\u00edodos da experimenta\u00e7\u00e3o com SAFs e nas linhas os \ntemas para reflex\u00e3o. \u00c0 direita pedras para computar a relev\u00e2ncia do tema em cada \nper\u00edodo a partir da manifesta\u00e7\u00e3o dos presentes. \n\n \n\nA s\u00edntese das informa\u00e7\u00f5es, a an\u00e1lise e reflex\u00e3o do processo permitiram reescrever a \n\nhist\u00f3ria da experimenta\u00e7\u00e3o. A an\u00e1lise da matriz hist\u00f3rica permitiu caracterizar melhor \n\nos per\u00edodos identificados com a linha do tempo. Os per\u00edodos passaram ent\u00e3o a serem \n\nidentificados como fases, sendo elas: i) sensibiliza\u00e7\u00e3o para proposta (antes de 1993); ii) \n\nimplanta\u00e7\u00e3o dos SAFs (de 1994 a 1995); iii) complexifica\u00e7\u00e3o dos sistemas (de 1996 a \n\n1998, fase de influ\u00eancia de Ernst G\u00f6tsch); iv) avalia\u00e7\u00e3o e redesenho dos sistemas (de \n\n1999 a 2002); v) sistematiza\u00e7\u00e3o participativa da experi\u00eancia (de 2003 a 2004). Estas fases \n\ns\u00e3o apresentadas a seguir. \n\nA\nrq\n\nui\nvo\n\n C\nTA\n\n-Z\nM\n\n \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 40\n\na) Fase de sensibiliza\u00e7\u00e3o: o marco referencial desta fase foi a realiza\u00e7\u00e3o do DRP em \n\nAraponga. Esta fase caracterizou-se por atividades de reconhecimento do potencial dos \n\nSAFs para a regi\u00e3o bem como de sensibiliza\u00e7\u00e3o tanto dos t\u00e9cnicos quanto dos \n\nagricultores para a proposta. Neste per\u00edodo iniciaram-se as discuss\u00f5es entre CTA e \n\nagricultores para os assuntos referentes aos SAFs. Neste momento, a interven\u00e7\u00e3o do \n\nCTA ocorria a partir de programas tem\u00e1ticos e n\u00e3o existia um formato de metodologia \n\npara a interven\u00e7\u00e3o sist\u00eamica e os temas dos programas eram aleat\u00f3rios. \n\nb) Fase de implementa\u00e7\u00e3o: o grande marco desta fase foi a realiza\u00e7\u00e3o de encontros \n\nmunicipais e regionais para implanta\u00e7\u00e3o das experi\u00eancias com SAFs na regi\u00e3o. Neste \n\nper\u00edodo foram implantados 39 experimentos, compreendendo 25 comunidades de 11 \n\nmunic\u00edpios, sendo 37 com caf\u00e9 e dois em \u00e1reas de pastagem. Ao todo foram envolvidos \n\n9.300 p\u00e9s de caf\u00e9, com espa\u00e7am ento geralmente de 3 x 1,5 m, contemplando em torno \n\nde 41.800 m2. Cada agricultor utilizou preferencialmente o espa\u00e7o entre as linhas do \n\ncaf\u00e9, e em m\u00e9dia 1.000 m 2 em cada propriedade, totalizando em torno de 9.400 \u00e1rvores \n\nintroduzidas (CARDOSO et al., 2001). \n\nc) Complexifica\u00e7\u00e3o dos sistemas: o marco referencial desta fase foi a consultoria de \n\nErnst G\u00f6tsch, t\u00e9cnico su\u00ed\u00e7o que atua no Sul da Bahia, em sistemas agroflorestais. A \n\norienta\u00e7\u00e3o foi para complexificar os sistemas, utilizando um n\u00famero elevado de \n\nesp\u00e9cies nas \u00e1reas de caf\u00e9, algumas desconhecidas localmente, o que gerou impactos \n\nnegativos. Algumas orienta\u00e7\u00f5es foram descontextualizadas das \u00e1reas de \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o e em descompasso com o processo participativo que estava sendo \n\ndesenvolvido pela equipe t\u00e9cnica do CTA e outros parceiros. Por\u00e9m, discutiu-se \n\nprinc\u00edpios ecol\u00f3gicos relacionados \u00e0 sucess\u00e3o de esp\u00e9cies, competi\u00e7\u00e3o e etc, o que \n\ncontribuiu para o aprendizado dos agricultores. \n\nd) Avalia\u00e7\u00e3o e redesenho dos sistemas: o marco desta fase \u00e9 a retomada da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o mais efetiva dos agricultores no desenho dos sistemas. A consultoria \n\nprestada por Ernst trouxe elementos de reflex\u00e3o e cautela quanto \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nesp\u00e9cies arb\u00f3reas, n\u00edveis de complexifica\u00e7\u00e3o dos sistemas, condi\u00e7\u00f5es de harmonia entre \n\nas esp\u00e9cies, respeito \u00e0s discuss\u00f5es em grupos, import\u00e2ncia da intera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e \n\ncultural local. Os aprendizados com a consultoria de Ernst, principalmente na \n\ncompreens\u00e3o dos princ\u00edpios agroecol\u00f3gicos, permitiram a coexist\u00eancia da teoria e \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 41\n\npr\u00e1tica em um mesmo ambiente, com grande n\u00famero de envolvidos e ainda por um \n\nper\u00edodo relativamente prop\u00edcio ao reconhecimento da dimens\u00e3o dos desafios e \n\npotencialidades da proposta, contribuindo para a continuidade e re-desenho dos SAFs \n\nnesta fase. \n\ne) Sistematiza\u00e7\u00e3o participativa da experi\u00eancia: sistematizou-se a experi\u00eancia com os \n\nSAFs, objetivando extrair li\u00e7\u00f5es que pudessem contribuir para a sustentabilidade da \n\nagricultura familiar da regi\u00e3o. \n\nAs informa\u00e7\u00f5es acerca das esp\u00e9cies arb\u00f3reas utilizadas foram levantadas e refletidas \n\natrav\u00e9s da Matriz de Crit\u00e9rios e Op\u00e7\u00f5es: aproximadamente 80 esp\u00e9cies arb\u00f3reas foram \n\ntestadas nos SAFs utilizando para isto diferentes crit\u00e9rios (Foto 7). As esp\u00e9cies mais \n\napreciadas pelos experimentadores foram o Ing\u00e1 (Inga vera), o Fedegoso (Senna \n\nmacranthera), o Abacate (Persea sp), Emba\u00faba (Cecropia hololeuca), Banana (Musa sp.), \n\nCastanha-mineira (Bombax sp.), Capoeira-branca (Solanum argenteum ), Uva-do-jap\u00e3o \n\n(Ovenia dulcis) e Papagaio (Aegiphila sellowiana). Dentre as fun\u00e7\u00f5es exercidas pelas \n\n\u00e1rvores nos sistemas destaca-se o uso como cobertura do solo, alimenta\u00e7\u00e3o (animal e \n\nhumana), madeira para consumo dom\u00e9stico e para infra-estrutura, fornecimento de \n\nsombra e atra\u00e7\u00e3o de fauna dentre outras. A \u00edntegra da matriz de crit\u00e9rios e op\u00e7\u00f5es \n\nencontra-se no Anexo 6. \n\nEsta t\u00e9cnica explicitou o conhecimento adquirido e acumulado no tempo pelos \n\nagricultores experimentadores atrav\u00e9s da pr\u00e1tica e da observa\u00e7\u00e3o. Expandiu o volume \n\ne a qualidade das informa\u00e7\u00f5es sobre v\u00e1rias esp\u00e9cies da Mata Atl\u00e2ntica utilizadas nas \n\npropriedades familiares. Este conhecimento \u00e9 imprescind\u00edvel para desenhar futuras \n\ninterven\u00e7\u00f5es com sistemas agroflorestais em escala regional.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 42\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFoto 7: Matriz de crit\u00e9rios e op\u00e7\u00f5es confeccionada pelos agricultores presentes no \nEncontro I realizado na sede do CTA/ZM em Vi\u00e7osa/MG. Nas colunas as esp\u00e9cies \narb\u00f3reas utilizadas e nas linhas as respectivas fun\u00e7\u00f5es e usos de cada uma. \n\n \n\n \n\n3.3.2. O segundo encontro \n\nMuitos conhecimentos foram gerados pela pesquisa acad\u00eamica, sendo produzidas 7 \n\nteses, 8 trabalhos cient\u00edficos, 3 apresenta\u00e7\u00f5es em congressos e outros. Ainda assim, \n\nmuitos destes conhecimentos n\u00e3o foram incorporados ao cotidiano dos agricultores. \n\nNeste encontro alguns dos temas pesquisados foram apresentados aos \n\nexperimentadores, incluindo metodologias, resultados e principais discuss\u00f5es. Dentre \n\nos temas est\u00e3o: a) origem da experimenta\u00e7\u00e3o participativa com SAFs na Zona da Mata \n\nmineira, b) diagn\u00f3stico e desenho de SAFs, c) geoprocessamento e ocupa\u00e7\u00e3o do solo no \n\nEntorno do Parque Estadual da Serra do Brigadeiro, d) manejo do solo, e) eros\u00e3o, f) \n\nan\u00e1lises de solos, g) experimentos controlados (Casa de vegeta\u00e7\u00e3o), h) monitoramento \n\necon\u00f4mico de pr\u00e1ticas agroecol\u00f3gicas, i) ciclagem de nutrientes, j) unidades \n\nexperimentais em cafeicultura org\u00e2nica, l) melhoramento gen\u00e9tico do caf\u00e9, m) mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica e biologia do solo, n) pesquisa cient\u00edfica: problemas e hip\u00f3teses. \n\nEste momento permitiu o aprofundamento e reconhecimento dos processos bio-f\u00edsico-\n\nqu\u00edmicos relacionados aos SAFs e ampliou o entendimento do manejo agroecol\u00f3gico \n\nA\nrq\n\nui\nvo\n\n C\nTA\n\n-Z\nM\n\n \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 43\n\ndas propriedades e seus impactos em escala local e regional, dentro de uma vis\u00e3o \n\nsist\u00eamica. Apontou os \u00eaxitos e desafios da pesquisa cient\u00edfica coerentes com as \n\nnecessidades da agricultura familiar. Contribuiu para a extrapola\u00e7\u00e3o das \n\npotencialidades e benef\u00edcios advindos dos SAFs, partindo do entendimento da \n\nestrutura da propriedade, \u00e0 sua inser\u00e7\u00e3o num contexto regional. Por fim, aproximou a \n\nprodu\u00e7\u00e3o acad\u00eamica da sociedade e apontou elementos para futuras pesquisas, como \n\npor exemplo, rela\u00e7\u00f5es solo e planta com vistas ao aumento da produtividade e \n\nqualidade com redu\u00e7\u00e3o de insumos externos; a discuss\u00e3o conjunta dos objetivos, \n\nproblemas e perguntas das pesquisas; o melhor entendimento dos benef\u00edcios \n\nambientais provenientes dos SAFs; melhor entendimento sobre o comportamento e \n\npotencialidades de esp\u00e9cies da Mata Atl\u00e2ntica com vistas \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o nas \n\npropriedades rurais. \n\n \n\n3.3.3. O terceiro e o quarto encontros \n\nA partir da constru\u00e7\u00e3o de diagramas de Venn pelos agricultores (Anexo 7) foi poss\u00edvel \n\ninterpretar as rela\u00e7\u00f5es institucionais estabelecidas no decorrer da experimenta\u00e7\u00e3o e \n\nclassific\u00e1-las em aliada, parceira ou opositora (Foto 8, Foto 9 ). \n\nO tipo dessas rela\u00e7\u00f5es esteve determinado pela forma com que cada grupo de \n\nagricultores percebeu a parceria, sendo diferenciada de acordo com a aproxima\u00e7\u00e3o, \n\ngrau de entendimento e as conseq\u00fc\u00eancias geradas pela rela\u00e7\u00e3o nos diferentes lugares e \n\nmomentos da atua\u00e7\u00e3o, podendo ser positiva para um grupo e negativa para outro \n\ngrupo. \n\nO parceiro mant\u00e9m uma contribui\u00e7\u00e3o bastante efetiva no desenvolvimento de todo o \n\nprocesso, com acompanhamento pr\u00f3ximo, por exemplo, o CTA-ZM, Departamento de \n\nSolos da UFV, as CEBs (Comunidades Eclesiais de Base) e os Sindicatos dos \n\nTrabalhadores Rurais da regi\u00e3o. A condi\u00e7\u00e3o de aliado se caracteriza por um contato e \n\naproxima\u00e7\u00e3o somente em um per\u00edodo da experi\u00eancia, como aconteceu com o PDA \n\n(Subprograma de Projetos Demonstrativos) atrav\u00e9s do financiamento de projetos e do \n\nsubs\u00eddio para a continuidade da experi\u00eancia, com Ernst G\u00f6tsch na fun\u00e7\u00e3o de consultor \n\ne com a Associa\u00e7\u00e3o Regional dos Trabalhadores Rurais na articula\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o. O \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 44\n\nopositor se caracteriza por n\u00e3o acreditar na experi\u00eancia, chegando a ter uma atua\u00e7\u00e3o \n\nque prejudique o seu desenvolvimento e implementa\u00e7\u00e3o, como exemplo citou-se a \n\npostura punitiva do Instituto Estadual de Florestas e os conflitos gerados no uso de \n\n\u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente e as empresas Bayer e Monsanto pela difus\u00e3o do uso \n\nde produtos que levam a depend\u00eancia dos(as) trabalhadores(as) rurais. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFoto 8: T\u00e9cnica do Diagrama de Venn confeccionada pelos \nagricultores do munic\u00edpio de Araponga/MG, durante o \nEncontro III. O tamanho e a proximidade dos c\u00edrculos \nconferem graus de import\u00e2ncia das institui\u00e7\u00f5es. \n\nFoto 9: T\u00e9cnica do Diagrama de \nVenn confeccionada pelos \nagricultores do munic\u00edpio de \nDivino/MG, no Encontro IV. \n\n \n\nNestes encontros tamb\u00e9m foram apresentados os dois diagramas de fluxos, \n\nconfeccionados em duas propriedades de munic\u00edpios diferentes, objetivando subsidiar \n\na discuss\u00e3o sobre a conex\u00e3o e a interliga\u00e7\u00e3o dos SAFs (Figura 2).  \n\nCom os diagramas foi poss\u00edvel perceber as interliga\u00e7\u00f5es promovidas pelo SAF dentro \n\nde cada propriedade com seus v\u00e1rios outros agroecossistemas, assim como a \n\npotencialidade para promov\u00ea-las. Observou-se tamb\u00e9m o fluxo de servi\u00e7os \n\ndemandados, benef\u00edcios e produtos obtidos com os SAFs e at\u00e9 a extrapola\u00e7\u00e3o de todo o \n\nconhecimento gerado pela experi\u00eancia. Especificamente foi poss\u00edvel visualizar melhor \n\no funcionamento da unidade de produ\u00e7\u00e3o dentro de uma abordagem sist\u00eamica e \n\ncompreender as lacunas existentes. Estas estariam impedindo a otimiza\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos dispon\u00edveis e benef\u00edcios ambientais, como, por exemplo, integrar melhor a \n\nA\nrq\n\nui\nvo\n\n C\nTA\n\n-Z\nM\n\n \n\nA\nrq\n\nui\nvo\n\n C\nTA\n\n-Z\nM\n\n \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 45\n\ncria\u00e7\u00e3o animal para o suprimento da aduba\u00e7\u00e3o do caf\u00e9 e a influ\u00eancia das caracter\u00edsticas \n\nedafoclim\u00e1ticas locais. \n\nEstes encontros propiciaram a an\u00e1lise, o referendo e as altera\u00e7\u00f5es nas informa\u00e7\u00f5es \n\nlevantadas. Por exemplo, as fases da experimenta\u00e7\u00e3o foram consideradas corretas, as \n\nparcerias foram identificadas como fundamentais para a implementa\u00e7\u00e3o e o \n\ndesenvolvimento de SAFs. A consultoria de Ernst foi considerada fundamental para o \n\naprofundamento das quest\u00f5es sobre agroecologia, n\u00e3o apresentando, portanto, apenas \n\ninflu\u00eancia negativa. A autonomia e liberdade sobre o uso do subs\u00eddio implicaram em \n\ncontinuidade das experi\u00eancias. Houve concord\u00e2ncia de que a fam\u00edlia esteve ausente no \n\nprocesso de experimenta\u00e7\u00e3o. \n\nAt\u00e9 estes encontros, as discuss\u00f5es realizadas permitiram obter conclus\u00f5es referentes \n\naos aspectos te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos, aos pontos de estrangulamentos e de alternativas. Tais \n\nelementos contribu\u00edram na formula\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses para a generaliza\u00e7\u00e3o de \n\naprendizados e enriquecimento de futuras pr\u00e1ticas tanto pr\u00f3prias quanto alheias \n\n(HOLLIDAY, 1996). \n\nHOLLIDAY (1996) afirma que toda reflex\u00e3o interpretativa de etapas anteriores, ou seja, \n\ndesde a organiza\u00e7\u00e3o de dados secund\u00e1rios, reconstru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, s\u00edntese e an\u00e1lise \n\ncr\u00edtica do processo deve resultar na formula\u00e7\u00e3o de conclus\u00f5es tanto te\u00f3ricas quanto \n\npr\u00e1ticas. As conclus\u00f5es devem ser dirigidas a dar respostas aos objetivos propostos na \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o. Logo, as conclus\u00f5es podem ser formula\u00e7\u00f5es conceituais e ou pr\u00e1ticas e \n\nser\u00e3o ensinamentos advindos da experi\u00eancia. \n\nAlgumas das conclus\u00f5es referem-se \u00e0 exist\u00eancia e a distin\u00e7\u00e3o entre as fases, a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o do aumento gradativo da participa\u00e7\u00e3o dos envolvidos, o reconhecimento \n\nde que o di\u00e1logo muitas vezes n\u00e3o correspondeu \u00e0s diferen\u00e7as de g\u00eanero e gera\u00e7\u00f5es, de \n\nque a experimenta\u00e7\u00e3o foi localizada em uma parcela da propriedade, mas que os \n\naprendizados foram transferidos para outros agroecossistemas e \u00e1reas vicinais, de que \n\nh\u00e1 necessidade de maior interliga\u00e7\u00e3o entre servi\u00e7os e recursos, de que houve maior \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o de produtos, de que h\u00e1 limita\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia mercadol\u00f3gica para \n\nprodutos diversificados, de que houve impactos positivos sobre a biodiversidade.\n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 46\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 2: Conex\u00f5es estabelecidas nas propriedades com as \u00e1reas de SAFs. Esquema representativo de 2 propriedades para subs\u00eddio das \ndiscuss\u00f5es sobre a interliga\u00e7\u00e3o dos agroecossistemas  (potencialidades, limitantes, demandas). \n\n \n\nEsterco de boi \n\nPalha de feij\u00e3o \n\nsupermagro \n\npropriedade \n\nFora  \nda  \n\npropriedade \n\ncaf\u00e9 abacate \n\nbanana ing\u00e1 \n\ncana \n\nlenha \n\nsoja \n\nMilho de pipoca \n\nvende consome \n\nFauna silvestre \n\ncoletivo  \n\nM\u00e3o de obra \n\n \n\nSAF \n \n\nCama de galinha \nA\u00e7\u00f5es \n\ncoletivas \n\nconsome vende \n\nAdubo verde \n\nCurral  \n\nUrina de \nvaca \n\nSuper  \nmagro \n\nM\u00e3o de obra \n\nsementes \n\nmudas \n\nCasa e \npropriedade \n\nconhecimento \nLenha e \nmadeira \n\nAn\u00e1lise \nde solo \n\nmandioca caf\u00e9 banana \n\nA\u00e7\u00f5es \ncoletivas \n\ncoletivo  \n\nSAF \n\nInsumos \nqu\u00edmicos \n\ncompra \n\nEsterco de \nboi \n\nAdubo \norg\u00e2nico \n\nPROPRIEDADE EM ARAPONGA/MG PROPRIEDADE EM DIVINO/MG \n\nDIAGRAMA DE FLUXOS: \nInterliga\u00e7\u00e3o dos agroecossistemas nas propriedades familiares \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 47\n\n3.3.4 O quinto encontro \n\nO encontro com equipe t\u00e9cnica do CTA-ZM levou \u00e0 redescoberta e confirma\u00e7\u00e3o da \n\ncontinuidade da experi\u00eancia no campo, revisou e equacionou conceitos e pr\u00e1ticas de \n\nsistemas agroflorestais e seu papel na constru\u00e7\u00e3o da agroecologia, reconhecimento do \n\nprocesso de maturidade institucional ao longo do tempo, permitiu reconhecer a \n\nimport\u00e2ncia estrat\u00e9gica da sistematiza\u00e7\u00e3o dos SAFs para outros programas \n\ninstitucionais, estabeleceu o referendo de todo material produzido, registrando assim a \n\nhist\u00f3ria de experimenta\u00e7\u00e3o de SAFs nos munic\u00edpios de sua atua\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n3.3.5 O sexto encontro \n\nOs momentos proporcionados no \u00faltimo encontro favoreceram a an\u00e1lise de todo o \n\nprocesso, \u00e0 luz dos atributos de sustentabilidade e a extra\u00e7\u00e3o de li\u00e7\u00f5es e \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es a serem difundidas. Os atributos foram identificados nas diferentes \n\nfases da sistematiza\u00e7\u00e3o e s\u00e3o apresentados, sinteticamente, a seguir: \n\nNa fase II (Implanta\u00e7\u00e3o dos SAFs) foram identificados elementos relacionados aos \n\natributos autonomia e eq\u00fcidade. Os agricultores tiveram total autonomia desde a \n\nescolha da \u00e1rea para a instala\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia at\u00e9 o desenho e manejo dos SAFs. \n\nOutro aspecto importante diz respeito \u00e0 metodologia adotada nessa fase, caracterizada \n\npela eq\u00fcidade nos pap\u00e9is sociais e em rela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente, refletidos no di\u00e1logo \n\nentre t\u00e9cnicos e agricultores e a rela\u00e7\u00e3o que estes estabeleciam com a natureza. \n\nA fase III (Complexifica\u00e7\u00e3o dos Sistemas) caracterizou-se pelo aumento do n\u00famero de \n\nesp\u00e9cies e de indiv\u00edduos por \u00e1rea, com a introdu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies desconhecidas. Com \n\nestas modifica\u00e7\u00f5es ocorreu queda da produtividade do caf\u00e9. As propostas implantadas \n\nnesta \u00e9poca foram baseadas em experi\u00eancias externas \u00e0 regi\u00e3o. Durante essa fase os \n\nagricultores e t\u00e9cnicos n\u00e3o tiveram autonomia nos processos de tomada decis\u00e3o, o que \n\ncertamente ocorreu em fun\u00e7\u00e3o da inexperi\u00eancia e da ansiedade por respostas que \n\nsatisfizessem as demandas em um curto espa\u00e7o de tempo. Por\u00e9m nesta fase, houve um \n\nmaior aprofundamento em agroecologia, tanto por t\u00e9cnicos quanto por agricultores. Os \n\nprinc\u00edpios da sucess\u00e3o ecol\u00f3gica, por exemplo, foram entendidos por todos. Por outro \n\nlado, nesta fase foi realizado um monitoramento participativo, onde os aspectos a \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 48\n\nserem monitorados foram decididos coletivamente e o monitoramento foi feito pelos \n\npr\u00f3prios agricultores em suas propriedades. Como resultado foi observado que, \n\nembora o objetivo de conserva\u00e7\u00e3o dos solos fora alcan\u00e7ado, detectava-se ainda baixa \n\nprodu\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas de SAFs. O monitoramento serviu de reflex\u00e3o para toda a equipe \n\nt\u00e9cnica e agricultores e contribuiu para a valoriza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es estabelecidas entre os \n\nparceiros, devido \u00e0 forma com que as dificuldades foram enfrentadas, principalmente \n\nquanto \u00e0s dificuldades financeiras dos experimentadores, ocasionada pela baixa \n\nprodutividade dos SAFs. A reflex\u00e3o coletiva de forma transparente e respons\u00e1vel \n\norientou solu\u00e7\u00f5es alternativas para a continuidade da experi\u00eancia nas fases seguintes. \n\nAp\u00f3s as dificuldades enfrentadas na fase III, os agricultores, de forma aut\u00f4noma, \n\nredesenharam seus sistemas, retirando esp\u00e9cies e incluindo outras. Os sistemas se \n\nrestabeleceram ap\u00f3s um per\u00edodo de pouca produ\u00e7\u00e3o, mostrando-se com isto resilientes. \n\nA flexibilidade tamb\u00e9m foi verificada, pois houve capacidade de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 nova \n\nsitua\u00e7\u00e3o e a experimenta\u00e7\u00e3o continuou. A autonomia se manifestou com a \n\ncontinuidade das experimenta\u00e7\u00f5es, quando os agricultores, baseando-se no ac\u00famulo \n\ndas suas observa\u00e7\u00f5es e nas dificuldades at\u00e9 ent\u00e3o enfrentadas, passaram a aplicar os \n\nprinc\u00edpios agroecol\u00f3gicos, em toda a propriedade. Tais princ\u00edpios passaram a ser \n\ndiscutidos com mais propriedade nos espa\u00e7os de participa\u00e7\u00e3o dos agricultores como \n\nsindicatos, igrejas, etc. Nessa fase, o reconhecimento do valor das esp\u00e9cies \n\n(madeireiras, frut\u00edferas, de cobertura, leguminosas, arb\u00f3reas nativas/espont\u00e2neas) \n\npermitiu aos agricultores seu uso adequado para cada situa\u00e7\u00e3o, reproduzindo-as de \n\nforma aut\u00f4noma dentro de suas propriedades. \n\nCom a crise financeira e com ac\u00famulo de conhecimento, os agricultores diversificaram \n\nos SAFs com esp\u00e9cies que lhes permitiram uma maior diversidade de produtos para \n\nconsumo familiar (maior soberania e seguran\u00e7a alimentar) e para o com\u00e9rcio. Isto \n\nrefletiu em maior autonomia e flexibilidade frente ao mercado, tanto na oferta de \n\nprodutos a serem comercializados, quanto na maior independ\u00eancia na aquisi\u00e7\u00e3o de \n\nprodutos para o consumo na propriedade. Estes s\u00e3o elementos importantes para a \n\nsustentabilidade dos SAFs com reflexos no contexto regional. \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 49\n\nPara aumentar a autonomia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de insumos externos \u00e9 necess\u00e1rio \n\naprofundar os mecanismos de ciclagem de nutrientes para potencializar a utiliza\u00e7\u00e3o da \n\nbiomassa e autofertiliza\u00e7\u00e3o dos sistemas. \u00c9 tamb\u00e9m necess\u00e1ria uma maior integra\u00e7\u00e3o \n\nda cria\u00e7\u00e3o animal na propriedade. \n\nO trabalho e acompanhamento da \u00e1rea de experimenta\u00e7\u00e3o trouxeram ensinamentos \n\nque serviram para toda a fam\u00edlia, sem ocorrer, entretanto muitos avan\u00e7os na eq\u00fcidade \n\nde g\u00eanero. Os ensinamentos serviram para toda a propriedade e comunidade de uma \n\nforma geral, contribuindo para consolidar os SAFs como uma proposta de sistema \n\nprodutivo vi\u00e1vel para promover a sustentabilidade da regi\u00e3o.  \n\n \n\n3.4 Li\u00e7\u00f5es aprendidas \n\n \n\nAs principais li\u00e7\u00f5es extra\u00eddas durante o transcorrer do \u00faltimo encontro s\u00e3o \napresentadas a seguir (Foto 10). \n\n3.4.1) Impactos e aspectos ambientais: \n\n\u2022 SAFs s\u00e3o eficientes para aumentar a biodiversidade e melhorar a condi\u00e7\u00e3o dos solos \n\ne \u00e1guas, que devem ser melhor levantados e analisados em quantidade e qualidade; \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFoto 10: Plen\u00e1ria final do Encontro VI realizado no Parque Estadual do Itacolomi, Ouro \nPreto/MG, no momento de formata\u00e7\u00e3o das li\u00e7\u00f5es aprendidas. \n\nA\nrq\n\nui\nvo\n\n C\nTA\n\n-Z\nM\n\n \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 50\n\n\u2022 As propriedades familiares s\u00e3o pequenas e o uso do solo atinge as \u00e1reas consideradas \n\nde preserva\u00e7\u00e3o permanente (APPs), margeando cursos d\u2019\u00e1gua ou por declividades \n\nelevadas. A sistematiza\u00e7\u00e3o aponta os SAFs como uma alternativa de uso para estas \n\n\u00e1reas. Tais resultados podem contribuir com discuss\u00f5es para altera\u00e7\u00e3o na legisla\u00e7\u00e3o \n\nvigente; \n\n\u2022 \u00c9 preciso refletir sobre o papel dos SAFs em promover o aumento e a prote\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade, e suas potenciais contribui\u00e7\u00f5es para o restabelecimento da paisagem \n\nda Zona da Mata, incluindo a capacidade de interliga\u00e7\u00e3o de unidades de conserva\u00e7\u00e3o \n\ne de seq\u00fcestro de carbono. \n\n3.4.2) Desenho e manejo dos SAFs: \n\n\u2022 Crit\u00e9rios e indicadores estabelecidos para sele\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies arb\u00f3reas \n\n(compatibilidade, produ\u00e7\u00e3o de biomassa, redu\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra e diversifica\u00e7\u00e3o) \n\ns\u00e3o v\u00e1lidos e devem ser aproveitados; \n\n\u2022 As \u00e1rvores s\u00e3o consideradas um componente essencial nos sistemas produtivos \n\nagroecol\u00f3gicos e podem exercer mais de uma fun\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Esp\u00e9cies, desenhos e o manejo dos SAFs variam nas diferentes formas, n\u00e3o h\u00e1 \n\nrecomenda\u00e7\u00e3o espec\u00edfica e deve-se considerar a forma\u00e7\u00e3o agroecol\u00f3gica dos \n\nenvolvidos (agricultores(as) e fam\u00edlias). \n\n\u2022 3.4.3) Interliga\u00e7\u00e3o dos SAFs com outros subsistemas da propriedade: \n\n\u2022 O SAF n\u00e3o deve estar isolado, precisa estar articulado nas propriedades para ser \n\nsustent\u00e1vel; \n\n\u2022 \u00c9 dif\u00edcil reproduzir as experi\u00eancias e as poss\u00edveis rela\u00e7\u00f5es com os diversos \n\nagroecossistemas. Recomenda-se buscar interdepend\u00eancia dentro dos sistemas da \n\npropriedade, reduzindo depend\u00eancias externas e gerando autonomia. Por exemplo, \n\nesterco e alimenta\u00e7\u00e3o animal. \n\n3.4.4) Interven\u00e7\u00e3o institucional e rela\u00e7\u00f5es estabelecidas durante a experimenta\u00e7\u00e3o: \n\n\u2022 \u00c9 preciso planejamento de atividades a curto, m\u00e9dio e longo prazos, incluindo \n\nsubs\u00eddios financeiros e espa\u00e7os constantes para reflex\u00f5es e di\u00e1logos; \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 51\n\n\u2022 \u00c9 imprescind\u00edvel o estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es parceiras e aliadas para se atingir os \n\nobjetivos propostos nos trabalhos. As parcerias e alian\u00e7as s\u00e3o importantes e podem \n\nser moment\u00e2neas, espec\u00edficas e ou permanentes; \n\n\u2022 Toda proposta nova tem seu m\u00e9rito \u2013 tanto de pesquisa quanto de tecnologia - vale a \n\npena experimentar e tirar as pr\u00f3prias conclus\u00f5es, mas tem que se adaptar ao \n\npropriet\u00e1rio e n\u00e3o o contr\u00e1rio; \n\n\u2022 As pesquisas nas propriedades familiares devem se pautar pela forma participativa, \n\ne, as hip\u00f3teses, metodologias e resultados devem ser formulados no coletivo; \n\n\u2022 S\u00e3o necess\u00e1rias pesquisas que aprofundem os mecanismos de ciclagem de nutrientes, \n\nindicadores da qualidade do solo (C-N-P, biol\u00f3gicos, por exemplo), an\u00e1lise dos \n\nservi\u00e7os ambientais dos SAFs e a identifica\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies nativas; \n\n\u2022 \u00c9 preciso adaptar metodologias cient\u00edficas e t\u00e9cnicas para assegurar relev\u00e2ncia dos \n\nresultados em n\u00edvel local, mesmo que se perca inicialmente em precis\u00e3o; \n\n\u2022 \u00c9 preciso um acompanhamento e envolvimento pormenorizado dos agricultores em \n\ntodo desenvolvimento das pesquisas e entender melhor quais nutrientes s\u00e3o chaves, \n\nporque mesmo melhorando a terra e o caf\u00e9, alguns outros produtos continuam \n\nproduzindo pouco. \n\n3.4.5) Participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o envolvida: \n\n\u2022 As rela\u00e7\u00f5es entre t\u00e9cnicos e agricultores precisam avan\u00e7ar de forma a n\u00e3o permitir a \n\npassividade de nenhum dos grupos frente \u00e0s novidades apresentadas; \n\n\u2022 Quando diferentes saberes de t\u00e9cnicos/t\u00e9cnicos, t\u00e9cnicos/agricultores e de \n\nagricultores(as)/agricultores(as) se confrontarem \u00e9 necess\u00e1rio fomentar espa\u00e7os para \n\ndiscuss\u00f5es e resolu\u00e7\u00e3o de conflitos; \n\n\u2022 \u00c9 preciso potencializar espa\u00e7os para a participa\u00e7\u00e3o familiar considerando g\u00eanero e \n\ngera\u00e7\u00f5es, no desenho, manejo e compreens\u00e3o de processos envolvidos nos SAFs. \n\n3.4.6) Metodologia: \n\n\u2022 A empolga\u00e7\u00e3o precisa ser vigiada porque pode influenciar a metodologia de \n\ninterven\u00e7\u00e3o gerando conseq\u00fc\u00eancias em diferentes n\u00edveis, at\u00e9 mesmo conflitos; \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 52\n\n\u2022 \u00c9 preciso um esclarecimento mais detalhado das atribui\u00e7\u00f5es, limita\u00e7\u00f5es e \n\nresponsabilidades de cada uma das partes. \n\n3.4.7) Mercado: \n\n\u2022 \u00c9 necess\u00e1rio um levantamento mais detalhado dos produtos da diversifica\u00e7\u00e3o para \n\nque sejam mais bem aproveitados. Atualmente existe excedente de produtos \n\natingindo n\u00edveis de desperd\u00edcios (banana, abacate); \n\n\u2022 \u00c9 preciso valorizar e considerar os produtos voltados \u00e0 seguran\u00e7a alimentar e buscar \n\nestrat\u00e9gias comerciais mais amplas; \n\n\u2022 A diversifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o dentro dos sistemas com caf\u00e9, de forma satisfat\u00f3ria, \n\nn\u00e3o deve iniciar-se em bases complexas. \u00c9 preciso haver uma transi\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 O monitoramento participativo tem um papel importante na ado\u00e7\u00e3o de uma nova \n\ntecnologia, na implementa\u00e7\u00e3o de uma experi\u00eancia, contribuindo para o registro e a \n\ncompreens\u00e3o m\u00e1xima dos dados.  \n\n \n\n3.5 Plano para elabora\u00e7\u00e3o de materiais e difus\u00e3o de aprendizados \n\n \n\nUma sistematiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o finaliza com a entrega do documento final, pois ela \u00e9 um \n\nprocesso cont\u00ednuo de forma\u00e7\u00e3o, beneficiada pelo aprendizado obtido com determinada \n\nexperi\u00eancia. Portanto, a metodologia de sistematiza\u00e7\u00e3o deve prever um plano de \n\ndifus\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es e aprendizados institucionais (DIEZ HURTADO, 2001). A \n\ndifus\u00e3o dos produtos objetiva socializar o aprendizado acumulado e pode ser um \n\ninstrumento capaz de influenciar a\u00e7\u00f5es e decis\u00f5es tanto no plano individual quanto \n\ncoletivo. Para isto a materializa\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es deve ser assegurada. Os materiais \n\nde divulga\u00e7\u00e3o devem ser destinados a p\u00fablicos diversos, e devem constituir-se em um \n\nplano de difus\u00e3o. Os materiais a serem elaborados e distribu\u00eddos se encontram na \n\nTabela 5. \n\n \n\n \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 53\n\n \n\nTabela 5: Materiais de divulga\u00e7\u00e3o da sistematiza\u00e7\u00e3o a serem produzidos visando alcan\u00e7ar \np\u00fablicos distintos. \n\nP\u00daBLICO MATERIAIS \n\na) Agricultores(as) \nAgricultores(as) assessorados pelo CTA/ZM \nAgricultores(as) experimentadores(as) de SAFs  \nAgricultores(as) em geral \n\numa cartilha  \ninformativos  \ninterc\u00e2mbios \ncursos  \n\nb) Acad\u00eamico e cient\u00edfico  \nInstitui\u00e7\u00f5es de ensino, pesquisa e extens\u00e3o \n\nartigos cient\u00edficos  \ntese de mestrado  \napresenta\u00e7\u00e3o em eventos \n\nc) Poder P\u00fablico  \nGoverno federal e estadual \nPrefeituras, \u00f3rg\u00e3os de pol\u00edticas p\u00fablicas setoriais  \n\num boletim (*) \ndocumentos diversos  \nparticipa\u00e7\u00e3o em eventos  \n\nd) T\u00e9cnicos(as) \nONGs e institui\u00e7\u00f5es parceiras  \n \n\num boletim (*)  \ninterc\u00e2mbios \nartigos cient\u00edficos  \nparticipa\u00e7\u00e3o em eventos  \n\ne) M\u00faltiplo (t\u00e9cnico, governo, agricultor) v\u00eddeo \n\n* mesmo material. \n\n \n\n4. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nA sistematiza\u00e7\u00e3o foi efetiva sob v\u00e1rios aspectos: a) permitiu em si a constru\u00e7\u00e3o de uma \n\nmetodologia de sistematiza\u00e7\u00e3o participativa; b) aprofundou as quest\u00f5es metodol\u00f3gicas \n\nutilizadas para a implementa\u00e7\u00e3o da experimenta\u00e7\u00e3o participativa dentro da agricultura \n\nfamiliar; e c) permitiu o aprofundamento em aspectos t\u00e9cnicos e metodol\u00f3gicos dos \n\nSAFs. Retomou quest\u00f5es de base te\u00f3rica e conceitual, recriou espa\u00e7os de reflex\u00e3o para \n\nforma\u00e7\u00e3o pessoal, coletiva e institucional.  \n\nOs erros e acertos da aplica\u00e7\u00e3o de uma tecnologia s\u00e3o um aprendizado cont\u00ednuo e \n\ndin\u00e2mico quando ocorre um processo participativo com o envolvimento, o \n\ncomprometimento e a autonomia dos atores envolvidos. \n\nOs desenhos esquem\u00e1ticos foram did\u00e1ticos e contribu\u00edram para o repasse e a fixa\u00e7\u00e3o da \n\ninforma\u00e7\u00e3o, permitindo fluidez do racioc\u00ednio, uniformizando o m\u00e9todo para a an\u00e1lise e \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 54\n\napropria\u00e7\u00e3o do conhecimento gerado, principalmente quando se t\u00eam diferentes \n\np\u00fablicos envolvidos em diferentes momentos de an\u00e1lise. \n\nA sistematiza\u00e7\u00e3o buscou refletir e aprender com a pr\u00e1tica. A metodologia utilizada \n\ncontribuiu para al\u00e9m da organiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es, pois se preocupou com a an\u00e1lise \n\ndo contexto, dos processos e os procedimentos, n\u00e3o se restringindo a uma s\u00edntese de \n\ndados quantitativos e qualitativos. Desse modo, a sistematiza\u00e7\u00e3o tem potencial de fazer \n\nda experimenta\u00e7\u00e3o participativa com SAFs n\u00e3o s\u00f3 um aprendizado para os \n\nexperimentadores e institui\u00e7\u00f5es envolvidas, mas tamb\u00e9m para outros envolvidos em \n\nprocessos semelhantes. \n\nO tempo total da sistematiza\u00e7\u00e3o foi relativamente longo e embora as din\u00e2micas \n\nutilizadas geraram bons produtos, elas demandaram tempo longo para a sua execu\u00e7\u00e3o \n\ne t\u00eam custo operacional elevado (considerando as diversas visitas e encontros na \u00e1rea \n\nde abrang\u00eancia de 7 munic\u00edpios). A exist\u00eancia de uma matriz norteadora mais enxuta \n\nfoi importante para a efici\u00eancia do processo. O per\u00edodo muito longo de experimenta\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o sistematizado (em torno de 10 anos) contribuiu para o longo tempo requerido para \n\na sistematiza\u00e7\u00e3o. Entretanto, a metodologia \u00e9 flex\u00edvel e adapt\u00e1vel a outros contextos. \n\n \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 55\n\nCap\u00edtulo 3 \n\n \n\nESTUDOS EM SISTEMAS AGROFLORESTAIS NA ZONA DA MATA DE MINAS \n\nGERAIS: UMA REVIS\u00c3O. \n\n \n\nRESUMO \n\n \nA regi\u00e3o da Zona da Mata congrega dois aspectos importantes em rela\u00e7\u00e3o aos seus \n\nrecursos naturais. A expressiva biodiversidade que comp\u00f5e o bioma da Mata Atl\u00e2ntica \n\nextremamente amea\u00e7ado, e a agricultura, com o predom\u00ednio da pequena produ\u00e7\u00e3o, \n\ncomo forma de uso da terra. Aliar este universo \u00e9 um desafio atual e constante. \u00c9 uma \n\nregi\u00e3o com topografia bastante acidentada e com solos profundos, caracter\u00edsticas que \n\nassociadas aos \u00edndices de precipita\u00e7\u00e3o, com m\u00e9dia anual variando de 1.100 mm a 1.800 \n\nmm, propiciam a forma\u00e7\u00e3o de in\u00fameras nascentes e pequenos cursos d\u2019\u00e1gua. V\u00e1rias \n\n\u00e1reas s\u00e3o consideradas de preserva\u00e7\u00e3o permanente e apresentam restri\u00e7\u00e3o legal de uso \n\ne de manejo. A altitude da regi\u00e3o varia de 200 a 1.800 m. O modelo de agricultura \n\ndominante na regi\u00e3o, fundamentado na \u201crevolu\u00e7\u00e3o verde\u201d, criara problemas \n\nambientais, como a eros\u00e3o do solo, a contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e a perda da \n\nprodutividade dos agroecossistemas. Os agricultores familiares utilizam suas terras \n\nprincipalmente com pastagem e caf\u00e9, este quase sempre consorciado com culturas de \n\nsubsist\u00eancia como milho, feij\u00e3o e mandioca. Neste ambiente, pequenos agricultores e \n\ninstitui\u00e7\u00f5es parceiras realizaram experi\u00eancias pilotos com sistemas agroflorestais \n\n(SAFs) em \u00e1reas de propriedades familiares por mais de uma d\u00e9cada. Estabeleceram -se \n\nparcerias entre os Sindicatos dos Trabalhadores Rurais (STRs), a Associa\u00e7\u00e3o Regional \n\ndos Trabalhadores Rurais, o Centro de Tecnologias Alternativas da Zona da Mata \n\n(CTA-ZM), uma organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o governamental que atua na regi\u00e3o e alguns \n\nprofessores e estudantes da Universidade Federal de Vi\u00e7osa (UFV). As experi\u00eancias \n\ncom SAFs atingiram outros munic\u00edpios de atua\u00e7\u00e3o do CTA-ZM, como por exemplo, \n\nPedra Dourada, Divino, Tombos, Espera Feliz, Miradouro, Eugen\u00f3polis, Carangola e \n\nfoi recentemente sistematizada de forma participativa. Concomitante \u00e0 experimenta\u00e7\u00e3o \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 56\n\nde SAFs, v\u00e1rios estudos, levantamentos, teses e pesquisas foram realizados, tendo a \n\nagroecologia como a base cient\u00edfica de trabalho, atrav\u00e9s do uso de pr\u00e1ticas que \n\npotencializam a biodiversidade e os processos biol\u00f3gicos. Objetiva-se com este trabalho \n\napresentar uma s\u00edntese das informa\u00e7\u00f5es geradas pelos pesquisadores nos diversos \n\ncampos (Fitotecnia, Solos, Extens\u00e3o Rural, Biologia) e associ\u00e1-las a estrat\u00e9gias para a \n\nconsolida\u00e7\u00e3o de uma tecnologia mais apropriada para a agricultura familiar da Zona \n\nda Mata. Os estudos acompanharam todas as etapas pelas quais passou a \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o de SAFs desde a implanta\u00e7\u00e3o at\u00e9 a sistematiza\u00e7\u00e3o. Neste trabalho, as \n\nintrincadas rela\u00e7\u00f5es entre plantas, organismos, espa\u00e7o e seres humanos s\u00e3o analisadas \n\nem conjunto procurando compreender os mecanismos e processos que promovem a \n\nsustentabilidade dos agroecossistemas familiares. A integra\u00e7\u00e3o dos dados levantados e \n\na an\u00e1lise dos processos envolvidos na tecnologia de SAFs s\u00e3o de fundamental \n\nimport\u00e2ncia  para o entendimento da tecnologia e consolida\u00e7\u00e3o do desenvolvimento \n\nrural sustent\u00e1vel na regi\u00e3o. \n\n \n\nPALAVRAS -CHAVE: caf\u00e9 com \u00e1rvores, pesquisa participativa, manejo agroecol\u00f3gico, \n\nqualidade do solo, Mata Atl\u00e2ntica. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 57\n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nAs paisagens naturais variam muito em cada regi\u00e3o brasileira e s\u00e3o, em geral, muito \n\nheterog\u00eaneas. Entretanto, o predom\u00ednio da monocultura, muitas vezes com o uso \n\nintensivo de agrot\u00f3xicos, mecaniza\u00e7\u00e3o, variedades geneticamente \u201cmelhoradas\u201d \n\n(conseq\u00fcentemente homog\u00eaneas) e de irriga\u00e7\u00e3o de grandes \u00e1reas, tem contribu\u00eddo com \n\na uniformiza\u00e7\u00e3o das paisagens. Sua expans\u00e3o em grande escala modifica as paisagens e \n\nresulta em impactos e problemas, a saber: a) os ecossistemas naturais s\u00e3o fragmentados \n\ne importantes la\u00e7os ecol\u00f3gicos podem ser modificados ou quebrados com o \n\nmonocultivo; b) a divis\u00e3o de \u00e1reas naturais eleva as altera\u00e7\u00f5es de bordas aumentando \n\nainda mais os impactos da agricultura adjacente ao fragmento nativo, especialmente \n\nquando a agricultura \u00e9 intensiva; c) a perda absoluta de \u00e1reas naturais geralmente \n\nsignifica que as parcelas restantes s\u00e3o cada vez mais distante uma das outras (por \n\nexemplo, um parque longe do outro); d) a explota\u00e7\u00e3o das \u00e1reas naturais ocasionando a \n\nelimina\u00e7\u00e3o e conseq\u00fcente extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies pela convers\u00e3o em \u00e1reas de \n\nmonocultivos causa tamb\u00e9m uma \u201ceros\u00e3o cultural\u201d onde al\u00e9m do conhecimento \n\npopular, o pr\u00f3prio ser humano \u00e9 eliminado da paisagem rural (CARDOSO et al., 2005). \n\nPara reverter o quadro de degrada\u00e7\u00e3o ambiental e estimular o uso dos recursos \n\nnaturais nestas condi\u00e7\u00f5es, o planejamento dos agroecossistemas deve assegurar a \n\nconserva\u00e7\u00e3o da cultura ao ambiente, bem como a manuten\u00e7\u00e3o da produtividade \n\n(ALTIERI, 1995). \n\nA Zona da Mata de Minas Gerais, embora com suas peculiaridades, tamb\u00e9m sofre com \n\nos problemas citados anteriormente. \u00c9 uma regi\u00e3o caracterizada pela agricultura \n\nfamiliar, mas que apresenta limita\u00e7\u00f5es para o seu pleno estabelecimento devido \n\nespecialmente \u00e0 falta de adequa\u00e7\u00e3o do modelo de agricultura predominante, centrado \n\nno padr\u00e3o da \u201crevolu\u00e7\u00e3o verde\u201d, \u00e0s suas condi\u00e7\u00f5es ambientais (CARDOSO et al., 2001). \n\nTais dificuldades ocorrem pelas condi\u00e7\u00f5es topogr\u00e1ficas adversas, tamanho pequeno \n\ndas \u00e1reas variando entre 1 a 50 ha, com m\u00e9dia de 12 ha por propriedade e que em \n\nalguns casos atingem n\u00edveis de indivisibilidade legal ocasionados pelos constantes \n\nparcelamentos familiares (FERRARI, 1996). Tamb\u00e9m ocorrem restri\u00e7\u00f5es legais ao uso \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 58\n\nrelacionado com \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, sejam em fun\u00e7\u00e3o da extensa rede \n\nh\u00eddrica com in\u00fameras nascentes e corpos d\u2019\u00e1gua ou pela inclina\u00e7\u00e3o elevada (FREITAS  \n\net al, 2004; FRANCO 2000). Acrescenta-se ainda a estes fatores a ocorr\u00eancia de solos \n\nbastante intemperizados, predominando os Latossolos Vermelho Amarelos, que \n\napresentam elevada acidez, baixa fertilidade natural (KER, 1995) e pronunciados \n\nprocessos de eros\u00e3o, principalmente laminar. \n\nFoto 11: Fragmenta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas em decorr\u00eancia do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo em \u00e1reas do entorno do \nParque Nacional do Capara\u00f3, na Mata Atl\u00e2ntica de Minas Gerais. \n\nA regi\u00e3o \u00e9 considerada estagnada ou em decad\u00eancia, o que estimula o \u00eaxodo rural \n\n(FERRARI, 1996). Nestas condi\u00e7\u00f5es ambientais se encontram agricultores/as familiares, \n\ncom baixa capacidade de investimentos, por\u00e9m dispostos a encontrar solu\u00e7\u00f5es para o \n\nuso racional e sustentado dos recursos naturais locais. Tais agricultores juntamente \n\ncom organiza\u00e7\u00f5es sociais, governamentais e n\u00e3o governamentais, de pesquisa e de \n\nassist\u00eancia t\u00e9cnica, desenvolvem pr\u00e1ticas experimentais em suas propriedades, de \n\nonde freq\u00fcentemente obt\u00eam novos conhecimentos e li\u00e7\u00f5es. Dentre estas pr\u00e1ticas e com \n\no objetivo de melhorar a capacidade produtiva dos solos, os sistemas agroflorestais \n\n(SAFs) com caf\u00e9, principal cultura de renda da regi\u00e3o, foram e est\u00e3o sendo \n\nexperimentados em v\u00e1rios munic\u00edpios da Zona da Mata mineira em diversos \n\nagroecossistemas familiares (CARDOSO et al, 2001). Sistema agroflorestal \u00e9 aqui \n\nA\nrq\n\nui\nvo\n\n P\nro\n\nje\nto\n\n D\noc\n\nes\n M\n\nat\nas\n\n \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 59\n\nconsiderado como uma forma de cultivo m\u00faltiplo onde pelo menos duas esp\u00e9cies de \n\nplantas interage biologicamente, pelo menos uma esp\u00e9cie \u00e9 arb\u00f3rea e pelo menos uma \n\nesp\u00e9cie \u00e9 manejada para produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola ou pecu\u00e1ria (SOMMARIBA, 1992). \n\nAs intera\u00e7\u00f5es entre solos, as plantas, o ser humano e o ambiente, que ocorrem nestes \n\nsistemas precisam ser compreendidas, assim como precisam ser aprofundados os \n\nprocessos bio-f\u00edsico-qu\u00edmicos que neles ocorrem. Para compreender a din\u00e2mica e \n\nevolu\u00e7\u00e3o do manejo agroecol\u00f3gico e seus reflexos nos agroecossistemas familiares \n\ntorna-se de fundamental import\u00e2ncia a converg\u00eancia do conhecimento emp\u00edrico e \n\ncient\u00edfico para a sustenta\u00e7\u00e3o de tecnologias mais apropriadas para a agricultura \n\nfamiliar (RIBEIRO; BARBOSA, 2005). Para isto v\u00e1rias pesquisas foram realizadas \n\nenvolvendo os benef\u00edcios e os aspectos metodol\u00f3gicos desta interven\u00e7\u00e3o e o manejo \n\ndos SAFs, em especial em rela\u00e7\u00e3o a mudan\u00e7as ocasionadas no solo devido ao manejo. \n\nOs principais resultados destas pesquisas s\u00e3o aqui discutidos. Prop\u00f5e-se neste trabalho \n\numa compila\u00e7\u00e3o do produto de pesquisas, estudos e levantamentos realizados \n\nconcomitantemente \u00e0 experimenta\u00e7\u00e3o de SAFs na Zona da Mata mineira, para se \n\najustar uma tecnologia de uso da terra e dos recursos naturais ao contexto da \n\nagricultura familiar existente. \n\nA apresenta\u00e7\u00e3o dos trabalhos realizados buscar\u00e1 contemplar a evolu\u00e7\u00e3o dos processos \n\nque aconteceram no campo, evidenciando a contribui\u00e7\u00e3o das pesquisas para o \n\nentendimento e consolida\u00e7\u00e3o dos Sistemas Agroflorestais. \n\n \n\n2. CONTEXTO E ESTUDOS PARA A IMPLANTA\u00c7\u00c3O DOS SAFs \n\n \n\nO relevo da Zona da Mata \u00e9 heterog\u00eaneo, tipicamente acidentado, sendo 70% \n\ncaracterizado como pedopaisagem convexa, aproximadamente 5 % c\u00f4ncava, 5% \n\n\u00edngreme e as \u00e1reas de baixada seca e \u00famida perfazem 20 % (GOMES, 1986). A Figura 3 \n\nilustra a distribui\u00e7\u00e3o das pedoformas mais comuns na paisagem e a Tabela 6 a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de cada pedoforma na composi\u00e7\u00e3o da \u00e1rea total das propriedades at\u00e9 200 \n\nha.  \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 60\n\n \nFigura 3: Bloco-diagrama com a distribui\u00e7\u00e3o das unidades ambientais na paisagem onde se localiza \na maioria das propriedades familiares na Zona da Mata mineira. \n\n \n\nTabela  6: Composi\u00e7\u00e3o da \u00e1rea total da propriedade, em hectares, relacionado com as pedoformas \npredominantes na Zona da Mata de Minas Gerais. \n\nGrupos de \u00e1rea da propriedade \u2013 ha \nPedopaisagem \n\nat\u00e9 20 ha 20 a 50 50 ha 100 100 a 200  Total \nBaixada \n\u00famida \n\n1,13 2,31 4,29 7,62 7,16 \n\nBaixada seca 2,08 4,63 8,15 13,46 13,45 \nC\u00f4ncava 0,33 2,03 1,96 5,55 4,27 \n\u00cdngreme 0,78 1,87 2,18 6,55 5,09 \nConvexa 6,74 19,42 45,68 102,91 70,03 \nTotal (ha)  11,06 30,26 62,26 136,09 100,0 \nFonte: GOMES, 1986. \n\n \n\nA distribui\u00e7\u00e3o de cada pedoforma nas propriedades exige adapta\u00e7\u00e3o da agricultura \n\nfamiliar \u00e0s suas condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas. As \u00e1reas de baixada \u00famida e seca apresentam \n\nrestri\u00e7\u00f5es sazonais quanto a umidade e drenagem, mas s\u00e3o de melhor qualidade pela \n\nfacilidade de manejo em extens\u00e3o devido \u00e0 suavidade do relevo. As \u00e1reas c\u00f4ncavas, ou \n\nde fundo de grota, coincidem com a ocorr\u00eancia de corpos d\u2019\u00e1gua, nascentes e \n\napresentam solos de boa fertilidade. As \u00e1reas convexas apresentam solos com intensos \n\nprocessos de eros\u00e3o, principalmente laminar,  devido a velocidade de escoamento da \n\nBaixada \u00famida  \n\nConvexa\n\u00cdngreme  \n\nC\u00f4ncava  \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 61\n\n\u00e1gua e manejo inadequado historicamente utilizado. Estas \u00e1reas apresentam maior \n\nexposi\u00e7\u00e3o solar e solos de fertilidade natural menor quando comparada com as \u00e1reas \n\nc\u00f4ncavas (PIMENTEL, 1981). As \u00e1reas \u00edngremes apresentam dificuldade para o acesso \n\ne coincidem muitas das vezes com afloramentos rochosos com elevada pedregosidade \n\ne s\u00e3o as \u00e1reas mais suscept\u00edveis \u00e0 eros\u00e3o. \n\nA distribui\u00e7\u00e3o da agricultura familiar no Estado de Minas Gerais e especificamente da \n\nZona da Mata quanto ao tamanho das propriedades (Tabela 7) mostra que 41,98 % \n\napresentam tamanho at\u00e9 10 ha. O tamanho diminuto das \u00e1reas pressiona o seu uso em \n\nsua quase totalidade. \n\n \n\nTabela 7: Distribui\u00e7\u00e3o das propriedades rurais por classe de tamanho em ha no estado de Minas \nGerais, na regi\u00e3o da Zona da Mata e suas mesorregi\u00f5es.  \n\nRegi\u00f5es e  \n\nmesorregi\u00f5es \n&lt;10 10 a 100 \n\n>100 \n\na = 200 \n\n> 200 \n\na = 500 \n\n> 500 \n\na  = 2000 \n> \n\n2000 \nSem \n\ndeclara\u00e7\u00e3o Totais  \n\nMinas Gerais  169.638 246.286 40.030 27.755 10.987 1.562 419 496.677 \n\n% 34,10 49,63 8,07 5,59 2,21 0,31 0,08 100 \n\nZona da Mata  \n% \n\n30.405 \n41,98 \n\n36.184 \n49,96 \n\n3.819 \n5,27 \n\n1.672 \n2,31 \n\n300 \n0,41 \n\n13 \n0,02 \n\n32 \n0,04 \n\n72.425 \n100 \n\nCataguases  1.297 3.522 471 236 50 1 5 5.582 \n\nJuiz de Fora  1.361 5.001 1.066 566 107 4 3 8.108 \n\nManhua\u00e7u 6.680 6.773 520 179 28 - - 14.180 \n\nMuria\u00e9 5.318 5.989 509 229 45 - 2 12.092 \n\nPonte Nova  4.763 4.814 539 237 51 7 6 10.417 \n\nVi\u00e7osa  6.753 5.618 376 106 7 - 12 12.872 \n\nUb\u00e1  4.233 4.467 338 119 12 1 4 9.174 \n\nFonte: adaptado IBGE, 1996. \n \n\nPortanto, devido \u00e0s caracter\u00edsticas naturais como baixa fertilidade natural, topografia e \n\nrede h\u00eddrica, o pequeno agricultor se v\u00ea obrigado a utilizar com freq\u00fc\u00eancia \u00e1reas sem \n\naptid\u00e3o adequada para a agricultura, consideradas as atuais op\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas  \n\ndispon\u00edveis (GOMES , 1986) e at\u00e9 mesmo \u00e1reas com restri\u00e7\u00e3o legal como as de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente (FREITAS  et al., 2004). Logo, s\u00e3o necess\u00e1rias tecnologias \n\nsimples e adaptadas para o bom uso dos recursos naturais dispon\u00edveis orientados para \n\na agricultura familiar. Os SAFs t\u00eam sido apontados como uma destas tecnologias \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 62\n\n(SOUZA et al., 2005 a, b; CARDOSO, 2002; FRANCO, 2000; FRANCO, 1995) e t\u00eam sido \n\nexperimentados de forma participativa por agricultores familiares agroecol\u00f3gicos, \n\nassessorados pelo CTA-ZM, desde 1994. \n\nAntes de iniciar os trabalhos de experimenta\u00e7\u00e3o participativa com SAFs, objetivando \n\nanalisar a viabilidade destes na regi\u00e3o, alguns SAFs de Vi\u00e7osa foram levantados de \n\nforma expedita. Este levantamento revelou a exist\u00eancia de seis diferentes tipos de \n\nSAFs. Caracter\u00edsticas de alguns deles s\u00e3o apresentadas na Tabela 8. \n\n \n\nTabela 8: Cara cteriza\u00e7\u00e3o dos SAFs implantados para experimenta\u00e7\u00e3o na Zona da Mata de Minas \nGerais, no ano de 1994. \n\nProdutor/  \nMunic\u00edpio \n\nObjetivo do \nSAF \n\nSistema \n(ha) \n\nPedoforma \nN\u00famero \nesp\u00e9cies \n\nEspa\u00e7amento \narb\u00f3reo \n\nJo\u00e3o \n(Araponga) \n\nRecupera\u00e7\u00e3o \nConserva\u00e7\u00e3o \n\nProdu\u00e7\u00e3o \nSubsist\u00eanc ia \n\n1,0 \n\nEncosta convexa  \n\n76 Irregular \n \n\nFerreira 1 \n(Vi\u00e7osa) \n\nConserva\u00e7\u00e3o \nProdu\u00e7\u00e3o \n\n1,5 Fundo \nravina/encosta  \n\n> 50 Irregular \n \n\nCosme  \n(Araponga) \n\nRecupera\u00e7\u00e3o \nProdu\u00e7\u00e3o \n\n \nEncosta convexa  \n\n20 Regular \n\nIrene  \n(Tombos) \n\nRecupera\u00e7\u00e3o \nProdu\u00e7\u00e3o \n\n0,13 \nEncosta  \n\n7 3,0 x 4,0 m \n\nAp\u00eati2 \n(UFV) \n\nRecupera\u00e7\u00e3o \nProdu\u00e7\u00e3o \n\n0,4 Encosta c\u00f4ncava/ \nconvexa  \n\n6-11 4,0 x 2,0 m \n\nPaulo \n(Araponga) \n\nRecupera\u00e7\u00e3o \nProdu\u00e7\u00e3o \n\n0,45 \nEncosta convexa  \n\n17 3,0 x 1,2 m e  \n3,0 x 3,0 m \n\nValton \n(Carangola) \n\nRecupera\u00e7\u00e3o \nConserva\u00e7\u00e3o \n\nProdu\u00e7\u00e3o \n\n0,11 \nEncosta convexa  \n\n14 2,5 x 2,0 m \n\nAlexandre  \n(Divino) \n\nConserva\u00e7\u00e3o \nProdu\u00e7\u00e3o \n\n0,22 \nEncosta  \n\n17 Rua do caf\u00e9 \n(irregular) \n\nBr\u00e1ulio 1 \n(Vi\u00e7osa) \n\nProdu\u00e7\u00e3o \n1,0 Encosta \n\nc\u00f4ncava/c\u00f4ncava  \n5 2,5 x 3,0 m \n\n\u00c2ngelo  \n(Araponga) \n\nConserva\u00e7\u00e3o \nProdu\u00e7\u00e3o \n\nSubsist\u00eancia  \n\n0,66 \nEncosta  \n\n16 3,0 x 2,0 m \n\nCEPA3 \n(Vi\u00e7osa) \n\nRecupera\u00e7\u00e3 o \nProdu\u00e7\u00e3o \n\n0,03 Meia \nencosta/terra\u00e7o \n\n16 3,0 x 3,0 m \n\nValenza 1 \n(Araponga) \n\nProdu\u00e7\u00e3o \n15,0 \n\nEncosta  \n2 9,0 x 5,0 m e  \n\n8,0 x 8,0 m \nLana 1 \n(Araponga) \n\nConserva\u00e7\u00e3o \nProdu\u00e7\u00e3o \n\n0,03 \nPlano/leito maior \n\n2 2,5 x 2,5 m \n\n1 Sistemas existentes por \u00e9poca do levantamento inicial, realizado em Vi\u00e7osa; 2 Ap\u00eati \u00e9 um grupo de \nagrofloresta composto por estudantes da UFV. O sistema foi implantado na UFV; 3 A CEPA, escola \nfam\u00edlia agr\u00edcola existente naquela \u00e9poca em Vi\u00e7osa, implantou um sistema em sua propriedade. \nAdaptado de CARDOSO  et al. (2001). \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 63\n\nNa experimenta\u00e7\u00e3o participativa, o planejamento dos desenhos para atender aos \n\nobjetivos espec\u00edficos de cada propriedade foi realizado por FRANCO (1995) utilizando \n\na t\u00e9cnica do D&amp;D \u2013 Diagn\u00f3stico e Desenho (ICRAF, 1983), uma forma de Diagn\u00f3stico \n\nR\u00e1pido Participativo (DRP) adaptado para planejamento de SAFs. Este trabalho \n\ncontribuiu para o arranjo e sele\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies arb\u00f3reas mais adequadas, considerando \n\nos fatores como hist\u00f3rico de uso das terras, disponibilidade h\u00eddrica, esp\u00e9cies arb\u00f3reas e \n\narbustivas tradicionais consorciadas junto aos cafezais e demanda de aportes externos. \n\nAs \u00e1reas selecionadas para implanta\u00e7\u00e3o dos sistemas foram aquelas consideradas como \n\nas piores dentro das propriedades, caracterizadas por pastagem degradada, com caf\u00e9 \n\ndepauperado ou velho, tendo como objetivos principais a recupera\u00e7\u00e3o e a conserva\u00e7\u00e3o \n\ndos solos, a produ\u00e7\u00e3o e a subsist\u00eancia.  \n\nA freq\u00fc\u00eancia das principais esp\u00e9cies arb\u00f3reas inicialmente utilizadas foi de 62 % para o \n\nabacate e fedegoso, 54 % de capoeira-branca e guandu e de 38% de banana, ing\u00e1 e \n\nlaranja. A lista completa das esp\u00e9cies utilizadas contemplando arb\u00f3reas, arbustivas, \n\nfrut\u00edferas e herb\u00e1ceas se encontra no Anexo 8. O uso de tais esp\u00e9cies contribuiria para \n\nal\u00e9m dos objetivos estabelecidos principalmente na recomposi\u00e7\u00e3o das \u00e1reas e da \n\npaisagem local.  \n\nLogo depois de implantados, os desenhos foram fortemente influenciados por Ernst \n\nG\u00f6tsch que considera fundamental o modelo da floresta atl\u00e2ntica como refer\u00eancia de \n\nbiodiversidade, sucess\u00e3o ecol\u00f3gica e reprodu\u00e7\u00e3o dos mecanismos existentes na \n\nnatureza atrav\u00e9s da diversidade e densidade das esp\u00e9cies para a promo\u00e7\u00e3o da ciclagem \n\nda natureza (NOWOTNY; NOWOTNY, 1993; FRANCO, 2000; CARDOSO et al., 2001). \n\nEntretanto, os solos depauperados eram fracos para comportar a diversidade e a \n\ncomplexidade daqueles sistemas, mais ainda com a introdu\u00e7\u00e3o de uma esp\u00e9cie de luxo, \n\nou seja, exigente em condi\u00e7\u00f5es nutricionais, como o caf\u00e9.  \n\nDurante a fase de implanta\u00e7\u00e3o dos SAFs, discutia-se tamb\u00e9m a implanta\u00e7\u00e3o do Parque \n\nEstadual da Serra do Brigadeiro (PESB). Para isto, GJORUP (1998) fez o levantamento \n\nde informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas que serviram para o reconhecimento da posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \n\ne a localiza\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios e das propriedades rurais no entorno do PESB, o que foi \n\nfundamental para as negocia\u00e7\u00f5es da delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea do parque e o reconhecimento \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 64\n\nda necessidade de ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas agr\u00edcolas mais sustent\u00e1veis, para garantir a \n\nperman\u00eancia das comunidades vizinhas sem amea\u00e7ar o Parque. Al\u00e9m disto, tais \n\ninforma\u00e7\u00f5es subsidiaram a localiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de experimenta\u00e7\u00e3o na paisagem \n\nenquanto faces norte, sul, encosta e baixada, j\u00e1 que o comportamento e localiza\u00e7\u00e3o de \n\nSAFs nas propriedades em fun\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o solar incidente regulam a necessidade \n\nmaior ou menor de indiv\u00edduos arb\u00f3reos. Para garantir a entrada necess\u00e1ria de luz no \n\ncaf\u00e9, estimada em torno de 30 % (JARAMILLO, 2003), o espa\u00e7amento entre as esp\u00e9cies \n\ndeve ser observado, assim como a conforma\u00e7\u00e3o das suas copas.  \n\nOutros estudos tamb\u00e9m conclu\u00edram a necessidade de suprimento de recursos \n\nmadeireiros nas comunidades localizadas no entorno do PESB, o que ofereceria press\u00e3o \n\nsobre os fragmentos florestais da Mata Atl\u00e2ntica ainda existentes (CASALI et al., 2001). \n\nTal demanda tamb\u00e9m poderia ser alcan\u00e7ada atrav\u00e9s dos SAFs, potencializando o uso \n\ndas esp\u00e9cies locais, levando ao abandono de pr\u00e1ticas como o uso do fogo, de \n\nagrot\u00f3xicos e o descaso com as \u00e1reas de nascentes. \n\nReconhecidamente as popula\u00e7\u00f5es que habitam o entorno do PESB h\u00e1 mais de 150 anos \n\nestabeleceram rela\u00e7\u00f5es de uso extrativista dos recursos naturais e det\u00e9m uma imensa \n\ngama de informa\u00e7\u00f5es sobre os mesmos. CASALI et al. (2001) trabalhando com \n\ncomunidades no entorno do PESB verificou o uso cotidiano de pelo menos 81 esp\u00e9cies \n\narb\u00f3reas para atividades de constru\u00e7\u00e3o, cerca, lenha, alimenta\u00e7\u00e3o, movelaria, \n\nferramentaria e ainda, aponta a men\u00e7\u00e3o a 99 esp\u00e9cies para uso terap\u00eautico e o \n\nreconhecimento da exist\u00eancia de 31 esp\u00e9cies de animais de m\u00e9dio porte. O \n\nconhecimento e a valoriza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais s\u00e3o assegurados por aqueles que \n\nhabitam o entorno do parque. \n\nOs SAFs permitem a concilia\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica da agricultura de forma sustent\u00e1vel \n\nconcernente aos usos poss\u00edveis na zona de amortecimento das unidades de \n\nconserva\u00e7\u00e3o (UC\u2019s) definidos pela legisla\u00e7\u00e3o (BRASIL, 2002). Entretanto, h\u00e1 um \n\ndescompasso entre, as pr\u00e1ticas da agricultura sustent\u00e1vel adotadas por pequenos \n\nagricultores/as, a legisla\u00e7\u00e3o ambiental vigente e alguns setores da assist\u00eancia t\u00e9cnica \n\nrural, o que desestimula a utiliza\u00e7\u00e3o daqueles em maior escala. Existem avan\u00e7os para o \n\nuso de SAFs nas zonas de amortecimento das UCs, uma vez que v\u00e1rios projetos s\u00e3o \n\nsubmetidos \u00e0s institui\u00e7\u00f5es de financiamentos e aprovados para implementa\u00e7\u00e3o. \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 65\n\nContudo, n\u00edveis hier\u00e1rquicos inferiores dos \u00f3rg\u00e3os competentes, que s\u00e3o aqueles que \n\nlidam no dia-a-dia do campo, carecem melhor de informa\u00e7\u00e3o e instru\u00e7\u00f5es.  \n\nDentro do conjunto dos benef\u00edcios diretos que as \u00e1rvores proporcionam para os \n\nagricultores e suas propriedade, al\u00e9m do fornecimento de mat\u00e9ria prima para uso \n\ndom\u00e9stico, est\u00e1 sua grande capacidade de prote\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o dos solos e da \u00e1gua \n\n(HOUGTHON, 1984). \n\n \n\n3. DEGRADA\u00c7\u00c3O E CONSERVA\u00c7\u00c3O DO SOLO  \n\n \nAs \u00e1rvores contribuem para o controle da eros\u00e3o h\u00eddrica sob diversos aspectos: a) \n\nminimiza\u00e7\u00e3o do impacto da \u00e1gua sobre o solo, b) aumento da infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, c) \n\naumento dos teores de mat\u00e9ria org\u00e2nica na superf\u00edcie e sub-superf\u00edcie dos solos e d) \n\naumento da agrega\u00e7\u00e3o entre as part\u00edculas do solo (HOUGHTON, 1984). \n\nConsiderando que as experi\u00eancias com SAFs foram instaladas em \u00e1reas degradadas \n\ncom intensos processos erosivos, um dos principais fatores de degrada\u00e7\u00e3o apontados \n\nnos diagn\u00f3sticos realizados (CARDOSO et al., 2001; FRANCO, 1995), e que, o manejo \n\nagroflorestal atua preponderantemente no controle da eros\u00e3o (YOUNG, 1997) \n\ndesenvolveu-se um estudo para determinar aspectos relacionados com estes temas. \n\nO levantamento de perdas de solos foi realizado para subsidiar reflex\u00f5es sobre \n\nmelhorias no solo e avaliar a efici\u00eancia das pr\u00e1ticas agroecol\u00f3gicas adotadas para a \n\nconserva\u00e7\u00e3o, como capina seletiva, uso de cobertura morta, plantio de aduba\u00e7\u00e3o verde \n\ne incorpora\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos das podas no solo. Para tal, foi desenvolvida uma \n\nmetodologia de baixo custo, demonstrando ser poss\u00edvel aliar pesquisas simples com as \n\ndemandas de estudos no campo da agroecologia que ofere\u00e7am resultados concretos e \n\nde f\u00e1cil compreens\u00e3o pelos agricultores(as) e t\u00e9cnicos(as). Uma calha coletora feita de \n\nzinco, com um saco pl\u00e1stico para servir de coletor na extremidade, foi colocada em \n\n\u00e1reas com manejo convencional e com SAF. A quantifica\u00e7\u00e3o de terra perdida por ano \n\nnos sistemas foi avaliada por pesquisadores e agricultores. Demonstrou-se ocorrer \n\nmaior perda de solo nas \u00e1reas de pr\u00e1ticas agr\u00edcolas convencionais. Ou seja, nos SAFs \n\nhouve menor perda de solo (Tabela 9). Os SAFs apresentaram uma perda m\u00e9dia de \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 66\n\nsolo na ordem de 217,3 kg/ha/ano, inferior \u00e0 dos sistemas convencionais, que \n\napresentaram uma perda m\u00e9dia em torno de 2.611,9 kg/ha/ano (CARVALHO; \n\nFERREIRA NETO, 2000; FRANCO, 2000). \n\n \n\nTabela 9: Resultados obtidos de perda de solos e nutrientes nos sistemas agroflorestais e \nconvencionais na Zona da Mata mineira. \n\nSistema \nSolo \n(Kg/ha/ano) \n\nCO \n(kg/ha/ano) \n\nP \n(g/kg/ano) \n\nK \n(g/ha/ano) \n\nCa \n(g/ha/ano) \n\nMg \n(g/ha/ano) \n\nAgroflorestal 217,3 4,9 1,6 8,0 92,1 17,9 \n\nConvencional 2.611,9 65,1 46,5 328,3 1.865,5 625,3 \n\nFonte: Adaptado de CARVALHO ; FERREIRA NETO (2000); FRANCO (2000). \n\n \n\nNestes estudos, a quantidade de mat\u00e9ria org\u00e2nica e dos nutrientes perdidos no solo \n\nerodido, verificados com os resultados de an\u00e1lises do solo, demonstraram que os \n\nsistemas convencionais perderam mais mat\u00e9ria org\u00e2nica e nutrientes, al\u00e9m de \n\napresentarem maior presen\u00e7a de micro sulcos, indicativo de eros\u00e3o avan\u00e7ada nas \u00e1reas \n\ndas lavouras ( Foto 12 ). Dentre os nutrientes, mostrou-se, por exemplo, que o f\u00f3sforo \n\nl\u00e1bil perdido dos SAFs estava na m\u00e9dia 1,6 g/ha/ano enquanto que no sistema \n\nconvencional foi de 46,5 g/ha/ano (CARVALHO; FERREIRA NETO, 2000; Foto 13). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFoto 12: Manejo de caf\u00e9 agroecol\u00f3gico (esquerda) e \nconvencional (direita): diferen\u00e7as percept\u00edveis da \nconserva\u00e7\u00e3o e da degrada\u00e7\u00e3o do solo, em Espera \nFeliz/MG. \n\nFoto 13: Exposi\u00e7\u00e3o sobre a pesquisa de perda de \nnutrientes por eros\u00e3o do solo, durante o Encontro II \nda Sistematiza\u00e7\u00e3o Participativa, ocorrido no \nLaborat\u00f3rio de Minerais e Rochas DPS/UFV. \n\n \n\nA\nrq\n\nui\nvo\n\n C\nTA\n\n-Z\nM\n\n \n\nIr\nen\n\ne \nM\n\nar\nia\n\n C\nar\n\ndo\nso\n\n \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 67\n\nInicialmente a compreens\u00e3o por parte dos agricultores era de que a eros\u00e3o estaria \n\nvinculada apenas \u00e0 parte f\u00edsica do solo. O processo de discuss\u00e3o com as fam\u00edlias sobre \n\nos resultados da pesquisa levou a compreens\u00e3o tamb\u00e9m sobre os processos de perda \n\nde \u00e1gua e nutrientes, ampliando o entendimento da import\u00e2ncia da cobertura do solo, \n\nrefor\u00e7ando a necessidade de a\u00e7\u00f5es e de pr\u00e1ticas preventivas a partir dos dados \n\nanal\u00edticos e quantitativos. Houve, em alguns casos, at\u00e9 mesmo o melhor \n\naproveitamento da \u00e1gua das chuvas nas propriedades, tentando, pois resgatar os \n\nnutrientes dilu\u00eddos ou carreados. Os SAFs reduzem os \u201cdrenos\u201d evitando perdas de \n\nnutrientes, que muitas vezes, \u00e9 colocado no sistema via adubos, evidenciando o \n\nresultado econ\u00f4mico da conserva\u00e7\u00e3o dos solos. O aprendizado adquirido a partir da \n\nobserva\u00e7\u00e3o perm anente e da abordagem cient\u00edfica, aliada a uma linguagem acess\u00edvel, \n\nserviu para toda a propriedade, atingindo a fam\u00edlia e at\u00e9 os vizinhos (cap\u00edtulos 3 e 4 \n\nnesta tese). \n\n \n\n4. MAT\u00c9RIA ORG\u00c2NICA E CICLAGEM DE NUTRIENTES \n\n \n\nA mat\u00e9ria org\u00e2nica tem fun\u00e7\u00e3o essencial na qualidade dos solos e na produtividade. \n\nNos sistemas agr\u00edcolas familiares com baixo aporte de insumos, a a\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica no sistema \u00e9 essencial para a autonomia e soberania dos agricultores/as sobre \n\no manejo para recupera\u00e7\u00e3o dos solos. Sobre ela os agricultores podem ter pleno \n\ndom\u00ednio de sua din\u00e2mica e aplica\u00e7\u00e3o. O incremento de \u00e1rvores promove a manuten\u00e7\u00e3o \n\nda mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo, a partir da cobertura vegetal (MENDON\u00c7A et al, 2001). \n\nA cobertura vegetal e o manejo adequado dos res\u00edduos das podas, especialmente folhas \n\ne galhos, contribuem para elevar os teores e quantidades de mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo, \n\nprincipalmente da mat\u00e9ria org\u00e2nica leve. Esta \u00e9 respons\u00e1vel pela estabilidade dos \n\nagregados do solo, importante na sua resist\u00eancia \u00e0 eros\u00e3o. Essa fra\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica serve tamb\u00e9m de substrato para os organismos do solo, favorecendo o \n\nequil\u00edbrio biol\u00f3gico do mesmo. Estudos realizados verificaram tamb\u00e9m o aumento nas \n\ndiferentes formas de mat\u00e9ria org\u00e2nica respons\u00e1veis pela ciclagem de nutrientes, \n\npermitindo o m\u00e1ximo aproveitamento das esp\u00e9cies no local e promovendo com isso o \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 68\n\nseu melhoramento (FREITAS, 2000). Como efeito da altera\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica da mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica, houve redu\u00e7\u00e3o na acidez troc\u00e1vel (quantidade de Al com potencial t\u00f3xico \n\npara as plantas), o que diminui a necessidade de calagem. Comportamento semelhante \n\nfoi encontrado por CAMPANHA (2001) em SAF na regi\u00e3o de Vi\u00e7osa/MG. J\u00e1 NEVES \n\n(2001) encontrou valores maiores de satura\u00e7\u00e3o de alum\u00ednio especialmente nas camadas \n\nsubsuperficiais no tratamento a pleno sol de caf\u00e9 solteiro. A satura\u00e7\u00e3o de Alum\u00ednio \n\npara o SAF foi 29,23% no in\u00edcio do experimento e de 3,95% ao final, e, para o caf\u00e9 \n\nsolteiro o resultado foi inverso, sendo de 29,23% no in\u00edcio e de 32,10% ao final, \n\nconsiderando um per\u00edodo de 3 anos. \n\nDesta forma s\u00e3o promovidas melhorias na capacidade do solo sob SAF em reter \n\nnutrientes que podem ser absorvidos pelas plantas como o c\u00e1lcio (Ca), magn\u00e9sio (Mg), \n\nf\u00f3sforo (P) e nitrog\u00eanio (N). Verificaram -se tamb\u00e9m valores mais elevados de pH, \n\nainda que de forma n\u00e3o significativa nos sistemas agroflorestais, quando comparados a \n\nsistemas convencionais (MENDON\u00c7A et al, 2001). Este comportamento auxilia na \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de ambiente favor\u00e1vel para a atua\u00e7\u00e3o da microbiota do solo e para o \n\ndesencadeamento de processos metab\u00f3licos que favorecem a absor\u00e7\u00e3o e transloca\u00e7\u00e3o \n\ndos minerais, principalmente se considerarmos que os solos desta regi\u00e3o possuem \n\nacidez elevada naturalmente. \n\nO aumento do aporte org\u00e2nico, aliado \u00e0 diversifica\u00e7\u00e3o de plantas, est\u00e1 contribuindo \n\ncom maiores teores de bases troc\u00e1veis e P dispon\u00edvel, melhorando a fertilidade, \n\nocorrendo tamb\u00e9m, maior equil\u00edbrio entre a taxa de mineraliza\u00e7\u00e3o de C e nutrientes, e \n\na demanda desses pelas plantas consorciadas (FREITAS, 2000; FIRME, 2000). \n\nPEREZ et al (2004) estudaram comparativamente duas \u00e1reas com caf\u00e9 em Vi\u00e7osa na \n\nZona da Mata mineira, sendo uma sob manejo convencional, caf\u00e9 solteiro (sistema \n\nconvencional, SC) e outra de caf\u00e9 com \u00e1rvores (sistema agroflorestal, SAF). As pr\u00e1ticas \n\ndo SC consistiram de capinas, queimadas, aplica\u00e7\u00e3o no solo de sulfato de pot\u00e1ssio, de \n\nN-P-K (04-14-08 quando jovem e de 00-25-20 quando adulto) e aduba\u00e7\u00f5es foliares de \n\nur\u00e9ia. No SAF, o caf\u00e9 foi consorciado com milho, feij\u00e3o, abacaxi, capim-elefante, 73 \n\nesp\u00e9cies de \u00e1rvores e adubos verdes. Grande parte da aduba\u00e7\u00e3o verde foi cortada \n\nsendo incorporados os res\u00edduos ao solo. Seus dados mostraram que os teores de \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 69\n\ncarbono org\u00e2nico total em profundidades de 0-5, 5-15, 15-30 foram superiores no SAF, \n\ninduzindo aumento dos n\u00edveis de carbono org\u00e2nico no solo em decorr\u00eancia do manejo \n\nadotado. Tamb\u00e9m se verificou incremento dos n\u00edveis de carbono org\u00e2nico mais ativo e \n\nmais est\u00e1vel do SAF em compara\u00e7\u00e3o ao SC, com menores perdas de mat\u00e9ria org\u00e2nica e \n\nmaiores entradas de C provenientes dos estratos arb\u00f3reos. A quantidade de manta \n\norg\u00e2nica tanto na rua como na linha do caf\u00e9 levou a maiores conte\u00fados de nutrientes \n\nno SAF do que no SC, representando aumentos da ordem de 82 % de N, 119% de P, 175 \n\n% de K, 6 % de Ca, 34 % de Mg e 75 % de S (Tabela 10). \n\nN\u00e3o foram observados efeitos significativos nos teores de nutrientes dispon\u00edveis do \n\nsolo entre os SAF e SC. Tal fato pode estar relacionado com o pequeno intervalo de \n\ntempo de tr\u00eas anos do manejo adotado. O tempo sugerido para encontrar diferen\u00e7as \n\nsubstanciais pode variar de 10 a 35 anos (PEREZ et al, 2004). Para as condi\u00e7\u00f5es de solo \n\nonde est\u00e3o localizados os experimentos, o manejo agroflorestal tende a imobilizar \n\ninicialmente grandes quantidades de nutrientes, importantes para se restabelecer o \n\nequil\u00edbrio entre os nutrientes ciclados e a planta. Em sistemas com baixo incremento de \n\ninsumos externos, via fertiliza\u00e7\u00e3o, como os da agricultura familiar da Zona da Mata, o \n\nmanejo agroflorestal \u00e9 de extrema import\u00e2ncia para a ciclagem de nutrientes, sendo, \n\nportanto necess\u00e1rios estudos que aprofundem a din\u00e2mica destes nos sistemas.  \n\nTabela 10: Conte\u00fado de nutrientes estocados na manta org\u00e2nica presente sob dois sistemas de \nmanejo em duas posi\u00e7\u00f5es de amostragem. \n\nRua Linha \nVari\u00e1vel analisada \n\nSAF SC SAF SC \n\n---------------------------------------- kg ha -1 ----------------------------------------------------- \n\nMS 9.402 A 4.826 Ba  9.859B 5.807B \nN 120,3a  66,2b 135,1a  88,8b \nP 8,5a  3,9b 7,9a  4,6b \nK 38,5a  14b 28,6a  19,7b \nCa  83,7a  79,1b 79,9a  77,8b \nMg 26,3a  19,8b 28,6a  20,9b \nS 8,5a  4,8b 8,9a  6,4b \nB 0,4a  0,2b 0,2a  0,3b \nMn 1,1a  0,7b 1,2a  0,7b \nZn 0,3a  0,1b 0,3a  0,1b \nCu 0,2a  0,1b 0,3a  0,1b \nF\u00e9  105,7a  49,8a  140,3a  69,1b \n\nM\u00e9dias seguidas pela mesma letra mai\u00fascula numa mesma linha entre os sistemas de manejo n\u00e3o diferem \nentre si a 5 % de probabilidade pelo teste F. MS = mat\u00e9ria seca da manta org\u00e2nica. SAF = sistema \nagroflorestal e SC = sistema convencional. Fonte: PEREZ et al., 2004. \n \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 70\n\nMENDON\u00c7A e STOTT (2003) mediram o \u00edndice de C, N, P, Ca, Mg, K, lignina, \n\ncelulose, hemicelulose e polifen\u00f3is sol\u00faveis nos res\u00edduos provenientes das podas de \n\ncinco esp\u00e9cies arb\u00f3reas usadas nos SAFs da Zona da Mata. As esp\u00e9cies estudadas \n\nforam Cajanus cajan (Leguminosae, guandu), Solanum variable (Solanaceae, capoeira-\n\nbranca), Cassia ferruginea  (Leguminosae, canaf\u00edstula), Piptadenia gonoacantha \n\n(Leguminosae, jacar\u00e9), Croton urucurana (Euphorbiaceae, adrago) e Melinis multiflora \n\n(Gramineae, capim). O guandu teve a quantidade mais elevada de P na mat\u00e9ria seca e a \n\ncapoeira-branca mais elevada em K. As plantas estudadas apresentaram altos teores de \n\npolifen\u00f3is e baixos teores de P, indicando que s\u00e3o estes os principais fatores de controle \n\nda decomposi\u00e7\u00e3o dos materiais de poda, levando a uma baixa taxa de decomposi\u00e7\u00e3o \n\ndos mesmos. Devido a estas caracter\u00edsticas, as esp\u00e9cies estudadas apresentam grande \n\npotencial para controlar a eros\u00e3o, aumentar o teor de material org\u00e2nico do solo e para \n\nsuprimento nutricional e devem ser misturadas com outras. As diferen\u00e7as encontradas \n\nrefor\u00e7am a necessidade de escolher bem as esp\u00e9cies a serem introduzidas no caf\u00e9. \n\nConsiderando os crit\u00e9rios adotados agricultores experimentadores da Zona da Mata \n\npara a sele\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies arb\u00f3reas mais compat\u00edveis com o caf\u00e9, a Sola num variable \n\n(capoeira-branca) foi preferida quando comparada com Piptadenia gonoacantha (jacar\u00e9) e \n\ncom a Croton urucurana (adrago). Para o jacar\u00e9 e adrago h\u00e1 resist\u00eancia maior para o uso \n\nem cons\u00f3rcio com o caf\u00e9 (S OUZA; CARDOSO, 2005; cap\u00edtulo 4 desta). J\u00e1 os estudos de \n\nCAMPANHA (2001) sobre as correla\u00e7\u00f5es entre estado nutricional das plantas do caf\u00e9 e \n\ncondi\u00e7\u00f5es do solo apontaram para situa\u00e7\u00f5es de competi\u00e7\u00e3o por nutrientes entre as \n\nesp\u00e9cies introduzidas e o caf\u00e9, onde prevaleciam esp\u00e9cies de casuarina (24) pitangueira \n\n(12), oiti, (12), uva-japonesa (11) e mangueira (11). Com exce\u00e7\u00e3o da uva-japonesa, as \n\noutras esp\u00e9cies n\u00e3o seriam indicadas para o cons\u00f3rcio segundo agricultores que det\u00eam \n\nmais de 12 anos de experimenta\u00e7\u00e3o (cap\u00edtulos 3 e 4 desta). \n\nEmbora os materiais provenientes da poda das esp\u00e9cies estudadas apresentaram \n\nbaixos teores de nutrientes n\u00e3o atendendo na totalidade a demanda nutricional do caf\u00e9, \n\nas \u00e1rvores presentes nos sistema agroflorestal contribuem para al\u00e9m da \n\ndisponibilidade de nutrientes provenientes da sua libera\u00e7\u00e3o, presentes nos res\u00edduos \n\norg\u00e2nicos reciclados (MENDON\u00c7A; STOTT, 2003). As in\u00fameras esp\u00e9cies vegetais \n\napresentam caracter\u00edsticas peculiares e import\u00e2ncia espec\u00edfica nos SAFs.  \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 71\n\nA diversifica\u00e7\u00e3o dessas esp\u00e9cies permite intera\u00e7\u00f5es complexas nos agroecossistemas \n\nque se expressam nos estratos sob o dossel das \u00e1rvores, em fun\u00e7\u00e3o do porte adquirido \n\ne da fenologia, e no perfil do solo. As \u00e1rvores presentes no sistema agroflorestal \n\nmelhoram a qualidade do solo (PEREZ et al, 2004), alteram, por exemplo, a atividade \n\nbiol\u00f3gica dos solos em profundidade, contribuindo, por exemplo, para a ciclagem de P. \n\nOs SAFs mant\u00eam fra\u00e7\u00f5es maiores de P dispon\u00edveis \u00e0s culturas agr\u00edcolas influenciando \n\na din\u00e2mica de P, com a convers\u00e3o da parte do Pi (inorg\u00e2nico) no Po (org\u00e2nico), que \u00e9 \n\nprovavelmente conseq\u00fc\u00eancia de uma maior atividade biol\u00f3gica no solo, especialmente \n\npor micorrizas (CARDOSO, 2002; CARDOSO et al., 2003; Foto 14). \n\n \n\n \n\nFoto 14: Esporos e hifas de endomicorrizas encontradas em solos sob SAFs. Fotografia \napresentada no Encontro II no DPS/UFV e no Programa de Forma\u00e7\u00e3o de Agricultores e \nAgricultoras do CTA/ZM. Como forma de aprofundamento dos mecanismos existentes entre \nsolo e planta para absor\u00e7\u00e3o de nutrientes, atrav\u00e9s da exposi\u00e7\u00e3o sobre associa\u00e7\u00f5es micorr\u00edzicas \nque s\u00e3o favorecidas com o manejo agroecol\u00f3gico.  \n\n \n\nOcorrem tamb\u00e9m altera\u00e7\u00f5es nos teores de umidade dos solos, o que tamb\u00e9m influencia \n\npositivamente a vida no solo, a ciclagem de nutrientes e a produ\u00e7\u00e3o. CAMPANHA \n\n(2001) n\u00e3o encontrou diferen\u00e7a significativa nos teores de umidade do solo sob SAFs \n\nnas camadas mais superficial (0-20) e profunda (20-40) cm. Constatou rela\u00e7\u00e3o positiva e \n\nsignificativa entre os teores de Ca, Mg, K e satura\u00e7\u00e3o de bases (V) com a produ\u00e7\u00e3o; \n\nIr\nen\n\ne \nM\n\nar\nia\n\n C\nar\n\ndo\nso\n\n \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 72\n\ninferindo que a influ\u00eancia do teor de umidade e das condi\u00e7\u00f5es de fertilidade dos solos \n\nmais superficiais afeta o crescimento vegetativo do cafeeiro. \n\nJ\u00e1 NEVES (2001) encontrou valores de umidade superiores nas camadas mais \n\nprofundas do solo do que nas camadas mais superficiais (Tabela 11). Atribui-se a estes \n\nresultados a localiza\u00e7\u00e3o de grande parte de ra\u00edzes mais superficialmente, consistindo \n\numa zona de maior absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e perdas por evapora\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nTabela 11: Teor de umidade do solo, dos tratamentos nas respectivas profundidades, dos valores \nm\u00e9dios e nos pontos de capacidade de campo (CC) e de murcha permanente (PMP). \n\nProfundidade de amostragem  \n\n0-20 cm 20-40 cm Tratamentos  \numidade \nm\u00e9dia % \n\nCC  \n0,3 Bar \n\n2PMP  \n15 Bar \n\numidade \nm\u00e9dia % \n\nCC \n0,3 Bar \n\nPMP \n15Bar \n\nCaf\u00e9  8,70 22,02 15,40 13,75 26,15 17,59 \n\nCaf\u00e9 e fedegoso 8,86 24,43 14,85 13,78 26,31 18,40 \n\nCaf\u00e9, fedegoso e banana  8,35 23,57 14,60 13,01 25,75 18,37 \n\nCaf\u00e9, fedegoso, banana e ip\u00ea -preto 8,85 22,70 14,85 13,42 22,19 15,08 \n\n1 CC = Capacidade de campo; 2 PMP = ponto de murcha permanente. \nFonte: adaptado de NEVES (2001) \n\n \n\nOs dados sobre umidade a diferentes profundidades do solo sob SAFs obtidos por \n\nNEVES  (2001) podem ser analisados tendo como base a Figura 4. Apenas na camada \n\nmais superficial do solo (0-5 cm) os valores se apresentam mais irregulares na \n\nseq\u00fc\u00eancia dos dias para todos os tratamentos. O Tratamento 1 (caf\u00e9 solteiro) e \n\nTratamento 2 (caf\u00e9 e fedegoso) apresentaram resultados parecidos em termos de \n\numidade no solo nas camadas de 0-20 e 20-40, podendo inferir que o fedegoso n\u00e3o \n\napresenta competi\u00e7\u00e3o por \u00e1gua com o caf\u00e9 (Tabela 11). O Tratamento 4 (caf\u00e9, fedegoso, \n\nbanana, ip\u00ea-preto) apresentou teores de umidade nas camadas de 0-5 e 5-10 superiores \n\naos outros tratamentos ao 15\u00ba. e 32\u00ba. dias. A entrada do ip\u00ea-preto no tratamento 4, ou \n\nseja, o acr\u00e9scimo de mais esta esp\u00e9cie arb\u00f3rea, n\u00e3o comprometeu as condi\u00e7\u00f5es de \n\numidade quando comparados com os valores do Tratamento 3 (sem ip\u00ea-preto) em \n\ntodas as profundidades, no 15\u00ba. e 32\u00ba. dias. Tais dados confirmam as informa\u00e7\u00f5es \n\nfornecidas pelos agricultores durante a sistematiza\u00e7\u00e3o, em que  o fedegoso e ip\u00ea-preto \n\nforam consideradas esp\u00e9cies com pat\u00edveis com o caf\u00e9 (aus\u00eancia de competi\u00e7\u00e3o). \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 73\n\nUmidade no perfil do solo sob diferentes sistemas agroflorestais\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n5 15 32 dias 5 15 32 dias 5 15 32 dias 5 15 32 dias\n\n0-5 cm 5-10 cm 10-20 cm 20-40 cm\nPer\u00edodos (dias) e perfil do solo (cm)\n\nU\nm\n\nid\nad\n\ne \nm\n\ned\nid\n\na \n(%\n\n)\n\nT1 (caf\u00e9) T2 (caf\u00e9 + fedegoso) T3 (caf\u00e9 + fedegoso + banana) T4 (caf\u00e9 + fedegoso + banana + ip\u00ea-preto)\n\nDa mesma forma que a sistematiza\u00e7\u00e3o, os resultados apontam a necessidade de melhor \n\ndefini\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies arb\u00f3reas para usos em sistemas agroflorestais, de \n\nforma a utilizar maior \u00e1rea dispon\u00edvel no perfil dos solos, evitando assim aquelas que \n\npodem estabelecer rela\u00e7\u00e3o de competi\u00e7\u00e3o com o caf\u00e9 enquanto cultura principal, por \n\n\u00e1gua, por nutrientes ou por luz. \n\n \n\nFigura 4: Din\u00e2mica da umidade sob perfil do solo de diferentes sistema s agroflorestais \nimplantados na regi\u00e3o de Vi\u00e7osa, Zona da Mata de Minas Gerais. Adaptado de NEVES (2001) \n\n \n\n \n\n5. ADUBA\u00c7\u00c3O VERDE E VEGETA\u00c7\u00c3O ESPONT\u00c2NEA \n\n \n\nNos SAFs ocorre o manejo integrado de esp\u00e9cies arb\u00f3reas e herb\u00e1ceas junto ao caf\u00e9. \n\nTrabalhos t\u00eam sido conduzidos com o objetivo de potencializar o uso de leguminosas \n\nnos sistemas agroecol\u00f3gicos (MATOS, 2005). Em condi\u00e7\u00f5es edafoclim\u00e1ticas distintas na \n\nZona da Mata, algumas esp\u00e9cies de adubos verdes, como Stylozanthes guianenses \n\n(mineir\u00e3o)  e Stizolobium aterrimum (mucuna-preta), possuem capacidade adaptativa \n\ndiferenciada que \u00e9 refletida na produ\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria seca e, conseq\u00fcentemente, na \n\nquantidade de nutrientes acumulados na biomassa da parte a\u00e9rea (Figura 5). Outras \n\nesp\u00e9cies, tais como Arachis pintoi (amendoim -forrageiro) e Calopogonium mucunoides \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 74\n\n(calopog\u00f4nio), n\u00e3o tiveram a produ\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria seca e ac\u00famulo de nutrientes \n\nalterados pelas condi\u00e7\u00f5es edafoclim\u00e1ticas. As caracter\u00edsticas ambientais foram mais \n\nimportantes do que o teor de N e a rela\u00e7\u00e3o C/N dos materiais estudados para \n\ndeterminar sua decomposi\u00e7\u00e3o/mineraliza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nA. pintoi C. mucunoides S. guianensis S. aterrimum\n\nM\nS\n\n (\nt h\n\na-\n1 )\n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\nAraponga Pedra Dourada\n\naC a B\n\na A B aAB\nbBC\n\naA\n\na A\n\nb B\n\n \n\nFigura 5: M\u00e9dias e erro padr\u00e3o (n=4) de mat\u00e9ria seca produzida por adubos verdes nas \npropriedades de Araponga e Pedra Dourada .  \n\nLetras iguais indicam n\u00e3o haver diferen\u00e7a significativa (Tukey a 5%). Letras mai\u00fasculas \ncomparam esp\u00e9cies dentro da propriedade e min\u00fasculas, uma mesma esp\u00e9cie entre \npropriedades. Fonte: MATOS (2005). \n\n \n\nAs taxas de decomposi\u00e7\u00e3o/mineraliza\u00e7\u00e3o e libera\u00e7\u00e3o de nutrientes dos adubos verdes \n\nArachis pintoi, Calopogonium mucunoides, Stizolobium aterrimum e Stylozanthes guyanensis \n\naumentaram com a redu\u00e7\u00e3o da altitude, com maiores temperaturas m\u00e1ximas e \n\nm\u00ednimas anuais e menor incid\u00eancia de luz solar di\u00e1ria. O manejo agroecol\u00f3gico deve \n\nser diferenciado em fun\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o das propriedades. Entretanto, acredita-se \n\nque esta varia\u00e7\u00e3o pode ser decorrente das diferen\u00e7as edafoclim\u00e1ticas entre os locais de \n\ncultivo, al\u00e9m de outros fatores como a exist\u00eancia e efici\u00eancia de microrganismos \n\ncapazes de fixar N atmosf\u00e9rico e realizar simbiose (MATOS, 2005). \n\nPara melhoria dos solos, objetivo inicial de quase todas as experi\u00eancias realizadas com \n\nSAFs na Zona da Mata mineira, verificou-se que ela ocorre em fun\u00e7\u00e3o do manejo \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 75\n\nespec\u00edfico e da dedica\u00e7\u00e3o de cada agricultor para com a terra e a propriedade. \u00c9 \n\nconsenso que o solo fraco n\u00e3o possui condi\u00e7\u00f5es de manter uma produ\u00e7\u00e3o sem \n\naduba\u00e7\u00e3o, necessitando de corre\u00e7\u00e3o inicial com calc\u00e1rio. Entretanto, o uso de \n\nleguminosas contribuiu para reduzir os efeitos da acidez nos solos. J\u00e1 se reconhece, \n\npor\u00e9m, que as esp\u00e9cies espont\u00e2neas, indicadoras da melhoria do ambiente, tamb\u00e9m \n\ncumprem este papel. A utiliza\u00e7\u00e3o e o manejo conjunto de esp\u00e9cies herb\u00e1ceas \n\nespont\u00e2neas (trapoeraba, pic\u00e3o, amargosinho), em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s leguminosas introduzidas \n\n(feij\u00e3o-de-porco, guandu, mucuna), contribuem para a redu\u00e7\u00e3o nos custos de m\u00e3o-de-\n\nobra, por aproveitar a capacidade das espont\u00e2neas em desempenhar fun\u00e7\u00f5es \n\nsemelhantes \u00e0s esp\u00e9cies leguminosas, sem o trabalho de plantio, armazenamento ou \n\ncoleta de sementes (SOUTO; CARDOSO, 2004). Quanto \u00e0s \u00e1rvores, com o manejo \n\nadequado em tempo e per\u00edodo satisfat\u00f3rios, sua efic\u00e1cia se manifesta de forma \n\ndiferenciada: no curto prazo para a prote\u00e7\u00e3o dos solos, e, a m\u00e9dio e longo prazo para a \n\nmelhoria da estrutura do solo e a ciclagem de nutrientes. Isto permite que o solo seja \n\nrecuperado em profundidade e extens\u00e3o, abrindo novas \u00e1reas para produ\u00e7\u00e3o nas \n\npropriedades familiares (ALTIERI, 2002).  \n\n \n\n6. MANEJO AGROECOL\u00d3GICO \n\n \n\nO manejo agroecol\u00f3gico das propriedades agr\u00edcolas, que conta com a contribui\u00e7\u00e3o dos \n\nsistemas agroflorestais na Zona da Mata, tem provocado mudan\u00e7as ambientais \n\nimportantes. O aumento de \u00e1gua e o reaparecimento de nascentes ap\u00f3s mudan\u00e7as no \n\nmanejo da propriedade a partir dos SAFs foi observado e relatado por v\u00e1rios \n\nagricultores (cap\u00edtulos 3 e 4). Al\u00e9m da import\u00e2ncia que \u00e1gua por si s\u00f3 cont\u00e9m, na Zona \n\nda Mata ocorre uma extensa malha h\u00eddrica onde nascem dois rios importantes: o Doce \n\ne o Para\u00edba do Sul. O fato dos SAFs contribu\u00edrem para a prote\u00e7\u00e3o dos corpos d\u2019\u00e1gua e \n\nnascentes mostra a adequa\u00e7\u00e3o para pequenas propriedades familiares nesta regi\u00e3o, t\u00e3o \n\nprivilegiada em termos hidrol\u00f3gicos. O manejo agroecol\u00f3gico em escala regional tende \n\na devolver a qualidade natural das \u00e1guas com a elimina\u00e7\u00e3o do uso de fertilizantes e \n\nagrot\u00f3xicos e a redu\u00e7\u00e3o do assoreamento dos rios devido \u00e0 uma maior preocupa\u00e7\u00e3o em \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 76\n\nproteger as nascentes. Valores mais elevados de umidade em profundidade de 20-40 \n\ncm foram encontrados em solo sob manejo agroflorestal significativamente maior \n\ncomparado ao cultivo solteiro do caf\u00e9, demonstrando ser o SAF melhor armazenador \n\nde \u00e1gua no solo (NEVES, 2001; CAMPANHA, 2001).  \n\nDurante a sistematiza\u00e7\u00e3o da experimenta\u00e7\u00e3o participativa com SAFs, objeto desta tese, \n\no impacto na biodiversidade a partir das \u00e1reas dos SAFs n\u00e3o foi quantificado, mas um \n\nconjunto de fam\u00edlias de agricultores/as acompanharam sistematicamente tais \n\nmudan\u00e7as e afirmam que houve: redu\u00e7\u00e3o no ataque de pragas e de doen\u00e7as no caf\u00e9, \n\npossivelmente pela exist\u00eancia em maior n\u00famero de inimigos naturais; melhorias no \n\nestado nutricional das plantas, aumento de lesmas e minhocas, possivelmente pela da \n\ncondi\u00e7\u00e3o de umidade e porosidade do solo; aumento no n\u00famero de lagartos; aumento \n\nde variedade de esp\u00e9cies herb\u00e1ceas, arbustivas, arb\u00f3reas (madeireiras e frut\u00edferas), \n\naumento em quantidade e diversidade de p\u00e1ssaros e presen\u00e7a eventual de animais de \n\npequeno e m\u00e9dio porte como m\u00e3o-pelada, jaguatirica, macacos, cobras, tatu. Estes \n\nservi\u00e7os ambientais prestados pelos SAFs precisam ser aprofundados, desvendando os \n\nprocessos ecol\u00f3gicos que neles ocorrem, muitas vezes decorrentes do aumento da \n\nbiodiversidade. \n\nA diversifica\u00e7\u00e3o presente nos SAFs contribui para a preserva\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade. S\u00e3o reconhecidos dois tipos de componentes essenciais da \n\nbiodiversidade que podem se expressar nestas situa\u00e7\u00f5es: a biodiversidade planejada \n\ntraduzida pela conforma\u00e7\u00e3o dos desenhos, formas de manejo, tipos de cultivos, \n\nobjetivos, e, a biodiversidade associada que incorpora os benef\u00edcios indiretos \n\ndecorrentes das associa\u00e7\u00f5es estabelecidas entre os integrantes dos sistemas no \n\nambiente (VANDERMEER; PERFECTO, 1995). \n\nUm exemplo de biodiversidade associada \u00e9 a presen\u00e7a dos polinizadores, que muitas \n\nvezes necessitam das \u00e1rvores para se aninharem. Estudos mostram que as abelhas \n\npodem desempenhar um papel importante na poliniza\u00e7\u00e3o do caf\u00e9, e este papel \u00e9 \n\npotencializado quando existem fragmentos florestais vizinhos ao caf\u00e9, utilizados pelas \n\nabelhas para aninharem -se (Foto 15). Da mesma forma os fragmentos prov\u00e9m os \n\npolinizadores de recursos quando as culturas agr\u00edcolas n\u00e3o est\u00e3o floridas e os abriga de \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 77\n\ninimigos naturais. MARCO JUNIOR; COELHO (2004) realizaram estudos em 5 \u00e1reas \n\ncultivadas com caf\u00e9 pr\u00f3ximo a tr\u00eas diferentes fragmentos, com diferentes dimens\u00f5es, \n\num sistema agroflorestal (caf\u00e9 e Toona ciliata, Meliaceae, basicamente) e dois sistemas \n\nisolados (caf\u00e9 convencional). Os resultados mostraram um aumento em m\u00e9dia de 14,6 \n\n% na produ\u00e7\u00e3o do caf\u00e9 para as lavouras mais pr\u00f3ximas aos fragmentos (Foto 16). \n\nMostra-se com isto a import\u00e2ncia da diversifica\u00e7\u00e3o nas propriedades familiares e a \n\nimport\u00e2ncia da presen\u00e7a das \u00e1rvores com diferentes fun\u00e7\u00f5es e para promover \n\nintegra\u00e7\u00e3o entre agroecossistemas. Esp\u00e9cies consideradas mel\u00edferas, como flor-de-maio, \n\nmaria-preta, cedro-australiano, aroeira, erva-canudo, santa-cruz, alecrim -pimenta e \n\nastrap\u00e9ia apresentaram resultados satisfat\u00f3rios para atrair abelhas nos experimentos \n\ndos agricultores (OLIVEIRA et al., 2004; SOUZA et al., 2005a). \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFoto 15: Apicultura junto \u00e0 sistema agroflorestal \npr\u00f3ximo \u00e0 remanescente de mata em \nDivino/MG: benef\u00edcios ecol\u00f3gicos e econ\u00f4micos \nnas propriedades familiares. \n\nFoto 16: Produ\u00e7\u00e3o do caf\u00e9 sob sistema agroflorestal \npr\u00f3ximo da atividade de apicultura da foto ao \nlado, no munic\u00edpio de Divino/MG. \n\n \n\nAl\u00e9m disso, a biodiversidade contribui no aumento da poliniza\u00e7\u00e3o, da ciclagem de \n\nnutrientes e a estabilidade frente a enfermidades, dadas as suas intera\u00e7\u00f5es e sinergias \n\n(ALTIERI; NICHOLLS, 2000), a biodiversidade \u00e9 importante tamb\u00e9m na reestrutura\u00e7\u00e3o \n\nda paisagem, imprescind\u00edvel para uma regi\u00e3o onde atualmente se localizam v\u00e1rios \n\nfragmentos de remanescentes de Mata Atl\u00e2ntica isolados, mas ainda com \n\npossibilidades de conex\u00e3o, como por exemplo, o Parque Estadual da Serra do \n\nBrigadeiro e o Parque Nacional do Capara\u00f3.  \n\n \n\nIr\nen\n\ne \nM\n\nar\nia\n\n C\nar\n\ndo\nso\n\n \n\nIr\nen\n\ne \nM\n\nar\nia\n\n C\nar\n\ndo\nso\n\n \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 78\n\n7. MONITORAMENTO: INSTRUMENTAL PARA AN\u00c1LISE E A\u00c7\u00d5ES \n\n \n\nAs mudan\u00e7as ocorridas na experimenta\u00e7\u00e3o participativa dos SAFs foram \n\nacompanhadas e analisadas com a realiza\u00e7\u00e3o do monitoramento participativo (GUIJT, \n\n1999). Os objetivos iniciais da experimenta\u00e7\u00e3o foram monitorados: melhorar a terra, \n\ndiversificar a produ\u00e7\u00e3o, diminuir custos (m\u00e3o-de-obra/insumos), aumentar e manter a \n\nprodu\u00e7\u00e3o, melhorar a qualidade da produ\u00e7\u00e3o (CARDOSO et al., 2001). O \n\nmonitoramento participativo objetivou levantar dados de forma qualitativa e \n\nquantitativa para subsidiar as tomadas de decis\u00f5es. Este processo gerou reflex\u00e3o sobre \n\nos objetivos propostos inicialmente para os SAFs. Identificou-se, por exemplo, que \n\nembora havia melhoria na conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o dos solos, a produ\u00e7\u00e3o continuava \n\nbaixa. \n\nTais resultados geraram d\u00favidas quanto a viabilidade dos SAFs para a regi\u00e3o. \n\nEntretanto, o processo participativo onde sempre houve a preocupa\u00e7\u00e3o com os \n\naspectos metodol\u00f3gicos utilizados, refletindo em uma constru\u00e7\u00e3o coletiva do \n\nconhecimento e na apropria\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es pelos agricultores, garantiu espa\u00e7os \n\ndemocr\u00e1ticos para a reflex\u00e3o, a troca de informa\u00e7\u00f5es e a tomada de decis\u00f5es com \n\ntranspar\u00eancia. Assim, tendo em vista os objetivos propostos de cada desenho inicial \n\ndos experimentos, os agricultores avaliaram a necessidade de modificar novamente a \n\nforma de condu\u00e7\u00e3o e manejo dos SAFs e partiram para a diversifica\u00e7\u00e3o que atendia a \n\nobjetivos outros que n\u00e3o somente os aspectos da qualidade do solo, tais como a \n\nsoberania e seguran\u00e7a alimentar das fam\u00edlias, prosseguindo o acompanhamento e o \n\nmanejo agroecol\u00f3gico. \n\nUm monitoramento da sustentabilidade econ\u00f4mica nos sistemas familiares (FERRARI, \n\n2002) foi tamb\u00e9m realizado. Considerou-se o tipo de manejo adotado em quatro \n\npropriedades familiares: duas propriedades \u201cmais agroecol\u00f3gicas\u201d (manejo e cobertura \n\ndo solo, SAFs, diversifica\u00e7\u00e3o, resgate, conserva\u00e7\u00e3o e uso de variedades locais, \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de nascentes, dentre outras) e duas \u201cmais convencionais\u201d (utiliza\u00e7\u00e3o \n\nintensiva de insumos qu\u00edmicos, monocultura, capina, uso de agrot\u00f3xicos, dentre \n\noutras). Verificou-se a import\u00e2ncia de sistemas mais diversificados de uso do solo \n\n(policultivos) para as pequenas propriedades. Entre as propriedades monitoradas, as \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 79\n\npropriedades agroecol\u00f3gicas tiveram melhor desempenho em todas as vari\u00e1veis \n\nconsideradas para avalia\u00e7\u00e3o: flexibilidade, produtividade, autonomia, eq\u00fcidade e \n\nresili\u00eancia, que traduzem o alcance da sustentabilidade (ALTIERI, 2002). Entretanto, \n\nvari\u00e1veis econ\u00f4micas cl\u00e1ssicas como valor, renda e lucro foram limitadas para \n\nexpressar a conting\u00eancia de rela\u00e7\u00f5es e benef\u00edcios dos sistemas familiares. Neste caso \n\ncarecem de aprofundamento os servi\u00e7os ambientais advindos das pr\u00e1ticas \n\nagroecol\u00f3gicas. Para FERRARI; ALMEIDA (2005) o pensamento econ\u00f4mico atual se \n\nmostra incapaz de considerar a dimens\u00e3o econ\u00f4mica inserida no contexto dos \n\necossistemas atrav\u00e9s dos seus limites naturais, da capacidade de suporte e de equil\u00edbrio \n\necol\u00f3gico. \n\n \n\n8. RECOMENDA\u00c7\u00d5ES PARA AS PESQUISAS \n\n \n\nAs informa\u00e7\u00f5es e dados de pesquisas tendem a subsidiar pol\u00edticas p\u00fablicas \n\ndirecionadas para o campo, onde ainda h\u00e1 um v\u00e1cuo de informa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica e \n\ncoerente, principalmente no que se refere \u00e0s quest\u00f5es legais. As leis ambientais t\u00eam \n\ncriado obst\u00e1culos para o avan\u00e7o da ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas para a recomposi\u00e7\u00e3o da \n\npaisagem atrav\u00e9s do aumento da cobertura vegetal utilizando esp\u00e9cies arb\u00f3reas. O \n\nconfronto com a legisla\u00e7\u00e3o acontece quando os SAFs est\u00e3o estabelecidos e as \u00e1rvores \n\nnecessitam de corte, seja para o uso dom\u00e9stico, para cobertura ou incorpora\u00e7\u00e3o de \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica ao solo. \u00c9 preciso suscitar o debate e promover altera\u00e7\u00f5es ou \n\nadequa\u00e7\u00f5es legais mais pertinentes em escala regional. Quando configurado o manejo \n\nde SAF em \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o permanente (APP), a postura dos \u00f3rg\u00e3os ambientais tem \n\nsido punitiva e restritiva, e deveria ser mais instrutiva e informativa. A permanecer tais \n\nconflitos a tend\u00eancia \u00e9 que se mantenha a inseguran\u00e7a, beirando a rejei\u00e7\u00e3o por parte \n\ndos agricultores, em introduzir esp\u00e9cies arb\u00f3reas nas suas propriedades. O preju\u00edzo \n\nrecai sobre toda a sociedade pela dificuldade de se avan\u00e7ar em medidas exeq\u00fc\u00edveis \n\nadaptadas para a real conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nOs resultados das pesquisas evidenciam os servi\u00e7os ambientais advindos dos SAFs, \n\nimprescind\u00edveis para a agricultura familiar e para a prote\u00e7\u00e3o ambiental, como um \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 80\n\npotencial para se encontrar novos desenhos para o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. O manejo \n\nagroecol\u00f3gico se mostra convergente \u00e0s condi\u00e7\u00f5es culturais e ambientais na Zona da \n\nMata mineira. Resta desenvolver tecnologias mais apropriadas regionalmente, que v\u00e3o \n\ndesde o planejamento das constru\u00e7\u00f5es rurais aos equipamentos ergonomicamente \n\ndesej\u00e1veis e adaptados ao manejo dos agricultores, como por exemplo, para as \n\natividades de poda, de irriga\u00e7\u00e3o, de pulveriza\u00e7\u00e3o. \n\nAs li\u00e7\u00f5es aprendidas apontadas pela sistematiza\u00e7\u00e3o das experi\u00eancias com SAFs \n\n(cap\u00edtulos 2 e 4) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s parcerias e pesquisas mostram que s\u00e3o necess\u00e1rias \n\npesquisas que aprofundem o conhecimento sobre os mecanismos de ciclagem de \n\nnutrientes, incluindo diagn\u00f3sticos sobre as defici\u00eancias de nutrientes nas culturas e \n\nquais as estrat\u00e9gias para superar tais defici\u00eancias. S\u00e3o necess\u00e1rias tamb\u00e9m pesquisas \n\nsobre indicadores da qualidade do solo (biol\u00f3gicos, por exemplo) e quantifica\u00e7\u00e3o e \n\nvalora\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os ambientais (prote\u00e7\u00e3o de nascentes, seq\u00fcestro de C, diversidade \n\nbiol\u00f3gica) a partir de an\u00e1lises econ\u00f4micas dos servi\u00e7os prestados pelos pequenos \n\nsistemas familiares, privilegiando o enfoque participativo.  \n\nPara isto \u00e9 preciso uma melhor adapta\u00e7\u00e3o de metodologias cient\u00edficas e t\u00e9cnicas \n\nprocurando assegurar um balan\u00e7o entre precis\u00e3o e relev\u00e2ncia dos resultados em n\u00edvel \n\nlocal e a constru\u00e7\u00e3o de parcerias e alian\u00e7as mais coerentes e permanentes durante todo \n\no processo de interven\u00e7\u00f5es institucionais no campo. Para assegurar a relev\u00e2ncia do \n\ntrabalho, \u00e9 necess\u00e1rio o acompanhamento e o envolvimento sistem\u00e1tico dos \n\nagricultores em todo o desenvolvimento das pesquisas, n\u00e3o s\u00f3 na fase de campo. A \n\npergunta geradora da pesquisa deve ser compreendida e aliada \u00e0s demandas mais \n\nemergentes, com compreens\u00e3o das partes - os pesquisadores(as), os agricultores(as) e  \n\nas institui\u00e7\u00f5es. Os agricultores s\u00e3o cientistas natos e h\u00e1 uma fonte de informa\u00e7\u00f5es em \n\nsuas propriedades, especificamente em rela\u00e7\u00e3o aos SAFs, h\u00e1 exemplos de manejo bem \n\nconsolidado, que se caracterizam como verdadeiros far\u00f3is agroecol\u00f3gicos, \n\nsinalizadores dos passos a seguir (ALTIERI; NICHOLLS, 2005). Estes sistemas s\u00e3o \n\nimportantes para compreender quais s\u00e3o as intera\u00e7\u00f5es e sinergismos ecol\u00f3gicos que \n\nexplicam os vazios do bom funcionamento do sistema, que se expressam a partir do \n\nretorno obtido, da satisfa\u00e7\u00e3o quando se alcan\u00e7a o equil\u00edbrio e a harm onia dos sistemas. \n\nA partir da evolu\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas adotadas, estes sistemas tornam-se refer\u00eancias para \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 81\n\nnovas descobertas e aprofundamento das quest\u00f5es agroecol\u00f3gicas. A partir dos \n\nproblemas vivenciados pelos agricultores ao manejar seus sistemas ocorreu a revis\u00e3o \n\nconstante de suas pr\u00f3prias hip\u00f3teses e seu teste, em um ambiente altamente complexo \n\nde rea\u00e7\u00f5es e de respostas.  \n\nTradicionalmente os estudos, levantamentos e pesquisas analisam fen\u00f4menos em \n\ncondi\u00e7\u00f5es circunstanciais. A necessidade de se aprofundar os processos chaves dentro \n\ndos agroecossistemas deve contar com a participa\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias agricultoras que \n\ndet\u00eam um ac\u00famulo valioso e indiscut\u00edvel de observa\u00e7\u00f5es que perpassa g\u00eanero e \n\ngera\u00e7\u00f5es. A incorpora\u00e7\u00e3o dos diferentes saberes \u00e9 condi\u00e7\u00e3o sine qua non para desvendar \n\nas intr\u00ednsecas rela\u00e7\u00f5es nos sistemas agroecol\u00f3gicos. Atrav\u00e9s de metodologias e \n\npesquisas participativas \u00e9 poss\u00edvel encontrar solu\u00e7\u00f5es coletivas e apontar diretrizes \n\nsobre bases mais sustent\u00e1veis para a agricultura familiar brasileira. \n\nPor fim, para avan\u00e7ar na ado\u00e7\u00e3o em larga escala das inova\u00e7\u00f5es agroecol\u00f3gicas \n\n(ALTIERI, 2002), os resultados das pesquisas devem ser retornados aos agricultores e \n\ndifundidos ao p\u00fablico interessado. \n\n \n\n9. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nOs estudos e pesquisas realizados nas \u00e1reas de SAFs se deram de duas formas: alguns \n\ncom an\u00e1lises pontuais e espec\u00edficas sobre componentes e caracter\u00edsticas dos sistemas, \n\nsem uma abordagem mais ampla do sistema. Outros buscaram uma perspectiva \n\nassociada com a evolu\u00e7\u00e3o da experimenta\u00e7\u00e3o de SAF na Zona da Mata, buscando \n\nadequar a tecnologia \u00e0s condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio, econ\u00f4mica e ambiental e cultural a partir das \n\ndemandas de pesquisas que foram surgindo e a integra\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos. \n\nEmbora os dois tipos de pesquisas contribuem para a compreens\u00e3o dos processos \n\nexistentes nos SAFs, os pesquisadores devem articular melhor seu objeto de estudo de \n\nforma a direcionar estudos e levantamentos com possibilidade de integra\u00e7\u00e3o dos \n\nresultados obtidos, ampliando assim a possibilidade potencial dos benef\u00edcios advindos \n\ndos SAFs. \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 82\n\nReflexos na qualidade do solo ocorrem com o tempo de execu\u00e7\u00e3o e mesmo assim \n\nvariam em fun\u00e7\u00e3o da ado\u00e7\u00e3o, freq\u00fc\u00eancia do manejo, comportamento das esp\u00e9cies, \n\ncondi\u00e7\u00f5es e caracter\u00edsticas edafoclim\u00e1ticas locais. Portanto \u00e9 dif\u00edcil generalizar, mas \u00e9 \n\nimportante o monitoramento e os marcos iniciais para fins comparativos. O hist\u00f3rico \u00e9 \n\nimportante para a avalia\u00e7\u00e3o do desempenho dos agroecossistemas. \n\nAs pesquisas t\u00eam potencial de contribuir para a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento coletivo \n\natrav\u00e9s da devolu\u00e7\u00e3o dos resultados ou da execu\u00e7\u00e3o conjunta entre pesquisadores e \n\nagricultores, permitindo trocas de informa\u00e7\u00f5es permanentes entre o objeto da pesquisa \n\ne o p\u00fablico alvo. \n\nAs \u00e1rvores assumem papel fundamental para o restabelecimento das condi\u00e7\u00f5es \n\nprodutivas e de sustentabilidade dos agroecossistemas familiares na Zona da Mata \n\nmineira, mas ainda seu leque de benef\u00edcios precisa ser desvendado. Algumas esp\u00e9cies \n\nsobressaem e alguns dados sugerem que Senna macranthera  (fedegoso) e Zeyheria \n\ntuberculosa  (ip\u00ea-preto) n\u00e3o apresentam competi\u00e7\u00e3o por \u00e1gua quando consorciado com \n\noutras esp\u00e9cies para SAFs com caf\u00e9. \n\nA compila\u00e7\u00e3o dos estudos indica que para se promover melhorias e t\u00e9cnicas mais \n\napropriadas para a Zona da Mata \u00e9 preciso um processo mais longo e mais integrado \n\nde acompanhamento e pesquisa, evitando-se an\u00e1lises muito pontuais e considerar a \n\nmaturidade dos sistemas agroflorestais utilizados para a coleta dos dados. \n\n \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 83\n\nCap\u00edtulo 4 \n\n \n\nCAF\u00c9  E  \u00c1RVORE:  CONS\u00d3RCIO SUSTENT\u00c1VEL NA ZONA DA MATA \n\nMINEIRA \n\n \n\nRESUMO \n\nA Zona da Mata mineira localiza-se no Bioma Mata Atl\u00e2ntica e enfrenta v\u00e1rios \n\nproblemas ambientais e sociais advindo principalmente do tipo de agricultura \n\npraticada na regi\u00e3o. Na busca de solu\u00e7\u00f5es, em 1993 foi realizado um Diagn\u00f3stico \n\nR\u00e1pido Participativo no munic\u00edpio de Araponga em parceria com o Sindicato dos \n\nTrabalhadores Rurais (STRs), o Centro de Tecnologias Alternativas da Zona da Mata \n\n(CTA-ZM) e Universidade Federal de Vi\u00e7osa (UFV). Um dos principais problemas \n\nlevantados foi o enfraquecimento dos solos utilizados para a agricultura. Como \n\nalternativa para superar esta situa\u00e7\u00e3o foi sugerida a experimenta\u00e7\u00e3o participativa com \n\nSistemas Agroflorestais (SAFs), com o objetivo principal de conservar o solo e tamb\u00e9m \n\nde diversificar a produ\u00e7\u00e3o nos cafezais, a principal cultura de renda da regi\u00e3o. O \n\nprocesso de experimenta\u00e7\u00e3o foi din\u00e2mico, permitindo caracterizar diferentes fases: a) \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o para proposta; b) implanta\u00e7\u00e3o dos SAFs; c) Complexifica\u00e7\u00e3o dos \n\nsistemas; d) avalia\u00e7\u00e3o e redesenho dos sistemas; e) sistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia. A \n\nhip\u00f3tese era que a partir dos v\u00e1rios resultados que haviam sido alcan\u00e7ados, v\u00e1rias \n\nli\u00e7\u00f5es aprendidas com a experimenta\u00e7\u00e3o emergiriam no processo de sistematiza\u00e7\u00e3o, \n\npermitindo ent\u00e3o, atrav\u00e9s da reflex\u00e3o coletiva a constru\u00e7\u00e3o de um conhecimento novo, \n\nnecess\u00e1rio para o fortalecimento da agricultura familiar e a consolida\u00e7\u00e3o das propostas \n\nagroecol\u00f3gicas na regi\u00e3o. Este conhecimento seria tamb\u00e9m de grande valia no processo \n\nde convers\u00e3o para caf\u00e9 org\u00e2nico, ora em execu\u00e7\u00e3o por alguns agricultores. Objetivou-\n\nse com a sistematiza\u00e7\u00e3o a busca destas reflex\u00f5es e li\u00e7\u00f5es, atrav\u00e9s da releitura e \n\ncompila\u00e7\u00e3o de material bibliogr\u00e1fico produzido, e, da reuni\u00e3o dos atores envolvidos na \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o, para promover a reflex\u00e3o e a discuss\u00e3o de todo o processo e extrair os \n\nresultados e li\u00e7\u00f5es aprendidas. No total 18 agricultores(as) experimentadores(as) \n\nparticiparam do processo de sistematiza\u00e7\u00e3o. O m\u00e9todo adotado constou de visitas \u00e0s \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 84\n\npropriedades, entrevistas semi-estruturadas, encontros envolvendo t\u00e9cnicos, \n\nagricultores, pesquisadores/professores e estudantes da UFV. Quando apropriado, \n\nt\u00e9cnicas do Diagn\u00f3stico R\u00e1pido Participativo foram utilizadas. O principal crit\u00e9rio de \n\nintrodu\u00e7\u00e3o ou retirada de esp\u00e9cies arb\u00f3reas do sistema foi a compatibilidade das \n\n\u00e1rvores com o caf\u00e9. Os principais indicadores de compatibilidade utilizados foram o \n\nbom aspecto fitossanit\u00e1rio do caf\u00e9, o sistema radicular profundo do componente \n\narb\u00f3reo, a produ\u00e7\u00e3o de biomassa, a m\u00e3o-de-obra e a diversifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o. Em \n\ntorno de 82 esp\u00e9cies arb\u00f3reas, grande parte destas nativas, s\u00e3o utilizadas nos SAFs, \n\ncom m\u00e9dia de 12 esp\u00e9cies por experi\u00eancia, al\u00e9m do caf\u00e9. Dentre estas esp\u00e9cies \n\nencontram-se o abacate (Persea sp), o a\u00e7oita-cavalo (Luehea speciosa ), a banana (Musa sp), \n\na capoeira-branca (Solanum argenteum), a eritrina (Erythrina sp), o fedegoso (Senna \n\nmacranthera), o ing\u00e1 (Inga vera ), o ip\u00ea-preto (Zeyheria tuberculosa ) e o papagaio (Aegiphila \n\nsellowiana ). O angico (Annadenanthera peregrina ) e o jacar\u00e9 (Piptadenia  gonocantha) foram \n\nrejeitados por apresentar competi\u00e7\u00e3o com o caf\u00e9. A experimenta\u00e7\u00e3o trouxe \n\nensinamentos que serviram para toda a fam\u00edlia, a propriedade e comunidade de uma \n\nforma geral, refletidos na consci\u00eancia profundamente agroecol\u00f3gica atrav\u00e9s de temas \n\ncomo qualidade e quantidade da \u00e1gua na propriedade; import\u00e2ncia da cobertura do \n\nsolo, da mat\u00e9ria org\u00e2nica e, ado\u00e7\u00e3o de redu\u00e7\u00e3o/elimina\u00e7\u00e3o da capina; manuten\u00e7\u00e3o de \n\nesp\u00e9cies arb\u00f3reas, arbustivas e espont\u00e2neas nas lavouras de caf\u00e9 e na propriedade em \n\ngeral. Pode-se afirmar que os SAFs foram efetivos na conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o dos \n\nsolos e na diversifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, o que gerou maior estabilidade e autonomia \n\nfinanceira das fam\u00edlias. Na implanta\u00e7\u00e3o da proposta houve v\u00e1rios problemas, \n\nprincipalmente de baixa produ\u00e7\u00e3o, por\u00e9m muitos agricultores continuaram com a \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o, o que demandou adapta\u00e7\u00f5es durante o processo. A proposta para sua \n\nimplanta\u00e7\u00e3o exige maior conhecimento e maior disposi\u00e7\u00e3o do agricultor para adequ\u00e1-\n\nla \u00e0s suas condi\u00e7\u00f5es. Dependendo da situa\u00e7\u00e3o pode haver necessidade de subs\u00eddio \n\nfinanceiro para sua implementa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nPALAVRAS -CHAVE: experimenta\u00e7\u00e3o participativa, sistemas agroflorestais, manejo \n\nagroecol\u00f3gico, agricultura alternativa, impactos ambientais. \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 85\n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA Zona da Mata de Minas Gerais localiza-se no bioma Mata Atl\u00e2ntica, denominado \n\n\u201chot spot\u201d da biodiversidade, ou seja, cont\u00e9m uma alta biodiversidade e est\u00e1 muito \n\namea\u00e7ada (MYERS et al., 2000). \u00c9 uma regi\u00e3o declivosa de solos profundos, \n\npredominam solos intemperizados, como Latossolos Vermelho Amarelo, com acidez \n\nelevada, baixa fertilidade natural (KER, 1995), com a forma\u00e7\u00e3o de in\u00fameras nascentes e \n\npequenos cursos d\u2019\u00e1gua. Diante destas caracter\u00edsticas v\u00e1rias \u00e1reas s\u00e3o consideradas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente e apresentam restri\u00e7\u00e3o legal de uso e manejo (FREITAS  et al., \n\n2004). A altitude da regi\u00e3o varia de 200 a 1.800 m, a temperatura m\u00e9dia \u00e9 de 18o C e a \n\nprecipita\u00e7\u00e3o anual varia de 1.100 mm a 1.800 mm (GOLFARI, 1975). Ao longo de sua \n\nhist\u00f3ria a Zona da Mata mineira sofreu um desmatamento intenso, o que levou a \n\naltera\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica da paisagem natural com fortes impactos ambientais (DEAN, 1996). \n\nO modelo de agricultura dominante na regi\u00e3o, fundamentado na Revolu\u00e7\u00e3o Verde, \n\nagrava ainda mais os problemas ambientais, causando, por exemplo, a eros\u00e3o do solo, \n\na contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e a perda da produtividade dos agroecossistemas \n\n(FERRARI, 1996). A agricultura familiar \u00e9 predominante e os agricultores familiares \n\nutilizam suas terras principalmente com caf\u00e9, quase sempre consorciado com culturas \n\nde subsist\u00eancia como milho, feij\u00e3o, mandioca e com pastagens (VALVERDE, 1958; \n\nCARDOSO, 2001). \n\nA agricultura familiar, al\u00e9m da perda de produtividade dos seus agroecossistemas, \n\nenfrenta problemas relacionados \u00e0s freq\u00fcentes oscila\u00e7\u00f5es no pre\u00e7o do caf\u00e9, o que \n\nagrava a prec\u00e1ria situa\u00e7\u00e3o financeira dos agricultores/as. As propriedades s\u00e3o em geral \n\npequenas, o que junto com a falta de infra-estrutura e a falta de assist\u00eancia t\u00e9cnica \n\ncontribuem para agravar ainda mais a situa\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias (GOMES, 1986). A \n\nnecessidade de retomada da produtividade est\u00e1 sempre na pauta das organiza\u00e7\u00f5es \n\nrepresentativas dos agricultores(as). \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 86\n\nApesar dos problemas ambientais e sociais, os(as) agricultores(as) familiares \n\ncontinuam resistindo e buscando solu\u00e7\u00f5es para seus problemas, solu\u00e7\u00f5es que \n\nconciliem preserva\u00e7\u00e3o ambiental e produ\u00e7\u00e3o. Nesta regi\u00e3o est\u00e1 localizado um dos \n\n\u00faltimos remanescentes cont\u00ednuos de Mata Atl\u00e2ntica em Minas Gerais, e hoje territ\u00f3rio \n\npriorizado pela Secretaria de Desenvolvimento Territorial, o Parque Estadual da Serra \n\ndo Brigadeiro (PESB), dentre outras \u00e1reas protegidas (COSTA et al, 1998). \n\nNa busca de solu\u00e7\u00f5es para os problemas enfrentados pelos agricultores e suas fam\u00edlias \n\ne tendo a agroecologia como princ\u00edpio de desenvolvimento dos agroecossistemas, \n\nestabeleceram -se parcerias entre os Sin dicatos dos Trabalhadores Rurais (STRs), a \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Regional dos Trabalhadores Rurais, o Centro de Tecnologias Alternativas \n\nda Zona da Mata (CTA-ZM), uma organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o governamental que atua na regi\u00e3o e \n\nalguns professores e estudantes da Universidade Federal de Vi\u00e7osa (UFV), \n\nprincipalmente do Departamento de Solos. A partir desta parceria realizou-se em 1993 \n\num Diagn\u00f3stico Rural Participativo (DRP) piloto no munic\u00edpio de Araponga. Os dados \n\ndo diagn\u00f3stico apontaram o \u201cenfraquecimento dos solos\u201d como um dos principais \n\nproblemas enfrentados pelos agricultores/as familiares do munic\u00edpio. Para o \n\n\u201cfortalecimento dos solos\u201d foram sugeridas, pelos pr\u00f3prios agricultores, pr\u00e1ticas como \n\no plantio de leguminosas, o uso de biofertilizantes, o manejo da vegeta\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea \n\ne o uso de cord\u00e3o de contorno com cana-de-a\u00e7\u00facar, dentre outras. Os t\u00e9cnicos \n\njuntamente com os agricultores acrescentaram a experimenta\u00e7\u00e3o participativa com \n\nSistemas Agroflorestais (SAFs). A experimenta\u00e7\u00e3o com SAFs objetivou a melhoria dos \n\nsistemas produtivos principalmente atrav\u00e9s da recupera\u00e7\u00e3o dos solos, a diversifica\u00e7\u00e3o \n\nda produ\u00e7\u00e3o e o aumento da biodiversidade, em um esfor\u00e7o de integra\u00e7\u00e3o dos \n\nagroecossistemas com sistemas naturais, em especial com o PESB. Muitas propriedades \n\nn\u00e3o s\u00f3 em Araponga, mas em outros munic\u00edpios de atua\u00e7\u00e3o do CTA-ZM como Divino \n\ne Miradouro, localizam-se no entorno do PESB (CARDOSO et al, 2001). \n\nA experimenta\u00e7\u00e3o com SAFs ap\u00f3s 12 anos de sua implementa\u00e7\u00e3o e acompanhamento \n\n(CARDOSO et al, 2001; FRANCO, 2000; CARVALHO; FERREIRA NETO; 2000, GUIJT, \n\n1999; FRANCO, 1995) foi sistematizada. Buscou-se atrav\u00e9s da pesquisa-a\u00e7\u00e3o (MION; \n\nSAITO, 2001) e da cria\u00e7\u00e3o de uma metodologia de sistematiza\u00e7\u00e3o (Cap\u00edtulo 2) elucidar \n\nos \u00eaxitos e desafios da experimenta\u00e7\u00e3o e do manejo destes SAFs.  O processo de \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 87\n\nexperimenta\u00e7\u00e3o foi din\u00e2mico, permitindo caracterizar diferentes fases: a) sensibiliza\u00e7\u00e3o \n\npara proposta (1993); b) implanta\u00e7\u00e3o dos SAFs (1993-1995); c) complexifica\u00e7\u00e3o dos \n\nsistemas (1996-1998); d) avalia\u00e7\u00e3o e redesenho dos sistemas (1999-2000); e) \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia (2003-2004). Alguns dos \u00eaxitos e desafios da \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o, principalmente no que diz respeito ao desenho e manejo dos sistemas \n\ns\u00e3o aqui apresentados. \n\n \n\n2. METODOLOGIA \n\n \n\nAs experi\u00eancias com SAFs sistematizadas localizam-se nos munic\u00edpios de Araponga, \n\nMiradouro, Eugen\u00f3polis, Espera Feliz, Divino, Carangola e Tombos. Participaram da \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o 18 agricultores experimentadores. A metodologia de sistematiza\u00e7\u00e3o foi \n\nadaptada de DIEZ HURTADO (2001) e constou de leitura e s\u00edntese de material \n\nbibliogr\u00e1fico, de visitas \u00e0s propriedades de agricultores, utiliza\u00e7\u00e3o de entrevistas semi-\n\nestruturadas (OLIVEIRA; OLIVEIRA, 1982) e cinco encontros com t\u00e9cnicos, \n\npesquisadores e agricultores. Nos encontros, foram utilizadas t\u00e9cnicas participativas \n\ncomo a constru\u00e7\u00e3o da matriz  de crit\u00e9rios e op\u00e7\u00f5es. A compara\u00e7\u00e3o entre os sistemas de \n\ncaf\u00e9 em monocultivo (convencional) e os sistemas de caf\u00e9 agroflorestal foi realizado de \n\nforma expedita e a t\u00edtulo de exemplo em 4 propriedades (duas convencionais e dois \n\nSAFs). As potencialidades e os limites dos SAFs foram discutidos tendo como base os \n\nindicadores de sustentabilidade adaptados de ALTIERI (2002), quais sejam, \n\nProdutividade, Eq\u00fcidade, Estabilidade/Resili\u00eancia, Flexibilidade e Autonomia. A \n\n\u201cMatriz de crit\u00e9rios e op\u00e7\u00f5es\u201d foi utilizada para aprofundar o conhecimento sobre a \n\nescolha, o comportamento e as respostas das principais esp\u00e9cies arb\u00f3reas \n\nexperimentadas pelos agricultores. A matriz foi conduzida em pequenos grupos com \n\ndiscuss\u00f5es acerca das respostas obtidas. Foram registrados em colunas, os nomes das \n\nprincipais esp\u00e9cies, e, nas linhas as seus potenciais fun\u00e7\u00f5es (crit\u00e9rios), pontuando-se o \n\nn\u00famero de agricultores que referendavam tais informa\u00e7\u00f5es. Uma \u00fanica matriz serviu \n\npara a sele\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies, explicitando os indicadores para os crit\u00e9rios de op\u00e7\u00e3o e \n\nsele\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies vegetais. \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 88\n\n3 . A EXPERI\u00caNCIA COM SISTEMAS AGROFLORESTAIS \n\n3.1 Din\u00e2mica hist\u00f3rica dos SAFs \n\nEm cada uma destas fases da experimenta\u00e7\u00e3o houve diferen\u00e7as na quantidade de \n\n\u00e1rvores utilizadas, na melhoria do solo, na qualidade do caf\u00e9, nos custos, e, gastos e na \n\nprodu\u00e7\u00e3o do caf\u00e9 nos SAFs ( Figura 6 ). \n\nA experimenta\u00e7\u00e3o contemplou fases seq\u00fcenciais da apropria\u00e7\u00e3o do conhecimento a \n\nmedida que os experimentos se desenvolviam e amadureciam, tendo caminhado \n\njuntos a forma\u00e7\u00e3o, a pr\u00e1tica, a avalia\u00e7\u00e3o e a retroalimenta\u00e7\u00e3o. \n\nA quantidade de \u00e1rvores foi m\u00ednima inicialmente, tendo atingido o m\u00e1ximo na fase de \n\ncomplexifica\u00e7\u00e3o se normalizando em termos de quantidade por \u00e1rea nas fases finais da \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o. O manejo das \u00e1rvores a partir do aporte de res\u00edduos, favorecendo a \n\ncobertura do solo, aumentando os teores de mat\u00e9ria org\u00e2nica, mantendo condi\u00e7\u00f5es de \n\numidade, influenciou positivamente nas condi\u00e7\u00f5es do solo, melhorando seus aspectos \n\nde qualidade gradativamente, fase a fase. Como as \u00e1reas escolhidas para as \n\nexperi\u00eancias se encontravam \u201cfracas\u201d no in\u00edcio da experimenta\u00e7\u00e3o, a evolu\u00e7\u00e3o da \n\nmelhoria do solo comprova o alcance dos objetivos iniciais da experimenta\u00e7\u00e3o, a partir \n\ndo manejo agroecol\u00f3gico adotado. Este manejo influenciou a qualidade do caf\u00e9 \n\nproduzido, dado que atividades tem\u00e1ticas espec\u00edficas foram realizadas ao mesmo \n\ntempo (Figura 6). \n\nAs atividades de forma\u00e7\u00e3o realizadas paralelamente \u00e0 experimenta\u00e7\u00e3o do manejo das \n\n\u00e1rvores geraram reflexos nos cuidados com a qualidade do produto, nas fases da \n\ncolheita, sele\u00e7\u00e3o, preparo, armazenamento, melhorando a qualidade do caf\u00e9 em \n\ncomportamento semelhante \u00e0 melhoria do solo.  Os custos e gastos estiveram mais \n\nrelacionados com  tempo de dedica\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas dos experimentos, que antes eram \n\npouco visitadas e observadas. Aqueles atingiram n\u00edveis m\u00e1ximos na fase de \n\ncomplexifica\u00e7\u00e3o, onde os gastos com m\u00e3o-de-obra com o manejo agroflorestal foram \n\nmaiores e se normalizou nas fases finais, onde a pr\u00e1tica j\u00e1 havia sido plenamente \n\napropriada facilitando o manejo. Reconhecem -se a necessidade de maior observa\u00e7\u00e3o e \n\nacompanhamento do caf\u00e9 em agrofloresta dado que h\u00e1 uma quantidade significativa \n\nde esp\u00e9cies vegetais, por unidade de \u00e1rea.  \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 89\n\nDin\u00e2mica hist\u00f3rica dos SAF's\n(per\u00edodos relacionados com a identifica\u00e7a\u00f5 das fases da experimenta\u00e7\u00e3o)\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\nQ u a n t i d a d e  d e\n\u00e1 r v o r e s  \n\nM e l h o r i a  d o\ns o l o\n\nQ u a l i d a d e  d o\nc a f \u00e9\n\nC u s t o s  e\ng a s t o s\n\nP r o d u \u00e7 \u00e3 o  d o\nc a f \u00e9\n\nValores\n\nTemas \n\nAntes de 1993\nSensibiliza\u00e7\u00e3o\n\n1993 a 1995  \nImplanta\u00e7\u00e3o\n\n1996 a 1998\nComplexifica\u00e7\u00e3o\n\n1999 a 2000   \nRedesenho\n\n2003 a 2004\nSistematiza\u00e7\u00e3o\n\nFigura 6: Evolu\u00e7\u00e3o de temas ao longo das experi\u00eancias com SAFs, produzido a partir da  \nMatriz Hist\u00f3rica realizada com os agricultores. \n\n \n\n \n\nO n\u00famero de \u00e1rvores afetou a din\u00e2mica da produ\u00e7\u00e3o do caf\u00e9 por \u00e1rea, que foi mais \n\nelevada nas fases iniciais pelo aspecto de ser monocultura, ou com poucas esp\u00e9cies na \n\nmesma \u00e1rea, tendo queda elevada quando do n\u00famero alto de \u00e1rvores consorciadas e se \n\nnormalizando nas fases finais. Existem SAFs onde a produ\u00e7\u00e3o do caf\u00e9 se equipara ou \u00e9 \n\nmaior que \u00e1reas de caf\u00e9 solteiro. Nas fases finais o caf\u00e9 passa a produzir de forma \n\nsatisfat\u00f3ria, em qualidade e quantidade, por\u00e9m com incremento de outros produtos \n\nexcedentes, que antes n\u00e3o existiam na mesma \u00e1rea.  \n\nA fase final de sistematiza\u00e7\u00e3o conseguiu aglutinar e organizar o conjunto de \n\ninforma\u00e7\u00f5es a cerca da din\u00e2mica hist\u00f3rica dos SAFs por apresentar para cada uma das \n\nfases relacionadas aos temas, um conjunto selecionado de dados que permite o \n\naprofundamento espec\u00edfico dos temas, explicitando as limita\u00e7\u00f5es e \u00eaxitos da \n\nexperi\u00eancia agroflorestal com caf\u00e9. \n\n \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 90\n\n \n\n3.2 O papel das esp\u00e9cies arb\u00f3reas nos SAFs \n\n \n\nA observa\u00e7\u00e3o dos agricultores sobre o papel das esp\u00e9cies arb\u00f3reas e autonomia dos \n\nmesmos no manejo dos SAFs gerou grande complexidade de desenhos e manejos dos \n\nsistemas. A sistematiza\u00e7\u00e3o contribui no estabelecimento de m\u00e9todos de sele\u00e7\u00e3o das \n\nesp\u00e9cies, uma vez que as experi\u00eancias em agrofloresta apontam a identifica\u00e7\u00e3o \n\ndaquelas mais adequadas para os diferentes nichos, condi\u00e7\u00f5es ambientais e utilidades \n\nque se fazem necess\u00e1rias (SCHERR, 1991). \n\nAo longo das experi\u00eancias muitas esp\u00e9cies foram eliminadas e outras privilegiadas nos \n\nsistemas, gerando informa\u00e7\u00f5es sobre os principais crit\u00e9rios e indicadores consolidados \n\nna Zona da Mata mineira (Figura 7). \n\n \n\nFigura 7: Crit\u00e9rios e indicadores para a defini\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies arb\u00f3reas  a serem utilizadas em \nSAFs  com caf\u00e9. Nos boxes encontram-se os crit\u00e9rios e fora dos boxes os indicadores.  \n\n \n\nO crit\u00e9rio principal de introdu\u00e7\u00e3o ou retirada de esp\u00e9cies arb\u00f3reas do sistema foi a \n\ncompatibilidade das \u00e1rvores com o caf\u00e9, o que significa baixa competitividade por \n\n\u00e1gua, luz e nutrientes. Os principais indicadores de compatibilidade utilizados foram o \n\nbom aspecto fitossanit\u00e1rio do caf\u00e9 no cons\u00f3rcio e o sistema radicular profundo do \n\n \n\nBiomassa \n\n \n\nDiversidade de \nprodu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nM\u00e3o-de-obra \n\n \n\nCompatibilidade \ncom o Caf\u00e9 \n\n- solo coberto (herb\u00e1ceas)  \n- res\u00edduos  \n  (quantidade e qualidade)  \n \n\n humano \n cria\u00e7\u00e3o animal \n fauna \n\n- aspectos fitossanit\u00e1rios \n- sistema radicular \n\n- queda natural das folhas \n- facilidade de poda \n- disposi\u00e7\u00e3o dos ramos \n- acesso \u00e0s mudas \n \n\n- alimento  \n\n- madeira/lenha \n   (quantidade e qualidade) \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 91\n\ncomponente arb\u00f3reo. Al\u00e9m da compatibilidade com o caf\u00e9, outros crit\u00e9rios para a \n\nescolha das esp\u00e9cies arb\u00f3reas foram a produ\u00e7\u00e3o de biomassa, cujo indicador foi a \n\nquantidade de res\u00edduo produzido, seja atrav\u00e9s da queda natural das folhas ou poda; a \n\nm\u00e3o-de-obra necess\u00e1ria, indicada pelo caducifolismo, facilidade de poda, arquitetura \n\ndos ramos e aquisi\u00e7\u00e3o de mudas; a diversifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, indicada seja pela \n\nquantidade e qualidade da produ\u00e7\u00e3o de alimentos para o ser humano, animais \n\ndom\u00e9sticos ou silvestres e para a produ\u00e7\u00e3o de madeiras para constru\u00e7\u00f5es rurais e ou \n\nlenha.  \n\nAtualmente, em torno de 82 esp\u00e9cies arb\u00f3reas s\u00e3o utilizadas nos SAFs, com m\u00e9dia de \n\n12 \u00e1rvores por SAF al\u00e9m do caf\u00e9. A \u00e1rea manejada varia de 1.000 m2 a 5.000 m2, \n\nhavendo grande diversidade de esp\u00e9cies por \u00e1rea, sendo grande parte destas esp\u00e9cies \n\nnativas. As principais esp\u00e9cies e crit\u00e9rios atendidos est\u00e3o apresentados na Tabela 12. \n\nPara a produ\u00e7\u00e3o da biomassa e produ\u00e7\u00e3o de alimentos \u00e9 tamb\u00e9m importante o manejo \n\ndas esp\u00e9cies herb\u00e1ceas, sejam espont\u00e2neas ou introduzidas, devendo sempre manej\u00e1-\n\nlas de forma a cobrir o solo, contribuir para a ciclagem de nutrientes e diversificar o \n\nsistema. Deve-se procurar esp\u00e9cies arb\u00f3reas com facilidade de aquisi\u00e7\u00e3o de mudas, por \n\nisto a prefer\u00eancia por esp\u00e9cies espont\u00e2neas como o papagaio e a capoeira-branca que \n\ndispensam o seu plantio, necessitando apenas de manejo. A pesquisa cient\u00edfica poderia \n\ncontribuir aprofundando sobre o comportamento de esp\u00e9cies rejeitadas como angico e \n\njacar\u00e9, a ciclagem de nutrientes essenciais a partir de esp\u00e9cies reconhecidamente \n\neficientes e que foram pouco utilizadas como as leguminosas para a fixa\u00e7\u00e3o de N. \n\nPara garantir a entrada necess\u00e1ria de luz no caf\u00e9, estimada em torno de 30% \n\n(JARAMILLO, 2003), o espa\u00e7amento entre as esp\u00e9cies deve ser observado. A indica\u00e7\u00e3o \n\ngeral \u00e9 de que as copas das \u00e1rvores n\u00e3o devem tocar entre si. Logo, se dentro da \n\nlavoura elas estiverem muito juntas deve-se retirar alguns indiv\u00edduos. Se tiverem \n\nmuito esparsas, pode-se colocar mais indiv\u00edduos. Outra indica\u00e7\u00e3o \u00e9 fazer podas, \n\nprincipalmente no inverno, ou usar esp\u00e9cies caducif\u00f3lias, que perdem as folhas no \n\ninverno, momento de maior necessidade de entrada de luz no sistema para garantir a \n\nflora\u00e7\u00e3o. \n\n\n\nSistematiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia participativa com Sistemas Agroflorestais: rumo \u00e0 sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira \n\n 92\n\nTabela 12: Esp\u00e9cies arb\u00f3reas experimentadas nos SAFs na Zona da Mata de Minas Gerais de 1993 a 2004, \ncom melhores respostas aos crit\u00e9rios estabelecidos. \n\nCRIT\u00c9RIOS \n\nCompatibilidade  \ncom o caf\u00e9 \n\nBiomassa M\u00e3o-de-obra \nDiversifica\u00e7\u00e3o da \n\nprodu\u00e7\u00e3o \n\n \n \n \n\nESP\u00c9CIES  \n\nSim N\u00e3o1 \nBoa \n\nprodu\u00e7\u00e3o \nF\u00e1cil \n\nmanejo \nEsp\u00e9cie \ncaduca  Frutas Madeira \n\nAbacate  \nPersea sp \n\nx     x  \n\nA\u00e7oita -cavalo  \nLuehea speciosa  \n\nx  x x x   \n\nAmeixa  \nEriobotrya japonica  \n\nx     x  \n\nAngico  \nAnnadenanthera peregrina  \n\n x      \n\nBanana  \nMusa sp. \n\nx     x  \n\nCaj\u00e1 -manga  \nSpondias l\u00fatea  \n\nx    x x  \n\nCandeia  \nVanillosmopsis erythropapa  \n\nx      x \n\nCapoeira -branca  \nSolanum erianthum D. Don. \n\nx  x x x  x \n\nCastanha-mineira  \nBombax sp. \n\nx   x x   \n\nCedro-toona  \nToona ciliata \n\nx   x   x \n\nEmba\u00faba  \nCecropia hololeuca  \n\nx       \n\nEritrina  \nErythrina verna  \n\nx    x   \n\nFedegoso  \nSenna macranthera  \n\nx  x  x  x \n\nFlor-de -Maio  \nTibouchina sp. \n\nx  x     \n\nIng\u00e1  \nInga vera  \n\nx  x x  x x \n\nIp\u00ea -preto  \nZeyheria tuberculosa  \n\nx   x x   \n\nJacar\u00e9  \nPiptadenia gonocantha  \n\n x      \n\nMam\u00e3o  \nCarica papaya  \n\nx     x  \n\nMulungu  \nErythrina mulungu \n\nx   x x   \n\nPapagaio  \nAegiphila sellowiana  \n\nx  x x   x \n\nPau-mulato  \nCalycophyllum spruceanum \n\nx  x x x   \n\nUva -do-Jap\u00e3o  \nOvenia dulcis \n\nx  x x x   \n\n 1 apresentam as ra\u00edzes muito superficiais. \n x: repre senta a indica\u00e7\u00e3o dos agricultores presentes nos encontros \n x: representa potencial de uso para a esp\u00e9cie, embora n\u00e3o indicada pelos agricultores para este fim  \n\n\n\nSistemas Agroflorestais e a sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira. \n\n 93\n\nAl\u00e9m disto, as copas das \u00e1rvores devem ser elevadas para uma altura maior que o caf\u00e9. \n\nSegundo os agricultores, a partir dos SAFs o manejo de suas propriedades foi alterado, \n\nocorrendo uma maior diversifica\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o entre os agroecossistemas, \n\naumentando a rela\u00e7\u00e3o custo/benef\u00edcio da produ\u00e7\u00e3o do caf\u00e9 com reflexos no or\u00e7amento \n\nfamiliar. A forma diferenciada de manejo influenciou agricultores vizinhos levando-os \n\narborizar um pouco mais suas propriedades. Por\u00e9m, no in\u00edcio, os experimentadores \n\nsofreram v\u00e1rias cr\u00edticas dos vizinhos. \n\nMuitos eram chamados de \u201cloucos\u201d, por deixarem \u00e1rvores e \u201cmato\u201d no meio da \n\nlavoura. Com a expans\u00e3o de \u00e1rvores nas propriedades ocorreu efeito positivo na \n\ncobertura florestal na regi\u00e3o, promovendo em alguns casos, impactos positivos na \n\nquantidade e qualidade da \u00e1gua. \n\nA compara\u00e7\u00e3o entre os sistemas de caf\u00e9 em monocultivo (convencional) e os sistemas \n\nde caf\u00e9 agroflorestal encontra-se na Tabela 13 (Alvori Santos, informa\u00e7\u00f5es pessoais, \n\n2004).  Embora a produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 seja menor na agrofloresta, o retorno econ\u00f4mico \u00e9 \n\nmaior devido ao menor custo de produ\u00e7\u00e3o e a maior oferta de produtos. Existe, \n\nportanto, a necessidade de se aprofundar na an\u00e1lise econ\u00f4mica dos sistemas, o que \n\npoderia ser feito utilizando metodologias que congreguem aspectos econ\u00f4micos, \n\necol\u00f3gicos e culturais, como a utilizada por FERRARI (2002). \n\nA diversifica\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies atrav\u00e9s da introdu\u00e7\u00e3o das frut\u00edferas potencializou ainda \n\nmais os SAFs, diversificando os alimentos para a fam\u00edlia, para a cria\u00e7\u00e3o animal, para a \n\nfauna, ou para a venda. Muitos agricultores mant\u00eam esp\u00e9cies frut\u00edferas nas lavouras \n\ndestinadas exclusivamente \u00e0 fauna local. A diversifica\u00e7\u00e3o com a introdu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies \n\nfrut\u00edferas nos SAFs, segundo relatos dos agricultores, enriqueceu a fauna local com \n\nreflexos na qualidade do ambiente, contribuindo no controle de pragas e doen\u00e7as, na \n\nrela\u00e7\u00e3o predador e presa, no equil\u00edbrio e harmonia do espa\u00e7o. Alguns produtos t\u00eam \n\nsobressa\u00eddo nos SAFs como a banana e o abacate, demandando futuramente aten\u00e7\u00e3o \n\nmais detalhada para o seu melhor aproveitamento; madeira, como as esp\u00e9cies de cedro \n\ne candeia, e, as medicinais que t\u00eam seu uso ainda muito restrito. \n\n \n\n \n\n\n\nSistemas Agroflorestais e a sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira. \n\n 94\n\nTabela 13: Compara\u00e7\u00e3o entre sistemas de produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 em monocultura e caf\u00e9 agroflorestal \nna Zona da Mata/MG. \n\nIndicadores Unidades Convencional Agrofloresta \nPopula\u00e7\u00e3o do caf\u00e9  p\u00e9s/ha  2.650 2.050 \nProdutividade  Kg/p\u00e9  0,79 0,62 \nProdutividade  Sacos/ha  34,9 21,2 \nPre\u00e7o R$/saco 120 120 \nValor Bruto R$/ha  4.187,00 2.542,00 \nCustos  R$/ha  2.300,0 750,00 \nSobra do caf\u00e9  R$/ha  1.887,00 1.792,001 \nCustos/Valor Br uto % 54,93 29,50 \n\nPopula\u00e7\u00e3o da agrofloresta  R$ R$ \nMam\u00e3o 150 (p\u00e9s) - 112,5 \nBanana  40 (p\u00e9s) - 200 \nGraviola, carambola, urucum  15 (p\u00e9s) - - \nCopa\u00edba, caramu\u00e9, jambo 24 (p\u00e9s) - - \nCaqui, noz-pecam, fruta -do-conde  27 (p\u00e9s) - - \nGalego, taiti, mexerica, laranja  123 (p\u00e9s) - 110 \nManga, abacate, goiaba, jaca  51 (p\u00e9s) - 135 \nJaboticaba, pitanga, acerola, 21 (p\u00e9s) - - \nPalmito, figo, ameixa  162 (p\u00e9s) - 144 \nBoldo-chileno, uva, p\u00eassego 27 (p\u00e9s) - - \nPau-brasil, ip\u00ea-roxo, uva-do -jap\u00e3o, canela, ing\u00e1, cedro  51 (p\u00e9s) - - \nSub -total  - 701,502 \n\nSaldo do sistema R$/ha 1.887,00 2.493,50 (1+2) \n\nFonte: Alvori (comunica\u00e7\u00e3o pessoal, 2004). \n\n \n\nAs \u00e1reas manejadas tiveram papel importante no suprimento de madeira para muitas \n\nfam\u00edlias, enquanto que para outras fam\u00edlias despertou este potencial.  A madeira \n\nretirada foi usada para a melhoria da infra-estrutura da propriedade (mour\u00f5es, \n\npequenas constru\u00e7\u00f5es e lenha). Em alguns casos de excedente houve venda de esp\u00e9cies \n\nde maior valor econ\u00f4mico (especialmente o cedro australiano). O suprimento de lenha \n\ne de madeira para as fam\u00edlias \u00e9 um aspecto ambiental e econ\u00f4mico relevante, pois \n\nelimina a press\u00e3o de uso sobre os remanescentes de mata enquanto recursos \n\nenerg\u00e9ticos e para infra-estrutura, conjugando alternativa de renda e or\u00e7amento \n\nfamiliar. \n\nO aporte org\u00e2nico introduzido no sistema pela vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea, arbustiva ou \n\nherb\u00e1cea contribuiu para elevar a mat\u00e9ria org\u00e2nica no solo. Houve aumento de mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica leve respons\u00e1vel pela estabilidade dos agregados do solo, o que favorece a \n\n\n\nSistemas Agroflorestais e a sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira. \n\n 95\n\nresist\u00eancia \u00e0 eros\u00e3o. Verificou-se tamb\u00e9m o aumento nas diferentes formas de mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica respons\u00e1veis pela ciclagem de nutrientes. Da mesma forma houve uma \n\nredu\u00e7\u00e3o na acidez troc\u00e1vel do solo, diminuindo a necessidade de calagem. Com isto \n\npromoveram -se m elhorias na capacidade do solo em disponibilizar nutrientes, como o \n\nc\u00e1lcio, magn\u00e9sio, f\u00f3sforo, nitrog\u00eanio (MENDON\u00c7A; STOTT, 2003; MENDON\u00c7A et al., \n\n2001). Os SAFs tamb\u00e9m melhoram a atividade micorr\u00edzica do solo em profundidade, \n\nfundamental para a ciclagem de f\u00f3sforo no sistema (CARDOSO et al., 2003). Estudos \n\nsobre eros\u00e3o demonstraram que nos SAFs houve menor perda de solo quando \n\ncomparados a sistemas convencionais (monocultivos), ocorrendo em conseq\u00fc\u00eancia \n\nmenor perda de mat\u00e9ria org\u00e2nica e nutrientes (CARVALHO; FERREIRA NETO, 2000). \n\nA diversifica\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o revalorizou as atividades como a apicultura, os cuidados \n\ncom a pastagem e promoveu a integra\u00e7\u00e3o entre sistemas. Por\u00e9m, de forma geral, ainda \n\nh\u00e1 pouca integra\u00e7\u00e3o com a cria\u00e7\u00e3o animal na propriedade. Esta integra\u00e7\u00e3o tende \n\nfavorecer o fluxo de produtos entre os subsistemas contribuindo para suprir a \n\ndemanda atual de aduba\u00e7\u00e3o org\u00e2nica, por exemplo, na produ\u00e7\u00e3o de composto \n\norg\u00e2nico, dado que v\u00e1rios agricultores se encontram em processo de convers\u00e3o do \n\nmanejo das lavouras. \n\nO conforto no local de trabalho no dia-a-dia ocasionado pelo sombreamento \u00e9 um \n\nbenef\u00edcio tamb\u00e9m ressaltado pelos agricultores (as). O desenvolvimento de tecnologias \n\nmais adaptadas poderia contribuir ainda mais para este conforto, aumentando tamb\u00e9m \n\na efici\u00eancia e aproveitamento da m\u00e3o-de-obra. Uma forma seria atrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o e \n\nadapta\u00e7\u00e3o de ferramentas e equipamentos necess\u00e1rios ao manejo agroecol\u00f3gico que \n\nv\u00e3o da poda ao armazenamento da produ\u00e7\u00e3o. \n\nNo \u00faltimo per\u00edodo da experimenta\u00e7\u00e3o, embora n\u00e3o mensurada, os agricultores relatam \n\nredu\u00e7\u00e3o no ataque de pragas e de doen\u00e7as no caf\u00e9, possivelmente pela exist\u00eancia em \n\nmaior n\u00famero de inimigos naturais, melhorias no estado nutricional das plantas, \n\naumento de lesmas e minhocas refletindo a condi\u00e7\u00e3o de umidade e porosidade do solo, \n\naumento no n\u00famero de lagartos, de variedade de esp\u00e9cies herb\u00e1ceas, arbustivas, \n\narb\u00f3reas (madeireiras e frut\u00edferas), aumento em quantidade e diversidade de p\u00e1ssaros \n\n\n\nSistemas Agroflorestais e a sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira. \n\n 96\n\ne presen\u00e7a eventual de animais de pequeno e m\u00e9dio porte (m\u00e3o-pelada, jaguatirica, \n\nmacacos, cobras, tatu, etc.). \n\nA \u00e1rea de experimenta\u00e7\u00e3o trouxe ensinamentos que serviram para toda a fam\u00edlia,  para \n\ntoda a propriedade e a comunidade de uma forma geral. No entanto, a experi\u00eancia com \n\nSAFs foi predominantemente masculina e personificada no papel do respons\u00e1vel pelo \n\nSAF: o experimentador. Esta situa\u00e7\u00e3o gerou pouca participa\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia nas \n\ndefini\u00e7\u00f5es e orienta\u00e7\u00f5es ao longo do processo. Caracteriza-se assim  uma desigualdade \n\nnos pap\u00e9is para a tomada de decis\u00f5es. Talvez na fam\u00edlia \u2013 mulheres, filhos, gera\u00e7\u00f5es \u2013 \n\npossa existir diferentes expectativas e aspira\u00e7\u00f5es individuais para op\u00e7\u00f5es de culturas e \n\nmanejo diferentes daqueles adotados pelo respons\u00e1vel. A igualdade dos pap\u00e9is e o \n\nmaior envolvimento familiar tende a aumentar a cumplicidade para com o SAF, \n\ngerando impactos positivos nas rela\u00e7\u00f5es internas e externas, potencializando seus \n\nbenef\u00edcios. \n\nEm s\u00edntese, pode se dizer que a experimenta\u00e7\u00e3o gerou um aprofundamento na \n\nconsci\u00eancia agroecol\u00f3gica, manifestada nas pr\u00e1ticas tais como redu\u00e7\u00e3o/elimina\u00e7\u00e3o da \n\ncapina, manuten\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies arb\u00f3reas espont\u00e2neas mesmo nas lavouras de caf\u00e9 em \n\nmonocultivo, preocupa\u00e7\u00e3o com qualidade e quantidade da \u00e1gua na propriedade, \n\nabandono do uso de agrot\u00f3xicos, import\u00e2ncia da cobertura do solo e da mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica e reconhecimento do papel da fauna no sistema. \n\nA sistematiza\u00e7\u00e3o das experi\u00eancias contribuiu para a reflex\u00e3o coletiva de todo o \n\nprocesso desenvolvido, incorpora\u00e7\u00e3o de novos aprendizados, revis\u00e3o de \n\nconhecimentos, reunifica\u00e7\u00e3o de grupos de atores e promo\u00e7\u00e3o de trocas de experi\u00eancias \n\nsobre os aspectos ligados aos SAFs, \u00e0 agroecologia e \u00e0 agricultura familiar. Contribuiu \n\nainda para a compreens\u00e3o de processos relacionados ao uso dos solos, utiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nespa\u00e7os da propriedade rural, valoriza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais dispon\u00edveis, com a \n\nperspectiva de se obter alternativas para a melhoria no sistema de produ\u00e7\u00e3o da \n\nagricultura familiar, aliadas com a conserva\u00e7\u00e3o do meio-ambiente, estando coerentes \n\ncom h\u00e1bitos e costumes locais. \n\nAinda que as experi\u00eancias desenvolvidas com os SAFs apresentem diferentes graus de \n\ncomplexidade e de maturidade no arranjo e manejo, \u00e9 poss\u00edvel destacar a exist\u00eancia de \n\n\n\nSistemas Agroflorestais e a sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira. \n\n 97\n\nalgumas experi\u00eancias que atenderam \u00e0s expectativas dos agricultores e suas fam\u00edlias, \n\npodendo ser refer\u00eancias para a pr\u00e1tica do manejo e reflex\u00f5es acerca de sua din\u00e2mica \n\n(ALTIERI; NICHOLLS, 2005), contribuindo para a forma\u00e7\u00e3o agroecol\u00f3gica de tantos \n\noutros agricultores/as, t\u00e9cnicos e institui\u00e7\u00f5es interessados (SCHERR, 1991). \n\n \n\n4. POTENCIALIDADES E LIMITES \n\n \n\nUma s\u00edntese das potencialidades e os limites dos SAFs tendo como base os \n\nindicadores de sustentabilidade, quais sejam, Produtividade, Eq\u00fcidade, \n\nEstabilidade/Resili\u00eancia, Flexibilidade e Autonomia (ALTIERI, 2002) \u00e9 apresentada na  \n\nTabela 14. \n\nProdutividade: Com os SAFs houve melhoria significativa do solo. Isto levou os \n\nagricultores a terem mais \u00e1reas com maior capacidade produtiva dentro das suas \n\npropriedades, refletindo na produ\u00e7\u00e3o do caf\u00e9 e na diversifica\u00e7\u00e3o de produtos \n\naliment\u00edcios e madeireiros. A maior diversifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o permite maior \n\nseguran\u00e7a e soberania alimentar e ainda a redu\u00e7\u00e3o dos riscos, ao diversificar os \n\nprodutos para comercializa\u00e7\u00e3o. A produ\u00e7\u00e3o de excedentes, exige, entretanto, a busca \n\nde alternativas de mercado e de processamento da produ\u00e7\u00e3o, exigindo maiores \n\nhabilidades da fam\u00edlia envolvida no processo. \n\nMelhorou tamb\u00e9m a produ\u00e7\u00e3o animal, pois a diversifica\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o revalorizou \n\natividades como a apicultura e a melhoria das pastagens aumentou o potencial de \n\nintegra\u00e7\u00e3o entre sistemas. Com os SAFs houve tamb\u00e9m melhoria nos recursos \n\nambientais, como aumento da fauna, produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e conforto ambiental para o \n\ntrabalho, por\u00e9m alguns destes benef\u00edcios ainda n\u00e3o trazem retorno econ\u00f4mico direto \u00e0s \n\nfam\u00edlias. \n\nEq\u00fcidade: Os agricultores  estabeleceram rela\u00e7\u00f5es com o ambiente externo aos SAFs, \n\nimpactando de forma positiva a pr\u00e1tica agroecol\u00f3gica n\u00e3o s\u00f3 na propriedade, mas em \n\ntoda a comunidade. A conduta agroecol\u00f3gica proporcionada pelos SAFs gerou \n\nbenef\u00edcios amplos.  O abandono de pr\u00e1ticas como queima da vegeta\u00e7\u00e3o e uso de \n\n\n\nSistemas Agroflorestais e a sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira. \n\n 98\n\nagrot\u00f3xicos refletiu positivamente no conv\u00edvio harmonioso das rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais/ambientais. No entanto, os SAFs, por serem uma experi\u00eancia nova em v\u00e1rios \n\nlocais, podem gerar desconfian\u00e7a e cr\u00edticas por parte de vizinhos. Inicialmente a \n\npresen\u00e7a de esp\u00e9cies vegetais nativas no meio da lavoura do caf\u00e9 pode gerar \n\nquestionamentos e incertezas. \n\n \n\nTabela 14: S\u00edntese dos principais pontos levantados pela sistematiza\u00e7\u00e3o, em que a experimenta\u00e7\u00e3o dos \nSAFs se relaciona aos atributos de sustentabilidade. \n\n \n\n\u00c9 preciso estar sempre potencializando os espa\u00e7os da participa\u00e7\u00e3o familiar \n\nconsiderando g\u00eanero e gera\u00e7\u00f5es, no desenho, manejo e compreens\u00e3o de processos \n\nItem S\u00edntese de respostas aos atributos de sustentabilidade \n\nProdutividade \n\n\u2022Maior produtividade por \u00e1rea e n\u00e3o de um produto. \n\u2022Diversifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o (banana, abacate, cana -de -a\u00e7\u00facar, mel, madeira). \n\u2022Caf\u00e9; aumento ou estabilidade da produ\u00e7\u00e3o; melhoria da qualidade; redu\u00e7\u00e3o \n de riscos e de custos na produ\u00e7\u00e3o. \n\n\u2022Maior oferta de produtos para atender as expectativa e necessidades da fam\u00edlia  \n\u2022Aumento do n\u00famero de esp\u00e9cies arb\u00f3reas consorciadas com o caf\u00e9 e na  \npropriedade como um todo. \n\n\u2022Melhoria da qualidade do solo com reflexo na produ\u00e7\u00e3o. \n\u2022Benef\u00edcios em rela\u00e7\u00e3o aos recursos ambientais associados  \n\nEq\u00fcidade \n\n\u2022Abandono de pr\u00e1ticas danosas ao meio ambiente com reflexos positivos para todos, \nhavendo ent\u00e3o socializa\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios dos SAFs. \n\u2022Ado\u00e7\u00e3o por vizinhos de pr\u00e1ticas de manejo com SAFs. \n\u2022Aus\u00eancia da participa\u00e7\u00e3o familiar e especificamente da mulher. \n\nEstabilidade / \nResili\u00eancia  \n\n\u2022Adapta\u00e7\u00f5es individuais do desenho e manejo em condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas da  \n propriedade e da fam\u00edlia. \n\n\u2022Retorno ao ritmo normal ap\u00f3s uma interven\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica no sistema. \n\u2022Ameniza\u00e7\u00e3o de dist\u00farbio devido a cria\u00e7\u00e3o de microclima favor\u00e1vel. \n\u2022Estabilidade financeira devido a redu\u00e7\u00e3o de custos de produ\u00e7\u00e3o. \n\nFlexibilidade \n\n\u2022Implanta\u00e7\u00e3o da tecnologia em um processo din\u00e2mico; introdu\u00e7\u00e3o, substitui\u00e7\u00e3o, \nelimina\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies, modifica\u00e7\u00f5es sempre que necess\u00e1rias. \n\n\u2022Localiza\u00e7\u00e3o espacial aproveitando as potencialidades do ambiente  \n (topografia, exposi\u00e7\u00e3o solar, altitude) \n\n\u2022Aumento da seguran\u00e7a alimentar, com oferta em quantidade e diversidade  \n de produtos aliment\u00edcios ao longo do ano. \n\n\u2022Redu\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia e dos reflexos da sazonalidade do caf\u00e9. \n\nAutonomia  \n\n\u2022Apropria\u00e7\u00e3o do conhecimento adquirido ao conduzir as \u00e1reas de  \n experime nta\u00e7\u00e3o com SAFs. \n\n\u2022Replica\u00e7\u00e3o do conhecimento adquirido em outras \u00e1reas das propriedades  \n\u2022Seguran\u00e7a no manejo dos sistemas instalados. \n\u2022Defini\u00e7\u00e3o de objetivos espec\u00edficos por propriedade (adequa\u00e7\u00f5es individuais) \n\n\n\nSistemas Agroflorestais e a sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira. \n\n 99\n\nenvolvidos nos SAFs, com horizontalidade das informa\u00e7\u00f5es, de forma a contribuir para \n\na forma\u00e7\u00e3o de todos envolvidos (RIBEIRO; BARBOSA, 2005). Isto n\u00e3o ocorreu em \n\ntodas as etapas do processo de experimenta\u00e7\u00e3o aqui discutido, dado que os desenhos, \n\nescolha de esp\u00e9cies e manejo estiveram centrados na pessoa do agricultor, n\u00e3o \n\ncontemplando as aspira\u00e7\u00f5es e vontades dos outros integrantes da fam\u00edlia. \n\nEstabilidade/Resili\u00eancia: O per\u00edodo relativamente extenso da experimenta\u00e7\u00e3o \n\nproporcionou o reconhecimento da resili\u00eancia dos SAFs enquanto um processo \n\ndin\u00e2mico, gerando, estabilidade nas fases finais. Esta estabilidade foi proporcionada \n\npela apropria\u00e7\u00e3o do manejo das \u00e1reas pelo agricultor, da sele\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies vegetais \n\nutilizadas,  do planejamento e replanejamento das atividades, do desenho e redesenho \n\ndos sistemas, adequando-os \u00e0s caracter\u00edsticas individuais de cada propriedade. \n\nNa fase da complexifica\u00e7\u00e3o, houve uma interven\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica que poderia comprometer \n\na estabilidade cultural de uma tecnologia (por exemplo, a indica\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies \n\nestranhas aos h\u00e1bitos locais). Mesmo assim as experi\u00eancias n\u00e3o foram abandonadas \n\nap\u00f3s as dificuldades. Suportar uma mudan\u00e7a brusca e retornar ao ritmo natural, sem \n\ngrandes seq\u00fcelas \u00e9 uma caracter\u00edstica dif\u00edcil de se verificar em muitas tecnologias \n\nutilizadas no campo.  \n\nA estabilidade \u00e9 tamb\u00e9m exemplificada, pelo sistema de um agricultor em Araponga \n\n(Jo\u00e3o dos Santos). Este sistema, ap\u00f3s as lavouras da regi\u00e3o terem sofrido com um \n\nper\u00edodo de seca prolongado, n\u00e3o mostrou preju\u00edzo em sua produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9. \n\nPossivelmente a cobertura das \u00e1rvores criou um microclima favor\u00e1vel, influenciando \n\nas condi\u00e7\u00f5es h\u00eddricas e protegendo da radia\u00e7\u00e3o solar, sem preju\u00edzo da produtividade. \n\nEsse mesmo agricultor sofreu com a falta de produ\u00e7\u00e3o na fase de complexifica\u00e7\u00e3o, \n\ntendo superado as dificuldades e permanecido com a experi\u00eancia. \n\nEm termos da estabilidade econ\u00f4mica, a diversifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o garante o \n\noferecimento de outros produtos para al\u00e9m do caf\u00e9, \u00e9 o caso da produ\u00e7\u00e3o de banana, \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar, mandioca (polvilho, farinha), mel etc. Os bens e servi\u00e7os internos \n\npassaram a ser otimizados e integrados, como \u00e9 o caso crescente da cria\u00e7\u00e3o animal para \n\nsuprimento de esterco, principalmente bovino. Estas mudan\u00e7as foram e vem sendo \n\nimplementadas de forma lenta e gradual, n\u00e3o causando grandes rupturas.  \n\n\n\nSistemas Agroflorestais e a sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira. \n\n 100\n\nA estabilidade econ\u00f4mica n\u00e3o acontece desde o primeiro momento e, portanto, \u00e9 \n\npreciso planejamento de atividades a curto, m\u00e9dio e longo prazos, incluindo se \n\nnecess\u00e1rio for, subs\u00eddios financeiros e espa\u00e7os constantes para troca de informa\u00e7\u00f5es. \n\nFlexibilidade: As altera\u00e7\u00f5es que ocorreram nos desenhos como a introdu\u00e7\u00e3o, \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o e elimina\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias esp\u00e9cies arb\u00f3reas por repetidas vezes, a oferta \n\nsazonal de produtos conforme as necessidades, a demanda vari\u00e1vel de m\u00e3o-de-obra \n\nconforme as caracter\u00edsticas f\u00edsicas das propriedades, a possibilidade de localiza\u00e7\u00e3o \n\nespacial em diferentes paisagens (face norte, face sul, encosta, baixada, diferentes \n\naltitudes) s\u00e3o alguns exemplos que demonstram a flexibilidade da proposta. Esta \n\ncondi\u00e7\u00e3o se torna favor\u00e1vel \u00e0s especificidades regionais da Zona da Mata mineira \n\n(FREITAS  et al., 2004). \n\nHouve, entretanto, uma necessidade de maior disponibilidade de sementes e ou \n\nmudas, assim como um maior conhecimento do potencial das esp\u00e9cies a serem \n\nutilizadas nos sistemas. Houve tamb\u00e9m uma maior necessidade de m\u00e3o-de-obra para a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o dos sistemas. Alguns trabalhos desenvolvidos diferem daqueles \n\nnormalmente praticados pelos agricultores, por exemplo, a poda. Isto pode gerar \n\ninseguran\u00e7a no in\u00edcio da implanta\u00e7\u00e3o dos SAFs. Ent\u00e3o deve-se haver um bom \n\nplanejamento do trabalho, previamente discutido, e de todas as poss\u00edveis dificuldades, \n\nprocurando contorn\u00e1-las. \n\nAutonomia: Ao relembrar toda a trajet\u00f3ria da experimenta\u00e7\u00e3o dos SAFs nas diferentes \n\nfases, \u00e9 poss\u00edvel perceber que a partir da observa\u00e7\u00e3o, aliada \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas \n\nde manejo, das capacita\u00e7\u00f5es ocorridas ao longo do processo e das trocas de informa\u00e7\u00e3o \n\nos agricultores apropriaram da din\u00e2mica e do controle dos seus sistemas. A \n\nmetodologia adotada desenvolveu etapas importantes para a constru\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o \n\ndeste conhecimento que levou \u00e0 autonomia na condu\u00e7\u00e3o dos SAFs. Esta metodologia \n\npermitiu aos agricultores a se abrir para uma proposta tecnol\u00f3gica nova, a definir seus \n\nobjetivos espec\u00edficos, a observar e experimentar (pr\u00e1ticas), a refletir e analisar, \n\npropiciando a compreens\u00e3o de processos e gerando mudan\u00e7as de comportamento. A \n\nautonomia gerada n\u00e3o foi fruto somente da proposta de SAF em si, mas da \n\nmetodologia participativa utilizada desde o in\u00edcio. \n\n\n\nSistemas Agroflorestais e a sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira. \n\n 101\n\nOs SAFs, como a agroecologia, \u00e9 segundo um agricultor \u201cum aprendizado infinito\u201d. \n\nPor serem sistemas complexos, exige maior conhecimento pelos agricultores dos \n\nprocessos envolvidos. Por exemplo, os crit\u00e9rios e indicadores estabelecidos para a \n\nescolha, utiliza\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o das \u00e1rvores nos sistemas agroflorestais, como \n\ncompatibilidade com o caf\u00e9, produ\u00e7\u00e3o de biomassa, m\u00e3o-de-obra e diversifica\u00e7\u00e3o de \n\nprodu\u00e7\u00e3o s\u00e3o v\u00e1lidos e devem ser aproveitados, mas n\u00e3o ser copiados. Cada agricultor \n\ndeve us\u00e1-los \u00e0 sua maneira, aprofundando suas observa\u00e7\u00f5es e suas reflex\u00f5es. As \n\nesp\u00e9cies, os desenhos e o manejo dos SAFs variam nos diferentes graus de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de maturidade e de condi\u00e7\u00f5es espaciais das propriedades. Embora se \n\npossa em alguns casos conseguir um certo grau de generaliza\u00e7\u00e3o, este n\u00e3o pode ser \n\nseguido sem uma an\u00e1lise cr\u00edtica. Portanto, a metodologia para desenhar e implantar \n\nSAFs deve ocorrer sob uma forma que propicie o aprendizado, a reflex\u00e3o e as trocas \n\nconstantes de saberes. \n\nPara aumentar a independ\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de insumos externos, \n\nprincipalmente para a aduba\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio aumentar a produ\u00e7\u00e3o de estercos na \n\npropriedade e aprofundar os mecanismos de ciclagem de nutrientes, para potencializar \n\na utiliza\u00e7\u00e3o da biomassa e autofertiliza\u00e7\u00e3o dos sistemas. Para isto, uma maior \n\nintegra\u00e7\u00e3o com a cria\u00e7\u00e3o animal na propriedade \u00e9 necess\u00e1ria. S\u00e3o necess\u00e1rias tamb\u00e9m \n\npesquisas participativas que aprofundem os mecanismos de ciclagem de nutrientes e \n\nindicadores da qualidade do solo, assim como a identifica\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies nativas com \n\npotenciais de desenvolver fun\u00e7\u00f5es chaves no sistema contribuindo desta forma com os \n\nagricultores na descoberta de novas esp\u00e9cies potenciais a serem utilizadas. \n\n \n\n5. DESAFIOS  \n\n \n\nUm dos grandes limites e ao mesmo tempo potenciais para a implanta\u00e7\u00e3o dos SAFs na \n\nZona da Mata s\u00e3o as caracter\u00edsticas ecol\u00f3gicas da regi\u00e3o e o confronto com a legisla\u00e7\u00e3o \n\nflorestal (FREITAS  et al., 2004). Grande parte das \u00e1reas das propriedades \u00e9 considerada \n\nde preserva\u00e7\u00e3o permanente, por\u00e9m, devido ao pequeno tamanho das propriedades, \n\ntais \u00e1reas s\u00e3o continuamente utilizadas pelos agricultores(as). Tamb\u00e9m pelas \n\ncaracter\u00edsticas ambientais e adaptabilidade do caf\u00e9 e pastagens \u00e0 sombra, a regi\u00e3o pode \n\n\n\nSistemas Agroflorestais e a sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira. \n\n 102\n\nser considerada apta aos sistemas agroflorestais. Portanto, \u00e9 necess\u00e1ria uma \n\nflexibiliza\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o para que o potencial da regi\u00e3o seja utilizado, isto \u00e9, o uso \n\npelos pequenos agricultores, das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanentes (APPs) com \n\nsistemas agroflorestais (FRANCO, 2000).  \n\n \n\n6. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\nA sistematiza\u00e7\u00e3o das experi\u00eancias com SAFs trouxe ensinamentos coletivos refletindo a \n\nconsci\u00eancia agroecol\u00f3gica consolidada nas fam\u00edlias, grupos, institui\u00e7\u00f5es representativas \n\ndos agricultores(as). Manifestam-se nas pr\u00e1ticas e temas como redu\u00e7\u00e3o/elimina\u00e7\u00e3o da \n\ncapina; manuten\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies arb\u00f3reas espont\u00e2neas em outras lavouras de caf\u00e9; \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com qualidade e quantidade da \u00e1gua na propriedade; import\u00e2ncia da \n\ncobertura do solo, da mat\u00e9ria org\u00e2nica e outros.  \n\nOs SAFs foram efetivos na conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o dos solos, gerando conhecimento \n\nnovo sobre manejo agroecol\u00f3gico do mesmo, e, na diversifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, o que \n\ngerou maior estabilidade e autonomia financeira das fam\u00edlias. Na implanta\u00e7\u00e3o da \n\nproposta houve v\u00e1rios problemas, principalmente de baixa produ\u00e7\u00e3o, entretanto \n\nmuitos agricultores persistiram por um per\u00edodo maior. A continuidade e adapta\u00e7\u00f5es \n\nrealizadas nas propriedades v\u00eam superando dificuldades como baixa produ\u00e7\u00e3o do \n\ncaf\u00e9. Dependendo da situa\u00e7\u00e3o pode haver necessidade de subs\u00eddio financeiro para sua \n\nimplementa\u00e7\u00e3o. \n\nAs \u00e1rvores s\u00e3o consideradas um componente essencial nos sistemas produtivos \n\nagroecol\u00f3gicos e seu potencial e fun\u00e7\u00e3o n\u00e3o se restringe ao fornecimento de sombra \n\ndentro dos cafezais, mas ao aumento da biodiversidade (associada e planejada), \u00e1gua \n\n(quantidade e qualidade) e diversifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, com potencial de contribuir \n\npara o re-estabelecimento da paisagem da Zona da Mata. Falta ainda um \n\nreconhecimento por parte das institui\u00e7\u00f5es deste potencial e como conseq\u00fc\u00eancia, a\u00e7\u00f5es \n\nregionais para a sua utiliza\u00e7\u00e3o, inclusive as a\u00e7\u00f5es para interligar as unidades de \n\nconserva\u00e7\u00e3o importantes como o Parque Estadual da Serra do Brigadeiro, o Parque \n\nNacional do Capara\u00f3 e outras. \n\n\n\nSistemas Agroflorestais e a sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira. \n\n103 \n\nCap\u00edtulo 5 \n\n \n\nRESUMO E CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nO trabalho aqui apresentado insere-se em quadro com elevado passivo ambiental, onde \n\na degrada\u00e7\u00e3o dos solos \u00e9 o maior problema vivenciado pelos agricultores familiares na \n\nZona da Mata. O caf\u00e9 \u00e9 a principal cultura de renda com uma estrutura comercial \n\nconsolidada, produzido em pequenas propriedades, com aus\u00eancia de tecnologias \n\nadequadas para a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola (GOMES , 1986), em uma \u00e1rea com predom\u00ednio de \n\nrelevo fortemente acidentado, apresentando solos profundos, com baixa fertilidade \n\nnatural e processos erosivos pronunciados. Em contraste, ocorre o dom\u00ednio de um \n\nbioma extremamente importante e com rica biodiversidade, representado por \n\nin\u00fameras \u00e1reas protegidas e v\u00e1rias esp\u00e9cies amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o, a Mata Atl\u00e2ntica \n\n(COSTA et al., 1998), que confere um vasto e dispon\u00edvel banco de germoplasma \n\nmantenedor da diversidade gen\u00e9tica e dos recursos naturais. Ocorre tamb\u00e9m uma \n\nestruturada organiza\u00e7\u00e3o social dos(as) trabalhadores(as) rurais com vasto saber \n\nagroecol\u00f3gico (RIBEIRO; BARBOSA, 2005),  onde atuam institui\u00e7\u00f5es voltadas para a \n\nagricultura e meio ambiente. Estes, por mais de uma d\u00e9cada implementaram uma \n\nexperi\u00eancia participativa com pr\u00e1ticas agroecol\u00f3gicas, principalmente sistemas \n\nagroflorestais, voltados para conserva\u00e7\u00e3o/recupera\u00e7\u00e3o dos solos e aumento da \n\nprodu\u00e7\u00e3o. \n\nEsta experimenta\u00e7\u00e3o surgiu a partir da necessidade, apontada pelos agricultores \n\ndurante um diagn\u00f3stico realizado, de t\u00e9cnicas de conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o dos solos \n\n(CARDOSO et al., 2001). Buscou-se na pesquisa-a\u00e7\u00e3o, a base para a cria\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o \n\nde uma metodologia de sistematiza\u00e7\u00e3o participativa destas experi\u00eancias. O objetivo foi \n\nelucidar \u00eaxitos e desafios atrav\u00e9s de li\u00e7\u00f5es aprendidas e gerar conhecimentos novos \n\nque contribuam para apontar alternativas de uso e manejo dos solos. A metodologia \n\ncontemplou etapas de busca de informa\u00e7\u00f5es, via leitura de documentos, encontros e \n\nentrevistas com agricultores e t\u00e9cnicos, visitas de campo, organiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es, \n\n\n\nSistemas Agroflorestais e a sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira. \n\n 104\n\nan\u00e1lise, elabora\u00e7\u00e3o de conclus\u00f5es e de li\u00e7\u00f5es, reda\u00e7\u00e3o de documentos e difus\u00e3o dos \n\nprodutos obtidos. \n\nA participa\u00e7\u00e3o direta dos agricultores e entidades foi o ponto de partida para a \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica em um longo per\u00edodo de tempo, com base te\u00f3rica, o que \n\ncontribuiu para uma dimens\u00e3o emancipat\u00f3ria para o conjunto de atores envolvidos, \n\ngerando autonomia especialmente para os agricultores experimentadores. A \n\nmetodologia de sistematiza\u00e7\u00e3o utilizada primou por este aspecto, ou seja, seguiu \n\nbuscando a participa\u00e7\u00e3o dos atores envolvidos, recorrendo quando necess\u00e1rio \u00e0s \n\nt\u00e9cnicas utilizadas em diagn\u00f3sticos r\u00e1pidos participativos, como linha do tempo, \n\ndiagramas, dentre outras (GUIJT, 1999; GEILFUS , 2000). Neste caso, as din\u00e2micas \n\napontaram as especificidades \u00e0 medida que equacionaram ou apontaram as \n\nsemelhan\u00e7as e diferen\u00e7as existentes, fazendo com que semelhante aprendesse com \n\nsemelhante e semelhante aprendesse com diferente. Esta metodologia permitiu \n\ntamb\u00e9m uma racionalidade t\u00e9cnica, analisando os modelos de inova\u00e7\u00e3o, a incorpora\u00e7\u00e3o \n\nde teorias e a resolu\u00e7\u00e3o de problemas atrav\u00e9s da aglutina\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias. O foco do \n\ntrabalho pautou por explicitar os mecanismos intr\u00ednsecos ao problema, a partir do \n\nreconhecimento dos processos naturais e da minimiza\u00e7\u00e3o de custos.  \n\nA sistematiza\u00e7\u00e3o delineou fases, redefiniu conceitua\u00e7\u00f5es, organizou dados e \n\ninforma\u00e7\u00f5es prontamente dispon\u00edveis, difundiu aprendizados a partir da pr\u00e1tica, \n\nevidenciou concep\u00e7\u00f5es e valores, e, projetou novas a\u00e7\u00f5es no campo da agroecologia \n\nvoltadas para o manejo adequado dos solos.  A sistematiza\u00e7\u00e3o contemplou aspectos da \n\nheterogeneidade dos sistemas, como idade, manejo, espa\u00e7amentos, esp\u00e9cies, dentre \n\noutros versus homogeneidade como variedade do caf\u00e9, \u00e1reas fracas e baixa fertilidade. \n\nDada a diversidade apresentada pelos agroecossistemas da Zona da Mata, como \n\ntopografia, pluviosidade, temperatura, altitude, solos, arranjo e localiza\u00e7\u00e3o, a \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o com SAFs, partindo de pequenas parcelas e desenhos espec\u00edficos, em \n\ncondi\u00e7\u00f5es diferentes, colaborou para apontar os efeitos positivos do manejo \n\nagroflorestal nas propriedades. A sistematiza\u00e7\u00e3o enumerou experi\u00eancias com graus de \n\ndesenvolvimento e de sustentabilidade diferenciados. Entretanto \u00e9 poss\u00edvel aprofundar \n\ne aprender mais, pois em todas as experi\u00eancias h\u00e1 pr\u00e1ticas agroecol\u00f3gicas como, por \n\nexemplo, o manejo da cobertura do solo, seja utilizando os componentes arb\u00f3reos, \n\n\n\nSistemas Agroflorestais e a sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira. \n\n 105\n\narbustivos ou herb\u00e1ceos que resultam em maiores intera\u00e7\u00f5es entre esp\u00e9cies, com \n\nreflexos na melhoria da qualidade do solo, onde os indicadores podem ser, por \n\nexemplo, o aumento da mat\u00e9ria org\u00e2nica e da atividade microbiana do solo. Tais \n\nsitua\u00e7\u00f5es evidenciaram verdadeiros \u201cfar\u00f3is agroecol\u00f3gicos\u201d que contribuem para melhor \n\norientar estruturalmente novos SAFs que gerem reflexos em toda a propriedade e seu \n\nentorno (ALTIERI; NICHOLLS, 2005). \n\nA sistematiza\u00e7\u00e3o, incluindo a leitura e organiza\u00e7\u00e3o do material cient\u00edfico produzido \n\ncom base em estudos realizados nos sistemas contribuiu para o entendimento dos \n\nbenef\u00edcios oriundos dos SAFs para o objeto gerador da experimenta\u00e7\u00e3o, ou seja, o solo. \n\nEste, manejado de forma agroecol\u00f3gica atrav\u00e9s dos SAFs, apresentou resultados \n\nconcretos em diversos n\u00edveis (aumento em quantidade e qualidade de mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica, teores de umidade no perfil do solo, agrega\u00e7\u00e3o das part\u00edculas do solo, \n\nresist\u00eancia \u00e0 eros\u00e3o e favorecimento da atividade microbiana). \n\nConsiderando o objetivo da pr\u00e1tica agroecol\u00f3gica de maximizar a produtividade dos \n\necossistemas, reduzindo o aporte externo de insumos e procurando potencializar \n\nprocessos naturais (ALTIERI, 2002; ALTIERI; NICHOLLS , 2005), a experimenta\u00e7\u00e3o com \n\nSAFs demonstrou \u00eaxito. Mas, ainda depara-se com falta de tecnologias adaptadas para \n\numa melhor utiliza\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra familiar que v\u00e3o desde equipamentos \n\nsimplificados, por exemplo, para a poda de \u00e1rvores e manipula\u00e7\u00e3o de fertilizantes \n\nnaturais, \u00e0 falta de infra-estrutura para melhorar a qualidade do caf\u00e9 como colheita, \n\nsecagem e armazenamento. Aten\u00e7\u00e3o especial deve ser dada \u00e0 aduba\u00e7\u00e3o para a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o e aumento da produ\u00e7\u00e3o, tanto para atendimento \u00e0 certifica\u00e7\u00e3o, quanto \n\npara as necessidades familiares. Deve-se buscar esp\u00e9cies reconhecidamente eficientes \n\nna ciclagem de nutrientes e uma maior integra\u00e7\u00e3o com produ\u00e7\u00e3o animal para o \n\nsuprimento aut\u00f4nomo de energia e de composto org\u00e2nico, tendo como base \n\nexperi\u00eancias semelhantes que reproduzam os efeitos desej\u00e1veis. \n\nAs esp\u00e9cies vegetais utilizadas, herb\u00e1ceas, arbustivas e/ou arb\u00f3reas apresentaram \n\nrespostas em fun\u00e7\u00e3o do manejo adotado. Dentre as arb\u00f3reas, s\u00e3o compat\u00edveis com o \n\ncaf\u00e9 o a\u00e7oita-cavalo (Luehea speciosa), ip\u00ea-preto (Zeyheria tuberculosa), ing\u00e1 (Inga vera), \n\nfedegoso (Senna macranthera), emba\u00faba (Cecropia hololeuca), castanha-mineira (Bombax \n\n\n\nSistemas Agroflorestais e a sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira. \n\n 106\n\nsp.), capoeira-branca (Solanum argenteum) e papagaio (Aegiphila sellowiana); e as \n\nfrut\u00edferas, banana (Musa sp.) e abacate (Persea sp), cumprindo fun\u00e7\u00f5es de ciclagem de \n\nnutriente, cobertura do solo, alimenta\u00e7\u00e3o (animal e humana), suprimento de madeira, \n\nsombreamento e atrativo da fauna. Esp\u00e9cies arbustivas ou herb\u00e1ceas presentes nos \n\nsistemas tamb\u00e9m cumprem estas fun\u00e7\u00f5es, como por exemplo, o guandu (Cajanus cajan), \n\nque se destaca na ciclagem do P e outras leguminosas que cumprem papel importante \n\nna fixa\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica de N. Nos principais indicadores de compatibilidade das esp\u00e9cies \n\ncom o caf\u00e9 tem -se o bom aspecto fitossanit\u00e1rio do caf\u00e9 no cons\u00f3rcio e o sistema \n\nradicular profundo do componente arb\u00f3reo. Al\u00e9m da compatibilidade com o caf\u00e9, \n\noutros crit\u00e9rios para a escolha das esp\u00e9cies arb\u00f3reas foram a produ\u00e7\u00e3o de biomassa, \n\ncujo indicador foi a quantidade de res\u00edduo produzido, seja atrav\u00e9s da queda natural \n\ndas folhas ou poda; a m\u00e3o-de-obra necess\u00e1ria, indicada pelo caducifolismo, facilidade \n\nde poda, arquitetura dos ramos e aquisi\u00e7\u00e3o de mudas; a diversifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, \n\nindicada seja pela quantidade e qualidade da produ\u00e7\u00e3o de alimentos para o ser \n\nhumano, animais dom\u00e9sticos ou silvestres e para a produ\u00e7\u00e3o de madeiras para \n\nconstru\u00e7\u00f5es rurais e ou lenha. \n\nNos sistemas as esp\u00e9cies nativas devem ser privilegiadas para a recupera\u00e7\u00e3o e \n\npreserva\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas naturais inerentes ao bioma da Mata Atl\u00e2ntica, \n\ncumprindo fun\u00e7\u00f5es associadas e estruturais importantes (VANDERMEER; PERFECTO \n\n, 1995; CARDOSO et al., 2005). Para potencializar a contribui\u00e7\u00e3o destas esp\u00e9cies, \u00e9 \n\npreciso realizar pesquisas para aprofundar os mecanismos associados \u00e0s esp\u00e9cies \n\nvegetais como a din\u00e2mica da decomposi\u00e7\u00e3o e da disponibiliza\u00e7\u00e3o dos elementos nas \n\npartes das plantas, o comportamento das esp\u00e9cies em fun\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es \n\nedafoclim\u00e1ticas, da fitossociologia tanto na parte a\u00e9rea quanto no perfil do solo. A \n\nfenologia das esp\u00e9cies deve coincidir com demandas de luz, \u00e1gua, sombra e \n\nincorpora\u00e7\u00e3o de res\u00edduos nas lavouras, tendo em vista a crescente ado\u00e7\u00e3o de sistemas \n\nconsorciados para a produ\u00e7\u00e3o do caf\u00e9 na Zona da Mata. Entretanto, a sistematiza\u00e7\u00e3o \n\naponta para a necessidade de um maior envolvimento dos agricultores desde a \n\nelabora\u00e7\u00e3o do problema, das perguntas e hip\u00f3teses at\u00e9 a discuss\u00e3o dos resultados, no \n\ncampo do conhecimento cient\u00edfico. \n\n\n\nSistemas Agroflorestais e a sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira. \n\n 107\n\nPodem-se direcionar as pesquisas para quest\u00f5es relacionadas aos benef\u00edcios ambientais \n\ndo sistema, competi\u00e7\u00e3o e compatibilidade entre esp\u00e9cies vegetais, intera\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-\n\necon\u00f4micas e biof\u00edsicas, ciclagem de nutrientes, qualidade do solo, identifica\u00e7\u00e3o, \n\nclassifica\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies vegetais utilizadas cultural e cientificamente, \n\napropriando-se do grau da informa\u00e7\u00e3o sobre as esp\u00e9cies da Mata Atl\u00e2ntica. O manejo \n\nvoltado para a melhoria do solo n\u00e3o pode estar dissociado do contexto cultural local. \n\nPara isto an\u00e1lises e estudos s\u00f3cio-econ\u00f4micos complementares (FERRARI; ALMEIDA, \n\n2005), tendo em vista os benef\u00edcios ambientais provenientes das pr\u00e1ticas agroecol\u00f3gicas \n\nprecisam ser realizados para se avan\u00e7ar no planejamento ambiental e no manejo \n\nsustent\u00e1vel dos sistemas produtivos em escala regional. \n\nNo geral, a metodologia utilizada se mostrou eficiente, por\u00e9m seu custo operacional foi \n\nelevado e demandou um longo per\u00edodo de tempo. Ser\u00e1 poss\u00edvel avan\u00e7ar e utilizar \n\nm\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o mais r\u00e1pidos que assegurem a relev\u00e2ncia das informa\u00e7\u00f5es \n\n(ALTIERI; NICHOLLS, 2005). Por\u00e9m faz parte da sistematiza\u00e7\u00e3o, a difus\u00e3o dos \n\nresultados e li\u00e7\u00f5es aprendidas. A difus\u00e3o foi realizada concomitantemente a execu\u00e7\u00e3o \n\nda sistematiza\u00e7\u00e3o, por exemplo, via as trocas de experi\u00eancias entre agricultores, mas \n\nainda continua via, por exemplo, a elabora\u00e7\u00e3o de material did\u00e1tico, que contribuir\u00e1 \n\npara a expans\u00e3o de pr\u00e1ticas agroecol\u00f3gicas em maior escala, problem\u00e1tica considerada \n\nelementar para o alcance da sustentabilidade em n\u00edvel macro. Esta contribui\u00e7\u00e3o \n\nocorrer\u00e1 porque a recupera\u00e7\u00e3o do solo, objeto inicial do trabalho da experimenta\u00e7\u00e3o \n\ncom SAFs que \u00e9 um problema regional, foi significativamente satisfeita. O solo \u00e9 um \n\nintegrador de biodiversidade, a participa\u00e7\u00e3o \u00e9 integradora de id\u00e9ias e de solu\u00e7\u00f5es. Por \n\nmeio deles \u00e9 poss\u00edvel potencializar os seres humanos e as institui\u00e7\u00f5es, na interpreta\u00e7\u00e3o \n\nda realidade a partir das suas pr\u00f3prias pr\u00e1ticas, concep\u00e7\u00f5es e valores, projetando novas \n\na\u00e7\u00f5es que resultem em agroecossistemas familiares mais sustent\u00e1veis. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nSistemas Agroflorestais e a sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira. \n\n 108\n\nCap\u00edtulo 6 \n\n \n\nCONCLUS\u00d5ES \n\n \n\nOs projetos de desenvolvimento precisam considerar a exist\u00eancia de um per\u00edodo de \n\ntransi\u00e7\u00e3o entre tecnologias empregadas. Determinados temas quando trabalhados em \n\nparalelo podem acumular atividades bem como elevar expectativas e que, n\u00e3o \n\nalcan\u00e7ando \u00eaxitos podem gerar frustra\u00e7\u00f5es e rompimentos e se tornarem \u201cpacotes \n\ntecnol\u00f3gicos\u201d, que por melhor que aparentam, n\u00e3o cabem generaliza\u00e7\u00f5es. \n\nAlguns resultados s\u00e3o lentos e \u00e9 preciso cautela para avan\u00e7ar na velocidade de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o dos projetos, buscando reconhecer em outras trajet\u00f3rias, as \n\nsimilaridades, \u00eaxitos e fracassos. O papel coerente da orienta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e cient\u00edfica, \n\naliadas aos conhecimentos tradicionais, pode contribuir como sustentador de \n\nargumenta\u00e7\u00f5es e procedimentos adotados quando estes s\u00e3o integrados. Para o manejo \n\ndo solo, as rela\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas s\u00e3o fundamentais e se pautam na interdepend\u00eancia de \n\nmecanismos e processos, que variam no tempo e em cada s\u00edtio. \n\nA metodologia que promove a participa\u00e7\u00e3o e a autonomia do p\u00fablico alvo, \n\nreconhecendo o contexto regional s\u00f3cio-pol\u00edtico-ambiental atrav\u00e9s de seus atores \u00e9 o \n\ngrande aprendizado tanto da experimenta\u00e7\u00e3o com os SAFs, quanto da pr\u00f3pria \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o. Para outros programas de interven\u00e7\u00e3o a forma de atua\u00e7\u00e3o aponta \n\nnecessidades de adequa\u00e7\u00f5es: horizontalizar decis\u00f5es, a\u00e7\u00f5es e atividades; reconhecer a \n\ncoexist\u00eancia de diferentes institui\u00e7\u00f5es, pessoas e espa\u00e7os, e, o papel das redes como \n\npromotoras de autonomia e de avan\u00e7o em escala. \n\nOs sistemas agroflorestais se configuram como uma tecnologia apropriada para as \n\ndemandas emergentes da agricultura familiar na Zona da Mata, para as principais \n\nquest\u00f5es: baixa fertilidade dos solos, condi\u00e7\u00f5es topogr\u00e1ficas e edafoclim\u00e1ticas, \n\ntamanho diminuto das propriedades rurais e uso dos recursos naturais em \u00e1reas \n\naltamente vulner\u00e1veis. Trata-se de uma tecnologia limpa, poupadora de m\u00e3o-de-obra, \n\npotencializadora dos processos biodin\u00e2micos e dos agroecossistemas, que valoriza o \n\nconhecimento tradicional local, integrando ser humano, animais e plantas.\n\n\n\nSistemas Agroflorestais e a sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira. \n\n 109\n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\nALTIERI, M. Agroecology: the science of sustainable agriculture. 2. ed. London: \nIntermediate Technology Publications, 1995. 433 p. \n\n______ Linking ecologists and traditional farmers in the search for sustainable \nagriculture. Front. Ecol. Environ. n.2, p. 35-42, 2004.  \n\n______ Agroecologia: Bases Cient\u00edficas para uma Agricultura Sustent\u00e1vel. Porto \nAlegre: Gua\u00edba Agropecu\u00e1ria, 2002. 592 p. \n\n______ ; NICHOLLS, C. I. Sistema agroecologico r\u00e1pido de evaluaci\u00f3n de calidad de \nsuelo y salud de cultivos en el agroecosistema de caf\u00e9. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.agroeco.org/doc/SistAgroEvalSuelo2.htm. Acesso em: ago. 2005. \n\n______; ______. Agroecologia: Teor\u00eda y pr\u00e1ctica para una agricultura sustentable. Red \nde Formaci\u00f3n Ambiental para Am\u00e9rica Latina y el Caribe. 2000. 235 p. \n\nBRASIL. Decreto No. 4340 de 22 de agosto de 2002. Regulamenta artigos da Lei no. \n9.985, de 18 de julho de 2000, que disp\u00f5e sobre o Sistema Nacional de Unidades de \nConserva\u00e7\u00e3o da Natureza \u2013 SNUC e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da \nRep\u00fablica Federativa do Brasil, Bras\u00edlia: 23 ago. 2002. \n\nC\u00c2MARA, I. G. In: GALINDO-LEAL, C.; C\u00c2MARA, I. G. (eds.). Mata Atl\u00e2ntica: \nbiodiversidade, amea\u00e7as e perspectivas. S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o SOS Mata Atl\u00e2ntica \u2013 \nConserva\u00e7\u00e3o Internacional. Belo Horizonte, 2005 p. 31-42. \n\nCAMPANHA, M. M. Contribui\u00e7\u00e3o ao estudo de sistemas agroflorestais com Caf\u00e9 \n(Coffea arabica L.). 2001. 89 p. Tese (Doutorado Fitotecnia) \u2013 Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Fitotecnica. Universidade Federal de Vi\u00e7osa. Vi\u00e7osa, 2001. \n\nCARDOSO, I. M.; SOUZA, H. N.; MENDON\u00c7A, E. S. Biodiversidade, recurso gen\u00e9tico \ne cuidados fitossanit\u00e1rios. A\u00e7\u00e3o Ambiental. Vi\u00e7osa, MG, ano 8, n. 31, p. 18-20, mai/jun. \n2005. \n\n______; BODDINGTON, C.; JANSSEN, B. H.; OENEMA, O.; KUYPER, T. W. \nDistribution of mycorrhizal fungal spores in soils under agroforestry and monocultural \ncoffee systems in Brazil. Agroforestry Systems, Holland, v. 58, p. 33-43, 2003. \n\n______; Phosphorus in agroforestry systems: a contribution to sustainable agriculture \nin the Zona da Mata of Minas Gerais, Brazil. 2002. 135 f. Thesis (Ph.D.) Wageningen \nAgricultural University, Wageningen. \n\n______; GUIJT, I.; FRANCO, F. S.; CARVALHO, P. S.; FERREIRA NETO, P. S. \nContinual learning for agroforestry system design: university, NGO and farmer \npartnership in Minas Gerais, Brazil. Agr. Systems, Barking, v. 60, p. 235-257, 2001. \n\n\n\nSistemas Agroflorestais e a sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira. \n\n 110\n\n \n\nCARVALHO, A. F.; FERREIRA NETO, P.S. Evolving leaning in designing \nagroecological farming systems with small-scaler farmers in Zona da Mata, Brazil. In: \nGUIJT, I.; BERDEGU\u00c9, J. A.; LOEVINSOHN, M.; HALL, F. (Ed.). Deepening the basis \nof rural resource management., The Hague: ISNAR, 2000. p. 73-88. \n\nCASALI, V. W. D. (Coord.) Parque Estadual da Serra do Brigadeiro: Percep\u00e7\u00e3o, Uso e \nEstratifica\u00e7\u00e3o do ambiente. Vi\u00e7osa/MG: UFV. 2001. 164 p. (Relat\u00f3rio Final de \nProjeto/CAG 2575/97). \n\nCHAMBERS, R. Participatory Rural Apraisal (PRA): analysis of experience. World \nDevelopment, Montreal. v. 22, p. 1253-1268, 1994. \n\nCOSTA, C. M. R.; HERRMANN, G.; MARTINS, C. S.; LINS, L. V.; LAMAS, I. R. (org.) \nBiodiversidade em Minas Gerais \u2013 um Atlas para sua conserva\u00e7\u00e3o. Belo Horizonte - \nFunda\u00e7\u00e3o Biodiversitas. 1998. 94 p. \n\nDEAN, W. A Ferro e Fogo: a Hist\u00f3ria e a Devasta\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica Brasileira. 2a. \ned. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1996. 484 p.  \n\nDIEZ HURTADO, A. Gu\u00eda Metodologico para la Sistematizacion de Experiencias del \nSecretariado Rural. Lima: Secretariado Rural do Peru, 2001. 62 p. \n\nFERRARI, E. A.; ALMEIDA, S. G. Por uma nova teoria Econ\u00f4mica para a agricultura \nEcol\u00f3gica. A\u00e7\u00e3o Ambiental. Vi\u00e7osa/MG, ano 8, no. 31. p. 24-29. mai/jun, 2005. \n\n______; Monitoramento de impactos econ\u00f4micos de pr\u00e1ticas agroecol\u00f3gicas. In: \nWORKSHOP M\u00c9TODOS E EXPERI\u00caNCIAS INOVADORAS DE MONITORAMENTO \nDE PROJETOS DE DESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL, 2002, Bras\u00edlia. [Trabalho \napresentado...] Bras\u00edlia, 2002. 20 p. \n\n______ Desenvolvimento da Agricultura Familiar: a experi\u00eancia do CTA-ZM, In: \nALVARES, V. H.; FONTES, L.E.F., FONTES, M.P.F. (Ed.) O Solo nos Grandes \nDom\u00ednios Morfoclim\u00e1ticos do Brasil e o Desenvolvimento Sustentado. Vi\u00e7osa, MG: \nSociedade Brasileira de Ci\u00eancia do Solo, 1996. p. 233-250. \n\nFIRME, L. P. Caracteriza\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo em sistema agroflorestal \ncom caf\u00e9. Vi\u00e7osa: Universidade Federal de Vi\u00e7osa. 2000. 25 p. (Relat\u00f3rio Final \nPIBIC/CNPq). \n\nFRANCO, F. S. Sistemas Agroflorestais: uma contribui\u00e7\u00e3o para a conserva\u00e7\u00e3o dos \nrecursos naturais da zona da Mata de Minas Gerais. 2000. 147 p. Tese (Doutorado em \nCi\u00eancia Florestal) \u2013 Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia Florestal, Universidade \nFederal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa. 2000. \n\n\n\nSistemas Agroflorestais e a sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira. \n\n 111\n\n______ Diagn\u00f3stico e desenho de Sistemas Agroflorestais em microbacias \nhidrogr\u00e1ficas no munic\u00edpio de Araponga, Zona da Mata de Minas Gerais. 1995. 121 \np. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancia Florestal) \u2013 Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia \nFlorestal, Universidade Federal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa. 1995. \n\nFREITAS, H. R. Din\u00e2mica da mat\u00e9ria org\u00e2nica em sistemas agroflorestais: \ncaracteriza\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo. Vi\u00e7osa: Universidade Federal de Vi\u00e7osa. \n2000. 30 p. (Relat\u00f3rio Final PIBIC/CNPq). \n\n______; CARDOSO, I. M.; JUCKSCH, I. Legisla\u00e7\u00e3o ambiental e uso da terra: o caso da \nZona da Mata de Minas Gerais. Boletim Informativo [da] Revista Brasileira de \nCi\u00eancia do Solo. Vi\u00e7osa, MG, v. 29 : 22-27, 2004. \n\nFUNDA\u00c7\u00c3O INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA- IBGE. \nCenso Demogr\u00e1fico - 2000. Rio de Janeiro , 2000. (Minas Gerais). \n\n______ IBGE. Censo Demogr\u00e1fico - 1996. Rio de Janeiro , 1996. (Minas Gerais). \n\nGEILFUS, F. 80 Herramientas para el Desarrollo Participativo: Diagn\u00f3stico, \nPlanificaci\u00f3n, Monitoreo, Evaluaci\u00f3n. San Salvador: GTZ - Deutsche Gesellschaft f\u00fcr \nTechnische Zusammenarbeit / IICA - Instituto Interamericano de Cooperaci\u00f3n para la \nAgricultura. 2000. 208 p. \n\nGJORUP, D. F.; SOUZA, H. N.; CARVALHO, A. F.; BONFIM, V.R.; CARDOSO, I. M. \nExperimenta\u00e7\u00e3o participativa com sistemas agroflorestais por agricultores familiares: \nhist\u00f3rico. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE EXTENS\u00c3O UNIVERSIT\u00c1RIA, 2. \nENCONTRO NACIONAL DE AVALIA\u00c7\u00c3O INSTITUCIONAL DE EXTENS\u00c3O \nUNIVERSIT\u00c1RIA, 3. 2004. Belo Horizonte. [Resumos expandidos...]. 2004. 1 CD-ROM. \n\nGJORUP, G. B. Planejamento Participativo de u ma Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o e do seu \nentorno: o caso do Parque Estadual da Serra do Brigadeiro \u2013 Minas Gerais. 1998. 113 p. \nTese (Doutorado em Solos e Nutri\u00e7\u00e3o de Plantas) \u2013 Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Solos e \nNutri\u00e7\u00e3o de Plantas, Universidade Federal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa, 1998. \n\nGOLFARI, L. Zoneamento ecol\u00f3gico do Estado de Minas Gerais para \nreflorestamento. S\u00e9rie T\u00e9cnica, 3. CPFRC. Belo Horizonte/MG. 1975. 181 p. \n\nGOMES, S. T. Condicionantes da Moderniza\u00e7\u00e3o do Pequeno Agricultor. S\u00e3o Paulo: \nFaculdade de Economia e Administra\u00e7\u00e3o. 1986. 210 p. Tese (Doutorado em Economia) \n\u2013 Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo. 1986. \n\nGUIJT, I., Monitoramento Participativo: conceitos e ferramentas pr\u00e1ticas para a \nagricultura sustent\u00e1vel. 1a. Ed. Rio de Janeiro: ASPTA. 1999. 143 p. Tradu\u00e7\u00e3o de \nAnnemarie H. \n\n\n\nSistemas Agroflorestais e a sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira. \n\n 112\n\n______ Participatory Monitoring and Impact Assessment of Sustainable Agriculture \nInitiatives: an Introduction to the Key Elements. SARL Programme Discussion Paper \nNo.1. International Institute for Environment and Development. London, UK. 1998. \n\nHOLLIDAY, O. J. Para Sistematizar Experi\u00eancias. Jo\u00e3o Pessoa/PB: Editora \nUniversit\u00e1ria, Universidade Federal da Para\u00edba. 1996. 213 p.  \n\nHOUGHTON, D. Trees and erosion control. Queensland Agricultural Journal. \nBrisbane, v. 110, n. 1, 1984. p. 9-12 \n\nICRAF, Resources for Agroforestry Diagnosis and Design. Nairobi, Kenya, 1983. 292 \np. (ICRAF. Working paper, 7). \n\nJARAMILLO, B. C. Avalia\u00e7\u00e3o do desenvolvimento vegetativo e reprodutivo de \ncafeeiros sob n\u00edveis de sombreamento e aduba\u00e7\u00e3o. 2003. 52 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado \nem Fitotecnia) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Fitotecnia, Universidade Federal de \nVi\u00e7osa. Vi\u00e7osa. 2003. \n\nKER, J. C. Mineralogia, sor\u00e7\u00e3o e dessor\u00e7\u00e3o de fosfato, magnetiza\u00e7\u00e3o e elementos \ntra\u00e7os de Latossolos do Brasil. Vi\u00e7osa: Universidade Federal de Vi\u00e7osa, 1995. 181 p. \nTese (Doutorado em Solos e Nutri\u00e7\u00e3o de Plantas) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nsolos e Nutri\u00e7\u00e3o de Plantas. Universidade Federal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa. 1995. \n\nMARCO JUNIOR., P.; COELHO, F.M. Services performed by the ecosystem: forest \nremnants influence agricultural cultures pollination and production. Biodiversity and \nConservation, Netherlands.v. 13: p.1245\u20131255, 2004. \n\nMARTINIC, S. Algunas categor\u00edas de an\u00e1lisis para la sistematizaci\u00f3n . Santiago: Chile. \nCIDE-FLACSO. 1984. \n\nMATOS, E. S. Ciclagem de nutrientes por leguminosas herb\u00e1ceas em cafezais \norg\u00e2nicos. 2005. 70 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Solos e Nutri\u00e7\u00e3o de Plantas) \u2013 Curso \nde P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Solos e Nutri\u00e7\u00e3o de Plantas. Universidade Federal de Vi\u00e7osa, \nVi\u00e7osa. 2005.  \n\nMEJ\u00cdA, M. A.; CROFT, J. La Auto-investigaci\u00f3n para la Gesti\u00f3n Municipal de \nRecursos . Tegucigalpa: ASOPAL - Asociaci\u00f3n de Patronatos de Las Lajas. 2002. 57 p. \n\nMEJ\u00cdA, M. A. Gu\u00eda Metodol\u00f3gica para la sistematizaci\u00f3n participativa de experiencia \nen agricultura sostenible. Honduras: PASOLAC - Programa para la Agricultura \nSostenible en Laderas de Am\u00e9rica Central. 2000. 52 p.  \n\nMENDON\u00c7A, E. S.; LEITE, L. F. C.; FERREIRA NETO, P. S. Cultivo do caf\u00e9 em sistema \nagroflorestal: uma op\u00e7\u00e3o para recupera\u00e7\u00e3o de solos degradados. \u00c1rvore, Vi\u00e7osa, MG, \nv. 25, n. 3, p. 375-383. 2001. \n\n\n\nSistemas Agroflorestais e a sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira. \n\n 113\n\nMENDON\u00c7A, E. S.; STOTT, D. E. Characteristics and decomposition rates of pruning \nresidues from a shaded coffee system in Southeastern Brazil. Agroforestry Systems, \nHolland, v. 57, p. 117-125, 2003. \n\nMION, R. A.; SAITO, C. H. Investiga\u00e7\u00e3o-A\u00e7\u00e3o: Mudando o trabalho de formar \nprofessores. Ponta Grossa/PR: Gr\u00e1fica Planeta, 148 p. 2001.  \n\nMYERS, N.; R. A. MITTERMEIER, C. G.; MITTERMEIER, FONSECA, G. A. B. da; \nKENT, J. Biodiversity hotspots for conservation priorities. Nature, London, v. 403, p. \n853-858, 2000. \n\nNEVES, Y. P. Crescimento e Produ\u00e7\u00e3o de Coffea arabica, fertilidade do solo e \nreten\u00e7\u00e3o de umidade em sistema agroflorestal. 2001. 64 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nFitotecnia) - Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Fitotecnia, Universidade Federal de \nVi\u00e7osa, Vi\u00e7osa, 2001. \n\nNOWOTNY, K.; NOWOTNY, M. P. Agrossilvicultura baseada na din\u00e2mica e na \nbiodiversidade da Mata Atl\u00e2ntica \u2013 Alternativa - Caderno de Agroecologia, V. 2, p. 11-\n20, 1993. \n\nOLIVEIRA, G. B.; SOUZA, H. N.; CARDOSO, I. M.; SOUTO, R.L.; BONFIM, V.R. \nExperimenta\u00e7\u00e3o Participativa com Sistemas Agroflorestais por Agricultores Familiares: \nEsp\u00e9cies Arb\u00f3reas Utilizadas. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE EXTENS\u00c3O \nUNIVERSIT\u00c1RIA, 2. 2004. Belo Horizonte. Anais...  2004. 1 CD-ROM. \n\nOLIVEIRA, R. D.; OLIVEIRA, M. D. Pesquisa social educativa: conhecer a realidade \npara poder transform\u00e1-la. In: BRAND\u00c3O, C. R. Pesquisa participante. 2 ed. S\u00e3o Paulo: \nEd. Brasiliense, 1982. p. 17-33.  \n\nP\u00c1DUA, J. A. Um sopro de Destrui\u00e7\u00e3o \u2013 pensamento pol\u00edtico e cr\u00edtica ambiental no \nBrasil escravista (1786-1888). Rio de Janeiro: Jorge Zahar Ed., 2002. 318 p.  \n\nPEREZ, A. M. M., JUCKSCH, I., MENDON\u00c7A, E. S. e COSTA, L. M. Impactos da \nimplementa\u00e7\u00e3o de um sistema agroflorestal com caf\u00e9 na qualidade do solo. Revista \nAgropecu\u00e1ria T\u00e9cnica, Areia, v. 25, p. 25-36, 2004. \n\nPIMENTEL, J. C. M. Caracteriza\u00e7\u00e3o das pastagens naturais das unidades de \ndedopaisagens c\u00f4ncava e convexa do munic\u00edpio de Vi\u00e7osa-MG. 1981. 52 f. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Zootecnia) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Zootecnia, \nUniversidade Federal de Vi\u00e7osa. Vi\u00e7osa. 1981. \n\nRIBEIRO, S. S. e BARBOSA, W. A. Saberes agroecol\u00f3gicos: entrela\u00e7ando o popular e o \ncient\u00edfico. A\u00e7\u00e3o Ambiental. Vi\u00e7osa, MG, ano 8, n. 31, p. 12-14, mai/jun. 2005. \n\nSANCHEZ, P. A., Science in Agroforestry. Agroforestry Systems , n. 30, p. 5-55, 1995. \n\n\n\nSistemas Agroflorestais e a sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira. \n\n 114\n\nSCHERR, S. J. On-farm research: the challenges of Agroforestry. Agroforestry Systems, \nv. 15,  p. 95-110, 1991.  \n\nSH\u00d6NHUTH, M.; KIEVELITZ, U. Diagn\u00f3stico Rural Participativo - M\u00e9todos \nParticipativos de Diagn\u00f3stico y Planificaci\u00f3n en la Cooperaci\u00f3n al Desarrollo. \nGTZ(GmbH)-Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Technische Zusammenarbeit, Postfach - \nAlemanha. 138 p. 1994. \n\nSOMMARIBA, E., Revisiting the past: an essay on agroforestry definition. Agroforestry \nSystems , Holland, v. 19, p. 233-240, 1992. \n\nSOUTO, R. L.; CARDOSO, I. M. Plantas Espont\u00e2neas em Sistemas Agroecol\u00f3gicos de \nProdu\u00e7\u00e3o de Caf\u00e9 na Zona da Mata \u2013 MG. In: FERTIBIO. Reuni\u00e3o Brasileira de \nFertilidade do Solo e Nutri\u00e7\u00e3o de Plantas,  2004. Lages/SC. [Resumos expandidos...] \nAnais... p. 12-12. 1 CD Rom. \n\nSOUZA, H. N.; CARDOSO, I. M.; BONFIM, V. R.; OLIVEIRA, G. B.; GJORUP, D. F.; \nSOUTO, R. L.; CARVALHO, A. F. Sistematiza\u00e7\u00e3o das Experi\u00eancias com Sistemas \nAgroflorestais do Centro de Tecnologias Alternativas da Zona da Mata. Vi\u00e7osa/MG, \n2005a, 147 p. Relat\u00f3rio Final. \n\n______; ______. Em Busca do Aumento da Sustentabilidade: Sistematiza\u00e7\u00e3o \nParticipativa de Experi\u00eancias com Sistemas Agroflorestais. CONGRESSO BRASILEIRO \nDE CI\u00caNCIA DOS SOLOS, 30. Recife/PE. Anais\u2026 2005. 1 CD/ROM. \n\n______; ______; MANNIGEL, E. Towards increased sustainability: Systematization of a \nparticipatory on-farm experiment with agroforestry systems. In: STIETENROTH, D.; \nLORENZ, W.; TARIGAN, S.; MALIK, A. (Eds.) Proceedings International Symposium - \nThe Stability of Tropical Rainforest Margins: Linking Ecological, Economic and \nSocial Constraints of Land Use and Conservation. Goettingen, Germany: STORMA \nIndonesian-German Research, 2005 b. p. 146-147. \n\nVALVERDE, O. Estudo Regional da Zona da Mata de Minas Gerais. Revista Brasileira \nde Geografia, 20,  n. 1, p. 3-82, 1958. \n\nVANDERMEER, J.; PERFECTO, I. Breakfast of biodiversity: the truth about rainforest \ndestruction. Oakland: Food First Books, 1995. 206 p. \n\nYOUNG, A. Agroforestry for Soil Management. ICRAF and CAB International, 2 ed. \nWallingford, UK. 1997. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nSistemas Agroflorestais e a sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira. \n\n 115\n\n \n\n \n\n \n\nANEXOS \n\n \n\n \n\n \nAnexo 1:  Agricultores e agricultora experimentadores de Sistemas agroflorestais.  \n\n \nAgricultor Comunidade Munic\u00edpio  \n\nAlexandre Sim\u00f5es da Silva  \n\n\u00c2ngelo da Guarda Costa  \n\nCosme Dami\u00e3o de Oliveira  \n\nGeraldo Lopes Cassimiro \n\nIlson Jos\u00e9 de Medeiros Lopes  \n\nIrene Alves de Oliveira Pinheiro \n\nJo\u00e3o dos Santos Souza Joel \n\nJo\u00e3o Coelho de Oliveira  \n\nJoel Martins de Oliveira  \n\nJos\u00e9 Geraldino de Assis  \n\nMaur\u00edlio Jos\u00e9 de Souza  \n\nPedro Raimundo dos Santos  \n\nPedro Paulo de Assis  \n\nRomualdo Jos\u00e9 de Macedo  \n\nSamuel In\u00e1cio Lopes  \n\nDonizete Lopes  \n\nWalton Monteiro de Andrade  \n\nSerra dos Carolas  \n\nLana  \n\nS\u00e3o Joaquim  \n\nS\u00e3o Joaquim  \n\nPraia D'Anta  \n\nIgrejinha  \n\nS\u00e3o Joaquim  \n\nMonte Alverne  \n\nBananal \n\nMonte Alverne  \n\nS\u00e3o Joaquim  \n\nSanta Cruz \n\nQueirozes  \n\nLana  \n\nPe dra Redonda  \n\nS\u00e3o Joaquim  \n\nBarroso \n\nDivino \n\nAraponga  \n\nAraponga  \n\nAraponga  \n\nAraponga  \n\nTombos  \n\nAraponga  \n\nMiradouro \n\nEspera Feliz \n\nMiradouro \n\nAraponga  \n\nAraponga  \n\nEugen\u00f3polis  \n\nAraponga  \n\nAraponga  \n\nAraponga  \n\nCarangola  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n\n\n\nSistemas Agroflorestais e a sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira. \n\n 116\n\n \n\n \n\n \n\nAnexo 2: Linha do Tempo  \n\n(Confeccionada durante o Encontro com os  Experimentadores 06 e 07/12/03) \n\n \n\nParte 1 de 3 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n80 \n\nIn\u00edcio CEB's; \ncome\u00e7o STR \nMiradouro \n\nTrabalho com \nleguminosas \n\n+/-1987 \n\nLeguminosas \n\n1989 \n\nConquista da \nterra em \nAraponga \n\nConserva\u00e7\u00e3o de \nnascentes: para \nfogo e boi nas \n\npalhadas \n\n1988/1989 \n\nSoraia faz um \ncurso na Costa \n\nRica \n\nCompostagem em \nAraponga (Praia \n\nd'anta)  \n\n89: cria\u00e7\u00e3o do STR \nde Araponga  \n\nPlantio de \nleguminosas \n\n(aduba\u00e7\u00e3o verde) \nAraponga, \nMiradouro \n\n1989/1990 1992+ \n\nConvite do Z\u00e9 Maria \nPiquetero para \n\nparticipar do CTA. \nmunic\u00edpio Miradouro \n\n(Pica -pau)  \n\nDiagn\u00f3stico em Araponga \n\n1993 \n\nLevantamento dos \nproblemas (qualidade do \n\nsolo) \n\nFord - Avalia\u00e7\u00e3o da \npropriedade do pai do \n\nVicente (CMCN, Antony \nAndersen e Ferrari)  \n\nCome\u00e7am  perceber \n\u00e1rvore + pasto. \n\nPaulo come\u00e7a a \ntrabalhar no CTA \n\n\n\nSistemas Agroflorestais e a sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira. \n\n 117\n\n \n\n \n\n \n\nAnexo 2: Linha do Tempo  \n\n(Confeccionada durante o Encontro com os  Experimentadores 06 e 07/12/03) \n\n \n\nParte 2 de 3 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1994 \n\nViagem ao Esp\u00edrito Santo \nconhecer  trabalho (Araponga, \nVi\u00e7osa, Tombos, Carangola,  \n\nEspera Feliz, Miradouro)  \n\nprimeiro contato com \ncons\u00f3rcio de \u00e1rvores \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o, \nsustentabilidade \n\nagrossilvicultura \n\nEncontro CTA  \n(Eugen\u00f3polis, Miradouro, \n\nCarangola, Muria\u00e9, Araponga)  \n\nparque: argumento para \nagrossilvicultura \n\nIn\u00edcio experi\u00eancia em tombos. \nAlgumas visitas An\u00f4r e Paulo. \n\nDificuldades paralisam processo.\n\ncobertura com leguminosas deu \ncerto, mas teve a necessidade de \n\nacelerar o processo \n\nNot\u00edcia da Col\u00f4mbia \n(Ferrari e Breno)  \n\n\u00e1rvore com caf\u00e9 \n(d\u00e9cada de 90) \n\nalgumas \u00e1rvores no \nmeio da lavoura \n\nleguminosa n\u00e3o era \nsuficiente  \n\nEstudo das pr\u00e1ticas \npela Patr\u00edcia  \n\nIn\u00edcio mesmo \n\n1994/1995 1995 \n\nmudas de \u00e1rvores para \nos agricultores(doa\u00e7\u00e3o)\n\nprimeira visita Ernst \n\nan\u00e1lise dos solos Araponga \n(sistem\u00e1tico) e outros munic\u00edpios \n\nempolga\u00e7\u00e3o com a proposta do \nErnst \n\n1996 \n\nviagem: Paulo, Cosme e Z\u00e9 \nAparecido. Bahia (Ernst)  \n\ncompara\u00e7\u00e3o agricultor Cosme \nX Ernst. questionamento \n\n6/11/96 - segunda visita do \nErnst (Araponga). \n\ncapim elefante  \n\nestudo do An\u00f4r com eros\u00e3o, \nan\u00e1lise de solo e folha \n\nbiofertilizante e aduba\u00e7\u00e3o \nqu\u00edmica. \u00e0 partir de 96 quase \n\ntodos os anos \n\n18-21 de mar\u00e7o: visita \u00e0s \nexperi\u00eancias de araponga (IEF, \nSTR's, CTA). Carreata. 8 carros \n\n1996/1997 \n\nTombos deixa \nde consorciar \n\ncom caf\u00e9 e vira \npasto \n\nMonitoramento \nem Araponga \n\ncom Irene Guijt \n\n1997 \n\nDoa\u00e7\u00e3o e plantio de \nmudas em pastagem e \n\nlavoura de caf \u00e9 \n(Araponga) \n\nExperimento de \nErnst no Cosme\n\n\n\nSistemas Agroflorestais e a sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira. \n\n 118\n\n \n\n \n\n \n\nAnexo 2: Linha do Tempo \n\n(Confeccionada durante o Encontro com os Experimentadores 06 e 07/12/03) \n\n \n\nParte 3 de 3 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2001 \n\nLevantamento \nviabilidade \necon\u00f4mica \n\ncaf\u00e9 org\u00e2nico. \nvisita sul de minas \n\ncertifica\u00e7\u00e3o. \ndocumenta\u00e7\u00e3o \n\nleg\u00edtima? \n\ncaf\u00e9 agroecol\u00f3gico \nsem pre\u00e7o \n\ndiferenciado \n\ncaf\u00e9 org\u00e2nico \n\nrefor\u00e7a a id\u00e9ia \n\nPaulo sai do CTA e \nentra a Ver\u00f4nica \n\n2002 \n\nmercadinho \nAraponga. \nProdu\u00e7\u00e3o \n\n14/03/2002: visita \u00e0 \npropriedade de Jo\u00e3o dos \n\nSantos pelos professores/as \nimpulsiona a abertura do \n\nmercado \n\n2003 \n\nPRONAF \nagroecologia  \n\nretorno nas \nexperi\u00eancias SAF's \npara trabalho atual \n\navan\u00e7o \nconserva\u00e7\u00e3o solo \nn\u00e3o na financeira  \n\nquest\u00e3o da fam\u00edlia?\n\n1998 \n\nEncontro de avalia\u00e7\u00e3o de 1998: \nexperimentadores de todos os \n\nmunic\u00edpios \n\nn\u00e3o houve a produ\u00e7\u00e3o esperada: o \nque fazer? \n\n \n\ncorte de \u00e1rvores \n\ndiminui\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies \n\nradicalizou contra o elefante e \no guandu (1998?)  \n\nAlguns quase \ndesistiram \n\nreuni\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o e \nplanejamento do STR \n\nde Araponga  \n\naproxima\u00e7\u00e3o da \nEMATER em \n\nAraponga \n\nmudan\u00e7a do sistema \npara produ\u00e7\u00e3o \n\n(Araponga) das pessoas \nque tinham toda a \u00e1rea \n\ncom experi\u00eancia  \n\nprojeto PD/A:  apoio \nexperimentadores \n\nimport\u00e2ncia das \nexperi\u00eancias \n\najuda de custo \n\n1999 \n\nContrata\u00e7\u00e3o de \nRomualdo pelo CTA: \nmudan\u00e7a na forma de \n\ntrabalhar a \nagrossilvicultura \n\ndemanda dos \nagricultores por \n\nrecursos. CTA cobre \ndemanda com outros \n\nprojetos \n\nan\u00e1lise de solo mostra \nmelhoria do solo nos \n\nSAF's \n\ncurso de controle de \nformiga cortadeira  \n\n\n\nSistemas Agroflorestais e a sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira. \n\n 119\n\n \n\nAnexo 3: Quest\u00f5es para subsidiar a matriz \n\n \n\nCruzamentos \n \n\nQuest\u00f5es orientadoras para a busca e organiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es  \n \n\nA1 \n\n\u2022 Qual \u00e9 o hist\u00f3rico da interven\u00e7\u00e3o institucional para o estabelecimento dos SAFs?  \nComo ela se deu no tempo e no espa\u00e7o? \n\n\u2022 Qual a influ\u00eancia deste hist\u00f3rico no desenho e manejo dos SAFs?  \n(Lembrar: o hist\u00f3rico est\u00e1 relacionado com os modelos, as id\u00e9ias afins, os conceitos, \nvis\u00e3o interna da institui\u00e7\u00e3o, as refer\u00eancias na \u00e9poca, etc.). \n\nA2 \n\n\u2022 Qual \u00e9 o hist\u00f3rico da participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o envolvida para o estabelecimento dos \nSAFs?  \n\n\u2022 Qual a influ\u00eancia deste hist\u00f3rico no desenho e manejo dos SAFs? (idem A1) \n\u2022 Houve participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o envolvida no desenho e no manejo dos SAFs?  \n\u2022 Como ela se deu no tempo e no espa\u00e7o? \n\nA3 \n\n\u2022 At\u00e9 que ponto se deu a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o no desenho dos SAFs?  \n\u2022 Como foram desenhados e manejados os SAFs e como evolu\u00edram? \n\u2022 Os desenhos e manejo dos SAFs tiveram impactos em qu\u00ea? Onde? \n\u2022 Quais foram os impactos da escolha da \u00e1rea, da localiza\u00e7\u00e3o, do espa\u00e7amento, da idade \n\ndos p\u00e9s de caf\u00e9 no desenho e manejo dos SAFs?  \n\nB1 \n\n\u2022 O CTA/ZM incentivou (ou interferiu/orientou) para que a proposta dos SAFs tivesse \ninterliga\u00e7\u00e3o com outros subsistemas da propriedade? \n\n\u2022 Como (de que forma) se deu a interven\u00e7\u00e3o do CTA/ZM na rela\u00e7\u00e3o dos SAFs com os \noutros subsistemas das propriedades?  \n\n\u2022 Houve uma aten\u00e7\u00e3o diferenciada por parte do CTA/ZM para as \u00e1reas de experimento \nem detrimento a outras atividades realizadas pela fam\u00edlia na propriedade? Se sim, \ncomo?  \n\n\u2022 Que formas foram utilizadas preliminarmente para se conhecer a possibilidade da \ninterliga\u00e7\u00e3o dos SAFs com outros subsistemas da propriedade, por parte do CTA/ZM?  \n\nB2 \n\n\u2022 Como a popula\u00e7\u00e3o envolvida estabeleceu conex\u00f5es dos SAFs com outros subsistemas \nda propriedade durante o processo de experimenta\u00e7\u00e3o?  \n\n\u2022 Quais os subsistemas das propriedades que ao longo do tempo mantiveram ou mant\u00e9m \ninterliga\u00e7\u00e3o com os SAFs?  \n\n\u2022 Houve detrimento de outra \u00e1 rea da propriedade em fun\u00e7\u00e3o do SAF?  \n\nB3 \n\n\u2022 Como os componentes dos SAFs impactaram os outros subsistemas da propriedade? \nPor exemplo: banana substituindo milho para porco, cria\u00e7\u00e3o de abelha, produ\u00e7\u00e3o de \nlenha, cana e produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar mascavo, quantidade e qualidade da \u00e1gua, produ\u00e7\u00e3o \nde frutas (alimenta\u00e7\u00e3o), qualidade de vida, divis\u00e3o e demanda do trabalho. \n\nC1 \n\n\u2022 De que forma os aspectos ambientais foram considerados pelo CTA/ZM para a \nimplanta\u00e7\u00e3o dos SAFs?  \n\n\u2022 Quais s\u00e3o estes aspectos? \n\u2022 Existem percep\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas  do CTA/ZM para os aspectos ambientais com a introdu\u00e7\u00e3o \n\ndos SAFs? \n\u2022 O CTA/ZM utilizou os resultados sobre os aspectos ambientais para potencializar a \n\nexperi\u00eancia?  \n(busca de parcerias, propaganda, divulga\u00e7\u00e3o). \n\n\n\nSistemas Agroflorestais e a sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira. \n\n 120\n\nC2 \n\n\u2022 Como os agricultores esperavam que os SAFs influenciassem o ambiente? \n\u2022 Como e quais os aspectos ambientais foram considerados pelos agricultores para a \n\nescolha, defini\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de experimento? \n\u2022 Como a percep\u00e7\u00e3o dos aspectos ambientais interferiu na motiva\u00e7\u00e3o e aprendizado da \n\ncondu\u00e7\u00e3o dos SAFs e de outros subsistemas ao longo do tempo? Quais foram estes \naspectos ambientais?  \n\n\u2022 Que pr\u00e1ticas foram adotadas pelos agricultores nas \u00e1reas de experimento que tiveram \ninterfer\u00eancias nos aspectos ambientais?  \n\n\u2022 Como o hist\u00f3rico de uso dos componentes ambientais da \u00e1rea e da propriedade \nimpactaram os SAFs?  \n\nC3 \n\n\u2022 Houve pesquisas sobre os impactos dos SAFs? O que elas mostram? \n\u2022 Como os componentes ambientais da propriedade interferiram nos SAFs? \n\u2022 Quais os impactos ambientais gerados ao longo do tempo no solo, na \u00e1gua, na flora, na \n\nfauna com a implementa\u00e7\u00e3o dos SAFs?  \n\nD1 \n\n\u2022 O CTA/ZM interferiu na busca de outras parcerias pela popula\u00e7\u00e3o envolvida? Como?  \n\u2022 Que parcerias o CTA/ZM buscou para a implementa\u00e7\u00e3o da proposta e em que \n\nmomento ela se deram? \n\u2022 De que maneira os parceiros influenciaram a interven\u00e7\u00e3o do CTA/ZM? Houve retorno \n\ndos trabalhos realizados?  \n\u2022 O CTA/ZM propiciou momentos para avalia\u00e7\u00e3o das parcerias estabelecidas? Se sim, \n\nquais foram eles? Que metodologia foi usada?  \n\u2022 Como as parcerias contribu\u00edram para a implementa\u00e7\u00e3o dos SAFs? \n\u2022 O que levou o CTA/ZM a buscar determinadas parcerias para o desenvolvimento da \n\nproposta de SAFs?  \n\u2022 Como qualificar as rela\u00e7\u00f5es com as institui\u00e7\u00f5es? Aliado, parceiro e opositor. \n\u2022 Discutir: Qual a concep\u00e7\u00e3o de parceria do CTA/ZM?  \n\nE1 \n\n\u2022 Que metodologias o CTA/ZM utilizou para as etapas de implementa\u00e7\u00e3o dos SAFs?  \n\u2022 A metodologia permitiu uma mudan\u00e7a dos pap\u00e9is dos atores envolvidos? O que a \n\nocasionou?  \n\u2022 Como o CTA/ZM capacitou a equipe interna para o dom\u00ednio das metodologias \n\npropostas? \n\u2022 Ocorreram muda n\u00e7as na metodologia ao longo do tempo? Quais foram essas \n\nmudan\u00e7as? Porque tais mudan\u00e7as ocorreram? (aprendizado) \n\u2022 O CTA/ZM criou algum momento de avalia\u00e7\u00e3o das metodologias adotadas? Quando e \n\ncomo? Houve adequa\u00e7\u00f5es ou adapta\u00e7\u00f5es para implement\u00e1 -las? Quais? \n\u2022 A metodologia utilizada tanto pelos parceiros quanto pelos envolvidos foi coerente com \n\na proposta metodol\u00f3gica do CTA/ZM para com o seu p\u00fablico?  \n\u2022 Para o CTA/ZM, como se deram o estabelecimento, a defini\u00e7\u00e3o e a evolu\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is \n\ndos envolvidos com a experi\u00ea ncia dos SAFs? (rela\u00e7\u00e3o CTA/ZM x agricultores) \n\u2022 Quais os eventos foram promovidos pelo CTA/ZM ao longo da experi\u00eancia com SAFs?  \n\u2022 Qual a influ\u00eancia dos parceiros na constru\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica usada nos SAFs?  \n\nF1 \n\n\u2022 Que estrat\u00e9gias foram utilizadas pelo CTA/ZM para conhecimento e viabilidade do \nmercado local para os produtos dos SAFs? (financiamentos, projetos espec\u00edficos, \npessoal, programas internos, etc. ). Como foi a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o?  \n\n\u2022 Como o CTA/ZM contribuiu para a comercializa\u00e7\u00e3o dos produtos advindos dos SAFs?  \n(divulga\u00e7\u00e3o/marketing, infra -estrutura, contatos, parcerias, marca, etc.). \n\n\u2022 Que atividades de forma\u00e7\u00e3o sobre a comercializa\u00e7\u00e3o dos produtos dos SAFs foram \npromovidos pelo CTA/ZM (interna e externamente). \n\n\u2022 Como se deu a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e dos parceiros nos mecanismos \nestabelecidos para a comercializa\u00e7\u00e3o dos produtos? Que l\u00f3gica de mercado havia no \nlocal?  \n\n\u2022 Como o mercado influenciou o SAF?  \n\u2022 Quais produtos comerci\u00e1veis advieram da implanta\u00e7\u00e3o dos SAFs?  \n\n \n\n \n\n\n\nSistemas Agroflorestais e a sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira. \n\n 121\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnexo 4: Roteiro para a visita aos sistemas agroflorestais.  \n\n \n\n1. Como est\u00e1 o sistema? (impress\u00f5es gerais) \n\n2. Quando come\u00e7ou com o sistema? \n\n3. Quais as mudan\u00e7as ocorridas desde a implanta\u00e7\u00e3o do sistema? \n\nManejo (Quais \u00e1rvores  introduziu? Podou? Capinou? etc.). \n\nAmbientais (solo, \u00e1gua, fauna, flora, etc). \n\n4. Produ\u00e7\u00e3o: De qu\u00ea? Quanto? \n\nEsp\u00e9cies presentes: Quais? Desenho? Espa\u00e7amento? Potencialidades? \n\nProblemas? \n\n5. Esp\u00e9cies retiradas: Quais? Por qu\u00ea?  \n\n6. Esp\u00e9cies potenciais: Quais? Por qu\u00ea?  \n\n7. Desafios \n\n8. Localiza\u00e7\u00e3o na paisagem: \n\nPosi\u00e7\u00e3o na encosta, topo, baixada, etc. \n\nInsola\u00e7\u00e3o: per\u00edodo de maior insola\u00e7\u00e3o: manh\u00e3, tarde? \n\n9. Caf\u00e9 org\u00e2nico: Est\u00e1 na transi\u00e7\u00e3o? Quais as dificuldades no sistema? \n\n10. Li\u00e7\u00f5es com SAFs que ajudam no manejo do sistema. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nSistemas Agroflorestais e a sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira. \n\n 122\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnexo 5: Roteiro para conversa com t\u00e9cnicos.  \n\n \n\n1. Desde quando acompanha os trabalhos com SAF do CTA/ZM. \n\n2. Conhecimento das experi\u00eancias. \n\n3. A que se atribui as diferen\u00e7as no desenvolvimento e na \n\nimplementa\u00e7\u00e3o dos SAFs nas propriedades. \n\n4. Quais inten\u00e7\u00f5es iniciais do CTA/ZM para a implementa\u00e7\u00e3o dos SAFs? \n\nDemandas existentes na \u00e9poca. Concep\u00e7\u00f5es de SAFs. \n\n5. Verificar exist\u00eancia de eventos marcantes e que merecem aten\u00e7\u00e3o. \n\n6. Perceber e objetivar as li\u00e7\u00f5es j\u00e1 aprendidas com os SAFs at\u00e9 o \n\nmomento. \n\n7. Objetivar que tipo de aprendizado e que utilidade a sistematiza\u00e7\u00e3o de \n\num processo de mais de uma d\u00e9cada pode trazer. \n\n8. O que o CTA/ZM espera extrair com o processo de sistematiza\u00e7\u00e3o. \n\n9. Atuais demandas do CTA/ZM para as quais as informa\u00e7\u00f5es ter\u00e3o \n\nutilidade. \n\n10. O que se pode aprender com este processo? \n\n11. Alguma recomenda\u00e7\u00e3o pessoal. \n\n12. Parceiro importante ou pessoas para a busca de mais informa\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nSistemas Agroflorestais e a sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira. \n\n 123\n\nAnexo 6: Matriz de crit\u00e9rios e op\u00e7\u00f5es para as esp\u00e9cies arb\u00f3reas nos SAFs, elaborada junto aos agricultores no Encontro I (06 e 07/12/03). \n\nCrit\u00e9rios  \nX \n\nEsp\u00e9cies \n\nPastagem / \nforragem \n\nAtrai \ninsetos \n\nBoa para \nlavoura1 \n\nMadeira \nLenha        \nMoir\u00e3o \n\nN\u00e3o precisa \npodar Alimento\n\n2 \nProdu\u00e7\u00e3o \nde massa \n\nAdapta-se \nao solo \npobre \n\nSombra \nValor \n\ncomercial \nBoa \n\nrebrota \n\nResiste \nao  \n\nvento \nIng\u00e1 \n \n\nIIII* IIIII IIIIIIIIII IIIIIIIIIIII IIIII IIIIIIIIIIIIIII IIIIIIIIIII  II    \n\nFedegoso  \n \n\nII  IIIIII IIIIIIIIIII  IIIII IIIIIIII  IIIII    \n\nAbacate \n \n\nIIIII  IIIIIIII  III IIIIIIII II  IIIII IIIII   \n\nEmba\u00faba \n \n\nI I I II  I I      \n\nBanana \n \n\n IIII IIIIIIIII   \nIIII IIII  IIII  \n\nIIII IIIIIIIIIII  IIIIII    \n\nCastanha-mineira \n \n\n III IIIIIIII II  III IIIIIII IIII IIII     \n\nCapoeira-branca IIIII III IIIIIIIIIIII\nIIIIIIIIIIII  \n\nIIII  IIII  \nIIII \n\nIIIIIII IIIIIII \nIIII IIII  IIIII \n\nIIII \nIIIIIII   IIIII  \n\nUva-do -jap\u00e3o \n \n\nII III IIII III IIII IIII III      \n\nPapagaio  \n \n\n \nIIII  IIII  \n\nIIII IIIIII \nIIII  IIII  \n\nIIII  IIIIII IIII  IIII  IIII      \n\nCedro -toona \n \n\nI  II IIIII IIIII  II      \n\nJacarand\u00e1-cavi\u00fana \nIIII IIII II IIIII IIIII  IIII      \n\nAmeixa \n \n\n III  III  III      III \n\nJatob\u00e1 \n \n\nII  III      III    \n\nCaj\u00e1-manga \n \n\n     IIII       \n\nCrotal\u00e1ria \n \n\n  III   IIII,        \n\nCitros \n \n\n  IIIII   III       \n\nMam\u00e3o \n \n\n  III   III  IIIIII     \n\nP\u00eassego \n \n\n  III   III       \n\n* I: Cita\u00e7\u00f5es de cada agricultor sobre as esp\u00e9cies existentes nos SAFs, relacionadas com os motivos os quais s\u00e3o mantidas ou retiradas  das experi\u00eancias. O sombreamento \ncorresponde \u00e0s repeti\u00e7\u00f5es nos grupos. 1 Caracter\u00edsticas observadas: raiz profunda, n\u00e3o competi\u00e7\u00e3o por \u00e1gua ou nutrientes, boa adapta\u00e7\u00e3o com outras plantas, companheira do \ncaf\u00e9, pode encostar no caf\u00e9, etc.. 2: Tanto alimenta\u00e7\u00e3o humana como animal. \n\n\n\nSistemas Agroflorestais e a sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira. \n\n 124\n\nAnexo 7: Rela\u00e7\u00f5es institucionais existentes durante a experimenta\u00e7\u00e3o dos SAFs (t\u00e9cnica Diagrama de Venn). \n\nClassifica\u00e7\u00e3o: Parceiro (        ), Aliado (        ) e Opositor (       ). \n\n \n \n\nRELA\u00c7\u00d5ES INSTITUCIONAIS \n \n\n           Grupo de Experimentadores dos munic\u00edpios  \nGrupo de Experimentadores de Araponga/MG          Divino, Eugen\u00f3polis, Espera Feliz, Tombos, \n\nMiradouro e Carangola \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nASPTA \n\n \nEPAMIG \n\n \nIEF \n\n \n \n\nAssocia\u00e7\u00e3o   \nregional \n\n \n \n \n\nSAFs \n\n \nFunda\u00e7\u00e3o \n\nFord  \nCTA  \n\n \n\n \nSTR\u00b4s  \n\n \n \n \n\nErnst Gotsch\n\n \nPDA \n\n \nCEB\u00b4s  \n\n \n \n      \n\n      Depto de \nSolos \n\n \n\n \nCEB\u00b4s  \n\n \nASPTA \n\n \nPDA \n\n \nEPAMIG \n\nIEF \n\n \nAssocia\u00e7\u00e3o  \n\nregional \n\n \n \n \n\nSAFs \n\n \nFunda\u00e7\u00e3o \n\nFord \n\nCPT  \n\n \nSindicato \npatronal \n\nEMATER \n\nBayer  \nMonsanto \n\n \nCTA  \n\n \n\nErnst \nGotsch \n\n \nSTR\u00b4s\n\n \n \n\nDepto de Solos\n \n\n\n\nSistemas Agroflorestais e a sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira. \n\n 125\n\nAnexo 8: Lista de \u00e1rvores e arbustos utilizados nas propriedades de agricultores \nfamiliares na Zona da Mata de Minais Gerais na fase de implanta\u00e7\u00e3o dos experimentos \ncom sistemas agroflorestais. \n\n \n\nFam\u00edlia  Esp\u00e9cie  Nome vulgar \nAnacardiceae Mangifera indica* \n\nMiracronduon urundeuva \nSchinus tereben tifolius \nSpondias sp \n\nManga  \nAroeira  \nAroeirinha \nUmbu \n\nAnnonaceae Annona muricata* \nRollinia silvatica* \n\nGraviola  \nAraticum \n\nAraucariaceae Araucaria angustifolia  Pinheiro-brasileiro \nApocynaceae  Aspidosperma polyneurom \n\nPeschiera affinis  \nGuatambu \nEsperta \n\nBignoniaceae Jacaranda micrantha \nSparatosperma sp. \nTabebuia impetiginosa \nTabebuia crhysotricha \nTabebuia serratifolia  \n\nCaroba \nCinco-folhas \nIp\u00ea-roxo \nIp\u00ea-mulato \nIp\u00ea-amarelo \n\nBixaceae  Bixa orellana Urucum \nBombacaceae Bombax sp. \n\nChorisia speciosa \nCastanha-mineir a \nPaineira \n\nCaprifoliacea Sambucus nigra  Sabugueiro \nCaesalpinaneceae Caesalpinia peltophoroides \n\nHymenaea courbaril* \nSchizolobium parahyba \nSenna macranthera \nPeltophorum dubium \n\nSibipiruna \nJatob\u00e1 \nBreu \nFedegoso \nCanaf\u00edstula  \n\nCaricaceae Carica papaya* Mam\u00e3o \nCasuarinaceae Casuarina equisetifolia  Casuarina \nCecropiacea Cecropia hololeuca  Emba\u00faba \nCompositae Vanillosmopsis erythropapa  \n\nVernonia polyanthes \nCandeia  \nCambara \n\nEbeneceae  Diospyrus kaki Caqui \nElaeocarpaceae Muntigia calabura  Calabura \nEsterculiacea Dombeya wallichii Astrap\u00e9ia \nEuphorbiacea Alchornea sidifolia  \n\nJoannesia princeps \nHyeronima alchorneoides \nManhihot esculenta Crants \nRicinus communis L. \n\nFolha-de-bolo \nCotieira \nLiquerana \nMandioca \nMamona \n\nFabaceae  Cajanus cajan* \nFlemingia sp \nDalbergia nigra \nMachaerium stipitatun \nMachaerium nictitans \n\nGuandu \nFlemingia \nJacarand\u00e1-cavi\u00fana  \nCanela-de-velho  \nJacarand\u00e1-bico-de-pato \n\nLabiatae Coleus barbatus Boldo \nLauraceae Persea gratissima Gaertn.* \n\nPersea pyrifolia \nAbacate  \nMa\u00e7aranduba \n\nMalvaceae Gossypium hirsutum \nHisbiscus rosa sinensis  \n\nAlgod\u00e3o \nGraxa \n\n\n\nSistemas Agroflorestais e a sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira. \n\n 126\n\nMelastomaceae Tibouchina granulosa Quaresmeira \nMeliaceae Cedrela fissilis  \n\nMelia azedarach  \nToona ciliata  \n\nCedro \nCinamomo  \nCedro-australiano \n\nMimosaceae Anadenanthera peregrina \nEnterolobium  contortisiliquum \nCalliandra calothyrsus \nIng\u00e1 vera \nPiptadenia gonocantha \n\nAngico-vermelho \nOrelha-de-macaco \nCaleandra  \nIng\u00e1  \nJacar\u00e9 \n\nMoraceae Artocarpus integrifolia* \nMorus alba* \n\nJaca \nAmora \n\nMusaceae Musa sp* Banana \nMyrsinaceae Rapanea ferruginea Pororoca \nMyrtaceae Campomanesia xanthocarpa \n\nEugenia malaccensis* \nEugenia pitanga* \nMyrciaria jaboticaba* \nPsidium ara\u00e7\u00e1  \nPsidium guajava* \nSyzigium jambos* \n\nGabiroba \nJamel\u00e3o \nPitanga  \nJabuticaba  \nAra\u00e7\u00e1 \nGoiaba \nJambo \n\nPalmae Bactris gaesipaes* \nCocus nucifera* \nEuterpe edulis* \nSyagrus rhomanzofianum \n\nPupunha  \nCoco-da-bahia  \nPalmito-jussara  \nCoco-bab\u00e3o \n\nPinaceae Pinus sp. Pinus \nRhamnaceae Hovenia dulcis Ovenia \nRosaceae Moquileia tomentosa \n\nEriobotrya japonica* \nPirus communis* \nPrunus persica* \n\nOiti \nAmeixa \nP\u00eara \nP\u00eassego \n\nRutaceae Citrus sp* \nCitrus sp* \nCitrus sinensis* \nCitrus sp* \nDictyoloma vandellianum A. Juss. \n\nLim\u00e3o-cravo \nMexerica \nLaranja  \nTuranga  \nBrauninha \n\nSolanaceae Solanum argenteum \nSolanum lycocarpum \n\nCapoeira-branca \nLobeira \n\nSapindaceae Litchi sinensis  Lichia \nTiliacea Luehea speciosa A\u00e7oita-cavalo \nUlmacea Trema micrantha Crindi\u00fava \nVerbenacea Aegiphila sellowiana \n\nCytharexyllum mirianthum \nPapagaio \nPau-de-Viola \n\n*Esp\u00e9cies frut\u00edferas \nFonte: Adaptado de CARDOSO et al., 2001. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nSistemas Agroflorestais e a sustentabilidade da agricultura familiar na Zona da Mata mineira. \n\n 127\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201c A agroecologia \u00e9 um aprendizado infinito\u201d.  \n\nVicente - Arapo nga/MG"}]}}}