{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17967"}, {"@name": "filename", "#text": "24803_Artigo118_ArqPort_2017.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "2017 \u2013 Estado da Quest\u00e3o\n\n\n\nCoordena\u00e7\u00e3o editorial: Jos\u00e9 Morais Arnaud, Andrea Martins\nDesign gr\u00e1fico: Flatland Design\n\nProdu\u00e7\u00e3o: Greca \u2013 Artes Gr\u00e1ficas, Lda.\nTiragem: 500 exemplares\nDep\u00f3sito Legal: 433 460/17\nISBN: 978-972-9451-7 1-3\n\nAssocia\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos Portugueses\nLisboa, 2017\n\nO conte\u00fado dos artigos \u00e9 da inteira responsabilidade dos autores. Sendo assim a As socia\u00e7\u00e3o dos \n\nArque\u00f3logos Portugueses declina qualquer responsabilidade por eventuais equ\u00edvocos ou quest\u00f5es de \n\nordem \u00e9tica e legal.\n\nDesenho de capa: \n\nLevantamento topogr\u00e1fico de Vila Nova de S\u00e3o Pedro (J. M. Arnaud e J. L. Gon\u00e7alves, 1990). O desenho \n\nfoi retirado do artigo 48 (p. 591).\n\nPatrocinador oficial\n\n\n\n1581 Arqueologia em Portugal / 2017 \u2013 Estado da Quest\u00e3o\n\nbreve apontamento sobre a cerca \n(\u201cvelha\u201d) medieval de lagos\nAna Gon\u00e7alves1, Elena M\u00f3ran2, Ricardo Costeira da Silva3\n\nResumo\n\nApresentam-se os resultados obtidos numa pequena interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica realizada no centro hist\u00f3rico de \n\nLagos (Rua 5 de Outubro, n.\u00ba 36) que concorrem para aprofundar o conhecimento acerca do sistema muralhado \n\nmedieval desta cidade. A designada ac\u00e7\u00e3o de natureza preventiva permitiu identificar e localizar, pela primeira \n\nvez, a presen\u00e7a de um fosso que acompanha o pano poente do recinto defensivo. Para al\u00e9m das caracter\u00edsticas \n\nformais desta estrutura, exp\u00f5e-se o contexto estratigr\u00e1fico registado e o esp\u00f3lio arqueol\u00f3gico associado que \n\npermite corroborar cronologicamente o ritmo das ac\u00e7\u00f5es construtivas relacionadas com a expans\u00e3o urban\u00edstica \n\nde Lagos no per\u00edodo renascentista.\n\nPalavras ?chave: Lagos (Portugal), Cerca Medieval, Fosso Poente, Cer\u00e2mica (s\u00e9c. XV-XVI).\n\nAbstRAct\n\nThis paper presents the results of a circumscribed archaeological intervention that took place in the historic \n\ncenter of Lagos (Rua 5 de Outubro, n.\u00ba 36) which contributes to improve the understanding of the medieval \n\ncity wall device. In the context of this rescue intervention it was possible to identify and locate, for the first \n\ntime, the presence of a ditch that follows the west side of the defensive enclosure.\n\nIn addition to the description of the formal features of the structure, are also displayed the recorded strati-\n\ngraphic context and the associated archaeological materials that allows to chronologically corroborate the \n\nrhythm of the constructive actions related to the urban expansion of Lagos in the Renaissance period.\n\nKeywords: Lagos (Portugal), Medieval city wall, Ditch, Pottery (15th-16th century).\n\n1. Arkhaios \u2013 Profissionais de Arqueologia e Paisagem, Lda; arkhaios@sapo.pt\n\n2. Servi\u00e7o de Arqueologia Urbana / C\u00e2mara Municipal de Lagos; elena.moran@cm-lagos.pt\n\n3. Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra. Centro de Estudos de Arqueologia, Artes e Ci\u00eancias do Patrim\u00f3nio (CEA ACP);\n\nricardo_silva78@hotmail.com\n\n1. INtRoDu\u00c7\u00c3o\n\nA designada Cerca \u201cVelha\u201d implantada na encosta \nnascente de uma das mais proeminentes colinas de \nLagos, conclu\u00edda no s\u00e9culo XIV, delimitava o bur-\ngo primitivo desta cidade, conhecido como Vila \nAdentro. O desenvolvimento urbano deste n\u00facleo \nleva \u00e0 constru\u00e7\u00e3o, em meados do s\u00e9culo XVI, de \numa nova cerca muralhada (\u201cNova\u201d) absorvendo o \nalinhamento medieval e motivando a sua paulati-\nna degrada\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o. Hoje pouco resta desta \nconstru\u00e7\u00e3o e embora a cartografia antiga nos forne\u00e7a \numa imagem geral da sua configura\u00e7\u00e3o, escasseiam \nas informa\u00e7\u00f5es concretas sobre a totalidade dos seus \nelementos constituintes. Entre estes alude -se agora \n\npara a presen\u00e7a de um fosso que acompanha o pano \npoente do recinto defensivo, posto em evid\u00eancia \ndurante uma interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica preventiva \nrealizada na Rua 5 de Outubro (Figura 1) e cuja exis-\nt\u00eancia era, at\u00e9 ent\u00e3o, desconhecida.\nTal como outras interven\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas em \ncontexto urbano em Portugal, tamb\u00e9m esta se tra-\nduz numa ac\u00e7\u00e3o de curto alcance e circunscrita \u00e0 \nnecessidade espec\u00edfica de determinada obra. Rara-\nmente estes trabalhos permitem decifrar ou obter \numa clara compreens\u00e3o dos d\u00e9beis testemunhos \npostos a descoberto. Neste caso, longe de serem elo-\nquentes, os resultados obtidos contrap\u00f5em -se \u00e0 exi-\nguidade do espa\u00e7o sondado. Apesar dos dados agora \napresentados serem uma \u201cparte sem todo\u201d foi pos-\n\n\n\n1582\n\ns\u00edvel contextualizar e interpretar os vest\u00edgios detec-\ntados com a \u00e1rea envolvente e enquadr\u00e1 -los histori-\ncamente devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es particulares de jazida \nbeneficiadas pela leitura clara da estratigrafia que se \nencontra selada. Para al\u00e9m do contributo, ainda que \nrestrito, para o conhecimento hist\u00f3rico da cidade, \nnomeadamente da sua cerca medieval, julgamos ser \nrelevante a publica\u00e7\u00e3o de ac\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas que \nembora de \u201ccircunst\u00e2ncia\u201d beneficiam os mecanis-\nmos de gest\u00e3o e planeamento urban\u00edstico, nomea-\ndamente na avalia\u00e7\u00e3o do risco do subsolo, auxilian-\ndo, a montante, os decisores envolvidos no planea-\nmento e aprecia\u00e7\u00e3o de opera\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas.\n\n2. A ceRcA meDIeVAL De LAGos: \nbReVe eNQuADRAmeNto\n\nOs recintos amuralhados de Lagos (medieval e re-\nnascentista) t\u00eam concentrado a aten\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios \nautores e sido alvo de in\u00fameros estudos (Cf. a t\u00edtu-\nlo de exemplo: Rocha, 1991: 89 -91; Callixto, 1992: \n56; Paula, 1992; D\u00edaz -Guadarmino e Mor\u00e1n, 2008; \nParreira 2008; Pereira, 2012 e 2012/2013) que nos \ndispensam, aqui, de reproduzir informa\u00e7\u00e3o j\u00e1 sobe-\njamente conhecida.\nAs refer\u00eancias mais antigas a este n\u00facleo urbano su-\ngerem uma funda\u00e7\u00e3o de raiz portuguesa: a doa\u00e7\u00e3o \nda \u00abaldeia de Lagos\u00bb, em 1253, pelo rei castelhano \nAfonso X ao Bispo de Silves, Frei Roberto (Pereira, \n2012: 19; 2012/2013: 138); o foral outorgado a Lagos, \npor D. Afonso III, possivelmente em simult\u00e2neo \ncom o de Silves, em 1266, que legitima a posse da al-\ndeia de Lagos pela Coroa portuguesa (idem); e a atri-\nbui\u00e7\u00e3o de jurisdi\u00e7\u00e3o independente e do t\u00edtulo de vila \npelo rei D. Pedro I, em 1361 (Rocha, 1991: 23; Paula, \n1992: 35 4). \u00c9, assim, comumente aceite que a forti-\nfica\u00e7\u00e3o de Lagos tenha tido in\u00edcio ainda no s\u00e9c. XIII. \nEmbora se desconhe\u00e7a a sua data precisa, \u00e9 prov\u00e1-\nvel que remonte ao reinado de D. Dinis4 (Pereira, \n2012/2013: 139). A constru\u00e7\u00e3o da fortifica\u00e7\u00e3o foi de-\nmorada, estando em 1332 (no reinado de Afonso IV) \nainda por concluir (Rocha, 1991: 90).\nEncerrando o n\u00facleo primitivo de Lagos conhecido \ncomo Vila Adentro, esta cerca vil\u00e3 fechava um re-\ncinto quadrangular com cerca de 200 x 300 metros \n(Rocha, 1991: 89 -91) que contava, provavelmente, \ncom cinco portas (Paula, 1992: 151). \n\n4. Conforme se depreende das Mem\u00f3rias Paroquiais, vol. \n\n19, n\u00ba 2 4\u00aa, pp. 117 -136 [Arquivo Nacional Torre do Tombo].\n\nPaulatinamente, o per\u00edmetro da Cerca Velha torna-\n-se ex\u00edguo para albergar os numerosos fogos que \ncresceram como arrabaldes do burgo. Ser\u00e1 j\u00e1 com D. \nManuel I, que concede novo foral a Lagos em 1504, \nque se iniciar\u00e1 a expans\u00e3o urbana, com a constru\u00e7\u00e3o \nde edif\u00edcios p\u00fablicos e o enobrecimento da vila (Pe-\nreira, 2012/2013: 1 43). O desenvolvimento econ\u00f3mi-\nco de Lagos, o aumento demogr\u00e1fico e as limita\u00e7\u00f5es \nde uma muralha ao modo antigo incapaz de albergar \nnovos dispositivos de artilharia tornaram necess\u00e1ria \na constru\u00e7\u00e3o de um novo per\u00edmetro defensivo, que \nabrangesse os diversos n\u00facleos urbanos e protegesse \neficazmente a zona portu\u00e1ria. O plano global desta \nsegunda cerca muralhada, conhecida como Cerca \nNova, foi tra\u00e7ado entre 1553 e 1555, pelo Arquitecto \nR\u00e9gio Miguel Arruda (Pereira, 2012/2013: 156, nota \n66). O novo sistema defensivo, cuja edifica\u00e7\u00e3o ter\u00e1 \nsido impulsionada a partir do reinado de D. Jo\u00e3o III \n(Pereira, 2012: 61 -62), veio delimitar o n\u00facleo primi-\ntivo medieval, a zona ribeirinha e a zona alta da vila, \nintegrando ainda a colina da Igreja de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, \nde acordo com o observado na planta do seu proje-\nto que se encontra no Arquivo Militar de Estocolmo \n(idem: 639). A constru\u00e7\u00e3o da cerca renascentista es-\ntimula a progressiva demoli\u00e7\u00e3o da anterior estrutura \ndefensiva, nomeadamente dos panos norte e poente \nque n\u00e3o s\u00e3o absorvidos no novo alinhamento. Para \nal\u00e9m disso, o desgaste dos tempos, o estrago dos \nHomens e o forte impacto que o sismo de 1755 ter\u00e1 \ntido em Lagos (Rocha, 1991; Costa e Abreu, 2005; \nAlmeida et alii, 2006) encarregaram -se de apagar, \nquase por completo, os vest\u00edgios da cerca medieval. \nMuito embora o seu tra\u00e7ado surja representado na \nplanta do projeto da cerca quinhentista (atr\u00e1s men-\ncionado) e reproduzido nos desenhos de Alessandro \nMassay (Figura 2), do primeiro quartel do s\u00e9culo \nXVII, e na c\u00f3pia que, em meados do s\u00e9culo XVII, \nLeonardo de Ferrari fez de um original mais antigo \n(S\u00e1nchez Rubio et alii, 2004: espec. 67), n\u00e3o existem \ninforma\u00e7\u00f5es que permitam reconstituir os elemen-\ntos que se encontram omissos na cartografia antiga \n(torre\u00f5es, portas, fossos\u2026).\n\n3. INteRVeN\u00c7\u00c3o ARQueoL\u00d3GIcA NA RuA \n5 De outubRo, N.\u00ba 36:  coNteXto estRA?\ntIGR\u00c1FIco, Fosso e esP\u00d3LIo eXumADo\n\nA \u00e1rea em estudo encontra -se localizada entre as \nduas cercas de Lagos: intramuros \u00e0 Cerca Nova mas \nextramuros \u00e0 Cerca Velha (Figuras 1 e 2). Os traba-\n\n\n\n1583 Arqueologia em Portugal / 2017 \u2013 Estado da Quest\u00e3o\n\nlhos arqueol\u00f3gicos foram realizados no \u00e2mbito do \nprocesso de altera\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o de um pequeno \nedif\u00edcio de habita\u00e7\u00e3o situado na Rua 5 de Outubro, \nn.\u00ba 36 (Freguesia de S\u00e3o Gon\u00e7alo de Lagos). Tendo \nem conta a sensibilidade patrimonial desta zona, \nforam implementadas medidas preventivas de mi-\nnimiza\u00e7\u00e3o de hipot\u00e9ticos impactes da obra sobre o \npatrim\u00f3nio arqueol\u00f3gico que se consubstanciaram \nna realiza\u00e7\u00e3o de uma sondagem de diagn\u00f3stico de \n4m2 (2x2m) junto \u00e0 fachada do edif\u00edcio voltada para \na via p\u00fablica (Figura 3) e no acompanhamento ar-\nqueol\u00f3gico de todas as ac\u00e7\u00f5es que interferissem no \nsubsolo. Os resultados obtidos procedem desta son-\ndagem que atingiu cerca de 4m de profundidade e \npermitiu registar a sequ\u00eancia estratigr\u00e1fica total do \nlocal e identificar uma estrutura em negativo (Fi-\ngura 4). O substrato geol\u00f3gico de natureza calc\u00e1ria \nencontrava -se talhado e com uma pendente de cerca \nde 1. 40m (cota de 13. 40m no topo e 12.00m no n\u00edvel \nmais baixo). A caracter\u00edstica do corte da rocha suge-\nre a exist\u00eancia de um fosso com orienta\u00e7\u00e3o paralela \nao pano poente da Cerca Velha. A exiguidade da \u00e1rea \nintervencionada e a sua implanta\u00e7\u00e3o junto ao limite \nda via p\u00fablica impediram uma melhor caracteriza-\n\u00e7\u00e3o desta estrutura. Embora n\u00e3o tenha sido poss\u00edvel \ndefinir a extens\u00e3o total do referido fosso, quer do \nseu limite superior quer da sua largura ou profun-\ndidade m\u00e1xima, este parece apresentar um perfil em \n\u201cU\u201d. O tro\u00e7o registado corresponde ao seu limite \nexterior poente, verificando -se que se prolongar\u00e1 \nsob o tra\u00e7ado da actual Rua 5 de Outubro.\nO referido fosso encontrava -se colmatado por v\u00e1rios \nn\u00edveis diferenciados de aterro (Figura 4). Os n\u00edveis \nde aterro mais recentes (compostos pelas u.e.s 101, \n105, 107 e 108) encontram -se associados aos n\u00edveis \nde constru\u00e7\u00e3o da habita\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea (edif\u00edcio \nexistente) que parecem circunscrever -se aos finais \ndo s\u00e9c. XIX / in\u00edcios do s\u00e9c. XX. Estes sobrep\u00f5em-\n-se aos estratos de colmata\u00e7\u00e3o do fosso onde se re-\ngistaram duas realidades estratigr\u00e1ficas distintas: \num primeiro n\u00edvel correspondente \u00e0 desactiva\u00e7\u00e3o \nintencional do fosso composto por terra castanho \nalaranjada, solta e arenosa (u.e. 111 a 1155) que \u00e9 corta-\nda, superficialmente, por uma pequena fossa detr\u00edti-\nca / lixeira (u.e. 110).\n\n5. Embora se tenham individualizado cinco camadas arti-\n\nficiais (para melhor controle da estratigrafia) durante a in-\n\nterven\u00e7\u00e3o, estas u.e.s corresponder\u00e3o a um mesmo estrato \n\n(e ac\u00e7\u00e3o).\n\nA rela\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica desta lixeira constitu\u00edda por \nterra castanho escura solta, carv\u00f5es, fauna mama-\nl\u00f3gica e malacol\u00f3gica, parece atestar a sua poste-\nrioridade relativamente ao enchimento original do \nfosso. Este dado assume particular relev\u00e2ncia pois \ndesta lixeira prov\u00e9m os \u00fanicos numismas exumadas \nna interven\u00e7\u00e3o e que se afiguram como importantes \n\u00edndices cronol\u00f3gicos. A respectiva classifica\u00e7\u00e3o de-\ntermina a presen\u00e7a de um Meio -Vint\u00e9m em prata e \nde um ceitil, ambos do reinado de D. Manuel (1 495-\n-1521). As duas \u00fanicas moedas recuperadas refor\u00e7am \na determina\u00e7\u00e3o de uma cronologia para a forma\u00e7\u00e3o \ndesta lixeira que, por interm\u00e9dio da sua correla\u00e7\u00e3o \nestratigr\u00e1fica, pode apoiar a atribui\u00e7\u00e3o de uma pro-\nposta de data\u00e7\u00e3o para a colmata\u00e7\u00e3o do fosso medie-\nval. Deste modo, poder\u00e1 sugerir -se que o dep\u00f3sito \ndetr\u00edtico (u.e. 110) ter\u00e1 sido gerado em momento \ncoet\u00e2neo ou posterior a D. Manuel \u2013 ainda durante \na primeira metade do s\u00e9c. XVI. Por associa\u00e7\u00e3o e de \nigual modo, determina -se que o aterro do fosso me-\ndieval se tenha realizado em momento necessaria-\nmente anterior.\nPara al\u00e9m dos dois numismas e de outro tipo de es-\np\u00f3lio met\u00e1lico (cavilha em ferro e um dedal e alfi-\nnete em bronze), o conjunto cer\u00e2mico recuperado \nneste estrato, apesar de ser em n\u00famero reduzido, \nrevela uma grande diversidade de produ\u00e7\u00f5es. Efec-\ntivamente, para al\u00e9m do barro vermelho de superf\u00ed-\ncies foscas (panelas, c\u00e2ntaros ou ca\u00e7oilas com bordo \nintrovertido \u2013 Figura 5, n.\u00ba 6) ou vidradas, conta -se \na presen\u00e7a de elementos vidrados melados, um frag-\nmento de escudela em faian\u00e7a e v\u00e1rios fragmentos \ncom superf\u00edcies vidradas de colora\u00e7\u00e3o verde perten-\ncentes aos t\u00edpicos alguidares de formato troncoc\u00f3ni-\nco e bordo pendente de sec\u00e7\u00e3o triangular. Para al\u00e9m \ndestes, destaca -se um fundo de uma tigela com su-\nperf\u00edcie interior vidrada de tonalidade melada acas-\ntanhada, com decora\u00e7\u00e3o a \u00f3xido de mangan\u00eas (Figu-\nra 6 \u2013 n.\u00ba 5) cuja presen\u00e7a se testemunha igualmente \nnos n\u00edveis inferiores e de colmata\u00e7\u00e3o do fosso (Fig. 6  \n\u2013 n.\u00ba 4). Este tipo de produ\u00e7\u00f5es encontra paralelos \nem contextos do s\u00e9culo XV e XVI no castelo da vila \nde Alcoutim (Catarino, 2003: 169 (Est. VI -8, Est. \nVII -6 e Est. XII -5 e 6), no Po\u00e7o -Cisterna de Silves \n(Gomes e Gomes, 1996: 15 4, fig. 12 e 13) e at\u00e9 nos \nn\u00edveis portugueses da fortaleza de Alc\u00e1cer Ceguer \n(Redman e Boone, 1979: 33 e fig. 19 -B a E). Tratam -se \nde produ\u00e7\u00f5es sevilhanas associadas ao s\u00e9culo XV \n(Amores Carredano e Chisvert Jim\u00e9nez, 1993: 292), \nmuito comuns entre a baixela de cer\u00e2mica dom\u00e9s-\n\n\n\n1584\n\ntica, nomeadamente em contextos do \u00faltimo ter\u00e7o \ndo s\u00e9culo XV (Lafuente Ib\u00e1\u00f1ez, 2015) e que podem \nalcan\u00e7ar os meados do s\u00e9c. XVI (Guti\u00e9rrez, 2000: \n4 4 -60). Refira -se ainda a presen\u00e7a de um almofariz \nde perfil subtroncoc\u00f3nico e bordo espessado com \n\u201cbico\u201d vertedor (Figura 7 \u2013 n.\u00ba 1) que se dever\u00e1 en-\nquadrar no mesmo horizonte cronol\u00f3gico e ter igual \nproveni\u00eancia andaluza. Esta pe\u00e7a, com pasta de cor \ncreme/amarelada com desengordurantes mic\u00e1ceos \ne quartzosos de pequena e m\u00e9dia dimens\u00e3o, apre-\nsenta evidentes semelhan\u00e7as com os tipos produzi-\ndos em La Cartuja (Sevilha) no s\u00e9culo XV (Amores \nCarredano e Chisvert Jim\u00e9nez, 1993: 293), sendo j\u00e1 \nconhecidos noutras regi\u00f5es do Algarve como Silves \n(Gomes e Gomes, 1996: 164, fig. 17) e Tavira (Co-\nvaneiro et alii, 2010: 113) e na pra\u00e7a portuguesa de \nAlc\u00e1cer Ceguer (Redman e Boone, 1979: fig. 18 -Q).\nPor sua vez, o esp\u00f3lio recolhido (exclusivamente ce-\nr\u00e2mico) nos n\u00edveis inferiores (u.e. 111 a 115), de ater-\nro original ou de amortiza\u00e7\u00e3o intencional do fosso \nda cerca velha medieval, apresenta afinidades com \no grupo procedente da lixeira revelando, de igual \nmodo, alguma diversidade de produ\u00e7\u00f5es. A par das \nprodu\u00e7\u00f5es de barro vermelho de uso comum com \npresen\u00e7a maiorit\u00e1ria e de algumas produ\u00e7\u00f5es em \npasta branca assiste -se \u00e1 presen\u00e7a de lou\u00e7as de es-\nmalte estan\u00edfero (faian\u00e7as) provenientes da regi\u00e3o \nandaluza de Sevilha.\nA cer\u00e2mica fosca de barro vermelho encontra -se re-\npresentada maioritariamente por lou\u00e7a de cozinha \ne de mesa. A forma mais representada reporta -se \u00e0s \npanelas que surgem com bordo moldurado (Figu-\nra 5 \u2013 n.\u00ba 7) ou cintado (Figura 5 \u2013 n.\u00ba 8). Regista -se \nainda a presen\u00e7a de recipientes de corpo globular e \nbordo vertical (Figura 5 \u2013 n.\u00ba 1) que poder\u00e3o corres-\nponder a pequenos p\u00facaros e ca\u00e7oilas/tachos (pela \nfuligem exterior) com carena e estrangulamento do \nbordo (Figura 5 \u2013 n.\u00ba 5). Relativamente \u00e0 lou\u00e7a de \nmesa, para al\u00e9m de alguns fragmentos de pequena \ndimens\u00e3o referentes a abas de pratos, assinala -se a \npresen\u00e7a de uma ta\u00e7a com l\u00e1bio boleado destacado \npor canelura (Figura 5 \u2013 n.\u00ba 4). Alista -se ainda o frag-\nmento de bordo de alguidar de grandes dimens\u00f5es \ncom bordo pendente de perfil triangular.\nForam contabilizados v\u00e1rios fragmentos de barro \nvermelho com superf\u00edcie interna vidrada (melada), \nentre os quais se destaca uma sert\u00e3 com bordo es-\npessado (Figura 6 \u2013 n.\u00ba 7).\nPara al\u00e9m dos fabricos em barro vermelho, adquire \nalguma express\u00e3o no conjunto um tipo de produ-\n\n\u00e7\u00e3o em pasta creme ou amarelada, com superf\u00edcies \nalisadas, que poder\u00e3o corresponder a produtos ex\u00f3-\ngenos, tamb\u00e9m de proveni\u00eancia andaluza. Apesar \nde maioritariamente informes e para al\u00e9m do al-\nmofariz j\u00e1 referenciado anteriormente, regista -se a \npresen\u00e7a de um grande pote de bordo vertical, mol-\ndurado, com ressalto interno (Figura 7 \u2013 n.\u00ba 2). Apre-\nsenta semelhan\u00e7as com os grandes potes, de perfil \ntendencialmente ov\u00f3ide, que surgem documenta-\ndos em Sevilha desde o s\u00e9culo XIV at\u00e9 aos in\u00edcios \ndo s\u00e9culo XVI (Amores Carredano e Chisvert Jim\u00e9-\nnez, 1993: 280 -281 e 305, n.\u00ba 3 4 e 35). Embora surjam \nigualmente referenciados em Val\u00eancia, associados \nao transporte de azeite, com uma cronologia geral \nentre o s\u00e9culo XIV e XV (Amigues et alii, 1995: 351-\n-352 e fig. 2, VI, VIa e VII) dever\u00e3o, tamb\u00e9m estes, ter \numa origem sevilhana (Amores Carredano e Chis-\nvert Jim\u00e9nez, 1993: 281, nota 2 4).\nO grupo da cer\u00e2mica vidrada encontra -se bem re-\npresentado. Neste particular, t\u00eam preponder\u00e2ncia \nos vidrados melados que surgem lisos sobre a for-\nma de escudelas (Figura 6 \u2013 n.\u00ba 2 e 3), mas tamb\u00e9m \npintados a \u00f3xido de mangan\u00eas sob a forma de ta\u00e7as \ne pratos (Figura 6 \u2013 n.\u00ba 4) como j\u00e1 foi antes referi-\ndo. Pela singularidade da forma, destaca -se o frag-\nmento de bordo e colo canelado que poder\u00e1 fazer \nparte de uma infusa (Figura 6 \u2013 n.\u00ba 1). Para al\u00e9m dos \nmelados, contabilizam -se v\u00e1rios fragmentos com \nvidrado de colora\u00e7\u00e3o verde pertencentes a grandes \nalguidares de perfil troncoc\u00f3nico e bordo espessado \n(Figura 6 \u2013 n.\u00ba 6).\nPor fim, entre o pouco material pass\u00edvel de propor-\ncionar um lastro informativo mais substancial, e \nal\u00e9m das cer\u00e2micas meladas com pintura a \u00f3xido de \nmangan\u00eas e os recipientes de pasta creme, assinala-\n-se a presen\u00e7a de faian\u00e7as tamb\u00e9m de produ\u00e7\u00e3o \nsevilhana. Para al\u00e9m de dois pratos marcados com \n\u00f4nfalo bem saliente6, enquadrado por ressalto que \ndelimita o fundo (Figura 8 \u2013 n.\u00ba 4), cuja produ\u00e7\u00e3o \u00e9 \ngeralmente apelidada de s\u00e9rie \u201cblanca lisa\u201d (como o \nnome indica apenas revestida por esmalte estan\u00edfero \nde cor esbranqui\u00e7ada, lisa e sem decora\u00e7\u00e3o pintada), \nregistaram -se outros dois fabricos distintos. Um \ndestes encontra -se representado por uma escudela e \num fragmento de fundo de prato (Figura 8 \u2013 n.\u00ba 1 e 2 \n\n6. Este modelo \u00e9 bastante comum em contextos quinhen-\n\ntistas no Porto (Barreira et alii, 1998: 152, fig. 13; D\u00f3rdio et \n\nalii, 2001: 132), em Lisboa (Sabrosa, 2008: 117) ou em Silves \n\n(Gomes e Gomes, 1996: 161, fig. 15).\n\n\n\n1585 Arqueologia em Portugal / 2017 \u2013 Estado da Quest\u00e3o\n\nrespectivamente) que combina a decora\u00e7\u00e3o pintada \na azul -cobalto e mangan\u00eas (ou vinoso). O interior \ndas pe\u00e7as \u00e9 marcado por listas largas a mangan\u00eas e \ndupla listagem a azul. Na face exterior da escudela \nobservam -se listas verticais a azul. Esta s\u00e9rie ficou \nconhecida entre os autores anglo -sax\u00f3nicos como \n\u201cBlue and Purple\u201d ou \u201cIsabella Polychrome\u201d (Go-\nggin, 1968: 126 -13 4; Guti\u00e9rrez, 2000: 48) e espa-\nnh\u00f3is como \u201cazul y morada\u201d e tem uma cronologia \nde produ\u00e7\u00e3o estimada entre os finais do s\u00e9culo XV e \nos meados do s\u00e9culo XVI. Estas pe\u00e7as encontram-\n-se bem documentadas em territ\u00f3rio portugu\u00eas, \nnomeadamente em contextos do s\u00e9culo XVI. Para \nal\u00e9m de Silves (Gomes e Gomes, 1996: 174, figs. 25 e \n26), podemos mencionar, a t\u00edtulo de exemplo, s\u00edtios \nt\u00e3o distintos como Coimbra (Almeida et alii, 2013: \n487, fig. 6.5; Silva, 2015: 253) ou as ilhas atl\u00e2nticas \n(Sousa, 2011: 2 45 -2 46). Ainda das oficinas de Sevi-\nlha, contempor\u00e2neas das \u201cblancas lisas\u201d e sobrevi-\nvendo at\u00e9 aos in\u00edcios do s\u00e9culo XVI7 (Pleguezuelo e \nLafuente, 1995: 228), destaca -se um fabrico caracte-\nrizado por apresentar esmalte branco e opaco com-\nbinado com um vidrado de colora\u00e7\u00e3o verde, ou seja, \ndecorada com metades a branco e verde. Esta s\u00e9rie \nficou conhecida por \u201cverde de mitades\u201d e na tradi-\n\u00e7\u00e3o anglo sax\u00f3nica por \u201cColumbia Plain white and \ngreen\u201d ou \u201cHalf -dipped white and Green\u201d (Guti-\n\u00e9rrez, 2000: 4 4, fig. 2.26). No lote em apre\u00e7o, esta \nprodu\u00e7\u00e3o encontra -se representada por um prato \nde paredes curvas simples (Figura 8 \u2013 n.\u00ba 3). Nos \u00fal-\ntimos anos, este fabrico tem sido reconhecido um \npouco por todo o territ\u00f3rio nacional, com particu-\nlar incid\u00eancia da regi\u00e3o mais meridional. Para al\u00e9m \nde Silves (Gomes e Gomes, 1996: 160 e 162) pode-\nmos mencionar a t\u00edtulo ilustrativo, Coimbra (Silva, \n2015: 253), a ilha da Madeira (Sousa, 2011: 25 4 -255, \nfig. 705), o mosteiro de S. Jo\u00e3o de Tarouca (Castro, \n2009: 252) e a olaria da Mata da Machada no Barreiro \n(Carmona e Santos, 2005: 15). \nEstes conjuntos sevilhanos que se inserem tradi-\ncionalmente no grupo mourisco (\u201cMorisco ware\u201d) \npara al\u00e9m de reflectirem um determinado circuito \ncomercial preferencial, podem assumir caracte-\nr\u00edsticas de f\u00f3ssil -director no esfor\u00e7o de atribui\u00e7\u00e3o \ncronol\u00f3gica destes estratos que, por sua vez, mate-\n\n7. Alexandra Guti\u00e9rrez (2000: 51) admite que possam ter \n\nperdurado at\u00e9 finais do s\u00e9culo XVI, tendo em conta o seu \n\naparecimento em contextos arqueol\u00f3gicos norte america-\n\nnos assim datados.\n\nrializam o aterro e consequente anula\u00e7\u00e3o do fosso \nda Cerca Velha de Lagos. Esta situa\u00e7\u00e3o cria algum \nembara\u00e7o evidenciado pela ampla diacronia de \nprodu\u00e7\u00e3o que encerram. Como foi exposto, apesar \ndestas s\u00e9ries terem uma maior preval\u00eancia duran-\nte o s\u00e9c. XV, continuam a ser produzidas para al\u00e9m \ndos in\u00edcios do s\u00e9c. XVI. Neste caso teremos de nos \nsecundar na an\u00e1lise estratigr\u00e1fica, onde assume par-\nticular relev\u00e2ncia a lixeira identificada (u.e. 110). A \npresen\u00e7a de duas moedas do reinado de D. Manuel \n(1 495 -1521) num n\u00edvel que corta (\u00e9 posterior) o ho-\nrizonte superior do aterro de colmata\u00e7\u00e3o do fosso \u00e9 \num indicador seguro no estabelecimento do termi?\nnus post ?quem desta ac\u00e7\u00e3o. Deste modo, parece -nos \nposs\u00edvel apontar para que a oblitera\u00e7\u00e3o do fosso da \nCerca Velha possa ter ocorrido durante as primeiras \nd\u00e9cadas do s\u00e9culo XVI, certificando os dados hist\u00f3-\nricos dispon\u00edveis e em plena harmonia com o in\u00edcio \nda constru\u00e7\u00e3o da Cerca Nova e consequente expan-\ns\u00e3o urban\u00edstica da cidade de Lagos durante o per\u00edo-\ndo renascentista.\n\n4 . coNsIDeRA\u00c7\u00f5es FINAIs\n\nA interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica aqui apresentada assu-\nme particular relev\u00e2ncia pela identifica\u00e7\u00e3o do fosso \npoente da cerca medieval de Lagos, cuja exist\u00eancia \ne localiza\u00e7\u00e3o era at\u00e9 ent\u00e3o desconhecida. Embora \nn\u00e3o se encontrem representadas nas fontes carto-\ngr\u00e1ficas, \u00e9 poss\u00edvel rastrear na documenta\u00e7\u00e3o his-\nt\u00f3rica, nomeadamente em contratos de aforamento \nde finais do s\u00e9c. XV (Pereira, 2012/2013: 1 45 -1 46), \na exist\u00eancia de duas alc\u00e1rcovas ao longo dos panos \nnorte e sul da muralha medieval para drenagem das \n\u00e1guas pluviais, sendo a setentrional designada de \n\u201calc\u00e1rcova do Touril\u201d (Pereira, 2012: 4 4 -46 e 59).  \nO tro\u00e7o in\u00e9dito do fosso identificado dever\u00e1 ser pa-\nralelo ao pano poente da Cerca Velha, prolongando-\n-se sob a via p\u00fablica (Rua 5 de Outubro). N\u00e3o s\u00e3o \nhoje vis\u00edveis vest\u00edgios desta sec\u00e7\u00e3o da muralha. Po-\nr\u00e9m, analisando a malha urbana actual (Figuras 1 e 3), \nverifica -se que o tra\u00e7ado da cerca primitiva ter\u00e1 dei-\nxado marcas no parcel\u00e1rio urbano. No contrato de \naforamento de um tal Fern\u00e3o Ruiz Neto, datado de \n1 497 (Pereira, 2012/2013: 1 45), torna -se not\u00f3rio que \na muralha e rua (neste caso na zona sul) ter\u00e3o sido \nos elementos referenciais de termo e alinhamento \ndas fachadas do casario, constatando -se ainda que \na alc\u00e1rcova se teria transformado em rua (idem). \nProcesso id\u00eantico ter\u00e1 ocorrido nos restantes tro\u00e7os \n\n\n\n1586\n\nmur\u00e1rios a norte e, como se depreende dos dados \naqui analisados, tamb\u00e9m a poente. Considerando a \ntopografia do terreno, o fosso ou alc\u00e1rcova poente \npercorreria, paralelamente ao tra\u00e7ado ocidental da \nCerca Velha, a ladeira norte da colina de Santa Ma-\nria, especialmente acentuada desde a actual Rua do \nAdro, o que ter\u00e1 facilitado o escoamento das \u00e1guas \nprecipitadas at\u00e9 ao fosso norte por onde circulava a \nRibeira dos Touros e que desaguava na foz da Ribei-\nra de Bensafrim. Um tro\u00e7o desta alc\u00e1rcova norte foi \nj\u00e1 igualmente documentado em escava\u00e7\u00e3o arque-\nol\u00f3gica realizada no edif\u00edcio da antiga esquadra da \nPSP em Lagos (Matos et alii, 2016).\nDada a limita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea sondada, confinante com a \nvia p\u00fablica, n\u00e3o foi poss\u00edvel definir na sua totalida-\nde o contorno do fosso que muito presumivelmente \napresentar\u00e1 um perfil em \u201cU\u201d. Do mesmo modo, os \nresultados obtidos n\u00e3o colaboram para a confirma-\n\u00e7\u00e3o da sua cronologia de constru\u00e7\u00e3o que se cr\u00ea, no \nentanto, coet\u00e2nea da fortifica\u00e7\u00e3o medieval. Para al\u00e9m \nda descoberta e localiza\u00e7\u00e3o do fosso poente da cerca \nvelha, os dados recolhidos permitem tecer algumas \nconsidera\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 amortiza\u00e7\u00e3o deste espa\u00e7o \ne consequente desenvolvimento urbano da cidade. \nComo ficou exposto, a an\u00e1lise do esp\u00f3lio recolhido \nnos n\u00edveis de colmata\u00e7\u00e3o do fosso sugerem que a de-\nsactiva\u00e7\u00e3o desta estrutura ter\u00e1 ocorrido, seguramen-\nte, na primeira metade do s\u00e9culo XVI. Conjuntura \nque se concilia harmoniosamente com os dados his-\nt\u00f3ricos e com a constru\u00e7\u00e3o da Cerca Nova nos in\u00edcios \nda segunda metade do s\u00e9culo XVI, fruto da expan-\ns\u00e3o urban\u00edstica de Lagos no per\u00edodo renascentista.\n\nbIbLIoGRAFIA\n\nALMEIDA, J.; COSTA, P. T.; VICTOR, L . A. (2006) \u2013 \u201cSis-\nmicidade hist\u00f3rica\u201d. In VICTOR, L . A. (org.), Risco S\u00edsmico: \nCentro Hist\u00f3rico de Lagos. Centro Europeu de Riscos Urba-\nnos, pp. 19 -25.\n\nALMEIDA, Sara; SILVA, Ricardo C.; DIAS, V\u00edtor; PERP\u00c9-\nTUO, Jo\u00e3o (2013) \u2013 \u201cO lugar da Torre dos Sinos (Convento \nVelho de S. Domingos), Coimbra: notas para o estudo da for-\nma\u00e7\u00e3o dos terrenos de aluvi\u00e3o, em \u00e9poca Moderna\u201d. In TEI-\nXEIRA, A.; BET TENCOURT, J. A. (coord.), Velhos e Novos \nMundos. Estudos de Arqueologia Moderna, Lisboa: CHAM/\nFCSH da Universidade Nova de Lisboa, vol. 1, pp. 483 -488.\n\nAMIGUES, F.; CRUSELLES, E.; GONZ\u00c1LEZ-\n-VILLAESCUSA, R.; LERMA, V. (1995) \u2013 \u201cLos envases ce-\nr\u00e1micos de Paterna / Manises y el comercio bajomedieval\u201d. \nActes du 5\u00e8me colloque sur la c\u00e9ramique m\u00e9di\u00e9vale. Rabat, pp. \n3 46 -361.\n\nAMORES CARREDANO, Fernando e CHISVERT JIM\u00c9-\nNEZ, Nieves (1993) \u2013 \u201cTipolog\u00eda de la cer\u00e2mica com\u00fan bajo-\nmedieval y moderna sevillana (ss. XV -XVIII): I, la loza que-\nbrada de relleno de b\u00f3vedas\u201d. Spal, 2, Sevilha, pp. 269 -325.\n\nBARREIRA, Paula; DORDIO, Paulo; TEIXEIRA, Ricardo \n(1998) \u2013 \u201c200 anos de cer\u00e2mica na Casa do Infante: do s\u00e9c. \nXVI a meados do s\u00e9c. XVIII\u201d. Actas das 2\u00aa Jornadas de Cer\u00e2?\nmica Medieval e P\u00f3s Medieval. Tondela, pp. 1 45 -184.\n\nCALLIXTO, Carlos P. (1992) \u2013 Hist\u00f3ria das Fortifica\u00e7\u00f5es \nMar\u00edtimas da Pra\u00e7a de Guerra de Lagos. Lagos: C\u00e2mara Mu-\nnicipal.\n\nCARMONA, Rosalina; SANTOS, C\u00e1tia (2005) \u2013 Olaria da \nMata da Machada: cer\u00e2micas dos s\u00e9culos XV ?XVI. Barreiro: \nC\u00e2mara Municipal do Barreiro. \n\nCASTRO, Ana Sampaio (2009) \u2013 Cer\u00e2mica Europeia de \nImporta\u00e7\u00e3o no Mosteiro de S. Jo\u00e3o de Tarouca (s\u00e9culos XV?\n?XIX). Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado (policopiado), Lisboa: Fa-\nculdade de Ci\u00eancias Sociais e Humanas da Universidade \nNova de Lisboa.\n\nCATARINO, Helena (2003) \u2013 \u201cCer\u00e2micas da Baixa Idade \nM\u00e9dia e de in\u00edcios do per\u00edodo moderno registadas no caste-\nlo da vila de Alcoutim., Actas das 3as Jornadas de Cer\u00e2mica \nMedieval e P\u00f3s ?Medieval \u2013 m\u00e9todos e resultados para o seu \nestudo (Tondela, 1997), Porto, pp. 161 -17 7.\n\nCOSTA, Alexandra; ABREU, Maria da Concei\u00e7\u00e3o (org.) \n(2005) \u2013 1755 Terramoto no Algarve. Faro: Centro Ci\u00eancia \nViva do Algarve.\n\nCOVANEIRO, Jaquelina; CAVACO, Sandra; LOPES, Gon-\n\u00e7alo (2010) \u2013 \u201cImporta\u00e7\u00f5es cer\u00e2micas de Tavira na Baixa \nIdade M\u00e9dia\u201d. Arqueologia Medieval. Porto. Edi\u00e7\u00f5es Afron-\ntamento. 11, pp. 113 -120. \n\nD\u00cdAZ -GUARDAMINO, Marta; MOR\u00c1N, Elena (2008) \u2013 \nEntre muralhas e templos: A interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica no \nLargo de Santa Maria da Gra\u00e7a, Lagos (2004 ?2005), Lagos: \nC\u00e2mara Municipal.\n\nD\u00d3RDIO, Paulo; TEIXEIRA, Ricardo; S\u00c1, Anabela (2001) \n\u2013 \u201cFaian\u00e7as do Porto e Gaia: o recente contributo da Arque-\nologia\u201d, Itiner\u00e1rio da faian\u00e7a do Porto e Gaia, Museu Nacio-\nnal de Soares dos Reis: Lisboa, pp.117 -66.\n\nGOGGIN, John (1968) \u2013 Spanish majolica in the New World: \ntypes of the sixteenth to eighteenth centuries, Yale Univer-\nsity Publications in Anthropology, n.\u00ba 72, New Haven.\n\nGOMES, M\u00e1rio Varela; GOMES, Rosa Varela (1996) \u2013 \u201cCe-\nr\u00e2micas vidradas e esmaltadas, dos s\u00e9culos XIV a XVI, do \npo\u00e7o -cisterna de Silves\u201d, Xelb, vol. 3, pp. 1 43 -205.\n\nGUTI\u00c9RREZ, Alejandra (2000) \u2013 Mediterranean Pottery in \nWessey Households (12th to 17th centuries). Oxford: British \nArchaeological Reports, 306, pp. 17 -73.\n\nLAFUENTE IB\u00c1\u00d1EZ, Pilar (2015) \u2013 \u201cCer\u00e1mica mud\u00e9jar \nsevillana hallada en la excavaci\u00f3n del solar n.\u00ba 16 de la calle \n\n\n\n1587 Arqueologia em Portugal / 2017 \u2013 Estado da Quest\u00e3o\n\nCervantes de Coria del R\u00edo (Sevilla, Espa\u00f1a). Los materiales \ndel pozo B\u201d. In GON\u00e7ALVES, M. J.; G\u00d3MEZ -MART\u00cdNEZ, \nS. (Eds.), Proceedings of 10th International Congress on Medi?\neval Pottery in the Mediterranean (Silves/M\u00e9rtola, 2012). C\u00e2-\nmara Municipal de Silves &amp; Campo Arqueol\u00f3gico de M\u00e9r-\ntola, pp. 285 -290.\n\nMATOS, Cid\u00e1lia; GON\u00e7ALVES, Ana; MOR\u00c1N, Elena \n(2016) \u2013 Edif\u00edcio da antiga esquadra da PSP em Lagos. Rela?\nt\u00f3rio dos Trabalhos Arqueol\u00f3gicos \u2013 Campanha de 2015 (20 \nde Abril a 20 de Maio), ARKHAIOS: \u00c9vora, (policopiado).\n\nPARREIRA, Rui (2008) \u2013 A prop\u00f3sito dos recintos amu-\nralhados de Lagos, As Muralhas de Lagos. Reedi\u00e7\u00e3o fac-\n-similada do Boletim n.\u00ba 104 (1961) Direc\u00e7\u00e3o -Geral dos Edi-\nf\u00edcios e Monumentos Nacionais, Lagos: C\u00e2mara Municipal \nde Lagos.\n\nPAULA, Rui (1992) \u2013 Lagos, Evolu\u00e7\u00e3o Urbana e Patrim\u00f3nio, \nLagos: C\u00e2mara Municipal de Lagos.\n\nPEREIRA, Daniela (2012) \u2013 A Evolu\u00e7\u00e3o Urban\u00edstica de Lagos \n(s\u00e9culos XV ?XVIII), Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Hist\u00f3ria da \nArte, Faculdade de Ci\u00eancias Humanas e Sociais, Universi-\ndade do Algarve, Faro.\n\nPEREIRA, Daniela (2012/2013) \u2013 A evolu\u00e7\u00e3o urbana de La-\ngos. Promontoria, 10, pp. 137 -17 7.\n\nPLEGUEZUELO, Alfonso; LAFUENTE, M. Pilar (1995) \u2013 \nCer\u00e1micas de Andaluc\u00eda Occidental (1200 -1600). Christo-\npher Gerrard; Alejandra Guti\u00e9rrez; Alana Vince, Spanish \nmedieval ceramics in Spain and the British Isles (Cer\u00e1mica \nmedieval espa\u00f1ola en Espa\u00f1a y en las Islas Brit\u00e1nicas). Ox-\nford: Tempos Reparatum (Bar Internacional series, 610), \npp. 217 -2 4 4.\n\nREDMAN, Charles; BOONE, James (1979) \u2013 Qsar es ?Seghir \n(Alc\u00e1cer Ceguer): a 15th and 16th century Portuguese colony \nin North Africa. Sep. de Studia, n\u00ba 41 -42, Centro de Estudos \nHist\u00f3ricos Ultramarinos, Lisboa.\n\nROCHA, Manuel J. P. (1991) \u2013 Monografia de Lagos. Faro: \nAlgarve em Foco Editora.\n\nSABROSA, Armando (2008) \u2013 As faian\u00e7as da casa C\u00f4rte-\n-Real, Largo do Corpo Santo, Lisboa, Actas das 4as Jornadas \nde Cer\u00e2mica Medieval e P\u00f3s ?Medieval, C\u00e2mara Municipal de \nTondela, pp. 109 -1 42.\n\nS\u00c1NCHEZ RUBIO, Roc\u00edo; TEST\u00d3N N\u00da\u00d1EZ, Isabel; \nS\u00c1NCHEZ RUBIO, Carlos M. (eds.) (2004) \u2013 Im\u00e1genes de \nun Imperio Perdido: el Atlas del Marqu\u00e9s de Heliche \u2013 Plantas \nde diferentes Plazas de Espa\u00f1a, Italia, Flandres y las \u00cdndias, \nM\u00e9rida: Presidencia de la Junta de Extremadura.\n\nSILVA, Ricardo C. (2015) \u2013 O Museu Nacional de Machado \nde Castro \u2013 um ensaio de arqueologia urbana em Coimbra: do \nf\u00f3rum augustano ao pa\u00e7o episcopal de Afonso Castelo Bran?\nco, 2 vols., Tese de doutoramento em Arqueologia apresen-\ntada \u00e0 Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra.\n\nSOUSA, \u00c9lvio (2011) \u2013 Ilhas de arqueologia: o quotidiano e \na civiliza\u00e7\u00e3o material na Madeira e nos A\u00e7ores (s\u00e9culos XV?\n?XVIII), 2 vols., Disserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento em Hist\u00f3ria \nRegional e Local apresentada \u00e0 Faculdade de Letras da Uni-\nversidade de Lisboa.\n\nFigura 1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o no centro hist\u00f3rico de Lagos (sobre base do Google Earth) com indica\u00e7\u00e3o \ndo tra\u00e7ado hipot\u00e9tico da cerca medieval (a amarelo) e da muralha renascentista (a vermelho).\n\n\n\n1588\n\nFigura 2 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o na planta das muralhas de Lagos de Alexandre Massay. Descryp\u00e7\u00e3o do \nReyno do Algarve, 1621. Museu da Cidade de Lisboa.\n\nFigura 3 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o de pormenor do empreendimento (Rua 5 de Outubro, 36) e da sondagem 1 em excerto da \nplanta topogr\u00e1fica de Lagos, com sinaliza\u00e7\u00e3o do alinhamento hipot\u00e9tico da cerca medieval (a cinza).\n\n\n\n1589 Arqueologia em Portugal / 2017 \u2013 Estado da Quest\u00e3o\n\nFigura 4 \u2013 Perfis estratigr\u00e1ficos da sondagem 1. \u00c0 esquerda, perfil norte e \u00e0 direita, perfil sul.\n\n\n\n1590\n\nFigura 5 \u2013 Cer\u00e2mica dom\u00e9stica comum. (Desenhos de Sara Almeida).\n\n\n\n1591 Arqueologia em Portugal / 2017 \u2013 Estado da Quest\u00e3o\n\nFigura 6 \u2013 Cer\u00e2mica com superf\u00edcies vidradas. (Desenhos de Sara Almeida).\n\n\n\n1592\n\nFigura 7 \u2013 Cer\u00e2mica comum importada. (Desenhos de Sara Almeida).\n\n\n\n1593 Arqueologia em Portugal / 2017 \u2013 Estado da Quest\u00e3o\n\nFigura 8 \u2013 Produ\u00e7\u00f5es sevilhanas. (Desenhos de Sara Almeida).\n\n\n\nPatrocinador oficial"}]}}}