{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.22378"}, {"@name": "filename", "#text": "6329_312307.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Mariana Fonseca Claro \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFLORIAN\u00d3POLIS E AS APPS URBANAS:  \n\nO CASO DA SUB-BACIA DO C\u00d3RREGO GRANDE \n\n \n \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o submetida ao \nPrograma de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em \nUrbanismo, Hist\u00f3ria e \n\nArquitetura da Cidade da \nUniversidade Federal \nde Santa Catarina \npara a obten\u00e7\u00e3o do \nGrau de Mestre em \nUrbanismo, Hist\u00f3ria e \nArquitetura da Cidade. \nOrientador: Prof. Dr. \nS\u00e9rgio Torres de Moraes \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFlorian\u00f3polis \n2012  \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n  \n\n\n\n \n\nMariana Fonseca Claro \n \n\nFLORIAN\u00d3POLIS E AS APPS URBANAS: O CASO DA \n\nSUB-BACIA DO C\u00d3RREGO GRANDE \n\n \nEsta Disserta\u00e7\u00e3o foi julgada adequada para \n\nobten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de \u201cMESTRE\u201d, e aprovada em sua \nforma final pelo Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nUrbanismo, Hist\u00f3ria e Arquitetura da Cidade. \n \n\nFlorian\u00f3polis, 31 de Agosto de 2012. \n \n \n\n________________________ \nProf. S\u00e9rgio Torres Moraes, Dr. \n\nCoordenador do Curso \n \n\nBanca Examinadora: \n \n \n\n________________________ \nProf. S\u00e9rgio Torres Moraes, Dr. \n\n(Presidente) \n \n \n\n________________________ \nProf. Nelson Popini Vaz, Dr. \n\n(Membro) \n \n \n\n________________________ \nProf.\u00aa Lisete T. Assen de Oliveira, Dr.\u00aa \n\n(Membro) \n \n \n\n________________________ \nProf.\u00aa Denise Falc\u00e3o Pessoa, Dr.\u00aa \n\n(Membro Externo) \n  \n\n\n\n  \n\n\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nEste trabalho \u00e9 dedicado \n\u00e0 sociedade brasileira, ao \nRafael e \u00e0 Rosamaria. \n\n\n\n  \n\n\n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n \n\nMuito obrigada a todos que de alguma forma \ncontribu\u00edram com este processo. \n\nAgrade\u00e7o ao meu orientador Sergio Torres \nMoraes pelo companheirismo neste trabalho e \npaci\u00eancia. \n\nAo Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Urbanismo, \nHist\u00f3ria e Arquitetura da Cidade e \u00e0 Universidade \nFederal de Santa Catarina pela oportunidade de \ndesenvolver meus estudos. E \u00e0 CAPES pelo aux\u00edlio. \n\nAos meus pais, Marisa, Anderson, Cl\u00e9cio e Fidel \ne a toda a minha fam\u00edlia. \n\nAos meus colegas de mestrado pelos in\u00fameros \ninsights, que sempre possibilitaram uma nova \nperspectiva e pelo companheirismo.  \n\nAos meus professores Lino Peres, Cesar \nFloriano dos Santos, Maria In\u00eas Sugai, Almir Reis, \nGilc\u00e9ia Pesce do Amaral e Silva, Lisete Assen de \nOliveira, Nelson Popini Vaz, Th\u00eamis Fagundes, Jos\u00e9 \nK\u00f3s pelo apoio instrumental, bibliogr\u00e1fico e inspirador.  \n\n\u00c0 professora Denise Falc\u00e3o Pessoa por seu \ntempo e dedica\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c0 Adriana por todo o suporte durante o curso. \n\u00c0s arquitetas Vera L\u00facia Gon\u00e7alves e Jeanine \n\nTavares do IPUF por me envolverem neste tema \napaixonante que \u00e9 o planejamento urbano. \n\nAos meus queridos amigos que sempre me deram \nsuporte nesta jornada. \n\n \n \n \n\n\n\n  \n\n\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nAs prosperidades da cidade dupla \ns\u00e3o conhecidas. Quanto mais a \nLaud\u00f4mia dos vivos se povoa e se \ndilata, mais aumenta a quantidade \nde tumbas do lado de fora da \nmuralha. \n\n (Italo Calvino, 1990) \n\n\n\n  \n\n\n\n \n\nRESUMO \n \n\nNeste trabalho discutimos a intera\u00e7\u00e3o entre a \n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana e as \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o permanente, \n\nas chamadas APPs urbanas, a partir da an\u00e1lise da \n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana na sub-bacia do rio C\u00f3rrego Grande, \n\nem Florian\u00f3polis. O trabalho analisa o processo da \n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana nesta \u00e1rea no per\u00edodo de 1938 a \n\n2007. Por meio da elabora\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios da \n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana versus a cobertura vegetal \n\nbuscamos compreender o processo que levou o \n\nterrit\u00f3rio a assumir a forma atual de ocupa\u00e7\u00e3o ao \n\nlongo da sub-bacia hidrogr\u00e1fica da \u00e1rea de estudo. \n\nUtilizamos a t\u00e9cnica de cen\u00e1rios retrospectivos e \n\nprospectivos para analisar o processo hist\u00f3rico do \n\ncrescimento urbano da \u00e1rea e compreender as \n\ntend\u00eancias. Assim, analisamos as consequ\u00eancias do \n\nprocesso de urbaniza\u00e7\u00e3o para o meio ambiente \n\nurbano e natural e questionamos o papel das APPs \n\nurbanas na din\u00e2mica da cidade e sua poss\u00edvel \n\ninser\u00e7\u00e3o no ambiente urbano. \n\n \n \nPalavras-chave: APP Urbana. Bacia Hidrogr\u00e1fica do \nItacorubi. Desenvolvimento urbano. C\u00f3rrego Grande - \nFlorian\u00f3polis.  \n\n \n\n\n\n\n\n \n\nABSTRACT \n \n\nIn this work, we discuss the interaction between the \n\nurban occupation and the areas of permanent \n\nprotection, aka APPs urbanas, from the analysis of the \n\nurban occupation in the sub-basin of the river C\u00f3rrego \n\nGrande, in Florianopolis. It analyzes the process of \n\nurban occupation in this area in the period from 1938 \n\nto 2007. Through the development of scenarios of \n\n\u201curban occupation versus the vegetation\u201d aims to \n\nunderstand the process that led the territory to get its \n\nform of current occupation in the sub-basin of study. \n\nWe use the technique of retrospective and prospective \n\nscenarios to analyze the historical process of urban \n\ngrowth and to understand the trends. Thus, we analyze \n\nthe consequences of the urbanization process for the \n\nnatural and urban environment and question the role of \n\nAPPs urbanas in the dynamics of the city and its \n\npossible inclusion in the urban environment. \n\n \n\n \n\nKeywords: Urban preservation area. Drainage Basin of \n\nItacorubi River. Urban development. Florianopolis \u2013 \n\nBrazil. \n\n \n\n \n\n\n\n\n\n \n\nLISTA DE MAPAS \n \n\nMapa 1 - Em vermelho a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Itacorubi em \n\nFlorian\u00f3polis. Elabora\u00e7\u00e3o da autora sobre aerofoto (fonte IPUF) ..... 24 \nMapa 2 - BHI e \u00e1rea de estudo sobre aerofoto de 2007, elabora\u00e7\u00e3o da \n\nautora. (fonte: IPUF) .......................................................................... 27 \nMapa 3 - Divis\u00e3o legal dos Planos Diretores em Florian\u00f3polis, \n\nelabora\u00e7\u00e3o autora (fonte: IPUF)......................................................... 65 \nMapa 4 - Detalhe do PD Distrito Sede com cursos d'\u00e1gua sobrepostos, \n\nelabora\u00e7\u00e3o autora. (fonte: IPUF) ........................................................ 68 \nMapa 5 - N\u00facleos de crescimento urbano, elabora\u00e7\u00e3o autora. ........... 88 \nMapa 6 - Divis\u00e3o distrital de Florian\u00f3polis e BHI em vermelho, \n\nelabora\u00e7\u00e3o da autora. (fonte: IPUF) ................................................... 90 \nMapa 7 - Divis\u00e3o da BHI e \u00e1rea de estudo, elabora\u00e7\u00e3o da autora. \n\n(fonte: IPUF)...................................................................................... 91 \nMapa 8 - Divis\u00e3o da \u00e1rea de estudo em zonas, elabora\u00e7\u00e3o da autora \n\nsobre aerofoto de 2007. (fonte: IPUF) ............................................... 96 \nMapa 9 - resumo dos cen\u00e1rios retrospectivos, elabora\u00e7\u00e3o da autora. 98 \nMapa 10 - Vegeta\u00e7\u00e3o versus Urbaniza\u00e7\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o da autora sobre \n\naerofoto de 1938, escala 1:35.000 (fonte: IPUF) ............................... 99 \nMapa 11 - Vegeta\u00e7\u00e3o versus Urbaniza\u00e7\u00e3o com detalhes, elabora\u00e7\u00e3o da \n\nautora sobre aerofoto de 1938, escala 1:35.000 (fonte: IPUF) ......... 100 \nMapa 12 - Cen\u00e1rio BHI em 1938, elabora\u00e7\u00e3o da autora sobre base 3D. \n\n(fonte: K\u00d3S et al.,2009) ................................................................... 103 \nMapa 13 - Vegeta\u00e7\u00e3o versus Urbaniza\u00e7\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o da autora sobre \n\naerofoto de 1957, escala 1:35.000 (fonte: IPUF) ............................. 104 \nMapa 14 - Vegeta\u00e7\u00e3o versus Urbaniza\u00e7\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o da autora sobre \n\naerofoto de 1957 com detalhes, escala 1:35.000 (fonte: IPUF) ....... 105 \nMapa 15 - Cen\u00e1rio BHI em 1957, elabora\u00e7\u00e3o da autora sobre base 3D. \n\n(fonte: K\u00d3S et al., 2009) .................................................................. 108 \nMapa 16 - Vegeta\u00e7\u00e3o versus Urbaniza\u00e7\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o da autora sobre \n\naerofoto de 1977, escala 1:35.000 (fonte: IPUF) ............................. 109 \nMapa 17 - Vegeta\u00e7\u00e3o versus Urbaniza\u00e7\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o da autora sobre \n\naerofoto de 1977 com detalhes, escala 1:35.000 (fonte: IPUF) ....... 110 \nMapa 18 - Cen\u00e1rio BHI em 1977, elabora\u00e7\u00e3o da autora sobre base 3D. \n\n(fonte: K\u00d3S et al., 2009) .................................................................. 114 \nMapa 19 - Vegeta\u00e7\u00e3o versus Urbaniza\u00e7\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o da autora sobre \n\naerofoto de 1994, escala 1:5.000 (fonte: IPUF) ............................... 115 \nMapa 20 - Vegeta\u00e7\u00e3o versus Urbaniza\u00e7\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o da autora sobre \n\naerofoto de 1994 com detalhes, escala 1:5.000 (fonte: IPUF) ......... 117 \nMapa 21 - Cen\u00e1rio BHI em 1994, elabora\u00e7\u00e3o da autora sobre base 3D. \n\n(fonte: K\u00d3S et al., 2009) .................................................................. 120 \nMapa 22 - Vegeta\u00e7\u00e3o versus Urbaniza\u00e7\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o da autora sobre \n\naerofoto de 2002, escala 1:5.000 (fonte: IPUF) ............................... 121 \n\n\n\nMapa 23 - Vegeta\u00e7\u00e3o versus Urbaniza\u00e7\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o da autora sobre \n\naerofoto de 2002 com detalhes, escala 1:5.000 (fonte: IPUF) .......... 122 \nMapa 24 - Cen\u00e1rio BHI em 2002, elabora\u00e7\u00e3o da autora sobre base 3D. \n\n(fonte: K\u00d3S et al., 2009) .................................................................. 125 \nMapa 25 - Vegeta\u00e7\u00e3o versus Urbaniza\u00e7\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o da autora sobre \n\naerofoto de 2007, escala 1:5.000 (fonte: IPUF)................................ 126 \nMapa 26 - Vegeta\u00e7\u00e3o versus Urbaniza\u00e7\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o da autora sobre \n\naerofoto de 2007 com detalhes, escala 1:5.000 (fonte: IPUF) .......... 127 \nMapa 27 - Cen\u00e1rio BHI em 2007, elabora\u00e7\u00e3o da autora sobre base 3D. \n\n(fonte: K\u00d3S et al., 2009) .................................................................. 131 \nMapa 28 - resumo dos cen\u00e1rios prospectivos, elabora\u00e7\u00e3o da autora.\n\n ......................................................................................................... 135 \nMapa 29 \u2013 Esquerda PD, na direita o PD com as APPs de cursos \n\nd\u2019\u00e1gua (elabora\u00e7\u00e3o da autora, fonte: IPUF) ..................................... 136 \nMapa 30 - Zoneamento com APPs curso d'\u00e1gua, elabora\u00e7\u00e3o da autora \n\nsobre aerofoto de 1994 com detalhes, escala 1:5.000 (fonte: IPUF) 138 \nMapa 31 - Cen\u00e1rio BHI do PD, elabora\u00e7\u00e3o da autora sobre base 3D. \n\n(fonte: K\u00d3S et al., 2009) .................................................................. 141 \nMapa 32 - Esquerda PDP, direita o PDP com as APPs de cursos \n\nd\u2019\u00e1gua (elabora\u00e7\u00e3o da autora, fonte: IPUF) ..................................... 142 \nMapa 33 - Zoneamento com APPs curso d'\u00e1gua, elabora\u00e7\u00e3o da autora \n\nsobre aerofoto de 2007 com detalhes, escala 1:5.000 (fonte: IPUF) 143 \nMapa 34 - Cen\u00e1rio BHI do PDP, elabora\u00e7\u00e3o da autora sobre base 3D. \n\n(fonte: K\u00d3S et al., 2009) .................................................................. 146 \nMapa 35 - esq. em destaque Parque Linear do C\u00f3rrego Grande e \n\nJardim Bot\u00e2nico (elabora\u00e7\u00e3o da autora, fonte: IPUF) ...................... 147 \nMapa 36 - Zoneamento com parques, elabora\u00e7\u00e3o da autora sobre \n\naerofoto de 2007 com detalhes, escala 1:5.000 (fonte: IPUF) .......... 148 \nMapa 37 - Cen\u00e1rio BHI do PDP Parques, elabora\u00e7\u00e3o da autora sobre \n\nbase 3D. (fonte: K\u00d3S et al., 2009) ................................................... 150 \n \n\nfile:///C:/Users/MaryJo/Desktop/final/dissertacao_impressao.docx%23_Toc339022518\nfile:///C:/Users/MaryJo/Desktop/final/dissertacao_impressao.docx%23_Toc339022518\n\n\n \n\n LISTA DE GR\u00c1FICOS \n \n\ngr\u00e1fico 1 - evolu\u00e7\u00e3o populacional urbano-rural no Brasil (dados do \n\nIBGE) ................................................................................................ 36 \ngr\u00e1fico 2 - Popula\u00e7\u00e3o Urbana versus Rural de Florian\u00f3polis, fonte \n\nIPUF. ................................................................................................. 87 \ngr\u00e1fico 3 - uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo em 1938 (elabora\u00e7\u00e3o da autora) 102 \ngr\u00e1fico 4 - uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo de 1957 (elabora\u00e7\u00e3o da autora) . 106 \ngr\u00e1fico 5- uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo de 1977 (elabora\u00e7\u00e3o da autora) .. 113 \ngr\u00e1fico 6 - uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo de 1994 (elabora\u00e7\u00e3o da autora) . 119 \ngr\u00e1fico 7 - uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo em 2002 (elabora\u00e7\u00e3o da autora) 124 \ngr\u00e1fico 8 - uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo em 2007 (elabora\u00e7\u00e3o da autora) 129 \nGr\u00e1fico 9 - uso do solo do Plano Diretor do Distrito Sede na \u00e1rea \n\n(elabora\u00e7\u00e3o da autora) ...................................................................... 139 \nGr\u00e1fico 10 - uso do solo do Plano Diretor Participativo na \u00e1rea \n\n(elabora\u00e7\u00e3o da autora) ...................................................................... 144 \nGr\u00e1fico 11 - uso do solo do cen\u00e1rio PDP Parque na \u00e1rea (elabora\u00e7\u00e3o \n\nda autora) ......................................................................................... 149 \n \n\n\n\n  \n\n\n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O __________________________ 23 \n\n1.1 OBJETIVO GERAL _______________________ 28 \n1.1.1 Objetivos Espec\u00edficos ________________________29 \n\n2 RIOS URBANOS ________________________ 31 \n\n2.1 O ACESSO \u00c0 TERRA URBANA ___________ 33 \n2.1.1 O crescimento das cidades brasileiras no S\u00e9culo \n\nXX ______________________________________________36 \n\n2.2 INTERA\u00c7\u00c3O URBANO-AMBIENTAL _______ 37 \n2.2.1 curso d?\u00e1gua versus crescimento urbano _______38 \n2.2.2 consequ\u00eancias negativas da urbaniza\u00e7\u00e3o ______40 \n2.2.3 o saneamento ______________________________44 \n\n2.3 A IMPORT\u00c2NCIA DA MATA CILIAR ________ 45 \n2.3.1 rios urbanos como corredores ecol\u00f3gicos ______47 \n\n3 A LEGISLA\u00c7\u00c3O _________________________ 51 \n\n3.1 O C\u00d3DIGO DAS \u00c1GUAS __________________ 51 \n\n3.2 O C\u00d3DIGO FLORESTAL __________________ 52 \n3.2.1 resolu\u00e7\u00f5es federais __________________________59 \n\n3.3 LEI DO PARCELAMENTO E USO DO SOLO \nURBANO ___________________________________ 60 \n\n3.4 LEI DAS \u00c1GUAS _________________________ 61 \n\n3.5 O ESTATUTO DA CIDADE ________________ 62 \n\n3.6 LEGISLA\u00c7\u00c3O ESTADUAL ________________ 64 \n\n3.7 O PLANO DIRETOR DE FLORIAN\u00d3POLIS __ 64 \n\n4 METODOLOGIA _________________________ 71 \n\n4.1 A PREPARA\u00c7\u00c3O DO MATERIAL __________ 73 \n\n4.2 A AN\u00c1LISE DOS MATERIAIS PRODUZIDOS 74 \n4.2.1 Escala espacial _____________________________75 \n4.2.2 Escala temporal _____________________________75 \n\n\n\n4.2.3 An\u00e1lise de cen\u00e1rios _________________________ 76 \n\n4.3 A CONSTRU\u00c7\u00c3O DE CEN\u00c1RIOS __________ 77 \n4.3.1 M\u00e9todos de elabora\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios __________ 79 \n4.3.2 Do uso da prospec\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios na \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica ____________________________ 80 \n4.3.3 Do uso de cen\u00e1rios no planejamento urbano __ 81 \n4.3.4 Do uso de cen\u00e1rios na \u00e1rea de estudos _______ 83 \n\n5 FLORIAN\u00d3POLIS E A CONSOLIDA\u00c7\u00c3O \n\nURBANA __________________________________ 85 \n\n5.1 A BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO ITACORUBI __ 89 \n\n5.2 A \u00c1REA DE ESTUDOS ____________________ 94 \n\n6 AN\u00c1LISE RETROSPECTIVA ______________ 97 \n\n6.1 A ZONA RURAL EM 1938 _________________ 99 \n\n6.2 A OCUPA\u00c7\u00c3O DE V\u00c1RZEA EM 1957 ______ 104 \n\n6.3 OS NOVOS LOTEAMENTOS EM 1977 _____ 109 \n\n6.4 O CRESCIMENTO DE 1994 _______________ 115 \n\n6.5 A CONSOLIDA\u00c7\u00c3O DE 2002 _____________ 121 \n\n6.6 A APARENTE SATURA\u00c7\u00c3O DE 2007 _____ 126 \n\n7 CEN\u00c1RIOS PROSPECTIVOS _____________ 133 \n\n7.1 PLANO DIRETOR DO DISTRITO SEDE 1997\n\n ___________________________________________ 136 \n\n7.2 PLANO DIRETOR PARTICIPATIVO ________ 142 \n\n7.3 PDP PARQUES __________________________ 147 \n\n8 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS _______________ 151 \n\n8.1 DA QUALIDADE AMBIENTAL ____________ 152 \n\n8.2 DA QUALIDADE URBANA ________________ 153 \n\n8.3 DO PROCESSO DE URBANIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA \n\nDE ESTUDO ________________________________ 154 \n\n\n\n \n\n8.4 DA QUEST\u00c3O LEGAL ___________________ 154 \n\nREFER\u00caNCIAS __________________________ 157 \n\nANEXOS ________________________________ 169 \n \n  \n\n\n\n \n \n\n\n\n23 \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\nEste trabalho utilizou o debate sobre as \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente em zonas urbanas, as chamadas \n\nAPPs urbanas, para analisar a ideia de que o crescimento e \n\ndesenvolvimento que orienta a a\u00e7\u00e3o dos homens \u00e9 produto de \n\num longo processo que remonta aos prim\u00f3rdios existenciais, \n\nquando o homem come\u00e7ou a diferenciar-se dos demais \n\nanimais e a transformar o seu habitat. Esse processo \n\nintensificou-se no s\u00e9culo XX com o r\u00e1pido crescimento da \n\npopula\u00e7\u00e3o e a acelerada urbaniza\u00e7\u00e3o, resultando na altera\u00e7\u00e3o \n\ndo equil\u00edbrio ecol\u00f3gico dos ambientes antropizados, \n\ncolocando em risco n\u00e3o somente a renova\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nnaturais como tamb\u00e9m a pr\u00f3pria sobreviv\u00eancia do homem. \n\nNeste trabalho discutimos a intera\u00e7\u00e3o entre a \n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana e as \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental, as \n\nchamadas APPs urbanas, a partir da an\u00e1lise da ocupa\u00e7\u00e3o \n\nurbana na sub-bacia do rio C\u00f3rrego Grande, em Florian\u00f3polis. \n\nO trabalho analisa o processo da ocupa\u00e7\u00e3o urbana nesta \u00e1rea \n\nno per\u00edodo de 1938 a 2007. Por meio da elabora\u00e7\u00e3o de \n\ncen\u00e1rios da ocupa\u00e7\u00e3o urbana versus a cobertura vegetal \n\nbuscamos compreender o processo que levou o territ\u00f3rio a \n\nassumir a forma atual de ocupa\u00e7\u00e3o ao longo da sub-bacia \n\nhidrogr\u00e1fica da \u00e1rea de estudo. Assim, analisamos as \n\nconsequ\u00eancias do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o para o meio \n\nambiente urbano e natural. \n\nEntre os anos de 1950 e 2000 (LEME, 1999) o \n\ngrau de urbaniza\u00e7\u00e3o nas cidades brasileiras subiu de 30% \n\n(trinta por cento) para 80% (oitenta por cento) de acordo com \n\nos dados do IBGE. Essa r\u00e1pida urbaniza\u00e7\u00e3o trouxe \n\nconsequ\u00eancias desastrosas para o meio urbano e para o meio \n\nambiente. \u00c9 evidente a necessidade da discuss\u00e3o da agenda \n\nambiental no quadro urbano para as cidades brasileiras. A \n\nlegisla\u00e7\u00e3o ambiental e a urban\u00edstica deveriam articular-se \n\n\n\n24 \n\n \n\nentre si, convergindo para uma ocupa\u00e7\u00e3o urbana que n\u00e3o seja \n\ndegradante para o meio ambiente.  \n\n \n\n \nMapa 1 - Em vermelho a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Itacorubi em \n\nFlorian\u00f3polis. Elabora\u00e7\u00e3o da autora sobre aerofoto (fonte IPUF) \n\n \n\nUma parcela consider\u00e1vel das cidades brasileiras \n\nest\u00e1 passando por um per\u00edodo de acelerada urbaniza\u00e7\u00e3o nos \n\n\u00faltimos 50 anos, fato este que vem refletindo negativamente \n\nna qualidade de vida de seus moradores (LEME, 1999). A \n\nfalta de um planejamento que considere os elementos \n\nnaturais \u00e9 um agravante para esta situa\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m do \n\nempobrecimento da paisagem urbana, s\u00e3o in\u00fameros e de \n\ndiferentes amplitudes os problemas que podem ocorrer em \n\nvirtude da n\u00e3o considera\u00e7\u00e3o da interdepend\u00eancia dos \n\n\n\n25 \n\n \n\nm\u00faltiplos subsistemas que coexistem numa cidade \n\n(MARICATO, 1994; MASCAR\u00d3, 1996; SPIRN, 1995). \n\nAinda que seja evidente a import\u00e2ncia da inclus\u00e3o \n\ndos elementos naturais no planejamento do meio f\u00edsico \n\nurbano, a preocupa\u00e7\u00e3o de quem planeja continua centrada \n\nem caracter\u00edsticas socioecon\u00f4micas. No decorrer do processo \n\nde expans\u00e3o dos ambientes constru\u00eddos pela sociedade \n\nbrasileira, n\u00e3o se tem dado a devida aten\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade \n\nambiental, sendo estas quest\u00f5es relegadas a um segundo \n\nplano (MARICATO, 1994). \n\nA qualidade de vida urbana est\u00e1 diretamente \n\natrelada a v\u00e1rios fatores tais como infraestrutura, \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico-social e \u00e0queles ligados \u00e0 \n\nquest\u00e3o ambiental (SPIRN,1995). Nesse contexto, as \u00e1reas \n\nde preserva\u00e7\u00e3o permanente s\u00e3o elementos imprescind\u00edveis \n\npara garantia da manuten\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e para a \n\nqualidade do ambiente urbano, pois promovem o bem estar \n\nda popula\u00e7\u00e3o (MASCAR\u00d3, 1996), influenciando diretamente \n\nsua sa\u00fade f\u00edsica e mental. Al\u00e9m disso, as mesmas diminuem \n\nos \u00edndices de polui\u00e7\u00e3o do ar, as \u00e1reas sujeitas a enchentes e \n\ndesmoronamentos, causadoras de trag\u00e9dias frequentes \n\n(MARICATO, 1994). \n\nRecentemente, a quest\u00e3o urbano-ambiental \n\nganhou um novo status dentro do planejamento urbano e \n\npassou a ser materializada de maneira consciente na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de pra\u00e7as e parques p\u00fablicos nos centros urbanos. \n\nCom a finalidade de melhorar a qualidade de vida pela \n\nrecrea\u00e7\u00e3o, pela preserva\u00e7\u00e3o ambiental, pelas \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e pela pr\u00f3pria \n\nsociabilidade, essas \u00e1reas tornaram-se atenuantes da \n\npaisagem urbana (MASCAR\u00d3, 1996; MASCAR\u00d3, 2002). No \n\nentanto, essa \u00e9 uma tend\u00eancia que anda a passos vagarosos \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao vertiginoso crescimento das cidades brasileiras \n\n(MARICATO, 2010). \n\n\n\n26 \n\n \n\nA cidade de Florian\u00f3polis (ver mapa 1, p\u00e1gina 24) \n\ncresceu de maneira expressiva na segunda metade do s\u00e9culo \n\npassado. Esse crescimento urbano foi impulsionado por \n\ninvestimentos em infraestrutura e a implanta\u00e7\u00e3o de grandes \n\nempresas e institui\u00e7\u00f5es promovidos pelos governo estadual e \n\nfederal (SUGAI, 1994; RIZZO, 1993). A ocupa\u00e7\u00e3o urbana se \n\nconsolidou ignorando a quest\u00e3o ambiental (e em muitos casos \n\nat\u00e9 a pr\u00f3pria legisla\u00e7\u00e3o ambiental). A omiss\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nquest\u00e3o ambiental trouxe consequ\u00eancias para a cidade e para \n\no meio ambiente, como enchentes e enxurradas\n1\n, inunda\u00e7\u00f5es, \n\nassoreamento de rios, deslizamentos de terra e a fomenta\u00e7\u00e3o \n\nde ecossistemas existentes (BRITO, 2006). \n\nA \u00e1rea de estudos fica na Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nItacorubi, na por\u00e7\u00e3o central insular da cidade (ver mapa 1, \n\np\u00e1gina 24Erro! Fonte de refer\u00eancia n\u00e3o encontrada.). Esta regi\u00e3o \n\nse desenvolveu rapidamente ap\u00f3s a implementa\u00e7\u00e3o das duas \n\nuniversidades na d\u00e9cada de sessenta (Universidade Federal \n\nde Santa Catarina - UFSC e Universidade do Estado de Santa \n\nCatarina - UDESC) e de grandes empresas estatais na \n\nd\u00e9cada de setenta, como a Eletrosul (Centrais El\u00e9tricas do Sul \n\ndo Brasil) do Rio de Janeiro para Florian\u00f3polis (CARNEIRO, \n\n1987), al\u00e9m da CELESC (Centrais El\u00e9tricas de Santa \n\nCatarina) e da TELESC (Telecomunica\u00e7\u00f5es de Santa Catarina \n\nS/A), (Bueno, 2000; VIEIRA, 2010).  \n\u201cO papel desempenhado pelo Estado, tanto na \n\nesfera federal como na esfera estadual, \u00e9 de \n\nfundamental import\u00e2ncia para a compreens\u00e3o \n\ndo processo de urbaniza\u00e7\u00e3o recente na regi\u00e3o \n\nmetropolitana de Florian\u00f3polis uma vez que a \n\nnova divis\u00e3o territorial do trabalho estabelecida \n\npelo desenvolvimento industrial brasileiro e \n\ncatarinense imprimiu a capital dos catarinenses \n\n                                                             \n1\n Enchente \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o natural de transbordamento de \u00e1gua do seu leito \n\nnatural, enxurrada \u00e9 uma quantidade substancial de \u00e1gua proveniente das \nchuvas torrenciais que incidem sobre a mesma \u00e1rea. \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/%C3%81gua\n\n\n27 \n\n \n\nnovas importantes fun\u00e7\u00f5es administrativas \n\ncompat\u00edveis com a ordem econ\u00f4mica social \n\nvigente pelo menos desde a d\u00e9cada de 1930.\u201d \n\n(BASTOS, 2000, p.135). \n\n \n\n \nMapa 2 - BHI e \u00e1rea de estudo sobre aerofoto de 2007, elabora\u00e7\u00e3o da \n\nautora. (fonte: IPUF) \n\n \n\nComo matriz de an\u00e1lise para o entendimento de \n\nquais os impactos e intera\u00e7\u00f5es urbano-ambientais \n\ndecorrentes do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o dos \u00faltimos sessenta \n\n\n\n28 \n\n \n\nanos, principalmente ao longo dos rios urbanos, escolhemos o \n\nRio C\u00f3rrego Grande, pertencente \u00e0 bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nItacorubi. A bacia hidrogr\u00e1fica do Itacorubi tem um papel \n\nfundamental na expans\u00e3o urbana da cidade de Florian\u00f3polis, \n\ne o rio C\u00f3rrego Grande \u00e9 o principal afluente do rio do \n\nItacorubi (VIEIRA, 2010), que corta o Mangue do Itacorubi e \n\ndes\u00e1gua na Baia Norte (ver Mapa 2, p\u00e1gina 27). \n\nA BHI (bacia hidrogr\u00e1fica do Itacorubi) era \n\nconhecida como as terras \u201cDe tr\u00e1s do Morro\u201d (CABRAL, 1971) \n\nno per\u00edodo em que a \u00e1rea urbanizada da cidade se \n\nconcentrava na pen\u00ednsula central e na parte continental. Na \n\nsegunda metade do s\u00e9culo XX que a regi\u00e3o come\u00e7ou a ser \n\nurbanizada, apesar do Plano Diretor de 1952 (FAUTH, 2008; \n\nSOUZA, 2010) buscar um direcionamento para o crescimento \n\nda cidade em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 parte continental e frisar a incoer\u00eancia \n\ndo crescimento urbano na dire\u00e7\u00e3o da BHI.  \n\nNa d\u00e9cada de sessenta a regi\u00e3o foi intensamente \n\nurbanizada, com a aprova\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de diversos \n\nloteamentos, todos de baixa densidade e voltados para uma \n\nclasse m\u00e9dia que chegava \u00e0 cidade para ocupar cargos \n\np\u00fablicos (SUGAI, 1994). Loteamentos como o Jardim Santa \n\nM\u00f4nica e Jardim Anchieta (ASSEN DE OLIVEIRA, 1999) \n\nimpulsionaram o crescimento nesta regi\u00e3o (ver mapa 2, \n\np\u00e1gina 27).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n1.1 OBJETIVO GERAL \n\n \nDiscutir o uso, prote\u00e7\u00e3o e viabilidade da defini\u00e7\u00e3o das \n\nAPPs urbanas a partir da avalia\u00e7\u00e3o do impacto do \n\ncrescimento da cidade ao longo do rio C\u00f3rrego Grande.  \n\n \n\n\n\n29 \n\n \n\n1.1.1 Objetivos Espec\u00edficos \n \n\nAnalisar a legisla\u00e7\u00e3o ambiental e urban\u00edstica. \n\nSimular em um modelo tridimensional a expans\u00e3o da \n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Itacorubi em seis \n\nper\u00edodos de tempo: 1938, 1957, 1977, 1994, 2002 e 2007. \n\nSimular em um modelo tridimensional a expans\u00e3o da \n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Itacorubi em tr\u00eas \n\ncen\u00e1rios: o Plano Diretor do Distrito Sede (atual), o projeto do \n\nPlano Diretor Participativo (PDP), e um cen\u00e1rio do PDP com a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o federal. \n\nCompreender o processo evolutivo da ocupa\u00e7\u00e3o \n\nurbana ao longo do rio C\u00f3rrego Grande e na sub-bacia \n\nestudada.  \n\nCompreender e avaliar os impactos positivos e \n\nnegativos das modifica\u00e7\u00f5es urbanas ao longo dos corpos \n\nd?\u00e1gua. \n\nRefletir se h\u00e1 possibilidade de uma intera\u00e7\u00e3o entre \n\nmeio urbano e meio ambiente com benef\u00edcios m\u00fatuos. \n\nAnalisar e discutir os poss\u00edveis usos das APPs. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n30 \n\n \n\n \n\n\n\n31 \n\n \n\n2 RIOS URBANOS \n \n\nA import\u00e2ncia da \u00e1gua para a vida pode ser medida \n\npelos in\u00fameros esfor\u00e7os do ser humano em descobrir \u00e1gua \n\nem outros corpos celestes. Sem \u00e1gua n\u00e3o h\u00e1 possibilidade de \n\nhaver vida na forma que conhecemos e sua abund\u00e2ncia ou \n\ncar\u00eancia tem tido profundas repercuss\u00f5es na evolu\u00e7\u00e3o das \n\nocupa\u00e7\u00f5es humanas. Independentemente de qu\u00e3o \n\ndesenvolvida \u00e9 a civiliza\u00e7\u00e3o, todas dependem da \u00e1gua para \n\ngarantir a sua sobreviv\u00eancia.  \n\nA import\u00e2ncia dos recursos h\u00eddricos\n2\n em qualquer \n\nprocesso de desenvolvimento \u00e9 inquestion\u00e1vel, \n\nparticularmente no mundo atual, onde a \u00e1gua, al\u00e9m de \n\ncumprir o seu papel natural de abastecimento para a \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o das necessidades humanas, animais, vegetais e \n\nprodutivas, serve como ve\u00edculo para os despejos de efluentes \n\nurbanos, industriais e agr\u00edcolas. Os recursos h\u00eddricos s\u00e3o \n\nfinitos e devem ser analisados principalmente sob a \u00f3tica do \n\ncrescimento populacional (LOBODA, 2003). \n\nS\u00e3o poucos os outros recursos essenciais \u00e0 vida \n\nrestritos por limites de disponibilidade t\u00e3o definidos como os \n\nrecursos h\u00eddricos. Com a concentra\u00e7\u00e3o populacional nas \n\ncidades, a disponibilidade m\u00e9dia de \u00e1gua renov\u00e1vel e pot\u00e1vel \n\npor habitante tende a diminuir, o que repercute sobre a sa\u00fade \n\ne os padr\u00f5es de qualidade de vida. A garantia de acesso \u00e0 \n\n\u00e1gua em quantidade suficiente e com qualidade adequada \u00e0 \n\nsobreviv\u00eancia do ser humano, precisa cada vez mais de \n\ngest\u00e3o estrat\u00e9gica. \n\nA resolu\u00e7\u00e3o dos problemas de recursos h\u00eddricos s\u00f3 \n\npode ser alcan\u00e7ada por meio da implementa\u00e7\u00e3o de uma \n\n                                                             \n2\n Recursos h\u00eddricos podem ser entendidos como recursos naturais, com sua \n\ndin\u00e2mica pr\u00f3pria, afetados por atividades antr\u00f3picas, bi\u00f3ticas e de natureza \nf\u00edsica que com esses recursos mant\u00eam interdepend\u00eancia quantitativa e \nqualitativa. \n\n\n\n32 \n\n \n\nadequada pol\u00edtica de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos que vise \n\nn\u00e3o s\u00f3 um melhor aproveitamento da \u00e1gua dispon\u00edvel, mas \n\ntamb\u00e9m um criterioso planejamento da utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos e o reconhecimento da import\u00e2ncia da \u00e1gua como \n\nfator de produ\u00e7\u00e3o de diversos setores de atividades \n\necon\u00f4mica e social: agricultura, ind\u00fastria, com\u00e9rcio, pescas, \n\nsaneamento b\u00e1sico, ambiente, obras p\u00fablicas, turismo, \n\nnavega\u00e7\u00e3o, etc. \n\nPara Lynch (1997) os cursos d?\u00e1gua s\u00e3o elementos \n\nmuito importantes da paisagem, atuando como eixos \n\nestruturadores do desenvolvimento urbano e tamb\u00e9m como \n\nlimitadores e barreiras. \n\nGorski (2010) afirma que a proximidade da \u00e1gua, por \n\nraz\u00f5es funcionais, estrat\u00e9gicas, culturais ou patrimoniais, foi a \n\nl\u00f3gica norteadora de in\u00fameras civiliza\u00e7\u00f5es antigas para a \n\nelei\u00e7\u00e3o do local onde construir suas aldeias. A agricultura \n\ntornou poss\u00edvel a fixa\u00e7\u00e3o do homem \u00e0 terra, que encontrava, \n\nnas margens dos rios, terras f\u00e9rteis que proporcionavam as \n\ncondi\u00e7\u00f5es ideais para o seu desenvolvimento. As primeiras \n\naldeias foram estruturadas \u00e0s margens dos cursos d?\u00e1gua \n\npela facilidade de irriga\u00e7\u00e3o das lavouras e alimenta\u00e7\u00e3o do \n\nrebanho. Os cursos d?\u00e1gua foram agentes na transi\u00e7\u00e3o do \n\nhomem de h\u00e1bitos n\u00f4mades para um homem mais conectado \n\nao territ\u00f3rio. \n\nNos textos b\u00edblicos temos o rio Tigre e o Eufrates como \n\nformadores do territ\u00f3rio do \u00c9den (GORSKI, 2010). Estes rios \n\ntamb\u00e9m foram atores na civiliza\u00e7\u00e3o da antiga Mesopot\u00e2mia, \n\nna qual as cidades de N\u00ednive e Babil\u00f4nia foram constru\u00eddas.  \n\nAs cidades medievais na Europa encontraram ao longo \n\ndos corpos h\u00eddricos o ambiente adequado para seu \n\ndesenvolvimento. Exemplos s\u00e3o Paris e o rio Sena, Praga e o \n\nrio Vlatva, Londres e o rio Tamisa, al\u00e9m das diversas cidades \n\nque o rio Dan\u00fabio est\u00e1 conectado. Este \u00faltimo \u00e9 o segundo rio \n\nmais longo do continente europeu, conecta cidades \n\n\n\n33 \n\n \n\nimportantes e diversas capitais como Viena, Budapeste, \n\nBratislava, Belgrado, Ulm, Linz e outras. Isto demonstra a \n\nimport\u00e2ncia dos cursos d?\u00e1gua para a civiliza\u00e7\u00e3o ocidental \n\n(GORSKI, 2010). \n\nGORSKI (2010) demonstra a import\u00e2ncia de alguns \n\nrios no cen\u00e1rio nacional, como o rio S\u00e3o Francisco, o Tiet\u00ea e o \n\nAmazonas. O primeiro conectou a regi\u00e3o Nordeste \u00e0 regi\u00e3o \n\nSudeste brasileira, auxiliando no desenvolvimento da regi\u00e3o \n\nNordeste. O segundo, que nos tempos remotos propiciava \n\ndiversos momentos de lazer e recrea\u00e7\u00e3o em suas margens, \n\nficou conhecido por seus problemas de salubridade e \n\nconstantes alagamentos na cidade de S\u00e3o Paulo. O \u00faltimo, \n\njunto com seus afluentes, ainda atua como fator determinante \n\ndo crescimento das cidades, aldeias e vilarejos na regi\u00e3o \n\nNorte do Brasil. As cidades ribeirinhas s\u00e3o dependentes do rio \n\nnas quest\u00f5es de locomo\u00e7\u00e3o, salubridade, higiene, \n\nalimenta\u00e7\u00e3o, transporte de mercadorias etc. \n\nDe acordo com SPIRN (1995), o conjunto do ambiente \n\nnatural da cidade e sua forma urbana \u00e9 o registro da intera\u00e7\u00e3o \n\nentre os processos naturais e os antr\u00f3picos, intera\u00e7\u00e3o esta \n\nque contribui para a forma\u00e7\u00e3o da identidade da cidade.  \n\n \n \n\n2.1 O ACESSO \u00c0 TERRA URBANA \n \n\nA disputa pela terra urbana \u00e9 um tema crucial para as \n\ncidades (MARICATO, 2001; VILLA\u00c7A, 2001) e o acesso \u00e0 \n\nterra urbanizada \u00e9 tema que precisa ser discutido tamb\u00e9m sob \n\na \u00f3tica ambiental, principalmente num pa\u00eds desigual como o \n\nBrasil. Al\u00e9m disso, o Estatuto da Cidade\n3\n tem como objetivo \n\nordenar o pleno desenvolvimento das fun\u00e7\u00f5es sociais da \n\n                                                             \n3\n O Estatuto da Cidade estabelece normas de ordem p\u00fablica e interesse \n\nsocial que regulam o uso da propriedade urbana em prol do bem coletivo, \nda seguran\u00e7a e do bem-estar dos cidad\u00e3os, bem como do equil\u00edbrio \nambiental. \n\n\n\n34 \n\n \n\ncidade e da propriedade urbana e traz como diretriz geral a \n\ngarantia do direito a cidades sustent\u00e1veis. Deste modo, o \n\nEstatuto entende que o direito \u00e0 terra urbana, \u00e0 moradia, ao \n\nsaneamento ambiental, \u00e0 infraestrutura urbana, ao transporte \n\ne aos servi\u00e7os p\u00fablicos, ao trabalho e ao lazer, s\u00e3o direitos \n\nfundamentais para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es. \n\nO solo urbano \u00e9 uma mercadoria no sistema \n\necon\u00f4mico capitalista em que vivemos (MARICATO, 2001; \n\nVILLA\u00c7A, 2001; BONDUKI, 2002) e a sua localiza\u00e7\u00e3o \u00e9 o que \n\nmais lhe agrega valor. Isto porque em uma sociedade onde a \n\nvida \u00e9 cada vez mais regida pelo tempo, o acesso r\u00e1pido a \n\nservi\u00e7os, com\u00e9rcio e trabalho \u00e9 determinante para a escolha \n\nde um lugar onde se estabelecer. \n\nAs terras com melhor localiza\u00e7\u00e3o s\u00e3o mais caras e \n\nficam limitadas a uma camada mais rica da popula\u00e7\u00e3o \n\n(MARICATO, 2001). Para a camada mais pobre ficam ent\u00e3o \n\nas terras com uma localiza\u00e7\u00e3o menos privilegiada, na maioria \n\ndos casos locais de pouco valor imobili\u00e1rio e de dif\u00edcil acesso, \n\ncom pouca disponibilidade de servi\u00e7os e de trabalho \n\n(MARICATO, 2001; VILLA\u00c7A, 2001). Na maior parte destas \n\n\u00e1reas a infraestrutura urbana b\u00e1sica n\u00e3o est\u00e1 instalada, o que \n\ndiminui ainda mais a qualidade de vida ali. Podemos assim \n\nresumir a produ\u00e7\u00e3o da segrega\u00e7\u00e3o espacial urbana. \n\nNos pa\u00edses chamados em desenvolvimento ou \n\nemergentes, essa segrega\u00e7\u00e3o \u00e9 mais intensa, pois a diferen\u00e7a \n\nde renda entre sua popula\u00e7\u00e3o \u00e9 maior (MARICATO, 2010). No \n\nBrasil, as capitais e as grandes cidades recebem muitas \n\npessoas vindas do interior em busca de trabalho e melhores \n\ncondi\u00e7\u00f5es de vida (BONDUKI, 2002; MARICATO, 2001). Essa \n\nnova popula\u00e7\u00e3o busca se instalar em terras mais baratas e \n\npr\u00f3ximas aos centros de servi\u00e7os, ocupando os espa\u00e7os \n\nrestantes: as encostas dos morros, lotes p\u00fablicos ou edif\u00edcios \n\nvazios, por meio principalmente da invas\u00e3o. Enquanto isso, a \n\nclasse mais rica se isola em condom\u00ednios verticais e \n\n\n\n35 \n\n \n\nhorizontais, os quais acabam por quebrar a malha urbana da \n\ncidade por recriarem pequenas cidades cercadas de muros \n\n(ASSEN, 1999). \n\nEm Florian\u00f3polis esse quadro tamb\u00e9m se repete. Com \n\na constru\u00e7\u00e3o das pontes conectando a Ilha ao continente \n\n(conectando a parte insular com o Brasil continental), do \n\naterro e da Avenida Beira-Mar Norte, al\u00e9m da presen\u00e7a das \n\nuniversidades federal e estadual, na segunda metade do \n\ns\u00e9culo XX o crescimento da cidade deu-se em dire\u00e7\u00e3o ao \n\nNorte da Ilha (SUGAI, 1994). Aconteceu, com isso, a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o do solo na dire\u00e7\u00e3o Norte do maci\u00e7o central, sendo \n\na por\u00e7\u00e3o mais afetada nessa \u00e9poca a \u00e1rea da microbacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Itacorubi.  \n\nA via expressa (a Beira-Mar Norte) que foi constru\u00edda \n\nentre as d\u00e9cadas de sessenta e setenta, conectou com mais \n\nfluidez e efici\u00eancia o centro da cidade \u00e0s \u00e1reas de expans\u00e3o \n\nurbana. Junto com os loteamentos regulares vieram as \n\nocupa\u00e7\u00f5es irregulares, em geral nas encostas de morros e ao \n\nlongo das margens dos rios.  \n\nEste trabalho n\u00e3o visa analisar a fundo as origens das \n\nocupa\u00e7\u00f5es irregulares, mas sim, analisar os problemas \n\ndecorrentes desta ocupa\u00e7\u00e3o urbana (com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o \n\ndas \u00e1guas / rios). Problemas de uma ocupa\u00e7\u00e3o desenfreada \n\nsobre encostas, que retira a vegeta\u00e7\u00e3o original, (modifica e \n\nrecobre o solo) e facilita as enxurradas e deslizamentos de \n\nterra. \n\nPor outro lado, n\u00e3o podemos esquecer o fato de que \n\nos loteamentos regulares tamb\u00e9m est\u00e3o constru\u00eddos em sua \n\nmaioria em terrenos alagadi\u00e7os. Este quadro, de ocupa\u00e7\u00f5es \n\nirregulares nas encostas do morro e ao longo dos cursos \n\nd?\u00e1gua, combinado com os loteamentos regulares em \u00e1reas \n\nalagadi\u00e7as \u00e0 jusante dos cursos d?\u00e1gua \u00e9 uma combina\u00e7\u00e3o \n\nfatal para desastres ambientais. N\u00e3o apenas porque propicia \n\nenchentes e deslizamentos, mas porque gera degrada\u00e7\u00e3o \n\n\n\n36 \n\n \n\nambiental, prejudica a recarga do aqu\u00edfero e interrompe o ciclo \n\nh\u00eddrico natural. \n\n \n\n \n\n2.1.1 O crescimento das cidades brasileiras no S\u00e9culo XX \n \n\nSegundo relata Leme (1999), as cidades brasileiras \n\ntiveram uma elevada acelera\u00e7\u00e3o do crescimento urbano na \n\nsegunda metade do s\u00e9culo XX. No gr\u00e1fico 1 podemos ver \n\ncomo a urbaniza\u00e7\u00e3o brasileira se concretizou apenas na \n\nd\u00e9cada de 70, quando a popula\u00e7\u00e3o urbana passou a ser \n\nmaior que a rural. Isto mostra que a urbaniza\u00e7\u00e3o brasileira \u00e9 \n\nmuito recente. \n\n \n\n \ngr\u00e1fico 1 - evolu\u00e7\u00e3o populacional urbano-rural no Brasil (dados do \n\nIBGE) \n\nSantos (2003) nota que, apesar da acelerada \n\nexpans\u00e3o econ\u00f4mica e do crescimento urbano, a urbaniza\u00e7\u00e3o \n\n(infraestrutura urbana) n\u00e3o acompanhou o processo, o que \n\naumentou os problemas urbanos. A autora afirma que estes \n\nproblemas s\u00e3o comuns em cidades de diversos portes, e que \n\ncontribu\u00edram para o agravamento dos problemas sociais e \n\npara o decr\u00e9scimo da qualidade de vida urbana. Os mesmos \n\n\n\n37 \n\n \n\nproblemas tamb\u00e9m contribu\u00edram para a degrada\u00e7\u00e3o do \n\nambiente natural inserido ou circundante do meio urbano. \n\nAinda de acordo com Santos (2003), o planejamento e \n\na gest\u00e3o urbana devem proporcionar condi\u00e7\u00f5es para uma vida \n\nurbana qualificada, equilibrada socialmente e com os usos \n\ndos recursos naturais balanceados na dire\u00e7\u00e3o da \n\nsustentabilidade urbana. \n\n \n \n2.2 INTERA\u00c7\u00c3O URBANO-AMBIENTAL \n\n \n\nEm seu livro \u201cDesign with Nature\u201d (desenho com a \n\nnatureza, em tradu\u00e7\u00e3o livre) Ian McHarg (1969) apresenta a \n\nnecessidade de se trabalhar as propostas de interven\u00e7\u00e3o na \n\npaisagem, compatibilizando os processos sociais e naturais. \n\nDesta forma, a urbaniza\u00e7\u00e3o deve ser definida pelas condi\u00e7\u00f5es \n\nambientais, de acordo com a hidrologia, o relevo, a geologia \n\netc. O autor define a natureza como determinante na \n\nmorfologia das cidades e tamb\u00e9m dos esfor\u00e7os do ser \n\nhumano. Tamb\u00e9m define o planejamento ecol\u00f3gico como \n\naquele que entende o processo biof\u00edsico e social atrav\u00e9s do \n\ntempo e de suas leis em determinada \u00e1rea.  \n\nAs a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas devem considerar o mundo f\u00edsico, \n\no biol\u00f3gico e o social, conforme McHarg (1969), e devem ser \n\nrestritas aos locais mais adequados, de acordo com os \n\ndeterminantes de cada um dos tr\u00eas fatores acima. \n\nTucci (2005) pondera que, em casos de popula\u00e7\u00f5es \n\nribeirinhas, as inunda\u00e7\u00f5es s\u00e3o um processo natural e n\u00e3o \n\numa rea\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas. Neste caso podemos dizer \n\nque as condicionantes f\u00edsico-ambientais n\u00e3o foram \n\nrespeitadas. No entanto, mesmo sendo parte da cultura \n\ndestas popula\u00e7\u00f5es, as inunda\u00e7\u00f5es frequentes geram perdas \n\nmateriais e humanas, com a interrup\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, \n\ncontamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e do solo, destrui\u00e7\u00e3o ou degrada\u00e7\u00e3o \n\n\n\n38 \n\n \n\ndas edifica\u00e7\u00f5es. McHARG (1969) lembra que as for\u00e7as da \n\nnatureza devem ser respeitadas e consideradas como \n\ncondicionantes para o assentamento humano. \n\nAs a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas podem despender grande energia \n\nna tentativa de controlar as rea\u00e7\u00f5es do ambiente natural. No \n\nentanto, n\u00e3o h\u00e1 como dominar as for\u00e7as da natureza, apenas \n\nrespeit\u00e1-las (McHARG, 1969). Minimizar os impactos \n\nambientais significa minimizar problemas futuros da \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de auxiliar a garantia da sustentabilidade\n4\n \n\nda ocupa\u00e7\u00e3o humana. \n\n \n \n2.2.1 curso d\u2019\u00e1gua versus crescimento urbano \n\n \n\nA sociedade humana modifica as paisagens intervindo \n\nde diversas formas no ciclo hidrol\u00f3gico, substituindo a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural pela agricultura e pelas constru\u00e7\u00f5es, \n\ndesviando \u00e1gua para a irriga\u00e7\u00e3o, construindo barragens nos \n\nrios, modificando o curso dos rios, drenando \u00e1reas \u00famidas, \n\nusando os rios e lagos para diluir esgotos urbanos ou \n\nefluentes industriais (CORMIER, 2008). As modifica\u00e7\u00f5es \n\nantr\u00f3picas neste ciclo podem gerar consequ\u00eancias \n\ndesastrosas tanto para o meio ambiente quanto para o meio \n\nurbano. \n\nAs a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas que implicam na degrada\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos, de acordo com GORSKI (2010), podem ser \n\nde origem direta ou tamb\u00e9m de origem indireta. As a\u00e7\u00f5es \n\ndiretas s\u00e3o a polui\u00e7\u00e3o por efluentes dom\u00e9sticos, agroindustrial \n\ne industrial, as \u00e1guas servidas. As a\u00e7\u00f5es indiretas s\u00e3o a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o da mata ciliar, a constru\u00e7\u00e3o de barragens, \n\nocupa\u00e7\u00e3o e uso do solo (inadequados) ao longo dos cursos \n\n                                                             \n4\n Sustentabilidade definida como a capacidade do ser humano interagir com \n\no mundo preservando o meio ambiente para n\u00e3o comprometer os recursos \nnaturais das gera\u00e7\u00f5es futuras (STROBEL, 2004). \n\n\n\n39 \n\n \n\nd?\u00e1gua, impermeabiliza\u00e7\u00e3o do subsolo e de efluentes \n\ncontaminados provenientes das \u00e1reas antropizadas\n5\n. \n\nNa intera\u00e7\u00e3o entre cursos d?\u00e1gua e urbaniza\u00e7\u00e3o Spirn \n\n(1995) chama aten\u00e7\u00e3o ao fato que os rios, c\u00f3rregos e cursos \n\nd?\u00e1gua em geral est\u00e3o desaparecendo da paisagem\n6\n urbana, \n\nsendo cobertos por grandes avenidas ou canalizados e \n\nesquecidos. O fato de o rio continuar correndo sob o solo, \n\nmas tendo sua trajet\u00f3ria retificada e canalizada, auxilia no \n\naumento das enchentes urbanas, j\u00e1 que a velocidade da \u00e1gua \n\n\u00e9 aumentada enquanto a capacidade de absor\u00e7\u00e3o pelo solo \u00e9 \n\nprejudicada. COSTA (2002) afirma que os cursos d?\u00e1gua t\u00eam \n\nsido encarados como um problema de drenagem urbana, \n\ncomo local de despejos e fundos de lotes, e poucas vezes s\u00e3o \n\ntrabalhados como enriquecedores da paisagem urbana. O \n\nvalor cultural do rio tem sido de \u201ecarregador de res\u00edduos? \n\ndurante anos. Apenas no \u00faltimo s\u00e9culo os rios urbanos \n\ntiveram seu valor cultural associado com o bem-estar \n\nhumano, como veremos alguns exemplos mais adiante. \n\nAinda, COSTA (2002) ressalta a import\u00e2ncia dos \n\ncursos d?\u00e1gua no tecido urbano. Do ponto de vista ecol\u00f3gico, \n\nas margens dos rios (com sua mata ciliar preservada) s\u00e3o \n\nlocais de associa\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies da fauna e da flora, \n\ntornando os cursos d?\u00e1gua corredores biol\u00f3gicos \u201cpor onde a \n\nnatureza chega e pulsa no tecido urbano\u201d. E do ponto de vista \n\nurbano, a presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o auxilia na redu\u00e7\u00e3o das ilhas \n\nde calor e na purifica\u00e7\u00e3o do ar, al\u00e9m de poder contribuir com a \n\npaisagem da cidade. \n\nAlguns autores como Spirn (1995) e Costa (2002) t\u00eam \n\napontado diretrizes para a intera\u00e7\u00e3o entre os cursos d?\u00e1gua e \n\na urbaniza\u00e7\u00e3o. Spirn afirma que os rios urbanos devem ser \n\n                                                             \n5\n A antropiza\u00e7\u00e3o \u00e9 a transforma\u00e7\u00e3o que exerce o ser humano sobre o meio \n\nambiente. \n6\n Paisagem, de acordo com Del Rio (1995), deve ser entendida como o \n\ncen\u00e1rio que nos rodeia, participa e conforma o nosso cotidiano. \n\n\n\n40 \n\n \n\nconsiderados para a constru\u00e7\u00e3o de paisagens que \n\nrepresentem valores culturais e ambientais. E para isso, a \n\nautora ressalta a import\u00e2ncia de garantir o acesso ao rio. A \n\ndiretriz de acesso ao rio ao longo de suas margens e a \n\npossibilidade de cruzar o mesmo s\u00e3o importantes para inserir \n\no rio na paisagem e din\u00e2mica da cidade. \n\nCosta (2002) chama a aten\u00e7\u00e3o para as iniciativas de \n\nrequalifica\u00e7\u00e3o urbana que t\u00eam tentado recuperar o potencial \n\npaisag\u00edstico dos cursos d?\u00e1gua. Fazendo das margens dos \n\nrios espa\u00e7os livres p\u00fablicos, com acessos de pedestres, \n\nciclovias, passeios, jardins e \u00e1rea de recupera\u00e7\u00e3o ambiental, \n\nestas iniciativas visam resgatar a visibilidade urbana dos \n\ncursos d?\u00e1gua atrav\u00e9s do conhecimento e uso p\u00fablico, \n\nparalelamente tornando poss\u00edvel sua preserva\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nA autora defende que para os rios urbanos assumirem uma \n\nfun\u00e7\u00e3o diferente da atual (dep\u00f3sito de lixo e esgoto) eles \n\ndevem estar acess\u00edveis para a popula\u00e7\u00e3o. E para que novos \n\nvalores culturais possam ser atribu\u00eddos aos cursos d?\u00e1gua \n\ntoda a sua possibilidade de frui\u00e7\u00e3o deve ser vis\u00edvel e \n\nacess\u00edvel. \n\nNota-se que h\u00e1 uma tend\u00eancia de mudar a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre urbaniza\u00e7\u00e3o e cursos d?\u00e1gua, numa tentativa de resgatar \n\nos mesmos como agentes do bem estar e da qualidade de \n\nvida das cidades. Mas para isso temos que repensar todo o \n\nprocesso de urbaniza\u00e7\u00e3o e sua rela\u00e7\u00e3o com o meio ambiente. \n\n \n \n2.2.2 consequ\u00eancias negativas da urbaniza\u00e7\u00e3o \n\n \n\nWilheim (1993) separa as consequ\u00eancias negativas da \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o em tr\u00eas. A primeira \u00e9 o desmatamento \n\nnecess\u00e1rio para possibilitar a urbaniza\u00e7\u00e3o, resultando na \n\naridez do clima urbano e em mudan\u00e7as expressivas no \n\nmicroclima urbano. A segunda consequ\u00eancia negativa da \n\n\n\n41 \n\n \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o \u00e9 a altera\u00e7\u00e3o da topografia. As terraplanagens e \n\nos aterros modificam o ciclo h\u00eddrico natural com preju\u00edzos \n\nincalcul\u00e1veis para os ambientes urbano e natural. A terceira \n\nconsequ\u00eancia \u00e9 o desnudamento do solo. A retirada da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o dos solos deixa-os mais fr\u00e1geis e d\u00e1 in\u00edcio ao \n\nprocesso de eros\u00e3o. \n\nO autor cita as cidades de Rio de Janeiro, Salvador e \n\nFlorian\u00f3polis por suas constantes altera\u00e7\u00f5es da topografia, no \n\nintuito de expandir suas fronteiras para o mar. O resultado \n\ndestas modifica\u00e7\u00f5es \u00e9 a altera\u00e7\u00e3o das correntes mar\u00edtimas, o \n\ndesaparecimento de algumas praias e a cria\u00e7\u00e3o de outras, um \n\nprocesso que at\u00e9 poderia ser considerado natural se \n\ndesconsider\u00e1ssemos a velocidade do mesmo. Outro caso \u00e9 a \n\ncidade de S\u00e3o Paulo que aterrou diversas v\u00e1rzeas e baixadas \n\npara abrir espa\u00e7os mais prop\u00edcios para a urbaniza\u00e7\u00e3o. A \n\naltera\u00e7\u00e3o dos cursos dos rios gerou consequ\u00eancias que s\u00e3o \n\natualmente um dos maiores desafios da \u201ccidade da garoa\u201d\n7\n. \n\nComo falamos no t\u00f3pico anterior, as elevadas taxas de \n\ncrescimento urbano n\u00e3o foram acompanhadas da devida \n\ninfraestrutura, criando uma defici\u00eancia hist\u00f3rica nos sistemas \n\nde abastecimento de \u00e1gua, coleta e tratamento de efluentes, \n\nmalha vi\u00e1ria (rua, cal\u00e7ada e, hoje, ciclovias). Defici\u00eancia esta \n\nque ainda n\u00e3o foi resolvida e continua sendo um dos maiores \n\ndesafios da urbaniza\u00e7\u00e3o brasileira, um problema que, ali\u00e1s, \n\ntornou-se pior e cada vez mais enraizado enquanto as \n\ncidades continuam crescendo e se expandindo. Na falta de \n\ninfraestrutura p\u00fablica, os cidad\u00e3os t\u00eam de improvisar sistemas \n\nde capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e de tratamentos de efluentes, \n\nresultando no assoreamento de rios e nascentes e na \n\npolui\u00e7\u00e3o dos cursos d?\u00e1gua e do len\u00e7ol fre\u00e1tico por esgoto \n\nsanit\u00e1rio. \n\n                                                             \n7\n A cidade de S\u00e3o Paulo era conhecida como Cidade da Garoa, por sua \n\nregularidade pluvial de car\u00e1cter fino. \n\n\n\n42 \n\n \n\nAl\u00e9m disso, a legisla\u00e7\u00e3o brasileira urban\u00edstica e edil\u00edcia \n\nfoi extremamente permissiva, em especial com a especula\u00e7\u00e3o \n\nimobili\u00e1ria que, via de regra, loteia terrenos em contradi\u00e7\u00e3o \n\ncom as condicionantes ambientais para auferir maiores lucros. \n\nAinda em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, a legisla\u00e7\u00e3o \n\npermitiu a eleva\u00e7\u00e3o da densidade populacional sem prover \n\ninfraestrutura adequada, gerando ruas sem ventila\u00e7\u00e3o ou luz \n\nnatural (fechadas pelas edifica\u00e7\u00f5es), d\u00e9ficit no sistema de \n\nabastecimento de \u00e1gua e tratamento de esgoto, \n\nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o excessiva do solo e do subsolo, que \n\ndificultam a drenagem urbana e modificam o ciclo hidrol\u00f3gico, \n\ncriando ilhas de calor pela falta de arboriza\u00e7\u00e3o e ventila\u00e7\u00e3o, \n\nentre outros como as t\u00e3o conhecidas enchentes urbanas. \n\nDalla Costa (2008) e Tucci (2005) resumem os \n\nprincipais fatores de degrada\u00e7\u00e3o dos cursos d?\u00e1gua em \n\nfun\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica:  \n\n \n\nD\ne\ng\n\nra\nd\n\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n \n\nd\na\n \n\nm\na\nta\n\n \n\nc\nil\nia\n\nr \n\nInstabilidade das margens causando eros\u00e3o e assoreamento \n\nAumento das inunda\u00e7\u00f5es \n\nAltera\u00e7\u00f5es e desequil\u00edbrios clim\u00e1ticos \n\nAumento da velocidade de escoamento, causando problemas \n\npara a drenagem urbana \n\nAumento da temperatura e cria\u00e7\u00e3o de ilhas de calor \n\nDiminui\u00e7\u00e3o da biodiversidade da regi\u00e3o (fauna e flora) \n\nE\nro\n\ns\n\u00e3\n\no\n d\n\na\ns\n m\n\na\nrg\n\ne\nn\ns\n \n\nFen\u00f4menos de sedimenta\u00e7\u00e3o e assoreamento preenchendo o \n\nvolume original dos cursos d?\u00e1gua, contribuindo assim para a \n\nocorr\u00eancia de enchentes \n\nMorte da fauna e da flora no fundo dos rios e lagos por \n\nsoterramento \n\nTurbidez das \u00e1guas dificultando a a\u00e7\u00e3o da luz solar na \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da fotoss\u00edntese, importante para a purifica\u00e7\u00e3o e \n\noxigena\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\nDeslocamentos repentinos de grandes massas de terra e \n\nrochas que desabam talude abaixo podem causar grandes \n\ntrag\u00e9dias \n\n\n\n43 \n\n \n\nA\ns\ns\no\n\nre\na\n\nm\n\ne\nn\n\nto\n \n\nd\na\n \n\ns\ne\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n \n\ntr\na\n\nn\ns\nv\ne\n\nrs\na\n\nl Diminui\u00e7\u00e3o da capacidade de escoamento dos condutos, rios e \n\nlagos urbanos \nO\n\nb\ns\ntr\n\nu\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n \n\na\no\n \n\ne\ns\nc\no\n\na\nm\n\ne\nn\n\nto\n \n\nReduz a capacidade de escoamento \n\nA obstru\u00e7\u00e3o \u00e9 causada por constru\u00e7\u00f5es deixa pouco espa\u00e7o \n\npara a drenagem trazendo riscos para a pr\u00f3pria habita\u00e7\u00e3o \n\nA obstru\u00e7\u00e3o por aumento de sedimentos e lixo al\u00e9m de \n\ncontribuir para o mau funcionamento do sistema de drenagem \n\npiora as condi\u00e7\u00f5es ambientais. \n\nIm\np\n\ne\nrm\n\ne\na\nb\n\ni\n\nli\nz\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n \nd\n\no\n \n\ns\nu\n\nb\ns\no\n\nlo\n \n\nRedu\u00e7\u00e3o da capacidade de escoamento \n\nAumento do risco de inunda\u00e7\u00f5es a jusante \n\nAumento da vaz\u00e3o de pico e da velocidade do escoamento \n\nDificuldade de recarga do aqu\u00edfero \n\nR\ne\nti\nfi\nc\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n \n\ne\n \n\nc\na\n\nn\na\nli\nz\na\n\n\u00e7\n\u00f5\n\ne\ns\n \n\nDestrui\u00e7\u00e3o dos ecossistemas e elimina\u00e7\u00e3o das \u00e1reas naturais \n\nde inunda\u00e7\u00e3o \n\nAumento da eros\u00e3o \n\nAumento do risco de extravasamento das calhas dos rios em \n\nconsequ\u00eancia da diminui\u00e7\u00e3o da reten\u00e7\u00e3o natural \n\nAumento da vaz\u00e3o de pico e da velocidade do escoamento \n\nDegrada\u00e7\u00e3o do ecossistema fluvial \n\nAumento do risco de inunda\u00e7\u00f5es a jusante \n\nP\no\n\nn\nte\n\ns\n \n\nSe constru\u00eddas sem considerar as necessidades de \n\nescoamento das enchentes mais frequentes, podem \n\nrepresentar uma amea\u00e7a no momento de ocorr\u00eancia de destas \n\nenchentes. \n\nP\nre\n\ns\ne\n\nn\n\u00e7\na\n \n\nd\ne\n \n\ns\ne\n\nd\nim\n\ne\nn\nto\n\ns\n \n\ne\n \n\nm\na\n\nte\nri\na\n\nl \ns\n\u00f3\nli\nd\n\no\n \n\nDiminui\u00e7\u00e3o da qualidade est\u00e9tica e paisag\u00edstica \n\nPerda ou diminui\u00e7\u00e3o dos habitats naturais \n\nContamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas pluviais devido ao transporte de \n\npoluentes agregados ao sedimento \n\nCrescimento excessivo de algas \n\nMaus odores \n\nDep\u00f3sito de Lodo \n\nL\na\n\nn\n\u00e7\na\n\nm\ne\nn\n\nto\n \n\nd\ne\n\n e\nfl\nu\n\ne\nn\nte\n\ns\n Impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo e consequente aumento na \n\nfrequ\u00eancia de inunda\u00e7\u00f5es \n\nAumento da polui\u00e7\u00e3o pelo esgoto sanit\u00e1rio e lixo  \n\nDegrada\u00e7\u00e3o das margens (eros\u00e3o e sedimenta\u00e7\u00e3o) \n\nDiminui\u00e7\u00e3o da se\u00e7\u00e3o transversal \n\n\n\n44 \n\n \n\n \n\n \n\n2.2.3 o saneamento \n \n\nO saneamento mant\u00e9m estreita rela\u00e7\u00e3o com os \n\nrecursos h\u00eddricos, o que destaca a import\u00e2ncia desta \n\ndimens\u00e3o na an\u00e1lise dos impactos causados pela \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o.  \n\nA import\u00e2ncia do saneamento para a humanidade \u00e9 \n\nreconhecida por v\u00e1rios autores e destacada em diversos \n\nestudos. Condi\u00e7\u00e3o adequada de saneamento ao mesmo \n\ntempo \u00e9 requisito indispens\u00e1vel para a prote\u00e7\u00e3o da sa\u00fade \n\nhumana. \u00c9 medida fundamental para a prote\u00e7\u00e3o do ambiente, \n\nsatisfaz necessidades de conforto das popula\u00e7\u00f5es e \u00e9 \n\nelemento indissoci\u00e1vel do planejamento e desenvolvimento \n\nurbano. Ademais, mant\u00e9m rela\u00e7\u00e3o estreita com o territ\u00f3rio \n\nnatural e o espa\u00e7o onde o homem realiza suas atividades. \n\nO conceito de saneamento\n8\n pode ser entendido \n\nsegundo uma vis\u00e3o de interven\u00e7\u00e3o sobre o meio f\u00edsico onde o \n\nhomem vive, se reproduz e desenvolve suas atividades \n\nprodutivas, como sugere defini\u00e7\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da \n\nSa\u00fade, OMS: \u201csaneamento \u00e9 o controle de todos os fatores do \n\nmeio f\u00edsico do homem, que exercem ou podem exercer efeitos \n\ndelet\u00e9rios sobre seu bem estar f\u00edsico, mental ou social\u201d. Logo, \n\nsaneamento compreende um conjunto de a\u00e7\u00f5es sobre o meio \n\nambiente no qual vivem as popula\u00e7\u00f5es, visando garantir a \n\nelas condi\u00e7\u00f5es de salubridade, que protejam a sua sa\u00fade. \n\n                                                             \n8\n No Manual de Saneamento da FUNASA, saneamento ambiental \u00e9 definido \n\ncomo \u201co conjunto de a\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas que t\u00eam por objetivo alcan\u00e7ar \nn\u00edveis de  salubridade ambiental, por meio de abastecimento de \u00e1gua \npot\u00e1vel, coleta e disposi\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria de res\u00edduos s\u00f3lidos, l\u00edquidos e \ngasosos, promo\u00e7\u00e3o da disciplina sanit\u00e1ria de uso do solo, drenagem \nurbana, controle de doen\u00e7as transmiss\u00edveis e demais servi\u00e7os e obras \nespecializadas, com a finalidade de proteger e melhorar as condi\u00e7\u00f5es de \nvida urbana e rural\u201d. \n\n\n\n45 \n\n \n\nPor outro lado, salubridade ambiental \u00e9 entendida \n\ncomo: \n\n\u201co estado de higidez em que vive a popula\u00e7\u00e3o \nurbana e rural, tanto no que se refere \u00e0 sua \n\ncapacidade de inibir, prevenir ou impedir a \n\nocorr\u00eancia de endemias ou epidemias \n\nveiculadas pelo meio ambiente, como no \n\ntocante ao seu potencial de promover \n\naperfei\u00e7oamentos de condi\u00e7\u00f5es mesol\u00f3gicas \n\nfavor\u00e1veis ao pleno gozo de sa\u00fade e bem estar\u201d \n\n(FUNASA, 1999). \n\n \n\nNa rela\u00e7\u00e3o com a \u00e1rea ambiental, o saneamento \n\nb\u00e1sico est\u00e1 relacionado com a garantia da qualidade da \u00e1gua. \n\nO tratamento de esgotos sanit\u00e1rios e o adequado manejo dos \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos urbanos t\u00eam rela\u00e7\u00e3o direta na qualidade das \n\n\u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas. As pol\u00edticas urbanas no \n\nBrasil t\u00eam uma grave lacuna em saneamento e na rela\u00e7\u00e3o \n\ncom os recursos h\u00eddricos, sejam os cursos de \u00e1gua e \n\naqu\u00edferos localizados nas \u00e1reas urbanas, sejam os \n\nmananciais ou os corpos receptores dessas \u00e1reas. \n\n \n\n \n\n2.3 A IMPORT\u00c2NCIA DA MATA CILIAR \n \n\nUma das principais fun\u00e7\u00f5es da mata ciliar\n9\n \u00e9 proteger o \n\nsolo contra eros\u00f5es (DALLA COSTA, 2008). A aus\u00eancia desta \n\ndeixa o solo desprotegido. Com a chuva, a terra \u00e9 \n\ndesgastada, indo para o rio, o qual fica assoreado, tendendo a \n\nficar cada vez mais raso. Isso tamb\u00e9m diminui a qualidade da \n\n\u00e1gua, afetando os ecossistemas pelos quais o rio atravessa, \n\n                                                             \n9\n Mata ciliar \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o vegetal que ocorre nas margens dos rios, \n\nc\u00f3rregos, lagos, lagoas, olhos d'\u00e1gua, represas e nascentes. \u00c9 considerada \npelo C\u00f3digo Florestal Federal (Lei 4.771/65) como \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o \npermanente. Tamb\u00e9m \u00e9 conhecida por mata de galeria, mata de v\u00e1rzea, \nvegeta\u00e7\u00e3o ou floresta rip\u00e1ria. \n\n\n\n46 \n\n \n\nacarretando o desequil\u00edbrio das rela\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas da regi\u00e3o \n\n(BRITO, 2006). \n\nA mata ciliar tamb\u00e9m funciona como filtro ambiental, \n\nretendo poluentes e sedimentos que chegariam aos cursos \n\nd'\u00e1gua, sendo fundamental para o equil\u00edbrio dos ecossistemas \n\naqu\u00e1ticos. Portanto, a manuten\u00e7\u00e3o da mata de galeria protege \n\ncontra a eros\u00e3o das ribanceiras e o consequente \n\nassoreamento dos recursos h\u00eddricos, conservando a \n\nqualidade e o volume das \u00e1guas (BRITO, 2006). \n\nAssim, os solos sem cobertura florestal reduzem \n\ndrasticamente sua capacidade de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua de chuva, \n\ntrazendo consequ\u00eancias graves para a ocupa\u00e7\u00e3o humana. \n\nEnchentes e enxurradas poderiam ser evitadas caso fossem \n\nmantidas as matas ciliares (BENINI, 2005), pois as mesmas \n\nt\u00eam importante fun\u00e7\u00e3o no escoamento das \u00e1guas da chuva, \n\npermeabilidade do solo, estabiliza\u00e7\u00e3o das margens e \n\ndiminui\u00e7\u00e3o dos picos das cheias. \n\nCom a extin\u00e7\u00e3o da mata ciliar, a \u00e1gua da chuva, em \n\nvez de infiltrar no solo, escoa sobre a superf\u00edcie, formando \n\nenormes enxurradas que n\u00e3o permitem o bom abastecimento \n\ndo len\u00e7ol fre\u00e1tico, promovendo a diminui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\narmazenada. Com isso, reduzem-se as nascentes. As \n\nconsequ\u00eancias do rebaixamento do len\u00e7ol fre\u00e1tico n\u00e3o se \n\nlimitam \u00e0s nascentes, mas se estendem aos c\u00f3rregos, rios e \n\nriachos abastecidos por ela (BRITO, 2006; BUCALEM,2010).  \n\nA preserva\u00e7\u00e3o da mata ciliar \u00e9 estrat\u00e9gia de preven\u00e7\u00e3o \n\nde enchentes e deslizamentos de terra, al\u00e9m de auxiliar a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o do ciclo de recarga do aqu\u00edfero (BENINI, 2005). \n\nAssociadas aos corpos d?\u00e1gua, as matas ciliares podem ter \n\ndezenas de metros de largura a partir das margens. Estas \n\npodem apresentar varia\u00e7\u00f5es consider\u00e1veis na composi\u00e7\u00e3o da \n\nflora, de acordo com as intera\u00e7\u00f5es existentes entre o meio \n\naqu\u00e1tico e o terrestre. S\u00e3o sistemas que se tornam fr\u00e1geis \n\nquando da intera\u00e7\u00e3o com o ambiente urbano, j\u00e1 que sofrem \n\n\n\n47 \n\n \n\ncom as a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas, tanto as diretas quanto as indiretas, \n\nfruto da interven\u00e7\u00e3o humana na bacia hidrogr\u00e1fica \n\n(KAGEYAMA, 2002). \n\nTendo em vista o valor da mata ciliar para o \n\necossistema e para o meio urbano, possibilitando uma \n\nmelhora na qualidade ambiental e urbana, torna-se \u00f3bvia a \n\nnecessidade de o planejamento urbano trabalhar com a \n\nconserva\u00e7\u00e3o e regenera\u00e7\u00e3o dessa \u00e1rea no contexto urbano \n\n(DALLA COSTA, 2008). \n\n \n\n \n\n2.3.1 rios urbanos como corredores ecol\u00f3gicos \n \n\nDe acordo com Schwarzbold (2000), o rio \u00e9 um \n\nsistema aberto de fluxo cont\u00ednuo, o qual \u00e9 determinante das \n\ncaracter\u00edsticas das unidades fluviais e das comunidades \n\nbi\u00f3ticas que fazem parte do mesmo. Preservar o bom fluxo do \n\nsistema auxilia na manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade e \n\npreserva\u00e7\u00e3o do ecossistema. A atua\u00e7\u00e3o dos cursos d?\u00e1gua \n\ncomo corredores ecol\u00f3gicos possibilita o fluxo de animais, \n\np\u00f3len e sementes em sua extens\u00e3o, conectando os \n\nfragmentos florestais (KAGEYAMA, 2002). \n\nDalla Costa (2008) afirma que o rio atuando como \n\ncorredor ecol\u00f3gico gera uma zona rica em paisagem, com \n\ngrande diversidade de habitats e com a mata ciliar preservada \n\nnas \u00e1reas marginais ao curso d?\u00e1gua.  \n\n \n\n \n\n2.3.1.1.a pol\u00eamica sobre os corredores verdes \n \n\nO conceito de fragmenta\u00e7\u00e3o florestal surgiu para \n\nsalientar que \u00e1reas fragmentadas n\u00e3o se comportam mais \n\ncomo florestas virgens. De acordo com Rodrigues (1998) o \n\nconhecimento sobre a fragmenta\u00e7\u00e3o \u00e9 crucial, j\u00e1 que hoje a \n\n\n\n48 \n\n \n\nmaioria das paisagens e das esp\u00e9cies est\u00e3o restritas aos \n\nfragmentos. \n\nA fragmenta\u00e7\u00e3o de ecossistemas pode gerar uma \n\nperda de biodiversidade maior do que a gerada pela simples \n\nredu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea florestal (VIANA et al, 1992). A fragmenta\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 um processo din\u00e2mico marcante na urbaniza\u00e7\u00e3o da maioria \n\ndas cidades brasileiras, e deve ser considerado no \n\ndiagn\u00f3stico ambiental. Desse modo, Vianna et al (1992) \n\nprop\u00f5em uma classifica\u00e7\u00e3o para a avalia\u00e7\u00e3o do risco \n\nambiental com quatro categorias, organizadas de acordo com \n\na \u00e1rea do fragmento florestal. Segundo este estudo, o risco \n\nambiental est\u00e1 relacionado com o tamanho da \u00e1rea. Assim, \n\nquanto maior a \u00e1rea, menor \u00e9 o risco ambiental. Vianna et al \n\n(1992) estabelecem a seguinte subdivis\u00e3o dos fragmentos \n\nflorestais: menor que 10ha, entre 10e 100 ha, entre 100 e \n\n1.000 ha e maior que 1.000 ha. \n\nSegundo Vianna et al (1992), o grau de isolamento dos \n\nfragmentos florestais tamb\u00e9m influencia na diminui\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade e \u00e9 consenso que fragmentos (reservas \n\nregulares) pr\u00f3ximos s\u00e3o fundamentais na conserva\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade. No entanto, existe uma pol\u00eamica sobre o \n\nprinc\u00edpio que considera uma reserva de tamanho maior como \n\nsendo melhor que v\u00e1rias menores somando tamanho \n\nequivalente, ou ainda, que reservas ligadas por corredores \n\ns\u00e3o melhores que outras sem conex\u00f5es (FERNANDEZ, 1997). \n\nContudo, de um modo geral n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel ignorar a \n\nsitua\u00e7\u00e3o existente nas cidades de completa fragmenta\u00e7\u00e3o da \n\ncobertura vegetal. Desse modo, pequenos fragmentos \n\ninterligados s\u00e3o uma op\u00e7\u00e3o mais vi\u00e1vel para a realidade da \n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n49 \n\n \n\nAutores como Schwarzbold (2000), Kageyama, (2002) \n\ne Dalla Costa (2008) demonstram a necessidade de \n\npreserva\u00e7\u00e3o da mata ciliar nos rios urbanos. No entanto, \n\ncomo vimos neste cap\u00edtulo, o meio urbano necessita de um \n\nenfoque diferente do dispensado \u00e0s \u00e1reas rurais. As APPs \n\nurbanas precisam ser inseridas no contexto da din\u00e2mica das \n\ncidades, e fazer parte do desenho urbano. \n\nGorski (2010), Spirn (1995) e Costa (2002) \n\ndemonstram que a inser\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente urbanas na din\u00e2mica das cidades \u00e9 uma chance \n\nde melhorar n\u00e3o apenas a qualidade ambiental das mesmas, \n\nmas tamb\u00e9m uma oportunidade de melhorar a qualidade \n\nurbana. Esse novo enfoque para as APPs urbanas propicia a \n\ncria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de lazer e recrea\u00e7\u00e3o com ganhos ambientais \n\ne urbanos. No entanto, a quest\u00e3o legal pode ser um \n\nempecilho para que essa integra\u00e7\u00e3o seja plena, como \n\nveremos no cap\u00edtulo seguinte. \n\n  \n\n\n\n50 \n\n \n\n \n\n\n\n51 \n\n \n\n3 A LEGISLA\u00c7\u00c3O \n \n\n\u201cDo ponto de vista ideol\u00f3gico, a oposi\u00e7\u00e3o entre \nregra da raz\u00e3o e a dos costumes \u00e9 bastante \naguda.\u201d \n\n(PLAT\u00c2O, 1970) \n\n \nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 estipula no artigo 24 \n\nque a compet\u00eancia para legislar sobre prote\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente e sobre direito urban\u00edstico \u00e9 concorrente entre Uni\u00e3o \n\ne Estados e Munic\u00edpios. Espec\u00edfica que no \u00e2mbito da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o concorrente, a Uni\u00e3o estabelecer\u00e1 as normas \n\ngerais enquanto que os estados e munic\u00edpios devem legislar \n\nsobre suas peculiaridades. As principais legisla\u00e7\u00f5es federais \n\nque disp\u00f5em sobre as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \n\ns\u00e3o: C\u00f3digo das \u00c1guas, C\u00f3digo Florestal, Sistema Nacional \n\nde Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o e as Resolu\u00e7\u00f5es do CONAMA \n\nN\u00b0 004/1985, N\u00b0 302/02, N\u00b0303/02 e N\u00b0 369/06; e quanto ao \n\nuso do solo disp\u00f5e o Estatuto das Cidades. Lei de \n\nloteamentos. \n\n \n\n \n\n3.1 O C\u00d3DIGO DAS \u00c1GUAS \n \n\nO C\u00f3digo das \u00c1guas, Decreto n\no\n24.643 de 10 de julho \n\nde 1934, disp\u00f5e sobre a classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nposse, introduzindo as seguintes terminologias: \u00c1guas \n\nP\u00fablicas; \u00c1guas Comuns e \u00c1guas Particulares. Determina \n\nconceitos importantes como: \u00e1lveo, margem, \u00e1guas pluviais, \n\n\u00e1guas nocivas e terrenos de marinha. E tamb\u00e9m, trata do uso \n\ndas mesmas quanto \u00e0 navega\u00e7\u00e3o, portos, ca\u00e7a e pesca, \n\nderiva\u00e7\u00e3o, desobstru\u00e7\u00e3o, aproveitamento, tutela de direitos, \n\nentre outros. N\u00e3o trata, no entanto, da preserva\u00e7\u00e3o da mata \n\nciliar ou de uma faixa m\u00ednima de prote\u00e7\u00e3o, apenas definindo a \n\npropriedade das margens. \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/d24643.htm\n\n\n52 \n\n \n\n3.2 O C\u00d3DIGO FLORESTAL \n \n\nO primeiro C\u00f3digo Florestal Brasileiro data de 23 de \n\njaneiro de 1934, decretado pelo ent\u00e3o Presidente Get\u00falio \n\nVargas. O decreto n\no\n 23.793 disp\u00f5e sobre a prote\u00e7\u00e3o das \n\nflorestas, classificando as em: de prote\u00e7\u00e3o, remanescentes, \n\nmodelo e de rendimento. As florestas de prote\u00e7\u00e3o tinham a \n\nfun\u00e7\u00e3o de conservar o regime das \u00e1guas, evitar eros\u00e3o de \n\nterras, fixar dunas, assegurar a salubridade p\u00fablica, entre \n\noutras. Neste c\u00f3digo florestal n\u00e3o havia a fun\u00e7\u00e3o explicita das \n\nmargens como \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente ou com a \n\nfun\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o. \n\nEm 1965 o chamado Novo C\u00f3digo Florestal foi \n\npromulgado pelo ent\u00e3o Presidente Castello Branco em 15 de \n\nSetembro. A Lei n\u00ba 4.771 disp\u00f5e sobre a prote\u00e7\u00e3o das \n\nflorestas existentes no territ\u00f3rio nacional e outras formas de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o que apresentem \u201creconhecida utilidade \u00e0s terras \n\nque revestem\u201d e define que essas s\u00e3o \u00e1reas de interesse \n\ncomum aos brasileiros e aqui residentes. E que, portanto, a \n\npropriedade destas \u00e1reas sofre limita\u00e7\u00f5es de interesse \n\np\u00fablico. Esta Lei estava em vigor at\u00e9 final de maio de 2012 e \n\nregulamentou o uso e a prote\u00e7\u00e3o das florestas no maior \n\nper\u00edodo de crescimento do pa\u00eds.  \n\nO C\u00f3digo Florestal instituiu as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanentes nas faixas marginais dos cursos d?\u00e1gua. \n\nPassando por diversas modifica\u00e7\u00f5es e emendas ao longo dos \n\nanos, as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m sofreram mudan\u00e7as. \n\nAl\u00e9m do conceito de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o e ou a serem \n\npreservadas. \n\nA Lei n\u00ba 4.771 de 15 de setembro de 1965 considerava \n\n\u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente: uma faixa marginal ao \n\nlongo dos rios de 5 (cinco) metros para rios com menos de 10 \n\n(dez) metros de largura; uma de largura igual \u00e0 metade da \n\nlargura do curso para rios entre 10 (dez) e 200 (duzentos) \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/1930-1949/D23793.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/l4771.htm\n\n\n53 \n\n \n\nmetros; uma de 100 (cem) metros para rios com largura \n\nsuperior a 200 (duzentos) metros\n10\n\n. A Lei n\u00e3o fazia diferen\u00e7a \n\nentre meio urbano e rural. Al\u00e9m de incluir as margens de \n\nlagoas, lagos e reservat\u00f3rios de \u00e1gua, as nascentes, os topos \n\nde morros, montes, montanhas e serras, as encostas com \n\ndeclividade superior a 45\u00b0 (quarenta e cinco graus), as \n\nrestingas fixadoras de dunas e estabilizadoras de mangues, \n\nas bordas de tabuleiros e chapadas e os campos naturais ou \n\nartificiais, florestas nativas e vegeta\u00e7\u00f5es campestres em \n\naltitude superior a 1.800 (mil e oitocentos) metros.  \n\nA Lei n\u00ba 6.535, de 15 de junho de 1978, acrescenta um \n\ndispositivo\n11\n\n ao artigo segundo do C\u00f3digo Florestal, que \n\ndescreve as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente. A lei inclui \n\nque nas \u00e1reas metropolitanas definidas por lei estas tamb\u00e9m \n\nser\u00e3o APPs. Foi o primeiro esfor\u00e7o de distinguir \u00e1rea rural de \n\n\u00e1rea urbana, no entanto a Lei n\u00e3o define \u00e1reas metropolitanas \n\ne nem em quais condi\u00e7\u00f5es as \u00e1reas devem ser protegidas, \n\nsendo extremamente gen\u00e9rica e ineficiente. Este dispositivo \n\nfoi revogado por nova lei em 1989. \n\nEm 1986, a Lei n\u00ba 7.511 d\u00e1 nova reda\u00e7\u00e3o ao artigo \n\nsegundo do C\u00f3digo Florestal e estabelece uma faixa marginal \n\nm\u00ednima de 30 (trinta) metros ao longo dos cursos d?\u00e1gua\n12\n\n de \n\nlargura inferior a 10 (dez) metros, 50 (cinquenta) metros para \n\ncursos d?\u00e1gua com largura entre 10 (dez) e 50 (cinquenta) \n\nmetros, 100 (cem) metros para cursos d?\u00e1gua com largura \n\nentre 50 (cinquenta) e 100 (cem) metros, de 150 (cento e \n\ncinquenta) metros para cursos d?\u00e1gua com largura entre 100 \n\n(cem) e 200 (duzentos) metros e de dist\u00e2ncia igual entre as \n\nmargens para os cursos d?\u00e1gua com mais de 200 (duzentos) \n\nmetros de largura. Esta nova reda\u00e7\u00e3o especificou mais \u00e1reas \n\n                                                             \n10\n\n Reda\u00e7\u00e3o original de 15 de setembro de 1965. \n11 \n\n\"Art. 2\u00ba - ........................ i) nas \u00e1reas metropolitanas definidas em lei.\"  \n12\n\n A Lei n\u00ba 7.511 de 7 de julho de 1986 usa o termo cursos d?\u00e1gua e n\u00e3o \nmais rios. \n\n\n\n54 \n\n \n\na serem preservadas, mas n\u00e3o diferenciou zona urbana de \n\nzona rural. \n\nEm 1989 o C\u00f3digo Florestal recebeu mais uma \n\naltera\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 7.803 de 18 de julho, a qual revoga \n\nas altera\u00e7\u00f5es dadas pelas Lei n\u00ba 7.511 de 1986 e Lei n\u00ba7.511 \n\nde 1986. Esta altera\u00e7\u00e3o prev\u00ea nas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente ao longo dos rios ou de qualquer curso d?\u00e1gua\n13\n\n \n\ndesde seu n\u00edvel mais alto uma faixa marginal de largura que \n\ncome\u00e7a com 30 (trinta) metros para cursos d?\u00e1gua com menos \n\nde 10 (dez) metros de largura. Uma faixa marginal de 50 \n\n(cinquenta) metros para rios e cursos d?\u00e1gua que tenham \n\nlargura entre 10 (dez) e 50 (cinquenta) metros. Para os rios e \n\ncursos d?\u00e1gua entre 50 (cinquenta) e 200 (duzentos) metros \n\nde largura institui faixa marginal de 100 (metros). Os rios e \n\ncursos d?\u00e1gua com largura entre 200 (duzentos) e 600 \n\n(seiscentos) metros tem uma faixa marginal de 200 (duzentos) \n\nmetros. E para os rios e cursos d?\u00e1gua com mais de 600 \n\n(seiscentos) metros de largura foi institu\u00eddo uma faixa \n\nmarginal de 500 (quinhentos) metros.  \n\nA altera\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 7.803 de 1989 tamb\u00e9m \n\nadiciona ao C\u00f3digo Florestal no seu artigo segundo um \n\npar\u00e1grafo \u00fanico que trata das APPs urbanas. Define: \u201cNo caso \n\nde \u00e1reas urbanas, assim entendidas as compreendidas nos \n\nper\u00edmetros urbanos definidos por lei municipal, e nas regi\u00f5es \n\nmetropolitanas e aglomera\u00e7\u00f5es urbanas, em todo o territ\u00f3rio \n\nabrangido, observar-se-\u00e1 o disposto nos respectivos planos \n\ndiretores e leis de uso do solo, respeitados os princ\u00edpios e \n\nlimites a que se refere este artigo\u201d. Segundo Ara\u00fajo (2002) a \n\nemenda tenta especificar sobre a quest\u00e3o, no entanto a \n\nreda\u00e7\u00e3o tem gerado s\u00e9rias controv\u00e9rsias. Alguns assumem a \n\n                                                             \n13\n\n Esta nova altera\u00e7\u00e3o usa o termo rios e cursos d?\u00e1gua, para evitar \ninterpreta\u00e7\u00f5es d\u00fabias que as vers\u00f5es anteriores geravam. Al\u00e9m de \nespecificar qual o n\u00edvel da \u00e1gua que deveria ser considerado para contar a \nfaixa marginal. \n\n\n\n55 \n\n \n\nposi\u00e7\u00e3o que os limites definidos pelo c\u00f3digo s\u00e3o os m\u00ednimos; \n\noutros afirmam que s\u00e3o limites m\u00e1ximos, pois habilitam a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o municipal a estabelecer limites menores, de acordo \n\ncom a peculiaridade de cada local.  \n\nEstudiosos da \u00e1rea discutem massivamente a \n\naplicabilidade do C\u00f3digo Florestal em \u00e1reas urbanas, uma vez \n\nque seu principal objetivo \u00e9 preservar os recursos naturais, \n\nflorestas nativas e solos f\u00e9rteis, caracter\u00edsticas estas escassas \n\nna maioria das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente nas \u00e1reas \n\nurbanas (COSTA, 2002). Ara\u00fajo (2002), ainda ressalta, que \n\nalguns afirmam que as faixas de prote\u00e7\u00e3o s\u00f3 poderiam ser \n\nmenores que das zonas rurais, j\u00e1 que nas zonas urbanas a \n\ndisponibilidade de solo \u00e9 menor. \n\nA nova vers\u00e3o do Novo C\u00f3digo Florestal foi \n\npromulgada pela atual Presidenta Dilma Rousseff no dia 25 de \n\nmaio de 2012. A lei vinha sendo debatida por mais de dez \n\nanos no Congresso Nacional, e com press\u00f5es de diversas \n\n\u00e1reas sofreu diversos vetos e emendas pela presidente. Ainda \n\nest\u00e3o para serem votados no Congresso os vetos e as \n\nmodifica\u00e7\u00f5es feitas pela presid\u00eancia da rep\u00fablica, no entanto \n\nvamos trabalhar com o texto em vigor legal no momento. \n\nA Lei n\no\n 12.651, C\u00f3digo Florestal, disp\u00f5e sobre a \n\nprote\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa. Estabelece normas gerais \n\nfundamentada na prote\u00e7\u00e3o e uso sustent\u00e1vel das florestas e \n\ndemais formas de vegeta\u00e7\u00e3o nativa e no desenvolvimento \n\necon\u00f4mico harm\u00f4nico. Alguns dos princ\u00edpios da lei s\u00e3o o \n\nreconhecimento das florestas e demais formas de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnativa como bens de interesse do pa\u00eds; afirma\u00e7\u00e3o do \n\ncompromisso soberano do Brasil com a preserva\u00e7\u00e3o de suas \n\nflorestas, biodiversidade, solo, recursos h\u00eddricos e com a \n\nintegridade do sistema clim\u00e1tico para o bem estar das \n\ngera\u00e7\u00f5es presentes e futuras; reconhecimento da fun\u00e7\u00e3o \n\nestrat\u00e9gica da produ\u00e7\u00e3o rural e da sustentabilidade na \n\nprodu\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria; compromisso do Brasil com o modelo \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2011-2014/2012/Lei/L12651.htm#art83\n\n\n56 \n\n \n\nde desenvolvimento ecologicamente sustent\u00e1vel; \n\nresponsabilidade compartilhada entre Uni\u00e3o, Estados e \n\nMunic\u00edpios em colabora\u00e7\u00e3o com a sociedade civil na cria\u00e7\u00e3o \n\nde pol\u00edticas de preserva\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nas \n\n\u00e1reas urbanas e rurais. \n\nO novo C\u00f3digo define no artigo 3\no\n o conceito de \u00c1rea \n\nde Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \u2013 APP como \u00e1rea protegida, \n\ncoberta ou n\u00e3o por vegeta\u00e7\u00e3o nativa, com a fun\u00e7\u00e3o ambiental \n\nde preservar os recursos h\u00eddricos, a paisagem, a estabilidade \n\ngeol\u00f3gica e a biodiversidade, facilitar o fluxo g\u00eanico de fauna \n\ne flora, proteger o solo e assegurar o bem-estar das \n\npopula\u00e7\u00f5es humanas.  \n\nTamb\u00e9m no artigo 3\no\n a lei define o interesse social \n\ncomo atividades imprescind\u00edveis \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da integridade da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o nativa, preven\u00e7\u00e3o e combate do fogo, controle da \n\neros\u00e3o, erradica\u00e7\u00e3o de invasoras e prote\u00e7\u00e3o de nativas; \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de infraestrutura p\u00fablica destinada a esportes, \n\nlazer e atividades educacionais e culturais ao ar livre em \n\n\u00e1reas urbanas e rurais consolidadas; regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria \n\nde assentamentos humanos ocupados predominantemente \n\npor popula\u00e7\u00e3o de baixa renda; implanta\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias \u00e0 capta\u00e7\u00e3o e condu\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e de efluentes \n\ntratados para projetos cujos recursos h\u00eddricos s\u00e3o partes \n\nintegrantes e essenciais da atividade; entre outras. \n\nTamb\u00e9m \u00e9 importante destacar a defini\u00e7\u00e3o dada pelo \n\nC\u00f3digo Florestal \u00e0s atividades de eventuais ou baixo impacto \n\nambiental. Dentre elas destacamos a abertura de pequenas \n\nvias de acesso interno e suas pontes destinadas \u00e0 travessia \n\nde um curso d?\u00e1gua; implanta\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \n\n\u00e0 capta\u00e7\u00e3o e condu\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e efluentes tratados; \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de trilhas para o desenvolvimento do ecoturismo; \n\nconstru\u00e7\u00e3o de rampa de lan\u00e7amento de barcos e pequeno \n\nancoradouro; constru\u00e7\u00e3o de moradia de agricultores \n\nfamiliares, comunidades quilombolas e outras popula\u00e7\u00f5es \n\n\n\n57 \n\n \n\nextrativistas e tradicionais em \u00e1reas rurais, onde o \n\nabastecimento de \u00e1gua se d\u00ea pelo esfor\u00e7o pr\u00f3prio dos \n\nmoradores; pesquisa cient\u00edfica relativa a recursos ambientais; \n\ncoleta de produtos n\u00e3o madeireiros para fins de subsist\u00eancia e \n\nprodu\u00e7\u00e3o de mudas; plantio de esp\u00e9cies nativas produtoras \n\nde frutos, sementes, castanhas e outros produtos vegetais, \n\ndesde que n\u00e3o implique na supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o existente \n\nnem prejudique a fun\u00e7\u00e3o ambiental da \u00e1rea; explora\u00e7\u00e3o \n\nagroflorestal e manejo florestal sustent\u00e1vel, comunit\u00e1rio e \n\nfamiliar. \n\nE por fim, cabe tamb\u00e9m destacar a defini\u00e7\u00e3o de \u201c\u00e1rea \n\nverde urbana\u201d: s\u00e3o espa\u00e7os, p\u00fablicos ou privados, com \n\npredom\u00ednio de vegeta\u00e7\u00e3o, preferencialmente nativa, natural ou \n\nrecuperada, previstos no Plano Diretor, nas Leis de \n\nZoneamento Urbano e Uso do Solo do Munic\u00edpio, \n\nindispon\u00edveis para constru\u00e7\u00e3o de moradias, destinados aos \n\nprop\u00f3sitos de recrea\u00e7\u00e3o, lazer, melhoria da qualidade \n\nambiental urbana, prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, \n\nmanuten\u00e7\u00e3o ou melhoria paisag\u00edstica, prote\u00e7\u00e3o de bens e \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es culturais. \n\nNa Se\u00e7\u00e3o I do Cap\u00edtulo II, onde a lei trata da \n\ndelimita\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente temos as \n\nfaixas marginais estabelecidas para as \u00e1reas urbanas ou \n\nrurais: com a largura m\u00ednima de 30 (trinta) metros para os \n\ncursos d?\u00e1gua com menos de 10 (dez) metros de largura; de \n\n50 (cinquenta) metros, para os cursos d?\u00e1gua que tenham de \n\n10 (dez) a 50 (cinquenta) metros de largura; de 100 (cem) \n\nmetros, para os cursos d?\u00e1gua que tenham de 50 (cinquenta) \n\na 200 (duzentos) metros de largura; de 200 (duzentos) \n\nmetros, para os cursos d?\u00e1gua que tenham de 200 (duzentos) \n\na 600 (seiscentos) metros de largura; e de 500 (quinhentos) \n\nmetros, para os cursos d?\u00e1gua que tenham largura superior a \n\n600 (seiscentos) metros. \n\n\n\n58 \n\n \n\nAinda no mesmo cap\u00edtulo, no inciso nono e d\u00e9cimo do \n\nartigo 4\u00ba, o atual C\u00f3digo Florestal estipula que em \u00e1reas \n\nurbanas, assim entendidas as \u00e1reas compreendidas pelos \n\nper\u00edmetros urbanos definidos por lei municipal, e nas regi\u00f5es \n\nmetropolitanas e aglomera\u00e7\u00f5es urbanas, as faixas marginais \n\nde qualquer curso d?\u00e1gua natural que delimitem as \u00e1reas da \n\nfaixa de passagem de inunda\u00e7\u00e3o ter\u00e3o sua largura \n\ndeterminada pelos respectivos Planos Diretores e Leis de Uso \n\ndo Solo, ouvidos os Conselhos Estaduais e Municipais de \n\nMeio Ambiente, sem preju\u00edzo dos limites estabelecidos pelo \n\nC\u00f3digo. \n\nAssim, o C\u00f3digo Florestal atual estipula que os limites \n\nestabelecidos nele podem apenas ser maiores para as \u00e1reas \n\nurbanas. Ainda \u00e9 cedo para avaliar se estes dois incisos \n\n(citados acima) v\u00e3o resolver a pol\u00eamica das faixas marginais \n\nna quest\u00e3o urbana, afinal o C\u00f3digo Florestal anterior tamb\u00e9m \n\ntinha um dispositivo que afirmava algo semelhante (par\u00e1grafo \n\n\u00fanico do artigo 2\u00ba), mas no entanto a argumenta\u00e7\u00e3o de que \n\nnas \u00e1reas urbanas n\u00e3o haveria condi\u00e7\u00f5es de aplicabilidade \n\ndos limites m\u00ednimos gerou diversas interpreta\u00e7\u00f5es (ARA\u00daJO, \n\n2002). Para dirimir a inseguran\u00e7a jur\u00eddica do antigo C\u00f3digo \n\nFlorestal (lei n\no\n 4.471) o Conselho Nacional do Meio Ambiente \n\n(CONAMA) editou diversas resolu\u00e7\u00f5es que veremos a seguir. \n\nUm ponto de grande avan\u00e7o no novo C\u00f3digo Florestal \n\n(lei n\no\n 12.651) \u00e9 a possibilidade de implementar usos de baixo \n\nimpacto ambiental nas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente. \n\nUsos que o C\u00f3digo antigo n\u00e3o autorizava e que algumas \n\nresolu\u00e7\u00f5es do CONAMA vieram a acatar, mas pela natureza \n\njur\u00eddica das resolu\u00e7\u00f5es a inseguran\u00e7a na sua aplica\u00e7\u00e3o era \n\nconstante. Assim talvez esta nova legisla\u00e7\u00e3o possibilite novas \n\npr\u00e1ticas para as APPs urbanas. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n59 \n\n \n\n3.2.1 resolu\u00e7\u00f5es federais \n \n\nPara dirimir algumas controv\u00e9rsias o Conselho \n\nNacional do Meio Ambiente (CONAMA) editou diversas \n\nresolu\u00e7\u00f5es com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s APPs.  \n\nA resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA n\u00ba004 de 1985 define \n\nconceitos de pouso de aves, aves de arriba\u00e7\u00e3o, leito maior \n\nsazonal, olho d?\u00e1gua, nascente, vereda, cume ou topo, mono \n\nou monte, serra, montanha, depress\u00e3o, entre outros. Tamb\u00e9m \n\ndetermina o que s\u00e3o reservas ecol\u00f3gicas. No caso de cursos \n\nd?\u00e1gua a reserva \u00e9 uma faixa marginal que varia de acordo \n\ncom a largura do rio e \u00e9 medida horizontalmente al\u00e9m do leito \n\nmaior sazonal (a resolu\u00e7\u00e3o mant\u00e9m as dimens\u00f5es m\u00ednimas \n\ndefinidas em lei, apenas esclarece os conceitos e as formas \n\nde medir as faixas marginais).  \n\nAs resolu\u00e7\u00f5es n\no \n\n302 e n\no\n 303, ambas de 2002, \n\ndeterminam par\u00e2metros, defini\u00e7\u00f5es e limites para as \u00c1reas de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente. A resolu\u00e7\u00e3o n\no \n\n302 \u00e9 espec\u00edfica \u00e0 \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente de reservat\u00f3rios artificiais e a \n\nelabora\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria de plano ambiental de conserva\u00e7\u00e3o e \n\nuso do seu entorno. \n\nA resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA n\u00b0 303 de 20 de mar\u00e7o de \n\n2002 disp\u00f5e sobre os par\u00e2metros, defini\u00e7\u00f5es e limites de \n\n\u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente. Em seu Art. 3\u00ba define as \n\n\u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente nas faixas marginais dos \n\ncursos d?\u00e1gua e nascentes. Estabelece o n\u00edvel mais alto da \n\n\u00e1gua como ponto de medi\u00e7\u00e3o e determina as larguras \n\nm\u00ednimas em conformidade com o C\u00f3digo Florestal existente. \n\nA resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA n\no\n369 de 2006 traz as \n\ndefini\u00e7\u00f5es de conceitos utilizados no C\u00f3digo Florestal no Art. \n\n4\u00ba, introduzidos em 2001: a utilidade p\u00fablica, o interesse \n\nsocial e as atividades de baixo impacto ambiental no caso de \n\nsupress\u00e3o autorizada de vegeta\u00e7\u00e3o em \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente. \n\n\n\n60 \n\n \n\nUtilidade p\u00fablica \u00e9 definida como atividades de \n\nprote\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria, obras de infraestrutura (para transporte, \n\nsaneamento e energia) e cria\u00e7\u00e3o de \u00e1rea verde p\u00fablica em \n\nzonas urbanas. Interesse social \u00e9 definido como atividades \n\nimprescind\u00edveis \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa e \n\nregulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria sustent\u00e1vel em \u00e1rea urbana. E \n\natividades de baixo impacto ambiental s\u00e3o definidas como \n\nabertura de pequenas vias de acesso e pontes, retirada de \n\nprodutos oriundos das atividades de manejo agroflorestal \n\nsustent\u00e1vel praticado na pequena propriedade e implanta\u00e7\u00e3o \n\nde trilhas para desenvolvimento de ecoturismo. \n\nA defini\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica introduz uma \n\npossibilidade nova de integrar as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanentes na din\u00e2mica urbana. Possibilitando que estas \n\n\u00e1reas recebam um novo significado nas cidades a partir de \n\num novo uso. Tornar aceit\u00e1vel a presen\u00e7a humana nas \u00e1reas \n\nde preserva\u00e7\u00e3o permanente no meio urbano permite uma \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o social-urbana destas \u00e1reas (GORSKI, 2010).  \n\n \n\n \n\n3.3 LEI DO PARCELAMENTO E USO DO SOLO URBANO \n \n\nA lei n\u00ba 6.766 de 19 de dezembro de 1979, Lei de \n\nParcelamento e Uso do Solo Urbano, determina uma faixa \n\nmarginal non aedificandi de 15 (quinze) metros de cada lado \n\nao longo de \u00e1guas correntes e dormentes e nas faixas de \n\ndom\u00ednio p\u00fablico das rodovias e ferrovias, mas ressalva que \n\nlegisla\u00e7\u00f5es espec\u00edficas podem ter exig\u00eancias maiores. A lei \n\nn\u00e3o estipula que estas \u00e1reas devem ter sua vegeta\u00e7\u00e3o \n\npreservada e trata cursos d?\u00e1gua e rodovias da mesma \n\nmaneira, ignorando a legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica j\u00e1 existente h\u00e1 \n\nquase quinze anos. Esta omiss\u00e3o aumentou a pol\u00eamica \n\nquanto \u00e0 faixa marginal de preserva\u00e7\u00e3o ao longo dos cursos \n\nd?\u00e1gua. \n\n\n\n61 \n\n \n\nA Lei de Parcelamento e Uso do Solo Urbano sofreu \n\numa altera\u00e7\u00e3o dada pela lei n\u00ba 9.785 de 1999, a qual prev\u00ea a \n\ncada novo zoneamento ou destina\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os para \n\nloteamentos e \u00e1reas residenciais, uma reserva m\u00ednima de \n\n10% do espa\u00e7o para \u00e1reas verdes. Outros 35% devem ser \n\ndestinados a sistema vi\u00e1rio e \u00e1reas verdes para espa\u00e7os \n\np\u00fablicos, atrav\u00e9s de pra\u00e7as, parques e largos.  \n\n \n\n \n\n3.4 LEI DAS \u00c1GUAS \n \n\nEm 1997 foi promulgada a Pol\u00edtica Nacional de \n\nRecursos H\u00eddricos, lei n\u00ba 9.433. Esta lei tem como objetivos \n\nassegurar a qualidade e a disponibilidade da \u00e1gua para a \n\natual e para as futuras gera\u00e7\u00f5es, a preven\u00e7\u00e3o e a defesa \n\ncontra eventos hidrol\u00f3gicos cr\u00edticos de origem natural ou \n\ndecorrentes do uso inadequado dos recursos naturais, al\u00e9m \n\nda utiliza\u00e7\u00e3o racional \u2013 incluindo o transporte hidrovi\u00e1rio - \n\nvisando o desenvolvimento sustent\u00e1vel. Criou tamb\u00e9m o \n\nSistema Nacional de Gerenciamento dos Recursos P\u00fablicos. \n\nA Lei das \u00c1guas apresenta seus fundamentos \n\nbalizadores no artigo 1\u00ba. Afirma que a \u00e1gua \u00e9 um bem de \n\ndom\u00ednio p\u00fablico, um recurso natural limitado dotado de valor \n\necon\u00f4mico. Determina que em situa\u00e7\u00f5es de escassez o uso \n\npriorit\u00e1rio \u00e9 o consumo humano e animal. Tamb\u00e9m afirma que \n\na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos deve propiciar o uso m\u00faltiplo \n\ndas \u00e1guas e deve ser descentralizada e participativa.  \n\nAl\u00e9m disso determina que a bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 a \n\nunidade territorial para implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de \n\nRecursos H\u00eddricos e atua\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de \n\nGerenciamento de Recursos H\u00eddricos, sendo que a mesma \n\ntamb\u00e9m deve ser usada como unidade territorial de \n\nplanejamento urbano. \n\n \n\n\n\n62 \n\n \n\n \n\n3.5 O ESTATUTO DA CIDADE \n \n\nO Estatuto da Cidade, lei n\u00ba10.257 de 10 de julho de \n\n2001, regulamenta os artigos 182 e 183 da Carta Magna, \n\nestabelecendo regras para a pol\u00edtica urbana. O Estatuto \n\nregula o uso da propriedade urbana visando o bem coletivo, a \n\nseguran\u00e7a, o bem estar dos cidad\u00e3os e o equil\u00edbrio ambiental.  \n\nEm seu artigo segundo determina que a pol\u00edtica \n\nurbana tem por diretrizes gerais a garantia do direito a cidades \n\nsustent\u00e1veis\n14\n\n, a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o \n\ndemocr\u00e1tica no planejamento urbano, no planejamento do \n\ndesenvolvimento das cidades visando corrigir distor\u00e7\u00f5es do \n\ncrescimento urbano e seus efeitos negativos sobre o meio \n\nambiente, entre diversas outras diretrizes. \n\nUma das diretrizes \u00e9 a ordena\u00e7\u00e3o e o controle do uso \n\ndo solo com objetivos como o de evitar a deteriora\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1reas urbanizadas, a polui\u00e7\u00e3o e a degrada\u00e7\u00e3o ambiental e a \n\nexposi\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o a riscos de desastres naturais. Este \n\n\u00faltimo objetivo foi inclu\u00eddo pela  Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 547 de \n\n11 de outubro de 2011, e tem origem nas trag\u00e9dias \n\nrecorrentes que as cidades brasileiras t\u00eam enfrentado nestes \n\n\u00faltimos anos. \n\nA participa\u00e7\u00e3o e o controle social foram conquistados \n\nno processo de redemocratiza\u00e7\u00e3o do Pa\u00eds. A Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal de 1988 afirma que a participa\u00e7\u00e3o \u00e9 um pressuposto \n\nb\u00e1sico para se construir uma sociedade livre, justa, sem \n\ndesigualdades sociais e regionais, sem pobreza, sem \n\npreconceitos e sem discrimina\u00e7\u00e3o.  \n\nDo ponto de vista das pol\u00edticas de desenvolvimento \n\nurbano, a gest\u00e3o democr\u00e1tica das cidades pressup\u00f5e partilha \n\n                                                             \n14\n\n Entendido como o direito \u00e0 terra urbana, \u00e0 moradia, ao saneamento \nambiental, \u00e0 infraestrutura urbana, ao transporte e aos servi\u00e7os p\u00fablicos, ao \ntrabalho e ao lazer, para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es. \n\nhttp://www.presidencia.gov.br/ccivil_03/LEIS/LEIS_2001/L10257.htm\nhttp://www.presidencia.gov.br/ccivil_03/_Ato2011-2014/2011/Mpv/547.htm#art3\n\n\n63 \n\n \n\nde poder, respeito por diferen\u00e7as de pensamento, acesso da \n\npopula\u00e7\u00e3o \u00e0s informa\u00e7\u00f5es, fortalecimento dos atores sociais e \n\ncombate permanente contra o privil\u00e9gio a interesses \n\nparticulares. \n\nPor parte dos governos, \u00e9 necess\u00e1rio que o processo \n\nde participa\u00e7\u00e3o leve em conta um amplo planejamento das \n\npol\u00edticas p\u00fablicas, atrav\u00e9s do levantamento de necessidades \n\nimediatas e defini\u00e7\u00e3o de prioridades de curto, m\u00e9dio e longo \n\nprazos.  \n\nO Estatuto define diretrizes gerais, mas cabe ao \n\nplanejamento municipal a disciplina do parcelamento, do uso \n\ne da ocupa\u00e7\u00e3o do solo, o plano diretor, o zoneamento \n\nambiental e os planos de desenvolvimento urbano. \n\nPor outro lado, a qualidade de uma gest\u00e3o \n\ndemocr\u00e1tica depende tamb\u00e9m da mobiliza\u00e7\u00e3o, capacita\u00e7\u00e3o e \n\npredisposi\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o. Os agentes sociais que \n\nparticipam dos debates sobre pol\u00edticas p\u00fablicas devem \n\nconhecer a legisla\u00e7\u00e3o e compreender os projetos que est\u00e3o \n\nsendo discutidos. Para melhor compreender os aspectos \n\nt\u00e9cnicos da discuss\u00e3o urbana, tamb\u00e9m cabe aos t\u00e9cnicos \n\naprimorar a forma de representar os projetos, para que se \n\ntornem de compreens\u00e3o global (ver escolha metodol\u00f3gica).  \n\nO objetivo fundamental do plano diretor \u00e9 estabelecer \n\ncomo a propriedade cumprir\u00e1 sua fun\u00e7\u00e3o social, garantindo o \n\nacesso \u00e0 terra urbanizada e regularizada e o direito dos \n\ncidad\u00e3os \u00e0 moradia e aos servi\u00e7os urbanos (BRASIL, 2005). \n\nO plano diretor tornou-se um instrumento que introduz o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel das cidades brasileiras com a \n\npromulga\u00e7\u00e3o do Estatuto da Cidade. \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n64 \n\n \n\n3.6 LEGISLA\u00c7\u00c3O ESTADUAL \n \n\nA lei n\u00b0 6.063 de 24 de 1982 disp\u00f5e sobre o \n\nparcelamento do solo urbano. Ela admite o parcelamento do \n\nsolo nas \u00e1reas urbanas ou de expans\u00e3o urbana definidas na \n\nlegisla\u00e7\u00e3o municipal. No entanto imp\u00f5e algumas restri\u00e7\u00f5es ao \n\nparcelamento do solo, que podem ser suplementadas por \n\nlegisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica desde que n\u00e3o entrem em conflito com a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o estadual.  \n\nEm seu artigo 4\u00ba determina que em \u00e1reas litor\u00e2neas, \n\nnuma faixa de dois mil metros a partir das terras de marinha, o \n\nparcelamento do solo depende de an\u00e1lise do \u00f3rg\u00e3o ambiental \n\nestadual, a Funda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente (FATMA). \n\nTamb\u00e9m h\u00e1 a lei n\no\n 14.250 de 1981, que disp\u00f5e sobre \n\na prote\u00e7\u00e3o e melhoria da qualidade ambiental da \u00e1gua, do \n\nsolo, da atmosfera e do controle sonoro. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1gua, \n\nclassifica em quatro classes de acordo com sua qualidade \n\nambiental e sua utiliza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n3.7 O PLANO DIRETOR DE FLORIAN\u00d3POLIS \n \n\nO Plano Diretor foi definido pela Constitui\u00e7\u00e3o como o \n\ninstrumento b\u00e1sico da pol\u00edtica urbana. A Lei do Uso e \n\nParcelamento do Solo Urbano (LEI N\no\n 6.766/1979) e o \n\nEstatuto da Cidade (LEI N\no\n 10.257/2001) ratificam esse valor \n\ndo plano diretor, condicionando todos os instrumentos \n\nurban\u00edsticos ao disposto no plano diretor. \n\nA cidade de Florian\u00f3polis tem dois planos diretores \n\nvigentes: o Plano Diretor do Distrito Sede, lei complementar \n\nn\u00ba001 de 1997 e o Plano Diretor dos Balne\u00e1rios, lei n\u00ba2193 de \n\n1985. O primeiro trata da parte central insular e continental. O \n\nsegundo trata do restante do territ\u00f3rio, o qual foi considerado \n\nde interesse tur\u00edstico. Enquanto que o Plano Diretor do Distrito \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/l6766.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/leis_2001/l10257.htm\n\n\n65 \n\n \n\nSede \u00e9 voltado para a \u201ccidade permanente\u201d, o Plano Diretor \n\ndos Balne\u00e1rios \u00e9 voltado para a \u201ccidade tur\u00edstica\u201d (ASSEN de \n\nOLIVEIRA, 1999), o primeiro legisla apenas sobre o Distrito \n\nSede e o segundo legisla sobre todos os demais (ver mapa 3). \n\n \n\n \nMapa 3 - Divis\u00e3o legal dos Planos Diretores em Florian\u00f3polis, \n\nelabora\u00e7\u00e3o autora (fonte: IPUF). \n\n \n\nEste planejamento urbano em por\u00e7\u00f5es e que n\u00e3o trata \n\nda cidade como um todo \u00e9 hist\u00f3rico na cidade de \n\nFlorian\u00f3polis. O primeiro plano diretor de Florian\u00f3polis, \n\nelaborador por Edvaldo Paiva, Dem\u00e9trio Ribeiro e Edgar \n\nGraeff em 1952, tratava apenas do desenvolvimento urbano \n\nda parte central insular e da parte continental (SOUZA, 2010; \n\n\n\n66 \n\n \n\nSOSTISSO, 2007; FAUTH, 2008; RIZZO, 1993). O Plano de \n\nDesenvolvimento Integrado elaborado pelo arquiteto Lu\u00eds \n\nFelipe Gama Lobo D?E\u00e7a no final da d\u00e9cada de 60 e aprovado \n\nem 1976, conhecido como Plano Gama D?E\u00e7a, tratava da \u00e1rea \n\ncentral e planejava o a expans\u00e3o da cidade para o sudeste da \n\nilha, na regi\u00e3o do Campeche. E n\u00e3o inclu\u00eda a \u00e1rea de estudo.  \n\nEntretanto, o desenvolvimento da cidade se deu em \n\ndire\u00e7\u00e3o oposta, crescendo para a regi\u00e3o Noroeste da ilha e \n\nenglobando a regi\u00e3o de estudos (a bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nItacorubi) como \u00e1rea urbana no final da d\u00e9cada de 70. \n\nSomente em 1982 que a \u00e1rea passou a ser regulada por uma \n\nlegisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica e a ser considerada como \u00e1rea urbana \n\ne de expans\u00e3o urbana.  \n\nEm 1997 foi aprovado o plano diretor vigente que \n\nengloba a \u00e1rea urbana e de expans\u00e3o urbana do chamado \n\ndistrito sede, adicionando \u00e1reas antes consideradas rurais \n\npelos planos anteriores. Este plano diretor foi elaborado pelo \n\nInstituto de Planejamento Urbano de Florian\u00f3polis (IPUF). \n\nA Lei Complementar n\u00ba001/97, o Plano Diretor do \n\nDistrito Sede, disp\u00f5e sobre o zoneamento do chamado Distrito \n\nSede. O plano classifica as \u00e1reas verdes em \u00c1reas Verdes \n\n(AV), espa\u00e7os urbanos ao ar livre de uso p\u00fablico ou privado, \n\nsub divididos nas seguintes categorias: \u00c1reas Verdes de \n\nLazer (AVL), \u00c1reas Verdes do Sistema Vi\u00e1rio (AVV) e \u00c1reas \n\nVerdes de Uso Privado (AVP). Destinam-se \u00e0 cria\u00e7\u00e3o ou \u00e0 \n\npreserva\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal, \u00e0 pr\u00e1tica de atividades de \n\nlazer e recrea\u00e7\u00e3o, e \u00e0 prote\u00e7\u00e3o ou ornamenta\u00e7\u00e3o de obras \n\nvi\u00e1rias n\u00e3o tendo como objetivo a preserva\u00e7\u00e3o ou \n\nregenera\u00e7\u00e3o da mata nativa. \n\nPara as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o o Plano Diretor reserva \n\nos artigos n\no\n 21 e n\n\no\n 22 e separa estas em duas, as \u00c1reas de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP) e as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \n\ncom Uso Limitado (APL). APPs s\u00e3o aquelas necess\u00e1rias \u00e0 \n\npreserva\u00e7\u00e3o dos recursos e das paisagens naturais, e \u00e0 \n\n\n\n67 \n\n \n\nsalvaguarda do equil\u00edbrio ecol\u00f3gico. APLs s\u00e3o aquelas que \n\npelas caracter\u00edsticas de declividade do solo, do tipo de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o ou da vulnerabilidade aos fen\u00f4menos naturais, n\u00e3o \n\napresentam condi\u00e7\u00f5es adequadas para suportar \n\ndeterminadas formas de uso do solo sem preju\u00edzo do \n\nequil\u00edbrio ecol\u00f3gico ou da paisagem natural. \n\nO Plano Diretor define as APPs em seu artigo 21 \n\ncomo: \n\u201cI - topos de morros e linhas de cumeada, \n\nconsiderados como a \u00e1rea delimitada a partir da \n\ncurva de n\u00edvel correspondente a dois ter\u00e7os da \n\naltura m\u00ednima da eleva\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 base; II \n\n- encostas com declividade igual ou superior a \n\n46,6% (quarenta e seis e seis d\u00e9cimos por \n\ncento); III - mangues e suas \u00e1reas de \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o; IV - dunas m\u00f3veis, fixas e semi-\n\nfixas; V - mananciais, considerados como a \n\nbacia de drenagem contribuinte, desde as \n\nnascentes at\u00e9 as \u00e1reas de capta\u00e7\u00e3o d'\u00e1gua \n\npara abastecimento; VI - faixa marginal de \n\n33,00 m (trinta e tr\u00eas metros) ao longo dos \n\ncursos d'\u00e1gua com influ\u00eancia da mar\u00e9, e de \n\n30,00 m (trinta metros) nos demais; VII - faixa \n\nmarginal de 30,00 m (trinta metros) ao longo \n\ndas lagoas e reservat\u00f3rios d?\u00e1gua, situados na \n\nzona urbana, e de 50,00 m (cinquenta) a 100,00 \n\nm (cem metros) para os situados na Zona rural, \n\nconforme a Resolu\u00e7\u00e3o Conama 004/85; VIII - \n\nfundos de vale e suas faixas sanit\u00e1rias, \n\nconforme exig\u00eancias da legisla\u00e7\u00e3o de \n\nparcelamento do solo; IX - praias, cost\u00f5es, \n\npromont\u00f3rios, t\u00f4mbolos, restingas em forma\u00e7\u00e3o \n\ne ilhas; X - \u00e1reas onde as condi\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas \n\ndesaconselham a ocupa\u00e7\u00e3o; XI - pousos de \n\naves de arriba\u00e7\u00e3o protegidos por acordos \n\ninternacionais assinados pelo Brasil; XII - \n\n(VETADO). XIII - \u00e1reas dos parques florestais, \n\nreservas e esta\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas. Par\u00e1grafo \n\n\u00danico - S\u00e3o consideradas ainda \u00c1reas de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP), na forma do \n\n\n\n68 \n\n \n\nart. 9\no\n da Lei Federal n\u00ba 4.771/65, as florestas e \n\nbosques de propriedade particular, quando \n\nindivisos com parques e reservas florestais ou \n\ncom quaisquer \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nconsideradas de preserva\u00e7\u00e3o permanente.\u201d \n\nNo entanto, apesar da defini\u00e7\u00e3o clara das \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente ao longo dos cursos d?\u00e1gua de trinta \n\nmetros, estas \u00e1reas n\u00e3o foram marcadas com este \n\nzoneamento nos mapas. No mapa 4 temos um exemplo dessa \n\nincoer\u00eancia entre discurso e a\u00e7\u00e3o (considerando que o plano \n\ndiretor \u00e9 uma lei autoaplic\u00e1vel). \n\n \n\n \nMapa 4 - Detalhe do PD Distrito Sede com cursos d'\u00e1gua sobrepostos, \n\nelabora\u00e7\u00e3o autora. (fonte: IPUF) \n\n \n\nAo omitir as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanentes \n\nobrigat\u00f3rias de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o federal e inclusive \n\ncom sua pr\u00f3pria reda\u00e7\u00e3o o Plano Diretor do Distrito Sede \n\npermitiu o loteamento e ocupa\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas. A legisla\u00e7\u00e3o \n\nmunicipal em seu discurso concordou com a legisla\u00e7\u00e3o \n\n\n\n69 \n\n \n\nfederal, no entanto, ao demarcar estas \u00e1reas a mesma se \n\ncontradiz quando regulamenta estas \u00e1reas nas margens dos \n\ncursos d?\u00e1gua como urbaniz\u00e1veis e pass\u00edveis de constru\u00e7\u00e3o. \n\nAutores como SANCHES (2007) e ARAUJO (2002) \n\ndiscutem a quest\u00e3o contradit\u00f3ria das legisla\u00e7\u00f5es ambientais \n\ncom rela\u00e7\u00e3o ao meio urbano e as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o ao \n\nlongo das margens dos rios. Estas contradi\u00e7\u00f5es das \n\nlegisla\u00e7\u00f5es, de acordo com DALLA COSTA (2008), s\u00e3o \n\nreconhecidas como parte dos agentes causadores dos \n\nconflitos legais relacionados \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o das mesmas leis. E \n\nesta situa\u00e7\u00e3o de inseguran\u00e7a jur\u00eddica pode ser utilizada para \n\nmanipular as decis\u00f5es de planejamento urbano de acordo \n\ncom interesses escusos. \n\nAl\u00e9m da dubiedade da legisla\u00e7\u00e3o ambiental, outro fator \n\nque gera inseguran\u00e7a jur\u00eddica e torna o plano diretor uma lei \n\nde pouco valor e sem gest\u00e3o p\u00fablica \u00e9 a facilidade com que a \n\nC\u00e2mara de Vereadores aprova emendas na mesma. O Plano \n\nDiretor do Distrito Sede tem incont\u00e1veis emendas, em geral \n\naltera\u00e7\u00f5es de zoneamento, que tornam o mesmo uma \u201ccolcha \n\nde retalhos\u201d. At\u00e9 11 de janeiro de 2008 (quando houve um \n\nacordo de morat\u00f3ria at\u00e9 que se aprovasse o novo Plano \n\nDiretor Participativo), 101 altera\u00e7\u00f5es de zoneamento foram \n\nfeitas na Lei Complementar n\u00ba001 de 1997. \n\n \n \n \n  \n\n\n\n70 \n\n \n\n \n\n\n\n71 \n\n \n\n4 METODOLOGIA \n \n\n\u201cLonge demais eu voava em dire\u00e7\u00e3o ao futuro. \n\nApoderou-se de mim um calafrio de horror\u201d \n\n(NIETZSCHE, 2002) \n\n \n\nAb? Saber (2008) afirma que as bacias hidrogr\u00e1ficas \n\nrepresentam um fator essencial nos ecossistemas que \n\ninteragem, e que o sistema h\u00eddrico \u00e9 o ve\u00edculo das mudan\u00e7as \n\nocorridas nos mesmos. Portanto, a Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nItacorubi foi escolhida como unidade de estudo, com a \n\ninten\u00e7\u00e3o de se trabalhar como um sistema ambientalmente \n\ndelimitado. \n\nO primeiro passo foi a defini\u00e7\u00e3o do elemento \n\ndelimitador da estrutura urbana \u2013 a bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nItacorubi. Num segundo momento, foi necess\u00e1rio diminuir a \n\n\u00e1rea de estudos, assim a divis\u00e3o das sub-bacias foi adotada. \n\nA sub-bacia do rio C\u00f3rrego Grande (sub-bacia 4) foi escolhida \n\ncomo foco de pesquisa, no entanto, essa estrutura atende a \n\nquest\u00e3o ambiental, mas n\u00e3o atende a quest\u00e3o urbana. \n\nConsiderando que n\u00e3o poder\u00edamos cortar ao meio os bairros \n\nque n\u00e3o estavam totalmente inclusos na sub-bacia. Portanto \n\nforam somados \u00e0 \u00e1rea de estudos todos os bairros que faziam \n\nparte por intersec\u00e7\u00e3o, para defini\u00e7\u00e3o de bairro foi usado o \n\nconceito de Lynch (1997) sobre zonas homog\u00eaneas (ver mapa \n\n8, p\u00e1gina 96). \n\nNum terceiro momento o rio C\u00f3rrego Grande foi \n\nadotado como matriz de an\u00e1lise. E por fim, a intera\u00e7\u00e3o entre a \n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana e a cobertura vegetal foi escolhida como \n\npar\u00e2metro de an\u00e1lise. \n\nPara estimar a vulnerabilidade ambiental, utilizou-se \n\ncomo par\u00e2metro a exist\u00eancia de remanescentes florestais \n\npara os quais seria avaliada a din\u00e2mica dos ecossistemas \n\nenvolvidos. Para tanto foram usados mapeamentos realizados \n\n\n\n72 \n\n \n\npelos autores a partir da interpreta\u00e7\u00e3o de fotos a\u00e9reas. Os \n\ncen\u00e1rios retrospectivos s\u00e3o dos anos de 1938, 1957, 1977, \n\n1994, 2002 e 2007. Os quatro primeiros cen\u00e1rios (1938 a \n\n1994) foram escolhidos por serem as datas dispon\u00edveis com \n\nfotos a\u00e9reas do local. A periodicidade de mais ou menos 20 \n\nanos entre as fotos auxilia na an\u00e1lise do processo. Entretanto, \n\na partir da d\u00e9cada de 90 o processo de crescimento urbano \n\ntorna-se bastante acelerado, assim consideramos adequado \n\nelaborar um cen\u00e1rio intermedi\u00e1rio (2002). \n\nA retrospec\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios passados visa propiciar \n\nelementos para a an\u00e1lise do processo de evolu\u00e7\u00e3o da \n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana versus a degrada\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nCompreender o passado possibilita diminuir as chances de \n\nimprovisa\u00e7\u00e3o no futuro (BUARQUE, 2003) e oferece uma \n\nhip\u00f3tese de comportamento das vari\u00e1veis (ocupa\u00e7\u00e3o urbana e \n\ncobertura vegetal). A cria\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios futuros oferece uma \n\nan\u00e1lise da conjuntura atual com a combina\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses \n\npara a composi\u00e7\u00e3o de um futuro prov\u00e1vel. \n\nAo descrever todos os procedimentos de coleta de \n\ndados e prepara\u00e7\u00e3o dos materiais visamos mostrar suas \n\nlimita\u00e7\u00f5es e escolhas metodol\u00f3gicas com o intento de que \n\neste trabalho possa servir de base para futuros estudos na \n\n\u00e1rea ou em situa\u00e7\u00f5es similares.  \n\nOs procedimentos metodol\u00f3gicos s\u00e3o divididos em tr\u00eas \n\npartes, a prepara\u00e7\u00e3o do material, a montagem dos cen\u00e1rios e \n\na an\u00e1lise dos mesmos. \n\n  \n\n\n\n73 \n\n \n\n4.1 A PREPARA\u00c7\u00c3O DO MATERIAL \n \n\nAs fotos a\u00e9reas e a restitui\u00e7\u00e3o foram cedidas pelo \n\nInstituto de Planejamento Urbano de Florian\u00f3polis (IPUF). O \n\nmodelo 3D foi cedida pelo Professor Jos\u00e9 Ripper K\u00f3s (2009) e \n\nseu grupo de estudo. \n\nA ferramenta do 3D foi uma escolha estrat\u00e9gica de \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o universal. Este trabalho optou pela qualidade \n\nvisual ao inv\u00e9s da acuidade e precis\u00e3o. Considerando a \n\ndificuldade de um instrumento de planejamento que permita a \n\napreens\u00e3o do processo e do projeto por todos os agentes \n\nenvolvidos no plano participativo de planejamento urbano. \n\nPara a mesma bacia (BHI) tamb\u00e9m montamos as fotos \n\na\u00e9reas de 2007, coletadas no sitio do Geoprocessamento de \n\nFlorian\u00f3polis. Coletamos as fotos na escala de 1:60 e \n\nmontamo-las desprezando vinte por cento da margem \n\nsuperior e vinte por cento da margem inferior (o mesmo \n\nprocedimento foi feito para as margens laterais). Com o \n\nmesmo m\u00e9todo fizemos a montagem das aerofotos dos anos \n\nde 2002, de 1994, de 1977, de 1957 e de 1938, todos \n\ncoletados com a escala 1:60 (mesmo que a resolu\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\npermitisse tanto). Cabe aqui ressaltar que a coleta foi feita na \n\nescala 1:60, mas as fotos tem diferentes escalas\n15\n\n e por isso \n\ntemos diferentes qualidade nas resolu\u00e7\u00f5es das fotos. \n\nTodas as fotos foram trabalhadas individualmente no \n\nPhotoshop para melhorar a visualiza\u00e7\u00e3o, de acordo com a \n\nnecessidade. Algumas fotos apenas o balan\u00e7o entre o preto e \n\no branco foram alterados. No caso das fotos de 2007, todo o \n\nbalan\u00e7o de cores foi alterado para facilitar a identifica\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1reas verdes, pois a matriz destas fotos era infravermelha e \n\nas cores estavam apagadas. A restitui\u00e7\u00e3o (curvas de n\u00edvel e \n\n                                                             \n15\n\n 2007, 2002 e 1994est\u00e3o na escala 1:5.000 e s\u00e3o ortofotos; e 1977, 1957 \ne 1938 est\u00e3o na 1:35.000 e s\u00e3o mosaicos foto-a\u00e9reos. \n\nhttp://geo.pmf.sc.gov.br/geo_fpolis/\nhttp://geo.pmf.sc.gov.br/geo_fpolis/\n\n\n74 \n\n \n\nbase do cadastro) de 2007 trabalhada foi sobreposta na \n\nmontagem das fotos.  \n\nO mapeamento da vegeta\u00e7\u00e3o tem precis\u00f5es diversas, \n\nde acordo com a precis\u00e3o das aerofotos. De uma maneira \n\ngeral, o procedimento adotado para as fotos monocrom\u00e1ticas \n\nfoi de mapear as \u00e1reas escuras que projetavam sombra \n\n(provavelmente as \u00e1reas de mata nativa e florestas), \n\nexcluindo-se as \u00e1reas cinza (as quais s\u00e3o provavelmente \n\nvegeta\u00e7\u00e3o rasteira). Nas fotos coloridas a precis\u00e3o era muito \n\nsuperior, sendo que o m\u00e9todo adotado foi de mapear as \u00e1reas \n\nverdes granulosas e com proje\u00e7\u00e3o de sombra. Excluindo \n\nassim as \u00e1reas de verde claro, provavelmente \u00e1reas de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o rasteira, e classificando a cobertura vegetal com \n\nbase na mata ombr\u00f3fila densa, mata atl\u00e2ntica t\u00edpica da regi\u00e3o \n\n(PELUSO Jr., 1991).  \n\n \n \n4.2 A AN\u00c1LISE DOS MATERIAIS PRODUZIDOS \n \n\nA an\u00e1lise parte da montagem de uma s\u00e9rie hist\u00f3rica \n\nque possibilite a compreens\u00e3o do processo da evolu\u00e7\u00e3o \n\nurbana entre o per\u00edodo de 1938 a 2007. O m\u00e9todo \u00e9 baseado \n\nnos trabalhos de Ian McHarg (1969) e de Raquel Tardin \n\n(2008) de sobreposi\u00e7\u00e3o de diversos mapas tem\u00e1ticos para \n\nan\u00e1lise da ocupa\u00e7\u00e3o urbana. \n\nDesse modo, atrav\u00e9s de sobreposi\u00e7\u00e3o dos mapas de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o e dos mapas de ocupa\u00e7\u00e3o urbana \u00e9 poss\u00edvel \n\nverificar como se deu o processo de crescimento urbano na \n\n\u00e1rea de estudos. As escalas espacial e temporal e a t\u00e9cnica \n\nde composi\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios s\u00e3o usadas como t\u00e9cnicas de \n\ncompreens\u00e3o do objeto de estudo. \n\n \n\n \n\n\n\n75 \n\n \n\n4.2.1 Escala espacial \n \n\nSeguindo o vi\u00e9s de Romero (2007), a t\u00e9cnica de \n\napreens\u00e3o do objeto de estudos se d\u00e1 em quatro etapas. \n\nDesse modo, sugere trabalhar com quatro dimens\u00f5es de \n\nescala para o desenho urbano sustent\u00e1vel: a escala da cidade \n\nou da estrutura urbana; a escala da \u00e1rea ou do bairro; a \n\nescala do edif\u00edcio; e por fim a escala do lugar, que perpassa \n\ntodas as anteriores por lidar com as rela\u00e7\u00f5es sociais \n\nconstru\u00eddas entre indiv\u00edduos e espa\u00e7o ao longo do tempo. \n\nFolch (2003) tamb\u00e9m afirma que quando aumentamos \n\nou diminu\u00edmos as escalas n\u00e3o vemos as mesmas coisas, pois \n\nn\u00e3o \u00e9 apenas o tamanho que muda, mas sim as informa\u00e7\u00f5es \n\ncontidas no desenho. Ele determina que a escala territorial \n\nb\u00e1sica deva seguir a divis\u00e3o por escala espacial, escala \n\ntemporal e escala espa\u00e7o-temporal, sendo que a primeira \n\ndeve considerar as seguintes escalas:&lt;1:100 \u2013 escala \n\nbiol\u00f3gica; 1:100-1:1.000 \u2013 escala arquitet\u00f4nica; 1:1.000-\n\n1:10.000 \u2013 escala urban\u00edstica-ecossist\u00eamica; 10.000-25.000 \u2013 \n\nescala microterritorial-ecol\u00f3gica. \n\nNeste trabalho buscamos utilizar a escala urban\u00edstica \u2013 \n\necossist\u00eamica, por isso trabalhamos com a bacia hidrogr\u00e1fica \n\ncomo base e um recorte dentro dela. Assim mantivemos o \n\necossistema dentro da an\u00e1lise, mas buscamos uma escala \n\num pouco menor para podermos apreender toda a parte \n\nurbana. \n\n \n\n \n\n4.2.2 Escala temporal \n \n\nAb?Saber (2008) indica um elemento metodol\u00f3gico ao \n\ncomentar que \u00e9 importante ter a no\u00e7\u00e3o de que espa\u00e7os \n\norganizados (ou desorganizados) pelo homem est\u00e3o \n\nsobrepostos a espa\u00e7os com organiza\u00e7\u00e3o natural. Logo, o \n\n\n\n76 \n\n \n\nconhecimento destes espa\u00e7os naturais \u00e9 importante para que \n\nse evite ceder \u00e1reas de alta biodiversidade para a expans\u00e3o \n\nurbana. Ele tamb\u00e9m trata da distor\u00e7\u00e3o entre uso imediatista \n\nda natureza e uma din\u00e2mica ambiental com velocidade \n\ndiversa (em geral mais lenta). Da diferen\u00e7a nas escalas de \n\ntempo, alguns dias ou meses para economistas e at\u00e9 5 anos \n\npara planejadores, enquanto que os ec\u00f3logos trabalham com \n\ntemporalidades de 100 at\u00e9 10.000 anos. \n\nNeste trabalho usamos a escala temporal de quase um \n\ns\u00e9culo, de acordo com a base de dados dispon\u00edvel, com a \n\ninten\u00e7\u00e3o de montar um quadro que conseguisse determinar o \n\nprocesso do ecossistema e da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. \n\n \n\n \n\n4.2.3 An\u00e1lise de cen\u00e1rios \n \n\nDe acordo com De Toni (2005) desenhar cen\u00e1rios \n\nsignifica elaborar um conjunto de combina\u00e7\u00f5es poss\u00edveis e \n\nimagin\u00e1veis, para diminuir as chances de improvisa\u00e7\u00e3o no \n\nfuturo. A capacidade de antecipa\u00e7\u00e3o e a problematiza\u00e7\u00e3o se \n\ncompletam na an\u00e1lise estrat\u00e9gica no encadeamento no tempo \n\ndos riscos e probabilidades. A rela\u00e7\u00e3o do agente que planeja \n\ncom os demais atores e seu contexto tamb\u00e9m \u00e9 bastante \n\nimportante para determinar as imprevisibilidades ou fatores \n\nque o agente n\u00e3o pode controlar.  \n\nCom a proje\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel determinar \n\no futuro, e nem esta \u00e9 a inten\u00e7\u00e3o deste trabalho, e n\u00e3o h\u00e1 \n\ncapacidade humana para antever comportamentos sociais e \n\nsingulares (DE TONI, 2005). Sendo que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel \n\ndominar por completo a rela\u00e7\u00e3o causa e efeito. Ainda de \n\nacordo com o autor, a imprevisibilidade do futuro n\u00e3o \u00e9 \n\napenas pela nossa ignor\u00e2ncia sist\u00eamica, mas sim porque \n\nexistem sistemas complexos, n\u00e3o lineares, inst\u00e1veis, cuja sua \n\nmutabilidade impede qualquer possibilidade de mensura\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n77 \n\n \n\nDe Toni (2005) afirma: \u201cOs sistemas sociais t\u00eam esta \n\nnatureza, s\u00e3o espa\u00e7os do imponder\u00e1vel, da liberdade e \n\ncriatividade humana, do poder e da vontade, de amea\u00e7as e \n\noportunidades\u201d.  \n\nEste trabalho tem dois momentos de elabora\u00e7\u00e3o de \n\ncen\u00e1rios. O primeiro momento \u00e9 o cen\u00e1rio retrospectivo, em \n\nque cen\u00e1rios passados foram recriados numa evolu\u00e7\u00e3o \n\ntemporal para compreender o processo. O segundo momento \n\n\u00e9 o cen\u00e1rio prospectivo, onde analisamos o Plano Diretor \n\natual, a proposta da Prefeitura do Plano Diretor Participativo e \n\num cen\u00e1rio de com uma varia\u00e7\u00e3o do Plano Diretor \n\nParticipativo, incluindo alguns projetos da comunidade. \n\nSchwartz (2000) afirma que o cen\u00e1rio \u00e9 um salto imaginativo \n\nno futuro que permite a rea\u00e7\u00e3o pr\u00e9via aos eventos \n\nindesejados, os quais ainda podem ser transformados em \n\noportunidades ou direcionar as a\u00e7\u00f5es presentes para um \n\ncen\u00e1rio futuro desejado. \n\n \n \n4.3 A CONSTRU\u00c7\u00c3O DE CEN\u00c1RIOS \n \n\nA prospec\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios \u00e9 uma t\u00e9cnica muito \n\ndifundida no meio de administra\u00e7\u00e3o e neg\u00f3cios. De acordo \n\ncom Grisi e Britto (2003) tornou-se popular com a teoria militar \n\ne nos anos cinquenta, com os estudos da Rand Corporation, \n\ndo Clube de Roma e do Hudson Institute, come\u00e7ou a ser \n\nusada como ferramenta de gest\u00e3o p\u00fablica e privada. \n\nEmpresas como a Shell e a GBN (Global Business Network) \n\nutilizaram esta t\u00e9cnica e a difundiram no mundo dos neg\u00f3cios.  \n\nNo setor p\u00fablico, o governo federal utiliza esta t\u00e9cnica \n\ndesde meados de 2000, com o trabalho de prospec\u00e7\u00e3o \n\nintitulado \u201cBrasil 3 Tempos: 2007, 2015 e 2022\u201d gerenciado \n\npelo N\u00facleo de Assuntos Estrat\u00e9gicos da Presid\u00eancia  da \n\nRep\u00fablica (GRISI e BRITTO, 2003). A utiliza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de \n\n\n\n78 \n\n \n\nprospec\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios \u00e9 uma boa ferramenta para mudar a \n\nmentalidade de curto prazo, improvisa\u00e7\u00e3o e desarticula\u00e7\u00e3o \n\ndas a\u00e7\u00f5es, que parecem ser caracter\u00edsticas comuns entre os \n\nagentes p\u00fablicos no Brasil.  \n\nA cria\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios futuros \u00e9 um exerc\u00edcio de \n\nconhecimentos articulados que faz uso de ideias e \n\npercep\u00e7\u00f5es do presente (ou passado) para represent\u00e1-las no \n\nfuturo (HEIJDEN, 1996). Ideias que, ainda que em constru\u00e7\u00e3o, \n\npodem representar uma mudan\u00e7a do cen\u00e1rio futuro, ou uma \n\nmanuten\u00e7\u00e3o do status quo.  \n\nNa t\u00e9cnica de prospec\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios os \n\ndeterminismos devem ser evitados, confundidos com \n\nprevis\u00f5es do futuro. N\u00e3o h\u00e1 capacidade humana de \n\ndeterminar os fatos futuros e nem de compreender todos os \n\nagentes (drivers ou fatores condutores) que podem vir a \n\nmodificar comportamentos sociais ou biol\u00f3gicos (HEIJDEN, \n\n1996; GODET, 1994). A realidade \u00e9 deveras complexa e n\u00e3o \n\nlinear para tentarmos estagn\u00e1-la num cen\u00e1rio futuro. \u00c9 \n\nimportante deixar claro que cen\u00e1rios n\u00e3o s\u00e3o previs\u00f5es do \n\nfuturo. \n\nNa prospec\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios o bom cen\u00e1rio n\u00e3o \u00e9 o \n\nmais prov\u00e1vel ou o mais plaus\u00edvel. Os cen\u00e1rios s\u00e3o \n\nalternativas poss\u00edveis de futuro que servem como ferramenta \n\nde auxilio na tomada de decis\u00f5es do presente. Os cen\u00e1rios \n\napresentam situa\u00e7\u00f5es diferentes da atual, ou similares a ela, \n\nde maneira que se possa monitorar os fatores condutores que \n\nagir\u00e3o para nos levar do presente cen\u00e1rio ao cen\u00e1rio futuro. O \n\ncen\u00e1rio \u00e9 uma possibilidade de futuro, \u00e9 uma simula\u00e7\u00e3o de \n\ndeterminadas tend\u00eancias que se desenvolvem em m\u00faltiplas \n\npossibilidades. A prospec\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios trabalha com pelo \n\nmenos dois cen\u00e1rios ou duas possibilidades. \n\nAutores como Durance e Godet (2011) acreditam que \n\na t\u00e9cnica de prospec\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios pode ser usada com \n\nsucesso para o planejamento regional, j\u00e1 que a cria\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n79 \n\n \n\ncen\u00e1rios pode fornecer imagens alternativas de futuro. Um \n\nbom cen\u00e1rio, al\u00e9m de ser plaus\u00edvel e poss\u00edvel, deve \n\npossibilitar a an\u00e1lise dos fatores condutores (drivers), \n\nfacilitando a tomada de decis\u00f5es. Assim, um cen\u00e1rio pode \n\ndemonstrar alguns impactos (poss\u00edveis) causados por uma \n\na\u00e7\u00e3o presente, como a constru\u00e7\u00e3o de um \n\nmegaempreendimento, a altera\u00e7\u00e3o de gabarito ou ainda o \n\nplano diretor como um todo. \n\nDecis\u00f5es estrat\u00e9gicas encontram nos cen\u00e1rios uma \n\npossibilidade de desenvolver hip\u00f3teses bastante robustas \n\npara a defini\u00e7\u00e3o de seu escopo ou sua readequa\u00e7\u00e3o a novas \n\nsitua\u00e7\u00f5es. Schwartz (2000) define a t\u00e9cnica de prospec\u00e7\u00e3o de \n\ncen\u00e1rios como um conjunto articulado de situa\u00e7\u00f5es \n\nveross\u00edmeis e sendo as reflex\u00f5es sobre o futuro sistem\u00e1ticas, \n\nconsiderando m\u00faltiplas possibilidades. E, se utilizados os \n\nresultados desta an\u00e1lise no processo decis\u00f3rio e de \n\nplanejamento, ent\u00e3o as poss\u00edveis consequ\u00eancias, a\u00e7\u00f5es e \n\nrea\u00e7\u00f5es estariam dentro de um escopo j\u00e1 estudado. Cabe \n\nrelembrar que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel prever o futuro, portanto a \n\nt\u00e9cnica n\u00e3o elimina os riscos, mas diminui a improvisa\u00e7\u00e3o e \n\naumenta a velocidade de rea\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n4.3.1 M\u00e9todos de elabora\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios \n \n\nDiversos m\u00e9todos de elabora\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios foram \n\ndesenvolvidos nas \u00faltimas d\u00e9cadas. Alguns m\u00e9todos s\u00e3o \n\nmuito similares, apenas com nomenclaturas diversas e, \n\nobviamente, autores diversos. Diffenbach (1983) classificou \n\nquatorze diferentes t\u00e9cnicas: Opini\u00e3o de Especialistas, \n\nPrevis\u00f5es Exponenciais, An\u00e1lise Morfol\u00f3gica, Simula\u00e7\u00e3o de \n\nModelos, Modelos Causais, Cen\u00e1rios Alternados, Cen\u00e1rios \n\nSimples, Brainstorming, Proje\u00e7\u00f5es Delphi, An\u00e1lise de Inputs e \n\nOutputs, An\u00e1lise de Impactos Cruzados, \u00c1rvore de \n\n\n\n80 \n\n \n\nRelev\u00e2ncia, Monitoramento de Sinais, e Extrapola\u00e7\u00e3o de \n\nTend\u00eancias. Algumas dessas t\u00e9cnicas s\u00e3o muito similares e \n\nvariam de acordo com o te\u00f3rico (tamb\u00e9m podendo receber um \n\nnome diferente), mas de acordo com Godet (1994) estas \n\npodem ser divididas em quantitativas e qualitativas.  \n\nA t\u00e9cnica que vamos usar neste trabalho \u00e9 o m\u00e9todo \n\ncausal, com modelo de prospec\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica proposto por \n\nGodet (2011). O modelo de prospec\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica servindo \n\ncomo base para a Prospec\u00e7\u00e3o futura. Conforme afirma Berger \n\n(1967) a hist\u00f3ria e a prospec\u00e7\u00e3o t\u00eam muito em comum, \n\nespecialmente pelo fato de ambas n\u00e3o serem presentes, ou \n\nseja, o passado j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 presente e o futuro ainda est\u00e1 por vir. \n\nNo entanto as decis\u00f5es tomadas hoje produzir\u00e3o \n\nconsequ\u00eancias num mundo totalmente diferente daquele em \n\nque foram preparadas (GODET, 2011). \n\nDe acordo com Godet (2011) o passado deve servir \n\npara detectar as realidades que persistem, as tend\u00eancias \n\npassadas que sejam \u00fateis para criar hip\u00f3teses ou padr\u00f5es de \n\natua\u00e7\u00e3o. O passado por si s\u00f3 n\u00e3o \u00e9 o suficiente para definir \n\nmodelos; este tipo de retrospec\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 mais adequado. \n\nAntecipar com base no passado, ainda que na forma de \n\nextrapola\u00e7\u00e3o (considerada por Godet a forma mais cient\u00edfica \n\nde prospectar com o passado), significa adotar uma forma \n\ndetermin\u00edstica de prospec\u00e7\u00e3o, como se o fen\u00f4meno estivesse \n\ncongelado. \n\n \n\n \n\n4.3.2 Do uso da prospec\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios na administra\u00e7\u00e3o \np\u00fablica \n\n \n\nAlguns autores afirmam que a prospec\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios \n\n(indiferente do m\u00e9todo) \u00e9 uma ferramenta excelente para a \n\ntomada de decis\u00e3o do poder p\u00fablico. Autores como Berger \n\n(1967) e Godet (1994) constatam que na administra\u00e7\u00e3o \n\n\n\n81 \n\n \n\np\u00fablica em geral os meios a se utilizar s\u00e3o definidos muito \n\nantes de se definir os fins a serem atingidos. Uma invers\u00e3o \n\nhier\u00e1rquica que limita a amplitude dos objetivos a serem \n\natingidos, tornando a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica um gestor de \u201cre-\n\na\u00e7\u00e3o\u201d ao inv\u00e9s de um gestor de \u201cpr\u00f3-a\u00e7\u00e3o\u201d e trabalhando o \n\ncen\u00e1rio como uma quest\u00e3o normativa.  \n\nOs autores tamb\u00e9m colocam que a distin\u00e7\u00e3o entre os \n\nfins e os meios n\u00e3o \u00e9 simples de ser feita. Muitas vezes por \n\nn\u00e3o conhecermos os meios para determinados fins, \n\nconsideramo-los uma utopia. No entanto, a ren\u00fancia a um \n\ncen\u00e1rio pelo simples fato de n\u00e3o conhecermos os meios de \n\ntorn\u00e1-lo real \u00e9 limitar o nosso campo de a\u00e7\u00e3o no j\u00e1 \n\nconsagrado, consignando o resultado final ao j\u00e1 conhecido. \n\n\u201cPoss\u00edvel\u201d e \u201cDesej\u00e1vel\u201d muitas vezes s\u00e3o processos \n\nantag\u00f4nicos (GODET, 2011), mas restringir o planejamento ao \n\nposs\u00edvel \u00e9 enquadrar este numa pequena parte de si. \n\nProspectar cen\u00e1rios poss\u00edveis e / ou desej\u00e1veis, de acordo \n\ncom Berger (1967), permite esclarecer os passos para se \n\nchegar nesses cen\u00e1rios e fazer isso em tempo h\u00e1bil para que \n\na decis\u00e3o seja eficaz.  \n\n \n\n \n\n4.3.3 Do uso de cen\u00e1rios no planejamento urbano \n \n\nA prospec\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios para o planejamento urbano \n\n\u00e9 um m\u00e9todo ainda pouco utilizado. Em especial pelo elevado \n\ngrau de elabora\u00e7\u00e3o que esse m\u00e9todo requer. J\u00e1 que no \n\nm\u00e9todo de prospec\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios, v\u00e1rios planos devem ser \n\nelaborados e ent\u00e3o avaliados (GODET, 2011). Parece um \n\nprocesso l\u00f3gico avaliar o plano diretor com a inten\u00e7\u00e3o de \n\nanalisar se o mesmo conseguir\u00e1 atingir seus objetivos e quais \n\ns\u00e3o as ferramentas e a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para tornar real o \n\ncen\u00e1rio postulado.  \n\n\n\n82 \n\n \n\nNo entanto poucas experi\u00eancias foram feitas com o \n\nuso de prospec\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios no planejamento urbano e \n\nregional. Godet (2011) cita duas situa\u00e7\u00f5es que a prospec\u00e7\u00e3o \n\nde cen\u00e1rios foi usada no planejamento urbano: o Pa\u00eds Basco \n\ne a Martinica. Ambos usaram o m\u00e9todo de prospec\u00e7\u00e3o de \n\ncen\u00e1rios para planejamento regional com suporte na ampla \n\nparticipa\u00e7\u00e3o popular e a inten\u00e7\u00e3o de um desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel.  \n\nO produto do planejamento urbano da Regi\u00e3o de St. \n\nPalais (capital da Martinica) pode ser acessado no site do \n\nConselho Regional da Martinica (Conseil R\u00e9gional \n\nMartinique). O chamado Le SAR (o esquema de planejamento \n\nregional, tradu\u00e7\u00e3o livre) foi um processo participativo com \n\nbase em uma estrat\u00e9gia de desenvolvimento sustent\u00e1vel da \n\nMartinica. Le SAR \u00e9 uma refer\u00eancia no planejamento urbano \n\nregional com m\u00e9todo de prospec\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios: ele \n\nprospecta o desenvolvimento para 2015, com dois cen\u00e1rios de \n\nrefer\u00eancia e o ideal. Este trabalho estabelece as diretrizes \n\nb\u00e1sicas de crescimento, valoriza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental, entre outros. \n\nNisso, ele \u00e9 a ferramenta de planejamento para o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, reconhecendo os desafios que \n\nser\u00e3o impostos na Martinica, durante os pr\u00f3ximos 20 anos: A \n\nquest\u00e3o humana e social: no contexto de crescimento \n\npopulacional de uma na\u00e7\u00e3o insular, manter a coes\u00e3o e \n\ngarantir oportunidades sociais no emprego, habita\u00e7\u00e3o, \n\nforma\u00e7\u00e3o e instala\u00e7\u00f5es p\u00fablicas; O desafio econ\u00f4mico: criar \n\nas condi\u00e7\u00f5es para um melhor desenvolvimento de sectores de \n\ncrescimento e modernizar o aparelho produtivo; O desafio \n\nambiental: conciliar usos concorrentes de espa\u00e7o limitado e \n\nfr\u00e1gil, com base em um invent\u00e1rio de recursos e, o potencial \n\nde habilidades e capacidades de cada parte do territ\u00f3rio; A \n\nquest\u00e3o de uma distribui\u00e7\u00e3o equilibrada de pessoas e \n\natividades, como garantia de coes\u00e3o territorial. \n\n\n\n83 \n\n \n\n \n\n \n\n4.3.4 Do uso de cen\u00e1rios na \u00e1rea de estudos \n \n\nEste trabalho prop\u00f5e uma an\u00e1lise do processo da \n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana em duas etapas. A primeira com o uso de \n\ncen\u00e1rios retrospectivos, com as datas de 1938, 1957, 1977, \n\n1994, 2002 e 2007. E a segunda an\u00e1lise com cen\u00e1rios \n\nprospectivos baseados nos Planos Diretores, o vigente e o em \n\ndiscuss\u00e3o, al\u00e9m de uma varia\u00e7\u00e3o do Plano Diretor em \n\ndiscuss\u00e3o, portanto s\u00e3o tr\u00eas cen\u00e1rios prospectivos.  \n\nSobre os cen\u00e1rios prospectivos \u00e9 importante ressaltar \n\nque n\u00e3o h\u00e1 um cen\u00e1rio ideal, nem o ut\u00f3pico. Os cen\u00e1rios \n\nprospectados s\u00e3o objeto de discuss\u00e3o do Plano Diretor \n\nParticipativo. Apenas estamos simulando como seriam estas \n\nconfigura\u00e7\u00f5es urbanas e fazendo uma breve an\u00e1lise de sua \n\nconfigura\u00e7\u00e3o urbano-ambiental, para compreender o papel \n\ndas APPs urbanas na din\u00e2mica urbana dentro de cada \n\nproposta. \n\n  \n\n\n\n84 \n\n \n\n \n\n\n\n85 \n\n \n\n5 FLORIAN\u00d3POLIS E A CONSOLIDA\u00c7\u00c3O URBANA \n \n\nA cidade de Florian\u00f3polis esta localizada entre os \n\nparalelos de 27?10? e 27?50? de latitude Sul e entre os \n\nmeridianos de 48?25? e 48?35? de longitude Oeste de \n\nGreenwich. Seu territ\u00f3rio, com \u00e1rea de 451 km\u00b2 abrange uma \n\npor\u00e7\u00e3o continental, com 12,1km\u00b2 e uma por\u00e7\u00e3o insular, com \n\n438,9 km\u00b2, na Ilha de Santa Catarina (ver mapa 1, p\u00e1gina 24). \n\nA Ilha de Santa Catarina foi uma das principais \n\nportas de entrada para o Brasil Meridional. Suas duas ba\u00edas \n\npermitiram \u00e0 ilha se tornar um porto de abastecimento e um \n\nponto de apoio estrat\u00e9gico entre o porto de Santos e a Bacia \n\ndo Prata (CABRAL, 1971).  \n\nOs primeiros registros do povoamento europeu na \n\nilha datam do s\u00e9culo XVI e coincidem com a abordagem \n\nintensiva de exploradores de madeira, aventureiros e \n\nestrangeiros de diversas proced\u00eancias e origens, que \n\nocorreram ao litoral brasileiro, tentando configurar a posse do \n\nterrit\u00f3rio. Essa gente n\u00e3o deixou o m\u00ednimo n\u00facleo de \n\npopula\u00e7\u00e3o no lugar, porquanto o seu \u00fanico objetivo era a \n\nexplora\u00e7\u00e3o das riquezas que constavam existirem no Prata. \n\nInicialmente foram alguns n\u00e1ufragos, degredados, \n\ndesertores e contrabandistas de madeira, provenientes \n\ntamb\u00e9m das primeiras expedi\u00e7\u00f5es portuguesas e espanholas \n\nao Sul do Brasil, que fixaram na regi\u00e3o pr\u00f3xima do que viria a \n\nser Desterro. A popula\u00e7\u00e3o nativa local, composta por \u00edndios \n\ncarij\u00f3s, foi gradativamente abandonando as terras insulares e \n\nse dirigindo para o interior do continente fronteiro. \n\nA funda\u00e7\u00e3o efetiva da Povoa da Nossa Senhora \n\ndo Desterro ocorreu por iniciativa do bandeirante paulista \n\nFrancisco Dias Velho em 1651 (CABRAL, 1971). Em 1678 foi \n\ndado in\u00edcio \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da capela de Nossa Senhora do \n\nDesterro, definindo o centro do povoado e marcando o \n\nnascimento da Vila de Nossa Senhora do Desterro. Aos \n\n\n\n86 \n\n \n\npoucos se foi processando uma ocupa\u00e7\u00e3o litor\u00e2nea lenta e \n\nespont\u00e2nea, por meio da concess\u00e3o de sesmarias, que se \n\nfixaram  com seus estabelecimentos agr\u00edcolas e pastoris. \n\nA partir da funda\u00e7\u00e3o da Col\u00f4nia do Sacramento, \n\nem 1680, e da consequente necessidade de dar-lhe cobertura \n\nmilitar, a ilha catarinense passou a representar um ponto \n\nestrat\u00e9gico de import\u00e2ncia para a Coroa Portuguesa. A sua \n\nposi\u00e7\u00e3o era valorizada por situar-se praticamente a meio \n\ncaminho entre o Rio de Janeiro e Buenos Aires, na \u00e9poca as \n\nduas maiores cidades da face atl\u00e2ntica da Am\u00e9rica do Sul. A \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e as vantagens f\u00edsicas do porto da ilha \n\nimpuseram-se \u00e0s raz\u00f5es pol\u00edticas e econ\u00f4micas, justificando a \n\ncria\u00e7\u00e3o da Capitania da Ilha de Santa Catarina em 1738 e \n\nmotivando a implanta\u00e7\u00e3o do mais expressivo conjunto \n\ndefensivo litor\u00e2neo do sul do Brasil. \n\nA partir deste evento, o afluxo populacional tomou \n\nimpulso. Com a cria\u00e7\u00e3o de cargos p\u00fablicos promoveu-se a \n\nvinda de titulares graduados com suas fam\u00edlias, dando lugar \n\n\u00e0s primeiras guarni\u00e7\u00f5es e estimulando o crescimento da Vila. \n\nO efetivo povoamento da regi\u00e3o foi enriquecido \n\ncom a campanha migrat\u00f3ria que transferiu em torno de 6.000 \n\ncolonizadores a\u00e7orianos para o Sul do pa\u00eds, principalmente no \n\nper\u00edodo de 1748 a 1756. Estes colonos criaram e \n\ndesenvolveram comunidades, fundando diversas freguesias \n\nna ilha. No continente a centraliza\u00e7\u00e3o era representada pela \n\nFreguesia de S\u00e3o Jos\u00e9 da Terra Firme (atual munic\u00edpio de \n\nS\u00e3o Jos\u00e9) e Freguesia da Enseada do Brito (atual munic\u00edpio \n\nde Palho\u00e7a).  \n\nO desenvolvimento urbano da cidade de \n\nFlorian\u00f3polis veio com a constru\u00e7\u00e3o da ponte Herc\u00edlio Luz (na \n\nd\u00e9cada de vinte) e com os primeiros melhoramentos urbanos \n\nfeitos na capital na segunda d\u00e9cada do s\u00e9culo XX (CABRAL, \n\n1971; REIS, 2002). A urbaniza\u00e7\u00e3o e o crescimento da cidade \n\ntinham o Morro da Cruz como uma barreira f\u00edsica. O plano \n\n\n\n87 \n\n \n\ndiretor desenvolvido em 1952 (FAUTH, 2008) por Edvaldo \n\nPaiva, Dem\u00e9trio Ribeiro e Edgar Graeff considerava apenas o \n\nn\u00facleo central (ver mapa 5, p\u00e1gina 88) e previam a expans\u00e3o \n\nda cidade para a pequena por\u00e7\u00e3o continental (ver cap\u00edtulo \n\nlegisla\u00e7\u00e3o). J\u00e1 o plano diretor de 1976 (FAUTH, 2008), \n\ncoordenado por Gama d?E\u00e7a, previa a expans\u00e3o da cidade \n\npara a por\u00e7\u00e3o Sul da ilha (em especial a \u00e1rea do Campeche, \n\nn\u00famero 15 no mapa).  \n\n \ngr\u00e1fico 2 - Popula\u00e7\u00e3o Urbana versus Rural de Florian\u00f3polis, fonte \n\nIPUF. \n\nApesar de ambos os planos diretores, a cidade \n\nadensou na por\u00e7\u00e3o central do outro lado do Morro da Cruz, \n\nvencendo a barreira f\u00edsica com uma via expressa (a Avenida \n\nBeiramar Norte) de liga\u00e7\u00e3o entre as \u00e1reas (SUGAI, 1994). \n\nEsta \u00e9 a \u00e1rea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Itacorubi \u2013 BHI \u2013 (ver \n\nmapa 5, \u00e1rea em destaque, p\u00e1gina 88). At\u00e9 hoje esta \u00e1rea \n\ntem grande influ\u00eancia no crescimento populacional da cidade. \n\nConforme podemos ver no gr\u00e1fico 2, o Distrito Sede-Ilha \u00e9 a \n\n\u00e1rea que mais impulsiona o crescimento de Florian\u00f3polis e \n\nsegundo estimativas do Instituto de Planejamento Urbano de \n\nFlorian\u00f3polis (IPUF) continuar\u00e1 a impulsionar o crescimento \n\npelas pr\u00f3ximas d\u00e9cadas. \n\n0%\n\n20%\n\n40%\n\n60%\n\n80%\n\n100%\n\n1960 1970 1980 1991 2000\n\nPopula\u00e7\u00e3o Rural\n\nPopula\u00e7\u00e3o Urbana\n\n\n\n88 \n\n \n\n \n\n \nMapa 5 - N\u00facleos de crescimento urbano, elabora\u00e7\u00e3o autora. \n\n \n\nNo gr\u00e1fico 2 (p\u00e1gina 87) podemos ver como a \n\npopula\u00e7\u00e3o urbana passou de menos de oitenta por cento para \n\nnoventa e sete por cento nas \u00faltimas seis d\u00e9cadas. A \u00e1rea \n\n\n\n89 \n\n \n\ncentral da cidade concentra a maioria da popula\u00e7\u00e3o na \n\ncidade. N\u00e3o \u00e9 de surpreender que Florian\u00f3polis tenha um \n\ngrau de urbaniza\u00e7\u00e3o maior que as outras cidades brasileiras \n\n(gr\u00e1fico 1, p\u00e1gina 36) j\u00e1 que a cidade se expandiu atrav\u00e9s do \n\nterceiro setor (REIS, 2002) e com pouca participa\u00e7\u00e3o da \n\nind\u00fastria e da agricultura. \n\nAtualmente a cidade de Florian\u00f3polis est\u00e1 \n\ndiscutindo seu novo plano diretor com a participa\u00e7\u00e3o da \n\ncomunidade. Neste processo de elabora\u00e7\u00e3o do novo plano \n\ntem se levantados contates questionamentos sobre o \n\nplanejamento e a gest\u00e3o urbana. Especialmente no que tange \n\nao r\u00e1pido crescimento populacional que a cidade vem \n\napresentando nos \u00faltimos anos e nas estimativas para os por \n\nvir (ver anexo C).  \n\nDe acordo com Borges et al (2004), o crescimento \n\npopulacional n\u00e3o foi o respons\u00e1vel pelo caos e \n\ndesorganiza\u00e7\u00e3o, a aus\u00eancia de diretrizes e planos globais e \n\nde uma gest\u00e3o de longo prazo \u00e9 a respons\u00e1vel. Os autores \n\nacrescentam que o interesse econ\u00f4mico e a especula\u00e7\u00e3o \n\nimobili\u00e1ria n\u00e3o foram respons\u00e1veis pelo crescimento urbano \n\ndesordenado, mas sim a falta de interesse na sustentabilidade \n\necon\u00f4mica de m\u00e9dio e longo prazos dos investimentos \n\np\u00fablicos e privados. \n\n \n5.1 A BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO ITACORUBI \n\n \n\nA Bacia Hidrogr\u00e1fica do Itacorubi (BHI) est\u00e1 \n\ninserida na parte central da Ilha de Santa Catarina, face \n\nOeste. No munic\u00edpio de Florian\u00f3polis, o qual engloba toda a \n\nIlha e uma pequena por\u00e7\u00e3o continental costeira. Toda sua \n\nextens\u00e3o est\u00e1 inclusa no chamado Distrito Sede (ver mapa 6, \n\np\u00e1gina 90), uma divis\u00e3o de planejamento espacial delimitada \n\nem 1997 pelo plano diretor. \n\n\n\n90 \n\n \n\n \nMapa 6 - Divis\u00e3o distrital de Florian\u00f3polis e BHI em vermelho, \n\nelabora\u00e7\u00e3o da autora. (fonte: IPUF) \n\n \n\nDiversos bairros est\u00e3o completamente inseridos \n\nna BHI como C\u00f3rrego Grande, Jardim Anchieta, Jardim Santa \n\nM\u00f4nica, Parque S\u00e3o Jorge, Pantanal, Trindade, Carvoeira e \n\nSerrinha. Bairros que, segundo estimativa do IPUF, nos \n\n\n\n91 \n\n \n\n\u00faltimos vinte anos t\u00eam contribu\u00eddo intensamente com o \n\ncrescimento urbano da cidade de Florian\u00f3polis.  \n\nA Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Itacorubi (BHI) \u00e9 um \n\nn\u00f3 de passagem obrigat\u00f3rio para os demais bairros da Ilha de \n\nSanta Catarina. Como detentora de v\u00e1rios polos geradores de \n\ntr\u00e1fego, enfrenta diariamente congestionamentos em diversos \n\npontos. \u00c9 considerada uma bacia hidrogr\u00e1fica pequena \n\n(SANTOS, 2003). \n\n \n\n \nMapa 7 - Divis\u00e3o da BHI e \u00e1rea de estudo, elabora\u00e7\u00e3o da autora. \n\n(fonte: IPUF) \n\n \n\n\n\n92 \n\n \n\nNa d\u00e9cada de 1950 a agricultura era uma \n\nimportante atividade na BHI, ocupando cerca de 40% das \n\nterras, juntamente com o reflorestamento com eucalipto (3%), \n\nque foi trazido pelos padres jesu\u00edtas (CABRAL, 1971). \n\nTamb\u00e9m foi grande respons\u00e1vel pelo sustento de fam\u00edlias \n\nlocais para aproveitamento da sua madeira. Com isso, essa \n\nesp\u00e9cie ex\u00f3tica se misturou \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o nativa do C\u00f3rrego \n\nGrande. \n\nA BHI \u00e9 drenada pelo Rio Itacorubi e Rio C\u00f3rrego \n\nGrande (tamb\u00e9m conhecido como Rio Sert\u00e3o) e conta com \n\num grande n\u00famero de pequenos afluentes (ver mapa 7, \n\np\u00e1gina 91). A cobertura vegetal de Mata Atl\u00e2ntica, \n\npredominando vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria de floresta ombr\u00f3fila \n\ndensa e forma\u00e7\u00f5es pioneiras ocupam as encostas enquanto \n\nesp\u00e9cies t\u00edpicas de mangue ocupam a plan\u00edcie sedimentar, \n\nconstituindo o Manguezal\n16\n\n do Itacorubi (CECCA, 1997).  \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, em geral, come\u00e7ou com \n\npequenas propriedades de solo, onde as fam\u00edlias viviam de \n\npequenas lavouras, extra\u00e7\u00e3o da mata nativa e da pesca. O \n\nhistoriador Virg\u00edlio V\u00e1rzea (1985) relatou as principais \n\ncaracter\u00edsticas dos n\u00facleos de ocupa\u00e7\u00e3o existentes no interior \n\nda Ilha no final do s\u00e9culo XIX. Dentre eles estavam as \n\npovoa\u00e7\u00f5es do Pantanal, C\u00f3rrego Grande, Itacorubi e a \n\nFreguesia de Tr\u00e1s do Morro (atual bairro da Trindade), cujas \n\ncaracter\u00edsticas foram assim descritas: \n\u201cA freguesia  de  Tr\u00e1s  do  Morro,  j\u00e1  nossa \n\nconhecida  pela c\u00e9lebre  romaria  da  Trindade,  \n\nem  sua maior  parte,  \u00e9 cultivada  de cereais,  \n\ncafeeiros,  cana,  pastagens  e  vinhas  (...).  O  \n\nsolo da  freguesia ocupa vasta \u00e1rea, toda plana \n\ne cortada de culturas, que se irradiam em torno \n\nda pra\u00e7a onde se acha a igrejinha, cercada de \n\n                                                             \n16\n\n Os manguezais s\u00e3o ecossistemas litor\u00e2neos que ocorrem em terrenos \nbaixos e abrigados, formados por mat\u00e9rias lodosas e banhados por \u00e1guas \nde salinidade vari\u00e1vel. \n\n\n\n93 \n\n \n\ninteressantes habita\u00e7\u00f5es, dentre as quais se \n\ndestacam algumas ch\u00e1caras com jardins. Em \n\nTr\u00e1s do Morro abundam as hortali\u00e7as e as \n\npastagens criadoras, estas cobertas de n\u00e9dias \n\nvacas crioulas. E seus habitantes fornecem de \n\nlegumes e leite a capital\u201d (V\u00c1RZEA, 1985) \n\nA partir da d\u00e9cada de 1960, inicia-se uma nova \n\nfase de ocupa\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Itacorubi, com um \n\nintenso processo de expans\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o urbana, \n\ndecorrente, principalmente, da implanta\u00e7\u00e3o do Campus da \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina (UFSC), da \n\ntransfer\u00eancia da sede da Eletrosul Centrais El\u00e9tricas S.A. \n\n(ELETROSUL) do Rio de Janeiro para Florian\u00f3polis (ASSEN \n\nDE OLIVEIRA, 1999). Al\u00e9m de diversas outras empresas e \n\n\u00f3rg\u00e3os estatais como: a Telecomunica\u00e7\u00f5es de Santa Catarina \n\n(TELESC), a Universidade do Estado de Santa Catarina \n\n(UDESC) e as Centrais El\u00e9tricas de Santa Catarina \n\n(CELESC). \n\nNa d\u00e9cada de 1970 a \u00e1rea se urbanizou e \n\nconsolidou-se como uma por\u00e7\u00e3o adjacente \u00e0 parte central da \n\ncidade. Os loteamentos residenciais foram ocupados e a \u00e1rea \n\nse tornou moradia de diversas pessoas oriundas de outros \n\nestados, como Rio Grande do Sul e S\u00e3o Paulo, que vieram \n\ntrabalhar nas empresas estatais ou universidades ali \n\ninstaladas (SANTOS, 2003). \n\nNa d\u00e9cada de 1990 em diante a regi\u00e3o perde seu \n\ncar\u00e1ter residencial em especial nas ruas coletoras e \n\nprincipais. A regi\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Itacorubi tornou-\n\nse uma extens\u00e3o do centro de Florian\u00f3polis. Na tabela 1 \n\n(p\u00e1gina 94) podemos ver como as taxas de crescimento (ver \n\nanexo C) da BHI s\u00e3o bastante elevadas e demonstram uma \n\ndin\u00e2mica de urbaniza\u00e7\u00e3o intensa e veloz. \n\n \n\n\n\n94 \n\n \n\n \nTabela 1 - taxa de crescimento da BHI (fonte: IPUF). \n\n \n \n5.2 A \u00c1REA DE ESTUDOS \n\n \n\nDentro da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Itacorubi este \n\ntrabalho delimitou a \u00e1rea de estudo escolhendo a Sub-bacia 4 \n\n(ver mapa 7, SUB4, p\u00e1gina 91), pois \u00e9 a sub-bacia com maior \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de cursos d?\u00e1gua, com elevada taxa de \n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana e tamb\u00e9m por ter o rio C\u00f3rrego Grande. O \n\nmesmo \u00e9 o principal afluente do Rio do Itacorubi, que corta o \n\nmangue de mesmo nome, logo \u00e9 um rio que conecta dois \n\nbiomas, o de mangue com o de mata atl\u00e2ntica. \n\nA divis\u00e3o geogr\u00e1fica da BHI em sub-bacias foi \n\nfator fundamental na escolha da \u00e1rea, mas para o \n\nplanejamento urbano n\u00e3o seria adequado separar uma \u00e1rea \n\nhomog\u00eanea\n17\n\n ao meio. Portanto todas as \u00e1reas homog\u00eaneas \n\n                                                             \n17\n\n De acordo com o conceito de Lynch (1997) zonas homog\u00eaneas \u2013 bairros \n\u2013 districts s\u00e3o partes razoavelmente grandes da cidade e que s\u00e3o \npercebidas como possuindo alguma caracter\u00edstica comum, identificadora. \n\n22 \n\n21 \n\n25 \n\n30 \n\n18 \n\n10 \n\n5 \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\ntaxa de\ncrescimento (%)\n\n\n\n95 \n\n \n\nque estavam parcialmente inclusas na Sub-bacia 4 foram \n\nadicionadas \u00e0 \u00e1rea de estudos. Com exce\u00e7\u00e3o do bairro \n\nItacorubi, que apenas uma parte foi adicionada, j\u00e1 que a \n\nRodovia Admar Gonzaga foi considerada um limite\n18\n\n da \u00e1rea \n\nde estudo. Al\u00e9m desta rodovia (ver mapa 8, p\u00e1gina 96), a \n\nAvenida Beiramar tamb\u00e9m foi considerada um limite da \u00e1rea \n\nde estudo. \n\nPara facilitar a an\u00e1lise de ocupa\u00e7\u00e3o dentro da \u00e1rea \n\nde estudos, a mesma foi dividida em zonas que n\u00e3o refletem \n\nnenhuma divis\u00e3o administrativa, mas apenas serve aos \n\nprop\u00f3sitos desta pesquisa, para isso utilizamos o crit\u00e9rio de \n\nzonas homog\u00eaneas de Lynch (1997). No mapa 8 (p\u00e1gina 96) \n\npodemos ver as zonas homog\u00eaneas, os limites impostos pelas \n\nvias Beiramar e Admar Gonzaga e um dos marcos da \u00e1rea, o \n\nPo\u00e7\u00e3o. O mesmo \u00e9 uma piscina natural formada pelo Rio \n\nC\u00f3rrego Grande ainda na parte alta da regi\u00e3o e onde durante \n\nmuitos anos a popula\u00e7\u00e3o retirava sua \u00e1gua pot\u00e1vel. Ainda \n\nhoje a companhia de \u00e1gua ali retira \u00e1gua e leva numa adutora \n\npara tratamento. \n\n                                                             \n18\n\n Ainda de acordo com Lynch (1997), limites s\u00e3o elementos lineares \nconstitu\u00eddos pelas bordas de duas regi\u00f5es distintas, configurando quebras \nlineares na continuidade. \n\n\n\n96 \n\n \n\n \nMapa 8 - Divis\u00e3o da \u00e1rea de estudo em zonas, elabora\u00e7\u00e3o da autora \n\nsobre aerofoto de 2007. (fonte: IPUF) \n\n \n\n\n\n97 \n\n \n\n6 AN\u00c1LISE RETROSPECTIVA \n \n\n\u201cMeus amigos me disseram que os legion\u00e1rios \n\nromanos, nos antigos tempos imperiais, tinham \n\nquerido invadir aquelas terras, mas dali n\u00e3o \n\nhaviam passado: paralisados de p\u00e2nico, tinham \n\nparado nas margens daquele rio. E n\u00e3o o \n\nhaviam atravessado nunca, porque quem cruza \n\no rio do Esquecimento chega \u00e0 outra margem \n\nsem saber quem \u00e9 ou de onde vem.\u201d \n\n(GALEANO, 2009) \n\n \n\nA an\u00e1lise retrospectiva \u00e9 uma elabora\u00e7\u00e3o de \n\ncen\u00e1rios passados (GODET, 2006). Essa montagem hist\u00f3rica \n\nserve para compreender o processo de transforma\u00e7\u00e3o do \n\nobjeto a ser estudado. A elabora\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios passados \n\ntamb\u00e9m \u00e9 uma hip\u00f3tese, j\u00e1 que o cen\u00e1rio \u00e9 apenas uma \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o do que poderia ter sido e n\u00e3o necessariamente \n\ndo que foi (GODET, 1994, 2006, 2012). \n\nNo mapa 9 (p\u00e1gina 98) temos um resumo do \n\nprocesso da an\u00e1lise retrospectiva, com todos os cen\u00e1rios. Nas \n\np\u00e1ginas seguintes temos detalhado cada cen\u00e1rio \n\nretrospectivo. \n\n  \n\n\n\n98 \n\n \n\n \n\n \nMapa 9 - resumo dos cen\u00e1rios retrospectivos, elabora\u00e7\u00e3o da autora. \n\n \n\n\n\n99 \n\n \n\n6.1 A ZONA RURAL EM 1938 \n \n\n \nMapa 10 - Vegeta\u00e7\u00e3o versus Urbaniza\u00e7\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o da autora sobre \n\naerofoto de 1938, escala 1:35.000 (fonte: IPUF) \n\n \n\nO Munic\u00edpio de Florian\u00f3polis na d\u00e9cada de 1930 \n\npossu\u00eda uma caracter\u00edstica fortemente agr\u00e1ria e de baixa \n\nocupa\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica, com v\u00e1rias comunidades dispersas \n\nformadas por pequenos n\u00facleos: Saco dos Lim\u00f5es, Pantanal, \n\n\n\n100 \n\n \n\nC\u00f3rrego Grande, Pregibae\n19\n\n (atual Costeira do Pirajuba\u00e9), Rio \n\nTavares, Ribeir\u00e3o, Caiacanga-A\u00e7u, P\u00e2ntano do Sul, Lagoinha, \n\nNaufragados, Capivaras, V\u00e1rzea Grande, V\u00e1rzea Pequena,  \n\n \nMapa 11 - Vegeta\u00e7\u00e3o versus Urbaniza\u00e7\u00e3o com detalhes, elabora\u00e7\u00e3o da \n\nautora sobre aerofoto de 1938, escala 1:35.000 (fonte: IPUF) \n\n                                                             \n19\n\n Grafia da \u00e9poca, de acordo com Cabral (1971). \n\n\n\n101 \n\n \n\n \n\nCanasvieiras, Ponta Grossa, Ratones, Santo Ant\u00f4nio, \n\nSambaqui, Cacop\u00e9\n20\n\n, Itacorobi\n21\n\n, Traz do Morro, Freguesia da \n\nLagoa (Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o), P\u00e2ntano do Sul, Arma\u00e7\u00e3o, \n\nLagoinha e da Praia do Campeche (VEIGA, 1993; CABRAL, \n\n1971). \n\nA atua\u00e7\u00e3o do Estado no contexto urbano \n\nintensificou-se a partir da d\u00e9cada de1930, impulsionada pela \n\npol\u00edtica social do Governo Federal. Esta a\u00e7\u00e3o se fez sentir no \n\naumento do volume de funcion\u00e1rios p\u00fablicos, rompendo o \n\nequil\u00edbrio apontado entre o com\u00e9rcio e o governo no \n\ncontingente humano respons\u00e1vel pela entrada de recursos na \n\ncidade. Assim, a manuten\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de Florian\u00f3polis \n\npassou a se dar basicamente gra\u00e7as ao crescimento do setor \n\np\u00fablico, pela inje\u00e7\u00e3o de recursos federais e estaduais e pela \n\npequena produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e industrial (VEIGA, 1993). \n\nN\u00e3o havia ocupa\u00e7\u00e3o urbana na \u00e1rea de estudos, \n\nno entanto come\u00e7am a surgir as chamadas Freguesias, como \n\na da Sant\u00edssima Trindade, o Pantanal e o Itacorubi que depois \n\nvieram formar os bairros tradicionais da Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nItacorubi. Todas estas com car\u00e1ter eminentemente de \n\nch\u00e1caras, com agricultura de subsist\u00eancia e cria\u00e7\u00e3o de \n\nanimais. Pela dificuldade de acesso ao centro, algum \n\ncom\u00e9rcio tamb\u00e9m come\u00e7a a se formar (VEIGA, 1993). \n\nComo podemos ver no mapa 11 (p\u00e1gina 100), nos \n\ntr\u00eas pontos de detalhes n\u00e3o h\u00e1 ocupa\u00e7\u00e3o urbana significativa \n\nou percept\u00edvel na foto. A vegeta\u00e7\u00e3o est\u00e1 consideravelmente \n\nfragmentada em todos os tr\u00eas c\u00edrculos ampliados. Isso \n\nprovavelmente, de acordo com Reis (2002), se deve ao fato \n\nde que os terrenos desta \u00e1rea eram usados para agricultura e \n\npastagem, os chamados terrenos comunais. \n\n                                                             \n20\n\n Idem nota 25. \n21\n\n Idem nota 25. \n\n\n\n102 \n\n \n\nAnalisando as \u00e1reas de cobertura vegetal, esta era \n\ncomposta de aproximadamente 58% de vegeta\u00e7\u00e3o de mata \n\natl\u00e2ntica (ver gr\u00e1fico 3). Sendo o restante (marcado no gr\u00e1fico \n\n4 como outros) o predom\u00ednio \u00e9 de pastagem e lavouras.  \n\n \n\n \ngr\u00e1fico 3 - uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo em 1938 (elabora\u00e7\u00e3o da autora) \n\n \n\n  \n\n\n\n103 \n\n \n\n \nMapa 12 - Cen\u00e1rio BHI em 1938, elabora\u00e7\u00e3o da autora sobre base 3D. \n\n(fonte: K\u00d3S et al.,2009)  \n\n\n\n104 \n\n \n\n6.2 A OCUPA\u00c7\u00c3O DE V\u00c1RZEA EM 1957 \n \n\n \nMapa 13 - Vegeta\u00e7\u00e3o versus Urbaniza\u00e7\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o da autora sobre \n\naerofoto de 1957, escala 1:35.000 (fonte: IPUF) \n\n \n\nOs loteamentos de ch\u00e1caras, pouco frequentes at\u00e9 \n\n1940, foram intensificados como um resultado do crescimento \n\npopulacional do dec\u00eanio 1940 \u2013 1950. A paisagem da \u00e1rea \n\ncentral da cidade passou a se modernizar com a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00f5es e o aparecimento dos primeiros \n\n\n\n105 \n\n \n\npr\u00e9dios com caracter\u00edsticas mais verticais no centro. A classe \n\nmenos favorecida economicamente instalou-se no morro ou  \n\n \n\n \nMapa 14 - Vegeta\u00e7\u00e3o versus Urbaniza\u00e7\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o da autora sobre \n\naerofoto de 1957 com detalhes, escala 1:35.000 (fonte: IPUF) \n\n \n\ndirigiu-se para a parte continental da cidade. Ainda na d\u00e9cada \n\nde 1940, foi constru\u00edda a Avenida Mauro Ramos, importante \n\nvia de acesso em dire\u00e7\u00e3o ao leste da Ilha (PELUSO, 1991) \n\nabrindo caminho para a expans\u00e3o urbana na \u00e1rea de estudos. \n\n\n\n106 \n\n \n\nOs anos 50 abrem uma nova fase do processo de \n\nmercantiliza\u00e7\u00e3o da terra urbana. \u00c9 nesse per\u00edodo que ocorre \n\num grande n\u00famero de loteamentos, mas apesar do \n\nparcelamento do solo ter sido realizado os lotes \n\npermaneceram por muito tempo, em sua maioria, sem \n\nconstru\u00e7\u00e3o. Na \u00e1rea de estudos, os loteamentos come\u00e7aram \n\num pouco depois de 1957. \n\n \n\n \ngr\u00e1fico 4 - uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo de 1957 (elabora\u00e7\u00e3o da autora) \n\n \n\nComo podemos observar no mapa 14 (p\u00e1gina 105) \n\na \u00e1rea de cobertura vegetal estava mais fragmentada do que \n\nno per\u00edodo anterior (ano de 1938). N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel observar \n\nem nenhuma parte da \u00e1rea de estudos algum fragmento de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o.  \n\nNo detalhe 2 podemos observar a fragmenta\u00e7\u00e3o \n\nda cobertura vegetal citada acima. No detalhe 1 tamb\u00e9m \n\npodemos observar esta diminui\u00e7\u00e3o da continuidade da \n\ncobertura vegetal. Com apenas alguns trechos com a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o mais cont\u00ednua e grande parte em pequenos \n\nfragmentos. \n\n\n\n107 \n\n \n\nJ\u00e1 no detalhe 3, que representa a regi\u00e3o mais alta \n\nda \u00e1rea de estudos, \u00e9 poss\u00edvel observar que os fragmentos de \n\ncobertura vegetal s\u00e3o maiores e mais cont\u00ednuos. Esta parte \n\ndemonstra um acr\u00e9scimo na \u00e1rea da cobertura vegetal, em \n\nespecial se comparado com 1938. No entanto n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel \n\nconcluir que seja um processo de regenera\u00e7\u00e3o da floresta \n\natl\u00e2ntica. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea podemos concluir que a parte \n\nda plan\u00edcie (vistas nos detalhes 1 e 2) teve uma diminui\u00e7\u00e3o na \n\ncobertura vegetal. Enquanto que na parte mais elevada do \n\nterreno (ampliada no detalhe 3) h\u00e1 uma inclina\u00e7\u00e3o para se \n\nacreditar na regenera\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal. Ao se analisar \n\na \u00e1rea no gr\u00e1fico 4 (p\u00e1gina 106), e percebe-se que a diferen\u00e7a \n\nentre 1938 e 1957 \u00e9 de apenas um por cento (de 58% para \n\n57% de cobertura vegetal) a menos. Portanto \u00e9 poss\u00edvel \n\nconcluir que a cobertura vegetal se regenerou nas partes altas \n\ndo local e foi degradada nas partes baixas. \n\n \n  \n\n\n\n108 \n\n \n\n \nMapa 15 - Cen\u00e1rio BHI em 1957, elabora\u00e7\u00e3o da autora sobre base 3D. \n\n(fonte: K\u00d3S et al., 2009)  \n\n\n\n109 \n\n \n\n6.3 OS NOVOS LOTEAMENTOS EM 1977 \n \n\n \nMapa 16 - Vegeta\u00e7\u00e3o versus Urbaniza\u00e7\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o da autora sobre \n\naerofoto de 1977, escala 1:35.000 (fonte: IPUF) \n\n \n\nA d\u00e9cada de 1960 foi a mais expressiva para a \n\nevolu\u00e7\u00e3o do plano urbano, com diversos fatores que \n\ncontribu\u00edram para este crescimento, como a constru\u00e7\u00e3o da \n\nAvenida Rubens de Arruda Ramos, conhecida como Beira-\n\nMar Norte, a qual liga a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Itacorubi ao \n\n\n\n110 \n\n \n\ncentro da cidade. Al\u00e9m dessa liga\u00e7\u00e3o de via expressa, de \n\nacordo com PELUSO (1991) dois fatores foram considerados \n\nfundamentais para o crescimento e consolida\u00e7\u00e3o urbana da  \n\n \n\n \nMapa 17 - Vegeta\u00e7\u00e3o versus Urbaniza\u00e7\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o da autora sobre \n\naerofoto de 1977 com detalhes, escala 1:35.000 (fonte: IPUF) \n\n \n\n\u00e1rea de estudos. A primeira \u00e9 a instala\u00e7\u00e3o da Universidade \n\nFederal de Santa Catarina (UFSC) em seu campus na \n\nTrindade (ver mapa 7, p\u00e1gina 91) e a constru\u00e7\u00e3o da BR-101 \n\nque conectou Florian\u00f3polis ao resto do Brasil (REIS, 2002).  \n\n\n\n111 \n\n \n\nAl\u00e9m das duas vias citadas acima, a cidade de \n\nFlorian\u00f3polis recebeu grandes investimentos em \n\ninfraestrutura. De acordo com REIS (2002) a ilha recebeu uma \n\nmalha de rodovias estaduais que passaram a conectar de \n\nmaneira r\u00e1pida o centro da cidade com bairros do norte, sul e \n\nleste da ilha. A capta\u00e7\u00e3o, tratamento e distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, \n\nem especial na Bacia do Itacorubi, al\u00e9m da amplia\u00e7\u00e3o da rede \n\nel\u00e9trica. \n\nConcomitante com o incremento da infraestrutura, \n\nv\u00e1rias empresas estatais foram instaladas na \u00e1rea da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Itacorubi. Os governos estadual e federal \n\ntrouxeram diversos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, antes localizados na \u00e1rea \n\ncentral da cidade, para as proximidades da \u00e1rea de estudos. \n\nCom as transforma\u00e7\u00f5es ocorridas no plano urbano, \n\nFlorian\u00f3polis passou a se expandir para al\u00e9m do tri\u00e2ngulo \n\ncentral. Crescendo em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas situadas atr\u00e1s do \n\nmorro da Cruz (Trindade, Itacorubi, C\u00f3rrego Grande e \n\nPantanal), \u00e0s praias ao norte da Ilha, e tamb\u00e9m em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nparte continental, fundindo-se com as cidades de S\u00e3o Jos\u00e9, \n\nBigua\u00e7u e Palho\u00e7a (VEIGA, 1993). \n\nNa d\u00e9cada de 1970 alguns \u00f3rg\u00e3os do governo \n\nestadual tamb\u00e9m foram constru\u00eddos e instalados (VEIGA, \n\n1993), tal como a Secretaria da Agricultura de Santa Catarina, \n\no Centro de Inform\u00e1tica e Automa\u00e7\u00e3o do Estado de Santa \n\nCatarina (CIASC), a Empresa de Telecomunica\u00e7\u00f5es de Santa \n\nCatarina (TELESC), a ACARESC (Associa\u00e7\u00e3o de Cr\u00e9dito e \n\nAssist\u00eancia Rural de Santa Catarina), a EMPASC (Empresa \n\nde Pesquisa Agropecu\u00e1ria de Santa Catarina)\n22\n\n.  \n\nTodas essas mudan\u00e7as impulsionaram o \n\ndesenvolvimento urbano da \u00e1rea de estudos e incentivaram a \n\nocupa\u00e7\u00e3o nos loteamentos tra\u00e7ados at\u00e9 ent\u00e3o, al\u00e9m de \n\n                                                             \n22\n\n ACARESC e EMPASC sofreram uma fus\u00e3o duas d\u00e9cadas depois \nformando a Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e de Difus\u00e3o Tecnol\u00f3gica \nde Santa Catarina (EPAGRI). \n\n\n\n112 \n\n \n\npromoverem a cria\u00e7\u00e3o de novos, expandido a \u00e1rea urbanizada \n\ndo centro da cidade at\u00e9 a regi\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nItacorubi.  \n\nDessa forma, a urbaniza\u00e7\u00e3o na Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\ndo Itacorubi foi bastante acelerada, e desconsiderou as \n\ncondicionantes ambientais. Em especial na plan\u00edcie entre o \n\nmangue e a mata ombr\u00f3fila (atl\u00e2ntica). Nesta \u00e1rea a \n\nsuscetibilidade a inunda\u00e7\u00f5es \u00e9 bastante elevada. As \n\nmodifica\u00e7\u00f5es feitas no terreno na implanta\u00e7\u00e3o dos \n\nloteamentos (retifica\u00e7\u00e3o dos cursos d?\u00e1gua, terraplanagem e \n\nsupress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o) e a impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo (com \n\na pavimenta\u00e7\u00e3o de vias e a constru\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00f5es) \n\ndeixaram esta \u00e1rea ainda mais suscet\u00edvel a desastres naturais \n\ncomo enchentes e inunda\u00e7\u00f5es.  \n\nNos mapas 16 e 17 (p\u00e1ginas 109 e 110) podemos \n\nobservar as \u00e1reas em branco, que representam a terra sem \n\nnenhum tipo de cobertura vegetal. Na \u00e1rea de plan\u00edcie (jardim \n\nSanta Monica, Parque S\u00e3o Jorge, Jardim Anchieta, Jardim \n\nGerm\u00e2nia e Itacorubi -  ver mapa 8, p\u00e1gina 96) todos os \n\nloteamentos s\u00e3o regulares e foram aprovados pelos devidos \n\n\u00f3rg\u00e3os. A aprova\u00e7\u00e3o destes, no entanto, n\u00e3o respeitou a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o federal no que tange a preserva\u00e7\u00e3o da mata ciliar e \n\nda \u00e1rea non aedificandi nas margens dos cursos d?\u00e1gua.  \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o urbana desta \u00e1rea foi projetada por \n\ninvestidores e aprovada pelo munic\u00edpio, ou seja, foi uma \n\nocupa\u00e7\u00e3o planejada e regular. Entretanto \u00e9 uma ocupa\u00e7\u00e3o \n\nilegal, pois suprimiu, retificou e construiu nas margens dos \n\nrios ali existentes. \n\nAl\u00e9m dos loteamentos regulares na \u00e1rea de \n\nplan\u00edcie, no p\u00e9 de morros temos outro tipo de urbaniza\u00e7\u00e3o. \n\nUm crescimento n\u00e3o planejado que foi no impulso da \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de plan\u00edcie. Esta ocupa\u00e7\u00e3o de casas \n\nisoladas em lotes que iam desde a estrada geral at\u00e9 a \n\nvertente do morro (REIS, 2002) seguiu o curso do rio C\u00f3rrego \n\n\n\n113 \n\n \n\nGrande como podemos ver no mapa 17 (p\u00e1gina 110) na \n\namplia\u00e7\u00e3o do detalhe 3.  \n\n  \ngr\u00e1fico 5- uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo de 1977 (elabora\u00e7\u00e3o da autora) \n\n \n\nNo detalhe 1 podemos ver o primeiro loteamento \n\n(Jardim Santa Monica) j\u00e1 com algumas edifica\u00e7\u00f5es. E como a \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o vai avan\u00e7ando sobre a vegeta\u00e7\u00e3o existente. No \n\ndetalhe 2 podemos ver a prepara\u00e7\u00e3o do terreno para os \n\nloteamentos Jardim Anchieta e Parque S\u00e3o Jorge e de como \n\na vegeta\u00e7\u00e3o ao longo das margens do rio C\u00f3rrego Grande foi \n\nsuprimida. Al\u00e9m da ocupa\u00e7\u00e3o urbana ao longo da estrada \n\ngeral (na parte inferior do detalhe 2). \n\nNa compara\u00e7\u00e3o da \u00e1rea com o per\u00edodo de an\u00e1lise \n\nanterior podemos ver que o avan\u00e7o da ocupa\u00e7\u00e3o urbana \n\nsaltou de praticamente zero para dezesseis por cento. A \n\ncobertura vegetal diminuiu pouco em \u00e1rea, apenas quatro por \n\ncento, comparando com a an\u00e1lise de 1957. No entanto a \n\ncobertura vegetal diminuiu consideravelmente na parte da \n\nplan\u00edcie. Com isso podemos consolidar a hip\u00f3tese levantada \n\nna an\u00e1lise de 1957 de que a cobertura vegetal estava se \n\nregenerando nos topos de morros. \n\n\n\n114 \n\n \n\n \nMapa 18 - Cen\u00e1rio BHI em 1977, elabora\u00e7\u00e3o da autora sobre base 3D. \n\n(fonte: K\u00d3S et al., 2009)  \n\n\n\n115 \n\n \n\n6.4 O CRESCIMENTO DE 1994 \n\n \nMapa 19 - Vegeta\u00e7\u00e3o versus Urbaniza\u00e7\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o da autora sobre \n\naerofoto de 1994, escala 1:5.000 (fonte: IPUF) \n\nO per\u00edodo entre 1977 e 1994 consolidou o \n\ncrescimento da cidade de Florian\u00f3polis para a regi\u00e3o da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Itacorubi. A bacia consolidou-se como \n\nimportante \u00e1rea da cidade, com um crescimento populacional \n\ne grande aporte de infraestrutura. Os bairros da Trindade, \n\n\n\n116 \n\n \n\nPantanal, C\u00f3rrego Grande, Santa M\u00f4nica e Itacorubi \n\ntornaram-se agentes de grande parte do fluxo na cidade. Na \n\n\u00e1rea de estudos os bairros de C\u00f3rrego Grande, Santa M\u00f4nica \n\ne Jardim Anchieta cresceram e adensaram muito, como \n\npodemos ver no mapa 19 (p\u00e1gina 115). \n\nApesar de a consolida\u00e7\u00e3o urbana na Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Itacorubi ter um car\u00e1ter misto, com setores de \n\npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e com\u00e9rcio bastante intensos, o \n\ncrescimento da \u00e1rea de estudos foi mais expressivo na \u00e1rea \n\nresidencial. Foram os diversos loteamentos constru\u00eddos \n\ndurante o per\u00edodo, e estes deram um car\u00e1ter residencial para \n\na \u00e1rea. Entre os loteamentos aprovados, a maioria foi \n\ndestinada \u00e0s classes m\u00e9dia e m\u00e9dia alta, para atender a \n\ncrescente demanda de funcion\u00e1rios dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, que \n\ndesejavam morar pr\u00f3ximo ao local  de trabalho. S\u00e3o \n\nexemplos: o Loteamento Santa M\u00f4nica (1970), Parque S\u00e3o \n\nJorge I (1972), Parque S\u00e3o Jorge II (1982), Flor da Ilha I \n\n(1974), Flor da Ilha II (1981), Jardim Anchieta (1975), Jardim \n\nGerm\u00e2nia I (1983) e Jardim Germ\u00e2nia II (1998) (ASSEN de \n\nOLIVEIRA, 1999). \n\nA progressiva implanta\u00e7\u00e3o do aparelho estatal, a \n\nmelhoria na infraestrutura urbana e a presen\u00e7a de classes \n\nsociais privilegiadas, incrementaram o setor imobili\u00e1rio, que \n\npor sua vez, procurou atender a crescente demanda da \n\ncomunidade universit\u00e1ria e dos funcion\u00e1rios das estatais, o \n\nque refletiu consideravelmente no alto custo das terras. \n\nNa d\u00e9cada de 1990, a Bacia do Itacorubi \n\ncontinuou atuando como polo de atra\u00e7\u00e3o urbana, n\u00e3o \n\nsomente para aqueles ligados diretamente \u00e0s atividades da \n\nUFSC e dos demais \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, mas tamb\u00e9m para  \n\npessoas que escolheram morar e investir nestes bairros. O \n\nmapa 19 (p\u00e1gina 115) mostra o adensamento urbano, com \n\nconsequente consolida\u00e7\u00e3o dos bairros Santa M\u00f4nica, Jardim \n\nAnchieta e C\u00f3rrego Grande.  \n\n\n\n117 \n\n \n\nCom a press\u00e3o dos moradores da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Itacorubi o Lix\u00e3o do Itacorubi foi desativado \n\nem 1990. A cidade de Florian\u00f3polis passou seu aterro \n\nsanit\u00e1rio para a cidade de Bigua\u00e7u, onde permanece at\u00e9 o  \n\n \nMapa 20 - Vegeta\u00e7\u00e3o versus Urbaniza\u00e7\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o da autora sobre \n\naerofoto de 1994 com detalhes, escala 1:5.000 (fonte: IPUF) \n\n \n\nmomento. Na \u00e1rea do lix\u00e3o sobre o mangue foi criado um \n\nprojeto de recupera\u00e7\u00e3o ambiental, instalado o Centro de \n\nTransfer\u00eancia de Res\u00edduos S\u00f3lidos (CTReS) e um centro de \n\ntriagem de reciclagem de lixo. Al\u00e9m disso, na \u00e1rea foi \n\n\n\n118 \n\n \n\ndeterminado que ap\u00f3s descontamina\u00e7\u00e3o do solo, ser\u00e1 criado \n\no Jardim Bot\u00e2nico de Florian\u00f3polis. \n\nNo mapa 20 (p\u00e1gina 117) podemos ver no detalhe \n\n1 a zona da Subesta\u00e7\u00e3o da CELESC. \u00c9 poss\u00edvel perceber \n\ncomo a ocupa\u00e7\u00e3o urbana adensou numa \u00e1rea bastante \n\nsens\u00edvel ambientalmente, j\u00e1 que conta com tantos cursos \n\nd\u00b4\u00e1gua. E tamb\u00e9m como a vegeta\u00e7\u00e3o remanescente da \u00e1rea \n\nest\u00e1 bastante fragmentada, aumentando ainda mais a \n\nfragilidade ambiental. Nesta \u00e1rea temos um crescimento \n\nurbano n\u00e3o planejado, onde os lotes foram desmembrados \n\nsem a devida infraestrutura e sem o consentimento da \n\nadministra\u00e7\u00e3o municipal (sem a fiscaliza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m). \n\nNo detalhe 2 do mapa 20 (p\u00e1gina 117) podemos \n\nver a intera\u00e7\u00e3o de quatro zonas (Jardim Santa M\u00f4nica, Jardim \n\nAnchieta, Parque S\u00e3o Jorge e Itacorubi) com o rio C\u00f3rrego \n\nGrande e dois afluentes. A mancha urbana cresceu e se \n\nadensou muito em compara\u00e7\u00e3o com o per\u00edodo anterior. A \n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana entra em conflito com a \u00e1rea de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente nas faixas marginais dos cursos \n\nd?\u00e1gua em algumas partes. A vegeta\u00e7\u00e3o est\u00e1 restrita em \n\nalgumas ilhas remanescentes. Nesta \u00e1rea, o crescimento foi \n\nplanejado e recebeu a aprova\u00e7\u00e3o de todos os \u00f3rg\u00e3os \n\nrespons\u00e1veis. O loteamento recebeu infraestrutura de \u00e1gua \n\nencanada, eletricidade e estradas, no entanto n\u00e3o tinha coleta \n\ne tratamento dos efluentes dom\u00e9sticos os quais eram \n\nlan\u00e7ados nos cursos d?\u00e1gua ali presentes (DALLA COSTA, \n\n2008). O lan\u00e7amento de efluentes dom\u00e9sticos nos rios \u00e9 um \n\nfator conhecido de degrada\u00e7\u00e3o ambiental e tamb\u00e9m de \n\ndesvaloriza\u00e7\u00e3o urbana (GORSKI, 2010). \n\nNo detalhe 3 do mapa 20 temos a amplia\u00e7\u00e3o da \n\nzona do C\u00f3rrego Grande, em especial ao Po\u00e7\u00e3o. O mesmo \n\nencontra-se preservado e com vegeta\u00e7\u00e3o ao redor, inclusive \n\ncom as faixas marginais preservadas. No entanto podemos \n\nobservar que a urbaniza\u00e7\u00e3o ocupa parte das faixas marginais \n\n\n\n119 \n\n \n\ndas APPs de outros cursos d?\u00e1gua afluentes do rio C\u00f3rrego \n\nGrande, mostrando um conflito emergente. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ncobertura vegetal, podemos notar que a mesma est\u00e1 se \n\nregenerando em compara\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo anterior, com \n\nfragmentos que agora se uniram. \n\n \ngr\u00e1fico 6 - uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo de 1994 (elabora\u00e7\u00e3o da autora) \n\nA propor\u00e7\u00e3o de \u00e1rea urbana e cobertura vegetal \n\nmudou drasticamente do per\u00edodo anterior para este. Como \n\npode ser vista no gr\u00e1fico 6 a urbaniza\u00e7\u00e3o aumentou \n\nexponencialmente, passando de dezesseis para trinta e sete \n\npor cento. A cobertura vegetal diminuiu apenas cinco por \n\ncento, consolidando a teoria da regenera\u00e7\u00e3o da mesma nas \n\npartes de cota de n\u00edvel mais altas.  \n\nA expans\u00e3o da cidade sem considerar os \n\ncondicionantes ambientais tornou a regi\u00e3o ambientalmente \n\nfr\u00e1gil. Piorando as condi\u00e7\u00f5es ambientais tamb\u00e9m no meio \n\nurbano, com a polui\u00e7\u00e3o dos rios e o aumento da velocidade \n\nde vaz\u00e3o do rio C\u00f3rrego Grande. Na d\u00e9cada de 80, a regi\u00e3o \n\ndo C\u00f3rrego Grande, Parque S\u00e3o Jorge, Jardim Anchieta e \n\nJardim Santa Monica sofreram diversas inunda\u00e7\u00f5es e \n\nenchentes. Sendo que a de 1984 destruiu grande parte da \n\ninfraestrutura, deixando embaixo da \u00e1gua ruas e casas.\n\n\n\n120 \n\n \n\n \nMapa 21 - Cen\u00e1rio BHI em 1994, elabora\u00e7\u00e3o da autora sobre base 3D. \n\n(fonte: K\u00d3S et al., 2009)  \n\n\n\n121 \n\n \n\n6.5 A CONSOLIDA\u00c7\u00c3O DE 2002 \n \n\n \nMapa 22 - Vegeta\u00e7\u00e3o versus Urbaniza\u00e7\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o da autora sobre \n\naerofoto de 2002, escala 1:5.000 (fonte: IPUF) \n\n \n\nNo per\u00edodo de 1990 a 2000, registrou-se um \n\nac\u00famulo de 763.417,73 m\u00b2 de \u00e1rea de Habite-se\n23\n\n nos bairros \n\n                                                             \n23\n\n Trata-se de um documento que comprova que um empreendimento ou \nim\u00f3vel foi constru\u00eddo seguindo-se as exig\u00eancias (legisla\u00e7\u00e3o local, \nespecialmente o C\u00f3digo de Obras do munic\u00edpio) estabelecidas pela \n\n\n\n122 \n\n \n\nda Bacia do Itacorubi. De acordo com o Sindicato da Ind\u00fastria \n\nda Constru\u00e7\u00e3o Civil da Grande Florian\u00f3polis (SINDUSCON - \n\n \n\n \nMapa 23 - Vegeta\u00e7\u00e3o versus Urbaniza\u00e7\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o da autora sobre \n\naerofoto de 2002 com detalhes, escala 1:5.000 (fonte: IPUF) \n\n                                                                                                                                 \nprefeitura para a aprova\u00e7\u00e3o de projetos e que que autoriza o in\u00edcio da \nutiliza\u00e7\u00e3o efetiva do mesmo. \n\n\n\n123 \n\n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis) a regi\u00e3o da Trindade, C\u00f3rrego Grande e \n\nItacorubi foi respons\u00e1vel por 60% (sessenta por cento) da \n\n\u00e1rea total de Habite-se no munic\u00edpio no ano de 2002. No \n\nmapa 22 (p\u00e1gina 121) podemos observar como a mancha \n\nurbana ocupa quase toda a \u00e1rea plana, deixando apenas \n\nalguns poucos espa\u00e7os residuais.  \n\nA partir do s\u00e9culo XXI, a BHI entra em nova fase \n\nde expans\u00e3o urbana, com a verticaliza\u00e7\u00e3o das constru\u00e7\u00f5es \n\nincentivada por uma emenda na Lei Complementar n\u00ba001/97 - \n\nSubse\u00e7\u00e3o IV: do Solo Criado. Onde antes era permitido \n\nconstruir apenas seis pavimentos, foi poss\u00edvel construir at\u00e9 \n\ncatorze pavimentos, gerando um aumento consider\u00e1vel na \n\ndensidade demogr\u00e1fica. Os investimentos em infraestrutura \n\nb\u00e1sica tamb\u00e9m come\u00e7aram a ser feitos, como a instala\u00e7\u00e3o da \n\nrede coletora de esgoto, que come\u00e7ou a ser constru\u00edda \n\napenas com a virada do s\u00e9culo. \n\nEm virtude do adensamento urbano, surgiram \n\niniciativas de adequa\u00e7\u00e3o do sistema vi\u00e1rio na tentativa de \n\nreduzir os constantes congestionamentos para quem se \n\ndeslocava do centro ao Campus da UFSC, e tamb\u00e9m ao norte \n\nda Ilha e \u00e0 Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, como a duplica\u00e7\u00e3o da SC-\n\n401 (que liga o norte da ilha \u00e0 BHI) e a constru\u00e7\u00e3o do elevado \n\ndo CIC que antes era uma rotat\u00f3ria que distribu\u00eda o fluxo do \n\ncentro da cidade para a BHI e para o norte e leste da ilha, \n\nconclu\u00eddo em 2000.  \n\nNo gr\u00e1fico 7 (p\u00e1gina 124) podemos ver a rela\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1rea de acordo com o uso do solo no ano de 2002. A \n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana subiu 5% em compara\u00e7\u00e3o com a an\u00e1lise de \n\n1994, mas ainda n\u00e3o chegou na plena ocupa\u00e7\u00e3o prevista pelo \n\nPlano Diretor, que \u00e9 de 53%. A cobertura vegetal come\u00e7ou a \n\ndemonstrar uma leve queda na \u00e1rea, passou de 49% para \n\n48%, podendo tamb\u00e9m ser considerada est\u00e1vel, j\u00e1 que pode \n\nhaver diferen\u00e7as entre as bases de an\u00e1lise (1994 e 2002). \n\n\n\n124 \n\n \n\n \n\n \ngr\u00e1fico 7 - uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo em 2002 (elabora\u00e7\u00e3o da autora) \n\n \n\nNo mapa 23 (p\u00e1gina 122) podemos ver alguns \n\ndetalhes da intera\u00e7\u00e3o entre urbaniza\u00e7\u00e3o e cobertura vegetal. \n\nNo detalhe 1 vemos a regi\u00e3o de Jardim Santa Monica, Parque \n\nS\u00e3o Jorge, Jardim Anchieta e Itacorubi. Neste podemos \n\nobservar como a \u00e1rea urbanizada (em vermelho) sobrep\u00f5e-se \n\nsobre (vermelho embaixo do verde claro) as \u00e1reas de APP de \n\ncursos d?\u00e1gua (verde claro), suprimindo a faixa marginal de \n\npreserva\u00e7\u00e3o. No detalhe 2 vemos a regi\u00e3o da Subesta\u00e7\u00e3o da \n\nCELESC e podemos observar como a \u00e1rea urbanizada \n\ninvadiu grande parte das \u00e1reas que deveriam ser de prote\u00e7\u00e3o \n\ndos mananciais (APPs de curso d?\u00e1gua e nascentes em verde \n\nclaro). No detalhe 3, na regi\u00e3o do Po\u00e7\u00e3o, podemos ver como \n\na \u00e1rea urbanizada invadiu algumas \u00e1reas de nascentes, as \n\nquais abastecem o Po\u00e7\u00e3o, local onde alguns moradores ainda \n\ncoletam \u00e1gua. \n\n \n \n\n\n\n125 \n\n \n\n \nMapa 24 - Cen\u00e1rio BHI em 2002, elabora\u00e7\u00e3o da autora sobre base 3D. \n\n(fonte: K\u00d3S et al., 2009)  \n\n\n\n126 \n\n \n\n6.6 A APARENTE SATURA\u00c7\u00c3O DE 2007  \n \n\n \nMapa 25 - Vegeta\u00e7\u00e3o versus Urbaniza\u00e7\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o da autora sobre \n\naerofoto de 2007, escala 1:5.000 (fonte: IPUF) \n\n \n\nNeste curto per\u00edodo de cinco anos o crescimento \n\npopulacional continuou bastante acelerado, com taxas que \n\nvariam entre 21% e 25%, conforme podemos ver na tabela 1 \n\n(p\u00e1gina 94). Uma taxa t\u00e3o elevada como esta \u00e9 um \n\nterm\u00f4metro n\u00e3o s\u00f3 das mudan\u00e7as na cidade, mas de um \n\n\n\n127 \n\n \n\nmercado imobili\u00e1rio bastante fortalecido e ativo. Como \n\npodemos ver no gr\u00e1fico 8 (p\u00e1gina 129), a \u00e1rea urbanizada \n\ncresceu a taxas bem mais modestas, com isso pode-se \n\nconcluir que o  \n\n \n\n \nMapa 26 - Vegeta\u00e7\u00e3o versus Urbaniza\u00e7\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o da autora sobre \n\naerofoto de 2007 com detalhes, escala 1:5.000 (fonte: IPUF) \n\n \n\nprocesso de verticaliza\u00e7\u00e3o foi um fator determinante no \n\ncrescimento populacional. \n\nCom o intenso adensamento e verticaliza\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1rea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Itacorubi novas estruturas \n\n\n\n128 \n\n \n\nvi\u00e1rias foram constru\u00eddas. As rotat\u00f3rias e os cruzamentos \n\nreceberam sem\u00e1foros, o elevado do cruzamento da Rodovia \n\nAdmar Gonzaga com a Rodovia SC-401 foi constru\u00eddo. No \n\nentanto os investimentos em infraestrutura vi\u00e1ria n\u00e3o foram \n\nsuficientes para garantir o fluxo livre no tr\u00e2nsito por dois \n\nmotivos: o primeiro que os investimentos em infraestrutura \n\nn\u00e3o acompanharam o crescimento do tr\u00e1fego. E o segundo \n\nque os investimentos feitos foram pontuais e n\u00e3o trouxeram \n\nmudan\u00e7as significantes para o fluxo, j\u00e1 que nenhuma via \n\ncoletora ou arterial foi aberta ou mesmo alargada. \n\nAssim, o sistema vi\u00e1rio da Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nItacorubi mostra-se incapaz de atender adequadamente o \n\nintenso tr\u00e1fego gerado por moradores locais e por aqueles \n\nque convergem para a UFSC e estatais como a ELETROSUL, \n\ne CELESC que s\u00e3o consideradas grandes polos geradores de \n\ntr\u00e1fego. Al\u00e9m disso, as vias art\u00e9rias que cortam a BHI \n\n(Avenida Beiramar, Rodovia Admar Gonzaga, Avenida Madre \n\nBenvenuta, e agora, a Rua Jo\u00e3o Pio Duarte, ver mapa 8, \n\np\u00e1gina 96) distribuem o fluxo do centro para o norte e leste da \n\nilha.  \n\nAl\u00e9m dos impactos causados pela intensifica\u00e7\u00e3o \n\ndo tr\u00e1fego, a impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo tamb\u00e9m \u00e9 uma \n\nconsequ\u00eancia da urbaniza\u00e7\u00e3o intensa neste per\u00edodo. O alto \n\n\u00edndice de ocupa\u00e7\u00e3o do solo associado com uma falta de \n\ncontrole sobre a real taxa de impermeabiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \n\nprivadas alteraram de maneira bastante agressiva o regime de \n\nescoamento das \u00e1guas pluviais. Causando inunda\u00e7\u00f5es e \n\nalagamentos frequentes na \u00e1rea de plan\u00edcie, inclusive com \n\nchuvas de baixa intensidade. \n\nO hist\u00f3rico da ocupa\u00e7\u00e3o urbana na Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Itacorubi e as obras de infraestrutura que \n\nacompanharam o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o d\u00e3o uma vis\u00e3o \n\ngeral dos impactos ambientais causados ao ecossistema de \n\nmanguezal e aos recursos h\u00eddricos da Bacia. Apenas em 2003 \n\n\n\n129 \n\n \n\ninvestimentos em saneamento b\u00e1sico foram feitos, com a \n\nentrada em opera\u00e7\u00e3o da rede coletora de esgoto, a partir de \n\n2003, cobrindo quase totalmente a \u00e1rea da Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\ndo Itacorubi. \n\nTamb\u00e9m, por muitos anos, utilizou-se a parte leste \n\ndo Manguezal, pr\u00f3ximo ao Cemit\u00e9rio Municipal do Itacorubi \n\n(tangente com a \u00e1rea de estudo), como \u00e1rea para destino final \n\ndos res\u00edduos s\u00f3lidos produzidos no munic\u00edpio de \n\nFlorian\u00f3polis, denominado \u201clix\u00e3o do Itacorubi\u201d. Hoje, a \u00e1rea \n\nfunciona como esta\u00e7\u00e3o de transfer\u00eancia, mas os efeitos do \n\nefluente (chorume) do lix\u00e3o sob o manguezal permanecem. \n\nExiste um projeto de recuperar a \u00e1rea do aterro sanit\u00e1rio e \n\ntransform\u00e1-lo parte do futuro jardim bot\u00e2nico, o primeiro do \n\nestado. Entretanto, apesar de diversas vezes a administra\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica (prefeitura municipal) ter afirmado que a instala\u00e7\u00e3o do \n\njardim seria feita, ainda n\u00e3o h\u00e1 previs\u00e3o de implanta\u00e7\u00e3o do \n\nJardim Bot\u00e2nico de Florian\u00f3polis (ver anexo E). O projeto do \n\nJardim \u00e9 anexo \u00e0 \u00e1rea de estudos e se conecta com o rio \n\nC\u00f3rrego Grande. \n\n \ngr\u00e1fico 8 - uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo em 2007 (elabora\u00e7\u00e3o da autora) \n\n \n\n\n\n130 \n\n \n\nNa an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudos \n\npodemos aferir que em termos de superf\u00edcie a ocupa\u00e7\u00e3o \n\nurbana cresceu pouco, passando de 42% para 44% neste \n\nper\u00edodo de an\u00e1lise (ver gr\u00e1fico 8, p\u00e1gina 129). Como dito \n\nanteriormente, ao comparar o crescimento populacional (um \n\npouco mais de vinte por cento) com a taxa de ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsolo a conclus\u00e3o \u00e9 de que a \u00e1rea de estudo cresceu \n\nverticalmente.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cobertura vegetal a diferen\u00e7a de \n\num por cento entre 2002 e 2007 ainda n\u00e3o nos permite afirmar \n\nque houve uma redu\u00e7\u00e3o significativa na \u00e1rea (ver gr\u00e1ficos 7 e \n\n8, p\u00e1ginas 124 e 129). Contudo, se analisarmos os dois \n\nper\u00edodos anteriores verificamos uma redu\u00e7\u00e3o de dois por \n\ncento, o que pode indicar sim uma redu\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o na \n\n\u00e1rea. No entanto uma verifica\u00e7\u00e3o futura poderia ser mais \n\nadequada para poder afirmar essa tend\u00eancia. \n\nNo mapa 26 (p\u00e1gina 127) podemos ver a intera\u00e7\u00e3o \n\nentre APPs de cursos d?\u00e1gua, cobertura vegetal e \u00e1rea \n\nurbanizada. No detalhe 1, zona da Rua Jo\u00e3o Pio Duarte, \n\ntemos a ocupa\u00e7\u00e3o urbana em cima de alguns cursos d?\u00e1gua \n\nos quais foram canalizados. No detalhe 2, zona do Po\u00e7\u00e3o, \n\nvemos como a ocupa\u00e7\u00e3o urbana em cima das nascentes se \n\nconsolidou e aumentou, colocando em risco o Rio C\u00f3rrego \n\nGrande. No detalhe 3, zona da Subesta\u00e7\u00e3o da CELESC, \n\npodemos ver como a ocupa\u00e7\u00e3o urbana se consolidou em cima \n\nde diversos cursos d?\u00e1gua, que foram canalizados ou \n\nassoreados. \n\n \n\n\n\n131 \n\n \n\n \nMapa 27 - Cen\u00e1rio BHI em 2007, elabora\u00e7\u00e3o da autora sobre base 3D. \n\n(fonte: K\u00d3S et al., 2009)  \n\n\n\n132 \n\n \n\n \n\n\n\n133 \n\n \n\n7 CEN\u00c1RIOS PROSPECTIVOS \n \n\n\u201cO movimento do im\u00f3vel. O mesmo princ\u00edpio \ncriou o cinema: movimentar a fotografia \nest\u00e1tica. \u00c9 a temporalidade que diferencia uma \nfoto de um filme. A temporalidade \u00e9 tamb\u00e9m a \nchave da fragmenta\u00e7\u00e3o, dessa vontade \ncontempor\u00e2nea de quebrar, despeda\u00e7ar, partir, \nexplodir, esmigalhar, dividir, rasgar, em suma, \nde transformar em fragmento.\u201d \n\n(JACQUES, 2001) \n\n \n\nPara a prospec\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios foram escolhidas \n\ntr\u00eas situa\u00e7\u00f5es poss\u00edveis de acordo com o analisado. O \n\nprimeiro cen\u00e1rio \u00e9 o do Plano Diretor do Distrito Sede de 1997 \n\n(ver cap\u00edtulo 3), o segundo cen\u00e1rio \u00e9 o Plano Diretor \n\nParticipativo (PDP) que vem sendo discutido desde 2004 na \n\ncidade de Florian\u00f3polis e o terceiro cen\u00e1rio \u00e9 o PDP com \n\nalgumas sobreposi\u00e7\u00f5es da legisla\u00e7\u00e3o federal e reivindica\u00e7\u00f5es \n\nda popula\u00e7\u00e3o.  \n\nO primeiro cen\u00e1rio, o Plano Diretor do Distrito \n\nSede de 1997 (Lei Complementar no 001/97), tra\u00e7a um \n\ndesenvolvimento da \u00e1rea de estudos com a legisla\u00e7\u00e3o em \n\nvigor. Analisamos os limites construtivos do Plano Diretor \n\natual. Apesar de defasado, o Plano Diretor do Distrito Sede \n\ncontinua vigente enquanto o Plano Diretor Participativo n\u00e3o \u00e9 \n\naprovado. \n\nO segundo cen\u00e1rio \u00e9 o do Plano Diretor \n\nParticipativo (PDP), uma exig\u00eancia da legisla\u00e7\u00e3o federal \n\n(Estatuto da Cidade), e que desde 2004 vem sendo elaborado \n\nna cidade de Florian\u00f3polis. O plano teve diversos momentos \n\nque n\u00e3o cabe aqui discutir. Neste trabalho, trabalhamos com a \n\nvers\u00e3o de mar\u00e7o de 2012 da Prefeitura de Florian\u00f3polis, \n\npossivelmente n\u00e3o ser\u00e1 a vers\u00e3o final, mas \u00e9 a vers\u00e3o mais \n\natual dispon\u00edvel. Neste cen\u00e1rio tamb\u00e9m testamos os limites do \n\nplano proposto. \n\n\n\n134 \n\n \n\nO terceiro cen\u00e1rio \u00e9 o Plano Diretor Participativo \n\nassociado com o novo c\u00f3digo florestal. Ou seja, todas as \n\n\u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanentes ao longo dos cursos \n\nd?\u00e1gua foram demarcadas. Al\u00e9m disso, o terceiro cen\u00e1rio, \n\nincorpora projetos propostos pela comunidade e diretrizes de \n\ndesenho urbano em alguns pontos de interven\u00e7\u00e3o (ver anexos \n\nD e E), caracterizando o cen\u00e1rio na escala humana. No mapa \n\n28  (p\u00e1gina 135) temos um resumo da an\u00e1lise dos cen\u00e1rios \n\nprospectivos. \n\n \n\n\n\n135 \n\n \n\n \nMapa 28 - resumo dos cen\u00e1rios prospectivos, elabora\u00e7\u00e3o da autora.  \n\n\n\n136 \n\n \n\n7.1 PLANO DIRETOR DO DISTRITO SEDE 1997 \n \n\n \nMapa 29 \u2013 Esquerda PD, na direita o PD com as APPs de cursos d\u2019\u00e1gua \n\n(elabora\u00e7\u00e3o da autora, fonte: IPUF) \n\n \n\nA elabora\u00e7\u00e3o do Plano Diretor do Distrito Sede \n\n(Lei Complementar 001 de 1997) iniciada em, 1994 tinha \n\ncomo objetivo atualizar a legisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica da \u00e1rea \n\ncentral e suas adjac\u00eancias. O plano diretor anterior n\u00e3o \n\nabrangia a \u00e1rea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Itacorubi, a qual \n\nrecebeu uma legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica apenas em 1982, mas n\u00e3o \n\num plano diretor. \n\nDe acordo com o IPUF, em 1990 a \u00e1rea de \n\nestudos tinha pouco mais de 13.500 habitantes. Em 2000 os \n\nhabitantes foram estimados em torno de 16.400. E em 2010, \n\ntreze anos depois do plano diretor ter entrado em vigor, a \n\npopula\u00e7\u00e3o foi estimada em pouco mais de 20.400\n24\n\n. E ao \n\n                                                             \n24\n\n Estudo divulgado pelo IPUF chamado Floripa 2030 (ver ANEXOS). \n\n\n\n137 \n\n \n\ncalcularmos a popula\u00e7\u00e3o m\u00e1xima estimada pelo Plano Diretor \n\no n\u00famero chegou a 41.750 habitantes (ver anexo A). Ou seja, \n\nde acordo com as estimativas do mesmo Instituto com rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s diretrizes do Plano Diretor vigente, a \u00e1rea de estudo \n\nsuportaria o dobro da popula\u00e7\u00e3o atual com a mesma \n\ninfraestrutura.  \n\nNo entanto a \u00e1rea pode ser considerada saturada \n\nse qualificarmos o ambiente urbano atual. Engarrafamentos \n\ns\u00e3o uma constante di\u00e1ria nas duas principais vias que cortam \n\na \u00e1rea (Rua Jo\u00e3o Pio Duarte e Avenida Madre Benvenuta, ver \n\nmapa 8, p\u00e1gina 96). As vias s\u00e3o estreitas, h\u00e1 poucas cal\u00e7adas \n\npara pedestres, aus\u00eancia total de ciclovias, e h\u00e1 apenas um \n\nparque para a \u00e1rea toda (que abre ao p\u00fablico apenas das 8:00 \n\n\u00e0s 18:00), a quest\u00e3o da falta de \u00e1reas de lazer \u00e9 uma \n\ndiscuss\u00e3o atual do Plano Diretor Participativo (PDP), como \n\nveremos a seguir. O tratamento de efluentes n\u00e3o atende toda \n\na \u00e1rea. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o ambiental a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\npior. Pois grande parte dos cursos d?\u00e1gua est\u00e1 polu\u00edda e teve \n\nsua mata ciliar rip\u00e1ria degenerada ou extinta (DALLA COSTA, \n\n2008), a qualidade do ar \u00e9 ruim (em especial pelo excesso de \n\ncongestionamento de autom\u00f3veis), h\u00e1 forma\u00e7\u00e3o de ilhas de \n\ncalor e inunda\u00e7\u00f5es s\u00e3o frequentes (DALLA COSTA, 2008, \n\nSANTOS, 2003). A vegeta\u00e7\u00e3o remanescente est\u00e1 nas \u00e1reas \n\nde cotas mais altas e na parte de mangue, isso como \n\nmostramos na an\u00e1lise retrospectiva \u00e9 consequ\u00eancia do \n\nprocesso de ocupa\u00e7\u00e3o, e de acordo com Reis (2002) \u00e9 um \n\nmodelo de ocupa\u00e7\u00e3o reproduzido na ilha pelos colonizadores \n\na\u00e7orianos. Estas duas \u00e1reas (topo de morro e mangue) n\u00e3o \n\ntem conex\u00e3o entre si, dificultando a troca do fluxo g\u00eanico \n\n(BENINI, 2005). \n\nCom isto, se questiona que mesmo que as \n\ndiretrizes de ocupa\u00e7\u00e3o do Plano Diretor fossem seguidas \n\nfielmente, se estas seriam suficientes para garantir um \n\n\n\n138 \n\n \n\ncrescimento urbano que fosse capaz de propiciar a qualidade \n\nurbano-ambiental desejada. Essa d\u00favida se fortalece quando \n\nobservamos o estudo de Benini (2005), que desenvolveu \n\ncen\u00e1rios para o plano diretor do campus de S\u00e3o Carlos da \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo. No estudo, o autor simula o \n\ncen\u00e1rio atual e o proposto pelo novo Plano Diretor do campus \n\n(desenvolvido com o objetivo de evitar enchentes) e  \n\n \n\n \nMapa 30 - Zoneamento com APPs curso d'\u00e1gua, elabora\u00e7\u00e3o da autora \n\nsobre aerofoto de 1994 com detalhes, escala 1:5.000 (fonte: IPUF) \n\ndemonstra que nenhum dos dois planos evitaria enchentes \n\ncom as chuvas m\u00e9dias da regi\u00e3o. Assim Benini (2005) mostra \n\na necessidade de simular os cen\u00e1rios propostos pelos planos \n\n\n\n139 \n\n \n\ndiretores, j\u00e1 que existe uma grande diverg\u00eancia entre as \n\ndiretrizes escritas e as diretrizes desenhadas (projeto). E \n\nainda sim, estes projetos s\u00e3o uma hip\u00f3tese e deve ser \n\ntestados e analisados com todas as t\u00e9cnicas poss\u00edveis. \n\nPor fim, fica evidente duas coisa: a primeira \u00e9 que \n\no Plano Diretor do Distrito Sede em sua reda\u00e7\u00e3o respeitou os \n\nlimites legais das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente ao longo \n\ndos cursos d?\u00e1gua (nas diretrizes escritas). No entanto, ao \n\nmapear as zonas, as \u00e1reas descritas como de APPs n\u00e3o \n\naparecem e desse modo foram legalmente urbanizadas e \n\nedificadas (ver mapa 4, p\u00e1gina 68). A segunda \u00e9 que o plano \n\ndiretor deve ser estudado tecnicamente para garantir que ao \n\nser aplicado ele atingir\u00e1 o objetivo que se prop\u00f4s. \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 9 - uso do solo do Plano Diretor do Distrito Sede na \u00e1rea \n\n(elabora\u00e7\u00e3o da autora) \n\nNo gr\u00e1fico 9 podemos ver a rela\u00e7\u00e3o de \u00e1rea \n\nedific\u00e1vel com a \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente no per\u00edodo \n\n(em outros entram as zonas de ACI\n25\n\n, ASE\n26\n\n, AVL\n27\n\n e vias). A \n\n                                                             \n25\n\n ACI \u2013 \u00e1rea comunit\u00e1ria-institucional. \n26\n\n ASE \u2013 \u00e1rea reservada ao sistema el\u00e9trico. \n27\n\n AVL \u2013 \u00e1rea verde lazer. \n\n\u00e1rea \nedific\u00e1vel \n\n53% \nAPP \n31% \n\noutras \n16% \n\n\n\n140 \n\n \n\n\u00e1rea de APP est\u00e1 bastante reduzida se considerarmos a \n\npropor\u00e7\u00e3o de \u00e1rea com cobertura vegetal de 1994\n28\n\n, de \n\nexistentes 49% o plano reduz para 31%, sendo que toda a \n\n\u00e1rea est\u00e1 dividida em duas regi\u00f5es que n\u00e3o se conectam (e \n\ncomo vimos no cap\u00edtulo 2, a fragmenta\u00e7\u00e3o entre as \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o prejudica a manuten\u00e7\u00e3o do ecossistema). J\u00e1 \n\npara as \u00e1reas edific\u00e1veis o plano prev\u00ea uma expans\u00e3o de \n\n37% (existentes em 1994) para 53%.  \n\nNo mapa 30 (p\u00e1gina 138) podemos ver a \n\nsobreposi\u00e7\u00e3o do zoneamento atual e as \u00e1reas que deveriam \n\nter sido zoneadas como APPs. No detalhe 1 vemos a \u00e1rea do \n\nJardim Anchieta e o Parque S\u00e3o Jorge (ver mapa 8, p\u00e1gina \n\n96), divididos pelo curso do Rio C\u00f3rrego Grande, e em verde \n\nmais escuro podemos ver a \u00e1rea de APP que foi marcada \n\ncomo ARE (\u00e1rea residencial exclusiva) e ARP (\u00e1rea \n\nresidencial predominante). No detalhe 2, na zona da \n\nSubesta\u00e7\u00e3o da CELESC, podemos observar as APPs de \n\nnascentes e cursos d?\u00e1gua que se sobrep\u00f5em ao zoneamento \n\ndo PD, o qual zoneia v\u00e1rias nascentes como APL (\u00e1rea de \n\npreserva\u00e7\u00e3o com uso limitado) e ARE. No detalhe 3, zona do \n\nPo\u00e7\u00e3o, podemos ver as APPs de cursos d?\u00e1gua e nascentes, \n\nverde mais escuro, sobrepostas nas \u00e1reas demarcadas pelo \n\nPD como APL, verde claro, e APP, verde m\u00e9dio-escuro. \n\n \n\n                                                             \n28\n\n Comparamos com 1994 pois foi quando o Plano Diretor de 1997 come\u00e7ou \nseus estudos, logo todos seus dados t\u00eam refer\u00eancia na base de 1994. \n\n\n\n141 \n\n \n\n \nMapa 31 - Cen\u00e1rio BHI do PD, elabora\u00e7\u00e3o da autora sobre base 3D. \n\n(fonte: K\u00d3S et al., 2009)  \n\n\n\n142 \n\n \n\n7.2 PLANO DIRETOR PARTICIPATIVO \n \n\n \nMapa 32 - Esquerda PDP, direita o PDP com as APPs de cursos d\u2019\u00e1gua \n\n(elabora\u00e7\u00e3o da autora, fonte: IPUF) \n\nA elabora\u00e7\u00e3o do Plano Diretor Participativo \n\ncome\u00e7ou em 2004 e envolveu no processo toda a cidade de \n\nFlorian\u00f3polis. Cada distrito tinha sua representa\u00e7\u00e3o no \n\nchamado N\u00facleo Gestor do Plano com direito a voz e voto. O \n\nprocesso de elabora\u00e7\u00e3o, entretanto, n\u00e3o seguiu uma evolu\u00e7\u00e3o \n\nsimples e muito menos consensual. N\u00e3o cabe neste trabalho \n\ndetalhar o processo de elabora\u00e7\u00e3o deste plano, mas algumas \n\npassagens mais importantes. Por duas vezes o processo \n\nparticipativo foi interrompido pela Prefeitura que alegou a \n\nnecessidade de uma \u201creclus\u00e3o t\u00e9cnica\u201d. No primeiro retorno \u00e0 \n\nparticipa\u00e7\u00e3o popular (em mar\u00e7o de 2010) o projeto de plano \n\ndiretor foi apresentado, a popula\u00e7\u00e3o sentiu-se lesada por n\u00e3o \n\nver suas diretrizes representadas no projeto, houve diversos \n\nprotestos populares e interven\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas. No segundo \n\n\n\n143 \n\n \n\nretorno \u00e0 participa\u00e7\u00e3o popular (em mar\u00e7o de 2012) ainda n\u00e3o \n\nexistiram grandes como\u00e7\u00f5es, mas alguns distritos j\u00e1 \n\npublicaram seus manifestos de descontentamento e  \n\n \nMapa 33 - Zoneamento com APPs curso d'\u00e1gua, elabora\u00e7\u00e3o da autora \n\nsobre aerofoto de 2007 com detalhes, escala 1:5.000 (fonte: IPUF) \n\ndesaprova\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s diretrizes. Neste trabalho \n\nutilizamos o projeto disponibilizado pela prefeitura em mar\u00e7o \n\nde 2012. \n\nO projeto de PDP prop\u00f5e uma classifica\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1reas verdes em ZNN (zonas de n\u00facleo natural) e ZAN (zonas \n\nde amortecimento natural). A ZNN se subdivide em ZUC (zona \n\nde unidade de conserva\u00e7\u00e3o) e APP (\u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente). A ZAN se subdivide em ZAN-1 (ocupa\u00e7\u00e3o de \n\nplan\u00edcie, se divide em ocupa\u00e7\u00e3o dispersa e concentrada), \n\nZAN-1A (microcentralidade), ZAN-1B (gleba remanescente), \n\n\n\n144 \n\n \n\nZAN-2 (ocupa\u00e7\u00e3o de encosta) e ZAN-3 (\u00e1reas de lazer \n\np\u00fablicas ou privadas). N\u00e3o fica claro o car\u00e1ter de \n\namortecimento natural nas \u00e1reas classificadas como ZAN-1A  \n\ne ZAN-1B, a primeira em especial por seu gabarito elevado \n\n(de quatorze pavimentos) e a segunda pela sua defini\u00e7\u00e3o \n\nvaga. No entanto, isso afetou pouco na elabora\u00e7\u00e3o do \n\ncen\u00e1rio, j\u00e1 que havia apenas pequenos fragmentos de ambos \n\nos zoneamentos na \u00e1rea de estudos. \n\nNo projeto do PDP h\u00e1 mais uma taxa que n\u00e3o \n\nexistia anteriormente, a taxa de impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo. \n\nUsamos este par\u00e2metro, mas n\u00e3o temos base de compara\u00e7\u00e3o \n\npara an\u00e1lise com outros cen\u00e1rios, portanto s\u00f3 apresentamos \n\ncomo um dado \u00e0 parte. \n\n \nGr\u00e1fico 10 - uso do solo do Plano Diretor Participativo na \u00e1rea \n\n(elabora\u00e7\u00e3o da autora) \n\nNo gr\u00e1fico 10 podemos ver o resumo dos n\u00fameros \n\nda \u00e1rea de estudo para o cen\u00e1rio do PDP. Com uma \n\npopula\u00e7\u00e3o m\u00e1xima estimada em pouco mais de quarenta e \n\ncinco mil pessoas, o plano prev\u00ea uma expans\u00e3o da \u00e1rea de \n\nmais de duas vezes o tamanho atual. N\u00e3o h\u00e1 abertura de \n\nnovas vias, nem ciclovias ou ciclofaixas ou ainda uma reserva \n\napp \n43% \n\n\u00e1rea \nedific\u00e1vel \n\n40% \n\noutras \n17% \n\n\n\n145 \n\n \n\nde \u00e1rea para um poss\u00edvel incremento no aparato do sistema \n\nde transporte p\u00fablico, nem dentro da \u00e1rea de estudos e nem \n\nnas adjac\u00eancias. Portanto fica dif\u00edcil perceber a possibilidade \n\nde uma melhora urbana nestes quesitos. \n\nO projeto do PDP traz novos c\u00f3digos de \n\nzoneamentos como ZR (zona residencial), ZMC (zona mista \n\ncomercial) e ZMR (zona mista residencial), al\u00e9m das j\u00e1 citadas \n\nacima. Com rela\u00e7\u00e3o ao Plano Diretor do Distrito Sede pouco \n\nmuda al\u00e9m da nomenclatura e que os limites de gabarito \n\nagora s\u00e3o medidos por andar e altura. A mudan\u00e7a mais \n\nsignificativa \u00e9 a aus\u00eancia de \u00e1reas residencial exclusivas, o \n\nque para autores como Jacobs (2002) pode ser um auxilio na \n\nvitalidade urbana do local. \n\nNo gr\u00e1fico 10 (p\u00e1gina 144) vemos a rela\u00e7\u00e3o entre \n\na \u00e1rea edific\u00e1vel com a \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente. A \n\n\u00e1rea de APP com 43% \u00e9 bastante expressiva, em especial se \n\ncompararmos com o Plano Diretor do Distrito Sede (legisla\u00e7\u00e3o \n\natual) que tem apenas 31% de \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o. Nota-se \n\nquase todas as \u00e1reas que deveriam ser APPs por serem \n\nmargens de cursos d\u00b4\u00e1gua foram demarcadas (ver mapa 32, \n\np\u00e1gina 142). Ainda com rela\u00e7\u00e3o as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o, \n\nmesmo com um incremento na \u00e1rea, a segrega\u00e7\u00e3o entre a \n\nparte da plan\u00edcie (mangue) e a parte de encosta (floresta \n\natl\u00e2ntica) continua. J\u00e1 a \u00e1rea edific\u00e1vel diminuiu de 53% para \n\n40%, uma diminui\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m significativa. Com rela\u00e7\u00e3o ao \n\nlimite de populacional, este projeto \u00e9 muito similar com o PD \n\natual, estimando aproximadamente 45.100 habitantes para a \n\n\u00e1rea de estudo (ver anexo B). \n\nNo mapa 33 (p\u00e1gina 143) vemos no detalhe 1 e 2 \n\no Jardim Santa Monica, alguns locais que deveriam ter sido \n\nmarcados como APP (como veremos no cen\u00e1rio seguinte). No \n\ndetalhe 3 temos a subesta\u00e7\u00e3o da CELESC, e na grande \u00e1rea \n\nem vermelho uma \u00e1rea que a comunidade solicita parte para \n\n\u00e1rea de lazer (tamb\u00e9m no cen\u00e1rio a seguir). \n\n\n\n146 \n\n \n\n \nMapa 34 - Cen\u00e1rio BHI do PDP, elabora\u00e7\u00e3o da autora sobre base 3D. \n\n(fonte: K\u00d3S et al., 2009)  \n\n\n\n147 \n\n \n\n7.3 PDP PARQUES \n \n\n \nMapa 35 - esq. em destaque Parque Linear do C\u00f3rrego Grande e \n\nJardim Bot\u00e2nico (elabora\u00e7\u00e3o da autora, fonte: IPUF) \n\n \n\nO terceiro cen\u00e1rio proposto \u00e9 uma varia\u00e7\u00e3o do \n\nPDP (o cen\u00e1rio anterior) com algumas pequenas \n\nmodifica\u00e7\u00f5es. Como mencionamos no cen\u00e1rio anterior, a \n\nquest\u00e3o das \u00e1reas de lazer \u00e9 uma demanda da comunidade \n\nno plano diretor. A pr\u00f3pria comunidade da \u00e1rea de estudos \n\n(Parque Anchieta, Jardim Santa Monica, Parque S\u00e3o Jorge e \n\nC\u00f3rrego Grande) prop\u00f4s a cria\u00e7\u00e3o do Parque Linear do \n\nC\u00f3rrego Grande (ver projeto no anexo D) ao longo do rio e \n\napresentou um anteprojeto (o qual incorporamos os limites e \n\ndiretrizes neste cen\u00e1rio).  \n\nNas adjac\u00eancias da \u00e1rea de estudos incorporamos \n\nno cen\u00e1rio o Jardim Bot\u00e2nico de Florian\u00f3polis (ver projeto no \n\n\n\n148 \n\n \n\nanexo E), um projeto da Prefeitura Municipal em associa\u00e7\u00e3o \n\ncom a EPAGRI e o Governo do Estado. O anteprojeto foi  \n\n \n\n \n\n \n\nincorporado, sua \u00e1rea n\u00e3o foi computada para an\u00e1lise, ele \n\nsoma ao cen\u00e1rio por se tratar de um projeto p\u00fablico e j\u00e1 \n\nconhecido pela comunidade. \n\nAs poucas \u00e1reas de APPs que n\u00e3o foram \n\ndemarcadas pelo projeto do PDP devem ser incorporadas \n\nneste cen\u00e1rio (como vimos no cen\u00e1rio anterior). Uma nova \n\nforma de inser\u00e7\u00e3o, novos usos e ocupa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m s\u00e3o \n\nMapa 36 - Zoneamento com parques, elabora\u00e7\u00e3o da autora sobre \n\naerofoto de 2007 com detalhes, escala 1:5.000 (fonte: IPUF)  \n\n\n\n149 \n\n \n\ninseridos neste cen\u00e1rio, sendo que aqui, o desenho urbano \n\nentra na escala de conceito de projeto.  \n\nN\u00e3o h\u00e1 grandes altera\u00e7\u00f5es com rela\u00e7\u00e3o ao cen\u00e1rio \n\nanterior no uso do solo, ver gr\u00e1fico 11. A \u00e1rea de APP com \n\n43% antes (cen\u00e1rio PDP) agora passa a 45% (cen\u00e1rio PDP \n\nParque), uma mudan\u00e7a sutil. No entanto, com esta \n\nconfigura\u00e7\u00e3o todas as APPs de curso d?\u00e1gua (de acordo com \n\na base cartogr\u00e1fica) est\u00e3o demarcadas.  \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 11 - uso do solo do cen\u00e1rio PDP Parque na \u00e1rea (elabora\u00e7\u00e3o da \n\nautora) \n\nNo detalhe 1 do mapa 36 (p\u00e1gina 148) podemos \n\nver a zona do Jardim Santa Monica com as APPs que \n\nfaltaram no projeto do PDP demarcadas. No detalhe 2 o \n\nJardim Bot\u00e2nico de Florian\u00f3polis nas adjac\u00eancias da \u00e1rea de \n\nestudo. No detalhe 3 uma parte do Parque Linear do C\u00f3rrego \n\nGrande, proposto pela comunidade. Nas fotos a seguir vemos \n\nalgumas diretrizes dos detalhes 1 e 3 representadas no \n\ndesenho urbano. \n\napp \n45% \n\n\u00e1rea \nedific\u00e1vel \n\n38% \n\noutras \n17% \n\n\n\n150 \n\n \n\n \nMapa 37 - Cen\u00e1rio BHI do PDP Parques, elabora\u00e7\u00e3o da autora sobre \n\nbase 3D. (fonte: K\u00d3S et al., 2009)  \n\n\n\n151 \n\n \n\n8 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\u201c...quem quer que examine acuradamente a \n\nmiserabil\u00edssima condi\u00e7\u00e3o do g\u00eanero humano \n\nn\u00e3o deixar\u00e1, certamente, de aprovar o exemplo \n\ndas virgens de Mileto...\u201d \n\n(ERASMO, 2001) \n\n \n\nA quest\u00e3o das \u00e1guas urbanas \u00e9 de extrema \n\nimport\u00e2ncia nos dias atuais, em especial para as cidades \n\nbrasileiras, j\u00e1 que as mesmas t\u00eam crescido vertiginosamente \n\nnos \u00faltimos anos e ocupado inclusive \u00e0s margens de rios, \n\nal\u00e9m de sofrer com problemas de enchentes e inunda\u00e7\u00f5es \n\nconstantes.  Como vimos neste trabalho, o crescimento \n\npopulacional e urbano t\u00eam trazido consequ\u00eancias graves para \n\na qualidade urbano-ambiental das cidades. Aqui, as APPs \n\nurbanas foram usadas para analisar a intera\u00e7\u00e3o entre \n\nambiente natural e meio urbano, entendendo-se que o \n\nconjunto do ambiente natural da cidade e sua forma urbana \u00e9 \n\no registro da intera\u00e7\u00e3o entre os processos naturais e os \n\nantr\u00f3picos, intera\u00e7\u00e3o esta que contribui para a forma\u00e7\u00e3o da \n\nidentidade da cidade (SPIRN, 1995).  \n\nOs cursos d?\u00e1gua no meio urbano t\u00eam sido \n\nrelegados aos fundos de lotes, servido como corredores de \n\nefluentes, retificados e canalizados em nome da \n\n\u201csanitariza\u00e7\u00e3o\u201d urbana. No entanto essa atitude com rela\u00e7\u00e3o a \n\neles trouxe consequ\u00eancias negativas para o meio ambiente e \n\npara o urbano. Assim, uma nova maneira de encarar os \n\ncursos d?\u00e1gua se faz necess\u00e1ria nos dias atuais.  \n\nEste novo enfoque coloca os cursos d?\u00e1gua como \n\num dos vetores da transforma\u00e7\u00e3o urbana de forma que os \n\nmesmos sejam vistos como elementos que agreguem \n\nqualidade ambiental \u00e0s cidades. Al\u00e9m do car\u00e1ter ambiental, \n\nesta nova forma de abordar os cursos d?\u00e1gua tamb\u00e9m trazem \n\n\n\n152 \n\n \n\numa valoriza\u00e7\u00e3o urbana, com uma possibilidade de cria\u00e7\u00e3o de \n\nnovas \u00e1reas de lazer e bem-estar social. \n\nUm dos maiores preconceitos verificados \u00e9 o \n\nentendimento de que quem ocupa as margens dos cursos \n\nd?\u00e1gua ou de que quem polui os mesmos s\u00e3o as classes \n\nmenos favorecidas (a cidade informal). Pelo menos no caso \n\nde Florian\u00f3polis essa premissa n\u00e3o reflete a complexidade do \n\ntema. No caso da \u00e1rea estudada constatamos que \n\nloteamentos regulares de classe m\u00e9dia s\u00e3o os maiores \n\nsupressores das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente ao longo \n\ndos cursos d?\u00e1gua. E em \u00faltima an\u00e1lise \u00e9 um problema de \n\ntodos e assim deve ser tratado. \n\nO processo de expans\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o urbana \n\nprovocou s\u00e9rios impactos ao meio ambiente. As a\u00e7\u00f5es de \n\nordenamento do uso do solo esbarram na dificuldade do \n\nPoder P\u00fablico Municipal em ordenar o crescimento urbano em \n\nharmonia com o meio ambiente. Ricos e fr\u00e1geis ecossistemas, \n\ncomo o mangue e as \u00e1reas de alta declividade dos morros \n\nforam progressivamente ocupadas por v\u00e1rias classes sociais, \n\ndiante da falta de op\u00e7\u00f5es de terra urbanizada acess\u00edvel ou de \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n8.1 DA QUALIDADE AMBIENTAL \n\n \n\nOs cursos d?\u00e1gua podem agir como um corredor \n\nverde no meio urbano. Com a preserva\u00e7\u00e3o de uma faixa \n\nm\u00ednima da mata ciliar as \u00e1reas ao longo dos rios podem \n\nconectar \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o mais densa. Auxiliando assim a \n\nliga\u00e7\u00e3o entre fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o (McHARG, 1969; \n\nKAGEYAMA, 2002). \n\nApesar de existir uma pol\u00eamica sobre a efici\u00eancia \n\ndos corredores verdes (pelo chamado efeito borda, ver \n\n\n\n153 \n\n \n\ncap\u00edtulo 2). Ainda assim, existe um consenso que no meio \n\nurbano \u00e9 melhor haver tais corredores (McHARG, 1969; \n\nKAGEYAMA, 2002); DALLA COSTA, 2008) considerando que \n\nnas \u00e1reas urbanizadas a terra urbana \u00e9 escassa e n\u00e3o h\u00e1 \n\ncondi\u00e7\u00f5es de sempre dispormos grandes \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o dentro das zonas urbanas.  \n\nOs corredores verdes dentro da malha urbana \n\ntrazem benef\u00edcios que v\u00e3o al\u00e9m da preserva\u00e7\u00e3o e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade. A preserva\u00e7\u00e3o da mata ciliar \u00e9 \n\nimportante tamb\u00e9m no retardamento da velocidade das \n\n\u00e1guas, auxiliando no combate \u00e0s enchentes. Assim, a \n\npreserva\u00e7\u00e3o ou regenera\u00e7\u00e3o da mata ciliar \u00e9 uma diretriz de \n\npreserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade e de melhoramento urbano \n\n(BRITO, 2006; BUCALEM,2010; BENINI, 2005). \n\nNo entanto, a preserva\u00e7\u00e3o da mata ciliar no meio \n\nurbano deve assumir um car\u00e1ter diverso do meio rural. Em \n\nespecial sobre sua inser\u00e7\u00e3o no meio urbano deve ser cuidada \n\ncomo uma \u00e1rea de integra\u00e7\u00e3o entre ambiente natural e \n\nambiente constru\u00eddo. Assim, tendo como objetivo essa \n\nintegra\u00e7\u00e3o, a cria\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente no meio urbano devem propor usos que v\u00e3o al\u00e9m \n\nda preserva\u00e7\u00e3o ambiental e manuten\u00e7\u00e3o do fluxo h\u00eddrico. \n\n \n\n \n\n8.2 DA QUALIDADE URBANA \n\n \n\nO desenvolvimento deste trabalho demonstrou que \n\na presen\u00e7a das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente nas \u00e1reas \n\nurbanas \u00e9 um ganho ambiental e urbano, confirmando autores \n\ncomo Schwarzbold (2000), Kageyama, (2002) e Dalla Costa \n\n(2008). Ganho ambiental por auxiliar na preserva\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade, manuten\u00e7\u00e3o do fluxo h\u00eddrico entre outros. \n\nGanho urbano por auxiliar na melhora da qualidade do ar, \n\n\n\n154 \n\n \n\nevitar ilhas de calor, evitar enchentes e inunda\u00e7\u00f5es, para citar \n\nalguns. \n\nAl\u00e9m disso, abriu-se o questionamento sobre \n\nnovas formas de inser\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente na din\u00e2mica urbana. Autores como Gorski (2010), \n\nSpirn (1995) e Costa (2002) defendem que a integra\u00e7\u00e3o das \n\nAPPs urbanas na din\u00e2mica das cidades abre um novo leque \n\nde possibilidades de usos e de desenho urbano. Assim, a \n\nideia de que as APPs urbanas devem fazer parte da malha \n\nurbana e podem oferecer usos que v\u00e3o al\u00e9m da preserva\u00e7\u00e3o \n\nambiental foi apresentada como uma nova maneira de \n\nenfoque para estas \u00e1reas exigindo que a quest\u00e3o legal seja \n\nrevista e avaliada para a viabiliza\u00e7\u00e3o deste princ\u00edpio urbano. \n\n \n\n \n\n8.3 DO PROCESSO DE URBANIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE \nESTUDO \n\n \n\nEntre 1938 e 2007 \u00e1rea de cobertura vegetal densa no \n\nper\u00edmetro de estudo reduziu-se 11%. Esta diferen\u00e7a pode n\u00e3o \n\nparecer significativa. Contudo, a nova distribui\u00e7\u00e3o dessa mata \n\n\u00e9 que gera problemas urbano-ambientais s\u00e9rios, uma vez que \n\ncortam o ciclo natural de renova\u00e7\u00e3o das \u00e1guas com a retirada \n\nda vegeta\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria entre o mangue e a floresta de \n\nencosta (a qual se regenerou), exatamente onde hoje se \n\nconcentra a ocupa\u00e7\u00e3o urbana.  \n\n \n\n8.4 DA QUEST\u00c3O LEGAL \n \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal determina que a compet\u00eancia \n\nde prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente \u00e9 comum a Uni\u00e3o, Estados e \n\nMunic\u00edpios (art. 23, inciso VI). Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o sobre \n\no meio ambiente a Uni\u00e3o e os Estados t\u00eam responsabilidade \n\nconcorrentes (art. 24, incisos VI e VIII). J\u00e1 com rela\u00e7\u00e3o a \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/constitui%C3%A7ao.htm\n\n\n155 \n\n \n\npol\u00edtica urbana (art. 30 e art. 182) \u00e9 de compet\u00eancia do \n\nMunic\u00edpio a regula\u00e7\u00e3o do desenvolvimento urbano e de \n\nregula\u00e7\u00e3o do uso do solo. \n\nDiversas legisla\u00e7\u00f5es regulam ou tangem o assunto das \n\n\u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanentes urbanas. Como \n\nmostramos neste trabalho \u00e9 necess\u00e1rio que estas leis \n\nconvirjam para o mesmo ponto, evitando assim ambiguidades \n\nque podem servir como fundamenta\u00e7\u00e3o para alguns atores \n\nagirem de m\u00e1 f\u00e9. \n\nO plano diretor deve considerar e incluir toda a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o federal sobre as APPs urbanas bem como \n\ndemarcar claramente tais \u00e1reas. Assim evita-se a inger\u00eancia \n\nque permite a ocupa\u00e7\u00e3o ilegal (por estar em desacordo com a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o ambiental federal), por\u00e9m regular (por estar de \n\nacordo com a legisla\u00e7\u00e3o edil\u00edcia municipal), destas \u00e1reas. \n\nComo vimos no cap\u00edtulo sobre legisla\u00e7\u00e3o, as ocupa\u00e7\u00f5es sobre \n\nAPPs na \u00e1rea de estudo s\u00e3o regulares, por\u00e9m ilegais sob o \n\nponto de vista da legisla\u00e7\u00e3o federal. \n\nEm Florian\u00f3polis a sua efetiva\u00e7\u00e3o depende da \n\ngest\u00e3o urbana, a qual parece ter aplicado apenas os \u00edndices \n\nconstrutivos n\u00e3o tendo efetuado os devidos investimentos em \n\ninfraestrutura, ambos estipulados no PD. As taxas de \n\nocupa\u00e7\u00e3o dos terrenos e os \u00edndices construtivos foram todos \n\nrespeitados (ou ainda aumentados por emendas) mas as \n\nnovas vias (coletoras e arteriais) previstas no zoneamento n\u00e3o \n\nforam constru\u00eddas. No caso do C\u00f3rrego Grande as \u00fanicas vias \n\ncriadas desde a aprova\u00e7\u00e3o do plano at\u00e9 o momento foram \n\nabertas pelos cidad\u00e3os de maneira n\u00e3o oficial, fruto de \n\ndesmembramento de terrenos, criando as chamadas \n\nservid\u00f5es.  \n\nCom essa inger\u00eancia da municipalidade, que \n\nautoriza o adensamento da \u00e1rea, mas n\u00e3o prov\u00ea a \n\ninfraestrutura prevista, o Plano Diretor, como um todo, tem \n\nsua validade posta em xeque. Nisto, os limites de crescimento \n\n\n\n156 \n\n \n\nestabelecidos tamb\u00e9m s\u00e3o questionados. Ao analisar os \n\nPlanos Diretores de Florian\u00f3polis (ver cap\u00edtulo 7), o atual e o \n\nproposto, e os c\u00e1lculos feitos para a popula\u00e7\u00e3o m\u00e1xima \n\nestimada de cada um (ver anexos A e B), entendemos que \n\npara o primeiro (atual), o limite estimado \u00e9 de \n\naproximadamente de 41mil habitantes e para o segundo \n\n(proposto) de aproximadamente de 45mil habitantes. Posto \n\nque a popula\u00e7\u00e3o atual na \u00e1rea \u00e9 de aproximadamente 20mil \n\nhabitantes (dados do IPUF, ver anexo C), ambos os Planos \n\nDiretores prop\u00f5em um adensamento populacional \n\nsignificativo, sem, no entanto, propor diretrizes de \n\nadensamento da infraestrutura urbana. Esses dados colocam \n\nem d\u00favida a capacidade do pr\u00f3prio Plano Diretor de prover \n\num ordenamento adequado ao crescimento urbano que se \n\nprop\u00f5e. \n\nCom o C\u00f3digo Florestal vigente consolidou-se a \n\npossibilidade de novas formas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas \n\nde APP urbana. Esses usos, que antes eram apenas objeto \n\nde resolu\u00e7\u00f5es do CONAMA (ver cap\u00edtulo 3), possibilitam que \n\nas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente possam receber \u00e1reas \n\nde lazer, parques e outros equipamentos urbanos, desde que \n\nde baixo impacto ambiental. No nosso entender, a \n\nflexibiliza\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o n\u00e3o implica em mais \n\npermissividade e menos preserva\u00e7\u00e3o desde que os conceitos \n\nna mesma sejam bem elaborados. \n\nConclui-se dessa forma a necessidade do poder \n\np\u00fablico trabalhar junto com a comunidade para criar \n\nmecanismos de debate e conscientiza\u00e7\u00e3o do processo de \n\ndesenvolvimento urbano, que pode ser entendido como uma \n\nci\u00eancia interdisciplinar em que cada fator de influ\u00eancia deve \n\nser levado em considera\u00e7\u00e3o em qualquer projeto de \n\nmodifica\u00e7\u00e3o da \u00e1rea. \n\n \n\n \n\n\n\n157 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n \n\nAB'SABER, Aziz Nacib. Os dom\u00ednios de natureza no Brasil: \n\npotencialidades paisag\u00edsticas. 5. ed. S\u00e3o Paulo: Ateli\u00ea Editorial, 2008. \n\nACIOLY Jr., Claudio; DAVIDSON, Forbes. Densidade Urbana e \n\nGest\u00e3o Urbana. Rio de Janeiro: Mauad Editora, 1998. \n\nAHRENS, Sergio. O \u201cNovo\u201d C\u00f3digo Florestal Brasileiro: \n\nConceitos Jur\u00eddicos Fundamentais. In: ANAIS VIII Congresso Florestal \n\nBrasileiro. S\u00e3o Paulo: Sociedade Brasileira de Silvicultura; Bras\u00edlia: \n\nSociedade Brasileira de Engenheiros Florestais, 2003. CD-ROM. \n\nARA\u00daJO, Suely Mara Vaz Guimar\u00e3es de. As \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente e a quest\u00e3o urbana. Bras\u00edlia: C\u00e2mara dos \n\nDeputados, 2002. \n\nASSEN de OLIVEIRA, Lisete Terezinha. Formas de vir-a-ser \n\ncidade loteamentos e condom\u00ednios na Ilha de Santa Catarina. S\u00e3o \n\nPaulo: USP, 1999. \n\nANDRADE, Joc\u00e9li de; SANQUETTA, Carlos Roberto; UGAYA, \n\nC\u00e1ssia. Identifica\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Priorit\u00e1rias para Recupera\u00e7\u00e3o da \n\nMata Ciliar na UHE Santo Caxias. Espa\u00e7o Energia \u2013 Edi\u00e7\u00e3o n\u00ba 03 \u2013 \n\nOutubro 2005. \n\nBASTOS, Jos\u00e9 M. Urbaniza\u00e7\u00e3o, Com\u00e9rcio e Pequena Produ\u00e7\u00e3o \n\nMercantil Pesqueira na Ilha de Santa Catarina. In: LINS, Hoyedo; \n\nMESSIAS, Jos\u00e9; CHEREM, Ros\u00e2ngela; SANTOS, Maur\u00edcio (orgs). \n\nEnsaios sobre Santa Catarina. Florian\u00f3polis: Letras Contempor\u00e2neas, \n\n2000.  \n\nBENINI, Rubens de Miranda. Cen\u00e1rios de ocupa\u00e7\u00e3o urbana e \n\nseus impactos no ciclo hidrol\u00f3gico na bacia do c\u00f3rrego do \n\nmineirinho. S\u00e3o Carlos: USP, 2005.  \n\n\n\n158 \n\n \n\nBONDUKI, Nabil. Origens da habita\u00e7\u00e3o social no Brasil: \n\narquitetura moderna, lei do inquilinato e difus\u00e3o da casa pr\u00f3pria. 3 Ed., \n\nS\u00e3o Paulo: Esta\u00e7\u00e3o Liberdade, 2002. \n\nBORGES, Job D. Ribeiro; LASKE, Juliana; LOPES, Luiz H. \n\nAntunez. Planejamento Espacial e Gest\u00e3o Territorial: Um Perfil do \n\nCrescimento do Munic\u00edpio de Florian\u00f3polis Santa Catarina. COBRAC \n\n2004, Florian\u00f3polis: Anais (CD), 2004. \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Conselho Nacional do \n\nMeio Ambiente. Resolu\u00e7\u00e3o n.\u00b0 369. Disp\u00f5e sobre os casos \n\nexcepcionais, de utilidade p\u00fablica, interesse social ou baixo impacto \n\nambiental, que possibilitam a interven\u00e7\u00e3o ou a supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nem \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, \n\nDF, 28 mar. 2006. \n\n_______. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Plano Nacional de \n\nRecursos H\u00eddricos. Panorama e estado dos recursos h\u00eddricos do \n\nBrasil: Volume 1 . Bras\u00edlia: MMA, Secretaria de Recursos H\u00eddricos. \n\n2006. \n\n_______. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Conselho Nacional do \n\nMeio Ambiente. Resolu\u00e7\u00e3o n.\u00b0 303. Disp\u00f5e sobre par\u00e2metros, \n\ndefini\u00e7\u00f5es e limites de \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente. Di\u00e1rio Oficial \n\nda Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 20 mar. 2002. \n\n_______. Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Estatuto da cidade. Lei no \n\n10.257, de 10 de julho de 2001. Regulamenta os arts. 182 e 183 da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal, estabelece diretrizes gerais da pol\u00edtica urbana e \n\nd\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 10 jul. \n\n2001. \n\n_______. Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Pol\u00edtica Nacional de \n\nRecursos H\u00eddricos. Lei no 9.433, de 8 de janeiro de 1997. Institui a \n\nPol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, cria o Sistema Nacional de \n\nGerenciamento de Recursos H\u00eddricos, regulamenta o inciso XIX do art. \n\nhttp://www.mma.gov.br/port/conama/legiabre.cfm?codlegi=489\nhttp://www.mma.gov.br/port/conama/res/res02/res30302.html\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/leis_2001/l10257.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/LEIS/l9433.htm\n\n\n159 \n\n \n\n21 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e altera o art. 1\u00ba da Lei n\u00ba 8.001, de 13 de \n\nmar\u00e7o de 1990, que modificou a Lei n\u00ba 7.990, de 28 de dezembro de \n\n1989. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 8 jan. 1997.  \n\n_______. Assembleia Nacional Constituinte. Constitui\u00e7\u00e3o da \n\nRep\u00fablica Federativa do Brasil de 1988. Bras\u00edlia, DF, 5 out. 1988. \n\n_______. Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Lei no 6.766, de 19 de \n\ndezembro de 1979. Disp\u00f5e sobre o Parcelamento do Solo Urbano e d\u00e1 \n\noutras Provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 18 dez. 1979. \n\nE emendas. \n\n_______. Lei n.\u00b0 4.771, de 15 de setembro de 1965. Institui o \n\nC\u00f3digo Florestal. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 16 set. 1965. \n\nBRASIL. Decreto Federal n. 24.643, de 10 de julho de 1934. \n\nInstitui o C\u00f3digo de \u00e1guas. \n\nBRASIL. Lei n. 9.985, de 18 de julho de 2000. Institui o Sistema \n\nNacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e d\u00e1 outras \n\nprovid\u00eancias. \n\nBRASIL. Conselho Nacional do Meio Ambiente \u2013 CONAMA. \n\nResolu\u00e7\u00e3o n. 4 de 18 de setembro de 1985. \n\nBRASIL. Conselho Nacional do Meio Ambiente \u2013 CONAMA. \n\nResolu\u00e7\u00e3o n. 302 de 20 de mar\u00e7o de 2002. Disp\u00f5e sobre os \n\npar\u00e2metros, defini\u00e7\u00f5es e limites de \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \n\nde reservat\u00f3rios artificiais e o regime de uso do seu entorno. \n\nBRASIL. Conselho Nacional do Meio Ambiente \u2013 CONAMA. \n\nResolu\u00e7\u00e3o n. 303 de 20 de mar\u00e7o de 2002. Disp\u00f5e sobre par\u00e2metros, \n\ndefini\u00e7\u00f5es e limites das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente. \n\nBRASIL. Conselho Nacional do Meio Ambiente \u2013 CONAMA. \n\nResolu\u00e7\u00e3o n. 369, de 28 de mar\u00e7o de 2006. Disp\u00f5e sobre os casos \n\nexcepcionais, de utilidade p\u00fablica, interesse social ou baixo impacto \n\nambiental, que possibilitam a interven\u00e7\u00e3o ou supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nem \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \u2013APP. \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/constitui%C3%A7ao.htm\nhttp://www.presidencia.gov.br/ccivil_03/Leis/L6766.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/l4771.htm\n\n\n160 \n\n \n\nBRASIL. MINIST\u00c9RIO DAS CIDADES. Plano Diretor \n\nParticipativo: Guia para Elabora\u00e7\u00e3o pelos Munic\u00edpios e Cidad\u00e3os. 2\u00aa \n\nedi\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia: Confea, 2005. \n\nBRITO, Francisco. Corredores Ecol\u00f3gicos. Florian\u00f3polis: \n\nEditora da UFSC, 2006. \n\nBUARQUE, S. Metodologias e T\u00e9cnicas de Constru\u00e7\u00e3o de \n\nCen\u00e1rios Globais e Regionais. Bras\u00edlia: IPEA, 2003. \n\nBUENO, Liane da Silva. Estudo em \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o urbana \n\ncom fatores de risco: o caso do Bairro C\u00f3rrego Grande - Florian\u00f3polis \n\n- SC /. Florian\u00f3polis: UFSC, 2000. \n\nBUCALEM, Miguel L. Abordagens para Drenagem Urbana no \n\nMunic\u00edpio de S\u00e3o Paulo: A\u00e7\u00f5es de curto e longo prazos. S\u00e3o Paulo: \n\nSecretaria Municipal de Desenvolvimento Urbano, 2010. \n\nBERGER, G. \u00c9tapes de la prospective. Paris: PUF, 1967. \n\nCABRAL, Oswaldo R. Nossa Senhora do Desterro: noticia. \n\nFlorian\u00f3polis, SC: [s.n], 1971. \n\nCALVINO, Italo. As cidades invis\u00edveis. S\u00e3o Paulo: Companhia \n\ndas Letras, 1990. \n\nCARUSO, Marilea M. Leal. O Desmatamento da Ilha de Santa \n\nCatarina de 1500 aos Dias Atuais. Florian\u00f3polis: Ed. Da UFSC, 1983. \n\nCECCA, CENTRO DE ESTUDOS CULTURA E CIDADANIA. Um \n\nmundo numa ilha. Florian\u00f3polis: CECCA, 1999.  \n\nCECCA, CENTRO DE ESTUDOS CULTURA E CIDADANIA. \n\nUma cidade numa ilha: relat\u00f3rio sobre os problemas socioambientais \n\nda Ilha de Santa Catarina. Florian\u00f3polis: Editora Insular - CECCA, 1997. \n\nCHACEL, Fernando M. Paisagismo e Ecog\u00eanese. Rio de \n\nJaneiro: Fraiha. 2001. \n\nCORMIER, Nathaniel S.; PELLEGRINO, Paulo Renato Mesquita. \n\nInfra-estrutura verde: uma estrat\u00e9gia paisag\u00edstica para a \u00e1gua urbana. \n\nPaisagem ambiente, S\u00e3o Paulo, n. 25, 2008. \n\n\n\n161 \n\n \n\nCOSTA, Lucia M. \u00c1guas urbanas: os rios e a constru\u00e7\u00e3o da \n\npaisagem . In: Encontro Nacional de Ensino de Paisagismo em Escolas \n\nde Arquitetura e Urbanismo,VI, Recife, 2002. Anais... Recife: [S.I.], \n\n2002. \n\nCRISTO, Sandro Sidnei Vargas de. An\u00e1lise de Susceptibilidade \n\na Riscos Naturais Relacionados \u00e0s Enchentes e Deslizamentos do \n\nSetor Leste da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Itacorubi. Florian\u00f3polis: \n\nUFSC, 2002. \n\nDALLA COSTA, Simone. Estudo da viabilidade de \n\nrevitaliza\u00e7\u00e3o de curso d'agua em \u00e1rea urbana: estudo de caso no Rio \n\nC\u00f3rrego Grande em Florian\u00f3polis, Santa Catarina. Florian\u00f3polis: UFSC, \n\n2008. \n\nDE TONI, Jackson. Cen\u00e1rios e An\u00e1lise Estrat\u00e9gica: quest\u00f5es \n\nmetodol\u00f3gicas. Porto Alegre: Revista Espa\u00e7o Acad\u00eamico, 2005. \n\nDEL RIO, Vicente. Introdu\u00e7\u00e3o ao desenho urbano no \n\nprocesso de planejamento. S\u00e3o Paulo: Pini, 1990. \n\nDIFFENBACH, John. Corporate environmental analysis in \n\nlarge US corporations. Nova Iorque: Long Range Planning, 1983. \n\nERASMO. Elogio da loucura. S\u00e3o Paulo: Martin Claret, 2001. \n\nFAUTH, Gabriela. Legisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica e ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o: o caso do Campeche. Florian\u00f3polis: UFSC, 2008. \n\nFLORIAN\u00d3POLIS, Lei Complementar n\u00ba001/97. Disp\u00f5e sobre o \n\nzoneamento, o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo no Distrito Sede de Florian\u00f3polis \n\ne d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial Eletr\u00f4nico de 17 de abril de 1997 \n\ne emendas at\u00e9 18 de fevereiro de 2007. \n\nFLORIAN\u00d3POLIS, Lei n\u00ba2193/85. Disp\u00f5e sobre o zoneamento o \n\nuso e a ocupa\u00e7\u00e3o do solo nos balne\u00e1rios da ilha de santa catarina, \n\ndeclarando-os \u00e1rea especial de interesse tur\u00edstico e d\u00e1 outras \n\nprovid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial de 3 de janeiro de 1985 e emendas. \n\n\n\n162 \n\n \n\nFRANCO, Maria de A. R. Desenho Ambiental: uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\narquitetura da paisagem com o paradigma ecol\u00f3gico. S\u00e3o Paulo: \n\nAnnablume, 1997. \n\nFOLCH, R. El Territorio como Sistema \u2013 conceptos y \n\nherramientas de ordenaci\u00f3n. Barcelona: CUIMPB, 2003. \n\nFUNASA - Funda\u00e7\u00e3o nacional de Sa\u00fade. Manual de \n\nsaneamento. 3\u00aa edi\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia: FUNASA, 1999. \n\nGALEANO, Eduardo H. O livro dos abra\u00e7os. [2. ed.] Porto \n\nAlegre: L&amp;PM, 2009. \n\nGUIMAR\u00c3ES, Elom Alano. Parques lineares como \n\nagenciadores de paisagem: realidades e possibilidades do Rio \n\nTubar\u00e3o no contexto urbano de Tubar\u00e3o, SC. Florian\u00f3polis: UFSC, \n\n2011. \n\nGORSKI, Maria Cec\u00edlia Barbieri. Rios e cidades: ruptura e \n\nreconcilia\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Senac, 2010. \n\nGRISI, Celso Cl\u00e1udio De Hildebrand e. BRITTO, Ricardo Pitelli \n\nde. T\u00e9cnica de Cen\u00e1rios e o M\u00e9todo Delphi: uma Aplica\u00e7\u00e3o para o \n\nambiente brasileiro. In: ANAIS VI SEMEAD, FEA \u2013 USP. S\u00e3o Paulo: \n\n2003. \n\nGODET, Michel. From anticipation to action. Paris: UNESCO, \n\n1994. \n\nGODET, Michel. Durance, Philippe. A Prospectiva Estrat\u00e9gica \u2013 \n\npara as empresas e territ\u00f3rios. Paris: UNESCO, 2011. \n\nGODET, Michel. Creating futures: Scenario Planning as a \n\nStrategic Management Tool. 2 ed., Paris: Economica, 2006. \n\nHARVEY, David. Condi\u00e7\u00e3o p\u00f3s-moderna: uma pesquisa sobre \n\nas origens da mudan\u00e7a cultural. 5. ed., S\u00e3o Paulo: Loyola, 1992. \n\nHEIJDEN, K. Scenarios \u2013 the art of strategic conversation. New \n\nJersey: Wiley,1996.  \n\n\n\n163 \n\n \n\nIPUF. Instituto de Planejamento Urbano de Florian\u00f3polis. \n\nMosaico de fotos a\u00e9reas de 1938, escala 1:35.000. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://geo.pmf.sc.gov.br, acessado em abril de 2010.  \n\nIPUF. Instituto de Planejamento Urbano de Florian\u00f3polis. \n\nMosaico de fotos a\u00e9reas de 1957, escala 1:35.000. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://geo.pmf.sc.gov.br, acessado em abril de 2010. \n\nIPUF. Instituto de Planejamento Urbano de Florian\u00f3polis. \n\nMosaico de fotos a\u00e9reas de 1977, escala 1:35.000. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://geo.pmf.sc.gov.br, acessado em abril de 2010. \n\nIPUF. Instituto de Planejamento Urbano de Florian\u00f3polis. \n\nOrtofotos de 1994, escala 1:5.000. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://geo.pmf.sc.gov.br, acessado em abril de 2010. \n\nIPUF. Instituto de Planejamento Urbano de Florian\u00f3polis. \n\nZoneamento do Plano Diretor do Distrito Sede de 1997, escala \n\n1:2.000. Dispon\u00edvel em: http://geo.pmf.sc.gov.br, acessado em abril de \n\n2010. \n\nIPUF. Instituto de Planejamento Urbano de Florian\u00f3polis. \n\nOrtofotos de 2002, escala 1:5.000. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://geo.pmf.sc.gov.br, acessado em abril de 2010. \n\nIPUF. Instituto de Planejamento Urbano de Florian\u00f3polis. \n\nOrtofotos de 2007, escala 1:5.000. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://geo.pmf.sc.gov.br, acessado em abril de 2010. \n\nIPUF. Instituto de Planejamento Urbano de Florian\u00f3polis. \n\nRestitui\u00e7\u00e3o cadastral de 2007, escala 1:2.000. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://geo.pmf.sc.gov.br, acessado em abril de 2010. \n\nIPUF. Instituto de Planejamento Urbano de Florian\u00f3polis. \n\nZoneamento do Plano Diretor Participativo, escala 1:2.000. \n\nDispon\u00edvel em: http://geo.pmf.sc.gov.br, acessado em abril de 2010. \n\nhttp://geo.pmf.sc.gov.br/\nhttp://geo.pmf.sc.gov.br/\nhttp://geo.pmf.sc.gov.br/\nhttp://geo.pmf.sc.gov.br/\nhttp://geo.pmf.sc.gov.br/\nhttp://geo.pmf.sc.gov.br/\nhttp://geo.pmf.sc.gov.br/\nhttp://geo.pmf.sc.gov.br/\nhttp://geo.pmf.sc.gov.br/\n\n\n164 \n\n \n\nJACQUES, Paola Berenstein. Est\u00e9tica da ginga: a arquitetura \n\ndas favelas atrav\u00e9s da obra de H\u00e9lio Oiticica. Rio de Janeiro: Casa da \n\nPalavra, 2001. \n\nJENKS, Mike; DEMPSEY, Nicola. Future Forms and Design for \n\nSustainable Cities. Oxford: Architectural Press, Elsevier. 2005.  \n\nJUNIOR, Joi C. Alves. Bacia Hidrogr\u00e1fica do Itacorubi Uso e \n\nOcupa\u00e7\u00e3o do Solo: Enchentes como Reflexo da Din\u00e2mica de \n\nUrbaniza\u00e7\u00e3o. Florian\u00f3polis: UDESC, 2001 \n\nJACOBS, Jane. Morte e vida de grandes cidades. S\u00e3o Paulo: \n\nMartins Fontes, 2000. \n\nKAGEYAMA, Paulo Y. Restaura\u00e7\u00e3o da Mata Ciliar \u2013 Manual \n\npara recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas ciliares e microbacias. Projeto PLAN\u00c1GUA. \n\nRio de Janeiro: Semads, 2002. \n\nKLEIN, Roberto M. Flora ilustrada catarinense. Mapa \n\nfitogeogr\u00e1fico do Estado de Santa Catarina. V Parte. Itaja\u00ed: \n\nSUDESUL/FATMA/HBR, 1978. \n\nK\u00d3S, Jos\u00e9 R.; FAGUNDES, Th\u00eamis da C.; REIS, Almir F.; \n\nBOTELHO, Filipe L. Modelo urbano 3D como instrumento de \n\nintegra\u00e7\u00e3o de pesquisas acad\u00eamicas. SIGraDi, SP, 2009. \n\nLAMAS, Jos\u00e9 M. R. G. Morfologia urbana e desenho da \n\ncidade. Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbemkiam, 1992. \n\nLEME, Maria Cristina da S. A forma\u00e7\u00e3o do pensamento \n\nurban\u00edstico no Brasil 1895-1965. In: Urbanismo no Brasil 1895-1965. \n\nS\u00e3o Paulo: Studio Nobel; FAUUSP; FUPAM, 1999. \n\nLIMA JUNIOR, Cezario de Oliveira. Gera\u00e7\u00e3o de bases de dados \n\ndigitais espaciais a partir dos mapas geol\u00f3gico, pedol\u00f3gico e \n\ngeot\u00e9cnico do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis - SC. Florian\u00f3polis: UFSC, \n\n1997. \n\nLIMA, Walter P. Aspectos hidrol\u00f3gicos da recupera\u00e7\u00e3o de \n\nzonas rip\u00e1rias degradadas. V SIMP\u00d3SIO NACIONAL SOBRE \n\n\n\n165 \n\n \n\nRECUPERA\u00c7\u00c3O DE \u00c1REAS DEGRADADAS, SOBRADE. Belo \n\nHorizonte, 2002. \n\nLOBODA, C. R. Estudo das \u00e1reas verdes urbanas de \n\nGuarapuava \u2013 PR. Maring\u00e1, 2003. \n\nLYNCH, Kevin. A imagem da Cidade. S\u00e3o Paulo: Martins \n\nFontes. 1997. \n\nMACEDO, Silvio Soares. Quadro do paisagismo no Brasil. S\u00e3o \n\nPaulo: EDUSP. 1999. \n\nMACEDO, Silvio S. Os espa\u00e7os livres de edifica\u00e7\u00e3o e o \n\ndesenho da paisagem urbana. In: II SEDUR \u2013 Semin\u00e1rio sobre \n\nDesenho Urbano no Brasil. Anais. S\u00e3o Paulo: FAPESP, 1986. \n\nMARICATO, Erm\u00ednia. O Estatuto da Cidade Perif\u00e9rica. In: orgs. \n\nCARVALHO, Celso Santos; ROSSBACH, Ana Claudia. O Estatuto da \n\nCidade: comentado. S\u00e3o Paulo: Minist\u00e9rio das Cidades, Alian\u00e7a das \n\nCidades, 2010.  \n\n___________. Brasil, cidades: alternativas para a crise urbana. \n\nPetr\u00f3polis: Vozes. 2001. \n\n___________. Meio Ambiente e Reforma Urbana. S\u00e3o Paulo. \n\n1994. N\u00e3o publicado. Dispon\u00edvel em &lt;http://www.usp.br/fau/>. acessos \n\nem 22 abril 2010. \n\nMASCAR\u00d3, Juan e Lucia. Vegeta\u00e7\u00e3o Urbana. Porto Alegre: Ed. \n\nEdelbra, 2002. \n\nMASCAR\u00d3, L\u00facia. Ambi\u00eancia Urbana. Porto Alegre: SAGRA, \n\n1996. \n\nMASCAR\u00d3, Juan Luis. Desenho urbano e custos de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia: MHU-SAM, 1987. \n\nMcHARG, Ian L. Design with Nature. Garden City, N.Y.: Natural \n\nHistory Press, 1969. \n\nMELLO, Sandra Soares. Na beira do rio tem uma cidade: \n\nurbanidade e valoriza\u00e7\u00e3o dos corpos d'\u00e1gua. Bras\u00edlia: UNB, 2008. \n\nhttp://www.usp.br/fau/depprojeto/labhab/biblioteca/textos/maricato_meioambiente.pdf\n\n\n166 \n\n \n\nNIETZSCHE, Friedrich W. Assim falou Zaratustra. S\u00e3o Paulo: \n\nMartin Claret, 2002. \n\nPLAT\u00c3O. A Republica. S\u00e3o Paulo: Hemus, 1970. \n\nPELUSO Jr., Victor A. O rel\u00eavo do Estado de Santa Catarina. \n\nFlorian\u00f3polis: IBGE, 1952. \n\nPELUSO Jr, V. A. Estudos da geografia urbana de Santa \n\nCatarina. Florian\u00f3polis: Editora da UFSC, 1991. \n\nREIS, Almir Francisco. Perman\u00eancias e transforma\u00e7\u00f5es no \n\nespa\u00e7o costeiro: formas e processos de crescimento urbano-\n\ntur\u00edstico na Ilha de Santa Catarina. S\u00e3o Paulo: USP, 2002. \n\nRIZZO, Paulo Marcos Borges. Do urbanismo ao planejamento \n\nurbano: utopia e ideologia : caso de Florian\u00f3polis, 1950 a 1990. \n\nFlorian\u00f3polis: UFSC, 1993. \n\nRODRIGUES, L. Efeito de bordas em fragmentos de floresta. \n\nCuritiba: IAP, 1998. \n\nROMERO, M. A. B. A Arquitetura Bioclim\u00e1tica do Espa\u00e7o \n\nP\u00fablico. Bras\u00edlia: Editora UNB, 2007. \n\nSACHS, Ignacy. Estrat\u00e9gias de transi\u00e7\u00e3o para o s\u00e9culo XXI: \n\ndesenvolvimento e meio ambiente. S\u00e3o Paulo (SP): Studio Nobel, \n\nFundap, 1993.  \n\nSANCHES, Patr\u00edcia M. O papel dos rios na cidade \n\ncontempor\u00e2nea: dimens\u00e3o social e ecol\u00f3gica. APP URBANA \u2013 \n\nsemin\u00e1rio nacional sobre o tratamento de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente em meio urbano e restri\u00e7\u00f5es ambientais ao parcelamento \n\ndo solo. S\u00e3o Paulo: ANAIS, 2007. \n\nSANTA CATARINA. Decreto n. 14.250 de 5 de junho de 1981. \n\nRegulamenta dispositivos da Lei n\u00b0 5.793, de 15 de outubro de 1980, \n\nreferentes \u00e0 prote\u00e7\u00e3o e a melhoria da qualidade ambiental.  \n\n\n\n167 \n\n \n\nSANTOS, Carlos Nelson Ferreira dos. INSTITUTO BRASILEIRO \n\nDE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O MUNICIPAL. O uso do solo e o munic\u00edpio. \n\n3.ed., Rio de Janeiro: IBAM, 1990. \n\nSANTOS, Cristina Camilo dos. O processo de urbaniza\u00e7\u00e3o da \n\nBacia do Itacorubi: a influ\u00eancia da UFSC. Florian\u00f3polis: UFSC, 2003. \n\nSANTOS, Humberto. Suplemento Informativo Sobre a Meta \n\n2010. Projeto Manuelz\u00e3o. UFMG. Belo Horizonte, 2006. \n\n<http://.manuelzao.ufmg.br/folder_atuacao/folder_meta> Acesso em 3 \n\nde outubro de 2007. \n\nSANTOS, Rozely F. Planejamento Ambiental: Teoria e Pr\u00e1tica. \n\nS\u00e3o Paulo: Oficina dos Textos, 2004. \n\nSCHWARTZ, P. A arte da vis\u00e3o de longo prazo. S\u00e3o Paulo: \n\nNova Cultural, 2000. \n\nSCHWARZBOLD, Albano. O que \u00e9 um rio? Ci\u00eancia e Ambiente. \n\nSanta Maria, RS, n.21, Gest\u00e3o das \u00c1guas, 57-68, julho/dezembro, 2000. \n\nSERVILHA, Elson R.; RUTKOWSKI, Emilia W.; DAMANTOVA, \n\nGraziella C.; FREIRIA, Rafael C. Conflitos na prote\u00e7\u00e3o legal das \n\n\u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanentes Urbanas. I SEMIN\u00c1RIO DO \n\nLABORAT\u00d3RIO FLUXOS. Campinas: FEC \u2013 Unicamp, 2006. \n\nSOUZA, J\u00e9ssica Pinto de. O Plano Diretor de 1952-1955 e as \n\nrepercuss\u00f5es na estrutura\u00e7\u00e3o urbana de Florian\u00f3polis. \n\nFlorian\u00f3polis: UFSC, 2010. \n\nSPIRN, Anne Whiston. O Jardim de granito: a natureza no \n\ndesenho da cidade. S\u00e3o Paulo: EDUSP, 1995. \n\nSTROBEL, Orlando Maciel. Agenda 21 local : um modelo para \n\ncapacita\u00e7\u00e3o de facilitadores, apoiado em ambiente colaborativo virtual. \n\nFlorian\u00f3polis: UFSC, 2004.  \n\nSUGAI, Maria In\u00eas. As interven\u00e7\u00f5es vi\u00e1rias e as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o urbano: A via de contorno norte-Ilha. S\u00e3o \n\nPaulo: USP, 1994. \n\n\n\n168 \n\n \n\nTARDIN, Raquel. Espa\u00e7os Livres: sistema e projeto territorial. \n\nRio de Janeiro: 7Letras, 2008. \n\nTUCCI, Carlos E. M.; MONTENEGRO, Marcos H. \n\nSECRETRARIA NACIONAL DE SANEAMENTO AMBIENTAL. Gest\u00e3o \n\ndo Territ\u00f3rio e Manejo Integrado das \u00c1guas Urbanas. Bras\u00edlia: \n\nMinist\u00e9rio das Cidades, 2005. \n\nTUCCI, Carlos E. M. SECRETARIA NACIONAL DE \n\nSANEAMENTO AMBIENTAL. Gest\u00e3o de \u00c1guas Pluviais Urbanas \u2013 \n\nSaneamento para todos. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio das cidades, 2005. \n\nV\u00c1RZEA, V. Santa Catarina - A Ilha. Florian\u00f3polis: Lunardelli, \n\n1985. \n\nVEIGA, E. V. Florian\u00f3polis \u2013 mem\u00f3ria urbana. Florian\u00f3polis: \n\nEditora da UFSC, 1993. \n\nVIEIRA, Paulo B. de H. G. Evolu\u00e7\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o do bairro \n\ndo C\u00f3rrego Grande, Florian\u00f3polis/SC entre 1938 a 2009. \n\nFlorian\u00f3polis: UFSC, 2010. \n\nVILLA\u00c7A, Flavio. Espa\u00e7o intra-urbano no Brasil. S\u00e3o Paulo: \n\nStudio Nobel, FAPESP, 2001. \n\nWILHEIM, Jorge. Problemas Ambientais Urbanos. Bras\u00edlia: \n\nInstituto Sociedade, Popula\u00e7\u00e3o e Natureza, 1993. \n\n \n \n \n\n\n\n169 \n\n \n\nANEXO A \u2013 Tabela de c\u00e1lculo dos limites do PD 001/97 \n(elabora\u00e7\u00e3o autora) \n\n \n  \n\n\n\n170 \n\n \n\nANEXO B \u2013 Tabela de c\u00e1lculo dos limites do PDP \n(elabora\u00e7\u00e3o autora)  \n\n \n  \n\n\n\n171 \n\n \n\nANEXO C \u2013 Floripa 2030 \u2013 Din\u00e2mica demogr\u00e1fica e \nproje\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o (fonte: IPUF) \n\n \n\n\n\n172 \n\n \n\n \n\n\n\n173 \n\n \n\n \n\n\n\n174 \n\n \n\n \n\n\n\n175 \n\n \n\n \n\n\n\n176 \n\n \n\n \n\n\n\n177 \n\n \n\n \n\n\n\n178 \n\n \n\n \n\n\n\n179 \n\n \n\n \n\n\n\n180 \n\n \n\n \n\n\n\n181 \n\n \n\n  \n\n\n\n182 \n\n \n\nANEXO D \u2013 Projeto Parque Linear C\u00f3rrego Grande (fonte: \nUFSC) \n\n  \n\n\n\n183 \n\n \n\nANEXO E \u2013 Projeto Jardim Bot\u00e2nico de Florian\u00f3polis \n(fonte: EPAGRI) \n\n  \n\n\n\n184 \n\n \n\nANEXO F \u2013 Propostas de desenho urbano do cen\u00e1rio PDP \nParque (elabora\u00e7\u00e3o autora) \n\n \n\n\n\n185 \n\n \n\n \n\n\n\n186 \n\n \n\n \n\n\n\n187 \n\n \n\n \n \n\n\n\n188 \n\n \n\n \n\n\n\n189"}]}}}