{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.15142"}, {"@name": "filename", "#text": "21535_000669970.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\nFACULDADE DE EDUCA\u00c7\u00c3O  \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM EDUCA\u00c7\u00c3O \n\nDOUTORADO EM EDUCA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA EMERG\u00caNCIA DA  \n\nPSICOPEDAGOGIA NO BRASIL  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nKaryne Dias Coutinho \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPorto Alegre \u2013 RS \n\n2008 \n\n\n\n 2 \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\nFACULDADE DE EDUCA\u00c7\u00c3O  \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM EDUCA\u00c7\u00c3O \n\nDOUTORADO EM EDUCA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA EMERG\u00caNCIA DA  \n\nPSICOPEDAGOGIA NO BRASIL  \n \n\n \n\nKaryne Dias Coutinho \n\nOrientador: Alfredo Veiga-Neto \n\n \n\n \n\nTese apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nEduca\u00e7\u00e3o da Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o da Universi- \ndade Federal do Rio Grande do Sul, como requisito \u00e0 \nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutora em Educa\u00e7\u00e3o. Linha \nde Pesquisa: Estudos Culturais em Educa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPorto Alegre \u2013 RS \n\n2008 \n\n\n\n 3 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cPoderia algo nascer do seu contr\u00e1rio? Por exemplo, a verdade do erro? \nOu ainda o desejo de verdade do desejo de engano? A a\u00e7\u00e3o altru\u00edsta do \nego\u00edsmo? Poderia acaso a contempla\u00e7\u00e3o pura e resplandecente do s\u00e1bio \nnascer da cupidez? Essas origens s\u00e3o imposs\u00edveis. Qualquer que admite \nisso \u00e9 tolo ou coisa pior. As coisas de valor elevado devem ter outra \norigem, uma origem pr\u00f3pria \u2013 n\u00e3o podem derivar deste mundo ef\u00eamero, \nenganador, ilus\u00f3rio e mesquinho, deste labirinto de erros e desejos! Ao \ncontr\u00e1rio, \u00e9 no \u00edntimo do ser, no imperec\u00edvel, na divindade oculta, na \n\u2018coisa em si\u2019 \u2013 que deve encontrar-se a sua raz\u00e3o de ser, e n\u00e3o em \nqualquer outra parte!\u201d  \n \nTal processo de avaliar constitui um preconceito t\u00edpico, pelo qual se \nreconhecem perfeitamente os metaf\u00edsicos de todos os tempos. [...] A \ncren\u00e7a nas oposi\u00e7\u00f5es de valores \u00e9 a f\u00e9 fundamental dos metaf\u00edsicos. \nNem aos mais avisados dentre eles ocorreu levantar d\u00favidas logo no \nin\u00edcio, quando teria sido mais necess\u00e1rio. Efetivamente, pode-se \nperguntar, em primeiro lugar, se h\u00e1 de todo oposi\u00e7\u00f5es e, em segundo \nlugar, se aquelas avalia\u00e7\u00f5es e oposi\u00e7\u00f5es populares, consagradas pelos \nmetaf\u00edsicos, n\u00e3o ser\u00e3o talvez apenas avalia\u00e7\u00f5es superficiais, \nperspectivas provis\u00f3rias, projetadas mais do fundo de um recanto, talvez \nde baixo para cima [...]. Independentemente do valor que se atribua ao \nverdadeiro, ao ver\u00eddico, ao desinteressado: seria poss\u00edvel que o que \nconstitui o valor daquelas coisas boas e respeitadas consistisse \nexatamente no fato de serem de maneira insidiosa aparentadas, ligadas e \nentrela\u00e7adas e talvez mesmo id\u00eanticas a estas coisas m\u00e1s, aparentemente \nopostas? Talvez! No entanto, quem est\u00e1 disposto a ocupar-se de t\u00e3o \nperigosos talvez?! \n\n \n(Nietzsche, 2002, p.34) \n\n\n\n 4 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \n\n\u00c9 certo que devo a elabora\u00e7\u00e3o dessa Tese a muitas pessoas: ao meu orientador e \n\nnosso grupo, aos meus familiares, ao meu amor, \u00e0s minhas amigas e amigos, \u00e0s minhas \n\nprofessoras e professores, aos colegas de estudo e de trabalho, \u00e0s minhas alunas e alunos... \n\nAlgumas pessoas fazem parte da maioria desses grupos, outras n\u00e3o fazem parte de nenhum \n\ndeles, pois \u00e9 imposs\u00edvel classific\u00e1-las. Reconhecendo isso, agrade\u00e7o a todas e todos voc\u00eas, \n\nsem citar seus nomes: n\u00e3o por medo de esquecer algu\u00e9m, mas porque sei que mantenho \n\ncom cada um de voc\u00eas uma rela\u00e7\u00e3o singular e especial, que n\u00e3o cabe em palavras. Talvez \n\ncaiba num olhar ou num abra\u00e7o... A voc\u00eas, que sabem do que eu estou falando, sou muito \n\ngrata, e \u00e9 dessa forma que agradecerei a cada um, pessoalmente. As palavras que tiverem \n\nque ser ditas, assim o ser\u00e3o, ao p\u00e9 do ouvido, com todo carinho, aten\u00e7\u00e3o e exclusividade \n\nque cada um de voc\u00eas merece... Mas ainda continuo achando, tal como escrevi nos \n\nagradecimentos de minha Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, que \u201c\u00e9 no sil\u00eancio que quero \n\nagradecer, exatamente porque \u00e9 no sil\u00eancio que as coisas mais bonitas e mais sinceras \n\npodem ser sentidas\u201d. \n\nMas h\u00e1 um nome que quero citar e a quem quero muito agradecer em especial, j\u00e1 \n\nque n\u00e3o vou poder fazer isso pessoalmente, pelo menos por enquanto... \u00c0 minha \n\nprofessora e amiga Deborah Thom\u00e9 Say\u00e3o (in memorian), por, mesmo sem saber, ter \n\ndefinido os rumos que minha vida tomou. Deborah, quando uma aluna vem me perguntar \n\nalguma coisa, pedindo a minha orienta\u00e7\u00e3o, eu me sinto ainda um pouco tua aluna, \n\npensando na forma como tu me orientavas e me encorajavas: tento ser para elas um \n\npouquinho do que tu foste para mim; se eu conseguir isso, j\u00e1 estou feliz. Obrigada!         \n\n \n\n\n\n 5 \n\n \n\n \n\n \n\n      \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n \n\n7       RESUMO \n\n \n\n8       ABSTRACT \n\n \n\n9       PRIMEIRA PARTE \u2013 OS CONTORNOS DA PESQUISA \n\n \n\n10     CAP\u00cdTULO I \u2013 PARA COME\u00c7AR  \n\n12     Minhas hist\u00f3rias e as inquieta\u00e7\u00f5es com o campo psi \n\n21     Minhas escolhas e as lentes te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas \n\n \n\n32     SEGUNDA PARTE \u2013 A EMERG\u00caNCIA DA PSICOPEDAGOGIA \n\n \n\n33     CAP\u00cdTULO II \u2013 SOCIEDADE(S) E PEDAGOGIA(S) \n\n37     Dispositivos de soberania, disciplinar e de seguridade  \n\n44     Modernidade vista com lentes da Pedagogia \n\n51     Articulando e construindo id\u00e9ias \n\n \n\n53     CAP\u00cdTULO III \u2013 INF\u00c2NCIA E O PAR PSICOLOGIA-PEDAGOGIA \n\n53     Estudos da crian\u00e7a, inven\u00e7\u00e3o da inf\u00e2ncia e elo entre Psicologia e Pedagogia \n\n61     Produ\u00e7\u00e3o dos escolares anormais \n\n68     Dos anormais aos normais: a crian\u00e7a como centro da a\u00e7\u00e3o educativa \n\n80     Psicologia do Desenvolvimento como regula\u00e7\u00e3o governamental \n\n \n\n\n\n 6 \n\n91  TERCEIRA PARTE \u2013 A EMERG\u00caNCIA DA PSICOPEDAGOGIA NO BRASIL \n\n \n\n92     CAP\u00cdTULO IV \u2013 O MOVIMENTO DA ESCOLA NOVA NO BRASIL \n\n96     O Manifesto dos Pioneiros da Educa\u00e7\u00e3o Nova \n\n101   O livro Introdu\u00e7\u00e3o ao Estudo da Escola Nova \n\n110   O texto Por que \u201cEscola Nova\u201d? \n\n \n\n119   CAP\u00cdTULO V \u2013 PR\u00c1TICAS ESCOLANOVISTAS BRASILEIRAS \n\n119   A Escola de Aperfei\u00e7oamento Pedag\u00f3gico de Belo Horizonte \n\n139   O Instituto de Educa\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro \n\n \n\n158   QUARTA PARTE \u2013 A PSICOPEDAGOGIA NO CEN\u00c1RIO ATUAL \n\n \n\n159   CAP\u00cdTULO VI \u2013 NORMALIZA\u00c7\u00c3O, RISCO SOCIAL, APRENDIZAGEM \n\n163   Psicopedagogia envolvida no processo de normaliza\u00e7\u00e3o \n\n171   Psicopedagogia envolvida na gest\u00e3o do risco social \n\n177   Psicopedagogia envolvida no deslocamento do ensino para a aprendizagem \n\n \n\n191   CAP\u00cdTULO VII \u2013 PARA N\u00c3O CONCLUIR \n\n \n\n204   REFER\u00caNCIAS \n\n \n\n214   ANEXOS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 7 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nCOUTINHO, Karyne Dias. A Emerg\u00eancia da Psicopedagogia no Brasil. \u2013 Porto Alegre, \n2008.  213 + Anexos. Tese (doutorado) \u2013 Universidade Federal do Rio Grande do Sul. \nFaculdade de Educa\u00e7\u00e3o. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o, Porto Alegre, 2008. \n\n \n \nA partir das lentes te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas dos Estudos Foucaultianos, essa Tese \n\nlan\u00e7a um olhar geneal\u00f3gico sobre a emerg\u00eancia da Psicopedagogia no Brasil, \nproblematizando as condi\u00e7\u00f5es que a tornaram poss\u00edvel. Para tanto, faz a an\u00e1lise de uma \ns\u00e9rie de pr\u00e1ticas (inclu\u00eddos os discursos), entendidas como portas de entrada que \npermitiram o surgimento do campo da Psicopedagogia. Inicialmente, s\u00e3o apresentadas \ncondi\u00e7\u00f5es mais amplas que transcendem o caso brasileiro, afirmando que as primeiras \npossibilidades para a constru\u00e7\u00e3o do solo psicopedag\u00f3gico foram dispostas pelas rela\u00e7\u00f5es \nentre os estudos da crian\u00e7a, o elo entre Psicologia e Pedagogia e a inven\u00e7\u00e3o da inf\u00e2ncia \nanormal, bem como por pr\u00e1ticas de Maria Montessori, Ovide Decroly, Edouard Clapar\u00e8de \ne Jean Piaget. Em seguida, s\u00e3o apresentadas condi\u00e7\u00f5es de possibilidade da Psicopedagogia \nmais especialmente no Brasil, por meio do exame de tr\u00eas documentos e duas institui\u00e7\u00f5es \nbrasileiras de ensino que estiveram envolvidos com a dissemina\u00e7\u00e3o e recria\u00e7\u00e3o de \npreceitos escolanovistas. Nessa parte, destacam-se as pr\u00e1ticas de Fernando de Azevedo, \nLouren\u00e7o Filho, An\u00edsio Teixeira e Helena Antipoff. Por fim, analisa as rela\u00e7\u00f5es da \nPsicopedagogia com processos de normaliza\u00e7\u00e3o, com a gest\u00e3o do risco social e com o \ndeslocamento do ensino para a aprendizagem. Como um dos principais resultados dessa \npesquisa, tem-se que a troca de \u00eanfase do dispositivo disciplinar para o dispositivo de \nseguridade, estudada por Foucault em Seguridade, Territ\u00f3rio, Popula\u00e7\u00e3o, foi \npossibilitada, na inst\u00e2ncia educacional, por pr\u00e1ticas que se envolveram com a atribui\u00e7\u00e3o de \num car\u00e1ter cient\u00edfico ao campo da Educa\u00e7\u00e3o, fundamentando-o especialmente na Biologia \ne na Psicologia e operando com um processo que se pode chamar de governamentaliza\u00e7\u00e3o \nda escola \u2013 condi\u00e7\u00e3o fundamental para a emerg\u00eancia da Psicopedagogia.   \n \n \nPalavras-chave: 1. Psicopedagogia \u2013 Brasil. 2. Escola nova. 3. Foucault, Michel. \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n 8 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nCOUTINHO, Karyne Dias. A Emerg\u00eancia da Psicopedagogia no Brasil. \u2013 Porto Alegre, \n2008.  213 + Anexos. Tese (doutorado) \u2013 Universidade Federal do Rio Grande do Sul. \nFaculdade de Educa\u00e7\u00e3o. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o, Porto Alegre, 2008. \n\n \n \nThrough the Foucauldian Studies theoretical and methodological lenses, this thesis \n\nhas a genealogical gaze upon the emergence of Psychopedagogy in Brazil, problematising \nthe conditions enabling it. For this, it does an analysis of a series of practices (including \ndiscourses) taken as new horizons for the emergence of the psychopedagogical field. At \nfirst, we have provided wider conditions far beyond the Brazilian case, suggesting that the \nearlier possibilities to establish the psychopedagogical ground were arranged by the \nrelationships between children studies, the link between Psychology and Pedagogy, and \nthe invention of abnormal children, as well as practices by Maria Montessori, Ovide \nDecroly, Edouard Clapar\u00e8de and Jean Piaget. Then we have provided conditions for the \npossibility of Psychopedagogy especially in Brazil, by assessing three documents and two \ninstitutions of higher education involved in disseminating and recreating the New School \nprinciples. In this part, Fernando de Azevedo, Louren\u00e7o Filho, An\u00edsio Teixeira e Helena \nAntipoff have arisen to prominence. At last, it assesses Psychopedagogy relationships with \nthe normalising processes, social risk management and teaching-to-learning displacement. \nAs one of the key results, the change of the emphasis on the security rather than discipline \ndevice, Foucault studied in Security, Territory and Population, was enabled in education \nby practices relating to giving to the Educational field a scientific character, especially in \nBiology- and Psychology-grounded, and working with a process that may be called school \ngovernmentalisation ? a fundamental condition for the emergence of Psychopedagogy. \n \n \nKeywords: 1. Psicopedagogia \u2013 Brazil. 2. New school. 3. Foucault, Michel. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 9 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPRIMEIRA PARTE \n\nOS CONTORNOS DA PESQUISA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 10 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO I \n\nPARA COME\u00c7AR \n\n \n\n \n\nExiste em muita gente, penso eu, um desejo semelhante de n\u00e3o ter \nde come\u00e7ar, um desejo de se encontrar, logo de entrada, do outro \nlado do discurso. (Foucault, 1999a, p.6) \n\n \n\nO come\u00e7ar a escrever traz consigo as dificuldades de expressar o que se pretende \n\nfazer ou dizer, ou pelo menos da forma como se pretende. O bom seria, como diz Foucault \n\n(1999a), sermos envolvidos pela palavra, falada ou escrita, e por ela levados bem al\u00e9m de \n\ntodo come\u00e7o poss\u00edvel. Os come\u00e7os s\u00e3o dif\u00edceis, solenes, ritualizados, mas foram feitos \n\nnecess\u00e1rios, pelo poder e pelo perigo que carregam.  \n\nTamb\u00e9m por isso sei que, ao come\u00e7ar esta Tese, n\u00e3o posso ir direto \u00e0 \n\nPsicopedagogia \u2013 campo que elegi para pesquisar no curso de Doutorado. Prefiro \u2013 porque \n\nessa me parece a forma mais f\u00e1cil neste momento \u2013 come\u00e7ar dizendo como cheguei a esse \n\ncampo, o que me fez querer cerc\u00e1-lo, investig\u00e1-lo, problematiz\u00e1-lo; que fatos me levaram \n\na tal interesse dentre tantos temas poss\u00edveis na \u00e1rea da Educa\u00e7\u00e3o e a partir do lugar de \n\nonde pretendo falar.  \n\n\u00c9 ent\u00e3o que percebo o qu\u00e3o amb\u00edguos podem ser os come\u00e7os. Por um lado, paira, \n\nno espa\u00e7o e no tempo de minha escrita, uma estranha sensa\u00e7\u00e3o de que nada escreverei que \n\nj\u00e1 n\u00e3o tenha sido dito, que j\u00e1 n\u00e3o tenha sido contado sobre mim e sobre minha pretens\u00e3o \n\nde realizar uma pesquisa de Doutorado estudando quest\u00f5es relativas \u00e0 Psicopedagogia. Por \n\noutro lado, mesmo com uma s\u00e9rie de posi\u00e7\u00f5es j\u00e1 por mim assumidas, mesmo que eu saiba \n\n(ou tenha a pretens\u00e3o de saber) onde esta Tese est\u00e1 situada, onde meu trabalho acad\u00eamico \n\n\n\n 11 \n\ne profissional tem se situado desde o curso de Mestrado, mesmo assim as palavras se \n\nmostram insuficientes. Eis a\u00ed um problema que parece n\u00e3o poder ser solucionado, pelo \n\nmenos por mim: os fatos acad\u00eamicos e profissionais da minha hist\u00f3ria est\u00e3o \n\ndemasiadamente enredados em teias de rela\u00e7\u00f5es que eu estabele\u00e7o com as pessoas e coisas \n\nque me cercam e, mais ainda, uma teia de rela\u00e7\u00f5es que eu estabele\u00e7o comigo mesma: em \n\nque regulo e modifico a experi\u00eancia que tenho de mim mesma \u2013 o que Foucault chama de \n\nexperi\u00eancia de si (Larrosa, 1999b). \n\nDa\u00ed que, ao escrever os caminhos que me levaram \u00e0 Psicopedagogia, estarei, \n\ninevitavelmente, produzindo-os de novo: explicando-os e categorizando-os novamente. \n\nEmbora eu assuma uma minha materialidade (imposs\u00edvel de ser negada), sei que os \n\nsentidos que dou a essa materialidade e o que com ela aconteceu/acontece s\u00f3 podem ser \n\nconstru\u00eddos pela linguagem, que tem a ambival\u00eancia como sua condi\u00e7\u00e3o normal (Bauman, \n\n1999) e o babelismo como seu companheiro permanente (Larrosa e Skliar, 2001). O meu \n\n\u201ceu\u201d n\u00e3o est\u00e1, pois, por tr\u00e1s da linguagem: \u00e9 o que existe na linguagem (Veiga-Neto, \n\n2003a). No limite, \u201ceu\u201d, em ess\u00eancia, n\u00e3o sou: s\u00f3 sou na medida em que, pela linguagem, \n\nfalo sobre mim; e me descrevo, me interpreto, me traduzo... A linguagem \u00e9, portanto, \n\ncondi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para que \u201ceu\u201d exista, e para que existam os fatos e os caminhos que \n\nme trouxeram at\u00e9 aqui.   \n\nA seguir, come\u00e7o contando o que comigo aconteceu; e, ao fazer isso, estarei \n\ninventando partes da minha hist\u00f3ria de novo. Resta dizer que minha prefer\u00eancia por \n\ncome\u00e7ar desta maneira talvez se deva a uma quase-necessidade de colocar em opera\u00e7\u00e3o \n\ncertos mecanismos de autoconhecimento (para que tamb\u00e9m os outros me conhe\u00e7am) e \n\nautodescri\u00e7\u00e3o (para que tamb\u00e9m os outros me descrevam), j\u00e1 que devo ser \n\nsimultaneamente atriz e autora desta Tese. Pensando bem, nenhuma novidade at\u00e9 aqui. \n\nComo \u201cboa\u201d aluna que sempre fui das \u201cboas\u201d escolas p\u00fablicas por que passei, acostumei-\n\nme quase naturalmente a me ver, me expressar, me narrar, me julgar, me dominar \n\n(Larrosa, 1999b). Nesse sentido, os dispositivos pedag\u00f3gicos de visibilidade, dizibilidade, \n\nreconhecimento, julgamento e confiss\u00e3o minha para comigo mesma foram/s\u00e3o, at\u00e9 certo \n\nponto, constitutivos da minha subjetividade, daquilo que penso e digo que sou, das formas \n\ncomo me observo, me decifro, me interpreto, me descrevo. E mais: essa rela\u00e7\u00e3o que eu \n\nestabele\u00e7o comigo mesma, por meio desses e de outros dispositivos, uma vez aprendida e \n\nconstitu\u00edda, pode ser sempre e de novo transformada, numa intermin\u00e1vel produ\u00e7\u00e3o de \n\nauto-regula\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n 12 \n\nTalvez seja isso o que eu estou fazendo com o come\u00e7o que segue \u2013 ou o que este \n\ncome\u00e7o est\u00e1 fazendo comigo: dado que j\u00e1 fui suficientemente ensinada a me autoproduzir, \n\no in\u00edcio desta Tese constitui-se numa pr\u00e1tica no interior da qual eu estou modificando a \n\nexperi\u00eancia que tenho de mim mesma.  \n\nSe fa\u00e7o tais considera\u00e7\u00f5es, \u00e9 exatamente para reconhecer a produtividade e a \n\npositividade dessa incans\u00e1vel tentativa de auto-entendimento e de auto-explica\u00e7\u00e3o; e at\u00e9 \n\nmesmo para reconhecer a import\u00e2ncia disso tudo num mundo em que nos deparamos com \n\na necessidade de assumir o desmantelamento e a constru\u00e7\u00e3o nunca completa de nossas \n\nidentidades individuais. \u00c9 preciso, pois, que contemos nossas hist\u00f3rias, para tentarmos \n\npreencher e ocultar o vazio existencial t\u00e3o caracter\u00edstico de um mundo em que fracassam \n\nos esfor\u00e7os modernos de composi\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo uno, coerente, integral...             \n\nE \u00e9 para dar um (novo) sentido a mim mesma \u2013 \u00e0s minhas escolhas, \u00e0s minhas \n\natividades acad\u00eamico-profissionais, \u00e0 minha Tese de Doutorado \u2013 que passo, ent\u00e3o, a \n\nselecionar em minha mem\u00f3ria certos fragmentos que ser\u00e3o por mim encadeados numa \n\nnarrativa mais ou menos progressiva, mais ou menos seq\u00fcencial, mais ou menos coerente, \n\npara tentar remontar minha trajet\u00f3ria at\u00e9 aqui, com certo grau de periodicidade e exatid\u00e3o \n\n\u2013 apesar de saber da presen\u00e7a sempre constante de uma certa ambival\u00eancia e de um certo \n\nbabelismo...  \n\n \n\nMinhas hist\u00f3rias e as inquieta\u00e7\u00f5es com o campo psi \n\nTalvez n\u00e3o sejamos outra coisa que um modo particular de \ncontarmos o que somos. (Larrosa, 1999b, p.22) \n\n \n\nHoje percebo que meu interesse em estudar quest\u00f5es relativas \u00e0 Psicopedagogia foi \n\nsendo constru\u00eddo em diferentes momentos da minha trajet\u00f3ria acad\u00eamica e profissional. \n\nIsso n\u00e3o significa que a inten\u00e7\u00e3o fosse a de investigar este tema desde que optei por me \n\nformar professora; mas penso que certos epis\u00f3dios da minha vida acad\u00eamica foram, aos \n\npoucos e n\u00e3o sistematicamente, direcionando a escolha deste tema hoje, especialmente, no \n\nin\u00edcio, pelo forte vi\u00e9s psicologizante dos cursos de Magist\u00e9rio e Pedagogia que freq\u00fcentei. \n\n\n\n 13 \n\nCom dezesseis anos de idade, ao final do curso de Magist\u00e9rio, fui estagiar numa \n\nturma de crian\u00e7as de segunda s\u00e9rie de uma escola p\u00fablica de minha cidade1. Foi ent\u00e3o que \n\nme dei conta de que eu tinha sido preparada para realizar um trabalho puramente t\u00e9cnico \n\nque pouco tinha a ver com a profiss\u00e3o. Qual problema havia comigo que n\u00e3o permitia que \n\neu desenvolvesse tudo o que eu tinha aprendido no decorrer dos tr\u00eas anos de curso e da \n\nforma como havia sido rigorosamente programada? A previs\u00e3o do comportamento infantil \n\nque havia sido estudada nas disciplinas de Psicologia parecia, antes da pr\u00e1tica de ensino, \n\nmanter tudo sob controle. Mas, durante o semestre do est\u00e1gio, percebi que em todas \n\naquelas certezas n\u00e3o havia espa\u00e7o para a diferen\u00e7a, porque elas se referiam a um modelo \n\nideal de crian\u00e7a e de inf\u00e2ncia, que n\u00e3o foi o que encontrei na minha primeira experi\u00eancia \n\ncomo professora. Rapidamente conclu\u00ed: o erro, \u00e9 claro, era \u201cmeu\u201d: quem mandou n\u00e3o \n\nestudar mais profundamente as etapas do desenvolvimento infantil?   \n\nVeio da\u00ed a escolha pelo curso de Pedagogia? Acredito que, em parte, sim. Era \n\npreciso provar para mim e para as outras pessoas que eu podia ser uma boa professora; e, \n\ndesse modo, podia tamb\u00e9m continuar a ser tudo aquilo que \u201csempre\u201d tinha sido: boa aluna, \n\nque se empenha em estudar, para entender e decifrar as crian\u00e7as com as quais eu tinha \n\ncome\u00e7ado a trabalhar.  \n\nAssim, no ano de 1995, ingressei como aluna do curso de Pedagogia da \n\nUniversidade Federal do Rio Grande (FURG). E, para minha alegria \u2013 j\u00e1 que ent\u00e3o eu \n\nteria nova chance de estudar e reparar meu erro no Magist\u00e9rio \u2013, a gradua\u00e7\u00e3o que escolhi \n\nera constitu\u00edda por uma s\u00e9rie de disciplinas relacionadas \u00e0 Psicologia: Psicologia Geral, \n\nPsicologia da Educa\u00e7\u00e3o I, II, III e IV, Dificuldades de Aprendizagem, Psicofisiologia, \n\nPsicomotricidade I e II, Psicopedagogia do Adulto. \n\nCursando Pedagogia, percebi que, no campo pedag\u00f3gico, os preceitos da \n\nPsicologia s\u00e3o geralmente apresentados como exclusivos, definitivos e suficientes: foram \n\nconstitu\u00eddos a partir de extensas investiga\u00e7\u00f5es que, ao colocarem a crian\u00e7a como objeto de \n\nobserva\u00e7\u00e3o do adulto, afirmam descrever o comportamento infantil. Na esteira disso, \n\nminha forma\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica foi atravessada por uma vontade de entender a crian\u00e7a, \n\nexplic\u00e1-la, captur\u00e1-la. De forma geral, na trajet\u00f3ria acad\u00eamica e profissional das \n\nprofessoras, projeta-se a busca de descri\u00e7\u00f5es que expliquem as crian\u00e7as em sua \n\n\u201cprofundidade\u201d, a fim de encontrar elementos que permitam \u00e0s professoras \u201cdescobrir\u201d a \n                                                 \n1 Escola Estadual de Ensino Fundamental Nossa Senhora Medianeira, na cidade do Rio Grande, RS.  \n\n\n\n 14 \n\nmelhor forma de educar os alunos. Trata-se de uma tentativa de desvendar o sujeito \n\ninfantil, como se este fosse dotado de uma ess\u00eancia suscet\u00edvel de ser descoberta e descrita. \n\nPara tanto, lan\u00e7a-se m\u00e3o de fundamentos te\u00f3ricos produzidos em especial pela Psicologia, \n\nque servem como explica\u00e7\u00f5es e demonstra\u00e7\u00f5es capazes de guiar o trabalho das \n\nprofessoras. Exatamente por se tratar de \u201cconhecimento cient\u00edfico\u201d, as formula\u00e7\u00f5es \n\npsicol\u00f3gicas carregam consigo certa legitimidade. O que se procura, ao recorrer \u00e0s \n\nfundamenta\u00e7\u00f5es, s\u00e3o justificativas para a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica e n\u00e3o para as explica\u00e7\u00f5es, \n\nvisto que estas, por si s\u00f3, supostamente se bastam. A id\u00e9ia de que as \u201cverdadeiras\u201d \n\nconvic\u00e7\u00f5es epistemol\u00f3gicas n\u00e3o necessitam ser justificadas perpassa boa parte da \n\nforma\u00e7\u00e3o e da pr\u00e1tica em Pedagogia.  \n\nPassados tr\u00eas anos de curso, ap\u00f3s in\u00fameras e frustradas tentativas de fazer dos \n\nmeus alunos de cinco anos de idade o meu laborat\u00f3rio das teorias psicol\u00f3gicas, sa\u00ed da \n\nescola onde eu trabalhava para me envolver com a pol\u00edtica estudantil universit\u00e1ria \n\n(Diret\u00f3rio Acad\u00eamico de Pedagogia e Diret\u00f3rio Central de Estudantes da FURG). No \n\nmesmo semestre, fui selecionada para uma bolsa de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do N\u00facleo de \n\nEstudo e Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o de Zero a Seis Anos (NEPE), tamb\u00e9m da FURG.  \n\nFoi como bolsista desse N\u00facleo que comecei a ler diferentes autores e autoras que \n\ncome\u00e7aram a me apresentar vis\u00f5es bastante diferentes daquilo que eu entendia por \n\neduca\u00e7\u00e3o. Passei a enxergar outros pontos de vista a partir dos quais tamb\u00e9m se pode \n\ncompreender isso a que chamamos realidade e, mais ainda, passei a experimentar outros \n\nlugares de ver. Em meio a tantas atividades novas para mim, comecei a desconfiar de que \n\nmeus \u201cdesacertos\u201d profissionais, desde o curso de Magist\u00e9rio, poderiam, quem sabe, n\u00e3o \n\nser exatamente culpa minha. \n\nEm setembro de 1999, ainda cursando o \u00faltimo semestre de Pedagogia, participei \n\nda 22\u00aa Reuni\u00e3o Anual da Associa\u00e7\u00e3o Nacional de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o \n\n(ANPEd), realizada em Caxambu, MG. Fui l\u00e1 para ouvir pessoalmente os autores que eu \n\ntinha conhecido, confusa e recentemente, apenas por seus textos e livros inc\u00f4modos, \n\ndesconcertantes, que me pareciam ora tr\u00e1gicos, ora duvidosos, ora incompreens\u00edveis, mas \n\nde alguma maneira bastante atraentes. Enquanto a maioria dos participantes daquele \n\nevento estava preocupada com a escrita de Projetos, Disserta\u00e7\u00f5es e Teses, meu principal \n\ninteresse era o de tentar entender a l\u00f3gica, muitas vezes ca\u00f3tica aos meus olhos, daquelas \n\n\n\n 15 \n\npessoas sempre t\u00e3o imersas em seus assuntos de \u201cp\u00f3s-graduandos\u201d: objeto de estudo, \n\nmetodologia de pesquisa, trabalho de campo, coleta de dados, qualifica\u00e7\u00e3o, dia da defesa...  \n\nAo retornar para Rio Grande, decidi fazer a sele\u00e7\u00e3o para o curso de Mestrado na \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul e, em mar\u00e7o de 2000, mudei-me para Porto \n\nAlegre e iniciei meus estudos no Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o da UFRGS, \n\nsob a orienta\u00e7\u00e3o de Alfredo Veiga-Neto.  \n\nLembro que no in\u00edcio do curso de Mestrado, conclu\u00eddo em dezembro de 2001, eu \n\nj\u00e1 havia expressado o interesse em estudar quest\u00f5es relativas \u00e0 Psicopedagogia, talvez para \n\nacertar as contas com as certezas da \u00e1rea psi (quando aplicadas ao campo pedag\u00f3gico), \n\nque perpassaram boa parte da minha forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica, mas que nunca se encaixaram \n\nperfeitamente na minha vida profissional como elas pr\u00f3prias prometiam. No entanto, \n\ndentre os poss\u00edveis estudos a serem realizados, optei, com o aux\u00edlio de meu orientador e \n\ndo grupo de pesquisa, por adiar o tema Psicopedagogia, para ser investigado em outra \n\nocasi\u00e3o \u2013 considerando os limites impostos para a realiza\u00e7\u00e3o do curso de Mestrado, em \n\nespecial os que se referem ao curto tempo de que se disp\u00f5e para sua conclus\u00e3o. \n\nEm minha Disserta\u00e7\u00e3o, discuti as condi\u00e7\u00f5es de possibilidade da cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os \n\ninfantis em dois shopping centers da cidade de Porto Alegre, RS, Brasil (Coutinho, 2002).  \n\nInteressou-me ver, tamb\u00e9m, que fun\u00e7\u00f5es desempenhavam tais espa\u00e7os. Com a pesquisa, \n\nverifiquei que, inicialmente, os espa\u00e7os infantis foram instaurados nos shoppings para \n\nexecutar apenas a fun\u00e7\u00e3o de \u201cguardar\u201d e divertir as crian\u00e7as por um curto per\u00edodo de \n\ntempo. Acontece que, a partir do momento em que as fam\u00edlias come\u00e7aram a retornar ao \n\nespa\u00e7o infantil com suas crian\u00e7as, seguindo certa regularidade, aquele mesmo espa\u00e7o foi \n\nreorganizado para que pudesse desempenhar, al\u00e9m de sua fun\u00e7\u00e3o inicial, tamb\u00e9m uma \n\nfun\u00e7\u00e3o, digamos, educacional. E, para minha surpresa, dois dos tr\u00eas fatores que \n\nevidenciaram a incorpora\u00e7\u00e3o de uma fun\u00e7\u00e3o educativa estavam, de alguma maneira, \n\nenvolvidos em preceitos da \u00e1rea psi.  \n\nUm desses fatores refere-se \u00e0 adapta\u00e7\u00e3o realizada no quadro de funcion\u00e1rias que \n\natuavam diretamente com as crian\u00e7as, tornando-se obrigat\u00f3ria a contrata\u00e7\u00e3o de \n\nrecreacionistas formadas ou em forma\u00e7\u00e3o, preferencialmente nos cursos de Magist\u00e9rio e \n\nPedagogia. Percebi que junto com essas profissionais vinha tamb\u00e9m um discurso \n\ntipicamente pedag\u00f3gico \u2013 o da Psicologia do Desenvolvimento \u2013, que orientava pr\u00e1ticas \n\nrecreativas consideradas como facilitadoras do desenvolvimento infantil. \n\n\n\n 16 \n\nO outro fator, conectado ao anterior, refere-se \u00e0 adapta\u00e7\u00e3o de alguns brinquedos, \n\nbrincadeiras, atividades e materiais que compunham o espa\u00e7o infantil: tudo o que era \n\nrealizado naquele espa\u00e7o passou a ser classificado, de acordo com o aconselhamento \n\npedag\u00f3gico, quanto \u00e0 import\u00e2ncia que exerceria no desenvolvimento geral da crian\u00e7a. E a \n\ncrian\u00e7a passou, ent\u00e3o, a receber a orienta\u00e7\u00e3o das atendentes, no sentido de faz\u00ea-la circular \n\nentre os brinquedos e materiais, a fim de realizar diferentes atividades, para que fossem \n\ntrabalhados diferentes aspectos do desenvolvimento dessa crian\u00e7a. \n\nAo final da pesquisa, embora a tem\u00e1tica estudada no Mestrado tenha sido outra \u2013 \n\nbem diferente da inten\u00e7\u00e3o inicial, que era a Psicopedagogia \u2013 deparei-me novamente com \n\nquest\u00f5es que h\u00e1 muito vinham me incomodando: a intensa presen\u00e7a das certezas \n\npsicol\u00f3gicas nas pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas.  \n\nE n\u00e3o foi muito diferente em minhas outras experi\u00eancias acad\u00eamicas e \n\nprofissionais que seguiram. No m\u00eas seguinte \u00e0 defesa da Disserta\u00e7\u00e3o, fui contratada pela \n\nFURG para ministrar a disciplina Metodologia das S\u00e9ries Iniciais, para duas turmas do \n\ncurso de Pedagogia, na cidade de Santa Vit\u00f3ria do Palmar, RS2. De volta \u00e0 FURG, agora \n\ncomo professora, pude verificar o ainda forte vi\u00e9s psicologizante nos programas de ensino \n\ndas disciplinas daquela gradua\u00e7\u00e3o. Imersa em teias discursivas bastante dif\u00edceis de serem \n\ndesfeitas, por mais que eu tentasse problematizar, p\u00f4r em suspei\u00e7\u00e3o, eu n\u00e3o encontrava \n\nmodos muito diferentes de falar das metodologias sem recorrer aos fundamentos te\u00f3ricos \n\nda \u00e1rea psi, pois eram eles que deveriam guiar meus argumentos, enquanto professora \n\ndaquela disciplina. \n\nAo voltar para Porto Alegre, comecei a trabalhar na Escola Estadual Monsenhor \n\nRoberto Landell de Moura, como professora de uma turma especial de primeira s\u00e9rie3. \n\nConsiderando o fato de eu j\u00e1 ter passado pela experi\u00eancia do Mestrado, voltei \u00e0 escola \n\ncom outros olhos, e penso que isso s\u00f3 fez intensificar as minhas incertezas te\u00f3ricas. \n\n                                                 \n2 Trata-se do curso de Forma\u00e7\u00e3o de Professores Leigos de Santa Vit\u00f3ria do Palmar, naquela \u00e9poca \ncoordenado pelo professor Lu\u00eds Fernando Minasi, do Departamento de Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancias do \nComportamento, da Universidade Federal do Rio Grande (DECC/FURG).  \n3 Trata-se de uma escola que, de forma geral, atende a uma clientela de classe s\u00f3cio-econ\u00f4mica bastante \ndesfavorecida. A turma foi considerada especial porque era, em sua totalidade, composta de alunos \nrepetentes, que estavam pelo terceiro ou quarto ano consecutivo matriculados na primeira s\u00e9rie, de onde \n\u201cn\u00e3o conseguiam\u201d sair. Ou seja, os alunos daquela turma n\u00e3o foram diagnosticados, por meio de laudo \nm\u00e9dico, como deficientes f\u00edsicos ou mentais. No entanto, a turma era considerada especial, j\u00e1 que, nas \nescolas, de forma geral, a n\u00e3o-aprendizagem \u00e9 tamb\u00e9m vista como uma necessidade educativa especial \n(NEE). Fui nomeada, naquela escola, para o cargo de professora, vinculada \u00e0 Secretaria da Educa\u00e7\u00e3o, \natrav\u00e9s do boletim n.\u00ba1502, do Di\u00e1rio Oficial de 5/3/2002. Concurso P\u00fablico CPR 01/01.   \n\n\n\n 17 \n\nTrabalhar com aquela turma de primeira s\u00e9rie foi, sem d\u00favida, muito mais dif\u00edcil do que \n\ntrabalhar como professora da FURG. N\u00e3o porque passei das aulas para adultos \u00e0s aulas \n\npara crian\u00e7as, mas sim porque foi a escola que desacomodou o meu lugar e que, de certa \n\nforma, me fez relativizar o que eu at\u00e9 ent\u00e3o tinha estudado, escrito e o que eu tinha dito \n\npara as minhas primeiras alunas de Pedagogia.  \n\nEstar alfabetizando vinte e duas crian\u00e7as numa turma como aquela, participar de \n\nreuni\u00f5es docentes em que se discutiam intermin\u00e1veis problemas escolares, ver-me \n\nintensamente envolvida com as opera\u00e7\u00f5es realizadas naquela (e por aquela) escola e \n\nencontrar-me, de repente, tentando justificar os meus atos, apoiando-me em determinados \n\ndiscursos educacionais fez-me sentir, na pele, o quanto somos absorvidos por essa \n\nm\u00e1quina que \u00e9 a institui\u00e7\u00e3o escolar. De professora universit\u00e1ria que estava ensaiando suas \n\nprimeiras formas de desconstruir os discursos educacionais psicologizantes e redentores, \n\npassei a ser uma professora que se viu diante de alunos repetentes que supostamente s\u00f3 \n\nseriam recuperados de suas prec\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es de exist\u00eancia se, antes de tudo, \n\nconseguissem finalmente se alfabetizar. E eu era a alfabetizadora. Por isso, o que de mais \n\ninteressante ficou para mim dessa experi\u00eancia foi a forma como a escola conseguiu me \n\ncapturar. \u201cEu\u201d comecei, de novo, a fazer parte de um determinado \u201cn\u00f3s\u201d. E o fato era que \n\n\u201cn\u00f3s\u201d \u2013 professoras que nos diz\u00edamos realmente comprometidas com a educa\u00e7\u00e3o de nossos \n\nalunos e que nos entend\u00edamos como agentes de uma suposta transforma\u00e7\u00e3o \u2013 lut\u00e1vamos \n\ncontra o fracasso escolar, mas sequer cheg\u00e1vamos a levantar a quest\u00e3o em torno do que \n\nsignifica dizer que a escola p\u00fablica tem fracassado.  \n\nAinda me esfor\u00e7ando em olhar pelo \u201clado de fora\u201d dos preceitos educacionais que \n\nse pretendem exclusivos, suficientes e definitivos, reconhecia que eu era parte integrante \n\nde um ambiente de trabalho em que circulam formula\u00e7\u00f5es que se situam dentro de \n\ndeterminados enquadramentos; formula\u00e7\u00f5es que, de forma pr\u00e1tica, serviam de apoio, \n\njustificativa e seguran\u00e7a a tudo o que eu dizia e realizava dentro da escola. E novamente \n\ninquietava-me a repeti\u00e7\u00e3o constante de discursos psi (que, naquela escola, j\u00e1 eram \n\nchamados de psicopedag\u00f3gicos), seja nas reuni\u00f5es das professoras, seja nos livros que \n\nestud\u00e1vamos na escola, seja nas explica\u00e7\u00f5es apresentadas \u00e0s fam\u00edlias, quando era preciso \n\nlegitimar as a\u00e7\u00f5es do grupo docente.    \n\nEm julho de 2002, pedi minha exonera\u00e7\u00e3o no concurso do Estado porque fui \n\ncontratada pela Universidade Luterana do Brasil (ULBRA), como professora do curso de \n\n\n\n 18 \n\nPedagogia. Da escola novamente \u00e0 Universidade. E l\u00e1 estava eu, diante das disciplinas \n\nPsicologia da Educa\u00e7\u00e3o II e III, e Metodologia da Educa\u00e7\u00e3o Infantil I e II. \n\nFoi como professora de Psicologia da Educa\u00e7\u00e3o que decidi passar algumas de \n\nminhas inquieta\u00e7\u00f5es adiante e compartilh\u00e1-las com minhas alunas. O grande desafio \n\nestava em conseguir dar conta do conte\u00fado program\u00e1tico da disciplina e, ao mesmo \n\ntempo, desconstru\u00ed-lo, tentando problematizar a id\u00e9ia de que n\u00e3o h\u00e1 a verdade psicol\u00f3gica \n\nem si, sen\u00e3o que ela \u00e9 sempre hist\u00f3rica e, portanto, deve ser analisada a partir de uma \n\nampla compreens\u00e3o daquilo que \u00e9 valorizado em tempos e lugares diferentes. Minha \n\ninten\u00e7\u00e3o n\u00e3o era negar, para minhas alunas, as verdades da Psicologia, mas discutir essas \n\nverdades, entendendo que elas foram fabricadas em conex\u00e3o com aspectos econ\u00f4micos, \n\npol\u00edticos, sociais, culturais; e que utilizar o conhecimento da Psicologia sem considerar \n\nsua inser\u00e7\u00e3o na episteme de uma \u00e9poca seria fazer uma aplica\u00e7\u00e3o e um uso imediatista dos \n\nconceitos produzidos por este campo do saber. Desde esse ponto de vista, tratar da \n\nPsicologia como uma pr\u00e1tica isolada seria operar com um reducionismo, com uma \n\nassocia\u00e7\u00e3o apressada e simplista. \n\nSe essa tentativa foi dif\u00edcil para mim, imagino o quanto de confus\u00e3o eu causei nas \n\ncertezas de minhas alunas, que vinham para as aulas com discursos prontos e fechados \n\nadvindos de outras disciplinas cujos programas seguiam uma clara tend\u00eancia, de novo, \n\npsicologizante. E eu que pensava que s\u00f3 na FURG acontecia isso...  \n\nPassados tr\u00eas semestres letivos, assumi a doc\u00eancia de uma disciplina que se chama \n\nPesquisa: a Crian\u00e7a da Educa\u00e7\u00e3o Infantil e dos Anos Iniciais, e foi ent\u00e3o que vislumbrei a \n\npossibilidade de, agora mais livremente, praticar outras an\u00e1lises com minhas alunas, \n\nexaminando a Psicologia no interior de diferentes forma\u00e7\u00f5es discursivas.  \n\nNas aulas de Pesquisa, passamos a realizar breves investiga\u00e7\u00f5es em livros que \n\napresentam sugest\u00f5es de atividades a serem desenvolvidas na Educa\u00e7\u00e3o Infantil e \n\nverificamos que o enfoque nos n\u00edveis de desenvolvimento infantil acaba por enquadrar as \n\ncrian\u00e7as em esquemas classificat\u00f3rios que impedem a circula\u00e7\u00e3o de outros conhecimentos \n\nque n\u00e3o aqueles baseados nos c\u00f3digos evolutivos, cognitivos, maturacionais e \n\ndesenvolvimentistas da Psicologia. De forma geral, antes de sugerirem as atividades, os \n\nlivros pedag\u00f3gicos apresentam uma caracteriza\u00e7\u00e3o das fases de desenvolvimento \n\npiagetianas. A partir disso, seguem-se descri\u00e7\u00f5es de atividades para se trabalhar esquema \n\ncorporal, lateralidade, coordena\u00e7\u00e3o visomotora, rela\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-temporal, percep\u00e7\u00e3o, \n\n\n\n 19 \n\nconhecimento l\u00f3gico-matem\u00e1tico, entre outros. Chegou-se \u00e0 conclus\u00e3o de que v\u00e1rias \n\ntarefas de investiga\u00e7\u00e3o de Piaget foram transformadas em conte\u00fados escolares; e mesmo \n\nem \u00e1reas do conhecimento consideradas menos importantes do que a l\u00f3gico-matem\u00e1tica e \n\na da linguagem (como na Educa\u00e7\u00e3o Art\u00edstica, Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica ou Educa\u00e7\u00e3o Musical), \n\nutiliza-se a base te\u00f3rica desenvolvimentista para organizar o trabalho pedag\u00f3gico com as \n\ncrian\u00e7as, seja pela detalhada classifica\u00e7\u00e3o que fazem das atividades, seja pelo uso de \n\nconceitos psicol\u00f3gicos ao sugeri-las: embora sendo de outras \u00e1reas, justifica-se a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o das atividades quase sempre por meio de teoriza\u00e7\u00f5es da Psicologia. \n\nAl\u00e9m disso, temos discutido \u2013 na Pesquisa e em outras disciplinas que ministro, \n\ncomo, por exemplo, Metodologia do Ensino de Ci\u00eancias Sociais e Humanas, Organiza\u00e7\u00e3o \n\ndo Trabalho Pedag\u00f3gico e Est\u00e1gios Supervisionados na Educa\u00e7\u00e3o Infantil e nos Anos \n\nIniciais \u2013 a pr\u00f3pria id\u00e9ia de curr\u00edculo escolar, que traz consigo a diferencia\u00e7\u00e3o das \n\ncrian\u00e7as por suas idades na medida em que classifica e seleciona saberes correspondentes \n\n\u00e0 faixa et\u00e1ria e ao respectivo n\u00edvel de desenvolvimento intelectual. Dessa forma, \n\ndiscutimos o fato de as teorias do desenvolvimento constitu\u00edrem-se em discursos que \n\nnaturalizam os conhecimentos matem\u00e1tico e cient\u00edfico como capacidades individuais que, \n\nassegurando-se ambientes apropriados, supostamente se desenvolvem de forma \n\nespont\u00e2nea.  \n\nAp\u00f3s ter trabalhado com a disciplina de Pesquisa em v\u00e1rias turmas do curso de \n\nPedagogia e ter envolvido a mim e as minhas alunas, expressa e publicamente, em an\u00e1lises \n\nque colocam em quest\u00e3o os significados transcendentais do pensamento psi, eis que a \n\nInstitui\u00e7\u00e3o responde de modo ir\u00f4nico: fui convidada a integrar o corpo docente do curso \n\nde Especializa\u00e7\u00e3o em Psicopedagogia com \u00canfases Institucional e Cl\u00ednica, da ULBRA, \n\npara ministrar as disciplinas Fundamentos da Psicomotricidade e Metodologia do Ensino \n\ne da Pesquisa.  \n\nCom isso, minha aproxima\u00e7\u00e3o ao tema Psicopedagogia tornou-se cada vez mais \n\nacentuada e, estando posicionada no lado de dentro de um curso que forma \n\npsicopedagogas, tive a oportunidade n\u00e3o apenas de conhecer melhor os argumentos e \n\npreceitos psicopedag\u00f3gicos, como tamb\u00e9m de questionar o programa curricular daquela \n\nEspecializa\u00e7\u00e3o. Dessa forma, foi solicitado pela Institui\u00e7\u00e3o que eu fizesse altera\u00e7\u00f5es no \n\nprojeto original do curso, para que fossem revistos o quadro das disciplinas, suas ementas \n\ne conte\u00fados, bem como a bibliografia b\u00e1sica e as linhas de pesquisa oferecidas. Diante de \n\n\n\n 20 \n\numa tarefa como essa, que julguei ser um grande desafio para mim, passei a me inteirar \n\nintensamente de quest\u00f5es jur\u00eddicas, acad\u00eamicas e institucionais relativas \u00e0 Psicopedagogia: \n\na produ\u00e7\u00e3o de suas teorias, a realiza\u00e7\u00e3o de suas pesquisas, a forma\u00e7\u00e3o de seus \n\nprofissionais, a regulamenta\u00e7\u00e3o da profiss\u00e3o de psicopedagogo, etc. \n\nEm novembro de 2004, a coordena\u00e7\u00e3o do curso de Especializa\u00e7\u00e3o em \n\nPsicopedagogia da ULBRA solicitou que eu representasse o corpo docente deste curso no \n\nXIII Encontro Estadual de Psicopedagogos \u2013 promovido pela Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de \n\nPsicopedagogia \u2013 compondo, junto com representantes de outras Universidades, a mesa \n\nredonda intitulada A Forma\u00e7\u00e3o do Psicopedagogo na Sociedade Contempor\u00e2nea4. Para \n\naquela ocasi\u00e3o, elaborei uma breve apresenta\u00e7\u00e3o, cujo objetivo foi o de minimamente \n\nresponder \u00e0 provoca\u00e7\u00e3o feita pela comiss\u00e3o organizadora do evento, qual seja: o \n\npsicopedagogo deve estar preparado para... \n\nO envolvimento que passei a ter com as discuss\u00f5es da \u00e1rea possibilitou-me, entre \n\noutras atividades, a coordena\u00e7\u00e3o de dois projetos de pesquisa, desenvolvidos na \n\nUniversidade Luterana do Brasil: um sobre o reconhecimento legal da Psicopedagogia \n\ncomo campo independente do saber e outro sobre as formas pelas quais a Psicopedagogia \n\nvem sendo debatida por militantes da \u00e1rea. Tais projetos resultaram na publica\u00e7\u00e3o e \n\napresenta\u00e7\u00e3o de dois trabalhos, em 2004, no V F\u00f3rum de Pesquisa Cient\u00edfica e \n\nTecnol\u00f3gica e X Sal\u00e3o de Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica da ULBRA/RS5.  \n\nEm meio a tais atividades, propusemos \u2013 eu e outras professoras da ULBRA \u2013 a \n\naltera\u00e7\u00e3o do projeto do curso de Especializa\u00e7\u00e3o em Psicopedagogia daquela Institui\u00e7\u00e3o, \n\nprevendo um quadro curricular composto por disciplinas capazes de problematizarem a \n\nemerg\u00eancia da Psicopedagogia, sua especificidade e conceitua\u00e7\u00e3o, bem como sua \n\nmetodologia de ensino e de pesquisa, e sugerindo formas diferenciadas de interven\u00e7\u00e3o \n\npsicopedag\u00f3gica. Mesmo n\u00e3o estando em vigor, penso que a reformula\u00e7\u00e3o do projeto \n\ntensionou algumas convic\u00e7\u00f5es psicopedag\u00f3gicas do corpo docente do curso e, com isso, \n\n                                                 \n4 O Encontro aconteceu em Porto Alegre, na PUC/RS, nos dias 5 e 6 de novembro de 2004. Al\u00e9m de mim, \nas professoras que compunham a Mesa Redonda, representando suas respectivas Universidades eram: Neusa \nHickel (UniRitter), Gilca Lucena Kortmann (UniLasalle), Jane Batista (FAPA) e Maria Beatriz Ramos \n(PUC/RS).  \n5 Os resumos dos trabalhos foram publicados nos Anais deste evento, com os seguintes t\u00edtulos: \u201cA \ndisciplinaridade jur\u00eddica na Psicopedagogia\u201d e \u201cO controle da desordem ou o descontrole da ordem: a \nPsicopedagogia entra em cena...\u201d.  \n\n\n\n 21 \n\nsenti estar, dessa vez um pouco mais, frente a frente com minhas principais inquieta\u00e7\u00f5es \n\nadvindas do campo psi.  \n\n \n\nMinhas escolhas e as lentes te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas  \n\nDiante dessas hist\u00f3rias de insatisfa\u00e7\u00e3o com a presen\u00e7a constante do campo psi nas \n\npr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas, vi o curso de Doutorado como uma possibilidade de acertar as \n\ncontas com o tema da Psicopedagogia. Mas este acerto de contas n\u00e3o sugere, de modo \n\nalgum, p\u00f4r em xeque os conceitos psicopedag\u00f3gicos, dialogar com eles, verific\u00e1-los, \n\ncritic\u00e1-los, destru\u00ed-los ou confirm\u00e1-los. O acerto a que me refiro n\u00e3o pretende saber se o \n\nconhecimento produzido pela Psicopedagogia \u00e9 verdadeiro ou falso, mas saber como ele \n\nfoi considerado verdadeiro ou falso em uma determinada \u00e9poca; por quais mecanismos e \n\ninst\u00e2ncias foi realizada essa distin\u00e7\u00e3o; quais t\u00e9cnicas e procedimentos foram utilizados \n\npara isso; e em que circunst\u00e2ncias e por quem (representantes de que \u00e1reas, de que \n\nsaberes).  \n\nNesse sentido, n\u00e3o pretendo responder \u00e0 quest\u00e3o o que \u00e9 a Psicopedagogia?, mas \n\ncomo a Psicopedagogia veio a se tornar o que hoje dizemos que ela \u00e9? A sutil diferen\u00e7a \n\nentre essas duas quest\u00f5es assume grande import\u00e2ncia, na medida em que h\u00e1, de acordo \n\ncom Veiga-Neto (1995), pelo menos duas vertentes diferentes de investiga\u00e7\u00e3o: a vertente \n\nque realiza an\u00e1lises do tipo internas, situadas no \u201clado de dentro\u201d de sua pr\u00f3pria \n\nracionalidade e a vertente que realiza an\u00e1lises do tipo externas, situadas externamente em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao pensamento que analisam. \n\nNa pretens\u00e3o de realizar uma investiga\u00e7\u00e3o do tipo externa, parto do entendimento \n\nde que o saber psicopedag\u00f3gico n\u00e3o \u00e9 algo exclusivo da Psicopedagogia e n\u00e3o \u00e9 \n\nindependente de outros discursos valorizados na \u00e9poca de sua cria\u00e7\u00e3o: este saber \u00e9 \n\nhistoricamente datado e geograficamente localizado; por isso, est\u00e1 situado num tempo e \n\nnum espa\u00e7o onde existem outros discursos, de outras \u00e1reas, que, combinados, constituem \n\numa l\u00f3gica que acaba por regular as rela\u00e7\u00f5es estabelecidas entre as pessoas deste tempo e \n\ndeste espa\u00e7o. Isso significa que as verdades psicopedag\u00f3gicas emergem n\u00e3o no \n\nestabelecimento de uma Psicopedagogia universal, mas no interior de uma s\u00e9rie de \n\nenunciados, pr\u00e1ticas, institui\u00e7\u00f5es que configuram as formas culturais de uma sociedade. \n\n\n\n 22 \n\nEsse ponto a partir do qual dei in\u00edcio \u00e0 minha pesquisa de Doutorado me foi \n\npossibilitado pelas lentes te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas oferecidas pelo campo dos Estudos \n\nFoucaultianos. A forma como este referencial entende a quest\u00e3o do sujeito \u00e9 central para a \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o que me propus a realizar. Os Estudos Foucaultianos n\u00e3o partem do \n\nentendimento de sujeito como aquele que simplesmente realiza e organiza as suas pr\u00e1ticas, \n\nmas entendem que essas pr\u00e1ticas que os sujeitos realizam e organizam est\u00e3o envolvidas \n\ncom a pr\u00f3pria constru\u00e7\u00e3o dos sujeitos e com a forma\u00e7\u00e3o de suas maneiras de ser. \n\nTal entendimento me faz pensar na constru\u00e7\u00e3o da Psicopedagogia a partir de seu \n\nenvolvimento com rela\u00e7\u00f5es de poder. De acordo com Foucault (1995, p.243), o que define \n\numa rela\u00e7\u00e3o de poder \u00e9 um modo de a\u00e7\u00e3o que n\u00e3o age direta e imediatamente sobre as \n\npessoas, mas que age sobre a a\u00e7\u00e3o das pessoas. Como diz este autor, \u201cuma a\u00e7\u00e3o sobre a \n\na\u00e7\u00e3o, sobre a\u00e7\u00f5es eventuais ou atuais ou futuras ou presentes\u201d. Para Foucault, o poder: \n\n\u00e9 imanente a qualquer rela\u00e7\u00e3o simplesmente porque em qualquer \nrela\u00e7\u00e3o sempre existe um diferencial entre aquilo de que uma \nparte \u00e9 capaz (de ser, ter ou fazer) e \u201caquiloutro\u201d de que a outra \nparte \u00e9 capaz (de ser, ter ou fazer). Assim, o poder deve ser \ncompreendido e analisado em movimento. Deve ser analisado nos \nmovimentos que acontecem ao longo das malhas da rede social, \nem cujos n\u00f3s se situam os indiv\u00edduos que, ao mesmo tempo em \nque se submetem ao poder, s\u00e3o capazes de exerc\u00ea-lo. (Veiga-\nNeto, 2006, p.24) \n\n \n\nNesse sentido, este estudo partiu do entendimento da Psicopedagogia como uma \n\npr\u00e1tica envolvida com (e situada no interior de) rela\u00e7\u00f5es de poder, como uma pr\u00e1tica que \n\nage sobre a a\u00e7\u00e3o das pessoas. Isso n\u00e3o significa que eu tenha feito um estudo de recep\u00e7\u00e3o, \n\nque tenha se preocupado em examinar os efeitos diretos da efetiva\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas \n\npsicopedag\u00f3gicas em institui\u00e7\u00f5es e sujeitos alvos da Psicopedagogia.  \n\nO que pretendi fazer foi lan\u00e7ar um olhar geneal\u00f3gico sobre a constitui\u00e7\u00e3o da \n\nPsicopedagogia. Acredito que a compreens\u00e3o da Psicopedagogia como uma pr\u00e1tica \n\ncultural, problematizando algumas das condi\u00e7\u00f5es que a constitu\u00edram, permitiu, tamb\u00e9m, a \n\ncompreens\u00e3o das formas pelas quais ela age sobre a a\u00e7\u00e3o das pessoas, preferencialmente \n\nno que se refere aos efeitos mais gerais que a pr\u00e1tica cultural da Psicopedagogia acaba \n\ntendo na organiza\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es como a escola, por exemplo, cujos discursos e \n\nmodalidades de funcionamento est\u00e3o passando por processos de re-configura\u00e7\u00e3o; e, por \n\n\n\n 23 \n\nextens\u00e3o, tamb\u00e9m no que se refere \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o dos grupos de indiv\u00edduos chamados de \n\npsicopedagogizados. \n\nDito de outra maneira: mesmo que este estudo tenha permitido uma an\u00e1lise da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de saberes psicopedag\u00f3gicos em pr\u00e1ticas escolares, por exemplo, n\u00e3o foi desta \n\nutiliza\u00e7\u00e3o que a pesquisa partiu. Se, desde o in\u00edcio, esteve claro, para mim, que a \n\nPsicopedagogia n\u00e3o \u00e9 dada, mas produzida, ela constituiu, portanto, o objeto da an\u00e1lise e \n\nn\u00e3o sua premissa ou seu ponto de partida. Dessa forma, acredito que o pr\u00f3prio exame dos \n\nmodos como a Psicopedagogia emergiu acabou apontando para as formas como ela age \n\nsobre a\u00e7\u00f5es, mostrando, assim, seu envolvimento com rela\u00e7\u00f5es de poder.  \n\nA id\u00e9ia central foi a de que, nessa perspectiva, eu n\u00e3o tenho como analisar a \n\ninser\u00e7\u00e3o da Psicopedagogia em pr\u00e1ticas sociais, devido ao entendimento de que ela n\u00e3o \u00e9 \n\nsimplesmente inserida em determinadas pr\u00e1ticas: ela nasce, se faz e se refaz nas pr\u00f3prias \n\npr\u00e1ticas. N\u00e3o se trata de algo que seja criado primeiro teoricamente, para, depois, ter seus \n\nsaberes introduzidos e aplicados em alguma inst\u00e2ncia social. \n\nDa\u00ed que n\u00e3o descartei, no decorrer da pesquisa, a possibilidade de ter que descrever \n\ne analisar pr\u00e1ticas psicopedag\u00f3gicas isoladas \u2013 as formas como elas s\u00e3o recebidas, \n\nconstru\u00eddas e trabalhadas com certos grupos, em certas institui\u00e7\u00f5es. A diferen\u00e7a esteve no \n\nmodo como abordei tais descri\u00e7\u00f5es.  \n\nE n\u00e3o sabendo, de antem\u00e3o, as possibilidades com as quais iria me deparar, fiz uso \n\nde um breve hist\u00f3rico das pr\u00e1ticas psicopedag\u00f3gicas, mas n\u00e3o para compreender o \n\nfen\u00f4meno Psicopedagogia em uma sua suposta universalidade, descrevendo cronol\u00f3gica e \n\nevolutivamente sua forma\u00e7\u00e3o e seu desenvolvimento. Assim, uma suposta seq\u00fc\u00eancia \n\nevolutiva deu lugar, neste estudo, a uma an\u00e1lise das rupturas, dos deslocamentos, das \n\ndescontinuidades, das conting\u00eancias da fabrica\u00e7\u00e3o da Psicopedagogia e de sua coloca\u00e7\u00e3o \n\nno interior dos aparatos pol\u00edticos, econ\u00f4micos, administrativos...  \n\nNo que se refere \u00e0 metodologia, e considerando que esta pesquisa se movimentou \n\nno campo dos Estudos Foucaultianos, ficou um tanto dif\u00edcil estabelecer a priori uma linha \n\nmetodol\u00f3gica, em fun\u00e7\u00e3o de que a escolha das pr\u00e1ticas de pesquisa depende sempre das \n\nquest\u00f5es que s\u00e3o feitas e nesse sentido nenhuma metodologia em especial p\u00f4de ser \n\nprivilegiada nem eliminada antecipadamente. Mas \u00e9 claro tamb\u00e9m que foi preciso apontar \n\nalguma dire\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica no in\u00edcio do estudo. Frente a esta exig\u00eancia, preferi delimitar \n\no que este estudo n\u00e3o pretendia ser, para que, eliminando certas possibilidades, eu pudesse \n\n\n\n 24 \n\nesbo\u00e7ar algumas formas de realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa. Ent\u00e3o, desde o in\u00edcio, este estudo n\u00e3o \n\npretendeu: \n\n\u2022 ser uma descri\u00e7\u00e3o de como a Psicopedagogia est\u00e1 sendo introduzida e efetivada \n\nnas escolas, apesar de ter feito algumas dessas descri\u00e7\u00f5es no seu decorrer para que \n\nd\u00ea conta de uma an\u00e1lise que seja sens\u00edvel \u00e0s pr\u00e1ticas sociais no interior das quais \n\nos mecanismos psicopedag\u00f3gicos se efetivam; \n\n\u2022 envolver-se numa an\u00e1lise que esteja preocupada com qualquer tipo de avalia\u00e7\u00e3o, \n\nem termos epistemol\u00f3gicos, dos conhecimentos expressos pelos saberes \n\npsicopedag\u00f3gicos; com alguma suposta defici\u00eancia desses conhecimentos ou de \n\nsua aplica\u00e7\u00e3o em pr\u00e1ticas educacionais; com o julgamento das verdades cognitivas \n\nsobre Psicopedagogia: algo como apontar erros e acertos na fabrica\u00e7\u00e3o, na \n\norganiza\u00e7\u00e3o ou no funcionamento da Psicopedagogia; ou algo como (apontados \n\nerros e acertos) sugerir melhores formas de efetiva\u00e7\u00e3o dos saberes e das pr\u00e1ticas \n\npsicopedag\u00f3gicas; \n\n\u2022 envolver-se numa an\u00e1lise que esteja preocupada em fazer algum tipo de den\u00fancia \n\npol\u00edtica com rela\u00e7\u00e3o aos saberes e \u00e0s pr\u00e1ticas psicopedag\u00f3gicas ou com alguma \n\nsuposta falsidade neles impl\u00edcita. Ou ent\u00e3o, num outro p\u00f3lo, tampouco este estudo \n\npretendeu envolver-se numa an\u00e1lise que esteja preocupada em ressaltar a validade \n\ne import\u00e2ncia dos saberes e das pr\u00e1ticas psicopedag\u00f3gicas para uma suposta \n\nliberta\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos. \n\nAssim, como j\u00e1 referido, o que pretendi foi lan\u00e7ar um olhar geneal\u00f3gico sobre a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o da Psicopedagogia: um olhar geneal\u00f3gico no sentido de Foucault, que faz \n\numa filosofia hist\u00f3rica, mas n\u00e3o transcendental, e para quem a genealogia significa \n\nconduzir a an\u00e1lise a partir de uma quest\u00e3o presente. Foucault entende que a hist\u00f3ria da \n\nhumanidade \u00e9 uma s\u00e9rie de interpreta\u00e7\u00f5es que querem impor uma vontade sobre outra e \n\nque se desenha em fun\u00e7\u00e3o de lutas. Da\u00ed que a genealogia, para Foucault, opera por \n\nperspectivas, inclusive reconhecendo sua pr\u00f3pria interpreta\u00e7\u00e3o como uma entre outras \n\n(Dreyfus e Rabinow, 1995; Veiga-Neto, 1996). \n\nExplicando melhor: lan\u00e7ar um olhar geneal\u00f3gico n\u00e3o significa necessariamente \n\nfazer uma genealogia; isso, sem d\u00favida, exigiria condi\u00e7\u00f5es de tempo e de dedica\u00e7\u00e3o quase \n\nexclusiva ao estudo, que geralmente est\u00e3o bastante distantes das condi\u00e7\u00f5es com que se faz \n\npesquisa hoje no Brasil, pelo menos no campo da Educa\u00e7\u00e3o. Portanto, meus objetivos \n\n\n\n 25 \n\nforam bem mais modestos: tratou-se de uma tentativa de mostrar algumas condi\u00e7\u00f5es em \n\ndeterminados momentos em que surge a necessidade de outros saberes para fundamentar \n\nas pr\u00e1ticas escolares; saberes que se envolveram na re-defini\u00e7\u00e3o de conceitos t\u00edpicos da \n\nPedagogia como ensino e aprendizagem, professor e aluno, etc.; e que foram solidificando \n\no terreno para a constru\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio psicopedag\u00f3gico.    \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao corpus anal\u00edtico da pesquisa para que esta fosse sens\u00edvel ao olhar \n\ngeneal\u00f3gico que pretendi lan\u00e7ar sobre a emerg\u00eancia da Psicopedagogia no Brasil, \u00e9 \n\npreciso referir que ele foi sendo composto ao longo da investiga\u00e7\u00e3o e tomou rumos \n\nbastante diferentes daqueles que foram apresentados na ocasi\u00e3o da defesa da Proposta de \n\nTese, em dezembro de 2006. Minha id\u00e9ia inicial, apresentada na Proposta, era compor o \n\ncorpus de an\u00e1lise a partir da combina\u00e7\u00e3o de alguns dos documentos que seguem, ou com o \n\nconjunto deles:   \n\n\u2022 Revista Psicopedagogia. Trata-se de uma Revista da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de \n\nPsicopedagogia, com ISSN, indexada na IBICT e CENP, que tem por objetivo \n\npublicar artigos in\u00e9ditos na \u00e1rea da Psicopedagogia, em especial resultados de \n\npesquisa de car\u00e1ter te\u00f3rico-emp\u00edrico, revis\u00f5es cr\u00edticas da literatura de pesquisa \n\neducacional (tem\u00e1tica ou metodol\u00f3gica) e reflex\u00f5es cr\u00edticas sobre experi\u00eancias \n\npedag\u00f3gicas que ampliem e aprofundem o conhecimento na \u00e1rea. A Revista \u00e9 \n\nquadrimestral e sua tiragem \u00e9 de 3.000 exemplares por n\u00famero. \n\n\u2022 Informativo Psicopedagogia On-Line, um Boletim criado e gerenciado pela \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de Psicopedagogia, com mais de vinte e tr\u00eas mil e-mails \n\ncadastrados e um milh\u00e3o e duzentas mil visitas ao m\u00eas. Trata-se da divulga\u00e7\u00e3o do \n\nprimeiro portal dedicado \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade Mental, no Brasil, que serve de fonte \n\nde refer\u00eancia para outros sites e m\u00eddias. Este portal publica variadas produ\u00e7\u00f5es e \n\nestudos cient\u00edficos como artigos, trabalhos, entrevistas e pesquisas atuais de \n\nautores e/ou profissionais da Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade Mental, do Brasil ou do exterior. \n\nProp\u00f5e atua\u00e7\u00e3o voltada \u00e0 melhoria da qualidade do ensino e dos profissionais que \n\natuam nestas \u00e1reas, oferecendo-lhes informa\u00e7\u00f5es atualizadas. Todo o acervo \u00e9 \n\ndisponibilizado gratuitamente e sem restri\u00e7\u00f5es, eleito como um dos maiores \n\ncentros de pesquisas e conhecimento para estudantes universit\u00e1rios e profissionais \n\nda \u00e1rea. Promove interc\u00e2mbio com entidades brasileiras e estrangeiras \n\nrepresentativas da Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade Mental. Disp\u00f5e de espa\u00e7o (F\u00f3rum) para \n\n\n\n 26 \n\ndiscuss\u00f5es e troca de experi\u00eancias e constitui-se numa associa\u00e7\u00e3o totalmente \n\ngratuita. \n\n\u2022 Eventos promovidos e/ou organizados pela Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de \n\nPsicopedagogia, preferencialmente os peri\u00f3dicos e itinerantes, como Semin\u00e1rios, \n\nEncontros, Congressos, Reuni\u00f5es, etc. (an\u00e1lise dos anais, dos programas, dos \n\ntemas escolhidos para cada ano, das parcerias que estabelecem, dos trabalhos \n\napresentados, dos cat\u00e1logos ou outras publica\u00e7\u00f5es derivadas dos eventos). \n\n\u2022 Curr\u00edculos e respectivas ementas dos cursos de forma\u00e7\u00e3o em Psicopedagogia, no \n\nn\u00edvel da Especializa\u00e7\u00e3o (vigentes no Brasil desde a d\u00e9cada de 1960) ou at\u00e9 mesmo \n\nda Gradua\u00e7\u00e3o (inaugurados no Brasil no ano de 2002, formando bachar\u00e9is em \n\nPsicopedagogia Cl\u00ednica e Institucional). \n\nPreocupada com o fato de que tais materiais e fontes, apesar de bastante \n\ninstigantes, talvez n\u00e3o me possibilitassem a problematiza\u00e7\u00e3o da emerg\u00eancia da \n\nPsicopedagogia, cheguei a sugerir, na Proposta de Tese, a an\u00e1lise dos pareceres do \n\nConselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o, em especial aqueles anteriores \u00e0 d\u00e9cada de 1990. Minha \n\nhip\u00f3tese era de que tais pareceres pudessem indicar os caminhos pelos quais a \n\nPsicopedagogia passou a operar no Brasil, analisando-se em que situa\u00e7\u00f5es, \u00e9pocas e \n\ncontextos os pareceres passaram a referir o termo Psicopedagogia ou as preocupa\u00e7\u00f5es em \n\ntorno dessa \u00e1rea, mesmo que ela n\u00e3o estivesse literalmente anunciada. \n\nNo entanto, ao considerar mais detidamente o objeto desta investiga\u00e7\u00e3o, percebi \n\nque nenhum desses materiais poderia fornecer dados minimamente suficientes para \n\ndiscutir a emerg\u00eancia da Psicopedagogia no Brasil, j\u00e1 que o conjunto dos documentos \n\nacima destacados \u00e9 bastante recente. O fato \u00e9 que vi, diante da minha pretens\u00e3o de estudo, \n\numa s\u00e9rie de acontecimentos e situa\u00e7\u00f5es (des)conectadas entre si \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Brasileira \n\nde Psicopedagogia, forma\u00e7\u00e3o de psicopedagogos, regulamenta\u00e7\u00e3o da profiss\u00e3o, pr\u00e1ticas \n\npsicopedag\u00f3gicas efetivamente acontecendo em escolas, empresas, hospitais, cl\u00ednicas, etc. \n\nTodos esses acontecimentos, de alguma maneira, tamb\u00e9m se configuram em condi\u00e7\u00f5es \n\npara que a Psicopedagogia se recrie e se fortale\u00e7a no Brasil, mas percebi que n\u00e3o daria \n\nconta de analisar sua emerg\u00eancia.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o a isso, fa\u00e7o minhas as palavras de Costa (2002, p.19), quando esta \n\nautora diz que: \u201csempre que se produz um novo conhecimento tamb\u00e9m se inventa um \n\nnovo e peculiar caminho. Quando olhamos para tr\u00e1s \u00e9 que nos damos conta disso\u201d. Os \n\n\n\n 27 \n\nestudos que desenvolvi posteriormente \u00e0 defesa da Proposta foram me mostrando que o \n\nolhar geneal\u00f3gico que eu pretendia direcionar \u00e0 Psicopedagogia implicava a an\u00e1lise de \n\nmateriais bastante anteriores \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o desse pr\u00f3prio campo. Foi assim que um outro \n\nconjunto de textos apresentou-se neste estudo como uma das possibilidades de re-\n\ncomposi\u00e7\u00e3o do corpus de an\u00e1lise que, na inten\u00e7\u00e3o de problematizar a emerg\u00eancia da \n\nPsicopedagogia no Brasil, ficou assim constitu\u00eddo, entre alguns outros documentos, textos \n\ne livros secund\u00e1rios que n\u00e3o ser\u00e3o listados aqui, mas cuja an\u00e1lise foi sendo tamb\u00e9m \n\ndesenvolvida no decorrer da investiga\u00e7\u00e3o que ora apresento: \n\n\u2022 Analisados especialmente na segunda parte da Tese: Did\u00e1tica Magna (Comenius, \n\n2002), Em\u00edlio ou Da Educa\u00e7\u00e3o (Rousseau, 2004), Mente absorvente (Montessori, \n\ns/d), Pedagogia Cient\u00edfica: a descoberta da nova crian\u00e7a (Montessori, 1965), A \n\nescola sob medida (Clapar\u00e8de, 1973), A educa\u00e7\u00e3o funcional (Clapar\u00e8de, 1940), O \n\njulgamento moral na crian\u00e7a (Piaget, 1977). \n\n\u2022 Analisados especialmente na terceira parte da Tese: Manifesto dos Pioneiros da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Nova (Azevedo et.alii, 1932), Introdu\u00e7\u00e3o ao Estudo da Escola Nova \n\n(Louren\u00e7o Filho, 2002), Por que \u201cEscola Nova\u201d? (Teixeira, 1930), Aspectos \n\namericanos de educa\u00e7\u00e3o (Teixeira, 1928), Reorganiza\u00e7\u00e3o do Ensino Normal e sua \n\ntransposi\u00e7\u00e3o para o plano universit\u00e1rio (Teixeira, 1932), Ideais e interesses das \n\ncrian\u00e7as de Belo Horizonte e algumas sugest\u00f5es pedag\u00f3gicas (Antipoff, 2002a), O \n\ndesenvolvimento mental das crian\u00e7as de Belo Horizonte (Antipoff, 2002b), \n\nArquivos do Instituto de Educa\u00e7\u00e3o (publicados nos anos de 1934 e 1936), \n\nespecialmente o texto A escola de Professores do Instituto de Educa\u00e7\u00e3o (Louren\u00e7o \n\nFilho, 1934). \n\nNo que se refere \u00e0 sele\u00e7\u00e3o e problematiza\u00e7\u00e3o desses textos, pretendi, tal como \n\nsugere Fischer (2002, p.43), \n\nolhar o corpus de an\u00e1lise como um conjunto de textos associados \na in\u00fameras pr\u00e1ticas sociais, analis\u00e1-los igualmente como pr\u00e1ticas \nque s\u00e3o, como constituidores de sujeitos e corpos, de modos de \nexist\u00eancia n\u00e3o s\u00f3 de pessoas como de institui\u00e7\u00f5es e inclusive de \nforma\u00e7\u00f5es sociais mais amplas. [...] textos vistos na sua \nmaterialidade pura e simples de coisas ditas em determinado \ntempo e lugar. \n\n \n\n\n\n 28 \n\nConsiderando essa afirma\u00e7\u00e3o, quero chamar a aten\u00e7\u00e3o para os usos que fiz dos \n\ntextos que compuseram o corpus anal\u00edtico: na inten\u00e7\u00e3o de n\u00e3o consider\u00e1-los de modo \n\nestrito, pretendi entend\u00ea-los sempre como partes de determinadas pol\u00edticas de verdade, que \n\nse refor\u00e7am, se ampliam, se excluem, se transformam e se propagam na \u00e9poca em que s\u00e3o \n\nculturalmente constru\u00eddas e veiculadas. Como bem afirma Foucault (1999a, p.35), \u201c\u00e9 \n\nsempre poss\u00edvel dizer o verdadeiro no espa\u00e7o de uma exterioridade selvagem; mas n\u00e3o nos \n\nencontramos no verdadeiro sen\u00e3o obedecendo \u00e0s regras de uma \u2018pol\u00edtica\u2019 discursiva que \n\ndevemos reativar em cada um de nossos discursos\u201d. \n\nNesse sentido, e com a pretens\u00e3o de lan\u00e7ar um olhar geneal\u00f3gico sobre a \n\nemerg\u00eancia da Psicopedagogia no Brasil, organizei a Tese em quatro partes. \n\nA primeira parte da Tese \u2013 a menor delas, intitulada \u201cOs contornos da pesquisa\u201d, e \n\nque acabou de ser desenvolvida aqui \u2013 tratou de mostrar, nas duas se\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em \n\neste Cap\u00edtulo I, como foi se constituindo, na minha trajet\u00f3ria acad\u00eamica e profissional, a \n\naproxima\u00e7\u00e3o que tive com o tema da Psicopedagogia; tamb\u00e9m explicou certas quest\u00f5es \n\nmetodol\u00f3gicas, situando este estudo como uma investiga\u00e7\u00e3o do tipo externa, de inspira\u00e7\u00e3o \n\nfoucaultiana. \n\nA segunda parte da Tese \u2013 intitulada \u201cA emerg\u00eancia da Psicopedagogia\u201d \u2013 est\u00e1 \n\norganizada em dois Cap\u00edtulos: II e III. \n\nO Cap\u00edtulo II apresenta os tr\u00eas estudos que me serviram de bases para a constru\u00e7\u00e3o \n\nda Tese: Foucault (2006), Noguera-Ram\u00edrez (2008) e Varela (2000). Este Cap\u00edtulo \u00e9 \n\ncomposto por tr\u00eas se\u00e7\u00f5es: a primeira se\u00e7\u00e3o faz uma revis\u00e3o da aula de 1\u00ba de fevereiro de \n\n1978, do curso Seguridade, Territ\u00f3rio, Popula\u00e7\u00e3o, de Foucault (2006); e esclarece acerca \n\nda mudan\u00e7a na argumenta\u00e7\u00e3o central desta pesquisa, desde que ela foi proposta. A \n\nsegunda se\u00e7\u00e3o refere os estudos de Noguera-Ram\u00edrez (2008) e Varela (2000) como \n\nan\u00e1lises que discutem as l\u00f3gicas sociais por meio das lentes da Pedagogia. A terceira \n\nse\u00e7\u00e3o trata dos pontos de conex\u00e3o dos tr\u00eas estudos entre si e deles com a investiga\u00e7\u00e3o \n\nproposta nesta Tese, anunciando que, com base nesses pontos de conex\u00e3o, foram \n\nselecionados quatro focos de an\u00e1lise, entendidos como portas de entrada para a \n\nemerg\u00eancia da Psicopedagogia. \n\nO Cap\u00edtulo III, ent\u00e3o, organizado em quatro se\u00e7\u00f5es, desenvolve, em cada uma \n\ndelas, os quatro focos de an\u00e1lise, ou seja, as quatro portas de entrada que selecionei para a \n\nan\u00e1lise das condi\u00e7\u00f5es mais amplas de emerg\u00eancia da Psicopedagogia enquanto campo \n\n\n\n 29 \n\nespec\u00edfico do conhecimento. A primeira se\u00e7\u00e3o faz uma discuss\u00e3o sobre os estudos da \n\ncrian\u00e7a e, ap\u00f3s referir Comenius e Rousseau, sugere que a partir da diferencia\u00e7\u00e3o entre \n\nhomem natural e homem social (feita por Rousseau) d\u00e1-se a produ\u00e7\u00e3o e dissemina\u00e7\u00e3o de \n\nv\u00e1rios discursos que contribuem para a forma\u00e7\u00e3o da id\u00e9ia de um sujeito infantil \n\nnaturalizado, destacando em especial os discursos advindos da Psicologia, e afirmando \n\nque o elo entre Psicologia e Pedagogia (constitu\u00eddo em meio \u00e0 emerg\u00eancia dos estudos da \n\ncrian\u00e7a) disp\u00f4s as primeiras possibilidades para a constru\u00e7\u00e3o do solo psicopedag\u00f3gico. A \n\nsegunda se\u00e7\u00e3o discute a id\u00e9ia de que uma das condi\u00e7\u00f5es fundamentais de possibilidade \n\npara a emerg\u00eancia do que hoje se chama Psicopedagogia situa-se no movimento em favor \n\nda normaliza\u00e7\u00e3o da inf\u00e2ncia anormal, constitu\u00eddo na Fran\u00e7a, no final do s\u00e9culo XIX. A \n\nterceira se\u00e7\u00e3o trabalha com as id\u00e9ias de tr\u00eas principais representantes do Movimento da \n\nEscola Nova: Montessori, Decroly e Clapar\u00e8de; refere especialmente as id\u00e9ias de \n\ncentralidade da crian\u00e7a na a\u00e7\u00e3o educativa, auto-educa\u00e7\u00e3o e disciplina, entendendo-as \n\ncomo representativas de como se arraigaram, entre os pedagogos, as inquietudes \n\npsicopedag\u00f3gicas da \u00e9poca. A quarta se\u00e7\u00e3o trabalha com as id\u00e9ias de Piaget, mais \n\nespecialmente com o preceito psicol\u00f3gico do estado de autonomia individual, destacando \n\nque ele est\u00e1 em sintonia com os tra\u00e7os gerais do dispositivo de seguridade, estudados por \n\nFoucault (2006), e mostrando as rela\u00e7\u00f5es entre a l\u00f3gica da gest\u00e3o governamental e as \n\nteoriza\u00e7\u00f5es da Psicologia do Desenvolvimento.  \n\nA terceira parte da Tese \u2013 intitulada \u201cA emerg\u00eancia da Psicopedagogia no Brasil\u201d \n\n\u2013 est\u00e1 organizada em dois Cap\u00edtulos: IV e V. \n\nO Cap\u00edtulo IV tece considera\u00e7\u00f5es sobre a chegada dos princ\u00edpios escolanovistas no \n\npa\u00eds, especialmente nos per\u00edodos que, na Hist\u00f3ria do Brasil, ficaram conhecidos como \n\nPrimeira e Segunda Rep\u00fablica. Para tanto, refere a cria\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de \n\nEduca\u00e7\u00e3o e as principais reformas de ensino, especialmente de abrang\u00eancia estadual, que \n\naconteceram nas d\u00e9cadas de 1920 e 1930. Este Cap\u00edtulo est\u00e1 organizado em tr\u00eas se\u00e7\u00f5es. A \n\nprimeira se\u00e7\u00e3o analisa o texto Manifesto dos Pioneiros da Educa\u00e7\u00e3o Nova, lan\u00e7ado ao \n\npovo e ao Governo brasileiro em 1932, redigido por Fernando de Azevedo e assinado por \n\nvinte e seis intelectuais brasileiros que tomaram posi\u00e7\u00e3o de vanguarda da renova\u00e7\u00e3o \n\neducacional no Brasil. A segunda se\u00e7\u00e3o analisa o livro Introdu\u00e7\u00e3o ao Estudo da Escola \n\nNova, escrito por Louren\u00e7o Filho e publicado pela primeira vez em 1930. A terceira se\u00e7\u00e3o \n\nanalisa o texto Por que \u201cEscola Nova\u201d?, escrito por An\u00edsio Teixeira e publicado tamb\u00e9m \n\nem 1930.   \n\n\n\n 30 \n\nO Cap\u00edtulo V, organizado em duas se\u00e7\u00f5es, discute duas das principais portas de \n\nentrada para a Psicopedagogia no Brasil. A primeira se\u00e7\u00e3o trata da Escola de \n\nAperfei\u00e7oamento Pedag\u00f3gico de Belo Horizonte, criada em 1927, por meio da qual foi \n\nintroduzido, no Brasil, o pensamento de Clapar\u00e8de, atrav\u00e9s de Helena Antipoff e das \n\npesquisas que ela passou a realizar, naquela Institui\u00e7\u00e3o, sobre o desenvolvimento mental e \n\nsobre os ideais e os interesses das crian\u00e7as mineiras. A segunda se\u00e7\u00e3o trata do Instituto de \n\nEduca\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro, criado em 1932, destacando em especial as atua\u00e7\u00f5es de \n\nAn\u00edsio Teixeira e Louren\u00e7o Filho e analisando o programa curricular da Escola de \n\nProfessores daquele Instituto. \n\nA quarta parte da Tese \u2013 intitulada \u201cA Psicopedagogia no cen\u00e1rio atual\u201d \u2013 est\u00e1 \n\norganizada em dois Cap\u00edtulos: VI e VII. \n\nO Cap\u00edtulo VI sugere que as investiga\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas psicopedag\u00f3gicas t\u00eam se \n\nlegitimado na mesma propor\u00e7\u00e3o em que cresce o debate em torno da constitui\u00e7\u00e3o da \n\nPsicopedagogia como campo independente do saber. Nesse sentido, trabalha com tr\u00eas \n\npontos de an\u00e1lise, imbricados entre si, e que podem ser entendidos como mantendo uma \n\nrela\u00e7\u00e3o direta com as condi\u00e7\u00f5es de possibilidade n\u00e3o apenas de emerg\u00eancia da \n\nPsicopedagogia (tanto de forma ampla quanto mais especificamente no Brasil), mas \n\ntamb\u00e9m do seu car\u00e1ter de veridicidade que lhe conferiu a legitimidade de seu \n\nfuncionamento no interior das pr\u00e1ticas escolares. Assim, este Cap\u00edtulo \u00e9 composto por tr\u00eas \n\nse\u00e7\u00f5es. A primeira se\u00e7\u00e3o trata do envolvimento da Psicopedagogia com o processo de \n\nnormaliza\u00e7\u00e3o, na medida em que os saberes psicopedag\u00f3gicos constituem estrat\u00e9gias para \n\nreinser\u00e7\u00e3o e readapta\u00e7\u00e3o dos alunos desviantes e, simultaneamente, legitimam a \n\npermanente necessidade de interven\u00e7\u00e3o junto a esses alunos, situando-os a uma certa \n\ndist\u00e2ncia do conceito de normal. A segunda se\u00e7\u00e3o trata do envolvimento da \n\nPsicopedagogia com a gest\u00e3o do risco social, destacando o fracasso escolar como a \n\nmaterializa\u00e7\u00e3o, no campo da Educa\u00e7\u00e3o, do risco social. A terceira se\u00e7\u00e3o trata do \n\nenvolvimento da Psicopedagogia com o deslocamento do ensino para a aprendizagem, \n\nretomando o conceito de fracasso escolar primeiro na pedagogia curativa e depois nos tr\u00eas \n\nenfoques que orientaram os discursos e as pr\u00e1ticas psicopedag\u00f3gicas: organicista, \n\ncognitivista e terap\u00eautico. \n\n\n\n 31 \n\nO Cap\u00edtulo VII, que n\u00e3o se divide em se\u00e7\u00f5es, faz algumas considera\u00e7\u00f5es finais \n\nrelativas \u00e0 pesquisa que ora apresento, destacando que a conclus\u00e3o da pr\u00f3pria Tese sugere \n\no in\u00edcio de uma s\u00e9rie de outras investiga\u00e7\u00f5es acerca da Psicopedagogia no Brasil. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 32 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSEGUNDA PARTE \n\nA EMERG\u00caNCIA DA PSICOPEDAGOGIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 33 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO II \n\nSOCIEDADE(S) E PEDAGOGIA(S) \n\n \n\n \n\n\u00c9 bastante comum a afirma\u00e7\u00e3o de que se vive um tempo de algumas importantes e \n\nr\u00e1pidas transforma\u00e7\u00f5es na organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, econ\u00f4mica e cultural das sociedades \n\nocidentais. Dentre os principais deslocamentos operados na (e pela) Contemporaneidade, a \n\nemerg\u00eancia das tecnologias digitais tem sido enfatizada como respons\u00e1vel por alterar \n\nprofundamente os modos de se perceber, significar e viver isso a que se chama realidade.  \n\nA \u201cuniversaliza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o e do pensamento\u201d (L\u00e9vy, 2005) permite o \n\nagenciamento de processos globalizadores que t\u00eam transformado as formas racionais de \n\nordena\u00e7\u00e3o da vida social, a partir principalmente da rela\u00e7\u00e3o que estabelecemos com os \n\nespa\u00e7os e os tempos. Para Harvey (2003), o funcionamento das tecnologias digitais \n\npossibilitou uma s\u00edntese do espa\u00e7o e do tempo: o que este autor chama de compress\u00e3o \n\nespa\u00e7o-temporal. Pode-se dizer que um dos principais efeitos dessa compress\u00e3o \u00e9 a \n\nefetiva\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas culturais intensamente h\u00edbridas, complexificando a forma como se \n\nexperimenta o mundo nos seus aspectos global e local. \u00c9 nesse sentido que Lemert (1997), \n\nHall (1997), entre outros autores, dizem que se quisermos melhor entender o mundo \n\ncontempor\u00e2neo \u00e9 para a cultura que devemos olhar, n\u00e3o porque ela seja superior \u00e0s outras \n\ninst\u00e2ncias sociais, mas exatamente porque hoje, de forma mais acentuada, tudo o que diz \n\nrespeito ao social \u00e9 atravessado pela cultura.  \n\n\u00c9 f\u00e1cil ver o qu\u00e3o importante \u00e9 isso para uma discuss\u00e3o sobre o campo \n\neducacional, j\u00e1 que a escola, desde seu surgimento, esteve associada \u00e0 id\u00e9ia de transmiss\u00e3o \n\ncultural, sendo entendida e tratada como uma institui\u00e7\u00e3o (ou melhor: como a institui\u00e7\u00e3o) \n\ncapaz de recuperar crian\u00e7as, jovens e adultos de suas prec\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es de exist\u00eancia. \n\n\n\n 34 \n\nTrata-se de um entendimento elitista da cultura (letrada, acad\u00eamica) como o melhor que se \n\npensou e se disse no mundo. Munidos de \u201ccultura\u201d, por meio da educa\u00e7\u00e3o, os sujeitos \n\nsupostamente estariam livres dos constrangimentos dos males sociais, livres da barb\u00e1rie, \n\nda incivilidade e da ignor\u00e2ncia. Foi sobre tal concep\u00e7\u00e3o de cultura, e alimentando essa \n\nmesma concep\u00e7\u00e3o, que a escola moderna foi edificada, produzindo e disseminando uma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o, digamos, sanitarista (limpar a sujeira do mundo) e salvacionista (tirar os \n\nsujeitos da menoridade, da selvageria, da in\u00e9pcia, da rudeza).  \n\nConectadas a tal preocupa\u00e7\u00e3o, encontram-se as id\u00e9ias de disciplinamento e de \n\nnormaliza\u00e7\u00e3o. Como bem demonstrou Michel Foucault (1987), o advento da Modernidade \n\nest\u00e1 intimamente imbricado com o funcionamento de dispositivos disciplinares de poder, \n\nque passam a atravessar o que esse autor chama de institui\u00e7\u00f5es de seq\u00fcestro: a f\u00e1brica, a \n\npris\u00e3o, o quartel, o manic\u00f4mio e, tamb\u00e9m, a escola. Tais dispositivos funcionam em \n\nsitua\u00e7\u00f5es em que o tempo depende de uma rotina r\u00edgida e inflex\u00edvel, realizada num espa\u00e7o \n\nfixo, que p\u00f5e em confinamento tanto os que imp\u00f5em a rotina quanto os que s\u00e3o \n\nsubmetidos a ela. Ainda que em posi\u00e7\u00f5es diferenciadas, ambos s\u00e3o capturados pela \n\ndisciplina: ambos permanecem presos ao lugar, que sugere um tempo e um espa\u00e7o \n\nracionalmente organizados. Por isso, as sociedades disciplinares \u2013 que emergiram na \n\nconstitui\u00e7\u00e3o da Modernidade \u2013 s\u00e3o conhecidas por fazerem circular dispositivos de poder \n\nque operam a partir da delimita\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o fechado, distribuindo os corpos no \n\nespa\u00e7o, ordenando o tempo, compondo uma rela\u00e7\u00e3o produtiva entre espa\u00e7o-tempo.  \n\nO s\u00e9culo XVIII marca o que se pode chamar de passagem da primeira para a \n\nsegunda Modernidade, em que est\u00e3o imbricados, numa rela\u00e7\u00e3o imanente, a revolu\u00e7\u00e3o \n\nindustrial, o Iluminismo, o transcendental kantiano, a id\u00e9ia de futuro como progresso, a \n\nfisiocracia e o liberalismo, a economia pol\u00edtica, a emerg\u00eancia das sociedades de gest\u00e3o \n\ngovernamental, o funcionamento do dispositivo de seguridade (Foucault, 2006), entre \n\noutros. Nesse sentido \u2013 apesar de o poder disciplinar seguir atuando ativamente na nova \n\nl\u00f3gica caracter\u00edstica da segunda Modernidade \u2013, a mobilidade pode ser entendida como o \n\nponto chave da diferen\u00e7a (de percep\u00e7\u00e3o e uso do tempo e do espa\u00e7o) que h\u00e1 entre as \n\nformas de ordena\u00e7\u00e3o tipicamente disciplinares e as formas de ordena\u00e7\u00e3o que come\u00e7aram a \n\nse instituir no s\u00e9culo XVIII, em iman\u00eancia com o Iluminismo, e que se intensificaram no \n\ns\u00e9culo XX, junto \u00e0 revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica.  \n\n\n\n 35 \n\nA t\u00edtulo de explica\u00e7\u00e3o, estou referindo-me aqui a dois casos: sociedades \n\ndisciplinares e sociedades contempor\u00e2neas \u2013 a emerg\u00eancia destas \u00faltimas pode ser \n\nencontrada nas sociedades de governamentalidade, estudadas por Foucault (2006). \u00c9 certo \n\nque, em qualquer dos dois casos, o movimento tem sua organiza\u00e7\u00e3o racionalizada com \n\nbase na efici\u00eancia, de forma que se obtenha o m\u00e1ximo de produtividade e resultados \n\nesperados, no menor prazo de tempo poss\u00edvel. A diferen\u00e7a \u00e9 que, no primeiro caso, o \n\nmovimento \u00e9 muito restrito e pode ser realizado apenas \u2013 e somente apenas \u2013 dentro de um \n\nespa\u00e7o de fixas fronteiras e limites intranspon\u00edveis. Soma-se a isso o fato de que, nesse \n\nespa\u00e7o, n\u00e3o s\u00e3o permitidos quaisquer movimentos, mas apenas \u2013 e somente apenas \u2013 os \n\nmovimentos pr\u00e9-estabelecidos pela rotiniza\u00e7\u00e3o do tempo. Ou seja, a disciplina exige, \n\nnecessariamente, uma disposi\u00e7\u00e3o reticular, em que o espa\u00e7o \u00e9 lugarizado em muitos e \n\ndiferentes lugares. Diferentemente, no segundo caso, os dispositivos de poder n\u00e3o \n\nprecisam de delimita\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-temporal, n\u00e3o porque deixam de dar import\u00e2ncia ao \n\nespa\u00e7o e ao tempo, mas exatamente porque, em fun\u00e7\u00e3o da rapidez de movimentos com \n\nque s\u00e3o operados, se estendem instantaneamente a todos os espa\u00e7os.  \n\nEste segundo caso pode ser entendido como caracter\u00edstico do que Deleuze (1992) \n\nchamou de \u201csociedades de controle\u201d, cujo suporte \u00e9 fornecido pelas telecomunica\u00e7\u00f5es e \n\npela inform\u00e1tica. A integra\u00e7\u00e3o dessas duas tecnologias em dispositivos denominados \n\n\u201ctelem\u00e1ticos\u201d potencializa infinitamente o controle. E \u00e9 claro que, como salienta Veiga-\n\nNeto (2002b), n\u00e3o se trata t\u00e3o somente de uma vigil\u00e2ncia visual, mas tamb\u00e9m de um \n\n\u201ccontrole documental\u201d, em que cada um pode ser mapeado, escrutinado e acompanhado \n\nem imensos bancos de dados. Dessa forma, as rela\u00e7\u00f5es de poder s\u00e3o estabelecidas quase \n\nque instantaneamente, o que dispensa as rotinas. Se o tempo n\u00e3o precisa ser rotinizado \n\npara que os dispositivos de poder funcionem, faz-se desnecess\u00e1rio manter as pessoas em \n\nconfinamento. Isso \u00e9 o que chamei, num outro lugar, de formas atualizadas de panoptismo, \n\ntamb\u00e9m expressas pelo aviso: \u201cSorria! Voc\u00ea est\u00e1 sendo filmado\u201d (Coutinho, 2002). \n\nFormas extraterritoriais: quanto maior sua mobilidade, maior a efic\u00e1cia do poder que \n\nengendram. Quanto mais o tempo torna-se instant\u00e2neo no maior espa\u00e7o poss\u00edvel, de forma \n\na abolir o pr\u00f3prio tempo e o pr\u00f3prio espa\u00e7o, mais eficazes ser\u00e3o os mecanismos de \n\ncontrole.  \n\nEntre as principais transforma\u00e7\u00f5es nas percep\u00e7\u00f5es e usos do espa\u00e7o-tempo, est\u00e3o: a \n\nacelera\u00e7\u00e3o do movimento, a flexibiliza\u00e7\u00e3o do tempo, a lugariza\u00e7\u00e3o, a presentifica\u00e7\u00e3o, a \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o espacial, a desterritorializa\u00e7\u00e3o, a porosidade das fronteiras (Saraiva, 2006). \n\n\n\n 36 \n\nTais transforma\u00e7\u00f5es t\u00eam impacto (com maior ou menor intensidade) sobre quase todas as \n\nformas de organiza\u00e7\u00e3o do mundo ocidental, criando novas demandas de vida que se fazem \n\nprementes aos sujeitos contempor\u00e2neos. Demandas em sintonia com um mundo cuja \n\ndire\u00e7\u00e3o est\u00e1 sendo (ou foi?) cedida aos mercados globais de massa, acelerando os tempos \n\nde giro do capital e, conseq\u00fcentemente, acelerando o ritmo do consumo: consumo de bens, \n\ncada vez mais instant\u00e2neos e descart\u00e1veis; consumo de servi\u00e7os, cada vez mais vol\u00e1til e \n\nef\u00eamero (Coutinho, 2003). As modifica\u00e7\u00f5es espaciais e temporais podem ser encontradas \n\nem v\u00e1rias pr\u00e1ticas do nosso cotidiano, num processo crescente e intenso de \n\ndesregulamenta\u00e7\u00e3o e privatiza\u00e7\u00e3o da ordem de outrora, o que Bauman (1998) chama de \u201ca \n\nnova desordem do mundo\u201d. Para Lipovetsky (1983, p.51), tal desordem culminou na \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de uma \u201csociedade da sedu\u00e7\u00e3o\u201d, caracterizada principalmente por ser uma \n\nsociedade de servi\u00e7os, como nova forma de regula\u00e7\u00e3o da conduta humana.  \n\nA compress\u00e3o espa\u00e7o-temporal levada \u00e0s suas \u00faltimas conseq\u00fc\u00eancias \u00e9 entendida \n\npor Harvey (2003) como um fen\u00f4meno p\u00f3s-moderno. Apesar disso, as formas atuais de \n\nordena\u00e7\u00e3o \u2013 ainda que se apresentem diferentemente, adaptadas para se equivalerem \u00e0s \n\ntransforma\u00e7\u00f5es de um mundo que, de acordo com Lipovetsky (1983), vem (n\u00e3o \n\nsistematicamente) estendendo seus limites e reduzindo rela\u00e7\u00f5es autorit\u00e1rias \u2013 conservam \n\nalgo daquelas outras formas tipicamente modernas. E se isso acontece, ent\u00e3o \u00e9 porque n\u00e3o \n\nse pode descartar a possibilidade de que as formas contempor\u00e2neas de ordena\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\ndeixam de tamb\u00e9m ser modernas. Tratando-se mais especialmente da regula\u00e7\u00e3o das \n\npessoas, \u00e9 poss\u00edvel dizer que mudaram certas estrat\u00e9gias, dispositivos, mecanismos. Mas \n\nn\u00e3o podemos deixar de levar em conta que, independente das formas que hist\u00f3rica ou \n\nrecentemente organizamos para regularmos a n\u00f3s mesmos e aos outros, o fato de que a \n\nregula\u00e7\u00e3o deve existir nas nossas sociedades (ou modernas, ou p\u00f3s-modernas, ou do que \n\nmais quiserem cham\u00e1-las) n\u00e3o desaparece. Portanto, n\u00e3o estou assumindo a posi\u00e7\u00e3o de que \n\nas sociedades contempor\u00e2neas s\u00e3o p\u00f3s-modernas. Basta olharmos para a insistente \n\nperman\u00eancia da escola, apesar da desconfort\u00e1vel, mas ainda poderosa posi\u00e7\u00e3o que ocupa \n\natualmente, para percebermos a impossibilidade de uma classifica\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas \n\n(intensamente h\u00edbridas) de nosso tempo, exatamente porque, na coexist\u00eancia do \n\ndisciplinamento com o governamento, h\u00e1 um emaranhado de rela\u00e7\u00f5es entrela\u00e7adas numa \n\nteia muito refinada, que acaba por engendrar as formas culturais contempor\u00e2neas, e que ao \n\nmesmo tempo \u00e9 resultado e promotor de um conjunto de deslocamentos, varia\u00e7\u00f5es e \n\naltera\u00e7\u00f5es dos modos de percebermos o mundo em que vivemos. \n\n\n\n 37 \n\nA breve introdu\u00e7\u00e3o que acabei de fazer a este Cap\u00edtulo II reuniu, de forma talvez \n\num tanto apressada, uma s\u00e9rie de discuss\u00f5es, com base em diferentes autores que tratam \n\nde quest\u00f5es contempor\u00e2neas. Ao fazer isso, minha inten\u00e7\u00e3o foi assentar o terreno para que \n\neu possa explicar o que chamei de mudan\u00e7a na argumenta\u00e7\u00e3o central desta pesquisa de \n\nDoutorado, desde que ela foi proposta em dezembro de 2006. Tal mudan\u00e7a aconteceu, \n\nsobretudo, em fun\u00e7\u00e3o das ferramentas anal\u00edticas das quais passei a me utilizar nas \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es posteriores \u00e0 defesa da Proposta de Tese, em especial a partir do estudo que \n\nfiz do curso que Michel Foucault ministrou no Coll\u00e8ge de France em 1978, intitulado \n\nSeguridade, Territ\u00f3rio, Popula\u00e7\u00e3o. Assim, passo, na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o, a fazer uma breve \n\nrevis\u00e3o da aula de 1\u00ba de fevereiro de 1978 do referido curso, para, em seguida, nessa \n\nmesma se\u00e7\u00e3o, comentar a mudan\u00e7a na argumenta\u00e7\u00e3o central da pesquisa, considerando \n\nque os conceitos trabalhados por Foucault (2006) \u2013 especialmente os de dispositivo de \n\nsoberania, dispositivo disciplinar e dispositivo de seguridade \u2013  foram incorporados na \n\nminha pesquisa e passaram a constituir n\u00e3o apenas as perguntas que eu me fazia, como \n\ntamb\u00e9m os caminhos que percorri para respond\u00ea-las. \n\n \n\nDispositivos de soberania, disciplinar e de seguridade \n\nNa aula de 1\u00ba de fevereiro de 1978 do curso Seguridade, Territ\u00f3rio, Popula\u00e7\u00e3o, \n\nFoucault (2006) afirma que esteve interessado, naquela ocasi\u00e3o, em fazer o que chamou de \n\nhist\u00f3ria da governamentalidade. Nesta aula, ele trata de algo que eu vejo como central para \n\nas an\u00e1lises que proponho neste estudo: o desbloqueio da arte de governar. Este autor nos \n\nmostra que a problem\u00e1tica geral do governo colocada a partir do s\u00e9culo XVI era a \n\nseguinte: \u201ccomo ser governado, por quem, at\u00e9 que ponto, com qual objetivo, com que \n\nm\u00e9todos\u201d (Foucault, 2006, p.111)6. \n\n                                                 \n6 Talvez seja mais acertado dizer \u201cproblem\u00e1tica geral da governamentalidade\u201d, nos sentidos que Foucault \n(2006) d\u00e1 a esse termo. N\u00e3o foi exatamente \u00e0 problem\u00e1tica do governo, mas mais especificamente \u00e0 \nproblem\u00e1tica do governo dos Estados pelos pr\u00edncipes. Isso deve ficar bastante claro, j\u00e1 que o termo governo \n(antes de ser capturado pela Economia Pol\u00edtica) significava a\u00e7\u00e3o ou ato de governar. Com rela\u00e7\u00e3o aos termos \ngoverno e governamento, de acordo com Veiga-Neto (2002a), Foucault usou duas palavras diferentes, de \nuso corrente nas l\u00ednguas francesa, espanhola e inglesa: gouverne e gouvernement. Na l\u00edngua portuguesa, \nestes dois termos s\u00e3o expressos por uma \u00fanica palavra: governo. No entanto, trata-se de um duplo \nentendimento: 1) a institui\u00e7\u00e3o do Estado: o Governo da Rep\u00fablica, o Governo Municipal, o Governo do \nEstado; 2) a a\u00e7\u00e3o de governar: uma casa, almas, crian\u00e7as, uma prov\u00edncia, um convento, uma ordem religiosa, \numa fam\u00edlia, etc. Neste segundo sentido, governo significa \u201cpr\u00e1ticas m\u00faltiplas, na medida em que muita \ngente pode governar: o pai de fam\u00edlia, o superior do convento, o pedagogo e o professor em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 crian\u00e7a \ne ao disc\u00edpulo; h\u00e1, portanto, muitos governos, em rela\u00e7\u00e3o aos quais o do pr\u00edncipe governando seu Estado \u00e9 \napenas uma modalidade\u201d (Foucault, 2006, p.117). E \u00e9 neste sentido, quando Foucault se refere a uma a\u00e7\u00e3o \n\n\n\n 38 \n\nTomando O pr\u00edncipe, de Maquiavel, como exemplo, Foucault explica que foi \n\ncontra o foco na conserva\u00e7\u00e3o do principado \u2013 na rela\u00e7\u00e3o de exterioridade e de \n\ntranscend\u00eancia que o pr\u00edncipe mant\u00e9m com seu principado, nos la\u00e7os de viol\u00eancia e de \n\ntradi\u00e7\u00e3o que os ligam \u2013 que aparece uma vasta literatura anti-Maquiavel. Analisando \n\nalguns textos desta literatura, Foucault (2006, p.119) destaca a id\u00e9ia da exist\u00eancia de \n\ndiferentes formas de governo: de si mesmo, da fam\u00edlia, do Estado; formas diferentes mas \n\nque, por se cruzarem, h\u00e1 entre elas uma continuidade essencial apresentada de duas \n\nmaneiras, a ascendente e a descendente: \n\nContinuidade ascendente no sentido em que aquele que quer \npoder governar o Estado deve primeiro saber se governar, \ngovernar sua fam\u00edlia, seus bens, seu patrim\u00f4nio. [...] Continuidade \ndescendente no sentido em que, quando o Estado \u00e9 bem \ngovernado, os pais de fam\u00edlia sabem como governar suas fam\u00edlias, \nseus bens, seu patrim\u00f4nio e por sua vez os indiv\u00edduos se \ncomportam como devem. [...] Nos dois casos, o elemento central \ndesta continuidade \u00e9 o governo da fam\u00edlia, que se chama de \neconomia. \n\n \n\nImporta dizer que a quest\u00e3o a ser problematizada por essa literatura refere-se a \n\n\u201ccomo introduzir a economia \u2013 isto \u00e9, a maneira de gerir corretamente os indiv\u00edduos, os \n\nbens, as riquezas no interior da fam\u00edlia [...] \u2013 ao n\u00edvel da gest\u00e3o de um Estado?\u201d (id.). Esta \n\nquest\u00e3o fazia sentido porque as rela\u00e7\u00f5es de soberania conheciam apenas duas inst\u00e2ncias \n\ndistintas e separadas: por um lado, a inst\u00e2ncia da economia, pr\u00f3pria da fam\u00edlia, pr\u00f3pria da \n\nforma de governar a casa; por outro lado, a inst\u00e2ncia da pol\u00edtica, pr\u00f3pria do Estado, \n\nrelacionada aos problemas de governo por parte do pr\u00edncipe, do soberano, ou seja, \n\nrelacionada \u00e0 quest\u00e3o de como fazer os s\u00faditos obedecerem \u00e0s leis soberanas.  \n\nDessa forma, no quadro conceitual da \u00e9poca, n\u00e3o fazia sentido falar em Economia \n\nPol\u00edtica nem em economia dom\u00e9stica \u2013 termos extensamente utilizados atualmente para \n\ndesignar, respectivamente, o bom gerenciamento do Estado e o bom gerenciamento da \n\n                                                                                                                                                   \nde governar, que Veiga-Neto (2002a) sugere que se use o termo governamento, porque o termo governo est\u00e1 \nassociado, de forma geral, a uma institui\u00e7\u00e3o centralizadora de poder, vinculada ao Estado. Sobre o uso das \nexpress\u00f5es governo, governamento e governamentalidade, ver Veiga-Neto (2002a). \n\n \n\n\n\n 39 \n\ncasa \u2013 j\u00e1 que havia um grande abismo entre as inst\u00e2ncias da economia e da pol\u00edtica e j\u00e1 \n\nque, tamb\u00e9m, tudo o que fosse econ\u00f4mico era dom\u00e9stico por defini\u00e7\u00e3o7. \n\nPortanto, diante do abismo entre, por um lado, o pai de fam\u00edlia e a sua casa e, por \n\noutro lado, o Estado e o soberano, o problema recorrente da literatura anti-Maquiavel \n\nexaminada por Foucault (2006) era saber como se poderia introduzir o modelo da \n\neconomia (familiar) para gerir um Estado inteiro. Apesar desta problem\u00e1tica, a arte de \n\ngovernar permaneceu bloqueada, na medida em que as institui\u00e7\u00f5es de soberania \n\ncontinuavam a ser as institui\u00e7\u00f5es fundamentais, ou seja, na medida em que o exerc\u00edcio do \n\npoder continuava a ser pensado como exerc\u00edcio da soberania, tanto como quest\u00e3o te\u00f3rica \n\nquanto como princ\u00edpio de organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Mas como se deu, ent\u00e3o, o desbloqueio da \n\narte de governar? \n\nSegundo Foucault (2006), tal desbloqueio somente se tornou poss\u00edvel a partir da \n\npercep\u00e7\u00e3o dos problemas espec\u00edficos da popula\u00e7\u00e3o, que puderam ser isolados, \n\nsistematizados e calculados fora do quadro jur\u00eddico soberano. Foi com a emerg\u00eancia da \n\nno\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00e3o \u2013 como um corpo m\u00faltiplo que tem uma regularidade pr\u00f3pria: n\u00famero \n\nde mortos, de doentes, regularidade de acidentes, etc. \u2013 que se p\u00f4de utilizar a economia \n\npara gerir um Estado inteiro: da\u00ed a express\u00e3o Economia Pol\u00edtica. O autor destaca tr\u00eas fatos \n\ncuja combina\u00e7\u00e3o se constituiu em condi\u00e7\u00f5es de possibilidade para o tal desbloqueio da \n\narte de governar, quais sejam: 1) a fam\u00edlia passa a ser secund\u00e1ria em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, \n\ndada a impossibilidade de esta se reduzir \u00e0quela. Portanto, a fam\u00edlia aparece como \n\nelemento interno \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. N\u00e3o mais como modelo, mas como instrumento de \n\ngoverno; 2) sendo a popula\u00e7\u00e3o sujeito de necessidades e, ao mesmo tempo, objeto nas \n\nm\u00e3os do governo, ela passa a aparecer como objetivo final do governo; 3) em torno da \n\nrede de rela\u00e7\u00f5es entre a popula\u00e7\u00e3o, o territ\u00f3rio e a riqueza produz-se um saber que permite \n\na forma\u00e7\u00e3o de uma raz\u00e3o de Estado, para que o governo se d\u00ea de forma racional e \n\nplanejada.  \n\n                                                 \n7 Uma breve refer\u00eancia \u00e0 etimologia das palavras economia e dom\u00e9stico pode nos auxiliar a melhor entender \ntudo isto. O termo economia vem do grego \u00f3ikonomia (\u00f3iko = casa; nomo = medida). Em seu sentido de \norigem, economia refere-se, pois, \u00e0s medidas da casa \u2013 \u00e0 arte de bem administrar as coisas relativas \u00e0 casa. \nO termo dom\u00e9stico vem do latim domus (= casa, domic\u00edlio). Domus designa a casa como s\u00edmbolo da fam\u00edlia. \n\u00c9 relativo ao lar, habita\u00e7\u00e3o, moradia, resid\u00eancia e \u00e9 relativo, tamb\u00e9m, \u00e0 vida particular de uma pessoa ou de \numa fam\u00edlia, \u00e0quilo que (lhe) \u00e9 privado. Caso n\u00e3o tiv\u00e9ssemos atribu\u00eddo novos c\u00f3digos de significa\u00e7\u00e3o \u00e0 \nexpress\u00e3o economia dom\u00e9stica, tal express\u00e3o certamente nada mais seria do que uma grande redund\u00e2ncia, na \nmedida em que economia do grego e dom\u00e9stico do latim t\u00eam, nas origens, o mesmo significado. \n\n\n\n 40 \n\nDa\u00ed, ent\u00e3o, a constitui\u00e7\u00e3o da Economia Pol\u00edtica como ci\u00eancia do governo, que tem \n\na fam\u00edlia como instrumento, a estat\u00edstica como t\u00e9cnica e a popula\u00e7\u00e3o como objeto e \n\nobjetivo8. Fam\u00edlia e pol\u00edtica deixam, portanto, de ser dois p\u00f3los sociais reciprocamente \n\nexclusivos. O gerenciamento caseiro ascendeu para o dom\u00ednio pol\u00edtico e o Estado tomou \n\npara si parte das fun\u00e7\u00f5es de manuten\u00e7\u00e3o da vida e sobreviv\u00eancia da esp\u00e9cie, antes \n\nexclusivamente da fam\u00edlia. Isso permitiu \u201ca entrada da vida na hist\u00f3ria \u2013 isto \u00e9, a entrada \n\ndos fen\u00f4menos pr\u00f3prios \u00e0 vida da esp\u00e9cie humana na ordem do saber e do poder \u2013 no \n\ncampo das t\u00e9cnicas pol\u00edticas\u201d (Foucault, 1993, p.133). Trata-se da operacionaliza\u00e7\u00e3o de \n\numa tecnologia de poder centrada na vida, o que Foucault (1999b) chama de biopol\u00edtica: a \n\nestatiza\u00e7\u00e3o (ou a publiciza\u00e7\u00e3o) do biol\u00f3gico, que p\u00f5e em a\u00e7\u00e3o, por meio da medi\u00e7\u00e3o \n\nestat\u00edstica, um poder regulamentador da vida.  \n\nO Estado passa a intervir nos processos populacionais de natalidade, mortalidade e \n\nlongevidade; passa a se preocupar com as rela\u00e7\u00f5es da esp\u00e9cie humana e seu meio de \n\nexist\u00eancia; passa a intervir em problemas como acidentes, enfermidades e anomalias \n\ndiversas. E passam, tamb\u00e9m, a aparecer \n\nmecanismos mais sutis, mais racionais, de seguros, de poupan\u00e7a \nindividual e coletiva, de seguridade, etc. [...] A biopol\u00edtica vai se \ndirigir, em suma, aos acontecimentos aleat\u00f3rios que ocorrem \nnuma popula\u00e7\u00e3o considerada em sua dura\u00e7\u00e3o. [...]. E trata-se \nsobretudo de estabelecer mecanismos reguladores que, nessa \npopula\u00e7\u00e3o global com seu campo aleat\u00f3rio, v\u00e3o poder fixar um \nequil\u00edbrio, manter uma m\u00e9dia. (Foucault, 1999b, p.293)    \n\n  \n\nMas n\u00e3o se trata, como observa Foucault (2006, p.135), de substituir uma \n\nsociedade por outra: da sociedade de soberania para a sociedade disciplinar e desta para a \n\nsociedade de governamentalidade; trata-se de um tri\u00e2ngulo: \u201csoberania, disciplina e gest\u00e3o \n\ngovernamental, uma gest\u00e3o cujo alvo principal \u00e9 a popula\u00e7\u00e3o e cujos mecanismos \n\nessenciais s\u00e3o os dispositivos de seguridade\u201d.  \n\nTodo o curso de 1978 \u2013 intitulado, como referi, Seguridade, Territ\u00f3rio, Popula\u00e7\u00e3o \n\n\u2013, e mais especialmente a aula de 1\u00ba de fevereiro deste curso, me levou a perceber a forma \n\ninteressante como Foucault teoriza, por meio de problematiza\u00e7\u00f5es de suas pr\u00f3prias id\u00e9ias: \n\no car\u00e1ter n\u00f4made de seu pensamento, apesar de inc\u00f4modo num primeiro momento, parece-\n\n                                                 \n8 Em O contrato Social, no Cap\u00edtulo intitulado Dos sinais de um bom governo, Rousseau (2002, p.83) \nafirma: \u201co governo sob o qual [...] os cidad\u00e3os multiplicam e povoam mais, infalivelmente \u00e9 o melhor; \naquele onde o povo diminui e se arru\u00edna \u00e9 o pior. Calculadores, agora vos pertence contar, medir, comparar\u201d. \n\n\n\n 41 \n\nme muito fecundo e, nesse sentido, penso que eu, enquanto pesquisadora na \u00e1rea da \n\nEduca\u00e7\u00e3o, tive e ainda tenho muito a aprender com ele, n\u00e3o apenas no que se refere aos \n\nconceitos, \u00e0s ferramentas te\u00f3ricas, mas tamb\u00e9m aos procedimentos de investiga\u00e7\u00e3o. Venho \n\nme valendo de bocados das teoriza\u00e7\u00f5es foucaultianas desde o curso de Mestrado, numa \n\ntentativa de ver nessas teoriza\u00e7\u00f5es algumas possibilidades de leituras a que elas se abrem. \n\nNesse sentido, tenho procurado fazer um uso do pensamento de Foucault n\u00e3o como \n\ndemonstra\u00e7\u00e3o, mas como uma amostra, operando com recortes interesseiros e interessados \n\nde minha parte no que se refere aos cruzamentos poss\u00edveis de se fazer com as quest\u00f5es da \n\nEduca\u00e7\u00e3o, da Pedagogia, da escola...  \n\nAcontece que, ao conhecer e estudar o curso de 1978, e a partir das discuss\u00f5es que \n\nforam sendo travadas com o grupo de pesquisa do qual participo, coordenado pelo \n\nProfessor Alfredo Veiga-Neto, percebi um deslocamento operado no pr\u00f3prio pensamento \n\nde Foucault, em suas teoriza\u00e7\u00f5es feitas em torno das l\u00f3gicas sociais e das formas de \n\nracionalidade pol\u00edtica, especialmente a partir das sociedades de soberania. E tive que \n\ninterpretar de novo o que eu j\u00e1 havia lido do pr\u00f3prio autor, quando este afirma que \n\ndevemos compreender as coisas n\u00e3o em termos de substitui\u00e7\u00e3o de uma sociedade pela \n\noutra. Embora isso tivesse sido por mim significado na \u00e9poca em que realizei minha \n\npesquisa de Mestrado, naquela ocasi\u00e3o meu movimento foi o de observar em especial as \n\nrupturas e a troca de \u00eanfases entre uma sociedade de soberania para uma sociedade \n\ndisciplinar9. Da\u00ed que me foi poss\u00edvel, na ocasi\u00e3o do Mestrado, estabelecer algumas \n\nrela\u00e7\u00f5es e situar as pr\u00e1ticas escolares \u2013 tal como as conhecemos hoje \u2013 na Modernidade, \n\nentendendo-as como disciplinares e, portanto, modernas. Cheguei a fazer, na Disserta\u00e7\u00e3o, \n\nalguma breve distin\u00e7\u00e3o entre pr\u00e1ticas soberanas, pr\u00e1ticas disciplinares (que eu entendia \n\ncomo modernas) e pr\u00e1ticas que, na \u00e9poca, chamei t\u00e3o-somente de contempor\u00e2neas, \n\nvalendo-me especialmente das discuss\u00f5es de Deleuze (1992) sobre as sociedades de \n\ncontrole. E, apesar de eu ter falado em poder disciplinar (que se dirige ao homem-corpo) e \n\nbiopoder (que se dirige ao homem-esp\u00e9cie) \u2013 e apesar tamb\u00e9m de eu ter aprendido, com \n\nFoucault (1999b), que o poder disciplinar (s\u00e9culo XVII) se desenvolveu antes do biopoder \n\n(s\u00e9culo XVIII) \u2013 meu entendimento era o de que ambas as formas de poder estavam \n\n                                                 \n9 Isso se deu a partir da leitura e do estudo de alguns livros e textos de Foucault, publicados no Brasil, tais \ncomo: Vigiar e Punir (1987); Microf\u00edsica do Poder (1992) \u2013 em especial os textos \u201cSoberania e Disciplina\u201d, \n\u201cVerdade e Poder\u201d, \u201cA Governamentalidade\u201d e \u201cO Olho do Poder\u201d \u2013; Hist\u00f3ria da Sexualidade I (1993) \u2013 em \nespecial o texto \u201cDireito de Morte e Poder Sobre a Vida\u201d \u2013; A Verdade e as Formas Jur\u00eddicas (1996) \u2013 em \nespecial as \u201cConfer\u00eancias IV e V\u201d \u2013; e Em Defesa da Sociedade (1999b) \u2013 em especial a \u201cAula de 17 de \nMar\u00e7o de 1976\u201d. \n\n\n\n 42 \n\nconectadas \u00e0s sociedades disciplinares e se colocavam a servi\u00e7o delas. Nesse sentido, eu \n\npassei a entender, junto com Foucault, que o elemento que circulava entre essas duas \n\ndiferentes (mas articuladas) formas de poder era a norma. Desse modo, n\u00e3o cheguei a \n\npensar em nenhuma distin\u00e7\u00e3o fundamental entre sociedades disciplinares e sociedades de \n\nnormaliza\u00e7\u00e3o, cujas l\u00f3gicas me pareciam conectadas e fazendo funcionar o que eu \n\nentendia como sociedades modernas. Portanto, e sabendo que n\u00e3o se tratava de substituir \n\numa coisa pela outra, eu desenvolvi meus estudos de Mestrado (e tamb\u00e9m o in\u00edcio de \n\nmeus estudos de Doutorado) a partir do entendimento de que, desde a Idade M\u00e9dia, havia \n\ntr\u00eas formas de racionalidade (pol\u00edtica, econ\u00f4mica, cultural, social, etc.), que funcionavam \n\npor meio de l\u00f3gicas pr\u00f3prias e que estariam dispostas em: sociedades de soberania, \n\nsociedades modernas e sociedades de controle; cujas formas de domina\u00e7\u00e3o seriam, \n\nrespectivamente, a viol\u00eancia, o poder disciplinar + o biopoder, e o controle. A quest\u00e3o era \n\nque Foucault me serviu, na Disserta\u00e7\u00e3o, para marcar as posi\u00e7\u00f5es soberanas e as posi\u00e7\u00f5es \n\ndisciplinares; marcar, por um lado, a l\u00f3gica soberana e, por outro lado, a l\u00f3gica disciplinar; \n\ntendo ficado em suspensa uma an\u00e1lise mais refinada sobre a sociedade de controle, cujo \n\nconceito foi utilizado a partir do pouco que eu havia estudado de Deleuze. \n\nEntretanto, estudando o curso que Foucault ministrou em 1978, e acompanhando o \n\npr\u00f3prio deslocamento operado no pensamento desse autor, passo a entender \n\ndiferentemente as l\u00f3gicas de ordena\u00e7\u00e3o social, a partir da id\u00e9ia de que a grande virada n\u00e3o \n\nse deu necessariamente da soberania para a disciplina, mas desses dois tipos de sociedade \n\npara o que Foucault (2006) chama de sociedades de gest\u00e3o governamental, que colocam \n\nem opera\u00e7\u00e3o o dispositivo de seguridade. Nesse sentido, e deixando para tr\u00e1s o pouco que \n\nsei de Deleuze, passo ao entendimento de que, desde a Idade M\u00e9dia, h\u00e1 tr\u00eas formas de \n\nracionalidade, dispostas em: sociedades de soberania, sociedades disciplinares e \n\nsociedades de gest\u00e3o governamental (ou de seguridade), cujas formas fundamentais de \n\ndomina\u00e7\u00e3o s\u00e3o, respectivamente, a viol\u00eancia, o poder disciplinar, e o biopoder (ou \n\ngovernamentalidade liberal). Mas \u00e9 preciso enfatizar que se trata de l\u00f3gicas e que, por isso \n\nmesmo, \n\nn\u00e3o h\u00e1 sucess\u00e3o: lei, logo disciplina, logo seguridade; esta \u00faltima \n\u00e9, antes de tudo, uma maneira de somar, de fazer funcionar, para \nal\u00e9m dos mecanismos disciplinares propriamente ditos, as velhas \nestruturas da lei e da disciplina. [...] A tecnologia de seguridade \nfaz seus e p\u00f5e em funcionamento, em sua pr\u00f3pria t\u00e1tica, \nelementos jur\u00eddicos e elementos disciplinares e, \u00e0s vezes, chega a \nmultiplic\u00e1-los. (Foucault, 2006, p.24-26) \n\n\n\n 43 \n\nE foi a partir destes entendimentos que o tal \u201cdesbloqueio da arte de governar\u201d fez \n\n(um novo) sentido para mim. No momento em que as artes de governar \u2013 mesmo sendo \n\ntematizadas j\u00e1 no final do s\u00e9culo XVI \u2013 se v\u00eaem bloqueadas, emergem as disciplinas. \u00c9 no \n\nlento deslocamento do s\u00e9culo XVI para o s\u00e9culo XVIII (ou seja, da soberania para a \n\ngest\u00e3o governamental) que surgem e se desenvolvem as disciplinas (no s\u00e9culo XVII). Mas \n\nas artes de governar, que s\u00e3o condi\u00e7\u00f5es de possibilidade para as sociedades de gest\u00e3o \n\ngovernamental, n\u00e3o puderam se desbloquear, embora elas tenham sido a grande \n\npreocupa\u00e7\u00e3o no final do s\u00e9culo XVI. Da\u00ed surgem as monarquias administrativas (t\u00edpicas \n\ndas sociedades disciplinares), envoltas em quest\u00f5es de como governar. Nesse sentido, n\u00e3o \n\nexistem necessariamente tr\u00eas momentos um ap\u00f3s o outro. Mas existe um deslocamento \n\nentre soberania e gest\u00e3o governamental. Nesse deslocamento, emergem as disciplinas que \n\npuderam ir desbloqueando, ao longo de um s\u00e9culo (XVII), as artes de governar. Portanto, \n\nhoje, h\u00e1 uma articula\u00e7\u00e3o de outros mecanismos (de soberania e de disciplina) dispostos \n\ncomo o dispositivo contempor\u00e2neo, de seguridade, de gest\u00e3o governamental. Ou seja, \n\nhouve uma governamentaliza\u00e7\u00e3o do Estado administrativo soberano, entre o final do \n\ns\u00e9culo XVI e o in\u00edcio do s\u00e9culo XVIII. Enquanto essa governamentaliza\u00e7\u00e3o acontecia, \n\nenquanto aconteciam as transforma\u00e7\u00f5es referentes ao desbloqueio (do bloqueio ao \n\ndesbloqueio), e como parte desse processo, surgem e atuam as disciplinas \u2013 muito bem \n\ndescritas por Foucault (1987), em Vigiar e Punir.  \n\nO novo modo como passei a entender as l\u00f3gicas de ordena\u00e7\u00e3o social acabou \n\nredirecionando os rumos desta minha pesquisa. Explico: na ocasi\u00e3o da defesa da Proposta \n\nde Tese \u2013 que aconteceu antes de eu realizar o estudo do curso Seguridade, Territ\u00f3rio, \n\nPopula\u00e7\u00e3o \u2013 argumentei em favor de um poss\u00edvel descompasso entre escola moderna e \n\nsociedade atual. Diante do que eu estava entendendo como descompasso, a \n\nPsicopedagogia seria \u201co elo, a conex\u00e3o, a teia que reconfigura as pr\u00e1ticas escolares \n\n[entendidas como modernas] \u00e0 luz das transforma\u00e7\u00f5es sociais \u2013 elas pr\u00f3prias sendo \n\nintensificadas e novamente produzidas quando em contato com os saberes \n\npsicopedag\u00f3gicos\u201d (Coutinho, 2006, p.107)10. A hip\u00f3tese n\u00e3o estava de todo errada; mas o \n\ndesenvolvimento da pesquisa evidenciou que este poss\u00edvel descompasso \u00e9, no caso \n\nespec\u00edfico da Psicopedagogia, em parte apenas aparente. Digo isso porque o desenrolar da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o fez emergir certas continuidades antes n\u00e3o previstas.  \n\n                                                 \n10 O pr\u00f3prio t\u00edtulo da Proposta de Tese resumiu em si o argumento central defendido; a Proposta foi assim \nintitulada: No descompasso entre escola moderna e sociedade atual: a Psicopedagogia entra em cena...   \n\n\n\n 44 \n\nComo salientei antes, iniciei os estudos de Doutorado marcando especialmente \n\ndois diferentes dispositivos de poder-saber: de soberania e disciplinar. A escola moderna \n\nestaria situada no segundo grupo (disciplinar). A sociedade atual estaria em sintonia com \n\num poss\u00edvel terceiro grupo de dispositivo que ainda me faltava caracterizar, mas que eu \n\nestava entendendo t\u00e3o somente como contempor\u00e2neo. Da\u00ed a possibilidade de descompasso \n\nentre escola moderna e sociedade atual, e a emerg\u00eancia da Psicopedagogia como \n\nalternativa para um encaixe da escola \u00e0s pr\u00e1ticas contempor\u00e2neas.  \n\nNo entanto, o desenvolvimento dos estudos me permitiu refinar o entendimento \n\ndas l\u00f3gicas sociais, marcando tr\u00eas dispositivos: de soberania, disciplinar e de seguridade. \n\nConsiderando que esse \u00faltimo dispositivo complica, em si mesmo, tecnologias dos outros \n\ndois, pude re-significar o conceito de escola moderna, situando-a ent\u00e3o tanto no segundo \n\nquanto no terceiro grupo de dispositivos. E este terceiro grupo tamb\u00e9m passou a dispor as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de possibilidade para a pr\u00f3pria Psicopedagogia. Talvez esse tenha sido o motivo \n\npelo qual eu n\u00e3o consegui definir, na Proposta de Tese, a natureza do pr\u00f3prio \n\ndescompasso11. Penso que isso se deu exatamente porque me faltava entender, para al\u00e9m \n\ndas rupturas (que caracterizariam o descompasso), as continuidades. Ou seja, a seq\u00fc\u00eancia \n\ndos estudos e o refinamento das ferramentas anal\u00edticas me possibilitaram perceber que a \n\nescola moderna n\u00e3o pode ser entendida no singular: h\u00e1 pelo menos duas escolas modernas: \n\numa posicionada na l\u00f3gica disciplinar, outra posicionada na l\u00f3gica da seguridade. Ou \n\nent\u00e3o, melhor ainda: considerando que a incorpora\u00e7\u00e3o de novos elementos n\u00e3o faz \n\ndesaparecer os anteriores, mas os desloca e re-significa seu papel, pode-se dizer que a \n\npr\u00f3pria escola tamb\u00e9m foi governamentalizada. E a governamentaliza\u00e7\u00e3o da escola foi \n\ndispondo as condi\u00e7\u00f5es de possibilidade para a emerg\u00eancia da Psicopedagogia: eis a \n\ncontinuidade essencial entre escola moderna e Psicopedagogia. \u00c9 isso que pretendo \n\nmostrar nas se\u00e7\u00f5es e Cap\u00edtulos que seguem. \n\n \n\nModernidade vista com lentes da Pedagogia \n\nPode-se pensar na possibilidade de fazer a an\u00e1lise dessas tr\u00eas formas de \n\nracionalidade, de que falei na se\u00e7\u00e3o precedente, usando-se lentes da Pedagogia, ou seja, \n\n                                                 \n11 Essa foi uma considera\u00e7\u00e3o do professor Mariano Narodowski, que comp\u00f4s a banca examinadora de minha \nProposta de Tese, defendida em 4 de dezembro de 2006. Em seu parecer, Narodowski afirmou: \u201clo que me \nparece que falta definir com m\u00e1s agudeza es, justamente, la naturaleza del \u2018descompasso\u2019\u201d.  \n\n\n\n 45 \n\nno\u00e7\u00f5es conceitos, problemas, teorias e pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas. Nesse sentido, destaco dois \n\nestudos \u2013 o de Noguera-Ram\u00edrez (2008) e o de Varela (2000) \u2013 por consider\u00e1-los \n\ninstigantes e prof\u00edcuos para a amplia\u00e7\u00e3o das discuss\u00f5es no campo da Educa\u00e7\u00e3o, e mais \n\nespecialmente aos prop\u00f3sitos desta Tese.    \n\nAo propor o estudo das tradi\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas modernas \u2013 em oposi\u00e7\u00e3o ao \n\nentendimento de Pedagogia moderna, entendida no singular \u2013, Noguera-Ram\u00edrez (2008, \n\np.9) defende a hip\u00f3tese de que a Modernidade \u201ctem uma profunda marca pedag\u00f3gica\u201d e \n\nque pode ser analisada por meio desta marca. Nesse sentido, o autor sugere a possibilidade \n\nde tr\u00eas movimentos. \n\nO primeiro movimento \u2013 \u201cvirada instrucional\u201d \u2013 teria acontecido na passagem da \n\nIdade M\u00e9dia para a primeira Modernidade. Caracteriza-se pelo deslocamento da \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com a aprendizagem e com o estudo para a preocupa\u00e7\u00e3o com o ensino, com a \n\ninstru\u00e7\u00e3o. Na base desse movimento estariam \u201cas rela\u00e7\u00f5es entre a formula\u00e7\u00e3o da utopia \n\npamp\u00e9dica, a constitui\u00e7\u00e3o da Did\u00e1tica e a apari\u00e7\u00e3o do que Foucault chamou de dispositivo \n\ndisciplinar\u201d (Noguera-Ram\u00edrez, 2008, p.11). O Homo docilis (o homem disciplin\u00e1vel ou \n\nensin\u00e1vel) \u00e9, segundo o autor, a forma de subjetividade correspondente a esse \n\ndeslocamento. \n\nO segundo movimento \u2013 \u201cvirada pedag\u00f3gica\u201d \u2013 teria acontecido na passagem da \n\nprimeira para a segunda Modernidade. Caracteriza-se pelo deslocamento da preocupa\u00e7\u00e3o \n\ncom a instru\u00e7\u00e3o, com o ensino, para a preocupa\u00e7\u00e3o com a forma\u00e7\u00e3o, com a educa\u00e7\u00e3o12. Na \n\nbase desse movimento estariam \u201cas rela\u00e7\u00f5es entre o desbloqueio da arte de governar [...], o \n\nprocesso de governamentaliza\u00e7\u00e3o do Estado e a emerg\u00eancia de pr\u00e1ticas e de um discurso \n\nchamado, \u2018com todas as letras\u2019, pela primeira vez, de \u2018pedagogia\u2019\u201d(Noguera-Ram\u00edrez, \n\n2008, p.11).  \n\nO terceiro movimento \u2013 \u201cvirada psicopedag\u00f3gica\u201d \u2013 estaria acontecendo na \n\npassagem da segunda para a terceira Modernidade. Caracteriza-se pelo deslocamento da \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com a forma\u00e7\u00e3o, com a educa\u00e7\u00e3o, para a preocupa\u00e7\u00e3o com a aprendizagem. \n\nNa base desse movimento estariam as rela\u00e7\u00f5es entre a governamentalidade liberal e \u201ca \n\n                                                 \n12 Instru\u00e7\u00e3o entendida \u201ccomo aprendizado de conte\u00fados, habilidades, saberes, conhecimentos\u201d e educa\u00e7\u00e3o \nou forma\u00e7\u00e3o entendida \u201ccomo produto da a\u00e7\u00e3o individual para atingir a virtude, a moralidade, no marco das \nnovas id\u00e9ias de cidadania\u201d (Noguera-Ram\u00edrez, 2008, p.11-12).  \n\n\n\n 46 \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de uma nova forma de subjetividade, o Homo discentis (o homem que \n\naprende)\u201d (id.). \n\nApresentando a possibilidade destes tr\u00eas movimentos, e utilizando-se de \n\nferramentas foucaultianas para sua problematiza\u00e7\u00e3o, o autor sugere que h\u00e1 uma clara \n\ndiferen\u00e7a entre a did\u00e1tica e as tradi\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas modernas, que passaram a se instituir \n\nno segundo movimento \u2013 o da \u201cvirada pedag\u00f3gica\u201d:  \n\nA did\u00e1tica fez parte do que Foucault chamou de \u201csociedade \ndisciplinar\u201d; nas suas bases, encontram-se fundamentalmente \nt\u00e9cnicas disciplinares. Pelo contr\u00e1rio, as \u201ctradi\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas\u201d \nsurgiram como parte daquele processo que Foucault chamou de \n\u201cgovernamentaliza\u00e7\u00e3o do Estado\u201d e, nas suas bases, encontrar-se-\nia o problema da regula\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo e da popula\u00e7\u00e3o. A partir \ndas elabora\u00e7\u00f5es de Rousseau e de Kant, foi poss\u00edvel o \ndesenvolvimento de tr\u00eas correntes, tradi\u00e7\u00f5es ou culturas \npedag\u00f3gicas diferentes, com pretens\u00f5es de cientificidade, as quais \nconstru\u00edram seus pr\u00f3prios conceitos e problemas segundo \ntradi\u00e7\u00f5es particulares: assim, poder\u00edamos falar de uma tradi\u00e7\u00e3o \nfranc\u00f3fona, de uma tradi\u00e7\u00e3o germ\u00e2nica e de uma tradi\u00e7\u00e3o \nangl\u00f3fona da pedagogia, desenvolvidas desde as id\u00e9ias de \nRousseau e Kant sobre a base do pensamento utilitarista anglo-\nsax\u00f4nico. (Noguera-Ram\u00edrez, 2008, p.12) \n\n \n\n Ainda no sentido de apontar as diferen\u00e7as entre a did\u00e1tica e as tradi\u00e7\u00f5es \n\npedag\u00f3gicas modernas, Noguera-Ram\u00edrez (2008, p.15-16) salienta as rela\u00e7\u00f5es entre a \n\nl\u00f3gica disciplinar e o sujeito da did\u00e1tica inventada por Comenius:  \n\nesse sujeito [da did\u00e1tica comeniana] capaz de dirigir-se a si \nmesmo, capaz de converter-se em senhor de si mesmo, n\u00e3o \u00e9 o \nsujeito auto-govern\u00e1vel, regulado, que descreveram os pedagogos \nativos dos prim\u00f3rdios do s\u00e9culo XX [...]. Trata-se, como j\u00e1 se tem \ndito, de um sujeito disciplinado, isto \u00e9, d\u00f3cil e obediente, que se \ndeixa (e se deve) guiar, conduzir, ensinar. [...] O sujeito da \ndid\u00e1tica era, assim, um sujeito um tanto passivo; ainda que a \ncrian\u00e7a levasse \u201co germe\u201d do homem, precisava ser guiada do \nexterior para que pudesse desenvolver aquilo que tinha oculto \ndentro de si. \n\n \n\n Nesse sentido, pode-se dizer que assim como o sujeito da did\u00e1tica est\u00e1 para as \n\nsociedades disciplinares, o sujeito da Pedagogia est\u00e1 para as sociedades de gest\u00e3o \n\ngovernamental. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es para a apari\u00e7\u00e3o das tradi\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas \n\nmodernas, o autor (2008, p.20) refere-se a dois acontecimentos:  \n\n\n\n 47 \n\num deles tem a ver com as elabora\u00e7\u00f5es de Rousseau (sobre a \nnatureza infantil e a educa\u00e7\u00e3o natural) e de Kant (sobre a \ndimens\u00e3o moral da educa\u00e7\u00e3o); o outro, com aquilo que Foucault \nchamou de desbloqueio da arte de governar, fato ligado ao \nsurgimento do problema da popula\u00e7\u00e3o (Foucault, 2006). [...] \nEntretanto, a did\u00e1tica pareceu estar ligada \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o de um \nindiv\u00edduo d\u00f3cil e obediente atrav\u00e9s da maquinaria escolar (mestre, \nm\u00e9todos, saberes). As tradi\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas modernas \nnecessitaram de outro tipo de sujeito, um sujeito regulado (auto-\nregulado), ou seja, n\u00e3o um sujeito controlado de fora, pelo mestre, \nmas um sujeito movimentado por seu pr\u00f3prio interesse ou desejo. \nEnquanto a disciplina prescrevia, vigiava e punia, a nova arte de \ngovernar (a governamentalidade, como diz Foucault) deixava \nfazer (laissez-faire). \n\n \n\nA maior relev\u00e2ncia do estudo de Noguera-Ram\u00edrez (2008) est\u00e1, sem d\u00favida, na \n\npossibilidade de se perceber e considerar a centralidade da Educa\u00e7\u00e3o na constitui\u00e7\u00e3o das \n\nl\u00f3gicas modernas de ordena\u00e7\u00e3o social. \n\nUm outro estudo de que podemos nos utilizar para entender a Modernidade com \n\nlentes da Pedagogia \u00e9 o de Varela (2000). Penso ser extremamente interessante e \u00fatil ao \n\ncampo da Educa\u00e7\u00e3o, e de forma particular a esta Tese, o modo como a autora discute, \n\norganiza e apresenta o cruzamento entre espa\u00e7o, tempo, poder, saberes e sujeitos no \n\ninterior das institui\u00e7\u00f5es escolares, destacando tr\u00eas modelos pedag\u00f3gicos, sob a forma de \n\ntend\u00eancias educativas, produzidas em per\u00edodos hist\u00f3ricos distintos. Vejamos por qu\u00ea.  \n\nEm seu estudo, Varela (2000) analisa tr\u00eas formas de pedagogia que historicamente \n\nconstitu\u00edram os processos de socializa\u00e7\u00e3o escolar. S\u00e3o elas: as pedagogias disciplinares, \n\ncujo cen\u00e1rio foi composto por humanistas, fil\u00f3sofos, reformadores e moralistas do s\u00e9culo \n\nXVI e XVII; as pedagogias corretivas, protagonizadas por Binet, Simon e pelos \n\nrepresentantes do Movimento da Escola Nova, como Montessori e Decroly; e as \n\npedagogias psicol\u00f3gicas, destacando-se em especial os nomes de Freud e Piaget.  \n\nPara essa autora, as pedagogias disciplinares s\u00e3o configuradas na segunda metade \n\ndo s\u00e9culo XVI, a partir da preocupa\u00e7\u00e3o dos reformadores e humanistas pela civiliza\u00e7\u00e3o da \n\ninf\u00e2ncia. Desde as defini\u00e7\u00f5es de inf\u00e2ncia assinaladas por cat\u00f3licos e protestantes at\u00e9 as \n\nmodernas concep\u00e7\u00f5es desta fase como sendo especial e inocente, dotada de caracter\u00edsticas \n\npr\u00f3prias, foram previstos programas de ensino que alteraram o uso dos espa\u00e7os e dos \n\ntempos nas institui\u00e7\u00f5es educativas formais, possibilitando a interioriza\u00e7\u00e3o dessas \n\ncategorias por parte dos colegiais, e tendo como efeitos a produ\u00e7\u00e3o social do indiv\u00edduo e o \n\n\n\n 48 \n\ndisciplinamento dos saberes. As novas formas de perceber o espa\u00e7o (a partir da \n\nredistribui\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o precisa dos indiv\u00edduos) e de organizar o tempo (organizando \n\nas atividades a partir de um esquema de s\u00e9ries m\u00faltiplas, progressivas e de complexidade \n\ncrescente) \u201cfaz com que o espa\u00e7o escolar funcione como uma m\u00e1quina de aprender [eu \n\ndiria, de ensinar] e ao mesmo tempo possibilita a interven\u00e7\u00e3o do mestre em qualquer \n\nmomento para premiar ou castigar e, sobretudo, para corrigir e normalizar\u201d (Varela, 2000, \n\np.84-85). \n\nReferindo-se ao impacto que a obrigatoriedade escolar teve nos modos de \n\neduca\u00e7\u00e3o das classes trabalhadoras, a autora apresenta uma das condi\u00e7\u00f5es centrais para a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de um novo modelo pedag\u00f3gico (o modelo corretivo), cuja apari\u00e7\u00e3o se deu na \n\nseq\u00fc\u00eancia das pedagogias disciplinares, embora n\u00e3o as tenha exclu\u00eddo.   \n\nNumerosos filantropos, economistas e reformadores sociais, ao \naceitar a teoria segundo a qual a ontog\u00eanese recapitula a \nfilog\u00eanese (Lei de Haeckel), v\u00e3o estabelecer toda uma s\u00e9rie de \nanalogias entre a crian\u00e7a, o selvagem e o degenerado. Deste \nmodo, se far\u00e1 corresponder o est\u00e1gio de selvageria com o da \ninf\u00e2ncia. As crian\u00e7as, e especialmente as crian\u00e7as das classes \npopulares, se identificam com os selvagens. Civiliz\u00e1-los e \ndomestic\u00e1-los constitui o objetivo dessa escola p\u00fablica obrigat\u00f3ria \nna qual seguir\u00e3o reinando as pedagogias disciplinares. (Varela, \n2000, p.88) \n\n \n\nA constitui\u00e7\u00e3o da chamada inf\u00e2ncia anormal \u2013 possibilitada pelos casos de \n\ninadapta\u00e7\u00e3o \u00e0s pr\u00e1ticas do modelo das pedagogias disciplinares \u2013, os sistemas de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de Binet e Simon, e as novas t\u00e9cnicas e m\u00e9todos de ensino criados pelos \n\npioneiros do Movimento da Escola Nova fizeram emergir o que Varela (2000) chama de \n\npedagogias corretivas, direcionadas em especial para as crian\u00e7as que apresentavam \n\nproblemas de conduta.  \n\nNeste outro modelo, que surgiu \u00e0 sombra das crian\u00e7as ditas anormais, faz-se a \n\ncr\u00edtica ao uso do tempo, do espa\u00e7o e dos saberes nas formas tradicionais de ensino, \n\ndefendendo a id\u00e9ia de que a crian\u00e7a, com seus interesses e tend\u00eancias naturais, deve estar \n\nno centro da a\u00e7\u00e3o educativa. \u00c9 partindo deste princ\u00edpio geral que Montessori e Decroly, \n\npor exemplo, apesar de divergirem em alguns aspectos, concordam em valer-se dos \n\npreceitos psicol\u00f3gicos (primeiro os da Psicologia Experimental e em seguida os da \n\nPsicologia Gen\u00e9tica) para fundamentar cientificamente seus sistemas te\u00f3ricos. \n\n\n\n 49 \n\nTrabalhando inicialmente com as rec\u00e9m constitu\u00eddas crian\u00e7as anormais, e opondo-\n\nse ao controle exercido pelo mestre no ensino tradicional (por meio da programa\u00e7\u00e3o das \n\natividades e dos exames), estes novos pedagogos, procedentes da \u00e1rea da sa\u00fade, prop\u00f5em \n\na autodisciplina, supondo \u201ca possibilidade de uma socializa\u00e7\u00e3o universal, individualizada, \n\nv\u00e1lida para qualquer sujeito, desligada das classes sociais e do contexto hist\u00f3rico e \n\nlegitimada por c\u00f3digos chamados experimentais\u201d (Varela, 2000, p.94). \n\nAs pedagogias corretivas estiveram intensamente envolvidas num deslocamento de \n\nexerc\u00edcio do poder: do poder disciplinar (sobre o qual se organizaram as institui\u00e7\u00f5es \n\nescolares que colocavam em pr\u00e1tica as pedagogias disciplinares) para o psicopoder, que, \n\nno que se refere \u00e0s pr\u00e1ticas educativas, cria uma rela\u00e7\u00e3o diferenciada entre crian\u00e7as e \n\nadultos, posicionando de modos diferentes o aluno e o mestre. As novas concep\u00e7\u00f5es de \n\nuso do tempo, do espa\u00e7o e dos saberes defendidas pelos representantes da Escola Nova \n\nabrem a possibilidade para a diversifica\u00e7\u00e3o do campo da Psicologia escolar, convertendo-o \n\nno fundamento de toda a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica que aspirasse a ser \ncient\u00edfica. Uma vez mais, a gest\u00e3o da anormalidade converteu-se \nem ponta de lan\u00e7a do governo das popula\u00e7\u00f5es mais amplas. Nesse \nsentido, a inf\u00e2ncia anormal, que parecia uma popula\u00e7\u00e3o residual e \nsecund\u00e1ria, serviu, na condi\u00e7\u00e3o de objeto de tratamento e de \nt\u00e9cnicas, de laborat\u00f3rio de experimenta\u00e7\u00e3o de novos saberes e \npoderes com desejo de expans\u00e3o. (Varela, 2000, p.97) \n\n \n\nDesse modo, s\u00e3o as pr\u00f3prias pedagogias corretivas que fazem emergir um terceiro \n\nmodelo pedag\u00f3gico implicado no governamento da inf\u00e2ncia: as pedagogias psicol\u00f3gicas, \n\nque t\u00eam Piaget e Freud como principais representantes. Apesar de piagetianos e \n\npsicanalistas apresentarem sistemas te\u00f3ricos diferentes, ambos concordam tanto entre si \n\nquanto com as pedagogias corretivas no que se refere a situar a crian\u00e7a no centro do \n\nprocesso educativo. O que difere as pedagogias psicol\u00f3gicas das corretivas \u00e9 a forma de \n\ncontrole exercido sobre os alunos, que, num enfoque psicol\u00f3gico, se esfor\u00e7a cada vez mais \n\nem ser menos vis\u00edvel. Se as pedagogias corretivas priorizavam a autodisciplina em \n\ncontraposi\u00e7\u00e3o \u00e0 disciplina r\u00edgida das pedagogias disciplinares, agora as pedagogias \n\npsicol\u00f3gicas preocupam-se, sobretudo, em fortalecer ainda mais o controle interior. Para \n\ntanto, colocam o enfoque das pr\u00e1ticas escolares n\u00e3o tanto na organiza\u00e7\u00e3o do meio (como \n\nqueriam os representantes da Escola Nova), mas sim na programa\u00e7\u00e3o e vigil\u00e2ncia do \n\nchamado desenvolvimento correto, com base nos est\u00e1gios de desenvolvimento infantil. \n\n\n\n 50 \n\nPoder-se-ia dizer sem d\u00favida que, como por ironia, esta crian\u00e7a \nfoi vigiada e controlada muito mais do que nas \u201cvelhas \npedagogias\u201d, porque n\u00e3o apenas se requeriam dela as respostas \ncorretas, mas tamb\u00e9m agora era necess\u00e1rio que mesmo seu \nverdadeiro mecanismo do desenvolvimento fosse controlado. Os \nalunos t\u00eam assim cada vez um menor controle sobre sua pr\u00f3pria \naprendizagem, j\u00e1 que apenas os mestres, e sobretudo os \nespecialistas, podem conhecer os progressos ou retrocessos que \nrealizam. [...] Sofrem, portanto, um processo de expropria\u00e7\u00e3o \ncada vez mais intenso que constitui a outra face da intensifica\u00e7\u00e3o \nde um estatuto de minoria que, al\u00e9m dos c\u00e2nticos \u00e0 criatividade, \u00e0 \nlibera\u00e7\u00e3o e \u00e0 autonomia, sup\u00f5e depend\u00eancia e subordina\u00e7\u00e3o cada \nvez maiores. (Varela, 2000, p.99) \n\n \n\nAs cr\u00edticas, vindas em especial da Psican\u00e1lise, ao controle exercido pelas pr\u00e1ticas \n\npedag\u00f3gicas sobre a crian\u00e7a, com base nas leis de desenvolvimento, fazem emergir certos \n\ndiscursos sobre a id\u00e9ia de cada aluno ter um ritmo pr\u00f3prio, que deve ser considerado pelo \n\nprofessor nas situa\u00e7\u00f5es de aula que ele programa e coloca em funcionamento. A id\u00e9ia de \n\nritmo individual prioriza uma Pedagogia centrada na atividade do aluno \u2013 para que ele se \n\nexpresse \u201clivremente\u201d \u2013 em detrimento das normas de desenvolvimento infantil. Para al\u00e9m \n\ndo sujeito epist\u00eamico de Piaget, d\u00e1-se visibilidade agora ao sujeito ps\u00edquico, que possui \n\ndesejos, puls\u00f5es, sintomas e a quem se deve oferecer uma educa\u00e7\u00e3o livre de coa\u00e7\u00f5es. E, \n\ndessa forma, h\u00e1 uma intensifica\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica psicologizada, na medida em que, \n\nrefor\u00e7ando-se a imagem de cada aluno, supostamente permite-se que ele exer\u00e7a um \n\ntrabalho sobre si mesmo: processo que Lipovetsky (1989) chamou de personaliza\u00e7\u00e3o. \n\nRecapitulando: na pr\u00f3pria constitui\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os e tempos modernos, est\u00e3o as \n\npedagogias disciplinares; para os que n\u00e3o se adaptaram a elas, surgem as pedagogias \n\ncorretivas, configurando o que se passou a chamar de inf\u00e2ncia anormal. Aos que n\u00e3o se \n\nadaptam ao controle excessivo do meio, caracter\u00edstico da tend\u00eancia corretiva, sugere-se \n\num modelo pedag\u00f3gico centrado na liberdade de express\u00e3o do aluno. A quest\u00e3o \u00e9 que, \n\nainda assim, exatamente por estarem envolvidos em rela\u00e7\u00f5es de poder \u2013 que implicam \n\nnecessariamente rela\u00e7\u00f5es de resist\u00eancia \u2013, os modelos educativos apresentam brechas, \n\nfendas, fissuras, que fazem aparecer os inadaptados como se fossem falhas do sistema \n\npedag\u00f3gico.  \n\n \n\n \n\n\n\n 51 \n\nArticulando e construindo id\u00e9ias \n\nFa\u00e7o coment\u00e1rios extensos acerca dos estudos de Foucault (2006), Noguera-\n\nRam\u00edrez (2008) e Varela (2000) porque acredito que a emerg\u00eancia da Psicopedagogia est\u00e1 \n\nno cerne das quest\u00f5es discutidas pelos autores. No que se refere \u00e0 articula\u00e7\u00e3o entre eles, \n\nest\u00e1 claro que h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o entre os estudos de Noguera-Ram\u00edrez e Varela com os \n\nestudos de Foucault, na medida em que os dois primeiros autores utilizam as ferramentas \n\nfoucaultianas para realizarem suas problematiza\u00e7\u00f5es no campo da Educa\u00e7\u00e3o. E tratando-se \n\nda poss\u00edvel articula\u00e7\u00e3o entre os estudos de Noguera-Ram\u00edrez e Varela, embora com \n\ndiferen\u00e7as de \u00eanfases, e apesar das particularidades pr\u00f3prias de cada uma das duas \n\nan\u00e1lises, pode-se destacar a possibilidade de tr\u00eas rela\u00e7\u00f5es: a) rela\u00e7\u00e3o entre as an\u00e1lises \n\nfeitas por Noguera-Ram\u00edrez sobre a did\u00e1tica comeniana, com \u00eanfase na instru\u00e7\u00e3o e no \n\nensino, constituindo o homo docilis da primeira Modernidade, e as an\u00e1lises feitas por \n\nVarela sobre as pedagogias disciplinares; b) rela\u00e7\u00e3o entre o que Noguera-Ram\u00edrez chama \n\nde virada pedag\u00f3gica, com \u00eanfase na forma\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o, constituindo o homo \n\neducabilis da segunda Modernidade, e as pedagogias corretivas; c) rela\u00e7\u00e3o entre o que \n\nNoguera-Ram\u00edrez chama de virada psicopedag\u00f3gica, com \u00eanfase na aprendizagem, \n\nconstituindo o homo discentis da atualidade, e as pedagogias psicol\u00f3gicas estudadas por \n\nVarela. \n\nNesse sentido, os pontos de conex\u00e3o desses tr\u00eas autores com a investiga\u00e7\u00e3o desta \n\nTese podem ser assim apresentados: \u00e9 na passagem das sociedades disciplinares para as \n\nsociedades de gest\u00e3o governamental (Foucault, 2006) que se podem situar certas \n\ncontinuidades e certos deslocamentos que acabaram permitindo o surgimento e a ascens\u00e3o \n\nda Psicopedagogia. O terreno para a consolida\u00e7\u00e3o psicopedag\u00f3gica foi sendo preparado \n\nem meio ao exerc\u00edcio das pedagogias disciplinares, corretivas e psicol\u00f3gicas (Varela, \n\n2000), em especial no deslocamento que houve entre a segunda e a terceira tend\u00eancia \n\neducativa. O funcionamento e a intensifica\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas escolares psicologizantes, e \n\nespecialmente a visibilidade que recai sobre todos aqueles cujos comportamentos escapam \n\na esse modelo, foram dispondo as condi\u00e7\u00f5es para a institui\u00e7\u00e3o da atual configura\u00e7\u00e3o \n\npsicopedag\u00f3gica, n\u00e3o exatamente como uma outra tend\u00eancia educativa, mas como uma \n\npr\u00e1tica complementar que, tal como um circuito, intenta produzir-identificar-eliminar os \n\nposs\u00edveis desvios. A \u201cvirada psicopedag\u00f3gica\u201d (Noguera-Ram\u00edrez, 2008) consolida a \n\nlegitima\u00e7\u00e3o da Psicopedagogia como institui\u00e7\u00e3o cultural, cujas condi\u00e7\u00f5es de possibilidade \n\nj\u00e1 vinham sendo dispostas desde a \u201cvirada pedag\u00f3gica\u201d, com o estabelecimento das \n\n\n\n 52 \n\ntradi\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas modernas, situando o governamento e a (auto) regula\u00e7\u00e3o dos \n\nsujeitos como problemas centrais. \n\nCom base nas id\u00e9ias desses tr\u00eas autores (e nos pontos de contato dessas id\u00e9ias), \n\nselecionei quatro focos de an\u00e1lise, entendidos como portas de entrada para a an\u00e1lise da \n\nemerg\u00eancia da Psicopedagogia, quais sejam: 1) as rela\u00e7\u00f5es entre inven\u00e7\u00e3o da inf\u00e2ncia, \n\nestudos da crian\u00e7a e o elo entre Psicologia e Pedagogia; 2) a produ\u00e7\u00e3o dos escolares \n\nanormais; 3) dos anormais aos normais: a crian\u00e7a como centro da a\u00e7\u00e3o educativa; e 4) a \n\nconsolida\u00e7\u00e3o da Psicologia do Desenvolvimento como uma forma de regula\u00e7\u00e3o \n\ngovernamental. Eis meu prop\u00f3sito no pr\u00f3ximo Cap\u00edtulo.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 53 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO III \n\nINF\u00c2NCIA E O PAR PSICOLOGIA-PEDAGOGIA \n\n \n\n \n\nInven\u00e7\u00e3o da inf\u00e2ncia, estudos da crian\u00e7a e elo entre Psicologia e \n\nPedagogia \n\nPara uma discuss\u00e3o acerca dos estudos da crian\u00e7a \u2013 que emergiram e se \n\nintensificaram em meio \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es sociais, pol\u00edticas e econ\u00f4micas que estiveram \n\nenvolvidas na constitui\u00e7\u00e3o dos tempos e espa\u00e7os modernos \u2013 reporto-me, inicialmente, \u00e0 \n\nan\u00e1lise de Varela e Alvarez-Ur\u00eda (1992) sobre a maquinaria escolar. Os autores atentam \n\npara o fato de que, mesmo antes de a inf\u00e2ncia ser delimitada como uma etapa \n\ncronologicamente precisa, foram atribu\u00eddas a esta parte da vida algumas caracter\u00edsticas, \n\nque se constitu\u00edram em condi\u00e7\u00f5es de possibilidade para o moderno sentimento de inf\u00e2ncia. \n\nTais caracter\u00edsticas foram definidas por cat\u00f3licos (Erasmo, Vives, Rabelais) e protestantes \n\n(Lutero, Calvino) que, apesar de divergirem quanto aos est\u00e1gios da inf\u00e2ncia e quanto ao \n\nmomento certo de ensino das letras aos pequenos, concordavam com a necessidade de que \n\na aprendizagem da f\u00e9 e dos bons costumes deveria iniciar desde muito cedo. \n\nEm geral, as caracter\u00edsticas que v\u00e3o conferir a esta etapa especial \nda vida s\u00e3o: maleabilidade, de onde se deriva sua capacidade para \nser modelada; fragilidade (mais tarde imaturidade) que justifica \nsua tutela; rudeza, sendo ent\u00e3o necess\u00e1ria sua \u201cciviliza\u00e7\u00e3o\u201d; \nfraqueza de ju\u00edzo, que exige desenvolver a raz\u00e3o, qualidade da \nalma que distingue ao homem dos animais [...]. (Varela e Alvarez-\nUr\u00eda, 1992, p.71) \n\n \n\n\n\n 54 \n\nApoiando-se nestas caracter\u00edsticas e ao mesmo tempo fortalecendo-as, intensifica-\n\nse uma a\u00e7\u00e3o educativa institucional em col\u00e9gios, albergues, casas de doutrina: espa\u00e7os \n\nonde se iniciam as gradua\u00e7\u00f5es por idade. Conectado a isso, tem-se a a\u00e7\u00e3o educativa da \n\nrec\u00e9m estreada fam\u00edlia crist\u00e3, para quem se dirigiram tratados que assinalam os pap\u00e9is do \n\nhomem e da mulher em rela\u00e7\u00e3o aos seus filhos, de onde adv\u00eam as id\u00e9ias de amor natural \n\nentre pais e filhos e de verdadeira m\u00e3e, agora reclusa ao lar. Uma terceira forma de a\u00e7\u00e3o \n\neducativa juntar-se-\u00e1 \u00e0s a\u00e7\u00f5es institucionais e familiares: trata-se de pr\u00e1ticas de \n\nrecristianiza\u00e7\u00e3o, de vigil\u00e2ncia multiforme dos jovens no que se refere \u00e0 sua dire\u00e7\u00e3o \n\nespiritual, \u00e0 linguagem que devem usar, ao que podem ou n\u00e3o ler, fazer, vestir, etc.  \n\nDeste modo, chega-se ao s\u00e9culo XVIII, com uma inf\u00e2ncia \ninocente [...] E se Rousseau pode redefinir a inf\u00e2ncia como idade \n\u2018psicol\u00f3gica\u2019, com etapas \u00e0s quais correspondem necessidades e \ninteresses, e em conseq\u00fc\u00eancias suscet\u00edveis de uma educa\u00e7\u00e3o \ndiferenciada, deve-se, sem d\u00favida, a todas essas orienta\u00e7\u00f5es e \ndire\u00e7\u00f5es sofridas anteriormente pelos jovens. (Varela e Alvarez-\nUr\u00eda, 1992, p.74)  \n\n \n\nPortanto, ainda que as condi\u00e7\u00f5es para o estudo da crian\u00e7a remontem a \u00e9pocas \n\nanteriores, pode-se dizer que desde alguns pensadores do final do s\u00e9culo XVIII, como \n\nRousseau, Kant e outros, tem-se constitu\u00eddo um extenso acervo de estudos sobre o \n\ncomportamento infantil. Ao destacar a obra Um esbo\u00e7o biogr\u00e1fico de um infante, de \n\nCharles Darwin, como pioneira deste movimento, Walkerdine (1998, p.167) salienta: \n\nFormaram-se Sociedades de Estudo da Crian\u00e7a e a pr\u00e1tica de \nobservar crian\u00e7as se tornou bastante generalizada. Os corpos das \ncrian\u00e7as eram pesados e medidos. Estudavam-se os efeitos da \nfadiga, bem como seus interesses; imagina\u00e7\u00f5es; id\u00e9ias religiosas; \natitudes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas, aos adultos; \ndesenhos; bonecas; mentiras; id\u00e9ias e seus est\u00e1gios de \ncrescimento. [...] [Esses discursos] eram extra\u00eddos da Biologia, da \nTopografia e do senso comum da vida cotidiana. \n\n \n\nOs estudos realizados, envolvidos com a inven\u00e7\u00e3o da inf\u00e2ncia, acabaram por \n\ndefinir as idades de cada fase da vida e, na esteira disso, definiram tamb\u00e9m as pr\u00f3prias \n\npessoas (de acordo com a fase em que se encontram), o que acarretou uma caracteriza\u00e7\u00e3o \n\ndo que se espera enquanto comportamento normal em determinada idade.  \n\n\u00c9 nessa dire\u00e7\u00e3o que as crian\u00e7as foram (e continuam a ser) submetidas a \n\ndeterminadas caracteriza\u00e7\u00f5es, com a finalidade de garantir a delimita\u00e7\u00e3o da inf\u00e2ncia e, \n\n\n\n 55 \n\nassim sendo, tamb\u00e9m garantir a delimita\u00e7\u00e3o das demais fases da vida, porque diferentes \n\nentre si. Delimita\u00e7\u00e3o que, antes da constitui\u00e7\u00e3o dos chamados tempos e espa\u00e7os modernos, \n\npraticamente n\u00e3o existia se levarmos em considera\u00e7\u00e3o as formas pelas quais os sujeitos de \n\ndiferentes idades se relacionavam e organizavam o cotidiano de suas vidas. \n\nEm seu estudo sobre a hist\u00f3ria social da crian\u00e7a e da fam\u00edlia, Ari\u00e8s (1981) aponta \n\nque, antes do s\u00e9culo XVII, o per\u00edodo da inf\u00e2ncia era muito reduzido e a passagem de \n\ncrian\u00e7a (basicamente os rec\u00e9m-nascidos) a adulto jovem era operada de forma imediata, \n\nou seja, n\u00e3o existiam outras fases pelas quais os seres passavam at\u00e9 atingirem a adultez. \n\nOs cuidados e afetos hoje dispensados \u00e0s crian\u00e7as (enquanto algo sublime e naturalmente \n\naceito, sen\u00e3o por todas, pelo menos pela grande maioria das pessoas) n\u00e3o eram nem \n\nvalorizados, muito menos necess\u00e1rios ao equil\u00edbrio das rela\u00e7\u00f5es familiares e em \n\nsociedade. Com a emerg\u00eancia das sociedades industriais, e a inven\u00e7\u00e3o das chamadas \n\n\u201cfases da vida\u201d, h\u00e1 uma significativa separa\u00e7\u00e3o entre crian\u00e7as e adultos, o que resulta em \n\nnovas pr\u00e1ticas e sentimentos familiares, culminando no enclausuramento das crian\u00e7as, \n\nprocesso que Ari\u00e8s (1981) chama de escolariza\u00e7\u00e3o.  \n\nPara Narodowski (2001a), \u00e9 com Rousseau que a inf\u00e2ncia surge delineada em seus \n\naspectos mais puros e claros. Em \u00c9mile, a crian\u00e7a \u00e9 nomeada como um n\u00e3o-adulto, ser \n\ncarente de raz\u00e3o e de ju\u00edzo; ser ing\u00eanuo e inconsciente; portanto, dependente, que \n\nnecessita ser conduzido, amado, protegido pelos j\u00e1 completos, os adultos. \u201cCom base \n\nnessa depend\u00eancia, surge um incontrol\u00e1vel desejo epistemol\u00f3gico: vontade de saber a \n\nrespeito das zonas inexpugn\u00e1veis do corpo infantil. Como n\u00e3o conhecer o que vai se \n\nproteger?\u201d (Narodowski, 2001a, p.37). Descrevendo a crian\u00e7a como um ser sobre o qual \u00e9 \n\npreciso exercer uma a\u00e7\u00e3o educativa adulta que considere as condi\u00e7\u00f5es naturais da pr\u00f3pria \n\ninf\u00e2ncia, Rousseau a nomeia de duas formas distintas, mas complementares: a crian\u00e7a \u00e9 \n\napresentada ao mesmo tempo como um ser inacabado e como um ser naturalmente capaz \n\nde aprender. A heteronomia e a capacidade de aprendizagem s\u00e3o definidas como \n\ncaracter\u00edsticas infantis a partir do crit\u00e9rio et\u00e1rio: da\u00ed que \u201ca idade passa a constituir o eixo \n\nobserv\u00e1vel e quantific\u00e1vel sobre o qual se posiciona boa parte da produ\u00e7\u00e3o a respeito do \n\nnormal e do patol\u00f3gico e do correto e incorreto [...]\u201d (Narodowski, 2001a, p.38). \n\nOs tipos de educa\u00e7\u00e3o que passaram a ser desenvolvidos com base no discurso \n\nrousseauniano estiveram envolvidos com a produ\u00e7\u00e3o de subjetividades. No que se refere a \n\nisso, pode-se argumentar que n\u00e3o h\u00e1 nada de novo na id\u00e9ia de que a escola opera com \n\n\n\n 56 \n\nmodos de subjetiva\u00e7\u00e3o, afinal, desde Comenius (com seu ideal pans\u00f3fico de ensinar tudo a \n\ntodos), o conhecimento pode ser analisado como um meio e n\u00e3o como um fim, j\u00e1 que foi \n\norganizado para, entre outras coisas, tirar o indiv\u00edduo da barb\u00e1rie. Est\u00e1 certo: desde as \n\npedagogias tradicionais \u2013 pedagogias disciplinares, diria Julia Varela (2000) \u2013 o \n\nconhecimento tem funcionado como um meio. Acontece que, para Comenius (2002), na \n\nesteira do pensamento judaico-crist\u00e3o, os indiv\u00edduos nascem do pecado original e, \n\nportanto, n\u00e3o possuem uma ess\u00eancia boa ou m\u00e1. Nesse sentido, a educa\u00e7\u00e3o proposta na \n\nDid\u00e1tica Magna deve aproximar o indiv\u00edduo do bem, tal como o batismo tamb\u00e9m o faz, \n\nlivrando-o do pecado original. E, para tanto, a educa\u00e7\u00e3o comeniana \u00e9 basicamente \n\ncentrada no ensino, na instru\u00e7\u00e3o (Noguera-Ram\u00edrez, 2008) e n\u00e3o est\u00e1 preocupada com a \n\nforma como as crian\u00e7as aprendem; est\u00e1 preocupada com a forma como os professores \n\ndevem ensinar, para aproxim\u00e1-las do bem.  \n\nAs frases a seguir, que cito longamente \u2013 publicadas na Did\u00e1tica Magna, em 1631 \n\n\u2013 s\u00e3o ilustrativas do peso conferido por Comenius (2002, p.71-72) \u00e0 instru\u00e7\u00e3o, ao ensino, \n\npara formar at\u00e9 mesmo a ess\u00eancia do homem: \n\nQue ningu\u00e9m cuide ser realmente homem se n\u00e3o tiver aprendido a \ncomportar-se como homem, ou seja, se n\u00e3o tiver sido formado nas \ncoisas que fazem o homem. Isso torna-se evidente pelos exemplos \nde todas as criaturas que n\u00e3o podem ser usadas pelo homem, \nainda que a ele tenham sido destinadas, se para tal n\u00e3o forem \ncapacitadas pelas nossas pr\u00f3prias m\u00e3os. Por exemplo, as pedras \nforam-nos dadas para servirem \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de casas, torres, \nmuros, colunas, etc.; no entanto s\u00f3 servir\u00e3o se forem talhadas, \nlimpas e esquadradas pelas nossas m\u00e3os. [...] Os animais podem \nparecer auto-suficientes porque dotados de vida e de movimento, \nmas para que possam servir ao uso para o qual foram concedidos, \nser\u00e1 preciso primeiro adestr\u00e1-los. [...] O homem, por ser dotado de \ncorpo, \u00e9 feito para trabalhar, e no entanto vemos que n\u00e3o tem de \nnascen\u00e7a nada mais que simples aptid\u00e3o: ser\u00e1 preciso ensin\u00e1-lo \naos poucos a sentar-se, a ficar ereto, a andar, a mexer as m\u00e3os \npara realizar uma opera\u00e7\u00e3o. Como, ent\u00e3o, nossa mente poderia ter \na prerrogativa de ser perfeita, em si e por si, sem prepara\u00e7\u00e3o? \u00c9 \nlei para todas as criaturas ter in\u00edcio do nada e desenvolver-se \ngradualmente, seja quanto \u00e0 ess\u00eancia, seja quanto \u00e0s a\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nE Comenius (2002, p.73) continua: \n\nSabe-se tamb\u00e9m que, antes do pecado, havia no Para\u00edso uma \nescola preparada para o homem, na qual, pouco a pouco, ele \npoderia progredir. Embora desde o princ\u00edpio n\u00e3o faltassem a Ad\u00e3o \n\n\n\n 57 \n\ne Eva movimentos, palavras e racioc\u00ednio, fica claro, do di\u00e1logo \nentre Eva e a serpente, que lhes faltava o conhecimento das coisas \nque nasce da experi\u00eancia; de fato, se Eva fosse mais experiente ao \nmanter aquele di\u00e1logo, n\u00e3o teria acreditado com tanta ingenuidade \nque aquela criatura fosse dotada de palavra e teria percebido que \nestava sendo enganada. Tudo isso ser\u00e1 ainda mais verdadeiro no \nestado de corrup\u00e7\u00e3o, a fim de que, se h\u00e1 algo para ser sabido, que \nseja aprendido: pois uma vez que temos a mente nua como uma \nt\u00e1bua rasa, que n\u00e3o sabemos fazer, dizer ou entender coisa \nalguma, tudo dever\u00e1 come\u00e7ar dos fundamentos. Isso \u00e9 certamente \nmais dif\u00edcil do que teria sido no estado de perfei\u00e7\u00e3o, visto que \nagora as coisas se tornaram obscuras para n\u00f3s, as l\u00ednguas se \nconfundiram [...] e, ali\u00e1s, at\u00e9 os vern\u00e1culos se tornaram mais \ncomplicados, e nada nasce conosco. \n\n \n\nMais adiante, finalizando o Cap\u00edtulo VI da Did\u00e1tica Magna, que se intitula O \n\nhomem, para ser homem, precisa ser formado, Comenius (2002, p.75-76) conclui: \n\nQuem pode duvidar que a educa\u00e7\u00e3o seja necess\u00e1ria para que os \nest\u00fapidos ven\u00e7am sua estupidez? Mas na realidade as pessoas \ninteligentes t\u00eam mais necessidade ainda da educa\u00e7\u00e3o, porque a \nmente aguda, se n\u00e3o estiver empenhada em coisas \u00fateis, ocupar-\nse-\u00e1 com as in\u00fateis, extravagantes, perniciosas [...], sendo causa \nde sua pr\u00f3pria ru\u00edna. [...] A todos os que nasceram homens a \neduca\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria, para que sejam homens e n\u00e3o animais \nferozes, n\u00e3o animais brutos, n\u00e3o paus in\u00fateis.13 \n\n \n\nCom essas passagens, al\u00e9m de muitas outras da Did\u00e1tica Magna, pode-se perceber \n\nque a id\u00e9ia de que h\u00e1 uma ess\u00eancia natural nos indiv\u00edduos \u00e9 posterior a Comenius: tal id\u00e9ia \n\nentra na hist\u00f3ria no s\u00e9culo XVIII, especialmente a partir da inf\u00e2ncia inventada por \n\nRousseau, para quem a crian\u00e7a \u00e9 naturalmente boa. Essa \u201cnatureza natural\u201d das crian\u00e7as \n\ntem a ver com a inoc\u00eancia e com o interesse delas em aprender.  \n\nAo pensar num plano mais subjetivo da educa\u00e7\u00e3o, em contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0 objetividade \n\npriorizada pelos pensadores que o precederam, Rousseau instaura um novo modo de \n\nentender n\u00e3o apenas a crian\u00e7a mas tamb\u00e9m a pr\u00e1tica educativa designada para ela. Com o \n\nfil\u00f3sofo, foi poss\u00edvel se pensar na id\u00e9ia de que a crian\u00e7a n\u00e3o aprende porque o professor \n\nensina, mas porque ela age com as coisas \u2013 princ\u00edpio que se deduz da \u201ceduca\u00e7\u00e3o das \n\ncoisas\u201d, proposta por Rousseau (2004) em Em\u00edlio, publicado originalmente em 1762. Ou \n\n                                                 \n13 Para uma discuss\u00e3o mais espec\u00edfica sobre as rela\u00e7\u00f5es entre Comenius e a educa\u00e7\u00e3o, ver Narodowski \n(2001b). \n\n\n\n 58 \n\nseja, n\u00e3o se precisa ensinar \u00e0 crian\u00e7a o que \u00e9 certo ou errado, \u00e9 na rela\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as \n\ncom as coisas que ela aprende tal distin\u00e7\u00e3o.  \n\nSuponhamos que, enquanto estudo com meu aluno o curso do sol \ne a maneira de se orientar, de repente ele me interrompe para me \nperguntar para que serve tudo aquilo. Que belo discurso irei fazer-\nlhe! De quantas coisas aproveitarei a oportunidade para instru\u00ed-lo \nem resposta \u00e0 sua pergunta [...] A pol\u00edtica, a hist\u00f3ria natural, a \nastronomia, a pr\u00f3pria moral e o direito das gentes entrar\u00e3o em \nminha explica\u00e7\u00e3o, dando ao meu aluno uma grande id\u00e9ia de todas \nessas ci\u00eancias e um intenso desejo de aprend\u00ea-las. Quando tiver \ndito tudo, terei feito uma exibi\u00e7\u00e3o de verdadeiro pedante, da qual \nn\u00e3o ter\u00e1 compreendido uma \u00fanica id\u00e9ia. Ele teria como antes \nvontade de me perguntar para que serve orientar-se, mas n\u00e3o ousa, \ntemendo aborrecer-me. Prefere fingir que entendeu o que o \nfor\u00e7aram a escutar. Assim se fazem as belas educa\u00e7\u00f5es. [...] \nBusquemos uma solu\u00e7\u00e3o mais grosseira; meu aparato cient\u00edfico \nn\u00e3o vale nada para ele. (Rousseau, 2004, p.236-237)    \n\n \n\nA educa\u00e7\u00e3o \u00e9 entendida, assim, como um processo natural e espont\u00e2neo. \u201cSe, em \n\nvez de colar uma crian\u00e7a aos livros, eu a ocupar numa oficina, suas m\u00e3os trabalhar\u00e3o em \n\nprol de seu esp\u00edrito; tornar-se-\u00e1 fil\u00f3sofa acreditando ser apenas uma oper\u00e1ria\u201d (Rousseau, \n\n2004, p.231). Dirigindo-se ao preceptor, aconselha: \u201craramente cabe a v\u00f3s propor o que \n\nele [aluno] deve aprender; cabe a ele desej\u00e1-lo, procur\u00e1-lo, encontr\u00e1-lo; cabe a v\u00f3s [...] \n\nfornecer-lhe os meios de satisfaz\u00ea-lo\u201d (id., p.235). E continua: \u201cn\u00e3o gosto das explica\u00e7\u00f5es \n\nem forma de discurso. Os jovens prestam pouca aten\u00e7\u00e3o nelas e n\u00e3o as ret\u00eam. As coisas! \n\nAs coisas! Nunca terei repetido suficientemente que damos poder demais \u00e0s palavras\u201d \n\n(Rousseau, 2004, p.236)14. \n\nBujes (2002) \u2013 utilizando-se do referencial foucaultiano, e concordando com a \n\nid\u00e9ia de que Rousseau inaugura a distin\u00e7\u00e3o entre homem natural e homem social \u2013 salienta \n\nque as transforma\u00e7\u00f5es nos modos de ver e de tratar as crian\u00e7as foram produzidas no \n\ninterior de rela\u00e7\u00f5es de poder t\u00edpicas dos tempos e espa\u00e7os modernos: a autora nos mostra \n\nque a altera\u00e7\u00e3o dos mecanismos de poder (que deixam de se exercer pela amea\u00e7a da morte \n\ne passam a exaltar a vida), associada ao funcionamento do poder disciplinar e do biopoder, \n\ncolocam as \u201ccondi\u00e7\u00f5es para que adulto e crian\u00e7a se diferenciem e se distanciem, numa \n\nopera\u00e7\u00e3o que constitui a justificativa para a interven\u00e7\u00e3o familiar e para a pr\u00e1tica da \n\neduca\u00e7\u00e3o institucionalizada\u201d (Bujes, 2002, p.35). Neste contexto, h\u00e1 um intenso \n\n                                                 \n14 Para uma discuss\u00e3o mais espec\u00edfica sobre as rela\u00e7\u00f5es entre Rousseau e a educa\u00e7\u00e3o, ver Streck (2004). \n\n\n\n 59 \n\ninvestimento sobre a vida das crian\u00e7as, que se tornam alvo de uma s\u00e9rie de estudos que \n\nintentam \u201cconhec\u00ea-las\u201d em detalhes, observando e descrevendo seus comportamentos com \n\na finalidade de \u201cdescobrir\u201d sua \u201cnatureza\u201d. \n\n\u00c9 por esse vi\u00e9s que, imersa num emaranhado de inven\u00e7\u00f5es modernas, a crian\u00e7a \n\ntornou-se, cada vez mais, foco de estudo da ci\u00eancia. Tomando a inf\u00e2ncia como objeto de \n\nan\u00e1lise, os saberes cient\u00edficos passam a \u201cdizer\u201d as verdades sobre ela e a estabelecer \n\ndeterminados tipos de cuidado e de educa\u00e7\u00e3o que correspondam a esses discursos tidos \n\ncomo verdadeiros. Mas foi tamb\u00e9m nas pr\u00e1ticas educacionais e nas rela\u00e7\u00f5es que \n\ncome\u00e7aram a se estabelecer cotidianamente com as crian\u00e7as que novos saberes e novas \n\nverdades foram sendo produzidas. Tratava-se, sobretudo, de um duplo processo que \n\nconsistia, por um lado, em extrair das crian\u00e7as saberes constitu\u00eddos por elas em suas \n\nrecentes experi\u00eancias infantis, readaptando estes saberes a novas normas; e, por outro \n\nlado, em observar, classificar, comparar as crian\u00e7as, registrando e analisando seus \n\ncomportamentos. Portanto, um processo que permite, ao mesmo tempo, um saber da \n\ncrian\u00e7a e um saber sobre a crian\u00e7a. \u00c9 assim, por exemplo, que \u201ca Pedagogia se formou a \n\npartir das pr\u00f3prias adapta\u00e7\u00f5es da crian\u00e7a \u00e0s tarefas escolares, adapta\u00e7\u00f5es observadas e \n\nextra\u00eddas do seu comportamento para tornarem-se, em seguida, leis de funcionamento das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es e forma de poder exercido sobre a crian\u00e7a\u201d (Foucault, 1996, p.122). \n\nOs sujeitos infantis que eram submetidos ao olhar cient\u00edfico passam a ter suas \n\ncaracter\u00edsticas, seus comportamentos e sua conduta esmiu\u00e7ados, o que torna poss\u00edvel sua \n\nmaior diferencia\u00e7\u00e3o. O car\u00e1ter deficit\u00e1rio que \u00e9 atribu\u00eddo \u00e0s crian\u00e7as relativamente aos \n\nadultos faz com que elas sejam ainda mais envolvidas em minuciosos estudos, que \n\npermitem o estabelecimento de hierarquias, est\u00e1gios, etapas pelas quais as crian\u00e7as t\u00eam \n\nnecessariamente que passar para que se \u201cencaixem\u201d em formas desej\u00e1veis de \n\ndesenvolvimento infantil. Como resultado, d\u00e1-se a produ\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios discursos, de \n\ndiferentes campos do conhecimento, que contribuem para a forma\u00e7\u00e3o da id\u00e9ia de um \n\nsujeito infantil naturalizado. Dentre tais discursos, destacam-se em especial os advindos da \n\nPsicologia. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos discursos psicol\u00f3gicos, \u00e9 preciso considerar que a \u00e1rea da \n\nPsicologia n\u00e3o constitui uma unidade. Exatamente por ter se tornado um campo \n\nextensamente disperso e valorizado, a Psicologia vem progressivamente estendendo seus \n\nlimites e propiciando uma amplia\u00e7\u00e3o dos estudos e das pr\u00e1ticas (algumas vezes bastante \n\n\n\n 60 \n\ncontradit\u00f3rios) realizados sob a \u00e9gide da psique. Elevada \u00e0 categoria de disciplina \n\nindependente, a Psicologia foi, aos poucos, se desligando das manifesta\u00e7\u00f5es filos\u00f3ficas e, \n\nsob as influ\u00eancias do evolucionismo de Darwin e do Positivismo de Comte, passou a se \n\naproximar da Fisiologia, da Neurologia e da Anatomia. Com a Lei de Fechner15 \u2013 para a \n\nqual a liga\u00e7\u00e3o existente entre mente e corpo (entre f\u00edsico e ps\u00edquico) \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o \n\nmatem\u00e1tica, quantitativa e que, portanto, pode ser mensurada \u2013 e com o primeiro \n\nlaborat\u00f3rio para pesquisas psicol\u00f3gicas fundado por Wundt16, a \u00e1rea da Psicologia passa a \n\nser estruturada como uma ci\u00eancia aut\u00f4noma. Dessa forma, come\u00e7a-se a delimitar seu \n\ncampo de atua\u00e7\u00e3o, a determinar seu objeto e seus objetivos, a enunciar os seus princ\u00edpios e \n\nos seus problemas, a estabelecer seus m\u00e9todos de estudo e, a partir destes, a formular suas \n\npr\u00f3prias teorias17. \n\nReferindo-se aos \u00e2mbitos que prepararam o terreno para a consolida\u00e7\u00e3o \n\npsicopedag\u00f3gica, Calvo (1998, p.317) destaca a repercuss\u00e3o que tiveram as id\u00e9ias de \n\nHerbart \u2013 acerca da cientificidade da Psicologia \u2013 sobre os estudos de Fechner e Wundt, \n\nculminando, em meio aos avan\u00e7os da f\u00edsica e da qu\u00edmica e aos descobrimentos em \n\nneurofisiologia, na \u201cpublica\u00e7\u00e3o de um texto de Wundt, considerado como a primeira \n\ncontribui\u00e7\u00e3o importante no campo da Psicologia Experimental, intitulado, precisamente, \n\nElementos de Psicologia Fisiol\u00f3gica\u201d. As respostas a Wundt aproximaram-no, e tamb\u00e9m a \n\nTitchener, do estudo sobre a \u201corigem e a associa\u00e7\u00e3o das id\u00e9ias desde o campo da \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o\u201d (id., p.318). Como parte importante das investiga\u00e7\u00f5es que se seguiram \n\ndisso, Calvo (1998) destaca ainda a distin\u00e7\u00e3o de Wolf entre Psicologia emp\u00edrica e \n\nPsicologia racional, estabelecendo o caminho para a id\u00e9ia de medi\u00e7\u00e3o em Psicologia; os \n\nestudos de Brentano sobre os atos e os processos ps\u00edquicos, definindo a Psicologia como \n\nci\u00eancia da alma; e as reflex\u00f5es de representantes da Psicologia filos\u00f3fica, como Bergson, \n\ncontribuindo para a consolida\u00e7\u00e3o da Psicologia cient\u00edfica e a conseq\u00fcente amplia\u00e7\u00e3o de \n\nsuas investiga\u00e7\u00f5es.    \n\n                                                 \n15 Lei apresentada e discutida na obra Elementos de Psicof\u00edsica, publicada em 1860, na Alemanha, por \nGustav Theodor Fechner (Freire, 2002). \n16 O laborat\u00f3rio para pesquisas psicol\u00f3gicas foi fundado em 1879, em Leipizig, Alemanha, por Wilhelm \nWundt, autor de Elementos de Psicologia Fisiol\u00f3gica, publicado em 1864 \u2013 alguns anos antes da cria\u00e7\u00e3o do \nlaborat\u00f3rio, cujas pesquisas vieram complementar e testar o que j\u00e1 havia sido dito na referida obra (Freire, \n2002).  \n17 O Funcionalismo de James, o Estruturalismo de Titchner e o Associacionismo de Thorndike podem ser \nconsiderados como as primeiras abordagens psicol\u00f3gicas, seguidas principalmente do Behaviorismo, da \nGestalt e da Psican\u00e1lise (Bock, 1997; Carvalho, 1996).  \n\n\n\n 61 \n\nO investimento nos estudos psicol\u00f3gicos possibilitou a ramifica\u00e7\u00e3o da Psicologia \n\nem escolas, cada uma reunindo um grupo de tend\u00eancias espec\u00edficas e formando, assim, \n\nsistemas que se pretendiam fechados. No entanto, a diversifica\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados de \n\npesquisa das escolas psicol\u00f3gicas tornou imposs\u00edvel a manuten\u00e7\u00e3o do conhecimento de \n\ncada uma dessas escolas em grandes sistemas fechados, o que acarretou a desagrega\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1rea psi, caracterizada, a partir da\u00ed, por sua abertura e toler\u00e2ncia aos diversos caminhos de \n\npesquisa, levando \u00e0s especializa\u00e7\u00f5es e \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de micro-sistemas.  \n\nE com rela\u00e7\u00e3o ao elo entre Psicologia e Pedagogia \u2013 dispondo as primeiras \n\npossibilidades para a constru\u00e7\u00e3o do solo psicopedag\u00f3gico \u2013, pode-se dizer que ele foi \n\nconstitu\u00eddo na pr\u00f3pria emerg\u00eancia dos chamados estudos da crian\u00e7a, que posicionaram a \n\ninf\u00e2ncia no centro das discuss\u00f5es da ci\u00eancia, da moral, da religi\u00e3o, da fam\u00edlia e que \n\nestiveram enredados numa teia por meio da qual se colocaram as condi\u00e7\u00f5es para o \n\nsurgimento da educa\u00e7\u00e3o escolarizada e do sujeito pedag\u00f3gico (Bujes, 2002). Nesse \n\nsentido, a pr\u00f3pria Pedagogia nasceu no interior da no\u00e7\u00e3o de uma seq\u00fc\u00eancia normalizadora \n\nde desenvolvimento infantil \u2013 caracter\u00edstica dos estudos psicol\u00f3gicos \u2013, ajudando a \n\nproduzir a crian\u00e7a como objeto de seu olhar. \n\n \n\nProdu\u00e7\u00e3o dos escolares anormais \n\nAo analisar as rela\u00e7\u00f5es existentes entre as teorias psicol\u00f3gicas e a sociedade \n\nfrancesa do final do s\u00e9culo XIX, Muel (1991) afirma que a inven\u00e7\u00e3o da inf\u00e2ncia anormal \n\nesteve conectada a um triplo processo18.  \n\nO primeiro refere-se \u00e0 institucionaliza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as consideradas \n\nanormais, processo relacionado aos discursos e \u00e0s pr\u00e1ticas institucionais da \u00e9poca que, \n\npreocupados com a ordem social e com o controle da desordem, definem as imagens de \n\ncidad\u00e3o ideal e exp\u00f5em os imperativos do sistema de produ\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. \u00c9 neste cen\u00e1rio \n\nque aparecem as primeiras refer\u00eancias \u00e0 inclus\u00e3o dos anormais em pr\u00e1ticas educativas \n\ninstitucionalizadas, no sentido de assegurar a pr\u00f3pria sociedade dos males que, \n\nfuturamente, esses anormais, se n\u00e3o ocupados, poderiam causar. A finalidade desta \n\neduca\u00e7\u00e3o \u00e9 assim descrita, num documento datado de 1903: \u201cdar a estes enfermos a \n\n                                                 \n18 O interesse de Muel (1991), como ela bem expressa em seu estudo, n\u00e3o \u00e9 o de fazer uma cr\u00edtica interna \ndas primeiras teorias psicol\u00f3gicas \u00e0 luz dos recentes descobrimentos da Psicologia da crian\u00e7a, mas o de \ndiscutir as rela\u00e7\u00f5es existentes entre estas teorias e a sociedade e a \u00e9poca em que elas surgiram.  \n\n\n\n 62 \n\ncapacidade de fazer um trabalho cujo produto compense seus gastos\u201d ou \u201cm\u00e1ximo de \n\neduca\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica e m\u00ednimo de instru\u00e7\u00e3o escolar\u201d (S\u00e9guin e Sollier, respectivamente, apud \n\nMuel, 1991, p.125).  \n\nO segundo processo refere-se \u00e0 \u201ccria\u00e7\u00e3o de um corpo de especialistas inventores ao \n\nmesmo tempo de termos classificat\u00f3rios e de um corpo cient\u00edfico, e que exercem suas \n\nfun\u00e7\u00f5es nas margens da escola prim\u00e1ria\u201d (Muel, 1991, p.129). S\u00e3o estes especialistas que \n\nest\u00e3o envolvidos com uma nosografia psiqui\u00e1trica respons\u00e1vel por classificar as crian\u00e7as \n\ninadaptadas em inst\u00e1veis, atrasadas e d\u00e9beis.   \n\nO terceiro processo refere-se \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o de uma nova divis\u00e3o do trabalho, \n\nresultando tamb\u00e9m no aparecimento de juristas profissionais, que se encarregaram, entre \n\noutras tarefas, de legislar em favor da instru\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria para crian\u00e7as anormais. Uma \n\njustificativa para isso \u00e9 apontada numa lei escolar de 28 de mar\u00e7o de 1882 (apud Muel, \n\n1991, p.134): \n\nAt\u00e9 agora de 30 a 40.000 crian\u00e7as foram deixadas fora das escolas \na cargo da assist\u00eancia p\u00fablica e da benefic\u00eancia privada. Estes \nesquecidos t\u00eam uma desgra\u00e7a comum: n\u00e3o puderam ser instru\u00eddos \njunto com as outras crian\u00e7as, necessitam de uma pedagogia \nparticular. Tem-se o costume de design\u00e1-los com um termo \ncoletivo: as crian\u00e7as anormais. \n\n \n\nCom a atua\u00e7\u00e3o dos juristas, a institucionaliza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as \n\nanormais, que j\u00e1 estava acontecendo, assumiu, ent\u00e3o, um car\u00e1ter obrigat\u00f3rio \u2013 embora isso \n\ntenha causado muita discuss\u00e3o entre m\u00e9dicos, psic\u00f3logos e educadores. Entre os \n\nespecialistas, alguns defendiam a id\u00e9ia da escola p\u00fablica para todos, independente das \n\nnecessidades individuais, enquanto outros se opunham a isso, afirmando que: \n\nEnquanto a instru\u00e7\u00e3o n\u00e3o era obrigat\u00f3ria, estes refrat\u00e1rios ou \nincapazes passavam desapercebidos: expulsavam-se os \nindisciplinados, relegavam-se os atrasados, ignoravam-se os \nvagabundos. Mas na atualidade j\u00e1 n\u00e3o se pode fazer o mesmo: \ntodo refrat\u00e1rio, por bem ou por mal, tem de ser conduzido \u00e0 \nescola, e nela se encontra mal, pois a escola prim\u00e1ria n\u00e3o foi feita \npara os escolares de sua esp\u00e9cie. (Boncour apud Muel, 1991, \np.134) \n\n \n\nConectada a esse triplo processo, aparece uma preocupa\u00e7\u00e3o com as fam\u00edlias das \n\ncrian\u00e7as consideradas anormais, no que se refere \u00e0 falta de vigil\u00e2ncia dos pais; \u00e0 \n\n\n\n 63 \n\nbrutalidade exercida por eles sobre seus filhos; \u00e0 influ\u00eancia moralmente negativa dos pais; \n\na problemas dos pais como alcoolismo, s\u00edfilis e tuberculose, responsabilizados pela \n\ndegenera\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as; \u00e0 dissolu\u00e7\u00e3o dos la\u00e7os matrimoniais. Os discursos sobre o tema \n\nda \u201cfam\u00edlia anormal\u201d condenam todo um estilo de vida e suas press\u00f5es fazem com que \n\nseja criada uma lei de supress\u00e3o da autoridade paterna, assegurando que os \u201cpais \n\ndesnaturados\u201d n\u00e3o atrapalhem o trabalho de m\u00e9dicos e educadores em suas tentativas de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a anormal.  \n\nOutro tema importante na constitui\u00e7\u00e3o da inf\u00e2ncia anormal refere-se \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da \n\nid\u00e9ia de transitoriedade das anomalias, produzindo e legitimando estrat\u00e9gias de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o dos anormais. A prolifera\u00e7\u00e3o dos discursos sobre as taxonomias infantis, \n\ntornando muitas vezes contradit\u00f3rias as discuss\u00f5es entre os especialistas, d\u00e1 origem a todo \n\num movimento de delimita\u00e7\u00e3o de fronteiras conceituais, resultando na separa\u00e7\u00e3o entre os \n\nanormais de hosp\u00edcio e os anormais de escola, mais ou menos com base no que segue: \u201ca \n\nutiliza\u00e7\u00e3o social de um sujeito qualquer est\u00e1 na raz\u00e3o inversa ao seu grau de atraso, e se \n\npode determinar a partir dela a linha fronteiri\u00e7a entre os anormais de hosp\u00edcio e os \n\nanormais de escola\u201d (Vaney apud Muel, 1991, p.133). Dessa forma, come\u00e7am a ser \n\ndefinidos, tamb\u00e9m, os campos de atua\u00e7\u00e3o de cada especialista. Ao educador, foi atribu\u00edda \n\na tarefa de distin\u00e7\u00e3o entre o anormal que n\u00e3o pode permanecer na escola e o escolar \n\nindisciplinado, tornando poss\u00edvel o aparecimento da no\u00e7\u00e3o de anomalia transit\u00f3ria, por \n\nmeio da qual se entende que n\u00e3o havia tantas caracter\u00edsticas distintas entre os escolares \n\nmentalmente anormais e os escolares normais, mas que aqueles estavam t\u00e3o somente \n\nsituados alguns escal\u00f5es antes do que estes. Instaura-se, assim, a id\u00e9ia de continuum, \n\nfazendo-se refer\u00eancia pela primeira vez \u00e0 no\u00e7\u00e3o de subnormalidade: \u201co anormal de escola \n\nn\u00e3o deve estar de todo modo demasiado louco, deve sem d\u00favida estar suficientemente \n\nlouco para ser localizado atrav\u00e9s de uma a\u00e7\u00e3o m\u00e9dica encaminhada a detectar a \n\nenfermidade oculta: alguns falam inclusive de subnormais\u201d (Muel, 1991, p.133).      \n\nPercebe-se, pois, que essa vers\u00e3o da dicotomia normal/anormal n\u00e3o foi constru\u00edda \n\ne operada para funcionar num campo de pura oposi\u00e7\u00e3o, mas de grada\u00e7\u00e3o do anormal para \n\no normal. A oposi\u00e7\u00e3o \u00e9, sim, institu\u00edda, mas n\u00e3o para simplesmente opor um elemento a \n\noutro, sen\u00e3o para estabelecer um caminho pelo qual o elemento que se situa pr\u00f3ximo ao \n\np\u00f3lo negativo possa ir, gradualmente, aproximando-se do p\u00f3lo considerado positivo \u2013 \n\nsempre, \u00e9 claro, em nome de melhor gerir e governar a vida das popula\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n 64 \n\nAo estudar as possibilidades de uma hist\u00f3ria da Psicopedagogia, intimamente \n\nconectada ao tema da inf\u00e2ncia anormal, Calvo (1998, p.319) destaca tamb\u00e9m tr\u00eas \n\nprocessos por meio dos quais a consolida\u00e7\u00e3o do entorno psicopedag\u00f3gico foi se \n\nproduzindo e se estruturando. \u201cO primeiro \u00e9 constitu\u00eddo por contribui\u00e7\u00f5es dos m\u00e9dicos \n\npara a pr\u00e1tica educativa, no marco da higiene escolar, da psiquiatria infantil e da pediatria. \n\nO segundo se desenvolve a partir das contribui\u00e7\u00f5es dos pedagogos que adotam os \n\npostulados que v\u00e3o produzindo a nova educa\u00e7\u00e3o, a investiga\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica e a \n\npsicopatologia infantil\u201d. Com rela\u00e7\u00e3o a esses dois processos, o autor salienta duas vias de \n\nacesso do m\u00e9dico \u00e0 institui\u00e7\u00e3o educativa. Uma delas \u00e9 a pr\u00f3pria medicina escolar, que \n\nestreitou os la\u00e7os entre pedagogos e m\u00e9dicos, por meio da contempla\u00e7\u00e3o da sa\u00fade como \n\num bem pessoal e social. Ao mesmo tempo em que a medicina escolar foi se tornando \n\numa \u00e1rea cada vez mais importante no campo profissional dos m\u00e9dicos, a escola passou a \n\nexercer a inspe\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria como uma de suas principais fun\u00e7\u00f5es. Referindo-se ao in\u00edcio \n\ndo s\u00e9culo XX, Calvo (id.) afirma: \n\no composto m\u00e9dico-pedag\u00f3gico se usa profusamente neste \nper\u00edodo. Ambos coletivos lutaram por uma educa\u00e7\u00e3o integral para \nas pessoas; e a higiene, a fisiologia, a antropometria ou a \neduca\u00e7\u00e3o f\u00edsica formaram parte durante anos de um discurso \ncomum (n\u00e3o alheio \u00e0 pol\u00eamica), constituindo um discurso \nobrigat\u00f3rio tanto para os mestres quanto para os m\u00e9dicos, e um \ntema de discuss\u00e3o em importantes reuni\u00f5es e congressos. \n\n \n\nA orienta\u00e7\u00e3o psicom\u00e9trica \u00e9 apontada como a outra via de acesso do m\u00e9dico \u00e0 \n\nescola. \u201cA psicometria, primeira contribui\u00e7\u00e3o da nascente psicologia experimental \u00e0s \n\nescolas, veio a complementar as pr\u00e1ticas antropom\u00e9tricas desenvolvidas pelos mestres\u201d \n\n(Calvo, 1998, p.320).  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o a essa via destacada pelo autor, \u00e9 preciso referir aqui Alfred Binet, \n\nque publicou, em 1905, junto com Theodore Simon, uma escala m\u00e9trica de intelig\u00eancia, \n\ninaugurando as classifica\u00e7\u00f5es dos escolares desde um ponto de vista ps\u00edquico, com a \n\njustificativa de que era preciso localizar aqueles que se mostravam intransigentes com a \n\ndisciplina escolar. No in\u00edcio do s\u00e9culo XX, ao ser o principal articulador do processo \n\nseletivo de crian\u00e7as para o rec\u00e9m criado ensino especial franc\u00eas, Binet (junto a seus \n\ncolaboradores) realizou investiga\u00e7\u00f5es sobre o desenvolvimento corporal das crian\u00e7as \n\nbuscando ind\u00edcios que apontassem para um atraso correlato no desenvolvimento mental \n\ndelas. \u201cO exame e medida do desenvolvimento f\u00edsico de crian\u00e7as n\u00e3o t\u00eam somente um \n\n\n\n 65 \n\ninteresse para a pedagogia; todas estas quest\u00f5es, quando bem compreendidas, ultrapassam \n\nos interesses pr\u00f3prios da escola e tomam uma verdadeira import\u00e2ncia social, pois colocam \n\nem jogo o futuro da nossa ra\u00e7a e a organiza\u00e7\u00e3o da nossa sociedade\u201d (Binet apud Ferreira, \n\n2008, p.1956). Com isso, ao analisar o que ele chamou de sinais de degeneresc\u00eancia, Binet \n\nenvolveu o campo da Medicina em suas pesquisas, explicando, em sua obra As id\u00e9ias \n\nmodernas sobre as crian\u00e7as, que: \n\nN\u00f3s n\u00e3o fazemos aqui medicina, mas pedagogia psicol\u00f3gica [...] o \nestudo do estado de sa\u00fade pertence n\u00e3o ao professor, mas ao \nm\u00e9dico. Somente que, como o professor est\u00e1 sempre em sala, e \ntem as crian\u00e7as sob uma vigil\u00e2ncia cont\u00ednua, ele tem melhor \noportunidade de fazer constata\u00e7\u00f5es que escapam ao m\u00e9dico, e \npara as quais pode advertir este \u00faltimo. (id.)  \n\n \n\nO terceiro processo apontado por Calvo (1998, p.319) como possibilidade para a \n\nPsicopedagogia \u00e9 entendido pelo autor como o mais caracter\u00edstico neste primeiro per\u00edodo \n\nde consolida\u00e7\u00e3o psicopedag\u00f3gica, j\u00e1 que consiste nas \u201ccontribui\u00e7\u00f5es de pedagogos, \n\nm\u00e9dicos, juristas e outros profissionais que, animados pelo ideal filantr\u00f3pico, intentam \n\ninfluir, conscientizar ou trabalhar em temas como a educa\u00e7\u00e3o especial, a erradica\u00e7\u00e3o dos \n\nmales sociais, a prote\u00e7\u00e3o \u00e0 inf\u00e2ncia ou a educa\u00e7\u00e3o social\u201d. \n\nNesse sentido, tamb\u00e9m se pode dizer que a inven\u00e7\u00e3o da inf\u00e2ncia anormal manteve \n\numa rela\u00e7\u00e3o imanente com a constitui\u00e7\u00e3o das sociedades de gest\u00e3o governamental, \n\nestudadas por Foucault (2006), que colocam em funcionamento o dispositivo de \n\nseguridade. Os estudos de Muel (1991), Varela e \u00c1lvarez-Ur\u00eda (1991) e Calvo (1998) \n\nmostram que a inf\u00e2ncia em perigo, procedente das classes pobres da popula\u00e7\u00e3o, ocupou \n\num lugar central nas preocupa\u00e7\u00f5es que impulsionaram o movimento em favor da inf\u00e2ncia \n\nanormal. As associa\u00e7\u00f5es de patronato, respons\u00e1veis por abrigar os menores pobres, foram \n\ndeslocando, em seus objetivos, o conceito de caridade para o conceito de previs\u00e3o, aliando \n\n\u00e0 benefic\u00eancia a id\u00e9ia de preserva\u00e7\u00e3o social. Tratou-se de um movimento amplo, forjado \n\npela cria\u00e7\u00e3o de revistas, leis, cl\u00ednicas de neuropsiquiatria infantil, centros de interna\u00e7\u00e3o, \n\ncongressos de assist\u00eancia p\u00fablica, institui\u00e7\u00f5es diversas, etc.  \u201cA localiza\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o dos \n\nanormais est\u00e3o associadas em todos os discursos ao tema da seguridade (sobre a vida), ou \n\nmais amplamente a tudo o que sup\u00f5e uma garantia contra os riscos imprevistos do futuro\u201d \n\n(Muel, 1991, p.129). O Boletim da Uni\u00e3o Francesa pela Salvaguarda da Inf\u00e2ncia (apud \n\nMuel, id.), publicado em 1891, no Cap\u00edtulo intitulado A crian\u00e7a, \u00e9 bastante claro com \n\n\n\n 66 \n\nrela\u00e7\u00e3o a isso: \u201cajudando a sociedade do Patronato da inf\u00e2ncia, fazeis um bom neg\u00f3cio, \n\num bom investimento ao mesmo tempo que um ato de caridade. Pagueis de certo modo \n\num pr\u00eamio de seguro contra o roubo\u201d. E estas eram tamb\u00e9m as recomenda\u00e7\u00f5es dos \n\nespecialistas da \u00e9poca. Na obra As anomalias mentais, publicada em 1905, Boncour e \n\nPhilippe (id.) afirmam:  \n\nPor falta de clarivid\u00eancia no que se refere \u00e0 atribui\u00e7\u00e3o destas \ncrian\u00e7as a um especialista, deixa-se passar a \u00e9poca mais favor\u00e1vel \npara sua cura, com o grave preju\u00edzo de seu futuro e o da \nseguridade social [...]. Muitas crian\u00e7as que n\u00e3o seriam mais que \natrasados ou inst\u00e1veis na escola se convertem, em contato com as \nruas, em vagabundos e inclusive ladr\u00f5es. O fato \u00e9 bem conhecido \ndos magistrados: \u00e9 sobretudo freq\u00fcente em Paris. \n\n \n\nNessa mesma dire\u00e7\u00e3o, Binet e Simon (id.), em As crian\u00e7as anormais, obra \n\npublicada em 1907, referindo-se ao dever social das pessoas com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s crian\u00e7as \n\nconsideradas anormais, afirmam: \n\neste dever \u00e9 ademais exigido por nosso maior interesse j\u00e1 que se, \nnum determinado prazo de tempo, n\u00e3o se d\u00e1 satisfa\u00e7\u00e3o ao que tem \nde leg\u00edtimo as reivindica\u00e7\u00f5es dos 9/10 da sociedade [...], pode-se \nprever uma revolu\u00e7\u00e3o violenta na qual os que possuem n\u00e3o ter\u00e3o \nmuito o que ganhar, e que transtornaria de baixo para cima a \norganiza\u00e7\u00e3o atual da sociedade.    \n\n \n\nAssegura-se o futuro das crian\u00e7as para assegurar a pr\u00f3pria sociedade. A inf\u00e2ncia \n\noper\u00e1ria, comparada \u00e0 selvageria, \u00e0 animalidade e \u00e0 loucura, foi alvo de estudos e \n\ninterven\u00e7\u00f5es, ficando a cargo do Estado, com o aux\u00edlio de diferentes especialistas, a \n\ncria\u00e7\u00e3o de programas de ortopedia moral, para cuidar da vida dos filhos dos pobres, ent\u00e3o \n\nentendidos como os futuros prolet\u00e1rios. Mas \u201ccuidar significa corrigir, tratar, psicologizar \n\nem fun\u00e7\u00e3o da estreita analogia que se estabeleceu entre a crian\u00e7a, o louco e o criminoso\u201d. \n\n(Varela e \u00c1lvarez-Ur\u00eda, 1991, p.212). Dessa forma, n\u00e3o \u00e9 de se estranhar que a prote\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ninf\u00e2ncia integre um movimento mais amplo de funda\u00e7\u00e3o das sociedades protetoras de \n\ndiferentes grupos. \u201cA prote\u00e7\u00e3o de animais, crian\u00e7as, mulheres, loucos, criminosos e \n\noper\u00e1rios \u00e9 a base em que se assenta o Estado tutelar que, assegurando proteger esses \n\ng\u00eaneros e esp\u00e9cies, os incapacita para assim govern\u00e1-los melhor, ou seja, para evitar que \n\ndecidam por si mesmos o governo que os conv\u00e9m\u201d (id., p.217). Nesse sentido, \u00e9 poss\u00edvel \n\ndizer que o tratamento da inf\u00e2ncia delinq\u00fcente e anormal serviu de trampolim para a \n\npatologiza\u00e7\u00e3o das multid\u00f5es. \n\n\n\n 67 \n\nA obrigatoriedade escolar multiplicou (e fez aparecer ainda mais) o n\u00famero de \n\ncrian\u00e7as anormais, na medida em que foram considerados delinq\u00fcentes todos aqueles que \n\n\u201cpreferem a fascina\u00e7\u00e3o da rua e o tumulto urbano ao sil\u00eancio disciplinar e \u00e0 imobilidade \n\nda aula\u201d (Varela e \u00c1lvarez-Ur\u00eda, 1991, p. 219). Nessa mesma dire\u00e7\u00e3o, Muel (1991, p.139-\n\n140) mostra que os alunos que compuseram os internatos e as classes especiais foram \n\nrecrutados exclusivamente das escolas p\u00fablicas das grandes \ncidades. [...] estudam-se os resultados do censo de anormais das \nescolas p\u00fablicas colocando-os em rela\u00e7\u00e3o com um plano da \ncidade para determinar se existe uma rela\u00e7\u00e3o entre a propor\u00e7\u00e3o de \nanormais e a natureza dos bairros correspondentes. As propor\u00e7\u00f5es \nelevadas correspondem com exatid\u00e3o aos bairros da cidade \nhabitados por uma popula\u00e7\u00e3o que ignora a higiene e se entrega \ncada vez mais ao alcoolismo e \u00e0 tuberculose. [...] Diante dessas \ncrian\u00e7as que s\u00e3o em seus corpos os representantes da mis\u00e9ria \nsocial, os mestres das classes especiais acometem um trabalho \ncivilizador.   \n\n \n\nTirar as crian\u00e7as de seu ambiente e submet\u00ea-las a um eficaz tratamento, tal como \n\nse fez com os loucos: a isso se chamou prote\u00e7\u00e3o \u00e0 inf\u00e2ncia. Na esteira disso, surgiu o que \n\nse chamou de inf\u00e2ncia anormal:  \n\n\u00e9 que em todas as escolas existem crian\u00e7as rebeldes, incorrig\u00edveis, \nturbulentas, desordenadas, inadaptadas, que contagiam seus \ncompanheiros e rompem a ordem da classe. Frente aos \ndesdobramentos da insubmiss\u00e3o, a autoridade magisterial, junto \ncom o poder m\u00e9dico, em uma santa alian\u00e7a, elaborou o \ndiagn\u00f3stico tranq\u00fcilizador da anormalidade. (Varela e Alvarez-\nUr\u00eda, 1991, p.224) \n\n \n\nA inf\u00e2ncia anormal \u2013 crian\u00e7as atrasadas, turbulentas, desrespeitosas, ab\u00falicas, \n\nind\u00f3ceis, distra\u00eddas, desatentas, atordoadas, inquietas, inadaptadas, inst\u00e1veis, d\u00e9beis e \n\ndeficientes \u2013 foi separada em laborat\u00f3rios de observa\u00e7\u00e3o onde as t\u00e9cnicas \n\npsicopedag\u00f3gicas, com seus instrumentos de medi\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o, eram elaboradas e \n\naplicadas. Na medida em que as t\u00e9cnicas se tornaram generaliz\u00e1veis \u00e0s escolas, estas se \n\nconverteram em laborat\u00f3rios de investiga\u00e7\u00e3o das causas da anormalidade e, ao mesmo \n\ntempo, em espa\u00e7os de tratamento terap\u00eautico, higi\u00eanico e educativo, conduzidos n\u00e3o mais \n\nsomente por educadores, mas tamb\u00e9m por m\u00e9dicos e, posteriormente, por uma infinidade \n\nde especialistas que ocuparam a nova configura\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio escolar. Com a amplia\u00e7\u00e3o \n\n\n\n 68 \n\ndo campo das anormalidades, \u201cs\u00f3 um olho cl\u00ednico perspicaz \u00e9 capaz de distinguir os \n\nsignos escondidos do desvio ps\u00edquico\u201d (Varela e Alvarez-Ur\u00eda, 1991, p.231). \n\nE aqui se pode perceber toda a import\u00e2ncia das an\u00e1lises sobre a inven\u00e7\u00e3o da \n\ninf\u00e2ncia anormal para o trabalho anal\u00edtico desta Tese: a intensifica\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas \n\npsicologizantes, mediada pela preocupa\u00e7\u00e3o com a inf\u00e2ncia anormal no interior das escolas, \n\ncolocou em funcionamento um conjunto de saberes e pr\u00e1ticas psicopedag\u00f3gicas, que \n\ncome\u00e7ou a se formar em torno dos anormais ao mesmo tempo em que contribu\u00eda ainda \n\nmais para a consolida\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o dos discursos sobre a anormalidade. \n\nNesse sentido, uma das condi\u00e7\u00f5es fundamentais de possibilidade para a \n\nemerg\u00eancia do que hoje se chama Psicopedagogia situa-se exatamente no movimento em \n\nfavor da normaliza\u00e7\u00e3o da dita inf\u00e2ncia anormal, constitu\u00eddo na Fran\u00e7a, no final do s\u00e9culo \n\nXIX. Embora o campo da Psicopedagogia n\u00e3o tenha sido assim nomeado naquela \u00e9poca, \n\npode-se afirmar que os desdobramentos das a\u00e7\u00f5es sobre os anormais foram dispondo as \n\ncondi\u00e7\u00f5es para que o discurso psicopedag\u00f3gico se desenhasse e refinasse. Dessa forma, \n\napesar de n\u00e3o estar organizada, institucionalizada e regulamentada como um campo do \n\nconhecimento particular, a Psicopedagogia come\u00e7ou a existir e a funcionar desde que a \n\ndocilidade f\u00edsica se converteu, na escola, em docilidade moral e, junto com isso, desde que \n\nas t\u00e9cnicas fabricadas expressamente para a inf\u00e2ncia anormal foram generalizadas a quase \n\ntodas as crian\u00e7as (mesmo as consideradas normais), de quase todas as escolas (mesmo as \n\nregulares), a partir tamb\u00e9m de estudiosos que passaram a figurar no cen\u00e1rio que se \n\ncompunha, como os pioneiros do que se denominou de Movimento da Escola Nova.  \n\n \n\nDos anormais aos normais: a crian\u00e7a como centro da a\u00e7\u00e3o educativa \n\nEntre os principais representantes do Movimento da Escola Nova, oriundos \n\nespecialmente da Medicina, destacam-se Maria Montessori, Ovide Decroly e Edouard \n\nClapar\u00e8de, que inicialmente estiveram envolvidos no estudo de crian\u00e7as anormais. As \n\npesquisas realizadas por tais estudiosos \u2013 em laborat\u00f3rios de observa\u00e7\u00e3o que foram \n\nsubstituindo as institui\u00e7\u00f5es destinadas \u00e0 inf\u00e2ncia em perigo \u2013 introduzem novas \n\nconcep\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas que se constitu\u00edram n\u00e3o apenas em mais uma maneira de \n\norganizar as pr\u00e1ticas escolares, mas tamb\u00e9m e principalmente numa forma diferenciada de \n\nconceber o processo educativo, em seus mais diversos aspectos: o papel do professor e do \n\n\n\n 69 \n\naluno, a organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, a distribui\u00e7\u00e3o do tempo, o planejamento das atividades, a \n\navalia\u00e7\u00e3o, etc.    \n\nE essas novas concep\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas foram ampliando o campo das teorias \n\neducacionais a partir da id\u00e9ia de que as necessidades e os interesses infantis devem ser a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o central da Pedagogia. Os representantes da Escola Nova \u201caceitam as teorias \n\npedag\u00f3gicas rousseaunianas, situam a crian\u00e7a no centro da a\u00e7\u00e3o educativa, s\u00e3o partid\u00e1rios \n\nda aprendizagem atrav\u00e9s da a\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que a atividade da crian\u00e7a constitui o centro de um \n\nprocesso de auto-educa\u00e7\u00e3o\u201d (Varela, 2000, p.91). \n\nMaria Montessori foi uma das representantes da Escola Nova respons\u00e1vel por \n\nsituar a crian\u00e7a no lugar de protagonista da a\u00e7\u00e3o educativa, dando mais \u00eanfase \u00e0 auto-\n\neduca\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a do que ao papel do professor como eixo do ensino. Ao falar das leis \n\nde constru\u00e7\u00e3o ps\u00edquica, reveladas nos dois primeiros anos da vida de uma pessoa, a \n\nestudiosa afirma, na obra Mente absorvente: \n\na crian\u00e7a tem uma mente capaz de absorver conhecimentos e o \npoder de se auto-instruir [...]. A crian\u00e7a parece seguir, fielmente, \num r\u00edgido programa imposto pela natureza, e com uma exatid\u00e3o \ntal que nenhuma escola, por mais sabiamente dirigida, ag\u00fcentaria \num confronto. [...] No \u00edntimo de cada crian\u00e7a existe, por assim \ndizer, um professor atento que sabe obter os mesmos resultados \nde cada crian\u00e7a, n\u00e3o importa em que pa\u00eds ela se encontre. [...] \nExiste uma for\u00e7a ps\u00edquica que ajuda o desenvolvimento da \ncrian\u00e7a. (Montessori, s/d, p.14) \n\n \n\nMas a centralidade da crian\u00e7a no ato educativo sup\u00f5e, necessariamente, a \n\nprograma\u00e7\u00e3o pr\u00e9via e rigorosa, por parte dos mestres, de situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem \n\ncapazes de libertar as crian\u00e7as dos espartilhos t\u00edpicos da escola tradicional. Nesse sentido, \n\nMontessori (s/d, p.16) afirma que a educa\u00e7\u00e3o: \n\nn\u00e3o \u00e9 aquilo que o professor transmite, mas sim um processo \nnatural que se desenvolve espontaneamente no indiv\u00edduo humano; \nn\u00e3o \u00e9 adquirida escutando-se palavras, mas em virtude de \nexperi\u00eancias realizadas no ambiente. A tarefa do professor n\u00e3o \u00e9 \nfalar, mas preparar e dispor uma s\u00e9rie de motivos de atividade \ncultural num ambiente preparado exatamente com este objetivo. \n\n \n\nComo se pode perceber, a prepara\u00e7\u00e3o do ambiente e os fatores de ordem material \n\ndesempenham um papel muito importante no m\u00e9todo montessoriano. Concordando com \n\nRousseau na id\u00e9ia de que a crian\u00e7a deve ser respeitada em suas particularidades infantis e \n\n\n\n 70 \n\nem seu crescimento continuado, Montessori afirma que todo o mobili\u00e1rio e os objetos do \n\nambiente escolar devem estar de acordo com a estatura e as capacidades das crian\u00e7as e que \n\nos materiais pedag\u00f3gicos (com \u00eanfase no l\u00fadico) devem ser adequados aos per\u00edodos de \n\ndesenvolvimento delas19.  \n\nEstudiosa das id\u00e9ias, primeiro, de Jean Ittard e, depois, de Edouard S\u00e9guin \u2013 \n\nfiguras envolvidas com a psicopatologia infantil, aliando o tratamento m\u00e9dico \u00e0 educa\u00e7\u00e3o \n\ndos anormais \u2013, Montessori defendia a tese de que os anormais precisavam mais de um \n\nbom e preparado ambiente pedag\u00f3gico do que de cl\u00ednicas, internatos ou casas de sa\u00fade. \n\nEnfatizava a necessidade de constru\u00e7\u00e3o de escolas especiais, onde se aperfei\u00e7oassem, por \n\nmeio da observa\u00e7\u00e3o cotidiana, as teorias e os m\u00e9todos m\u00e9dicos. Nesse sentido, n\u00e3o \u00e9 o \n\nprofessor que deveria trabalhar nas cl\u00ednicas, mas os m\u00e9dicos que deveriam migrar para as \n\nescolas, entendidas ao mesmo tempo como laborat\u00f3rios de observa\u00e7\u00e3o, espa\u00e7os de \n\ntratamento e locais de forma\u00e7\u00e3o de bons professores. Diante dos resultados do trabalho \n\ncom as crian\u00e7as anormais, Montessori chegou \u00e0 conclus\u00e3o de que as escolas regulares para \n\ncrian\u00e7as normais estavam mal organizadas. Fundou em 1907 a primeira Case dei Bambini \n\n(Casa das Crian\u00e7as) e neste mesmo ano mais duas foram inauguradas na It\u00e1lia (Silva, \n\n1991). Com o trabalho realizado nas Casas, Montessori pode confirmar sua hip\u00f3tese de \n\nque seu m\u00e9todo (inicialmente destinado \u00e0s crian\u00e7as anormais) teria sucesso quando \n\naplicado junto \u00e0s crian\u00e7as normais. \n\nBem mais do que uma verdadeira escola a nossa \u00e9 uma \u2018Casa das \nCrian\u00e7as\u2019, isto \u00e9, trata-se de um ambiente preparado \nespecialmente para a crian\u00e7a, onde esta assimila qualquer cultura \ndifundida no ambiente sem necessidade de ensinamento. [...] \nSomente ap\u00f3s repetidas experi\u00eancias chegamos \u00e0 certeza de que \ntodas as crian\u00e7as, indistintamente, possuem esta capacidade de \n\u2018absorver\u2019 a cultura. (Montessori, s/d, p.16) \n\n \n\nDisso seguiu-se a difus\u00e3o imediata e aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo Montessori \u00e0s escolas \n\nelementares20 .  \n\n                                                 \n19 Acreditando que a crian\u00e7a est\u00e1 sempre e naturalmente predisposta ao jogo, Montessori criou uma s\u00e9rie de \nmateriais did\u00e1ticos e pedag\u00f3gicos, como, por exemplo, o conhecido material dourado, que permitiria o \nestabelecimento de rela\u00e7\u00f5es de gradua\u00e7\u00e3o e de propor\u00e7\u00f5es, auxiliando na contagem e no c\u00e1lculo. \n20 Primeiro na It\u00e1lia e em seguida na Su\u00ed\u00e7a, na Argentina, nos Estados Unidos, em Paris e na Inglaterra; \natualmente, h\u00e1 escolas Montessori em todo o mundo (Silva, 1991).  \n\n\n\n 71 \n\nA partir da premissa de que a vontade de aprender \u00e9 inerente a todos os seres \n\nhumanos, Montessori prop\u00f4s um m\u00e9todo fundamentalmente biol\u00f3gico, deslocando o \n\nenfoque educacional do ensino para a forma de pensamento. \n\nSustento que qualquer reforma da educa\u00e7\u00e3o deve basear-se sobre \no desenvolvimento da personalidade humana. O pr\u00f3prio homem \ndeveria se tornar o centro da educa\u00e7\u00e3o [...]. Se agirmos segundo \neste princ\u00edpio, havemos de nos deparar com uma crian\u00e7a que n\u00e3o \n\u00e9 mais considerada como um ser sem for\u00e7a, praticamente um \nrecipiente vazio que deveremos encher com a nossa sabedoria; \n[...] mas como o construtor de nossa intelig\u00eancia, como o ser que, \norientado por um professor interior, trabalha infatigavelmente \ncom alegria e felicidade, segundo um programa preciso, para a \nconstru\u00e7\u00e3o daquela maravilha da natureza que \u00e9 o Homem. N\u00f3s, \nprofessores, podemos apenas auxiliar a obra j\u00e1 conclu\u00edda como os \nservidores ajudam o patr\u00e3o. (Montessori, s/d, p.17) \n\n \n\nNo desenvolvimento de seus estudos, a m\u00e9dica concluiu que as crian\u00e7as passam \n\npor est\u00e1gios, denominados por ela de \u201cper\u00edodos sens\u00edveis\u201d. Em todos eles, a prepara\u00e7\u00e3o de \n\nambientes apropriados \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia para o progresso intelectual da \n\ncrian\u00e7a.  \n\nA perspectiva desenvolvimentista das teorias montessorianas possibilitou duas de \n\nsuas principais id\u00e9ias: a educa\u00e7\u00e3o pelos sentidos e a educa\u00e7\u00e3o pelo movimento. Esses dois \n\ntipos de educa\u00e7\u00e3o dependem de uma proposta diferenciada de organiza\u00e7\u00e3o da sala de aula, \n\ndispondo mesas, cadeiras e materiais de modo a possibilitar o livre movimento das \n\ncrian\u00e7as. Tal organiza\u00e7\u00e3o \u00e9, para Montessori (1965, p.44), \u201cum sinal de liberdade e um \n\nmeio de educa\u00e7\u00e3o\u201d. E esse sinal de liberdade traz consigo a id\u00e9ia de disciplina, \n\nconceituada pela m\u00e9dica italiana n\u00e3o como imobilidade, mas como dom\u00ednio de situa\u00e7\u00f5es e \n\nrespeito \u00e0 liberdade pr\u00f3pria e a dos outros. Na obra Pedagogia Cient\u00edfica, a autora (1965, \n\np.50) explica: \u201cNosso objetivo \u00e9 disciplinar a atividade e n\u00e3o imobilizar a crian\u00e7a ou \n\ntorn\u00e1-la passiva\u201d. \n\nMontessori destaca a concentra\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a como um fator importante no \n\ntrabalho com os materiais. Para que a crian\u00e7a se concentre, \u00e9 preciso que trabalhe \n\nindividualmente \u2013 o que facilita sua autocorre\u00e7\u00e3o e auto-avalia\u00e7\u00e3o \u2013 e que escolha \n\nlivremente as atividades que deseja realizar. A inten\u00e7\u00e3o da pesquisadora foi mostrar que a \n\nliberdade permitida \u00e0s crian\u00e7as era capaz de revelar suas qualidades. O princ\u00edpio b\u00e1sico \u00e9 \n\no de que \u2013 estando em condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis no interior de um ambiente previamente \n\n\n\n 72 \n\nplanejado e organizado, que proporcione atividades correspondentes a cada etapa do \n\ndesenvolvimento mental \u2013 a crian\u00e7a aprende fazendo. \n\nEm Mente absorvente, ao relatar algumas descobertas que fez observando as \n\nexperi\u00eancias na Case dei Bambini, Montessori (s/d, p.222) afirma ter verificado \u2013 nos \n\nmomentos em que as crian\u00e7as concentravam-se em suas atividades \u2013 o que ela chama de \n\ndisciplina espont\u00e2nea. De todas as constata\u00e7\u00f5es derivadas do trabalho nas escolas \n\nmontessorianas, a autora diz que a exist\u00eancia de uma disciplina espont\u00e2nea foi um fato que \n\na impressionou mais do que qualquer outro: \n\nA disciplina na liberdade parecia solucionar um problema que, at\u00e9 \nent\u00e3o, tinha parecido insol\u00favel. A solu\u00e7\u00e3o consistia em obter a \ndisciplina oferecendo a liberdade. Estas crian\u00e7as que andavam \nbuscando trabalho em liberdade, cada qual concentrada num tipo \ndiverso de ocupa\u00e7\u00e3o, mas ainda assim unidas num s\u00f3 grupo, \ndavam a impress\u00e3o da disciplina perfeita. Isto demonstra que, \ncolocadas num ambiente que lhes oferece a possibilidade de \ndesenvolver uma atividade organizada, elas [as crian\u00e7as] \nmanifestam este novo aspecto [a disciplina espont\u00e2nea]. (grifos da \nautora) \n\n \n\nMas para que isso aconte\u00e7a, adverte Montessori, n\u00e3o se pode confundir liberdade \n\ncom independ\u00eancia aos la\u00e7os repressivos, ou seja, com uma permissividade abundante \n\ncomo forma de compensar alguma repress\u00e3o anterior. De acordo com a autora (s/d), era \n\ncomum que o tratamento de crian\u00e7as dif\u00edceis fosse feito oferecendo-lhes um ambiente \n\nrepleto de atividades e livre de qualquer controle adulto, deixando-as livres para \n\nescolherem jogos e brincadeiras e fazerem o que desejassem. No entanto, depois de \n\naparentemente curadas, quando inseridas novamente nos ambientes das escolas \n\ntradicionais, as crian\u00e7as dif\u00edceis tornavam a apresentar o que Montessori (s/d, p.226) \n\nchama de \u201cdesvios da normalidade\u201d. \n\nResultam disso, ent\u00e3o, crian\u00e7as desorganizadas porque a ordem \ntinha sido imposta pelo arb\u00edtrio dos adultos, crian\u00e7as ociosas \nporque o trabalho lhes fora imposto pelos adultos, crian\u00e7as \ndesobedientes porque a obedi\u00eancia tinha sido uma necessidade \nobrigat\u00f3ria. A liberdade \u00e9, ao contr\u00e1rio, uma conseq\u00fc\u00eancia do \ndesenvolvimento [...]. O desenvolvimento \u00e9 ativo, \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o \nda personalidade conseguida atrav\u00e9s do esfor\u00e7o e a experi\u00eancia \npr\u00f3prios; \u00e9 o demorado trabalho que deve realizar cada crian\u00e7a a \nfim de se autodesenvolver. Todos podem comandar e reprimir \numa pessoa fraca e submissa, mas ningu\u00e9m pode \u201cdesenvolver\u201d \numa outra pessoa. N\u00e3o se pode ensinar o \u201cdesenvolvimento\u201d.  \n\n\n\n 73 \n\nConsiderando isto, o que se pode e se deve fazer, na perspectiva de Montessori, \u00e9 \u2013 \n\ncom base numa educa\u00e7\u00e3o calcada na Psicologia do Desenvolvimento infantil \u2013 organizar \n\num ambiente repleto de motivos adequados para despertar a aten\u00e7\u00e3o e o interesse das \n\ncrian\u00e7as, entendidos como elementos necess\u00e1rios e indispens\u00e1veis \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o mental e \n\n\u00e0 conseq\u00fcente coordena\u00e7\u00e3o dos movimentos. Estes dois \u00faltimos aspectos auxiliam na \n\nconcentra\u00e7\u00e3o que, \u201cuma vez alcan\u00e7ada, liberta as a\u00e7\u00f5es da crian\u00e7a e leva-a \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o \n\nde seus defeitos [...] Nas nossas escolas, essa recupera\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 o ponto de chegada como \n\nacontece nas cl\u00ednicas das crian\u00e7as dif\u00edceis, mas \u00e9 o ponto de partida, depois do qual a \n\nliberdade de agir consolida e desenvolve a personalidade\u201d (Montessori, s/d, p.226). Em \n\ntodo esse processo, figura sempre um ponto principal: a aplica\u00e7\u00e3o ao trabalho; \u201cum \n\ntrabalho interessante, escolhido com liberdade, que tenha a virtude de concentrar, ao inv\u00e9s \n\nde cansar, aumenta as energias e as capacidades mentais e proporciona o dom\u00ednio de n\u00f3s \n\nmesmos\u201d (id., p.227).  \n\nNesse sentido, por meio da liberdade de movimentos e de escolha das atividades, o \n\nautocontrole e a capacidade de decis\u00e3o s\u00e3o os principais objetivos da aprendizagem, para o \n\naperfei\u00e7oamento do indiv\u00edduo: \u201ca crian\u00e7a tornada senhora de seus atos mediante um \n\nexerc\u00edcio prolongado e repetido, satisfeita pelo emprego de sua atividade motora, que \n\naprendeu a utilizar de modo agrad\u00e1vel\u201d (Montessori, 1965, p.91). Dessa forma, a estudiosa \n\nacredita que \u00e9 poss\u00edvel se obter uma excel\u00eancia disciplinar, pois se trata de uma disciplina \n\nque tem origem dentro da pr\u00f3pria crian\u00e7a e n\u00e3o imposta de fora, j\u00e1 que as condi\u00e7\u00f5es \n\nexternas favorecem o trabalho individual, a concentra\u00e7\u00e3o, a iniciativa, a escolha, e uma \n\nconsider\u00e1vel margem de liberdade que, para ela, se constitui no fundamento de uma \n\n\u201cliberdade real\u201d. \n\nOutro bom exemplo do papel central conferido \u00e0 crian\u00e7a na a\u00e7\u00e3o educativa \u00e9 o \n\nm\u00e9todo de trabalho que Ovide Decroly denominou de Centros de Interesse21. Este m\u00e9todo \n\nfoi sendo elaborado a partir das experi\u00eancias realizadas pelo m\u00e9dico numa institui\u00e7\u00e3o de \n\nensino fundada por ele em 1901, destinada ao atendimento de crian\u00e7as com retardo \n\nmental. O trabalho realizado naquela institui\u00e7\u00e3o propunha uma educa\u00e7\u00e3o voltada para os \n\ninteresses destas crian\u00e7as, no sentido de satisfazer o que Decroly entendia como a \n\ncuriosidade natural das crian\u00e7as, estimulando-as a pensar e colocando-as em contato com \n\n                                                 \n21 De toda a vasta obra de Decroly, o livro O M\u00e9todo Decroly, escrito pelo pr\u00f3prio autor, pode ser apontado \ncomo um dos principais. Publicado originalmente em 1922, o livro inicia com o pref\u00e1cio de Edouard \nClapar\u00e8de. No Brasil, a segunda edi\u00e7\u00e3o foi publicada em 1934, pela Editora Briguiet.  \n\n\n\n 74 \n\na realidade f\u00edsica e social. As experi\u00eancias realizadas levaram o m\u00e9dico belga a concluir \n\nque tais princ\u00edpios se adequavam a qualquer crian\u00e7a e suas id\u00e9ias foram estendidas \n\ntamb\u00e9m \u00e0s chamadas crian\u00e7as normais (Marques, 2008). \n\nAo discutir as rela\u00e7\u00f5es entre hereditariedade e meio, Decroly insiste na id\u00e9ia de \n\nque a educa\u00e7\u00e3o deve agir sobre tra\u00e7os heredit\u00e1rios que fornecem as bases para edificar a \n\npersonalidade e as aptid\u00f5es. Como sugere o pr\u00f3prio nome do m\u00e9todo inventado por ele, a \n\nno\u00e7\u00e3o de interesse \u00e9 fundamental. Para Decroly, os seres humanos possuem naturalmente \n\nquatro necessidades b\u00e1sicas, que s\u00e3o: comer, abrigar-se, defender-se e produzir. Cada uma \n\ndessas necessidades gera interesse e s\u00f3 este leva ao conhecimento. Eis a id\u00e9ia criada por \n\nDecroly de que a vida intelectual de cada indiv\u00edduo \u00e9 determinada por suas necessidades \n\nb\u00e1sicas, por meio do interesse. Da\u00ed o m\u00e9todo educativo proposto pelo m\u00e9dico belga: os \n\nCentros de Interesse, que t\u00eam como base as etapas da evolu\u00e7\u00e3o neurol\u00f3gica infantil e a \n\nconvic\u00e7\u00e3o de que as crian\u00e7as entram nas escolas dotadas de condi\u00e7\u00f5es biol\u00f3gicas \n\nsuficientes para procurar e desenvolver os conhecimentos de seu interesse (Marques, \n\n2008). \n\nEstabelecidos os quatro principais Centros de Interesse \u2013 necessidade de \n\nalimenta\u00e7\u00e3o; necessidade de lutar contra as intemp\u00e9ries; necessidade de defesa contra \n\nperigos e inimigos; e necessidade de agir, trabalhar, descansar e divertir-se \u2013 Decroly \n\nprop\u00f4s que no trabalho com cada Centro, por meio dos quais deveria fluir toda a pr\u00e1tica \n\ndocente, fossem respeitados tr\u00eas tipos de experi\u00eancias ou atividades da crian\u00e7a, entendidas \n\ncomo fases, como passos do m\u00e9todo a serem considerados pelo professor: a observa\u00e7\u00e3o, a \n\nassocia\u00e7\u00e3o e a express\u00e3o.  \n\nA observa\u00e7\u00e3o \u00e9 entendida como um exame pessoal e pode ser realizada de forma \n\ndireta, fazendo-se com que o aluno observe e analise sua realidade \u2013 seus objetos, fam\u00edlia, \n\nescola, bairro, plantas, animais, pessoas que o rodeiam, etc. \u2013, ou de forma indireta, por \n\nmeio do exame de l\u00e2minas, desenhos, gr\u00e1ficos, figuras, imagens e outros, a fim de evocar \n\ndados ou situa\u00e7\u00f5es da realidade, ou imaginar, levantar hip\u00f3teses sobre como ocorrem \n\nfen\u00f4menos ou como s\u00e3o os objetos. \n\nA associa\u00e7\u00e3o \u00e9 entendida como um exame de objetos distantes no tempo e no \n\nespa\u00e7o. Para Decroly, a habilidade de fazer associa\u00e7\u00f5es resulta da an\u00e1lise, do \n\nestabelecimento de rela\u00e7\u00f5es e da organiza\u00e7\u00e3o mental de dados (fatos, situa\u00e7\u00f5es) que foram \n\ncoletados a partir da observa\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n 75 \n\nA express\u00e3o \u00e9 entendida como uma atividade natural e espont\u00e2nea da crian\u00e7a, mas \n\nque deve ser estimulada pelo professor, durante as atividades de observa\u00e7\u00e3o e associa\u00e7\u00e3o. \n\nNesse sentido, para que o m\u00e9todo se complete, devem ser dadas aos alunos todas as \n\noportunidades de express\u00e3o verbal, pl\u00e1stica e gestual (Carvalho, 2007). \n\nAl\u00e9m de Montessori e Decroly, outro nome a ser destacado na oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o \n\ntradicional \u00e9 o de Edouard Clapar\u00e8de, que, ao defender a tese da Escola Ativa, tamb\u00e9m \n\nafirmou a necessidade de se considerar o interesse da crian\u00e7a no processo educativo22. Tal \n\ncomo para os dois outros estudiosos, para ele, a escola deve estimular a independ\u00eancia \n\nintelectual da crian\u00e7a, fazendo com que atue sobre aquilo que aprende.  \n\nClapar\u00e8de defende a id\u00e9ia de que a educa\u00e7\u00e3o deve ser funcional: ao conferir o \n\ncar\u00e1ter biol\u00f3gico \u00e0 inf\u00e2ncia, enfatiza que a a\u00e7\u00e3o educativa deve se ajustar \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es \n\nnaturais das crian\u00e7as. Nesse sentido, s\u00e3o as crian\u00e7as que devem estar no centro da \n\neduca\u00e7\u00e3o, em torno do qual devem gravitar os m\u00e9todos e os programas escolares (e n\u00e3o o \n\ncontr\u00e1rio). Para tanto, o estudioso su\u00ed\u00e7o prop\u00f5e uma mudan\u00e7a de ponto de vista, traduzida, \n\nantes de tudo, pelas seguintes reformas: \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o da obedi\u00eancia passiva pela atividade e iniciativa da \ncrian\u00e7a \u2013 em vez de reprimir sistematicamente os instintos e os \ngostos naturais da crian\u00e7a, neles se enxertar\u00e1 o ensino; na \ninstru\u00e7\u00e3o, substitui\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos baseados na l\u00f3gica do adulto, \npelos m\u00e9todos fundados na psicologia da crian\u00e7a; na educa\u00e7\u00e3o, \nsubstitui\u00e7\u00e3o dos trabalhos puramente individuais pelo trabalho \ncoletivo, organiza\u00e7\u00e3o das escolas segundo o tipo de institui\u00e7\u00f5es \ndemocr\u00e1ticas, pondo em jogo os instintos sociais: auto-educa\u00e7\u00e3o, \nsubstitui\u00e7\u00e3o da doutrina exterior pela interior. (Clapar\u00e8de, 1973, \np.195, grifo meu) \n\n \n\nNeste trecho, pode-se ampliar o sentido do termo auto-educa\u00e7\u00e3o: a terceira edi\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira da obra A escola sob medida (Clapar\u00e8de, 1973) utiliza este termo como tradu\u00e7\u00e3o \n\nde self-government. Sendo mais fiel \u00e0 express\u00e3o utilizada pelo autor, no original, pode-se \n\nreferir que se trata de um certo tipo de auto-governamento, o que evidencia, na obra de \n\nClapar\u00e8de, a utiliza\u00e7\u00e3o de um vocabul\u00e1rio que est\u00e1 em sintonia com as preocupa\u00e7\u00f5es em \n\ntorno das formas de governamento, t\u00edpicas de uma l\u00f3gica mais ampla da \u00e9poca em que se \n\nsituam as teoriza\u00e7\u00f5es do autor. Logo ap\u00f3s falar em self-government, Clapar\u00e8de explica: \n\n                                                 \n22 Uma das principais obras de Clapar\u00e8de chama-se Psicologia da Crian\u00e7a e Pedagogia Experimental, \npublicada em 1905. Sete anos depois, criou o Instituto Jean-Jacques Rousseau, onde passaram a ser \nrealizadas pesquisas na \u00e1rea da Psicologia infantil e suas aplica\u00e7\u00f5es na educa\u00e7\u00e3o (Cobra, 1997). \n\n\n\n 76 \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o da doutrina exterior pela interior. Neste caso, considerando as discuss\u00f5es \n\nfoucaultianas sobre o deslocamento da disciplina para o governamento-seguridade, pode-\n\nse ler esta frase de Clapar\u00e8de como imersa no jogo imanente dessa troca de \u00eanfases. Ou \n\nseja, a substitui\u00e7\u00e3o da doutrina exterior (disciplina) pela interior (governamento do ser por \n\nsi) parte desse deslocamento operado em diferentes inst\u00e2ncias sociais e, ao mesmo tempo, \n\nacaba por configurar, na inst\u00e2ncia educacional, o pr\u00f3prio deslocamento.            \n\nNa seq\u00fc\u00eancia, Clapar\u00e8de resume numa s\u00f3 id\u00e9ia todas as reformas \u00e0s quais se refere \n\nno trecho citado: \u201cem vez de ser educada, a crian\u00e7a estar\u00e1 colocada em condi\u00e7\u00f5es tais que \n\nse eduque, ela mesma, o mais poss\u00edvel\u201d (Clapar\u00e8de, 1973, p.195). Referindo-se ao \n\nconjunto das reformas que prop\u00f5e, o autor afirma que o papel da escola e do mestre devem \n\nser necessariamente transformados. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 escola, explica: \n\nEm vez de destruir, como o faz, as mais das vezes, tudo o que \u00e9 \ninfantil na crian\u00e7a, criando esp\u00e9cies de curtos-circuitos, que \ndestroem fases necess\u00e1rias \u2013 sua fun\u00e7\u00e3o ser\u00e1, da\u00ed em diante, \nprolongar a inf\u00e2ncia, ou ao menos explorar-lhe os caracteres \npr\u00f3prios, as potencialidades gen\u00e9ticas, a curiosidade nativa, a \ntend\u00eancia a experimentar. (Clapar\u00e8de, 1973, p.196, grifos no \noriginal) \n\n \n\n E o autor continua, referindo-se agora \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o do papel do mestre: \n\nO educador, em vez de ser um plasmador de almas e de esp\u00edritos, \ntornar-se-\u00e1 um estimulador de interesses: em vez de ficar no meio \ndo palco (onde muitas vezes pontifica, sem outros resultados \ntang\u00edveis, a n\u00e3o ser a satisfa\u00e7\u00e3o de suas tend\u00eancias autorit\u00e1rias), \ndever\u00e1, da\u00ed em diante, permanecer nos bastidores, de onde dispor\u00e1 \ne organizar\u00e1 o meio da maneira mais favor\u00e1vel ao despertar das \nnecessidades intelectuais e sociais da crian\u00e7a e ao in\u00edcio de suas \nandan\u00e7as intelectuais, de sua atividade, de seu esfor\u00e7o. (id.)  \n\n   \n\nA escola deve ser, assim, um laborat\u00f3rio e n\u00e3o um audit\u00f3rio. Como bom seguidor \n\ndas principais id\u00e9ias de Rousseau, Clapar\u00e8de afirma que a institui\u00e7\u00e3o deve evitar ao \n\nm\u00e1ximo que o trabalho escolar seja detestado: a crian\u00e7a deve estar na escola porque tem \n\ninteresse pelas atividades, porque deseja estar ali, e n\u00e3o porque tenha medo dos castigos \n\nou queira obter uma recompensa. \n\nO m\u00e9dico e psic\u00f3logo su\u00ed\u00e7o \u201c\u00e9 considerado um dos pioneiros no estudo da \n\npsicologia da crian\u00e7a, a partir de um enfoque interacionista sobre a g\u00eanese dos processos \n\ncognitivos\u201d (Nassif e Campos, 2005, p.92). Na sua obra intitulada A educa\u00e7\u00e3o funcional, \n\n\n\n 77 \n\nClapar\u00e8de (1940) esclarece que o pensamento \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica a servi\u00e7o do \n\norganismo humano; essa \u00e9 a premissa da lei do interesse moment\u00e2neo, formulada pelo \n\nautor: \u201cem cada momento, um organismo age segundo a linha do seu maior interesse\u201d \n\n(p.79). Isso est\u00e1 conectado a mais duas leis formuladas por ele: da necessidade e do \n\ninteresse. Semelhantemente \u00e0s id\u00e9ias de Decroly, Clapar\u00e8de tamb\u00e9m afirma que o \n\ninteresse nasce de uma necessidade. Ou seja, toda atividade desenvolvida pela crian\u00e7a \u00e9 \n\nsempre suscitada por uma necessidade a ser satisfeita e pela qual ela est\u00e1 disposta a \n\nmobilizar energias. Para o estudioso, as principais necessidades da crian\u00e7a s\u00e3o: agir, \n\nconstruir e desenvolver-se atuando e construindo. Assim, ao entender o l\u00fadico como \n\nessencial \u00e0 natureza da inf\u00e2ncia, o pesquisador su\u00ed\u00e7o destaca o jogo como o elemento \n\ncentral que circula entre essas tr\u00eas necessidades. Nesse sentido, o jogo \u00e9, ent\u00e3o, o melhor \n\nmeio de despertar o interesse da crian\u00e7a pelo trabalho escolar. Cabe ao professor colocar o \n\naluno na situa\u00e7\u00e3o adequada para que seu interesse seja despertado, permitindo que ele \n\nadquira o conhecimento. O professor \u00e9 entendido, pois, como um \u201cestimulador de \n\ninteresses\u201d. \n\nO conceito de disciplina \u00e9, para Clapar\u00e8de, bastante pr\u00f3ximo da concep\u00e7\u00e3o que tem \n\nMontessori: a disciplina \u00e9 algo que vem do interior, j\u00e1 que, sendo o interesse o motor da \n\neduca\u00e7\u00e3o, esta n\u00e3o poder\u00e1 se configurar em castigos ou recompensas, mas em adequa\u00e7\u00e3o \n\nentre o que se h\u00e1 de fazer e o sujeito que faz (Zacharias, 2008a). No lugar da motiva\u00e7\u00e3o \n\nexterior e da disciplina imposta, o pesquisador su\u00ed\u00e7o preferia a motiva\u00e7\u00e3o interior e a \n\nautodisciplina. \n\nMas essas qualidades dependem das condi\u00e7\u00f5es criadas pelo professor. Clapar\u00e8de \n\n(1940) chegou a essa conclus\u00e3o, a partir da lei (formulada por ele) da adapta\u00e7\u00e3o funcional, \n\nsegundo a qual \u201ca a\u00e7\u00e3o se produz quando \u00e9 de natureza a satisfazer a necessidade ou o \n\ninteresse do momento\u201d (p.79). Isso significa que para fazer um indiv\u00edduo agir devemos \n\ncoloc\u00e1-lo nas condi\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias ao aparecimento da necessidade, cuja a\u00e7\u00e3o que se deseja \n\nsuscitar tem por fun\u00e7\u00e3o satisfazer. Do ponto de vista pedag\u00f3gico, essa lei pode ser \n\nconsiderada a mais importante, na medida em que determina o papel do professor e do \n\naluno na a\u00e7\u00e3o educativa. Clapar\u00e8de defende a id\u00e9ia de que \u00e9 preciso que a crian\u00e7a n\u00e3o fa\u00e7a \n\nnada que n\u00e3o seja por ela desejado. Mas isso n\u00e3o quer dizer deixar a crian\u00e7a fazer o que \n\nbem entende, ou seja, n\u00e3o se trata de deixar livre a natureza da crian\u00e7a. Sendo assim, \u00e9 \n\npreciso que o pr\u00f3prio desejo seja criado, dispondo-se as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para isso. \n\nTrata-se, na lei da adapta\u00e7\u00e3o funcional, de governar as rela\u00e7\u00f5es do ser-consigo. \n\n\n\n 78 \n\nPercebe-se, assim, a influ\u00eancia bastante clara que o pesquisador teve das id\u00e9ias de \n\nRousseau. Se trouxermos para c\u00e1 algumas passagens de Em\u00edlio, evidenciam-se as \n\nsemelhan\u00e7as. Vejamos. Referindo-se aos tratados de educa\u00e7\u00e3o, Rousseau (2004, p.140) \n\ndiz: \n\nTomai com vosso aluno o caminho oposto; que ele sempre \nacredite ser o mestre, e que sempre o sejais v\u00f3s. N\u00e3o h\u00e1 sujei\u00e7\u00e3o \nmais perfeita do que a que conserva a apar\u00eancia de liberdade; \nassim se cativa a pr\u00f3pria vontade. A pobre crian\u00e7a que nada sabe, \nque nada pode, que nada conhece, n\u00e3o est\u00e1 \u00e0 vossa merc\u00ea? [...] \nSem d\u00favida, ela s\u00f3 deve fazer o que quer; mas s\u00f3 deve querer o \nque quereis que ela fa\u00e7a; ela n\u00e3o deve dar um passo sem que o \ntenhais previsto; n\u00e3o deve abrir a boca sem que saibais o que vai \ndizer. \n\n \n\nAnalisando esta passagem de Rousseau, Donald (2000, p.71) diz: \u201ca educa\u00e7\u00e3o que \n\nRousseau recomenda envolve n\u00e3o coer\u00e7\u00e3o ou instru\u00e7\u00e3o, mas o artif\u00edcio e a manipula\u00e7\u00e3o de \n\numa \u2018liberdade bem-regulada\u2019. Esta regula\u00e7\u00e3o exige a defini\u00e7\u00e3o de uma autoridade externa \n\n\u00e0 qual a crian\u00e7a est\u00e1 sujeita e que, contudo, a autoriza a agir como um agente livre\u201d. \n\nReferindo-se \u00e0 id\u00e9ia rousseauniana de que \u00e9 preciso preservar a natureza infantil, Bujes \n\n(2002, p.51) salienta: \u201c\u00e9 o conhecimento da natureza da crian\u00e7a que permite ao mestre p\u00f4r \n\nem a\u00e7\u00e3o a disciplina capaz de emancip\u00e1-la\u201d.    \n\nSeguindo as id\u00e9ias de Rousseau, o que Clapar\u00e8de fez foi comprovar, com as lentes \n\nda Psicologia cient\u00edfica, as necessidades naturais das crian\u00e7as em cada idade, para que, \n\ndessa forma, conhecendo-se os est\u00e1gios do desenvolvimento infantil, tenha-se a \n\npossibilidade de criar as condi\u00e7\u00f5es apropriadas para a educa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as, fazendo-as \n\nagir segundo seus interesses. Mas nunca \u00e9 demais lembrar: tais interesses s\u00e3o criados pelos \n\npr\u00f3prios estudos psicol\u00f3gicos acerca da inf\u00e2ncia, os quais, no caso de Clapar\u00e8de, \n\nutilizaram-se de m\u00e9todos denominados por ele de extropec\u00e7\u00e3o e introspec\u00e7\u00e3o23. O car\u00e1ter \n\ncient\u00edfico dos estudos legitima as \u201cdescobertas\u201d sobre a natureza da crian\u00e7a e determina os \n\ntipos de interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica mais adequados a cada idade. Passa-se, assim, de uma \n\n                                                 \n23 Clapar\u00e8de distingue tr\u00eas est\u00e1gios de evolu\u00e7\u00e3o dos interesses e a cada um deles corresponde um \nagrupamento de interesses: 1) est\u00e1gio de aquisi\u00e7\u00e3o ou de experimenta\u00e7\u00e3o, caracterizado pelos interesses \nperceptivos (no primeiro ano de vida), pelos interesses gl\u00f3ssicos (no segundo ano), pelos interesses \nintelectuais gerais (dos tr\u00eas aos sete anos) e pelos interesses especiais e objetivos (dos sete aos doze anos); 2) \nest\u00e1gio de organiza\u00e7\u00e3o ou de aprecia\u00e7\u00e3o, caracterizado pelos interesses sociais ou \u00e9ticos (dos doze aos \ndezoito anos); 3) est\u00e1gio de produ\u00e7\u00e3o, caracterizado pelo per\u00edodo do trabalho (idade adulta) (Nassif e \nCampos, 2005).  \n\n\n\n 79 \n\neduca\u00e7\u00e3o r\u00edgida, coercitiva e puramente instrucional a uma educa\u00e7\u00e3o cujo centro \u00e9 a \n\npr\u00f3pria crian\u00e7a, entendida em suas formas de pensamento e aprendizagem.   \n\nNa esteira disso, Clapar\u00e8de criticou o modelo de escola vigente em sua \u00e9poca e \n\nsugeriu, especialmente no seu livro A escola sob medida, que esta institui\u00e7\u00e3o deveria \n\nconsiderar a potencialidade (dos alunos) de reestrutura\u00e7\u00e3o de suas condutas pessoais. Ou \n\nseja, na impossibilidade de haver uma escola para cada crian\u00e7a ou para cada tipo de \n\nintelig\u00eancia, o sistema mais pr\u00f3ximo disso seria o que permitisse a cada aluno reagrupar o \n\nmais livremente poss\u00edvel os elementos favor\u00e1veis ao seu desenvolvimento. Assim, a \n\neduca\u00e7\u00e3o escolar deve ser organizada de forma a contemplar as diferen\u00e7as individuais \n\nentre os alunos.  \n\nCom tais id\u00e9ias, Clapar\u00e8de pode ser considerado um dos primeiros pesquisadores a \n\ndefender veementemente a id\u00e9ia de que a Pedagogia precisa ser ancorada na Psicologia \n\nExperimental.  \n\nPara realizar uma reforma que se imponha, s\u00e3o necess\u00e1rias duas \ncoisas, antes de mais nada: 1. Intensifica\u00e7\u00e3o das pesquisas \ncient\u00edficas relativas \u00e0 crian\u00e7a e ao desenvolvimento mental; 2. \nPrepara\u00e7\u00e3o especial dos futuros educadores, e isto sob duplo \nponto de vista: primeiro, para conserv\u00e1-los cientes dos resultados \ndas pesquisas psicol\u00f3gicas e das novas normas decorrentes para a \neduca\u00e7\u00e3o e a instru\u00e7\u00e3o; e, em segundo lugar, para dar aos pr\u00f3prios \neducadores, tanto quanto poss\u00edvel, o esp\u00edrito cient\u00edfico [...]. \n(Clapar\u00e8de, 1973, p.196) \n\n \n\nNas principais obras de Clapar\u00e8de, fica expressa a id\u00e9ia de que o sucesso da a\u00e7\u00e3o \n\neducativa depende sobretudo dos conhecimentos que o professor tiver da Psicologia da \n\ncrian\u00e7a, devendo utiliz\u00e1-los na proposi\u00e7\u00e3o das tarefas de aprendizagem, para que haja uma \n\nadequa\u00e7\u00e3o entre elas e os fen\u00f4menos mentais da crian\u00e7a. \n\nComo se pode perceber, Decroly, Montessori e Clapar\u00e8de, cada um ao seu modo, \n\nintroduziram novas formas de se entender e tratar o trabalho educativo. Mas apesar das \n\ndiferen\u00e7as de suas id\u00e9ias e m\u00e9todos, h\u00e1 pelo menos uma convic\u00e7\u00e3o comum que perpassa \n\nas propostas dos tr\u00eas estudiosos: a convic\u00e7\u00e3o de que era preciso se colocar contra o \n\nmarasmo da escola tradicional, que, de acordo com os pensadores, n\u00e3o respeitava as \n\nnecessidades e os mecanismos evolutivos do desenvolvimento da crian\u00e7a. Da\u00ed a \n\nformula\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de propostas pedag\u00f3gicas inovadoras, preconizando a \n\nglobaliza\u00e7\u00e3o do ensino, reorganizando-se a sala de aula e as atividades a serem \n\n\n\n 80 \n\ndesenvolvidas, modificando-se a rela\u00e7\u00e3o professor-aluno e, em especial, os modos de \n\nsignificar e trabalhar com os conte\u00fados escolares. Mas \u00e9 preciso dizer tamb\u00e9m que as \n\nnovas formas de conceber o processo educativo passaram, antes de tudo, por um modo \n\ndiferenciado de conceber o sujeito desse processo, entendido como um ser singular, \n\nbiol\u00f3gico, cujo interesse por aprender \u00e9 subjetivo, natural e espont\u00e2neo \u2013 entendimento \n\nlegitimado pelas pesquisas da ci\u00eancia psicol\u00f3gica. E as id\u00e9ias defendidas e disseminadas \n\npelos pioneiros da Escola Nova s\u00e3o bons exemplos de como se arraigaram, entre os \n\npedagogos, as inquietudes psicopedag\u00f3gicas da \u00e9poca.    \n\n \n\nPsicologia do Desenvolvimento como regula\u00e7\u00e3o governamental \n\n\u00c0 medida que os campos do conhecimento foram se tornando mais elaborados \u2013 ou \n\nseja, foram sendo enquadrados numa normatividade que se adjetivou de positivista \u2013 \n\naumentaram consideravelmente as preocupa\u00e7\u00f5es com a defini\u00e7\u00e3o de objetivos e m\u00e9todos \n\nque supostamente fossem capazes de garantir o car\u00e1ter de cientificidade das pesquisas \n\nsobre as crian\u00e7as. A Psicologia do Desenvolvimento nasceu, assim, no interior dessa \n\npreocupa\u00e7\u00e3o positivista expressa nos estudos sobre a matura\u00e7\u00e3o humana, com enfoque \n\nbiol\u00f3gico-evolucionista, origin\u00e1rio das ci\u00eancias da natureza e da Medicina. \n\nE \u00e9 nessa dire\u00e7\u00e3o que foram se colocando as bases para o trabalho te\u00f3rico \n\nempreendido por Jean Piaget, no qual se destacam as seguintes quest\u00f5es: \u201ca quest\u00e3o da \n\nhereditariedade e do ambiente, do car\u00e1ter \u2018natural\u2019 do desenvolvimento da racionalidade; a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com uma solu\u00e7\u00e3o para os problemas da ordem social numa ci\u00eancia do \n\nindiv\u00edduo [...]; e a id\u00e9ia da \u2018crian\u00e7a\u2019 como um objeto leg\u00edtimo tanto da ci\u00eancia quanto dos \n\naparatos de normaliza\u00e7\u00e3o\u201d (Walkerdine, 1998, p.166). Para a autora, s\u00e3o essas as \n\ncondi\u00e7\u00f5es que \u201cforneceram a possibilidade de uma ci\u00eancia e de uma Pedagogia baseadas \n\nno modelo de um desenvolvimento que ocorria naturalmente e que podia ser observado, \n\nnormalizado e regulado\u201d (id.). \n\nDe certa forma, desde que se come\u00e7ou a discutir se a Pedagogia deveria ser \n\ndefinida como a \u201cci\u00eancia da educa\u00e7\u00e3o\u201d, \u2013 com seus princ\u00edpios pr\u00f3prios, suas regras \n\ndeterminadas, seus m\u00e9todos particulares \u2013 pode-se perceber o peso e o papel conferidos \u00e0 \n\nPsicologia como fundamento cient\u00edfico. Sendo a educa\u00e7\u00e3o considerada como \u201co \n\ndesenvolvimento harmonioso de todas as faculdades, ent\u00e3o \u00e9 a Psicologia o instrumento \n\n\n\n 81 \n\nfundamental de conhecimento dessas faculdades. A Pedagogia deve se desenvolver, assim, \n\ncomo uma aplica\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia psicol\u00f3gica\u201d (Warde, 1999, p.297).    \n\n\u00c9 mais ou menos nessa dire\u00e7\u00e3o que os saberes produzidos pela Psicologia invadem \n\na cena pedag\u00f3gica, outorgando-lhe as bases nas quais a Pedagogia viria a se assentar. \u201cA \n\nPedagogia como ci\u00eancia ver-se-\u00e1 refor\u00e7ada de modo inusitado, gra\u00e7as \u00e0 entrada cada vez \n\nmais intensa da Psicologia no campo educativo, influ\u00eancia que tem servido, pelo menos, \n\npara dot\u00e1-la de uma \u2018dupla cientificidade\u2019, mais dif\u00edcil de p\u00f4r em quest\u00e3o\u201d (Varela e \n\nAlvarez-Ur\u00eda, 1992, p.91).  \n\nDesse modo, o monitoramento do desenvolvimento individual, possibilitado \n\nprincipalmente pelas pesquisas psicol\u00f3gicas que pretendiam uma racionalidade cient\u00edfica, \n\nacabou por naturalizar n\u00e3o apenas o sujeito infantil, mas a pr\u00f3pria Pedagogia, cujas \n\npr\u00e1ticas passaram a ser entendidas e efetivadas por meio de um ensino individualizado, em \n\noposi\u00e7\u00e3o ao ensino prioritariamente dirigido \u00e0 classe.    \n\nO que se seguiu foi uma s\u00e9rie de experimentos em pedagogia que \neram tamb\u00e9m considerados experimentos psicol\u00f3gicos. Isto \u00e9, a \nobserva\u00e7\u00e3o e o monitoramento do desenvolvimento infantil \ntornou-se uma pedagogia de direito pr\u00f3prio porque se supunha \nque aquelas compreens\u00f5es que eram consideradas como \nsubjacentes \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o do conhecimento estavam baseadas numa \nfunda\u00e7\u00e3o \u2018natural\u2019. A nova no\u00e7\u00e3o de uma pedagogia \nindividualizada dependia totalmente da possibilidade de \nobserva\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o do desenvolvimento normal e da id\u00e9ia \nde aprendizagem espont\u00e2nea. Foi a ci\u00eancia da Psicologia do \nDesenvolvimento que forneceu os instrumentos necess\u00e1rios para \nisso, tarefa na qual o trabalho de Piaget est\u00e1 particularmente \nenvolvido. (Walkerdine, 1998, p.177-178) \n\n \n\nOs estudos do epistem\u00f3logo Jean Piaget tiveram forte influ\u00eancia na cultura \n\npedag\u00f3gica do s\u00e9culo XX. Ap\u00f3s concluir seu doutorado em Biologia, Piaget trilhou um \n\ncaminho que o levou ao estudo da evolu\u00e7\u00e3o do pensamento humano, na inten\u00e7\u00e3o de \n\nentender os processos mentais que o indiv\u00edduo utiliza para captar o mundo. Inicialmente, \n\ntrabalhou como psiquiatra em uma cl\u00ednica, atividade que lhe permitiu combinar a \n\nPsicologia Experimental \u2013 cujo estudo \u00e9 formal e sistem\u00e1tico \u2013 com m\u00e9todos informais de \n\nPsicologia: entrevistas, conversas e an\u00e1lises de pacientes. Em seguida, j\u00e1 trabalhando no \n\nlaborat\u00f3rio de Alfred Binet, iniciou seus estudos experimentais sobre o desenvolvimento \n\ndas habilidades cognitivas. Em 1921, foi admitido como diretor do Instituto Jean-Jacques \n\n\n\n 82 \n\nRousseau e deu continuidade ao trabalho de Clapar\u00e8de sobre o desenvolvimento do \n\npensamento na crian\u00e7a (Zacharias, 2008b).  \n\nEmbora Piaget n\u00e3o tenha criado nenhum m\u00e9todo de ensino, os resultados da teoria \n\ndo desenvolvimento cognitivo, formulada por ele, levaram a diversas interpreta\u00e7\u00f5es que \n\nculminaram em propostas pedag\u00f3gicas respons\u00e1veis pela intensifica\u00e7\u00e3o da psicologiza\u00e7\u00e3o \n\nda a\u00e7\u00e3o educativa. Suas teorias n\u00e3o giram em torno do que e como ensinar, mas das \n\nformas como os sujeitos aprendem. Desse modo, as pesquisas do epistem\u00f3logo su\u00ed\u00e7o \n\nlegitimaram ainda mais a id\u00e9ia de que os conte\u00fados escolares devem ser entendidos como \n\ninstrumentos que servem ao desenvolvimento evolutivo natural, e n\u00e3o como fins em si \n\nmesmos. A aprendizagem \u00e9 entendida como um processo interno de reorganiza\u00e7\u00e3o \n\ncognitiva e que depende do n\u00edvel de desenvolvimento do sujeito. Como uma das principais \n\nimplica\u00e7\u00f5es deste entendimento, tem-se a cristaliza\u00e7\u00e3o da id\u00e9ia \u2013 j\u00e1 antes possibilitada e \n\ndisseminada pelos pioneiros do Movimento da Escola Nova \u2013 de que os objetivos \n\npedag\u00f3gicos devem estar centrados no aluno (em suas formas naturais de pensar e \n\naprender) e, portanto, que a escola deve colocar mais \u00eanfase nos processos de \n\naprendizagem do que nos m\u00e9todos de ensino.  \n\nPara Piaget (1977), o desenvolvimento cognitivo acontece em etapas, pressupondo \n\nque os seres humanos passam por uma s\u00e9rie de mudan\u00e7as ordenadas e previs\u00edveis. Ele \n\ndistingue tr\u00eas estados: anomia, heteronomia e autonomia. O estado da anomia \u00e9 \n\ncaracter\u00edstico da fase em que a consci\u00eancia do indiv\u00edduo est\u00e1 focalizada apenas nele \n\nmesmo; trata-se do egocentrismo. Nesta fase de imaturidade intelectual e afetiva, a \n\nintelig\u00eancia est\u00e1 calcada em atividades motoras, centradas no pr\u00f3prio indiv\u00edduo: a crian\u00e7a \n\njoga consigo mesmo e n\u00e3o precisa compartilhar com o outro. O estado da heteronomia \n\ncome\u00e7a a emergir quando, na complexifica\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es e reconhecendo a exist\u00eancia do \n\noutro, o indiv\u00edduo passa a perceber a necessidade de regras. \u00c9 a fase da aceita\u00e7\u00e3o de \n\nnormas e press\u00f5es externas ao indiv\u00edduo, em que ele desloca a rela\u00e7\u00e3o de si para o outro, \n\nde forma unilateral. O estado da autonomia surge na medida em que o indiv\u00edduo, em \n\ncoopera\u00e7\u00e3o progressiva com os outros, torna-se capaz de tomar decis\u00f5es por ele mesmo, \n\ndecidindo qual o melhor modo de agir, considerando os diferentes pontos de vista e n\u00e3o \n\napenas o seu.  \n\nNa medida em que os indiv\u00edduos decidem com igualdade \u2013 \nobjetivamente ou subjetivamente pouco importa \u2013, as press\u00f5es \nque exercem uns sobre os outros se tornam colaterais. E as \n\n\n\n 83 \n\ninterven\u00e7\u00f5es da raz\u00e3o, que Bovet t\u00e3o justamente observou, para \nexplicar a autonomia adquirida pela moral, dependem, \nprecisamente, dessa coopera\u00e7\u00e3o progressiva. De fato, nossos \nestudos t\u00eam mostrado que as normas racionais e, em particular, \nessa norma t\u00e3o importante que \u00e9 a reciprocidade, n\u00e3o podem se \ndesenvolver sen\u00e3o na e pela coopera\u00e7\u00e3o. A raz\u00e3o tem necessidade \nda coopera\u00e7\u00e3o na medida em que ser racional consiste em \u201cse\u201d \nsituar para submeter o individual ao universal. O respeito m\u00fatuo \naparece, portanto, como condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria da autonomia, sobre \no seu duplo aspecto intelectual e moral. Do ponto de vista \nintelectual, liberta a crian\u00e7a das opini\u00f5es impostas, em proveito da \ncoer\u00eancia interna e do controle rec\u00edproco. Do ponto de vista \nmoral, substitui as normas da autoridade pela norma imanente \u00e0 \npr\u00f3pria a\u00e7\u00e3o e \u00e0 pr\u00f3pria consci\u00eancia, que \u00e9 a reciprocidade na \nsimpatia. (Piaget, 1977, p.94, grifos meus) \n\n \n\nEsse trecho, retirado do livro O julgamento moral na crian\u00e7a, deixa claro que a \n\npassagem para o estado de autonomia depende da consolida\u00e7\u00e3o do sujeito moral. \n\nEnquanto no estado da heteronomia o sujeito \u00e9 governado pelos outros, no estado da \n\nautonomia o sujeito \u00e9 governado por si pr\u00f3prio. Para Piaget, se o aluno \u00e9 passivo \n\nintelectualmente, n\u00e3o consegue ser livre moralmente e vice-versa. Nesse sentido, o \n\nobjetivo principal da educa\u00e7\u00e3o \u00e9 a autonomia individual, pela atividade em grupo. A \n\neduca\u00e7\u00e3o \u00e9 entendida, assim, como um processo de socializa\u00e7\u00e3o. E considerando que, \n\nnessa perspectiva, a aquisi\u00e7\u00e3o individual das opera\u00e7\u00f5es pressup\u00f5e necessariamente a \n\ncoopera\u00e7\u00e3o, socializar \u00e9, ent\u00e3o, criar condi\u00e7\u00f5es de coopera\u00e7\u00e3o, permitindo equil\u00edbrio nas \n\nrela\u00e7\u00f5es interindividuais e aus\u00eancia de regulador externo. Trata-se da cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es \n\nque possibilitem a supera\u00e7\u00e3o da coa\u00e7\u00e3o dos adultos sobre o comportamento das crian\u00e7as. \n\nMas elas n\u00e3o conseguem adquirir suas estruturas mentais mais essenciais sem a \n\ninterven\u00e7\u00e3o do exterior. Por isso, a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 condi\u00e7\u00e3o formadora ao desenvolvimento \n\nnatural do ser humano. Deve possibilitar que os educandos elaborem uma disciplina, cuja \n\nnecessidade \u00e9 descoberta na pr\u00f3pria a\u00e7\u00e3o, ao inv\u00e9s de ser percebida inteiramente pronta \n\nantes que possa ser compreendida. \n\nA discuss\u00e3o piagetiana sobre a inseparabilidade do sujeito cognitivo e moral pode \n\nser entendida tamb\u00e9m com as lentes pol\u00edticas da governamentaliza\u00e7\u00e3o do Estado, \n\nanalisada por Foucault (2006). O desbloqueio da arte de governar teve sua face \n\npedag\u00f3gica ancorada no discurso da autonomia individual, adquirida por meio da \n\neduca\u00e7\u00e3o, para que os sujeitos aprendam a governar a si pr\u00f3prios \u2013 ou seja, para que o \n\n\n\n 84 \n\ngoverno dos sujeitos (operado de forma exterior, o que caracterizaria a heteronomia \n\ndescrita por Piaget) seja desbloqueado, permitindo aos alunos o governo de si mesmos.  \n\nNesse sentido, os sujeitos heter\u00f4nomos podem ser associados, no discurso \n\npiagetiano, aos sujeitos das pedagogias disciplinares: sujeitos passivos, cujos corpos \n\ndevem ser d\u00f3ceis, \u00fateis, obedientes; pedagogias que, de acordo com Piaget, n\u00e3o d\u00e3o conta \n\nda forma\u00e7\u00e3o de sujeitos aut\u00f4nomos.  \n\nO estado da heteronomia, de acordo com Piaget, deve ser superado, por meio da \n\neduca\u00e7\u00e3o, at\u00e9 que os alunos atinjam o estado da autonomia individual. E este \u00faltimo \n\nestado pode ser entendido como mais caracter\u00edstico das sociedades de gest\u00e3o \n\ngovernamental, compostas por sujeitos que, se educados \u2013 porque educ\u00e1veis \u2013 s\u00e3o \n\nautogovernados, auto-regulados; sujeitos ativos (da pedagogia ativa), que se movimentam \n\na partir de seus interesses. \n\nDessa forma, o preceito psicol\u00f3gico do estado de autonomia individual, alcan\u00e7ado \n\natrav\u00e9s da educa\u00e7\u00e3o, est\u00e1 em sintonia com a l\u00f3gica do dispositivo de seguridade. Nesta \n\nl\u00f3gica, o objetivo final do governo \u00e9 a popula\u00e7\u00e3o. \u201cA popula\u00e7\u00e3o \u00e9 pertinente como \n\nobjetivo e os indiv\u00edduos ser\u00e3o simplesmente instrumento, relevo ou condi\u00e7\u00e3o para obter \n\nalgo no plano da popula\u00e7\u00e3o\u201d (Foucault, 2006, p.63). Trata-se de, tamb\u00e9m por meio da \n\neduca\u00e7\u00e3o, constituir indiv\u00edduos aut\u00f4nomos para que se componha uma popula\u00e7\u00e3o \n\ngovern\u00e1vel. Nesse sentido, o discurso da pedagogia ativa est\u00e1 envolvido com a cria\u00e7\u00e3o de \n\ncondi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis a \u201ccomportamentos que levam a cada um dos indiv\u00edduos a funcionar \n\nadequadamente como membro, como elemento do que se quer manejar da melhor maneira \n\nposs\u00edvel, a saber, a popula\u00e7\u00e3o\u201d (Foucault, 2006, p.64). \n\nReferindo-se aos tra\u00e7os gerais do dispositivo de seguridade, caracter\u00edstico das \n\nsociedades de gest\u00e3o governamental, Foucault (2006) faz a an\u00e1lise da rela\u00e7\u00e3o do governo \n\ncom o que ele chama de acontecimento, trazendo, para isso, o problema da escassez, \n\nentendida como um tipo de acontecimento que se deve evitar. Para melhor compreender \n\nesse dispositivo que os economistas do s\u00e9culo XVIII conceberam com respeito \u00e0 escassez, \n\nFoucault (2006, p.68-69) fez a compara\u00e7\u00e3o deste dispositivo de seguridade com os \n\nmecanismos disciplinares. Uma das diferen\u00e7as apontadas \u00e9 a seguinte: \n\nO mecanismo disciplinar codifica de forma permanente o \npermitido e o proibido ou, melhor dito, o obrigat\u00f3rio e o proibido. \nO ponto ao qual se aplica o mecanismo disciplinar, ent\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 \ntanto o que n\u00e3o se deve fazer, mas o que se deve fazer. Uma boa \n\n\n\n 85 \n\ndisciplina \u00e9 a que nos diz a todo o momento o que devemos fazer. \n[...] no sistema de regulamento disciplinar, o determinado \u00e9 o que \nse deve fazer, e por conseguinte todo o resto, ao ser \nindeterminado, est\u00e1 proibido. No dispositivo de seguridade, trata-\nse justamente de n\u00e3o adotar nem o ponto de vista do que se \nimpede nem o ponto de vista do que \u00e9 obrigat\u00f3rio, e tomar, ao \ncontr\u00e1rio, a dist\u00e2ncia suficiente para poder captar o ponto de onde \nas coisas v\u00e3o se produzir, sejam desej\u00e1veis ou indesej\u00e1veis. Em \nresumo, intentar-se-\u00e1 apreend\u00ea-las no n\u00edvel de sua natureza ou, \nmelhor dito, no plano de sua realidade efetiva. E o mecanismo de \nseguridade vai funcionar a partir dessa realidade, ao tratar de \nutiliz\u00e1-la como ponto de apoio e faz\u00ea-la atuar, fazer atuar seus \nelementos em rela\u00e7\u00e3o rec\u00edproca. (grifos meus) \n\n \n\n Ao trazer a longa explica\u00e7\u00e3o de Foucault (id.) para essa discuss\u00e3o, n\u00e3o tenho a \n\ninten\u00e7\u00e3o de fazer um uso apressado e utilitarista da argumenta\u00e7\u00e3o do autor, que estava se \n\nreferindo claramente \u00e0 situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da escassez nos s\u00e9culos XVII e XVIII. \n\nAcontece que, exatamente por se tratar das fun\u00e7\u00f5es do dispositivo disciplinar (sociedades \n\ndisciplinares) e do dispositivo de seguridade (sociedades de gest\u00e3o governamental), a \n\nl\u00f3gica explicada por Foucault com respeito ao problema da escassez parece ser a mesma \n\nno caso das pr\u00e1ticas educativas, apesar das peculiaridades de cada uma das duas situa\u00e7\u00f5es.  \n\nSe pensarmos, por exemplo, no que Varela (2000) chama de pedagogias \n\ndisciplinares e no que Noguera-Ram\u00edrez (2008) chama de did\u00e1tica do s\u00e9culo XVII, \n\npodemos perceber funcionando o mecanismo disciplinar descrito por Foucault na cita\u00e7\u00e3o \n\nacima. \u00c9 esse mesmo mecanismo disciplinar \u2013 que regulamenta todos os atos dos sujeitos \n\nna escola, sejam eles alunos, professores ou diretores; n\u00e3o deixa escapar nada; prescreve \n\ntodos os detalhes; normatiza e controla os alunos a partir de normas externas \u2013 que os \n\npioneiros da Escola Nova colocam em suspei\u00e7\u00e3o, denunciando-o como tradicional, \n\nultrapassado. Como resposta a esse tipo de sistema, os discursos das psicologias da crian\u00e7a \n\n\u2013 mais sintonizados com a l\u00f3gica governamental \u2013 prop\u00f5em que o desenvolvimento \n\nhumano \u00e9 natural e espont\u00e2neo e se colocam, por meio das teorias que biologizam o \n\nindiv\u00edduo, a uma certa dist\u00e2ncia do que \u00e9 obrigat\u00f3rio ou proibido. Sob essa perspectiva, o \n\nque vai determinar o que se pode ou n\u00e3o fazer n\u00e3o s\u00e3o exatamente as pr\u00e1ticas educativas \n\nentendidas como regulamenta\u00e7\u00e3o externa, mas sim a evolu\u00e7\u00e3o progressiva das fun\u00e7\u00f5es \n\npsicol\u00f3gicas dos sujeitos, evolu\u00e7\u00e3o n\u00e3o valorada em si mesma como boa ou m\u00e1, mas \n\naceita como processos necess\u00e1rios e inevit\u00e1veis, processos da natureza no sentido lato. E a \n\nregula\u00e7\u00e3o dos comportamentos, por meio do dispositivo de seguridade, ir\u00e1 funcionar \n\n\n\n 86 \n\napoiando-se nesses processos (Foucault, 2006). S\u00e3o as teorias do desenvolvimento, \n\nentendidas como representativas da realidade, ou seja, daquilo que ocorre dentro mesmo \n\ndo sujeito, que ir\u00e3o determinar os tipos de interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica e regular os \n\ncomportamentos.  \n\nA lei pro\u00edbe, a disciplina prescreve e a seguridade, sem proibir \nnem prescrever, e ainda que eventualmente se d\u00ea alguns \ninstrumentos vinculados com a interdi\u00e7\u00e3o e a prescri\u00e7\u00e3o, tem a \nfun\u00e7\u00e3o essencial de responder a uma realidade de tal maneira que \na resposta a anule: a anule, a limite, a freie ou a regule. Esta \nregula\u00e7\u00e3o no elemento da realidade \u00e9, creio, o fundamental nos \ndispositivos de seguridade. (Foucault, 2006, p.69) \n\n \n\nNo caso da educa\u00e7\u00e3o, esse tipo de regula\u00e7\u00e3o governamental pode ser percebido nas \n\nteoriza\u00e7\u00f5es da Psicologia do Desenvolvimento. Mas n\u00e3o se trata aqui de dizer que as \n\npesquisas psicol\u00f3gicas traduzem, em si, a realidade, seja l\u00e1 o que isso signifique... Trata-se \n\nde entender que elas criam uma determinada realidade (sobre o desenvolvimento infantil) \n\nda qual falam e sobre a qual agem, naturalizando-a como verdade indiscut\u00edvel. Isso nos \n\nleva a supor que se a pr\u00f3pria inf\u00e2ncia \u00e9 uma inven\u00e7\u00e3o, os estudos que sobre ela se realizam \n\ninserem-se num conjunto de pr\u00e1ticas que definem a episteme de uma \u00e9poca. Como j\u00e1 \n\nreferido, ao termo Psicologia correspondem certos conjuntos de significados que s\u00e3o \n\ncontinuamente negociados e que est\u00e3o \u2013 ainda que descontinuadamente \u2013 em conex\u00e3o com \n\numa s\u00e9rie de outros enunciados tidos como verdadeiros por uma determinada sociedade \n\nem um determinado per\u00edodo hist\u00f3rico. As investiga\u00e7\u00f5es psicol\u00f3gicas sobre as crian\u00e7as \n\ncriam saberes; e o saber de uma \u00e9poca deve ser apresentado no quadro conceitual que lhe \u00e9 \n\npr\u00f3prio.   \n\nO interessante de ser problematizado aqui se refere exatamente ao objetivo que se \n\ncoloca a Psicologia, que \u00e9 o de explicar os fatos do desenvolvimento: fazendo isso, ela n\u00e3o \n\nexplica apenas o que considera fato, mas cria esses pr\u00f3prios fatos; e, com eles, fabrica os \n\nsujeitos dos quais fala: \u201c\u00c9 a pr\u00f3pria Psicologia do Desenvolvimento que produz a forma \n\nparticular de desenvolvimento naturalizado das capacidades como seu objeto. As pr\u00e1ticas \n\nde produ\u00e7\u00e3o devem, pois, ser compreendidas como produtivas das pr\u00f3prias posi\u00e7\u00f5es de \n\nsujeito\u201d (Walkerdine, 1998, p.157). Dessa forma, as crian\u00e7as descritas, suas atitudes, suas \n\ncondutas n\u00e3o s\u00e3o inerentes a uma natureza infantil suscet\u00edvel de ser decifrada, como quer a \n\nPsicologia, mas foram e s\u00e3o constru\u00eddas, fabricadas em meio a condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, \n\n\n\n 87 \n\necon\u00f4micas, pol\u00edticas, sociais e culturais, das quais as pr\u00f3prias palavras da Psicologia \n\nfazem parte. \n\nDesde seu in\u00edcio, a Psicologia do Desenvolvimento estipulou como um de seus \n\nobjetivos centrais descrever as fun\u00e7\u00f5es psicol\u00f3gicas das crian\u00e7as em diferentes idades, \n\npara entender como tais fun\u00e7\u00f5es mudam com a idade, ou seja, saber quando e como cada \n\ntipo de comportamento vai aparecendo. Com isso, ao longo do tempo, as pesquisas sobre a \n\ncrian\u00e7a, realizadas a partir deste referencial, estabeleceram normas de desenvolvimento \n\npara v\u00e1rios comportamentos, como, por exemplo, tabelas de desenvolvimento motor (que \n\nindicam quando uma crian\u00e7a consegue levantar o queixo, sentar-se, engatinhar, andar, \n\npular num p\u00e9 s\u00f3, etc.); tabelas de desenvolvimento da linguagem (pelas quais se sabe de \n\nquantas palavras \u00e9 composto o vocabul\u00e1rio de uma crian\u00e7a aos 18 meses, aos 24 meses, \n\netc.). H\u00e1 tamb\u00e9m descri\u00e7\u00f5es bastante claras do desenvolvimento cognitivo, sexual, moral, \n\netc. (Barros, 1995).  \n\nPara esta parte da Psicologia, considera-se necess\u00e1ria a descri\u00e7\u00e3o das tend\u00eancias \n\net\u00e1rias do desenvolvimento, de como este ocorre, antes de se atingir o outro de seus \n\nobjetivos centrais, que \u00e9 explicar o desenvolvimento, saber por que ele ocorre. Nessa \n\ntentativa, s\u00e3o utilizados m\u00e9todos de observa\u00e7\u00e3o e de experimenta\u00e7\u00e3o comuns a todas as \n\n\u00e1reas da Psicologia e, mais especialmente, os m\u00e9todos longitudinais e transversais, que s\u00e3o \n\nespec\u00edficos das pesquisas realizadas sob a \u00e9gide da Psicologia do Desenvolvimento24. \n\nIndependente dos m\u00e9todos utilizados, a pesquisa realizada a partir desse \n\nreferencial, \u201cadmitindo que seu principal objetivo \u00e9 a explica\u00e7\u00e3o dos fatos do \n\ndesenvolvimento humano, parte do pressuposto de que estes n\u00e3o s\u00e3o entidades produzidas \n\nsocialmente, mas sim decorr\u00eancias de fatos naturais\u201d (Jobim e Souza, 1997, p.40). E s\u00e3o \n\nesses fatos naturais que ir\u00e3o determinar, no caso das pr\u00e1ticas educativas, as formas de \n\ngovernamento das popula\u00e7\u00f5es infantis. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 id\u00e9ia de que o dispositivo de seguridade trabalha na realidade \n\nmesma \u2013 criada \u201cem virtude e atrav\u00e9s de toda uma s\u00e9rie de an\u00e1lises e disposi\u00e7\u00f5es \n\nespec\u00edficas\u201d \u2013 Foucault (2006, p.69-70) afirma que \n\n                                                 \n24 Os m\u00e9todos longitudinais caracterizam-se por observa\u00e7\u00f5es realizadas sobre um mesmo sujeito ao longo de \nsua inf\u00e2ncia e juventude, tomando-se um per\u00edodo de tempo bastante extenso. Os m\u00e9todos transversais, que \ns\u00e3o os mais usados atualmente, exigem um tempo menor, porque realizam as observa\u00e7\u00f5es sobre v\u00e1rios \nsujeitos de diferentes idades (Barros, 1995).  \n\n\n\n 88 \n\no ponto essencial e no qual est\u00e3o comprometidos todo o \npensamento e toda a organiza\u00e7\u00e3o das sociedades pol\u00edticas \nmodernas [\u00e9] a id\u00e9ia de que a pol\u00edtica n\u00e3o deve estender at\u00e9 o \ncomportamento dos homens o conjunto de regras que s\u00e3o as \nimpostas por Deus ao homem [sociedade da lei] ou resultam \nnecess\u00e1rias pela mera exist\u00eancia de sua m\u00e1 \u00edndole [sociedade \ndisciplinar]. A pol\u00edtica tem que atuar no elemento de uma \nrealidade que os fisiocratas chamam precisamente f\u00edsica [...]. \nAssinalam essa realidade que \u00e9 o \u00fanico dado sobre e com o qual a \npol\u00edtica deve atuar. N\u00e3o se situar nunca sen\u00e3o nesse jogo da \nrealidade consigo mesma: isto \u00e9, creio, o que os fisiocratas, os \neconomistas e o pensamento pol\u00edtico do s\u00e9culo XVIII davam a \nentender quando diziam que, de toda maneira, permanecemos na \nordem da f\u00edsica e que atuar na ordem da pol\u00edtica \u00e9 atuar todavia na \nordem da natureza. \n\n \n\nConsiderando isso, pode-se dizer que o princ\u00edpio fundamental das sociedades de \n\ngest\u00e3o governamental (o princ\u00edpio do jogo da realidade consigo mesma), \u00e9 condi\u00e7\u00e3o para \n\nque \u2013 desde Rousseau (2004) e seus postulados: \u201cobservai a natureza e segui a rota que ela \n\nvos tra\u00e7a\u201d (p.24); \u201cdeixai a natureza agir bastante tempo antes de resolver agir em seu \n\nlugar, temendo contrariar suas opera\u00e7\u00f5es\u201d (p.119) \u2013 apare\u00e7am e se solidifiquem os \n\ndiscursos (de Montessori, Decroly, Clapar\u00e8de, Piaget e tantos outros) sobre a natureza da \n\ncrian\u00e7a, sobre o desenvolvimento natural dos seres humanos e, na esteira disso, os \n\ndiscursos que colocam a crian\u00e7a no centro do processo educativo, afirmando que \u00e9 preciso \n\ndeix\u00e1-la agir livremente, escolher livremente as atividades que deseja realizar, entendendo \n\nque a liberdade permitida \u00e0s crian\u00e7as \u00e9 capaz de revelar suas qualidades. \n\nE \u00e9 muito clara a sintonia entre esses discursos e as formas de organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \n\ne econ\u00f4mica das sociedades de gest\u00e3o governamental. Ao falar do jogo da realidade \n\nconsigo mesma, Foucault (2006, p.70) o relaciona com o jogo do liberalismo: \u201cdeixar que \n\nas pessoas fa\u00e7am e as coisas passem, que as coisas transcorram; deixar fazer, passar e \n\ntranscorrer significa essencial e fundamentalmente fazer de tal sorte que a realidade se \n\ndesenvolva e marche, siga seu curso, de acordo com as leis, os princ\u00edpios e os mecanismos \n\nque lhe s\u00e3o pr\u00f3prios\u201d. Para Foucault (2006, p.71), a liberdade, entendida como \u201ca \n\npossibilidade de movimento, de deslocamento, processo de circula\u00e7\u00e3o das pessoas e das \n\ncoisas, [...] n\u00e3o \u00e9 outra coisa que o correlato da introdu\u00e7\u00e3o dos dispositivos de \n\nseguridade\u201d. \n\nA id\u00e9ia de um governo dos homens que pense antes de tudo e \nfundamentalmente na natureza das coisas e j\u00e1 n\u00e3o na m\u00e1 \u00edndole \n\n\n\n 89 \n\ndos seres humanos, a id\u00e9ia de uma administra\u00e7\u00e3o das coisas que \nconsidere em primeiro lugar a liberdade dos homens, o que estes \nquerem fazer, o que est\u00e3o interessados em fazer, o que pensam \nfazer, tudo isso, s\u00e3o elementos correlativos. (grifos meus)  \n\n \n\nPara Foucault (2006), esse tra\u00e7o geral do dispositivo de seguridade n\u00e3o foi \n\nconcebido como uma ideologia, mas como uma tecnologia de poder: \u201cum poder que se \n\npense como regula\u00e7\u00e3o somente capaz de produzir-se atrav\u00e9s da liberdade de cada um e \n\ncom apoio nela\u201d (p.71). Trata-se de uma l\u00f3gica que \u2013 a partir do s\u00e9culo XVIII, com o \n\nIluminismo, a revolu\u00e7\u00e3o industrial, a fisiocracia, a economia pol\u00edtica, o transcendental \n\nkantiano, o futuro entendido como progresso, a popula\u00e7\u00e3o entendida em sua naturalidade \u2013 \n\npassou a funcionar em diferentes inst\u00e2ncias sociais. Na educa\u00e7\u00e3o, a premissa de que \u00e9 \n\npreciso deixar fazer evidencia-se quando os discursos enfatizam uma educa\u00e7\u00e3o voltada \n\npara os interesses das crian\u00e7as, posicionando o professor no lugar de quem est\u00e1 ali apenas \n\npara estimul\u00e1-los. \n\nNessa perspectiva, a liberdade e a atividade \u201cnatural e \nespont\u00e2nea\u201d da crian\u00e7a funcionam como \u201creguladores\u201d que, por \nsua vez, agem sob a forma de uma economia do ensino, isto \u00e9, \ncomo um processo no qual o desdobramento do ensino, do \nm\u00e9todo e do mestre da did\u00e1tica se desloca, sob crit\u00e9rios de \nefici\u00eancia e efic\u00e1cia, para o interesse, entendido como a \ndisposi\u00e7\u00e3o mais favor\u00e1vel para a aprendizagem. (Noguera-\nRam\u00edrez, 2008, p.32) \n\n \n\nNoguera-Ram\u00edrez (2008) sugere que a mudan\u00e7a no entendimento da no\u00e7\u00e3o de \n\ninteresse \u2013 operada inicialmente pelos trabalhos de Dewey, Stanly Hall, Decroly, \n\nMontessori e Clapar\u00e8de \u2013 foi central na virada do ensino para a aprendizagem. Segundo o \n\nautor, antes das psicologias da crian\u00e7a, o interesse \u2013 especialmente nas formula\u00e7\u00f5es de \n\nHerbart \u2013 \u00e9 entendido como algo plural, m\u00faltiplo. Portanto, n\u00e3o se tratava \u201cde interesse em \n\ntermos subjetivos: o interesse m\u00faltiplo n\u00e3o \u00e9 caracter\u00edstico de um indiv\u00edduo, \u00e9 uma \n\ncaracter\u00edstica pr\u00f3pria do esp\u00edrito humano em geral\u201d (Noguera-Ram\u00edrez, 2008, p.31).    \n\nA apari\u00e7\u00e3o das psicologias da crian\u00e7a e da aprendizagem no final \ndo s\u00e9culo XIX consolidou o \u201cinteresse\u201d como pe\u00e7a chave da nova \n\u201cpedagogia cient\u00edfica\u201d [...] O interesse biologiza-se e, assim, \nconverte-se em algo \u201cnatural\u201d e \u201cespont\u00e2neo\u201d, pr\u00f3prio do sujeito \ninfantil. [...] A proposta herbartiana e as reflex\u00f5es sobre o papel \nmoral e \u00e9tico da pedagogia ser\u00e3o consideradas \u201ctradicionais\u201d e \nabandonadas na perspectiva da observa\u00e7\u00e3o e experimenta\u00e7\u00e3o \n\u201ccient\u00edfica\u201d. Aprender j\u00e1 n\u00e3o ser\u00e1 mais o resultado do ensino, sua \n\n\n\n 90 \n\nconseq\u00fc\u00eancia \u00f3bvia: aprender \u00e9, segundo essas perspectivas, a \nconseq\u00fc\u00eancia da livre e espont\u00e2nea atividade da crian\u00e7a. (id.) \n\n \n\nO professor n\u00e3o ensina, apenas facilita: eis a m\u00e1xima que, desde Rousseau e \n\nespecialmente com o Movimento da Escola Nova \u2013 tem predominado nos discursos \n\neducacionais, orientando as pr\u00e1ticas escolares tanto no dia-a-dia das escolas quanto nos \n\ncursos de forma\u00e7\u00e3o de professores. \u00c9 a partir disso que se pode situar o enfoque priorit\u00e1rio \n\nnos processos de ensino-aprendizagem, na auto-aprendizagem da crian\u00e7a, na sua forma\u00e7\u00e3o \n\n(que \u00e9 diferente de instru\u00e7\u00e3o) carregada por um componente \u00e9tico-moral muito forte, \n\nconstituindo a aprendizagem como a veia educacional dos novos tipos de regula\u00e7\u00e3o \n\ngovernamental que estrearam no in\u00edcio do s\u00e9culo XIX e que, desde ent\u00e3o, foram dispondo \n\nas condi\u00e7\u00f5es de possibilidade para a emerg\u00eancia da Psicopedagogia. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 91 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTERCEIRA PARTE \n\nA EMERG\u00caNCIA DA PSICOPEDAGOGIA NO BRASIL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 92 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO IV \n\nO MOVIMENTO DA ESCOLA NOVA NO BRASIL \n\n \n\n \n\nComo anunciado no t\u00edtulo, esta terceira parte, que inicia neste Cap\u00edtulo IV, trata \n\ndas condi\u00e7\u00f5es de possibilidade da Psicopedagogia, especialmente no Brasil. O fato de eu \n\nter organizado a Tese de forma a problematizar somente aqui, nesta terceira parte, a \n\nemerg\u00eancia da Psicopedagogia no caso brasileiro n\u00e3o significa que a pesquisa tenha se \n\ndesenvolvido de forma linear: primeiro discutindo este campo de conhecimento de modo \n\ngeral e somente depois tratando dele no Brasil. Ao contr\u00e1rio, o que motivou a pesquisa, \n\ndesde o in\u00edcio, foram exatamente as pr\u00e1ticas e os discursos psicopedag\u00f3gicos brasileiros. \n\nE foi por a\u00ed que passei a cercar o tema da investiga\u00e7\u00e3o.  \n\nAcontece que, sem eu saber de antem\u00e3o aonde o estudo chegaria, a pr\u00f3pria \n\npesquisa foi rumando por caminhos que me levaram a quatro focos de an\u00e1lise, entendidos \n\ncomo portas de entrada para a an\u00e1lise das condi\u00e7\u00f5es mais amplas de emerg\u00eancia da \n\nPsicopedagogia enquanto campo espec\u00edfico do conhecimento. Tais portas de entrada, que \n\ncompuseram o Cap\u00edtulo III, foram assim definidas por mim: 1) Estudos da crian\u00e7a, \n\ninven\u00e7\u00e3o da inf\u00e2ncia e elo entre Psicologia e Pedagogia; 2) Produ\u00e7\u00e3o dos escolares \n\nanormais; 3) Dos anormais aos normais: a crian\u00e7a como centro da a\u00e7\u00e3o educativa; e 4) \n\nPsicologia do Desenvolvimento como regula\u00e7\u00e3o governamental.  \n\nComo ficou evidente na segunda parte da Tese, todas as quest\u00f5es discutidas \n\nespecialmente no Cap\u00edtulo III transcenderam o caso brasileiro. Agora, ent\u00e3o, analisadas o \n\nque chamei de quatro portas de entrada para a emerg\u00eancia do campo da Psicopedagogia, \n\npasso, nesta terceira parte do estudo, a apresentar e discutir algumas condi\u00e7\u00f5es para a \n\nconsolida\u00e7\u00e3o do entorno psicopedag\u00f3gico brasileiro.  \n\n\n\n 93 \n\nInspirada nas an\u00e1lises que eu tinha realizado sobre as rela\u00e7\u00f5es entre o discurso \n\nescolanovista e a emerg\u00eancia da Psicopedagogia \u2013 an\u00e1lises apresentadas na segunda parte \n\nda Tese, referentes \u00e0s teoriza\u00e7\u00f5es de Alfred Binet, Theodore Simon, Maria Montessori, \n\nOvide Decroly, Edouard Clapar\u00e8de e Jean Piaget \u2013 selecionei como duas importantes \n\nportas de entrada da Psicopedagogia no Brasil a Escola de Aperfei\u00e7oamento Pedag\u00f3gico \n\nde Minas Gerais e o Instituto de Educa\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro, na medida em que tais \n\ninstitui\u00e7\u00f5es deram visibilidade e colocaram em funcionamento as principais id\u00e9ias dos \n\nreferidos estudiosos, ao mesmo tempo em que foram respons\u00e1veis, no Brasil, pela \n\nprodu\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de outras id\u00e9ias e pr\u00e1ticas sobre o par Psicologia-Pedagogia, \n\nclaramente embasadas no pensamento escolanovista europeu e americano.  \n\nPor serem duas institui\u00e7\u00f5es criadas em lugares diferentes, em anos diferentes e por \n\npessoas diferentes, meu primeiro movimento foi perceber que havia uma s\u00e9rie de \n\ndescontinuidades nos trabalhos da Escola de Aperfei\u00e7oamento e do Instituto de Educa\u00e7\u00e3o. \n\nNesse sentido, passei, no decorrer desta pesquisa de Doutorado, a desenvolver estudos que \n\nme levassem a mostrar os modos pelos quais essas duas institui\u00e7\u00f5es, de formas distintas, \n\ndispuseram as possibilidades iniciais para os discursos e as pr\u00e1ticas psicopedag\u00f3gicas \n\nbrasileiras. No entanto, a pr\u00f3pria pesquisa foi me mostrando, no seu desenrolar, uma \n\ncontinuidade fundamental na Escola de Aperfei\u00e7oamento e no Instituto de Educa\u00e7\u00e3o: \n\nambos, de maneiras diferentes, estiveram envolvidos com a dissemina\u00e7\u00e3o e recria\u00e7\u00e3o, no \n\nBrasil, dos princ\u00edpios do Movimento da Escola Nova. \n\nDessa forma, abriu-se, para a minha investiga\u00e7\u00e3o, a grande porta de entrada da \n\nPsicopedagogia no Brasil, qual seja: a introdu\u00e7\u00e3o das id\u00e9ias escolanovistas no pa\u00eds, \n\ntraduzidas especialmente pela aplica\u00e7\u00e3o dos conhecimentos cient\u00edficos da Psicologia na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um sistema escolar que se pretendia moderno e eficiente. \n\nDiante de tal continuidade, foi preciso reorganizar a escrita do texto da Tese: antes \n\ndas an\u00e1lises que intentam mostrar como a Escola de Aperfei\u00e7oamento e o Instituto de \n\nEduca\u00e7\u00e3o, cada um a seu modo, assentaram o terreno pr\u00e1tico-discursivo para a \n\nPsicopedagogia, optei por discutir algumas quest\u00f5es que comp\u00f5em o contexto mais amplo \n\nno qual se movimentaram as referidas institui\u00e7\u00f5es. Assim, passo, neste Cap\u00edtulo, a tecer \n\nconsidera\u00e7\u00f5es sobre a chegada dos princ\u00edpios escolanovistas no pa\u00eds, especialmente nos \n\nper\u00edodos que, na Hist\u00f3ria do Brasil, ficaram conhecidos como Primeira e Segunda \n\nRep\u00fablica.  \n\n\n\n 94 \n\nO Movimento da Escola Nova se tornou conhecido no Brasil ap\u00f3s a Primeira \n\nGuerra Mundial, especialmente a partir da d\u00e9cada de 1920, caracterizada por um conjunto \n\nde reformas educacionais.  \n\nNo que se refere a esse conjunto, para al\u00e9m das reformas de ensino de abrang\u00eancia \n\nnacional, \u00e9 preciso referir as reformas que aconteceram no per\u00edodo entre 1920 e 1930, em \n\nv\u00e1rios estados brasileiros \u2013 S\u00e3o Paulo, Cear\u00e1, Bahia, Minas Gerais, Rio de Janeiro, \n\nPernambuco \u2013 impulsionadas por pensadores e educadores motivados pela dissemina\u00e7\u00e3o \n\nde novos m\u00e9todos educativos inspirados na Psicologia (m\u00e9todos criados e praticados nos \n\nprincipais pa\u00edses da Europa e da Am\u00e9rica)25. De acordo com Nagle (1990), \u00e9 por iniciativa \n\nprincipalmente dos estados, e n\u00e3o tanto da Uni\u00e3o, que a reorganiza\u00e7\u00e3o da escola brasileira \n\ncome\u00e7a a ser pensada e efetivada, no que se refere \u00e0 administra\u00e7\u00e3o escolar; \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o da \n\nrede e da clientela; \u00e0s pesquisas sobre o perfil dos estudantes; e ao uso de instrumentos de \n\nplanejamento, como, por exemplo, os recenseamentos escolares. \n\nComo um dos importantes acontecimentos diretamente relacionados \u00e0 \n\ndissemina\u00e7\u00e3o das id\u00e9ias escolanovistas no Brasil, destaca-se a cria\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o \n\nBrasileira de Educa\u00e7\u00e3o, fundada em 1924 por um grupo de engenheiros e m\u00e9dicos, \n\ncomposto em seguida tamb\u00e9m por educadores brasileiros (pre)ocupados com as reformas \n\nde ensino em diferentes estados do pa\u00eds26.  \n\n                                                 \n25 Dentre as reformas educacionais de abrang\u00eancia estadual, destacam-se: Reforma Sampaio D\u00f3ria, realizada \nem S\u00e3o Paulo, em 1920; Reforma Louren\u00e7o Filho, no Cear\u00e1, em 1923; Reforma An\u00edsio Teixeira, na Bahia, \nem 1925; Reforma Francisco Campos e M\u00e1rio Casassanta, em Minas Gerais, em 1927; Reforma Fernando \nde Azevedo, no Distrito Federal (atual Rio de Janeiro), em 1928; Reforma Carneiro Le\u00e3o, em Pernambuco, \nem 1928. Al\u00e9m disso, embora n\u00e3o tenham se constitu\u00eddo sob o nome de Reformas, \u00e9 preciso destacar a \natua\u00e7\u00e3o de Jos\u00e9 Augusto Bezerra de Menezes que, no per\u00edodo entre 1925 e 1928, levou o movimento de \nrenova\u00e7\u00e3o educacional ao Estado do Rio Grande do Norte, e tamb\u00e9m a atua\u00e7\u00e3o de Lis\u00edmaco Costa que, em \n1927, deu continuidade ao movimento no Estado do Paran\u00e1 (Lemme, 1984; Niskier, 1993). Para uma s\u00edntese \ndas principais reformas educacionais de abrang\u00eancia nacional, desde a proclama\u00e7\u00e3o da rep\u00fablica brasileira \nat\u00e9 o per\u00edodo do Estado Novo, ver anexo 1. \n26 Entre os fundadores da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o, destacaram-se, primeiro, sob a lideran\u00e7a de \nHeitor Lira da Silva, os engenheiros Fernando Laboriau, Dulc\u00eddio Pereira, Amoroso Costa, Isabel Lacombe, \nAlice Carvalho de Mendon\u00e7a, Paulo Carneiro, Ven\u00e2ncio Filho, Edgard S\u00fcssekind de Mendo\u00e7a, Everardo \nBackeuser, \u00c1lvaro Alberto, Menezes de Oliveira, o m\u00e9dico Amaury de Medeiros e o advogado Jos\u00e9 \nAugusto. \u00c0 expressiva maioria de engenheiros, uniram-se os m\u00e9dicos Fernando de Magalh\u00e3es, Roquette \nPinto, Artur Moses, Gustavo Lessa, Carlos S\u00e1 e Miguel Couto.  \n\nAp\u00f3s a predomin\u00e2ncia de engenheiros e m\u00e9dicos \u2013 que levantaram a bandeira da educa\u00e7\u00e3o como direito de \ntodos os brasileiros \u2013 foram se chegando \u00e0 Associa\u00e7\u00e3o professores de todos os graus e n\u00edveis de ensino, tais \ncomo: An\u00edsio Teixeira, Louren\u00e7o Filho, Fernando de Azevedo, Consuelo Pinheiro, Paschoal Lemme, Juracy \nSilveira, Franklin Botelho de Magalh\u00e3es, Bas\u00edlio de Magalh\u00e3es, entre muitos outros (informa\u00e7\u00f5es obtidas no \nsite da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o: http://www.abe1924.org.br). Apesar de extensas, considero que \ntais informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o importantes especialmente para que fiquem aqui registradas as participa\u00e7\u00f5es pioneiras \nde outros profissionais que n\u00e3o os professores na cria\u00e7\u00e3o de um \u00f3rg\u00e3o especificamente educacional.     \n\n\n\n 95 \n\nDentre seus principais prop\u00f3sitos, estava a promo\u00e7\u00e3o de debates acerca das \n\nquest\u00f5es educacionais que rodeavam as reformas de ensino. De acordo com Lemme \n\n(1984, p.169), a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o \u201cassumiu a lideran\u00e7a de todos esses \n\nmovimentos de renova\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o e do ensino no pa\u00eds, apoiando-os e promovendo a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de palestras, debates, cursos e confer\u00eancias, convocando para isso autoridades e \n\nespecialistas, nacionais e estrangeiros\u201d. Os eventos mais conhecidos da Associa\u00e7\u00e3o eram \n\nas Confer\u00eancias Nacionais de Educa\u00e7\u00e3o, sendo a primeira realizada em Curitiba, no ano de \n\n1927, cujas discuss\u00f5es e propostas tiveram ampla repercuss\u00e3o entre os professores de todo \n\npa\u00eds, influenciando, inclusive, a cria\u00e7\u00e3o de decretos e leis educacionais posteriores.  \n\nDas atividades de trabalho promovidas pela Associa\u00e7\u00e3o, destaca-se a IV \n\nConfer\u00eancia Nacional de Educa\u00e7\u00e3o, realizada no Rio de Janeiro, em 1931, cujo tema era \n\nAs grandes diretrizes da educa\u00e7\u00e3o popular. Da discuss\u00e3o acerca dos problemas de \n\neduca\u00e7\u00e3o, ensino e cultura no Brasil, realizada naquela Confer\u00eancia, resultaram duas \n\nprincipais iniciativas.  \n\nUma delas foi a assinatura do Conv\u00eanio Estat\u00edstico entre o Governo Federal e os \n\nestados, a fim de \u201cadotar normas de padroniza\u00e7\u00e3o e aperfei\u00e7oamento, das estat\u00edsticas de \n\nensino, em todo pa\u00eds, at\u00e9 ent\u00e3o reconhecidamente muito prec\u00e1rias, o que dificultava a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de estudos e pesquisas\u201d (Lemme, 1984, p.171). Pode-se dizer que tal Conv\u00eanio \n\nEstat\u00edstico serviu como mola propulsora para que, posteriormente, a Associa\u00e7\u00e3o \n\nincentivasse a cria\u00e7\u00e3o do Instituto Nacional de Estudos Pedag\u00f3gicos (INEP), fundado em \n\n1938, sob a dire\u00e7\u00e3o de Louren\u00e7o Filho. Alguns anos depois, tamb\u00e9m por interm\u00e9dio da \n\nAssocia\u00e7\u00e3o, foi criada a Revista Brasileira de Estudos Pedag\u00f3gicos, principal \u00f3rg\u00e3o de \n\ndivulga\u00e7\u00e3o do INEP, cujo primeiro n\u00famero foi publicado em 1944.  \n\nA outra iniciativa que resultou da IV Confer\u00eancia \u2013 iniciativa para a qual quero \n\nchamar a aten\u00e7\u00e3o \u2013 consistiu na elabora\u00e7\u00e3o de um documento que tra\u00e7ava as diretrizes \n\npara uma pol\u00edtica nacional de educa\u00e7\u00e3o e de ensino, abrangendo todos os seus aspectos, \n\nmodalidades e n\u00edveis. A elabora\u00e7\u00e3o do documento havia sido solicitada pessoalmente por \n\nGet\u00falio Vargas a Francisco Campos (ent\u00e3o Ministro da Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade P\u00fablica). \n\n\u201cApesar das diverg\u00eancias pol\u00edticas internas da ABE e dos conseq\u00fcentes conflitos \n\nprovocados por tal pedido, um grupo se articulou dentro da Associa\u00e7\u00e3o e, ap\u00f3s dois meses, \n\no documento foi lan\u00e7ado\u201d (Mate, 2000). Tal documento ficou conhecido como Manifesto \n\ndos Pioneiros da Educa\u00e7\u00e3o Nova.    \n\n\n\n 96 \n\nFoi num contexto de intensa discuss\u00e3o acerca, principalmente, dos altos \u00edndices de \n\nanalfabetismo no Brasil que aconteceu essa s\u00e9rie de reformas de ensino, possibilitando \n\nv\u00e1rias a\u00e7\u00f5es e a ado\u00e7\u00e3o de diversas medidas no campo da Educa\u00e7\u00e3o.  \n\nPara os prop\u00f3sitos desta Tese, selecionei alguns acontecimentos envolvidos com as \n\nrela\u00e7\u00f5es entre a dissemina\u00e7\u00e3o dos preceitos escolanovistas e a cria\u00e7\u00e3o da Escola de \n\nAperfei\u00e7oamento de Belo Horizonte e do Instituto de Educa\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro. \n\nPrimeiro, destaco: a publica\u00e7\u00e3o do Manifesto dos Pioneiros da Educa\u00e7\u00e3o Nova, a \n\npublica\u00e7\u00e3o do livro Introdu\u00e7\u00e3o ao Estudo da Escola Nova, e a publica\u00e7\u00e3o do texto Por \n\nque \u201cEscola Nova?\u201d. Em seguida, destaco: a cria\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade \n\nP\u00fablica, a reorganiza\u00e7\u00e3o do Ensino Secund\u00e1rio e da Educa\u00e7\u00e3o Superior, a institui\u00e7\u00e3o de \n\num estatuto para as universidades brasileiras, e a cria\u00e7\u00e3o do Conselho Nacional e dos \n\nConselhos Estaduais de Educa\u00e7\u00e3o27. \n\nNeste Cap\u00edtulo, farei coment\u00e1rios apenas sobre os tr\u00eas primeiros acontecimentos \n\nque destaquei, j\u00e1 que os seguintes podem ser entendidos como parte da materializa\u00e7\u00e3o \n\ndessas produ\u00e7\u00f5es iniciais.  \n\nSelecionei esses tr\u00eas acontecimentos (as tr\u00eas publica\u00e7\u00f5es) dentre tantos outros; \n\nmas, como se poder\u00e1 perceber ao longo do Cap\u00edtulo V, n\u00e3o me ative apenas a eles de \n\nmodo estrito, o que significa que h\u00e1 uma s\u00e9rie de outras possibilidades de an\u00e1lise do \n\nMovimento da Escola Nova no Brasil, diante tamb\u00e9m da profus\u00e3o de textos escolanovistas \n\nque passaram a circular especialmente nas d\u00e9cadas de 1920 e 1930. Portanto, o crit\u00e9rio \n\ngeral que orientou a sele\u00e7\u00e3o que fiz foi a rela\u00e7\u00e3o de proximidade que se pode estabelecer \n\nentre essas tr\u00eas publica\u00e7\u00f5es \u2013 Manifesto dos Pioneiros da Educa\u00e7\u00e3o Nova, Introdu\u00e7\u00e3o ao \n\nEstudo da Escola Nova, Por que \u201cEscola Nova?\u201d \u2013 e o que chamei de duas importantes \n\nportas de entrada para a Psicopedagogia no Brasil: a Escola de Aperfei\u00e7oamento \n\nPedag\u00f3gico de Belo Horizonte e o Instituto de Educa\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro.  \n\n \n\nO Manifesto dos Pioneiros da Educa\u00e7\u00e3o Nova \n\nO Manifesto dos Pioneiros da Educa\u00e7\u00e3o Nova foi lan\u00e7ado \u00e0 sociedade brasileira \n\nem 1932, com divulga\u00e7\u00e3o dos principais \u00f3rg\u00e3os da imprensa do pa\u00eds e da Revista \n\n                                                 \n27 Esse segundo grupo de acontecimentos que destaquei teve seu in\u00edcio com a Revolu\u00e7\u00e3o de 1930 e a atua\u00e7\u00e3o \nde Get\u00falio Vargas como presidente provis\u00f3rio, que nomeou Francisco Campos como o primeiro ministro do \nrec\u00e9m criado Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade P\u00fablica.  \n\n\n\n 97 \n\nBrasileira de Estudos Pedag\u00f3gicos e com ampla circula\u00e7\u00e3o em \u00e2mbito nacional (Niskier, \n\n1993). Sob a reda\u00e7\u00e3o de Fernando de Azevedo e com o t\u00edtulo A Reconstru\u00e7\u00e3o Educacional \n\nno Brasil \u2013 ao Povo e ao Governo, o documento foi assinado por vinte e seis intelectuais \n\nque tomaram posi\u00e7\u00e3o de vanguarda da campanha de renova\u00e7\u00e3o educacional no pa\u00eds, quase \n\ntodos filiados \u00e0 Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o28.  \n\nA primeira frase do documento j\u00e1 expressa o \u201ctom\u201d geral do Manifesto: \u201cNa \n\nhierarquia dos problemas nacionais, nenhum sobreleva em import\u00e2ncia e gravidade ao da \n\neduca\u00e7\u00e3o\u201d (Azevedo et alii, 1932)29. Desenvolvendo tal id\u00e9ia, o texto est\u00e1 organizado em \n\ndoze subt\u00edtulos, que abordam, de forma geral: 1) as finalidades da educa\u00e7\u00e3o; 2) o papel do \n\nEstado diante da educa\u00e7\u00e3o, enfatizando a import\u00e2ncia e necessidade das rela\u00e7\u00f5es entre \n\nfam\u00edlia e escola, da escola para todos, e do ensino p\u00fablico, laico, gratuito e obrigat\u00f3rio \u2013 \n\nentendendo a educa\u00e7\u00e3o como direito do indiv\u00edduo e dever do Estado; 3) as fun\u00e7\u00f5es \n\neducacionais, destacando-se, por um lado, a unidade dessas fun\u00e7\u00f5es em todos os n\u00edveis \n\nescolares e, por outro lado, a descentraliza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o, considerando as condi\u00e7\u00f5es \n\ngeogr\u00e1ficas do pa\u00eds e a adapta\u00e7\u00e3o da escola \u00e0s exig\u00eancias regionais, e destacando-se, \n\ntamb\u00e9m, a autonomia do sistema escolar \u2013 por meio de um fundo especial constitu\u00eddo de \n\npatrim\u00f4nios, impostos e rendas pr\u00f3prias e aplicado exclusivamente no desenvolvimento da \n\nobra educacional; 4) o processo educativo, apresentando o conceito de educa\u00e7\u00e3o nova e \n\nseus fundamentos; 5) o plano de reconstru\u00e7\u00e3o educacional, sugerindo as linhas gerais e a \n\nestrutura do plano, e discutindo o problema universit\u00e1rio no Brasil, com destaque para a \n\norganiza\u00e7\u00e3o de Universidades, oficialmente criadas h\u00e1 apenas um ano na \u00e9poca da \n\npublica\u00e7\u00e3o do Manifesto; e, por fim, 6) a forma\u00e7\u00e3o de professores, sugerindo que seja feita \n\npreferencialmente em n\u00edvel universit\u00e1rio. \n\nDe forma mais ampla, o texto \u00e9 organizado de modo a conduzir o leitor a tr\u00eas \n\nid\u00e9ias, claramente expressas nessa ordem: primeiro, ao falar das finalidades da educa\u00e7\u00e3o, \n\ntrata de quest\u00f5es da Biologia; depois, ao falar das bases da educa\u00e7\u00e3o nova, trata de \n\nquest\u00f5es da Psicologia; por fim, ao falar do papel da escola, trata de quest\u00f5es da \n\n                                                 \n28 A autoria do documento, por seus vinte e seis signat\u00e1rios, \u00e9 de: Fernando de Azevedo (redator), Afr\u00e2nio \nPeixoto, Sampaio D\u00f3ria, An\u00edsio Teixeira, Louren\u00e7o Filho, Roquette Pinto, Frota Pess\u00f4a, Julio de Mesquita \nFilho, Raul Briquet, Mario Casassanta, Carlos Delgado de Carvalho, Antonio Ferreira de Almeida Jr., \nFontenelle, Rold\u00e3o Lopes de Barros, Noemy da Silveira, Hermes Lima, Attilio Vivacqua, Francisco \nVen\u00e2ncio Filho, Paulo Maranh\u00e3o, Cec\u00edlia Meirelles, Edgar Sussekind de Mendon\u00e7a, Armanda \u00c1lvaro \nAlberto, Garcia de Rezende, N\u00f3brega da Cunha, Paschoal Lemme e Raul Gomes.    \n29 Todos os trechos retirados literalmente do Manifesto dos Pioneiros da Educa\u00e7\u00e3o Nova ser\u00e3o aqui \nreferenciados sob a autoria de Azevedo et.alii (1932).  \n\n\n\n 98 \n\nSociologia. De tudo o que \u00e9 apresentado, discutido e sugerido no documento, passo, a \n\nseguir, a considerar alguns pontos.   \n\nEnfatizando a fragmenta\u00e7\u00e3o das sucessivas reformas de ensino desde o in\u00edcio do \n\nregime republicano brasileiro, a reivindica\u00e7\u00e3o central do Manifesto gira em torno da \n\nnecessidade de atribuir e efetivar um car\u00e1ter cient\u00edfico \u00e0 educa\u00e7\u00e3o no Brasil. A \n\ndesorganiza\u00e7\u00e3o do aparelho escolar e a desarticula\u00e7\u00e3o das iniciativas de mudan\u00e7a foram \n\nexplicadas pela aus\u00eancia \u201cda determina\u00e7\u00e3o dos fins de educa\u00e7\u00e3o (aspecto filos\u00f3fico e \n\nsocial) e da aplica\u00e7\u00e3o (aspecto t\u00e9cnico) dos m\u00e9todos cient\u00edficos aos problemas \n\neducacionais\u201d (Azevedo et alii, 1932). De acordo com o documento, essa aus\u00eancia \n\nimpedia a unidade e a continuidade de pensamento nos planos das reformas. \n\nNesse sentido, o que os signat\u00e1rios do documento prop\u00f5em \u00e9 que se definam as \n\nbases capazes de darem uma dire\u00e7\u00e3o comum \u00e0 a\u00e7\u00e3o educativa, seja no que se refere \u00e0s \n\npropostas pol\u00edticas ao campo da Educa\u00e7\u00e3o, seja no que se refere \u00e0s pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas \n\nrealizadas nas escolas. Isso levaria governantes e educadores \u00e0 possibilidade de recorrerem \n\n\u201ca t\u00e9cnicas mais ou menos elaboradas e dominarem a situa\u00e7\u00e3o, realizando experi\u00eancias e \n\nmedindo os resultados de toda e qualquer modifica\u00e7\u00e3o nos processos e nas t\u00e9cnicas, que se \n\ndesenvolveram sob o impulso dos trabalhos cient\u00edficos na administra\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os \n\nescolares\u201d (id.). Referindo-se ao movimento renovador educativo de alguns pa\u00edses \u2013 \n\nM\u00e9xico, Uruguai, Argentina e Chile \u2013 o texto questiona por que os m\u00e9todos brasileiros de \n\neduca\u00e7\u00e3o teriam de continuar t\u00e3o prodigiosamente rotineiros, se, desde aquele movimento, \n\nj\u00e1 se despertava a consci\u00eancia de que, para dominar a obra \neducacional, em toda a sua extens\u00e3o, \u00e9 preciso possuir, em alto \ngrau, o h\u00e1bito de se prender, sobre bases s\u00f3lidas e largas, a um \nconjunto de id\u00e9ias abstratas e de princ\u00edpios gerais, com que \npossamos armar um \u00e2ngulo de observa\u00e7\u00e3o, para vermos mais \nclaro e mais longe e desvendarmos, atrav\u00e9s da complexidade \ntremenda dos problemas sociais, horizontes mais vastos. \n(Azevedo et alii, 1932) \n\n \n\nDesse conjunto de id\u00e9ias e princ\u00edpios a que se refere o documento, as convic\u00e7\u00f5es \n\nbiol\u00f3gicas e psicol\u00f3gicas s\u00e3o as mais enfatizadas como necess\u00e1rias.  \n\nPor um lado, o Manifesto afirma que a educa\u00e7\u00e3o deve ter fins gerais que assinalam \n\na natureza em suas fun\u00e7\u00f5es biol\u00f3gicas porque, para a renova\u00e7\u00e3o educacional, \u00e9 preciso \n\noferecer as mesmas oportunidades de educa\u00e7\u00e3o a todos os grupos sociais, independente de \n\nclasse, sexo ou ra\u00e7a; ou seja, \u00e9 preciso reconhecer \u201ca todo o indiv\u00edduo o direito a ser \n\n\n\n 99 \n\neducado at\u00e9 onde permitam as suas aptid\u00f5es naturais, independente de raz\u00f5es de ordem \n\necon\u00f4mica e social\u201d. Mais adiante, reafirma: \u201cNenhum outro princ\u00edpio poderia oferecer ao \n\npanorama das institui\u00e7\u00f5es escolares perspectivas mais largas, mais salutares e mais \n\nfecundas em conseq\u00fc\u00eancias do que esse que decorre logicamente da finalidade biol\u00f3gica \n\nda educa\u00e7\u00e3o (id.)\u201d. Nesse sentido, a educa\u00e7\u00e3o deixaria de constituir um privil\u00e9gio e \n\npassaria a constituir uma necessidade, assumindo um car\u00e1ter biol\u00f3gico. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 id\u00e9ia de aptid\u00e3o natural nos indiv\u00edduos, o documento acaba por \n\nsubstituir uma sele\u00e7\u00e3o baseada na hierarquia social (de privil\u00e9gios) por uma sele\u00e7\u00e3o \n\nnatural baseada na hierarquia das capacidades. Todo cidad\u00e3o deveria ter, de acordo com o \n\ndocumento, o direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o: o que iria fazer a diferen\u00e7a entre eles eram suas aptid\u00f5es \n\nnaturais.  \n\nPor outro lado, esclarecidos os fins educacionais, o Manifesto afirma que a \n\neduca\u00e7\u00e3o deve estar baseada numa doutrina cient\u00edfica capaz de fundamentar os processos \n\neducativos por meio dos quais esses fins ser\u00e3o alcan\u00e7ados. Com rela\u00e7\u00e3o a isso, o \n\ndocumento \u00e9 bastante claro: \n\nA nova doutrina, que n\u00e3o considera a fun\u00e7\u00e3o educacional como \numa fun\u00e7\u00e3o de superposi\u00e7\u00e3o ou de acr\u00e9scimo, segundo a qual o \neducando \u00e9 \u201cmodelado exteriormente\u201d (escola tradicional), mas \numa fun\u00e7\u00e3o complexa de a\u00e7\u00f5es e rea\u00e7\u00f5es em que o esp\u00edrito cresce \nde \u201cdentro para fora\u201d, substitui o mecanismo pela vida (atividade \nfuncional) e transfere para a crian\u00e7a e para o respeito de sua \npersonalidade o eixo da escola e o centro de gravidade do \nproblema da educa\u00e7\u00e3o. (id.)   \n\n  \n\n Uma das caracter\u00edsticas centrais dessa doutrina cient\u00edfica \u00e9 que ela considera os \n\nprocessos mentais como fun\u00e7\u00f5es vitais e n\u00e3o como processos em si mesmos. Nesse \n\nsentido, o que marca as diferen\u00e7as entre escola tradicional e escola nova \u00e9 a \n\npredomin\u00e2ncia, em todos os trabalhos escolares, \u201cdo fator psicobiol\u00f3gico do interesse, que \n\n\u00e9 a primeira condi\u00e7\u00e3o de uma atividade espont\u00e2nea e o est\u00edmulo constante ao educando \n\n(crian\u00e7a, adolescente ou jovem) a buscar todos os recursos ao seu alcance\u201d (Azevedo et \n\nalii, 1932). E essa doutrina, constitu\u00edda por uma s\u00e9rie fecunda de pesquisas e experi\u00eancias \n\nque tra\u00e7a os princ\u00edpios da educa\u00e7\u00e3o nova, \u00e9 \u2013 de acordo com o documento \u2013 formulada \n\npela ci\u00eancia da Psicologia, cujos estudos contribuem para o ajustamento entre os fins da \n\neduca\u00e7\u00e3o e os processos colocados em opera\u00e7\u00e3o para que tais fins sejam atingidos. \n\n\n\n 100 \n\n\u00c9 certo que, deslocando-se por esta forma, para a crian\u00e7a e para os \nseus interesses, m\u00f3veis e transit\u00f3rios, a fonte de inspira\u00e7\u00e3o das \natividades escolares, quebra-se a ordem que apresentavam os \nprogramas tradicionais, do ponto de vista da l\u00f3gica formal dos \nadultos, para os p\u00f4r de acordo com a \u201cl\u00f3gica psicol\u00f3gica\u201d, isto \u00e9, \ncom a l\u00f3gica que se baseia na natureza e no funcionamento do \nesp\u00edrito infantil. (id.) \n\n \n\nConsiderando os trechos citados, fica claro que o elo entre as quest\u00f5es biol\u00f3gicas e \n\nas quest\u00f5es psicol\u00f3gicas discutidas no documento \u00e9 o car\u00e1ter natural atribu\u00eddo ao \n\nindiv\u00edduo. Se o fator biol\u00f3gico das aptid\u00f5es naturais \u00e9 apontado como princ\u00edpio geral para \n\nque os fins educacionais fossem estabelecidos, ou seja, se a educa\u00e7\u00e3o deve se basear na \n\nsele\u00e7\u00e3o dos alunos pelas suas aptid\u00f5es naturais, e se todas as escolas devem garantir o \n\ndesenvolvimento pleno dessas aptid\u00f5es, ent\u00e3o, a determina\u00e7\u00e3o de uma normalidade das \n\naptid\u00f5es ser\u00e1 realizada pelos estudos psicol\u00f3gicos, encarregados de estabelecer as medidas \n\ndessa sele\u00e7\u00e3o \u2013 entendida como natural \u2013 e, assim, garantir a cientificidade da educa\u00e7\u00e3o, \n\nt\u00e3o aclamada nos discursos de renova\u00e7\u00e3o educacional. O princ\u00edpio do direito biol\u00f3gico de \n\ncada indiv\u00edduo \u00e0 sua educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o se sustentaria sem todo um conjunto pr\u00e1tico-discursivo \n\n(da Psicologia) capaz de fazer conhecer esse sujeito natural da aprendizagem e prever suas \n\nrea\u00e7\u00f5es. Sobre isso, vale referir que, de acordo com Mate (2000), \u201cas revistas de educa\u00e7\u00e3o \n\npublicadas em S\u00e3o Paulo [revista Educa\u00e7\u00e3o, revista Escola Nova] traziam v\u00e1rias sugest\u00f5es \n\nde testes para sele\u00e7\u00e3o de classes j\u00e1 com esse objetivo [de sele\u00e7\u00e3o dos alunos por meio das \n\naptid\u00f5es naturais]\u201d.  \n\nComo se v\u00ea, a discuss\u00e3o do Manifesto tinha resson\u00e2ncia nas reformula\u00e7\u00f5es \n\npedag\u00f3gicas vigentes, que se assentavam em conceitos de progresso e desenvolvimento, \n\npor meio de um movimento de renova\u00e7\u00e3o escolar, identificado, a partir de estudiosos \n\neuropeus e norte-americanos, como \u201cEscola Nova\u201d ou \u201cEscola Ativa\u201d. Tal movimento \n\n\u201cbaseava-se nos progressos mais recentes da Psicologia infantil, que reivindicava uma \n\nmaior liberdade para a crian\u00e7a, o respeito \u00e0s caracter\u00edsticas da personalidade de cada uma, \n\nnas v\u00e1rias fases de seu desenvolvimento, colocando o \u2018interesse\u2019 como o principal motor \n\nde aprendizagem\u201d (Lemme, 1984, p.167). \n\nE aqui se podem perceber as rela\u00e7\u00f5es entre o que \u00e9 proposto no Manifesto dos \n\nPioneiros da Educa\u00e7\u00e3o Nova e as id\u00e9ias defendidas por Montessori, Decroly, Clapar\u00e8de, \n\nentre outros representantes do Movimento da Escola Nova, discutido na segunda parte da \n\nTese. Se, como desenvolvi antes, tal Movimento pode ser entendido como um dos \n\n\n\n 101 \n\nprincipais respons\u00e1veis por colocar em funcionamento, no campo da Educa\u00e7\u00e3o, o \n\ndispositivo de seguridade \u2013 ou seja, se tal Movimento est\u00e1 associado ao que se pode \n\nchamar de governamentaliza\u00e7\u00e3o da escola \u2013 ent\u00e3o, no Brasil, esse processo passou a ser \n\noperado tamb\u00e9m pela circula\u00e7\u00e3o de discursos e pr\u00e1ticas acerca da renova\u00e7\u00e3o educacional \n\nque tinham por base a atribui\u00e7\u00e3o de um car\u00e1ter cient\u00edfico \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, fundamentando-a na \n\nBiologia e na Psicologia, cujos preceitos propunham deslocar a \u00eanfase educacional de uma \n\ndisciplina exterior (caracter\u00edstica do dispositivo disciplinar) para uma disciplina interior ou \n\ngovernamento do ser por si (caracter\u00edstico do dispositivo de seguridade).   \n\nComo bem observou Mate (2000), referindo-se ao Manifesto de 1932: \n\nA escola tradicional baseada na disciplina exterior deveria ser \nsubstitu\u00edda pela escola nova, pedagogia pela qual a aquisi\u00e7\u00e3o da \ndisciplina interior (autodisciplina) seria obtida pela organiza\u00e7\u00e3o \ndo ambiente pedag\u00f3gico de modo a estimular o desenvolvimento \ndas aptid\u00f5es. Para isso, os espa\u00e7os escolares deveriam ser \nracionalmente organizados de modo a alcan\u00e7ar o m\u00e1ximo de \nefici\u00eancia nos seus resultados: autodisciplina, autocontrole, \ndesenvolvimento das aptid\u00f5es direcionadas \u00e0s novas necessidades \ndo mundo moderno. (grifos da autora) \n\n \n\nNesse sentido, o Manifesto dos Pioneiros da Educa\u00e7\u00e3o Nova constituiu-se n\u00e3o \n\napenas como um importante instrumento de circula\u00e7\u00e3o dos preceitos escolanovistas, mas \n\ntamb\u00e9m, por meio disso, como uma pr\u00e1tica atrav\u00e9s da qual a institui\u00e7\u00e3o escolar brasileira \n\np\u00f4de ir sendo governamentalizada \u2013 o que se configura como condi\u00e7\u00e3o fundamental para a \n\nemerg\u00eancia da Psicopedagogia no Brasil. E essa dupla import\u00e2ncia do Manifesto foi \n\npotencializada pelos esfor\u00e7os da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o \u2013 que seguiu \n\ndebatendo amplamente o tema da Escola Nova \u2013 e tamb\u00e9m por uma s\u00e9rie de artigos e \n\nlivros que j\u00e1 vinham sendo publicados em torno do assunto. Entre eles, destaca-se \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o ao Estudo da Escola Nova. \n\n \n\nO livro Introdu\u00e7\u00e3o ao Estudo da Escola Nova \n\nO livro Introdu\u00e7\u00e3o ao Estudo da Escola Nova foi escrito por Louren\u00e7o Filho, \n\nconhecido como um dos pioneiros de maior express\u00e3o, no Brasil, do Movimento da Escola \n\nNova. Sua primeira edi\u00e7\u00e3o come\u00e7ou a circular no ano de 1930 e foi considerada por \n\nLemme (1984, p.169) como \u201cum verdadeiro marco na divulga\u00e7\u00e3o de todas as correntes \n\n\n\n 102 \n\nrenovadoras da educa\u00e7\u00e3o que nos chegavam da Europa e dos Estados Unidos e tamb\u00e9m \n\nsobre as realiza\u00e7\u00f5es brasileiras na mat\u00e9ria\u201d. Para Lopes (2006, p.12), Introdu\u00e7\u00e3o ao \n\nEstudo da Escola Nova \u201ctornou-se a cartilha do movimento, leitura obrigat\u00f3ria nos cursos \n\nnormais e pedag\u00f3gicos do pa\u00eds, embora fosse muitas vezes criticado por sua vis\u00e3o t\u00e9cnica \n\ne reducionista sobre o movimento\u201d.30  \n\nAtualmente, Introdu\u00e7\u00e3o ao Estudo da Escola Nova \u00e9 considerado um cl\u00e1ssico na \n\nliteratura em Psicologia e Educa\u00e7\u00e3o no Brasil. Segundo Campos, Assis e Louren\u00e7o (2002, \n\np.17-18), desde a primeira publica\u00e7\u00e3o, o livro \u201ctornou-se a mais importante fonte de \n\ndivulga\u00e7\u00e3o das bases cient\u00edficas e filos\u00f3ficas da perspectiva escolanovista em l\u00edngua \n\nportuguesa [...] e influenciou intensamente a organiza\u00e7\u00e3o dos estudos de educadores \n\nbrasileiros em pedagogia e em psicologia ao longo do s\u00e9culo XX\u201d.  \n\nNa terceira edi\u00e7\u00e3o, publicada em 1933, Clapar\u00e8de assim se refere \u00e0 obra: \u201cEste \n\nformoso livro exp\u00f5e, de maneira admiravelmente clara, os princ\u00edpios da \u2018escola activa\u2019, e \n\nd\u00e1 uma vis\u00e3o de conjuncto do estado actual do assumpto, que o torna precioso para todos \n\nos educadores e estudiosos de pedagogia\u201d (Clapar\u00e8de apud Campos, Assis e Louren\u00e7o, \n\n2002, p.22). \n\nEm 2002, a Editora da Universidade do Estado do Rio de Janeiro publicou a \n\nd\u00e9cima quarta edi\u00e7\u00e3o do livro. Comentando a primeira publica\u00e7\u00e3o, os editores da d\u00e9cima \n\nquarta \u2013 referindo-se ao que Clapar\u00e8de chamou de \u201crevolu\u00e7\u00e3o copernicana em educa\u00e7\u00e3o\u201d \n\n\u2013 enfatizam que a obra de Louren\u00e7o Filho, a partir de 1930: \n\nviria a constituir uma esp\u00e9cie de \u201cB\u00edblia\u201d para os educadores \nbrasileiros. A proposta da Escola Nova era extremamente \nrevolucion\u00e1ria, quase que, em Educa\u00e7\u00e3o, equivalente \u00e0 \nreformula\u00e7\u00e3o do Sistema Solar de Cop\u00e9rnico e Galileu: o aluno \npassa a ser o centro do processo educativo, protagonista do \n\n                                                 \n30 No contexto dessa publica\u00e7\u00e3o de Louren\u00e7o Filho, podem ser referidas outras obras cuja preocupa\u00e7\u00e3o \ncentral era o car\u00e1ter cient\u00edfico da Pedagogia e que compuseram o movimento de renova\u00e7\u00e3o educacional no \nBrasil. Assim, destacam-se os livros:  Educa\u00e7\u00e3o (1909), O Brasil e a Educa\u00e7\u00e3o (1917) Pela Educa\u00e7\u00e3o \nProfissional (1917), Pela Educa\u00e7\u00e3o (1919), Os deveres das novas gera\u00e7\u00f5es brasileiras (1923), todos esses \nescritos pelo pernambucano Antonio Carneiro Le\u00e3o; A Escola Nova (1932), escrito pelo carioca Jonathas \nSerrano; T\u00e9cnica da Pedagogia Moderna (1934), escrito pelo carioca Everardo Backheuser. De todos esses, \nentre v\u00e1rios outros, o maior destaque \u00e9 dado ao livro Novos caminhos e novos fins, a nova pol\u00edtica de \neduca\u00e7\u00e3o no Brasil (1932), escrito pelo mineiro Fernando de Azevedo. Trata-se de uma obra que reuniu os \ntrabalhos publicados pelo autor durante a elabora\u00e7\u00e3o da reforma de ensino que ele efetivou no Rio de \nJaneiro, em 1928, considerada por Lemme (1984, p.168) como a mais importante das reformas educacionais \nque ocorriam no pa\u00eds: \u201cdela resultou a elabora\u00e7\u00e3o de um verdadeiro c\u00f3digo moderno de educa\u00e7\u00e3o [...]. A \nReforma incentivou tamb\u00e9m o aparecimento de toda uma literatura especializada de autores brasileiros e \nestrangeiros, dos mais conceituados\u201d, entre os quais estava Louren\u00e7o Filho. \n\n\n\n 103 \n\nprocesso ensino-aprendizagem, construtor do pr\u00f3prio \nconhecimento. (Jac\u00f3-Vilela et.al., 2002, p.11)  \n\n \n\nO livro Introdu\u00e7\u00e3o ao Estudo da Escola Nova \u00e9 organizado em tr\u00eas partes31.  \n\nNa primeira parte do livro, intitulada As Bases, Louren\u00e7o Filho (2002) discute as \n\nbases hist\u00f3ricas e t\u00e9cnicas da Escola Nova, destacando, entre essas \u00faltimas, as \n\ncontribui\u00e7\u00f5es da Biologia (com \u00eanfase na pedologia), da Psicologia (com \u00eanfase nas \n\npossibilidades da Psicologia \u00e0 renova\u00e7\u00e3o escolar, por meio da discuss\u00e3o dos conceitos de \n\nmotiva\u00e7\u00e3o, aprendizagem e personalidade) e dos Estudos Sociais (com \u00eanfase na \n\nmorfologia e na din\u00e2mica social). \n\nNa segunda parte do livro, intitulada Os Sistemas, Louren\u00e7o Filho (2002) trata do \n\nque ele chama de sistemas did\u00e1ticos. Primeiro, apresenta a import\u00e2ncia do estudo dos \n\nsistemas, advertindo que a confronta\u00e7\u00e3o entre eles servir\u00e1 aos educadores apenas na \n\nmedida em que n\u00e3o sejam entendidos como doutrinas a serem meramente repetidas; nesse \n\nsentido, o autor solicita que a an\u00e1lise que prop\u00f5e sobre os sistemas seja compreendida \n\ncomo uma possibilidade de os educadores repensarem suas id\u00e9ias e os procedimentos que \n\nempregam no seu trabalho pedag\u00f3gico, desenvolvendo \u201cesp\u00edrito de autocr\u00edtica\u201d. Em \n\nseguida, Louren\u00e7o Filho apresenta e discute diferentes sistemas, afirmando que todos \n\nforam formulados por pensadores influenciados pelas id\u00e9ias de Rousseau. Iniciando a \n\napresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos sistemas, refere-se brevemente a Basedow, Pestalozzi e \n\nFroebel; continuando, refere-se, agora com mais detalhes, a Herbart (instru\u00e7\u00e3o educativa). \n\nNa seq\u00fc\u00eancia, um Cap\u00edtulo todo \u00e9 dedicado a Montessori (princ\u00edpios de liberdade, \n\natividade e individualidade) e a Decroly (Centros de Interesse). Finalizando a segunda \n\nparte do livro, est\u00e3o mais dois Cap\u00edtulos: um que trata do Sistema de Projetos e outro que \n\ntrata do Sistema de Unidades de Trabalho, ambos destacando id\u00e9ias de v\u00e1rios pensadores, \n\nmas principalmente de Dewey, Kilpatrick e Morisson.   \n\n                                                 \n31 Pode-se dizer que h\u00e1 duas vers\u00f5es de Introdu\u00e7\u00e3o ao Estudo da Escola Nova: uma vers\u00e3o que foi \napresentada da primeira \u00e0 sexta edi\u00e7\u00e3o, no decorrer das quais Louren\u00e7o Filho acrescentou v\u00e1rios \ncoment\u00e1rios, mas apenas em notas de rodap\u00e9; e outra vers\u00e3o que vai da s\u00e9tima \u00e0 atual d\u00e9cima quarta edi\u00e7\u00e3o. \nIsso porque, na ocasi\u00e3o da s\u00e9tima edi\u00e7\u00e3o, em 1961, o autor ampliou algumas discuss\u00f5es, no corpo do pr\u00f3prio \ntexto: \u201co tema da necessidade de renova\u00e7\u00e3o escolar ganhou nova elabora\u00e7\u00e3o, mais filos\u00f3fica, com base na \nexperi\u00eancia adquirida pelo autor\u201d (Campos, Assis e Louren\u00e7o, 2002, p.21). A edi\u00e7\u00e3o da qual trato nesta Tese \n\u00e9 a d\u00e9cima quarta, que n\u00e3o sofreu altera\u00e7\u00f5es desde a s\u00e9tima; portanto, analiso, aqui, uma vers\u00e3o mais \nampliada do que aquela publicada em 1930. Em todo caso, pelo menos as discuss\u00f5es dessa vers\u00e3o que \nselecionei para analisar aqui n\u00e3o s\u00e3o muito diferentes das apresentadas na primeira vers\u00e3o; nesse sentido, \napesar de eu citar a segunda vers\u00e3o, permanece a id\u00e9ia de que o livro constitui-se tamb\u00e9m como integrando a \nprincipal porta de entrada da Psicopedagogia no Brasil: a introdu\u00e7\u00e3o dos preceitos escolanovistas no pa\u00eds.  \n\n\n\n 104 \n\nNa terceira parte do livro, intitulada A Problem\u00e1tica, Louren\u00e7o Filho (2002) \n\ndiscute o que ele chama de as grandes correntes do pensamento filos\u00f3fico (idealismo, \n\nrealismo, pragmatismo e instrumentalismo, personalismo, humanismo, supernaturalismo), \n\ncom \u00eanfase nas rela\u00e7\u00f5es entre a Filosofia e a Pedagogia. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 primeira parte do livro, chamo a aten\u00e7\u00e3o para as considera\u00e7\u00f5es do \n\nautor sobre as contribui\u00e7\u00f5es da Psicologia, feitas no Cap\u00edtulo IV, intitulado A psicologia e \n\nseus grandes constructos atuais.32 O Cap\u00edtulo \u00e9 organizado em quatro itens: 1) a \n\nmotiva\u00e7\u00e3o; 2) a aprendizagem; 3) as teorias de aprendizagem; 4) a personalidade. A \n\ndiscuss\u00e3o que se desenvolve ali acaba por introduzir no Brasil novas possibilidades de se \n\npensar as pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas, a partir de novos modos de se entender os escolares e o \n\nque com eles acontece \u2013 n\u00e3o tanto quando o professor ensina, mas principalmente quando \n\nos alunos aprendem. Vejamos algumas quest\u00f5es centrais33.  \n\nReferindo-se \u00e0 motiva\u00e7\u00e3o, no primeiro item do Cap\u00edtulo IV, Louren\u00e7o Filho (2002) \n\nafirma que ela est\u00e1 mais conectada \u00e0 responsabilidade moral do que a reguladores \n\nexternos. Para desenvolver essa id\u00e9ia, o autor explica, na p.143, alguns conceitos. A \n\nnecessidade \u00e9 por ele entendida como \u201cestado de tens\u00e3o que se revela pela impuls\u00e3o, \u00e9 \n\ninterna ou intr\u00ednseca ao organismo\u201d. Nesse sentido, a motiva\u00e7\u00e3o, entendida como \u201caquilo \n\nque faz mover\u201d, est\u00e1 conectada \u00e0 necessidade. \u201cO  incentivo, ao contr\u00e1rio, \u00e9 externo\u201d. \n\nApesar de tais defini\u00e7\u00f5es, o autor salienta que o incentivo pode ter tamb\u00e9m um car\u00e1ter \n\nmotivador. E \u00e9 a\u00ed que se situam os conceitos de interesse e aten\u00e7\u00e3o. O interesse \u00e9 \n\nentendido como a rela\u00e7\u00e3o de conveni\u00eancia que se estabelece entre o incentivo externo que \n\n                                                 \n32 \u00c9 preciso dizer que as contribui\u00e7\u00f5es da Biologia e da Sociologia s\u00e3o tamb\u00e9m bastante desenvolvidas pelo \nautor na primeira parte do livro. Ou seja, Louren\u00e7o Filho (2002) reconhece a import\u00e2ncia de outros fatores, \nque n\u00e3o somente os psicol\u00f3gicos, para a compreens\u00e3o do processo educativo. Portanto, o fato de eu destacar, \naqui, apenas as discuss\u00f5es do livro que se referem \u00e0 Psicologia \u2013 considerando os prop\u00f3sitos desta Tese \u2013 \nn\u00e3o significa que o autor atribua menor relev\u00e2ncia aos estudos biol\u00f3gicos e sociais, embora as an\u00e1lises \nempreendidas por ele a partir da Biologia e da Sociologia tamb\u00e9m sejam, ao meu ver, um tanto \npsicologizadas, na medida em que a perspectiva funcional da educa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma marca das reflex\u00f5es de \nLouren\u00e7o Filho. Isso fica claro quando o autor, ao discutir as contribui\u00e7\u00f5es da Biologia, seleciona algumas \ncategorias \u2013 crescimento, matura\u00e7\u00e3o, adapta\u00e7\u00e3o, contingente heredit\u00e1rio e condicionamento end\u00f3crino \u2013 \nentendendo-as como inclu\u00eddas num mais largo e complexo conceito: o do desenvolvimento. Ou ent\u00e3o, \nquando o autor, ao discutir as contribui\u00e7\u00f5es dos Estudos Sociais, vale-se de fundamentos da Psicologia, \nespecialmente da Psicologia Social, para explicar como, por suas condi\u00e7\u00f5es, se passam as coisas sociais, \ncom \u00eanfase na intera\u00e7\u00e3o entre os indiv\u00edduos, em diferentes institui\u00e7\u00f5es, em especial nas educativas. Para \nmaiores detalhes sobre a an\u00e1lise feita pelo autor acerca das contribui\u00e7\u00f5es da Biologia e da Sociologia \u00e0 \neduca\u00e7\u00e3o, ver Louren\u00e7o Filho (2002).     \n33 Mais uma vez, \u00e9 preciso esclarecer: das discuss\u00f5es que Louren\u00e7o Filho (2002) faz sobre motiva\u00e7\u00e3o, \naprendizagem e personalidade, selecionei somente as quest\u00f5es que mais interessam \u00e0s an\u00e1lises que aqui \ndesenvolvo. Isso significa que as id\u00e9ias apresentadas pelo autor s\u00e3o bem mais desenvolvidas e \npormenorizadas, entre as quais refiro aqui apenas algumas.   \n\n\n\n 105 \n\numa crian\u00e7a recebe e sua impuls\u00e3o original revelada por uma necessidade ou motiva\u00e7\u00e3o. \n\nPor fim, ligada a tudo isso, a aten\u00e7\u00e3o \u00e9 entendida como \u201ca forma geral de adapta\u00e7\u00e3o do \n\ncomportamento\u201d: \n\nA crian\u00e7a tende para os sinais de antecipa\u00e7\u00e3o daquelas coisas ou \nsitua\u00e7\u00f5es que lhe satisfa\u00e7am necessidades, alivie ou extinga \ntens\u00f5es produzidas por um motivo original. Ali\u00e1s, a palavra \ninteresse, pela sua origem (inter, esse, estar entre, estar de \npermeio), elucida a rela\u00e7\u00e3o que em cada caso se vem a criar. Nada \n\u00e9 interessante por si s\u00f3. Para que o seja, ser\u00e1 preciso que um \nmotivo exista e, assim tamb\u00e9m que, pela experi\u00eancia anterior, se \ntenha criado uma rela\u00e7\u00e3o de conveni\u00eancia entre ele e o incentivo. \n(Louren\u00e7o Filho, 2002, p.143, grifos do autor)  \n\n \n\n Para exemplificar, o autor (id.) continua: \n\nCoisas, pessoas ou situa\u00e7\u00f5es, ligadas \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do alimento, s\u00e3o \nincentivos poderosos quando se tem fome; ser\u00e3o neutros, ou \nmesmo aborrecidos, quando se esteja saciado. Um brinquedo, por \nmais atraente que nos pare\u00e7a, ser\u00e1 interessante para esta crian\u00e7a \ntal seja a situa\u00e7\u00e3o do momento e sua experi\u00eancia anterior, n\u00e3o \nnecessariamente para todas as crian\u00e7as, ou para uma mesma \ncrian\u00e7a a qualquer momento.  \n\n \n\nSegundo Louren\u00e7o Filho (2002), tais entendimentos s\u00e3o necess\u00e1rios aos \n\nprofessores para que estes melhor compreendam um dos princ\u00edpios gerais escolanovistas, \n\no de que se deve agir de acordo com os interesses pr\u00f3prios a cada idade: admite-se que \n\nhaja uma sucess\u00e3o ou evolu\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica dos interesses, mas n\u00e3o que eles preexistam \u00e0 \n\nexperi\u00eancia individual. Feito isso, o autor passa a desenvolver explica\u00e7\u00f5es sobre algumas \n\nsitua\u00e7\u00f5es em que a crian\u00e7a interage com pessoas, tais como as situa\u00e7\u00f5es nas quais est\u00e3o \n\nimbricados as atitudes, os desejos, os prop\u00f3sitos e os valores da crian\u00e7a. Toda a discuss\u00e3o \n\nposterior que Louren\u00e7o Filho desenvolve destina-se a explicitar com maior clareza a \n\nquest\u00e3o do interesse, ou seja, das rela\u00e7\u00f5es estabelecidas entre impuls\u00e3o e incentivo.34  \n\nReferindo-se \u00e0 aprendizagem, no segundo item do Cap\u00edtulo IV, o autor afirma que, \n\nde modo geral, ela \u201cse caracteriza como varia\u00e7\u00e3o do comportamento por efeito da \n\nexperi\u00eancia\u201d (2002, p.154). No terceiro item deste mesmo Cap\u00edtulo, s\u00e3o apresentadas e \n\ndiscutidas tr\u00eas diferentes teorias de aprendizagem: aquela mediante condicionamento (com \n                                                 \n34 E, tal como referi com rela\u00e7\u00e3o ao Manifesto dos Pioneiros da Educa\u00e7\u00e3o Nova, podem-se estabelecer as \nrela\u00e7\u00f5es entre o que \u00e9 desenvolvido no livro Introdu\u00e7\u00e3o ao Estudo da Escola Nova e as an\u00e1lises realizadas \nna segunda parte da Tese.  \n\n\n\n 106 \n\nbase especialmente em Watson), aquela por ensaio e erro (com base em Thorndike), \n\naquela mediante apreens\u00e3o de formas ou configura\u00e7\u00f5es (com base na Gestalt). Ao final da \n\napresenta\u00e7\u00e3o desses tr\u00eas modelos, Louren\u00e7o Filho (2002, p.166) afirma: \u201cEm todos os \n\ncasos, o papel da motiva\u00e7\u00e3o aparece como decisivo. Hoje, sabe-se que os tr\u00eas grandes \n\nmodelos explicativos n\u00e3o s\u00e3o excludentes, mas convergentes: o que cada qual destacava \n\nera o exame de aspectos gradativos de um mesmo e \u00fanico processo\u201d. \n\nO importante a ser observado aqui \u00e9 que toda a explica\u00e7\u00e3o que Louren\u00e7o Filho \n\n(2002) faz em torno da aprendizagem leva a supor que ela n\u00e3o est\u00e1 vinculada \u00e0 pura \n\nfixa\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias ou \u00e0 simples aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos, tal como a aprendizagem era \n\nentendida antes das teoriza\u00e7\u00f5es mais espec\u00edficas da Psicologia acerca deste conceito. Para \n\no autor, seguindo as pesquisas psicol\u00f3gicas realizadas especialmente no in\u00edcio do s\u00e9culo \n\nXX, a aprendizagem deve ser pensada como mais ampla, relacionada \u00e0 motiva\u00e7\u00e3o. Ambas \n\n\u2013 aprendizagem e motiva\u00e7\u00e3o \u2013 s\u00e3o aspectos essenciais de um processo de ajustamento \n\nindividual, do qual faz parte uma s\u00e9rie de quest\u00f5es, tais como: \u201cas atividades perceptivas, \n\nas da imagina\u00e7\u00e3o, abstra\u00e7\u00e3o e generaliza\u00e7\u00e3o, ou as do pensamento, em geral\u201d (id., p.167). \n\n\u201cO processo de aprender n\u00e3o se mostra como um jogo de rea\u00e7\u00f5es mec\u00e2nicas e \n\nautom\u00e1ticas. N\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m uma aquisi\u00e7\u00e3o de r\u00edgidas informa\u00e7\u00f5es sobre propriedades do \n\nmundo exterior. [...] Isso significa que cada pessoa organiza um sistema de rela\u00e7\u00f5es \n\nfuncionais que lhe \u00e9 pr\u00f3prio, ou que a distingue de todas as demais\u201d (Louren\u00e7o Filho, \n\n2002, p.170).  \n\nReferindo-se \u00e0 personalidade, no quarto item do Cap\u00edtulo IV de seu livro, o autor \n\nafirma que o estudo dessa vari\u00e1vel passou a se fazer necess\u00e1rio ao campo da Psicologia, na \n\nmedida em que, embora se tivessem dados gerais de motiva\u00e7\u00e3o e aprendizagem de uma \n\npessoa, n\u00e3o se poderia prever com exatid\u00e3o como ela reagiria numa determinada situa\u00e7\u00e3o. \n\nAssim, o estudo da personalidade, que possibilitaria conhecer as formas de ajustamento \n\npessoal, foi a pe\u00e7a que faltava \u00e0 Psicologia para que ela pudesse melhor compreender os \n\npadr\u00f5es ajustativos, normais e anormais, dos sujeitos. \n\nPara o autor, os estudos objetivos da Psicologia sobre a personalidade permitiram \n\nmostrar que as pessoas n\u00e3o podem ser entendidas e descritas atrav\u00e9s do que ele chama de \n\npar de atributos antag\u00f4nicos, tal como o fazem as opini\u00f5es do senso comum que \n\ncategorizam os sujeitos por suas qualidades opostas, como: inteligentes e n\u00e3o-inteligentes, \n\nemotivas e n\u00e3o-emotivas, introvertidas ou extrovertidas, d\u00f3ceis ou agressivas, etc. Nesse \n\n\n\n 107 \n\nsentido, de acordo com Louren\u00e7o Filho (2002, p.172), os estudos psicol\u00f3gicos mostraram \n\nque as caracter\u00edsticas das pessoas apresentam varia\u00e7\u00f5es graduais, em valores cont\u00ednuos.  \n\nQuando substitu\u00edmos nossos julgamentos subjetivos por dados \noperacionais, isto \u00e9, obtidos mediante provas de rendimento, \nquestion\u00e1rios, escalas cotadas, ou mesmo testes especiais de \npersonalidade, ent\u00e3o somos levados a reformar as impress\u00f5es \nqualitativas, muito vagas, por outras, tendentes a fornecer-nos \nno\u00e7\u00f5es quantitativas. Verificamos que os indiv\u00edduos da faixa dos \nvalores m\u00e9dios, ou eq\u00fcidistante das posi\u00e7\u00f5es extremas s\u00e3o mais \nfreq\u00fcentes e que, portanto, esses \u00e9 que dever\u00e3o ser tomados como \nrepresentativos do grupo que se considere. \n\n \n\n Com rela\u00e7\u00e3o aos atributos biol\u00f3gicos e psicol\u00f3gicos das pessoas, o autor enfatiza \n\nque eles s\u00e3o muito numerosos: \u201chonestidade, paci\u00eancia, coragem, impulsividade, ternura, \n\nagressividade, rapidez, desinteresse, sagacidade, emotividade, concentra\u00e7\u00e3o, reserva \u2013 e a \n\nlista poderia continuar quase interminavelmente, sempre acrescida tamb\u00e9m de nomes \n\ncontr\u00e1rios\u201d (2002, p.172). Isso dificultaria o estudo da personalidade; da\u00ed a necessidade de \n\nreduzir os atributos, de duas maneiras: por meio da apura\u00e7\u00e3o da sinon\u00edmia de muitos deles \n\ne por meio do emprego de m\u00e9todos estat\u00edsticos adequados. Essa segunda possibilidade \u00e9 \n\napontada por Louren\u00e7o Filho (id.) como mais eficiente: \u201catributos existem com constante \n\nassocia\u00e7\u00e3o, ou correla\u00e7\u00e3o entre si, de tal modo que, observando-se a uns, a observa\u00e7\u00e3o de \n\noutros poder\u00e1 ser dispensada\u201d. \n\n Para explicar a id\u00e9ia que vem desenvolvendo, o autor destaca as pesquisas de \n\nCattell, que \u2013 ao apresentar uma tabela com apenas dozes atributos ou dimens\u00f5es \n\nprim\u00e1rias da personalidade \u2013 afirma:  \n\nPelo confronto de resultados obtidos num indiv\u00edduo com as \nnormas de grupos bem caracterizados, \u00e9 poss\u00edvel tra\u00e7ar perfis de \npersonalidade, \u00fateis para diagn\u00f3stico geral, e \u00e0s pr\u00e1ticas de \norienta\u00e7\u00e3o educacional e profissional, sele\u00e7\u00e3o de empregados, \nproblemas gerais de ajustamento [...] Se considerarmos honesta, \neficiente e laboriosa uma pessoa, j\u00e1 com isso afirmamos alguma \ncoisa de seus interesses, prop\u00f3sitos e valores. (Cattell apud \nLouren\u00e7o Filho, 2002, p.173) \n\n \n\n\n\n 108 \n\n Em seguida, Louren\u00e7o Filho (2002, p.173) apresenta \n\ntr\u00eas modelos pelos quais se classificam indiv\u00edduos quanto a \n\natributos da personalidade. \u201cNo primeiro, admitem-se dois \n\ntipos extremos, de introvers\u00e3o e extrovers\u00e3o, por exemplo. \n\nNo segundo, reconhece-se a exist\u00eancia de um termo m\u00e9dio, \n\nno caso a ambivers\u00e3o. No \u00faltimo, aceitam-se express\u00f5es \n\ngradativas, segundo uma curva de distribui\u00e7\u00e3o normal\u201d. \n\nApresentando o terceiro modelo como mais evolu\u00eddo \n\nem rela\u00e7\u00e3o aos dois primeiros, o que o autor faz \u00e9 refor\u00e7ar, \n\nno discurso educacional brasileiro, a id\u00e9ia de que h\u00e1 um n\u00edvel \n\nm\u00e9dio nas normalidades. Esse terceiro modelo permite a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o dos sujeitos n\u00e3o apenas como normais ou anormais: os sujeitos s\u00e3o \n\nclassificados segundo sua distribui\u00e7\u00e3o na curva. Isso est\u00e1 em sintonia com a l\u00f3gica da \n\ngest\u00e3o governamental por meio do dispositivo de seguridade, estudada por Foucault \n\n(2006), na medida em que o processo de normaliza\u00e7\u00e3o em tal dispositivo acontece \n\nenquadrando-se os sujeitos de uma determinada popula\u00e7\u00e3o dentro de uma faixa de \n\nnormalidade. A dicotomia pura e simples entre normal e anormal, apresentada no primeiro \n\nmodelo da figura que classifica os indiv\u00edduos quanto \u00e0 personalidade, pode ser entendida \n\ncomo caracter\u00edstica de como a norma opera no dispositivo disciplinar, por meio do qual \n\nprimeiro se cria a norma e depois se examina a multiplicidade. Diferentemente, no \n\ndispositivo de seguridade primeiro se examina a multiplicidade e depois se estabelece a \n\nnorma; dessa forma, nesse dispositivo a norma trabalha com as grada\u00e7\u00f5es, buscando \n\nidentificar os sujeitos que est\u00e3o abaixo do patamar de normalidade para aproxim\u00e1-los da \n\nm\u00e9dia desse patamar. Assim, pode-se entender o terceiro modelo apresentado por \n\nLouren\u00e7o Filho (2002) como operando com uma \u201can\u00e1lise mais fina que permite de certo \n\nmodo discriminar as distintas normalidades\u201d (Foucault, 2006, p.83), atrav\u00e9s de uma \n\ndistribui\u00e7\u00e3o normal dos casos.35 \n\nA conclus\u00e3o a que chega Louren\u00e7o Filho (2002) \u00e9 que a personalidade, para al\u00e9m \n\nda enumera\u00e7\u00e3o de elementos est\u00e1ticos, deve ser entendida por meio de uma vis\u00e3o \n\nfuncional. De acordo dom o autor, tal conclus\u00e3o interessa especialmente aos educadores, \n\n                                                 \n35 A discuss\u00e3o sobre o funcionamento da norma no dispositivo disciplinar e no dispositivo de seguridade \nser\u00e1 retomada e melhor desenvolvida na primeira e na segunda se\u00e7\u00f5es do Cap\u00edtulo VI desse trabalho.  \n\n\n\n 109 \n\nna medida em que, conhecendo-se como a personalidade se constr\u00f3i, pode-se definir o \n\nprincipal objetivo da educa\u00e7\u00e3o: a forma\u00e7\u00e3o da personalidade do aluno. \n\nPodem-se enumerar, \u00e9 certo, componentes gerais da \npersonalidade, tais como constitui\u00e7\u00e3o f\u00edsica, temperamento, \nintelig\u00eancia, aptid\u00f5es, cultura adquirida. N\u00e3o \u00e9, no entanto, por \nsimples justaposi\u00e7\u00e3o desses elementos que a personalidade se \nconstitui, mas por uma estrutura\u00e7\u00e3o funcional de todos e pelas \ncondi\u00e7\u00f5es de equil\u00edbrio entre essa estrutura\u00e7\u00e3o e o ambiente. \nAdmite-se, portanto, que a personalidade dinamicamente se \norganize, como tamb\u00e9m assim se desenvolva e se afirme. \u00c9 essa a \nraz\u00e3o que leva a dizer que o objetivo central da educa\u00e7\u00e3o \u00e9 formar \npersonalidades, desenvolv\u00ea-las e aperfei\u00e7o\u00e1-las. (Louren\u00e7o Filho, \n2002, p.174, grifos do autor)  \n\n    \n\nNos tr\u00eas principais conceitos analisados pelo autor no seu Cap\u00edtulo IV \u2013 \n\nmotiva\u00e7\u00e3o, aprendizagem e personalidade \u2013, h\u00e1 uma id\u00e9ia geral que perpassa todas as \n\ndiscuss\u00f5es: apesar de apresentar as diferen\u00e7as e especificidades dos estudos psicol\u00f3gicos, \n\nLouren\u00e7o Filho (2002) os entende como neutros no que se refere \u00e0 \u201cvalora\u00e7\u00e3o social e \n\nmoral e \u00e0 reflex\u00e3o filos\u00f3fica\u201d. Isso significa que os estudos s\u00e3o entendidos e tratados como \n\nlimitados \u00e0 descri\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es e efeitos, ou seja, \u00e0 descoberta de rela\u00e7\u00f5es entre \n\ncondi\u00e7\u00f5es e efeitos. \u201cAo analisar a motiva\u00e7\u00e3o e a aprendizagem, por exemplo, a psicologia \n\nn\u00e3o aponta os motivos que devam ser preferidos, nem os conte\u00fados de aprendizagem a ser \n\nadotados. Em rela\u00e7\u00e3o a cada um desses setores, apenas nos informa como as coisas se \n\npassam, n\u00e3o como se dever\u00e3o passar\u201d (id., p.171, grifos do autor). Essa frase de Louren\u00e7o \n\nFilho expressa claramente que as \u201cdescobertas\u201d da Psicologia s\u00e3o entendidas por ele como \n\nver\u00eddicas e tomadas como ponto de partida para suas an\u00e1lises sobre a escola e a educa\u00e7\u00e3o. \n\nPara o autor, a Psicologia n\u00e3o define que objetivos, conte\u00fados e m\u00e9todos de aprendizagem \n\ndevem ser estipulados e utilizados nas pr\u00e1ticas escolares; o que ela faz \u00e9 t\u00e3o somente \n\ninformar cientificamente o que acontece \u201cnaturalmente\u201d com os sujeitos para que \n\naprendam ou n\u00e3o aprendam. Nesse sentido, se os educadores se valerem dessas verdades \n\npsicol\u00f3gicas ter\u00e3o a oportunidade de atribuir cientificidade \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e, em fun\u00e7\u00e3o disso, \n\notimizar as interven\u00e7\u00f5es docentes de modo a obter resultados mais satisfat\u00f3rios e \n\ncondizentes com as novas \u201cdescobertas\u201d. Eis, pois, a id\u00e9ia geral que o autor faz circular \n\nentre os discursos educacionais vigentes. \n\n   \n\n \n\n\n\n 110 \n\nO texto Por que \u201cEscola Nova\u201d? \n\nO texto Por que \u201cEscola Nova\u201d? foi publicado em 1930 no primeiro Boletim da \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Bahiana de Educa\u00e7\u00e3o, com a autoria de An\u00edsio Teixeira36. Alguns meses \n\ndepois, sua publica\u00e7\u00e3o foi feita tamb\u00e9m na rec\u00e9m criada Revista Escola Nova, do \n\nDepartamento de Educa\u00e7\u00e3o do Estado de S\u00e3o Paulo. Os dois peri\u00f3dicos tiveram, na \u00e9poca, \n\ngrande repercuss\u00e3o nacional, diante do ide\u00e1rio educacional escolanovista que se vinha \n\ndebatendo no Brasil no decorrer da d\u00e9cada de 1920. \n\nComo sugere o pr\u00f3prio t\u00edtulo, o texto Por que \u201cEscola Nova\u201d? exp\u00f5e uma s\u00e9rie de \n\nmotivos, adjetivados pelo autor de \u201csociais\u201d, para a renova\u00e7\u00e3o escolar. An\u00edsio Teixeira \n\n(1930, p.2) explica, na ep\u00edgrafe, que sua inten\u00e7\u00e3o era discutir as raz\u00f5es pelas quais se fazia \n\nnecess\u00e1ria, no contexto social da \u00e9poca, a Escola Nova, ou seja, \u201cpor que n\u00e3o satisfaz, nem \n\npode satisfazer, a \u2018escola velha\u2019?\u201d. \n\nPara responder \u00e0 quest\u00e3o, Teixeira (1930) organizou o texto em onze subt\u00edtulos, \n\ndos quais comentarei aqui apenas os argumentos que interessam a esta Tese.  \n\nNo primeiro subt\u00edtulo37, o autor trata das transforma\u00e7\u00f5es ocorridas na civiliza\u00e7\u00e3o, \n\nque permitiram que ela fosse caracterizada como moderna. A principal discuss\u00e3o feita \n\nnesta primeira parte do texto gira em torno da no\u00e7\u00e3o de progresso. Para Teixeira (1930), \u00e9 \n\nno progresso que se resume o car\u00e1ter da civiliza\u00e7\u00e3o moderna. E o progresso, de acordo \n\ncom o autor, foi possibilitado pela aplica\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia \u00e0 civiliza\u00e7\u00e3o humana, e est\u00e1 \n\nconectado a duas grandes transforma\u00e7\u00f5es. \n\nUma delas \u00e9 a transforma\u00e7\u00e3o material do mundo, que o autor descreve, segundo o \n\nimagin\u00e1rio social, como: \u201ccasas maiores e mais confort\u00e1veis, transporte mais r\u00e1pido e \n                                                 \n36 An\u00edsio Sp\u00ednola Teixeira nasceu em 1900, numa fam\u00edlia de fazendeiros de Caetit\u00e9, Bahia. Em 1922, \nformou-se em Ci\u00eancias Jur\u00eddicas e Sociais no Rio de Janeiro. Aos 24 anos de idade, foi nomeado Inspetor \nGeral de Ensino do Estado da Bahia. Em 1925, passou quatro meses na Europa, per\u00edodo em que observou os \nsistemas escolares de pa\u00edses como Espanha, B\u00e9lgica, It\u00e1lia e Fran\u00e7a. Ainda nesse mesmo ano, transformou \nem Lei (n.1.846, de 14 agosto de 1925) o Projeto de Reforma do Ensino na Bahia, de sua autoria, no qual \ndefendia a escola de educa\u00e7\u00e3o integral, que contemplava o desenvolvimento de qualidades c\u00edvicas, morais, \nintelectuais e de a\u00e7\u00e3o. Passou dez meses estudando em Nova Iorque, entre 1928 e 1929, onde conheceu John \nDewey. Naquele per\u00edodo, foi aluno de Kilpatrick no Teachers College, da Universidade de Col\u00fambia, e \nrecebeu o t\u00edtulo Master of Arts. Retornou ao Brasil em 1929 e redigiu um balan\u00e7o da Reforma de Instru\u00e7\u00e3o \nna Bahia. Em 1931, com a ascens\u00e3o do Interventor Pedro Ernesto no Distrito Federal, An\u00edsio Teixeira foi \nnomeado Diretor Geral de Instru\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro. Uma de suas principais iniciativas no cargo foi a \nreda\u00e7\u00e3o do Decreto 3.810 (aprovado em 19 de mar\u00e7o de 1930), que transformou a Escola Normal do Rio de \nJaneiro em Instituto de Educa\u00e7\u00e3o, onde atuou como professor de Filosofia da Educa\u00e7\u00e3o. Para maiores \ndetalhes da trajet\u00f3ria de An\u00edsio Teixeira nas d\u00e9cadas de 1920 e 1930, bem como os anos que se seguiram, \nver Vidal (2005), Lopes (2006) e Santos (2007). \n37 Motivos sociaes da renova\u00e7\u00e3o escolar. \n\n\n\n 111 \n\nmais barato, ruas mais bonitas, divers\u00e3o mais interessante e mais acess\u00edvel, luz e \u00e1gua \n\nmais f\u00e1ceis e melhores, jornais e publica\u00e7\u00f5es mais numerosos e mais bem feitos\u201d (id., p.2). \n\nMais adiante, explica: \u201cmaterialmente, o nosso progresso \u00e9 filho das inven\u00e7\u00f5es e da \n\nmachina. O homem conseguiu instrumentos para luctar contra a distancia, contra o tempo \n\ne contra a natureza\u201d (Teixeira, 1930, p.3).38 \n\nA outra transforma\u00e7\u00e3o, derivada da primeira, \u00e9 de ordem social e moral. O autor \n\nenfatiza que, com a ci\u00eancia, passa-se de uma situa\u00e7\u00e3o est\u00e1vel e permanente a uma situa\u00e7\u00e3o \n\ndin\u00e2mica. As constantes mudan\u00e7as e a aus\u00eancia de alvo fixo permitiram ao homem pensar \n\no mundo e sua vida em fun\u00e7\u00e3o dessa mobilidade. \u201cTudo que elle [homem] faz \u00e9 um \n\nsimples ensaio. Amanh\u00e3 ser\u00e1 differente. Elle ganhou o habito de mudar, de transformar-se, \n\nde \u2018progredir\u2019, como se diz. [...]. E cada vez elle \u00e9 mais poderoso, nesse armar e desarmar \n\nde toda uma civiliza\u00e7\u00e3o\u201d (id., p.4). \n\nCom a nova civiliza\u00e7\u00e3o material, feita e governada por elle \n[homem], come\u00e7ou a velha ordem social e moral a se abalar. \nMudou a fam\u00edlia. Mudou a comunidade. Mudaram os habitos do \nhomem e os seus costumes. E raciocinava-se. Se em sciencia tudo \ntem o seu porque e a sua prova, prova e porque que se encontram \nnos resultados e nas consequencias dessa ou daquela applica\u00e7\u00e3o; \nse em sciencia tudo se subordina \u00e0 experi\u00eancia, para, \u00e0 sua luz, se \nresolver, \u2013 porque tamb\u00e9m n\u00e3o subordinar o mundo moral e social \na mesma prova? E \u00e9 nisso que est\u00e1 a maior transforma\u00e7\u00e3o de \nnossos dias. (Teixeira, 1930, p.5)    \n\n \n\nDiante de tal transforma\u00e7\u00e3o, o autor atribui \u00e0 escola a responsabilidade de preparar \n\no homem para que ele possa, por si s\u00f3, indagar e resolver os seus problemas. Trata-se, \n\nassim, da forma\u00e7\u00e3o de um homem novo para uma sociedade nova: e apenas uma \u201cescola \n\nnova\u201d poderia realizar tal feito. Segundo Teixeira (1930), continuar perpetuando as \n\npr\u00e1ticas da escola tradicional sup\u00f5e preparar homens \u201ccom os mesmos habitos moraes, as \n\nmesmas docilidades \u00e0 autoridade e o mesmo sentimento de permanente dependencia \u00e0s \n\ncousas que o governavam e o dirigiam\u201d (p.5), posturas que, para o autor, j\u00e1 n\u00e3o \n\ncorrespondem \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es do progresso e da ci\u00eancia. Referindo-se ao novo homem, \n\nTeixeira (id.) afirma: \u201ca velha ordem, pre-estabelecida, e que lhe era dictada pela \n\nautoridade, seja ella religiosa ou tradicional, n\u00e3o lhe merece j\u00e1 respeito\u201d.   \n\n                                                 \n38 Todas as passagens aqui citadas conservam a grafia do texto original. \n\n\n\n 112 \n\nNo segundo subt\u00edtulo do texto39, o autor discute o que ele entende serem as tr\u00eas \n\ngrandes tend\u00eancias da civiliza\u00e7\u00e3o moderna, que marcavam as linhas gerais por onde a \n\nevolu\u00e7\u00e3o estava se processando. \n\nA primeira tend\u00eancia refere-se a uma nova atitude espiritual do homem, assim \n\nexplicada por Teixeira (1930, p.6): \u201ca velha attitude de submiss\u00e3o, de medo e de \n\ndesconfian\u00e7a na natureza humana foi substitu\u00edda por uma attitude de seguran\u00e7a, de \n\noptimismo e de coragem diante da vida\u201d. E essa nova atitude foi possibilitada, segundo o \n\nautor, n\u00e3o necessariamente pelas conclus\u00f5es da ci\u00eancia \u2013 que podem ser e s\u00e3o fal\u00edveis, em \n\nfun\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter eminentemente transit\u00f3rio de toda verdade \u2013 mas pelo m\u00e9todo cient\u00edfico: \n\n\u201co methodo \u00e9 sempre digno de confian\u00e7a\u201d (id.).  \n\nPara o autor, \u00e9 o m\u00e9todo cient\u00edfico que garante um novo senso de seguran\u00e7a e \n\nresponsabilidade ao homem moderno esclarecido. O senso de seguran\u00e7a est\u00e1 relacionado \n\n\u00e0 possibilidade que o homem passa a ter de governar a natureza e ordenar seus elementos: \n\n\u201ctemos ainda inimigos, somos ainda vencidos \u2013 ahi temos as mol\u00e9stias e os cataclysmas \u2013 \n\nmas sabemos porque somos vencidos e temos esperan\u00e7a de dominar e de conquistar, um \n\ndia, esses \u00faltimos obst\u00e1culos\u201d (id., p.7, grifo meu). O senso de responsabilidade est\u00e1 \n\nrelacionado \u00e0 id\u00e9ia de que, diante da possibilidade de se mudar as coisas, o homem passa a \n\nsaber que \u00e9 ele quem deve realmente mud\u00e1-las e se torna, assim, respons\u00e1vel por essa \n\nmudan\u00e7a: \u201co homem antigo podia ser um irrespons\u00e1vel. A ordem em que elle vivia lhe era \n\ndictada por auctoridade superior\u201d (id., p.8). Mas, de acordo com o autor, o homem novo, \n\nque tem o m\u00e9todo cient\u00edfico a seu dispor, toma para si a responsabilidade de seus atos.  \n\nAp\u00f3s toda a explica\u00e7\u00e3o sobre a nova atitude espiritual do homem moderno, \n\nTeixeira (1930) chega ao seu argumento principal: cabe \u00e0 escola a tarefa de preparar essa \n\natitude, ou seja, formar esse novo homem: independente, seguro e respons\u00e1vel. E apenas \n\numa escola nova seria capaz disso. \n\nA segunda tend\u00eancia da civiliza\u00e7\u00e3o moderna a que se refere o autor \u00e9 o \n\nindustrialismo: \u201ca ind\u00fastria est\u00e1 integrando o mundo inteiro em um todo inter-dependente. \n\nN\u00e3o s\u00f3 a mat\u00e9ria prima, mas a id\u00e9ia e o pensamento hoje s\u00e3o propriedades communs de \n\ntodo o homem\u201d (id., p.8). Ao explicar o que ele entende ser a segunda tend\u00eancia, Teixeira \n\n(1930) aponta a desintegra\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia e do trabalho, afirmando que \u201cmuitos problemas \n\nt\u00eam de ser resolvidos e mais uma vez se h\u00e1 de exigir do homem mais liberdade, mais \n                                                 \n39 Tendencias da civiliza\u00e7\u00e3o do nosso tempo. \n\n\n\n 113 \n\nintelligencia, mais comprehens\u00e3o [...]. E todos esses problemas, s\u00e3o problemas para a \n\neduca\u00e7\u00e3o resolver\u201d (id., p.10). Em outro trecho, o autor enfatiza: \u201co homem deve ser \n\npreparado [pela escola nova] para ser um membro respons\u00e1vel e intelligente desse novo \n\norganismo [sociedade]\u201d (id.). \n\nA terceira tend\u00eancia da civiliza\u00e7\u00e3o moderna \u00e9, para Teixeira (1930), a democracia: \n\n\u201co respeito pela personalidade humana \u00e9 a id\u00e9ia mais profunda dessa grande corrente \n\nmoderna [...]. Personalidade e coopera\u00e7\u00e3o s\u00e3o os dois p\u00f3los dessa nova forma\u00e7\u00e3o humana \n\nque a democracia exige\u201d (id., p.11). E, tal como nas outras duas tend\u00eancias apontadas pelo \n\nautor, \u00e9 a escola nova que dever\u00e1 se encarregar da forma\u00e7\u00e3o dessas qualidades humanas. \n\nAp\u00f3s a explica\u00e7\u00e3o do que o autor entende serem as tr\u00eas tend\u00eancias do mundo \n\ncontempor\u00e2neo, sempre atribuindo \u00e0 escola um papel central, Teixeira (1930) desenvolve \n\no terceiro, quarto e quinto subt\u00edtulos do texto40. Ao analisar o conte\u00fado desses tr\u00eas \n\nsubt\u00edtulos, percebi que a discuss\u00e3o, em todos eles, gira em torno da necessidade de se \n\nsubstituir a fun\u00e7\u00e3o disciplinadora da escola tradicional por uma fun\u00e7\u00e3o governamental da \n\nescola nova. Isso fica evidente, por exemplo, no trecho a seguir, em que Teixeira (1930) \n\nprop\u00f5e \u00e0 escola o \n\ndesapego aos velhos systemas autorit\u00e1rios do passado [...]. A \nno\u00e7\u00e3o actual de liberdade envolve, caracteristicamente, essa \ncapacidade de se orientar exclusivamente por uma autoridade \ninterna. Nenhuma autoridade exterior \u00e9 hoje acceita. As id\u00e9ias e \nos factos s\u00e3o examinados nos seus m\u00e9ritos e resolvidos de \naccordo com as luzes da raz\u00e3o de cada um. (p.12, grifo do autor)   \n\n      \n\nA escola tradicional \u00e9 caracterizada como uma institui\u00e7\u00e3o est\u00e1tica, preparat\u00f3ria e \n\nsuplementar que consiste em ensinar o homem a seguir e obedecer; local onde estudar \n\nresumia-se em aprender uma li\u00e7\u00e3o: aprender significava aceitar e fixar na mem\u00f3ria ou no \n\nh\u00e1bito um fato ou uma habilidade, e ensinar significava uma doutrina\u00e7\u00e3o de fatos ou \n\nconceitos. Nas palavras de Teixeira (1930, p.15): \u201cO alumno bom era o mais d\u00f3cil a essa \n\ndisciplina, aquelle que melhor se adaptava a esse processo livresco de se preparar para o \n\nfuturo\u201d (grifo do autor). A escola nova, para o autor, deve assumir uma outra finalidade: \n\n\u201cpreparar cada homem para ser um individuo que pense e se dirija, por si\u201d (id., p.13), que \n\ntenha as qualidades de um l\u00edder: \u201cpelo menos a si elle tem que guiar, e o tem que fazer \n\n                                                 \n40 O terceiro, quarto e quinto subt\u00edtulos s\u00e3o assim nomeados, respectivamente: A escola e a sociedade; A \nescola tradicional e seus pressupostos; A indispens\u00e1vel renova\u00e7\u00e3o escolar.  \n\n\n\n 114 \n\ncom mais intelligencia, mais agilidade, mais hospitalidade para o novo e o imprevisto, do \n\nque os velhos l\u00edderes autoritarios de outros tempos\u201d (id., p.14, grifos meus).  \n\nIsso implicava trazer a vida para a escola, oferecendo aos professores e aos alunos \n\num sentido de independ\u00eancia e de dire\u00e7\u00e3o de si mesmos, j\u00e1 que, para o exerc\u00edcio da \n\ndemocracia livre, s\u00e3o precisos, na vis\u00e3o do autor, homens conscientes, informados e \n\ncapazes de resolverem seus pr\u00f3prios problemas (morais e humanos). Referindo \u00e0 escola, \n\nTeixeira (1930, p.18-19) fala de suas novas responsabilidades: \u201ceducar em vez de instruir, \n\nformar homens livres em vez de homens doceis\u201d. E questiona: \u201ccomo pode ella obter tudo \n\nisso pelo velho systema de disciplina e lic\u00e7\u00f5es?\u201d  \n\nNo sexto e s\u00e9timos subt\u00edtulos do texto41, o autor trata das novas concep\u00e7\u00f5es de \n\naprendizagem, explicando suas leis, com base nos estudos cient\u00edficos da Psicologia. Para \n\ncontrapor a id\u00e9ia de que aprender era memorizar f\u00f3rmulas e decorar livros ou, ainda, fixar, \n\ncompreender e exprimir verbalmente um conhecimento, Teixeira (1930, p.20-21) \n\napresenta o que entende por aprendizagem: \n\nApprende-se uma id\u00e9ia ganhando um novo modo de proceder ou \nagir. N\u00f3s apprendemos quando assimilamos uma cousa de tal \njeito, que chegado o momento opportuno n\u00f3s sabemos agir de \naccordo com o apprendido. [...] N\u00e3o apprendi uma id\u00e9a quando \napenas a sei formular, mas quando o fiz de tal modo minha, que \nella passa fazer parte do meu organismo e exigir de mim, quasi \nautomaticamente, uma reac\u00e7\u00e3o ou uma serie de reac\u00e7\u00f5es \nespeciaes. Logo, n\u00e3o se apprende sin\u00e3o aquillo que se pratica. \nApprender \u00e9 um processo activo de reagir a certas cousas, \nseleccionar as reac\u00e7\u00f5es appropriadas e fixal-as depois em nosso \norganismo. N\u00e3o se apprende por simples absorp\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n Duas leis da aprendizagem s\u00e3o destacadas no texto: 1) Lei da pr\u00e1tica e do efeito, \n\npela qual a aprendizagem de se d\u00e1 na pr\u00e1tica e causa certos efeitos. Isso significa, nessa \n\nperspectiva, que s\u00e3o aprendidas apenas as rea\u00e7\u00f5es satisfat\u00f3rias, que tendem, ent\u00e3o, a se \n\nrepetir; as rea\u00e7\u00f5es n\u00e3o satisfat\u00f3rias n\u00e3o se repetem e, portanto, n\u00e3o s\u00e3o aprendidas. 2) Lei \n\nda inclina\u00e7\u00e3o, cuja premissa b\u00e1sica \u00e9: quando um indiv\u00edduo est\u00e1 inclinado a agir de certo \n\nmodo, agir satisfaz e n\u00e3o agir aborrece; ao contr\u00e1rio, quando um indiv\u00edduo n\u00e3o est\u00e1 \n\ninclinado a agir de um certo modo, n\u00e3o agir satisfaz e agir aborrece. \n\n                                                 \n41 Respectivamente: Motivos pedag\u00f3gicos da renova\u00e7\u00e3o escolar; As leis da aprendizagem. \n\n\n\n 115 \n\nAs leis da aprendizagem permitem ao autor concluir que o ato de aprender depende \n\nde duas coisas: de uma situa\u00e7\u00e3o real de experi\u00eancia, por meio da qual n\u00e3o se aprende \n\nsomente id\u00e9ias ou fatos, mas tamb\u00e9m atitudes e aprecia\u00e7\u00f5es; e do prop\u00f3sito do aluno, j\u00e1 \n\nque ele s\u00f3 aprende aquilo que lhe d\u00e1 prazer e satisfa\u00e7\u00e3o. Nesse sentido,  \n\na nova psychologia da apprendizagem obriga a renovar a escola \nem um centro onde se prepara para viver [...] O desejo do alumno, \no seu interesse, para usar a palavra consagrada, orienta o que se \nvae apprender. [...] Vemos como a velha escola, onde as crian\u00e7as \niam para fazer aquillo que n\u00e3o queriam, com uma disciplina semi-\nmilitar, est\u00e1 profundamente inadequada n\u00e3o s\u00f3 para a sociedade \npresente, como para a pr\u00f3pria concep\u00e7\u00e3o moderna da \napprendizagem. (Teixeira, 1930, p.22-24, grifo do autor)    \n\n       \n\n Diante de todos os motivos sociais e cient\u00edficos expostos pelo autor, os \u00faltimos \n\nquatro subt\u00edtulos do texto42 s\u00e3o dedicados a apresentar mais sistematicamente as \n\ncaracter\u00edsticas da escola nova, com base especialmente nas teoriza\u00e7\u00f5es de Dewey e \n\nKilpatrick. \n\nA escola nova \u00e9 caracterizada como uma escola de vida e de experi\u00eancia, onde os \n\nalunos s\u00e3o ativos, tendo a possibilidade de escolher as suas atividades, e onde se \n\ndesenvolvam projetos que formem a unidade do processo de aprendizagem: \u201cs\u00f3 uma \n\nactividade querida e projectada pelos alumnos pode fazer da vida escolar uma vida que \n\nelles sintam que vale a pena viver\u201d (id., p.25). Para o autor, essa escola nova \u00e9 totalmente \n\ndiversa da escola tradicional, j\u00e1 que n\u00e3o se trata mais de simplesmente receber tarefas e \n\nsofrer \u201cuma ordem imposta externamente. [...] Em vez da velha escola de ouvir, a nova \n\nescola de actividade e de trabalho\u201d (id., p.26).  \n\nPara a nova escola, as mat\u00e9rias s\u00e3o a pr\u00f3pria vida, distribu\u00edda por \n\u201ccentros de interesse ou projectos\u201d. Estudo \u2013 \u00e9 o esfor\u00e7o para \nresolver um problema ou executar um projecto. Ensinar \u2013 \u00e9 guiar \no alumno na sua actividade e dar-lhe os recursos que a \nexperi\u00eancia humana j\u00e1 obteve para lhe facilitar e economizar \nesfor\u00e7os. (Teixeira, 1930, p.27) \n\n \n\n Apesar de toda a argumenta\u00e7\u00e3o do autor, desde o in\u00edcio, estar claramente embasada \n\nem teoriza\u00e7\u00f5es de pensadores pioneiros do Movimento da Escola Nova, Teixeira (1930) \n\n                                                 \n42 Respectivamente: A escola nova; Escola de vida e de experi\u00eancia; Alumnos activos; Os mestres da nova \nescola. \n\n\n\n 116 \n\nrefere-se explicitamente a tais pensadores apenas nos quatro \u00faltimos subt\u00edtulos de seu \n\ntexto. Eis algumas passagens: \n\nCabe-nos commentar as bases da escola nova, tra\u00e7adas por \nKilpatrick e que, em substancia, s\u00e3o as mesmas que tra\u00e7am os \ndiversos reorganizadores modernos da escola. (p.26) \n\nO phenomeno educativo, na phrase de Dewey, \u00e9 a reconstruc\u00e7\u00e3o \nda experi\u00eancia, \u00e0 luz das experi\u00eancias passadas, para melhor e \nmais rico controle da situa\u00e7\u00e3o. Diante dessa concep\u00e7\u00e3o, \nconfirmada pela presente psychologia, o processo educativo se \nopera em uma situa\u00e7\u00e3o real de vida. (p.27) \n\n\u00c9 indispens\u00e1vel, como diz Clapar\u00e8de, que as crian\u00e7as se n\u00e3o \nfazem tudo que querem, queiram tudo que fazem. (p.29) \n\n \n\n Afirmando que toda educa\u00e7\u00e3o tinha sido at\u00e9 ent\u00e3o autocr\u00e1tica, An\u00edsio Teixeira \n\nrefor\u00e7a a id\u00e9ia de que \u00e9 preciso oportunizar ao aluno que ele pense e julgue por si mesmo, \n\nou seja, \u00e9 preciso permitir-lhe liberdade de pensamento para que ele seja, ent\u00e3o, um sujeito \n\nlivre. J\u00e1 encaminhando o final do texto, e preocupado em explicar um pouco mais a \n\nproposta de forma\u00e7\u00e3o de sujeitos livres, que atravessa toda sua argumenta\u00e7\u00e3o, Teixeira \n\n(1930, p.30) esclarece: \n\nN\u00e3o passe pela cabe\u00e7a de ningu\u00e9m que isso seja completa \nanarchia. T\u00e3o habituados estamos a imp\u00f4r as nossas formulas, que \nparece que o dia em que ellas desapparecerem, desapparecer\u00e1 a \nordem. Lembremos que estamos passando de uma civiliza\u00e7\u00e3o \nbaseada em uma autoridade externa, para uma civiliza\u00e7\u00e3o baseada \nna autoridade interna de cada um de n\u00f3s. (grifos do autor)      \n\n \n\nEssas \u00faltimas frases de Teixeira (1930) s\u00e3o bastante representativas de como se foi \n\nintroduzindo, no campo da Educa\u00e7\u00e3o no Brasil, o deslocamento da \u00eanfase na disciplina \n\npara a \u00eanfase no governamento que opera por meio do dispositivo de seguridade, tal como \n\npretendi mostrar na segunda parte dessa Tese, quando tratei, com base em Foucault \n\n(2006), das sociedades de soberania, das sociedades disciplinares e das sociedades de \n\ngest\u00e3o governamental.  \n\nClaramente se identificando com a vertente norte-americana do Movimento da \n\nEscola Nova, o que Teixeira (1930) faz, de forma geral, em todo esse seu texto? Ele situa \n\no (auto) governamento e a (auto) regula\u00e7\u00e3o dos sujeitos como problemas centrais da \n\nescola. Ele apresenta os motivos pelos quais a escola nova se fazia indispens\u00e1vel na \n\nforma\u00e7\u00e3o do novo homem a partir do argumento central de que a autoridade interna \u2013 que \n\n\n\n 117 \n\norienta o homem livre \u2013 deveria ser entendida e tratada (principalmente pela escola) como \n\no tipo de conduta humana exigida pelas transforma\u00e7\u00f5es sociais da \u00e9poca, porque inerente a \n\nelas.  \n\nO fio que conduz toda a argumenta\u00e7\u00e3o do autor no texto Por que \u201cEscola Nova\u201d? \n\nj\u00e1 havia sido tematizado por An\u00edsio Teixeira, ainda que de forma n\u00e3o tanto articulada, em \n\noutros textos publicados antes desse. \u00c9 o caso, por exemplo, do livro Aspectos americanos \n\nde educa\u00e7\u00e3o, escrito por Teixeira em 1928 e que circulou especialmente, no in\u00edcio, no \n\nEstado da Bahia. Na primeira parte desse livro, seguindo as id\u00e9ias de Dewey, Teixeira \n\n(1928, p.9) afirma que a educa\u00e7\u00e3o significa \u201cuma liberta\u00e7\u00e3o e n\u00e3o uma compuls\u00e3o. O acto \n\neducativo liberta e dirige for\u00e7as que o indiv\u00edduo possue para o seu adequado exerc\u00edcio\u201d. \n\nDevem os methodos de educa\u00e7\u00e3o ser inspirados em um esp\u00edrito de \ndisciplina, de forma\u00e7\u00e3o do sentido de dever e de esfor\u00e7o, ou \ndevem elles ser dominados por um sentido de interesse? O \ntrabalho escolar, visando a forma\u00e7\u00e3o das virtudes b\u00e1sicas da vida \nhumana, deve basear-se num crit\u00e9rio predominante de valor \ndisciplinar ou deve, para ser efficiente, prender-se ao educando \npor um constante la\u00e7o de interesse? (Teixeira, 1928, p.9, grifos do \nautor) \n\n  \n\nO autor se coloca a favor da segunda op\u00e7\u00e3o, afirmando que a educa\u00e7\u00e3o pelo \n\ninteresse \u2013 em que n\u00e3o se exige da crian\u00e7a mais que o trabalho que ela aceita e quer \u2013 deve \n\nser a finalidade da escola. O autor justifica sua escolha salientando que no primeiro caso \n\n(disciplina) o aluno \u00e9 apenas um expectador, indiferente ao que sucede; no segundo caso \n\n(interesse) o aluno se torna um agente ou um ator, ligado ao curso dos eventos, intervindo \n\ne agindo de modo a assegurar os bons e evitar os maus resultados: \u201ca palavra que define \n\nessa attitude \u00e9 interesse, a pessoa que assim age ou procede est\u00e1 interessada em um certo \n\nfim ou em certos resultados\u201d (Teixeira, 1928, p.9).  \n\nInteresse, etymologicamente, significa estar entre. Se a atividade \nescolar \u00e9 realmente correscta e appropriada, o interesse se \ndespertar\u00e1, naturalmente, como um resultado da posi\u00e7\u00e3o da \ncrian\u00e7a relativamente ao objecto em apre\u00e7o. Estudado, assim, o \nsentido do interesse poderemos ver que em nada pode elle collidir \ncom a applica\u00e7\u00e3o de disciplina ou treino da vontade em educa\u00e7\u00e3o. \n(id.) \n\nA func\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o \u00e9 fazer o alumno descobrir e \ncomprehender os interesses leg\u00edtimos e verdadeiros de sua vida, \nusando constantemente a intelligencia e a raz\u00e3o no seu \njulgamento. Esse l\u00facido typo moral que n\u00e3o procede na vida por \n\n\n\n 118 \n\numa obedi\u00eancia subserviente a dictames cegos de moral, mas por \numa n\u00edtida e exacta comprehens\u00e3o de superioridade dos leg\u00edtimos \ninteresses e deveres da vida, deve ser uma das mais felizes \nconquistas da educa\u00e7\u00e3o. (Teixeira, 1928, p.10) \n\n \n\nCom as afirma\u00e7\u00f5es do autor, percebe-se que o seu pensamento \u2013 tanto em textos \n\nanteriores \u00e0 publica\u00e7\u00e3o de Por que \u201cEscola Nova\u201d? quanto neste, de forma mais \n\nsistematizada \u2013 \u00e9 fortemente influenciado pelas formula\u00e7\u00f5es pioneiras do Movimento da \n\nEscola Nova, tanto da Europa quanto da Am\u00e9rica do Norte: cientificidade da educa\u00e7\u00e3o; \n\nprocesso de aprendizagem explicado por leis criadas pela Psicologia; forma\u00e7\u00e3o moral do \n\nsujeito ativo, livre e respons\u00e1vel ao inv\u00e9s do sujeito passivo e d\u00f3cil; substitui\u00e7\u00e3o do \n\nsistema  educativo disciplinar e autorit\u00e1rio (orientado pela autoridade externa) por uma \n\neduca\u00e7\u00e3o pelo interesse do aluno (orientado por sua pr\u00f3pria autoridade interna); etc. \n\nTrata-se de formula\u00e7\u00f5es que foram trazidas para o Brasil por An\u00edsio Teixeira, \n\nLouren\u00e7o Filho, Fernando de Azevedo, Helena Antipoff, entre tantos outros, por meio da \n\ntradu\u00e7\u00e3o e publica\u00e7\u00e3o de textos e livros, de pesquisas realizadas a partir das premissas \n\nescolanovistas, e da cria\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es que passaram a funcionar de modo a colocar \n\nem opera\u00e7\u00e3o essas premissas e a produzir muitas outras sintonizadas com elas, \n\nconstituindo as bases para a emerg\u00eancia da Psicopedagogia no Brasil.     \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 119 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO V \n\nPR\u00c1TICAS ESCOLANOVISTAS BRASILEIRAS \n\n \n\n \n\nTodas as considera\u00e7\u00f5es do Cap\u00edtulo anterior \u2013 sobre o Manifesto dos Pioneiros da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Nova, sobre o livro Introdu\u00e7\u00e3o ao Estudo da Escola Nova e sobre o texto Por \n\nque \u201cEscola Nova\u201d? \u2013 foram feitas no sentido de enfatizar que tanto a Escola de \n\nAperfei\u00e7oamento Pedag\u00f3gico de Belo Horizonte quanto o Instituto de Educa\u00e7\u00e3o do Rio de \n\nJaneiro est\u00e3o envolvidos com esses acontecimentos que foram compondo o cen\u00e1rio \n\neducacional da \u00e9poca e, com maior ou menor intensidade, solidificando o terreno para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio psicopedag\u00f3gico brasileiro. \n\nApresentados e discutidos esses tr\u00eas textos \u2013 que selecionei dentre tantos outros \u2013 \n\npasso, agora, a tratar mais especialmente daquilo que eu chamei de duas importantes \n\nportas de entrada para a Psicopedagogia no Brasil: a Escola de Aperfei\u00e7oamento \n\nPedag\u00f3gico de Belo Horizonte e o Instituto de Educa\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro.    \n\n \n\nA Escola de Aperfei\u00e7oamento Pedag\u00f3gico de Belo Horizonte \n\nA cria\u00e7\u00e3o da Escola de Aperfei\u00e7oamento Pedag\u00f3gico de Belo Horizonte fazia parte \n\nda reforma de ensino proposta pelos educadores Francisco Campos e M\u00e1rio Casassanta, \n\nque aconteceu em 1927, no Estado de Minas Gerais. Para Campos (2003), tal reforma \n\npode ser entendida como \u201cuma das mais importantes iniciativas de apropria\u00e7\u00e3o do \n\nMovimento da Escola Nova ocorridas no Brasil\u201d e, entre suas proposi\u00e7\u00f5es, \n\nprevia a implanta\u00e7\u00e3o de uma Escola de Aperfei\u00e7oamento de \nProfessores, dedicada \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de normalistas que viriam a \n\n\n\n 120 \n\nassumir a efetiva transforma\u00e7\u00e3o do ensino fundamental na rede de \nescolas prim\u00e1rias que foi rapidamente ampliada. No projeto da \nEscola, uma grande \u00eanfase foi dada ao ensino da psicologia, ent\u00e3o \nconsiderada, entre as ci\u00eancias da educa\u00e7\u00e3o, como a mais \nfundamental. (Campos, 2003)  \n\n \n\nFoi especialmente com a implanta\u00e7\u00e3o da Escola de Aperfei\u00e7oamento Pedag\u00f3gico \n\nque o pensamento e a obra de Clapar\u00e8de chegaram ao Brasil. Ao ser convidado a vir a \n\nMinas Gerais na \u00e9poca da reforma de ensino daquele Estado, Clapar\u00e8de enviou em seu \n\nlugar a sua assistente no Laborat\u00f3rio de Psicologia na Universidade de Genebra \u2013 que \n\ntamb\u00e9m era professora de Psicologia da Crian\u00e7a, no Instituto Jean-Jacques Rousseau \u2013 \n\nHelena Antipoff43. \n\nSeguidora da principal id\u00e9ia de Clapar\u00e8de \u2013 de que o estudo da Psicologia era o \n\nque permitiria conhecer o aluno e, dessa forma, melhor organizar o ensino voltado para ele \n\n\u2013, Antipoff chegou ao Brasil em 1929, para implantar o Laborat\u00f3rio de Psicologia da \n\nEscola de Aperfei\u00e7oamento Pedag\u00f3gico, em Minas Gerais, dando in\u00edcio ao estudo e \u00e0 \n\npesquisa em Psicologia da Educa\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da Reforma (Campos, 2003). \n\nNo in\u00edcio de suas atividades em Belo Horizonte, Antipoff desempenhou tr\u00eas \n\nfun\u00e7\u00f5es complementares: doc\u00eancia na Escola de Aperfei\u00e7oamento, lecionando a cadeira \n\nde Psicologia no curso de forma\u00e7\u00e3o de professoras que j\u00e1 trabalhavam no sistema de \n\nensino p\u00fablico de Minas Gerais; coordena\u00e7\u00e3o do Laborat\u00f3rio de Psicologia, implantado \n\ncom a colabora\u00e7\u00e3o dela e equipado com aparelhos cl\u00e1ssicos da Psicologia Experimental; e \n\nassessoria ao sistema de ensino do Estado, especialmente no que se refere \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de \n\ntestes de intelig\u00eancia. Esta \u00faltima fun\u00e7\u00e3o \u201cvisava subsidiar a organiza\u00e7\u00e3o, nas escolas \n\np\u00fablicas, das chamadas \u2018classes homog\u00eaneas\u2019 por n\u00edvel intelectual, e tamb\u00e9m das classes \n\nespeciais previstas na legisla\u00e7\u00e3o da reforma de ensino\u201d (Campos, Louren\u00e7o e Antonini, \n\n2002, p.21). \n\n                                                 \n43 Helena Antipoff nasceu na R\u00fassia e em 1908 mudou-se com sua fam\u00edlia para Paris, onde passou a \nparticipar de semin\u00e1rios, na Sorbonne e no Coll\u00e8ge de France, com \u00eanfase em Psicologia. Em 1909, \ncome\u00e7ou a estagiar no Laborat\u00f3rio de Psicologia da Universidade de Paris, participando dos ensaios de \npadroniza\u00e7\u00e3o dos testes de n\u00edvel mental de crian\u00e7as, elaborados por Binet e Simon. Formou-se psic\u00f3loga e \nespecializou-se em Psicologia da Educa\u00e7\u00e3o. \u201cSob a orienta\u00e7\u00e3o de Edouard Clapar\u00e8de e ap\u00f3s seguir um \nsemin\u00e1rio sobre o m\u00e9todo educativo adotado por Montessori na Case dei Bambini, na It\u00e1lia, Helena Antipoff \nfez parte do primeiro grupo de professoras da Maison des Petits, escola experimental anexa ao Institut \nRousseau (denominada por Clapar\u00e8de \u2018Centro de Educa\u00e7\u00e3o Funcional\u2019). Participou, ao mesmo tempo, dos \nestudos sobre os processos educativos que viriam a resultar, no in\u00edcio dos anos vinte, na proposta conhecida \ncomo Escola Ativa\u201d (Campos, Louren\u00e7o e Antonini, 2002, p.15). Ap\u00f3s s\u00f3lidas atividades profissionais \nrealizadas no Brasil, que se iniciaram em 1929, Antipoff obteve cidadania brasileira, no ano de 1951.   \n\n\n\n 121 \n\nO curso de forma\u00e7\u00e3o de professoras da Escola de Aperfei\u00e7oamento Pedag\u00f3gico \n\nconstituiu-se num ambiente onde se deu a introdu\u00e7\u00e3o no Brasil, por parte de Antipoff, das \n\npesquisas sobre a intelig\u00eancia realizadas por pesquisadores norte-americanos e europeus, \n\ntais como Binet e Simon, mas principalmente Clapar\u00e8de. O curso tinha a dura\u00e7\u00e3o de dois \n\nanos, nos quais as normalistas eram preparadas para a doc\u00eancia em escolas, recebendo \n\naulas te\u00f3ricas em Psicologia acompanhadas de demonstra\u00e7\u00f5es no Laborat\u00f3rio.      \n\nNo primeiro ano do curso, focalizavam-se no\u00e7\u00f5es gerais dos \nm\u00e9todos psicol\u00f3gicos, da psicologia experimental e da psicologia \nda crian\u00e7a. No segundo ano predominavam as pesquisas, \nprivilegiando-se a utiliza\u00e7\u00e3o do papel auto-educativo da \npsicologia experimental, na medida em que as alunas, por meio da \npr\u00e1tica, faziam o estudo da psicologia geral atrav\u00e9s da auto-\nobserva\u00e7\u00e3o. (Campos, Louren\u00e7o e Antonini, 2002, p.21) \n\n \n\n O curso, que aconteceu por duas d\u00e9cadas na Escola de Aperfei\u00e7oamento \n\nPedag\u00f3gico, teve grande import\u00e2ncia para a dissemina\u00e7\u00e3o dos discursos e das pr\u00e1ticas em \n\nPsicologia na \u00e1rea da Educa\u00e7\u00e3o, na medida em que, transcendendo a pr\u00f3pria forma\u00e7\u00e3o das \n\nalunas normalistas, o curso inaugurou no Brasil uma nova forma de pensar e realizar o \n\ntrabalho pedag\u00f3gico, servindo de exemplo seguido por professores n\u00e3o apenas de Minas \n\nGerais, mas de todo o pa\u00eds.      \n\nDurante o \u00faltimo semestre do curso, as alunas realizavam \ntrabalhos pr\u00e1ticos nos grupos escolares e nas escolas normais da \ncidade, onde era feita uma an\u00e1lise psicol\u00f3gica dos estudantes, \nacompanhada de an\u00e1lise psicossocial das escolas. Ap\u00f3s o estudo \nnas escolas, relat\u00f3rios eram elaborados contendo informa\u00e7\u00f5es \nsobre aspectos da personalidade, do desenvolvimento f\u00edsico e \nsocial de cada aluno, al\u00e9m de um levantamento do rendimento \nescolar e seus fatores determinantes. A fim de registrar tais \nexperi\u00eancias, foi criado um acervo de documenta\u00e7\u00e3o na Escola de \nAperfei\u00e7oamento nomeado \u201cMuseu da Crian\u00e7a\u201d. (Campos, \nLouren\u00e7o e Antonini, 2002, p.21)44 \n\n \n\nOs procedimentos e os resultados dos testes realizados com as crian\u00e7as pelas \n\nnormalistas da Escola de Aperfei\u00e7oamento, sob a orienta\u00e7\u00e3o de Antipoff, iam sendo \n\ndivulgados por meio de artigos escritos pela estudiosa (alguns com a colabora\u00e7\u00e3o de suas \n\n                                                 \n44 O Museu da Crian\u00e7a, criado por Antipoff em outubro de 1929, \u201cincluiu em seu programa o estudo \nminucioso e aprofundado da crian\u00e7a brasileira\u201d (Antipoff, 2002a, p.133). \n\n\n\n 122 \n\nalunas) e publicados na Revista de Ensino e em Boletins da Secretaria da Educa\u00e7\u00e3o e \n\nSa\u00fade P\u00fablica de Minas Gerais45. \n\nNum artigo publicado em 1930, no Boletim n\u00ba 6 da Secretaria do Interior de Minas \n\nGerais (Inspectoria Geral da Instruc\u00e7\u00e3o), Antipoff (2002a) publicou os resultados iniciais \n\nda pesquisa, na \u00e9poca em andamento, sobre os ideais e os interesses das crian\u00e7as de Belo \n\nHorizonte, apontando algumas sugest\u00f5es pedag\u00f3gicas. A autora come\u00e7a o texto \n\njustificando a relev\u00e2ncia e a necessidade do estudo para o qual dirigiu suas aten\u00e7\u00f5es \n\niniciais: \n\nNingu\u00e9m que se preocupe com a inf\u00e2ncia e com os meios de \neduc\u00e1-la por\u00e1 em d\u00favida a import\u00e2ncia que h\u00e1 em perscrutar os \ninteresses infantis, esse aspecto t\u00e3o precioso da vida mental das \ncrian\u00e7as. Conhecemos o valor que a moderna psicologia atribui ao \ninteresse e \u00e0s aspira\u00e7\u00f5es espont\u00e2neas da crian\u00e7a: muitas vezes \ndescobre neles os sintomas das necessidades f\u00edsicas e espirituais, \nfuncionalmente ligadas ao crescimento do indiv\u00edduo e \u00e0 forma\u00e7\u00e3o \nde sua personalidade. Seguir a natureza, dela tirar as regras de \nconduta para educ\u00e1-la de acordo com o ideal pedag\u00f3gico \u2013 tal \nseria o m\u00e9todo da escola ativa e da educa\u00e7\u00e3o funcional. (Antipoff, \n2002a, p.133)  \n\n \n\nAceitando a tarefa, proposta pelo Governo de Minas Gerais, de promover \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es entre os alunos, a fim de estabelecer as normas de seu desenvolvimento \n\nf\u00edsico e mental, a pesquisadora optou por fazer, primeiro, uma averigua\u00e7\u00e3o global acerca \n\ndos interesses e ideais das crian\u00e7as, postergando a pesquisa das aptid\u00f5es especiais por \n\nmeio de escalas m\u00e9tricas de intelig\u00eancia. Para tanto, escolheu o inqu\u00e9rito, considerado por \n\nela como o m\u00e9todo incontestavelmente mais simples em Psicologia: \n\nexige menos pr\u00e1tica, a interven\u00e7\u00e3o do experimentador \u00e9 m\u00ednima e, \nna maioria dos casos, os pr\u00f3prios experimentados escrevem sua \nresposta no question\u00e1rio impresso. A fun\u00e7\u00e3o do experimentador \nconsiste simplesmente em enunciar a senha previamente \ncomposta, e fazer com que o trabalho se processe em uma \natmosfera de perfeita disciplina. (Antipoff, 2002a, p.133)  \n\n \n\n                                                 \n45 Os principais textos de Antipoff, escritos por ela ao longo da vida \u2013 nos quais ia apresentando os \nresultados de suas pesquisas sobre as rela\u00e7\u00f5es entre cultura e desenvolvimento humano, sobre o \ndesenvolvimento afetivo e social de crian\u00e7as e adolescentes, psicologia do excepcional e educa\u00e7\u00e3o especial, \npsicologia e comunidade, m\u00e9todos de pesquisa e de exame psicol\u00f3gico \u2013 foram, no ano de 2002, reunidos \nnuma publica\u00e7\u00e3o, por iniciativa do Centro de Documenta\u00e7\u00e3o e Pesquisa Helena Antipoff. A obra \u00e9 \norganizada por Regina Helena de Freitas Campos (2002), ent\u00e3o presidente do Centro. \n\n\n\n 123 \n\nComo se v\u00ea, a simplicidade do m\u00e9todo \u00e9 apontada pela pesquisadora como o \n\nprincipal motivo de aplica\u00e7\u00e3o do inqu\u00e9rito como meio de dar a partida \u00e0s atividades de \n\npesquisa. Enquanto os testes de intelig\u00eancia \u2013 como, por exemplo, a escala Binet-Simon \u2013 \n\nnecessitavam ser aplicados por entendidos em Psicologia, o inqu\u00e9rito, segundo Antipoff \n\n(2002a, p.134), era \u201crecomend\u00e1vel para as inicia\u00e7\u00f5es, sobretudo aos pedagogos \n\nprofissionais\u201d. E isso vinha ao encontro das exig\u00eancias do trabalho de Antipoff (id.): \n\n\u201ctendo como colaboradoras alunas da Escola de Aperfei\u00e7oamento, eu era obrigada n\u00e3o \n\nsomente a ter em vista o fim cient\u00edfico, de interesses para o Museu, como tamb\u00e9m o fim \n\npr\u00e1tico de iniciar e preparar minhas alunas nos m\u00e9todos da psicologia experimental\u201d. \n\nO m\u00e9todo do inqu\u00e9rito, quando aplicado pelo pedagogo, seria, de acordo com a \n\npsic\u00f3loga, uma oportunidade de fazer com que o mestre assumisse uma postura mais \n\npassiva diante dos alunos, reprimindo menos os seus pensamentos, deixando que os alunos \n\nse expressassem por si mesmos. \n\nO pedagogo muitas vezes desconhece a crian\u00e7a exatamente \nporque n\u00e3o lhe deixa a palavra suficientemente emancipada do eu \ndo mestre ele pr\u00f3prio. A melhor falta que a crian\u00e7a comete, \u00e0 \nmenor incoer\u00eancia na opini\u00e3o do pedagogo, interv\u00eam o mestre, \nque desvia o pensamento pr\u00f3prio da crian\u00e7a. Mas, antes de reagir \ne de corrigir a crian\u00e7a, cumpre deix\u00e1-la exprimir-se livremente a \nfim de lhe conhecer a mentalidade, a estrutura psicol\u00f3gica. \n(Antipoff , 2002a, p.134) \n\n    \n\nApesar de sugerir que o inqu\u00e9rito poderia ser aplicado por pedagogos \u2013 e de \n\nalguma maneira incitando-os a tal feito \u2013 Antipoff (2002a) \u00e9 bastante clara quanto ao \n\ncar\u00e1ter de sondagem deste m\u00e9todo psicol\u00f3gico, na medida em que ele, por si s\u00f3, apenas \n\nprepararia o terreno para as futuras investiga\u00e7\u00f5es sobre o desenvolvimento mental das \n\ncrian\u00e7as brasileiras, por meio de testes mais complexos, estes sim devendo ser aplicados \n\npor psic\u00f3logos ou profissionais mais experientes em Psicologia: \u201ctodas as conclus\u00f5es que \n\n[o inqu\u00e9rito] sugere s\u00f3 podem ser consideradas como hip\u00f3teses que um m\u00e9todo mais \n\ndelicado e mais perfeito deve ainda estudar e verificar [...]. Ficar\u00edamos contrariados se \n\nassim n\u00e3o fosse\u201d (Antipoff, 2002, p.134). Com esta ressalva, a pesquisadora, embora \n\nconvide e autorize os pedagogos a conhecerem e utilizarem-se das t\u00e9cnicas e dos saberes \n\nda Psicologia, conserva esta \u00e1rea do conhecimento no seu devido lugar. Ao sugerir e \n\npermitir uma apropria\u00e7\u00e3o, por parte dos mestres, do m\u00e9todo psicol\u00f3gico, tamb\u00e9m \n\n\n\n 124 \n\nestabelece as fronteiras de um e outro campo (Psicologia e Pedagogia), indicando at\u00e9 onde \n\nos pedagogos podem ir em suas investiga\u00e7\u00f5es.     \n\nA primeira pesquisa realizada sob a orienta\u00e7\u00e3o da psic\u00f3loga russa com o m\u00e9todo \n\ndo inqu\u00e9rito foi composta por dez perguntas realizadas para 760 crian\u00e7as dos dois sexos, \n\nalunas do \u00faltimo ano prim\u00e1rio46. As an\u00e1lises de todas as respostas foram desenvolvidas no \n\ntexto de Antipoff (2002a), que tamb\u00e9m descreveu em detalhes os procedimentos da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, afirmando ser necess\u00e1rio multiplicar o n\u00famero de crian\u00e7as para participarem \n\nda pesquisa e, em seguida, \u201cindividualizar o inqu\u00e9rito com certo n\u00famero de crian\u00e7as, \n\norientando-o para o \u2018m\u00e9todo cl\u00ednico\u2019, preconizado por J. Piaget, de Genebra\u201d (id., p.134).  \n\nNaquele primeiro estudo, fica evidente a influ\u00eancia que as teoriza\u00e7\u00f5es de \n\nClapar\u00e8de tiveram sobre as pesquisas iniciais de Antipoff no Brasil. Nas palavras da \n\npesquisadora (2002a, p.135): \u201ca determina\u00e7\u00e3o dos interesses e dos ideais pode ser inclu\u00edda \n\nno grupo das investiga\u00e7\u00f5es psicol\u00f3gicas, chamadas psicotr\u00f3picas. Tomamos de \n\nempr\u00e9stimo ao nosso mestre Edouard Clapar\u00e8de este termo, aplicando o sentido que ele \n\nlhe deu. Queira ele perdoar-nos de pl\u00e1gio\u201d. Com base no livro de Clapar\u00e8de, intitulado \n\nComo diagnosticar as aptid\u00f5es nos escolares \u2013 mais especialmente no Cap\u00edtulo A \n\nfisionomia mental \u2013, a pesquisadora explica o conceito de psicotropia, entendida como a \n\norienta\u00e7\u00e3o geral da personalidade. Considerando isso, Antipoff (2002a) esclarece que o \n\nprimeiro estudo no qual estava envolvida no Brasil tratava-se de um caso particular da \n\npsicotropia, pois sua preocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o era, naquele momento inicial, com a orienta\u00e7\u00e3o \n\ngeral do esp\u00edrito, mas com a orienta\u00e7\u00e3o intelectual do esp\u00edrito; ou seja, tratava-se, como \n\npreferiu chamar (tamb\u00e9m com base em Clapar\u00e8de) de nootropia. \n\nComo quer que seja, o relevante a ser enfatizado aqui \u00e9 que as teoriza\u00e7\u00f5es de \n\nClapar\u00e8de \u2013 acerca da determina\u00e7\u00e3o de necessidades, gostos, interesses e aspira\u00e7\u00f5es dos \n\nindiv\u00edduos ou de uma coletividade inteira \u2013 foram tomadas como ponto de partida para as \n\nprimeiras investiga\u00e7\u00f5es que passaram a ser realizadas sobre o desenvolvimento mental das \n\ncrian\u00e7as brasileiras. A premissa b\u00e1sica era a seguinte: \n\na psicotropia, deslocando-se na escala das idades, marca um \ncaminho determinado: os interesses e os ideais das crian\u00e7as se \nsucedem numa certa ordem; a ordem encontrada no inqu\u00e9rito de \n\n                                                 \n46 As perguntas eram: 1\u00aa) Qual o trabalho que prefere na escola? 2\u00aa) Qual o trabalho que prefere em casa? 3\u00aa) \nQual o seu brinquedo preferido? 4\u00aa) Qual o livro ou a hist\u00f3ria de que voc\u00ea mais gosta? 5\u00aa) Com que pessoa \nqueria voc\u00ea parecer-se? 6\u00aa) Por qu\u00ea? 7\u00aa) Quando for grande, o que quer ser? 8\u00aa) Por qu\u00ea? 9\u00aa) Que presente \nqueria receber no dia de seu anivers\u00e1rio? 10\u00aa) Se voc\u00ea tivesse muito dinheiro, que faria dele?  \n\n\n\n 125 \n\num pa\u00eds se repete grosso modo no inqu\u00e9rito de outro. Essa \nsemelhan\u00e7a ministra \u00e0 psicotropia uma base funcional relativa ao \ncrescimento da crian\u00e7a. (Antipoff, 2002a, p.135) \n\n \n\nOs preceitos da Escola Ativa tamb\u00e9m se fizeram presentes tanto nas premissas a \n\npartir das quais foi iniciada a investiga\u00e7\u00e3o de Antipoff, quanto nos resultados a que ela \n\nchegou. Um bom exemplo disso est\u00e1 nas conclus\u00f5es acerca da primeira pergunta do \n\ninqu\u00e9rito, qual seja: \u201cQual o trabalho que voc\u00ea prefere na escola?\u201d. A an\u00e1lise dos dados \n\nevidenciou, de acordo com a pesquisadora, uma atra\u00e7\u00e3o geral das crian\u00e7as por mat\u00e9rias \n\nescolares cujos conte\u00fados e formas de ensino haviam sido renovados e concretizados, \n\napresentando-se mais \u201cvivos\u201d, com mais narrativas atraentes para as crian\u00e7as e exigindo \n\ndelas uma atitude mais ativa: em primeiro lugar a aritm\u00e9tica, seguida pela l\u00edngua p\u00e1tria. As \n\nmat\u00e9rias que ocuparam os \u00faltimos lugares entre as prefer\u00eancias dos alunos eram aquelas \n\nque ainda permaneciam est\u00e1ticas, consistindo no armazenamento, atrav\u00e9s da \n\nmemoriza\u00e7\u00e3o, de nomes, datas, classifica\u00e7\u00f5es, etc. Isso levou a pesquisadora a concluir \n\nque:  \n\nA atra\u00e7\u00e3o geral das crian\u00e7as pela aritm\u00e9tica, evidenciada pelos \ninqu\u00e9ritos, explica-se, em grande parte, pela atitude ativa da \ncrian\u00e7a: a do indagador em frente dos exerc\u00edcios do c\u00e1lculo; dadas \nas condi\u00e7\u00f5es do problema, \u00e9 a pr\u00f3pria crian\u00e7a que procura a \nsolu\u00e7\u00e3o dele. Sua atividade, provocada naturalmente pela \npesquisa, mant\u00e9m-se enquanto a solu\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 encontrada. Esse \nesp\u00edrito de pesquisa, que vemos t\u00e3o apreciado pelas crian\u00e7as, e \nque representa um dos mais preciosos fatores din\u00e2micos na \neduca\u00e7\u00e3o, n\u00e3o dever\u00e1 estender-se ao ensino de todas as mat\u00e9rias \nescolares? (id., p.139)    \n\n \n\nAinda com rela\u00e7\u00e3o a isso, Antipoff (id.) afirma: \n\nO inqu\u00e9rito sobre os ramos preferidos pelos alunos tem, segundo \nClapar\u00e8de, uma grande import\u00e2ncia pedag\u00f3gica. Ele aconselha a \ncada diretor que o fa\u00e7a na sua escola. O inqu\u00e9rito esclarecer\u00e1 a \nrespeito dos gostos das crian\u00e7as, os quais mudam com a idade, a \nrespeito do modo de ensinar mais consent\u00e2neo com a idade das \ncrian\u00e7as, a respeito dos tipos mentais do aluno em face das \nmat\u00e9rias ensinadas. \n\n \n\nInteressante de destacar aqui \u00e9 que, ao referir o aconselhamento de Clapar\u00e8de aos \n\ndiretores de escolas, \u00e9 a pr\u00f3pria Antipoff que, valendo-se das sugest\u00f5es de seu mestre, \n\ntamb\u00e9m aconselha \u00e0s escolas brasileiras que fa\u00e7am o mesmo com seus alunos. \n\n\n\n 126 \n\nOutra sugest\u00e3o \u00e9 feita com base na quarta pergunta do inqu\u00e9rito: \u201cQual o livro ou a \n\nhist\u00f3ria de que voc\u00ea mais gosta?\u201d. A an\u00e1lise dos dados revelou, segundo a pesquisadora, a \n\nlimita\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as no que se refere aos seus gostos liter\u00e1rios. Diante disso, evidenciou-\n\nse a necessidade de ampliar as bibliotecas escolares, al\u00e9m de \u201ccriar bibliotecas circulantes \n\npara a mocidade; organizar clubes que teriam a cargo ensinar as crian\u00e7as a ler os livros, a \n\ncompreend\u00ea-los e a am\u00e1-los; outra medida consistiria em multiplicar as edi\u00e7\u00f5es baratas \n\npara a mocidade e traduzir e adaptar as obras-primas da literatura mundial\u201d (Antipoff, \n\n2002a, p.154). Tais sugest\u00f5es foram justificadas pela autora em fun\u00e7\u00e3o de que a pesquisa \n\ntamb\u00e9m manifestou os defeitos do ensino da escola prim\u00e1ria. Contestando o tipo de escola \n\nvigente, que foi evidenciado por meio da an\u00e1lise de v\u00e1rias perguntas do inqu\u00e9rito, \n\nAntipoff (id.) diz: \n\nN\u00e3o, a escola ativa, a educa\u00e7\u00e3o funcional se prop\u00f5e outra \nfinalidade, e as suas ambi\u00e7\u00f5es s\u00e3o muito mais vastas. Est\u00e1 longe \nde limitar sua atividade e formar apenas a t\u00e9cnica, a ensinar a \nt\u00e9cnica da leitura, especialmente. Trata-se, antes de mais nada, de \ndespertar a necessidade de ler e desenvolver o gosto pela leitura. \nUma vez provocado o interesse, todas as fun\u00e7\u00f5es apropriadas, a \naten\u00e7\u00e3o, a observa\u00e7\u00e3o, a mem\u00f3ria e o ju\u00edzo, a reflex\u00e3o e a \nimagina\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o para isso \u00f3timos colaboradores, que \ndesempenhar\u00e3o sua tarefa toda a vida, deixando disso tra\u00e7os \nindel\u00e9veis. A escola tem por objetivo educar a crian\u00e7a e \ndesenvolver-lhe a personalidade. Ora, o n\u00edvel da personalidade, \nentre outros, se mede pelo teor de seus gostos, de seus interesses e \ndos ideais a que ela aspira.  \n\n \n\nReferindo-se ao psic\u00f3logo Ernst Meumann, envolvido com a Pedagogia \n\nExperimental atrav\u00e9s de inqu\u00e9ritos com crian\u00e7as alem\u00e3s, Antipoff cita uma declara\u00e7\u00e3o \n\ndele, que consiste no seguinte: \n\nO valor geral de investiga\u00e7\u00f5es semelhantes n\u00e3o se limita apenas a \nfornecer-nos os meios de estudar um dos aspectos mais \nimportantes da vida mental da crian\u00e7a: o conhecimento dos ideais \nda crian\u00e7a nos serve igualmente de medida preciosa para ajuizar a \nrespeito de todo nosso sistema de educa\u00e7\u00e3o e a respeito da \ncapacidade de nossas diversas escolas para criar seus ideais. [...] \nComo n\u00e3o temos base alguma para atribuir esses defeitos ao \nprofessor, devemos procurar a explica\u00e7\u00e3o no pr\u00f3prio sistema de \nensino: muita energia \u00e9 despendida para aquisi\u00e7\u00e3o dos \nconhecimentos e muito pouca para o desenvolvimento da \npersonalidade. (Meumann apud Antipoff, 2002a, p.155) \n\n \n\n\n\n 127 \n\nAl\u00e9m de todas essas considera\u00e7\u00f5es \u2013 sobre a rela\u00e7\u00e3o entre os resultados do \n\ninqu\u00e9rito e as limita\u00e7\u00f5es escolares \u2013, mais algumas podem ser destacadas nesse sentido: \n\n\u201cPor que \u00e9 que as crian\u00e7as belorizontinas deram um resultado inferior? A explica\u00e7\u00e3o em \n\nparte pode ser dada pela menor escolaridade das crian\u00e7as\u201d (Antipoff, 2002a, p.155). \u201cSeria \n\ndesej\u00e1vel que a dura\u00e7\u00e3o da escolaridade se aproximasse da que se estabeleceu como \n\nnecess\u00e1ria para a maioria dos outros pa\u00edses\u201d (id.). Em fun\u00e7\u00e3o da impossibilidade de \n\nresolver o problema \u201cdo dia para a noite\u201d, sugerem-se rem\u00e9dios parciais:  \n\nachando-se a educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica em Minas reduzida, n\u00e3o podendo \nessa redu\u00e7\u00e3o deixar de influir nocivamente nos resultados \nescolares, no n\u00edvel do desenvolvimento mental das crian\u00e7as [...], \ntrata-se de compensar a falta, de uma parte, pela intensifica\u00e7\u00e3o do \ntrabalho escolar, e de outra, pela sua orienta\u00e7\u00e3o para fins mais \neducativos: a forma\u00e7\u00e3o da personalidade e a prepara\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a \npara a vida. (id.) \n\n \n\nSugere-se tamb\u00e9m que sejam realizados encontros semanais extraclasse com todos \n\nos alunos, nos quais os professores direcionassem atividades de diferentes ordens, para \n\nhabituar as crian\u00e7as \u00e0 literatura infantil, aos trabalhos manuais, ao teatro, aos filmes, \u00e0s \n\nartes, \u00e0s belezas da natureza, a fim de \u201caproveitar o tempo nas diversas reuni\u00f5es sociais \n\npr\u00f3prias para desenvolver o \u2018self-government\u2019[...]\u201d (id., p.156). Mas ao sugerir encontros \n\nextra-escolares, a psic\u00f3loga adverte que as atividades propostas n\u00e3o devem sobrecarregar \n\nas crian\u00e7as de trabalho cansativo, evitando, ent\u00e3o, deix\u00e1-las assentadas docilmente em \n\nseus bancos: a id\u00e9ia era a realiza\u00e7\u00e3o de atividades l\u00fadico-pedag\u00f3gicas, tais como \n\ndramatiza\u00e7\u00f5es, jardinagem, oficinas, excurs\u00f5es (a s\u00edtios pitorescos, cinemas, usinas, etc.). \n\nDe acordo com Antipoff, tudo isso contribuiria para aproximar mestres e alunos de modo \n\nmais cordial, e para aflorar tra\u00e7os interessantes do car\u00e1ter, que n\u00e3o t\u00eam oportunidade de se \n\nmanifestarem na vida restrita da escola: \u201cn\u00e3o se educam os instintos mediante a repress\u00e3o; \n\na educa\u00e7\u00e3o tem a seu servi\u00e7o processos conhecidos, sob o nome de canaliza\u00e7\u00f5es, desvios, \n\nsublima\u00e7\u00f5es, objetiva\u00e7\u00f5es, que provam melhor que os da disciplina autorit\u00e1ria\u201d (Antipoff, \n\n2002a, p.156). \n\n Ao dar visibilidade aos resultados das pesquisas psicol\u00f3gicas apresentados por \n\nAntipoff, o que pretendo \u00e9 mostrar as implica\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas das suas \u201cdescobertas\u201d: \n\nimplica\u00e7\u00f5es permitidas tamb\u00e9m por toda a s\u00e9rie de sugest\u00f5es oferecidas pela pesquisadora \n\naos professores, diretores, escolas, enfim, ao pr\u00f3prio sistema p\u00fablico de ensino, \n\n\n\n 128 \n\nconstituindo a teia que enredava cada vez mais a Psicologia e a Pedagogia, por meio da \n\nqual tamb\u00e9m a institui\u00e7\u00e3o escolar foi sendo governamentalizada.  \n\nDe forma geral, as investiga\u00e7\u00f5es de Antipoff sobre os ideais e interesses das \n\ncrian\u00e7as de Belo Horizonte permitiram a circula\u00e7\u00e3o de quatro principais formula\u00e7\u00f5es: a \n\nsimplicidade do m\u00e9todo de pesquisa em Psicologia conhecido como inqu\u00e9rito (que poderia \n\nser aplicado por pedagogos); as diferen\u00e7as dos resultados obtidos, considerando-se dois \n\ncrit\u00e9rios (o et\u00e1rio e o socioecon\u00f4mico); a necessidade de complementa\u00e7\u00e3o do inqu\u00e9rito \n\n(com observa\u00e7\u00f5es diretas sobre os brinquedos, as ocupa\u00e7\u00f5es, as leituras, as despesas da \n\ncrian\u00e7a); e a necessidade de difus\u00e3o das pesquisas (estendendo-as a um grande n\u00famero de \n\ncrian\u00e7as). Tais formula\u00e7\u00f5es serviram de alavanca para que se instalasse entre os \n\nprofessores o desejo de testagem de seus alunos, depositando na pesquisa psicol\u00f3gica a \n\npossibilidade de uma renova\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, t\u00e3o extensamente solicitada num contexto de \n\nreformas educacionais que se propagavam por todo o pa\u00eds. \n\nOs estudos que deram seq\u00fc\u00eancia aos do inqu\u00e9rito foram tema de um outro artigo \u2013 \n\npublicado em 1931, no Boletim n\u00ba 7 da Secretaria da Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade P\u00fablica de Minas \n\nGerais \u2013 em que Antipoff (2002b) divulga os resultados iniciais das pesquisas sobre o \n\ndesenvolvimento mental das crian\u00e7as de Belo Horizonte, agora realizadas utilizando-se \n\nescalas m\u00e9tricas de intelig\u00eancia. No texto, antes de apresentar os resultados das pesquisas, \n\na psic\u00f3loga fez longas considera\u00e7\u00f5es sobre a aplica\u00e7\u00e3o dos testes, explicando em detalhes \n\nno que consistiam e como eram realizados47.  \n\nAo descrever e explicar os testes, tamb\u00e9m eram enfatizadas as fun\u00e7\u00f5es mentais e as \n\naptid\u00f5es que cada teste possibilitava verificar a fim de se chegar a conclus\u00f5es sobre o grau \n\nde desenvolvimento intelectual das crian\u00e7as testadas. A determina\u00e7\u00e3o deste grau, nos \n\ndiferentes testes, passava pela testagem das crian\u00e7as no que se refere \u00e0 linguagem, \n\nvocabul\u00e1rio, mem\u00f3ria, observa\u00e7\u00e3o visual, coordena\u00e7\u00e3o motriz, indu\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica, \n\nno\u00e7\u00f5es de n\u00famero, opera\u00e7\u00f5es simples, c\u00e1lculos diversos, diferen\u00e7a entre as dimens\u00f5es \n\n(como grande e pequeno, por exemplo), analogia, s\u00edntese, etc. Os testes respondiam, \n\napenas para citar alguns exemplos: \u201cSendo desenhada a m\u00e3o esquerda, em que idade \n\n                                                 \n47 Entre os testes de intelig\u00eancia descritos por Antipoff (2002b), destacam-se: Teste de Goodenough, criado \npela psic\u00f3loga norte-americana Florence Goodenough e que consiste em uma \u00fanica prova sobre o desenho \nda figura humana; Teste de Dearborn, criado pelo psic\u00f3logo norte-americano Dearborn e constitu\u00eddo de 17 \nexerc\u00edcios nomeados \u201cjogos e problemas desenhados\u201d; Teste de Ballard, composto por 100 quest\u00f5es de \nordem geral, citadas na \u00edntegra por Antipoff (2002b). Os testes foram adaptados pelo Museu da Crian\u00e7a para \nserem aplicados junto \u00e0s crian\u00e7as mineiras. \n\n\n\n 129 \n\nsaber\u00e1 a crian\u00e7a desenhar, ao lado, a m\u00e3o direita, e dar corretamente, por escrito, o n\u00famero \n\ndos dedos nas duas m\u00e3os, conjuntamente?\u201d (Antipoff, 2002b, p.104); \u201cQuando \u00e9 que a \n\ncrian\u00e7a come\u00e7a a distinguir caro e barato?\u201d (id., p.106); \u201cEm que idade sabem as crian\u00e7as \n\nver a hora no rel\u00f3gio?\u201d (id., p.108). A cada pergunta dessas, entre uma s\u00e9rie de muitas \n\noutras, eram apresentados percentuais para que os medianos e as m\u00e9dias aritm\u00e9ticas \n\npudessem ser formulados. Cito, aqui, apenas dois dos muitos exemplos: \n\nAos 7 anos a crian\u00e7a, na maioria dos dois sexos, d\u00e1 um n\u00famero \nexato dos dedos, apenas 15% de meninos e 11% de meninas dar\u00e3o \no n\u00famero inexato 3, 4, 6 ou mais dedos. \u00c9 aos 8 anos que as \ncrian\u00e7as saber\u00e3o dar por escrito o n\u00famero 10, correspondente aos \ndedos das duas m\u00e3os. (id., p.104) \n\n\u00c9 na idade de 8 anos que as crian\u00e7as, na sua maioria, resolvem \neste teste [das moedas]: aos 7 anos, apenas 60% marcam \ncorretamente todos os 3 selos de 200 r\u00e9is, e apenas 50% marcam \nos 100 r\u00e9is. A soma de todos os selos nessa idade \u00e9 indicada \napenas por 44%. Aos 8 anos, \u00be das crian\u00e7as distinguem \ncorretamente os dois valores, e 70% sabem calcular corretamente \na soma de 9. Quanto \u00e0 escrita dessa soma, h\u00e1 apenas 49% de \ncrian\u00e7as que sabem faz\u00ea-la exatamente, na idade de 11 anos (a \n\u00faltima idade que examinamos na escola prim\u00e1ria). Vejamos agora \ncomo as crian\u00e7as realizam a divis\u00e3o, por metade da dezena [...]. \n(id., p.106-107) \n\n \n\nDe posse dos percentis fornecidos pelos dados, a pesquisadora e suas \n\ncolaboradoras (algumas normalistas da Escola de Aperfei\u00e7oamento) criavam tabelas, \n\ngr\u00e1ficos, escalas, quadros comparativos e curvas normais, em que eram feitos c\u00e1lculos e \n\ncompara\u00e7\u00f5es de dados, geralmente para marcar tr\u00eas distintas posi\u00e7\u00f5es nas quais as \n\ncrian\u00e7as eram situadas: as menos desenvolvidas (evidenciando um retardo no \n\ndesenvolvimento); as mais desenvolvidas (evidenciando um avan\u00e7o no desenvolvimento) \n\ne as medianas (para as quais a idade mental correspondia \u00e0 idade real). \n\nA descri\u00e7\u00e3o dos testes tamb\u00e9m inclu\u00eda instru\u00e7\u00f5es pormenorizadas para o \n\nexaminador \u2013 que, de acordo com Antipoff (2002b), deveriam ser rigorosamente \n\nobservadas \u2013 sobre como aplicar cada t\u00e9cnica.  \n\nA divulga\u00e7\u00e3o de todas essas informa\u00e7\u00f5es, relativamente novas no contexto \n\neducacional brasileiro, passou a chamar a aten\u00e7\u00e3o de educadores de todo o pa\u00eds para a \n\npossibilidade de testagem psicol\u00f3gica de seus alunos, a fim de assegurar um melhor \n\nrendimento escolar. O mais importante de ser observado \u00e9 que, para al\u00e9m das descri\u00e7\u00f5es e \n\n\n\n 130 \n\ndos resultados dos testes, os artigos faziam circular certos discursos sobre intelig\u00eancia \n\n(partindo das teoriza\u00e7\u00f5es de Binet e Simon), apontando a Psicologia infantil como \n\nprimordial \u00e0 solu\u00e7\u00e3o de problemas da educa\u00e7\u00e3o e do ensino, tais como inadapta\u00e7\u00e3o e \n\nfracasso escolar.  \n\nNaquele mesmo artigo publicado em 1931, a pesquisadora explica: \n\nO Teste de Dearborn foi aplicado pelas professoras-alunas da \nEscola de Aperfei\u00e7oamento. Desde o m\u00eas de novembro de 1929 \nat\u00e9 o m\u00eas de abril de 1930, em 2.464 crian\u00e7as de Belo Horizonte, \nna idade de 6 a 16 anos. No total de crian\u00e7as examinadas, 54 \nfazem parte do Jardim da Inf\u00e2ncia, 1.974, das escolas prim\u00e1rias e \n490 s\u00e3o meninas entre 11 e 16 anos do curso de adapta\u00e7\u00e3o e do \npreparat\u00f3rio da Escola Normal. (Antipoff, 2002b, p.97)   \n\n \n\nA autora enfatiza que o n\u00famero reduzido de crian\u00e7as matriculadas em creches e \n\njardins-de-inf\u00e2ncia dificultava a constru\u00e7\u00e3o de uma escala completa de idades mentais. \n\nS\u00f3 tendo feito experi\u00eancia nas escolas prim\u00e1rias, n\u00e3o pudemos ter \ncrian\u00e7as abaixo de 6 a 7 anos. Ora, seria mister come\u00e7ar com as \ncrian\u00e7as muito jovens para ter os desenhos mais primitivos; mas, \nonde encontr\u00e1-las em Belo Horizonte, essas crian\u00e7as de 2, 3, 4 \nanos? N\u00e3o h\u00e1 creches, e os jardins-de-inf\u00e2ncia s\u00e3o raramente \nfreq\u00fcentados pelas crian\u00e7as de menos de 4 anos. (id., p.93)  \n\n \n\nNa seq\u00fc\u00eancia, a pesquisadora explica que, em fun\u00e7\u00e3o da falta de material, foi \n\npreciso organizar um padr\u00e3o de percentuais com os dados dispon\u00edveis: \u201cesse padr\u00e3o n\u00e3o \n\npermite julgar acerca da idade mental ou do Q.I. das crian\u00e7as, mas permite entretanto \n\ncomparar tal crian\u00e7a entre a idade de 7 a 11 anos com uma por\u00e7\u00e3o de outras crian\u00e7as da \n\nmesma idade, e etc.\u201d (Antipoff, 2002b, p.93). Nesse sentido, os estudos psicol\u00f3gicos \u2013 ao \n\nserem realizados a fim de atingirem os objetivos da pr\u00f3pria pesquisa sobre a intelig\u00eancia \n\nda crian\u00e7a mineira \u2013 serviram tamb\u00e9m para p\u00f4r em evid\u00eancia a quantidade de crian\u00e7as que \n\nfreq\u00fcentavam a escola, desencadeando uma caracteriza\u00e7\u00e3o geral do sistema p\u00fablico de \n\nensino de Belo Horizonte, que j\u00e1 havia sido sugerida desde a pesquisa do inqu\u00e9rito. Ou \n\nseja, os estudos tinham repercuss\u00f5es diversas, chamando a aten\u00e7\u00e3o para outros fatores, tal \n\ncomo o da oferta de vagas nas escolas, por exemplo. \n\nOutro fator importante para o qual acabaram apontando os estudos refere-se \u00e0 \n\nsitua\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e social do meio em que as crian\u00e7as testadas viviam. Vejamos. \n\n\n\n 131 \n\n  As compara\u00e7\u00f5es possibilitadas pela an\u00e1lise dos dados coletados nos testes eram \n\ngeralmente realizadas em tr\u00eas n\u00edveis: 1) compara\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as de Belo Horizonte, \n\ndiferenciando comportamentos de meninas e de meninos; 2) compara\u00e7\u00e3o entre as crian\u00e7as \n\nde Belo Horizonte e as de outros estados brasileiros, como as de Recife, por exemplo, \n\nonde os testes passaram a ser aplicados por Ulysses Pernambucano48; 3) compara\u00e7\u00e3o entre \n\nas crian\u00e7as de Belo Horizonte e as de outros pa\u00edses, onde os mesmos testes haviam sido \n\naplicados: Estados Unidos, Inglaterra (Londres), B\u00e9lgica (Bruxelas) e Su\u00ed\u00e7a (Genebra). \n\nEm fun\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as intelectuais \u00e0s vezes bastante acentuadas, tais compara\u00e7\u00f5es \n\npassaram a colocar em evid\u00eancia as diferen\u00e7as sociais, o que levou a estudiosa russa a \n\nestabelecer correla\u00e7\u00f5es entre o meio socioecon\u00f4mico e o desenvolvimento mental.  \n\nA primeira escalonagem que fizemos deste teste [de Dearborn], \ndeduzindo-o de todos os 2.464 resultados individuais, nos \nforneceu normas muito baixas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s de Genebra; al\u00e9m \ndisso, a curva dos pontos obtidos com os resultados m\u00e9dios de \ncada idade nos surpreendeu pela sua grande irregularidade [...], \nfato que n\u00e3o se observa geralmente nas curvas de \ndesenvolvimento da intelig\u00eancia geral. Tentando compreender \nesse fen\u00f4meno, capacitamo-nos de que a maioria das crian\u00e7as era \nduas, tr\u00eas, quatro vezes repetentes. A maior parte delas pertencia a \num meio miser\u00e1vel vivendo em condi\u00e7\u00f5es de extrema pen\u00faria, \ncrian\u00e7as que n\u00e3o freq\u00fcentavam muito regularmente a escola, que \nse matriculavam tarde e que mudavam freq\u00fcentemente de escola. \n(Antipoff, 2002b, p.98) \n\n \n\nCom o desenrolar de suas investiga\u00e7\u00f5es no Brasil, a pesquisadora passou a \n\nesclarecer extensamente em seus textos que a intelig\u00eancia geral \u00e9 diretamente dependente \n\ndo meio em que a crian\u00e7a se forma, da educa\u00e7\u00e3o e da instru\u00e7\u00e3o; ou seja, o \n\ndesenvolvimento mental jamais deve ser considerado fora das condi\u00e7\u00f5es sociais e \n\npedag\u00f3gicas. E j\u00e1 que as pesquisas da Escola de Aperfei\u00e7oamento eram realizadas apenas \n\nem fun\u00e7\u00e3o da idade das crian\u00e7as, a equipe n\u00e3o conseguia encontrar uma homogeneidade \n\nna marca do desenvolvimento mental. Na tentativa de solucionar esse problema, a equipe \n\nlimitou o c\u00e1lculo de idade mental, selecionando para a pesquisa apenas as crian\u00e7as de \n\nescolaridade regular: dos 2.464 alunos examinados por meio do Teste de Dearborn, foram \n\n                                                 \n48 Ulysses Pernambucano de Melo Sobrinho, m\u00e9dico psiquiatra, \u00e9 considerado um dos pioneiros da \nPsicologia no Brasil. Ao longo de sua carreira, entre v\u00e1rias outras atividades, envolveu-se com estudos sobre \na crian\u00e7a, sob os aspectos biol\u00f3gico, antropol\u00f3gico e psicol\u00f3gico. Em 1923, fez a reforma do Ensino Normal \ndo Estado de Pernambuco. Como suas principais a\u00e7\u00f5es, destacam-se as funda\u00e7\u00f5es, no Brasil: do primeiro \nambulat\u00f3rio psiqui\u00e1trico p\u00fablico, da primeira escola especial para deficientes mentais e do primeiro Instituto \nde Psicologia (Theophilo, 2008).     \n\n\n\n 132 \n\nconsiderados, nas an\u00e1lises, somente 960 alunos, todos regulares no que se refere \u00e0 \n\ninstru\u00e7\u00e3o. \u201cCom essa restri\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 qualidade das crian\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o com a sua \n\nescolaridade, conseguimos obter uma curva de desenvolvimento mental mais regular e \n\nmais conforme com o que nos ensina a psicologia da intelig\u00eancia geral\u201d (Antipoff, 2002b, \n\np.101). \n\nReferindo-se ao padr\u00e3o mais ou menos normal estabelecido ao final das an\u00e1lises \n\ndos dados das 960 crian\u00e7as, a psic\u00f3loga enfatiza: \n\nEstabelecido sobre uma m\u00e9dia dos escolares regulares, ele [o \npadr\u00e3o] ser\u00e1 indubitavelmente um pouco elevado para o conjunto \nde alunos de Belo Horizonte, pois as crian\u00e7as regulares n\u00e3o \nrepresentam aqui a maioria da popula\u00e7\u00e3o escolar. Nossa norma, \nembora seja real e n\u00e3o te\u00f3rica, pois que se baseia nos resultados \nreais das crian\u00e7as, n\u00e3o caracteriza a totalidade dos alunos das \nescolas de Belo Horizonte no ponto de vista mental, mas um \ngrupo de crian\u00e7as normais no ponto de vista escolar. Cremos que \namanh\u00e3, quando as condi\u00e7\u00f5es de trabalho escolar forem mais \nregulares, quando se tornarem mais homog\u00eaneas em rela\u00e7\u00e3o ao \nmodus vivendi das fam\u00edlias belo-horizontinas (hoje suas \ndiferen\u00e7as s\u00e3o realmente muito acentuadas), nossas normas \nestar\u00e3o mais de acordo com a maioria da popula\u00e7\u00e3o escolar. (id., \ngrifos meus) \n\n \n\nDo que vem sendo dito at\u00e9 aqui e especialmente desse trecho citado, quero chamar \n\na aten\u00e7\u00e3o para dois pontos. \n\nO primeiro ponto refere-se ao fato de que, ao restringir a pesquisa apenas \u00e0s \n\ncrian\u00e7as em situa\u00e7\u00e3o regular de ensino, a m\u00e9dia final obtida por meio dos c\u00e1lculos \n\ncomparativos \u2013 embora tamb\u00e9m restrita a uma determinada popula\u00e7\u00e3o \u2013 acaba servindo de \n\nmodelo normal de desenvolvimento para todas as crian\u00e7as. \n\nAs crian\u00e7as pobres, cujas condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas foram consideradas como \n\nn\u00e3o adequadas para a testagem da intelig\u00eancia, as que n\u00e3o eram ass\u00edduas \u00e0 escola, as que \n\napresentavam casos de repet\u00eancia escolar, entre outras consideradas em situa\u00e7\u00e3o irregular, \n\nficaram fora dos resultados finais da pesquisa e, portanto, fora da m\u00e9dia; de modo mais \n\namplo, ficaram fora daquilo que foi estabelecido como normal. E assim se constroem os \n\nanormais. Em outras palavras: se a m\u00e9dia da intelig\u00eancia infantil foi constru\u00edda \n\ndesconsiderando a exist\u00eancia dessas crian\u00e7as, elas conseq\u00fcentemente se afastam da m\u00e9dia. \n\nMas isso n\u00e3o significa que sejam colocadas para fora da norma: elas est\u00e3o fora do que foi \n\nconsiderado normal. Nem se chega a falar delas nos resultados finais das pesquisas; para a \n\n\n\n 133 \n\nan\u00e1lise dos dados, elas n\u00e3o existem \u2013 e isso fica claro na afirma\u00e7\u00e3o de Antipoff sobre os \n\nn\u00fameros: das 2.464 crian\u00e7as testadas, os dados de apenas 960 crian\u00e7as entraram nas \n\nan\u00e1lises que deram origem \u00e0 m\u00e9dia. No entanto, ficando fora da m\u00e9dia e fora do que \u00e9 \n\nconsiderado normal, ainda assim s\u00e3o inclu\u00eddas na norma criada, na medida em que a \n\nnorma inclui, dentro de si, normais e anormais. Mesmo que n\u00e3o se tenha considerado a \n\nexist\u00eancia das crian\u00e7as em situa\u00e7\u00e3o irregular \u2013 ou exatamente em fun\u00e7\u00e3o disso \u2013 elas \n\npassam a fazer parte da norma, na condi\u00e7\u00e3o daquelas que n\u00e3o correspondem \u00e0 m\u00e9dia \n\nestabelecida; ou seja, na condi\u00e7\u00e3o de anormais. \n\nPortanto, ao serem exclu\u00eddas das an\u00e1lises dos dados das pesquisas, essas crian\u00e7as \n\nirregulares foram automaticamente inclu\u00eddas na pr\u00f3pria pesquisa. E, assim como em \n\nalguns casos se pode falar em incluir para excluir, neste caso talvez se possa falar em \n\nexcluir para incluir. Seja como for, inclus\u00e3o e exclus\u00e3o s\u00e3o dois lados de uma mesma \n\nmoeda. Ambas s\u00e3o operadas no processo de normaliza\u00e7\u00e3o. E, no que se refere ao \n\ndesenvolvimento intelectual das crian\u00e7as \u2013 primeiro as mineiras e depois as brasileiras de \n\nmodo geral, j\u00e1 que as normas foram estendidas a v\u00e1rios estados do pa\u00eds \u2013 pode-se perceber \n\nesse processo de normaliza\u00e7\u00e3o sendo constru\u00eddo, no Brasil, inicialmente pelo trabalho \n\ndesenvolvido na Escola de Aperfei\u00e7oamento Pedag\u00f3gico de Belo Horizonte.    \n\nN\u00e3o est\u00e1 em quest\u00e3o aqui se as inten\u00e7\u00f5es da pesquisadora eram essas ou n\u00e3o. \u00c9 \n\nbastante claro, nos textos, que a pesquisadora est\u00e1 ciente de que as m\u00e9dias foram \n\nconstru\u00eddas apenas para uma determinada popula\u00e7\u00e3o eleita por suas qualidades. Antipoff \n\n(2002b) registra isso em v\u00e1rias passagens de seu texto, numa parte cujo subt\u00edtulo \u00e9 O \n\ndesenvolvimento mental e o meio social: \u201ca ocorr\u00eancia de crian\u00e7as muito inteligentes \u00e9 \n\ncerca de 3 vezes maior que a dos pouco inteligentes, no meio privilegiado; no meio \n\nmodesto, nas fam\u00edlias de oper\u00e1rios e art\u00edfices, a rela\u00e7\u00e3o \u00e9 justamente inversa\u201d (p.118); \u201cO \n\nquociente t\u00e3o alto de associa\u00e7\u00e3o entre o meio e a intelig\u00eancia parece apoiar nossa opini\u00e3o \n\nde que os testes de intelig\u00eancia geral medem precisamente a intelig\u00eancia civilizada e n\u00e3o a \n\nnatural\u201d (p.119); \u201cOs testes destinados a medir a intelig\u00eancia \u2018natural\u2019 nos revelaram que \n\neste conjunto de faculdades intelectuais \u00e9 de alguma sorte predeterminado por fatores de \n\nordem social\u201d (p.119); \u201cPara levar a efeito essas compara\u00e7\u00f5es, ser\u00edamos obrigados a \n\nsubmeter aos mesmos testes todas as crian\u00e7as de uma popula\u00e7\u00e3o determinada, ou a \n\nescolh\u00ea-las bem de acordo e proporcionalmente com as diferentes camadas sociais dessa \n\npopula\u00e7\u00e3o\u201d (p.120).    \n\n\n\n 134 \n\nEstes trechos indicam a preocupa\u00e7\u00e3o da pesquisadora com a inexatid\u00e3o das \n\npesquisas, j\u00e1 que o desenvolvimento intelectual era estudado em fun\u00e7\u00e3o da idade das \n\ncrian\u00e7as e o meio social n\u00e3o entrava como uma vari\u00e1vel. Acontece que para que fossem \n\natingidos os objetivos da pesquisa sobre o que Antipoff chama de intelig\u00eancia natural \n\nseria necess\u00e1rio escolher uma popula\u00e7\u00e3o que n\u00e3o variava, ou seja, uma popula\u00e7\u00e3o regular \n\nem seus h\u00e1bitos e comportamentos. A escolha feita, como se v\u00ea, foi pela popula\u00e7\u00e3o de \n\ncrian\u00e7as escolarizadas, regularmente matriculadas e freq\u00fcentando as classes escolares e \n\nem situa\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica favor\u00e1vel. Estas eram as condi\u00e7\u00f5es consideradas satisfat\u00f3rias \n\npara que as crian\u00e7as pudessem revelar suas reais potencialidades intelectuais. E a m\u00e9dia \n\nque resulta disso, com base nessa popula\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, uma vez constru\u00edda e \n\ncientificamente estabelecida, tornou-se representativa da realidade no que se refere aos \n\nn\u00edveis de intelig\u00eancia, servindo de modelo correto de desenvolvimento para todas as \n\ncrian\u00e7as.  \n\nPortanto, sendo ou n\u00e3o inten\u00e7\u00e3o inicial da pesquisadora, suas pesquisas (em seus \n\nefeitos) estiveram envolvidas com um processo de normaliza\u00e7\u00e3o. E isso n\u00e3o \u00e9 \n\npropriamente de Antipoff como pesquisadora, mas do campo de conhecimento no interior \n\ndo qual ela realizava seu trabalho: a Psicologia. Antipoff escolheu aquela determinada \n\npopula\u00e7\u00e3o infantil para ser o mais fiel poss\u00edvel aos preceitos e m\u00e9todos desse campo. Mas \n\na dificuldade de articula\u00e7\u00e3o entre a vari\u00e1vel do meio e as pesquisas psicol\u00f3gicas que \n\npretendiam a an\u00e1lise da natureza infantil aparece como uma inquieta\u00e7\u00e3o constante em seu \n\ntrabalho: \u201cEstamos aqui, nessas quest\u00f5es relativas \u00e0 intelig\u00eancia e ao meio, diante de um \n\nfamoso c\u00edrculo vicioso\u201d (Antipoff, 2002b, p.119). Ao finalizar um outro texto, ela diz: \n\nQuando se quer seguir literalmente os princ\u00edpios da educa\u00e7\u00e3o \nmoderna \u2013 construir o trabalho pedag\u00f3gico guiando-se pela \nnatureza da crian\u00e7a, orient\u00e1-lo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s suas necessidades, \nseus interesses e suas aspira\u00e7\u00f5es \u2013 n\u00e3o chegamos \u00e0s vezes a um \nimpasse e n\u00e3o nos arriscamos a cair num c\u00edrculo vicioso? Se a \ntese de Rousseau: \u201ctudo \u00e9 bom ao sair das m\u00e3os do Autor das \ncoisas, tudo degenera nas m\u00e3os dos homens\u201d, era inteiramente \nacertada; se o meio, as condi\u00e7\u00f5es materiais, a educa\u00e7\u00e3o, a moda \npassageira da \u00e9poca e mil outras influ\u00eancias t\u00e3o dif\u00edceis de \ndeterminar, se tudo isso n\u00e3o imprimisse um cunho t\u00e3o forte no \nindiv\u00edduo \u2013 como chegar a conhecer o verdadeiro homem, a \ncrian\u00e7a aut\u00eantica, a sua natureza? Como distinguir o que \u00e9 pr\u00f3prio \ndo que \u00e9 deformado, se seguirmos o m\u00e9todo emp\u00edrico, as \nobserva\u00e7\u00f5es feitas na crian\u00e7a viva, no seu procedimento \nquotidiano? (Antipoff, 2002a, p.156) \n\n\n\n 135 \n\nNa seq\u00fc\u00eancia de seus questionamentos, a autora afirma: \n\nO dever mais importante da educa\u00e7\u00e3o \u00e9 criar o meio prop\u00edcio, o \nambiente harmonioso e diferenciado, no qual diversos tipos de \ncrian\u00e7as encontrassem uma aplica\u00e7\u00e3o adequada \u00e0 sua natureza. \nEnvidando um cuidado especial em organizar esses ambientes \nharmoniosos e variados, o pedagogo arranja para o psic\u00f3logo os \nmeios e as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a sua observa\u00e7\u00e3o. (id., \np.157) \n\n \n\nNesses trechos, a autora deixa evidente que a pesquisa sobre o desenvolvimento da \n\nintelig\u00eancia natural s\u00f3 poderia ser realizada em condi\u00e7\u00f5es consideradas satisfat\u00f3rias; desse \n\nmodo, ela tamb\u00e9m justifica sua escolha por aquela determinada popula\u00e7\u00e3o infantil para \n\ncompor as an\u00e1lises das pesquisas sobre a intelig\u00eancia da crian\u00e7a mineira.  \n\nInteressante de ser observado, nisso tudo, \u00e9 que os saberes da Psicologia s\u00e3o \n\nchamados \u00e0 Pedagogia para que, de algum modo, auxiliem na resolu\u00e7\u00e3o de certos \n\nproblemas educacionais. A pr\u00f3pria Antipoff foi convidada a lecionar na rec\u00e9m institu\u00edda \n\nEscola de Aperfei\u00e7oamento Pedag\u00f3gico, na condi\u00e7\u00e3o de psic\u00f3loga, para implantar e \n\ncoordenar o Laborat\u00f3rio de Psicologia daquela Escola. E isso tudo integrava, na \u00e9poca, \n\numa reforma de ensino; portanto, tratava-se de solucionar quest\u00f5es educacionais. Mas \n\ncomo a Psicologia poderia resolver os problemas da escola se exclui das suas pesquisas os \n\nchamados casos-problema? A Psicologia n\u00e3o chega ao cora\u00e7\u00e3o do problema da repet\u00eancia, \n\nda inadapta\u00e7\u00e3o escolar, porque, para que se cheguem a supostos resultados exatos, as \n\npesquisas psicol\u00f3gicas s\u00f3 podem ser realizadas em condi\u00e7\u00f5es ideais, condi\u00e7\u00f5es descritas \n\npor Antipoff como \u201cmeio prop\u00edcio\u201d, \u201cambiente harmonioso\u201d, onde as crian\u00e7as possam \n\nencontrar \u201cuma aplica\u00e7\u00e3o adequada \u00e0 sua natureza\u201d. Na tentativa de responder aos \n\nproblemas da escola, a Psicologia acaba por multiplic\u00e1-los: o que ela faz \u00e9 solicitar \u00e0 \n\nPedagogia que se resolva para que as pesquisas psicol\u00f3gicas possam ser realizadas. Afinal, \n\nquem deveria resolver o problema de quem? Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o que a Psicologia \n\nfaz \u00e0 Pedagogia, vejamos o que diz Antipoff (2002a): \n\nEstabelecendo-se um certo estado de coisas, \u00e9 \u00e0 pedagogia que \nincumbe prestar-lhe, desde logo, ouvido atento e buscar, em \nseguida, os meios de melhorar a situa\u00e7\u00e3o. (p.155) \n\nNum meio rico de est\u00edmulos variados, as rea\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as \ntamb\u00e9m se diferenciam: a escolha espont\u00e2nea permitir\u00e1 realmente \no estudo dos gostos e dos interesses, em condi\u00e7\u00f5es normais, e n\u00e3o \nexclusivas e mon\u00f3tonas, em que poderia ser feito o estudo da \nverdadeira natureza da crian\u00e7a; ali\u00e1s, o estudo psicol\u00f3gico s\u00f3 \n\n\n\n 136 \n\nencontrava uma imagem deformada. Quem ter\u00e1 a id\u00e9ia de estudar \nas formas do corpo humano, observando-o num espelho curvo \nnum ou noutro sentido? (p.157) \n\nComecemos, pois, por organizar esse meio harmonioso e \nsuficientemente variado; demos \u00e0s crian\u00e7as a possibilidade de se \nmanifestarem segundo a inclina\u00e7\u00e3o e as aptid\u00f5es respectivas e s\u00f3 \nent\u00e3o a observa\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica chegar\u00e1 a determinar a natureza \npr\u00f3pria da crian\u00e7a e poder\u00e1 fornecer \u00e0 pedagogia indica\u00e7\u00f5es \neficientes. (p.157) \n\n \n\nAinda no que se refere \u00e0s crian\u00e7as consideradas em situa\u00e7\u00e3o irregular, vale \n\ndestacar aqui uma express\u00e3o n\u00e3o muito comum no Brasil antes da chegada de Antipoff, \n\nem torno da qual girou grande parte de sua preocupa\u00e7\u00e3o investigativa posterior. Trata-se \n\nda express\u00e3o: excepcional. Com os resultados da aplica\u00e7\u00e3o dos testes de intelig\u00eancia, a \n\npesquisadora passou a chamar de excepcional a crian\u00e7a que se situava longe da zona de \n\nnormalidade. A prefer\u00eancia pelo termo excepcional, em substitui\u00e7\u00e3o ao termo retardado, \n\nfoi justificada na medida em que, frente \u00e0 estigmatiza\u00e7\u00e3o contida no segundo termo, o \n\nprimeiro previa a possibilidade de revers\u00e3o do dist\u00farbio, desde que fossem adotadas \n\nmedidas psicopedag\u00f3gicas adequadas49. A continua\u00e7\u00e3o dos estudos levou a pesquisadora a \n\ndiferenciar duas categorias de excepcionais: \u201cos excepcionais \u2018org\u00e2nicos\u2019, portadores de \n\ndist\u00farbios de origem heredit\u00e1ria, e os excepcionais \u2018sociais\u2019, isto \u00e9, aqueles cujas \n\ncondi\u00e7\u00f5es de vida familiar ou social impediam uma adequada estimula\u00e7\u00e3o\u201d (Campos, \n\nLouren\u00e7o e Antonini, 2002, p.22). Nesse sentido, e atuando enfaticamente na defesa da \n\ncontribui\u00e7\u00e3o da Psicologia \u00e0s propostas educativas da sociedade brasileira, Antipoff \n\nsugeriu \u00e0s escolas \u201ca ado\u00e7\u00e3o de programas de \u2018ortopedia mental\u2019 visando equalizar as \n\noportunidades para as crian\u00e7as de baixa renda que n\u00e3o obtinham resultados satisfat\u00f3rios \n\nnos testes\u201d (id.). \n\nEste foi o primeiro ponto para o qual quis chamar a aten\u00e7\u00e3o: a determina\u00e7\u00e3o da \n\nm\u00e9dia como modelo normal de desenvolvimento para todas as crian\u00e7as, embora as \n\nan\u00e1lises das pesquisas tenham sido feitas apenas com uma popula\u00e7\u00e3o infantil bastante \n\nespec\u00edfica.  \n\nO segundo ponto, conectado ao primeiro, refere-se \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o de Antipoff, j\u00e1 \n\ncitada anteriormente, de que a norma criada pelas pesquisas \u00e9 uma norma real e n\u00e3o \n\n                                                 \n49 Interessante perceber que as medidas adequadas j\u00e1 eram adjetivadas por Antipoff de psicopedag\u00f3gicas, \napesar de eu encontrar tal adjetivo referido uma \u00fanica vez em todos os textos que analisei da pesquisadora. \n\n\n\n 137 \n\nte\u00f3rica, pois se baseia nos resultados reais das crian\u00e7as. Isso est\u00e1 em perfeita sintonia \n\ncom um processo de normaliza\u00e7\u00e3o tipicamente governamental50. Conforme desenvolverei \n\nmais detalhadamente no pr\u00f3ximo Cap\u00edtulo, h\u00e1 uma diferen\u00e7a entre normatiza\u00e7\u00e3o \n\ndisciplinar e normaliza\u00e7\u00e3o governamental: no primeiro caso, trata-se de normatizar a partir \n\nde modelos \u00f3timos de perfei\u00e7\u00e3o; ou seja, cria-se a norma, observa-se o indiv\u00edduo e, com \n\nbase nessa mesma norma, classifica-se o indiv\u00edduo. No segundo caso, trata-se de \n\nnormalizar por meio de dados (estat\u00edsticos) retirados da popula\u00e7\u00e3o; ou seja, observa-se a \n\npopula\u00e7\u00e3o, determina-se a norma e interv\u00e9m-se com base nela. \n\nNesse sentido, percebe-se claramente que as pesquisas psicol\u00f3gicas sobre o \n\ndesenvolvimento intelectual realizadas na Escola de Aperfei\u00e7oamento operam com um \n\ntipo de normaliza\u00e7\u00e3o caracter\u00edstico das sociedades de gest\u00e3o governamental. E penso ser a \n\nisto que Antipoff se refere quando diz que a norma criada \u00e9 real e n\u00e3o te\u00f3rica, o que acaba \n\npor legitimar ainda mais a pr\u00f3pria norma, na medida em que \u00e9 a popula\u00e7\u00e3o infantil que \n\nserve de par\u00e2metro para o estabelecimento da norma e, ao mesmo tempo, como alvo de \n\numa regula\u00e7\u00e3o com base na norma. \n\nAinda sobre esse segundo ponto, pode-se destacar a id\u00e9ia de que, tal como a \n\nnormatiza\u00e7\u00e3o disciplinar lida com modelos \u00f3timos de perfei\u00e7\u00e3o, a normaliza\u00e7\u00e3o \n\ngovernamental tamb\u00e9m necessita de modelos \u00f3timos, na medida em que s\u00f3 pode fazer \n\nsurgir os resultados exatos sobre o desenvolvimento natural se este for analisado em \n\ncondi\u00e7\u00f5es quase perfeitas: como vimos antes, quanto mais perfeitas forem as condi\u00e7\u00f5es, \n\nmais supostamente exatos ser\u00e3o os resultados das pesquisas. Acontece que os tipos de \n\nmodelos \u00f3timos s\u00e3o diferentes nos dois casos: na norma da disciplina, o que \u00e9 normal, o \n\nque \u00e9 \u00f3timo, \u00e9 dado aprioristicamente; na norma governamental, quando baseada em \n\nestudos estat\u00edsticos, o ambiente deve ser \u00f3timo, de modo a poder isolar a vari\u00e1vel a ser \n\nestudada \u2013 esse \u00e9 um pressuposto das ci\u00eancias experimentais. Ou seja: na disciplina, o \n\nsujeito deve ser \u00f3timo; na governamentalidade, o ambiente deve ser \u00f3timo. \n\nExplicitados os dois pontos, \u00e9 preciso dizer, antes de finalizar esta parte, que a \n\ncombina\u00e7\u00e3o das tr\u00eas principais atividades desenvolvidas por Antipoff na Escola de \n\nAperfei\u00e7oamento Pedag\u00f3gico de Belo Horizonte \u2013 doc\u00eancia da cadeira de Psicologia, \n\ncoordena\u00e7\u00e3o do Laborat\u00f3rio de Psicologia e assessoria ao sistema de ensino de Minas \n\n                                                 \n50 Reitero que o que chamo de normaliza\u00e7\u00e3o governamental \u00e9 colocado em movimento por um dispositivo \nde seguridade. \n\n\n\n 138 \n\nGerais \u2013, conectadas \u00e0s pesquisas que passou a realizar com crian\u00e7as mineiras, tiveram \n\ngrande repercuss\u00e3o para o campo da Pedagogia no Brasil, culminando em diversas a\u00e7\u00f5es, \n\ntais como os programas de educa\u00e7\u00e3o compensat\u00f3ria e os programas de reeduca\u00e7\u00e3o para as \n\ncrian\u00e7as recusadas pelo sistema de ensino, que a pesquisadora passou a chamar de \n\nexcepcionais \u2013 tanto org\u00e2nicos quanto sociais. Ou melhor: para al\u00e9m de chamar as \n\ncrian\u00e7as (recusadas pelo sistema) de excepcionais, as investiga\u00e7\u00f5es de Antipoff criaram, \n\nde um determinado jeito, os pr\u00f3prios excepcionais e, ao fazerem isso, propuseram modos \n\neducativos direcionados para eles. No entanto, ou exatamente em fun\u00e7\u00e3o disso, \n\nos procedimentos que [Antipoff] havia sugerido para a \norganiza\u00e7\u00e3o das classes homog\u00eaneas e o tratamento das crian\u00e7as \ncom dificuldades de aprendizagem estavam se voltando contra as \npr\u00f3prias crian\u00e7as que se pretendia ajudar. As classifica\u00e7\u00f5es por \nn\u00edvel intelectual, realizadas no in\u00edcio do ano escolar, \ntransformavam-se, nas m\u00e3os da tecnocracia educacional, em \nverdadeiras \u2018profecias auto-cumpridas\u2019, selando o destino de \nmuitas crian\u00e7as com base em progn\u00f3sticos baseados em \nresultados de testes de Q.I. Para um grande n\u00famero de crian\u00e7as, o \nfracasso nos primeiros anos de escolaridade tornou-se a \nexperi\u00eancia mais freq\u00fcente. (Campos, Louren\u00e7o e Antonini, 2002, \np.24) \n\n    \n\nNesse sentido, as cr\u00edticas ao trabalho de Antipoff passaram a argumentar que as \n\nclasses especiais, para as quais a psic\u00f3loga havia sugerido os programas de ortopedia \n\nmental, n\u00e3o funcionavam como o esperado, em fun\u00e7\u00e3o do excessivo n\u00famero de alunos \n\ndiagnosticados como necessitando freq\u00fcent\u00e1-las. Al\u00e9m disso, \u201cas professoras delas \n\nencarregadas tinham pouco prest\u00edgio no sistema\u201d e \u201cas escolas p\u00fablicas, em sua a\u00e7\u00e3o \n\nconcreta, n\u00e3o acompanhavam o Laborat\u00f3rio de Psicologia na confian\u00e7a nas possibilidades \n\ndas crian\u00e7as\u201d (Campos, Louren\u00e7o e Antonini, 2002, p.24). \n\n\u00c0 primeira vista, a pol\u00eamica que se instaurou em torno das alternativas \n\npsicol\u00f3gico-pedag\u00f3gicas propostas por Antipoff ao sistema de ensino pode ser entendida \n\ncomo um descr\u00e9dito na Psicologia enquanto solu\u00e7\u00e3o aos problemas da Pedagogia. No \n\nentanto, as cr\u00edticas feitas, ao inv\u00e9s de enfraquecer o h\u00edfen Psicologia-Pedagogia, acabaram \n\n\n\n 139 \n\npor dar mais visibilidade \u00e0s rela\u00e7\u00f5es entre estes dois campos, contribuindo para a \n\nfecundidade inventiva deste par, em suas rela\u00e7\u00f5es51. \n\nConsiderando todo o trabalho realizado na Escola de Aperfei\u00e7oamento Pedag\u00f3gico \n\nde Belo Horizonte e todas as repercuss\u00f5es que resultaram dele, essa institui\u00e7\u00e3o \u00e9 apontada, \n\nnesta Tese, como porta de entrada da Psicopedagogia no Brasil, na medida em que se \n\nconstituiu como uma das principais vias de acesso da Psicologia \u00e0 Pedagogia no Brasil. E \n\n\u00e9 uma porta de entrada n\u00e3o apenas por ter sido a primeira institui\u00e7\u00e3o de ensino superior na \n\n\u00e1rea da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 rapidamente se tornando institui\u00e7\u00e3o modelo na forma\u00e7\u00e3o de \n\neducadores do pa\u00eds \u2013, mas principalmente por ter possibilitado, atrav\u00e9s do trabalho \n\ndesenvolvido por Helena Antipoff, um extenso programa de pesquisa sobre o \n\ndesenvolvimento mental e \u2013 bem ao modo de Clapar\u00e8de e de tantos outros pioneiros da \n\nEscola Nova \u2013 sobre os interesses das crian\u00e7as mineiras, a partir da id\u00e9ia central de que \n\nera preciso \u201cconhec\u00ea-las\u201d (pode-se ler tamb\u00e9m: \u201cinvent\u00e1-las\u201d de um certo modo) para \n\nmelhor educ\u00e1-las.    \n\n \n\nO Instituto de Educa\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro \n\nO Instituto de Educa\u00e7\u00e3o teve sua origem na Escola Normal do Rio de Janeiro \n\n(antigo Distrito Federal), transformada em Instituto em 1932. \n\nNo que se refere \u00e0s possibilidades dessa transforma\u00e7\u00e3o, \u00e9 preciso destacar a \n\nreforma educacional realizada na capital da Rep\u00fablica em 1928, pelo ent\u00e3o Diretor de \n\nInstru\u00e7\u00e3o P\u00fablica Fernando de Azevedo. Condicionando o \u00eaxito da reforma \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o \n\nde novos professores, Azevedo empreendeu uma modifica\u00e7\u00e3o na estrutura da Escola \n\nNormal, introduzindo o estudo obrigat\u00f3rio da disciplina de Psicologia, que at\u00e9 ent\u00e3o era \n\nconsiderada facultativa. O novo programa do curso de prepara\u00e7\u00e3o profissional da Escola \n\nNormal previa a cadeira de Psicologia Geral como parte do terceiro ano (do ciclo \n\nproped\u00eautico) e a cadeira de Psicologia Experimental como parte do quarto ano (do ciclo \n\nprofissional). Conforme consta no pr\u00f3prio Programa (apud Acc\u00e1cio, 2006, p.9), a \n\nobrigatoriedade do estudo da Psicologia permitia \u00e0 Escola Normal organizar-se como um \n\n                                                 \n51 Apenas como uma das muitas possibilidades que se abriram, refiro aqui a cria\u00e7\u00e3o, em 1932, da Sociedade \nPestalozzi de Belo Horizonte, institu\u00edda por um grupo de m\u00e9dicos, educadores e religiosos, sob a presid\u00eancia \nde Helena Antipoff, na inten\u00e7\u00e3o de buscar solu\u00e7\u00f5es para o problema da exclus\u00e3o no ensino regular. \n\n\n\n 140 \n\ncentro de pesquisas pedag\u00f3gicas e preparar suas diplomadas como \u201caplicadoras \n\nconscienciosas e verificadoras autorizadas\u201d dos princ\u00edpios ditados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a. \n\nEstariam teoricamente abertos os caminhos para a psicologiza\u00e7\u00e3o \ndo ensino por meio da divulga\u00e7\u00e3o dos testes contidos no estudo da \nPsicologia Diferencial ou pela liga\u00e7\u00e3o com a cadeira de \nPedagogia. Entretanto, n\u00e3o h\u00e1 esta \u00eanfase no ensino na Escola \nNormal do Distrito Federal durante o per\u00edodo Fernando de \nAzevedo, seja pela n\u00e3o incorpora\u00e7\u00e3o imediata por professores e \nalunos de modelos estrangeiros, seja pelo maior relevo dado aos \naspectos sociais, seja pela organiza\u00e7\u00e3o na Diretoria de Instru\u00e7\u00e3o \nde uma comiss\u00e3o para estudar mais detidamente o assunto antes \nda introdu\u00e7\u00e3o dos testes na escola. (Acc\u00e1cio, 2006, p.10) \n\n \n\n O cargo de Diretor de Instru\u00e7\u00e3o P\u00fablica do Distrito Federal passa a ser ocupado, \n\nem 1931, por An\u00edsio Teixeira, que d\u00e1 continuidade ao trabalho de Azevedo e sanciona um \n\nDecreto transformando a Escola Normal em Instituto de Educa\u00e7\u00e3o52. De acordo com \n\nLopes (2004), uma primeira mudan\u00e7a significativa proposta no projeto de cria\u00e7\u00e3o do \n\nInstituto refere-se \u00e0 sua estrutura: para al\u00e9m da prepara\u00e7\u00e3o de professores da antiga Escola \n\nNormal, o Instituto estava organizado de modo a funcionar como um complexo educativo, \n\ncomposto por Jardim-de-Inf\u00e2ncia, Escola Prim\u00e1ria, Escola Secund\u00e1ria e Escola de \n\nProfessores. Dessa forma, as escolas pr\u00e9-prim\u00e1rias e prim\u00e1rias (anexas ao Instituto) \n\nserviam tamb\u00e9m como laborat\u00f3rios de observa\u00e7\u00e3o e pr\u00e1tica de ensino para as alunas da \n\nEscola de Professores. \n\nAo expor os motivos dessa transforma\u00e7\u00e3o, An\u00edsio Teixeira adjetiva de \n\nindispens\u00e1vel a preocupa\u00e7\u00e3o com a prepara\u00e7\u00e3o intelectual e profissional dos mestres, \n\nafirmando que \u201cacima do n\u00famero de escolas e do n\u00famero de alumnos matriculados, \n\nimporta a qualidade do mestre, o seu preparo cultural e thecnico\u201d (Teixeira, 1932, \n\np.110)53.   \n\nA pessoa a quem vamos confiar as nossas crian\u00e7as por varias \nhoras durante o dia e a quem vamos pedir, n\u00e3o que as guarde \ns\u00f2mente, mas que as eduque, acompanhando e animando o seu \ndesenvolvimento intellectual e moral, a par e passo do seu \ndesenvolvimento physico, deve possuir um cora\u00e7\u00e3o e uma \nintellig\u00eancia superiormente formados, o conhecimento \n\n                                                 \n52 Decreto n\u00ba. 3.810, de 19 de mar\u00e7o de 1932, que, entre outras disposi\u00e7\u00f5es, prop\u00f5e que a forma\u00e7\u00e3o para o \nmagist\u00e9rio, no Brasil, se d\u00ea em n\u00edvel superior (Vidal, 2005). \n53 Como referi em nota anterior, as cita\u00e7\u00f5es que aqui fa\u00e7o das frases de An\u00edsio Teixeira conservam a grafia \ndo texto original. \n\n\n\n 141 \n\naperfei\u00e7oado do seu mister e uma vis\u00e3o social larga e harmoniosa. \n(Teixeira, 1932, p.111, grifos meus) \n\n  \n\nO trecho acima faz parte do documento que o ent\u00e3o Diretor de Instru\u00e7\u00e3o enviou a \n\nPedro Ernesto (Interventor Federal no Rio de Janeiro), e que acompanhava o Decreto de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o da Escola Normal em Instituto de Educa\u00e7\u00e3o, para aprova\u00e7\u00e3o do Interventor. \n\nInteressante observar que, na exposi\u00e7\u00e3o dos motivos deste Decreto, An\u00edsio Teixeira utiliza \n\nexpress\u00f5es rec\u00e9m introduzidas (tamb\u00e9m por ele) no discurso educacional brasileiro para \n\ncompor suas explica\u00e7\u00f5es. Como se pode ver no trecho citado, ele explica a necessidade da \n\nforma\u00e7\u00e3o dos professores, na medida em que estes devem assumir, por meio de um \n\nconhecimento aperfei\u00e7oado, a tarefa \u2013 relativamente nova no Brasil \u2013 de acompanhar o \n\ndesenvolvimento intelectual e moral das crian\u00e7as.  \n\nNum outro trecho do mesmo documento, o autor afirma que deve haver uma \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o dos programas da Escola de Professores, respeitando os diversos tipos e \n\ngraus de professores que se pretende formar. Ou seja, a prepara\u00e7\u00e3o dos professores dever\u00e1 \n\nter programas espec\u00edficos a depender tamb\u00e9m da idade dos alunos com quem os mestres \n\nir\u00e3o trabalhar. E isso se faz necess\u00e1rio, segundo ele, n\u00e3o apenas porque o ensino dos tr\u00eas \n\nprimeiros anos da escola prim\u00e1ria \u201ctem caracter\u00edsticas especiaes de methodo e de \n\nobjectivos\u201d, mas principalmente porque \u201cahi se limita um estagio da idade infantil j\u00e1 \n\napreciavelmente diverso do que se segue, de 10 a 12 annos\u201d (Teixeira, 1932, p.113, grifos \n\nmeus). \n\nA forma\u00e7\u00e3o differenciada do mestre para os gr\u00e1os chamados \nprimarias do ensino (1\u00ba, 2\u00ba e 3\u00ba annos) e do mestre para os gr\u00e1os \nchamados intermediarios (4\u00ba e 5\u00ba annos) se imp\u00f5e, n\u00e3o s\u00f2mente \ncomo uma necessidade da organiza\u00e7\u00e3o escolar, diversa em um e \noutro periodo, como ainda pela transi\u00e7\u00e3o psychologica e de \ndesenvolvimento physico dos alumnos. (id., p.114, grifos meus) \n\n \n\nReferindo-se agora \u00e0 Escola Secund\u00e1ria do Instituto de Educa\u00e7\u00e3o, An\u00edsio Teixeira \n\nfala em unidade e flexibilidade dos cursos, apontando tais caracter\u00edsticas como inovadoras \n\nem rela\u00e7\u00e3o a outros institutos de instru\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria, nos quais, segundo ele, \u201ca extrema \n\ndivis\u00e3o e independencia das mat\u00e9rias faz do ensino um conjuncto de conhecimentos \n\nfragment\u00e1rios e isolados. Para obviar semelhante defeito de organiza\u00e7\u00e3o escolar, \n\nagruparam-se as mat\u00e9rias por sec\u00e7\u00f5es\u201d (id., p.111). Ao descrever o modo como o ensino \n\nsecund\u00e1rio estava organizado no Instituto de Educa\u00e7\u00e3o, o autor afirma que tal ensino \n\n\n\n 142 \n\n\u201cvisa, acima de tudo, a forma\u00e7\u00e3o integral da personalidade do adolescente\u201d (id,. p.112, \n\ngrifos meus). \n\nAo citar os trechos do referido documento e grifar algumas de suas partes, minha \n\ninten\u00e7\u00e3o \u00e9 a de mostrar o envolvimento do Instituto de Educa\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro, desde \n\nsua cria\u00e7\u00e3o, com preceitos escolanovistas. Os enunciados que An\u00edsio Teixeira utiliza para \n\ncompor sua argumenta\u00e7\u00e3o \u2013 acompanhar o desenvolvimento intelectual e moral das \n\ncrian\u00e7as, caracterizar de modo especial os m\u00e9todos e os objetivos de ensino, conhecer e \n\nconsiderar a diversidade de est\u00e1gios das idades infantis, respeitar a transi\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica \n\ndos alunos, agrupar as mat\u00e9rias escolares por se\u00e7\u00f5es, formar de modo integral a \n\npersonalidade do adolescente \u2013 s\u00e3o, como pretendi mostrar na segunda parte da Tese, \n\npr\u00f3prios do Movimento da Escola Nova.  \n\n Nesse sentido, de tudo o que pode ser enfatizado com rela\u00e7\u00e3o ao Instituto de \n\nEduca\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro, quero chamar aten\u00e7\u00e3o para a id\u00e9ia de ele ter funcionado, \n\ndesde seu in\u00edcio, como um dos mais not\u00e1veis centros irradiadores dos princ\u00edpios do \n\nmovimento escolanovista no Brasil. E, como se poderia supor, as possibilidades dessa \n\nirradia\u00e7\u00e3o j\u00e1 estavam sendo dispostas por uma s\u00e9rie de acontecimentos que, combinados, \n\npermitiram ao Instituto a materializa\u00e7\u00e3o de propostas pedag\u00f3gicas consideradas \n\ninovadoras para o cen\u00e1rio educacional da \u00e9poca54.  \n\nConstituindo-se, na \u00e9poca, como o maior n\u00facleo de forma\u00e7\u00e3o de professores do \n\npa\u00eds, e sendo considerado por An\u00edsio Teixeira (1932) como laborat\u00f3rio de experimenta\u00e7\u00e3o \n\ne ensaio para o aperfei\u00e7oamento progressivo da prepara\u00e7\u00e3o de professores brasileiros, o \n\nInstituto de Educa\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro tornou-se terreno f\u00e9rtil para o desenvolvimento de \n\npropostas da Escola Nova na medida em que sua preocupa\u00e7\u00e3o central era a prepara\u00e7\u00e3o de \n\nnovos profissionais da educa\u00e7\u00e3o para a nova escola que se almejava.  \n\nA conex\u00e3o entre preceitos escolanovistas e o Instituto de Educa\u00e7\u00e3o fica ainda mais \n\nevidente se referirmos que o primeiro diretor geral do Instituto, convidado por An\u00edsio \n\nTeixeira a exercer o cargo, foi Louren\u00e7o Filho55. Ap\u00f3s ter se envolvido com reformas de \n\n                                                 \n54 Alguns desses acontecimentos j\u00e1 foram discutidos no in\u00edcio deste Cap\u00edtulo.  \n55 Manoel Bergstr\u00f6m Louren\u00e7o Filho cursou a Escola Normal de Pirassununga, interior paulista, \ntransferindo-se para a capital do Estado, onde concluiu os dois \u00faltimos anos na Escola Normal da Pra\u00e7a. Em \n1918, ingressou na Faculdade de Medicina, para cursar Psiquiatria, mas abandonou o curso no segundo ano. \nEm 1919, matriculou-se na Faculdade de Direito de S\u00e3o Paulo. Atuou como professor prim\u00e1rio e como \nprofessor das Escolas Normais de Piracicaba e de S\u00e3o Paulo, na c\u00e1tedra de Psicologia e Pedagogia. Em \n1922, foi convidado pelo Estado do Cear\u00e1 para realizar sua reforma de ensino, tal como seu professor \n\n\n\n 143 \n\nensino no Cear\u00e1 e em S\u00e3o Paulo, Louren\u00e7o Filho encontrou no Rio de Janeiro mais uma \n\ns\u00f3lida possibilidade de desenvolver suas pesquisas e, de certa forma, proceder com a \n\naplica\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias id\u00e9ias contidas no seu livro, j\u00e1 publicado, Introdu\u00e7\u00e3o ao Estudo da \n\nEscola Nova.    \n\nReferindo-se aos inventores do Instituto e lembrando que os tr\u00eas eram signat\u00e1rios \n\ndo Manifesto dos Pioneiros da Educa\u00e7\u00e3o Nova, lan\u00e7ado exatamente no mesmo dia de \n\npromulga\u00e7\u00e3o do Decreto n\u00ba 3.810 \u2013 que transformou a Escola Normal em Instituto de \n\nEduca\u00e7\u00e3o \u2013, Ven\u00e2ncio Filho56 (apud Acc\u00e1cio, 2006, p.14) afirma:  \n\nA obra de estrutura org\u00e2nica que An\u00edsio Teixeira concebera e \nfixara em lei, instalada no pr\u00e9dio amplo e harm\u00f4nico que \nFernando de Azevedo sonhara e transferira para a realiza\u00e7\u00e3o \narquitet\u00f4nica, ia encontrar em Louren\u00e7o Filho o formador e o \ncriador. O Instituto de Educa\u00e7\u00e3o representa, assim, uma s\u00edntese \ndos tr\u00eas maiores l\u00edderes do movimento de renova\u00e7\u00e3o educacional \ndo Brasil. (grifos meus) \n\n \n\nSob a dire\u00e7\u00e3o geral de Louren\u00e7o Filho, o Instituto de Educa\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro \n\nfuncionou, desde o in\u00edcio, tal como um \u201claborat\u00f3rio de pr\u00e1ticas e pesquisas educacionais\u201d \n\n(Lopes, 2005, p.48), que passaram a ser divulgadas na revista Arquivos do Instituto de \n\nEduca\u00e7\u00e3o, criada por Louren\u00e7o Filho57. Esse peri\u00f3dico \u201cdestinava-se a divulgar os \n\nrelat\u00f3rios das atividades administrativas e relatos de pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas e culturais, \n\ncontando com a colabora\u00e7\u00e3o de professores dos v\u00e1rios cursos mantidos pelo Instituto e \n\nalguns alunos da Escola de Professores que se dispunham a narrar experi\u00eancias e \n\npesquisas ali realizadas\u201d (id., p.45). \n\nO primeiro n\u00famero dos Arquivos do Instituto de Educa\u00e7\u00e3o, publicado em 1934, \n\ncont\u00e9m um artigo em que Louren\u00e7o Filho fala sobre a organiza\u00e7\u00e3o da Escola de \n\n                                                                                                                                                   \n(Sampaio D\u00f3ria) havia feito em S\u00e3o Paulo. No Cear\u00e1, exerceu o cargo de Diretor de Instru\u00e7\u00e3o at\u00e9 1924. \nExerceu esse mesmo cargo tamb\u00e9m em S\u00e3o Paulo de 1930 a 1931 e, naquela ocasi\u00e3o, empreendeu uma \nreforma das Escolas Normais. Atuava como chefe de gabinete de Francisco Campos no Minist\u00e9rio da \nEduca\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade P\u00fablica \u2013 encarregando-se do projeto de uma Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancias e Letras \u2013 \nquando foi convidado pelo Interventor Pedro Ernesto e por An\u00edsio Teixeira para assumir a dire\u00e7\u00e3o do \nInstituto de Educa\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro (Lopes, 2006; Santos e Leal, 1999).     \n56 Ven\u00e2ncio Filho tamb\u00e9m era signat\u00e1rio do Manifesto e, mais tarde, foi professor da Escola de Professores \ndo Instituto de Educa\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro.  \n57 Ao longo de sua trajet\u00f3ria profissional, e preocupado em \u201clegitimar o projeto de reconstru\u00e7\u00e3o do pa\u00eds pela \neduca\u00e7\u00e3o e dar-lhe maior visibilidade\u201d (Lopes, 2005, p.47), Louren\u00e7o Filho criou tr\u00eas revistas, em \nmomentos e locais diversos de sua carreira: Revista Educa\u00e7\u00e3o, criada em 1922, em Piracicaba, SP; Arquivos \ndo Instituto de Educa\u00e7\u00e3o, criados em 1932, no Rio de Janeiro; e Revista Brasileira de Estudos Pedag\u00f3gicos, \ncriada em 1944 e vinculada ao INEP.  \n\n\n\n 144 \n\nProfessores do Instituto. J\u00e1 nas primeiras frases, o autor enfatiza o car\u00e1ter de novidade da \n\nforma\u00e7\u00e3o de professores realizada na Escola, no que se refere aos modos como esta vinha \n\nsendo realizada at\u00e9 ent\u00e3o no Brasil: \n\nA Escola de Professores, criada no Distrito Federal pelo Decreto \nn\u00ba 3.810, de 19 de mar\u00e7o de 1932, e instalada no mesmo m\u00eas e \nano, representa a primeira iniciativa, no Pa\u00eds, para prover \u00e0 \nforma\u00e7\u00e3o do magist\u00e9rio, em n\u00edvel de estudos superiores ou \nuniversit\u00e1rios. Mais do que isso, talvez, assinala uma experi\u00eancia \nde prepara\u00e7\u00e3o de mestres prim\u00e1rios, em novas bases e mediante \nprocessos ainda n\u00e3o sistematicamente utilizados nas escolas \nbrasileiras. (Louren\u00e7o Filho, 1934, p.15)  \n\n \n\nO texto que Louren\u00e7o Filho inicia com essas frases \u00e9 intitulado A Escola de \n\nProfessores do Instituto de Educa\u00e7\u00e3o e est\u00e1 organizado em quatro subt\u00edtulos, dentre os \n\nquais comentarei aqui os tr\u00eas primeiros.  \n\nNo primeiro subt\u00edtulo, o autor apresenta um breve hist\u00f3rico da forma\u00e7\u00e3o de \n\nprofessores no pa\u00eds, analisando o funcionamento das Escolas Normais brasileiras a partir \n\nde 1834, e salientando a precariedade e brevidade dos cursos: \u201co ex\u00edguo preparo dos \n\nalunos e a inadequa\u00e7\u00e3o dos processos de ensino, principalmente nas mat\u00e9rias de cunho \n\nt\u00e9cnico, t\u00eam impedido que essa prepara\u00e7\u00e3o se tenha podido fazer de modo cabal\u201d \n\n(Louren\u00e7o Filho, 1934, p.15). Parece-me que, ao fazer esse hist\u00f3rico, Louren\u00e7o Filho \n\npretendia justificar a forma como o Instituto de Educa\u00e7\u00e3o que dirigia estava organizado, \n\nnuma tentativa de mostrar a relev\u00e2ncia das transforma\u00e7\u00f5es operadas.  \n\nNuma outra passagem desse mesmo subt\u00edtulo, o autor afirma: \u201cNossas escolas \n\nnormais, inclusive a da capital do Pa\u00eds, continuavam a manter at\u00e9 h\u00e1 muito pouco tempo, o \n\ntipo tradicional, que as fazia institutos de ensino proped\u00eautico e profissional, a um tempo\u201d \n\n(id.). A proposta defendida por An\u00edsio Teixeira e Louren\u00e7o Filho era a de que esses dois \n\nmodos de ensino (o geral ou proped\u00eautico e o profissional-pedag\u00f3gico) fossem separados \n\ne organizados sob grades curriculares diversas, que correspondessem \u00e0s novas exig\u00eancias \n\ncient\u00edficas assinaladas nos discursos escolanovistas. Nesse sentido, o autor explica como \n\nficaram dispostos os cursos do Instituto de Educa\u00e7\u00e3o, sob sua dire\u00e7\u00e3o: \n\nA parte proped\u00eautica, do antigo programa normal acrescentado de \npoucas mat\u00e9rias, mas desenvolvido em todas, segundo o padr\u00e3o \ndo ensino secund\u00e1rio federal, deu a Escola Secund\u00e1ria do Instituto \nde Educa\u00e7\u00e3o. O ensino profissional pedag\u00f3gico, concebido em \nbases inteiramente novas, veio constituir a Escola de Professores. \n\n\n\n 145 \n\nA esta se anexaram dois estabelecimentos de demonstra\u00e7\u00e3o e \npr\u00e1tica de ensino \u2013 o Jardim-de-Inf\u00e2ncia e a Escola Prim\u00e1ria (de \naplica\u00e7\u00e3o) j\u00e1 existentes \u2013, e previu-se o funcionamento da Escola \nSecund\u00e1ria tamb\u00e9m como instituto de demonstra\u00e7\u00e3o para os \ncursos de forma\u00e7\u00e3o do magist\u00e9rio secund\u00e1rio. (Louren\u00e7o Filho, \n1934, p.17, grifos meus) \n\n \n\n Justificada a escolha pelas formas de disposi\u00e7\u00e3o do Instituto, o autor inicia o \n\nsegundo subt\u00edtulo do texto apresentando a organiza\u00e7\u00e3o geral da Escola de Professores e \n\ndestacando os crit\u00e9rios de admiss\u00e3o \u2013 s\u00f3 ingressam na Escola de Professores as alunas que \n\ntenham cursado a Escola Secund\u00e1ria do pr\u00f3prio Instituto: \n\nA admiss\u00e3o se regula pela verifica\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es de idade, \nsa\u00fade, intelig\u00eancia e personalidade. A necessidade de verifica\u00e7\u00e3o \ndas \u00faltimas destas condi\u00e7\u00f5es permite compreender por que se \nexige que os estudos secund\u00e1rios sejam, desde o in\u00edcio, feitos no \npr\u00f3prio Instituto. \u00c0 Escola Secund\u00e1ria cabe, assim, fun\u00e7\u00e3o \nseletiva e vocacional [para poss\u00edvel ingresso na Escola de \nProfessores], acentuada especialmente nos \u00faltimos anos de seus \nestudos. (Louren\u00e7o Filho, 1934, p.18) \n\n \n\nAo falar de sua preocupa\u00e7\u00e3o com a forma\u00e7\u00e3o tanto profissional quanto cultural de \n\nprofessores, o autor enfatiza o car\u00e1ter articulador da proposta, j\u00e1 que previa um ensino n\u00e3o \n\nfracionado por diferentes cadeiras aut\u00f4nomas, mas especificado apenas por se\u00e7\u00f5es, \n\norientadas por um professor-chefe e por outros professores e assistentes, quando \n\nnecess\u00e1rio. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 defini\u00e7\u00e3o das se\u00e7\u00f5es, Louren\u00e7o Filho (1934, p.18) esclarece que \n\nos cursos da Escola de Professores versavam, t\u00e3o-somente, mat\u00e9rias que interessem \u00e0 \n\nforma\u00e7\u00e3o profissional: \u201cpor elas n\u00e3o compreendemos apenas o aprendizado de t\u00e9cnicas, \n\nmodos ou processos de ensino. Isso seria altamente perigoso. [...] O que se quer significar \n\ncomo mat\u00e9rias que interessem \u00e0 forma\u00e7\u00e3o profissional \u00e9 o ponto de vista com que todo \n\nmaterial de estudo deve ser tratado\u201d. E esse \u201cponto de vista\u201d do qual fala o autor, como se \n\npode perceber em v\u00e1rios de seus trabalhos, est\u00e1 diretamente relacionado \u00e0 id\u00e9ia de \n\ncientificidade da educa\u00e7\u00e3o, especialmente por meio de estudos e pesquisas de cunho \n\nbiol\u00f3gico e psicol\u00f3gico, que levam a marca da Escola Nova.   \n\nEm todo esse segundo subt\u00edtulo do texto fica claro que o objetivo final do Instituto \n\nde Educa\u00e7\u00e3o, nas suas diferentes Escolas e cursos, \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o para o magist\u00e9rio, cuja \n\norganiza\u00e7\u00e3o era \u201cmuito diversa da das escolas normais comuns\u201d (Louren\u00e7o Filho, 1934, \n\np.18). Nesse sentido, a Escola de Professores assume um lugar central no Instituto. O \n\n\n\n 146 \n\nJardim-de-Inf\u00e2ncia, a Escola Prim\u00e1ria e a Escola Secund\u00e1ria funcionavam de modo a \n\npossibilitar aos alunos da Escola de Professores a amplia\u00e7\u00e3o de seus estudos e a realiza\u00e7\u00e3o \n\nde observa\u00e7\u00f5es e experi\u00eancias docentes e cient\u00edficas.      \n\nNo terceiro subt\u00edtulo do texto, o autor trata especificamente do curso de forma\u00e7\u00e3o \n\ndo professorado prim\u00e1rio, organizado em dois anos: o primeiro, de fundamentos, que o \n\nautor entende como sendo a parte te\u00f3rica; o segundo, de aplica\u00e7\u00e3o, entendido como a parte \n\nessencialmente pr\u00e1tica do ensino. No final do primeiro e in\u00edcio do segundo ano, eram \n\nrealizados \u201cestudos de car\u00e1ter intermedi\u00e1rio, pelos quais os princ\u00edpios da teoria e os \n\nproblemas da pr\u00e1tica s\u00e3o considerados ao mesmo tempo\u201d (Louren\u00e7o Filho, 1934, p.21). \n\nO primeiro ano era dividido em tr\u00eas trimestres: em cada um acontecia o que o autor \n\nchamou de curso intensivo: \u201cestudam-se poucas mat\u00e9rias te\u00f3ricas de cada vez, mas, \n\nprofundamente, com aulas e exerc\u00edcios pr\u00e1ticos di\u00e1rios\u201d (id.). O programa foi organizado \n\nde modo que a cada um dos tr\u00eas trimestres correspondessem, respectiva e sucessivamente, \n\nestudos intensivos de: 1) Biologia Educacional, 2) Psicologia Educacional, 3) Sociologia \n\nEducacional. O estudo de Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o acontecia no decorrer de todo ano, \n\nparalelamente aos estudos de cada trimestre58. \n\nO que quero destacar, ao referir o programa da \u201cparte te\u00f3rica\u201d, \u00e9 a direta rela\u00e7\u00e3o \n\nque se pode estabelecer entre o conte\u00fado dos tr\u00eas estudos intensivos realizados no \n\nprimeiro ano do curso e o conte\u00fado da primeira parte do livro Introdu\u00e7\u00e3o ao Estudo da \n\nEscola Nova, intitulada As Bases59. Naquele livro, cuja primeira edi\u00e7\u00e3o havia sido \n\npublicada dois anos antes da cria\u00e7\u00e3o do Instituto de Educa\u00e7\u00e3o, Louren\u00e7o Filho (2002) \n\ndiscute o que ele chama de bases t\u00e9cnicas da Escola Nova, analisando as contribui\u00e7\u00f5es: \n\nprimeiro da Biologia, depois da Psicologia e, por fim, da Sociologia. Nesse sentido, pode-\n\nse perceber a clara rela\u00e7\u00e3o entre a estrutura curricular do curso de prepara\u00e7\u00e3o de \n\nprofessores prim\u00e1rios e as teoriza\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias do movimento escolanovista, constituindo \n\no Instituto de Educa\u00e7\u00e3o como um meio pelo qual foram introduzidas, na forma\u00e7\u00e3o de \n\nprofessoras brasileiras, os fundamentos que pretendiam atribuir cientificidade \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. \n\n                                                 \n58 O primeiro trimestre era aberto com uma disciplina de Introdu\u00e7\u00e3o ao Ensino, que oferecia um panorama \ngeral das quest\u00f5es que seriam discutidas, enfocando a \u201cfun\u00e7\u00e3o da escola e qualidades do professor\u201d \n(Louren\u00e7o Filho, 1934, p.21). Al\u00e9m disso, os cursos de Artes e Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica tamb\u00e9m eram oferecidos no \ndecorrer de todo o primeiro ano.  \n59 O conte\u00fado do referido livro j\u00e1 foi apresentado e parcialmente analisado neste Cap\u00edtulo. \n\n\n\n 147 \n\nTratava-se de instituir a forma\u00e7\u00e3o docente no \u00e2mbito de uma ci\u00eancia pedag\u00f3gica, com \n\nbase nas formula\u00e7\u00f5es da Biologia, da Psicologia e da Sociologia. \n\nSegundo Vidal (2005), Introdu\u00e7\u00e3o ao Estudo da Escola Nova, de Louren\u00e7o Filho, \n\nera o livro mais indicado nos programas das diversas disciplinas da Escola de Professores \n\ndo Instituto de Educa\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro, seguido do livro Vida e Educa\u00e7\u00e3o, de John \n\nDewey, traduzido para o portugu\u00eas por An\u00edsio Teixeira, em 1930 \u2013 a edi\u00e7\u00e3o publicada \n\npela Editora Melhoramentos trazia tamb\u00e9m um estudo inicial de autoria do pr\u00f3prio An\u00edsio \n\nTeixeira. Al\u00e9m desses, tamb\u00e9m se destaca como solicita\u00e7\u00e3o dos programas das disciplinas \n\no livro Educa\u00e7\u00e3o Progressiva, de An\u00edsio Teixeira, publicado em 1933 pela Cia. Editora \n\nNacional.  \n\nReferindo-se \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o da biblioteca como estrat\u00e9gia pedag\u00f3gica dos cursos da \n\nEscola de Professores, Vidal (s/d) chama a aten\u00e7\u00e3o para a amplia\u00e7\u00e3o do acervo \n\nbibliogr\u00e1fico do Instituto de Educa\u00e7\u00e3o, por meio da aquisi\u00e7\u00e3o de diversas obras acerca da \n\n\u201cPedagogia moderna\u201d. Na mesma dire\u00e7\u00e3o, Silveira (1959, p.76) afirma que, incentivadas \n\npela nova exig\u00eancia do mercado, as livrarias passaram tamb\u00e9m a responder \u00e0 demanda:  \n\nAs livrarias, para corresponder \u00e0 lei da procura, expunham em \nsuas vitrinas e balc\u00f5es mais centrais as \u00faltimas novidades \nrecebidas. Decroly, Ferri\u00e8re, Clapar\u00e8de, Piaget, Pier\u00f3n, \nKerschensteiner, Kilpatrick, Dewey, Gates chegavam at\u00e9 os \nprofessores no original ou em vers\u00e3o nacional ou espanhola. \nIntrodu\u00e7\u00e3o ao Estudo da Escola Nova, Testes ABC, de Louren\u00e7o \nFilho; Escola Progressiva, Em marcha para a democracia, de \nAn\u00edsio Teixeira; Para novos fins, novos meios, de Fernando \nAzevedo, foram os \u201cbest-sellers\u201d do momento. N\u00e3o havia \nprofessor que n\u00e3o os possu\u00edsse, n\u00e3o procurasse, em suas p\u00e1ginas, \ninforma\u00e7\u00f5es para suas d\u00favidas, e sugest\u00f5es e recursos t\u00e9cnicos \npara o seu trabalho. \n\n \n\nPara os prop\u00f3sitos dessa Tese, o que quero mostrar \u00e9 que o Instituto de Educa\u00e7\u00e3o \n\nfoi um dos locais por onde os conhecimentos da Psicologia passaram a ser incorporados \u00e0 \n\nPedagogia no Brasil, apesar de n\u00e3o terem sido considerados de forma isolada, j\u00e1 que a \n\nBiologia e a Sociologia tamb\u00e9m ocuparam lugar de destaque na Escola de Professores. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o a isso, cabe referir aqui o estudo de Lopes (2005) que, ao investigar a grade \n\ncurricular da Escola de Professores, analisou outros documentos al\u00e9m dos textos que \n\n\n\n 148 \n\ncomp\u00f5em os Arquivos do Instituto de Educa\u00e7\u00e3o. Num desses documentos60, que se chama \n\nEstrutura do Instituto de Educa\u00e7\u00e3o, pode-se perceber a \n\nprivilegiada carga hor\u00e1ria que os fundamentos biopsicol\u00f3gicos da \neduca\u00e7\u00e3o desfrutavam na matriz curricular da Escola de \nProfessores: Biologia (7h) e Psicologia (12h) em detrimento das \noutras disciplinas, como Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o (4h), Sociologia \n(6h) e Filosofia (4h). Na verdade, Psicologia era oferecida nos tr\u00eas \ntrimestres do 1\u00ba ano, dividida em Psicologia da Crian\u00e7a (4h/a no \n1\u00ba trimestre) e Psicologia Educacional (6h/a no 2\u00ba trimestre e 2h/a \nno 3\u00ba trimestre). (Lopes, 2005, p.60)   \n\n \n\nDe qualquer modo, ocupando a Psicologia maior ou menor carga hor\u00e1ria, a \n\nincorpora\u00e7\u00e3o dos estudos psicol\u00f3gicos teve, como se pode deduzir, efeitos bastante vastos: \n\nconhecer e estudar as verdades da Psicologia \u2013 que carregavam consigo o r\u00f3tulo de \n\ncient\u00edficas \u2013 significava tamb\u00e9m passar a agir com base nessas verdades. E mais: as \n\nteoriza\u00e7\u00f5es estudadas n\u00e3o eram incorporadas de forma est\u00e1tica, sen\u00e3o que elas permitiram \n\numa s\u00e9rie de outras investiga\u00e7\u00f5es que passaram a ser realizadas no Brasil \u2013 como passou a \n\nacontecer no amplo complexo do Instituto de Educa\u00e7\u00e3o. Ou seja, elas permitiram a \n\ninven\u00e7\u00e3o de outras verdades sobre o ensino, os professores e os alunos brasileiros \u2013 \n\nverdades que tamb\u00e9m foram dispondo as condi\u00e7\u00f5es de possibilidade para a \n\nPsicopedagogia no Brasil.  \n\nVoltemos \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o do curso de prepara\u00e7\u00e3o de professores prim\u00e1rios, a fim \n\nde dar visibilidade a outros elementos envolvidos com a argumenta\u00e7\u00e3o que venho \n\ncompondo nessa se\u00e7\u00e3o.  \n\nTal como no primeiro, o segundo ano do curso tamb\u00e9m era organizado em tr\u00eas \n\ntrimestres: em cada um aconteciam, respectivamente, as seguintes atividades: 1) \n\nobserva\u00e7\u00e3o; 2) participa\u00e7\u00e3o; 3) dire\u00e7\u00e3o de classe. Esse segundo ano era definido como a \n\nparte pr\u00e1tica, mas considerada tamb\u00e9m como atividade cient\u00edfica, na medida em que, \n\ncomo afirmava Louren\u00e7o Filho (1945, p.36), a pr\u00e1tica de ensino \u201crepresenta um grande \n\ncampo de aplica\u00e7\u00e3o para o qual tudo dever\u00e1 confluir\u201d: \n\nN\u00e3o h\u00e1 f\u00f3rmulas a aplicar que se separem do conhecimento dos \nobjetivos da mat\u00e9ria a ensinar; de seu hist\u00f3rico; de seus \nfundamentos psicol\u00f3gicos e sociais; de sua verdadeira \n\n                                                 \n60 Localizado no Arquivo de Louren\u00e7o Filho. CPDOC / FGV. S\u00e9rie Tem\u00e1tica LF / Instituto de Educa\u00e7\u00e3o, \npasta II. \n\n\n\n 149 \n\n\u201cmetodologia\u201d. Mas esta, por sua vez, mal se compreender\u00e1 se os \nalunos n\u00e3o tiverem antes adquirido as no\u00e7\u00f5es essenciais de \nbiologia, da psicologia, dos estudos sociais, de certos princ\u00edpios \ngerais de organiza\u00e7\u00e3o escolar, que a esclare\u00e7am na recomenda\u00e7\u00e3o \nque possam fazer de meios j\u00e1 experimentados e julgados id\u00f4neos. \nSem esses fundamentos (biologia, psicologia e sociologia) e sem \no estudo intermedi\u00e1rio do que se convencionou chamar mat\u00e9rias \nde ensino, n\u00e3o haver\u00e1 pr\u00e1tica de sentido t\u00e9cnico perfeito. (grifos \ndo autor) \n\n \n\nNesse sentido, as alunas eram, no decorrer do primeiro ano, cuidadosamente \n\npreparadas para as diferentes atividades de observa\u00e7\u00e3o, participa\u00e7\u00e3o e dire\u00e7\u00e3o de classe, \n\nque compunham o segundo ano do curso. \n\nPara as atividades de observa\u00e7\u00e3o, realizadas no primeiro trimestre do segundo ano, \n\nas alunas eram organizadas em pequenos grupos, e passavam a observar, em diferentes \n\nsalas de aula do ensino prim\u00e1rio, o que Louren\u00e7o Filho (1945, p.37) chamou de \u201csitua\u00e7\u00e3o \n\ngeral da classe, nos seus aspectos material e de express\u00e3o humana, vida psicol\u00f3gica e de \n\nvida social\u201d. De acordo com Vidal (2005, p.299), \u201cuma s\u00e9rie de aulas da cadeira de \n\nPsicologia Educacional havia sido dedicada, previamente, a disciplinar esse olhar, atrav\u00e9s \n\ndo ensino da t\u00e9cnica de observa\u00e7\u00e3o da atividade infantil. Consistia em exerc\u00edcios pr\u00e1ticos \n\nrealizados com o aux\u00edlio da proje\u00e7\u00e3o cinematogr\u00e1fica\u201d: \n\nDepois de assistirem a uma pequena cena, limitada a dois ou tr\u00eas \nminutos, anotavam as alunas os fatos observados. Nos primeiros \nensaios, poucas conseguiam registrar toda a seq\u00fc\u00eancia dos \nacontecimentos. Insist\u00edamos, durante v\u00e1rias aulas, na pr\u00e1tica de \nver e anotar a atividade infantil em v\u00e1rios graus do \ndesenvolvimento. O cinema nos dava a vantagem da corre\u00e7\u00e3o. \n(Marinho apud Vidal, 2005, p.299)  \n\n \n\nA prepara\u00e7\u00e3o cuidadosa e persistente para a t\u00e9cnica da observa\u00e7\u00e3o, realizada nas \n\naulas de Psicologia do Desenvolvimento, permitia \u00e0s alunas iniciarem o primeiro trimestre \n\ndo segundo ano realizando a mesma t\u00e9cnica, mas agora repetida j\u00e1 na pr\u00f3pria Escola \n\nPrim\u00e1ria. \n\nO segundo trimestre dessa parte pr\u00e1tica era dedicado \u00e0s atividades de participa\u00e7\u00e3o \n\nno ensino. Ap\u00f3s entrevista com a professora-regente da classe na qual atuaria a professora-\n\naluna, esta participava como uma substituta ocasional, assumindo a reg\u00eancia da classe \n\n\n\n 150 \n\nnum per\u00edodo de 20 a 30 minutos. Enquanto isso, os demais membros da turma observavam \n\nsua atua\u00e7\u00e3o. \n\nPara isso, distribu\u00edam-se um question\u00e1rio mimeografado, \ncontendo perguntas sobre a atitude geral do praticante (gestos, \nvoz, linguagem, dom\u00ednio da classe); rea\u00e7\u00e3o dos alunos (interesse, \ndesinteresse, excita\u00e7\u00e3o, temor, naturalidade); andamento da aula \nem seu conte\u00fado (motiva\u00e7\u00e3o inicial, coordena\u00e7\u00e3o com a \naprendizagem anterior, aproveitamento das situa\u00e7\u00f5es de \ninteresse, desenvolvimento, consecu\u00e7\u00e3o real dos objetivos \nprefixados, verifica\u00e7\u00e3o); e, enfim, do processo mesmo adotado, \nda seq\u00fc\u00eancia de suas fases e de seu aproveitamento. (Louren\u00e7o \nFilho, 1945, p.38, grifos do autor) \n\n \n\nFeitas as atividades de observa\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o, cujos resultados eram \n\nvastamente discutidos em reuni\u00f5es organizadas especialmente para este fim, as alunas \n\nrealizavam, ent\u00e3o, no terceiro trimestre do segundo ano, a \u00faltima atividade, de dire\u00e7\u00e3o de \n\nclasse: \u201ceram as turmas prim\u00e1rias entregues \u00e0 responsabilidade total do aluno-mestre por \n\nduas horas e, mais tarde, por todo o dia escolar. A professora-regente poderia mesmo \n\nausentar-se, sem qualquer inconveniente\u201d (id.). Ao inv\u00e9s dos question\u00e1rios utilizados nas \n\nduas primeiras atividades, nesta eram solicitados relat\u00f3rios, que deveriam ser redigidos \n\ntanto pela professora-aluna, quanto por suas colegas que a observavam. No sentido de \n\natingir o objetivo do curso de vincula\u00e7\u00e3o entre teoria e pr\u00e1tica, os relat\u00f3rios deveriam ser \n\nproduzidos com base nos fundamentos estudados no primeiro ano. \u201cPara a pr\u00e1tica, tudo \n\nconflu\u00eda, mas, tamb\u00e9m da pr\u00e1tica tudo reflu\u00eda [...] Bem distantes est\u00e1vamos da pr\u00e1tica dos \n\nvelhos tempos...\u201d (Louren\u00e7o Filho, 1945, p.42).     \n\nEssa \u00faltima frase do Diretor Geral do Instituto de Educa\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro \n\ndenota que a Escola de Professores daquele Instituto esteve envolvida, especialmente no \n\nper\u00edodo de sua dire\u00e7\u00e3o, de 1932 a 1937, com a materializa\u00e7\u00e3o das id\u00e9ias embasadas no \n\nMovimento da Escola Nova que come\u00e7aram a circular no Brasil e que eram partilhadas, \n\nem maior ou menor grau, pelas reformas empreendidas nas d\u00e9cadas de 1920 e 1930.  \n\nA organiza\u00e7\u00e3o da grade curricular do curso de forma\u00e7\u00e3o do professorado prim\u00e1rio, \n\ntanto na parte te\u00f3rica quanto na parte pr\u00e1tica, tamb\u00e9m vinha ao encontro das preocupa\u00e7\u00f5es \n\nde An\u00edsio Teixeira. Num texto publicado em 1934, no peri\u00f3dico Boletim de Educa\u00e7\u00e3o \n\nP\u00fablica, intitulado Como ajustar os \u201ccursos de mat\u00e9rias\u201d na escola normal com os \n\n\n\n 151 \n\n\u201ccursos de pr\u00e1tica de ensino\u201d, An\u00edsio Teixeira afirma que, nas escolas normais, as \n\nmat\u00e9rias devem ser ensinadas do ponto de vista da profiss\u00e3o do magist\u00e9rio: \n\nSe o grau do magist\u00e9rio \u00e9 o prim\u00e1rio, os cursos de mat\u00e9rias ser\u00e3o \ncursos especiais em que se ministre o conhecimento da mat\u00e9ria \napropriada \u00e0s crian\u00e7as da escola prim\u00e1ria, e o conhecimento das \ndificuldades dessas crian\u00e7as em aprend\u00ea-la, dos m\u00e9todos especiais \nde organiz\u00e1-la, dos\u00e1-la e distribu\u00ed-la para o ensino e, sempre que \nposs\u00edvel, da hist\u00f3ria do seu desenvolvimento e da sua fun\u00e7\u00e3o na \neduca\u00e7\u00e3o da inf\u00e2ncia. (Teixeira apud Lopes, 2005, p.51)  \n\n \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o de An\u00edsio Teixeira com esse tipo de organiza\u00e7\u00e3o curricular, que foi \n\ncolocado em funcionamento no Instituto de Educa\u00e7\u00e3o, j\u00e1 aparecia em textos escritos por \n\nele antes da cria\u00e7\u00e3o do Instituto, nos quais se percebe grande influ\u00eancia das id\u00e9ias de \n\nDewey e Kilpatrick. Um bom exemplo disso \u00e9 o livro Aspectos americanos de educa\u00e7\u00e3o, \n\npublicado em 1928, no qual An\u00edsio Teixeira relata sua excurs\u00e3o de estudos aos Estados \n\nUnidos, estabelecendo rela\u00e7\u00f5es entre a situa\u00e7\u00e3o educacional brasileira e o que ele chama \n\nde moderna civiliza\u00e7\u00e3o norte-americana. No quarto Cap\u00edtulo, intitulado A reconstruc\u00e7\u00e3o \n\ndo curriculum escolar, o autor, ao se referir \u00e0s diretrizes de uma teoria de educa\u00e7\u00e3o que \n\nseja moderna e cient\u00edfica, aponta o curr\u00edculo como problema central da reorganiza\u00e7\u00e3o \n\nescolar. Para Teixeira (1928), a import\u00e2ncia da discuss\u00e3o em torno do curr\u00edculo estava em \n\nduas coisas: \u201cadaptal-o \u00e0 crian\u00e7a, cujas leis de crescimento e desenvolvimento a sciencia \n\nvem revelando\u201d (p.14) e adapt\u00e1-lo \u00e0 sociedade moderna.  \n\nPara desenvolver a argumenta\u00e7\u00e3o de seu relato, Teixeira (1928) salienta a teoria do \n\ninteresse como um elemento central da discuss\u00e3o. Por um lado, o autor entende que a \n\nteoria do interesse auxilia o professor no descobrimento das diferen\u00e7as individuais, \n\npossibilitando um ajustamento da educa\u00e7\u00e3o ao indiv\u00edduo.  \n\nA moderna theoria educativa est\u00e1 convergida para as necessidades \nda crian\u00e7a e as suas peculiaridades. A actual psychologia chegou \na um conhecimento mais perfeito da infancia e a escola deve \nprover um ambiente adequado ao seu crescimento. Dahi a \nemphase actual nas actividades infantis e na independ\u00eancia \ninfantil e em um \u201cenriquecimento de sua experi\u00eancia\u201d por meio de \nprocessos vitaes de ensino. (Teixeira, 1928, p.15) \n\n \n\nPor outro lado, o autor adverte que a teoria do interesse \u00e9 algumas vezes usada de \n\nmodo a se obter uma excessiva rever\u00eancia \u00e0 inf\u00e2ncia, a partir da id\u00e9ia de que \u00e9 a pr\u00f3pria \n\ncrian\u00e7a quem deve organizar o curr\u00edculo escolar. \u201cA excessiva considera\u00e7\u00e3o de uma escola \n\n\n\n 152 \n\nperfeitamente adequada \u00e0s necessidades e aos instinctos da infancia leva muitas vezes a \n\numa concep\u00e7\u00e3o educativa cuja fraqueza se pode caracterizar pela sua superficialidade e \n\ndesprezo dos interesses intellectuais\u201d (id.). \n\nConsiderando essas duas vis\u00f5es de reorganiza\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo na escola americana, \n\nTeixeira (1928) aponta tr\u00eas fatores que devem ser conciliados na reorganiza\u00e7\u00e3o da escola: \n\na crian\u00e7a, suas necessidades e seus instintos; a atual ordem social; e as aquisi\u00e7\u00f5es \n\nintelectuais da humanidade. Trata-se, para ele, de um \u201cproblema de descobrir a variante \n\norientadora desse systema convergente de for\u00e7as\u201d (p.15). Nesse sentido, e bem ao modo \n\nde Dewey, Teixeira (id.) afirma: \u201co conceito social de educa\u00e7\u00e3o significa que, cuide a \n\nescola de interesses vocacionaes ou interesses especiaes de qualquer sorte, ella n\u00e3o ser\u00e1 \n\neducativa se n\u00e3o utilizar esses interesses como meios para a participa\u00e7\u00e3o em todos os \n\ninteresses da sociedade\u201d. \n\nE foi isso que, de certa forma, An\u00edsio Teixeira prop\u00f4s para as grades curriculares \n\ndas Escolas do Instituto de Educa\u00e7\u00e3o, tanto como Diretor de Instru\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro \u2013 \n\ncargo que lhe permitiu intervir politicamente em favor da organiza\u00e7\u00e3o curricular do \n\nInstituto \u2013, quanto como professor de Filosofia da Educa\u00e7\u00e3o na Escola de Professores. \n\nEm 1932, considerando suas experi\u00eancias e seus textos anteriores e considerando \n\ntamb\u00e9m a recente transforma\u00e7\u00e3o da Escola Normal em Instituto de Educa\u00e7\u00e3o, An\u00edsio \n\nTeixeira escreveu um pequeno texto intitulado Orienta\u00e7\u00e3o aos professores do Instituto de \n\nEduca\u00e7\u00e3o para o preparo de programas, em que apresentava pressupostos de \n\nreorganiza\u00e7\u00e3o curricular baseados em Dewey e Kilpatrick \u2013 texto cujas id\u00e9ias foram, mais \n\ntarde, desenvolvidas no seu conhecido livro Educa\u00e7\u00e3o Progressiva: uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nFilosofia da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nPara An\u00edsio Teixeira, \u201ca nova pedagogia deveria privilegiar a organiza\u00e7\u00e3o \n\npsicol\u00f3gica da crian\u00e7a, de car\u00e1ter generalista, contrapondo-se \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o l\u00f3gica do \n\nespecialista. Sob essas novas bases, o ensino deveria ser ministrado atrav\u00e9s de projetos [...] \n\norganizados em harmonia com os interesses, tend\u00eancias e capacidades das crian\u00e7as\u201d \n\n(Lopes, 2005, p.52). Nas palavras do pr\u00f3prio autor:  \n\nA escola deve ter por centro a crian\u00e7a e n\u00e3o os interesses e a \nci\u00eancia do adulto; o programa escolar deve ser organizado em \natividades, unidades de trabalho ou projetos; o ensino deve ser \nfeito em torno da inten\u00e7\u00e3o de aprender da crian\u00e7a e n\u00e3o da \ninten\u00e7\u00e3o de ensinar do professor; a crian\u00e7a, na escola, \u00e9 um ser \n\n\n\n 153 \n\nque age com toda sua personalidade e n\u00e3o uma intelig\u00eancia pura, \ninteressada em estudar matem\u00e1tica ou gram\u00e1tica; essas atividades \ndevem ser reais, semelhantes \u00e0 vida pr\u00e1tica, e reconhecidas pelas \ncrian\u00e7as como pr\u00f3prias. (Teixeira apud Lopes, 2005, p.52) \n\nNo sentido de ampliar o programa de forma\u00e7\u00e3o de professores que levasse em \n\nconta todos esses preceitos escolanovistas \u2013 divulgados e re-criados, no Instituto de \n\nEduca\u00e7\u00e3o, especialmente por An\u00edsio Teixeira e Louren\u00e7o Filho \u2013, a Escola de Professores \n\nfoi organizada de modo a oferecer n\u00e3o apenas os cursos de prepara\u00e7\u00e3o do professorado \n\nprim\u00e1rio e secund\u00e1rio, mas tamb\u00e9m uma s\u00e9rie de outros cursos, tais como esses explicados \n\npor Louren\u00e7o Filho (1934, p.25-26): a) cursos de especializa\u00e7\u00e3o, com dura\u00e7\u00e3o de um ano \n\ne que preparavam \u201cprofessores de Sa\u00fade, de Desenho e Artes Aplicadas, de M\u00fasica, de \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica e de Jardim-de-Inf\u00e2ncia\u201d; b) cursos de aperfei\u00e7oamento, com dura\u00e7\u00e3o \n\nvari\u00e1vel, cuja principal finalidade era a \u201cforma\u00e7\u00e3o de especialistas em princ\u00edpios e \n\nt\u00e9cnicas modernas de educa\u00e7\u00e3o (diretores, orientadores de ensino, inspetores)\u201d; c) cursos \n\nde extens\u00e3o, geralmente livres e gratuitos, que admitia qualquer interessado, inclusive \n\npessoas estranhas \u00e0 Escola de Professores; seus dois principais objetivos eram propagar \n\n\u201cas modernas doutrinas e t\u00e9cnicas de educa\u00e7\u00e3o\u201d e disseminar \u201cas novas correntes de id\u00e9ias \n\nnas artes, nas ci\u00eancias e nos estudos pol\u00edtico-sociais\u201d; d) cursos extraordin\u00e1rios, \n\norganizados para \u201catender a professores dos Estados, que sejam comissionados pelos \n\nrespectivos governos, para especializa\u00e7\u00e3o, aperfei\u00e7oamento ou continua\u00e7\u00e3o dos estudos \n\npedag\u00f3gicos em geral\u201d61.   \n\nConsiderando o envolvimento de seus criadores com o Movimento da Escola \n\nNova, o Instituto de Educa\u00e7\u00e3o fazia funcionar o pensamento escolanovista nas grades \n\ncurriculares de todas as suas Escolas, com seus diferentes cursos.  \n\nDessa forma, pode-se dizer que o Instituto de Educa\u00e7\u00e3o materializava as id\u00e9ias \n\nescolanovistas de An\u00edsio Teixeira e de Louren\u00e7o Filho, ao mesmo tempo em que se \n\nconsolidava como terreno para a constitui\u00e7\u00e3o de novas id\u00e9ias, na medida em que serviu \n\ncomo local de pesquisas que passaram a ser realizadas sobre diferentes temas ligados ao \n\nensino e \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. Apesar de versarem sobre temas diferentes, os estudos e as pesquisas \n\nrealizadas por professores do Jardim-de-Inf\u00e2ncia, da Escola Prim\u00e1ria e da Escola \n\nSecund\u00e1ria do Instituto e por professores e alunas da Escola de Professores tinham algo \n\n                                                 \n61 De acordo com Louren\u00e7o Filho (1934), no ano de 1933 o Governo do Maranh\u00e3o comissionou vinte \nprofessoras, o Governo do Cear\u00e1 comissionou dez, e o Governo da Bahia comissionou tr\u00eas professoras que \nparticiparam de cursos extraordin\u00e1rios oferecidos pelo Instituto de Educa\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro.  \n\n\n\n 154 \n\nem comum: todas as investiga\u00e7\u00f5es se embasavam em princ\u00edpios da Escola Nova ao \n\nmesmo tempo em que apresentavam resultados que refor\u00e7avam e re-criavam tais \n\nprinc\u00edpios.  \n\nAlgumas pesquisas foram publicadas nos Arquivos do Instituto de Educa\u00e7\u00e3o. Uma \n\ndelas, iniciada em 1933 por Orminda Marques \u2013 que atuava como professora assistente de \n\nPr\u00e1tica de Ensino da Escola de Professores e como diretora da Escola Prim\u00e1ria \u2013 foi \n\nintitulada Contribui\u00e7\u00e3o para o ensino da escrita nas escolas prim\u00e1rias (Marques, \n\n1934b)62. A experi\u00eancia, sob orienta\u00e7\u00e3o de Louren\u00e7o Filho, baseou-se nos pressupostos \n\nte\u00f3ricos de psic\u00f3logos americanos (como Lister e Thorndike) e foi realizada por tr\u00eas anos \n\nconsecutivos nas turmas da Escola Prim\u00e1ria do Instituto, atrav\u00e9s de exerc\u00edcios caligr\u00e1ficos \n\ndi\u00e1rios. De acordo com Vidal (1996, p.249), a pesquisa \u201cpropiciou a edi\u00e7\u00e3o, entre 1940 e \n\n1960, de v\u00e1rios cadernos de caligrafia adaptados \u00e0s diferentes s\u00e9ries da escola elementar \n\n[...] Partindo de uma tiragem de 11 mil exemplares em 1944, a s\u00e9rie alcan\u00e7ou em 1952 a \n\ntiragem de 250 mil exemplares\u201d. Como se v\u00ea, os efeitos dessa pesquisa (de iniciativa do \n\nInstituto de Educa\u00e7\u00e3o) foram bastante vastos, estendendo-se a v\u00e1rias partes do pa\u00eds e por \n\num longo per\u00edodo de tempo.    \n\nOutra pesquisa publicada nos Arquivos foi realizada por Ondina Marques \u2013 \n\ntamb\u00e9m professora assistente de Pr\u00e1tica de Ensino \u2013 e intitulada Como melhorar a \n\nfreq\u00fc\u00eancia escolar (Marques, 1934a)63. Nesse estudo, o valor educativo da assiduidade \u00e0s \n\naulas foi analisado do ponto de vista moral, ou seja, a infreq\u00fc\u00eancia foi explicada, na \n\nmaioria dos casos, em fun\u00e7\u00e3o das tenta\u00e7\u00f5es da vida moderna. Dessa forma, o estudo \n\nsugeriu que as atividades escolares fossem adaptadas aos interesses das crian\u00e7as, a fim de \n\nque elas desejassem estar na escola e que sensibilizassem suas fam\u00edlias para isso. \n\nAl\u00e9m dessas, destacam-se mais duas pesquisas tamb\u00e9m publicadas nos Arquivos e \n\nrealizadas, em parceria, por duas professoras: Helena Mandroni (1936), cuja investiga\u00e7\u00e3o \n\nfoi intitulada Como ensinei a ler uma classe \u201cforte\u201d; e Nair Freire (1936), cuja \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o foi intitulada Como ensinei a ler uma classe \u201cfraca\u201d, ambas orientadas por \n\n                                                 \n62 Pesquisa publicada duas vezes em Arquivos do Instituto de Educa\u00e7\u00e3o. A primeira publica\u00e7\u00e3o se deu em \njunho de 1934 (n.1, v.1, p.57-87) e a segunda publica\u00e7\u00e3o se deu em junho de 1936 (n.2, v.1, p.233-238). Tal \npesquisa acabou resultando no livro A escrita na escola prim\u00e1ria, de autoria de Orminda Marques, \npublicado em 1936, pela Cia. Melhoramentos, de S\u00e3o Paulo.  \n63 Pesquisa publicada em Arquivos do Instituto de Educa\u00e7\u00e3o, n.1, v.1, p.91-98, jun.1934. \n\n\n\n 155 \n\nLouren\u00e7o Filho64. Para a realiza\u00e7\u00e3o das pesquisas, 156 crian\u00e7as foram submetidas, no ano \n\nde 1934, a testes iniciais (Testes ABC) e, em fun\u00e7\u00e3o dos resultados, foram organizadas em \n\nduas turmas: uma delas foi composta apenas por crian\u00e7as cujos resultados foram \n\nconsiderados satisfat\u00f3rios (classe forte) e a outra foi composta por crian\u00e7as que haviam \n\napresentado rendimento n\u00e3o t\u00e3o satisfat\u00f3rio nos testes (classe fraca). A interven\u00e7\u00e3o de \n\nLouren\u00e7o Filho, auxiliando a professora pesquisadora, se deu mais diretamente junto \u00e0 \n\nclasse fraca. A experi\u00eancia de selecionar classes fortes e fracas por meio dos Testes ABC \n\ncontinuou a acontecer na Escola Prim\u00e1ria at\u00e9 o final da gest\u00e3o de Louren\u00e7o Filho, em \n\n1937. De acordo com Vidal (s/d), as pesquisas possibilitaram reformula\u00e7\u00f5es no texto do \n\nlivro Testes ABC, de Louren\u00e7o Filho, que dizia estar, com as investiga\u00e7\u00f5es, cumprindo o \n\nseu papel de atuar na revis\u00e3o da pesquisa pedag\u00f3gica nacional.65 \n\nConsiderando a organiza\u00e7\u00e3o da Escola de Professores, a estrutura de sua grade \n\ncurricular e as investiga\u00e7\u00f5es que eram realizadas, pode-se dizer que o movimento de \n\nrenova\u00e7\u00e3o educacional que tomou corpo no Instituto de Educa\u00e7\u00e3o \u2013 especialmente no \n\nper\u00edodo da gest\u00e3o de Louren\u00e7o Filho (1932-1937) \u2013 implicava, de modo combinado, a \n\nreformula\u00e7\u00e3o dos programas de ensino, a reorganiza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os e dos hor\u00e1rios \n\nescolares, a utiliza\u00e7\u00e3o de dados estat\u00edsticos para justificar as novas medidas, a realiza\u00e7\u00e3o \n\nde diversos estudos e pesquisas, etc. E, ao criar uma pol\u00edtica de profissionaliza\u00e7\u00e3o docente \n\nque pretendeu servir de modelo, as pr\u00e1ticas do Instituto de Educa\u00e7\u00e3o acabaram por criar \n\ntamb\u00e9m estrat\u00e9gias para administrar e reformar o ensino n\u00e3o apenas nas escolas do \n\nInstituto, mas em grande parte da rede escolar do Rio de Janeiro, influenciando, tamb\u00e9m \u2013 \n\npor meio dos diferentes cursos que oferecia \u2013, a reorganiza\u00e7\u00e3o das redes escolares de \n\nv\u00e1rias cidades brasileiras.  \n\nCom a cria\u00e7\u00e3o da Universidade do Distrito Federal, a Escola de Professores \n\ntransformou-se, em 1935, em Escola de Educa\u00e7\u00e3o, vinculada \u00e0 UDF66, mas ainda sob a \n\nadministra\u00e7\u00e3o central do Instituto. Em 1936, por uma s\u00e9rie de raz\u00f5es que extrapolam os \n\nobjetivos dessa Tese, foi aprovado o Decreto n\u00ba 156 que extinguiu a exig\u00eancia do curso \n\n                                                 \n64 Pesquisas publicadas em Arquivos do Instituto de Educa\u00e7\u00e3o, n.2, v.1, p. 239-246 e 247-264 \n(respectivamente), jun.1936.   \n65 Al\u00e9m desses estudos, destaco aqui, apenas como exemplo, mais algumas pesquisas publicadas nos \nArquivos do ano de 1936, tais como: O ensino de Hist\u00f3ria Natural na Escola Secund\u00e1ria (Werneck, 1936); \nO ensino de F\u00edsica na Escola Secund\u00e1ria (Oliveira, 1936); O ensino de Matem\u00e1tica na Escola Prim\u00e1ria \n(Souza, 1936); Execu\u00e7\u00e3o de um \u201cprojeto\u201d (Campos. 1936). \n66 A Universidade do Distrito Federal foi criada por iniciativa de An\u00edsio Teixeira, tendo como primeiro reitor \nAfr\u00e2nio Peixoto. Foi extinta em 1939, durante o Estado Novo (Santos, 2007).  \n\n\n\n 156 \n\nsuperior para a forma\u00e7\u00e3o de mestres da escola prim\u00e1ria67. Dessa forma, o Instituto de \n\nEduca\u00e7\u00e3o foi, aos poucos, empalidecendo sua fun\u00e7\u00e3o de escola-laborat\u00f3rio (Vidal, 1996). \n\nApesar do desmonte da Escola de Professores tal como havia sido concebida \n\nespecialmente por Louren\u00e7o Filho e funcionado no per\u00edodo de 1932 a 1936 \u2013 e apesar das \n\nquest\u00f5es pol\u00edticas que estiveram envolvidas nisso \u2013, as condi\u00e7\u00f5es para a naturaliza\u00e7\u00e3o da \n\nPsicologia como fundamento da Pedagogia j\u00e1 haviam sido dispostas. Nesse sentido, uma \n\ns\u00e9rie de outras pesquisas sobre as rela\u00e7\u00f5es entre ensino, aprendizagem e desenvolvimento \n\ninfantil continuou a ser desenvolvida no Instituto de Educa\u00e7\u00e3o, mesmo ap\u00f3s o Decreto n\u00ba \n\n156/1936 e mesmo com a sa\u00edda de Louren\u00e7o Filho em 1937. \n\nEm fun\u00e7\u00e3o de a pr\u00e1tica da pesquisa ter se tornado uma das principais atividades do \n\nInstituto, houve a consolida\u00e7\u00e3o, junto a ele, do Centro de Pesquisas da Crian\u00e7a68. Helo\u00edsa \n\nMarinho69, como coordenadora do Centro e j\u00e1 como professora adjunta de Psicologia \n\nEducacional no Instituto de Educa\u00e7\u00e3o, envolveu-se em investiga\u00e7\u00f5es sobre a linguagem \n\ninfantil, culminando em estudos sobre o ensino e a aprendizagem da leitura e da escrita, \n\ncom base na Psicologia do Desenvolvimento70. \n\n                                                 \n67 Para uma discuss\u00e3o sobre as tens\u00f5es nas rela\u00e7\u00f5es profissionais entre An\u00edsio Teixeira e Louren\u00e7o Filho, \nprincipalmente no per\u00edodo ap\u00f3s 1935, quando a Escola de Professores se transformou em Escola de \nEduca\u00e7\u00e3o da Universidade do Distrito Federal (com as disputas decorrentes disso), ver Lopes (2006), que, \nentre outras coisas, faz uma an\u00e1lise das correspond\u00eancias trocadas entre An\u00edsio Teixeira e Louren\u00e7o Filho e \ntamb\u00e9m entre esses e Capanema, Fernando de Azevedo e Frota Pessoa.   \n68 O Centro de Pesquisas da Crian\u00e7a havia sido criado por Louren\u00e7o Filho. Doze anos depois de seu \nafastamento do Instituto, criou-se, em 1949, o Curso de Especializa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Prim\u00e1ria, que consolidou o \nCentro de Pesquisas da Crian\u00e7a tamb\u00e9m como um espa\u00e7o de forma\u00e7\u00e3o de professores especializados. Em \nalguns documentos, \u00e9 tamb\u00e9m chamado de Centro de Estudos da Crian\u00e7a (Kuhlmann Jr., 2000; Leite Filho, \n2000). \n69 Helo\u00edsa Marinho graduou-se em Filosofia e Psicologia, na Universidade de Chicago. Em 1934, ingressou \nno Instituto de Educa\u00e7\u00e3o como professora assistente de Louren\u00e7o Filho, na cadeira de Psicologia da \nEduca\u00e7\u00e3o, na Escola de Professores. Em 1938, foi nomeada professora adjunta de Psicologia Educacional da \nFaculdade de Educa\u00e7\u00e3o da UDF. No contexto do movimento de renova\u00e7\u00e3o educacional brasileiro, Helo\u00edsa \nMarinho \u00e9 considerada refer\u00eancia na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-prim\u00e1ria. Seu pensamento foi fortemente \ninfluenciado pelas id\u00e9ias de Froebel e sua atividade docente sempre esteve ligada \u00e0 pesquisa.   \n70 Em 1938, Helo\u00edsa Marinho desenvolveu no Instituto, com a orienta\u00e7\u00e3o de Louren\u00e7o Filho, a pesquisa O \nTeste ABC e o desenvolvimento da linguagem e do pensamento na idade pr\u00e9-escolar. Um ano depois, \niniciou uma de suas principais pesquisas, que possibilitou uma s\u00e9rie de outras investiga\u00e7\u00f5es posteriores, que \nfoi intitulada A linguagem na idade pr\u00e9-escolar, realizada com a colabora\u00e7\u00e3o das alunas de Psicologia \nEducacional da Escola de Professores do Instituto de Educa\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o vinculado \u00e0 Universidade do Distrito \nFederal. Essa pesquisa \u201cteve continuidade nos anos 50 e 60 com as alunas do curso de Pedagogia Especial \ndo IERJ [...]. A pesquisa utilizou crian\u00e7as das classes da escola maternal e do jardim de inf\u00e2ncia [...]. \nCentenas de crian\u00e7as s\u00e3o observadas e acompanhadas em sua evolu\u00e7\u00e3o, quase que dia a dia. \u00c9 um estudo \nlongitudinal. S\u00e3o estudadas crian\u00e7as de 5 meses a sete anos\u201d (Leite Filho, 2000, p.7). Entre outras pesquisas \nrealizadas por Helo\u00edsa Marinho, e vinculadas ao Instituto de Educa\u00e7\u00e3o, destacam-se: O vocabul\u00e1rio da \ncrian\u00e7a de sete anos, realizada em 1942; M\u00e9todos de ensino da leitura, realizada em 1944; L\u00f3gica e \ndesenho, realizada em 1945; A escrita na escola prim\u00e1ria, realizada em 1947; Prova de avalia\u00e7\u00e3o da idade \n\n\n\n 157 \n\nA an\u00e1lise de uma s\u00e9rie de textos \u2013 em especial os do peri\u00f3dico Arquivos do \n\nInstituto de Educa\u00e7\u00e3o (Louren\u00e7o Filho, 1934; Marques, 1934a; Marques, 1934b; \n\nMandroni, 1936; Freire, 1936) e tamb\u00e9m os textos Reorganiza\u00e7\u00e3o do Ensino Normal e sua \n\ntransposi\u00e7\u00e3o para o plano universit\u00e1rio (Teixeira, 1932), Aspectos americanos de \n\neduca\u00e7\u00e3o (Teixeira, 1928), Pr\u00e1tica de Ensino (Louren\u00e7o Filho, 1945) \u2013 e o estudo de \n\noutros textos sobre O Instituto de Educa\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro \u2013 Acc\u00e1cio (2006), Lopes \n\n(2004; 2005; 2006), Vidal (s/d, 1996, 2005), Silveira (1959) \u2013 permitem a afirma\u00e7\u00e3o de \n\nque, entre outras coisas, as pr\u00e1ticas do Instituto de Educa\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro \n\nfuncionaram, especialmente na d\u00e9cada de 1930, como porta de entrada da Psicopedagogia \n\nno Brasil, na medida em que possibilitaram a circula\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias escolanovistas no Pa\u00eds e, \n\nao mesmo tempo, consolidaram o terreno para a produ\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de outras \n\npesquisas fundamentadas naquelas id\u00e9ias; pesquisas cujos resultados estiveram envolvidos \n\nna constitui\u00e7\u00e3o de verdades sobre as formas de ensino e aprendizagem nas escolas pr\u00e9-\n\nprim\u00e1rias, prim\u00e1rias e secund\u00e1rias; verdades que, apoiando-se nos preceitos da Psicologia, \n\nrecriavam esse pr\u00f3prios preceitos nas pr\u00e1ticas escolares, constituindo cada vez mais a teia \n\nque enredava o par Psicologia-Pedagogia: teia fundamental para a emerg\u00eancia da \n\nPsicopedagogia.  \n\nNesse sentido, e para concluir essa terceira parte da Tese, \u00e9 poss\u00edvel dizer que as \n\npr\u00e1ticas (e aqui estou entendendo os discursos tamb\u00e9m como pr\u00e1ticas) realizadas no \n\nBrasil, especialmente nas d\u00e9cadas de 1920 e 1930, por psic\u00f3logos, educadores e \n\nestudiosos da Psicologia e da Pedagogia \u2013 tais como Fernando de Azevedo, Louren\u00e7o \n\nFilho, An\u00edsio Teixeira, Helena Antipoff, entre v\u00e1rios outros que de algum modo se \n\nenvolveram no movimento brasileiro de renova\u00e7\u00e3o educacional \u2013 foram, n\u00e3o \n\nsistematicamente, dispondo as condi\u00e7\u00f5es de possibilidade para a emerg\u00eancia da \n\nPsicopedagogia no Brasil, tal como pretendi mostrar ao longo dos Cap\u00edtulos IV e V. \n\nFeito isso, passo, na \u00faltima parte desse trabalho, a discutir o que eu entendo ser \n\napenas alguns dos muitos efeitos da Psicopedagogia no cen\u00e1rio atual; efeitos que mant\u00e9m \n\numa rela\u00e7\u00e3o direta com as condi\u00e7\u00f5es de possibilidade n\u00e3o somente da emerg\u00eancia da \n\nPsicopedagogia, mas tamb\u00e9m da legitimidade de seu funcionamento.  \n\n \n\n                                                                                                                                                   \ngr\u00e1fica, realizada em 1956; Escala do desenvolvimento f\u00edsico, psicol\u00f3gico e social da crian\u00e7a brasileira, \nrealizada em 1957.   \n\n\n\n 158 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQUARTA PARTE \n\nA PSICOPEDAGOGIA NO CEN\u00c1RIO ATUAL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 159 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO VI \n\nNORMALIZA\u00c7\u00c3O, RISCO SOCIAL, APRENDIZAGEM \n\n \n\n \n\nQuero iniciar este Cap\u00edtulo relatando uma experi\u00eancia que tive como alfabetizadora \n\nde uma escola estadual. Na turma de primeira s\u00e9rie da qual fui professora, havia um aluno \n\nque se diferenciava de todas as outras crian\u00e7as da classe. Ainda que todas as crian\u00e7as \n\nfossem consideradas por mim como diferentes entre si, elas, de forma geral, apresentavam \n\ndeterminados comportamentos, atitudes e rendimentos que eram, digamos, comuns \u00e0 \n\nturma inteira. R. \u2013 o aluno de que falei \u2013 fugia por completo dessas \u201csemelhan\u00e7as\u201d \n\napresentadas e seguidas pelo restante de seus colegas. T\u00e3o logo percebi essa acentuada \n\n\u201cdiferen\u00e7a\u201d \u2013 traduzida principalmente por determinadas dificuldades de car\u00e1ter \n\ncognitivo71 \u2013 minha (pre)ocupa\u00e7\u00e3o com esse aluno aumentou relativamente \u00e0 \n\n(pre)ocupa\u00e7\u00e3o que eu tinha com as demais crian\u00e7as sob minha responsabilidade; e isso me \n\nfez sair em busca de informa\u00e7\u00f5es complementares sobre R. Conversando com outras \n\nprofessoras, com a orientadora educacional e com a diretora da escola, fiquei sabendo que \n\nR. tem seis irm\u00e3os que estavam todos matriculados nessa mesma escola, em turmas \n\ndiferentes, e que todos eles tamb\u00e9m apresentavam uma s\u00e9rie de dificuldades de \n\naprendizagem. Meu pr\u00f3ximo passo foi, ent\u00e3o, localizar em que turmas estavam \n\nmatriculados os quatro irm\u00e3os e as duas irm\u00e3s de R. e saber de suas professoras de que \n\nforma elas estavam lidando com as dificuldades das referidas crian\u00e7as. Minha \n\n                                                 \n71 Algumas das dificuldades apresentadas pelo aluno R., nessa turma de primeira s\u00e9rie: R. n\u00e3o reconhecia as \nletras, n\u00e3o escrevia seu nome corretamente, n\u00e3o fazia a correspond\u00eancia entre numerais e quantidades (nem \nmesmo tratando-se de numerais mais simples, de um a nove), n\u00e3o ligava formas geom\u00e9tricas iguais, trocava \no nome das cores, entre outras. Importante destacar que essas eram opera\u00e7\u00f5es realizadas com facilidade pelo \nrestante dos alunos dessa turma e s\u00e3o opera\u00e7\u00f5es consideradas necess\u00e1rias para que um aluno prossiga no \nprocesso de alfabetiza\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n 160 \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o nesse sentido fez com que a diretora da escola convocasse (mais) uma \n\nreuni\u00e3o com a m\u00e3e desses alunos; uma reuni\u00e3o para que cada professora fizesse um \n\n\u201cbalan\u00e7o\u201d dos rendimentos das crian\u00e7as na escola; e, principalmente, uma reuni\u00e3o para \n\nque m\u00e3e e professoras, juntas, pudessem encontrar meios que permitissem a essas crian\u00e7as \n\nobterem melhores resultados. \n\nEu e minhas colegas, que trabalhavam com os irm\u00e3os e irm\u00e3s de R., fomos \n\norientadas pela orientadora educacional (especialista em Psicopedagogia) a aplicarmos \n\nalguns testes com essas crian\u00e7as antes de a reuni\u00e3o acontecer. Com isso, salientou a \n\norientadora, ter\u00edamos documentos (os testes) que dariam respaldo a nossas observa\u00e7\u00f5es e \n\ncoment\u00e1rios referentes aos sete irm\u00e3os. Foi dessa forma que come\u00e7amos a aplicar, junto a \n\nessas crian\u00e7as, alguns trabalhos de cunho avaliativo e a elaborar, a partir desses trabalhos e \n\ndas observa\u00e7\u00f5es realizadas por n\u00f3s em aula, pareceres descritivos sobre cada um dos sete \n\nalunos em quest\u00e3o. \n\n\u00c9 importante salientar que nossa inten\u00e7\u00e3o era t\u00e3o somente a de resolver o problema \n\ndas dificuldades apresentadas por esses alunos. Eles estavam sendo colocados sob \n\navalia\u00e7\u00e3o porque n\u00e3o atingiram a m\u00e9dia m\u00ednima exigida pela escola para a progress\u00e3o \n\nescolar \u2013 fato que sempre nos preocupava muito enquanto professoras. No entanto, foi \n\ndepois que \u201co circo j\u00e1 estava armado\u201d que percebi que os testes estavam sendo aplicados \n\n\u00e0s crian\u00e7as n\u00e3o simplesmente em fun\u00e7\u00e3o do seu insatisfat\u00f3rio aproveitamento cognitivo, \n\nmas, principalmente, para que pud\u00e9ssemos apontar as causas, as origens do pr\u00f3prio car\u00e1ter \n\nde \u201cfalta\u201d que essas crian\u00e7as apresentavam. Ao inv\u00e9s de t\u00e3o somente estarmos avaliando o \n\ndesempenho dos alunos, n\u00f3s est\u00e1vamos, antes de tudo, tentando dizer quem eles eram, de \n\nque maneira eles agiam, quais eram seus comportamentos, suas condutas. E foi em dire\u00e7\u00e3o \n\na essas coisas, muito antes do que ao insatisfat\u00f3rio aproveitamento cognitivo em si, que os \n\ntestes foram aplicados e que os pareceres foram escritos. O que n\u00f3s est\u00e1vamos fazendo \n\nera, em primeiro lugar, constituir o baixo rendimento escolar de cada uma daquelas \n\ncrian\u00e7as como um tra\u00e7o individual.  \n\nE foi exatamente assim que, na reuni\u00e3o com a m\u00e3e, n\u00f3s \u2013 professoras, orientadora \n\neducacional e diretora: especialistas na \u00e1rea da Educa\u00e7\u00e3o e, portanto, pessoas legitimadas \n\na enunciarem determinados valores educacionais \u2013 colocamos em quest\u00e3o n\u00e3o \n\nprecisamente o baixo rendimento, mas as condutas irregulares, apontadas como o ponto de \n\npartida das faltas que as crian\u00e7as apresentavam. Todas as sete crian\u00e7as dessa fam\u00edlia foram \n\n\n\n 161 \n\nconsideradas \u201cdesatentas\u201d, \u201cpregui\u00e7osas\u201d, \u201cteimosas\u201d, \u201cimaturas\u201d, \u201cbagunceiras\u201d, \u201cmal-\n\neducadas\u201d e algumas delas ainda foram consideradas \u201cdebochadas\u201d e \u201cviolentas\u201d. Al\u00e9m \n\ndisso, foi dito que essas crian\u00e7as: \u201cfaltam muito \u00e0s aulas\u201d, \u201cquando v\u00e3o, geralmente \n\nchegam atrasadas na escola\u201d, \u201cn\u00e3o realizam as tarefas de casa\u201d, \u201catrapalham o andamento \n\nda aula\u201d, \u201cimplicam com os colegas\u201d, \u201cn\u00e3o sentam adequadamente, nem para o lanche, \n\nnem para as atividades de sala de aula\u201d, e \u201cn\u00e3o mant\u00eam um bom relacionamento com o \n\ngrupo de forma geral\u201d.  \n\nE mais ainda: o que estava em quest\u00e3o eram as condutas irregulares n\u00e3o apenas das \n\ncrian\u00e7as, mas tamb\u00e9m da sua fam\u00edlia, que n\u00e3o estava suficientemente cumprindo seu papel \n\nna t\u00e3o necess\u00e1ria articula\u00e7\u00e3o fam\u00edlia-escola72. Nesse sentido, tamb\u00e9m foi apontado na \n\nreuni\u00e3o que a fam\u00edlia dessas crian\u00e7as \u2013 nesse caso representada pela m\u00e3e \u2013 \n\n\u201cprovavelmente n\u00e3o esteja estimulando os filhos a realizarem as tarefas de casa\u201d, \n\n\u201cprovavelmente n\u00e3o verifique regularmente os cadernos de seus filhos\u201d, \u201cprovavelmente \n\nn\u00e3o esteja orientando os filhos quanto a suas condutas junto a outros colegas e \u00e0 \n\nprofessora\u201d, \u201cprovavelmente n\u00e3o esteja salientando a import\u00e2ncia de se ir \u00e0 escola \n\ndiariamente, respeitando os hor\u00e1rios de chegada\u201d. Tais formula\u00e7\u00f5es foram, de fato, \n\nconfirmadas pela m\u00e3e das crian\u00e7as, justificadas pelos seguintes argumentos: \u201cos pais das \n\ncrian\u00e7as n\u00e3o s\u00e3o presentes\u201d73, \u201ceu trabalho fora o dia todo\u201d, \u201cos filhos menores ficam sob \n\na responsabilidade dos maiores\u201d, \u201ceu n\u00e3o tenho dinheiro para o material escolar\u201d e \u201ctodos \n\neles ainda est\u00e3o matriculados, por causa da bolsa-escola\u201d. \n\nDe acordo com a diretora, isso j\u00e1 havia sido discutido, mais ou menos da mesma \n\nforma, nas outras reuni\u00f5es que a equipe educacional realizou com essa m\u00e3e. Escola e m\u00e3e \n\ntinham combinado que, juntas, resolveriam, ou ao menos amenizariam, alguns dos \n\nreferidos problemas. Para tanto, ficou sob a responsabilidade da escola oferecer todo o \n\nmaterial de que os sete alunos precisariam, oferecer algumas passagens escolares para o \n\ntransporte das crian\u00e7as e oferecer, tamb\u00e9m, a merenda di\u00e1ria para elas, al\u00e9m de dar a \n\nbolsa-escola correspondente \u00e0s sete matr\u00edculas. A parte da m\u00e3e nesse acordo era a de fazer \n\ncom que todos os seus filhos fossem efetivamente \u00e0s aulas, nos hor\u00e1rios corretos, e a de \n\ncobrar das sete crian\u00e7as a realiza\u00e7\u00e3o de todos os temas de casa \u2013 ficou acertado, tamb\u00e9m, \n\nque as professoras sempre passariam tarefas de casa a esses alunos, de forma que quando \n\n                                                 \n72 Para uma discuss\u00e3o sobre a alian\u00e7a entre fam\u00edlia e escola, ver, entre outros, Klaus (2004) e Narodowski \n(1999, 2001b). \n73 Nem todos os irm\u00e3os s\u00e3o filhos do mesmo pai.  \n\n\n\n 162 \n\nos filhos respondessem \u201choje n\u00e3o h\u00e1 tarefa\u201d, a m\u00e3e saberia que o filho n\u00e3o realizou o \n\ntema.  \n\nPortanto, dois principais fatores salientados como os mais importantes nesse \n\nacordo entre a escola e a m\u00e3e: criar nas crian\u00e7as o h\u00e1bito de estudar na escola e tamb\u00e9m \n\nem casa, tendo hor\u00e1rios direcionados especificamente para isso (por isso os temas di\u00e1rios) \n\ne fazer com que as crian\u00e7as percebessem que a escola e a m\u00e3e estavam trabalhando em \n\nconjunto (faz\u00ea-las perceber que a m\u00e3e sabia das atividades propostas pelas professoras e \n\nque as professoras sabiam das cobran\u00e7as feitas pela m\u00e3e). \n\nComo enfatizou a diretora, isso tudo j\u00e1 havia sido discutido em outras reuni\u00f5es e o \n\nfato era que, apesar de a escola estar cumprindo sua parte no acordo, a m\u00e3e efetivamente \n\nn\u00e3o cumpria com a sua. Isso levou as professoras, a orientadora e a diretora a conclu\u00edrem \n\nque se trata de uma m\u00e3e \u201cmentirosa\u201d e \u201cirrespons\u00e1vel\u201d, o que faz seus filhos tamb\u00e9m \n\nserem \u201cmentirosos\u201d e \u201cirrespons\u00e1veis\u201d. Em suma, a \u201cmentira\u201d e a \u201cirresponsabilidade\u201d da \n\nm\u00e3e \u2013 e, por conseq\u00fc\u00eancia, a \u201cmentira\u201d e a \u201cirresponsabilidade\u201d de suas crian\u00e7as \u2013 foram \n\nconsideradas como mola propulsora para todas aquelas dificuldades de car\u00e1ter cognitivo \n\napresentadas pelos sete alunos: dificuldades que, de in\u00edcio, motivaram a discuss\u00e3o. Todas \n\nessas descri\u00e7\u00f5es comportamentais (relatando procedimentos, manifesta\u00e7\u00f5es, rea\u00e7\u00f5es, \n\nepis\u00f3dios) fizeram funcionar determinadas justificativas morais, sociais e culturais no \n\ncampo educacional \u2013 como, por exemplo, \u201c\u00e9 irrespons\u00e1vel\u201d, \u201c\u00e9 pobre\u201d, \u201cconvive em \n\nambiente culturalmente limitado\u201d, \u201cn\u00e3o reconhece o valor social da escola\u201d, ent\u00e3o, \u201cn\u00e3o \n\naprende\u201d. A \u00eanfase no fato de que a escola e a m\u00e3e j\u00e1 haviam estabelecido um acordo e \n\nque este j\u00e1 n\u00e3o tinha sido cumprido pela m\u00e3e da outra vez, tornou essa m\u00e3e ainda mais \n\nmoralmente culpada e justificou, por assim dizer, toda a culpa das crian\u00e7as em n\u00e3o \n\naprenderem como aprendia o restante de seus colegas. \n\nIniciei este Cap\u00edtulo com o relato dessa minha experi\u00eancia porque a considero \n\nilustrativa das preocupa\u00e7\u00f5es e dos interesses que os psicopedagogos manifestam \n\natualmente. S\u00e3o eles \u2013 os inadaptados, os sujeitos do fracasso escolar, os alunos com \n\nproblemas de aprendizagem \u2013 que figuram no centro das investiga\u00e7\u00f5es e das pr\u00e1ticas \n\npsicopedag\u00f3gicas. E parece que estas investiga\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas t\u00eam se legitimado na mesma \n\npropor\u00e7\u00e3o em que cresce o debate em torno da constitui\u00e7\u00e3o da Psicopedagogia como \n\ncampo independente do saber.    \n\n\n\n 163 \n\nAo contar essa hist\u00f3ria da qual tamb\u00e9m participei \u2013 posicionada no lugar de quem, \n\npor sua forma\u00e7\u00e3o, estava legitimada a sentenciar \u2013 quero chamar a aten\u00e7\u00e3o para tr\u00eas \n\npontos de an\u00e1lise, imbricados entre si, e que podem ser entendidos como mantendo uma \n\nrela\u00e7\u00e3o direta com as condi\u00e7\u00f5es de possibilidade n\u00e3o apenas de emerg\u00eancia da \n\nPsicopedagogia, mas tamb\u00e9m do seu car\u00e1ter de veridicidade que lhe conferiu a \n\nlegitimidade de seu funcionamento no interior das pr\u00e1ticas escolares. Eis os tr\u00eas pontos de \n\nan\u00e1lise: Psicopedagogia envolvida no processo de normaliza\u00e7\u00e3o; Psicopedagogia \n\nenvolvida na gest\u00e3o do risco social; Psicopedagogia envolvida no deslocamento do ensino \n\npara a aprendizagem.    \n\n \n\nPsicopedagogia envolvida no processo de normaliza\u00e7\u00e3o \n\nO primeiro ponto de an\u00e1lise refere-se \u00e0 id\u00e9ia de que a normaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo, \n\nao mesmo tempo, de inclus\u00e3o e de exclus\u00e3o. No caso relatado, por mais que pensemos que \n\na inclus\u00e3o estivesse acontecendo pelo simples fato de as crian\u00e7as estarem matriculadas na \n\nescola, o olhar que direcion\u00e1vamos a elas acabava por exclu\u00ed-las de um processo que se \n\npretendia igual para todos os alunos. O fato de nos reunirmos para discutir a situa\u00e7\u00e3o \n\nespec\u00edfica dessa determinada fam\u00edlia criou um espa\u00e7o diferenciado para ela dentro da \n\nescola. E as formula\u00e7\u00f5es que passaram a circular no ambiente escolar, como resultado de \n\nmais essa reuni\u00e3o, contribu\u00edram para que o espa\u00e7o diferenciado no qual a fam\u00edlia em \n\nquest\u00e3o foi situada fosse constru\u00eddo negativamente. Um espa\u00e7o criado por meio da \n\ndetec\u00e7\u00e3o de supostas falhas, fraquezas e incapacidades dos membros dessa fam\u00edlia, \n\nperpassada pelas id\u00e9ias de inferioridade, pobreza, instabilidade, irregularidade, enfim, \n\nfracasso.  \n\nTal fam\u00edlia tornou-se, dessa forma, um objeto a ser corrigido e sobre esse objeto \n\nrecaiu uma s\u00e9rie de t\u00e9cnicas de reinser\u00e7\u00e3o, com a inten\u00e7\u00e3o de (re)adapt\u00e1-lo \u2013 e foi a esta \n\nfam\u00edlia que o processo de normaliza\u00e7\u00e3o recaiu muito mais intensamente. Mais ainda: essa \n\nreinser\u00e7\u00e3o teve como ponto de partida a \u201cidentidade cultural\u201d atribu\u00edda a cada um dos sete \n\nirm\u00e3os, j\u00e1 que para eles foram elaborados relat\u00f3rios detalhando o perfil de crian\u00e7a, de filho \n\ne de aluno que cada um deles tem. \n\nDesde as pedagogias corretivas, com a constitui\u00e7\u00e3o da inf\u00e2ncia anormal, instaura-\n\nse, ou melhor, d\u00e1-se maior visibilidade \u00e0 dicotomia entre crian\u00e7as normais e crian\u00e7as \n\nanormais, sendo que \u2013 como desenvolvi na segunda e terceira partes da Tese \u2013 foi com \n\n\n\n 164 \n\nestas \u00faltimas que os pioneiros do Movimento da Escola Nova se ocuparam inicialmente. \n\nAcredito que desde ent\u00e3o foram se colocando as condi\u00e7\u00f5es de possibilidade para a \n\nemerg\u00eancia de um sistema de saberes psicopedag\u00f3gicos que teve facilitado o seu ingresso \n\nnas pr\u00e1ticas escolares com as novas revis\u00f5es da dicotomia entre crian\u00e7as normais e \n\nanormais no interior das a\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas contempor\u00e2neas, considerando a tend\u00eancia \n\neducativa psicologizante dentro mas tamb\u00e9m fora do contexto escolar.     \n\nBobbio (2001) salienta que a instaura\u00e7\u00e3o de uma dicotomia d\u00e1-se quando h\u00e1 a \n\npossibilidade da divis\u00e3o de um universo em duas partes que abrangem a todos (dando \n\nlugar a todos os entes daquele universo, ou seja, compreendendo tudo e todos, de forma \n\nque nada e ningu\u00e9m seja exclu\u00eddo, n\u00e3o havendo, portanto, terceira op\u00e7\u00e3o) e que, ao mesmo \n\ntempo, eliminam aqueles j\u00e1 estabelecidos em uma das duas partes (excluindo de uma parte \n\no ente que est\u00e1 compreendido na outra). Isso significa que todos os entes de um universo \n\ndicot\u00f4mico devem necessariamente estar de um lado ou de outro, mas jamais de um lado e \n\nde outro.  \n\nAl\u00e9m disso, ainda de acordo com Bobbio (2001), a instaura\u00e7\u00e3o de uma dicotomia \n\ndepende de, pelo menos, duas situa\u00e7\u00f5es: a) ou os dois termos s\u00e3o definidos \n\nseparadamente; b) ou somente um dos termos \u00e9 definido, restando ao outro uma defini\u00e7\u00e3o \n\nnegativa. Pode-se dizer que a dicotomia normal/anormal se encaixa nos dois casos: no \n\nprimeiro, porque, tratando-se de pr\u00e1ticas educativas, h\u00e1 defini\u00e7\u00f5es para normal e h\u00e1 \n\ndefini\u00e7\u00f5es para anormal; no segundo caso, porque n\u00e3o raramente se define apenas o \n\nnormal, enquanto que o anormal \u00e9 entendido como o n\u00e3o-normal. \n\nTal discuss\u00e3o nos remete \u00e0 id\u00e9ia de que os termos s\u00f3 s\u00e3o definidos um em rela\u00e7\u00e3o \n\nao outro; por mais que possam ser entendidos separadamente, a exist\u00eancia de um termo \n\ndepende necessariamente da exist\u00eancia do outro. Nesse sentido, os dois termos da \n\ndicotomia n\u00e3o podem ser identificados com alguma suposta classifica\u00e7\u00e3o naturalmente \n\naceita sobre a qual se deve tomar alguma posi\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que n\u00e3o h\u00e1 nada inerentemente \n\nnormal ou anormal nas condutas dos alunos. Os normais jamais existiriam sem os \n\nanormais, o que equivale a dizer que uma pessoa ou um comportamento s\u00f3 \u00e9 considerado \n\nnormal em sua rela\u00e7\u00e3o com uma pessoa ou um comportamento presumivelmente anormal \n\n(e vice-versa). Cada elemento da oposi\u00e7\u00e3o bin\u00e1ria \u00e9, pois, fabricado um em compara\u00e7\u00e3o \n\ncom o outro e s\u00f3 ganha significado quando colocado frente a frente com seu opositor.  \n\n\n\n 165 \n\nAcontece que a cada um desses elementos n\u00e3o se atribui o mesmo ju\u00edzo de valor. A \n\num deles atribui-se uma for\u00e7a positiva, indiscut\u00edvel, evidente, privilegiada, restando ao \n\noutro um significado negativo, rejeitado, proibitivo, contraproducente. A coloca\u00e7\u00e3o dos \n\nsujeitos na primeira posi\u00e7\u00e3o pode variar, dependendo do lugar de onde se fala e da l\u00f3gica \n\npredominante a partir da qual as pr\u00e1ticas escolares est\u00e3o organizadas. Quase sempre, \n\nnesses bin\u00e1rios, o primeiro elemento \u00e9 o positivo e isso decorre n\u00e3o de uma sua suposta \n\n\u201cnatureza intr\u00ednseca\u201d, mas do arbitr\u00e1rio do ato de quem nomeia. Ou seja, uma das \n\nprincipais caracter\u00edsticas da instaura\u00e7\u00e3o de uma dicotomia \u00e9 a assimetria das rela\u00e7\u00f5es de \n\npoder com que opera. Como explica Veiga-Neto (2001a, p.234), \u201cquem parte e reparte \n\nfica com a melhor parte\u201d. \n\nFoucault (1987) chama a aten\u00e7\u00e3o para a id\u00e9ia de que aquilo que se convencionou \n\nchamar de normal ou anormal s\u00e3o categorias que est\u00e3o sob um mesmo quadro de \n\nrefer\u00eancia: a norma, que \u00e9 uma refer\u00eancia do indiv\u00edduo n\u00e3o com ele mesmo, mas em \n\nrela\u00e7\u00e3o com o universo mais amplo dos indiv\u00edduos. A norma organiza, disp\u00f5e os \n\nelementos de uma popula\u00e7\u00e3o. Da\u00ed que n\u00e3o h\u00e1 conceito de norma sem conceito de \n\npopula\u00e7\u00e3o \u2013 entendida como um corpo m\u00faltiplo, que tem uma regularidade pr\u00f3pria. Se \n\nn\u00e3o h\u00e1 norma sem popula\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o a norma n\u00e3o \u00e9 algo natural, algo que seja da natureza, \n\nalgo pr\u00f3prio: ela \u00e9 sim estabelecida arbitrariamente \u2013 e sua emerg\u00eancia est\u00e1 envolvida na \n\nhist\u00f3rica transforma\u00e7\u00e3o dos processos de individualiza\u00e7\u00e3o dos sujeitos. \n\nReferindo-se a tal transforma\u00e7\u00e3o, Foucault (1991;1995) fala em duas formas de \n\nindividualiza\u00e7\u00e3o: a ascendente e a descendente.  \n\nA individualiza\u00e7\u00e3o ascendente \u00e9 caracter\u00edstica das sociedades de soberania, nas \n\nquais os sujeitos eram t\u00e3o mais individualizados quanto maior fosse seu privil\u00e9gio e \n\nprest\u00edgio social, seja pelos pap\u00e9is que exerciam enquanto indiv\u00edduos, seja por feitos que \n\nrealizavam e que eram considerados grandiosos, seja pela fam\u00edlia de tradi\u00e7\u00e3o a qual \n\npertenciam; enfim, pela deten\u00e7\u00e3o de dom\u00ednios diversos, mas exclusivos dos soberanos. A \n\nprincipal estrat\u00e9gia de individualiza\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica da Idade M\u00e9dia era a domina\u00e7\u00e3o \n\nviolenta: tratava-se sobretudo de domesticar e escravizar os sujeitos para domin\u00e1-los e \n\nsubmet\u00ea-los aos soberanos (senhores feudais, padres, clero, entre outros). Da\u00ed que esta era \n\numa estrat\u00e9gia de individualiza\u00e7\u00e3o do tipo ascendente: quanto mais se detinha dom\u00ednio \n\nsobre outros, mais individualizado se era.  \n\n\n\n 166 \n\nA individualiza\u00e7\u00e3o descendente \u00e9 caracter\u00edstica das sociedades disciplinares, nas \n\nquais se d\u00e1 visibilidade a todos os sujeitos, exercitando seus corpos, dotando-os de \n\ncapacidades, aumentando suas habilidades e suas for\u00e7as de trabalho, ao mesmo tempo em \n\nque torna estes corpos obedientes e \u00fateis. A principal estrat\u00e9gia de individualiza\u00e7\u00e3o \n\ncaracter\u00edstica do in\u00edcio da Modernidade passa a ser o poder disciplinar (an\u00f4nimo e \n\nfuncional): trata-se agora n\u00e3o de domina\u00e7\u00e3o violenta e apropria\u00e7\u00e3o dos corpos, mas de \n\ndisciplinamento desses corpos, dando muito mais destaque a eles do que ao poder que se \n\nexerce sobre eles. Nesse sentido, esse tipo de individualiza\u00e7\u00e3o, ao se estender a todas as \n\npessoas, tende a produzir seus efeitos mais intensamente naquelas pessoas sobre as quais o \n\npoder se exerce ainda mais sagazmente: quanto mais o poder disciplinar for arguto, sutil, \n\nrefinado, maior ser\u00e1 a individualiza\u00e7\u00e3o das pessoas a quem ele se dirige. Nas palavras de \n\nFoucault (1987, p.160), \u201cas disciplinas marcam o momento em que se efetua o que se \n\npoderia chamar a troca do eixo pol\u00edtico da individualiza\u00e7\u00e3o\u201d; a individualiza\u00e7\u00e3o deixa de \n\nser \u201cascendente\u201d, para se tornar uma \u201cindividualiza\u00e7\u00e3o descendente\u201d: \n\nNum sistema de disciplina, a crian\u00e7a \u00e9 mais individualizada que o \nadulto; o doente o \u00e9 antes do homem s\u00e3o; o louco e o delinq\u00fcente \nmais que o normal e o n\u00e3o delinq\u00fcente. \u00c9 em dire\u00e7\u00e3o aos \nprimeiros que se voltam todos os mecanismos individualizantes; e \nquando se quer individualizar o adulto s\u00e3o, normal e legalista, \nagora \u00e9 sempre perguntando-lhe o que ainda h\u00e1 nele de crian\u00e7a, \nque loucura secreta o habita, que crime fundamental ele quis \ncometer. (id., p.161) \n\n \n\nNesse sentido, os alvos das tecnologias disciplinares de poder s\u00e3o, principalmente, \n\nas pessoas que est\u00e3o nas margens da sociedade: s\u00e3o essas as pessoas que devem ser, antes \n\nde tudo, recuperadas e trazidas para o centro. Est\u00e1 a\u00ed uma das principais cartadas deste tipo \n\nde individualiza\u00e7\u00e3o: \u00e9 a partir de seu processamento que os sujeitos tornam-se indiv\u00edduos \n\ndetalhadamente caracterizados, e, assim, \u00e9 a partir da\u00ed que se podem identificar as margens \n\ne que se podem distinguir as pessoas que devem ser recuperadas daquelas que j\u00e1 est\u00e3o no \n\ncentro. A individualiza\u00e7\u00e3o tem, assim, uma fun\u00e7\u00e3o singularizadora: ela atribui a cada \n\nsujeito determinadas caracter\u00edsticas que passam a ser pr\u00f3prias dele, determinadas marcas e \n\ntra\u00e7os que passam a pertencer somente a ele, lhe confere determinados sinais que passam a \n\nser \u00fanicos e particulares, aponta minuciosamente suas peculiaridades, enfim, coloca em \n\nevid\u00eancia o car\u00e1ter de exclusividade de cada sujeito em especial, tornando-o indiv\u00edduo \n\nsingular. Esse processo permite que os elementos que comp\u00f5em as massas possam ser \n\n\n\n 167 \n\ndivididos em partes, para melhor serem examinados, esquadrinhados, conhecidos no \n\ndetalhe e, enfim, codificados. O m\u00faltiplo \u00e9 devidamente decomposto e analisado, para, \n\nlogo em seguida, transformar-se em classes, categorias, grupos que quanto mais \n\norganizados forem, melhor. Trata-se de ordenar a multiplicidade. Para isso, faz-se das \n\npessoas, objetos: que podem ser classificados, categorizados, agrupados. E a massa \u00e9, \n\nent\u00e3o, composta novamente; torna-se uma massa homog\u00eanea formada por elementos \n\nindividualizados (Foucault, 1987). \n\nNa troca dos processos de individualiza\u00e7\u00e3o, deu-se um deslocamento do poder \n\njudici\u00e1rio (lei) para o poder da norma (regulamento). A lei era utilizada como instrumento \n\ndas rela\u00e7\u00f5es de soberania, que faziam seus discursos valerem somente enquanto vontade \n\nsoberana, baseada em c\u00f3digos jur\u00eddicos. Nas rela\u00e7\u00f5es disciplinares, a norma \u00e9 que passa a \n\nser utilizada como instrumento; mas n\u00e3o significa que o poder jur\u00eddico deixe de existir ou \n\nperca completamente a sua for\u00e7a: acontece que ele deixa de ser o centro do sistema de \n\ncontrole social. Em outras palavras: a lei \u00e9 uma sedimenta\u00e7\u00e3o da norma: isso quer dizer \n\nque a norma n\u00e3o extingue a lei, mas a transcende. A norma \u00e9 muito maior do que a lei; se \n\nj\u00e1 est\u00e1 legalizado \u00e9 porque a lenta curva de sua emerg\u00eancia j\u00e1 estava sendo formada. Nesse \n\nsentido, os c\u00f3digos legais continuam atuando ativamente na sociedade disciplinar, mas, ao \n\ninv\u00e9s de serem baseados na rela\u00e7\u00e3o soberano-s\u00fadito, passam a ser sustentados pela norma, \n\nque tem por refer\u00eancia a massa populacional, \u00e9 estabelecida pelos discursos e medida pela \n\nestat\u00edstica (Foucault, 1987; 1992b; 1992c; Barret-Kriegel, 1990).  \n\nTodo esse movimento implicou, tamb\u00e9m, uma ruptura epistemol\u00f3gica. A \n\nSociedade da Lei \u00e9, em suma, fundamentada numa l\u00f3gica do \u201ctudo ou nada\u201d. Nessa l\u00f3gica, \n\napenas para dar um exemplo, existe o estado da loucura e o estado da n\u00e3o-loucura. Com a \n\nci\u00eancia moderna, surge o conceito de continuum que, para voltar ao exemplo da loucura, \n\npermite que apare\u00e7a o conceito de doen\u00e7a mental, que vai da loucura total \u00e0 aus\u00eancia total \n\nda loucura, de forma que n\u00e3o haja mais nenhuma diferen\u00e7a extremamente radical entre o \n\nlouco e o n\u00e3o-louco. Para estabelecer esse caminho \u2013 da loucura \u00e0 n\u00e3o loucura \u2013 s\u00e3o \n\nproduzidos diversos saberes principalmente da \u00e1rea psi, a fim de corrigir os \u201cloucos\u201d e \n\ntraz\u00ea-los de volta \u00e0 normalidade. Trata-se de uma recupera\u00e7\u00e3o ou, para usar o termo de \n\nFoucault (1987, p.161), trata-se de uma ortopedia. \u201cTodas as ci\u00eancias, an\u00e1lises ou pr\u00e1ticas \n\ncom radical \u2018psico\u2019 t\u00eam seu lugar nessa troca dos processos de individualiza\u00e7\u00e3o\u201d. Isso \n\npossibilita inverter a l\u00f3gica do \u201ctudo ou nada\u201d, dando lugar \u00e0 id\u00e9ia de \u201cgradiente\u201d, que \u00e9 \n\norganizada em torno da norma e baseada numa epistemologia da continuidade. \n\n\n\n 168 \n\nNo curso Seguridade, Territ\u00f3rio, Popula\u00e7\u00e3o, ao tratar da passagem das sociedades \n\ndisciplinares para as sociedades de gest\u00e3o governamental que colocam em opera\u00e7\u00e3o o \n\ndispositivo de seguridade, Foucault (2006) nos possibilita refinar o conceito de \n\nnormaliza\u00e7\u00e3o. A partir das discuss\u00f5es feitas pelo autor, fica mais clara a id\u00e9ia de que o \n\npoder da norma funciona, sim, tanto nas sociedades disciplinares quanto nas sociedades de \n\ngest\u00e3o governamental; mas, na medida em que estas \u00faltimas reativam e complicam \n\nmutuamente (nelas mesmas) a lei e a disciplina, o poder da norma tamb\u00e9m se transformou. \n\nNesse sentido, a norma n\u00e3o pode ser entendida t\u00e3o somente como o elemento articulador \n\nentre os dispositivos disciplinar e de seguridade, sen\u00e3o que ela funciona de modos \n\ndiferentes num e noutro dispositivo.  \n\nO dispositivo disciplinar opera com normas externas, que ocorrem a partir de \n\nmodelos \u00f3timos de perfei\u00e7\u00e3o, ou seja, h\u00e1 uma parti\u00e7\u00e3o bin\u00e1ria entre normal e anormal que \n\n\u00e9 criada a partir da norma; nesse caso, a norma \u00e9 anterior \u00e0s no\u00e7\u00f5es de normal e anormal: \n\ncria-se a norma, observa-se o indiv\u00edduo e, com base nessa mesma norma, classifica-se o \n\nindiv\u00edduo. Em outras palavras: trata-se de normatiza\u00e7\u00e3o; ou seja, a produ\u00e7\u00e3o da norma \n\nantecede a produ\u00e7\u00e3o do normal.  \n\nO dispositivo de seguridade, diferentemente, opera com dados que s\u00e3o anteriores \n\n\u00e0s pr\u00f3prias normas; dados (estat\u00edsticos) retirados da popula\u00e7\u00e3o, que criam as normas e \n\nestas ent\u00e3o passam a funcionar como elementos para uma interven\u00e7\u00e3o: observa-se a \n\npopula\u00e7\u00e3o, determina-se a norma e interv\u00e9m-se com base nela. Em outras palavras: trata-\n\nse de normaliza\u00e7\u00e3o, processo de enquadrar dentro da faixa de normalidade. Interessante \n\nnesse \u00faltimo caso \u00e9 o fato de que, deduzindo-se a norma a partir de dados pr\u00e9vios a ela, \n\npode-se legitim\u00e1-la com mais facilidade do que se fazia na l\u00f3gica disciplinar, na medida \n\nem que \u00e9 a pr\u00f3pria popula\u00e7\u00e3o que serve tanto como par\u00e2metro para o estabelecimento da \n\nnorma quanto como alvo de uma regula\u00e7\u00e3o com base na norma. Portanto, desde o \n\nsurgimento da biopol\u00edtica, caracter\u00edstica das sociedades de gest\u00e3o governamental e do \n\ndispositivo de seguridade, n\u00e3o se cria o normal e o anormal a partir da norma: a norma \u00e9 \n\ncriada a partir do que se determina como normal, legitimando tal feito \u2013 com base no \n\nargumento de que este normal \u00e9 extra\u00eddo do interior de uma popula\u00e7\u00e3o \u2013 e encobrindo seu \n\ncar\u00e1ter arbitr\u00e1rio. \n\nEm suma, a norma classifica, mede, avalia e hierarquiza os sujeitos, seus \n\ncomportamentos e suas capacidades: seu poder estabelece a no\u00e7\u00e3o de normalidade e, \n\n\n\n 169 \n\nconcomitantemente, ao definir o que \u00e9 normal, determina tamb\u00e9m a anormalidade74. Os \n\nprocessos de normaliza\u00e7\u00e3o funcionam como um mecanismo para tornar o caos e a \n\ndiferen\u00e7a intelig\u00edveis: processo arbitr\u00e1rio, de lutas, de poderes, de arena interna, mas que \n\nrecobre a si mesmo, legitimando-se, tornando-se verdadeiro e naturalizado. \n\nPortanto, a norma n\u00e3o \u00e9 um conceito \u00e9tico constru\u00eddo atrav\u00e9s de um acordo feito \n\npor discuss\u00e3o coletiva; a norma \u00e9 o resultado de um processo de compara\u00e7\u00e3o, \n\nhierarquiza\u00e7\u00e3o, homogeneiza\u00e7\u00e3o e in/exclus\u00e3o \u2013 fazendo com que todos se posicionem no \n\ninterior dela. A norma homogene\u00edza porque coloca todos dentro dela: nesse sentido, trata-\n\nse de incluir. Mas quando, homogeneizando, marca normalidades e anormalidades, a \n\nnorma exclui (Foucault, 1987). Como diz Veiga-Neto (2001b, p.105): \u201cincluir para \n\nexcluir\u201d. Ou, como salienta Lopes (2007, p.11):  \n\nInclus\u00e3o e exclus\u00e3o est\u00e3o articuladas dentro de uma mesma matriz \nepistemol\u00f3gica, pol\u00edtica, cultural e ideol\u00f3gica. Todo o espa\u00e7o \ndeterminado por uma determinada ordem \u00e9 delimitado e \ngovernado pela norma. Norma esta que classifica, compara, \navalia, inclui e exclui. \n\n \n\nNo contexto dessa an\u00e1lise, o mais importante a ser enfatizado \u00e9 que a normaliza\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 tamb\u00e9m um processo de exclus\u00e3o. Ela homogene\u00edza para excluir; o que equivale a dizer: \n\nela inclui para excluir. Nesse sentido, talvez seja poss\u00edvel dizer que a pr\u00f3pria iniciativa \n\ngovernamental de incluir a todos na escola (t\u00e3o solicitada pelos discursos educacionais) \n\nacaba vindo ao encontro de opera\u00e7\u00f5es que excluem. Isso significa, por mais contradit\u00f3rio \n\nque pare\u00e7a, que incluir a todos na escola torna-se uma das principais condi\u00e7\u00f5es de \n\npossibilidade de algumas pr\u00f3prias formas de exclus\u00e3o social75. Fazer a norma descer sobre \n\no conjunto dos alunos escolarizados, por exemplo, significa, tamb\u00e9m, excluir os alunos \n\nque n\u00e3o se adaptam \u00e0s pr\u00e1ticas escolares e que, em fun\u00e7\u00e3o disso, s\u00e3o classificados como \n\nanormais ou como normais desviantes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia de uma normalidade. \n\nBauman (1998, p.27) chama a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que cada sociedade produz \n\nseus pr\u00f3prios estranhos: \u201cpessoas que n\u00e3o se encaixam no mapa cognitivo, moral ou \n\nest\u00e9tico do mundo \u2013 num desses mapas, em dois ou em todos tr\u00eas\u201d. Da mesma forma que \n\n                                                 \n74 Um bom exemplo de funcionamento do poder da norma, no dispositivo de seguridade, por meio dos \nsaberes psi, \u00e9 a pesquisa realizada por Antipoff (2002b) sobre o desenvolvimento mental das crian\u00e7as de \nBelo Horizonte, que analisei na primeira se\u00e7\u00e3o do Cap\u00edtulo V. \n75 Para uma discuss\u00e3o sobre as assim chamadas pol\u00edticas de inclus\u00e3o dos inadaptados em pr\u00e1ticas escolares, \nver Veiga-Neto (2001b). \n\n\n\n 170 \n\nos conceitos de normal e anormal, o conceito de estranho tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 ontol\u00f3gico, ou \n\nseja, n\u00e3o \u00e9 de propriedade de quem \u00e9 definido como tal: trata-se de uma propriedade \n\nrelacional, que se atribui a algu\u00e9m. A diferen\u00e7a \u00e9 que, enquanto normais e anormais est\u00e3o \n\ninseridos numa norma, os estranhos est\u00e3o na exterioridade selvagem: sobre estes \u00faltimos \n\nn\u00e3o h\u00e1 saberes. Nesse sentido, uma vez detectados os estranhos, faz-se necess\u00e1rio operar \n\ncom sistemas de saberes capazes de trazer os estranhos para dentro da norma: primeiro \n\ncomo anormais, depois, se poss\u00edvel, como normais.     \n\n\u00c9 na esteira disso que a escola produziu e continua produzindo tamb\u00e9m os seus \n\ninadaptados, que permanecem estranhos at\u00e9 que algum discurso inclusivo consiga captur\u00e1-\n\nlos. No contexto deste estudo, pode-se pensar na possibilidade de que a Psicopedagogia \n\ncriou um conjunto de discursos inclusivos para conhecer aqueles que representam as \n\nfalhas das tend\u00eancias educativas da atualidade, tornando-os ent\u00e3o anormais (sobre os quais \n\nse t\u00eam conhecimento), na tentativa de traz\u00ea-los para o interior das rela\u00e7\u00f5es de sala de aula. \n\nNo momento em que os saberes psicopedag\u00f3gicos identificam e nomeiam os seus sujeitos, \n\nent\u00e3o eles passam a estar na norma. Nesse sentido, a Psicopedagogia coloca em \n\nfuncionamento um conjunto de opera\u00e7\u00f5es orientadas \u00e0 captura daquilo que causa \n\nestranhamento, configurando-se, assim, numa m\u00e1quina \u00f3tica (engendrada pela vontade de \n\npoder e saber sobre o aluno) que permite a visibilidade dos alunos que n\u00e3o conseguem \n\nincorporar em seus gestos, seus movimentos e suas atitudes as marcas que constituem a \n\nidentidade escolarizada atual. M\u00e1quina que permite n\u00e3o apenas a visibilidade destes \n\nalunos, mas que, tornando-os vis\u00edveis, permite tamb\u00e9m o posicionamento deles em um \n\nseletivo grupo, o dos escolares anormais: aqueles que trazem a marca do fracasso, da \n\nincompet\u00eancia, da defici\u00eancia, da desqualifica\u00e7\u00e3o; em todo caso, da anormalidade. Trata-\n\nse, pois, da produ\u00e7\u00e3o de anormais, tirando-os da condi\u00e7\u00e3o de estranhos. Dito de outra \n\nforma: a escola produz os seus estranhos, mas, ao mesmo tempo, luta contra eles. A \n\nPsicopedagogia faz parte dessa produ\u00e7\u00e3o e dessa luta contra os estranhos da escola \n\ncontempor\u00e2nea, ao mesmo tempo em que necessita deles para sua permanente oxigena\u00e7\u00e3o. \n\nNesse sentido, \u00e9 poss\u00edvel dizer que a Psicopedagogia, em conex\u00e3o com todo um \n\naparato discursivo em torno dos d\u00e9ficits educacionais, est\u00e1 enredada com as formas de \n\nopera\u00e7\u00e3o desse processo (in/exclusivo) de normaliza\u00e7\u00e3o, na medida em que os saberes \n\npsicopedag\u00f3gicos constituem estrat\u00e9gias para cria\u00e7\u00e3o, reinser\u00e7\u00e3o e readapta\u00e7\u00e3o dos alunos \n\ndesviantes e, simultaneamente, legitimam a permanente necessidade de interven\u00e7\u00e3o junto \n\na esses alunos, situando-os a uma certa dist\u00e2ncia do conceito de normal. Trata-se de um \n\n\n\n 171 \n\nmovimento bastante din\u00e2mico \u2013 possibilitado tamb\u00e9m pela Psicopedagogia \u2013 que tem \n\ncomo princ\u00edpio a exist\u00eancia de uma zona de transi\u00e7\u00e3o na qual os alunos desviantes \n\ncirculam, mediados pelos saberes psicopedag\u00f3gicos que os constituem como mais ou \n\nmenos pr\u00f3ximos da normalidade m\u00e9dia, mas a uma dist\u00e2ncia segura dela, configurando, \n\nassim, o car\u00e1ter excludente da inclus\u00e3o e garantindo o car\u00e1ter necess\u00e1rio da interven\u00e7\u00e3o, o \n\nque acaba por fortalecer a pr\u00f3pria \u00e1rea da Psicopedagogia.   \n\n \n\nPsicopedagogia envolvida na gest\u00e3o do risco social \n\nO segundo ponto de an\u00e1lise deste Cap\u00edtulo, que iniciou com a experi\u00eancia que \n\nrelatei, consiste na id\u00e9ia de risco social que, no caso da educa\u00e7\u00e3o institucionalizada, \u00e9 \n\nmaterializado tamb\u00e9m na forma de fracasso escolar.  \n\nA pr\u00f3pria obrigatoriedade da educa\u00e7\u00e3o e a id\u00e9ia da aprendizagem como eixo \n\neducativo fizeram emergir um dos fen\u00f4menos mais temidos das pr\u00e1ticas educacionais: o \n\nfracasso escolar, produzido como uma \u201cpatologia\u201d, como um risco social, em meio \u00e0 \n\nr\u00e1pida transforma\u00e7\u00e3o do mundo do trabalho em sociedades cada vez mais tecnicizadas. \n\nConectada \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o da escolaridade obrigat\u00f3ria, inicia-se uma press\u00e3o social que \n\nacaba por cristalizar os problemas de aprendizagem, a repet\u00eancia e a evas\u00e3o escolar como \n\ndist\u00farbios que se inscrevem de forma singular na hist\u00f3ria de cada um.  \n\nPara Cordi\u00e9 (1996), a crian\u00e7a inadaptada \u2013 diante das dificuldades que enfrenta e \n\ndos r\u00f3tulos que lhe s\u00e3o atribu\u00eddos \u2013 ou reage por meio de dist\u00farbios de comportamento ou \n\naceita o seu fracasso. No primeiro caso, para compensar seu fracasso, a crian\u00e7a procura se \n\nfazer notar por condutas consideradas desviantes, que, ao se perpetuarem, acentuam a \n\nrejei\u00e7\u00e3o. No segundo caso \u2013 de aceita\u00e7\u00e3o \u2013 a crian\u00e7a passa a se identificar com os \n\nconceitos de fracasso, o que a faz ser rotulada como d\u00e9bil. Essa debilidade, que n\u00e3o era \n\nsen\u00e3o um mau enganchamento no in\u00edcio, cola-se \u00e0 pele: s\u00e3o essas crian\u00e7as que \u201cficam \n\njogadas\u201d na reeduca\u00e7\u00e3o em classes de recupera\u00e7\u00e3o. \n\nTanto no primeiro quanto no segundo casos, a principal quest\u00e3o feita por \n\neducadores e pelas fam\u00edlias das crian\u00e7as fracassadas \u00e9: \u201cpor que a crian\u00e7a n\u00e3o pode \n\naprender?\u201d. Da\u00ed seguem-se explica\u00e7\u00f5es do tipo: a crian\u00e7a tem m\u00e1 vontade, \u00e9 pregui\u00e7osa, \n\nou seja, \u201cela poderia se quisesse\u201d. Conectado a isso, tenta-se saber o motivo da suposta \n\ndebilidade do aluno, encaminhando-o para um exame psicol\u00f3gico, cujos laudos \u2013 e as \n\n\n\n 172 \n\norienta\u00e7\u00f5es que resultam deles \u2013 encerram o aluno numa engrenagem da qual ele \n\ndificilmente consegue sair. \n\nMas esse aluno est\u00e1 incluso na escola, e essa \u00e9 a quest\u00e3o: diante do risco de que \n\nesse aluno siga fracassando, a Psicopedagogia nasce e se legitima como um campo \n\nespec\u00edfico do conhecimento, a partir de um vi\u00e9s marcadamente terap\u00eautico. Ou seja, ela \n\nnasce e se legitima como mais uma alternativa de supera\u00e7\u00e3o das dificuldades \n\neducacionais, cujo sucesso depender\u00e1 n\u00e3o somente de interven\u00e7\u00f5es externas, mas \n\ndepender\u00e1, por meio delas, do pr\u00f3prio aluno. Sob esse ponto de vista, \u00e9 preciso que cada \n\nsujeito escolar efetue a\u00e7\u00f5es sobre si, com a orienta\u00e7\u00e3o psicopedag\u00f3gica, para sair da \n\ncondi\u00e7\u00e3o de anormalidade \u2013 em maior ou menor grau; ou, como queiram, de normalidades \n\ndesfavor\u00e1veis \u2013 rumo ao sucesso escolar. \n\nUma observa\u00e7\u00e3o importante: ao dizer que a Psicopedagogia nasce diante do risco \n\nde que o aluno siga fracassando \u2013 ajudando a produzir o pr\u00f3prio risco do fracasso \u2013 n\u00e3o \n\nsignifica que ela emergiu como \u00fanica solu\u00e7\u00e3o poss\u00edvel, como se estivesse isolada. Ela faz \n\nparte de uma ampla rede discursiva em torno do risco do fracasso; rede atualmente \n\nconstitu\u00edda, por exemplo, pelo discurso da escola para todos, que faz funcionar o princ\u00edpio \n\nda inclus\u00e3o; rede composta por aquilo que acontece nos servi\u00e7os de apoio pedag\u00f3gico, nos \n\ncentros de recupera\u00e7\u00e3o de alunos com dificuldades; enfim, rede que opera por meio de \n\ntodo um sistema de normaliza\u00e7\u00e3o que funciona em torno da n\u00e3o-aprendizagem.   \n\nE este segundo ponto de an\u00e1lise me leva a entender as interven\u00e7\u00f5es \n\npsicopedag\u00f3gicas como sendo, na escola, correlatas \u00e0s pr\u00e1ticas sociais contempor\u00e2neas. \n\nVejamos por qu\u00ea. \n\nNa l\u00f3gica atual de ordena\u00e7\u00e3o das sociedades ocidentais, parece haver um esfor\u00e7o \n\nno sentido de construir estrat\u00e9gias preventivas para que o risco social n\u00e3o venha a se \n\nmaterializar. Para tanto, lan\u00e7a-se m\u00e3o de uma s\u00e9rie de procedimentos e instrumentos que \n\nintentam conter o risco social. O risco tem a ver com a probabilidade e pode-se lidar com \n\nele basicamente de duas maneiras: ou se previne que ele aconte\u00e7a; ou se compensa depois, \n\nna possibilidade de ele vir a acontecer, como \u00e9 o caso, por exemplo, dos seguros (de vida, \n\nde acidente, etc.). \n\nA emerg\u00eancia deste estado de coisas pode ser situada nas sociedades de gest\u00e3o \n\ngovernamental, que funcionam por meio do dispositivo de seguridade. Para Foucault \n\n(2006), a no\u00e7\u00e3o de risco \u00e9 pr\u00f3pria dos processos de normaliza\u00e7\u00e3o governamental.   \n\n\n\n 173 \n\nExaminando-se os bons e maus resultados (na educa\u00e7\u00e3o, por exemplo, os \u00eaxitos e \n\nos fracassos escolares) e calculando-se as eventualidades, pode-se operar com uma \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de casos, cuja an\u00e1lise poder\u00e1 indicar, com refer\u00eancia a cada indiv\u00edduo ou cada \n\ngrupo individualizado, qual \u00e9 o risco de cada um, seja de apresentar dificuldades de \n\naprendizagem, repetir o ano letivo ou, no limite, evadir da escola; seja de recuperar-se, por \n\nmeio de algum tipo de interven\u00e7\u00e3o. E os riscos s\u00e3o determinados para cada aluno, segundo \n\nsua idade, suas condi\u00e7\u00f5es cognitivas, seu hist\u00f3rico familiar, seu hist\u00f3rico escolar, o lugar \n\nonde vive, etc. Al\u00e9m disso, se algum aluno apresenta alguma dificuldade, poder-se-\u00e1 \n\ndeterminar quais s\u00e3o as chances que ele tem de se recuperar, em quanto tempo, com quais \n\nprocedimentos. Nesse sentido, a id\u00e9ia de grupos de risco fica empalidecida e passa a dar \n\nlugar \u00e0 possibilidade de todos estarem em risco, embora uns mais outros menos. Em outras \n\npalavras: apesar de ser coletivo, cada um corre risco de sofrer algo: o risco unifica a \n\npopula\u00e7\u00e3o e identifica o indiv\u00edduo; o risco \u00e9 para todos, mas alguns t\u00eam mais chances de \n\nsofrer seus efeitos. Como bem explica Foucault (2006, p.81), ao se referir ao problema da \n\nvar\u00edola, o:   \n\nc\u00e1lculo dos riscos mostra em seguida que estes n\u00e3o s\u00e3o os \nmesmos para todos os indiv\u00edduos, para todas as idades, em todas \nas condi\u00e7\u00f5es e em todos os lugares ou meios. H\u00e1, portanto, riscos \ndiferenciais que manifestam, de algum modo, zonas de maior \nrisco e outras, ao contr\u00e1rio, onde este \u00e9 menor, mais baixo. Dessa \nmaneira, ent\u00e3o, se podem identificar as caracter\u00edsticas perigosas. \n\n \n\nConsiderando que a curva normal, como referido anteriormente, \u00e9 estabelecida \n\ncom base no estudo das normalidades \u2013 o risco assinala as normalidades mais \n\ndesfavor\u00e1veis, ou seja, as que mais desviam da curva normal. A partir dos dados prov\u00e1veis \n\nde risco, poder-se-\u00e1 proceder com interven\u00e7\u00f5es que reduzam os \u00edndices de normalidades \n\ndesfavor\u00e1veis, a fim de que eles sejam assimilados ao n\u00edvel m\u00e9dio das normalidades.  \n\nPara a visualiza\u00e7\u00e3o de como isso acontece no caso da escola, por exemplo, cito o \n\nestudo realizado por Arnold (2006), que investigou a produ\u00e7\u00e3o dos sujeitos com \n\ndificuldades de aprendizagem na escola inclusiva. Ao analisar pareceres de \n\nencaminhamento de alunos a um servi\u00e7o de apoio escolar, e ao ler os dados estat\u00edsticos \n\nsobre a situa\u00e7\u00e3o da repet\u00eancia escolar desses alunos, a autora descreveu tr\u00eas categorias de \n\nsujeitos a corrigir: os pr\u00f3ximos da m\u00e9dia, pass\u00edveis de serem corrigidos com alguma \n\nfacilidade, denominados de ainda n\u00e3o...; os marcados por um suport\u00e1vel desvio em \n\n\n\n 174 \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia, denominados de em estado permanente de corrigibilidade; e os \n\nlocalizados muito abaixo da m\u00e9dia, que se situam \u00e0 beira da anormalidade, denominados \n\nde sem condi\u00e7\u00f5es. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao primeiro grupo, a autora explica que sua denomina\u00e7\u00e3o deve-se \u00e0 \n\nrecorr\u00eancia dos enunciados \n\nsobre alunos que ainda n\u00e3o... conseguem ler e escrever, que ainda \nn\u00e3o... sabem falar corretamente, que ainda n\u00e3o... t\u00eam sua \nmotricidade fina desenvolvida, que ainda n\u00e3o... se concentram e \ntantos outros ainda n\u00e3o... que aparecem relacionados ao \ndesenvolvimento considerado b\u00e1sico para que a aprendizagem se \nefetive e possibilite o avan\u00e7o nas s\u00e9ries ou nos ciclos de estudo. \nMesmo apresentando muitas \u201cfaltas\u201d no desenvolvimento da \naprendizagem, s\u00e3o sujeitos que ainda n\u00e3o... aparecem como sendo \nrepetentes. (Arnold, 2006, p.135) \n\n \n\nA incid\u00eancia da n\u00e3o-repet\u00eancia acontece especialmente na Educa\u00e7\u00e3o Infantil e no \n\nprimeiro e segundo anos do Ensino Fundamental. Apesar de os sujeitos a corrigir \n\n(classificados nesta primeira categoria) ainda n\u00e3o terem reprovado na escola, a detec\u00e7\u00e3o, \n\npor parte dos professores e das fam\u00edlias, do risco da primeira reprova\u00e7\u00e3o justifica o \n\nencaminhamento desses alunos a especialistas dos servi\u00e7os de apoio pedag\u00f3gico. \n\nOs sujeitos em estado permanente de corrigibilidade, que constituem o segundo \n\ngrupo, t\u00eam um hist\u00f3rico de reprova\u00e7\u00e3o escolar (de uma a quatro repet\u00eancias) e \n\npermanecem na escola regular, mas freq\u00fcentando assiduamente o servi\u00e7o de apoio \n\npedag\u00f3gico.   \n\nO estado de corrigibilidade surge [...] quando se percebe o esfor\u00e7o \nvoltado para a recupera\u00e7\u00e3o das dificuldades, materializado em \naulas de refor\u00e7o, atendimento psicol\u00f3gico, encaminhamento a \nservi\u00e7os de apoio, busca de ajuda cl\u00ednica, tanto por familiares e \nescolas quanto por institui\u00e7\u00f5es sociais, como o Servi\u00e7o Social de \nprefeituras e o Conselho Tutelar. S\u00e3o a\u00e7\u00f5es que colocam o sujeito \nem permanente exerc\u00edcio em busca da diminui\u00e7\u00e3o de suas \ndificuldades na escola, que acabam se apresentando sempre de \nnovo. (Arnold, 2006, p.139) \n\n \n\nA recorr\u00eancia desses alunos no atendimento especializado ao longo de sua \n\ntrajet\u00f3ria de vida escolar aponta para uma rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia rec\u00edproca entre a escola \n\ne os servi\u00e7os de apoio pedag\u00f3gico, fazendo funcionar diferentes estrat\u00e9gias de preven\u00e7\u00e3o \n\n\n\n 175 \n\ndo risco de que esses sujeitos em estado permanente de corrigibilidade venham finalmente \n\na evadir da institui\u00e7\u00e3o. \n\nO terceiro grupo \u00e9 constitu\u00eddo por alunos que t\u00eam cinco ou mais repet\u00eancias na \n\nescola, que, de acordo com Arnold (2006, p.142), est\u00e3o ainda mais \u201cafastados da zona de \n\nnormalidade. Geralmente, trata-se de sujeitos que apresentam problemas considerados \n\nbiol\u00f3gicos, mais especificamente, neurol\u00f3gicos, que os tornam dependentes de tratamento \n\ncl\u00ednico do sistema nervoso central e do uso de rem\u00e9dios\u201d. (id.) \n\nAo trazer os dados deste estudo, minha inten\u00e7\u00e3o \u00e9 a de mostrar que a distin\u00e7\u00e3o \n\nentre normais e anormais n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o simples quanto \u00e0s vezes parece, sen\u00e3o que h\u00e1 um n\u00edvel \n\nm\u00e9dio na pr\u00f3pria normalidade. Ou seja, os sujeitos n\u00e3o s\u00e3o apenas classificados como \n\nnormais ou anormais: h\u00e1 outras classifica\u00e7\u00f5es dentro dessas categorias. No interior do \n\ngrupo dos normais, por exemplo, os sujeitos s\u00e3o classificados segundo sua proximidade \n\ncom a m\u00e9dia. Opera-se, como diz Foucault (2006, p.83), com uma \u201can\u00e1lise mais fina que \n\npermite de certo modo discriminar as distintas normalidades\u201d, por meio de uma \n\ndistribui\u00e7\u00e3o normal dos casos. \n\nIsso pode ser percebido nas tr\u00eas categorias de sujeito a corrigir, criadas por Arnold \n\n(2006). Os sujeitos ainda n\u00e3o..., os em estado de permanente corrigibilidade e os sem \n\ncondi\u00e7\u00f5es s\u00e3o todos considerados normais, mas algumas normalidades s\u00e3o mais \n\nfavor\u00e1veis que outras. Esses tipos de normalidades s\u00e3o identificados segundo a \n\nproximidade que os sujeitos mant\u00eam com a m\u00e9dia escolar. E apesar de os laudos \n\ndiagnosticarem que os sujeitos do terceiro grupo n\u00e3o t\u00eam condi\u00e7\u00f5es (de sucesso escolar), \n\nporque beiram \u00e0 incorrigibilidade, \u00e9 sobre esses sujeitos que recair\u00e1 uma interven\u00e7\u00e3o ainda \n\nmais aguda, que desempenha uma dupla fun\u00e7\u00e3o: situar esses sujeitos o mais pr\u00f3ximo da \n\nnormalidade m\u00e9dia; e, na impossibilidade disso, seguir certificando sua incapacidade em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos demais. Essa segunda fun\u00e7\u00e3o n\u00e3o sugere que uma vez certificados de \n\nincapazes, poder-se-\u00e1 desistir desses sujeitos: ao contr\u00e1rio, \u00e9 preciso que eles existam e \n\nque sobre eles recaia uma s\u00e9rie de investimentos, no sentido de seguir demarcando as \n\ndiferen\u00e7as e refinando cada vez mais a an\u00e1lise das normalidades. Dessa forma, a \n\ninterven\u00e7\u00e3o far-se-\u00e1 t\u00e3o mais necess\u00e1ria e rigorosa quanto maior for a dist\u00e2ncia dos \n\nsujeitos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia.    \n\nPortanto, o risco n\u00e3o est\u00e1 situado apenas no grupo dos anormais: todos est\u00e3o em \n\nrisco, \u00e9 claro que uns mais outros menos, mas o risco se estende a todos os alunos, que, \n\n\n\n 176 \n\nmesmo sendo considerados normais, n\u00e3o se encontram fixados numa e noutra \n\nclassifica\u00e7\u00e3o, pois a qualquer momento h\u00e1 o risco de eles deslizarem em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00f3pria \n\nnormalidade. Da\u00ed a necessidade de observa\u00e7\u00e3o constante e tipos permanentes de \n\ninterven\u00e7\u00e3o junto a todos os alunos, para assegurar que todo tr\u00e2nsito que ocorre na zona de \n\nnormalidade seja conhecido e ent\u00e3o regulado.  \n\nNesse sentido, a escola \u2013 ao operar com interven\u00e7\u00f5es (tamb\u00e9m do tipo \n\npsicopedag\u00f3gicas) que intentam reduzir os \u00edndices de normalidades desfavor\u00e1veis \u2013 \n\ncontinua sendo um local importante para o controle do risco social: prova disso \u00e9 a \n\niniciativa (recente no Brasil, mas h\u00e1 bastante tempo em voga na Europa e nos Estados \n\nUnidos) de se legislar em favor do aumento do tempo de escolariza\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria no \n\nEnsino Fundamental, o que pode ser entendido tamb\u00e9m como uma estrat\u00e9gia preventiva \n\ndo risco social, para o governamento de crian\u00e7as e adolescentes e, por extens\u00e3o, da \n\npopula\u00e7\u00e3o de forma geral.   \n\nE mais uma vez se pode perceber a escola atual como funcionando por meio do \n\ndispositivo de seguridade (e tamb\u00e9m produzindo os modos escolares do pr\u00f3prio \n\ndispositivo), j\u00e1 que um dos principais tra\u00e7os desse dispositivo \u00e9 ser inclusivo, ou seja, ele \n\nvai inserindo novos elementos para intervir nas situa\u00e7\u00f5es de risco (no que se refere tanto \u00e0 \n\npreven\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 compensa\u00e7\u00e3o). Este parece ser o caso tamb\u00e9m das formas como a \n\nescola passou a lidar com o fracasso escolar, mais especialmente nos fins do s\u00e9culo XIX, \n\nbuscando pareceres de diferentes profissionais para interven\u00e7\u00e3o: al\u00e9m de professores, \n\norientadores e supervisores, tamb\u00e9m m\u00e9dicos, nutricionistas, psic\u00f3logos e, mais \n\nrecentemente, psicopedagogos.  \n\nAo trazer essa discuss\u00e3o para o texto, minha inten\u00e7\u00e3o \u00e9 mostrar o que eu entendo \n\nser mais uma das condi\u00e7\u00f5es de possibilidade para a emerg\u00eancia e o exerc\u00edcio da \n\nPsicopedagogia, que oferece um conjunto de estrat\u00e9gias, procedimentos e instrumentos \n\npara criar e lidar com as dificuldades de aprendizagem dos alunos e para criar e conter o \n\nrisco do fracasso escolar76.   \n\n \n\n \n\n                                                 \n76 O conceito de fracasso escolar ser\u00e1 retomado na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n 177 \n\nPsicopedagogia envolvida no deslocamento do ensino para a \n\naprendizagem \n\nO terceiro ponto de an\u00e1lise consiste no deslocamento do ensino para a \n\naprendizagem, cuja emerg\u00eancia foi tratada na segunda parte da Tese. Come\u00e7arei \n\ndiscutindo aqui esse deslocamento, voltando ao caso que relatei no in\u00edcio deste Cap\u00edtulo, \n\nsobre o aluno R. e sua fam\u00edlia, por ser ilustrativo da sensa\u00e7\u00e3o atual (ou talvez seja melhor \n\ndizer: do fato atual) de inconsist\u00eancia profissional dos professores, traduzida pela \n\nparcialidade de sua atua\u00e7\u00e3o junto \u00e0s supostas dificuldades de aprendizagem dos alunos. \n\nComo relatei, os d\u00e9ficits de car\u00e1ter cognitivo do aluno R. justificaram uma s\u00e9rie de \n\na\u00e7\u00f5es realizadas por mim e por minhas colegas de trabalho, incluindo outras professoras, a \n\norientadora educacional e a equipe diretiva. Dentre essas a\u00e7\u00f5es, destaca-se a reuni\u00e3o \n\nrealizada com a m\u00e3e do aluno para falar sobre os seus sete filhos matriculados na escola. \n\nPensando sobre a natureza e o conte\u00fado da conversa, percebe-se que o que est\u00e1vamos \n\nfazendo, com mais aquela reuni\u00e3o, era questionar outra coisa do que o pr\u00f3prio motivo pelo \n\nqual a reuni\u00e3o havia sido convocada. Ou seja, question\u00e1vamos n\u00e3o propriamente o baixo \n\nrendimento escolar das crian\u00e7as, mas os comportamentos, as atitudes, o car\u00e1ter, a conduta \n\nmoral da m\u00e3e e de seus filhos77.  \n\nCom este caso \u2013 que se repete recorrentemente em v\u00e1rias escolas \u2013 pode-se \n\nperceber o quanto n\u00f3s, profissionais que atuamos na escola, somos mais competentes para \n\nidentificar nos sujeitos escolares os comportamentos que eles apresentam do que para \n\nidentificar quais conhecimentos j\u00e1 possuem e quais precisam ser trabalhados. Esse \n\nexerc\u00edcio de pensamento nos p\u00f5e frente \u00e0 pergunta: como chegamos a ter mais condi\u00e7\u00f5es \n\nde falar sobre os comportamentos e as condutas do sujeito escolar e menos sobre seus \n\nconhecimentos? \n\n                                                 \n77 Sobre uma discuss\u00e3o acerca das formas pelas quais as pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas podem ser descritas e \nanalisadas em termos de uma educa\u00e7\u00e3o moral, ver Larrosa (1994, 1996, 1999a). Este autor prop\u00f5e uma \nperspectiva de an\u00e1lise a partir da qual a Pedagogia \u00e9 vista como o lugar em que tanto um sujeito moral \npedag\u00f3gico quanto um dom\u00ednio moral pedag\u00f3gico s\u00e3o constru\u00eddos. Referindo-se \u00e0 vis\u00e3o pragm\u00e1tica que a \nabordagem foucaultiana sugere aos estudos sobre educa\u00e7\u00e3o moral que vem realizando, Larrosa (1999a, p.49) \nafirma: \u201cela dirige a an\u00e1lise para o conjunto particular de pr\u00e1ticas sociais (pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas, neste caso) \nque constituem a experi\u00eancia que o sujeito tem tanto da sociedade como uma ordem moral quanto de si \npr\u00f3prio como um agente moral\u201d. Seguindo a mesma linha de an\u00e1lise, Larrosa (1996, p.155) salienta o car\u00e1ter \nprodutivo dos discursos morais operados na escola, como estando imbricados com determinadas formas de \nsubjetiva\u00e7\u00e3o: \u201co discurso moral cria os limites e as possibilidades para nossa constitui\u00e7\u00e3o como sujeitos \nmorais\u201d. \n\n\n\n 178 \n\nUma possibilidade de resposta a essa quest\u00e3o pode estar situada na id\u00e9ia, j\u00e1 \n\ndiscutida no Cap\u00edtulo III, de que a \u00eanfase pedag\u00f3gica deslocou-se do ensino (m\u00e9todos) \n\npara a aprendizagem (as formas como as crian\u00e7as aprendem). E voltamos aqui a um \n\nconceito que tem destaque nesse deslocamento: o conceito de fracasso escolar, cuja \n\ninven\u00e7\u00e3o est\u00e1 conectada ao conceito de aprendizagem disseminado especialmente pelo \n\nMovimento da Escola Nova. Pode-se dizer que at\u00e9 o s\u00e9culo XIX n\u00e3o havia \n\nnecessariamente uma preocupa\u00e7\u00e3o com o fracasso escolar; tratava-se de outra coisa: o \n\nabsentismo da escola, a resist\u00eancia \u00e0 escolariza\u00e7\u00e3o, a desobedi\u00eancia \u00e0s regras escolares, \n\netc. Nesse sentido, o campo pedag\u00f3gico enfatizava mais especialmente os m\u00e9todos de \n\nensino. Na medida em que o problema da aprendizagem foi colocado no centro da \n\neduca\u00e7\u00e3o, com as teoriza\u00e7\u00f5es psicol\u00f3gicas atuando no campo pedag\u00f3gico, instaura-se a \n\nid\u00e9ia de fracasso escolar, contribuindo ainda mais para deslocar a \u00eanfase nos m\u00e9todos de \n\nensino para os processos de ensino-aprendizagem. Acredito que, desde ent\u00e3o, foram se \n\ncolocando as condi\u00e7\u00f5es para a cria\u00e7\u00e3o, a legitima\u00e7\u00e3o e a atua\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m da \n\nPsicopedagogia, como uma outra \u00e1rea do conhecimento psi que promete combater, por \n\nmeio de um processo de personaliza\u00e7\u00e3o, o ent\u00e3o temido fantasma da escola: o fracasso \n\nescolar. \n\nConsiderando que o fracasso escolar, por meio dos problemas de aprendizagem, \u00e9 \n\no foco central da Psicopedagogia, ser\u00e1 preciso \u2013 para que se possa mostrar o envolvimento \n\ndessa \u00e1rea com o deslocamento do ensino para a aprendizagem \u2013 desenvolver \n\nminimamente uma discuss\u00e3o sobre o pr\u00f3prio deslocamento a partir dos tr\u00eas principais \n\nenfoques que historicamente orientaram as pr\u00e1ticas psicopedag\u00f3gicas, quais sejam: o \n\nenfoque organicista, o enfoque cognitivista e o enfoque terap\u00eautico \u2013 tal como passo a \n\nfazer aqui. \n\nO fracasso escolar tem se configurado numa das principais preocupa\u00e7\u00f5es expl\u00edcitas \n\ndas sucessivas reformas de ensino efetivadas desde as pedagogias corretivas, que se \n\nocuparam de institucionalizar e confinar a diferen\u00e7a dentro de um quadro patol\u00f3gico. \n\nSemelhantemente ao que Varela (2000) chama de pedagogias corretivas, Mery \n\n(1985) fala em pedagogia curativa, express\u00e3o empregada por Debesse a partir de 1950, \n\nque inicialmente designava \n\ntoda a\u00e7\u00e3o educativa exercida com as crian\u00e7as que t\u00eam dist\u00farbios \nde comportamento de origem f\u00edsica ou mental, com vistas a uma \nmelhoria de seu estado. Toda crian\u00e7a que apresenta um problema \n\n\n\n 179 \n\nao educador, ou que sofre de uma anomalia e necessita cuidados \nespeciais prolongados \u00e9, por defini\u00e7\u00e3o, pass\u00edvel de uma pedagogia \ncurativa tomada num sentido amplo. [Estende-se, pois,] a todas as \n\u00e1reas de desadapta\u00e7\u00e3o infantil ou de defici\u00eancia infantil. (Debesse \napud Mery, 1985, p.11) \n\n \n\n At\u00e9 o final do s\u00e9culo XIX, a pedagogia curativa era direcionada sobretudo a \n\ndefici\u00eancias sensoriais e debilidade mental. A virada do s\u00e9culo marcou uma guinada \n\ndecisiva sobre o conceito e o trabalho da pedagogia curativa, que, influenciada pelas \n\ncorrentes psicol\u00f3gicas da \u00e9poca, passou a se interessar pelos problemas pedag\u00f3gicos da \n\ninadapta\u00e7\u00e3o, utilizando-se dos sentidos de patologia e terap\u00eautica e modificando a atitude \n\ndos pedagogos gra\u00e7as tamb\u00e9m ao desenvolvimento da Psican\u00e1lise.  \n\nEnvoltos na corrente da reforma do ensino ap\u00f3s a Segunda Guerra Mundial e com \n\na aproxima\u00e7\u00e3o cada vez maior entre Pedagogia e Psican\u00e1lise, Boutonier e Mauco fundam \n\nem Paris o primeiro centro psicopedag\u00f3gico, que desempenhou desde o in\u00edcio uma dupla \n\nfun\u00e7\u00e3o: m\u00e9dica e pedag\u00f3gica. O objetivo deste centro era o de \u201cvir em aux\u00edlio das crian\u00e7as \n\nque t\u00eam dificuldades de comportamento em suas atividades e rela\u00e7\u00f5es, tanto na escola \n\ncomo na fam\u00edlia [...] Esta coopera\u00e7\u00e3o psicologia-pedagogia permitir\u00e1 atingir esse \n\nconhecimento total da crian\u00e7a e de seu meio\u201d (Mery, 1985, p.12). Bastaram apenas dois \n\nanos mais para que fosse inaugurado o segundo centro psicopedag\u00f3gico, em Estrasburgo, \n\ne, logo em seguida, a Associa\u00e7\u00e3o dos Centros Psicopedag\u00f3gicos.  \n\nCom tais feitos, o conceito de pedagogia curativa foi re-elaborado com um sentido \n\nmais preciso e restrito do que antes, como sendo o \u201ctratamento de crian\u00e7as ou adolescentes \n\ninadaptados que, embora inteligentes, t\u00eam maus resultados escolares\u201d (Debesse apud \n\nMery, 1985, p.13). Passou a se chamar, ent\u00e3o, pedagogia curativa escolar, para ajudar \n\ncrian\u00e7as em situa\u00e7\u00e3o de fracasso escolar, utilizando-se de \u201cm\u00e9todos que favorecem a \n\nreadapta\u00e7\u00e3o do aluno num quadro pedag\u00f3gico j\u00e1 existente, por uma interven\u00e7\u00e3o individual \n\njunto \u00e0queles que t\u00eam dificuldades de inserir-se neste quadro\u201d (id.). Para Debesse (apud \n\nMery, 1985, p.13), \u201ca pedagogia curativa (bem como outros tipos de reeduca\u00e7\u00e3o) situa-se \n\nno interior daquilo que chamamos hoje em dia de psicopedagogia\u201d78.            \n\nBossa (2000, p.37), ao se referir \u00e0 trajet\u00f3ria da Psicopedagogia, salienta que a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com os problemas de aprendizagem teve origem na Europa e cita a \n\n                                                 \n78 O \u201choje em dia\u201d desta frase refere-se ao ano de 1954, na Fran\u00e7a.  \n\n\n\n 180 \n\nconsolida\u00e7\u00e3o do capitalismo industrial, o positivismo cient\u00edfico e a Teoria Evolucionista \n\nde Darwin como fatores fundamentais para o nascimento da Psicologia Experimental \u2013 \n\nque passa a medir e controlar em laborat\u00f3rio o comportamento humano, na tentativa de \n\ncomprovar que a capacidade intelectual \u00e9 fruto de aptid\u00f5es naturais e humanas, herdadas \n\ngeneticamente. \u201cNo que tange \u00e0 escola, os testes procurar\u00e3o explicar as diferen\u00e7as de \n\nrendimento dos alunos e o acesso diferenciado aos diversos graus de escolariza\u00e7\u00e3o\u201d. Nesse \n\nsentido, o primeiro enfoque que orientou m\u00e9dicos, educadores e terapeutas na defini\u00e7\u00e3o \n\ndos problemas de aprendizagem foi o organicista: \n\nNesta concep\u00e7\u00e3o, nascida no in\u00edcio do s\u00e9culo XX no bojo do \ngrande desenvolvimento das ci\u00eancias m\u00e9dicas e biol\u00f3gicas, \nespecialmente da psiquiatria, s\u00e3o estimulados os estudos \nneurol\u00f3gicos, neurofisiol\u00f3gicos e neuropsiqui\u00e1tricos, \ndesenvolvidos em laborat\u00f3rios junto aos hosp\u00edcios e que \nclassificam rigidamente os pacientes como anormais. O conceito \nde anormalidade, aos poucos, foi sendo deslocado dos centros \npsiqui\u00e1tricos para as escolas. A crian\u00e7a que n\u00e3o conseguia \naprender era taxada como \u201canormal\u201d, devido \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o de \nque a causa de seu fracasso era atribu\u00edda a alguma anomalia \nanatomofisiol\u00f3gica. (Bossa, 2000, p.37) \n\n \n\nOs problemas de aprendizagem (\u00edcones do temido fracasso escolar) passam, ent\u00e3o, \n\na ser explicados como dist\u00farbios causados por uma disfun\u00e7\u00e3o do sistema nervoso central \n\nou por uma disfun\u00e7\u00e3o neurol\u00f3gica n\u00e3o detect\u00e1vel em exame cl\u00ednico, chamada Disfun\u00e7\u00e3o \n\nCerebral M\u00ednima (DCM). R\u00f3tulos como \u201cretardado\u201d ou \u201clim\u00edtrofe-m\u00e9dio-inferior\u201d s\u00e3o \n\natribu\u00eddos aos alunos considerados incapazes de aprender com a mesma facilidade com \n\nque faz a maioria. Assim, instaura-se, nas pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas, a cren\u00e7a da intelig\u00eancia \n\nfixa, disseminando a id\u00e9ia de que a posi\u00e7\u00e3o que o indiv\u00edduo ocupa numa distribui\u00e7\u00e3o \n\ngrupal de Q.I. permanece constante em diferentes momentos de seu desenvolvimento, e a \n\ncren\u00e7a de que a intelig\u00eancia segue um desenvolvimento pr\u00e9-determinado, ou seja, o \n\nrepert\u00f3rio de comportamento do indiv\u00edduo surge, automaticamente, \u00e0 medida que as \n\nestruturas anat\u00f4micas amadurecem. Disso resulta, com base nas teorias inatistas, o \n\ndescr\u00e9dito na efici\u00eancia da estimula\u00e7\u00e3o cognitiva e o entendimento de que intelig\u00eancia \u00e9 \n\nalgo que o indiv\u00edduo tem ou n\u00e3o tem, em fun\u00e7\u00e3o da qual pouco se pode fazer. Dessa \n\nforma, culpabiliza-se o aluno pelo fracasso que a ele foi atribu\u00eddo, construindo o seu baixo \n\n\n\n 181 \n\nrendimento escolar como um tra\u00e7o individual79. A interven\u00e7\u00e3o psicopedag\u00f3gica de \n\nenfoque organicista prioriza a reeduca\u00e7\u00e3o, avaliando o processo de aprendizagem em \n\nfun\u00e7\u00e3o dos seus d\u00e9ficits. \n\nCom o deslocamento de \u00eanfase do ensino para a aprendizagem (junto a todas as \n\nsuas condi\u00e7\u00f5es e efeitos), sobressaem-se as cr\u00edticas feitas ao enfoque organicista. Dessa \n\nforma, outros discursos psicopedag\u00f3gicos come\u00e7am a ganhar for\u00e7a, enfocando-se agora \n\nn\u00e3o mais as explica\u00e7\u00f5es org\u00e2nicas, mas as cognitivas (Lopes, 2003). O aluno deixa de ser \n\nvisto apenas como um organismo e passa a ser visto como cognoscente, que se constr\u00f3i na \n\nsua adapta\u00e7\u00e3o ativa ao meio. A incapacidade de aprender \u00e9 entendida agora como uma \n\nperturba\u00e7\u00e3o do processo cognitivo e dissemina-se a cren\u00e7a de que maturidade \u00e9 algo que \n\nacontece de dentro para fora do indiv\u00edduo e que depende basicamente da passagem do \n\ntempo. Enfatiza-se o conceito piagetiano de \u201cprontid\u00e3o\u201d: h\u00e1 pr\u00e9-requisitos \n\ncomportamentais para a aprendizagem de novas habilidades mais complexas que \n\ndependem basicamente das oportunidades anteriores de aprendizagem; \u00e9 preciso que o \n\nsujeito esteja maduro, pronto, para que opere com sua progress\u00e3o intelectual. \n\nNeste enfoque cognitivista, consideram-se os processos centrais do indiv\u00edduo \n\n(dificilmente observ\u00e1veis): organiza\u00e7\u00e3o do conhecimento, processamento de informa\u00e7\u00f5es, \n\nestilos de pensamento. Para Piaget (1978), o sujeito se desenvolve por fases que se inter-\n\nrelacionam e se sucedem at\u00e9 que se atinjam est\u00e1gios de intelig\u00eancia caracterizados por \n\nmobilidade e estabilidade. Trata-se do sujeito epist\u00eamico, aquele que retrata o que h\u00e1 em \n\ncomum em todos os sujeitos, a despeito de varia\u00e7\u00f5es individuais. Em todos os sujeitos, \n\nconsidera-se que seu desenvolvimento \u00e9 determinado por quatro elementos e condi\u00e7\u00f5es: 1) \n\npelas matura\u00e7\u00f5es internas do organismo: complexifica\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica ligada \u00e0 matura\u00e7\u00e3o do \n\nsistema nervoso; 2) pelas aquisi\u00e7\u00f5es vinculadas a experi\u00eancias f\u00edsicas e l\u00f3gico-\n\nmatem\u00e1ticas, que implicam em a\u00e7\u00f5es sobre os objetos de forma a descobrir suas \n\npropriedades, inicialmente, e de abstra\u00ed-las logo em seguida; 3) pela estimula\u00e7\u00e3o ou \n\nimposi\u00e7\u00e3o do meio externo social: intera\u00e7\u00f5es realizadas entre os indiv\u00edduos e apropria\u00e7\u00e3o \n\nde regras, valores e signos sociais; 4) pelas equilibra\u00e7\u00f5es processadas nas reestrutra\u00e7\u00f5es \n\ninternas, ao longo da constru\u00e7\u00e3o seq\u00fcencial dos est\u00e1gios. \n\n                                                 \n79 Segundo Lopes (2003, p.39), \u201cos discursos organicistas v\u00eam se sofisticando com o passar dos anos: criam-\nse novas categorias como dislexias, disortografia ou, como atualmente \u00e9 muito comum, TDAH \u2013 Transtorno \nde D\u00e9ficit de Aten\u00e7\u00e3o e Hiperatividade\u201d. \n\n\n\n 182 \n\nA \u00eanfase cognitivista dos discursos psicopedag\u00f3gicos foi sendo, aos poucos, \n\ndeslocada at\u00e9 um enfoque terap\u00eautico, de base psicanal\u00edtica, entendendo-se o sujeito como \n\ndotado de uma puls\u00e3o epistemof\u00edlica, ou seja, um desejo de saber, uma necessidade de \n\nconhecer. A curiosidade e o prazer da descoberta permitem, assim, a aquisi\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos. Dessa forma, a interven\u00e7\u00e3o psicopedag\u00f3gica de enfoque terap\u00eautico \n\nentende que a n\u00e3o-aprendizagem \u00e9 carregada de significados e n\u00e3o \u00e9 oposta \u00e0 \n\naprendizagem.  \n\nPara grande parte dos discursos psicopedag\u00f3gicos terap\u00eauticos, a inibi\u00e7\u00e3o desta \n\npuls\u00e3o epistemof\u00edlica, que consiste na suspens\u00e3o dos investimentos cognitivos, invertendo \n\na pr\u00f3pria puls\u00e3o, pode estar no cerne das quest\u00f5es de inadapta\u00e7\u00e3o e fracasso escolar. O \n\n\u201cnada saber\u201d equivale ao \u201cnada comer\u201d do anor\u00e9xico. A raz\u00e3o mais freq\u00fcente de tal \n\ninibi\u00e7\u00e3o deve ser procurada do lado da demanda esmagadora do Outro, seja o \u201ccoma\u201d ou o \n\n\u201caprenda\u201d. \u00c9 atrav\u00e9s das demandas que a crian\u00e7a toma consci\u00eancia de que \u00e9 parte \n\ninteressada dos fantasmas e dos desejos de seu pai e de sua m\u00e3e: coma (agora), fa\u00e7a \n\n(coc\u00f4), seja (limpa, bonita, gentil, trabalhadora, etc.). A crian\u00e7a pode satisfazer, por muito \n\ntempo, a demanda do Outro (satisfazendo-se tamb\u00e9m), sem que isso contrarie a constru\u00e7\u00e3o \n\ndo seu ser imagin\u00e1rio. As coisas se complicam quando a demanda muda de registro, \n\nquando o Outro passa do \u201ccoma, seja comportada\u201d ao \u201caprenda, seja bem-sucedida\u201d, pois \n\no aprender implica um desejo, um projeto, uma perspectiva. \n\n\u00c9 por isso que, para os psicanalistas, de forma geral, a aprendizagem acontece por \n\nmeio da livre express\u00e3o e, portanto, as pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas devem estar centradas muito \n\nmais na atividade da crian\u00e7a, no seu ritmo individual, nas rela\u00e7\u00f5es interpessoais que ela \n\nestabelece com o grupo do que nas leis que regem seu desenvolvimento, como quer o \n\nenfoque cognitivista. Nesse sentido, grande parte dos casos de fracasso escolar \u00e9 explicada \n\npelas press\u00f5es sofridas pelos alunos na escola, que sufoca a crian\u00e7a com seus m\u00e9todos de \n\nensino e suas formas de organiza\u00e7\u00e3o do tempo e do espa\u00e7o. A mec\u00e2nica da puls\u00e3o \n\nepistemof\u00edlica emperra no momento em que a crian\u00e7a passa da aprendizagem pelo jogo \u00e0s \n\nformas de saber oferecidas pela escola obrigat\u00f3ria. Disso resultaria uma recusa \n\ninconsciente de aprender, de entrar em um novo sistema de aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos. \n\nNo enfoque terap\u00eautico, apontam-se tamb\u00e9m outros fatores envolvidos nos casos \n\nde fracasso escolar, como, por exemplo, a qualidade das trocas ling\u00fc\u00edsticas e afetivas e a \n\nestimula\u00e7\u00e3o oferecida pelas fam\u00edlias e pelo meio social mais amplo em que a crian\u00e7a est\u00e1 \n\n\n\n 183 \n\ninserida. Al\u00e9m disso, salienta-se a crise edipiana, que consiste em renunciar a sua posi\u00e7\u00e3o \n\nde criancinha protegida, garantida pelo meio familiar, e se tornar um ser social \n\nconfrontado \u00e0 lei do grupo. A separa\u00e7\u00e3o (castra\u00e7\u00e3o) implica um trabalho de luto, um \n\ndoloroso trabalho ps\u00edquico de remanejo das posi\u00e7\u00f5es subjetivas, e que nem todas as \n\ncrian\u00e7as conseguem realizar sozinhas. \n\nO que h\u00e1 em comum nos principais enfoques que historicamente orientaram as \n\npr\u00e1ticas psicopedag\u00f3gicas (organicista, cognitivista e terap\u00eautico) \u00e9 o fato de que todos os \n\ntr\u00eas estiveram envolvidos na busca de solu\u00e7\u00f5es para os problemas de aprendizagem e, na \n\nesteira disso, para o fracasso escolar. E todas as explica\u00e7\u00f5es que os tr\u00eas enfoques d\u00e3o ao \n\nfracasso escolar acabam por atribu\u00ed-lo ao pr\u00f3prio aluno, ao que com ele acontece org\u00e2nica, \n\ncognitiva ou psiquicamente. Mas \u00e9 o \u00faltimo enfoque (o terap\u00eautico) que mais intensifica a \n\nid\u00e9ia de aprendizagem em detrimento da id\u00e9ia de ensino, na medida em que, para este \n\nenfoque, s\u00e3o as formas de saber oferecidas pela escola que inibem a mec\u00e2nica da puls\u00e3o \n\nepistemof\u00edlica, ou seja, inibem o prazer natural que a crian\u00e7a tem de descobrir e aprender. \n\nOutro ponto em comum dos tr\u00eas enfoques \u00e9 que todos eles est\u00e3o envolvidos na \n\nprodu\u00e7\u00e3o e regula\u00e7\u00e3o do aluno, do \u201csujeito aprendente\u201d, que, diante de uma dificuldade de \n\naprendizagem, deve passar, junto com sua fam\u00edlia, por um processo de recupera\u00e7\u00e3o. Mas \u00e9 \n\nde novo o terceiro enfoque (terap\u00eautico) que mais intensifica a id\u00e9ia de que essa \n\nrecupera\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 simplesmente processada por meio de uma a\u00e7\u00e3o externa ao aluno com \n\ndificuldade de aprendizagem, ou seja, n\u00e3o se trata t\u00e3o somente de uma pr\u00e1tica \n\npsicopedag\u00f3gica que, objetivando modificar o comportamento desse aluno, age sobre ele. \n\nEm outras palavras: n\u00e3o se trata apenas de operar com uma modifica\u00e7\u00e3o que, vinda do \n\nexterior, transforma a conduta do aluno, feito, nesta hora, objeto (nesse caso a \n\nsubjetiva\u00e7\u00e3o praticamente se reduziria a uma sujei\u00e7\u00e3o). Mas se trata, sim, e sobretudo, de \n\numa modifica\u00e7\u00e3o do aluno para consigo mesmo. Vejamos por qu\u00ea. \n\n \u00c9 certo que a Psicopedagogia preocupa-se, a partir de determinadas interven\u00e7\u00f5es, \n\nem modificar os comportamentos indesejados. Mas, para isso, parece que a a\u00e7\u00e3o \n\npsicopedag\u00f3gica opera, antes, com transforma\u00e7\u00f5es que se referem \u00e0 rela\u00e7\u00e3o que o aluno \n\nestabelece de si para consigo. Isso significa que, para se atingir o sucesso escolar, n\u00e3o \n\nbastaria modificar aspectos relativos \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o da vida escolar desse aluno, sen\u00e3o que \n\n\u00e9 preciso modificar o pr\u00f3prio aluno. \n\n\n\n 184 \n\nPenso que a Psicopedagogia, enquanto um campo de saber, insere-se numa l\u00f3gica \n\ncartesiana, na medida em que compartilha da id\u00e9ia de que o aluno \u00e9 naturalmente capaz de \n\naprender t\u00e3o somente porque \u00e9 um sujeito de cogni\u00e7\u00e3o. Mas esse sujeito supostamente \n\ncapaz de cogni\u00e7\u00e3o n\u00e3o obteve \u00eaxito ao tentar acessar as verdades educativas. Da\u00ed que se \n\ninstaurou nele uma dificuldade de aprendizagem. E \u00e9 isso exatamente o que justifica a \n\nnecessidade da interven\u00e7\u00e3o psicopedag\u00f3gica: a detec\u00e7\u00e3o de uma dificuldade. A \n\ninterven\u00e7\u00e3o psicopedag\u00f3gica auxiliar\u00e1 o aluno (que \u00e9 capaz de conhecimento) a conhecer. \n\nEis o paradoxo da pr\u00f3pria pr\u00e1tica psicopedag\u00f3gica: ao mesmo tempo em que pressup\u00f5e \n\nque o aluno \u00e9 naturalmente capaz de aprender, parece-me que ela insere esse aluno \n\n(supostamente capaz de verdade) numa s\u00e9rie de t\u00e9cnicas e procedimentos que acabam, \n\nquem sabe, transformando a rela\u00e7\u00e3o que esse aluno tem consigo mesmo, para, somente \n\nent\u00e3o, inseri-lo numa nova tentativa de acesso ao conhecimento. Ora, se o aluno, tal como \n\nele \u00e9, \u00e9 naturalmente capaz de aprender, por que ele precisaria se transformar, se \n\nmodificar, se deslocar, tornar-se outro, por meio da interven\u00e7\u00e3o psicopedag\u00f3gica, para ser \n\nbem sucedido em sua aprendizagem? \n\nSobre isso, trago alguns textos que podem ser lidos como exemplos do que venho \n\ncomentando. \n\nO trechos do texto a seguir, intitulado Avalia\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00e3o psicopedag\u00f3gica nas \n\ndificuldades de alfabetiza\u00e7\u00e3o, apresentam o relato de um projeto de extens\u00e3o realizado \n\npela Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o da Universidade Federal do Rio Grande do Sul, junto a Vila \n\nCruzeiro do Sul, Porto Alegre, RS.  \n\nO projeto atende alunos multi-repetentes de 1\u00aa s\u00e9rie com hist\u00f3ria \nde dificuldades persistentes, que v\u00e3o ao CAEP \u2013 Centro de \nAtendimento e Estudos Psicopedag\u00f3gicos, para atendimento \npsicopedag\u00f3gico no turno oposto ao da escola, duas vezes por \nsemana. Tem como objetivo auxiliar as crian\u00e7as visando \nmelhorias nas suas dificuldades de aprendizagem e auto-estima. \nS\u00e3o apresentadas as diversas etapas do trabalho, incluindo as \natividades de avalia\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o dos grupos e a\u00e7\u00f5es \npsicopedag\u00f3gicas desenvolvidas. O trabalho sugere uma reflex\u00e3o \nsobre o que est\u00e1 por tr\u00e1s do \u201cn\u00e3o-aprender\u201d destes alunos, \nprocurando destacar o interjogo de fatores presente no processo \nde aprender. Assim, procura-se fugir de uma vis\u00e3o simplista e de \numa perspectiva linear de causa e efeito. S\u00e3o apresentados os \nprinc\u00edpios norteadores que embasam o projeto e as caracter\u00edsticas \nformativo-pessoais indispens\u00e1veis para o profissional que atua \ndiretamente com as crian\u00e7as. O projeto tem apresentado \nresultados animadores, uma vez que as crian\u00e7as que freq\u00fcentam o \n\n\n\n 185 \n\nCAEP de forma sistem\u00e1tica apresentam progressos na \u00e1rea de \nleitura e escrita como tamb\u00e9m avan\u00e7os na \u00e1rea s\u00f3cio-afetiva. Os \nresultados animadores acabaram por motivar a cria\u00e7\u00e3o, a partir de \n2000, de um novo projeto de continuidade, voltado para a \nmanuten\u00e7\u00e3o e solidifica\u00e7\u00e3o das aquisi\u00e7\u00f5es obtidas, buscando o \nfortalecimento das fun\u00e7\u00f5es cognitivas e s\u00f3cio-emocionais dos \nalunos para que estejam mais aptos a enfrentar os desafios da 2\u00aa \ns\u00e9rie. (Corso, s/d) \n\n \n\nPercebe-se, nesse texto, que \u00e9 o aluno multirepetente quem coloca a necessidade de \n\ncria\u00e7\u00e3o do projeto acima apresentado, aluno cujas dificuldades de alfabetiza\u00e7\u00e3o persistem. \n\nA turma regular de 1\u00aa s\u00e9rie que este aluno freq\u00fcenta tamb\u00e9m est\u00e1 preocupada com sua \n\nalfabetiza\u00e7\u00e3o; afinal, tal como o sistema de ensino brasileiro est\u00e1 organizado, este \u00e9 o \n\nmotivo de exist\u00eancia de uma 1\u00aa s\u00e9rie. Mas, constatando-se dificuldades de alfabetiza\u00e7\u00e3o, e \n\nn\u00e3o somente isto, mas ao persistirem as dificuldades, \u00e9 preciso que o aluno seja \n\nencaminhado ao Centro de Atendimento e Estudos Psicopedag\u00f3gicos. A preocupa\u00e7\u00e3o \n\ndeste Centro continua sendo a alfabetiza\u00e7\u00e3o, tal como na turma regular. No entanto, \n\nparece-me que, no Centro, se busca o sucesso escolar por outra via: pela via da auto-\n\nestima. As dificuldades de aprendizagem s\u00e3o o carro-chefe desta interven\u00e7\u00e3o. Mas, ao que \n\nme parece, elas n\u00e3o podem ser acessadas sem estarem vinculadas, agora, \u00e0 quest\u00e3o da \n\nauto-estima.  \n\nSobre isso, \u00e9 interessante perceber que os sentidos correntes para auto-estima \n\nreferem-se, sobretudo, \u00e0quilo que uma pessoa pensa sobre si mesma, e n\u00e3o tanto o que os \n\noutros pensam sobre ela. \u00c9 claro que o que os outros expressam sobre a pessoa influi nessa \n\nconstru\u00e7\u00e3o que ela faz de si mesma; no entanto, o conceito de auto-estima, embora \n\nconstantemente atravessado pela presen\u00e7a do outro, n\u00e3o se constr\u00f3i como interioriza\u00e7\u00e3o do \n\nolhar alheio, mas se constr\u00f3i a partir das formas como a pessoa se v\u00ea, que n\u00e3o precisam \n\nser necessariamente as formas como os outros a v\u00eaem. Tem-se, pois, a id\u00e9ia de que a auto-\n\nestima \u00e9 produto da compet\u00eancia de uma pessoa em se experimentar. Quando a pessoa \n\nest\u00e1 com baixa auto-estima, esta compet\u00eancia, dizem os discursos psi correntes, deve ser \n\ndevidamente trabalhada pela pr\u00f3pria pessoa e isso implica dedica\u00e7\u00e3o, prepara\u00e7\u00e3o, \n\naprendizado e disposi\u00e7\u00e3o para a experi\u00eancia. N\u00e3o h\u00e1 como aumentar os n\u00edveis de auto-\n\nestima sem um trabalho sobre ela. \u00c9 preciso perseverar na constru\u00e7\u00e3o da alta auto-estima. \n\nO desempenho positivo favorece a auto-estima que por sua vez favorece o desempenho \n\npositivo. Eis, sob essa perspectiva, uma das pe\u00e7as chave para o sucesso escolar.  \n\n\n\n 186 \n\nDa\u00ed que o referido texto, ao apresentar o projeto desenvolvido no CAEP e enfatizar \n\nseus resultados animadores, prop\u00f5e-se tamb\u00e9m a apresentar as diversas etapas do trabalho, \n\nincluindo as atividades de avalia\u00e7\u00e3o, a forma\u00e7\u00e3o dos grupos e a\u00e7\u00f5es psicopedag\u00f3gicas \n\ndiversas. Com rela\u00e7\u00e3o a isso, destaca-se a anamnese (com suas t\u00e9cnicas extensamente \n\ndetalhadas, que a Psicopedagogia toma emprestado da Medicina, seguindo sua inten\u00e7\u00e3o \n\n\u201cinterdisciplinar\u201d) e uma das varia\u00e7\u00f5es dessa pr\u00e1tica, que \u00e9 o diagn\u00f3stico. Tais \n\nprocedimentos, junto com as atividades l\u00fadicas orientadas ou n\u00e3o (consideradas como \n\nespa\u00e7os de experimenta\u00e7\u00e3o infantil, como espa\u00e7o de transi\u00e7\u00e3o entre o mundo interno e \n\nexterno), constituem pr\u00e1ticas centrais da interven\u00e7\u00e3o psicopedag\u00f3gica. \n\nMas, de tudo isso, o que mais chama a minha aten\u00e7\u00e3o no texto Avalia\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00e3o \n\npsicopedag\u00f3gica nas dificuldades de alfabetiza\u00e7\u00e3o \u00e9 o convite feito pelo psicopedagogo \n\nao aluno com dificuldade: um convite ao trabalho de si mesmo, por meio de uma s\u00e9rie de \n\nt\u00e9cnicas, detalhadamente descritas, e que mudam de \u201ctom\u201d no decorrer do tratamento \n\npsicopedag\u00f3gico. Inicialmente, essas t\u00e9cnicas s\u00e3o aplicadas ao sujeito pelo psicopedagogo \n\ne sempre com sua supervis\u00e3o. \u00c0 medida que o tratamento vai evoluindo e que os \n\nresultados v\u00e3o apresentando saldos positivos, a supervis\u00e3o do psicopedagogo passa, \n\ngradativamente, a limitar-se a fornecer est\u00edmulos, a encorajar o aluno a lidar com suas \n\ndificuldades, para san\u00e1-las. Ou seja, o aluno vai, pouco a pouco, tomando conta de seu \n\npr\u00f3prio tratamento; e ele sabe disso, j\u00e1 que \u00e9 preciso que ele queira isso para seguir \n\nadiante (caso contr\u00e1rio, o tratamento ainda ficar\u00e1 centrado na figura do psicopedagogo). \n\nOu, em outras palavras: o aluno vai sendo produzido como um empres\u00e1rio de si, o que est\u00e1 \n\nem sintonia com a racionalidade pol\u00edtica neoliberal. \n\nPortanto, o sucesso escolar depender\u00e1 n\u00e3o somente da estimula\u00e7\u00e3o externa \n\noferecida pelo psicopedagogo, nem somente do olhar que o aluno dirige para si (da \n\naten\u00e7\u00e3o que presta em si mesmo), nem somente de se perceber em tratamento, mas \n\nsobretudo do trabalho intenso e regrado que o aluno realiza consigo, por meio de um \n\ndom\u00ednio de atividades, com procedimentos e objetivos claros. O sucesso escolar \n\ndepender\u00e1, para usar um termo de Foucault (2004), de um cuidado de si, que \u201cdesigna \n\nsempre algumas a\u00e7\u00f5es, a\u00e7\u00f5es que s\u00e3o exercidas de si para consigo, a\u00e7\u00f5es pelas quais nos \n\nassumimos, nos modificamos, nos purificamos, nos transformamos e nos transfiguramos. \n\nDa\u00ed uma s\u00e9rie de pr\u00e1ticas que s\u00e3o, na sua maioria, exerc\u00edcios\u201d (p.14). \n\n\n\n 187 \n\nEmbora o papel desempenhado pelo psicopedagogo passe a ser o de quem \n\nestimula, o trabalho por parte do aluno n\u00e3o pode cessar. Portanto, diante dos resultados \n\nanimadores do projeto desenvolvido no CAEP, abre-se a possibilidade de cria\u00e7\u00e3o de um \n\nprojeto de continuidade, \u201cvoltado para a manuten\u00e7\u00e3o e solidifica\u00e7\u00e3o das aquisi\u00e7\u00f5es \n\nobtidas, buscando o fortalecimento das fun\u00e7\u00f5es cognitivas e s\u00f3cio-emocionais dos alunos \n\npara que estejam mais aptos a enfrentar os desafios da 2\u00aa s\u00e9rie\u201d (trecho do texto citado). \n\nVejamos mais um fragmento de outro texto, intitulado Odeio Matem\u00e1tica!, que \n\ntrata da validade e necessidade da rela\u00e7\u00e3o entre o ensino da Matem\u00e1tica e a \n\nPsicopedagogia: \n\nTanto sob o ponto de vista institucional, quanto cl\u00ednico, percebe-\nse que, ap\u00f3s uma interven\u00e7\u00e3o psicopedag\u00f3gica, essas pessoas \nsurpreenderam-se por terem tido dificuldade com essa disciplina \n[...]. Possibilitar processos de revis\u00e3o da Matem\u00e1tica inicialmente \nsobre o aspecto textual em que ela se insere, e igualmente sob os \naspectos emocionais e cognitivos, quer seja em trabalhos \ninstitucionais, quer cl\u00ednicos, s\u00e3o caminhos que renovam e \nressignifcam a auto-imagem, o papel do aprendiz e as \nrepercuss\u00f5es sociais desse aprendizado. (Parolin e Salvador, s/d) \n\n \n\nCabe destacar que a decis\u00e3o de se empreender o referido estudo (sobre a \n\nnecessidade de vincula\u00e7\u00e3o entre a pr\u00e1tica psicopedag\u00f3gica e o ensino da Matem\u00e1tica) \n\ndeveu-se, inicialmente, de acordo com suas autoras, \u00e0 recusa dos alunos a essa disciplina e \n\n\u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es negativas de adultos que exp\u00f5em suas frustra\u00e7\u00f5es relativamente \u00e0s aulas \n\nde Matem\u00e1tica que freq\u00fcentaram. De forma geral, as m\u00e1s experi\u00eancias s\u00e3o diretamente \n\nconectadas n\u00e3o ao conte\u00fado da Matem\u00e1tica em si, mas aos procedimentos, \u00e0s \n\nmetodologias de ensino dessa disciplina por parte de certos professores que apresentam a \n\nmat\u00e9ria como se ela fosse \u201cum mist\u00e9rio indecifr\u00e1vel\u201d. \u00c9 diante da constata\u00e7\u00e3o de uma \n\ncar\u00eancia pedag\u00f3gica que os alunos s\u00e3o encorajados, pelo psicopedagogo, a revisar a \n\nMatem\u00e1tica sob v\u00e1rios aspectos, entre eles os emocionais, a olharem mais atentamente \n\npara o que se passou consigo, para se aperceberem como despossu\u00eddos de determinado \n\nsaber, para ressignificarem a sua auto-imagem, o seu papel de aprendiz e as repercuss\u00f5es \n\nsociais dessa sua aprendizagem.  \n\nTrata-se, neste caso, de um determinado olhar que o aluno deve dirigir a si mesmo; \n\ntrata-se, pois, de converter o olhar, de conduzi-lo do exterior, dos outros, do mundo, para \n\nsi mesmo. Ou, recorrendo mais uma vez a Foucault (2004, p.14), trata-se de um cuidado \n\n\n\n 188 \n\nde si, que \u201cimplica uma certa maneira de estar atento ao que se pensa e ao que se passa no \n\npensamento\u201d. \u201cA necessidade do cuidado de si inscreve-se no interior do d\u00e9ficit \n\npedag\u00f3gico\u201d (id., p.48). \n\nPercebe-se, com estes dois exemplos, o vi\u00e9s marcadamente terap\u00eautico de algumas \n\npr\u00e1ticas psicopedag\u00f3gicas, fabricando novos lugares para os sujeitos que fracassam na \n\nescola (tanto alunos quanto professores). Com a produ\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o de discursos como \n\nesses \u2013 dentre muitos outros produzidos pela \u00e1rea m\u00e9dica e especialmente pela \u00e1rea psi \u2013 e \n\nnuma tentativa de dar conta das quest\u00f5es de fracasso escolar, tem-se constatado uma \n\nespecializa\u00e7\u00e3o infinda em v\u00e1rias \u00e1reas e a valoriza\u00e7\u00e3o dos especialistas que, no caso da \n\neduca\u00e7\u00e3o, s\u00e3o chamados a participarem do cotidiano da escola. \u00c9 bastante comum \n\natualmente, pelo menos no Brasil, a id\u00e9ia de que os professores s\u00e3o profissionais \n\nincompletos que necessitam de novos saberes \u2013 como os da Psicopedagogia, por exemplo \n\n\u2013 para entender o que os alunos de hoje precisam para aprender. As narrativas dos pr\u00f3prios \n\nprofessores s\u00e3o repletas dessa sensa\u00e7\u00e3o de despreparo; portanto, s\u00e3o eles mesmos que \n\npassam a se ver nessa condi\u00e7\u00e3o e solicitam a orienta\u00e7\u00e3o de especialistas de diferentes \u00e1reas \n\npara que os ajudem a solucionar as dificuldades de aprendizagem de seus alunos, a partir \n\nde encaminhamentos para servi\u00e7os de apoio, para a recupera\u00e7\u00e3o, para atendimentos \n\nindividuais ou projetos fora de sua responsabilidade. Mas, ao serem indagados sobre tais \n\ndificuldades, os professores, de forma geral, tendem a explic\u00e1-las com descri\u00e7\u00f5es bastante \n\namplas, tais como: \u201cos alunos s\u00e3o fracos em Portugu\u00eas\u201d ou \u201cs\u00e3o fracos em Matem\u00e1tica\u201d, \n\nn\u00e3o situando necessariamente o ponto central da dificuldade que detectaram nos alunos80 \n\n(Fabris e Lopes, 2005). Essa \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o cada vez mais comum nas escolas atualmente: \n\ndesde a massiva psicologiza\u00e7\u00e3o dos discursos e das pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas, e hoje de forma \n\nmais acentuada, parece estarmos vivendo um paradoxo: na chamada sociedade do \n\nconhecimento o que menos conta \u00e9 o conhecimento. E isso pode ser explicado, em parte, \n\npelo fato de que o foco do ensino passou (tamb\u00e9m nas institui\u00e7\u00f5es universit\u00e1rias que \n\nformam professores) dos conhecimentos para os processos \u2013 processos que as crian\u00e7as e \n\nos jovens devem viver nas escolas. Sendo assim, as escolas atuais passaram a ser e \n\nentendidas e tratadas (tamb\u00e9m nos cursos de forma\u00e7\u00e3o de professores) mais como um \n\n                                                 \n80 Esta \u00e9 uma das conclus\u00f5es de uma pesquisa que vem sendo realizada na Universidade do Vale do Rio dos \nSinos, intitulada \u201cCultura, diferen\u00e7a e educa\u00e7\u00e3o: a inclus\u00e3o no curr\u00edculo das escolas p\u00fablicas do munic\u00edpio \nde S\u00e3o Leopoldo\u201d, cuja pesquisadora respons\u00e1vel \u00e9 a Dra. Maura Corcini Lopes, com a colabora\u00e7\u00e3o da Dra. \nEl\u00ed Terezinha Henn Fabris e da Ms. Mirian Dolores Baldo Dazzi.  \n\n\n\n 189 \n\nespa\u00e7o de conviv\u00eancia \u2013 cuja \u00eanfase recai sobre as capacidades, as compet\u00eancias, a \n\nsocializa\u00e7\u00e3o \u2013 do que como um espa\u00e7o onde se aprendem conhecimentos81. \n\nO fato de os professores sentirem-se (e/ou estarem) despreparados para lidar com \n\nas aprendizagens de seus alunos justifica ainda mais a necessidade dos saberes \n\npsicopedag\u00f3gicos, n\u00e3o apenas aos profissionais da \u00e1rea psi, mas aos pr\u00f3prios professores. \n\nE este estado de coisas est\u00e1 em pleno acordo com o car\u00e1ter inclusivo das pr\u00e1ticas \n\ncontempor\u00e2neas, na medida em que \u00e9 preciso que tamb\u00e9m os professores estejam munidos \n\nde saberes relativos agora n\u00e3o tanto aos m\u00e9todos de ensino, mas \u00e0s formas de observa\u00e7\u00e3o \n\ndos (e interven\u00e7\u00e3o em) processos de aprendizagem. Incluem-se mais saberes necess\u00e1rios \n\naos professores, assim como tamb\u00e9m os professores s\u00e3o inclusos em fun\u00e7\u00f5es antes \n\nexclusivas de especialistas. Com rela\u00e7\u00e3o a isso, vale atentar para as considera\u00e7\u00f5es de \n\nVeiga-Neto (2001b, p.117):  \n\nassim como o conhecimento especializado da \u00e1rea psi estendeu-se \nsobre todos n\u00f3s a partir do s\u00e9culo XVIII \u2013 ainda que estivesse nas \nm\u00e3os de experts \u2013, em termos profissionais esse tipo de \nconhecimento poder\u00e1 ser cada vez mais exigido a mais e mais \npessoas; nesse caso, especialmente aos professores e \u00e0s \nprofessoras. Em outras palavras: isso n\u00e3o corresponde ao \nalargamento do campo de atua\u00e7\u00e3o da Psicopedagogia? Pergunto \nse esse n\u00e3o \u00e9 o caso de, entre outras coisas, estar em movimento \numa vontade de saber, sempre ativada por uma vontade de poder, \nt\u00e3o mais eficiente quanto menos aparente for, t\u00e3o mais ardilosa \nquanto mais nos capturar atrav\u00e9s de estrat\u00e9gias de tradu\u00e7\u00e3o e \nsimplifica\u00e7\u00e3o.   \n\n \n\n                                                 \n81 Mas \u00e9 preciso tamb\u00e9m fazer uma distin\u00e7\u00e3o entre os tipos de escolas a que estamos nos referindo: falar \nsimplesmente em escola contempor\u00e2nea n\u00e3o significa muita coisa. Apesar de, atualmente, o quadro \nconceitual pedag\u00f3gico centrar-se na id\u00e9ia da educa\u00e7\u00e3o construtivista \u2013 de base interacionista-cognitivista \u2013 \nh\u00e1 uma pluralidade de pr\u00e1ticas escolares que se constroem em conex\u00e3o com este quadro, a depender das \nposi\u00e7\u00f5es de sujeito que est\u00e3o em jogo nas diferentes escolas. Assim sendo, mesmo envoltas pelo discurso \nconstrutivista, n\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil perceber que, de forma geral, as escolas particulares (em especial aquelas cujos \nvalores da mensalidade s\u00e3o bastante altos) colocam \u00eanfase, sim, nos conte\u00fados e nos conhecimentos \nsocialmente considerados v\u00e1lidos, diferentemente da maioria das escolas p\u00fablicas de massa (para ficarmos \napenas nesses dois exemplos), cuja \u00eanfase recai sobre a valoriza\u00e7\u00e3o dos saberes locais, transformando-os em \nconhecimento \u00fatil e satisfat\u00f3rio para os sujeitos que as freq\u00fcentam. O processo parece ser inverso quando se \ntrata do ensino superior: talvez isso explique o fato de que grande parte das vagas em universidades federais, \nno Brasil, \u00e9 preenchida por estudantes oriundos de escolas particulares, enquanto que aos alunos \nfreq\u00fcentadores de escolas p\u00fablicas de massa \u2013 que os \u201csocializaram\u201d de um determinado modo \u2013 restam, no \ncaso de chegarem \u00e0 conclus\u00e3o do Ensino M\u00e9dio, as altas mensalidades das universidades privadas. Se assim \nfor, tratar-se-ia, ent\u00e3o, de escolas que t\u00eam objetivos e interesses (e, portanto, pr\u00e1ticas) diferentes, mas com \nalguma coisa em comum, a saber: a produ\u00e7\u00e3o de subjetividades, j\u00e1 que se trata de formar sujeitos de um \ncerto tipo, a depender tamb\u00e9m das posi\u00e7\u00f5es que desde cedo s\u00e3o ensinados a assumirem pelos grupos sociais \ndos quais fazem parte. \n\n\n\n 190 \n\n Ao se constituir nesse espa\u00e7o de hibridez entre especialmente a Psicologia e a \n\nPedagogia, a Psicopedagogia p\u00f5e em a\u00e7\u00e3o um alargamento das duas \u00e1reas \u2013 traduz e \n\nsimplifica \u2013 n\u00e3o necessariamente em profundidade, em conhecimento, mas no que se \n\nrefere \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de saber-poder. A Psicopedagogia ocupa-se de sujeitos \n\nque n\u00e3o precisam estar na cl\u00ednica de Psicologia, j\u00e1 que podem estar (e est\u00e3o) na pr\u00f3pria \n\nescola. Tampouco se trata somente da atua\u00e7\u00e3o de professores, pois se pretende a \n\ninterven\u00e7\u00e3o dos especialistas (os psicopedagogos), mesmo que, na aus\u00eancia de um \n\nprofissional exclusivo para o trabalho psicopedag\u00f3gico, os pr\u00f3prios professores acumulem \n\nessas duas fun\u00e7\u00f5es. Ou seja, com a Psicopedagogia, parece haver um alargamento das \n\nfun\u00e7\u00f5es do psic\u00f3logo (at\u00e9 a escola) e do pedagogo (at\u00e9 os casos antes resolvidos \n\nexclusivamente na cl\u00ednica), embora isso n\u00e3o signifique uma maior compreens\u00e3o dos \n\nfen\u00f4menos que buscam investigar. Dessa forma, as pedagogias psicol\u00f3gicas (e, na esteira \n\ndelas, a Psicopedagogia) servem mais aos processos do que ao conhecimento, ocupam-se \n\nmais dos processos do que do conhecimento.  \n\n\u00c9 como se as institui\u00e7\u00f5es escolares que funcionam com \npedagogias psicol\u00f3gicas se afastassem nas primeiras etapas de \nforma\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o expl\u00edcita da transmiss\u00e3o de saberes, como se \na paix\u00e3o pelo conhecimento e a compreens\u00e3o dos mundos da \nnatureza e da cultura se vissem relegados ou quase exclu\u00eddos em \ndetrimento de um processo de forma\u00e7\u00e3o de personalidades apenas \nencoberto mediante refer\u00eancias ao l\u00fadico-tecnol\u00f3gico, a processos \nde simula\u00e7\u00e3o de problemas, a jogos na \u201crealidade virtual\u201d que \nfazem de muitas destas escolas verdadeiros parques de alucinado \nentretenimento. (Varela, 2000, p.103-104) \n\n \n\nTalvez isso nos ajude a entender por que a Psicopedagogia, em meio a esse \n\ncontexto escolar, tem se tornado um discurso t\u00e3o vigoroso, atual e sedutor e, ao mesmo \n\ntempo, por que ela n\u00e3o pode ajudar na qualifica\u00e7\u00e3o da escola, sob a \u00f3tica dos \n\nconhecimentos. Mas, diante dessa esp\u00e9cie de esvaziamento dos conte\u00fados e de \n\nfragiliza\u00e7\u00e3o dos conhecimentos tanto nas escolas onde os professores lecionam quanto nas \n\nuniversidades onde s\u00e3o formados, e j\u00e1 que os enunciados educativos focalizam as formas \n\ncomo os alunos aprendem, \u00e9 bastante comum atualmente que as professoras expressem \n\nseu desejo em procurar forma\u00e7\u00e3o em Psicopedagogia, na inten\u00e7\u00e3o de saberem como \n\nensinar, o que acaba por conferir a esta \u00e1rea uma posi\u00e7\u00e3o ainda mais privilegiada, \n\nconsiderada importante e necess\u00e1ria.  \n\n \n\n\n\n 191 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO VII \n\nPARA N\u00c3O CONCLUIR \n\n \n\n \n\nSe quisermos analis\u00e1-lo [o discurso] em suas condi\u00e7\u00f5es, seu jogo \ne seus efeitos, \u00e9 preciso, creio, optar por tr\u00eas decis\u00f5es \u00e0s quais \nnosso pensamento resiste um pouco [...]: questionar nossa \nvontade de verdade; restituir ao discurso seu car\u00e1ter de \nacontecimento; suspender, enfim, a soberania do significante. \n(Foucault, 1999a, p.51) \n\n \n\nNa inten\u00e7\u00e3o de lan\u00e7ar um olhar geneal\u00f3gico sobre a emerg\u00eancia da Psicopedagogia \n\nno Brasil, selecionei alguns focos de an\u00e1lise entendidos como portas de entrada que \n\npossibilitaram o surgimento desse campo.  \n\nPara tanto, iniciei destacando condi\u00e7\u00f5es mais amplas, apresentadas em quatro \n\nportas de entrada (desenvolvidas na segunda parte da Tese) que transcendem o caso \n\nbrasileiro, mas sem as quais eu dificilmente chegaria a ele. Nessas quatro portas, sugeri \n\nque as primeiras possibilidades para a constru\u00e7\u00e3o do solo psicopedag\u00f3gico foram \n\ndispostas pelo elo entre Psicologia e Pedagogia, constitu\u00eddo na pr\u00f3pria emerg\u00eancia dos \n\nestudos da crian\u00e7a, que posicionaram a inf\u00e2ncia no centro das discuss\u00f5es da ci\u00eancia, da \n\nmoral, da religi\u00e3o e da fam\u00edlia, atrav\u00e9s de pesquisas psicol\u00f3gicas que produziram a crian\u00e7a \n\ncomo objeto de seu olhar. Ao discutir a produ\u00e7\u00e3o dos escolares anormais como outra das \n\npossibilidades de emerg\u00eancia da Psicopedagogia, sugeri que a intensifica\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas \n\npsicologizantes, mediada pela preocupa\u00e7\u00e3o com a normaliza\u00e7\u00e3o da inf\u00e2ncia anormal no \n\ninterior das escolas, colocou em funcionamento um conjunto de saberes e pr\u00e1ticas \n\npsicopedag\u00f3gicas, que come\u00e7ou a se formar em torno dos anormais ao mesmo tempo em \n\nque contribu\u00eda ainda mais para a consolida\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o dos discursos sobre a \n\n\n\n 192 \n\nanormalidade. Em seguida, mostrei que as pr\u00e1ticas (inclu\u00eddos os discursos) de Maria \n\nMontessori, Ovide Decroly, Edouard Clapar\u00e8de e Jean Piaget \u2013 ao defenderem a \n\nnecessidade de escolas que funcionassem ao mesmo tempo como laborat\u00f3rios de \n\nobserva\u00e7\u00e3o, espa\u00e7os de tratamento e locais de forma\u00e7\u00e3o de professores, onde se \n\naplicassem e aperfei\u00e7oassem as teorias e m\u00e9todos m\u00e9dicos e psicol\u00f3gicos \u2013 propuseram a \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o de uma doutrina exterior (disciplina) por uma doutrina interior (governamento \n\ndo ser por si) e, tamb\u00e9m em fun\u00e7\u00e3o disso, estiveram envolvidas com um processo de \n\ngovernamentaliza\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o escolar. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao que desenvolvi na segunda parte da Tese, mais especialmente no \n\nque se refere aos estudiosos cujos textos serviram de corpus de an\u00e1lise dessa parte da \n\npesquisa, quero retomar alguns pontos, no sentido de apontar algumas conclus\u00f5es desse \n\ntrabalho.  \n\nApesar das diferen\u00e7as entre Montessori, Decroly, Clapar\u00e8de e Piaget, h\u00e1 uma s\u00e9rie \n\nde id\u00e9ias, conectadas entre si, que atravessam o pensamento dos quatro estudiosos, dentre \n\nas quais se podem destacar as seguintes: \n\n\u2022 a crian\u00e7a \u00e9 um ser singular, biol\u00f3gico (cujo interesse por aprender \u00e9 subjetivo, \n\nnatural e espont\u00e2neo) e por isso deve estar no centro da a\u00e7\u00e3o educativa, em torno \n\ndo qual devem gravitar os m\u00e9todos e os programas escolares (e n\u00e3o o contr\u00e1rio); \n\nassim, os m\u00e9todos n\u00e3o se justificam por si mesmos, nem pela instru\u00e7\u00e3o ou pelo \n\nensino dos conte\u00fados, mas se justificam em fun\u00e7\u00e3o das formas como as crian\u00e7as \n\naprendem;82  \n\n\u2022 o interesse da crian\u00e7a, que nasce de suas necessidades naturais, \u00e9 o motor da \n\neduca\u00e7\u00e3o (s\u00f3 o interesse leva ao conhecimento) e deve ser despertado pelo trabalho \n\nescolar, dispondo-se condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para isso no ambiente e nas atividades \n\npropostas; \n\n                                                 \n82 Quero esclarecer que as id\u00e9ias aqui listadas s\u00e3o resultado de uma s\u00e9rie de investiga\u00e7\u00f5es realizadas, de \nmodos diferentes, pelos referidos autores e constituem-se, no seu conjunto, como o fio que envolve e mescla \nas teoriza\u00e7\u00f5es dos autores. Isso significa que n\u00e3o se trata, aqui, de assumir tais id\u00e9ias como verdadeiras ou \nfalsas, mas de problematizar \u2013 tal como pretendi ter feito ao longo dessa Tese \u2013 como elas chegaram a ser \nconsideradas verdadeiras. Para ser mais objetiva: ao listar essas id\u00e9ias, n\u00e3o significa que eu concorde com \nelas ou que as esteja propondo. \n\n\n\n 193 \n\n\u2022 a disciplina \u00e9 algo que vem do interior, ou seja, tem origem dentro da pr\u00f3pria \n\ncrian\u00e7a e, sendo assim, n\u00e3o pode se configurar em castigos ou recompensas, n\u00e3o \n\npode ser imposta de fora; \n\n\u2022 o principal objetivo da educa\u00e7\u00e3o \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es de ensino-aprendizagem \n\najustadas \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es naturais das crian\u00e7as e que sejam capazes de libert\u00e1-las \n\ndos espartilhos t\u00edpicos da escola tradicional, de modo a formar e incentivar: a \n\niniciativa, a autodisciplina, o autocontrole, a auto-educa\u00e7\u00e3o, a capacidade de \n\ndecis\u00e3o, a autonomia, enfim, o que os referidos estudiosos chamam de self-\n\ngovernment.   \n\nPode-se ler esse objetivo, bem como esse conjunto de id\u00e9ias que atravessam o \n\npensamento de Montessori, Decroly, Clapar\u00e8de e Piaget, como imersos no jogo imanente \n\nda troca da \u00eanfase na disciplina (educa\u00e7\u00e3o r\u00edgida, coercitiva e puramente instrucional, \n\nchamada pelos autores de educa\u00e7\u00e3o tradicional) para a \u00eanfase no governamento do ser por \n\nsi (educa\u00e7\u00e3o cujo centro \u00e9 a pr\u00f3pria crian\u00e7a, considerando-a em suas formas de \n\npensamento e aprendizagem, chamada pelos autores de educa\u00e7\u00e3o nova). Nesse sentido, \n\npode-se dizer que o deslocamento do dispositivo disciplinar para o dispositivo de \n\nseguridade \u2013 estudado por Foucault (2006) com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 governamentaliza\u00e7\u00e3o do Estado \n\n\u2013 teve sua face pedag\u00f3gica ancorada tamb\u00e9m nas pr\u00e1ticas desses estudiosos. \n\nLendo essa s\u00e9rie de id\u00e9ias a partir dos estudos de Foucault (2006), pode-se afirmar \n\nque, em todas elas, se trata de governar as rela\u00e7\u00f5es do ser-consigo. Nesse sentido, \u00e9 \n\nposs\u00edvel dizer que a l\u00f3gica do governamento do ser por si (caracter\u00edstica do dispositivo de \n\nseguridade) foi possibilitada, no campo da Educa\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m por meio dos modos \n\neducativos propostos por esses quatro estudiosos, cujas teoriza\u00e7\u00f5es enfatizam a \n\nnecessidade de os sujeitos aprenderem a governar a si pr\u00f3prios. Em outras palavras: as \n\nteoriza\u00e7\u00f5es podem ser lidas e entendidas como defendendo a id\u00e9ia de que o governo dos \n\nsujeitos, quando operado de forma exterior (o que \u00e9 t\u00edpico do dispositivo disciplinar), seja \n\ndesbloqueado, por meio da forma\u00e7\u00e3o de alunos ativos, que se movimentam a partir de seus \n\ninteresses e que, se assim educados \u2013 porque educ\u00e1veis \u2013, s\u00e3o capazes do governo de si \n\nmesmos (o que \u00e9 t\u00edpico do dispositivo de seguridade). Nesse sentido, o pr\u00f3prio dispositivo \n\nde seguridade \u00e9 colocado em funcionamento, na inst\u00e2ncia educacional, tamb\u00e9m por essa \n\ns\u00e9rie de id\u00e9ias que atravessam os discursos aqui analisados. E \u00e9 a isso que me refiro \n\nquando digo, no Cap\u00edtulo II, com base em Noguera-Ram\u00edrez (2008), que \u00e9 poss\u00edvel ver a \n\nModernidade com as lentes da Pedagogia. \n\n\n\n 194 \n\nAp\u00f3s analisar as condi\u00e7\u00f5es mais amplas para a emerg\u00eancia da Psicopedagogia \n\nenquanto campo espec\u00edfico do conhecimento (condi\u00e7\u00f5es discutidas na segunda parte da \n\nTese) passei a discutir (na terceira parte) as condi\u00e7\u00f5es para a consolida\u00e7\u00e3o do entorno \n\npsicopedag\u00f3gico no Brasil, destacando duas portas de entrada: a Escola de \n\nAperfei\u00e7oamento Pedag\u00f3gico de Belo Horizonte e o Instituto de Educa\u00e7\u00e3o do Rio de \n\nJaneiro, entre as quais h\u00e1, apesar das diferen\u00e7as de seu funcionamento, uma continuidade \n\nfundamental que me serviu como uma porta de entrada maior: a dissemina\u00e7\u00e3o, no Brasil, \n\ndos princ\u00edpios do Movimento da Escola Nova. \n\nAssim, iniciei a terceira parte analisando tr\u00eas publica\u00e7\u00f5es: o documento Manifesto \n\ndos Pioneiros da Educa\u00e7\u00e3o Nova, redigido por Fernando de Azevedo; o livro Introdu\u00e7\u00e3o \n\nao Estudo da Escola Nova, escrito por Louren\u00e7o Filho; e o texto Por que \u201cEscola \n\nNova\u201d?, escrito por An\u00edsio Teixeira. Em seguida, passei a tratar da Escola de \n\nAperfei\u00e7oamento Pedag\u00f3gico de Belo Horizonte, analisando o trabalho investigativo \n\ndesenvolvido por Helena Antipoff; e do Instituto de Educa\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro, \n\nanalisando a forma como a forma\u00e7\u00e3o de professores no Brasil foi pensada e efetivada na \n\nd\u00e9cada de 1930, especialmente por An\u00edsio Teixeira e Louren\u00e7o Filho. \n\nComo referi, as reformas educacionais que aconteceram no per\u00edodo entre 1920 e \n\n1930 \u2013 impulsionadas, ap\u00f3s a Primeira Guerra Mundial, pela dissemina\u00e7\u00e3o, no Brasil, de \n\nm\u00e9todos educativos inspirados na Psicologia \u2013 foram o cen\u00e1rio mais amplo no qual os \n\nreferidos educadores se movimentaram, em meio \u00e0 efetiva\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es e \u00e0 \n\nado\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias medidas no campo da Educa\u00e7\u00e3o no Brasil. Nesse sentido, tais educadores \n\nestiveram envolvidos, cada um a seu modo, com a reorganiza\u00e7\u00e3o da escola brasileira, no \n\nque se refere \u00e0 administra\u00e7\u00e3o escolar, \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o da rede e clientela, \u00e0s pesquisas sobre o \n\nperfil dos estudantes, \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de professores, etc. \n\nRetomando alguns pontos do que foi desenvolvido na terceira parte, \u00e9 poss\u00edvel \n\ndizer que tamb\u00e9m h\u00e1, entre os textos que serviram de corpus de an\u00e1lise dessa parte da \n\npesquisa, um conjunto de id\u00e9ias que atravessam as pr\u00e1ticas de Fernando de Azevedo, \n\nLouren\u00e7o Filho, An\u00edsio Teixeira e Helena Antipoff, dentre as quais, destaco: \n\n\u2022 a n\u00e3o-determina\u00e7\u00e3o das finalidades da educa\u00e7\u00e3o e a n\u00e3o-aplica\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos \n\ncient\u00edficos aos problemas educacionais geram desorganiza\u00e7\u00e3o do aparelho escolar \n\ne desarticula\u00e7\u00e3o das iniciativas de mudan\u00e7a e impedem a unidade e a continuidade \n\nde pensamento das reformas de ensino no Brasil; portanto, \u00e9 preciso definir bases \n\nque sejam capazes de darem uma dire\u00e7\u00e3o comum \u00e0 a\u00e7\u00e3o educativa, no que se \n\n\n\n 195 \n\nrefere tanto \u00e0s propostas pol\u00edticas ao campo da Educa\u00e7\u00e3o quanto \u00e0s pr\u00e1ticas \n\npedag\u00f3gicas realizadas nas escolas;83 \n\n\u2022 as bases da educa\u00e7\u00e3o, para que consigam operar com o ajustamento entre as \n\nfinalidades da educa\u00e7\u00e3o e os processos operados para que tais finalidades sejam \n\natingidas, dever\u00e3o ser estabelecidas a partir da Biologia, da Psicologia e da \n\nSociologia; \n\n\u2022 o direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o deve ser garantido a todo cidad\u00e3o brasileiro. O que justifica e \n\ndetermina esse direito \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica do indiv\u00edduo e n\u00e3o a hierarquia social \n\nde privil\u00e9gios. Se a finalidade da educa\u00e7\u00e3o \u00e9 baseada na Biologia (em fun\u00e7\u00e3o da \n\nid\u00e9ia de aptid\u00e3o natural dos indiv\u00edduos), a determina\u00e7\u00e3o de uma normalidade das \n\naptid\u00f5es ser\u00e1 realizada pela Psicologia, cujos estudos, ao investigarem o que \n\nacontece naturalmente com os sujeitos para que aprendam ou n\u00e3o aprendam, \n\nestabelecem as medidas dessa sele\u00e7\u00e3o e garantem, assim, a necess\u00e1ria \n\ncientificidade da educa\u00e7\u00e3o. \n\n\u2022 a ci\u00eancia da Psicologia \u00e9 primordial \u00e0 solu\u00e7\u00e3o de problemas da educa\u00e7\u00e3o e do \n\nensino no Brasil, porque, entre outras coisas, permite: conhecer as crian\u00e7as em \n\nsuas diferentes fases de desenvolvimento, em todos os seus aspectos; melhor \n\norganizar os modos e os ambientes educativos voltados para elas; melhor organizar \n\nas institui\u00e7\u00f5es escolares, ordenando as classes por n\u00edvel intelectual; e melhor \n\norganizar o sistema de ensino de modo geral. Considerando isso, h\u00e1 necessidade de \n\ndifundir as pesquisas realizadas a partir da Psicologia, estendendo-as a um grande \n\nn\u00famero de crian\u00e7as; \n\n\u2022 a escola tradicional \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o autocr\u00e1tica, est\u00e1tica, preparat\u00f3ria e \n\nsuplementar, que limita a atividade do aluno e o ensina a seguir e obedecer ordens \n\nimpostas externamente; portanto, trata-se de uma institui\u00e7\u00e3o na qual o aluno \u00e9 \n\napenas um expectador, indiferente ao que sucede; \n\n\u2022  a escola nova \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o que funciona de acordo com os interesses pr\u00f3prios \n\na cada idade, por meio de projetos que assegurem a unidade do processo de \n\naprendizagem, formando o aluno para que pense, julgue e se dirija por si mesmo; \n\nportanto, trata-se de uma institui\u00e7\u00e3o cuja finalidade \u00e9 a educa\u00e7\u00e3o pelo interesse, em \n\n                                                 \n83 Idem \u00e0 nota anterior. \n\n\n\n 196 \n\nque n\u00e3o se exige do aluno (entendido como um agente ou um ator, ligado ao curso \n\ndos eventos) nada mais que o trabalho que ele aceita e quer; \n\n\u2022 a escola tradicional deve ser substitu\u00edda, no Brasil, por uma escola nova; o que \n\nmarca as diferen\u00e7as entre as duas escolas \u00e9 a predomin\u00e2ncia, em todos os trabalhos \n\nescolares, do fator psicobiol\u00f3gico do interesse, o est\u00edmulo constante \u00e0 crian\u00e7a, o \n\nrespeito \u00e0 sua personalidade, colocando-a como eixo da escola e como centro de \n\ngravidade da educa\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 as crian\u00e7as se interessam mais por mat\u00e9rias escolares cujos conte\u00fados e m\u00e9todos \n\ns\u00e3o renovados e atraentes, exigindo delas uma atitude mais ativa; \n\n\u2022 a aprendizagem n\u00e3o est\u00e1 vinculada \u00e0 fixa\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias, aquisi\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos, armazenamento e memoriza\u00e7\u00e3o de f\u00f3rmulas, nomes, datas, \n\nclassifica\u00e7\u00f5es, ou mera absor\u00e7\u00e3o e aceita\u00e7\u00e3o de doutrinas, fatos ou conceitos; a \n\naprendizagem deve ser pensada como mais ampla, relacionada a uma situa\u00e7\u00e3o real \n\nde experi\u00eancia e aos prop\u00f3sitos de quem aprende, relacionada \u00e0 motiva\u00e7\u00e3o e a um \n\nprocesso de ajustamento individual, a um processo ativo de reagir a certas coisas e \n\nselecionar as rea\u00e7\u00f5es apropriadas, a um sistema de rela\u00e7\u00f5es funcionais que \u00e9 \n\npr\u00f3prio a cada pessoa e que a distingue das demais; \n\n\u2022 a forma\u00e7\u00e3o de professores deve estar solidamente ancorada na perspectiva \n\nescolanovista, por meio de programas espec\u00edficos a depender da idade dos alunos \n\ncom quem os mestres ir\u00e3o trabalhar, para que as fases do desenvolvimento humano \n\nsejam amplamente conhecidas, consideradas e respeitadas; portanto, as grades \n\ncurriculares dos cursos de forma\u00e7\u00e3o devem atender \u00e0s exig\u00eancias cient\u00edficas \n\nassinaladas nas investiga\u00e7\u00f5es sobre as formas como os sujeitos agem e aprendem;  \n\nComo se pode perceber pelo conjunto dessas id\u00e9ias que atravessam as pr\u00e1ticas de \n\nFernando de Azevedo, Louren\u00e7o Filho, An\u00edsio Teixeira e Helena Antipoff, as teorias e os \n\nm\u00e9todos das pesquisas realizadas por estudiosos europeus e norte-americanos, \n\nrepresentantes do Movimento da Escola Nova, s\u00e3o o ponto de onde partem e chegam as \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es brasileiras sobre as crian\u00e7as e o ensino. Preocupados em atribuir e efetivar \n\num car\u00e1ter cient\u00edfico \u00e0 educa\u00e7\u00e3o no Brasil, as discuss\u00f5es realizadas pelos referidos \n\neducadores brasileiros \u2013 tal como o proposto por Montessori, Decroly, Clapar\u00e8de e Piaget \n\n\u2013 giram em torno da necessidade de se substituir a fun\u00e7\u00e3o disciplinadora da escola \n\ntradicional por uma fun\u00e7\u00e3o governamental da escola nova; ou seja, as discuss\u00f5es \n\n\n\n 197 \n\nrealizadas no Brasil tamb\u00e9m situam o (auto) governamento e a (auto) regula\u00e7\u00e3o como \n\nproblemas centrais da escola. \n\nNesse sentido, os autores e pesquisadores brasileiros, cujos textos compuseram o \n\ncorpus de an\u00e1lise da terceira parte desse trabalho, n\u00e3o inventaram, por assim dizer, o \n\nempreendimento cient\u00edfico no qual est\u00e3o inseridos: tal empreendimento j\u00e1 existia. O que \n\neles fizeram foi desenvolver em uma determinada dire\u00e7\u00e3o o trabalho de uma tradi\u00e7\u00e3o que \n\nj\u00e1 estava firmemente enraizada entre e pelos pioneiros do Movimento da Escola Nova. \n\nEis, assim, as rela\u00e7\u00f5es que se podem estabelecer entre a segunda e a terceira parte \n\nda Tese: as preocupa\u00e7\u00f5es de Maria Montessori, Ovide Decroly, Edouard Clapar\u00e8de, Jean \n\nPiaget, Fernando de Azevedo, Louren\u00e7o Filho, An\u00edsio Teixeira e Helena Antipoff est\u00e3o, \n\napesar das diferen\u00e7as que h\u00e1 em suas proposi\u00e7\u00f5es, em sintonia com uma l\u00f3gica mais \n\nampla das \u00e9pocas em que se situam suas teoriza\u00e7\u00f5es: a l\u00f3gica das sociedades de gest\u00e3o \n\ngovernamental, que funcionam por meio do dispositivo de seguridade, estudada por \n\nFoucault (2006), com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 governamentaliza\u00e7\u00e3o do Estado. Ou melhor: para al\u00e9m de \n\nestarem em sintonia, tais preocupa\u00e7\u00f5es partem dessa l\u00f3gica e, ao mesmo tempo, de modo \n\ncircular e imanente, configuram, na inst\u00e2ncia educacional, o pr\u00f3prio deslocamento de \n\n\u00eanfase do dispositivo disciplinar para o dispositivo de seguridade, envolvendo-se, assim, \n\ncom um processo que se pode chamar de governamentaliza\u00e7\u00e3o da escola.  \n\nEm outras palavras: ao proporem, de modos diversos, a substitui\u00e7\u00e3o do sujeito \n\nd\u00f3cil pelo sujeito que guia a si mesmo, as investiga\u00e7\u00f5es aqui analisadas (dos estudiosos \n\neuropeus e brasileiros) se movimentaram no interior de uma racionalidade que direcionava \n\nas preocupa\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas pol\u00edticas das sociedades ocidentais, cuja l\u00f3gica priorizava o \n\ngovernamento do ser por si. Isso n\u00e3o significa que as preocupa\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas pol\u00edticas \n\ncausaram as investiga\u00e7\u00f5es dos referidos estudiosos; em vez disso, h\u00e1 uma implica\u00e7\u00e3o \n\nm\u00fatua entre as investiga\u00e7\u00f5es e as preocupa\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas pol\u00edticas, tornando-se \n\nreciprocamente poss\u00edveis, embaralhando-se e formando um nexo a uma s\u00f3 vez \n\neducacional e pol\u00edtico. E \u00e9 nesse sentido que se podem entender tais investiga\u00e7\u00f5es como \n\nenvolvidas com as possibilidades de governamentaliza\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o escolar. Ou seja, \n\nh\u00e1 uma l\u00f3gica de funcionamento das sociedades de gest\u00e3o governamental da qual a escola \n\nn\u00e3o escapa: a escola \u00e9 ao mesmo tempo produto e produtora dessa mesma l\u00f3gica. Nesse \n\nsentido, a pr\u00f3pria escola foi sendo governamentalizada. E essa \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o fundamental \n\nde possibilidade para a emerg\u00eancia da Psicopedagogia. O que pretendi fazer aqui foi \n\n\n\n 198 \n\nmostrar como a escola foi sendo governamentalizada, por meio de pr\u00e1ticas que se \n\nenvolveram na atribui\u00e7\u00e3o de um car\u00e1ter cient\u00edfico ao campo da Educa\u00e7\u00e3o, fundamentando-\n\no especialmente na Biologia e na Psicologia. \n\nNisso tudo, \u00e9 preciso referir que a caracteriza\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise que fiz das pr\u00e1ticas \n\ndesses estudiosos n\u00e3o pretende servir, de modo algum, como um exame minucioso de suas \n\nteoriza\u00e7\u00f5es como um todo. A inten\u00e7\u00e3o foi t\u00e3o somente a de mostrar que os bocados dessas \n\npr\u00e1ticas integram \u2013 em maior ou menor medida, com mais ou menos intensidade \u2013 um \n\nconjunto de condi\u00e7\u00f5es que as tornaram poss\u00edveis no interior de um corpo particular de \n\nformula\u00e7\u00f5es que se pretenderam cient\u00edficas, cujo principal efeito foi a \n\ngovernamentaliza\u00e7\u00e3o da escola. \u00c9 a l\u00f3gica de funcionamento das sociedades de gest\u00e3o \n\ngovernamental que ajuda a explicar como o trabalho desses estudiosos veio a assumir uma \n\nposi\u00e7\u00e3o de destaque no campo da Educa\u00e7\u00e3o, ao mesmo tempo em que seu posicionamento \n\nrefor\u00e7a e reproduz essa pr\u00f3pria l\u00f3gica. \n\nA partir da an\u00e1lise das condi\u00e7\u00f5es de possibilidade de emerg\u00eancia da \n\nPsicopedagogia \u2013 tanto de forma ampla quanto mais especialmente no Brasil (segunda e \n\nterceira partes da Tese) \u2013, a pesquisa foi mostrando que a pr\u00f3pria emerg\u00eancia da \n\nPsicopedagogia estava enredada, para al\u00e9m de todas aquelas portas de entrada que \n\nselecionei, com determinados problemas e quest\u00f5es educacionais contempor\u00e2neos que, \n\nentre outras coisas, contribu\u00edram para conferir o car\u00e1ter de veridicidade \u00e0 Psicopedagogia, \n\npossibilitando a legitimidade de seu funcionamento no interior das pr\u00e1ticas escolares. Foi \n\ndesse modo que selecionei e analisei tr\u00eas principais pontos, que compuseram a quarta \n\nparte desse trabalho: 1) Psicopedagogia envolvida no processo de normaliza\u00e7\u00e3o; 2) \n\nPsicopedagogia envolvida na gest\u00e3o do risco social; 3) Psicopedagogia envolvida no \n\ndeslocamento do ensino para a aprendizagem. \n\nA an\u00e1lise desses tr\u00eas pontos pretendeu mostrar que a Psicopedagogia, enquanto um \n\ncampo de conhecimento inventado sob a l\u00f3gica das sociedades de gest\u00e3o governamental, \n\nest\u00e1 envolvida com processos e pr\u00e1ticas que funcionam por meio do dispositivo de \n\nseguridade, ao mesmo tempo em que intensificam os efeitos do pr\u00f3prio dispositivo, \n\ncolocando-o sempre e cada vez mais em funcionamento. \n\nComo referi, os saberes psicopedag\u00f3gicos constituem estrat\u00e9gias para cria\u00e7\u00e3o, \n\nreinser\u00e7\u00e3o e readapta\u00e7\u00e3o dos alunos com problemas de aprendizagem e, simultaneamente, \n\nlegitimam a permanente necessidade de interven\u00e7\u00e3o junto a esses alunos, situando-os a \n\n\n\n 199 \n\numa certa dist\u00e2ncia da normalidade m\u00e9dia. Trata-se, pois, do envolvimento da \n\nPsicopedagogia com processos de normaliza\u00e7\u00e3o relativamente aos problemas de \n\naprendizagem, criados e entendidos como um risco social que precisa ser gerido (tamb\u00e9m \n\npela Psicopedagogia). E a gest\u00e3o desse risco \u00e9 operada por meio de estrat\u00e9gias e \n\nprocedimentos, especialmente terap\u00eauticos, que refor\u00e7am o que j\u00e1 havia sido iniciado \n\npelas pr\u00e1ticas escolanovistas (que dispuseram as possibilidades para a emerg\u00eancia da \n\nPsicopedagogia): o deslocamento do ensino para a aprendizagem. \n\nEis, assim, as rela\u00e7\u00f5es que se podem estabelecer entre a segunda, a terceira e a \n\nquarta partes da Tese: se os problemas de aprendizagem (\u00edcones do fracasso escolar) s\u00e3o \n\natualmente objeto de investiga\u00e7\u00e3o, atua\u00e7\u00e3o e normaliza\u00e7\u00e3o da Psicopedagogia, pode-se \n\ndizer que, no Brasil, eles foram inventados por uma s\u00e9rie de pesquisas e pela circula\u00e7\u00e3o de \n\numa s\u00e9rie de discursos \u2013 pesquisas realizadas e discursos disseminados por figuras como \n\nFernando de Azevedo, Louren\u00e7o Filho, An\u00edsio Teixeira e Helena Antipoff, entre outros \u2013, \n\nclaramente inspirados em m\u00e9dicos, psic\u00f3logos e estudiosos da Psicologia, tais como Maria \n\nMontessori, Ovide Decroly, Edouard Clapar\u00e8de, Jean Piaget, tamb\u00e9m entre outros.   \n\nAo iniciar meus estudos de Doutorado, eu n\u00e3o fazia id\u00e9ia das in\u00fameras \n\npossibilidades de an\u00e1lise que o tema da Psicopedagogia poderia me oferecer. A sensa\u00e7\u00e3o \n\nque tenho, ao concluir esta pesquisa, \u00e9 a de que muitos outros caminhos poderiam ter sido \n\npercorridos e muitas outras rela\u00e7\u00f5es poderiam ter sido estabelecidas. E \u00e9 exatamente por \n\nisso que este Cap\u00edtulo final se intitula Para n\u00e3o concluir, na medida em que o t\u00e9rmino \n\ndesta Tese abriu, para mim, um vasto leque de possibilidades para a realiza\u00e7\u00e3o de futuras \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es, tendo por base esta que ora apresentei. E isso se torna ainda mais vis\u00edvel \n\nquando penso na quantidade de material relativo \u00e0 Psicopedagogia que examinei ao longo \n\ndo curso de Doutorado e que, em fun\u00e7\u00e3o das escolhas que tive de fazer, acabou ficando \n\nfora do texto final desse trabalho. Olhando para tr\u00e1s, percebo o quanto foram se \n\nmodificando os modos iniciais de investiga\u00e7\u00e3o apresentados na ocasi\u00e3o da defesa de \n\nProposta de Tese, em dezembro de 2006. De l\u00e1 para c\u00e1, embora a inten\u00e7\u00e3o central de \n\npesquisa tenha permanecido a mesma \u2013 problematizar a emerg\u00eancia da Psicopedagogia no \n\nBrasil \u2013, este texto da Tese pouco cont\u00e9m do texto da Proposta: trata-se, praticamente, \n\ncomo j\u00e1 referido, de dois documentos distintos. \n\nHoje percebo que talvez esta tenha sido a melhor forma de percorrer o caminho at\u00e9 \n\naqui. Explico por que: na medida em que minha inten\u00e7\u00e3o sempre foi, desde o in\u00edcio, \n\n\n\n 200 \n\nproblematizar a emerg\u00eancia da Psicopedagogia no Brasil, meu primeiro movimento foi o \n\nde cercar este tema a partir dos discursos e das pr\u00e1ticas que atualmente circulam sobre ele \n\nem nosso Pa\u00eds. Nesse sentido, o texto da Proposta apresentou um extenso Cap\u00edtulo84 \n\ncomposto por uma s\u00e9rie de considera\u00e7\u00f5es relativas \u00e0s discuss\u00f5es mais recentes que \n\nabrangem a Psicopedagogia no Brasil, tais como:  \n\n\u2022 As \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o em que este campo foi se especializando \u2013 Psicopedagogia \n\nCl\u00ednica, Psicopedagogia Escolar, Psicopedagogia Hospitalar, Psicopedagogia \n\nEmpresarial; \n\n\u2022 A cria\u00e7\u00e3o e o trabalho da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Psicopedagogia (ABPp), \n\nfundada em julho de 1986 durante o II Encontro de Psicopedagogos de S\u00e3o Paulo, \n\nbem como o funcionamento das catorze se\u00e7\u00f5es e dos oito n\u00facleos dessa \n\nAssocia\u00e7\u00e3o, espalhados pelo Brasil, que intentam aproximar profissionais e \n\nmilitantes da \u00e1rea em todo pa\u00eds em torno de objetivos comuns ao campo da \n\nPsicopedagogia, proliferando ainda mais as discuss\u00f5es relativas ao perfil, \u00e0 \n\nforma\u00e7\u00e3o, \u00e0 atua\u00e7\u00e3o e ao reconhecimento de psicopedagogos brasileiros; \n\n\u2022 A reivindica\u00e7\u00e3o pela regulamenta\u00e7\u00e3o da profiss\u00e3o de psicopedagogo (ainda n\u00e3o \n\noficializada), que implicou pelo menos duas coisas: a elabora\u00e7\u00e3o, em 1992, do \n\nC\u00f3digo de \u00c9tica da ABPp; e a extens\u00e3o da Psicopedagogia, que da lideran\u00e7a \n\nacad\u00eamica ampliou-se at\u00e9 uma lideran\u00e7a pol\u00edtica, tornando-se pauta da C\u00e2mara dos \n\nDeputados Federais e aprovando dois Projetos de Lei considerados como \n\npropulsores da discuss\u00e3o cada vez mais intensificada acerca do reconhecimento \n\nlegal da profiss\u00e3o de psicopedagogo85; \n\n                                                 \n84 Trata-se do Cap\u00edtulo III, intitulado Psicopedagogia: algumas considera\u00e7\u00f5es, p.47-90 (Coutinho, 2006). \n85 Os dois Projetos de Lei, aprovados respectivamente em setembro de 1997 e abril de 2000, s\u00e3o: Projeto de \nLei n\u00ba 3.124/97, que cria o Conselho Federal e os Conselhos Regionais de Psicopedagogia e regulamenta a \nprofiss\u00e3o do psicopedagogo, mediante certificado de conclus\u00e3o de curso de Especializa\u00e7\u00e3o em \nPsicopedagogia; e Projeto de Lei n\u00ba 128/2000, que estabelece a implanta\u00e7\u00e3o de assist\u00eancia psicol\u00f3gica e \npsicopedag\u00f3gica em todos os estabelecimentos p\u00fablicos de ensino do Estado de S\u00e3o Paulo, abrangendo os \nn\u00edveis de Educa\u00e7\u00e3o Infantil, Ensino Fundamental e Ensino M\u00e9dio. Para a aprova\u00e7\u00e3o desse segundo Projeto \nde Lei, defendeu-se a id\u00e9ia de que o fracasso escolar representado pela evas\u00e3o e pela repet\u00eancia, provoca \natraso na forma\u00e7\u00e3o do jovem para o mercado de trabalho e gera maior custo para o Estado. Tal Projeto foi \ntransformado na Lei n\u00ba 10.891, em 20 de setembro de 2001, que aprova e amplia o Projeto que lhe deu \norigem, porque autoriza o Poder Executivo a estender a implanta\u00e7\u00e3o de assist\u00eancia psicol\u00f3gica e \npsicopedag\u00f3gica em escolas p\u00fablicas do Estado de S\u00e3o Paulo a escolas p\u00fablicas de todo pa\u00eds, com o objetivo \nde diagnosticar e prevenir problemas de aprendizagem. Para uma s\u00edntese da legisla\u00e7\u00e3o e dos documentos de \nrefer\u00eancia produzidos na \u00e1rea da Psicopedagogia no Brasil, ver anexo 2.  \n\n\n\n 201 \n\n\u2022 A abertura e o funcionamento de cursos de forma\u00e7\u00e3o de psicopedagogos, em \n\nuniversidades brasileiras, desde a d\u00e9cada de 1960, bem como a inexist\u00eancia \u2013 em \n\nfun\u00e7\u00e3o do n\u00e3o-reconhecimento legal da profiss\u00e3o \u2013 de um \u00f3rg\u00e3o que normatize e \n\nfiscalize o planejamento e desenvolvimento dos cursos, tarefa atualmente \n\ndesempenhada pela ABPp, que emite diretrizes e eixos tem\u00e1ticos para a orienta\u00e7\u00e3o \n\ndos cursos, mas que, como \u00f3rg\u00e3o de classe, n\u00e3o tem o poder de emitir \n\nregulamenta\u00e7\u00f5es86. \n\nComo grande parte dos epis\u00f3dios envolvendo a Psicopedagogia no Brasil foram, \n\nna medida em que aconteciam, apresentados e discutidos na Revista Psicopedagogia, \n\nminha id\u00e9ia inicial era, como referi no Cap\u00edtulo I,  fazer dessa Revista o corpus de an\u00e1lise \n\nda pesquisa. Em seguida, vislumbrei a possibilidade de ampliar o corpus, compondo-o a \n\npartir da combina\u00e7\u00e3o dos seguintes documentos: Revista Psicopedagogia, Informativo \n\nPsicopedagogia On-Line, anais de eventos promovidos ou organizados pela Associa\u00e7\u00e3o \n\nBrasileira de Psicopedagogia, ementas dos cursos de forma\u00e7\u00e3o em Psicopedagogia. \n\nDiante da possibilidade de tais materiais n\u00e3o darem conta de uma pesquisa sobre a \n\nemerg\u00eancia da Psicopedagogia, decidi protelar sua an\u00e1lise. E, como salientei, \u00e9 \n\nexatamente por isso que esse Cap\u00edtulo final se intitula Para n\u00e3o concluir, na medida em \n\nque a conclus\u00e3o da pr\u00f3pria Tese sugere o in\u00edcio de uma s\u00e9rie de outras investiga\u00e7\u00f5es \n\nacerca da Psicopedagogia no Brasil, a partir de todos os materiais cuja an\u00e1lise foi \n\ntemporariamente adiada, em fun\u00e7\u00e3o das escolhas que tive de fazer. \n\nUm primeiro exame dos materiais que ficaram em suspenso evidencia que o atual \n\ncen\u00e1rio psicopedag\u00f3gico brasileiro demanda, cada vez mais, a cria\u00e7\u00e3o de saberes para e \n\nsobre o adjetivo psicopedag\u00f3gico; saberes que atuar\u00e3o no sentido de delegar poderes ao \n\npr\u00f3prio adjetivo, a bem de este ser reconhecido, aceito e continuar legitimamente \n\nfuncionando. A complexidade disso est\u00e1 no fato de que a produ\u00e7\u00e3o dos saberes para e \n\nsobre a materialidade das coisas relativas \u00e0 Psicopedagogia deriva de uma vontade de \n\npoder. Est\u00e1 certo que saber confere poder; mas, antes disso, o saber nasce de uma vontade \n\nde poder. Portanto, a base do poder est\u00e1 no pr\u00f3prio poder e n\u00e3o num saber que \n\nsupostamente daria origem ao poder. \u201cOs saberes se constituem com base numa vontade \n                                                 \n86 Por ser isenta de capacidade normativa, a ABPp limita-se a sugerir um curr\u00edculo m\u00ednimo, e prop\u00f4s \u2013 num \ndocumento produzido em 2002 e considerado como um guia norteador de car\u00e1ter abrangente \u2013 ementa, \nconte\u00fados e bibliografia, recomendando que todos os cursos se organizem em torno do trip\u00e9 \u201cteoria-pr\u00e1tica-\nforma\u00e7\u00e3o pessoal do futuro psicopedagogo\u201d. Para uma s\u00edntese dos cursos de Psicopedagogia no Brasil, \ndistribu\u00eddos por Estados e Regi\u00f5es, ver anexo 3.  \n\n\n\n 202 \n\nde poder e acabam funcionando como correias transmissoras do pr\u00f3prio poder a que \n\nservem\u201d (Veiga-Neto, 2003b, p.141).  \n\nO poder que os saberes, ao serem produzidos, atribuem \u00e0 Psicopedagogia nada tem \n\na ver com viol\u00eancia, negatividade ou repress\u00e3o. Trata-se de um poder positivo, que, \n\nexercitando-se no interior da produ\u00e7\u00e3o de saberes, incita a continua\u00e7\u00e3o dessa produ\u00e7\u00e3o, \n\nnum movimento bastante complexo, entrela\u00e7ando tr\u00eas elementos (pr\u00e1ticas, poderes e \n\nsaberes) que, combinados, fazem emergir o que se costuma chamar de fundamentos \n\ncient\u00edficos. Em fun\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria din\u00e2mica de emerg\u00eancia e subsist\u00eancia, os fundamentos \n\ns\u00e3o sempre n\u00f4mades, m\u00f3veis, \u00e1geis, escorregadios, fugitivos, autocriativos, mas que, em \n\nbloco, e a depender da for\u00e7a dos artefatos culturais que os legitimam, podem ir se \n\ncristalizando e se transformando em verdades mais ou menos transcendentes. No af\u00e3 de \n\nexplicar o objeto que lhes constituiu, os fundamentos acabam, assim, por servir de \n\njustificativa para toda uma s\u00e9rie de categoriza\u00e7\u00f5es que v\u00e3o se naturalizando. Nesse \n\nsentido, os fundamentos funcionam de forma a camuflar a id\u00e9ia de que foram inventados a \n\npartir da pr\u00e1tica (denominada de psicopedag\u00f3gica), e passam a ser entendidos como \n\nanteriores \u00e0 pr\u00f3pria pr\u00e1tica, supostamente construindo-a e explicando-a. Um dos efeitos da \n\nlegitima\u00e7\u00e3o dos fundamentos \u00e9 a tend\u00eancia em se entender a Psicopedagogia como um \n\nfen\u00f4meno que se desenvolveu cronol\u00f3gica e evolutivamente, seguindo as caracter\u00edsticas \n\nde universalidade, integralidade e completude. \n\nA Tese que ora apresento pretendeu mostrar que a coloca\u00e7\u00e3o da Psicopedagogia no \n\ninterior de aparatos pol\u00edticos, econ\u00f4micos e administrativos \u00e9 expressa por um movimento \n\nde idas e vindas de uma s\u00e9rie de discursos que, na maioria dos casos, n\u00e3o tiveram a \n\nPsicopedagogia como o motivo de sua cria\u00e7\u00e3o; nesse sentido, pode-se dizer que ela \n\nemergiu em forma de epis\u00f3dios e passou a adquirir graus diferenciados de import\u00e2ncia, a \n\ndepender das situa\u00e7\u00f5es e das discuss\u00f5es que eram realizadas, em momentos e contextos \n\ndiferenciados. Isso talvez nos auxilie a compreender a id\u00e9ia de que a Psicopedagogia n\u00e3o \n\nfoi (e n\u00e3o est\u00e1 sendo) constitu\u00edda a partir de uma unidade indissol\u00favel e fixa, mas a partir \n\nde pr\u00e1ticas algumas vezes isoladas e disformes; outras vezes cont\u00ednuas e regulares. Ou \n\nseja, emergiu como materialidade, como acontecimento aleat\u00f3rio, tal como pretendi \n\nmostrar a partir do exame dos diferentes textos que compuseram o corpus final de an\u00e1lise \n\ndesta Tese, embora muitas outras portas de entrada poderiam ter sido (e, em outras \n\noportunidades, ainda poder\u00e3o ser) analisadas. \n\n\n\n 203 \n\nA formula\u00e7\u00e3o de novos discursos e novas pr\u00e1ticas produz tamb\u00e9m novas \n\nsubjetividades. Diante disso, concordo com Johnson (1999, p.72), quando diz que: \u201c\u00e9 \n\nporque sabemos que n\u00e3o estamos no controle de nossas pr\u00f3prias subjetividades que \n\nprecisamos identificar suas formas\u201d. Nesse sentido, o estudo sobre a emerg\u00eancia da \n\nPsicopedagogia (por meio da an\u00e1lise das condi\u00e7\u00f5es que a possibilitaram), bem como a \n\namplia\u00e7\u00e3o desse estudo (por meio da an\u00e1lise de seus efeitos) torna-se n\u00e3o apenas \n\nnecess\u00e1rio, mas bastante \u00fatil ao campo da educa\u00e7\u00e3o, na medida em que pode nos ajudar a \n\nresponder \u00e0 velha e sempre atual pergunta de Nietsche: \u201co que estamos fazendo de n\u00f3s \n\nmesmos?\u201d. \n\nSendo a Psicopedagogia um discurso que atualmente possui sua pr\u00f3pria ordem, e \n\nestando a Psicopedagogia na ordem de alguns outros diferentes discursos, o estudo de sua \n\nemerg\u00eancia poder\u00e1 contribuir para uma an\u00e1lise dos procedimentos reguladores dos \n\ndiscursos psicopedag\u00f3gicos, procedimentos atravessados por rela\u00e7\u00f5es de poder e que est\u00e3o \n\nem constante deslocamento, \u201cque se cruzam, se refor\u00e7am ou se compensam, formando \n\numa grade complexa que n\u00e3o cessa de se modificar\u201d (Foucault, 1999a, p.9). \n\nEis, assim, minha pretens\u00e3o em toda esta Tese: lan\u00e7ar um olhar geneal\u00f3gico sobre \n\na Psicopedagogia atrav\u00e9s da an\u00e1lise de um conjunto de textos e pr\u00e1ticas (entendidas como \n\ntecnologias), para tentar saber como foi se constituindo o discurso psicopedag\u00f3gico, por \n\nmeio, apesar ou com o apoio dos procedimentos que o regulam; quais foram suas \n\ncondi\u00e7\u00f5es de aparecimento, de crescimento, de varia\u00e7\u00e3o e de valida\u00e7\u00e3o. Examinar a sua \n\nforma\u00e7\u00e3o ao mesmo tempo dispersa, descont\u00ednua e regular, entendendo-o enredado numa \n\ncomplexa trama de signos que comp\u00f5em (e se intersecionam com) outros conjuntos \n\ndiscursivos. Analisar o discurso psicopedag\u00f3gico naquilo que ele tem de mais material: \n\nseu pr\u00f3prio acontecimento. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 204 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\n \n\nACC\u00c1CIO, Li\u00e9te Oliveira. Formando o professor prim\u00e1rio: a Escola Normal e o Instituto \nde Educa\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro. In: LOMBARDI, Jos\u00e9 Claudinei; SAVIANI, Demerval; \nNASCIMENTO, Maria Isabel Moura (orgs.). Navegando pela Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o \nBrasileira. Campinas, SP: Graf. FE: HISTEDBR, 2006 (CD-ROM). p.1-25. \n\nANTIPOFF, Helena. Ideais e interesses das crian\u00e7as de Belo Horizonte e algumas \nsugest\u00f5es pedag\u00f3gicas. In: CAMPOS, Regina Helena de Freitas (org.). Helena Antipoff: \ntextos escolhidos. S\u00e3o Paulo: Casa do Psic\u00f3logo; Bras\u00edlia: Conselho Federal de Psicologia, \n2002a. p.133-157. (Original publicado em 1930). \n\nANTIPOFF, Helena. O desenvolvimento mental das crian\u00e7as de Belo Horizonte. In: \nCAMPOS, Regina Helena de Freitas (org.). Helena Antipoff: textos escolhidos. S\u00e3o Paulo: \nCasa do Psic\u00f3logo; Bras\u00edlia: Conselho Federal de Psicologia, 2002b. p.83-125. (Original \npublicado em 1931). \n\nARI\u00c9S, Philippe. Hist\u00f3ria social da crian\u00e7a e da fam\u00edlia. Rio de Janeiro: LTC, 1981.  \n\nARNOLD, Delci Knebelkamp. Dificuldades de aprendizagem: o estado de corrigibilidade \nna escola para todos. (2006). Proposta de Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 \nFaculdade de Educa\u00e7\u00e3o, Universidade do Vale do Rio dos Sinos, 2006.  \n\nAZEVEDO, Fernando de et alii (1932). Manifesto dos Pioneiros da Educa\u00e7\u00e3o Nova. A \nReconstru\u00e7\u00e3o Educacional no Brasil \u2013 ao Povo e ao Governo. Dispon\u00edvel em \nhttp://www.pedagogiaemfoco.pro.br/heb07a.htm Acessado em 16 de abril de 2008. \n(Original publicado em 1932). \n\nBARRET-KRIEGEL, Blandine. Michel Foucault y el Estado de polic\u00eda. In: BALBIER, E. \nMichel Foucault, fil\u00f3sofo. Barcelona: Gedisa, 1990. p.186-192. \n\nBARROS, C\u00e9lia. Pontos de Psicologia do Desenvolvimento. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1995. \n\nBAUMAN, Zygmunt. O mal-estar da P\u00f3s-Modernidade. Rio de Janeiro: Jorge Zahar, \n1998. \n\n\n\n 205 \n\nBOBBIO, N. Estado, governo e sociedade: para uma teoria geral da pol\u00edtica. Rio de \nJaneiro: Paz &amp; Terra, 2001. \n\nBOCK, Ana Maria. Psicologias: uma introdu\u00e7\u00e3o ao estudo da Psicologia. S\u00e3o Paulo: \nSaraiva, 1997. \n\nBOSSA, N\u00e1dia. A Psicopedagogia no Brasil: contribui\u00e7\u00f5es a partir da pr\u00e1tica. Porto \nAlegre: Artes M\u00e9dicas, 2000. \n\nBUJES, Maria Isabel Edelweiss. Inf\u00e2ncia e maquinarias. Rio de Janeiro: DP&amp;A, 2002. \n\nCALVO, \u00c1ngel C. Moreu. Claves para una historia de la Psicopedagog\u00eda en Espa\u00f1a. \nRevista Espa\u00f1ola de Pedagog\u00eda. Ano LVI, n.210, abr-jun 1998, p.311-334. \n\nCAMPOS, Maria dos Reis. Execu\u00e7\u00e3o de um \u201cprojeto\u201d. Arquivos do Instituto de Educa\u00e7\u00e3o. \nRio de Janeiro, v.1, n.2, jun.1936, p.223-232. \n\nCAMPOS, Regina Helena de Freitas (org.). Helena Antipoff: textos escolhidos. S\u00e3o Paulo: \nCasa do Psic\u00f3logo; Bras\u00edlia: Conselho Federal de Psicologia, 2002. \n\nCAMPOS, Regina Helena de Freitas. (2003). Helena Antipoff: raz\u00e3o e sensibilidade na \nPsicologia e na Educa\u00e7\u00e3o. Revista Estudos Avan\u00e7ados, v.17, n.49. S\u00e3o Paulo, set/dez, \n2003. Dispon\u00edvel em http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-\n40142003000 300013 Acessado em 22 de abril de 2008. \n\nCAMPOS, Regina Helena de Freitas; ASSIS, Raquel Martins; LOUREN\u00c7O, \u00c9rika. \nLouren\u00e7o Filho, a Escola Nova e a Psicologia. In: LOUREN\u00c7O FILHO, Manuel \nBergstr\u00f6m. Introdu\u00e7\u00e3o ao Estudo da Escola Nova: bases, sistemas e diretrizes da \npedagogia contempor\u00e2nea. Rio de Janeiro: EdUERJ, 2002. p.15-53. \n\nCAMPOS, Regina Helena de Freitas; LOUREN\u00c7O, \u00c9rika; ANTONINI, Isabel Gontijo. \nIntrodu\u00e7\u00e3o. Helena Antipoff e a Psicologia no Brasil. In: CAMPOS, Regina Helena de \nFreitas (org.). Helena Antipoff: textos escolhidos. S\u00e3o Paulo: Casa do Psic\u00f3logo; Bras\u00edlia: \nConselho Federal de Psicologia, 2002. p.11-36. \n\nCARVALHO, Rebeca. (2007). Decroly e a Unidade de Centro de Interesse. Jornal Appai \nEducar, Ano 10, n.53, 2007 [on-line]. Dispon\u00edvel em http://www.appai.org.br/Jornal_ \nEducar/jornal33/historia_educacao/decroly.asp. Acessado em 28 de Janeiro de 2008.   \n\nCARVALHO, V\u00e2nia. Desenvolvimento humano e Psicologia: generalidades, conceitos, \nteorias. Belo Horizonte: UFMG, 1996. \n\nCLAPAR\u00c8DE, Edouard. A educa\u00e7\u00e3o funcional. S\u00e3o Paulo: Companhia Editora Nacional, \n1940. (Original publicado em 1931). \n\nCLAPAR\u00c8DE, Edouard. A escola sob medida. Rio de Janeiro: Fundo de Cultura, 1973. \n(Original publicado em 1920). \n\nCOBRA, Rubem Queiroz. (1997). Educa\u00e7\u00e3o e comportamento: resumos biogr\u00e1ficos. \nDispon\u00edvel em http://www.cobra.pages.com.br Acessado em 29 de janeiro de 2008. \n\n\n\n 206 \n\nCOMENIUS. Did\u00e1tica Magna. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2002. (Original publicado em \n1631). \n\nCORDI\u00c9, Anny. Os atrasados n\u00e3o existem: Psican\u00e1lise de crian\u00e7as com fracasso escolar. \nPorto Alegre: Artes M\u00e9dicas, 1996. \n\nCORSO, Luciana. (s/d). Avalia\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00e3o psicopedag\u00f3gica nas dificuldades de \nalfabetiza\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em http://www.abpp.com.br/revista/59/revista_avaliacao.htm \nAcessado em 25 de abril de 2008. \n\nCOSTA, Marisa Vorraber. Novos olhares na pesquisa em educa\u00e7\u00e3o. In: COSTA, Marisa \nVorraber (org.). Caminhos investigativos: novos olhares na pesquisa em educa\u00e7\u00e3o. Rio de \nJaneiro: DP&amp;A, 2002. p.13-22. \n\nCOUTINHO, Karyne Dias. Lugares de crian\u00e7a: shopping centers e o disciplinamento dos \ncorpos infantis. (2002). Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, \nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul, 2002. \n\nCOUTINHO, Karyne Dias. Educa\u00e7\u00e3o como mercadoria: o p\u00fablico e o privado no caso dos \nshopping centers. Educa\u00e7\u00e3o &amp; Sociedade, v.24, n.84, S\u00e3o Paulo: Cortez; Campinas: \nCEDES, set. 2003 p.955-982.  \n\nCOUTINHO, Karyne Dias. No descompasso entre escola moderna e sociedade atual: a \nPsicopedagogia entra em cena... (2006). Proposta de Tese (Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 \nFaculdade de Educa\u00e7\u00e3o, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, 2006. \n\nDELEUZE, Gilles. Conversa\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Trinta e Quatro, 1992. \n\nDONALD, James. Liberdade bem-regulada. In: SILVA, Tomaz Tadeu da. (org.). \nPedagogia dos monstros. Os prazeres e os perigos da confus\u00e3o de fronteiras. Belo \nHorizonte: Aut\u00eantica, 2000. p.61-87. \n\nDREYFUS, Hubert; RABINOW, Paul. A anal\u00edtica interpretativa. In: DREYFUS, Hubert; \nRABINOW, Paul. Uma trajet\u00f3ria filos\u00f3fica. Para al\u00e9m do estruturalismo e da \nhermen\u00eautica. Rio de Janeiro: Forense Universit\u00e1ria, 1995. p.116-139. \n\nFABRIS, Eli Terezinha Henn; LOPES, Maura Corcini. Dificuldade de aprendizagem: uma \ninven\u00e7\u00e3o moderna. Trabalho apresentado na 28\u00aa Reuni\u00e3o Anual da Associa\u00e7\u00e3o Nacional \nde P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o (ANPED): 40 anos de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nEduca\u00e7\u00e3o no Brasil. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2005. p.1-15. \n\nFERREIRA, Carla Merc\u00eas da Rocha Jatob\u00e1. (2008). Estudo sobre anormalidade escolar \nem Alfred Binet. p.1952-1959 [on-line] Dispon\u00edvel em http://www.faced.ufu.br/colubhe06/ \nanais /arquivos/177 Acessado em 07 de fevereiro de 2008. \n\nFISCHER, Rosa Maria Bueno. A paix\u00e3o de trabalhar com Foucault. In: COSTA, Marisa \nVorraber (org.). Caminhos investigativos: novos olhares na pesquisa em educa\u00e7\u00e3o. Rio de \nJaneiro: DP&amp;A, 2002. p.39-60. \n\nFOUCAULT, Michel. Vigiar e Punir: nascimento da pris\u00e3o. Petr\u00f3polis: Vozes, 1987. \n\n\n\n 207 \n\nFOUCAULT, Michel. Omnes et singulatim: hacia una critica de la Razon Politica. In: \nFOUCAULT, Michel. Tecnologias del yo y otros textos afines. Barcelona: Paid\u00f3i Ib\u00e9rica, \n1991. p.95-140. \n\nFOUCAULT, Michel. Microf\u00edsica do poder. Rio de Janeiro: Graal, 1992. \n\nFOUCAULT, Michel. O olho do poder. In: FOUCAULT, Michel. Microf\u00edsica do poder. \nRio de Janeiro: Graal, 1992a. p.209-227. \n\nFOUCAULT, Michel. A Governamentalidade. In: FOUCAULT, Michel. Microf\u00edsica do \npoder. Rio de Janeiro: Graal, 1992b. p.277-293. \n\nFOUCAULT, Michel. Soberania e disciplina. In: FOUCAULT, Michel. Microf\u00edsica do \npoder. Rio de Janeiro: Graal, 1992c. p.179-181. \n\nFOUCAULT, Michel. Hist\u00f3ria da Sexualidade I: a vontade de saber. Rio de Janeiro: \nGraal, 1993. \n\nFOUCAULT, Michel. O sujeito e o poder. In: DREYFUS, H.; RABINOW, P. Michel \nFoucault, uma trajet\u00f3ria filos\u00f3fica: para al\u00e9m do estruturalismo e da hermen\u00eautica. Rio de \nJaneiro: Forense Universit\u00e1ria, 1995. p.231-249.  \n\nFOUCAULT, Michel. Michel. A verdade e as formas jur\u00eddicas. Rio de Janeiro: Nau, \n1996. \n\nFOUCAULT, Michel. A ordem do discurso. S\u00e3o Paulo: Loyola, 1999a. \n\nFOUCAULT, Michel. Em defesa da sociedade. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1999b. \n\nFOUCAULT, Michel. Aula de 6 de janeiro de 1982. In: FOUCAULT, Michel. A \nhermen\u00eautica do sujeito. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2004, p.3-54. \n\nFOUCAULT, Michel. Seguridad, territorio, poblaci\u00f3n. Curso en el Coll\u00e8ge de France \n(1977-1978). Buenos Aires: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, 2006. \n\nFREIRE, Izabel Ribeiro. Ra\u00edzes da Psicologia. Petr\u00f3polis: Vozes, 2002. \n\nFREIRE, Nair. Como ensinei a ler uma classe \u201cfraca\u201d. Arquivos do Instituto de Educa\u00e7\u00e3o. \nRio de Janeiro, v.1, n.2, jun.1936, p.247-264. \n\nHALL, Stuart. A centralidade da cultura: notas sobre as revolu\u00e7\u00f5es culturais do nosso \ntempo. Educa\u00e7\u00e3o &amp; Realidade, v. 22, n. 2, jul./dez., 1997. p.17-46. \n\nHARVEY, David. A condi\u00e7\u00e3o p\u00f3s-moderna. S\u00e3o Paulo: Loyola, 2003. \n\nJAC\u00d3-VILELA, Ana Maria et.al. Pref\u00e1cio da 14\u00aa edi\u00e7\u00e3o. In: LOUREN\u00c7O FILHO, \nManuel Bergstr\u00f6m. Introdu\u00e7\u00e3o ao Estudo da Escola Nova: bases, sistemas e diretrizes da \npedagogia contempor\u00e2nea. Rio de Janeiro: EdUERJ, 2002. p.11-12. \n\nJOBIM E SOUZA, Solange. Re-significando a Psicologia do Desenvolvimento: uma \ncontribui\u00e7\u00e3o cr\u00edtica \u00e0 pesquisa da inf\u00e2ncia. In: KRAMER, S\u00f4nia; LEITE, Maria Isabel \n(orgs.). Inf\u00e2ncia: fios e desafios da pesquisa. Campinas, SP: Papirus, 1997. p.39-55.  \n\n\n\n 208 \n\nJOHNSON, Richard. O que \u00e9, afinal, Estudos Culturais. In: SILVA, Tomaz Tadeu da. \n(org.) O que \u00e9, afinal, Estudos Culturais? Belo Horizonte: Aut\u00eantica, 1999. p.7-131. \n\nKLAUS, Viviane. A fam\u00edlia na escola: uma alian\u00e7a produtiva. (2004). Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, Universidade Federal do Rio Grande \ndo Sul, 2004.  \n\nKUHLMANN JR., Moys\u00e9s. Hist\u00f3rias da educa\u00e7\u00e3o infantil brasileira. Revista Brasileira de \nEduca\u00e7\u00e3o, n.14, mai./jun./jul./ago. 2000. \n\nLARROSA, Jorge. Tecnologias do eu e educa\u00e7\u00e3o. In: SILVA, Tomaz Tadeu da (org.). O \nsujeito da educa\u00e7\u00e3o: estudos foucaultianos. Petr\u00f3polis: Vozes, 1994. p.35-86. \n\nLARROSA, Jorge. A estrutura\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica do discurso moral: algumas notas e um \nexperimento explorat\u00f3rio. Educa\u00e7\u00e3o &amp; Realidade, Porto Alegre, v. 21, n. 2, jul./dez. 1996. \np.121-159. \n\nLARROSA, Jorge. A constru\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica do sujeito moral. In: SILVA, Tomaz Tadeu \nda (org.). Liberdades reguladas: a pedagogia construtivista e outras formas do governo do \neu. Petr\u00f3polis: Vozes, 1999a. p.46-75.  \n\nLARROSA, Jorge. Os paradoxos da autoconsci\u00eancia. In: LARROSA, Jorge. Pedagogia \nprofana. Dan\u00e7as, piruetas e mascaradas. Belo Horizonte: Aut\u00eantica, 1999b. p.21-43. \n\nLARROSA, Jorge &amp; SKLIAR, Carlos. Babil\u00f4nios somos. A modo de apresenta\u00e7\u00e3o. In: \nLARROSA, Jorge &amp; SKLIAR, Carlos (org.). Habitantes de babel. Po\u00e9ticas e pol\u00edticas da \ndiferen\u00e7a. Belo Horizonte: Aut\u00eantica, 2001. p.7-30. \n\nLEITE FILHO, Aristeo. (2000). Helo\u00edsa Marinho: Educadora de Educadoras na Educa\u00e7\u00e3o \nInfantil do Rio de Janeiro. Trabalho apresentado na 23\u00aa Reuni\u00e3o Anual da Associa\u00e7\u00e3o \nNacional de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o, 24 a 28 de setembro de 2000. \nDispon\u00edvel em http://www.anped.org.br/reunioes/23/textos/0209p.PDF Acessado em 15 \nde maio de 2008. \n\nLEMERT, Charles. Postmodernism is not what you think. Malden: Blackwell Publishers, \n1997.  \n\nLEMME, Paschoal. O Manifesto dos Pioneiros da Educa\u00e7\u00e3o Nova e suas repercuss\u00f5es na \nrealidade educacional brasileira. Revista Brasileira de Estudos Pedag\u00f3gicos, v.65, n.150, \nmaio/ago, 1984. p.255-272. \n\nL\u00c9VY, Pierre. Cibercultura. S\u00e3o Paulo: Trinta e Quatro, 2005. \n\nLIPOVETSKY, Gilles. A era do vazio. Lisboa: Antropos, 1983. \n\nLIPOVETSKY, Gilles. Imp\u00e9rio do ef\u00eamero: a moda e seu destino nas sociedades \nmodernas. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1989. \n\nLOPES, Maria Isabel. Psicopedagogia: uma ortopedia da aprendizagem. (2003). \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, Universidade Federal do \nRio Grande do Sul, 2003. \n\n\n\n 209 \n\nLOPES, Maura Corcini. Inclus\u00e3o escolar: curr\u00edculo, diferen\u00e7a e identidade. In: LOPES, \nMaura Corcini; DAL\u2019IGNA, Maria Cl\u00e1udia (orgs.). In/exclus\u00e3o: nas tramas da escola. \nCanoas: ULBRA, 2007. p.11-33. \n\nLOPES, Sonia de Castro. (2004). Imagens da Educa\u00e7\u00e3o Renovada no Distrito Federal: o \nperi\u00f3dico Arquivos do Instituto de Educa\u00e7\u00e3o como suporte de mem\u00f3ria. Trabalho \napresentado na 27\u00aa Reuni\u00e3o Anual da Associa\u00e7\u00e3o Nacional de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e Pesquisa \nem Educa\u00e7\u00e3o, 21 a 24 de novembro de 2004. Dispon\u00edvel em http://www.anped.org.br \n/reunioes/27/gt02/ t0212.pdf Acessado em 9 de maio de 2008.  \n\nLOPES, Sonia de Castro. Arquivos do Instituto de Educa\u00e7\u00e3o: suporte de mem\u00f3ria da \nEduca\u00e7\u00e3o Nova no Distrito Federal (anos 1930). Revista Brasileira de Hist\u00f3ria da \nEduca\u00e7\u00e3o, Campinas, SP: Autores Associados, n.9, jan./jul. 2005. p.43-72. \n\nLOPES, Sonia de Castro. (2006). Mem\u00f3rias em disputa: An\u00edsio Teixeira e Louren\u00e7o Filho \nno Instituto de Educa\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro (1932-35).  Trabalho apresentado na 29\u00aa \nReuni\u00e3o Anual da Associa\u00e7\u00e3o Nacional de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o, 15 a \n18 de outubro de 2006. Dispon\u00edvel em http://189.1.169.50/reunioes/29ra/trabalhos \n/trabalho/GT02-1737--Int.pdf. Acessado em 9 de maio de 2008.  \n\nLOUREN\u00c7O FILHO, Manuel Bergstr\u00f6m. A Escola de Professores do Instituto de \nEduca\u00e7\u00e3o. Arquivos do Instituto de Educa\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro, v.1, n.1, jun.1934, p.15-26. \n\nLOUREN\u00c7O FILHO, Manuel Bergstr\u00f6m. Pr\u00e1tica de Ensino. Arquivos do Instituto de \nEduca\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro, v.2, n.4, dez.1945, p.33-42. \n\nLOUREN\u00c7O FILHO, Manuel Bergstr\u00f6m. Introdu\u00e7\u00e3o ao Estudo da Escola Nova: bases, \nsistemas e diretrizes da pedagogia contempor\u00e2nea. Rio de Janeiro: EdUERJ, 2002. \n(Original publicado em 1930). \n\nMANDRONI, Helena. Como ensinei a ler uma classe \u201cforte\u201d. Arquivos do Instituto de \nEduca\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro, v.1, n.2, jun.1936, p.239-246. \n\nMARQUES, Ondina. Como melhorar a freq\u00fc\u00eancia escolar. Arquivos do Instituto de \nEduca\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro, v.1, n.1, jun.1934a, p.57-87. \n\nMARQUES, Orminda. Contribui\u00e7\u00e3o para o ensino da escrita nas escolas prim\u00e1rias. \nArquivos do Instituto de Educa\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro, v.1, n.1, jun.1934b, p.91-98. \n\nMARQUES, Ramiro. (2008). Ovide Decroly. Dispon\u00edvel em http://www.eses.pt/usr/ \nramiro/docs/etica_pedagogia/ebook_hist_idpedag/Cap%2036%2Ovide%20Decroly.pdf. \nAcessado em 28 de janeiro de 2008.  \n\nMATE, Cec\u00edlia Hanna. (2000). O Manifesto dos Pioneiros de 32 como amplia\u00e7\u00e3o da \npol\u00edtica reformista. Trabalho apresentado na 23\u00aa Reuni\u00e3o Anual da Associa\u00e7\u00e3o Nacional \nde P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o, 24 a 28 de setembro de 2000. Dispon\u00edvel em \nhttp://www.anped.org.br/reunioes/23/textos/0202t.PDF Acessado em 6 de maio de 2008. \n\nMERY, Janine. Pedagogia curativa escolar e Psican\u00e1lise. Porto Alegre: Artes M\u00e9dicas, \n1985. \n\n\n\n 210 \n\nMONTESSORI, Maria. Mente absorvente. Rio de Janeiro: N\u00f3rdica, s/d. \n\nMONTESSORI, Maria. Pedagogia Cient\u00edfica: a descoberta da nova crian\u00e7a. S\u00e3o Paulo: \nFlamboyant, 1965. \n\nMUEL, Francine. La escuela obligatoria y la invencion de la infancia anormal. In: \nCASTEL, Robert et al. Espacios de poder. Madrid: La Piqueta, 1991. p.123-142. \n\nNAGLE, Jorge. A educa\u00e7\u00e3o na Primeira Rep\u00fablica. In: FAUSTO, Boris (org.). Hist\u00f3ria \nGeral da Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira. S\u00e3o Paulo: Bertrand Brasil, 1990. p.259-291.  \n\nNARODOWSKI, Mariano. Despu\u00e9s de clase: desencantos e desaf\u00edos de la escuela actual. \nBuenos Aires: Novedades Educativas, 1999. \n\nNARODOWSKI, Mariano. Inf\u00e2ncia e poder: conforma\u00e7\u00e3o da pedagogia moderna. \nBragan\u00e7a Paulista: Universidade de S\u00e3o Francisco, 2001a. \n\nNARODOWSKI, Mariano. Comenius &amp; a educa\u00e7\u00e3o. Belo Horizonte: Aut\u00eantica, 2001b. \n\nNASSIF, L. E.; CAMPOS, R.H.F. Edouard Clapar\u00e8de (1873-1940): interesse, afetividade \ne intelig\u00eancia na concep\u00e7\u00e3o da psicologia funcional. Memorandum, n.9, 2005. p.91-104. \n\nNIETZSCHE, Friedrich. Para al\u00e9m do bem e do mal: prel\u00fadio a uma filosofia do futuro. \nS\u00e3o Paulo: Martin Claret, 2002. \n\nNISKIER, Arnaldo. A pedagogia dos tr\u00f3picos. Anais do Semin\u00e1rio de Tropicologia: \nmudan\u00e7a social e tr\u00f3pico. Recife: FUNDAJ, Massangana, 1993. p.294-311. \n\nNOGUERA-RAM\u00cdREZ, Carlos Ernesto. A inven\u00e7\u00e3o do \u201cHomo educabilis\u201d. Da sociedade \ndisciplinar para a sociedade da aprendizagem. (2008). Proposta de Tese (Doutorado em \nEduca\u00e7\u00e3o) \u2013 Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, 2008. \n\nOLIVEIRA. A. Menezes de. O ensino de F\u00edsica na Escola Secund\u00e1ria. Arquivos do \nInstituto de Educa\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro, v.1, n.2, jun.1936, p.171-180. \n\nPAROLIN, Isabel Cristina Hierro; SALVADOR, Lia Helena Schaeffer. (s/d). Odeio \nMatem\u00e1tica! Dispon\u00edvel em http://www.abpp.com.br/revista/59/revista_odeiomatematica \n.htm Acessado em 25 de abril de 2008. \n\nPIAGET, Jean. O julgamento moral na crian\u00e7a. S\u00e3o Paulo: Mestre Jou, 1977. \n\nPIAGET, Jean. Biologia e conhecimento. Porto: R\u00e9s Editora, 1978. \n\nROUSSEAU, Jean-Jacques. Do contrato social. S\u00e3o Paulo: Martin Claret, 2002. (Original \npublicado em 1762). \n\nROUSSEAU, Jean-Jacques. Em\u00edlio ou Da Educa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2004. \n(Original publicado em 1762). \n\nSANTOS, Ademir Valdir dos; LEAL, Leila Leane Lopes. Louren\u00e7o Filho. Encarte. \nPublica\u00e7\u00e3o do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o, CECH, UFSCar, out./nov.1999. \n\n\n\n 211 \n\nSANTOS, Deise M\u00e1rcia da Silva dos. (2007). Vida e obra de An\u00edsio Teixeira e Paulo \nFreire. Site Escola Brasil. Dispon\u00edvel em http://meuartigo.brasilescola.com/educacao/vida-\nobra-anisio-teixeira-paulo-freire.htm Acessado em 14 de maio de 2008. \n\nSARAIVA, Karla. Outros tempos, outros espa\u00e7os: Internet e Educa\u00e7\u00e3o. (2006). Tese \n(Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, Universidade Federal do Rio Grande \ndo Sul, 2006.  \n\nSILVA, Agostinho. O M\u00e9todo Montessori. Lisboa: Editorial Inqu\u00e9rito, 1991. \n\nSILVEIRA, Juracy. A influ\u00eancia de Louren\u00e7o Filho no Distrito Federal. In: \nASSOCIA\u00c7\u00c3O Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o. Um educador brasileiro: Louren\u00e7o Filho. S\u00e3o \nPaulo: Melhoramentos, 1959. p.73-82. \n\nSOUZA, A. de Paiva e. O ensino de Matem\u00e1tica na Escola Prim\u00e1ria. Arquivos do Instituto \nde Educa\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro, v.1, n.2, jun.1936, p.181-222. \n\nSTRECK, Danilo R. Rousseau &amp; a educa\u00e7\u00e3o. Belo Horizonte: Aut\u00eantica, 2004. \n\nTEIXEIRA, An\u00edsio. (1928). Aspectos americanos de educa\u00e7\u00e3o. Salvador: Tip. de S\u00e3o \nFrancisco, 1928. Dispon\u00edvel em http://www.prossiga.br/anisioteixeira/fran/artigos/aspa \nmeri educacao/indice.htm Acessado em 12 de maio de 2008. \n\nTEIXEIRA, An\u00edsio. Por que \u201cEscola Nova\u201d? Boletim da Associa\u00e7\u00e3o Bahiana de \nEduca\u00e7\u00e3o. Salvador, n.1, 1930. p.2-30. \n\nTEIXEIRA, An\u00edsio. Reorganiza\u00e7\u00e3o do Ensino Normal e sua transposi\u00e7\u00e3o para o plano \nuniversit\u00e1rio: crea\u00e7\u00e3o. Boletim de Educa\u00e7\u00e3o P\u00fablica. Rio de Janeiro, v.2, n.1/2, jan./jul. \n1932. p.110-117. \n\nTHEOPHILO, Roque. (2008). Ulysses Pernambucano de Melo Sobrinho, um dos \npioneiros da psicologia brasileira: an\u00e1lise de fatos de sua vida. Dispon\u00edvel em \nhttp://www.psicologia. org.br/internacional/artigo5.htm Acessado em 15 de abril de 2008. \n\nVARELA, Julia; \u00c1LVAREZ-UR\u00cdA, Fernando. Los ni\u00f1os \u201canormales\u201d. Constituici\u00f3n del \ncampo de la infancia deficiente y delincuente. In: VARELA, Julia; \u00c1LVAREZ-UR\u00cdA, \nFernando. Arqueologia de la escuela. Madrid: La Piqueta, 1991. p.209-234. \n\nVARELA, Julia; \u00c1LVAREZ-UR\u00cdA, Fernando. A maquinaria escolar. Teoria &amp; \nEduca\u00e7\u00e3o, n.6, 1992. p.68-96. \n\nVARELA, Julia. Categorias espa\u00e7o-temporais e socializa\u00e7\u00e3o escolar: do individualismo ao \nnarcisismo. In: COSTA, Marisa Vorraber (org.). Escola b\u00e1sica na virada do s\u00e9culo: \ncultura, pol\u00edtica e educa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2000. p.73-106. \n\nVEIGA-NETO, Alfredo. Michel Foucault e educa\u00e7\u00e3o: h\u00e1 algo novo sob o sol? In: \nVEIGA-NETO, Alfredo (org.). Cr\u00edtica p\u00f3s-estruturalista e educa\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: \nSulina, 1995. p.9-56. \n\nVEIGA-NETO, Alfredo. A ordem das disciplinas. (1996). Tese (Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o) \n\u2013 Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, 1996. \n\n\n\n 212 \n\nVEIGA-NETO, Alfredo. Curr\u00edculo e exclus\u00e3o social. In: CANEN, A; MOREIRA, \nAnt\u00f4nio Fl\u00e1vio (org.). \u00canfases e omiss\u00f5es no curr\u00edculo. Campinas: Papirus, 2001a. p.229-\n240.  \n\nVEIGA-NETO, Alfredo. Incluir para excluir. In: LARROSA, Jorge &amp; SKLIAR, Carlos \n(org.). Habitantes de babel. Po\u00e9ticas e pol\u00edticas da diferen\u00e7a. Belo Horizonte: Aut\u00eantica, \n2001b. p.105-118. \n\nVEIGA-NETO, Alfredo. Coisas do governo... In: RAGO, Margareth; ORLANDI, Luiz B. \nLacerda; VEIGA-NETO, Alfredo. (org.). Imagens de Foucault e Deleuze: resson\u00e2ncias \nnietzschianas. Rio de Janeiro: DP&amp;A, 2002a. p.13-34. \n\nVEIGA-NETO, Alfredo. Curr\u00edculo e telem\u00e1tica. In: MOREIRA, Ant\u00f4nio Fl\u00e1vio; \nMACEDO, Elizabeth Fernandes (org.). Curr\u00edculo, pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas e identidades. \nBraga: Porto Editora, 2002b. p.53-64. \n\nVEIGA-NETO, Alfredo. Cultura, culturas e educa\u00e7\u00e3o. Revista Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o, \nRio de Janeiro, v.23, 2003a. p.5-15. \n\nVEIGA-NETO, Alfredo. Foucault &amp; a Educa\u00e7\u00e3o. Belo Horizonte: Aut\u00eantica, 2003b. \n\nVEIGA-NETO, Alfredo. Domina\u00e7\u00e3o, viol\u00eancia, poder e educa\u00e7\u00e3o escolar em tempos de \nImp\u00e9rio. In: RAGO, Margareth; VEIGA-NETO, Alfredo (orgs.). Figuras de Foucault. \nBelo Horizonte: Aut\u00eantica, 2006. p.13-38. \n\nVIDAL, Diana Gon\u00e7alves. Ensaios para a constru\u00e7\u00e3o de uma ci\u00eancia pedag\u00f3gica \nbrasileira: o Instituto de Educa\u00e7\u00e3o do Distrito Federal (1932-1937). Revista Brasileira de \nEstudos Pedag\u00f3gicos, Bras\u00edlia, v.77, n.185, jan./abr.1996, p.239-258. \n\nVIDAL, Diana Gon\u00e7alves. An\u00edsio Teixeira, professor de professoras: um estudo sobre \nmodelos de professor e pr\u00e1ticas docentes (Rio de Janeiro, 1932-1935). Revista Di\u00e1logo \nEducacional, Curitiba, v.5, n.16, set./dez.2005, p.293-314. \n\nVIDAL, Diana Gon\u00e7alves. (s/d). Livros, leituras e pr\u00e1ticas de forma\u00e7\u00e3o docente: o \nInstituto de Educa\u00e7\u00e3o do Distrito Federal (1932-1937). Dispon\u00edvel em http://www. \neducacaoonline. pro.br/art_livros_leituras.asp?f_id_artigo=31 Acessado em 12 de maio de \n2008. \n\nWALKERDINE, Valerie. Uma an\u00e1lise foucaultiana da pedagogia construtivista. In: \nSILVA, Tomaz Tadeu da. Liberdades reguladas. A pedagogia construtivista e outras \nformas de governo do eu. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 1998. p.143-216. \n\nWARDE, Mirian Jorge. Para uma hist\u00f3ria disciplinar: Psicologia, crian\u00e7a e Pedagogia. In: \nFREITAS, Marcos Cezar de. (org.). Hist\u00f3ria social da inf\u00e2ncia no Brasil. S\u00e3o Paulo: \nCortez, 1999. p.311-332. \n\nWERNECK, Carlos. O ensino de Hist\u00f3ria Natural na Escola Secund\u00e1ria. Arquivos do \nInstituto de Educa\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro, v.1, n.2, jun.1936, p.161-170. \n\n\n\n 213 \n\nZACHARIAS, Vera L\u00facia C\u00e2mara. (2008a). Clapar\u00e8de. Centro de Refer\u00eancia \nEducacional [on-line]. Dispon\u00edvel em http://www.centrorefeducacional.com.br. Acessado \nem 29 de janeiro de 2008. \n\nZACHARIAS, Vera L\u00facia C\u00e2mara. (2008b). Piaget. Centro de Refer\u00eancia Educacional \n[on-line]. Dispon\u00edvel em http://www.centrorefeducacional.com.br. Acessado em 31 de \njaneiro de 2008. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 214 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXOS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 215 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO 1 \n\n \n\n \n\n \n\nREFORMAS EDUCACIONAIS NACIONAIS \n\n(da proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica at\u00e9 o per\u00edodo do Estado Novo)87 \n\n \n\nReforma Benjamim Constant (1890) \u2013 Princ\u00edpios orientadores: liberdade e laicidade do \n\nensino e gratuidade da escola prim\u00e1ria. Principais inten\u00e7\u00f5es: transformar o ensino em \n\nformador de alunos para os cursos superiores e n\u00e3o apenas preparador; substituir a \n\npredomin\u00e2ncia liter\u00e1ria pela cient\u00edfica. Foi criticada por positivistas (com o argumento de \n\nque n\u00e3o respeitava os princ\u00edpios pedag\u00f3gicos de Augusto Comte) e por defensores da \n\npredomin\u00e2ncia liter\u00e1ria (com o argumento de que houve um acr\u00e9scimo de mat\u00e9rias \n\ncient\u00edficas \u00e0s tradicionais, tornando o ensino enciclop\u00e9dico). \n\n  \n\nReforma Epit\u00e1cio Pessoa (1901) \u2013 Inclui a mat\u00e9ria de L\u00f3gica e retira as de Biologia, \n\nSociologia e Moral, acentuando, nas institui\u00e7\u00f5es oficiais de ensino superior e secund\u00e1rio, a \n\n\u00eanfase liter\u00e1ria em detrimento da cient\u00edfica.  \n\n \n\nReforma Rivad\u00e1ria Correia (1911) \u2013 Retoma a orienta\u00e7\u00e3o positivista, estabelece o ensino \n\nlivre e retira do Estado o poder de interfer\u00eancia no setor educacional. Pretens\u00e3o geral: \n\ntornar o curso secund\u00e1rio formador do cidad\u00e3o, deixando de ser simples promotor a um \n\n                                                 \n87 Anexo elaborado com base em Niskier (1993). \n\n\n\n 216 \n\nn\u00edvel educativo seguinte. Defende a aboli\u00e7\u00e3o do diploma em troca de um certificado de \n\nassist\u00eancia e aproveitamento. Transfere os exames de admiss\u00e3o ao ensino superior para as \n\nfaculdades.    \n\n \n\nReforma Carlos Maximiliano (1915) \u2013 Re-oficializa o ensino no Brasil, sob o argumento \n\nde que a Reforma anterior estava tendo resultados desastrosos para a educa\u00e7\u00e3o brasileira. \n\n \n\nReforma Rocha Vaz (1925) \u2013 Introduz a cadeira de Instru\u00e7\u00e3o Moral e C\u00edvica, a fim de \n\ncombater os protestos estudantis contra o governo do presidente Arthur Bernardes.  \n\n \n\nReforma Francisco Campos (1931) \u2013 Organiza, por meio de Decretos sancionados pelo \n\ngoverno provis\u00f3rio, o ensino secund\u00e1rio e as universidades brasileiras, ainda inexistentes. \n\n \n\nReforma Capanema (1942) \u2013 Regulamenta, por meio de Decretos-Leis, o ensino industrial \n\ne o ensino comercial, e cria o Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Industrial (SENAI), \n\nprimeiro dispondo sobre a obrigatoriedade de os estabelecimentos industriais empregarem \n\num total de 8% correspondente ao n\u00famero de oper\u00e1rios e matricul\u00e1-los em escolas do \n\nSENAI; e depois compelindo que as empresas oficias com mais de cem empregados \n\nmantivessem, por conta pr\u00f3pria, uma escola de aprendizagem destinada \u00e0 forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional de seus aprendizes. Apesar de j\u00e1 ter acontecido a cria\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o Nacional \n\nde Estudantes (UNE) e do Instituto Nacional de Estudos Pedag\u00f3gicos (INEP), fica \n\nmarcada a distin\u00e7\u00e3o entre trabalho intelectual (para classes economicamente favorecidas) e \n\ntrabalho manual, com \u00eanfase no ensino profissional (para classes economicamente \n\ndesfavorecidas). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 217 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO 2 \n\n \n\n \n\n \n\nLEGISLA\u00c7\u00c3O E DOCUMENTOS DE REFER\u00caNCIA \n\nPRODUZIDOS NA \u00c1REA DA PSICOPEDAGOGIA NO BRASIL \n\n \n\nLEGISLA\u00c7\u00c3O \n\n1997 2000 2001 \n\nProjeto de Lei n\u00b0 3.124/97 \nRegulamenta a profiss\u00e3o de \n\npsicopedagogo e cria o Conselho \nFederal e os Conselhos Regionais de \n\nPsicopedagogia. \n\nProjeto de Lei n\u00b0128/00 \nEstabelece a implanta\u00e7\u00e3o de \n\nassist\u00eancia psicol\u00f3gica e \npsicopedag\u00f3gica em todos os \n\nestabelecimentos p\u00fablicos de ensino \ndo Estado de S\u00e3o Paulo. \n\n \n\nLei n\u00b0 10.891 \n\nAutoriza o Poder Executivo a \nimplantar assist\u00eancia psicol\u00f3gica e \n\npsicopedag\u00f3gica em todos os \nestabelecimentos de ensino b\u00e1sico \n\np\u00fablicos. \n\nDOCUMENTOS DE REFER\u00caNCIA \n\n1980 1992 2002 \n\nCria\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o Estadual de \nPsicopedagogia de S\u00e3o Paulo, que \nposteriormente deu origem \u00e0 atual \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de \nPsicopedagogia (ABPp). \n\nCria\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo de \u00c9tica da ABPp, \ndocumento em que constam os \n\nprinc\u00edpios norteadores da profiss\u00e3o e \nas responsabilidades dos \n\npsicopedagogos. \n\nCria\u00e7\u00e3o do documento que sugere \nement\u00e1rio e bibliografia para o estudo \n\ne a pr\u00e1tica da Psicopedagogia, que \nserve como guia norteador aos cursos \n\nde forma\u00e7\u00e3o de todo pa\u00eds. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 218 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO 3 \n\n \n\n \n\n \n\nCURSOS DE ESPECIALIZA\u00c7\u00c3O EM PSICOPEDAGOGIA NO BRASIL \n\n \n\n \n\nDistribui\u00e7\u00e3o dos cursos de Psicopedagogia por Regi\u00e3o \n\n \n\nREGI\u00c3O IES88 INSTITUI\u00c7\u00c3O89 TOTAL \n\nRegi\u00e3o Centro-Oeste 9 3 12 \n\nRegi\u00e3o Nordeste 19 7 26 \n\nRegi\u00e3o Norte 4 1 5 \n\nRegi\u00e3o Sudeste 75 14 89 \n\nRegi\u00e3o Sul 27 7 34 \n\nTOTAL BRASIL 134 32 166 \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n88 Est\u00e3o inclu\u00eddos na categoria IES (Institui\u00e7\u00e3o de Ensino Superior): as Universidades, as Faculdades e os \nCentros e Institutos de Ensino Superior. \n89 Est\u00e3o inclu\u00eddos na categoria Institui\u00e7\u00e3o: as Funda\u00e7\u00f5es Educacionais, os Institutos de Educa\u00e7\u00e3o, os Centros \nde Estudo e Desenvolvimento, os Centros e Associa\u00e7\u00f5es de Ensino Unificado, os Centros Psicopedag\u00f3gicos \nde Atividades Integradas, os Centros de Pesquisa e outras institui\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n 219 \n\nDistribui\u00e7\u00e3o dos cursos de Psicopedagogia por Estado \n\n \n\nESTADO IES INSTITUI\u00c7\u00c3O TOTAL \n\nAlagoas 1 1 2 \n\nAmap\u00e1 1 0 1 \n\nAmazonas 1 0 1 \n\nBahia 4 2 6 \n\nCear\u00e1 7 0 7 \n\nDistrito Federal 2 2 4 \n\nEsp\u00edrito Santo 3 1 4 \n\nGoi\u00e1s 1 0 1 \n\nMaranh\u00e3o 1 2 3 \n\nMato Grosso 5 1 6 \n\nMato Grosso do Sul 1 0 1 \n\nMinas Gerais 9 0 9 \n\nPar\u00e1 1 0 1 \n\nParan\u00e1 15 3 18 \n\nPernambuco 3 0 3 \n\nPiau\u00ed 1 2 3 \n\nRio de Janeiro 21 6 27 \n\nRio Grande do Norte 1 0 1 \n\nRio Grande do Sul 11 1 12 \n\nRond\u00f4nia 1 0 1 \n\nRoraima 0 1 1 \n\nSanta Catarina 1 3 4 \n\nS\u00e3o Paulo 42 7 49 \n\nSergipe 1 0 1 \n\nTOTAL BRASIL 134 32 166"}]}}}