{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.12722"}, {"@name": "filename", "#text": "18420_MarcosKreutz.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "B\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n\nCENTRO UNIVERSIT\u00c1RIO UNIVATES \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM AMBIENTE E DESENVOLVIMENTO \n\nMESTRADO EM AMBIENTE E DESENVOLVIMENTO \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nO CONTEXTO AMBIENTAL E AS PRIMEIRAS OCUPA\u00c7\u00d5ES \n\nHUMANAS NO VALE DO TAQUARI \u2013 RIO GRANDE DO SUL \n \n \n \n \n\nMarcos Rog\u00e9rio Kreutz \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nLajeado, junho de 2008 \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 2\n\nCENTRO UNIVERSIT\u00c1RIO UNIVATES \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM AMBIENTE DESENVOLVIMENTO \n\nMESTRADO EM AMBIENTE DESENVOLVIMENTO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nO CONTEXTO AMBIENTAL E AS PRIMEIRAS OCUPA\u00c7\u00d5ES \nHUMANAS NO VALE DO TAQUARI \u2013 RIO GRANDE DO SUL \n\n \n                  \n \n \n\nMarcos Rog\u00e9rio Kreutz \n \n\n \n \nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada no Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Ambiente e Desenvolvimento, como \nexig\u00eancia parcial para obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre \nem Ambiente e Desenvolvimento. \n \nOrientadora: Profa. Dra. Neli T. G. Machado \nCo-orientador: Prof. Dr. Andr\u00e9 Jasper \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nLajeado, junho de 2008 \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 3\n\n \n \n\nMARCOS ROG\u00c9RIO KREUTZ \n\n \n\n \nO CONTEXTO AMBIENTAL E AS PRIMEIRAS OCUPA\u00c7\u00d5ES \nHUMANAS NO VALE DO TAQUARI \u2013 RIO GRANDE DO SUL \n\n \n                  \n\n \n \nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada no Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Ambiente e Desenvolvimento, como \nexig\u00eancia parcial para obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre \nem Ambiente e Desenvolvimento. \n \n\n \n                  \n \n \n\n \n \n \n \n\n \n \n\nAprovado em junho de 2008, pela Banca Examinadora. \n \n\n \n_______________________________________________ \nProf\u00aa. Dr\u00aa. Neli Teresinha Galarce Machado - UNIVATES \n\n \n \n\n_______________________________ \nProf. Dr. Andr\u00e9 Jasper \u2013 UNIVATES \n\n \n \n\n_______________________________________ \nProf. Dr. Saul Eduardo Seiguer Milder - UFSM \n\n \n \n\n___________________________________ \nProf\u00aa. Dr\u00aa. Marisa Afonso Coutinho \u2013 USP \n\n \n \n\n \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 4\n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n \n\n \n\n \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 Professora Neli T. G. Machado pela oportunidade de realizar o \n\ntrabalho sob sua orienta\u00e7\u00e3o e participar ativamente do Setor de Arqueologia. \n\nAgrade\u00e7o em especial \u00e0 minha esposa Elizete pelo amor, carinho, apoio e pelo \n\naux\u00edlio durante a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa. Aos familiares, principalmente \u00e0 minha m\u00e3e, Ivonne \n\nKreutz, e \u00e0 minha sogra, Olga Azevedo, que sempre demonstraram apoio incondicional. \n\nAo professor Andr\u00e9 Jasper pela co-orienta\u00e7\u00e3o, bem como aos professores \n\nEveraldo Ferreira, Isabel Scapini, J\u00falia Barden e C\u00e1tia Gon\u00e7alves pelas valiosas \n\ncontribui\u00e7\u00f5es.  A Rafael Eckhardt, Daiane Lima e Vitor Kalsing pelos documentos cedidos. \n\nAo senhor Valdemar Mertz e sua fam\u00edlia pela sua receptividade e apoio \u00e0 pesquisa no S\u00edtio \n\nRS-T 114. \n\nAos amigos e colegas Jones Fiegenbaum, Patr\u00edcia Schneider, Eduardo Relly, \n\nFernanda Schneider, Diego Genno, Sidnei Wolf, Ant\u00f4nio Marcos de \u00c1vila e S\u00e9rgio Lopes \n\npelas conversas sobre Arqueologia e pelo aux\u00edlio em muitas tarefas. \n\nAgrade\u00e7o tamb\u00e9m aos colegas e professores do PPGAD, e aos demais que \n\ncontribu\u00edram de uma forma ou outra para a realiza\u00e7\u00e3o deste estudo. \n\nE principalmente a Deus (Ele sabe o porqu\u00ea). \n\n  \n\n \n\n \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 5\n\n \n\nRESUMO \n \n\n \n\nA regi\u00e3o geopol\u00edtica Vale do Taquari/RS localizada no centro leste do estado do \nRio Grande do Sul, drenada pela Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Taquari, foi povoada por grupos \npret\u00e9ritos de ca\u00e7adores-coletores, horticultores e por imigrantes europeus e africanos. O \nambiente por eles encontrado era prop\u00edcio para a sua instala\u00e7\u00e3o, e os recursos naturais eram \nfavor\u00e1veis para a subsist\u00eancia e seu desenvolvimento. Considerando a potencialidade de \nocupa\u00e7\u00f5es pr\u00e9-coloniais e coloniais, o objetivo da presente pesquisa \u00e9 compreender a rela\u00e7\u00e3o \npret\u00e9rita homem e ambiente, por meio de an\u00e1lise e caracteriza\u00e7\u00e3o do contexto ambiental em \ns\u00edtios arqueol\u00f3gicos e da rela\u00e7\u00e3o epistemol\u00f3gica e pr\u00e1tica entre a arqueologia, geografia, \ngeologia, geomorfologia e hist\u00f3ria, seguindo os passos da metodologia da Pesquisa de \nSistema de Assentamentos Humanos Pret\u00e9ritos, a qual foi desenvolvida a partir das no\u00e7\u00f5es \napresentadas pelos autores Morais (1999) e Milder (2000). Como resultado, foi criado um \nmodelo de assentamento relativo ao ambiente utilizado pelas comunidades antigas, \nhorticultores Guarani, com fun\u00e7\u00f5es preditiva e explicativa, bem como contribuir para a \nforma\u00e7\u00e3o de uma consci\u00eancia para preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio arqueol\u00f3gico e hist\u00f3rico do \nVale do Taquari/RS. \n\n \n\nPALAVRAS-CHAVE: Vale do Taquari; Horticultores; Sistema; Assentamentos; Ambiente; \nHist\u00f3ria. \n\n \n\n \n\n  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 6\n\n \n\nABSTRACT \n \n\n \n\n \n\nThe geopolitical region known as Vale do Taquari, state of Rio Grande do Sul, Brazil, drained \nby the Rio Taquari Hydrographic Basin, was occupied by past groups of hunter-gatherers, \nhorticulturists and African and European immigrants. The environment they found there was \nproper to their settlement, and the natural resources were favorable to their subsistence and \ndevelopment. Considering the potentiality of pre-colonial and colonial occupations, the \npurpose of this study is to understand the past relation man and environment, through the \nanalysis and characterization of the environmental context in archaeological sites and of the \nepistemological and practical relation between archaeology, geography, geology, \ngeomorphology and history, following the steps of the methodology of Systems of Human \nSettlement, developed by the notions presented by Morais (1999) and Milder (2000). As \nresult, a settlement model related to the environment used by the ancient communities, \nGuarani horticulturists was created. It has predictive and explanatory functions, as well to \ncontribute to the formation of a consciousness related to the preservation of the archaeological \nand historical heritage of Vale do Taquari/RS.   \n\n \n\nKEYWORDS: Vale do Taquari; Horticulturists; Systems; Settlements; Environment; History.  \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 7\n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n \n\n \n\n \n\nFIGURA 01 Localiza\u00e7\u00e3o do Estado do Rio Grande do Sul e regi\u00e3o geopol\u00edtica \nVale do Taquari.....................................................................................\n\n05\n\nFIGURA 02 Mapa das Regi\u00f5es Geormofol\u00f3gicas do Estado do Rio Grande do Sul 27\n\nFIGURA 03 Paisagem t\u00edpica do Planalto das Arauc\u00e1rias ......................................... 28\n\nFIGURA 04 Paisagem t\u00edpica da Depress\u00e3o Central Ga\u00facha .................................... 30\n\nFIGURA 05 Localiza\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Fitoecol\u00f3gica Floresta Estacional Decidual no \nRio Grande do Sul ................................................................................\n\n32\n\nFIGURA 06 Localiza\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Fitoecol\u00f3gica Floresta Ombr\u00f3fila Mista no \nRio Grande do Sul ............................................................................... \n\n33\n\nFIGURA 07 Mapa da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Taquari ....................................... 36\n\nFIGURA 08 Atividade de campo do Curso de Arqueologia realizado em agosto \nde 1987 em Lajeado .............................................................................\n\n39\n\nFIGURA 09 Escava\u00e7\u00f5es no S\u00edtio Arqueol\u00f3gico RS-T 100 ...................................... 41\n\nFIGURA 10 Localiza\u00e7\u00e3o do S\u00edtio Arqueol\u00f3gico RS-T 101, na margem direita do \nRio Forqueta .........................................................................................\n\n42\n\nFIGURA 11 \n \n\nEncontro do Arroio Forquetinha com o Rio Forqueta \u2013 \u00e0 esquerda o \nS\u00edtio Arqueol\u00f3gico RS-T 107................................................................ 45\n\nFIGURA 12 S\u00edtio RS-T 108 localizado na margem esquerda do Rio Forqueta com \nevid\u00eancias arqueol\u00f3gicas ......................................................................\n\n46\n\nFIGURA 13 Localiza\u00e7\u00e3o do S\u00edtio Arqueol\u00f3gico RS-T 114 ..................................... 48\n\nFIGURA 14 Urna funer\u00e1ria encontrada no talude do Rio Taquari no S\u00edtio \nArqueol\u00f3gico RS-T 117 ...................................................................... \n\n50\n\nFIGURA 15 Rotas de coloniza\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica pelo Estreito de Bering .................. \n \n\n54\n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 8\n\nFIGURA 16 Localiza\u00e7\u00e3o de alguns s\u00edtios com data\u00e7\u00f5es acima de 9.000 BP............\n \n\n56\n\nFIGURA 17 \u00c1rea onde se localiza o S\u00edtio RS-T 114 \u00e9 utilizada para agricultura ... 62\n\nFIGURA 18 \u00c1rea 01 ................................................................................................. 69\n\nFIGURA 19 Ponto 03 \u2013 V\u00e1rzea do Rio Forqueta, com possibilidade de ocupa\u00e7\u00e3o \nhumana .................................................................................................\n\n70\n\nFIGURA 20 Plan\u00edcie entre os Rios Forqueta e Forquetinha ..................................... 70\n\nFIGURA 21 Ponto 10 \u2013 Evid\u00eancia material encontrada no local ................................... 71\n\nFIGURA 22 Ponto 19 \u2013 O Rio Forqueta torna-se encaixado no vale, plan\u00edcies de \npouca extens\u00e3o...................................................................................... 72\n\nFIGURA 23 Ponto 67 \u2013 As plan\u00edcies a partir deste ponto v\u00e3o diminuindo, o rio \ntorna-se mais encaixado........................................................................ 72\n\nFIGURA 24 Ponto 178 \u2013 Possibilidade de ocupa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-colonial ........................... 73\n\nFIGURA 25 Ponto 51 \u2013 Vale com encostas em ambas as margens do Rio \nForqueta - Coordenadas UTM: Zona 22, N 6.775.402, E 383.495.......\n\n74\n\nFIGURA 26 \u00c1rea 02 ................................................................................................. 75\n\nFIGURA 27 Ponto 83 \u2013 Plan\u00edcie da margem esquerda do Rio Guapor\u00e9 .................. 76\n\nFIGURA 28 \u00c1rea 03 ................................................................................................. 77\n\nFIGURA 29 Ponto 110 \u2013 Margem esquerda do Rio Taquari, com evid\u00eancias \nmateriais................................................................................................ 78\n\nFIGURA 30 Ponto 114 ............................................................................................. \n \n\n79\n\nFIGURA 31 Ponto 102 \u2013 Margem direita do Rio Taquari, com evid\u00eancias \nmateriais ............................................................................................... 79\n\nFIGURA 32 Ponto 106 \u2013 Margem direita do Rio Taquari........................................ 80\n\nFIGURA 33 \u00c1rea 4 ................................................................................................... 81\n\nFIGURA 34 Ponto 138 \u2013 Margem esquerda do Arroio Boa Vista, com evid\u00eancias \narqueol\u00f3gicas......................................................................................... 82\n\nFIGURA 35 \u00c1rea 05 ................................................................................................. 83\n\nFIGURA 36 Ponto 141 \u2013 Margem esquerda do Rio Taquari, com evid\u00eancias \narqueol\u00f3gicas......................................................................................... 84\n\nFIGURA 37 Ponto 149 \u2013 Margem esquerda do Rio Taquari ................................... 85\n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 9\n\nFIGURA 38 Imagem do mesmo Ponto 149 \u2013 Margens esquerda e direita do Rio \nTaquari com extensas plan\u00edcies ............................................................ 85\n\nFIGURA 39 Imagem do mesmo Ponto 168 \u2013 Margem direita do Rio Taquari ........ 86\n\nFIGURA 40 Simula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o mais alta do Vale do Taquari/RS......................... 87\n\nFIGURA 41 Simula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o intermedi\u00e1ria do Vale do Taquari/RS.................. 87\n\nFIGURA 42 Simula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o baixa do Vale do Taquari/RS ............................. 88\n\nFIGURA 43 Escava\u00e7\u00e3o por decapagem na plan\u00edcie \u2013 Coordenadas UTM: Zona \n22, N 6.760.385, E 391.328 ................................................................. 90\n\nFIGURA 44 Escalonamentos realizados no talude do Rio Forqueta ........................ 91\n\nFIGURA 45 Cer\u00e2mica encontrada no S\u00edtio Arqueol\u00f3gico RS-T 114 ....................... 92\n\nFIGURA 46 Escalonamento \u2013 Setor 1 ..................................................................... 93\n\nFIGURA 47 Escalonamento \u2013 Setor 2 ...................................................................... 94\n\nFIGURA 48 Escalonamento \u2013 Setor 3....................................................................... 94\n\nFIGURA 49 Probabilidades de recursos naturais I.................................................... 96\n\nFIGURA 50 Probabilidades de recursos naturais II ................................................. 100\n\nFIGURA 51 Localiza\u00e7\u00e3o de tr\u00eas s\u00edtios localizados na microrregi\u00e3o \ngeomorfol\u00f3gica de Marques de Souza. O s\u00edtio RS-T 107 situa-se na \nconflu\u00eancia do Arroio Forquetinha com o Rio Forqueta...................... 103\n\nFIGURA 52 Microssistema Colinas ......................................................................... 104\n\nFIGURA 53 Microssistema Arroio do Meio ............................................................ 105\n\nFIGURA 54 Microssistema Carneiros ..................................................................... 106\n\nFIGURA 55 Cheias no Rio Taquari em setembro de 2007 com a localiza\u00e7\u00e3o do \nS\u00edtio Arqueol\u00f3gico RS-T 117 .............................................................. \n\n107\n\nFIGURA 56 Microssistema Cruzeiro ....................................................................... 108\n\nFIGURA 57 Prov\u00e1veis deslocamentos dos horticultores Guarani ............................ 109\n\nFIGURA 58 Pequena propriedade rural do Vale do Taquari/RS ............................. 114\n\nFIGURA 59 Constru\u00e7\u00e3o hipot\u00e9tica do Tekoh\u00e1 RS-T 114 ........................................ 117\n\nFIGURA 60 Imagem de sat\u00e9lite do Bairro Carneiros \u2013 Lajeado \u2013 RS, com \nindica\u00e7\u00e3o da \u00e1rea preservada ................................................................\n\n119\n\n \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 10\n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n \n\n \n\n \n\n \n\nTABELA 01 Localiza\u00e7\u00e3o e idade dos fragmentos de cer\u00e2mica do S\u00edtio \nArqueol\u00f3gico RS-T 114 .......................................................................\n\n93\n\nTABELA 02 Hipsometria do Vale do Taquari/RS..................................................... 110\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 11\n\n \n\nLISTA DE QUADROS \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQUADRO 01 Tr\u00edade: Arqueologia da Paisagem + Geoarqueologia + Hist\u00f3ria \nAmbiental .............................................................................................\n\n07\n\nQUADRO 02 Fauna identificada durante escava\u00e7\u00f5es realizadas em julho/2005 no \nS\u00edtio Arqueol\u00f3gico RS-T 114 ...........................................................................\n\n101\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 12\n\n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS \n \n\n \n\n \n\nPPGAD Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ambiente e Desenvolvimento da \nUNIVATES \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\n\n02\n\nUNIVATES Centro Universit\u00e1rio UNIVATES \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 02\n\nUTM Universal Transversal de Mercator\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 04\n\nN Norte \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 04\n\nL Leste \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 04\n\nMCN Museu de Ci\u00eancias Naturais \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... 05\n\nRS-T Denomina\u00e7\u00e3o para s\u00edtio arqueol\u00f3gico localizado no Vale do Taquari .. 08\n\nPI Plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026... 13\n\nMAE Museu de Arqueologia e Etnologia \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 14\n\nUSP Universidade de S\u00e3o Paulo \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 14\n\nGPS Global Positioning System \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 14\n\nSIG Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 14\n\nSSR Sistemas de Sensoriamento Remoto \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... 14\n\nCAD Computer Aided Design \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 14\n\nCAM Computer Aided Mapping \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 14\n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 13\n\nEUA Estados Unidos da Am\u00e9rica \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... 19\n\nFEE Funda\u00e7\u00e3o de Economia e Estat\u00edstica \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 25\n\nBDR Banco de Dados Regional \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 26\n\nFm Forma\u00e7\u00e3o \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 29\n\nDNAEE Departamento Nacional de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 35\n\nCfa Clima subtropical ou virginiano \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 36\n\nCfbl Clima temperado ou de faias \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 36\n\nIAP Instituto Anchietano de Pesquisas \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 38\n\nUNISINOS Universidade do Vale do Rio dos Sinos \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 38\n\nRS Denomina\u00e7\u00e3o usada pelo IAP para s\u00edtio arqueol\u00f3gico \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 38\n\nFECLAT Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancias e Letras do Alto Taquari \u2026\u2026\u2026\u2026.. 38\n\nFATES Funda\u00e7\u00e3o Alto Taquari de Ensino Superior \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... 38\n\nUNISC Universidade de Santa Cruz do Sul \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 39\n\nFAPERGS Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa do Estado do Rio Grande do Sul \u2026... 40\n\nIPHAN Instituto do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 40\n\nRS Rodovia Estadual \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 40\n\nBR Rodovia Federal \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... 41\n\nLACIFID Laborat\u00f3rio de Cristais I\u00f4nicos Filmes Finos e Data\u00e7\u00e3o \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... 42\n\nTL T\u00e9cnica de Termoluminisc\u00eancia \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 42\n\nAP Antes do presente \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 51\n\nBP Before Present \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 56\n\na.C Antes de Cristo \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... 57\n\nn N\u00famero \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 101\n\nNF N\u00famero de fragmentos \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... 101\n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 14\n\n \n\nLISTA DE ANEXOS \n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO 01 Hidrografia do Vale do Taquari/RS...................................................... 129\n\nANEXO 02 Mapa dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos e possibilidades de ocupa\u00e7\u00e3o humana. 130\n\nANEXO 03 An\u00e1lise de fragmentos do s\u00edtio arqueol\u00f3gico RS-T 114 ...................... 131\n\nANEXO 04 Probabilidades de recursos naturais I .................................................. 132\n\nANEXO 05 Probabilidades de recursos naturais II ................................................. 133\n\nANEXO 06 Tekoh\u00e1 RS-T 114 ................................................................................. 134\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 15\n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS .................................................................................................... VII\n\nLISTA DE TABELAS ................................................................................................... X\n\nLISTA DE QUADROS .................................................................................................. XI\n\nLISTA DE ABREVIATURAS ...................................................................................... XII\n\nLISTA DE ANEXOS ..................................................................................................... XIV\n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ........................................................................................................... 01\n\n2 NO\u00c7\u00d5ES B\u00c1SICAS PARA A COMPREENS\u00c3O DO CONTEXTO \nAMBIENTAL EM ARQUEOLOGIA ....................................................................... 09\n\n2.1 Par\u00e2metros do Modelo Locacional ............................................................................ 10\n\n2.1.1 Tipologia elaborada por Morais .............................................................................. 11\n\n2.1.2 Tipologia elaborada por Milder .............................................................................. 12\n\n2.2 Fator Geo .................................................................................................................... 14\n\n2.3 Arqueologia da Paisagem ........................................................................................... 16\n\n2.4 Geoarqueologia .......................................................................................................... 18\n\n2.5 Hist\u00f3ria Ambiental ..................................................................................................... 18\n\n2.6 Sistemas de Assentamentos ....................................................................................... 21\n\n3 A RECONSTRU\u00c7\u00c3O DO AMBIENTE E AS OCUPA\u00c7\u00d5ES HUMANAS NO \nVALE DO TAQUARI/RS .......................................................................................... 24\n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 16\n\n3.1 O Fator Geo ................................................................................................................ 25\n\n3.1.1 A delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea .............................................................................................. 25\n\n3.1.2 A fisionomia do Vale do Taquari/RS e os s\u00edtios arqueol\u00f3gicos ............................. 25\n\n3.1.2.1 Localiza\u00e7\u00e3o .......................................................................................................... 25\n\n3.1.2.2 O relevo do Vale do Taquari/RS .......................................................................... 26\n\n3.1.2.3 Vegeta\u00e7\u00e3o ............................................................................................................. 31\n\n3.1.2.4 Hidrografia ........................................................................................................... 35\n\n3.1.2.5 Clima .................................................................................................................... 36\n\n3.1.2.6 Fauna .................................................................................................................... 37\n\n3.2 As evid\u00eancias arqueol\u00f3gicas \u2013 a arqueologia no Vale do Taquari/RS ....................... 38\n\n3.2.1 S\u00edtios arqueol\u00f3gicos inseridos na Unidade Geomorfol\u00f3gica Serra Geral ............... 40\n\n3.2.2 S\u00edtios arqueol\u00f3gicos inseridos na Unidade Geomorfol\u00f3gica Patamares da Serra \nGeral ........................................................................................................................ 41\n\n3.2.3 S\u00edtios arqueol\u00f3gicos inseridos na Unidade Geomorfol\u00f3gica  Depress\u00e3o Rio Jacu\u00ed.  49\n\n3.3 O Palco, suas caracter\u00edsticas e a rela\u00e7\u00e3o como o homem .......................................... 50\n\n3.3.1 De um ambiente in\u00f3spito a um ambiente ideal: a adapta\u00e7\u00e3o do homem no Vale \ndo Taquari/RS \u2013 O Paleoambiente .......................................................................... 51\n\n3.3.2 O homem no Vale do Taquari/RS ........................................................................... 54\n\n3.3.2.1 A ocupa\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica ....................................................................................... 54\n\n3.3.2.2 A ocupa\u00e7\u00e3o no Brasil ........................................................................................... 55\n\n3.3.2.3 A ocupa\u00e7\u00e3o do Rio Grande do Sul ....................................................................... 56\n\n3.3.2.4 A ocupa\u00e7\u00e3o do Vale do Taquari/RS ..................................................................... 60\n\n4 SISTEMA DE ASSENTAMENTO DE HORTICULTORES GUARANI NO   \nVALE DO TAQUARI/RS .......................................................................................... 66\n\n4.1 \u00c1reas de ocupa\u00e7\u00e3o ..................................................................................................... 68\n\n4.1.1 \u00c1rea 1 ...................................................................................................................... 68\n\n4.1.2 \u00c1rea 2 ...................................................................................................................... 74\n\n4.1.3 \u00c1rea 3 ...................................................................................................................... 76\n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 17\n\n4.1.4 \u00c1rea 4 ...................................................................................................................... 80\n\n4.1.5 \u00c1rea 5 ...................................................................................................................... 82\n\n4.2 O S\u00edtio Arqueol\u00f3gico RS-T 114 ................................................................................. 89\n\n4.3 Sistema e Microssistemas de Assentamentos no Vale do Taquari/RS ...................... 102\n\n4.3.1 Microssistema Marques de Souza ........................................................................... 103\n\n4.3.2 Microssistema Colinas ............................................................................................ 103\n\n4.3.3 Microssistema Arroio do Meio ............................................................................... 105\n\n4.3.4 Microssistema Carneiros ......................................................................................... 106\n\n4.3.5 Microssistema Cruzeiro .......................................................................................... 107\n\n4.4 As caracter\u00edsticas desej\u00e1veis do ambiente e o modelo de ocupa\u00e7\u00e3o .......................... 109\n\n5 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ..................................................................................... 115\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ......................................................................... 121\n\nANEXOS ......................................................................................................................... 129\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 18\n\n \n\n1 Introdu\u00e7\u00e3o \n \n\n \n\n \n\nAo longo da trajet\u00f3ria humana, o homem buscou lugares para viver, gerenciar e \n\nmanipular, observando1 determinadas caracter\u00edsticas ambientais, como: relevo, clima, \n\nhidrografia e vegeta\u00e7\u00e3o, para satisfazer suas necessidades de subsist\u00eancia. Esta rela\u00e7\u00e3o \n\nhomem/ambiente2 n\u00e3o foi diferente no Vale do Taquari/RS. Inicialmente a regi\u00e3o foi ocupada \n\npor grupos de ca\u00e7adores-coletores e, mais tarde, por horticultores que se estabeleceram no \n\nVale. Esta afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 comprovada por vasta cultura material3 encontrada em s\u00edtios \n\narqueol\u00f3gicos4. J\u00e1 no per\u00edodo colonial, o Vale do Taquari/RS recebeu imigrantes europeus e \n\nafricanos, que se fixaram tanto nas plan\u00edcies, mais ao sul, quanto no planalto, mais ao norte. \n\nEmbora o ambiente se modifique naturalmente, a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica poder\u00e1 alterar e/ou acelerar \n\neste processo. Sendo assim, pode-se afirmar que todos esses grupos mudaram a fisionomia do \n\nVale, estabelecendo suas culturas e, por conseq\u00fc\u00eancia, alterando a paisagem encontrada por \n\neles.  \n\n                                                 \n1 A capacidade de observa\u00e7\u00e3o do homem prov\u00e9m de sua cultura, a qual o instrumentaliza para que ele possa \nadaptar-se e fazer adapta\u00e7\u00f5es, visando \u00e0 sua sobreviv\u00eancia e a de seu grupo (Laraia, 1986). \n2 Ambiente, no entender do autor, constitui o meio em que se vive, \u00e9 tudo que rodeia/envolve (entorno). Para \nGuerra (1980, p. 284), ambiente \u00e9 o mesmo que meio f\u00edsico, \u201ccaracterizado pelos diversos elementos f\u00edsicos e \nbi\u00f3ticos. As formas de relevo, as rochas, os solos, os rios, os climas, a vegeta\u00e7\u00e3o e a fauna constituem elementos \ndo meio f\u00edsico\u201d. \n3 A cultura material (ou evid\u00eancias arqueol\u00f3gicas) \u00e9 respons\u00e1vel pela transmiss\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o do \nconhecimento e pela orienta\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos em seu ambiente natural e social em grupos humanos distintos. \nSendo assim, os artefatos que foram deixados pelos grupos pret\u00e9ritos, representam um modo de comunica\u00e7\u00e3o, \nisto \u00e9, um ve\u00edculo no qual s\u00e3o expressas mensagens sobre o modo de pensar e de viver, de acordo com o \ncontexto cultural onde estavam inseridos (Silva, 2002). \n4 No\u00e7\u00e3o de s\u00edtio arqueol\u00f3gico - ver cap\u00edtulo 2. \n \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 19\n\nEstudos em Hist\u00f3ria Ambiental t\u00eam apresentado as conseq\u00fc\u00eancias da rela\u00e7\u00e3o do \n\nhomem com o ambiente desde a pr\u00e9-hist\u00f3ria, passando pela coloniza\u00e7\u00e3o at\u00e9 os dias atuais. \n\nComo exemplo, cita-se o caso das florestas. Na pr\u00e9-hist\u00f3ria, era necess\u00e1rio desmatar uma \u00e1rea \n\npara o plantio de subsist\u00eancia; durante a coloniza\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da \u00e1rea para plantio, os imigrantes \n\neuropeus necessitavam de grande quantidade de madeira para a constru\u00e7\u00e3o, energia, entre \n\noutras; na atualidade (2008), a necessidade de amplia\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de plantio faz com que \n\ninclusive a mata ciliar seja suprida, a ind\u00fastria madeireira, por exemplo, al\u00e9m de eliminar \n\ngrandes \u00e1reas de floresta nativa, promove a altera\u00e7\u00e3o no ecossistema local por meio do \n\nreflorestamento indevido. \n\nPor meio da pesquisa \u201cO contexto ambiental e as primeiras ocupa\u00e7\u00f5es humanas \n\nno Vale do Taquari, Rio Grande do Sul\u201d, vinculada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nAmbiente e Desenvolvimento da UNIVATES \u2013 PPGAD, busca-se compreender esta rela\u00e7\u00e3o \n\npret\u00e9rita homem e ambiente, especialmente o impacto da a\u00e7\u00e3o humana sobre ele e, ao mesmo \n\ntempo, apresentar a import\u00e2ncia de se considerar a rela\u00e7\u00e3o no presente, avaliando as poss\u00edveis \n\nconseq\u00fc\u00eancias no futuro. A partir da observa\u00e7\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o do Sistema de Assentamentos de \n\nHorticultores Guarani no Vale do Taquari/RS, tamb\u00e9m objetiva-se criar um modelo inserido \n\nna paisagem geoarqueol\u00f3gica dentro de determinada \u00e1rea, com fun\u00e7\u00f5es preditiva e \n\nexplicativa.  \n\nA hip\u00f3tese \u00e9 que a regi\u00e3o pesquisada tenha sido um atrativo para grupos humanos, \n\npela sua localiza\u00e7\u00e3o e pela disponibilidade de recursos naturais. Entretanto, ao levantar esta \n\nhip\u00f3tese, ressalta-se o principal problema de pesquisa: como os fatores de ordem ambiental \n\ninfluenciaram na escolha do local, na perman\u00eancia nele, bem como na concep\u00e7\u00e3o das \n\ncaracter\u00edsticas socioecon\u00f4micas e culturais dos grupos horticultores5 Guarani6. \n\nImportante destacar que os aspectos culturais s\u00e3o desenhados pela adapta\u00e7\u00e3o e \n\nmodifica\u00e7\u00e3o ambiental de determinado grupo humano. A no\u00e7\u00e3o de cultura, neste caso, \u00e9 \n\nampla, pois engloba todas as transforma\u00e7\u00f5es do mundo natural proporcionadas pelo homem, \n\nseja na agricultura, na horticultura, na linguagem, nos costumes, nas cren\u00e7as, nos valores, \n                                                 \n5 \u201cEntende-se como grupos horticultores aquelas popula\u00e7\u00f5es com padr\u00e3o de alimenta\u00e7\u00e3o predominantemente \nbaseado no cultivo de vegetais domesticados, sem a utiliza\u00e7\u00e3o do arado e adubo, pois o uso desses itens \ncaracteriza grupos agricultores. Os horticultores necessariamente ca\u00e7am e coletam, pois somente os vegetais \ndomesticados n\u00e3o forneceriam as prote\u00ednas essenciais \u00e0 sobreviv\u00eancia do organismo\u201d (Jacobus, 2006, p. 149 e \n150). \n6A diferen\u00e7a entre popula\u00e7\u00f5es Tupi e Guarani, n\u00e3o \u00e9 somente ling\u00fc\u00edstica, mas tamb\u00e9m tecnol\u00f3gica e ecol\u00f3gica. \nEnquanto os Guarani ocuparam terras geralmente mais frias, os Tupi colonizaram terras mais quentes. Nesses \nlocais cultivavam a mandioca amarga, adaptando seus artefatos cer\u00e2micos para a produ\u00e7\u00e3o de beiju e farinha. J\u00e1 \nos Guarani cultivavam o milho, o aipim, as ab\u00f3boras entre outros, para tanto necessitavam de outras formas de \ncer\u00e2micas para o preparo dos alimentos (Schmitz, 2006). \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 20\n\nentre outros. Da mesma forma, pode-se afirmar que a no\u00e7\u00e3o de contexto s\u00f3cio-hist\u00f3rico-\n\nnatural7 contempla a cultura, pois inexiste sociedade humana sem ela.  \n\nNo que se refere ao ambiente e ao desenvolvimento, verifica-se que, neste in\u00edcio \n\nde s\u00e9culo XXI, a discuss\u00e3o sobre o assunto tem sido pauta nos mais diversos setores da \n\nsociedade, ganhando a aten\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, que se apropria dos mesmos. Tem-se observado \n\nque muitos aplicam indiscriminadamente esses termos, acompanhando a tend\u00eancia, sem ao \n\nmenos ter um conhecimento b\u00e1sico sobre os mesmos.  \n\nNo que se refere \u00e0s popula\u00e7\u00f5es pr\u00e9-coloniais, na revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica realizada \n\nconstatou-se que a maioria dos escritores regionais do Vale do Taquari/RS abordam os grupos \n\npret\u00e9ritos superficialmente, dando mais \u00eanfase ao per\u00edodo p\u00f3s-contato europeu.  \n\nEssas car\u00eancias constatadas justificam a realiza\u00e7\u00e3o deste estudo. As principais \n\ncontribui\u00e7\u00f5es deste h\u00e3o de ser modificar positivamente o imagin\u00e1rio coletivo dos atuais \n\nhabitantes do Vale do Taquari/RS, no sentido de conscientiza\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio \n\narqueol\u00f3gico e hist\u00f3rico da regi\u00e3o, de conhecer e valorizar a cultura pret\u00e9rita, horticultores \n\nGuarani, e n\u00e3o apenas a imigra\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia; por fim, compreender a rela\u00e7\u00e3o homem pret\u00e9rito \n\ne ambiente e suas conseq\u00fc\u00eancias, dando subs\u00eddios te\u00f3ricos8 para repensar a a\u00e7\u00e3o humana e \n\nseu impacto no ambiente. \n\n                                                \n\nPara isso, seguiram-se as metodologias da Pesquisa Bibliogr\u00e1fica e da Pesquisa de \n\nSistema de Assentamentos Humanos Pret\u00e9ritos. \n\nSegundo Souza (1995), a metodologia de uma Pesquisa Bibliogr\u00e1fica \u00e9 \n\nrespons\u00e1vel pela base te\u00f3rica de um estudo, sendo assim, \u00e9 necess\u00e1rio que etapas sejam \n\nconsideradas relevantes para a compreens\u00e3o do assunto tratado. \n\nA primeira delas \u00e9 a identifica\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica realizando um recorte da \n\ntotalidade mais ampla, seguida de sua contextualiza\u00e7\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o dos objetivos. A forma de \n\norganiza\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise e exposi\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 uma etapa que deve ser considerada para, \n\nposteriormente, proceder ao resgate cr\u00edtico da produ\u00e7\u00e3o te\u00f3rica sobre o assunto. Esse resgate \n\n \n7 Contexto s\u00f3cio-hist\u00f3rico-natural - independente de escolas te\u00f3ricas, partiu-se do princ\u00edpio de que o homem \u00e9 \num ser simb\u00f3lico, ou seja, para ele todas as coisas s\u00e3o signos, possuem significado. Segundo Thompson (1995, \np. 366), \u201cas formas simb\u00f3licas n\u00e3o subsistem no v\u00e1cuo, elas s\u00e3o produzidas, transmitidas e recebidas em \ncondi\u00e7\u00f5es sociais e hist\u00f3ricas espec\u00edficas\u201d. Sendo assim, para a compreens\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados \ncoletados, \u00e9 preciso considerar o contexto s\u00f3cio-hist\u00f3rico. Para a realiza\u00e7\u00e3o deste estudo, apropriou-se do \ncontexto s\u00f3cio-hist\u00f3rico de Thompson e acrescentou-se a palavra natural, com o objetivo de enfatizar e \ndeterminar o espa\u00e7o da natureza como um dos fatores determinantes de sua cultura. \n8 Entende-se que o estudo do passado traz informa\u00e7\u00f5es relevantes, pois as experi\u00eancias pret\u00e9ritas podem orientar \nas a\u00e7\u00f5es humanas no presente, visando a um equil\u00edbrio futuro na intera\u00e7\u00e3o homem/ambiente/desenvolvimento. \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 21\n\ncr\u00edtico dever\u00e1 identificar diferentes perspectivas de an\u00e1lise e conclus\u00f5es, como o \n\ndelineamento de hip\u00f3teses e indaga\u00e7\u00f5es, a descri\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o dos diferentes \n\nposicionamentos te\u00f3ricos buscando semelhan\u00e7as e diverg\u00eancias subjacentes e a sistematiza\u00e7\u00e3o \n\ne refinamento das interpreta\u00e7\u00f5es. A \u00faltima fase de uma pesquisa bibliogr\u00e1fica \u00e9 a s\u00edntese \n\ncoerente e concisa. Esta deve esclarecer a problem\u00e1tica e possibilitar descobrir liga\u00e7\u00f5es do \n\nassunto com outros problemas para amplia\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o. \n\nA partir da pesquisa bibliogr\u00e1fica, desenvolveu-se a metodologia da Pesquisa de \n\nSistema de Assentamentos Humanos Pret\u00e9ritos, baseada nas principais metodologias de \n\nautores consagrados9, composta por cinco fases: \n\n \n\nI Escolha da \u00e1rea \n\nA escolha da \u00e1rea a ser estudada \u00e9 estrat\u00e9gica e pode ter como motiva\u00e7\u00e3o (1) o \n\ndesejo do pesquisador baseado ou n\u00e3o nos Par\u00e2metros do Modelo Locacional (Morais, 1999), \n\npelas (2) evid\u00eancias arqueol\u00f3gicas de uma descoberta isolada10 e/ou pertencente a um (3) s\u00edtio \n\narqueol\u00f3gico, ou, ainda, pelas (4) informa\u00e7\u00f5es orais. Esta \u00e9 a primeira fase da pesquisa. \n\nAs evid\u00eancias arqueol\u00f3gicas n\u00e3o subsistem no v\u00e1cuo, portanto, sua interpreta\u00e7\u00e3o \n\nh\u00e1 de estar vinculada ao contexto s\u00f3cio-hist\u00f3rico-natural. Para isso, \u00e9 necess\u00e1rio reconstituir o \n\ncontexto visado, come\u00e7ando pelo planejamento, a delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea a ser estudada. \n\n \n\nII Planejamento \n\nA segunda fase trata do planejamento, tendo como base o Fator Geo (Morais, \n\n1999), que corresponde \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o territorial da \u00e1rea a ser pesquisada. \n\nO foco deste estudo est\u00e1 concentrado na regi\u00e3o geopol\u00edtica denominada Vale do \n\nTaquari, localizada no centro leste do estado do Rio Grande do Sul (FIGURA 01), entre as \n\nseguintes coordenadas UTM 350000 L e 6695000 N;  450000 L e  6.830000 N (Folha SH. 22-\n\nV-D). \n\n                                                 \n9 No segundo cap\u00edtulo, no qual se faz uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica, encontram-se os autores selecionados para este \nestudo. \n10 Descoberta isolada \u2013 pela sua complexidade, h\u00e1 dificuldade de estabelecer uma fronteira entre s\u00edtio \narqueol\u00f3gico e descoberta isolada. Contudo, transparece que a melhor defini\u00e7\u00e3o de descoberta isolada \u00e9 o \nencontro de cultura material sem a intencionalidade arqueol\u00f3gica. \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 22\n\n \nFIGURA 01 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o do Estado do Rio Grande do Sul e regi\u00e3o geopol\u00edtica Vale do Taquari \nFonte \u2013 Eckardt  (2005) \n\n \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 23\n\nAs etapas do Fator Geo permitem o acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias, como o \n\nregistro, por meio de fotografias e produ\u00e7\u00e3o de croquis, e a an\u00e1lise das evid\u00eancias \n\narqueol\u00f3gicas encontradas durante a atividade de campo:  \n\na) estudos geogr\u00e1ficos, geomorfol\u00f3gicos e geol\u00f3gicos para o registro \n\npaisag\u00edstico mais compreensivo de um s\u00edtio ou local de interesse \n\narqueol\u00f3gico; \n\nb) arqueometria da cultura material, especialmente as data\u00e7\u00f5es por \n\ntermoluminesc\u00eancia. \n\nA partir dessas informa\u00e7\u00f5es \u00e9 poss\u00edvel passar para a terceira fase da pesquisa. \n\n \n\nIII Informa\u00e7\u00f5es secund\u00e1rias \u2013 reconstru\u00e7\u00e3o dos ambientes (contexto s\u00f3cio-hist\u00f3rico-natural), \n\nguiada pela tr\u00edade, Arqueologia da Paisagem, Geoarqueologia e Hist\u00f3ria Ambiental: \n\n-  Palco e suas caracter\u00edsticas. \n\n- Campo de rela\u00e7\u00f5es: homem e ambiente - suas regras (cultura), recursos \n\n(ambiente) e habilidades (homem). \n\nA terceira fase trata da reconstru\u00e7\u00e3o do ambiente pret\u00e9rito, as informa\u00e7\u00f5es \n\nsecund\u00e1rias, as quais s\u00e3o obtidas pela aplica\u00e7\u00e3o da tr\u00edade Arqueologia da Paisagem, \n\nGeoarqueologia e Hist\u00f3ria Ambiental, que permitem descrever o Palco (Geografia), suas \n\ncaracter\u00edsticas (Geomorfologia e Geologia) e as intera\u00e7\u00f5es homem e ambiente, suas regras, \n\nrecursos e habilidades. \n\nA tr\u00edade (QUADRO 01) \u00e9 ora conflituosa \u2013 por n\u00e3o serem iguais nem \n\ncontrastantes; ora complementar \u2013 na medida em que acrescenta novas informa\u00e7\u00f5es, a \n\nHist\u00f3ria Ambiental, por exemplo, insere a sociedade na natureza; ora repetitiva \u2013 \n\nespecialmente quando as tr\u00eas \u00e1reas tratam da rela\u00e7\u00e3o homem e ambiente. Apesar dessas \n\nconstata\u00e7\u00f5es, \u00e9 pela tr\u00edade que se consegue reconstruir o ambiente pret\u00e9rito que, associada \u00e0s \n\ninforma\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias, na quarta fase, \u00e9 poss\u00edvel inferir sobre o Sistema de Assentamentos de \n\nHorticultores Guarani no Vale do Taquari/RS, \u00faltima fase da pesquisa. \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 24\n\n \nQUADRO 01 \u2013 Tr\u00edade: Arqueologia da Paisagem + Geoarqueologia + Hist\u00f3ria Ambiental \nFonte: Elaborado pelo autor \n\n \n\nIV Cruzamentos/associa\u00e7\u00f5es de informa\u00e7\u00f5es  \n\nA quarta fase \u00e9 mais complexa, pois exige o cruzamento de informa\u00e7\u00f5es \n\nprim\u00e1rias, proporcionadas pelo pr\u00f3prio objeto \u2013 a evid\u00eancia arqueol\u00f3gica \u2013 e a \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o atual do s\u00edtio arqueol\u00f3gico \u2013 o Fator Geo, com as informa\u00e7\u00f5es secund\u00e1rias: a \n\nreconstru\u00e7\u00e3o do ambiente pret\u00e9rito. \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 25\n\nV Cria\u00e7\u00e3o do modelo de Sistema de Assentamentos de Horticultores Guarani no Vale do \n\nTaquari/RS \n\nNessa quinta e \u00faltima fase da pesquisa apresenta-se o modelo de Sistema de \n\nAssentamentos de Horticultores Guarani no Vale do Taquari/RS, cujo principal objetivo \u00e9 \n\nservir de base para estudos futuros das ocupa\u00e7\u00f5es pret\u00e9ritas do Vale. \n\nConsiderando o exposto, este trabalho est\u00e1 dividido em cinco cap\u00edtulos. Ap\u00f3s a \n\nabordagem dos aspectos pertinentes ao de um trabalho cient\u00edfico no qual s\u00e3o delineados os \n\nobjetivos, metodologia, hip\u00f3teses e problemas sobre o estudo proposto, apresenta-se as \n\nno\u00e7\u00f5es das categorias, \u00e0 luz dos autores selecionados, as quais s\u00e3o fundamentais para a \n\ncompreens\u00e3o deste estudo: Arqueologia, S\u00edtio Arqueol\u00f3gico, Par\u00e2metros do Modelo \n\nLocacional, Fator Geo, Arqueologia da Paisagem, Hist\u00f3ria Ambiental, Geoarqueologia e \n\nSistemas de Assentamento. Estas comp\u00f5em o segundo cap\u00edtulo, denominado \u201cNo\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas \n\npara compreens\u00e3o do contexto ambiental em Arqueologia\u201d. \n\nCom base nesses pressupostos te\u00f3ricos, no terceiro cap\u00edtulo, \u201cA reconstru\u00e7\u00e3o do \n\nambiente e as ocupa\u00e7\u00f5es humanas no Vale do Taquari/RS\u201d, descreve-se as ocupa\u00e7\u00f5es \n\nhumanas pret\u00e9ritas do Vale, com as informa\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias (a delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, as \n\nevid\u00eancias arqueol\u00f3gicas e o Fator Geo) e as informa\u00e7\u00f5es secund\u00e1rias (reconstru\u00e7\u00e3o dos \n\nambientes), bem como o cruzamento delas, para poder compreender o Sistema de \n\nAssentamentos de Horticultores Guarani no Vale do Taquari/RS. \n\nNo quarto cap\u00edtulo, a partir do Modelo Locacional proposto por Morais (1999), \n\napresentam-se, por meio de mapas, as \u00e1reas com potencial de ocupa\u00e7\u00e3o Guarani, \u00e1reas com \n\npotencial e evid\u00eancias arqueol\u00f3gicas, \u00e1reas com s\u00edtios arqueol\u00f3gicos, bem como a localiza\u00e7\u00e3o \n\ndos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos j\u00e1 pesquisados anteriormente. Neste cap\u00edtulo tamb\u00e9m prop\u00f5e-se o \n\nmodelo de ocupa\u00e7\u00e3o, tomando como refer\u00eancia o S\u00edtio Arqueol\u00f3gico RS-T 114. \n\nNo quinto e \u00faltimo cap\u00edtulo, faze-se as considera\u00e7\u00f5es finais sobre a ocupa\u00e7\u00e3o \n\npret\u00e9rita e a rela\u00e7\u00e3o com o ambiente, cumprindo assim com os objetivos tra\u00e7ados para este \n\nestudo.  \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 26\n\n2 No\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas para a compreens\u00e3o do contexto \nambiental em arqueologia \n\n \n\n \n\n \n\nA palavra ARQUEOLOGIA11 prov\u00e9m do grego aikhaio e significa origem antiga, \n\nprinc\u00edpio, ponto de partida, entre outros. Arqueologia, enquanto disciplina \n\n \n\nEs el campo cient\u00edfico o de conocimientos que se ocupa del estudio de las \nsociedades y culturas del passado, a partir de los restos de cultura material y de los \ndatos hallados en el contexto natural y sociocultural mediante la exploracion \nsuperficial del terreno y la excavaci\u00f3n estratigr\u00e1fica (Franch, 1998, p. 75). \n\n \n\nAs evid\u00eancias arqueol\u00f3gicas, como a cer\u00e2mica, o l\u00edtico, os sedimentos, os \n\nvest\u00edgios arqueofaun\u00edsticos, s\u00e3o, via de regra, utilizadas como forma de an\u00e1lise pass\u00edvel de \n\nelucidar quest\u00f5es sobre o passado das popula\u00e7\u00f5es \u00e1grafas. Entretanto, o meio onde s\u00e3o \n\nencontradas as evid\u00eancias arqueol\u00f3gicas est\u00e1 recebendo, cada vez mais, import\u00e2ncia no \n\ncampo cient\u00edfico, posto que contribui na interpreta\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos. \n\nDesse modo, busca-se por meio da rela\u00e7\u00e3o entre os s\u00edtios arqueol\u00f3gicos e a \n\npaisagem, identificar o comportamento das popula\u00e7\u00f5es pr\u00e9-coloniais no territ\u00f3rio, desde a \n\nescolha do local de habita\u00e7\u00e3o at\u00e9 a capta\u00e7\u00e3o de recursos naturais, tanto de subsist\u00eancia quanto \n\nde mat\u00e9rias-primas. Sendo assim, ao se estudar a Arqueologia h\u00e1 de se levar em conta o \n\nambiente, no qual as sociedades e culturas do passado estavam inseridas. \n\nConsiderando o exposto, na vis\u00e3o hol\u00edstica de arqueologia e ambiente, pode-se \n\nverificar que muitos termos concorrem para a elucida\u00e7\u00e3o do passado: Par\u00e2metros do Modelo \n\n                                                 \n11 Houaiss, Villar e Franco, 2001, p. 293. \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 27\n\nLocacional, Fator Geo, Arqueologia da Paisagem, Hist\u00f3ria Ambiental, Geoarqueologia, \n\nSistemas de Assentamentos, entre outros. Para melhor compreens\u00e3o deste estudo, apresentam-\n\nse no\u00e7\u00f5es de alguns desses termos que aparecem ao longo do texto, \u00e0 luz de autores \n\nconsagrados, entre eles Morais (1999), que realizou estudos na regi\u00e3o do Paranapanema \n\npaulista12, e Milder (2000), na regi\u00e3o sudoeste do Rio Grande do Sul13.  \n\n  \n\n \n\n2.1 Par\u00e2metros do Modelo Locacional \n \n\nPar\u00e2metros do Modelo Locacional, conforme Morais (1999, p.14), \u201cpermitem o \n\nmapeamento das \u00e1reas potencialmente favor\u00e1veis ao encontro de s\u00edtios e locais de interesse \n\narqueol\u00f3gico\u201d. Esses par\u00e2metros foram estabelecidos a partir de algumas circunst\u00e2ncias de \n\nordem universal, como: \n\n \n\n(...) uma cascalheira de litologia diversificada, um dique de arenito silicificado, um \npavimento detr\u00edtico (mat\u00e9rias-primas de boa fratura conchoidal), um barreiro (o \nbarro bom para a cer\u00e2mica), um comportamento topomorfol\u00f3gico adequado a um \ndeterminado tipo de assentamento, etc. \n\n \n\nEsses elementos f\u00edsicos constituem o que se prop\u00f5e chamar de Par\u00e2metros do \n\nModelo Locacional, isto \u00e9, fatores que se toma como base e que refor\u00e7am \u201cum esquema \n\npreditivo, a subsidiar o encaminhamento das etapas de reconhecimento geral e levantamento \n\narqueol\u00f3gico\u201d (Morais, 1999, p. 88). \u00c9 o cen\u00e1rio prop\u00edcio para os estudos arqueol\u00f3gicos \n\nligados \u00e0: \n\n - Fun\u00e7\u00e3o de Morar, que abarca Terra\u00e7os Fluviais, Vertentes, Patamares de \n\nVertentes, Cabeceiras de Nascentes, Topos de Interfl\u00favios e Escarpas.  \n\n                                                 \n12 Morais - \u201cPerspectivas geoambientais da arqueologia do Paranapanema Paulista\u201d \u2013 Tese de Livre Doc\u00eancia. \nPara o autor o trabalho consolida \u201cvinte anos de pesquisa arqueol\u00f3gicas no trecho paulista da bacia do Rio \nParanapanema, iniciado em 1978, quando apresentamos nossa disserta\u00e7\u00e3o de mestrado\u201d (Morais, 1999, p. 14).  \n13 Milder - \u201cArqueologia do sudoeste do Rio Grande do Sul, uma perspectiva geoarqueol\u00f3gica\u201d \u2013 Tese de \nDoutorado. Al\u00e9m da elabora\u00e7\u00e3o do modelo de an\u00e1lise locacional, o autor procurou tamb\u00e9m analisar os processos \nde forma\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos. \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 28\n\n- Atividades Extrativas, as quais se subdividem em Minera\u00e7\u00e3o, que envolve \n\nCascalheiras, Diques Cl\u00e1sticos, Disjun\u00e7\u00f5es Colunares, Pavimentos Detr\u00edticos e Barreiros; e \n\nem Pesca, que compreende as Corredeiras, Cachoeiras e Saltos. \n\n \n\n \n\n2.1.1 Tipologia elaborada por Morais (1999) \n \n\nA partir da nomea\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o dos locais selecionados e suas vincula\u00e7\u00f5es, \n\nfoi poss\u00edvel a Morais (1999) criar uma tipologia topomorfol\u00f3gica de s\u00edtios arqueol\u00f3gicos em: \n\na) Piso Bas\u00e1ltico: geralmente livres de inunda\u00e7\u00e3o e al\u00e7ados a alguns metros da \n\nl\u00e2mina d\u2019\u00e1gua, fixam-se sobre afloramentos do substrato bas\u00e1ltico com diques cl\u00e1sticos. Pela \n\naus\u00eancia de estratifica\u00e7\u00e3o antopog\u00eanica, o arranjo dos materiais arqueol\u00f3gicos, l\u00edticos de \n\narenito silicificado e eventualmente cer\u00e2mica, obedece aos processos f\u00edsicos que operam no \n\nconjunto de detritos, misturando-se \u00e0s esc\u00f3rias da rocha dominante. \n\nb) Pavimento Detr\u00edtico: recoberto por esc\u00f3rias de basalto, arenito silicificado ou \n\noutra rocha dispon\u00edvel e aproveit\u00e1vel para a produ\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as l\u00edticas, este tipo de s\u00edtio situa-\n\nse em vertente ou patamar mais ou menos plano, em \u00e1reas onde aflora o substrato bas\u00e1ltico \n\ncom grande incid\u00eancia de diques cl\u00e1sticos. \n\nc) Cascalheira: situado em dep\u00f3sitos de cascalheiras com litologia diversificada, \n\nentretanto, apresenta tamb\u00e9m estratos antropog\u00eanicos que podem tornar-se confusos em raz\u00e3o \n\nda din\u00e2mica observada nos cursos fluviais. Sendo assim, artefatos l\u00edticos misturam-se com \n\nseixos sem marcas de processamento ou de uso. \n\nd) Terra\u00e7o Fluvial: este tipo de s\u00edtio est\u00e1 associado a afloramentos do substrato \n\nbas\u00e1ltico rico em diques cl\u00e1sticos ou a cascalheiras marginais. Como s\u00e3o \u00e1reas nas quais \n\neventualmente ocorrem cheias, o enterramento das estruturas antropog\u00eanicas deu-se por \n\ncoluviamento e pelo dep\u00f3sito de aluvi\u00f5es. \n\ne) Terra\u00e7o e Baixa Vertente: com v\u00e1rias camadas, apresenta uma situa\u00e7\u00e3o t\u00edpica \n\nde s\u00edtios multicomponenciais, ou seja, acampamentos de ca\u00e7adores-coletores, de horticultores \n\ne locais cerimoniais. A camada mais superficial, a mais extensa, percorre o trecho inferior da \n\nvertente, ultrapassando o contato com o terra\u00e7o fluvial. \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 29\n\nf) Colina: fixado na vertente m\u00e9dia-superior de colina ampla, neste tipo de s\u00edtio \n\narqueol\u00f3gico a amplitude \u00e9 de no m\u00e1ximo 50m e a declividade, ao redor de 7%. \n\ng) Cabeceira de Nascente: este s\u00edtio costuma marcar rotas de passagem, ocupa \n\nlargo anfiteatro resultante da eros\u00e3o remontante provocada pelo escoamento difuso ou \n\nconcentrado. \n\nh) Topo de Interfl\u00favio: instalado no alto de espig\u00f5es grandes ou pequenos, \n\npreferencialmente inserido no contexto de rebaixamentos verificados em alguns pontos dos \n\ndivisores de \u00e1gua, denominados colos. \n\ni) Topo de Escarpa: localizado no reverso de escarpa aren\u00edtica, quase junto \u00e0 \n\ncornija, topograficamente bastante elevado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 refer\u00eancia de n\u00edvel local, distante de \n\nfontes de \u00e1gua. \n\nj) Abrigo: esta tipologia de s\u00edtio refere-se \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o de reentr\u00e2ncias existentes na \n\nfrente escarpada de pared\u00f5es de rocha aren\u00edtica. Considerado como s\u00edtio multicomponenciais. \n\nl) Gruta: refere-se \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o de reentr\u00e2ncias mais profundas existente na rocha \n\naren\u00edtica ou calc\u00e1rea. \n\nm) Depress\u00e3o: situado em topo de colina ou plat\u00f4s, ocupa depress\u00e3o circular ou \n\novalada, escavado no solo. Devido aos rigores do inverno, a estrutura habitacional ficava \n\nsemi-enterrada, recebendo o nome de casa subterr\u00e2nea. \n\n \n\n \n\n2.1.2 Tipologia elaborada por Milder (2000) \n \n\nMilder (2000) prop\u00f5e uma tipologia para s\u00edtios na regi\u00e3o Sudoeste do Rio Grande \n\ndo Sul: S\u00edtios em Cabeceiras de Drenagens e Topos de Colina, S\u00edtios em Afloramento de \n\nArenito Botucatu Remobilizado e S\u00edtios em Plan\u00edcie de Inunda\u00e7\u00e3o. \n\nMilder (2000, p. 143) descreve os S\u00edtios em Cabeceiras de Drenagens e Topos de \n\nColinas, \n\n \n\nA regi\u00e3o em estudo, na por\u00e7\u00e3o situada abaixo da foz do rio Ibicu\u00ed, \u00e9 denominada \npela Coxilha de Santana e pelo Interfl\u00favio do Rio Quarai. Essas massas bas\u00e1lticas, \nantigas e aplainadas, s\u00e3o dissecadas por in\u00fameros c\u00f3rregos e arroios. (...) Esses \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 30\n\ncursos de \u00e1gua correm sobre o leito bas\u00e1ltico e n\u00e3o possuem a for\u00e7a necess\u00e1ria para \nescavar leitos mais profundos, por\u00e9m oferecem fios de \u00e1guas perenes. (...) Essas \ndrenagens geralmente escoam pelas falhas do basalto Serra Geral. Nessas falhas \ngeralmente ocorrem pseudodiques de arenito metam\u00f3rfico ou silicificado, fonte \n\u00f3tima de mat\u00e9ria-prima para lascamento. As drenagens cortam vales pequenos e \nencaixados ou vales amplos de encostas quase impercept\u00edveis. (...) Nos vales mais \namplos ocorrem sucess\u00f5es de afloramentos com material l\u00edtico lascado, muitas vezes \nformando um cont\u00ednuo por v\u00e1rios quil\u00f4metros. Nos vales mais encaixados o material \naparece isolado nas cristas sendo interceptado pelo basalto. \n\n \n\nE ainda, nas \u00e1reas colinosas, locais de ponto de observa\u00e7\u00e3o com altitude n\u00e3o \n\nsuperiores a 100m, ocorre o mesmo tipo de s\u00edtio. \n\nQuanto ao S\u00edtio em Afloramento de Arenito Botucatu Remobilizado, o autor \n\nafirma que a regi\u00e3o apresenta uma por\u00e7\u00e3o consider\u00e1vel de exposi\u00e7\u00f5es do Arenito Botucatu, \n\nal\u00e9m das extensas \u00e1reas com afloramentos do Basalto Serra Geral. O arenito se apresenta \n\nsilicificado ou metamorfizado quando em contato como o basalto, e, \n\n \n\nEm algumas \u00e1reas, por\u00e9m, onde a silicifica\u00e7\u00e3o foi pobre, esses arenitos cobrem \ngrandes extens\u00f5es que, atualmente, sofrem o processo de areniza\u00e7\u00e3o. (...) A \nremobiliza\u00e7\u00e3o e\u00f3lica das areias decapa \u00e1reas imensas onde aparecem os s\u00edtios \narqueol\u00f3gicos. Os s\u00edtios encontram-se sempre limitados por encostas de arenito \nBotucatu e nunca est\u00e3o ausentes as vertentes e drenagens que possibilitavam a mata \nciliar, \u00e1guas, peixes e ca\u00e7a. A mat\u00e9ria-prima para os lascamentos \u00e9 proveniente de \nseixos e blocos, que formam verdadeiros pavimentos pr\u00f3ximos aos s\u00edtios (Milder, \n2000, p. 149). \n\n \n\nPara o autor, os S\u00edtios em Plan\u00edcie de Inunda\u00e7\u00e3o apresentam fatores positivos ou \n\nnegativos, que atra\u00edam ou repeliam grupos humanos do passado. Os fatores positivos \u201cpelos \n\nquais se d\u00e1 a ocupa\u00e7\u00e3o em uma PI [plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o] variam de acordo com os s\u00edtios, e \n\npodem ser: tempor\u00e1rias, \u00e1reas apenas visitadas para obten\u00e7\u00e3o de alimentos, estacionais ou \n\nsemipermanentes\u201d (Milder, 2000, p.153). \n\nDois fatores podem apontar a escolha e prefer\u00eancia do ambiente e a localiza\u00e7\u00e3o do \n\nassentamento, s\u00e3o eles: a percep\u00e7\u00e3o da abund\u00e2ncia ou escassez de recursos. \u201cA abund\u00e2ncia e \n\nescassez est\u00e3o diretamente ligadas ao tipo de s\u00edtio e ao recurso a ser explorado, portanto, em \n\nalguns s\u00edtios haver\u00e1 a abund\u00e2ncia de um determinado recurso e a escassez de outro\u201d (Milder, \n\n2000, p. 154). \n\nAs plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o apresentam suprimentos de \u00e1gua permanentes ou \n\ntempor\u00e1rios, transformando o ambiente com alta diversidade biol\u00f3gica, e isso se traduz em \n\nalta produtividade (Milder, 2000). \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 31\n\nEmbora no Vale do Taquari/RS exista a possibilidade de haver s\u00edtios com \n\ncaracter\u00edsticas topomorfol\u00f3gicas sugeridas pelos autores, Morais (1999) e Milder (2000), tem-\n\nse a comprova\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de S\u00edtios em Terra\u00e7o Fluvial, em Terra\u00e7o e Baixa Vertente, \n\nem Depress\u00e3o e Cascalheira, conforme descreve-se no cap\u00edtulo quatro. \n\n \n\n \n\n2.2 Fator Geo \n \n\nNo Brasil, o Fator Geo \u00e9 resultado, principalmente, de pesquisas realizadas por \n\nMorais, vinculado ao Museu de Arqueologia e Etnologia \u2013 MAE da Universidade de S\u00e3o \n\nPaulo \u2013 USP, no Estado de S\u00e3o Paulo. Segundo Morais (1999), o Fator Geo, j\u00e1 mencionado \n\nno primeiro cap\u00edtulo, \u00e9 um modelo em arqueologia de ambiente tropical, envolvendo a \n\nArqueologia, a Geografia, a Geomorfologia e a Geologia. As Geotecnologias (Global \n\nPositioning System \u2013 GPS, Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica \u2013 SIG, Sistemas de \n\nSensoriamento Remoto - SSR, Computer Aided Design - CAD e Computer Aided Mapping - \n\nCAM) associam-se ao Fator Geo que, dentre outras possibilidades, \n\n \n\n(...) marca sua import\u00e2ncia no conte\u00fado da disciplina arqueol\u00f3gica e seu \nplanejamento: sua aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 direta na pr\u00e1tica da arqueol\u00f3gica rotineira, no resgate \narqueol\u00f3gico e nos esquemas de gest\u00e3o do patrim\u00f4nio das comunidades, incluindo o \nsegmento arqueol\u00f3gico (Morais, 1999, p. 5). \n\n \n\nPara o autor \u201cos antigos cen\u00e1rios de ocupa\u00e7\u00e3o humana s\u00e3o revivenciados pelo \n\nconcurso de v\u00e1rias disciplinas inseridas nos contextos das ci\u00eancias humanas e sociais (...), das \n\nci\u00eancias naturais (...) e das ci\u00eancias exatas e tecnol\u00f3gicas (...)\u201d. E considera que os estudos \n\narqueol\u00f3gicos no Brasil, ainda carecem desta interdisciplinaridade, portanto, pouco \n\ncontribuindo \u201cpara as reflex\u00f5es concernentes \u00e0s fontes de recursos culturais (...), sem dizer \n\naos importantes aspectos sociais das comunidades respons\u00e1veis por esse registro\u201d. Se a \n\nArqueologia, segundo o autor, \u201c\u00e9 a disciplina que tem por finalidade o estudo dos modos de \n\nvida de comunidades antigas que deixaram suas marcas em ambientes espec\u00edficos, \n\nidentificados como s\u00edtios arqueol\u00f3gicos. (...)\u201d e os fatores naturais n\u00e3o podem ser \n\nnegligenciados, enquanto modificadores desses, a interpreta\u00e7\u00e3o dessas marcas deixadas no \n\nambiente (registros arqueol\u00f3gicos) permitir\u00e1 reconstituir o universo social, entretanto, a \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 32\n\ninterpreta\u00e7\u00e3o adequada s\u00f3 ser\u00e1 poss\u00edvel considerando a \u201cinterdisciplinaridade que assume, de \n\nfato, import\u00e2ncia estrat\u00e9gica na verifica\u00e7\u00e3o do design dos antigos cen\u00e1rios das ocupa\u00e7\u00f5es de \n\nca\u00e7adores-coletores e de horticultores pr\u00e9-coloniais\u201d (Morais,1999, p. 21). \n\nMorais (1999) descreve ainda as etapas do Fator Geo. Para ele, inicia-se pela \n\norganiza\u00e7\u00e3o territorial da \u00e1rea a ser pesquisada, adotando-se como ponto de partida a \n\ndelimita\u00e7\u00e3o das microbacias hidrogr\u00e1ficas. Os estudos litoestratigr\u00e1ficos regionais abrangendo \n\no cintur\u00e3o envolt\u00f3rio dos conjuntos de s\u00edtios arqueol\u00f3gicos \u00e9 uma medida \u00fatil no sentido de se \n\nlocalizar e mapear fontes de mat\u00e9rias-primas enquanto locais para o desenvolvimento de \n\natividades minerat\u00f3rias, cujos registro e an\u00e1lise ser\u00e3o feitos posteriormente. \n\nAs an\u00e1lises petrogr\u00e1ficas de mat\u00e9rias-primas t\u00eam um importante papel: elucidar a \n\ncadeia de gestos t\u00e9cnicos necess\u00e1rios para a obten\u00e7\u00e3o de artefatos, as possibilidades de \n\ncom\u00e9rcio e rede de troca, bem como os limites das \u00e1reas de capta\u00e7\u00e3o de recursos litol\u00f3gicos. \n\nOs estudos geomorfol\u00f3gicos, clim\u00e1ticos e hidrol\u00f3gicos regionais, tamb\u00e9m possuem grande \n\nimport\u00e2ncia para a compreens\u00e3o dos processos que delimitaram o enterramento do registro \n\narqueol\u00f3gico. A conserva\u00e7\u00e3o do registro arqueol\u00f3gico in situ, a partir de sele\u00e7\u00e3o e ado\u00e7\u00e3o de \n\nmedidas mitigat\u00f3rias que minimizem os impactos naturais e antr\u00f3picos sobre ele, permite que \n\nse realizem estudos futuros. \n\nOutras etapas importantes s\u00e3o: as an\u00e1lises sedimentol\u00f3gicas dos dep\u00f3sitos \n\narqueol\u00f3gicos, pois colaborar\u00e3o nos procedimentos de reconstru\u00e7\u00e3o dos paleoambientes; a \n\nverifica\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es poss\u00edveis homem/meio, de crucial import\u00e2ncia no tratamento da \n\narticula\u00e7\u00e3o dos sistemas culturais com o meio ambiente circundante; a identifica\u00e7\u00e3o de \n\npar\u00e2metros locacionais como base para a defini\u00e7\u00e3o de um modelo locacional de car\u00e1ter \n\npreditivo; o registro nas mudan\u00e7as nos padr\u00f5es de estabelecimento locais e a amplitude de \n\nseus reflexos em termos ambientais regionais; a an\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es entre os padr\u00f5es de \n\nassentamento e detalhes das formas de uso da terra, bem como das evid\u00eancias e degrada\u00e7\u00e3o da \n\npaisagem e eros\u00e3o do solo; a detec\u00e7\u00e3o da qualidade e intensidade do uso da terra, sugeridas \n\npela presen\u00e7a de itens da cultura material nos registros arqueol\u00f3gicos; e a verifica\u00e7\u00e3o da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de paisagens por popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas pr\u00e9-coloniais e de contato. \n\nO Fator Geo constitui as informa\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias, sendo parte da segunda fase da \n\npesquisa, o Planejamento. Conforme se verifica no terceiro cap\u00edtulo, apenas algumas destas \n\netapas sugeridas pelo autor s\u00e3o aplicadas, devido ao fato de as pesquisas arqueol\u00f3gicas no \n\nVale do Taquari/RS estarem em fase inicial. \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 33\n\n2.3 Arqueologia da Paisagem \n \n\nA paisagem pode ser definida como um cen\u00e1rio f\u00edsico tal e como \u00e9 conhecido \n\npelos que habitam, vivem e se movem nela, e, em outras palavras, \u00e9 a percep\u00e7\u00e3o cultural, \n\nantr\u00f3pica do meio natural. As paisagens s\u00e3o, portanto, um agregado de tra\u00e7os naturais, \n\nseminaturais e artificiais que d\u00e3o car\u00e1ter e diversidade na superf\u00edcie terrestre e formam parte \n\ndo suporte f\u00edsico para o desenvolvimento das sociedades humanas. Os seres humanos n\u00e3o \n\napenas habitam o meio como tamb\u00e9m criam seu pr\u00f3prio meio e, por conseq\u00fc\u00eancia, constroem \n\nsua pr\u00f3pria paisagem sociocultural. E o estudo desta constru\u00e7\u00e3o da paisagem \u00e9, para Franch \n\n(1998, p. 79), o objetivo da Arqueologia da Paisagem: \n\n \n\n\u00c9sta tiene dos objetivos principales y complementarios: por um lado la \nreconstrucci\u00f3n de los paisagens sociales de \u00e9pocas prehist\u00f3ricas o hist\u00f3ricas \nconcretas, y por outro, el estudio de procesos de cambio y continuidad que han \nllevado a los paisajes actuales. En definitiva, un n\u00edvel de an\u00e1lisis sincr\u00f3nico y otro \ndiacr\u00f3nico. \n\n \n\nA Arqueologia da Paisagem se constitui em uma linha de investiga\u00e7\u00e3o \n\narqueol\u00f3gica que cobre os estudos de todos os processos sociais e hist\u00f3ricos em sua dimens\u00e3o \n\nespacial: os padr\u00f5es de assentamento, o uso da terra, a reconstru\u00e7\u00e3o paleoambiental e o \n\nimpacto da atividade humana sobre o meio (Franch. 1998). \n\nPara Wagner (2004, p. 165), a \u201c\u00eanfase dos trabalhos em Arqueologia da Paisagem \n\nocorre mais no conjunto de s\u00edtios arqueol\u00f3gicos e sua rela\u00e7\u00e3o com a paisagem do que no \n\nestudo isolado de um s\u00edtio\u201d. \n\nBoado (1999) considera a Arqueologia da Paisagem uma ferramenta importante \n\npara a pesquisa arqueol\u00f3gica, pois ela propicia ao pesquisador alcan\u00e7ar n\u00edveis inating\u00edveis \n\npela arqueologia tradicional. Para o autor, a paisagem, enquanto produto social, \u00e9 formada \n\npelo encontro de tr\u00eas tipos de elementos: o entorno f\u00edsico ou matriz meio ambiental, o entorno \n\nsocial ou meio constru\u00eddo e o entorno pensado ou meio simb\u00f3lico, configurando cada um \n\ndeles uma determinada dimens\u00e3o da paisagem. Para al\u00e9m de ser uma ferramenta, ela \u00e9 uma \n\nestrat\u00e9gia de investiga\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica que compreende o estudo de todos os processos \n\nsociais e hist\u00f3ricos em sua dimens\u00e3o espacial, ou melhor, que pretende reconstruir e \n\ninterpretar as paisagens arqueol\u00f3gicas a partir dos objetos. \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 34\n\nDesenvolvida inicialmente na Inglaterra, a Arqueologia da Paisagem nasceu da \n\nuni\u00e3o da Geografia e Arqueologia. Estas s\u00e3o, na sua ess\u00eancia, interdisciplinares, ou seja, \n\ndependem de outras disciplinas para se materializar. Portanto, o pesquisador, ao se lan\u00e7ar em \n\numa expedi\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica, h\u00e1 de considerar diferentes disciplinas para poder interpretar os \n\ndados encontrados e inferir sobre os acontecimentos pret\u00e9ritos. A Arqueologia da Paisagem, \n\ndeste modo, \n\n \n\n(...) milita na intersec\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios ramos de n\u00facleos disciplinares, recorrendo aos \ndados da Biogeografia, Geocartografia, Geografia Humana e Econ\u00f4mica, \nGeopol\u00edtica, Geoarqueologia, Zooarqueologia, Arqueobot\u00e2nica, bem como aos de \noutras disciplinas, tais como Hist\u00f3ria, Antropologia, Sociologia, Arquitetura, \nUrbanismo e Ecologia. Entender a Geografia e o Meio Ambiente de uma \ndeterminada \u00e1rea \u00e9, assim, um importante aspecto da pesquisa arqueol\u00f3gica. \nPermite, outrossim, que um olhar isolado no passado possa ser inserido em um \ncontexto amplo e melhor compreens\u00edvel (Morais, 1999, p. 34). \n\n \n\nEmbora a Arqueologia da Paisagem pouco intervenha no registro arqueol\u00f3gico \n\n\u201cos conhecimentos adquiridos por meio das escava\u00e7\u00f5es s\u00e3o incorporados, de forma a se \n\ncompreender melhor como as popula\u00e7\u00f5es intervinham e organizavam seu espa\u00e7o\u201d (Afonso, \n\n2000, p. 7). Sendo assim, \u00e9 necess\u00e1rio considerar no\u00e7\u00f5es dos termos s\u00edtio arqueol\u00f3gico, local \n\nde interesse arqueol\u00f3gico e levantamento arqueol\u00f3gico, para se explicar os m\u00e9todos e t\u00e9cnicas \n\nda Arqueologia da Paisagem. \n\nMorais (1999, p. 12) alerta que n\u00e3o existe uma \u00fanica defini\u00e7\u00e3o de s\u00edtio \n\narqueol\u00f3gico, mas que \u201cqualquer uma \u00e9 v\u00e1lida, desde que se ajuste a determinado prop\u00f3sito \n\npara solucionar determinado problema\u201d. \n\nSob a luz de diferentes autores, Morais (1999, p. 13) prop\u00f5e a sua defini\u00e7\u00e3o: \u201cs\u00edtio \n\narqueol\u00f3gico \u00e9 a menor unidade do espa\u00e7o pass\u00edvel de investiga\u00e7\u00e3o, dotada de objetos \n\nintencionalmente produzidos ou rearranjados que testemunham as a\u00e7\u00f5es de sociedades do \n\npassado\u201d. \n\nJ\u00e1 local de interesse arqueol\u00f3gico, que est\u00e1 vinculado aos Par\u00e2metros do Modelo \n\nLocacional, \u00e9 a descoberta isolada adicionada de componentes f\u00edsicos da paisagem. A partir \n\nda identifica\u00e7\u00e3o do local de interesse arqueol\u00f3gico \u00e9 poss\u00edvel depurar as informa\u00e7\u00f5es a priori \n\ne, com o aux\u00edlio da Geoarqueologia, descobrir como as comunidades humanas selecionavam, \n\nexploravam e modificavam seu territ\u00f3rio. \n\n \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 35\n\n2.4 Geoarqueologia \n \n\nPara Morais (1999), a Geoarqueologia \u00e9 um termo relativamente novo na \n\nArqueologia, n\u00e3o existe enquanto disciplina aut\u00f4noma, mas resulta da intera\u00e7\u00e3o entre as \n\nCi\u00eancias da Terra e a Arqueologia.  \n\nSegundo Butzer (1989, p. 33), a Geoarqueologia \u201cn\u00e3o \u00e9 sin\u00f4nimo de geologia \n\narqueol\u00f3gica, nem est\u00e1 necessariamente vinculada \u00e0 geologia\u201d. Para o autor, as metodologias \n\ndas ci\u00eancias da terra (geoci\u00eancias) aportam informa\u00e7\u00f5es emp\u00edricas e enfoques conceituais \n\nfundamentais para a compreens\u00e3o do contexto pr\u00e9-hist\u00f3rico. Cada uma das ci\u00eancias da terra \n\ncont\u00e9m informa\u00e7\u00f5es, subcampos e enfoques mistos relevantes para a arqueologia em graus \n\ndistintos, portanto, o geoarque\u00f3logo dever\u00e1 ser capaz de valorizar estas diversas fontes de \n\ndados emp\u00edricos com o objetivo de aplicar estas informa\u00e7\u00f5es \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de um modelo \n\nintegrado de sistema geo-meioambiental, o qual \u201cpodr\u00e1 conectarse a la informaci\u00f3n relativa a \n\nlos biotos, a la demografia y a la cultura material para crear um modelo de assientamientos y \n\nde subsist\u00eancia prehist\u00f3ricos de un orden superior\u201d. \n\nConforme Angelucci (2003, p. 35), os dados fornecidos pela Geoarqueologia \n\n \n\n(...) ajudam a compreender como a paisagem se transformou no decurso do tempo, \ncomo as comunidades humanas do passado exploram e modificaram os seus \nterrit\u00f3rios, como se formaram os dep\u00f3sitos arqueol\u00f3gicos e quais s\u00e3o as informa\u00e7\u00f5es \nque podemos recolher da an\u00e1lise estratigr\u00e1fica, em \u00faltima an\u00e1lise, em que forma os \ngrupos humanos interagiram com o contexto paisag\u00edstico em que viveram. \n\n \n\nMorais (1999) enfatiza que a esfera de a\u00e7\u00e3o da Geoarqueologia \u00e9 extensa, muitas \n\ndelas coincidindo com as etapas do Fator Geo. \n\n \n\n \n\n2.5 Hist\u00f3ria Ambiental \n \n\nO homem percebe que existem in\u00fameros problemas ambientais, mas nem todos \n\nentendem \u201cqu\u00e3o antigos e determinantes eles s\u00e3o para o destino de nossa sociedade, nem qu\u00e3o \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 36\n\nradicais devem ser as reformas que necessitamos fazer para que nossa sociedade sobreviva \u00e0 \n\ncrise com uma qualidade de vida aceit\u00e1vel\u201d (Fernandez, 2005, p. 3). \n\nA partir da d\u00e9cada de 70, frente \u00e0 crise de recursos naturais, problemas de energia \n\ne alimenta\u00e7\u00e3o, al\u00e9m dos altos n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o do ambiente, o homem \n\ncome\u00e7ou a se dar conta da problem\u00e1tica ambiental e como isso afetaria a sua vida (Sachs, \n\n2000). \n\nSegundo Leff (2002, p. 109), a quest\u00e3o ambiental conduziu o homem a uma nova \n\nmodalidade de estudo. Para ele, \n\n \n\nA problem\u00e1tica ambiental prop\u00f5e a necessidade de internalizar um saber ambiental \nemergente em todo um conjunto de disciplinas, tanto das ci\u00eancias naturais como \nsociais, para construir um conhecimento capaz de captar a multicausualidade e as \nrela\u00e7\u00f5es de interdepend\u00eancia dos processos de ordem natural e social que \ndeterminam as mudan\u00e7as socioambientais, bem como para construir um saber e uma \nracionalidade social orientados para os objetivos de um desenvolvimento \nsustent\u00e1vel, eq\u00fcitativo e duradouro. \n\n \n\nConcordando com Leff (2002), Drummond (1991) acredita que as ci\u00eancias \n\nnaturais e sociais devem andar no mesmo compasso. Entretanto, esta rela\u00e7\u00e3o entre hist\u00f3ria \n\nsocial e natural \u00e9 recente, pois no s\u00e9culo XIX a hist\u00f3ria social admitia que a idade do planeta \n\ntinha apenas pouco mais de seis mil anos. Isso porque ela estava baseada e ancorada nos \n\ndefensores do Antigo Testamento. Com o advento da hist\u00f3ria natural, baseado em pesquisas \n\nde Darwin, Wallace e Lyell que estudavam conjuntamente a geologia, a vida animal e vegetal, \n\nhouve a necessidade de redimensionar a idade do planeta, a um tempo bem anterior a seis mil \n\nanos. Segundo Drummond (1991, p. 179), \u201co tempo das culturas humanas est\u00e1 contido num \n\ntempo geol\u00f3gico ou natural muito mais amplo e que a meu ver n\u00e3o pode ser ignorado pelas \n\nci\u00eancias sociais\u201d. \n\nPara Worster, os movimentos sociais ambientalistas e as crises ambientais \n\ndesafiaram as ci\u00eancias sociais para ir al\u00e9m deste marco humanista. \u201cN\u00e3o era mais poss\u00edvel \n\npensar na sociedade humana sem ancoragem no mundo natural\u201d (Worster apud Drummond, \n\n1991, p.180). \u00c9 nesse ajuste dos ponteiros do tempo natural e social, na interdisciplinaridade \n\ndas ci\u00eancias, na efervesc\u00eancia da crise ambiental, que surge a Hist\u00f3ria Ambiental. Para \n\nDrummond (1991, p.180), a \u201chist\u00f3ria ambiental, conforme praticada hoje em dia em alguns \n\npa\u00edses como os EUA, Fran\u00e7a e Inglaterra, resulta de um projeto reformista de alguns \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 37\n\nhistoriadores. \u00c9 uma rea\u00e7\u00e3o a essa press\u00e3o de ajustar os ponteiros dos dois tempos, o \n\ngeol\u00f3gico (ou natural) e o social\u201d. \n\nPara alguns grupos sociais, a natureza \u00e9 mais do que um mero meio de \n\nsubsist\u00eancia, e est\u00e1 ligada ao sistema de cren\u00e7as e de conhecimento, de modo que ela \u00e9 um \n\nrecurso sociocultural. \u00c9 na natureza que est\u00e3o inscritas as mais b\u00e1sicas no\u00e7\u00f5es de \n\nautodetermina\u00e7\u00e3o, de articula\u00e7\u00e3o social, de viv\u00eancia e cren\u00e7as religiosas (Martins, 2007). \n\nA originalidade da Hist\u00f3ria Ambiental est\u00e1 em colocar a sociedade na natureza, \n\nenquanto que as outras ci\u00eancias fazem ao contr\u00e1rio, mencionam a natureza, mas o foco \u00e9 a \n\nsociedade. Al\u00e9m disso, a outra originalidade est\u00e1 \u201cno equil\u00edbrio com a intera\u00e7\u00e3o, a influ\u00eancia \n\nm\u00fatua entre sociedade e natureza\u201d (Drummond, 1991, p. 184). \n\nSegundo Fernandez (2005, p. 5), o homem j\u00e1 conseguiu extinguir consider\u00e1vel \n\nparte das esp\u00e9cies de grande porte que encontrou em todos os cantos do planeta Terra. \u201cOs \n\npovos que hoje dizemos que coexistem em harmonia com a natureza coexistem apenas com as \n\nesp\u00e9cies dif\u00edceis de extinguir, porque as f\u00e1ceis j\u00e1 foram exterminadas h\u00e1 muito tempo\u201d. \n\nPara o autor, a Hist\u00f3ria Ambiental revela o que poucos sabiam sobre a maior \n\nconstru\u00e7\u00e3o das Am\u00e9ricas at\u00e9 o final do s\u00e9culo XIX, localizada em pleno deserto do Novo \n\nM\u00e9xico, nos Estados Unidos. S\u00e3o os pueblos de Chaco Canyon, que foram erguidos em torno \n\ndo ano 900 d.C., por um povo conhecido por Anasazi. A constru\u00e7\u00e3o com cinco andares e 650 \n\nhabita\u00e7\u00f5es podia alojar cerca de 3.000 pessoas. Os Anasazi consumiram 200 mil troncos de \n\n\u00e1rvore de cinco metros cada um. Esse pueblo era apenas um de v\u00e1rios. Quando os espanh\u00f3is \n\nchegaram, n\u00e3o encontraram mais os Anasazi, exceto refer\u00eancias a eles na cultura dos \u00edndios \n\nNavajos. Surge a pergunta: Por que fazer aquelas constru\u00e7\u00f5es no meio do deserto e depois \n\nabandon\u00e1-las? E de onde teria vindo a madeira usada na constru\u00e7\u00e3o dos pueblos?  \n\n \n\nA resposta veio do trabalho dos paleobot\u00e2nicos que estudaram a vegeta\u00e7\u00e3o passada \ndo Chaco Canyon. A madeira tinha vindo dali mesmo. Quando os pueblos foram \nconstru\u00eddos, eram cercados n\u00e3o por um deserto nu, mas por uma gloriosa floresta de \n\u00e1rvores dec\u00edduas e de pinheiros. Os Anasazi formaram por s\u00e9culos uma grande e rica \nciviliza\u00e7\u00e3o, com v\u00e1rias dezenas de milhares de pessoas. Com a expans\u00e3o dessa \nciviliza\u00e7\u00e3o, as florestas foram sendo gradualmente desmatadas para agricultura e a \nfim de fornecer lenha para combust\u00edvel e madeira para constru\u00e7\u00e3o (Fernandez, 2005, \np.11). \n\n  \n\nOs estudos apontam que os Anasazi tiveram que ir cada vez mais longe, que \n\nlutaram para salvar a agricultura da eros\u00e3o do solo exposto pela remo\u00e7\u00e3o da floresta, fazendo \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 38\n\ncanais de irriga\u00e7\u00e3o. Ao fim de 300 anos da civiliza\u00e7\u00e3o Anasazi, os pueblos estavam no meio \n\nde um deserto criado por eles mesmos. Como conseq\u00fc\u00eancia tiveram de abandonar o local. \n\nEsse exemplo nos faz um alerta: \u00e9 preciso dar-se conta que o planeta tem \n\nexist\u00eancia independente das sociedades e \u00e9 conduzido por movimentos naturais. A trajet\u00f3ria \n\ndo planeta Terra \u00e9 independente e a natureza n\u00e3o existe em raz\u00e3o dos seres humanos. \n\nEntretanto, a partir dos tr\u00eas ou quatro milh\u00f5es de anos, desde que os primeiros homin\u00eddeos \n\ncome\u00e7aram a percorrer o continente africano, a hist\u00f3ria do planeta n\u00e3o \u00e9 dissoci\u00e1vel da \n\nhist\u00f3ria humana (Martins, 2007). \n\nO homem interage com as for\u00e7as da natureza provocando impactos sobre os \n\nambientes, \u201ca a\u00e7\u00e3o humana pode agravar a situa\u00e7\u00e3o ambiental e potencializar as cat\u00e1strofes, \n\nbem como contribuir decisivamente para a desorganiza\u00e7\u00e3o dos biomas\u201d. E a combina\u00e7\u00e3o entre \n\nfatores naturais e humanos pode destruir ou moldar novas paisagens que existem no planeta \n\n(Martins, 2007, p. 23). \n\n \n\n \n\n2.6 Sistemas de Assentamentos \n \n\nEmbora muitos autores prefiram utilizar a express\u00e3o \u201cpadr\u00f5es de assentamentos\u201d \n\npara referirem-se \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o espacial de determinada sociedade humana pr\u00e9-hist\u00f3rica, \n\nopta-se pela escolha da palavra sistema, em detrimento de padr\u00e3o, pelo seu significado. \n\nEnquanto padr\u00e3o remete \u00e0 id\u00e9ia de algo fixo, r\u00edgido, imut\u00e1vel, sistema compreende o sentido \n\nde princ\u00edpios/regras, mas vistos enquanto processo, ou seja, com possibilidades de adequa\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s mudan\u00e7as culturais e/ou ambientais que determinada comunidade passa por meio do \n\ntempo. \n\nA palavra \u201cassentamento\u201d, segundo Franch (1998, p. 829), significa \n\n \n\nLugar natural (abrigo, cueva, turbera) o artificial (palafito, henge) donde se hallan \nrestos arqueol\u00f3gicos procedentes de actividades dom\u00e9sticas (casa), econ\u00f3micas \n(cazadero, campos c\u00e9lticos), artesanas (taller l\u00edtico), industriales, funer\u00e1rias (cista, \ncatacumba) y/o culturales.  \n\n \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 39\n\nPara Dias (2003, p. 31), a no\u00e7\u00e3o de sistema de assentamento \u201cpressup\u00f5e que os \n\ns\u00edtios distribuem-se intencionalmente no espa\u00e7o, em fun\u00e7\u00e3o tanto do contexto social, quanto \n\ndo contexto ambiental, n\u00e3o podendo ser explicado como entidades isoladas\u201d. A distribui\u00e7\u00e3o \n\nde s\u00edtios \u00e9 em decorr\u00eancia de op\u00e7\u00f5es culturais adaptadas e transformadas pela realidade \n\ntopogr\u00e1fica. \n\nSendo assim, pode-se afirmar que as evid\u00eancias arqueol\u00f3gicas e seu contexto \n\nindicam as rela\u00e7\u00f5es entre o homem e o ambiente, bem como suas rela\u00e7\u00f5es sociais (homem-\n\nhomem) em um processo cont\u00ednuo de reorganiza\u00e7\u00e3o social, e permitem inferir e reconstruir \n\nseus sistemas de assentamentos. Tarefa complexa, posto que os sistemas s\u00e3o dependentes de \n\num sistema maior, o ambiental, bem como dependentes de subsistemas que os comp\u00f5em. \n\nAs vari\u00e1veis que concorrem para elucida\u00e7\u00e3o destes sistemas s\u00e3o os subsistemas: \n\nde subsist\u00eancia, tecnol\u00f3gicos, social, simb\u00f3lico, com\u00e9rcio ou comunica\u00e7\u00e3o e popula\u00e7\u00e3o. \u00c9 \n\nimportante enfatizar que a intera\u00e7\u00e3o entre esses subsistemas realimenta o pr\u00f3prio sistema e \n\npermitem a sua evolu\u00e7\u00e3o (Renfrew &amp; Bahn, 1998). \n\nO sistema de assentamento dos horticultores Guarani era um conjunto de Tekoh\u00e1s \n\n(assentamento familiar). Para eles, Tekoh\u00e1 \u00e9 o lugar que re\u00fane condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para que \n\no grupo possa exercer o \u201cseu modo de ser\u201d, fundamentados na religi\u00e3o e na agricultura de \n\nsubsist\u00eancia, com grande respeito \u00e0 natureza (Bertho, 2005). \n\nSegundo Noelli (1993, p. 113), em cada Tekoh\u00e1 \u201ch\u00e1 um jogo de tr\u00eas espa\u00e7os \n\ndistintos: a vegeta\u00e7\u00e3o circundante, as ro\u00e7as e a aldeia\u201d. A aldeia era o espa\u00e7o familiar, seguido \n\npelas ro\u00e7as, cujas dist\u00e2ncias do per\u00edmetro da aldeia eram vari\u00e1veis, e, por fim, o espa\u00e7o das \n\nmatas, onde se situam as \u00e1reas de pesca, coleta, ca\u00e7a, as jazidas litol\u00f3gicas e de argila, bem \n\ncomo outras \u00e1reas de manejo que podem refletir antigas ocupa\u00e7\u00f5es. \n\nQuanto \u00e0 intera\u00e7\u00e3o entre Tekoh\u00e1s, Felipim (2001) menciona a exist\u00eancia de redes \n\nde aldeia com fun\u00e7\u00f5es defensivas e econ\u00f4micas. Se considerar-se sistema um conjunto de \n\nregras e princ\u00edpios, um dos exemplos citados pela autora constitui o princ\u00edpio da ajuda m\u00fatua: \n\nquando uma fam\u00edlia perdia suas sementes, outras fam\u00edlias as forneciam, suprindo suas \n\nnecessidades. Esse tipo de troca era constante, e o que mantinha os Tekoh\u00e1s. \n\nOutro princ\u00edpio observado era a escolha do espa\u00e7o. A delimita\u00e7\u00e3o do Tekoh\u00e1 \n\nsempre se dava a partir de acidentes do relevo, cursos d\u2019\u00e1gua e outros marcadores naturais \n\nque definiam \u201ca posse do territ\u00f3rio de cada aldeia e ali dentro deveria [ter] os recursos \n\nmateriais necess\u00e1rios \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o do \u2018modo de ser\u2019 Guarani\u201d (Noelli, 1997, p. 126). \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 40\n\nConsiderando o exposto, pode-se afirmar que um Sistema de Assentamento \u00e9 \n\ncomposto de microssistemas, ou seja, conjunto de Tekoh\u00e1s que possuem uma rela\u00e7\u00e3o de \n\nproximidade f\u00edsica, que facilita a intera\u00e7\u00e3o entre os mesmos. \n\nNo presente trabalho, para um estudo minucioso do Sistema de Assentamento de \n\nhorticultores Guarani, opta-se por focar os microssistemas (Tekoh\u00e1s), aplicando as no\u00e7\u00f5es \n\nanteriormente descritas. Sendo assim, parte-se das tipologias topomorfol\u00f3gicas de s\u00edtios \n\narqueol\u00f3gicos desenvolvidas por Morais (1999) e Milder (2000), para a escolha do local (S\u00edtio \n\nArqueol\u00f3gico RS-T 114), seguem-se as etapas do Fator Geo, o planejamento, pertinentes a \n\neste estudo e de acordo com o desenvolvimento da pesquisa no Vale do Taquari/RS. Essas \n\ninforma\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias est\u00e3o baseadas na Arqueologia da Paisagem, considerando a inser\u00e7\u00e3o \n\nda sociedade pret\u00e9rita na natureza, Hist\u00f3ria Ambiental, para, por fim, compreender as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es ocorridas na paisagem, Geoarqueologia. \n\nO cruzamento de informa\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias e secund\u00e1rias possibilita inferir sobre o \n\nmodelo sistemas de assentamentos dos grupos Guarani, no Vale, conforme se pode verificar, \n\ndetalhadamente, no quarto cap\u00edtulo. \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 41\n\n3 A reconstru\u00e7\u00e3o do ambiente e as ocupa\u00e7\u00f5es humanas no \nVale do Taquari/RS \n\n \n\n \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo, a preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 a reconstru\u00e7\u00e3o14 do ambiente, por meio do \n\ncruzamento e associa\u00e7\u00e3o de dados obtidos, que se convencionou a chamar de informa\u00e7\u00f5es \n\nprim\u00e1rias e secund\u00e1rias. Por sua vez, o objetivo desta reconstru\u00e7\u00e3o \u00e9 compreender como se \n\ndeu a ocupa\u00e7\u00e3o humana no Vale e a interfer\u00eancia desta no ambiente e vice-versa. \n\nApesar de todos os cuidados que cercam uma pesquisa comprometida com a \n\nfidelidade do seu conte\u00fado, o estudo apresenta algumas limita\u00e7\u00f5es, pois no est\u00e1gio em que se \n\nencontram as pesquisas na regi\u00e3o n\u00e3o permite elaborar quadro seguro sobre a tr\u00edade \n\nArqueologia da Paisagem, Geoarqueologia e Hist\u00f3ria Ambiental do Vale do Taquari/RS. \n\nEntretanto, baseando-se nas abordagens anteriores, explanadas no segundo cap\u00edtulo, podem-se \n\napresentar os estudos que levam \u00e0 reconstru\u00e7\u00e3o do ambiente, bem como a rela\u00e7\u00e3o do homem \n\ncom o mesmo. \n\nConforme afirmado na introdu\u00e7\u00e3o, as informa\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias s\u00e3o proporcionadas \n\npelo pr\u00f3prio objeto \u2013 a evid\u00eancia arqueol\u00f3gica \u2013 e a contextualiza\u00e7\u00e3o atual do s\u00edtio \n\narqueol\u00f3gico \u2013 o Fator Geo \u2013, os quais s\u00e3o abordados a seguir. \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n14 \u00c9 importante enfatizar que devido \u00e0 impossibilidade de reconstru\u00e7\u00e3o plena como a palavra possa sugerir, \nentende-se a palavra reconstru\u00e7\u00e3o como um ensaio, uma tentativa de recuperar o contexto em que o grupo estava \ninserido. \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 42\n\n3.1 O Fator Geo  \n \n\nDevido \u00e0 inser\u00e7\u00e3o do Vale em tr\u00eas unidades geomorfol\u00f3gicas, \u00e9 necess\u00e1rio fazer a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o fision\u00f4mica de cada unidade para, posteriormente, apresentar as pesquisas em \n\narqueologia no Vale e os s\u00edtios arqueol\u00f3gicos j\u00e1 catalogados. \n\n \n\n \n\n3.1.1 A delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea  \n \n\nO foco de estudo est\u00e1 concentrado na regi\u00e3o geopol\u00edtica denominada Vale do \n\nTaquari, localizada no centro leste do estado do Rio Grande do Sul, entre as seguintes \n\ncoordenadas UTM 350000 L e 6695000 N; 450000 L e 6830000 N (Folha SH. 22-V-D). \n\n \n\n \n\n3.1.2 A fisionomia do Vale do Taquari/RS e os s\u00edtios arqueol\u00f3gicos \n \n\nA fisionomia era um dos fatores que concorriam para a escolha de um local pelos \n\npovos pret\u00e9ritos para que desenvolvessem sua cultura. No caso do Vale do Taquari/RS, a \n\nfisionomia \u2013 2008, \u00e9 quase a mesma encontrada pelos horticultores Guarani, no in\u00edcio da Era \n\nCrist\u00e3, o que justifica sua descri\u00e7\u00e3o para a melhor compreens\u00e3o deste estudo. \n\nAl\u00e9m disso, as informa\u00e7\u00f5es ambientais desse in\u00edcio de s\u00e9culo XXI, como o \n\ndesenho do clima, da vegeta\u00e7\u00e3o e do relevo podem, em parte, suprir a aus\u00eancia de dados \n\narqueol\u00f3gicos que possibilitariam uma visualiza\u00e7\u00e3o clara do ambiente pesquisado. \n\n \n\n  \n\n3.1.2.1 Localiza\u00e7\u00e3o \n \n\nO Vale do Taquari/RS est\u00e1 localizado no centro leste do estado do Rio Grande do \n\nSul (FIGURA 01), a uma dist\u00e2ncia m\u00e9dia de 150 km da capital Porto Alegre. Segundo FEE \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 43\n\napud BDR (2008), a popula\u00e7\u00e3o estimada do Vale do Taquari em 2006, era de 316.714 \n\nhabitantes, representando 2,91% da popula\u00e7\u00e3o do Estado. \n\nA rela\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios se faz necess\u00e1ria, pois ao longo deste estudo, muitos \n\ndeles estar\u00e3o presentes, cabendo aqui a sua contextualiza\u00e7\u00e3o no Estado do Rio Grande do Sul \n\ne principalmente no Vale do Taquari/RS, o qual, politicamente, abrange 36 munic\u00edpios: \n\nArroio do Meio, Anta Gorda, Arvorezinha, Bom Retiro, Canudos do Vale, Capit\u00e3o, Coqueiro \n\nBaixo, Colinas, Cruzeiro do Sul, Dois Lajeados, Doutor Ricardo, Encantado, Estrela, Fazenda \n\nVilanova, Forquetinha, Il\u00f3polis, Imigrante, Lajeado, Marques de Souza, Mu\u00e7um, Nova \n\nBr\u00e9scia, Paverama, Po\u00e7o das Antas, Pouso Novo, Progresso, Putinga, Relvado, Roca Sales, \n\nSanta Clara do Sul, S\u00e9rio, Taba\u00ed, Taquari, Teut\u00f4nia, Travesseiro, Vespasiano Corr\u00eaa e \n\nWestf\u00e1lia. Esses munic\u00edpios ocupam 4.821,4 km\u00b2 de \u00e1rea, que representa 1,71% da \u00e1rea total \n\ndo estado (BDR, 2008).  \n\n \n\n \n\n3.1.2.2 O relevo do Vale do Taquari/RS \n \n\nPelas observa\u00e7\u00f5es feitas, associadas aos estudos realizados no Projeto \n\nRADAMBRASIL15 e na avalia\u00e7\u00e3o da Magna Engenharia16, constatou-se que o Vale do \n\nTaquari/RS localiza-se em uma regi\u00e3o denominada Dom\u00ednio Morfoestrutural das Bacias e \n\nCoberturas Sedimentares, que abrange rochas da Bacia do Paran\u00e1. A transi\u00e7\u00e3o entre a \n\ndepress\u00e3o e a \u00e1rea plan\u00e1ltica \u00e9 feita por escarpamentos pronunciados em alguns trechos, \n\nenquanto em outros \u00e9 simples, sem quebra de topografia. \n\nSegundo Justus; Machado e Franco (1986, p. 321),  \n\n \n\n(...) um dom\u00ednio morfoestrutural pode ser decomposto em v\u00e1rias regi\u00f5es \ngeomorfol\u00f3gicas que se constituem no segundo t\u00e1xon da classifica\u00e7\u00e3o \ngeomorfol\u00f3gica e que se caracterizam por uma compartimenta\u00e7\u00e3o reconhecida \nregionalmente, sendo muitas vezes identificadas, correlacionadas com aspectos \nfitoecol\u00f3gicos e pedol\u00f3gicos bastante evidentes. \n \n\n                                                 \n15 O Projeto RADAMBRASIL foi respons\u00e1vel pelo mapeamento e levantamento dos recursos naturais do \nterrit\u00f3rio nacional, realizado em 1986. Entre os autores participantes citam-se: Almeida, Franco, Justus, Ker, \nMachado, Neto e Teixeira. \n16 Magna Engenharia realizou, em 1997, a avalia\u00e7\u00e3o quali-quantitativa das disponibilidades e demandas de \u00e1gua \nna Bacia Hidrogr\u00e1fica do Sistema Taquari-Antas. \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 44\n\nNo Dom\u00ednio Morfoestrutural das Bacias e Coberturas Sedimentares, no Vale do \n\nTaquari/RS, s\u00e3o observadas duas regi\u00f5es geomorfol\u00f3gicas (FIGURA 02), a Depress\u00e3o Central \n\nGa\u00facha e o Planalto das Arauc\u00e1rias.  \n\n \n\n \n\n \nFIGURA 02 \u2013 Mapa das Regi\u00f5es Geomorfol\u00f3gicas do Estado do Rio Grande do Sul \nFonte: Justus; Machado e Franco (1986, p. 326)  \n\n \n\nAs formas de relevo da Regi\u00e3o Geomorfol\u00f3gica Planalto das Arauc\u00e1rias, segundo \n\nJustus; Machado e Franco (1986, p. 329),  \n\n \n\n(...) foram esculpidas especialmente em rochas efusivas \u00e1cidas da Forma\u00e7\u00e3o Serra \nGeral, que ocorrem, normalmente, capeando as rochas efusivas b\u00e1sicas que \ncorrespondem, geralmente, aos relevos mais conservados dessa regi\u00e3o \ngeomorfol\u00f3gica. Em \u00e1reas mais restritas, os modelados de disseca\u00e7\u00e3o do relevo se \ndesenvolveram em rochas efusivas b\u00e1sicas, geralmente resultando em formas de \nrelevo mais dissecadas. Outras vezes, posicionadas nas partes basais das vertentes \nescarpadas que ocorrem nas bordas da Regi\u00e3o Geomorfol\u00f3gica Planalto das \nArauc\u00e1rias, as formas de relevo desenvolvem-se em arenitos da Forma\u00e7\u00e3o Botucatu \ne em siltitos, siltitos arenosos com intercala\u00e7\u00f5es de arenitos finos da Forma\u00e7\u00e3o \nRos\u00e1rio do Sul. \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 45\n\nCom caracter\u00edsticas heterog\u00eaneas, a Regi\u00e3o Geomorfol\u00f3gica Planalto das \n\nArauc\u00e1rias varia entre formas de relevo amplas e aplanadas at\u00e9 o n\u00edvel mais profundo de \n\nentalhamento (FIGURA 03). Na regi\u00e3o s\u00e3o identificadas quatro unidades geomorfol\u00f3gicas, \n\nPatamares da Serra Geral, Serra Geral, Planalto dos Campos Gerais e Planalto Dissecado Rio \n\nIgua\u00e7u-Rio Uruguai. Essas unidades apresentam \u201ccompartimentos bastante individualizados \n\npor grandes diferencia\u00e7\u00f5es quanto ao tipo de modelado, de forma\u00e7\u00e3o superficial e de \n\ncomportamento da drenagem\u201d (Justus; Machado e Franco, 1986, p. 321). \n\n \n\n \nFIGURA 03 - Paisagem t\u00edpica do Planalto das Arauc\u00e1rias \nFonte: MCN (2006) \n\n \n\nNo Vale do Taquari/RS s\u00e3o observadas as Unidades Geomorfol\u00f3gicas Patamares da \n\nSerra Geral e Serra Geral. Segundo Justus; Machado e Franco (1986, p. 336), a Unidade \n\nPatamares da Serra Geral  \n\n \n\n(...) representa testemunhos do recuo da linha da escarpa, a qual desenvolveu-se nas \nseq\u00fc\u00eancias vulc\u00e2nicas e sedimentares de cobertura da Prov\u00edncia do Paran\u00e1. De modo \ngeral, estende-se sobre as rochas efusivas b\u00e1sicas da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral. Nas \n\u00e1reas de maior entalhamento da drenagem, como nas de contato com regi\u00f5es \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 46\n\ngeomorfol\u00f3gicas topograficamente mais rebaixadas, observa-se o afloramento de \narenitos da Forma\u00e7\u00e3o Botucatu.  \n\n \n\nConforme Magna (1997, p. 41), a Unidade \u201cengloba formas em colinas com \n\npequeno aprofundamento dos vales fluviais, formas de relevo que apresentam forte controle \n\nestrutural e, localizadamente, ocorrem formas planares\u201d. \n\nComo a Unidade Patamares da Serra Geral est\u00e1 em contato com a Unidade \n\nGeomorfol\u00f3gica Depress\u00e3o Rio Jacu\u00ed, por meio de ressaltos topogr\u00e1ficos, \u00e9 compat\u00edvel a \n\ndenomina\u00e7\u00e3o patamares, pois, segundo Justus; Machado e Franco (1986), se observa formas \n\nmais rebaixadas e cont\u00ednuas, ainda que seccionadas pelos cursos fluviais. \n\nA Unidade Geomorfol\u00f3gica Serra Geral desenvolve-se, segundo Magna (1997, p. \n\n41), sobre \u201crochas vulc\u00e2nicas b\u00e1sicas em especial e mais restritamente em rochas \u00e1cidas da \n\nFm. Serra Geral, onde o entalhamento da drenagem foi capaz de seccionar as v\u00e1rias \n\nseq\u00fc\u00eancias de derrames, expondo as rochas basais e aren\u00edticas da Fm. Botucatu\u201d. \n\nPara Justus; Machado e Franco (1986), nesta unidade, que foi constitu\u00edda por \n\nprofunda e intensa disseca\u00e7\u00e3o com acentuado controle estrutural, \u00e9 comum observar as \n\nocorr\u00eancias de sulcos estruturais de diversas orienta\u00e7\u00f5es e cursos fluviais e eles adaptados, \n\nbem como cristais sim\u00e9tricos dissecados pela \u00e1rea e eventualmente a presen\u00e7a de relevos \n\nresiduais isolados. \n\nQuando relacionada com a rede de drenagem do rio Taquari-Antas, segundo \n\nMagna (1997, p. 41), \n\n \n\n(...) observa-se expressivo recuo das vertentes dos vales fluviais, os quais \napresentam-se alojados e encaixados em meio a amplas \u00e1reas planas e representadas \npor modelados de acumula\u00e7\u00e3o, resultantes da converg\u00eancia de leques coluviais de \nespraiamento, de concentra\u00e7\u00e3o de enxurradas. Situam-se em \u00e1reas mais rebaixadas \ntopograficamente, em contato com a Unidade Geomorfol\u00f3gica Patamares da Serra \nGeral. \n\n \n\nA ocorr\u00eancia da Unidade Geomorfol\u00f3gica Serra Geral, no Vale do Taquari/RS, \n\npode ser observada na parte norte do Vale. \n\nA segunda regi\u00e3o do Dom\u00ednio Morfoestrutural das Bacias e Coberturas \n\nSedimentares, a Regi\u00e3o Geomorfol\u00f3gica Depress\u00e3o Central Ga\u00facha, constitui-se \u201cnuma \u00e1rea \n\nbaixa, interplan\u00e1tica onde os processos erosivos esculpiram em rochas sedimentares \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 47\n\npaleoz\u00f3icas, tri\u00e1ssicas e jur\u00e1ssicas da Bacia do Paran\u00e1 colinas alongadas, conhecidas \n\nregionalmente como coxilhas\u201d (Justus; Machado e Franco, 1986, p. 347), (FIGURA 04). \n\n \n\n \nFIGURA 04 - Paisagem t\u00edpica da Depress\u00e3o Central \nFonte: MCN (2006) \n\n \n\nNo Vale do Taquari/RS, a regi\u00e3o geomorfol\u00f3gica \u00e9 observada na por\u00e7\u00e3o sul \n\n(FIGURA 02), onde se identificou a Unidade Geomorfol\u00f3gica Depress\u00e3o Rio Jacu\u00ed. \n\nA Unidade Depress\u00e3o Rio Jacu\u00ed tem um relevo homog\u00eaneo, sem muitas varia\u00e7\u00f5es \n\naltim\u00e9tricas, onde prevalecem as formas alongadas de topo convexo, conhecidas como \n\ncoxilhas. Ao lado dessas formas, a regi\u00e3o \u00e9 delineada com vastas superf\u00edcies planas, \n\nrampeadas, recobertas por col\u00favios, com disseca\u00e7\u00e3o incipiente e mapeadas como Superf\u00edcies \n\nPediplanadas (Justus; Machado e Franco, 1986). \n\nResultante da evolu\u00e7\u00e3o da drenagem e do modelado de disseca\u00e7\u00e3o, os vales dos \n\nrios normalmente s\u00e3o largos e de fundo plano, encaixados nas cabeceiras. Essa evolu\u00e7\u00e3o, \n\nconforme Magna (1997, p. 40), tem acontecido \u201cdesde a instala\u00e7\u00e3o da drenagem no per\u00edodo \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 48\n\nTerci\u00e1rio Inferior em etapas sucess\u00edveis e descont\u00ednuas, intercaladas com fases de degrada\u00e7\u00e3o \n\nlateral, resultante da altern\u00e2ncia de per\u00edodo de maior ou menor umidade e temperatura\u201d. \n\nA Unidade Geomorfol\u00f3gica Depress\u00e3o do Rio Jacu\u00ed se apresenta na por\u00e7\u00e3o sul do \n\nVale do Taquari/RS. A unidade recebe este nome devido ao fato de o Rio Jacu\u00ed, principal \n\ncurso de \u00e1gua da regi\u00e3o, ordenar a \u00e1rea de drenagem de padr\u00e3o subdendr\u00edtico (Justus; \n\nMachado e Franco, 1986). \n\n \n\n \n\n3.1.2.3 Vegeta\u00e7\u00e3o \n \n\nPara Bruxel e Jasper (2005, p. 71) a regi\u00e3o \u201cpode ser considerada uma \u00e1rea \n\nextremamente representativa da flora rio-grandense, uma vez que apresentava originalmente \n\numa riqu\u00edssima cobertura vegetal, inserida, na sua maior parte, na Forma\u00e7\u00e3o da Floresta \n\nEstacional Decidual\u201d. \n\nSegundo Teixeira e Neto (1986), a vegeta\u00e7\u00e3o do Vale do Taquari/RS enquadra-se \n\nnas regi\u00f5es Fitoecol\u00f3gicas da Floresta Estacional Decidual e Regi\u00e3o de Floresta Ombrofila \n\nMista. \n\nApesar dos estudos j\u00e1 realizados, at\u00e9 hoje persiste uma \u201cd\u00favida quanto \u00e0 \n\nverdadeira natureza, Decidual ou Semidecidual, da vegeta\u00e7\u00e3o que cobre a maior parte do Vale \n\ndo Taquari, a qual foi gerada principalmente pela mescla destes dois grupos fitossociol\u00f3gicos\u201d \n\n(Rempel, 2000, p.19). \n\nA Regi\u00e3o Fitoecol\u00f3gica Floresta Estacional Decidual (FIGURA 05) situa-se na \n\nvertente sul do Planalto das Arauc\u00e1rias, Serra Geral e Patamares, recobrindo basaltos do \n\nJuracret\u00e1ceo. Recobre tamb\u00e9m parte da Depress\u00e3o Central Ga\u00facha, ao sul da Serra Geral, \n\nestendendo-se pelas plan\u00edcies dos rios e terra\u00e7os aluviais dos rios desta regi\u00e3o (Teixeira e \n\nNeto, 1986). \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 49\n\n \nFIGURA 05 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Fitoecol\u00f3gica Floresta Estacional Decidual no Rio Grande do Sul \nFonte: Teixeira e Neto (1986, p. 576) \n\n \n\nA composi\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o da Floresta Estacional Decidual \u00e9 representada por dois \n\nestratos arb\u00f3reos distintos. O primeiro estrato, o emergente, \u00e9 aberto e dec\u00edduo, com altura \n\nentre 25 e 35m. O segundo estrato, dominado e cont\u00ednuo, apresenta esp\u00e9cies cuja altura n\u00e3o \u00e9 \n\nsuperior a 20m (Teixeira e Neto, 1986). \n\nConforme Teixeira e Neto (1986, p. 580), duas esp\u00e9cies correspondem a cerca de \n\n50% dos indiv\u00edduos do estrato dominado. Para o autor, \u201cnotadamente nos vales dos rios \n\nTaquari-Antas e Ca\u00ed, os relictos observados mostram, no estrato dominado, um acentuado \n\npredom\u00ednio da esp\u00e9cie Pachystroma longifolium (mata-olho), associada \u00e0 batinga\u201d. \n\nAs esp\u00e9cies do estrato emergente da Floresta Estacional Decidual s\u00e3o de origem \n\ntropical, apresentando dois per\u00edodos fisiol\u00f3gicos. Um hidr\u00f3fito, quando os elementos arb\u00f3reos \n\nest\u00e3o com folhas, de alta transpira\u00e7\u00e3o. O outro, xer\u00f3fito, quando os elementos arb\u00f3reos n\u00e3o \n\nest\u00e3o com folhas e sem transpira\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo Teixeira e Neto (1986, p. 581), \u201cas varia\u00e7\u00f5es nos gradientes ecol\u00f3gicos \n\nfundamentais permitiram a individualiza\u00e7\u00e3o de tr\u00eas unidades fitosion\u00f4micas distintas: \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 50\n\nforma\u00e7\u00e3o Aluvial, forma\u00e7\u00e3o Submontana e forma\u00e7\u00e3o Montana\u201d. A primeira unidade, a \n\nForma\u00e7\u00e3o Aluvial, reveste os terra\u00e7os aluviais longo dos rios da Depress\u00e3o Central Ga\u00facha, \n\ncomo os do Rio Taquari. Nesta forma\u00e7\u00e3o, uma grande parte j\u00e1 foi suprimida, dando lugar \u00e0s \n\nculturas c\u00edclicas e pastagens. A segunda forma\u00e7\u00e3o, Floresta Submontana, ocorre na vertente \n\nsul da Serra Geral, estendendo-se sobre a borda do Planalto das Arauc\u00e1rias, nas \u00e1reas de \n\nrelevo ondulado. Situada em cotas altim\u00e9tricas entre 30 e 40m, ocupando formas de relevo \n\nque variam de suavemente ondulado a dissecado. A terceira forma\u00e7\u00e3o, a Floresta Montana, \n\n\u201creveste \u00e1reas de relevo dissecado da Serra Geral, em cotas superiores a 400 m, \n\ncorrespondentes \u00e0s partes elevadas das escarpas formadas pelo vale dos rios Taquari-Antas\u201d. \n\nA Floresta Montana limita-se nas cotas superiores com a Floresta Ombr\u00f3fila Mista, \n\napresentando formas de relevo conservado e dissecado. \n\nQuanto \u00e0 Regi\u00e3o Fitoecol\u00f3gica Floresta Ombr\u00f3fila Mista (FIGURA 06), esta \n\nocupa grande parte do Planalto das Arauc\u00e1rias, em altitudes que variam entre 500 a 1.800m \n\nacima do n\u00edvel do mar. A forma\u00e7\u00e3o recobre basaltos e efusivas \u00e1cidas associadas do \n\nJuracret\u00e1ceo. \n\n \nFIGURA 06 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Fitoecol\u00f3gica Floresta Ombr\u00f3fila Mista no Rio Grande do Sul \nFonte: Teixeira e Neto (1986, p. 568) \n\n \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 51\n\nA esp\u00e9cie Araucaria angustifolia, o pinheiro, \u00e9 a mais comum da Regi\u00e3o da \n\nFloresta Ombr\u00f3fila Mista, pela sua import\u00e2ncia fitogeogr\u00e1fica e comercial. Esta esp\u00e9cie \n\napesar de ser estudada, tamb\u00e9m foi muito cortada para fins industriais. A partir de 1874 uma \n\nintensa a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica descaracterizou os limites originais da vegeta\u00e7\u00e3o florestal que a \n\nocupava (Teixeira e Neto, 1986). \n\nA regi\u00e3o fitoecol\u00f3gica apresenta-se dividida em tr\u00eas forma\u00e7\u00f5es, determinadas por \n\nlimites altim\u00e9tricos, a Floresta Submontana, at\u00e9 400m, a Floresta Montana, de 400 m at\u00e9 1000 \n\nm, e a Floresta Alto-Montana, acima de 1000m. No Vale do Taquari/RS observam-se a \n\nprimeira e a segunda forma\u00e7\u00e3o. Na forma\u00e7\u00e3o da floresta s\u00e3o encontradas esp\u00e9cies como: no \n\nestrato emergente, Aracucaria angustifolia (pinheiro), e no estrato dominante, a Cryptocaria \n\naschersoniana (canela-fogo) e a Cabralea canjerana (canjerana). J\u00e1 no estrato dominado, a \n\nforma\u00e7\u00e3o \u00e9 composta por Alibertia concolor (guamirim) e Ilex paraguariensis (erva-mate) e, \n\nno estrato dos arbustos, ocorrem o Psychotira suterella (caf\u00e9-do-mato) e a Geonoma \n\nschottiana (ourica), entre outros (Teixeira e Neto, 1986). \n\nPara os autores, a Floresta Montana ocorre em \u00e1reas de relevo aplainado como \n\ndissecado. Em uma das \u00e1reas de limite ao sul, a forma\u00e7\u00e3o Montana limita-se com as Regi\u00f5es \n\nda Floresta Estacional, na Serra Geral, em altitudes que variam de 400 a 800m, \n\n \n\n(...) formando uma linha extremamente sinuosa que acompanha as bordas superiores \ndos vales, formados pela rica rede hidrogr\u00e1fica que drena dos planaltos citados para \na Depress\u00e3o Central Ga\u00facha. Em toda \u00e1rea lim\u00edtrofe houve uma maior ou menor \ninterpenetra\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies t\u00edpicas de cada floresta, sempre com exce\u00e7\u00e3o da \nArauc\u00e1ria angustifolia (pinheiro), que raramente \u00e9 encontrada em altitudes \ninferiores a 400m acima do n\u00edvel do mar (Teixeira e Neto, 1986, p. 587). \n\n  \n\nOs autores mencionam que esp\u00e9cies como a Parapiptadenia r\u00edgida (angico-\n\nvermelho), a Myrocarpus frondosus (cabri\u00fava) e a Cabralea canjerana (canjerana), s\u00e3o \n\nelementos da Floresta Estacional que mais se destacaram por sua penetra\u00e7\u00e3o na Floresta \n\nOmbr\u00f3fila Mista, forma\u00e7\u00e3o Montana. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 52\n\n3.1.2.4 Hidrografia \n \n\nSegundo Eckhardt et al (2007), no Vale do Taquari/RS, observa-se uma ampla e \n\ndensa rede hidrogr\u00e1fica, que corresponde a 2,35% da \u00e1rea total da regi\u00e3o, foco do estudo. \n\nA Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Taquari (FIGURA 07 e ANEXO 01), conforme \n\nclassifica\u00e7\u00e3o do Departamento Nacional de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica \u2013 DNAEE, \u00e9 \n\nconsiderada como mediana, pois ocupa 13,08m por hectare. H\u00e1 uma predomin\u00e2ncia de arroios \n\ncom a largura de 10m, entretanto, o Rio Taquari, principal rio da bacia, com uma extens\u00e3o de \n\n156.547,16m e 41,77 km\u00b2, e os demais rios de terceira ordem correspondem a 64,55%, \n\nconsiderando a \u00e1rea coberta por l\u00e2mina de \u00e1gua (Eckhardt et al, 2007). \n\nConforme estudos realizados por Justus; Machado e Franco (1986, p.335), o Rio \n\nTaquari  \n\n \n\n(...) nasce nas superf\u00edcies elevadas da Unidade Geomorfol\u00f3gica Planalto dos \nCampos Gerais, em cotas altim\u00e9tricas por vezes superiores a 1.000 m. A conflu\u00eancia \ndos rios Taquari e Jacu\u00ed d\u00e1-se em \u00e1reas de relevos aplanados, em altitudes inferiores \na 50 m, na Unidade Geomorfol\u00f3gica Depress\u00e3o do Rio Jacu\u00ed. O acentuado desn\u00edvel \naltim\u00e9trico entre a nascente e foz constitui um dos fatores respons\u00e1veis pela intensa \ndisseca\u00e7\u00e3o que se observa na Unidade Geomorfol\u00f3gica Serra Geral. O rio Taquari \nnasce no extremo leste do Planalto dos Campos Gerais com a denomina\u00e7\u00e3o de rio \ndas Antas. Com tra\u00e7ado de dire\u00e7\u00e3o geral E-W, apresenta vale em \u2018V\u2019 profundo. \nDescreve no seu curso sinuosidades de \u00e2ngulos bem fechados. Apresenta-se \nadaptado \u00e0s linhas estruturais do sistema de diaclasamento existente na \u00e1rea, assim \ncomo seus tribut\u00e1rios. Estes apresentam os cursos com certo paralelismo e s\u00e3o de \npequenas extens\u00f5es; os da margem direita t\u00eam dire\u00e7\u00e3o geral N-S; os da margem \nesquerda, SE-NW. A partir da conflu\u00eancia com o rio Carreiro, nas imedia\u00e7\u00f5es de \nBento Gon\u00e7alves, passa a denominar-se rio Taquari, apresentando seu curso fluvial \ncom uma orienta\u00e7\u00e3o geral NE-SW, iniciada a montante, logo ap\u00f3s a conflu\u00eancia \ncom o rio Lajeado Grande. \n\n \n\nOs principais afluentes do Rio Taquari s\u00e3o, na margem direita, os rios Guapor\u00e9, \n\nForqueta e Taquari-Mirim. J\u00e1 na margem esquerda, s\u00e3o os arroios Boa Vista e Estrela. O Rio \n\nTaquari desemboca no Rio Jacu\u00ed, na cidade de Triunfo (Bruxel e Jasper, 2005). \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 53\n\n \nFIGURA 07 \u2013 Mapa da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Taquari \nFonte: Eckhardt (2005) \n\n \n\n \n\n3.1.2.5 Clima \n \n\nO Vale do Taquari/RS apresenta dois tipos clim\u00e1ticos mais gerais, o clima \n\nsubtropical ou virginiano (Cfa), significando clima temperado moderado chuvoso, e o clima \n\ntemperado ou de faias (Cfbl) (Magna, 1997). \n\nSegundo a subdivis\u00e3o elaborada por Moreno (1961), baseada na isoterma anual de \n\n18\u00b0 C e na morfologia regional, prevalecem climas com v\u00e1rias nuances: \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 54\n\n- Clima Cfbl a: com temperatura m\u00e9dia anual inferior a 18\u00b0C, temperatura m\u00e9dia \n\ndo m\u00eas mais quente inferior a 22\u00b0C, pertence \u00e0 regi\u00e3o morfoclim\u00e1tica denominada planalto \n\nbas\u00e1ltico superior, com altitudes acima de 600 m; \n\n- Clima Cfa 1b: com temperatura m\u00e9dia anual inferior a 18\u00b0C, temperatura m\u00e9dia \n\ndo m\u00eas mais quente superior a 22\u00b0C, pertence \u00e0 regi\u00e3o morfoclim\u00e1tica denominada periferia \n\ndo bordo erodido do planalto bas\u00e1ltico; \n\n- Clima Cfa 2b: com temperatura m\u00e9dia anual superior a 18\u00b0C, temperatura m\u00e9dia \n\ndo m\u00eas mais quente superior a 22\u00b0C, pertence \u00e0 regi\u00e3o morfoclim\u00e1tica denominada \n\npeneplan\u00edcie sedimentar perif\u00e9rica, com altitudes inferiores a 400m. \n\n \n\n  \n\n3.1.2.6 Fauna \n \n\nSegundo Rambo (2000), a fauna do Planalto das Arauc\u00e1rias e da Depress\u00e3o \n\nCentral Ga\u00facha \u00e9 muito variada. O autor enumera diversas esp\u00e9cies, entretanto, selecionam-se \n\npara o presente estudo as principais, as quais habitam os matos, cap\u00f5es, campos, v\u00e1rzeas e as \n\n\u00e1guas. Entre elas citam-se Ozotocerus bezoarticus (veado-campeiro), Allouata guariba \n\n(bugio), Dasyprocta azarae (cutia), Tapirus terrestris (anta), Dasypus novemcintus (tatu-\n\ngalinha), Myocastor coypus (rat\u00e3o-do-banhado), Tayassu pecari (porco-do-mato) e Cuniculus \n\npaca (paca). Entre as aves destacam-se Ortalis motmot (aracu\u00e3), Aramides saracura \n\n(saracura), Crypturellus obsoletus (inamb\u00fa), Amazonetta brasiliensis (mareca-do-p\u00e9-\n\nvermelho) e Ramphastos dicolorus (tucano-do-bico-verde). Nas \u00e1guas dos rios e lagos da \n\nregi\u00e3o s\u00e3o comuns peixes como o Astyanax spp (lambari), Leporinus obtusidens (piava), \n\nPimelodus maculatus (pintado), Salminus maxillosus (dourado), Rhamdia spp (jundi\u00e1), \n\nHypostomus commeroni (cascudo) e Gymnogeophagus gymnogenys (car\u00e1). \n\nMuitas esp\u00e9cies desse cen\u00e1rio fizeram parte da dieta alimentar do grupo \n\nhorticultor Guarani, conforme pesquisas j\u00e1 realizadas com vest\u00edgios arqueofaun\u00edsticos \n\nencontrados durante as escava\u00e7\u00f5es no S\u00edtio Arqueol\u00f3gico RS-T 114 em Marques de Souza/RS \n\n(Machado, 2007). \n\nSelecionou-se os aspectos f\u00edsicos descritos anteriormente (o relevo, a vegeta\u00e7\u00e3o, a \n\nhidrografia, o clima e a fauna), como ponto de partida para verificar se a regi\u00e3o foi um \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 55\n\natrativo devido \u00e0s suas qualidades ambientais, posto que n\u00e3o ocorreram altera\u00e7\u00f5es profundas \n\nnestes aspectos (exceto antr\u00f3picas), e em que medida as caracter\u00edsticas socioecon\u00f4micas e \n\nculturais do grupo estudado interferiram nessa escolha e perman\u00eancia no local. As an\u00e1lises \n\ndas evid\u00eancias arqueol\u00f3gicas poder\u00e3o contribuir para elucidar estas quest\u00f5es. \n\n \n\n \n\n3.2 As evid\u00eancias arqueol\u00f3gicas \u2013 a arqueologia no Vale do \nTaquari/RS \n\n \n\nOs estudos em Arqueologia no Vale do Taquari/RS s\u00e3o recentes, pois as pesquisas \n\nsistem\u00e1ticas foram iniciadas apenas no ano de 2000. Em anos anteriores apenas foram \n\nrealizados: caminhamentos em locais onde foram localizadas cer\u00e2micas; contato com \n\npropriet\u00e1rios de terras, onde haviam sido encontrados fragmentos arqueol\u00f3gicos; cursos \n\nr\u00e1pidos sobre arqueologia e coletas superficiais. \n\nAs primeiras pesquisas foram realizadas nos munic\u00edpios de Arroio do Meio e \n\nMu\u00e7um, na d\u00e9cada de 1960, pelo arque\u00f3logo Dr. Pedro Ign\u00e1cio Schmitz, do Instituto \n\nAnchietano de Pesquisas \u2013 IAP - UNISINOS, de S\u00e3o Leopoldo/RS. Em 1965, Schmitz fez \n\nincurs\u00f5es em Mu\u00e7um, onde catalogou o S\u00edtio Arqueol\u00f3gico RS-03, na localidade de Capela \n\ndo Ros\u00e1rio. Em Arroio do Meio, Schmitz catalogou os s\u00edtios RS-27, RS-28, RS-29, e RS-30 \n\ntodos situados na localidade de S\u00e3o Caetano. No ano seguinte, 1966, Schmitz registrou mais \n\ndois s\u00edtios arqueol\u00f3gicos, RS-60 e RS-61, no munic\u00edpio de Mu\u00e7um, localizados no distrito de \n\nLinha Alegre (Goldmeier, 1983). \n\nEm 1987 o Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico do Vale do Taquari, juntamente com o \n\nDepartamento de Ci\u00eancias Exatas e Biol\u00f3gicas da Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancias e Letras \n\ndo Alto Taquari \u2013 FECLAT, vinculada \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Alto Taquari de Ensino Superior - \n\nFATES, promoveram um \u201cCurso de Arqueologia\u201d. O curso, realizado em 15, 16, 22 e 23 de \n\nagosto de 1987 (FIGURA 08), foi ministrado pelo professor Dr. Pedro Mentz Ribeiro, com \n\nsa\u00eddas de campo para as localidades de Barra do Arroio Castelhano e Carneiros, \n\nrespectivamente nos munic\u00edpios de Cruzeiro do Sul e Lajeado. O curso teve a participa\u00e7\u00e3o de \n\nprofessores da FECLAT e de membros do Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico do Vale do \n\nTaquari, tendo as pe\u00e7as \u2013 cer\u00e2mica - coletadas em campo sido doadas ao Museu da Institui\u00e7\u00e3o \n\ne ao Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico do Vale do Taquari (Instituto, 1987). \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 56\n\n \nFIGURA 08 - Atividade de campo do Curso de Arqueologia realizado em agosto de 1987 em Lajeado \nFonte: Instituto (1987) \n\n \n\nNo ano de 2001, arque\u00f3logos da Universidade de Santa Cruz do Sul \u2013 UNISC, da \n\ncidade de Santa Cruz do Sul/RS, visitaram o munic\u00edpio de Relvado/RS. Na ocasi\u00e3o \n\ndesenvolveram atividades de campo com coletas superficiais. Tamb\u00e9m mantiveram contato \n\ncom moradores locais que tinham encontrado em suas propriedades artefatos arqueol\u00f3gicos \n\n(Gomes, 2001). \n\nO ano de 2000 marca o in\u00edcio das pesquisas sistem\u00e1ticas e com mais \n\nprofundidade. Por ocasi\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o da Gradua\u00e7\u00e3o de Hist\u00f3ria no Centro Universit\u00e1rio \n\nUNIVATES, foi criado o Setor de Arqueologia, que est\u00e1 locado junto ao Museu de Ci\u00eancias \n\nNaturais da Institui\u00e7\u00e3o. Sob a coordena\u00e7\u00e3o da arque\u00f3loga Dra. Neli Teresinha Galarce \n\nMachado, as pesquisas concentraram-se em toda a regi\u00e3o do Vale do Taquari/RS. Todos os \n\nprojetos realizados contam com o apoio da Institui\u00e7\u00e3o, da Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa do \n\nEstado do Rio Grande do Sul \u2013 FAPERGS, bem como s\u00e3o amparadas por Portaria Ministerial \n\npelo Instituto do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional \u2013 IPHAN. \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 57\n\nAt\u00e9 o momento, foram realizadas interven\u00e7\u00f5es em 12 s\u00edtios arqueol\u00f3gicos \n\ncatalogados, os quais s\u00e3o descritos a seguir. \u00c9 importante enfatizar que os referidos s\u00edtios \n\nencontram-se em tr\u00eas diferentes unidades geomorfol\u00f3gicas. \n\n \n\n \n\n3.2.1 S\u00edtios arqueol\u00f3gicos inseridos na Unidade Geomorfol\u00f3gica Serra \nGeral \n \n\nS\u00edtio Arqueol\u00f3gico: RS-T 100 \n\n- Localiza\u00e7\u00e3o: S\u00e3o Valentim \u2013 Il\u00f3polis \n\n- Coordenadas UTM 387959 L e 6803539 N (Folha SH. 22-V-B-IV-4) \n\n- Altitude: 770m \n\n- Acesso ao s\u00edtio: localizado a 7 km da sede do munic\u00edpio, o acesso ao s\u00edtio se d\u00e1 \n\npela RS 332, na dire\u00e7\u00e3o Encantado \u2013 Il\u00f3polis. \n\n- \u00c1rea do s\u00edtio: aproximadamente 10.000 m\u00b2 \n\n- Compartimento topogr\u00e1fico: meia-encosta \n\n- Vegeta\u00e7\u00e3o: o s\u00edtio est\u00e1 inserido na regi\u00e3o fitoecol\u00f3gica Ombr\u00f3fila Mista, \n\nforma\u00e7\u00e3o Montana com a presen\u00e7a marcante da Arauc\u00e1ria angustif\u00f3lia \u2013 o pinheiro. \n\n- Descri\u00e7\u00e3o do s\u00edtio e cultura material encontrada: o s\u00edtio arqueol\u00f3gico \u00e9 formado \n\npor um conjunto de 11 estruturas subterr\u00e2neas (casas subterr\u00e2neas), sendo que quatro delas \n\napresentam um per\u00edmetro superior a 17m. Duas dessas estruturas sofreram interven\u00e7\u00f5es \u2013 as \n\nestruturas subterr\u00e2neas 1 e 2. A cultura material encontrada durante as escava\u00e7\u00f5es (FIGURA \n\n09) foram poucas, entre elas 11 microlascas de calced\u00f4nia. Uma das estruturas apresentava \n\nbasalto decomposto ou em processo de decomposi\u00e7\u00e3o. Na ocasi\u00e3o foi realizada atividade de \n\nreconhecimento da \u00e1rea (survey), sendo percorridos cerca de 6 km\u00b2. Foram encontrados um \n\nmachado polido e um afloramento de basalto, este \u00e9 prov\u00e1vel fonte de mat\u00e9ria-prima utilizada \n\npara fazer as taipas de pedra que cercam a parte central do s\u00edtio (Machado e Milder, 2005). \n\n \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 58\n\n \nFIGURA 09 - Escava\u00e7\u00f5es no S\u00edtio Arqueol\u00f3gico RS-T 100 \nFonte: MCN (2005) \n\n \n\n \n\n3.2.2 S\u00edtios arqueol\u00f3gicos inseridos na Unidade Geomorfol\u00f3gica \nPatamares da Serra Geral \n \n\nI- S\u00edtio Arqueol\u00f3gico: RS-T 101 \n\n- Localiza\u00e7\u00e3o: Tamandu\u00e1 \u2013 Marques de Souza \n\n- Coordenadas UTM 387480 L e  6763047 N (Folha SH. 22-V-D) \n\n- Altitude: 86m \n\n- Acesso ao s\u00edtio: na BR 386, ap\u00f3s o Posto de Ped\u00e1gio de Marques de Souza, \n\ndire\u00e7\u00e3o Lajeado \u2013 Soledade \n\n- \u00c1rea do s\u00edtio: aproximadamente 15.000m\u00b2 \n\n- Compartimento topogr\u00e1fico: terra\u00e7o fluvial \n\n- Vegeta\u00e7\u00e3o: Floresta Estacional Decidual \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 59\n\n- Descri\u00e7\u00e3o do s\u00edtio e cultura material encontrada: o s\u00edtio horticultor Guarani, RS-\n\nT 101 (FIGURA 10), est\u00e1 situado na margem direita do Rio Forqueta, a cerca de 50m da \n\nl\u00e2mina d\u2019\u00e1gua.  \n\n \n\n \n\n \nFIGURA 10 - Localiza\u00e7\u00e3o do S\u00edtio Arqueol\u00f3gico RS-T 101, na margem direita do Rio Forqueta \nFonte: Elaborado pelo autor, a partir do MCN (2007) \n\n \n\nA estratigrafia neste local mostrou que a primeira camada de solo \u00e9 formada com \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica proveniente da vegeta\u00e7\u00e3o, apresentando evid\u00eancias materiais (superf\u00edcie), a \n\nsegunda camada \u00e9 areno-argilosa, com presen\u00e7a de evid\u00eancias materiais e carv\u00e3o. Na \n\ncer\u00e2mica coletada foram identificadas as seguintes formas de decora\u00e7\u00e3o: corrugada, ungulada, \n\nlisa e lisa-pintada. Quanto \u00e0s evid\u00eancias l\u00edticas foram identificados alguns materiais como \n\npercutores e talhadores bifaciais. \n\nAmostras de cer\u00e2mica do s\u00edtio foram enviadas ao Laborat\u00f3rio de Cristais I\u00f4nicos \n\nFilmes Finos e Data\u00e7\u00e3o \u2013 LACIFID, do Instituto de F\u00edsica da Universidade de S\u00e3o Paulo \u2013 \n\nUSP, para data\u00e7\u00e3o. Por meio da T\u00e9cnica de Termoluminisc\u00eancia \u2013 TL foi poss\u00edvel \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 60\n\ndiagnosticar que uma amostra de cer\u00e2mica possui 1.099 anos (Fiegenbaum, Schneider e \n\nMachado, 2005). \n\n \n\n \n\nII - S\u00edtio Arqueol\u00f3gico: RS-T 102 \n\n- Localiza\u00e7\u00e3o: Bairro Carneiros \u2013 Lajeado/RS \n\n- Coordenadas UTM 407406 L e 6742450 N (Folha SH. 22-V-D) \n\n- Acesso ao s\u00edtio: o s\u00edtio est\u00e1 localizado na \u00e1rea pertencente ao Centro \n\nUniversit\u00e1rio UNIVATES, na Avenida Avelino Tallini, passando pelo Pr\u00e9dio 11, em dire\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 rua Bento Rosa \n\n- \u00c1rea do s\u00edtio: aproximadamente 2.000m\u00b2 \n\n- Compartimento topogr\u00e1fico: terra\u00e7o fluvial \n\n- Vegeta\u00e7\u00e3o: Floresta Estacional Decidual \n\n- Descri\u00e7\u00e3o e cultura material encontrada: no s\u00edtio foram encontradas evid\u00eancias \n\narqueol\u00f3gicas cer\u00e2micas e l\u00edticas de horticultores Guarani (Machado, 2007). \n\nNo local, h\u00e1 cerca de 40 anos, havia extra\u00e7\u00e3o de barro para a fabrica\u00e7\u00e3o de tijolos. \n\nConforme Gerhardt (2008)17, que participava na \u00e9poca da retirada da mat\u00e9ria-prima, havia \n\nmuita cer\u00e2mica que estava associada ao barro. O material arqueol\u00f3gico era todo descartado. \n\n \n\n  \n\nIII - S\u00edtio Arqueol\u00f3gico: RS-T 104 \n\n- Localiza\u00e7\u00e3o: S\u00e9rio/RS \n\n- Acesso ao s\u00edtio: na Rodovia RS 413, dire\u00e7\u00e3o Lajeado - Santa Clara do Sul, tomar \n\na estrada que vai em dire\u00e7\u00e3o ao distrito de Sampaio \n\n- Compartimento topogr\u00e1fico: meia-encosta \n\n- Vegeta\u00e7\u00e3o: Floresta Estacional Decidual \n\n- Descri\u00e7\u00e3o e cultura material encontrada: localizado no munic\u00edpio de S\u00e9rio, o \n\ns\u00edtio arqueol\u00f3gico pertencia a um grupo horticultor pelas evid\u00eancias de material cer\u00e2mico e \n\nl\u00edtico. Est\u00e1 situado na margem esquerda do Arroio Sampaio. O local onde est\u00e1 implantado o \n\n                                                 \n17 Comunica\u00e7\u00e3o pessoal de Milton Gerhardt para o autor da obra, em 28 de dezembro de 2007. \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 61\n\ns\u00edtio \u00e9 utilizado para o plantio de culturas c\u00edclicas e pastagens. Por isso, o material \n\narqueol\u00f3gico, principalmente a cer\u00e2mica, encontra-se bastante erodido (Machado, 2007). \n\n \n\nIV - S\u00edtio Arqueol\u00f3gico: RS-T 105 \n\n- Localiza\u00e7\u00e3o: Colinas/RS \n\n- Coordenadas UTM 415704 L e 6748609 N (Folha SH. 22-V-D) \n\n- Acesso ao s\u00edtio: na rua principal da sede do munic\u00edpio de Colinas seguir a \n\ndist\u00e2ncia de aproximadamente 1,3 km, dire\u00e7\u00e3o a Roca Sales, at\u00e9 chegar ao s\u00edtio \n\n- \u00c1rea do s\u00edtio: aproximadamente 1.000m\u00b2 \n\n- Compartimento topogr\u00e1fico: terra\u00e7o fluvial \n\n- Floresta Estacional Decidual \n\n- Descri\u00e7\u00e3o e cultura material encontrada: localizado na sede do munic\u00edpio de \n\nColinas/RS, o S\u00edtio Arqueol\u00f3gico RS-T-105 est\u00e1 implantado em uma plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o \n\nna margem esquerda do Rio Taquari, com cerca de 500m. O s\u00edtio arqueol\u00f3gico apresenta \n\nevid\u00eancias arqueol\u00f3gicas de cer\u00e2mica e l\u00edtico, de horticultores Guarani. No local foram \n\nrealizadas coletas superficiais e sondagens (Machado, 2007). \n\n  \n\nV - S\u00edtio Arqueol\u00f3gico: RS-T 107 \n\n- Localiza\u00e7\u00e3o: Bairro Imigrante \u2013 Lajeado \n\n- Coordenadas UTM 400780 L e 6746498 N (Folha SH. 22-V-D)  \n\n- Acesso ao s\u00edtio: 2 km ap\u00f3s o Posto da Pol\u00edcia Federal na BR 386, dire\u00e7\u00e3o \n\nLajeado \u2013 Soledade, pegar \u00e0 direita \n\n- \u00c1rea do s\u00edtio: aproximadamente 270.000m\u00b2 \n\n- Compartimento topogr\u00e1fico: terra\u00e7o fluvial \n\n- Vegeta\u00e7\u00e3o: Floresta Estacional Decidual \n\n- Descri\u00e7\u00e3o e cultura material encontrada: o S\u00edtio Arqueol\u00f3gico RS-T 107 est\u00e1 \n\nsituado na jun\u00e7\u00e3o do Arroio Forquetinha com o Rio Forqueta (FIGURA 11). Na margem \n\noposta do Rio Forqueta, encontra-se uma cascalheira cujo basalto poderia servir como fonte \n\nde mat\u00e9ria-prima para a fabrica\u00e7\u00e3o dos artefatos l\u00edticos. O solo onde est\u00e1 implantado o s\u00edtio, \n\npode ser caracterizado como areno-argiloso, ideal para a confec\u00e7\u00e3o de cer\u00e2mica. H\u00e1 \n\natualmente (2008) em uma \u00e1rea pr\u00f3xima extra\u00e7\u00e3o de argila para a fabrica\u00e7\u00e3o de tijolos. O \n\ntalude sofre eros\u00f5es constantes com chuvas e enchentes, pois est\u00e1 praticamente descoberto de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o nativa (mata ciliar), o que provavelmente distanciou suas margens, com o passar \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 62\n\ndos tempos. A BR 386 encontra-se a uma dist\u00e2ncia de 500m e cerca de 12m acima do n\u00edvel da \n\nplan\u00edcie em rela\u00e7\u00e3o ao s\u00edtio, identificando um declive (Fiegenbaum; Schneider e Machado, \n\n2005). \n\n    \n\n \n\n \nFIGURA 11 - Encontro do Arroio Forquetinha com o Rio Forqueta \u2013 \u00e0 esquerda o S\u00edtio Arqueol\u00f3gico RS-T 107 \nFonte: MCN (2007) \n\n \n\nConforme Fiegenbaum, Schneider e Machado (2005, p. 137), o material \n\narqueol\u00f3gico prospectado nesse s\u00edtio \u201cest\u00e1 formado por um conjunto de fragmentos cer\u00e2micos \n\nque apresentam decora\u00e7\u00f5es corrugadas, unguladas, lisas e lisas pintadas, sendo que em alguns \n\ncacos aparecem duas formas de decora\u00e7\u00e3o\u201d. Em laborat\u00f3rio foram reconstitu\u00eddos os \n\nfragmentos, obtendo-se um recipiente de 23cm de di\u00e2metro, com 20cm, aproximadamente, de \n\nprofundidade. \n\n \n\nVI - S\u00edtio Arqueol\u00f3gico: RS-T 108 \n\n- Localiza\u00e7\u00e3o: Colinas \n\n- Coordenadas UTM 415318 L e 6749193 N (Folha SH. 22-V-D-11-3) \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 63\n\n- Acesso ao s\u00edtio: na rua principal da sede do munic\u00edpio de Colinas seguir a \n\ndist\u00e2ncia de aproximadamente 500m, dire\u00e7\u00e3o a Roca Sales, at\u00e9 chegar ao s\u00edtio \n\n- Compartimento topogr\u00e1fico: terra\u00e7o fluvial \n\n- Vegeta\u00e7\u00e3o: Floresta Estacional Decidual \n\n- Descri\u00e7\u00e3o e cultura material encontrada: localizado na margem esquerda do Rio \n\nTaquari apresenta evid\u00eancias arqueol\u00f3gicas cer\u00e2micas e l\u00edticas de horticultores Guarani \n\n(FIGURA 12). No local foram feitas coletas superficiais e sondagens (Machado, 2007). \n\n \n\n \n\n \nFIGURA 12 - S\u00edtio RS-T 108 localizado na margem esquerda do Rio Taquari com evid\u00eancias arqueol\u00f3gicas \nFonte: Elaborado pelo autor, a partir do MCN (2007) \n\n \n\nVII - S\u00edtio Arqueol\u00f3gico: RS-T 110 \n\n- Localiza\u00e7\u00e3o: Tamandu\u00e1 \u2013 Marques de Souza \n\n- Coordenadas UTM 388075 L e 6765462 N (Folha SH. 22-V-D)  \n\n- Acesso ao s\u00edtio: na BR 386, depois da Pra\u00e7a de Ped\u00e1gio de Marques de Souza, \n\ntomar o acesso ao Camping da Pedra \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 64\n\n- \u00c1rea do s\u00edtio: aproximadamente 160.000 m\u00b2 \n\n- Vegeta\u00e7\u00e3o: Floresta Estacional Decidual \n\n- Descri\u00e7\u00e3o e cultura material encontrada: o s\u00edtio pertencente a horticultores \n\nGuarani, encontra-se na margem direita do Rio Forqueta. A \u00e1rea est\u00e1 sendo usada como \n\ncamping, encontrando-se a mata ciliar somente na barranca, e em processo de desmatamento. \n\nNa margem oposta do rio, h\u00e1 um morro de acentuado declive, cuja mata encontra-se \n\npreservada. Os fragmentos cer\u00e2micos do s\u00edtio comp\u00f5em um conjunto de artefatos que \n\napresentam as decora\u00e7\u00f5es corrugada, ungulada, lisa e lisa-pintada, sendo tamb\u00e9m encontradas \n\nduas formas de decora\u00e7\u00e3o em um mesmo fragmento. Quanto ao material l\u00edtico encontrado, foi \n\nposs\u00edvel identificar apenas dois talhadores (Fiegenbaum; Schneider e Machado, 2005). \n\n \n\n \n\nVIII - S\u00edtio Arqueol\u00f3gico: RS-T 113 \n\n- Localiza\u00e7\u00e3o: S\u00e3o Caetano - Arroio do Meio \n\n- Coordenadas UTM 411860 L e 6748117 N (Folha SH. 22-V-D)  \n\n- Acesso ao s\u00edtio: na RS 130, dire\u00e7\u00e3o Arroio do Meio \u2013 Encantado, tomar a rua \n\nque d\u00e1 acesso ao Bairro S\u00e3o Caetano \n\n- Compartimento topogr\u00e1fico: terra\u00e7o fluvial \n\n- Vegeta\u00e7\u00e3o: Floresta Estacional Decidual \n\n- \u00c1rea do s\u00edtio: aproximadamente 10.000m\u00b2 \n\n- Descri\u00e7\u00e3o e cultura material encontrada: os artefatos encontrados por meio de \n\ncoleta superficial s\u00e3o pertencentes a horticultores Guarani (Machado, 2007). \n\n \n\n \n\nIX - S\u00edtio Arqueol\u00f3gico RS-T 114 \n\n- Localiza\u00e7\u00e3o: Linha Bastos \u2013 Marques de Souza \n\n- Coordenadas UTM 391253 L e 6759521 N (Folhas SH. 22-V-D)  \n\n- Acesso ao s\u00edtio: o acesso se d\u00e1 pela rodovia BR 386, 5 km ap\u00f3s a sede do \n\nmunic\u00edpio \n\n- \u00c1rea do s\u00edtio: 120.000m\u00b2 \n\n- Compartimento topogr\u00e1fico: terra\u00e7o fluvial \n\n- Vegeta\u00e7\u00e3o: Floresta Estacional Decidual \n\n   \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 65\n\n \nFIGURA 13 - Localiza\u00e7\u00e3o do S\u00edtio Arqueol\u00f3gico RS-T 114 \nFonte: Elaborado pelo autor, a partir do MCN (2007) \n  \n\n \n\n- Descri\u00e7\u00e3o e cultura material encontrada: o s\u00edtio RS-T 114 (FIGURA 13) est\u00e1 \n\nlocalizado numa plan\u00edcie fluvial, a uma altitude de 54m, na margem direita do Rio Forqueta, \n\nmaior afluente do Rio Taquari.  \n\nNa margem onde se situa o s\u00edtio, a mata ciliar encontra-se somente no talude, o \n\nqual est\u00e1 em constante processo de degrada\u00e7\u00e3o tanto por fatores antr\u00f3picos quanto naturais. \n\nH\u00e1 presen\u00e7a de cascalheira nesta margem, com predomin\u00e2ncia de basalto na composi\u00e7\u00e3o dos \n\nseixos. A margem oposta caracteriza-se por encosta de morro, com aclive acentuado. \n\nDiversas atividades foram efetivadas no s\u00edtio. Num primeiro momento foram \n\nrealizadas visitas ao local para verifica\u00e7\u00e3o da \u00e1rea e defini\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias a serem \n\naplicadas em campo. Em uma das atividades realizadas no s\u00edtio, foi identificada grande \n\nquantidade de material cer\u00e2mico e l\u00edtico na superf\u00edcie. Realizou-se atividade de escava\u00e7\u00e3o em \n\nquadriculamento, verifica\u00e7\u00e3o e prospec\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas, escalonamentos, escava\u00e7\u00e3o por \n\ndecapagem, registro gr\u00e1fico em campo, caminhamentos seguidos de coletas controladas na \n\n\u00e1rea de abrang\u00eancia do s\u00edtio (Machado, 2007). \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 66\n\n \n\nX - S\u00edtio Arqueol\u00f3gico: RS-T 116 \n\n- Localidade: Linha Pontes Filho \u2013 Teut\u00f4nia \n\n- Coordenadas UTM 429725 L e 6740515 N (Folha SH. 22-V-D-11-3)  \n\n- Acesso ao s\u00edtio: pela rodovia RS 419, dire\u00e7\u00e3o de Teut\u00f4nia para Po\u00e7o das Antas, \n\naproximadamente 5km do Bairro Languiru \n\n- \u00c1rea do s\u00edtio: 1.500m\u00b2 \n\n- Compartimento topogr\u00e1fico: meia-encosta \n\n- Vegeta\u00e7\u00e3o: Floresta Estacional Decidual \n\n- Descri\u00e7\u00e3o e cultura material encontrada: o s\u00edtio arqueol\u00f3gico localiza-se a \n\naproximadamente 2000m da margem esquerda do Arroio Boa Vista, afluente do Rio Taquari. \n\nOs integrantes do Setor de Arqueologia fizeram caminhamentos na \u00e1rea do s\u00edtio, onde foram \n\nvisualizados fragmentos de cer\u00e2mica demonstrando um grande potencial de ocupa\u00e7\u00e3o \n\npret\u00e9rita do local. Os fragmentos de cer\u00e2mica est\u00e3o associados a horticultores Guarani \n\n(Machado, 2007). \n\n \n\n \n\n3.2.3 S\u00edtios arqueol\u00f3gicos inseridos na Unidade Geomorfol\u00f3gica \nDepress\u00e3o Rio Jacu\u00ed \n \n\nS\u00edtio Arqueol\u00f3gico: RS-T 117 \n\n- Localidade: Desterro \u2013 Cruzeiro do Sul \n\n- Coordenadas UTM 408320 L e 6723854 N (Folha SH. 22-V-D)  \n\n- Acesso ao s\u00edtio: pela rodovia RS 030, dire\u00e7\u00e3o de Cruzeiro do Sul (sede) para a \n\nlocalidade de Mariante, munic\u00edpio de Ven\u00e2ncio Aires \n\n- Compartimento topogr\u00e1fico: terra\u00e7o-fluvial \n\n- Vegeta\u00e7\u00e3o: Floresta Estacional Decidual \n\n- Descri\u00e7\u00e3o e cultura material encontrada: a \u00e1rea encontra-se em uma plan\u00edcie de \n\ninunda\u00e7\u00e3o, \u00e0 margem direita do Rio Taquari, a cerca de 30m da l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua. Na margem \n\nonde se situa a \u00e1rea com evid\u00eancias, n\u00e3o existe mata ciliar e a barranca encontra-se em \n\nconstante processo de desmoronamento. No local foi encontrado uma urna funer\u00e1ria \n\n(FIGURA 14), com cerca de 65cm de di\u00e2metro, a qual foi resgatada para limpeza, an\u00e1lise e \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 67\n\ncataloga\u00e7\u00e3o. Em seguida foi exposta no Museu de Ci\u00eancia Naturais do Centro Universit\u00e1rio \n\nUNIVATES (Machado, 2007). \n\n \n\n \nFIGURA 14 - Urna funer\u00e1ria encontrada no talude do Rio Taquari no S\u00edtio Arqueol\u00f3gico RS-T 117 \nFonte: Elaborado pelo autor, a partir do MCN (2007) \n\n \n\n \n\n3.3 O Palco, suas caracter\u00edsticas e a rela\u00e7\u00e3o com o homem \n \n\nA reconstru\u00e7\u00e3o do ambiente pret\u00e9rito corresponde \u00e0s Informa\u00e7\u00f5es Secund\u00e1rias, \n\nque s\u00e3o obtidas pela aplica\u00e7\u00e3o da tr\u00edade Arqueologia da Paisagem, Geoarqueologia e Hist\u00f3ria \n\nAmbiental, que permitem descrever o Palco (Geografia), suas caracter\u00edsticas (Geomorfologia \n\ne Geologia) e as intera\u00e7\u00f5es homem e ambiente, suas regras, recursos e habilidades. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 68\n\n3.3.1 De um ambiente in\u00f3spito a um ambiente ideal: a adapta\u00e7\u00e3o do \nhomem no Vale do Taquari/RS \u2013 O Paleoambiente \n\n \n\nAs pesquisas sobre as origens da presen\u00e7a humana no Vale do Taquari/RS podem \n\nassumir um importante papel na visualiza\u00e7\u00e3o de modelos de apropria\u00e7\u00e3o de recursos naturais \n\nna regi\u00e3o, posto que o per\u00edodo abordado recobre em m\u00e9dia um per\u00edodo de 10.000 anos de \n\nlutas constantes referentes \u00e0 sobreviv\u00eancia de grupos humanos na regi\u00e3o. Corresponde \u00e0 \n\ntransi\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica entre o Pleistoceno e o Holoceno \u2013 est\u00e1gio de clima atual (2008). Esses \n\ngrupos tiveram a necessidade, durante mil\u00eanios, de m\u00faltiplas adapta\u00e7\u00f5es a um ambiente que \n\nse modificava constantemente (Suguio, 1999). \n\nConv\u00e9m imaginar a inser\u00e7\u00e3o do Vale do Taquari/RS nos quadros climatol\u00f3gicos, \n\ngeomorfol\u00f3gicos, faun\u00edsticos e flor\u00edsticos, o paleoambiente18, numa regi\u00e3o compreendida \n\ndentro de uma caracter\u00edstica peculiar, pois, conforme Milder (2000, p. 119), \u201cos modelos \n\nexistentes at\u00e9 agora para o Sul do Brasil e mesmo em escala continental s\u00e3o extremamente \n\namplos e, na sua maior parte, s\u00e3o dedutivos, n\u00e3o respeitando as caracter\u00edsticas peculiares de \n\ncada regi\u00e3o compartimentada\u201d. O estudo de Milder (2000) est\u00e1 voltado ao Mesoclima, ou \n\nseja, estudo de clima de \u00e1reas relativamente pequenas entre 10 a 100 km de largura (Ayoade, \n\n2007), mesmo assim, \u00e9 a base deste estudo. \n\nConforme Milder (2000, p. 118), a glacia\u00e7\u00e3o de W\u00fcrm  \n\n \n(...) iniciou-se em 70.000 AP e teve constantes fluxos e refluxos at\u00e9 a transi\u00e7\u00e3o do \nPleistoceno para o Holoceno, em um marco cronol\u00f3gico ainda n\u00e3o estabelecido para \na Am\u00e9rica do Sul, pois existem varia\u00e7\u00f5es em cada regi\u00e3o estudada, demonstrando \nque as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas n\u00e3o s\u00e3o uniformes.   \n\n \n\nEntre 22 e 14 mil anos AP, o fen\u00f4meno glacial alcan\u00e7ou sua maior extens\u00e3o em \n\ncobertura do planeta e baixas temperaturas. A deglacia\u00e7\u00e3o situou-se entre 10 e 14 mil anos AP \n\ne o Holoceno interglacial entre zero e 10 mil anos AP. As data\u00e7\u00f5es a partir de radiocarbono \n\nauxiliam e permitem a reconstitui\u00e7\u00e3o desses fen\u00f4menos (Milder, 2000). \n\nH\u00e1 cerca de 18.000 anos AP a glacia\u00e7\u00e3o atingiu seu per\u00edodo m\u00e1ximo. Para se ter \n\numa id\u00e9ia \u201ca cobertura de gelo na Ant\u00e1rtida era aproximadamente duas vezes a da atual \n\nextens\u00e3o: isso se deve ao menor degelo durante os ver\u00f5es\u201d (Milder, 2000, p. 121). \n                                                 \n18 Paleo \u2013 designa tudo que \u00e9 antigo (Gayrard-Valy, 1984). Neste trabalho, trata-se do estudo do ambiente pr\u00e9-\nhist\u00f3rico para reconstruir o cen\u00e1rio regional.  \n \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 69\n\nSegundo o autor (2000), a Terra passou por condi\u00e7\u00f5es generalizadas de aridez \n\ndurante a \u00faltima glacia\u00e7\u00e3o, por\u00e9m as precipita\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas variaram de acordo com cada \n\nregi\u00e3o, como as de latitudes m\u00e9dias, afetadas pela equatorialidade e setores de baixa press\u00e3o. \n\nPara Ab\u2019S\u00e1ber (1957), o clima semi-\u00e1rido, durante o Quatern\u00e1rio, teria ocupado \n\nmais de 50% do territ\u00f3rio. No momento em que o clima semi-\u00e1rido avan\u00e7ava, as matas eram \n\nobservadas em ref\u00fagios, em locais \u00famidos. A partir de 12.000 anos atr\u00e1s, na medida em que a \n\ntemperatura come\u00e7ava a aumentar, esses ref\u00fagios come\u00e7aram a formar florestas. \n\nCom o in\u00edcio do aquecimento e o derretimento das grandes coberturas de gelo, as \n\naltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas foram profundas. Entre 6 e 7 mil anos AP, toda a cobertura de gelo \n\ndesapareceu. A principal fase de deglacia\u00e7\u00e3o iniciou-se entre 13 e 14 mil anos AP (Milder, \n\n2000). \n\nParolin (2001) menciona o panorama geral de Thomas e Thorp (1996), que tra\u00e7am \n\nas mudan\u00e7as ambientais ocorridas nos tr\u00f3picos, entre final do Pleistoceno e durante o \n\nHoloceno (Idades AP \u2013 condi\u00e7\u00f5es prov\u00e1veis): \n\n- 13.000 AP \u2013 12.000 AP: iniciando frio nas terras altas, e seco na maioria das \n\nterras baixas; \n\n- 12.500 AP \u2013 11.000 AP: r\u00e1pido aquecimento com clima inst\u00e1vel, fortes chuvas \n\nprolongadas na \u00c1frica tropical e n\u00edvel alto dos lagos; \n\n- 11.000 AP \u2013 10.500 AP: intervalo frio e seco em muitas \u00e1reas, baixo n\u00edvel dos \n\nlagos; \n\n- 10.500 AP \u2013 8000 AP: segundo per\u00edodo \u00famido com altos n\u00edveis dos lagos e nas \n\ndescargas, estabelecimento das florestas; \n\n- 7.800 AP \u2013 7.000 AP: redu\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis dos lagos e nas descargas dos rios no \n\noeste e leste da \u00c1frica e no Brasil; \n\n- 7.000 AP \u2013 5.500 AP: aumento da umidade e modesto crescimento do n\u00edvel dos \n\nlagos; \n\n- 5.500 AP \u2013 4.200 AP: decl\u00ednio da umidade em algumas \u00e1reas dos tr\u00f3picos \n\n\u00famidos (Amaz\u00f4nia, 5.500 AP, 4.800 AP); \n\n- 4.200 AP \u2013 3.400 AP: fase seca do Holoceno M\u00e9dio; \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 70\n\n- 3.400 AP \u2013 3.100 AP: aumento da umidade nos tr\u00f3picos florestados, \n\ncrescimento da descarga e menor oscila\u00e7\u00e3o da umidade; \n\n- 3.100 AP \u2013 2.400 AP: possivelmente mais seco acompanhado por \n\ndesflorestamento e ocupa\u00e7\u00e3o humana. O quadro permanece at\u00e9 o momento, in\u00edcio do s\u00e9culo \n\nXXI. \n\nDe acordo com Bigarella e Becker (1975), nas \u00e9pocas frias do Quatern\u00e1rio, a \n\nAm\u00e9rica do Sul era atingida por ventos secos, provocando condi\u00e7\u00f5es de semi-aridez e at\u00e9 \n\naridez sobre a maior parte do territ\u00f3rio. Isso ocorreu porque o anticiclone do Atl\u00e2ntico Sul \n\nteria se localizado mais ao norte, acima do Tr\u00f3pico de Capric\u00f3rnio em latitudes tropicais, e \n\ndurante o per\u00edodo glacial, as c\u00e9lulas de alta press\u00e3o tanto do Atl\u00e2ntico Sul como do Pac\u00edfico \n\nSul, deslocaram-se para o Norte at\u00e9 a latitude de 10\u00b0 S. \n\nConsiderando o panorama geral de Thomas e Thorp (1996), de que o per\u00edodo \n\nentre 3.100 AP a 2.400 AP possivelmente apresentava um clima mais seco, acompanhado por \n\ndesflorestamento e ocupa\u00e7\u00e3o humana, que segundo os autores, continua at\u00e9 o in\u00edcio do s\u00e9culo \n\nXXI, talvez seja poss\u00edvel entender o Vale - no per\u00edodo entre o Pleistoceno e o Holoceno \u2013 \n\ncomo um lugar privilegiado de contraste com o modelo flor\u00edstico, faun\u00edstico e clim\u00e1tico \n\ndominante nas mais diversas regi\u00f5es do Rio Grande do Sul da \u00e9poca. \n\nAo afirmar que o Vale \u00e9 (era) um lugar privilegiado, considera-se a exist\u00eancia de \n\ncondi\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas que inserem o Vale do Taquari/RS na orla meridional do planalto, \n\nque ocasionou a prote\u00e7\u00e3o de certos elementos da vegeta\u00e7\u00e3o que poderiam ser caracterizados \n\ncomo discordantes. Refere-se \u00e0 possibilidade de ter havido na regi\u00e3o, em virtude dos vales \n\nencaixados nos rios que formam o complexo hidrogr\u00e1fico, vegeta\u00e7\u00e3o do tipo subtropical. A \n\nexist\u00eancia dessa forma\u00e7\u00e3o s\u00f3 poderia ocorrer naqueles vales protegidos dos efeitos da seca e \n\ndo vento, em alturas mais pr\u00f3ximas dos 400m de altitude, na medida em que as encostas \n\nabruptas pudessem condensar um m\u00ednimo de umidade e se realizasse em virtude deste efeito a \n\nprecipita\u00e7\u00e3o (Kern, 1997). \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 71\n\n3.3.2 O homem no Vale do Taquari/RS  \n \n\nA intera\u00e7\u00e3o dos fatores clim\u00e1ticos, hidrogr\u00e1ficos, geomorfol\u00f3gicos podem sugerir \n\nmodelos explicativos a respeito das primeiras incurs\u00f5es humanas no Vale do Taquari/RS.  \n\n \n\n \n\n3.3.2.1 A ocupa\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica \n \n\nOs primeiros grupos que chegaram ao Continente Americano foram os chamados \n\nHomo sapiens, pois a Am\u00e9rica n\u00e3o foi ocupada por outra esp\u00e9cie. Eles vieram do Norte e \n\nNordeste da \u00c1sia. Grande parte dos arque\u00f3logos compactua com a id\u00e9ia de que o in\u00edcio do \n\npovoamento se deu em torno de 40.000 anos AP, entre eles Bernard e Gruzinski. Estes (1997, \n\np.121) afirmam que \u201ctodas as popula\u00e7\u00f5es eram origin\u00e1rias do Antigo Mundo asi\u00e1tico de onde \n\ncome\u00e7aram a emigrar, quarenta mil anos antes da nossa era, atravessando o istmo estreito que \n\nligou durante mil\u00eanios a tundra siberiana \u00e0 Am\u00e9rica\u201d. Como o n\u00edvel dos oceanos era mais \n\nbaixo, uma faixa de terra proporcionou a passagem da Sib\u00e9ria ao Alasca (FIGURA 15), local \n\nconhecido como Estreito de Bering. \n\n \nFIGURA 15 - Rotas de coloniza\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica  \npelo Estreito de Bering \nFonte: Funari e Noelli (2002, p. 27) \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 72\n\nA ocupa\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Norte foi lenta e gradual, durou cerca de 25.000 anos, \n\npois as primeiras imigra\u00e7\u00f5es vindas da \u00c1sia eram formadas por grupos de poucos indiv\u00edduos. \n\nUma das causas dessa lenta ocupa\u00e7\u00e3o eram as armas rudimentares, n\u00e3o permitindo uma ca\u00e7a \n\neficaz. Ap\u00f3s esse per\u00edodo, o avan\u00e7o tecnol\u00f3gico foi grande, o \u201carmamento melhora com a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do propulsor (uma vara com gancho) que permite lan\u00e7ar at\u00e9 70m de dist\u00e2ncia \n\ndardos cuja ponta era do tipo \u2018Folsom\u2019, mais leve e com sofisticado sistema de encabamento\u201d. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de instrumentos mais sofisticados permitiu que a ca\u00e7a fosse mais eficiente e n\u00e3o \n\nt\u00e3o perigosa. A ca\u00e7a abundante que suprimia a necessidade da alimenta\u00e7\u00e3o, bem como de \n\ncouro e ossos para a fabrica\u00e7\u00e3o de artefatos, foram alguns dos fatores para o aumento da \n\npopula\u00e7\u00e3o (Prous, 1992, p. 119). \n\nConforme Kern (1998), al\u00e9m do desenvolvimento de novos artefatos mais \n\neficazes para a ca\u00e7a, outro fator influenciou no aumento demogr\u00e1fico e, conseq\u00fcentemente, na \n\nexpans\u00e3o. Foram as transforma\u00e7\u00f5es paleoambientais ocorridas, ou seja, altera\u00e7\u00f5es no \n\nambiente como o surgimento de florestas substituindo extensas savanas. Essas mudan\u00e7as \n\npropiciaram as migra\u00e7\u00f5es e desenvolvimento desses grupos pelo continente americano. \n\nO per\u00edodo de ocupa\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul ainda gera discuss\u00e3o. Para Prous \n\n(1992), \u00e9 prov\u00e1vel que, em torno de 30.000 anos A.P, pequenos grupos de ca\u00e7adores-coletores \n\nj\u00e1 tinham vindo para a Am\u00e9rica do Sul. O local do ingresso, conforme Funari e Noelli (2002), \n\nteria sido pelo istmo do Panam\u00e1. \n\n \n\n \n\n3.3.2.2 A ocupa\u00e7\u00e3o no Brasil \n  \n\nQuanto ao Brasil, n\u00e3o se tem uma rota de entrada definida, mas se sabe que o \n\nhomem come\u00e7ou a coloniz\u00e1-lo h\u00e1 mais de 12.000 anos AP. In\u00fameros foram os s\u00edtios \n\nencontrados com data\u00e7\u00f5es que comprovam a teoria (FIGURA 16). Para Funari e Noelli (2002, \n\np. 57), \u201cos grupos humanos viviam de diferentes formas, em diferentes lugares, em quase todo \n\no territ\u00f3rio do Brasil\u201d.  \n\n \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 73\n\n \nFIGURA 16 - Localiza\u00e7\u00e3o de alguns s\u00edtios no Brasil com data\u00e7\u00f5es acima de 9.000 BP \nFonte: Prous (1992, p. 127) \n \n\n  \n\nAs pesquisas nesta \u00e1rea s\u00e3o recentes, pois \u201cno Brasil e no Rio Grande do Sul a \n\npr\u00e1tica arqueol\u00f3gica tem mais de um s\u00e9culo, por\u00e9m a profissionaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 bem mais recente\u201d \n\n(Milder 1999, p. 8). \n\n \n\n \n\n3.3.2.3 A ocupa\u00e7\u00e3o do Rio Grande do Sul \n  \n\nOs primeiros habitantes, os ca\u00e7adores-coletores, do Rio Grande do Sul ocuparam \n\ntodo o territ\u00f3rio, desde o Rio Uruguai at\u00e9 o Oceano Atl\u00e2ntico. Entende-se como ca\u00e7adores-\n\ncoletores (Jacobus, 2006, 149), \n\n \n\n(...) as popula\u00e7\u00f5es com padr\u00e3o de alimenta\u00e7\u00e3o predominantemente de ca\u00e7a e coleta, \nque compreende a ca\u00e7a de r\u00e9pteis, aves e mam\u00edferos de qualquer tamanho e \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 74\n\nambiente, a pesca de peixes, a coleta de moluscos, de insetos e suas larvas, de \ncrust\u00e1ceos, de mel de abelhas silvestres, de ovos e de vegetais e seus produtos. \nDependendo do ambiente e do padr\u00e3o cultural, um grupo de ca\u00e7adores-coletores ir\u00e1 \nacentuar uma ou mais destas atividades, n\u00e3o necessariamente realizando todas as \naqui enumeradas. Na maioria dessas sociedades a coleta de vegetais e pequenos \nanimais e seus produtos contribui em cerca de oitenta por cento da alimenta\u00e7\u00e3o, \natividade esta desenvolvida por mulheres e jovens. Pode ocorrer o plantio de \nvegetais \u00fateis como alimento, medicamento, atrativo para a ca\u00e7a e fonte de mat\u00e9ria-\nprima para diversos fins, n\u00e3o domesticados, no ambiente explorado. \n\n  \n\nOs ca\u00e7adores-coletores utilizavam o ambiente sem grandes transforma\u00e7\u00f5es. As \n\nt\u00e9cnicas e o trabalho se uniam com aquilo que a natureza oferecia, com a qual se \n\nrelacionavam sem outra media\u00e7\u00e3o (Santos, 2006). \n\nGrupos de ca\u00e7adores-coletores escolhiam da natureza as partes ou os aspectos \n\n\u201cconsiderados fundamentais ao exerc\u00edcio da vida, valorizando, diferentemente, segundo os \n\nlugares e as culturas, essas condi\u00e7\u00f5es naturais que constitu\u00edam a base material da exist\u00eancia \n\ndo grupo\u201d (Santos, 2006, p. 235). \n\nSegundo Milder (1999, p. 10), grupos de ca\u00e7adores-coletores da maioria dos \n\ncontinentes possuem caracter\u00edsticas comuns, o que muda s\u00e3o as variantes locais, as \n\nadapta\u00e7\u00f5es de cada grupo. \u201cDesta forma os grupos humanos que penetraram nosso territ\u00f3rio \n\nainda na Transi\u00e7\u00e3o do Pleistoceno para o Holoceno possu\u00edam caracter\u00edsticas gerais de grupos \n\nca\u00e7adores-coletores\u201d. \n\nAs datas registram que o homem colonizou o estado h\u00e1 mais de 10.000 anos, \n\natravessando o Rio Uruguai. Conforme Schmitz (2006, p. 16), \u201ca pesquisa sobre os \n\npovoadores mais antigos foi realizada por Eurico Th. Miller (1976), no sudoeste do Rio \n\nGrande do Sul, na margem do rio Uruguai e seus afluentes, onde encontrou acampamentos \n\ndatados desde 10.700 a 6.600 a.C\u201d. \n\nEsses grupos encontraram um ambiente que ainda estava em mudan\u00e7a. Os \n\nprimeiros grupos de ca\u00e7adores-pescadores-coletores tiveram de se adaptar ao mosaico de \n\npaisagens, ou seja, serra, campo e litoral. Viveram em aterros no campo, fizeram abrigos \n\namontoando conchas no litoral e constru\u00edram casas subterr\u00e2neas no planalto (Kern, 1998). \n\nSegundo Schmitz (2006), a temperatura m\u00e9dia era mais baixa e as precipita\u00e7\u00f5es \n\neram inferiores. Como conseq\u00fc\u00eancia, os rios teriam pouca \u00e1gua e a paisagem se caracterizava \n\ncomo \u00e1rida. \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 75\n\nCa\u00e7adores-coletores eram n\u00f4mades, e, por serem n\u00f4mades e portadores de \n\nrudimentares artefatos, n\u00e3o desenvolveram a agricultura. Eles aproveitaram e administraram \n\nde forma correta o que o ambiente oferecia nas quatro esta\u00e7\u00f5es do ano (Milder, 1999). \n\nOs grupos eram formados por poucos indiv\u00edduos, pois a ca\u00e7a e a coleta raramente \n\nforneciam alimento suficiente para um grande n\u00famero de pessoas. Os grupos \u201cprecisavam \n\nestar prontos para deslocar-se quando e para onde se deslocasse o suprimento de comida\u201d \n\n(Braidwood, 1988, p. 128). \n\nA alimenta\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada com o tempo e o lugar. \u201cOs alimentos existem no \n\ntempo e no espa\u00e7o, mas nem sempre no mesmo espa\u00e7o e no mesmo tempo. Desta forma \n\njustifica-se plenamente o estilo n\u00f4made\u201d (Milder, 1999, p. 13). \n\nMilder (1999, p. 12) afirma que os ca\u00e7adores-coletores manipulavam com \n\nefici\u00eancia o seu meio, o que conduzia a uma divis\u00e3o simples do trabalho.  \n\n \n\nEntre os ca\u00e7adores, essa divis\u00e3o de trabalho consiste simplesmente em que os \nhomens se dediquem \u00e0 ca\u00e7a, (pelo menos o g\u00eanero de ca\u00e7a que leve maiores \ndist\u00e2ncias do acampamento) e as mulheres \u00e0 coleta de alimentos, \u00e0 pesca, \u00e0 \napreens\u00e3o de pequenos animais que podem ser ca\u00e7ados nos arredores do \nacampamento, al\u00e9m disso, cuidam dos filhos. A dieta, observada tanto arqueol\u00f3gica \ncomo etnograficamente, atinge um padr\u00e3o de 70 a 80% de consumo vegetal e o \nrestante \u00e9 complementado pela ca\u00e7a (com exce\u00e7\u00e3o dos habitantes do circulo \u00e1rtico). \n\n \n\nComo essas sociedades eram portadoras de limitada tecnologia, a produtividade \n\ndo trabalho \u00e9 muito baixa. Apenas satisfaz as necessidades do grupo. A baixa produtividade e \n\na escassez podem estar ligadas \u00e0s poucas condi\u00e7\u00f5es de armazenagem e estocagem de \n\nalimentos por longo tempo (Braidwood, 1988). \n\nOs primeiros ca\u00e7adores-coletores se estabeleceram nas plan\u00edcies sul-sudoeste e \n\nzonas cont\u00edguas \u00e0 encosta do planalto, em \u201c\u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o n\u00e3o muito fechada, nas \n\nbordas das florestas que margeiam as zonas de campo do alto do plat\u00f4 sul-brasileiro e zona do \n\npampa ga\u00facho, bem como regi\u00f5es ao abrigo da fiambria da floresta subtropical com ou sem \n\narauc\u00e1ria\u201d (Hoeltz, 1997, p. 20). \n\nCom o aumento gradual da temperatura, o litoral ga\u00facho come\u00e7ou a ser \n\ncolonizado. Essas popula\u00e7\u00f5es habitaram a costa desde o munic\u00edpio de S\u00e3o Jos\u00e9 do Norte at\u00e9 \n\nTorres. Sua alimenta\u00e7\u00e3o baseava-se principalmente na captura de moluscos, crust\u00e1ceos e \n\npeixes do mar (Schmitz, 2006). \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 76\n\nRemanescentes dos \u00edndios Kaingang vivem no Rio Grande do Sul. Este povo, \n\nca\u00e7ador, coletor e horticultor, que tamb\u00e9m \u00e9 conhecido como construtor das casas \n\nsubterr\u00e2neas, j\u00e1 esteve aqui em torno de 2.000 AP. Distribu\u00eddo mais ao norte e noroeste, \n\nocupou o planalto e o litoral norte. Al\u00e9m do cultivo de algumas plantas como o milho, a \n\ncoleta era importante complemento alimentar. O pinh\u00e3o constitu\u00eda-se rica fonte de \n\nalimenta\u00e7\u00e3o, pois durante o per\u00edodo de coleta, in\u00edcio do outono, os ind\u00edgenas desfrutavam \n\ndesse alimento sem terem que gastar muita energia, posto que o mesmo estava dispon\u00edvel na \n\nnatureza. As prote\u00ednas necess\u00e1rias eram completadas com a ca\u00e7a de animais, que tamb\u00e9m na \n\n\u00e9poca era mais abundantes, pois algumas esp\u00e9cies de animais tamb\u00e9m se alimentavam do \n\npinh\u00e3o e se tornavam alvo f\u00e1cil (Schmitz e Becker, 2006). \n\nOs ca\u00e7adores-coletores n\u00e3o tinham um territ\u00f3rio \u00fanico de resid\u00eancia, exploram \n\numa s\u00e9rie de \u00e1reas separadas, ocupando o ambiente at\u00e9 o esgotamento. Quando alcan\u00e7avam \n\nesse est\u00e1gio, o retorno investido deixa de compensar o investimento feito na busca das \n\nsubsist\u00eancias, e o grupo se mudava para outro local completamente diferente (Binford, 1983), \n\ndeixando que a natureza se recuperasse. \n\nConforme Schmitz (2006), no in\u00edcio da era crist\u00e3, a temperatura e a precipita\u00e7\u00e3o \n\nse assemelhavam muito \u00e0s atuais, in\u00edcio do s\u00e9culo XXI, provocando a introdu\u00e7\u00e3o da cer\u00e2mica \n\ne dos cultivos no Rio Grande do Sul. Em conseq\u00fc\u00eancia, os grupos tornaram-se mais \n\nsedent\u00e1rios, provocando aumento populacional. Para Schmitz (2006, p. 15), \n\n \n\nA nova tecnologia e o novo modo de vida tinham surgido anteriormente em outras \n\u00e1reas do continente (como o M\u00e9xico, o Peru e a Amaz\u00f4nia) e s\u00e3o introduzidos no \nestado de formas diferentes: nas \u00e1reas de mato se estabelece um grupo de \ncultivadores escapados da Amaz\u00f4nia (tradi\u00e7\u00e3o cer\u00e2mica Tupiguarani); nos pinheiras \ndo planalto surge uma popula\u00e7\u00e3o ainda fortemente ca\u00e7adora e coletora, mas que \ntamb\u00e9m planta e inova do ponto de vista do assentamento, construindo casas \nsubterr\u00e2neas (tradi\u00e7\u00e3o cer\u00e2mica Taquara); nos campos as popula\u00e7\u00f5es tornam-se mais \nest\u00e1veis e no fim provavelmente usam algumas plantas cultivadas (tradi\u00e7\u00e3o cer\u00e2mica \nVieira). \n\n  \n\nSegundo Drummond (1991), levando em conta que os recursos naturais n\u00e3o s\u00e3o \n\num dado em si, mas sim obras de intrincadas constru\u00e7\u00f5es culturais, esses grupos teriam \n\nbaseado sua vida numa prov\u00e1vel itiner\u00e2ncia e numa inescap\u00e1vel constru\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica da \n\npaisagem encontrada.  \n\n \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 77\n\n3.3.2.4 A ocupa\u00e7\u00e3o do Vale do Taquari/RS  \n \n\nA rela\u00e7\u00e3o do homem com o ambiente esteve e est\u00e1 sempre presente. De alguma \n\nforma o homem modificou-o. Soffiati (2005, p. 32) assim discorre sobre o assunto: \n\n \n\nAs mais antigas sociedades sapiens viviam da coleta, da pesca e da ca\u00e7a. Nelas, \nhavia apenas a divis\u00e3o sexual e t\u00e9cnica de trabalho. A atividade econ\u00f4mica que as \nsustentava exigia-lhes um modo de vida n\u00f4made ou semin\u00f4made. Valendo-se de \ntecnologia rudimentar, tais sociedades desenvolveram reduzida capacidade de \ntransformar a natureza n\u00e3o-humana. Quando algumas aprenderam a domesticar \nplantas e animais, produzindo a agricultura e o pastoreio, as novas t\u00e9cnicas e \ntecnologias exigiram a convers\u00e3o de ecossistemas nativos em antr\u00f3picos, \nacarretando, em alguns casos, desequil\u00edbrios ambientais e at\u00e9 mesmo crises \nlocalizadas. \n\n \n\nAs t\u00e9cnicas e tecnologias transformam o contexto socioambiental, ou seja, a \n\nrela\u00e7\u00e3o do homem com a natureza. Conforme o autor, a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola interferiu no \n\nambiente. \u00c9 nesse contexto que o povo Guarani entra em cena. Por volta do in\u00edcio da Era \n\nCrist\u00e3, ele come\u00e7ou a ocupar o Vale do Taquari/RS. Esse grupo, por meio de t\u00e9cnicas \n\nrudimentares, produzia alguns vegetais para a sua subsist\u00eancia. \n\nO povoamento efetivo e incisivo do Estado e principalmente do Vale do \n\nTaquari/RS, foco deste estudo, deu-se quando grupos da Tradi\u00e7\u00e3o Ceramista Tupiguarani \n\ncome\u00e7aram sua expans\u00e3o19 do Amazonas para o Paraguai, Uruguai, norte de Argentina e \n\ndiversas regi\u00f5es do Brasil. Essa hip\u00f3tese \u00e9 corroborada pela afirma\u00e7\u00e3o de Schmitz (2006, p. \n\n31), justificando a maior presen\u00e7a do Guarani no estado do Rio Grande do Sul. Para o \n\npesquisador, \n\n \n\nA arqueologia dos Guaranis \u00e9 mais f\u00e1cil de escrever que a de qualquer outro grupo \npr\u00e9-hist\u00f3rico do Rio Grande do Sul, porque conhecemos a sua economia, os seus \ncostumes, a sua hist\u00f3ria colonial e o territ\u00f3rio que ocupavam. Se algu\u00e9m pode \nlevantar d\u00favidas sobre a conex\u00e3o dos outros ind\u00edgenas hist\u00f3ricos com rela\u00e7\u00e3o aos \nseus predecessores, como os Guaian\u00e1s (Kaingang) com a Tradi\u00e7\u00e3o Taquara, os \nMinuanos com a Tradi\u00e7\u00e3o Vieira, esta d\u00favida n\u00e3o cabe absolutamente quando \nligamos os Guaranis hist\u00f3ricos com a tradi\u00e7\u00e3o ceramista chamada Tupiguarani. H\u00e1 \numa liga\u00e7\u00e3o ineg\u00e1vel entre os Guaranis hist\u00f3ricos e os reconstitu\u00eddos por meio da \narqueologia. Os pontos onde a conex\u00e3o se torna incontrovert\u00edvel s\u00e3o as redu\u00e7\u00f5es do \nprimeiro per\u00edodo mission\u00e1rio espanhol (1626-1636), tr\u00eas da quais foram estudadas: \n\n                                                 \n19 Noelli (1996) prefere usar o termo expans\u00e3o e n\u00e3o migra\u00e7\u00e3o, como \u00e9 comum. Migra\u00e7\u00e3o \u00e9 quando um \ndeterminado grupo deixa um local, se retira, rumando para outro. \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 78\n\nJesus Maria no munic\u00edpio de Candel\u00e1ria, S\u00e3o Miguel no munic\u00edpio de S\u00e3o Pedro do \nSul e Candel\u00e1ria do Caazap\u00e1mini no munic\u00edpio de S\u00e3o Luiz Gonzaga.  \n\n \n\nDesde o s\u00e9culo XIX vem se discutindo sobre o centro de origem, bem como as \n\nrotas de expans\u00e3o dos grupos de falantes Tupi-Guarani. Os pesquisadores quase sempre \n\nutilizaram crit\u00e9rios etno-hist\u00f3ricos e de distribui\u00e7\u00e3o ling\u00fc\u00edstica (Rogge, 1996). \n\nEm 1838 foi formulada a primeira tese sobre sua origem. Segundo Noelli (1996, \n\np. 11), \u201cKarl von Martius prop\u00f4s pela primeira vez a hip\u00f3tese de um centro de origem dos \n\nTupi entre o Paraguai e o sul da Bol\u00edvia, considerando esta regi\u00e3o como a poss\u00edvel porta de \n\nentrada humana para o leste da Am\u00e9rica do Sul, a partir dos Andes\u201d. Essa foi uma teoria, e de \n\n1838 at\u00e9 o in\u00edcio do s\u00e9culo XXI, ainda se discute a origem e rotas de expans\u00e3o20. \n\nSegundo Noelli (1996) o modelo de expans\u00e3o mais completo \u00e9 o de Lathrap e \n\nBrochado, que consideram a regi\u00e3o junto \u00e0 conflu\u00eancia do Rio Madeira com o Rio Amazonas \n\ncomo centro de origem. J\u00e1 o modelo sobre as rotas de expans\u00e3o mais completo, \u00e9 o de \n\nBrochado, que mapeou todas as \u00e1reas onde n\u00e3o se verificou a probabilidade de \n\ndesenvolvimento cultural dos Tupi. Sendo assim, ele delimitou os espa\u00e7os plaus\u00edveis de in\u00edcio \n\ndas expans\u00f5es para fora da Amaz\u00f4nia. \n\nA coloniza\u00e7\u00e3o do estado, segundo Schmitz (2006), por horticultores da Tradi\u00e7\u00e3o \n\nTupiguarani teria iniciado na inflex\u00e3o do Rio Uruguai, no noroeste do Rio Grande do Sul. \n\nQuanto ao in\u00edcio da ocupa\u00e7\u00e3o, a data permanece uma inc\u00f3gnita, por\u00e9m considera-se que foi \n\nanterior h\u00e1 2.000 anos AP, conforme pesquisas realizadas por Milder e Soares (2002) no s\u00edtio \n\narqueol\u00f3gico R\u00f6pke, \u00e0s margens do Rio Jacu\u00ed, no munic\u00edpio de Ibarama/RS. Milder e Soares \n\n(2002, p. 155) afirmam: \u201cacreditamos que a ocupa\u00e7\u00e3o Guarani no s\u00edtio deve ter alcan\u00e7ado sua \n\nmaior relev\u00e2ncia entre os anos 2200 e 3500 antes do presente\u201d. \n\nA paisagem contempor\u00e2nea da regi\u00e3o pode sugerir evid\u00eancia para um estudo das \n\napropria\u00e7\u00f5es ambientais dos horticultores Guarani no Vale do Taquari/RS. O processo de \n\nocupa\u00e7\u00e3o territorial ocorrido no per\u00edodo posterior \u00e0 chegada dos imigrantes europeus e \n\nafricanos no Vale do Taquari/RS parece confirmar uma variante ambiental percebido pelos \n\nantigos horticultores: a paisagem de v\u00e1rzea (FIGURA 17) associada com a presen\u00e7a de \n\ngrandes ou intermedi\u00e1rios complexos hidrogr\u00e1ficos. \n\n \n                                                 \n20 Aqui o objetivo n\u00e3o \u00e9 discutir as origens e rotas de expans\u00e3o, e sim fazer uma contextualiza\u00e7\u00e3o. Para essas \nquest\u00f5es, sugere-se Noelli (1996) e Rogge (1996). \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 79\n\n \nFIGURA 17 \u2013 \u00c1rea onde se localiza o S\u00edtio RS-T 114 \u00e9 utilizada para a agricultura \nFonte: Elaborado pelo autor, a partir do MCN (2007) \n\n \n\nPercebe-se no Vale do Taquari/RS a perman\u00eancia deste modelo, na medida em \n\nque as plan\u00edcies dos rios da regi\u00e3o, como o Taquari, o Forqueta, o Forquetinha, entre outros, \n\nest\u00e3o tomadas por atividades agr\u00edcolas, retomando o modelo de ocupa\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica Guarani, \n\nque se baseava na pr\u00e1tica de horticultura nos terra\u00e7os fluviais (Fiegenbaum, 2006). \n\nQuanto ao per\u00edodo, sup\u00f5e-se que os horticultores do Vale do Taquari/RS sejam \n\ncontempor\u00e2neos aos horticultores do Vale do Jacu\u00ed/RS. Em agosto de 2007 o Laborat\u00f3rio de \n\nCristais I\u00f4nicos Filmes Finos e Data\u00e7\u00e3o - LACIFID da Universidade de S\u00e3o Paulo \u2013 USP \n\nanalisou por T\u00e9cnica de Termoluminesc\u00eancia \u2013 TL amostras de cer\u00e2mica e conclui que a mais \n\nantiga tem 1410 anos, com margem de erro de 8% (Machado, 2007). \n\nGeomorfologicamente, a ocupa\u00e7\u00e3o Guarani desenvolveu-se numa \u00e1rea de baixa \n\naltitude (parte baixa do Vale do Taquari/RS) e de transi\u00e7\u00e3o (a orla imediatamente inferior do \n\nplanalto, exemplificada pelo rio Forqueta na dire\u00e7\u00e3o de Marques de Souza/RS). Sendo assim, \n\nos horticultores Guarani tinham \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o um importante fator para desenvolver \n\npioneiramente suas faculdades de grupo plantador do mato (Schmitz, 2006) no Vale do \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 80\n\nTaquari/RS pr\u00e9-colonial. De fato, este dado elementar tem a possibilidade de abalar as \n\nestruturas do pensamento historiogr\u00e1fico regional, calcado na perspectiva do progresso \n\npersonalizado na figura do imigrante europeu do s\u00e9culo XIX. A agricultura aparece nessas \n\nnarrativas como fator conceitual intr\u00ednseco das popula\u00e7\u00f5es europ\u00e9ias, por meio da express\u00e3o \n\nfator de desenvolvimento. Todavia, por meio das pesquisas j\u00e1 realizadas, constatou-se que \n\nforam os Guarani pr\u00e9-coloniais que escolheram as \u00e1reas de planta\u00e7\u00e3o (v\u00e1rzeas principalmente) \n\ne fixaram a elei\u00e7\u00e3o desta \u00e1rea como prop\u00edcia para o cultivo de alimentos. \n\nAs estrat\u00e9gias de subsist\u00eancia e os equipamentos eram praticamente iguais aos dos \n\ndemais integrantes da fam\u00edlia Tupi-Guarani, al\u00e9m de outras assimila\u00e7\u00f5es de outros grupos \n\nculturais com que travaram contatos (Noelli, 1993). \n\nSegundo Noelli (1993), havia algumas regras a serem observadas, como, por \n\nexemplo, uma aldeia n\u00e3o poderia ocupar novas terras sem prepara\u00e7\u00e3o pr\u00e9via, pois o grupo se \n\napropriava de vegetais que encontrava e os levava consigo. Al\u00e9m disso, a nova aldeia deveria \n\nficar pr\u00f3xima das aldeias aliadas. Portanto, a expans\u00e3o se dava por anexa\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e \n\npaulatina de \u00e1reas adjacentes. \n\nUma comunidade Guarani de tr\u00eas ou quatro centenas de indiv\u00edduos necessitava de \n\nespa\u00e7o econ\u00f4mico de subsist\u00eancia e de coleta de mat\u00e9rias-primas num raio de \n\naproximadamente 45km. Em algumas regi\u00f5es ricas em recursos naturais, apenas alguns \n\nquil\u00f4metros separavam uma aldeia da outra (Maestri, 1994). \n\nAlgumas \u00e1reas eram rejeitadas pelos Guarani, pois estes grupos evitavam e n\u00e3o se \n\ninteressaram em progredir nas regi\u00f5es secas; evitavam tamb\u00e9m regi\u00f5es acidentadas, ou muito \n\naltas (Prous, 1992). A escolha dos Guarani era por ambientes que apresentavam clima sem \n\nesta\u00e7\u00e3o seca, tipo Cfa (\u00famido mesot\u00e9rmico subtropical com ver\u00f5es calorosos), com \n\ntemperatura m\u00e9dia mais fria entre 10-21\u00b0 C, pluviosidade m\u00e9dia entre 1.200 e 2.020mm \n\n(Brochado, 1984). A regi\u00e3o do planalto apresentava ver\u00f5es frescos e os invernos frios, \n\ncondi\u00e7\u00f5es que n\u00e3o atra\u00edram popula\u00e7\u00f5es Guarani, pois o clima n\u00e3o era prop\u00edcio para o plantio \n\ndas esp\u00e9cies vegetais dos tr\u00f3picos (Kern, 1997). \n\nS\u00e3o raros os s\u00edtios Guarani encontrados fora de \u00e1reas florestadas. Os \u00faltimos s\u00edtios \n\nmeridionais de ocupa\u00e7\u00e3o acompanhavam as derradeiras matas ciliares pr\u00f3ximas da regi\u00e3o de \n\nBuenos Aires. Os locais colonizados possuem aspectos similares \u201cde flora e fauna, sendo que \n\nnas faixas mais meridionais acabam prevalecendo as representa\u00e7\u00f5es pampeanas. Isto \u00e9, pode-\n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 81\n\nse dizer que os Guarani avan\u00e7aram para o sul at\u00e9 as \u00faltimas \u2018ilhas\u2019 com caracter\u00edsticas \n\ntropicais e subtropicais de fauna e flora\u201d (Noelli, 1993, 152). \n\nSegundo Noelli (1993, p. 80) os s\u00edtios poderiam ser constitu\u00eddos, \n\n \n\n(...) por uma ou v\u00e1rias estruturas de habita\u00e7\u00e3o, obedecendo a forma da casa aos \npadr\u00f5es de organiza\u00e7\u00e3o social Guarani. Cada habita\u00e7\u00e3o abrigava uma fam\u00edlia \nextensa numerosa e, devido \u00e0 forma impositora como os Guarani se relacionavam \ncom as popula\u00e7\u00f5es dos territ\u00f3rios que colonizavam, n\u00e3o deveriam ser comuns \nhabita\u00e7\u00f5es isoladas. \n\n \n\nRelatos dos primeiros cronistas, ap\u00f3s o contato europeu, descrevem que os \n\nassentamentos maiores ocupavam as v\u00e1rzeas e outros ambientes favor\u00e1veis \u00e0 subsist\u00eancia, \n\ncomo \u00e1reas de transi\u00e7\u00e3o entre duas comunidades ecol\u00f3gicas adjacentes, floresta e campo. J\u00e1 \n\nas aldeias menos populosas instalavam-se nos vales mais encaixados, \u00e1reas de pouca ca\u00e7a \n\n(Noelli, 1993). \n\nAs habita\u00e7\u00f5es dos grupos instalados no Rio Grande do Sul tinham as mesmas \n\nt\u00e9cnicas de constru\u00e7\u00e3o e revestimentos de suas \u201ccasas\u201d. Portanto, o tipo de revestimento \n\nnecessitava de atividades de manejo, pois uma casa com planta baixa entre 300 a 500m\u00b2 \n\ndeveria ter a cobertura equivalente ao dobro da \u00e1rea da planta. Sendo assim, o volume \n\n\u201cnatural de folhas de palmeiras ou talos de gram\u00edneas possivelmente n\u00e3o suportaria uma \n\ncoleta que n\u00e3o fosse racional ou planejada com antecipa\u00e7\u00e3o, principalmente considerando-se \n\nque as aldeias seriam constru\u00eddas por mais de uma casa\u201d. O plantio de palmeiras seria muito \n\nimportante, pois al\u00e9m de proporcionar mat\u00e9ria-prima para suas habita\u00e7\u00f5es, oferecia alimento, \n\nseus frutos comest\u00edveis (Noelli, 1993, p. 94). \n\nQuando do reconhecimento de uma nova \u00e1rea, os Guarani promoviam um manejo \n\nambiental com o intuito de coletar, introduzir esp\u00e9cies novas e aumentar o n\u00famero de vegetais \n\ndos seus interesses. O exemplo mais claro do manejo do ambiente \u00e9 a introdu\u00e7\u00e3o das culturas, \n\nem sua maioria, vindas da Floresta Amaz\u00f4nica (Noelli, 1993). \n\nAs estrat\u00e9gias de subsist\u00eancia Guarani estavam baseadas na divis\u00e3o do trabalho \n\nconforme o sexo. \u00c9 o ponto simb\u00f3lico em que a sociedade mostra sua inflexibilidade, pois \n\ndeterminados objetos eram confeccionados exclusivamente por um sexo, da mesma forma as \n\natividades. Segundo Noelli (1993, p. 155), \n\n \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 82\n\nGeralmente na pesca, entre as v\u00e1rias t\u00e9cnicas espec\u00edficas para pescar h\u00e1 uma divis\u00e3o \nsexual, al\u00e9m de uma divis\u00e3o por idade, pois o homem adulto n\u00e3o pesca mais com \npeneiras. A mulher jamais pescaria com arco e flecha, ictiot\u00f3xicos, \nbarragens/armadilhas, nassa e flecha-arp\u00e3o. \n\n \n\nA ca\u00e7a era uma fun\u00e7\u00e3o exclusivamente masculina, podendo eventualmente a \n\nmulher localizar alguma presa. As armas e instrumentos de ca\u00e7a e pesca eram preparados \n\npelos homens, cabendo \u00e0s mulheres atividades relacionadas com a tecelagem, desde o plantio \n\nde algod\u00e3o, coleta de outras fibras para elaborar os fios para os tecidos (Schmitz; Naue e \n\nBecker, 1997). \n\nEmbora para alguns autores essa divis\u00e3o de tarefa parece estar vinculada \u00e0 \n\nideologia segundo a qual um sexo domina socialmente o outro, entende-se que esta divis\u00e3o \n\nest\u00e1 vinculada \u00e0 sobreviv\u00eancia da esp\u00e9cie. \n\nEssas informa\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas e etnoarqueol\u00f3gicas, obtidas pelos autores \n\nanteriormente mencionados, por ocasi\u00e3o de suas interven\u00e7\u00f5es em aldeias Guarani, permitem, \n\nhipoteticamente, a reconstru\u00e7\u00e3o do ambiente pret\u00e9rito. \n\nA partir do cruzamento das informa\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias (a evid\u00eancia arqueol\u00f3gica e o \n\nFator Geo) com as secund\u00e1rias (a reconstru\u00e7\u00e3o do ambiente pret\u00e9rito), pode-se inferir sobre o \n\nmodelo do sistema de assentamento do Vale do Taquari/RS. \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 83\n\n4 Sistema de Assentamento de Horticultores Guarani no \nVale do Taquari/RS \n\n \n\n \n\n \n\nEm raz\u00e3o de uma ordem universal de estabelecimento de ocupa\u00e7\u00f5es humanas, \u00e9 \n\nposs\u00edvel determinar um modelo que auxilia no reconhecimento de \u00e1reas potenciais de \n\nassentamentos para posterior estudo. \u00c9 importante lembrar que, embora haja essa ordem \n\nuniversal, existem varia\u00e7\u00f5es e adapta\u00e7\u00f5es a elas, portanto, o \u201cmodelo\u201d deve tamb\u00e9m ser \n\nadaptado. Ele sempre ser\u00e1 apenas um ponto de partida. Considerar a rela\u00e7\u00e3o homem e \n\nambiente \u00e9 fundamental para a localiza\u00e7\u00e3o dos assentamentos, pois por tr\u00e1s de toda atividade \n\nhumana est\u00e3o suas necessidades materiais e culturais e o contexto em que o mesmo est\u00e1 \n\ninserido. Por esses motivos, considera-se a metodologia da Pesquisa de Sistema de \n\nAssentamentos Humanos Pret\u00e9ritos ao sugerir o Modelo de Sistema de Assentamento de \n\nHorticultores Guarani do Vale do Taquari/RS. \n\nA escolha da \u00e1rea a ser estudada deu-se por um conjunto de motiva\u00e7\u00f5es: desejo \n\ndos pesquisadores de descobrir informa\u00e7\u00f5es sobre a rela\u00e7\u00e3o homem e ambiente, baseado nos \n\nPar\u00e2metros do Modelo Locacional (Morais, 1999); exist\u00eancia de evid\u00eancias arqueol\u00f3gicas, \n\nestas pertencentes a descobertas isoladas e a s\u00edtios arqueol\u00f3gicos21 na regi\u00e3o, bem como pelas \n\ninforma\u00e7\u00f5es orais e bibliogr\u00e1ficas, cujos estudos abordam as ocupa\u00e7\u00f5es humanas pret\u00e9ritas de \n\nhorticultores Guarani. \n\n \n\n                                                 \n21 At\u00e9 fevereiro de 2008, os estudos arqueol\u00f3gicos no Vale do Taquari/RS apontam para a exist\u00eancia de 12 s\u00edtios \npr\u00e9-hist\u00f3ricos cadastrados no IPHAN, sendo 11 deles de horticultores Guarani, j\u00e1 mencionados no cap\u00edtulo tr\u00eas. \n \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 84\n\nDe acordo com sua fun\u00e7\u00e3o, o assentamento pode ser considerado uma aldeia ou \n\num acampamento. Enquanto a aldeia destina-se ao morar por um per\u00edodo m\u00e9dio ou longo, e \n\nfaz parte de outros espa\u00e7os do Tekoh\u00e1 (a ro\u00e7a e a mata), o acampamento destina-se \u00e0 \n\nexplora\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria do local com um prop\u00f3sito definido: captar recursos e/ou realizar \n\ntarefas, como, por exemplo, polimento de artefatos l\u00edticos. \n\nPara execu\u00e7\u00e3o do levantamento de \u00e1reas com potencial de ocupa\u00e7\u00e3o humana, em \n\nespec\u00edfico de horticultores Guarani, tomou-se como base as \u00e1reas que se enquadram em \n\nexig\u00eancias m\u00ednimas como: \u00e1gua, mat\u00e9ria-prima tanto para cer\u00e2mica quanto para os artefatos \n\nl\u00edticos, alimentos para coleta, ca\u00e7a e pesca, local para horticultura e boa localiza\u00e7\u00e3o de defesa. \n\nPriorizaram-se os recursos h\u00eddricos como fator determinante para localiza\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o humana pr\u00e9-colonial. Os recursos h\u00eddricos e seu ambiente de entorno s\u00e3o as \n\n\u00e1reas de melhor situa\u00e7\u00e3o adaptativa para os grupos que se estabeleceram, tanto em \n\nassentamentos de longa quanto de curta dura\u00e7\u00e3o, pois conforme Bertho (2005, p. 33), \u201cos \n\nGuarani habitavam \u00e1reas florestadas com presen\u00e7a de bacias hidrogr\u00e1ficas e v\u00e1rzeas, \n\nexercendo o dom\u00ednio de amplos espa\u00e7os territoriais (...), que continham v\u00e1rias aldeias (...) \n\ncom agricultura em ro\u00e7as itinerantes, movendo-se em circularidade\u201d. \n\nNos mapas a seguir (FIGURAS 18, 26, 28, 33 e 35) observam-se os poss\u00edveis \n\nlocais de ocupa\u00e7\u00e3o pret\u00e9rita humana, considerando os Par\u00e2metros do Modelo Locacional \n\n(Morais, 1999). Observa-se ao longo dos rios Taquari, Forqueta, F\u00e3o e Guapor\u00e9 e dos arroios \n\nJacar\u00e9, Zeferino, Boa Vista, Estrela, Castelhano, Sampaio, Forquetinha e Arroio da Seca, \n\n\u00e1reas com as qualidades necess\u00e1rias para a referida ocupa\u00e7\u00e3o. Os pontos marcados nos mapas \n\ncom um c\u00edrculo em vermelho s\u00e3o \u00e1reas potenciais para ocupa\u00e7\u00e3o humana; os marcados com \n\num c\u00edrculo em verde apresentam alguma evid\u00eancia arqueol\u00f3gica; e os pontos marcados com \n\num quadrado em preto s\u00e3o os s\u00edtios arqueol\u00f3gicos pesquisados. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 85\n\n4.1 \u00c1reas de ocupa\u00e7\u00e3o \n \n\nDividiu-se o Vale do Taquari/RS em cinco \u00e1reas focais com o intuito de promover \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o, facilitando a compreens\u00e3o do todo, que se encontra no ANEXO 02, pelas suas \n\npartes. \n\n \n\n \n\n4.1.1 \u00c1rea 1 \n \n\nNa \u00c1rea 1 (FIGURA 18) foram prospectados 89 locais com possibilidade de \n\nocupa\u00e7\u00e3o Guarani. As FIGURAS 19 (Ponto 03 \u2013 Coordenadas UTM 394261 L e 6756451 N \n\n(Folha SH.22-V-D) \u2013 altitude 49m) e 20 (Ponto 56 \u2013 Coordenadas UTM 399065 L e 6746552 \n\nN (Folha SH. 22-V-D) \u2013 altitude: 48m) representam \u00e1reas com possibilidade de ocupa\u00e7\u00e3o. J\u00e1 \n\nno ponto 10, na margem esquerda do Rio Forqueta, havia possibilidade de ocupa\u00e7\u00e3o com \n\nevid\u00eancias (material l\u00edtico). Nessa \u00e1rea est\u00e3o sendo desenvolvidas pesquisas em cinco s\u00edtios \n\narqueol\u00f3gicos, o RS-T 114, RS-T 110, RS-T 101, RS-T 107 e o RS-T 104. \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 86\n\n \nFIGURA 18 \u2013 \u00c1rea 01 \nFonte: Elaborado pelo autor, a partir de Eckhardt (2005) \u2013 ANEXO 01 \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 87\n\nDo ponto 01 \u2013 Coordenadas UTM 391253 L e 6759521 N (Folha SH. 22-V-D) \u2013 \n\nat\u00e9 o 32 \u2013 Coordenadas UTM 385112 L e 6769447 N (Folha SH. 22-V-D) \u2013 a regi\u00e3o \n\napresenta plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o que v\u00e3o da margem do rio at\u00e9 os morros testemunhos, com \n\nvaria\u00e7\u00e3o entre 300m at\u00e9 2.000m. As plan\u00edcies s\u00e3o geralmente planas, iniciando uma \n\naclividade que vai acabar no morro. Essas \u00e1reas s\u00e3o utilizadas para agricultura. A mata ciliar \n\npraticamente inexiste, sendo exce\u00e7\u00e3o as \u00e1reas onde as encostas de morro s\u00e3o a margem do rio. \n\n \n\n \nFIGURA 19 - Ponto 03 - V\u00e1rzea do Rio Forqueta, com possibilidade de  \nocupa\u00e7\u00e3o humana \nFonte: MCN (2006) \n\n \n\n \nFIGURA 20 - Plan\u00edcie entre os Rios Forqueta e Forquetinha \nFonte: MCN (2006) \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 88\n\nDurante as atividades de campo, no caminhamento da \u00c1rea 1, a equipe do Setor \n\nde Arqueologia identificou material l\u00edtico (FIGURA 21) localizado no ponto 10 \u2013  \n\nCoordenadas UTM 391195 L e 6760824 N (Folha SH. 22-V-D) \u2013 altitude: 69m \u2013 na margem \n\nesquerda do Rio Forqueta. \n\n \n\n \nFIGURA 21 - Ponto 10 - Evid\u00eancia material encontrada no local \nFonte: MCN (2006) \n\n \n\n  \n\nNo ponto 19 \u2013 Coordenadas UTM 387659 L e 6768768 N (Folha SH. 22-V-D) \u2013 \n\naltitude: 205m \u2013 (FIGURA 22), visualiza-se ambas as margens do Rio Forqueta, com \n\nplan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o humana de horticultores. Percebe-se a destrui\u00e7\u00e3o \n\nda mata, mas, conforme caracteriza\u00e7\u00e3o ecossist\u00eamica, a mata estacional decidual era \n\nabundante, conseq\u00fcentemente apresentava diversidade faun\u00edstica. Ao longo do rio os bancos \n\nde seixos de basalto s\u00e3o in\u00fameros, facilitando a capta\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria-prima. \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 89\n\n \nFIGURA 22 \u2013 Ponto 19 - O Rio Forqueta torna-se encaixado no vale,  \nplan\u00edcies de pouca extens\u00e3o \nFonte: MCN (2006) \n\n \n\nNo ponto 67 \u2013 Coordenadas UTM 386082 L e 6753993 N (Folha SH. 22-V-D) \u2013 \n\naltitude: 118m \u2013, observa-se locais propensos para a instala\u00e7\u00e3o de uma aldeia em ambas \u00e0s \n\nmargens do Arroio Forquetinha. O arroio tamb\u00e9m apresente in\u00fameros bancos com seixos de \n\nbasalto e em dire\u00e7\u00e3o norte torna-se mais encaixado, diminuindo a extens\u00e3o das plan\u00edcies \n\n(FIGURA 23). \n\n \n\n \nFIGURA 23 - Ponto 67 - As plan\u00edcies a partir deste ponto v\u00e3o diminuindo,  \no rio torna-se mais encaixado \nFonte: Elaborado pelo autor, a partir do MCN (2006) \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 90\n\nA \u00e1rea que se observa na FIGURA 24 \u2013 Ponto 178 - Coordenadas UTM 399999 L \n\ne 6728163 N (Folha SH. 22-V-D) \u2013 altitude: 18m \u2013 \u00e9 de uma regi\u00e3o com possibilidades de \n\nassentamentos pr\u00e9-colonias. Al\u00e9m da proximidade com o S\u00edtio RS-T 117, 9,5km, a \u00e1rea est\u00e1 a \n\n2,1km da Lagoa Crispim e a 3,5km do Rio Taquari, importantes fontes de recursos naturais, \n\nalimenta\u00e7\u00e3o e mat\u00e9ria-prima para a fabrica\u00e7\u00e3o de artefatos utilizados no dia-a-dia do grupo.  \n\n \n\n \nFIGURA 24 - Ponto 178 \u2013 Possibilidade de ocupa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-colonial \nFonte: Elaborado pelo autor, a partir do MCN (2008) e do Google (2008) \n\n \n\nDo ponto 32 \u2013 Coordenadas UTM 385112 L e 6769447 N (Folha SH. 22-V-D) - \n\nao 55 \u2013 Coordenadas UTM 386020 L e  6768428 N (Folha SH. 22-V-D) - a \u00e1rea situa-se em \n\num vale com encostas, geralmente \u00edngremes em ambas as margens (FIGURA 25). \n\nEventualmente visualizam-se patamares de poucos metros. A altitude nesta regi\u00e3o varia entre \n\n286m at\u00e9 663m. Conforme relatos orais, nessas \u00e1reas existem abrigos sob rocha e cavernas. \n\n  \n \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 91\n\n \nFIGURA 25 \u2013 Ponto 51 \u2013 Vale com encostas em ambas as margens do Rio  \nForqueta - Coordenadas UTM 383495 L e 6775402 N (Folha SH. 22-V-D)  \nFonte: MCN (2006) \n\n \n \n\n4.1.2 \u00c1rea 2 \n \n\nForam prospectados no total 14 locais com possibilidade de ocupa\u00e7\u00e3o Guarani na \n\n\u00e1rea 2 (FIGURA 26). Nos pontos 85 \u2013 Coordenadas UTM 410981 L e 6780506 N (Folha SH. \n\n22-V-B-IV-4) \u2013  e  87 \u2013 Coordenadas UTM 407914 L e 6781429 N (Folha SH. 22-V-B-IV-4) \n\n\u2013 nas margens direitas do Rio Guapor\u00e9 e Arroio Zeferino respectivamente, havia possibilidade \n\nde ocupa\u00e7\u00e3o com evid\u00eancias. A regi\u00e3o apresenta plan\u00edcies menos extensas e em alguns pontos \n\nelas inexistem, sendo o relevo acidentado. Quanto mais ao norte, o Rio Guapor\u00e9 e os Arroios \n\nJacar\u00e9 e Zeferino apresentam encostas, algumas \u00edngremes, em ambos os lados. Nessa \u00e1rea, \n\npesquisas foram desenvolvidas em um s\u00edtio arqueol\u00f3gico, o RS-T 100, o qual apresentou \n\nestruturas subterr\u00e2neas. \n\n \n \n \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 92\n\n \nFIGURA 26 \u2013 \u00c1rea 02 \nFonte: Elaborado pelo autor, a partir de Eckhardt (2005) \u2013 ANEXO 02 \n \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 93\n\nNo ponto 83 \u2013 Coordenadas UTM 412922 L e 6774374 N (Folha SH. 22-V-B-IV-\n\n4) \u2013 altitude: 62m \u2013 observa-se uma plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o cuja largura chega a \n\naproximadamente 800m do Rio Guapor\u00e9 at\u00e9 a encosta do morro (FIGURA 27). \n\n \n\n \nFIGURA 27 - Ponto 83 - Plan\u00edcie da margem esquerda do Rio Guapor\u00e9  \nFonte: Elaborado pelo autor, a partir do MCN (2008) \n\n \n\n \n\n \n\n4.1.3 \u00c1rea 3 \n \n\nNa \u00e1rea tr\u00eas (FIGURA 28) foram prospectados 28 locais com possibilidade de \n\nocupa\u00e7\u00e3o Guarani, sendo 25 com possibilidade e tr\u00eas com evid\u00eancias. Nos pontos 102 \u2013 \n\nCoordenadas UTM 404490 L e 6729532 N (Folha SH. 22-V-D-11-3) \u2013 altitude 25m \u2013 e 103 \u2013 \n\nCoordenadas UTM 404272 L e 6728955 N (Folha SH. 22-V-D-11-3) \u2013 altitude 24m \u2013 na \n\nmargem direita do Rio Taquari, foram encontrados fragmentos de cer\u00e2mica e material l\u00edtico. \n\nJ\u00e1 na margem esquerda, ponto 110, conforme informa\u00e7\u00f5es obtidas com o propriet\u00e1rio das \n\nterras, o Senhor Arnaldo Scherner, evid\u00eancias arqueol\u00f3gicas foram encontradas, fragmentos \n\nde cer\u00e2mica. Nessa \u00e1rea foram realizadas interven\u00e7\u00f5es no S\u00edtio RS-T 117, na margem direita \n\ndo Rio Taquari, na localidade de Desterro, Cruzeiro do Sul. \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 94\n\n \nFIGURA 28 \u2013 \u00c1rea 03 \nFonte: Elaborado pelo autor, a partir de Eckhardt (2005) \u2013 ANEXO 02 \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 95\n\nO ponto 110 \u2013 Coordenadas UTM 405439 L e 6730644 N (Folha SH. 22-V-D-11-\n\n3) \u2013 altitude: 30m \u2013 (FIGURA 29) \u00e9 propenso para a ocorr\u00eancia de s\u00edtio arqueol\u00f3gico. Esta \n\nhip\u00f3tese \u00e9 corroborada com a informa\u00e7\u00e3o do produtor rural que afirma ter encontrado \n\nevid\u00eancias arqueol\u00f3gicas. J\u00e1 no ponto 114 \u2013 Coordenadas UTM 405343 L e 6718571 N \n\n(Folha SH. 22-V-D-11-3) \u2013 altitude: 23m \u2013 (FIGURA 30), visualiza-se a exist\u00eancia de um \n\nafloramento que poderia servir de fonte para capta\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria-prima. \n\n \n\n \n\n \nFIGURA 29 - Ponto 110 - Margem esquerda do Rio Taquari, com evid\u00eancias materiais \nFonte: Elaborado pelo autor, a partir do MCN (2006) e do Google (2008) \n\n \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 96\n\n \nFIGURA 30 - Ponto 114 \nFonte: Elaborado pelo autor, a partir do MCN (2007) \n\n \n\n \n\nNo ponto 102 \u2013 Coordenadas UTM 404490 L e 6729532 N (Folha SH. 22-V-D-\n\n11-3) \u2013 altitude: 25m \u2013 (FIGURA 31) foram encontradas evid\u00eancias arqueol\u00f3gicas, \n\nfragmentos de cer\u00e2mica corrugada, durante a atividade de campo. A \u00e1rea em toda sua \n\nextens\u00e3o tem grande potencial agr\u00edcola. \n\n \nFIGURA 31 - Ponto 102 - Margem direita do Rio Taquari, com evid\u00eancias  \nmateriais  \nFonte: Elaborado pelo autor, a partir do MCN (2006) \n\n \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 97\n\nO ponto 106 \u2013 Coordenadas UTM 407626 L e 6723020 N (Folha SH. 22-V-D-11-\n\n3) \u2013 altitude: 23m \u2013 (FIGURA 32), localiza-se a 1,3km do S\u00edtio Arqueol\u00f3gico RS-T 117. A \n\nregi\u00e3o ao sul do Vale do Taquari/RS, pertence \u00e0 Depress\u00e3o Central Ga\u00facha, a qual apresenta \n\nextensas plan\u00edcies, que, em algumas \u00e1reas, alcan\u00e7am mais de 20km de largura. \n\n \n\n \nFIGURA 32 - Ponto 106 - Margem direita do Rio Taquari  \nFonte: Elaborado pelo autor, a partir do MCN (2006) \n\n \n\n \n\n  \n\n4.1.4 \u00c1rea 4 \n \n\nNa \u00e1rea 04 (FIGURA 33) foram prospectados 18 locais com possibilidade de \n\nocupa\u00e7\u00e3o Guarani. No ponto 126 \u2013 Coordenadas UTM 412428 L e 6733457 N (Folha SH. 22-\n\nV-D) \u2013 altitude 70m \u2013, na margem direita do Arroio Estrela, conforme informa\u00e7\u00f5es do Senhor \n\nJos\u00e9 Ant\u00f4nio Birck, na \u00e9poca em que foi retirado o mato que havia no local foram \n\nencontradas evid\u00eancias arqueol\u00f3gicas, fragmentos de cer\u00e2mica.  \n\n \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 98\n\n \nFIGURA 33 \u2013 \u00c1rea 4 \nFonte: Elaborado pelo autor, a partir de Eckhardt (2005) \u2013 ANEXO 02 \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 99\n\nNo ponto 138 \u2013 Coordenadas UTM 429258 L e 6741628 N (Folha SH. 22-V-D) \u2013 \n\naltitude: 91m \u2013 (FIGURA 34) na margem esquerda do Arroio Boa Vista, o propriet\u00e1rio da \n\nterra, Senhor Ariberto Muller, encontrou fragmentos de cer\u00e2mica. O local onde ele localizou \n\nas evid\u00eancias fica pr\u00f3ximo ao S\u00edtio Arqueol\u00f3gico RS-T 116. \n\n \n\n \nFIGURA 34 - Ponto 138 - Margem esquerda do Arroio Boa Vista, com  \nevid\u00eancias arqueol\u00f3gicas \nFonte: Elaborado pelo autor, a partir do MCN (2008) e do Google (2008) \n\n \n\n  \n\n4.1.5 \u00c1rea 5 \n \n\nNa \u00e1rea 5 (FIGURA 35) foram prospectados 33 locais com possibilidade de \n\nocupa\u00e7\u00e3o Guarani. Nos pontos 141 \u2013 Coordenadas UTM 410817 L e 6741276 N (Folha SH. \n\n22-V-D) \u2013 altitude: 46m \u2013 e 145 \u2013 Coordenadas UTM 413381 L e 6746450 N (Folha SH. 22-\n\nV-D) \u2013 altitude: 34 m \u2013 na margem esquerda do Rio Taquari, e nos pontos 161 e 162, \n\nconforme informa\u00e7\u00f5es obtidas com os propriet\u00e1rios das terras, havia muito material cer\u00e2mico. \n\nNa \u00e1rea, est\u00e3o sendo pesquisados quatro s\u00edtios arqueol\u00f3gicos, dois na margem direita (RS-T \n\n102 e RS-T 113) e dois na margem esquerda (RS-T 105 e RS-T 108) do Rio Taquari. \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 100\n\n \nFIGURA 35 - \u00c1rea 5 \nFonte: Elaborado pelo autor, a partir de Eckhardt (2005) \u2013 ANEXO 02 \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 101\n\nO Rio Taquari, na por\u00e7\u00e3o inserida na regi\u00e3o geopol\u00edtica Vale do Taquari/RS, \n\napresenta plan\u00edcies de v\u00e1rias grandezas. Na regi\u00e3o sul s\u00e3o muito extensas e v\u00e3o diminuindo, \n\nna medida em que se aproximam com o planalto na regi\u00e3o norte. Conforme informa\u00e7\u00f5es orais \n\nde moradores locais, no ponto 141 \u2013 Coordenadas UTM 408584 L e 6739818 N (Folha SH. \n\n22-V-D) \u2013 altitude: 45m \u2013 (FIGURA 36) foram encontradas evid\u00eancias arqueol\u00f3gicas. \n\n \n\n \nFIGURA 36 - Ponto 141 - Margem esquerda do Rio Taquari, com evid\u00eancias \narqueol\u00f3gicas \nFonte: MCN (2007) \n\n  \n\n \n\nDo ponto 149 \u2013 Coordenadas UTM 412958 L e 6755687 N (Folha SH. 22-V-D) \u2013 \n\naltitude: 90m \u2013 (FIGURAS 37 e 38) apresentam-se duas imagens de ambos os lados do Rio \n\nTaquari. Na margem esquerda a plan\u00edcie chega a 1,5km de largura, enquanto na margem \n\ndireita atinge em um trecho cerca de 2km. \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 102\n\n \nFIGURA 37 - Ponto 149 - Margem esquerda do Rio Taquari \nFonte: MCN (2006) \n\n \n\n \nFIGURA 38 - Imagem do mesmo Ponto 149 - Margens esquerda e direita do  \nRio Taquari com extensas plan\u00edcies \nFonte: MCN (2006) \n\n \n\n \n\nPela imagem de sat\u00e9lite (FIGURA 39) observa-se a sinuosidade do Rio Taquari. \n\nConforme classifica\u00e7\u00e3o proposta por Cristofoletti (1980, p. 88), \u00e9 um rio me\u00e2ndrico, pois \n\ncomp\u00f5em-se de \u201c(...) curvas sinuosas, largas, harmoniosas e semelhantes entre si (...)\u201d. No \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 103\n\nponto 168 \u2013 Coordenadas UTM 411369 L e 6746349 N (Folha SH. 22-V-D) \u2013 altitude: 40m \u2013 \n\na plan\u00edcie chega a 800m de largura na faixa onde o rio faz uma curva acentuada. \n\n \n\n \nFIGURA 39 - Imagem do mesmo Ponto 168 - Margem direita do Rio Taquari \nFonte: Elaborado pelo autor, a partir do MCN (2008) e da imagem do sat\u00e9lite  \nQuick Bird, Composi\u00e7\u00e3o Pan-Sharpened (2006) \n\n \n\nA partir do levantamento realizado, percebe-se a presen\u00e7a de tr\u00eas \u00e1reas distintas e \n\nmarcadas geograficamente. A primeira, a regi\u00e3o de planalto, situada ao norte do Vale do \n\nTaquari/RS. A segunda, que abrange grande extens\u00e3o territorial, a regi\u00e3o intermedi\u00e1ria e, por \n\n\u00faltimo, localizada ao sul, uma regi\u00e3o baixa. \n\nNa regi\u00e3o alta diagnosticada, pelo relevo que a \u00e1rea apresenta, observam-se que as \n\nmargens dos rios s\u00e3o as encostas de morros, que t\u00eam sua base nos leitos destes (FIGURA 40). \n\nAs \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o ou passagem de grupos de ca\u00e7adores-coletores e eventualmente \n\nhorticultores poderiam ser os rochedos, muito comuns, bem como poderiam ser utilizados \n\npara extra\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria-prima l\u00edtica. \n\nCom altitude variando entre 400 e 800m, tem-se a presen\u00e7a comprovada dos \n\ngrupos construtores das estruturas subterr\u00e2neas \u2013 as chamadas casas subterr\u00e2neas. Como \n\nexemplo, pode-se citar o S\u00edtio Arqueol\u00f3gico RS-T 100, em Il\u00f3polis/RS, que passou por \n\ninterven\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas, escava\u00e7\u00e3o de grande \u00e1rea e an\u00e1lises estratigr\u00e1ficas no ano de \n\n2002.  \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 104\n\n \n\n \nFIGURA 40 \u2013 Simula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o mais alta do Vale do Taquari/RS \nFonte: Elaborado pelo autor \n\n \n\nA regi\u00e3o intermedi\u00e1ria apresenta uma paisagem peculiar. Em uma margem dos \n\nrios observam-se as plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o, que podem variar entre 100 a 2000m, e na oposta, \n\numa encosta \u00edngreme e colinas. Tamb\u00e9m h\u00e1 situa\u00e7\u00f5es em que a plan\u00edcie se estende de ambas \n\nas margens at\u00e9 a encosta dos morros (FIGURA 41). \n\nAs \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o intermedi\u00e1ria poderiam ser tanto o topo das \n\ncolinas (que evitariam inunda\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de habita\u00e7\u00e3o, sendo a plan\u00edcie utilizada para o \n\nplantio e outras fun\u00e7\u00f5es, como \u00e1reas de fabrica\u00e7\u00e3o de cer\u00e2mica) como tamb\u00e9m as plan\u00edcies, \n\nque poderiam ser habitadas e ter, concomitantemente, \u00e1reas de plantio, fabrica\u00e7\u00e3o de \n\ncer\u00e2mica, entre outras atividades habituais. \n\n \nFIGURA 41 \u2013 Simula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o intermedi\u00e1ria do Vale do Taquari/RS \nFonte: Elaborado pelo autor \n \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 105\n\nA regi\u00e3o mais baixa do Vale do Taquari/RS \u00e9 caracterizada pelas plan\u00edcies com \n\ngrandes extens\u00f5es, chegando a ultrapassar 20km em determinada zona (FIGURA 42). Essas \n\n\u00e1reas poderiam comportar um n\u00famero maior de indiv\u00edduos, em formas de aldeamentos. Com \n\na proximidade das cascalheiras, tem-se a possibilidade das \u00e1reas de capta\u00e7\u00e3o de recursos para \n\nmat\u00e9ria-prima l\u00edtica, al\u00e9m da boa qualidade do solo para extra\u00e7\u00e3o de barro para a fabrica\u00e7\u00e3o \n\nda cer\u00e2mica. Essas \u00e1reas teriam as habita\u00e7\u00f5es, \u00e1reas de conv\u00edvio social, fabrico de cer\u00e2mica, \n\ncoc\u00e7\u00e3o de alimentos etc. \n\n \n\n \n\n \nFIGURA 42 \u2013 Simula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o baixa do Vale do Taquari/RS \nFonte: Elaborado pelo autor \n \n\n \n\nA hip\u00f3tese \u00e9 que grande parte da extens\u00e3o territorial do Vale (ANEXO 02) se \n\nenquadra em uma zona propensa para ocupa\u00e7\u00e3o humana pret\u00e9rita. No setor centro-norte a \n\nprobabilidade diminui devido \u00e0s suas caracter\u00edsticas j\u00e1 apresentadas anteriormente. \n\nUma vez ocupadas e colonizadas as \u00e1reas mais favor\u00e1veis, no caso do Vale do \n\nTaquari/RS s\u00e3o as plan\u00edcies pr\u00f3ximas aos rios e arroios, a necessidade de expans\u00e3o levava os \n\ngrupos para \u00e1reas menos favor\u00e1veis, regi\u00f5es com menos condi\u00e7\u00f5es, pois apresentavam baixo \n\nrendimento agr\u00edcola proveniente de caracter\u00edsticas inadequadas do solo ou mesmo pela \n\nlimita\u00e7\u00e3o espacial (Machado, 2008). No caso do Vale, a regi\u00e3o situada mais ao norte teria \n\nsido uma nova fronteira para esses grupos. \n\nAt\u00e9 o presente, constatou-se que o Vale do Taquari/RS apresenta-se como uma \n\nregi\u00e3o prop\u00edcia para ocupa\u00e7\u00e3o humana pr\u00e9-colonial e os s\u00edtios pesquisados apresentam \n\ncaracter\u00edsticas semelhantes. Sendo assim, os detalhes observados em um determinado s\u00edtio \n\npoder\u00e3o refletir em todos os assentamentos da regi\u00e3o. Para aprofundar esses estudos, que \n\nvisam a esclarecer a rela\u00e7\u00e3o pret\u00e9rita homem e ambiente, bem como formatar o modelo de \n\nocupa\u00e7\u00e3o, toma-se como refer\u00eancia o S\u00edtio Arqueol\u00f3gico RS-T 114, posto que se caracteriza \n\ncomo um leg\u00edtimo Tekoh\u00e1 de horticultores Guarani. \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 106\n\n4.2 O S\u00edtio Arqueol\u00f3gico RS-T 114 \n \n\nO S\u00edtio Arqueol\u00f3gico RS-T 114 foi escolhido como modelo de an\u00e1lise pela \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de evid\u00eancias e estruturas arqueol\u00f3gicas \u2013 fragmentos de vasilhas cer\u00e2micas, \n\necofatos, material l\u00edtico (lascas, microlascas, n\u00facleos e instrumentos), \u00e1reas de descarte, \u00e1reas \n\nde conv\u00edvio social, \u00e1reas de capta\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria-prima para instrumentos l\u00edticos e cer\u00e2micos e \n\n\u00e1reas de explora\u00e7\u00e3o para a dieta alimentar.  \n\nO s\u00edtio localiza-se no centro leste do estado do Rio Grande do Sul \u2013 Coordenadas \n\nUTM 391253 L e 6759521 N  (Folha SH 22-V-D),  na localidade de Linha Bastos, munic\u00edpio \n\nde Marques de Souza. O munic\u00edpio est\u00e1 a 150km da capital do estado, Porto Alegre. O acesso \n\nse d\u00e1 pela rodovia BR 386. Marques de Souza tem como limite ao norte Progresso e Pouso \n\nNovo, ao sul Lajeado e Arroio do Meio, a leste Canudos do Vale e Forquetinha, e a oeste \n\nTravesseiro. \n\nO s\u00edtio arqueol\u00f3gico est\u00e1 situado na \u00e1rea rural do munic\u00edpio, na propriedade de \n\nWaldemar Mertz. Al\u00e9m das benfeitorias, na propriedade de 21 hectares o agricultor cultiva \n\nlavouras tempor\u00e1rias, como cana-de-a\u00e7\u00facar, milho e pastagens para o gado leiteiro. \n\nConforme tipologia topomorfol\u00f3gica para s\u00edtios arqueol\u00f3gicos proposta por \n\nMorais (1999), pode-se afirmar que se trata de um s\u00edtio \u201cTerra\u00e7o Fluvial\u201d. O S\u00edtio em Terra\u00e7o \n\nFluvial ocorre em \u201csuperf\u00edcies planas, levemente inclinadas, com retrabalhamento, al\u00e7adas \n\npor ruptura de declive em alguns metros com rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel d\u2019\u00e1gua ou \u00e0s v\u00e1rzeas recentes\u201d \n\n(Morais, 1999, p. 88). \n\nO S\u00edtio RS-T 114 est\u00e1 implantado na unidade geomorfol\u00f3gica Patamares da Serra \n\nGeral, a qual pertence \u00e0 Regi\u00e3o Geomorfol\u00f3gica Planalto das Arauc\u00e1rias. Est\u00e1 localizado \n\nnuma plan\u00edcie fluvial, a uma altitude de 54m, na margem direita do Rio Forqueta, maior \n\nafluente do Rio Taquari. A plan\u00edcie estende-se por aproximadamente 800m de largura, do rio \n\nat\u00e9 a encosta do morro, tangenciando a margem oposta as encostas de basalto, o que provoca \n\nac\u00famulo de sedimentos ao longo da plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o. \n\nAl\u00e9m da plan\u00edcie f\u00e9rtil, ideal para o plantio, o Rio Forqueta apresenta diversos \n\nafloramentos do substrato bas\u00e1lticos ou cascalheiras marginais, elementos usados para o \n\nlascamento, para a obten\u00e7\u00e3o de artefatos l\u00edticos. Nas margens do mesmo rio tamb\u00e9m \u00e9 comum \n\na ocorr\u00eancia de barreiros, que est\u00e3o justamente onde h\u00e1 acumula\u00e7\u00e3o fluvial, ou seja, v\u00e1rzeas \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 107\n\nque s\u00e3o invariavelmente inund\u00e1veis em certos per\u00edodos, contendo sedimentos argilosos ou \n\nareno-argilosos, mat\u00e9ria-prima ideal para a fabrica\u00e7\u00e3o de artefatos cer\u00e2micos. \n\nForam realizadas visitas ao local, sendo identificadas algumas evid\u00eancias \n\ncer\u00e2micas (pequenos fragmentos) na \u00e1rea de planta\u00e7\u00e3o. O material arqueol\u00f3gico proveniente \n\ndo s\u00edtio e que comprova a ocupa\u00e7\u00e3o ind\u00edgena no local, na \u00e9poca, foi coletado pelos \n\npropriet\u00e1rios, desde a aquisi\u00e7\u00e3o da propriedade, e doado ao Setor de Arqueologia do Centro \n\nUniversit\u00e1rio UNIVATES. \n\n \n\n \nFIGURA 43 \u2013 Escava\u00e7\u00e3o por decapagem na plan\u00edcie  \nCoordenadas UTM 391328 L e 6760385 N  (Folha SH. 22-V-D)  \nFonte: MCN (2005)  \n\n \n\nV\u00e1rias interven\u00e7\u00f5es foram realizadas, como escava\u00e7\u00e3o open area, \n\nquadriculamento, verifica\u00e7\u00e3o e prospec\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas, sondagens estratigr\u00e1ficas, \n\nescalonamentos, escava\u00e7\u00e3o por decapagem (FIGURA 43), registro gr\u00e1fico em campo \u2013 \n\ncroquis, registro das pe\u00e7as escavadas, surveys (caminhamentos seguidos de coletas \n\ncontroladas na \u00e1rea de abrang\u00eancia do s\u00edtio).  \n\nOs procedimentos realizados para a coleta da cer\u00e2mica no talude, local de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o, foram escalonamentos (FIGURA 44), que consistem na escava\u00e7\u00e3o em degraus \n\ne escava\u00e7\u00e3o por decapagem. Identifica-se que a concentra\u00e7\u00e3o do material, cer\u00e2mica, l\u00edtico e \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 108\n\nvest\u00edgios arqueofaun\u00edsticos, estavam associados a solo de colora\u00e7\u00e3o mais escura presente em \n\nalguns n\u00edveis do escalonamento. Este solo antropog\u00eanico22 expande-se no sentido norte. \n\n \n\n \nFIGURA 44 - Escalonamentos realizados no talude do Rio Forqueta \nFonte: MCN (2006) \n\n \n\nO escalonamento foi ampliado para o lado direito, sentido norte, onde foram \n\nverificados mais fragmentos associados ao solo antropog\u00eanico. Tamb\u00e9m foram feitos dois \n\ndegraus para o lado esquerdo \u2013 sentido sul, em uma \u00e1rea que n\u00e3o havia sofrido interven\u00e7\u00f5es \n\nnas campanhas de campo anteriores, por\u00e9m n\u00e3o se verificou altera\u00e7\u00e3o no solo e tampouco a \n\npresen\u00e7a de material. At\u00e9 dezembro de 2006, foram analisadas e catalogadas 4.597 pe\u00e7as de \n\ncer\u00e2mica (FIGURA 45). \n\nAlgumas evid\u00eancias arqueol\u00f3gicas encontradas foram encaminhadas para \n\ndata\u00e7\u00f5es, pois assumem um papel fundamental para a constru\u00e7\u00e3o de um modelo hist\u00f3rico de \n\nocupa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-colonial em uma determinada regi\u00e3o. Os fragmentos de cer\u00e2mica selecionados \n\npara a data\u00e7\u00e3o estavam localizados no talude do rio, a uma profundidade de 10 a 40cm no \n\nsolo, cerca de 42m de dist\u00e2ncia do Rio Forqueta. \n\n                                                 \n22 N\u00facleo de solo antropog\u00eanico \u00e9 um tipo de assinatura dos povos pr\u00e9-coloniais, corrente nos s\u00edtios de \nagricultores. Conhecido por mancha preta, \u00e9 um corpo sedimentar remanescente de antigos solos de habita\u00e7\u00e3o e \nseu cintur\u00e3o envolt\u00f3rio, dep\u00f3sitos de lixo, \u00e1reas de coc\u00e7\u00e3o de alimentos, etc. Surge como manchas ovaladas de \nsolo enegrecido pelo elevado teor de materiais biog\u00eanicos coletados, processados e descartados pelas \ncomunidades pr\u00e9-coloniais, rico em evid\u00eancias arqueol\u00f3gicas, principalmente fragmentos de cer\u00e2mica e \nestruturas de combust\u00e3o (Soares, 2004).  \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 109\n\n \nFIGURA 45 \u2013 Cer\u00e2mica encontrada no S\u00edtio Arqueol\u00f3gico RS-T 114 \nFonte: MCN (2006) \n\n \n\n \n\nPara a an\u00e1lise, selecionaram-se nove amostras de cer\u00e2mica \u2013 considerando o \n\ntamanho necess\u00e1rio para tal (4 a 5cm) - e sedimentos que foram coletadas em tubos de PVC \n\nr\u00edgido, de 30cm de comprimento e 50mm de abertura. Esta metodologia de coleta permite \n\nretirar amostras de cer\u00e2mica e sedimentos sem a incid\u00eancia de luz solar. As amostras foram \n\nretiradas do escalonamento dividido em tr\u00eas setores \u20131, 2 e 3.  \n\nOs artefatos cer\u00e2micos e sedimentos foram enviados ao Laborat\u00f3rio de Cristais \n\nI\u00f4nicos Filmes Finos e Data\u00e7\u00e3o \u2013 LACIFID, do Instituto de F\u00edsica da Universidade de S\u00e3o \n\nPaulo \u2013 USP, coordenado pelo Professor Dr. Shigueo Watanabe. A t\u00e9cnica empregada pelo \n\nLaborat\u00f3rio para an\u00e1lise das amostras foi a Data\u00e7\u00e3o por Termoluminesc\u00eancia \u2013 TL.  \n\nA cer\u00e2mica coletada para data\u00e7\u00e3o foi retirada, por ocasi\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o em \n\ndezembro de 2006, do escalonamento, dividido em tr\u00eas setores 1, 2 e 3 e degraus (TABELA \n\n01). \n\n \n \n \n \n \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 110\n\nAmostra N\u00famero \nda pe\u00e7a \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o Altura em rela\u00e7\u00e3o \n\u00e0 plan\u00edcie \n\nIdade S\u00e9culo \n\nAmostra 7 9367 Setor 1- Trincheira 3,73 m 1410 \u00b1 115 VI \nAmostra 8 9532 Setor 1 - Degrau 5A 2,87 m 1122 \u00b1 98 IX \nAmostra 9 9531 Setor 2 \u2013 Degrau 3A 2,26 m 830 \u00b1 72 XII \nAmostra 10 9534 Setor 2 \u2013 Degrau 5 3,58 m 592 \u00b1 67 XV \nAmostra 11 9438 Setor 2 \u2013 Degrau 6 2,96 m 650 \u00b1 69 XIV \nAmostra 12 9277 Setor 2 - Trincheira 3,28 m 908 \u00b1 87 XI \nAmostra 13 9048 Setor 2 \u2013 Degrau 5A 3,54 m 1090 \u00b1 96 X \nAmostra 14 9115 Setor 3 \u2013 Degrau 5A 3,71 m 717 \u00b1 198 VIII \nAmostra 15 9533 Setor 3 \u2013 Degrau 3A 3,12 m 720 \u00b1 84 XIII \n\nTABELA 01 - Localiza\u00e7\u00e3o e idade dos fragmentos de cer\u00e2mica do S\u00edtio Arqueol\u00f3gico RS-T 114 \nFonte: Elaborada pelo autor, a partir do ANEXO 03 \n \n\nAs amostras de n\u00famero 7 e 8 foram coletados do Setor 1, trincheira e degrau 5A \n\n(FIGURA 46). \n\n \n\n \nFIGURA 46 - Escalonamento \u2013 Setor 1 \nFonte: MCN (2007) \n\n \n \n\n \n\nAs amostras de n\u00famero 9, 10, 11, 12 e 13 foram retiradas do Setor 2 e degraus \n\n3A, 5, 6, trincheira e degrau 5\u00aa, respectivamente (FIGURA 47).  \n\n \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 111\n\n \nFIGURA 47 -Escalonamento \u2013 Setor 2 \nFonte: MCN (2007) \n\n \n\n \n\nAs amostras de n\u00famero 14 e 15 foram coletadas do Setor 3, degraus 5A e 3A, \n\nrespectivamente (FIGURA 48). \n\n \n\n \nFIGURA 48 \u2013 Escalonamento \u2013 Setor 3 \nFonte: MCN (2007) \n\n \n \n\nOs resultados das data\u00e7\u00f5es (ANEXO 03), fornecidas pelo Laborat\u00f3rio de Cristais \n\nI\u00f4nicos Filmes Finos e Data\u00e7\u00e3o \u2013 LACIFID da Universidade de S\u00e3o Paulo, apontaram que a \n\namostra de n\u00famero 7, do Setor 1 \u2013 trincheira, disposto a uma profundidade de 3,73m da \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 112\n\nplan\u00edcie \u00e9 a mais antiga, com 1410 \u00b1 115 anos e, a mais nova, a amostra n\u00famero 10 do Setor 2 \n\n\u2013 degrau 5, tem 592 \u00b1 67 anos. \n\nA partir de an\u00e1lise preliminar, pode-se fazer algumas infer\u00eancias com o objetivo \n\nde tra\u00e7ar uma cronologia para a ocupa\u00e7\u00e3o Guarani no Vale do Taquari/RS: a cer\u00e2mica mais \n\nantiga, com 1410 \u00b1 115 anos (TABELA 01), remonta do s\u00e9culo VI, podendo ser a primeira \n\nocupa\u00e7\u00e3o no local, sendo a cer\u00e2mica mais nova com 592 \u00b1 67 anos, do s\u00e9culo XV, pouco \n\nantes do contato com os colonizadores europeus. \n\nAs data\u00e7\u00f5es realizadas pelo LACIFID-USP, orientam uma seq\u00fc\u00eancia de \n\nocupa\u00e7\u00e3o, abandono e reocupa\u00e7\u00e3o que o local comportou. V\u00e1rios grupos em \u00e9pocas diferentes \n\nestiveram no local, como demonstram as amostras de cer\u00e2mica dispersas no subsolo. Essa \n\nafirma\u00e7\u00e3o \u00e9 feita com base em numerosos estudos a respeito da cultura Guarani e a sua \n\nrela\u00e7\u00e3o com o ambiente, por exemplo, os Tekoh\u00e1s, mencionados no segundo cap\u00edtulo. \n\nOs Guarani foram um povo em \u00eaxodo, a procura da \u201cterra-sem-mal\u201d (religi\u00e3o). \n\nEste pensamento, traduzido em viv\u00eancia por meio das constantes buscas de condi\u00e7\u00f5es \n\nambientais mais adequadas para o desenvolvimento do \u201cseu modo de ser\u201d, permitia a \n\nregenera\u00e7\u00e3o da natureza (Ladeira, 2000). \n\nConsiderando as caracter\u00edsticas fisiogr\u00e1ficas da \u00e1rea do S\u00edtio Arqueol\u00f3gico RS-T \n\n114 e a partir das evid\u00eancias arqueol\u00f3gicas encontradas durante as escava\u00e7\u00f5es, foi poss\u00edvel \n\nestabelecer as prov\u00e1veis fontes de mat\u00e9rias-primas utilizadas para a produ\u00e7\u00e3o dos artefatos, \n\nbem como o deslocamento necess\u00e1rio para o grupo obter a mat\u00e9ria-prima. \n\nConforme Scatamacchia et al (1991, p. 55), \u201co territ\u00f3rio dominado por um grupo \n\nest\u00e1 relacionado \u00e0 forma b\u00e1sica de subsist\u00eancia desenvolvida e ao seu aparato tecnol\u00f3gico\u201d. \n\nIsso vai refletir na forma como ser\u00e1 a adapta\u00e7\u00e3o e o n\u00edvel de transforma\u00e7\u00e3o do ambiente \n\nocupado. \n\nAp\u00f3s a demarca\u00e7\u00e3o da \u00e1rea do s\u00edtio arqueol\u00f3gico, verifica-se a disponibilidade e o \n\ntipo de recursos naturais. Al\u00e9m dos recursos naturais, destacam-se recursos naturais \n\ntransformados e recursos culturais oferecidos ou explorados no local e no seu entorno \n\n(FIGURAS 49, 50 e ANEXOS 03 e 04). Exame detalhado da \u00e1rea permite a identifica\u00e7\u00e3o de \n\nfatores como o tipo de solo, vegeta\u00e7\u00e3o, curso do rio, fauna, jazidas minerais, entre outros.  \n\n \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 113\n\n \nFIGURA 49 - Probabilidades de recursos naturais I \nFonte: Elaborado pelo autor a partir do MCN (2008) \n\n \n\n1. Cascalheira: recurso natural - dep\u00f3sitos de seixos que est\u00e3o localizadas em \n\ndiversos n\u00edveis, ao longo das margens ou nos leitos dos rios e arroios, apresentando litologia \n\nhomog\u00eanea ou diversificada. \u00c1rea de capta\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria-prima para o lascamento de \n\nartefatos l\u00edticos utilizados para raspar, polir, cortar, polir, alisar, bater e talhar. \u00c9 a principal \n\nmat\u00e9ria-prima utilizada para a confec\u00e7\u00e3o de talhadores, l\u00e2minas polidas, entre outros (Guerra, \n\n1980; Noelli, 1997). \n\nA cerca de 100m do s\u00edtio, h\u00e1 grande dep\u00f3sito de seixos rolados \u2013 casacalheira \u2013 , \n\n\u201ccompondo litologias homog\u00eanas ou diversificadas\u201d que, provavelmente, serviriam para o \n\nprocesso de lascamento para a obten\u00e7\u00e3o de artefatos l\u00edticos (Morais, 1999, p. 89). \n\nNo S\u00edtio RS-T 114, com base no material arqueol\u00f3gico proveniente das coletas \n\nsuperficiais e das prospec\u00e7\u00f5es durante as atividades de campo foi poss\u00edvel identificar o \n\nbasalto em maior n\u00famero (64,23%), a calced\u00f4nia (16,58%), o arenito (10,80%) e o quartzo \n\nem menor quantidade (8,38%). \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 114\n\nA calced\u00f4nia e o quartzo s\u00e3o encontrados no mesmo dep\u00f3sito. J\u00e1 o arenito fri\u00e1vel \n\ne o silicificado s\u00e3o encontrados tanto em afloramentos localizados nas encostas dos morros, \n\nsituados aproximadamente a 800m, bem como na pr\u00f3pria cascalheira (Jasper, 2008)23. \n\n2. Cachoeira: recurso natural - \u201cqueda d\u2019\u00e1gua no curso de um rio, ocasionada pela \n\nexist\u00eancia de um degrau no perfil longitudinal do mesmo\u201d. Podem ser muitas as causas da \n\nexist\u00eancia dessas diferen\u00e7as de n\u00edvel no leito do rio, entre elas as falhas, dobras, eros\u00e3o \n\ndiferencial, diques. Essas \u00e1guas geralmente carregam \u201cmateriais s\u00f3lidos em suspens\u00e3o, seixos, \n\netc, que s\u00e3o respons\u00e1veis pela escava\u00e7\u00e3o das marmitas\u201d \u2013 buracos que aparecem nos leitos \n\ndos rios (Guerra, 1980, p. 64).  \n\nAs cachoeiras aparecem ao longo do curso do rio, sendo local para a pesca de \n\npeixes, importante fonte de prote\u00edna animal para os Guarani. Conforme Noelli (1993), em \n\ncachoeiras os grupos poderiam fazer a pesca com \u201cbarragens-armadilha\u201d, estruturas feitas \n\ncom madeira ou pedra de modo que os peixes fossem conduzidos para um cercado para \n\ndepois serem capturados. \n\n3. \u00c1rea de Descarte: recurso cultural - a \u201clixeira\u201d dos horticultores Guarani. O \n\nlocal servia como dep\u00f3sito de materiais que n\u00e3o eram mais utilizados, como cer\u00e2micas, \n\nl\u00edticos, adornos para o corpo e outros fragmentos. Para o grupo, ao t\u00e9rmino da vida-\u00fatil, um \n\nelemento que n\u00e3o \u00e9 mais reutilizado \u00e9 descartado. Embora o material descartado consista de \n\nelementos quebrados, podem ser encontrados em escava\u00e7\u00f5es elementos inteiros. Estes podem \n\nter sido depositados acidentalmente ou, por tornaram-se obsoletos, foram descartados \n\n(Schiffer, 1972). \n\nA \u00e1rea considerada como descarte fica em dire\u00e7\u00e3o sul, no talude do rio, a \n\naproximadamente 35m da \u00e1rea de habita\u00e7\u00e3o. A hip\u00f3tese de \u00e1rea de descarte deu-se em fun\u00e7\u00e3o \n\nda concentra\u00e7\u00e3o dos artefatos. Dos 4.587 fragmentos de cer\u00e2mica prospectados at\u00e9 dezembro \n\nde 2006, 87% das pe\u00e7as foram retiradas de uma \u00e1rea de aproximadamente 3m\u00b2. Como o local \n\nest\u00e1 no talude, \u00e9 impr\u00f3prio para a habita\u00e7\u00e3o e em certas \u00e9pocas as cheias do rio alcan\u00e7am a \n\n\u00e1rea. \n\n4. Terra cultiv\u00e1vel: recurso natural transformado - terra f\u00e9rtil apropriada para o \n\ncultivo de vegetais, entre eles a mandioca. No S\u00edtio RS-T 114 h\u00e1 a ocorr\u00eancia dos solos \n\nChernossolos Argil\u00favicos, tamb\u00e9m conhecido como Bruniz\u00e9m Avermelhado, classifica\u00e7\u00e3o \n\nanteriormente usada pela Embrapa (1999). \n\n                                                 \n23 Comunica\u00e7\u00e3o pessoal do Professor Dr. Andr\u00e9 Jasper ao autor da obra, em 11 de mar\u00e7o de 2008. \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 115\n\nSegundo Ker e Almeida (1986, p. 448), os solos Chernossolos Argil\u00favicos s\u00e3o de \n\nrasos a profundos, com alta fertilidade qu\u00edmica. Neles \u00e9 comum a ocorr\u00eancia de um \n\nmicrorrelevo t\u00edpico, constitu\u00eddo por pequenas eleva\u00e7\u00f5es entrecortadas por vales de drenagem. \n\nSegundo os autores, s\u00e3o \u00e1reas \n\n \n\n(...) intensamente utilizadas com cultivos anuais, ao n\u00edvel de pequenas propriedades \nrurais, destacando-se o trigo, milho, feij\u00e3o e alfafa, al\u00e9m da pecu\u00e1ria leiteira. Podem \nser considerados como solos de maior potencialidade agr\u00edcola, do ponto de vista da \nfertilidade, do Estado do Rio Grande do Sul. \n\n \n\nOs solos desta regi\u00e3o, v\u00e1rzeas dos rios, s\u00e3o prop\u00edcios para o cultivo de batatas, \n\namendoim, milho e feij\u00e3o, pois os mesmos produzem bem em solos arenosos. J\u00e1 o feij\u00e3o, \n\ntamb\u00e9m pode ser plantado nas encostas dos morros, \u00e1rea com pouca incid\u00eancia de geada e \n\numidade (Klamt, 2005). \n\nDe acordo com as esta\u00e7\u00f5es do ano, o milho pode ser colhido no final da primavera \n\ne no ver\u00e3o. Culturas como o feij\u00e3o, ab\u00f3bora e amendoim s\u00e3o colhidas no ver\u00e3o, a mandioca, \n\nno outono. No inverno, as popula\u00e7\u00f5es pret\u00e9ritas al\u00e9m de consumir os produtos estocados \n\ncomo a farinha de milho ou mandioca, complementavam sua dieta alimentar com a coleta de \n\noutros vegetais e frutas, como, por exemplo, o pinh\u00e3o e o palmito (Klamt, 2005). \n\nA t\u00e9cnica empregada pelo homem para o plantio era simples. Segundo Dean \n\n(1996, p. 44),  \n\n \n\n(...) perto do fim da esta\u00e7\u00e3o seca, a macega de uma faixa de floresta \u2013 um hectare \nmais ou menos \u2013 era cortada e deixada secar, e, por meio de machados de pedra, \nretirava-se um anel da casca dos troncos das \u00e1rvores maiores. Ent\u00e3o, um pouco antes \nda chegada das chuvas, a \u00e1rea era queimada, fazendo com que a enorme quantidade \nde nutrientes na biomassa da floresta ca\u00edsse sobre a terra na forma de cinzas. \nAlgumas das \u00e1rvores maiores que houvessem resistido ao inc\u00eandio permaneciam, \nchamuscadas mas em p\u00e9. As chuvas drenavam os nutrientes para o interior do solo, \nneutralizando-o e ao mesmo tempo fertilizando-o. Procedia-se ent\u00e3o o plantio. \n\n \n\n Ap\u00f3s duas ou tr\u00eas colheitas de mandioca, por exemplo, o homem permitia que \n\naquele local voltasse a ser mato. Por\u00e9m, as regi\u00f5es que apresentavam solo arenoso e lixiviado \n\neram abandonadas, porque as safras declinavam rapidamente. N\u00e3o se sabe ao certo qual o \n\nintervalo das \u00e1reas para a recupera\u00e7\u00e3o, podendo ser de 20 a 40 anos. Mesmo assim esse \n\nrepouso n\u00e3o permitia a volta da floresta original (Dean, 1996). \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 116\n\n5. \u00c1rea de Habita\u00e7\u00e3o: recurso cultural - as interven\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas \n\nevidenciaram uma concentra\u00e7\u00e3o de material (cer\u00e2mica, l\u00edtico, vest\u00edgios arqueofaun\u00edsticos) no \n\ntalude do rio numa dist\u00e2ncia de aproximadamente 45m da l\u00e2mina d\u00b4\u00e1gua, localizada sob o \n\ndique marginal. Segundo relato do propriet\u00e1rio das terras, houve apenas uma enchente na qual \n\nas \u00e1guas cobriram a \u00e1rea acima descrita, isso desde 1929, ano em que sua fam\u00edlia adquiriu a \n\npropriedade. Esse relato corrobora com a id\u00e9ia de que a escolha foi proposital, sendo a \u00e1rea \n\num dos pontos mais elevados na plan\u00edcie que margeia o rio. \n\nO material l\u00edtico constitu\u00eddo por talhadores e bifaces foi localizado na plan\u00edcie de \n\ninunda\u00e7\u00e3o, e somente uma pe\u00e7a prov\u00e9m de escava\u00e7\u00e3o realizada no talude do S\u00edtio RS-T 114. \n\nAnalisando a distribui\u00e7\u00e3o espacial deste material e a partir trabalho de Hoeltz (2005), que se \n\nbaseia em trabalhos de Noelli (1993) e Dias (2003), pode-se inferir a exist\u00eancia de duas \n\ncategorias artefatuais relacionadas a distintos n\u00edveis de utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o regional, um \n\nrelacionado \u00e0 unidade dom\u00e9stica e outro \u00e0 unidade al\u00e9m do per\u00edmetro da aldeia (Fiegenbaum, \n\n2006). \n\nNo primeiro caso, seriam materiais associados ao preparo e consumo de \n\nalimentos, composto por lascas e objetos de uso di\u00e1rio. No segundo, relacionados ao \n\nper\u00edmetro al\u00e9m da aldeia, estariam os artefatos relacionados ao cultivo e manejo agroflorestal \n\ne \u00e0 extra\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias-primas, minerais e vegetais. Estariam inseridos nesse conjunto os \n\nmateriais de maior porte, machados polidos e os artefatos bifaciais (Fiegenbaum, 2006). \n\nPartindo dessa l\u00f3gica, o local onde foram realizadas as interven\u00e7\u00f5es pode ser \n\nconsiderado como uma unidade dom\u00e9stica, ou at\u00e9 mesmo um local com conv\u00edvio social mais \n\nintenso, pois o material l\u00edtico evidenciado no talude retrata esse universo de lascas de \n\ncalced\u00f4nia, fragmentos de basalto e quartzo e at\u00e9 mesmo pequenos seixos com marcas de \n\npolimento. J\u00e1 o material de maior porte foi localizado nas plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o que \n\ncircundam a \u00e1rea do s\u00edtio, onde em um passado arqueol\u00f3gico existiam matas e ro\u00e7as \n\ncultivadas pelo grupo (Fiegenbaum, 2006). \n\n \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 117\n\n \nFIGURA 50 - Probabilidades de recursos naturais II \nFonte: Elaborado pelo autor a partir do MCN (2007) \n\n \n\n6. Rio Forqueta: recurso natural - a \u00e1rea do S\u00edtio RS-T 114 est\u00e1 aproximadamente \n\na 42m do rio, nasce no planalto e des\u00e1gua no Rio Taquari. As redes hidrogr\u00e1ficas assumem \n\npapel decisivo para a subsist\u00eancia de popula\u00e7\u00f5es Guarani. \u201cA rela\u00e7\u00e3o homem x \u00e1gua \u00e9 muito \n\nimportante, j\u00e1 que estes grupos a utilizam como meio de locomo\u00e7\u00e3o; alimenta\u00e7\u00e3o b\u00e1sica; \n\ncomo sistema de prote\u00e7\u00e3o, al\u00e9m do dom\u00ednio das t\u00e9cnicas de navega\u00e7\u00e3o desenvolvidas por \n\nestes grupos\u201d (Demartini, 2006, p. 22). \n\n7. Afloramento bas\u00e1ltico: recurso natural - afloramento que serve como oficina \n\nl\u00edtica, ou seja, local onde teriam sido desenvolvidas atividades de fabrica\u00e7\u00e3o de instrumental \n\nl\u00edtico. As popula\u00e7\u00f5es pret\u00e9ritas usavam estes locais onde se organizavam tecnologicamente \n\npara produzir artefatos l\u00edticos utilizados durante atividades de subsist\u00eancia do grupo (Binford, \n\n1983). \n\n8. Barreiros: recurso natural - a argila para a confec\u00e7\u00e3o da cer\u00e2mica pode ser \n\nencontrada no talude ou no terra\u00e7o, junto a uma pequena sanga. A sanga tem origem em \n\nvertentes perenes e, no local o produtor tem a\u00e7udes para a cria\u00e7\u00e3o de peixes. A sanga poderia \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 118\n\nter servido tamb\u00e9m como fonte de \u00e1gua pot\u00e1vel para os horticultores. O poss\u00edvel dep\u00f3sito est\u00e1 \n\nsituado a cerca de 700m do s\u00edtio. \n\n9. Fauna: recurso natural - a fauna da regi\u00e3o \u00e9 muito variada, sendo as esp\u00e9cies \n\naprisionadas com as ca\u00e7adas as mesmas que, em menor n\u00famero, habitam o local. Durante as \n\nescava\u00e7\u00f5es realizadas em julho/2005 no S\u00edtio Arqueol\u00f3gico RS-T 114 foram encontrados 188 \n\nvest\u00edgios arqueofaun\u00edsticos (QUADRO 02). Dentre os fragmentos identificados, a maior \n\nincid\u00eancia foi de mam\u00edferos (n = 152), seguida de r\u00e9pteis (n = 20), peixes (n = 09), aves (n = \n\n03) e anf\u00edbios (n = 01). Tr\u00eas fragmentos n\u00e3o foram classificados devido ao seu estado de \n\nconserva\u00e7\u00e3o. \n\nEm dezembro de 2007 foram feitas novas escava\u00e7\u00f5es no s\u00edtio arqueol\u00f3gico sendo \n\nprospectados em torno de 600 vest\u00edgios arqueofaun\u00edsticos que est\u00e3o sendo limpos, \n\ncatalogados e analisados em laborat\u00f3rio. \n\n \n\nClasse Ordem Fam\u00edlia Esp\u00e9cie Nome popular NF \nCarnivora Hominidae Homo sp. Humano 01 \nCarnivora - - Carn\u00edvoro 04 \n\nCervidae Ozotocerus bezoarticus Veado-campeiro 30 \nCervidae - Cerv\u00eddeo 05 \nTapiridae Tapirus terrestris Anta 01 \n\nTayassuidae Tayassu pecari Porco-do-mato 01 \n\n \nArtiodactyla \n\n- - - 08 \nEdentata Dasypodidae Dasypus novemcinctus Tatu-galinha 06 \nPrimates Cebidae Allouata guariba Bugio-ruivo 02 \n\nAgoutidae Cuniculus paca Paca 06 \nCapromydae Myocastor coypus Rat\u00e3o-do-banhado 01 \n\nDasyproctidae Dasyprocta azarae Cutia 01 \n\n \n \n \n \n \n\nMammalia \n\n \nRodentia \n\n- - - 86 \nEmydidae Trachemis sp. Tigre-d\u2019\u00e1gua 06 \nChelidae Phrynops sp. C\u00e1gado 04 \n\n \nReptilia \n\n \nTestudines \n\n- - - 10 \nAmphibia Anura - - - 01 \n\nLoricariidae - - 08 \nPisces Siluriforme \n\n- - - 01 \n- - - 01 \n- - Ave m\u00e9dia 01 \n\n \nAves \n\n \nFalconiforme \n\n - - - 01 \nFragmentos n\u00e3o identificados 03 \n\nQUADRO 02 - Fauna identificada durante escava\u00e7\u00f5es realizadas em julho/2005 no S\u00edtio Arqueol\u00f3gico RS-T 114 \nLegenda - NF n\u00famero de fragmentos. \nFonte - Setor de Arqueologia \u2013 MCN UNIVATES \n \n\n10. Flora: recurso natural - a cobertura vegetal cobria toda a plan\u00edcie at\u00e9 a chegada \n\ndo homem. Os Guarani derrubavam a floresta para constru\u00e7\u00e3o de suas aldeias e para o cultivo \n\nde vegetais para a alimenta\u00e7\u00e3o. Uma das esp\u00e9cies mais conhecida \u00e9 a Ilex Paraguariensis \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 119\n\n(erva-mate ou ca\u00e1 em tupi-guarani), usada \u201cdesde \u00e9pocas pr\u00e9-colombianas, sendo hoje a \n\nbebida estimulante provavelmente mais usada no sul da Am\u00e9rica do Sul\u201d (Backes e Irgang, \n\n2002, p. 60). Quando os imigrantes europeus chegaram, intensificaram a agricultura e o uso \n\nda madeira para diversos fins. Hoje restam pequenas ilhas com vegeta\u00e7\u00e3o nativa. \n\nEssa an\u00e1lise pormenorizada do S\u00edtio Arqueol\u00f3gico RS-T 114 permite inferir sobre \n\no sistema de assentamento dos horticultores Guarani do Vale. Este, conforme visto no \n\nsegundo cap\u00edtulo, \u00e9 dependente de um sistema maior, o ambiental, cujas caracter\u00edsticas (os \n\nsubsistemas) determinam a rela\u00e7\u00e3o do/com o homem, refletida em seus microssistemas, que \n\ns\u00e3o redes de coopera\u00e7\u00e3o entre Tekoh\u00e1s. \n\n \n\n \n\n4.3 Sistema e Microssistemas de Assentamentos no Vale \ndo Taquari/RS \n\n  \n\nA presente proposta de leitura interpretativa e compreensiva do Sistema de \n\nAssentamento \u00e9 a partir da an\u00e1lise dos Microssistemas de Assentamentos, posto que estes s\u00e3o \n\nreflexos do sistema maior. Com esse recorte \u00e9 poss\u00edvel observar detalhes de sua constitui\u00e7\u00e3o, \n\ncompar\u00e1-los entre os microssistemas e inferir sobre o Sistema de Assentamento geral. \n\nAp\u00f3s ter observado o Palco e suas caracter\u00edsticas, pode-se afirmar que os s\u00edtios de \n\nhorticultores Guarani aqui apresentados, nove deles, situam-se nas plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o, \n\nque circundam o Rio Taquari e seus tribut\u00e1rios. As altitudes s\u00e3o em m\u00e9dia de 50m. Os s\u00edtios \n\nTerra\u00e7os Fluviais situam-se entre 20 a 100m dos cursos d\u2019\u00e1gua. Os s\u00edtios distribuem-se de \n\nforma praticamente cont\u00ednua ao longo ou bem pr\u00f3ximos dos cursos de rios e arroios do Vale \n\ndo Taquari/RS. \n\nConsiderando as redes de coopera\u00e7\u00e3o entre os Tekoh\u00e1s e a divis\u00e3o de \n\nmicrorregi\u00f5es geomorfol\u00f3gicas, at\u00e9 o presente est\u00e1gio da pesquisa, pode-se estabelecer cinco \n\nMicrossistemas de Assentamentos (conjuntos de Tekoh\u00e1s). \n\n\u00c9 importante salientar que dois s\u00edtios (RS-T 113 e RS-T 116) foram \n\ndesconsiderados desta an\u00e1lise, por entender-se que, devido \u00e0 sua import\u00e2ncia, merecem \n\nestudo mais aprofundado. \n\n \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 120\n\n \n\n4.3.1 Microssistema Marques de Souza \n \n\nO primeiro microssistema est\u00e1 situado \u00e0 margem direita do Rio Forqueta \n\n(FIGURA 51), representado pelos s\u00edtios RS-T 114, RS-T 110, RS-T 101 e RS-T 107. Os \n\ns\u00edtios est\u00e3o situados em plan\u00edcies em m\u00e9dia de 800m de largura, localizados entre 40 e 50m de \n\ndist\u00e2ncia do rio a uma altitude m\u00e9dia de 63m. A grande concentra\u00e7\u00e3o de materiais cer\u00e2micos \n\nnos s\u00edtios pode ser interpretada como um \u00edndice de ocupa\u00e7\u00e3o de longa dura\u00e7\u00e3o. Essas \u00e1reas \n\ns\u00e3o utilizadas para o plantio de cana-de-a\u00e7\u00facar, soja e milho, havendo no S\u00edtio RS-T 107 h\u00e1 \n\nextra\u00e7\u00e3o de barro para a fabrica\u00e7\u00e3o de tijolos. \n\n \n\n \nFIGURA 51 - Localiza\u00e7\u00e3o de tr\u00eas s\u00edtios localizados na microrregi\u00e3o geomorfol\u00f3gica de Marques de Souza. \nO S\u00edtio RS-T 107 situa-se na conflu\u00eancia do Arroio Forquetinha com o Rio Forqueta \nFonte: Elaborado pelo autor, a partir do MCN (2007) \n \n \n\n4.3.2 Microssistema Colinas  \n \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 121\n\nO segundo microssistema (FIGURA 52) localiza-se na microrregi\u00e3o \n\ngeomorfol\u00f3gica de Colinas, representada pelos s\u00edtios horticultores RS-T 108 e RS-T 105, que \n\nest\u00e3o situados em uma plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o usada para o plantio de milho e soja, cerca de \n\n500m e 1,3km do per\u00edmetro urbano. Neste microssistema, visualizam-se caracter\u00edsticas \n\nsemelhantes \u00e0s do primeiro. Nota-se que as plan\u00edcies apresentam largura em m\u00e9dia de 800 a \n\n1000m do rio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 encosta do morro. Apresentam grande concentra\u00e7\u00e3o de cer\u00e2mica. \n\nPor\u00e9m, com o uso cont\u00ednuo das terras para a agricultura, a cer\u00e2mica apresenta-se bastante \n\nfragmentada. \n\n \n            FIGURA 52 - Microssistema  Colinas \n            Fonte: Elaborado pelo autor, a partir da imagem do sat\u00e9lite Quick BIRD, Composi\u00e7\u00e3o Trans- \n            Sharpened (2006) \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 122\n\n \n\n4.3.3 Microssistema Arroio do Meio \n \n\nO terceiro microssistema (FIGURA 53) est\u00e1 localizado na margem direita do Rio \n\nTaquari, na chamada microrregi\u00e3o geomorfol\u00f3gica de Arroio do Meio. Este microssistema \n\ntem quatro s\u00edtios arqueol\u00f3gicos. No S\u00edtio RS-T 113 o Setor de Arqueologia do Museu de \n\nCi\u00eancias Naturais da Univates desenvolve pesquisas. Na d\u00e9cada de 1960, o arque\u00f3logo Pedro \n\nI. Schmitz realizou coletas superficiais em tr\u00eas s\u00edtios deste microssistema. \n\n \n\n \nFIGURA 53 - Microssistema  Arroio do Meio \nFonte: Elaborado pelo autor, a partir da imagem do sat\u00e9lite Quick BIRD, Composi\u00e7\u00e3o \nPan-Sharpened (2006) \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 123\n\n4.3.4 Microssistema Carneiros \n \n\nO Microssistema Carneiros (FIGURA 54) localiza-se dentro do per\u00edmetro urbano \n\nda cidade de Lajeado. O S\u00edtio Arqueol\u00f3gico RS-T 102 est\u00e1 inserido na \u00e1rea pertencente ao \n\nCentro Universit\u00e1rio UNIVATES. N\u00e3o h\u00e1 grande quantidade de material, possivelmente pelo \n\nfato de a regi\u00e3o ter sido constantemente explorada, inicialmente pela agricultura, ap\u00f3s passou \n\na ser viveiro de \u00e1rvores frut\u00edferas de propriedade do Governo Federal, em seguida, a ser um \n\ncentro de reabilita\u00e7\u00e3o de menores do Governo Estadual, at\u00e9 ser integrada ao patrim\u00f4nio da \n\nInstitui\u00e7\u00e3o. Mesmo com poucos fragmentos cer\u00e2micos, a \u00e1rea apresenta evid\u00eancias \n\narqueol\u00f3gicas, cer\u00e2micas, que foram encontradas pelos propriet\u00e1rios da olaria que, por volta \n\nde 1960, extra\u00edam barro para a fabrica\u00e7\u00e3o de tijolos. Al\u00e9m disso, a \u00e1rea apresentava uma \n\ngrande jazida de argila, que est\u00e1 aterrada e faz parte da \u00e1rea verde do bairro com uma pra\u00e7a de \n\nesportes. \n\n \n\n \nFIGURA 54 - Microssistema Carneiros \nFonte: Elaborado pelo autor, a partir da imagem de sat\u00e9lite Quick BIRD, Composi\u00e7\u00e3o Pan-Sharpened (2006) \n \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 124\n\n4.3.5 Microssistema Cruzeiro  \n \n\nO Microssistema Cruzeiro (FIGURA 56) localiza-se na microrregi\u00e3o \n\ngeomorfol\u00f3gica de Cruzeiro do Sul e \u00e9 banhada pelo Rio Taquari. O S\u00edtio Arqueol\u00f3gico RS-T \n\n117 faz parte do microssistema e est\u00e1 localizado a cerca de 30m da l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua. Em \n\noutubro de 2007, foi realizada uma interven\u00e7\u00e3o, sendo encontrados, uma urna funer\u00e1ria com a \n\npresen\u00e7a de remanescentes \u00f3sseos humanos e outros artefatos, cer\u00e2mica, l\u00edtico e vest\u00edgios \n\narqueofaun\u00edsticos, no talude do rio, erudido pelas eventuais cheias do rio (FIGURA 55).  \n\n \n\n \nFIGURA 55 \u2013 Cheias no Rio Taquari em setembro de 2007 com a localiza\u00e7\u00e3o do S\u00edtio RS-T 117 \nFonte: Elaborado pelo autor, a partir de Kalsing (2007) \n\n \n\nParte do material arqueol\u00f3gico foi perdida, outra est\u00e1 sendo recuperada. A regi\u00e3o \n\napresenta grandes plan\u00edcies, algumas com mais de 20km de extens\u00e3o em ambas as margens do \n\nrio. Pr\u00f3ximo ao s\u00edtio h\u00e1 um balne\u00e1rio chamado de \u201cCascalheira\u201d, denomina\u00e7\u00e3o que est\u00e1 \n\nrelacionada \u00e0 grande concentra\u00e7\u00e3o de seixos de basalto no local. \n\n \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 125\n\n \nFIGURA 56 \u2013 Microssistema  Cruzeiro \nFonte: Elaborado pelo autor, a partir do Google (2008) \n\n \n\nA an\u00e1lise dos microssistemas corrobora com a afirma\u00e7\u00e3o de L\u00e9vi-Strauss (1978). \n\nSegundo o autor, para grupos pret\u00e9ritos, ocupar um territ\u00f3rio significa institucionaliz\u00e1-lo, \n\ntorn\u00e1-lo parte da vida do grupo. A sua explora\u00e7\u00e3o implica em regras a serem seguidas n\u00e3o s\u00f3 \n\npor todos os membros do grupo, como pelos demais indiv\u00edduos de outros grupos que \n\ncompartilham o espa\u00e7o. \n\nAp\u00f3s o esgotamento dos recursos em determinada \u00e1rea ou o aumento \n\npopulacional, nova regi\u00e3o era colonizada e nova aldeia era constru\u00edda. O novo assentamento \n\nera em \u00e1rea pr\u00f3xima, permitindo, assim, o retorno \u00e0s antigas ro\u00e7as, caso necess\u00e1rio (Klamt, \n\n2005). \n\nNota-se que os grupos Guarani tinham dom\u00ednio e grande conhecimento da \u00e1rea, \n\nmuito em fun\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o das aldeias, o tamanho e o limite de cada assentamento \n\nestavam ligados \u00e0 oferta de recursos naturais dispon\u00edveis (FIGURA 57). \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 126\n\n \nFIGURA 57 \u2013 Prov\u00e1veis deslocamentos dos horticultores Guarani \nFonte: Elaborado pelo autor, a partir do MCN (2007) \n\n \n\nEste campo de rela\u00e7\u00f5es entre o homem e o ambiente, bem como suas regras, \n\nrecursos e habilidades, constituem o modelo de assentamento, os qual \u00e9 descrito. \n\n \n\n \n\n4.4 As caracter\u00edsticas desej\u00e1veis do ambiente e o modelo de \nocupa\u00e7\u00e3o \n\n \n\nPelas das an\u00e1lises anteriores foi poss\u00edvel identificar quais eram as caracter\u00edsticas \n\ndesej\u00e1veis do ambiente para a ocupa\u00e7\u00e3o pret\u00e9rita no Vale, que permite formatar o modelo de \n\nassentamento. Destaca-se que o ambiente da maior parte do Vale do Taquari/RS era bastante \n\nfavor\u00e1vel para a ocupa\u00e7\u00e3o de grupos horticultores. A partir da an\u00e1lise concluiu-se que as \n\ncaracter\u00edsticas de certa forma se ajustaram a todos os grupos horticultores com pequenas \n\naltera\u00e7\u00f5es quanto ao tamanho de \u00e1rea dispon\u00edvel \u2013 alguns assentamentos estavam localizados \n\nem plan\u00edcies mais largas do que outros. \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 127\n\nQuanto \u00e0 Tipologia Topomorfol\u00f3gica, pode-se afirmar que as aldeias, em sua \n\nmaioria, classificam-se S\u00edtio em Terra\u00e7o Fluvial, seguido de S\u00edtio em Terra\u00e7o e Baixa \n\nVertente e, em menor express\u00e3o, S\u00edtio em Colina. \n\nA Hidrografia constitui-se em ponto crucial para a implanta\u00e7\u00e3o da aldeia, pois os \n\nrecursos h\u00eddricos e seu ambiente de entorno s\u00e3o as \u00e1reas de melhor situa\u00e7\u00e3o adaptativa para os \n\ngrupos que se estabeleceram, tanto em assentamentos de longa quanto de curta dura\u00e7\u00e3o. A \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Taquari \u00e9 classificada como mediana24. H\u00e1 predomin\u00e2ncia dos \n\narroios de 10m de largura, com exce\u00e7\u00e3o do Rio Taquari, que apresenta densidade de 13,08m \n\npor hectare. Observa-se que os s\u00edtios localizam-se a uma dist\u00e2ncia entre 20 a 100m dos cursos \n\nd\u2019\u00e1gua. \n\nQuanto \u00e0 Geomorfologia, os s\u00edtios se distribuem por grandes unidades \n\ngeomorfol\u00f3gicas, Patamates da Serra Geral e Depress\u00e3o Rio Jacu\u00ed, com plan\u00edcie de tamanho \n\nadequado para a instala\u00e7\u00e3o da aldeia. Entre os s\u00edtios pesquisados, os de meia encosta est\u00e3o \n\nlocalizados em \u00e1reas livres de inunda\u00e7\u00e3o. J\u00e1 os localizados em plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o est\u00e3o \n\nfixados em diques marginais, eleva\u00e7\u00f5es na plan\u00edcie, local com menos probabilidade de ter \n\ninunda\u00e7\u00f5es seguidas. \n\nA altitude da regi\u00e3o (Altimetria), foco deste estudo, apresenta a cota mais baixa de \n\n6m na \u00e1rea mais ao sul e de 800m na mais alta, ao norte da regi\u00e3o (Eckhardt et al, 2007). De \n\nacordo com a TABELA 02, a maior parte do territ\u00f3rio est\u00e1 entre 6 a 100m. \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o das classes hipsom\u00e9tricas do Vale do Taquari/RS \n\nClasse Hipsom\u00e9trica \u00c1rea (km\u00b2) % \n\n006 \u2013 100m 1.416,05 30,00 \n\n100 \u2013 200m 655,71 13,45 \n\n200 \u2013 300m 463,16 9,50 \n\n300 \u2013 400m 628,31 12,89 \n\n400 \u2013 500m 785,35 16,11 \n\n500 \u2013 600m 478,88 9,83 \n\n600 \u2013 700m 281,98 5,79 \n\n700 \u2013 800m 118,56 2,43 \n\nTotal 4.821,40 100,00 \n\nTABELA 02 - Hipsometria do Vale do Taquari/RS \nFonte - Eckhardt et al, 2007. \n \n                                                 \n24 Classifica\u00e7\u00e3o segundo o Departamento Nacional de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica \u2013 DNAEE (Eckhardt et al, \n2007). \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 128\n\nOs s\u00edtios arqueol\u00f3gicos pesquisados est\u00e3o implantados em altitude m\u00e9dia de 50m, \n\ne o levantamento realizado nas \u00e1reas em potencial apresentou altitude m\u00e9dia de 64,56m. \n\nQuanto \u00e0 Vegeta\u00e7\u00e3o, as aldeias de horticultores Guarani foram implantadas na \n\nRegi\u00e3o Fitoecol\u00f3gica da Floresta Estacional Decidual. \n\nA capacidade de explora\u00e7\u00e3o e uso da terra implica na exist\u00eancia de recursos \n\nnaturais pr\u00f3ximos aos s\u00edtios. Todos os pontos diagnosticados apresentam cascalheiras \n\npr\u00f3ximas ou mesmo no local. A dist\u00e2ncia a ser percorrida n\u00e3o ultrapassa 1000m para a \n\ncapta\u00e7\u00e3o dos recursos. As v\u00e1rzeas pr\u00f3ximas aos rios s\u00e3o constitu\u00eddas de solos f\u00e9rteis, \n\nprincipalmente os chernossolos argil\u00favicos que apresentam condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis para o \n\ncultivo. \n\nConsiderando o exposto, pode-se assegurar que a escolha do local para o \n\nassentamento estava intimamente ligada \u00e0 oferta de recursos naturais da regi\u00e3o, \n\nprincipalmente para a manufatura de instrumentos l\u00edticos, pois, ao longo do Rio Forqueta, s\u00e3o \n\nabundantes os bancos de seixos (cascalheiras). Da mesma forma, as v\u00e1rzeas s\u00e3o \n\nperiodicamente inund\u00e1veis, colaborando para a acumula\u00e7\u00e3o de sedimentos argilosos ou areno-\n\nargilosos, ideal para a produ\u00e7\u00e3o da cer\u00e2mica. Igualmente, a flora oferecia in\u00fameras \n\npossibilidades de subsist\u00eancia do grupo horticultores Guarani, j\u00e1 que os recursos vegetais \n\nserviam desde alimenta\u00e7\u00e3o, uso medicinal at\u00e9 para constru\u00e7\u00f5es de embarca\u00e7\u00f5es e de abrigos. \n\nComparando os sistemas de assentamentos dos horticultores Guarani, do s\u00e9culo \n\nVI, com os dos imigrantes europeus, dos s\u00e9culos XVIII e XIX, pode-se inferir que ambos \n\ngrupos buscaram e selecionaram, conforme sua base econ\u00f4mica principal \u2013 a horticultura e a \n\nagricultura \u2013 lugares com caracter\u00edsticas e disponibilidade de recursos naturais. Margens de \n\nrios e arroios, com floresta e com um bioma favor\u00e1vel \u00e0 diversidade animal e vegetal, foram \n\nlocais escolhidos para se multiplicarem e viverem por tempo determinado ou indeterminado. \n\nConfere-se isso ao rever a hist\u00f3ria da coloniza\u00e7\u00e3o do Vale p\u00f3s-contato europeu. \n\nOs primeiros imigrantes portugueses (1740) e a\u00e7orianos (1760) instalaram-se \u00e0s margens do \n\nrio Taquari e seus afluentes, no munic\u00edpio que leva o mesmo nome (Carvalho, 2002). \n\nNo in\u00edcio do imp\u00e9rio, o Vale do Taquari/RS caracterizava-se como uma regi\u00e3o \n\ncom a presen\u00e7a de fazendas extrativas escravistas e de pequenas glebas de colonos de origem \n\na\u00e7oriana e portuguesa. Eram especializadas na extra\u00e7\u00e3o de madeira e erva-mate, al\u00e9m da \n\n\u201cprodu\u00e7\u00e3o de subsist\u00eancia dos escravos e empregados, essas fazendas alcan\u00e7aram um \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 129\n\ndesenvolvimento menos expressivo e de tipo distinto daquelas vinculadas aos produtos do \n\nlatif\u00fandio agroexportador escravista do nordeste e do sudeste\u201d (Ahlert e Gedoz, 2001, p.54). \n\nAt\u00e9 1850, o povoamento foi significativo apenas na parte sul do Vale do Taquari, \n\nposteriormente, segundo Ahlert e Gedoz (2001, p. 50), \n\n \n\n(...) estabeleceu-se na regi\u00e3o um expressivo setor de neg\u00f3cios imobili\u00e1rios privados, \nmediante a transfer\u00eancia de terras dos antigos propriet\u00e1rios para empreendedores, \nque organizavam o loteamento e a venda de terras para os colonos, sob a supervis\u00e3o \ndos governos provinciais. O estabelecimento de colonos, como pequenos \npropriet\u00e1rios na regi\u00e3o \u2013 primeiro de alem\u00e3es ou filho de colonos dessa origem \ndesde 1853, e, depois, de italianos, no in\u00edcio dos anos 80 \u2013 veio a modificar \nprofundamente seu panorama demogr\u00e1fico, determinando, com isso, a ocupa\u00e7\u00e3o de \nsua parte norte, at\u00e9 ent\u00e3o habitada por posseiros e \u00edndios. As propriedades coloniais \nna regi\u00e3o dedicaram-se \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de subsist\u00eancia (lavoura e cria\u00e7\u00e3o), mas desde \ncedo geraram excedentes, face \u00e0 necessidade de pagar d\u00edvidas com a compra de \nterras. \n\n \n\nDe acordo com os autores, as primeiras fazendas que se estabeleceram na regi\u00e3o \n\nsituada mais ao centro do Vale, na primeira metade do s\u00e9culo XIX, foram: Boa Vista (hoje \n\nmunic\u00edpio de Estrela), Conventos Velho (Carneiros ou Lajeado), Demanda e S\u00e3o Gabriel \n\n(Cruzeiro do Sul), S\u00e3o Caetano (Arroio do Meio), Santo Ant\u00f4nio e Beija-Flor (Colinas). \n\nA escolha do local para a constru\u00e7\u00e3o dos estabelecimentos necess\u00e1rios para viver \n\ne trabalhar foi tamb\u00e9m uma preocupa\u00e7\u00e3o dos primeiros imigrantes, que abriram clareiras e \n\nconstru\u00edram pr\u00f3ximo aos rios. A fertilidade da regi\u00e3o tamb\u00e9m era destacada. Schierholt (1992, \n\np. 45, 46) transcreve trechos do Livro de Atas da C\u00e2mara de Vereadores de Taquari de 1852,  \n\n \n\n(...) na dist\u00e2ncia de doze l\u00e9guas, contadas do porto desta vila, come\u00e7am os terrenos \ndevolutos na margem esquerda, acima da Fazenda Beija-Flor, e na direita, acima da \nFazenda de Francisco Silvestre; estes terrenos s\u00e3o mui prop\u00edcios para col\u00f4nias \nagr\u00edcolas (...) ser\u00e1 um terreno de superior qualidade para agricultura; ainda h\u00e1 j\u00e1 a \ncomodidade muito importante de campo para criar animais vacuns e cavalares, em \nn\u00famero de 500 para cima, com as vantagens de limitar-se pelos rios Taquari e \nForqueta e n\u00e3o ter pelos fundos sen\u00e3o terrenos devolutos at\u00e9 cima da Serra. (...) \nOutro lugar, rodeado de recursos, que dever ser preferido, e de muita vantagem e \ncomodidade para os colonos \u00e9 a Fazenda Boa Esperan\u00e7a, dos herdeiros do falecido \nFreitas Travassos. Dista desta vila quatro l\u00e9guas por terras de bom caminho, tem \nbastante terreno de boa qualidade para a agricultura e lugar para ter animais, \nvantagens que s\u00f3 oferecem as grandes fazendas cultivadas de muitos anos. \n\n \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 130\n\nSegundo Ahlert e Gedoz (2001), um dos principais idealizadores e \n\nimplementadores do processo de coloniza\u00e7\u00e3o privada no Vale do Taquari/RS foi Ant\u00f4nio \n\nFialho de Vargas, fundador da Col\u00f4nia de Conventos, hoje munic\u00edpio de Lajeado.  \n\nNo relat\u00f3rio de setembro de 1859, enviado ao governo provincial, Fialho de \n\nVargas apresenta uma s\u00e9rie de aspectos do Vale. O relat\u00f3rio diz: \n\n \n\nAs terras s\u00e3o da melhor qualidade para a agricultura, produzindo feij\u00e3o de 100 a 160 \nalqueires por um de planta; milho, de 180 a 200, e os mais ervais na devida \npropor\u00e7\u00e3o; possui tamb\u00e9m a col\u00f4nia excelentes e abundantes madeiras de lei para \nconstru\u00e7\u00e3o, e faz frente \u00e0 leste ao Rio Taquari e fundo a Oeste na Serra Geral, sendo \nregada ao lado Norte pelo Rio Forqueta e no interior por dois fortes arroios: \nForquetinha e da Antas que se prestam a quaisquer maquinismos tocados por \u00e1gua \n(Schierholt, 1992, p. 67). \n\n \n\nComo se v\u00ea, a qualidade das terras e os recursos naturais que a regi\u00e3o oferecia, \n\nprincipalmente no sul e no centro do Vale do Taquari/RS, eram valorizados, pois dela \n\npoderiam ser extra\u00eddas in\u00fameras vantagens econ\u00f4micas. Por\u00e9m, algumas dificuldades se \n\napresentavam como as cachoeiras do Rio Taquari. Schierholt (1992, p. 67) cita relat\u00f3rio, no \n\nqual Fialho de Vargas diz: \n\n \n\n\u00c9 palpitante a necessidade de que se ressente a Col\u00f4nia de uma estrada de rodagem \npela margem direita do Rio Taquari, na longitude de 3 l\u00e9guas, at\u00e9 a barra do Arroio \nCastelhano, porque havendo nesta dist\u00e2ncia 11 cachoeiras, n\u00e3o se presta o rio \u00e0 \nnavega\u00e7\u00e3o, sen\u00e3o em certo tempo do ano, e isto desanima os produtores, que \u00e0s \nvezes, na melhor quadra da exporta\u00e7\u00e3o se v\u00eaem privados de mandar seus g\u00eaneros ao \nmercado por falta de via terrestre. \n\n \n\nA coloniza\u00e7\u00e3o do Vale do Taquari/RS, pelos imigrantes alem\u00e3es (1853) e italianos \n\n(1880), teve como caracter\u00edstica fundamental a pequena propriedade que contribuiu para a \n\nforma\u00e7\u00e3o de um crescente mercado regional. Possivelmente, o imigrante radicado no Vale \n\nteria um melhor poder de compra do que imigrantes de outras regi\u00f5es do Brasil (Reichel, \n\n1979). \n\nObserva-se, por meio da na imagem a seguir (FIGURA 58), que o assentamento \n\ndos imigrantes a\u00e7orianos, alem\u00e3es e italianos n\u00e3o foi diferente t\u00e3o diferente dos horticultores \n\nGuarani. Atualmente, a m\u00e9dia da propriedade rural no Vale do Taquari/RS \u00e9 de 13,32 hectares \n\n(BDR, 2008), prevalecendo a pequena propriedade rural. S\u00e3o pequenas extens\u00f5es de terras, \n\nutilizadas para a agricultura, para a cria\u00e7\u00e3o de aves, su\u00ednos e gado leiteiro, entre outros.  \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 131\n\n \n\n \nFIGURA 58 \u2013 Pequena propriedade rural do Vale do Taquari/RS \nFonte: Elaborado pelo autor, a partir do MCN (2007) \n \n\n \n\nConsiderando o contexto de cada \u00e9poca, pode-se afirmar que a pequena \n\npropriedade se configura em um Tekoh\u00e1, pois o mesmo garante o modo de vida das fam\u00edlias \n\nque sobre ela habitam. \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 132\n\n5 Considera\u00e7\u00f5es finais  \n \n\n \n\n \n\nCom base nas informa\u00e7\u00f5es descritas, considera-se que as respostas \u00e0s indaga\u00e7\u00f5es \n\niniciais foram esplanadas durante a realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa, cabe aqui relembrar e relacionar \n\nos itens pertinentes ao estudo. \n\nOs objetivos permearam a compreens\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o pret\u00e9rita homem e ambiente, \n\nespecialmente o impacto da a\u00e7\u00e3o humana sobre ele e a apresenta\u00e7\u00e3o dessa rela\u00e7\u00e3o ao longo do \n\ntempo. A partir dos estudos da paisagem, tendo como foco o S\u00edtio Arqueol\u00f3gico RS-T 114, \n\nfoi poss\u00edvel elaborar um modelo de Sistema de Assentamentos de Horticultores Guarani no \n\nVale do Taquari/RS. \n\nUma das principais hip\u00f3teses est\u00e1 relacionada \u00e0s an\u00e1lises geomorfol\u00f3gicas e aos \n\ndados sobre a disponibilidade de recursos naturais, os quais se apresentaram como forte \n\natrativo para estabelecimento dos grupos humanos. A partir da hip\u00f3tese, os fatores de ordem \n\nambiental constituem a principal problem\u00e1tica da pesquisa, pois a escolha e o local de \n\nestabelecimento e perman\u00eancia dos grupos foram crit\u00e9rios essenciais para a concep\u00e7\u00e3o das \n\ncaracter\u00edsticas socioecon\u00f4micas e culturais dos grupos pr\u00e9-coloniais. \n\nBuscando responder essas indaga\u00e7\u00f5es, \u00e0 luz de autores consagrados e nomeados \n\nno presente estudos, formulou-se a metodologia da Pesquisa de Sistema de Assentamentos \n\nHumanos Pret\u00e9ritos que permitiu a reprodu\u00e7\u00e3o, mesmo que hipot\u00e9tica, do modo de vida dos \n\ngrupos pret\u00e9ritos e sua rela\u00e7\u00e3o com o ambiente. Essa reprodu\u00e7\u00e3o, por sua vez, possibilitou \n\nrefletir sobre a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica contempor\u00e2nea, e, ao mesmo tempo, criar um Modelo de \n\nSistema de Assentamento do grupo estudado. \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 133\n\nCom esta pesquisa, e na medida em que for divulgada, acredita-se contribuir para \n\na inclus\u00e3o de um novo item no imagin\u00e1rio coletivo dos habitantes do Vale do Taquari/RS, \n\nvisto que o mesmo n\u00e3o \u00e9 considerado pela maioria, a saber: conscientiza\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f4nio arqueol\u00f3gico e hist\u00f3rico da regi\u00e3o, da cultura pret\u00e9rita dos horticultores Guarani, e \n\nn\u00e3o apenas aspectos da imigra\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia. \n\n A partir das informa\u00e7\u00f5es contidas neste estudo e recorrendo \u00e0 capacidade \n\nimaginativa, \u00e9 poss\u00edvel constituir uma imagem do homem percorrendo as plan\u00edcies, os vales e \n\nos morros do Vale do Taquari/RS h\u00e1 cerca de 10.000 anos AP. \u00c9 claro sob condi\u00e7\u00f5es mais \n\nadversas do que se encontra hoje (2008), com um clima mais frio e mais seco. Mesmo assim, \n\napesar desses obst\u00e1culos, o homem sobreviveu. Assistiu e participou da extin\u00e7\u00e3o da \n\nmegafauna, pois fez destes animais sua alimenta\u00e7\u00e3o, usou seus ossos para produzir suas armas \n\ne a pele para proteg\u00ea-lo dos rigores do frio.  \n\nPassados 10.000 anos, esses ca\u00e7adores-coletores sobreviveram e se adaptaram ao \n\naumento da temperatura e da umidade, bem como \u00e0 mudan\u00e7a do relevo, e puderam conhecer \n\num outro grupo, mais forte e portador de uma outra cultura, que domesticava as plantas e, por \n\nisto, j\u00e1 n\u00e3o dependia exclusivamente dos recursos que a natureza oferecia. Esses novos \n\nimigrantes, os horticultores Guarani, h\u00e1 cerca de 2.000 anos, dominaram o Rio Grande do Sul, \n\nem especial, exploraram e colonizaram grande parte do Vale do Taquari/RS, do sul ao norte. \n\nNas plan\u00edcies ao longo dos rios e lagoas, derrubaram a mata para erguerem suas aldeias e \n\nplantar seu alimento. \n\nA partir das imagens do Vale apresentadas anteriormente, n\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil criar um \n\ncen\u00e1rio de uma aldeia Guarani, o seu Tekoh\u00e1,  \u00e0s margens do Rio Forqueta (FIGURA 59). \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 134\n\n \nFIGURA 59 \u2013  Constru\u00e7\u00e3o hipot\u00e9tica do Tekoh\u00e1 RS-T 114  \nFonte: Elaborado pelo autor, a partir do MCN (2007) e da Ag\u00eancia Brasil (2008) \n\n \n\nPossivelmente, no cen\u00e1rio do Tekoh\u00e1 RS-T 114, \u00e0s margens do Rio Forqueta, o \n\ngrupo cultivava tradi\u00e7\u00f5es, praticava rituais para venerar a natureza, fazia do prisioneiro \n\ncapturado na batalha um trof\u00e9u, que seria sacrificado para alimentar suas cren\u00e7as. No ver\u00e3o, \n\ncrian\u00e7as brincando nas cachoeiras do rio, o qual fornecia ao grupo a mat\u00e9ria-prima para \n\nconfec\u00e7\u00e3o de seus utens\u00edlios di\u00e1rios, assim como o alimento. O conhecimento, a cultura, era \n\nrepassado de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o, dos mais velhos para os mais novos. \n\nEntre in\u00fameros aspectos socioculturais, pode-se ainda imaginar o ind\u00edgena \n\npreparando suas armas a partir dos seixos de basalto, da madeira e ossos de animais para a \n\nca\u00e7a e as batalhas. A mulher se embrenhando mata adentro para, em um lugar sagrado, retirar \n\no barro para a fabrica\u00e7\u00e3o da cer\u00e2mica, ou ainda, imagin\u00e1-los em sua eterna procura da \u201cTerra \n\nsem mal\u201d. \n\nO cen\u00e1rio imaginado, de fato, \u00e9 comprovado: com base nas informa\u00e7\u00f5es descritas \n\nanteriormente, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que os horticultores Guarani deslocaram-se da Amaz\u00f4nia, \n\npovoando todo o Brasil, e em especial o Vale do Taquari/RS, reproduzindo o seu modo de \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 135\n\nvida. Esse povoamento deu-se em fun\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis e durante um per\u00edodo de, \n\nno m\u00ednimo, 1.300 anos. Conforme demonstraram an\u00e1lises de fragmentos de cer\u00e2mica do S\u00edtio \n\nArqueol\u00f3gico RS-T 114, as popula\u00e7\u00f5es Guarani habitaram o Vale do Taquari/RS a partir do \n\nano 597. Por\u00e9m, a ocupa\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser mais antiga, pois ao serem comparados os dados \n\nobtidos no RS-T 114 com os da regi\u00e3o do Vale do Rio Jacu\u00ed, verifica-se que a data retrocede \n\nem algumas centenas de anos. As pr\u00f3ximas data\u00e7\u00f5es em outros s\u00edtios poder\u00e3o confirmar esta \n\nhip\u00f3tese, ou n\u00e3o. \n\nEssas popula\u00e7\u00f5es de grupos horticultores ceramistas praticavam uma agricultura \n\nincipiente, faziam uso de pr\u00e1ticas de grupos n\u00f4mades como a ca\u00e7a, pesca e a coleta, \n\nusufruindo de todos os recursos naturais no entorno dos assentamentos. Os Guarani fixaram-\n\nse por toda extens\u00e3o das unidades geomorfol\u00f3gicas Patamares da Serra Geral, pertencente ao \n\nPlanalto das Arauc\u00e1rias e ao sul do Vale, Depress\u00e3o Rio Jacu\u00ed pertencente \u00e0 Depress\u00e3o \n\nCentral Ga\u00facha, como demonstram as evid\u00eancias arqueol\u00f3gicas espalhadas nestas regi\u00f5es. \n\nPode-se dizer que onde h\u00e1 v\u00e1rzeas mais largas ou encostas planas pode ter existido um \n\nassentamento de horticultores Guarani. \n\nQuanto ao local, considerando todas as vari\u00e1veis como a terra f\u00e9rtil das v\u00e1rzeas, a \n\noferta de min\u00e9rios, a prefer\u00eancia dos horticultores Guarani por \u00e1reas mais quentes, bem como \n\nas informa\u00e7\u00f5es orais e os resultados das pesquisas em s\u00edtios e locais pr\u00e9-determinados, pode-\n\nse levantar a hip\u00f3tese de que a prefer\u00eancia destes grupos que colonizaram o Vale do \n\nTaquari/RS era por \u00e1reas com menos altitudes, evitando as encostas mais \u00edngremes do Vale. \n\nOs vest\u00edgios arqueofaun\u00edsticos revelam que a dieta alimentar destes povos n\u00e3o se \n\nrestringia apenas a vegetais. Os mam\u00edferos de m\u00e9dio a grande porte eram os mais cobi\u00e7ados, \n\ntalvez pela necessidade de alimentar um grande n\u00famero de indiv\u00edduos, ou pela facilidade de \n\naprisionamento dessas esp\u00e9cies. \n\nAs data\u00e7\u00f5es indicam que havia ocupa\u00e7\u00f5es sucessivas num mesmo assentamento. \n\nOs grupos horticultores praticavam a agricultura de coivara e ap\u00f3s o desgaste do solo \n\nmigravam de um local para outro, em busca de locais ideais para cultivar, e com isso \n\nmultiplicaram os s\u00edtios no Vale do Taquari/RS. Apesar da rela\u00e7\u00e3o homem e ambiente ter sido \n\nmenos impactante do que nos s\u00e9culos XX e XXI, tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel afirmar que o homem \n\npret\u00e9rito degradou o ambiente, modificando a paisagem. \n\nNeste in\u00edcio de s\u00e9culo XXI, a regi\u00e3o apresenta problemas ambientais, reflexo da \n\natua\u00e7\u00e3o humana ao longo do tempo. Pela imagem de sat\u00e9lite (FIGURA 60) pode-se observar \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 136\n\no impacto causado. Restaram poucas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o, mas estudos mostram que a \n\nnatureza \u00e9 capaz de reabilitar-se, confirmando que a pr\u00e1tica do homem pret\u00e9rito estava \n\ncorreta: rota\u00e7\u00e3o de locais de assentamento para a regenera\u00e7\u00e3o da natureza. \n\n \n\n \nFIGURA 60 - Imagem de sat\u00e9lite do Bairro Carneiros \u2013 Lajeado \u2013 RS, com indica\u00e7\u00e3o da \u00e1rea preservada \nFonte \u2013 Elaborado pelo autor a partir da imagem de sat\u00e9lite Quick Bird, Composi\u00e7\u00e3o Pan-Sharpened (2006) \n\n \n\nOs estudos realizados por Feldkircher e Schmitz, na \u00e1rea em destaque (FIGURA \n\n60), cuja caracteriza\u00e7\u00e3o bi\u00f3tica \u00e9 de 197.330,97m2, contemplam um diagn\u00f3stico regional de \n\nflora e um levantamento detalhado das observa\u00e7\u00f5es realizadas no local, com descri\u00e7\u00e3o dos \n\naspectos e esp\u00e9cies observados durante o m\u00eas de abril de 2007. Segundo o laudo, a forma\u00e7\u00e3o \n\nflorestal encontra-se com alto grau de preserva\u00e7\u00e3o e registro m\u00ednimo de a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. \n\nEmbora a cobertura anterior n\u00e3o ser\u00e1 retomada, os invent\u00e1rios da flora \n\ncomprovam a recupera\u00e7\u00e3o da natureza: quando n\u00e3o h\u00e1 interven\u00e7\u00e3o explorat\u00f3ria do homem, \n\nminimizam os problemas ambientais. \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 137\n\nConsiderando esse aspecto, a presente pesquisa mostra, por meio do \u201cModelo de \n\nSistema de Assentamento Guarani\u201d, como poderia ser a rela\u00e7\u00e3o do homem pret\u00e9rito com o \n\nambiente, o que este oferecia e como era explorado. \n\n\u00c9 poss\u00edvel concluir que o ambiente foi um fator determinante para a coloniza\u00e7\u00e3o \n\ndo Vale do Taquari/RS para as popula\u00e7\u00f5es pr\u00e9-coloniais e para os imigrantes europeus. As \n\npopula\u00e7\u00f5es alteraram e manipularam o ambiente, criando condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-ambientais que \n\npermanecem at\u00e9 hoje. \n\nCada um dos grupos re-criou o seu meio. Observa-se que os ca\u00e7adores-coletores, \n\nque constru\u00edram as casas subterr\u00e2neas, adaptaram-se a uma regi\u00e3o de planalto, num ambiente \n\nmais frio. J\u00e1 os horticultores, utilizaram as plan\u00edcies ao longo dos rios e arroios, plantando \n\nsuas ro\u00e7as nas v\u00e1rzeas e vivendo nos locais mais altos. O imigrante europeu utilizou a mesma \n\n\u00e1rea dos horticultores, por\u00e9m a sua instala\u00e7\u00e3o foi bem mais impactante do que dos grupos \n\nanteriores. Ele ampliou a \u00e1rea para o cultivo e constru\u00e7\u00e3o de suas estruturas residenciais, \n\ncortou a mata para utiliz\u00e1-la como fonte de energia. Hoje, em 2008, as encostas do morros s\u00e3o \n\nutilizadas para a constru\u00e7\u00e3o das estruturas de cria\u00e7\u00e3o de animais (avicultura e suinocultura).  \n\n\u00c9 importante salientar que as pesquisas em arqueologia est\u00e3o num est\u00e1gio inicial \n\nno Vale. Este \u00e9 um trabalho pioneiro sobre popula\u00e7\u00f5es pr\u00e9-coloniais do Vale do Taquari/RS e, \n\na partir dos resultados, novos questionamentos surgem suscitando a necessidade de outras \n\npesquisas sobre a arqueologia, o ambiente e as rela\u00e7\u00f5es humanas.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 138\n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas  \n \n\n \n\n \n\nAB\u2019SABER, Aziz Nacib. Conhecimento sobre as flutua\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas do Quatern\u00e1rio no \nBrasil. Boletim da Sociedade Brasileira de Geologia. S\u00e3o Paulo: n. 6, p. 39-48, 1957. \n \nAFONSO, Marisa Coutinho. Arqueologia ou arqueologias da paisagem? In: XI \nCONGRESSO DA SOCIEDADE DE ARQUEOLOGIA BRASILEIRA. Rio de Janeiro: \nAnais, 2001. \n \nAG\u00caNCIA Brasil. Banco de Imagens. Dispon\u00edvel em:&lt;http:// \nwww.agenciabrasil.gov.br/imagens>. Acesso em 14 abr. 2008. \n \nAHLERT, Lucildo; GEDOZ, Sirlei Teresinha. Povoamento e desenvolvimento econ\u00f4mico na \nregi\u00e3o do Vale do Taquari, Rio Grande do Sul \u2013 1822 a 1930. Estudo e Debate. Lajeado: \nUNIVATES, ano 8, n. 1, p. 49-91, 2001. \n \nANGELUCCI, Diego E. A partir da terra: a contribui\u00e7\u00e3o da Geoarqueologia. In: MATEUS, \nJos\u00e9 Eduardo; MORENO-GARC\u00cdA, Marta (Org.). Paleoecologia humana e arqueoci\u00eancias: \num programa multidisciplinar para a arqueologia sob tutela da cultura. Lisboa: Instituto \nPortugu\u00eas de Arqueologia, 2003. \n \nAYOADE, John Oduola. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 climatologia para os tr\u00f3picos. Rio de Janeiro: \nBertrand Brasil, 2007. \n \nBACKES, Paulo; IRGANG, Bruno. \u00c1rvores do Sul. Guia de identifica\u00e7\u00e3o e interesse \necol\u00f3gico: as principais esp\u00e9cies nativas sul-brasileiras. Porto Alegre: Pallotti, 2002. \n \nBDR. Bando de Dados Regional. Perfil do Vale do Taquari. Dispon\u00edvel em:&lt;http:// \nwww.univates.br>. Acesso em 08 abr. 2008. \n \nBERNARD, Carmen; GRUZINSKI, Serge. Hist\u00f3ria do Novo Mundo. Da descoberta \u00e0 \nconquista, uma experi\u00eancia europ\u00e9ia (1492 \u2013 1500). S\u00e3o Paulo: Edusp, 1997. \n \n\nhttp://www.agenciabrasil.gov.br/imagens\nhttp://www.univates.br/\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 139\n\nBERTHO, \u00c2ngela Maria de Moraes. Os \u00edndios Guarani da Serra do Tabuleiro e a \nconserva\u00e7\u00e3o da natureza: uma perspectiva etnoambiental. Florian\u00f3polis: UFSC, 2005. Tese \nde Doutorado. \n \nBIGARELLA, Jo\u00e3o Jos\u00e9 e BECKER, Rosemari D. International Symposium on the \nQuaternary (Southern Brazil). Boletim Paranaense de Geoci\u00eancias. Curitiba: UFPR, n. 33, \np. 15-31, 1975. \n \nBINFORD, Lewis R. Em busca do passado. Lisboa: Publica\u00e7\u00f5es Europa-Am\u00e9rica, 1983. \n \nBOADO, Felipe Criado. Del terreno al espacio: planteamientos y perspectivas para \narqueolog\u00eda del paisaje. Revista Capa. Santiago de Compostela: p. 1-90, 1999. \n \nBRAIDWOOD, Robert John. Homens pr\u00e9-hist\u00f3ricos. Bras\u00edlia: Editora Universidade de \nBras\u00edlia, 1988. \n \nBROCHADO, Jos\u00e9 Proenza. An ecological model of the spread of pottery and agriculture \ninto Easterno South America. Urbana-Champaign: University of Illinois at Urbana-\nChampaign, 1984. Tese de Doutorado. \n \nBRUXEL, Juliane; JASPER, Andr\u00e9. A fam\u00edlia Cactaceae na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \nTaquari, RS, Brasil. Revista Acta Botanica Brasilica. S\u00e3o Paulo: SBB, n. 19, p. 71-79, 2005. \n \nBUTZER, Karl. Arqueolog\u00eda: una ecologia del hombre: m\u00e9todo y teoria para un enfoque \ncontextual. Barcelona: Ediciones Bellaterra, 1989. \n \nCARVALHO, Vera Regina F. Da Ilha de A\u00e7ores \u00e0 Freguesia de Taquari: uma trajet\u00f3ria dos \nimigrantes a\u00e7orianos no Continente do Rio Grande. Estudo e Debate. Lajeado: UNIVATES, \nv. 9, n. 1, p. 39-57, 2002. \n \nCHRISTOFOLETTI, Ant\u00f4nio. Geomorfologia. S\u00e3o Paulo: Editora Bl\u00fccher, 1980. \n \nDEAN, Warrren. A ferro e fogo: a hist\u00f3ria e a devasta\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica brasileira. S\u00e3o \nPaulo: Companhia das Letras, 1996. \n \nDEMARTINI, C\u00e9lia Maria Cristina. O mito do para\u00edso tropical: caracteriza\u00e7\u00e3o cultural e \ngerenciamento do patrim\u00f4nio arqueol\u00f3gico do Parque Estadual da Ilha do Cardoso. Revista \nCanind\u00e9. S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o: MAX, n. 8, p. 11-42, dezembro de 2006. \n \nDIAS, Adriana Schmidt. Sistemas de assentamentos e estilo tecnol\u00f3gico: uma proposta \ninterpretativa para a ocupa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-colonial do Alto Vale do Rio dos Sinos, Rio Grande do Sul. \nS\u00e3o Paulo: USP, 2003. Tese de Doutorado. \n \nDRUMMOND, Jos\u00e9 Augusto. A Hist\u00f3ria Ambiental: temas, fontes e linhas de pesquisa. \nEstudos Hist\u00f3ricos, Rio de Janeiro: FGV, v. 4, n. 8, p. 177-197, 1991. \n \nECKHARDT, Rafael Rodrigo. Zoneamento ambiental do Vale do Taquari. Lajeado: \nUNIVATES, 2005. Monografia. \n \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 140\n\nECKHARDT, Rafael Rodrigo; REMPEL, Claudete; SALDANHA, Dejanira Luderitz; \nGUERRA, Teresina; PORTO, Maria Luiza. An\u00e1lise e diagn\u00f3stico ambiental do Vale do \nTaquari \u2013 RS \u2013 Brasil, utilizando sensoriamento remoto e t\u00e9cnicas do geoprocessamento. In: \nXIII SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE SENSORIAMENTO REMOTO. Anais. Florian\u00f3polis: \n21 a 26 de abril 2007. \n \nEMBRAPA, Centro Nacional de Pesquisa de Solos (Rio de Janeiro, RJ). Sistema brasileiro \nde classifica\u00e7\u00e3o de solos. Bras\u00edlia: Embrapa Produ\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00e3o, 1999. \n \nFELIPIM, Adriana Perez. O sistema agr\u00edcola Guarani Mby\u00e1 e seus cultivares de milho: \num estudo de caso na Aldeia Guarani da Ilha do Cardoso, munic\u00edpio de Canan\u00e9ia, SP. \nPiracicaba: ESALQ, 2001. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. \n \nFERNANDEZ, Fernando. Aprendendo a li\u00e7\u00e3o de Chaco Canyon: do desenvolvimento \nsustent\u00e1vel a uma vida sustent\u00e1vel. Instituto Ethos Reflex\u00e3o, S\u00e3o Paulo: ETHOS, ano 6, n. \n15, p. 3-19, agosto 2005. \n \nFIEGENBAUM, Jones. Os artes\u00e3os da pr\u00e9-hist\u00f3ria do Vale do Taquari e sua cultura \nmaterial. Lajeado: UNIVATES, 2006. Monografia. \n \nFIEGENBAUM, Jones; SCHNEIDER, Patr\u00edcia; MACHADO, Neli Garlarce. O passado \nhist\u00f3rico revisto pela arqueologia no Vale do Taquari/RS: ocupa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-colonial. Revista \nHist\u00f3ria. Cruz Alta: UNICRUZ n. 6, p.134-139, 2005. \n \nFELDKIRCHER, Vandernice S.; SCHMITZ, Daniel. Laudo de cobertura vegetal. Lajeado: \nCooperativa Habitacional dos Profissionais de Ensino Ltda, 2007.  \n \nFRANCH, Jos\u00e9 Alcina (Org.). Diccionario de Arqueolog\u00eda. Madrid: Alianza Editorial, 1998. \n \nFUNARI, Pedro Paulo; NOELLI, Francisco Silva. Pr\u00e9-hist\u00f3ria do Brasil. S\u00e3o Paulo: \nContexto, 2002. \n \nGAYARARD-VALY, Yvette. A paleontologia. Lisboa: Editorial Inqu\u00e9rito, 1984. \n \nGOLDMEIER, Valter Augusto (Org.). S\u00edtios Arqueol\u00f3gicos do Rio Grande do Sul: fichas \nde registro existentes no Instituto Anchietano de Pesquisas, S\u00e3o Leopoldo, RS. S\u00e3o Leopoldo: \nUNISINOS, 1983. \n \nGOMES, Airto Francisco. Relvado 100 anos depois. Encantado: Grafen Editora, 2001. \n \nGOOGLE Earth. Image. Dispon\u00edvel em:&lt;http:// www.google.com.br>. Acesso em 04 mar. \n2008. \n \nGUERRA, Ant\u00f4nio Teixeira. Dicion\u00e1rio geol\u00f3gico-geomorfol\u00f3gico. Rio de Janeiro: \nSecretaria de Planejamento da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de \nGeografia e Estat\u00edstica - IBGE, 1980. \n \nHOELTZ, Sirlei Elaine. Artes\u00e3os e artefatos pr\u00e9-hist\u00f3ricos do Vale do Rio Pardo. Sant \nCruz do Sul: EDUNISC, 1997. \n \n\nhttp://www.google.com.br/\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 141\n\nHOELTZ, Sirlei Elaine. Tecnologia l\u00edtica: uma proposta de leitura para a compreens\u00e3o das \nind\u00fastrias do Rio Grande do Sul, Brasil, em tempos remotos. Porto Alegre: PUCRS, 2005. \nTese de Doutorado. \n \nHOUAISS, Ant\u00f4nio; VILLAR, Mauro de Salles; FRANCO, Francisco Manoel de Mello. \nDicion\u00e1rio Houaiss da L\u00edngua Portuguesa. Rio de Janeiro: Instituto Ant\u00f4nio Houaiss, 2001. \n \nINSTITUTO Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico do Vale do Taquari. Livro de Atas. Lajeado: Ata n. 19, \n04 setembro de 1987. \n \nJACOBUS, Andr\u00e9 Luiz. Alimentos usados pelo homem pr\u00e9-hist\u00f3rico. Documentos 05, 2\u00aa \nedi\u00e7\u00e3o S\u00e3o Leopoldo, Instituto Anchietano de Pesquisas, p.150-164, 2006. \n \nJUSTUS, Jarbas de Oliveira; MACHADO, Maria L\u00eddia de Abreu; FRANCO, Maria do \nSocorro Morreira. Geomorfologia. In: IBGE \u2013 Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. \nLevantamento de Recursos Naturais. Rio de Janeiro: IBGE, v. 33, p. 313-404, 1986. \n \nKALSING, Vitor. Cheias no Rio Taquari em setembro de 2007. Lajeado: 2007, 01 foto. \n \nKER, Jo\u00e3o Carlos; ALMEIDA, Jaime Ant\u00f4nio de. Pedologia. In: IBGE \u2013 Instituto Brasileiro \nde Geografia e Estat\u00edstica. Levantamento de Recursos Naturais. Rio de Janeiro: IBGE, v. \n33, p. 405-540, 1986. \n \nKERN, Arno Alvarez. Antecedentes ind\u00edgenas. Porto Alegre: Editora da Universidade \nFederal do Rio Grande do Sul, 1998. \n \nKERN, Arno Alvarez (Org.). Arqueologia pr\u00e9-hist\u00f3rica do Rio Grande do Sul. Porto \nAlegre: Mercado Aberto, 1997. \n \nKLAMT, S\u00e9rgio C\u00e9lio. Uma contribui\u00e7\u00e3o para o sistema de assentamento de um grupo \nhorticultor da Tradi\u00e7\u00e3o Cer\u00e2mica Tupiguarani. Santa Cruz do Sul: EDUNISC, 2005. \n \nLADEIRA, Maria In\u00eas. Comunidades Guarani da Baragem do Krukutu e a Linha de \nTransmiss\u00e3o de 750 kv Itaber\u00e1 \u2013 Tijuco Preto. Relat\u00f3rio de Interfer\u00eancias. S\u00e3o Paulo: \nFurnas, 2000. \n \nLARAIA, Roque de Barros. Cultura: um conceito antropol\u00f3gico. Rio de Janeiro: Jorge Zahar \nEditora, 1986. \n \nLEFF, Enrique. Epistemologia ambiental. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2002. \n \nL\u00c9VI-STRAUSS, Claude. Mito e significado. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70, 1978. \n \nMACHADO, Ademir Jos\u00e9. Avan\u00e7ar, adaptar e permanecer: a Tradi\u00e7\u00e3o Tupiguarani no \nM\u00e9dio Rio das Antas. S\u00e3o Leopoldo: UNISINOS, 2008. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. \n \nMACHADO, Neli Teresinha Galarce. An\u00e1lises e perspectivas geoambientais da \narqueologia e seus reflexos na cultura humana do Vale do Taquari-RS. Lajeado: Projeto \nde Pesquisa, Propex, UNIVATES, 2007. \n \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 142\n\nMACHADO, Neli Teresinha Galarce; MILDER, Saul Eduardo Seiguer. Prospec\u00e7\u00f5es \narqueol\u00f3gicas e f\u00edsico-qu\u00edmicas no s\u00edtio RS T 100: estruturas em San Valentin \u2013 Il\u00f3polis-RS. \nIn: MILDER, Saul Eduardo Seiguer (Org.) Anais do I Col\u00f3quio sobre S\u00edtios Constru\u00eddos: \ncasas subterr\u00e2neas. Santa Maria: Pallotti, 2005. \n \nMAESTRI, Mario. Os senhores do litoral: conquista portuguesa e agonia tupinamb\u00e1 no \nlitoral brasileiro (S\u00e9c. XVI). Porto Alegre: UFRGS, 1994. \n \nMAGNA Engenharia. Relat\u00f3rio t\u00e9cnico n\u00ba 01 (RT-01): cen\u00e1rio atual da Bacia Hidrogr\u00e1fica \ndo Sistema Taquari-Antas. Porto Alegre: Governo do Estado do RS, 1997. \n \nMARTINS, Marcos Lobato. Hist\u00f3ria e meio ambiente. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2007. \n \nMCN. Museu de Ci\u00eancias Naturais da Univates. Setor de Arqueologia. Lajeado: \nUNIVATES, 2005 \u2013 2008. \n \nMILDER, Saul Eduardo Seiguer. Ca\u00e7adores coletores: a problem\u00e1tica arqueol\u00f3gica e \nambiental sobre os primeiros povoadores do Rio Grande do Sul. Revista do CEPA. Santa \nCruz do Sul: EDUNISC, v. 23, n. 30, p. 7-56, 1999. \n \n_____. Arqueologia do Sudoeste do Rio Grande do Sul, uma perspectiva \ngeoarqueol\u00f3gica. S\u00e3o Paulo: USP/MAE, 2000. Tese de Doutorado. \n \nMILDER, Saul Eduardo Seiguer; SOARES, Andr\u00e9 Luis R. O S\u00edtio RS-JC-57: uma cronologia \npara a arqueologia Guarani. Revista do CEPA. Santa Cruz do Sul: EDUNISC,  v. 26, n\u00b0 \n35/36, p. 151\u2013168, 2002. \n \nMINIST\u00c9RIO do Ex\u00e9rcito. Departamento de Engenharia e Comunica\u00e7\u00f5es. Diretoria de \nServi\u00e7o Geogr\u00e1fico. Regi\u00e3o Sul do Brasil. Lajeado: Folha SH. 22-V-D-11-3, 1:50.000. \n \n_____. Departamento de Engenharia e Comunica\u00e7\u00f5es. Diretoria de Servi\u00e7o Geogr\u00e1fico. \nRegi\u00e3o Sul do Brasil. Arvorezinha: Folha SH. 22-V-B-IV-4, 1:50.000. \n \n_____. Departamento de Engenharia e Comunica\u00e7\u00f5es. Diretoria de Servi\u00e7o Geogr\u00e1fico. \nRegi\u00e3o Sul do Brasil. Caxias do Sul: Folha SH. 22-V-D, 1:250.000. \n \nMORAIS, Jos\u00e9 Lu\u00eds de. Perspectivas geoambientais da arqueologia do Paranapanema \npaulista. S\u00e3o Paulo: MAE/USP, 1999. Tese de Livre-Doc\u00eancia. \n \nMORENO, Jos\u00e9 Alberto. Clima do Rio Grande do Sul. Porto Alegre: Secretaria da \nAgricultura, 1961. \n \nNOELLI, Francisco Silva. Sem Tekoh\u00e1 n\u00e3o na Tek\u00f3: em busca de um modelo \netnoarqueol\u00f3gico da aldeia e da subsist\u00eancia Guarani e sua aplica\u00e7\u00e3o a uma \u00e1rea de dom\u00ednio \nno delta do Rio Jacu\u00ed-RS. Porto Alegre: PUCRS, 1993. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. \n \n_____. As hip\u00f3teses sobre o centro de origem e rotas de expans\u00e3o dos Tupi. Revista de \nAntropologia. S\u00e3o Paulo: USP, Volume 39 n\u00ba 2, p. 7-53, 1996. \n \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 143\n\nNOELLI, Francisco Silva. Dist\u00e2ncia entre as \u00e1reas de capta\u00e7\u00e3o de recursos l\u00edticos e o s\u00edtio \narqueol\u00f3gico do Arroio do Conde, Rio Grande do Sul. Revista do CEPA. Santa Cruz do Sul: \nEDUNISC, v. 21, n. 26, p. 113-131, setembro 1997. \n \nPAROLIN, Mauro. Cen\u00e1rios do Brasil e do Alto Rio Paran\u00e1 ap\u00f3s o \u00faltimo m\u00e1ximo \nglacial. Maring\u00e1: Universidade Estadual de Maring\u00e1, 2001. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. \n \nPROUS, Andr\u00e9. Arqueologia brasileira. Bras\u00edlia: Editora da Universidade de Bras\u00edlia, 1992. \n \nQUICK Bird. Imagens de sat\u00e9lite. Composi\u00e7\u00e3o Pan-Sharpened,  2006. \n \nRAMBO, Baldu\u00edno. A fisionomia do Rio Grande do Sul. S\u00e3o Leopoldo: Editora \nUNISINOS. 2000. \n \nREICHEL, Helo\u00edsa Jochims. A industrializa\u00e7\u00e3o no Rio Grande do Sul na Rep\u00fablica Velha. In \nDACANAL, Jos\u00e9 Hildebrando. (Org.). RS: economia e pol\u00edtica. Porto Alegre: Mercado \nAberto, 1979. \n \nREMPEL, Claudete. Aplica\u00e7\u00e3o do sensoriamento remoto para determina\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o \nda mata nativa da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Forqueta \u2013 RS, entre 1985 e 1995. Porto \nAlegre: UFRGS, 2000. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. \n \nRENFREW, Colin; BAHN, Paul. Arqueologia: teorias, m\u00e9todos y pr\u00e1ctica. Madrid: Akal \nEdiciones, 1998. \n \nROGGE, Jairo Henrique. Adapta\u00e7\u00e3o na floresta subtropical: A Tradi\u00e7\u00e3o Tupiguarani no \nM\u00e9dio Rio Jacu\u00ed no Rio Pardo. Documentos 6. S\u00e3o Leopoldo: Instituto Anchietano de \nPesquisas,  p. 3-156, 1996. \n \nSACHS, Ignacy. Sociedade, Cultura e Meio Ambiente. Mundo &amp; Vida, Rio de Janeiro, v. 2, \np. 7-13, 2000. \n \nSANTOS, Milton. A natureza do espa\u00e7o: t\u00e9cnica e tempo, raz\u00e3o e emo\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: \nEDUSP, 2006. \n \nSCATAMACCHIA, Maria Cristina Mineiro; et al. An\u00e1lise de capta\u00e7\u00e3o de recursos da \u00e1rea do \nS\u00edtio Minera\u00e7\u00e3o, Iguape, SP. Revista do Museu de Arqueologia e Etnologia. S\u00e3o Paulo: \nUSP, p. 55-69, 1991. \n \nSCHIERHOLT, Jos\u00e9 Alfredo. Lajeado I. Lajeado: [s.e.], 1992. \n \nSCHIFFER, Michael Brian. Archeological context and systemic context. Behavioral \narchaelogy: first principles. Salt Lake City: University of Utah Press, p. 25\u201334, 1972. \n \nSCHMITZ, Pedro Ign\u00e1cio. Migrantes da Amaz\u00f4nia: a Tradi\u00e7\u00e3o Tupiguarani. Documentos 5. \n2\u00aa edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Leopoldo: Instituto Anchietano de Pesquisas, p. 31-63, 2006. \n \nSCHMITZ, Pedro Ign\u00e1cio; NAUE, Guilherme; BECKER, \u00cdtala Irene Basile. Os aterros dos \nCampos do Sul: a Tradi\u00e7\u00e3o Vieira. In: KERN, Arno Alvarez (Org.). Arqueologia pr\u00e9-\nhist\u00f3rica do Rio Grande do Sul. Porto Alegre: Mercado Aberto, 1997. \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 144\n\n \nSCHMITZ, Pedro Ign\u00e1cio; BECKER, \u00cdtala Basile. Os primitivos engenheiros do planalto e \nsuas estruturas subterr\u00e2neas: a Tradi\u00e7\u00e3o Taquara. Documentos 5. 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Leopoldo: \nInstituto Anchietano de Pesquisas , p. 65-99, 2006. \n \nSILVA, Fab\u00edola Andrade. As tecnologias e seus significados. Revista Canind\u00e9. S\u00e3o \nCrist\u00f3v\u00e3o: MAX, n. 2, p. 119-138, dezembro de 2002. \n \nSOARES, Andr\u00e9 Luis R. Contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 arqueologia Guarani: estudo do S\u00edtio R\u00f6pke. S\u00e3o \nPaulo USP/MAE, 2004. Tese de Doutorado. \n \nSOFFIATI, Arthur. Fundamentos filos\u00f3ficos e hist\u00f3ricos para o exerc\u00edcio da ecocidadania e \nda ecoeduca\u00e7\u00e3o. In: LOUREIRO, Carlos Frederico Bernardo; LAYRARGUES, Philippe \nPonier; CASTRO, Ronaldo Souza de, (Org.). Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: respondendo o espa\u00e7o \nda cidadania. S\u00e3o Paulo: Cortez: 2005. \n \nSOUZA, Valdemarina Bidone de Azevedo e. Pesquisa Bibliogr\u00e1fica. Porto Alegre: 1995 \n(mimeo). \n \nSUGUIO, Kenitiro. Geologia do Quatern\u00e1rio e mudan\u00e7as ambientais: passado + presente \n= futuro? S\u00e3o Paulo: Paulo\u2019s Comunica\u00e7\u00e3o e Artes Gr\u00e1ficas 1999 \n \nTEIXEIRA, Mario Buede; NETO, Augusto Barbosa Coura. Vegeta\u00e7\u00e3o. In: IBGE \u2013 Instituto \nBrasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Levantamento de Recursos Naturais. Rio de Janeiro: \nV. 33, p. 541-632, 1986. \n \nTHOMPSON, John B. Ideologia e cultura moderna. Petr\u00f3polis: Vozes, 1995. \n \nWAGNER, Gustavo Peretti. Ceramistas pr\u00e9-coloniais do Litoral Norte. Porto Alegre: \nPUCRS, 2004. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 145\n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 146\n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 147\n\n \n \n \n \n \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 148\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 149\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n 150"}]}}}