{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.25261"}, {"@name": "filename", "#text": "9902_126640.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "FUNDA\u00c7\u00c3O GETULIO VARGAS\nESCOLA DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O DE EMPRESAS DE S\u00c3O PAULO\nRAFAEL OLIVA\nACCOUNTABILITY PARLAMENTAR NO PRESIDENCIALISMO BRASILEIRO: DECIFRANDO O CASO DAS AG\u00caNCIAS REGULADORAS\nRAFAEL OLIVA\nACCOUNTABILITY PARLAMENTAR NO PRESIDENCIALISMO BRASILEIRO: DECIFRANDO O CASO DAS AG\u00caNCIAS REGULADORAS\nTese apresentada \u00e0 Escola de Administra\u00e7\u00e3o de Empresas de S\u00e3o Paulo da Funda\u00e7\u00e3o Getulio Vargas, como requisito para obten\u00e7\u00e3o de t\u00edtulo de Doutor em Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica\nCampo de conhecimento:\nTransforma\u00e7\u00f5es do Estado e Pol\u00edticas P\u00fablicas\nOrientador: Prof. Dr. Fernando Luiz Abrucio\nOliva, Rafael.\nAccountability parlamentar no presidencialismo brasileiro: decifrando o caso das ag\u00eancias reguladoras/ Rafael Oliva. - 2006.\n211 f\nOrientador: Fernando Luiz Abrucio.\nTese (doutorado) - Escola de Administra\u00e7\u00e3o de Empresas de S\u00e3o Paulo.\n1.\tBurocracia - Brasil. 2. Reforma do Estado. 3. Reforma administrativa - Brasil. 4. Ag\u00eancias reguladoras de atividades privadas. 5. Poder legislativo - Brasil. 6. Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica (Brasil). 7. Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo (Brasil). 8. Ag\u00eancia Nacional de Telecomunica\u00e7\u00f5es (Brasil). I. Abrucio, Fernando Luiz. II. Tese (doutorado) -Escola de Administra\u00e7\u00e3o de Empresas de S\u00e3o Paulo. III. T\u00edtulo.\nCDU 35(81)\nDedicat\u00f3ria\nDedico este trabalho \u00e0 minha fam\u00edlia. Aos meus pais, Maria Helena e Didio, e ao meu irm\u00e3o, Daniel.\nAgradecimentos\nA produ\u00e7\u00e3o dessa tese envolveu ajudas de v\u00e1rios tipos e de muitas pessoas diferentes.\nPrimeiramente, gostaria de agradecer ao meu orientador, Fernando Abrucio, pela orienta\u00e7\u00e3o amiga, inteligente e sempre estimulante. Pela capacidade de lidar com as minhas afli\u00e7\u00f5es, por me incentivar a escrever com liberdade (apesar da minha resist\u00eancia), pela leitura atenta, pela tranq\u00fcilidade. Pela minha inicia\u00e7\u00e3o na Ci\u00eancia Pol\u00edtica.\nAgradecimentos especiais tamb\u00e9m devem ser feitos:\nAo Professor Edson de Oliveira Nunes, coordenador do Instituto Data Brasil de Ensino e Pesquisa, e aos demais membros da equipe respons\u00e1vel pelo desenvolvimento da pesquisa \u201cDemocracia e Regula\u00e7\u00e3o no Brasil: g\u00eanese e instala\u00e7\u00e3o da ANEEL, ANATEL e ANP\u201d, em particular a Leandro Molhano Ribeiro e a Helenice Vieira Andrade. O acesso ao valioso acervo documental constitu\u00eddo no curso da pesquisa, que me foi generosamente franqueado, teve import\u00e2ncia decisiva no desenvolvimento deste trabalho.\nA Diogo Coutinho e Marcos Paulo Ver\u00edssimo, cuja solidariedade na elabora\u00e7\u00e3o desta tese terei muita dificuldade para retribuir. Ainda bem que terei a vida inteira pela frente para tentar. Pelas discuss\u00f5es sobre o trabalho, pela revis\u00e3o cr\u00edtica dos textos, pela sugest\u00e3o de formula\u00e7\u00f5es alternativas, pela for\u00e7a dada nos momentos mais estreitos, um obrigado especial. \u00c9 claro que a responsabilidade integral pelos erros e omiss\u00f5es cometidos no trabalho s\u00e3o de minha inteira e exclusiva responsabilidade.\nAos diretores da LCA Consultores por me terem concedido o tempo necess\u00e1rio para a conclus\u00e3o do trabalho principalmente nesses \u00faltimos quatro meses, condi\u00e7\u00e3o sem a qual a tese n\u00e3o seria finalizada.\nA Paulo Mattos, pela amizade fraterna, pelos debates intensos sobre pol\u00edtica e democracia e tamb\u00e9m por ter me levado a mergulhar no mundo da regula\u00e7\u00e3o.\nA Cec\u00edlia Olivieri, pelo conv\u00edvio intelectual e por ter me dado a chance de me beneficiar da sua cabe\u00e7a brilhante.\nAos amigos queridos que me apoiaram com imenso carinho nesse percurso. Cada um do seu jeito, cada um a seu tempo, mas sempre com imenso carinho. Que bom t\u00ea-los por perto! Ina\u00ea, Cristian, Claudia, Gabi, Jorge, Joana, Gustavo Madi, Roberto Vermulm, Nanda, Marina, Laurinha, Erica, Ana Hutz, F\u00ea Camargo, Carol Duprat, Paulete, Ricardo Nara, Car\u00f4, Paula,\nR\u00ea Domingos, Rita, Ana Mutran, Fab\u00edola, Faf\u00e1, Andr\u00e9, Bernardo Macedo, Ana Clara, Silvia Fag\u00e1, Renato Seixas, Pedro Macedo, Conrado, Fernanda Meirelles.\nA Carol, pelo amor paciente e companheiro dos nossos tr\u00eas anos. E pela amizade dos pr\u00f3ximos tempos.\nA Olga, Wesley, Nice, Flavia, Carol Setti, Tia Lourdes, por me ajudarem a manter o equil\u00edbrio.\nAos meus pais e meu irm\u00e3o, pelo amor de sempre.\nOutros agradecimentos importantes que de forma nenhuma podem ser esquecidos.\nAos colegas e amigos do projeto tem\u00e1tico Direito e Democracia (CEBRAP-FAPESP). Em particular, aos coordenadores do projeto, professores Marcos Nobre e Ricardo Terra, e aos membros do grupo \u201cReforma do Estado e Democracia\u201d: Paulo, Diogo, Jean Paul, Mariana Motta Prado e Vinicius.\n\u00c0s professoras Maria Rita Loureiro e Regina Pacheco. Pelo est\u00edmulo, pelas disciplinas e pelas sugest\u00f5es e cr\u00edticas feitas no exame de qualifica\u00e7\u00e3o.\nA professora Marta Farah, pela ajuda no epis\u00f3dio de Austin.\nAos entrevistados que me ajudaram a elucidar quest\u00f5es importantes sobre o processo de institui\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias reguladoras no Brasil: Carlos Ari Sundfeld, Jos\u00e9 Geraldo Piquet Carneiro, e os deputados Luciano Zica e Eliseu Resende.\nRESUMO\nA tese procura analisar a atua\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional no momento de cria\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias reguladoras de primeira gera\u00e7\u00e3o no Brasil (ANEEL, ANP e ANATEL), assim como no momento posterior \u00e0 sua instala\u00e7\u00e3o. O estudo mostra de que forma a preocupa\u00e7\u00e3o com a accountability parlamentar se fez presente na concep\u00e7\u00e3o e na opera\u00e7\u00e3o dessas ag\u00eancias entre 1998 e 2004.\nPalavras chave: Burocracia; Ag\u00eancias Reguladoras; Reforma do Estado; Regula\u00e7\u00e3o; Accountability\nABSTRACT\nThis study analyses the Legislative behaviour related to regulatory agencies in Brazil, considering two different moments: the institution moment, when the agencies were created; and the operation moment, when the agencies started to play their role. Therefore, the study considers the way legislators concerns related to accountability were expressed before and after (1998-2004) the building of regulatory framework in Brazil.\nKeywords: Bureaucracy; Regulatory Agencies; State Reform; Regulation; Accountability.\nSUM\u00c1RIO\nIntrodu\u00e7\u00e3o ...................................................................12\n1.\tDemocracia e Regula\u00e7\u00e3o ....................................................28\n1.1.\tO controle democr\u00e1tico dos governos: o problema das burocracias............ 28\n1.2.\tO debate sobre a legitimidade democr\u00e1tica da atividade regulat\u00f3ria .........34\n1.3.\tO controle democr\u00e1tico das burocracias: a id\u00e9ia de accountability...........42\n1.4.\tOs atores do controle democr\u00e1tico das burocracias - o papel do legislativo .45\n1.5.\tAccountability das ag\u00eancias reguladoras: uma cr\u00edtica a MAJONE...............51\n2.\tA accountability pol\u00edtica das ag\u00eancias reguladoras na experi\u00eancia internacional.\n2.1.\tA experi\u00eancia norte-americana: .................................................55\n2.1.1.\tAgencifica\u00e7\u00e3o e despolitiza\u00e7\u00e3o .............................................55\n2.1.2.\tO Administrative Procedure Act e o Congresso ...............................59\n2.1.3.\tA afirma\u00e7\u00e3o da responsabiliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica ..................................63\n2.1.4.\tAccountability do rule-making nos EUA ......................................68\n2.2.\tAs autoridades independentes na Europa......................................... 74\n3.\tAccountability parlamentar no Brasil? ...........................................79\n3.1.\tLimites para o desenvolvimento da accountability parlamentar no Brasil: refer\u00eancias\nte\u00f3rico-anal\u00edticas................................................................... 82\n3.1.1.\tO problema da representa\u00e7\u00e3o ................................................82\n3.1.2.\tLimites \u00e0 accountability: a concentra\u00e7\u00e3o de poderes constitucionais ........88\n3.2.\tConsidera\u00e7\u00f5es finais ..........................................................100\n4.\tA constru\u00e7\u00e3o do aparato regulat\u00f3rio brasileiro: antecedentes da tramita\u00e7\u00e3o\nlegislativa ........................................................................102\n4.1.\tA reforma do Estado brasileiro e a quebra do monop\u00f3lio estatal nas telecomunica\u00e7\u00f5es e\nno petr\u00f3leo .........................................................................103\n4.2.\tO PDRAE e as ag\u00eancias reguladoras..............................................106\n4.3.\tA Recomenda\u00e7\u00e3o para a constru\u00e7\u00e3o do marco legal dos entes reguladores..........109\n4.4.\tA elabora\u00e7\u00e3o dos anteprojetos de lei nos Minist\u00e9rios ..........................112\n4.4.1.\tO anteprojeto da ANEEL.....................................................113\n4.4.2.\tO anteprojeto da ANP ......................................................115\n4.4.3.\tO anteprojeto da ANATEL ...................................................115\n5.\tO papel do legislativo na constru\u00e7\u00e3o do aparato regulat\u00f3rio brasileiro: o tema da\nAccountability parlamentar...........................................................118\n5.1.\tO conte\u00fado dos anteprojetos e a tramita\u00e7\u00e3o legislativa: ANEEL.................. 121\n5.1.1.\tA accountability regulat\u00f3ria da ANEEL no anteprojeto de lei ................122\n5.1.2.\tA tramita\u00e7\u00e3o do PL 1.669/96................................................ 123\n5.2.\tO conte\u00fado dos anteprojetos e a tramita\u00e7\u00e3o legislativa: ANP.....................136\n5.2.1.\tA accountability regulat\u00f3ria da ANP no anteprojeto de lei ..................136\n5.2.2.\tA tramita\u00e7\u00e3o do PL 2.142/96 ............................................... 137\n5.3.\tO conte\u00fado dos anteprojetos e a tramita\u00e7\u00e3o legislativa: ANATEL..................147\n5.3.1.\tA accountability regulat\u00f3ria da ANATEL no anteprojeto de lei ...............147\n5.3.2.\tA tramita\u00e7\u00e3o do PL 2.648/96 ............................................... 151\n5.4.\tS\u00edntese e considera\u00e7\u00f5es finais..................................................160\n6.\tA fiscaliza\u00e7\u00e3o da atividade regulat\u00f3ria pelo Congresso ..........................164\n6.1.\tMecanismos de accountability parlamentar: dados dispon\u00edveis.....................166\n6.2.\tEvolu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de accountability: panorama geral e regula\u00e7\u00e3o ...............168\n6.3.\tComo se distribuem as a\u00e7\u00f5es de accountability entre os partidos? ...............174\n6.4.\tO conte\u00fado da fiscaliza\u00e7\u00e3o da regula\u00e7\u00e3o: qual \u00e9 objeto da a\u00e7\u00e3o dos parlamentares?\nMotiva\u00e7\u00f5es e temas ..................................................................178\n6.4.1.\tA demanda por controle da ANEEL: an\u00e1lise por temas .........................183\n6.5.\tNotas sobre o uso dos dispositivos constitucionais pelas Comiss\u00f5es Permanentes da\nC\u00e2mara dos Deputados ................................................................192\n6.6.\tConsidera\u00e7\u00f5es finais ...........................................................197\n7.\tS\u00edntese e Considera\u00e7\u00f5es finais\t199\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas ......................................................... 202\nIntrodu\u00e7\u00e3o\nEntre as principais preocupa\u00e7\u00f5es que marcaram a agenda de reflex\u00e3o e a\u00e7\u00e3o dos governos brasileiros nos anos 1990 aparece com particular destaque o tema da Reforma do Estado. Entretanto, se esse tema j\u00e1 aparecera nos primeiros anos da d\u00e9cada, no governo de Fernando Collor de Mello, ser\u00e1 nos dois mandatos de Fernando Henrique Cardoso que ser\u00e1 posta em curso uma ampla e profunda agenda reformista. De fato, \u00e9 a partir de 1994 que ser\u00e3o os dados passos decisivos em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de um padr\u00e3o de interven\u00e7\u00e3o estatal distinto daquele que ao longo do s\u00e9culo prevaleceu como reflexo da heran\u00e7a varguista.\nDesde ent\u00e3o, o esfor\u00e7o de reforma se projetou em diversas dire\u00e7\u00f5es. Uma delas foi a tentativa de se reconfigurar a inser\u00e7\u00e3o internacional da economia brasileira, algo que foi perseguido por meio da consecu\u00e7\u00e3o de um conjunto de iniciativas cujo des\u00edgnio foi ampliar o grau de abertura -comercial e financeira - da economia brasileira, movimento que j\u00e1 havia sido iniciado no governo Collor. N\u00e3o menos importante, por\u00e9m, foi o empenho devotado pelo governo Cardoso no sentido de redefinir o papel do Estado e as suas formas de interven\u00e7\u00e3o sobre a sociedade e a economia, projeto que se encontra amplamente caracterizado em seus objetivos e iniciativas no Plano Diretor de Reforma do Estado (PDRE) de novembro de 1995.\nAs principais proposi\u00e7\u00f5es presentes nesse documento s\u00e3o conhecidas. Com base na avalia\u00e7\u00e3o de que o modelo de interven\u00e7\u00e3o do Estado prevalecente at\u00e9 os anos finais da d\u00e9cada de 80 havia se esgotado, o projeto de reforma sugeria uma profunda \u201creconstru\u00e7\u00e3o do Estado brasileiro\u201d (PDRE), que deveria se pautar por cinco princ\u00edpios b\u00e1sicos: a reorganiza\u00e7\u00e3o financeira-patrimonial do Estado brasileiro, de maneira a que se alcan\u00e7asse um ajuste fiscal duradouro que permitisse um melhor manejo da gest\u00e3o macroecon\u00f4mica; a reforma de previd\u00eancia social, por raz\u00f5es semelhantes; a inova\u00e7\u00e3o dos instrumentos de pol\u00edtica social de maneira a lhes conferir maior abrang\u00eancia e incrementar os seus resultados; a implementa\u00e7\u00e3o de reformas econ\u00f4micas orientadas para o mercado, dentre as quais a pr\u00f3pria abertura econ\u00f4mica ; e a reforma do pr\u00f3prio aparelho de Estado, segundo a expectativa de fortalecer a sua capacidade de implementar pol\u00edticas p\u00fablicas de forma eficiente.\nEsse \u00faltimo aspecto seria de particular import\u00e2ncia dentro da estrat\u00e9gia de reforma. Com base no diagn\u00f3stico de que o padr\u00e3o de interven\u00e7\u00e3o estatal precedente havia dado origem a um aparato\nburocr\u00e1tico cada vez menos capaz de atender de forma satisfat\u00f3ria \u00e0s demandas por pol\u00edticas p\u00fablicas, o Plano Diretor estabelece como diretriz central da agenda reformista o objetivo de conferir \u00e0 a\u00e7\u00e3o estatal um car\u00e1ter eminentemente coordenador-regulador, em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 uma atua\u00e7\u00e3o marcada pela centraliza\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es de execu\u00e7\u00e3o e presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos, tra\u00e7o pr\u00f3prio do paradigma da \u201cAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Burocr\u00e1tica\u201d (PDRE) t\u00edpico do per\u00edodo anterior. Vale dizer, com vistas a que fossem conferidos graus crescentes de efici\u00eancia \u00e0 interven\u00e7\u00e3o estatal tratar-se-ia de restringir os espa\u00e7os em que o Estado atuaria diretamente, devendo-se buscar a partir de ent\u00e3o n\u00e3o apenas a cria\u00e7\u00e3o de estruturas administrativas mais aut\u00f4nomas para a gest\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de determinadas pol\u00edticas p\u00fablicas como tamb\u00e9m a transfer\u00eancia de fun\u00e7\u00f5es que poderiam ser atendidas \u201cvia mercado\u201d \u00e0 iniciativa privada.\nNo que se refere \u00e0 \u00faltima dessas inten\u00e7\u00f5es, a privatiza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos antes ofertados por empresas estatais, j\u00e1 no primeiro semestre do seu governo, no in\u00edcio de 1995, Fernando Henrique Cardoso d\u00e1 os primeiros passos ao encaminhar ao Congresso Nacional Projetos de Emenda Constitucional (PECs) com o objetivo de quebrar o monop\u00f3lio do Estado nos setores de telecomunica\u00e7\u00f5es e de g\u00e1s e petr\u00f3leo. Em paralelo iniciam-se os estudos dentro do poder Executivo para que fosse encaminhada tamb\u00e9m a privatiza\u00e7\u00e3o das empresas estatais de energia el\u00e9trica.\nAinda que tenha havido alguma resist\u00eancia dentro do Congresso Nacional com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s PECs preparadas pelo poder Executivo, em particular dos partidos que \u00e0 \u00e9poca se encontravam na oposi\u00e7\u00e3o, a aprova\u00e7\u00e3o das Emendas Constitucionais acabou por se concretizar com relativa facilidade. Diante desse resultado, foi posto em andamento o processo de prepara\u00e7\u00e3o do programa de privatiza\u00e7\u00e3o e liberaliza\u00e7\u00e3o nos tr\u00eas setores. Assim, j\u00e1 entre 1995 e 1996, inicia-se a elabora\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica necess\u00e1ria \u00e0 estrutura\u00e7\u00e3o desses setores sob condi\u00e7\u00f5es de mercado.\n\u00c9 nesse momento ent\u00e3o que \u00e9 conformado um dos principais resultados do projeto de reforma, a saber, a concep\u00e7\u00e3o de um tipo de burocracia at\u00e9 ent\u00e3o in\u00e9dito no panorama administrativo brasileiro, as ag\u00eancias reguladoras.\nAs ag\u00eancias brasileiras foram concebidas como \u00f3rg\u00e3os dotados de compet\u00eancias amplas para o disciplinamento dos setores a serem privatizados e tamb\u00e9m para outros setores. Em suas leis de cria\u00e7\u00e3o, lhes foram reservadas atribui\u00e7\u00f5es numerosas e diversificadas, dentre as quais: fun\u00e7\u00f5es\nnormativas, relativas ao estabelecimento das regras de opera\u00e7\u00e3o do mercado sob regula\u00e7\u00e3o; fun\u00e7\u00f5es executivas, referentes \u00e0s a\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o do cumprimento das normas editadas pelos entes regulados (concession\u00e1rios e autorizat\u00e1rios); e fun\u00e7\u00f5es quase-jurisdicionais (ou adjucativas), com o que lhe foram concedidas compet\u00eancias para arbitrar eventuais lit\u00edgios entre as empresas prestadoras dos servi\u00e7os regulados. Assim definidos, esses \u00f3rg\u00e3os tornaram-se a inst\u00e2ncia principal de coordena\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas que se encontram sob sua autoridade.\nA cria\u00e7\u00e3o de burocracias dotadas de extensas responsabilidades setoriais n\u00e3o \u00e9 propriamente uma novidade na hist\u00f3ria administrativa brasileira. No per\u00edodo desenvolvimentista tamb\u00e9m se assistiu \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de um conjunto numeroso de \u00f3rg\u00e3os que tamb\u00e9m integrados \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o Indireta respondiam por fun\u00e7\u00f5es regulat\u00f3rias, entendendo-se por regula\u00e7\u00e3o a defini\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros e limites que condicionam o as decis\u00f5es de agentes p\u00fablicos ou privados. Essa semelhan\u00e7a, entretanto, n\u00e3o impede que se reconhe\u00e7a na constitui\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias reguladoras uma aut\u00eantica inova\u00e7\u00e3o institucional na paisagem pol\u00edtico-administrativa brasileira, em face de duas caracter\u00edsticas que, na compara\u00e7\u00e3o com outras burocracias, lhe conferem especificidade.\nPor um lado, a circunst\u00e2ncia de que a estrutura decis\u00f3ria das ag\u00eancias acolhe condi\u00e7\u00f5es pouco encontradi\u00e7as em outros organismos que integram a administra\u00e7\u00e3o direta e indireta do Estado brasileiro, notadamente processos deliberativos em regime colegiado e, em alguns casos, a previs\u00e3o de procedimentos rotineiros de consultas e audi\u00eancias p\u00fablicas que permitem a participa\u00e7\u00e3o direta de potenciais interessados na formula\u00e7\u00e3o de normas administrativas, por meio de contribui\u00e7\u00f5es.\nPor outro, a previs\u00e3o de que, para a execu\u00e7\u00e3o de suas fun\u00e7\u00f5es, essas burocracias devam contar com atributos de autonomia e independ\u00eancias ausentes em outras organiza\u00e7\u00f5es do aparelho estatal, inclusive burocracias setoriais criadas no passado. Aqui, destaca-se, em primeiro lugar, o mandato fixo de seus dirigentes. Diferentemente do que ocorre com outras posi\u00e7\u00f5es da estrutura administrativa brasileira, nas quais o seu titular est\u00e1 sujeito \u00e0 possibilidade de demiss\u00e3o ad nutum por determina\u00e7\u00e3o do chefe do poder Executivo, os dirigentes das ag\u00eancias n\u00e3o podem ser removidos a qualquer tempo, devendo ser substitu\u00eddos apenas \u00e0 conclus\u00e3o de seus respectivos mandatos. E, em segundo lugar, a circunst\u00e2ncia de que as decis\u00f5es regulat\u00f3rias n\u00e3o est\u00e3o sujeitas \u00e0 revis\u00e3o do presidente da rep\u00fablica e de seus ministros. \u00c9 com base nessa condi\u00e7\u00e3o que se\nafirma que em mat\u00e9ria regulat\u00f3ria os dirigentes das ag\u00eancias respondem por decis\u00f5es \u201cem \u00faltima inst\u00e2ncia\u201d, ressalvada a possibilidade de revis\u00e3o judicial (controle de legalidade do ato administrativo pelo poder judici\u00e1rio). Trata-se, claramente, de uma condi\u00e7\u00e3o inexistente em outros organismos do aparelho estatal que, diferentemente, encontram-se subordinados hierarquicamente ao chefe do poder Executivo.\nH\u00e1 que se notar, todavia, que a cria\u00e7\u00e3o no Brasil de burocracias com esses contornos n\u00e3o constitui um epis\u00f3dio isolado, conforme observa MELO (2002:247). Ao contr\u00e1rio, reproduz movimento recente observado no plano internacional, sobretudo nos pa\u00edses europeus do continente e nas novas democracias da Am\u00e9rica Latina e do leste europeu, pelo qual se observa a redefini\u00e7\u00e3o das formas da interven\u00e7\u00e3o estatal em favor de formatos mais descentralizados, movimento particularmente acentuado nas \u00faltimas duas d\u00e9cadas em raz\u00e3o da consecu\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m nesses pa\u00edses, das reformas orientadas para o mercado, dentro as quais as iniciativas orientadas para a liberaliza\u00e7\u00e3o de mercados e privatiza\u00e7\u00e3o de companhias estatais.\nNos termos de MAJONE (1997), a institui\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os dotados de maior autonomia em rela\u00e7\u00e3o ao poder Executivo, como as ag\u00eancias reguladoras, integraria uma aut\u00eantica mudan\u00e7a estrutural nos contornos da interven\u00e7\u00e3o estatal. Tratar-se-ia, segundo esse autor, de uma transi\u00e7\u00e3o do \u201cEstado Positivo\u201d para o chamado \u201cEstado Regulador\u201d pela qual se estaria assistindo a uma progressiva converg\u00eancia das iniciativas de reforma do Estado no sentido da ado\u00e7\u00e3o do que o autor qualifica como \u201cestilo americano de regula\u00e7\u00e3o\u201d (1996:10).\nNesse processo, que se originaria do questionamento das modalidades de interven\u00e7\u00e3o t\u00edpicas do per\u00edodo keynesiano - a exemplo das pol\u00edticas de sustenta\u00e7\u00e3o da demanda agregada e das a\u00e7\u00f5es de planejamento baseadas na propriedade p\u00fablica de atividades econ\u00f4micas -, o recurso a um padr\u00e3o de a\u00e7\u00e3o estatal em que se combinam delega\u00e7\u00e3o administrativa e autonomia decis\u00f3ria, tra\u00e7os caracter\u00edsticos do modelo administrativo norte-americano, espelharia uma inflex\u00e3o simb\u00f3lica em duas dire\u00e7\u00f5es. De um lado, revelando uma maior confian\u00e7a na opera\u00e7\u00e3o dos mecanismos de mercado como inst\u00e2ncia primordial de coordena\u00e7\u00e3o da economia e o entendimento de que a interven\u00e7\u00e3o estatal se justificaria apenas se ocorresse de forma seletiva, concentrando-se nas atividades em que reconhecidamente se fizessem presentes \u201cfalhas de mercado\u201d, como situa\u00e7\u00f5es de monop\u00f3lio natural e informa\u00e7\u00e3o assim\u00e9trica, entre outras. De\noutro, traduzindo uma estrat\u00e9gia de desconcentra\u00e7\u00e3o do poder estatal orientada para a prote\u00e7\u00e3o da qualidade e da continuidade das pol\u00edticas p\u00fablicas.\nDesde os seus momentos iniciais, a cria\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias reguladoras no Brasil tem sido saudada com consider\u00e1vel entusiasmo por bom n\u00famero de analistas. Em especial, dois aspectos associados a essas burocracias t\u00eam sido particularmente celebrados. Em primeiro lugar, a possibilidade inscrita no seu desenho institucional, e j\u00e1 indicada acima, de que o processo de produ\u00e7\u00e3o normativa se desenvolva contando com a contribui\u00e7\u00e3o de potenciais interessados em consultas e audi\u00eancias p\u00fablicas. Para alguns autores, ter-se-ia criado um espa\u00e7o de \u201cmedia\u00e7\u00e3o\u201d que seria mais afeito \u00e0 express\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o da multiplicidade de interesses, tra\u00e7o caracter\u00edstico das sociedades contempor\u00e2neas (AZEVEDO, 1999:81) e, que, supostamente, seria mais dificilmente contemplado nos processos de tomada de decis\u00e3o t\u00edpicos da burocracia tradicional. Para outros, seguindo em linha semelhante, ter-se-ia introduzido um \u201cpotencial democr\u00e1tico\u201d, antes desconhecido na elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas, ampliando-se as oportunidades de participa\u00e7\u00e3o direta da sociedade nesses processos. (MATTOS: 2004)\nMais enf\u00e1tica, por\u00e9m, tem sido a avalia\u00e7\u00e3o de que a cria\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias reguladoras deveria ser percebida como express\u00e3o de uma mudan\u00e7a qualitativa nos contornos da interven\u00e7\u00e3o estatal. De acordo com essa vis\u00e3o, o atributo diferenciador desses novos entes administrativos consistiria na centralidade conferida \u00e0 expertise como crit\u00e9rio principal de recrutamento de seus quadros, circunst\u00e2ncia que tornaria poss\u00edvel que a elabora\u00e7\u00e3o e a implementa\u00e7\u00e3o da atividade regulat\u00f3ria fossem dirigidas por requisitos mais elevados de excel\u00eancia t\u00e9cnica, qualidade nem sempre percebida nas burocracias submetidas a um regime de subordina\u00e7\u00e3o direta aos \u00f3rg\u00e3os centrais da administra\u00e7\u00e3o.\nA percep\u00e7\u00e3o positiva dos potenciais benef\u00edcios decorrentes do desenho institucional das ag\u00eancias reguladoras brasileiras n\u00e3o tem sido, por\u00e9m, incontroversa. Pelo contr\u00e1rio, ao lado da identifica\u00e7\u00e3o das possibilidades de avan\u00e7o, acima mencionadas, a cria\u00e7\u00e3o dessas novas burocracias tem sido submetida a questionamentos de natureza diversa, revelando que a acomoda\u00e7\u00e3o desses \u00f3rg\u00e3os \u00e0 nossa paisagem institucional est\u00e1 longe de se completar e dando lugar a um turbulento processo de assimila\u00e7\u00e3o que tem assumido express\u00e3o no debate pol\u00edtico e, tamb\u00e9m, em diversas \u00e1reas da produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica.\nNo campo da reflex\u00e3o jur\u00eddica, por exemplo, h\u00e1 grande pol\u00eamica quanto \u00e0 compatibilidade entre as fun\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas \u00e0s ag\u00eancias e o respeito ao princ\u00edpio da separa\u00e7\u00e3o de poderes. Sobre essa quest\u00e3o, alguns autores entendem que ao atribuir fun\u00e7\u00f5es normativas \u00e0s ag\u00eancias, suas leis de cria\u00e7\u00e3o lhes teriam transferido compet\u00eancias indeleg\u00e1veis, pois privativas do poder Legislativo. Ter-se-ia, assim, uma subvers\u00e3o do texto constitucional e, por conseq\u00fc\u00eancia, um v\u00edcio legal insan\u00e1vel.\n\u00c9 nos campos da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e da ci\u00eancia pol\u00edtica, contudo, que o debate tem se mostrado ainda mais controvertido. Nesse dom\u00ednio tem se observado um acirrado embate entre interpreta\u00e7\u00f5es distintas acerca do significado e dos efeitos da institucionaliza\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias reguladoras no que concerne a outro dos objetivos enunciados da reforma do estado no Brasil, a saber, a expectativa de se ampliar a accountability das institui\u00e7\u00f5es que integram o aparelho de estado.1\nAs principais perguntas que t\u00eam orientado essas discuss\u00f5es s\u00e3o conhecidas. A primeira delas corresponde a saber se a autonomia decis\u00f3ria conferida \u00e0s ag\u00eancias nos termos acima assinalados (fixa\u00e7\u00e3o de mandatos e impossibilidade de revis\u00e3o) n\u00e3o amplificaria o risco, percebido por Max Weber ainda no final do s\u00e9culo XIX, de que a atividade desenvolvida pelas burocracias produzisse decis\u00f5es que contrariassem os objetivos de pol\u00edtica cuja implementa\u00e7\u00e3o lhes foi delegada. Em poucas palavras, a quest\u00e3o a que nos referimos aqui diz respeito ao tema do controle democr\u00e1tico das burocracias, isto \u00e9, \u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o com tornar poss\u00edvel a responsabiliza\u00e7\u00e3o desses \u00f3rg\u00e3os frente aos pol\u00edticos eleitos a quem, nos marcos da democracia representativa, cabe traduzir as prefer\u00eancias e interesses e eleitores em pol\u00edticas p\u00fablicas.\nN\u00e3o \u00e9 o momento aqui para que nos aprofundemos nesse tema o qual, conforme se ver\u00e1 adiante, ser\u00e1 mais detidamente apreciado no primeiro cap\u00edtulo deste trabalho. Por ora, entretanto, cabe reter dois pontos: inicialmente, que a institui\u00e7\u00e3o das chamadas ag\u00eancias \u201cindependentes\u201d tem\n1\tConforme adverte Kaare Strom (2003:62), a express\u00e3o accountability pode assumir duas acep\u00e7\u00f5es: como uma propriedade de determinados procedimentos ou como um resultado. No primeiro caso, se estaria fazendo refer\u00eancia ao conjunto de mecanismos por meio dos quais, numa rela\u00e7\u00e3o de tipo principal-agente, o agente se v\u00ea for\u00e7ado a prestar contas ao principal e pode ser por ele responsabilizado. Trata-se, portanto, do conjunto de procedimentos que permitem a fiscaliza\u00e7\u00e3o, supervis\u00e3o ou controle, pelo principal, das a\u00e7\u00f5es do agente e que lhe reservam a capacidade de impor san\u00e7\u00f5es ao agente. J\u00e1 no segundo caso, e ainda tomando por refer\u00eancia o arcabou\u00e7o anal\u00edtico principal-agente, a accountability corresponderia ao efetivo cumprimento, pelo agente, dos objetivos impl\u00edcitos na delega\u00e7\u00e3o de responsabilidades pelo principal. Na rela\u00e7\u00e3o estabelecida entre eleitores e representantes, por exemplo, a \u201caccountability como resultado\u201d se expressaria na concretiza\u00e7\u00e3o das prefer\u00eancias e interesses dos eleitores em decis\u00f5es pol\u00edtico-administrativas. Como ficar\u00e1 claro ao longo do trabalho, por\u00e9m, \u00e9 a primeira acep\u00e7\u00e3o que nos ser\u00e1 mais relevante.\nsuscitado indaga\u00e7\u00f5es semelhantes tamb\u00e9m em outros pa\u00edses, inclusive na trajet\u00f3ria de evolu\u00e7\u00e3o do aparato regulat\u00f3rio dos EUA, pa\u00eds que, como vimos, responde pela \u201cinven\u00e7\u00e3o\u201d desse tipo de \u00f3rg\u00e3o administrativo no cen\u00e1rio internacional.\nE, al\u00e9m disso, que as respostas dadas \u00e0 quest\u00e3o da responsabiliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dessas burocracias t\u00eam contraposto duas vis\u00f5es antag\u00f4nicas. De um lado, a interpreta\u00e7\u00e3o segundo a qual a atividade empreendida pelas ag\u00eancias reguladoras se revestiria de um car\u00e1ter eminentemente t\u00e9cnico, neutro, condi\u00e7\u00e3o que n\u00e3o apenas tornaria desnecess\u00e1rio o seu controle pelos pol\u00edticos eleitos como, mais que isso, desaconselharia a introdu\u00e7\u00e3o de mecanismos que, de alguma forma, viabilizassem a influ\u00eancia das autoridades constitu\u00eddas eleitoralmente, as quais, dessa perspectiva, s\u00e3o percebidas como fontes potenciais de subvers\u00e3o da \u201cboa regula\u00e7\u00e3o\u201d. De outro, a interpreta\u00e7\u00e3o segundo a qual a a\u00e7\u00e3o regulat\u00f3ria, como qualquer outra atividade administrativa, n\u00e3o est\u00e1 livre dos riscos apontados por Max Weber, devendo, por isso, estar sujeita a controles pol\u00edticos.\n\u00c9 essa \u00faltima perspectiva, a prop\u00f3sito, que informa o desenvolvimento do presente trabalho. De fato, n\u00e3o consideramos que seja poss\u00edvel conceber a atividade regulat\u00f3ria como um campo no qual n\u00e3o escolhas pol\u00edticas estejam ausentes, inclusive no momento de implementa\u00e7\u00e3o das op\u00e7\u00f5es regulat\u00f3rias dispon\u00edveis quando j\u00e1 se encontram estabelecidas as diretrizes de pol\u00edtica p\u00fablica, ponto que tamb\u00e9m ser\u00e1 aprofundado adiante.\nEstabelecida essa premissa, contudo, emergem outras duas perguntas, essas tamb\u00e9m presentes no debate brasileiro recente. Primeiro, se \u00e9 necess\u00e1rio que as ag\u00eancias reguladoras estejam sujeitas \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, quais devem ser os agentes da responsabiliza\u00e7\u00e3o? Deve ser o presidente da rep\u00fablica? O Congresso Nacional? Ambos? E, segundo, sob que condi\u00e7\u00f5es essa responsabiliza\u00e7\u00e3o deve ser desenvolvida? Qual \u00e9 o leque de mecanismos de controle de que se devem servir esses atores em face do desafio da responsabiliza\u00e7\u00e3o da atividade regulat\u00f3ria?\n\u00c9 evidente que as quest\u00f5es acima propostas n\u00e3o admitem uma \u00fanica resposta. No caso norteamericano, por exemplo, a defesa de que o chefe do poder Executivo disponha de mecanismos de controle sobre a atividade regulat\u00f3ria tem sido desenvolvida desde os anos 1980 sob o argumento de que a coordena\u00e7\u00e3o do conjunto de pol\u00edticas governamentais requer que a presid\u00eancia goze de recursos de responsabiliza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m em \u00e2mbito regulat\u00f3rio. Essa avalia\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, tem sido contestada pelo entendimento de que a atribui\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias dessa natureza ao presidente\npode degenerar, sobretudo se envolver a possibilidade de veto de decis\u00f5es, na \u201cpolitiza\u00e7\u00e3o\u201d da regula\u00e7\u00e3o, situa\u00e7\u00e3o na qual a qualidade da gest\u00e3o regulat\u00f3ria seria amea\u00e7ada.\nNo Brasil, esse aspecto espec\u00edfico do debate sobre a responsabiliza\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias ganhou particular proemin\u00eancia a partir de 2003, quando o governo rec\u00e9m-empossado de Luis In\u00e1cio Lula da Silva indicou a inten\u00e7\u00e3o de proceder \u00e0 revis\u00e3o do arcabou\u00e7o legal-regulat\u00f3rio herdado do per\u00edodo anterior - o que mais \u00e0 frente resultou no envio de Projeto de Lei (PL) 3.337/2004 ao Congresso Nacional versando sobre a \u201cgest\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o e controle social\u201d das ag\u00eancias, PL ainda n\u00e3o apreciado pelo parlamento brasileiro.\nComo \u00e9 conhecido, um dos principais aspectos do PL foi a proposi\u00e7\u00e3o de que as ag\u00eancias deveriam ser submetidas a \u201cContratos de Gest\u00e3o\u201d a serem pactuados (com) e supervisionados pelos minist\u00e9rios aos quais elas se encontram formalmente vinculadas. Sob o diagn\u00f3stico de que o modelo brasileiro de ag\u00eancias reguladoras se deixaria caracterizar por um \u201cd\u00e9ficit\u201d no que se refere aos instrumentos de accountability ou, como sugerido pela EM, por um leque insuficiente de \u201cmecanismos de presta\u00e7\u00e3o de contas\u201d, o poder Executivo prop\u00f4s, como medida de aperfei\u00e7oamento do sistema de responsabiliza\u00e7\u00e3o desses \u00f3rg\u00e3os, a introdu\u00e7\u00e3o dos referidos Contratos.\nEssa n\u00e3o foi a \u00fanica proposi\u00e7\u00e3o apresentada pelo PL com esse intuito. Nem propriamente se pode dizer que tenha constitu\u00eddo uma novidade, dado que algumas das ag\u00eancias existentes j\u00e1 previam, nos seus respectivos desenhos, esse mecanismo de controle. N\u00e3o obstante, foi esse o aspecto do projeto que acabou por ganhar maior relevo no debate p\u00fablico, originando grande controv\u00e9rsia na discuss\u00e3o sobre o significado e m\u00e9ritos do projeto.\nNessa discuss\u00e3o, contrapuseram-se duas vis\u00f5es. Na primeira, representada, por exemplo, em interven\u00e7\u00f5es p\u00fablicas como a de MENDON\u00c7A DE BARROS (2003), a generaliza\u00e7\u00e3o do uso dos CGs foi avaliada como uma medida positiva que, ao lado de outras formas de controle, poderia redundar na redu\u00e7\u00e3o do grau de insulamento dessas novas burocracias, percebido, por esses analistas, como elevado.\nUm outro conjunto de autores, por\u00e9m, expressou grande preocupa\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o aos CGs. Conforme esses autores, diferentemente de aprimorar o sistema de presta\u00e7\u00e3o de contas aos quais as ag\u00eancias estariam submetidas, os contratos de gest\u00e3o encerrariam o risco de subvers\u00e3o do modelo concebido durante o governo anterior, revelando, em verdade, a inten\u00e7\u00e3o do poder\nExecutivo de introduzir uma l\u00f3gica hier\u00e1rquica na sua rela\u00e7\u00e3o com as ag\u00eancias. Dessa perspectiva, a iniciativa do Executivo estaria a amea\u00e7ar uma das conquistas do modelo vigente, a saber, permitir que a a\u00e7\u00e3o dessas burocracias fosse dirigida por requisitos mais elevados de excel\u00eancia t\u00e9cnica, algo que teria sido viabilizado justamente pela prote\u00e7\u00e3o da atividade regulat\u00f3ria de interesses pol\u00edticos de conjuntura. (MARQUES Neto,2004; ABAR,2004)\nMas fechemos esse breve par\u00eantese ilustrativo. A despeito da sua import\u00e2ncia, n\u00e3o pretendemos nos deter na discuss\u00e3o sobre o tema do controle das ag\u00eancias pelo poder Executivo. Diferentemente, nos parece mais relevante atentar para um outro aspecto da agenda de reflex\u00e3o aberta pelo PL 3.337/04, e que tamb\u00e9m se relaciona com as perguntas que enunciamos alguns par\u00e1grafos acima. Referimo-nos \u00e0 quest\u00e3o da responsabiliza\u00e7\u00e3o parlamentar da atividade regulat\u00f3ria. Vejamos.\nDevem caber pap\u00e9is ao poder Legislativo no controle da atividade regulat\u00f3ria? Se concordarmos com os pressupostos subjacentes \u00e0 opera\u00e7\u00e3o das democracias representativas, dificilmente se poderia oferecer uma resposta negativa a essa quest\u00e3o. De fato, segundo essa perspectiva os legisladores encontram-se incumbidos, como representantes da vontade popular legitimados eleitoralmente, da responsabilidade de zelar pelo conte\u00fado e resultados das pol\u00edticas p\u00fablicas.\n\u00c9 de se notar, por\u00e9m, que at\u00e9 2004 a reflex\u00e3o sobre regula\u00e7\u00e3o no Brasil pouco havia explorado esse aspecto. De fato, se excluirmos epis\u00f3dios localizados e de pouco alcance, a exemplo de semin\u00e1rio organizado pelo Instituto H\u00e9lio Beltr\u00e3o em 2001,2 n\u00e3o seria exagerado afirmar que a accountability parlamentar n\u00e3o fez parte da agenda de discuss\u00f5es sobre o modelo regulat\u00f3rio brasileiro, algo que tamb\u00e9m fica evidenciado pela quase completa aus\u00eancia de opini\u00f5es a esse respeito tanto na produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica pertinente, quanto no debate registrado pela imprensa escrita, especializada ou n\u00e3o, no per\u00edodo.\n\u00c9 com o PL 3.337 que o tema ganhar\u00e1 relev\u00e2ncia. Embora n\u00e3o tenha introduzido nenhuma disposi\u00e7\u00e3o espec\u00edfica sobre o controle parlamentar, na sua Exposi\u00e7\u00e3o de Motivos o projeto recomenda que emenda constitucional venha a regulamentar mecanismos de presta\u00e7\u00e3o de contas das ag\u00eancias ao Congresso Nacional, revelando, tamb\u00e9m aqui, a avalia\u00e7\u00e3o de que as leis de cria\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias teriam sido insuficientes para assegurar a adequada responsabiliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da atividade regulat\u00f3ria. E, diferentemente do que ocorreu com a proposi\u00e7\u00e3o que previa a\n2\tCf. INSTITUTO HELIO BELTR\u00c3O (2003).\ninstitui\u00e7\u00e3o de Contratos de Gest\u00e3o, essa recomenda\u00e7\u00e3o tornou-se, repentinamente, objeto de grande converg\u00eancia entre os analistas da regula\u00e7\u00e3o, inclusive cr\u00edticos importantes do Projeto. A esse respeito, vale mencionar o conjunto de pareceres produzidos sob solicita\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Ag\u00eancias Reguladoras (ABAR). Embora tenham recha\u00e7ado enfaticamente a ado\u00e7\u00e3o de CGs como instrumento de responsabiliza\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias, esses documentos admitiam, de forma expl\u00edcita, que a amplia\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias de accountability do parlamento brasileiro seria um encaminhamento apropriado para que fosse aperfei\u00e7oado o controle da atividade regulat\u00f3ria. (ABAR,2004)\nA s\u00fabita import\u00e2ncia concedida ao tema, embora auspiciosa, traz ao menos duas interroga\u00e7\u00f5es.\nA primeira delas diz respeito ao pr\u00f3prio diagn\u00f3stico que informa a recomenda\u00e7\u00e3o de fortalecer a accountability parlamentar, o qual n\u00e3o \u00e9 explicitado em qualquer momento, seja pelo poder Executivo, proponente do PL, seja pelos cr\u00edticos do PL. O que, mais precisamente, seria necess\u00e1rio fortalecer? A que se prestaria a emenda constitucional propugnada pela Exposi\u00e7\u00e3o de Motivos? Quais mecanismos de controle deveriam ser introduzidos com essa finalidade?\nA pergunta se justifica pelo fato de que, no contexto da redemocratiza\u00e7\u00e3o, a Constitui\u00e7\u00e3o Federal (CF) de 1988 restabeleceu dispositivos de fiscaliza\u00e7\u00e3o parlamentar que no per\u00edodo autorit\u00e1rio haviam sido removidos. Com a nova carta constitucional, foram dados ao poder Legislativo recursos importantes para a supervis\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os do poder Executivo, sejam eles da administra\u00e7\u00e3o direta ou indireta. \u00c9 verdade que a CF n\u00e3o permitiu que fossem convocados membros da burocracia estatal, a n\u00e3o ser ministros de Estado.3 Outras possibilidades importantes foram, por\u00e9m, estabelecidas. Por exemplo, depois de 1988 o Congresso Nacional passou a dispor do poder de solicitar informa\u00e7\u00f5es e, mais importante, de instaurar Propostas de Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controle (PFCs), isto \u00e9, a\u00e7\u00f5es investigativas sobre fatos previamente determinados envolvendo qualquer desses \u00f3rg\u00e3os. Isso sem falar, evidentemente, da possibilidade extrema de instaura\u00e7\u00e3o de Comiss\u00f5es Parlamentares de Inqu\u00e9rito, tamb\u00e9m aplic\u00e1vel \u00e0s ag\u00eancias reguladoras, caso julgado conveniente pelos parlamentares,\nVale dizer, em 2004 n\u00e3o se poderia dizer que o Congresso Nacional n\u00e3o detinha capacidades institucionais para realizar o monitoramento e a fiscaliza\u00e7\u00e3o da atividade regulat\u00f3ria, o que refor\u00e7a a nossa indaga\u00e7\u00e3o sobre o que poderia consumar um fortalecimento dos mecanismos de\n3\tCf. Art. 50 da CF de 1998.\nresponsabiliza\u00e7\u00e3o parlamentar. Estariam o PL e os demais proponentes da accountability parlamentar pensando unicamente no recurso da convoca\u00e7\u00e3o de dirigentes da ag\u00eancia reguladora como instrumento de aperfei\u00e7oamento do modelo de responsabiliza\u00e7\u00e3o? N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel saber das manifesta\u00e7\u00f5es p\u00fablicas dispon\u00edveis.\nEm verdade, o que essas indefini\u00e7\u00f5es sugerem s\u00e3o interpreta\u00e7\u00f5es menos generosas. Poder-se-ia cogitar, por exemplo, que o Executivo, ao antecipar as cr\u00edticas \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o de outros mecanismos de responsabiliza\u00e7\u00e3o, como os CGs, tenha buscado mitigar uma eventual recep\u00e7\u00e3o negativa ao PL, estendendo o seu escopo por meio da inclus\u00e3o/men\u00e7\u00e3o de outros dispositivos de controle. Da mesma forma, poder-se-ia cogitar que os cr\u00edticos do projeto tenham encontrado na defesa da accountability parlamentar um expediente \u201cestrat\u00e9gico\u201d, normativamente sustent\u00e1vel, para neutralizar as supostas inten\u00e7\u00f5es do poder Executivo de subordinar as ag\u00eancias a uma rela\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica, entre outras hip\u00f3teses.\nMas deixemos de lado essas cogita\u00e7\u00f5es, para as quais n\u00e3o se tem resposta neste momento, para propor uma segunda interroga\u00e7\u00e3o. Apontamos acima que, j\u00e1 em 2004, o Congresso dispunha de mecanismos de fiscaliza\u00e7\u00e3o. Observamos tamb\u00e9m que \u00e0quele momento se desenhou a avalia\u00e7\u00e3o de que seria preciso fortalecer a accountability parlamentar da atividade regulat\u00f3ria. Teria, ent\u00e3o, essa proposi\u00e7\u00e3o se originado n\u00e3o do entendimento de que n\u00e3o haveria instrumentos de fiscaliza\u00e7\u00e3o mas, sim, da percep\u00e7\u00e3o de que os instrumentos dispon\u00edveis seriam insuficientes e de que, portanto, seria necess\u00e1rio ampli\u00e1-los?\nVale dizer, a quest\u00e3o colocada agora se refere a saber se a proposi\u00e7\u00e3o em favor do fortalecimento dos controles legislativos se baseou em algum diagn\u00f3stico sobre o uso dos dispositivos existentes, diagn\u00f3stico com base no qual se teria conclu\u00eddo que esses instrumentos seriam limitados como mecanismo de controle. Nessa hip\u00f3tese, tal proposi\u00e7\u00e3o se ancoraria em uma an\u00e1lise da utiliza\u00e7\u00e3o, pelos parlamentares, dos recursos de fiscaliza\u00e7\u00e3o; e em um ju\u00edzo quanto \u00e0 sua inefetividade. Se tiver sido esse o caso, por\u00e9m, \u00e9 importante observar que n\u00e3o foi apresentada \u00e0 \u00e9poca qualquer avalia\u00e7\u00e3o fundamentada sobre a utiliza\u00e7\u00e3o feita pelo Congresso desses recursos. Com isso queremos apontar que n\u00e3o se sabe ao certo: (i) se o parlamento brasileiro utiliza ou n\u00e3o os dispositivos constitucionais de controle; (ii) se, em caso positivo, com que finalidade esses mecanismos s\u00e3o mobilizados; (iii) e, finalmente, quais s\u00e3o os impactos da sua utiliza\u00e7\u00e3o sobre as\ndecis\u00f5es tomadas em \u00e2mbito regulat\u00f3rio. Tem-se, assim, uma lacuna a ser preenchida pela an\u00e1lise emp\u00edrica da regula\u00e7\u00e3o.\nMas essa n\u00e3o \u00e9 a \u00fanica lacuna. Em verdade, tamb\u00e9m pouco se conhece sobre a participa\u00e7\u00e3o do parlamento brasileiro na constru\u00e7\u00e3o da institucionalidade regulat\u00f3ria no Brasil. Precisamente, nos referimos aqui \u00e0 aus\u00eancia de estudos que tenham se dedicado a examinar o envolvimento do Congresso Nacional na g\u00eanese desses novos entes administrativos. N\u00e3o fossem algumas contribui\u00e7\u00f5es localizadas, como por exemplo os trabalho de FARIAS &amp; RIBEIRO (2002) e ALMEIDA (2001), n\u00e3o causaria estranheza se um observador externo ao processo supusesse que a institui\u00e7\u00e3o dessas burocracias no Brasil deu-se sem que o poder Legislativo tivesse dele participado e n\u00e3o, como de fato aconteceu, por meio da edi\u00e7\u00e3o, em cada um dos casos, de leis espec\u00edficas que estatu\u00edssem a sua exist\u00eancia e posterior opera\u00e7\u00e3o.\nN\u00e3o s\u00e3o claras as raz\u00f5es que explicam tal lacuna, mas o fato \u00e9 que se est\u00e1 diante de uma omiss\u00e3o surpreendente. No per\u00edodo que se segue \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, a cria\u00e7\u00e3o de ag\u00eancias reguladoras \u00e9 provavelmente o evento mais importante em termos de aloca\u00e7\u00e3o de poder dentro do sistema pol\u00edtico brasileiro. De fato, com a institui\u00e7\u00e3o dessas burocracias, o governo de Fernando Henrique Cardoso promoveu uma profunda altera\u00e7\u00e3o nos par\u00e2metros que historicamente cercaram o processo de produ\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas nos setores de infra-estrutura. Por um lado, e conforme j\u00e1 anotamos anteriormente, decis\u00f5es-chave com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 opera\u00e7\u00e3o desses setores deixaram de estar sujeitas ao controle hier\u00e1rquico dos quadros ministeriais, como sempre ocorreu. Por outro, a fixa\u00e7\u00e3o dos mandatos dos dirigentes dessas novas autoridades administrativas, significou retirar do circuito de negocia\u00e7\u00e3o que \u00e9 t\u00edpico do presidencialismo de brasileiro, recursos relevantes para a barganha pol\u00edtica.\nNa condi\u00e7\u00e3o de part\u00edcipe do processo de constru\u00e7\u00e3o do que alguns autores t\u00eam caracterizado como um novo padr\u00e3o de interven\u00e7\u00e3o estatal em face da experi\u00eancia hist\u00f3rica brasileira, como o Legislativo ter\u00e1 reagido \u00e0 proposta de cria\u00e7\u00e3o de autoridades dotadas de maior autonomia? Quando da tramita\u00e7\u00e3o das leis de cria\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias, teria o Congresso Nacional manifestado alguma preocupa\u00e7\u00e3o com o tema da accountability? Teriam sido feitas tentativas de somar ao leque de dispositivos constitucionais existentes outros mecanismos? Em caso positivo, que alternativas foram consideradas e quais delas acabaram por ser incorporadas em cada um dos diplomas legais? S\u00e3o perguntas para as quais ainda n\u00e3o foram oferecidas respostas pelos estudos\nj\u00e1 realizados e que mostram, mais uma vez, que ainda pouco se avan\u00e7ou na compreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre o parlamento brasileiro e as ag\u00eancias reguladoras.\nFeito esse breve panorama da discuss\u00e3o que vem sendo travada no per\u00edodo recente sobre a institucionalidade regulat\u00f3ria no Brasil, passemos ent\u00e3o \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o dos objetivos e estrutura deste trabalho.\nDuas preocupa\u00e7\u00f5es centrais originaram o interesse por discutir o tema da accountability parlamentar em \u00e2mbito regulat\u00f3rio.\nA primeira delas se derivou da percep\u00e7\u00e3o de que a introdu\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias reguladoras no Brasil, assim como em outros espa\u00e7os nacionais no quais essa experi\u00eancia \u00e9 recente, se tem feito acompanhar freq\u00fcentemente de uma ret\u00f3rica que acaba por resultar na nega\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica. J\u00e1 comentamos acima que a quest\u00e3o da responsabiliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica das ag\u00eancias reguladoras tem sido pensada por alguns autores como um tema destitu\u00eddo de sentido. Desde o in\u00edcio da nossa pesquisa, por\u00e9m, essa afirma\u00e7\u00e3o nos soava curiosa. Parecia-nos estranha a senten\u00e7a de que a a\u00e7\u00e3o regulat\u00f3ria deveria ser concebida como uma esfera da atividade governativa infensa ao controle pol\u00edtico. Com base em que justificativas, afinal, se poderia sustentar a exclus\u00e3o da influ\u00eancia dos representantes eleitos no processo de produ\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas? N\u00e3o haveria a\u00ed uma contradi\u00e7\u00e3o com os c\u00e2nones da democracia representativa? A nossa primeira quest\u00e3o, portanto, passou a ser compreender a fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica do modelo de ag\u00eancias reguladoras, tal como ele vem sendo apresentado pelos seus principais divulgadores. Esse \u00e9 o principal prop\u00f3sito do cap\u00edtulo 1, no qual nos reportamos ao conjunto de contribui\u00e7\u00f5es elaboradas por Giandomenico Majone na tentativa de caracterizar a referida fundamenta\u00e7\u00e3o.\nPor\u00e9m, para al\u00e9m da an\u00e1lise do modelo no plano te\u00f3rico, e ainda no \u00e2mbito dessa primeira preocupa\u00e7\u00e3o, pareceu-nos conveniente tamb\u00e9m examinar a experi\u00eancia norte-americana com as ag\u00eancias reguladoras. Por duas raz\u00f5es: primeiro, porque, conforme j\u00e1 apontado, foram os EUA o pa\u00eds criador desse formato administrativo. E, segundo, porque os defensores de um modelo sem controles pol\u00edticos, como Majone, via de regra se referem \u00e0 experi\u00eancia norte-americana como paradigm\u00e1tica na tentativa de legitimar retoricamente essa op\u00e7\u00e3o. Dedicamos o cap\u00edtulo 2, assim, a uma breve reconstru\u00e7\u00e3o da trajet\u00f3ria de evolu\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias reguladoras nos EUA, procurando avaliar se de fato prevaleceu naquele pa\u00eds um modelo institucional do tipo proposto por Majone. E vimos que n\u00e3o. Diferentemente, o que se mostrar\u00e1 \u00e9 que se nos seus primeiros\nmomentos pode ter predominado uma concep\u00e7\u00e3o que chamaremos de \u201ctecnocr\u00e1tica\u201d da regula\u00e7\u00e3o, ao longo do tempo o modelo foi profundamente reconfigurado de modo a permitir que os atores pol\u00edticos, entre os quais o Congresso, pudessem exercer controle sobre a atividade regulat\u00f3ria.\nAbriu-se com essa constata\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o, uma segunda preocupa\u00e7\u00e3o, na verdade quase uma curiosidade. Embora a nossa conviv\u00eancia com o \u201cestilo americano de regula\u00e7\u00e3o\u201d ainda seja curta, o que se poderia dizer do comportamento do Legislativo brasileiro diante dessa inova\u00e7\u00e3o institucional?\nFoi nesse momento que nos deparamos com a aus\u00eancia quase completa de estudos sobre o tema. E foi essa aus\u00eancia que nos levou a definir como principal objetivo do trabalho a realiza\u00e7\u00e3o de uma pesquisa emp\u00edrica que permitisse construir uma primeira id\u00e9ia sobre a postura do Legislativo brasileiro em mat\u00e9ria de accountability da atividade regulat\u00f3ria, focalizando dois momentos distintos: a g\u00eanese do modelo regulat\u00f3rio brasileiro, com o que nos referimos ao momento de produ\u00e7\u00e3o das leis que dariam origem \u00e0s ag\u00eancias reguladoras brasileiras; e o momento de \u201copera\u00e7\u00e3o\u201d das ag\u00eancias, isto \u00e9, o per\u00edodo posterior \u00e0 sua instala\u00e7\u00e3o.\nA princ\u00edpio avaliamos duas possibilidades opostas para o desenvolvimento da pesquisa. Primeiro, cogitamos desenvolver uma pesquisa que recobrisse a atua\u00e7\u00e3o do Legislativo frente \u00e0s nove ag\u00eancias reguladoras brasileiras. Rapidamente, por\u00e9m, essa inten\u00e7\u00e3o se mostrou irrealiz\u00e1vel dada a grande quantidade de informa\u00e7\u00f5es que seria necess\u00e1rio sistematizar e analisar. Alternativamente, consideramos trabalhar com uma \u00fanica ag\u00eancia, um \u201cestudo de caso\u201d que fosse \u201crepresentativo\u201d das rela\u00e7\u00f5es entre o Congresso e os \u00f3rg\u00e3os reguladores. Mas a\u00ed a pergunta que se apresentou foi: qual ag\u00eancia escolher? Porque devemos supor que o comportamento do Legislativo com rela\u00e7\u00e3o, por exemplo, \u00e0 Ag\u00eancia Nacional de Telecomunica\u00e7\u00f5es ser\u00e1 semelhante \u00e0quele que se estabelecer\u00e1 com a Ag\u00eancia Nacional de Transportes Aquavi\u00e1rios? N\u00e3o seria razo\u00e1vel supor que a sensibilidade dos legisladores frente aos diferentes setores regulados fosse tamb\u00e9m diferenciada na medida em que os interesses envolvidos em cada caso s\u00e3o distintos?\nA dificuldade de escolher um caso representativo se agravou ainda mais quando nos apercebemos que a produ\u00e7\u00e3o das leis que deram origem a cada uma das ag\u00eancias n\u00e3o obedeceu a um car\u00e1ter planejado. Com efeito, o que constatamos \u00e9 que as leis de cria\u00e7\u00e3o dos diversos \u00f3rg\u00e3os reguladores n\u00e3o obedeceram a uma refer\u00eancia comum. Embora todos os projetos de lei (ou\nMedidas Provis\u00f3rias, em alguns casos) tenham se originado no poder Executivo, encontramos um significativo heteromorfismo no desenho dos sistemas de responsabiliza\u00e7\u00e3o concebidos em cada caso, inclusive no que se refere aos pap\u00e9is que de sa\u00edda eram reservados ao Congresso Nacional.\nOptamos, ent\u00e3o, por focalizar a an\u00e1lise emp\u00edrica na ANEEL, ANP e ANATEL. S\u00e3o duas as raz\u00f5es que justificam essa escolha.\nA primeira e mais \u00f3bvia delas se refere ao fato, j\u00e1 apontado acima, de que essas ag\u00eancias foram as primeiras burocracias reguladoras institu\u00eddas no Brasil formando, na designa\u00e7\u00e3o proposta por (SANTANA:2002), o conjunto de ag\u00eancias de \u201cprimeira gera\u00e7\u00e3o\u201d. Essa circunst\u00e2ncia torna a an\u00e1lise do momento de produ\u00e7\u00e3o das suas leis de cria\u00e7\u00e3o particularmente rica, revelando as percep\u00e7\u00f5es iniciais do Congresso com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o de um novo tipo de ente administrativo no panorama institucional brasileiro.\nJ\u00e1 a segunda raz\u00e3o corresponde \u00e0 demarca\u00e7\u00e3o do intervalo de an\u00e1lise. Ao focalizarmos essas tr\u00eas ag\u00eancias \u00e9 poss\u00edvel recobrir um per\u00edodo mais longo e, portanto, cotejar uma quantidade maior de dados emp\u00edricos, sob circunst\u00e2ncias diversas. Dessa perspectiva, a an\u00e1lise do momento de \u201copera\u00e7\u00e3o\u201d das ag\u00eancias se beneficia da possibilidade de que sejam identificadas caracter\u00edsticas mais permanentes, por um lado, e inflex\u00f5es, por outro, no comportamento do Congresso como agente de responsabiliza\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os reguladores.\nOs cap\u00edtulos 3 e 4 foram definidos como etapas preparat\u00f3rias para a an\u00e1lise emp\u00edrica.\nO cap\u00edtulo 3 \u00e9, basicamente, uma justificativa para a escolha do objeto do trabalho, a qual nos pareceu necess\u00e1ria diante da percep\u00e7\u00e3o de que na literatura especializada predomina o entendimento de que a accountability parlamentar no Brasil \u00e9 quase que uma impossibilidade te\u00f3rica. Com isso nos referimos, principalmente a dois tipos de estudos. De um lado, aqueles, como o de O\u2019DONNEL (1991), que pressup\u00f5em que as institui\u00e7\u00f5es legislativas brasileiras n\u00e3o teriam alcan\u00e7ado o patamar m\u00ednimo necess\u00e1rio para que a responsabiliza\u00e7\u00e3o parlamentar pudesse aflorar, em fun\u00e7\u00e3o do suposto aniquilamento da id\u00e9ia de representa\u00e7\u00e3o diante da preval\u00eancia de uma \u201cgram\u00e1tica\u201d clientelista nas rela\u00e7\u00f5es entre Executivo e Legislativo. De outro, aqueles, como o de FIGUEIREDO (2001), que avaliam que, a efetividade dos dispositivos de fiscaliza\u00e7\u00e3o definidos pela CF de 1988 acabaria, na pr\u00e1tica, por ser neutralizada por outros mecanismos institucionais, os quais determinariam um regime de coopera\u00e7\u00e3o for\u00e7ada entre Legislativo e Executivo no \u00e2mbito da responsabiliza\u00e7\u00e3o. O que se procurar\u00e1 mostrar \u00e9 que embora essas\nan\u00e1lises ofere\u00e7am refer\u00eancias importantes, demarcando, em ambos os casos, limita\u00e7\u00f5es importantes quanto \u00e0s perspectivas de desenvolvimento e efetiva\u00e7\u00e3o da accountability parlamentar no Brasil, n\u00e3o nos parece certo que se deva concordar com o seu resultado final, qual seja a de que a responsabiliza\u00e7\u00e3o horizontal deva ser aprioristicamente descartada como uma possibilidade. O que se pretende, ent\u00e3o, \u00e9 analisar os supostos que d\u00e3o corpo a essas an\u00e1lises propondo algumas qualifica\u00e7\u00f5es que ao menos relativizam a presun\u00e7\u00e3o negativa \u00e0 qual nos referimos acima.\nJ\u00e1 o cap\u00edtulo 4 tem por objetivo informar o leitor sobre os desenvolvimentos que antecederam a remessa dos projetos de lei. Entre a decis\u00e3o de proceder \u00e0 privatiza\u00e7\u00e3o dos setores de infra-estrutura e o encaminhamento dos projetos de lei elaborados pelo Executivo ao Congresso Nacional, quais foram as principais refer\u00eancias conceituais e agentes que concorreram para a elabora\u00e7\u00e3o do arcabou\u00e7o regulat\u00f3rio dos tr\u00eas casos analisados? Em que medida esses elementos contribu\u00edram para a forma\u00e7\u00e3o das percep\u00e7\u00f5es do Congresso com rela\u00e7\u00e3o a cada projeto?\nConclu\u00eddas essas etapas preparat\u00f3rias, os cap\u00edtulos 5 e 6 apresentam, ent\u00e3o, os resultados da pesquisa emp\u00edrica. No cap\u00edtulo 5, mostramos qual foi o comportamento do Congresso na tramita\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas projetos de lei. O cap\u00edtulo 6, por seu turno, analisa o uso dos instrumentos constitucionais de fiscaliza\u00e7\u00e3o pela C\u00e2mara dos Deputados na responsabiliza\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias reguladoras de primeira gera\u00e7\u00e3o depois da sua instala\u00e7\u00e3o, entre 1998 e 2004. O cap\u00edtulo 7 re\u00fane as conclus\u00f5es do trabalho.\n1.\tDemocracia e Regula\u00e7\u00e3o\n1.1.\tO controle democr\u00e1tico dos governos: o problema das burocracias\nEntre as controv\u00e9rsias que cercam a sua defini\u00e7\u00e3o, a id\u00e9ia de que a democracia \u00e9 um sistema de governo no qual o governo deve emanar da vontade popular \u00e9 identificada como um ponto de converg\u00eancia. De fato, ainda que seja necess\u00e1rio reconhecer que nem sempre a express\u00e3o \u201cvontade popular\u201d seja interpretada de forma inequ\u00edvoca (SARTORI, 1994), parece haver pouca d\u00favida, conforme reconhece GRUBER (1987:1), de que \u201ca maioria das pessoas provavelmente concordaria com a id\u00e9ia de que o cora\u00e7\u00e3o de um sistema pol\u00edtico democr\u00e1tico \u00e9 o controle do governo pelos governados\u201d.4 Aqui se entendendo por controle \u201cuma rela\u00e7\u00e3o entre atores de acordo com a qual prefer\u00eancias, desejos e inten\u00e7\u00f5es de um ou mais atores produzem a\u00e7\u00f5es, ou predisposi\u00e7\u00f5es para agir em conformidade [com essas prefer\u00eancias, desejos e inten\u00e7\u00f5es], de um ou mais outros atores\u201d (DAHL, 1982:17).5\nO controle democr\u00e1tico dos governos n\u00e3o \u00e9, por\u00e9m, um desafio cujo enfrentamento seja trivial. As dificuldades enra\u00edzam-se, em primeiro lugar, nas pr\u00f3prias limita\u00e7\u00f5es do m\u00e9todo de composi\u00e7\u00e3o dos governos t\u00edpico das democracias contempor\u00e2neas, isto \u00e9, o sistema de representa\u00e7\u00e3o. O ponto \u00e9 conhecido: as democracias se caracterizam pela delega\u00e7\u00e3o de poderes dos cidad\u00e3os a representantes eleitos. Trata-se de um sistema, portanto, em que as prefer\u00eancias e interesses dos cidad\u00e3os s\u00f3 poder\u00e3o ser atendidos de forma mediada e n\u00e3o pelo exerc\u00edcio direto do governo.\nA natureza delegativa que define a opera\u00e7\u00e3o das democracias representativas, faz com que o processo eleitoral seja o mais importante momento de express\u00e3o da vontade popular e, dessa forma, de controle sobre os governos. Como observam MANIN et al (1999:41), as elei\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o apenas um instrumento de delega\u00e7\u00e3o de mandatos. Mais que isso, ao reservar aos eleitores a tarefa de decidir a quem confiar a administra\u00e7\u00e3o das atividades governativas, elas pressionam os governantes a assumir compromissos e responsabilidades e a prestar contas de suas a\u00e7\u00f5es durante\n4\t\u201c(...) most people would probably accept the idea that the heart of a democratic political system is control of the government by the governed\u201d.\n5\t\u201c[control] is a relation among actors such that the preferences, desires, or intentions of one or more actors bring about conforming actions, or predispositions to act, of one or more others actors\u201d.\ncada ciclo administrativo, em conformidade com suas prefer\u00eancias, desejos e inten\u00e7\u00f5es. Governos responsivos6 \u00e0 vontade popular tendem a ser recompensados em elei\u00e7\u00f5es posteriores, enquanto aqueles que porventura se tenham desviado das promessas reveladas e sancionadas no processo eleitoral tendem a ser punidos com a n\u00e3o renova\u00e7\u00e3o de seus mandatos.\nAs vantagens associadas ao sistema representativo frente a outros \u201cm\u00e9todos\u201d de constitui\u00e7\u00e3o dos governos t\u00eam sido sublinhadas por um grande n\u00famero de autores. Em linha com o que j\u00e1 tinha advogado SCHUMPETER (1984) em momento anterior, Przeworski (1991), por exemplo, destaca que a democracia contribui para a \u201cadministra\u00e7\u00e3o\u201d dos conflitos que s\u00e3o intr\u00ednsecos a qualquer sociedade, na medida em que oferece a cada um dos participantes a perspectiva de que em algum momento as suas demandas poder\u00e3o ser atendidas. Nessa medida, a hip\u00f3tese de que ocorra altern\u00e2ncia de poder, inscrita na competi\u00e7\u00e3o eleitoral peri\u00f3dica entre postulantes \u00e0 representa\u00e7\u00e3o, seria a condi\u00e7\u00e3o para que os conflitos fossem \u201c\u2019encerrados\u2019, isto \u00e9 temporariamente suspensos, [ainda que] n\u00e3o definitivamente resolvidos\u201d (PRZEWORSKI, 1991:16).\nA despeito das suas virtudes como m\u00e9todo de composi\u00e7\u00e3o dos governos, por\u00e9m, o processo eleitoral n\u00e3o deixa de apresentar limita\u00e7\u00f5es evidentes como instrumento de controle democr\u00e1tico dos governos. E isso porque embora torne poss\u00edvel que os cidad\u00e3os periodicamente expressem a aprova\u00e7\u00e3o ou a reprova\u00e7\u00e3o de seus representantes, o processo eleitoral s\u00f3 pode atuar como um mecanismo de controle ex-post, n\u00e3o se mostrando, assim, capaz de assegurar que, quando empossados, os governos se atenham \u00e0s prefer\u00eancias e interesses revelados no momento de sua escolha. Vale dizer: ainda que atuem como inst\u00e2ncia reguladora da atividade administrativa, as elei\u00e7\u00f5es s\u00e3o insuficientes para garantir o controle ininterrupto do poder p\u00fablico durante a vig\u00eancia de um determinado governo. (CLAD, 2000:19)\nAinda que seja a principal, essa, por\u00e9m, \u00e9 apenas uma das dificuldades derivadas da pretens\u00e3o de se alcan\u00e7ar o controle democr\u00e1tico dos governos nos marcos da democracia representativa. Uma segunda dificuldade em face desse objetivo se relaciona com o fato de que a atividade governativa tamb\u00e9m assume, necessariamente, contornos delegativos.\n6\tO adjetivo \u201cresponsivo\u201d \u00e9 uma tradu\u00e7\u00e3o informal da express\u00e3o inglesa responsive, que designa o atributo, dificilmente redut\u00edvel a apenas uma palavra em l\u00edngua portuguesa, de algu\u00e9m (pessoa ou organiza\u00e7\u00e3o) capaz de fornecer respostas em princ\u00edpio coerentes com uma demanda (isto \u00e9, uma pergunta, cobran\u00e7a ou requisi\u00e7\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de contas) a ela formulada. Sinteticamente, governos responsivos seriam aqueles capazes de mostrar-se sens\u00edveis \u00e0s acima mencionadas prefer\u00eancias, desejos ou inten\u00e7\u00f5es manifestados por eleitores.\nNas democracias, os governos t\u00eam por incumb\u00eancia tomar decis\u00f5es em nome dos cidad\u00e3os que os elegeram, formulando e implementando pol\u00edticas p\u00fablicas que atendam \u00e0s finalidades coerentes com seus programas eleitorais. Entretanto, se a atribui\u00e7\u00e3o de formular pol\u00edticas \u00e9 prerrogativa exclusiva dos representantes eleitos - o Congresso, sobretudo, mas tamb\u00e9m o poder Executivo, dados os poderes legislativos que de forma crescente lhes t\u00eam sido reservados -, a responsabilidade pela sua implementa\u00e7\u00e3o \u00e9 reservada \u00e0s burocracias que formam o aparelho estatal.\nA burocratiza\u00e7\u00e3o da atividade governativa foi apontada por Weber, ainda no final do s\u00e9culo XIX, como uma tend\u00eancia inevit\u00e1vel do processo de racionaliza\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es estatais e do direito. E, de fato, parece haver pouca d\u00favida quanto aos benef\u00edcios desse processo. Contemporaneamente, seria dif\u00edcil imaginar outra forma de responder eficientemente \u00e0 progressiva diversifica\u00e7\u00e3o das demandas sociais que n\u00e3o atrav\u00e9s da distribui\u00e7\u00e3o das tarefas de execu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas a um leque variado de burocracias especializadas, as quais devem deter o conhecimento necess\u00e1rio para lidar com as particularidades dos assuntos que lhes s\u00e3o submetidos. Conforme apontam GRUBER (1987:3) e WOOD &amp; WATERMAN (1984:15), os pol\u00edticos eleitos n\u00e3o disp\u00f5em nem do tempo nem da expertise necess\u00e1ria para dar conta da multiplicidade de decis\u00f5es exigidas para que a atividade governativa se efetive.\nO que se quer destacar, entretanto, s\u00e3o os desafios derivados do processo de burocratiza\u00e7\u00e3o no que se refere ao objetivo de viabilizar o controle democr\u00e1tico dos governos. Essa quest\u00e3o tamb\u00e9m foi discutida por Max Weber. De acordo com esse autor, na medida em que as burocracias absorvem poderes decis\u00f3rios crescentes, e uma vez que os burocratas n\u00e3o se encontram sujeitos \u00e0 san\u00e7\u00e3o do processo eleitoral, o controle da atividade governativa pela sociedade se torna mais complexo.\nPara Weber, configurar-se-ia, assim, um problema de dif\u00edcil resolu\u00e7\u00e3o. De um lado, os imperativos de efici\u00eancia e racionaliza\u00e7\u00e3o exigiriam que, para a execu\u00e7\u00e3o das tarefas delegadas, os seus respons\u00e1veis dispusessem de autonomia decis\u00f3ria para desempenh\u00e1-las. De outro, por\u00e9m, essa mesma autonomia pode se converter em decis\u00f5es que n\u00e3o atendam \u00e0s prefer\u00eancias dos agentes que t\u00eam autoridade sobre a delega\u00e7\u00e3o, ou seja, aqueles que, na correia de transmiss\u00e3o da democracia representativa, delegam a terceiros tarefas confiadas pelo eleitor em car\u00e1ter pessoal. Em fun\u00e7\u00e3o disso, introduz-se-ia uma quest\u00e3o-chave para a reflex\u00e3o acerca das condi\u00e7\u00f5es\nnecess\u00e1rias para o controle democr\u00e1tico dos governos: dado que a atividade administrativa ser\u00e1 essencialmente conduzida por um conjunto de burocracias especializadas, como assegurar a ades\u00e3o das decis\u00f5es tomadas pela burocracia aos objetivos que lhe foram confiados?\nComo observam GRUBER (1987:8) e ABRUCIO &amp; P\u00d3 (2005), alguns dos primeiros analistas da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica n\u00e3o identificaram a exist\u00eancia de um potencial conflito entre os objetivos da democracia e a expans\u00e3o das burocracias, algo que se percebe, de fato, nas an\u00e1lises empreendidas por Woodrow WILSON (1941), Frank GOODNOW (1900) e Frederick TAYLOR (1991), principais representantes da \u201cEra Progressista\u201d que marcou o pensamento administrativo norte-americano entre o final do s\u00e9culo XIX e o come\u00e7o do s\u00e9culo XX.\nA premissa b\u00e1sica desses autores era a de que haveria como se estabelecer uma separa\u00e7\u00e3o clara entre as esferas da pol\u00edtica e da administra\u00e7\u00e3o. Isso foi formulado por WILSON de v\u00e1rios modos: em uma de suas proposi\u00e7\u00f5es, esse autor - que era tamb\u00e9m um homem p\u00fablico, um pol\u00edtico que chegou \u00e0 presid\u00eancia dos EUA - estabeleceu que \u201ca administra\u00e7\u00e3o \u00e9 a execu\u00e7\u00e3o detalhada e sistem\u00e1tica da lei p\u00fablica\u201d; em outra, observou que \u201ca distin\u00e7\u00e3o [entre pol\u00edtica e administra\u00e7\u00e3o] se d\u00e1 entre planos gerais e meios espec\u00edficos\u201d. J\u00e1 numa terceira passagem, advertiu que \u201cos planos da a\u00e7\u00e3o governamental n\u00e3o s\u00e3o administrativos, [ao passo que] que a execu\u00e7\u00e3o de tais planos \u00e9 que \u00e9 administrativa\u201d (WILSON,1887:18-9).\nCom base nessas proposi\u00e7\u00f5es, Wilson procurava ressaltar o que, da sua perspectiva, constituiriam, como se afirmou acima, os tra\u00e7os diferenciais da pol\u00edtica e da administra\u00e7\u00e3o. Nesses termos, a pol\u00edtica deveria ser entendida como a atividade pela qual seriam definidas as prioridades da a\u00e7\u00e3o administrativa, isto \u00e9, seus objetivos e diretrizes gerais, os quais deveriam orientar a execu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas. A administra\u00e7\u00e3o, por seu turno, diria respeito ao momento de implementa\u00e7\u00e3o dessas pol\u00edticas, quando aquelas diretrizes haveriam de ser convertidas em decis\u00f5es concretas.\nO ponto central do seu racioc\u00ednio, por\u00e9m, aparece na forma como \u00e9 concebida a a\u00e7\u00e3o administrativa. A esse respeito, Wilson \u00e9 enf\u00e1tico ao sugerir que a implementa\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas poderia ser percebida como uma atividade eminentemente neutra, ou, noutros termos, como um exerc\u00edcio de identifica\u00e7\u00e3o das respostas mais eficientes ou adequadas em face dos objetivos de pol\u00edtica propostos. Sob essa formula\u00e7\u00e3o, n\u00e3o haveria, assim, qualquer tens\u00e3o entre pol\u00edtica e burocracia, mas sim uma complementaridade harmoniosa entre as duas esferas que\ndariam corpo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas. \u00c0s autoridades eleitas caberia delimitar o problema a ser enfrentado, especificando com precis\u00e3o as diretrizes de pol\u00edtica quando da sua codifica\u00e7\u00e3o em atos normativos. J\u00e1 \u00e0 administra\u00e7\u00e3o caberia identificar as melhores respostas para o problema suscitado.\nNo modelo wilsoniano, a complementaridade harmoniosa entre pol\u00edtica e administra\u00e7\u00e3o estaria a depender de que fossem estabelecidas as condi\u00e7\u00f5es para que todo e qualquer objetivo de pol\u00edtica pudesse ser reduzido \u00e0 sua dimens\u00e3o t\u00e9cnica. Nos seus trabalhos, Wilson, estabelece tr\u00eas condi\u00e7\u00f5es como necess\u00e1rias em face desse desafio.\nEm primeiro lugar, o desenvolvimento de m\u00e9todos e procedimentos que tornassem poss\u00edvel a organiza\u00e7\u00e3o mais eficiente da atividade administrativa. \u00c9 nessa dire\u00e7\u00e3o que a \u201cci\u00eancia da administra\u00e7\u00e3o\u201d deveria concentrar seus maiores esfor\u00e7os. Em segundo lugar, o recrutamento adequado dos integrantes da burocracia, cuja sele\u00e7\u00e3o se deveria basear nos par\u00e2metros de neutralidade e impessoalidade estabelecidos pelo tipo-ideal weberiano. Burocratas bem treinados segundo esses par\u00e2metros garantiriam a expectativa de que os objetivos de pol\u00edtica cujo cumprimento lhes foram delegados seriam \u201ccorretamente\u201d interpretados sob uma l\u00f3gica de resolu\u00e7\u00e3o de problemas, mantendo-se, al\u00e9m disso, dento dos limites definidos por suas compet\u00eancias administrativas.\nE, em terceiro lugar, a \u201cblindagem\u201d da atividade administrativa a interfer\u00eancias \u201cexternas\u201d. Aqui, a advert\u00eancia de Wilson se refere particularmente ao risco de manipula\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o por interesses pol\u00edticos particulares, mesmo quando j\u00e1 se dispusesse de burocracias constitu\u00eddas com base em crit\u00e9rios meritocr\u00e1ticos. O ponto \u00e9 de f\u00e1cil compreens\u00e3o. \u00c0 medida que as burocracias se encontram subordinadas hierarquicamente aos pol\u00edticos, sempre haver\u00e1 a possibilidade de que decis\u00f5es administrativas sejam realizadas de modo a atender a interesses particulares desses primeiros. Desse modo, para que a corre\u00e7\u00e3o das escolhas feitas pelas burocracias fosse sempre preservada, WILSON entendia que os pol\u00edticos n\u00e3o deveriam se intrometer na sua execu\u00e7\u00e3o, limitando-se, de fato, a apenas fixar os objetivos de policy em cada caso (BEHN,1998:24) e respeitando, com isso, a divis\u00e3o de tarefas pressuposta na dicotomia pol\u00edtica-administra\u00e7\u00e3o.\nAssim concebida, a separa\u00e7\u00e3o entre administra\u00e7\u00e3o e pol\u00edtica oferecia uma resposta clara e linear para a problem\u00e1tica do controle das burocracias. Conforme aponta BEHN (1998:9):\n\u201cComo a administra\u00e7\u00e3o pode ser separada da pol\u00edtica, e visto que o aparato burocr\u00e1tico do governo encontrar\u00e1 e escolher\u00e1 o modo mais eficiente de implementar qualquer pol\u00edtica, o p\u00fablico n\u00e3o se precisa se preocupar com a administra\u00e7\u00e3o. Tudo com que os cidad\u00e3os devem se preocupar \u00e9 com a pol\u00edtica. E se eles n\u00e3o gostarem das pol\u00edticas do governo, eles t\u00eam meios diretos e eficazes de corrigir a situa\u00e7\u00e3o: numa elei\u00e7\u00e3o, eles podem retirar as autoridades dos gabinetes.\u201d\nDesde a sua divulga\u00e7\u00e3o inicial, por\u00e9m, n\u00e3o foram poucas as cr\u00edticas dirigidas \u00e0 abordagem wilsoniana. Com efeito, os seus dois principais pressupostos - a possibilidade de pensar as esferas da pol\u00edtica e burocracia como espa\u00e7os separados, de um lado, e a neutralidade das burocracias, de outro - foram frontalmente atacados, colocando-se, com isso, sob suspei\u00e7\u00e3o a id\u00e9ia de que a tens\u00e3o entre pol\u00edtica e administra\u00e7\u00e3o poderia ser efetivamente resolvida nos termos propostos pela doutrina progressista.\nA expectativa wilsoniana de que seria poss\u00edvel separar com nitidez os campos da pol\u00edtica e da administra\u00e7\u00e3o foi questionada sobretudo pelo entendimento de que n\u00e3o seria razo\u00e1vel imaginar que a defini\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas como atos normativos seria suficiente para dar conta de todas as circunst\u00e2ncias que poderiam surgir no momento da sua implementa\u00e7\u00e3o. Conforme aponta BEHN (1998:16), \u201cn\u00e3o importa o quanto tentem os l\u00edderes pol\u00edticos do Executivo e do Legislativo, eles n\u00e3o poder\u00e3o desenvolver um conjunto de pol\u00edticas p\u00fablicas aplic\u00e1veis em todas as situa\u00e7\u00f5es\u201d. Vale dizer, por maior que seja o esfor\u00e7o dedicado a especificar o conte\u00fado preciso da pol\u00edtica a ser implementada, esse \u00faltimo nunca ser\u00e1 suficientemente detalhado para eliminar a possibilidade e a necessidade de que seus executores fa\u00e7am escolhas. Portanto, como tamb\u00e9m observa BEHN (1998:16), sempre caber\u00e1 aos funcion\u00e1rios que integram os diversos \u00f3rg\u00e3os administrativos interpretar os objetivos estabelecidos, definindo, assim, as condi\u00e7\u00f5es concretas sob as quais as pol\u00edticas ser\u00e3o de fato implementadas.\nEm conex\u00e3o com essa advert\u00eancia, tem-se, ent\u00e3o, um segundo ponto de questionamentos. Se a defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas tende a ocorrer em um plano gen\u00e9rico que, ao contr\u00e1rio de supor uma resposta \u201ccorreta\u201d, admite interpreta\u00e7\u00f5es distintas, como se pode pressupor que as op\u00e7\u00f5es realizadas pelas burocracias ser\u00e3o necessariamente neutras? Se n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel conceber um receitu\u00e1rio preciso e completo a ser aplicado em cada situa\u00e7\u00e3o concreta, o que qualificaria uma interpreta\u00e7\u00e3o \u201cneutra\u201d dos objetivos de pol\u00edtica estabelecidos?\nSuponhamos que um mesmo objetivo de pol\u00edtica possa suscitar interpreta\u00e7\u00f5es diversas no que se refere \u00e0 melhor maneira de atingi-lo. Se a cada uma dessas interpreta\u00e7\u00f5es corresponder uma decis\u00e3o que encerre efeitos concretos diferenciados sobre os seus potenciais benefici\u00e1rios,\nsitua\u00e7\u00e3o que certamente reflete a maior parte das situa\u00e7\u00f5es com as quais se defrontam as burocracias, por que se deveria presumir que a a\u00e7\u00e3o administrativa sempre ser\u00e1 capaz de oferecer a resposta mais aderente, e, dessa perspectiva, neutra com rela\u00e7\u00e3o aos objetivos de pol\u00edtica estabelecidos?\nNote-se que ao destacar as dificuldades associadas \u00e0 id\u00e9ia de neutralidade nos termos acima, sequer estamos fazendo refer\u00eancia a outras possibilidades com base nas quais a vis\u00e3o idealizada das burocracias, nos moldes wilsonianos, poderia ser questionada. Aqui nos referimos, por exemplo, ao ceticismo radical expresso nos trabalhos dos autores que desenvolveram a chamada \u201cteoria da captura\u201d, de acordo com a qual n\u00e3o haveria fundamento na presun\u00e7\u00e3o de que burocratas - e tamb\u00e9m pol\u00edticos - haveriam de se comportar sempre em acordo com \u201craz\u00f5es p\u00fablicas\u201d e n\u00e3o, como esses te\u00f3ricos advogam, motivados pelo objetivo de auferir benef\u00edcios privados.7\nFato \u00e9 que a despeito desses questionamentos, todavia, os ecos do pensamento progressista continuam sendo ouvidos. Isso fica particularmente claro no debate sobre o controle da atividade administrativa desenvolvida pelas chamadas \u201cag\u00eancias reguladoras independentes\u201d. \u00c9 o que se procurar\u00e1 demonstrar no item seguinte.\n1.2.\tO debate sobre a legitimidade democr\u00e1tica da atividade regulat\u00f3ria\nN\u00e3o s\u00e3o poucos os autores que t\u00eam desempenhado a tarefa de divulgar os benef\u00edcios da \u201cregula\u00e7\u00e3o independentes\u201d nos pa\u00edses que, como parte das diversas iniciativas orientadas para a reforma do Estado, passaram a fazer uso dela nos \u00faltimos 30 anos. N\u00e3o h\u00e1 d\u00favida, por\u00e9m, que nesse conjunto de autores, Giandomenico MAJONE tem assumido posi\u00e7\u00e3o de maior destaque, em particular no debate europeu, em defesa da ado\u00e7\u00e3o do que, na sua descri\u00e7\u00e3o, qualificaria o \u201cestilo americano de regula\u00e7\u00e3o\u201d ou, ainda em seus termos, da \u201cregula\u00e7\u00e3o por estatuto - ou por lei\u201d (statutory regulation). Assim, e tamb\u00e9m se considerando que os seus argumentos t\u00eam sido de forma geral absorvidos nas discuss\u00f5es sobre o tema no Brasil, faremos uso das contribui\u00e7\u00f5es\n7\tCom essa \u00faltima observa\u00e7\u00e3o n\u00e3o se quer propor, evidentemente, que devamos partilhar dessa vis\u00e3o negativa, que leva a uma esp\u00e9cie de demoniza\u00e7\u00e3o de pol\u00edticos e burocratas, e que, no limite, sugere um esvaziamento de qualquer no\u00e7\u00e3o de interesse p\u00fablico. De toda forma, a cr\u00edtica da captura - inicialmente suscitada por um artigo de George J. Stigler denominado The Theory of Economic Regulation - n\u00e3o deixa de ser relevante na medida em que indica que a confian\u00e7a cega na impessoalidade das burocracias deve ser matizada.\ndesse autor para caracterizar a estrutura b\u00e1sica da argumenta\u00e7\u00e3o utilizada como justificativa para a incorpora\u00e7\u00e3o dessa estrat\u00e9gia de interven\u00e7\u00e3o estatal. O objetivo desta passagem \u00e9 o de evidenciar o fato de que, em \u00faltima an\u00e1lise, \u00e9 poss\u00edvel dizer-se que MAJONE trouxe, em maior ou menos extens\u00e3o, para o campo da regula\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica os pressupostos wilsonianos. Vejamos.\nO ponto de partida de MAJONE \u00e9 o de que a \u201csegmenta\u00e7\u00e3o do processo democr\u00e1tico\u201d, isto \u00e9, a possibilidade de altern\u00e2ncia de poder que \u00e9 t\u00edpica das democracias representativas, encerraria conseq\u00fc\u00eancias potencialmente negativas quando os problemas enfrentados pelas sociedades requeressem solu\u00e7\u00f5es de longo-prazo (MAJONE, 1997b:1). A hip\u00f3tese de que a cada ciclo eleitoral fossem revistas as prioridades definidas por governos anteriores, introduziria o risco de que determinadas pol\u00edticas fossem percebidas como temporalmente inconsistentes pelos agentes econ\u00f4micos. Na aus\u00eancia de garantias firmes quanto \u00e0 continuidade dessas pol\u00edticas definir-se-ia um \u201cproblema de credibilidade\u201d, desestimulando decis\u00f5es dependentes da forma\u00e7\u00e3o de expectativas que envolvessem per\u00edodos maiores que o de um mandato, em particular nos setores em que os investimentos se caracterizam por \u201csunk costs\u201d (custos irrecuper\u00e1veis) elevados, a exemplo dos setores de infra-estrutura.\nMAJONE avalia que, para serem efetivas, pol\u00edticas relacionadas a essas atividades devem ser conduzidas sob condi\u00e7\u00f5es especiais. Nesses casos, considera, \u00e9 preciso infundir a confian\u00e7a de que \u201cregras\u201d uma vez definidas n\u00e3o ser\u00e3o a qualquer tempo modificadas, requerendo-se, noutras palavras, a assun\u00e7\u00e3o de um \u201ccompromisso regulat\u00f3rio\u201d que lhes revista da previsibilidade necess\u00e1ria para que os agentes econ\u00f4micos tomem suas decis\u00f5es. Seria esse o sentido, ent\u00e3o, da institui\u00e7\u00e3o de ag\u00eancias reguladoras independentes. Segundo o autor, a delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias amplas para disciplinar os setores sob regula\u00e7\u00e3o a essas estruturas burocr\u00e1ticas seria o meio pelo qual os governos sinalizariam seu compromisso com determinadas estrat\u00e9gias regulat\u00f3rias que n\u00e3o seriam cr\u00edveis na aus\u00eancia dessa delega\u00e7\u00e3o. \u00c9 necess\u00e1rio compreender um pouco melhor, por\u00e9m, o que, da perspectiva desse autor, conferiria credibilidade a essa estrat\u00e9gia.\nO principal aspecto sublinhado por MAJONE corresponde \u00e0 exig\u00eancia de que as ag\u00eancias reguladoras disponham de autonomia decis\u00f3ria em face das autoridades eleitoralmente constitu\u00eddas. Uma vez que altera\u00e7\u00f5es nas percep\u00e7\u00f5es dessas autoridades com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 condu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas podem originar inten\u00e7\u00f5es de mudan\u00e7a, a credibilidade das regras estabelecidas\nestaria de sa\u00edda amea\u00e7ada. Nesse sentido, ent\u00e3o, \u00e9 que o autor prop\u00f5e que nesses casos seria necess\u00e1rio contar-se com o que qualifica como \u201cinstitui\u00e7\u00f5es n\u00e3o-majorit\u00e1rias\u201d, isto \u00e9, \u201cinstitui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas que, por desenho, n\u00e3o s\u00e3o diretamente accountable8 ou perante os eleitores ou perante os representantes eleitos\u201d (MAJONE: 1996b:285).9 Desenho esse que, da perspectiva do autor, deveria absorver ao menos duas caracter\u00edsticas, a saber, o mandato fixo dos seus dirigentes e a impossibilidade de revis\u00e3o, pelos pol\u00edticos eleitos, das decis\u00f5es realizadas em \u00e2mbito regulat\u00f3rio.\nNos termos acima descritos, portanto, o que MAJONE prop\u00f5e \u00e9 que n\u00e3o caberia \u00e0s autoridades eleitas desempenhar qualquer papel na condu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas regulat\u00f3rias uma vez que as ag\u00eancias tenham sido institu\u00eddas. O que se extrai da sua formula\u00e7\u00e3o, com efeito, \u00e9 que o envolvimento dos pol\u00edticos eleitos em \u00e2mbito regulat\u00f3rio deveria se limitar a dois momentos: ao estabelecimento, em lei, dos objetivos de pol\u00edtica; e \u00e0 escolha dos membros dessas burocracias, aspecto ao qual retornaremos adiante.\nDesde as suas primeiras interven\u00e7\u00f5es, MAJONE tem sido severamente criticado. O n\u00facleo central dessas cr\u00edticas se refere ao entendimento de que o modelo proposto por MAJONE importaria na cria\u00e7\u00e3o de um \u201cd\u00e9ficit de legitimidade\u201d. O racioc\u00ednio segue do seguinte modo: se nos marcos da democracia representativa est\u00e1 suposto, conforme advogamos acima, que devem caber responsabilidades \u00e0s autoridades eleitas na conforma\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas, o modelo majoneano implicaria uma clara desobedi\u00eancia a essa condi\u00e7\u00e3o.\nMAJONE n\u00e3o ignora essas cr\u00edticas. Mas as considera de menor import\u00e2ncia. Com base em dois argumentos que procuraremos reconstruir a seguir.\nEm primeiro lugar, adverte, n\u00e3o haveria inconsist\u00eancia entre manter as ag\u00eancias reguladoras protegidas de influ\u00eancias pol\u00edticas e a legitimidade das pol\u00edticas p\u00fablicas por elas disciplinadas, caso admit\u00edssemos que essas pol\u00edticas revestem-se de uma natureza diferenciada. Quanto a isso, interessa destacar a distin\u00e7\u00e3o proposta por ele entre \u201cpol\u00edticas distributivas\u201d e \u201cpol\u00edticas de efici\u00eancia\u201d.\n8\tOs termos accountable e accountability ter\u00e3o seu emprego e sentido explicitados mais adiante.\n9\t\u201c[N]on-majoritarian institutions, that is, public institutions which, by design, are not directly accountable either to voters or to elected officials\u201d\nAo tratar da primeira categoria, MAJONE (1997b:14) se refere \u00e0s pol\u00edticas cujo des\u00edgnio seja \u201cmelhorar as condi\u00e7\u00f5es de um grupo \u00e0s expensas de outro\u201d, por meio da distribui\u00e7\u00e3o de renda e riqueza entre esses grupos. Por outro lado, pol\u00edticas de efici\u00eancia seriam aquelas que, segundo o autor, \u201cpodem ser pensadas como jogos de soma positiva onde todos podem ganhar\u201d ou, ainda em uma outra formula\u00e7\u00e3o, pol\u00edticas que \u201ctentam ampliar o bem-estar agregado, isto \u00e9, [que tentam] melhorar as condi\u00e7\u00f5es de todos, ou quase todos, ou indiv\u00edduos ou grupos na sociedade.\u201d\nEstabelecida essa distin\u00e7\u00e3o, MAJONE assinala que, nos marcos da democracia, pol\u00edticas distributivas s\u00f3 podem ser decididas com base pela regra da maioria. Uma vez que a redistribui\u00e7\u00e3o de recursos na sociedade implica, inevitavelmente, a gera\u00e7\u00e3o de conflitos entre grupos e indiv\u00edduos, n\u00e3o h\u00e1 como conceber solu\u00e7\u00f5es un\u00e2nimes. Dessa maneira, ser\u00e1 sempre necess\u00e1rio que nesses casos a \u00faltima palavra seja dada por institui\u00e7\u00f5es majorit\u00e1rias, isto \u00e9, aquelas que se encontram sujeitas ao controle dos pol\u00edticos eleitos. Situa\u00e7\u00e3o diferente se aplicaria, por\u00e9m, \u00e0s pol\u00edticas de efici\u00eancia. Dado que, pela defini\u00e7\u00e3o do autor, essas pol\u00edticas seriam distributivamente neutras, e portanto pass\u00edveis de unanimidade, n\u00e3o haveria a \u201cnecessidade\u201d de que fossem submetidas ao crivo de inst\u00e2ncias majorit\u00e1rias. Diferentemente, seria poss\u00edvel confiar a sua execu\u00e7\u00e3o a experts que detivessem o conhecimento necess\u00e1rio para a sua correta aplica\u00e7\u00e3o.\nNesta altura j\u00e1 deve ter ficado claro que MAJONE compreende a atividade regulat\u00f3ria como um dos campos de aplica\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de efici\u00eancia e que, por essa raz\u00e3o, o suposto d\u00e9ficit de legitimidade associado ao seu desenho institucional n\u00e3o deveria suscitar preocupa\u00e7\u00f5es. O que se deve avaliar, entretanto, \u00e9 se o suposto wilsoniano, impl\u00edcito na sua formula\u00e7\u00e3o, \u00e9 suficientemente robusto. Diante disso, \u00e9 inevit\u00e1vel que avancemos um pouco mais na no\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de efici\u00eancia, proposta pelo autor.\nPara MAJONE, o conte\u00fado b\u00e1sico da pol\u00edtica regulat\u00f3ria corresponderia \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es que visassem a eliminar ou mitigar as chamadas \u201cfalhas de mercado\u201d, conceito que, em termos sint\u00e9ticos, se refere \u00e0s imperfei\u00e7\u00f5es presentes na quase totalidade dos mercados que formam uma economia capitalista e que sinalizam situa\u00e7\u00f5es de competi\u00e7\u00e3o insuficiente. O exemplo mais conhecido de falha de mercado \u00e9 o poder de monop\u00f3lio, isto \u00e9, a capacidade de que disp\u00f5em as empresas que atuam em estruturas de mercados muito concentrados, como\nmonop\u00f3lios ou oligop\u00f3lios, de, por exemplo, impor pre\u00e7os bastante superiores a seus custos de produ\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o da inexist\u00eancia, nesses mercados, de press\u00f5es competitivas significativas.10\nAssim caracterizada, portanto, a pol\u00edtica regulat\u00f3ria para MAJONE poderia ser concebida, por exemplo, como um conjunto de iniciativas orientado para o fortalecimento da competi\u00e7\u00e3o nos mercados regulados, isto \u00e9, falhos do ponto de vista de sua efici\u00eancia operativa. E aqui se torna poss\u00edvel compreender a id\u00e9ia de neutralidade distributiva indicada acima.\nA principal refer\u00eancia normativa da teoria econ\u00f4mica \u00e9 o ideal da \u201cconcorr\u00eancia perfeita\u201d, formula\u00e7\u00e3o abstrata do pensamento econ\u00f4mico neocl\u00e1ssico que busca captar a situa\u00e7\u00e3o em que todos os mercados operam sem fric\u00e7\u00f5es. Nessa constru\u00e7\u00e3o ideal, tudo se passaria como se em cada mercado houvesse uma multiplicidade de concorrentes, sendo que nenhum deles disporia de atributos competitivos que permitissem a imposi\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os diferenciados. Na concorr\u00eancia perfeita, e fazendo uso do jarg\u00e3o econ\u00f4mico, todos os produtores seriam \u201ctomadores de pre\u00e7os\u201d, os quais resultariam da opera\u00e7\u00e3o da lei da oferta e da demanda. Al\u00e9m disso, em mercados perfeitamente competitivos n\u00e3o haveria \u201cbarreiras \u00e0 entrada\u201d, o que significa dizer que n\u00e3o seria poss\u00edvel acumular lucros extraordin\u00e1rios mas apenas lucros \u201cnormais\u201d, uma vez que a qualquer momento os produtores j\u00e1 estabelecidos poderiam ser \u201ccontestados\u201d pelo ingresso de novos competidores. Como resultado, a concorr\u00eancia perfeita seria um tipo de estrutura de mercado em que seriam gerados resultados socialmente \u00f3timos; a competi\u00e7\u00e3o, em sua vers\u00e3o mais pura, tenderia a incentivar, ao mesmo tempo, n\u00edveis de produ\u00e7\u00e3o compat\u00edveis com as necessidades sociais e pre\u00e7os de \u201cequil\u00edbrio\u201d, isto \u00e9, pre\u00e7os que retratassem fielmente a confronta\u00e7\u00e3o entre essas necessidades e a utiliza\u00e7\u00e3o eficiente dos fatores de produ\u00e7\u00e3o.\nDa perspectiva da teoria econ\u00f4mica, a presen\u00e7a de falhas de mercado desse tipo imporia perdas aos consumidores que, na aquisi\u00e7\u00e3o dos bens e servi\u00e7os ofertados por agentes monopolistas, incorreriam em despesas superiores \u00e0quelas que seriam exigidas na hip\u00f3tese de que os mercados operassem em bases mais concorrenciais.\nA concorr\u00eancia perfeita \u00e9 talvez a principal refer\u00eancia te\u00f3rico-normativa da economia. E, como j\u00e1 deve ter ficado claro, \u00e9 ela que informa a miss\u00e3o confiada \u00e0s ag\u00eancias reguladoras na abordagem majoneana. Se a pol\u00edtica regulat\u00f3ria se deve orientar pela elimina\u00e7\u00e3o de falhas de mercado; se a\n10\tOutras falhas de mercado comumente mencionadas pelos economistas: externalidades positivas e negativas, a exist\u00eancia de bens p\u00fablicos, o problema da assimetria de informa\u00e7\u00f5es e a quest\u00e3o da mobilidade dos fatores.\nelimina\u00e7\u00e3o de falhas de mercado tem como ponto de chegada a convers\u00e3o de mercados imperfeitos em mercados perfeitos; e se a concorr\u00eancia perfeita corresponde, como apontamos acima, a uma configura\u00e7\u00e3o de mercado na qual todos ganham; ent\u00e3o, a aplica\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de competi\u00e7\u00e3o, quando executada corretamente por especialistas, n\u00e3o poderia ser qualificada de outra forma sen\u00e3o como uma pol\u00edtica neutra. Esse parece ser o racioc\u00ednio de Giandomenico MAJONE.\nH\u00e1, entretanto, duas quest\u00f5es que devem ser problematizadas nesse encadeamento. Em primeiro lugar, a possibilidade de que \u201ctodos ganhem\u201d est\u00e1 condicionada a que se alcance de fato uma situa\u00e7\u00e3o mais concorrencial. No limite, assim, poder-se-ia dizer que a neutralidade das pol\u00edticas de competi\u00e7\u00e3o depende dos seus resultados, e n\u00e3o apenas da sua implementa\u00e7\u00e3o, donde decorre que pol\u00edticas de competi\u00e7\u00e3o que n\u00e3o logrem produzir concorr\u00eancia efetiva n\u00e3o atendem ao ideal de neutralidade pretendido por MAJONE. Ou seja: parece haver nessa passagem, portanto, uma certa confus\u00e3o entre o atributo dos resultados desejados por pol\u00edticas de competi\u00e7\u00e3o e os atributos dessa pr\u00f3pria pol\u00edtica. Pol\u00edticas de efici\u00eancia, em s\u00edntese, n\u00e3o s\u00e3o neutras a priori, mas apenas a posteriori.\nDe toda maneira, esse n\u00e3o \u00e9 o principal aspecto problem\u00e1tico da argumenta\u00e7\u00e3o do autor. Fala-se, afinal, que a tarefa da regula\u00e7\u00e3o \u00e9 justamente o de procurar mimetizar os resultados que seriam alcan\u00e7ados caso os setores regulados operassem segundo as condi\u00e7\u00f5es ideais da concorr\u00eancia perfeita. A cr\u00edtica que apontamos acima poderia ser ent\u00e3o desconsiderada caso admit\u00edssemos que o desenho da estrutura regulat\u00f3ria \u00e9 capaz de impor os resultados obten\u00edveis em regime de perfeita competi\u00e7\u00e3o. Por exemplo estabelecendo mecanismos que induzissem que as empresas reguladas fixassem tarifas n\u00e3o em n\u00edveis de monop\u00f3lio, mas em n\u00edveis compat\u00edveis com a exist\u00eancia de press\u00f5es competitivas.\nEssa, de fato, \u00e9 a l\u00f3gica que supostamente deve presidir a a\u00e7\u00e3o reguladora. Mas aqui, ent\u00e3o, chegamos \u00e0 segunda quest\u00e3o a ser problematizada. Ainda que a rationale subjacente \u00e0 pol\u00edtica regulat\u00f3ria seja de tipo pr\u00f3-competitivo, a sua execu\u00e7\u00e3o nunca deixar\u00e1 de ser: primeiro, algo a ser perseguido, e, portanto, uma a\u00e7\u00e3o que depende do empenho dos que s\u00e3o por ela respons\u00e1veis; segundo, e como comentamos acima, uma tentativa; e, terceiro, uma tentativa que envolver\u00e1 escolhas dos agentes.\nNesse ponto, portanto, ficam evidenciadas as dificuldades associadas a um modelo de ag\u00eancias reguladoras no qual n\u00e3o se disponha de mecanismos de accountability mais robustos. Dito de outro modo, ficam expostas as fragilidades do argumento segundo o qual a a\u00e7\u00e3o reguladora \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o inteiramente neutra, capaz de operar automaticamente bastando que haja uma burocracia capacitada para tanto, o que, em \u00faltima an\u00e1lise, a dispensaria de estar conectada \u00e0 cadeia de controle e legitimidade da democracia representativa.\nAssim, fica claro que, de um lado, \u00e9 preciso que haja controles que tornem poss\u00edvel exercer cobran\u00e7as sobre o regulador. Na aus\u00eancia desses controles, abre-se a possibilidade de que a ag\u00eancia n\u00e3o se empenhe na dire\u00e7\u00e3o desejada. Pior que isso, a inexist\u00eancia de controles amplia o espa\u00e7o para que essas burocracias sejam \u201ccapturadas\u201d, isto \u00e9, sejam na verdade controladas pelas empresas reguladas o que, muito provavelmente, acabar\u00e1 por afastar a regula\u00e7\u00e3o de seu des\u00edgnio original. Tem-se aqui, assim, uma primeira express\u00e3o dos riscos acima apontados pelos cr\u00edticos do wilsonianismo. Qual \u00e9 a garantia de que os reguladores ser\u00e3o sempre homens probos, comprometidos com a implementa\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas?\nDe outro lado, h\u00e1 uma segunda dificuldade. Ainda que os reguladores sejam incorrupt\u00edveis, observamos que a tentativa de implementa\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas regulat\u00f3rias envolve escolhas. N\u00e3o se quer, evidentemente, cansar o leitor com excessivas tecnicalidades. Mas n\u00e3o nos parece ocioso adentrar em alguns detalhes \u00fateis para aclarar o argumento.\nRetomemos o exemplo da regula\u00e7\u00e3o tarif\u00e1ria. Na medida em que a concorr\u00eancia perfeita ainda n\u00e3o se encontra configurada - em um setor como o de distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, por exemplo - como determinar os n\u00edveis de pre\u00e7os que seriam compat\u00edveis com a sua exist\u00eancia? Na teoria regulat\u00f3ria, o mecanismo consagrado para perseguir esse objetivo \u00e9 a chamada regula\u00e7\u00e3o por \u201cteto de pre\u00e7os\u201d. Nesse caso, o regulador determina que o reajuste das tarifas deve seguir a f\u00f3rmula abaixo, onde P0 corresponde \u00e0 tarifa atual, I representa o \u00edndice de infla\u00e7\u00e3o a ser aplicado, X corresponde ao chamado \u201cfator de produtividade\u201d o qual se configura como um fator redutor do valor real da tarifa, e P \u00e9 o pre\u00e7o reajustado. A expectativa impl\u00edcita nesse mecanismo \u00e9 a de que as empresas reguladas sempre procurar\u00e3o lograr ganhos de produtividade superiores ao valor estabelecido pelo componente X. Caso isso aconte\u00e7a, elas \u201crepassar\u00e3o\u201d parte dos ganhos de produtividade para os consumidores, na magnitude definida pelo fator X estabelecido por meio da regula\u00e7\u00e3o, e poder\u00e3o ainda se apropriar dos excessos. A l\u00f3gica desse mecanismo, portanto, \u00e9\nde beneficiar duplamente o consumidor: primeiro ao induzir a um rebaixamento paulatino dos valores reais das tarifas; segundo, ao pressionar as empresas a envidar esfor\u00e7os permanentes para incrementar a sua efici\u00eancia, resultados, ambos, que se sup\u00f5e devam ocorrer em regimes competitivos.\nP = P0 + I - X\nO ponto a ser notado \u00e9 que esse mecanismo de reajuste de tarifas se comp\u00f5e de, pelo menos, tr\u00eas coeficientes que devem ser definidos pelo regulador. Primeiro, o \u201cpre\u00e7o de sa\u00edda\u201d, isto \u00e9, a tarifa inicial (Po) escolhida no momento em que, pela primeira vez, a regra passar\u00e1 a ser utilizada. Segundo, o indexador da infla\u00e7\u00e3o. Terceiro, o fator de produtividade. Via de regra, esses componentes s\u00e3o escolhidos para vigorar por um determinado intervalo de tempo, na maior parte das vezes cinco anos, pr\u00e1tica que reflete a preocupa\u00e7\u00e3o com criar horizontes m\u00ednimos de planejamento para as empresas reguladas. Encerrado esse intervalo, pode-se proceder a uma \u201crecalibragem\u201d dos valores ent\u00e3o estabelecidos.\nTal recalibragem costuma obedecer a \u201cm\u00e9todos\u201d regulat\u00f3rios consagrados, \u00e0s chamadas best practices internacionais. Tais m\u00e9todos, contudo, admitem espa\u00e7o para escolhas pol\u00edticas, no limite \u201cdistributivas\u201d, como quer MAJONE. N\u00e3o h\u00e1 com efeito uma \u201cf\u00f3rmula m\u00e1gica\u201d a que se possa recorrer e que produza, automaticamente, os valores \u00f3timos, de concorr\u00eancia perfeita. Primeiro, h\u00e1 metodologias diferentes para um mesmo fim. Pode-se determinar o valor do fator de produtividade X, por exemplo, de mais de uma maneira. Segundo, a depender da forma como \u00e9 utilizada, uma mesma metodologia pode gerar resultados distintos.\nAparece no exemplo descrito acima, assim, o segundo risco apontado pela cr\u00edtica ao wilsonianismo. Entre a formula\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica e a produ\u00e7\u00e3o dos seus resultados, h\u00e1 uma etapa intermedi\u00e1ria, a implementa\u00e7\u00e3o concreta da pol\u00edtica. E essa implementa\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m em \u00e2mbito regulat\u00f3rio, reserva um consider\u00e1vel espa\u00e7o de discricionariedade para os seus respons\u00e1veis. N\u00e3o h\u00e1 escolhas inequivocadamente \u201ccorretas\u201d. H\u00e1 latitude para fazer op\u00e7\u00f5es mais ou menos favor\u00e1veis \u00e0s empresas reguladas ou ao consumidor. H\u00e1 latitude, portanto, para que sejam gerados efeitos distributivos, diferentemente do que supunha MAJONE.\nN\u00e3o se quer dizer com isso que deva caber aos atores pol\u00edticos a responsabilidade por formular as normas regulat\u00f3rias. Conforme se viu, h\u00e1 uma dose consider\u00e1vel de conhecimento t\u00e9cnico cuja utiliza\u00e7\u00e3o recomenda a interveni\u00eancia de especialistas. Por\u00e9m, a especializa\u00e7\u00e3o da atividade\nadministrativa n\u00e3o pode servir de salvo-conduto para que n\u00e3o sejam desenhados controles que permitam que as escolhas feitas pelos reguladores sejam submetidas ao escrut\u00ednio dos atores pol\u00edticos, a quem coube, vale a pena insistir mais uma vez, a confec\u00e7\u00e3o original das pol\u00edticas. \u00c9 certo que se apresenta um desafio para esses atores. O controle da atividade regulat\u00f3ria passa a requerer, obviamente, o desenvolvimento de uma capacita\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, intensiva em expertise.\n\u00c9 de se notar, todavia, que embora rejeite a introdu\u00e7\u00e3o de mecanismos que visem possibilitar o controle pol\u00edtico das ag\u00eancias, MAJONE considera que o desenho institucional das ag\u00eancias deve prever outras formas de responsabiliza\u00e7\u00e3o. Mais precisamente, o autor advoga que essas burocracias estejam sujeitas a dois tipos de mecanismos: o controle de legalidade de suas decis\u00f5es, a ser exercido pelo Poder Judicial; e o controle social derivado da publiciza\u00e7\u00e3o de seus processos deliberativos, o que deveria envolver a divulga\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es utilizadas para a tomada de decis\u00e3o, a promo\u00e7\u00e3o de audi\u00eancias e consultas p\u00fablicas, e a justifica\u00e7\u00e3o fundamentada da escolhas realizadas. Dificilmente se poderia negar os potenciais benef\u00edcios derivados dessas possibilidades. O que talvez seja preciso perguntar, por\u00e9m, \u00e9 se tais alternativas substituem o controle pol\u00edtico.\n1.3.\tO controle democr\u00e1tico das burocracias: a id\u00e9ia de accountability\nA no\u00e7\u00e3o de accountability tem sido usada em muitos contextos, incluindo-se as teorias da organiza\u00e7\u00e3o, os debates sobre educa\u00e7\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Em quase todos esses campos, por\u00e9m, h\u00e1 pouco consenso com rela\u00e7\u00e3o ao conte\u00fado espec\u00edfico do conceito, fazendo-se uso de defini\u00e7\u00f5es nem sempre coincidentes. Na ci\u00eancia pol\u00edtica, esse quadro n\u00e3o \u00e9 diferente, tamb\u00e9m se observando, conforme o autor consultado, uma consider\u00e1vel variabilidade no uso da express\u00e3o. Dois aspectos, entretanto, nos parecem centrais para a sua defini\u00e7\u00e3o. (MAINWARING:2003)\nO primeiro deles captura a dimens\u00e3o \u201cn\u00e3o controvertida\u201d do conceito. Ele se refere \u00e0 id\u00e9ia de que a accountability corresponde \u00e0 propriedade presente em determinados procedimentos pela qual os governos (e burocratas) se v\u00eaem diante da obriga\u00e7\u00e3o de informar as raz\u00f5es de suas decis\u00f5es e de assumir responsabilidades.11\n11\tA defini\u00e7\u00e3o geral utilizada por SCOTT (2000), por exemplo, apreende justamente esse significado: de acordo com o autor, \u201ca accountability [governamental] \u00e9 o dever de prestar contas de suas a\u00e7\u00f5es a outras pessoas ou organismos\u201d. [\u201c(...) accountability is the duty to give account for one's actions to some other person or body\u201d.]\nAlguns autores distinguem, entre as pr\u00e1ticas e procedimentos que instalam deveres de responsabiliza\u00e7\u00e3o, mecanismos informais e formais. Ao se referir aos primeiros, esses autores argumentam que a accountability pode se originar da ativa\u00e7\u00e3o de dispositivos \u201cn\u00e3o institucionalizados\u201d de responsabiliza\u00e7\u00e3o, como por exemplo den\u00fancias feitas por \u00f3rg\u00e3os de imprensa e organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil. Nessas situa\u00e7\u00f5es, ainda que n\u00e3o haja exig\u00eancia legal que imponha explica\u00e7\u00f5es e justificativas sobre uma determinada decis\u00e3o, o governo pode se ver constrangido a apresent\u00e1-las, submetendo, assim, suas a\u00e7\u00f5es \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o p\u00fablica.\nPor\u00e9m, embora seja necess\u00e1rio reconhecer a exist\u00eancia e efetividade dessas pr\u00e1ticas como forma de levar a que os governos prestem contas de suas a\u00e7\u00f5es, a sua inclus\u00e3o dentro do conceito de accountability n\u00e3o nos parece apropriada, j\u00e1 que retira o car\u00e1ter \u201cintencional\u201d (DAHL: 1989) que deve estar associado a essa no\u00e7\u00e3o. Da\u00ed porque optaremos por restringir os mecanismos de accountability aos procedimentos formais, sistem\u00e1ticos, de presta\u00e7\u00e3o de contas, dentre os quais se encontram: (i) aqueles que definem os limites da atua\u00e7\u00e3o que devem ser obedecidos por determinados atores, a exemplo dos dispositivos legais que estabelecem as compet\u00eancias das burocracias em suas leis de cria\u00e7\u00e3o; (ii) os mecanismos que conferem a outros atores a capacidade de realizar a fiscaliza\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es governamentais, seja por meio da determina\u00e7\u00e3o de que sejam divulgadas informa\u00e7\u00f5es relevantes sobre o seu conte\u00fado, em bases sistem\u00e1ticas ou n\u00e3o, seja prevendo a possibilidade de investiga\u00e7\u00f5es por iniciativa daqueles atores; (iii) e as disposi\u00e7\u00f5es legais que especificam os procedimentos a serem seguidos em processos decis\u00f3rios relevantes, entre outras possibilidades. Por mecanismos de accountability, portanto, faremos refer\u00eancia unicamente aos mecanismos \u201cinstitucionais\u201d de responsabiliza\u00e7\u00e3o.\nJ\u00e1 o segundo componente do conceito diz respeito \u00e0 vincula\u00e7\u00e3o entre a responsabiliza\u00e7\u00e3o e a possibilidade de que sejam impostas san\u00e7\u00f5es ao ator sobre o qual recaem essas obriga\u00e7\u00f5es. A esse respeito, \u00e9 de se notar que h\u00e1 um relativo dissenso. Por um lado, h\u00e1 autores que avaliam que a accountability, definida como a exig\u00eancia formal de presta\u00e7\u00e3o de contas, por si s\u00f3 seria suficiente para estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o de controle entre atores.12 De forma predominante, por\u00e9m, a literatura dispon\u00edvel avalia que essa rela\u00e7\u00e3o s\u00f3 se estabelece na hip\u00f3tese de que os atores sob responsabiliza\u00e7\u00e3o estejam sujeitos a mecanismos de san\u00e7\u00e3o que n\u00e3o fariam, assim, parte indissoci\u00e1vel do conceito.\n12\tCf. Schedler (1999), por exemplo.\nEsse \u00faltimo entendimento nos parece mais adequado. Nas democracias contempor\u00e2neas as burocracias governamentais encontram-se submetidas a um leque variado de obriga\u00e7\u00f5es formais que as for\u00e7am a apresentar informa\u00e7\u00f5es sobre o conte\u00fado e resultado de suas decis\u00f5es. Cada vez mais, os \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o se v\u00eaem diante de \u201cdeveres de transpar\u00eancia\u201d, com base nos quais a sociedade pode realizar o acompanhamento da atividade governativa. Neste quadro, desempenham papel relevante a publica\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria de atos administrativos na imprensa oficial, a divulga\u00e7\u00e3o p\u00fablica e em bases regulares da execu\u00e7\u00e3o da dota\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria de cada um dos entes de governo assim como, em alguns casos, a realiza\u00e7\u00e3o de consultas e audi\u00eancias p\u00fablicas que tornam poss\u00edvel o conhecimento e a discuss\u00e3o pr\u00e9vios dos objetivos e disposi\u00e7\u00f5es relativos a uma determinada decis\u00e3o antes de que ela seja levada \u00e0 efeito, entre outras possibilidades.\nPara que a transpar\u00eancia se torne um instrumento de controle \u00e9 preciso, por\u00e9m, que a burocracia que se quer controlar esteja sujeita tamb\u00e9m \u00e0 possibilidade de san\u00e7\u00e3o. De fato, na aus\u00eancia de mecanismos institucionalizados por meio dos quais eventuais comportamentos \u201cdesviantes\u201d praticados pela administra\u00e7\u00e3o possam ser corrigidos, a publiciza\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es administrativas certamente se mostrar\u00e1 insuficiente para assegurar a conformidade da atividade burocr\u00e1tica \u00e0s prefer\u00eancias e interesses dos atores que lhe deram a delega\u00e7\u00e3o para agir em seu nome.\nEntre os autores que se alinham a essa perspectiva, h\u00e1, entretanto, duas variantes na literatura. (MAINWARING, 2003) Na primeira delas, conforme argumentam autores como J. DUNN (1999:337-8), D. DUNN (1999:299) e STR0M (2003), uma rela\u00e7\u00e3o de accountability s\u00f3 se estabelece se o \u201cdestinat\u00e1rio\u201d da presta\u00e7\u00e3o de contas dispuser da capacidade de aplicar san\u00e7\u00f5es ao \u201ctransgressor\u201d. Em uma segunda, por\u00e9m, seria poss\u00edvel reconhecer uma rela\u00e7\u00e3o de accountability ainda quando o agente a quem s\u00e3o devidas obriga\u00e7\u00f5es de prestar contas n\u00e3o disp\u00f5e da capacidade de impor san\u00e7\u00f5es. Aqui, conforme assinala MAINWARING (2003), seria necess\u00e1rio apenas que outros agentes fossem capazes de acolher e processar os inputs gerados pelos diversos mecanismos de accountability de maneira a que cada um deles possa, mesmo que indiretamente, levar \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es. O trecho reproduzido abaixo ilustra essa id\u00e9ia:\n\u201cAccountability cannot exist with no sanctioning power; some capacity to redress wrongdoing by referring a case to other venues is critical to systems of accountability. As defined here, however, accountability does not require direct, legally ascribed sanctioning power. Agencies of oversight are expected to refer possible wrongdoing to actors that can impose sanctions; this indirect sanctioning power suffices to characterize a relationship of accountability.\u201d (MAINWARING 2003:13)\nNeste trabalho, utilizaremos o conceito de \u201csistema de responsabiliza\u00e7\u00e3o\u201d para fazer refer\u00eancia ao conjunto de mecanismos que origina uma rela\u00e7\u00e3o de controle entre atores. Sob essa defini\u00e7\u00e3o, um ator A ser\u00e1 considerado accountable por um ator B quando esse \u00faltimo dispuser da capacidade de fiscaliza\u00e7\u00e3o das atividades do primeiro - em raz\u00e3o da exist\u00eancia de obriga\u00e7\u00f5es de presta\u00e7\u00e3o de contas formais estabelecidas pelo sistema como um todo -, e tamb\u00e9m da capacidade de lhe impor san\u00e7\u00f5es. Essa \u00faltima, por sua vez, deve ser compreendida em sentido amplo: com efeito, por \u201ccapacidade de impor san\u00e7\u00f5es\u201d nos referiremos n\u00e3o apenas a possibilidade de impor puni\u00e7\u00f5es e penalidades aos atores sujeitos a obriga\u00e7\u00f5es de accountability, como tamb\u00e9m \u00e0 capacidade de vetar decis\u00f5es ou de introduzir regras que produzam impactos diretos ou indiretos sobre o comportamento do ator que se quer responsabilizar.\nH\u00e1 muitas classifica\u00e7\u00f5es e tipologias a respeito das formas de accountability. De modo geral, a partir da sistematiza\u00e7\u00e3o de ROSEN (1998), tem-se que a accountability dos governos pode ter como agentes fiscalizadores genericamente definidos o Legislativo, os cidad\u00e3os e outros atores da sociedade civil, os tribunais, bem como uma pl\u00eaiade de \u00f3rg\u00e3os do Executivo. Interessa-nos mais de perto a accountability realizada pelo Legislativo, como se ver\u00e1 no item a seguir.\n1.4.\tOs atores do controle democr\u00e1tico das burocracias - o papel do Legislativo\nEstabelecidas as proposi\u00e7\u00f5es constantes do item acima, tem-se neste o objetivo de identificar, de uma perspectiva normativa, quais devem ser os agentes da accountability democr\u00e1tica. O objetivo aqui \u00e9 sustentar o importante papel que desempenha o poder Legislativo nessa tarefa. Vejamos.\nNas democracias representativas, a elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas a cada ciclo de governo se consuma na produ\u00e7\u00e3o de normas jur\u00eddicas, em suas diferentes modalidades. De fato, um dos supostos subjacentes ao instituto da representa\u00e7\u00e3o \u00e9 o de que a vontade popular, cuja interpreta\u00e7\u00e3o foi delegada aos representantes eleitos, seja codificada juridicamente, definindo-se, a cada lei, norma ou outro ato normativo, um conjunto de regras cuja obedi\u00eancia deve buscar atender aos interesses e prefer\u00eancias dos eleitores e que, evidentemente, deve ser compat\u00edvel com as possibilidades j\u00e1 desenhadas pelo sistema jur\u00eddico existente, estruturado em momentos anteriores da vida democr\u00e1tica. Trata-se aqui de um dos princ\u00edpios basilares das democracias\nrepresentativas, a saber a exig\u00eancia de que a atividade governativa seja desenvolvida em acordo com o pressuposto da legalidade, atributo essencial do Estado Democr\u00e1tico de Direito.\nEm fun\u00e7\u00e3o dessa exig\u00eancia, j\u00e1 se tem um primeiro conjunto de atores cuja participa\u00e7\u00e3o no sistema de responsabiliza\u00e7\u00e3o das burocracias \u00e9 requerida, notadamente o conjunto de institui\u00e7\u00f5es que formam o Poder Judici\u00e1rio, cuja fun\u00e7\u00e3o \u00e9 justamente a de assegurar que toda e qualquer decis\u00e3o realizada no Estado de Direito n\u00e3o resulte em afronta ao sistema jur\u00eddico.\nO campo sobre o qual a a\u00e7\u00e3o do sistema judici\u00e1rio pode se projetar em mat\u00e9ria de accountability das pol\u00edticas p\u00fablicas \u00e9 amplo, e envolve facetas procedimentais e substantivas. Para serem implementados, os atos normativos que instituem pol\u00edticas p\u00fablicas devem recobrir aspectos diversos. Alguns desses aspectos admitem especifica\u00e7\u00e3o detalhada, sendo a sua ades\u00e3o \u00e0 lei facilmente verific\u00e1vel. Condi\u00e7\u00f5es referentes ao prazo e aos procedimentos que devem ser obedecidos no processo de implementa\u00e7\u00e3o de uma decis\u00e3o, por exemplo, quando n\u00e3o atendidas configuram de forma inequ\u00edvoca uma transgress\u00e3o ao princ\u00edpio da legalidade13, devendo suscitar san\u00e7\u00f5es de parte do poder Judici\u00e1rio, tais como a determina\u00e7\u00e3o de que o circuito deliberativo que tenha incorrido em v\u00edcio seja refeito, revogando-se a decis\u00e3o produzida nesse contexto.\nMesmo aspectos substantivos da a\u00e7\u00e3o administrativa, por\u00e9m, est\u00e3o sujeitos ao escrut\u00ednio judicial. Uma vez que de forma cada vez mais freq\u00fcente a edi\u00e7\u00e3o de atos normativos se caracteriza pela afirma\u00e7\u00e3o de \u201cprinc\u00edpios program\u00e1ticos\u201d, como aponta VER\u00cdSSIMO (2002), fazendo-se uso de normas cada vez mais abertas de sentido e prescri\u00e7\u00e3o, o controle da legalidade teve o seu \u00e2mbito de aplica\u00e7\u00e3o expandido. Dado o car\u00e1ter muitas vezes \u201cindeterminado\u201d que marca, por exemplo, os conceitos utilizados quando do estabelecimento dos objetivos de uma dada pol\u00edtica, n\u00e3o raro a interpreta\u00e7\u00e3o do seu conte\u00fado origina controv\u00e9rsias que demandam a interveni\u00eancia do poder judici\u00e1rio. \u00c9 assim que pode ocorrer do judici\u00e1rio considerar que uma decis\u00e3o tomada por uma burocracia ultrapassou a delega\u00e7\u00e3o que lhe foi dada, alcan\u00e7ando, com isso, direitos individuais e/ou coletivos dos cidad\u00e3os, ou, ainda, concluir que a decis\u00e3o n\u00e3o resultou de uma aplica\u00e7\u00e3o correta da disposi\u00e7\u00e3o normativa que lhe originou, hip\u00f3teses que tamb\u00e9m justificariam a efetiva\u00e7\u00e3o de um processo de revis\u00e3o judicial. (ROSEN, 1998:119)\n13\tEm geral formulado de acordo com a m\u00e1xima segundo a qual \u201cningu\u00e9m ser\u00e1 obrigado a fazer ou a deixar de fazer algo sen\u00e3o em virtude de lei\u201d.\nDe toda maneira, por maior ou menor que seja a abrang\u00eancia admitida para a revis\u00e3o judicial de decis\u00f5es administrativas no que concerne ao seu m\u00e9rito14, se o poder Judici\u00e1rio tem um papel indispens\u00e1vel dentro do sistema de responsabiliza\u00e7\u00e3o das burocracias, esse papel \u00e9, entretanto, insuficiente para assegurar o controle democr\u00e1tico da atividade governativa. Em primeiro lugar, porque a revis\u00e3o judicial tende a se processar, conforme aponta ROSEN (1998:29), de forma n\u00e3o sistem\u00e1tica, isto \u00e9, apenas quando provocada por situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, motivadas por den\u00fancias dos cidad\u00e3os ou de outras institui\u00e7\u00f5es. Dessa maneira, como lida apenas com casos, o sistema judici\u00e1rio n\u00e3o se apresenta como um agente de responsabiliza\u00e7\u00e3o continuada da performance global das burocracias. E, em segundo lugar, porque mesmo que n\u00e3o se deixasse marcar por esse car\u00e1ter eventual, a revis\u00e3o judicial n\u00e3o constitui um mecanismo de controle apto a dar conta do risco, a respeito da qual j\u00e1 fizemos men\u00e7\u00e3o anteriormente, de que a interpreta\u00e7\u00e3o, pelas burocracias, das disposi\u00e7\u00f5es que ordenam uma determinada pol\u00edtica resulte em decis\u00f5es que, da perspectiva dos seus formuladores, n\u00e3o correspondam \u00e0s suas prefer\u00eancias.\nSitua\u00e7\u00f5es em que isso poderia ocorrer n\u00e3o s\u00e3o dif\u00edceis de encontrar. \u00c9 poss\u00edvel supor, por exemplo, que uma decis\u00e3o administrativa atenda a um dos objetivos enunciados por uma determinada pol\u00edtica mas contrarie outras metas que tamb\u00e9m lhe est\u00e3o associadas e que, em uma dada circunst\u00e2ncia, seriam preferidas pelos seus formuladores. Mais que isso, \u00e9 poss\u00edvel supor que para o alcance de um mesmo objetivo haja op\u00e7\u00f5es diferentes com implica\u00e7\u00f5es distintas para o conjunto de benefici\u00e1rios da pol\u00edtica, implica\u00e7\u00f5es essas que, como no exemplo acima, n\u00e3o s\u00e3o indiferentes para os seus formuladores. Nesses casos, se os agentes implementadores da pol\u00edtica escolherem as alternativas menos preferidas pelos formuladores, n\u00e3o seria poss\u00edvel falar em transgress\u00e3o do arcabou\u00e7o legal. N\u00e3o obstante, tamb\u00e9m aqui se teria uma ruptura da cadeia de delega\u00e7\u00f5es que relaciona representados (demandantes de pol\u00edticas), representantes (formuladores de pol\u00edticas) e burocracias (executores de pol\u00edticas).\nEm raz\u00e3o disso, para que a accountability democr\u00e1tica das burocracias seja viabilizada, ao lado do controle exercido pelo Poder Judici\u00e1rio ou por outros \u00f3rg\u00e3os de fiscaliza\u00e7\u00e3o cujo foco seja a verifica\u00e7\u00e3o da obedi\u00eancia a par\u00e2metros legais - como as Entidades de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Superior, como os Tribunais de Contas, ou o Minist\u00e9rio P\u00fablico -, o sistema de responsabiliza\u00e7\u00e3o da\n14\tEntre os te\u00f3ricos do Direito existe grande controv\u00e9rsia quanto aos limites da revis\u00e3o judicial de decis\u00f5es administrativas em particular no que se refere a seus aspectos substantivos. Por um lado, h\u00e1 o entendimento de que a revis\u00e3o judicial nesse \u00e2mbito deveria se restringir a definir veda\u00e7\u00f5es a interpreta\u00e7\u00f5es inadequadas da delega\u00e7\u00e3o estabelecida normativamente.\natividade governativa tamb\u00e9m requer mecanismos que permitam aos atores pol\u00edticos operar como controladores, conferindo-lhes recursos de fiscaliza\u00e7\u00e3o e san\u00e7\u00e3o para modular as pol\u00edticas p\u00fablicas a cada tempo. Nesta \u00faltima afirma\u00e7\u00e3o se encontra, importante diz\u00ea-lo, o n\u00facleo argumentativo deste trabalho, que procura ressaltar a import\u00e2ncia da accountability legislativa no que diz respeito \u00e0 atividade de regula\u00e7\u00e3o desempenhada por ag\u00eancias independentes.\nConforme registram WOOD &amp; WATERMAN (1984:16), a discuss\u00e3o acerca de quais atores pol\u00edticos devem reter compet\u00eancias de controle sobre a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas \u00e9 tamb\u00e9m um campo repleto de controv\u00e9rsias. Essas \u00faltimas se referem, mais precisamente, ao debate sobre quais devem ser os pap\u00e9is a serem desempenhados pelo Congresso e, em particular, pelo chefe do poder Executivo na dire\u00e7\u00e3o da atividade administrativa e, portanto, na accountability das burocracias.\nEm termos sint\u00e9ticos, as diverg\u00eancias se apresentam quando \u00e9 colocada a quest\u00e3o a respeito da legitimidade da atua\u00e7\u00e3o do chefe do poder Executivo como agente de accountability. Para os autores que se inclinam por uma leitura mais estrita do princ\u00edpio da separa\u00e7\u00e3o de poderes, a atribui\u00e7\u00e3o de fiscalizar a atividade administrativa seria uma prerrogativa sobretudo do poder Legislativo, dado que, sob essa interpreta\u00e7\u00e3o, a compet\u00eancia pela formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas lhe seria uma fun\u00e7\u00e3o privativa.\nContrapondo-se a essa vis\u00e3o, por\u00e9m, h\u00e1 autores que avaliam que uma tal interpreta\u00e7\u00e3o n\u00e3o mais refletiria a realidade dos Estados contempor\u00e2neos, sobretudo em regimes pol\u00edticos presidencialistas (MOE,1989). Primeiro, porque em face da expans\u00e3o desmedida do aparato burocr\u00e1tico, o poder Executivo ter-se-ia tornado, na pr\u00e1tica, respons\u00e1vel pela produ\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas. Segundo, porque o Congresso n\u00e3o disporia da capacidade de coordena\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para comandar o conjunto da administra\u00e7\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o da sua anatomia mais fragmentada. Essas condi\u00e7\u00f5es, somadas \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o de que, como o Congresso, a presid\u00eancia tamb\u00e9m disporia de legitimidade democr\u00e1tica em fun\u00e7\u00e3o do seu car\u00e1ter majorit\u00e1rio, justificariam que a chefia do poder Executivo concentrasse um n\u00famero maior de responsabilidades e recursos no controle das burocracias.\nDa nossa perspectiva, n\u00e3o se deve pensar o tema do controle pol\u00edtico das burocracias em bases excludentes, tendo por refer\u00eancia uma dicotomia cujos termos sejam supremacia do Legislativo versus supremacia do Executivo. De fato, parece-nos que h\u00e1 motivos para que dentro do sistema\nde responsabiliza\u00e7\u00e3o das burocracias sejam destinados recursos de controle tanto para o poder Legislativo quanto para o comando do poder Executivo.\nNo que se refere a esse \u00faltimo, al\u00e9m das raz\u00f5es apontadas dois par\u00e1grafos acima, uma tal avalia\u00e7\u00e3o se baseia no entendimento de que, contemporaneamente, a distribui\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias entre as diversas institui\u00e7\u00f5es da democracia tem cada vez mais reservado compet\u00eancias normativas \u00e0s diversas estruturas que comp\u00f5em o poder Executivo. \u00c9 certo que esse desenvolvimento nem sempre \u00e9 percebido como um resultado desej\u00e1vel, principalmente por aqueles que ainda se prendem a uma interpreta\u00e7\u00e3o mais restritiva do princ\u00edpio da separa\u00e7\u00e3o dos poderes, conforme se observou acima.\nTodavia, se desej\u00e1vel ou n\u00e3o, o fato \u00e9 que n\u00e3o mais parece apropriado conceber-se o ramo Executivo como um mero implementador de disposi\u00e7\u00f5es cuja confec\u00e7\u00e3o lhe \u00e9 alheia. Nos dias de hoje, como express\u00e3o da necessidade de oferecer respostas r\u00e1pidas \u00e0 complexifica\u00e7\u00e3o das demandas sociais e de conferir graus mais elevados de coordena\u00e7\u00e3o \u00e0 atividade governativa, a administra\u00e7\u00e3o, como detentora de capacidade normativa, tem se tornado respons\u00e1vel de forma crescente pela fun\u00e7\u00e3o de produzir pol\u00edticas p\u00fablicas. Trata-se de uma constata\u00e7\u00e3o de fato que, se pode produzir desconfortos, introduz, por outro lado, a exig\u00eancia de que sejam dadas fun\u00e7\u00f5es relevantes na dire\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o da atividade administrativa desenvolvida pelas burocracias de Estado \u00e0 presid\u00eancia, quem, afinal, responde pelos resultados produzidos pelo conjunto da administra\u00e7\u00e3o.\nSe a posi\u00e7\u00e3o cada vez mais proeminente do Executivo na formula\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas \u00e9 um desdobramento quase que inevit\u00e1vel do processo de complexifica\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es estatais, dela n\u00e3o decorre, por\u00e9m, que ao poder Legislativo n\u00e3o devam restar atribui\u00e7\u00f5es relevantes como inst\u00e2ncia de controle da atividade governativa, pelo contr\u00e1rio. Em primeiro lugar, porque a a\u00e7\u00e3o normativa desenvolvida pelo poder Executivo \u00e9 sempre realizada mediante uma autoriza\u00e7\u00e3o do poder Legislativo, o que o mant\u00e9m como respons\u00e1vel em \u00faltima inst\u00e2ncia pelo seu cumprimento. Por essa condi\u00e7\u00e3o, o poder Legislativo tamb\u00e9m deve dispor de recursos que o tornem apto a monitorar e influenciar a implementa\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas cuja formula\u00e7\u00e3o foi por ele delegada a outros atores, assim como, evidentemente, as demais pol\u00edticas cuja compet\u00eancia lhe cabe formular diretamente, sem o que as atribui\u00e7\u00f5es que lhe foram conferidas pelo instituto da representa\u00e7\u00e3o padeceriam do risco de se ver frustradas.\nPara al\u00e9m das motiva\u00e7\u00f5es associadas \u00e0s suas fun\u00e7\u00f5es institucionais, contudo, h\u00e1 uma outra raz\u00e3o que acentua a relev\u00e2ncia de que o Legislativo disponha de recursos para realizar o controle da atividade governativa. Ela se relaciona com as expectativas de que a opera\u00e7\u00e3o das democracias n\u00e3o resulte nos riscos apontados por James MADISON no Federalista. Explicamos.\nAo propor a necessidade de que parlamento, Executivo e judici\u00e1rio fossem constitu\u00eddos como institui\u00e7\u00f5es independentes, MADISON tinha em mente o temor de que a concentra\u00e7\u00e3o das diversas fun\u00e7\u00f5es de Estado em uma s\u00f3 m\u00e3o pudesse produzir comportamentos \u201ctir\u00e2nicos\u201d. Da sua perspectiva, na aus\u00eancia de controles m\u00fatuos entre os poderes, o princ\u00edpio majorit\u00e1rio sobre o qual a democracia representativa se estrutura poderia levar a que as minorias derrotadas no processo eleitoral sofressem graves \u201cpriva\u00e7\u00f5es em seus direitos naturais\u201d.\nN\u00e3o \u00e9 preciso aqui que nos detenhamos sobre o significado que Madison pretendeu atribuir \u00e0s express\u00f5es \u201cpriva\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cdireitos naturais\u201d, at\u00e9 porque, conforme observa DAHL (1996:15) n\u00e3o se encontra no Federalista uma indica\u00e7\u00e3o mais precisa sobre o conte\u00fado desses termos. N\u00e3o obstante, parece plaus\u00edvel que assumamos que o ponto para o qual o autor dedicava a sua aten\u00e7\u00e3o era o de que, nos marcos da democracia representativa, se mostrava necess\u00e1rio buscar uma acomoda\u00e7\u00e3o m\u00ednima entre o poder das maiorias e o poder das minorias ou, mais uma vez segundo DAHL (1996:13) uma \u201cacomoda\u00e7\u00e3o entre a igualdade pol\u00edtica dos cidad\u00e3os adultos, por um lado, e o desejo de lhes limitar a soberania, pelo outro\u201d.\nSob essa perspectiva, a previs\u00e3o de mecanismos que permitissem o m\u00fatuo controle (checks and balances) entre os poderes se afigurava como uma estrat\u00e9gia destinada a preservar, sob a preval\u00eancia do princ\u00edpio majorit\u00e1rio, espa\u00e7os para a express\u00e3o e reivindica\u00e7\u00e3o da pluralidade de interesses que \u00e9 inerente a qualquer comunidade pol\u00edtica. No Federalista o principal receio de Madison radicava na perspectiva de que o Legislativo se tornasse o principal locus de concentra\u00e7\u00e3o de poder, algo que teria levado a que o autor depositasse grande \u00eanfase na atua\u00e7\u00e3o do Judici\u00e1rio como principal inst\u00e2ncia garantidora dos direitos das minorias, mesmo porque, \u00e0quela altura, o ramo Executivo ainda n\u00e3o se afigurava propriamente como um poder independente do bra\u00e7o parlamentar.\nDiferentemente do que imaginava o federalista, por\u00e9m, nas democracias contempor\u00e2neas a concentra\u00e7\u00e3o de poderes acabou por se dar n\u00e3o no Legislativo, mas sim no Executivo, em fun\u00e7\u00e3o dos fatores j\u00e1 apontados acima - notadamente, a amplia\u00e7\u00e3o da m\u00e1quina burocr\u00e1tica e a absor\u00e7\u00e3o\nde capacidades normativas crescentes. (FIGUEIREDO, 2001) Nesse contexto, o risco de que a opera\u00e7\u00e3o das democracias resulte na situa\u00e7\u00e3o descrita pelo federalista como uma \u201ctirania das maiorias\u201d passou a estar muito mais associado \u00e0 aus\u00eancia de controles sobre a a\u00e7\u00e3o do Executivo do que a qualquer outra hip\u00f3tese.\nN\u00e3o h\u00e1 d\u00favida de que ainda vale a proposi\u00e7\u00e3o segundo a qual cabe ao Poder Judici\u00e1rio proteger direitos e interesses eventualmente amea\u00e7ados por \u201csobressaltos majorit\u00e1rios\u201d (HUBNER,2006) vocalizados pelo poder Executivo, de maneira a que os sistemas pol\u00edticos n\u00e3o se convertam em \u201cdemocracias delegativas\u201d, conforme prop\u00f5e O\u2019DONNEL (1991).15 Contudo, tamb\u00e9m \u00e9 certo que, dadas as suas caracter\u00edsticas espec\u00edficas, o legislativo, na condi\u00e7\u00e3o de agente da accountability das burocracias, pode ocupar posi\u00e7\u00e3o de relev\u00e2ncia ainda maior na arquitetura democr\u00e1tica como contrapeso a eventuais desbalanceamentos que se originem da expans\u00e3o de poderes do Executivo e de suas burocracias. O aspecto a ser notado, \u00e9 que a pluralidade \u00e9 um tra\u00e7o inerente \u00e0 forma de composi\u00e7\u00e3o dos parlamentos, donde se conclui n\u00e3o apenas que a produ\u00e7\u00e3o de decis\u00f5es pelo legislativo tende a dar conta de um maior n\u00famero de interesses e vis\u00f5es como, al\u00e9m disso, ponto que nos interessa mais de perto, tende a se expressar na sua atua\u00e7\u00e3o fiscalizadora, justificando a reten\u00e7\u00e3o de recursos de controle sobre a atividade administrativa.\n1.5.\tAccountability das ag\u00eancias reguladoras: uma cr\u00edtica a MAJONE\nComo acima descrito, Giandomenico MAJONE se destaca entre os estudiosos da regula\u00e7\u00e3o ao sustentar a exist\u00eancia, com contornos definidos, de um Estado Regulador contempor\u00e2neo. Por interm\u00e9dio do tipo ideal \u201cestilo americano de regula\u00e7\u00e3o\u201d, defende, em \u00faltima an\u00e1lise, a separabilidade entre a a\u00e7\u00e3o reguladora (baseada em uma l\u00f3gica de efici\u00eancia) e as demais atividades pol\u00edticas, por ele designadas \u201cdistributivas\u201d, do Estado. Como tamb\u00e9m visto, seu entendimento sobre o que \u00e9 a regula\u00e7\u00e3o \u00e9 representativo de uma vis\u00e3o predominante a respeito do modo como devem operar os mecanismos de accountability com base na separa\u00e7\u00e3o ampla entre essas pol\u00edticas distributivas e de efici\u00eancia.\nO ponto a respeito do qual se suscita neste item uma cr\u00edtica a MAJONE tamb\u00e9m j\u00e1 foi antes enunciado: esse autor desde logo descarta, ainda que fa\u00e7a algumas ressalvas quanto \u00e0 import\u00e2ncia\n15\tVoltaremos a discutir o conceito de \u201cdemocracia delegativa\u201d no Cap\u00edtulo 3 deste trabalho.\ndo controle judicial e de mecanismos de participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica - qualquer forma de accountability pol\u00edtica quando se trata de regula\u00e7\u00e3o por ag\u00eancias independentes. Como se viu, MAJONE entende ser a a\u00e7\u00e3o reguladora um feixe de pol\u00edticas presididas por considera\u00e7\u00f5es de efici\u00eancia, n\u00e3o sujeitas em princ\u00edpio, assim, ao escrut\u00ednio do legislativo. Para ele, a regula\u00e7\u00e3o, por sua natureza pr\u00f3pria, n\u00e3o requer mais do que, do ponto de vista legislativo, a a\u00e7\u00e3o mais ou menos ocasional de monitoramento por parte das comiss\u00f5es do congresso.\nDisso deduz-se que MAJONE deriva a legitimidade democr\u00e1tica das ag\u00eancias independentes de duas id\u00e9ias: primeiro, a de que a institui\u00e7\u00e3o desses \u00f3rg\u00e3os n\u00e3o seria vista como fonte de d\u00e9ficit democr\u00e1tico caso as insiramos em uma perspectiva madsoniana de democracia (\u00e0 la DAHL), de dispers\u00e3o de poder e de abertura para participa\u00e7\u00e3o de atores diversos; segundo, a de que a legitimidade da independ\u00eancia derivaria tamb\u00e9m dos resultados das pol\u00edticas regulat\u00f3rias (MAJONE utiliza explicitamente a express\u00e3o \u201caccountability por resultados\u201d), isto \u00e9, de uma avalia\u00e7\u00e3o a posteriori. E esses resultados seriam, quase que por defini\u00e7\u00e3o e inevitavelmente, benignos a todos e, acima de tudo, capazes de assegurar os intensos investimentos de que dependem em geral os setores regulados - a j\u00e1 referida defesa de um compromisso regulat\u00f3rio (regulatory commitment). Dito de outro modo, a legitimidade da regula\u00e7\u00e3o seria preservada pela participa\u00e7\u00e3o de diferentes atores (sem maior \u00eanfase no que tange o legislativo) e pelo fato de, como resultado de um processo, assegurar investimentos e credibilidade no longo prazo.\nQuanto a esse segundo aspecto, de fato n\u00e3o se pode desprezar a import\u00e2ncia de um ambiente pol\u00edtico-institucional que assegure a previsibilidade - ou um m\u00ednimo de clareza das \u201cregras do jogo\u201d - da perspectiva do investidor privado em setores regulados. Isto \u00e9, \u00e9 coerente com o contexto mais amplo no qual se inserem as ag\u00eancias (e regras) de regula\u00e7\u00e3o a preocupa\u00e7\u00e3o com as condi\u00e7\u00f5es de longo prazo nas quais as rela\u00e7\u00f5es entre regulador e regulado se d\u00e3o. Afinal, as agencias se estruturaram, pelo menos nos \u00faltimos trinta anos, a partir de embates pol\u00edticos nos quais prevaleceram vis\u00f5es de mundo liberalizantes ou privatizantes.\nContudo, \u00e9 poss\u00edvel dizer que o esquema concebido por MAJONE n\u00e3o \u00e9 capaz de dar conta inteiramente dos desafios de uma regula\u00e7\u00e3o que conte de maneira intransigente com mecanismos democr\u00e1ticos de regula\u00e7\u00e3o. Dito de outro modo, tal como formulado, o esquema de accountability de MAJONE \u00e9 portador de uma esp\u00e9cie de \u201cv\u00edcio de origem\u201d que acarreta, na din\u00e2mica da democracia representativa, um d\u00e9ficit democr\u00e1tico. Isso porque, como discutido ao\nlongo deste cap\u00edtulo, os mecanismos que aponta n\u00e3o asseguram o imprescind\u00edvel controle pol\u00edtico da regula\u00e7\u00e3o.\nO exemplo acima mencionado do chamado \u201cpre\u00e7o teto\u201d - a f\u00f3rmula por meio do qual se d\u00e3o alguns dos reajustes nas tarifas p\u00fablicas reguladas - procurou mostrar ser, na pr\u00e1tica, imposs\u00edvel imaginar que a regula\u00e7\u00e3o, mesmo a mais t\u00e9cnica, esteja livre de aspectos de natureza pol\u00edtica ou, como diria MAJONE, de conte\u00fado distributivo.\nSendo assim, parece-nos for\u00e7oso concluir que a concep\u00e7\u00e3o MAJONEana, lastreada no idealismo wilsoneano, carece de consist\u00eancia. Em outras palavras, n\u00e3o se sustenta a cis\u00e3o entre pol\u00edticas de distribui\u00e7\u00e3o e pol\u00edticas de efici\u00eancia como se s\u00f3 as primeiras encerrassem efeitos pol\u00edticos e, por conta disso, devessem estar submetidas ao controle parlamentar. Ou seja, n\u00e3o \u00e9 coerente com a id\u00e9ia de accountability democr\u00e1tica a suposi\u00e7\u00e3o de que pol\u00edticas de efici\u00eancia sejam quase ci\u00eancia pura da \u201cboa\u201d administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica ou, ainda, tradu\u00e7\u00e3o inexor\u00e1vel da efici\u00eancia tal como apregoada pela teoria econ\u00f4mica neocl\u00e1ssica.\nAmbas as possibilidades dedut\u00edveis de MAJONE - a regula\u00e7\u00e3o como ci\u00eancia pura da \u201cboa\u201d administra\u00e7\u00e3o ou como um vetor de efici\u00eancia econ\u00f4mica - podem ser questionadas se adotarmos um ponto de vista menos esquem\u00e1tico e mais aberto \u00e0 suposi\u00e7\u00e3o - subjacente a este trabalho - de que a regula\u00e7\u00e3o \u00e9 uma pol\u00edtica p\u00fablica em si e, como tal, n\u00e3o pode ser reduzida a uma mera t\u00e9cnica, depurada de conota\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, ou \u00e0 efici\u00eancia no sentido de aloca\u00e7\u00e3o \u00f3tima (supostamente \u00fanica) de recursos escassos.\nA regula\u00e7\u00e3o, como um mecanismo contempor\u00e2neo de a\u00e7\u00e3o governamental, a despeito de contar com ag\u00eancias independentes em princ\u00edpio protegidas contra gest\u00f5es pol\u00edticas quotidianas e partid\u00e1rias, n\u00e3o \u00e9 uma atividade que se possa conceituar como imune \u00e0 pol\u00edtica a n\u00e3o ser que se adote uma vis\u00e3o - como pensamos fazer MAJONE - ing\u00eanua ou idealista. Observado-a deste um ponto de vista alargado, tem-se que a regula\u00e7\u00e3o demanda mecanismos de accontability parlamentar (entre outros) justamente porque encerra decis\u00f5es de natureza distributiva intimamente associadas ao esquema de encadeamentos delegativos que marca a democracia representativa. Disso decorre a tese de que a inexist\u00eancia ou a nega\u00e7\u00e3o da relev\u00e2ncia desses mecanismos compromete a regula\u00e7\u00e3o, descortinando-lhe um d\u00e9ficit democr\u00e1tico problem\u00e1tico, ainda que parcialmente mitigado por outras formas de accountability n\u00e3o parlamentar.\n2.\tA accountability pol\u00edtica das ag\u00eancias reguladoras na experi\u00eancia internacional\nA cria\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os caracterizados por atributos de \u201cautonomia refor\u00e7ada\u201d (ARAG\u00c3O, 2004), como as ag\u00eancias reguladoras brasileiras, n\u00e3o \u00e9 um fen\u00f4meno novo no panorama administrativo dos estados contempor\u00e2neos. No caso dos EUA, em particular, o recurso \u00e0 delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias decis\u00f3rias a autoridades dotadas de graus vari\u00e1veis de \u201cindepend\u00eancia\u201d com rela\u00e7\u00e3o ao poder executivo \u00e9 uma das caracter\u00edsticas que tipifica o modelo de administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, estando as suas ra\u00edzes localizadas no final do s\u00e9culo XIX. Em menor intensidade, o Reino Unido tamb\u00e9m tem se valido desde meados do s\u00e9culo XX de formatos institucionais com caracter\u00edsticas an\u00e1logas (desde a d\u00e9cada de 50, mais precisamente), o que confere a esse tipo autoridade uma origem marcadamente anglo-sax\u00e3.\nTodavia, o que certamente constitui uma novidade trazida pelas \u00faltimas duas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX \u00e9 a consecu\u00e7\u00e3o de reformas do Estado guiadas pelo paradigma da \u201cagencifica\u00e7\u00e3o\u201d, termo utilizado por GIRAUDI (2001) para descrever a progressiva reconfigura\u00e7\u00e3o dos sistemas administrativos at\u00e9 ent\u00e3o caracter\u00edsticos dos pa\u00edses europeus do continente - e tamb\u00e9m da Am\u00e9rica Latina - em moldes mais descentralizados. Com efeito, tem-se assistido nesses pa\u00edses a uma not\u00e1vel transfer\u00eancia de atribui\u00e7\u00f5es de formula\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas para autoridades administrativas localizadas \u00e0 parte da estrutura ministerial tradicional, caracter\u00edstica que singularizaria, na formula\u00e7\u00e3o de MAJONE (1996:10), o \u201cestilo americano de regula\u00e7\u00e3o\u201d.\nO objetivo principal desse cap\u00edtulo \u00e9 analisar a forma pela qual a accountability dessas autoridades administrativas \u00e9 realizada em algumas experi\u00eancias nacionais, com particular \u00eanfase no modo pelo qual os legislativos nacionais t\u00eam tomado parte do que designaremos por \u201csistemas de responsabiliza\u00e7\u00e3o\u201d dessas ag\u00eancias aut\u00f4nomas. Para tanto, ser\u00e1 empreendida brevemente uma reconstru\u00e7\u00e3o do processo de evolu\u00e7\u00e3o do debate americano sobre accountability nas ag\u00eancias independentes, passando-se, em seguida, ao tratamento do mesmo problema em outros pa\u00edses nos quais a introdu\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias \u00e9 um fen\u00f4meno recente.\nTendo em conta os objetivos acima indicados, a discuss\u00e3o proposta nesta parte do trabalho n\u00e3o atingir\u00e1 propriamente o questionamento dos graus de efetividade dos mecanismos de\nresponsabiliza\u00e7\u00e3o existentes em cada jurisdi\u00e7\u00e3o, mas apenas o mapeamento do desenho institucional respectivo, de sorte a ilustrar as discuss\u00f5es subseq\u00fcentes, relativas \u00e0 absor\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o desses desenhos pela reforma brasileira. De toda maneira, inclui-se, neste cap\u00edtulo, uma breve revis\u00e3o daquilo que os autores, sobretudo norte-americanos, reportam acerca da efetividade dos mecanismos de accountability institu\u00eddos em suas jurisdi\u00e7\u00f5es.\n2.1.\tA experi\u00eancia norte-americana:\n2.1.1.\tAgencifica\u00e7\u00e3o e despolitiza\u00e7\u00e3o\nSe h\u00e1 um tra\u00e7o que tipifica o sistema administrativo dos EUA, esse \u00e9 certamente o fato de que parte significativa do policy-making \u00e9 conduzida por burocracias posicionadas \u00e0 margem da estrutura formada pelos 14 minist\u00e9rios que comp\u00f5em o gabinete presidencial. Com efeito, diferentemente do que historicamente caracterizou o aparelho de estado da maior parte dos pa\u00edses europeus e tamb\u00e9m da Am\u00e9rica Latina, desde o s\u00e9culo XIX o aparato estatal norte-americano assistiu a uma progressiva extrovers\u00e3o de compet\u00eancias de elabora\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas do n\u00facleo do poder executivo para uma variedade de ag\u00eancias especializadas. Em 1998, segundo MEYER (2000:22), mais de 60 \u00f3rg\u00e3os n\u00e3o ministeriais, com portes e compet\u00eancias variados, compunham o governo federal norte-americano.\nNa classifica\u00e7\u00e3o utilizada pelo direito administrativo norte-americano, todas essas ag\u00eancias s\u00e3o definidas como \u201cindependentes\u201d. O sentido atribu\u00eddo ao termo, no entanto, n\u00e3o \u00e9 o mesmo que temos adotado neste trabalho para identificar a especificidade de autoridades administrativas dotadas de atributos de \u201cautonomia refor\u00e7ada\u201d como as ag\u00eancias reguladoras brasileiras. No direito norte-americano o qualificativo \u201cindependente\u201d refere-se apenas \u00e0 dimens\u00e3o estrutural da independ\u00eancia, isto \u00e9, \u00e0 garantia de autonomia no uso de recursos financeiros e organizacionais, mas n\u00e3o \u00e0 sua dimens\u00e3o funcional. Nesse sentido, a independ\u00eancia desses organismos, no sistema americano, remeteria apenas a um tipo de arranjo institucional que, no direito administrativo brasileiro, seria identificado com a no\u00e7\u00e3o de \u201cadministra\u00e7\u00e3o indireta\u201d, nada dizendo, portanto, acerca do grau de independ\u00eancia hier\u00e1rquica que se concede ou n\u00e3o a esses \u00f3rg\u00e3os em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 estrutura da administra\u00e7\u00e3o direta, nem da capacidade de produ\u00e7\u00e3o aut\u00f4noma de normas jur\u00eddicas que possa ter sido, ou n\u00e3o, outorgada a esses \u00f3rg\u00e3os.\nAs chamadas executive agencies, que formam o conjunto mais numeroso dentre essas burocracias, n\u00e3o s\u00e3o funcionalmente independentes, ao menos do ponto de vista formal. Embora dotadas de or\u00e7amento e pessoal pr\u00f3prio, essas ag\u00eancias, s\u00e3o diretamente subordinadas \u00e0 presid\u00eancia, estando seus dirigentes sujeitos \u00e0 possibilidade de remo\u00e7\u00e3o n\u00e3o justificada pelo chefe do poder executivo. Situa\u00e7\u00e3o semelhante se aplica \u00e0s quatro government corporations, como o Postal Service norte-americano: tamb\u00e9m definidas como ag\u00eancias independentes, essas burocracias tamb\u00e9m encontram-se dentro de uma linha de controle hier\u00e1rquico pelo poder executivo. O status das dezesseis independent regulatory comissions (IRCs), como por exemplo a Federal Trade Commission (FTC) ou a Securities Exchange Commission (SEC), \u00e9 outro. Nesse caso, combinam-se independ\u00eancia estrutural e independ\u00eancia funcional, condi\u00e7\u00e3o que se expressa no fato de que seus dirigentes s\u00e3o nomeados para exercer mandatos fixos e, na maior parte dos casos, n\u00e3o coincidentes com o mandato presidencial.\nA g\u00eanese da agencifica\u00e7\u00e3o da atividade estatal nos EUA tem sido interpretada como resultado da combina\u00e7\u00e3o de fatores diversos. De um lado, como reflexo do processo de especializa\u00e7\u00e3o do aparelho de Estado estadunidense. Sob esse \u00e2ngulo, a cria\u00e7\u00e3o de ag\u00eancias localizadas fora dos minist\u00e9rios traduziria um esfor\u00e7o de racionaliza\u00e7\u00e3o do processo de formula\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, alegadamente n\u00e3o alcan\u00e7\u00e1vel em estruturas de governo excessivamente centralizadas. De outro, por\u00e9m, n\u00e3o h\u00e1 d\u00favida de que a agencifica\u00e7\u00e3o nos EUA foi em larga medida impulsionada pela vis\u00e3o que marcou a \u201cEra Progressista\u201d do pensamento administrativo norte-americano no \u201cper\u00edodo de forma\u00e7\u00e3o\u201d do modelo de regula\u00e7\u00e3o independente, entre o final do s\u00e9culo XIX e o ocaso do programa reformista do New Deal. Nesse per\u00edodo, foi evidente a influ\u00eancia doutrin\u00e1ria exercida pela chamada \u201cci\u00eancia da administra\u00e7\u00e3o\u201d, empresa te\u00f3rica cujo principal expoente foi Woodrow Wilson e que se apoiava no pressuposto de que pol\u00edtica e administra\u00e7\u00e3o constituiriam campos regidos por l\u00f3gicas aut\u00f4nomas, devendo a \u00faltima ser presidida por um saber tecnicamente \u201cneutro\u201d.\nA primeira fase da agencifica\u00e7\u00e3o norte-americana, identificada ao intervalo compreendido pelas duas \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XIX e as duas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, \u00e9 marcada pela cria\u00e7\u00e3o de quatro IRCs em \u00e1reas ligadas a pol\u00edticas de competi\u00e7\u00e3o e testemunha o momento de emerg\u00eancia do que SUNSTEIN (2004) qualifica como uma \u201cconcep\u00e7\u00e3o tecnocr\u00e1tica\u201d da atividade governativa. Naquele momento foram criadas a Interstate Commerce Comission (ICC) em 1889, a Federal Trade Comission (FTC) em 1914, a US International Trade Comission\n(USITC) em 1917, assim como o Federal Reserve Board (FED) em 1913, ag\u00eancia criada como autoridade monet\u00e1ria mas tamb\u00e9m investida de fun\u00e7\u00f5es regulat\u00f3rias sobre o sistema financeiro norte-americano.\nAs an\u00e1lises dispon\u00edveis sobre o per\u00edodo confirmam essa avalia\u00e7\u00e3o. GIRAUDI (2001), por exemplo, assinala que a institui\u00e7\u00e3o dessas ag\u00eancias traduziu a converg\u00eancia de duas circunst\u00e2ncias: de um lado, as dificuldades de exercer controle sobre as grandes corpora\u00e7\u00f5es que come\u00e7avam a despontar na economia norte-americana; de outro, o diagn\u00f3stico, que se tornou dominante \u00e0quela altura, segundo o qual essas dificuldades espelhariam a preval\u00eancia de crit\u00e9rios partid\u00e1rios no preenchimento do aparelho estatal, algo que teria levado n\u00e3o apenas \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de burocracias ministeriais pouco qualificadas tecnicamente como, al\u00e9m disso, sujeitas a situa\u00e7\u00f5es de \u201ccaptura\u201d. Nesse contexto, observa o autor, o insulamento de \u00f3rg\u00e3os especializados acabou por expressar duas percep\u00e7\u00f5es que, \u00e0quela altura, apareceram indissociadas. Em primeiro lugar, a de que a atividade governativa deveria obedecer a requisitos mais elevados de profissionaliza\u00e7\u00e3o, sobretudo nas \u00e1reas de policy em que o desequil\u00edbrio entre burocracias e agentes econ\u00f4micos, em termos de expertise, era mais manifesto. Mas, junto com ela, a percep\u00e7\u00e3o de que uma tal estrat\u00e9gia de profissionaliza\u00e7\u00e3o implicaria a rejei\u00e7\u00e3o \u00e0 \u201cpolitiza\u00e7\u00e3o\u201d da atividade administrativa.\nA concep\u00e7\u00e3o tecnocr\u00e1tica da administra\u00e7\u00e3o ser\u00e1 refor\u00e7ada na segunda fase que comp\u00f5e a etapa de forma\u00e7\u00e3o do \u201cEstado Regulador\u201d norte-americano, o per\u00edodo de implementa\u00e7\u00e3o do programa reformista do New Deal. Nesse momento, a agencifica\u00e7\u00e3o foi particularmente impulsionada pela cr\u00edtica formulada ao sistema de separa\u00e7\u00e3o de poderes, com base na avalia\u00e7\u00e3o de que a cria\u00e7\u00e3o de ag\u00eancias independentes jogaria em favor da pretens\u00e3o de conferir maior agilidade ao processo de formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas em \u00e1reas percebidas como relevantes, justificando a retirada dessas novas burocracias do \u201ccontrole direto do Congresso, da Justi\u00e7a Federal e \u00e0s vezes at\u00e9 mesmo do presidente\u201d, conforme indica SUNSTEIN (2004:133). De acordo com o autor:\n\u201cos reformadores acreditavam que a distribui\u00e7\u00e3o de poderes entre os tr\u00eas ramos de governo criava disputas pol\u00edticas que retiravam dos funcion\u00e1rios do ramo Executivo a capacidade de desenvolver pol\u00edticas p\u00fablicas livres de press\u00f5es partid\u00e1rias (...) apontando a necessidade de entidades livres dos entraves da separa\u00e7\u00e3o dos poderes\u201d.\nNo per\u00edodo do New Deal, o processo de agencifica\u00e7\u00e3o foi intensificado, assistindo-se a uma amplia\u00e7\u00e3o significativa na quantidade de ag\u00eancias independentes. Entre 1934 e 1935 s\u00e3o criadas tr\u00eas novas IRCs - o \u00f3rg\u00e3o regulador do setor de telecomunica\u00e7\u00f5es, a Federal Communications Comission (FCC), em 1934; a Security and Exchange Comission (SEC), em 1935; e o National\nLabour Relations Board (NLBR) em 1935. Ainda mais not\u00e1vel, por\u00e9m, foi o crescimento do n\u00famero de executive agencies.\nAinda que sob outras justificativas e circunst\u00e2ncias pol\u00edticas, todavia, o fato \u00e9 que o New Deal acabaria por celebrar, ainda uma vez, a afirma\u00e7\u00e3o incondicional do \u201cgoverno dos t\u00e9cnicos\u201d. A esse respeito, SUNSTEIN (2004:146) avalia que:\n\u201ca concep\u00e7\u00e3o de administra\u00e7\u00e3o do New Deal via as ag\u00eancias insuladas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica, tecnicamente sofisticadas e dotadas de capacidade de iniciativa. A expectativa era de que t\u00e9cnicos neutros, atuando acima dos conflitos, seriam capazes de discernir o interesse p\u00fablico. O presidente Roosevelt declarou que \u2018[o] dia da administra\u00e7\u00e3o esclarecida chegou\u2019\u201d.\nDentro dessa trajet\u00f3ria, a constitui\u00e7\u00e3o inaugural das IRCs e a expans\u00e3o do aparato administrativo independente no contexto do New Deal comp\u00f5em uma linha de continuidade na qual se vai consolidando o pensamento wilsoniano.\nA primeira IRC norte-americana, a Interstate Commerce Comission (ICC), institu\u00edda para exercer controle sobre o processo de fixa\u00e7\u00e3o das tarifas do sistema ferrovi\u00e1rio norte-americano, desempenharia papel paradigm\u00e1tico nesse processo de inova\u00e7\u00e3o institucional. Com efeito, \u00e9 com a ICC que se estabelece o modelo que mais adiante seria estendido para as IRCs do New Deal.\nNesse modelo, tr\u00eas caracter\u00edsticas s\u00e3o combinadas com o objetivo de promover a profissionaliza\u00e7\u00e3o da atividade regulat\u00f3ria: (i) o formato colegiado dos corpos diretivos dessas burocracias, pensado como mecanismo favor\u00e1vel \u00e0 confronta\u00e7\u00e3o de posi\u00e7\u00f5es antag\u00f4nicas tecnicamente fundamentadas e tamb\u00e9m como expediente de desconcentra\u00e7\u00e3o de poder e, assim, de redu\u00e7\u00e3o dos riscos de captura; (ii) o procedimento de nomea\u00e7\u00e3o compartilhada de seus membros, por meio do qual o chefe do poder executivo responde pela indica\u00e7\u00e3o dos dirigentes e o Senado pela sua aprova\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s realiza\u00e7\u00e3o de sabatina p\u00fablica - aspecto que incentivaria a sele\u00e7\u00e3o de dirigentes reconhecidos por sua expertise; (iii) e, principalmente, a estabilidade dos mandatos, conforme j\u00e1 indicado. Em conjunto, esses tra\u00e7os comp\u00f5em o n\u00facleo do projeto de insulamento burocr\u00e1tico levado a cabo nos 50 anos situados entre 1889 (cria\u00e7\u00e3o da ICC) e o per\u00edodo de auge do pensamento reformista do New Deal, em meados dos anos 1930.\nEntre as d\u00e9cadas de 1960 e 1970, completa-se a difus\u00e3o desse formato administrativo nos EUA com a cria\u00e7\u00e3o de 7 novas ag\u00eancias reguladoras independentes com responsabilidades diversas. Nessa nova rodada, habitualmente descrita como o momento de estrutura\u00e7\u00e3o do aparato de\n\u201cregula\u00e7\u00e3o social\u201d norte-americano, as caracter\u00edsticas do modelo inaugurado com a ICC s\u00e3o mantidas, ampliando-se, assim, o alcance do legado institucional deixado pelo New Deal.\nA consolida\u00e7\u00e3o da regula\u00e7\u00e3o independente nos EUA, expressa nesse movimento de expans\u00e3o, n\u00e3o deve ser compreendida, por\u00e9m, como uma vit\u00f3ria definitiva do projeto de \u201cdespolitiza\u00e7\u00e3o\u201d das burocracias. Com efeito, a inten\u00e7\u00e3o original de manter o exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es regulat\u00f3rias sob condi\u00e7\u00f5es de imunidade \u00e0 influ\u00eancia pol\u00edtica foi progressivamente enfraquecida. Inicialmente, pelas cr\u00edticas \u00e0 aus\u00eancia de mecanismos que limitassem a discricionariedade administrativa das diversas ag\u00eancias independentes no exerc\u00edcio de suas compet\u00eancias, que culminariam com a aprova\u00e7\u00e3o do Administrative Procedure Act em 1946. Nas d\u00e9cadas seguintes, pelo conjunto de iniciativas empreendidas pelo Congresso e pelo poder executivo norte-americanos visando a ampliar os instrumentos de responsabiliza\u00e7\u00e3o das autoridades independentes. Os itens seguintes ocupam-se desses desenvolvimentos.\n2.1.2.\tO Administrative Procedure Act e o Congresso\nA constitui\u00e7\u00e3o norte-americana reserva ao parlamento a prerrogativa exclusiva de editar leis e, com base nelas, estabelecer as pol\u00edticas p\u00fablicas que devem ser implementadas no curso de um governo. Por essa defini\u00e7\u00e3o, que encerra uma concep\u00e7\u00e3o bastante estrita da separa\u00e7\u00e3o de poderes, a elabora\u00e7\u00e3o de normas e regulamentos por \u00f3rg\u00e3os do poder executivo \u00e9 sempre caracterizada como um ato de delega\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es legislativas do Congresso para o poder executivo. Sob essa perspectiva, o New Deal representa a inflex\u00e3o mais significativa da hist\u00f3ria administrativa norteamericana. De fato, embora o recurso \u00e0 delega\u00e7\u00e3o n\u00e3o tivesse estado ausente em momentos anteriores, a cria\u00e7\u00e3o de um novo conjunto de IRCs e de um grupo ainda mais numeroso de ag\u00eancias executivas independentes ao longo da d\u00e9cada de 1930 marca uma expans\u00e3o sem precedentes da transfer\u00eancia de atribui\u00e7\u00f5es normativas a burocracias vinculadas ao executivo.\nA amplia\u00e7\u00e3o da quantidade de ag\u00eancias aut\u00f4nomas incumbidas do disciplinamento normativo de um conjunto crescente de atividades nos anos do New Deal n\u00e3o passou, por\u00e9m, inc\u00f3lume. De acordo com KERWIN (ano: 46), \u00e9 nesse per\u00edodo que ganha relevo a cr\u00edtica segundo a qual a expans\u00e3o da burocracia federal estaria dando origem a um \u201cheadless fourth branch of governmenf, algo que acabaria por converter o processo do rule-making em tema central da agenda pol\u00edtica \u00e0 \u00e9poca.\nO poder Judici\u00e1rio norte-americano foi personagem decisivo neste debate. Com efeito, desde o in\u00edcio do programa de reforma do New Deal, a Suprema Corte manifestou preocupa\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o ao processo de delega\u00e7\u00e3o de autoridades administrativa-normativas \u00e0s ag\u00eancias independentes: de um lado, com a pr\u00f3pria constitucionalidade da delega\u00e7\u00e3o, aspecto que levou a associa\u00e7\u00e3o dos advogados nos EUA, a American Bar Association (ABA), a propor a elimina\u00e7\u00e3o das IRCs em um primeiro momento; de outro, com a forma pela qual o exerc\u00edcio da autoridade administrativa estaria sendo desenvolvido. (KERWIN,2003:47-48)\nQuanto a esse \u00faltimo ponto, a inquieta\u00e7\u00e3o do poder Judici\u00e1rio radicava no entendimento de que, nos termos em que vinha ocorrendo, a delega\u00e7\u00e3o estava dando origem a processos decis\u00f3rios marcados por comportamentos discricion\u00e1rios e arbitrariedades que, supostamente, estariam violando princ\u00edpios legais b\u00e1sicos. Mais ainda, radicava na percep\u00e7\u00e3o de que, dada a celeridade com que as ag\u00eancias produziam atos normativos e a assimetria de expertise entre essas burocracias e o poder Judici\u00e1rio, a efetividade da revis\u00e3o judicial como instrumento de controle havia sido limitada. (SUNSTEIN, 2004:148).\nSob esse entendimento, ainda mais refor\u00e7ado por uma perspectiva de corte conservador em defesa do \u201cgoverno limitado\u201d \u00e0quele momento prevalecente na Suprema Corte, ao longo dos anos 1930 foi decretada em mais de uma oportunidade a inconstitucionalidade de regulamentos propostos por burocracias independentes, inclusive IRCs, anulando seus efeitos, conforme mostram KERWIN (2003) e SUNSTEIN (2004). Todavia, o ponto culminante do conflito entre o Judici\u00e1rio norte-americano e os new dealers foi certamente a proposi\u00e7\u00e3o de que fosse desenhada uma lei que regulasse o processo administrativo das ag\u00eancias, estabelecendo procedimentos que fortalecessem os mecanismos de revis\u00e3o judicial das decis\u00f5es regulat\u00f3rias. A confec\u00e7\u00e3o de uma lei de procedimentos administrativos passou a figurar como ant\u00eddoto para a conten\u00e7\u00e3o da discricionariedade das ag\u00eancias independentes.\nEm 1933, a ABA constituiu uma Comiss\u00e3o com essa finalidade, cujos trabalhos resultaram na chamada lei Walter-Logan (LWL), em 1938. No relat\u00f3rio que acompanha a proposta, a ABA expressa a vis\u00e3o de que as ag\u00eancias estariam decidindo sem ouvir as diversas partes interessadas, sem adequada fundamenta\u00e7\u00e3o em evid\u00eancias emp\u00edricas, com base em preconceitos e sem respeitar os limites jurisdicionais definidos em lei, entre outros v\u00edcios. Com base nesse diagn\u00f3stico, a LWL recomendava que qualquer novo regulamento deveria ser submetido a\naudi\u00eancias p\u00fablicas por meio das quais as partes pudessem se manifestar, antes de ser efetivado. Adicionalmente, propunha a cria\u00e7\u00e3o de uma Corte de Apela\u00e7\u00e3o para Decis\u00f5es Administrativas, cujas incumb\u00eancias seriam receber, decidir e expedir recursos referentes a decis\u00f5es de commissions e outras autoridades administrativas. (McNOLLGAST, 1999)\nEm 1939 a LWL foi encaminhada ao Congresso, o que motivou o presidente Franklin Roosevelt a solicitar ao Attorney General que constitu\u00edsse uma comiss\u00e3o espec\u00edfica para analisar o projeto. A LWL tramitou no Congresso at\u00e9 1940 quando foi aprovada pelo parlamento. No entanto, tamb\u00e9m sob a alega\u00e7\u00e3o de que a aprova\u00e7\u00e3o ocorrera antes da conclus\u00e3o da an\u00e1lise do Attorney General, acabou vetada pelo chefe do executivo. Essa derrota inicial n\u00e3o retirou o tema do procedimento administrativo da pauta legislativa. Mas adiou a edi\u00e7\u00e3o de uma lei para 1946, quando, nos momentos finais da hegemonia dos new dealers - sob o governo de Truman (que substituiu Roosevelt depois da sua morte) -, foi aprovado o Administrative Procedure Act (APA) que resgatava, com algumas altera\u00e7\u00f5es, as principais reivindica\u00e7\u00f5es presentes na LWL.\nO APA consumaria o que seria mais adiante qualificado como um esfor\u00e7o de \u201cjudicializa\u00e7\u00e3o\u201d dos processos decis\u00f3rios das as ag\u00eancias governamentais norte-americanas. Ao introduzir mecanismos como consultas p\u00fablicas e a exig\u00eancia de justifica\u00e7\u00e3o fundamentada, o Act buscava mimetizar a estrutura do devido processo legal, incentivando o contradit\u00f3rio e a maior transpar\u00eancia das decis\u00f5es administrativas para todas as autoridades independentes. E, assim, ia ao encontro da expectativa, manifestada pelo poder Judici\u00e1rio cerca de dez anos antes, de criar condi\u00e7\u00f5es mais favor\u00e1veis para o controle da discricionariedade dessas autoridades.\nEm termos sint\u00e9ticos, ele estabelecia como principais requisitos para o processo de elabora\u00e7\u00e3o de disciplinas regulat\u00f3rias: (i) a notifica\u00e7\u00e3o das partes atingidas pelos regulamentos propostos; (ii) cria\u00e7\u00e3o de oportunidades de manifesta\u00e7\u00e3o p\u00fablica sobre o conte\u00fado desses regulamentos, como audi\u00eancias e consultas p\u00fablicas; (iii) a exig\u00eancia de que, uma vez provocadas, as ag\u00eancias fundamentassem a pertin\u00eancia das normas propostas com base em provas relevantes e confi\u00e1veis. Al\u00e9m disso, o APA tamb\u00e9m definia que qualquer pessoa que se visse potencialmente lesada por um regulamento poderia recorrer \u00e0 revis\u00e3o judicial, exce\u00e7\u00e3o feita \u00e0s mat\u00e9rias em que as leis de cria\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias reservassem, de forma expl\u00edcita, compet\u00eancias discricion\u00e1rias \u00e0s ag\u00eancias. (McCNOLLGAST, 1999:25)\nCom freq\u00fc\u00eancia, o APA \u00e9 interpretado como um instrumento de controle da atividade regulat\u00f3ria concebido para fortalecer a revis\u00e3o judicial. Entretanto, n\u00e3o se pode minimizar o empenho do Congresso na sua aprova\u00e7\u00e3o. Segundo McNOLLGAST (1999), a cr\u00edtica a discricionariedade j\u00e1 se tinha enraizado no legislativo muito antes, sobretudo entre os membros do partido republicano e, em menor grau, na ala conservadora do partido democrata (os \u201csouthern democrats\u201d). Os autores contam que, al\u00e9m da LWL, o parlamento norte-americano tentou por diversas vezes editar leis que visavam limitar a discricionariedade de ag\u00eancias espec\u00edficas entre 1938 a 1946, sempre encontrando resist\u00eancia na coaliz\u00e3o que dava suporte ao programa do New Deal. Nesse sentido, a aprova\u00e7\u00e3o do APA em 1946 representa uma reafirma\u00e7\u00e3o de preocupa\u00e7\u00f5es anteriores do parlamento, agora consumadas em lei em fun\u00e7\u00e3o da mudan\u00e7a do quadro pol\u00edtico em 1946 -marcado pelo enfraquecimento do programa reformista e da figura presidencial.\nCom efeito, ainda que a aprova\u00e7\u00e3o do APA pelo Congresso implicasse, como seu resultado mais evidente, a imputa\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias de accountability da atividade regulat\u00f3ria ao poder Judici\u00e1rio, n\u00e3o h\u00e1 d\u00favida de que o debate sobre a procedimentaliza\u00e7\u00e3o da atividade administrativa estava em larga medida sintonizado com as inquieta\u00e7\u00f5es do pr\u00f3prio Congresso com rela\u00e7\u00e3o ao controle das autoridades administrativas independentes.\nA esse respeito, \u00e9 importante lembrar que no mesmo ano de 1946 o Congresso norte-americano aprovara o Legislative Reorganization Act (LRC), que, entre outros objetivos, buscava fortalecer as atividades de supervis\u00e3o (oversight) da burocracia federal, pelo legislativo. O LRC previa a reforma do sistema de comiss\u00f5es permanentes, na qual se incluiria a amplia\u00e7\u00e3o de seus corpos t\u00e9cnicos de apoio; e estabelecia o conceito de \u201cvigil\u00e2ncia cont\u00ednua\u201d (\u201ccontinuous watchfulness \u201d) como princ\u00edpio ordenador das atividades de fiscaliza\u00e7\u00e3o. Segundo esse conceito, a supervis\u00e3o da burocracia deveria ocorrer em bases permanentes e sistem\u00e1ticas, requerendo, conforme aponta ABERBACH (1990:30) uma avalia\u00e7\u00e3o abrangente e detalhada do comportamento das ag\u00eancias administrativas. A consecu\u00e7\u00e3o desse objetivo, que pressupunha o acesso a informa\u00e7\u00f5es sobre a atividade decis\u00f3ria das ag\u00eancias, certamente seria beneficiada pelas provis\u00f5es do APA, com o que se torna bastante plaus\u00edvel avaliar que a aprova\u00e7\u00e3o dada pelo Congresso \u00e0 lei de procedimentos administrativos vinculava-se a seus pr\u00f3prios objetivos de supervis\u00e3o.\nO aspecto a destacar com rela\u00e7\u00e3o ao conjunto de desenvolvimentos acima sumariados \u00e9 que nos estertores do New Deal a concep\u00e7\u00e3o que havia informado a institui\u00e7\u00e3o de ag\u00eancias reguladoras,\ncomo organismos aos quais se reservava ampla autonomia para decidir sobre o \u201cinteresse p\u00fablico\u201d, era colocada em xeque pelo poder Judici\u00e1rio e tamb\u00e9m pelo poder legislativo.\n2.1.3.\tA afirma\u00e7\u00e3o da responsabiliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica\nA aprova\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea do APA e do LRC comporia apenas o primeiro de uma s\u00e9rie de epis\u00f3dios pelos quais o modelo tecnocr\u00e1tico constitu\u00eddo pelo New Deal seria questionado. As d\u00e9cadas seguintes assistiriam a um questionamento ainda maior, cujo resultado se expressaria em um empenho crescente do Congresso, mas tamb\u00e9m do poder executivo, em tornar as ag\u00eancias mais sujeitas a mecanismos de controle. Nesse sentido, pode-se dizer que o per\u00edodo posterior ao New Deal acaba por reconfigurar o modelo original sob uma concep\u00e7\u00e3o que afirma a political accountability como componente indispens\u00e1vel para a legitima\u00e7\u00e3o da atividade regulat\u00f3ria.\nTr\u00eas momentos-chave retratam esse deslocamento. A d\u00e9cada de 1960, momento a partir do qual o legislativo norte-americano passou a atuar de forma particularmente mais ativa na responsabiliza\u00e7\u00e3o das burocracias independentes; mais adiante, a d\u00e9cada de 1980 e os anos iniciais da d\u00e9cada de 1990, quando os governos republicanos de Bush e Reagan e o governo democrata de Clinton institu\u00edram mecanismos voltados para viabilizar maior controle presidencial sobre a atividade regulat\u00f3ria; e, por fim, a segunda metade dos anos 1990, quando o Congresso volta \u00e0 carga com a aprova\u00e7\u00e3o do Congressional Review Act (CRA), em 1996.\n2.1.3.1.\tOs anos 60 e o ativismo do Congresso\nEm Keep a Watchful Eye, ABERBACH (1990) relata que nos anos 1950 o Congresso fazia uma avalia\u00e7\u00e3o negativa da sua capacidade de controle das burocracias. Conforme aponta o autor, predominava a percep\u00e7\u00e3o de que o padr\u00e3o de \u201cvigil\u00e2ncia cont\u00ednua\u201d estabelecido pelo LRC em 1946 ainda n\u00e3o havia sido alcan\u00e7ado. ABERBACH tamb\u00e9m observa que entre os anos 1960 e 1970 essa avalia\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o tinha sido completamente modificada. Em que pese o auto-entendimento do legislativo norte-americano sobre sua atua\u00e7\u00e3o fiscalizadora, entretanto, esse per\u00edodo \u00e9 interpretado por bom n\u00famero de autores, inclusive o pr\u00f3prio Auerbach, como o momento que marca a tentativa do Congresso de ampliar a accountability parlamentar das burocracias.\nSUNSTEIN (2004:174-175) mostra que essa inflex\u00e3o se expressou de formas variadas. Primeiro, atrav\u00e9s de um esfor\u00e7o de especifica\u00e7\u00e3o maior das leis de cria\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias que viriam a ser\ncriadas dali em diante. Por esse expediente, buscou-se n\u00e3o apenas definir com maior clareza os limites das compet\u00eancias delegadas \u00e0s novas autoridades como, al\u00e9m disso, antecipar defini\u00e7\u00f5es que, de outra forma, seriam preenchidas no rule-making, reduzindo-se, sempre que poss\u00edvel, o espa\u00e7o da produ\u00e7\u00e3o normativa realizada fora do Congresso. Nessa mesma dire\u00e7\u00e3o, em segundo lugar, o autor aponta a utiliza\u00e7\u00e3o de \u201cregras auto-limitadoras\u201d pelas quais, antecipadamente, se definia a extin\u00e7\u00e3o de uma dada ag\u00eancia ap\u00f3s uma data espec\u00edfica, recurso utilizado de forma exclusiva no processo de cria\u00e7\u00e3o de algumas ag\u00eancias executivas, mas n\u00e3o estendido \u00e0s IRCs. Tamb\u00e9m restringido a determinadas ag\u00eancias executivas, em terceiro lugar, foi o estabelecimento de finalidades ou metas a serem alcan\u00e7adas como elemento orientador da atua\u00e7\u00e3o dessas burocracias ao inv\u00e9s da fixa\u00e7\u00e3o de \u201cvalores a serem sopesados\u201d, estrat\u00e9gia que, de forma semelhante ao esmiu\u00e7amento das compet\u00eancias das ag\u00eancias, pretendia reduzir a discricionariedade de seus processos decis\u00f3rios.\nPara al\u00e9m das iniciativas associadas ao momento de institui\u00e7\u00e3o desses entes administrativos, o legislativo norte-americano buscou exercer maior capacidade de controle sobre a atividade regulat\u00f3ria de duas outras formas. Primeiro, com a introdu\u00e7\u00e3o de procedimentos administrativos ainda mais estritos que aqueles previstos pelo APA nas leis das novas ag\u00eancias, principalmente, mas tamb\u00e9m em emendas \u00e0s leis de institui\u00e7\u00e3o de ag\u00eancias j\u00e1 estabelecidas. SUNSTEIN (2004), KERWIN (2003) e MEYER (2000) oferecem alguns exemplos que ilustram essa tend\u00eancia, destacando: (i) a introdu\u00e7\u00e3o de prazos-limite para que as ag\u00eancias elaborassem disciplinas normativas; (ii) a previs\u00e3o de hammers, isto \u00e9, provis\u00f5es que passariam a regular mat\u00e9rias regulat\u00f3rias quando do descumprimento dos prazos estabelecidos para as ag\u00eancias e que, nesses termos, atuariam temporariamente como regula\u00e7\u00e3o substitutiva (MEYER, 2000:215); (iii) e a fixa\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios para a interpreta\u00e7\u00e3o de standards legais na elabora\u00e7\u00e3o de normas espec\u00edficas. Segundo, com o uso mais freq\u00fcente de atividades de supervis\u00e3o do rule-making. A esse respeito, o estudo desenvolvido por ABERBACH sobre o tempo dedicado pelas comiss\u00f5es permanentes do Congresso a algumas dessas atividades, entre 1961 e 1983, \u00e9 ilustrativo. Conforme mostra a Tabela 2.1., adaptada do texto original, a partir de meados dos anos 1970 o n\u00famero de dias utilizados para a realiza\u00e7\u00e3o de audi\u00eancias p\u00fablicas e reuni\u00f5es com fins de supervis\u00e3o passam a representar sempre mais de 17% do total de dias de audi\u00eancias e reuni\u00f5es de trabalho das comiss\u00f5es, contra a m\u00e9dia de 9% observada na d\u00e9cada anterior.\nTabela 2.1: Supervis\u00e3o congressual do rule-making nos EUA (1961-1983)\nAno\tDias de trabalho das comiss\u00f5es dedicados a reuni\u00f5es e audi\u00eancias\t\t\n\tTotal (A)\tCom fins de supervis\u00e3o (B)\t(B)/(A)\n1961\t1.789\t146\t8,2%\n1963\t1.820\t159\t8,7%\n1965\t2.055\t141\t6,9%\n1967\t1.797\t171\t9,5%\n1969\t1.804\t217\t12,0%\nM\u00e9dia 1961-1969\t9.265\t834\t9,0%\n1971\t2.063\t187\t9,1%\n1973\t2.513\t290\t11,5%\n1975\t2.552\t459\t18,0%\n1977\t3.053\t537\t17,6%\n1981\t2.222\t434\t19,5%\n1983\t2.331\t587\t25,2%\nFonte: ABERBACH (1990:35)\n2.I.3.2.\tControles presidenciais\nAo longo dos anos 1980 e no in\u00edcio da d\u00e9cada 1990, o modelo regulat\u00f3rio norte-americano tornou-se objeto de uma nova rodada de questionamentos. Em paralelo ao esfor\u00e7o do Congresso de exercer um maior controle sobre as ag\u00eancias independentes, tamb\u00e9m se colocou a discuss\u00e3o sobre a supervis\u00e3o presidencial dessas burocracias, desdobrando-se, desse debate, um conjunto de Decretos Executivos (Executive Orders, EOs) pelos quais foram impostas novas limita\u00e7\u00f5es ao exerc\u00edcio do rule-making.\nEm um primeiro momento, nos dois mandatos de Ronald Reagan, a presid\u00eancia se empenhou em introduzir mecanismos de controle que atingiriam de forma focalizada as ag\u00eancias executivas independentes, mas n\u00e3o as independent comissions. Isso foi feito com a edi\u00e7\u00e3o das EOs 12.291, em 1981, e 12.498, em 1985, que concentraram poderes de fiscaliza\u00e7\u00e3o da atividade regulat\u00f3ria no Office of Management and Budget (OMB), \u00f3rg\u00e3o diretamente subordinado \u00e0 presid\u00eancia.16 Mais adiante, no governo democrata de Bill Clinton, os mecanismos concebidos no per\u00edodo anterior foram mantidos e parcialmente estendidos tamb\u00e9m \u00e0s IRCs por meio da EO 12.866, de 1993, que consolida e aprofunda as disposi\u00e7\u00f5es presentes nos decretos anteriores.\nNo per\u00edodo Reagan, a edi\u00e7\u00e3o das EOs foi justificada com base em dois objetivos enunciados explicitamente. Em primeiro lugar, conferir ao poder executivo capacidade de coordena\u00e7\u00e3o da\n16\tDentro da OMB, essas compet\u00eancias foram atribu\u00eddas ao Office of Information and Regulatory Affairs (OIRA).\natividade regulat\u00f3ria em face da avalia\u00e7\u00e3o de que a prolifera\u00e7\u00e3o de ag\u00eancias independentes, muitas vezes com compet\u00eancias sobrepostas ou complementares, estaria levando a um conjunto de normas nem sempre coerente. Em segundo lugar, ampliar a efici\u00eancia da regula\u00e7\u00e3o, objetivo apresentado sob a suposi\u00e7\u00e3o de que os custos de implementa\u00e7\u00e3o de determinadas disciplinas regulat\u00f3rias estariam superando os benef\u00edcios sociais delas esperados. Esses objetivos foram reapresentados na EO 12.866, do per\u00edodo Clinton. Nessa \u00faltima, por\u00e9m, ainda seria explicitado um terceiro objetivo que, nas EOs anteriores, havia ficado apenas subentendido, qual seja, o de que o controle presidencial sobre o rule-making tamb\u00e9m pretendia tornar a atividade regulat\u00f3ria \u201cconsistente com as prioridades do presidente\u201d, revelando, claramente, a \u00eanfase dada \u00e0 quest\u00e3o da responsabiliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dessas burocracias. (BLUMSTEIN, 2001)\nEm conjunto, as tr\u00eas EOs determinam que todas as ag\u00eancias independentes, inclusive as IRCs, a partir de Clinton: a) elaborem um \u201cplano regulat\u00f3rio anual\u201d, a ser submetido \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o do OMB, a quem \u00e9 dada a responsabilidade de checar a exist\u00eancia de eventuais duplica\u00e7\u00f5es de esfor\u00e7os entre os diferentes \u00f3rg\u00e3os e, diante da constata\u00e7\u00e3o de redund\u00e2ncias, sugerir uma distribui\u00e7\u00e3o de tarefas que otimize recursos; b) encaminhem todas as normas propostas para o conhecimento do OMB e coment\u00e1rios do \u00f3rg\u00e3o, com pelo menos 10 dias antes da sua promulga\u00e7\u00e3o.\nAl\u00e9m disso, os decretos executivos tamb\u00e9m exigem que as ag\u00eancias, exceto IRCs: c) estabele\u00e7am, para cada norma proposta, se ela constitui uma \u201cmajor rule \u201d - isto \u00e9, se produzir\u00e1 um efeito estimado sobre a economia igual ou superior a US$ 100 milh\u00f5es ou n\u00e3o; e) e, para as normas definidas como \u201cmajor\u201d, submetam ao OMB an\u00e1lises de impactos de impacto regulat\u00f3rio (Regulatory Impact Analysis, RIA) de tipo custo-benef\u00edcio pelo menos 60 dias antes da sua publica\u00e7\u00e3o final, tornando dispon\u00edveis todos os documentos relevantes (estudos e material de apoio) utilizados na sua confec\u00e7\u00e3o. Em tais casos, na hip\u00f3tese de que as ag\u00eancias n\u00e3o demonstrem que os benef\u00edcios a serem produzidos justificam a sua implementa\u00e7\u00e3o, o OMB tem poderes para vetar e exigir a revis\u00e3o da norma proposta. Al\u00e9m disso a OMB tem o poder de designar uma norma como \u201cmajor\u201d, ainda que ela n\u00e3o tenha sido assim qualificada pela ag\u00eancia de origem. (YATAGANAS, 2001)\nAs EOs produziram muitas rea\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias. No per\u00edodo Reagan, alguns cr\u00edticos alegaram que o objetivo subjacente \u00e0 sua proposi\u00e7\u00e3o seria \u201cdesmontar\u201d o sistema de ag\u00eancias independentes,\ndentro da agenda desregulacionista do per\u00edodo (MORRISON,1986). Outros argumentaram, j\u00e1 na era Clinton, que a imposi\u00e7\u00e3o de novos procedimentos administrativos oneraria o sistema regulat\u00f3rio americano, produzindo, contrariamente aos objetivos declarados das EOs, perda de agilidade. (Shane,1995).\nConforme lembra SUNSTEIN (2004:159), por\u00e9m, a cr\u00edtica mais substantiva foi a de que \u201co controle [do processo regulat\u00f3rio] pelo OMB politiza[ria] um sistema que deveria envolver primariamente a aplica\u00e7\u00e3o do direito a saberes t\u00e9cnicos\u201d, cr\u00edtica que resgatava a concep\u00e7\u00e3o tecnocr\u00e1tica do New Deal. Essa retomada, no entanto, foi incapaz de motivar qualquer recuo no avan\u00e7o dos controles presidenciais sobre o rule-making. Assim \u00e9 que PILDES &amp; SUNSTEIN (1995:15) concluiriam, em 1995, \u201cque a supervis\u00e3o presidencial do processo regulat\u00f3rio, embora relativamente recente, tornou-se uma parte permanente do desenho institucional do governo americano\u201d. Em dire\u00e7\u00e3o semelhante, e conforme destaca BLUMSTEIN, KAGAN (2001) avaliaria seis anos mais tarde que os EUA viviam a era da \u201cpresidential administration\u201d, algo que, de acordo com a autora, atenderia simultaneamente aos objetivos de accountability e efetividade da a\u00e7\u00e3o regulat\u00f3ria.\n2.1.3.2. O Congress Review Act\nA aprova\u00e7\u00e3o do Congressional Review Act (CRA) completa o que caracterizamos no in\u00edcio deste item como a trajet\u00f3ria de afirma\u00e7\u00e3o da responsabiliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica como componente legitimador do sistema regulat\u00f3rio norte-americano. Com o CRA, mais uma vez \u00e9 refor\u00e7ado o leque de dispositivos de controle \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos atores pol\u00edticos, iniciativa tamb\u00e9m justificada pela avalia\u00e7\u00e3o de que seria necess\u00e1rio ampliar a accountability do rule-making, agora perante o parlamento.17 (PARKS,2003)\nO CRA confere ao Congresso o poder de vetar normas produzidas por todas as ag\u00eancias independentes norte-americanas, exce\u00e7\u00e3o feita \u00e0quelas elaboradas pela Federal Communications Comission (FCC), constituindo, assim, um suced\u00e2neo do Veto Legislativo, cuja utiliza\u00e7\u00e3o foi obstada pela Suprema Corte em 1983 como resultado do caso INS vs Chadha.\n17\tEm verdade, Congressional Review Act foi a designa\u00e7\u00e3o que passou a ser utilizada para designar o cap\u00edtulo que versa sobre a revis\u00e3o de atos regulat\u00f3rios do Contract with Am\u00e9rica Advancement Act (CWAAA).\nEm suma, a lei18 estabelece que: (i) todas as normas a serem promulgadas pelas ag\u00eancias devem ser submetidas \u00e0s duas casas do Congresso e ao Comptroller General (CoG), acompanhadas de um relat\u00f3rio contendo a descri\u00e7\u00e3o geral sobre seu prop\u00f3sito e caracterizadas como \u201cmajor rules\u201d ou n\u00e3o, segundo os mesmos crit\u00e9rios das EOs. O n\u00e3o envio do relat\u00f3rio bloqueia a efetiva\u00e7\u00e3o da norma; (ii) al\u00e9m desse relat\u00f3rio, as ag\u00eancias encaminhem ao CoG uma c\u00f3pia completa da an\u00e1lise custo-benef\u00edcio relativa \u00e0s major rules; e quaisquer outras informa\u00e7\u00f5es relevantes relacionadas \u00e0 norma conforme requerido por outras leis ou decretos executivos. (ROSEMBERG,1999)\nTodas as normas (major e n\u00e3o-major) podem ser rejeitadas pelo parlamento, mesmo se j\u00e1 tiverem come\u00e7ado a produzir efeito. Isso se aplica principalmente \u00e0s non-major rules que n\u00e3o sup\u00f5em a avalia\u00e7\u00e3o do Congresso para serem promulgadas. No caso das major rules, diferentemente, a promulga\u00e7\u00e3o da norma exigir\u00e1 no m\u00ednimo 60 dias, prazo estabelecido para a sua revis\u00e3o pelo poder legislativo depois de enviado o relat\u00f3rio mencionado no par\u00e1grafo anterior. A rejei\u00e7\u00e3o de uma norma - que, observe-se, impede a sua reedi\u00e7\u00e3o posterior - requer a desaprova\u00e7\u00e3o conjunta das duas casas do Congresso nesse per\u00edodo. (ROSEMBERG,1999).\n2.1.4.\tAccountability do rule-making nos EUA\nAinda que de forma muito sucinta, os tr\u00eas itens anteriores (1.1.1. a 1.1.3.) tiveram como principal prop\u00f3sito reconstruir, de uma perspectiva hist\u00f3rica, a trajet\u00f3ria de expans\u00e3o do leque de mecanismos de responsabiliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do modelo de regula\u00e7\u00e3o independente norteamericano, identificando-se os principais momentos que marcaram o enfraquecimento, e progressivo abandono, da concep\u00e7\u00e3o tecnocr\u00e1tica predominante no seu momento de forma\u00e7\u00e3o. Nesse item, o objetivo \u00e9 sistematizar o resultado desses desenvolvimentos, apresentando-se um quadro-s\u00edntese dos mecanismos de controle utilizados na experi\u00eancia estadunidense. A utilidade dessa sistematiza\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de favorecer uma compreens\u00e3o mais completa do regime de accountability das ag\u00eancias independentes nos EUA, \u00e9 tamb\u00e9m estabelecer um marco de refer\u00eancia para a an\u00e1lise de outras experi\u00eancias nacionais, ainda neste cap\u00edtulo, e da experi\u00eancia brasileira, nos cap\u00edtulos seguintes.\n18\tO texto da lei explicita que normas de \u201caplica\u00e7\u00e3o particular\u201d (rules of particular applicability\u201d) tamb\u00e9m se encontram fora do escopo da revis\u00e3o congressual. S\u00e3o normas de aplica\u00e7\u00e3o particular aquelas que aprovam ou reprovam valores de tarifas, sal\u00e1rios e pre\u00e7os, assim como processos relacionados a estruturas corporativas ou financeiras, como reorganiza\u00e7\u00f5es, fus\u00f5es e aquisi\u00e7\u00f5es.\nParte significativa da produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica norte-americana acerca da responsabiliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica das autoridades independentes busca avaliar a efetividade dos mecanismos existentes em conferir aos poderes legislativo e executivo capacidade de influ\u00eancia ou controle sobre a atividade normativa das ag\u00eancias. Esses estudos nem sempre fazem uso de classifica\u00e7\u00f5es uniformes dos mecanismos submetidos \u00e0 an\u00e1lise. Verifica-se, n\u00e3o obstante, uma consider\u00e1vel converg\u00eancia no crit\u00e9rio b\u00e1sico a presidir a constru\u00e7\u00e3o dessas diferentes classifica\u00e7\u00f5es. Como regra geral, a an\u00e1lise \u00e9 empreendida a partir da identifica\u00e7\u00e3o das oportunidades em que a influ\u00eancia pode ser exercida, o que leva a que os mecanismos de responsabiliza\u00e7\u00e3o sejam relacionados aos momentos chave que condicionam o rulemaking.\nA taxonomia proposta a seguir obedece a esse crit\u00e9rio geral, adotando, com algumas adapta\u00e7\u00f5es, as abordagens de MEIER (1999), WOOD &amp; WATTERMAN (1994) e KERWIN (2003). Segundo essa classifica\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel falar em cinco momentos distintos nos quais a responsabiliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica das ag\u00eancias pode ser perseguida: o momento de institui\u00e7\u00e3o legislativa de uma determinada burocracia; o momento de recrutamento dos seus membros; a supervis\u00e3o da atividade normativa; o momento de revis\u00e3o do conte\u00fado substantivo da regula\u00e7\u00e3o; e o momento de aprova\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento das ag\u00eancias. Nos par\u00e1grafos abaixo, tratamos cada um desses momentos em separado.\n2.1.4.1\tInstitui\u00e7\u00e3o legislativa das ag\u00eancias\nA defini\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias das ag\u00eancias \u00e9 tarefa cuja responsabilidade compete essencialmente ao parlamento e que ocorre de forma concentrada no momento de elabora\u00e7\u00e3o da lei de cria\u00e7\u00e3o de uma dada ag\u00eancia - ainda que possa ser desenvolvida tamb\u00e9m posteriormente, por meio da introdu\u00e7\u00e3o de emendas ao texto original. A rationale desse expediente como mecanismo de accountability est\u00e1 associada ao objetivo de reduzir a margem de discricionariedade do rule-making, por meio da maior ou menos especifica\u00e7\u00e3o das atribui\u00e7\u00f5es da autoridade administrativa, j\u00e1 que ao explicitar os limites do rulemaking s\u00e3o definidas as refer\u00eancias para o controle da atividade normativa, seja pelo pr\u00f3prio Congresso, seja, principalmente, pelo poder Judici\u00e1rio.\nConforme observamos acima, existe a avalia\u00e7\u00e3o de que a partir dos anos 1960 o legislativo norteamericano se dedicou a propor leis cada vez mais precisas no que concerne \u00e0s compet\u00eancias das ag\u00eancias independentes. MEIER (1999: 126-127), no entanto, adverte que esse expediente de\naccountability \u00e9 por defini\u00e7\u00e3o limitado. Segundo o autor, por maior que seja o esfor\u00e7o de especifica\u00e7\u00e3o, a legisla\u00e7\u00e3o sempre dever\u00e1 preservar espa\u00e7os para o exerc\u00edcio da discricionariedade pelas ag\u00eancias de modo a que essas burocracias estejam em condi\u00e7\u00f5es de lidar com as conting\u00eancias da atividade regulat\u00f3ria. N\u00e3o obstante, \u00e9 razo\u00e1vel afirmar que leis mais detalhadas tendem a revelar um interesse maior do legislativo em tornar as ag\u00eancias accountable.\nA defini\u00e7\u00e3o dos procedimentos administrativos a serem obedecidos pelas ag\u00eancias no rulemaking corresponde \u00e0 segunda dimens\u00e3o da accountability presente no momento de institui\u00e7\u00e3o legislativa. Aqui nos referimos ao aparato de obriga\u00e7\u00f5es que incluem: (i) os requisitos de transpar\u00eancia e publiciza\u00e7\u00e3o derivados do APA, como consultas e audi\u00eancias p\u00fablicas e a justifica\u00e7\u00e3o fundamentada do rulemaking; (ii) a divulga\u00e7\u00e3o pr\u00e9via da agenda regulat\u00f3ria e a presta\u00e7\u00e3o de contas, por meio de relat\u00f3rios peri\u00f3dicos, do atingimento ou n\u00e3o dos objetivos previamente fixados; (iii) a defini\u00e7\u00e3o de prazos para a elabora\u00e7\u00e3o de temas regulat\u00f3rias espec\u00edficos e a previs\u00e3o de hammers; (iv) a fixa\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios para a interpreta\u00e7\u00e3o de standards legais na elabora\u00e7\u00e3o de normas espec\u00edficas; (v) e a elabora\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises custo-benef\u00edcio como etapa obrigat\u00f3ria da atividade normativa, nos termos especificados pelas Executive Orders e tamb\u00e9m pelo CRA.\nOs efeitos atribu\u00eddos a esses procedimentos administrativos como instrumento de accountability s\u00e3o diferenciados conforme o tipo de mecanismo analisado. Os mecanismos de participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica e transpar\u00eancia, por exemplo, s\u00e3o percebidos como viabilizadores de tr\u00eas formas distintas de accountability: primeiro, como instrumento de controle da discricionariedade, a ser exercido no plano judicial; segundo, como instrumento de controle social em decorr\u00eancia da possibilidade de que as partes afetadas pela regula\u00e7\u00e3o possam se manifestar sobre o conte\u00fado da regula\u00e7\u00e3o; e, em terceiro lugar, como instrumento de controle pol\u00edtico, aqui sob o entendimento de que o debate p\u00fablico sobre as normas propostas cria a possibilidade de que seja reduzida a assimetria de informa\u00e7\u00f5es entre as ag\u00eancias e os poderes eleitoralmente constitu\u00eddos acerca das implica\u00e7\u00f5es de cada norma, favorecendo a supervis\u00e3o do conte\u00fado substantivo do rule-making. (McCUBBINS,1989)\nO controle por procedimentos tamb\u00e9m tem sido apresentado como a principal motiva\u00e7\u00e3o para que o Congresso tenha buscado ampliar o leque de exig\u00eancias a serem seguidas pelas ag\u00eancias, atrav\u00e9s do estabelecimento de prazos, hammers e crit\u00e9rios para a interpreta\u00e7\u00e3o de standards\nlegais. Com efeito, desde os anos 1980 esses expedientes t\u00eam sido percebidos como parte de uma estrat\u00e9gia do legislativo de dirigir o conte\u00fado substantivo da produ\u00e7\u00e3o normativa. Essa \u00e9, ao menos, a vis\u00e3o expressa por McNollGast. De acordo com os autores, os constrangimentos legais impostos pelos procedimentos administrativos e os incentivos criados pela amea\u00e7a de san\u00e7\u00f5es, pelo legislativo, na hip\u00f3tese do seu descumprimento acabariam por \u201corganizar\u201d as escolhas [ \u201cstack the deck\u201d] das ag\u00eancias em favor dos interesses mais importantes para os atores pol\u00edticos. (KERWIN, 2003:214)\n2.1.4.2.\tRecrutamento\nO segundo momento-chave da accountability das ag\u00eancias diz respeito ao recrutamento da burocracia e est\u00e1 associado ao que MEIER qualifica como \u201cpoderes organizacionais\u201d (MEYER, 1999:144). Aqui, os mecanismos relevantes referem-se a dois aspectos: (i) ao preenchimento dos cargos de carreira das ag\u00eancias, que, de forma geral, admite baixa influ\u00eancia dos atores pol\u00edticos em raz\u00e3o da elevada autonomia organizacional concedida \u00e0s ag\u00eancias e da preval\u00eancia de concursos p\u00fablicos como m\u00e9todo de capta\u00e7\u00e3o de quadros; (ii) e, principalmente, \u00e0 escolha dos seus dirigentes, algo que no caso das executive agencies norte-americanas \u00e9 prerrogativa exclusiva do chefe do poder executivo, e no caso das IRCs \u00e9 compartilhada pelo executivo e pelo legislativo, cabendo ao primeiro indicar os nomes e ao segundo aprov\u00e1-los ou n\u00e3o, mediante sabatina conduzida pelo Senado Federal.\nNa literatura norte-americana em ci\u00eancia pol\u00edtica, h\u00e1 bom n\u00famero de estudos que demonstram que a escolha dos dirigentes das ag\u00eancias, sobretudo de seu diretor geral, constitui um importante instrumento de responsabiliza\u00e7\u00e3o dessas burocracias. Exemplo disso \u00e9 Bureaucratic Dynamics, de WOOD &amp; WATERMAN (1994). Analisando a execu\u00e7\u00e3o de programas regulat\u00f3rios desenvolvidos por oito ag\u00eancias independentes entre as d\u00e9cadas de 1970 e 1980 - sendo quatro delas IRCs, e quatro executive agencies - os autores concluem que a produ\u00e7\u00e3o de disciplinas regulat\u00f3rias registrou inflex\u00f5es significativas como decorr\u00eancia da nomea\u00e7\u00e3o de novos dirigentes. De acordo com WOOD &amp; WATERMAN (1994:73), em seis dos oito programas regulat\u00f3rios examinados observaram-se mudan\u00e7as relevantes, tanto no que se refere \u00e0 quantidade de decis\u00f5es editadas quanto no que se refere ao seu sentido, justamente depois de terem sido processadas substitui\u00e7\u00f5es na lideran\u00e7a das ag\u00eancias, cinco delas no in\u00edcio de uma nova administra\u00e7\u00e3o presidencial.\n2.1.4.3.\tSupervis\u00e3o\nO terceiro momento no qual os atores pol\u00edticos podem buscar exercer controle sobre as ag\u00eancias se concretiza no que \u00e9 convencionalmente referido como supervis\u00e3o regulat\u00f3ria, express\u00e3o que inclui todas as atividades de acompanhamento da produ\u00e7\u00e3o normativa cujas finalidades sejam promover a presta\u00e7\u00e3o de contas e a fiscaliza\u00e7\u00e3o dessas burocracias. Como observado acima, a experi\u00eancia norte-americana prev\u00ea oportunidades para que a supervis\u00e3o do rule-making seja desempenhada tanto pelo poder executivo quanto pelo poder legislativo. No primeiro caso, atrav\u00e9s do OMB, a quem foram dadas as compet\u00eancias de compatibilizar os programas regulat\u00f3rios de todas as ag\u00eancias e de avaliar a robustez das an\u00e1lises custo-benef\u00edcio por elas desenvolvidas. J\u00e1 no que se refere ao Congresso, mediante o uso de mecanismos informais e de um conjunto variado de prerrogativas parlamentares que incluem, entre as suas possibilidades, a abertura de investiga\u00e7\u00f5es e a solicita\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e esclarecimentos, em bases regulares ou n\u00e3o, sobre processos espec\u00edficos.\nEm Keeping a Watchful Eye, ABERBACH (1990:130) realizou uma ampla pesquisa com parlamentares ocupantes de postos de lideran\u00e7a nas comiss\u00f5es permanentes do Congresso com o objetivo de avaliar a percep\u00e7\u00e3o do legislativo quanto \u00e0 efetividade das diversas \u201ct\u00e9cnicas\u201d de supervis\u00e3o dispon\u00edveis. Com esse fim, o autor prop\u00f4s uma tipologia formada por mecanismos formais e informais de supervis\u00e3o, identificando: como \u201ct\u00e9cnicas informais\u201d (i) os contatos estabelecidos por membros do staff das comiss\u00f5es permanentes (ii) e por parlamentares com representantes das ag\u00eancias. E, como \u201ct\u00e9cnicas formais\u201d: (iii) a convoca\u00e7\u00e3o dos dirigentes das ag\u00eancias para audi\u00eancias nas comiss\u00f5es permanentes (oversight hearings'); (iv) a realiza\u00e7\u00e3o de audi\u00eancias para discuss\u00e3o de emendas \u00e0s leis existentes ou para a edi\u00e7\u00e3o de legisla\u00e7\u00e3o substitutiva; (v) a an\u00e1lise das normas e regulamentos propostos pelo legislativo; (vi) o requerimento de relat\u00f3rios \u00e0s ag\u00eancias; (vii) a encomenda de avalia\u00e7\u00f5es sobre programas regulat\u00f3rios a \u00f3rg\u00e3os de suporte ao Congresso,19 (viii) ao staff t\u00e9cnico das comiss\u00f5es, (ix) \u00e0s pr\u00f3prias ag\u00eancias ou (x) a institui\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais; e a (xi) realiza\u00e7\u00e3o de estudos de caso e pesquisas de campo para apura\u00e7\u00e3o dos efeitos de determinados programas.\n19\tDestacam-se, entre os \u00f3rg\u00e3os de suporte ao Congresso, o General Accounting Office (GAO, que tem papel semelhante ao reservado, no Brasil, ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o), o Congressional Budget Offce (CBO) e o Office of Technology Assessment (OTA).\nOs resultados da pesquisa mostram que os congressistas atribuem maior efetividade aos m\u00e9todos de supervis\u00e3o que sup\u00f5em intera\u00e7\u00e3o com os membros das ag\u00eancias. No ranking apresentado por ABERBACH, s\u00e3o justamente as t\u00e9cnicas informais que aparecem no topo da lista como mais efetivas, seguidas da convoca\u00e7\u00e3o dos dirigentes das ag\u00eancias para audi\u00eancias de esclarecimentos.\nEsse resultado, por\u00e9m, deve ser interpretado com cuidado: ele n\u00e3o significa que os demais mecanismos n\u00e3o sejam mobilizados. Conforme tamb\u00e9m mostra a pesquisa, t\u00e9cnicas menos bem classificadas em termos de efetividade foram utilizadas com freq\u00fc\u00eancia semelhante \u00e0s oversight hearings, a exemplo da solicita\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00f5es de programas regulat\u00f3rios a \u00f3rg\u00e3os de apoio ao Congresso e a realiza\u00e7\u00e3o de estudos de caso e pesquisas de campo. Nesse sentido, o ranqueamento resultante da pesquisa talvez simplesmente reflita o fato de que a intera\u00e7\u00e3o com as ag\u00eancias \u00e9 via de regra o momento culminante de um processo pr\u00e9vio de levantamento e an\u00e1lise de informa\u00e7\u00f5es cuja efetividade pr\u00f3pria n\u00e3o \u00e9 percebida, mas cujos efeitos se refletem positivamente quando o contato com as burocracias se consuma.\n2.1.4.4.\tRevis\u00e3o\nUm quarto momento no qual s\u00e3o abertas oportunidades de controle da atividade regulat\u00f3ria se define com a submiss\u00e3o das normas propostas pelas ag\u00eancias ao escrut\u00ednio e eventual revis\u00e3o do poder executivo (mais uma vez atrav\u00e9s do OMB), do poder legislativo (nos termos definidos pelo Congress Review Act), ou de ambos, conforme discutido anteriormente.\n2.1.4.5.\tOr\u00e7amento\nUm quinto momento, finalmente, refere-se ao momento de aprova\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento das burocracias. Nesta etapa, ambos os poderes legislativo e executivo disp\u00f5em da oportunidade de influenciar decis\u00f5es futuras, ou de punir decis\u00f5es passadas, concedendo ou bloqueando os fundos necess\u00e1rios ao exerc\u00edcio do rule-making sob condi\u00e7\u00f5es adequadas. No caso do executivo, no encaminhamento da proposta de or\u00e7amento; no caso do legislativo, na aprova\u00e7\u00e3o/reprova\u00e7\u00e3o da proposta encaminhada.\nA literatura \u00e9 un\u00e2nime em afirmar que esse mecanismo de defini\u00e7\u00e3o or\u00e7amen\u00e1ria, ao lado do apontamento do corpo diretivo e do o poder de revis\u00e3o, tendem a se mostrar como mecanismos de responsabiliza\u00e7\u00e3o das autoridades independentes mais importantes.\n2.2.\tAs autoridades independentes na Europa\nNos pa\u00edses europeus, a agencifica\u00e7\u00e3o \u00e9 um fen\u00f4meno relativamente recente que remonta, na maior parte dos casos, aos anos 1980 e 1990. Em momentos anteriores, tem-se registro de epis\u00f3dios de extrovers\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es estatais para autoridades administrativas com contornos semelhantes \u00e0queles que caracterizam as ag\u00eancias norte-americanas, particularmente no caso da Inglaterra, que j\u00e1 na d\u00e9cada de 1950, como aponta Giraudi (2001) fez uso desse tipo de formato administrativo. Entretanto, dificilmente se poderia caracterizar essas primeiras iniciativas como tradu\u00e7\u00e3o de uma concep\u00e7\u00e3o claramente definida como, conforme vimos, foi o caso dos EUA no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, sendo mais correto compreend\u00ea-las como a\u00e7\u00f5es isoladas, marcadas por boa dose de improviso e incrementalismo.\nA presen\u00e7a de um n\u00famero reduzido de autoridades independentes entre os pa\u00edses europeus at\u00e9 esse per\u00edodo n\u00e3o constitui, certamente, um resultado surpreendente. Pelo contr\u00e1rio, reflete a op\u00e7\u00e3o t\u00edpica realizada por esses pa\u00edses em favor de uma estrat\u00e9gia de interven\u00e7\u00e3o estatal orientada pelo objetivo de reter instrumentos de planejamento, sobretudo em \u00e2mbito econ\u00f4mico.\nAs ra\u00edzes dessa op\u00e7\u00e3o s\u00e3o em larga medida ideol\u00f3gicas, como sugere MAJONE (1996:10). Diferentemente dos EUA, onde a cren\u00e7a nos mecanismos de mercado como inst\u00e2ncia de coordena\u00e7\u00e3o da atividade econ\u00f4mica sempre constituiu um princ\u00edpio basilar a ordenar os espa\u00e7os e os contornos da atua\u00e7\u00e3o estatal, nos pa\u00edses europeus historicamente prevaleceu o entendimento de que a centraliza\u00e7\u00e3o de poderes regulat\u00f3rios no n\u00facleo do aparelho de Estado, por exemplo atrav\u00e9s da nacionaliza\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias chave e da sustenta\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas industriais voltadas para a forma\u00e7\u00e3o de \u201ccampe\u00f5es nacionais\u201d, representaria uma pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o para que fosse estimulado o desenvolvimento econ\u00f4mico e protegido o interesse p\u00fablico, inclina\u00e7\u00e3o particularmente refor\u00e7ada no contexto do p\u00f3s-guerra com a penetra\u00e7\u00e3o do keynesianismo no continente, mas j\u00e1 presente desde as primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX. Conforme sintetiza o autor, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pol\u00edticas de nacionaliza\u00e7\u00e3o,\n\u201co pressuposto central foi sempre o de que a propriedade p\u00fablica ampliaria a habilidade dos governos de regular a economia e proteger o interesse p\u00fablico. As empresas p\u00fablicas formariam a estrutura econ\u00f4mica diretamente atrav\u00e9s de suas decis\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e indiretamente atrav\u00e9s de suas decis\u00f5es de pre\u00e7o. Nos primeiros dias da nacionaliza\u00e7\u00e3o parecia axiom\u00e1tico que a imposi\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os e padr\u00f5es de qualidade em benef\u00edcio do interesse p\u00fablico seriam atingidos mais efetivamente por um processo de tomada de decis\u00e3o mais flex\u00edvel, [como \u00e9] inerente \u00e0 estrutura da propriedade p\u00fablica.\u201c (MAJONE,1996:11)20\n20\t\u201cthe central assumption was always that public ownership would increase government\u2019s ability to regulate economy and protect the public interest. Public enterprises would shape the economy structure diretcly through their\nN\u00e3o h\u00e1 d\u00favida, entretanto, que nas \u00faltimas tr\u00eas d\u00e9cadas a amplia\u00e7\u00e3o do aparato de burocracias \u201cindependentes\u201d tornou-se um tra\u00e7o integrante tamb\u00e9m do panorama administrativo europeu. Nesse intervalo, de fato, assistiu-se a uma ampla dissemina\u00e7\u00e3o do paradigma norte-americano ou, nos termos de MAJONE (1996:10), do \u201cestilo americano de regula\u00e7\u00e3o\u201d, com a institui\u00e7\u00e3o, em diversas \u00e1reas de pol\u00edticas p\u00fablicas, de \u00f3rg\u00e3os que re\u00fanem os atributos de autonomia tipicamente associados \u00e0s Independent Commissions dos EUA, notadamente a estabilidade dos mandatos de seus dirigentes e o estabelecimento de condi\u00e7\u00f5es bastante restritivas para que sejam conduzidos processos de revis\u00e3o de decis\u00f5es regulat\u00f3rias.\nNa Inglaterra, por exemplo, estima-se que atualmente existam mais de uma dezena de ag\u00eancias administrativas que re\u00fanem tais caracter\u00edsticas, conjunto que representa n\u00famero pouco inferior ao total de autoridades administrativas independentes (AAI), existentes na Fran\u00e7a, como assim as define o CONSEIL D\u2019ETAT, as quais tamb\u00e9m compartilham esses tra\u00e7os. Situa\u00e7\u00e3o an\u00e1loga se aplica \u00e0 Espanha e \u00e0 It\u00e1lia.\nDe forma geral, a difus\u00e3o desse formato administrativo tem ocorrido de forma mais marcante no dom\u00ednio econ\u00f4mico. Essa \u00e9, ao menos, a manifesta\u00e7\u00e3o mais aparente do processo de agencifica\u00e7\u00e3o nos pa\u00edses europeus, fen\u00f4meno que, ali\u00e1s, tamb\u00e9m se verifica nos EUA. Observase, assim, que a maior parte das AAIs corresponde a ag\u00eancias respons\u00e1veis pela regula\u00e7\u00e3o dos setores de infra-estrutura, assim como a institui\u00e7\u00f5es com incumb\u00eancias em mat\u00e9ria monet\u00e1ria-financeira, como bancos centrais e outros \u00f3rg\u00e3os de fiscaliza\u00e7\u00e3o. N\u00e3o obstante, \u00e9 de se notar que tamb\u00e9m em outros campos de pol\u00edticas p\u00fablicas tem-se observado a cria\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os com contornos semelhantes, do na Inglaterra e na Fran\u00e7a, desdobramento que testemunha um uso do modelo com uma amplitude at\u00e9 mesmo maior que o que dele se tem feito nos EUA.\nTal abrang\u00eancia dificulta a identifica\u00e7\u00e3o de uma \u00fanica causa como fator de difus\u00e3o desse formato administrativo. De toda maneira, entre os autores que tem buscado interpretar o processo, h\u00e1 consider\u00e1vel converg\u00eancia com rela\u00e7\u00e3o a quais seriam os principais determinantes da agencifica\u00e7\u00e3o nos pa\u00edses europeus.\nO primeiro desses determinantes \u00e9 identificado por MAJONE (1999) como uma inflex\u00e3o de natureza simb\u00f3lico-ideol\u00f3gica na percep\u00e7\u00e3o das sociedades europ\u00e9ias com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s virtudes das\nproduction decisions and indirectly through price decisions. In the early days of nationalization it seemed axiomatic that the impoisition of prices and quality standards in the public interest could be more effectively by the flexible decision-making inherent in the public ownership framework.\u201d\nformas de atua\u00e7\u00e3o do Estado adotadas no per\u00edodo keynesiano. Segundo o autor, o cen\u00e1rio de \u201cestagfla\u00e7\u00e3o\u201d que caracterizou os anos 1970, tamb\u00e9m nos pa\u00edses europeus, teria produzido uma rejei\u00e7\u00e3o a interven\u00e7\u00f5es na economia \u201cpelo lado da demanda\u201d que rapidamente seria estendida a \u201cformas mais diretas de interven\u00e7\u00e3o p\u00fablica\u201d como as pol\u00edticas de prote\u00e7\u00e3o, planejamento e nacionaliza\u00e7\u00e3o (1996:55), crescentemente percebidas como fonte de inefici\u00eancia. Como resultado dessa ruptura, os pa\u00edses europeus assistiram \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o paulatina de uma nova ortodoxia econ\u00f4mica, agora orientada pelo entendimento de que ao inv\u00e9s de \u201cformar\u201d o mercado, restaria \u00e0 a\u00e7\u00e3o estatal apenas monitor\u00e1-lo, devendo o mercado substituir o Estado como \u201cengenho do progresso\u201d (MAJONE, 1996:50).\nSegundo MAJONE, \u00e9 nesse contexto que se enra\u00edzam as motiva\u00e7\u00f5es para o desengajamento do Estado das tarefas de planejamento e produ\u00e7\u00e3o e para a consecu\u00e7\u00e3o de reformas guiadas por objetivos de privatiza\u00e7\u00e3o e de liberaliza\u00e7\u00e3o da economia, as quais trariam consigo o primeiro impulso para a agencifica\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es estatais no \u00e2mbito da economia. Sob essa l\u00f3gica, a agencifica\u00e7\u00e3o se prestaria a formar autoridades aptas a zelar pela preserva\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es adequadas de competi\u00e7\u00e3o, seja atrav\u00e9s da forma\u00e7\u00e3o e fortalecimento das autoridades nacionais de defesa da concorr\u00eancia, seja atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os reguladores para os setores de infra-estrutura, a quem caberia engendrar competi\u00e7\u00e3o em mercados que historicamente se desenvolveram sob condi\u00e7\u00f5es de monop\u00f3lio e que, em alguns casos, continuariam a acolher empresas sob controle estatal.21\nUm segundo determinante, apontado por BALDWIN &amp; MCCRUDDEN (1987) e por MAJONE, \u00e9 de natureza funcional: de acordo com os autores, a cria\u00e7\u00e3o de autoridades independentes seria tamb\u00e9m express\u00e3o de um processo de especializa\u00e7\u00e3o, revelando a tentativa dos pa\u00edses europeus de constituir maior expertise para a regula\u00e7\u00e3o de assuntos marcados por graus elevados de complexidade t\u00e9cnica, objetivo que n\u00e3o seria adequadamente atendido pelas burocracias \u201cordin\u00e1rias\u201d ligadas \u00e0 estrutura ministerial tradicional. O ponto \u00e9 tamb\u00e9m abordado pelo Rapport Public 2001 (2001:276), elaborado pelo Conselho de Estado Franc\u00eas (CONSEIL D\u2019\u00c9TAT).22 De acordo com o Relat\u00f3rio, a cria\u00e7\u00e3o de autoridades administrativas independentes se justificaria pelo argumento de que a agencifica\u00e7\u00e3o incrementaria a qualidade e a agilidade das pol\u00edticas\n21\tIsto \u00e9, dessa perspectiva a forma\u00e7\u00e3o de ag\u00eancias reguladoras independentes atenderia ao objetivo de separar opera\u00e7\u00e3o e regula\u00e7\u00e3o, buscando-se criar um ambiente de competi\u00e7\u00e3o equilibrado em cada mercado entre as empresas estatais remanescentes e outros players.\n22\tRapport Public: jurisprudence et avis de 2000: les autorit\u00e9s administratives ind\u00e9pendantes. Conseil D\u2019Etat. 2001\np\u00fablicas: primeiro, por incentivar a participa\u00e7\u00e3o de \u201cprofissionais\u201d na gest\u00e3o regulat\u00f3ria, estabelecendo crit\u00e9rios t\u00e9cnicos para o recrutamento de seus dirigentes e quadro de pessoal; e, segundo, porque o exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es regulat\u00f3rias por uma ag\u00eancia assim caracterizada daria, ao contr\u00e1rio do que pressupunham os defensores das pol\u00edticas de nacionaliza\u00e7\u00e3o, maior flexibilidade n\u00e3o apenas na formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas mas tamb\u00e9m na aplica\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas em circunst\u00e2ncias particulares.\nPermeando os dois fatores acima mencionados, estaria uma terceira motiva\u00e7\u00e3o no processo de agencifica\u00e7\u00e3o, qual seja, a inten\u00e7\u00e3o de conferir maior credibilidade \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas. Esse ponto \u00e9 bem desenvolvido por EVERSON et al (1999). Segundo os autores, a op\u00e7\u00e3o por delegar poderes a autoridades especializadas dotadas de maior autonomia deve ser compreendida como uma tentativa de sinalizar aos agentes privados que as pol\u00edticas p\u00fablicas \u201cagencificadas\u201d n\u00e3o se encontram sujeitas a mudan\u00e7as na conjuntura pol\u00edtico-partid\u00e1ria ou, ao menos, encontram-se menos sujeitas a tais altera\u00e7\u00f5es. Vale dizer, diferentemente do que tende a caracterizar os processos de elabora\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas pelos minist\u00e9rios - cuja continuidade pode ser amea\u00e7ada a cada elei\u00e7\u00e3o, e tamb\u00e9m dentro de um mesmo mandato a depender das necessidades de reconfigura\u00e7\u00e3o da coaliz\u00e3o governista ou do interesse espec\u00edfico de um determinado grupo pol\u00edtico - a atividade regulat\u00f3ria estaria mais protegida, o que decorreria do car\u00e1ter t\u00e9cnico de suas decis\u00f5es e, sobretudo, da autonomia decis\u00f3ria concedida aos seus dirigentes por meio da fixa\u00e7\u00e3o dos mandatos.\nO argumento da \u201ccredibilidade regulat\u00f3ria\u201d foi originalmente desenvolvido no plano te\u00f3rico por LEVY &amp; SPILLER (1996). De acordo com os autores, cujo foco inicial era compreender os determinantes do investimento privado em setores de infra-estrutura no contexto da privatiza\u00e7\u00e3o das utilities, a capacidade de um pa\u00eds de promover decis\u00f5es de investimento nesses setores estaria relacionada \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de \u201cestruturas de governan\u00e7a\u201d que reduzissem o espa\u00e7o para \u201ca\u00e7\u00f5es arbitr\u00e1rias de governo\u201d (LEVY &amp; SPILLER, 1996:5). Dadas as caracter\u00edsticas pr\u00f3prias desse tipo de investimento - que exige a mobiliza\u00e7\u00e3o de grande volume de recursos, implicando, portanto, \u201csunk costs\u201d - a capacidade das autoridades governamentais de assegurar que os contratos firmados n\u00e3o ser\u00e3o rompidos no futuro e de que n\u00e3o haver\u00e1 mudan\u00e7a nas regras do jogo constituiria um ingrediente fundamental, segundo os autores, para a atra\u00e7\u00e3o de potenciais investidores, ao permitir a constru\u00e7\u00e3o de expectativas de longo prazo confi\u00e1veis.\n\u00c9 importante notar que o argumento da credibilidade regulat\u00f3ria n\u00e3o sup\u00f5e que a gest\u00e3o regulat\u00f3ria seja tornada imune a influ\u00eancias do sistema pol\u00edtico. Conforme observa EVERSON et al (1999), a quest\u00e3o central a ser considerada no processo de agencifica\u00e7\u00e3o \u00e9 justamente a de viabilizar, sob condi\u00e7\u00f5es de autonomia refor\u00e7ada, a accountability das novas autoridades independentes,23 n\u00e3o havendo, conforme avalia a autora, uma incompatibilidade essencial entre a delega\u00e7\u00e3o de responsabilidades decis\u00f3rias e o controle democr\u00e1tico dessas ag\u00eancias. Desse ponto de vista, n\u00e3o se sustentaria a tese de que a agencifica\u00e7\u00e3o implicaria inevitavelmente a cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os \u201cinsulados\u201d de elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas, dando origem a um \u201cd\u00e9ficit democr\u00e1tico\u201d como t\u00eam alegado alguns dos cr\u00edticos do processo em pa\u00edses europeus. Em que pese essa pondera\u00e7\u00e3o, todavia, n\u00e3o nos parece exagerado afirmar que, com alguma freq\u00fc\u00eancia, as justificativas para a agencifica\u00e7\u00e3o na Europa t\u00eam retomado uma abordagem de corte wilsoniano que, no fundamental, encerra uma nega\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica, como reconhece, por exemplo MAJONE (1996:49), assim como o Rapport do Conselho de Estado franc\u00eas, conforme ilustra a passagem abaixo:\n\u201c(...) oferecer \u00e0 opini\u00e3o p\u00fablica uma garantia refor\u00e7ada de imparcialidade nas interven\u00e7\u00f5es do Estado, \u00e9 provavelmente a raz\u00e3o mais importante e em todos os casos o motivo transversal para a cria\u00e7\u00e3o das principais autoridades administrativas independentes. Ela se origina de uma desconfian\u00e7a com rela\u00e7\u00e3o ao poder pol\u00edtico e ao poder administrativo. (...) Tudo se passa como se a simples apari\u00e7\u00e3o de uma autoridade administrativa independente em um determinado campo lhe conferisse uma esp\u00e9cie de \u2018legitimidade de nascen\u00e7a\u2019 em face dos cidad\u00e3os, que seria menor se existisse uma liga\u00e7\u00e3o org\u00e2nica, e portanto hier\u00e1rquica, com um ministro, qualquer que fosse ele.\u201d (Rapport, 2002:275)24\nTalvez em fun\u00e7\u00e3o dessa abordagem de corte wilsoniano, as discuss\u00f5es relativas ao tema da accountability dos novos \u00f3rg\u00e3os independentes \u00e9 muito menor na Europa do que nos Estados Unidos, sobretudo no que diz respeito \u00e0 accountability parlamentar. Ela \u00e9 praticamente inexistente na Fran\u00e7a e, na Inglaterra, apesar de o Congresso ter poderes formais para fazer a accountability das ag\u00eancias, costuma-se em geral apontar uma grande passividade no exerc\u00edcio desse tipo de compet\u00eancia. Segundo se pode depreender da literatura francesa e inglesa, esse \u00e9, contudo, um tema com intenso potencial de ocupa\u00e7\u00e3o da agenda de discuss\u00f5es nos pr\u00f3ximos anos.\n23\t\u201cThe question is no longer whether European agencies are needed, but rather how they should be designed so that their accountability may be secured and so that their sectoral responsibilities can be co-ordinated with broader horizontal concerns\u201d. (p.2)\n24\t\u201c(...) offrir a l\u2019opinion une garantie renforcee d\u2019impartialite est probablement la raison la plus importante et en tout cas le motif transversal de la creation de l\u2019essentiel des autorites administratives independants. Elle est nee d\u2019une mefiance a l\u2019egard du pouvoir politique e t du pouvoir administratif. (...) Tout se passe comme si la simple aparition d\u2019une autorite administrative independante dans um champ donee lui conferait une sorte de \u2018legitimite de naissance\u2019 vis-a-vis des citoyens, qui serair moindre s\u2019il existait um lien organique, et don hierarchique, avec um ministre, quel qu\u2019il soit\u201d\n3. Accountability parlamentar no Brasil?\nNos cap\u00edtulos anteriores buscamos realizar dois desenvolvimentos. Inicialmente, procuramos sugerir, no cap\u00edtulo 1, que a cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es que viabilizem a accountability parlamentar das burocracias se justifica em raz\u00e3o do entendimento de que a l\u00f3gica da representa\u00e7\u00e3o requer que o poder Legislativo exer\u00e7a controle sobre as pol\u00edticas p\u00fablicas. Em outras palavras, intentamos sustentar que a fun\u00e7\u00e3o da responsabiliza\u00e7\u00e3o adquire sentido como um \u201cmomento\u201d da representa\u00e7\u00e3o, por meio do qual o Congresso, como delegat\u00e1rio da vontade popular, expressa suas prefer\u00eancias com rela\u00e7\u00e3o aos contornos e resultados de uma determinada pol\u00edtica p\u00fablica, colocando-se, assim, como respons\u00e1vel pela sua produ\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o. Nesses termos, a accountability se apresentaria como uma atribui\u00e7\u00e3o por meio da qual o Congresso se definiria como institui\u00e7\u00e3o governativa, ordenando sua atua\u00e7\u00e3o pela preocupa\u00e7\u00e3o de construir alternativas e objetivos nacionais que preencham o desiderato da representa\u00e7\u00e3o.\nEm seguida, no cap\u00edtulo 2, procuramos sublinhar que a evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do Estado Regulador nos EUA acabou por assistir a uma progressiva reconfigura\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de responsabiliza\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias reguladoras, reconfigura\u00e7\u00e3o essa que acabou por apontar, justamente, para a afirma\u00e7\u00e3o do papel do Congresso norte-americano como agente de accountability da atividade regulat\u00f3ria. Como se buscou demonstrar, inicialmente informado por uma concep\u00e7\u00e3o tecnocr\u00e1tica das rela\u00e7\u00f5es entre pol\u00edtica e administra\u00e7\u00e3o, ao longo do s\u00e9culo XX o arcabou\u00e7o regulat\u00f3rio norte-americano foi objeto de iniciativas consecutivas cujo des\u00edgnio foi tornar poss\u00edvel o controle pol\u00edtico das burocracias independentes, seja pelo poder Legislativo, seja, tamb\u00e9m, pelo poder Executivo. Ainda neste cap\u00edtulo, consideramos que essa evolu\u00e7\u00e3o testemunharia a reafirma\u00e7\u00e3o do Congresso no sistema pol\u00edtico norte-americano como institui\u00e7\u00e3o governativa.\nTendo esses desenvolvimentos como pano de fundo, o objetivo desta segunda parte do trabalho \u00e9 analisar a participa\u00e7\u00e3o do parlamento brasileiro na constru\u00e7\u00e3o da institucionalidade regulat\u00f3ria no Brasil. Mais especificamente, pretendemos examinar se a participa\u00e7\u00e3o do Congresso no desenho do sistema de responsabiliza\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias reguladoras revelou a inten\u00e7\u00e3o das nossas institui\u00e7\u00f5es legislativas de atuar como agentes de responsabiliza\u00e7\u00e3o da atividade regulat\u00f3ria, \u00e0 semelhan\u00e7a do que se observou na trajet\u00f3ria norte-americana. Na condi\u00e7\u00e3o de part\u00edcipe do\nprocesso de constru\u00e7\u00e3o do que alguns autores t\u00eam caracterizado como um novo padr\u00e3o de interven\u00e7\u00e3o estatal em face da experi\u00eancia hist\u00f3rica brasileira, como o Legislativo ter\u00e1 reagido \u00e0 proposta de cria\u00e7\u00e3o de autoridades dotadas de maior autonomia? Qual ter\u00e1 sido a sua percep\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as propostas pelo governo de Fernando Henrique Cardoso e, sob essa percep\u00e7\u00e3o, quais tarefas o Legislativo brasileiro se reservou, ou pretendeu se reservar, como agente de responsabiliza\u00e7\u00e3o?\nTemos plena consci\u00eancia de que ao propor esse conjunto de perguntas ficamos sujeitos a rea\u00e7\u00f5es de surpresa por parte daqueles que se encontram familiarizados com algumas das an\u00e1lises sobre o funcionamento das nossas institui\u00e7\u00f5es legislativas. \u00c0 primeira vista, as quest\u00f5es acima enunciadas j\u00e1 trariam uma resposta imediata, a saber, a de que a cogita\u00e7\u00e3o de que o Congresso Nacional viesse a reivindicar e/ou utilizar compet\u00eancias de fiscaliza\u00e7\u00e3o da atividade regulat\u00f3ria deveria ser de sa\u00edda descartada.\nEssa \u00e9 pelo menos a resposta que se esperaria de autores como O\u2019DONNELL (1991:33), segundo o qual a democracia brasileira seria de tipo \u201cdelegativo\u201d, isto \u00e9 seria uma experi\u00eancia democr\u00e1tica que \u201crepresenta para o presidente a vantagem de n\u00e3o ter praticamente nenhuma obrigatoriedade de prestar contas (accountability) horizontalmente\u201d. Uma democracia formal, como observa o autor, mas destitu\u00edda da tradi\u00e7\u00e3o e das institui\u00e7\u00f5es que caracterizariam as democracias consolidadas. Ou, em uma outra chave, o entendimento subjacente \u00e0s contribui\u00e7\u00f5es de FIGUEIREDO (1999) e ANASTASIA&amp; MELO (2002), autores de acordo com o quais os obst\u00e1culos institucionais \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o parlamentar seriam suficientemente fortes a ponto de impedir a sua ativa\u00e7\u00e3o.\nDesde 1991, quando escreveu O\u2019DONNEL, e mesmo no per\u00edodo subseq\u00fcente, por\u00e9m, foram poucos os estudos que se dedicaram a examinar concretamente a atua\u00e7\u00e3o do Congresso como agente de responsabiliza\u00e7\u00e3o. H\u00e1, de fato, uma lacuna anal\u00edtica cuja perpetua\u00e7\u00e3o tem alimentado a avalia\u00e7\u00e3o de que em mat\u00e9ria de accountability nada se deve esperar do Legislativo brasileiro. E, na aus\u00eancia de esfor\u00e7os nessa dire\u00e7\u00e3o, continuamos a conviver com uma perspectiva de tipo \u201csim ou n\u00e3o\u201d, em que prevalece, via de regra de forma aprior\u00edstica, a segunda resposta.\nCabe, ali\u00e1s, um coment\u00e1rio adicional. Conforme j\u00e1 mencionado, a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1998 trouxe, como uma de suas promessas, a expectativa de fortalecimento da responsabiliza\u00e7\u00e3o legislativa. Na nova Carta, com efeito, foram resgatados e ampliados os instrumentos de\naccountability que em constitui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas anteriores encontravam-se \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do Legislativo brasileiro. Conv\u00e9m reiterar, por\u00e9m, que a despeito da afirma\u00e7\u00e3o dessa expectativa, s\u00e3o ex\u00edguos os estudos que se dedicaram a avaliar atua\u00e7\u00e3o do Congresso como inst\u00e2ncia de responsabiliza\u00e7\u00e3o horizontal no atual ciclo democr\u00e1tico.\nA proposta do presente trabalho \u00e9 contribuir para o preenchimento desta lacuna. Ao analisar o comportamento do Congresso brasileiro em \u00e2mbito regulat\u00f3rio o que se quer \u00e9 testar a hip\u00f3tese, impl\u00edcita nas avalia\u00e7\u00f5es acima referidas, de que as nossas institui\u00e7\u00f5es legislativas n\u00e3o teriam qualquer incentivo ou interesse em realizar a responsabiliza\u00e7\u00e3o da atividade governativa. \u00c9 evidente que os limites desse teste devem ser reconhecidos desde logo. Uma postura \u201cdesinteressada\u201d em \u00e2mbito regulat\u00f3rio n\u00e3o implica necessariamente que em outros campos o Congresso n\u00e3o exiba comportamento distinto. Tampouco \u00e9 verdade que o interesse eventualmente manifestado ateste a consolida\u00e7\u00e3o das nossas institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas. N\u00e3o obstante, parece-nos haver raz\u00f5es para que o epis\u00f3dio da introdu\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias reguladoras seja considerado um momento particularmente importante na nossa experi\u00eancia recente, apresentando-se como um estudo de caso que favorece a reavalia\u00e7\u00e3o (ou a confirma\u00e7\u00e3o) da hip\u00f3tese de O\u2019DONNELL.\nSobretudo, porque no per\u00edodo que se segue \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o Federal (CF) de 1988, a cria\u00e7\u00e3o de ag\u00eancias reguladoras constitui um dos eventos mais relevantes em termos de aloca\u00e7\u00e3o de poder dentro do sistema pol\u00edtico brasileiro. Com a institui\u00e7\u00e3o dessas burocracias, o governo de Fernando Henrique Cardoso promoveu uma profunda altera\u00e7\u00e3o nos par\u00e2metros que historicamente cercaram o processo de produ\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas nos setores de infra-estrutura. Por um lado, decis\u00f5es-chave com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 opera\u00e7\u00e3o desses setores deixaram de estar sujeitas ao controle hier\u00e1rquico dos quadros ministeriais, como sempre ocorreu. Por outro, a fixa\u00e7\u00e3o dos mandatos dos dirigentes dessas novas autoridades administrativas, apontou para a retirada de recursos relevantes do circuito de negocia\u00e7\u00e3o que \u00e9 t\u00edpico do presidencialismo de coaliz\u00e3o brasileiro, aspecto que voltaremos a abordar adiante.\nConsideradas essas observa\u00e7\u00f5es, o presente cap\u00edtulo tem por objetivo espec\u00edfico submeter \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica os supostos que estruturam a avalia\u00e7\u00e3o negativa quanto \u00e0s possibilidades de efetiva\u00e7\u00e3o da accountability parlamentar, avalia\u00e7\u00e3o essa que, conforme procuramos indicar, resulta das an\u00e1lises dos autores supra-mencionados. Mais precisamente, o que se quer, em \u00faltima\ninst\u00e2ncia, \u00e9 justificar no plano te\u00f3rico a escolha do nosso objeto de pesquisa, mostrando que se as perspectivas que devem cerca a responsabiliza\u00e7\u00e3o legislativa no Brasil s\u00e3o pouco alentadoras, elas n\u00e3o s\u00e3o, por\u00e9m, nulas. Isto \u00e9, h\u00e1 raz\u00f5es te\u00f3ricas que justificam que o exame da accountability parlamentar n\u00e3o seja aprioristicamente abandonado.\n3.1.\tLimites para o desenvolvimento da accountability parlamentar no Brasil: refer\u00eancias te\u00f3rico-anal\u00edticas\nQuais s\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es requeridas para que a accountability parlamentar seja um elemento permanente de qualquer sistema pol\u00edtico? O que, por um lado, torna poss\u00edvel e, por outro, estimula a a\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es legislativas como inst\u00e2ncia de responsabiliza\u00e7\u00e3o da atividade governativa? Esse problema aparece na reflex\u00e3o desenvolvida pelos analistas do sistema pol\u00edtico brasileiro? Em que termos?\nA revis\u00e3o da literatura sobre as institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas brasileiras mostra que h\u00e1 duas vis\u00f5es distintas, mas igualmente c\u00e9ticas, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s possibilidades de desenvolvimento da accountability parlamentar no Brasil. A primeira delas \u00e9 a que acentua o est\u00e1gio de subdesenvolvimento das nossas institui\u00e7\u00f5es legislativas - com o que nos referimos aos partidos pol\u00edticos e ao Congresso nacional - como um dos tra\u00e7os caracter\u00edsticos do sistema pol\u00edtico brasileiro. De acordo com essa vis\u00e3o, presente por exemplo na interpreta\u00e7\u00e3o de O\u2019DONNELL \u00e0 qual fizemos refer\u00eancia acima, a accountability parlamentar deveria ser tomada como uma impossibilidade em face da n\u00e3o consolida\u00e7\u00e3o de uma l\u00f3gica de representa\u00e7\u00e3o a comandar a atua\u00e7\u00e3o daquelas institui\u00e7\u00f5es.\nA segunda vis\u00e3o, por seu turno, \u00e9 aquela que aponta para as limita\u00e7\u00f5es decorrentes da distribui\u00e7\u00e3o de poderes constitucionais entre Executivo e Legislativo, distribui\u00e7\u00e3o pela qual se definiria um quadro de incentivos reduzidos para que o parlamento brasileiro se engajasse em atividades de responsabiliza\u00e7\u00e3o. Nos itens abaixo, tentamos sistematizar os principais elementos que informam essas duas perspectivas.\n3.1.1.\tO problema da representa\u00e7\u00e3o\nNo Brasil, o tema da representatividade das nossas institui\u00e7\u00f5es legislativas tem comparecido como uma quest\u00e3o central para os analistas pol\u00edticos nos dois principais ciclos democr\u00e1ticos da\nnossa hist\u00f3ria republicana, entre 1945-1964, e depois da redemocratiza\u00e7\u00e3o posta em curso em meados dos anos 1980\nDados os prop\u00f3sitos do presente trabalho, n\u00e3o \u00e9 nossa inten\u00e7\u00e3o reconstruir os debates desenvolvidos a respeito desse tema no primeiro ciclo acima referido, algo que j\u00e1 foi realizado de forma suficientemente competente em outros trabalhos, em particular no j\u00e1 cl\u00e1ssico estudo de SOUZA (1976). \u00c9 interessante notar, por\u00e9m, que se pode observar uma forte linha de continuidade entre as principais an\u00e1lises desenvolvidas naquele per\u00edodo, e parte expressiva das interpreta\u00e7\u00f5es que no atual ciclo t\u00eam informado a compreens\u00e3o das formas de opera\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas brasileiras.\nAqui nos referimos, em particular, ao diagn\u00f3stico que \u00e0quele momento se estabeleceu quanto \u00e0s caracter\u00edsticas do sistema partid\u00e1rio brasileiro - e, por conseq\u00fc\u00eancia, do poder Legislativo -, tema que talvez tenha constitu\u00eddo a principal quest\u00e3o da agenda de reflex\u00e3o da ci\u00eancia pol\u00edtica da \u00e9poca. Arriscando uma tentativa de s\u00edntese, os principais elementos daquele diagn\u00f3stico podem ser assim sumariados:\nPrimeiro, avaliava-se que n\u00e3o contar\u00edamos com partidos pol\u00edticos \u201caut\u00eanticos\u201d. Por esse entendimento, se expressava a vis\u00e3o de que n\u00e3o seria poss\u00edvel identificar, em qualquer dos casos, agremia\u00e7\u00f5es partid\u00e1rias cujo comportamento que refletissem algum tipo de consist\u00eancia \u201cideol\u00f3gica\u201d. N\u00e3o h\u00e1 d\u00favida, conforme aponta SOUZA (1976:34), de que uma tal interpreta\u00e7\u00e3o se deixou inspirar com consider\u00e1vel freq\u00fc\u00eancia por refer\u00eancias de tipo \u201cclassista\u201d, as quais tinham por premissa a compreens\u00e3o de que o sistema pol\u00edtico deveria traduzir os conflitos induzidos pelo desenvolvimento econ\u00f4mico-social. De acordo com essa perspectiva, haveria um descompasso entre a estrutura de classes e a capacidade dos partidos ent\u00e3o existentes de refletir, na sua atua\u00e7\u00e3o, as diferencia\u00e7\u00f5es que ent\u00e3o se acentuavam com o avan\u00e7o da industrializa\u00e7\u00e3o brasileira. Todavia, o ponto que se quer acentuar \u00e9 que nessa ou em qualquer outra leitura do per\u00edodo o que sobressai \u00e9 a compreens\u00e3o de que prevaleceria um quadro de profunda indistin\u00e7\u00e3o entre as agremia\u00e7\u00f5es partid\u00e1rias existentes, n\u00e3o sendo poss\u00edvel referir a opera\u00e7\u00e3o do sistema partid\u00e1rio a interesses minimamente definidos.\nSegundo, avaliava-se que o fator causador do \u201cd\u00e9ficit de autenticidade\u201d dos partidos pol\u00edticos radicaria na preval\u00eancia da chamada \u201cpol\u00edtica de clientela\u201d, para fazer uso da express\u00e3o utilizada por JAGUARIBE (1950:1948) em texto da \u00e9poca. Conforme o autor, as conseq\u00fc\u00eancias perversas\ndo clientelismo corresponderiam fundamentalmente a cimentar um modo de fazer pol\u00edtica que \u201cpassou a girar, exclusivamente, em torno das pessoas\u201d e n\u00e3o, como seria desej\u00e1vel, em torno de agremia\u00e7\u00f5es partid\u00e1rias que de algum modo se apresentassem como inst\u00e2ncias de agrega\u00e7\u00e3o coletiva de interesses ou e prefer\u00eancias.25 Em outras palavras, o clientelismo, como padr\u00e3o de relacionamento preferencial entre os pol\u00edticos eleitos e seus eleitores, resultava na afirma\u00e7\u00e3o do personalismo como tra\u00e7o b\u00e1sico do sistema pol\u00edtico brasileiro, esvaziando os partidos pol\u00edticos de coer\u00eancia e significa\u00e7\u00e3o.\nEm larga medida, a vis\u00e3o fortemente negativa que, conforme observamos acima, O\u2019DONNEL apresenta quando considera as perspectivas da accountability parlamentar no Brasil, j\u00e1 no contexto da redemocratiza\u00e7\u00e3o recente, radica na reafirma\u00e7\u00e3o dessas an\u00e1lises. De fato, h\u00e1 uma indiscut\u00edvel semelhan\u00e7a entre aqueles diagn\u00f3sticos e a interpreta\u00e7\u00e3o que d\u00e1 suporte \u00e0 no\u00e7\u00e3o de democracia delegativa, proposta pelo autor. Vejamos.\nNa avalia\u00e7\u00e3o de O\u2019DONNEL, a nossa experi\u00eancia democr\u00e1tica n\u00e3o teria alcan\u00e7ado o est\u00e1gio de \u201cconsolida\u00e7\u00e3o\u201d encontrado em pa\u00edses capitalistas avan\u00e7ados. Segundo o autor, a democracia brasileira, assim como a de outros pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina, se caracterizaria pela perman\u00eancia de um \u201carcabou\u00e7o institucional inefetivo\u201d na medida em que institui\u00e7\u00f5es relevantes, como o poder Legislativo e os partidos pol\u00edticos, ainda n\u00e3o teriam se convertido em \u201cimportantes pontos decis\u00f3rios no fluxo do poder pol\u00edtico\u201d (O\u2019DONNELL, 1991:26).\nA no\u00e7\u00e3o de \u201cefetividade\u201d das institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas ilustra com bastante clareza a semelhan\u00e7a acima referida. Segundo o autor, institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas efetivas s\u00e3o aquelas que se apresentam e s\u00e3o percebidas como aptas: (i) a processar em \u201cum alto n\u00edvel de agrega\u00e7\u00e3o\u201d, isto \u00e9, n\u00e3o em bases particularistas, a\u00e7\u00f5es e interesses dos agentes que interagem com elas; (ii) e, nessa medida, conformam \u201cpadr\u00f5es de representa\u00e7\u00e3o\u201d, entendendo-se por representa\u00e7\u00e3o \u201cpor um lado, o direito reconhecido de falar por alguns outros e, por outro lado, a capacidade de obter a concord\u00e2ncia desses outros com o que o representante decide\u201d (1991:29). Completa o autor:\n\u201c\u00c0 medida que essa capacidade \u00e9 demonstrada e as regras do jogo respeitadas, as institui\u00e7\u00f5es e os v\u00e1rios representantes que interagem desenvolvem interesse em sua persist\u00eancia m\u00fatua como agentes interativos.\u201d (1991:29)\n25 Conforme sintetiza SOUZA (1976:34), \u201cem todas as interpreta\u00e7\u00f5es [do per\u00edodo], [...] o fen\u00f4meno do \u201cclientelismo\u201d \u00e9 tomado como premissa explicativa b\u00e1sica. Ele \u00e9 visto como o fator interveniente que impede uma correspond\u00eancia adequada entre o n\u00edvel \u201coculto\u201d do conflito de classes e sua express\u00e3o pol\u00edtica aberta. Assim, os partidos seriam \u201cinaut\u00eanticos\u201d, \u201ccarentes de unidade ideol\u00f3gica e program\u00e1tica\u201d, precisamente na medida em que, atrav\u00e9s do clientelismo, perpetuariam uma inarticula\u00e7\u00e3o de alternativas pol\u00edticas.\n\u00c9 sobre essas defini\u00e7\u00f5es, ent\u00e3o, que se ap\u00f3ia o descr\u00e9dito de O\u2019DONNEL com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s possibilidades da responsabiliza\u00e7\u00e3o legislativa no Brasil. Na sua avalia\u00e7\u00e3o, as institui\u00e7\u00f5es legislativas brasileiras ainda n\u00e3o estariam a operar sob a l\u00f3gica da representa\u00e7\u00e3o, deixando-se comandar, ao contr\u00e1rio, por outros padr\u00f5es de atua\u00e7\u00e3o. E aqui, ent\u00e3o, o autor expressa mais uma vez o tipo de entendimento que se mostrara dominante no per\u00edodo 1945-1964. Nas palavras do autor,\n\u201coutras institui\u00e7\u00f5es, n\u00e3o formalizadas mas fortemente atuantes - especialmente o clientelismo, o patrimonialismo e, certamente, a corrup\u00e7\u00e3o -, tomam o lugar daquelas, juntamente com v\u00e1rios padr\u00f5es de acesso direto e altamente desagregado ao processo de tomada de decis\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas.\u201d (1991:30, grifos nossos)\nA avalia\u00e7\u00e3o de O\u2019DONNEL, assim como as an\u00e1lises que procuramos sintetizar anteriormente, s\u00e3o importantes por estabelecer refer\u00eancias com base nas quais se pode pensar as perspectivas da responsabiliza\u00e7\u00e3o legislativa no Brasil. Em ambos os casos, o que fica ressaltado \u00e9 que a perman\u00eancia de padr\u00f5es de intera\u00e7\u00e3o de tipo clientelista - entre eleitor e representante eleitos e entre esses \u00faltimos e o poder Executivo - pode representar um limite para o desenvolvimento da accountability parlamentar. Em outros termos, o que essas leituras acabam por destacar \u00e9 que quanto maiores forem os espa\u00e7os para rela\u00e7\u00f5es de natureza clientelista, mais improv\u00e1vel ser\u00e1 a consolida\u00e7\u00e3o de estruturas mais coletivas de representa\u00e7\u00e3o. E quanto mais rarefeitas (ou menos \u201cdensas\u201d na express\u00e3o do autor) forem essas \u00faltimas, pouco se pode esperar em mat\u00e9ria de accountability.\nN\u00e3o h\u00e1 qualquer d\u00favida quanto \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o de que o clientelismo continua a operar um importante papel dentro do sistema pol\u00edtico brasileiro. N\u00e3o \u00e9 outra, de fato, a conclus\u00e3o que se extrai da quase totalidade dos estudos que se dedicam contemporaneamente a examinar as rela\u00e7\u00f5es entre os poderes Executivo e Legislativo no Brasil e que utilizam o conceito de \u201cpresidencialismo de coaliz\u00e3o\u201d, no\u00e7\u00e3o que, formulada originalmente por Abranches (1988) e bastante conhecida, faz refer\u00eancia ao processo de forma\u00e7\u00e3o de maiorias parlamentares por meio do uso, pelo presidente da rep\u00fablica, dos poderes de libera\u00e7\u00e3o de recursos e de nomea\u00e7\u00e3o dos membros do gabinete.\nTamb\u00e9m seria bastante implaus\u00edvel supor que em um pequeno espa\u00e7o de tempo esse tipo de intera\u00e7\u00e3o entre Executivo e Legislativo deixaria de ter relev\u00e2ncia, dadas as caracter\u00edsticas do nosso sistema pol\u00edtico, notadamente, o federalismo e as regras do sistema eleitoral, tra\u00e7os que, em conjunto, seguem, por um lado, a problematizar os v\u00ednculos entre representantes eleitos e seus\nrespectivos partidos e, por outro, a alimentar uma estrutura partid\u00e1ria com grande n\u00famero de agremia\u00e7\u00f5es. (ins.NR) Vale dizer, seja pela persist\u00eancia de elementos institucionais que incentivam comportamentos individualistas/personalistas, jogando a favor do enfraquecimento dos partidos como inst\u00e2ncia de agrega\u00e7\u00e3o de interesses; seja, ao mesmo tempo, em raz\u00e3o das dificuldades que, a cada tempo, os governos se defrontam quando se v\u00eaem diante da necessidade de compor maiorias parlamentares que d\u00eaem apoio a suas pol\u00edticas tendo por base uma estrutura partid\u00e1ria fragmentada, seria muito pouco razo\u00e1vel imaginar que, no curto prazo e na aus\u00eancia de reformas mais abrangentes, as rela\u00e7\u00f5es de clientela deixar\u00e3o de figurar como engrenagem decisiva no sistema pol\u00edtico brasileiro.\nO que talvez seja necess\u00e1rio perguntar, por\u00e9m, \u00e9 se ao replicar - deliberadamente ou n\u00e3o - o diagn\u00f3stico feito no per\u00edodo 1945-1964 para o nosso atual momento democr\u00e1tico, O\u2019DONNEL n\u00e3o teria deixado de fazer qualifica\u00e7\u00f5es importantes. Entre esses dois momentos, o sistema pol\u00edtico brasileiro teria permanecido id\u00eantico a si mesmo? Mesmo que se reconhe\u00e7a que as caracter\u00edsticas institucionais acima mencionadas seguem a dificultar a consolida\u00e7\u00e3o dos partidos pol\u00edticos, \u00e9 correto afirmar-se que ainda padecemos de um quadro de indiferencia\u00e7\u00e3o, no qual n\u00e3o seja poss\u00edvel divisar comportamentos partid\u00e1rios que se alinhem, mesmo que de forma difusa, a interesses minimamente identific\u00e1veis? Ainda vale o diagn\u00f3stico feito por JAGUARIBE no per\u00edodo 1945-1964 de que n\u00e3o seria poss\u00edvel divisar as distin\u00e7\u00f5es entre \u201coposi\u00e7\u00e3o\u201d e \u201csitua\u00e7\u00e3o\u201d? O atual ciclo democr\u00e1tico n\u00e3o trouxe nenhuma novidade no que se refere \u00e0 intensidade da competi\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria-eleitoral?\nSe for esse o caso, isto \u00e9, a continuar valendo a avalia\u00e7\u00e3o de que os partidos pol\u00edticos brasileiros, todos eles, s\u00e3o agremia\u00e7\u00f5es \u201camorfas\u201d, inconsistentes em seu comportamento legislativo e, ao mesmo tempo, id\u00eanticos nas suas rela\u00e7\u00f5es com o governo de ocasi\u00e3o como demandantes de cargos e verbas em troca de apoio pol\u00edtico, a\u00ed de fato qualquer perspectiva de desenvolvimento da accountability parlamentar deveria soar implaus\u00edvel. E aqui queremos chamar a aten\u00e7\u00e3o para o seguinte ponto: j\u00e1 comentamos acima que a preval\u00eancia de rela\u00e7\u00f5es de tipo clientelista tende a enfraquecer a accountability.\n\u00c9 de se supor, por\u00e9m, que a cada governo esse efeito dissuas\u00f3rio se aplique sobretudo aos partidos e pol\u00edticos que j\u00e1 se encontram vinculados a coaliz\u00e3o majorit\u00e1ria ou \u00e0queles que, ainda n\u00e3o vinculados, se apresentem como potenciais candidatos a se vincular. Se, no entanto, h\u00e1\nagremia\u00e7\u00f5es que, em tais governos, sistematicamente atuam como partidos de oposi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se definindo portanto, como virtuais membros da base de apoio governista, n\u00e3o \u00e9 razo\u00e1vel cogitar que, nesses casos, possa se desenhar um maior interesse em realizar a responsabiliza\u00e7\u00e3o da atividade governativa? Isto \u00e9, em havendo distin\u00e7\u00f5es entre partidos de oposi\u00e7\u00e3o e de situa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o seria por demais exagerado supor que qualquer perspectiva de accountability parlamentar deveria ser de sa\u00edda descartada?\nA esse respeito, vale recuperar algumas das principais conclus\u00f5es de estudo de FIGUEIREDO &amp; LIMONGI (1999) publicado em 1999, \u201cOs partidos pol\u00edticos na C\u00e2mara dos Deputados: 198984\u201d. Como \u00e9 conhecido, o principal objetivo desse artigo foi checar a hip\u00f3tese de que os partidos pol\u00edticos brasileiros seriam indisciplinados, suposi\u00e7\u00e3o feita por trabalhos como os de LIMA Jr. (1993), KINZO (1999) e MAINWARING (1997), segundo os quais a aus\u00eancia de identidade partid\u00e1ria no Brasil seria a tal ponto profunda que n\u00e3o se poderia esperar um comportamento dos parlamentares minimamente previs\u00edvel. Para apreciar essa hip\u00f3tese, FIGUEIREDO &amp; LIMONGI submetem as 221 vota\u00e7\u00f5es nominais de que participaram os membros da C\u00e2mara dos Deputados entre 1988-1994 \u00e0 an\u00e1lise emp\u00edrica, examinando as escolhas feitas pelos legisladores.\nEntre as conclus\u00f5es do estudo, duas se destacam, sendo a segunda mais relevante para a nossa discuss\u00e3o. De um lado, os resultados encontrados mostram um n\u00edvel bastante elevado de disciplina partid\u00e1ria. Conforme indicam os autores, nas vota\u00e7\u00f5es examinadas o \u00edndice de Rice m\u00e9dio dos sete maiores partidos do parlamento no per\u00edodo foi sempre superior a 70% (2001:82), o que corresponde a dizer que, em m\u00e9dia, 85% dos membros de desses partidos votaram de forma id\u00eantica.\nDe outro, os autores tamb\u00e9m sugerem que o sistema partid\u00e1rio brasileiro se caracterizaria por um grau de intelegibilidade superior ao que a \u201chip\u00f3tese de baixa coes\u00e3o\u201d poderia fazer crer. O que FIGUEIREDO &amp; LIMONGI descrevem, com efeito, \u00e9 um quadro marcado pela presen\u00e7a de padr\u00f5es consideravelmente est\u00e1veis no que se refere \u00e0s op\u00e7\u00f5es feitas pelos diversos partidos. Nesse quadro, os autores localizam ao longo de todo per\u00edodo um grau elevado de converg\u00eancia entre os encaminhamentos feitos pelos l\u00edderes de grupos de partidos e, tamb\u00e9m, nas op\u00e7\u00f5es de voto feitas pelos membros desses partidos.\nCom base nessas observa\u00e7\u00f5es, ent\u00e3o, FIGUEIREDO &amp; LIMONGI afirmam ser poss\u00edvel caracterizar, \u00e0quela altura, tr\u00eas \u201cblocos ideol\u00f3gicos\u201d: a \u201cdireita\u201d (formada por PDS/PPR, PFL e\nPTB); o \u201ccentro\u201d (PMDB e PSDB); e a \u201cesquerda\u201d (PT e PDT). Isto \u00e9, partidos de um mesmo bloco votariam sistematicamente da mesma forma e, mais importante, em dire\u00e7\u00f5es que permitiriam reconhecer um sentido geral para essas escolhas, notadamente entre as agremia\u00e7\u00f5es de esquerda as quais, conforme indicam os autores, teriam feito de maneira recorrente op\u00e7\u00f5es que as caracterizariam como partidos de oposi\u00e7\u00e3o aos governos do per\u00edodo.\nPor certo que o comportamento descrito por FIGUEIREDO &amp; LIMONGI n\u00e3o constitui uma prova cabal de que no intervalo analisado teria se processado uma consolida\u00e7\u00e3o do sistema partid\u00e1rio em torno de agremia\u00e7\u00f5es cuja atua\u00e7\u00e3o se deixaria sempre ordenar, para fazer uso de express\u00e3o cara ao debate do per\u00edodo 1945-1964, por raz\u00f5es \u201cideol\u00f3gicas\u201d. Por certo que quando se trata de qualificar o comportamento disciplinado dos partidos que integram a coaliz\u00e3o governista, deve-se n\u00e3o perder de vista que concorrem, para esse resultado, motiva\u00e7\u00f5es de outra natureza. N\u00e3o obstante, h\u00e1, como aponta Santos (2002),\n\u201cindica\u00e7\u00f5es de que o conflito pol\u00edtico na C\u00e2mara se estrutura em linhas partid\u00e1rias. Em outras palavras, se examinarmos o comportamento dos deputados em plen\u00e1rio \u00e9 poss\u00edvel discernir claramente uma clivagem b\u00e1sica entre os partidos governistas e os partidos de oposi\u00e7\u00e3o.\u201d\nSe essa avalia\u00e7\u00e3o estiver correta, isto \u00e9, se o per\u00edodo p\u00f3s-redemocratiza\u00e7\u00e3o tiver assistido \u00e0 conforma\u00e7\u00e3o de um regime de competi\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria em que, a cada governo, pelo menos algumas agremia\u00e7\u00f5es participam do debate legislativo representando alternativas e interesses diferentes com base em motiva\u00e7\u00f5es n\u00e3o clientelistas, ent\u00e3o \u00e9 plaus\u00edvel aguardar que, pelo menos entre os partidos de oposi\u00e7\u00e3o, se defina um maior empenho em viabilizar a accountability da atividade governativa. E, nesse caso, como fica claro, a id\u00e9ia de que a responsabiliza\u00e7\u00e3o parlamentar seria uma impossibilidade te\u00f3rica d\u00e1 lugar \u00e0 uma hip\u00f3tese de trabalho, qual seja, a de que as inten\u00e7\u00f5es em realizar o controle da atividade devem refletir a \u201cposi\u00e7\u00e3o\u201d ocupada por cada partido pol\u00edtico em um determinado governo. Nos cap\u00edtulos 5 e 6, conforme j\u00e1 indicado, veremos se essa hip\u00f3tese se confirmou na rela\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional com as ag\u00eancias de primeira gera\u00e7\u00e3o em dois momentos distintos: na tramita\u00e7\u00e3o dos projetos de lei que levariam \u00e0 institui\u00e7\u00e3o dessas burocracias e na opera\u00e7\u00e3o posterior.\n3.1.2.\tLimites \u00e0 accountability; a concentra\u00e7\u00e3o de poderes constitucionais\nO fortalecimento dos pap\u00e9is do Legislativo brasileiro como institui\u00e7\u00e3o relevante dentro do sistema pol\u00edtico brasileiro foi, inegavelmente, uma das principais expectativas que cercaram os\nprimeiros momentos do ciclo democr\u00e1tico atual. E, como marco simb\u00f3lico do processo de redemocratiza\u00e7\u00e3o, a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 refletiu essas aspira\u00e7\u00f5es.\nNo \u00e2mbito do processo de produ\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, s\u00e3o conhecidas as defini\u00e7\u00f5es trazidas pela nova Carta Constitucional nessa dire\u00e7\u00e3o. De um lado, foram dadas compet\u00eancias importantes ao Legislativo no processo or\u00e7ament\u00e1rio. Conforme registram FIGUEIREDO &amp; LIMONGI (1999:42), a abrang\u00eancia da proposta or\u00e7ament\u00e1ria elaborada pelo Executivo a ser apreciada pelo Congresso foi ampliada, assim como foram ampliadas as capacidades do parlamento de propor emendas ao or\u00e7amento enviado. De outro, foram definidas \u00e1reas em que as prerrogativas de legislar ficaram sob compet\u00eancia exclusiva do Legislativo. Finalmente, o n\u00famero de votos exigidos para que fossem rejeitados vetos presidenciais foi reduzido, passando-se a requerer apenas a maioria absoluta dos legisladores, ao inv\u00e9s do que dispunha a Constitui\u00e7\u00e3o anterior, de 1967, onde se estabelecia a maioria qualificada de 2/3 como condi\u00e7\u00e3o para a reprova\u00e7\u00e3o.\nMas tamb\u00e9m a accountability parlamentar aparece como uma promessa enf\u00e1tica da nova Constitui\u00e7\u00e3o. Com a nova Carta, de fato, foram asseguradas amplas capacidades institucionais para que parlamento empreendesse uma a\u00e7\u00e3o fiscalizadora mais efetiva e sistem\u00e1tica.\nEm constitui\u00e7\u00f5es elaboradas em per\u00edodos anteriores, o Congresso Nacional j\u00e1 dispunha de instrumentos de responsabiliza\u00e7\u00e3o. As Constitui\u00e7\u00f5es de 1946 de 1967, por exemplo, previam a possibilidade de que o parlamento brasileiro constitu\u00edsse comiss\u00f5es de inqu\u00e9rito para investigar o comportamento do poder Executivo com rela\u00e7\u00e3o a \u201cfatos determinados\u201d. De forma semelhante, tamb\u00e9m estabeleciam a possibilidade de convoca\u00e7\u00e3o de ministros de estado para prestar esclarecimentos perante a C\u00e2mara dos Deputados, o Senado Federal ou qualquer das suas Comiss\u00f5es, acerca de assuntos previamente estabelecidos. A novidade, portanto, n\u00e3o est\u00e1 no fato de que a nova carta constitucional tenha tamb\u00e9m incorporado, no seu desenho, a fun\u00e7\u00e3o da accountability parlamentar como um dever inerente \u00e0 atividade parlamentar. Mas, sim, nos termos que caracterizaram a reafirma\u00e7\u00e3o desse princ\u00edpio, os quais acabaram por revestir a atividade fiscalizadora a ser desenvolvida pelo Congresso Nacional de um significado at\u00e9 ent\u00e3o in\u00e9dito.\nN\u00e3o s\u00e3o poucos os exemplos que atestam essa avalia\u00e7\u00e3o.\nO primeiro deles diz respeito, justamente, ao status que a CF de 1988 daria \u00e0s Comiss\u00f5es Parlamentares de Inqu\u00e9rito, as CPIs. Nas cartas constitucionais de 1946 e de 1967, os poderes reservados a essas comiss\u00f5es, assim como as implica\u00e7\u00f5es derivadas de uma investiga\u00e7\u00e3o conduzida por CPIs n\u00e3o eram claramente demarcadas. No dispositivo constitucional no qual elas s\u00e3o previstas n\u00e3o ficavam expressas, por exemplo, as poss\u00edveis san\u00e7\u00f5es decorrentes das atividades de fiscaliza\u00e7\u00e3o desenvolvidas pelas CPIs. Conforme apontam PEIXINHO &amp; GUANABARA (2006)26 [arrumar uma cita\u00e7\u00e3o melhor], \u00e0quela altura as comiss\u00f5es deteriam apenas poder inquiridor, n\u00e3o dispondo de compet\u00eancias legais, entretanto, para instituir processos, situa\u00e7\u00e3o na qual se constituiria uma invas\u00e3o das compet\u00eancias do poder Judici\u00e1rio.\nNa CF de 1988, essas limita\u00e7\u00f5es s\u00e3o removidas. Nesse caso, as CPIs receberiam, conforme registra o \u00a7 3.\u00b0 do seu Artigo 58, \u201cpoderes de investiga\u00e7\u00e3o pr\u00f3prios das autoridades judiciais (...) para a apura\u00e7\u00e3o de fato determinado e por prazo certo, sendo suas conclus\u00f5es, se for o caso, encaminhadas ao Minist\u00e9rio P\u00fablico, para que promova a responsabilidade civil ou criminal dos infratores\u201d. Como fica evidente, portanto, a nova carta constitucional em muito fortaleceria o poder fiscalizador do Legislativo associado a essas iniciativas. Ao mesmo tempo, as CPIs s\u00e3o investidas de prerrogativas investigativas mais profundas, como por exemplo, a possibilidade de quebrar sigilos fiscais e telef\u00f4nicos, ficando definida, ademais, a perspectiva de puni\u00e7\u00e3o civil e criminal dos infratores a partir dos trabalhos realizados pelo Legislativo.\nUm segundo exemplo \u00e9 n\u00e3o menos ilustrativo e diz respeito ao fortalecimento dos elos entre o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) e o poder Legislativo. Na CF de 1967, o TCU j\u00e1 se encontrava formalmente vinculado ao Congresso Nacional, cabendo-lhe atuar como \u00f3rg\u00e3o de apoio do Legislativo brasileiro na fiscaliza\u00e7\u00e3o financeira e or\u00e7ament\u00e1ria da Uni\u00e3o. A nomea\u00e7\u00e3o dos nove ministros do TCU, entretanto, cabia ao presidente da rep\u00fablica o que acabava por fazer com que a liga\u00e7\u00e3o do Tribunal com o Executivo fosse mais forte do que, aparentemente, pretendia a carta constitucional. (FIGUEIREDO, 2001: pp) Com a CF de 1988, \u00e9 processada uma modifica\u00e7\u00e3o importante nesse estado de coisas. Agora, dois ter\u00e7os dos membros do TCU passariam a ser indicados pelo Congresso Nacional, enfraquecendo-se, assim, os la\u00e7os com a presid\u00eancia e, em contrapartida, fortalecendo-se a sua rela\u00e7\u00e3o com o parlamento. Em paralelo, as compet\u00eancias do TCU foram expandidas: na nova carta o Tribunal passaria a responder pela\n26\thttp://www.rits.org.br/legislacao_teste/lg_testes/lg_mat01_atual_resenha_peixinho.cfm\n\u201cfiscaliza\u00e7\u00e3o cont\u00e1bil, financeira, or\u00e7ament\u00e1ria, operacional e patrimonial da Uni\u00e3o e das entidades da administra\u00e7\u00e3o direta e indireta, quanto \u00e0 legalidade, legitimidade, economicidade, aplica\u00e7\u00e3o das subven\u00e7\u00f5es e ren\u00fancia de receitas\u201d27, defini\u00e7\u00e3o que, claramente, ampliava o escopo da atua\u00e7\u00e3o fiscalizadora do \u00f3rg\u00e3o e, por conseq\u00fc\u00eancia, tamb\u00e9m refor\u00e7ava as capacidades institucionais do Congresso como agente de responsabiliza\u00e7\u00e3o.\nPara essa mesma dire\u00e7\u00e3o aponta a constitucionaliza\u00e7\u00e3o de alguns dos dispositivos de fiscaliza\u00e7\u00e3o das Comiss\u00f5es Permanentes que at\u00e9 ent\u00e3o eram regulados apenas pelos regimentos internos da C\u00e2mara dos Deputados e do Senado Federal, a exemplo da possibilidade de convoca\u00e7\u00e3o de Ministros de Estado e da convoca\u00e7\u00e3o de Audi\u00eancias P\u00fablicas (APs), diretamente pelas Comiss\u00f5es,28 e do pedido de informa\u00e7\u00f5es aos Ministros de Estado (Requerimentos de Informa\u00e7\u00e3o, RIs), atrav\u00e9s das mesas diretoras das duas casas.29 Como os casos examinados acima, a constitucionaliza\u00e7\u00e3o desses mecanismos, ao se somar aos demais dispositivos de fiscaliza\u00e7\u00e3o que seguiriam constando dos regimentos internos depois de 1988, como as Propostas de Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controle (PFCs),30 mais uma vez pode ser percebida como manifesta\u00e7\u00e3o da inten\u00e7\u00e3o de promover o fortalecimento das fun\u00e7\u00f5es de responsabiliza\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional, em particular no \u00e2mbito das Comiss\u00f5es Permanentes.\nFinalmente, uma \u00faltima defini\u00e7\u00e3o se soma \u00e0s determina\u00e7\u00f5es da carta constitucional de 1988, acima identificadas. Trata-se da previs\u00e3o, estabelecida no inciso X do seu Artigo 49 e ausente das duas cartas precedentes, de que o Congresso Nacional tamb\u00e9m passaria a ter a compet\u00eancia de \u201cfiscalizar e controlar, diretamente, ou por qualquer de suas Casas, os atos do Poder Executivo, inclu\u00eddos os da administra\u00e7\u00e3o indireta\u201d. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o indireta, entretanto, deve-se notar que o esfor\u00e7o de fortalecimento das capacidades institucionais de responsabiliza\u00e7\u00e3o de que foi dotado o Congresso Nacional pode ser considerado incompleto. Nesse caso, a carta constitucional e os regimentos internos das duas casas legislativas acabaram por restringir as alternativas de fiscaliza\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o indireta \u00e0s PFCs, n\u00e3o estendendo as possibilidades de convoca\u00e7\u00e3o e de pedido de informa\u00e7\u00f5es, concebidas para os Ministros, aos\n27\tArt. 70 da CF de 1988, destaques nossos.\n28\tCf. Art. 58, par\u00e1grafo 2\u00b0, Incisos II e III.\n29\tArt.50, par\u00e1grafo 2\u00b0.\n30\tAs propostas de fiscaliza\u00e7\u00e3o e controle s\u00e3o uma prerrogativa das duas Casas Legislativas e de suas Comiss\u00f5es permanentes, que se encontra definida, no caso da C\u00e2mara dos Deputados, no Artigo 61 do seu Regimento Interno. Uma vez instaladas, elas permitem que Comiss\u00f5es ou deputados individualmente realizem investiga\u00e7\u00f5es sobre fatos ou atos espec\u00edficos do poder Executivo, incluindo-se os praticados pelos \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o indireta.\nmembros da burocracia.31 N\u00e3o h\u00e1 d\u00favida de que as PFCs constituem um recurso poderoso de fiscaliza\u00e7\u00e3o mas, conforme aponta FIGUEIREDO (2001 :pp), trata-se de um instrumento cuja utiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 reconhecidamente mais complexa e custosa para os parlamentares, uma vez que requer a defini\u00e7\u00e3o de uma justificativa, de um plano de execu\u00e7\u00e3o e de uma metodologia de avalia\u00e7\u00e3o dos seus resultados. A despeito dessas limita\u00e7\u00f5es localizadas, por\u00e9m, o que o conjunto de altera\u00e7\u00f5es promovidas pela CF de 1988 acima analisadas pareceu revelar foi, de fato, a inten\u00e7\u00e3o de introduzir como elemento permanente da atua\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional, o desiderato da responsabiliza\u00e7\u00e3o da atividade governativa. \u00c9 nesse sentido, assim, que se pode avaliar que a nova carta constitucional encerraria, como se pretendeu apontar, a afirma\u00e7\u00e3o da expectativa de que no novo ciclo democr\u00e1tico a accountability parlamentar se desenvolveria em bases mais regulares e profundas.\nA despeito de constituir uma aut\u00eantica inflex\u00e3o, essas inova\u00e7\u00f5es institucionais t\u00eam sido objeto de ex\u00edguo interesse entre os analistas pol\u00edticos brasileiros. N\u00e3o se desenvolveu, com efeito, uma literatura que se tenha dedicado a examinar o uso e a efetividade dos mecanismos institu\u00eddos pela CF, revelando talvez o descr\u00e9dito dos analistas com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s perspectivas abertas com o fortalecimento das capacidades de responsabiliza\u00e7\u00e3o do Congresso brasileiro.\nH\u00e1, n\u00e3o obstante, contribui\u00e7\u00f5es localizadas, duas das quais devem ser destacadas. Em primeiro lugar, o artigo de FIGUEIREDO (2003),32 trabalho em que a autora procura realizar uma compara\u00e7\u00e3o entre a atividade fiscalizadora desempenhada pelo Congresso no ciclo democr\u00e1tico recente e no per\u00edodo entre 1945-1964 e cuja principal conclus\u00e3o \u00e9 a de que, em fun\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o desigual dos poderes de agenda e veto entre o Poder Executivo e diferentes membros do poder Legislativo, prevaleceria um quadro de incentivos reduzidos para que o Congresso Nacional ativasse os instrumentos de responsabiliza\u00e7\u00e3o dispon\u00edveis.\nE, em segundo lugar, o artigo de ANASTASIA &amp; MELO (2002), trabalho em que os autores reafirmam as conclus\u00f5es de FIGUEIREDO, agora, por\u00e9m, de um \u00e2ngulo diferente. Atribuindo \u00e0 FIGUEIREDO uma leitura \u201cresignada\u201d das limita\u00e7\u00f5es ao desenvolvimento da accountability parlamentar, por ela apontadas, esses autores adotam uma perspectiva normativa sugerindo a\n31\tVer, quanto a isso, o Artigo 50 da CF.\n32\t\u201cThe role of Congress as an agency of horizontal accountability\u201d. Vers\u00e3o anterior do artigo, com pouqu\u00edssimas diferen\u00e7as, havia sido publicada em 2001 com o t\u00edtulo \u201cInstitui\u00e7\u00f5es Pol\u00edticas no Controle do Executivo\u201d (Revista Dados. V.44. n.4).\nnecessidade de modifica\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros institucionais respons\u00e1veis por aquelas limita\u00e7\u00f5es. A despeito dessas diferen\u00e7as, contudo, em ambos os casos o que se observa \u00e9 uma avalia\u00e7\u00e3o que acaba por assumir como dado um resultado a ser comprovado, isto \u00e9, o de que a responsabiliza\u00e7\u00e3o legislativa seria uma promessa com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qual n\u00e3o deveriam ser encorajadas grandes expectativas.\nNos par\u00e1grafos abaixo, buscamos reconstruir a estrutura do argumento desenvolvido pelos autores. Mais uma vez, procuraremos destacar os aspectos que nos parecem incontroversos e com os quais, portanto, guardamos concord\u00e2ncia, mas tamb\u00e9m aqueles que, da nossa perspectiva, requerem qualifica\u00e7\u00f5es.\nO ponto de partida do diagn\u00f3stico \u201cnegativo\u201d quanto \u00e0s possibilidades da accountability parlamentar, compartilhado por FIGUEIREDO (2003) e ANASTASIA &amp; MELO (2002), \u00e9 o de que, embora tenha ampliado as capacidades de fiscaliza\u00e7\u00e3o do Congresso, a CF e os regimentos internos da C\u00e2mara dos Deputados e do Senado Federal teriam ao mesmo tempo estabelecido obst\u00e1culos que inibiriam a sua ativa\u00e7\u00e3o. Nesse passo, os autores lan\u00e7am m\u00e3o do mesmo racioc\u00ednio que, em outros trabalhos de FIGUEIREDO &amp; LIMONGI (1999), conduzira \u00e0 conclus\u00e3o de que o Legislativo brasileiro atuaria de forma \u201cfor\u00e7osamente cooperativa\u201d no processo de produ\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas. Quais eram os pressupostos desse racioc\u00ednio?\nEm primeiro lugar, o entendimento de que ao assegurar ao poder Executivo fortes prerrogativas legislativas por meio da faculdade de propor Medidas Provis\u00f3rias (MPs), a CF teria lhe reservado preponder\u00e2ncia na formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas. Essa primazia decorreria, como \u00e9 conhecido, de duas possibilidades: a de editar e reeditar MPs; e a de \u201ctrancar\u201d a pauta de vota\u00e7\u00f5es do Congresso com a proposi\u00e7\u00e3o de MPs em regime de urg\u00eancia at\u00e9 que as mat\u00e9rias de seu interesse fossem apreciadas pelo Legislativo.\nE, em segundo lugar, o entendimento de que a Estrutura Regimental da C\u00e2mara, aprovada em 1989 como desdobramento da CF, teria reservado compet\u00eancias bastante desiguais entre os diversos membros do Legislativo brasileiro. Conforme apontam os autores, observa-se uma concentra\u00e7\u00e3o de prerrogativas de agenda e veto em um pequeno grupo de parlamentares, o que faz com que se defina, conforme ressaltam ANASTASIA &amp; MELO (2002) uma \u201celite [que] controla importantes recursos pol\u00edticos e desfruta de atribui\u00e7\u00f5es e de direitos parlamentares que a distinguem largamente da maioria dos legisladores\u201d (ANASTASIA &amp; MELO, 2002:56). Essa\nelite \u00e9 basicamente formada pelo presidente da C\u00e2mara - cuja escolha \u00e9 realizada por meio de vota\u00e7\u00e3o secreta, exigida maioria absoluta de votos dos deputados em primeiro escrut\u00ednio, e maioria simples, em uma segunda vota\u00e7\u00e3o - e pelos parlamentares que integram o Col\u00e9gio de L\u00edderes (CL), inst\u00e2ncia decis\u00f3ria constitu\u00edda pelos l\u00edderes dos Blocos Parlamentares,33 da Maioria, da Minoria,34 dos Partidos,35 e do Governo.36\nOs poderes diferenciados de que disp\u00f5em essa elite de parlamentares se desdobram nos diversos planos que d\u00e3o corpo \u00e0 atividade do parlamento brasileiro. No plano da produ\u00e7\u00e3o legislativa, o presidente da C\u00e2mara re\u00fane compet\u00eancias numerosas, destacando-se, entre outras, as de: (i) organizar, ouvido o CL, a agenda com a previs\u00e3o das proposi\u00e7\u00f5es a serem apreciadas, para distribui\u00e7\u00e3o aos Deputados; (ii) convocar as sess\u00f5es da C\u00e2mara; (iii) submeter as mat\u00e9rias \u00e0 discuss\u00e3o e vota\u00e7\u00e3o, estabelecendo o ponto que ser\u00e1 objeto da vota\u00e7\u00e3o; (iv) determinar o arquivamento ou desarquivamento de mat\u00e9rias; e (v) proceder \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria \u00e0s Comiss\u00f5es Permanentes ou Especiais. O CL, por sua vez, al\u00e9m das atribui\u00e7\u00f5es j\u00e1 indicadas, disp\u00f5e dos poderes de: (i) convocar sess\u00f5es extraordin\u00e1rias a qualquer momento; (ii) encaminhar vota\u00e7\u00f5es para orienta\u00e7\u00e3o de sua bancada; e (iii) e determinar a tramita\u00e7\u00e3o urgente de mat\u00e9rias conforme julgar apropriado.\nAssim definidas, as atribui\u00e7\u00f5es do presidente da C\u00e2mara e do Col\u00e9gio de L\u00edderes facultam a um conjunto restrito de legisladores comandar o processo de tramita\u00e7\u00e3o legislativa. Com efeito, fica a cargo desse conjunto de parlamentares pautar as mat\u00e9rias que sejam do seu interesse ou, alternativamente, excluir quest\u00f5es que n\u00e3o estejam no seu rol de prioridades, restringindo-se, como resultado, os espa\u00e7os para que parlamentares individuais ou grupos pol\u00edticos que n\u00e3o controlem o CL interfiram na constru\u00e7\u00e3o da agenda legislativa.37\n33\t\u201cArt. 12. As representa\u00e7\u00f5es de dois ou mais Partidos, por delibera\u00e7\u00e3o das respectivas bancadas, poder\u00e3o constituir Bloco Parlamentar, sob lideran\u00e7a comum.\u201d (Regimento da CD)\n34\t\u201cArt. 13. Constitui a Maioria o Partido ou Bloco Parlamentar integrado pela maioria absoluta dos membros da Casa, considerando-se Minoria a representa\u00e7\u00e3o imediatamente inferior que, em rela\u00e7\u00e3o ao Governo, expresse posi\u00e7\u00e3o diversa da Maioria.\u201d (Regimento da CD)\n35\tArt. 9o Os Deputados s\u00e3o agrupados por representa\u00e7\u00f5es partid\u00e1rias ou de Blocos Parlamentares, cabendo-lhes escolher o L\u00edder quando a representa\u00e7\u00e3o for igual ou superior a um cent\u00e9simo da composi\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara.\u201d (Regimento da CD)\n36\t\u201cArt. 11. O Presidente da Rep\u00fablica poder\u00e1 indicar Deputados para exercerem a Lideran\u00e7a do Governo, composta de L\u00edder e cinco Vice-L\u00edderes.\u201d (Regimento da CD)\n37\tA concentra\u00e7\u00e3o de capacidades diferenciadas em termos de agenda e veto fica particularmente ressaltada na possibilidade de uso do pedido de tramita\u00e7\u00e3o em regime de urg\u00eancia, que \u00e9 prerrogativa exclusiva do CL. Esse dispositivo permite que o CL esvazie as atividades das Comiss\u00f5es Permanentes da C\u00e2mara retirando mat\u00e9rias que lhes tenham sido encaminhadas \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o e submetendo-as, sem qualquer manifesta\u00e7\u00e3o daqueles organismos, \u00e0\nMas tamb\u00e9m no plano da accountability parlamentar, a concentra\u00e7\u00e3o de poderes ganha express\u00e3o. A constitui\u00e7\u00e3o de uma CPI, por exemplo, requer que sejam preenchidos alguns requisitos. Por um lado, a composi\u00e7\u00e3o de uma comiss\u00e3o de inqu\u00e9rito deve respeitar a distribui\u00e7\u00e3o proporcional de cadeiras de cada partido na casa legislativa em que se tenha proposto a sua instala\u00e7\u00e3o. Por outro, a nomea\u00e7\u00e3o dos seus membros \u00e9 de responsabilidade dos l\u00edderes dos partidos. Combinando-se essas exig\u00eancias, pode ocorrer que uma iniciativa de investiga\u00e7\u00e3o seja abortada na hip\u00f3tese de que os l\u00edderes partid\u00e1rios optem por n\u00e3o nomear membros para a comiss\u00e3o. Vale dizer, em \u00faltima inst\u00e2ncia, o desenvolvimento da accountability parlamentar fica a depender da a\u00e7\u00e3o dos integrantes \u201cmais fortes\u201d do Col\u00e9gio de L\u00edderes, isto \u00e9, aqueles que comandam bancadas mais numerosas. (FIGUEIREDO,2003)\nSitua\u00e7\u00e3o semelhante se aplica aos trabalhos das Comiss\u00f5es Permanentes. Quanto a isso, tr\u00eas pontos devem ser notados. Primeiro, que a designa\u00e7\u00e3o dos membros titulares e suplentes de cada uma das Comiss\u00f5es tamb\u00e9m \u00e9 prerrogativa do CL e do presidente de cada uma das casas legislativas.38 Segundo, que a composi\u00e7\u00e3o de cada Comiss\u00e3o Permanente tamb\u00e9m deve respeitar a proporcionalidade das cadeiras detidas por cada partido. E, terceiro, que dentro das Comiss\u00f5es o seu presidente, que \u00e9 escolhido mediante vota\u00e7\u00e3o de todos os membros, re\u00fane prerrogativas que lhe permitem ocupar uma posi\u00e7\u00e3o de relativo controle sobre os trabalhos internos.\nConforme disp\u00f5e o Regimento Interno da C\u00e2mara dos Deputados, cabe ao presidente de cada Comiss\u00e3o, por exemplo: (i) convocar e presidir todas as reuni\u00f5es da Comiss\u00e3o; (ii) submeter as atas das reuni\u00f5es \u00e0 vota\u00e7\u00e3o; (iii) designar Relatores e Relatores substitutos nas mat\u00e9rias apreciadas pela Comiss\u00e3o; (iv) submeter a votos as quest\u00f5es sujeitas \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o; (v) determinar o registro taquigr\u00e1fico dos debates quando julg\u00e1-lo necess\u00e1rio; (vi) solicitar ao \u00f3rg\u00e3o de assessoramento institucional, de sua iniciativa ou a pedido do Relator, a presta\u00e7\u00e3o de assessoria ou consultoria t\u00e9cnico-legislativa ou especializada. Em fun\u00e7\u00e3o dessas defini\u00e7\u00f5es, portanto, a atividade de fiscaliza\u00e7\u00e3o das Comiss\u00f5es Permanentes \u00e9 condicionada, em um primeiro momento, \u00e0s escolhas dos membros do CL que podem optar por designar membros mais ou menos independentes das suas orienta\u00e7\u00f5es. E, em um segundo momento, ao exerc\u00edcio do poder\nvota\u00e7\u00e3o em plen\u00e1rio. Como resultado, tem-se o que se poderia qualificar como uma subvers\u00e3o do fluxo legislativo ordin\u00e1rio, j\u00e1 que, por um lado, as Comiss\u00f5es acabam n\u00e3o podendo exercer suas atribui\u00e7\u00f5es deliberativas e, por outro, os elementos para a forma\u00e7\u00e3o do voto parlamentar ficam limitados \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o dada pelos l\u00edderes partid\u00e1rios \u00e0s suas respectivas bancadas.\n38\tA princ\u00edpio, trata-se de uma prerrogativa do CL. Se expirado o prazo legal para a indica\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, essa atribui\u00e7\u00e3o pode ser exercida pelo presidente. Cf. Art.17 do Regimento da C\u00e2mara dos Deputados .\nreunido nos seus presidentes, os quais, como visto acima, podem manejar o circuito deliberativo dentro de cada \u00f3rg\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias que lhe foram atribu\u00eddas.\nNos trabalhos acima mencionados, o principal efeito da combina\u00e7\u00e3o entre concentra\u00e7\u00e3o de poderes de agenda no poder Executivo e centraliza\u00e7\u00e3o dos trabalhos legislativos nos l\u00edderes partid\u00e1rios e presidentes as Comiss\u00f5es seria o de introduzir um vetor inequivocamente \u201ccooperativo\u201d nas rela\u00e7\u00f5es entre Executivo e Legislativo, tanto na produ\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas quanto no \u00e2mbito da accountability parlamentar. O suposto dessas an\u00e1lises, \u00e9 o de que os l\u00edderes partid\u00e1rios conseguiriam controlar as suas respectivas bases, resultado que decorreria de um \u201cpacto\u201d anterior entre cada partido da base de apoio e o Executivo por meio do qual esse \u00faltimo ofertaria benef\u00edcios de patronagem a cada uma das agremia\u00e7\u00f5es de maneira a assegurar a lealdade dos l\u00edderes partid\u00e1rios \u00e0 sua agenda.\nNo caso do processo de produ\u00e7\u00e3o legislativa, a coopera\u00e7\u00e3o do Legislativo se expressaria na aprova\u00e7\u00e3o das mat\u00e9rias de interesse do Executivo. De forma an\u00e1loga, no caso da responsabiliza\u00e7\u00e3o parlamentar, FIGUEIREDO (2003) aponta que a concentra\u00e7\u00e3o de poderes estabelecida pelo quadro institucional produz efeitos negativos sobre a atividade parlamentar, ao originar uma estrutura de incentivos desfavor\u00e1vel \u00e0 ativa\u00e7\u00e3o da accountability horizontal. Nesse cen\u00e1rio, o que a autora parece sugerir \u00e9 que a disposi\u00e7\u00e3o dos legisladores em fazer uso dos instrumentos de fiscaliza\u00e7\u00e3o seria enfraquecida pelo controle centralizado sobre o processo legislativo exercido pelos l\u00edderes, \u201creduz[indo-se] o papel do Congresso como agente horizontal de responsabilidades\u201d (2003:191) e introduzindo-se um vi\u00e9s cooperativo tamb\u00e9m no desempenho dessa fun\u00e7\u00e3o pelo parlamento brasileiro. Conforme aponta FIGUEIREDO, o mesmo quadro institucional que limita o papel do Congresso na formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas\n\u201creduz tanto as iniciativas de fiscaliza\u00e7\u00e3o dos parlamentares quanto suas chances de sucesso. Reduz tamb\u00e9m, embora n\u00e3o elimine inteiramente, o papel que poderia exercer sobre a capacidade fiscalizadora do Congresso a exist\u00eancia de um aparato legal confi\u00e1vel, de um sistema confi\u00e1vel de informa\u00e7\u00f5es e de uma s\u00f3lida estrutura organizacional.\u201d (Figueiredo,2001).\nSem qualquer sombra de d\u00favida, a estrutura interna do argumento apresenta inequ\u00edvoca consist\u00eancia. Se os parlamentares dos partidos da base aliada s\u00e3o de fato controlados pelas suas respectivas lideran\u00e7as e se essas \u00faltimas controlam o processo legislativo, \u00e9 razo\u00e1vel supor que iniciativas de fiscaliza\u00e7\u00e3o que contrariem os interesses do Executivo tender\u00e3o a ser barradas, seja nas Comiss\u00f5es Permanentes, seja em outras inst\u00e2ncias do Congresso. O que deve ser ponderado, por\u00e9m, s\u00e3o os limites a que se deve levar o argumento.\nA esse respeito, \u00e9 surpreendente que nas conclus\u00f5es do texto de FIGUEIREDO, seja apresentada a afirma\u00e7\u00e3o de que \u201cos legisladores podem ser motivados a fiscalizar, mas n\u00e3o disp\u00f5em de meios para exercer um controle efetivo do Executivo\u201d (pp, grifos nossos). E surpreendente por duas raz\u00f5es: primeiro, quando a contrastamos com a constata\u00e7\u00e3o de que, como vimos, o Congresso disp\u00f5e, sim, de capacidades de fiscaliza\u00e7\u00e3o. E, segundo, quando a contrastamos com as pr\u00f3prias informa\u00e7\u00f5es apresentadas pela autora, que mostram que no ciclo democr\u00e1tico recente os instrumentos dispon\u00edveis t\u00eam sido utilizados.\nCabe um coment\u00e1rio espec\u00edfico quanto a esse \u00faltimo ponto, para que o par\u00e1grafo anterior possa ser melhor compreendido. FIGUEIREDO compila as informa\u00e7\u00f5es sobre o n\u00famero de a\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o (CPIs, RICs, REQs, PFCs e Convoca\u00e7\u00f5es de Ministros, CMs) propostas pelos deputados no per\u00edodo 1988-1999. Nos casos dos RICs e REQs, a autora mostra o n\u00famero de proposi\u00e7\u00f5es apresentadas, mas n\u00e3o o n\u00famero de a\u00e7\u00f5es conclu\u00eddas, o que se deve \u00e0 circunst\u00e2ncia de que, para esses mecanismos, o sistema de informa\u00e7\u00f5es da C\u00e2mara dos Deputados n\u00e3o permite de fato aferir se a a\u00e7\u00e3o sugerida foi ou n\u00e3o completada. J\u00e1 no caso das PFCs, CMs e CPIs, a autora apresenta a quantidade de a\u00e7\u00f5es propostas e conclu\u00eddas, o que torna poss\u00edvel calcular a \u201ctaxa de sucesso\u201d relativa a esses instrumentos no per\u00edodo, assim como, no caso espec\u00edfico das CPIs, compar\u00e1-las com as taxas observadas no ciclo democr\u00e1tico anterior, de 1945-1964.\nA autora mostra que as taxas de sucesso de PFCs e CMs foram baixas no per\u00edodo. Entre 1988 e 1999 o n\u00famero de PFCs e CMs conclu\u00eddas foi de, respectivamente, 4 e 5, contra 221 e 106 de pedidos apresentados. Mostra tamb\u00e9m que foram conclu\u00eddas 15 CPIs no mesmo intervalo, o que resulta em uma taxa m\u00e9dia mensal de sucesso de 0,32, valor inferior \u00e0quele observado entre 1946-1964, de 1,67. Com base nessas informa\u00e7\u00f5es, ent\u00e3o, a autora conclui que \u201capesar de sua intensa atividade propositiva, a taxa de sucesso das iniciativas de controle parlamentar \u00e9 muito reduzida.\u201d (ins.ref).\nNo caso das PFCs e CMs, \u00e9 dif\u00edcil discordar dessa avalia\u00e7\u00e3o, ao menos do ponto de vista quantitativo. No caso das CPIs, a concord\u00e2ncia n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o clara. \u00c9 o n\u00famero de 15 CPIs (1,25 por ano) um valor reduzido? Mais que isso, \u00e9 metodologicamente adequado comparar as taxas de aprova\u00e7\u00e3o entre os dois per\u00edodos, e tirar dessa compara\u00e7\u00e3o a conclus\u00e3o de que as taxas recentes s\u00e3o baixas, considerando-se que entre 1945-1964 o status das CPIs era muito diferente do atual?\nInsista-se, aqui, que com essas pondera\u00e7\u00f5es n\u00e3o estamos pretendendo desconsiderar a avalia\u00e7\u00e3o geral de que a concentra\u00e7\u00e3o de poderes institucionais dentro da l\u00f3gica do presidencialismo de coaliz\u00e3o limita a ativa\u00e7\u00e3o da responsabiliza\u00e7\u00e3o parlamentar. A quest\u00e3o a saber \u00e9 se a conclus\u00e3o de que o Congresso \u201cn\u00e3o disp\u00f5e de meios para exercer um controle efetivo do Executivo \u201d est\u00e1 revelando um diagn\u00f3stico mais extremo, segundo o qual o desenho institucional constituiria um limite praticamente instranspon\u00edvel para que a atividade de fiscaliza\u00e7\u00e3o possa ser desempenhada e que, nesses termos: (i) n\u00e3o haveria qualquer chance de que a atua\u00e7\u00e3o do Congresso ganhasse efetividade, produzindo-se um regime de \u201ccoopera\u00e7\u00e3o for\u00e7ada\u201d entre Legislativo e Executivo; (ii) e, por conseq\u00fc\u00eancia, n\u00e3o haveria qualquer incentivo ou interesse para que o Legislativo exercesse essa sua compet\u00eancia. O que fica do texto de FIGUEIREDO \u00e9, ao menos, uma ambig\u00fcidade. O que interessa reter, ent\u00e3o, dessas observa\u00e7\u00f5es?\nPrincipalmente, a avalia\u00e7\u00e3o de que a coopera\u00e7\u00e3o entre Executivo e Legislativo e seus efeitos \u201cneutralizadores\u201d sobre a accountability parlamentar n\u00e3o est\u00e3o de sa\u00edda garantidos.\nEm primeiro lugar, porque durante um mesmo mandato a base de sustenta\u00e7\u00e3o do governo que est\u00e1 sujeito a a\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o se defronta com pelo menos dois riscos: por um lado, em uma situa\u00e7\u00e3o mais extrema, ao risco de sofrer dissens\u00f5es, algo que alteraria a correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as dentro do Col\u00e9gio de L\u00edderes e tamb\u00e9m dentro das Comiss\u00f5es Permanentes e de eventuais CPIs. Por outro, ao risco de que a unidade da coaliz\u00e3o governista sofra abalos conjunturais, possibilidade que, de forma an\u00e1loga, pode criar o ambiente pol\u00edtico necess\u00e1rio para que certas propostas de fiscaliza\u00e7\u00e3o sejam acolhidas e levadas a curso.\nIsto \u00e9, sob essa perspectiva a maior ou menor predisposi\u00e7\u00e3o a realizar a accountability do Executivo ainda que seja condicionada pelas regras institucionais existentes \u00e9 sobretudo determinada pela coes\u00e3o dos partidos que det\u00eam controle sobre as maiores bancadas e que, portanto, podem dar as cartas dentro do Col\u00e9gio de L\u00edderes e na coordena\u00e7\u00e3o das atividades empreendidas dentro das Comiss\u00f5es. Posto em outras palavras, as regras institucionais s\u00e3o um recurso que pode ou n\u00e3o ser utilizado como instrumento de controle de a\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o mas n\u00e3o representam um obst\u00e1culo incontorn\u00e1vel que determina um \u00fanico padr\u00e3o de comportamento no que se refere a essas atividades como, por vezes, a interpreta\u00e7\u00e3o de FIGUEIREDO e de ANASTASIA &amp; MELO parecem querer sugerir.\nParece ser essa tamb\u00e9m a vis\u00e3o que informa a reflex\u00e3o de Santos &amp; Patr\u00edcio (2002) sobre a atua\u00e7\u00e3o do Legislativo brasileiro na accountability do Banco Central. Com efeito, em \u201cMoeda e Poder Legislativo no Brasil\u201d, os autores afirmam que \u201co funcionamento do presidencialismo de coaliz\u00e3o torna a a\u00e7\u00e3o fiscalizadora do Congresso objeto de negocia\u00e7\u00f5es no interior da coaliz\u00e3o de partidos formada para apoiar o governo\u201d (2002:94), apontando para a possibilidade de que, em momentos de menor coes\u00e3o, fra\u00e7\u00f5es da base de sustenta\u00e7\u00e3o governista venham a fazer uso das prerrogativas de accountability parlamentar para pressionar por uma redefini\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de negocia\u00e7\u00e3o originais.\nAo chamar a aten\u00e7\u00e3o para essa possibilidade o que os autores acabam por sublinhar \u00e9 que mesmo partidos cujo relacionamento como Executivo se deixa pautar pela busca de benef\u00edcios de patronagem podem, circunstancialmente, contribuir para a accountability parlamentar. Nessas situa\u00e7\u00f5es, e por mais paradoxal que isso possa parecer, at\u00e9 mesmo a preval\u00eancia de padr\u00f5es de intera\u00e7\u00e3o de tipo clientelista poderia jogar a favor da ativa\u00e7\u00e3o da responsabiliza\u00e7\u00e3o legislativa. Tem-se, com isso, mais um argumento, fraco talvez, que vai contra a presun\u00e7\u00e3o de que a accountability parlamentar n\u00e3o teria lugar no nosso sistema pol\u00edtico.\nE, em segundo lugar, porque a converg\u00eancia de interesses necess\u00e1ria \u00e0 interdi\u00e7\u00e3o da accountability tamb\u00e9m est\u00e1 a depender da percep\u00e7\u00e3o dos parlamentares quanto aos resultados de uma determinada pol\u00edtica. O ponto tamb\u00e9m \u00e9 bem apontado por SANTOS &amp; PATRICIO. Conforme apontam os autores, \u00e9 plaus\u00edvel admitir que uma postura de maior delega\u00e7\u00e3o de responsabilidades com baixa fiscaliza\u00e7\u00e3o, pelo Legislativo, possa figurar como condi\u00e7\u00e3o de implementa\u00e7\u00e3o da agenda governista. De forma semelhante, tamb\u00e9m \u00e9 razo\u00e1vel considerar que em mat\u00e9rias dotadas de maior complexidade t\u00e9cnica - como a execu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria ou, seria pertinente acrescentar, assuntos regulat\u00f3rios - os incentivos para que o parlamento se engaje em atividades de accountability sejam menores, j\u00e1 que \u201cquanto mais complexo o tema sob exame, maior o custo de informa\u00e7\u00e3o e, portanto, mais tempo a ser investido para tratar de forma adequada a mat\u00e9ria\u201d. (2002:103)\nEntretanto, SANTOS &amp; PATRICIO advertem, os legisladores tamb\u00e9m se defrontam com \u201cincentivos para se diferenciarem de decis\u00f5es consideradas impopulares e conquistarem apoio pol\u00edtico por meio da atividade de fiscaliza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es consideradas nocivas aos interesses da sociedade\u201d (2002:103). O racioc\u00ednio \u00e9 claro: mesmo fazendo parte da coaliz\u00e3o, os partidos t\u00eam\nque zelar por seu desempenho eleitoral futuro at\u00e9 para que possam assumir, em outros governos, posi\u00e7\u00f5es de maior poder ou destaque. Dessa perspectiva, a\u00e7\u00f5es impopulares que encerrem o risco de \u201ccont\u00e1gio\u201d dos parlamentares da coaliz\u00e3o governista podem tamb\u00e9m dar suporte a iniciativas de fiscaliza\u00e7\u00e3o, colocando em xeque a hip\u00f3tese de que a concentra\u00e7\u00e3o de poderes institucionais nos l\u00edderes seria sempre suficiente para determinar um quadro de incentivos negativos \u00e0 condu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de accountability.\n3.2.\tConsidera\u00e7\u00f5es finais\nConforme indicado anteriormente, o principal objetivo deste cap\u00edtulo era analisar as interpreta\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis na literatura a respeito do tema da accountability parlamentar no Brasil, para avaliar se os progn\u00f3sticos negativos quanto \u00e0s perspectivas de ativa\u00e7\u00e3o e fortalecimento da responsabiliza\u00e7\u00e3o legislativa deveriam ser inteiramente acolhidos. Com essa finalidade, procuramos desenvolver dois passos: primeiro, sistematizar os supostos subjacentes a essas interpreta\u00e7\u00f5es; segundo submet\u00ea-los a uma aprecia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica, tentando identificar seus limites. Com esse \u00faltimo exerc\u00edcio o que se pretendeu foi avaliar a possibilidade de que fossem constru\u00eddas hip\u00f3teses que nos servissem \u00e0 an\u00e1lise do comportamento do Congresso Nacional no seu relacionamento com as ag\u00eancias de primeira gera\u00e7\u00e3o em dois momentos distintos, o da sua constitui\u00e7\u00e3o e o da sua opera\u00e7\u00e3o, depois de aprovadas as leis que lhes deram origem.\nComo s\u00edntese do percurso trilhado, destacam-se as seguintes observa\u00e7\u00f5es:\nPrimeiro, o de que das an\u00e1lises dispon\u00edveis decorre a conclus\u00e3o de que o desenvolvimento da accountability parlamentar no Brasil \u00e9 limitado por dois conjuntos de fatores: pela presen\u00e7a de um padr\u00e3o de intera\u00e7\u00e3o de natureza clientelista que perpassa as rela\u00e7\u00f5es entre Executivo e Legislativo no Brasil e que tende a inibir a disposi\u00e7\u00e3o dos partidos da base governista em se envolver com a\u00e7\u00f5es de accountability; e pela concentra\u00e7\u00e3o de poderes institucionais dentro do processo legislativo, o que, ao reservar a uma elite de parlamentares amplos poderes de veto sobre iniciativas de fiscaliza\u00e7\u00e3o que venham a ser cogitadas, cria um quadro de incentivos negativos para a sua ativa\u00e7\u00e3o.\nMas, segundo, que esses fatores n\u00e3o impedem a responsabiliza\u00e7\u00e3o legislativa. Como se procurou argumentar, em primeiro lugar, a exist\u00eancia e a import\u00e2ncia de rela\u00e7\u00f5es de tipo clientelista n\u00e3o implica supor que todo o sistema de partidos esteja, a todo tempo, operando sob a l\u00f3gica da\npatronagem. De fato, e como se viu, h\u00e1 indica\u00e7\u00f5es de que o conflito pol\u00edtico no Brasil no p\u00f3s-redemocratiza\u00e7\u00e3o se expressa em linhas partid\u00e1rias, o que significa dizer que h\u00e1 uma conviv\u00eancia entre rela\u00e7\u00f5es Executivo-Legislativo de tipo clientelista e rela\u00e7\u00f5es de conflito que se expressam entre partidos de situa\u00e7\u00e3o e oposi\u00e7\u00e3o que tendem a ensejar a ativa\u00e7\u00e3o da responsabiliza\u00e7\u00e3o, sobretudo por esses \u00faltimos. Al\u00e9m disso, argumentou-se tamb\u00e9m que mesmo dentro das coaliz\u00f5es governistas h\u00e1 circunst\u00e2ncias que podem incentivar o uso dos dispositivos de fiscaliza\u00e7\u00e3o existentes ou, mesmo o seu alargamento. A esse respeito, consideramos que a forma\u00e7\u00e3o de governos de coaliz\u00e3o em um determinado momento n\u00e3o implica que a sua coes\u00e3o esteja assegurada em definitivo. Seja em raz\u00e3o da tentativa de redefinir as bases de negocia\u00e7\u00e3o sobre as quais a coaliz\u00e3o se estrutura, seja porque o v\u00ednculo com a coaliz\u00e3o n\u00e3o implica uma aceita\u00e7\u00e3o incondicional dos resultados produzidos pelas pol\u00edticas implementadas, n\u00e3o se pode assumir a priori que os partidos da base governista n\u00e3o ter\u00e3o incentivos a empreender a\u00e7\u00f5es de responsabiliza\u00e7\u00e3o da atividade governativa.\n4.\tA constru\u00e7\u00e3o do aparato regulat\u00f3rio brasileiro: antecedentes da tramita\u00e7\u00e3o legislativa\nEste cap\u00edtulo procura reconstruir, de forma bastante sum\u00e1ria, as etapas que antecederam a tramita\u00e7\u00e3o dos projetos de Lei que propunham a cria\u00e7\u00e3o da ANEEL, ANP e ANATEL. Trata-se, como adiantado na introdu\u00e7\u00e3o do trabalho, de um cap\u00edtulo preparat\u00f3rio cujo principal objetivo \u00e9 reconhecer os principais elementos conceituais e atores que tomaram parte do processo de gesta\u00e7\u00e3o das tr\u00eas ag\u00eancias de primeira gera\u00e7\u00e3o e que, nessa medida, podem ter exercido alguma influ\u00eancia sobre a percep\u00e7\u00e3o e as escolhas do Congresso Nacional no momento da tramita\u00e7\u00e3o daqueles projetos.\nCom consider\u00e1vel freq\u00fc\u00eancia, a institui\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias reguladoras \u00e9 apresentada como um desenvolvimento concebido j\u00e1 na defini\u00e7\u00e3o das prioridades da reforma do Estado brasileiro, que ocorreu logo nos primeiros momentos do governo de Fernando Henrique Cardoso culminando com a formula\u00e7\u00e3o do Plano Diretor da Reforma do Aparelho de Estado (PDRAE), divulgado em novembro de 1995. Conforme se procurar\u00e1 demonstrar, por\u00e9m, essa avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 correta. De fato, ao contr\u00e1rio de ter obedecido a um processo planejado, revelador da pr\u00e9-exist\u00eancia de uma concep\u00e7\u00e3o bem definida quanto aos contornos institucionais dessas novas burocracias, a cria\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias foi um processo muito mais descoordenado e descentralizado do que habitualmente se sup\u00f5e, algo que acabaria por se expressar, como se ver\u00e1 em maior detalhe no cap\u00edtulo seguinte, em sistemas de responsabiliza\u00e7\u00e3o consideravelmente distintos em cada uma das ag\u00eancias, sobretudo quando se compara o anteprojeto da ANATEL com os dois que lhe precederam.\nDado o objetivo do cap\u00edtulo, estabelecido acima, focalizaremos tr\u00eas momentos distintos. Primeiro, o momento em que as emendas que visavam \u00e0 quebra do monop\u00f3lio estatal nos setores de g\u00e1s e petr\u00f3leo e de telecomunica\u00e7\u00f5es foram encaminhadas ao Congresso Nacional. Esse \u00e9 objetivo do item 3.1.. Em seguida, no item 3.2., o objetivo \u00e9 analisar o PDRAE, ao qual se segue, no item 3.3., a discuss\u00e3o sobre a Recomenda\u00e7\u00e3o para a Constru\u00e7\u00e3o do Marco Legal dos Entes Reguladores, documento produzido pelo Conselho de Reforma do Estado, nos \u00faltimos meses do primeiro semestre de 1996. Por fim, no item 3.3., abordamos o processo de elabora\u00e7\u00e3o dos anteprojetos de lei (APLs) dentro dos Minist\u00e9rios que ficaram encarregados dessa atribui\u00e7\u00e3o.\nDesde j\u00e1, conv\u00e9m observar dois pontos: primeiro, que a exposi\u00e7\u00e3o dessas etapas n\u00e3o segue necessariamente uma ordem cronol\u00f3gica. Como se ver\u00e1, o processo de produ\u00e7\u00e3o do PDRAE e de elabora\u00e7\u00e3o de alguns dos APLs da ANEEL e da ANP s\u00e3o parcialmente contempor\u00e2neos, o mesmo valendo para a elabora\u00e7\u00e3o da Recomenda\u00e7\u00e3o e de elabora\u00e7\u00e3o do APL da ANATEL. Falamos em \u201cmomentos\u201d, portanto, mais em um sentido l\u00f3gico que temporal. Segundo, que para o desenvolvimento dos itens 3.1. e 3.3. nos apoiamos sobretudo no estudo produzido por NUNES et al (2005), e j\u00e1 mencionado anteriormente, do qual extra\u00edmos a grande maioria das informa\u00e7\u00f5es.\n4.1.\tA reforma do Estado brasileiro e a quebra do monop\u00f3lio estatal nas telecomunica\u00e7\u00f5es e no petr\u00f3leo\nA redefini\u00e7\u00e3o do papel do Estado constituiu objetivo program\u00e1tico central no primeiro governo de Fernando Henrique Cardoso (FHC), iniciado em 1995. J\u00e1 nos documentos que integraram a plataforma de campanha, o tema da reforma do Estado aparecera com grande destaque, indicando a prioridade que se lhe pretendia conceder em uma eventual vit\u00f3ria eleitoral do candidato FHC. Quando, ent\u00e3o, essa vit\u00f3ria \u00e9 confirmada e \u00e9 iniciado o novo mandato, rapidamente a agenda da reforma \u00e9 colocada em andamento.\nNos primeiros meses do novo governo, as principais iniciativas nessa dire\u00e7\u00e3o traduziram-se na elabora\u00e7\u00e3o de um conjunto de Propostas de Emendas Constitucionais (PECs), relacionadas a aspectos diversos do programa de reforma. Entre elas, dois tipos de PECs ganharam maior relevo: de um lado, as que foram concebidas com a finalidade de abrir espa\u00e7os para redu\u00e7\u00e3o das despesas correntes do Estado brasileiro, a exemplo das propostas de reforma do sistema previdenci\u00e1rio. De outro, as PECs que tencionaram flexibilizar o monop\u00f3lio estatal da Uni\u00e3o na explora\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de telecomunica\u00e7\u00f5es e nas atividades de pesquisa, refino, importa\u00e7\u00e3o e transporte de petr\u00f3leo, aspecto que nos interessa mais de perto. Essas PECs foram propostas com base no diagn\u00f3stico de que, em face do esgotamento da capacidade de investimento do Estado nas \u00e1reas de infra-estrutura, seria necess\u00e1rio viabilizar o ingresso de capitais privados nesses setores, premissa que, de resto, tamb\u00e9m informaria a decis\u00e3o de iniciar o quanto antes o processo de privatiza\u00e7\u00e3o das empresas estatais do setor el\u00e9trico.\nPoder-se-ia supor que no encaminhamento das PECs o governo Cardoso j\u00e1 tivesse elaborado toda a estrat\u00e9gia de reestrutura\u00e7\u00e3o dos setores, com a defini\u00e7\u00e3o, inclusive, do arcabou\u00e7o de regula\u00e7\u00e3o\ndentro do qual a explora\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de telecomunica\u00e7\u00f5es e as diversas atividades da cadeia do petr\u00f3leo transcorreriam quando a quebra do monop\u00f3lio estatal se consumasse. H\u00e1 fortes indica\u00e7\u00f5es, por\u00e9m, de que isso n\u00e3o ocorreu.\nQuadro 4.1.: texto das PECs e Emendas Constitucionais aprovadas pelo CN\n\tReda\u00e7\u00e3o proposta\tReda\u00e7\u00e3o aprovada\nT el e c o m\tPEC 03/95 (16/02/1995) Art. 21 (CF). Compete \u00e0 Uni\u00e3o: XI - explorar, diretamente ou mediante concess\u00e3o, os servi\u00e7os p\u00fablicos, telegr\u00e1ficos, de transmiss\u00e3o de dados e demais servi\u00e7os p\u00fablicos de telecomunica\u00e7\u00f5es, assegurada a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de informa\u00e7\u00f5es por entidades de direito privado atrav\u00e9s da rede p\u00fablica de telecomunica\u00e7\u00f5es explorada pela Uni\u00e3o.\tEC no 08/95 (15/08/1995) Art. 21. Compete \u00e0 Uni\u00e3o: XI - explorar, diretamente ou mediante autoriza\u00e7\u00e3o, concess\u00e3o\tou\tpermiss\u00e3o,\tos\tservi\u00e7os\tde telecomunica\u00e7\u00f5es, nos termos da lei, que dispor\u00e1 sobre a organiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, a cria\u00e7\u00e3o de um \u00f3rg\u00e3o regulador e outros aspectos institucionais.\nP et r \u00f3l e o\tPEC 06/95 (16/02/1995) Art. 177 (CF). Constituem monop\u00f3lio da Uni\u00e3o: I - a pesquisa e a lavra das jazidas de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural e outros hidrocarbonetos fluidos; II- a refina\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo nacional ou estrangeiro; III\t- a importa\u00e7\u00e3o e a exporta\u00e7\u00e3o dos produtos e derivados b\u00e1sicos resultantes das atividades previstas nos incisos anteriores; IV\t- o transporte mar\u00edtimo do petr\u00f3leo bruto de origem nacional ou de derivados b\u00e1sicos de petr\u00f3leo produzidos no pa\u00eds, bem como o transporte por meio de conduto de petr\u00f3leo bruto, seus derivados e g\u00e1s natural de qualquer origem. \u00a710 A Uni\u00e3o poder\u00e1 contratar com empresas privadas a realiza\u00e7\u00e3o das atividades previstas nos incisos I a IV deste artigo, observadas as condi\u00e7\u00f5es que a lei estabelecer.\tEC 09/95 (09/11/1995) Art. 1\u00b0. O \u00a7 1\u00b0 do art. 177 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal passa a vigorar com a seguinte reda\u00e7\u00e3o: \u00a710 A Uni\u00e3o poder\u00e1 contratar com empresas estatais ou privadas a realiza\u00e7\u00e3o das atividades previstas nos incisos I a IV deste artigo, observadas as condi\u00e7\u00f5es estabelecidas em lei. Art 2\u00b0: Inclua-se um par\u00e1grafo, a ser enumerado como \u00a72\u00b0 com a reda\u00e7\u00e3o seguinte (...): \u00a720 A Lei a que se refere o \u00a71\u00b0 dispor\u00e1 sobre: I\t- a garantia de fornecimento dos derivados de petr\u00f3leo em todo o territ\u00f3rio nacional; II\t- as condi\u00e7\u00f5es de contrata\u00e7\u00e3o; III\t- a estrutura e atribui\u00e7\u00f5es do \u00f3rg\u00e3o regulador do monop\u00f3lio da Uni\u00e3o\nFonte: adaptado de NUNES et al (2005,pps)\nEm valioso trabalho de pesquisa documental e de entrevistas, NUNES et al (2005) reconstituem o processo de encaminhamento e tramita\u00e7\u00e3o das PECs de no 03 (16/02/1995), destinada a quebrar o monop\u00f3lio estatal nas telecomunica\u00e7\u00f5es, e de no 06 (tamb\u00e9m, de 16/02/1995), concebida para o setor de petr\u00f3leo. Como mostram os autores, muito embora as exposi\u00e7\u00f5es de motivos (EMs) que acompanharam ambas as PECs tenham feito refer\u00eancia expl\u00edcita \u00e0 inten\u00e7\u00e3o de adequar a interven\u00e7\u00e3o estatal naqueles setores a um perfil \u201ccoordenador-regulador\u201d, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel extrair desses textos qualquer indica\u00e7\u00e3o quanto ao significado mais preciso dessa express\u00e3o. \u00c9 de se notar, quanto a isso, que a no\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3o ou ag\u00eancia reguladora sequer apareceria nas EMs.\n\u00c9 na tramita\u00e7\u00e3o das duas PECs que o termo \u201c\u00f3rg\u00e3o regulador\u201d aparecer\u00e1 pela primeira vez na agenda de reforma, ao menos formalmente. Nos dois casos, com efeito, um dos resultados da tramita\u00e7\u00e3o seria justamente a decis\u00e3o de acrescentar ao texto proposto pelo poder Executivo a\nprevis\u00e3o de criar-se um \u00f3rg\u00e3o regulador. O quadro 4.1. reproduz o texto original e final das PECs que, aprovadas, tornaram-se as Emendas Constitucionais nos 8 e 9, referentes, respectivamente, aos setores de telecomunica\u00e7\u00f5es e de petr\u00f3leo.\nEm sua investiga\u00e7\u00e3o, NUNES et al procuraram identificar por iniciativa de quais atores teria ocorrido a inser\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os reguladores nas ECs e com que profundidade o tema teria sido discutido quando as propostas encontravam-se no parlamento. Quanto \u00e0 PEC das telecomunica\u00e7\u00f5es, os autores apontam que no per\u00edodo posterior ao envio da proposta pelo Executivo, o Minist\u00e9rio das Comunica\u00e7\u00f5es encaminhou estudos para subsidiar o processo de decis\u00e3o dos parlamentares,39 nos quais constava a recomenda\u00e7\u00e3o de que fosse institu\u00eddo um \u00f3rg\u00e3o regulador, e que o relator da Comiss\u00e3o Especial (CESP) encarregada de apreciar a PEC, deputado Geddel Vieira Lima (PMDB-BA), teve acesso a esses estudos, tendo sido possivelmente influenciado por eles.\nTodavia, ainda que isso tenha ocorrido, deve-se notar que nesses documentos a formula\u00e7\u00e3o do modelo de regula\u00e7\u00e3o que viria ser adotado encontrava-se em est\u00e1gio bastante incipiente. No estudo \u201cAs telecomunica\u00e7\u00f5es e o futuro do Brasil: flexibiliza\u00e7\u00e3o do modelo atual\u201d, o principal deles, o m\u00e1ximo de defini\u00e7\u00e3o a que se chega \u00e9 a que seria recomend\u00e1vel \u201corganizar uma entidade regulat\u00f3ria com alto grau de autonomia, que lhe assegure independ\u00eancia e objetividade, (...) e com total transpar\u00eancia para o Minist\u00e9rio e, atrav\u00e9s dele, para com o Congresso (incluindo relat\u00f3rios peri\u00f3dicos)\u201d.40 N\u00e3o h\u00e1, por\u00e9m, detalhamento quanto ao que poderiam significar os conceitos de autonomia e independ\u00eancia e, tampouco, reflex\u00e3o maior quanto \u00e0 rela\u00e7\u00e3o que esse \u00f3rg\u00e3o manteria com os poderes de Estado. A prop\u00f3sito, a pr\u00f3pria defini\u00e7\u00e3o sobre quem desempenharia o papel de \u00f3rg\u00e3o regulador n\u00e3o parecia ter sido alcan\u00e7ada \u00e0quela altura. Conforme mostram NUNES et al (2005:100), em mar\u00e7o de 1995, o Ministro Sergio Motta chegou a declarar em seu depoimento na CESP que a pr\u00f3pria Telebr\u00e1s poderia se tornar o \u00f3rg\u00e3o regulador do setor de telecomunica\u00e7\u00f5es!\nNo que se refere \u00e0 PEC do Petr\u00f3leo, NUNES et al observam que nenhum dos atores pol\u00edticos entrevistados, dentre os quais o Ministro de Minas e Energia \u00e0 \u00e9poca e o Relator da CESP criada para sua aprecia\u00e7\u00e3o no C\u00e2mara dos Deputados, \u201cconseguiu estabelecer a origem espec\u00edfica da\n39\tNUNES et alli, 2003:97.\n40\t\u201cAs telecomunica\u00e7\u00f5es e o futuro do Brasil: flexibiliza\u00e7\u00e3o do modelo atual\u201d. Minist\u00e9rio das Comunica\u00e7\u00f5es, Abril de 1995.\ninclus\u00e3o da figura do \u00f3rg\u00e3o regulador\u201d, circunst\u00e2ncia que se soma \u00e0 aus\u00eancia de estudos semelhantes \u00e0queles que foram desenvolvidos para o setor de telecomunica\u00e7\u00f5es, dificultando o entendimento do processo. N\u00e3o h\u00e1, nessa medida, como afirmar se houve um aprofundamento dos debates sobre o desenho institucional do \u00f3rg\u00e3o que se pretendia criar. A julgar pelas demais etapas que comporiam a agenda da reforma regulat\u00f3ria, por\u00e9m, \u00e9 razo\u00e1vel supor que tamb\u00e9m na discuss\u00e3o da PEC do petr\u00f3leo pouco se tenha avan\u00e7ado nessa dire\u00e7\u00e3o.\n4.2.\tO PDRAE e as ag\u00eancias reguladoras\nNa agenda da reforma do Estado, tr\u00eas institui\u00e7\u00f5es jogaram papel de maior destaque. O Minist\u00e9rio da Administra\u00e7\u00e3o e Reforma do Estado (MARE) que, capitaneado pelo Ministro Luiz Carlos Bresser Pereira, seria investido, entre outras atribui\u00e7\u00f5es, da fun\u00e7\u00e3o de recomendar \u201cpol\u00edticas e diretrizes para a reforma do Estado\u201d. A C\u00e2mara da Reforma do Estado da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, inst\u00e2ncia formada por representantes de diversos \u00f3rg\u00e3os da Administra\u00e7\u00e3o Direta,41 e que teria como principais compet\u00eancias avaliar, aprovar e acompanhar os projetos de reforma concebidos pelas diversos organismos de governo, respondendo pela \u201cdimens\u00e3o pol\u00edtico-estrat\u00e9gia da reforma\u201d (NUNES, 2003, 177). E o Conselho de Reforma do Estado (CRE),42 \u00f3rg\u00e3o consultivo composto por representantes da sociedade civil n\u00e3o vinculados \u00e0 administra\u00e7\u00e3o e reconhecidos por seu not\u00f3rio saber, de quem tamb\u00e9m se esperava recomenda\u00e7\u00f5es sobre os diversos projetos de reforma apresentados, cabendo-lhe, al\u00e9m disso fun\u00e7\u00f5es \u201cde articula\u00e7\u00e3o, perante a sociedade, dos programas propostos\u201d (NUNES, 2003:178)\nNo desempenho das suas fun\u00e7\u00f5es, o MARE produziu um conjunto volumoso de documentos. N\u00e3o h\u00e1 d\u00favida, por\u00e9m, que o Plano Diretor da Reforma do Aparelho do Estado (PDRAE), divulgado em novembro de 1995, constituiu o mais importante deles, figurando como uma esp\u00e9cie de \u201cWhite Paper\u201d ao consolidar as justificativas da reforma e estabelecer seus princ\u00edpios e objetivos centrais.\nO diagn\u00f3stico apresentado no PDRAE \u00e9 conhecido e se baseava em uma dupla avalia\u00e7\u00e3o: de um lado, a de que o Estado brasileiro n\u00e3o disporia de instrumentos de gest\u00e3o adequados \u00e0 presta\u00e7\u00e3o\n41\tA C\u00e2mara da Reforma do Estado foi criada pelo Decreto Presidencial 1.526, de 20/06/1995, que dispunha que a sua composi\u00e7\u00e3o contaria com os seguintes membros: I -Ministro de Estado Chefe da Casa Civil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, que a presidir\u00e1; II - Ministro de Estado da Administra\u00e7\u00e3o Federal e Reforma do Estado; III - Ministro de Estado do Planejamento e Or\u00e7amento; IV - Ministro de Estado da Fazenda; V - Ministro de Estado do Trabalho; VI -Ministro de Estado Chefe do Estado-Maior das For\u00e7as Armadas; VII - Secret\u00e1rio-Geral da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica.\n42\tO Conselho de Reforma do Estado foi criado pelo Decreto Presidencial 1.738 de 08/12/1995.\nde servi\u00e7os p\u00fablicos sob condi\u00e7\u00f5es de efici\u00eancia e agilidade. De acordo com essa interpreta\u00e7\u00e3o, a consolida\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas t\u00edpicas da \u201cAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Burocr\u00e1tica\u201d ter-se-ia revelado \u201clent[a] e ineficiente para a magnitude e a complexidade dos desafios que o Pa\u00eds passou a enfrentar diante da globaliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica\u201d, recomendando-se, ent\u00e3o, a ado\u00e7\u00e3o de uma l\u00f3gica \u201cgerencial\u201d na fixa\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de governo, pela qual o seu acompanhamento deveria se pautar n\u00e3o mais pelo \u201ccontrole de processos\u201d mas, antes, pelo \u201ccontrole de resultados\u201d. (PDRAE)\nDe outro lado, o entendimento de que o Estado brasileiro teria se \u201cdesviado\u201d de suas fun\u00e7\u00f5es, em particular ao ampliar a sua presen\u00e7a no setor produtivo. Segundo a vis\u00e3o expressa no documento, o envolvimento excessivo e sob condi\u00e7\u00f5es de inefici\u00eancia com fun\u00e7\u00f5es produtivas teria levado a uma s\u00e9rie de \u201cdistor\u00e7\u00f5es\u201d: primeiro, a pr\u00f3pria deteriora\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os prestados; segundo, a gera\u00e7\u00e3o de press\u00f5es sobre o ajuste fiscal em raz\u00e3o da opera\u00e7\u00e3o deficit\u00e1ria de empresas estatais, o que se somaria a outras fontes de desequil\u00edbrio, como, por exemplo, a dimens\u00e3o do quadro de funcion\u00e1rios p\u00fablicos.\nCom base nesse diagn\u00f3stico, o PDRAE sugere um conjunto articulado de iniciativas com a inten\u00e7\u00e3o de modificar o padr\u00e3o de interven\u00e7\u00e3o do estado brasileiro, reiterando a afirma\u00e7\u00e3o j\u00e1 feita nas PECs analisadas acima quanto \u00e0 necessidade de que fosse consagrado o seu car\u00e1ter eminentemente coordenador-regulador, em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 uma atua\u00e7\u00e3o marcada pela centraliza\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es de execu\u00e7\u00e3o e presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os.\nNeste modelo, as fun\u00e7\u00f5es estatais deveriam se concentrar em dois planos. Primeiro, na formula\u00e7\u00e3o e acompanhamento das pol\u00edticas p\u00fablicas, fun\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas ao chamado \u201cn\u00facleo estrat\u00e9gico do aparelho de estado\u201d e que poderia ser identificado \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Direta. E, segundo, na execu\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es designadas como \u201cexclusivas\u201d, isto \u00e9, fun\u00e7\u00f5es n\u00e3o transfer\u00edveis \u00e0 iniciativa privada, a exemplo das responsabilidades de regulamenta\u00e7\u00e3o, fiscaliza\u00e7\u00e3o e fomento. Com rela\u00e7\u00e3o a outras atividades ent\u00e3o conduzidas pelo Estado, a recomenda\u00e7\u00e3o era a de que fossem compartilhadas ou transferidas a terceiros. Nessa dire\u00e7\u00e3o, os \u201cservi\u00e7os n\u00e3o-exclusivos\u201d - como educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, pesquisa tecnol\u00f3gica, etc - deveriam ser objeto de parcerias entre sociedade e Estado por meio de iniciativas de \u201cpubliciza\u00e7\u00e3o\u201d.43 J\u00e1 no\n43\tNo PDRAE, a \u201cpubliciza\u00e7\u00e3o\u201d \u00e9 definida como a \u201cdescentraliza\u00e7\u00e3o para o setor p\u00fablico n\u00e3o-estatal da execu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os que n\u00e3o envolvem o exerc\u00edcio do poder de Estado, mas devem ser subsidiados pelo Estado, como \u00e9 o caso dos servi\u00e7os de educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, cultura e pesquisa cient\u00edfica\u201d.\nque se refere \u00e0 \u201cprodu\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os para o mercado\u201d, isto \u00e9, as \u201catividades econ\u00f4micas voltadas para o lucro\u201d, o PDRAE preconizava a necessidade de que fossem conduzidos processos de \u201cterceiriza\u00e7\u00e3o\u201d, al\u00e9m, \u00e9 claro, da privatiza\u00e7\u00e3o de atividades econ\u00f4micas at\u00e9 ent\u00e3o prestadas diretamente pelo Estado.\nO significado estrat\u00e9gico atribu\u00eddo \u00e0 retirada do Estado nos setores de produ\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os no desenho geral da reforma encerrava o desafio de que fossem repensadas as formas de interven\u00e7\u00e3o estatal nos setores que seriam privatizados, em particular na nova rodada de desestatiza\u00e7\u00e3o, que incluiria segmentos de infra-estrutura, como telecomunica\u00e7\u00f5es, energia el\u00e9trica e g\u00e1s. O car\u00e1ter de servi\u00e7o p\u00fablico essencial associado a essas atividades apontava para a necessidade de que, diferentemente de segmentos transferidos \u00e0 iniciativa privada em momentos anteriores - como siderurgia, produ\u00e7\u00e3o de fertilizantes, etc - a interven\u00e7\u00e3o estatal nesses setores n\u00e3o fosse completamente eliminada, sob risco de que a privatiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o atendesse aos objetivos de expandir a oferta e melhorar a qualidade dos servi\u00e7os prestados, j\u00e1 que, ao menos em um primeiro momento, a explora\u00e7\u00e3o privada dessas infra-estruturas tenderia a ocorrer sob condi\u00e7\u00f5es de monop\u00f3lio.\nTal preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 enunciada no PDRAE. Ao prever a privatiza\u00e7\u00e3o desses setores, o documento registra a impossibilidade do seu \u201ccontrole via mercado\u201d e, por conseq\u00fc\u00eancia, a necessidade de \u201cregulamenta\u00e7\u00e3o r\u00edgida\u201d, indicando tratar-se de um campo no qual fun\u00e7\u00f5es \u201cexclusivas\u201d de estado deveriam ser exercidas. O documento, por\u00e9m, n\u00e3o chega a apresentar uma formula\u00e7\u00e3o mais detalhada sobre os contornos institucionais espec\u00edficos dentro dos quais a interven\u00e7\u00e3o estatal deveria se processar nos setores privatizados. A \u00fanica passagem que faz refer\u00eancia a esse aspecto prop\u00f5e a \u201creorganiza\u00e7\u00e3o e fortalecimento dos \u00f3rg\u00e3os de regula\u00e7\u00e3o dos monop\u00f3lios naturais que forem privatizados\u201d, sem por\u00e9m identificar o tipo de organismo que se incumbiria dessas fun\u00e7\u00f5es.\nA imprecis\u00e3o do PDRAE com rela\u00e7\u00e3o a esse aspecto \u00e9 em certa medida surpreendente. Em primeiro lugar, se considerarmos que o documento, bastante extenso, mostra grande cuidado em detalhar a inser\u00e7\u00e3o de outros \u00f3rg\u00e3os que viriam a ser criados no bojo da reforma, em particular das ag\u00eancias executivas (AEs) e organismos sociais (OS), cujas compet\u00eancias se originariam das a\u00e7\u00f5es de terceiriza\u00e7\u00e3o e publiciza\u00e7\u00e3o. E, em segundo lugar, porque no momento da sua divulga\u00e7\u00e3o, a EC no 8, relacionada ao setor de telecomunica\u00e7\u00f5es, j\u00e1 havia sido aprovada h\u00e1 cerca\nde cinco meses e a EC no 09, do setor de petr\u00f3leo, estava prestes a ser promulgada pelo CN, ambas prevendo a cria\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os reguladores setoriais, como se viu acima. Vale dizer, se n\u00e3o impunha, esse precedente continha um incentivo para que se buscasse uma maior defini\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas da regula\u00e7\u00e3o nos setores a privatizar.\nDe toda forma, o que fica claro \u00e9 que no n\u00edvel intergovernamanental a reflex\u00e3o sobre as condi\u00e7\u00f5es institucionais de implementa\u00e7\u00e3o da privatiza\u00e7\u00e3o ainda se encontrava em est\u00e1gio ainda bastante incipiente ao final de 1995, ponto tamb\u00e9m reconhecido por FARIAS (2002:95). Da\u00ed porque n\u00e3o haja como discordar da constata\u00e7\u00e3o de que o PDRAE n\u00e3o foi capaz de formular \u201cuma concep\u00e7\u00e3o expl\u00edcita da natureza e da operacionaliza\u00e7\u00e3o do Estado regulador, o que resultou na falta de um modelo regulat\u00f3rio\u201d, conforme avaliam P\u00d3 (2004:72) e ABRANCHES (1999), opini\u00e3o tamb\u00e9m compartilhada por FARIAS &amp; RIBEIRO (2002:79), autores que chamam a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que a pol\u00edtica da reforma regulat\u00f3ria \u201cn\u00e3o foi gestada de forma articulada com as pol\u00edticas de privatiza\u00e7\u00e3o e de est\u00edmulo \u00e0 concorr\u00eancia\u201d.\n4.3.\tA Recomenda\u00e7\u00e3o para a constru\u00e7\u00e3o do marco legal dos entes reguladores\nFARIAS (2002:96) observa que a defini\u00e7\u00e3o de diretrizes mais claras quanto ao formato institucional a ser adotado para a regula\u00e7\u00e3o dos setores privatizados s\u00f3 avan\u00e7aria no in\u00edcio de 1996. De acordo com o autor, \u00e9 apenas neste momento que os modelos administrativos concebidos pelo PDRAE (as ag\u00eancias executivas, notadamente) foram percebidos como inadequados para o cumprimento da agenda de reforma dos setores de infra-estrutura, com o que teve in\u00edcio uma reflex\u00e3o mais aprofundada sobre outros modelos.\nNesse processo, FARIAS &amp; RIBEIRO (2002:80) concedem especial import\u00e2ncia \u00e0 Recomenda\u00e7\u00e3o apresentada pelo Conselho de Reforma do Estado em 31 de maio de 1996 cujo prop\u00f3sito expl\u00edcito foi o de orientar a \u201cconstru\u00e7\u00e3o do marco legal dos entes reguladores\u201d, e que resultou dos debates ocorridos no CRE em suas 2a e 3a reuni\u00f5es em, respectivamente, 27 de mar\u00e7o e 23 de abril de 1996. De fato, os autores s\u00e3o enf\u00e1ticos ao apontar que a contribui\u00e7\u00e3o do CRE foi decisiva para \u201credefinir e ampliar\u201d, na agenda da reforma, a discuss\u00e3o sobre regula\u00e7\u00e3o: por um lado, ao ter chamado a aten\u00e7\u00e3o para \u201ca necessidade de uma doutrina sobre o Estado regulador que desse coer\u00eancia \u00e0 reforma institucional\u201d, atendendo, assim, \u00e0 lacuna deixada pelo PDRAE; por outro, ao \u201cinfluenciar a cria\u00e7\u00e3o\u201d, ou a ado\u00e7\u00e3o, de um novo formato administrativo para a interven\u00e7\u00e3o estatal nos setores privatizados, as ag\u00eancias reguladoras.\nOs autores n\u00e3o chegam a explicitar o sentido atribu\u00eddo \u00e0 express\u00e3o \u201cdoutrina sobre o Estado Regulador\u201d, acima mencionada. Parece-nos l\u00edcito supor, entretanto, que a refer\u00eancia guarda rela\u00e7\u00e3o com o fato de que a Recomenda\u00e7\u00e3o se dedica a realizar um esfor\u00e7o de defini\u00e7\u00e3o do que seriam os \u201cobjetivos da fun\u00e7\u00e3o regulat\u00f3ria\u201d.\nO documento do CRE claramente estabelece uma associa\u00e7\u00e3o entre as fun\u00e7\u00f5es regulat\u00f3rias e o conjunto de preocupa\u00e7\u00f5es que tradicionalmente estruturaram a reflex\u00e3o desenvolvida pela teoria econ\u00f4mica a respeito das condi\u00e7\u00f5es da interven\u00e7\u00e3o estatal nos setores caracterizados como portadores das chamadas \u201cfalhas de mercado\u201d ao definir como objetivos centrais da regula\u00e7\u00e3o: (i) promover e garantir a competitividade do respectivo mercado regulado; (ii) prevenir o abuso do poder econ\u00f4mico por agentes prestadores de servi\u00e7os p\u00fablicos; (iii) garantir os direitos dos consumidores e usu\u00e1rios dos servi\u00e7os p\u00fablicos; (iv) garantir a adequada remunera\u00e7\u00e3o dos investimentos realizados nas empresas prestadoras de servi\u00e7o e usu\u00e1rios; (v) buscar a qualidade e seguran\u00e7a dos servi\u00e7os p\u00fablicos, aos menores custos poss\u00edveis para os consumidores e usu\u00e1rios.44 Nesse passo, a Recomenda\u00e7\u00e3o parecia buscar algo que n\u00e3o fora desenvolvido pelo PDRAE, a saber, uma tentativa de delimita\u00e7\u00e3o do \u201ccampo de aplica\u00e7\u00e3o\u201d para o tipo de \u00f3rg\u00e3o administrativo que come\u00e7ava a ser engendrado para os setores em processo de privatiza\u00e7\u00e3o mas que poderia ser utilizado tamb\u00e9m em outros setores que se encaixassem nas caracter\u00edsticas acima, a exemplo do segmento de produ\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leos, cuja liberaliza\u00e7\u00e3o j\u00e1 havia sido aprovada pelo Congresso e que tamb\u00e9m pressupunha condi\u00e7\u00f5es de regula\u00e7\u00e3o mais rigorosas.\nA contribui\u00e7\u00e3o mais importante da Recomenda\u00e7\u00e3o deu-se, entretanto, no estabelecimento das refer\u00eancias que, da perspectiva do CRE, deveriam orientar a constru\u00e7\u00e3o do desenho institucional dos entes reguladores. \u00c9 nesse momento, justamente, que s\u00e3o fixadas pela primeira vez, dentro do esfor\u00e7o de reforma, defini\u00e7\u00f5es mais espec\u00edficas no que se refere aos contornos do modelo administrativo que poderia vir a ser adotado com a privatiza\u00e7\u00e3o.\nEssas defini\u00e7\u00f5es foram orientadas por tr\u00eas proposi\u00e7\u00f5es centrais. A primeira delas apontava para a preocupa\u00e7\u00e3o de que os projetos de lei dos entes reguladores contivessem normas que conferissem transpar\u00eancia aos processos decis\u00f3rios conduzidos em \u00e2mbito regulat\u00f3rio,\n44\tOutros dois objetivos tamb\u00e9m constavam da recomenda\u00e7\u00e3o do CRE, a saber: (vi) estimular o investimento privado, nacional e estrangeiro, nas empresas prestadoras de servi\u00e7os p\u00fablicos e atividades correlatas; e (vii) dirimir conflitos entre consumidores e usu\u00e1rios, de um lado, e empresas prestadoras de servi\u00e7os p\u00fablicos.\nafirmando o princ\u00edpio da \u201campla publicidade das normas pertinentes ao ente regulador, de seus procedimentos e decis\u00f5es e de seus relat\u00f3rios de atividade\u201d. A segunda sublinhava a import\u00e2ncia de que fossem adotados \u201cformatos democr\u00e1ticos\u201d na montagem do aparato regulat\u00f3rio, advogando a necessidade de assegurar \u201campla participa\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios, consumidores e investidores no processo de elabora\u00e7\u00e3o de normas regulamentares, em audi\u00eancias p\u00fablicas\u201d.\nA terceira, finalmente, recomendava que se garantissem: (i) a autonomia gerencial, financeira e operacional do ente regulador por meio do seu enquadramento como entidade aut\u00e1rquica, nos termos do que define o Decreto-lei 2000/67; (ii) e sua independ\u00eancia decis\u00f3ria, para o que se propunha a nomea\u00e7\u00e3o dos dirigentes por mandatos fixos e a n\u00e3o previs\u00e3o de recurso \u00e0s suas decis\u00f5es, exce\u00e7\u00e3o feita ao controle de legalidade.\nFARIAS &amp; RIBEIRO (2002:81) assinalam que depois da Recomenda\u00e7\u00e3o do CRE o MARE passou a estimular discuss\u00f5es que envolveriam os minist\u00e9rios que integravam o n\u00facleo duro do governo - Casa Civil, Planejamento e Or\u00e7amento e Justi\u00e7a - e os minist\u00e9rios dos setores de infra-estrutura que se pretendia privatizar \u00e0quela altura. Conforme se pode depreender, nessa etapa (que recobre o in\u00edcio do primeiro semestre e o segundo semestre de 2006) procurou-se imprimir maior coordena\u00e7\u00e3o \u00e0 reforma regulat\u00f3ria, buscando-se a elabora\u00e7\u00e3o de um \u201cmodelo\u201d a ser convertido posteriormente em decreto no qual constariam os princ\u00edpios a serem observados no detalhamento das leis de cria\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias.\nOs mesmos autores observam, por\u00e9m, que os resultados dessas discuss\u00f5es nunca chegaram a termo. Embora tenha sido elaborada uma minuta de decreto, esse documento nunca foi divulgado e, mais importante, n\u00e3o chegou a ser reconhecido pelo conjunto dos minist\u00e9rios como uma posi\u00e7\u00e3o governamental (FARIAS &amp; RIBEIRO, 2002:81). Como resultado, ainda que tenha sido pensada como um elemento de coordena\u00e7\u00e3o da reforma regulat\u00f3ria no Brasil, a Recomenda\u00e7\u00e3o acabou por ter a sua relev\u00e2ncia bastante reduzida como documento de refer\u00eancia na elabora\u00e7\u00e3o dos anteprojetos de lei dos diversos \u00f3rg\u00e3os reguladores, cuja responsabilidade seria atribu\u00edda a cada um dos respectivos minist\u00e9rios setoriais.\nEssa avalia\u00e7\u00e3o pode ser ilustrada por diversos exemplos. Primeiro, quando a Recomenda\u00e7\u00e3o foi publicada os anteprojetos (APLs) das leis de cria\u00e7\u00e3o da ANEEL e da ANP j\u00e1 haviam sido enviados pelo Minist\u00e9rio de Minas e Energia (MME) ao Presidente da Rep\u00fablica, sendo que o primeiro j\u00e1 havia sido inclusive encaminhado ao Congresso Nacional, constata\u00e7\u00e3o que mostra\nque, ao menos para a elabora\u00e7\u00e3o desses APLs, as contribui\u00e7\u00f5es do CRE n\u00e3o tiveram qualquer efetividade.\nUm segundo exemplo, ainda mais eloq\u00fcente, pode ser retirado de depoimento colhido junto a Carlos Ari Sundfeld, professor de direito e advogado a quem foi delegada a tarefa de conceber, no anteprojeto da Lei Geral de Telecomunica\u00e7\u00f5es, o \u00f3rg\u00e3o regulador do setor. De acordo com Sundfeld, em nenhum momento da sua intera\u00e7\u00e3o com o Minist\u00e9rio de Comunica\u00e7\u00f5es lhe foi dado conhecimento da exist\u00eancia da Recomenda\u00e7\u00e3o, tampouco qualquer orienta\u00e7\u00e3o no sentido de que os princ\u00edpios nela contidos fossem incorporados \u00e0 Lei. (inserir refer\u00eancia do dia da entrevista)\nEm terceiro lugar, olhando para o per\u00edodo posterior ao da gesta\u00e7\u00e3o da primeira gera\u00e7\u00e3o de ag\u00eancias, vale notar que a expans\u00e3o do aparato regulat\u00f3rio brasileiro acabou por se estender para setores que, segundo a Recomenda\u00e7\u00e3o, a princ\u00edpio n\u00e3o deveriam motivar a utiliza\u00e7\u00e3o do formato administrativo proposto. Esses s\u00e3o os casos, notadamente, da ANVISA e da ANCINE, cujas atribui\u00e7\u00f5es s\u00e3o, no primeiro caso, mais de fiscaliza\u00e7\u00e3o e regula\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e, no segundo, de fomento \u00e0s atividades de produ\u00e7\u00e3o audiovisual, fun\u00e7\u00f5es que recomendariam o enquadramento dessas burocracias como ag\u00eancias executivas, mas n\u00e3o como \u00f3rg\u00e3os voltados para a corre\u00e7\u00e3o de falhas de mercado, des\u00edgnio que melhor se aplica \u00e0s seis ag\u00eancias de regula\u00e7\u00e3o pensadas para os setores de infra-estrutura nos quais se observa tra\u00e7os de monop\u00f3lio natural - ANEEL, ANP, ANATEL, ANTT, ANTAQ e ANA - e \u00e0 ANS, que atua no setor de sa\u00fade suplementar, segmento que, em todo o mundo, motiva preocupa\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 problemas de informa\u00e7\u00e3o assim\u00e9trica entre prestadores e consumidores.\nTamb\u00e9m se deve sublinhar, por fim, que algumas das recomenda\u00e7\u00f5es contidas no documento do CRE deixaram de ser atendidas por determinadas ag\u00eancias. Por exemplo, aa proposi\u00e7\u00e3o de que fossem realizadas audi\u00eancias p\u00fablicas para divulga\u00e7\u00e3o de normas e regulamentos, dispositivo n\u00e3o incorporado nas leis de cria\u00e7\u00e3o de ANTT e ANTAQ e que, conforme indicado acima, integrava as propostas do Conselho.\n4.4.\tA elabora\u00e7\u00e3o dos anteprojetos de lei nos Minist\u00e9rios\nNa aus\u00eancia de um maior esfor\u00e7o de coordena\u00e7\u00e3o intergovernamental, a fase inicial de constru\u00e7\u00e3o do arcabou\u00e7o regulat\u00f3rio brasileiro, de elabora\u00e7\u00e3o dos anteprojetos de lei que seriam submetidos ao Congresso, terminou por ser conduzida de forma fragment\u00e1ria ou, como observa\nP\u00d3 (2004:72), muito mais \u201cpelas concep\u00e7\u00f5es dos minist\u00e9rios e pela burocracia de cada setor\u201d. Nesse cen\u00e1rio, os anteprojetos de lei da ANEEL e da ANP seriam elaborados pelo Minist\u00e9rio de Minas e Energia (MME), cujo titular \u00e0 \u00e9poca era Raymundo Britto (PFL-BA), enquanto que o anteprojeto da ANATEL seria desenvolvido sob o comando de Sergio Motta (PSDB-SP), ent\u00e3o Ministro das Comunica\u00e7\u00f5es (MC).\n4.4.1.\tO anteprojeto da ANEEL\nNa compara\u00e7\u00e3o com os APLs que o sucederam, o APL que originou a cria\u00e7\u00e3o da ANEEL teria menor abrang\u00eancia, dispondo apenas sobre a institui\u00e7\u00e3o do novo \u00f3rg\u00e3o regulador dos servi\u00e7os de energia el\u00e9trica no pa\u00eds. Em contraste, al\u00e9m da institui\u00e7\u00e3o da ag\u00eancia reguladora, o APL da ANP tinha por objetivo dispor sobre as mat\u00e9rias que comporiam a pol\u00edtica energ\u00e9tica nacional assim como definir as bases para a liberaliza\u00e7\u00e3o dos mercados de g\u00e1s e petr\u00f3leo. J\u00e1 o APL da ANATEL inclu\u00eda entre as suas preocupa\u00e7\u00f5es prever os passos que levariam \u00e0 reestrutura\u00e7\u00e3o da Telebr\u00e1s, que seria cindida em diversas operadoras de telefonia fixa e m\u00f3vel, para a sua posterior privatiza\u00e7\u00e3o.\nConforme relatam NUNES et al (2005:43), o APL da ANEEL foi resultado de um longo per\u00edodo de debates que, originalmente, tinham por prop\u00f3sito redefinir o modelo institucional do Departamento Nacional de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica - DNAEE, \u00f3rg\u00e3o subordinado ao MME e respons\u00e1vel pela regula\u00e7\u00e3o do setor -, diante da perspectiva de privatiza\u00e7\u00e3o do setor el\u00e9trico. Com base na avalia\u00e7\u00e3o de que o hist\u00f3rico de baixa autonomia do DNAEE em face do Minist\u00e9rio poderia jogar contra a atra\u00e7\u00e3o de investimentos estrangeiros quando da venda dos ativos estatais, em fevereiro de 1995 o Presidente da Rep\u00fablica solicitou ao MME que deflagrasse discuss\u00f5es com o intuito de reestruturar a autoridade reguladora setorial.\nNo relato de NUNES et al, fica claro que no momento em que essas discuss\u00f5es foram iniciadas n\u00e3o se tinha como perspectiva a institui\u00e7\u00e3o de uma ag\u00eancia reguladora nos moldes existentes em outras experi\u00eancias internacionais. Menos do que isso, tinha-se apenas a expectativa de buscar formatos administrativos que reduzissem o n\u00edvel de interfer\u00eancia do MME em \u00e2mbito regulat\u00f3rio, algo que apontava principalmente para a inten\u00e7\u00e3o de transformar o departamento em uma autarquia.\nNessa fase, a possibilidade de que o desenho institucional da nova autoridade reguladora previsse mandatos fixos e fontes de recursos vinculadas de modo a viabilizar a sua autonomia administrativa e or\u00e7ament\u00e1ria foi cogitada, aparecendo em alguns documentos de trabalho. Em particular quanto ao primeiro aspecto, entretanto, n\u00e3o se formou, dentro da equipe t\u00e9cnica do Minist\u00e9rio, uma convic\u00e7\u00e3o firme quanto a esse dispositivo.45\nA partir de agosto de 1995, inicia-se uma nova fase dos trabalhos, a qual acabar\u00e1 por envolver outros \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o federal. Inicialmente, sob a coordena\u00e7\u00e3o do MARE, forma-se um grupo t\u00e9cnico, com representantes tamb\u00e9m dos Minist\u00e9rios da Fazenda e do Planejamento e Or\u00e7amento para discutir as propostas elaboradas previamente pelo MME. Essa fase se estende at\u00e9 outubro de 1995.\nNessa altura, ser\u00e3o reapreciados os temas da estabilidade dos mandatos e da autonomia or\u00e7ament\u00e1ria da autarquia, entre outras quest\u00f5es. Todavia, se com rela\u00e7\u00e3o a esse \u00faltimo aspecto observa-se uma converg\u00eancia de posi\u00e7\u00f5es entre os diversos membros do grupo t\u00e9cnico, a retic\u00eancia j\u00e1 verificada dentro do MME com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 estabilidade dos mandatos mais uma vez se manifesta. De fato, os documentos que sintetizam as discuss\u00f5es feitas pelo grupo, levantados por NUNES et al, registram a aus\u00eancia de consenso quanto a esse ponto, algo que levaria a que prevalecessem as prefer\u00eancias do MME, mais \u00e0 frente consumadas na n\u00e3o previs\u00e3o de qualquer dispositivo que estabelecesse a estabilidade de mandatos no texto final do APL. Tendo isso em considera\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel dizer que a influ\u00eancia exercida por outras institui\u00e7\u00f5es governamentais acabou por ser reduzida na confec\u00e7\u00e3o do projeto.\nDepois disso, o resultado das discuss\u00f5es feitas pelo grupo t\u00e9cnico foi submetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Conselho Nacional de Desestatiza\u00e7\u00e3o, momento no qual, por\u00e9m, mais uma vez as diretrizes b\u00e1sicas propostas pelo MME n\u00e3o sofrer\u00e3o qualquer altera\u00e7\u00e3o. Entre dezembro de 1995 e mar\u00e7o de 1996, finalmente, o MME fica com a incumb\u00eancia de concluir o projeto, reformulando ou detalhando algumas das proposi\u00e7\u00f5es que ainda haviam ficado pendentes, dentre as quais, por exemplo, o nome do \u00f3rg\u00e3o que s\u00f3 neste momento passou a ser chamado de ANEEL.\n45\tSegundo NUNES et alli, o grupo de trabalho do MME buscava uma \u201ctentativa (...) de apresentar uma proposta que possibilitasse a demiss\u00e3o do diretor sem influir na autonomia do \u00f3rg\u00e3o, produzindo o que Peter Greiner (2003) [ent\u00e3o Secret\u00e1rio de Energia do MME e coordenador dos trabalhos] chamou de \u2018engenharia de equil\u00edbrio pol\u00edtico e de coordena\u00e7\u00e3o\u2019\u201d. (NUNES et alli, 2005:52)\n4.4.2.\tO anteprojeto da ANP\nDiferentemente do que ocorreu no processo de elabora\u00e7\u00e3o do APL da ANEEL, o APL da ANP foi desenvolvido principalmente pela equipe t\u00e9cnica do Minist\u00e9rio contando ainda, conforme relatam NUNES et al (2005), com a participa\u00e7\u00e3o de representantes da Petrobr\u00e1s. Segundo os autores, nesse caso n\u00e3o se tem qualquer registro de momentos em que tenha havido intera\u00e7\u00e3o com outras autoridades governamentais no curso da confec\u00e7\u00e3o do projeto. Conforme j\u00e1 observado, o APL tinha escopo mais amplo: al\u00e9m de instituir a ANP, conforme exigia a EC 06/1995, dispunha sobre as atividades econ\u00f4micas relativas \u00e0 explora\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo e do g\u00e1s natural buscando estabelecer um novo marco regulat\u00f3rio para o setor, em acordo com a inten\u00e7\u00e3o de introduzir concorr\u00eancia na explora\u00e7\u00e3o daquelas atividades.\nSegundo NUNES et al, a elabora\u00e7\u00e3o desse APL ocorreu entre novembro de 1995 e abril de 1996, sendo que a sua remessa \u00e0 PR e ao CN se deu em julho desse \u00faltimo ano. \u00c9 importante notar que apenas nesse momento o projeto de lei da ANEEL come\u00e7ava a ser efetivamente discutido na C\u00e2mara dos Deputados, de maneira que a elabora\u00e7\u00e3o do APL da ANP n\u00e3o p\u00f4de se beneficiar dos debates ocorridos no poder Legislativo. Possivelmente, isso explica porque, no que se refere ao desenho do \u00f3rg\u00e3o regulador e \u00e0s suas condi\u00e7\u00f5es de accountability, o APL da ANP apresentaria estrutura e conte\u00fado muito semelhante ao da ag\u00eancia reguladora de energia el\u00e9trica, como se ver\u00e1 no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo.\n4.4.3.\tO anteprojeto da ANATEL\nFinalmente, o APL da ANATEL, cuja elabora\u00e7\u00e3o coube ao Minist\u00e9rio das Comunica\u00e7\u00f5es (MINICOM), foi formulado entre agosto de 1995 e dezembro de 1996, quando foi endere\u00e7ado \u00e0 PR e, depois, ao Congresso Nacional.\nConforme mostram NUNES et al, mais ainda do que se passou com o APL da ANP, a produ\u00e7\u00e3o do APL da ANATEL foi bastante fechada \u00e0 participa\u00e7\u00e3o de outros atores governamentais. Na descri\u00e7\u00e3o feita pelos autores, \u00e9 poss\u00edvel identificar basicamente duas etapas nesse processo. A primeira delas, corresponde ao per\u00edodo entre agosto de 1995 e junho de 1996, quando o ministro Sergio Motta constituiu grupos de trabalho fazendo uso da equipe t\u00e9cnica do Minist\u00e9rio. J\u00e1 a segunda se inicia em julho de 1996, quando \u00e9 contratado um pool de consultorias externas a quem foi dada ampla liberdade para fazer uso dos estudos produzidos na fase anterior e dar\nformato final ao projeto de Lei.46 Nessa \u00faltima fase, e ainda segundo NUNES et al, uma vers\u00e3o inicial do APL foi apresentada a outros membros do governo - o ent\u00e3o ministro-chefe da Casa Civil, Cl\u00f3vis Carvalho, e o Secret\u00e1rio Geral da Presid\u00eancia, Eduardo Jorge Caladas Pereira -quando ocorreram embates em torno da concep\u00e7\u00e3o proposta para o \u00f3rg\u00e3o regulador. Esses embates, entretanto, acabariam por ter pouca influ\u00eancia sobre o resultado final do projeto, prevalecendo, aqui tamb\u00e9m, as op\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio respons\u00e1vel.\nO principal resultado da primeira etapa dos trabalhos, conduzida dentro do MINICOM, foi a publica\u00e7\u00e3o, em novembro de 1995, de dois textos sobre a \u201cReforma Estrutural do Setor de Telecomunica\u00e7\u00f5es\u201d (REST). O REST 1/95: Plano de Trabalho e o REST 2/95: Premissas e Considera\u00e7\u00f5es Gerais. Nesses textos, a equipe t\u00e9cnica do minist\u00e9rio estabelecia as principais diretrizes sobre o conte\u00fado do APL a ser encaminhado ao Congresso, envolvendo os diversos temas que deveriam ser contemplados pelo projeto, inclusive a defini\u00e7\u00e3o da estrutura organizacional do \u00f3rg\u00e3o regulador, fontes de receitas e demais aspectos necess\u00e1rios \u00e0 sua constitui\u00e7\u00e3o.47 (NUNES et al, 2005:105)\n\u00c9 de se notar que os documentos produzidos pelo MINICOM traziam elementos novos com rela\u00e7\u00e3o aos APLs anteriores. Em particular, deve-se destacar que o REST preconizava expressamente a necessidade de que o \u00f3rg\u00e3o regulador a ser constitu\u00eddo dispusesse de \u201cindepend\u00eancia pol\u00edtica\u201d, observando, conforme anotam NUNES et al, que \u201co \u00f3rg\u00e3o deveria ser desvinculado administrativamente de qualquer dos Poderes da Rep\u00fablica e o processo de nomea\u00e7\u00e3o de seus dirigentes deveria ser absolutamente transparente e baseado em crit\u00e9rios exclusivamente t\u00e9cnicos\u201d. (2005:107, grifos nossos) \u00c9 com base nessas proposi\u00e7\u00f5es que a\n46\tForam contratadas tr\u00eas consultorias externas: (i) a McKinsey &amp; Company, que ficaria respons\u00e1vel pela defini\u00e7\u00e3o do modelo econ\u00f4mico; (ii) a Lehman Brothers, a Dresdner Kleinworth Benson e a Motta, Fernandes Rocha &amp; Associados Advogados, que se ocupariam de desenhar os par\u00e2metros que regeriam os processo de reestrutura\u00e7\u00e3o e privatiza\u00e7\u00e3o do Sistema Telebr\u00e1s; (iii) e a Sundfeld Advogados, a quem caberia elaborar os cap\u00edtulos do APL que disporiam sobre a organiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de telecomunica\u00e7\u00f5es e a cria\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o regulador.\n47\tOutros temas que tamb\u00e9m receberam aten\u00e7\u00e3o do REST I e II foram: a prepara\u00e7\u00e3o dos modelos de edital de licita\u00e7\u00e3o para sele\u00e7\u00e3o de empresas candidatas a receber outorgas de concess\u00f5es, permiss\u00f5es ou autoriza\u00e7\u00f5es; a elabora\u00e7\u00e3o de modelo tarif\u00e1rio a ser adotado no contexto da liberaliza\u00e7\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os; a elabora\u00e7\u00e3o dos modelos de contratos de concess\u00f5es, permiss\u00f5es ou autoriza\u00e7\u00f5es, de acordo com as exig\u00eancias a serem fixadas na lei e nos regulamentos aplic\u00e1veis; a defini\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios para a interconex\u00e3o das redes e dos servi\u00e7os dos diversos operadores; defini\u00e7\u00e3o de cronograma para a abertura do mercado, de forma a permitir aos novos investidores e aos atuais operadores uma prepara\u00e7\u00e3o para a competi\u00e7\u00e3o; a prepara\u00e7\u00e3o do Sistema Telebr\u00e1s para atuar em ambiente de competi\u00e7\u00e3o. (NUNES, 2005:105)\nconsultoria encarregada de elaborar o modelo do \u00f3rg\u00e3o regulador a ser incorporado no APL - a Sundfeld Advogados - desenvolver\u00e1 seus trabalhos, a partir de julho de 1996.\nEm entrevista com Carlos Ari Sundfeld, o consultor nos informou que, quando convidado para participar da confec\u00e7\u00e3o do APL, ouviu do Ministro Sergio Motta que procurasse garantir \u201ca maior independ\u00eancia poss\u00edvel\u201d para o \u00f3rg\u00e3o regulador. Ainda nessa altura, por\u00e9m, a solicita\u00e7\u00e3o n\u00e3o lhe foi feita de forma suficientemente completa, tendo ficado a cargo da consultoria especificar o pedido para depois submet\u00ea-lo \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Ministro. Mais uma vez, isso indica que n\u00e3o se tinha, de fato, qualquer modelo a ordenar a confec\u00e7\u00e3o dos anteprojetos. De toda maneira, \u00e9 de se notar que a despeito dessa lacuna, a elabora\u00e7\u00e3o do APL da ANATEL sugere que, mesmo que em um n\u00edvel ainda abstrato e gen\u00e9rico, a no\u00e7\u00e3o de independ\u00eancia pol\u00edtica j\u00e1 circulava como uma preocupa\u00e7\u00e3o de determinados membros do governo.\nDo trabalho de NUNES, assim como da entrevista com SUNDFELD, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel saber se essa proposi\u00e7\u00e3o teria se originado das prefer\u00eancias pessoais do titular do MINICOM, ou se essas prefer\u00eancias teriam se desenvolvido a partir de uma orienta\u00e7\u00e3o externa \u00e0 pasta. Na hip\u00f3tese de que tenha valido essa \u00faltima hip\u00f3tese, a\u00ed se poderia pensar que mesmo na aus\u00eancia de qualquer documento intergovernamental por meio do qual tenham sido estabelecidas diretrizes gerais quanto aos contornos a serem dados \u00e0s ag\u00eancias havia, em determinados espa\u00e7os do governo, uma esp\u00e9cie de concep\u00e7\u00e3o \u201cinformal\u201d, de matriz majoneana, a informar a reflex\u00e3o sobre a constru\u00e7\u00e3o do aparato regulat\u00f3rio.\nNo cap\u00edtulo 5, mostraremos que essa \u00faltima hip\u00f3tese parece ter fundamento. Isso porque, na tramita\u00e7\u00e3o legislativa dos APLs, a estrat\u00e9gia governamental foi justamente a de confiar a lideran\u00e7as criteriosamente escolhidas a fun\u00e7\u00e3o de responder pela relatoria dos projetos. Ao que tudo indica, e especialmente no caso da ANEEL e da ANP, com o prop\u00f3sito de viabilizar uma \u201chomogeneiza\u00e7\u00e3o\u201d dos APLs em torno da no\u00e7\u00e3o de independ\u00eancia (particularmente frente ao Executivo), aspecto que, claramente, n\u00e3o foi contemplado com a mesma \u00eanfase em cada um dos casos na fase intra-ministerial. \u00c9 o que veremos a seguir.\n5.\tO papel do legislativo na constru\u00e7\u00e3o do aparato regulat\u00f3rio brasileiro: o tema da Accountability parlamentar\nConforme anunciado anteriormente, o objetivo deste cap\u00edtulo \u00e9 realizar uma an\u00e1lise da tramita\u00e7\u00e3o no Congresso Nacional dos projetos de lei que levaram \u00e0 cria\u00e7\u00e3o das tr\u00eas ag\u00eancias de primeira gera\u00e7\u00e3o, ANEEL, ANP e ANATEL. Com essa finalidade, o cap\u00edtulo est\u00e1 dividido, al\u00e9m desta introdu\u00e7\u00e3o e das considera\u00e7\u00f5es finais, em tr\u00eas grandes se\u00e7\u00f5es, uma para cada processo de tramita\u00e7\u00e3o.\nPara esse cap\u00edtulo, a pesquisa foi desenvolvida com base em duas fontes: a documenta\u00e7\u00e3o legislativa produzida na tramita\u00e7\u00e3o dos projetos; e entrevistas realizadas com personagens chave em cada um dos casos. No que se refere \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o legislativa, pode-se dizer que o material levantado d\u00e1 conta de praticamente todas as pe\u00e7as relevantes, resultado que se deve \u00e0 possibilidade, que me foi dada pelo DataBrasil Ensino &amp; Pesquisa, instituto vinculado \u00e0 Universidade C\u00e2ndido Mendes (RJ), de ter acesso ao acervo constitu\u00eddo no curso do projeto \u201cDemocracia e Regula\u00e7\u00e3o no Brasil: g\u00eanese e instala\u00e7\u00e3o da ANEEL, ANATEL e ANP\u201d, financiado pelo CNPq.\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s entrevistas, por\u00e9m, n\u00e3o se pode dizer o mesmo. Embora tenha sido poss\u00edvel contatar a maior parte dos parlamentares e outros que participaram do processo de constru\u00e7\u00e3o do arcabou\u00e7o regulat\u00f3rio brasileiro de primeira gera\u00e7\u00e3o, alguns personagens importantes n\u00e3o foram entrevistados, a exemplo dos deputados Jos\u00e9 Carlos Aleluia e Alberto Goldman, relatores, respectivamente, dos projetos de lei da ANEEL e da ANATEL. Em boa medida isso se deveu ao momento em que a pesquisa de campo foi feita, entre os meses de agosto e setembro de 2005 quando, justamente, a crise pol\u00edtica deflagrada pelo deputado Roberto Jefferson encontrava-se no seu momento mais agudo. Essas circunst\u00e2ncias impuseram dificuldades de agenda a essas parlamentares, as quais n\u00e3o se conseguiu contornar.\nJ\u00e1 indicamos ao final do cap\u00edtulo 3 as perguntas centrais que orientar\u00e3o a an\u00e1lise dos processos de tramita\u00e7\u00e3o. A principal delas, conforme assinalado, \u00e9: o Congresso manifestou, nesses processos, interesse em reter compet\u00eancias adicionais de accountability em \u00e2mbito regulat\u00f3rio? Se sim ou se n\u00e3o, o que se pode inferir quanto \u00e0s motiva\u00e7\u00f5es subjacentes a essas op\u00e7\u00f5es?\nAntes que se passe \u00e0 an\u00e1lise, por\u00e9m, conv\u00e9m definir com um pouco mais de cuidado o que poder\u00edamos utilizar como par\u00e2metros para aferir a manifesta\u00e7\u00e3o de maior ou menor interesse pela accountability parlamentar. Dois elementos, particularmente, parecem-nos \u00fateis nessa dire\u00e7\u00e3o.\nPrimeiro, a proposi\u00e7\u00e3o de emendas, pelos parlamentares, cuja finalidade tenha sido introduzir mecanismos de controle legislativo nos sistemas de responsabiliza\u00e7\u00e3o concebidos pelos projetos de lei elaborados pelo poder Executivo. A esse respeito \u00e9 oportuno antecipar que, nos tr\u00eas casos examinados, esses projetos foram bastante t\u00edmidos na atribui\u00e7\u00e3o de responsabilidades de responsabiliza\u00e7\u00e3o ao Legislativo brasileiro. A t\u00edtulo de exemplo, vale anotar que o Congresso Nacional (ou qualquer das suas casas legislativas) sequer \u00e9 mencionado nos projetos de lei da ANEEL e da ANP. Nessa medida, parece-nos l\u00edcito afirmar que havia uma oportunidade clara para que o Congresso Nacional manifestasse inten\u00e7\u00f5es de reter compet\u00eancias de responsabiliza\u00e7\u00e3o por meio da apresenta\u00e7\u00e3o de emendas, sobretudo se considerarmos, conforme observado anteriormente, que os mecanismos definidos pela Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 n\u00e3o recobriam possibilidades importantes de accountability, tais como a convoca\u00e7\u00e3o dos dirigentes das ag\u00eancias.\nQuanto a esse ponto, \u00e9 relevante destacarmos que tr\u00eas aspectos ser\u00e3o observados na an\u00e1lise. De um lado, o n\u00famero de emendas apresentadas. De outro, a distribui\u00e7\u00e3o das emendas por blocos partid\u00e1rios. Finalmente, a quantidade de emendas efetivamente aprovadas na tramita\u00e7\u00e3o. A import\u00e2ncia de se olhar para esses tr\u00eas aspectos conjuntamente n\u00e3o \u00e9 sem prop\u00f3sito. Isso porque um n\u00famero elevado de emendas n\u00e3o necessariamente revela um interesse do Congresso como um todo em fortalecer a accountability parlamentar. De fato, pode ocorrer que as emendas estejam concentradas em um pequeno n\u00famero de parlamentares ou em partidos espec\u00edficos. Nessa hip\u00f3tese se poderia falar que a preocupa\u00e7\u00e3o com a accountability estaria confinada a alguns grupos do Congresso Nacional, mas n\u00e3o seria generalizada. Por outro lado, uma situa\u00e7\u00e3o em que as emendas se distribuam entre v\u00e1rios parlamentares/partidos e, mais que isso, se observe uma alta taxa de aprova\u00e7\u00e3o dessas proposi\u00e7\u00f5es, revela o que chamamos de interesse generalizado do Congresso na accountability parlamentar.\nUm segundo elemento que pode nos ajudar a identificar a presen\u00e7a ou aus\u00eancia de interesse na responsabiliza\u00e7\u00e3o parlamentar, por sua vez, \u00e9 o exame dos debates desenvolvidos dentro das Comiss\u00f5es incumbidas do processamento dos PLs e no plen\u00e1rio das duas casas legislativas. Em\nalguns casos, pode haver interesse de determinados legisladores em ampliar o leque de controles; entretanto, caso esses legisladores n\u00e3o vejam perspectiva na aprova\u00e7\u00e3o de proposi\u00e7\u00f5es com essa finalidade - por exemplo, porque tentativas anteriores nessa dire\u00e7\u00e3o foram frustradas -, a inten\u00e7\u00e3o manifestada nos debates pode n\u00e3o se converter em emendas. Da\u00ed porque apenas a an\u00e1lise do n\u00famero e do conte\u00fado das emendas apresentadas pode ser insuficiente para aferir o interesse dos congressistas no tema, sendo necess\u00e1rio observar, tamb\u00e9m, o conte\u00fado dos debates no curso da tramita\u00e7\u00e3o.\nA import\u00e2ncia de se olhar conjuntamente para as emendas e para os debates tamb\u00e9m se prende a um outro aspecto. Quando analisamos anteriormente os mecanismos definidos pela CF de 1988, sublinhamos que eles d\u00e3o ao Congresso Nacional capacidades institucionais para realizar a responsabiliza\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias, em particular por meio da instala\u00e7\u00e3o de PFCs. Tendo isso em considera\u00e7\u00e3o, a an\u00e1lise isolada das emendas pode sugerir resultados enganosos. Pode ocorrer, por exemplo, que o tema da responsabiliza\u00e7\u00e3o parlamentar tenha surgido como uma preocupa\u00e7\u00e3o ao longo da tramita\u00e7\u00e3o dos projetos, mas n\u00e3o tenha sido apresentada qualquer emenda em raz\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, eventualmente alcan\u00e7ada nos debates, de que os dispositivos existentes j\u00e1 seriam suficientes. Nesse caso, evidentemente, n\u00e3o se poderia dizer que n\u00e3o houve interesse dos legisladores em se cercar de capacidades de fiscaliza\u00e7\u00e3o da atividade regulat\u00f3ria. Mas, sim, que essa preocupa\u00e7\u00e3o foi aplacada pela percep\u00e7\u00e3o de que esfor\u00e7os adicionais seriam desnecess\u00e1rios.\nEm s\u00edntese, h\u00e1 v\u00e1rias hip\u00f3teses poss\u00edveis para se avaliar e qualificar o interesse do Congresso Nacional na accountability parlamentar. Dos par\u00e1grafos acima, seria plaus\u00edvel sugerir a seguinte tipologia de situa\u00e7\u00f5es: (i) interesse generalizado, com n\u00famero elevado de proposi\u00e7\u00f5es, distribu\u00eddas entre os v\u00e1rios grupos pol\u00edtico-partid\u00e1rios; (ii) interesse limitado, com n\u00famero elevado de proposi\u00e7\u00f5es concentradas em poucos parlamentares ou partidos; (iv) interesse limitado, com n\u00famero reduzido de proposi\u00e7\u00f5es; (v) interesse, com nenhuma ou poucas proposi\u00e7\u00f5es, mas com avalia\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel quanto \u00e0 sufici\u00eancia dos dispositivos constitucionais; (vi) desinteresse generalizado, com nenhuma ou poucas proposi\u00e7\u00f5es e sem debate sobre o tema nas Comiss\u00f5es ou em plen\u00e1rio. Evidentemente, cada uma dessas situa\u00e7\u00f5es deve ser ainda matizada pela taxa de aprova\u00e7\u00e3o das emendas apresentadas. A proposi\u00e7\u00e3o concentrada de emendas em um grupo restrito de parlamentares que ocupam uma mesma posi\u00e7\u00e3o no espectro pol\u00edtico-partid\u00e1rio a princ\u00edpio caracterizaria uma situa\u00e7\u00e3o de \u201cinteresse limitado\u201d. Caso parte\nexpressiva dessas proposi\u00e7\u00f5es seja acolhida na tramita\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, a\u00ed estar\u00edamos diante de uma situa\u00e7\u00e3o de \u201cinteresse generalizado\u201d.\nUma \u00faltima observa\u00e7\u00e3o, antes que sigamos adiante. Nos itens que comp\u00f5em esse cap\u00edtulo, optamos por proceder \u00e0 an\u00e1lise de todas as emendas relacionadas \u00e0 accountability das ag\u00eancias. Com efeito, nos pareceu que centrar a discuss\u00e3o apenas nas manifesta\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 accountability parlamentar n\u00e3o permitiria uma compreens\u00e3o completa das percep\u00e7\u00f5es do Legislativo quanto ao tema mais geral da responsabiliza\u00e7\u00e3o. Cabe, tamb\u00e9m aqui, uma explica\u00e7\u00e3o.\nSuponhamos, como situa\u00e7\u00e3o limite, que o Legislativo n\u00e3o manifeste qualquer interesse em reter compet\u00eancias adicionais de controle, que o tema n\u00e3o seja discutido e que n\u00e3o sejam apresentadas emendas. Em tal situa\u00e7\u00e3o, \u00e9 evidente que a categoriza\u00e7\u00e3o que se aplicaria a esse comportamento seria aquela identificada no item (vi) acima. Caso constat\u00e1ssemos esse resultado, por\u00e9m, se definiriam como perguntas: \u00e9 essa postura resultado de uma compreens\u00e3o majoneana-tecnocr\u00e1tica da regula\u00e7\u00e3o, na qual se sup\u00f5e que a atividade regulat\u00f3ria deve estar livre de qualquer controle pol\u00edtico? Ou, diferentemente, trata-se de uma op\u00e7\u00e3o que encerra, por exemplo, a prefer\u00eancia do Congresso por reservar ao poder Executivo compet\u00eancias de responsabiliza\u00e7\u00e3o? Indo mais diretamente ao ponto, tamb\u00e9m nos pareceu importante avaliar a percep\u00e7\u00e3o do Legislativo brasileiro com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 posi\u00e7\u00e3o do poder Executivo na estrutura regulat\u00f3ria. O desinteresse generalizado ou limitado do Congresso na accountability parlamentar, se verificado, n\u00e3o necessariamente ir\u00e1 revelar uma despreocupa\u00e7\u00e3o com o controle pol\u00edtico das ag\u00eancias. Pode, ao contr\u00e1rio, traduzir o entendimento de que deve ser o Executivo o principal agente da responsabiliza\u00e7\u00e3o regulat\u00f3ria. Mas examinemos cada um dos casos concretos.\n5.1.\tO conte\u00fado dos anteprojetos e a tramita\u00e7\u00e3o legislativa: ANEEL\nPara os tr\u00eas processos de tramita\u00e7\u00e3o, obedeceremos a uma mesma estrat\u00e9gia de exposi\u00e7\u00e3o. Assim, inicialmente apresentaremos o conte\u00fado geral dos anteprojetos de lei formulados pelo Executivo, buscando caracterizar o sistema de responsabiliza\u00e7\u00e3o proposto em cada caso. Em seguida, destacaremos, sucessivamente, a avalia\u00e7\u00e3o e as contribui\u00e7\u00f5es feitas pelo Legislativo quanto a dois aspectos desse sistema: a rela\u00e7\u00e3o entre o \u00f3rg\u00e3o regulador e o poder Executivo; e a rela\u00e7\u00e3o entre o \u00f3rg\u00e3o regulador e o Congresso Nacional.\n5.1.1.\tA accountability regulat\u00f3ria da ANEEL no anteprojeto de lei\nO desenho institucional estabelecido pelo anteprojeto de lei elaborado pelo MME para a institui\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica (ANEEL) foi bastante diferente daqueles que definem as condi\u00e7\u00f5es de opera\u00e7\u00e3o das Independent Comissions nos EUA, conforme o caracterizamos no cap\u00edtulo anterior. \u00c9 verdade que o APL n\u00e3o deixou de dialogar com as expectativas de conferir maior independ\u00eancia ao \u00f3rg\u00e3o regulador do setor de energia el\u00e9trica, objetivo que, como vimos, orientou as discuss\u00f5es dentro do MME no per\u00edodo de elabora\u00e7\u00e3o do projeto. Isso se observa na defini\u00e7\u00e3o de que a ANEEL seria constitu\u00edda como uma \u201cautarquia federal\u201d e n\u00e3o mais como um departamento hierarquicamente subordinado ao MME.\nN\u00e3o obstante, esse avan\u00e7o seria fortemente mitigado diante das demais defini\u00e7\u00f5es que foram incorporadas ao anteprojeto que, na pr\u00e1tica, acabavam por colocar a ag\u00eancia reguladora dentro da linha de controle hier\u00e1rquico do poder Executivo.\nAs restri\u00e7\u00f5es \u00e0 autonomia decis\u00f3ria da ANEEL se expressaram, particularmente, em dois aspectos do APL. Primeiro, na n\u00e3o fixa\u00e7\u00e3o dos mandatos dos dirigentes da ag\u00eancia. No seu Artigo X, o APL prev\u00ea que a indica\u00e7\u00e3o dos membros do Conselho Diretor da ANEEL48 ficaria a cargo do poder Executivo. No entanto, n\u00e3o \u00e9 feita qualquer men\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 dura\u00e7\u00e3o dos mandatos - e, portanto, \u00e0 sua estabilidade - ficando impl\u00edcita, nessa omiss\u00e3o, a possibilidade de exonera\u00e7\u00e3o ad nutum dos dirigentes do \u00f3rg\u00e3o regulador. E, em segundo lugar, na previs\u00e3o, constante do seu artigo 3\u00b0, segundo a qual \u201cdos atos e decis\u00f5es do Diretor Geral da ANEEL, praticados no exerc\u00edcio das compet\u00eancias definidas nesta Lei, caber\u00e1 recurso ao Ministro de Estado de Minas e Energia\u201d. Por meio dela, ficava determinado o car\u00e1ter n\u00e3o terminativo das delibera\u00e7\u00f5es da ag\u00eancia e, por conseq\u00fc\u00eancia, a possibilidade de revis\u00e3o do conte\u00fado substantivo das delibera\u00e7\u00f5es conduzidas em \u00e2mbito regulat\u00f3rio.\nPoder-se-ia cogitar que o APL tivesse buscado disciplinar o exerc\u00edcio de tais atribui\u00e7\u00f5es revisionais, por exemplo desenhando condi\u00e7\u00f5es para a interposi\u00e7\u00e3o de recursos ou delimitando o campo de temas regulat\u00f3rios para a sua aplica\u00e7\u00e3o, algo que, de acordo com o que vimos anteriormente, tem sido utilizado na experi\u00eancia norte-americana quando da previs\u00e3o de mecanismos dessa natureza. Isso, por\u00e9m, n\u00e3o ocorreu. N\u00e3o foi estabelecido qualquer procedimento ou crit\u00e9rio objetivo para a revis\u00e3o, tampouco foram criadas \u00e1reas de decis\u00e3o\n48\tO Conselho Diretor da Aneel seria composto por um Diretor-Geral, um Diretor-Geral Adjunto e quatro Diretores.\nimunes \u00e0 revis\u00e3o. O que ocorreu, ali\u00e1s, foi justamente o contr\u00e1rio. Tendo definido que caberia ao MME a compet\u00eancia de formular a estrat\u00e9gia de desenvolvimento do setor com o apoio do Conselho do Servi\u00e7o P\u00fablico de Energia El\u00e9trica (CSPE),49 o APL atribuiu \u00e0 ag\u00eancia a fun\u00e7\u00e3o de \u201cimplementar as pol\u00edticas e as diretrizes do governo federal para os servi\u00e7os de energia el\u00e9trica\u201d.50 No entanto, em nenhum momento do texto \u00e9 definido o que poderia vir a constituir mat\u00e9ria da pol\u00edtica a ser implementada, abrindo amplo espa\u00e7o para que, no curso do processo regulat\u00f3rio, o poder Executivo pudesse vir a interpretar o cumprimento e/ou descumprimento das fun\u00e7\u00f5es da ag\u00eancia com consider\u00e1vel discricionariedade.\nCom rela\u00e7\u00e3o a outros mecanismos de responsabiliza\u00e7\u00e3o o PL \u00e9 silente. \u00c9 assim que o CN, ou qualquer das suas duas casas, n\u00e3o \u00e9 sequer mencionado ao longo de todo o PL, inclusive no que se refere ao processo de nomea\u00e7\u00e3o dos dirigentes. De forma semelhante, o PL n\u00e3o considera outras formas de responsabiliza\u00e7\u00e3o, por exemplo baseadas em procedimentos administrativos: n\u00e3o s\u00e3o admitidos mecanismos de participa\u00e7\u00e3o, como audi\u00eancias e consultas p\u00fablicas, tampouco estabelecidas regras que visassem a conferir transpar\u00eancia ao processo decis\u00f3rio da ag\u00eancia, aus\u00eancias que destoam da inten\u00e7\u00e3o declarada na Exposi\u00e7\u00e3o de Motivos no 11/MME segundo a qual \u201ca denomina\u00e7\u00e3o proposta para o novo \u00f3rg\u00e3o regulador significa[ria] a disposi\u00e7\u00e3o do Governo de atuar como agente de integra\u00e7\u00e3o e mediador dos interesses envolvidos no setor\u201d (EM no 11/MME, 14/02/1996). No item seguinte, examinamos como o Congresso se portou diante dessas proposi\u00e7\u00f5es.\n5.1.2.\tA tramita\u00e7\u00e3o do PL 1.669/96\nNos itens a seguir, buscamos reconstruir a trajet\u00f3ria de tramita\u00e7\u00e3o do PL 1.669/96 dentro do Congresso Nacional, tendo por refer\u00eancia as perguntas estabelecidas na introdu\u00e7\u00e3o do cap\u00edtulo.\n5.1.2.1.\tEstrutura da tramita\u00e7\u00e3o do PL. 1.669/96\nAfora os projetos da ANS e da ANVISA que foram submetidos ao Congresso atrav\u00e9s de Medidas Provis\u00f3rias, o PL 1.669/96 s\u00f3 n\u00e3o teve uma tramita\u00e7\u00e3o mais r\u00e1pida que o PL da ANATEL. Entre\n49\tO CSPE foi criado no Art. 8\u00b0 do APL como um \u00f3rg\u00e3o colegiado vinculado ao MME, integrado por sete membros efetivos indicados pelo MME e nomeados pelo Presidente da Rep\u00fablica.\n50\tDentre as demais compet\u00eancias da Aneel arroladas no Artigo 3\u00b0 do PL 1.669/96 encontram-se ainda: \u201cacompanhar e subsidiar tecnicamente os programas de expans\u00e3o\u201d no setor, \u201cfiscalizar t\u00e9cnica, econ\u00f4mica, cont\u00e1bil e financeiramente as concess\u00f5es, permiss\u00f5es e autoriza\u00e7\u00f5es\u201d, \u201cconceder, permitir e autorizar a explora\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os e instala\u00e7\u00f5es de energia el\u00e9trica\u201d, \u201cefetivar a altera\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es e de \u00e1reas de concess\u00f5es, autoriza\u00e7\u00f5es e permiss\u00f5es, \u201calterar os valores das tarifas de energia el\u00e9trica\u201d e \u201czelar pela boa qualidade do servi\u00e7o\u2019\u201d.\na leitura do PL da ANEEL pela Mesa Diretora da C\u00e2mara dos Deputados (MDCD), em 01/04/1996, e a sua aprova\u00e7\u00e3o e remessa pelo Senado Federal para san\u00e7\u00e3o do Presidente da Rep\u00fablica, em 06/12/1996, transcorreram pouco mais de oito meses, prazo inferior \u00e0quele que se observou para outras leis, conforme mostra o Quadro 5.1. abaixo.\nQuadro 5.1.: tempo de tramita\u00e7\u00e3o das leis de cria\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias reguladoras brasileiras\n\tEntrada na CD\tEntrada no SF\tSa\u00edda SF\tSan\u00e7\u00e3o Presidencial\tTempo total tramita\u00e7\u00e3o\nANEEL\t21/3/1996\t9/8/1996\t6/12/1996\t26/12/1996\t9 meses e 5 dias\nANP\t5/7/1996\t24/3/1997\t16/7/1997\t6/8/1997\t13 meses e 1 dia\nANATEL\t13/12/1996\t24/6/1997\t10/7/1997\t16/7/1997\t7 meses e 3 dias\nANVISA\t30/12/1998\tND\tND\t26/1/1999\t56 dias\nANS\t25/11/1999\tND\tND\t28/01/2000\t2 meses e 3 dias\nANA\t2/9/1999\t20/1/2000\t28/6/2000\tND\tND\nANTAQ/ANTTa\t21/9/1999\t15/12/2000\t5/6/2001\t06/2004\tND\nANCINE\tND\tND\tND\tND\tND\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria com base em informa\u00e7\u00f5es da C\u00e2mara dos Deputados. Notas: a. ANTAQ e ANTT foram institu\u00eddas por uma mesma lei.\nN\u00e3o se trata, evidentemente, de um prazo ex\u00edguo, sobretudo se considerarmos que o escopo desse PL era consideravelmente mais restrito que o das leis de cria\u00e7\u00e3o da ANP, da ANATEL e da ANTT/ANTAQ, cujos objetivos transcenderiam a institui\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o de regula\u00e7\u00e3o setorial. Deve-se observar, por\u00e9m, que ao longo dos seus oito meses de tramita\u00e7\u00e3o, somente em pouco mais de 1 m\u00eas e meio as duas casas legislativas desenvolveram atividades que proporcionaram uma efetiva discuss\u00e3o sobre o conte\u00fado do PL.\nO Quadro 5.2. ilustra esse ponto. Ele mostra que depois de feita a sua leitura pela MDCD, o PL foi distribu\u00eddo no mesmo dia (01/04/1996) para que fossem elaborados pareceres favor\u00e1veis ou contr\u00e1rios ao seu conte\u00fado original por quatro das comiss\u00f5es permanentes da CD, a Comiss\u00e3o de Trabalho Administra\u00e7\u00e3o e Servi\u00e7o P\u00fablico (CTASP), a Comiss\u00e3o de Finan\u00e7as e Tributa\u00e7\u00e3o (CFT), a Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a (CCJ) e a Comiss\u00e3o de Minas e Energia (CME). No entanto, at\u00e9 o in\u00edcio de julho, isto \u00e9, tr\u00eas meses depois, apenas uma das Comiss\u00f5es, a CTASP, havia designado o Relator respons\u00e1vel pelo projeto, Jos\u00e9 Carlos Aleluia (PFL-BA) e, mesmo assim, sem que tivesse sido produzida qualquer manifesta\u00e7\u00e3o e, por conseq\u00fc\u00eancia, qualquer debate dentro da CTASP sobre o PL.\nQuadro 5.2.: estrutura da tramita\u00e7\u00e3o do PL da ANEEL no Congresso Nacional\n\tEvento\tData\n\tEnvio do PL \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados\t21/03/1996\nCD\tEncaminhamento do PL \u00e0s Comiss\u00f5es: CTASP, CFT, CME e CCJ\t01/04/1996\n\tSolicita\u00e7\u00e3o de regime de urg\u00eancia\t03/07/1996\n\tDesigna\u00e7\u00e3o de novos relatores nas comiss\u00f5es\t09/07/1996\n\tPublica\u00e7\u00e3o do parecer do relator da CTASP\t10/07/1996\n\tAudi\u00eancia P\u00fablica na CTASP\t23/07/1996\n\tVota\u00e7\u00e3o do substitutivo em plen\u00e1rio\t24 e 25/07/1996\n\tEncaminhamento do PL ao SF\t06/08/1996\nSF\tRecebimento do PL pela Mesa-diretora do SF e distribui\u00e7\u00e3o \u00e0s comiss\u00f5es\t09/08/1996\n\tDesigna\u00e7\u00e3o do relator da CAE\t14/08/1996\n\tIn\u00edcio da apresenta\u00e7\u00e3o de emendas na CAE\t29/10/1996\n\tAprova\u00e7\u00e3o do parecer do relator da CAE\t26/11/1996\n\tLeitura dos pareceres da CAE e da CI e in\u00edcio da vota\u00e7\u00e3o em plen\u00e1rio\t28/11/1996\n\tVota\u00e7\u00e3o em plen\u00e1rio\t03 e 04/12/1996\n\tRemessa do projeto de lei para san\u00e7\u00e3o presidencial\t06/12/1996\n\tSan\u00e7\u00e3o do presidente da rep\u00fablica\t26/12/1996\nFonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria\n\u00c9 nesse quadro que, em 03/07/1996, \u00e9 apresentada solicita\u00e7\u00e3o de tramita\u00e7\u00e3o em regime de urg\u00eancia pelas lideran\u00e7as da base governista na CD,51 que, aprovada pelo plen\u00e1rio da CD no mesmo dia, leva \u00e0 designa\u00e7\u00e3o de novos relatores em cada uma das Comiss\u00f5es em 09/071996, todos eles integrantes dos partidos da coaliz\u00e3o de apoio ao governo: Jos\u00e9 Carlos Aleluia, na CTASP; Nelson Marquezelli (PTB-SP), na CME; Arnaldo Madeira (PSDB-SP), na CFT; e Ary Kara (PMDB-SP), na CCJR.\nCom a designa\u00e7\u00e3o dos novos relatores se inicia de forma efetiva a aprecia\u00e7\u00e3o do PL pela CD. Essa, no entanto, transcorreria com grande rapidez, envolvendo tr\u00eas etapas no intervalo de 15 dias. Inicialmente, e sem que tivessem sido apresentadas quaisquer emendas dentro das comiss\u00f5es, a publica\u00e7\u00e3o dos pareceres dos relatores das quatro comiss\u00f5es, em 10/07/1996, ocasi\u00e3o em que \u00e9 apresentado projeto substitutivo pelo deputado Aleluia, que se tornaria a pe\u00e7a de refer\u00eancia para as discuss\u00f5es posteriores. Depois, em 23/07/1996, com a realiza\u00e7\u00e3o de audi\u00eancia p\u00fablica convocada pela CTASP para a discuss\u00e3o do PL com especialistas, representantes do setor e autoridades que participaram da elabora\u00e7\u00e3o do APL dentro do\n51\tO requerimento de tramita\u00e7\u00e3o em regime de urg\u00eancia foi encaminhado de forma conjunta pelos seguintes parlamentares: Benito Gama, l\u00edder do governo; Inoc\u00eancio Oliveira, l\u00edder do bloco PFL/PTB; Jose An\u00edbal, l\u00edder do PSDB; Simara Ellery, l\u00edder do bloco PMDB/PSD/PSL/PMN/PSC; e Odelmo Le\u00e3o, l\u00edder do bloco PPB/PL.\nExecutivo, listadas no Quadro 5.3.. Finalmente, com a vota\u00e7\u00e3o do projeto substitutivo em plen\u00e1rio em duas sess\u00f5es, entre os dias 24 e 25/07/1996, um dia depois da audi\u00eancia p\u00fablica portanto.\nQuadro 5.3.: Participantes da Audi\u00eancia P\u00fablica na CTASP\nParticipante\tFun\u00e7\u00e3o\nPeter Greiner\tSecret\u00e1rio de Energia do MME\nDavid Zylberstajn\tSecret\u00e1rio de Energia do Estado de SP\nEraldo Tinoco Melo\tSecret\u00e1rio de Energia do Estado da BA\nJo\u00e3o Morganti\tVice-presidente da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Concession\u00e1rias de Energia (ABRACE)\nM\u00e1rio Cust\u00f3dio de Oliveira Pinto\tRepresentante da Associa\u00e7\u00e3o de Construtoras de Centrais Energ\u00e9ticas (ACCE)\nAirton Abreu\tPresidente da Associa\u00e7\u00e3o Nacional das Empresas Estaduais de Eletricidade\nClaude Breyvogel\tRepresentante do Secret\u00e1rio Executivo da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Produtores Independentes de Energia El\u00e9trica\nRog\u00e9rio da Silva\tRepresentante da Federa\u00e7\u00e3o Nacional dos Urbanit\u00e1rios\nSergio Malta\tPresidente do Sindicato de Energia El\u00e9trica do RJ\nLuiz Pinguelli Rosa\tRepresentantes do Grupo de Estudos sobre a reforma do setor el\u00e9trico\nFonte: Nunes et al (2005)\nNo SF, a tramita\u00e7\u00e3o do PL transcorreu sob condi\u00e7\u00f5es an\u00e1logas no que se refere ao tempo reservado para a discuss\u00e3o do projeto. Depois de recebido pela Mesa Diretora do Senado (MDSF) em 09/08/1966, o projeto foi distribu\u00eddo para tr\u00eas comiss\u00f5es: a Comiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4micos (CAE), a Comiss\u00e3o de Infra-Estrutura (CI) e a Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a (CCJ), sendo que apenas a CAE designou relator para o PL, o senador Jos\u00e9 Foga\u00e7a (PMDB-RS), em 14/08/1996. Durante dois meses, contudo, o PL n\u00e3o foi apreciado, algo que s\u00f3 passa a ocorrer a partir do final de outubro quando foi concedida vista coletiva aos membros da comiss\u00e3o. \u00c9 a partir desse momento que s\u00e3o apresentadas as primeiras emendas dos membros da CAE, processo que se estende por um m\u00eas, at\u00e9 26/11/1996, quando \u00e9 solicitada tramita\u00e7\u00e3o em regime de urg\u00eancia do PL, o que leva \u00e0 sua vota\u00e7\u00e3o em plen\u00e1rio entre 28/11/1996 e 3/12/1996.\n5.I.2.2.\tO substitutivo do deputado Aleluia: o enfraquecimento do controle pelo Executivo\nNo curto espa\u00e7o dentro do qual se processou a tramita\u00e7\u00e3o do PL 1.669/96 no CN, a apresenta\u00e7\u00e3o do projeto substitutivo do deputado Jos\u00e9 Carlos Aleluia foi certamente o momento mais importante. De fato, no substitutivo \u00e9 que seriam efetivadas as principais altera\u00e7\u00f5es no APL enviado pelo MME e que resultariam, mais \u00e0 frente, na Lei 9.427/1996.\nNo voto que acompanhou a apresenta\u00e7\u00e3o da nova vers\u00e3o do projeto no plen\u00e1rio da CD em 10/07/1996, o relator justifica as altera\u00e7\u00f5es propostas formulando uma cr\u00edtica bastante contundente ao APL elaborado pelo MME, em particular no que se refere ao tema da independ\u00eancia da ag\u00eancia frente ao poder Executivo. Argumentando que a autonomia decis\u00f3ria, financeira e administrativa da ag\u00eancia frente a esse poder constituiria uma condi\u00e7\u00e3o indispens\u00e1vel para que a nova burocracia se mostrasse capaz de modificar \u201cas fei\u00e7\u00f5es do setor el\u00e9trico\u201d52, em particular na fixa\u00e7\u00e3o de \u201ctarifas justas para que se tenha a possibilidade de atrair capitais estrangeiros e nacionais visando \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da boa qualidade dos servi\u00e7os de eletricidade e \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o dos investimentos necess\u00e1rios\u201d, o relator avalia que \u201co projeto de lei do Poder Executivo \u00e9 t\u00edmido na formula\u00e7\u00e3o dessa independ\u00eancia\u201d.53\nCom base nessa preocupa\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o, o substitutivo prop\u00f5e duas modifica\u00e7\u00f5es no texto do MME. Em primeiro lugar, a supress\u00e3o do Conselho do Servi\u00e7o P\u00fablico de Energia El\u00e9trica (CSPEE), defini\u00e7\u00e3o que teria como objetivo afastar a possibilidade de revis\u00e3o das decis\u00f5es da ag\u00eancia, j\u00e1 que no projeto original se tinha reservado ao Conselho a compet\u00eancia de apreciar eventuais recursos interpostos pelo MME. J\u00e1 a segunda correspondeu a restringir a possibilidade de exonera\u00e7\u00e3o imotivada dos dirigentes das ag\u00eancias aos quatro meses iniciais de mandato, e n\u00e3o a qualquer tempo como no PL original.\nAssim concebidas, essas altera\u00e7\u00f5es impunham uma clara limita\u00e7\u00e3o \u00e0s possibilidades de controle da atividade regulat\u00f3ria pelo Executivo. Mas n\u00e3o as eliminariam completamente. Isso porque o substitutivo introduziria, em seu Artigo 7\u00b0, a previs\u00e3o de que \u201co controle da atua\u00e7\u00e3o da administrativa da autarquia e da avalia\u00e7\u00e3o do seu desempenho\u201d seria regido pela celebra\u00e7\u00e3o de um \u201cContrato de Gest\u00e3o\u201d entre a Diretoria da ag\u00eancia e o poder Executivo, instrumento que, nos termos do substitutivo, constituiria o principal mecanismo de presta\u00e7\u00e3o de contas da ANEEL e que tamb\u00e9m deveria ser encaminhado para registro no Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU), \u201conde servir\u00e1 de pe\u00e7a de refer\u00eancia em auditoria operacional\u201d.54\n52\tNas palavras do deputado, \u201ca autonomia administrativa e financeira que dar\u00e1 condi\u00e7\u00f5es de mudar as fei\u00e7\u00f5es do setor el\u00e9trico n\u00e3o ser\u00e1 alcan\u00e7ada sem forte independ\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o ao pr\u00f3prio poder Executivo, tamb\u00e9m e principalmente em rela\u00e7\u00e3o aos agentes econ\u00f4micos que fazem o setor. (...) O projeto de lei do Poder Executivo \u00e9 t\u00edmido na formula\u00e7\u00e3o dessa independ\u00eancia.\u201d *\n53\tDi\u00e1rio da C\u00e2mara dos Deputados (DCD), 10/07/1996. pp. 19.648.\n54\tDi\u00e1rio da C\u00e2mara dos Deputados (DCD), 10/07/1996*.\nNa apresenta\u00e7\u00e3o do projeto, o deputado Aleluia n\u00e3o registrou sua insatisfa\u00e7\u00e3o com a introdu\u00e7\u00e3o desse dispositivo no projeto. Por\u00e9m, em entrevista concedida no \u00e2mbito da pesquisa desenvolvida por NUNES et al. (2005), o deputado revelou seu desconforto com o mecanismo alegando que, \u00e0 semelhan\u00e7a dos dispositivos que foram removidos, o CG poderia encerrar uma amea\u00e7a \u00e0 autonomia decis\u00f3ria do \u00f3rg\u00e3o regulador, uma vez que o seu descumprimento foi definido como uma justificativa para a exonera\u00e7\u00e3o imotivada de dirigentes da ANEEL (Art.8\u00b0 do substitutivo). Segundo Aleluia, a proposi\u00e7\u00e3o desse mecanismo de presta\u00e7\u00e3o de contas n\u00e3o contara com a sua aprova\u00e7\u00e3o, tendo resultado de uma negocia\u00e7\u00e3o55 com o MME durante a tramita\u00e7\u00e3o do PL na qual o Minist\u00e9rio n\u00e3o teria aberto m\u00e3o de reter instrumentos de controle sobre a atividade regulat\u00f3ria, mas que, do seu ponto de vista, poderia importar em riscos de \u201cpolitiza\u00e7\u00e3o\u201d indevida da atividade regulat\u00f3ria. De toda maneira, e ainda que o relator n\u00e3o tenha conseguido eliminar in totum as oportunidades de revis\u00e3o das decis\u00f5es regulat\u00f3rias, n\u00e3o h\u00e1 d\u00favida de que a substitui\u00e7\u00e3o do mecanismo recursivo pelo CG representou um avan\u00e7o no sentido de preservar a independ\u00eancia da ag\u00eancia j\u00e1 que introduzia algum grau de procedimentaliza\u00e7\u00e3o na supervis\u00e3o a ser desempenhada pelo poder Executivo.\nO car\u00e1ter \u201cnegociado\u201d dessas mudan\u00e7as lan\u00e7a luz sobre um aspecto curioso do processo de tramita\u00e7\u00e3o do projeto de lei. Aqui nos referimos ao fato de que a cr\u00edtica ao modelo de responsabiliza\u00e7\u00e3o que havia sido desenhado pelo MME, \u00e0quela altura comandado por Raymundo Britto, foi desenvolvida por algu\u00e9m que n\u00e3o apenas pertencia ao mesmo partido (PFL) como tamb\u00e9m \u00e0 mesma base regional do ministro (Bahia), circunst\u00e2ncias que dificultam a compreens\u00e3o do posicionamento do relator. H\u00e1, todavia, dois registros que talvez contribuam para um entendimento.\nEm primeiro lugar, o hist\u00f3rico profissional do deputado, origin\u00e1rio justamente do setor energ\u00e9tico e, portanto, conhecedor dos debates que desde a d\u00e9cada de 1980 vinham sendo travados dentro do setor, dentre os quais a avalia\u00e7\u00e3o de que a subordina\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica do DNAEE ao MME vinha importando preju\u00edzos \u00e0s concession\u00e1rias de energia el\u00e9trica, em particular pela preserva\u00e7\u00e3o de tarifas depreciadas. E, em segundo lugar, a constata\u00e7\u00e3o de que entre o encaminhamento do PL \u00e0 CD e a produ\u00e7\u00e3o do substitutivo, o deputado Aleluia realizou algumas reuni\u00f5es com\n55\tNa vota\u00e7\u00e3o do projeto em plen\u00e1rio, o relator registra que o \u201ctexto [substitutivo] apresentado \u00e9 muito mais avan\u00e7ado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 independ\u00eancia e autonomia, requisitos b\u00e1sicos para a ag\u00eancia, do que a proposta original do governo, embora tenha de dizer que o Ministro das Minas e Energia, em todos os momentos esteve aberto \u00e0 negocia\u00e7\u00e3o. Estive com S. Exa por mais de oito horas tratando desse assunto\u201d. (DCD, 25/07/1996:p. 21180)\nrepresentantes do CRE, conforme nos foi relatado em entrevista pelo conselheiro Jos\u00e9 Geraldo Piquet Carneiro56. Nessas reuni\u00f5es, que contaram com o incentivo do presidente da rep\u00fablica, os membros do CRE teriam buscado fortalecer a convic\u00e7\u00e3o do relator em favor de altera\u00e7\u00f5es que adequassem o PL \u00e0s diretrizes propostas na Recomenda\u00e7\u00e3o sobre o marco legal dos entes reguladores, que, como visto anteriormente, preconizavam a independ\u00eancia decis\u00f3ria desses \u00f3rg\u00e3os como um de seus atributos principais - des\u00edgnio que, ao final, acabou por se mostrar parcialmente bem-sucedido.\nAs modifica\u00e7\u00f5es em favor do fortalecimento da independ\u00eancia da ANEEL n\u00e3o foram, no entanto, o \u00fanico produto do projeto substitutivo. Com efeito, \u00e9 preciso reconhecer que outras altera\u00e7\u00f5es no regime de responsabiliza\u00e7\u00e3o da ag\u00eancia foram tamb\u00e9m sugeridas pelo relator, agora no sentido da diversifica\u00e7\u00e3o do leque de instrumentos de accountability.\nA primeira delas, cuja origem inspiradora foi ao que tudo indica o pr\u00f3prio CRE, foi a defini\u00e7\u00e3o de que \u201co processo decis\u00f3rio destinado a promover a cria\u00e7\u00e3o, transforma\u00e7\u00e3o ou extin\u00e7\u00e3o de direitos e obriga\u00e7\u00f5es de agentes econ\u00f4micos do setor el\u00e9trico ou consumidores, mediante projeto de lei ou, quando poss\u00edvel, por via administrativa, deve incluir sempre a realiza\u00e7\u00e3o de audi\u00eancia p\u00fablica convocada pela ANEEL \u201d.57 Por meio dessa disposi\u00e7\u00e3o, o relator incorporava uma das diretrizes elaboradas pelo Conselho de Reforma do Estado, introduzindo requisitos m\u00ednimos de publicidade nos processos deliberativos da ag\u00eancia que n\u00e3o haviam sido previstos no projeto original. No entanto, sem avan\u00e7ar na dire\u00e7\u00e3o de mecanismos mais sofisticados existentes em outras experi\u00eancias internacionais, como a Consulta P\u00fablica e a exig\u00eancia de justifica\u00e7\u00e3o fundamentada das decis\u00f5es.\nJ\u00e1 a segunda, que n\u00e3o mereceu qualquer coment\u00e1rio do relator na exposi\u00e7\u00e3o do projeto substitutivo, correspondeu \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de que a nomea\u00e7\u00e3o dos dirigentes da ag\u00eancia passaria a depender de pr\u00e9via aprova\u00e7\u00e3o do SF. Mas apenas a partir da segunda gest\u00e3o da autarquia,58 limita\u00e7\u00e3o que, conforme declararia mais adiante o relator, tamb\u00e9m teria resultado da negocia\u00e7\u00e3o mantida com o ministro de Minas e Energia.59 O ponto a ressaltar \u00e9 que esse seria o \u00fanico dispositivo por meio do qual o Congresso participaria do sistema de responsabiliza\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o\n56\tEntrevista (Bras\u00edlia)*\n57\tArt. 4\u00b0, par\u00e1grafo 3\u00b0 do substitutivo, destaque nosso.\n58\tArt.33 do projeto substitutivo. (DCD 10/07/1996, p.19.656)\n59\tCf. DCD 25/07/1996, p.21.186.\nregulador pelo substitutivo que, de resto, n\u00e3o lhe atribuiu qualquer outra atribui\u00e7\u00e3o dessa natureza. Vejamos como os demais parlamentares se posicionaram diante dessas defini\u00e7\u00f5es.\n5.I.2.3.\tO debate sobre o projeto e a proposi\u00e7\u00e3o de emendas pelos parlamentares\nNa audi\u00eancia p\u00fablica com representantes e especialistas setoriais em 23 e 24 de julho, acima mencionada, e reproduzindo o esp\u00edrito que havia comandado as modifica\u00e7\u00f5es propostas no substitutivo, o tema central dos debates foi a independ\u00eancia da ag\u00eancia frente ao poder Executivo. Nesse epis\u00f3dio, as manifesta\u00e7\u00f5es dos expositores alternaram-se entre a cr\u00edtica ao anteprojeto elaborado pelo MME e elogios aos avan\u00e7os propostos pelo deputado Aleluia, avalia\u00e7\u00e3o que foi inclusive, e curiosamente, compartilhada pelo representante do minist\u00e9rio, o secret\u00e1rio Peter Greiner, talvez por ter ele acompanhado as negocia\u00e7\u00f5es do relator com o Ministro de Minas e Energia.\nQuanto aos parlamentares, as notas taquigr\u00e1ficas organizadas pela CTASP mostram que houve um n\u00famero bastante reduzido de interven\u00e7\u00f5es, sendo boa parte delas favor\u00e1vel \u00e0 no\u00e7\u00e3o de independ\u00eancia preconizada pelo substitutivo. De fato, se \u00e9 verdade que tamb\u00e9m ocorreram posicionamentos que revelavam desconforto com rela\u00e7\u00e3o ao modelo proposto pelo relator,60 no qual eram enfraquecidos os mecanismos de controle colocados \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do Poder Executivo, esses posicionamentos foram menos freq\u00fcentes e tamb\u00e9m menos enf\u00e1ticos que as interven\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis ao substitutivo. Pode-se dizer, assim, que nesta etapa definiu-se uma clara inclina\u00e7\u00e3o dos parlamentares que estavam mais diretamente envolvidos com a discuss\u00e3o do PL em favor da independ\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o regulador.\nTodavia, afora esse registro, n\u00e3o aprofundado na continuidade dos debates, a audi\u00eancia p\u00fablica n\u00e3o acolheria contribui\u00e7\u00f5es dos parlamentares quanto aos demais aspectos do sistema de responsabiliza\u00e7\u00e3o concebido para a ANEEL. Com efeito, n\u00e3o h\u00e1 qualquer registro nesses debates com rela\u00e7\u00e3o ao tema da accountability parlamentar, aspecto que nos interessa mais de perto.\n60\tEntre os questionamentos feitos ao projeto substitutivo, aparece, por exemplo, o pronunciamento feito por Alberto Goldman (PSDB-SP) ao Secret\u00e1rio Greiner, depois reiterado pelo deputado Sergio Miranda (PCdoB-MG), em que o peessedebista registra seu inc\u00f4modo com o que seria uma excessiva independ\u00eancia da ag\u00eancia. Nos seguintes termos: \u201cO Minist\u00e9rio fez um projeto, o Deputado Aleluia fez uma mudan\u00e7a [...] mas essa mudan\u00e7a \u00e9 de um lado, de uma ponta para outra, enquanto o governo prop\u00f5e um \u00f3rg\u00e3o, uma ag\u00eancia absolutamente dependente dele, o deputado Aleluia prop\u00f5e, na outra ponta, uma ag\u00eancia com absoluta independ\u00eancia do governo.\u201d Notas Taquigr\u00e1ficas CTASP. No 0592/96. p.49.\nN\u00e3o obstante, na vota\u00e7\u00e3o do projeto no plen\u00e1rio da C\u00e2mara dos Deputados e, depois, na sua tramita\u00e7\u00e3o no Senado Federal, ocorreriam contribui\u00e7\u00f5es. Foram nesses momentos, com efeito, que sugest\u00f5es de aperfei\u00e7oamento seriam apresentadas pelos congressistas visando \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o do leque de mecanismos de accountability do \u00f3rg\u00e3o regulador do setor el\u00e9trico.\nNa vota\u00e7\u00e3o do projeto na CD, foi apresentado um total de 34 emendas de plen\u00e1rio pelos parlamentares. Desse conjunto, 8 tocavam em quest\u00f5es relativas \u00e0 accountability da ag\u00eancia, enquanto que as demais distribu\u00edram-se entre temas diversos do PL.61 J\u00e1 no SF, foram apresentadas 26 emendas no total (8 na Comiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4micos e 18 em plen\u00e1rio), das quais 6 referentes \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de responsabiliza\u00e7\u00e3o, todas elas em plen\u00e1rio. Em conjunto, as emendas sobre a accountability apresentadas nas duas casas legislativas perfizeram, assim, 20% das emendas totais elaboradas na tramita\u00e7\u00e3o do projeto.\nTabela 5.1.: Distribui\u00e7\u00e3o das emendas apresentadas no CN relativas \u00e0 accountability da ANEEL\n\t\tCD\tSF\tTotal\nA.\tTOTAL DE EMENDAS - ACCOUNTABILITY\t7\t5\t12\nA.1\tFortalecimento da independ\u00eancia\t1\t0\t1\nA.1.1.\tNomea\u00e7\u00e3o por concurso p\u00fablico\t1\t0\t1\nA.2\tFortalecimento da accountability: Legislativo\t4\t3\t7\nA.2.1.\tArg\u00fci\u00e7\u00e3o da 1a Diretoria pelo SF\t1\t0\t1\nA.2.2.\tPresta\u00e7\u00e3o de contas a CMPOF e/ou CME\t2\t2\t4\nA.2.3.\tAprova\u00e7\u00e3o do CG pelo CN\t1\t1\t2\nA.3\tFortalecimento da accountability: Controle Social\t2\t2\t4\nA.3.1.\tCria\u00e7\u00e3o de Ouvidoria\t1\t1\t2\nA.3.2.\tAmplia\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o do CSPE\t1\t1\t1\nB.\tTOTAL DE EMENDAS AO PL\t34\t26\t60\nC.\tA/B\t21%\t19%\t20%\nFonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria\nA Tabela 5.1. mostra a distribui\u00e7\u00e3o das emendas relativas \u00e0 accountability da ANEEL por casa legislativa, indicando tamb\u00e9m o seu objetivo. Como se v\u00ea, exce\u00e7\u00e3o feita \u00e0 emenda indicada na linha A.1.1. - que sugeria o fortalecimento da independ\u00eancia da ag\u00eancia em face do Executivo ao propor que os seus dirigentes fossem escolhidos por meio de concurso publico e n\u00e3o atrav\u00e9s da nomea\u00e7\u00e3o presidencial -, as demais proposi\u00e7\u00f5es revelam uma tentativa de aperfei\u00e7oamento do\n61\tNesse subconjunto, destacam-se: (i) emendas que sugeriam a introdu\u00e7\u00e3o de dispositivo que permitissem a descentraliza\u00e7\u00e3o das atividades de regula\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos de energia el\u00e9trica para os Estados mediante estabelecimento de conv\u00eanio de coopera\u00e7\u00e3o com a ag\u00eancia federal; (ii) e emendas que objetivavam reelaborar a reda\u00e7\u00e3o do Artigo que previa a institui\u00e7\u00e3o da Taxa de Fiscaliza\u00e7\u00e3o dos Servi\u00e7os de Energia El\u00e9trica, que seria uma das fontes de recursos da Aneel.\nsistema de responsabiliza\u00e7\u00e3o proposto pelo substitutivo, buscando introduzir dispositivos que viessem a fortalecer o controle sobre a atividade regulat\u00f3ria.\nNa C\u00e2mara dos Deputados, essa tentativa se expressaria de duas maneiras. Primeiro, em proposi\u00e7\u00f5es voltadas para o fortalecimento dos mecanismos de controle social, com a sugest\u00e3o de que fosse institu\u00edda uma Ouvidoria \u201cindependente\u201d para receber as reclama\u00e7\u00f5es de usu\u00e1rios e outras partes interessadas; e com a sugest\u00e3o de que fosse reinstitu\u00eddo o CSPE, mantendo-se suas atribui\u00e7\u00f5es originais mas alterando-se a sua forma de composi\u00e7\u00e3o que, ent\u00e3o, passaria a comportar representantes das empresas prestadoras, sindicatos e outras entidades da sociedade civil, al\u00e9m de membros do poder Executivo, como no APL do MME.\nSegundo, e com um n\u00famero pouco superior de emendas, na tentativa de fortalecimento da accountability parlamentar, para o que seriam apresentadas 4 emendas, com os seguintes objetivos: (i) incluir o SF no processo de nomea\u00e7\u00e3o da primeira diretoria da ANEEL; (ii) submeter formalmente o relat\u00f3rio de cumprimento do Contrato de Gest\u00e3o \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Mista de Planos, Or\u00e7amento P\u00fablico e Fiscaliza\u00e7\u00e3o (CMPOPF) do CN e \u00e0 Comiss\u00e3o de Minas e Energia (CME) da CD; (iii) e requerer a submiss\u00e3o, tamb\u00e9m \u00e0 CMPOPF e \u00e0 CME, \u201cda presta\u00e7\u00e3o de contas, financeira e de atividades\u201d da ag\u00eancia, estabelecendo ainda que a sua desaprova\u00e7\u00e3o pelas Comiss\u00f5es \u201cconstitu[iria] motivo para a exonera\u00e7\u00e3o de dirigente da ANEEL em qualquer \u00e9poca\u201d.62 Todas essas emendas seriam formuladas por parlamentares dos partidos de oposi\u00e7\u00e3o (PT, PDT, PC do B, PSB e PV).63\nAs proposi\u00e7\u00f5es de fortalecimento da accountability parlamentar indicadas nos itens (ii) e (iii), merecem uma aten\u00e7\u00e3o especial. Nas justificativas que acompanharam as emendas \u00e9 sublinhada a preocupa\u00e7\u00e3o com criar mecanismos de acompanhamento da atividade regulat\u00f3ria, expressando-se a preocupa\u00e7\u00e3o com o fato de que o PL em aprecia\u00e7\u00e3o at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o fizera qualquer refer\u00eancia \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o e encaminhamento, pela ANEEL, de relat\u00f3rios peri\u00f3dicos de suas atividades, circunst\u00e2ncia que, da perspectiva dos parlamentares, limitaria as possibilidades de que o Legislativo interviesse de forma corretiva ou propositiva na agenda regulat\u00f3ria. Isso fica\n62\tDuas emendas de plen\u00e1rio relacionam-se a esse objetivo, as de nos 22 e 23. Apenas a 23, por\u00e9m, prev\u00ea a hip\u00f3tese de exonera\u00e7\u00e3o. Cf. DCD, 25/07/1996, p. 21.174.\n63\tNos quatro casos as emendas foram assinadas pelas seguintes lideran\u00e7as partid\u00e1rias: Sergio Miranda (PC do B), Matheus Schimdit (PDT), Fernando Gabeira (PV), Alexandre Cardoso (PSB) e Luciano Zica (PT).\nevidenciado na passagem abaixo, reproduzida do Di\u00e1rio da C\u00e2mara dos Deputados, que ap\u00f3ia a emenda de plen\u00e1rio no 22.\n\u201cA finalidade da ANEEL diz respeito a um importante e estrat\u00e9gico servi\u00e7o p\u00fablico, com potencialidade de produ\u00e7\u00e3o de impactos diretos no pr\u00f3prio desenvolvimento da na\u00e7\u00e3o - o suprimento regular de energia el\u00e9trica \u00e0 sociedade. Op\u00e7\u00f5es equivocadas ou neglig\u00eancias podem comprometer substancialmente o desenvolvimento e a qualidade de vida, principalmente, das futuras gera\u00e7\u00f5es. Assim, sendo o Congresso Nacional um dos Poderes respons\u00e1veis pelo destino da na\u00e7\u00e3o, bem como tamb\u00e9m pelas pol\u00edticas p\u00fablicas, \u00e9 imprescind\u00edvel que as atividades da ANEEL sejam apreciadas por esta Casa, possibilitando a corre\u00e7\u00e3o de equ\u00edvocos ou redirecionamento das a\u00e7\u00f5es porventura observadas\u201d (DCD, 25/07/1995, p. 21.174)\nRetomando uma das quest\u00f5es que colocamos anteriormente, essa manifesta\u00e7\u00e3o revela que, ao menos naquele momento, alguns deputados n\u00e3o enxergavam que os dispositivos estabelecidos pela CF de 1988 seriam insuficientes para que fosse desempenhada de forma efetiva a supervis\u00e3o da atividade regulat\u00f3ria. Contudo, todas as propostas que visaram ampliar a responsabiliza\u00e7\u00e3o parlamentar das ag\u00eancias terminariam por ser rejeitadas pelo relator Aleluia.64\nA emenda sobre a nomea\u00e7\u00e3o da primeira diretoria, sob uma justificativa pol\u00edtica. De acordo com o relator, a exclus\u00e3o do SF teria feito parte do acordo negociado com o MME, tendo aparecido tamb\u00e9m como contrapartida do fortalecimento da ag\u00eancia em face do poder Executivo. A emenda sobre a aprova\u00e7\u00e3o do Contrato de Gest\u00e3o pelas Comiss\u00f5es do Congresso, sob o entendimento de que a proposta representaria uma \u201cintromiss\u00e3o exagerada na vida do ramo Executivo\u201d.65\nFinalmente, as emendas sobre a presta\u00e7\u00e3o de contas da ag\u00eancia \u00e0s Comiss\u00f5es do Congresso, de acordo com a seguinte declara\u00e7\u00e3o do relator:\n\u201c[T]oda a presta\u00e7\u00e3o de contas do Poder Executivo \u00e9 aprovada pela Comiss\u00e3o Mista de Or\u00e7amento. Se estou dizendo que a ANEEL tem o seu or\u00e7amento inserido no OGU e que vai para o Tribunal de Contas, evidentemente que essa proposta j\u00e1 est\u00e1 acolhida na forma do Substitutivo\u201d66\nA considera\u00e7\u00e3o dessas justificativas mostra que para fundamentar todas as rejei\u00e7\u00f5es, o relator se valeu de seu poder terminativo, que lhe permitiu adotar interpreta\u00e7\u00f5es reducionistas, e por certo muito discut\u00edveis, quanto \u00e0 finalidade das emendas. Isso fica particularmente evidente nos vetos \u00e0s duas \u00faltimas emendas mencionadas acima. A rejei\u00e7\u00e3o \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o do CG pelo CN, por exemplo, se baseou no entendimento de que, tendo sido celebrado entre a ag\u00eancia e o MME, o Contrato n\u00e3o admitiria supervis\u00e3o pelo parlamento, esvaziando essa que seria uma possibilidade\n64\tAli\u00e1s, n\u00e3o apenas as emendas relativas ao controle parlamentar. As emendas voltadas para o fortalecimento do controle social tamb\u00e9m n\u00e3o seriam acolhidas pelo relator. A emenda sobre a Ouvidoria, sob a justificativa de que o Diretor-Ouvidor previsto no substitutivo j\u00e1 atenderia ao objetivo que lhe motivara. E a emenda sobre a amplia\u00e7\u00e3o do CSPE, sob a alega\u00e7\u00e3o de que j\u00e1 se havia decidido pela supress\u00e3o do Conselho, o que lhe retiraria sentido.\n65\tA que o relator ainda acrescentaria: \u201cAcho que devemos fiscalizar o Governo, mas n\u00e3o control\u00e1-lo\u2019\u201d\n66\tJustificativa para rejei\u00e7\u00e3o das emendas 22 e 23 de plen\u00e1rio. DCD, 25/07/1995, p.21182.\nde fortalecer a accountability parlamentar da atividade regulat\u00f3ria. De forma semelhante, ao restringir a presta\u00e7\u00e3o de contas \u00e0 sua dimens\u00e3o financeira e sob o entendimento de que, atrav\u00e9s do Tribunal de Contas, o parlamento j\u00e1 disporia de poderes para avali\u00e1-la, o relator tamb\u00e9m descartou um poss\u00edvel avan\u00e7o no sistema de responsabiliza\u00e7\u00e3o da ANEEL, impl\u00edcito na emenda, pelo qual se previa a produ\u00e7\u00e3o e envio de informa\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas sobre as atividades desempenhadas pela ag\u00eancia.\nN\u00e3o se pode dizer, assim, que tenham sido de fato explicitadas as raz\u00f5es subjacentes \u00e0s escolhas do relator, diante do que duas hip\u00f3teses podem ser formuladas. A primeira delas \u00e9 a de que a rejei\u00e7\u00e3o das emendas teve como prop\u00f3sito reduzir as oportunidades de fiscaliza\u00e7\u00e3o da ag\u00eancia considerando-se que ela tenderia a ser constitu\u00edda na sua primeira gest\u00e3o em acordo com os interesses do partido que comandava o MME e, al\u00e9m disso, que as propostas de fortalecimento da accountability parlamentar teriam se originado dos partidos da oposi\u00e7\u00e3o, conforme j\u00e1 observado. Nessa hip\u00f3tese, o veto do relator poderia ser interpretado como mais um elemento da negocia\u00e7\u00e3o conduzida com o ministro que, embora tenha transigido na quest\u00e3o da independ\u00eancia conforme visto acima, sempre procurou reter prerrogativas de controle sobre a ag\u00eancia. Tratar-se-ia, assim, de preservar o espa\u00e7o para a \u201cpartidariza\u00e7\u00e3o\u201d da gest\u00e3o regulat\u00f3ria pelo MME, como sugere Moura (2002), diminuindo as chances da sua contesta\u00e7\u00e3o pelos partidos da oposi\u00e7\u00e3o.\nPor\u00e9m, ainda que plaus\u00edvel, essa hip\u00f3tese nos parece pouco prov\u00e1vel, dado o empenho do relator nas etapas anteriores da tramita\u00e7\u00e3o em restringir as chances de que a ANEEL se tornasse objeto de a\u00e7\u00f5es que levassem \u00e0 sua \u201cpolitiza\u00e7\u00e3o\u201d. Tendo esse ponto em conta, tem-se ent\u00e3o uma segunda hip\u00f3tese, qual seja, a de que, com as rejei\u00e7\u00f5es, o deputado Aleluia procurava radicalizar a no\u00e7\u00e3o de independ\u00eancia da ag\u00eancia, evitando criar mecanismos que de alguma maneira pudessem intervir na condu\u00e7\u00e3o \u201caut\u00f4noma\u201d da gest\u00e3o regulat\u00f3ria, sobretudo diante do fato de que nas negocia\u00e7\u00f5es com o poder Executivo esse objetivo n\u00e3o fora plenamente alcan\u00e7ado. Isto \u00e9, n\u00e3o tendo conseguido eliminar os espa\u00e7os de influ\u00eancia do poder Executivo, o relator buscava restringir a participa\u00e7\u00e3o do Legislativo no jogo regulat\u00f3rio, descartando, inclusive, a contribui\u00e7\u00e3o que o Legislativo brasileiro poderia oferecer na conten\u00e7\u00e3o de eventuais abusos do poder Executivo na montagem e opera\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o regulador do setor el\u00e9trico.\nOs resultados da tramita\u00e7\u00e3o do PL 1.669/95 na C\u00e2mara dos Deputados Nacional expressariam, assim, um baixo interesse dessa Casa legislativa em ampliar os recursos e prerrogativas\nparlamentares de responsabiliza\u00e7\u00e3o da atividade regulat\u00f3ria a ser desempenhada pela ANEEL. Fazendo uso da tipologia que propusemos no in\u00edcio do cap\u00edtulo, poderia se caracterizar o comportamento da C\u00e2mara dos Deputados como um caso de \u201cinteresse limitado, com n\u00famero reduzido de proposi\u00e7\u00f5es\u201d, na medida em que: as emendas voltadas para o fortalecimento da accountability parlamentar se originaram de um mesmo conjunto de parlamentares, todos eles da oposi\u00e7\u00e3o; essas emendas foram rejeitadas pelo Relator, n\u00e3o motivando em qualquer dos casos, acrescente-se, pedidos de destaque ou de vota\u00e7\u00e3o em separado, seja pelos seus propositores, seja por outros parlamentares.\nNo Senado Federal, o processo n\u00e3o foi diferente. Pelo contr\u00e1rio, repetiu-se de forma quase id\u00eantica a din\u00e2mica observada na CD. A relatoria do PL, agora numerado como PL de no 50, ficou sob a incumb\u00eancia de um membro integrante da base governista, Jos\u00e9 Foga\u00e7a (PMDB-RS), a quem foi dada a tarefa de produzir o parecer da CAE e, depois, tamb\u00e9m delegada a responsabilidade por relatar o parecer da Comiss\u00e3o de Infra-Estrutura; foi apresentado um n\u00famero semelhante de emendas, na sua totalidade de conte\u00fado e justificativas id\u00eanticos \u00e0quelas que foram apreciadas na CD (ver Tabela 5.1.); mais uma vez, todas as emendas tiveram a autoria de parlamentares de oposi\u00e7\u00e3o67; e, finalmente, e todas as proposi\u00e7\u00f5es foram rejeitadas, com fundamenta\u00e7\u00e3o muit\u00edssimo semelhante, quando n\u00e3o coincidente, \u00e0quelas que j\u00e1 haviam sido utilizadas pelo deputado Jos\u00e9 Carlos Aleluia.68 Diante dessa constata\u00e7\u00e3o, seria tedioso reproduzir o teor dos debates desenvolvidos no Senado Federal, algo que evitaremos em benef\u00edcio do leitor, passando, em seguida, \u00e0 an\u00e1lise da tramita\u00e7\u00e3o do APL da ANP.\n67\tNo SF, as tr\u00eas emendas que visavam ao fortalecimento da accountability parlamentar foram apresentadas pelo Senador Jos\u00e9 Eduardo Dutra (PT-SE).\n68\tA t\u00edtulo ilustrativo, conv\u00e9m observar a justificativa apresentada pelo Senador Foga\u00e7a para a rejei\u00e7\u00e3o da proposi\u00e7\u00e3o que previa a aprova\u00e7\u00e3o dos Contratos de Gest\u00e3o pelo parlamento: \u201cConcordo [...] que haja um contrato de gest\u00e3o. [...] mas n\u00e3o \u00e9 da natureza de um sistema Executivo presidencialista que os contratos de gest\u00e3o realizados e levados a efeito pelo Poder Executivo com empresas (sic) estatais sejam aprovados pelo Congresso Nacional. [...] N\u00e3o h\u00e1 nenhum caso de contrato de gest\u00e3o [...] que \u00e9 do \u00e2mbito estrito do Executivo, ser submetido ao Congresso Nacional\u201d. (Di\u00e1rio do Senado Federal (DSF), 29/11/1996. p. 19.293).\n5.2.\tO conte\u00fado dos anteprojetos e a tramita\u00e7\u00e3o legislativa: ANP\n5.2.1.\tA accountability regulat\u00f3ria da ANP no anteprojeto de lei\nFinalizado pelo MME pouco menos de 4 meses depois do APL da ANEEL, o anteprojeto da ANP foi enviado ao CN como PL 2.142/9669 (em 05/07/1996) acompanhado da Exposi\u00e7\u00e3o de Motivos no 23/MME, e reproduziu, em linhas gerais, a proposta concebida para o setor el\u00e9trico -que, \u00e0quela altura, come\u00e7ava a tramitar em regime de urg\u00eancia na C\u00e2mara dos Deputados (CD). Com rela\u00e7\u00e3o ao APL anterior, o da ANP se diferenciava apenas em tr\u00eas aspectos.\nPrimeiro, na fixa\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias do \u00f3rg\u00e3o regulador, tamb\u00e9m definido como uma autarquia federal vinculada ao MME. Nesse caso o PL estabelecia, em seu Artigo 6\u00b0, que a ag\u00eancia teria por \u201cfinalidade promover a regula\u00e7\u00e3o, a contrata\u00e7\u00e3o e a fiscaliza\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas relacionadas com o monop\u00f3lio da Uni\u00e3o\u201d, arrolando onze compet\u00eancias, dentre as quais \u201cavaliar as necessidades nacionais e planejar o seu atendimento, elaborando o Plano Nacional de Refino e o Programa Nacional de Abastecimento, incluindo a defini\u00e7\u00e3o do estoques estrat\u00e9gicos a serem aprovados pelo MME\u201d, \u201celaborar os editais e promover as licita\u00e7\u00f5es para as concess\u00f5es\u201d, \u201cautorizar a refina\u00e7\u00e3o e o processamento, a importa\u00e7\u00e3o, a exporta\u00e7\u00e3o e o transporte\u201d, \u201cfazer cumprir as boas pr\u00e1ticas de conserva\u00e7\u00e3o e uso racional do petr\u00f3leo\u201d. Note-se, entretanto, que diferentemente da ANEEL n\u00e3o foi concedida \u00e0 ANP a fun\u00e7\u00e3o de estabelecer as tarifas de petr\u00f3leo e derivados (assim como os par\u00e2metros para seu reajuste e revis\u00e3o), prerrogativa que ficaria reservada aos Minist\u00e9rios da Fazenda e ao MME, pelo Art. 67 do PL.\nSegundo, ao n\u00e3o explicitar a possibilidade de que decis\u00f5es da ag\u00eancia fossem submetidas a recurso ao MME, como fizera o PL 1.669/96. Todavia, ao prever a cria\u00e7\u00e3o do Conselho Nacional de Pol\u00edtica de Petr\u00f3leo (CNPP) e identificar suas atribui\u00e7\u00f5es, o PL observa que lhe compete \u201capreciar, em car\u00e1ter consultivo e mediante solicita\u00e7\u00e3o do MME, recursos interpostos \u00e0s decis\u00f5es do Diretor-Geral da ANP\u201d (Art.17, inciso III, destaque nosso), introduzindo, assim, a recursividade tamb\u00e9m nesse PL. A terceira diferen\u00e7a, finalmente, corresponde \u00e0 previs\u00e3o de que a ag\u00eancia deveria elaborar relat\u00f3rios bimestrais de suas atividades e encaminh\u00e1-los para o CNPP que, com base nesses documentos, teria como atribui\u00e7\u00e3o avaliar o desempenho das atividades regulat\u00f3rias e propor medidas corretivas. Com esse dispositivo, ent\u00e3o, o PL introduzia uma\n69\tMensagem Presidencial 636/96. A leitura da do PL na C\u00e2mara dos Deputados ocorreu em 19/07/1996.\nnovidade com rela\u00e7\u00e3o ao anterior o qual, conforme vimos, acima, em nenhum momento fazia refer\u00eancia \u00e0 exig\u00eancia formal de que fossem produzidas informa\u00e7\u00f5es sobre a gest\u00e3o regulat\u00f3ria em bases peri\u00f3dicas.\nAfora essas distin\u00e7\u00f5es, por\u00e9m, o PL 2.142/96 manteria todas as disposi\u00e7\u00f5es e omiss\u00f5es observadas no projeto que lhe antecedeu, reafirmando, assim, os dois tra\u00e7os que j\u00e1 haviam caracterizado o sistema de accountability concebido para a ANEEL. De um lado, a imposi\u00e7\u00e3o de limita\u00e7\u00f5es \u00e0 autonomia decis\u00f3ria concedida do \u00f3rg\u00e3o regulador, a despeito da sua \u201cautarquiza\u00e7\u00e3o\u201d. E, de outro, a concentra\u00e7\u00e3o de prerrogativas de responsabiliza\u00e7\u00e3o no poder Executivo dado que, mais uma vez: a indica\u00e7\u00e3o dos dirigentes caberia ao presidente da rep\u00fablica em car\u00e1ter exclusivo; n\u00e3o seria definida a dura\u00e7\u00e3o dos mandatos; n\u00e3o seriam previstas consultas ou audi\u00eancias p\u00fablicas; e n\u00e3o se reservaria ao CN qualquer fun\u00e7\u00e3o de responsabiliza\u00e7\u00e3o. Vejamos qual foi o comportamento do Legislativo diante dessas proposi\u00e7\u00f5es.\n5.2.2.\tA tramita\u00e7\u00e3o do PL 2.142/96\nDiferentemente do que ocorrera na tramita\u00e7\u00e3o do PL 1.669/96, o projeto de lei que previa a cria\u00e7\u00e3o da ANP foi debatido por um longo per\u00edodo de tempo, especialmente na C\u00e2mara dos Deputados. Nessa Casa legislativa, o PL 2.142/96 foi objeto de discuss\u00e3o pelos parlamentares durante mais de sete meses, entre agosto de 1996 e mar\u00e7o de 1997, per\u00edodo ao longo do qual foram desenvolvidos os trabalhos da Comiss\u00e3o Especial (CESP) designada para a sua aprecia\u00e7\u00e3o, cujas atividades iniciaram-se cerca de 40 dias depois da leitura do projeto pela Mesa Diretora e que tiveram como presidente o deputado Alberto Goldman (PSDB-SP) e como relator o deputado Eliseu Resende (PFL-MG). J\u00e1 no SF a tramita\u00e7\u00e3o foi mais curta, tendo se processado em menos de 2 meses a contar da primeira manifesta\u00e7\u00e3o sobre o PL, o parecer favor\u00e1vel do senador Hugo Napole\u00e3o, relator da Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a, no final do m\u00eas de maio.\nO per\u00edodo mais longo de tramita\u00e7\u00e3o revela fundamentalmente o fato de que o PL 2.142/1996 recobria um conjunto bastante mais numeroso e complexo de temas. Como j\u00e1 observado, nesse caso tratava-se n\u00e3o apenas de instituir o \u00f3rg\u00e3o regulador do setor como, al\u00e9m disso, de redefinir as condi\u00e7\u00f5es de opera\u00e7\u00e3o do mercado de g\u00e1s e petr\u00f3leo, tema de grande sensibilidade dada a forte resist\u00eancia que, j\u00e1 na vota\u00e7\u00e3o da PEC no 09, a quebra do monop\u00f3lio da Petrobras havia suscitado principalmente entre parlamentares da oposi\u00e7\u00e3o mas tamb\u00e9m da base governista. Da\u00ed que, para a aprecia\u00e7\u00e3o do PL 2.142/1996, o encaminhamento dado para o projeto da ANEEL, uma\ntramita\u00e7\u00e3o r\u00e1pida, muito centralizada no relator e com poucas oportunidades de debate e apresenta\u00e7\u00e3o de emendas n\u00e3o se viabilizaria politicamente, exigindo um processo mais cauteloso e negociado. Express\u00e3o disso \u00e9 a pr\u00f3pria constitui\u00e7\u00e3o de uma Comiss\u00e3o Especial, bem como a realiza\u00e7\u00e3o, dentro da CESP, de uma agenda de audi\u00eancias p\u00fablicas bastante extensa que somaria um total de 20 reuni\u00f5es ao seu final e durante a qual seriam confeccionados dois substitutivos pelo relator.70\nNo que se refere ao tema da accountability parlamentar da ag\u00eancia reguladora, entretanto, a tramita\u00e7\u00e3o do PL 2.142/96 produziria resultados bastante semelhantes, ou talvez at\u00e9 mais t\u00edmidos, que aqueles que foram obtidos na aprecia\u00e7\u00e3o do PL da ANEEL. Observemos antes, por\u00e9m, os debates sobre a quest\u00e3o da independ\u00eancia da ag\u00eancia frente ao poder Executivo.\n5.2.2.I.\tOs debates sobre a independ\u00eancia da ANP em face do poder Executivo\nAssim como ocorrera com a ANEEL, as restri\u00e7\u00f5es \u00e0 independ\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o regulador existentes no APL do poder Executivo motivariam rea\u00e7\u00f5es negativas entre parte dos parlamentares. Tamb\u00e9m aqui, os questionamentos se originaram do entendimento de que, ao limitar a autonomia decis\u00f3ria da ag\u00eancia, o projeto de lei n\u00e3o ajudava na constru\u00e7\u00e3o de um ambiente favor\u00e1vel \u00e0 atra\u00e7\u00e3o de novos investimentos no setor, em particular diante da perspectiva de que a Petrobras continuaria sendo controlada pelo Estado brasileiro. Observando que a estatal detinha posi\u00e7\u00e3o dominante nos mercados de g\u00e1s e petr\u00f3leo, os parlamentares da base governista advertiam que ao se optar por um regime de subordina\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica da ANP ao MME o projeto de lei estaria dando sinais contr\u00e1rios aos pretendidos com a quebra do monop\u00f3lio estatal, desestimulando o ingresso de novos competidores e tornando in\u00f3cua a introdu\u00e7\u00e3o formal de concorr\u00eancia. Como, afinal, convencer um potencial investidor de que a regula\u00e7\u00e3o concorrencial a ser desempenhada pela ag\u00eancia seria neutra, n\u00e3o favorecendo os interesses da empresa estatal? Que credibilidade teria o \u00f3rg\u00e3o regulador sob essa configura\u00e7\u00e3o?\nTanto nos debates desenvolvidos na CESP quanto nas emendas que precederam a elabora\u00e7\u00e3o do primeiro substitutivo do relator, a inquieta\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 baixa autonomia decis\u00f3ria concedida ao \u00f3rg\u00e3o regulador se faria presente, em particular atrav\u00e9s de contribui\u00e7\u00f5es de parlamentares da base governista. Assim, nas Audi\u00eancias P\u00fablicas convocadas pela Comiss\u00e3o, em mais de uma oportunidade esse grupo de parlamentares apresentaria cr\u00edticas \u00e0 n\u00e3o fixa\u00e7\u00e3o dos mandatos dos\n70\tNo Anexo X, listamos os participantes e temas discutidos nessas Audi\u00eancias.\ndirigentes da ag\u00eancia e, mais uma vez, \u00e0 possibilidade de interposi\u00e7\u00e3o de recurso ao MME e ao CSPE contra decis\u00f5es do \u00f3rg\u00e3o regulador.*\nTabela 5.2.: Distribui\u00e7\u00e3o das emendas apresentadas no CN relativas \u00e0 accountability da ANP\n\t\tCD (CESP)a\t\tSF\t\t\n\t\tPr\u00e9-\tP\u00f3s-\tComis.\tPlen.\tTotal\n\t\tsubi\tsub1\t\t\t\nA.\tTOTAL DE EMENDAS - ACCOUNTABILITY\t34\t8\t3\t2\t47\nA.1\tFortalecimento da independ\u00eancia\t11\t0\t0\t0\t11\nA.1.1\tElimina\u00e7\u00e3o/Redu\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias do CSPE\t7\t0\t0\t0\t7\nA.1.2\tEstabilidade dos mandatos\t4\t0\t0\t0\t4\nA.2\tFortalecimento da accountability: Executivo\t10\t3\t2\t0\t15\nA.2.1\tFortalecimento do CNPP\t3\t1\t0\t0\t4\nA.2.2\tAdmite exonera\u00e7\u00e3o pelo PR\t1\t0\t1\t0\t2\nA.2.3\tAdmite exonera\u00e7\u00e3o com participa\u00e7\u00e3o SF\t2\t0\t1\t0\t3\nA.2.4\tLimita\u00e7\u00e3o compet\u00eancias ag\u00eancia\t0\t2\t0\t0\t2\nA.2.5\tIntrodu\u00e7\u00e3o CG\t4\t0\t0\t0\t4\nA.3\tFortalecimento da accountability: Legislativo\t9\t4\t1\t2\t16\nA.3.1\tMudan\u00e7a regras de indica\u00e7\u00e3o c/ inclus\u00e3o CN\t7\t0\t0\t0\t7\nA.3.2\tParticipa\u00e7\u00e3o SF nomea\u00e7\u00e3o 1a diretoria\t0\t1\t1\t2\t4\nA.3.3\tParticipa\u00e7\u00e3o SF nomea\u00e7\u00e3o, exceto 1a diretoria\t1\t0\t0\t0\t1\nA.3.4\tAtribui\u00e7\u00e3o de formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas ao CN\t1\t0\t0\t0\t1\nA.3.5\tAmplia\u00e7\u00e3o composi\u00e7\u00e3o do CNPE - c/ legislativo\t0\t1\t0\t0\t1\nA.3.6\tLei do CNPE deve ser estabelecida pelo CN\t0\t2\t0\t0\t2\nA.4\tFortalec. da accountability: Controle Social\t4\t1\t0\t0\t5\nA.4.1\tInstitui Audi\u00eancias P\u00fablicas\t2\t0\t0\t0\t2\nA.4.2\tAmplia\u00e7\u00e3o composi\u00e7\u00e3o do CNPE - s/ Legislativo\t2\t1\t0\t0\t3\nB.\tTOTAL DE EMENDAS AO PL\t284\t260\t29\t36\t609\nC.\tA/B\t12,3%\t3,8%\t17,2%\t8,3%\t8,7%\nFonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria\na. n\u00e3o foram apresentadas emendas relacionadas \u00e0 accountability em plen\u00e1rio.\nDe forma an\u00e1loga, na apresenta\u00e7\u00e3o de emendas que precedeu a elabora\u00e7\u00e3o do primeiro substitutivo essas preocupa\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m seriam manifestadas, materializando-se em 11 das 35 contribui\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 accountability da ANP, submetidas \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do relator, conforme ilustra a Tabela 5.2. (coluna Pr\u00e9-sub1). Desse subconjunto, 4 delas tiveram como objetivo estabelecer a estabilidade dos mandatos enquanto as 7 restantes ou propunham a elimina\u00e7\u00e3o do CNPP, caso de seis delas, ou ent\u00e3o a redu\u00e7\u00e3o de suas compet\u00eancias, tornando o Conselho um \u00f3rg\u00e3o meramente consultivo e sem poder para apreciar ou julgar recursos. Em todos os casos, as emendas foram propostas por membros dos partidos da coaliz\u00e3o governista: 6 emendas tiveram como origem o PFL, 3 o PSDB, e 2 o PTB.\nDe maneira geral, as emendas propostas foram acatadas no substitutivo de Eliseu Resende, mas com altera\u00e7\u00f5es importantes. No caso das emendas que propunham a fixa\u00e7\u00e3o dos mandatos dos dirigentes da ANP, o relator estabeleceu mandatos de quatro anos, n\u00e3o coincidentes, para todos os membros da Diretoria. No entanto, tamb\u00e9m prop\u00f4s que a primeira diretoria seria nomeada exclusivamente pelo MME e n\u00e3o, como sugeriam a maior parte das contribui\u00e7\u00f5es dos parlamentares, com a participa\u00e7\u00e3o do Senado Federal,71 repetindo, assim, a op\u00e7\u00e3o feita no PL da ANEEL.\nJ\u00e1 no que se refere \u00e0s emendas que pretendiam suprimir o CNPP, a decis\u00e3o do relator n\u00e3o atendeu inteiramente aos objetivos das proposi\u00e7\u00f5es apresentadas. O substitutivo viabilizou, de fato, um enfraquecimento dos controles do poder Executivo ao eliminar a possibilidade de interposi\u00e7\u00e3o de recurso no texto apresentado. Entretanto, manteve o Conselho (agora renomeado para Conselho Nacional de Pol\u00edtica Energ\u00e9tica (CNPE)), destinando-lhe a compet\u00eancia de \u201cpropor ao Presidente da Rep\u00fablica pol\u00edticas nacionais e medidas espec\u00edficas\u201d relativas a v\u00e1rios e importantes aspectos do setor energ\u00e9tico, e criando, com isso, uma autoridade que estaria de alguma maneira acima da ag\u00eancia, desde que a essa caberia \u201cimplementar, em sua esfera de atribui\u00e7\u00f5es, a pol\u00edtica nacional de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural, contida na pol\u00edtica energ\u00e9tica nacional\u201d.*\nEssa decis\u00e3o n\u00e3o foi recebida com tranq\u00fcilidade pelos parlamentares que defendiam o fortalecimento da independ\u00eancia da ag\u00eancia. Primeiro, porque o escopo para a proposi\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas nacionais e medidas pelo CNPE fora delimitado sem muita precis\u00e3o pelo substitutivo, apoiando-se em disposi\u00e7\u00f5es que poderiam ser interpretadas com grande discricionariedade, criando-se, no limite, a possibilidade de intromiss\u00e3o do Conselho em assuntos regulat\u00f3rios.72 E, segundo, porque o CNPE seria regulamentado por Decreto do PR, situa\u00e7\u00e3o que abriria nova oportunidade para que o Executivo introduzisse restri\u00e7\u00f5es \u00e0 autonomia da ag\u00eancia.73 Entretanto,\n71\tNote-se, quanto a isso, a linha 4.3.1., que indica que foram apresentadas 7 emendas em que se previa a inclus\u00e3o do Congresso no processo de escolha dos dirigentes, toas elas desde a primeira diretoria.\n72\tO texto previa que as proposi\u00e7\u00f5es do CSPE deveriam se destinar a \u201cpromover o aproveitamento racional dos recursos energ\u00e9ticos do pa\u00eds (...)\u201d, \u201cassegurar (...) o suprimento de insumos energ\u00e9ticos \u00e0s \u00e1reas mais remotas (...)\u201d, \u201cestabelecer e rever (...) as matrizes energ\u00e9ticas para as diversas regi\u00f5es do pa\u00eds (...)\u201d, \u201cestabelecer diretrizes para programas espec\u00edficos, como os do uso do g\u00e1s natural, do \u00e1lcool (...)\u201d e \u201cassegurar o adequado funcionamento do Sistema Nacional de Estoques de Combust\u00edveis e o cumprimento do Plano Anual de Estoques Estrat\u00e9gicos (...)\u201d\n73\tCuriosamente, por\u00e9m, na etapa posterior \u00e0 publica\u00e7\u00e3o do primeiro substitutivo, nenhum desses parlamentares apresentou emenda que visasse a limitar esse artigo do projeto. Quem acabaria por propor emenda deixando ao CN a compet\u00eancia de regulamentar a cria\u00e7\u00e3o do Conselho sob a forma de lei seria um deputado da oposi\u00e7\u00e3o, no entanto sob outra inspira\u00e7\u00e3o, conforme se ver\u00e1 adiante. (veja-se linha A.3.6. da tabela 4.2.)\ncontrariando a decis\u00e3o adotada no caso da ANEEL quando, em face de preocupa\u00e7\u00f5es de natureza semelhante, a figura de um Conselho superior de formula\u00e7\u00e3o e supervis\u00e3o de pol\u00edticas fora removida, o relator optou por n\u00e3o retirar o CNPE do texto do PL da ANP.\nNo parecer do relator n\u00e3o s\u00e3o apresentadas justificativas para a escolha. N\u00e3o nos parece equivocado afirmar, entretanto, que a decis\u00e3o do relator espelhou as circunst\u00e2ncias que cercaram a aprecia\u00e7\u00e3o do projeto, em particular a avalia\u00e7\u00e3o de que o car\u00e1ter \u201cestrat\u00e9gico\u201d atribu\u00eddo ao setor de g\u00e1s e petr\u00f3leo exigiria um tratamento diferenciado. Com isso queremos chamar a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que, apesar das inten\u00e7\u00f5es de parte da bancada governista, no caso da ANP o Congresso Nacional mostraria uma maior resist\u00eancia com rela\u00e7\u00e3o ao tema da independ\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o regulador em face do poder Executivo, o que se revela em tr\u00eas aspectos do processo de tramita\u00e7\u00e3o.\nEm primeiro lugar, pelo fato de que em nenhum momento foi cogitada a hip\u00f3tese de que fossem delegadas \u00e0 ag\u00eancia compet\u00eancias para a regula\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os de petr\u00f3leo e derivados, atribui\u00e7\u00e3o que, ao fim e ao cabo, restou sob responsabilidade do MME e do MF conforme previa o texto original.\nEm segundo lugar, pelo n\u00famero de emendas cujo intuito foi, justamente, manter ou refor\u00e7ar o controle do Executivo sobre a ag\u00eancia. Se na tramita\u00e7\u00e3o da lei de cria\u00e7\u00e3o da ANEEL a disposi\u00e7\u00e3o dos parlamentares de limitar a autonomia decis\u00f3ria concedida \u00e0 ag\u00eancia ficara registrada apenas em manifesta\u00e7\u00f5es orais, n\u00e3o tendo sido encaminhada qualquer proposi\u00e7\u00e3o nessa dire\u00e7\u00e3o, no caso da ANP tem-se uma situa\u00e7\u00e3o diferente. Entre a primeira fase de apresenta\u00e7\u00e3o de emendas na CD e a aprecia\u00e7\u00e3o do PL no SF, foram propostas ao todo 15 emendas com esse objetivo: 4 delas propondo a introdu\u00e7\u00e3o de Contratos de Gest\u00e3o, como no caso da ANEEL; 4 propondo a amplia\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias do CNPE, a quem se dava, inclusive, a atribui\u00e7\u00e3o de aprovar o regimento interno da ANP; 5 propondo a possibilidade de exonera\u00e7\u00e3o injustificada dos dirigentes do \u00f3rg\u00e3o regulador, em alguns casos, prevendo-se a participa\u00e7\u00e3o do SF no processo; e 2 emendas que, com conte\u00fados distintos, propunham transferir compet\u00eancias inicialmente atribu\u00eddas \u00e0 ag\u00eancia para o poder Executivo.74\n74\tA emenda 147 (pr\u00e9 1\u00b0 substitutivo), de autoria do deputado Lima Netto (PFL-RJ), por exemplo, sugeria que a avalia\u00e7\u00e3o das necessidades nacionais de petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e derivados e a elabora\u00e7\u00e3o do Plano Nacional de Refino e do Programa Nacional de Abastecimento e n\u00e3o deveriam constituir atribui\u00e7\u00f5es da ag\u00eancia, mas sim do MME.\nE, em terceiro lugar, pela circunst\u00e2ncia de que esse conjunto de emendas se distribuiu de forma relativamente equilibrada entre parlamentares da base governista (6 emendas) e da oposi\u00e7\u00e3o (9 emendas). A t\u00edtulo de exemplo, note-se que das 4 emendas que propunham a introdu\u00e7\u00e3o de Contratos de Gest\u00e3o, 3 foram elaboradas por parlamentares do PFL, situa\u00e7\u00e3o an\u00e1loga a que se verificou para o conjunto de emendas que previam a possibilidade de exonera\u00e7\u00e3o: nesse \u00faltimo caso, embora a maioria das emendas (3) tenha sido de autoria de partidos da oposi\u00e7\u00e3o (PT e PDT), duas outras emendas foram produzidas pela base governista, uma de um parlamentar do PFL e outra do PSDB.75\nAo final da tramita\u00e7\u00e3o do PL 2.142/96 todas essas emendas foram rejeitadas pelos relatores incumbidos do PL na C\u00e2mara ou no Senado, produzindo grande contrariedade sobretudo entre os parlamentares oposicionistas que, de modo geral, mostraram-se mais empenhados em atribuir ao poder Executivo compet\u00eancias de controle mais fortes, e que tamb\u00e9m n\u00e3o se viram contemplados com as atribui\u00e7\u00f5es reservadas ao CNPE pelo relator.76 Esse desfecho, contudo, n\u00e3o altera a constata\u00e7\u00e3o de que, em termos comparativos, o objetivo de conferir maior independ\u00eancia \u00e0 ag\u00eancia reguladora frente ao poder Executivo encontrou maior oposi\u00e7\u00e3o no caso da ANP.\nEm verdade, se cabe arriscar uma s\u00edntese quanto \u00e0s circunst\u00e2ncias que cercaram a tramita\u00e7\u00e3o do PL \u00e9 poss\u00edvel dizer que o texto final aprovado pelo CN n\u00e3o foi capaz de atender de forma satisfat\u00f3ria a nenhum dos grupos de reivindica\u00e7\u00f5es: de um lado, os desejos de maior independ\u00eancia da ag\u00eancia expressos por parte dos parlamentares da base governista foram em alguma medida limitados pelo relator com a preserva\u00e7\u00e3o do CNPE; de outro, as inten\u00e7\u00f5es de maior controle pelo Executivo, manifestadas principalmente pela oposi\u00e7\u00e3o, foram tamb\u00e9m refreadas j\u00e1 que n\u00e3o foram conferidas prerrogativas de exonera\u00e7\u00e3o dos dirigentes e de revis\u00e3o de suas decis\u00f5es ao poder Executivo, conforme previa a grande maioria das emendas apresentadas.\n75\tRespectivamente, o deputado Lima Netto (PFL-RJ) e o deputado Nelson Marchezan (PSDB-RJ).\n76\tA maioria das emendas (3) que previam a possibilidade de exonera\u00e7\u00e3o, por exemplo, foi proposta por parlamentares de partidos da oposi\u00e7\u00e3o, duas delas na forma de substitutivo integral elaborado pelo PT, apresentado nas duas casas legislativas. Chama a aten\u00e7\u00e3o, contudo, que parlamentares da base governista, um do PDT (deputado Jos\u00e9 Maur\u00edcio) e outro do PSDB (deputado Nelson Marchezan), tamb\u00e9m tenham sugerido essa altera\u00e7\u00e3o. A introdu\u00e7\u00e3o de Contratos de Gest\u00e3o, a prop\u00f3sito, foi sugerida por emendas de autoria de parlamentares do PFL, em todos os casos.\n5.3.2.2.\tControle parlamentar da ANP: um debate rarefeito\nNa compara\u00e7\u00e3o com a tramita\u00e7\u00e3o do PL da ANEEL, a aprecia\u00e7\u00e3o do PL da ANP registrou um maior n\u00famero de emendas cujo objetivo fosse ampliar o leque de mecanismos de controle que n\u00e3o aqueles reservados ao poder Executivo. Conforme tamb\u00e9m mostra a Tabela 5.2., exposta no item precedente, as iniciativas que tiveram por prop\u00f3sito fortalecer a accountability parlamentar e social da ANP totalizaram 21 emendas, superando as 11 proposi\u00e7\u00f5es elaboradas na tramita\u00e7\u00e3o do PL 1.669/96.\nEssa diferen\u00e7a, entretanto, dificilmente poderia ser interpretada como reveladora de um esfor\u00e7o do Legislativo em avan\u00e7ar no sentido da constru\u00e7\u00e3o de um sistema de responsabiliza\u00e7\u00e3o mais sofisticado e complexo que aquele que fora adotado para a ANEEL. Na sua quase totalidade, as emendas apresentadas acabaram por se limitar \u00e0 tentativa de introduzir no sistema de responsabiliza\u00e7\u00e3o da ANP dispositivos que j\u00e1 tinham sido aventados na tramita\u00e7\u00e3o anterior sem apontar, por\u00e9m, para a incorpora\u00e7\u00e3o de mecanismos que foram desconsiderados na aprecia\u00e7\u00e3o do PL da ag\u00eancia reguladora do setor el\u00e9trico, ressalvadas algumas poucas exce\u00e7\u00f5es.\nEntre essas \u00faltimas, destacam-se as emendas que buscaram viabilizar o envolvimento do CN na formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas para o setor de g\u00e1s e petr\u00f3leo, sobretudo atrav\u00e9s da atribui\u00e7\u00e3o de poderes ao Legislativo com rela\u00e7\u00e3o ao CNPE. Embora essas emendas tenham sido rejeitadas pelo relator Eliseu Resende j\u00e1 em seu primeiro substitutivo, elas revelam a tentativa do CN de reter compet\u00eancias de controle na fixa\u00e7\u00e3o de diretrizes para a atividade regulat\u00f3ria. Quatro proposi\u00e7\u00f5es foram apresentadas com esse objetivo: a primeira delas, do deputado Gonzaga Patriota (PSB-PE), sugeria que o CN assim como o poder Judici\u00e1rio tivessem assento no Conselho; outras duas, formuladas pelo l\u00edder do PDT, Matheus Schimidt, propunham que a institui\u00e7\u00e3o do CNPE fosse regida por lei a ser elaborada pelo parlamento. J\u00e1 uma quarta emenda, de autoria do deputado Nelson Marchezan (PSDB-RJ), propunha que a defini\u00e7\u00e3o da \u201cpol\u00edtica nacional\u201d do setor, enunciada no Artigo X do PL, deveria ser elaborada tamb\u00e9m pelo parlamento e n\u00e3o de forma exclusiva pelo Executivo como fora proposto pelo 1\u00b0 substitutivo do relator.77\nPara al\u00e9m dessas iniciativas, contudo, e como apontado acima, as emendas apresentadas pelo CN restringiram-se a aspectos j\u00e1 abordados na aprecia\u00e7\u00e3o do PL da ANEEL. Isso fica evidente\n77\tNos registros da 11a reuni\u00e3o da CESP, quando o relator apresenta parecer ao PL 2.142/96 e tamb\u00e9m o primeiro texto substitutivo, n\u00e3o s\u00e3o apresentadas justificativas para a rejei\u00e7\u00e3o dessas emendas.\nquando se observa as demais emendas associadas ao fortalecimento da accountability parlamentar o conjunto de proposi\u00e7\u00f5es relacionadas ao controle social da ag\u00eancia e quando s\u00e3o examinadas as demais emendas associadas ao fortalecimento da accountability parlamentar, conforme mostra a Tabela 5.2..\nNo que se refere ao primeiro grupo (controle social), todas as emendas propostas, cinco ao todo, j\u00e1 haviam sido consideradas no projeto anterior, com o que nos referimos \u00e0s duas emendas que previam a realiza\u00e7\u00e3o de audi\u00eancias p\u00fablicas quando o processo decis\u00f3rio do \u00f3rg\u00e3o regulador implicasse \u201cafeta\u00e7\u00e3o de direitos dos agentes econ\u00f4micos do setor\u201d e \u00e0s tr\u00eas proposi\u00e7\u00f5es que sugeriam a amplia\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o do CNPE mediante a inclus\u00e3o de representantes de usu\u00e1rios, associa\u00e7\u00f5es empresariais do setor, entidades sindicais e pessoas de not\u00f3rio saber na \u00e1rea energ\u00e9tica. Essas emendas receberiam, ali\u00e1s, o mesmo tratamento que lhes fora concedido no PL da ANEEL: assim, as proposi\u00e7\u00f5es que visavam instituir audi\u00eancias p\u00fablicas seriam acolhidas j\u00e1 no primeiro substitutivo do relator Eliseu Resende \u00e0 semelhan\u00e7a do que ocorrera na tramita\u00e7\u00e3o da ANEEL. Por outro lado, seriam rejeitadas as emendas que sugeriam a amplia\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o do CNPE, como tamb\u00e9m j\u00e1 havia acontecido na aprecia\u00e7\u00e3o do PL 1.669/96.78\nQuadro semelhante vale tamb\u00e9m para as demais proposi\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 accountability pelo Legislativo. Conforme mostra a Tabela, todas elas tiveram por prop\u00f3sito introduzir a previs\u00e3o, ausente no anteprojeto do MME, de que o parlamento viesse a participar, por meio de sabatinas, da aprova\u00e7\u00e3o dos nomes indicados pelo poder Executivo, lacuna que tamb\u00e9m j\u00e1 havia sido identificada na tramita\u00e7\u00e3o do PL da ANEEL. Dessas, sete foram apresentadas antes da publica\u00e7\u00e3o do primeiro substitutivo sugerindo que o Senado Federal ou a C\u00e2mara dos Deputados79 tivesse essa prerrogativa desde a forma\u00e7\u00e3o da primeira diretoria da ag\u00eancia, enquanto uma oitava, que acabou sendo a \u00fanica inteiramente acatada pelo relator, previa a aprova\u00e7\u00e3o do SF apenas a partir da segunda diretoria. Diante dessa \u00faltima defini\u00e7\u00e3o, as 4 emendas encaminhadas nas etapas que sucederam o 1\u00b0 substitutivo constituem uma reedi\u00e7\u00e3o da reivindica\u00e7\u00e3o de que o SF participasse\n78\tA amplia\u00e7\u00e3o do CNPE foi sugerida em emendas que antecederam e sucederam a publica\u00e7\u00e3o do 1\u00b0 substitutivo do relator. A justificativa apresentada pelo deputado Eliseu Resende para a rejei\u00e7\u00e3o da emenda foi simplesmente a de que \u201co relator optou por transferir a composi\u00e7\u00e3o do Conselho ao Poder Executivo\u201d (Parecer do Relator*).\n79\tDas 7 emendas indicadas na linha A.3.1., seis davam ao SF a responsabilidade por sabatinar os nomes indicados pelo Executivo enquanto que uma delas, de autoria do deputado Pedrinho Abrah\u00e3o (ent\u00e3o l\u00edder do PTB), recomendava que a Comiss\u00e3o de Minas e Energia da CD ficasse encarregada da sabatina (emenda 134, pr\u00e9 1\u00b0 substitutivo).\nde nomea\u00e7\u00e3o dos dirigentes desde o in\u00edcio das atividades do \u00f3rg\u00e3o regulador, tamb\u00e9m n\u00e3o tendo sido acolhidas, por\u00e9m, pelos relatores do PL.80\nEm s\u00edntese, excetuadas as emendas que aventaram ampliar as compet\u00eancias do Legislativo no \u00e2mbito da produ\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas energ\u00e9ticas, \u00e9 razo\u00e1vel afirmar que o processo de aprecia\u00e7\u00e3o do PL 2.142/96 acabou por expressar inten\u00e7\u00f5es e resultados ainda mais modestos que aqueles observados na tramita\u00e7\u00e3o da lei da ANEEL no que se refere \u00e0s possibilidades de aperfei\u00e7oamento do sistema de responsabiliza\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o regulador desenhado pelo poder Executivo. Ao inv\u00e9s de testemunhar um aprofundamento das alternativas levantadas pelos parlamentares na tramita\u00e7\u00e3o do PL 1.669/96, o que se teve em verdade foi o estreitamento do leque de proposi\u00e7\u00f5es que, no projeto anterior, haviam sido apresentadas pelo poder Legislativo.\nDestaque-se, nesse cen\u00e1rio, que mais uma vez o CN n\u00e3o avaliou a hip\u00f3tese de incorporar ao sistema de responsabiliza\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias qualquer mecanismo que viabilizasse um acompanhamento sistem\u00e1tico da atividade regulat\u00f3ria pelo parlamento, para al\u00e9m das possibilidades j\u00e1 estabelecidas constitucionalmente. Nesse caso, sequer foram apresentadas emendas com o fito de introduzir instrumentos regulares de presta\u00e7\u00e3o de contas atrav\u00e9s, por exemplo, da produ\u00e7\u00e3o e encaminhamento de relat\u00f3rios de atividades ao parlamento como havia sido tentado, sem sucesso, no PL da ANEEL.81\nMas o que dizer dos debates transcorridos dentro das Audi\u00eancias P\u00fablicas promovidas pela Comiss\u00e3o Especial e nos plen\u00e1rios da C\u00e2mara dos Deputados e do Senado Federal? H\u00e1 elementos que permitam que o quadro de aparente interesse dos legisladores com rela\u00e7\u00e3o ao tema da accountability parlamentar seja relativizado?\nTamb\u00e9m aqui a resposta \u00e9 negativa. Com efeito, a leitura das discuss\u00f5es desenvolvidas nessas ocasi\u00f5es confirma o cen\u00e1rio descrito acima. Nesse caso, observam-se apenas duas passagens em que a quest\u00e3o da responsabiliza\u00e7\u00e3o parlamentar \u00e9 tangenciada. Primeiro, em uma manifesta\u00e7\u00e3o\n80\tAs emendas que propunham a participa\u00e7\u00e3o do SF na aprova\u00e7\u00e3o dos nomes da 1a Diretoria foram apresentadas na CD, antes e depois do 1\u00b0 substitutivo, e tamb\u00e9m no SF. Nos pareceres do deputado Eliseu Resende n\u00e3o s\u00e3o apresentadas justificativas para a op\u00e7\u00e3o por excluir o Senado do processo. J\u00e1 no SF, a justificativa apresentada pelo senador Teot\u00f4nio Vilela Filho, relator da Comiss\u00e3o de Servi\u00e7os e Infra-estrutura, foi a de que excepcionaliza\u00e7\u00e3o da aprova\u00e7\u00e3o dos diretores da ANP pelo SF na primeira diretoria se devia \u00e0 necessidade de um per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o para a implanta\u00e7\u00e3o do sistema de mandatos n\u00e3o-coincidentes.\n81\tDa mesma maneira, no que se refere ao controle social da ag\u00eancia foi ignorada a possibilidade de se introduzir procedimentos de consulta p\u00fablica e justifica\u00e7\u00e3o fundamentada das decis\u00f5es regulat\u00f3rias, repetindo-se a omiss\u00e3o que j\u00e1 hav\u00edamos apontado quando da an\u00e1lise da tramita\u00e7\u00e3o da lei de cria\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o regulador do setor el\u00e9trico.\ndo deputado Luciano Zica (PT-SP) em defesa da amplia\u00e7\u00e3o do CSPE com membros do Congresso Nacional, sugerida na emenda do deputado Gonzaga Patriota (PSB), mencionada acima.82 E, depois disso, na 3a Audi\u00eancia P\u00fablica da Comiss\u00e3o Especial, quando o expositor convidado, o conselheiro do CRE Jos\u00e9 Geraldo Piquet Carneiro, comenta que na experi\u00eancia internacional o controle das ag\u00eancias \u00e9 feito pelo pr\u00f3prio Congresso.83 Da \u201cprovoca\u00e7\u00e3o\u201d proposta pelo conselheiro, entretanto, n\u00e3o se desdobraram quaisquer manifesta\u00e7\u00f5es: nem concord\u00e2ncia ou discord\u00e2ncia com rela\u00e7\u00e3o ao papel do Congresso por ele evocado, a n\u00e3o ser atrav\u00e9s das poucas emendas mais \u00e0 frente apresentadas e acima examinadas; tampouco qualquer registro que denotasse uma avalia\u00e7\u00e3o dos parlamentares quanto \u00e0 sufici\u00eancia ou insufici\u00eancia dos recursos de controle existentes.\nDiante disso, a an\u00e1lise do processo de tramita\u00e7\u00e3o do APL da ANP n\u00e3o nos oferece elementos que permitam uma conclus\u00e3o distinta daquela que extra\u00edmos do processo da ANEEL. Mais uma vez, o que se teve foi a express\u00e3o de um \u201cinteresse limitado [tamb\u00e9m nos parlamentares da oposi\u00e7\u00e3o] e com n\u00famero reduzido de emendas\u201d.\nAspectos importantes a reiterar, por\u00e9m, \u00e9 que, \u00e0 diferen\u00e7a do que se passou com a ANEEL, no processo de tramita\u00e7\u00e3o da ANP: (i) se manifestou de forma bastante vigorosa a preocupa\u00e7\u00e3o com conferir ao poder Executivo recursos de controle sobre a ag\u00eancia; (ii) e essa preocupa\u00e7\u00e3o foi mais \u201cgeneralizada\u201d que no caso anterior j\u00e1 que, como vimos, foram apresentadas proposi\u00e7\u00f5es por parlamentares de diversos partidos com esse intuito, inclusive do governo. Essas constata\u00e7\u00f5es sugerem que no caso da ANP o parlamento manifestou uma inclina\u00e7\u00e3o mais forte \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o de mecanismos de controle pol\u00edtico, ainda que esses mecanismos tenham sido preferencialmente dirigidos ao Executivo e n\u00e3o ao Legislativo. O que seria preciso entender, por\u00e9m, s\u00e3o as raz\u00f5es que explicam essa inclina\u00e7\u00e3o. Nas considera\u00e7\u00f5es finais do capitulo arriscaremos algumas hip\u00f3teses preliminares.\n82\tDi\u00e1rio da C\u00e2mara dos Deputados, 20/2/1998. P. 00023.\n83\t\u201cIsso \u00e9 algo que n\u00e3o mencionei, mas nas ag\u00eancias independentes o Congresso tem um papel fundamental, porque ele \u00e9 que chama os dirigentes das ag\u00eancias para se explicarem, n\u00e3o para exercer tutela, n\u00e3o para reformar a decis\u00e3o da ag\u00eancia, mas para saber porque ela fez dessa forma ou de outra. Isso \u00e9 atribui\u00e7\u00e3o espec\u00edfica do Congresso.\u201d Suplemento do Di\u00e1rio da C\u00e2mara dos Deputados, 20/02/1998. P. 00147.\n5.3.\tO conte\u00fado dos anteprojetos e a tramita\u00e7\u00e3o legislativa: ANATEL\n5.3.1.\tA accountability regulat\u00f3ria da ANATEL no anteprojeto de lei\nO APL da ANATEL, foi encaminhado ao Congresso Nacional pela Presid\u00eancia da Rep\u00fablica em 13/12/1996, momento em que a Lei 9.427/96 que estabelecia a institui\u00e7\u00e3o da ANEEL j\u00e1 havia sa\u00eddo do SF para san\u00e7\u00e3o presidencial e o PL da ANP ainda era apreciado na CD, estando em curso o quinto m\u00eas de discuss\u00f5es sobre o projeto dentro da Comiss\u00e3o Especial.\nN\u00e3o \u00e9 certo que as discuss\u00f5es que transcorreram dentro do CN sobre os PLs anteriores tenham afetado a confec\u00e7\u00e3o do anteprojeto da ANATEL (convertido no PL 2.468/1996 para sua tramita\u00e7\u00e3o na CD). Nos documentos que registram a sua tramita\u00e7\u00e3o no Congresso n\u00e3o \u00e9 feita men\u00e7\u00e3o, pelo Ministro Sergio Motta ou por outros membros da equipe que participou da sua confec\u00e7\u00e3o, de que os pontos controvertidos das discuss\u00f5es precedentes tenham sido considerados. Por\u00e9m, a julgar pelas defini\u00e7\u00f5es trazidas pelo APL sobretudo no que se refere \u00e0 quest\u00e3o da independ\u00eancia da ag\u00eancia frente ao poder Executivo \u00e9 razo\u00e1vel supor que as cr\u00edticas formuladas pelos membros da base governista aos projetos anteriores tenham influenciado o desenho do \u00f3rg\u00e3o regulador do setor de telecomunica\u00e7\u00f5es, observando-se um n\u00edtido deslocamento no sentido de ampliar a autonomia da ag\u00eancia.\nJ\u00e1 na Exposi\u00e7\u00e3o de Motivos que acompanha o PL (EM no 231/MC) esse deslocamento fica evidente. Diferentemente das EMs anteriores, nesse documento o Minicom n\u00e3o se limita a enunciar a conveni\u00eancia de que o ente regulador dispusesse de maior autonomia mas procura tornar expl\u00edcito o sentido atribu\u00eddo \u00e0 express\u00e3o. Com base nas premissas de que o \u00eaxito da reforma regulat\u00f3ria estaria a depender da cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis \u00e0 atra\u00e7\u00e3o de investimentos estrangeiros; de que a confian\u00e7a dos investidores dependeria da estabilidade das regras estabelecidas para o setor; e de que essa estabilidade estaria condicionada \u00e0 exist\u00eancia de um \u00f3rg\u00e3o regulador tecnicamente competente e \u201cindependente\u201d (EM 231:p. 14) - termo n\u00e3o evocado pelos PLs precedentes -, o EM prop\u00f5e ser:\n\u201cfundamental que o \u00f3rg\u00e3o regulador disponha de poderes para estabelecer regulamentos de forma a maximizar os benef\u00edcios, para a sociedade das modifica\u00e7\u00f5es propiciadas pela moderniza\u00e7\u00e3o da tecnologia. Isso significa que o \u00f3rg\u00e3o regulador deve ter poderes bastante amplos para possibilitar que a lei n\u00e3o tenha de ser exageradamente detalhista - e conseq\u00fcentemente restritiva\u201d (EM. 231, p.15, destaques acrescidos).\nE, para isso, conclui ser necess\u00e1rio que a ag\u00eancia desfrute: (i) de liberdade gerencial, com o incentivo \u00e0 efici\u00eancia administrativa e \u00e0 compet\u00eancia t\u00e9cnica; e (ii) de autonomia, definida pelo\ndocumento como a invulnerabilidade do \u00f3rg\u00e3o a \u201cinflu\u00eancias de outros \u00f3rg\u00e3os de governo ou de grupos de interesse\u201d (EM. 231, p.15, grifos nossos),84 condi\u00e7\u00e3o que deveria ser fortalecida, acrescenta a EM, tamb\u00e9m atrav\u00e9s da disponibilidade de recursos financeiros.\nNo texto do PL, cinco disposi\u00e7\u00f5es dialogam de forma expl\u00edcita com a preocupa\u00e7\u00e3o de que ag\u00eancia dispusesse de autonomia para o exerc\u00edcio de suas atividades. Primeiro, a explicita\u00e7\u00e3o, no Art. 8\u00b0, de que o \u00f3rg\u00e3o deveria atuar como \u201cautoridade administrativa independente\u201d. Segundo, o estabelecimento, no Art. 22 do PL, de mandatos fixos para os membros do Conselho Diretor -\u00f3rg\u00e3o m\u00e1ximo da autarquia composto por cinco conselheiros, um dos quais o presidente - algo ausente nos PLs precedentes. Terceiro, um esfor\u00e7o de cerceamento das compet\u00eancias do poder Executivo, por meio da identifica\u00e7\u00e3o (que se pretendia exaustiva) das \u201cpol\u00edticas governamentais\u201d que lhe caberia formular, conforme dispunha o Art 1\u00b0 do PL.85 Com esse fim, o Art. 17\u00b0 define cinco \u00e1reas de formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas: (i) a institui\u00e7\u00e3o ou elimina\u00e7\u00e3o de modalidade de servi\u00e7o no regime p\u00fablico;86 (ii) a aprova\u00e7\u00e3o do plano geral de outorgas (PGO) de servi\u00e7o prestado em regime p\u00fablico; (iii) a aprova\u00e7\u00e3o do plano geral de metas de universaliza\u00e7\u00e3o (PGMU); (iv) a imposi\u00e7\u00e3o de limites \u00e0 participa\u00e7\u00e3o estrangeira de capital no setor; (v) e a autoriza\u00e7\u00e3o de participa\u00e7\u00e3o de empresa brasileira em organiza\u00e7\u00f5es ou cons\u00f3rcios intergovernamentais.\nQuarto, a men\u00e7\u00e3o de que uma das compet\u00eancias da Ag\u00eancia seria \u201cdecidir em \u00faltimo grau sobre as mat\u00e9rias de sua al\u00e7ada\u201d, afastando, com isso, a possibilidade de recurso a outras inst\u00e2ncias de governo. E quinto, finalmente, a previs\u00e3o de um regime \u201cespecial\u201d para o processo de or\u00e7ament\u00e1rio da ANATEL, por meio do qual se estabelecia que a fixa\u00e7\u00e3o das dota\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias da Ag\u00eancia na Lei de Or\u00e7amento Anual e sua programa\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira de execu\u00e7\u00e3o n\u00e3o sofreriam limites nos seus valores para movimenta\u00e7\u00e3o e empenho (Art. 15\u00b0). N\u00e3o \u00e9 ocioso observar que nos PLs anteriores, n\u00e3o foram previstas defini\u00e7\u00f5es\n84\t\u201cPara que ele [\u00f3rg\u00e3o regulador] seja eficiente e eficaz, (...) \u00e9 fundamental que: (...) b) desfrute de autonomia, isto \u00e9, n\u00e3o seja pass\u00edvel de influ\u00eancias de outros \u00f3rg\u00e3os do governo ou de grupos de interesse. A autonomia, associada \u00e0 compet\u00eancia t\u00e9cnica que pode resultar da liberdade gerencial, tende a levar a decis\u00f5es consistentes e justas, o que significa desempenho satisfat\u00f3rio.\u201d (EM.231, p.15)\n85\t\u201cArt. 1\u00b0. Compete \u00e0 Uni\u00e3o, por interm\u00e9dio do \u00f3rg\u00e3o regulador e nos termos das pol\u00edticas governamentais estabelecidas pelo Poder Executivo, organizar a explora\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de telecomunica\u00e7\u00f5es\u201d (PL 2.648/1996, DCD 08/01/1997, p.110, destaque acrescido).\n86\tOs prestadores de servi\u00e7os explorados em \u201cregime p\u00fablico\u201d se diferenciam daqueles que atuam em \u201cregime privado\u201d por estarem sujeitos a obriga\u00e7\u00f5es de universaliza\u00e7\u00e3o, entre outros aspectos. Sem pretender descer a detalhes da estrutura regulat\u00f3ria do setor, irrelevantes para a nossa discuss\u00e3o neste momento, o que se deve reter \u00e9 que a presta\u00e7\u00e3o em regime p\u00fablico suscita uma regula\u00e7\u00e3o mais rigorosa que aquela aplicada aos prestadores de servi\u00e7os privados. Atualmente, apenas um dos servi\u00e7os de telecomunica\u00e7\u00f5es \u00e9 explorado em regime p\u00fablico: a telefonia fixa (local e de longa-dist\u00e2ncia). Cf. Lei 9.472/1997.\nsemelhantes, ficando os processos or\u00e7ament\u00e1rios da ANEEL e da ANP sujeitos aos condicionamentos habituais da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica.\nPor\u00e9m, n\u00e3o s\u00f3 no que se refere \u00e0 quest\u00e3o da independ\u00eancia o PL 2.648/96 se diferencia dos anteprojetos que lhe antecederam. A EM 231 tamb\u00e9m explicita a preocupa\u00e7\u00e3o com o controle e a presta\u00e7\u00e3o de contas do \u00f3rg\u00e3o regulador, outro aspecto n\u00e3o abordado nas EMs precedentes, ainda que tematizado quando da tramita\u00e7\u00e3o legislativa, nos termos acima considerados. A esse respeito, duas proposi\u00e7\u00f5es s\u00e3o importantes. Primeiro, a de que o \u201c\u00f3rg\u00e3o regulador deve estar totalmente comprometido com objetivos pr\u00e9-determinados e prestar constas de suas a\u00e7\u00f5es, tanto qualitativamente como o sob o ponto de vista financeiro\u201d. E, segundo, a de que a estrutura de funcionamento do \u00f3rg\u00e3o deve contar com \u201cregras e controles internos para limitar o poder das pessoas individualmente\u201d, ressaltando-se a tomada de decis\u00e3o de forma colegiada assim como \u201ca utiliza\u00e7\u00e3o de grupos consultivos\u201d e a ado\u00e7\u00e3o de consultas p\u00fablicas antes da tomada de decis\u00e3o de forma a criar oportunidades \u00e0s v\u00e1rias partes afetadas de se manifestar. (EM 231:p.16)\nCom base nessa avalia\u00e7\u00e3o, o PL 2.648/1996 tamb\u00e9m vai introduzir novidades na configura\u00e7\u00e3o do sistema de responsabiliza\u00e7\u00e3o da ANATEL na compara\u00e7\u00e3o com os anteprojetos elaborados pelo MME. Em primeiro lugar, no que se refere \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas ao minist\u00e9rio: no mesmo Art.17\u00b0 que trata das compet\u00eancias do poder Executivo, \u00e9 previsto que lhe caber\u00e1 \u201cconhecer dos relat\u00f3rios, elaborados pela Ag\u00eancia, referentes \u00e0 execu\u00e7\u00e3o dos planos\u201d (PGO e PGMU), considerando, portanto, id\u00e9ia ausente nos outros PLs, segundo a qual a ag\u00eancia deveria prestar contas em bases regulares quanto ao desenvolvimento de suas atividades final\u00edsticas.87\nEm segundo lugar, no que se refere ao envolvimento do parlamento brasileiro com a accountability da ag\u00eancia. Aqui, o PL aportar\u00e1 duas disposi\u00e7\u00f5es: de um lado, a determina\u00e7\u00e3o de que o SF aprove as indica\u00e7\u00f5es feitas pelo poder Executivo para a forma\u00e7\u00e3o do Conselho Diretor da Ag\u00eancia, atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de sabatinas, defini\u00e7\u00e3o que n\u00e3o constara dos APLs da ANEEL e da ANP tendo sido incorporada apenas nas suas respectivas tramita\u00e7\u00f5es, como visto acima. E, de outro, a determina\u00e7\u00e3o de que o CN indique representantes para compor o Conselho Consultivo (CC) da ag\u00eancia, estrutura n\u00e3o pensada nas rodadas anteriores e que seria definida como o \u201c\u00f3rg\u00e3o de participa\u00e7\u00e3o institucionalizada da sociedade na Ag\u00eancia\u201d a ser constitu\u00eddo por representantes\n87\tN\u00e3o h\u00e1 refer\u00eancia clara, no restante do documento, quanto aos poss\u00edveis desdobramentos de uma eventual avalia\u00e7\u00e3o negativa, do Executivo, sobre o (des)cumprimento dos planos. Ao que tudo indica, o PL parece admitir que, nesse cen\u00e1rio, aplicar-se-ia a hip\u00f3tese de exonera\u00e7\u00e3o dos dirigentes por n\u00e3o atendimento aos deveres do cargo.\nindicados tamb\u00e9m pelo Poder Executivo e por entidades representativas da sociedade e a quem caberia tr\u00eas compet\u00eancias: opinar sobre o PGO e o PGMU; aconselhar quanto \u00e0 institui\u00e7\u00e3o ou elimina\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o em regime p\u00fablico; e \u201cconhecer\u201d dos relat\u00f3rios anuais do Conselho Diretor, os quais, na falta de maior defini\u00e7\u00e3o, aparentemente correspondem aos mesmos documentos indicados no Art 17\u00b0, referindo-se, assim, ao cumprimento do PGO e PGMU.88 Vale notar, por\u00e9m, que n\u00e3o foi feita previs\u00e3o de encaminhamento dos Relat\u00f3rios Anuais diretamente ao Congresso Nacional, assim como j\u00e1 ocorrera nos APLs precedentes.\n\u00c9 o terceiro grupo de disposi\u00e7\u00f5es de accountability propostas pelo PL, relacionado ao controle social da atividade regulat\u00f3ria, que receber\u00e1 maior \u00eanfase, concentrando as principais inova\u00e7\u00f5es do anteprojeto. Nesse campo, al\u00e9m do CC mencionado acima, o PL avan\u00e7aria em duas outras dire\u00e7\u00f5es: na institui\u00e7\u00e3o de um \u201cOuvidor\u201d, a ser nomeado pelo Presidente da Rep\u00fablica e a quem se daria a atribui\u00e7\u00e3o de produzir aprecia\u00e7\u00f5es cr\u00edticas sobre a atua\u00e7\u00e3o da ag\u00eancia, fazendo-as publicar e encaminhando-as ao Conselho Diretor, ao Poder Executivo, ao Congresso Nacional e ao Conselho Consultivo. E no estabelecimento de tr\u00eas disposi\u00e7\u00f5es visando a conferir maior transpar\u00eancia para as decis\u00f5es da ag\u00eancia, as quais, como no caso do Ouvidor, n\u00e3o haviam constado dos APLs precedentes: (i) a de que os documentos e autos da Ag\u00eancia deveriam permanecer abertos \u00e0 consulta do p\u00fablico, em \u201cBiblioteca\u201d a ser criada, exce\u00e7\u00e3o feita aos documentos e autos cuja divulga\u00e7\u00e3o pudessem violar a seguran\u00e7a do pa\u00eds; (ii) a de que os atos da ag\u00eancia deveriam ser motivados, impondo a necessidade da sua fundamenta\u00e7\u00e3o em cada caso; e (iii) a de que as minutas e atos normativos da ag\u00eancia seriam submetidos \u00e0 consulta p\u00fablica, formalizada no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, exigindo-se a publiciza\u00e7\u00e3o das cr\u00edticas e sugest\u00f5es apresentadas nesses processos. (Arts. 37\u00b0, 38\u00b0 e 40\u00b0).\nTomados os tr\u00eas projetos de lei em compara\u00e7\u00e3o, ficam evidentes as diferen\u00e7as de concep\u00e7\u00e3o que conduziram a constru\u00e7\u00e3o dos sistemas de accountability adotados para cada uma das ag\u00eancias. Nos APLs elaborados pelo MME, predomina uma vis\u00e3o que combina baixa autonomia das ag\u00eancias e a concentra\u00e7\u00e3o de mecanismos de controle no Executivo. J\u00e1 no PL elaborado pelo Minicom, tem-se um desenho que confere maior autonomia ao \u00f3rg\u00e3o regulador, ao mesmo tempo em que s\u00e3o introduzidas outras formas de responsabiliza\u00e7\u00e3o da ag\u00eancia, nesse \u00faltimo caso com particular \u00eanfase em dispositivos favor\u00e1veis ao controle social, e tamb\u00e9m com a introdu\u00e7\u00e3o de\n88\tN\u00e3o h\u00e1, com efeito, qualquer outra men\u00e7\u00e3o \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de Relat\u00f3rios Anuais ao longo de todo o PL.\nmecanismos de controle parlamentar que nos APLs anteriores n\u00e3o haviam sido adotados. O Quadro 5.4. compara os elementos que descrevem o sistema de responsabiliza\u00e7\u00e3o concebido para as tr\u00eas ag\u00eancias analisadas.\nQuadro 5.4.: Resumo PLs 1.669/96, 2.142/96, 2.648/96\n\tPL ANEEL (1.669/96)\tPL ANP (2.142/96)\tPL ANATEL (2.648/96)\n1. INSTITUI\u00c7\u00c3O\t\t\t\n1.1 Compet\u00eancias\t\t\t\nFormula\u00e7\u00e3o Pol\u00edticas\tPoder Executivo\tPL \u00e9 omisso\tPoder Executivo\nRegime tarif\u00e1rio\tANEEL\tMF e MME\tANATEL\n1.2. Autonomia\t\t\t\nModelo Administrativo\tAutarquia Federal\tAutarquia Federal\tAutarquia Especial\nMandatos\tPL \u00e9 omisso\tPL \u00e9 omisso\tFixos\nRecursividade\tAdmite recurso ao Executivo\tAdmite recurso ao Executivo\tN\u00e3o admite recurso ao Executivo\n1.3. Regras de Nomea\u00e7\u00e3o\tPR nomeia\tPR nomeia\tPR nomeia, SF aprova\n\t\t\t\n2. ACOMPANHAMENTO e CONTROLE\t\t\t\n2.1. Relat\u00f3rios de Atividades (RAs)\tPL n\u00e3o prev\u00ea\tPL n\u00e3o prev\u00ea\tSubmiss\u00e3o de RAs ao Poder Executivo e CC\n2.2. Audi\u00eancias P\u00fablicas\tPL n\u00e3o prev\u00ea\tPL n\u00e3o prev\u00ea\tPL institui\n2.2. Consultas P\u00fablicas\tPL n\u00e3o prev\u00ea\tPL n\u00e3o prev\u00ea\tPL institui\n2.3. Fundamenta\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es\tPL n\u00e3o prev\u00ea\tPL n\u00e3o prev\u00ea\tPL institui\n2.4. Ouvidoria\tPL n\u00e3o prev\u00ea\tPL n\u00e3o prev\u00ea\tPL institui\n2.5. Or\u00e7amento\tRegime ordin\u00e1rio\tRegime ordin\u00e1rio\tRegime excepcional\n\t\t\t\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria\n5.3.2.\tA tramita\u00e7\u00e3o do PL 2.648/96\nA tramita\u00e7\u00e3o do PL 2.648/96 n\u00e3o foi t\u00e3o prolongada quanto no caso da ANP mas tamb\u00e9m n\u00e3o t\u00e3o curta como ocorreu com o PL da ANEEL. Entre a sua entrada no CN e o envio da Lei 9.472/97 para san\u00e7\u00e3o presidencial transcorreram pouco mais de 6 meses, dos quais cinco meses e meio na C\u00e2mara dos Deputados e apenas 16 dias no SF. Nesse per\u00edodo, foram produzidas 745 emendas, a maior parte delas (540) dentro da Comiss\u00e3o Especial (CESP) constitu\u00edda para a aprecia\u00e7\u00e3o do projeto na CD, que teve como relator o deputado Alberto Goldman (PSDB-SP).\nFoi na CESP da CD, ali\u00e1s, que foram realizados os principais debates sobre o PL, inclusive no que se refere aos aspectos de accountability, e tamb\u00e9m onde foram incorporadas modifica\u00e7\u00f5es ao texto original, com a produ\u00e7\u00e3o de dois substitutivos pelo relator. Como j\u00e1 havia acontecido com o PL da ANP, essas discuss\u00f5es se beneficiaram da convoca\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de audi\u00eancias p\u00fablicas,\n20 no total,89 para as quais foram convidados, mais uma vez, representantes do governo, de entidades setoriais e especialistas. O SF, em contrapartida, praticamente n\u00e3o teve influ\u00eancia sobre o texto final do PL. Al\u00e9m do pouco tempo de tramita\u00e7\u00e3o, nenhuma das emendas sugeridas foi acatada pelo relator do projeto, apesar da grande quantidade de proposi\u00e7\u00f5es que foram produzidas naquela Casa legislativa, mais de 120.\nN\u00e3o conseguimos ter acesso \u00e0s 79 emendas apresentadas no plen\u00e1rio da CD. N\u00e3o obstante, a an\u00e1lise das notas taquigr\u00e1ficas que registram o conte\u00fado das discuss\u00f5es travadas nas audi\u00eancias p\u00fablicas promovidas pela CESP e das demais proposi\u00e7\u00f5es \u00e9 suficiente para identificar as principais quest\u00f5es abordadas pelos parlamentares no que concerne ao sistema de responsabiliza\u00e7\u00e3o da ANATEL. Os itens a seguir se ocupam dessa caracteriza\u00e7\u00e3o.\n5.3.2.I.\tO tema da independ\u00eancia na tramita\u00e7\u00e3o do PL da ANATEL\nNa an\u00e1lise da tramita\u00e7\u00e3o dos PLs anteriores, observamos que, no que se refere ao desenho do sistema de responsabiliza\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias, a independ\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o regulador em face do poder Executivo constituiu o principal tema de reflex\u00e3o dos parlamentares. No caso da ANEEL, a elimina\u00e7\u00e3o das restri\u00e7\u00f5es \u00e0 autonomia relacionadas \u00e0s compet\u00eancias de controle pelo Executivo foi o fio condutor das altera\u00e7\u00f5es feitas pelo relator no APL elaborado pelo MME. J\u00e1 no caso da ANP, contrapuseram-se proposi\u00e7\u00f5es semelhantes e proposi\u00e7\u00f5es em favor da preserva\u00e7\u00e3o e/ou amplia\u00e7\u00e3o daquelas compet\u00eancias.\nNa tramita\u00e7\u00e3o do PL da ANATEL esses debates foram repostos. Entretanto, produziram uma menor quantidade de interven\u00e7\u00f5es e emendas em compara\u00e7\u00e3o com os projetos anteriores, testemunhando um relativo esvaziamento das discuss\u00f5es em torno dessa problem\u00e1tica.\nEm parte esse resultado pode ser compreendido como reflexo da op\u00e7\u00e3o feita pelo MC de n\u00e3o procurar reter compet\u00eancias de controle, algo que fica claro na EM 231 assim como nas disposi\u00e7\u00f5es do projeto. Dados os avan\u00e7os do PL em favor da amplia\u00e7\u00e3o da autonomia da ag\u00eancia, os parlamentares que nas tramita\u00e7\u00f5es anteriores haviam trabalhado nessa dire\u00e7\u00e3o perderam os seus principais objetos de reivindica\u00e7\u00e3o, a estabilidade dos mandatos e a elimina\u00e7\u00e3o da possibilidade de revis\u00e3o de decis\u00f5es regulat\u00f3rias. Em conseq\u00fc\u00eancia disso, as poucas proposi\u00e7\u00f5es que tiveram por objetivo refor\u00e7ar a independ\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o regulador frente ao Executivo\n89\tNo Anexo X, listamos os participantes dessas Audi\u00eancias.\nacabaram por se concentrar em tentativas de aprofundamento do modelo proposto, via de regra relacionadas a aspectos que se mostraram menos controvertidos nos projetos anteriores ou a inova\u00e7\u00f5es percebidas como menos sens\u00edveis em face daquele objetivo.\nTabela 5.3. - Distribui\u00e7\u00e3o das emendas apresentadas no CN: independ\u00eancia vs controle pelo Executivo na tramita\u00e7\u00e3o da ANATEL\n\t\tCES]\tP-CD\tCD\tSF\t\t\n\t\tPr\u00e9 Sub1\tP\u00f3s Sub1\tPlen.\tComis.\tPlen.\tTotal\nA.\tEMENDAS - ACCOUNTABILITY\t47\t14\tND\t9\t12\t82\nA.1\tIndepend\u00eancia\t5\t0\tND\t0\t0\t5\nA.1.1\tElimina\u00e7\u00e3o CC\t2\t0\tND\t0\t0\t2\nA.1.2\tElimina\u00e7\u00e3o \u201cpol\u00edticas governamentais\u201d Escolha do Presidente do Cons. Diretor pela\t1\t0\tND\t0\t0\t1\nA.1.3\tpr\u00f3pria Ag\u00eancia\t2\t0\tND\t0\t0\t2\nA.2\tAccountability Executivo\t2\t2\tND\t3\t1\t8\nA.2.1\tIntrodu\u00e7\u00e3o CG\t2\t2\tND\t0\t0\t4\nA.2.2\tExonera\u00e7\u00e3o dos dirigentes\t0\t0\tND\t3\t1\t4\nB.\tTOTAL DE EMENDAS AO PL\t322\t218\t79\t62\t64\t745\nC.\tA/B\t14,6%\t6,4%\tND\t14,5%\t18,8%\t11,0%\nFonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria\nA Tabela 5.3. sumaria, nas linhas A. 1., essas proposi\u00e7\u00f5es. Como se v\u00ea, duas propunham a elimina\u00e7\u00e3o do CC sob a justificativa de que o Conselho poderia se converter em \u201cfonte de constrangimento \u00e0 autoridade da ag\u00eancia\u201d, tendo sido rejeitadas pelo relator com base no entendimento de que, por seu car\u00e1ter consultivo, o \u00f3rg\u00e3o n\u00e3o representaria amea\u00e7a \u00e0 autonomia.90 Outras duas, tamb\u00e9m rejeitadas, sugeriam que a escolha do Presidente da ag\u00eancia ficasse a cargo dos membros do Conselho-Diretor, e n\u00e3o do PR, de modo a ressaltar a independ\u00eancia da autarquia.91 Nesse caso, a justificativa do relator foi a de que a sugest\u00e3o contrariaria o modelo que vinha sendo adotado nos projetos anteriores. Finalmente, uma quinta emenda, de autoria do deputado Roberto Campos (PPB-RJ), propunha a supress\u00e3o da express\u00e3o \u201cpol\u00edticas governamentais\u201d constante do Art 1\u00b0 do Projeto, entendendo que ela contrariaria os prop\u00f3sitos declarados na EM. Como as anteriores, essa \u00faltima proposi\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m seria rejeitada, agora, por\u00e9m, sob a justificativa de que a autonomia do \u00f3rg\u00e3o regulador, embora desej\u00e1vel, n\u00e3o deveria implicar a supress\u00e3o de toda e qualquer compet\u00eancia na formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas pelo Executivo,\n90\tEssas emendas foram apresentadas pelos deputados Julio Redecker (PPB) e Luiz Moreira (PFL).\n91\tEmendas propostas pelo deputado Paulo Cordeiro (PTB).\nem particular no que concerne aos objetivos de universaliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de telecomunica\u00e7\u00f5es, como, ali\u00e1s, o pr\u00f3prio PL reconhecera no seu Artigo 17\u00b0.\nPor\u00e9m, \u00e9 de se notar, por outro lado, que tamb\u00e9m os opositores a um modelo que conferisse maior independ\u00eancia ao \u00f3rg\u00e3o regulador em face do poder Executivo se manifestaram com menor freq\u00fc\u00eancia na aprecia\u00e7\u00e3o do PL da ANATEL na compara\u00e7\u00e3o com os projetos anteriores. De fato, n\u00e3o nos parece exagerado afirmar que, a despeito de terem sido apresentadas novas emendas com o objetivo de atribuir ao poder Executivo compet\u00eancias de controle n\u00e3o previstas pelo PL, verificou-se um relativo arrefecimento da resist\u00eancia do poder Legislativo no que respeita a essa quest\u00e3o.\nNa CD, por exemplo, os debates ocorridos dentro da CESP registraram em uma \u00fanica oportunidade a contrariedade dos parlamentares com a independ\u00eancia da ag\u00eancia, o que ocorreu logo na 3a audi\u00eancia p\u00fablica, em 05/03/1997, quando o deputado Sergio Miranda (PCdoB-MG), ainda que com alguma imprecis\u00e3o, observa criticamente que diferentemente do que se havia decidido para a ANEEL e para a ANP, na lei da ANATEL n\u00e3o haveria a possibilidade de que o Ministro \u201ccorrigisse\u201d eventuais \u201cdistor\u00e7\u00f5es\u201d criadas na atividade regulat\u00f3ria.92 N\u00e3o por acaso, ao longo da tramita\u00e7\u00e3o do PL 2.648/96 nessa Casa legislativa somente duas emendas tiveram por prop\u00f3sito fortalecer a capacidade de controle da atividade regulat\u00f3ria do poder Executivo, ambas do deputado Salvador Zimbaldi (PSDB-SP), sugerindo, entre outras medidas, a introdu\u00e7\u00e3o de Contratos de Gest\u00e3o como instrumento \u201cde adequa\u00e7\u00e3o da regula\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica setorial\u201d.93\nNo SF, deu-se comportamento semelhante. Nos debates que antecederam a vota\u00e7\u00e3o do PL em plen\u00e1rio, apenas dois parlamentares manifestaram insatisfa\u00e7\u00e3o com a aus\u00eancia de mecanismos de controle pelo Executivo. Um deles foi o senador Jos\u00e9 Serra (PSDB-SP), quem observou que:\n\u201cn\u00e3o tem cabimento criarmos ag\u00eancias com burocracias competentes est\u00e1veis, mas que estejam praticamente acima do bem e do mal. (...) Cargos de nomea\u00e7\u00e3o do PR, com aprova\u00e7\u00e3o do SF, n\u00e3o podem ter caracter\u00edstica de \u2018vitaliciedade enquanto durem\u2019\u201d (DSF, 11/07/1996, p.13.808). \u201cIsso \u00e9 substituir, na verdade, a representatividade dada pelas elei\u00e7\u00f5es, no caso do Executivo, por uma burocracia que (...), provavelmente, poder\u00e1 n\u00e3o cumprir orienta\u00e7\u00f5es que obede\u00e7am ao interesse p\u00fablico sem que isso represente improbidade administrativa\u201d (DSF, 11/07/1996, p.13.815). \u201cNa minha opini\u00e3o, a orienta\u00e7\u00e3o correta seria: uma vez que o Senado aprova a indica\u00e7\u00e3o feita pelo PR, o Executivo possa solicitar a exonera\u00e7\u00e3o sujeita \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o do Senado\u201d (DSF, 11/07/1996 p.13.808)\n92\tVer notas taquigr\u00e1ficas da Comiss\u00e3o Especial de Telecomunica\u00e7\u00f5es da CD. Reuni\u00e3o 0064/97 de 05/03/1997, p.115 e ss.\n93\tEssas proposi\u00e7\u00f5es foram apresentadas duas vezes, antes e depois do primeiro substitutivo, raz\u00e3o pela qual a Tabela 4.3. indica 4 emendas na linha A.2.1.\nJ\u00e1 o segundo foi o senador Jos\u00e9 Eduardo Dutra (PT-SE), autor das quatro emendas que propunham estabelecer a possibilidade de exonera\u00e7\u00e3o dos dirigentes da ag\u00eancia, indicadas na Tabela 5.3, sob uma argumenta\u00e7\u00e3o que chamava a aten\u00e7\u00e3o para os riscos de captura da ag\u00eancia, nos seguintes termos:\n\u201cse os diretores n\u00e3o estiverem em situa\u00e7\u00e3o de autonomia e independ\u00eancia para poder interferir contra os interesses das empresas, eles n\u00e3o o far\u00e3o porque ter\u00e3o sempre o medo de que as poderosas empresas, pela via da influ\u00eancia pol\u00edtica, (...) possam amea\u00e7\u00e1-los de demiss\u00e3o, de serem varridos do cargo, se n\u00e3o atenderem aos interesses que est\u00e3o sendo pleiteados\u201d (DSF, 11/07/1996, p.13.814).\nDado o car\u00e1ter quase protocolar que a tramita\u00e7\u00e3o do PL assumiu no SF, por\u00e9m, essas manifesta\u00e7\u00f5es, as mais cr\u00edticas ao longo de todo o processo, acabaram por assumir menor import\u00e2ncia. N\u00e3o \u00e0 toa, assim, as emendas que sugeriam o fortalecimento dos controles \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do Executivo foram rejeitadas tamb\u00e9m nessa casa legislativa pelo relator Jos\u00e9 Foga\u00e7a (PMDB-RS).\nN\u00e3o s\u00e3o claras as raz\u00f5es que explicam o arrefecimento da resist\u00eancia dos parlamentares com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 autonomia que se buscava conferir \u00e0 ag\u00eancia. Poder-se-ia supor, por\u00e9m, que depois de duas tramita\u00e7\u00f5es em que as iniciativas orientadas nessa dire\u00e7\u00e3o mostraram-se quase que inteiramente frustradas; e dada a maior \u00eanfase concedida ao APL do Executivo na defesa da independ\u00eancia, tenha se configurado, entre esses parlamentares, a percep\u00e7\u00e3o de que seria in\u00f3cuo envidar novos esfor\u00e7os nessa dire\u00e7\u00e3o.\n5.3.2.2.\tAccountability parlamentar: tentativas e alguns avan\u00e7os\nO arrefecimento da resist\u00eancia com rela\u00e7\u00e3o ao tema da autonomia decis\u00f3ria da ag\u00eancia diante do poder Executivo n\u00e3o foi, por\u00e9m, a principal caracter\u00edstica que diferenciou o processo de tramita\u00e7\u00e3o do PL 2.648/96 no CN em face dos projetos anteriores. De fato, se essa etapa dos trabalhos legislativos na fase inicial de montagem do aparato regulat\u00f3rio brasileiro apresentou uma caracter\u00edstica distintiva, esta foi certamente o maior espa\u00e7o ocupado pelos debates em torno do fortalecimento dos mecanismos de controle da atividade regulat\u00f3ria pelo parlamento.\nA Tabela 5.4. sumaria as emendas formuladas com essa finalidade, revelando, j\u00e1 numa primeira observa\u00e7\u00e3o, esse diferencial. Conforme se v\u00ea, foi apresentado um n\u00famero de proposi\u00e7\u00f5es consideravelmente maior que nos casos da ANEEL e da ANP visando a ampliar a capacidade de influ\u00eancia do parlamento sobre a regula\u00e7\u00e3o do setor de telecomunica\u00e7\u00f5es. Somados, os dois\nprojetos anteriores totalizaram 23 emendas dessa natureza, n\u00famero menor que a metade das proposi\u00e7\u00f5es elaboradas pelos parlamentares na tramita\u00e7\u00e3o do PL da ANATEL.\nTabela 5.4. - Distribui\u00e7\u00e3o das emendas apresentadas no CN: accountability parlamentar da ANATEL\n\t\tCESP-CD\t\tCD\tSF\t\t\n\t\tPr\u00e9 Sub1\tP\u00f3s Sub1\tPlen.\tComis.\tPlen.\tTotal\nA.\tEMENDAS - ACCOUNTABILITY\t47\t14\tND\t9\t12\t82\nA.3\tAccountability: Legislativo\t25\t10\tND\t6\t9\t50\nA.3.1\tFormula\u00e7\u00e3o pol\u00edticas pelo Legislativo\t5\t7\tND\t5\t7\t24\nA.3.2\tCompet\u00eancias CC\t7\t1\tND\t1\t1\t10\nA.3.3\tIndica\u00e7\u00e3o de dirigentes pelo Legislativo\t7\t0\tND\t0\t1\t7\nA.3.4\tExonera\u00e7\u00e3o dirigente pelo SF\t1\t0\tND\t0\t0\t1\nA.3.5\tRegimento da Ag\u00eancia por meio de lei\t0\t1\tND\t0\t0\t1\nA.3.6\tNomea\u00e7\u00e3o do Ouvidor pelo SF\t1\t0\tND\t0\t0\t1\nA.3.7\tConvoca\u00e7\u00e3o dos dirigentes\t1\t0\tND\t0\t0\t1\nA.3.8\tEncaminhamento RAs ao CN\t2\t0\tND\t0\t0\t2\nA.3.9\tOr\u00e7amento\t1\t1\tND\t0\t0\t2\nFonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria\nSeria equivocado interpretar esse resultado como reflexo de uma \u201cconscientiza\u00e7\u00e3o\u201d generalizada do parlamento quanto \u00e0s suas potenciais atribui\u00e7\u00f5es na accountability da atividade regulat\u00f3ria. De um lado, porque o empenho em reivindicar instrumentos de controle sobre a atividade regulat\u00f3ria esteve concentrado em um pequeno n\u00famero de parlamentares da oposi\u00e7\u00e3o - das 50 proposi\u00e7\u00f5es apresentadas com essa finalidade, 40 foram de autoria de membros dos partidos oposicionistas. De outro, porque a grande maioria das emendas oferecidas foi rejeitada pelos relatores que, mais uma vez, fizeram uso do seu poder terminativo dentro das Comiss\u00f5es incumbidas da aprecia\u00e7\u00e3o do PL. N\u00e3o obstante, ainda assim, parece ter havido um avan\u00e7o com rela\u00e7\u00e3o aos processos anteriores, j\u00e1 que, diferentemente do que ocorrera com a ANEEL e com a ANP, nesta tramita\u00e7\u00e3o se ter\u00e1 ao menos uma emenda importante aprovada ao final dos debates ocorridos no poder Legislativo, como se ver\u00e1 a seguir.\nO principal grupo de reivindica\u00e7\u00f5es dos parlamentares, como mostra a linha A.3.1. da Tabela 5.4., foi o objetivo de conferir compet\u00eancias ao Legislativo na formula\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas para o setor de telecomunica\u00e7\u00f5es. Aqui observou-se uma certa variedade nas proposi\u00e7\u00f5es: determinadas emendas, por exemplo, propunham que uma ou outra das compet\u00eancias dadas ao Poder Executivo no Artigo 17\u00b0 fossem suprimidas do texto da Lei, por se tratar de atribui\u00e7\u00f5es do\nLegislativo.94 Outra emenda, de autoria do deputado Nelson Marchezan (PSDB-RJ), era mais gen\u00e9rica; ela sugeria apenas que passasse a constar do Artigo 1\u00b0 do PL que as pol\u00edticas a serem implementadas pela ag\u00eancia seriam estabelecidas n\u00e3o apenas pelo poder Executivo mas tamb\u00e9m pelo poder Legislativo.95 A grande maioria das proposi\u00e7\u00f5es, no entanto, propunha que a formula\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas especificadas no Artigo 17\u00b0 como compet\u00eancias exclusivas do Executivo ou fossem transferidas integralmente ou, ao menos, compartilhadas com o Legislativo. Das 24 emendas apresentadas, 20 delas tiveram essa preocupa\u00e7\u00e3o.96\nDesse total de proposi\u00e7\u00f5es, apenas a emenda de autoria do deputado Nelson Marchezan (PSDB-RJ) foi acolhida, o que ocorreu ainda na CD no primeiro substitutivo do relator Alberto Goldman. Essa decis\u00e3o, evidentemente, n\u00e3o atendeu \u00e0 principal demanda dos congressistas, tendo sido interpretada pelos parlamentares da oposi\u00e7\u00e3o - que monopolizaram a autoria das emendas que buscavam dar ao Congresso as atribui\u00e7\u00f5es explicitadas no Artigo 17\u00b0 - como uma estrat\u00e9gia do relator de neutralizar o pleito. Na vis\u00e3o desses parlamentares, o Legislativo j\u00e1 detinha a prerrogativa de editar pol\u00edticas em geral. O que se queria, em verdade, era impedir a delega\u00e7\u00e3o de decis\u00f5es \u201cestrat\u00e9gicas\u201d para o poder Executivo - como a defini\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas de universaliza\u00e7\u00e3o e, em menor grau, a decis\u00e3o quanto a introduzir restri\u00e7\u00f5es \u00e0 participa\u00e7\u00e3o do capital estrangeiro no setor de telecomunica\u00e7\u00f5es - reservando-se responsabilidades sobre a fixa\u00e7\u00e3o dessas diretrizes ao Legislativo.97 Da\u00ed porque as emendas elaboradas na primeira fase dos trabalhos legislativos na CD seriam reapresentadas, por vezes com algumas modifica\u00e7\u00f5es, nas etapas posteriores da tramita\u00e7\u00e3o.98\n94\tExemplos disso s\u00e3o: (i) a Emenda no 210 (apresentada depois do 1\u00b0 substitutivo do relator) proposta pelo deputado Paulo Cordeiro (PTB), que sugeria a retirada do inciso I do Artigo 17\u00b0 (relativo \u00e0 compet\u00eancia de enquadrar os servi\u00e7os de telecomunica\u00e7\u00f5es em regime p\u00fablico); (ii) e as emendas apresentadas pelos senadores Jos\u00e9 Eduardo Dutra (PT-SE) e Antonio Carlos Valadares (PSB-SE), tr\u00eas ao todo, que sugeriam que o estabelecimento das metas de universaliza\u00e7\u00e3o fosse feita por meio de lei e n\u00e3o por decreto presidencial como se previa no projeto.\n95\tLembremos, mais uma vez, o que o texto original do APL previa nesse artigo: \u201cArt. 1\u00b0. Compete \u00e0 Uni\u00e3o, por interm\u00e9dio do \u00f3rg\u00e3o regulador e nos termos das pol\u00edticas governamentais estabelecidas pelo Poder Executivo, organizar a explora\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de telecomunica\u00e7\u00f5es\u201d (PL 2.648/1996, DCD 08/01/1997, p.110).\n96\tA proposi\u00e7\u00e3o mais freq\u00fcente foi a de que o texto da lei deveria ser reformulado de modo a explicitar no Art. 17\u00b0 que \"Cabe[ria] ao Poder Executivo e ao Poder Legislativo: I - instituir ou eliminar [...] ; II - aprovar o Plano Geral de Outorgas [...etc]\u201d.\n97\tAo longo da tramita\u00e7\u00e3o legislativa do PL foram apresentadas 19 emendas com esse objetivo.\n98\tAs quatro emendas restantes inclu\u00eddas no item \u201cformula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas pelo legislativo\u201d, tamb\u00e9m rejeitadas pelo relator Goldman, propunham: (i) que eventuais sugest\u00f5es de pol\u00edtica elaboradas pela ag\u00eancia, que a princ\u00edpio seriam encaminhadas apenas ao Executivo conforme previa o Artigo 16\u00b0 do PL, fossem tamb\u00e9m submetidas ao CN (2 emendas, uma da oposi\u00e7\u00e3o, outra da base governista); e (ii) que o PL previsse que de cinco em cinco anos o Legislativo elaboraria Planos Nacionais de Telecomunica\u00e7\u00f5es estabelecendo o conte\u00fado das pol\u00edticas para o setor (2 emendas, da oposi\u00e7\u00e3o).\nMesmo destino tiveram as emendas cujo prop\u00f3sito foi ampliar as compet\u00eancias do Conselho Consultivo (do qual integrantes indicados pelo poder Legislativo tamb\u00e9m fariam parte), indicadas na linha A.3.2;99 aquelas que objetivaram conferir ao CN a prerrogativa de indicar ou exonerar, ele pr\u00f3prio, dirigentes do \u00f3rg\u00e3o regulador (linhas A.3.3. e A.3.4.);100 a proposi\u00e7\u00e3o que dava ao parlamento a atribui\u00e7\u00e3o de elaborar o regimento da autarquia (linha A.3.5.); a proposta de que o SF nomeasse o ouvidor (linha A.3.6); assim como a emenda que dava ao Legislativo a possibilidade de convocar os dirigentes da ag\u00eancia (linha A.3.7.).\nDe fato, todas essas proposi\u00e7\u00f5es n\u00e3o contaram com a acolhida do(s) relator(es): a amplia\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es do Conselho Consultivo, ora sob o entendimento de que o escopo da atua\u00e7\u00e3o consultiva do Conselho j\u00e1 seria suficientemente amplo, ora sob a interpreta\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o lhe caberia deliberar sobre o cumprimento das atividades da ag\u00eancia ou sobre as pol\u00edticas a serem implementadas; a indica\u00e7\u00e3o dos dirigentes da ag\u00eancia pelo CN, sob a argumenta\u00e7\u00e3o de que o parlamento j\u00e1 dispunha de poderes no processo de nomea\u00e7\u00e3o como inst\u00e2ncia de aprova\u00e7\u00e3o dos membros apontados pelo PR; a elabora\u00e7\u00e3o do regimento da autarquia, com base na avalia\u00e7\u00e3o de que essa determina\u00e7\u00e3o n\u00e3o requereria a produ\u00e7\u00e3o de lei espec\u00edfica, podendo a instala\u00e7\u00e3o da ag\u00eancia ser viabilizada por simples decreto presidencial; e a proposta de introduzir a possibilidade de convoca\u00e7\u00e3o dos dirigentes da ag\u00eancia, sob a justificativa de que a incorpora\u00e7\u00e3o desse dispositivo n\u00e3o seria autorizada pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal (CF).\nApesar dessas rejei\u00e7\u00f5es, contudo, duas outras proposi\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 accountability parlamentar foram acatadas no processo de tramita\u00e7\u00e3o do PL 2.648/96.\nPrimeiro, a emenda apresentada pelo deputado Sergio Miranda (PCdoB-MG) pela qual se propunha a altera\u00e7\u00e3o do Artigo 15\u00b0 do PL, relativo ao or\u00e7amento da ag\u00eancia. Argumentando que\n99\tElaboradas por parlamentares da oposi\u00e7\u00e3o, essas emendas sugeriam, por exemplo, que se desse ao CC atribui\u00e7\u00f5es como \u201copinar sobre as modifica\u00e7\u00f5es do regulamento da ag\u00eancia\u201d e \u201copinar sobre o plano geral de autoriza\u00e7\u00f5es no regime privado\u201d, temas n\u00e3o inclu\u00eddos entre os assuntos a respeito dos quais o Conselho deveria ser consultado no PL original. Em suas vers\u00f5es mais agudas, algumas emendas tamb\u00e9m previam, como atribui\u00e7\u00e3o do CC, \u201caprovar o relat\u00f3rio anual do \u00f3rg\u00e3o regulador\u201d e \u201coferecer propostas de estabelecimento e altera\u00e7\u00f5es de pol\u00edticas\u201d.\n100\tNa C\u00e2mara dos Deputados, foram apresentadas seis emendas, por deputados do PL e do PFL, propondo que dos cinco membros do Conselho Diretor da ag\u00eancia, dois (e, em algumas proposi\u00e7\u00f5es, tr\u00eas) fossem indicados diretamente pelo Congresso Nacional. No Senado Federal, proposi\u00e7\u00e3o algo semelhante foi apresentada por Lauro Campos (PDT-DF) na qual se aventava que, al\u00e9m dos membros indicados pela CD e SF (um para cada casa legislativa), outros cinco integrantes seriam sugeridos: 1 pelo Minist\u00e9rio das Comunica\u00e7\u00f5es, 1 pelas For\u00e7as Armadas; 1 pela entidade sindical mais representativa; 1 pela entidade representativa das empresas de telecomunica\u00e7\u00f5es; e 1 pela Sociedade Brasileira para o Progresso da Ci\u00eancia (SBPC). J\u00e1 a proposta de que o SF pudesse decidir pela exonera\u00e7\u00e3o dos dirigentes da ag\u00eancia foi feita pelo deputado Paulo Cordeiro (PTB).\no esquema de or\u00e7amenta\u00e7\u00e3o da ANATEL n\u00e3o poderia fugir do regime geral do setor p\u00fablico, e que a sua aprova\u00e7\u00e3o era uma prerrogativa do legislativo, o parlamentar reformulava a reda\u00e7\u00e3o do dispositivo atribuindo ao \u00f3rg\u00e3o regulador a fun\u00e7\u00e3o de estabelecer apenas a sua proposta or\u00e7ament\u00e1ria, altera\u00e7\u00e3o que com alguma contrariedade acabou por ser acatada pelo relator Goldman em seu segundo substitutivo, sob a avalia\u00e7\u00e3o de que a se manter o texto original o PL poderia estar sujeito a a\u00e7\u00f5es de inconstitucionalidade.\nMais importante, entretanto, nos parece ter isso a aprova\u00e7\u00e3o da emenda, tamb\u00e9m do deputado Nelson Marchezan (PSDB-RJ), que determinava que o Relat\u00f3rio de Atividades (RA) da ag\u00eancia fosse encaminhado \u00e0 Comiss\u00e3o de Infra-Estrutura (CI) do SF. Numa vers\u00e3o pouco modificada do que se tinha proposto para a ANEEL (onde a CME da CD e a CMOPF seriam as destinat\u00e1rias do documento), a emenda avaliava que a presta\u00e7\u00e3o regular de contas da ag\u00eancia seria fundamental para que o parlamento pudesse monitorar de maneira mais informada a gest\u00e3o regulat\u00f3ria - algo que n\u00e3o fora assegurado pelo PL101 -, tendo sido acolhida pelo relator com uma nova altera\u00e7\u00e3o, a de que o RA fosse encaminhado ao CN pelo Presidente da Rep\u00fablica, sem especifica\u00e7\u00e3o da comiss\u00e3o respons\u00e1vel pelo seu recebimento.\n\u00c9 evidente que n\u00e3o se pode atribuir a essa aprova\u00e7\u00e3o um car\u00e1ter \u201crevolucion\u00e1rio\u201d, revelador de uma inflex\u00e3o profunda nas percep\u00e7\u00f5es do Congresso com rela\u00e7\u00e3o ao tema da accountability parlamentar, na compara\u00e7\u00e3o com os processos anteriores. Tratou-se, afinal, apenas de institucionalizar um procedimento m\u00ednimo, o da presta\u00e7\u00e3o formal de contas em bases regulares. Todavia, se considerarmos que naqueles processos sequer esse dispositivo fora consagrado, n\u00e3o h\u00e1 como escapar da avalia\u00e7\u00e3o de que se teve aqui um tra\u00e7o diferencial. Um avan\u00e7o modesto, mas um avan\u00e7o.\nContribui tamb\u00e9m para essa leitura mais otimista do processo de tramita\u00e7\u00e3o da ANATEL uma outra constata\u00e7\u00e3o, relativa a um ponto que registramos acima mas n\u00e3o concedemos o destaque merecido. Referimo-nos acima ao fato de que uma das proposi\u00e7\u00f5es apresentadas explicitamente identificava a lacuna referente aos dispositivos constitucionais de fiscaliza\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, a impossibilidade de convoca\u00e7\u00e3o dos dirigentes das ag\u00eancias. \u00c9 verdade que essa emenda foi\n101\nConforme observado anteriormente, o texto original do PL n\u00e3o trazia nenhuma disposi\u00e7\u00e3o nesse sentido.\nrejeitada, justamente com base no argumento que apontava a sua inconstitucionalidade. No entanto, e esse \u00e9 o ponto a sublinhar, essa alternativa sequer havia sido cogitada anteriormente.\nPoder-se-ia argumentar que isso n\u00e3o ocorrera antes porque j\u00e1 havia uma consci\u00eancia disseminada quanto \u00e0 sua inviabilidade legal e que, na tramita\u00e7\u00e3o da lei da ANATEL, o deputado autor da proposi\u00e7\u00e3o (o deputado Sergio Miranda, PCdoB) era um dos poucos que n\u00e3o se tinha apercebido dessa limita\u00e7\u00e3o. Nessa hip\u00f3tese, ter\u00edamos que reconsiderar a possibilidade de que nos processos anteriores teria prevalecido entre os congressistas a compreens\u00e3o de que seria desnecess\u00e1rio incrementar o repert\u00f3rio de mecanismos de accountability legislativa. Pelo que mostramos at\u00e9 aqui, entretanto, parece-nos mais razo\u00e1vel crer que a discuss\u00e3o sobre a inconstitucionalidade da convoca\u00e7\u00e3o dos dirigentes s\u00f3 ocorreu porque no contexto dessa tramita\u00e7\u00e3o houve, de fato, mais espa\u00e7o para a reflex\u00e3o sobre o assunto, diferentemente dos casos anteriores onde a discuss\u00e3o sobre a responsabiliza\u00e7\u00e3o parlamentar da atividade regulat\u00f3ria pouco p\u00f4de prosperar.\nEm s\u00edntese, e retornando \u00e0 nossa tipologia, a tramita\u00e7\u00e3o da ANATEL parece admitir uma classifica\u00e7\u00e3o diferente daquela que aplicamos aos processos da ANEEL e da ANP. No que se refere \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o de emendas por grupos pol\u00edtico-partid\u00e1rios, tem-se uma situa\u00e7\u00e3o de \u201cinteresse menos limitado\u201d ou mais \u201cdisperso\u201d n\u00e3o se verificando um completo monop\u00f3lio dos parlamentares da oposi\u00e7\u00e3o na apresenta\u00e7\u00e3o de proposi\u00e7\u00f5es. Ao mesmo tempo, e ainda que com taxas reduzidas de aprova\u00e7\u00e3o, observa-se uma maior receptividade do Congresso \u00e0 reflex\u00e3o sobre o fortalecimento da accountability parlamentar, circunst\u00e2ncia que confere matizes, fracos \u00e9 certo, de \u201cinteresse generalizado\u201d ao processo.\n5.4.\tS\u00edntese e considera\u00e7\u00f5es finais\nRecuperados os processo de tramita\u00e7\u00e3o dos projetos de lei que levaram \u00e0 cria\u00e7\u00e3o das tr\u00eas ag\u00eancias de primeira gera\u00e7\u00e3o, o que se pode extrair como principais conclus\u00f5es ou hip\u00f3teses? Arrisquemos uma tentativa de sistematiza\u00e7\u00e3o.\nEm primeiro lugar, que, de forma geral, o Congresso n\u00e3o manifestou grande preocupa\u00e7\u00e3o com fortalecer suas capacidades de fiscaliza\u00e7\u00e3o da atividade regulat\u00f3ria, o que se expressa particularmente na baixa taxa de aprova\u00e7\u00e3o das emendas apresentadas e na constata\u00e7\u00e3o de que o debate em torno do tema foi rarefeito. No in\u00edcio do cap\u00edtulo, levantamos como hip\u00f3tese que esse resultado poderia decorrer da percep\u00e7\u00e3o dos congressistas de que n\u00e3o seria necess\u00e1rio ampliar o\nleque de dispositivos existentes. Ao que parece, por\u00e9m, n\u00e3o foi isso o que aconteceu. Da an\u00e1lise realizada n\u00e3o se extrai que essa avalia\u00e7\u00e3o tenha se configurado em qualquer momento das tramita\u00e7\u00f5es, ao menos de forma expl\u00edcita. Se tivesse sido esse o caso, ademais, seria de se esperar que quando da apresenta\u00e7\u00e3o (e da rejei\u00e7\u00e3o) de emendas cuja finalidade fosse fortalecer a accountability parlamentar, tal justificativa fosse formulada algo que, como vimos, n\u00e3o ocorreu.\nEm segundo lugar, por\u00e9m, que h\u00e1 nuances a serem remarcadas nesse quadro geral. De um lado, no que se refere \u00e0 presen\u00e7a de interesses localizados (\u201climitados\u201d, conforme v\u00ednhamos trabalhando). Se \u00e9 verdade que o Congresso como um todo n\u00e3o absorveu a tarefa da responsabiliza\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m \u00e9 correto afirmar que houve manifesta\u00e7\u00f5es mais ou menos intensas de grupos pol\u00edtico-partid\u00e1rios na dire\u00e7\u00e3o do robustecimento das capacidades de fiscaliza\u00e7\u00e3o do parlamento. Conforme se viu, ainda que na tramita\u00e7\u00e3o da ANP esse comportamento n\u00e3o se tenha verificado de forma t\u00e3o clara, nos outros dois casos os parlamentares e partidos da oposi\u00e7\u00e3o apresentaram-se, sistematicamente, como porta-vozes daqueles interesses. De outro, no que se refere \u00e0 compara\u00e7\u00e3o entre os tr\u00eas processos de tramita\u00e7\u00e3o. A esse respeito, e conforme procuramos demonstrar, parece ser poss\u00edvel afirmar-se que a aprecia\u00e7\u00e3o do PL da ANATEL testemunhou uma \u201cgeneraliza\u00e7\u00e3o\u201d, ainda indiscutivelmente incipiente, dos interesses dos congressistas em realizar a accountability regulat\u00f3ria. Ou, ao menos, que nesse caso os debates e os resultados foram menos acanhados que nos processos precedentes.\nDiante dessas observa\u00e7\u00f5es, duas outras quest\u00f5es se apresentam. A primeira delas: que raz\u00f5es podem explicar o maior empenho dos parlamentares da oposi\u00e7\u00e3o em reivindicar compet\u00eancias de controle? E a segunda: o que pode explicar as diferen\u00e7as de comportamento dos congressistas em cada um dos processos de tramita\u00e7\u00e3o? Nos dois casos n\u00e3o se est\u00e1 diante de quest\u00f5es triviais. N\u00e3o obstante, vamos propor algumas hip\u00f3teses preliminares, cuja confirma\u00e7\u00e3o fica a depender de pesquisas mais aprofundadas a serem desenvolvidas posteriormente.\nNo que se refere \u00e0 segunda quest\u00e3o, tr\u00eas possibilidades se apresentam. Primeiro, a de que a sucess\u00e3o de processos de tramita\u00e7\u00e3o tenha levado a um \u201camadurecimento\u201d do parlamento com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 import\u00e2ncia do seu papel institucional como agente fiscalizador, particularmente em um contexto no qual se percebia que o Executivo passaria a contar com compet\u00eancias ex\u00edguas para realizar o controle das burocracias reguladoras. Nessa medida, sob o est\u00edmulo dado pela atua\u00e7\u00e3o dos parlamentares de oposi\u00e7\u00e3o, ter-se-ia observado um adensamento das preocupa\u00e7\u00f5es com a\naccountability da atividade regulat\u00f3ria, cujo momento culminante foi o processo de tramita\u00e7\u00e3o da ANATEL. Problemas dessa hip\u00f3tese: para ser conclusiva, os processos posteriores de cria\u00e7\u00e3o de ag\u00eancias reguladoras tenderiam a mostrar uma continuidade nessa trajet\u00f3ria, algo que n\u00e3o ocorreu. Todas as ag\u00eancias que foram criadas depois tamb\u00e9m n\u00e3o previram, por exemplo, a produ\u00e7\u00e3o de Relat\u00f3rios Anuais para a presta\u00e7\u00e3o de contas das suas atividades. Al\u00e9m disso, e conforme vimos, nos casos da ANEEL e da ANP n\u00e3o \u00e9 inteiramente correto dizer que o poder Executivo tenha sido destitu\u00eddo de recursos de controle.\nO que nos leva a uma segunda hip\u00f3tese. Ter\u00e1 o interesse relativamente maior do Congresso em dispor de instrumentos de accountability no processo da ANATEL se enraizado na avalia\u00e7\u00e3o de que, nesse caso, o Executivo seria, de fato, fortemente constrangido na sua atua\u00e7\u00e3o de controle? Vale dizer, ter\u00e3o as preocupa\u00e7\u00f5es relacionadas ao controle da ANATEL se mostrado mais intensas porque aqui a autonomia decis\u00f3ria da ag\u00eancia frente ao poder Executivo fora efetivamente assegurada e, ent\u00e3o, ficara explicitado o risco de que se tivesse uma burocracia \u201cacima do bem e do mal\u201d como se referiu o Senador Jos\u00e9 Serra ao criticar o projeto da ANP? \u00c9 poss\u00edvel. De toda forma, n\u00e3o \u00e9 demais lembrar que se essa avalia\u00e7\u00e3o foi feita, ela produziu resultados t\u00edmidos no desenho institucional da ag\u00eancia.\nTentemos, ent\u00e3o, uma terceira hip\u00f3tese, agora sob a inspira\u00e7\u00e3o dada pelo trabalho de Santos &amp; Patr\u00edcio, comentado no cap\u00edtulo 3. Conforme discutido, esses autores sugerem que o interesse dos parlamentares em mobilizar instrumentos de accountability seria condicionado pelo maior ou menor grau de sensibilidade dos legisladores aos resultados das pol\u00edticas p\u00fablicas.\n\u00c9 evidente que no contexto de cria\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias pouco sentido haveria em falar de \u201cresultados\u201d das pol\u00edticas, uma vez que esses resultados s\u00f3 poderiam ser avaliados depois que essas burocracias passassem a operar. De toda maneira, \u00e9 poss\u00edvel adaptar essa refer\u00eancia anal\u00edtica ao contexto da tramita\u00e7\u00e3o, se considerarmos o seguinte: primeiro, que os impactos da atua\u00e7\u00e3o da ANP sobre temas sens\u00edveis pode ter sido percebido como relativamente menor que nos dois outros casos, j\u00e1 que n\u00e3o caberia \u00e0 ag\u00eancia regular aspectos tarif\u00e1rios. Essa constata\u00e7\u00e3o pode, ent\u00e3o, ter desmotivado os legisladores a se incumbirem de fun\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o nesse caso espec\u00edfico; segundo, que para o setor de telecomunica\u00e7\u00f5es valeria uma situa\u00e7\u00e3o inversa, j\u00e1 que foram atribu\u00eddas \u00e0 ANATEL compet\u00eancias extensas, n\u00e3o apenas em \u00e2mbito tarif\u00e1rio mas tamb\u00e9m para a implementa\u00e7\u00e3o do programa de universaliza\u00e7\u00e3o, tema que se revestiu de grande\nsignificado pol\u00edtico \u00e0 \u00e9poca, dado o d\u00e9ficit de atendimento que descrevia a situa\u00e7\u00e3o do setor de telecomunica\u00e7\u00f5es no pr\u00e9-privatiza\u00e7\u00e3o. Acres\u00e7a-se ainda que essa ag\u00eancia foi apresentada, desde os seus primeiros momentos, como uma institui\u00e7\u00e3o forte, reputa\u00e7\u00e3o para a qual contribuiu de forma decisiva o empenho do ent\u00e3o Ministro Sergio Motta em divulgar o protagonismo que o novo \u00f3rg\u00e3o teria na regula\u00e7\u00e3o do setor de telecomunica\u00e7\u00f5es, algo que tamb\u00e9m pode ter refor\u00e7ado o interesse dos legisladores em dispor de capacidade maiores de influenciar a gest\u00e3o regulat\u00f3ria. A dificuldade associada a esta hip\u00f3tese \u00e9 que ela n\u00e3o permite compreender com facilidade a atua\u00e7\u00e3o do Congresso no caso da ANEEL, que tamb\u00e9m teria compet\u00eancias regulat\u00f3rias relevantes.\nMas deixemos essas possibilidades em aberto. Vejamos o que a an\u00e1lise da atua\u00e7\u00e3o fiscalizadora dos parlamentares no per\u00edodo posterior a implanta\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias pode nos oferecer como respostas.\n6.\tA fiscaliza\u00e7\u00e3o da atividade regulat\u00f3ria pelo Congresso\nEncerramos o cap\u00edtulo anterior com mais d\u00favidas que certezas a respeito do interesse do Congresso Nacional em realizar a accountability da regula\u00e7\u00e3o. Entre as poucas conclus\u00f5es que conseguimos alcan\u00e7ar destaca-se a avalia\u00e7\u00e3o de que na tramita\u00e7\u00e3o dos projetos de lei que levaram \u00e0 cria\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias de primeira gera\u00e7\u00e3o prevaleceu uma postura de despreocupa\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o ao tema da responsabiliza\u00e7\u00e3o da atividade regulat\u00f3ria, despreocupa\u00e7\u00e3o que s\u00f3 n\u00e3o foi total em raz\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o dos partidos de oposi\u00e7\u00e3o que, na compara\u00e7\u00e3o com as demais agremia\u00e7\u00f5es partid\u00e1rias, mostraram-se, sobretudo na tramita\u00e7\u00e3o dos PLs da ANEEL e da ANATEL, mais atentos ao tema.\nAs d\u00favidas, por\u00e9m, foram certamente mais numerosas. Em primeiro lugar, ficou em aberto a quest\u00e3o sobre quais teriam sido as raz\u00f5es do desinteresse manifesto pelos partidos da base governista. Teriam esses partidos se deixado seduzir pelo entendimento de que as ag\u00eancias deveriam estar insuladas politicamente, imunes ao controle pol\u00edtico, refletindo uma perspectiva majoneana das rela\u00e7\u00f5es entre Congresso e burocracias reguladoras? Ou, diferentemente, esse desinteresse simplesmente refletiu a reafirma\u00e7\u00e3o de um padr\u00e3o de relacionamento entre Legislativo e Executivo no qual a accountability tem suas possibilidades de desenvolvimento limitadas em fun\u00e7\u00e3o da preval\u00eancia de uma l\u00f3gica clientelista?\nEm segundo lugar, como entender o comportamento dos partidos de oposi\u00e7\u00e3o? A maior preocupa\u00e7\u00e3o com a responsabiliza\u00e7\u00e3o legislativa refletiu uma a\u00e7\u00e3o de contesta\u00e7\u00e3o do modelo institucional proposto pelo governo de Fernando Henrique Cardoso, interpretado como portador da pretens\u00e3o de eliminar os espa\u00e7os das autoridades constitu\u00eddas eleitoralmente na gest\u00e3o da pol\u00edtica regulat\u00f3ria? Revelou a posi\u00e7\u00e3o \u201cconjuntural\u201d ocupada por esses partidos, com o que nos referimos \u00e0 hip\u00f3tese de que a oposi\u00e7\u00e3o sempre busca construir oportunidades de questionamento das pol\u00edticas do governo estabelecido? Ou, simplesmente, traduziu a insatisfa\u00e7\u00e3o com o projeto de privatiza\u00e7\u00e3o das empresas estatais, dentro do qual a constitui\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias reguladoras era apresentada como parte integrante? Isto \u00e9, de fato os partidos de oposi\u00e7\u00e3o estavam interessados em realizar a responsabiliza\u00e7\u00e3o da atividade regulat\u00f3ria, atuando como institui\u00e7\u00f5es governativas, ou na verdade o maior empenho em ampliar os mecanismos de accountability parlamentar consumou, apenas, uma resist\u00eancia ret\u00f3rica?\nEm terceiro lugar, finamente, \u00e9 procedente a avalia\u00e7\u00e3o de que entre a tramita\u00e7\u00e3o dos PL da ANEEL e da ANATEL o Congresso \u201cdespertou\u201d, mesmo que de forma reticente, para a import\u00e2ncia de exercer maior controle sobre a atividade regulat\u00f3ria?\nNo presente cap\u00edtulo, pretende-se identificar elementos que nos ajudem a responder a essas perguntas. Se \u00e9 verdade que na cria\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias de primeira gera\u00e7\u00e3o o Congresso Nacional optou por n\u00e3o refor\u00e7ar ou especificar os dispositivos de controle da administra\u00e7\u00e3o indireta que j\u00e1 lhe eram assegurados no plano constitucional ou regimental, tamb\u00e9m \u00e9 certo que esses dispositivos lhe permitem exercer alguma forma de supervis\u00e3o das diversas burocracias estatais. De fato, a despeito das limita\u00e7\u00f5es que eventualmente reduzem a sua efetividade como instrumento de responsabiliza\u00e7\u00e3o, esses dispositivos est\u00e3o \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos parlamentares. Isso significa que o Legislativo pode recorrer a eles para realizar o acompanhamento da atividade regulat\u00f3ria, encaminhar demandas e, com isso, buscar exercer influ\u00eancia sobre a regula\u00e7\u00e3o. Vale dizer, conforme j\u00e1 mencionado, os legisladores contam com recursos de supervis\u00e3o cuja mobiliza\u00e7\u00e3o pode ser tentativamente utilizada.\nTr\u00eas perguntas orientar\u00e3o, ent\u00e3o, a discuss\u00e3o a ser desenvolvida a seguir.\nPrimeiro, esses recursos de controle foram mobilizados pelos parlamentares depois de instaladas as tr\u00eas ag\u00eancias de primeira gera\u00e7\u00e3o no Brasil? Com que intensidade? Manteve-se o quadro de desinteresse observado na tramita\u00e7\u00e3o ou ele foi alterado?\nSegundo, quem procurou fazer uso desses instrumentos? Ter\u00e1 prevalecido a hip\u00f3tese de que a intensidade da accountability parlamentar \u00e9 diretamente proporcional \u00e0 posi\u00e7\u00e3o ocupada pelos partidos a cada conjuntura de governo? Partidos de oposi\u00e7\u00e3o mostram de fato maior interesse na fiscaliza\u00e7\u00e3o? Fazer parte da coaliz\u00e3o governista realmente limita a disposi\u00e7\u00e3o para a accountability? Comiss\u00f5es.\nTerceiro, que tipo de motiva\u00e7\u00f5es e temas incentivam a mobiliza\u00e7\u00e3o dos mecanismos de controle? Analisemos as informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis.\n6.1. Mecanismos de accountability parlamentar: dados dispon\u00edveis\nNo cap\u00edtulo anterior 3, identificamos alguns dos principais mecanismos de accountability que se encontram \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara dos Deputados e do Senado Federal. \u00c0quela altura, fizemos men\u00e7\u00e3o especificamente: \u00e0 possibilidade de que os parlamentares individualmente ou por interm\u00e9dio das Comiss\u00f5es Permanentes das duas casas legislativas solicitassem informa\u00e7\u00f5es aos \u00f3rg\u00e3os da Administra\u00e7\u00e3o Direta e Indireta, por meio de Requerimentos (RICs) encaminhados aos minist\u00e9rios respons\u00e1veis; \u00e0 possibilidade, facultada nesse caso apenas \u00e0s Comiss\u00f5es, de que fossem solicitadas Audi\u00eancias P\u00fablicas com membros da burocracia federal e com representantes da sociedade civil; e \u00e0 possibilidade de que fossem institu\u00eddas Propostas de Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controle (PFCs), aqui tamb\u00e9m por iniciativa exclusiva pelas Comiss\u00f5es.\nNo s\u00edtio da internet da C\u00e2mara dos Deputados, \u00e9 poss\u00edvel identificar a ocorr\u00eancia de praticamente todas essas a\u00e7\u00f5es, pelo menos desde o in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990. De fato, no s\u00edtio referido h\u00e1 como se saber a quantidade de a\u00e7\u00f5es legislativas por tipo, n\u00famero da proposi\u00e7\u00e3o, autoria (parlamentar ou Comiss\u00e3o). Essa, sem d\u00favida, \u00e9 uma iniciativa que desde meados dos anos 1990 conferiu maior transpar\u00eancia ao comportamento dos deputados brasileiros, tornando poss\u00edvel o seu acompanhamento cont\u00ednuo pelos eleitores.\nAinda h\u00e1, por\u00e9m, alguns problemas na disponibiliza\u00e7\u00e3o desses dados. O primeiro deles \u00e9 que n\u00e3o se tem como saber os desdobramentos dos pedidos feitos pelos parlamentares. No caso dos RICs, por exemplo, n\u00e3o se sabe se o pedido encaminhado por um deputado ou por uma Comiss\u00e3o foi de fato atendido e, em caso positivo ou negativo, o que aconteceu depois da solicita\u00e7\u00e3o, limita\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m apontada por Figueiredo (1999). Isto \u00e9, o sistema registra apenas a demanda feita pelos legisladores, mas n\u00e3o informa os resultados dessa a\u00e7\u00e3o.\nO mesmo vale para os REQs e as PFCs, isto \u00e9, os requerimentos de convoca\u00e7\u00e3o de Audi\u00eancias P\u00fablicas e as Propostas de Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controle feitos pelas Comiss\u00f5es Permanentes. Nesse caso tamb\u00e9m, tem-se apenas o registro da solicita\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel saber se ela foi realizada ou n\u00e3o, uma vez que para a sua ocorr\u00eancia \u00e9 preciso que a Comiss\u00e3o tenha aprovado o pedido. No caso dos REQs, ademais, h\u00e1 ainda um outro agravante. Apenas a partir de 2001 tem-se um registro sistem\u00e1tico das propostas apresentadas nas Comiss\u00f5es. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s a\u00e7\u00f5es\nanteriores a esse per\u00edodo os dados apresentados n\u00e3o s\u00e3o inteiramente confi\u00e1veis, j\u00e1 que n\u00e3o recobrem todas as a\u00e7\u00f5es efetivamente pretendidas pelos deputados.\nEssas circunst\u00e2ncias dificultam uma avalia\u00e7\u00e3o que tenha por objetivo saber a efetividade do empenho do Congresso em monitorar a atividade regulat\u00f3ria. Em particular, na medida em que algumas das a\u00e7\u00f5es propostas podem n\u00e3o ter sido levadas \u00e0 cabo, tendo sido barradas nas mesas diretoras das Comiss\u00f5es ou da C\u00e2mara, n\u00e3o se ter\u00e1 um retrato fiel do esfor\u00e7o de responsabiliza\u00e7\u00e3o efetivamente realizado. N\u00e3o obstante, ainda assim o mapeamento do que chamaremos de inten\u00e7\u00f5es de accountability, consumadas nessas a\u00e7\u00f5es legislativas, permite apreciar, mesmo que preliminarmente, a evolu\u00e7\u00e3o da \u201cdemanda por controle\u201d da atividade regulat\u00f3ria, um dos principais objetivos deste cap\u00edtulo, conforme assinalado anteriormente.\nUm \u00faltimo ponto deve ser acrescentado antes que se passe adiante. Referimo-nos aqui \u00e0 necessidade de que tamb\u00e9m seja inclu\u00edda na an\u00e1lise a considera\u00e7\u00e3o do uso feito pelo Congresso Nacional de um outro instrumento, a respeito do qual ainda n\u00e3o fizemos refer\u00eancia. Trata-se do mecanismo da \u201cIndica\u00e7\u00e3o\u201d (INC), proposi\u00e7\u00e3o por meio da qual os parlamentares podem sugerir a manifesta\u00e7\u00e3o de uma ou mais comiss\u00f5es, ou, aspecto que nos interessa mais de perto, do Poder Executivo, acerca de determinado assunto.\nA pertin\u00eancia de se analisar o uso das Indica\u00e7\u00f5es se deve a dois aspectos: primeiro, ao fato de que esse instrumento pode ser mobilizado como mecanismo de levantamento de informa\u00e7\u00f5es, \u00e0 semelhan\u00e7a do que ocorre com as RICs. A sua utiliza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m revela, portanto, o interesse dos legisladores em compreender as motiva\u00e7\u00f5es subjacentes a determinadas decis\u00f5es administrativas, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o haveria sentido em desconsider\u00e1-la como uma forma de pressionar o poder Executivo a prestar contas de suas atividades. Segundo, ao fato de que a Indica\u00e7\u00e3o cont\u00e9m uma possibilidade adicional, a saber, a de recomendar a ado\u00e7\u00e3o de provid\u00eancia, realiza\u00e7\u00e3o de ato administrativo ou de gest\u00e3o102 pelo \u00f3rg\u00e3o a quem ela \u00e9 encaminhada, algo que tamb\u00e9m pode ser feito no \u00e2mbito de uma audi\u00eancia p\u00fablica, mas que nesse caso est\u00e1 restrito aos membros das comiss\u00f5es. Nesses termos, a apresenta\u00e7\u00e3o de uma INC \u00e9 tamb\u00e9m um instrumento propositivo, que visa a conformar a pol\u00edtica p\u00fablica que \u00e9 seu objeto, encaixando-se, tamb\u00e9m por isso, na defini\u00e7\u00e3o que sugerimos anteriormente quando caracterizamos os mecanismos de accountability.\n102\nCf. Regimento Interno da C\u00e2mara dos Deputados, Art.113.\n6.2. Evolu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de accountability: panorama geral e regula\u00e7\u00e3o\nA Tabela 6.1. mostra a evolu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de accountability, acima indicadas, propostas pela C\u00e2mara dos Deputados no intervalo 1991-2004. Ela sistematiza as proposi\u00e7\u00f5es feitas pelos parlamentares individualmente ou por Comiss\u00f5es Permanentes referentes a todos os \u00f3rg\u00e3os da Administra\u00e7\u00e3o Direta e Indireta no per\u00edodo, dividindo-os por categoria (INCs, RICs, REQs e PFCs). A Tabela tamb\u00e9m mostra, nas colunas \u00e0 direita, a soma dessas proposi\u00e7\u00f5es em duas agrega\u00e7\u00f5es: primeiro, incluindo tamb\u00e9m os requerimentos de Audi\u00eancias P\u00fablicas (coluna \u201cTOTAL\u201d) que, conforme observado anteriormente, evoluem em patamares muito baixos at\u00e9 2000 em raz\u00e3o do registro incompleto dessas a\u00e7\u00f5es e a partir de 2001 deslocam-se para n\u00edveis bastante mais elevados; segundo, excluindo esses requerimentos, de maneira a permitir uma melhor compara\u00e7\u00e3o entre os sub-per\u00edodos.\nTabela 6.1. - A\u00e7\u00f5es propostas pela C\u00e2mara dos Deputados: 1991/2004\n\tINCs\tRICs\tREQs\tPFCs\tTOTAL\ttt-reqs\n1991\t33\t1090\t2\t37\t1.160\t1.158\n1992\t150\t886\t0\t35\t1.071\t1.071\n1993\t244\t845\t0\t19\t1.108\t1.108\n1994\t199\t525\t2\t11\t735\t733\nM\u00e9dia 91-94\t157\t837\t1\t26\t1.019\t1.018\n1995\t507\t1.312\t7\t39\t1.865\t1.858\n1996\t249\t859\t4\t18\t1.130\t1.126\n1997\t369\t949\t4\t29\t1.351\t1.347\n1998\t261\t943\t2\t13\t1.219\t1.217\nM\u00e9dia 95-98\t347\t1.016\t4\t25\t1.391\t1.387\n1999\t727\t1.636\t47\t22\t2.432\t2.385\n2000\t708\t1.232\t64\t21\t2.025\t1.961\n2001\t1.421\t1.302\t2.558\t24\t5.305\t2.747\n2002\t927\t641\t1.374\t15\t2.957\t1.583\nM\u00e9dia 99-02\t946\t1.203\t1.011\t21\t3.180\t2.169\n2003\t1.655\t1.383\t4.851\t23\t7.912\t3.061\n2004\t2.808\t1.052\t2.904\t30\t6.794\t3.890\nM\u00e9dia 03-04\t2.232\t1.218\t3.878\t27\t7.353\t3.476\nFonte: C\u00e2mara dos Deputados (http://www2.camara.gov.br/proposicoes)\nTr\u00eas aspectos devem de sa\u00edda ser ressaltados. O primeiro deles se refere ao \u201cciclo\u201d de apresenta\u00e7\u00e3o de proposi\u00e7\u00f5es. Com isso, nos referimos ao fato de que em todas as legislaturas \u201ccompletas\u201d - 1991-1994, 1995-1998 e 1999-2002 -, verifica-se uma redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de a\u00e7\u00f5es no \u00faltimo ano do per\u00edodo. Conforme mostra a Tabela 6.1., o \u00faltimo ano de atividade legislativa via de regra testemunha valores menores que aqueles observados nos anos\nprecedentes, apontando um resultado que de resto seria previs\u00edvel, qual seja, o de que o per\u00edodo eleitoral tem um efeito desarticulador sobre as atividades legislativas de modo geral, e, assim, tamb\u00e9m sobre as a\u00e7\u00f5es de accountability.\nEm segundo lugar, e mais importante, por\u00e9m, \u00e9 notar que se observa um uso cada vez mais freq\u00fcente de praticamente todos os instrumentos ao longo do tempo. De fato, com exce\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es visando \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de PFCs, que nas quatro legislaturas cobertas pela Tabela mant\u00eam-se um patamar semelhante (entre 21 e 27 proposi\u00e7\u00f5es), os demais mecanismos de accountability apresentam taxas crescentes de proposi\u00e7\u00e3o dentro de uma trajet\u00f3ria cont\u00ednua. Como reflexo disso, os totais m\u00e9dios mostrados na coluna TT-REQ apontam, de uma legislatura a outra, crescimento persistente: entre 1991 e 1994 a soma de proposi\u00e7\u00f5es foi pouco superior a 1.000 a\u00e7\u00f5es anuais; entre 1995 e 1998 aproximou-se de 1.400 a\u00e7\u00f5es; entre 1999 e 2002 ultrapassou 2.100 a\u00e7\u00f5es; e no bi\u00eanio 2003-2004 atingiu quase 3.500 proposi\u00e7\u00f5es por ano.\nN\u00e3o s\u00e3o claras as raz\u00f5es que explicam esse resultado. Uma hip\u00f3tese simpl\u00f3ria seria supor que as preocupa\u00e7\u00f5es com a fiscaliza\u00e7\u00e3o da atividade administrativa s\u00e3o diferentes a cada legislatura, e que, no per\u00edodo analisado, legislaturas mais dispostas a fiscalizar teriam sempre sucedido legislaturas menos interessadas, em uma extraordin\u00e1ria coincid\u00eancia. N\u00e3o queremos crer, por\u00e9m, que seja esse o caso. Mais razo\u00e1vel, nos parece, \u00e9 supor que ao longo do tempo foi se desenvolvendo um progressivo aprendizado dos parlamentares quanto \u00e0s possibilidades de uso dos dispositivos de controle estabelecidos pela carta constitucional e pelo regimento da C\u00e2mara dos Deputados que lhe sucedeu.\nInsistimos aqui que n\u00e3o \u00e9 certo que, em todos os casos, a utiliza\u00e7\u00e3o desses mecanismos tenha se convertido em controle efetivo sobre as burocracias. De toda forma, \u00e9 plaus\u00edvel afirmar que se o recurso a esses instrumentos n\u00e3o tivesse qualquer efeito, dificilmente se poderia entender o crescimento das suas taxas de proposi\u00e7\u00e3o ao longo do tempo, ainda mais se considerarmos que o \u201cretorno\u201d derivado de um Requerimento de Informa\u00e7\u00f5es, de uma Indica\u00e7\u00e3o e da solicita\u00e7\u00e3o de uma Audi\u00eancia P\u00fablica em termos de exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00eddia, aspecto que com freq\u00fc\u00eancia \u00e9 apontado como um motivador importante do comportamento parlamentar, tende a ser desprez\u00edvel. Eis porque, conclu\u00edmos: primeiro, que a trajet\u00f3ria de amplia\u00e7\u00e3o da \u201cdemanda por controle\u201d descrita na Tabela n\u00e3o deve traduzir uma coincid\u00eancia; e, segundo, que o uso desses mecanismos deve encerrar algum tipo de benef\u00edcio aos deputados que dele conseguem se valer.\nUm terceiro aspecto que merece coment\u00e1rio, finalmente, \u00e9 a evolu\u00e7\u00e3o distinta da taxa de utiliza\u00e7\u00e3o dos instrumentos ao longo do tempo. Quanto a isso, destaca-se , de um lado, o crescimento menos intenso dos Requerimentos de Informa\u00e7\u00e3o (RICs) e, de outro, a significativa amplia\u00e7\u00e3o de INCs, ao longo de todo o intervalo, e de REQs, no subper\u00edodo para o qual se disp\u00f5e de informa\u00e7\u00f5es confi\u00e1veis. No caso das INCs, a compara\u00e7\u00e3o entre as m\u00e9dias anuais de 19911994 e 2003-2004 aponta para um crescimento do valor observado no primeiro per\u00edodo de quase 15 vezes. J\u00e1 no caso das REQs o n\u00famero m\u00e9dio de proposi\u00e7\u00f5es registradas no bi\u00eanio 2001-2002 equivale a pouco mais que a metade da cifra observada entre 2003-2004.103\nEssa constata\u00e7\u00e3o sugere que ao longo do intervalo os legisladores passaram a valorizar formas mais \u201cpropositivas\u201d de a\u00e7\u00e3o de responsabiliza\u00e7\u00e3o, como s\u00e3o as INCs e as REQs, algo que, mais uma vez, refor\u00e7a a hip\u00f3tese apontada no par\u00e1grafo anterior segundo a qual o uso dos dispositivos existentes tende a se proporcionar algum tipo de resultado para os deputados, j\u00e1 que, na compara\u00e7\u00e3o com os RIQs, esses instrumentos tendem a impor custos mais elevados para serem mobilizados. No caso dos REQs, esses custos correspondem ao tempo que dever\u00e1 ser dispendido para participar das Audi\u00eancias P\u00fablicas que porventura venham a ser realizadas. J\u00e1 no caso dos INCs, ao tempo exigido para o levantamento das informa\u00e7\u00f5es sobre a mat\u00e9ria em causa e a elabora\u00e7\u00e3o de uma recomenda\u00e7\u00e3o circunstanciada.\nConsiderado esse panorama geral sobre a utiliza\u00e7\u00e3o uso dos instrumentos de accountability parlamentar previstos constitucional e regimentalmente, lancemos, ent\u00e3o, um primeiro olhar para a evolu\u00e7\u00e3o dessas proposi\u00e7\u00f5es legislativas em \u00e2mbito regulat\u00f3rio. Fizeram os parlamentares algum uso desses dispositivos nesse \u00e2mbito? E, em caso positivo, verificaram-se as tend\u00eancias assinaladas acima, de intensifica\u00e7\u00e3o paulatina da \u201cdemanda por controle\u201d e da utiliza\u00e7\u00e3o de mecanismos mais propositivos? Vejamos.\nA Tabela 6.2., sistematiza os requerimentos de informa\u00e7\u00e3o e audi\u00eancias p\u00fablicas, as Propostas de fiscaliza\u00e7\u00e3o e controle e as Indica\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0s tr\u00eas ag\u00eancias de primeira gera\u00e7\u00e3o. Os n\u00fameros est\u00e3o agrupados por categoria, mostrando o total de proposi\u00e7\u00f5es legislativas apresentadas no per\u00edodo.\n103\t\u00c9 certo que essa compara\u00e7\u00e3o tem que ser ponderada pelo fato de que o bi\u00eanio 2001-2002 inclui um ano de conclus\u00e3o de legislatura. Mesmo se replic\u00e1ssemos para 2002 o valor observado em 2001, por\u00e9m, ter\u00edamos uma taxa de crescimento bastante significativa entre os dois bi\u00eanios, superior \u00e0 50%.\nTabela 6.2. - A\u00e7\u00f5es propostas na C\u00e2mara dos Deputados, ag\u00eancias de primeira gera\u00e7\u00e3o: 1998-2004\nTOTAL AG\t\u00caNCIAS DE PRIMEIRA G\t\tERA\u00c7\u00c3O\t\t\t\t\n\t1998\t1999\t2000\t2001\t2002\t2003\t2004\nINC\t2\t19\t14\t18\t6\t19\t12\nRICs\t9\t24\t43\t50\t27\t42\t25\nREQs\t\t\t\t31\t28\t80\t30\nPFCs\t0\t1\t3\t1\t2\t2\t2\nTOTAL\t11\t44\t60\t100\t63\t143\t69\nTT-REQS\t11\t44\t60\t69\t35\t63\t39\nFonte: C\u00e2mara dos Deputados\nConforme se pode notar, entre 1998 e 2004 os parlamentares recorreram, sim, a esses instrumentos. A sua utiliza\u00e7\u00e3o, entretanto, n\u00e3o obedeceu a uma tend\u00eancia de amplia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua. At\u00e9 2001, tem-se uma trajet\u00f3ria de expans\u00e3o ininterrupta. Nos anos posteriores, contudo, observam-se flutua\u00e7\u00f5es de um ano a outro. Em 2002, ano eleitoral, verifica-se uma primeira queda com rela\u00e7\u00e3o aos exerc\u00edcios anteriores, resultado que, a se considerar o padr\u00e3o observado na Tabela 6.2., pode ser visto como normal. Em 2003, j\u00e1 em uma nova legislatura, ocorre uma recupera\u00e7\u00e3o no volume de a\u00e7\u00f5es legislativas. Em 2004, por\u00e9m, configura-se novo recuo, registrando-se queda da atividade fiscalizadora da C\u00e2mara dos Deputados.\nEm se\u00e7\u00e3o posterior veremos em maior detalhe o conte\u00fado dessas a\u00e7\u00f5es. Desde j\u00e1, por\u00e9m, vale adiantar que essas flutua\u00e7\u00f5es refletem em grande medida o efeito de \u201cfatores conjunturais\u201d sobre o comportamento dos parlamentares. Mais claramente, o que ser\u00e1 demonstrado \u00e9 que o interesse dos legisladores em fazer uso dos instrumentos dispon\u00edveis de accountability \u00e9 afetado pelo surgimento de \u201ctemas quentes\u201d que, momentaneamente, produzem maior repercuss\u00e3o no debate p\u00fablico nacional. Nessas conjunturas especiais, ent\u00e3o, observa-se um fluxo mais intenso de proposi\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o. Voltaremos a essas quest\u00f5es mais adiante. Por ora, no entanto, \u00e9 suficiente reter que, sim, observa-se uma tentativa dos parlamentares em fazer uso dos mecanismos existentes de supervis\u00e3o da atividade regulat\u00f3ria. E que essa tentativa assume intensidades variadas ao longo do tempo.\nUm segundo ponto a ser notado \u00e9 que a evolu\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es legislativas por categoria \u00e9, em \u00e2mbito regulat\u00f3rio, um pouco diferente daquela que apontamos acima quando tratamos do conjunto de proposi\u00e7\u00f5es apresentadas entre 1991-2004. \u00c0quele momento constatamos que se definira uma tend\u00eancia de crescimento relativo de a\u00e7\u00f5es que chamamos\n\u201cpropositivas\u201d, como INCs e REQs, em detrimento da import\u00e2ncia dos RICs, cujo volume, embora tenha se ampliado, cresceu a taxas bastante menores.\nNo caso das a\u00e7\u00f5es relativas \u00e0s ag\u00eancias reguladoras, tem-se um comportamento um pouco distinto. N\u00e3o se v\u00ea, por exemplo, que as INCs tenham se convertido no principal instrumento de controle dos legisladores. Diferentemente, o que fica ressaltado \u00e9 a predomin\u00e2ncia na maior parte do intervalo do uso dos RICs, predomin\u00e2ncia que apenas nos \u00faltimos 3 anos do per\u00edodo deixa de se observar, em face da utiliza\u00e7\u00e3o crescente dos pedidos de convoca\u00e7\u00e3o de Audi\u00eancias P\u00fablicas. Mesmo assim, por\u00e9m, os RICs seguem representando parcela significativa do total de a\u00e7\u00f5es. No bi\u00eanio 2001-2002, mais de 47% do total de a\u00e7\u00f5es foram requerimentos de informa\u00e7\u00e3o, valor que cai para 31% no bi\u00eanio 2003-2004 e que, claramente, tamb\u00e9m \u00e9 elevado.\nUma hip\u00f3tese que poderia explicar a maior import\u00e2ncia dos requerimentos de informa\u00e7\u00e3o na a\u00e7\u00e3o fiscalizadora dos deputados \u00e9 a de que a maior complexidade t\u00e9cnica das mat\u00e9rias reguladas torna mais dif\u00edcil uma a\u00e7\u00e3o propositiva. Dessa perspectiva, poder-se-ia pensar que o per\u00edodo analisado revela um esfor\u00e7o de compreens\u00e3o dos legisladores quanto ao conte\u00fado da atividade regulat\u00f3ria, esfor\u00e7o esse que ainda n\u00e3o se converteu em uma capacidade mais efetiva de oferecer recomenda\u00e7\u00f5es para aquelas mat\u00e9rias. Na se\u00e7\u00e3o seguinte teremos a oportunidade de olhar com mais aten\u00e7\u00e3o para essa suposi\u00e7\u00e3o. Antes que se passe a ela, por\u00e9m, conv\u00e9m registrar um terceiro ponto, chamando a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que a despeito da presen\u00e7a de elementos comuns na evolu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es legislativas relacionadas \u00e0s tr\u00eas ag\u00eancias de primeira gera\u00e7\u00e3o, a an\u00e1lise em separado da atividade de fiscaliza\u00e7\u00e3o direcionada a cada uma delas revela diferen\u00e7as importantes.\nA Tabela 6.3. abaixo decomp\u00f5e as proposi\u00e7\u00f5es encaminhadas pelos deputados dividindo-as por ag\u00eancia, e para cada ag\u00eancia, por categoria. Dois pontos devem ser observados. Em primeiro lugar, que ao longo do per\u00edodo, o n\u00famero de proposi\u00e7\u00f5es direcionadas \u00e0 ANATEL \u00e9 sistematicamente mais elevado que \u00e0queles registrados para as duas outras ag\u00eancias de primeira gera\u00e7\u00e3o. Com efeito, apenas em 1998 e 2003 ocorre de uma outra ag\u00eancia, a ANEEL e a ANP respectivamente, ser objeto de um n\u00famero mais elevado de proposi\u00e7\u00f5es e, ainda assim, em ambos os casos, com apenas uma proposi\u00e7\u00e3o a mais. Mais uma vez, deixaremos um exame mais detido desse resultado para se\u00e7\u00e3o posterior.\nN\u00e3o obstante, vale adiantar desde j\u00e1 uma hip\u00f3tese para explic\u00e1-lo, qual seja, a de que a maior quantidade de a\u00e7\u00f5es legislativas relacionadas \u00e0 atividade regulat\u00f3ria desempenhada pela ag\u00eancia\nde telecomunica\u00e7\u00f5es se deveu: de um lado, \u00e0 maior incid\u00eancia de \u201ctemas quentes\u201d no per\u00edodo, em compara\u00e7\u00e3o com os outros \u00f3rg\u00e3os reguladores; e, de outro, ao fato de que a \u201cestrutura\u201d da regula\u00e7\u00e3o aplicada ao setor de telecomunica\u00e7\u00f5es favoreceu uma atividade de fiscaliza\u00e7\u00e3o parlamentar mais freq\u00fcente. Com esse \u00faltimo ponto fazemos men\u00e7\u00e3o, mais particularmente, \u00e0 circunst\u00e2ncia de que a regula\u00e7\u00e3o do setor de telecomunica\u00e7\u00f5es estabeleceu, j\u00e1 em seus momentos iniciais, metas a serem cumpridas pelas empresas reguladas [insNR sobre metas], algo que n\u00e3o ocorreu nos outros setores. Em fun\u00e7\u00e3o disso, a fiscaliza\u00e7\u00e3o da atividade regulat\u00f3ria, nesse caso, p\u00f4de se apoiar em refer\u00eancias mais bem definidas que, fixadas inclusive em termos quantitativos, contribu\u00edram para um engajamento mais ativo dos deputados no acompanhamento da atividade regulat\u00f3ria.\nTabela 6.3.- A\u00e7\u00f5es propostas na C\u00e2mara dos Deputados, divididas por ag\u00eancia: 1998-2004\nANEEL\t\t\t\t\t\t\t\n\t1998\t1999\t2000\t2001\t2002\t2003\t2004\nINCs\t0\t6\t2\t12\t2\t3\t2\nRICs\t3\t10\t16\t9\t9\t13\t2\nREQs\t0\t0\t0\t10\t4\t16\t19\nPFCs\t0\t1\t1\t0\t0\t1\t1\nTOTAL\t5\t17\t19\t36\t17\t34\t27\nTT-REQS\t5\t17\t19\t26\t13\t18\t8\nANP\t\t\t\t\t\t\t\n\t1998\t1999\t2000\t2001\t2002\t2003\t2004\nINCs\t0\t5\t4\t2\t2\t6\t4\nRICs\t2\t2\t11\t13\t6\t13\t6\nREQs\t0\t0\t0\t5\t4\t35\t3\nPFCs\t0\t0\t0\t1\t2\t1\t0\nTOTAL\t2\t7\t15\t21\t14\t55\t13\nTT-REQS\t2\t7\t15\t16\t10\t20\t10\nANATEL\t\t\t\t\t\t\t\n\t1998\t1999\t2000\t2001\t2002\t2003\t2004\nINCs\t2\t8\t8\t4\t2\t9\t6\nRICs\t2\t12\t16\t23\t10\t16\t15\nREQs\t0\t0\t0\t16\t20\t29\t7\nPFCs\t0\t0\t2\t0\t0\t0\t1\nTOTAL\t4\t20\t26\t43\t32\t54\t29\nTT-REQS\t4\t20\t26\t27\t12\t25\t22\nFonte: C\u00e2mara dos Deputados\nO segundo ponto a ser comentado, por seu turno, se refere \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o das proposi\u00e7\u00f5es em cada uma das ag\u00eancias. A esse respeito, deve-se notar que h\u00e1 padr\u00f5es distintos: no caso da ANEEL, o que se v\u00ea \u00e9 que as Indica\u00e7\u00f5es tenderam a ser utilizadas de forma mais seletiva, registrando-se um\nrepique mais pronunciado apenas em 2001 no contexto da crise energ\u00e9tica, enquanto os RIQs se definem, na m\u00e9dia do per\u00edodo, como o principal dispositivo mobilizado. N\u00e3o obstante, em 2003 e 2004, os REQs ganham proemin\u00eancia, tornando-se o instrumento mais acionado. No caso da ANP, tem-se situa\u00e7\u00e3o semelhante, ressalvando-se o fato de que, em 2003, os pedidos de convoca\u00e7\u00e3o de Audi\u00eancias P\u00fablicas ganham extraordin\u00e1ria express\u00e3o, por raz\u00f5es que examinaremos mais detidamente adiante. Finalmente no caso da ANATEL, observa-se o uso das INCs em patamares ligeiramente mais elevados na m\u00e9dia do per\u00edodo, mas, al\u00e9m disso, um uso mais relativamente mais acentuado dos REQs desde 2001, que corre em paralelo \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o de pedidos de informa\u00e7\u00e3o em quantidade superior \u00e0quela observada nas demais ag\u00eancias.\n6.3.\tComo se distribuem as a\u00e7\u00f5es de accountability entre os partidos?\nA Tabela 6.4. abaixo mostra a distribui\u00e7\u00e3o das proposi\u00e7\u00f5es segundo origem partid\u00e1ria. Ela soma todos os RICs, INCs e REQs104 encaminhados pelos parlamentares \u00e0 Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica (ANEEL) e \u00e0 Ag\u00eancia Nacional de Telecomunica\u00e7\u00f5es (ANATEL) no per\u00edodo 1998-2004, indicando o total por partido, a participa\u00e7\u00e3o de cada agremia\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria no total geral e a m\u00e9dia anual de proposi\u00e7\u00f5es.\nAlguns aspectos devem ser destacados. Em primeiro lugar, a Tabela mostra que no intervalo analisado observou-se um n\u00famero elevado de tentativas de uso dos dispositivos constitucionais de fiscaliza\u00e7\u00e3o. Se supusermos, apenas por hip\u00f3tese, que as a\u00e7\u00f5es tenham se distribu\u00eddo de forma homog\u00eanea ao longo do tempo, a m\u00e9dia de 46 proposi\u00e7\u00f5es anuais significa que, a cada m\u00eas, teve-se quase 4 inten\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o, somando-se as proposi\u00e7\u00f5es feitas \u00e0 ANEEL e \u00e0 ANATEL.\nEm segundo lugar, os n\u00fameros tamb\u00e9m mostram que 15 partidos pol\u00edticos diferentes buscaram fazer uso dos dispositivos constitucionais em algum momento do intervalo analisado. No, entanto, com freq\u00fc\u00eancia bastante desigual. De um lado, h\u00e1 partidos que sequer atingem a m\u00e9dia de uma proposi\u00e7\u00e3o por ano, como o PSC e o PST. Em um bloco intermedi\u00e1rio, mas ainda na parte inferior da Tabela, tem-se partidos que fazem uso de forma \u201ceventual\u201d, qualificativo que utilizaremos para as agremia\u00e7\u00f5es que recorrem a esses dispositivos menos de duas vezes por ano, PTB, PL, PP e PV. Em um terceiro grupo aparecem os partidos com m\u00e9dias entre 2 e 5\n104\tAs informa\u00e7\u00f5es disponibilizadas pela C\u00e2mara dos Deputados permitem identificar o autor de um REQ dentro de cada Comiss\u00e3o Permanente. Desse modo, foi poss\u00edvel agregar aos RICs e INCs apresentados por parlamentares individualmente tamb\u00e9m essas proposi\u00e7\u00f5es, discriminando-as por partido.\nproposi\u00e7\u00f5es por ano, PC do B, PPB, PPS, PDT, PFL, PSDB, PSB e PMDB. Finalmente, em um patamar bastante superior \u00e0quele observado para os demais partidos, inclui-se o PT, com m\u00e9dia superior a uma proposi\u00e7\u00e3o por m\u00eas ao longo do per\u00edodo, 13,7 a\u00e7\u00f5es anuais.\nTabela 6.4. - RICs, INCs e REQs: distribui\u00e7\u00e3o por partidos - ANEEL e ANATEL, 19982004\nPartido\t1998-2004\t\t\n\tTotal\tParticipa\u00e7\u00e3o\tM\u00e9dia Anual\n1.PT\t96\t29,7%\t13,7\n2.PMDB\t34\t10,5%\t4,9\n3.PSB\t29\t9,0%\t4,1\n4.PSDB\t29\t9,0%\t4,1\n5.PFL\t26\t8,0%\t3,7\n6.PDT\t22\t6,8%\t3,1\n7.PPS\t17\t5,3%\t2,4\n8.PPB\t16\t5,0%\t2,3\n9.PCdoB\t14\t4,3%\t2,0\n10.PV\t11\t3,4%\t1,6\n11.PP\t10\t3,1%\t1,4\n12.PL\t9\t2,8%\t1,3\n13.PTB\t8\t2,5%\t1,1\n14.PSC\t1\t0,3%\t0,1\n15.PST\t1\t0,3%\t0,1\nTOTAL\t323\t100,0%\t46,1\n8 Principais Partidos\t269\t83,2%\t38,4\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria\nJ\u00e1 nessa primeira observa\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel constatar que a intensidade das inten\u00e7\u00f5es de controle de cada partido n\u00e3o guarda correspond\u00eancia com a dimens\u00e3o das suas bancadas na C\u00e2mara dos Deputados. A esse respeito, destaca-se, por exemplo, a 3a coloca\u00e7\u00e3o do PSB no ranking, cuja m\u00e9dia de proposi\u00e7\u00f5es \u00e9 igual \u00e0 do PSDB e superior \u00e0 do PFL, agremia\u00e7\u00f5es que no per\u00edodo tiveram um n\u00famero superior de deputados. De forma semelhante, em todo o intervalo a bancada do PT foi inferior \u00e0 do PMDB, resultado que n\u00e3o impediu que o n\u00famero de proposi\u00e7\u00f5es apresentado pelo primeiro partido tenha sido quase tr\u00eas vezes maior que a quantidade de a\u00e7\u00f5es propostas pelo \u00faltimo. De sa\u00edda, portanto, fica evidente que a import\u00e2ncia concedida por cada partido \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o da atividade regulat\u00f3ria \u00e9 bastante diferenciada.\nA apresenta\u00e7\u00e3o dos dados agregados n\u00e3o permite que, por\u00e9m, que sejam percebidas varia\u00e7\u00f5es importantes nas inten\u00e7\u00f5es de controle de cada um desses partidos. Como se desenvolveu a atividade fiscalizadora dentro do per\u00edodo? H\u00e1 evid\u00eancias que indiquem que a disposi\u00e7\u00e3o de\nrealizar a accountability das ag\u00eancias \u00e9 influenciada pela \u201cposi\u00e7\u00e3o\u201d ocupada por cada partido em cada governo? Faz diferen\u00e7a integrar a coaliz\u00e3o governista ou ser de oposi\u00e7\u00e3o, conforme aventamos na discuss\u00e3o realizada no cap\u00edtulo 3 deste trabalho?\nA Tabela 6.5. mostra em maior detalhe a evolu\u00e7\u00e3o das inten\u00e7\u00f5es de controle dos 6 partidos (\u201cG-6\u201d) que recorreram mais ativamente aos dispositivos constitucionais de controle, PT, PMDB, PSB, PSDB, PFL e PDT. Os dados est\u00e3o distribu\u00eddos em tr\u00eas sub-per\u00edodos distintos - 1998/2000, 2001/2002 e 2003/2004 -, tendo sido desagregados por tipo de instrumento e tamb\u00e9m por ag\u00eancia.105 Na an\u00e1lise que segue, estamos admitindo que:\n(i)\tentre 1998 e 2002, PSDB, PFL e PMDB compunham a base de sustenta\u00e7\u00e3o do governo de Fernando Henrique Cardoso, enquanto PT, PSB e PDT atuavam como partidos de oposi\u00e7\u00e3o;\n(ii)\te que no primeiro bi\u00eanio do mandato de Luis In\u00e1cio Lula da Silva, entre 2003 e 2004: PSDB e PFL integravam a oposi\u00e7\u00e3o, PT e PSB compunham a base governista, e PMDB e PDT ocupavam uma posi\u00e7\u00e3o \u201cneutra\u201d.\nDe maneira geral, o que se observa \u00e9 que a hip\u00f3tese de que a posi\u00e7\u00e3o ocupada por cada partido dentro do espectro pol\u00edtico possa influenciar a disposi\u00e7\u00e3o de fazer a accountability da atividade regulat\u00f3ria nem sempre \u00e9 confirmada.106\nO caso do PFL talvez seja aquele em que o comportamento verificado mais se aproxima do que seria previsto por essa hip\u00f3tese. No per\u00edodo 2003-2004, observa-se, de fato, uma intensifica\u00e7\u00e3o das inten\u00e7\u00f5es de controle: a m\u00e9dia do bi\u00eanio (6 proposi\u00e7\u00f5es por ano) \u00e9 maior ou igual ao dobro das m\u00e9dias alcan\u00e7adas nos sub-per\u00edodos precedentes.\nA queda verificada no n\u00famero de proposi\u00e7\u00f5es apresentadas pelo PT entre os bi\u00eanios 2001/2002 e 2003/2004 tamb\u00e9m se encaixaria, com pondera\u00e7\u00f5es, nessa suposi\u00e7\u00e3o. Entre esses dois subper\u00edodos, a m\u00e9dia anual de a\u00e7\u00f5es propostas pelo partido reduziu-se quase \u00e0 metade, de 25 a 14,5. De toda maneira, \u00e9 de se notar que, apesar dessa queda, o PT manteve-se na \u201clideran\u00e7a\u201d da atividade fiscalizadora sob qualquer crit\u00e9rio de compara\u00e7\u00e3o que seja utilizado. Foi ele o partido que mais apresentou RICs, REQs e INCs \u00e0 ANEEL e tamb\u00e9m \u00e0 ANATEL no bi\u00eanio 2003-2004\n105\tNo Anexo X, apresentamos os dados referentes aos outros 9 partidos com a mesma abertura.\n106\tEssa avalia\u00e7\u00e3o deve ser refeita ou relativizada.\nTabela 6.5. - RICs, INCs e REQs: distribui\u00e7\u00e3o por partidos - ANEEL e ANATEL, subper\u00edodos\n\tInstrumento/ag\u00eancia\tTT\t1998/00\t2001/02\t2003/04\t\t\tInstrumento/ag\u00eancia\tTT\t1998/00\t2001/02\t2003/04\n\tRICS ANATEL\t36\t8\t19\t9\t\t\tRICS ANATEL\t6\t2\t4\t0\n\tRICS ANEEL\t19\t6\t10\t3\t\t\tRICS ANEEL\t7\t4\t0\t3\n\tTT RICS\t55\t14\t29\t12\t\t\tTT RICS\t13\t6\t4\t3\n\tINCs ANATEL\t7\t2\t1\t4\t\t\tINCs ANATEL\t3\t2\t1\t0\n1.PT\tINCs ANEEL\t4\t1\t2\t1\t\t2.PMDB\tINCs ANEEL\t5\t3\t2\t0\n\tTT INCs\t11\t3\t3\t5\t\t\tTT INCs\t8\t5\t3\t0\n\tREQs ANATEL\t19\t0\t12\t7\t\t\tREQs ANATEL\t4\t0\t2\t2\n\tREQs ANEEL\t11\t0\t6\t5\t\t\tREQs ANEEL\t9\t0\t2\t7\n\tTT REQs\t30\t0\t18\t12\t\t\tTT REQs\t13\t0\t4\t9\n\tTOTAL PT\t96\t17\t50\t29\t\t\tTOTAL PMDB\t34\t11\t11\t12\n\tRICS ANATEL\t7\t6\t1\t0\t\t\tRICS ANATEL\t1\t0\t1\t0\n\tRICS ANEEL\t9\t7\t2\t0\t\t\tRICS ANEEL\t0\t0\t0\t0\n\tTT RICS\t16\t13\t3\t0\t\t\tTT RICS\t1\t0\t1\t0\n3.PSB\tINCs ANATEL\t1\t0\t0\t1\t\t4. PSDB\tINCs ANATEL\t3\t2\t0\t1\n\tINCs ANEEL\t2\t1\t0\t1\t\t\tINCs ANEEL\t0\t0\t0\t0\n\tTT INCs\t3\t1\t0\t2\t\t\tTT INCs\t3\t2\t0\t1\n\tREQs ANATEL\t7\t0\t1\t6\t\t\tREQs ANATEL\t18\t0\t15\t3\n\tREQs ANEEL\t3\t0\t1\t2\t\t\tREQs ANEEL\t7\t0\t3\t4\n\tTT REQs\t10\t0\t2\t8\t\t\tTT REQs\t25\t0\t18\t7\n\tTOTAL PSB\t29\t14\t5\t10\t\t\tTOTAL PSDB\t29\t2\t19\t8\n\tRICS ANATEL\t8\t3\t2\t3\t\t\tRICS ANATEL\t8\t3\t2\t3\n\tRICS ANEEL\t3\t2\t0\t1\t\t\tRICS ANEEL\t3\t1\t0\t2\n\tTT RICS\t11\t5\t2\t4\t\t\tTT RICS\t11\t4\t2\t5\n\tINCs ANATEL\t3\t3\t0\t0\t\t\tINCs ANATEL\t5\t1\t1\t3\n5.PFL\tINCs ANEEL\t1\t0\t0\t1\t\t6.PDT\tINCs ANEEL\t3\t1\t2\t0\n\tTT INCs\t4\t3\t0\t1\t\t\tTT INCs\t8\t2\t3\t3\n\tREQs ANATEL\t9\t0\t3\t6\t\t\tREQs ANATEL\t3\t0\t0\t3\n\tREQs ANEEL\t2\t0\t1\t1\t\t\tREQs ANEEL\t0\t0\t0\t0\n\tTT REQs\t11\t0\t4\t7\t\t\tTT REQs\t3\t0\t0\t3\n\tTOTAL PFL\t26\t8\t6\t12\t\t\tTOTAL PDT\t22\t6\t5\t11\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria\ncomo, de resto, j\u00e1 havia acontecido nos intervalos anteriores.107 No governo Lula, o que houve foi que o tamanho da diferen\u00e7a com rela\u00e7\u00e3o aos outros partidos diminuiu.\nO exame dos dados relativos aos demais partidos, por\u00e9m, enfraquece a hip\u00f3tese de que haja rela\u00e7\u00e3o entre o v\u00ednculo do partido com o governo e a atividade fiscalizadora das ag\u00eancias. O caso mais flagrante \u00e9 o do PSDB. Como se v\u00ea na Tabela, o \u201cpico\u201d de inten\u00e7\u00f5es de controle foi o bi\u00eanio 2001-2002, quando o partido ainda era governo. Em 2003-2004, quando o partido passa a atuar como oposi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se verifica nem um aumento no n\u00famero de proposi\u00e7\u00f5es apresentadas, tampouco qualquer altera\u00e7\u00e3o no seu padr\u00e3o de atua\u00e7\u00e3o. A esse respeito, registre-se que o instrumento que \u00e9 utilizado de forma quase exclusiva por esse partido s\u00e3o os REQs. Em todo o per\u00edodo, o PSDB apresentou um \u00fanico requerimento de informa\u00e7\u00f5es (RICs) e n\u00e3o mais que 3 INCs, nos dois casos valores inferiores \u00e0queles que ocorrem para os outros partidos do G-6. Inversamente, PSB e PDT quando migram da oposi\u00e7\u00e3o para a situa\u00e7\u00e3o tornam-se mais atuantes como partidos fiscalizadores, tendo elevadas as suas m\u00e9dias anuais por sub-per\u00edodo, sobretudo no caso do PDT.\nPor fim, a evolu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de a\u00e7\u00f5es propostas pelo PMDB n\u00e3o permite qualquer conclus\u00e3o clara, j\u00e1 que o que se tem \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o de quase-estabilidade entre os tr\u00eas sub-per\u00edodos e, em todos os casos, em patamares relativamente elevados (de quase 4 a 6 proposi\u00e7\u00f5es anuais).\nSe a posi\u00e7\u00e3o ocupada pelos partidos explica pouco a ocorr\u00eancia e a intensidade da a\u00e7\u00e3o fiscalizadora buscada pelo parlamentares, o que ent\u00e3o pode nos ajudar a entend\u00ea-la? Conv\u00e9m que nos detenhamos no conte\u00fado dessas a\u00e7\u00f5es. \u00c9 o que passamos a analisar nas se\u00e7\u00f5es seguintes.\n6.4.\tO conte\u00fado da fiscaliza\u00e7\u00e3o da regula\u00e7\u00e3o: qual \u00e9 objeto da a\u00e7\u00e3o dos parlamentares? Motiva\u00e7\u00f5es e temas\nNos tr\u00eas casos que ser\u00e3o examinados neste cap\u00edtulo, a an\u00e1lise do uso dos instrumentos de fiscaliza\u00e7\u00e3o pelos parlamentares mostra que as motiva\u00e7\u00f5es subjacentes \u00e0s a\u00e7\u00f5es de controle s\u00e3o de natureza diversa. Anteriormente fizemos men\u00e7\u00e3o ao fato de que parte n\u00e3o desprez\u00edvel dessas a\u00e7\u00f5es est\u00e1 associada \u00e0 emerg\u00eancia de \u201ctemas quentes\u201d no debate p\u00fablico, epis\u00f3dios de repercuss\u00e3o nacional que parecem produzir um efeito catalisador sobre as disposi\u00e7\u00f5es de exercer fiscaliza\u00e7\u00e3o pelos legisladores. Exemplos desse tipo de evento s\u00e3o a crise energ\u00e9tica (o\n107\tAqui nos referimos \u00e0 compara\u00e7\u00e3o em cada um dos instrumentos e n\u00e3o \u00e0 soma deles.\n\u201cApag\u00e3o\u201d, em 2001), no caso do setor el\u00e9trico, as den\u00fancias de adultera\u00e7\u00e3o dos combust\u00edveis, no caso do setor de petr\u00f3leo e g\u00e1s em 2003, e, tamb\u00e9m em 2003, o debate sobre a estrutura tarif\u00e1ria do setor de telecomunica\u00e7\u00f5es, quando houve grande questionamento quanto aos valores cobrados pela \u201cassinatura\u201d do servi\u00e7o de telefonia fixa e quanto ao indexador utilizado para o reajuste das tarifas de telecomunica\u00e7\u00f5es. Em todos esses casos, como \u00e9 conhecido, foi dedicada grande aten\u00e7\u00e3o pela m\u00eddia aos debates e investiga\u00e7\u00f5es que cercaram esses temas, algo que, aparentemente, estimulou a C\u00e2mara dos Deputados a tamb\u00e9m se engajar na sua discuss\u00e3o.\nPor\u00e9m, se \u00e9 certo que h\u00e1 um esfor\u00e7o permanente dos deputados em orientar suas iniciativas de fiscaliza\u00e7\u00e3o para assuntos que tenham sido abordados pela imprensa - inclusive para assuntos que n\u00e3o tenham tido repercuss\u00e3o t\u00e3o abrangente quanto os eventos exemplificados acima -, uma observa\u00e7\u00e3o mais detida das proposi\u00e7\u00f5es apresentadas pela CD entre 1998 e 2004 indica que a a\u00e7\u00e3o de supervis\u00e3o n\u00e3o se esgota nessas conjunturas. Com efeito, o exame do conte\u00fado dessas proposi\u00e7\u00f5es revela que grande parte das a\u00e7\u00f5es legislativas n\u00e3o pode ser diretamente relacionada aos assuntos que, circunstancialmente, ocupam papel de maior destaque no debate jornal\u00edstico. Assim, ao lado dos temas \u201cesquentados\u201d pela imprensa, outras quest\u00f5es tamb\u00e9m acabam por incentivar a atividade de monitoramento da atividade regulat\u00f3ria pelos parlamentares, conferindo-lhe um car\u00e1ter em certo sentido mais permanente.\nMas quais s\u00e3o essas quest\u00f5es? O exame das a\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 atividade regulat\u00f3ria nos levou a uma tipologia composta por quatro categorias. Vejamos.\nNa primeira categoria, poder\u00edamos incluir as a\u00e7\u00f5es legislativas que s\u00e3o motivadas por interesses que chamaremos de \u201cparticulares\u201d, com o que faremos refer\u00eancia \u00e0s proposi\u00e7\u00f5es que aparentemente se enra\u00edzam em demandas de grupos econ\u00f4micos espec\u00edficos ou, de outra parte, procuram atender a demandas locais com base em uma l\u00f3gica de favorecimento. Dentre esses dois sub-tipos, o \u00faltimo \u00e9 menos freq\u00fcente e se expressa, particularmente, no uso de Indica\u00e7\u00f5es: teve-se alguns exemplos desse tipo no setor de telecomunica\u00e7\u00f5es, com proposi\u00e7\u00f5es de parlamentares que solicitavam ao Minist\u00e9rio das Comunica\u00e7\u00f5es e \u00e0 Ag\u00eancia reguladora que \u201cdeterminasse\u201d que operadoras de telefonia m\u00f3vel expandissem suas \u00e1reas de cobertura para munic\u00edpios da sua base eleitoral, a despeito do fato de que o regime regulat\u00f3rio desse segmento n\u00e3o imp\u00f5e a essas empresas qualquer obriga\u00e7\u00e3o de universaliza\u00e7\u00e3o, muito menos com esse grau de especificidade. O primeiro sub-tipo de proposi\u00e7\u00f5es de orienta\u00e7\u00e3o \u201cparticularista\u201d tamb\u00e9m n\u00e3o\nchega a se configurar em pr\u00e1tica recorrente, ainda que apare\u00e7a em maior n\u00famero. Nesses casos, essa orienta\u00e7\u00e3o se expressa de tr\u00eas maneiras, tipicamente: ou atrav\u00e9s de um Requerimento de Informa\u00e7\u00f5es que busca compreender a especificidade de uma determinada norma regulat\u00f3ria, perguntando por suas implica\u00e7\u00f5es para determinados grupos de agentes econ\u00f4micos; ou por meio de uma Indica\u00e7\u00e3o cujo intuito seja sugerir \u00e0 Ag\u00eancia Reguladora que considere a introdu\u00e7\u00e3o de um novo dispositivo que beneficie grupos de usu\u00e1rios ou empresas espec\u00edficos; ou tamb\u00e9m por meio de uma Indica\u00e7\u00e3o cujo prop\u00f3sito seja revogar ou alterar uma norma j\u00e1 editada em uma dire\u00e7\u00e3o que revela a vincula\u00e7\u00e3o a interesses espec\u00edficos. Veremos alguns exemplos desse tipo de iniciativa \u00e0 frente.\nEm uma segunda categoria, por outro lado, est\u00e3o reunidas as proposi\u00e7\u00f5es cujo des\u00edgnio \u00e9 atuar sobre a atividade de fiscaliza\u00e7\u00e3o realizada pelas ag\u00eancias reguladoras junto aos entes regulados. Nesse conjunto, que re\u00fane a parcela mais numerosa das a\u00e7\u00f5es de controle tentadas pelos parlamentares, os parlamentares atuam como fiscais do \u00f3rg\u00e3o fiscalizador (a ag\u00eancia) sobretudo em mat\u00e9rias relacionadas a interesses dos consumidores. Tamb\u00e9m aqui se pode falar de dois subtipos.\nO primeiro deles, que \u00e9 bastante representativo desse tipo de iniciativa, se expressa sobretudo em RICs e INCs que assumem uma colora\u00e7\u00e3o inequivocamente \u201clocal\u201d. Aqui nos referimos, notadamente, aos pedidos de informa\u00e7\u00e3o que indagam sobre o andamento das atividades de fiscaliza\u00e7\u00e3o das empresas prestadoras de servi\u00e7os regionais ou a INCs que recomendam \u00e0s ag\u00eancias iniciar atividades de fiscaliza\u00e7\u00e3o de uma ou outra companhia espec\u00edfica. Essas atividades de fiscaliza\u00e7\u00e3o podem envolver aspectos distintos da presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o: por exemplo, a interrup\u00e7\u00e3o do fornecimento de energia em um munic\u00edpio ou regi\u00e3o, ou um reajuste de tarifas reputado como inadequado em um dos estados da federa\u00e7\u00e3o, no caso do setor el\u00e9trico; ou a qualidade dos servi\u00e7os de telefonia, a realiza\u00e7\u00e3o de uma cobran\u00e7a indevida por uma determinada operadora e ainda uma percep\u00e7\u00e3o negativa quanto aos valores das tarifas, entre outras possibilidades, no caso do setor de telecomunica\u00e7\u00f5es. N\u00e3o \u00e9 claro aqui se essas a\u00e7\u00f5es se originam de den\u00fancias das imprensas locais. \u00c9 poss\u00edvel que sim. Mas tamb\u00e9m nos parece plaus\u00edvel supor que nesses casos os deputados s\u00e3o informados por suas bases eleitorais locais da ocorr\u00eancia de problemas ou insatisfa\u00e7\u00f5es, algo que os leva a propor a\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o. Uma conclus\u00e3o definitiva quanto a essas possibilidades requereria, por\u00e9m, um estudo de caso\nespec\u00edfico para cada uma das a\u00e7\u00f5es que se conformam a esse sub-tipo, o que, evidentemente, n\u00e3o seria poss\u00edvel realizar neste trabalho.\nO segundo sub-tipo de proposi\u00e7\u00f5es pr\u00f3-consumidor se diferencia do primeiro por n\u00e3o apresentar uma origem local t\u00e3o pronunciada. Isto \u00e9, \u00e9 at\u00e9 poss\u00edvel que a sua mobiliza\u00e7\u00e3o esteja tamb\u00e9m vinculada a uma demanda local. O texto da proposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o permite, por\u00e9m, visualizar t\u00e3o claramente a sua motiva\u00e7\u00e3o, nesses termos. Re\u00fanem-se, ent\u00e3o, nesse sub-tipo as proposi\u00e7\u00f5es que ou indagam \u00e0 Ag\u00eancia sobre o cumprimento de metas e outras obriga\u00e7\u00f5es regulat\u00f3rias (metas, prazos, etc) pelo conjunto de empresas prestadoras - e n\u00e3o de uma \u00fanica como no caso anterior; ou, por meio de INCs, apresentam sugest\u00f5es de modifica\u00e7\u00e3o de normas regulat\u00f3rias que t\u00eam por finalidade beneficiar os consumidores de forma geral. O setor de telecomunica\u00e7\u00f5es, mais uma vez, pode ilustrar essa forma de a\u00e7\u00e3o legislativa: em 2001, por exemplo, foram apresentadas proposi\u00e7\u00f5es que sugeriam a obrigatoriedade de que as operadoras de telecomunica\u00e7\u00f5es relacionassem nas contas telef\u00f4nicas todas as liga\u00e7\u00f5es realizadas pelos usu\u00e1rios dos servi\u00e7os\nfixos e m\u00f3veis, como forma de dar aos consumidores um instrumento de checagem de seus\ngastos e de contesta\u00e7\u00e3o de eventuais cobran\u00e7as com erros.\n108 109\nChamaremos a terceira categoria de \u201cmonitoramento das condi\u00e7\u00f5es administrativo-operacionais\u201d das ag\u00eancias. Nesse grupo, encontram-se as a\u00e7\u00f5es legislativas que se relacionam, principalmente, com os aspectos de gest\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os reguladores. Essa categoria tamb\u00e9m n\u00e3o aparece com grande freq\u00fc\u00eancia. Tomadas as tr\u00eas ag\u00eancias de primeira gera\u00e7\u00e3o em conjunto, contudo, teve-se entre 1998 e 2004 mais de 20* proposi\u00e7\u00f5es cujo objetivo foi questionar contratos firmados por essas burocracias, indagar sobre a forma de execu\u00e7\u00e3o do seu Or\u00e7amento, ou requisitar informa\u00e7\u00f5es sobre decis\u00f5es administrativas, como demiss\u00f5es de servidores e terceiriza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os. \u00c9 bastante razo\u00e1vel imaginar que parte dessas a\u00e7\u00f5es tenha se originado de interesses corporativos ou interesses econ\u00f4micos contrariados por essas decis\u00f5es, o que justificaria a inclus\u00e3o desse tipo de a\u00e7\u00e3o \u00e0 primeira categoria apontada acima. Optaremos, por\u00e9m, por trat\u00e1-las em separado, dada a sua especificidade.\n108\t\u00c0quela altura essa obriga\u00e7\u00e3o n\u00e3o existia para os prestadores de servi\u00e7os fixos e m\u00f3veis. No ano seguinte, a Anatel determinou que as operadoras m\u00f3veis passassem a adotar essa pr\u00e1tica que, mais recentemente, tamb\u00e9m foi imposta \u00e0s operadoras fixas.\n109\tOutro exemplo de proposi\u00e7\u00e3o que, aparentemente, se prestava a atender interesses econ\u00f4micos espec\u00edficos se deu no setor de energia el\u00e9trica: trata-se da solicita\u00e7\u00e3o de realiza\u00e7\u00e3o de Audi\u00eancia P\u00fablica (REQ) com o Presidente da Eletrobr\u00e1s, o Diretor Geral da ANEEL e o Presidente da Eletronuclear para obter esclarecimentos quanto ao \u201cimpasse tarif\u00e1rio\u201d dessa empresa.\nUma quarta categoria, finalmente, diz respeito \u00e0s a\u00e7\u00f5es legislativas cuja motiva\u00e7\u00e3o \u00e9 menos focada que nos casos anteriores. Pensamos aqui, em especial, nas proposi\u00e7\u00f5es que t\u00eam por objetivo promover momentos de presta\u00e7\u00e3o de contas dos dirigentes das ag\u00eancias por meio da convoca\u00e7\u00e3o de Audi\u00eancias P\u00fablicas cujo objeto \u00e9 a discuss\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o global da regula\u00e7\u00e3o regulat\u00f3ria ou, alternativamente, o debate sobre alternativas regulat\u00f3rias. Aqui, mais uma vez \u00e9 preciso fazer uma ressalva metodol\u00f3gica.\nPor vezes, a proposi\u00e7\u00e3o de convoca\u00e7\u00e3o de uma Audi\u00eancia P\u00fablica sem objeto determinado - e na qual \u00e9 solicitado o comparecimento de um dirigente de ag\u00eancia - ocorre em meio a uma conjuntura em que h\u00e1 um tema quente sendo discutido. Nesses casos, o texto da proposi\u00e7\u00e3o nem sempre permite perceber se a sua motiva\u00e7\u00e3o principal \u00e9 promover de fato uma presta\u00e7\u00e3o de contas mais ampla ou se, diferentemente, o que se quer \u00e9 utiliz\u00e1-la para questionar o dirigente quanto ao tema espec\u00edfico. Ainda assim, por\u00e9m, entendemos que valeria a pena destacar essas a\u00e7\u00f5es, na medida em que elas configuram uma forma de intera\u00e7\u00e3o entre os legisladores e as burocracias diferente das anteriores. Nessas situa\u00e7\u00f5es, mesmo que os legisladores procurem centrar a discuss\u00e3o nos temas quentes, tem-se a oportunidade de que uma discuss\u00e3o mais abrangente seja conduzida. Note-se, ademais, que h\u00e1 registros de Audi\u00eancias P\u00fablicas que ocorreram fora dessas conjunturas setoriais especiais, conforme veremos adiante.\nAntes que se passe a an\u00e1lise caso a caso, cabe uma \u00faltima observa\u00e7\u00e3o. Nos par\u00e1grafos acima, deixamos impl\u00edcito que todas as a\u00e7\u00f5es de controle buscadas pelos parlamentares s\u00e3o ordenadas por uma inten\u00e7\u00e3o de cobran\u00e7a de responsabilidades que, com grau menor ou maior de especificidade, j\u00e1 se encontra bem formulada. Mas a realidade n\u00e3o \u00e9 exatamente essa. Com efeito, \u00e9 importante chamar a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que uma quantidade consider\u00e1vel de proposi\u00e7\u00f5es de controle foi utilizada no per\u00edodo 1998-2004 simplesmente para que os parlamentares pudessem obter informa\u00e7\u00f5es m\u00ednimas quanto ao funcionamento do setor regulado e da sua estrutura regulat\u00f3ria. De fato, h\u00e1 um grande n\u00famero de Requerimentos de Informa\u00e7\u00e3o (RICs), principalmente, e, em menor grau, de solicita\u00e7\u00f5es de Audi\u00eancias P\u00fablicas (REQs) cujo objetivo \u00e9, notadamente, entender o conte\u00fado da regula\u00e7\u00e3o. S\u00e3o v\u00e1rios os exemplos, mas talvez o principal tenha sido registrado nos setores de energia el\u00e9trica e de telecomunica\u00e7\u00f5es: nesses casos, registram-se RICs que t\u00eam por finalidade compreender de forma mais detalhada os mecanismos de reajuste tarif\u00e1rio, perguntando-se desde quest\u00f5es mais simples, como a periodicidade dos reajustes a, por vezes, quest\u00f5es algo mais complexas, a exemplo do significado\ndos componentes da f\u00f3rmula de reajuste. Na Tabela 6.3. apresentada acima e na an\u00e1lise que passamos a realizar nas pr\u00f3ximas se\u00e7\u00f5es essas proposi\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m s\u00e3o consideradas a\u00e7\u00f5es de accountability parlamentar. E nem poderia ser diferente, j\u00e1 que a aquisi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, ainda que sob essa forma, se apresenta como pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o para que os legisladores busquem atuar no controle da atividade regulat\u00f3ria.\n6.4.1.\tA demanda por controle da ANEEL: an\u00e1lise por temas\nAs Tabelas 6.6. e 6.7. abaixo distribuem os RICs e REQs encaminhados \u00e0 ANEEL no per\u00edodo 1998-2004, dividindo-os por categoria e tema. Nas linhas \u201cFiscaliza\u00e7\u00e3o da Fiscaliza\u00e7\u00e3o\u201d encontram-se as a\u00e7\u00f5es que tiveram por objetivo inquirir, por meio de RICs, ou discutir, por meio de REQs, a a\u00e7\u00e3o fiscalizadora da ANEEL com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mat\u00e9rias diversas. Note-se que no que se refere ao temas \u201cfiscaliza\u00e7\u00e3o de empresas\u201d destacamos linhas espec\u00edficas que indicam a motiva\u00e7\u00e3o da proposi\u00e7\u00e3o, se \u201clocal\u201d ou \u201cgeral\u201d e, no primeiro caso, o objeto espec\u00edfico do pedido.\nTabela 6.6.- RICs encaminhados \u00e0 ANEEL: 1998-2004\nRICS -ANEEL\t1998 |\t1999 |\t2000 |\t2001 |\t2002 |\t2003 |\t2004\tTT\nA.1. Fiscaliza\u00e7\u00e3o da Fiscaliza\u00e7\u00e3o\t2\t5\t15\t4\t5\t7\t--\t38\nA.1.1. Fiscaliza\u00e7\u00e3o empresas \u2014 locais\t1\t5\t12\t3\t2\t3\t--\t26\nA.1.1.1. Problemas de Fornecimento\t--\t2\t1\t--\t1\t--\t--\t4\nA.1.1.2. Aumentos de tarifas\t--\t2\t--\t2\t--\t--\t--\t4\nA.1.1.3. Aplica\u00e7\u00e3o de multas,\t\t\t\t\t\t\t\t\nproblemas de cobran\u00e7a, etc\t1\t1\t11\t1\t1\t3\t--\t18\nA.1.2. Fiscaliza\u00e7\u00e3o empresas - gerais\t-\t--\t2\t--\t2\t1\t--\t5\nA. 1.3. Apag\u00e3o\t--\t--\t--\t--\t1\t--\t--\t1\nA. 1.4. Outros\t1\t--\t1\t1\t--\t3\t--\t6\nA.2. Infos da fiscaliza\u00e7\u00e3o\t--\t2\t--\t1\t1\t3\t--\t7\nA.2.1. Fiscaliza\u00e7\u00e3o empresas - locais\t--\t--\t--\t1\t1\t2\t--\t4\nA.2.2.Apag\u00e3o\t--\t--\t--\t--\t--\t--\t--\t--\nA. 2.3.Outros\t--\t2\t--\t--\t--\t1\t--\t3\nA.3. Proced. Adm. Ag\u00eancia\t1\t2\t1\t1\t--\t2\t--\t7\nA.3.1. Campanha Publicit\u00e1ria ANEEL\t1\t2\t--\t--\t--\t--\t--\t3\nA. 3.2. Or\u00e7amento da Ag\u00eancia\t--\t--\t--\t--\t--\t2\t--\t2\nA. 3.3.Outros\t--\t--\t1\t1\t--\t--\t--\t2\nA.4.Compreens\u00e3o Regula\u00e7\u00e3o\t--\t1\t--\t3\t3\t1\t2\t10\nA.4.1.Tarifas\t--\t1\t--\t1\t1\t1\t1\t5\nA.4.2. Problemas de\t\t\t\t\t\t\t\t\nFornecimento/Apag\u00e3o\t--\t--\t--\t1\t1\t--\t--\t2\nA.4.3. Outros\t--\t--\t--\t1\t1\t--\t1\t3\nA.5. TT\t3\t10\t16\t9\t9\t13\t2\t62\nFonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria com base em informa\u00e7\u00f5es da C\u00e2mara dos Deputados\nAs linhas \u201cinfos da fiscaliza\u00e7\u00e3o\u201d em verdade constituem uma sub-categoria da rubrica \u201cFiscaliza\u00e7\u00e3o da Fiscaliza\u00e7\u00e3o\u201d. Elas s\u00f3 foram separadas porque registram os requerimentos que incluem pedidos de documentos apurados ou desenvolvidos pela ag\u00eancia no curso da fiscaliza\u00e7\u00e3o. Essas a\u00e7\u00f5es, portanto, via de regra apresentam um grau de especificidade maior frente \u00e0s anteriores que, na sua maioria, expressam simplesmente o interesse dos parlamentares em saber o est\u00e1gio das atividades de fiscaliza\u00e7\u00e3o. O destaque que se est\u00e1 dando a essas solicita\u00e7\u00f5es se justifica pela suposi\u00e7\u00e3o de que o pedido de documentos pode sinalizar um maior interesse dos parlamentares em assumir uma postura mais ativa na fiscaliza\u00e7\u00e3o das mat\u00e9rias demandadas.\nTabela 6.7. - REQs encaminhados \u00e0 ANEEL: 1998-2004\nREQs -ANEEL\t1998 | 1999 | 2000\t2001 |\t2002 |\t2003 |\t\t2004\tTT\nB.1. Fiscaliza\u00e7\u00e3o da Fiscaliza\u00e7\u00e3o\t\t6\t2\t6\t\t4\t18\nB.1.1. Fiscaliza\u00e7\u00e3o empresas \u2014 locais\t\t1\t--\t1\t\t3\t5\nB.1.1.1. Problemas de Fornecimento\t\t--\t--\t\t1\t\u2014\t1\nB.1.1.2. Aplica\u00e7\u00e3o de multas, problemas\t\t\t\t\t\t\t\nde cobran\u00e7a, etc\t\t1\t--\t\t--\t3\t4\nB.1.2. Fiscaliza\u00e7\u00e3o empresas - gerais\t\t--\t1\t2\t\t1\t4\nB.1.2. Reajuste tarif\u00e1rio\t\t--\t--\t\t1\t--\t1\nB.1.3. Outros\t\t--\t1\t\t1\t1\t3\nB.1.3. Apag\u00e3o\t\t5\t1\t2\t\t--\t8\nB.1.4. Outros\t\t\u2014\t--\t1\t\t--\t1\nB.2. Infos fiscaliza\u00e7\u00e3o\t\t--\t--\t1\t\t--\t1\nB.2.1. Fiscaliza\u00e7\u00e3o empresas \u2014 locais\t\t--\t--\t\t1\t--\t1\nB.3. Proced. Adm. Ag\u00eancia\t\t--\t--\t2\t\t--\t2\nContingenciamento recursos Ag\u00eancia\t\t--\t--\t\t2\t--\t2\nB.4. Presta\u00e7\u00e3o de contas ag\u00eancia\t\t--\t--\t1\t\t9\t10\nB.5. Compreens\u00e3o Regula\u00e7\u00e3o\t\t2\t2\t3\t\t3\t10\nB.5.1. Tarifas\t\t--\t1\t\t1\t--\t2\nB.5.2. Apag\u00e3o\t\t--\t--\t\t1\t--\t1\nB.5.3. Normas Espec\u00edficas\t\t--\t--\t\t1\t1\t2\nB.5.4. Meio Ambiente - Barragens\t\t1\t--\t\t--\t1\t2\nB.5.5. Outros\t\t1\t1\t\t--\t1\t3\nB.6. Subs\u00eddios PL\t\t2\t--\t3\t\t1\t6\nB.7. Outros\t\t--\t--\t1\t\t--\t1\nB.8. TT\t0 0 0\t10\t4\t16\t\t19\t49\nFonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria com base em informa\u00e7\u00f5es da C\u00e2mara dos Deputados\nA linha \u201cprocedimentos administrativos Ag\u00eancia\u201d se refere \u00e0 terceira categoria indicada acima, isto \u00e9, re\u00fane as a\u00e7\u00f5es que t\u00eam por objetivo inquirir \u00e0 Ag\u00eancia quanto a aspectos da sua gest\u00e3o operacional-administrativa. Em seguida, a linha \u201cpresta\u00e7\u00e3o de contas da Ag\u00eancia\u201d registra os\nrequerimentos de Audi\u00eancias P\u00fablicas sem objeto determinado ou que tenham por prop\u00f3sito declarado solicitar a presen\u00e7a dos dirigentes das Ag\u00eancias para submeter a condu\u00e7\u00e3o da atividade regulat\u00f3ria \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o dos parlamentares.\nLogo abaixo, encontra-se, ent\u00e3o, a linha \u201cCompreens\u00e3o da Regula\u00e7\u00e3o\u201d, a qual aponta os requerimentos de informa\u00e7\u00e3o e de Audi\u00eancias P\u00fablicas cujo texto explicitamente declara a inten\u00e7\u00e3o de compreender em maior detalhe o conte\u00fado e implica\u00e7\u00f5es de determinados dispositivos regulat\u00f3rios. Por fim, acrescentamos uma \u00faltima linha \u201csubs\u00eddios PL\u201d, a qual re\u00fane os pedidos de Audi\u00eancias P\u00fablicas (REQs) que expressam o interesse em ver algum assunto discutido, nesse caso, por\u00e9m, para que sejam levantadas informa\u00e7\u00f5es para a elabora\u00e7\u00e3o de Projetos de Lei relacionados ao setor regulado.\nTabela 6.8. - INCs (ANEEL), distribui\u00e7\u00e3o por temas\n\t1998 | 1999 |\t\t2000 |\t2001 |\t2002 |\t2003 |\t2004\tTT\nC.1. Fiscaliza\u00e7\u00e3o da Fiscaliza\u00e7\u00e3o\t--\t3\t\t--\t1\t1\t1\t--\t6\nC. 1.1. Fiscaliza\u00e7\u00e3o empresas \u2014 locais\t-- 2\t\t--\t1\t--\t1\t--\t4\nC.1.1.1. Problemas de Fornecimento\t--\t--\t--\t1\t--\t1\t--\t2\nC.1.1.2. Aumentos de tarifas\t--\t1\t--\t--\t--\t--\t--\t1\nC.1.1.3. Outros\t--\t1\t--\t--\t--\t--\t--\t1\nC.1.2. Fiscaliza\u00e7\u00e3o empresas - gerais\t-- 1\t\t--\t--\t1\t--\t--\t2\nC.2. Revis\u00e3o Regula\u00e7\u00e3o\t--\t3\t\t2\t7\t1\t1\t2\t16\nC.2.1. Normas pr\u00f3-consumidor C.2.2. Modifica\u00e7\u00e3o Normas Tarif\u00e1rias\t\u2014\t--\t--\t2\t--\t--\t1\t3\n(classifica\u00e7\u00e3o tarif\u00e1ria, etc) C.2.3. Revoga\u00e7\u00e3o/Altera\u00e7\u00e3o outras normas\t\u2014\t1\t--\t2\t1\t1\t1\t6\n(eletrifica\u00e7\u00e3o rural, etc)\t--\t2\t2\t1\t--\t--\t--\t5\nC.2.4. Outros\t__ -\t-\t--\t2\t--\t--\t--\t2\nC.3. Elabora\u00e7\u00e3o de Estudos\t-- --\t\t--\t4\t--\t--\t--\t4\nC.4. Total\t-- 6\t\t2\t8\t2\t2\t2\t27\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria com base em informa\u00e7\u00f5es da C\u00e2mara dos Deputados\nComplementarmente, tamb\u00e9m apresentamos na Tabela 6.8. a distribui\u00e7\u00e3o das Indica\u00e7\u00f5es encaminhadas no per\u00edodo \u00e0 ANEEL pelos parlamentares. Aqui, agregamos as proposi\u00e7\u00f5es de forma um pouco distinta. Inicialmente, replicamos a linha \u201cFiscaliza\u00e7\u00e3o da Fiscaliza\u00e7\u00e3o\u201d, uma vez que, conforme j\u00e1 observado, as Indica\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m s\u00e3o utilizadas para demandar a\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias. Al\u00e9m dessas a\u00e7\u00f5es, por\u00e9m, adicionamos outras duas linhas.\nPrimeiro, a linha \u201cRevis\u00e3o da Regula\u00e7\u00e3o\u201d. Nesse grupo, est\u00e3o reunidas as a\u00e7\u00f5es legislativas que recomendam a introdu\u00e7\u00e3o, altera\u00e7\u00e3o e/ou revoga\u00e7\u00e3o de normas regulat\u00f3rias. A sua considera\u00e7\u00e3o permite, assim, que se tenha uma primeira vis\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o propositiva dos legisladores em\n\u00e2mbito regulat\u00f3rio. Evidentemente, essa vis\u00e3o \u00e9 parcial. Para ser completa ter\u00edamos tamb\u00e9m que observar os projetos de lei formulados pelos parlamentares no per\u00edodo com impactos sobre a estrutura regulat\u00f3ria, os quais ser\u00e3o mencionados pontualmente quanto estivermos examinando os principais temas motivadores das proposi\u00e7\u00f5es apresentadas.\nSegundo, a linha \u201cElabora\u00e7\u00e3o de estudos\u201d, rubrica que re\u00fane as Indica\u00e7\u00f5es dos deputados que t\u00eam por objetivo sugerir \u00e0 ag\u00eancia a produ\u00e7\u00e3o de estudos espec\u00edficos sobre aspectos regulat\u00f3rios a respeito dos quais os parlamentares t\u00eam algum interesse particular. Feita essa breve exposi\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica, vejamos, ent\u00e3o, o que os dados revelam.\nEm primeiro lugar, o que os dados mostram \u00e9 que a parcela majorit\u00e1ria dos RICs e REQs encaminhados \u00e0 ANEEL tem por objetivo fiscalizar a a\u00e7\u00e3o fiscalizadora da ag\u00eancia junto \u00e0s empresas reguladas. Se somarmos as linhas \u201cfiscaliza\u00e7\u00e3o da fiscaliza\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cinfos da fiscaliza\u00e7\u00e3o\u201d (linhas A.1., A. 2., A. 6. e A. 7.) teremos um total de 66 proposi\u00e7\u00f5es, o correspondente a 59,4% das a\u00e7\u00f5es propostas. Essa \u00e9 de longe a principal motiva\u00e7\u00e3o das proposi\u00e7\u00f5es. A segunda com maior n\u00famero de proposi\u00e7\u00f5es, com menos de um ter\u00e7o dessas proposi\u00e7\u00f5es \u00e9 a \u201cCompreens\u00e3o da Regula\u00e7\u00e3o\u201d, com 20 a\u00e7\u00f5es registradas (18% do total), seguida pela rubrica \u201cpresta\u00e7\u00e3o de contas\u201d, com 10 proposi\u00e7\u00f5es (9%), e pela rubrica \u201cProced. Admin. Ag\u00eancia\u201d com 9 a\u00e7\u00f5es (8,1%), entre RICs e REQs. Em segundo lugar, e agora olhando-se as INCs, se v\u00ea que ao utilizar esse \u00faltimo dispositivo as a\u00e7\u00f5es de \u201cfiscaliza\u00e7\u00e3o da fiscaliza\u00e7\u00e3o\u201d tamb\u00e9m possuem alguma relev\u00e2ncia, somando, nesse caso, seis proposi\u00e7\u00f5es entre 1998 e 2004 (linha B.1.), contra 16 a\u00e7\u00f5es cuja finalidade foi sugerir altera\u00e7\u00f5es nas normas regulat\u00f3rias estabelecidas pela ag\u00eancia.\nMais interessante, por\u00e9m, \u00e9 observar quais s\u00e3o as quest\u00f5es que motivam essas proposi\u00e7\u00f5es, bem como a sua din\u00e2mica ao longo do tempo. \u00c9 o que faremos a seguir.\n\u2022 A fiscaliza\u00e7\u00e3o da fiscaliza\u00e7\u00e3o\nA Tabela 6.7. consolida os RICS, REQs e INCs direcionados \u00e0 ANEEL, agrupando-os por tema. Conforme se pode observar, ao longo do per\u00edodo todo - e tamb\u00e9m no sub-per\u00edodo 2001-2004 que permite uma compara\u00e7\u00e3o melhor por disponibilizar informa\u00e7\u00f5es sobre as Audi\u00eancias P\u00fablicas -, o principal objeto de aten\u00e7\u00e3o dos parlamentares foi a fiscaliza\u00e7\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o da ag\u00eancia junto a empresas de energia el\u00e9trica estaduais.\nTabela 6.9. - RICs + REQs + INCs (ANEEL), distribui\u00e7\u00e3o por temas\n\t1998\t1999\t2000\t2001\t2002\t2003\t2004\t98/2004\t2001/04\nD.1.1. Fiscaliza\u00e7\u00e3o empresas -locais\t1\t7\t12\t5\t2\t5\t3\t35\t15\nD.1.1.1. Problemas de Fornecimento\t\t3\t1\t\t1\t1\t\t6\t2\nD.1.1.2. Aumentos de tarifas\t--\t3\t--\t2\t--\t--\t--\t5\t2\nD.1.1.3. Aplica\u00e7\u00e3o de multas, problemas de cobran\u00e7a, etc\t1\t1\t11\t3\t1\t4\t3\t24\t11\nD.1.2. Fisc. empresas - gerais\t--\t1\t2\t--\t4\t3\t1\t11\t8\nD.1.3. Apag\u00e3o\t--\t--\t--\t5\t1\t2\t--\t8\t8\nD.1.4. Outros\t1\t--\t1\t1\t--\t4\t--\t7\t5\nD.1.5. Total\t2\t8\t15\t11\t7\t14\t4\t61\t36\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria com base em informa\u00e7\u00f5es da C\u00e2mara dos Deputados\nConforme se v\u00ea, tr\u00eas tipos de temas originaram a\u00e7\u00f5es dos parlamentares. Em primeiro lugar, problemas de fornecimento em regi\u00f5es ou munic\u00edpios espec\u00edficos, os quais, no per\u00edodo todo, motivaram 6 proposi\u00e7\u00f5es (2 entre 2001 e 2004), ora inquirindo a ag\u00eancia sobre as suas causas (RICs e REQs), ora recomendando \u00e0 abertura de processo de fiscaliza\u00e7\u00e3o para apur\u00e1-las (INCs). Em segundo lugar, questionamentos sobre reajustes tarif\u00e1rios praticados por concession\u00e1rias espec\u00edficas (5 proposi\u00e7\u00f5es no per\u00edodo). E, em terceiro lugar, solicita\u00e7\u00f5es de informa\u00e7\u00e3o ou recomenda\u00e7\u00f5es visando a indagar sobre o andamento de procedimentos de fiscaliza\u00e7\u00e3o j\u00e1 iniciados, no primeiro caso, ou propondo a sua instala\u00e7\u00e3o, no segundo (24 proposi\u00e7\u00f5es no per\u00edodo).\nA Tabela tamb\u00e9m mostra que o momento de pico dessas a\u00e7\u00f5es foi o ano de 2000, quando a maior parte das proposi\u00e7\u00f5es teve como objetivo apurar os procedimentos de auditoria e fiscaliza\u00e7\u00e3o que a ANEEL conduzia junto \u00e0 Coelce (Companhia de Energia El\u00e9trica do Cear\u00e1), \u00e0quele momento objeto de v\u00e1rias den\u00fancias de irregularidades.110 Mas tanto em anos anteriores como em momentos posteriores, registram-se a\u00e7\u00f5es envolvendo outras concession\u00e1rias de energia.111\n110\tA Coelce teve v\u00e1rios problemas em 2000. Houve problemas de fornecimento, de cobran\u00e7a irregular e tamb\u00e9m acidentes envolvendo seus funcion\u00e1rios. \u00c0 \u00e9poca a Aneel instaurou um processo de auditoria e imp\u00f4s multas \u00e0 empresa. Dos 11 RICs e REQs propostos em 2000, 9 deles referiam-se \u00e0 companhia cearense, os quais, na sua quase totalidade, pediam informa\u00e7\u00f5es sobre o est\u00e1gio e os resultados da auditoria instalada pela Ag\u00eancia. A PFC tamb\u00e9m registrada na tabela 6.9., acima apresentada, no ano de 2000 tamb\u00e9m teve como objeto a situa\u00e7\u00e3o da Coelce.\n111\tEm 1999 houve um RIQ envolvendo a CPFL (S\u00e3o Paulo), em 2001 um RIC envolvendo a CEB (Bahia) um RIC envolvendo a Coelce, e entre 2002 e 2003, 3 RICs relacionados \u00e0 Cemar (Maranh\u00e3o). Situa\u00e7\u00e3o semelhante se aplica aos REQs: houve 2 deles relacionados \u00e0 Cemar em 2004 e outros 2 envolvendo a Celesc (Sta. Catarina em 2003). Note-se, por\u00e9m, que no caso da Celesc, um dos REQs tinha por objetivo pedir \u00e0 Comiss\u00e3o de Minas e Energia que se\nDepois das a\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o das empresas por raz\u00f5es associadas ao mau atendimento dos usu\u00e1rios (interrup\u00e7\u00e3o de fornecimento, cobran\u00e7as erradas e outros), os temas que mais ensejaram proposi\u00e7\u00f5es dos parlamentares foram a crise energ\u00e9tica de 2001 (o Apag\u00e3o) e as iniciativas \u201cgerais\u201d de fiscaliza\u00e7\u00e3o das concession\u00e1rias. Falemos primeiro dessas \u00faltimas.\nConforme j\u00e1 apontado anteriormente, essas a\u00e7\u00f5es foram assim classificadas por n\u00e3o assumirem um car\u00e1ter local. Isso n\u00e3o significa, por\u00e9m, que elas n\u00e3o tenham um objeto claramente determinado. Algumas delas, \u00e9 verdade, incorrem em confus\u00e3o quanto \u00e0 compet\u00eancia da ag\u00eancia frente \u00e0 mat\u00e9ria a qual se refere a informa\u00e7\u00e3o solicitada. Isso se v\u00ea, por exemplo, em um RIC de 2003 que pede \u00e0 ANEEL que ofere\u00e7a esclarecimentos quanto \u00e0 d\u00edvida da distribuidora AES, falida naquele ano, com o BNDES. Afora situa\u00e7\u00f5es como essa, que comp\u00f5em uma pequena parcela dos requerimentos encaminhados pelos parlamentares, os demais pedidos, por\u00e9m, alinham-se \u00e0 agenda regulat\u00f3ria. Por exemplo, dois dos RICs apresentados em 2000, solicitam \u00e0 ANEEL que informe todas as suas a\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o junto \u00e0s concession\u00e1rias, podendo ser compreendidas como um pedido de relat\u00f3rio de fiscaliza\u00e7\u00e3o \u00e0 ag\u00eancia. Outro RIC, esse de 2003, indaga \u00e0 ag\u00eancia se as Pequenas Centrais Hidrel\u00e9tricas (PCHs) est\u00e3o respeitando as \u201ccotas de inunda\u00e7\u00e3o\u201d definidas regulatoriamente. Outro ainda, de 2002, questiona a ag\u00eancia sobre os impactos da fal\u00eancia da empresa norte-americana Enron sobre o equil\u00edbrio financeiro de empresas brasileiras nas quais a companhia estadosunidense tinha participa\u00e7\u00e3o acion\u00e1ria, ao que parece temendo eventuais impactos negativos sobre a opera\u00e7\u00e3o dessas empresas em seus mercados de atua\u00e7\u00e3o.\nMais uma vez, vale lembrar que n\u00e3o se pode saber quais s\u00e3o os desdobramentos efetivos dessas a\u00e7\u00f5es, se houve recebimento das informa\u00e7\u00f5es solicitadas pelos parlamentares e se, de posse delas, os deputados empreenderam alguma outra a\u00e7\u00e3o, por exemplo, repassando as informa\u00e7\u00f5es a seus eleitores, produzindo estudos com base nos dados, ou fazendo gest\u00f5es informais junto aos reguladores. N\u00e3o obstante, e ainda que de forma circunstancial, tamb\u00e9m nesse caso fica manifesto o interesse dos legisladores em acompanhar a atividade regulat\u00f3ria.112\nmanifestasse sobre a legalidade de uma multa aplicada \u00e0 concession\u00e1ria pela ag\u00eancia reguladora. No caso das INCs, registram-se proposi\u00e7\u00f5es envolvendo a Cemat (Mato Grosso do Sul) e, mais uma vez, tamb\u00e9m a Cemar.\n112\tOutros exemplos de proposi\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m classificadas nessa rubrica s\u00e3o: (i) a solicita\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre a\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o e controle da Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica, ANEEL, frente \u00e0s d\u00edvidas das distribuidoras de energia el\u00e9trica com os geradores (RIC), apresentada em 2002;\nNo que se refere \u00e0 crise energ\u00e9tica (o Apag\u00e3o), dois aspectos devem ser notados. Primeiro, que n\u00e3o foi encaminhado qualquer RIC com rela\u00e7\u00e3o a esse assunto, ficando as iniciativas dos parlamentares concentradas em pedidos de Audi\u00eancias P\u00fablicas, a maior parte delas no ano da crise, em 2001. Esse resultado sugere, a princ\u00edpio, duas hip\u00f3teses n\u00e3o excludentes: de um lado, a de que quando se trata de temas mais candentes os deputados privilegiam mecanismos de fiscaliza\u00e7\u00e3o que confiram maior visibilidade \u00e0 sua atua\u00e7\u00e3o, como s\u00e3o as Audi\u00eancias P\u00fablicas. De outro, a de que a escolha por Audi\u00eancias P\u00fablicas tamb\u00e9m est\u00e1 associada \u00e0 inten\u00e7\u00e3o, dos parlamentares, de que temas mais complexos ou de maior significado pol\u00edtico recebam um tratamento mais aprofundado.\nN\u00e3o h\u00e1 como se afirmar qual delas prevaleceu nesse caso. De todo modo, o que merece ser destacado \u00e9 um segundo ponto, qual seja, o de que, a despeito de possuir como compet\u00eancia \u201cpromover as licita\u00e7\u00f5es destinadas \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de concession\u00e1rias de servi\u00e7o p\u00fablico para produ\u00e7\u00e3o, transmiss\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica e para a outorga de concess\u00e3o para aproveitamento de potenciais hidr\u00e1ulicos\u201d - respondendo, assim, tamb\u00e9m pelo planejamento da matriz de gera\u00e7\u00e3o de energia no Brasil -, a ANEEL recebeu, em termos comparativos, um volume de pedidos de informa\u00e7\u00e3o e de audi\u00eancias p\u00fablicas, substancialmente inferior \u00e0quele que foi direcionado ao Minist\u00e9rio de Minas Energia que, como \u00e9 conhecido, acabou por concentrar poderes na condu\u00e7\u00e3o da crise energ\u00e9tica.113 N\u00e3o se pretende entrar aqui no m\u00e9rito dessa realoca\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias que, provavelmente, explica o n\u00famero relativamente reduzido de a\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o encaminhadas \u00e0 ag\u00eancia. Tampouco se intenta entrar no detalhamento dos pedidos dirigidos ao MME. A t\u00edtulo de registro, por\u00e9m, vale anotar que em 2001, ano da crise, foram produzidos 129 RICs cujo destinat\u00e1rio foi o minist\u00e9rio, sendo a grande maioria deles relacionada ao Apag\u00e3o. Esse n\u00famero, sublinhe-se, \u00e9 maior que a soma de todas as proposi\u00e7\u00f5es produzidas pelos parlamentares dirigidas \u00e0 ANEEL entre 1998 e 2004.114\nVale dizer, consideradas as a\u00e7\u00f5es classificadas na categoria \u201cfiscaliza\u00e7\u00e3o da fiscaliza\u00e7\u00e3o\u201d relativas \u00e0 ANEEL, duas observa\u00e7\u00f5es gerais podem ser estabelecidas: primeiro, que h\u00e1 sinais de que os deputados empenham-se em realizar a supervis\u00e3o da atividade regulat\u00f3ria; e, segundo, que\n113\tEm 2001 foi criada a C\u00e2mara de Gest\u00e3o da Crise Energ\u00e9tica (CGE), pasta especial diretamente subordinada \u00e0 presid\u00eancia da Rep\u00fablica, como o MME, e que seria presidida pelo ent\u00e3o Ministro Chefe da Casa Civil Pedro Parente para o enfrentamento da crise.\n114\tTrata-se, por\u00e9m, de um ponto absolutamente fora da curva. Nos anos anteriores (1998-2000), o total de RICs endere\u00e7ados ao MME ficou sempre entre 20 e 30 proposi\u00e7\u00f5es.\nessa a\u00e7\u00f5es originam-se primordialmente de quest\u00f5es locais, derivadas, aparentemente, de reclama\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios dos servi\u00e7os de concession\u00e1rias espec\u00edficas que se encontram na base eleitoral dos deputados que respondem pela apresenta\u00e7\u00e3o das proposi\u00e7\u00f5es. Examinemos as demais a\u00e7\u00f5es encaminhadas no per\u00edodo.\n\u2022 Procedimentos administrativos da ag\u00eancia e presta\u00e7\u00e3o de contas\nA Tabela 6.10. permite analisar de forma focalizada as a\u00e7\u00f5es dos deputados que tamb\u00e9m revelam um esfor\u00e7o de fiscaliza\u00e7\u00e3o do comportamento da ANEEL mas que n\u00e3o est\u00e3o diretamente relacionadas \u00e0 atua\u00e7\u00e3o conjuntural da ag\u00eancia junto \u00e0s empresas reguladas. Conforme j\u00e1 t\u00ednhamos adiantado anteriormente, essas a\u00e7\u00f5es dividem-se em dois tipos: primeiro, as proposi\u00e7\u00f5es referentes ao controle dos procedimentos administrativo-operacionais da ag\u00eancia. E, segundo, as proposi\u00e7\u00f5es cujo intuito foi propor oportunidades para que o \u00f3rg\u00e3o regulador preste contas, em bases mais amplas, das suas atividades.\nTabela 6.10. - Controle da Ag\u00eancia: RICs + REQs (ANEEL), distribui\u00e7\u00e3o por temas\n\t1998\t1999\t2000\t2001\t2002\t2003\t2004\tTT\nE.1. Proced. Adm. Ag\u00eancia\t1\t2\t1\t1\t--\t4\t--\t9\nE.1.1. Campanha Publicit\u00e1ria ANEEL\t1\t2\t1\t--\t-- --\t--\t4\nE.1.2. Contingenciamento recursos Ag\u00eancia\t--\t--\t--\t--\t--\t4\t--\t4\nE.1.3. Outros\t--\t--\t--\t1\t-- --\t--\t1\nE.2. Presta\u00e7\u00e3o de contas ag\u00eancia (REQs)\t--\t--\t--\t--\t-- 1\t9\t10\nE.3.Total\t1\t2\t1\t1\t--\t3\t9\t19\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria com base em informa\u00e7\u00f5es da C\u00e2mara dos Deputados\nEntre 1998 e 2004, o primeiro tipo somou um total de 9 proposi\u00e7\u00f5es, todas elas relacionadas a quest\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias. Quatro RICs referiram-se \u00e0s campanhas publicit\u00e1rias de car\u00e1ter institucional feitas pela ANEEL entre 1998 e 2000. Em todos os casos, os deputados pediam informa\u00e7\u00f5es sobre as despesas incorridas pela ag\u00eancia nessas campanhas. Com base na suposi\u00e7\u00e3o de que os gastos realizados seriam aparentemente excessivos,115 os parlamentares evocavam o \u201cprinc\u00edpio da economicidade\u201d no uso de recursos p\u00fablicos chamando a ag\u00eancia a prestar explica\u00e7\u00f5es sobre aquelas despesas.\n115\tEm 1999, por exemplo o deputado Luiz Ant\u00f4nio Fleury Filho apresenta um requerimento de informa\u00e7\u00e3o (RIC 1.482/1999) pedindo detalhes da campanha feita pela Aneel naquele ano. No texto do RIC, o parlamentar registra espanto com o fato de que a ag\u00eancia teria contratado 15 p\u00e1ginas de espa\u00e7o publicit\u00e1rio nas tr\u00eas principais revistas semanais do pa\u00eds (Veja, Isto\u00e9 e \u00c9poca) e avalia que \u201chaveria uma forma mais econ\u00f4mica\u201d de dar publicidade aos trabalhos do \u00f3rg\u00e3o regulador.\nAs demais cinco proposi\u00e7\u00f5es, por seu turno, apontaram em outra dire\u00e7\u00e3o. Ao inv\u00e9s de questionar as despesas praticadas pela ANEEL, essas proposi\u00e7\u00f5es indagavam sobre a exist\u00eancia de condi\u00e7\u00f5es para que a ag\u00eancia desempenhasse o seu papel institucional. Em verdade, essas proposi\u00e7\u00f5es n\u00e3o foram dirigidas exclusivamente \u00e0 ANEEL. A primeira delas, um RIC de 2001, pedia ao MME que informasse o n\u00famero de servidores lotados na ag\u00eancia, e tamb\u00e9m em outros \u00f3rg\u00e3os vinculados a esse minist\u00e9rio, com base na afirma\u00e7\u00e3o de que seria preciso assegurar que essas burocracias dispusessem de um quadro de pessoal adequado para atuar com efici\u00eancia nas suas fun\u00e7\u00f5es.\nObjetivo semelhante tiveram as quatro proposi\u00e7\u00f5es apresentadas em 2003. \u00c0quela altura, \u00e9 preciso lembrar, os recursos or\u00e7ament\u00e1rios das diversas ag\u00eancias reguladoras foram fortemente contingenciados pelo Minist\u00e9rio da Fazenda. Segundo alguns, como reflexo do esfor\u00e7o feito pelo novo governo para assegurar a obten\u00e7\u00e3o de super\u00e1vits prim\u00e1rios, o qual buscava consolidar o ajuste fiscal comprometido com o Fundo Monet\u00e1rio Internacional (FMI) e que afetou grande n\u00famero de \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o. Segundo outros, como resultado da estrat\u00e9gia de enfraquecimento da autoridade das ag\u00eancias que, \u00e0quela altura, estaria sendo posta em curso pelo Executivo federal. N\u00e3o nos interessa, por\u00e9m, discutir o m\u00e9rito dessa quest\u00e3o. O que se quer destacar \u00e9 que nessa conjuntura houve iniciativas dos parlamentares pelas quais se buscava garantir \u00e0s ag\u00eancias o acesso aos recursos cuja dota\u00e7\u00e3o suas respectivas leis de cria\u00e7\u00e3o asseguravam sob a alega\u00e7\u00e3o de que, na aus\u00eancia de tais recursos, as ag\u00eancias n\u00e3o poderiam atuar em conformidade com as suas compet\u00eancias legais.\nA linha E.2. da Tabela 6.10., mostra, finalmente, o n\u00famero de a\u00e7\u00f5es que tiveram por objetivo criar oportunidades para que a ag\u00eancia prestasse contas de suas atividades em bases mais amplas e n\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o de fatores conjunturais espec\u00edficos. A esse respeito \u00e9 importante lembrar que na lei de cria\u00e7\u00e3o da ANEEL (Lei 9.427/96) n\u00e3o foi incorporada qualquer defini\u00e7\u00e3o pela qual se previsse que a ag\u00eancia deveria informar as suas atividades ao Congresso Nacional em bases regulares, por exemplo, atrav\u00e9s do encaminhamento de Relat\u00f3rios Anuais. Isto \u00e9, n\u00e3o foi criado qualquer instrumento que favorecesse o acompanhamento global da agenda regulat\u00f3ria pelos legisladores. Nessa medida, o destaque que concedemos a essa categoria de proposi\u00e7\u00f5es se relaciona com a tentativa de captar o empenho dos parlamentares em se assenhorear da agenda regulat\u00f3ria como um todo, tendo por suposi\u00e7\u00e3o que intera\u00e7\u00f5es \u201cinespec\u00edficas\u201d com os reguladores revelam esse tipo de esfor\u00e7o.\nUma primeira observa\u00e7\u00e3o da Tabela 6.10. mostra que, em termos comparativos, o n\u00famero de proposi\u00e7\u00f5es com esse objetivo n\u00e3o foi desprez\u00edvel. Conforme se v\u00ea, registram-se 10 solicita\u00e7\u00f5es de Audi\u00eancias P\u00fablicas pelas Comiss\u00f5es Permanentes da C\u00e2mara dos Deputados. A Tabela tamb\u00e9m mostra que essas solicita\u00e7\u00f5es concentraram-se no bi\u00eanio 2003-2004 - sobretudo no ano de 2004, quando foram apresentadas 9 solicita\u00e7\u00f5es. Faltam-nos as informa\u00e7\u00f5es sobre o subper\u00edodo 1998-2000. N\u00e3o obstante, a aus\u00eancia de proposi\u00e7\u00f5es desse tipo no bi\u00eanio 2001-2002 revela que, no caso da ANEEL, n\u00e3o se observou um esfor\u00e7o dos legisladores em tornar mais rotineira a sua intera\u00e7\u00e3o com o \u00f3rg\u00e3o regulador.\nMais que isso, por\u00e9m, a an\u00e1lise do conte\u00fado das referidas solicita\u00e7\u00f5es revela que a iniciativa de levar a ag\u00eancia a prestar contas do conjunto das suas atividades coube ao pr\u00f3prio ente regulador. De fato, conforme se conclui da leitura dessas proposi\u00e7\u00f5es, a id\u00e9ia de que fossem conduzidas audi\u00eancias p\u00fablicas nas quais a ag\u00eancia pudesse submeter a gest\u00e3o regulat\u00f3ria \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o dos legisladores partiu n\u00e3o das Comiss\u00f5es da CD mas, antes, do Diretor-Geral do ente regulador que \u00e0 \u00e9poca, encerrava seu segundo e \u00faltimo mandato \u00e0 frente do \u00f3rg\u00e3o, Jos\u00e9 Maria Miranda Abdo.116 Diante disso, a descontinuidade das solicita\u00e7\u00f5es de presta\u00e7\u00e3o de contas evidenciada na Tabela ganha intelegibilidade. Ao que tudo indica, os pedidos de Audi\u00eancia P\u00fablica observados no bi\u00eanio 2003-2004 provavelmente n\u00e3o teriam ocorrido, n\u00e3o fosse o interesse do pr\u00f3prio dirigente do \u00f3rg\u00e3o regulador em oferecer aos legisladores uma vis\u00e3o geral da sua gest\u00e3o. Essa observa\u00e7\u00e3o refor\u00e7a, assim, nossas observa\u00e7\u00f5es anteriores. No caso da ANEEL, as inten\u00e7\u00f5es de controle dos parlamentares s\u00e3o comandadas fundamentalmente por quest\u00f5es \u201clocais\u201d mas n\u00e3o pela preocupa\u00e7\u00e3o em manter a atividade regulat\u00f3ria sob escrut\u00ednio permanente.\n6.5.\tNotas sobre o uso dos dispositivos constitucionais pelas Comiss\u00f5es Permanentes da C\u00e2mara dos Deputados\nA C\u00e2mara dos Deputados conta atualmente com 20 Comiss\u00f5es Permanentes.117 Como \u00e9 conhecido, essas Comiss\u00f5es s\u00e3o divididas por temas, algo que tem por prop\u00f3sito incentivar a\n116\tIsso fica claro, por exemplo, no REQ 335/2004, apresentado pela Comiss\u00e3o de Defesa do Consumidor (CDC), que \u201csolicita a realiza\u00e7\u00e3o de Audi\u00eancia P\u00fablica, de acordo com proposta da Diretoria Geral da Aneel, para presta\u00e7\u00e3o de contas da gest\u00e3o 1998/2004\u201d. (grifo nosso)\n117\tNa 50a legislatura (1995-1999), tinha-se 16 Comiss\u00f5es. Com a reorganiza\u00e7\u00e3o do sistema ocorrida em 2004, por\u00e9m, algumas das comiss\u00f5es existentes foram desmembradas originando novas comiss\u00f5es, enquanto que alguns temas forma realocados de uma comiss\u00e3o \u00e0 outra. Por exemplo, a antiga Comiss\u00e3o de Defesa do Consumidor, Meio Ambiente e Minorias (CDCMAM), foi desmembrada em duas: a Comiss\u00e3o de Defesa do Consumidor (CDC) e a Comiss\u00e3o de Meio Ambiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (CMADS). Ao mesmo tempo, o tema \u201cMinorias\u201d foi\nespecializa\u00e7\u00e3o das atividades legislativas. Adaptando-se a tipologia proposta por Muller (2005), \u00e9 poss\u00edvel agrupar as Comiss\u00f5es em quatro subconjuntos:\na)\tComiss\u00f5es de ordem econ\u00f4mica e administrativa: (i) Comiss\u00e3o de Ci\u00eancia e Tecnologia, Comunica\u00e7\u00e3o e Inform\u00e1tica (CCTCI); (ii) Comiss\u00e3o de Desenvolvimento, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio (CDEIC); (iii) Comiss\u00e3o de Finan\u00e7as e Tributa\u00e7\u00e3o (CFT); (iv) Comiss\u00e3o de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Financeira e Controle (CFFC); (v) Comiss\u00e3o de Minas e Energia (CME); (vi) Comiss\u00e3o de Trabalho, Administra\u00e7\u00e3o e Servi\u00e7o P\u00fablico (CTASP); e (vii) Comiss\u00e3o de Via\u00e7\u00e3o e Transportes (CVT).\nb)\tComiss\u00f5es de Ordem Social: (viii) Comiss\u00e3o de Defesa do Consumidor (CDC); (ix) Comiss\u00e3o de Direitos Humanos e Minorias (CDHM); (x) Comiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o e Cultura (CEC); (xi) Comiss\u00e3o de Meio Ambiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (CMADS); (xii) Comiss\u00e3o de Seguran\u00e7a P\u00fablica e Combate ao Crime Organizado (CSPCCO); (xiii) Comiss\u00e3o de Seguridade Social e Fam\u00edlia (CSSF); e (xiv) Comiss\u00e3o de Turismo e Desporto (CTD).\nc)\tComiss\u00f5es de Foco Regional: (xv) Comiss\u00e3o de Agricultura, Pecu\u00e1ria, Abastecimento Desenv. Rural (CAPADR); (xvi) Comiss\u00e3o para a Amaz\u00f4nia, Integra\u00e7\u00e3o Nacional e de Des. Regional (CAINDR); e (xvii) Comiss\u00e3o de Desenvolvimento Urbano (CDU)\nd)\tOutras: (xviii) Comiss\u00e3o de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e de Defesa nacional (CREDN); (xix) Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a e de Cidadania (CCJC); (xx) Comiss\u00e3o de Legisla\u00e7\u00e3o Participativa (CLP).\nConforme observamos acima, as Comiss\u00f5es Permanentes podem fazer uso dos quatro dispositivos de controle que v\u00ednhamos analisando: RICs, INCs, que tamb\u00e9m podem ser mobilizados pelos parlamentares individualmente; e REQs e PFCs, que s\u00e3o prerrogativas exclusivas suas.\nalocado na Comiss\u00e3o de Direitos Humanos (CDU), que passou a se chamar CDHM. Processo semelhante ocorreu com a antiga Comiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o, Cultura e Desporto (CECD), tamb\u00e9m desmembrada em 2 novas Comiss\u00f5es, a Comiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o e Cultura (CEC) e a Comiss\u00e3o de Turismo e Desporto (CTD). Outros desenvolvimentos importantes foram: as cria\u00e7\u00f5es da Comiss\u00e3o de Seguran\u00e7a P\u00fablica e Combate ao Crime Organizado (CSPCCO), da Comiss\u00e3o de Legisla\u00e7\u00e3o Participativa (CLP), e da Comiss\u00e3o para a Amaz\u00f4nia, Integra\u00e7\u00e3o Nacional e de Des. Regional (CAINDR); a fus\u00e3o das Comiss\u00f5es de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores (CRE) e de Defesa Nacional (CDN) na CREDN; e amplia\u00e7\u00e3o dos temas da antiga Comiss\u00e3o de Agricultura e Pol\u00edtica Rural (CAPR) que passou a se chamar Comiss\u00e3o de Agricultura, Pecu\u00e1ria, Abastecimento Desenv. Rural (CAPADR).\nA Tabela 6.11. mostra que s\u00e3o poucos os registros de RICs e INCs solicitados pelos parlamentares por interm\u00e9dio das Comiss\u00f5es relacionados \u00e0s tr\u00eas ag\u00eancias de primeira gera\u00e7\u00e3o. Aparentemente, isso se deve ao fato de que o encaminhamento dessas proposi\u00e7\u00f5es pelas Comiss\u00f5es requer a aceita\u00e7\u00e3o das suas mesas diretoras. Assim, uma vez que os legisladores podem lan\u00e7ar m\u00e3o desses instrumentos por iniciativa pr\u00f3pria, evitando a sua eventual reprova\u00e7\u00e3o dentro das Comiss\u00f5es, o caminho que acaba sendo privilegiado, mesmo pelos deputados que integram uma determinada comiss\u00e3o, \u00e9 o da apresenta\u00e7\u00e3o direta, sem intermedia\u00e7\u00e3o desses \u00f3rg\u00e3os. Por outras raz\u00f5es, tamb\u00e9m s\u00e3o raras as tentativas de se iniciar PFCs. Nesse caso, e conforme sugere Figueiredo (1999), isso se deve aos custos mais elevados envolvidos nesse tipo de proposi\u00e7\u00e3o, como tamb\u00e9m j\u00e1 apontamos anteriormente. Como resultado, o principal instrumento de que procuram fazer uso os parlamentares na condi\u00e7\u00e3o de membros das Comiss\u00f5es Permanentes da CD s\u00e3o os requerimentos para a realiza\u00e7\u00e3o de audi\u00eancias p\u00fablicas (REQs).\nTabela 6.11. - A\u00e7\u00f5es propostas por membros das Comiss\u00f5es Permanentes da C\u00e2mara dos Deputados - ANEEL e ANATEL\n\t\t\t\t\t\t\t\tTotais por per\u00edodo\t\t\n\t1998\t1999\t2000\t2001\t2002\t2003\t2004\t98/04\t98/02\t03/04\nRICS\t0\t5\t6\t0\t0\t4\t0\t15\t11\t4\nINCs\t0\t0\t0\t1\t0\t1\t0\t2\t1\t1\nPFCs\tND\tND\tND\tND\tND\tND\tND\tND\tND\tND\nREQs\tND\tND\tND\t26\t23\t45\t26\t120\t49\t71\nTOTAL\t0\t5\t6\t27\t23\t50\t26\t137\t61\t76\nFonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria\nNa Tabela 6.11., apresentamos os REQs dirigidos \u00e0 ANEEL no per\u00edodo 2001-2004. Conforme se pode observar, verifica-se que os parlamentares que tiveram assento na Comiss\u00e3o de Minas e Energia (CME) foram os autores mais freq\u00fcentes dos REQs propostos no per\u00edodo. No per\u00edodo, foram apresentadas 29 solicita\u00e7\u00f5es, em sua maioria no bi\u00eanio 2003-2004. Em seguida, aparece a Comiss\u00e3o de Defesa do Consumidor, Meio Ambiente e Minorias (CDCMAM) com 8 proposi\u00e7\u00f5es, \u00e0s quais se poderiam somar as duas proposi\u00e7\u00f5es apresentadas em 2004 pelas novas Comiss\u00f5es de Defesa do Consumidor (CDC) e de Meio Ambiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (CMADS). As demais comiss\u00f5es apresentaram 4 ou menos proposi\u00e7\u00f5es no intervalo.\nA an\u00e1lise da origem desses REQs indica que a expectativa de que as atividades legislativas obede\u00e7am ao princ\u00edpio da especializa\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o se encontra claramente consolidada, ou ao menos se tem confirmado de forma contradit\u00f3ria. A princ\u00edpio se poderia supor que a\nconcentra\u00e7\u00e3o das iniciativas em uma \u00fanica comiss\u00e3o, a CME, sinalizaria uma tend\u00eancia de especializa\u00e7\u00e3o. Quando se observa o conte\u00fado das proposi\u00e7\u00f5es apresentadas, entretanto, o que se v\u00ea \u00e9 que parte n\u00e3o desprez\u00edvel dessas a\u00e7\u00f5es n\u00e3o guarda rela\u00e7\u00e3o com as compet\u00eancias que lhe foram atribu\u00eddas pelo Regimento Interno da C\u00e2mara dos Deputados (RICD).\nTabela 6.12. - REQs por Comiss\u00f5es - ANEEL\n\t2001\t2002\t2003\t2004\tTT\t2001/02\t2003/04\nCME\t6\t1\t12\t10\t29\t7\t22\nCDCMAM\t2\t3\t3\t0\t8\t5\t3\nCAPADRa\t1\t0\t0\t3\t4\t1\t3\nCFFC\t1\t0\t1\t1\t3\t1\t2\nCDHM\t0\t0\t0\t1\t1\t0\t1\nCTASP\t0\t0\t0\t1\t1\t0\t1\nCCTCI\t0\t0\t0\t1\t1\t0\t1\nCDC\t0\t0\t0\t1\t1\t0\t1\nCMADS\t0\t0\t0\t1\t1\t0\t1\nTOTAL\t10\t4\t16\t19\t49\t14\t35\nFonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria\nNotas: a. As proposi\u00e7\u00f5es apresentadas s\u00e3o a soma dos REQs apresentados por membros da CAPR, at\u00e9 2004, e da CAPADR.\nDe fato, no RICD as mat\u00e9rias que s\u00e3o reservadas \u00e0 CME s\u00e3o as seguintes: (a) pol\u00edticas e modelos mineral e energ\u00e9tico brasileiros; (b) estrutura institucional e o papel dos agentes dos setores mineral e energ\u00e9tico; (c) fontes convencionais e alternativas de energia; (d) pesquisa e explora\u00e7\u00e3o de recursos minerais e energ\u00e9ticos; (e) formas de acesso ao bem mineral; (f) empresas de minera\u00e7\u00e3o; (g) pol\u00edtica e estrutura de pre\u00e7os de recursos energ\u00e9ticos; (h) comercializa\u00e7\u00e3o e industrializa\u00e7\u00e3o de min\u00e9rios; (i) fomento \u00e0 atividade mineral; (j) regime jur\u00eddico dos bens minerais e dos recursos energ\u00e9ticos; (k) gest\u00e3o, planejamento e controle dos recursos h\u00eddricos; (i) regime jur\u00eddico de \u00e1guas p\u00fablicas e particulares.\nA despeito dessas defini\u00e7\u00f5es, por\u00e9m, parcela significativa das a\u00e7\u00f5es propostas por essa comiss\u00e3o tem como motiva\u00e7\u00e3o quest\u00f5es referentes \u00e0s rela\u00e7\u00f5es entre as empresas reguladas e consumidores. Com efeito, embora a maioria das proposi\u00e7\u00f5es diga respeito a mat\u00e9rias que se encaixam na lista acima, ao menos 11 das a\u00e7\u00f5es apresentadas por membros da CME se enquadrariam melhor nas compet\u00eancias destinadas \u00e0 Comiss\u00e3o de Defesa do Consumidor (CDC). Quanto \u00e0s demais comiss\u00f5es, embora o grau de \u201cdesvio\u201d com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s suas compet\u00eancias originais seja, via de regra, menor que aquele observado no caso da CME, verifica-se o mesmo resultado.\nEmbora n\u00e3o seja nosso objetivo aprofundar essa discuss\u00e3o neste trabalho, a constata\u00e7\u00e3o acima introduz a pergunta sobre qual seria a melhor estrat\u00e9gia para fortalecer a responsabiliza\u00e7\u00e3o parlamentar da atividade regulat\u00f3ria. Seria delimitar de forma mais clara dentro de cada comiss\u00e3o o seu quinh\u00e3o de responsabilidade na supervis\u00e3o da atividade regulat\u00f3ria, respeitando as atribui\u00e7\u00f5es definidas no RICD? Seria constituir uma \u201csuper-comiss\u00e3o\u201d a quem seriam reservadas compet\u00eancias amplas que recobrissem todos os aspectos e impactos da regula\u00e7\u00e3o setorial (quest\u00f5es relacionadas aos direitos do consumidor, meio-ambiente, desenvolvimento regional, desenho global da pol\u00edtica, etc)? Ou seria estimular o quadro atual, mantendo-se v\u00e1rias portas abertas para a responsabiliza\u00e7\u00e3o, ainda que ao custo de uma duplica\u00e7\u00e3o (ou dispers\u00e3o) de esfor\u00e7os?\nTabela 6.13. REQS - Comiss\u00f5es - ANATEL\n\t2001\t2002\t2003\t2004\tTT\t2001/02\t2003/04\nCCTCI\t10\t7\t15\t3\t35\t17\t18\nCDCMAM\t4\t11\t8\t0\t23\t15\t8\nCFFC\t1\t1\t4\t2\t8\t2\t6\nCDC\t0\t0\t0\t1\t1\t0\t1\nCDEIC\t0\t0\t1\t1\t1\t0\t1\nCFT\t0\t0\t1\t0\t1\t0\t1\nCADR\t1\t0\t0\t0\t1\t1\t0\nTOTAL\t16\t19\t29\t7\t71\t35\t36\nFonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria\nEssas quest\u00f5es ficam ressaltadas ao se analisar a distribui\u00e7\u00e3o e o conte\u00fado dos REQs encaminhados \u00e0 ANATEL, mostrada na Tabela 6.13. Aqui o que se v\u00ea \u00e9 que duas Comiss\u00f5es protagonizam a grande maioria das proposi\u00e7\u00f5es. A Comiss\u00e3o de Ci\u00eancia e Tecnologia, Comunica\u00e7\u00e3o e Inform\u00e1tica (CCTCI), com 35 solicita\u00e7\u00f5es de Audi\u00eancias P\u00fablicas no per\u00edodo e, mais uma vez, a Comiss\u00e3o de Defesa do Consumidor, Meio Ambiente e Minorias (CDCMAM), com 23 a\u00e7\u00f5es (24, se contarmos a proposi\u00e7\u00e3o apresentada pela CDC em 2004). Ainda que em menor grau, tamb\u00e9m se verifica uma sobreposi\u00e7\u00e3o entre as iniciativas de controle. Das 35 proposi\u00e7\u00f5es apresentadas pela CCTCI, 12 delas s\u00e3o informadas por uma perspectiva \u201cconsumerista\u201d, encaixando-se mais naturalmente na lista de atribui\u00e7\u00f5es originalmente destinadas \u00e0 CDC.\n\u00c9 de se notar, por\u00e9m, que neste caso poder-se-ia atribuir a duplica\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os \u00e0 delimita\u00e7\u00e3o imprecisa, ou excessivamente ampla, das compet\u00eancias que o RICD estabelece para a CCTCI. No texto do Regimento Interno, de fato, encontra-se definido que as mat\u00e9rias referentes \u00e0 essa\nComiss\u00e3o envolvem desde \u201cos meios de comunica\u00e7\u00e3o social e a liberdade de imprensa\u201d a temas como \u201cassuntos relativos a comunica\u00e7\u00f5es, telecomunica\u00e7\u00f5es, inform\u00e1tica, telem\u00e1tica e rob\u00f3tica em geral\u201d, \u201cservi\u00e7os postais, telegr\u00e1ficos, telef\u00f4nicos, de telex, de radiodifus\u00e3o e de transmiss\u00e3o de dados\u201d, a \u201cpol\u00edtica nacional de inform\u00e1tica e automa\u00e7\u00e3o e de telecomunica\u00e7\u00f5es\u201d e o \u201c regime jur\u00eddico das telecomunica\u00e7\u00f5es e inform\u00e1tica\u201d.118 Vale dizer, aqui dificilmente se poderia falar que teria ocorrido uma \u201cinvas\u00e3o\u201d de compet\u00eancias - avalia\u00e7\u00e3o talvez aplic\u00e1vel \u00e0 CME no exemplo da ANEEL - na medida em que as atribui\u00e7\u00f5es dadas \u00e0 CCTCI podem ser interpretadas com ineg\u00e1vel discricionariedade.\n6.6.\tConsidera\u00e7\u00f5es finais\nNeste cap\u00edtulo, buscamos analisar o uso feito pelos parlamentares dos dispositivos de responsabiliza\u00e7\u00e3o estabelecidos pela CF de 1988 na fiscaliza\u00e7\u00e3o da atividade regulat\u00f3ria desenvolvida pelas ag\u00eancias de primeira gera\u00e7\u00e3o, ANEEL, ANP E ANATEL, procurando verificar: se os recursos constitucionais de controle foram mobilizados no per\u00edodo 1998-2004; quem tentou fazer uso deles; e com que motiva\u00e7\u00f5es.\nDuas perguntas gerais orientaram a an\u00e1lise, tendo sido formuladas nos seguintes termos: (i) no per\u00edodo 1998-2004, foi mantido o quadro de aparente desinteresse do Congresso Nacional em reter compet\u00eancias de controle sobre a atividade regulat\u00f3ria, identificado no momento de tramita\u00e7\u00e3o das leis de cria\u00e7\u00e3o dessas ag\u00eancias? (ii) a demanda pela utiliza\u00e7\u00e3o dos mecanismos de controle no per\u00edodo refletiu a posi\u00e7\u00e3o dos partidos pol\u00edticos com rela\u00e7\u00e3o aos governos? Fazer parte da coaliz\u00e3o governista realmente reduz a disposi\u00e7\u00e3o para a accountability?\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 primeira quest\u00e3o proposta acima, o que as informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis mostram \u00e9 que, no per\u00edodo, os parlamentares buscaram fazer uso dos dispositivos de fiscaliza\u00e7\u00e3o de controle, registrando-se um n\u00famero n\u00e3o desprez\u00edvel de proposi\u00e7\u00f5es com esse objetivo. N\u00e3o se sabe quais foram os reflexos dessas tentativas sobre o processo de tomada de decis\u00e3o em \u00e2mbito regulat\u00f3rio. De fato, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel avaliar-se se esses instrumentos foram \u201cefetivos\u201d conformando as op\u00e7\u00f5es feitas pelos reguladores. Dessa perspectiva, a an\u00e1lise \u00e9 em certa medida\n118 O RICD tamb\u00e9m menciona como mat\u00e9rias da compet\u00eancia da CCTCI: (i) o \u201cdesenvolvimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico; pol\u00edtica nacional de ci\u00eancia e tecnologia e organiza\u00e7\u00e3o institucional do setor; acordos de coopera\u00e7\u00e3o com outros pa\u00edses e organismos internacionais\u201d; (ii) \u201co sistema estat\u00edstico, cartogr\u00e1fico e demogr\u00e1fico nacional\u201d; (iii) a \u201cprodu\u00e7\u00e3o e a programa\u00e7\u00e3o das emissoras de r\u00e1dio e televis\u00e3o; (iv) as ind\u00fastrias de computa\u00e7\u00e3o e seus aspectos estrat\u00e9gicos\u201d; e (v) a \u201coutorga e renova\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de radiodifus\u00e3o sonora e de sons e imagens\u201d. (Cf. Art. 32 do RICD)\ninconclusiva. N\u00e3o obstante, fica evidente que h\u00e1 uma demanda por responsabiliza\u00e7\u00e3o da atividade regulat\u00f3ria que revela, mesmo que no plano das inten\u00e7\u00f5es, que o \u201csil\u00eancio\u201d quanto ao tema da responsabiliza\u00e7\u00e3o parlamentar no processo de tramita\u00e7\u00e3o foi de algum modo matizado no per\u00edodo de opera\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias reguladoras. De forma geral, conforme vimos, pela preocupa\u00e7\u00e3o em fiscalizar a atividade regulat\u00f3ria com base em motiva\u00e7\u00f5es de natureza conjuntural ou local. O maior n\u00famero de a\u00e7\u00f5es propostas pelos legisladores, com efeito, responde \u00e0 emerg\u00eancia de \u201ctemas quentes\u201d no debate p\u00fablico ou a quest\u00f5es relacionadas \u00e0 base eleitoral dos seus proponentes, observando-se um n\u00famero muito reduzido de iniciativas que sinalizem a preocupa\u00e7\u00e3o dos parlamentares com realizar o acompanhamento mais continuado ou a discuss\u00e3o de alternativas de longo prazo para a pol\u00edtica regulat\u00f3ria. Fazer compara\u00e7\u00e3o entre ag\u00eancias.\nPor outro lado, no que se refere \u00e0 segunda quest\u00e3o, o que se p\u00f4de constatar \u00e9 que a hip\u00f3tese de que a posi\u00e7\u00e3o dos partidos em cada governo se reflete em uma maior ou menor disposi\u00e7\u00e3o em exercer controle nem sempre se confirma na pr\u00e1tica, ainda que em alguns casos possa servir de explica\u00e7\u00e3o para inflex\u00f5es na quantidade de iniciativas de responsabiliza\u00e7\u00e3o. O que se p\u00f4de observar, em realidade, \u00e9 que alguns partidos mostram-se sistematicamente mais atentos ao debate regulat\u00f3rio, enquanto que outros se envolvem em iniciativas dessa natureza de forma mais eventual. Se lembrarmos que boa parte das a\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o tem origem na conex\u00e3o entre os parlamentares e suas respectivas bases eleitorais, \u00e9 razo\u00e1vel inferir, ent\u00e3o, que alguns partidos encontram-se mais \u201cconectados\u201d que outros.\n7. S\u00edntese e Considera\u00e7\u00f5es finais\nNeste trabalho tivemos como principal objetivo avaliar o comportamento do poder Legislativo brasileiro no que se refere ao tema da responsabiliza\u00e7\u00e3o da atividade regulat\u00f3ria. Procuramos analisar, em primeiro lugar, a maneira pela qual o Congresso Nacional reagiu \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o desse novo tipo de burocracia no Brasil, examinando se na tramita\u00e7\u00e3o dos projetos de lei que deram origem \u00e0 primeira gera\u00e7\u00e3o de ag\u00eancias, o parlamento manifestou interesse em fortalecer suas compet\u00eancias de fiscaliza\u00e7\u00e3o em \u00e2mbito regulat\u00f3rio. Em segundo lugar, examinamos a atividade de fiscaliza\u00e7\u00e3o exercida pelo Congresso no momento posterior \u00e0 instala\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias, focalizando o per\u00edodo 1998-2004, atividade essa baseada na mobiliza\u00e7\u00e3o dos dispositivos constitucionais de controle da administra\u00e7\u00e3o indireta estabelecidos pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988.\nAo nos propormos a an\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es entre o Congresso Nacional e as ag\u00eancias reguladoras nesses dois momentos, partimos de uma premissa central. Esta corresponde ao entendimento de que, nos marcos da democracia representativa, as burocracias devem estar sujeitas ao controle pol\u00edtico das autoridades eleitas, em particular o exercido pelo poder Legislativo. Trata-se de uma premissa normativa, cuja fundamenta\u00e7\u00e3o procuramos realizar no primeiro cap\u00edtulo deste trabalho. E cujas implica\u00e7\u00f5es imp\u00f5em a nega\u00e7\u00e3o das interpreta\u00e7\u00f5es hoje predominantes, no Brasil e nos pa\u00edses europeus, quanto \u00e0 inser\u00e7\u00e3o das autoridades reguladoras no mapa das rela\u00e7\u00f5es que se estabelecem entre os atores constitu\u00eddos eleitoralmente e as burocracias. A esse respeito, procuramos demonstrar que os pressupostos \u201cwilsonianos\u201d que t\u00eam informado os trabalhos de um dos principais divulgadores desse formato institucional, Giandomenico Majone, n\u00e3o resistem a um escrut\u00ednio rigoroso. Como procuramos argumentar, a distin\u00e7\u00e3o entre \u201cpol\u00edticas distributivas\u201d e \u201cpol\u00edticas de efic\u00eancia\u201d n\u00e3o \u00e9 sustent\u00e1vel n\u00e3o eliminando, portanto, a indaga\u00e7\u00e3o proposta por Max Weber sobre como seria poss\u00edvel conciliar as expectativas democr\u00e1ticas e o processo de burocratiza\u00e7\u00e3o da atividade governativa.\nCom base nessa premissa, ilustrada tamb\u00e9m pela trajet\u00f3ria hist\u00f3rica do Estado Regulador norteamericano, nos lan\u00e7amos a avaliar de que modo o Congresso brasileiro se colocou diante do desafio de operar como um agente de responsabiliza\u00e7\u00e3o da atividade regulat\u00f3ria, propondo a an\u00e1lise emp\u00edrica acima referida. Antes, por\u00e9m, procuramos chamar a aten\u00e7\u00e3o para a circunst\u00e2ncia de que, no Brasil, as perspectivas de desenvolvimento da accountability parlamentar aparece, nos\ntrabalhos que a tomam como tema, quase que como uma impossibilidade te\u00f3rica. De fato, conforme pretendemos ter demonstrado, essas an\u00e1lises consideram que em fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas do sistema pol\u00edtico brasileiro, a responsabiliza\u00e7\u00e3o legislativa se defrontaria com obst\u00e1culos incontorn\u00e1veis. De um lado, a baixa representatividade das nossas institui\u00e7\u00f5es legislativas. De outro, a exist\u00eancia de condi\u00e7\u00f5es institucionais, referentes \u00e0s rela\u00e7\u00f5es entre os poderes Executivo e Legislativo, que comporiam um quadro de incentivos negativos que, na pr\u00e1tica, conduziriam ao aniquilamento da accountability parlamentar como uma disposi\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria ao nosso sistema pol\u00edtico.\nCom rela\u00e7\u00e3o a essas interpreta\u00e7\u00f5es, observamos que embora os elementos por elas considerados apontem para a exist\u00eancia de limites n\u00e3o desprez\u00edveis ao desenvolvimento e \u00e0 ativa\u00e7\u00e3o da accountability parlamentar, delas n\u00e3o decorre como conseq\u00fc\u00eancia que se deva fazer t\u00e1bula rasa de tais perspectivas. Nessa altura, nos apoiamos nas an\u00e1lises que sublinham que no per\u00edodo de redemocratiza\u00e7\u00e3o recente h\u00e1: primeiro, ind\u00edcios claros de que o conflito pol\u00edtico no Brasil cada vez mais se estrutura em linhas partid\u00e1rias, algo que colocaria em xeque a vis\u00e3o consagrada na hip\u00f3tese da \u201cdemocracia delegativa\u201d. Segundo, que os obst\u00e1culos institucionais que supostamente definiriam um quadro de incentivos negativos \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o seriam suficientes para bloquear a sua ativa\u00e7\u00e3o.\nEstabelecidas essas qualifica\u00e7\u00f5es, passamos ent\u00e3o a examinar o comportamento do Congresso nacional nos dois momentos acima mencionados. Mostramos, ent\u00e3o, que se \u00e9 verdade que no momento de tramita\u00e7\u00e3o dos projetos de lei das ag\u00eancias de primeira gera\u00e7\u00e3o o Legislativo brasileiro expressou um ineg\u00e1vel desinteresse em atuar como inst\u00e2ncia de responsabiliza\u00e7\u00e3o da atividade regulat\u00f3ria, n\u00e3o apenas n\u00e3o buscando reter compet\u00eancias de controle relevantes, mas quase ignorando o tema, no per\u00edodo de opera\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias esse quadro foi, em alguma medida, modificado. Conforme se procurou demonstrar, com efeito, entre 1998-2004 o que se verificou foi uma intensa atividade propositiva de a\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o, revelando, ao contr\u00e1rio do que se poderia pressupor feita a an\u00e1lise da tramita\u00e7\u00e3o dos projetos, uma demanda por controle da atividade regulat\u00f3ria.\nDemanda descont\u00ednua e inegavelmente marcada por motiva\u00e7\u00f5es conjunturais ou de ordem \u201clocal\u201d, como buscou-se frisar. Todavia, uma demanda que revela a exist\u00eancia, ao menos entre determinados partidos e pol\u00edticos, de um claro interesse de reservar ao Legislativo pap\u00e9is relevantes na conforma\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica regulat\u00f3ria.\nBibliografia\nABERBACH, J. D. (1990). Keeping a watchful eye. Washington, DC: The Brookings Institution.\nABERBACH, J. D., PUTNAM, R. D. &amp; ROCKMAN, B. A. (1981). Bureaucrats and politicians in western democracies. Harvard University Press\nABRANCHES, S. H. H. (1999). Reforma regulat\u00f3ria: conceitos, experi\u00eancias e recomenda\u00e7\u00f5es. Revista do Servi\u00e7o P\u00fablico, ano 50, no. 2, abril/junho\nABRANCHES, S\u00e9rgio Henrique H. de. (1988), \u201cPresidencialismo de Coaliz\u00e3o. O Dilema Institucional Brasileiro\u201d. Dados, vol. 31, n\u00b0 1, pp. 5-38.\nABRUCIO, F. e LOUREIRO, M.R. (2005) Finan\u00e7as p\u00fablicas, democracia e accountability. In BIDERMAN, Ciro; ARVATE, P. Economia do Setor P\u00fablico no Brasil. Editora Campus. S\u00e3o Paulo.\nABRUCIO, Fernando L. (2000). Responsabilizaci\u00f3n por la competencia administrada, In. La Responsabilizaci\u00f3n en la Nueva Gesti\u00f3n P\u00fablica Latinoamericana, CLAD. BID. Eudeba. Buenos Aires.\nALMEIDA, M.H. T. &amp; MOYA, M. (1997) A reforma negociada - o Congresso e as privatiza\u00e7\u00f5es. In. Revista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais 12 (34), S\u00e3o Paulo, ANPocs, pp.19-34\nALMEIDA, Maria Herm\u00ednia (2001) \u201cPrivatiza\u00e7\u00e3o das Telecomunica\u00e7\u00f5es\u201d. Revista de Economia Pol\u00edtica. V.21 No 2 (82). Abril-junho de 2001. pp.43-61.\nANASTASIA, F. &amp; MELO, Carlos Ranulfo F. (2002) \u201cAccountability, representa\u00e7\u00e3o e estabilidade pol\u00edtica no Brasil\u201d. In. ABRUCIO, Fernando; LOUREIRO, Maria Rita. O Estado numa era de reformas: os anos FHC. Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o.\nARAG\u00c3O, Alexandre dos Santos (2004) A Legitima\u00e7\u00e3o Democr\u00e1tica das Ag\u00eancias Reguladoras. In. Revista de Direito P\u00fablico e Economia. No 6. Vol. abril-junho. Belo Horizonte. pp. 9-26.\nASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE AG\u00caNCIAS REGULADORAS (ABAR), (2004) A Organiza\u00e7\u00e3o e o controle social das Ag\u00eancias Reguladoras - Cr\u00edtica aos Anteprojetos de Lei. ABAR.\nBANCO MUNDIAL. (2002). World Development Report 2002 - Building Institutions for Markets. New York, Oxford University Press\nBEHN, Robert D. (1998) \u201cO novo paradigma da gest\u00e3o p\u00fablica e a busca da accountability democr\u00e1tica\u201d. In Revista do Servi\u00e7o P\u00fablico. Ano 49, N.4, out-dez.\nBLUMSTEIN, James (2001) \"Regulatory Review by the Executive Office of the President: An Overview and Policy Analysis of the Legal and Institutional Issues,\". DUKE Law Journal. 51 (851).\nBRASIL. Casa Civil (2003). An\u00e1lise e Avalia\u00e7\u00e3o do Papel das Ag\u00eancias Reguladoras no Atual Arranjo Institucional Brasileiro. Bras\u00edlia, Brasil: Author\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Administra\u00e7\u00e3o e Reforma do Estado (1995). Plano Diretor da Reforma do Aparelho do Estado. Bras\u00edlia, Brasil: Author\nBRASIL. Minist\u00e9rio das Comunica\u00e7\u00f5es.(1996). Documento de Encaminhamento da Lei Geral das Telecomunica\u00e7\u00f5es, comentando-a. Bras\u00edlia, Brasil\nC\u00c2MARA DOS DEPUTADOS. (19XX), Regimento Interno da C\u00e2mara dos Deputados. Bras\u00edlia, Gr\u00e1fica do Senado.\nCARDOSO, F H. (1975). Autoritarismo e democratiza\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro, Paz e Terra\nCASTOR, B V J. (2001). Os contornos do Estado e da burocracia no Brasil, in Burocracia e reforma do Estado. Cadernos Adenauer, no. 3, S\u00e3o Paulo\nCLAD (2000). La Responsabilizaci\u00f3n en la Nueva Gesti\u00f3n P\u00fablica Latinoamericana. CLAD. BID. Eudeba. Buenos Aires.\nCONSEIL D\u2019ETAT (2001) Les Autorit\u00e9s Administratives Ind\u00e9pendantes: Rapport Public 2001. La Documentation Fran\u00e7aise: Etudes et documents No 52. Paris. 471 p\u00e1ginas\nCOUTO, Cl\u00e1udio &amp; ABRUCIO, Fernando (2003), O segundo governo FHC: coaliz\u00f5es, agendas e institui\u00e7\u00f5es. In. Tempo Social - revista de sociologia da USP. Vol. 15. n.2. Novembro de 2003. pp. 269-301\nCUNILL GRAU, N. (2000). Responsabilizaci\u00f3n por controle social, In La Responsabilizaci\u00f3n en la Nueva Gesti\u00f3n P\u00fablica Latinoamericana, CLAD. BID. Eudeba. Buenos Aires.\nDAHL, R. (1997). Poliarquia. S\u00e3o Paulo, Edusp.\nDAHL, Robert (1982) Dilemmas of Pluralist Democracy: Autonomy vs Control. Yale University Press.\nDAHL, Robert (1996) Um Pref\u00e1cio \u00e0 Teoria Democr\u00e1tica. Jorge Zahar Editor. Rio de Janeiro.\nDUNN, D.D., (1999). \u201cMixing Elected and Nonelected Officials in Democratic Policy Making: Fundamentals of Accountability and Responsibility\u201d. In: PRZEWORSKI, Adrian: STOKES, Susan; MANIN, Bernard. Democracy, Accountability and Representation. Cambridge University Press. United Kingdom\nDUNN, J. (1999). \u201cSituating Democratic Political Accountability\u201d. In: Przeworski, A, Stokes, S C &amp; Manin, B (1999). Democracy, Accountability and Representation. Cambridge University Press. United Kingdom\nFALC\u00c3O MARTINS, H. (2002). Reforma do Estado e Coordena\u00e7\u00e3o Governamental: as trajet\u00f3rias das pol\u00edticas de gest\u00e3o p\u00fablica na era FHC. In O Estado Numa Era de Reformas: Os Anos FHC - Parte 2. ABRUCIO, Fernando Luiz &amp; LOUREIRO, Maria Rita (org.). Bras\u00edlia: MP, SEGES. Dispon\u00edvel na WWW: www.gestaopublica.gov.br\nFARIAS, Pedro C. &amp; RIBEIRO, Sheila M. R. (2002). \u201cRegula\u00e7\u00e3o e novos modelos de gest\u00e3o no Brasil\u201d. In. Revista do Servi\u00e7o P\u00fablico, ano 53, no. 3, Jul-Set\nFARIAS, Pedro C.L. (2002) \u201cRegula\u00e7\u00e3o e Modelo de Gest\u00e3o\u201d in Balan\u00e7o da Reforma do Estado no Brasil: a nova Gest\u00e3o P\u00fablica. Minist\u00e9rio do Planejamento Or\u00e7amento e Gest\u00e3o (MPOG). Bras\u00edlia.\nFIGUEIREDO A. M. C. &amp; LIMONGI, F. (1999). Executivo e legislativo na nova ordem constitucional. Rio de Janeiro: Funda\u00e7\u00e3o Getulio Vargas.\nFIGUEIREDO, Argelina (2003) \u201cThe role of Congress as an Agency of horizontal accountabilty: lesson form the brazilian experience\u201d. In. MAINWARING, Scott; WELNA, C. Democratic Accountability in Latin America. Oxford University Press. pp.170-197\nGEDDES, B. (1994). Politician\u2019s Dilema. Los Angeles: University of California Press.\nGIRAUDI, Giorgio, &amp; RIGHETTINI, M. Stella (2001), Le autorit\u00e0 amministrative indipendenti. Dalla democrazia della rappresentanza alla democrazia dell'ejficienza, Roma-Bari, Laterza.\nGOMES, M. B. (2003). \u201cO controle externo de ag\u00eancias reguladoras no Brasil em perspectiva comparativa: li\u00e7\u00f5es, eventos recentes e desafios futuros\u201d. Trabalho apresentado no VIII Congresso Internacional del CLAD sobre la Reforma del Estado y de la Administraci\u00f3n P\u00fablica, Panama.\nGOUV\u00caA, G. (1994). Burocracia e elites burocr\u00e1ticas no Brasil. S\u00e3o Paulo: Paulic\u00e9ia\nGRUBER, Judith. (1987). Controlling bureaucracies: dilemmas in democratic governance. University of California Press.\nHUBER, John. (1996), Rationalizing Parliament: Legislative Institutions and Party Politics in France. Cambridge, Cambridge University Press.\nINSTITUTO HELIO BELTRAO (2003) Quem controla as ag\u00eancias reguladoras de servi\u00e7os p\u00fablicos? Semin\u00e1rio Internacional: debates e trabalhos apresentados em Bras\u00edlia, setembro de 2001. Instituto H\u00e9lio Beltr\u00e3o.\nKERWIN, Cornelius M. (2003) Rulemaking: How Government Agencies Write Law and Make Policy. CQ Press. EUA.\nKINZO, Maria D'Alva Gil. (1997), \u201cGovernabilidade, Estrutura Institucional e Processo Decis\u00f3rio no Brasil\u201d. In. Parcerias Estrat\u00e9gicas, vol.1, n\u00b0 3, pp. 19-53.\nKINZO, Maria D'Alva Gil. (1999), \"Partidos Pol\u00edticos y Proceso Decisorio Democr\u00e1tico: El Caso Brasile\u00f1o\", in M. Cavarozzi (comp.), Hacia una Matriz de Gobierno en Am\u00e9rica Latina. Instituciones del Estado, la Sociedad Civil y el Mercado. Buenos Aires, Universidad Nacional de San Mart\u00edn/BID.\nLAMOUNIER, Bol\u00edvar &amp; MENEGUELLO, Rachel (1986) Partidos Pol\u00edticos e Consolida\u00e7\u00e3o Democr\u00e1tica: o caso brasileiro. Editora Brasiliense.\nLAMOUNIER, Bolivar. (1991), \u201cParlamentarismo, Sistema Eleitoral e Governabilidade\u201d. Nova Economia, vol. 2, n\u00b0 2, UFMG, pp. 9-25.\nLEVY, Brian &amp; SPILLER, Pablo (1996) \u201cA framework for resolving the regulatory problem\u201d. In. Regulations, Institutions and Commitment. Cambridge University Press.\nLIJPHART, Arend (1999), Patterns of Democracy: Government Forms and Performance in Thirty-Six Countries (1999). New Haven: Yale University Press\nLIMA Jr, Olavo Brasil (1993) Democracia e Institui\u00e7\u00f5es Pol\u00edticas no Brasil dos anos 80. Edi\u00e7\u00f5es Loyola.\nLOUREIRO, Maria Rita &amp; ABRUCIO, Fernando L. (1999). \u201cPol\u00edtica e burocracia no Presidencialismo brasileiro: o papel do Minist\u00e9rio da Fazenda no primeiro governo Fernando Henrique Cardoso\u201d. In Revista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais, vol. 14, no. 41, outubro/1999\nLOUREIRO, Maria Rita (2001). O controle da burocracia no presidencialismo, In Burocracia e reforma do Estado. Cadernos Adenauer, no. 3, S\u00e3o Paulo\nLOUREIRO, Maria Rita (2003). Controle pol\u00edtico da burocracia no presidencialismo americano: uma perspectiva comparada com o Brasil (Relat\u00f3rios de Pesquisa n. 7/2003). S\u00e3o Paulo, Brasil: FGV-EAESP\nMAINWARING, Scott (2003) \u201cIntroduction: Democratic Accountability in Latin Am\u00e9rica\u201d. In Democratic Acoountability in Latin America. Oxford University Press. pp. 3-32.\nMAINWARING, Scott. (1997), \u201cMultipartism, Robust Federalism, and Presidentialism in Brazil\u201d, in S. Mainwaring e M. S. Shugart (eds.), Presidentialism and Democracy in Latin America. New York, Cambridge University Press.\nMAJONE, Giandomenico (1996a) \u201cRegulation and its modes.\u201d In MAJONE,Giandomenico. Regulating Europe. Ed. Routledge. Londres.\nMAJONE, Giandomenico (1996b) \u201cRegulatory Legitimacy.\u201d In MAJONE,Giandomenico. Regulating Europe. Ed. Routledge. Londres.\nMAJONE, Giandomenico (1997a) \u201cFrom the Positive to the Regulatory State\u201d. Journal of Public Policy. V.17. Cambridge University Press.\nMAJONE, Giandomenico (1997b) \u201cTemporal Consistency and Policy Credibility: Why Democracies Need Non-majoritarian Institutions?\u201d European University Institute, Working paper RSC no 96/57.\nMARQUES Neto, Floriano Azevedo (2000) \u201cA nova regula\u00e7\u00e3o estatal e as Ag\u00eancias Independentes\u201d. In SUNDFELD, Carlos Ari. Direito Administrativo Econ\u00f4mico. Malheiros Editores. S\u00e3o Paulo.\nMARQUES Neto, Floriano Azevedo (2002) Regula\u00e7\u00e3o Estatal e Interesses P\u00fablicos. Malheiros Editores.\nMARQUES Neto, Floriano Azevedo (2004a) Ag\u00eancias Reguladoras - Instrumentos do Fortalecimento do Estado. Trabalho elaborado para o III Congresso Brasileiro de Regula\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os P\u00fablicos Concedidos.\nMARQUES Neto, Floriano Azevedo (2004b) \u201cAg\u00eancias independentes: a oportunidade desperdi\u00e7ada\u201d. Valor Econ\u00f4mico, 12.05.2004\nMARQUES, E A. (1998). Ag\u00eancias reguladoras. Revista de Direito Administrativo. Rio de Janeiro, FGV, 213 (I-VII): 141-8, Jul./set.\nMARTINS, L (1985). Estado capitalista e burocracia no Brasil p\u00f3s 64. Editora Paz e Terra, Rio de Janeiro\nMcCUBBINS, M.D., &amp; SCHWARTZ, T.. (1984) \"Congressional Oversight Overlooked: Police Patrols Versus Fire Alarms.\" American Journal of Political Science 2:165-79\nMcCUBBINS, Mathew D.; NOLL, Roger G.; WEINGAST, Barry R. (1987) \"Administrative Procedures as Instruments of Political Control.\" Journal of Law, Economics and Organization 3:243-77.\nMcCUBBINS, Mathew D.; NOLL, Roger G.; WEINGAST, Barry R. (1989) \"Structure and Process, Politics and Policy: Administrative Arrangements and the Political Control of Agencies.\" Virginia Law Review 75:431-82.\nMcCUBBINS, Mathew; NOLL, Roger; WEINGAST, Barry (1999) \u201cThe Political Origins of the Administrative Procedure Act\u201d. In. Journal of Law, Economics and Organization. Vol. 15. No1. Spring.\nMEIER, Kenneth J. (2000) Politics and The Bureaucracy: polciymaking in the fourth branch of government. Harcourt College Publishers. EUA.\nMELO, M. (2002) \u201cAs ag\u00eancias regulat\u00f3rias: g\u00eanese, desenho institucional e governan\u00e7a\u201d. In LOUREIRO, Maria Rita; ABRUCIO, Fernando. O Estado numa era de reformas: os anos FHC. Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o.\nMELO, M. A. (2000). Pol\u00edtica regulat\u00f3ria: uma revis\u00e3o da literatura. BIB, no 50, 2o semestre\nMELO, M. A. (2001). \u201cA pol\u00edtica da a\u00e7\u00e3o regulat\u00f3ria: responsabiliza\u00e7\u00e3o, credibilidade e delega\u00e7\u00e3o\u201d. Revista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais, vol. 16, no. 46, junho.\nMENDES, Conrado H. (2000). Reforma do Estado e ag\u00eancias reguladoras: estabelecendo os par\u00e2metros de discuss\u00e3o. In SUNDFELD, C A. (2000). Direito administrativo econ\u00f4mico. Malheiros Editores. S\u00e3o Paulo\nMENDON\u00c7A DE BARROS, L.C. (2003) \u201cA quest\u00e3o das ag\u00eancias reguladoras\u201d. Folha de S\u00e3o Paulo, Opini\u00e3o Econ\u00f4mica. 26.09.2003.\nMENEGUELLO, Rachel. (1998), Partidos e Governos no Brasil Contempor\u00e2neo (1985-1997). S\u00e3o Paulo, Paz e Terra.\nMETTENHEIM, K. (2003) \u201cA presid\u00eancia e a separa\u00e7\u00e3o dos poderes no Brasil (1999-2002)\u201d. Tempo Social - revista de sociologia da USP. Vol. 15. n.2. Novembro de 2003. pp. 238-268.\nMOURA, Marcelo Gameiro de. (2002) \u201cAg\u00eancias regulat\u00f3rias no Brasil: os casos dos setores de telecomunica\u00e7\u00f5es, eletricidade e petr\u00f3leo/g\u00e1s natural\u201d. In Revista do Servi\u00e7o P\u00fablico, Ano 53, n. 2, Abr-Jun 2002.\nMOYA, M.A. (2000) Executivo e Legislativo na defini\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de privatiza\u00e7\u00e3o no Brasil. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. FFLCH-USP.\nM\u00dcLLER, Gustavo (2005) \u201cComiss\u00f5es e partidos pol\u00edticos na C\u00e2mara dos deputados: um estudo sobre os padr\u00f5es partid\u00e1rios de recrutamento para as Comiss\u00f5es Permanentes\u201d. In Revista Dados. V.48. n.2. Abril/junho.\nNORTON, Philip (2004) \u201cRegulating the Regulatory State\u201d. In Parliamentary Affairs. Vol. 57 No.4, pp. 785-799\nNUNES, Edson (2003), \u201cAg\u00eancias Regulat\u00f3rias: G\u00eanese, Contexto, Perspectivas e controle\u201d. Revista de Direito P\u00fablico da Economia. N.2. Abril/Maio/Junho. Editora F\u00f3rum. Belo Horizonte.\nNUNES, Edson (coordenador); COSTA, C C. &amp; ANDRADE, H (2003). O governo Lula e as mudan\u00e7as nas ag\u00eancias reguladoras. Estat\u00edsticas do notici\u00e1rio sobre as ag\u00eancias no per\u00edodo entre 01/12/2002 e 16/05/2003. Apresentado no semin\u00e1rio Avalia\u00e7\u00e3o e Desafios da Regula\u00e7\u00e3o no Brasil, 20 e 21/05/2003, Bras\u00edlia. WWW: www.planejamento.gov.br\nNUNES, Edson et al (2005) Democracia e Regula\u00e7\u00e3o no Brasil: g\u00eanese e instala\u00e7\u00e3o da ANEEL, ANATEL e ANP. Relat\u00f3rio Final - Volume 1 do Processo CNPq n\u00b0 477.175/2003-1 . Rio de Janeiro.\nNUNES, Edson. (1997). A gram\u00e1tica pol\u00edtica do Brasil (2a edi\u00e7\u00e3o). Rio de Janeiro: Jorge Zahar\nO\u2019DONNEL, Guillermo (2003) \u201cThe legal institutionalization of Mistrust\u201d in in S.Mainwaring e C.Welna, Democratic Accountability in Latin America. Oxford University Press. pp.34-54.\nO\u2019DONNELL, G. (1998). \u201cHorizontal Accountability in New Democracies\u201d In. Journal of Democracy, Volume 9, Number 3, July\nO'DONNELL, Guillermo. (1991), \"Democracia Delegativa?\". Novos Estudos CEBRAP, n\u00b0 31, pp. 25-40.\nOFFE, C. (1999). A atual transi\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria e algumas op\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas para as institui\u00e7\u00f5es da sociedade, in L.C. BRESSER PEREIRA et al (org.), Sociedade e Estado em transforma\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia: UNESP\nOGUL, M (1976). Congress oversees the bureaucracy. University of Pittsburgh Press\nOLIVEIRA, G. (2001). \u201cCaracter\u00edsticas de uma boa ag\u00eancia reguladora\u201d, in Folha de S\u00e3o Paulo, 29/09/2001\nOLIVEIRA, Gesner (2004) \u201cSete propostas para as ag\u00eancias reguladoras\u201d. Folha de S\u00e3o Paulo, Opini\u00e3o Econ\u00f4mica. 17.04.2004\nOSLAK, O. (1998). Estado e sociedade: novas regras de jogo?, in Alberto Dines et al, Sociedade e Estado: superando fronteiras. S\u00e3o Paulo, Edi\u00e7\u00f5es Fundap\nPALERMO, Vicente (2000) \u201cComo se governa o Brasil? O debate sobre institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e Gest\u00e3o de Governo\u201d. In Dados - Revista de Ci\u00eancias Sociais, Rio de Janeiro, Vol.43, no 3, pp. 521-558.\nPARKS, Julie A. (2003) \u201cLessons in Political: Initial Use of the Congressional Review Act\u201d. In. Administrative Law Review, Winter. pp: 187-210\nPARLIAMENTARY CENTRE e WORLD BANK (2001) Parliamentary Accountability and good\tgovernance:\ta\tparliamentan's\thandbook.\nwww.parlcent.ca/publications/sourcebooktext. pdf\nPECI, A. &amp; CAVALCANTI, B. (2000), \u201cReflex\u00f5es sobre a autonomia do \u00f3rg\u00e3o regulador: an\u00e1lise das ag\u00eancias reguladoras estaduais\u201d. Revista de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. Rio de Janeiro 34 (5). P.99 119. setembro/outubro\nPECI, A. (1999). \u201cNovo marco regulat\u00f3rio para o Brasil da p\u00f3s-privatiza\u00e7\u00e3o: o papel das ag\u00eancias reguladoras em quest\u00e3o\u201d. Revista de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. Rio de Janeiro 33 (4). P.121-35. julho/agosto\nPELTZMAN, S. (1988). Towards a More General Theory of Regulation. In Stigler, George J. (ed.), Chicago Studies in Political Economy (Cap. 7, p. 234-266). Chicago: The University of Chicago Press\nPESSANHA, Charles. (1997), Rela\u00e7\u00f5es entre os Poderes Executivo e Legislativo np Brasil: 1946-1994. Tese de Doutorado. Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas, Universiade de S\u00e3o Paulo (FFLCH-USP).\nPIMENTA OLIVEIRA, J. R. (2000). A ANEEL e servi\u00e7os de energia el\u00e9trica. In SUNDFELD, C A. (2000). Direito administrativo econ\u00f4mico. Malheiros Editores. S\u00e3o Paulo\nP\u00d3, Marcos (2004) A Accountability no modelo regulat\u00f3rio brasileiro: g\u00eanese e indefini\u00e7\u00f5es (os casos da ANATEL e da ANS). Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e Governo. EAESP-FGV.\nPOLLITTI, C. (2002). Understanding Public Management Reform. Trabalho apresentado em semin\u00e1rio na Escola de Administra\u00e7\u00e3o de Empresas de S\u00e3o Paulo - Funda\u00e7\u00e3o Getulio Vargas. S\u00e3o Paulo\nPRZEWORSKI, A. (1998). Sobre o desenho do Estado: uma perspectiva agent x principal, in\nL.C. Bresser Pereira &amp; P. Spink (org.), Reforma do Estado e administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica gerencial. Tradu\u00e7\u00e3o de Carolina Andrade. 3a edi\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro: FGV\nPRZEWORSKI, A. (1999). O Estado e o cidad\u00e3o. in L.C. Bresser Pereira et al (org.), Sociedade e Estado em transforma\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia: UNESP\nROSEMBERG, Morton (1999) \u201cWhatever happened to Congressional Review of Agency Rulemaking? A brief overview, assesment, and proposal for reform.\u201d In Administrative Law Review, Fall. pp: 1052-1092.\nROSEN, Bernard (1998) Holding Government Bureaucracies Accountable. Ed. Praeger.\nSALGADO, L H. (2003). Ag\u00eancias regulat\u00f3rias na experi\u00eancia brasileira: um panorama do atual desenho institucional. Textos para discuss\u00e3o IPEA n\u00b0 941. Bras\u00edlia\nSANCHES, C. A. X. (2001). Reestrutura\u00e7\u00e3o da Telecomunica\u00e7\u00f5es no Brasil: an\u00e1lise da transi\u00e7\u00e3o do monop\u00f3lio estatal para um mercado competitivo privado no per\u00edodo 1997-2000. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, escola de Administra\u00e7\u00e3o de Empresas de s\u00e3o Paulo da Funda\u00e7\u00e3o Getulio Vargas, S\u00e3o Paulo, Brasil\nSANTANA, \u00c2ngela (2002) \u201cAg\u00eancias Executivas e Ag\u00eancias Reguladoras - o processo de agencifica\u00e7\u00e3o: pressupostos do modelo brasileiro e balan\u00e7o da experi\u00eancia\u201d in Balan\u00e7o da Reforma do Estado no Brasil - a nova gest\u00e3o p\u00fablica. Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o. Cole\u00e7\u00e3o Gest\u00e3o P\u00fablica. Bras\u00edlia\nSANTOS, Fabiano &amp; PATR\u00cdCIO, In\u00eas. (2002) \u201cMoeda e Poder Legislativo no Brasil: presta\u00e7\u00e3o de contas de bancos centrais no presidencialismo de coaliz\u00e3o\u201d. Revista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais. Vol.17. N.49. S\u00e3o Paulo, junho de 2002.\nSANTOS, Fabiano (2002) \u201cPartidos e Comiss\u00f5es no Presidencialismo de Coaliz\u00e3o\u201d. Revista Dados. Vol.45. N.2. Rio ed Janeiro. pp.237-264.\nSARTORI, Giovanni (1994) A Teoria da Democracia Revisitada: o debate contempor\u00e2neo. Editora \u00c1tica.\nSCHNEIDER, B. R. (1993). The Carrer Conection: A Comparative Analisys of Bureaucratic Preferences and Insulation. Comparative Politics, Vol. 25, No. 3. (Apr., 1993), pp. 331-\nSHUMPETER, Joseph (1984) Capitalismo, Socialismo e Democracia, Rio de Janeiro, Zahar,1984.\nSCOTT, Collin. (2000) \u201cAccountability in the Regulatory State\u201d. Journal of Law &amp; Society, Mar2000, Vol. 27 Issue 1, p38, 23p.\nSEIDMAN, Harold &amp; GILMOUR, Robert (1986) Politics, Position and Power: from the Positive to the Regulatory State. Oxford University Press. EUA.\nSHAPIRO, M. (1997) \u201cThe problems of independent agencies in the United States and the European Union\u201d Journal of European Public Policy 4:2 June 1997: 276-291\nSILBERMAN, B S. (1993) Cages of reason: the rise of the rational state in France, Japan, The United States, and Great Britain. Chicago: The University of Chicago Press\nSOUZA, Maria do Carmo Campello de (1976) Estado e Partidos Pol\u00edticos no Brasil (19301964). Editora Alfa-Omega.\nSTARK, C. (2001). Regulaci\u00f3n, Agencias Reguladoras e Innovaci\u00f3n de la gesti\u00f3n P\u00fablica en Am\u00e9rica Latina. In Nueva Gesti\u00f3n P\u00fablica y Regulaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina: Balances y Desaf\u00edos. Caracas, Venezuela: CLAD\nSTIGLER, G J. (1988). The Theory of Economic Regulation. In Stigler, George J. (ed.), Chicago Studies in Political Economy (Cap. 6, p. 209-233). Chicago: The University of Chicago Press\nSTROM, K. (2003) \u201cDelegation and its perils\u201d in K.Strom, W.C.Muller e T.Bergman, Delegation and Accountability in Parliamentary Democracies. Oxford University Press.\nSUNDFELD, C A. (2000). Direito administrativo econ\u00f4mico. Malheiros Editores. S\u00e3o Paulo\nSUNSTEIN, C. R. (2004). \u201cConstitucionalismo ap\u00f3s o New Deal\u201d. In: MATTOS, Paulo et al.\nRegula\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica e Democracia: O debate norte-americano. S\u00e3o Paulo: Editora 34\nTAYLOR, Frederick Winslow (1991), The Principles of Scientific Management. New York: Harper and Borthers. W.W. Norton &amp; Company.\nTSEBELLIS, G. (1997) \u201cProcesso decis\u00f3rio em sistemas pol\u00edticos: veto players no presidencialismo, parlamentarismo, multicameralismo e pluripartidarismo\u201d. Revista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais, 12 (34).\nVER\u00cdSSIMO, Marcos Paulo (2002) \u201cAproxima\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica ao Controle Judicial das Ag\u00eancias de Regula\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica no Brasil\u201d. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada \u00e0 Faculdade ed Direito da Universidade de S\u00e3o Paulo.\nWEBER, M. (1974). Ensaios de sociologia. 3a edi\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Zahar Editores\nWILSON, James Q. (1989). Bureaucracy: what government agencies do and why they do it. Basic Books, EUA\nWILSON, Woodrow (1886) The Study of Administration.\nWOOD, D. B. &amp; WATERMAN, R. (1994). Bureaucratic Dynamics: The Role of Bureaucracy in a Democracy. Westview Press. Boulder, San Francisco: Oxford.\nYATAGANAS, X. (2001) \u201cDelegation of Regulatory Authority in the European Union - the relevance of the American model of independent agencies\u201d. Jean Monnet Working Paper 3/01, publicado no \u00e2mbito do Jean Monnet Program. Uni\u00e3o Europ\u00e9ia."}]}}}