{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17392"}, {"@name": "filename", "#text": "2417_104388_Doris.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DO SUL DE SANTA CATARINA \n\n \n\nD\u00d3RIS GIEHL D\u00c1VI \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA DEFESA DO PETR\u00d3LEO DA AMAZ\u00d4NIA AZUL PELAS FOR\u00c7AS \n\nARMADAS BRASILEIRAS. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis \n\n2011 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n  \n\nD\u00d3RIS GIEHL D\u00c1VI \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA DEFESA DO PETR\u00d3LEO DA AMAZ\u00d4NIA AZUL PELAS FOR\u00c7AS \n\nARMADAS BRASILEIRAS. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTrabalho de conclus\u00e3o de Curso apresentado \nao Curso de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais, da \nUniversidade do Sul de Santa Catarina, como \nrequisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \nBacharel em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOrientador: Prof. M\u00e1rcio Roberto Voigt, Dr. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis \n\n2011 \n\n\n\n \n\n \n\n  \n\nD\u00d3RIS GIEHL D\u00c1VI \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA DEFESA DO PETR\u00d3LEO DA AMAZ\u00d4NIA AZUL PELAS FOR\u00c7AS \n\nARMADAS BRASILEIRAS. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEste Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso foi julgado \nadequado \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Bacharel em \nRela\u00e7\u00f5es Internacionais e aprovado em sua forma \nfinal pelo Curso de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais, da \nUniversidade do Sul de Santa Catarina.  \n \n\n \n \n \n\nFlorian\u00f3polis, 07 de Novembro de 2011. \n\n \n\n \n\n___________________________________ \n\nProf.\u00ba e orientador: M\u00e1rcio Roberto Voigt, Dr. \n\n \n\n____________________________________ \n\n                                Prof.\u00ba: Rog\u00e9rio Santos da Costa, Dr. \n\n \n\n____________________________________ \n\n                                Prof.\u00aa: Let\u00edcia Cristina B. Barbosa, MSc. \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPara Bernardo, Djalmo e Rosane, com \n\ntodo meu amor. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n  \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n Em primeiro lugar, agrade\u00e7o \u00e0 minha fam\u00edlia, a minha m\u00e3e Rosane, ao meu \n\npai Djalmo e ao meu irm\u00e3o Bernardo por serem os respons\u00e1veis pela minha \n\neduca\u00e7\u00e3o e pela conclus\u00e3o desse curso. Agrade\u00e7o pela confian\u00e7a e por acreditar \n\nem mim mais do que ningu\u00e9m. E mesmo nas horas de saudades, me apoiaram a \n\ncontinuar lutando pelos meus sonhos. A vontade de voltar para casa e ter voc\u00eas \n\nao meu lado com certeza foi o meu maior desafio e s\u00f3 voc\u00eas sabem o que essa \n\nsupera\u00e7\u00e3o representa para mim. Como j\u00e1 dizia um poeta, a quem se ama n\u00e3o se \n\nagradece, ama-se ainda mais. \n\n Agrade\u00e7o a todos que superaram o momento da maldi\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo que \n\nparecia eterno na minha vida, at\u00e9 atingir o t\u00e3o esperado ouro negro, \n\nespecialmente ao Diogo, que com muita calma e ternura resistiu a tudo isso ao \n\nmeu lado. \n\n Agrade\u00e7o ao meu orientador, M\u00e1rcio Voigt, por aceitar me orientar e por \n\ntodas as explica\u00e7\u00f5es com a maior calma poss\u00edvel de um tema que muitas vezes \n\nera desconhecido para mim.  O desafio do tema que era t\u00e3o intrigante para mim, \n\nhoje se tornou uma grande conquista, visto que a dificuldade para compreender \n\ntodo esse contexto foi superada. \n\n  Agrade\u00e7o ao Escrit\u00f3rio de Representa\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio das \n\nRela\u00e7\u00f5es Exteriores (ERESC), pela oportunidade de est\u00e1gio. Em especial ao \n\nEmbaixador Abelardo da Costa Arantes J\u00fanior, aos Oficiais de Chancelaria \n\nUmberto Grillo, Juliana Magalh\u00e3es e Bernardo Silva por todos os ensinamentos \n\nque me foram repassados e pela honra de trabalhar com todos nesse local. E \n\ntamb\u00e9m por serem respons\u00e1veis quanto as minhas decis\u00f5es futuras \n\nprofissionalmente.  \n\n Agrade\u00e7o a todos os meus amigos que entenderam que nesse momento o \n\nmeu foco estaria voltado para a conclus\u00e3o dessa monografia, com destaque para \n\nManuela, com quem pude compartilhar todas minhas tens\u00f5es e ang\u00fastias.  \n\nTamb\u00e9m agrade\u00e7o a todos os amigos que conquistei no decorrer do curso, \n\nespalhados pelos mais diversos cursos de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais de todo Brasil, \n\ntodos os \u201cCONERIanos\u201d, pessoas que se tornaram muitos especiais na minha \n\nvida e fa\u00e7o quest\u00e3o de cultivar essa amizade. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cSi vis pacem, para bellum\u201d. \n\nSe queres a paz, prepara-te para a guerra. \n\n\n\n \n\n \n\n  \n\nRESUMO \n\n \n\n Historicamente o petr\u00f3leo foi o motivador de grandes disputas, ambi\u00e7\u00f5es, \n\nconflitos e mesmo assim continua sendo a principal forma de energia do mundo.  \n\nEm meio a um cen\u00e1rio de muitas guerras por recursos naturais, descobertas \n\ndo petr\u00f3leo na camada do pr\u00e9-sal no territ\u00f3rio da Amaz\u00f4nia Azul, que tem grande \n\nrelev\u00e2ncia estrat\u00e9gica, fizeram com que mais uma vez os olhos do mundo se \n\nvoltassem para o Brasil, uma pot\u00eancia regional que busca seu espa\u00e7o como grande \n\npot\u00eancia mundial.      \n\nAtualmente o Brasil conta com For\u00e7as Armadas despreparadas, e por essa \n\nraz\u00e3o foi criada a Estrat\u00e9gia Nacional de Defesa. \u00c9 de responsabilidade das For\u00e7as \n\nArmadas a prote\u00e7\u00e3o territorial e da soberania do Brasil. \n\n \n\n \n\nPalavras\u2013chave: Amaz\u00f4nia Azul, Petr\u00f3leo, For\u00e7as Armadas, Estrat\u00e9gia Nacional de \n\nDefesa. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n  \n\nABSTRACT \n\n \n\n \n\nHistorically the oil was the motivator of big contests, ambitions, conflicts and \n\neven so it is the main energy source in the world. \n\n  In a scene of many wars for natural resources, discoveries of oil in the layer of \n\npr\u00e9-salt in the territory of Amaz\u00f4nia Azul, that has great strategic relevance, made \n\nthat once again the world\u00b4s attention turned to Brazil, a regional power that looks for \n\nit\u00b4s positions as a big world power. \n\n Nowadays, Brazil has Armed Forces who are unprepared and for this reason \n\nthe National Defense Strategy has been created. It is the Armed Forces \n\nresponsability for the territorial protection and Brazil\u00b4s sovereignty. \n\n \n\n \n\nKey Words: Amaz\u00f4nia Azul, Oil, Armed Forces, National Defense Strategy. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n  \n\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Limites do Mar..........................................................................................36 \n\nFigura 2 \u2013 Amaz\u00f4nia Azul..........................................................................................39 \n\nFigura 3 \u2013 \u00c1rea do Pr\u00e9-sal.........................................................................................40 \n\nFigura 4 \u2013 Camada Pr\u00e9-sal........................................................................................41 \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n  \n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n\n \n\n \n\nAIE - Ag\u00eancia Internacional de Energia  \n\nCLPC - Comiss\u00e3o de Limites da Plataforma Continental  \n\nCNUDM - Conven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre os Direitos do Mar  \n\nEMFA - Estado Maior das For\u00e7as Armadas  \n\nERESC - Escrit\u00f3rio de Representa\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores  \n\nFHC - Fernando Henrique Cardoso  \n\nIEA - International Energy Agency  \n\nMT - Mar Territorial  \n\nONU - Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas  \n\nOPEP - Organiza\u00e7\u00e3o dos Pa\u00edses Exportadores de Petr\u00f3leo  \n\nOTAN - Organiza\u00e7\u00e3o do Tratado do Atl\u00e2ntico Norte  \n\nPC - Plataforma Continental \n\nZC - Zona Cont\u00edgua  \n\nZEE - Zona Econ\u00f4mica Exclusiva  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n  \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n \n1 INTRODU\u00c7\u00c3O.... ................................................................................................... 11 \n\n1.1 EXPOSI\u00c7\u00c3O DO TEMA E DO PROBLEMA ....................................................... 13 \n\n1.2 OBJETIVOS ........................................................................................................ 14 \n\n1.2.1 Objetivo geral ................................................................................................. 15 \n\n1.2.2 Objetivos espec\u00edficos ..................................................................................... 15 \n\n1.3 JUSTIFICATIVA .................................................................................................. 15 \n\n1.4 PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS ............................................................ 17 \n\n1.5 ESTRUTURA DA PESQUISA ............................................................................. 19 \n\n2 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA ............................................................................. 20 \n\n2.1 KLARE E A GUERRA POR RECURSOS - UMA VIS\u00c3O TE\u00d3RICA .................... 20 \n\n2.1.1 Petr\u00f3leo: fonte renov\u00e1vel de guerras ........................................................... 23 \n\n2.1.2 Choques do petr\u00f3leo...................................................................................... 25 \n\n2.1.3 Guerra do golfo .............................................................................................. 29 \n\n2.2  CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA AMAZ\u00d4NIA AZUL ....................................................... 33 \n\n2.2.1 Petr\u00f3leo na camada Pr\u00e9-sal ........................................................................... 40 \n\n2.3 FOR\u00c7AS ARMADAS ........................................................................................... 43 \n\n2.3.1 Minist\u00e9rio da Defesa....................................................................................... 47 \n\n2.3.2 Estrat\u00e9gia Nacional de Defesa ...................................................................... 49 \n\n3 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ................................................................................... 54 \n\nREFER\u00caNCIAS ......................................................................................................... 57 \n\n \n\n\n\n11 \n\n \n\n  \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n O presente trabalho foi elaborado no decorrer do primeiro e segundo \n\nsemestre de 2011, com o intuito de abordar as quest\u00f5es que tangem ao petr\u00f3leo da \n\nAmaz\u00f4nia Azul bem como da defesa da mesma por parte das For\u00e7as Armadas \n\nBrasileiras. \n\nO Ouro Negro ou a Maldi\u00e7\u00e3o do Petr\u00f3leo caracterizam a preciosidade e ao \n\nmesmo tempo o perigo que esse hidrocarboneto pode ser. Na hist\u00f3ria podemos \n\nclaramente ver o qu\u00e3o ben\u00e9fico e \u00fatil o petr\u00f3leo foi, devida sua utiliza\u00e7\u00e3o em larga \n\nescala, seja como fonte de energia, seja como mat\u00e9ria-prima, visto sua extrema \n\nimport\u00e2ncia e grande necessidade para a humanidade. Segundo a Ag\u00eancia \n\nInternacional de Energia (AIE) (2010), atualmente o petr\u00f3leo \u00e9 considerado como a \n\nprincipal fonte de energia no mundo\n1\n. Ao mesmo tempo, tem-se visto muitos \n\nconflitos internacionais ocorrendo pela busca crescente por esse recurso cuja \n\ntend\u00eancia \u00e9 de escassez no futuro. Santos\n2\n aponta que o petr\u00f3leo representa 40% \n\ndas necessidades energ\u00e9ticas totais do planeta, devendo estar nesta lideran\u00e7a at\u00e9 \n\n2020.  \n\nN\u00e3o \u00e9 de hoje que nota-se o valor que o poder e a batalha pela hegemonia \n\nmundial representam para as Na\u00e7\u00f5es, fatores que levaram a ideia de que o petr\u00f3leo \n\nsignifica concentra\u00e7\u00e3o relevante de poder e riqueza. A busca constante por for\u00e7a, \n\npoder e dom\u00ednio \u00e9 vista em todos os continentes, for\u00e7a esta que faz com que, \n\nembora o objetivo geral da maioria dos Estados seja a paz, a guerra possa existir. A \n\nquest\u00e3o da for\u00e7a \u00e9 ressaltada por Lafer ao proferir em nome do governo de \n\nFernando Henrique Cardoso (FHC), no discurso de abertura dos debates da \n\nAssembleia Geral da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU), em 12 de setembro \n\nde 2002: \n\n                                                 \n1\nINTERNATIONAL ENERGY AGENCY (Org.). World Energy Outlook 2010. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.worldenergyoutlook.org/docs/weo2010/weo2010_es_portuguese.pdf>. Acesso em: 25 \nmai. 2011. \n2\nSANTOS, Edmilson Moutinho dos. Petr\u00f3leo- Quadro estrat\u00e9gico-global no in\u00edcio do s\u00e9culo XXI. \n\nPol\u00edtica Externa, S\u00e3o Paulo, v. 12, n 1, p. 95-115, jun/jul/ago. 2003. \n\n\n\n12 \n\n \n\n  \n\nO uso da for\u00e7a no plano internacional somente pode ser admitido se \nesgotadas todas as alternativas de solu\u00e7\u00e3o diplom\u00e1tica. A for\u00e7a somente \npode ser exercida de acordo com a Carta das Na\u00e7\u00f5es Unidas e de modo \nconsistente com as delibera\u00e7\u00f5es do Conselho de Seguran\u00e7a. Do contr\u00e1rio, \nestar\u00e1 solapada a credibilidade da organiza\u00e7\u00e3o, dando margem n\u00e3o apenas \n\u00e0 ilegitimidade, como tamb\u00e9m \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio prec\u00e1rio e n\u00e3o \nduradouro.\n\n3\n \n\nAinda no que tange a esse contexto, Santos\n4\n salienta que \u201cas lutas por poder \n\ne riqueza entre os homens e as na\u00e7\u00f5es extravasam para o campo da energia e \n\nalteram o curso da evolu\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria do petr\u00f3leo\u201d. Trata-se de um recurso \n\nenerg\u00e9tico, que ser\u00e1 sempre caracterizado por conflitos, desconfian\u00e7a e \n\ninseguran\u00e7a.  \n\nO Brasil, caracterizado como um pa\u00eds pac\u00edfico e uma pot\u00eancia regional \n\naparece em um cen\u00e1rio onde muitos pa\u00edses notam o crescimento de sua atua\u00e7\u00e3o no \n\ncontexto internacional. Um Estado de dimens\u00f5es continentais e que faz fronteira \n\ncom diversos Estados, culturas e um vasto acesso ao mar e riqu\u00edssimo em recursos \n\nnaturais, alguns at\u00e9 mesmo escassos para grande maioria dos outros pa\u00edses. Com \n\numa atual economia est\u00e1vel, embora tantas crises mundo afora e com uma \n\ndiplomacia atuante, o Brasil \u00e9 reconhecido como um pa\u00eds que busca a paz \n\nincessantemente. Todos esses benef\u00edcios que o Brasil recebeu em seu territ\u00f3rio, \n\nhoje podem ser alvos de ambi\u00e7\u00e3o pelas maiores pot\u00eancias mundiais. \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o do Brasil \u00e9 ressaltada por Manuel Cambeses J\u00fanior: \n \n\nO Brasil \u00e9 um pa\u00eds guiado por um sentimento de paz. N\u00e3o abriga nenhuma \nambi\u00e7\u00e3o territorial, n\u00e3o possui lit\u00edgios em suas fronteiras e, tampouco, \ninimigos declarados. Toda a\u00e7\u00e3o, por ele empreendida nas esferas \ndiplom\u00e1tica e militar, busca, sistematicamente, a manuten\u00e7\u00e3o da paz. \nPor\u00e9m, tem interesses a defender, responsabilidades a assumir, e um papel \na desempenhar, no tocante \u00e0 Seguran\u00e7a e Defesa, em n\u00edveis hemisf\u00e9rico e \nmundial, devido a sua estrutura pol\u00edtico-estrat\u00e9gica no concerto das \nna\u00e7\u00f5es.\n\n5\n \n\n \n\n \n\n Segundo Martins, a defini\u00e7\u00e3o da Marinha Brasileira se refere \u00e0 Amaz\u00f4nia \n\nAzul como sendo a \u00e1rea compreendida pela extens\u00e3o do mar territorial brasileiro (12 \n\nmilhas), mais a Zona Econ\u00f4mica Exclusiva (ZEE), de 188 milhas e a extens\u00e3o da \n\n                                                 \n3\n LAFER, Celso. A identidade Internacional do Brasil e a pol\u00edtica externa. Passado, presente e \n\nfuturo.  S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 2004.  \n4\nSANTOS, Edmilson Moutinho dos. Petr\u00f3leo- Quadro estrat\u00e9gico-global no in\u00edcio do s\u00e9culo XXI. \n\nPol\u00edtica Externa, S\u00e3o Paulo, v. 12, n 1, p. 95-115, jun/jul/ago. 2003. \n5\nCAMBESES J\u00daNIOR, Manuel. As For\u00e7as Armadas e a pol\u00edtica de Defesa Nacional. A Defesa \n\nNacional: Assuntos militares e estudos de problemas brasileiros, Rio de Janeiro, n. 802, p. 13-14, \nmai/jun/jul/ago. 2005.  \n\n\n\n13 \n\n \n\n  \n\nplataforma continental. Visto sua imensid\u00e3o e tamanha riqueza encontrada nessa \n\n\u00e1rea, lhe foi atribu\u00eddo o nome, baseado na Amaz\u00f4nia Verde.\n6\n    \n\nA quest\u00e3o da Amaz\u00f4nia Azul tem grande relev\u00e2ncia para os interesses \n\nbrasileiros, pois abriga em seu territ\u00f3rio este bem, considerado um dos mais \n\ninst\u00e1veis economicamente, apesar do seu alto n\u00edvel de procura pelos pa\u00edses do \n\nmundo todo, haja vista sua necessidade e sua poss\u00edvel escassez em um futuro \n\npr\u00f3ximo. \n\n Desta maneira esta pesquisa pretende compreender as quest\u00f5es que \n\nenvolvem o fato de o Brasil ser dono de parte deste precioso recurso visado \n\nmundialmente, bem como verificar a necessidade da prote\u00e7\u00e3o de tal riqueza por \n\nparte das For\u00e7as Armadas brasileiras. \n\n \n\n \n\n1.1 EXPOSI\u00c7\u00c3O DO TEMA E DO PROBLEMA: \n\n \n\n \n\nO petr\u00f3leo \u00e9 caracterizado na hist\u00f3ria mundial como o poss\u00edvel motivo de \n\nmuitas guerras e conflitos. A busca incans\u00e1vel por esse bem por muitos pa\u00edses que \n\no necessitam, mostra como o mesmo \u00e9 geograficamente mal distribu\u00eddo. O ex- \n\ndiretor do departamento de energia do Itamaraty, Sim\u00f5es\n7\n, aborda que no mundo a \n\ndivis\u00e3o dos recursos energ\u00e9ticos n\u00e3o acompanha o grau de desenvolvimento das \n\neconomias, sendo que na maioria das vezes as regi\u00f5es mais ricas s\u00e3o em geral, \n\ndesprovidas de recursos energ\u00e9ticos. O Oriente M\u00e9dio, grande produtor de petr\u00f3leo \n\nsofre constantes amea\u00e7as por possuir uma riqueza natural t\u00e3o valiosa em seu \n\nterrit\u00f3rio, fazendo com que a ambi\u00e7\u00e3o de muitas pot\u00eancias mundiais voltem seu foco \n\npara a regi\u00e3o.  \n\nJ\u00e1 no que tange ao Oriente M\u00e9dio, mais especificamente, Afonso Ouro Preto \n\nargumenta que:  \n\nBer\u00e7o das tr\u00eas grandes religi\u00f5es monote\u00edstas, ponto de contato entre o \nOcidente e o Oriente, \u00e1rea de conflito e tamb\u00e9m de s\u00edntese cultural, centro \nestrat\u00e9gico pr\u00f3ximo \u00e0s maiores riquezas petrol\u00edferas do planeta, o Oriente \nM\u00e9dio se mant\u00e9m ainda hoje como a regi\u00e3o, por excel\u00eancia das \nconfronta\u00e7\u00f5es e crises modernas. \n\n                                                 \n6\n MARTINS, Eliane Octaviano. Amaz\u00f4nia Azul, Pr\u00e9-sal, soberania e jurisdi\u00e7\u00e3o Mar\u00edtima. Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;http://www2.cjf.jus.br/ojs2/index.php/cej/article/viewFile/1398/1371>. Acesso em: 30 mai. 2011.  \n7\nSIM\u00d5ES, Antonio Jos\u00e9 Ferreira. Petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e biocombust\u00edveis: desafio estrat\u00e9gico no \n\nmundo e no Brasil. Pol\u00edtica Externa. S\u00e3o Paulo, v. 15, n. 3, p. 21-30, dez,jan,fev. 2006-2007. \n\nMARTINS,%20Eliane%20Octaviano.%20Amaz\u00f4nia%20Azul,%20Pr\u00e9-sal,%20soberania%20e%20jurisdi\u00e7\u00e3o%20Mar\u00edtima.%20Dispon\u00edvel%20em:%20%3chttp:/www2.cjf.jus.br/ojs2/index.php/cej/article/viewFile/1398/1371%3e.%20Acesso%20em:%2030%20mai.%202011.\nMARTINS,%20Eliane%20Octaviano.%20Amaz\u00f4nia%20Azul,%20Pr\u00e9-sal,%20soberania%20e%20jurisdi\u00e7\u00e3o%20Mar\u00edtima.%20Dispon\u00edvel%20em:%20%3chttp:/www2.cjf.jus.br/ojs2/index.php/cej/article/viewFile/1398/1371%3e.%20Acesso%20em:%2030%20mai.%202011.\n\n\n14 \n\n \n\n  \n\nAp\u00f3s o t\u00e9rmino da guerra fria, o Oriente M\u00e9dio passou a constituir a mais \nimportante \u00e1rea de conflito do mundo e de amea\u00e7a \u00e0 paz global.\n\n8\n \n\n \n\nO Estado brasileiro aparece em um cen\u00e1rio internacional onde quest\u00f5es \n\nrelacionadas ao petr\u00f3leo envolvem quantias muito elevadas de dinheiro, pois este \n\nhidrocarboneto \u00e9 considerado um dos pilares da economia mundial, al\u00e9m de um \n\nrisco de seguran\u00e7a ao pa\u00eds que possui esse bem, visto que a oferta do mesmo \u00e9 \n\nextremamente disputada no mercado internacional.  \n\nSe o Brasil, dono de um bem t\u00e3o valioso, n\u00e3o contar com For\u00e7as Armadas \n\npreparadas para enfrentar os desafios que uma verdadeira pot\u00eancia precisa ter para \n\nconquistar poder, corre riscos de entregar \u00e0s grandes pot\u00eancias um bem que poder\u00e1 \n\ntrazer imensur\u00e1veis riquezas ao pa\u00eds. Embora a efici\u00eancia da diplomacia brasileira \n\nseja uma das melhores no mundo, mesmo que hoje criticada por alguns pa\u00edses \n\ndevido a algumas a\u00e7\u00f5es atuais, nenhum pa\u00eds consegue por muito tempo \n\nestabilidade mundial, sem contar com For\u00e7as Armadas preparadas para amparar a \n\ndiplomacia, caso a mesma venha a falhar. A nova Estrat\u00e9gia Nacional de Defesa\n9\n \n\ndemonstra essa necessidade de reestrutura\u00e7\u00e3o e reaparelhamento das For\u00e7as \n\nArmadas, hoje extremamente obsoletas e despreparadas, para que a mesma possa \n\nestar apta para atua\u00e7\u00e3o eficaz em um futuro n\u00e3o muito distante, onde o Brasil possa \n\nganhar destaque como verdadeira pot\u00eancia regional. \n\nConsiderando a Amaz\u00f4nia Azul um bem estrat\u00e9gico ao desenvolvimento do \n\nBrasil, insta indagar: h\u00e1 a necessidade de defesa da mesma pelo Estado Brasileiro \n\natrav\u00e9s das For\u00e7as Armadas? \n\n  \n\n \n\n1.2 OBJETIVOS \n\n \n\n \n\nNeste subcap\u00edtulo ser\u00e3o apresentados o objetivo geral e os objetivos \n\nespec\u00edficos da pesquisa.  \n\n \n\n \n\n                                                 \n8\nPRETO, Afonso Ouro. Oriente M\u00e9dio. O Brasil no Mundo que vem a\u00ed: I Confer\u00eancia Nacional de \n\nPol\u00edtica Externa e Pol\u00edtica Internacional. Bras\u00edlia: Funda\u00e7\u00e3o Alexandre de Gusm\u00e3o, 2007. \n9\nMINIST\u00c9RIO DA DEFESA DO BRASIL. Estrat\u00e9gia Nacional de Defesa: paz e seguran\u00e7a para o \n\nBrasil. Dispon\u00edvel em: http://www.defesa.gov.br/projetosweb/estrategia. Acesso em: 30 mai. 2011.  \n\nhttp://www.defesa.gov.br/projetosweb/estrategia\n\n\n15 \n\n \n\n  \n\n1.2.1 Objetivo geral \n\n \n\n \n\n Verificar a necessidade de defesa por parte das For\u00e7as Armadas para a \n\ndefesa do petr\u00f3leo encontrado na Amaz\u00f4nia Azul. \n\n \n\n \n\n1.2.2 Objetivos espec\u00edficos  \n\n \n\n \n\na) Descrever o petr\u00f3leo como motivador de Guerras; \n\n \nb) Caracterizar a Amaz\u00f4nia Azul;  \n\n \nc) Conhecer as a\u00e7\u00f5es das For\u00e7as Armadas Brasileiras frente \u00e0 defesa nacional, \n\nbuscando estabelecer uma vis\u00e3o ampla e cr\u00edtica do tema. \n\n \n\n \n\n1.3 JUSTIFICATIVA \n\n \n\n \n\nBaseado na hist\u00f3ria mundial \u00e9 percept\u00edvel a import\u00e2ncia do petr\u00f3leo e sua \n\nrelativa instabilidade no mundo. Pa\u00edses que det\u00eam esse bem em seu territ\u00f3rio s\u00e3o, \n\nna maioria das vezes, cobi\u00e7ados por possuir um bem t\u00e3o precioso, valioso e \n\nextremamente competitivo no mercado global. O petr\u00f3leo, entre suas crises e bons \n\nmomentos, pode ser caracterizado por motivos de muitas guerras no mundo todo.  \n\nComo bem afirma Santos\n10\n\n, embora se veja um progresso das energias \n\nalternativas renov\u00e1veis, o mundo ingressa no s\u00e9culo XXI ainda com grande \n\ndepend\u00eancia das energias f\u00f3sseis como o petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e carv\u00e3o. O petr\u00f3leo \n\ncontinuar\u00e1 sendo, por muitas d\u00e9cadas, \u201ca principal base energ\u00e9tica do planeta, \n\nalimentando o crescimento econ\u00f4mico das na\u00e7\u00f5es, mas tamb\u00e9m gerando \n\nconstantes sentimentos de inseguran\u00e7a irrigados por conflitos e incertezas\u201d. \n\n                                                 \n10\n\nSANTOS, Edmilson Moutinho dos. Petr\u00f3leo- Quadro estrat\u00e9gico-global no in\u00edcio do s\u00e9culo XXI. \nPol\u00edtica Externa. S\u00e3o Paulo, v. 12, n 1, p. 95-115, jun/jul/ago. 2003.  \n\n\n\n16 \n\n \n\n  \n\nO fato desse bem correr o risco de se tornar escasso em um futuro muito \n\npr\u00f3ximo faz com que as maiores na\u00e7\u00f5es do mundo voltem seus olhos para pa\u00edses \n\nque contam com essa riqueza natural, sendo uma amea\u00e7a constante. Os maiores \n\nprodutores de petr\u00f3leo do mundo concentram-se no Oriente M\u00e9dio, regi\u00e3o de \n\nintensa instabilidade e uma das regi\u00f5es mais visadas do mundo por ter em sua \n\nregi\u00e3o as maiores reservas desse bem.  \n\n\u00c9 em um cen\u00e1rio que traz por meio da hist\u00f3ria muito caos e riquezas, que o \n\nBrasil aparece no S\u00e9culo XXI com grande destaque. O Brasil, em meio a muitos \n\nestudos e pesquisas, encontrou em seu territ\u00f3rio mar\u00edtimo grandes reservas \n\npetrol\u00edferas, cujas estat\u00edsticas mostram os dados de que esse Estado se consagrar\u00e1 \n\ncomo um dos pa\u00edses com maior produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo. Os n\u00fameros apontam para as \n\nprimeiras coloca\u00e7\u00f5es desse ranking, por\u00e9m esses dados ainda n\u00e3o s\u00e3o precisos a \n\nponto de uma coloca\u00e7\u00e3o exata. Essas descobertas segundo fontes da \n\nPETROBRAS\n11\n\n apontam mais de 8 bilh\u00f5es de barris de petr\u00f3leo em uma faixa de \n\ncerca de 800 quil\u00f4metros de extens\u00e3o, indo do Estado do Esp\u00edrito Santo \u00e0 Santa \n\nCatarina. \n\nEm meio a tantos conflitos por parte de na\u00e7\u00f5es mais poderosas, o Brasil \n\naparece em um contexto no qual a quest\u00e3o da defesa nacional apresenta-se como \n\numa solu\u00e7\u00e3o pr\u00e9via para prote\u00e7\u00e3o de seu territ\u00f3rio, que \u00e9 extremamente extenso, de \n\nsua soberania e de defesa de um bem nacional. Atualmente as fronteiras terrestres \n\nbrasileiras s\u00e3o perfeitamente definidas, fato consolidado gra\u00e7as a Jos\u00e9 Maria \n\nParanhos J\u00fanior, o Bar\u00e3o do Rio Branco\n12\n\n. \n\nO tema em quest\u00e3o \u00e9 antigo no que diz respeito ao petr\u00f3leo e a quest\u00f5es de \n\ndefesa, identificado pelo fato de que, muitos pa\u00edses contam com altos investimentos \n\nem seguran\u00e7a nacional. No entanto, o caso do Brasil torna-se isolado, pois \n\ndescobertas do pr\u00e9-sal s\u00e3o recentes e juntamente a isso, existe a necessidade de \n\nprote\u00e7\u00e3o de um territ\u00f3rio t\u00e3o extenso.  \n\n                                                 \n11\n\nPETROBRAS (Brasil). Atua\u00e7\u00e3o no Pr\u00e9-Sal. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.petrobras.com.br/pt/energia-e-tecnologia/fontes-de-energia/petroleo/presal/>. Acesso em: \n05 jun. 2011. \n12\n\nITAMARATY (Brasil) (Org.). Bar\u00e3o do Rio Branco. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.itamaraty.gov.br/divulg/p2/personalidades-e-diplomatas-historicos/barao-do-rio-\nbranco/?searchterm=Bar%C3%A3o%20do%20Rio%20Branco>. Acesso em: 06 jun. 2011. \n\n\n\n17 \n\n \n\n  \n\nOutrossim, esse estudo justifica-se na proemin\u00eancia de tratar-se de um \n\nassunto inovador no campo das rela\u00e7\u00f5es internacionais, sendo poss\u00edvel dizer que o \n\nmesmo poder\u00e1 contribuir para preenchimento dessa \u00e1rea que at\u00e9 ent\u00e3o se \n\nconcentra nos estudos de intelig\u00eancia das For\u00e7as Armadas e do Minist\u00e9rio de \n\nDefesa. Nesse contexto, o desenvolvimento dessa an\u00e1lise possibilitar\u00e1 que estudos \n\nfuturos sobre essa mesma tem\u00e1tica sejam desenvolvidos, mostrando para a \n\nsociedade que a fun\u00e7\u00e3o das For\u00e7as Armadas n\u00e3o \u00e9 guerra e sim a prote\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, \n\nembora tenham que estar preparados para caso isso venha a acontecer. No campo \n\nda diplomacia, \u00e9 poss\u00edvel destacar que o estudo mostrar\u00e1 que a efici\u00eancia da \n\nmesma pode ser muito mais reconhecida e fortalecida se amparada por for\u00e7as \n\nmilitares.  \n\nPressup\u00f5e-se que o presente trabalho trar\u00e1 como contribui\u00e7\u00e3o para a \n\ngraduanda, um maior conhecimento da rela\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e atual do petr\u00f3leo em um \n\n\u00e2mbito mundial. Contudo pretende-se trazer tamb\u00e9m conhecimento avan\u00e7ado sobre \n\nseu pa\u00eds, Brasil, e a real postura do mesmo em tempo presente, podendo assim \n\nanalisar proje\u00e7\u00f5es internacionais futuras. No que diz respeito \u00e0 contribui\u00e7\u00e3o \n\nacad\u00eamica, o estudo pretende demonstrar dentro da Institui\u00e7\u00e3o o qu\u00e3o importante \u00e9 \n\no conhecimento de conflitos e guerras no passado para poder entender o presente e \n\nse preparar para o futuro. Da mesma forma, demonstrar-se-\u00e1 a necessidade de que \n\nos graduandos conhe\u00e7am o seu pa\u00eds a fundo, podendo assim estudar sobre um bem \n\ndispon\u00edvel em nosso territ\u00f3rio e conhecer a necessidade das For\u00e7as Armadas \n\nestruturadas, preparadas e ativas como forma de escudo de qualquer ambi\u00e7\u00e3o \n\ninternacional dentro de nossas fronteiras. Abrindo desta forma, mais um campo de \n\natua\u00e7\u00e3o do internacionalista. \n\n \n\n \n\n1.4 PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS \n\n \n\n \n\nO procedimento metodol\u00f3gico utilizado neste trabalho parte de uma \n\nabordagem qualitativa, bem como pesquisa descritiva a qual procura esclarecer e \n\ncaracterizar o problema da pesquisa.  \n\nRichardson ressalta sobre a abordagem qualitativa que: \n\n\n\n18 \n\n \n\n  \n\n\u201ccaracteriza-se pela condi\u00e7\u00e3o de descrever a complexidade de determinado \nproblema, analisar a intera\u00e7\u00e3o de certas vari\u00e1veis, compreender e \nclassificar processos din\u00e2micos vividos por grupos sociais. Ressalta \ntamb\u00e9m que pode contribuir no processo de mudan\u00e7a de determinado \ngrupo e possibilitar, em maior n\u00edvel de profundidade, o entendimento das \nparticularidades do comportamento dos indiv\u00edduos\u201d\n\n13\n \n\n \n\n Dessa maneira, este trabalho visa analisar a quest\u00e3o da defesa do petr\u00f3leo \n\nna regi\u00e3o denominada como Amaz\u00f4nia Azul e de maneira a entender a necessidade \n\nda Defesa Nacional. \n\n O modelo de pesquisa descritiva utilizado \u00e9 conceituado por Braga como \n\ntendo o objetivo de caracterizar determinado fato, bem como descrever seu \n\ncomportamento, baseando-se em \u201camostras grandes e representativas\u201d\n14\n\n.  \n\nDesta maneira, o trabalho inicia com a coleta dos dados documentais, \n\narquivos e reportagens encontradas em meios eletr\u00f4nicos, com os quais se buscou \n\ndeterminar o foco da pesquisa.  \n\nRevistas, Organismos Internacionais tamb\u00e9m foram de grande valia para se \n\nconcretizar o objetivo do projeto, uma vez que esse assunto \u00e9 recente e grande \n\nparte de seu conte\u00fado est\u00e1 em andamento.  \n\nA partir dos dados coletados, foi realizada a an\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es sob uma \n\n\u00f3tica cr\u00edtica e comparativa, a fim de verificar a caracteriza\u00e7\u00e3o do que \u00e9 chamado de \n\nAmaz\u00f4nia Azul. Da mesma maneira, procurou-se compreender a atua\u00e7\u00e3o das \n\nFor\u00e7as Armadas Brasileiras em um contexto atual, possibilitando o entendimento da \n\nreal necessidade da mesma para a prote\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo em territ\u00f3rio nacional. \n\nA ideia central que motiva a pesquisa e a escolha do tema parte de quest\u00f5es \n\nhist\u00f3ricas tendo em vista que muitos pa\u00edses puderam alcan\u00e7ar a riqueza atrav\u00e9s da \n\nexplora\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo em seu territ\u00f3rio, da mesma forma que puderam tornar seus \n\npa\u00edses ref\u00e9ns desse bem. Considerando a necessidade de prote\u00e7\u00e3o do bem em \n\nan\u00e1lise, tais quest\u00f5es formam a estrutura na qual se estudar\u00e1 o motivo da \n\nnecessidade da reestrutura\u00e7\u00e3o das For\u00e7as Armadas Brasileiras para prote\u00e7\u00e3o \n\nterritorial.  \n\nPor fim, a partir da jun\u00e7\u00e3o de todos os dados coletados, a an\u00e1lise e \n\ncompara\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es obtidas que resultam na confec\u00e7\u00e3o do problema e a \n\nverifica\u00e7\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o das For\u00e7as Armadas Brasileiras relacionadas ao petr\u00f3leo \n\n                                                 \n13\n\nRICHARDSON, R. J. Pesquisa social: m\u00e9todos e t\u00e9cnicas. 3 ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1999. \n14\n\nBraga, K\u00e1tia Soares. Aspectos relevantes para a sele\u00e7\u00e3o de metodologia adequada \u00e0 pesquisa \nsocial em Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o. In: MUELLER, Susana Pinheiro Machado (Org). M\u00e9todos para a \npesquisa em Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia: Thesaurus, 2007. p. 17-38. \n\n\n\n19 \n\n \n\n  \n\nbrasileiro, a pesquisa busca no seu decorrer legitimar a ideia que instiga a \n\nproblematiza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n1.5 ESTRUTURA DA PESQUISA \n\n \n\n \n\n A presente pesquisa est\u00e1 estruturada em tr\u00eas cap\u00edtulos que cont\u00e9m as \n\nrespectivas subdivis\u00f5es: No primeiro cap\u00edtulo, \u00e9 apresentada a vis\u00e3o te\u00f3rica de \n\nMichael Klare e a guerra por recursos, sendo que posteriormente se d\u00e1 inicio a parte \n\nhist\u00f3rica dos conflitos que o petr\u00f3leo j\u00e1 esteve envolvido. S\u00e3o abordados os choques \n\ndo petr\u00f3leo de 1973 e 1979 e tamb\u00e9m a Guerra do Golfo, mostrando que em ambos \n\nos lit\u00edgios o petr\u00f3leo foi o ator principal desses eventos. J\u00e1 no segundo cap\u00edtulo \u00e9 \n\ntratada a Caracteriza\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia Azul, o Direito do Mar como limite das \n\nfronteiras nacionais e internacionais e o petr\u00f3leo do pr\u00e9-sal encontrado em \u00e1guas \n\nbrasileiras, mais precisamente na regi\u00e3o da Amaz\u00f4nia Azul. O terceiro e \u00faltimo \n\ncap\u00edtulo aborda a necessidade das For\u00e7as Armadas, em especial \u00e0 Marinha \n\nBrasileira, visto que a mesma \u00e9 quem mais est\u00e1 presente na regi\u00e3o na Amaz\u00f4nia \n\nAzul para a prote\u00e7\u00e3o da mesma. O cap\u00edtulo tamb\u00e9m trata da cria\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da \n\nDefesa e sua utilidade da mesma forma que cont\u00e9m o conte\u00fado da Estrat\u00e9gia \n\nNacional de Defesa, empregada \u00e0 defesa da Amaz\u00f4nia Azul. \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n20 \n\n \n\n  \n\n2. FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA \n\n \n\n \n\nA partir deste momento passa-se a delinear os contornos que dar\u00e3o forma a \n\nesta pesquisa, com a apresenta\u00e7\u00e3o da revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica dos temas e suas \n\nrelev\u00e2ncias para a problem\u00e1tica apresentada e suas respectivas abordagens \n\nte\u00f3ricas, conceituais e pr\u00e1ticas. \n\n \n\n \n\n2.1 KLARE E A GUERRA POR RECURSOS - UMA VIS\u00c3O TE\u00d3RICA \n\n \n\n  \n\n O cap\u00edtulo seguinte aborda a teoria de Michael Klare\n15\n\n que aponta para o fato \n\nde que as guerras do futuro estar\u00e3o relacionadas ao controle de recursos. Tamb\u00e9m \n\nser\u00e3o analisadas as guerras do passado tendo o petr\u00f3leo como maior motivador, \n\ncaracterizando os choques do petr\u00f3leo como respons\u00e1veis pelas grandes oscila\u00e7\u00f5es \n\nde pre\u00e7os e a Guerra do Golfo como grande jogo de interesses, essas s\u00e3o as partes \n\nfundamentais desse cap\u00edtulo. \n\n Segundo Klare\n16\n\n at\u00e9 pouco tempo atr\u00e1s os conflitos internacionais eram \n\nbaseados em motivos pol\u00edticos e ideol\u00f3gicos. J\u00e1 as guerras do futuro ter\u00e3o como \n\ngrandes motivadores o controle e a posse dos principais bens econ\u00f4micos vitais e \n\npelos recursos que a sociedade industrial moderna precisa para seu funcionamento. \n\nNos pr\u00f3ximos anos, segundo o autor, as guerras por recursos ser\u00e3o a caracter\u00edstica \n\nmais marcante da seguran\u00e7a internacional. Klare salienta que n\u00e3o se pode prever \n\nem quais lugares e em que momentos esses conflitos poder\u00e3o ocorrer, \n\nestabelecendo assim uma nova geografia, onde a busca por recursos vitais ser\u00e1 o \n\ndeterminante para esses conflitos. Esse novo cen\u00e1rio tira de cena o que tinha muita \n\nimport\u00e2ncia no per\u00edodo da guerra fria, perdendo a import\u00e2ncia estrat\u00e9gica e faz com \n\nque a comunidade internacional volte seus interesses a regi\u00f5es que n\u00e3o tinham \n\ntanta import\u00e2ncia antes, por\u00e9m o maior interesse ter\u00e1 como centro regi\u00f5es que \n\n                                                 \n15\n\nMichael T. Klare \u00e9 Professor de assuntos relacionados \u00e0 paz e seguran\u00e7a mundial em Hampshire \nCollege. \nHAMPSHIRE COLLEGE. Michael Klare. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.hampshire.edu/faculty/mklare.htm. Acesso em: 22 out. 2011.  \n16\n\nKLARE, Michael T. La Nueva Geografia del conflito.In:____Guerra por los recursos. Barcelona: \nUrano, 2002. cap. 9, p. 261-276. \n\nhttp://www.hampshire.edu/faculty/mklare.htm\n\n\n21 \n\n \n\n  \n\ncontam com mat\u00e9rias primas em abund\u00e2ncia, como petr\u00f3leo, \u00e1gua, diamantes, \n\nminerais e madeira para constru\u00e7\u00e3o. \n\n Nas proje\u00e7\u00f5es de Klare, muitas das guerras por recursos acontecer\u00e3o em \n\npa\u00edses em desenvolvimento e especialmente onde existe corrup\u00e7\u00e3o e disputa por \n\npoder pol\u00edtico. Dentre as alternativas para a prote\u00e7\u00e3o desses recursos vitais, o autor \n\nsalienta que ser\u00e1 necess\u00e1ria uma estrat\u00e9gia muito custosa baseada na for\u00e7a. Em \n\ncontrapartida indaga se a coopera\u00e7\u00e3o n\u00e3o seria o meio mais eficaz para a resolu\u00e7\u00e3o \n\ndas guerras por recursos, justificando que, essa estrat\u00e9gia deveria contemplar uma \n\ndistribui\u00e7\u00e3o mais justa desses bens e acelerar um programa em \u00e2mbito mundial para \n\na busca de solu\u00e7\u00f5es energ\u00e9ticas e processos industriais alternativos.  \n\nDeste modo, os recursos escassos poderiam ser conservados e tecnologias \n\nmais eficientes poderiam ser utilizadas. Para que essa estrat\u00e9gia tivesse \u00eaxito, teria \n\nque contar com a cria\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es internacionais s\u00f3lidas, que possam contar \n\ncom a confian\u00e7a dos l\u00edderes mundiais e da opini\u00e3o p\u00fablica. Como uma das poss\u00edveis \n\nsolu\u00e7\u00f5es no setor energ\u00e9tico, se instituiria uma autoridade mundial para coordenar a \n\nbusca por combust\u00edveis alternativos e que quando houvesse crises que \n\ncontrolassem a distribui\u00e7\u00e3o das j\u00e1 existentes. Os fundamentos da institui\u00e7\u00e3o que o \n\nautor cita, existem atrav\u00e9s da International Energy Agency (IEA)\n17\n\n. A mesma surgiu \n\nem 1974 como a rea\u00e7\u00e3o ao embargo petroleiro de 1974 pelos pa\u00edses \u00e1rabes, e tinha \n\npor fun\u00e7\u00e3o ordenar e supervisionar a distribui\u00e7\u00e3o do \u00f3leo entre os pa\u00edses do \n\nOcidente caso ocorresse uma situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia. Caso a IEA abrangesse \n\ntodas as regi\u00f5es, facilitaria o di\u00e1logo entre pa\u00edses, podendo at\u00e9 mesmo evitar a falta \n\ndesses recursos no futuro.  \n\n A estrat\u00e9gia da coopera\u00e7\u00e3o como bem afirma o autor apresenta muitas \n\nvantagens. O uso da for\u00e7a por certo Estado, pode at\u00e9 ser que durante um \n\ndeterminado momento alivie a escassez de um recurso no pa\u00eds vencedor, por\u00e9m \n\nreservar\u00e1 para o futuro mais viol\u00eancia. O uso da for\u00e7a al\u00e9m de consumir, destr\u00f3i \n\nrecursos que seriam mais bem aproveitados se fossem dedicados ao bem comum. \n\nExemplo disso ocorreu, durante a Opera\u00e7\u00e3o Tempestade no Deserto\n18\n\n \u201cEstados \n\n                                                 \n17\n\nAG\u00caNCIA INTERNACIONAL DE ENERGIA (AIE) \n18\n\n\u201cO governo Bush comandou a opera\u00e7\u00e3o Tempestade no Deserto, logo ap\u00f3s a invas\u00e3o do Kuwait \npelo Iraque em agosto de 1990. Sob o discurso da democracia, da paz e da liberdade, os Estados \nUnidos da Am\u00e9rica comandaram uma coaliza\u00e7\u00e3o militar composta por 28 pa\u00edses com o aval da ONU, \nque rapidamente retirou do Kuwait as tropas iraquianas de Saddam Hussein, um antigo aliado e s\u00f3cio \ncomercial dos Estados Unidos. Importante salientar que por tr\u00e1s dessa interven\u00e7\u00e3o havia tamb\u00e9m \noutros motivos estrat\u00e9gicos, tal como impedir o Iraque de controlar as reservas de petr\u00f3leo da regi\u00e3o \n\n\n\n22 \n\n \n\n  \n\nUnidos e seus aliados necessitaram em m\u00e9dia uns 86 milh\u00f5es de litros de petr\u00f3leo \n\ndi\u00e1rio, que s\u00e3o em m\u00e9dia o consumo di\u00e1rio de um pa\u00eds com o tamanho da \n\nArgentina\u201d \n19\n\n.  \n\n O repudio a viol\u00eancia e a promo\u00e7\u00e3o por solu\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s da coopera\u00e7\u00e3o tem \n\nmaiores possibilidades de evitar escassez dos recursos em quest\u00e3o. Al\u00e9m de tudo, a \n\ncoopera\u00e7\u00e3o conta com solu\u00e7\u00f5es mais duradouras, desenvolvendo uma rea\u00e7\u00e3o em \n\ncadeia, contando com a confian\u00e7a, de que, os envolvidos estar\u00e3o mais preparados \n\npara casos de emerg\u00eancia. Assim, evitam-se as opera\u00e7\u00f5es e gastos militares, \n\ndestinando maiores verbas para novas tecnologias. \n\n A solu\u00e7\u00e3o apresentada \u00e9 uma posi\u00e7\u00e3o de Klare, o mesmo \u00e9 representante \n\ndos Estados Unidos e um grande estudioso no tema, por\u00e9m esse posicionamento \n\nsobre o tema diverge da ideia central do trabalho que \u00e9 a prote\u00e7\u00e3o de um bem \n\nencontrado em territ\u00f3rio brasileiro e que \u00e9 de direito do pa\u00eds poder explor\u00e1-lo e \n\nusufruir de seu valor para uso nacional. Diferente da ideia de que em momentos de \n\ncrise esse bem deva ser dividido de forma igual aos que necessitem. \n\n O Autor ainda ressalta que a base da constru\u00e7\u00e3o e da exist\u00eancia da \n\nciviliza\u00e7\u00e3o humana foram os recursos naturais. A Terra possui grandes quantias \n\ndesses bens, por\u00e9m sua utiliza\u00e7\u00e3o massiva traz perspectivas de esgotamento. Caso \n\na guerra seja escolhida como meio para solu\u00e7\u00e3o, o custo de vidas humanas \n\nperdidas ser\u00e1 grande. Para que isso seja evitado e para garantir o fornecimento \n\ndesses bens essenciais, deve-se criar um sistema de conserva\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nnaturais e a coopera\u00e7\u00e3o para o seu uso.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                                                                                                                         \ndas quais necessitavam os pa\u00edses ocidentais. O r\u00e1pido sucesso dessa opera\u00e7\u00e3o levou o presidente \nGeorge Bush a anunciar \u201cum novo s\u00e9culo americano\u201d com uma nova ordem mundial p\u00f3s-Guerra Fria, \nbaseada nos princ\u00edpios e valores norte-americanos da democracia de mercado. E sem a presen\u00e7a de \nqualquer tipo de pot\u00eancia que possa desafiar o poderio norte-americano\u201d.  \nSANTOS, Marcelo. O poder militar. In:____ O poder norte-americano e a Am\u00e9rica Latina no p\u00f3s-\nguerra fria. 1. ed. S\u00e3o Paulo: Annablume: Fapesc, 2007. cap. 2, p. 66-84.  \n19\n\nDurante la operaci\u00f3n Tormenta del Desierto, por ejemplo, Estados Unidos y sus aliados necesitaron \nunos 86 millones de litros de petr\u00f3leo di\u00e1rios, em promedio, que viene a ser el consumo di\u00e1rio de um \npais de las dimensiones de Argentina. Tradu\u00e7\u00e3o nossa. \n\n\n\n23 \n\n \n\n  \n\n2.1.1 Petr\u00f3leo: fonte renov\u00e1vel de guerras \n\n \n\n \n\n Ao citar Maquiavel, Alves\n20\n\n afirma que \u201cpara dizer o que vai acontecer \u00e9 \n\npreciso saber o que ocorreu antes\u201d, e partindo desse pressuposto \u00e9 que se inicia a \n\nan\u00e1lise hist\u00f3rica das guerras envolvendo o petr\u00f3leo como um dos principais \n\nmotivadores e fonte constante de disputas, para uma poss\u00edvel an\u00e1lise de quais \n\nfatores que o Brasil deve ter cuidado para a prote\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo que se encontra \n\nem seu territ\u00f3rio, e tamb\u00e9m objeto de estudo primordial do trabalho, que \u00e9 a \n\nAmaz\u00f4nia Azul. \n\n Pode-se caracterizar o s\u00e9culo XVI, tendo como principal marco a busca pelo \n\nouro. Motivando v\u00e1rios pa\u00edses europeus lan\u00e7arem-se ao mar para localizar e \n\nexplorar o bem mais precioso da \u00e9poca em quest\u00e3o, motivando assim, as \n\nexpans\u00f5es mar\u00edtimas e as atividades econ\u00f4micas europeias. \n21\n\n A partir do s\u00e9culo \n\nXIX, entra no cen\u00e1rio mundial outro ouro, o \u201couro negro\u201d.  Como bem afirma \n\nPereira\n22\n\n o \u201couro negro\u201d tem sua principal atividade como gerador de energia, \n\nespecialmente quando \u00e9 transformado em gasolina, combust\u00edvel para autom\u00f3veis. \n\nPor\u00e9m essa tamanha fonte de energia e riqueza gera tamb\u00e9m s\u00e9rios problemas \n\npol\u00edticos, uma vez que esse recurso torna-se restrito a alguns pa\u00edses. Pa\u00edses \n\ndetentores das maiores reservas de petr\u00f3leo aprenderam a usar o petr\u00f3leo como \n\narma pol\u00edtica e econ\u00f4mica para barganhar espa\u00e7o no cen\u00e1rio internacional. O \u201couro \n\nnegro\u201d j\u00e1 foi o grande motivador de muitas crises e guerras, pois como salienta a \n\nautora, quem det\u00eam seu controle pode dar as \u201ccartas do jogo\u201d, controlando pre\u00e7os, \n\nprodu\u00e7\u00e3o e \u00e1reas de influ\u00eancia pol\u00edtica. Sim\u00f5es\n23\n\n ressalta que \u201ca luta pelo controle \n\ndas fontes de energia tem sido um dos vetores mais significativos para entender \n\ndiversos desenvolvimentos na hist\u00f3ria do homem\u201d. O Autor tamb\u00e9m destaca que na \n\n\u00e9poca das cavernas, quem tinha vantagem eram os grupos que primeiro dominaram \n\n                                                 \n20\n\nALVES, Leonardo Ramalho Rodrigues. O Minist\u00e9rio da Defesa est\u00e1 consolidado? : A Defesa \nNacional, Rio de Janeiro, n. 800, p. 44-50, set/out/nov/dez. 2004.  \n21\n\nCLICK MACA\u00c9. As Crises do Petr\u00f3leo. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.clickmacae.com.br/?sec=109&amp;pag=pagina&amp;cod=205> Acesso em: 01 Set. 2011. \n22\n\nPEREIRA, Elenita Malta. O Ouro Negro: Petr\u00f3leo e suas crises pol\u00edticas, econ\u00f4micas, sociais e \nambientais na 2\u00aa metade do s\u00e9culo XX. Outros Tempos, v. 5, n. 6, p. 54-72, dez. 2008. Dispon\u00edvel \nem : &lt;http://www.outrostempos.uema.br/vol5.6/art.4.pdf>. Acesso em: 1 set. 2011.  \n23\n\nSIM\u00d5ES, Antonio Jos\u00e9 Ferreira. Petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e biocombust\u00edveis: desafio estrat\u00e9gico no \nmundo e no Brasil. O Brasil no mundo que vem a\u00ed: I Confer\u00eancia Nacional de Pol\u00edtica Externa e \nPol\u00edtica Internacional. Bras\u00edlia: Funda\u00e7\u00e3o Alexandre de Gusm\u00e3o, 2007. p. 139-155.  \n\nhttp://www.clickmacae.com.br/?sec=109&amp;pag=pagina&amp;cod=205\nhttp://www.outrostempos.uema.br/vol5.6/art.4.pdf\n\n\n24 \n\n \n\n  \n\na t\u00e9cnica de obter fogo. Entretanto, com o in\u00edcio da era dos hidrocarbonetos, j\u00e1 no \n\nfinal do s\u00e9culo XIX, a procura pelo controle das fontes de energia passaria a ter mais \n\nespa\u00e7o na pol\u00edtica dos Estados.  Atualmente, aproximadamente 96% dos ve\u00edculos \n\nde transporte do mundo precisam do petr\u00f3leo para sua locomo\u00e7\u00e3o.   \n\n Santos\n24\n\n ao discorrer sobre a instabilidade do petr\u00f3leo afirma que: \n\n \nA vulnerabilidade planet\u00e1ria em rela\u00e7\u00e3o a uma regi\u00e3o produtora de petr\u00f3leo \nque sempre foi muito inst\u00e1vel faz a discuss\u00e3o sobre a Estrat\u00e9gia Global do \nPetr\u00f3leo reemergir de um passado recente marcado por crises e \ninstabilidades. Ao longo dos anos de 1970, assim como hoje, o cen\u00e1rio de \nguerra em uma regi\u00e3o naturalmente explosiva gerou um sentimento de \ninseguran\u00e7a energ\u00e9tica para os consumidores. Naquela oportunidade, estes \nse apoiaram na tecnologia e, principalmente, nas for\u00e7as econ\u00f4micas, para \ndiversificar as suas fontes de suprimento de energia e criar um mercado \nmais est\u00e1vel. A despeito dos seus maiores custos, novas fronteiras \nprodutoras de petr\u00f3leo foram abertas. \n \n \n \n\n Segundo Sena Filho\n25\n\n, o petr\u00f3leo, dependendo do ponto de vista, pode ser \n\nconsiderado como a solu\u00e7\u00e3o para todos os problemas, ou o determinante de todos \n\nos infort\u00fanios, devido ao seu valor geoestrat\u00e9gico, assumindo um patamar de \n\ndestaque hist\u00f3rico no s\u00e9culo XX, e como se nota at\u00e9 agora, destaque neste in\u00edcio do \n\ns\u00e9culo XXI. No que tange a import\u00e2ncia desse precioso hidrocarboneto para o \n\ns\u00e9culo XXI, Yergin\n26\n\n, grande conhecedor no tema afirma que:  \n\nPor quase um s\u00e9culo e meio o petr\u00f3leo vem trazendo \u00e0 tona o melhor e o \npior de nossa civiliza\u00e7\u00e3o. Vem se constituindo em privil\u00e9gio e em \u00f4nus. A \nenergia \u00e9 a base da nossa sociedade industrializada. E, entre todas as \nfontes de energia, o petr\u00f3leo vem se mostrando a maior e mais \nproblem\u00e1tica devido ao seu papel central, ao seu car\u00e1ter estrat\u00e9gico, \u00e0 sua \ndistribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, ao padr\u00e3o recorrente de crise em seu fornecimento \n\u2013 e \u00e0 inevit\u00e1vel e irresist\u00edvel tenta\u00e7\u00e3o de tomar posse de suas recompensas. \nSer\u00e1 extraordin\u00e1rio se chegarmos ao final deste s\u00e9culo sem que a \nsupremacia do petr\u00f3leo seja testada ou desafiada novamente por crises \npol\u00edticas, tecnol\u00f3gicas, econ\u00f4micas ou ambientais \u2013 quem sabe previstas ou \nat\u00e9 vindas de surpresa. Nada menos se pode esperar de um s\u00e9culo que \u00e9 \nt\u00e3o profundamente moldado e afetado pelo petr\u00f3leo.  \n\n  \n\nO petr\u00f3leo, conforme complementa Sena Filho, marca a hist\u00f3ria do s\u00e9culo \n\nXX, em um cen\u00e1rio de riqueza e sangue. E um novo contexto de um novo s\u00e9culo, \n\n                                                 \n24\n\nSANTOS, Edmilson Moutinho dos. Petr\u00f3leo \u2013 Quadro estrat\u00e9gico global no in\u00edcio do s\u00e9culo XXI. \nPol\u00edtica Externa, S\u00e3o Paulo, v. 12, n. 1, p. 95-115, jun/jul/ago. 2003.  \n25\n\nPENA, Lincoln de Abreu; SENA FILHO, Nelson de; SOUZA, Celeste Aparecida Dias. A Geopol\u00edtica \ndo Petr\u00f3leo e a Petrobras. In: SENA FILHO, Nelson de Sena. Petr\u00f3leo no Brasil: tr\u00eas ensaios sobre \na Petrobras. Rio de Janeiro: E-Papers Servi\u00e7os Editoriais, 2004. p. 59- 71.  \n26\n\nYERGIN, Daniel. Petr\u00f3leo: Uma Hist\u00f3ria de Gan\u00e2ncia, Dinheiro e Poder. S\u00e3o Paulo: Scritta, 1992.   \n\n\n\n25 \n\n \n\n  \n\nque j\u00e1 vivenciou ataques terroristas, o t\u00e3o precioso ouro negro mostra que suas \n\npend\u00eancias ainda est\u00e3o longe de serem resolvidas. \n\n  \n\n \n\n2.1.2 Choques do petr\u00f3leo \n\n \n\n \n\n O primeiro choque do petr\u00f3leo foi a resposta que os \u00e1rabes deram ao \n\nOcidente, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ajuda americana dada a Israel na Guerra do Yom Kippur, \n\nque ao tentar recuperar os territ\u00f3rios perdidos na Guerra dos Seis Dias\n27\n\n, Egito e \n\nS\u00edria atacaram Israel no feriado judeu. Desde a funda\u00e7\u00e3o do Estado Judeu em 1948, \n\nessa foi a quarta guerra entre \u00e1rabes e israelenses, sendo a primeira vez que a \n\narma do petr\u00f3leo foi usada, como bem afirma Voigt.\n28\n\n \n\nO motivo da Guerra do Yom Kippur foi a tentativa de recupera\u00e7\u00e3o dos \n\nterrit\u00f3rios perdidos para Israel na Guerra dos Seis Dias em 1967 (Gol\u00e3, Sinai e \n\nCisjord\u00e2nia), bem como chamar a aten\u00e7\u00e3o do Ocidente para a situa\u00e7\u00e3o dos povos \n\n\u00e1rabes. Inclusive at\u00e9 mesmo a Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas interviram, atrav\u00e9s \n\nda resolu\u00e7\u00e3o 242\n29\n\n, requerendo que Israel devolvesse os territ\u00f3rios conquistados, o \n\nque nunca ocorreu. Muitos anos ap\u00f3s o infind\u00e1vel conflito, a regi\u00e3o em lit\u00edgio ainda \n\nconvive com a ideia de que n\u00e3o h\u00e1 possibilidade de alcan\u00e7ar a paz.\n30\n\n \n\n Salvador e Marques\n31\n\n salientam que a ajuda dada pelos Estados Unidos a \n\nIsrael, fez com que a Ar\u00e1bia Saudita respondesse a esse ato declarando embargo a \n\ntodos os embarques de petr\u00f3leo que tivessem como destino Estados Unidos, Pa\u00edses \n\nBaixos (relacionando a import\u00e2ncia estrat\u00e9gica do porto de Amsterd\u00e3 com a \n\n                                                 \n27\n\nA Guerra dos seis dias foi um conflito armado entre Israel e a frente \u00e1rabe, formado por Egito, \nJord\u00e2nia e S\u00edria, apoiados pelo Iraque, Kuwait, Ar\u00e1bia Saudita, Arg\u00e9lia e Sud\u00e3o. Ag\u00eancia Judaica. \nGuerra dos Seis Dias.  Dispon\u00edvel em: http://eitan.com.br/Guerra%20dos%20Seis%20Dias.pdf \nAcesso em: 27 out. 2011 \n28\n\nVOIGT, Marcio Roberto. O Impacto dos Choques Petrol\u00edferos na Diplomacia Brasileira (1969-\n1985). 2010. 238 f. Tese (Doutorado) \u2013 Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, \n2010. \n29\n\nUNITED NATIONS. Security Council Resolutions \u2013 1967. Dispon\u00edvel em: &lt;http://daccess-dds-\nny.un.org/doc/RESOLUTION/GEN/NR0/240/94/IMG/NR024094.pdf?OpenElement>. Acesso em: 27 \nout. 2011.   \n30\n\nVIZENTINI, Paulo Fagundes. Os trinta anos da Guerra do Yom Kippur e do choque petrol\u00edfero. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://educaterra.terra.com.br/vizentini/artigos/artigo_133.htm> Acesso em: 2 set. \n2011. \n31\n\nSALVADOR, Regina. MARQUES, Bruno Pereira. Geopol\u00edtica do Petr\u00f3leo: De Estrab\u00e3o \u00e0(s) \nGuerras no Iraque. Dispon\u00edvel em&lt;http://rsalvador.planetaclix.pt/geopoliticadopetroleo.pdf> Acesso \nem: 2 set. 2011.  \n\nhttp://eitan.com.br/Guerra%20dos%20Seis%20Dias.pdf\nhttp://rsalvador.planetaclix.pt/geopoliticadopetroleo.pdf\n\n\n26 \n\n \n\n  \n\nredistribui\u00e7\u00e3o de combust\u00edvel para pa\u00edses europeus) e Portugal (tendo a base de \n\nLajes como principal ponto de abastecimento americano no fornecimento de armas). \n\nJ\u00e1 na concep\u00e7\u00e3o de Pereira\n32\n\n, os pa\u00edses \u00e1rabes deram uma resposta aos pa\u00edses \n\nque ajudaram Israel atrav\u00e9s da Organiza\u00e7\u00e3o dos Pa\u00edses Exportadores de Petr\u00f3leo \n\n(OPEP). Marinho\n33\n\n salienta sobre o surgimento da OPEP, onde a mesma surgiu \n\ninicialmente como um grupo que era composto por cinco pa\u00edses produtores de \n\npetr\u00f3leo e todos contavam com uma caracter\u00edstica comum que eram pa\u00edses em \n\ndesenvolvimento, composto por: Ir\u00e3, Iraque, Kuwait, Ar\u00e1bia Saudita e Venezuela, \n\nentre os dias 10 e 14 de setembro de 1960.  \n\nA quest\u00e3o principal estava relacionada com as grandes empresas petrol\u00edferas \n\ne os Estados que exportavam, visto que havia uma depend\u00eancia direta das divisas \n\nalcan\u00e7adas pelo petr\u00f3leo para o enriquecimento nacional. Os Estados membros \n\nprocuravam seus direitos leg\u00edtimos para poder atuar no mercado petrol\u00edfero que at\u00e9 \n\nent\u00e3o era controlado pelas multinacionais das sete irm\u00e3s. Salvador e Marques\n34\n\n \n\napontam que durante grande parte do s\u00e9culo XX, o sistema internacional do petr\u00f3leo \n\nteve o controle por um cartel do petr\u00f3leo. At\u00e9 1973, esse cartel foi constitu\u00eddo pela \n\noligarquia de companhias petrol\u00edferas mundiais, as chamadas \u201csete irm\u00e3s\u201d, que \n\ntinham o dom\u00ednio da tecnologia de refino e explora\u00e7\u00e3o. As sete irm\u00e3s formaram joint \n\nventures\n35\n\n no qual exploravam campos petrol\u00edferos estrangeiros, \u201cat\u00e9 que, durante \n\nos anos de 1920, concordaram em dividir fontes de abastecimento com acordos \n\nexpl\u00edcitos, o que lhes permitiu repartir mercados, fixar pre\u00e7os internacionais e \n\ndiscriminar operadores externos ao cartel.\u201d Sim\u00f5es\n36\n\n aborda que dentre as sete \n\ncompanhias, cinco eram norte-americanas e duas europeias (British Petroleum e \n\nShell- de capitais ingleses e holandeses). Marinho aponta que pela primeira vez o \n\n                                                 \n32\n\nPEREIRA, Elenita Malta. O Ouro Negro: Petr\u00f3leo e suas crises pol\u00edticas, econ\u00f4micas, sociais e \nambientais na 2\u00aa metade do s\u00e9culo XX. Outros Tempos, v. 5, n. 6, p. 54-72, dez. 2008. Dispon\u00edvel \nem: &lt;http://www.outrostempos.uema.br/vol5.6/art.4.pdf>. Acesso em: 1 set. 2011.   \n33\n\nMARINHO, Havana Alicia de Moraes Pimentel. Estados Unidos: o contexto dos anos 1970 e as \ncrises do petr\u00f3leo. Revista Hist\u00f3ria em Reflex\u00e3o: revista eletr\u00f4nica de hist\u00f3ria, Dourados, v. 4, n. 7, \np. 1-10, jan/jun. 2010. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.periodicos.ufgd.edu.br/index.php/historiaemreflexao/article/view/753/469. Acesso em: 2 \nset. 2011. \n34\n\nSALVADOR, Regina. MARQUES, Bruno Pereira. Geopol\u00edtica do Petr\u00f3leo: De Estrab\u00e3o \u00e0(s) \nGuerras no Iraque. Dispon\u00edvel em&lt;http://rsalvador.planetaclix.pt/geopoliticadopetroleo.pdf> Acesso \nem: 2 set. 2011. \n35\n\nJoint Venture, \u00e9 uma figura jur\u00eddica que contempla as associa\u00e7\u00f5es e as alian\u00e7as estrat\u00e9gicas entre \nempresas. Studio Legale  Tidona e Associati. Parcerias Empresarias e Joint Ventures. Dispon\u00edvel \nem: &lt;http://www.tidona.com/pubblicazioni/settembre02_7.htm>. Acesso em 27 out. 2011. \n36\n\nSIM\u00d5ES, Ant\u00f4nio Jos\u00e9 Ferreira. Petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e biocombust\u00edveis: desafio estrat\u00e9gico no \nmundo e no Brasil. Pol\u00edtica Externa, S\u00e3o Paulo, v. 15, n. 3, p. 21-30, dez,jan,fev. 2006-2007. \n\nhttp://www.outrostempos.uema.br/vol5.6/art.4.pdf\nhttp://www.periodicos.ufgd.edu.br/index.php/historiaemreflexao/article/view/753/469\nhttp://rsalvador.planetaclix.pt/geopoliticadopetroleo.pdf\nhttp://www.tidona.com/pubblicazioni/settembre02_7.htm\n\n\n27 \n\n \n\n  \n\npetr\u00f3leo foi usado como uma arma, tanto no embargo quanto na alta do pre\u00e7o do \n\nbarril do petr\u00f3leo atingindo diretamente a economia mundial.  \n\nNa vis\u00e3o de Aur\u00e9lio\n37\n\n, o ataque ocorreu precisamente no dia 6 de outubro de \n\n1973, no dia do perd\u00e3o, importante feriado judeu, sendo que o ex\u00e9rcito encontrava-\n\nse desguarnecido, devido ao feriado sagrado. Por\u00e9m, Israel sabia que a vit\u00f3ria era \n\napenas uma quest\u00e3o de dias ou de poucos meses, visto que Israel havia se \n\nconsolidado como um dos 10 maiores ex\u00e9rcitos do mundo, sendo que o mesmo \n\ncontava com o amparo dos Estados Unidos para a contra-ofensiva do Yom Kippur. \n\nPor\u00e9m, a Liga \u00c1rabe\n38\n\n contava com uma carta na manga, que amea\u00e7ava a \n\nsuspens\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o mundial de petr\u00f3leo caso continuassem os bombardeios. \n\nEra a \u00faltima jogada do Mundo \u00c1rabe. \n\n Ao citar Bernardo Droz e Anthony Rowley, Pereira\n39\n\n expressa a ideia de que o \n\nembargo tenha sido uma das \u00faltimas alternativas dos pa\u00edses \u00e1rabes, que no \n\ndecorrer da hist\u00f3ria sofreram muitas humilha\u00e7\u00f5es pelos ocidentais, podendo enfim, \n\nreconhecer e utilizar a for\u00e7a financeira que possu\u00edam: suas reservas petrol\u00edferas. Tal \n\nestrat\u00e9gia alcan\u00e7ou o objetivo, pois a depend\u00eancia dos Estados Unidos e Europa \n\npara com o petr\u00f3leo \u00e9 de extrema relev\u00e2ncia, que tem nos combust\u00edveis f\u00f3sseis o \n\nprincipal fator gerador da matriz energ\u00e9tica dessas regi\u00f5es. \n\n O Primeiro Choque do Petr\u00f3leo como citado por Vicente\n40\n\n, contou com a \n\nrepres\u00e1lia dos pa\u00edses \u00e1rabes atrav\u00e9s da OPEP. E buscavam como consequ\u00eancia \n\ndireta que o Ocidente apoiasse os \u00e1rabes ao inv\u00e9s de apoiar os israelenses. O caos \n\ngerado durante o choque do petr\u00f3leo foi citado por Hobsbawm\n41\n\n ao afirmar que no \n\ncome\u00e7o da crise, a quest\u00e3o econ\u00f4mica n\u00e3o havia sido fortemente percebida pelas \n\nsuperpot\u00eancias, por\u00e9m com o golpe do cartel da OPEP, e consequente aumento dos \n\n                                                 \n37\n\nAUR\u00c9LIO, Daniel. A cisma Juda\u00edsmo x Islamismo e o per\u00edodo p\u00f3s-Revolu\u00e7\u00f5es. In: ___O senhor da \nGuerra: nome de Deus como justificativa para a morte e a destrui\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Universo dos \nLivros, 2005. cap. 4, p. 97-136. \n38\n\nA Liga de Estados \u00c1rabes (LEA) \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o de Estados \u00e1rabes fundada em 1945 no Cairo, \ncom o objetivo de refor\u00e7ar e coordenar os la\u00e7os econ\u00f4micos, sociais, pol\u00edticos e culturais entre seus \nmembros, assim como mediar disputas entre eles. MINIST\u00c9RIO DA RELA\u00c7\u00d5ES EXTERIORES. Liga \ndos Estados \u00c1rabes. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www2.mre.gov.br/doma/liga.htm>. Acesso em 27 out. \n2011.  \n39\n\nPEREIRA, Elenita Malta. O Ouro Negro: Petr\u00f3leo e suas crises pol\u00edticas, econ\u00f4micas, sociais e \nambientais na 2\u00aa metade do s\u00e9culo XX. Outros Tempos, v. 5, n. 6, p. 54-72, dez. 2008. Dispon\u00edvel \nem: &lt;http://www.outrostempos.uema.br/vol5.6/art.4.pdf>. Acesso em: 1 set. 2011.  \n40\n\nVICENTE, Maximiliano Martin. A crise do Estado de bem-estar social e a globaliza\u00e7\u00e3o: um balan\u00e7o. \nIn:____Hist\u00f3ria e Comunica\u00e7\u00e3o na Nova Ordem Internacional. S\u00e3o Paulo: Cultura Acad\u00eamica, \n2009. cap 5, p. 123-146. \n41\n\nHOBSBAWM, Eric J. Guerra Fria. In:___A Era dos Extremos: O breve s\u00e9culo XX: 1914-1991. S\u00e3o \nPaulo: Companhia das Letras, 1995. Cap 8, p. 223-252.  \n\nhttp://www2.mre.gov.br/doma/liga.htm\nhttp://www.outrostempos.uema.br/vol5.6/art.4.pdf\n\n\n28 \n\n \n\n  \n\npre\u00e7os da energia, os Estados Unidos deram sinais do enfraquecimento de seu \n\ndom\u00ednio mundial. Para ressaltar a ideia de como a economia foi afetada nesse \n\nmomento, e quais pa\u00edses tiveram sua participa\u00e7\u00e3o em destaque, Villa\n42\n\n pontua que: \n\nTodavia, as fontes de amea\u00e7a ao bem-estar econ\u00f4mico dos Estados n\u00e3o se \nlimitavam aos fluxos ente os pa\u00edses centrais. Os pa\u00edses perif\u00e9ricos tamb\u00e9m \nmostraram-se capazes de gerar riscos ao marco da economia globalizada. \nUm exemplo que resume esses riscos foi a crise energ\u00e9tica que tem in\u00edcio \ncom a guerra \u00e1rabe-israelita de 1973 e se aprofunda um pouco mais tarde \ncom a guerra entre Ir\u00e3 e Iraque (1980). Em ambas as ocasi\u00f5es, as \neconomias industrializadas, e muitas n\u00e3o-industrializadas, ficaram \u00e0 merc\u00ea \ndo cartel da OPEP, de forma que a inseguran\u00e7a econ\u00f4mica atingiu n\u00e3o s\u00f3 a \nesfera das rela\u00e7\u00f5es horizontais entre pa\u00edses perif\u00e9ricos, mas tamb\u00e9m as \neconomias verticais industrializadas. Vale lembrar que a maior parte dos \npa\u00edses da OPEP pertencem ao Terceiro Mundo. \n\n \n\nAinda sobre o que diz respeito ao tema em relev\u00e2ncia, Adda\n43\n\n salienta que a \n\nquadruplica\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o do petr\u00f3leo entre os meses de outubro de 1973 e \n\nnovembro de 1974 foi o primeiro choque global que as economias globais \n\npresenciaram em um cen\u00e1rio ap\u00f3s o fim da Segunda Guerra Mundial. Foi a primeira \n\nvez que o caminho da economia mundial era afetado por varias decis\u00f5es tomadas \n\nfora dos importantes centros de poder econ\u00f4mico do mundo desenvolvido. O marco \n\nque todos os pa\u00edses industrializados acabaram sendo afetados de modo simult\u00e2neo \n\ne muito similar, por um choque de car\u00e1ter ex\u00f3geno, mostrando assim uma \n\nvulnerabilidade no que diz respeito a um ambiente externo, que at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o havia \n\nsido considerado de tal modo.  \n\nComo consequ\u00eancia de um cen\u00e1rio de muita instabilidade, e p\u00f3s Primeiro \n\nChoque do Petr\u00f3leo, trazendo ainda mais caos para os pa\u00edses consumidores de \n\npetr\u00f3leo, como bem afirma Galv\u00eaas\n44\n\n, que ap\u00f3s uma m\u00e9dia de cinco anos onde o \n\ncen\u00e1rio internacional dava sinais de normaliza\u00e7\u00e3o, surge ent\u00e3o o Segundo Choque \n\ndo Petr\u00f3leo, onde ocorre a triplica\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os de venda. Fulgencio\n45\n\n define que \n\nem 1979 tal choque tenha ocorrido motivado pela revolu\u00e7\u00e3o iraniana, que dep\u00f5e o \n\n                                                 \n42\n\nVILLA, Rafael Ant\u00f4nio Duarte. Novas No\u00e7\u00f5es de Seguran\u00e7a: seguran\u00e7a econ\u00f4mica. In:___Da Crise \ndo Realismo \u00e0 Seguran\u00e7a Global Multidimensional. 1 ed. S\u00e3o Paulo: Annablume, 1999. Cap IV, p. \n136-144.     \n43\n\nADDA, Jaques. A aprendizagem da interdepend\u00eancia: Os choques do petr\u00f3leo e convers\u00e3o das \npol\u00edticas econ\u00f4micas. In:___Os Problemas na Globaliza\u00e7\u00e3o da Economia. Barueri: Manole, 2004 \ncap. 4, p. 69-71. \n44\n\nGALV\u00caAS, Ernane, A Crise do Petr\u00f3leo. Rio de Janeiro: APEC, 1985.  \n45\n\nFULGENCIO, Paulo Cesar. Gloss\u00e1rio Vade Mecum: administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, ci\u00eancias cont\u00e1beis, \ndireito, economia, meio ambiente: 14000 termos e defini\u00e7\u00f5es. Dispon\u00edvel em: \n<http://books.google.com.br/books?id=i3ztZNkEpOoC&amp;printsec=frontcover&amp;dq=Gloss%C3%A1rio+Va\nde+Mecum:&amp;hl=pt-\nBR&amp;ei=m3upTrP0H8PKgQfNh8Ep&amp;sa=X&amp;oi=book_result&amp;ct=result&amp;resnum=1&amp;ved=0CEAQ6AEwA\nA#v=onepage&amp;q=Gloss%C3%A1rio%20Vade%20Mecum%3A&amp;f=false>. Acesso em: 8 set. 2011. \n\nhttp://books.google.com.br/books?id=i3ztZNkEpOoC&amp;printsec=frontcover&amp;dq=Gloss%C3%A1rio+Vade+Mecum:&amp;hl=pt-BR&amp;ei=m3upTrP0H8PKgQfNh8Ep&amp;sa=X&amp;oi=book_result&amp;ct=result&amp;resnum=1&amp;ved=0CEAQ6AEwAA#v=onepage&amp;q=Gloss%C3%A1rio%20Vade%20Mecum%3A&amp;f=false\nhttp://books.google.com.br/books?id=i3ztZNkEpOoC&amp;printsec=frontcover&amp;dq=Gloss%C3%A1rio+Vade+Mecum:&amp;hl=pt-BR&amp;ei=m3upTrP0H8PKgQfNh8Ep&amp;sa=X&amp;oi=book_result&amp;ct=result&amp;resnum=1&amp;ved=0CEAQ6AEwAA#v=onepage&amp;q=Gloss%C3%A1rio%20Vade%20Mecum%3A&amp;f=false\nhttp://books.google.com.br/books?id=i3ztZNkEpOoC&amp;printsec=frontcover&amp;dq=Gloss%C3%A1rio+Vade+Mecum:&amp;hl=pt-BR&amp;ei=m3upTrP0H8PKgQfNh8Ep&amp;sa=X&amp;oi=book_result&amp;ct=result&amp;resnum=1&amp;ved=0CEAQ6AEwAA#v=onepage&amp;q=Gloss%C3%A1rio%20Vade%20Mecum%3A&amp;f=false\nhttp://books.google.com.br/books?id=i3ztZNkEpOoC&amp;printsec=frontcover&amp;dq=Gloss%C3%A1rio+Vade+Mecum:&amp;hl=pt-BR&amp;ei=m3upTrP0H8PKgQfNh8Ep&amp;sa=X&amp;oi=book_result&amp;ct=result&amp;resnum=1&amp;ved=0CEAQ6AEwAA#v=onepage&amp;q=Gloss%C3%A1rio%20Vade%20Mecum%3A&amp;f=false\n\n\n29 \n\n \n\n  \n\nX\u00e1 Reza Pahlevi (1919 \u2013 1980) e instala uma rep\u00fablica isl\u00e2mica no pa\u00eds. Dentre as \n\nconsequ\u00eancias est\u00e1 a produ\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo iraniano, que \u00e9 fortemente afetada, onde \n\no Ir\u00e3 n\u00e3o consegue nem mesmo atender seu mercado interno. O mesmo, que era o \n\nsegundo maior exportador da OPEP, ficando atr\u00e1s apenas da Ar\u00e1bia Saudita, acaba \n\nficando praticamente fora do mercado. O pre\u00e7o do barril do petr\u00f3leo tem aumentos \n\nmuito significativos, atingindo at\u00e9 mesmo n\u00edveis recordes, agravando assim a \n\nrecess\u00e3o econ\u00f4mica mundial no come\u00e7o da d\u00e9cada de 80 do s\u00e9culo XX. Marinho\n46\n\n \n\nainda salienta sobre o sentimento de instabilidade ocasionado pela Revolu\u00e7\u00e3o \n\nIraniana, encerrando os anos 70 com mais um choque petrol\u00edfero. O impacto desses \n\nlit\u00edgios era fortemente sentido com o aumento do pre\u00e7o do barril do petr\u00f3leo e \n\nconsequentemente todos os setores indiretamente envolvidos sofriam com imensas \n\nperdas financeiras. Al\u00e9m dos fatores externos, os Estados Unidos, que j\u00e1 haviam \n\nconquistado o papel de pot\u00eancia hegem\u00f4nica capitalista do mundo bipolar sofria \n\ndentro do seu pr\u00f3prio pa\u00eds com a recess\u00e3o e infla\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n2.1.3 Guerra do golfo \n\n \n\n \n\n Para Sarkis\n47\n\n, em um contexto p\u00f3s-crises de 1973/1974 o perigo real mudou \n\nde lado. Os pa\u00edses exportadores de petr\u00f3leo, que at\u00e9 ent\u00e3o contavam com a \n\nferramenta do embargo para sua defesa, tiveram que excluir esse termo do \n\nvocabul\u00e1rio. E mais uma vez os atores desse cen\u00e1rio t\u00e3o conturbado invertem suas \n\nposi\u00e7\u00f5es, agora quem utiliza o petr\u00f3leo como arma s\u00e3o os pa\u00edses industrializados, \n\njustamente contra os pa\u00edses exportadores. Um exemplo cl\u00e1ssico que justifica essa \n\nmudan\u00e7a foram as san\u00e7\u00f5es da ONU contra o Iraque, no per\u00edodo que compreende os \n\nanos de 1990 a 2003. Nota-se uma complementaridade entre os pa\u00edses \n\nimportadores e exportadores. Os pa\u00edses importadores t\u00eam sua preocupa\u00e7\u00e3o real \n\nbaseada na garantia de suas importa\u00e7\u00f5es de petr\u00f3leo e g\u00e1s, j\u00e1 a preocupa\u00e7\u00e3o dos \n\n                                                 \n46\n\nMARINHO, Havana Alicia de Moraes Pimentel. Estados Unidos: o contexto dos anos 1970 e as \ncrises do petr\u00f3leo. Revista Hist\u00f3ria em Reflex\u00e3o: revista eletr\u00f4nica de hist\u00f3ria, Dourados, v. 4, n. 7, \np. 1-10, jan/jun. 2010. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.periodicos.ufgd.edu.br/index.php/historiaemreflexao/article/view/753/469. Acesso em: 2 \nset. 2011. \n47\n\nSARKIS, Nicolas. Bem-vindos ao Fim da Era Petr\u00f3leo. Dispon\u00edvel em: \nhttp://diplomatique.uol.com.br/acervo.php?PHPSESSID=8fc69f4735a8129f3921bbca52a49911&amp;id=18\n52. Acesso em: 8 set. 2011. \n\nhttp://www.periodicos.ufgd.edu.br/index.php/historiaemreflexao/article/view/753/469\nhttp://diplomatique.uol.com.br/acervo.php?PHPSESSID=8fc69f4735a8129f3921bbca52a49911&amp;id=1852\nhttp://diplomatique.uol.com.br/acervo.php?PHPSESSID=8fc69f4735a8129f3921bbca52a49911&amp;id=1852\n\n\n30 \n\n \n\n  \n\nexportadores, considerada n\u00e3o menos leg\u00edtima nem n\u00e3o menos vital, visto que sua \n\npreocupa\u00e7\u00e3o esta voltada para o desenvolvimento de suas economias, como a \n\ngarantia de mercados compradores e receitas de exporta\u00e7\u00e3o.  \n\n O continuo jogo de interesses em um cen\u00e1rio que envolve petr\u00f3leo, faz com \n\nque pa\u00edses mudem suas posturas perante outros pa\u00edses, muitas vezes o aliado \n\nacaba tornando-se o grande inimigo. Juhasz\n48\n\n salienta que no ano de 1991 os \n\nEstados Unidos deram in\u00edcio a sua primeira guerra explicitamente por petr\u00f3leo.  \n\nAmorim\n49\n\n, ao discorrer do tema, escreve que: \n\nTomemos o exemplo da Guerra do Golfo, por muitos considerada como o \nmarco da nova era. Muito mais do que um conflito \u00e9tnico-religioso ou \ncivilizat\u00f3rio, o que se observou a\u00ed foi a disputa gerada por ambi\u00e7\u00f5es \nexpansionistas de um pa\u00eds que, embora mu\u00e7ulmano, era altamente \nsecularizado e que tinha como alvo imediato outro Estado com o qual tinha \nmais afinidades do que contrastes, sob o \u00e2ngulo cultural. A coaliz\u00e3o que se \nformou, sob lideran\u00e7a norte-americana, para combater Sadam Hussein, n\u00e3o \ntinha como objetivo defender o Ocidente contra um ataque fundamentalista, \nmas primordialmente preservar interesses pol\u00edticos e econ\u00f4micos dos \npa\u00edses que a formaram bem como evitar que um ato de agress\u00e3o, em clara \ncontraven\u00e7\u00e3o do direito internacional, pudesse ficar impune. A configura\u00e7\u00e3o \nmesmo desta coaliz\u00e3o, que envolveu, com formas diferenciadas de \nparticipa\u00e7\u00e3o, pa\u00edses ocidentais, isl\u00e2micos, e do Oriente, deixa claro que o \npetr\u00f3leo e a ordem internacional, e n\u00e3o uma cruzada anti-fundamentalista, \nforam os fatores determinantes da a\u00e7\u00e3o que ent\u00e3o se desencadeou. \n\n \nJuhasz tamb\u00e9m aponta que dias depois da invas\u00e3o do Iraque no Kuwait, em \n\n1991, o presidente Bush declarou que: \u201cNossos empregos, nosso estilo de vida, \n\nnossa pr\u00f3pria liberdade e a liberdade de pa\u00edses amigos de todo o mundo; todos \n\nsofreriam se o controle das maiores reservas de petr\u00f3leo do planeta ca\u00edssem nas \n\nm\u00e3os de Saddam Hussein\u201d. Segundo Fuser\n50\n\n, a Guerra do Golfo fez com que fosse \n\nelevado a um grau extremamente alto o envolvimento militar, a influ\u00eancia pol\u00edtica e \n\nos riscos dos Estados Unidos no Oriente M\u00e9dio. O autor ainda destaca que os \n\nEstados Unidos, onze anos atr\u00e1s, haviam se comprometido de usar \u201ctodos os meios \n\nnecess\u00e1rios, at\u00e9 mesmo a for\u00e7a militar\u201d, em defesa do seu \u201cinteresse vital\u201d no Golfo \n\n                                                 \n48\n\nJUHASZ, Ant\u00f4nia. Os grandes planos das Big Oil para o futuro, parte II: guerras por petr\u00f3leo. In:___ \nA Tirania do Petr\u00f3leo: a mais poderosa ind\u00fastria do mundo e o que pode ser feito para det\u00ea-la. S\u00e3o \nPaulo: Ediouro, 2009. cap 8, p. 327-376.    \n49\n\nAMORIM, Celso. Sistema Global, Geopol\u00edtica e Paz. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.reggen.org.br/midia/documentos/sistemaglobalgeopoliticaepaz.pdf>. Acesso em: 14 set. \n2011. \n50\n\nFUSER, Igor. O petr\u00f3leo e o envolvimento militar dos Estados Unidos no Golfo P\u00e9rsico (1945-\n2003). 2005. 329 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais)- Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais \u201cSantiago Dantas\u201d, da Universidade Estadual de S\u00e3o Paulo \n(UNESP), Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de S\u00e3o Paulo (PUC-SP) e Universidade Estadual de \nCampinas (UNICAMP). S\u00e3o Paulo, 2005.   \n\nhttp://www.reggen.org.br/midia/documentos/sistemaglobalgeopoliticaepaz.pdf\n\n\n31 \n\n \n\n  \n\nP\u00e9rsico, atrav\u00e9s da Doutrina Carter\n51\n\n. A guerra em an\u00e1lise pode ser considerada o \n\nprimeiro conflito militar internacional onde o papel central era desempenhado pelo \n\ncontrole das reservas petrol\u00edferas.  Huntington\n52\n\n discorre sobre o tema dizendo que: \n\nA Guerra do Golfo foi a primeira guerra por recursos naturais p\u00f3s-Guerra \nFria travada entre civiliza\u00e7\u00f5es. Estava em jogo a quest\u00e3o de se as maiores \nreservas mundiais de petr\u00f3leo ficariam sob o controle dos governos \nsauditas e dos emirados, dependentes do poderio militar ocidental para sua \nseguran\u00e7a, ou de regimes independentes antiocidentais que teriam a \ncapacidade e poderiam ter a disposi\u00e7\u00e3o de empregar a arma do petr\u00f3leo \ncontra o Ocidente. Embora n\u00e3o tendo conseguido derrubar Saddam \nHussein, o Ocidente, de certo modo, logrou uma vit\u00f3ria ao marcar a \ndepend\u00eancia do Ocidente em que est\u00e3o os Estados do Golfo em mat\u00e9ria de \nseguran\u00e7a, bem como ao conseguir uma maior presen\u00e7a militar no Golfo em \ntempo de paz. Antes da guerra, o Ir\u00e3, o Iraque, o Conselho de Coopera\u00e7\u00e3o \ndo Golfo e os Estados Unidos disputavam a influ\u00eancia sobre o Golfo. Depois \nda guerra, o Golfo P\u00e9rsico virou um lago norte-americano. \n \n\nCosta\n53\n\n ao indagar por qual motivo o Iraque iniciou a agress\u00e3o ao Kuwait, \n\nargumenta que o petr\u00f3leo, mais uma vez, estava no centro de toda a quest\u00e3o. Em \n\num cen\u00e1rio p\u00f3s a extensa guerra de oito anos entre Iraque e Ir\u00e3, embora nenhum \n\npa\u00eds tenha ganhado ou perdido, ambos sa\u00edram do conflito com grandes d\u00edvidas. O \n\nIraque al\u00e9m de tudo, contou com o comprometimento da sua produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, \n\ne necessitava recuperar o controle do seu desenvolvimento e crescimento \n\necon\u00f4mico. O Iraque, antes de 1980, ocupava uma posi\u00e7\u00e3o de pot\u00eancia regional \n\nemergente, por\u00e9m ap\u00f3s a Guerra, adquiriu d\u00edvidas bilion\u00e1rias com Kuwait, Ar\u00e1bia \n\nSaudita e Estados Unidos. Para esse pa\u00eds em pleno caos, seria muito dif\u00edcil uma \n\nreconstru\u00e7\u00e3o da guerra, e a \u00fanica riqueza que o mesmo podia contar, apresentava \n\num mercado cada vez mais desfavor\u00e1vel. Fuser analisa que: \u201co \u00fanico meio de o \n\nIraque pagar essas d\u00edvidas, reconstruir sua infraestrutura e reabsorver centenas de \n\nmilhares de recrutas na economia civil era a retomada das exporta\u00e7\u00f5es de petr\u00f3leo \n\n\u2013 a \u00fanica riqueza do pa\u00eds\u201d.    \n\nO Iraque embalado pelo sentimento de autoconfian\u00e7a, devido ao fato de que \n\nos Estados Unidos o haviam apoiado durante a guerra contra o Ir\u00e3, mantendo fortes \n\n                                                 \n51\n\nAnunciada pelo presidente Jimmy Carter em 1980, de que os Estados Unidos consideram o \npetr\u00f3leo do Golfo P\u00e9rsico como um interesse vital, a ser definido por todos os meios, inclusive for\u00e7a \nmilitar. FUSER, Igor. O petr\u00f3leo e a pol\u00edtica dos EUA no Golfo P\u00e9rsico: a atualidade da Doutrina \nCarter. Dispon\u00edvel em: http://www.pucsp.br/neils/downloads/v17_18_igor.pdf. Acesso em: 28 out. \n2011.  \n52\n\nHUNTINGTON, Samuel P. Das Guerras de Transi\u00e7\u00e3o \u00e0s Guerras de linha de fratura: Caracter\u00edsticas \ndas Guerras de Linha de Fratura. In:___O Choque das civiliza\u00e7\u00f5es: e a recomposi\u00e7\u00e3o da ordem \nmundial. Rio de Janeiro: Objetiva, 2007. Cap. 10, p. 312-337.   \n53\n\nCOSTA, Ge\u00f3rgia Belis\u00e1rio Mota. Pol\u00edtica do Petr\u00f3leo: a rela\u00e7\u00e3o dos Estados Unidos com os \npa\u00edses produtores de petr\u00f3leo do Oriente M\u00e9dio. 2009. 68 f. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso de \nRela\u00e7\u00f5es Internacionais \u2013 Universidade de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia, 2009.   \n\nhttp://www.pucsp.br/neils/downloads/v17_18_igor.pdf\n\n\n32 \n\n \n\n  \n\nla\u00e7os pol\u00edticos e envio de armamentos, tomou como base a declara\u00e7\u00e3o da Casa \n\nBranca \u201cAs rela\u00e7\u00f5es normais entre os Estados Unidos e o Iraque poder\u00e3o servir aos \n\nnossos interesses de longo prazo e promover a estabilidade tanto no Golfo P\u00e9rsico \n\nquanto no Oriente M\u00e9dio.\u201d \n54\n\n Como bem afirma Costa\n55\n\n, posteriormente ocorreu um \n\ndos grandes erros de c\u00e1lculo da Hist\u00f3ria. Saddam Hussein iniciou sua nova luta \n\nagora a v\u00edtima seria o Kuwait, onde o Iraque o acusava do descumprimento das \n\ncotas da OPEP e aproveitou a ocasi\u00e3o para requerer uma \u00e1rea de lit\u00edgio entre os \n\npa\u00edses. Essa \u00e1rea de fronteira \u00e9 extremamente rica em petr\u00f3leo, sendo que len\u00e7\u00f3is \n\nse dividem entre os dois pa\u00edses, o campo de Rumalia. O Iraque acusava o Kuwait de \n\nextrair petr\u00f3leo proveniente de seu territ\u00f3rio. A tens\u00e3o tornou-se cada vez mais \n\ntensa, at\u00e9 ocorrer a invas\u00e3o concreta. \n\n Carvalho\n56\n\n argumenta que a ONU, pela primeira vez, desde a Guerra da \n\nCor\u00e9ia, autorizou liberdade de a\u00e7\u00e3o contra um agressor. Como resultado, o Iraque \n\nsofreu incondicional bloqueio naval e econ\u00f4mico (exceto alimentos e medicamentos \n\npara a popula\u00e7\u00e3o), tamb\u00e9m contou com a proibi\u00e7\u00e3o da exporta\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e \n\nimporta\u00e7\u00e3o de armas. A ONU, atrav\u00e9s da resolu\u00e7\u00e3o 678\n57\n\n, deu prazos para que o \n\nIraque se retirasse do Kuwait. Dias depois do t\u00e9rmino do prazo, os Estados Unidos \n\nderam inicio aos bombardeios a\u00e9reos do Iraque. Como resposta ao ato dos Estados \n\nUnidos, o Iraque lan\u00e7ou misseis em cidades israelenses e sauditas. Como \n\nconsequ\u00eancia, alguns dias ap\u00f3s o ocorrido, 38 pa\u00edses liderados pelos Estados \n\nUnidos, invadiram o Kuwait e o sul do Iraque sem nenhuma dificuldade, e em \n\npoucos dias, o Iraque se rendeu incondicionalmente, retirando suas tropas do \n\nKuwait.  O Autor ainda salienta que a estrat\u00e9gia empregada, foi desenvolvida por \n\nColin Powell na d\u00e9cada de 1980 \u201cpara enfrentar as for\u00e7as do Pacto de Vars\u00f3via \u2013 a \n\nchamada \u201cDoutrina Esmagadora\u201d, que tem como foco destruir o inimigo antes do \n\ncombate, priv\u00e1-lo da capacidade de lutar. A batalha resumia-se na batalha ar-terra, \n\n                                                 \n54\n\nNDS-26. National Security Directive 26. US National Security Council. \u201cUS Policy Toward the \nPersian Gulf\u201d. Dispon\u00edvel em:&lt;www.fas.org/irp/offdocs/nsd/nsd26.pdf>. Acesso em: 19 set. 2011. \nTradu\u00e7\u00e3o Nossa: \u201cNormal relations between the United States and Iraq would serve our longer-term \ninterests and promote stability in both the Gulf and the Middle East\u201d. Tradu\u00e7\u00e3o nossa. \n55\n\nCOSTA, Ge\u00f3rgia Belis\u00e1rio Mota. Pol\u00edtica do Petr\u00f3leo: a rela\u00e7\u00e3o dos Estados Unidos com os \npa\u00edses produtores de petr\u00f3leo do Oriente M\u00e9dio. 2009. 68 f. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso de \nRela\u00e7\u00f5es Internacionais \u2013 Universidade de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia, 2009.    \n56\n\nCARVALHO, Luiz Paulo Macedo. Iraque: Petr\u00f3leo, hist\u00f3ria e guerra. A Defesa Nacional, Rio de \nJaneiro, n. 800, p. 31-40, set/out/nov/dez. 2004. \n57\n\nUNITED NATIONS. Security Council Resolutions \u2013 1990. Dispon\u00edvel em: &lt;http://daccess-dds-\nny.un.org/doc/RESOLUTION/GEN/NR0/575/28/IMG/NR057528.pdf?OpenElement>. Acesso em: 30 \nset. 2011.   \n\nhttp://www.fas.org/irp/offdocs/nsd/nsd26.pdf\nhttp://daccess-dds-ny.un.org/doc/RESOLUTION/GEN/NR0/575/28/IMG/NR057528.pdf?OpenElement\nhttp://daccess-dds-ny.un.org/doc/RESOLUTION/GEN/NR0/575/28/IMG/NR057528.pdf?OpenElement\n\n\n33 \n\n \n\n  \n\nonde tinha que conquistar a supremacia a\u00e9rea, atacar os alvos estrat\u00e9gicos e como \n\nfim, destruir as for\u00e7as terrestres. \n\n \n\n \n\n2.2 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA AMAZ\u00d4NIA AZUL \n\n \n\n \n\nA Amaz\u00f4nia Azul, ainda desconhecida por muitos brasileiros entra em um \n\ncen\u00e1rio onde a soberania nacional, passa a ter grande relev\u00e2ncia para a prote\u00e7\u00e3o do \n\npetr\u00f3leo encontrado na camada pr\u00e9-sal, atribuindo ao Brasil a responsabilidade de \n\nprote\u00e7\u00e3o territorial. Toda essa regi\u00e3o em alto mar respeita as leis regidas pela \n\nConven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre os Direitos do Mar (CNUDM). Esses pontos \n\nser\u00e3o abordados no cap\u00edtulo que segue. \n\n\u00c9 indispens\u00e1vel \u00e0 ideia que a rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia do Brasil com o mar \u00e9 \n\nmuito forte. A descoberta desta Na\u00e7\u00e3o se deu pelo mar e hoje \u00e9 o mesmo que abriga \n\ngrandes quantias de riquezas e poss\u00edveis vulnerabilidades, caso o Brasil n\u00e3o as \n\nvenha proteger. \n\nA Marinha do Brasil\n58\n\n ao debater sobre as quest\u00f5es que envolvem o Brasil e o \n\nmar, salienta que no passado os Estados costeiros sempre conviveram com o que \n\nera chamado de mar territorial, com 3 milhas mar\u00edtimas, sendo que uma milha \n\nmar\u00edtima equivale a 1.852 metros, de largura contando da linha da costa. Medeiros\n59\n\n \n\nsalienta que com o expansionismo das trocas comerciais, algumas vezes atrav\u00e9s da \n\nfor\u00e7a e da imposi\u00e7\u00e3o, o tema da soberania no mar estava na pauta de grandes \n\ndiscuss\u00f5es internacionais. Baseado em quest\u00f5es pol\u00edtico-militares, defendia-se a \n\nideia de que a parcela do mar \u201ca ser considerada como uma parte do territ\u00f3rio \n\nprojetado na \u00e1gua seria aquela limitada pela dist\u00e2ncia do tiro de um \u201ccanh\u00e3o padr\u00e3o\u201d \n\ndaquela \u00e9poca, devidamente instalado na costa...!\u201d O autor ainda acrescenta que de \n\nforma crescente contradi\u00e7\u00f5es e controv\u00e9rsias ocorreram, levando assim alguns \n\ncasos a decis\u00f5es diplom\u00e1ticas atrav\u00e9s de solu\u00e7\u00f5es pac\u00edficas das controv\u00e9rsias, \n\ntendo como destaque a arbitragem.  \n\n                                                 \n58\n\nMARINHA DO BRASIL. A nossa \u00faltima fronteira. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.mar.mil.br/menu_v/amazonia_azul/nossa_ultima_fronteira.htm>. Acesso em: 2 out. 2011.  \n59\n\nMEDEIROS, Roberto Carvalho de. O Atl\u00e2ntico Sul e a Amaz\u00f4nia Azul. A Defesa Nacional. Rio de \nJaneiro, n. 814, p. 29-37, mai/jun/jul/ago. 2009. \n \n\nhttp://www.mar.mil.br/menu_v/amazonia_azul/nossa_ultima_fronteira.htm\n\n\n34 \n\n \n\n  \n\nJ\u00e1 em um contexto mais atual, e com uma diplomacia mais atuante, houve a \n\nnecessidade de novas delimita\u00e7\u00f5es mar\u00edtimas. O Capit\u00e3o de Mar e Guerra, Martins\n60\n\n \n\naponta que pelo mar circula em m\u00e9dia de 90% do com\u00e9rcio internacional, sendo \n\nesta atividade de grande relev\u00e2ncia para a expans\u00e3o e estabilidade econ\u00f4mica dos \n\npa\u00edses. Do mar \u00e9 extra\u00eddo grande parte da produ\u00e7\u00e3o mundial de petr\u00f3leo e g\u00e1s, e \n\ntamb\u00e9m \u00e9 possuidor de diversos recursos minerais, existentes em grande escala em \n\nseu solo e subsolo. J\u00e1 Medeiros\n61\n\n aponta que no escopo mar\u00edtimo, a Organiza\u00e7\u00e3o \n\ndas Na\u00e7\u00f5es Unidas, promoveu uma conven\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para tratar das quest\u00f5es \n\ndiplom\u00e1ticas, pol\u00edticas, jur\u00eddicas dos espa\u00e7os mar\u00edtimos, incluindo tamb\u00e9m as \u00e1guas \n\nsuperficiais, a massa l\u00edquida abaixo da superf\u00edcie, o solo e o subsolo marinho. \n\nEstabelecia-se assim um novo mapa nas rela\u00e7\u00f5es internacionais, n\u00e3o interessando \n\napenas os Estados costeiros e arquip\u00e9lagos, mas tamb\u00e9m outros Estados interiores \n\nque n\u00e3o eram t\u00e3o privilegiados dentro da perspectiva da posi\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica.  \n\nDe acordo com a Marinha Brasileira\n62\n\n, no final da d\u00e9cada de 50 a ONU \n\ncome\u00e7ou a debater sobre a elabora\u00e7\u00e3o do que anos mais tarde viria a ser a \n\nConven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre os Direitos do Mar. A import\u00e2ncia dessa \n\nConven\u00e7\u00e3o tornou-se evidente depois que os pa\u00edses tomaram consci\u00eancia de que \n\nnovos ordenamentos jur\u00eddicos sobre o mar eram necess\u00e1rios, pois cada vez mais se \n\ndescobriam o potencial das riquezas que ali existiam, o que poderia gerar crises \n\nfuturas. Torres\n63\n\n tamb\u00e9m discorre sobre o tema e afirma que, n\u00e3o se pode deixar de \n\nmencionar sobre a regulamenta\u00e7\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o deste espa\u00e7o, pois n\u00e3o s\u00f3 no Brasil \n\ncomo em outros pa\u00edses percebeu-se a necessidade de se regulamentar o territ\u00f3rio \n\nmar\u00edtimo. Baseados nos princ\u00edpios de justi\u00e7a, coopera\u00e7\u00e3o m\u00fatua, manuten\u00e7\u00e3o da \n\npaz, bem como o desenvolvimento dos Estados, e estando conscientes que os \n\nproblemas e interesses relacionados ao oceano estavam interligados aos Estados \n\ncomo um todo, em 10 de dezembro de 1982, em Montego Bay, na Jamaica, \n\n                                                 \n60\n\nMARTINS, Ant\u00f4nio Carlos Teixeira. Coopera\u00e7\u00e3o global e regional na \u00e1rea da seguran\u00e7a: \nImplica\u00e7\u00f5es para uma nova estrat\u00e9gia mar\u00edtima dos Estados Unidos. Revista da Escola de Guerra \nNaval. p. 24-35. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.egn.mar.mil.br/arquivos/revistaEgn/junho2008/COOPERA\u00c7\u00c3O%20GLOBAL%20E%20RE\nGIONAL%20NA%20\u00c1REA%20DE%20SEGURAN\u00c7A.pdf. Acesso em: 2 out. 2011. \n61\n\nMEDEIROS, Roberto Carvalho de. O Atl\u00e2ntico Sul e a Amaz\u00f4nia Azul. A Defesa Nacional. Rio de \nJaneiro, n. 814, p. 29-37, mai/jun/jul/ago. 2009. \n62\n\nMARINHA DO BRASIL. A nossa \u00faltima fronteira. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.mar.mil.br/menu_v/amazonia_azul/nossa_ultima_fronteira.htm>. Acesso em: 2 out. 2011.   \n63\n\nTORRES, Cf Luiz Carlos; FERREIRA, Cf Hundrsen de Souza. Amaz\u00f4nia Azul: A Fronteira Brasileira \nno Mar. Passadi\u00e7o, Rio de Janeiro,  p.3-3. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.mar.mil.br/dhn/dhn/amazoniazul.pdf. Acesso em: 10 jun. 2011.  \n\nhttp://www.egn.mar.mil.br/arquivos/revistaEgn/junho2008/COOPERA\u00c7\u00c3O%20GLOBAL%20E%20REGIONAL%20NA%20\u00c1REA%20DE%20SEGURAN\u00c7A.pdf\nhttp://www.egn.mar.mil.br/arquivos/revistaEgn/junho2008/COOPERA\u00c7\u00c3O%20GLOBAL%20E%20REGIONAL%20NA%20\u00c1REA%20DE%20SEGURAN\u00c7A.pdf\nhttp://www.mar.mil.br/menu_v/amazonia_azul/nossa_ultima_fronteira.htm\nhttp://www.mar.mil.br/dhn/dhn/amazoniazul.pdf\n\n\n35 \n\n \n\n  \n\naconteceu a Conven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Direito do Mar (CNUDM). O \n\nBrasil teve participa\u00e7\u00e3o ativa nas discuss\u00f5es sobre o tema, atrav\u00e9s de delega\u00e7\u00e3o \n\ncomposta por oficiais da Marinha Brasileira e representantes do Itamaraty, como \n\nbem afirma a Marinha Brasileira\n64\n\n. A CNUDM est\u00e1 em vigor desde 1994 e constitui-\n\nse, no maior empreendimento normativo no que tange as Na\u00e7\u00f5es Unidas, tendo sua \n\nlegisla\u00e7\u00e3o presente sobre todos os espa\u00e7os mar\u00edtimos e oce\u00e2nicos, contando com \n\ndireitos e deveres dos Estados que possuem o mar como fronteira. A Conven\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nratificada por 156 pa\u00edses, dentre eles o Brasil, sendo que os Estados Unidos n\u00e3o s\u00e3o \n\nsignat\u00e1rios da CNUDM. \n\nEm tal Conven\u00e7\u00e3o foram definidos os limites mar\u00edtimos onde, consoante \n\nMendes\n65\n\n descreve as defini\u00e7\u00f5es resultantes de tal Conven\u00e7\u00e3o:  \n\nA Conven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas Sobre o Direito do Mar, reunida na \nJamaica em 1982, determinou aos pa\u00edses com interesses em suas \u00e1reas \ncosteiras e marinhas o reconhecimento e a apresenta\u00e7\u00e3o dos recursos \nnelas contidos. Al\u00e9m disso, estipulou um ordenamento jur\u00eddico \u00e0 quest\u00e3o \ndos limites mar\u00edtimos, contados a partir da costa. No caso brasileiro, o Mar \nTerritorial passou a ter 12 milhas, representando \u00e1rea de soberania absoluta \ndo Estado; a Zona Cont\u00edgua, soberania parcial, e a Zona Econ\u00f4mica \nExclusiva -ZEE- (188 milhas, incluindo a zona cont\u00edgua). A Conven\u00e7\u00e3o \ntamb\u00e9m admitiu que a Plataforma Continental jur\u00eddica possa estender-se \nal\u00e9m das 200 milhas da ZEE, aumentando a propriedade econ\u00f4mica \nbrasileira em at\u00e9 350 milhas mar\u00edtimas e proporcionando ao pa\u00eds uma \u00e1rea \nequivalente a cerca de 50% de seu valor territorial. A essas \u00e1reas somadas, \nincluindo a ZEE e a Plataforma Continental, a Marinha do Brasil denomina \nde \u201cAmaz\u00f4nia Azul\u201d. \n \n\n \n\nA Marinha Brasileira\n66\n\n tamb\u00e9m ressalta que os conceitos de Mar Territorial, \n\nZona Cont\u00edgua e da Zona Econ\u00f4mica Exclusiva (ZEE), da mesma forma que suas \n\ndimens\u00f5es foram inclu\u00eddas na CNUDM. No Mar Territorial e no espa\u00e7o a\u00e9reo \n\nsobrejacente, a soberania \u00e9 plena ao Estado costeiro. Enquanto que na Zona \n\nCont\u00edgua e na ZEE n\u00e3o se v\u00ea o mesmo. O Estado costeiro n\u00e3o pode negar o \n\nchamado \u201cdireito de passagem inocente\u201d \n67\n\n a navios de outras bandeiras, inclusive \n\n                                                 \n64\n\nMARINHA DO BRASIL. O Direito do Mar. Dispon\u00edvel em: \nhttp://mar.mil.br/menu_v/amazonia_azul/direito_do_mar.htm.  Acesso em: 2 out. 2011. \n65\n\nMENDES, Andrea Ribeiro. A CONSTITUI\u00c7\u00c3O DAS FRONTEIRAS MAR\u00cdTIMAS BRASILEIRAS: \nDO \u201cMAR TERRITORIAL\u201d \u00c0 \u201cAMAZ\u00d4NIA AZUL\u201d. 2006. 152 f. Tese (Mestrado) - Escola Nacional \nde Ci\u00eancias Estat\u00edsticas, Rio de Janeiro, 2006. \n66\n\nMARINHA DO BRASIL. A nossa \u00faltima fronteira. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.mar.mil.br/menu_v/amazonia_azul/nossa_ultima_fronteira.htm>. Acesso em: 2 out. 2011. \n67\n\n1\u00ba A passagem ser\u00e1 considerada inocente desde que n\u00e3o seja prejudicial \u00e0 paz, \u00e0 boa ordem ou \u00e0 \nseguran\u00e7a do Brasil, devendo ser cont\u00ednua e r\u00e1pida. \nPRESID\u00caNCIA DA REP\u00daBLICA. Casa Civil. Lei N\u00ba 8.617, de 4 de Janeiro de 1993. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L8617.htm>.  Acesso em: 20 out. 2011 \n\nhttp://mar.mil.br/menu_v/amazonia_azul/direito_do_mar.htm\nhttp://www.mar.mil.br/menu_v/amazonia_azul/nossa_ultima_fronteira.htm\nhttp://legislacao.planalto.gov.br/legisla/legislacao.nsf/Viw_Identificacao/lei%208.617-1993?OpenDocument\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L8617.htm\n\n\n36 \n\n \n\n  \n\nnavios de guerra. No que tange a explora\u00e7\u00e3o e a explota\u00e7\u00e3o\n68\n\n dos recursos vivos e \n\nn\u00e3o vivos do subsolo, do solo e das \u00e1guas sobrejacentes na ZEE s\u00e3o prerrogativas \n\ndos Estados costeiros, podendo autorizar ou n\u00e3o que outros pa\u00edses o fa\u00e7am. \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Limites do Mar \nFonte: MARINHA DO BRASIL, 2011. \n\n69\n \n\n \n \n\n Medeiros\n70\n\n ao discorrer sobre o espa\u00e7o geogr\u00e1fico e mar\u00edtimo brasileiro \n\ncaracteriza as seguintes divis\u00f5es: \n\n - Mar Territorial (MT): \u00e9 caracterizado pelo espa\u00e7o mar\u00edtimo que o Estado \n\ncosteiro possui \u201cplena soberania sobre a superf\u00edcie, da massa l\u00edquida sob a \n\nsuperf\u00edcie, do solo e subsolo marinhos\u201d. Sua extens\u00e3o \u00e9 baseada em um faixa de 12 \n\nmilhas mar\u00edtimas, tendo como ponto uma linha de base na costa, conhecido por \n\n\u201cLinha de Base\u201d ou \u201cLinha de Costa\u201d. \n\n - Zona Econ\u00f4mica Exclusiva (ZEE): \u00e9 o espa\u00e7o no mar que o Estado Costeiro \n\npossui o direito para explorar e explotar recursos vivos e n\u00e3o-vivos que ali estiverem. \n\nAbrange uma faixa de 188 milhas mar\u00edtimas partindo do seu mar territorial. \n\n - Zona Cont\u00edgua (ZC): o Estado costeiro tem o direito de inspecionar e \n\nfiscalizar, especialmente para fins sanit\u00e1rios e aduaneiros, abrangendo assim, uma \n\nfaixa com o in\u00edcio na ZEE, com uma largura de 12 milhas mar\u00edtimas, a partir do limite \n\ndo MT. \n\n                                                 \n68\n\nExtrair proveito econ\u00f4mico de \u00e1rea, especialmente quanto aos recursos naturais.  \n69\n\nMARINHA DO BRASIL. A Amaz\u00f4nia Azul - O patrim\u00f4nio brasileiro no mar. Dispon\u00edvel em:&lt;\nhttp://www.mar.mil.br/menu_v/ccsm/temas_relevantes/am_azul_mb.htm>.  Acesso em 10 out. 2011. \n70\n\nMEDEIROS, Roberto Carvalho de. O Atl\u00e2ntico Sul e a Amaz\u00f4nia Azul. A Defesa Nacional. Rio de \nJaneiro, n. 814, p. 29-37, mai/jun/jul/ago. 2009.  \n\n\n\n37 \n\n \n\n  \n\n - Plataforma Continental (PC): Trata-se do solo e subsolo inserido no espa\u00e7o \n\ngeogr\u00e1fico marinho, existente abaixo das \u00e1guas jurisdicionais. Existe a possibilidade \n\nque esse espa\u00e7o seja estendido al\u00e9m das \u00e1guas jurisdicionais, podendo atingir uma \n\ndist\u00e2ncia de 350 milhas mar\u00edtimas, tendo como ponto de partida a Linha de Base. \n\nPor\u00e9m \u00e9 necess\u00e1ria a comprova\u00e7\u00e3o cientifica de que \u201co prolongamento do fundo \n\nmarinho, adjacente \u00e0 sua plataforma continental, possua as mesmas caracter\u00edsticas \n\ngeol\u00f3gicas da PC original, ou seja, que o solo e subsolo marinho adjacente \u00e0 PC \n\nsejam id\u00eanticos geologicamente\u201d. \n\n A CNUDM permitiu que Estados costeiros apresentassem \u00e0 Comiss\u00e3o de \n\nLimites da Plataforma Continental (CLPC), os seus pleitos sobre o estabelecimento \n\ndo limite exterior de suas Plataformas Continentais, al\u00e9m das 200 milhas mar\u00edtimas, \n\nat\u00e9 350 milhas mar\u00edtimas como limite m\u00e1ximo, tendo como ponto de partida as linhas \n\nda base da costa\n71\n\n.   \n\nDe acordo com dados da Marinha Brasileira, o Brasil est\u00e1 pleiteando junto a \n\nCLPC da CNUDM, a extens\u00e3o dos limites da sua Plataforma Continental al\u00e9m das \n\n200 milhas n\u00e1uticas. Caso a proposta do Brasil venha a ser aceita, os espa\u00e7os \n\nmar\u00edtimos da na\u00e7\u00e3o poder\u00e3o atingir aproximadamente a 4,5 milh\u00f5es de km\u00b2, o que \n\nsignifica em m\u00e9dia a metade do territ\u00f3rio terrestre nacional, podendo tamb\u00e9m ser \n\ncomparadas a uma nova Amaz\u00f4nia, onde a \u00faltima fronteira est\u00e1 sendo tra\u00e7ada no \n\nmar.  \n\n Martins\n72\n\n aponta que o Brasil poder\u00e1 ser o primeiro pa\u00eds a ter sua solicita\u00e7\u00e3o, \n\nque est\u00e1 em an\u00e1lise pela ONU, como deferida, haja vista que al\u00e9m do Brasil, \n\nAustr\u00e1lia e R\u00fassia tamb\u00e9m solicitaram a tal institui\u00e7\u00e3o o aumento de sua extens\u00e3o \n\nterritorial mar\u00edtima. No caso, a R\u00fassia teve seu pedido negado devido a lit\u00edgios \n\nfronteiri\u00e7os e a Austr\u00e1lia, por sua vez, ainda aguarda a an\u00e1lise de sua proposta. A \n\nMarinha Brasileira\n73\n\n aponta que caso essa \u00e1rea seja incorporada ao territ\u00f3rio \n\nbrasileiro haver\u00e1 um aumento significativo de recursos naturais no Brasil, por\u00e9m \n\ntrar\u00e1 ao mesmo tempo, imensa responsabilidade.  \n\n                                                 \n71\n\nMARINHA DO BRASIL. A nossa \u00faltima fronteira. Dispon\u00edvel em: &lt;\n<http://www.mar.mil.br/menu_v/amazonia_azul/nossa_ultima_fronteira.htm>.  Acesso em: 2 out. 2011.  \n72\n\nMARTINS, Eliane Octaviano. AMAZ\u00d4NIA AZUL, PR\u00c9-SAL, SOBERANIA E JURISDI\u00c7\u00c3O \nMAR\u00cdTIMA. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www2.cjf.jus.br/ojs2/index.php/cej/article/viewFile/1398/1371>. \nAcesso em: 30 maio 2011.  \n73\n\nMARINHA DO BRASIL. Vertentes da Amaz\u00f4nia Azul. Dispon\u00edvel em: \nhttp://mar.mil.br/menu_v/amazonia_azul/vertentes.htm. Acesso em: 2 out. 2011. \n\nhttp://www.mar.mil.br/menu_v/amazonia_azul/nossa_ultima_fronteira.htm\nhttp://www2.cjf.jus.br/ojs2/index.php/cej/article/viewFile/1398/1371\nhttp://www2.cjf.jus.br/ojs2/index.php/cej/article/viewFile/1398/1371\nhttp://www2.cjf.jus.br/ojs2/index.php/cej/article/viewFile/1398/1371\nhttp://mar.mil.br/menu_v/amazonia_azul/vertentes.htm\n\n\n38 \n\n \n\n  \n\nNa busca pela compreens\u00e3o pelo o que se conhece por Amaz\u00f4nia Azul, a \n\nprimeira quest\u00e3o a ser explorada \u00e9 a origem do significado desse nome. Segundo a \n\nMarinha do Brasil\n74\n\n origina-se do termo \u201cAmaz\u00f4nia Verde\u201d, onde Martins\n75\n\n, citando \n\nRoberto de Guimar\u00e3es Carvalho, explana em seu artigo sobre a Amaz\u00f4nia Azul, \n\nesclarecendo que: \n\nNa Amaz\u00f4nia Verde, as fronteiras que o Brasil faz com seus vizinhos s\u00e3o \nfisicamente demarc\u00e1veis e est\u00e3o sendo efetivamente ocupadas com \npelot\u00f5es de fronteira e obras de infraestrutura. Na Amaz\u00f4nia Azul, \nentretanto, os limites das nossas \u00e1guas jurisdicionais s\u00e3o linhas sobre o \nmar. Elas n\u00e3o existem fisicamente.  \nO que as definem \u00e9 a exist\u00eancia de navios patrulhando-as ou realizando \na\u00e7\u00f5es de presen\u00e7a. Para tal, a Marinha tem que ter meios, e h\u00e1 que se ter \nem mente que, como dizia Rui Barbosa, Esquadras n\u00e3o se improvisam. \n \n\nMedeiros\n76\n\n ao discorrer sobre a Amaz\u00f4nia Azul aponta que:  \n\nA Amaz\u00f4nia Azul, somando as \u00e1guas jurisdicionais e a plataforma \ncontinental, inclusive sua parcela projetada para al\u00e9m dessas \u00e1guas em \ndeterminadas regi\u00f5es da costa brasileira, at\u00e9 a dist\u00e2ncia legal de 350 milhas \nmar\u00edtimas, totaliza o valor aproximado de 4,4 milh\u00f5es de km\u00b2. Em outras \npalavras significa mais do que o territ\u00f3rio continental do Pa\u00eds projetado sob \no Oceano Atl\u00e2ntico. \n\n                                                 \n74\n\nMARINHA DO BRASIL. Amaz\u00f4nia Azul. Dispon\u00edvel em: \nhttp://mar.mil.br/menu_v/amazonia_azul/amazonia_azul.htm Acesso em: 2 out. 2011.   \n75\n\nMARTINS, Eliane Octaviano. AMAZ\u00d4NIA AZUL, PR\u00c9-SAL, SOBERANIA E JURISDI\u00c7\u00c3O \nMAR\u00cdTIMA. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www2.cjf.jus.br/ojs2/index.php/cej/article/viewFile/1398/1371>. \nAcesso em: 30 maio 2011.   \n76\n\nMEDEIROS, Roberto Carvalho de. O Atl\u00e2ntico Sul e a Amaz\u00f4nia Azul. A Defesa Nacional. Rio de \nJaneiro, n. 814, p. 29-37, mai/jun/jul/ago. 2009.   \n\nhttp://mar.mil.br/menu_v/amazonia_azul/amazonia_azul.htm\nhttp://www2.cjf.jus.br/ojs2/index.php/cej/article/viewFile/1398/1371\nhttp://www2.cjf.jus.br/ojs2/index.php/cej/article/viewFile/1398/1371\nhttp://www2.cjf.jus.br/ojs2/index.php/cej/article/viewFile/1398/1371\n\n\n39 \n\n \n\n  \n\n \nFigura 2 \u2013 Amaz\u00f4nia Azul. \nFonte: Geopol\u00edtica do Petr\u00f3leo, 2011.\n\n77\n \n\n \n \n\nAbreu\n78\n\n analisa que na Amaz\u00f4nia Verde, \u00e9 vis\u00edvel a predomin\u00e2ncia do \n\nEx\u00e9rcito e da Aeron\u00e1utica, onde a presen\u00e7a da Marinha \u00e9 menos relevante. J\u00e1 no \n\nque se trata da Amaz\u00f4nia Azul, por se localizar em \u00e1guas jurisdicionais brasileiras e \n\n                                                 \n77\n\nGEOPOL\u00cdTICA DO PETR\u00d3LEO. Geopol\u00edtica do Atl\u00e2ntico Sul: ZEE do Brasil- Amaz\u00f4nia Azul. \nDispon\u00edvel em: &lt;http://geopoliticadopetroleo.wordpress.com/geopolitica-do-atlantico-sul/zee-do-\nbrasil-amazonia-azul/>. Acesso em: 27 out 2011.   \n78\n\nABREU, Guilherme Mattos de. A Amaz\u00f4nia Azul: O mar que nos pertence. Di\u00e1rio do Pr\u00e9-sal. \nDispon\u00edvel em: &lt;http://diariodopresal.wordpress.com/2010/02/01/a-amazonia-azul-o-mar-que-nos-\npertence/> Acesso em: 12 Out. 2011. \n\nhttp://diariodopresal.wordpress.com/2010/02/01/a-amazonia-azul-o-mar-que-nos-pertence/\nhttp://diariodopresal.wordpress.com/2010/02/01/a-amazonia-azul-o-mar-que-nos-pertence/\n\n\n40 \n\n \n\n  \n\ncomo dito previamente que suas fronteiras tratam-se de linhas sobre o mar, a \n\npresen\u00e7a da Marinha Brasileira, neste caso, configura-se como indispens\u00e1vel sendo \n\nquase cem por cento predominante. \n\n \n\n \n\n2.2.1 Petr\u00f3leo na camada Pr\u00e9-sal \n\n \n\n \n\n A faixa do subsolo oce\u00e2nico que se estende ao longo de 800 km de extens\u00e3o \n\ne 200 km de largura entre os estados do Esp\u00edrito Santo e Santa Catarina, \u00e9 \n\ncompreendida como a camada pr\u00e9-sal. \n\n \n\nFigura 3 \u2013 \u00c1rea Pr\u00e9-sal \nFonte: Di\u00e1rio do Pr\u00e9-sal, 2011.\n\n79\n \n\n \n \n\n O petr\u00f3leo que se encontra nessa regi\u00e3o \u00e9 encontrado em profundidas que \n\nsuperam os sete mil metros, tanto a tr\u00eas mil metros abaixo da superf\u00edcie, quanto tr\u00eas \n\n                                                 \n79\n\nDI\u00c1RIO DO PR\u00c9-SAL. A Amaz\u00f4nia Azul: O Mar que nos pertence.Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://diariodopresal.wordpress.com/2010/02/01/a-amazonia-azul-o-mar-que-nos-pertence/>. Acesso \nem 26 out. 2011. \n\n\n\n41 \n\n \n\n  \n\na cinco mil metros abaixo do leito do mar, ap\u00f3s uma vasta camada de sal que pode \n\natingir a 2 km de espessura.  \n\n \n\nFigura 4 \u2013 Camada Pr\u00e9-sal \nFonte: O Globo online, 2011.\n\n80\n \n\n \n\nAlgumas estimativas apontam reservas de at\u00e9 50 bilh\u00f5es de barris de \u00f3leo, \n\nque al\u00e9m de serem mais leves tem maior valor comercial, possibilitando ao Brasil \n\nchegar no restrito grupo dos dez maiores produtores de \u00f3leo do mundo. O petr\u00f3leo \n\nna camada do pr\u00e9-sal n\u00e3o \u00e9 algo recente. Na d\u00e9cada de 1980 a PETROBRAS \n\ndescobriu \u00f3leo al\u00e9m desta camada nas Bacias de Campos. Por\u00e9m naquela \u00e9poca a \n\ntecnologia para explora\u00e7\u00e3o n\u00e3o era t\u00e3o eficaz quanto hoje. Com o avan\u00e7o \n\ntecnol\u00f3gico e tentativas de explora\u00e7\u00e3o na Bacia de Campos, cada vez mais a \n\nprofundidade era testada, por conta disso aconteceram as recentes descobertas na \n\ncamada pr\u00e9-sal. Desde 2005, quinze po\u00e7os foram perfurados, com o objetivo de \n\nultrapassar esta camada nas bacias de Campos e de Santos. Desses quinze po\u00e7os, \n\n                                                 \n80\n\nO GLOBO ONLINE. Petrobras descobre \u00f3leo leve em camada pr\u00e9-sal da Bacia de Santos. \n\nDispon\u00edvel em: http://oglobo.globo.com/economia/mat/2007/12/20/327710825.asp. Acesso em : 27 \nout. 2011.   \n\n\n\n42 \n\n \n\n  \n\nnove j\u00e1 foram testados, indicando a presen\u00e7a de \u00f3leo leve de alta qualidade e valor \n\ncomercial.\n81\n\n \n\n Segundo Sim\u00f5es\n82\n\n, a Petrobras foi a empresa que come\u00e7ou a extra\u00e7\u00e3o em \n\nalto-mar, sendo que em 1968, foi descoberto \u00f3leo no litoral de Sergipe e em 1974, \n\nseria descoberto petr\u00f3leo na Bacia de Campos, no campo de Garoupa. A dif\u00edcil \n\ntarefa de retirar o \u00f3leo do mar fez com que a Petrobras se tornasse uma das \n\nmaiores especialistas do mundo em extra\u00e7\u00e3o em \u00e1guas profundas. O in\u00edcio se deu \n\ncom a retirada de petr\u00f3leo de pequenas profundidades, como os 124 metros no \n\ncampo de Anchova. Atualmente a empresa tem tecnologia para explorar \u00f3leo \u00e0 \n\nprofundidade de 1.886 metros de l\u00e2mina d\u00b4\u00e1gua no campo de Roncador. Em um \n\ncontexto mais atual, em 2006, o Brasil atingiu a auto-sufici\u00eancia em petr\u00f3leo, \n\ncontando com uma produ\u00e7\u00e3o de mais de 1,8 milh\u00f5es de barris. \n\n Bandeira\n83\n\n avalia que a as reservas de petr\u00f3leo descobertas na camada pr\u00e9-\n\nsal ao longo da costa que vai do Esp\u00edrito Santo at\u00e9 Santa Catarina, fizeram com que \n\no Brasil fosse inserido no mapa geopol\u00edtico do petr\u00f3leo. O Autor tamb\u00e9m ressalta o \n\nque possivelmente levou o presidente George W. Bush a reativar a IV Frota para o \n\nAtl\u00e2ntico Sul. O pretexto desta reativa\u00e7\u00e3o era que seria para \u201ccombater o tr\u00e1fico de \n\ndrogas, de armas e de pessoas, o terrorismo e a pirataria que amea\u00e7a o fluxo do \n\nlivre com\u00e9rcio nos mares do Caribe e da Am\u00e9rica do Sul\u201d, entretanto, o chefe de \n\n\u201cOperaciones Navais\u201d Gary Roughead, anunciou que a decis\u00e3o de restabelecer a IV \n\nFrota era em virtude da extrema import\u00e2ncia da \u201cseguran\u00e7a mar\u00edtima no sul do \n\nhemisf\u00e9rio\u201d. Bandeira destaca que: \n\nEste aspecto econ\u00f4mico-comercial certamente tamb\u00e9m pesou na decis\u00e3o \namericana de reativar a IV Frota no Atl\u00e2ntico-Sul, com as perspectiva de \nque a regi\u00e3o se torne um dos grandes centros produtores de petr\u00f3leo, em \nvirtude das recentes descobertas de jazidas, na camada pr\u00e9-sal no litoral de \nS\u00e3o Paulo e que provavelmente se estendem por todo o sul at\u00e9 o litoral da \nArgentina. E o envolvimento do Brasil, que mais e mais se projeta como \npot\u00eancia econ\u00f4mica e pol\u00edtica ser\u00e1 inevit\u00e1vel. \u00c9 o maior exportador mundial \nde alimentos, brevemente tornar-se-\u00e1 um dos maiores exportadores de \npetr\u00f3leo e possui grande parte do Aqu\u00edfero Guarani, como das \u00e1guas do \nAmazonas e da biodiversidade existente na regi\u00e3o. Em tais circunst\u00e2ncias, \no Brasil n\u00e3o pode deixar de reequipar e modernizar suas For\u00e7as Armadas, \nparticularmente a Marinha de Guerra, com a constru\u00e7\u00e3o do submarino \nnuclear, e adquirir mais e mais autonomia e auto-sufici\u00eancia na produ\u00e7\u00e3o de \n\n                                                 \n81\n\nPR\u00c9-SAL. O que \u00e9 pr\u00e9-sal. Dispon\u00edvel em: &lt;http://pre-\nsal.info/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=127&amp;Itemid=99> Acesso em: 20 out. 2011.  \n82\n\nSIM\u00d5ES, Antonio Jos\u00e9 Ferreira. Petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e biocombust\u00edveis: desafio estrat\u00e9gico no \nmundo e no Brasil. Pol\u00edtica Externa. S\u00e3o Paulo, v.15, n.3, p. 21-30, dez/jan/fev 2006-2007.  \n83\n\nBANDEIRA, Luiz Alberto Moniz. A import\u00e2ncia geopol\u00edtica da Am\u00e9rica do Sul na Estrat\u00e9gia dos \nEstados Unidos. In:____Geopol\u00edtica e Pol\u00edtica Exterior: Estados Unidos, Brasil e Am\u00e9rica do Sul. 2\u00b0 \ned. Bras\u00edlia: Funda\u00e7\u00e3o Alexandre de Gusm\u00e3o, 2010. p. 43-77.  \n\nhttp://pre-sal.info/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=127&amp;Itemid=99\nhttp://pre-sal.info/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=127&amp;Itemid=99\n\n\n43 \n\n \n\n  \n\nmaterial b\u00e9lico, condi\u00e7\u00e3o essencial para alcan\u00e7ar o status de grande \npot\u00eancia, integrando toda a Am\u00e9rica do Sul. Tamb\u00e9m n\u00e3o se pode descartar \na hip\u00f3tese de guerra com uma pot\u00eancia tecnologicamente superior ou de \nenvolvimento do Brasil em conflito que atinja suas fronteiras e, por \nconseguinte, afete a sua seguran\u00e7a nacional, como na Bol\u00edvia, envolvendo \na Venezuela. E um Estado, que necessita importar continuamente \narmamentos e muni\u00e7\u00f5es, e navios para o transporte, n\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es de \nenfrentar um eventual conflito armado com outro Estado. Uma Segunda \nGuerra Fria, em torno de energia e de recursos naturais, foi deflagrada e \nenvolve a Am\u00e9rica do Sul, onde a penetra\u00e7\u00e3o dos Estados Unidos sempre \nconstituiu um fator de estabilidade e inquieta\u00e7\u00e3o. \n \n\n Battaglino\n84\n\n destaca que os Estados Unidos explicaram a ativa\u00e7\u00e3o da IV Frota \n\ncomo forma de \u201cdemonstrar o compromisso com seus s\u00f3cios regionais, melhorar a \n\nefetividade das miss\u00f5es mar\u00edtimas que permitem promover e fortalecer a constru\u00e7\u00e3o \n\nde coaliz\u00f5es, fomentar rela\u00e7\u00f5es com outras na\u00e7\u00f5es e dissuadir agress\u00f5es\u201d. O Autor \n\nressalta que para os pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul, a reativa\u00e7\u00e3o da Frota conta com \n\nobjetivos n\u00e3o declarados. O presidente do Brasil na \u00e9poca do ocorrido, Luiz In\u00e1cio \n\nLula da Silva, colocou em quest\u00e3o a necessidade que a Frota fosse reativada e \n\ntamb\u00e9m apontou o descobrimento de petr\u00f3leo no Brasil como uma poss\u00edvel causa. \n\nBattaglino ressalva que todos os governos da regi\u00e3o mostraram sua preocupa\u00e7\u00e3o no \n\nque tange a mobiliza\u00e7\u00e3o da Frota. \n\n \n\n \n\n2.3 FOR\u00c7AS ARMADAS \n\n \n\n \n\n O presente cap\u00edtulo refere-se \u00e0s For\u00e7as Armadas Brasileiras, com o foco para \n\na Marinha Brasileira, visto que a mesma \u00e9 a maior respons\u00e1vel pela prote\u00e7\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio da Amaz\u00f4nia Azul e consequentemente respons\u00e1vel pela consolida\u00e7\u00e3o da \n\nsoberania nacional atrav\u00e9s das vias mar\u00edtimas. \u00c9 feita a an\u00e1lise do Minist\u00e9rio da \n\nDefesa, da mesma forma que o hist\u00f3rico de sua cria\u00e7\u00e3o no governo Fernando \n\nHenrique Cardoso e o porqu\u00ea as tr\u00eas For\u00e7as Armadas (Aeron\u00e1utica, Ex\u00e9rcito e \n\nMarinha) formaram o atual Minist\u00e9rio da Defesa. Tamb\u00e9m ser\u00e1 analisada a \n\nEstrat\u00e9gia Nacional de Defesa e de que forma que a mesma atua no que tange ao \n\nassunto principal e motivador da pesquisa que \u00e9 a Amaz\u00f4nia Azul. \n\n                                                 \n84\n\nBATTAGLINO, Jorge. A reativa\u00e7\u00e3o da IV Frota e o novo paradigma de controle global dos Estados \nUnidos. Pol\u00edtica Externa.  S\u00e3o Paulo, v. 17, n. 4, p. 31-45, mar/abr/mai. 2009. \n\n\n\n44 \n\n \n\n  \n\n Como bem afirma Vidigal\n85\n\n, \u201cO Brasil \u00e9 um pa\u00eds pac\u00edfico. N\u00e3o amea\u00e7a \n\nningu\u00e9m e nem \u00e9 amea\u00e7ado\u201d. Durante muitos anos, essa hist\u00f3ria foi dita e repetida, \n\nfazendo com que muitos acreditassem nesta assertiva. A hist\u00f3ria colaborou para \n\nisso. \u201cS\u00f3 que n\u00e3o reconhec\u00edamos o \u00f3bvio: o que nos deixava a salvo de ataques n\u00e3o \n\nera a nossa simpatia, mas sim a nossa absoluta desimport\u00e2ncia dentro do contexto \n\npol\u00edtico-estrat\u00e9gico internacional\u201d. Por\u00e9m tudo isso mudou. A crise financeira \n\ninternacional que redesenha o capitalismo \u00e9 certamente a menor de todas as crises \n\nque prenunciam nesse in\u00edcio do s\u00e9culo XXI, sendo que todas as crises, \u201ca solu\u00e7\u00e3o \n\npassa pelo Brasil\u201d. A crise de energia \u00e9 a primeira delas. O Brasil que at\u00e9 pouco \n\ntempo atr\u00e1s era grande importador de petr\u00f3leo, hoje recebe destaque mundial \u201cpelas \n\nsuas imensas reservas rec\u00e9m-descobertas do pr\u00e9-sal\u201d. A sequ\u00eancia das crises \n\nabrangem a crise da \u00e1gua, dos alimentos e a do meio ambiente. E o Brasil, por estar \n\ndiretamente ligado a todas essas quest\u00f5es, encontra-se no foco das aten\u00e7\u00f5es. \n\nSegundo Bandeira\n86\n\n, tr\u00eas fatores s\u00e3o essenciais para que um pa\u00eds torne-se pot\u00eancia: \n\nExtens\u00e3o territorial, poder econ\u00f4mico e poder militar s\u00e3o tr\u00eas fatores que \ndevem ser considerados para qualificar um pa\u00eds como pot\u00eancia e \ncompreender sua posi\u00e7\u00e3o na hierarquia entre Estados. Estes s\u00e3o os fatores \nque permitem a um Estado atuar independentemente e influir sobre os \noutros Estados e, portanto, determinar em que condi\u00e7\u00f5es ele se expressa \ncomo pot\u00eancia regional internacional. Um Estado, que disp\u00f5e de potencial \necon\u00f4mico, for\u00e7a militar e extens\u00e3o territorial (assumindo, por suposto, que \nsua popula\u00e7\u00e3o seja correspondente ao espa\u00e7o que ocupa), pode tornar-se \nhegem\u00f4nico, o l\u00edder e o guia de um sistema de alian\u00e7as e acordos de \nvariado alcance. \n \n\n De acordo com Medeiros\n87\n\n, O Brasil \u00e9 a na\u00e7\u00e3o costeira sul-americana mais \n\nimportante. Essa afirma\u00e7\u00e3o tem como base estudos estrat\u00e9gicos, havendo um \n\ndestaque para a vontade e a capacidade de empregar seu poder. Duas formas de \n\nan\u00e1lise s\u00e3o ressaltadas: hard power\n88\n\n e soft power\n89\n\n, ambas submissas ao conceito \n\nde soberania.   \n\n                                                 \n85\n\nVIDIGAL, Armando. Preparados para o que der e vier. A Defesa Nacional: Revista de Assuntos \nMilitares e Estudo de Problemas Brasileiros. Rio de Janeiro, n. 813, p. 3, jan/fev/mar/abr. 2009.  \n86\n\nBANDEIRA, Luiz Alberto Moniz. O Brasil como pot\u00eancia regional e a import\u00e2ncia estrat\u00e9gica da \nAm\u00e9rica do Sul na sua pol\u00edtica exterior. In:___Geopol\u00edtica e Pol\u00edtica Exterior: Estados Unidos, Brasil \ne Am\u00e9rica do Sul. 2\u00b0 edi\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia: Funda\u00e7\u00e3o Alexandre de Gusm\u00e3o, 2010. p. 77-100.  \n87\n\nMEDEIROS, Roberto Carvalho de. O Atl\u00e2ntico Sul e a Amaz\u00f4nia Azul. A Defesa Nacional. Rio de \nJaneiro, n. 814, p. 29-37, mai/jun/jul/ago. 2009. \n88\n\nSegundo Medeiros hard power \u00e9 a capacidade do Estado em demonstrar sua vontade pelo conjunto \nde fatores geoestrat\u00e9gicos. Entre estes, destacam-se sua extens\u00e3o geogr\u00e1fica, a posi\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica \ndo seu territ\u00f3rio e das suas fronteiras, o tamanho e a distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, o volume e \ndiversidade conhecida das suas riquezas naturais (\u00e1gua, biodiversidade, min\u00e9rio, hidrocarbonetos \netc.) seu parque industrial e, por fim, sua capacidade de defesa (estrutura militar).   \n\n\n\n45 \n\n \n\n  \n\n Vidigal\n90\n\n assegura que \u201cO poder militar n\u00e3o \u00e9 um luxo, mas uma necessidade. \n\nSe vamos utiliz\u00e1-lo ou n\u00e3o, pouco importa. Mas s\u00f3 poderemos verdadeiramente \n\ndescansar quando tivermos certeza de que, se preciso for, estaremos preparados...\u201d. \n\n Consoante Cort\u00eas\n91\n\n, no que tange \u00e0 Defesa Nacional, pode-se se ter como \n\ndefini\u00e7\u00e3o de que \u00e9 \u201co conjunto de pol\u00edticas e estrat\u00e9gias, baseadas precipuamente \n\nnas Express\u00f5es Militar e Diplom\u00e1tica do Poder Nacional\u201d, que tem por objetivo \n\nneutralizar quaisquer poss\u00edveis amea\u00e7as ou ataques, tanto em \u00e2mbito interno quanto \n\nexterno, \u00e0 Seguran\u00e7a Nacional, como tamb\u00e9m contribuir para o Desenvolvimento \n\nNacional. O Autor tamb\u00e9m discorre sobre a import\u00e2ncia da coopera\u00e7\u00e3o das For\u00e7as \n\nArmadas e do servi\u00e7o Diplom\u00e1tico. Partindo do princ\u00edpio tradicional do Brasil de \n\nsempre procurar a solu\u00e7\u00e3o pac\u00edfica para controv\u00e9rsias internacionais, essa \n\ncoopera\u00e7\u00e3o entre Defesa e Itamaraty assegura uma maior credibilidade \u00e0 conduta \n\nbrasileira no campo externo. Penteado\n92\n\n ao discorrer sobre o tema em an\u00e1lise, \n\nsaliente que \u201co certo \u00e9 que a diplomacia, por si s\u00f3, n\u00e3o ser\u00e1 capaz de conter \n\nqualquer tentativa de se retirar do Brasil seus recursos ou de impedir a sua utiliza\u00e7\u00e3o \n\npor parte de alguma pot\u00eancia estrangeira\u201d. O Autor, ao citar Henry Kissinger tamb\u00e9m \n\navalia que \u201cas a\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas sem o respaldo de for\u00e7a militar s\u00e3o apenas \n\nexerc\u00edcios de lirismo\u201d. \n\n Silva\n93\n\n ao analisar a Pol\u00edtica de Defesa Nacional e o Brasil no contexto \n\ninternacional ressalta que:  \n\nO Brasil propugna uma ordem internacional baseada na democracia, no \nmultilateralismo, na coopera\u00e7\u00e3o, na proscri\u00e7\u00e3o das armas qu\u00edmicas, \nbiol\u00f3gicas e nucleares e na busca da paz entre as na\u00e7\u00f5es. Nessa dire\u00e7\u00e3o, \ndefende a reformula\u00e7\u00e3o e a democratiza\u00e7\u00e3o das inst\u00e2ncias decis\u00f3rias dos \norganismos internacionais, como forma de refor\u00e7ar a solu\u00e7\u00e3o pac\u00edfica de \ncontrov\u00e9rsias e sua confian\u00e7a nos princ\u00edpios e normas do Direito \nInternacional. No entanto, n\u00e3o \u00e9 prudente conceber um pa\u00eds sem \ncapacidade de defesa compat\u00edvel com sua estatura e aspira\u00e7\u00f5es pol\u00edticas.\u201d  \n \n\n                                                                                                                                                         \n89\n\nMedeiros discorre que soft power re\u00fane um mecanismo mais voltado para o convencimento e \nconhecimento com vistas a demonstrar sua vontade, tanto por meio de sua capacidade cient\u00edfica e \ntecnol\u00f3gica quanto pela sua cultura e ideologia.  \n90\n\nVIDIGAL, Armando. Preparados para o que der e vier. A Defesa Nacional: Revista de Assuntos \nMilitares e Estudo de Problemas Brasileiros. Rio de Janeiro, n. 813, p. 3, jan/fev/mar/abr. 2009.  \n91\n\nCORT\u00caS, Marcos Henrique C. A Defesa Nacional diante dos P\u00f3s-Modernismo Militar. A Defesa \nNacional: Revista de assuntos militares e estudo de problemas brasileiros. Rio de Janeiro, n. 792, p. \n4-32, jan/fev/mar/abr 2002. \n92\n\nPENTEADO, Carlos Jos\u00e9 Russo Assump\u00e7\u00e3o. Ser\u00e1 s\u00f3 a Diplomacia o melhor instrumento da pol\u00edtica \nexterna do Brasil na atualidade? Uma vis\u00e3o cr\u00edtica. A Defesa Nacional: Revista de assuntos militares \ne estudo de problemas brasileiros. Rio de Janeiro, n. 796, p. 28-35, mai/jun/jul/ago 2003.  \n93\n\nSILVA, Carlos Alberto Pinto. A estatura pol\u00edtico-estrat\u00e9gica do Brasil e o poderio b\u00e9lico nacional: \nideias para o planejamento estrat\u00e9gico. A Defesa Nacional: Revista de assuntos militares e estudo \nde problemas brasileiros. Rio de Janeiro, n. 810, p. 79-89, jan/fev/mar/abr 2008. \n\n\n\n46 \n\n \n\n  \n\n Consoante Silva \u00e9 essencial que a Defesa Nacional esteja compat\u00edvel com a \n\nestatura pol\u00edtico-estrat\u00e9gica para que a soberania e os interesses nacionais sejam \n\npreservados.  \n\nJaguaribe\n94\n\n ao discorrer sobre uma nova pol\u00edtica de defesa nacional analisa \n\nque se trata de um tema extremamente complexo. O autor defende a ideia de que \u201ca \n\ndefesa nacional de um pa\u00eds deve exprimir o resultado do equacionamento de uma \n\nrealista estimativa de seus riscos externos com os recursos de que efetivamente \n\ndisponha para confront\u00e1-los\u201d. A equa\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise mostra-se um tanto quanto \n\ndif\u00edcil se considerado o exemplo de um pa\u00eds como o Brasil, avaliando seu n\u00edvel de \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico, suas extensas dimens\u00f5es territoriais e populacionais, \n\nsuas caracter\u00edsticas tanto nacionais quanto internacionais, os riscos que o pa\u00eds esta \n\nexposto a m\u00e9dio e longo prazos. \n\n Consoante o Autor, o atual sistema brasileiro de defesa nacional \u00e9 \n\nclassificado como insuficiente, quando comparado com os sistemas de defesa \n\nnacional de pa\u00edses que apresentam menores \u00edndices do PIB e expressivamente \n\ninferiores aos do Brasil, como, por exemplo, Cuba, Cor\u00e9ia do Norte, Vietn\u00e3 entre \n\noutros. O autor salienta que embora haja uma significativa eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel \n\nbrasileiro de defesa nacional, a curto e m\u00e9dio prazo, encontra dupla dificuldade. A \n\ngrande escassez de recursos dispon\u00edveis, tanto no presente quadro or\u00e7ament\u00e1rio \n\ncomo nas previs\u00f5es para os pr\u00f3ximos anos, tornam invi\u00e1vel a probabilidade de o \n\nBrasil contar com um sistema de defesa nacional minimamente correspondente a \n\nsuas necessidades. Por outro lado, se forem analisados os riscos externos \n\norigin\u00e1rios de outras pot\u00eancias, o pa\u00eds n\u00e3o conta, a curto e m\u00e9dio prazo com \n\ncondi\u00e7\u00f5es econ\u00f4mico-tecnol\u00f3gicas para enfrent\u00e1-los. Se for levado em considera\u00e7\u00e3o \n\nriscos ligados \u00e0 amea\u00e7as ou agress\u00f5es dos Estados Unidos, as probabilidades \n\nbrasileiras, com seus pr\u00f3prios recursos, tornam-se nulas. \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n94\n\nJAGUARIBE, Helio. Para uma nova Pol\u00edtica de Defesa Nacional (2000). In:____Brasil, Mundo e \nHomem na Atualidade. Bras\u00edlia: Funda\u00e7\u00e3o Alexandre de Gusm\u00e3o, 2008. c. 8. \n\n\n\n47 \n\n \n\n  \n\n2.3.1 Minist\u00e9rio da Defesa \n\n \n\n \n\n A cria\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Defesa tinha como objetivo gerenciar os Neg\u00f3cios \n\nda Defesa Nacional. O incorporamento das For\u00e7as Armadas foi uma das a\u00e7\u00f5es do \n\nmesmo, contando com a extin\u00e7\u00e3o de cada Minist\u00e9rio singularmente. O projeto era \n\nantigo, durante v\u00e1rias discuss\u00f5es sua poss\u00edvel cria\u00e7\u00e3o foi abordada, por\u00e9m sempre \n\nera postergado. Seguindo as Constitui\u00e7\u00f5es vigentes as For\u00e7as Armadas sempre \n\nserviram \u00e0 Na\u00e7\u00e3o para garantir a soberania, a lei e a ordem. Ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o do \n\nMinist\u00e9rio da Defesa, as tr\u00eas For\u00e7as Armadas, agora em uma \u00fanica estrutura \n\nadministrativa designaram para o Minist\u00e9rio os melhores de seus quadros e \n\ncooperam de forma conjunta para a que a nova estrutura seja consolidada. Embora \n\na boa vontade para cooperar seja grande, existe um distanciamento entre o meio \n\npol\u00edtico e os neg\u00f3cios da Defesa. Podendo at\u00e9 mesmo comprometer a forma de se \n\ngerenciar, retardar a integra\u00e7\u00e3o administrativa, e at\u00e9 mesmo log\u00edstica, ocasionando \n\nmuitas perdas.  Existe um anseio para que o Minist\u00e9rio se consolide o quanto antes, \n\njuntamente com uma pol\u00edtica de Defesa duradoura.\n95\n\n  \n\n Zaverucha\n96\n\n ao discorrer sobre a cria\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Defesa aponta que \n\na cria\u00e7\u00e3o de tal Minist\u00e9rio se deu no governo de Fernando Henrique Cardoso. O \n\nent\u00e3o Presidente da Rep\u00fablica da \u00e9poca encarregou o Ministro-Chefe do Estado \n\nMaior das For\u00e7as Armadas (EMFA), para que elaborasse o novo Minist\u00e9rio da \n\nDefesa. A ideia para cria\u00e7\u00e3o desse novo Minist\u00e9rio deveria ter \u201cuma percep\u00e7\u00e3o \n\nmilitar, embora fosse criado com inst\u00e2ncia de poder civil\u201d. Destarte o projeto n\u00e3o \n\ncontou com grandes avan\u00e7os durante os quatro primeiros anos do governo de FHC. \n\nPor\u00e9m, com os an\u00fancios dos Estados Unidos que \u201ca Argentina seria seu s\u00f3cio militar \n\nextra Organiza\u00e7\u00e3o do Tratado do Atl\u00e2ntico Norte (OTAN)\u201d e a declara\u00e7\u00e3o em 1997 \n\ndo Presidente da Argentina, Carlos Menem, de que o Brasil n\u00e3o deveria ser fixo no \n\nConselho de Seguran\u00e7a da ONU, e sim existir uma rotatividade dos pa\u00edses da \n\nAm\u00e9rica Latina, fez com que o tema da cria\u00e7\u00e3o desse novo Minist\u00e9rio voltasse ao \n\ncentro das aten\u00e7\u00f5es. No dia 24 de agosto de 1997, em Assun\u00e7\u00e3o, na reuni\u00e3o do \n\n                                                 \n95\n\nA DEFESA NACIONAL: Revista de Assuntos Militares e Estudo de Problemas Brasileiros. Rio de \nJaneiro: Bibliex: Biblioteca do Ex\u00e9rcito Editora, 2007. \n96\n\nZAVERUCHA, Jorge. A fragilidade do Minist\u00e9rio da Defesa Brasileiro. Revista de Sociologia e \nPol\u00edtica, Curitiba, n. 25, p. 107-121, nov. 2005. Dispon\u00edvel em : &lt;\nhttp://www.scielo.br/pdf/rsocp/n25/31114.pdf>. Acesso em : 10 out. 2011. \n\nhttp://www.scielo.br/pdf/rsocp/n25/31114.pdf\n\n\n48 \n\n \n\n  \n\nGrupo Rio\n97\n\n, FHC anunciou a cria\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Defesa. O autor destaca \n\nsobre evidente manobra pol\u00edtica para contribuir com a candidatura brasileira a um \n\nassento no Conselho de Seguran\u00e7a da ONU, visto que seria dif\u00edcil esclarecer ao \n\nmundo o fato de um pa\u00eds aspirar essa vaga, tendo quatro Ministros Militares \n\nrespondendo pela Defesa do pa\u00eds e tomando decis\u00f5es relativas \u00e0 seguran\u00e7a \n\ninternacional. Ao comentar sobre a cria\u00e7\u00e3o do minist\u00e9rio, Rebelo\n98\n\n citado por \n\nOliveira, discorre que: \n\n \nEm pa\u00edses como o Brasil, sob press\u00e3o de for\u00e7as externas poderos\u00edssimas, \nas For\u00e7as Armadas tendem a cumprir papel importante na defesa da \nsoberania nacional. (...) O Brasil tem um imenso territ\u00f3rio e caminha para se \ntransformar numa grande na\u00e7\u00e3o, que ocupar\u00e1 o seu lugar n\u00e3o apenas no \nnosso hemisf\u00e9rio como no mundo. E precisar\u00e1, para tanto, que o comando \ndas For\u00e7as Armadas tenha prerrogativas e direitos n\u00e3o para intervir \nindevidamente na vida pol\u00edtica e social do pa\u00eds, mas que se constituam \nstatus pol\u00edtico que lhes d\u00ea condi\u00e7\u00f5es de influenciar nas decis\u00f5es \nfundamentais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 seguran\u00e7a e \u00e0 defesa da soberania da nossa \np\u00e1tria. (O Minist\u00e9rio da Defesa e as atribui\u00e7\u00f5es dos comandantes militares \nestariam incorporando experi\u00eancias de outros pa\u00edses. Que as For\u00e7as \nArmadas) sejam preservadas, dotados os seus comandos da capacidade de \norientar a Pol\u00edtica de Defesa Nacional.  \n\n \n Oliveira\n\n99\n ao relatar sobre a cria\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Defesa, cita a Medida \n\nProvis\u00f3ria 1.799-6/99 estabelecendo como fun\u00e7\u00f5es: \n\n- Pol\u00edtica de Defesa Nacional;  \n\n- Pol\u00edtica e estrat\u00e9gia militares; \n\n- Doutrina e planejamento de emprego das For\u00e7as Armadas;  \n\n- Projetos especiais de interesse da Defesa Nacional; \n\n- Intelig\u00eancia estrat\u00e9gica e operacional no interesse da Defesa;  \n\n- Opera\u00e7\u00f5es militares das For\u00e7as Armadas; \n\n- Relacionamento internacional das For\u00e7as Armadas; \n\n                                                 \n97\n\nO Mecanismo Permanente de Consulta e Concerta\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica (Grupo do Rio) foi criado em \ndezembro de 1986, como consequ\u00eancia do bem sucedido trabalho pol\u00edtico e diplom\u00e1tico dos Grupos \nde Contadora (M\u00e9xico, Col\u00f4mbia, Venezuela, Panam\u00e1) e de Apoio (Argentina, Brasil, Peru, Uruguai), \nem favor da paz na Am\u00e9rica Central. Ao longo da sua hist\u00f3ria, o Grupo Rio firmou-se como \nmecanismo regional de di\u00e1logo e concerta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e interlocutor representativo da Am\u00e9rica Latina \ne do Caribe junto a outros pa\u00edses. Conta, hoje com 24 pa\u00edses membros. \nMINIST\u00c9RIO DAS RELA\u00c7\u00d5ES EXTERIORES. Am\u00e9rica do Sul. Grupo Rio. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.itamaraty.gov.br/temas/balanco-de-politica-externa-2003-2010/1.1.5-america-do-sul-grupo-\ndo-sul. Acesso em: 28 out. 2011.  \n98\n\nOLIVEIRA, Eli\u00e9zer Rizzo de. A cria\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Defesa. In:____Democracia e Defesa \nNacional: A cria\u00e7\u00e3o do minist\u00e9rio da Defesa na Presid\u00eancia de FHC. Barueri: Manole, 2005. p. 182-\n188.   \n99\n\nOLIVEIRA, Eli\u00e9zer Rizzo de. A cria\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Defesa. In:____Democracia e Defesa \nNacional: A cria\u00e7\u00e3o do minist\u00e9rio da Defesa na Presid\u00eancia de FHC. Barueri: Manole, 2005. p. 182-\n188.   \n\nhttp://www.itamaraty.gov.br/temas/balanco-de-politica-externa-2003-2010/1.1.5-america-do-sul-grupo-do-sul\nhttp://www.itamaraty.gov.br/temas/balanco-de-politica-externa-2003-2010/1.1.5-america-do-sul-grupo-do-sul\n\n\n49 \n\n \n\n  \n\n- Or\u00e7amento da Defesa; \n\n- Legisla\u00e7\u00e3o militar; \n\n- Pol\u00edtica de mobiliza\u00e7\u00e3o nacional; \n\n- Pol\u00edtica de ci\u00eancia e tecnologia nas For\u00e7as Armadas; \n\n- Pol\u00edtica de comunica\u00e7\u00e3o social nas For\u00e7as Armadas; \n\n- Pol\u00edtica de remunera\u00e7\u00e3o dos militares e pensionistas;  \n\n- Fomento \u00e0s atividades de pesquisa e desenvolvimento e de produ\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o \n\nem \u00e1reas de interesse da defesa; \n\n- Atua\u00e7\u00e3o das For\u00e7as Armadas na preserva\u00e7\u00e3o da ordem p\u00fablica, no combate a \n\ndelitos transfronteiri\u00e7os ou ambientais, na defesa civil e no desenvolvimento \n\nnacional; \n\n- Log\u00edstica militar; \n\n- Servi\u00e7o militar; \n\n- Assist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade, social e religiosa das For\u00e7as Armadas; \n\n- Constitui\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o, efetivos, adestramento e aprestamento das for\u00e7as \n\nnavais, terrestres e a\u00e9reas; \n\n- Pol\u00edtica mar\u00edtima nacional;  \n\n- Seguran\u00e7a da navega\u00e7\u00e3o a\u00e9rea e do tr\u00e1fego e do tr\u00e1fego aquavi\u00e1rio e salvaguarda \n\nda vida humana no mar; \n\n- Pol\u00edtica aeron\u00e1utica nacional e atua\u00e7\u00e3o na pol\u00edtica de desenvolvimento das \n\natividades aeroespaciais; \n\n- Infraestrutura aeroespacial, aeron\u00e1utica e aeroportu\u00e1ria. \n\n  \n \n\n2.3.2 Estrat\u00e9gia Nacional de Defesa \n\n \n\n  \n\n Haja vista a necessidade de prote\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio brasileiro, assim como \n\ndefesa da soberania, foi criado atrav\u00e9s do decreto n\u00famero 6.703\n100\n\n, de 18 de \n\ndezembro de 2008, no governo Lula, a Estrat\u00e9gia Nacional de Defesa\n101\n\n. Essa \n\n                                                 \n100\n\nPRESID\u00caNCIA DA REP\u00daBLICA. Casa Civil. Decreto N\u00ba 6.703, de 18 de dezembro de 2008. \nDispon\u00edvel em: &lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007-2010/2008/Decreto/D6703.htm> \nAcesso em: 27 out. 2011. \n101\n\nMINIST\u00c9RIO DA DEFESA. Estrat\u00e9gia Nacional de Defesa: Paz e Seguran\u00e7a para o Brasil. \nDispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://legislacao.planalto.gov.br/legisla/legislacao.nsf/Viw_Identificacao/DEC%206.703-2008?OpenDocument\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007-2010/2008/Decreto/D6703.htm\n\n\n50 \n\n \n\n  \n\nEstrat\u00e9gia tem como uma de suas justificativas, como o pr\u00f3prio plano argumenta \n\nque: \u201cO Brasil desfruta, a partir de sua estabilidade pol\u00edtica e econ\u00f4mica, uma \n\nposi\u00e7\u00e3o de destaque no contexto internacional, o que exige nova postura no campo \n\nda Defesa, a ser consolidada atrav\u00e9s do envolvimento do povo brasileiro\u201d. \n\nO Brasil \u00e9 pac\u00edfico por tradi\u00e7\u00e3o e por convic\u00e7\u00e3o. Vive em paz com seus \nvizinhos. Rege suas rela\u00e7\u00f5es internacionais, dentre outros, pelos princ\u00edpios \nconstitucionais da n\u00e3o interven\u00e7\u00e3o, defesa da paz e solu\u00e7\u00e3o pac\u00edfica de \nconflitos. Esse tra\u00e7o de pacifismo \u00e9 parte da identidade nacional e um valor \na ser conservado pelo povo brasileiro. \nPa\u00eds em desenvolvimento, o Brasil ascender\u00e1 ao primeiro plano no mundo \nsem exercer hegemonia ou domina\u00e7\u00e3o. O povo brasileiro n\u00e3o deseja \nexercer mando sobre os outros povos. Quer que o Brasil engrande\u00e7a sem \nimperar. \n \n\nO foco do plano\n102\n\n \u00e9 relacionado a a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas de m\u00e9dio e longo prazo \n\ne tem como objetivo modernizar a estrutura nacional de defesa, tendo sua atua\u00e7\u00e3o \n\npresente em tr\u00eas eixos: reorganiza\u00e7\u00e3o das For\u00e7as Armadas, reestrutura\u00e7\u00e3o da \n\nind\u00fastria brasileira de material de defesa e pol\u00edtica de composi\u00e7\u00e3o dos efetivos das \n\nFor\u00e7as Armadas. A Estrat\u00e9gia contar\u00e1 com o complemento de planos para a paz e \n\npara a guerra, concebidos para fazer a frente a diferentes proposi\u00e7\u00f5es de emprego. \n\nO Ex. Ministro de Estado da Defesa Nelson Jobim e o ent\u00e3o Ministro de Estado \n\nChefe Roberto Mangabeira Unger ao apresentarem o plano, salientaram que o fato \n\ndas quest\u00f5es de defesa teriam sido colocadas na agenda nacional e a formula\u00e7\u00e3o \n\nde um planejamento de longo prazo para a defesa no pa\u00eds, \u00e9 um fato in\u00e9dito no \n\nBrasil.  \n\n A Estrat\u00e9gia Nacional de Defesa est\u00e1 diretamente ligada a Estrat\u00e9gia \n\nNacional de Desenvolvimento.  \n\nEsta motiva aquela. Aquela fornece escudo para esta. Cada uma refor\u00e7a as \nraz\u00f5es da outra. Em ambas, se desperta para a nacionalidade e constr\u00f3i-se \na Na\u00e7\u00e3o. Defendido, o Brasil ter\u00e1 como dizer n\u00e3o, quando tiver que dizer \nn\u00e3o. Ter\u00e1 capacidade para construir seu pr\u00f3prio modelo de \ndesenvolvimento.\n\n103\n  \n\n \n\nSalientam-se as an\u00e1lises de hip\u00f3teses de emprego das For\u00e7as Armadas, para \n\nprote\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o a\u00e9reo, do territ\u00f3rio e as \u00e1guas jurisdicionais brasileiras. Atrav\u00e9s \n\ndessas hip\u00f3teses \u00e9 poss\u00edvel que se tenha um foco mais preciso quanto \u00e0s diretrizes \n\n                                                                                                                                                         \nhttp://www.defesa.gov.br/projetosweb/estrategia/arquivos/estrategia_defesa_nacional_portugues.pdf>\n. Acesso em: 17 out. 2011. \n102\n\nPlano ser\u00e1 usado pela Autora como o Plano Estrat\u00e9gico de Defesa Nacional.  \n103\n\n MINIST\u00c9RIO DA DEFESA. Estrat\u00e9gia Nacional de Defesa: Paz e Seguran\u00e7a para o Brasil. \nDispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.defesa.gov.br/projetosweb/estrategia/arquivos/estrategia_defesa_nacional_portugues.pdf>\n. Acesso em: 17 out. 2011. \n\nhttp://www.defesa.gov.br/projetosweb/estrategia/arquivos/estrategia_defesa_nacional_portugues.pdf\nhttp://www.defesa.gov.br/projetosweb/estrategia/arquivos/estrategia_defesa_nacional_portugues.pdf\n\n\n51 \n\n \n\n  \n\nestrat\u00e9gicas. J\u00e1 no que tange aos compromissos do Brasil provenientes da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal e pelo fato do pa\u00eds ser signat\u00e1rio do Tratado de N\u00e3o \n\nProlifera\u00e7\u00e3o de Armas Nucleares reitera o comprometimento do mesmo relacionado \n\nao uso pac\u00edfico da energia nuclear. Todavia, faz-se necess\u00e1rio a estrat\u00e9gia de \n\ndesenvolvimento e dom\u00ednio dessa tecnologia. Ao assumir o Minist\u00e9rio da Defesa, o \n\nex-Ministro das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, Celso Amorim\n104\n\n defendeu que: \n\n \nUm pa\u00eds pac\u00edfico como o Brasil n\u00e3o pode ser confundido com pa\u00eds \ndesarmado e indefeso. \nVivemos em paz com os nossos vizinhos. Mas o Brasil \u00e9 detentor de \nenormes riquezas e possuidor de infraestruturas de grandes dimens\u00f5es. \nCabe ao Estado brasileiro resguardar extensas fronteiras terrestres e \nmar\u00edtimas. \nAl\u00e9m da indispens\u00e1vel defesa da popula\u00e7\u00e3o, devemos proteger nossos \nrecursos naturais, a come\u00e7ar pelas riquezas contidas na Amaz\u00f4nia e nas \n\u00e1guas jurisdicionais brasileiras. \nAs descobertas de significativas reservas de petr\u00f3leo, sobretudo na camada \npr\u00e9-sal, refor\u00e7am essa necessidade. \n\n \nDentre as grandes preocupa\u00e7\u00f5es da defesa, salientam-se as concentradas no \n\nNorte, no Oeste e no Atl\u00e2ntico Sul. Amorim\n105\n\n, em seu discurso de posse do \n\nMinist\u00e9rio da Defesa reiterou que juntamente com o Itamaraty, \u00e9 necess\u00e1rio \n\nfortalecer a zona de paz e coopera\u00e7\u00e3o do Atl\u00e2ntico Sul. \u00c9 de extrema import\u00e2ncia \n\nque o Atl\u00e2ntico Sul se consagre em \u201cuma \u00e1rea livre de armas de destrui\u00e7\u00e3o em \n\nmassa, em particular de armas nucleares\u201d.  \n\n Ainda no que diz respeito ao Atl\u00e2ntico Sul, o plano aponta as prioridades e \n\nfun\u00e7\u00f5es da Marinha do Brasil: \n\nA prioridade \u00e9 assegurar os meios para negar o uso do mar a qualquer \nconcentra\u00e7\u00e3o de for\u00e7as inimigas que se aproxime do Brasil por via mar\u00edtima. \nA nega\u00e7\u00e3o do uso do mar ao inimigo \u00e9 a que organiza, antes dos atendidos \nquaisquer outros objetivos estrat\u00e9gicos, a estrat\u00e9gia de defesa mar\u00edtima do \nBrasil. Essa prioridade tem implica\u00e7\u00f5es para reconfigura\u00e7\u00e3o das for\u00e7as \nnavais. \nAo garantir seu poder para negar o uso do mar ao inimigo, precisa o Brasil \nmanter a capacidade focada de proje\u00e7\u00f5es de poder e criar condi\u00e7\u00f5es para \ncontrolar, no grau necess\u00e1rio \u00e0 defesa e dentro dos limites do direito \ninternacional, as \u00e1reas mar\u00edtimas e \u00e1guas interiores de import\u00e2ncia pol\u00edtico-\nestrat\u00e9gica, econ\u00f4mica e militar, e tamb\u00e9m as suas linhas de comunica\u00e7\u00e3o \nmar\u00edtimas. A despeito desta considera\u00e7\u00e3o, a proje\u00e7\u00e3o de poder se \nsubordina, hierarquicamente, \u00e0 nega\u00e7\u00e3o do uso do mar. \n\n \n\n                                                 \n104\n\nMINIST\u00c9RIO DA DEFESA. \u00cdntegra do Discurso do ministro Celso Amorim ao tomar posse \ncomo ministro da Defesa. Dispon\u00edvel em: &lt;https://www.defesa.gov.br/index.php/noticias-do-\nmd/2454519-08082011-defesa-integra-do-discurso-do-ministro-celso-amorim-ao-tomar-posse-como-\nministro-da-defesa.html>. Acesso em: 17 out. 2011.  \n \n\n \n\nhttps://www.defesa.gov.br/index.php/noticias-do-md/2454519-08082011-defesa-integra-do-discurso-do-ministro-celso-amorim-ao-tomar-posse-como-ministro-da-defesa.html\nhttps://www.defesa.gov.br/index.php/noticias-do-md/2454519-08082011-defesa-integra-do-discurso-do-ministro-celso-amorim-ao-tomar-posse-como-ministro-da-defesa.html\nhttps://www.defesa.gov.br/index.php/noticias-do-md/2454519-08082011-defesa-integra-do-discurso-do-ministro-celso-amorim-ao-tomar-posse-como-ministro-da-defesa.html\n\n\n52 \n\n \n\n  \n\nA Estrat\u00e9gia assegura que a nega\u00e7\u00e3o do uso do mar, o controle de \u00e1reas \n\nmar\u00edtimas e a proje\u00e7\u00e3o de poder devem ter por foco, sem hierarquiza\u00e7\u00e3o de \n\nobjetivos e de acordo com as circunst\u00e2ncias: \n\na) defesa pr\u00f3-ativa de plataformas petrol\u00edferas; \n\nb) defesa pr\u00f3-ativa das instala\u00e7\u00f5es navais e portu\u00e1rias, dos arquip\u00e9lagos e \n\ndas ilhas oce\u00e2nicas nas \u00e1guas jurisdicionais brasileiras; \n\nc) prontid\u00e3o para responder \u00e0 qualquer amea\u00e7a, por Estado ou por for\u00e7as \n\nn\u00e3o-convencionais ou criminosas, \u00e0s vias mar\u00edtimas de com\u00e9rcio; \n\nd) capacidade de participar de opera\u00e7\u00f5es internacionais de paz, fora do \n\nterrit\u00f3rio e das \u00e1guas jurisdicionais brasileiras, sob a \u00e9gide das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas ou de organismos multilaterais da regi\u00e3o;  \n\n \n\nAinda \u00e9 ressaltado no plano que para que seja poss\u00edvel o controle de \u00e1guas \n\nmar\u00edtimas o foco ser\u00e3o as \u00e1reas estrat\u00e9gicas de acesso mar\u00edtimo ao Brasil. Das \n\n\u00e1reas litor\u00e2neas que merecem aten\u00e7\u00e3o especial, duas continuar\u00e3o merecendo \n\ndestaque, visto a necessidade de controlar o acesso mar\u00edtimo ao Brasil, sendo \n\nent\u00e3o, a faixa que vai de Santos a Vit\u00f3ria e a \u00e1rea em torno da foz do rio Amazonas. \n\nTamb\u00e9m no que tange a Marinha do Brasil, destaca-se alguns investimentos e \n\nfabrica\u00e7\u00f5es por parte da mesma: \n\nPara assegurar o objetivo de nega\u00e7\u00e3o do uso do mar, o Brasil contar\u00e1 com \nfor\u00e7a naval submarina de envergadura, composta de submarinos \nconvencionais e de submarinos de propuls\u00e3o nuclear. O Brasil manter\u00e1 e \ndesenvolver\u00e1 sua capacidade de projetar e de fabricar tanto submarinos de \npropuls\u00e3o convencional como de propuls\u00e3o nuclear. Acelerar\u00e1 os \ninvestimentos e as parcerias necess\u00e1rios para executar o projeto do \nsubmarino de propuls\u00e3o nuclear. Armar\u00e1 os submarinos, convencionais e \nnucleares com m\u00edsseis e desenvolver\u00e1 capacita\u00e7\u00f5es para projet\u00e1-los e \nfabric\u00e1-los. Cuidar\u00e1 de ganhar autonomia nas tecnologias cibern\u00e9ticas que \nguiem os submarinos e seus sistemas de armas, e que lhes possibilitem \natuar em rede com as outras for\u00e7as navais, terrestres e a\u00e9reas.  \n \n\n A Estrat\u00e9gia aponta que n\u00e3o se pode caracterizar amea\u00e7as militares \n\nconcretas e definidas, atrav\u00e9s de for\u00e7as antag\u00f4nicas de pa\u00edses potencialmente \n\ninimigos ou de outros agentes n\u00e3o estatais.  Decorrente da incerteza das amea\u00e7as \n\nao Estado, \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o das For\u00e7as Armadas deve ser norteado para agir no \n\ncumprimento de variadas miss\u00f5es, em distintas \u00e1reas e cen\u00e1rios, para respaldar a \n\na\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do Estado. \n\n\n\n53 \n\n \n\n  \n\nConsoante Grove, mencionado por Almeida Silva\n106\n\n em seu artigo, o Poder \n\nNaval tem v\u00e1rias aplica\u00e7\u00f5es, dentre elas recebe destaque sua aplica\u00e7\u00e3o nas tarefas \n\nmilitares, relacionadas com a guerra, nas quest\u00f5es relacionadas a diplomacia, e nos \n\nservi\u00e7os relacionados ao cumprimento da lei e regulamentos no mar. Como bem \n\nafirma o Autor, ainda que as marinhas tenham como objetivo principal sua \n\nprepara\u00e7\u00e3o para a guerra, elas se deparam com sua maior serventia nos momentos \n\nde paz, como elemento de dissuas\u00e3o, em apoio \u00e0 pol\u00edtica externa e tamb\u00e9m \n\nvigiando se as leis e os regulamentos do mar est\u00e3o sendo cumpridos. O Autor cita a \n\nCNUDM para salientar que em alguns dos artigos, \u00e9 estabelecido que \u201cos navios de \n\nguerra est\u00e3o autorizados a realizar, inclusive no alto-mar, apresamento, direito de \n\nvisita e de persegui\u00e7\u00e3o contra embarca\u00e7\u00f5es realizando atividades il\u00edcitas\u201d. \n\nO Autor ressalta a lideran\u00e7a da Marinha no mar, tanto em conjunturas \n\nnacionais quanto internacionais, para que a mesma possa coordenar, com outros \n\n\u00f3rg\u00e3os para a atua\u00e7\u00e3o no que tange \u00e0 seguran\u00e7a mar\u00edtima. \u00c9 de grande valia a \n\npostura que a Marinha tem defendido quanto sua participa\u00e7\u00e3o na prote\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \n\nmar\u00edtima sob jurisdi\u00e7\u00e3o nacional compreendida por Amaz\u00f4nia Azul. Controlar essa \n\nimensa \u00e1rea no mar \u00e9 um grande desafio. O desafio em quest\u00e3o como bem aponta o \n\nAutor, cresce \u00e0 medida que atividades econ\u00f4micas no mar relacionadas \u00e0 \n\nexplota\u00e7\u00e3o de recursos vivos e n\u00e3o-vivos vem sendo aprimoradas, e como exemplo \n\ncita-se o caso do petr\u00f3leo na plataforma continental brasileira. Embora existam \n\ndificuldades, \u00e9 essencial que se tenha um controle do tr\u00e1fego mar\u00edtimo e que se \n\nconte com a presen\u00e7a naval nas \u00e1guas jurisdicionais para que a lei e os \n\nregulamentos do mar sejam fiscalizados e cumpridos. Almeida Silva ao citar Grove, \n\naponta que o primeiro passo \u00e9 para a contribui\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a nas \u00e1guas \n\njurisdicionais, j\u00e1 o segundo passo \u00e9 para que seja garantida a presen\u00e7a do Estado \n\nem um espa\u00e7o onde as fronteiras n\u00e3o s\u00e3o vis\u00edveis, contribuindo assim, para legitimar \n\na jurisdi\u00e7\u00e3o nacional. Deste modo, a Marinha estaria certificando sua presen\u00e7a na \n\nZEE e \u00e1guas adjacentes, cooperando para refor\u00e7ar a ideia de que a Amaz\u00f4nia Azul \n\n\u00e9 um patrim\u00f4nio nacional, instigando assim, \u201co sentimento brasileiro de posse dos \n\nespa\u00e7os mar\u00edtimos sobre os quais o pa\u00eds tem direitos de jurisdi\u00e7\u00e3o\u201d.  \n\n \n\n                                                 \n106\n\nALMEIDA SILVA, A. R. As novas amea\u00e7as e a Marinha do Brasil. Revista da Escola de Guerra \nNaval. Rio de Janeiro, n.7, p. 32-42, jun. 2006. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.egn.mar.mil.br/revistaEgn/junho2006/05-novasAmeacas.pdf>. Acesso em: 20 Out. 2011. \n  \n\nhttp://www.egn.mar.mil.br/revistaEgn/junho2006/05-novasAmeacas.pdf\n\n\n54 \n\n \n\n  \n\n3. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\n \n\n Esta monografia foi motivada ap\u00f3s aulas de Geopol\u00edtica e Pol\u00edtica \n\nInternacional onde quest\u00f5es relacionadas \u00e0 guerra por recursos, essencialmente o \n\npetr\u00f3leo, sempre tiveram grande relev\u00e2ncia. Baseado nos estudos dessa disciplina a \n\ngraduanda participou de um evento realizado pela Secretaria de Assuntos \n\nEstrat\u00e9gicos da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica (SAE), onde o tema do evento tratava \n\nsobre Estrat\u00e9gias para a Seguran\u00e7a e o Desenvolvimento do Brasil. Nesse \n\nevento ficou evidente a preocupa\u00e7\u00e3o e a necessidade de Defesa do Brasil pelos \n\nseus respons\u00e1veis.  A relev\u00e2ncia da Amaz\u00f4nia Azul e a sua prote\u00e7\u00e3o, visto o \n\npetr\u00f3leo existente na camada pr\u00e9-sal motivaram grandes debates entre o Minist\u00e9rio \n\nda Defesa e o Itamaraty.  \n\n O tema dessa monografia proporcionou um imenso desafio, pois al\u00e9m de a \n\ngraduanda nunca ter estudado a fundo todo o contexto que foi analisado, a quest\u00e3o \n\nem an\u00e1lise \u00e9 bastante recente onde n\u00fameros, indicadores e proje\u00e7\u00f5es futuras ainda \n\nn\u00e3o podem ser comprovados, o que dificulta muito o desenvolvimento de um \n\ntrabalho. V\u00e1rios autores usam diferentes pontos de vista e perspectivas distintas. De \n\nqualquer forma o conhecimento obtido no decorrer de toda a pesquisa motivava \n\ncada dia mais a entender um contexto t\u00e3o complexo desde sua hist\u00f3ria at\u00e9 os dias \n\natuais.  \n\n O petr\u00f3leo \u00e9 um bem natural que conta com grandes contrastes. Ao mesmo \n\ntempo em que se v\u00ea a riqueza imensur\u00e1vel que ele pode trazer, nota-se a exist\u00eancia \n\nde grandes disputas a seu redor, caracterizando o fato de lhe ter sido atribu\u00eddo dois \n\nsignificados t\u00e3o distintos que mostram o que ele pode representar: ora era chamado \n\nde ouro negro, pela fortuna que representava, ora caracterizavam os conflitos por \n\nmaldi\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo, baseado nos lit\u00edgios que aconteciam em seu nome. N\u00e3o se \n\npode deixar de salientar que embora a busca por energias renov\u00e1veis torne-se cada \n\nvez maior nos dias de hoje, o petr\u00f3leo continua sendo a principal fonte de energia do \n\nmundo. Em um contexto hist\u00f3rico os Choques do Petr\u00f3leo mostraram como esse \n\nhidrocarboneto se apresentou inst\u00e1vel para o mundo todo, pois a oscila\u00e7\u00e3o de \n\npre\u00e7os era controlada por interesses de pa\u00edses ou de grupos produtores, que \n\nestavam diretamente relacionados a algum Estado. J\u00e1 na Guerra do Golfo, muitos \n\npa\u00edses mudaram seu posicionamento, soberanias que em algum momento eram \n\n\n\n55 \n\n \n\n  \n\naliados passaram a ser inimigos, e os inimigos passaram a ser aliados, isso tudo \n\njustificado pelo grande jogo de interesses que se nota nesse contexto t\u00e3o turbulento \n\ne t\u00e3o sem crit\u00e9rios nem leis para reger esse controle.  \n\n O Brasil aparece em um contexto que economicamente apresenta-se est\u00e1vel, \n\ne \u00e9 possuidor de grandes requisitos para evoluir da postura de uma pot\u00eancia \n\nregional, podendo se consagrar uma grande pot\u00eancia mundial e isso faz com que \n\nv\u00e1rios pa\u00edses voltem seus olhos para quem antes era apena mais um ator no cen\u00e1rio \n\ninternacional e agora conta com imensur\u00e1vel relev\u00e2ncia nessa conjuntura. As \n\ndescobertas do pr\u00e9-sal na regi\u00e3o da Amaz\u00f4nia Azul apresentaram mais um motivo \n\npara que os outros pa\u00edses notassem a presen\u00e7a do Brasil e mais um fator para que \n\no pa\u00eds possa usufruir desse bem no seu territ\u00f3rio para seu desenvolvimento. Por\u00e9m, \n\no Brasil precisa respeitar e agir de acordo com normas internacionais, como por \n\nexemplo, a Conven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Direito do Mar, que o Brasil \u00e9 \n\nsignat\u00e1rio.  \n\n No que tange a prote\u00e7\u00e3o territorial brasileira, o Brasil conta com For\u00e7as \n\nArmadas despreparadas e material obsoleto, o que levou o governo juntamente com \n\no Minist\u00e9rio da Defesa a criar a Estrat\u00e9gia Nacional de Defesa, para poder \n\nreestruturar e reorganizar as For\u00e7as Armadas. N\u00e3o \u00e9 caracter\u00edstico do Brasil usar a \n\nfor\u00e7a para fazer valer sua posi\u00e7\u00e3o, a quest\u00e3o \u00e9 que o Brasil precisa de For\u00e7as \n\nArmadas preparadas para amparar os meios diplom\u00e1ticos, ou seja, a for\u00e7a n\u00e3o \n\nnecessita ser usada, por\u00e9m ela poder\u00e1 dar maior respaldo aos meios pac\u00edficos de \n\nresolu\u00e7\u00e3o de controv\u00e9rsias. Em \u00faltima hip\u00f3tese, caso a diplomacia n\u00e3o se fa\u00e7a valer, \n\nas For\u00e7as Armadas poder\u00e3o ser acionadas, pois haver\u00e1 a quem recorrer. A pr\u00f3pria \n\ncria\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Defesa, teve objetivos claros de que o Brasil precisava \n\ncontar com For\u00e7as Armadas organizadas, visto que nenhum pa\u00eds no mundo pode ter \n\nambi\u00e7\u00f5es de um assento permanente no Conselho de Seguran\u00e7a da Organiza\u00e7\u00e3o \n\ndas Na\u00e7\u00f5es Unidas, sem contar com o respaldo de for\u00e7a militar. \n\n Cabe ao Brasil, saber explorar de maneira consciente as descobertas de \n\npetr\u00f3leo no territ\u00f3rio da grandiosa Amaz\u00f4nia Azul, e proteger esse bem natural t\u00e3o \n\nvalioso, para que isso possa ser usado de forma a contribuir com o crescimento do \n\npa\u00eds. A presen\u00e7a da Marinha Brasileira ser\u00e1 de grande valia no que tange ao \n\ncontrole e prote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas jurisdicionais brasileiras. Pois estar\u00e1 apenas \n\nmonitorando o que \u00e9 de direito do Brasil, e para que dessa forma, n\u00e3o seja \n\nnecess\u00e1rio que mais uma vez hist\u00f3rias relacionadas a ambi\u00e7\u00e3o por petr\u00f3leo tornem-\n\n\n\n56 \n\n \n\n  \n\nse o principal motivador de guerras, e apenas assegurar ao Brasil o seu direito de \n\nsoberania.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n57 \n\n \n\n  \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\n \n\nA DEFESA NACIONAL: Revista de Assuntos Militares e Estudo de Problemas \nBrasileiros. Rio de Janeiro: Bibliex: Biblioteca do Ex\u00e9rcito Editora, 2007. \n \n \nABREU, Guilherme Mattos de. A Amaz\u00f4nia Azul: O mar que nos pertence. Di\u00e1rio do \nPr\u00e9-sal. Dispon\u00edvel em: &lt;http://diariodopresal.wordpress.com/2010/02/01/a-\namazonia-azul-o-mar-que-nos-pertence/> Acesso em: 12 Out. 2011. \n \n \nADDA, Jaques. A aprendizagem da interdepend\u00eancia: Os choques do petr\u00f3leo e \nconvers\u00e3o das pol\u00edticas econ\u00f4micas. In:___Os Problemas na Globaliza\u00e7\u00e3o da \nEconomia. Barueri: Manole, 2004 cap. 4, p. 69-71. \n \n \nAG\u00caNCIA JUDA\u00cdCA. Guerra dos Seis Dias.  Dispon\u00edvel em: \nhttp://eitan.com.br/Guerra%20dos%20Seis%20Dias.pdf Acesso em: 27 out. 2011. \n \n \nALMEIDA SILVA, A. R. As novas amea\u00e7as e a Marinha do Brasil. Revista da Escola \nde Guerra Naval. Rio de Janeiro, n.7, p. 32-42, jun. 2006. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.egn.mar.mil.br/revistaEgn/junho2006/05-novasAmeacas.pdf>. Acesso \nem: 20 Out. 2011. \n \n  \nALVES, Leonardo Ramalho Rodrigues. O Minist\u00e9rio da Defesa est\u00e1 consolidado? : A \nDefesa Nacional, Rio de Janeiro, n. 800, p. 44-50, set/out/nov/dez. 2004.  \n \n \nAMORIM, Celso. Sistema Global, Geopol\u00edtica e Paz. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.reggen.org.br/midia/documentos/sistemaglobalgeopoliticaepaz.pdf>. \nAcesso em: 14 set. 2011. \n \n \nAUR\u00c9LIO, Daniel. A cisma Juda\u00edsmo x Islamismo e o per\u00edodo p\u00f3s-Revolu\u00e7\u00f5es. In: -\n___O senhor da Guerra: nome de Deus como justificativa para a morte e a \ndestrui\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Universo dos Livros, 2005. cap. 4, p. 97-136. \n \n \nBANDEIRA, Luiz Alberto Moniz. A import\u00e2ncia geopol\u00edtica da Am\u00e9rica do Sul na \nEstrat\u00e9gia dos Estados Unidos. In:____Geopol\u00edtica e Pol\u00edtica Exterior: Estados \nUnidos, Brasil e Am\u00e9rica do Sul. 2\u00b0 ed. Bras\u00edlia: Funda\u00e7\u00e3o Alexandre de Gusm\u00e3o, \n2010. p. 43-77.  \n \n \n\nhttp://diariodopresal.wordpress.com/2010/02/01/a-amazonia-azul-o-mar-que-nos-pertence/\nhttp://diariodopresal.wordpress.com/2010/02/01/a-amazonia-azul-o-mar-que-nos-pertence/\nhttp://eitan.com.br/Guerra%20dos%20Seis%20Dias.pdf\nhttp://www.egn.mar.mil.br/revistaEgn/junho2006/05-novasAmeacas.pdf\nhttp://www.reggen.org.br/midia/documentos/sistemaglobalgeopoliticaepaz.pdf\n\n\n58 \n\n \n\n  \n\nBATTAGLINO, Jorge. A reativa\u00e7\u00e3o da IV Frota e o novo paradigma de controle \nglobal dos Estados Unidos. Pol\u00edtica Externa.  S\u00e3o Paulo, v. 17, n. 4, p. 31-45, \nmar/abr/mai. 2009. \n \n \nBRAGA, K\u00e1tia Soares. Aspectos relevantes para a sele\u00e7\u00e3o de metodologia \nadequada \u00e0 pesquisa social em Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o. In: MUELLER, Susana \nPinheiro Machado (Org). M\u00e9todos para a pesquisa em Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o. \nBras\u00edlia: Thesaurus, 2007. p. 17-38. \n \n \nCAMBESES J\u00daNIOR, Manuel. As For\u00e7as Armadas e a pol\u00edtica de Defesa Nacional. \nA Defesa Nacional: Assuntos militares e estudos de problemas brasileiros, Rio de \nJaneiro, n. 802, p. 13-14, mai/jun/jul/ago. 2005.  \n \n \nCARVALHO, Luiz Paulo Macedo. Iraque: Petr\u00f3leo, hist\u00f3ria e guerra. A Defesa \nNacional, Rio de Janeiro, n. 800, p. 31-40, set/out/nov/dez. 2004. \n \n \nCLICK MACA\u00c9. As Crises do Petr\u00f3leo. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.clickmacae.com.br/?sec=109&amp;pag=pagina&amp;cod=205> Acesso em: 01 \nSet. 2011. \n \n \nCORT\u00caS, Marcos Henrique C. A Defesa Nacional diante dos P\u00f3s-Modernismo \nMilitar. A Defesa Nacional: Revista de assuntos militares e estudo de problemas \nbrasileiros. Rio de Janeiro, n. 792, p. 4-32, jan/fev/mar/abr 2002. \n \n \nCOSTA, Ge\u00f3rgia Belis\u00e1rio Mota. Pol\u00edtica do Petr\u00f3leo: a rela\u00e7\u00e3o dos Estados \nUnidos com os pa\u00edses produtores de petr\u00f3leo do Oriente M\u00e9dio. 2009. 68 f. \nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais \u2013 Universidade de \nBras\u00edlia, Bras\u00edlia, 2009.   \n \n \nDI\u00c1RIO DO PR\u00c9-SAL. A Amaz\u00f4nia Azul: O Mar que nos pertence.Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://diariodopresal.wordpress.com/2010/02/01/a-amazonia-azul-o-mar-que-nos-\npertence/>. Acesso em 26 out. 2011. \n \n \nFULGENCIO, Paulo Cesar. Gloss\u00e1rio Vade Mecum: administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, \nci\u00eancias cont\u00e1beis, direito, economia, meio ambiente: 14000 termos e defini\u00e7\u00f5es. \nDispon\u00edvel em: \n<http://books.google.com.br/books?id=i3ztZNkEpOoC&amp;printsec=frontcover&amp;dq=Glos\ns%C3%A1rio+Vade+Mecum:&amp;hl=pt-\nBR&amp;ei=m3upTrP0H8PKgQfNh8Ep&amp;sa=X&amp;oi=book_result&amp;ct=result&amp;resnum=1&amp;ved\n=0CEAQ6AEwAA#v=onepage&amp;q=Gloss%C3%A1rio%20Vade%20Mecum%3A&amp;f=fal\nse>. Acesso em: 8 set. 2011. \n \n\nhttp://www.clickmacae.com.br/?sec=109&amp;pag=pagina&amp;cod=205\nhttp://diariodopresal.wordpress.com/2010/02/01/a-amazonia-azul-o-mar-que-nos-pertence/\nhttp://diariodopresal.wordpress.com/2010/02/01/a-amazonia-azul-o-mar-que-nos-pertence/\nhttp://books.google.com.br/books?id=i3ztZNkEpOoC&amp;printsec=frontcover&amp;dq=Gloss%C3%A1rio+Vade+Mecum:&amp;hl=pt-BR&amp;ei=m3upTrP0H8PKgQfNh8Ep&amp;sa=X&amp;oi=book_result&amp;ct=result&amp;resnum=1&amp;ved=0CEAQ6AEwAA#v=onepage&amp;q=Gloss%C3%A1rio%20Vade%20Mecum%3A&amp;f=false\nhttp://books.google.com.br/books?id=i3ztZNkEpOoC&amp;printsec=frontcover&amp;dq=Gloss%C3%A1rio+Vade+Mecum:&amp;hl=pt-BR&amp;ei=m3upTrP0H8PKgQfNh8Ep&amp;sa=X&amp;oi=book_result&amp;ct=result&amp;resnum=1&amp;ved=0CEAQ6AEwAA#v=onepage&amp;q=Gloss%C3%A1rio%20Vade%20Mecum%3A&amp;f=false\nhttp://books.google.com.br/books?id=i3ztZNkEpOoC&amp;printsec=frontcover&amp;dq=Gloss%C3%A1rio+Vade+Mecum:&amp;hl=pt-BR&amp;ei=m3upTrP0H8PKgQfNh8Ep&amp;sa=X&amp;oi=book_result&amp;ct=result&amp;resnum=1&amp;ved=0CEAQ6AEwAA#v=onepage&amp;q=Gloss%C3%A1rio%20Vade%20Mecum%3A&amp;f=false\nhttp://books.google.com.br/books?id=i3ztZNkEpOoC&amp;printsec=frontcover&amp;dq=Gloss%C3%A1rio+Vade+Mecum:&amp;hl=pt-BR&amp;ei=m3upTrP0H8PKgQfNh8Ep&amp;sa=X&amp;oi=book_result&amp;ct=result&amp;resnum=1&amp;ved=0CEAQ6AEwAA#v=onepage&amp;q=Gloss%C3%A1rio%20Vade%20Mecum%3A&amp;f=false\nhttp://books.google.com.br/books?id=i3ztZNkEpOoC&amp;printsec=frontcover&amp;dq=Gloss%C3%A1rio+Vade+Mecum:&amp;hl=pt-BR&amp;ei=m3upTrP0H8PKgQfNh8Ep&amp;sa=X&amp;oi=book_result&amp;ct=result&amp;resnum=1&amp;ved=0CEAQ6AEwAA#v=onepage&amp;q=Gloss%C3%A1rio%20Vade%20Mecum%3A&amp;f=false\n\n\n59 \n\n \n\n  \n\n \nFUSER, Igor. O petr\u00f3leo e a pol\u00edtica dos EUA no Golfo P\u00e9rsico: a atualidade da \nDoutrina Carter. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.pucsp.br/neils/downloads/v17_18_igor.pdf. Acesso em: 28 out. 2011.  \nFUSER, Igor. O petr\u00f3leo e o envolvimento militar dos Estados Unidos no Golfo \nP\u00e9rsico (1945-2003). 2005. 329 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Rela\u00e7\u00f5es \nInternacionais)- Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais \u201cSantiago \nDantas\u201d, da Universidade Estadual de S\u00e3o Paulo (UNESP), Pontif\u00edcia Universidade \nCat\u00f3lica de S\u00e3o Paulo (PUC-SP) e Universidade Estadual de Campinas (UNICAMP). \nS\u00e3o Paulo, 2005.   \n \n \nGALV\u00caAS, Ernane, A Crise do Petr\u00f3leo. Rio de Janeiro: APEC, 1985.  \n \n \nGEOPOL\u00cdTICA DO PETR\u00d3LEO. Geopol\u00edtica do Atl\u00e2ntico Sul: ZEE do Brasil- \nAmaz\u00f4nia Azul. Dispon\u00edvel em: \n<http://geopoliticadopetroleo.wordpress.com/geopolitica-do-atlantico-sul/zee-do-\nbrasil-amazonia-azul/>. Acesso em: 27 out. 2011. \n \nHAMPSHIRE COLLEGE. Michael Klare. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.hampshire.edu/faculty/mklare.htm. Acesso em: 22 out. 2011. \n \n \nHOBSBAWM, Eric J. Guerra Fria. In:___A Era dos Extremos: O breve s\u00e9culo XX: \n1914-1991. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1995. Cap 8, p. 223-252.  \n \n \nHUNTINGTON, Samuel P. Das Guerras de Transi\u00e7\u00e3o \u00e0s Guerras de linha de fratura: \nCaracter\u00edsticas das Guerras de Linha de Fratura. In:___O Choque das civiliza\u00e7\u00f5es: \ne a recomposi\u00e7\u00e3o da ordem mundial. Rio de Janeiro: Objetiva, 2007. Cap. 10, p. \n312-337.   \n \n \nINTERNATIONAL ENERGY AGENCY (Org.). World Energy Outlook 2010. \nDispon\u00edvel em: \n<http://www.worldenergyoutlook.org/docs/weo2010/weo2010_es_portuguese.pdf>. \nAcesso em: 25 mai. 2011. \n \n \nITAMARATY (Brasil) (Org.). Bar\u00e3o do Rio Branco. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.itamaraty.gov.br/divulg/p2/personalidades-e-diplomatas-\nhistoricos/barao-do-rio-\nbranco/?searchterm=Bar%C3%A3o%20do%20Rio%20Branco>. Acesso em: 06 jun. \n2011. \n \n \nJAGUARIBE, Helio. Para uma nova Pol\u00edtica de Defesa Nacional (2000). \nIn:____Brasil, Mundo e Homem na Atualidade. Bras\u00edlia: Funda\u00e7\u00e3o Alexandre de \nGusm\u00e3o, 2008. c. 8. \n\nhttp://www.pucsp.br/neils/downloads/v17_18_igor.pdf\nhttp://www.hampshire.edu/faculty/mklare.htm\n\n\n60 \n\n \n\n  \n\n \n \nJUHASZ, Ant\u00f4nia. Os grandes planos das Big Oil para o futuro, parte II: guerras por \npetr\u00f3leo. In:___ A Tirania do Petr\u00f3leo: a mais poderosa ind\u00fastria do mundo e o que \npode ser feito para det\u00ea-la. S\u00e3o Paulo: Ediouro, 2009. cap 8, p. 327-376.    \n \n \nKLARE, Michael T. La Nueva Geografia del conflito.In:____Guerra por los \nrecursos. Barcelona: Urano, 2002. cap. 9, p. 261-276. \n \n \nLAFER, Celso. A identidade Internacional do Brasil e a pol\u00edtica externa. \nPassado, presente e futuro.  S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 2004.  \n \n \nMARINHA DO BRASIL. A Amaz\u00f4nia Azul - O patrim\u00f4nio brasileiro no mar. \nDispon\u00edvel em:&lt;\nhttp://www.mar.mil.br/menu_v/ccsm/temas_relevantes/am_azul_mb.htm>.  Acesso \nem 10 out. 2011. \n \n \nMARINHA DO BRASIL. A nossa \u00faltima fronteira. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.mar.mil.br/menu_v/amazonia_azul/nossa_ultima_fronteira.htm>. Acesso \nem: 2 out. 2011.  \n \n \nMARINHA DO BRASIL. Amaz\u00f4nia Azul. Dispon\u00edvel em: \nhttp://mar.mil.br/menu_v/amazonia_azul/amazonia_azul.htm Acesso em: 2 out. \n2011.   \n \n \nMARINHA DO BRASIL. O Direito do Mar. Dispon\u00edvel em: \nhttp://mar.mil.br/menu_v/amazonia_azul/direito_do_mar.htm.  Acesso em: 2 out. \n2011. \n \n \nMARINHA DO BRASIL. Vertentes da Amaz\u00f4nia Azul. Dispon\u00edvel em: \nhttp://mar.mil.br/menu_v/amazonia_azul/vertentes.htm. Acesso em: 2 out. 2011. \n \n \nMARINHO, Havana Alicia de Moraes Pimentel. Estados Unidos: o contexto dos anos \n1970 e as crises do petr\u00f3leo. Revista Hist\u00f3ria em Reflex\u00e3o: revista eletr\u00f4nica de \nhist\u00f3ria, Dourados, v. 4, n. 7, p. 1-10, jan/jun. 2010. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.periodicos.ufgd.edu.br/index.php/historiaemreflexao/article/view/753/469. \nAcesso em: 2 set. 2011. \n \n \nMARTINS, Ant\u00f4nio Carlos Teixeira. Coopera\u00e7\u00e3o global e regional na \u00e1rea da \nseguran\u00e7a: Implica\u00e7\u00f5es para uma nova estrat\u00e9gia mar\u00edtima dos Estados Unidos. \nRevista da Escola de Guerra Naval. p. 24-35. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.mar.mil.br/menu_v/amazonia_azul/nossa_ultima_fronteira.htm\nhttp://mar.mil.br/menu_v/amazonia_azul/amazonia_azul.htm\nhttp://mar.mil.br/menu_v/amazonia_azul/direito_do_mar.htm\nhttp://mar.mil.br/menu_v/amazonia_azul/vertentes.htm\nhttp://www.periodicos.ufgd.edu.br/index.php/historiaemreflexao/article/view/753/469\n\n\n61 \n\n \n\n  \n\nhttp://www.egn.mar.mil.br/arquivos/revistaEgn/junho2008/COOPERA\u00c7\u00c3O%20GLOB\nAL%20E%20REGIONAL%20NA%20\u00c1REA%20DE%20SEGURAN\u00c7A.pdf. Acesso \nem: 2 out. 2011. \n \n \nMARTINS, Eliane Octaviano. AMAZ\u00d4NIA AZUL, PR\u00c9-SAL, SOBERANIA E \nJURISDI\u00c7\u00c3O MAR\u00cdTIMA. Dispon\u00edvel em: \n<http://www2.cjf.jus.br/ojs2/index.php/cej/article/viewFile/1398/1371>. Acesso em: 30 \nmaio 2011.  \n \n \nMEDEIROS, Roberto Carvalho de. O Atl\u00e2ntico Sul e a Amaz\u00f4nia Azul. A Defesa \nNacional. Rio de Janeiro, n. 814, p. 29-37, mai/jun/jul/ago. 2009. \n \n \nMENDES, Andrea Ribeiro. A CONSTITUI\u00c7\u00c3O DAS FRONTEIRAS MAR\u00cdTIMAS \nBRASILEIRAS: DO \u201cMAR TERRITORIAL\u201d \u00c0 \u201cAMAZ\u00d4NIA AZUL\u201d. 2006. 152 f. \nTese (Mestrado) - Escola Nacional de Ci\u00eancias Estat\u00edsticas, Rio de Janeiro, 2006. \n \n \nMINIST\u00c9RIO DA DEFESA DO BRASIL. Estrat\u00e9gia Nacional de Defesa: paz e \nseguran\u00e7a para o Brasil. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.defesa.gov.br/projetosweb/estrategia. Acesso em: 30 mai. 2011.  \n \n \nMINIST\u00c9RIO DA DEFESA. \u00cdntegra do Discurso do ministro Celso Amorim ao \ntomar posse como ministro da Defesa. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttps://www.defesa.gov.br/index.php/noticias-do-md/2454519-08082011-defesa-\nintegra-do-discurso-do-ministro-celso-amorim-ao-tomar-posse-como-ministro-da-\ndefesa.html>. Acesso em: 17 out. 2011.  \n \n \nMINIST\u00c9RIO DA RELA\u00c7\u00d5ES EXTERIORES. Am\u00e9rica do Sul. Grupo Rio. \nDispon\u00edvel em: http://www.itamaraty.gov.br/temas/balanco-de-politica-externa-2003-\n2010/1.1.5-america-do-sul-grupo-do-sul. Acesso em: 28 out. 2011.  \n \n \nMINIST\u00c9RIO DA RELA\u00c7\u00d5ES EXTERIORES. Liga dos Estados \u00c1rabes. Dispon\u00edvel \nem: &lt;http://www2.mre.gov.br/doma/liga.htm>. Acesso em 27 out. 2011.  \n \n \nO GLOBO ONLINE. Petrobras descobre \u00f3leo leve em camada Pr\u00e9-sal da Bacia \nde Santos. Dispon\u00edvel em: \nhttp://oglobo.globo.com/economia/mat/2007/12/20/327710825.asp. Acesso em : 27 \nout. 2011.  \n \n \nOLIVEIRA, Eli\u00e9zer Rizzo de. A cria\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Defesa. In:____Democracia \ne Defesa Nacional: A cria\u00e7\u00e3o do minist\u00e9rio da Defesa na Presid\u00eancia de FHC. \nBarueri: Manole, 2005. p. 182-188.   \n\nhttp://www.egn.mar.mil.br/arquivos/revistaEgn/junho2008/COOPERA\u00c7\u00c3O%20GLOBAL%20E%20REGIONAL%20NA%20\u00c1REA%20DE%20SEGURAN\u00c7A.pdf\nhttp://www.egn.mar.mil.br/arquivos/revistaEgn/junho2008/COOPERA\u00c7\u00c3O%20GLOBAL%20E%20REGIONAL%20NA%20\u00c1REA%20DE%20SEGURAN\u00c7A.pdf\nhttp://www2.cjf.jus.br/ojs2/index.php/cej/article/viewFile/1398/1371\nhttp://www2.cjf.jus.br/ojs2/index.php/cej/article/viewFile/1398/1371\nhttp://www2.cjf.jus.br/ojs2/index.php/cej/article/viewFile/1398/1371\nhttp://www2.cjf.jus.br/ojs2/index.php/cej/article/viewFile/1398/1371\nhttp://www.defesa.gov.br/projetosweb/estrategia\nhttps://www.defesa.gov.br/index.php/noticias-do-md/2454519-08082011-defesa-integra-do-discurso-do-ministro-celso-amorim-ao-tomar-posse-como-ministro-da-defesa.html\nhttps://www.defesa.gov.br/index.php/noticias-do-md/2454519-08082011-defesa-integra-do-discurso-do-ministro-celso-amorim-ao-tomar-posse-como-ministro-da-defesa.html\nhttps://www.defesa.gov.br/index.php/noticias-do-md/2454519-08082011-defesa-integra-do-discurso-do-ministro-celso-amorim-ao-tomar-posse-como-ministro-da-defesa.html\nhttp://www.itamaraty.gov.br/temas/balanco-de-politica-externa-2003-2010/1.1.5-america-do-sul-grupo-do-sul\nhttp://www.itamaraty.gov.br/temas/balanco-de-politica-externa-2003-2010/1.1.5-america-do-sul-grupo-do-sul\nhttp://www2.mre.gov.br/doma/liga.htm\nhttp://oglobo.globo.com/economia/mat/2007/12/20/327710825.asp\n\n\n62 \n\n \n\n  \n\n \n \nPENA, Lincoln de Abreu; SENA FILHO, Nelson de; SOUZA, Celeste Aparecida Dias. \nA Geopol\u00edtica do Petr\u00f3leo e a Petrobras. In: SENA FILHO, Nelson de Sena. \nPetr\u00f3leo no Brasil: tr\u00eas ensaios sobre a Petrobras. Rio de Janeiro: E-Papers \nServi\u00e7os Editoriais, 2004. p. 59- 71.  \n \n \nPENTEADO, Carlos Jos\u00e9 Russo Assump\u00e7\u00e3o. Ser\u00e1 s\u00f3 a Diplomacia o melhor \ninstrumento da pol\u00edtica externa do Brasil na atualidade? Uma vis\u00e3o cr\u00edtica. A Defesa \nNacional: Revista de assuntos militares e estudo de problemas brasileiros. Rio de \nJaneiro, n. 796, p. 28-35, mai/jun/jul/ago 2003.  \n \n \nPEREIRA, Elenita Malta. O Ouro Negro: Petr\u00f3leo e suas crises pol\u00edticas, \necon\u00f4micas, sociais e ambientais na 2\u00aa metade do s\u00e9culo XX. Outros Tempos, v. 5, \nn. 6, p. 54-72, dez. 2008. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.outrostempos.uema.br/vol5.6/art.4.pdf>. Acesso em: 1 set. 2011.  \n \n \nPETROBRAS (Brasil). Atua\u00e7\u00e3o no Pr\u00e9-Sal. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.petrobras.com.br/pt/energia-e-tecnologia/fontes-de-\nenergia/petroleo/presal/>. Acesso em: 05 jun. 2011. \n \n \nPR\u00c9-SAL. O que \u00e9 pr\u00e9-sal. Dispon\u00edvel em: &lt;http://pre-\nsal.info/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=127&amp;Itemid=99> Acesso \nem: 20 out. 2011.  \n \n \nPRESID\u00caNCIA DA REP\u00daBLICA. Casa Civil. Decreto N\u00ba 6.703, de 18 de dezembro \nde 2008. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007-\n2010/2008/Decreto/D6703.htm> Acesso em: 27 out. 2011. \n \n \nPRESID\u00caNCIA DA REP\u00daBLICA. Casa Civil. Lei N\u00ba 8.617, de 4 de Janeiro de 1993. \nDispon\u00edvel em: &lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L8617.htm>.  Acesso em: \n20 out. 2011. \n \n \nPRETO, Afonso Ouro. Oriente M\u00e9dio. O Brasil no Mundo que vem a\u00ed: I \nConfer\u00eancia  \nNacional de Pol\u00edtica Externa e Pol\u00edtica Internacional. Bras\u00edlia: Funda\u00e7\u00e3o Alexandre \nde Gusm\u00e3o, 2007. \n \n \nRICHARDSON, R. J. Pesquisa social: m\u00e9todos e t\u00e9cnicas. 3 ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, \n1999. \n \n \n\nhttp://www.outrostempos.uema.br/vol5.6/art.4.pdf\nhttp://pre-sal.info/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=127&amp;Itemid=99\nhttp://pre-sal.info/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=127&amp;Itemid=99\nhttp://legislacao.planalto.gov.br/legisla/legislacao.nsf/Viw_Identificacao/DEC%206.703-2008?OpenDocument\nhttp://legislacao.planalto.gov.br/legisla/legislacao.nsf/Viw_Identificacao/DEC%206.703-2008?OpenDocument\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007-2010/2008/Decreto/D6703.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007-2010/2008/Decreto/D6703.htm\nhttp://legislacao.planalto.gov.br/legisla/legislacao.nsf/Viw_Identificacao/lei%208.617-1993?OpenDocument\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L8617.htm\n\n\n63 \n\n \n\n  \n\nSALVADOR, Regina. MARQUES, Bruno Pereira. Geopol\u00edtica do Petr\u00f3leo: De \nEstrab\u00e3o \u00e0(s) Guerras no Iraque. Dispon\u00edvel em \n<http://rsalvador.planetaclix.pt/geopoliticadopetroleo.pdf> Acesso em: 2 set. 2011.  \n \n \nSANTOS, Edmilson Moutinho dos. Petr\u00f3leo- Quadro estrat\u00e9gico-global no in\u00edcio do \ns\u00e9culo XXI. Pol\u00edtica Externa, S\u00e3o Paulo, v. 12, n 1, p. 95-115, jun/jul/ago. 2003. \n \n \nSARKIS, Nicolas. Bem-vindos ao Fim da Era Petr\u00f3leo. Dispon\u00edvel em: \nhttp://diplomatique.uol.com.br/acervo.php?PHPSESSID=8fc69f4735a8129f3921bbca\n52a49911&amp;id=1852. Acesso em: 8 set. 2011. \n \n \nSILVA, Carlos Alberto Pinto. A estatura pol\u00edtico-estrat\u00e9gica do Brasil e o poderio \nb\u00e9lico nacional: ideias para o planejamento estrat\u00e9gico. A Defesa Nacional: Revista \nde assuntos militares e estudo de problemas brasileiros. Rio de Janeiro, n. 810, p. \n79-89, jan/fev/mar/abr 2008. \n \n \nSIM\u00d5ES, Antonio Jos\u00e9 Ferreira. Petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e biocombust\u00edveis: desafio \nestrat\u00e9gico no mundo e no Brasil. Pol\u00edtica Externa. S\u00e3o Paulo, v. 15, n. 3, p. 21-30, \ndez,jan,fev. 2006-2007. \n \n \nSIM\u00d5ES, Antonio Jos\u00e9 Ferreira. Petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e biocombust\u00edveis: desafio \nestrat\u00e9gico no mundo e no Brasil. O Brasil no mundo que vem a\u00ed: I Confer\u00eancia \nNacional de Pol\u00edtica Externa e Pol\u00edtica Internacional. Bras\u00edlia: Funda\u00e7\u00e3o Alexandre \nde Gusm\u00e3o, 2007. p. 139-155.  \n \n \nSTUDIO LEGALE TIDONA E ASSOCIATI. Parcerias Empresarias e Joint \nVentures. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.tidona.com/pubblicazioni/settembre02_7.htm>. Acesso em 27 out. 2011. \n \n \nTORRES, Cf Luiz Carlos; FERREIRA, Cf Hundrsen de Souza. Amaz\u00f4nia Azul: A \nFronteira Brasileira no Mar. Passadi\u00e7o, Rio de Janeiro,  p.3-3. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.mar.mil.br/dhn/dhn/amazoniazul.pdf. Acesso em: 10 jun. 2011.  \n \n \nUNITED NATIONS. Security Council Resolutions \u2013 1967. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://daccess-dds-\nny.un.org/doc/RESOLUTION/GEN/NR0/240/94/IMG/NR024094.pdf?OpenElement>. \nAcesso em: 27 out. 2011.   \n \n \nUNITED NATIONS. Security Council Resolutions \u2013 1990. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://daccess-dds-\n\nhttp://rsalvador.planetaclix.pt/geopoliticadopetroleo.pdf\nhttp://diplomatique.uol.com.br/acervo.php?PHPSESSID=8fc69f4735a8129f3921bbca52a49911&amp;id=1852\nhttp://diplomatique.uol.com.br/acervo.php?PHPSESSID=8fc69f4735a8129f3921bbca52a49911&amp;id=1852\nhttp://www.tidona.com/pubblicazioni/settembre02_7.htm\nhttp://www.mar.mil.br/dhn/dhn/amazoniazul.pdf\nhttp://daccess-dds-ny.un.org/doc/RESOLUTION/GEN/NR0/575/28/IMG/NR057528.pdf?OpenElement\n\n\n64 \n\n \n\n  \n\nny.un.org/doc/RESOLUTION/GEN/NR0/575/28/IMG/NR057528.pdf?OpenElement>. \nAcesso em: 30 set. 2011.   \nVICENTE, Maximiliano Martin. A crise do Estado de bem-estar social e a \nglobaliza\u00e7\u00e3o: um balan\u00e7o. In:____Hist\u00f3ria e Comunica\u00e7\u00e3o na Nova Ordem \nInternacional. S\u00e3o Paulo: Cultura Acad\u00eamica, 2009. cap. 5, p. 123-146. \n \n \nVIDIGAL, Armando. Preparados para o que der e vier. A Defesa Nacional: Revista \nde Assuntos Militares e Estudo de Problemas Brasileiros. Rio de Janeiro, n. 813, p. \n3, jan/fev/mar/abr. 2009.  \n \n \nVILLA, Rafael Ant\u00f4nio Duarte. Novas No\u00e7\u00f5es de Seguran\u00e7a: seguran\u00e7a econ\u00f4mica. \nIn:___Da Crise do Realismo \u00e0 Seguran\u00e7a Global Multidimensional. 1 ed. S\u00e3o \nPaulo: Annablume, 1999. Cap. IV, p. 136-144.     \n \n \nVIZENTINI, Paulo Fagundes. Os trinta anos da Guerra do Yom Kippur e do \nchoque petrol\u00edfero. Dispon\u00edvel em: \n<http://educaterra.terra.com.br/vizentini/artigos/artigo_133.htm> Acesso em: 2 set. \n2011. \n \n \nVOIGT, Marcio Roberto. O Impacto dos Choques Petrol\u00edferos na Diplomacia \nBrasileira (1969-1985). 2010. 238 f. Tese (Doutorado) \u2013 Universidade Federal do \nRio Grande do Sul, Porto Alegre, 2010. \n \n \nYERGIN, Daniel. Petr\u00f3leo: Uma Hist\u00f3ria de Gan\u00e2ncia, Dinheiro e Poder. S\u00e3o Paulo: \nScritta, 1992.   \n \n \nZAVERUCHA, Jorge. A fragilidade do Minist\u00e9rio da Defesa Brasileiro. Revista de \nSociologia e Pol\u00edtica, Curitiba, n. 25, p. 107-121, nov. 2005. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.scielo.br/pdf/rsocp/n25/31114.pdf>. Acesso em: 10 out. 2011. \n\nhttp://daccess-dds-ny.un.org/doc/RESOLUTION/GEN/NR0/575/28/IMG/NR057528.pdf?OpenElement\nhttp://www.scielo.br/pdf/rsocp/n25/31114.pdf"}]}}}