{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.24548"}, {"@name": "filename", "#text": "8943_2019LuziaKlunk.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "0 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE DO VALE DO TAQUARI - UNIVATES \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O STRICTO SENSU \n\nDOUTORADO EM AMBIENTE E DESENVOLVIMENTO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFORMA\u00c7\u00c3O DE EDUCADORES AMBIENTAIS (FEA) \n\nNO PROGRAMA CULTIVANDO \u00c1GUA BOA  \n\nDA BACIA HIDROGR\u00c1FICA PARAN\u00c1 III:  \n\no processo de constru\u00e7\u00e3o e as intera\u00e7\u00f5es como pot\u00eancias para a \n\ngovernan\u00e7a ambiental comunit\u00e1ria \n\n \n\n \n\n \n\nLuzia Klunk \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLajeado, janeiro de 2019\n\n \n\n\n\n1 \n\n \n\nLuzia Klunk \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFORMA\u00c7\u00c3O DE EDUCADORES AMBIENTAIS (FEA) \n\nNO PROGRAMA CULTIVANDO \u00c1GUA BOA  \n\nDA BACIA HIDROGR\u00c1FICA PARAN\u00c1 III:  \n\no processo de constru\u00e7\u00e3o e as intera\u00e7\u00f5es como pot\u00eancias para a \n\ngovernan\u00e7a ambiental comunit\u00e1ria \n\n \n\n \n\nTese apresentada ao Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Ambiente e Desenvolvimento, da \n\nUniversidade do Vale do Taquari - UNIVATES, \n\ncomo parte das exig\u00eancias para obten\u00e7\u00e3o do \n\ngrau de Doutora em Ambiente e \n\nDesenvolvimento na \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o \n\nEspa\u00e7o e Problemas Socioambientais. \n\n \n\n \n\nOrientadora: Profa. Dra. Jane M\u00e1rcia Mazzarino \n\nCoorientadora: Profa. Dra. Luciana Turatti \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLajeado, janeiro de 2019 \n\n \n\n\n\n2 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \n\nAgrade\u00e7o a todos que colaboraram para que eu pudesse realizar esta pesquisa.  \n\n\u00c0 Deus, que me concedeu sa\u00fade f\u00edsica e mental.  \n\nAos meus pais, Celso Luiz Klunk e Neiva Maria Magagnin Klunk, que me deram a \n\nvida e me oportunizaram uma boa educa\u00e7\u00e3o, sempre me conduzindo no caminho \n\ncorreto.  \n\nAo meu marido, Eder Tomasini Boaro, apoiador incondicional e grande \n\ncompanheiro, especialmente nos momentos mais complexos. \u00c0 minha filha, Ana \n\nKlunk Boaro, for\u00e7a inspiradora para um mundo melhor, que, na sua simplicidade e \n\ninoc\u00eancia de crian\u00e7a, compreendeu os momentos de dist\u00e2ncia.  \n\nAos amigos, verdadeiros incentivadores.  \n\n\u00c0 orientadora, Dra. Jane M\u00e1rcia Mazzarino, \u00e0 coorientadora, Dra. Luciana Turatti, e \n\n\u00e0 professora do Doutorado Sandu\u00edche na Universidade de Lisboa, Dra. Lu\u00edsa \n\nSchmidt, pelas contribui\u00e7\u00f5es e viv\u00eancias sempre muito enriquecedoras.  \n\nAo projeto, Comunica\u00e7\u00e3o, Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Interven\u00e7\u00f5es (CEAMI), colegas de \n\npesquisa, pela conviv\u00eancia e troca de experi\u00eancias.  \n\nAos membros e gestores do Programa Cultivando \u00c1gua Boa, aos que responderam \n\naos question\u00e1rios e \u00e0s entrevistas.  \n\nAos professores, funcion\u00e1rios e colegas do programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nAmbiente e Desenvolvimento, a Univates e a Universidade de Lisboa, pelo \n\nconhecimento disponibilizado.  \n\nO presente trabalho foi realizado com apoio da Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de \n\nPessoal de N\u00edvel Superior \u2013 Brasil (CAPES) - C\u00f3digo de Financiamento 001. Por \n\nisso, agrade\u00e7o pela concess\u00e3o das bolsas de Doutorado PROSUC e PDSE.  \n\n \n\n\n\n3 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\n \n\nConsidera-se como um desafio em educa\u00e7\u00e3o ambiental formar sujeitos \narticuladores de uma governan\u00e7a ambiental comunit\u00e1ria a partir de processos de \neduca\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o ambiental, o que est\u00e1 sendo enfrentado no Programa \nCultivando \u00c1gua Boa (CAB) na Bacia Hidrogr\u00e1fica Paran\u00e1 III, no oeste do Paran\u00e1, \npor meio da Forma\u00e7\u00e3o de Educadores Ambientais (FEA). O FEA guia-se pelo \nPrograma de Forma\u00e7\u00e3o de Educadores Ambientais (PROFEA), publicado pelo \nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente. \u00c9 uma das linhas do Programa Nacional de Educa\u00e7\u00e3o \nAmbiental, que decorre da Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (PNEA). O \nobjetivo geral desta pesquisa se prop\u00f4s a investigar os elementos que constituem \numa padronagem de educa\u00e7\u00e3o ambiental praticados no FEA/CAB. O m\u00e9todo da \npesquisa \u00e9 bibliogr\u00e1fico, documental e de campo, com vi\u00e9s qualitativo. Como \nresultados verificam-se elementos relacionados a dois eixos, cada um com duas \ndimens\u00f5es. Em rela\u00e7\u00e3o ao eixo de constru\u00e7\u00e3o, o processo coletivo do CAB e do \neducador ambiental do programa enquanto sujeito, foram determinantes para seu \nenraizamento. No eixo intera\u00e7\u00e3o, a participa\u00e7\u00e3o ativa e as trocas de saberes entre \nseus membros, fundamentaram as redes de rela\u00e7\u00f5es que s\u00e3o amplas e fortalecidas \nno CAB. Os dois eixos, suas categorias e subcategorias sustentam a governan\u00e7a \nambiental comunit\u00e1ria, sendo ela um processo de constru\u00e7\u00e3o de cidadania e \nsustentabilidade local a partir de um programa socioambiental e de sujeitos \necol\u00f3gicos e da intera\u00e7\u00e3o entre os diversos setores e segmentos que o integram, \nalicer\u00e7ados na participa\u00e7\u00e3o e nas trocas de saberes. \n\n \n\nPalavras-chave: Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental; Forma\u00e7\u00e3o de Educadores \nAmbientais; Programa Cultivando \u00c1gua Boa. \n\n \n\n\n\n4 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n\nABSTRACT \n\n \n\n \n\nEducating agents who articulate community environmental governance based \non education and environmental communication processes is considered a challenge \nin environmental education. This is what Programa Cultivando \u00c1gua Boa (CAB - \nCultivating Good Water Program), in the Paran\u00e1 River Basin III, western Paran\u00e1, \nseems to be facing with the Forma\u00e7\u00e3o de Educadores Ambientais (FEA - Education \nof Environmental Agents). FEA is guided by Programa de Forma\u00e7\u00e3o de Educadores \nAmbientais (PROFEA - Program for the Education of Environmental Agents), \npublished by the Ministry of the Environment. It is one of the lines of the National \nProgram for Environmental Education, which derives from the National Policy of \nEnvironmental Education (PNEA). The overall aim of this study is to investigate the \nenvironmental education standard practiced by FEA/CAB. The methodology is \nbibliographical, documental, and field research, with a qualitative slant. Elements \nrelated to two axes were observed as results, each one with two dimensions. One is \nthe construction axis, in which the collective process of building CAB and educating \nenvironmental agents as actors in this project were determining for its consolidation. \nIn the interaction axis, the active participation and exchanging of knowledges among \nits members have substantiated broad and strengthened relationship networks in \nCAB. Both axes, their categories and subcategories, support community \nenvironmental governance, which is a process of building citizenship and local \nsustainability of a socio-environmental program and of ecological actors, as well as \nthe interaction between the several sectors and segments that comprise this process, \nwhich is anchored on participation and knowledge exchange. \n\n \n\nKeywords: National Policy of Environmental Education; Education of Environmental \nAgents; Cultivating Good Water Program. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n5 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ......................................................................................................... 6 \n\n2 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DO OBJETO DO ESTUDO DE CASO ................................ 14 \n\n2.1 Itaipu Binacional ............................................................................................... 14 \n\n2.2 Programa Cultivando \u00c1gua Boa ...................................................................... 22 \n\n3 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA ............................................................................. 36 \n\n3.1 Pressupostos norteadores da educa\u00e7\u00e3o ambiental ......................................... 36 \n\n3.2 A educa\u00e7\u00e3o ambiental cr\u00edtica-emancipat\u00f3ria .................................................... 50 \n\n3.3 Governan\u00e7a ambiental comunit\u00e1ria ................................................................. 61 \n\n4 PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS ............................................................... 70 \n\n4.1 Coleta de dados ............................................................................................... 81 \n\n4.2 Tratamento de dados ....................................................................................... 85 \n\n5 RESULTADOS ....................................................................................................... 88 \n\n5.1 Eixo constru\u00e7\u00e3o ............................................................................................... 88 \n\n5.1.1 Processo de constru\u00e7\u00e3o coletiva ............................................................... 88 \n\n5.1.2 Processo de constru\u00e7\u00e3o do sujeito ........................................................... 97 \n\n5.1.3 An\u00e1lise do eixo constru\u00e7\u00e3o ...................................................................... 106 \n\n5.2 Eixo intera\u00e7\u00e3o ................................................................................................ 109 \n\n5.2.1 Participa\u00e7\u00e3o ............................................................................................ 109 \n\n5.2.2 Trocas de saberes ................................................................................... 126 \n\n5.2.3 An\u00e1lise do eixo intera\u00e7\u00e3o ........................................................................ 144 \n\n6 DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS ...................................................................... 150 \n\n7 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ................................................................................. 160 \n\nREFER\u00caNCIAS ....................................................................................................... 162 \n\nAP\u00caNDICE .............................................................................................................. 175 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n6 \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\nDo homem-natureza \u00e0 natureza sagrada. Da natureza sagrada \u00e0 natureza a \n\nser dominada. Da natureza dominada \u00e0 natureza romantizada. Da natureza \n\nromantizada \u00e0 natureza politizada. Da natureza politizada \u00e0 natureza como espa\u00e7o \n\npedag\u00f3gico. Esta passagem entre diferentes sentidos que a natureza foi assumindo \n\npara os seres humanos decorre de um processo hist\u00f3rico, que assume nuances \n\nparticulares ao longo de espa\u00e7os e tempos. Esta tese de doutorado se debru\u00e7a \n\nsobre um processo de educa\u00e7\u00e3o ambiental vigente em uma institui\u00e7\u00e3o p\u00fablica \n\nbinacional. Busca-se conhec\u00ea-lo e compreender os elementos que constituem uma \n\npadronagem de suas pr\u00e1ticas. A Forma\u00e7\u00e3o de Educadores Ambientais (FEA) do \n\nPrograma Cultivando \u00c1gua Boa (CAB) de Itaipu Binacional toma a natureza e a \n\ncomunidade como parceiros. Mas nem sempre foi/\u00e9 assim a rela\u00e7\u00e3o entre humanos \n\ne natureza. \n\nA natureza, quando classificada segundo sua utilidade para suprir as \n\nnecessidades humanas imediatas, colocava em oposi\u00e7\u00e3o a civilidade e a cultura em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza, considerada selvagem. No s\u00e9culo XVIII, com a Revolu\u00e7\u00e3o \n\nIndustrial, propagaram-se a degrada\u00e7\u00e3o ambiental, a explora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de \n\ntrabalho, a falta de saneamento e as doen\u00e7as. Em meados do s\u00e9culo XX, um \n\ndin\u00e2mico e revolucion\u00e1rio fator foi acrescentado a este quadro: a tecnologia. Esse \n\nelemento novo provocou um salto qualitativo e quantitativo nos fatores resultantes do \n\nprocesso industrial, intensificando, consequentemente, o uso dos recursos naturais \n\nde forma desequilibrada. A partir desse cen\u00e1rio, mesmo n\u00e3o sendo imediata e \n\nconsensual neste per\u00edodo, inicia-se a valoriza\u00e7\u00e3o da natureza emergindo novas \n\nsensibilidades, que se torna mais clara na segunda metade do s\u00e9culo XX.A natureza \n\nganha uma \u00eanfase pedag\u00f3gica, com a valoriza\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o formadora do \n\n[\n\nCa\n\nptu\n\nre \n\na \n\nate\n\nn\u00e7\u00e3\n\no \n\ndo \n\nleit\n\nor \n\nco\n\nm \n\num\n\na \n\n\u00f3ti\n\nma \n\ncita\n\n\u00e7\u00e3o \n\ndo \n\ndoc\n\num\n\nent\n\no \n\nou \n\nuse \n\nest\n\ne \n\nesp\n\na\u00e7o \n\npar\n\na \n\nenf\n\natiz\n\nar \n\num \n\npo\n\nnto\n\n-\n\n\n\n7 \n\n \n\n \n\n \n\nhumano percebendo-se o natural como fundamento de uma psicologia e de uma \n\npedagogia cient\u00edficas (CARVALHO, 2012).  \n\nCarvalho (2002) refere que, \u00e0 fase da natureza domada, em que a a\u00e7\u00e3o \n\nhumana buscava civilidade na cidade, e da representa\u00e7\u00e3o da natureza como lugar \n\nda rusticidade e do incultivado, seguiu-se um per\u00edodo de naturalismo arc\u00e1dico, em \n\nque pinturas de paisagens representativas da vida no campo desejavam mostrar a \n\nnatureza subserviente criada para o homem como um bem divino. A autora cita que \n\nno s\u00e9culo XVII emerge uma nova sensibilidade est\u00e9tica, presente at\u00e9 este s\u00e9culo, \n\ndecorrente da percep\u00e7\u00e3o da deteriora\u00e7\u00e3o do meio ambiente. A in\u00f3spita condi\u00e7\u00e3o \n\nambiental, causada pelo modelo de produ\u00e7\u00e3o de viol\u00eancia social, impulsionou a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o da natureza n\u00e3o transformada pelos humanos. A natureza intocada \u00e9 \n\nvista, ent\u00e3o, como uma reserva de bem e verdade.  \n\nComo marcas do Romantismo, fruto da Revolu\u00e7\u00e3o Francesa e Industrial, \n\nconcebe-se a natureza tanto no seu aspecto interno (natureza humana) quanto \n\nexterno (ordem natural) como espa\u00e7o de liberdade e criatividade, retratando-se que \n\na educa\u00e7\u00e3o vem da natureza e das rela\u00e7\u00f5es sociais, sendo um aprendizado guiado \n\npelos sentimentos. Essas reflex\u00f5es rom\u00e2nticas oportunizaram uma fase de \n\npessimismo, caracterizada por um mal estar, fruto da percep\u00e7\u00e3o de um mundo sem \n\nsentido, que alimentou e alimenta uma experi\u00eancia alternativa, dando surgimento ao \n\necologismo contracultural nos anos 1960, que questiona normas institucionalmente \n\nreconhecidas pelas sociedades, como o individualismo, o consumismo e as regras \n\nde mercado no contexto (CARVALHO, 2002). \n\nA partir da d\u00e9cada de 1960 as quest\u00f5es ambientais ganham visibilidade e \n\ncome\u00e7am a ser percebidas em sua complexidade e a partir do entrela\u00e7amento entre \n\nos contextos local, nacional e global. O tema passa a pautar encontros \n\ninternacionais entre atores p\u00fablicos, do setor privado e dos movimentos sociais, \n\nsobretudo a partir de 1972, quando se deu a Primeira Confer\u00eancia de Meio Ambiente \n\nHumano, em Estocolmo na Su\u00e9cia e quando foi produzida a Declara\u00e7\u00e3o de \n\nEstocolmo, que enuncia o princ\u00edpio de que o homem tem direito ao meio ambiente \n\nequilibrado, o qual deve ser garantido para as gera\u00e7\u00f5es presentes e futuras (ONU, \n\n1972). \n\n\n\n8 \n\n \n\n \n\n \n\nJ\u00e1 em 1975, na Iugosl\u00e1via, da Confer\u00eancia de Belgrado em Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental emergiu a \u201cCarta de Belgrado\u201d, que foca na \u00e9tica para a educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental, propondo que a erradica\u00e7\u00e3o das causas b\u00e1sicas da pobreza como a \n\nfome, o analfabetismo, a polui\u00e7\u00e3o, a explora\u00e7\u00e3o e a domina\u00e7\u00e3o, sejam tratados em \n\nconjunto (ONU, 1975). Em 1977, na Confer\u00eancia Intergovernamental sobre \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental realizada em Tbilisi nos EUA, foi produzido um documento que \n\ntraz como objetivo da educa\u00e7\u00e3o ambiental estimular a participa\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel na \n\npreven\u00e7\u00e3o e solu\u00e7\u00e3o de problemas ambientais, desenvolvendo o senso cr\u00edtico dos \n\nsujeitos em um processo cont\u00ednuo, conectado com a realidade e que contempla \n\ntodos os grupos sociais e diferentes modalidades de educa\u00e7\u00e3o (ONU, 1977). \n\nOutros importantes encontros ambientais ocorreram, Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas sobre o Meio Ambiente e Desenvolvimento, tamb\u00e9m conhecida como a Rio \n\n92, em que foram tra\u00e7adas medidas ambientais, que resultaram na formula\u00e7\u00e3o da \n\nAgenda 21 Internacional, da Carta da Terra e do Tratado de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\npara Sociedades Sustent\u00e1veis e Responsabilidade Global, documentos globais \n\norientadores sobre a tem\u00e1tica (ONU, 1992a, b, c). Al\u00e9m disso, da Confer\u00eancia \n\nInternacional sobre Meio Ambiente e Sociedade, Educa\u00e7\u00e3o e Consci\u00eancia P\u00fablica \n\npara a Sustentabilidade, realizada em Tessal\u00f4nica, na Gr\u00e9cia, em 1997, emerge a \n\n\u201cDeclara\u00e7\u00e3o de Thessaloniki\u201d, que chama a aten\u00e7\u00e3o para a necessidade de se \n\narticularem a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o ambiental baseadas na \u00e9tica e na sustentabilidade, \n\nna identidade cultural e na diversidade, na mobiliza\u00e7\u00e3o e na participa\u00e7\u00e3o, assim \n\ncomo em pr\u00e1ticas interdisciplinares (ONU, 1997). \n\nEm 2000, na Assembleia do Mil\u00eanio emergiram os Objetivos de \n\nDesenvolvimento do Mil\u00eanio (ODM), com metas a serem cumpridas at\u00e9 2015, \n\ndelineadas pelas Na\u00e7\u00f5es Unidas para a promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento humano \n\ndentre seus estados membros. Os ODMs contemplavam a erradica\u00e7\u00e3o da pobreza, \n\nfome e analfabetismo, a igualdade de g\u00eanero e a sustentabilidade ambiental, temas \n\nestes entendidos como componentes-chave do conceito de desenvolvimento \n\nhumano sustent\u00e1vel (ONU, 2000). Em setembro de 2015, em Nova York, a C\u00fapula \n\ndas Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel define os 17 Objetivos de \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel (ODS). A Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU) \n\nrecomenda o tratamento dos ODS de forma interligada, indivis\u00edvel e \n\n\n\n9 \n\n \n\n \n\n \n\ninterdependente. Para alcan\u00e7ar os resultados dos ODS, ajustados at\u00e9 2030, foram \n\nestabelecidas 169 metas. \n\nApesar dessas confer\u00eancias globais para tratar a quest\u00e3o ambiental, a \n\nsociedade contempor\u00e2nea caracteriza-se pela dificuldade dos governos de \n\nincorporar e instrumentalizar os princ\u00edpios promovidos pela perspectiva ambiental de \n\ndesenvolvimento, como a sustentabilidade ecol\u00f3gica, a equidade social, a \n\ndiversidade \u00e9tnica e a autonomia cultural. Por outro lado, houve uma emerg\u00eancia de \n\npautas propostas pelos novos movimentos sociais em resposta \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos naturais, \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os ambientais e ao d\u00e9ficit dos servi\u00e7os \n\np\u00fablicos, que incidem na degrada\u00e7\u00e3o da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o (LEFF, \n\n2012). As organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais internacionais assumem um importante \n\npapel de divulga\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o ambiental e milit\u00e2ncia pela causa em um per\u00edodo \n\ncaracterizado pela eclos\u00e3o da sociedade industrial de massas e grandes \n\ntransforma\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas e ecol\u00f3gicas delas decorrentes1.  \n\nO Estado passa a assumir papel de coordenador no que se refere ao modelo \n\nde regula\u00e7\u00e3o baseado em parcerias, organiza\u00e7\u00f5es governamentais, \n\nparagovernamentais e n\u00e3o governamentais. H\u00e1 internacionaliza\u00e7\u00e3o do Estado no \n\nque se refere a sua participa\u00e7\u00e3o em um grande n\u00famero de organiza\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais (por exemplo, Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \u2013 ONU e Fundo \n\nMonet\u00e1rio Internacional - FMI) em fun\u00e7\u00e3o da necessidade de gest\u00e3o global de \n\nproblemas, tais como o meio ambiente (ROTH, 1996). Mesmo assim, Bauman \n\n(1999) refere que ningu\u00e9m parece estar no controle e que n\u00e3o existe uma inst\u00e2ncia \n\nlocal com autoridade para falar em nome da humanidade, n\u00e3o havendo uma quest\u00e3o \n\n\u00fanica para teleguiar a totalidade dos assuntos mundiais.  \n\n                                            \n1 Touraine (2011) traz um panorama econ\u00f4mico e social da situa\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea. Refere que a \ncrise financeira dos EUA, Espanha, Portugal e Gr\u00e9cia ocasionaram uma crise geral e mundial. O \naumento do desemprego e a fal\u00eancia de bancos proporcionaram uma sensa\u00e7\u00e3o de crise irrevers\u00edvel e \nn\u00e3o houve mobiliza\u00e7\u00e3o social, tampouco a\u00e7\u00e3o estatal no sentido de revolucionar e criar um novo \nsistema. Para ele, a crise da economia age sobre todos os aspectos da vida social. Dois aspectos \ncontrapostos ocorrem de forma simult\u00e2nea: a busca dos direitos individuais e a busca dos princ\u00edpios \ngerais. Assim, situa o mundo da consci\u00eancia e dos direitos acima da vida social (ator n\u00e3o social). A \nresposta mais eficaz \u00e0 crise \u00e9 a reconstru\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre os atores econ\u00f4micos, a formula\u00e7\u00e3o \nde seus valores comuns e de novas interven\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, bem como o respeito aos direitos \nhumanos de forma viva e n\u00e3o jur\u00eddica. A nova sociedade fora da crise seria de apelo \u00e0 defesa do \ndireito de todos, guiada por uma paix\u00e3o pela vida e pela liberdade. \n\n\n\n10 \n\n \n\n \n\n \n\nH\u00e1 uma percep\u00e7\u00e3o de que muitas quest\u00f5es, como a ambiental, ultrapassam \n\nas fronteiras e o controle estatal, o que tamb\u00e9m \u00e9 provocado pelo acesso ilimitado a \n\ninforma\u00e7\u00f5es decorrente da internet e da facilidade de comunica\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, \n\nalguns estudiosos referem que, em virtude da rapidez provocada pela acelera\u00e7\u00e3o da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o em decorr\u00eancia das novas tecnologias, a contemporaneidade \u00e9 \n\ncaracterizada pela dinamicidade de rela\u00e7\u00f5es e pela \u201caus\u00eancia de forma\u201d. N\u00e3o h\u00e1 \n\nsolidez, ou seja, n\u00e3o h\u00e1 um aprofundamento e uma const\u00e2ncia nessas rela\u00e7\u00f5es \n\n(SIMMEL, 2013; BAUMAN, 2011).  \n\nBeck (1997) conceitua esta como a sociedade de risco, que emerge em um \n\ncen\u00e1rio marcado por uma nova l\u00f3gica de distribui\u00e7\u00e3o dos riscos. A sociedade se \n\ntorna um tema e um problema para si pr\u00f3pria, ou seja, reflexiva e produtora de \n\nriscos, que explicitam a instantaneidade e inter-rela\u00e7\u00e3o entre o global e o local. \u00c9 o \n\ncaso de acidentes ambientais: o de Three-Mile Island, nos EUA, em 1979; Bhopal, \n\nna India, em 1984; de Chernobyl, na \u00e9poca, Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica, em 1986; e, em \n\n2015, do rompimento de uma barragem da mineradora Samarco no munic\u00edpio de \n\nMariana, em Minas Gerais, no Brasil. \n\nOs riscos ambientais s\u00e3o caracterizados por ter consequ\u00eancias \n\ndesconhecidas a longo prazo, serem de alta gravidade e n\u00e3o poderem ser avaliados \n\ncom precis\u00e3o (JACOBI, 2005). Conforme Jonas (2006) a a\u00e7\u00e3o humana que provoca \n\na vulnerabilidade da natureza se tornou mais n\u00edtida. Disso decorre que \u201cvive-se, no \n\nin\u00edcio do s\u00e9culo XXI, uma emerg\u00eancia que, mais que ecol\u00f3gica, \u00e9 uma crise do estilo \n\nde pensamento, dos imagin\u00e1rios sociais, dos pressupostos epistemol\u00f3gicos e do \n\nconhecimento que sustentaram a modernidade\u201d (JACOBI, 2005, p. 240). Portanto, \n\nap\u00f3s anos de degrada\u00e7\u00e3o ambiental, emerge uma consci\u00eancia de que o risco \n\nambiental tem consequ\u00eancias graves e permanentes e, mais do que isso, de que \u00e9 \n\nnecess\u00e1ria uma nova forma de pensar a sociedade, o que envolve um apelo \u00e0 \n\ndefesa do direito de todos e uma vis\u00e3o e compreens\u00e3o da complexidade ambiental. \n\nAs quest\u00f5es ambientais n\u00e3o podem ser vistas apenas como vinculadas ao \n\nmeio ambiente, pois muitos outros aspectos est\u00e3o envolvidos nestas rela\u00e7\u00f5es de \n\nvida. Aspectos de coopera\u00e7\u00e3o, integra\u00e7\u00e3o, conviv\u00eancia, compartilhamento de ideias \n\ne culturas passam a ser tratados como pontos fundamentais para a constru\u00e7\u00e3o de \n\numa sociedade sustent\u00e1vel, sendo trabalhados por meio de uma educa\u00e7\u00e3o \n\n\n\n11 \n\n \n\n \n\n \n\nambiental que busca a emancipa\u00e7\u00e3o de sujeitos para que se tornem participativos na \n\nsolu\u00e7\u00e3o de problemas ambientais. Foi a intensifica\u00e7\u00e3o da reflex\u00e3o acerca das \n\nquest\u00f5es ambientais que repercutiu em iniciativas de educa\u00e7\u00e3o ambiental no mundo \n\ne tamb\u00e9m no Brasil.  \n\nNo Brasil, em 1973, se d\u00e1 a cria\u00e7\u00e3o da Secretaria Especial do Meio Ambiente \n\n(SEMA). Em 1981 a Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente (PNMA) garante a \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental em todos os n\u00edveis para a participa\u00e7\u00e3o ativa das comunidades \n\nna defesa do meio ambiente. Com a Rio 92, surgem documentos internacionais que \n\nnorteiam a educa\u00e7\u00e3o ambiental, caso do Tratado de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para \n\nSociedades Sustent\u00e1veis e Responsabilidade Global, da Carta da Terra e da Agenda \n\n21. Em 1999 \u00e9 criada no Brasil a Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (PNEA) \n\nque conceitua e normatiza a \u00e1rea como uma pr\u00e1tica da educa\u00e7\u00e3o formal e n\u00e3o \n\nformal. O Programa de Forma\u00e7\u00e3o de Educadores Ambientais (PROFEA), documento \n\npublicado pelo Minist\u00e9rio do Meio Ambiente que norteia a forma\u00e7\u00e3o de educadores \n\nambientais no Brasil, \u00e9 uma das linhas de a\u00e7\u00e3o elencadas pelo Programa Nacional \n\nde Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (PRONEA) (BRASIL, 2006a). Decorrente do processo \n\nhist\u00f3rico que marca a rela\u00e7\u00e3o entre natureza e sociedade, a educa\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 \n\num campo sempre em constru\u00e7\u00e3o. \n\nA educa\u00e7\u00e3o ambiental caracteriza-se pela criticidade, constru\u00e7\u00e3o de cidadania \n\ne emancipa\u00e7\u00e3o dos sujeitos; uma forma de aprendizado que privilegia a participa\u00e7\u00e3o \n\ne o di\u00e1logo, portanto, processos de comunica\u00e7\u00e3o que possibilitam a emerg\u00eancia da \n\ngovernan\u00e7a ambiental, a qual fundamenta-se na transpar\u00eancia, coopera\u00e7\u00e3o, \n\ncompartilhamento de responsabilidade e valoriza\u00e7\u00e3o dos saberes locais (FREIRE, \n\n2002; JACOBI; SINISGALLI, 2012). O desafio, parece-nos, \u00e9 formar sujeitos \n\narticuladores de uma governan\u00e7a ambiental comunit\u00e1ria a partir de processos de \n\neduca\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o ambiental. Este desafio est\u00e1 sendo enfrentado no \n\nPrograma Cultivando \u00c1gua Boa (CAB) da Itaipu Binacional, por meio da Forma\u00e7\u00e3o \n\nde Educadores Ambientais (FEA), projeto baseado em metodologias participativas \n\nque busca estimular a reflex\u00e3o e a\u00e7\u00e3o coletiva na prote\u00e7\u00e3o do bem ambiental, por \n\nmeio de programas que valorizam os saberes locais na constru\u00e7\u00e3o de comunidades \n\nmais sustent\u00e1veis. No programa, diferentes projetos s\u00e3o interconectados e foram \n\ncriados a partir da Carta da Terra, da Agenda 21 e dos Objetivos de \n\n\n\n12 \n\n \n\n \n\n \n\nDesenvolvimento do Mil\u00eanio. Al\u00e9m disso, suas a\u00e7\u00f5es baseiam-se no Programa de \n\nForma\u00e7\u00e3o de Educadores Ambientais (PROFEA), que tem como idealizadores o \n\nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente e o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. O CAB foi premiado em \n\n2015 pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU) como a melhor pr\u00e1tica de gest\u00e3o \n\nda \u00e1gua do mundo, o que demostra a relev\u00e2ncia de investig\u00e1-lo.  \n\nEsta tese tamb\u00e9m decorre dos resultados obtidos na pesquisa de disserta\u00e7\u00e3o \n\nrealizada no PPGAD. As conclus\u00f5es da pesquisa apontaram que a instaura\u00e7\u00e3o dos \n\nprocedimentos administrativos e/ou judiciais pela pr\u00e1tica do dano ambiental \n\npesquisados n\u00e3o levaram os envolvidos a pensarem a coletividade e a \n\ncomplexidade ambiental. Tamb\u00e9m se constatou que h\u00e1 necessidade de incentivar-se \n\na participa\u00e7\u00e3o dos envolvidos na resolu\u00e7\u00e3o dos conflitos ambientais. Ao final do \n\ntrabalho levantou-se a hip\u00f3tese que a perspectiva da educa\u00e7\u00e3o ambiental e das \n\nmetodologias participativas pode auxiliar no tratamento dos conflitos, assim como na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um processo de responsabilidade compartilhada (KLUNK, 2015). \n\nA partir do estudo explorat\u00f3rio, levantou-se a hip\u00f3tese que o FEA gera um \n\nprocesso de governan\u00e7a ambiental comunit\u00e1ria. Assim, no estudo que agora se \n\ncomp\u00f5e tem-se como problema de pesquisa compreender como a pol\u00edtica p\u00fablica \n\nvoltada para educa\u00e7\u00e3o ambiental por meio do FEA pode ser um processo gerador de \n\ngovernan\u00e7a ambiental comunit\u00e1ria. \n\nA problem\u00e1tica da pesquisa est\u00e1 representada no objetivo geral que \u00e9 \n\ninvestigar os elementos que constituem uma padronagem de educa\u00e7\u00e3o ambiental \n\npraticados no FEA/CAB. Os objetivos espec\u00edficos do estudo s\u00e3o: \n\na) Caracterizar documentos norteadores da educa\u00e7\u00e3o ambiental, o CAB e, \n\nespecificamente, o FEA; \n\nb) Relacionar os pressupostos do PROFEA e a experi\u00eancia do FEA/CAB; \n\nc) Analisar, empiricamente, o processo do FEA/CAB, a fim de verificar eixos \n\ne dimens\u00f5es que sustentam suas pr\u00e1ticas. \n\nPara a concretiza\u00e7\u00e3o do objetivo da pesquisa foram utilizados a pesquisa \n\nbibliogr\u00e1fica, documental sobre os temas de investiga\u00e7\u00e3o, e a pesquisa de campo \n\ncom a aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios e a realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas e observa\u00e7\u00f5es no \n\nPrograma Cultivando \u00c1gua Boa.  \n\n\n\n13 \n\n \n\n \n\n \n\nFoi escolhido um programa que \u00e9 um case de sucesso ao colocar em pr\u00e1tica \n\numa pol\u00edtica nacional de educa\u00e7\u00e3o ambiental, que foi um projeto piloto do Minist\u00e9rio \n\ndo Meio Ambiente e Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Cultura brasileiros, e para a pesquisa \n\nde campo os munic\u00edpios em que est\u00e1 mais consolidado. Por vezes esta tese \n\napresenta uma vis\u00e3o que talvez possa parecer rom\u00e2ntica, j\u00e1 que salienta os \n\naspectos positivos na efetiva\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica p\u00fablica que caracterizam a governan\u00e7a \n\nambiental comunit\u00e1ria e isso se justifica porque foi escolhido dentro dessa pol\u00edtica \n\nem educa\u00e7\u00e3o ambiental onde ela melhor se efetiva e ainda os munic\u00edpios em que \n\nest\u00e1 melhor consolidada. Os cap\u00edtulos est\u00e3o distribu\u00eddos de forma a caracterizar o \n\nobjeto do estudo de caso, contextualizando-se desde a constru\u00e7\u00e3o da Itaipu \n\nBinacional at\u00e9 a implanta\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do Programa Cultivando \u00c1gua Boa. \n\nAp\u00f3s, abordam-se os temas da pesquisa aprofundando-se o hist\u00f3rico da educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental e suas caracter\u00edsticas. Ainda, trata-se da \u00e1rea espec\u00edfica da governan\u00e7a \n\nambiental comunit\u00e1ria. Por fim, apresentam-se o m\u00e9todo, a an\u00e1lise e os resultados \n\nda pesquisa. \n\nEste estudo est\u00e1 vinculado \u00e0 linha de pesquisa do PPGAD Espa\u00e7o e \n\nProblemas Socioambientais, que investiga as intera\u00e7\u00f5es entre sociedade e natureza, \n\nocupa\u00e7\u00f5es humanas, implica\u00e7\u00f5es entre desenvolvimento, organiza\u00e7\u00f5es produtivas e \n\nsociais, pol\u00edticas p\u00fablicas, sa\u00fade e ambiente, al\u00e9m de sustentabilidade e pr\u00e1ticas \n\nculturais, cidadania, comunica\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n14 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DO OBJETO DO ESTUDO DE CASO \n\n \n\n \n\n2.1 Itaipu Binacional \n\n \n\nItaipu \u00e9 uma empresa binacional constitu\u00edda pelas Rep\u00fablicas do Brasil e do \n\nParaguai. Esses pa\u00edses firmaram o Tratado de Itaipu, em 26 de abril de 1973, \n\nacordando a realiza\u00e7\u00e3o, em comum, do aproveitamento hidrel\u00e9trico dos recursos \n\nh\u00eddricos do rio Paran\u00e1, pertencentes aos dois pa\u00edses, desde o Salto Grande de Sete \n\nQuedas ou Salto de Gua\u00edra at\u00e9 a foz do rio Igua\u00e7u. Para efetividade funcional, conta \n\ncom a participa\u00e7\u00e3o societ\u00e1ria da Eletrobr\u00e1s e da Ande na composi\u00e7\u00e3o, com igual \n\nparticipa\u00e7\u00e3o no capital (TRATADO DE ITAIPU, 1973). \n\nA Hidrel\u00e9trica de Itaipu foi instalada durante o regime militar, iniciando-se sua \n\nconstru\u00e7\u00e3o em 1974 e sendo conclu\u00edda em 1982. Durante o per\u00edodo militar o pa\u00eds foi \n\ngovernado por cinco oficiais-generais que se sucederam na fun\u00e7\u00e3o, por meio de \n\nelei\u00e7\u00f5es indiretas realizadas pelo Col\u00e9gio Eleitoral. Todos os presidentes militares, \n\nmesmo que com particularidades administrativas, seguiram um projeto de governo \n\nque visava um novo modelo de desenvolvimento, com objetivo de inserir o Brasil no \n\ncen\u00e1rio internacional. Buscando seguran\u00e7a e desenvolvimento, incentivaram \n\nexporta\u00e7\u00f5es, adotaram pol\u00edticas destinadas \u00e0 atra\u00e7\u00e3o de capitais estrangeiros e \n\ninvestiram em obras de infraestrutura. Este desenvolvimento possibilitou um \n\ncrescimento no n\u00famero de matr\u00edculas escolares, em leitos hospitalares, maior \n\nalcance do saneamento b\u00e1sico e energia el\u00e9trica em resid\u00eancias. Apesar disso, \n\naumentou a d\u00edvida externa, a concentra\u00e7\u00e3o de renda e a infla\u00e7\u00e3o. Ainda, a censura \n\naos meios de comunica\u00e7\u00e3o, a persegui\u00e7\u00e3o e a repress\u00e3o pol\u00edtica de dissidentes e \n\nopositores fizeram surgir movimentos que exigiam a redemocratiza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds e a \n\nliberdade de express\u00e3o. Foi nesse contexto que surgiu Itaipu Binacional (DE \n\nSOUZA, 2013). \n\n[\n\nCa\n\nptu\n\nre \n\na \n\nate\n\nn\u00e7\u00e3\n\no \n\ndo \n\nleit\n\nor \n\nco\n\nm \n\num\n\na \n\n\u00f3ti\n\nma \n\ncita\n\n\u00e7\u00e3o \n\ndo \n\ndoc\n\num\n\nent\n\no \n\nou \n\nuse \n\nest\n\ne \n\nesp\n\na\u00e7o \n\npar\n\na \n\nenf\n\natiz\n\nar \n\num \n\npo\n\nnto\n\n-\n\n\n\n15 \n\n \n\n \n\n \n\nPara a constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica foi alterado o curso do Rio Paran\u00e1, \n\nremovendo-se 55 milh\u00f5es de metros c\u00fabicos de terra e rocha para escavar um \n\ndesvio de dois quil\u00f4metros (ITAIPU BINACIONAL, 2015a). A instala\u00e7\u00e3o implicou na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um reservat\u00f3rio que gerou uma \u00e1rea inundada de 1.350 km2, \n\nocasionando uma reestrutura\u00e7\u00e3o espacial e afetando milhares de pessoas que \n\nhabitavam as margens do Rio Paran\u00e1 entre Foz do Igua\u00e7u e Gua\u00edra (ITAIPU \n\nBINACIONAL, 2015b). Para os moradores de Foz do Igua\u00e7u o rio esvaziou, em \n\nvirtude do fechamento das comportas, enquanto que para Gua\u00edra ocorreu o \n\nalagamento.  \n\nMoradores de Gua\u00edra realizam protestos, e artistas prestam homenagem \naos saltos que acabam encobertos pelo reservat\u00f3rio. Ansiosos por se \ndespedir das Sete Quedas, 32 turistas morrem em janeiro de 1982 com a \nqueda de uma passarela sobre o rio. Ao longo da faixa de 170 quil\u00f4metros \nsubmersos entre Foz do Igua\u00e7u e Gua\u00edra, 8.519 propriedades urbanas e \nrurais s\u00e3o alagadas na margem brasileira, e os donos indenizados. O \nmunic\u00edpio de Gua\u00edra passa a receber royalties da Itaipu pelo alagamento \n(ITAIPU BINACIONAL, 2015a, texto digital). \n\n \n\nOs dados do Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE) apontam \n\npara um crescimento demogr\u00e1fico em diversas regi\u00f5es a partir da constru\u00e7\u00e3o da \n\nhidrel\u00e9trica, conforme Quadro 1. \n\n \n\nQuadro 1 \u2013 Crescimento demogr\u00e1fico a partir da constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica \n\nMUNIC\u00cdPIO \nPOPULA\u00c7\u00c3O \n\n1970 \nPOPULA\u00c7\u00c3O \n\n1980* \nPOPULA\u00c7\u00c3O \n\n2000** \nPOPULA\u00c7\u00c3O \n\n2010 \n\nFoz do Igua\u00e7u 34.377 141.726 258.543 256.088 \n\nGua\u00edra 32.950 30.012 28.659 30.704 \n\nMarechal C\u00e2ndido Rondon 44.037 56.762 41.007 46.819 \n\nMatel\u00e2ndia 24.614 33.455 14.344 16.078 \n\nMedianeira 31.378 50.017 37.827 41.817 \n\nSanta Helena 26.947 35.317 20.491 23.413 \n\nTerra Roxa 25.535 37.452 16.300 16.759 \n \n\nNota: *Com o in\u00edcio da Constru\u00e7\u00e3o de Itaipu Binacional; ** Posterior a forma\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio. \nFonte: Sales (2014) a partir de dados do IBGE. \n\n \n\nA instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica provocou uma reordena\u00e7\u00e3o territorial, exigindo a \n\nremo\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria de popula\u00e7\u00f5es que, historicamente, ocupavam esses espa\u00e7os. \n\nO Tratado de Itaipu refere que \u201cser\u00e1 de responsabilidade da Itaipu o pagamento das \n\ndesapropria\u00e7\u00f5es das \u00e1reas delimitadas\u201d (TRATADO DE ITAIPU, 1973, texto digital). \n\n\n\n16 \n\n \n\n \n\n \n\nA pesquisa bibliogr\u00e1fica e documental indica que houve desestrutura\u00e7\u00e3o \n\nsocial de in\u00fameras comunidades que margeavam o rio Paran\u00e1 antes da forma\u00e7\u00e3o do \n\nreservat\u00f3rio da Itaipu, referindo que 6.913 propriedades rurais de terras produtivas e \n\n1.606 propriedades localizadas na zona urbana foram desapropriados. Assim, a \n\nconstru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica ocasionou diminui\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o de alimentos, processo \n\nde urbaniza\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de conjuntos habitacionais para a moradia dos \n\ntrabalhadores advindos de outras regi\u00f5es. Portanto, provocou uma reestrutura\u00e7\u00e3o \n\npopulacional, pois em \u00e1reas inundadas diminuiu drasticamente o n\u00famero de \n\nhabitantes, enquanto que em outras \u00e1reas houve o aumento da popula\u00e7\u00e3o em \n\ndecorr\u00eancia dos novos habitantes e da urbaniza\u00e7\u00e3o (S\u00d3RIA, 2012; RIBEIRO, 2002; \n\nMAZZAROLLO, 2003). Conforme Harari e Wrobleski (2015) os \u00edndios Guarani foram \n\nexpulsos pelo regime militar, sem qualquer tipo de compensa\u00e7\u00e3o ou realoca\u00e7\u00e3o. \n\nApesar disso, o discurso governamental acerca da constru\u00e7\u00e3o da Itaipu era de \n\nconsolida\u00e7\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o entre Paraguai e Brasil, o que, segundo Ribeiro (2002), \n\ntamb\u00e9m foi demonstrado na representa\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica atribu\u00edda a Ponte da Amizade, \n\nque liga os dois pa\u00edses. \n\nConforme Germani (2003), no per\u00edodo anterior \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es, os t\u00e9cnicos da \n\nItaipu realizaram levantamento dos atingidos, prestaram esclarecimentos e iniciou-se \n\no pagamento de indeniza\u00e7\u00f5es. A not\u00edcia da constru\u00e7\u00e3o e os esclarecimentos foram \n\nprestados em reuni\u00f5es nas escolas, nas comunidades e na r\u00e1dio local. O autor, com \n\nbase na sua pesquisa, refere que nessas reuni\u00f5es e comunica\u00e7\u00f5es os \n\nrepresentantes da hidrel\u00e9trica afirmavam sobre a import\u00e2ncia da obra para o pa\u00eds. \n\nN\u00e3o houve consulta popular sobre a decis\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica e havia a \n\npromessa de que todos estariam indenizados at\u00e9 1978, o que n\u00e3o foi cumprido.  \n\nO decreto de desapropria\u00e7\u00e3o data de 19 de mar\u00e7o de 1979. Os \n\ndesapropriados ficaram descontentes com as inunda\u00e7\u00f5es e com a forma como a \n\nempresa procedeu nos esclarecimentos e indeniza\u00e7\u00f5es. Assim, iniciaram \n\narticula\u00e7\u00f5es e movimentos para reivindicar direitos, sendo que as principais \n\nreclama\u00e7\u00f5es diziam respeito aos seguintes aspectos: a) as indeniza\u00e7\u00f5es eram \n\npagas de forma individualizada e sem entrega de qualquer documento para o \n\ndesapropriado; b) os posseiros n\u00e3o estavam recebendo as indeniza\u00e7\u00f5es, por n\u00e3o \n\npossu\u00edrem o t\u00edtulo de propriedade; c) os colonos que n\u00e3o possu\u00edam  determinados \n\n\n\n17 \n\n \n\n \n\n \n\ndocumentos exigidos estavam sendo indenizados apenas pelas benfeitorias e \n\nrecebendo pagamento de algumas despesas, como deslocamento; d) o valor das \n\nindeniza\u00e7\u00f5es eram baixos; e) v\u00e1rias \u00e1reas ficaram isoladas (MAZZAROLLO, 2003; \n\nGERMANI, 2003). \n\nNa \u00e9poca das desapropria\u00e7\u00f5es, a Igreja Cat\u00f3lica local desenvolvia um \n\ntrabalho ligado \u00e0 Pastoral Rural. Ao se aliarem aos desapropriados, em 1977, \n\ninstalaram o Secretariado Regional da Comiss\u00e3o Pastoral da Terra (CPT)2 e as \n\ncapelas se transformaram em um local de discuss\u00e3o dos problemas. As \n\norganiza\u00e7\u00f5es levavam den\u00fancias \u00e0 Assembleia Legislativa e parlamentares e \n\nmembros do Sindicato dos Trabalhadores Rurais (STR) tamb\u00e9m passaram a se \n\nenvolver nesses conflitos (MAZZAROLLO, 2003; GERMANI, 2003). \n\nDois encontros, no dia 16/12/1978 em Marechal C\u00e2ndido Rondon e no dia \n\n07/04/1979 em Santa Helena, com a participa\u00e7\u00e3o de autoridades e de agricultores \n\nderam origem a um documento expondo as reivindica\u00e7\u00f5es enviadas pela \n\nAssembleia Legislativa do Paran\u00e1 ao Minist\u00e9rio das Minas e Energia. Foram \n\nrealizados acampamentos em frente ao escrit\u00f3rio da Itaipu (MAZZAROLLO, 2003; \n\nGERMANI, 2003). \n\nCriou-se o \u201cMovimento Justi\u00e7a e Terra\u201d (MJT), contando com o apoio da CPT, \n\natrav\u00e9s de seus representantes, Pastor Werner Fuchs e Padre Valentin Dall Pozzo, \n\nda par\u00f3quia de Santa Helena; da Comiss\u00e3o Pontif\u00edcia de Justi\u00e7a e Paz (CPJP) do \n\nParan\u00e1; e tamb\u00e9m estavam presentes deputados estaduais, a maioria do Partido do \n\nMovimento Democr\u00e1tico Brasileiro (PMDB) (GERMANI, 2003). \n\nUm dos l\u00edderes do MJT era Marcelo Barth, agricultor de Itacor\u00e1, e cada \n\nmunic\u00edpio possu\u00eda dois agricultores que eram os representantes dos desapropriados; \n\nas decis\u00f5es eram tomadas em assembleia geral (MAZZAROLLO, 2003). Segundo \n\nBrenneisen (2004) a estrat\u00e9gia do MJT era realizar reuni\u00f5es nas comunidades de \n\nbase e assembleias, bem como elaborar cartas abertas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, abaixo-\n\nassinados e cartilhas. \n\n                                            \n2 A CPT foi criada em 1975 pela Confer\u00eancia Nacional dos Bispos do Brasil da Igreja Cat\u00f3lica, sendo \num \u00f3rg\u00e3o encarregado de interligar e dinamizar toda a\u00e7\u00e3o da Igreja Cat\u00f3lica no campo. Sua miss\u00e3o \u00e9 \n\u201cser uma presen\u00e7a solid\u00e1ria, prof\u00e9tica, ecum\u00eanica, fraterna e afetiva, que presta um servi\u00e7o educativo \ne transformador junto aos povos da terra e das \u00e1guas, para estimular e refor\u00e7ar seu protagonismo\u2019 \n(COMISS\u00c3O PASTORAL DA TERRA, 2010, texto digital). \n \n\n\n\n18 \n\n \n\n \n\n \n\nFoi formada uma \u201cComiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o e Representa\u00e7\u00e3o\u201d, composta \n\npor um representante da Federa\u00e7\u00e3o dos Trabalhadores na Agricultura do Estado do \n\nParan\u00e1 (FETAEP), um da CPT, um da CPJP, dos STRs da regi\u00e3o, e de dois \n\nagricultores de cada munic\u00edpio atingido, que se reuniu com representantes da \n\nhidrel\u00e9trica em 22 de junho de 1979, dando origem a uma s\u00e9rie de promessas, entre \n\nelas: a de fornecer uma segunda via do laudo de avalia\u00e7\u00e3o da terra; a de agilizar os \n\npagamentos ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do acordo; e a de regularizar a situa\u00e7\u00e3o de 1.500 \n\nposseiros (GERMANI, 2003). \n\nHavia tamb\u00e9m uma forte reivindica\u00e7\u00e3o dos agricultores de permanecerem no \n\nParan\u00e1 e press\u00f5es para que o Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria \n\n(INCRA) buscasse uma reforma agr\u00e1ria no Estado. Entretanto, os acordos da \n\nnegocia\u00e7\u00e3o n\u00e3o estavam sendo cumpridos, motivo pelo qual, no dia 19/04/1980 \n\nrealizou-se uma audi\u00eancia com o departamento jur\u00eddico da Itaipu. Considerando que \n\nnessa audi\u00eancia n\u00e3o se deu o resultado esperado pelos desapropriados, foi \n\nencaminhado um abaixo-assinado contendo 1.120 assinaturas, em 23/06/1980, \u00e0 \n\nItaipu Binacional, ao INCRA e ao Minist\u00e9rio de Minas e Energia e da Agricultura, \n\nrequerendo rapidez, esclarecimentos e eleva\u00e7\u00e3o no valor dos pagamentos \n\nreferentes as indeniza\u00e7\u00f5es pelas desapropria\u00e7\u00f5es (MAZZAROLLO, 2003; \n\nGERMANI, 2003). \n\nPor ter sido o abaixo-assinado ignorado pela Itaipu Binacional e pelo INCRA, \n\nos atingidos dirigiram-se ao escrit\u00f3rio da hidrel\u00e9trica em Santa Helena no dia 14 de \n\njulho de 1980. O acampamento continuou aguardando a oficializa\u00e7\u00e3o das propostas \n\napresentadas em resposta \u00e0s reivindica\u00e7\u00f5es. Os atingidos desejavam 100% de \n\naumento no valor estipulado para as propriedades, algo que n\u00e3o foi \n\ncontemplado. Decidiram, ent\u00e3o, aceitar o prazo solicitado por Itaipu Binacional para \n\nresposta, mas, em compensa\u00e7\u00e3o, a cada dia seria acrescentada uma nova \n\nreivindica\u00e7\u00e3o. A partir disso, aumentava cada vez mais o n\u00famero dos participantes, \n\nque no nono dia do movimento somava quase duas mil pessoas. No dia 25 de julho \n\nde 1980, Dia do Agricultor, chegou a somar dez mil pessoas. Neste dia, \n\nrepresentantes da hidrel\u00e9trica apresentaram um documento \u00e0 imprensa, afirmando \n\nn\u00e3o reconhecer o MJT. Com isso, o MJT realizou uma marcha em Foz do Igua\u00e7u, \n\nmotivo pelo qual os representantes da Itaipu Binacional realizaram uma reuni\u00e3o no \n\n\n\n19 \n\n \n\n \n\n \n\ndia seguinte com os agricultores. Nesta, todos os itens foram aprovados com \n\nexce\u00e7\u00e3o ao referente ao valor estipulado para as propriedades, motivo pelo qual os \n\nmanifestantes mantiveram-se acampados. Em seguida, realizou-se uma nova \n\nreuni\u00e3o em Foz do Igua\u00e7u, na qual ficou definido o pagamento de 200 mil cruzeiros \n\no alqueire da classe 1 e garantiu-se que 80% das propriedades estariam inclu\u00eddas \n\nnesta categoria. Ap\u00f3s 16 dias de acampamento, a assembleia do MJT aprovou a \n\ndesmobiliza\u00e7\u00e3o (GERMANI, 2003).  \n\nApesar dessa mobiliza\u00e7\u00e3o, no in\u00edcio de 1981 apenas 60% das \n\ndesapropria\u00e7\u00f5es haviam sido realizadas, o valor pago n\u00e3o correspondia a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria da regi\u00e3o e a situa\u00e7\u00e3o dos posseiros permanecia aguardando \n\nregulariza\u00e7\u00e3o pelo INCRA. No dia 16/03/1981, ocorreu uma assembleia com \n\naproximadamente 2.000 pessoas, com apoio da CPT e de deputados, na qual se \n\nreafirmaram as exig\u00eancias apresentadas na \u00faltima reuni\u00e3o com os representantes \n\nda Itaipu Binacional e aprovou-se uma marcha para Foz do Igua\u00e7u. No dia seguinte, \n\nos agricultores marcharam rumo \u00e0 Foz do Igua\u00e7u, com a finalidade de acamparem \n\npor tempo indeterminado no canteiro de obras. No entanto, a Pol\u00edcia Militar impediu \n\nsua passagem, sendo instalado o acampamento no limite do impedimento. Os \u00edndios \n\nGuaranis do Oco\u00ed, que residiam na \u00e1rea a ser inundada, tamb\u00e9m aderiram ao MJT. \n\nMais dois acampamentos foram montados, um pr\u00f3ximo ao escrit\u00f3rio da Itaipu \n\nBinacional em Santa Helena e outro em Marechal C\u00e2ndido Rondon, com o objetivo \n\nde buscar os valores que consideravam justo e impedir a continua\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o \n\nde acordos. Os protestantes redigiram um documento que intitularam de \u201cCarta \n\nAberta ao Povo Assaltado por Itaipu\u201d (GERMANI, 2003). \n\nNo dia em que completavam 54 dias de acampamento, decidiram, em \n\nassembleia, aceitar a proposta da empresa e desconstituir o acampamento, visto \n\nque havia sido aceito grande parte das reivindica\u00e7\u00f5es (MAZZARROLLO, 2003; \n\nGERMANI, 2003; BRENNEISEN, 2004). \n\nGattermann (2006), por meio de entrevistas com desapropriados e uma \n\npesquisa documental, concluiu que embora os agricultores tivessem recebido \n\npromessas de que suas reivindica\u00e7\u00f5es seriam atendidas, n\u00e3o foi o que de fato \n\nocorreu. Agricultores foram pressionados a sa\u00edrem de suas terras indenizadas por \n\nbaixo valor.  \n\n\n\n20 \n\n \n\n \n\n \n\nMJT, CPT e STRs cadastraram pessoas que ficaram sem propriedade, tendo \n\ncomo resultado seis mil fam\u00edlias inscritas3. A partir disso o Movimento do Agricultor \n\nSem-terra do Oeste Paranaense (MASTRO) surge como um desdobramento do MJT \n\n(BRENNEISEN, 2004).  \n\nA desocupa\u00e7\u00e3o gerou a organiza\u00e7\u00e3o dos atingidos e a busca pelos seus \n\ndireitos na realoca\u00e7\u00e3o. Percebe-se, assim, que a instala\u00e7\u00e3o da Itaipu gerou conflitos \n\nsocioambientais, principalmente com rela\u00e7\u00e3o ao valor pago a t\u00edtulo de indeniza\u00e7\u00e3o \n\npela desapropria\u00e7\u00e3o. Ou seja, diversos interesses estavam presentes, entre eles o \n\nda constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica que ressaltava a import\u00e2ncia da obra para o \n\ncrescimento energ\u00e9tico do pa\u00eds; enquanto que os atingidos pela inunda\u00e7\u00e3o \n\nreivindicavam uma melhora na contrapartida pela desapropria\u00e7\u00e3o. Houve \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o e engajamento dos atingidos para a defesa das reivindica\u00e7\u00f5es, \n\ncontando com o apoio da Igreja Cat\u00f3lica, sindicatos e parlamentares.  \n\nO Movimento dos Atingidos por Barragens (MAB), que \u00e9 um movimento social \n\nde \u00e2mbito nacional pela defesa dos direitos dos atingidos, inicialmente de cunho \n\nreligioso, ap\u00f3s sindical e partid\u00e1rio, tamb\u00e9m teve participa\u00e7\u00e3o nesses conflitos na \n\ndefesa dos interesses dos desapropriados (MOVIMENTO DOS ATINGIDOS POR \n\nBARRAGENS, 2016). \n\nAs desapropria\u00e7\u00f5es em decorr\u00eancia da inunda\u00e7\u00e3o geraram desestrutura\u00e7\u00e3o \n\nsocial e a reestrutura\u00e7\u00e3o populacional, que tamb\u00e9m foi causada pela urbaniza\u00e7\u00e3o \n\nem decorr\u00eancia da chegada de in\u00fameros trabalhadores advindos de outros locais.  \n\nO processo de migra\u00e7\u00e3o for\u00e7ada fragmentou o senso de territorialidade dos \nindiv\u00edduos e das comunidades ali instaladas h\u00e1 d\u00e9cadas. Sinalizou tamb\u00e9m \numa profunda mudan\u00e7a no perfil da popula\u00e7\u00e3o, tornando a fronteira \ntrinacional entre Brasil, Paraguai e Argentina um ponto de conflu\u00eancia de \ndezenas de grupos \u00e9tnicos e conferindo um dinamismo econ\u00f4mico sem \nprecedentes para essa regi\u00e3o (VIEZZER, 2007, p. 31). \n\n \n\nPortanto, a partir dessa grande obra de engenharia, houve profundo impacto \n\nna din\u00e2mica social regional. Apesar disso, em 5 de novembro de 1982, ap\u00f3s mais de \n\n50 mil horas de trabalho e com a obra do reservat\u00f3rio conclu\u00edda, os presidentes do \n\nBrasil, Jo\u00e3o Figueiredo, e do Paraguai, Alfredo Stroessner, inauguram oficialmente a \n\nhidrel\u00e9trica, acionando o mecanismo que levanta automaticamente as 14 comportas \n\n                                            \n3 Em 1984 os movimentos de agricultores sem-terra se reuniram em um movimento \u00fanico nacional \ndenominado Movimento dos Trabalhadores Rurais Sem Terra (MST). \n\n\n\n21 \n\n \n\n \n\n \n\ndo vertedouro e liberando a \u00e1gua represada do Rio Paran\u00e1 (ITAIPU BINACIONAL, \n\n2015a).  \n\nA partir do acionamento, a hidrel\u00e9trica se tornou uma das maiores produtoras \n\nde energia el\u00e9trica do mundo. O recorde de produ\u00e7\u00e3o foi atingido em 2000, quando \n\nItaipu gerou 93,4 bilh\u00f5es quilowatt-hora (kWh). Em 2004, quando completou 20 anos \n\nde atividade, a usina j\u00e1 havia gerado energia suficiente para abastecer o mundo \n\ndurante 36 dias. Desde que entrou em opera\u00e7\u00e3o, Itaipu perdeu a posi\u00e7\u00e3o de l\u00edder \n\nmundial de produ\u00e7\u00e3o anual de eletricidade apenas em 2014. Hoje \u00e9 tamb\u00e9m a maior \n\nprodutora de energia limpa e renov\u00e1vel do planeta, com mais de 2,312 bilh\u00f5es de \n\nmegawats-hora (MWh) acumulados (BRASIL, 2016a).  \n\nAl\u00e9m de receber premia\u00e7\u00f5es por efici\u00eancia energ\u00e9tica e responsabilidade \n\nsocial, a Itaipu recebeu reconhecimento na \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o ambiental. Em 1997, \n\nrecebeu o pr\u00eamio \u201cParan\u00e1 Ambiental\u201d, na categoria Educa\u00e7\u00e3o Ambiental Formal, \n\npara o projeto \u201cForma\u00e7\u00e3o de Agentes Multiplicadores de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental na \n\nRegi\u00e3o do Lago Itaipu\u201d, concedido pelo Instituto Ambiental do Paran\u00e1 (IAP). Al\u00e9m \n\ndisso, na \u00e1rea de comunica\u00e7\u00e3o, em 1996, 1997, 2000 e 2004, recebeu o pr\u00eamio \n\n\u201cMelhor Jornal Interno do Brasil\u201d para o Jornal de Itaipu, concedido pela Associa\u00e7\u00e3o \n\nBrasileira de Comunica\u00e7\u00e3o Empresarial (ITAIPU BINACIONAL, 2016a). \n\nA gest\u00e3o de Itaipu \u00e9 afetada pelo cen\u00e1rio pol\u00edtico. No fim do regime militar \n\nocorria uma crise no reconhecimento da legitimidade do novo regime e uma \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o de massas no Brasil, a campanha \u201cDiretas J\u00e1!\u201d em favor de elei\u00e7\u00e3o \n\ndireta para o cargo de presidente. Ocorreram manifesta\u00e7\u00f5es p\u00fablicas em v\u00e1rias \n\ncidades brasileiras ao longo dos anos de 1983 e 1984. Em 1985, por meio de \n\nelei\u00e7\u00f5es indiretas, assume o presidente Jos\u00e9 Sarney e, na sequ\u00eancia, agora \n\nmediante elei\u00e7\u00f5es diretas, os presidentes Fernando Collor, Itamar Franco e \n\nFernando Henrique Cardoso (CAJADO; DORNELLES; PEREIRA, 2014). Com a \n\nposse do governo federal petista, em 2003, e devido \u00e0 caracter\u00edstica estatal da \n\nItaipu, ocorreram mudan\u00e7as tamb\u00e9m na sua gest\u00e3o, j\u00e1 que assumem cargos de \n\ndiretoria alguns participantes do MAB. \n\nSeguindo a pol\u00edtica nacional e uma tend\u00eancia global, foram inclu\u00eddos \n\nconceitos de sustentabilidade e responsabilidade socioambiental na miss\u00e3o da \n\n\n\n22 \n\n \n\n \n\n \n\nhidrel\u00e9trica4. O Programa Cultivando \u00c1gua Boa (CAB), nosso estudo de caso, \u00e9 \n\ndecorrente da inclus\u00e3o dos aspectos sociais e ambientais na gest\u00e3o da Itaipu \n\nBinacional e busca estimular a participa\u00e7\u00e3o das comunidades locais almejando \n\nalcan\u00e7ar a sustentabilidade. A partir da implementa\u00e7\u00e3o do CAB, Itaipu passa a \n\nreceber in\u00fameros pr\u00eamios nas \u00e1reas de gest\u00e3o de \u00e1guas, educa\u00e7\u00e3o ambiental e \n\nresponsabilidade social. O programa est\u00e1 sendo replicado no Mato Grosso, Distrito \n\nFederal, Minas Gerais, Guatemala, Rep\u00fablica Dominicana, Paraguai e Bacia do \n\nPrata, compreendida por cinco pa\u00edses (ITAIPU BINACIONAL, 2016a). \n\nUm dos criadores do CAB \u00e9 o Diretor de Coordena\u00e7\u00e3o da Itaipu Brasil entre \n\n2003 e 2017, Nelton Miguel Friedrich, que participou do MAB \u00e0 \u00e9poca das \n\ndesapropria\u00e7\u00f5es. O CAB tem assessoria de Moema Viezzer, que participou da \n\nconstru\u00e7\u00e3o da Carta da Terra e do Tratado de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para Sociedades \n\nSustent\u00e1veis e Responsabilidade Global, o que demarca suas diretrizes. \n\n  \n\n2.2 Programa Cultivando \u00c1gua Boa \n\n \n\nCultivando \u00c1gua Boa5 \u00e9 um programa criado em 2003 a partir da inclus\u00e3o de \n\nconceitos de responsabilidade socioambiental na miss\u00e3o da Hidrel\u00e9trica Itaipu \n\nBinacional. Ele estabelece uma rede de prote\u00e7\u00e3o dos recursos da Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\nParan\u00e1 III, localizada no oeste do Paran\u00e1, na conflu\u00eancia dos rios Paran\u00e1 e Igua\u00e7u \n\n(ITAIPU BINACIONAL, 2014)6. \n\n                                            \n4 A miss\u00e3o da Itaipu era \u201cAproveitamento hidrel\u00e9trico dos recursos h\u00eddricos do Rio Paran\u00e1 \npertencentes em condom\u00ednio aos dois pa\u00edses desde e inclusive o Salto Grande de Sete Quedas, ou \nSalto de Gua\u00edra at\u00e9 a Foz do Rio Igua\u00e7u\u201d, tendo sido modificado para \u201cGerar energia el\u00e9trica de \nqualidade, com responsabilidade social e ambiental, impulsionando o desenvolvimento econ\u00f4mico, \ntur\u00edstico e tecnol\u00f3gico, sustent\u00e1vel, no Brasil e Paraguai\u201d (ITAIPU BINACIONAL, 2016b). \n5 Para a constru\u00e7\u00e3o deste cap\u00edtulo, foram utilizadas fontes oficiais da Itaipu Binacional ou publicadas \npor integrantes do programa, pois n\u00e3o existem outras fontes caracterizando o CAB. \n6 A Bacia Hidrogr\u00e1fica do Paran\u00e1 III corresponde \u00e0 totalidade da \u00e1rea de drenagem dos afluentes \npertencentes ao territ\u00f3rio paranaense que lan\u00e7am suas \u00e1guas diretamente no Rio Paran\u00e1 (Lago de \nItaipu) com \u00e1rea total de 8.389km2.Os principais afluentes s\u00e3o o Rio S\u00e3o Francisco que nasce em \nCascavel, o Rio Gua\u00e7u que nasce em Toledo, o Rio S\u00e3o Francisco Falso que nasce em C\u00e9u Azul e o \nRio Oco\u00ed que nasce em Matel\u00e2ndia. A vegeta\u00e7\u00e3o predominante \u00e9 composta por florestas subtropicais \nconhecidas estacional semidecidual, al\u00e9m dos banhados e alagados. A regi\u00e3o sofreu imensa \nmudan\u00e7a com a constru\u00e7\u00e3o da barragem que cobriu grandes extens\u00f5es de v\u00e1rzea. A por\u00e7\u00e3o sudeste \nda bacia apresenta forma\u00e7\u00f5es transit\u00f3rias de floresta com arauc\u00e1ria e a por\u00e7\u00e3o noroeste consiste \noriginariamente na transi\u00e7\u00e3o das florestas do Paran\u00e1 com a savana do Mato Grosso do Sul \n(INSTITUTO DAS \u00c1GUAS DO PARAN\u00c1, [2004]). \n\n\n\n23 \n\n \n\n \n\n \n\nO l\u00f3cus de a\u00e7\u00e3o do programa \u00e9 a Bacia Hidrogr\u00e1fica Paran\u00e1 III, suas sub-\n\nbacias e microbacias, envolvendo 54 munic\u00edpios do oeste paranaense em 2018. At\u00e9 \n\n2017 eram 29 os munic\u00edpios que integravam o programa. Em 2015 e 2016, 265 \n\ncomunidades de aprendizagem estavam ativas e a organiza\u00e7\u00e3o do programa n\u00e3o \n\ncontabilizou o n\u00famero de participantes de todas as comunidades de aprendizagem. \n\nNa Figura 1 s\u00e3o indicados os munic\u00edpios em que a pesquisa foi realizada na \u00e1rea de \n\natua\u00e7\u00e3o do CAB.  \n\nEsta \u00e1rea compreende cerca de 8 mil km2 de afluentes que lan\u00e7am suas \n\u00e1guas diretamente no Rio Paran\u00e1, onde est\u00e1 situado o Lago de Itaipu, na \nconflu\u00eancia com o Rio Igua\u00e7u (CULTIVANDO \u00c1GUA BOA, 2016a, texto \ndigital). \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Bacia Hidrogr\u00e1fica Paran\u00e1 III, \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o do CAB, indicando os \n\nmunic\u00edpios em que a pesquisa foi realizada \n\n \nFonte: Autora a partir de Instituto das \u00c1guas do Paran\u00e1 (2016). \n\n\n\n24 \n\n \n\n \n\n \n\nNa margem paraguaia, na regi\u00e3o da sub-bacia do Rio Carap\u00e1, formada por \n\noito munic\u00edpios, \u00e9 tamb\u00e9m desenvolvido um projeto sob este modelo de gest\u00e3o, \n\nchamado de Carap\u00e1 Ypoti (CULTIVANDO \u00c1GUA BOA, 2016b). Al\u00e9m dessa \n\nextens\u00e3o, o CAB abrange um n\u00famero significativo de parceiros7 que representam \n\ndiversas organiza\u00e7\u00f5es. Em virtude da complexidade e diversidade intr\u00ednsecas ao \n\nprograma foram escolhidas metodologias e ferramentas sist\u00eamicas participativas \n\npara uma gest\u00e3o eficaz (SENRA; FRIEDRICH; DUALIBI, sd). Friedrich (2014, p. 200) \n\nrefere que o \u201carco de participantes protagoniza uma inovadora gest\u00e3o \n\nsocioambiental, com abordagem sist\u00eamica, n\u00e3o linear, multidimensional, inclusiva e \n\nde democracia direta\u201d. Foca-se a responsabilidade compartilhada.  \n\nO CAB tem como forma de atua\u00e7\u00e3o a mobiliza\u00e7\u00e3o social, procurando \n\ndespertar o sentimento de corresponsabilidade, motivando as pessoas a participar \n\ndo programa e envolver-se direta ou indiretamente nas a\u00e7\u00f5es. \n\nTrata-se de uma experi\u00eancia bastante consolidada de recupera\u00e7\u00e3o \nambiental em microbacias hidrogr\u00e1ficas, pela integra\u00e7\u00e3o entre a gest\u00e3o de \n\u00e1guas, do meio ambiente e o manejo sustent\u00e1vel dos recursos naturais. \nEnvolve tamb\u00e9m comunidades e atores locais com atua\u00e7\u00e3o nos campos \npol\u00edtico, econ\u00f4mico, ambiental, social e at\u00e9 religioso, destacando o papel \ndos munic\u00edpios na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos (SENRA; FRIEDRICH; \nDUALIBI, sd, p. 03). \n\n \n\nO Programa reconhece o territ\u00f3rio da bacia hidrogr\u00e1fica8 como unidade de \n\ngest\u00e3o e as pessoas que ali est\u00e3o como protagonistas do processo de constru\u00e7\u00e3o de \n\numa sociedade sustent\u00e1vel. Trata-se de um grande movimento que envolve diversos \n\nsegmentos como agricultores, estudantes, pol\u00edticos, cientistas, lideran\u00e7as populares, \n\npara diagnosticar os problemas e buscar solu\u00e7\u00f5es. Busca-se fomentar nos atores \n\nsociais a compreens\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o existente entre a problem\u00e1tica global e as atitudes \n\nlocais, a rela\u00e7\u00e3o entre as atitudes cotidianas e as mudan\u00e7as ambientais globais \n\n                                            \n7 Parceiros: Governos federal, estadual e municipais; associa\u00e7\u00f5es e entidades de classe; institui\u00e7\u00f5es \nde ensino e pesquisa (escolas, universidades, funda\u00e7\u00f5es etc); organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais \n(cooperativas, empresas, associa\u00e7\u00f5es etc); comunidade da \u00e1rea de influ\u00eancia da Itaipu, composta por \n29 munic\u00edpios da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Paran\u00e1 3; Conselho de Museus; zool\u00f3gicos (interc\u00e2mbio de \nanimais silvestres); parques nacionais (Brasil, Paraguai e Argentina); ONU \u2013 Unesco e Instituto Brasil \nPNUMA (Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente); CIC \u2013 Comit\u00ea Intergovernamental \nCoordenador dos Pa\u00edses da Bacia do Prata; pessoas f\u00edsicas volunt\u00e1rias que atuam na recupera\u00e7\u00e3o \ndas microbacias; e produtores rurais (CULTIVANDO \u00c1GUA BOA, 2016b). \n8 A bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 uma territorializa\u00e7\u00e3o normativa, definida a partir da Lei n\u00ba 9.433, de 8 de \njaneiro de 1997, mais conhecida como Lei das \u00c1guas, que instituiu a Pol\u00edtica Nacional de Recursos \nH\u00eddricos (PNRH) e criou o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos (Singreh). \n\n\n\n25 \n\n \n\n \n\n \n\n(SENRA; FRIEDRICH; DUALIBI, sd). Os programas e projetos que comp\u00f5em o CAB \n\ns\u00e3o interconectados e foram criados \u00e0 luz de documentos planet\u00e1rios como a Carta \n\nda Terra, a Agenda 21 e os Objetivos de Desenvolvimento do Mil\u00eanio.  \n\nAtualmente, s\u00e3o desenvolvidos 20 programas e 65 a\u00e7\u00f5es fundamentadas \nnos principais documentos planet\u00e1rios, emanados dos mais importantes \nf\u00f3runs de debates a respeito da problem\u00e1tica socioambiental. As a\u00e7\u00f5es v\u00e3o \ndesde a recupera\u00e7\u00e3o de microbacias e a prote\u00e7\u00e3o das matas ciliares e da \nbiodiversidade, at\u00e9 a dissemina\u00e7\u00e3o de valores e saberes que contribuem \npara a forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os (CULTIVANDO \u00c1GUA BOA, 20016c, texto \ndigital). \n\n \n\nA interconex\u00e3o e a complexidade de \u00e1reas e atores envolvidos est\u00e3o \n\nrepresentadas na mandala do CAB (FIGURA 2). \n\n \n\nFigura 2 - Imagem representativa do CAB \n\n \n \n\nFonte: Cultivando \u00c1gua Boa (2016d, texto digital). \n\n \n\nOs programas s\u00e3o voltados para Educa\u00e7\u00e3o Ambiental; Valoriza\u00e7\u00e3o do \n\nPatrim\u00f4nio Institucional e Regional; Gest\u00e3o por Bacias; Infraestrutura Eficiente; \n\nhttp://www.cultivandoaguaboa.com.br/o-programa/documentos-de-base\nhttp://www.cultivandoaguaboa.com.br/o-programa/o-que-mudar\n\n\n26 \n\n \n\n \n\n \n\nBiodiversidade, Nosso Patrim\u00f4nio; Desenvolvimento Rural Sustent\u00e1vel (agricultura \n\nfamiliar, agricultura org\u00e2nica e plantas medicinais); Produ\u00e7\u00e3o de Peixes em Nossas \n\n\u00c1guas; Sustentabilidade de Segmentos Vulner\u00e1veis (comunidades ind\u00edgenas, jovem \n\njardineiro e coleta solid\u00e1ria); Monitoramento e Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental; Saneamento da \n\nRegi\u00e3o (CULTIVANDO \u00c1GUA BOA, 2016e). O programa possui seis eixos \n\nestruturantes (FIGURA 3).  \n\n \n\nFigura 3 \u2013 Eixos estruturantes do CAB \n\n \n\nFonte: Autora. \n\n \n\nO primeiro eixo \u00e9 a gest\u00e3o por programas, que se constitui de uma gest\u00e3o \n\ndescentralizada que se torna poss\u00edvel com o desenvolvimento de novas \n\ncompet\u00eancias, fazendo com que o p\u00fablico alvo se aproprie dos objetivos e \n\n\n\n27 \n\n \n\n \n\n \n\naspira\u00e7\u00f5es dos projetos. O segundo \u00e9 a gest\u00e3o participativa ou circular, que \n\ninterpreta necessidades e demandas dos atores sociais, gerenciando conflitos, \n\nestabelecendo parcerias e fomentando o surgimento de lideran\u00e7as. O terceiro refere-\n\nse \u00e0 gest\u00e3o por bacia hidrogr\u00e1fica, que decorre da amplia\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio de \n\nabrang\u00eancia da Itaipu, prevendo sua interface com munic\u00edpios n\u00e3o lindeiros. O \n\nquarto eixo estruturante \u00e9 a gest\u00e3o de sistemas de produ\u00e7\u00e3o mais sustent\u00e1veis que \n\nexigiu o desenvolvimento de novos conhecimentos t\u00e9cnicos, da capacidade de \n\ninterlocu\u00e7\u00e3o com o segmento da agricultura familiar, de conhecimento das pol\u00edticas \n\np\u00fablicas federal, estadual e municipais para o setor, al\u00e9m de compet\u00eancia para \n\ncoordenar e controlar tais processos. O quinto \u00e9 a gest\u00e3o para a sustentabilidade de \n\nsegmentos vulner\u00e1veis, que busca estabelecer o di\u00e1logo e respeitar os modos de \n\nviver de popula\u00e7\u00f5es em situa\u00e7\u00e3o de risco ou exclu\u00eddos socialmente. O \u00faltimo eixo, \n\npor sua vez, trata das articula\u00e7\u00f5es institucionais para difus\u00e3o, interc\u00e2mbio t\u00e9cnico e \n\nreplicabilidade das a\u00e7\u00f5es e metodologias. Trata-se de uma interpreta\u00e7\u00e3o sist\u00eamica \n\nque abarca as diversas realidades, fomentando uma habilidade de interlocu\u00e7\u00e3o com \n\ndiferentes n\u00edveis sociais. Dessa forma, busca contemplar todos os participantes do \n\nprograma, desde seus gestores at\u00e9 seu p\u00fablico-alvo (SENRA; FRIEDRICH; \n\nDUALIBI, sd).  \n\nEm cada um dos munic\u00edpios que participam do CAB foi formado um Comit\u00ea \n\nGestor, criado por lei municipal e com a fun\u00e7\u00e3o de congregar interesses da \n\ncomunidade, fiscalizar e acompanhar a execu\u00e7\u00e3o de obras e servi\u00e7os programados, \n\naprovar o plano de bacia hidrogr\u00e1fica e os programas anuais e plurianuais de \n\ninvestimento, entre outros (SENRA; FRIEDRICH; DUALIBI, sd). Participam deste \n\ncomit\u00ea universidades, ONGs, sociedade civil, empresas privadas, Prefeitura \n\nMunicipal, funcion\u00e1rios da Itaipu, entre outros. \n\nA educa\u00e7\u00e3o ambiental permeia os vinte programas do CAB e al\u00e9m disso h\u00e1 \n\num programa espec\u00edfico desta \u00e1rea. Conforme o Quadro 2, o programa de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental est\u00e1 subdividido em quatro \u00e1reas principais de atua\u00e7\u00e3o: a) Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental na Bacia do Paran\u00e1 III; b) Educa\u00e7\u00e3o Ambiental corporativa, que \n\ncompreende a forma\u00e7\u00e3o de rede interna de educadores ambientais que capacitam \n\nfuncion\u00e1rios e a interven\u00e7\u00e3o na forma de eventos e treinamentos para sensibiliza\u00e7\u00e3o \n\nde funcion\u00e1rios; c) Educa\u00e7\u00e3o Ambiental nas estruturas educadoras, que promove \n\n\n\n28 \n\n \n\n \n\n \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental aos visitantes da Itaipu no Ecomuseu e no Ref\u00fagio Biol\u00f3gico \n\nBela Vista; e d) Educomunica\u00e7\u00e3o, que s\u00e3o ferramentas de comunica\u00e7\u00e3o para \n\npromover a educa\u00e7\u00e3o ambiental e elabora\u00e7\u00e3o de materiais impressos e documentos \n\neducomunicativos.  \n\n \n\nQuadro 2 \u2013 \u00c1reas de atua\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o ambiental no CAB \n\nE\nD\n\nU\nC\n\nA\n\u00c7\n\n\u00c3\nO\n\n A\nM\n\nB\nIE\n\nN\nT\nA\n\nL\n Educa\u00e7\u00e3o Ambiental na \n\nBacia do Paran\u00e1 III \n \n\nForma\u00e7\u00e3o em \nEduca\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental (FEA) \n\nUtiliza metodologia do Programa Nacional \nde Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (PRONEA) para \nformar educadores ambientais a partir da \npesquisa-a\u00e7\u00e3o-participante (PAP) \n\nRede de Educa\u00e7\u00e3o \nAmbiental Linha \n\nEcol\u00f3gica \n\n105 monitores dos 29 munic\u00edpios - promove \naprendizagem com visitas t\u00e9cnicas a \nagricultores, encontros e capacita\u00e7\u00f5es com \nprofessores, distribui\u00e7\u00e3o de material \ndid\u00e1tico, oficinas, apresenta\u00e7\u00f5es teatrais, \nmobilizando pessoas e institui\u00e7\u00f5es a \nparticipar do FEA e da constru\u00e7\u00e3o da \nAgenda 21 do Peda\u00e7o \n\nAgenda 21 do \nPeda\u00e7o \n\nGest\u00e3o participativa que segue as \nseguintes etapas: \n1 \u2013 sele\u00e7\u00e3o da microbacia \n2 \u2013 sensibiliza\u00e7\u00e3o da comunidade \n3 \u2013 forma\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea Gestor \n4 \u2013 Oficinas do Futuro  \n5 \u2013 ajustes de parcerias \n6 \u2013 Pacto das \u00c1guas \n7 \u2013 assinatura de conv\u00eanios \n8 \u2013 Futuro no Presente \n\n \nEduca\u00e7\u00e3o ambiental \n\ncorporativa \n \n\nForma\u00e7\u00e3o: rede interna de educadores ambientais que capacitam \nfuncion\u00e1rios de Itaipu \nInterven\u00e7\u00e3o: eventos e treinamentos para sensibiliza\u00e7\u00e3o de \nfuncion\u00e1rios de Itaipu \n\nEduca\u00e7\u00e3o ambiental nas \nestruturas educadoras \n\nPromo\u00e7\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o ambiental aos visitantes de Itaipu no \nEcomuseu e Ref\u00fagio Bela Vista \n\n \nEducomunica\u00e7\u00e3o \n\n \n\nFerramentas de comunica\u00e7\u00e3o para promover a educa\u00e7\u00e3o \nambiental e elabora\u00e7\u00e3o de materiais impressos e documentos \ncomunicativos \n\nFonte: Autora a partir de Cultivando \u00c1gua Boa (2016f).  \n\n \n\nO foco de estudo \u00e9 a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Paran\u00e1 III, \n\nespecialmente o programa de Forma\u00e7\u00e3o de Educadores Ambientais (FEA). Frisa-se \n\nque a Rede de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental Linha Ecol\u00f3gica foi extinta. Seus monitores \n\natuaram entre 2002 e 2004 e passaram a participar em outros campos com a sua \n\nextin\u00e7\u00e3o. \n\nA gest\u00e3o participativa implementada pela Agenda 21 do Peda\u00e7o obedece \u00e0s \n\nseguintes etapas: sele\u00e7\u00e3o da microbacia a partir do di\u00e1logo com a comunidade; \n\n\n\n29 \n\n \n\n \n\n \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o das comunidades para tomada de consci\u00eancia das quest\u00f5es \n\nambientais, principalmente locais; cria\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea Gestor da Bacia por \n\nrepresentantes da Itaipu, dos governos municipal, estadual e federal, de \n\ncooperativas, sindicatos, entidades sociais, universidades, escolas e agricultores; \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da Oficina de Futuro com planejamento participativo para identificar \n\nproblemas socioambientais baseado na metodologia desenvolvida pelo Instituto \n\nEcoar para a Cidadania; assinatura de conv\u00eanio em que s\u00e3o estabelecidas as \n\ncondi\u00e7\u00f5es para viabilizar a execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es; ajuste de parcerias; realiza\u00e7\u00e3o do \n\nFuturo no Presente, que refere-se a oficinas que d\u00e3o continuidade ao Pacto das \n\n\u00c1guas por meio de compromisso comunit\u00e1rio e aprofundamento do conhecimento \n\n(SENRA; FRIEDRICH; DUALIBI, sd). Algumas dessas etapas, como a sensibiliza\u00e7\u00e3o \n\ne a constitui\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea Gestor j\u00e1 est\u00e3o consolidados na regi\u00e3o. Um dos vinte \n\nprogramas do CAB, conforme referido, \u00e9 o da gest\u00e3o por bacias, no qual muitas \n\ndessas etapas s\u00e3o realizadas, como as Oficinas de Futuro, que \u00e9 um \u201cprocesso de \n\nautodiagn\u00f3stico, planejamento da comunidade e pactua\u00e7\u00e3o de compromissos para a \n\nsustentabilidade. As Oficinas do Futuro t\u00eam como etapas o Muro das Lamenta\u00e7\u00f5es, \n\na \u00c1rvore da Esperan\u00e7a, o Caminho Adiante e o Pacto das \u00c1guas\u201d (ITAIPU \n\nBINACIONAL, [2010], p. 09). No Muro das Lamenta\u00e7\u00f5es os atores locais exp\u00f5em \n\nsuas frusta\u00e7\u00f5es, cr\u00edticas, medos e problemas ambientais. Ap\u00f3s, realiza-se a \u00c1rvore \n\nda Esperan\u00e7a, na qual os participantes explicitam o que sonham para o lugar em \n\nque vivem. Na terceira etapa, o Caminho Adiante, s\u00e3o definidas as metas para as \n\na\u00e7\u00f5es corretivas e, finalmente, \u00e9 realizado o Pacto das \u00c1guas, no qual a \n\ncomunidade, as lideran\u00e7as e o poder p\u00fablico se comprometem com as medidas \n\nadotadas (ITAIPU BINACIONAL, [2010]). \n\nEssa metodologia est\u00e1 descrita no PROFEA (BRASIL, 2006a), documento \n\npublicado pelo Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, que norteia a forma\u00e7\u00e3o de educadores \n\nambientais no Brasil. O PROFEA tem como base, primeiramente, um Marco \n\nConceitual, que \u00e9 um aprofundamento em conceitos e princ\u00edpios. Ap\u00f3s, vem o Marco \n\nSituacional que \u00e9 avalia\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o que a comunidade est\u00e1 vivenciando. Este \n\nserve de conex\u00e3o entre o Marco Conceitual e o Operacional, sendo constru\u00eddo no \n\ncontexto de uma Oficina de Futuro com an\u00e1lise conjuntural ampla (Mundo-Brasil-\n\nBioma-Regi\u00e3o-Munic\u00edpio), que inclui aspectos hist\u00f3ricos e estruturais, permitindo \n\n\n\n30 \n\n \n\n \n\n \n\nentender os problemas vividos, os sonhos e as possibilidades de mudan\u00e7a por meio \n\nde a\u00e7\u00e3o coletiva. \n\nNo contexto da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental na Bacia do Paran\u00e1 III esta tese toma \n\ncomo objeto de estudo a Forma\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (FEA). Considera-se \n\ntodos os campos de atua\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o ambiental do CAB relevantes, por\u00e9m, \n\ndevido \u00e0 complexidade verificada no estudo explorat\u00f3rio, se optou pelo FEA, por se \n\nter como objetivo inicial verificar casos de efetiva\u00e7\u00e3o de processos de educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental em bacias hidrogr\u00e1ficas. \n\nA Forma\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (FEA) do CAB emerge da metodologia \n\nutilizada pelo Programa Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (PRONEA) do Minist\u00e9rio \n\ndo Meio Ambiente9. O Programa de Forma\u00e7\u00e3o de Educadores Ambientais \n\n(PROFEA) \u00e9 uma das linhas de a\u00e7\u00e3o elencadas pelo Programa Nacional de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental (PRONEA). O PROFEA adotou os Coletivos Educadores como \n\ninst\u00e2ncias formuladoras e articuladoras de a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o e, sobretudo, como \n\numa estrat\u00e9gia para a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas em educa\u00e7\u00e3o ambiental \n\nnum determinado territ\u00f3rio. Segundo o Programa Nacional de Forma\u00e7\u00e3o de \n\nEducadores Ambientais, publicado pelo \u00d3rg\u00e3o Gestor da Pol\u00edtica Nacional de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental o Coletivo Educador \u00e9 um grupo de \n\n[...] educadoras(es) de v\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es que atuam no campo da educa\u00e7\u00e3o \nambiental, educa\u00e7\u00e3o popular, ambientalismo e mobiliza\u00e7\u00e3o social. O \nColetivo Educador desenvolve processos formativos sincr\u00f4nicos de \neduca\u00e7\u00e3o ambiental e popular destinados a totalidade da base territorial \nonde atua, procurando atend\u00ea-la de forma permanente e continuada \n(BRASIL, 2006a, p. 28). \n\n \n\nA base te\u00f3rica metodol\u00f3gica do FEA \u00e9 o PROFEA, bem como as colet\u00e2neas \n\nde textos publicados intitulados Encontros e Caminhos, publicado em tr\u00eas volumes, \n\nsendo o primeiro em 2005. Esses documentos trazem uma concep\u00e7\u00e3o libert\u00e1ria de \n\neduca\u00e7\u00e3o que emana de Paulo Freire, da educa\u00e7\u00e3o popular, das pr\u00e1ticas \n\neducacionais dos movimentos sociais e de outros te\u00f3ricos sociais e do \n\nambientalismo. O documento t\u00e9cnico do PROFEA refere que \n\n[...] cumpre \u00e0 educa\u00e7\u00e3o ambiental fazer o que Boaventura denomina de \n\u2018Sociologia das Emerg\u00eancias\u2019 e que pode ser entendido como o \nreconhecimento, o entendimento e a valoriza\u00e7\u00e3o das experi\u00eancias sociais \ndispon\u00edveis. Tudo aquilo que estiver sendo feito, a agroecologia, os grupos \n\n                                            \n9 O FEA inicia como um projeto piloto do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente na Bacia Hidrogr\u00e1fica Paran\u00e1 \nIII, tendo a Itaipu Binacional como institui\u00e7\u00e3o \u00e2ncora. \n\n\n\n31 \n\n \n\n \n\n \n\nambientalistas, os grupos de jovens, de mulheres, as receitas alternativas, \nas plantas medicinais, as cooperativas de produ\u00e7\u00e3o e consumo, os grupos \nde autoconstru\u00e7\u00e3o, as iniciativas de com\u00e9rcio justo e solid\u00e1rio, os mutir\u00f5es; \naquilo que parecia anacr\u00f4nico, arcaico, como cozinhar com lenha, plantar \nfeij\u00e3o e milho [...] (BRASIL, 2006a, p. 14). \n \n\nAssim, o PROFEA tamb\u00e9m se fundamenta na teoria de Boaventura de Sousa \n\nSantos (2002), que refere que h\u00e1 restri\u00e7\u00e3o das possibilidades no presente (como se \n\ns\u00f3 pud\u00e9ssemos nos adequar num rol muito restrito de op\u00e7\u00f5es de ser, saber, fazer, \n\nconsumir, produzir). Quando o autor se debru\u00e7a sobre a raz\u00e3o meton\u00edmica, refere \n\nque se trata de uma hegemonia entre o todo e as partes, e estas n\u00e3o t\u00eam exist\u00eancia \n\nfora da rela\u00e7\u00e3o com a totalidade, que \u00e9 fundamentada na dicotomia. A partir da \n\nan\u00e1lise das dicotomias e da impossibilidade de considera\u00e7\u00e3o do que esteja fora da \n\nl\u00f3gica do modelo ocidental, emerge a sociologia das aus\u00eancias.  \n\nA sociologia das aus\u00eancias refere-se a considera\u00e7\u00e3o como inexistentes, sob o \n\nenfoque ocidental, do que for oposto a l\u00f3gica produtivista, l\u00f3gica da escala \n\ndominante (globaliza\u00e7\u00e3o), l\u00f3gica da classifica\u00e7\u00e3o social, monocultura do tempo linear \n\n(desenvolvimento, revolu\u00e7\u00e3o, progresso), monocultura do saber (desconsidera\u00e7\u00e3o \n\ndo saber popular), tudo em virtude da conceitua\u00e7\u00e3o a partir da dicotomia. Santos \n\n(2002) prop\u00f5e uma ecologia dos saberes, por meio do di\u00e1logo, no lugar da \n\nmonocultura do saber; a valoriza\u00e7\u00e3o do conhecimento dos antepassados como uma \n\nforma diversa de contemporaneidade, no lugar da monocultura do tempo linear; a \n\necologia do reconhecimento no lugar da l\u00f3gica da classifica\u00e7\u00e3o social; bem como \n\ndetectar as articula\u00e7\u00f5es entre local e global em contraposi\u00e7\u00e3o a l\u00f3gica da escala \n\ndominante; e a valoriza\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas populares em substitui\u00e7\u00e3o \n\na l\u00f3gica produtivista. \n\nDepois dessa cr\u00edtica \u00e0 raz\u00e3o meton\u00edmica, Boaventura pondera a raz\u00e3o \n\nprol\u00e9ptica, assentada na ideia linear de progresso, e elabora a sociologia das \n\nemerg\u00eancias, entendida como o reconhecimento, o entendimento e a valoriza\u00e7\u00e3o \n\ndas experi\u00eancias sociais dispon\u00edveis. \u00c9 uma contra\u00e7\u00e3o do futuro, construindo-se no \n\npresente atividades de cuidado. A sociologia das aus\u00eancias estaria ligada \u00e0 \n\nexperi\u00eancia, \u00e0 dilata\u00e7\u00e3o do presente, enquanto que a sociologia da emerg\u00eancia \n\natrela-se \u00e0 expectativa de emancipa\u00e7\u00e3o social e contra\u00e7\u00e3o do futuro. \n\nN\u00e3o faz sentido para o autor criar uma teoria geral, motivo pelo qual prop\u00f5e \n\num procedimento de tradu\u00e7\u00e3o, que permite criar inteligibilidade rec\u00edproca entre as \n\n\n\n32 \n\n \n\n \n\n \n\nexperi\u00eancias de mundo reveladas pelas sociologias das aus\u00eancias e da emerg\u00eancia, \n\nrealidades que n\u00e3o se esgotam em estatutos homog\u00eaneos. Parte do pressuposto de \n\nque todas as culturas s\u00e3o incompletas e podem ser enriquecidas pelo di\u00e1logo. \n\nNo campo pedag\u00f3gico, Freire (2002) prop\u00f5e a educa\u00e7\u00e3o como pr\u00e1tica da \n\nliberdade, um processo em que todos participam de forma ativa e cr\u00edtica, fundada na \n\nintera\u00e7\u00e3o dos sujeitos que exercem uma pr\u00e1tica transformadora. \u00c9 a busca do saber \n\nbaseada nas trocas, no di\u00e1logo e nas rela\u00e7\u00f5es dos sujeitos com a realidade. Assim, \n\na pol\u00edtica p\u00fablica de educa\u00e7\u00e3o ambiental efetivada no CAB segue os pressupostos \n\ndesenvolvidos por Souza Santos e Freire. \n\nO FEA forma educadores ambientais a partir da pesquisa-a\u00e7\u00e3o-participante \n\n(PAP), termo tamb\u00e9m traduzido como \u201cpessoas que aprendem participando\u201d, a partir \n\ndo di\u00e1logo e da multiplica\u00e7\u00e3o. \u00c9 um processo continuado de forma\u00e7\u00e3o de \n\neducadores ambientais. PAP \u00e9 a forma de articula\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7as \n\nestabelecida pelo PROFEA, fundamentada na \u201cPesquisa-a\u00e7\u00e3o (Kurt Lewin, Thiollent, \n\nBarbier), na Pesquisa Participante (Brand\u00e3o), na ideia de Laborat\u00f3rio Social (Lewin), \n\nna Comunidade Interpretativa (Boaventura e Habermas) e nos C\u00edrculos de Cultura \n\n(Paulo Freire)\u201d (BRASIL, 2006a, p. 11). \n\nA proposta de pesquisa-a\u00e7\u00e3o-participante ou de pessoas que aprendem \n\nparticipando do PROFEA, que \u00e9 implementado na integra no FEA do CAB, refere-se \n\na quatro grupos de PAP. PAP1 s\u00e3o os idealizadores nacionais da proposta \n\n(Minist\u00e9rio do Meio Ambiente e Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o), PAP2 s\u00e3o as institui\u00e7\u00f5es \n\ncom atua\u00e7\u00e3o regional na \u00e1rea socioambiental, PAP3 s\u00e3o os indiv\u00edduos que retratam \n\no tecido social regional e PAP4 s\u00e3o os grupos sociais presentes dos munic\u00edpios que \n\nse organizam em comunidades de aprendizagem. Com esta estrutura e capilaridade, \n\nh\u00e1 um efeito de multiplica\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o dos saberes regionais (VITORASSI, \n\n2014). \n\nO PAP2 \u00e9 o Coletivo Educador formado por um conjunto de institui\u00e7\u00f5es que \n\natuam com processos formativos e que juntas planejam, implementam e avaliam \n\nprocessos continuados de forma\u00e7\u00e3o de educadores ambientais populares que \n\nintervenham em sua realidade socioambiental. Essas institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o universidades, \n\nmovimentos sociais, ONGs, institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, associa\u00e7\u00f5es, etc. O FEA utiliza \n\nColetivos Educadores como inst\u00e2ncias formuladoras e articuladoras de a\u00e7\u00f5es de \n\n\n\n33 \n\n \n\n \n\n \n\nforma\u00e7\u00e3o. Dentre as a\u00e7\u00f5es do Coletivo Educador no FEA destacam-se a constru\u00e7\u00e3o \n\ndo \u201ccard\u00e1pio de aprendizagem\u201d, que inclui m\u00e9todos e conte\u00fados identificados como \n\nimportantes para o contexto de educa\u00e7\u00e3o ambiental no qual se quer intervir, bem \n\ncomo as ofertas e demandas sociais. O Coletivo Educador contempla a sele\u00e7\u00e3o dos \n\nparticipantes do PAP3, considerando crit\u00e9rios como hist\u00f3rico pessoal de \n\ncomprometimento com quest\u00f5es ambientais, atua\u00e7\u00e3o e representatividade social, \n\npotencial de capilaridade e lideran\u00e7a, bem como a proporcionalidade entre a \n\ndiversidade sociocultural.  \n\nA implementa\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o dos PAP3 do FEA iniciou em 2005 com 298 \n\nparticipantes agrupados em tr\u00eas n\u00facleos de forma\u00e7\u00e3o nos munic\u00edpios de Toledo, \n\nCascavel e Foz do Igua\u00e7u, definidos em virtude da proximidade geogr\u00e1fica e do \n\nn\u00famero de integrantes (VITORAZZI, 2014). Para a realiza\u00e7\u00e3o da sele\u00e7\u00e3o dos \n\nparticipantes PAP3 da primeira turma pelo Coletivo Educador, definiu-se que deveria \n\nhaver a participa\u00e7\u00e3o de, no m\u00ednimo, quatro pessoas de cada munic\u00edpio. As demais \n\nvagas foram divididas de acordo com a popula\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios, num c\u00e1lculo \n\nmatem\u00e1tico assim projetado: a cada 6.312 habitantes mais uma pessoa era \n\nescolhida. Num primeiro momento, o processo seletivo foi divulgado pelos meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e pelas institui\u00e7\u00f5es do Coletivo Educador. Posteriormente, o PAP2 \n\npassou a mobilizar diversos p\u00fablicos para que se inscrevessem, por meio do contato \n\ncom as comunidades. O segundo momento consistiu na an\u00e1lise das fichas de \n\ninscri\u00e7\u00e3o, quando o Coletivo Educador pr\u00e9-selecionou candidatos. Em seguida, \n\nrealizaram-se entrevistas coletivas e trabalhos em grupo. Os crit\u00e9rios para a sele\u00e7\u00e3o \n\nforam: respeitar a diversidade territorial, profissional e de gera\u00e7\u00f5es. O perfil dos \n\nselecionados, no entanto, correspondeu na sua maioria a mulheres, com n\u00edvel \n\nsuperior completo ou em curso, moradoras da \u00e1rea rural e com atua\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de \n\neduca\u00e7\u00e3o (VIEZZER, 2007). Os educadores ambientais que participam do PAP3 \n\npodem repetir o curso continuadamente, conforme seu interesse, j\u00e1 que os temas e \n\nos conte\u00fados s\u00e3o revistos a cada forma\u00e7\u00e3o. Portanto, o PAP3 \u00e9 composto por um \n\ngrupo de pessoas que se capacitam para atuarem como educadores ambientais \n\npopulares.  \n\nJ\u00e1 os sujeitos que comp\u00f5em o PAP4 s\u00e3o as comunidades de aprendizagem, \n\nnas quais os educadores ambientais formados no FEA atuam com atividades \n\n\n\n34 \n\n \n\n \n\n \n\nsocioambientais. Podem ser grupos heterog\u00eaneos ou homog\u00eaneos, como \n\npescadores, grupos de m\u00e3es, estudantes, grupos de jovens, etc. O n\u00famero de \n\ncomunidades de aprendizagem atuantes \u00e9 vari\u00e1vel, pois depende do n\u00famero de \n\neducadores ambientais aplicando atividades socioambientais. A aplica\u00e7\u00e3o nas \n\ncomunidades de aprendizagem \u00e9 um compromisso de quem realiza o FEA e o \n\nn\u00famero de participantes nessa forma\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 vari\u00e1vel, pois podem desistir, \n\nretomar ou continuar de forma livre. Os m\u00f3dulos do FEA dificilmente se repetem, \n\nportanto, \u00e9 poss\u00edvel permanecer em forma\u00e7\u00e3o continuadamente. Em 2015 e 2016 \n\neram 265 comunidades de aprendizagem constitu\u00eddas. O FEA se utiliza de uma \n\nmandala (FIGURA 4) para retratar o modelo de aprendizagem circular ou c\u00edrculos de \n\naprendizagem, metodologia integradora de pessoas, saberes e a\u00e7\u00f5es10. \n\n \nFigura 4 \u2013 Mandala simbolizando aprendizagem circular, em que PAP \u00e9 a sigla para \n\npessoas que aprendem participando ou pesquisa-a\u00e7\u00e3o-participante \n\n \nFonte: Autora a partir de Viezzer (2007). \n\n                                            \n10 At\u00e9 2007 o Parque Nacional do Igua\u00e7u tamb\u00e9m era instituto \u00e2ncora no processo. \n\n\n\n35 \n\n \n\n \n\n \n\nA formula\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados do programa formativo \u00e9 definida pelos PAP3, a \n\npartir das demandas locais. A inten\u00e7\u00e3o do programa \u00e9 promover uma tessitura em \n\nrede, agregando experi\u00eancias, cuidados socioambientais e saberes existentes nas \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas, valorizando o conhecimento local. Assim, os quatro eixos \n\nfundantes que alicer\u00e7am o programa s\u00e3o:  \n\n[...] envolvimento dos atores locais para atua\u00e7\u00e3o em seu micro espa\u00e7o, \ninfluenciando e sendo influenciados pelo macro territ\u00f3rio; o empoderamento \ndas comunidades como protagonistas das mudan\u00e7as desejadas; a \naprendizagem que se d\u00e1 por meio de pessoas que aprendem participando e \no fomento de um novo jeito de ser/sentir, produzir e consumir (SENRA; \nFRIEDRICH; DUALIBI, sd, p. 03). \n\n \n\nPortanto, o FEA visa empoderar lideran\u00e7as, administrar expectativas, \n\nestabelecer parcerias e estimular protagonismos e, para isso, utiliza-se de \n\nmetodologias que estimulam o despertar do sentido de pertencimento das \n\ncomunidades locais. \u00c9 um programa complexo que atua com base no planejamento, \n\nna discuss\u00e3o e na a\u00e7\u00e3o. Para possibilitar a participa\u00e7\u00e3o dos atores sociais locais \n\nutilizam-se de metodologias que visam despertar a reflex\u00e3o, o debate e a atua\u00e7\u00e3o \n\ncoletiva.  \n\nA partir dessa caracteriza\u00e7\u00e3o do CAB e do FEA, nosso objeto de estudo, se \n\nquestiona como esta proposta efetiva a educa\u00e7\u00e3o ambiental e processos de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o ambiental que possibilitam uma pr\u00e1tica cr\u00edtica e participativa para a \n\nsustentabilidade na Bacia Hidrogr\u00e1fica Paran\u00e1 III e que se reflita em um processo de \n\ngovernan\u00e7a ambiental comunit\u00e1ria. No pr\u00f3ximo cap\u00edtulo aprofundamos conceitos \n\nque embasam este estudo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n36 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA \n\n \n\n \n\n3.1 Pressupostos norteadores da educa\u00e7\u00e3o ambiental  \n\n \n\nAssim como as reflex\u00f5es acerca das quest\u00f5es ambientais mudaram na \n\nsociedade conforme a \u00e9poca e se intensificaram a partir de desastres ambientais e \n\nda conscientiza\u00e7\u00e3o dos riscos, a educa\u00e7\u00e3o ambiental foi ganhando for\u00e7a \n\nprogressivamente como \u00e1rea de saber. Nesse cap\u00edtulo ser\u00e3o abordados o hist\u00f3rico e \n\na caracteriza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o ambiental, aprofundando-se o conceito de sujeito \n\necol\u00f3gico, os quais s\u00e3o essenciais para a realiza\u00e7\u00e3o da governan\u00e7a ambiental \n\ncomunit\u00e1ria. Entende-se que o FEA realiza a pol\u00edtica nacional de educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental, especificamente no Programa de Forma\u00e7\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\n(PROFEA). Isso porque se prop\u00f5e a formar sujeitos ecol\u00f3gicos por meio de uma \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental cidad\u00e3 e de processos que valorizam aspectos de \n\neducomunica\u00e7\u00e3o socioambiental. Estas \u00e1reas v\u00eam se constituindo, em parte, por \n\nmeio de eventos internacionais e documentos norteadores, que surgem a partir da \n\nd\u00e9cada de 1970. \n\nA primeira Confer\u00eancia Mundial sobre o Homem e o Meio Ambiente ocorreu \n\nem 1972, em Estocolmo, na Su\u00e9cia, na qual emergiu a Declara\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas sobre o Meio Ambiente, tamb\u00e9m conhecida como Declara\u00e7\u00e3o de Estocolmo, \n\nque enuncia o princ\u00edpio de que o homem tem direito ao meio ambiente equilibrado \n\ngarantindo-o para as gera\u00e7\u00f5es presentes e futuras, considerando a conserva\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza no desenvolvimento econ\u00f4mico. A Declara\u00e7\u00e3o indica a necessidade de \n\nassist\u00eancia t\u00e9cnica e financeira aos pa\u00edses em desenvolvimento e refere que as \n\npol\u00edticas ambientais n\u00e3o devem afetar negativamente o potencial desenvolvimentista \n\ndesses pa\u00edses, embora ele deva ser conciliado com a prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente. \n\nAinda, condena o racismo e pr\u00e1ticas de exclus\u00e3o e privilegia o planejamento nas \n\n[\n\nCa\n\nptu\n\nre \n\na \n\nate\n\nn\u00e7\u00e3\n\no \n\ndo \n\nleit\n\nor \n\nco\n\nm \n\num\n\na \n\n\u00f3ti\n\nma \n\ncita\n\n\u00e7\u00e3o \n\ndo \n\ndoc\n\num\n\nent\n\no \n\nou \n\nuse \n\nest\n\ne \n\nesp\n\na\u00e7o \n\npar\n\na \n\nenf\n\natiz\n\nar \n\num \n\npo\n\nnto\n\n-\n\n\n\n37 \n\n \n\n \n\n \n\na\u00e7\u00f5es, visando benef\u00edcios ambientais, sociais e econ\u00f4micos. Prev\u00ea a educa\u00e7\u00e3o e a \n\ndifus\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o pelos pa\u00edses para conscientiza\u00e7\u00e3o dos sujeitos acerca da sua \n\nresponsabilidade na manuten\u00e7\u00e3o ambiental, al\u00e9m da difus\u00e3o da tecnologia e da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica para a melhoria do meio ambiente. Por \u00faltimo, refere que as \n\nna\u00e7\u00f5es possuem o direito soberano de explorar seus recursos naturais, de acordo \n\ncom sua pol\u00edtica ambiental, desde que n\u00e3o prejudiquem o meio ambiente de outros \n\npa\u00edses (ONU, 1972). \n\nEntre as confer\u00eancias mundiais que trataram da educa\u00e7\u00e3o ambiental, d\u00e1-se \n\ndestaque a Confer\u00eancia de Belgrado em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, que ocorreu em 1975 \n\nna Iugosl\u00e1via, e do qual emergiu a \u201cCarta de Belgrado\u201d, que foca na \u00e9tica para \n\na educa\u00e7\u00e3o ambiental, propondo que a erradica\u00e7\u00e3o das causas b\u00e1sicas da pobreza \n\ncomo a fome, o analfabetismo, a polui\u00e7\u00e3o, a explora\u00e7\u00e3o e a domina\u00e7\u00e3o, sejam \n\ntratados em conjunto. A carta traz como objetivos da educa\u00e7\u00e3o ambiental \n\nproporcionar que grupos sociais adquiram maior sensibilidade e consci\u00eancia, al\u00e9m \n\nde uma compreens\u00e3o b\u00e1sica do meio ambiente em sua totalidade, por meio da \n\nresponsabilidade cr\u00edtica, participando ativamente na sua prote\u00e7\u00e3o e melhoria, \n\nadquirindo aptid\u00f5es e valores sociais para resolver os problemas ambientais. Al\u00e9m \n\ndisso, objetiva-se que a educa\u00e7\u00e3o ambiental desenvolva nos grupos sociais a \n\ncapacidade de avalia\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o dos fatores ecol\u00f3gicos, pol\u00edticos, sociais, \n\nest\u00e9ticos e educativos. \u00c9 um processo cont\u00ednuo, permanente, tanto dentro como fora \n\nda escola, interdisciplinar, que considera as diferen\u00e7as regionais, mas que tem uma \n\nperspectiva global e considera o ambiente em sua totalidade. A partir desse \n\nencontro, tamb\u00e9m se criou, sob os ausp\u00edcios da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\npara a Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Cultura (UNESCO) e do Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\npara o Meio Ambiente (PNUMA), o Programa Internacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\n(PIEA) que formulou como princ\u00edpios orientadores que a educa\u00e7\u00e3o ambiental seja \n\ncontinuada, multidisciplinar, integrada \u00e0s diferen\u00e7as regionais e voltada para os \n\ninteresses nacionais (ONU, 1975). \n\nJ\u00e1 em 1977, na Confer\u00eancia Intergovernamental sobre Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nrealizada em Tbilisi nos EUA, inicia-se um amplo processo global voltado para uma \n\nnova consci\u00eancia sobre o valor da natureza e orientando a produ\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimento baseada na interdisciplinaridade e nos princ\u00edpios da complexidade. \n\n\n\n38 \n\n \n\n \n\n \n\nEsta confer\u00eancia foi organizada pela UNESCO com a colabora\u00e7\u00e3o do PNUMA, \n\nsendo o ponto culminante da primeira fase do PIEA, que se consolidou com o \n\nestabelecimento de finalidades, objetivos, princ\u00edpios e estrat\u00e9gias da educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental no plano nacional e internacional (ONU, 1977). A Confer\u00eancia de Tbilisi \n\nredefiniu o conceito de educa\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nA educa\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 um processo de reconhecimento de valores e \nclarifica\u00e7\u00f5es de conceitos, objetivando o desenvolvimento das habilidades e \nmodificando as atitudes em rela\u00e7\u00e3o ao meio, para entender e apreciar as \ninter-rela\u00e7\u00f5es entre os seres humanos, suas culturas e seus meios \nbiof\u00edsicos. A educa\u00e7\u00e3o ambiental tamb\u00e9m est\u00e1 relacionada com a pr\u00e1tica \ndas tomadas de decis\u00f5es e a \u00e9tica que conduzem para a melhora da \nqualidade de vida (BRASIL, 2016b). \n\n \n\nNo evento produziu-se o documento intitulado \u201cGrandes Orienta\u00e7\u00f5es da \n\nConfer\u00eancia de Tbilisi\u201d trazendo como prop\u00f3sitos da educa\u00e7\u00e3o ambiental propagar a \n\nobserva\u00e7\u00e3o de valores \u00e9ticos no uso de recursos naturais, bem como articular \n\ndiversas disciplinas e experi\u00eancias numa percep\u00e7\u00e3o integrada do meio ambiente, da \n\ncomplexidade e interdepend\u00eancia de fatores. \u00c9 objetivo da educa\u00e7\u00e3o ambiental, \n\nconforme o documento, estimular a participa\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel na preven\u00e7\u00e3o e \n\nsolu\u00e7\u00e3o de problemas ambientais, desenvolvendo o senso cr\u00edtico dos sujeitos em um \n\nprocesso cont\u00ednuo, conectado com a realidade e que contemple todos os grupos \n\nsociais e diferentes modalidades de educa\u00e7\u00e3o. Recomenda, ainda, desenvolver a \n\nresponsabilidade e solidariedade entre pa\u00edses e regi\u00f5es e a integra\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental na pol\u00edtica geral dos Estados, buscando sensibiliza\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o da \n\ninforma\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, sugere o estabelecimento de estruturas fomentadoras e \n\nconsultivas de coordena\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o em mat\u00e9ria de educa\u00e7\u00e3o ambiental (ONU, \n\n1977). \n\nUma d\u00e9cada depois a Confer\u00eancia de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Treinamento em \n\nMoscou (1987) ressalta a necessidade de forma\u00e7\u00e3o de recursos humanos nas \u00e1reas \n\nformais e n\u00e3o formais da educa\u00e7\u00e3o ambiental e a inclus\u00e3o da dimens\u00e3o ambiental \n\nnos curr\u00edculos de todos os n\u00edveis (BRASIL, 2016c). \n\nEm 1992, ocorre a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio Ambiente e \n\nDesenvolvimento \u2013 Rio 92, que debateu sobre a educa\u00e7\u00e3o ambiental e a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o socioambiental, redigindo e aprovando a Agenda 21 Internacional, que \n\nsintetiza um plano de a\u00e7\u00e3o global para as quest\u00f5es em meio ambiente, bem como a \n\n\n\n39 \n\n \n\n \n\n \n\nCarta da Terra e o Tratado de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para Sociedades Sustent\u00e1veis e \n\nResponsabilidade Global (DA COSTA, 2008). \n\nO cap\u00edtulo 36 da Agenda 21, referente \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, prop\u00f5e as \u00e1reas de \n\nprogramas: reorienta\u00e7\u00e3o do ensino no sentido do desenvolvimento sustent\u00e1vel; \n\naumento da consci\u00eancia p\u00fablica; e promo\u00e7\u00e3o do treinamento. Para efetiva\u00e7\u00e3o \n\ndessas \u00e1reas as a\u00e7\u00f5es devem fundamentar-se no desenvolvimento da consci\u00eancia \n\nambiental e \u00e9tica e na capacidade avaliativa sobre problemas ambientais para \n\nproporcionar a participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica na tomada de decis\u00e3o. Considera que a \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental ocorre em todos os n\u00edveis de ensino e em todos os setores da \n\nsociedade, devendo ser garantido o acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o interdisciplinar, abordando o \n\nmeio f\u00edsico, socioecon\u00f4mico e de desenvolvimento humano. Al\u00e9m disso, a Agenda \n\n21 prev\u00ea a coopera\u00e7\u00e3o internacional, a implementa\u00e7\u00e3o de organismos consultivos \n\nnos pa\u00edses para coordena\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o ambiental, a difus\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o do conhecimento popular e o est\u00edmulo ao trabalho e treinamento \n\nrelacionados ao meio ambiente (ONU, 1992a). \n\nPor sua vez, a Carta da Terra traz como objetivo gerar uma sociedade \n\nsustent\u00e1vel global baseada no respeito pela natureza, nos direitos humanos \n\nuniversais, na justi\u00e7a econ\u00f4mica e numa cultura da paz. Tem como princ\u00edpios: a) \n\nrespeito e cuidado da comunidade de vida, que compreende o reconhecimento da \n\ninterdepend\u00eancia entre todos os elementos, a promo\u00e7\u00e3o do bem comum e da \n\ngarantia de direitos humanos e liberdades fundamentais e a transmiss\u00e3o dos \n\nrecursos naturais e dos valores \u00e0s gera\u00e7\u00f5es futuras; b) integridade ecol\u00f3gica, que \n\ndiz respeito \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica, por meio da difus\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, \n\ndo uso do princ\u00edpio da precau\u00e7\u00e3o e de um estilo de vida que acentue a subsist\u00eancia \n\nmaterial num mundo finito e que reconhe\u00e7a e preserve conhecimentos tradicionais; \n\nc) justi\u00e7a social e econ\u00f4mica, buscando promover a participa\u00e7\u00e3o social e eliminar a \n\npobreza e a discrimina\u00e7\u00e3o; d) democracia, n\u00e3o viol\u00eancia e paz, que compreende o \n\nfortalecimento do acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e a participa\u00e7\u00e3o social na tomada de decis\u00e3o \n\ne no controle de responsabilidades, o reconhecimento da import\u00e2ncia de uma \n\neduca\u00e7\u00e3o moral e espiritual e a promo\u00e7\u00e3o de uma cultura de toler\u00e2ncia, \n\nsolidariedade e coopera\u00e7\u00e3o entre na\u00e7\u00f5es (ONU, 1992b). \n\n\n\n40 \n\n \n\n \n\n \n\nJ\u00e1 conforme o Tratado de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para Sociedades Sustent\u00e1veis \n\ne Responsabilidade Global, a educa\u00e7\u00e3o ambiental requer aprendizagem \n\npermanente, baseada no respeito a todas as formas de vida, uma responsabilidade \n\nindividual e coletiva em n\u00edvel local, nacional e planet\u00e1rio. Prev\u00ea o combate ao atual \n\nmodelo de crescimento, baseado em superprodu\u00e7\u00e3o e superconsumo e na n\u00e3o-\n\nparticipa\u00e7\u00e3o da quase totalidade dos indiv\u00edduos na constru\u00e7\u00e3o de seu futuro, tendo \n\ncomo princ\u00edpio o pensamento cr\u00edtico e inovador em todos os n\u00edveis. Segundo o \n\ntratado, educa\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 ato pol\u00edtico, com car\u00e1ter hol\u00edstico e interdisciplinar, \n\nque deve tamb\u00e9m promover a intera\u00e7\u00e3o entre as culturas e valorizar as diferentes \n\nfontes de conhecimento, vinculada a realidades locais e baseada na democratiza\u00e7\u00e3o \n\ne no di\u00e1logo. O tratado prev\u00ea como plano de a\u00e7\u00e3o a constitui\u00e7\u00e3o de Conselhos \n\npopulares de a\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica e gest\u00e3o do ambiente para debater problemas e \n\npol\u00edticas ambientais, bem como a capacita\u00e7\u00e3o de recursos humanos para conservar \n\no meio ambiente e a coopera\u00e7\u00e3o entre todos os setores (p\u00fablico, privado e da \n\nsociedade civil). Ainda estabelece a destina\u00e7\u00e3o de recursos a programas educativos \n\nrelacionados \u00e0 melhoria do meio ambiente nos pa\u00edses signat\u00e1rios e o monitoramento \n\ne a avalia\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es (ONU, 1992c). \n\nPor sua vez, o documento da Confer\u00eancia Internacional sobre Meio Ambiente \n\ne Sociedade, Educa\u00e7\u00e3o e Consci\u00eancia P\u00fablica para a Sustentabilidade, realizada em \n\nTessal\u00f4nica, na Gr\u00e9cia, em 1997, chama a aten\u00e7\u00e3o para a necessidade de se \n\narticularem a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o ambiental baseadas na \u00e9tica e na sustentabilidade, \n\nidentidade cultural e diversidade, mobiliza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de pr\u00e1ticas \n\ninterdisciplinares. Esse documento, intitulado \u201cDeclara\u00e7\u00e3o de Thessaloniki\u201d, faz \n\nrefer\u00eancia e reafirma os princ\u00edpios constantes nas Confer\u00eancias de Belgrado em \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental (1975), Intergovernamental de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental de Tbilisi \n\n(1977), de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Treinamento de Moscou (1987) e ao Congresso \n\nMundial de Educa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o sobre o Meio Ambiente e Desenvolvimento \n\nrealizado em Toronto (1992), citados anteriormente. Refere que se deve primar pela \n\ncoopera\u00e7\u00e3o, bem como ter foco na Agenda 21 e nas Confer\u00eancias das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas (ONU, 1997). \n\nEm 2000, da Assembleia do Mil\u00eanio emergiram os Objetivos de \n\nDesenvolvimento do Mil\u00eanio, com metas a serem cumpridas at\u00e9 2015, delineadas \n\n\n\n41 \n\n \n\n \n\n \n\npelas Na\u00e7\u00f5es Unidas para a promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento humano dentre seus \n\nestados membros. Os ODM contemplam temas como erradica\u00e7\u00e3o da pobreza, fome \n\ne analfabetismo, igualdade de g\u00eanero e sustentabilidade ambiental, temas estes \n\nentendidos como componentes-chave do conceito de desenvolvimento humano \n\nsustent\u00e1vel (ONU, 2000). \n\nNo mesmo ano, vinte pa\u00edses participaram do III Congresso Ibero-americano \n\nde Educa\u00e7\u00e3o Ambiental realizado em Caracas, Venezuela, e produziram a \n\n\u201cDeclara\u00e7\u00e3o de Caracas para a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental na regi\u00e3o Ibero-americana\u201d que \n\nconsidera que \u00e9 objetivo da educa\u00e7\u00e3o ambiental a participa\u00e7\u00e3o efetiva das \n\ncomunidades, o enfoque de g\u00eanero, o di\u00e1logo de saberes e a interculturalidade. \n\nReconhece que existem dificuldades para a comunica\u00e7\u00e3o, coopera\u00e7\u00e3o e interc\u00e2mbio \n\nde experi\u00eancias e projetos de educa\u00e7\u00e3o ambiental entre os pa\u00edses ibero-americanos. \n\nDessa forma, recomenda um Projeto Regional Ibero-americano de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental, programa de forma\u00e7\u00e3o e investiga\u00e7\u00e3o que busca o interc\u00e2mbio e a \n\npromo\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias, materiais e conhecimentos (BRASIL, 2016e). \n\nNa Confer\u00eancia Mundial sobre Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, tamb\u00e9m \n\nconhecida como Confer\u00eancia de Johannesburgo ou Rio+10, realizada em 2002 na \n\n\u00c1frica do Sul, surge uma recomenda\u00e7\u00e3o - no seu Plano de Implementa\u00e7\u00e3o - para \n\nque as Na\u00e7\u00f5es Unidas adotem uma D\u00e9cada da Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel (DEDS), a iniciar a partir de 2005, o que foi oficialmente institu\u00eddo pela \n\nAssembleia Geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas. A Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 254, adotada \n\nconsensualmente por mais de 46 pa\u00edses, se constitui como uma oportunidade de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do Cap\u00edtulo 36 da Agenda 21, em cumprimento \u00e0s recomenda\u00e7\u00f5es \n\nda Confer\u00eancia de Thessaloniki e aos acordos estabelecidos na Confer\u00eancia de \n\nJohannesburgo (BRASIL, 2016c). \n\nJ\u00e1 em 2003 no Panam\u00e1, a partir da XIV Reuni\u00e3o do Foro de Ministros de Meio \n\nAmbiente da Am\u00e9rica Latina e Caribe, \u00e9 oficializado o PLACEA, o Programa Latino-\n\namericano e Caribenho de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. O Brasil, juntamente com outros \n\npa\u00edses da Am\u00e9rica Latina e do Caribe, assume compromissos internacionais com a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o desse programa e do Plano Andino-amaz\u00f4nico de Comunica\u00e7\u00e3o e \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013 PANACEA, que incluem os Minist\u00e9rios do Meio Ambiente e de \n\nEduca\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses. Esse plano objetiva o apoio m\u00fatuo entre os governos \n\n\n\n42 \n\n \n\n \n\n \n\nregionais, assim como entre estes e outros atores sociais envolvidos com o \n\ndesenvolvimento de programas de educa\u00e7\u00e3o ambiental. Refere que \u201ca educa\u00e7\u00e3o e a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o ambiental nos pa\u00edses andino-amaz\u00f4nicos ser\u00e3o um processo \n\npermanente, ativo e integrador, inserido na educa\u00e7\u00e3o formal e n\u00e3o formal, e na \n\ncomunica\u00e7\u00e3o com intencionalidade educativa\u201d (ONU, 2005, p. 7). \n\nA Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel (CNUDS), conhecida tamb\u00e9m como Rio+20, realizou-se entre os \n\ndias 20 e 22 de junho de 2012 no Rio de Janeiro, cujo objetivo era discutir sobre a \n\nrenova\u00e7\u00e3o do compromisso pol\u00edtico com o desenvolvimento sustent\u00e1vel. J\u00e1 em \n\nsetembro de 2015, em Nova York, a C\u00fapula das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel define metas para reduzir a emiss\u00e3o dos gases de \n\nefeitos estufa e os 17 Objetivos de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (ODS)11. A ONU \n\nrecomenda o tratamento dos ODS de forma interligada, indivis\u00edvel e \n\ninterdependente. Para alcan\u00e7ar os resultados dos ODS, ajustados at\u00e9 2030, foram \n\nestabelecidas 169 metas. Em dezembro de 2015 ocorre a 21\u00aa Confer\u00eancia do Clima, \n\nem Paris, na qual 195 pa\u00edses filiados \u00e0 ONU assinaram um acordo acerca dos ODS \n\ne das metas, que passam a vigorar a partir de janeiro de 2016 (ONU, 2015). As das \n\nmedidas se valem da educa\u00e7\u00e3o ambiental para serem alcan\u00e7adas. Por exemplo, o \n\nobjetivo de assegurar padr\u00f5es de consumo sustent\u00e1vel passa pela reflex\u00e3o e \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o social. \n\nAssim, as confer\u00eancias internacionais instituem diretrizes e metas que \n\norientam os pa\u00edses signat\u00e1rios na implanta\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas de educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental e colocam a comunica\u00e7\u00e3o como elemento estrat\u00e9gico e fundamental \n\nnesse processo. Essas dimens\u00f5es ressaltadas nos documentos globais s\u00e3o \n\n                                            \n11 1 - Acabar com a pobreza em todas as suas formas, em todos os lugares; 2 - Acabar com a fome, \nalcan\u00e7ar a seguran\u00e7a alimentar, melhorar a nutri\u00e7\u00e3o; 3 - Assegurar uma vida saud\u00e1vel e promover o \nbem-estar para todos; 4 - Alcan\u00e7ar a igualdade de g\u00eanero e empoderar todas as mulheres e \nmeninas; 5 - Garantir educa\u00e7\u00e3o inclusiva, equitativa e de qualidade; 6 - Garantir disponibilidade e \nmanejo sustent\u00e1vel da \u00e1gua; 7 - Garantir acesso \u00e0 energia barata, confi\u00e1vel, sustent\u00e1vel; 8 - \nPromover o crescimento econ\u00f4mico sustentado, inclusivo e sustent\u00e1vel; 9 - Construir infraestrutura \nresiliente, promover a industrializa\u00e7\u00e3o inclusiva; 10 - Reduzir a desigualdade entre os pa\u00edses e dentro \ndeles; 11 - Tornar as cidades e os assentamentos humanos inclusivos, seguros, resilientes; 12 - \nAssegurar padr\u00f5es de consumo e produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel; 13 - Tomar medidas urgentes para combater \na mudan\u00e7a do clima; 14 - Conservar e promover o uso sustent\u00e1vel dos oceanos; 15 - Proteger, \nrecuperar e promover o uso sustent\u00e1vel das florestas; 16 - Promover sociedades pac\u00edficas e \ninclusivas para o desenvolvimento sustent\u00e1vel; 17- Fortalecer os mecanismos de implementa\u00e7\u00e3o e \nrevitalizar a parceria global.  \n \n\nhttps://pt.wikipedia.org/wiki/20_de_junho\nhttps://pt.wikipedia.org/wiki/22_de_junho\nhttps://pt.wikipedia.org/wiki/2012\nhttps://pt.wikipedia.org/wiki/Rio_de_Janeiro_(cidade)\nhttps://pt.wikipedia.org/wiki/Debate\n\n\n43 \n\n \n\n \n\n \n\nmovimentadas pelo CAB, de modo que esse programa assume um car\u00e1ter inovador \n\nmerecedor de uma investiga\u00e7\u00e3o aprofundada. \n\nNo Brasil, a institucionaliza\u00e7\u00e3o, pelo Governo Federal, de uma pol\u00edtica p\u00fablica \n\nambiental iniciou em 1973, com a cria\u00e7\u00e3o da Secretaria Especial do Meio Ambiente \n\n(SEMA). A Lei n\u00ba 6.938, de 31 de agosto de 1981, considerado um marco normativo \n\nem mat\u00e9ria ambiental, disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente (PNMA), \n\nque estabelece que a educa\u00e7\u00e3o ambiental deve ser ministrada a todos os n\u00edveis de \n\nensino, objetivando capacitar os sujeitos para a participa\u00e7\u00e3o ativa na defesa do meio \n\nambiente. Em 1988 um marco importante para o pa\u00eds nesse \u00e2mbito \u00e9 estabelecido \n\nna Constitui\u00e7\u00e3o Federal que em seu inciso VI, do artigo 225, prev\u00ea a necessidade de \n\npromover a educa\u00e7\u00e3o ambiental e a conscientiza\u00e7\u00e3o p\u00fablica para a preserva\u00e7\u00e3o do \n\nmeio ambiente (BRASIL, 2005a). \n\nEm 1990 a\u00e7\u00f5es em educa\u00e7\u00e3o ambiental come\u00e7am a receber aportes \n\nfinanceiros espec\u00edficos do Fundo Nacional de Meio Ambiente (FNMA). Um ano ap\u00f3s, \n\na educa\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 elevada \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de instrumento da pol\u00edtica ambiental \n\nbrasileira e cria-se o Grupo de Trabalho de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental do Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o (MEC), objetivando a elabora\u00e7\u00e3o de uma proposta de atua\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o, \n\ntanto no ensino formal quanto no ensino n\u00e3o-formal, para ser apresentado na \n\nConfer\u00eancia sobre o Meio Ambiente e Desenvolvimento da ONU. Juntamente \u00e0 \n\ncria\u00e7\u00e3o desse grupo de trabalho, surge a Divis\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental do Instituto \n\nBrasileiro de Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis (IBAMA), cujas \n\ncompet\u00eancias institucionais foram definidas no sentido de representar um marco \n\npara a institucionaliza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de educa\u00e7\u00e3o ambiental no \u00e2mbito do Sistema \n\nNacional de Meio Ambiente (SISNAMA) (BRASIL, 2005a).  \n\nEm 1992, foi criado o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente (MMA), e em julho desse \n\nmesmo ano, o IBAMA instituiu os N\u00facleos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental em todas as suas \n\nsuperintend\u00eancias estaduais, visando operacionalizar as a\u00e7\u00f5es educativas no \n\nprocesso de gest\u00e3o ambiental na esfera estadual (BRASIL, 2005a). No ano seguinte, \n\no Grupo de Trabalho \u00e9 transformado na Coordena\u00e7\u00e3o Geral de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\nOutro marco importante da legitima\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o ambiental no pa\u00eds \u00e9 a \n\ninstitui\u00e7\u00e3o do Programa Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (PRONEA), em 1994. Tr\u00eas \n\nobjetivos marcam o PRONEA: enraizar a educa\u00e7\u00e3o ambiental abarcando a \n\n\n\n44 \n\n \n\n \n\n \n\ntotalidade da sociedade brasileira, saindo do di\u00e1logo acad\u00eamico, intelectual ou \n\nmesmo de pequenos setores de lideran\u00e7as, organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais, \n\nempresas, etc.; empoderar e potencializar a a\u00e7\u00e3o de cada um dos atores existentes, \n\nque j\u00e1 fazem educa\u00e7\u00e3o ambiental, e de outros que venham para esse campo; \n\norganizar em todos os setores uma perspectiva dial\u00f3gica, participativa, procurando \n\ncorrigir rumos e se manter em sintonia com a pol\u00edtica e o programa nacional \n\n(BRASIL, 2005a). \n\nNo sentido de alcan\u00e7ar tais objetivos, o PRONEA baseia-se em quatro \n\ndiretrizes estabelecidas pelo Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. S\u00e3o elas: a \n\ntransversalidade, que pretende tratar a quest\u00e3o ambiental como assunto de todos os \n\nsetores do governo; o fortalecimento do Sistema Nacional do Meio Ambiente \n\n(Sisnama), que define compet\u00eancias e atribui\u00e7\u00f5es para as tr\u00eas esferas do Poder \n\nExecutivo (governos federal, estaduais e municipais) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 defesa do meio \n\nambiente, contribuindo para a descentraliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o ambiental; a participa\u00e7\u00e3o \n\ne o controle social, visando a perenidade dos processos educativos e uma gest\u00e3o \n\nambiental mais adaptada \u00e0s necessidades da popula\u00e7\u00e3o; a busca de \n\nsustentabilidade (BRASIL, 2005a). \n\nEntre os projetos que comp\u00f5em o PRONEA est\u00e3o: Munic\u00edpios Educadores \n\nSustent\u00e1veis, que busca a atua\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios como mediadores, catalisadores \n\ne coordenadores do processo de gest\u00e3o ambiental; Programa de Forma\u00e7\u00e3o de \n\nEducadores e Educadoras Ambientais (PROFEA), cujo objetivo \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o de \n\ncidad\u00e3os e cidad\u00e3s na abordagem de quest\u00f5es socioambientais, atuando a partir de \n\nColetivos Educadores, compostos pelo conjunto de institui\u00e7\u00f5es que atuam em \n\nprocessos formativos; Sala Verde, espa\u00e7os voltados a desenvolver atividades \n\ndiversas de educa\u00e7\u00e3o ambiental, como cursos, palestras, oficinas, eventos, \n\nencontros, reuni\u00f5es, campanhas, entre outras; e COM-VIDA, processo de forma\u00e7\u00e3o \n\nde grupos que pensam seu espa\u00e7o tanto no ambiente da Escola (Comiss\u00e3o de Meio \n\nAmbiente e Qualidade de Vida na Escola) quanto fora dela (BRASIL, 2005a). O \n\nPRONEA refere que  \n\n[...] a educa\u00e7\u00e3o ambiental exige a perspectiva da complexidade, que implica \nem que no mundo interagem diferentes n\u00edveis da realidade (objetiva, f\u00edsica, \nabstrata, cultural, afetiva...) e se constroem diferentes olhares decorrentes \ndas diferentes culturas e trajet\u00f3rias individuais e coletivas (BRASIL, 2005a, \np. 34). \n \n\n\n\n45 \n\n \n\n \n\n \n\nAl\u00e9m disso, o programa traz como diretriz da educa\u00e7\u00e3o ambiental a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o e o controle social por meio do empoderamento dos grupos sociais para \n\nintervirem nos processos decis\u00f3rios sobre o acesso aos recursos ambientais e seu \n\nuso. Cita como princ\u00edpios a transpar\u00eancia, a divulga\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico, o \n\nreconhecimento e o respeito \u00e0 diversidade e a interdepend\u00eancia sist\u00eamica entre os \n\nseres, devendo, por isso, haver uma abordagem articulada em n\u00edvel regional, \n\nnacional e global (BRASIL, 2005a). \n\nAinda, a Lei n\u00ba 9.394, de 20 de dezembro de 1996, de Diretrizes e Bases da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Nacional (LDB), prev\u00ea que na forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica do cidad\u00e3o seja \n\nassegurada a compreens\u00e3o do ambiente natural e social; que os curr\u00edculos do \n\nEnsino Fundamental e do M\u00e9dio devem abranger o conhecimento do mundo f\u00edsico e \n\nnatural; que a Educa\u00e7\u00e3o Superior deve desenvolver o entendimento do ser humano \n\ne do meio em que vive; e que a Educa\u00e7\u00e3o tem, como uma de suas finalidades, a \n\nprepara\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio da cidadania (BRASIL, 1996). \n\nAl\u00e9m disso, os Par\u00e2metros Curriculares Nacionais (PCN), aprovados pelo \n\nConselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o em 1997, constituem subs\u00eddio \u00e0 escola na \n\nelabora\u00e7\u00e3o de seus projetos educativos, especialmente em rela\u00e7\u00e3o aos chamados \n\ntemas transversais, entre os quais se situa a educa\u00e7\u00e3o ambiental. Neste documento, \n\nse prop\u00f5e o desenvolvimento de capacidades de ordem cognitiva, f\u00edsica, afetiva, de \n\nrela\u00e7\u00e3o interpessoal e inser\u00e7\u00e3o social, \u00e9tica e est\u00e9tica, tendo em vista uma forma\u00e7\u00e3o \n\nampla. Os temas devem corresponder \u00e0s reais necessidades de cada regi\u00e3o ou \n\nmesmo de cada escola. A orienta\u00e7\u00e3o \u00e9 para que os alunos percebam o meio \n\nambiente e as intera\u00e7\u00f5es entre eles, contribuindo ativamente para a sua melhoria \n\n(BRASIL, 1997). \n\nSeguindo essa evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, em 1999 foi criada a Diretoria do Programa \n\nde Educa\u00e7\u00e3o Ambiental no Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, que iniciou a implanta\u00e7\u00e3o \n\ndo Sistema Brasileiro de Informa\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (SIBEA), de polos de \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental nos estados e de ensino \u00e0 dist\u00e2ncia. Essa diretoria auxiliou na \n\nelabora\u00e7\u00e3o de programas estaduais de educa\u00e7\u00e3o ambiental. Em abril do mesmo ano \n\nfoi aprovada a Lei n\u00ba 9.795/99, que disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental (PNEA), referindo que a educa\u00e7\u00e3o ambiental ocorre por meio de  \n\n[...] processos por meio dos quais o indiv\u00edduo e a coletividade constroem \nvalores sociais, conhecimentos, habilidades, atitudes e compet\u00eancias \n\n\n\n46 \n\n \n\n \n\n \n\nvoltadas para a conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, bem de uso comum do \npovo, essencial \u00e0 sadia qualidade de vida e sua sustentabilidade (BRASIL, \n1999). \n\n \n\nA PNEA cita que a educa\u00e7\u00e3o ambiental deve estar presente, de forma \n\narticulada, em todos os n\u00edveis e modalidades do processo educativo. Tem enfoque \n\ndemocr\u00e1tico e participativo, valorizando o pluralismo de ideias, a interdepend\u00eancia e \n\na abordagem articulada das quest\u00f5es ambientais locais, regionais, nacionais e \n\nglobais. Refere que \u00e9 objetivo da educa\u00e7\u00e3o ambiental o est\u00edmulo e o fortalecimento \n\nde uma consci\u00eancia cr\u00edtica sobre a problem\u00e1tica ambiental e social; da coopera\u00e7\u00e3o, \n\nintegra\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o, bem como difus\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o. Define como linhas de \n\natua\u00e7\u00e3o inter-relacionadas a capacita\u00e7\u00e3o de recursos humanos, o desenvolvimento \n\nde estudos, pesquisas e experimenta\u00e7\u00f5es, a produ\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o de material \n\neducativo e o acompanhamento e avalia\u00e7\u00e3o (BRASIL, 1999). \n\nJ\u00e1 em 2001, o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente fomenta a estrutura\u00e7\u00e3o e o \n\nfortalecimento da Rede Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (REBEA) e em 2002 a Lei \n\nn\u00ba 9.795/99 \u00e9 regulamentada pelo Decreto n\u00ba 4.281, que define, entre outras coisas, \n\na composi\u00e7\u00e3o e as compet\u00eancias do \u00d3rg\u00e3o Gestor da PNEA, lan\u00e7ando as bases \n\npara a sua implementa\u00e7\u00e3o. Definiu entre as compet\u00eancias do \u00d3rg\u00e3o Gestor avaliar e \n\nintermediar projetos de educa\u00e7\u00e3o ambiental; avaliar o processo de implementa\u00e7\u00e3o \n\nda pol\u00edtica em todos os n\u00edveis; e levantar, sistematizar e divulgar as fontes de \n\nfinanciamento dispon\u00edveis para o desenvolvimento de projetos (BRASIL, 2002). \n\nO j\u00e1 institu\u00eddo PRONEA vinha sendo utilizado por alguns programas de \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental mas, em maio de 2003, iniciou-se efetivamente a sua \n\nconstru\u00e7\u00e3o participativa, que envolveu intenso interc\u00e2mbio entre cerca de 800 \n\neducadores e educadoras ambientais de 22 unidades federativas do pa\u00eds. De \n\nmaneira particular, emergiu a partir da articula\u00e7\u00e3o entre as universidades estaduais \n\nde S\u00e3o Paulo (USP), de Jequi\u00e9 (UESB) e de Feira de Santana (UEFS), na Bahia, \n\nem torno de um acordo de coopera\u00e7\u00e3o visando \u00e0 forma\u00e7\u00e3o continuada de \n\neducadores e educadoras ambientais (VIEZZER, 2007). Um artigo publicado em \n\n2005 por integrantes de Minist\u00e9rio do Meio Ambiente e Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, bem \n\ncomo por um professor da Universidade Estadual de Feira de Santana, faz \n\nrefer\u00eancia que \n\n\n\n47 \n\n \n\n \n\n \n\nO meio ambiente como pol\u00edtica p\u00fablica, n\u00e3o pontual, no Brasil, surge ap\u00f3s a \nConfer\u00eancia de Estocolmo, em 1972, quando, devido \u00e0s iniciativas das \nNa\u00e7\u00f5es Unidas em inserir o tema nas agendas dos governos, foi criada a \nSEMA (Secretaria Especial de Meio Ambiente) ligada \u00e0 Presid\u00eancia da \nRep\u00fablica. Mas apenas ap\u00f3s a I Confer\u00eancia Intergovernamental de \nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental de Tbilisi, em 1977, a educa\u00e7\u00e3o ambiental foi \nintroduzida como estrat\u00e9gia para conduzir a sustentabilidade ambiental e \nsocial do planeta [...] Seguindo o princ\u00edpio da publicidade e da \ndemocratiza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas, o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente tem \nse orientado para programas que vislumbrem a possibilidade do \nenvolvimento de 100% da popula\u00e7\u00e3o brasileira. Reconhecendo os limites \noperacionais do Estado para tal realiza\u00e7\u00e3o como interven\u00e7\u00e3o direta, tem \nbuscado formas subsidi\u00e1rias que possibilitem estas pol\u00edticas amplas e \ndemocr\u00e1ticas (SORRENTINO et al., 2005, p. 289 e 291). \n \n\nSorrentino et al. (2005) citam que para o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente s\u00e3o \n\nquatro os processos educacionais: forma\u00e7\u00e3o de educadores ambientais; \n\neducomunica\u00e7\u00e3o socioambiental; estruturas educadoras municipais; e foros e \n\ncoletivos, espa\u00e7os de participa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica. J\u00e1 para o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \n\ns\u00e3o a\u00e7\u00f5es estruturantes: a Confer\u00eancia Nacional de Meio Ambiente; a Forma\u00e7\u00e3o \n\nContinuada de Professores e Estudantes; e a Inclus\u00e3o Digital com Ci\u00eancia de P\u00e9s \n\nno Ch\u00e3o, Educa\u00e7\u00e3o de Chico Mendes, voltado para o ensino b\u00e1sico. \n\nJ\u00e1 as Diretrizes Curriculares Nacionais para a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, \n\nResolu\u00e7\u00e3o n.\u00ba 02/2012, buscam consolidar os princ\u00edpios e objetivos tra\u00e7ados pela \n\nPNEA e pelos documentos internacionais, divulgando as experi\u00eancias, m\u00e9todos \n\ndid\u00e1ticos e instrumentos cr\u00edticos j\u00e1 acumulados pela educa\u00e7\u00e3o ambiental. Conceitua \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental como \n\n [...] uma dimens\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o, \u00e9 atividade intencional da pr\u00e1tica social, \nque deve imprimir ao desenvolvimento individual um car\u00e1ter social em sua \nrela\u00e7\u00e3o com a natureza e com os outros seres humanos, visando \npotencializar essa atividade humana com a finalidade de torn\u00e1-la plena de \npr\u00e1tica social e de \u00e9tica ambiental (BRASIL, 2012). \n\n \n\nEm 2014, o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente realizou cursos de educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental a dist\u00e2ncia, sendo eles: Confer\u00eancia Nacional de Meio Ambiente, Crian\u00e7a \n\ne Consumo Sustent\u00e1vel, Estilos de Vida Sustent\u00e1vel, Forma\u00e7\u00e3o de agentes \n\npopulares de educa\u00e7\u00e3o ambiental na agricultura familiar, Apoio \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do \n\nPrograma de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Agricultura Familiar nos Territ\u00f3rios, Agenda \n\nAmbiental na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, Igualdade de G\u00eanero e Sustentabilidade e \n\nForma\u00e7\u00e3o de conteudistas em educa\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia (BRASIL, 2016d).  \n\n\n\n48 \n\n \n\n \n\n \n\nAl\u00e9m desses elencados, h\u00e1 outras iniciativas p\u00fablicas e privadas para a \n\ninstitui\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica p\u00fablica no Brasil. Tamb\u00e9m outros pa\u00edses adotaram as diretrizes \n\ninternacionais em educa\u00e7\u00e3o ambiental e elaboraram planos e estrat\u00e9gias para a\u00e7\u00f5es \n\nnesta \u00e1rea. A Uni\u00e3o Europeia, importante bloco econ\u00f4mico e pol\u00edtico mundial, tem \n\norienta\u00e7\u00f5es neste campo. Seguindo essas diretrizes europeias, em seu pa\u00eds membro \n\nPortugal12 pesquisas e estudos contribuem para a evolu\u00e7\u00e3o no planejamento \n\nestrat\u00e9gico de a\u00e7\u00f5es em educa\u00e7\u00e3o ambiental. A Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica \n\nPortuguesa de 1976 incluiu qualidade de vida, educa\u00e7\u00e3o e respeito pelos valores do \n\nambiente como deveres do Estado e da sociedade e, ap\u00f3s a reforma de 1997, no \n\nart. 66, a educa\u00e7\u00e3o ambiental aparece formalmente. Em 1986, a Lei de Bases do \n\nSistema Educativo reconhece a educa\u00e7\u00e3o ambiental nos objetivos de forma\u00e7\u00e3o dos \n\nalunos em todos os n\u00edveis de ensino. Em 1987, a Lei das A\u00e7\u00f5es de Defesa do \n\nAmbiente e a Lei de Bases do Ambiente cria o Instituto Nacional de Ambiente \n\n(Inamb). Em 1990 \u00e9 criado o Minist\u00e9rio do Ambiente e dos Recursos Naturais \n\nportugueses e, em 2002, ratifica-se a Conven\u00e7\u00e3o de Aarhus, que enquadra o direito \n\n\u00e0 informa\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o nas decis\u00f5es ambientais. Em 2015 cria-se no pa\u00eds a \n\nplataforma www.participa.pt, onde se encontram dispon\u00edveis todos os planos e \n\nprojetos para consulta on-line (SCHMIDT, 2016). Segundo Schmidt (2016, p. 433) \n\napesar da obrigatoriedade da participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, foram sempre \u201clevantados \n\nobst\u00e1culos a uma participa\u00e7\u00e3o efetiva e consequente, para al\u00e9m de raramente \n\nserem levadas em conta as sugest\u00f5es e as reclama\u00e7\u00f5es dos cidad\u00e3os e ONG\u201d.  \n\nA pesquisa realizada por Schmidt, Nave e Guerra (2010), em Portugal, em \n\nque foram aplicados inqu\u00e9ritos feitos para escolas e para organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\nescolares em 2006 e 2007, concluiu que h\u00e1 dificuldade do funcionamento em rede, \n\nque a maioria dos projetos t\u00eam \u00e2mbito local e est\u00e1 focado no meio escolar, faltando \n\na eles transversalidade, por n\u00e3o alcan\u00e7ar outros agentes da comunidade. Constatou, \n\ntamb\u00e9m, que os temas de conserva\u00e7\u00e3o da natureza e res\u00edduos urbanos predominam \n\ne s\u00e3o restritivos e que outros temas atuais s\u00e3o pouco tratados. Al\u00e9m disso, apontou \n\na falta de continuidade das atividades de educa\u00e7\u00e3o ambiental e a aus\u00eancia de vis\u00e3o \n\n                                            \n12 Dados obtidos durante o Doutorado Sandu\u00edche realizado na Universidade de Lisboa sob orienta\u00e7\u00e3o \nda Profa. Dra. Lu\u00edsa Schmidt, no per\u00edodo de outubro de 2017 a janeiro de 2018. A partir dos dados \nproduziu-se um artigo, que foi enviado a uma revista cient\u00edfica com qualis superior nas \u00e1reas de \nCi\u00eancias Ambientais e Educa\u00e7\u00e3o. \n\nhttp://www.participa.pt/\n\n\n49 \n\n \n\n \n\n \n\nde longo prazo. Portugal tem uma Estrat\u00e9gia Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental a ser \n\nimplementada at\u00e9 2020, tendo como princ\u00edpios: Educar tendo em conta a \n\nexperi\u00eancia internacional; Educar para a capacita\u00e7\u00e3o da sociedade face aos desafios \n\nambientais; Educar tendo em conta a experi\u00eancia nacional; Educar para a \n\nsustentabilidade; Educar para uma cidadania iinterveniente. \n\n\u00c9 poss\u00edvel fazer um comparativo da legisla\u00e7\u00e3o dos dois pa\u00edses, Brasil e \n\nPortugal, no \u00e2mbito da educa\u00e7\u00e3o ambiental, bem como tra\u00e7ar o hist\u00f3rico da \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o ambiental, que est\u00e1 garantida legalmente nas duas \n\nConstitui\u00e7\u00f5es. Como uma pol\u00edtica p\u00fablica, est\u00e1 inclu\u00edda nas diretrizes e bases da \n\neduca\u00e7\u00e3o formal em ambos os casos. Portanto, embora criadas em diferentes \n\n\u00e9pocas, as atuais prerrogativas legais e institucionais na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental nos dois pa\u00edses se aproximam. \n\nNa busca por conhecer empiricamente a educa\u00e7\u00e3o ambiental, foi realizada \n\numa sa\u00edda de campo junto ao Projeto Rios em Portugal em dezembro de 2017. O \n\nProjeto Rios se assemelha ao Cultivando \u00c1gua Boa, pois s\u00e3o programas de \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental na perspectiva n\u00e3o-formal e com foco na \u00e1gua. Fazendo-se um \n\ncomparativo entre os projetos, evidencia-se, quanto ao foco, que em Portugal utiliza-\n\nse o termo \u201cambiente\u201d e busca-se com as a\u00e7\u00f5es um equil\u00edbrio ecol\u00f3gico. No Brasil, \n\nutilizam-se os termos \u201cmeio-ambiente\u201d e \u201csocioambiental\u201d e busca-se a integra\u00e7\u00e3o \n\nsociedade e natureza. Em Portugal o enfoque \u00e9 a conserva\u00e7\u00e3o da natureza e no \n\nBrasil \u00e9 a articula\u00e7\u00e3o dos m\u00faltiplos processos que integram o ambiente. Conclui-se \n\nque, embora existam essas peculiaridades dos pa\u00edses, ambos os projetos colocam \n\nem pr\u00e1tica tr\u00eas diretrizes da educa\u00e7\u00e3o ambiental: gerar participa\u00e7\u00e3o, possibilitar o \n\nexerc\u00edcio da cidadania e valorizar saberes locais. \n\nA educa\u00e7\u00e3o ambiental passou por diversas transforma\u00e7\u00f5es, o que refletiu na \n\nsua normatiza\u00e7\u00e3o, sendo reconhecida como pol\u00edtica p\u00fablica. H\u00e1 necessidade de \n\nintegra\u00e7\u00e3o, coopera\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o por todos os setores (p\u00fablicos, privados, da \n\nsociedade civil) para a efetiva\u00e7\u00e3o das normas e de uma sociedade mais sustent\u00e1vel. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n50 \n\n \n\n \n\n \n\n3.2 A educa\u00e7\u00e3o ambiental cr\u00edtica-emancipat\u00f3ria \n\n  \n\nSegundo Zakrzevski (2003) na d\u00e9cada de 1990, surgem v\u00e1rias denomina\u00e7\u00f5es \n\npara conceituar a educa\u00e7\u00e3o ambiental: alfabetiza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, educa\u00e7\u00e3o para a \n\nsustentabilidade, ecopedagogia, educa\u00e7\u00e3o ambiental cr\u00edtica, transformadora e \n\nemancipat\u00f3ria; educa\u00e7\u00e3o no processo de gest\u00e3o ambiental, educa\u00e7\u00e3o ambiental \n\nlibertadora, educa\u00e7\u00e3o ambiental conservadora, entre outras, todas voltadas \u00e0 \n\nconstru\u00e7\u00e3o da sustentabilidade. A presente tese trabalha com a educa\u00e7\u00e3o ambiental \n\na partir da perspectiva cr\u00edtica, transformadora e emancipat\u00f3ria, pois compreende-se \n\nque \u00e9 esta perspectiva que aflora no CAB na condi\u00e7\u00e3o de programa n\u00e3o formal, que \n\nfoi constru\u00eddo de forma participativa e que se fundamenta em documentos globais e \n\nnacionais, sustentados teoricamente a partir desta educa\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nJacobi (2003) identificou que muitas a\u00e7\u00f5es de cunho ambiental se \n\ndesenvolvem de forma individualizada, fragmentada e que as a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o formais que envolvem a sociedade civil tem se mostrado mais efetivas, \n\nestimulando a constru\u00e7\u00e3o da cidadania. \n\nO que tem sido feito em termos de educa\u00e7\u00e3o ambiental? A grande maioria \ndas atividades s\u00e3o feitas dentro de uma modalidade formal. Os temas \npredominantes s\u00e3o lixo, prote\u00e7\u00e3o verde, uso e degrada\u00e7\u00e3o dos mananciais, \na\u00e7\u00f5es para conscientizar a popula\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 polui\u00e7\u00e3o do ar. A \neduca\u00e7\u00e3o ambiental que tem sido desenvolvida no pa\u00eds \u00e9 muito diversa, e a \npresen\u00e7a dos \u00f3rg\u00e3os governamentais como articuladores, coordenadores e \npromotores de a\u00e7\u00f5es \u00e9 ainda muito restrita [...] O grande salto de qualidade \ntem sido feito pelas ONGs e organiza\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias, que tem \ndesenvolvido a\u00e7\u00f5es n\u00e3o formais centradas principalmente na popula\u00e7\u00e3o \ninfantil e juvenil. [...] A educa\u00e7\u00e3o para a cidadania representa a possibilidade \nde motivar e sensibilizar as pessoas para transformar as diversas formas de \nparticipa\u00e7\u00e3o em potenciais caminhos de dinamiza\u00e7\u00e3o da sociedade e de \nconcretiza\u00e7\u00e3o de uma proposta de sociabilidade baseada na educa\u00e7\u00e3o para \na participa\u00e7\u00e3o (JACOBI, 2003, p. 198 e 199). \n\n \n\nA sustentabilidade implica num conjunto de iniciativas que levem em conta a \n\nexist\u00eancia de interlocutores e participantes sociais por meio de pr\u00e1ticas educativas e \n\nde um processo de di\u00e1logo informado. Ou seja, h\u00e1 necessidade de estimular uma \n\nparticipa\u00e7\u00e3o mais ativa da sociedade no debate dos seus destinos, para estabelecer \n\num conjunto socialmente identificado de problemas, objetivos e solu\u00e7\u00f5es (JACOBI, \n\n2003).  \n\n\n\n51 \n\n \n\n \n\n \n\nJacobi (2003) sugere pol\u00edticas ambientais para os programas educativos \n\nfundamentadas em novos saberes para apreender processos sociais; em novos \n\nenfoques integradores de uma realidade contradit\u00f3ria e geradora de desigualdades; \n\nna educa\u00e7\u00e3o ambiental como um ato pol\u00edtico voltado para a transforma\u00e7\u00e3o social; na \n\nperspectiva hol\u00edstica de a\u00e7\u00e3o, relacionando homem, natureza e universo; na \n\nnecessidade de transcender a mera aplica\u00e7\u00e3o dos conhecimentos cient\u00edficos e \n\ntecnol\u00f3gicos; na formula\u00e7\u00e3o de uma educa\u00e7\u00e3o ambiental que seja cr\u00edtica e inovadora \n\nnos n\u00edveis formal e n\u00e3o-formal; e que converte cada pessoa em ator correspons\u00e1vel \n\nna defesa da qualidade de vida. O autor refere como eixo de atua\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental a solidariedade, a igualdade e o respeito \u00e0 diferen\u00e7a por meio de formas \n\ndemocr\u00e1ticas de atua\u00e7\u00e3o que compreendam pr\u00e1ticas integrativas e dial\u00f3gicas. \n\nA educa\u00e7\u00e3o, como prop\u00f5e Jacobi, baseada na participa\u00e7\u00e3o, na motiva\u00e7\u00e3o, na \n\nreflex\u00e3o e que valoriza pr\u00e1ticas culturais locais pode ser conceituada como cidad\u00e3, \n\nlibertadora e cr\u00edtica-emancipat\u00f3ria.  \n\nA educa\u00e7\u00e3o para a cidadania representa a possibilidade de motivar e \nsensibilizar as pessoas para transformar as diversas formas de participa\u00e7\u00e3o \nem potenciais fatores de dinamiza\u00e7\u00e3o da sociedade e de amplia\u00e7\u00e3o do \ncontrole social da coisa p\u00fablica, inclusive pelos setores menos mobilizados \n(JACOBI, 2003, p. 203).  \n\n \n\nSegundo Jacobi (2005) a educa\u00e7\u00e3o para a participa\u00e7\u00e3o depende da gest\u00e3o \n\nbaseada na garantia do acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e na consolida\u00e7\u00e3o de canais abertos \n\nde participa\u00e7\u00e3o. O acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o passa pelo incremento dos meios, com o \n\npapel indutivo do poder p\u00fablico nos conte\u00fados educacionais e informativos. Al\u00e9m \n\ndisso, as pr\u00e1ticas emancipat\u00f3rias s\u00e3o norteadas pelo empoderamento e pela justi\u00e7a \n\nsocial, devendo \u201capontar para propostas pedag\u00f3gicas centradas na mudan\u00e7a de \n\nh\u00e1bitos, atitudes e pr\u00e1ticas sociais, desenvolvimento de compet\u00eancias, capacidade \n\nde avalia\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o dos educandos\u201d (JACOBI, 2005, p. 241).  \n\nSorrentino (1998) refere que o educador ambiental tem o desafio de resgatar \n\no desenvolvimento de valores e comportamentos, como confian\u00e7a, respeito m\u00fatuo, \n\nresponsabilidade, compromisso, solidariedade e iniciativa, e estimular uma vis\u00e3o \n\nglobal e cr\u00edtica das quest\u00f5es ambientais com um enfoque interdisciplinar para \n\nreconstru\u00e7\u00e3o de saberes. \n\n\n\n52 \n\n \n\n \n\n \n\nNesse sentido, Trist\u00e3o (2002) observa que existem quatro desafios da \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental: 1) enfrentar a multiplicidade de vis\u00f5es; 2) superar a vis\u00e3o do \n\nespecialista; 3) superar a pedagogia das certezas; 4) superar a l\u00f3gica da exclus\u00e3o e \n\ndas desigualdades sociais. Estes desafios precisam ser enfrentados, j\u00e1 que \n\nconcorda-se com Carvalho quando afirma que: \n\nA EA fomenta sensibilidades afetivas e capacidades cognitivas para uma \nleitura do mundo do ponto de vista ambiental. Dessa forma, estabelece-se \ncomo media\u00e7\u00e3o para m\u00faltiplas compreens\u00f5es da experi\u00eancia do indiv\u00edduo e \ndos coletivos sociais em suas rela\u00e7\u00f5es com o ambiente. Esse processo de \naprendizagem por via dessa perspectiva de leitura d\u00e1-se particularmente \npela a\u00e7\u00e3o do educador como int\u00e9rprete dos nexos entre sociedade e \nambiente e da EA como mediadora na constru\u00e7\u00e3o social de novas \nsensibilidades e posturas \u00e9ticas diante do mundo (CARVALHO, 2012, p. 79 \ne 80). \n\n \n\nBoff (2002, p. 239) destaca tr\u00eas pontos relevantes da educa\u00e7\u00e3o ambiental: \n\n\u201cresgate de valores da solidariedade, da inclus\u00e3o e da rever\u00eancia; supera\u00e7\u00e3o do \n\nconceito fechado de desenvolvimento sustent\u00e1vel; e \u00e9tica do cuidado\u201d. Portanto, a \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental deve, al\u00e9m de buscar compreender as rela\u00e7\u00f5es entre a \n\nsociedade e a natureza, intervir nos problemas e conflitos ambientais, contribuindo \n\npara uma mudan\u00e7a de valores e atitudes, formando um sujeito capaz de identificar e \n\nproblematizar as quest\u00f5es socioambientais e agir sobre elas (CARVALHO, 2012). \n\nTrata-se de uma vertente da educa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria, popular, que p\u00f5e \u00eanfase \n\nna identifica\u00e7\u00e3o de conflitos e problemas concernentes \u00e0s rela\u00e7\u00f5es das popula\u00e7\u00f5es \n\ncom seu entorno, buscando melhorar as condi\u00e7\u00f5es ambientais e valorizar as pr\u00e1ticas \n\nculturais locais, gerando maior capacidade de resolver problemas, pensar as \n\nconsequ\u00eancias ambientais das escolhas coletivas e decidir sobre a qualidade de \n\nvida das popula\u00e7\u00f5es. Desse modo, propicia-se uma aprendizagem escolar e social \n\ndesenvolvida junta, ultrapassando a fronteira do formal e n\u00e3o-formal (CARVALHO, \n\n2012). \n\nPercebe-se que o acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, informa\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica s\u00e3o \n\nalguns fatores que condicionam o sucesso da gest\u00e3o dos recursos ambientais e dos \n\nconflitos decorrentes das disputas neste campo. Assim, para garantir um \n\nposicionamento cr\u00edtico e consciente dos cidad\u00e3os, o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o deve vir \n\nacompanhado por um processo de educa\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n53 \n\n \n\n \n\n \n\nUma educa\u00e7\u00e3o ambiental baseada na coparticipa\u00e7\u00e3o, na defini\u00e7\u00e3o de \n\nobjetivos e solu\u00e7\u00f5es de forma conjunta e como pr\u00e1tica integrativa e dial\u00f3gica, gera \n\num empoderamento dos atores sociais, o que relaciona-se com a cidadania e a \n\ndemocracia. Para Touraine, \n\nSer cidad\u00e3o \u00e9 sentir-se respons\u00e1vel pelo bom funcionamento das \ninstitui\u00e7\u00f5es que respeitam os direitos do homem e permitem uma \nrepresenta\u00e7\u00e3o das ideias e dos interesses. Isto \u00e9 muito, mas n\u00e3o implica em \numa consci\u00eancia moral ou nacional de perten\u00e7a que frequentemente existe, \nmas n\u00e3o constitui uma condi\u00e7\u00e3o fundamental da democracia. [...] Para \nmuitos a democracia \u00e9 definida pela participa\u00e7\u00e3o. Para mim, ela \u00e9 definida \npela liberdade, pela criatividade dos indiv\u00edduos e dos grupos, da mesma \nforma que ao n\u00edvel das rela\u00e7\u00f5es interpessoais, o amor \u00e9 reconhecimento do \noutro como Sujeito al\u00e9m do desejo sexual, contra o ideal de fus\u00e3o dos \nindiv\u00edduos no universo, na verdade ou na lei moral. Isso obriga a jamais \nopor o universalismo e o particularismo, n\u00e3o mais do que a raz\u00e3o e a \nreligi\u00e3o, ou a t\u00e9cnica e a comunidade. A democracia \u00e9 a forma pol\u00edtica que \ngarante a compatibilidade e a combina\u00e7\u00e3o do que aparece frequentemente \ncomo contradit\u00f3rio e corre o risco de levar o conflito entre os aparelhos de \ndomina\u00e7\u00e3o e as ditaduras de identidade, conflito moral, seja quem for o \nvencedor (TOURAINE,1999, p. 349 e 361). \n\n \n\nIdeais emancipadores da democracia e da educa\u00e7\u00e3o rompem com uma vis\u00e3o \n\nde difus\u00e3o e repasse de conhecimento. Paulo Freire, uma das refer\u00eancias \n\nfundadoras da educa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica no Brasil, insiste na defesa da educa\u00e7\u00e3o como \n\ninst\u00e2ncia formativa de sujeitos sociais emancipados, autores de sua pr\u00f3pria hist\u00f3ria \n\n(CARVALHO, 2012).  \n\nFreire (2002) trabalha com o pressuposto de que a educa\u00e7\u00e3o serve \u00e0 \n\ndemocracia por ser um instrumento para a transforma\u00e7\u00e3o da sociedade. Ele baseia-\n\nse na participa\u00e7\u00e3o ativa do sujeito no processo educativo. Para Loureiro, que \n\ntamb\u00e9m se situa no paradigma cr\u00edtico-emancipat\u00f3rio, a educa\u00e7\u00e3o pode contribuir \n\npara o  \n\n[...] processo de constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade pautada por novos \npatamares civilizacionais e societ\u00e1rios distintos dos atuais, na qual a \nsustentabilidade da vida, a atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica consciente e a constru\u00e7\u00e3o de \numa nova \u00e9tica que se afirme como ecol\u00f3gica sejam seu cerne \n(LOUREIRO, 2006, p. 90). \n\n \n\nSegundo ele, uma educa\u00e7\u00e3o ambiental emancipat\u00f3ria \u00e9 constru\u00edda em \n\ncontextos coletivos de aprendizagem baseados na dialogia, no exerc\u00edcio da \n\ncidadania, na compreens\u00e3o do mundo em sua complexidade e da vida em sua \n\ntotalidade, o que depende dos modos de interatividade entre os sujeitos e da \n\n\n\n54 \n\n \n\n \n\n \n\ntransversalidade entre as diversas \u00e1reas. Portanto, a\u00ed se insere a natureza \n\ncomunicacional da pr\u00e1tica educativa: refere-se \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o entre sujeitos e entre \n\n\u00e1reas, o que est\u00e1 sempre contextualizado culturalmente.  \n\nA educa\u00e7\u00e3o ambiental dial\u00f3gica \u201cclama pela liberdade de express\u00e3o, pela \n\nautonomia, pela diversidade e pela emancipa\u00e7\u00e3o para a transforma\u00e7\u00e3o de \n\nsociedades\u201d (SATO, 2001, p. 20). No di\u00e1logo problematizador o significado passa a \n\nter a mesma significa\u00e7\u00e3o para todos. Quando a educa\u00e7\u00e3o busca a liberta\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\naceita nem o homem isolado do mundo nem o mundo sem o homem, primando por \n\nrela\u00e7\u00f5es dial\u00e9ticas do sujeito com a realidade (FREIRE, 2002).  \n\nE isto s\u00f3 se d\u00e1 na comunica\u00e7\u00e3o e intercomunica\u00e7\u00e3o dos sujeitos pensantes \na prop\u00f3sito do pensado, e nunca atrav\u00e9s da extens\u00e3o do pensamento de \num sujeito at\u00e9 o outro [...] Por isto \u00e9 que a tarefa do educador n\u00e3o \u00e9 a de \nquem se p\u00f5em como sujeito cognoscente diante de um objeto cognosc\u00edvel \npara, depois de conhece-lo, falar dele discursivamente a seus educandos, \ncujo papel seria o de arquivadores de seus comunicados. A educa\u00e7\u00e3o \u00e9 \ncomunica\u00e7\u00e3o, \u00e9 di\u00e1logo, na medida em que n\u00e3o \u00e9 transfer\u00eancia de saber, \nmas um encontro de sujeitos interlocutores que buscam a significa\u00e7\u00e3o dos \nsignificados (FREIRE, 2002, p. 68 e 69). \n\n \n\nAssim, a educa\u00e7\u00e3o precisa estar fundada na intera\u00e7\u00e3o do homem com a \n\nrealidade que ele sente, percebe e sobre a qual exerce uma pr\u00e1tica transformadora. \n\nPara Freire a educa\u00e7\u00e3o alicer\u00e7ada na pura transmiss\u00e3o do conhecimento \u00e9 mero \n\nassistencialismo educativo. A educa\u00e7\u00e3o libertadora \u00e9 baseada na criatividade e na \n\nviv\u00eancia do homem em sociedade e sua rela\u00e7\u00e3o com o mundo, fundamentada na \n\na\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o, na pr\u00e1tica articulada \u00e0 teoria, que implica numa postura de quem \n\nbusca o saber, e n\u00e3o de quem passivamente o recebe (FREIRE, 2002). \n\n\u2018Educa\u00e7\u00e3o como pr\u00e1tica da liberdade\u2019 n\u00e3o \u00e9 a transfer\u00eancia ou transmiss\u00e3o \ndo saber nem da cultura; n\u00e3o \u00e9 a extens\u00e3o de conhecimentos t\u00e9cnicos; n\u00e3o \n\u00e9 o ato de depositar informes ou fatos nos educandos; n\u00e3o \u00e9 a \u2018perpetua\u00e7\u00e3o \nde valores de uma cultura dada\u2019; n\u00e3o \u00e9 o \u2018esfor\u00e7o de adapta\u00e7\u00e3o de \neducando a seu meio\u2019. Para n\u00f3s, a \u2018educa\u00e7\u00e3o como pr\u00e1tica da liberdade\u2019 \u00e9, \nsobretudo e antes de tudo, uma situa\u00e7\u00e3o verdadeiramente gnosiol\u00f3gica. \nAquela em que o ato cognoscente n\u00e3o termina no objeto cognosc\u00edvel, visto \nque se comunica a outros sujeitos, igualmente cognoscentes. Educador-\neducando e educando-educador, no processo educativo libertador, s\u00e3o \nambos sujeitos cognoscentes diante de objetos cognosc\u00edveis, que os \nmediatizam (FREIRE, 2002, p. 78). \n\n \n\nTamb\u00e9m Leff (2001) defende que o processo educativo refere-se a um \n\npensamento cr\u00edtico e criativo, sintonizado com a necessidade de propor resposta \n\n\n\n55 \n\n \n\n \n\n \n\npara o futuro, analisando as complexas rela\u00e7\u00f5es entre os processos naturais e \n\nsociais, em uma perspectiva global, que respeita as diversidades socioculturais.  \n\nMorin (2002, p. 36) refere que \u201cna educa\u00e7\u00e3o ambiental cr\u00edtica, o conhecimento \n\npara ser pertinente n\u00e3o deriva de saberes desunidos e compartimentalizados, mas \n\nda apreens\u00e3o da realidade a partir de algumas categorias conceituais indissoci\u00e1veis \n\nao processo pedag\u00f3gico\u201d. Uma educa\u00e7\u00e3o baseada na contextualiza\u00e7\u00e3o, na \n\nindissociabilidade entre teoria e pr\u00e1tica e na aprendizagem formada a partir do \n\ndi\u00e1logo e da intera\u00e7\u00e3o, relaciona-se com a complexidade por estar aberta \u00e0s \n\nincertezas. \n\nComplexidade \u00e9 o \u201ctecido de acontecimentos, a\u00e7\u00f5es, intera\u00e7\u00f5es, retroa\u00e7\u00f5es, \n\ndetermina\u00e7\u00f5es, acasos, que constituem nosso mundo fenom\u00eanico\u201d (MORIN, 2011b, \n\np. 13), lembrando desordem, ambiguidade e incerteza. A clarifica\u00e7\u00e3o, a classifica\u00e7\u00e3o \n\ne a hierarquiza\u00e7\u00e3o s\u00e3o necess\u00e1rias \u00e0 intelig\u00eancia humana, por\u00e9m n\u00e3o podem \n\neliminar aspectos complexos, pois o organismo obedece a uma organiza\u00e7\u00e3o \n\ncomplexa e rica, n\u00e3o podendo ser reduzido a leis lineares, a princ\u00edpios simples, a \n\nideias claras e distintas e a uma vis\u00e3o mecanicista. Boff compara esta complexidade \n\ncom uma teia de rela\u00e7\u00f5es. \n\nA natureza e o universo n\u00e3o constituem simplesmente o conjunto de objetos \nexistentes, como pensava a ci\u00eancia moderna. Constituem sim uma teia de \nrela\u00e7\u00f5es, em constante intera\u00e7\u00e3o. Os seres que interagem deixam de ser \napenas objetos. Eles se fazem sujeitos, sempre relacionados e \ninterconectados, formando um complexo sistema de inter-retrorrela\u00e7\u00f5es \n(BOFF, 1997, p. 72). \n\n \n\nCom base no pensamento complexo, valorizador das interconex\u00f5es entre os \n\nseres e na intera\u00e7\u00e3o de elementos que constituem uma entidade ou unidade global, \n\nn\u00e3o se admite a fragmenta\u00e7\u00e3o do conhecimento, mas a sua mobilidade e \n\ntransversaliza\u00e7\u00e3o, elementos tamb\u00e9m trazidos por Trist\u00e3o e Fassarella quando \n\nreferem-se \u00e0 educa\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nA produ\u00e7\u00e3o de conhecimento, ent\u00e3o, est\u00e1 em movimento, em conson\u00e2ncia \ncom os contextos de aprendizagem, como os encontros, em fun\u00e7\u00e3o de sua \nmobilidade e das diferentes formas em que vem acontecendo a \ntransversaliza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o ambiental (TRIST\u00c3O; FASSARELLA, 2007, \np. 88). \n\n \n\n\u00c9 preciso uma vis\u00e3o complexa do ambiente, \u201csendo este compreendido como \n\num espa\u00e7o relacional em que o homem \u00e9 um agente que pertence \u00e0 teia de rela\u00e7\u00f5es \n\n\n\n56 \n\n \n\n \n\n \n\nsociais, naturais e culturais e interage com ela\u201d (BRACAGIOLI, 2007, p. 230). Morin, \n\nCiuranda e Motta (2003), referem tr\u00eas princ\u00edpios norteadores da complexidade: o \n\ndial\u00f3gico \u2013 mantem a dualidade no seio da unidade; o da recursividade \n\norganizacional \u2013 uma sociedade ao produzir-se, retroage sobre os indiv\u00edduos; e o \n\nhologram\u00e1tico \u2013 a parte est\u00e1 no todo e o todo est\u00e1 na parte. Criticando a educa\u00e7\u00e3o \n\nfragmentada, Morin refere que \n\n[...] existe inadequa\u00e7\u00e3o cada vez mais ampla, profunda e grave entre, de um \nlado, os saberes desunidos, divididos, compartimentados e, de outro lado, \nas realidades ou os problemas cada vez mais multidisciplinares, \ntransversais, multidimensionais, transnacionais, globais e planet\u00e1rios \n(MORIN, 2011a, p. 33). \n \n\nA educa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica-emancipat\u00f3ria baseia-se na liberta\u00e7\u00e3o do homem, que \n\ncompreende e reflete sobre sua realidade e suas rela\u00e7\u00f5es em um sistema complexo, \n\ndial\u00f3gico e participativo, e constr\u00f3i o conhecimento a partir de um conjunto de \n\nsaberes. A educa\u00e7\u00e3o ambiental cr\u00edtica-emancipat\u00f3ria \u201cdeve ser motivada pela \n\npaix\u00e3o, pela sedu\u00e7\u00e3o do conhecimento, pelo movimento \u00e9tico de manuten\u00e7\u00e3o da \n\nvida\u201d (SATO, 2000, p. 10). \n\nO educador ambiental que tem presente os princ\u00edpios da educa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 \n\ncr\u00edtica-emancipat\u00f3ria e os internaliza de forma a estend\u00ea-los a todas as esferas da \n\nsua vida, adota uma conduta individual de responsabilidade \u00e9tico-pol\u00edtica, de \n\nreflex\u00e3o e a\u00e7\u00e3o sobre a realidade complexa, constituindo-se em um sujeito ecol\u00f3gico \n\n(CARVALHO, 2012, 2000).  \n\nO sujeito ecol\u00f3gico possui uma matriz simb\u00f3lica na contracultura da d\u00e9cada \n\nde 1960 e 1970, n\u00e3o s\u00f3 enquanto movimento datado, mas como significante na \n\ncomposi\u00e7\u00e3o de um habitus13 ecol\u00f3gico e uma tradi\u00e7\u00e3o ambiental, diz a autora. A \n\ncontracultura questionava normas institucionalmente reconhecidas pelas \n\nsociedades, fundamentadas no individualismo e no consumismo e guiadas pela \n\nl\u00f3gica do mercado (CASTELLS, 2001).  \n\nAs mem\u00f3rias culturais e pol\u00edticas dos anos 60/70 s\u00e3o constitutivas da \nsocializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de muitos dos sujeitos ecol\u00f3gicos. O que interessa \ndestacar aqui \u00e9 o elemento contracultural como marca distintiva que, no \ncontexto brasileiros dos anos de chumbo, d\u00e1 o tom \u00e0 luta de resist\u00eancia \n\n                                            \n13 Para Bourdieu (2005) o habitus retraduz as caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas e relacionais de uma posi\u00e7\u00e3o \nem um estilo de vida (de escolhas de pessoas, de bens, de pr\u00e1ticas). Relaciona-se \u00e0 capacidade de \numa determinada estrutura social ser incorporada pelos agentes por meio de disposi\u00e7\u00f5es para o seu \nmodo de ser. \n\n\n\n57 \n\n \n\n \n\n \n\npol\u00edtica e cultural onde se insere o ecologismo no pa\u00eds (CARVALHO, 2000, \np. 217). \n\n \n\nSegundo Carvalho (2000) ativistas, cientistas e t\u00e9cnicos governamentais \n\nforam considerados como as primeiras refer\u00eancias na a\u00e7\u00e3o direta e no debate \n\np\u00fablico sobre as quest\u00f5es ambientais. A autora salienta que os p\u00f3s-fundadores se \n\nreportam aos fundadores como inspira\u00e7\u00e3o e modelo para a a\u00e7\u00e3o. \n\nO sujeito ecol\u00f3gico tem uma bagagem de experi\u00eancia em decorr\u00eancia de seus \n\npertencimentos, ora no ativismo ecol\u00f3gico, ora na milit\u00e2ncia pol\u00edtica das lutas em \n\nmovimentos sociais, e tamb\u00e9m do mundo da a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica profissionalizada que \n\ncresceu a partir das Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o Governamentais (ONGs) de \n\ndesenvolvimento social (CARVALHO, 2000). \n\nO ser militante \u00e9 uma experi\u00eancia menos atrelada a organiza\u00e7\u00f5es \npartid\u00e1rias-ideol\u00f3gicas e mais voltada a uma milit\u00e2ncia de ideias e \nprinc\u00edpios. Representa sobretudo um compromisso pessoal com um amplo \nide\u00e1rio pol\u00edtico-existencial que re\u00fane sensibilidades pol\u00edticas \nemancipat\u00f3rias, est\u00e9ticas e afetivas (CARVALHO, 2000, p. 207). \n\n \n\nA autora apresenta como as m\u00faltiplas faces do sujeito ecol\u00f3gico: um sujeito \n\nheroico, que \u00e9 vanguarda de um movimento hist\u00f3rico, herdeiro de tradi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas \n\nde esquerda, mas protagonista de um novo paradigma pol\u00edtico-existencial; outro \n\nsujeito que \u00e9 alternativo, integral, equilibrado, harm\u00f4nico, planet\u00e1rio, em uma vers\u00e3o \n\nNova Era; e tamb\u00e9m um que assume-se gestor social, aderindo a um conjunto de \n\ncren\u00e7as epistemol\u00f3gicas e pol\u00edticas da crise ambiental e dos caminhos para \n\nenfrent\u00e1-la (CARVALHO, 2000). \n\nO sujeito ecol\u00f3gico \u00e9 coerente quanto ao ser e ao fazer, com um habitus que \n\nperpassa sua conduta individual e sua responsabilidade \u00e9tico-pol\u00edtica. Portanto, o \n\nengajamento em a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas n\u00e3o \u00e9 a \u00fanica dimens\u00e3o da milit\u00e2ncia ecol\u00f3gica, \n\npois esta estende-se a todas as esferas da vida. Trata-se de \u201ccomportamentos \n\ncotidianos e decis\u00f5es de consumo, e que por isso ganham visibilidade enquanto \n\ncampo de a\u00e7\u00e3o exemplar e espa\u00e7os pol\u00edtico-existenciais a um s\u00f3 tempo \u00edntimos, \n\npessoais e coletivos de transforma\u00e7\u00e3o\u201d (CARVALHO, 2000, p. 212). \n\nO sujeito ecol\u00f3gico busca um realinhamento com a natureza como lugar \n\nsagrado, o re-ligare. Essa forma\u00e7\u00e3o de uma sensibilidade social est\u00e1 ligada, muitas \n\nvezes, ao pertencimento do sujeito ecol\u00f3gico a uma nova religiosidade. Um car\u00e1ter \n\n\n\n58 \n\n \n\n \n\n \n\nm\u00edstico e espiritual que n\u00e3o era difundido, por haver a cren\u00e7a de que n\u00e3o passaria \n\ncredibilidade ao movimento, est\u00e1 presente na consci\u00eancia religiosa da Nova Era. \n\nDestaca-se o conceito de energia como chave para tornar poss\u00edveis as novas \n\ntotalidades do re-ligare ecol\u00f3gico (CARVALHO, 2000). \n\nPortanto, o sujeito ecol\u00f3gico vive de forma mais integral no que se refere a \n\nobserva\u00e7\u00e3o de aspectos espirituais, ambientais e sociais, adotando valores \n\necol\u00f3gicos, atuando na pol\u00edtica, na religi\u00e3o ou na gest\u00e3o de conflitos ambientais. \n\n \u201cEsse modo ideal de ser e viver orientado pelos princ\u00edpios do ide\u00e1rio \n\necol\u00f3gico \u00e9 o que chamamos de sujeito ecol\u00f3gico\u201d (CARVALHO, 2012, p. 65). Esses \n\nsujeitos incorporam na sua vida atitudes e comportamentos ecologicamente \n\norientados.  \n\nO sujeito ecol\u00f3gico, nesse sentido, \u00e9 um sujeito ideal que sustenta a utopia \ndos que creem nos valores ecol\u00f3gicos, tendo, por isso, valor fundamental \npara animar a luta por um projeto de sociedade bem como a difus\u00e3o desse \nprojeto (CARVALHO, 2012, p. 67). \n\n \nTouraine (1999) refere que tornar-se sujeito tamb\u00e9m \u00e9 reconstruir uma \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o geral da vida social e do ser humano, porque a realidade cotidiana \n\ntransforma o ser humano em instrumento, objeto. O sujeito rompe com essa \n\nrealidade; \u00e9 criador, produzindo a partir da experi\u00eancia individual e do seu meio-\n\nambiente social. A instrumentaliza\u00e7\u00e3o do sujeito \u00e9 provocada pelo cotidiano repleto \n\nde representa\u00e7\u00f5es e normas sociais impostas. As pessoas se tornam sujeitos \n\nquando se libertam das for\u00e7as que impedem sua autoconstru\u00e7\u00e3o, passando a \n\nreinventar suas pr\u00e1ticas e transformando a sociedade. O indiv\u00edduo \u00e9 uma unidade \n\nparticular, em que se misturam a vida e o pensamento, a experi\u00eancia e a \n\nconsci\u00eancia. O sujeito \u00e9 a passagem do indiv\u00edduo ao ator, que d\u00e1 sentido pessoal \u00e0s \n\nexperi\u00eancias vividas. O ator se insere nas rela\u00e7\u00f5es sociais, transformando-as. Ou \n\nseja, o sujeito \u00e9 um ser ativo e cr\u00edtico, uma evolu\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo, que \u00e9 passivo e \n\naceita as regras impostas sem question\u00e1-las. O ator/agente \u00e9 aquele que modifica o \n\nmeio material e social no qual est\u00e1 inserido, modificando formas de decis\u00e3o. \n\nPortanto, sujeito e ator s\u00e3o no\u00e7\u00f5es insepar\u00e1veis que resistem ao individualismo e \u00e0 \n\nsuperioridade da l\u00f3gica do sistema.  \n\nO sujeito constituiu seu campo de a\u00e7\u00e3o e de liberdade aproximando os \n\ncontr\u00e1rios, estendendo sua experi\u00eancia; associa o prazer de viver \u00e0 vontade de \n\n\n\n59 \n\n \n\n \n\n \n\nempreender; o conhecimento de mundo e do si-mesmo \u00e0 liberdade pessoal e \n\ncoletiva.  \n\nO sujeito em Touraine remete ao que o Programa Nacional de Capacita\u00e7\u00e3o \n\nde Gestores Ambientais, publicado pelo Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, denomina ator \n\nsocial: a \u201cpessoa, grupo ou organiza\u00e7\u00e3o que desempenha uma fun\u00e7\u00e3o social \n\nrelevante e apresenta capacidade de defender seus interesses e de produzir os \n\nfatos necess\u00e1rios para alcan\u00e7ar seus objetivos, participando das decis\u00f5es para \n\nalterar a realidade\u201d (BRASIL, 2006b, p. 57). \n\nAssim, o sujeito/ator rompe com uma l\u00f3gica imposta, pois reflete criticamente \n\ne participa na sociedade. O sujeito ecol\u00f3gico possui essas caracter\u00edsticas de agente \n\ntrazidas por Touraine, bem como, apresenta uma participa\u00e7\u00e3o ativa, pois atua com \n\nconst\u00e2ncia e comprometimento individual e coletivo.  \n\nO sujeito ecol\u00f3gico em a\u00e7\u00e3o no campo da educa\u00e7\u00e3o ambiental encontra-se \n\ninserido em processos comunicativos e que podem ser mediados pelas tecnologias \n\nde m\u00eddia ou n\u00e3o. Quando se d\u00e1 a intera\u00e7\u00e3o entre os campos de educa\u00e7\u00e3o e da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o com foco na dimens\u00e3o ambiental inaugura-se um campo emergente a \n\npartir da d\u00e9cada de 1990: a educomunica\u00e7\u00e3o socioambiental (MAZZARINO, 2013). \n\nEsse \u00e9 um dos focos de a\u00e7\u00e3o do CAB. \n\nA educomunica\u00e7\u00e3o surge a partir da proposta de pesquisadores ligados aos \n\nestudos culturais latino americanos, com forte influ\u00eancia do paradigma freireano. \n\nEducomunica\u00e7\u00e3o socioambiental \u00e9 conceituada como o \u201cconjunto de a\u00e7\u00f5es e valores \n\nque correspondem \u00e0 dimens\u00e3o pedag\u00f3gica dos processos comunicativos \n\nambientais, marcados pelo dialogismo, pela participa\u00e7\u00e3o e pelo trabalho coletivo\" \n\n(DA COSTA, 2008). O objetivo \u00e9 a gera\u00e7\u00e3o de saberes enquanto produ\u00e7\u00e3o cultural, \n\nintera\u00e7\u00e3o social e com a natureza, baseada em princ\u00edpios democr\u00e1ticos e de \n\nest\u00edmulo \u00e0 autonomia.  \n\nA educomunica\u00e7\u00e3o socioambiental est\u00e1 integrada \u00e0s diretrizes da pol\u00edtica \n\nambiental brasileira. A Lei n.\u00ba 9.795/99 que trata da Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental (PNEA), no seu artigo 3\u00b0, incorpora a import\u00e2ncia dos meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o para \u201ccolaborar de maneira ativa e permanente na dissemina\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas educativas sobre meio ambiente e incorporar a dimens\u00e3o \n\nambiental em sua programa\u00e7\u00e3o\u201d (BRASIL, 1999). O artigo se refere aos meios de \n\n\n\n60 \n\n \n\n \n\n \n\ncomunica\u00e7\u00e3o de massa, mas pode-se entender que outras formas de comunica\u00e7\u00e3o \n\ntamb\u00e9m podem introduzir a dimens\u00e3o socioambiental como parte dos seus \n\nconte\u00fados, j\u00e1 que a pol\u00edtica abrange todas as modalidades educativas. \n\nA educomunica\u00e7\u00e3o socioambiental \u00e9 reconhecida oficialmente como \n\ncomponente pedag\u00f3gico dos processos comunicativos associados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental no \u00e2mbito do PNEA, e mostra sua pertin\u00eancia para a compreens\u00e3o do \n\nFEA.  \n\nAs possibilidades de atua\u00e7\u00e3o da educomunica\u00e7\u00e3o socioambiental s\u00e3o \n\nrealizadas a partir de uma perspectiva cr\u00edtica da comunica\u00e7\u00e3o e da democracia \n\n(SOARES, 2009; PERUZZO, 2007). Portanto, na educomunica\u00e7\u00e3o socioambiental \n\nalmeja-se colocar o receptor tamb\u00e9m como emissor, por se tratar de um processo \n\ncr\u00edtico e reflexivo, que busca capacitar para o uso dos meios, considerando inerente \n\na dimens\u00e3o educativa aos processos de comunica\u00e7\u00e3o (BRASIL, 2005b). Essas \n\nrela\u00e7\u00f5es de comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o necessariamente necessitam da media\u00e7\u00e3o \n\ntecnol\u00f3gica. \n\nO documento t\u00e9cnico publicado pelo \u00d3rg\u00e3o Gestor da Pol\u00edtica Nacional de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental refere que a educomunica\u00e7\u00e3o socioambiental \u00e9 um dos quatro \n\nprocessos educacionais14 e que \u201ccorresponde \u00e0 vertente cr\u00edtica e emancipat\u00f3ria da \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental, aplicada no contexto da comunica\u00e7\u00e3o com car\u00e1ter educativo e \n\nmobilizador\u201d (BRASIL, 2006a, p. 15). Ela tem como princ\u00edpios: a) o di\u00e1logo \n\npermanente e continuado; b) a interatividade e produ\u00e7\u00e3o participativa de conte\u00fados; \n\nc) a transversalidade; d) o encontro/di\u00e1logo de saberes; e) a prote\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o \n\ndo conhecimento tradicional e popular; f) a democratiza\u00e7\u00e3o da comunica\u00e7\u00e3o e a \n\nacessibilidade \u00e0 informa\u00e7\u00e3o socioambiental; g) o direito \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o; e h) a n\u00e3o \n\ndiscrimina\u00e7\u00e3o e o respeito \u00e0 individualidade e diversidade humana (DA COSTA, \n\n2008). \n\nSoares (1999) sistematizou a educomunica\u00e7\u00e3o ambiental em cinco sub-\u00e1reas: \n\nexpress\u00e3o comunicativa (uso da arte), educa\u00e7\u00e3o para a comunica\u00e7\u00e3o (consci\u00eancia \n\ncr\u00edtica), media\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica nos espa\u00e7os educativos (uso da tecnologia), gest\u00e3o \n\nda comunica\u00e7\u00e3o nos espa\u00e7os educativos e reflex\u00e3o epistemol\u00f3gica (compreens\u00e3o \n\n                                            \n14 Os demais processos educacionais citados pelo documento s\u00e3o: Forma\u00e7\u00e3o de Educadores \nAmbientais; Educa\u00e7\u00e3o por meio da escola e outros espa\u00e7os ou estruturas educadoras; e Educa\u00e7\u00e3o \nem Foros e Colegiados. \n\n\n\n61 \n\n \n\n \n\n \n\ndas rela\u00e7\u00f5es entre comunica\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o). No caso do FEA o foco \u00e9 a educa\u00e7\u00e3o \n\npara a comunica\u00e7\u00e3o ambiental cr\u00edtica. \n\nPara Kapl\u00fan (1998), a cada tipo de educa\u00e7\u00e3o corresponde uma determinada \n\npr\u00e1tica de comunica\u00e7\u00e3o. No caso da educa\u00e7\u00e3o com \u00eanfase nos processos, o autor \n\ndestaca a import\u00e2ncia da transforma\u00e7\u00e3o das pessoas e das comunidades, \n\npreocupando-se com a intera\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica entre elas e com o desenvolvimento de \n\nsuas capacidades intelectuais e da consci\u00eancia social e, acrescentamos, ambiental. \n\nEm s\u00edntese, podemos assim concluir que a educomunica\u00e7\u00e3o socioambiental \ndeve trabalhar metodologias participativas e problematizadoras, alimentar \nprocessos de comunica\u00e7\u00e3o mais diversos e dial\u00f3gicos poss\u00edveis, criando e \nanimando ecossistemas comunicacionais de modo a fortalecer as vias de \nreflex\u00e3o e a\u00e7\u00e3o social, estimulando a discuss\u00e3o cr\u00edtica, organiza\u00e7\u00e3o e pacto \nsocial, formando cidad\u00e3os participativos e comprometidos com o processo \nde constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade mais sustent\u00e1vel (MARTIRANI, 2009, p. \n13). \n\n \n\nA educomunica\u00e7\u00e3o socioambiental \u00e9 um campo emergente previsto como \n\npol\u00edtica nacional que fundamenta uma aprendizagem socioambiental e a constru\u00e7\u00e3o \n\nde uma sociedade democr\u00e1tica e sustent\u00e1vel, mesmo que ela possa ocorrer \n\nindependente da normatiza\u00e7\u00e3o, mas podendo ser uma ferramenta para proporcionar \n\nque os processos de decis\u00e3o acerca das quest\u00f5es socioambientais sejam \n\nparticipativos, integrativas e que as responsabilidades e objetivos sejam \n\ncompartilhados.  \n\nObserva-se que a vis\u00e3o hol\u00edstica, o posicionamento \u00e9tico-pol\u00edticos e a matriz \n\ncr\u00edtica-emancipat\u00f3ria que caracterizam a educa\u00e7\u00e3o ambiental tamb\u00e9m permeiam os \n\nprocessos educomunicativos, podendo desencadear processos de governan\u00e7a \n\nambiental comunit\u00e1ria. \n\n \n\n3.3 Governan\u00e7a ambiental comunit\u00e1ria \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo aprofunda-se o pressuposto de que a forma\u00e7\u00e3o de educadores \n\nambientais \u00e9 capaz de permitir que os sujeitos se tornem agentes em processos de \n\ngovernan\u00e7a ambiental comunit\u00e1ria, a qual decorre da constru\u00e7\u00e3o de capital \n\ncomunicacional socioambiental.  \n\nO termo \u201cgovernan\u00e7a\u201d foi utilizado pela primeira vez na Fran\u00e7a como \n\nequivalente de \u201cgoverno\u201d (arte ou maneira de governar), nos s\u00e9culos XII e XIII. No \n\n\n\n62 \n\n \n\n \n\n \n\nIluminismo do s\u00e9culo XVIII a express\u00e3o foi reutilizada relacionada ao respeito dos \n\ninteresses e valores do povo. Enquanto isso, o termo ingl\u00eas governance \u00e9 usado na \n\nIdade M\u00e9dia (s\u00e9culo XIV), como forma de expressar a partilha do poder entre os \n\ndiferentes membros da sociedade medieval inglesa. Nos anos 1980 fala-se em \n\ngovernan\u00e7a corporativa, evocando a participa\u00e7\u00e3o dos acionistas na gest\u00e3o da \n\nempresa e na realiza\u00e7\u00e3o de uma coordena\u00e7\u00e3o mais ampla que o mercado. Nesse \n\nmesmo per\u00edodo, o termo \u00e9 utilizado nas rela\u00e7\u00f5es internacionais representando um \n\nconjunto de regras implementadas para chegar a uma globaliza\u00e7\u00e3o estruturada, com \n\nobjetivo principal de criar um ambiente institucional favor\u00e1vel para os agentes \n\necon\u00f4micos nacionais e internacionais (RICHARD; RIEU, 2009). \n\nO conceito de governan\u00e7a modificou-se ao longo do tempo. A pesquisa \n\naprofundada de Richard e Rieu (2009) identificou o estudo de Hall que, num primeiro \n\nmomento, n\u00e3o distinguiu governan\u00e7a de governabilidade, definindo-a como a forma \n\npela qual o poder \u00e9 exercido no momento do manejo do recurso natural, econ\u00f4mico \n\nou social envolvendo instrumento de mercado e participa\u00e7\u00e3o popular na sua \n\nexecu\u00e7\u00e3o. Depois, o mesmo autor em um trabalho em parceria com Rogers, passou \n\na utilizar o termo governan\u00e7a, referindo-se a algo mais inclusivo que governo, pois \n\nabarca a rela\u00e7\u00e3o Estado, sociedade, mercado, Direito, institui\u00e7\u00f5es, pol\u00edticas e a\u00e7\u00f5es \n\ngovernamentais. \n\nJ\u00e1 Castells (2005) e Boaventura de Souza Santos (2010), atentos a realidade \n\ncontempor\u00e2nea, filiam-se a constitui\u00e7\u00e3o de uma governan\u00e7a global baseada em \n\nredes. Boaventura de Souza Santos (2010) refere que a governan\u00e7a adveio do \n\nquestionamento das caracter\u00edsticas sociais e democr\u00e1ticas do contrato social ap\u00f3s o \n\nfim da Segunda Guerra Mundial. Movimentos estudantis, ecol\u00f3gicos e de mulheres \n\nsolicitavam sua participa\u00e7\u00e3o e afirmavam que sua exclus\u00e3o acarretava em um \n\nprocesso n\u00e3o democr\u00e1tico. Assim, o questionamento \u00e0 capacidade estatal de \n\nenfrentar desafios apresentados pelo processo de globaliza\u00e7\u00e3o e de coordenar \n\na\u00e7\u00f5es coletivas levou \u00e0 inclus\u00e3o de novos atores no poder de decis\u00e3o. \n\nPara Souza Santos, o poder disciplinar dominante, centrado nas ci\u00eancias, \n\ncrescentemente perde a confian\u00e7a epistemol\u00f3gica e se v\u00ea for\u00e7ado a compartilhar o \n\ncampo do saber com conhecimentos rivais. Ao mesmo tempo, o poder jur\u00eddico, \n\ncentrado no Estado e no Direito, est\u00e1 em decl\u00ednio, desorganizado e coexistindo com \n\n\n\n63 \n\n \n\n \n\n \n\no direito n\u00e3o oficial de m\u00faltiplos legisladores f\u00e1ticos. Assim, o que eram certezas \n\ncient\u00edficas n\u00e3o se sustentam mais e o Estado perde a for\u00e7a decis\u00f3ria, pois perde \n\nlegitimidade. As fun\u00e7\u00f5es reguladoras do Estado s\u00e3o vistas mais como \n\nincapacidades. Para ele, a solu\u00e7\u00e3o talvez seria a cria\u00e7\u00e3o de autoridades pol\u00edticas \n\nsupranacionais com poderes para impor o cumprimento dos novos contratos sociais \n\nglobais. A crise do contrato social provoca a desregula\u00e7\u00e3o social e a reinven\u00e7\u00e3o \n\nestaria na reconstru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o-tempo da delibera\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica. \n\nCastells (2005) tamb\u00e9m refere que h\u00e1 uma crise de legitimidade das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, caracterizada pela dist\u00e2ncia entre cidad\u00e3os e seus \n\nrepresentantes, que se intensifica com o surgimento de uma sociedade civil global. \n\nOs instrumentos de que disp\u00f5em as institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o insuficientes e inadequados, \n\nsendo necess\u00e1rios novos modelos de governan\u00e7a. O autor sugere a constitui\u00e7\u00e3o de \n\num governo mundial e observa que, a partir da dificuldade de gerenciamento do \n\nEstado-Na\u00e7\u00e3o, o mercado tem se encarregado do crescimento e do equil\u00edbrio \n\necon\u00f4mico e a sociedade civil global, constitu\u00edda de ONGs e outras formas de \n\nagrupamento de interesses, tem organizado a representa\u00e7\u00e3o do povo. \n\nConforme Castro (2007) para que a governan\u00e7a ocorra s\u00e3o necess\u00e1rias \n\nferramentas administrativas e t\u00e9cnicas que podem ser usadas em diferentes \n\ncontextos para atingir um determinado objetivo. As decis\u00f5es n\u00e3o podem ser tomadas \n\npor especialistas e tomadores de decis\u00e3o, mas decorrentes de um debate de \n\nalternativas, da defini\u00e7\u00e3o dos fins e os meios que devem ser perseguidos pela \n\nsociedade, atrav\u00e9s de um processo de participa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica. Para ele, a \n\ngovernan\u00e7a ocorre quando h\u00e1 constru\u00e7\u00e3o social de cren\u00e7as compartilhadas sobre a \n\nrealidade, cria\u00e7\u00e3o das identidades e regulamenta\u00e7\u00e3o dos direitos e obriga\u00e7\u00f5es, al\u00e9m \n\nda defini\u00e7\u00e3o de fins e valores sociais e os meios para alcan\u00e7\u00e1-los.  \n\nPortanto, a governan\u00e7a \u00e9 um processo que incorpora os diversos atores \n\nenvolvidos na tomada de decis\u00e3o, por meio da transpar\u00eancia e da informa\u00e7\u00e3o. \n\nDessa forma, na governan\u00e7a a decis\u00e3o n\u00e3o \u00e9 tomada pela autoridade p\u00fablica sem a \n\nconsulta popular, pois \u00e9 uma regula\u00e7\u00e3o que leva em conta fatores extra econ\u00f4micos. \n\nA busca por uma s\u00edntese dos elementos que constituem o conceito de \n\ngovernan\u00e7a por meio do estudo de diferentes autores leva-nos a caracter\u00edsticas \n\ncomo: multiplicidade e equidade entre atores; percep\u00e7\u00e3o da interdepend\u00eancia entre \n\n\n\n64 \n\n \n\n \n\n \n\natores; objetivos compartilhados; fronteiras flu\u00eddas entre p\u00fablico, privado e esferas \n\nassociativas, o que requer um Estado mais flex\u00edvel e descentralizado; multiplicidade \n\nde formas de a\u00e7\u00e3o, interven\u00e7\u00e3o e controle, caracterizada por uma participa\u00e7\u00e3o \u00e9tica \n\ne comunicativa; conjunto de iniciativas, regras, inst\u00e2ncias e processos que permitem \n\n\u00e0s pessoas, por meio de suas comunidades e organiza\u00e7\u00f5es civis, a exercer o \n\ncontrole social, p\u00fablico e transparente, das estruturas estatais e das pol\u00edticas \n\np\u00fablicas, por um lado, e da din\u00e2mica e das institui\u00e7\u00f5es do mercado, por outro, o que \n\npressup\u00f5em novas maneiras de intera\u00e7\u00e3o, nos quais o modo de governar \n\nhier\u00e1rquico tradicional e a auto-organiza\u00e7\u00e3o social s\u00e3o complementares (BESSA; \n\nPEREIRA; ZITZKE, 2011; DINIZ, 1999; FONSECA; BURSZTYN, 2009; JACOBI; \n\nSINISGALLI, 2012; RICHARD; RIEU, 2009; ZS\u00d6G\u00d6N, 2005). \n\nEsses estudos evidenciam que para ocorrer efetivamente a governan\u00e7a deve \n\nobedecer aos princ\u00edpios nela impl\u00edcitos, podendo-se destacar: participa\u00e7\u00e3o; \n\nnegocia\u00e7\u00e3o; coopera\u00e7\u00e3o; integra\u00e7\u00e3o; comunica\u00e7\u00e3o; transpar\u00eancia; acesso \u00e0 \n\ninforma\u00e7\u00e3o; regras, responsabilidades e objetivos compartilhados; interdepend\u00eancia; \n\nmultiplicidade de formas de a\u00e7\u00e3o e controle; descentraliza\u00e7\u00e3o; equidade entre atores \n\n(iniciativa p\u00fablica, privada e sociedade civil); processo de aprendizagem; efici\u00eancia, \n\ncoer\u00eancia e \u00e9tica. Entende-se que a governan\u00e7a assume especificidades conforme a \n\ncausa sobre a qual os atores se debru\u00e7am e o contexto (global, regional). No caso \n\ndeste estudo trata-se da governan\u00e7a ambiental comunit\u00e1ria. \n\nO termo governan\u00e7a ambiental abrange a rela\u00e7\u00e3o sociedade, Estado e \n\nmercados, bem como os demais pressupostos da governan\u00e7a, associados \u00e0 \n\nqualidade de vida e bem estar, notadamente os aspectos relacionados com a sa\u00fade \n\nambiental, enfatizando a constru\u00e7\u00e3o de um processo participativo, e acima de tudo, \n\nde aprendizagem (JACOBI; SINISGALLI, 2012). \n\nA partir do conceito de governan\u00e7a ambiental, Hall (apud RICHARD; RIEU, \n\n2009) analisa mais especificamente a governan\u00e7a sobre recursos h\u00eddricos, que se \n\nrefere \u00e0 necessidade de uso dos recursos h\u00eddricos de maneira eficiente, mas \n\nsustent\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente, tendo-se como elementos a capacidade \n\nde inclus\u00e3o e equidade; participa\u00e7\u00e3o; comunica\u00e7\u00e3o; transpar\u00eancia; abertura; \n\nresponsabilidade; incentivos; coer\u00eancia; efic\u00e1cia; capacidade de resposta; integra\u00e7\u00e3o \n\ne \u00e9tica.  \n\n\n\n65 \n\n \n\n \n\n \n\nSoares (2008) identificou que a maioria dos autores considera a melhor \n\ngovernan\u00e7a aquela realizada atrav\u00e9s da participa\u00e7\u00e3o, envolvimento e negocia\u00e7\u00e3o \n\ndos interessados, descentraliza\u00e7\u00e3o, integra\u00e7\u00e3o, gest\u00e3o por bacia hidrogr\u00e1fica e com \n\nmecanismos para resolu\u00e7\u00e3o dos conflitos de forma pac\u00edfica, r\u00e1pida e satisfat\u00f3ria. \n\nO Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento (PNUD), por meio \n\nde seu Mecanismo de Governan\u00e7a da \u00c1gua, define governan\u00e7a h\u00eddrica como \n\nsistemas pol\u00edticos, sociais, econ\u00f4micos e administrativos que influenciam o uso e a \n\ngest\u00e3o da \u00e1gua (quem tem direito \u00e0 \u00e1gua e servi\u00e7os relacionados, e seus benef\u00edcios) \n\n(ONU, 2016). \n\nEstudos emp\u00edricos tem trabalhado com o conceito de governan\u00e7a h\u00eddrica nos \n\nterrit\u00f3rios. Ananda e Procton (2013) pesquisaram como as configura\u00e7\u00f5es \n\ninstitucionais existentes em Darwin, no norte da Austr\u00e1lia, impactam sobre a gest\u00e3o \n\nda \u00e1gua e verificaram os seguintes problemas: 1) h\u00e1 uma governan\u00e7a centralizada \n\nque est\u00e1 em desacordo com a governan\u00e7a colaborativa; 2) existe uma lacuna de \n\ninforma\u00e7\u00e3o sobre os recursos h\u00eddricos. \n\nPara Larson, Wiek e Keller (2013) a governan\u00e7a h\u00eddrica se caracteriza por \n\nprocessos de decis\u00e3o das partes interessadas que s\u00e3o afetados por atividades que \n\nenvolvem usos da \u00e1gua de forma a garantir bem-estar social e econ\u00f4mico, sem \n\ncomprometer a viabilidade e a integridade dos ecossistemas. A pesquisa dos autores \n\nbuscou verificar se os princ\u00edpios da governan\u00e7a est\u00e3o sendo cumpridos na \u00e1rea \n\nmetropolitana de Phoenix, Arizona, nos Estados Unidos da Am\u00e9rica, nos seguintes \n\naspectos: manuten\u00e7\u00e3o de recursos, equidade social, participa\u00e7\u00e3o do p\u00fablico, \n\niniciativas descentralizadas, abordagem hol\u00edstica, decis\u00e3o colaborativa e di\u00e1logo. O \n\nestudo concluiu que h\u00e1 falhas na governan\u00e7a quanto \u00e0 representa\u00e7\u00e3o das partes \n\ninteressadas e ao envolvimento; ao acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o compreens\u00edvel; no que \n\ntange aos conselhos de especialistas; \u00e0s estrat\u00e9gias de remedia\u00e7\u00e3o eficazes; e \u00e0s \n\nnegocia\u00e7\u00f5es de compensa\u00e7\u00e3o adequada. \n\nTuratti, por sua vez, em sua pesquisa de tese busca ressignificar a \n\ngovernan\u00e7a ambiental, com vistas a transform\u00e1-la em um efetivo instrumento de \n\ngarantia do direito \u00e0 \u00e1gua. A autora salienta que pode haver manipula\u00e7\u00e3o de \n\ndeterminados grupos para atendimento de interesses particulares.  \n\n[...] n\u00e3o \u00e9 suficiente apenas assegurar a amplia\u00e7\u00e3o dos canais de \nparticipa\u00e7\u00e3o, o envolvimento com a coisa p\u00fablica e a formata\u00e7\u00e3o de ideais \n\n\n\n66 \n\n \n\n \n\n \n\ncomuns, \u00e9 preciso atentar para uma poss\u00edvel manipula\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos \npor meio de grupos interessados e movidos por interesses particularizados \n(TURATTI, 2014, p. 178). \n\n \n\nA autora sugere que o acesso ao debate p\u00fablico de forma igualit\u00e1ria e n\u00e3o \n\nbaseado na reprodu\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es pode produzir transforma\u00e7\u00f5es, o que requer a \n\ngera\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a, partilha de valores, engajamento rec\u00edproco, percep\u00e7\u00e3o de \n\ninterdepend\u00eancia, de v\u00ednculo e de objetivos comuns, elementos ressaltados tamb\u00e9m \n\npor autores que debru\u00e7am-se sobre o conceito de capital social15. \n\n                                            \n15 Segundo Coleman (1988), o capital social refere-se a cria\u00e7\u00e3o de expectativas e obriga\u00e7\u00f5es \nrec\u00edprocas, baseadas na confian\u00e7a e circula\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o, que facilitam a articula\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es \ncoletivas e normas que garantem a sua aplica\u00e7\u00e3o. Ou seja, a participa\u00e7\u00e3o, que pode levar a um \nconsenso, gera confiabilidade, pois as obriga\u00e7\u00f5es e expectativas ser\u00e3o comuns e, portanto, \ncumpridas. O autor demonstra a necessidade da rede de rela\u00e7\u00f5es entre todas as partes. Dessa \nforma, o capital social integraria a norma, a confian\u00e7a interpessoal, as redes sociais e a organiza\u00e7\u00e3o \nsocial, portanto, exige o afastamento do individualismo e a busca da racionalidade nas a\u00e7\u00f5es \ncoletivas. Putman (1996) relaciona a confian\u00e7a interpessoal e nas institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas ao grau de \ncultura c\u00edvica de uma sociedade. Para ele, o desenvolvimento econ\u00f4mico e pol\u00edtico est\u00e1 \ncorrelacionado com os n\u00edveis de capital social existentes, sendo o capital social operacionalizado \natrav\u00e9s de tr\u00eas conjuntos vari\u00e1veis: confian\u00e7a interpessoal; confian\u00e7a institucional e participa\u00e7\u00e3o \nc\u00edvica. O autor refere que a confian\u00e7a social pode ser adquirida por meio de regras de reciprocidade e \npor sistemas de participa\u00e7\u00e3o c\u00edvica. A reciprocidade corresponde \u00e0s expectativas m\u00fatuas de que um \nfavor concedido venha a ser retribu\u00eddo. O sistema de participa\u00e7\u00e3o c\u00edvica, por sua vez, representa uma \nintensa intera\u00e7\u00e3o horizontal. Fukuyama (1996) tamb\u00e9m debru\u00e7ou-se sobre a conceitua\u00e7\u00e3o de capital \nsocial, definindo-o como a capacidade da sociedade de organiza\u00e7\u00e3o e reconhecimento da confian\u00e7a \ncomo virtude da sua cultura. Woolcock e Narayana (2007), por sua vez, concentraram o estudo do \ncapital social em sua rela\u00e7\u00e3o com o desenvolvimento social e econ\u00f4mico apresentando quatro \nabordagens: comunit\u00e1ria, composta por entidades homog\u00eaneas que tendem a incluir e beneficiar \ntodos os membros; redes, que s\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es internas e externas dos grupos; institucional, baseado \nna transpar\u00eancia e responsabilidade das institui\u00e7\u00f5es formais; sin\u00e9rgica, que busca integrar os \u00e2mbitos \ninstitucional e o das redes. Para Matos (2009) o capital social coloca-se como origem e resultado de \na\u00e7\u00f5es comunicativas, atividades coletivas que envolvem o uso da linguagem e o fortalecimento de \nv\u00ednculos sociais. Trata-se da constru\u00e7\u00e3o da cidadania por meio da participa\u00e7\u00e3o coletiva c\u00edvica no \ndebate das quest\u00f5es de interesse p\u00fablico. Mazzarino (2012) identificou, a partir da revis\u00e3o te\u00f3rica \nrealizada por Matos (2009), quatro pontos fundamentais no conceito de capital social: a) cultura de \nconfian\u00e7a advinda do partilhamento de valores; b) solidariedade e engajamento rec\u00edproco gerado pela \npercep\u00e7\u00e3o de interdepend\u00eancia entre as pessoas; c) exist\u00eancia de v\u00ednculos sociais de pertencimento; \nd) exist\u00eancia de objetivos comuns. O capital social conecta os indiv\u00edduos uns aos outros, objetivando \nestabelecer formas de coopera\u00e7\u00e3o entre eles pela conversa\u00e7\u00e3o c\u00edvica. O capital social \u00e9, assim, \nresultado de uma comunica\u00e7\u00e3o comprometida com o interesse coletivo, baseada na acessibilidade, \nparticipa\u00e7\u00e3o, negocia\u00e7\u00e3o, tomada conjunta de decis\u00f5es, que seja transparente e facilite a intera\u00e7\u00e3o \n(MATOS, 2009). Matos (2009, p. 28) inter-relaciona o capital social \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o, propondo o \nconceito de capital social comunicacional, definindo-o como \u201co potencial intersubjetivo de \nintercompreens\u00e3o e negocia\u00e7\u00e3o rec\u00edproca de entendimentos e pontos de vista diante de uma situa\u00e7\u00e3o \nque exija a a\u00e7\u00e3o coordenada para a solu\u00e7\u00e3o de impasses e problemas\u201d. A partir desse conceito, \nMazzarino (2012) prop\u00f5e que o capital social comunicacional voltado para problemas socioambientais \ndeterminaria o surgimento do capital comunicacional socioambiental, j\u00e1 que as quest\u00f5es ambientais \nt\u00eam potencial de atingir a todos os cidad\u00e3os de forma global, em virtude da natureza da problem\u00e1tica. \nO debate p\u00fablico em torno desses temas pode gerar: cidadania ambiental; percep\u00e7\u00e3o de \ninterdepend\u00eancia das formas de vida e sentimento de pertencimento entre as pessoas e o meio; \ncria\u00e7\u00e3o de valores e objetivos comuns para solu\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es socioambientais.  \n\n\n\n67 \n\n \n\n \n\n \n\n Diante de exposto, verificou-se que a educa\u00e7\u00e3o ambiental com um enfoque \n\ncr\u00edtico, libertador e emancipador, primando pela iniciativa de aprendizagem dial\u00f3gica \n\ne contextualizada, com valoriza\u00e7\u00e3o dos saberes de todos, tem caracter\u00edsticas que \n\ntamb\u00e9m se aproximam desses conceitos, especialmente quando frisam a \n\ncoopera\u00e7\u00e3o e a conversa\u00e7\u00e3o c\u00edvica para o tratamento de problemas \n\nsocioambientais.  \n\nQuando se experienciam essas caracter\u00edsticas por meio de forma\u00e7\u00e3o de \n\neducadores ambientais, pode-se afirmar que eles assumem-se como sujeitos \n\necol\u00f3gicos, portanto, agentes de processos de governan\u00e7a ambiental comunit\u00e1ria. \n\nBernier, Bouchard e L\u00e9vesque (2003) classificam quatro tipos de governan\u00e7a, entre \n\neles a governan\u00e7a comunit\u00e1ria. Cruz (2014) sistematizou esses tipos de governan\u00e7a \n\napontando suas principais caracter\u00edsticas no Quadro 3. Para o autor, na governan\u00e7a \n\ncomunit\u00e1ria a esfera p\u00fablica tem atua\u00e7\u00e3o descentralizada, baseada na confian\u00e7a \n\nentre os agentes das comunidades. \u00c9 uma democracia direta, por sua inser\u00e7\u00e3o local \n\ne pela \u00eanfase nas iniciativas regionais.  \n\n \nQuadro 3 \u2013 Tipos de governan\u00e7a \n\nCategorias Burocracia \nHier\u00e1rquica \n\n(Governan\u00e7a \nP\u00fablica) \n\nMercado \n(Governan\u00e7a \nCorporativa) \n\nComunit\u00e1ria \n(Governan\u00e7a \nComunit\u00e1ria) \n\nParceria \n(Governan\u00e7a em \n\nParceria) \n\nPrinc\u00edpio Autoridade Oportunismo  Confian\u00e7a Delibera\u00e7\u00e3o \n\nEstado Intervencionista, \nregulador e produtor \n\nEstado \u00e9 fraco e \nminimalista  \n\nComunidade de Bem-\nestar \n\nParceiro, regulador, \ndistribuidor \n\nMercado Mercado \u00e9 fraco \n(Limitador, socializador) \n\nAuto-regula\u00e7\u00e3o Barganha Instrumentos superiores \nde coordena\u00e7\u00e3o, \nreconheceu fraquezas \n\nSociedade Civil Sociedade civil \u00e9 fraca. \nVista como um custo. \n\nCaridade, \nbenevol\u00eancia, \nfilantropia \n\nSolidariedade Associa\u00e7\u00e3o que garante \nos interesses sociais; \u00e9 \nvista como importante \n\nGovernan\u00e7a Centraliza \nhierarquicamente \n\nCorporativa e \nmercantil \n\nBaseada em \ncomunidades locais \n\nDistribu\u00edda, parceria \n\nRela\u00e7\u00f5es entre \nas organiza\u00e7\u00f5es \n\nPropriedade estatal Externaliza\u00e7\u00e3o, \noutsourcing \n\nDistritos industriais Networking, clusters, \nredes de associados \n\nRela\u00e7\u00e3o com o \nterrit\u00f3rio \n\nHierarquia  Tecnocracia e \ndualismo \n\nComunidade  Democracia e sistemas \nlocais de inova\u00e7\u00e3o \n\nInteresse geral Benef\u00edcio p\u00fablico \nUniformidade dos \ninteresses individuais \n\nBenef\u00edcio privado \nSoma de interesses \nindividuais \n\nBenef\u00edcio conjunto \nInteresse coletivo \n\nPluralidade de \ninteresses \nAcordo entre interesses \nindividuais \n\nElabora\u00e7\u00e3o de \npol\u00edticas \n\nTecnocr\u00e1ticas (simplista \ne informal) \n\nCorporativista \n(simplista e formal) \n\nRedes pol\u00edticas \n(pluralista e informal) \n\nParceria \ninstitucionalizada \n(pluralista e formal) \n\nImplementa\u00e7\u00e3o \nde pol\u00edticas \n\nGoverno direto (direta e \nn\u00e3o competitiva) \n\nVouchers e \nincentivos fiscais \n(indireta e \ncompetitiva) \n\nRegula\u00e7\u00e3o social e \norganiza\u00e7\u00f5es sem fins \nlucrativos (indireta e \nn\u00e3o competitiva) \n\nRegula\u00e7\u00e3o (normas e \nleis) e contratos (direta e \ncompetitiva) \n\nFonte: Cruz (2014) a partir de Bernier, Bouchard e L\u00e9vesque (2003). \n\n \n\n\n\n68 \n\n \n\n \n\n \n\nCruz (2014) identificou que o movimento social objeto de seu estudo de caso, \n\nassim como podemos apontar no CAB, apresenta caracter\u00edsticas de uma \n\ngovernan\u00e7a comunit\u00e1ria, principalmente por estar baseado em comunidades locais e \n\nvisar ao interesse coletivo, e de uma governan\u00e7a em parceria, pois os atores das \n\ndiversas organiza\u00e7\u00f5es, tanto do Estado quanto da sociedade civil, deliberam em \n\nconjunto sobre cada caso a ser resolvido, em um ambiente de trabalho em grupo. A \n\ngovernan\u00e7a comunit\u00e1ria ainda se caracteriza pelas redes pol\u00edticas, com a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas pluralista e informal. J\u00e1 na governan\u00e7a em parceria, pela \n\ncaracter\u00edstica da institucionaliza\u00e7\u00e3o, h\u00e1 elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas pluralista e formal. \n\nNos demais tipos de governan\u00e7a a gest\u00e3o \u00e9 centralizada no setor p\u00fablico \n\n(governan\u00e7a p\u00fablica) ou no mercado (governan\u00e7a corporativa). \n\nBowles e Gintis (2002), por sua vez, caracterizam a governan\u00e7a ambiental \n\ncomunit\u00e1ria como aquela em que predomina um ambiente de coopera\u00e7\u00e3o e \n\nconfian\u00e7a. A intera\u00e7\u00e3o da comunidade \u00e9 um complemento ao papel do governo e do \n\nmercado. Para eles, esse modelo tem um problema: a exclus\u00e3o dos n\u00e3o-membros \n\ndo grupo, pois h\u00e1 forte identifica\u00e7\u00e3o e pertencimento dos integrantes da \n\ncomunidade. A marca da governan\u00e7a ambiental comunit\u00e1ria, portanto, \u00e9 o \n\nempoderamento da comunidade local, que tem na base de suas a\u00e7\u00f5es a confian\u00e7a, \n\na solidariedade e o interesse coletivo, atuando juntamente com o setor p\u00fablico e o \n\nsetor privado. \n\nO estudo de Frey (2004) conceitua governan\u00e7a interativa como uma forma \n\nmais descentralizada de governar/administrar, um processo de negocia\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. \n\nCita os graus de verticaliza\u00e7\u00e3o da governan\u00e7a, a gest\u00e3o colaborativa por governos, \n\nreferindo que a \u201cconcep\u00e7\u00e3o da governan\u00e7a vai al\u00e9m da abordagem da democracia \n\nparticipativa, na medida em que admite uma pluralidade de poss\u00edveis medidas e \n\na\u00e7\u00f5es governamentais capazes de auxiliar as comunidades locais na ado\u00e7\u00e3o de \n\npr\u00e1ticas associativas\u201d (FREY, 2004, p. 123). \n\nEvidencia-se, assim, que os conceitos deste cap\u00edtulo relacionam-se aos \n\nprinc\u00edpios da teoria da complexidade: dialogia, recursividade e holograma. A fim de \n\nverificar se e como essas caracter\u00edsticas se comp\u00f5em no estudo de caso do \n\nFEA/CAB, construiu-se um instrumento de coleta de dados que busca verificar cada \n\num dos elementos formadores dos conceitos, conforme trazidos pelos autores e \n\n\n\n69 \n\n \n\n \n\n \n\npelos documentos norteadores. A partir dos conceitos de educa\u00e7\u00e3o ambiental \n\n(cr\u00edtica, emancipat\u00f3ria e educomunica\u00e7\u00e3o socioambiental) e da governan\u00e7a \n\n(ambiental, h\u00eddrica e comunit\u00e1ria) constru\u00edram-se categorias para a coleta e o \n\ntratamento dos dados da pesquisa emp\u00edrica, que permitiu a elabora\u00e7\u00e3o de um novo \n\nconceito a partir das caracter\u00edsticas do estudo do caso. \n\n\n\n70 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n4 PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS \n\n \n\n \n\nA pesquisa aprofunda-se no estudo de caso do CAB e tem como modo de \n\nabordagem a pesquisa qualitativa. A interpreta\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos e a atribui\u00e7\u00e3o de \n\nsignificados s\u00e3o b\u00e1sicas no processo de pesquisa qualitativa. Yin (2010) destaca que \n\na forma do problema de pesquisa no estudo de caso normalmente envolve \u201ccomo, \n\npor que\u201d as coisas acontecem/s\u00e3o de determinado modo. \n\nO estudo de caso \u00e9 circunscrito a poucas unidades e tem car\u00e1ter de \n\naprofundamento e detalhamento. \u201cN\u00e3o \u00e9 uma t\u00e9cnica espec\u00edfica, mas uma an\u00e1lise \n\nhol\u00edstica, a mais completa poss\u00edvel, que considera a unidade social estudada como \n\num todo\u201d com o objetivo de compreender um indiv\u00edduo, uma fam\u00edlia, uma institui\u00e7\u00e3o \n\nou uma comunidade em seus pr\u00f3prios termos (GOLDENBERG, 2013, p. 33). \n\nEnvolve diferentes t\u00e9cnicas de pesquisa, pois re\u00fane um grande n\u00famero de \n\ninforma\u00e7\u00f5es detalhadas. \u00c9 um \u201cmergulho profundo e exaustivo em um objeto \n\ndelimitado\u201d (GOLDENBERG, 2013, p. 34). \n\nPara Becker (1999) a realiza\u00e7\u00e3o de um estudo de caso em uma organiza\u00e7\u00e3o \n\nobjetiva compreender o comportamento de um grupo e, geralmente, se faz uso de \n\nobserva\u00e7\u00e3o e de entrevistas. A observa\u00e7\u00e3o permite ao pesquisador o conhecimento \n\nde uma ampla gama de dados, inclusive aqueles cuja exist\u00eancia o investigador pode \n\nn\u00e3o ter previsto quando come\u00e7ou a estudar. Segundo o autor, os v\u00e1rios fen\u00f4menos \n\nrevelados pelas observa\u00e7\u00f5es do investigador devem ser incorporados ao relato e em \n\nseguida receber atribui\u00e7\u00e3o de relev\u00e2ncia te\u00f3rica. \n\nPrimeiramente na observa\u00e7\u00e3o, os esfor\u00e7os s\u00e3o para descobrir problemas \n\ndignos de aten\u00e7\u00e3o e hip\u00f3teses que se mostrar\u00e3o mais \u00fateis para abord\u00e1-los. \n\nSalienta-se tamb\u00e9m o aspecto nomeado por Becker (1999) de inser\u00e7\u00e3o, ou seja, a \n\ndescri\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de como se teve acesso \u00e0s pessoas que se quer observar ou \n\nentrevistar. \u00c9 importante \u201csaber que concep\u00e7\u00f5es os membros de organiza\u00e7\u00f5es t\u00eam \n\n[\n\nCa\n\nptu\n\nre \n\na \n\nate\n\nn\u00e7\u00e3\n\no \n\ndo \n\nleit\n\nor \n\nco\n\nm \n\num\n\na \n\n\u00f3ti\n\nma \n\ncita\n\n\u00e7\u00e3o \n\ndo \n\ndoc\n\num\n\nent\n\no \n\nou \n\nuse \n\nest\n\ne \n\nesp\n\na\u00e7o \n\npar\n\na \n\nenf\n\natiz\n\nar \n\num \n\npo\n\nnto\n\n-\n\n\n\n71 \n\n \n\n \n\n \n\nsobre o trabalho dos cientistas sociais e seus efeitos\u201d (BECKER, 1999, p. 36). Os \n\nsucessos e fracassos de inser\u00e7\u00e3o devem ser narrados e analisados, em busca de \n\nindica\u00e7\u00f5es para uma compreens\u00e3o te\u00f3rica abrangente.  \n\nNo estudo de caso as diferen\u00e7as internas e os comportamentos diferentes de \n\num suposto padr\u00e3o ser\u00e3o analisados, bem como os significados individuais. Os \n\nautores referem que \u00e9 frequente que alguns problemas que n\u00e3o foram previstos no \n\nin\u00edcio da pesquisa se tornem mais relevantes do que as quest\u00f5es iniciais (BECKER, \n\n1999; GOLDENBERG, 2013). Esta pesquisa \u00e9 um estudo de caso, pois aprofunda do \n\nque \u00e9 feita a pot\u00eancia do FEA no CAB. \n\nQuanto aos fins, a pesquisa \u00e9 explicativa e descritiva. A pesquisa explicativa \n\ntem como objetivo primordial identificar causas e efeitos da ocorr\u00eancia de \n\nfen\u00f4menos. Este tipo de pesquisa \u00e9 mais complexo, pois aprofunda o conhecimento \n\nda realidade, explicando como e porque as coisas acontecem de determinado modo, \n\nassim como exige-se para o estudo de caso. No estudo descritivo o objetivo \u00e9 \n\ndescrever as caracter\u00edsticas de determinado fen\u00f4meno, a partir de t\u00e9cnicas \n\npadronizadas de coleta de dados (GIL, 2012; TRIVI\u00d1OS, 1992). Portanto, ser\u00e3o \n\ndiscutidas as caracter\u00edsticas do processo de educa\u00e7\u00e3o ambiental no estudo de caso \n\npara buscar explic\u00e1-lo a partir do referencial te\u00f3rico e documental, que definiram as \n\ncategorias de an\u00e1lise. Assim, quanto aos meios, a pesquisa caracteriza-se como \n\nbibliogr\u00e1fica, documental e de campo. O Quadro 4 sintetiza as rela\u00e7\u00f5es entre os \n\nobjetivos e t\u00e9cnicas de coleta de dados. \n\n \n\nQuadro 4 \u2013 Objetivos e procedimento t\u00e9cnico de an\u00e1lise \n\nOBJETIVO ESPEC\u00cdFICO  PROCEDIMENTO T\u00c9CNICO \n\na) Caracterizar documentos norteadores da \neduca\u00e7\u00e3o ambiental, o CAB e, especificamente, \no FEA. \n \n\nPesquisa documental: legisla\u00e7\u00e3o; sites, \nobras te\u00f3ricas, v\u00eddeos, cartilhas \ninstitucionais de Itaipu. \n\nb) Relacionar os pressupostos do PROFEA e a \nexperi\u00eancia do FEA/CAB. \n \n\nPesquisa bibliogr\u00e1fica: base que consta \nno referencial. \n\nc) Analisar, empiricamente, o processo do \nFEA/CAB, a fim de verificar eixos e dimens\u00f5es \nque sustentam suas pr\u00e1ticas. \n\nPesquisa de campo: entrevistas, \nquestion\u00e1rios e observa\u00e7\u00f5es in loco. \nTriangula\u00e7\u00e3o de dados. \n\nFonte: Autora a partir dos objetivos da pesquisa. \n\n \n\n\n\n72 \n\n \n\n \n\n \n\nNa pesquisa bibliogr\u00e1fica foram abordados os principais conceitos da \n\npesquisa: educa\u00e7\u00e3o e governan\u00e7a com \u00eanfase ambiental. J\u00e1 a pesquisa bibliogr\u00e1fica \n\nsobre o CAB, foi realizada nas bases de dados Scielo, CAPES, BDTD, EBSCOhost \n\nnos meses de dezembro de 2015 e fevereiro de 2016, tendo como modo de busca a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o de todos os termos da pesquisa. \n\nCom a express\u00e3o \u201cCultivando \u00c1gua Boa\u201d, nada foi localizado na Scielo e \n\nEBSCOhost. Na BDTD foram localizados oito itens na \u00e1rea de biologia, gest\u00e3o \n\nambiental, comunidade ind\u00edgena e publicidade. Na CAPES foi localizado um item na \n\n\u00e1rea de registros p\u00fablicos. \n\nCom o termo \u201cItaipu Binacional\u201d foram localizados na Scielo 65 itens nas \n\n\u00e1reas de zoologia e parasitologia, biologia, qu\u00edmica, sa\u00fade p\u00fablica, engenharia \n\nambiental e indicadores de desenvolvimento. Na CAPES foram localizados 441 itens \n\nnas \u00e1reas de zoologia e parasitologia, biologia, qu\u00edmica, sa\u00fade p\u00fablica, engenharia \n\nambiental e civil, fronteira, desenvolvimento regional, comunidade ind\u00edgena, hist\u00f3ria \n\ne geografia local, pesca, expans\u00e3o territorial, pol\u00edtica internacional relacionando \n\nBrasil e Paraguai, educa\u00e7\u00e3o formal, turismo, economia, an\u00e1lises socioambientais \n\nlocais, conflitos e atingidos por barragens tratando mais especificamente sobre um \n\ncaso na Amaz\u00f4nia. Foi localizado o estudo \u201cEduca\u00e7\u00e3o ambiental para gest\u00e3o de \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas: a atua\u00e7\u00e3o da Itaipu Binacional na Bacia Paran\u00e1 3 - Estado do \n\nParan\u00e1\u201d, o que se repetiu na base de dados BDTD. Trata-se de uma tese de \n\ndoutorado em Geografia da Universidade Estadual Paulista, Instituto de Geoci\u00eancias \n\ne Ci\u00eancias Exatas, publicada em 2011, tendo como tema de pesquisa a an\u00e1lise de \n\nduas frentes de pol\u00edticas p\u00fablicas: a de educa\u00e7\u00e3o ambiental e a de gest\u00e3o de bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas. No que se refere \u00e0 Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, o estudo \n\nconcluiu que a Bacia Hidrogr\u00e1fica Paran\u00e1 III foi palco do enraizamento de programas \n\nidealizados pelos Minist\u00e9rios do Meio Ambiente e da Educa\u00e7\u00e3o. Destaca o \n\nenvolvimento financeiro da Itaipu e dos munic\u00edpios e a participa\u00e7\u00e3o da comunidade \n\nem a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o ambiental. O foco dessa tese de doutorado em Geografia \u00e9 \n\navaliar o papel da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para a Gest\u00e3o de Bacias Hidrogr\u00e1ficas \n\n(DAHLEM, 2011), diferente do foco desta tese que \u00e9 a an\u00e1lise da aplica\u00e7\u00e3o de uma \n\npol\u00edtica p\u00fablica na forma\u00e7\u00e3o de um sujeito articulador de uma governan\u00e7a ambiental \n\ncomunit\u00e1ria.  \n\n\n\n73 \n\n \n\n \n\n \n\nAinda com uso do termo \u201cItaipu Binacional\u201d na BDTD constam 90 itens nas \n\n\u00e1reas de linguagem, qu\u00edmica, biologia, geomorfologia, engenharia civil e el\u00e9trica, \n\ninova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, log\u00edstica, empreendedorismo, seguran\u00e7a p\u00fablica, educa\u00e7\u00e3o \n\nformal, turismo, ind\u00edgena, fronteira, recursos h\u00eddricos, expropriados da Itaipu, clima, \n\npublicidade, cemit\u00e9rios, pescadores, oper\u00e1rios, linguagem, royalty, hist\u00f3ria local, \n\norganiza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio espacial, tr\u00edplice fronteira, museus, lei florestal brasileira, \n\nqualidade de vida, educa\u00e7\u00e3o formal, seguran\u00e7a no trabalho, desenvolvimento s\u00f3cio \n\necon\u00f4mico e crian\u00e7as e adolescentes. Al\u00e9m disso, foram localizados t\u00edtulos nas \n\n\u00e1reas de educa\u00e7\u00e3o e trabalho e educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o-formal. Foi localizada a disserta\u00e7\u00e3o \n\nde mestrado do Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia da Produ\u00e7\u00e3o, \n\npublicada em 2004 e intitulada \u201cA educa\u00e7\u00e3o ambiental n\u00e3o-formal como instrumento \n\nde sensibiliza\u00e7\u00e3o\u201d que \u00e9 um estudo de caso do extinto projeto Linha Ecol\u00f3gica no \n\nLago de Itaipu, diferente do foco desta tese (MERTZ, 2004). Na EBSCOhost foram \n\nlocalizados oito itens com os assuntos peixes, Itaipu e trabalho. \n\nCom o termo \u201cEducomunica\u00e7\u00e3o socioambiental\u201d foi localizado na plataforma \n\nScielo apenas um trabalho com o t\u00edtulo \u201cEduca\u00e7\u00e3o ambiental como pol\u00edtica p\u00fablica\u201d; \n\ncinco t\u00edtulos na CAPES; seis t\u00edtulos na BDTD e nada constou na EBSCOhost. \n\n\u201cEduca\u00e7\u00e3o ambiental como pol\u00edtica p\u00fablica\u201d \u00e9 um artigo publicado na Revista \n\nEduca\u00e7\u00e3o e Pesquisa em 2005, que trata da educa\u00e7\u00e3o ambiental como pol\u00edtica \n\np\u00fablica para articula\u00e7\u00e3o de diferentes atores sociais (nos \u00e2mbitos formal e n\u00e3o \n\nformal da educa\u00e7\u00e3o) e sua capacidade de desempenhar gest\u00e3o territorial \n\nsustent\u00e1vel e educadora, forma\u00e7\u00e3o de educadores ambientais, educomunica\u00e7\u00e3o \n\nsocioambiental e outras estrat\u00e9gias que promovam a educa\u00e7\u00e3o ambiental cr\u00edtica e \n\nemancipat\u00f3ria. O artigo foi produzido por integrantes do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente \n\ne da Educa\u00e7\u00e3o e um professor universit\u00e1rio e faz um relato das pol\u00edticas p\u00fablicas e \n\numa an\u00e1lise no campo te\u00f3rico, tendo sido utilizado para a descri\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental brasileira desta tese (SORRENTINO et al., 2005). Portanto, \n\nconcluiu-se que existem poucos estudos relacionados a esses elementos que \n\ncomp\u00f5em a problem\u00e1tica desta pesquisa. O Quadro 5 apresenta os resultados desta \n\netapa de coleta de dados. \n\n \n\n \n\n\n\n74 \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 5 \u2013 Resultado da pesquisa nas bases de dados: \u201cCultivando \u00c1gua Boa\u201d, \n\n\u201cItaipu Binacional\u201d, \u201cEducomunica\u00e7\u00e3o socioambiental\u201d \n\nTERMO BASE O QUE FOI ENCONTRADO \n\nC\nu\n\nlt\niv\n\na\nn\n\nd\no\n \n\n\u00c1\ng\n\nu\na\n\n B\no\na\n SCIELO  0 \n\nCAPES  1: registros p\u00fablicos  \n\nBDTD  \n8: biologia, gest\u00e3o ambiental, comunidade ind\u00edgena e publicidade \n\nEBSCO 0 \n\nIt\na\n\nip\nu\n\n B\nin\n\na\nc\nio\n\nn\na\nl \n\nSCIELO  \n65: zoologia e parasitologia, biologia, qu\u00edmica, sa\u00fade p\u00fablica, engenharia ambiental e \nindicadores de desenvolvimento \n\nCAPES \n\n441: zoologia e parasitologia, biologia, qu\u00edmica, sa\u00fade p\u00fablica, engenharia ambiental e \ncivil, fronteira, desenvolvimento regional, comunidade ind\u00edgena, hist\u00f3ria e geografia \nlocal, pesca, expans\u00e3o territorial, pol\u00edtica internacional relacionando Brasil e Paraguai, \neduca\u00e7\u00e3o formal, turismo, economia, an\u00e1lises socioambientais locais, conflitos e \natingidos por barragens tratando mais especificamente sobre um caso na Amaz\u00f4nia \n\nBDTD \n\n90: linguagem, qu\u00edmica, biologia, geomorfologia, engenharia civil e el\u00e9trica, inova\u00e7\u00e3o \ntecnol\u00f3gica, log\u00edstica, empreendedorismo, seguran\u00e7a p\u00fablica, educa\u00e7\u00e3o formal, \nturismo, ind\u00edgena, fronteira, recursos h\u00eddricos, expropriados de Itaipu, clima, \npublicidade, cemit\u00e9rios, pescadores, oper\u00e1rios, linguagem, royalty, hist\u00f3ria local, \norganiza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio espacial, tr\u00edplice fronteira, museus, lei florestal brasileira, qualidade \nde vida, educa\u00e7\u00e3o formal, seguran\u00e7a no trabalho, desenvolvimento s\u00f3cio econ\u00f4mico e \ncrian\u00e7as e adolescentes \nAl\u00e9m disso, alguns t\u00edtulos com mais aproxima\u00e7\u00e3o com o tema de pesquisa: \n\n? Educa\u00e7\u00e3o ambiental para gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas: a atua\u00e7\u00e3o \nda Itaipu Binacional na bacia Paran\u00e1 3 - Estado do Paran\u00e1 \n\n? O projeto educacional da Itaipu Binacional (1974-1985): uma educa\u00e7\u00e3o para \ncada vila e para cada fra\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora \n\n? O processo de transi\u00e7\u00e3o sociot\u00e9cnica para a ecoinova\u00e7\u00e3o a partir da rela\u00e7\u00e3o \nmultin\u00edvel: o caso dos programas da Itaipu Brasil \n\n? A educa\u00e7\u00e3o em Foz do Igua\u00e7u durante e depois da instala\u00e7\u00e3o da usina \nhidrel\u00e9trica de Itaipu Binacional. \n\n? A rela\u00e7\u00e3o entre o trabalho e a forma\u00e7\u00e3o educacional das mulheres jovens na \nesfera da reprodu\u00e7\u00e3o social em Santa Terezinha de Itaipu PR \n\n? Subs\u00eddios para um processo de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos e educa\u00e7\u00e3o \nambiental nas sub-bacias Xaxim e Santa Rosa, bacia hidrogr\u00e1fica Paran\u00e1 III \n\n? A educa\u00e7\u00e3o ambiental n\u00e3o-formal como instrumento de sensibiliza\u00e7\u00e3o \n\nEBSCO 8: peixes, Itaipu e trabalho \n\nE\nd\n\nu\nc\no\nm\n\nu\nn\nic\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n s\no\n\nc\nio\n\na\nm\n\nb\nie\n\nn\nta\n\nl \n\nSCIELO 1: educa\u00e7\u00e3o ambiental como pol\u00edtica p\u00fablica \n\nCAPES \n\nConstam os seguintes t\u00edtulos: \n\n? Educomunica\u00e7\u00e3o socioambiental no contexto escolar e conserva\u00e7\u00e3o da bacia \nhidrogr\u00e1fica do rio Corumbata\u00ed \n\n? Comunica\u00e7\u00e3o ambiental e cibercultura: um estudo sobre blog ambiental e \nexperi\u00eancia de jornalismo-ambiental-universit\u00e1rio \n\n? Educa\u00e7\u00e3o ambiental como pol\u00edtica p\u00fablica  \n\n? Contribui\u00e7\u00f5es para a educa\u00e7\u00e3o ambiental no Pantanal \n\n? Di\u00e1logo em redes solid\u00e1rias: tecendo conex\u00f5es socioambientais na UnB \n\nBDTD  \n\nConstam os seguintes t\u00edtulos: \n\n? Educomunica\u00e7\u00e3o socioambiental no contexto escolar e conserva\u00e7\u00e3o da bacia \nhidrogr\u00e1fica do Rio Corumbata\u00ed \n\n? Novas media\u00e7\u00f5es na interface comunica\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o: a \neducomunica\u00e7\u00e3o como proposta para uma educa\u00e7\u00e3o ambiental transformadora \n\n? Comunica\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o ambiental na constru\u00e7\u00e3o de sentidos urbanos \n\n? Forma\u00e7\u00e3o socioambiental de jovens filhos de pescador: percep\u00e7\u00f5es e \nrela\u00e7\u00f5es culturais \n\n? Di\u00e1logo em redes solid\u00e1rias: tecendo conex\u00f5es socioambientais na UNB \n\n? Comunica\u00e7\u00e3o ambiental e cibercultura: um estudo sobre blog ambiental e \nexperi\u00eancia de jornalismo-ambiental-universit\u00e1rio \n\nEBSCO 0 \n\nFonte: Autora a partir da pesquisa nas bases de dados. \n\nhttp://www.maxwell.lambda.ele.puc-rio.br/Busca_etds.php?strSecao=resultado&amp;nrSeq=12455@1\n\n\n75 \n\n \n\n \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao termo \u201cgovernan\u00e7a comunit\u00e1ria\u201d, foi realizada uma busca nas \n\nmesmas bases de dados, no m\u00eas de setembro de 2018, utilizando-se a localiza\u00e7\u00e3o \n\nde todos os termos da pesquisa, sendo o foco a conceitua\u00e7\u00e3o do termo. Na busca \n\nnos Peri\u00f3dicos da CAPES, na EBSCOhost, na Scielo e na BDTD foram encontradas, \n\nrespectivamente, quatro, nenhuma e uma ocorr\u00eancia com o termo \u201cgovernan\u00e7a \n\ncomunit\u00e1ria\u201d. Entre as ocorr\u00eancias do termo nenhuma o conceitua. Nos peri\u00f3dicos \n\nda CAPES, em uma ocorr\u00eancia o termo \u00e9 apresentado apenas no t\u00edtulo; em outra h\u00e1 \n\numa refer\u00eancia aleat\u00f3ria; na terceira o termo \u00e9 citado como um tipo de governan\u00e7a, \n\nsem aprofundamento; e na \u00faltima h\u00e1 um conceito geral de governan\u00e7a, sendo citado \n\numa vez a governan\u00e7a comunit\u00e1ria como forma de superar a falta de pertencimento. \n\nNa BDTD o termo \u00e9 utiliza uma vez sem conceitua\u00e7\u00e3o, motivo pelo qual n\u00e3o foram \n\nutilizadas como base te\u00f3rica desta tese (QUADRO 6). \n\n \n\nQuadro 6 \u2013 Resultado da pesquisa nas bases de dados: \u201cgovernan\u00e7a comunit\u00e1ria\u201d \n\nBASE T\u00cdTULO \nN\u00daMERO DE \n\nOCORR\u00caNCIAS \nNO TEXTO \n\nCAPES Canudos: organiza\u00e7\u00e3o, poder e o processo de \ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o de um modelo de governan\u00e7a comunit\u00e1ria \n\n0 \n\nEduca\u00e7\u00e3o Social no Jap\u00e3o 1 \n\nGovernan\u00e7a municipal do desenvolvimento local 7 \n\nPor uma nova interpreta\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as de paradigma na \nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica \n\n1 \n\nEBSCO 0 0 \n\nSCIELO 0 0 \n\nBDTD Viol\u00eancia urbana e governan\u00e7a comunit\u00e1ria: um estudo dos \nconselhos comunit\u00e1rios de seguran\u00e7a e do policiamento \ncomunit\u00e1rio na cidade de Curitiba-PR \n\n1 \n\nFonte: Autora a partir da pesquisa nas bases de dados. \n\n \n\nTamb\u00e9m realizou-se a busca no Google acad\u00eamico, tendo sido encontradas \n\n195 ocorr\u00eancias com o termo \u201cgovernan\u00e7a comunit\u00e1ria\u201d, seja no t\u00edtulo ou no texto. A \n\nfim de realizar uma filtragem maior na busca, utilizaram-se os termos \u201cgovernan\u00e7a \n\ncomunit\u00e1ria\u201d e \u201ceduca\u00e7\u00e3o ambiental\u201d, quando foram localizadas 22 ocorr\u00eancias, \n\nconforme Quadro 7. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n76 \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 7 \u2013 Resultado da pesquisa no Google acad\u00eamico: \u201cgovernan\u00e7a comunit\u00e1ria\u201d \n\ne \u201ceduca\u00e7\u00e3o ambiental\u201d \n\nT\u00cdTULO \nN\u00daMERO DE \n\nOCORR\u00caNCIAS \nNO TEXTO \n\nTurismo de Base Comunit\u00e1ria no Brasil. Insustentabilidade \u00e9 uma Quest\u00e3o de \nGest\u00e3o \n\n1 \n\nEnergia e\u00f3lica no quintal da nossa casa?! Percep\u00e7\u00e3o ambiental dos impactos \nsocioambientais na instala\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o de uma usina na comunidade de s\u00edtio \ndo Cumbe em Aracatice \n\n1 \n\nUnidades de conserva\u00e7\u00e3o e comunidades: espa\u00e7os de participa\u00e7\u00e3o e conflitos \nterritoriais \n\n1 \n\nAn\u00e1lise da estrutura institucional de governan\u00e7a em sa\u00fade \nambiental para o litoral centro-norte de Santa Catarina: o uso \nde indicadores \n\n1 \n\nRelat\u00f3rio de Est\u00e1gio do Mestrado em Ecologia Humana e \nProblemas Sociais Contempor\u00e2neos \n\n1 \n\nA Educa\u00e7\u00e3o Ambiental Cr\u00edtica Sociotransformadora: da teoria \u00e0 \npr\u00e1tica. Casos de estudo de ensino n\u00e3o formal no Brasil \n\n1 \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica como espa\u00e7o de governan\u00e7a intersetorial \nintegrada de recursos h\u00eddricos \n\n1 \n\nEnergia e\u00f3lica no quintal da nossa casa?! Percep\u00e7\u00e3o ambiental dos impactos \nsociambientais na instala\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o de uma usina na comunidade de s\u00edtio do \nCumbe em Aracati-CE \n\n1 \n\nA Terceiriza\u00e7\u00e3o da Causa P\u00fablica: um estudo de caso voltado \n\u00e0 promo\u00e7\u00e3o do trabalho sustent\u00e1vel \n\n3 \n\nDe espectadores impotentes a cogestores adaptativos: uma \ncomunidade no Parque Estadual da Ilha do Cardoso \n(Cananeia, S\u00e3o Paulo, Brasil) \n\n2 \n\nA escola como espa\u00e7o de pr\u00e1ticas educativas e de pesquisa \nem Permacultura: Estado da arte da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \n\n1 \n\nAn\u00e1lise da estrutura institucional de governan\u00e7a em sa\u00fade \nambiental para o litoral centro-norte de Santa Catarina: o uso \nde indicadores \n\n1 \n\nA inova\u00e7\u00e3o social como processo e resultado da governan\u00e7a \nda colabora\u00e7\u00e3o interorganizacional: o caso do Canal Futura \n\n1 \n\nA estrutura de redes como forma de promo\u00e7\u00e3o de vantagem \ncompetitiva \n\n1 \n\nHortas urbanas comunit\u00e1rias em Bras\u00edlia-DF 1 \nA terceiriza\u00e7\u00e3o da causa p\u00fablica: um estudo de caso voltado \u00e0 promo\u00e7\u00e3o do trabalho \nsustent\u00e1vel \n\n1 \n\nAgricultura urbana como fixo da Rede t\u00e9cnica ambiental 1 \n\nTerrit\u00f3rio como categoria de an\u00e1lise e como unidade de \ninterven\u00e7\u00e3o nas pol\u00edticas p\u00fablicas \n\n1 \n\nA natureza como o maior patrim\u00f4nio: Desafios e perspectivas \nda conserva\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria em \u00e1reas protegidas privadas no \nBrasil \n\n1 \n\nAn\u00e1lise pol\u00edtico-institucional da gest\u00e3o das \u00e1guas na Bacia \nLagos S\u00e3o Jo\u00e3o, RJ \n\n1 \n\nAs especificidades do processo de difus\u00e3o de uma inova\u00e7\u00e3o \nsocial: da propaga\u00e7\u00e3o inicial \u00e0 ressignifica\u00e7\u00e3o \n\n3 \n\nAvalia\u00e7\u00e3o de empreendimentos imobili\u00e1rios a partir do \necodesign: estudo de caso - Jurer\u00ea internacional \n\n1 \n\nFonte: Autora a partir da pesquisa nas bases de dados. \n \n\nhttp://www.peamb.eng.uerj.br/trabalhosconclusao/2008/AristidesPereiraLimaGreenPEAMB_2008.pdf\nhttp://www.peamb.eng.uerj.br/trabalhosconclusao/2008/AristidesPereiraLimaGreenPEAMB_2008.pdf\n\n\n77 \n\n \n\n \n\n \n\nA maioria dos trabalhados localizados na busca utilizaram o termo \n\n\u201cgovernan\u00e7a comunit\u00e1ria\u201d aleatoriamente, sem trazer um conceito. Algumas vezes \n\nfoi apresentada apenas a conceitua\u00e7\u00e3o de governan\u00e7a em sentido amplo. Em outros \n\ntrabalhos constou como um elemento de outros conceitos, como para o da inova\u00e7\u00e3o \n\nsocial do estudo intitulado \u201cAs especificidades do processo de difus\u00e3o de uma \n\ninova\u00e7\u00e3o social: da propaga\u00e7\u00e3o inicial \u00e0 ressignifica\u00e7\u00e3o\u201d. Aqueles que utilizaram a \n\ngovernan\u00e7a comunit\u00e1ria como um tipo de governan\u00e7a entre outros tipos descritos, \n\nbasearam-se fundamentalmente em Frey e Cruz, refer\u00eancias utilizadas na base \n\nte\u00f3rica conceitual e anal\u00edtica desta tese. O estudo de Frey (2004) conceitua \n\ngovernan\u00e7a interativa como uma forma mais descentralizada de \n\ngovernar/administrar, um processo de negocia\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Cita os graus de \n\nverticaliza\u00e7\u00e3o da governan\u00e7a, a gest\u00e3o colaborativa por governos, referindo que a \n\n\u201cconcep\u00e7\u00e3o da governan\u00e7a vai al\u00e9m da abordagem da democracia participativa, na \n\nmedida em que admite uma pluralidade de poss\u00edveis medidas e a\u00e7\u00f5es \n\ngovernamentais capazes de auxiliar as comunidades locais na ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas \n\nassociativas\u201d (FREY, 2004, p. 123). Cruz (2014), a partir de Bernier, Bouchard e \n\nL\u00e9vesque (2003), sistematiza os tipos de governan\u00e7as, entre elas, a comunit\u00e1ria. A \n\ngovernan\u00e7a comunit\u00e1ria tem como princ\u00edpio a confian\u00e7a, \u00e9 baseada em \n\ncomunidades locais, na solidariedade, no interesse coletivo e na rela\u00e7\u00e3o com o \n\nterrit\u00f3rio. O mercado \u00e9 fundamentado na barganha e h\u00e1 redes pol\u00edticas que atuam \n\nde forma pluralista e informal.  \n\nRealizou-se tamb\u00e9m a busca com o termo \u201cgovernan\u00e7a ambiental \n\ncomunit\u00e1ria\u201d. Na base de dados EBSCO foram apresentadas dez ocorr\u00eancias, \n\npor\u00e9m em nenhuma delas consta o termo no texto ou no t\u00edtulo. Nas demais \n\nplataformas, nenhuma ocorr\u00eancia do termo foi localizada. J\u00e1 no Google acad\u00eamico, \n\ncom esta express\u00e3o, foi encontrada uma tese de Doutorado em Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel da Universidade de Bras\u00edlia (SANTOS, 2014). Esta pesquisa traz o \n\nconceito de governan\u00e7a ambiental comunit\u00e1ria de Bowles e Gintis (2002), baseada \n\nna coopera\u00e7\u00e3o, confian\u00e7a e intera\u00e7\u00e3o, na qual as comunidades provem solu\u00e7\u00f5es \n\npara os problemas. Esse conceito foi abordado no cap\u00edtulo te\u00f3rico da governan\u00e7a \n\nambiental comunit\u00e1ria desta tese. \n\n\n\n78 \n\n \n\n \n\n \n\nNa pesquisa documental foram analisados os documentos norteadores do \n\nCAB, como o site da organiza\u00e7\u00e3o, cartilhas, v\u00eddeos e livros institucionais publicados, \n\napresentados no Quadro 8. Esses documentos apresentam os projetos e a\u00e7\u00f5es \n\ndesenvolvidos no CAB e abordam de forma l\u00fadica documentos planet\u00e1rios como a \n\nCarta da Terra e o Tratado de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para sociedades sustent\u00e1veis e \n\nresponsabilidade global. \n\n \n\nQuadro 8 \u2013 Documentos oficiais do Programa Cultivando \u00c1gua Boa analisados \n\nTIPO DE \nRECURSO \n\nT\u00cdTULO \n\nSite www.cultivandoaguaboa.com.br \nwww.itaipu.com.br \n\nCartilhas Tratado de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para sociedades sustent\u00e1veis e responsabilidade \nglobal \nA Carta da Terra: valores e princ\u00edpios para um futuro sustent\u00e1vel \nA Carta da Terra para crian\u00e7as \nEcopedagogia \nBoas pr\u00e1ticas ecopedag\u00f3gicas da Bacia do Paran\u00e1 3 \nReceitas saud\u00e1veis das merendeiras da BP3 \nCarta do Pacto das \u00c1guas \nPrograma Cultivando \u00c1gua Boa \nO Futuro do Presente \nCiranda das \u00c1guas \nInformativo Cultivando \u00c1gua Boa \n\nV\u00eddeos C\u00edrculos de aprendizagem para a sustentabilidade  \nCultiving Good Water \n\nLivros Encontros e caminhos  \nC\u00edrculos de aprendizagem para a sustentabilidade  \n\nFonte: Autora. \n\n \n\nA pesquisa de campo se constitui pela realiza\u00e7\u00e3o de observa\u00e7\u00f5es, entrevistas \n\nsemiestruturadas e aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios aos diferentes grupos, a fim de \n\ncompreender os processos envolvidos na problem\u00e1tica do estudo.  \n\nA amostra \u00e9 qualitativa, n\u00e3o probabil\u00edstica. Foram selecionados informantes \n\nconsiderados representativos da popula\u00e7\u00e3o-alvo sobre a qual se buscou aprofundar \n\nconhecimentos. As entrevistas ocorreram com participantes de Toledo e de \n\nCascavel, locais em que o programa est\u00e1 fortalecido. Os representantes de Itaipu \n\nBinacional indicaram pessoas que auxiliaram na constru\u00e7\u00e3o do programa e gestores \n\nde educa\u00e7\u00e3o ambiental (PAP2) atuantes no programa, que, por sua vez, sugeriram \n\noutros gestores e tamb\u00e9m educadores ambientais (PAP3) que efetivam a\u00e7\u00f5es nos \n\nseus munic\u00edpios. Na Figura 5 apresenta-se o n\u00famero de participantes no CAB e nas \n\n\n\n79 \n\n \n\n \n\n \n\ncomunidades de aprendizagem em que realizaram-se as observa\u00e7\u00f5es. A \n\ncomunidade de aprendizagem Escola Novo Horizonte de Toledo tem mais de 1.000 \n\nparticipantes diretos, envolvendo, al\u00e9m deles, em torno de 1.000 volunt\u00e1rios, como \n\nos familiares e os vizinhos dos alunos. A comunidade aprendizagem Ecocidadania \n\nda universidade UNIOESTE de Cascavel, por sua vez, possui mais de 2.000 \n\nparticipantes, incluindo alunos e professores. Nos dois grupos h\u00e1 participa\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade civil e da iniciativa p\u00fablica e privada, salientando-se as empresas locais e \n\nas Prefeituras Municipais. \n\n \n\nFigura 5 \u2013 N\u00famero de participantes no CAB e nas comunidades de aprendizagem \n\nem que realizaram-se as observa\u00e7\u00f5es  \n\n \n\nFonte: Autora. \n\n\n\n80 \n\n \n\n \n\n \n\nForam realizadas quatro entrevistas com gestores de educa\u00e7\u00e3o ambiental de \n\nToledo e quatro de Cascavel; seis com educadores ambientais em cada um desses \n\nmunic\u00edpios; tr\u00eas com funcion\u00e1rios de Itaipu Binacional, e, ainda, com a diretora da \n\nempresa que atuou diretamente na gest\u00e3o do FEA do CAB (Nativa Socioambiental) \n\ne com duas pessoas que auxiliaram na constru\u00e7\u00e3o do programa. Os question\u00e1rios \n\nforam enviados para os educadores ambientais entrevistados destinarem aos \n\nintegrantes das suas comunidades de aprendizagem, obtendo-se resposta de oito \n\nparticipantes do Projeto Florir Toledo; tr\u00eas participantes da Escola Estadual Novo \n\nHorizonte de Toledo e dois participantes da Defesa Civil de Cascavel (QUADRO 9). \n\n \nQuadro 9 \u2013 N\u00famero de question\u00e1rios aplicados e entrevistas realizadas \n\nINSTRUMENTO GRUPO N\u00daMERO DE PESSOAS \n\nQUESTION\u00c1RIO PAP4 \nParticipantes de comunidades de aprendizagem de Cascavel: 2 \nParticipantes de comunidades de aprendizagem de Toledo: 11 \n\nENTREVISTA PAP3 \nEducadores Ambientais de Cascavel: 6 \n\nEducadores Ambientais de Toledo: 6 \n\nENTREVISTA PAP 2 \n\nGestores de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental de Cascavel: 4 \nGestores de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental de Toledo: 4 \n\nRepresentantes de Itaipu Binacional: 3 \nRepresentante da Nativa Socioambiental: 1 \n\nENTREVISTA \nParticiparam \n\nda constru\u00e7\u00e3o \ndo CAB \n\n2 \n\nFonte: Autora. \n\n \nUtilizou-se das seguintes siglas, seguida da data da entrevista nas cita\u00e7\u00f5es \n\ndiretas, para identificar as pessoas entrevistadas: AC (ajudaram na constru\u00e7\u00e3o); FI \n\n(funcion\u00e1rio de Itaipu); NA (diretora da Nativa Ambiental); GEAC (gestor de \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental de Cascavel); GEAT (gestor de educa\u00e7\u00e3o ambiental de Toledo); \n\nEAC (educador ambiental de Cascavel); EAT (educador ambiental de Toledo). \n\nTrata-se de uma amostra qualitativa, portanto, n\u00e3o busca representatividade \n\nquantitativa com generaliza\u00e7\u00e3o dos resultados. Foram observadas atividades do \n\nCAB que ocorreram no decorrer do per\u00edodo da pesquisa: Pr\u00e9-encontro em \n\nItaipul\u00e2ndia e Marechal C\u00e2ndido Rondon e Encontro anual do CAB em Foz do \n\nIgua\u00e7u; processo de forma\u00e7\u00e3o em Santa Helena; e atua\u00e7\u00e3o do educador ambiental \n\nna comunidade de aprendizagem em Toledo e Cascavel (QUADRO 10). \n\n \n \n \n\n\n\n81 \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 10 \u2013 Observa\u00e7\u00f5es realizadas \n\nMOMENTO LOCAL DATA \n\nPr\u00e9-CAB \nItaipul\u00e2ndia \n\nMarechal C\u00e2ndido Rondon \n17/11/2015 \n18/11/2015 \n\nEvento anual do CAB Foz do Igua\u00e7u 17/03/2016 \n\nEncontro de forma\u00e7\u00e3o com gestores de \neduca\u00e7\u00e3o ambiental municipais \n\nSanta Helena 28/06/2017 \n\nComunidade de aprendizagem \nToledo \n\nCascavel \n29/06/2017 \n26/06/2017 \n\nFonte: Autora. \n\n \n\n4.1 Coleta de dados \n\n \n\nA pesquisa de campo se constituiu na observa\u00e7\u00e3o, na realiza\u00e7\u00e3o de \n\nentrevistas semi-estruturadas e na aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios aos diferentes grupos \n\nenvolvidos. Os v\u00e1rios fen\u00f4menos e as m\u00faltiplas inter-rela\u00e7\u00f5es observados foram \n\nincorporados a um relat\u00f3rio para, em seguida, receber atribui\u00e7\u00e3o de relev\u00e2ncia \n\nte\u00f3rica. \n\nForam realizadas observa\u00e7\u00f5es diretas no ambiente do caso. Yin (2010) refere \n\nque a observa\u00e7\u00e3o direta pode ser formal, quando se observa uma reuni\u00e3o, trabalhos \n\nem f\u00e1bricas, salas de aula, etc., ou informal, caso daquelas realizadas durante a \n\nvisita de campo, incluindo as ocasi\u00f5es em que outras evid\u00eancias, como as das \n\nentrevistas, est\u00e3o sendo coletadas.  \n\nPara Gil (2012) deve-se observar os sujeitos (quem e quantos s\u00e3o, sexo, \n\nidade, como se vestem e o que os movimentos seu corpo expressam); o cen\u00e1rio \n\n(caracter\u00edsticas, que sistemas sociais podem ser identificados, onde as pessoas se \n\nsituam); o comportamento social (o que ocorre em termos sociais, como as pessoas \n\nse relacionam, que linguagem utilizam). Segundo ele, o registro da observa\u00e7\u00e3o \n\nsimples se faz geralmente mediante di\u00e1rios ou cadernos de notas. Nesta pesquisa, \n\nprocurou-se observar atores de diversos segmentos que comp\u00f5em o programa, \n\nquanto \u00e0 linguagem, comportamento, onde se colocam e como se manifestam nas \n\nreuni\u00f5es e atividades desenvolvidas no CAB.  \n\nAs entrevistas caracterizam-se como semiestruturadas e informais. Segundo \n\nGil (2012) a entrevista informal \u00e9 o menos estruturada poss\u00edvel, s\u00f3 se distinguindo \n\nda simples conversa\u00e7\u00e3o porque tem como objetivo b\u00e1sico a coleta de dados. \n\nPretendeu-se obter uma vis\u00e3o geral do problema pesquisado. A entrevista seguiu a \n\n\n\n82 \n\n \n\n \n\n \n\norienta\u00e7\u00e3o de Gil (2012): estabelecimento de contato inicial, formula\u00e7\u00e3o das \n\nperguntas; est\u00edmulo a respostas completas; registro das respostas por meio de \n\ngravador de \u00e1udio e anota\u00e7\u00f5es em caderno de notas; e encerramento respeitoso. \n\nFoi elaborado um roteiro de entrevista, em que os t\u00f3picos de interesse foram \n\ndefinidos, seguindo as categorias criadas que depois foram sintetizadas.  \n\nAs categorias de an\u00e1lise emergiram a partir da Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental (PNEA) e da proposta conceitual (j\u00e1 apresentada nesta tese, sobre \n\neduca\u00e7\u00e3o e governan\u00e7a ambientais), ambas articuladas com o paradigma critico-\n\nemancipat\u00f3rio. A pol\u00edtica p\u00fablica normatizada est\u00e1 fundamentada nos conceitos. No \n\nQuadro 11 apresentam-se os princ\u00edpios conceituais a partir dos quais criaram-se as \n\ncategorias.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n83 \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 11 \u2013 Princ\u00edpios e elementos conceituais dos quais emergem as categorias \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL GOVERNAN\u00c7A AMBIENTAL CATEGORIA \n\n? milit\u00e2ncia de ideais \n\n? coer\u00eancia entre a conduta individual e a \nresponsabilidade \u00e9tico-pol\u00edtica \norientada por um ide\u00e1rio ecol\u00f3gico \n\n? sensibilidade social \n\n? car\u00e1ter m\u00edstico e espiritual \n\n? sujeito cr\u00edtico transformador social \n\n? condicionamentos socioculturais \n\n? v\u00ednculo social de pertencimento \n\n? a\u00e7\u00e3o coletiva \n\n? capacidade auto organizativa da \nsociedade  \n\n? rede dur\u00e1vel de rela\u00e7\u00f5es \n\nProcesso hist\u00f3rico \ncoletivo/CAB e \nindividual/PAP \n\n? participa\u00e7\u00e3o \n\n? constru\u00e7\u00e3o de cidadania  \n\n? empoderamento  \n\n? pr\u00e1ticas emancipat\u00f3rias \n\n? educa\u00e7\u00e3o transformadora e libertadora \n\n? democracia \n\n? iniciativa \n\n? motiva\u00e7\u00e3o \n\n? integra\u00e7\u00e3o \n\n? perspectiva cr\u00edtica  \n\n? participa\u00e7\u00e3o \n\n? equidade entre atores (iniciativa \np\u00fablica, privada e sociedade civil) \n\n? descentraliza\u00e7\u00e3o \n\n? multiplicidade de formas de a\u00e7\u00e3o e \ncontrole \n\n? engajamento \n\n? integra\u00e7\u00e3o \n\n? controle e interven\u00e7\u00e3o social \n\nParticipa\u00e7\u00e3o \n\n? comunica\u00e7\u00e3o \n\n? identifica\u00e7\u00e3o de conflitos  \n\n? intera\u00e7\u00e3o \n\n? di\u00e1logo \n\n? confian\u00e7a \n\n? comunica\u00e7\u00e3o \n\n? negocia\u00e7\u00e3o \n\n? confian\u00e7a \n\n? interatividade \n\nComunica\u00e7\u00e3o \n\n? acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o ? acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o \n\n? transpar\u00eancia Acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o \n\n? solidariedade \n\n? confian\u00e7a \n\n? integra\u00e7\u00e3o \n\n? intera\u00e7\u00e3o \n\n? di\u00e1logo \n\n? encontro de sujeitos \n\n? enfrentamento de desafios \n\n? transversalidade \n\n? complexidade \n\n? interdisciplinaridade  \n\n? educa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica e reflexiva \n\n? educa\u00e7\u00e3o popular e comunit\u00e1ria, \narticulada com contextos de vida \n\n? valoriza\u00e7\u00e3o dos saberes locais \n\n? respeito \u00e0 diversidades socioculturais \n\n? aprendizagem social \n\n? confian\u00e7a \n\n? integra\u00e7\u00e3o \n\n? coopera\u00e7\u00e3o \n\n? interdepend\u00eancia \n\n? reciprocidade \n\n? interatividade \n\n? solidariedade \n\n? transversalidade \n\n? troca de experi\u00eancias \n\n? processo de aprendizagem \n \n\nTroca de saberes \n\n? compartilhamento \n\n? compromisso \n\n? responsabilidade \n\n? defini\u00e7\u00e3o de objetivos de forma \nconjunta \n\n? regras, responsabilidade e objetivos \ncompartilhados \n\n? obriga\u00e7\u00f5es e objetivos comuns \n\n? coopera\u00e7\u00e3o \n\nCompartilhamentos \n\n \n\nFonte: Autora a partir do referencial te\u00f3rico. \n\n \n\nCada elemento de cada categoria determinou um grupo de quest\u00f5es para as \n\nentrevistas e para os question\u00e1rios, como mostra-se no Quadro 12.  \n\n \n \n\n\n\n84 \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 12 - Guia de campo a partir de categorias de an\u00e1lise a priori \n\nC\no\nm\n\no\n o\n\n F\nE\n\nA\n/C\n\nA\nB\n\n c\no\nlo\n\nc\na\n e\n\nm\n p\n\nr\u00e1\nti\nc\na\n o\n\ns\n p\n\nre\ns\ns\nu\np\no\ns\nto\n\ns\n n\n\no\nrt\n\ne\na\nd\no\nre\n\ns\n d\n\na\n e\n\nd\nu\nc\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n a\n\nm\nb\nie\n\nn\nta\n\nl?\n \n\nPROBLEMA CATEGORIAS ELEMENTOS PARA COLETA DE DADOS \n\n \n \n\nComo um \neducador \nambiental \n\nformado pelo \nFEA, torna-\n\nse \narticulador \n\nde um \nprocesso de \ngovernan\u00e7a \nambiental \n\ncomunit\u00e1ria? \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nComo \ncolocar em \npr\u00e1tica a \npol\u00edtica \np\u00fablica \n\nvoltada para \neduca\u00e7\u00e3o \nambiental \n\npor meio do \nFEA pode \n\nser um \nprocesso \n\ngerador de \ngovernan\u00e7a \nambiental \n\ncomunit\u00e1ria? \n \n\nProcesso hist\u00f3rico \ncoletivo/CAB e \nindividual/PAP \n\n- Organiza\u00e7\u00e3o que representa \n- Tipo de participa\u00e7\u00e3o no CAB \n- Como chegou no CAB \n- Porque participa \n- Se considera lideran\u00e7a \n- Que significado d\u00e1 ao processo, opini\u00e3o sobre o CAB \n- Leva o que vive para outra \u00e1rea da vida \n- Como acontece na sua comunidade \n- O que mudou com CAB \n- Seriam poss\u00edveis transforma\u00e7\u00f5es sem o CAB \n- CAB est\u00e1 consolidado, \u00e9 pol\u00edtica p\u00fablica \n- Seria poss\u00edvel CAB sem Itaipu \n- Quais os participantes fundamentais para o processo acontecer \n- Como a mudan\u00e7a da gest\u00e3o p\u00fablica afeta o processo \n- Influ\u00eancia de elementos pol\u00edticos, s\u00f3cio-culturais \n- O que poderia avan\u00e7ar \n\nParticipa\u00e7\u00e3o \n\n- Qual o procedimento \n- Opini\u00e3o sobre a maneira de discutir as quest\u00f5es \n- Quais s\u00e3o os conte\u00fados \n- Os conte\u00fados s\u00e3o interessantes \n- Quem decide \n- Como acontece o planejamento de a\u00e7\u00f5es \n- Suas propostas s\u00e3o aceitas \n- Valoriza\u00e7\u00e3o das contribui\u00e7\u00f5es \n- O que estimula a participar \n- Contribui\u00e7\u00e3o do CAB na forma\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7as \n- Como identificam lideran\u00e7as \n- O que \u00e9 conveniado \u00e9 realizado \n- Como s\u00e3o realizados ajustes \n- Contribui\u00e7\u00f5es do CAB para o processo de democratiza\u00e7\u00e3o de \ntomada de decis\u00e3o \n- Participa\u00e7\u00e3o nas a\u00e7\u00f5es \n- Como engaja, sensibiliza, o outro \n- Como a comunidade participa \n\nComunica\u00e7\u00e3o \n\n- Como \u00e9 a troca de informa\u00e7\u00e3o \n- Como \u00e9 a sua rela\u00e7\u00e3o com os demais  \n- O que gera conflito e como resolve \n- O modo de comunicar gera coopera\u00e7\u00e3o \n\nAcesso \u00e0 \ninforma\u00e7\u00e3o \n\n- Como e onde se informam \n- H\u00e1 informa\u00e7\u00e3o suficiente \n\nTroca de saberes \n\n- Como suas contribui\u00e7\u00f5es s\u00e3o valorizadas \n- H\u00e1 sele\u00e7\u00e3o de contribui\u00e7\u00f5es \n- Caracter\u00edsticas locais s\u00e3o valorizadas \n- Como as caracter\u00edsticas locais s\u00e3o observadas \n- H\u00e1 a\u00e7\u00f5es conjuntas entre os programas e a\u00e7\u00f5es \n- Houve mudan\u00e7a ou adequa\u00e7\u00e3o \n- Educa\u00e7\u00e3o ambiental permeia os demais programas \n- Quais as contribui\u00e7\u00f5es do CAB para acontecer a educa\u00e7\u00e3o \nambiental \n- O que funciona como estrat\u00e9gia de coopera\u00e7\u00e3o \n- Avalia\u00e7\u00e3o sobre aprendizado pessoal \n- Como s\u00e3o as metodologias de a\u00e7\u00e3o \n- Atua\u00e7\u00e3o/a\u00e7\u00f5es na comunidade de aprendizagem \n\nCompartilhamentos \n\n- Como acontece o planejamento de a\u00e7\u00f5es  \n- Como coopera \n- Quanto se sente respons\u00e1vel pelo rumo das a\u00e7\u00f5es que participa \n\nFonte: Autora a partir do referencial te\u00f3rico. \n\n \n\n\n\n85 \n\n \n\n \n\n \n\nMoraes (2007) divide a categoriza\u00e7\u00e3o em a priori, na qual antes de se \n\nencaminhar a an\u00e1lise propriamente dita as categorias j\u00e1 est\u00e3o definidas. Ap\u00f3s o \n\nestudo explorat\u00f3rio, percebeu-se a aproxima\u00e7\u00e3o entre algumas categorias, que \n\nacabaram aglutinando-se, conforme o Quadro 13. \n\n \nQuadro 13 \u2013 Categorias a priori redefinidas ap\u00f3s estudo explorat\u00f3rio  \n\nCATEGORIAS A PRIORI \nCATEGORIAS AGLUTINADAS E/OU \n\nRENOMEADAS AP\u00d3S ESTUDO EXPLORAT\u00d3RIO \n\nProcesso hist\u00f3rico coletivo/CAB e \nindividual/PAP \n\nProcesso de constru\u00e7\u00e3o coletiva EIXO \nCONSTRU\u00c7\u00c3O Processo de constru\u00e7\u00e3o do sujeito \n\nParticipa\u00e7\u00e3o \nCompartilhamentos \n\nParticipa\u00e7\u00e3o \nEIXO \n\nINTERA\u00c7\u00c3O Troca de saberes \nComunica\u00e7\u00e3o \n\nAcesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o \nTrocas de saberes \n\nFonte: Autora a partir do estudo explorat\u00f3rio. \n\n \nEm rela\u00e7\u00e3o a estas categorias de an\u00e1lise levantamos as seguintes quest\u00f5es: \n\na) Processo de constru\u00e7\u00e3o coletiva: como ocorreu a cria\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o do \n\nFEA-CAB como programa? \n\nb) Processo de constru\u00e7\u00e3o do sujeito: como o sujeito se forma e se constitui \n\ncomo um l\u00edder na constru\u00e7\u00e3o da governan\u00e7a ambiental comunit\u00e1ria? \n\nc) Participa\u00e7\u00e3o: como caracteriza-se a participa\u00e7\u00e3o destes l\u00edderes? H\u00e1 \n\ndi\u00e1logo e descentraliza\u00e7\u00e3o no processo de educa\u00e7\u00e3o ambiental do FEA? \n\nH\u00e1 corresponsabiliza\u00e7\u00e3o e sentimento de pertencimento pelos \n\nparticipantes nas a\u00e7\u00f5es decorrentes do FEA? \n\nd) Trocas de saberes: como ocorrem as trocas entre os participantes do FEA \n\ne entre os programas que compreendem o CAB? H\u00e1 valoriza\u00e7\u00e3o de \n\nsaberes locais na articula\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es decorrentes do FEA? O FEA se \n\nconstitui em um processo transparente com acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e trocas \n\npelos participantes? \n\n \n\n4.2 Tratamento de dados \n\n \n\nOs dados foram tratados por meio da an\u00e1lise de conte\u00fado, que sintetiza, \n\ndescreve e interpreta os materiais de forma aprofundada, baseada na elei\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n86 \n\n \n\n \n\n \n\ncategorias. Sua inten\u00e7\u00e3o \u00e9 a infer\u00eancia de conhecimentos relativos \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e recep\u00e7\u00e3o de mensagens e ao conte\u00fado da comunica\u00e7\u00e3o, recorrendo a \n\nindicadores. Trata-se de verificar o que os conte\u00fados apontam ap\u00f3s serem tratados, \n\npor categoriza\u00e7\u00e3o, relativamente a outros. Esses saberes deduzidos podem ser de \n\nnatureza psicol\u00f3gica, sociol\u00f3gica, hist\u00f3rica, econ\u00f4mica, entre outros. Assim, a \n\ninfer\u00eancia \u00e9 uma dedu\u00e7\u00e3o l\u00f3gica a partir da classifica\u00e7\u00e3o e antecede a interpreta\u00e7\u00e3o, \n\nque \u00e9 a fase final, de significa\u00e7\u00e3o \u00e0s caracter\u00edsticas inferidas (BARDIN, 1977). \n\nA an\u00e1lise empregada foi a qualitativa que tem como fim compreender os \n\nsistemas simb\u00f3licos que os sujeitos carregam e com os quais representam o mundo. \n\nMazzarino (2013, p. 116) refere que esta an\u00e1lise \u201cpossibilita apreendermos as \n\nopera\u00e7\u00f5es de atribui\u00e7\u00e3o de sentido \u00e0s mat\u00e9rias significantes, suas condi\u00e7\u00f5es sociais \n\ne formas de media\u00e7\u00e3o, esta entendida como componente intr\u00ednseco do \n\nfuncionamento simb\u00f3lico e social das sociedades\u201d. Moraes (2007, p. 111) denomina \n\na an\u00e1lise qualitativa como uma an\u00e1lise aprofundada dos materiais de pesquisa, \n\nsintetizando, descrevendo e interpretando-os.  \n\nOs relatos das observa\u00e7\u00f5es e as entrevistas foram transformados em \n\ndocumentos escritos e submetidos \u00e0 an\u00e1lise. Assim, os documentos j\u00e1 existentes, \n\ncomo as cartilhas e o site produzidos por Itaipu Binacional, legisla\u00e7\u00f5es e programas \n\nnacionais e a base bibliogr\u00e1fica, bem como os documentos que foram produzidos na \n\npesquisa, como os relatos das observa\u00e7\u00f5es, question\u00e1rios e entrevistas constituem \n\no corpus analisado. \u201cO conjunto de textos submetidos \u00e0 an\u00e1lise costuma ser \n\ndenominado o corpus\u201d (MORAES, 2007, p. 87), sobre o qual se procede a an\u00e1lise \n\nqualitativa textual. \n\n[...] a an\u00e1lise textual qualitativa \u00e9 um processo integrado de an\u00e1lise e de \ns\u00edntese, que se prop\u00f5e a fazer uma leitura rigorosa e aprofundada de \nconjuntos de materiais textuais, visando descrev\u00ea-los e interpret\u00e1-los no \nsentido de atingir uma compreens\u00e3o mais elaborada dos fen\u00f4menos e dos \ndiscursos no interior dos quais foram produzidos (MORAES, 2007, p. 89). \n\n \n\nObjetivamente, a an\u00e1lise textual identifica e separa os enunciados do conjunto \n\nde textos, para construir melhor a compreens\u00e3o do todo. Ap\u00f3s, o conjunto de \n\nmateriais \u00e9 organizado em categorias, a partir de algum aspecto de semelhan\u00e7a. A \n\npartir disso \u00e9 produzido novo texto que re\u00fane os aspectos essenciais dos materiais \n\nanalisados e que combina descri\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o, expressando uma nova \n\n\n\n87 \n\n \n\n \n\n \n\ncompreens\u00e3o do fen\u00f4meno investigado (MORAES, 2007). \u00c9 o que se fez com o \n\nmaterial de an\u00e1lise (relatos de observa\u00e7\u00f5es, question\u00e1rios, entrevistas, \n\ndocumentos). Assim, passa-se a verifica\u00e7\u00e3o dos aspectos essenciais dos materiais \n\nanalisados a partir das categorias, estabelecendo, por fim, uma correspond\u00eancia \n\nentre o n\u00edvel emp\u00edrico e o te\u00f3rico. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n88 \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n\n5 RESULTADOS \n\n \n\n \n\nAs categorias surgiram dos elementos que constituem as caracter\u00edsticas e \n\nconceitos de educa\u00e7\u00e3o e governan\u00e7a ambientais e daqueles que emergiram, a \n\nposteriori, da pesquisa de campo. Identificaram-se duas subcategorias relacionadas \n\nao eixo constru\u00e7\u00e3o: uma relativa \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o do CAB (processo de constru\u00e7\u00e3o \n\ncoletiva) e outra \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o do sujeito educador ambiental do CAB (processo de \n\nconstru\u00e7\u00e3o do sujeito). Ainda, revelaram-se duas categorias que permeiam esse \n\nprocesso, relacionadas ao eixo intera\u00e7\u00e3o: a participa\u00e7\u00e3o e as trocas de saberes.  \n\n \n\n5.1 Eixo constru\u00e7\u00e3o \n\n \n\n5.1.1 Processo de constru\u00e7\u00e3o coletiva \n\n \n\nSe as rela\u00e7\u00f5es humanas est\u00e3o sujeitas a condicionamentos socioculturais, um \n\nprocesso de educa\u00e7\u00e3o ambiental pode ser interpretado como um contexto de \n\naprendizagem que tem a interfer\u00eancia de m\u00faltiplas media\u00e7\u00f5es por meio das quais \n\ns\u00e3o transformados sentidos, ressignificando-se as rela\u00e7\u00f5es entre cultura e ambiente, \n\nde forma recursiva. Essas ressignifica\u00e7\u00f5es afetam a constru\u00e7\u00e3o da identidade dos \n\nsujeitos que participam dos processos educativos, os quais passam a afetar seus \n\ncontextos de interven\u00e7\u00e3o, em um movimento tamb\u00e9m de retroalimenta\u00e7\u00e3o. \u201cN\u00e3o h\u00e1 \n\npensamento que n\u00e3o esteja referido \u00e0 realidade, direta ou indiretamente marcado \n\npor ela, do que resulta que a linguagem que o exprime n\u00e3o pode estar isenta destas \n\nmarcas\u201d (FREIRE, 2002, p. 70). Desse modo, entende-se que os processos que se \n\nd\u00e3o no CAB interferem nas din\u00e2micas sociais e na cultura da regi\u00e3o onde ele ocorre \n\ne ele tamb\u00e9m \u00e9 influenciado pela regi\u00e3o e pelo contexto hist\u00f3rico e pol\u00edtico.  \n\nAs rela\u00e7\u00f5es sociais e o ambiente s\u00e3o elementos mediadores dos processos \n\nde comunica\u00e7\u00e3o. Representa\u00e7\u00f5es, textos e discursos est\u00e3o diretamente \n\n[\n\nCa\n\nptu\n\nre \n\na \n\nate\n\nn\u00e7\u00e3\n\no \n\ndo \n\nleit\n\nor \n\nco\n\nm \n\num\n\na \n\n\u00f3ti\n\nma \n\ncita\n\n\u00e7\u00e3o \n\ndo \n\ndoc\n\num\n\nent\n\no \n\nou \n\nuse \n\nest\n\ne \n\nesp\n\na\u00e7o \n\npar\n\na \n\nenf\n\natiz\n\nar \n\num \n\npo\n\nnto\n\n-\n\n\n\n89 \n\n \n\n \n\n \n\nrelacionados a significados que permitem aos \u201cagentes sociais interpretar, conhecer, \n\nreconhecer, contestar e agir no mundo social\u201d (J\u00daNIOR, 2007, p. 03). Para Orozco \n\n(2001) h\u00e1 as micromedia\u00e7\u00f5es, que s\u00e3o aquelas advindas dos indiv\u00edduos particulares, \n\ncom caracter\u00edsticas pr\u00f3prias, produto de sua heran\u00e7a gen\u00e9tica e de seu \n\ndesenvolvimento e trajet\u00f3ria pessoal; e as macromedia\u00e7\u00f5es, as quais t\u00eam um \n\ncar\u00e1ter social, advindas da constru\u00e7\u00e3o das identidades, de percep\u00e7\u00f5es advindas \n\ncoletivamente e por meio das institui\u00e7\u00f5es. \n\nAssim, \u201ca media\u00e7\u00e3o \u00e9 uma esp\u00e9cie de estrutura incrustada nas pr\u00e1ticas \n\nsociais cotidianas das pessoas que, ao realizar-se atrav\u00e9s dessas pr\u00e1ticas, se \n\ntraduzem em m\u00faltiplas media\u00e7\u00f5es\u201d (FIGUEIREDO, 2004, p. 10). Mart\u00edn-Barbero, \n\nPolito e Alcides (2001) salientam a import\u00e2ncia das media\u00e7\u00f5es sociais e culturais \n\nque circundam a experi\u00eancia dos destinat\u00e1rios das mensagens. Os autores \n\nressaltam que a interpreta\u00e7\u00e3o do s\u00edmbolo pelo receptor outorga sentido a ele e esta \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o sempre estar\u00e1 situada em um contexto. Gadea (2013) diz que Herbert \n\nBlumer refere que for\u00e7as inclu\u00eddas na \u201cestrutura da sociedade\u201d, como status, papel \n\nsocial, costumes, institui\u00e7\u00f5es, representa\u00e7\u00f5es coletivas, valores e normas, atuam \n\nsobre os indiv\u00edduos. A conduta das pessoas \u00e9 express\u00e3o da influ\u00eancia que essas \n\nfor\u00e7as sociais exercem. Assim, o indiv\u00edduo est\u00e1 inserido em formas institucionais \n\nhist\u00f3ricas, que o conduzem desde o exterior, o que faz perder a eventual autonomia \n\nde todo o pensamento sobre uma situa\u00e7\u00e3o. O autor ainda cita os estudos de Erving \n\nGolffman e Alfred Schutz quando afirmam que na maioria das situa\u00e7\u00f5es sociais \n\ninterfere uma multiplicidade de elementos de forma simult\u00e2nea. A caracteriza\u00e7\u00e3o de \n\num acontecimento vai depender do julgamento de valor e do papel desempenhado \n\npor cada um. Portanto, uma situa\u00e7\u00e3o se relaciona com o indiv\u00edduo, assim como \n\ntamb\u00e9m com um repert\u00f3rio cultural. \n\n\u00c9 relevante compreender como se deu a constru\u00e7\u00e3o coletiva do programa. \n\nAssim, investigaram-se os contextos socioculturais em que ele foi criado e se \n\ndesenvolveu. A origem do FEA no CAB ocorreu quando a Itaipu Binacional ancorou o \n\ndesenvolvimento de um projeto piloto do PROFEA, recebendo consultoria do \n\nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente. Mesmo com o afastamento do Minist\u00e9rio do Meio \n\nAmbiente, Itaipu Binacional deu seguimento ao projeto. \n\n\n\n90 \n\n \n\n \n\n \n\nNA, diretora da Nativa Ambiental, que era consultora do Minist\u00e9rio do Meio \n\nAmbiente, participou da implanta\u00e7\u00e3o dos projetos piloto do PROFEA em alguns \n\nestados, tendo posteriormente fundado uma empresa de consultoria ambiental, que \n\npassou a prestar assessoria no processo de desenvolvimento do FEA no CAB. Ela \n\nrelatou:  \n\nEu era consultora do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente e a gente estava no \nprocesso de implantar o FEA, que \u00e9 o programa de Forma\u00e7\u00e3o de \nEducadores Ambientais, fazer toda a idealiza\u00e7\u00e3o do PROFEA e Itaipu, \nnaquele momento, ancorou o desenvolvimento de um piloto do PROFEA, \nporque era uma regi\u00e3o f\u00e9rtil. Itaipu se abriu para isso, era um momento \ntamb\u00e9m de transi\u00e7\u00e3o em Itaipu. Tem alguns munic\u00edpios lindeiros no entorno \ndo Parque Nacional do Igua\u00e7u da Bacia do Paran\u00e1 III, ent\u00e3o s\u00e3o duas \ninstitui\u00e7\u00f5es que dividem espa\u00e7o. E naquele momento eu fiquei como \nconsultora do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente at\u00e9 2008 fortalecendo esse \nprocesso piloto de enraizamento do programa de Forma\u00e7\u00e3o de Educadores \nAmbientais. Al\u00e9m da Bacia do Paran\u00e1 III eu tinha outras atua\u00e7\u00f5es no \nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente que era todo o enraizamento do PROFEA em \noutros estados, como no Rio Grande do Norte, Bahia, Santa Catarina. Ent\u00e3o \neu fiz essa articula\u00e7\u00e3o at\u00e9 2008. E quando teve uma mudan\u00e7a institucional \nno Minist\u00e9rio do Meio Ambiente e os programas deixaram de ser prioridade, \nItaipu n\u00e3o se abalou em nenhum momento com esse certo rompimento que \nse teve enquanto governo federal (NA, 16/03/2016). \n\n \n\nSegundo os entrevistados, o site e as cartilhas do programa, a mudan\u00e7a da \n\nmiss\u00e3o e da vis\u00e3o de Itaipu, em 2003, incluindo a responsabilidade socioambiental e \n\no desejo em instituir uma pol\u00edtica de educa\u00e7\u00e3o ambiental dos diretores e gestores de \n\nItaipu foram fundamentais para a cria\u00e7\u00e3o do CAB e impulsionaram o seu \n\ndesenvolvimento. \n\nOs entrevistados que participaram da cria\u00e7\u00e3o do CAB referiram que o \n\nprograma foi constru\u00eddo de forma participativa. Foram realizadas palestras sobre \n\ndiversas tem\u00e1ticas com educadores ambientais reconhecidos nacionalmente, \n\ndiversas reuni\u00f5es para definir quem seria o p\u00fablico do FEA e a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o \n\npopular para integrar a sociedade civil. A entrevistada AC1 citou algumas atividades \n\nque aconteceram, como as visitas pelas escolas ao Ecomuseu de Itaipu, a atua\u00e7\u00e3o \n\nda Linha Ecol\u00f3gica, a produ\u00e7\u00e3o de cartilhas fundamentadas na Carta da Terra, a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de agricultores e merendeiras na educa\u00e7\u00e3o formal, a produ\u00e7\u00e3o de uma \n\ncartilha sobre a merenda escolar preparada, a publica\u00e7\u00e3o de falas e de desenhos de \n\npessoas da comunidade, bem como a divulga\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as na alimenta\u00e7\u00e3o dos \n\nestudantes que come\u00e7aram a se alimentar do que plantavam. Foi relatado tamb\u00e9m \n\nque representantes de Itaipu Binacional estavam presentes nas comunidades, para \n\n\n\n91 \n\n \n\n \n\n \n\nconhecer as necessidades e estimular o sentimento de pertencimento para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o da Agenda 21 do Peda\u00e7o, como referiu FI1: \n\nEm 2003 n\u00f3s percebemos, principalmente com as Oficinas do Futuro, que \u00e9 \num dos primeiros processos que a gente fez, que tinha grandes conflitos, \ndeles com a Itaipu empresa, entre eles vizinhos, entre comunidades. N\u00e3o \nhavia uma compreens\u00e3o da microbacia como unidade de liga\u00e7\u00e3o entre \ncomunidades, mas a \u00e1gua como um divisor, margem direita, margem \nesquerda, tinha conflitos bem s\u00e9rios, ent\u00e3o no in\u00edcio foi bem complexo \nnesse sentido e a gente tem depoimentos. As pessoas t\u00eam muita \nnecessidade de falar. Ent\u00e3o, uma metodologia que permite as pessoas se \nexpressarem j\u00e1 \u00e9 meio caminho andado pra voc\u00ea resolver o conflito (FI1, \n19/11/2015). \n\n \n\nUm desafio a ser superado no in\u00edcio do processo, segundo os entrevistados \n\nfoi a desconfian\u00e7a por parte de alguns agricultores, pois eles haviam enfrentado \n\nmuitas situa\u00e7\u00f5es em que as promessas n\u00e3o foram cumpridas, o que fez com que as \n\nprimeiras propostas de construir um planejamento participativo n\u00e3o fossem bem \n\nrecebidas. Isso tamb\u00e9m pode ser heran\u00e7a do hist\u00f3rico de desapropria\u00e7\u00f5es em que \n\nnecessitaram lutar muito para receber as indeniza\u00e7\u00f5es.  As pessoas convidadas a \n\nparticipar das primeiras Oficinas do Futuro desejavam ter garantias de que n\u00e3o \n\nperderiam direitos e de que o planejamento seria cumprido. Funcion\u00e1rios de Itaipu \n\nrelataram que as pessoas das comunidades desejavam ser ouvidas pela dire\u00e7\u00e3o da \n\nempresa. \n\nA necessidade deles era falar com o Samek16, n\u00e3o chegava a gente. N\u00f3s \nmarcamos com ele e mais outros agricultores para conversar com o Samek, \nporque o medo deles n\u00e3o era das a\u00e7\u00f5es que iriam acontecer, o medo deles \nera n\u00e3o acontecer. Eles j\u00e1 estavam vacinados de muitas promessas que \nn\u00e3o aconteceram. [...] Tivemos que chamar para conversar e fazer um \ncompromisso do pr\u00f3prio Samek com eles e com a comunidade e a gente \nprocurou sempre o Comit\u00ea Gestor, come\u00e7ou a prestar contas do que se ia \nfazendo (FI1, 19/11/2015). \n\n \n\nSegundo os relatos, foi necess\u00e1rio muito di\u00e1logo e a valoriza\u00e7\u00e3o das culturas \n\nlocais e das pessoas envolvidas. Uma estrat\u00e9gia usada pela Itaipu foi o convite para \n\num festival para prestigiar a produ\u00e7\u00e3o gastron\u00f4mica e cultural. Nesse aspecto, AC1 \n\n(17/03/2016) referiu: \u201cA gente tentou para que tudo fosse muito vivido. Em cada \n\nreuni\u00e3o cada um se responsabilizava por alguma coisa, por exemplo, em trazer fotos \n\ndo in\u00edcio da regi\u00e3o\u201d. No mesmo sentido, FI2 (16/03/2016) acrescentou: \u201cSe eu vou \n\n                                            \n16 Ex-diretor-geral brasileiro da Itaipu Binacional. \n\n\n\n92 \n\n \n\n \n\n \n\ntrabalhar em uma comunidade eu j\u00e1 coloco a foto deles, eu fa\u00e7o uma visita t\u00e9cnica, \n\ntiro foto das coisas, a gente coloca daquela comunidade que a gente vai trabalhar\u201d. \n\nO trabalho inicial no programa foi de realizar reuni\u00f5es nas comunidades, \n\nidentificar lideran\u00e7as, estimular o pertencimento e o engajamento na solu\u00e7\u00e3o para os \n\nentraves e os problemas locais. As Oficinas do Futuro estimulavam a participa\u00e7\u00e3o no \n\nprocesso de tomada de decis\u00e3o acerca das medidas a serem adotadas e \n\ncontribu\u00edam para a defini\u00e7\u00e3o dos recursos e dos atores respons\u00e1veis, divididos entre \n\na sociedade civil, as institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas e o governo. O FEA \n\nproporcionou o estabelecimento de uma rede de relacionamentos e a possibilidade \n\nde multiplica\u00e7\u00e3o dos saberes adquiridos no curso, a partir da cria\u00e7\u00e3o de uma \n\ncomunidade de aprendizagem pelo educador ambiental para desenvolver uma a\u00e7\u00e3o \n\nde interven\u00e7\u00e3o socioambiental.  \n\nAlguns participantes que se inscreveram no FEA para adquirirem benef\u00edcios \n\nparticulares, por\u00e9m os entrevistados referiram que houve uma mudan\u00e7a desta \n\nperspectiva, porque o trabalho participativo acaba estimulando o engajamento. \n\nEAC6 falou sobre esse aspecto: \n\nNo come\u00e7o as pessoas diziam que iam l\u00e1 para ganhar uma bolsinha, uma \ncoisinha, um certificado. E eles conseguiram mudar isso. As pessoas que \nest\u00e3o l\u00e1 est\u00e3o realmente trabalhando, realmente engajadas (EAC6, \n26/06/2017). \n\n \n\nAl\u00e9m desse modo participativo de elabora\u00e7\u00e3o do programa, \u00e9 relevante para \n\ncompreender nesta categoria do processo de constru\u00e7\u00e3o coletiva o contexto pol\u00edtico, \n\npois ele influenciou diretamente nos rumos do programa. Itaipu Binacional \u00e9 um \n\nhidrel\u00e9trica cujos diretores s\u00e3o escolhidos pelos governos do Brasil (onde surgiu o \n\nCAB) e do Paraguai (onde o CAB est\u00e1 sendo replicado). Para as a\u00e7\u00f5es do CAB na \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica Paran\u00e1 III, no Brasil, a hidrel\u00e9trica destina recursos e organiza as \n\nforma\u00e7\u00f5es e os encontros a partir de defini\u00e7\u00f5es da equipe diretora brasileira. \n\nPortanto, a estrutura\u00e7\u00e3o do programa pode ser alterada, ainda que mantida a \n\nmetodologia participativa e a valoriza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o popular.  \n\nEm uma das etapas das entrevistas (no dia 17 de mar\u00e7o de 2016), o clima era \n\nde inseguran\u00e7a com rela\u00e7\u00e3o aos rumos pol\u00edticos e econ\u00f4micos no Brasil. Grupos \n\ncontr\u00e1rios ao governo federal realizaram protestos em prol do impeachment da \n\nPresidenta do Brasil \u00e0 \u00e9poca, Dilma Rousseff. Houve a tentativa de nomea\u00e7\u00e3o do \n\n\n\n93 \n\n \n\n \n\n \n\nex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva a Ministro da Casa Civil. A nomea\u00e7\u00e3o como \n\nministro lhe concederia foro privilegiado e a investiga\u00e7\u00e3o sobre ele na Opera\u00e7\u00e3o \n\nLava Jato passaria para o \u00e2mbito da Procuradoria-geral da Rep\u00fablica (BRASIL, \n\n2016f). Naquele dia, algumas lideran\u00e7as do CAB manifestaram inseguran\u00e7a sobre a \n\ncontinuidade do CAB. \n\nAp\u00f3s, com a cassa\u00e7\u00e3o da Presidenta Dilma, o vice-presidente Michel \n\nTemer assumiu o cargo e alterou a diretoria da Itaipu. Luiz Fernando Leone Vianna \n\nfoi nomeado diretor-geral brasileiro da Itaipu, assumindo no lugar de Jorge Samek, \n\nque estava no cargo desde 2003 (ITAIPU BINACIONAL, 2017). Tamb\u00e9m houve a \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o do diretor de coordena\u00e7\u00e3o, Nelton Friedrich, a quem muitos dos \n\nentrevistados atribu\u00edram a lideran\u00e7a na cria\u00e7\u00e3o do CAB. Os funcion\u00e1rios da \n\nhidrel\u00e9trica atuantes no CAB permaneceram nos seus cargos. Foi poss\u00edvel realizar \n\nobserva\u00e7\u00f5es e entrevistas antes do impeachment, durante o governo petista, e ap\u00f3s \n\na mudan\u00e7a governamental, com a nova diretoria de Itaipu Binacional. \n\nEm 2016, a partir da troca de governo, n\u00e3o houve renova\u00e7\u00e3o do contrato com \n\na empresa Nativa Socioambiental, que coordenava o desenvolvimento do FEA e a \n\naplica\u00e7\u00e3o da metodologia participativa no curso. No in\u00edcio de 2017 a gerente da \n\nDivis\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental da Itaipu Binacional informou que estavam sendo \n\nrealizadas licita\u00e7\u00f5es para contrata\u00e7\u00e3o de uma empresa de educa\u00e7\u00e3o ambiental \n\nexecutora do FEA, o que n\u00e3o se efetivou. Apesar disso, o CAB manteve os \n\nencontros de forma\u00e7\u00e3o, que foram organizados por funcion\u00e1rios da Itaipu Binacional \n\nque j\u00e1 estavam diretamente envolvidos na gest\u00e3o do programa.  \n\nAssim, n\u00e3o obstante essas mudan\u00e7as no programa decorrente de troca de \n\ngoverno, de fun\u00e7\u00f5es e a inexecu\u00e7\u00e3o do FEA, muitos participantes mantiveram suas \n\natividades: educadores ambientais continuando suas a\u00e7\u00f5es nas comunidades de \n\naprendizagem, gestores de educa\u00e7\u00e3o ambiental reunindo-se para elaborarem um \n\nFEA municipal (Cascavel), Itaipu Binacional promovendo encontros de forma\u00e7\u00e3o. \n\nIsso demonstra o enraizamento do CAB. \n\nHouve um encontro de forma\u00e7\u00e3o com os gestores de educa\u00e7\u00e3o ambiental \n\nmunicipais em Santa Helena, em 28 de junho de 2017, no qual o assessor de \n\nDire\u00e7\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o da Itaipu Binacional, que assumiu a fun\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a troca da \n\ndiretoria da empresa, se pronunciou enaltecendo o trabalho desenvolvido pela \n\n\n\n94 \n\n \n\n \n\n \n\nequipe e pelos participantes at\u00e9 aquele momento e salientando que o CAB seria \n\nampliado. Ele citou que atua na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o e que conhece a regi\u00e3o, pois \n\nnasceu e trabalha na \u00e1rea de abrang\u00eancia do programa. \n\nEm dezembro de 2017, o CAB ampliou sua atua\u00e7\u00e3o para 54 munic\u00edpios (53 \n\nno oeste do Paran\u00e1 e um no Estado do Mato Grosso do Sul). Em 2018 foram \n\ncontratadas tr\u00eas empresas para atuarem nas \u00e1reas de Sa\u00fade Integrativa e Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental. Os contextos pol\u00edticos ocasionaram mudan\u00e7as estruturais no CAB, \n\nprincipalmente com a interrup\u00e7\u00e3o do FEA (que at\u00e9 2018 n\u00e3o fora retomado), mas os \n\nparticipantes permaneceram ativos e houve amplia\u00e7\u00e3o da rede de atua\u00e7\u00e3o. A \n\nentrevistada AC2 salientou que os participantes est\u00e3o empenhados e permanecer\u00e3o \n\nativos independentemente da mudan\u00e7a de gest\u00e3o. \n\nO pr\u00f3prio programa \u00e9 auto sustent\u00e1vel. Ele influenciou e influencia tantas \npessoas, n\u00e3o s\u00f3 nesse munic\u00edpio, s\u00e3o mais de 20 que fazem parte e em \ncada local tem essa sementinha. N\u00e3o tem mais volta. \u00c9 um processo que \nvai continuar, at\u00e9 mesmo com mudan\u00e7a de gest\u00e3o, ele permanece, porque \nas pessoas est\u00e3o empenhadas e entenderam a proposta e vejo assim pelo \nentusiasmo da minha colega, que n\u00e3o abre m\u00e3o (AC2, 30/06/2017). \n\n \n\nComo h\u00e1 participa\u00e7\u00e3o dos poderes p\u00fablicos municipais que comp\u00f5em o CAB, \n\nas mudan\u00e7as de governo nos munic\u00edpios tamb\u00e9m podem influenciar nas a\u00e7\u00f5es, \n\ntendo sido citada por muitos entrevistados esta situa\u00e7\u00e3o como uma preocupa\u00e7\u00e3o. \n\nEducadores ambientais entrevistados salientaram que a sa\u00edda da fun\u00e7\u00e3o de algumas \n\npessoas atrapalha na organiza\u00e7\u00e3o de determinadas atividades. \n\nA minha preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 que como agora mudou a dire\u00e7\u00e3o de Itaipu a gente \nse preocupa, por exemplo agora n\u00e3o vai ter o FEA, \u00e9 a primeira vez que \nisso vai acontecer. Ent\u00e3o isso j\u00e1 me assusta porque \u00e9 o rompimento de \ncoisas. N\u00f3s temos problemas com a gest\u00e3o p\u00fablica, os Prefeitos, alguns, \nprincipalmente no in\u00edcio, depois de um certo processo que percebem a \nimport\u00e2ncia, mas no in\u00edcio tem gente que abra\u00e7a e tem outros que n\u00e3o \n(EAT1, 29/06/2017). \n \nEssa troca, trocou a equipe, mas por sorte ficamos com a T\u00e2nia. A T\u00e2nia era \ndo outro e continuou na mesma gest\u00e3o agora. Mas n\u00f3s temos a Luci que \nera a coordenadora direta e n\u00e3o est\u00e1 mais, voltou para a escola. Essa troca \ntamb\u00e9m judia bastante (EAT5, 30/06/2017). \n \nToledo j\u00e1 teve altos e baixos, porque eles nomeiam os gestores conforme o \ncargo, da\u00ed tem tempo de vida curto. A ideia n\u00e3o morre, mas tamb\u00e9m n\u00e3o se \ndesenvolve, ent\u00e3o isso trava (EAT6, 30/06/2017). \n \nEu estou muito sentida que quando muda-se governo, muda-se as pol\u00edticas \ne acho que meio ambiente n\u00e3o d\u00e1 para mudar quando muda de acordo com \no vento (EAC2, 27/06/2017). \n \n\n\n\n95 \n\n \n\n \n\n \n\nTroca poder, troca a gest\u00e3o municipal, troca servidores, o povo que t\u00e1 l\u00e1 \ndentro, as coisas descontinuam e at\u00e9 pegar, engrenar de novo e conseguir \nfazer realmente o neg\u00f3cio funcionar a gente acaba perdendo um tempo que \n\u00e9 precioso. Acho que esse \u00e9 o principal problema que a gente enfrenta \nainda (EAC6, 26/06/2017). \n \n\nH\u00e1 um rompimento moment\u00e2neo das atividades quando as pessoas que as \n\nexecutavam s\u00e3o substitu\u00eddas, podendo tal fato decorrer da falta de entendimento \n\nm\u00fatuo acerca da relev\u00e2ncia do processo de educa\u00e7\u00e3o ambiental, dos programas e \n\ndas atividades, o que vai sendo esclarecido ao longo da assun\u00e7\u00e3o das \n\nresponsabilidades no cargo pelos novos agentes p\u00fablicos.  \n\nSobre os dirigentes, GEAC4 (26/06/2017) assinalou que o processo \u201cora se \n\nexpande e vai trabalhando, mas muda o tipo de gest\u00e3o da pr\u00f3pria institui\u00e7\u00e3o e ela se \n\nfecha, se retrai um pouco, mas n\u00e3o deixa de existir\u201d. Al\u00e9m da compreens\u00e3o acerca \n\nda educa\u00e7\u00e3o ambiental pelos dirigentes dos diversos segmentos participantes no \n\nCAB, o perfil desses atores \u00e9 determinante para a amplia\u00e7\u00e3o ou retra\u00e7\u00e3o do \n\ndesenvolvimento das atividades socioambientais. Portanto, pode haver mudan\u00e7a de \n\nalgumas a\u00e7\u00f5es ou mudan\u00e7a de foco das atividades socioambientais, em virtude do \n\ndirecionamento pessoal dado por cada gestor p\u00fablico, mas o que se percebeu ao \n\nlongo da pesquisa \u00e9 uma perman\u00eancia da parceria dos munic\u00edpios com o CAB. \n\nNesse sentido, GEAC4 destaca a for\u00e7a que Itaipu tem como institui\u00e7\u00e3o para articular \n\nas parcerias com os prefeitos municipais.  \n\nTem dificuldades tamb\u00e9m, dificuldades pol\u00edticas, quando as pessoas n\u00e3o \nentendem, quando o Secret\u00e1rio Municipal n\u00e3o d\u00e1 o apoio. \u00c9 muito \nimportante essa parceria. A costura da parceria com os munic\u00edpios que \nItaipu faz \u00e9 muito importante, se n\u00e3o nosso trabalho aqui tamb\u00e9m n\u00e3o \nfunciona [...] Se Itaipu dissesse que n\u00e3o ia mais ter eu n\u00e3o sei se a \nSecretaria de Educa\u00e7\u00e3o municipal bancaria isso [...] Se n\u00e3o tivesse Itaipu, \ndesencadeando o processo e fazendo o processo formativo esse outro \ntamb\u00e9m se perderia (GEAC4, 26/06/2017).  \n\n \n\nMuitos dos munic\u00edpios que comp\u00f5em a Bacia Hidrogr\u00e1fica Paran\u00e1 III recebem \n\nroyalties da Itaipu, por terem sido atingidos pelas inunda\u00e7\u00f5es decorrentes da \n\nconstru\u00e7\u00e3o das barragens. A Itaipu tamb\u00e9m fornece recursos para o \n\ndesenvolvimento das infraestruturas locais p\u00fablicas e privadas, contribuindo com as \n\nadministra\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e com os particulares no atendimento de necessidades \n\nrelacionadas \u00e0 sustentabilidade nas propriedades. Esses podem ser fatores que \n\nfacilitam a participa\u00e7\u00e3o dos Poderes P\u00fablicos que, mesmo com trocas de governo, \n\n\n\n96 \n\n \n\n \n\n \n\nmant\u00eam-se parceiros do CAB. Nesse aspecto, Itaipu mostra-se fundamental na \n\narticula\u00e7\u00e3o de parceiros. \n\nItaipu d\u00e1 abastecedouro, readequa\u00e7\u00e3o das estradas, curva de n\u00edvel, \ndistribuidor de dejetos, readequa\u00e7\u00e3o de benfeitorias, plantio de \u00e1rvores, as \nmudas, a cerca. Tem uma por\u00e7\u00e3o de coisas que j\u00e1 se sabe que Itaipu vai \nbancar junto com a Prefeitura (FI2, 16/03/2016). \n\n \n\nPor fim, evidenciou-se que os gestores de educa\u00e7\u00e3o ambiental nomeados nos \n\nmunic\u00edpios e os Comit\u00eas Gestores17 neles institu\u00eddos contribuem para a manuten\u00e7\u00e3o \n\nda educa\u00e7\u00e3o ambiental permanentemente como uma pol\u00edtica p\u00fablica. Segundo NA, \n\no gestor de educa\u00e7\u00e3o ambiental municipal \u00e9 a lideran\u00e7a mais estrat\u00e9gica do CAB, \n\nporque, estando fortalecido, consolida a educa\u00e7\u00e3o ambiental dentro do munic\u00edpio \n\ncomo pol\u00edtica p\u00fablica. A educa\u00e7\u00e3o ambiental permeia todas as secretarias \n\nmunicipais, bem como outros segmentos da sociedade, e o gestor de educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental pode agregar esses setores, atuando como ponte, fazendo media\u00e7\u00f5es \n\ndentro do processo. \n\nPortanto, as for\u00e7as sociais e culturais, das institui\u00e7\u00f5es e das representa\u00e7\u00f5es \n\ncoletivas, afetam os participantes do CAB e expressam a influ\u00eancia que esses \n\nelementos de media\u00e7\u00f5es exercem. A constru\u00e7\u00e3o coletiva e o envolvimento dos \n\nparticipantes, assim como as caracter\u00edsticas pessoais de lideran\u00e7a desses atores e \n\ndos valores socioambientais que introjetam, permitiu que o processo de forma\u00e7\u00e3o \n\nem educa\u00e7\u00e3o ambiental e o desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es voltadas para a \n\nsustentabilidade da bacia hidrogr\u00e1fica permanecesse ativo mesmo diante de \n\nmudan\u00e7as no quadro hist\u00f3rico ou pol\u00edtico. Assim, ao longo dessa hist\u00f3ria, alteraram-\n\nse algumas estruturas do programa, mas n\u00e3o a atividade dos sujeitos envolvidos. \n\nAs redes de rela\u00e7\u00f5es est\u00e3o fortalecidas e a a\u00e7\u00e3o coletiva prevalece na \n\navalia\u00e7\u00e3o, planejamento e execu\u00e7\u00f5es das atividades do CAB. Nesse aspecto est\u00e3o \n\npresentes caracter\u00edsticas da proposta conceitual da governan\u00e7a e da educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental. \n\n                                            \n17 Cada um dos Prefeitos dos munic\u00edpios integrantes do CAB, por Decreto, designam os membros \npara comporem o Comit\u00ea Gestor do CAB, no \u00e2mbito municipal, que s\u00e3o integrantes de: comunidades \nem que ser\u00e1 executado o CAB no munic\u00edpio, C\u00e2mara Municipal de Vereadores,  Secretarias \nMunicipais cujas atividades possuam correla\u00e7\u00e3o com o CAB, Conselhos Municipais, \u00f3rg\u00e3os do \nGoverno Estadual e Federal, entidades classistas, institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, p\u00fablicas e privadas, \nsediadas no munic\u00edpio, entidades n\u00e3o governamentais, cooperativas agr\u00edcolas, \u00f3rg\u00e3os de imprensa \nlocal, clubes de servi\u00e7o instalados no munic\u00edpio, empresas cujo ramo de atividade possua correla\u00e7\u00e3o \ncom as quest\u00f5es ambientais no \u00e2mbito do CAB, entre outros. \n\n\n\n97 \n\n \n\n \n\n \n\n5.1.2 Processo de constru\u00e7\u00e3o do sujeito \n\n \n\nQuando um sujeito se torna um educador ambiental e desempenha uma \n\nfun\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7a comunit\u00e1ria, assume coer\u00eancia seu ser com seu fazer, \n\nconstituindo um habitus que permeia sua conduta individual com responsabilidade \n\n\u00e9tico-pol\u00edtica. Carvalho (2012) nomeia este ator como sujeito ecol\u00f3gico, j\u00e1 que \n\nincorpora na sua vida atitudes e comportamentos ecologicamente orientados, assim \n\ncomo a luta por um projeto de sociedade, bem como pela difus\u00e3o desse projeto. O \n\nsujeito ecol\u00f3gico vive de forma integrada os aspectos espirituais, ambientais e \n\nsociais, adotando valores ecol\u00f3gicos, atuando na pol\u00edtica, na religi\u00e3o ou na gest\u00e3o \n\nde conflitos ambientais. \n\nAssim como na educa\u00e7\u00e3o popular, o vi\u00e9s \u00e9 de empoderamento. O sujeito \n\necol\u00f3gico pode ser compreendido como um educador popular no que se refere ao \n\ncar\u00e1ter mobilizador que ele provoca. Para Streck et al, o educador popular apresenta \n\nas seguintes caracter\u00edsticas:  \n\nO sentimento de perten\u00e7a ao grupo, o compromisso com um projeto \nemancipat\u00f3rio e, por \u00faltimo, a responsabilidade na implica\u00e7\u00e3o de todos \ncomo potencial de agrupamento e articula\u00e7\u00e3o das classes populares em \nmovimentos. [...] Carregam consigo desejos de uma sociedade em que \ncaibam todos de fato e de direito (STRECK et al, 2014, p. 86). \n\n \n\nPara Touraine (1999) tornar-se sujeito \u00e9 reconstruir uma representa\u00e7\u00e3o geral \n\nda vida social e de ser humano, porque a realidade cotidiana transforma o ser \n\nhumano em instrumento, objeto. O sujeito rompe com essa realidade. \u00c9 criador, \n\nproduzindo-se a partir da experi\u00eancia individual e do seu ambiente social. O ator se \n\ninsere nas rela\u00e7\u00f5es sociais, transformando-as. Ou seja, o sujeito \u00e9 um ser ativo e \n\ncr\u00edtico, uma evolu\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo, pois este \u00e9 passivo e aceita as regras impostas \n\nsem question\u00e1-las. J\u00e1 o ator/agente \u00e9 aquele que modifica o meio material e social \n\nno qual est\u00e1 inserido. \n\nO sujeito \u00e9 um ser criador, se produz a partir da experi\u00eancia individual e da \n\nrela\u00e7\u00e3o com seu ambiente social. Esta experi\u00eancia de ser sujeito ecol\u00f3gico \u00e9 \n\nconstitu\u00edda por sensa\u00e7\u00f5es, emo\u00e7\u00f5es e interpreta\u00e7\u00f5es, estabelecendo um processo \n\nin\u00e9dito e \u00fanico. Ela alcan\u00e7a e apodera-se do sujeito, transformando-o (HEIDEGGER, \n\n1987; JARA HOLLIDAY, 2006).  \n\n\n\n98 \n\n \n\n \n\n \n\nFazer uma experi\u00eancia quer dizer, portanto, deixar-nos abordar em n\u00f3s \npr\u00f3prios pelo que nos interpela, entrando e submetendo-nos a isso. \nPodemos ser assim transformados por tais experi\u00eancias, de um dia para o \noutro ou no transcurso do tempo (HEIDEGGER, 1987, p. 143). \n\n \n\nO sujeito da experi\u00eancia se prop\u00f5e \u00e0 entrega, se exp\u00f5e \u00e0quilo que toca ou \n\nque acontece e que, ao passar, transforma o ser, diz Larrosa Bond\u00eda (2002). \n\nSomente o sujeito da experi\u00eancia est\u00e1 aberto a sua pr\u00f3pria transforma\u00e7\u00e3o. \u201cO saber \n\nde experi\u00eancia se d\u00e1 na rela\u00e7\u00e3o entre o conhecimento e a vida humana. O \n\nacontecimento \u00e9 comum, mas a experi\u00eancia \u00e9 para cada qual sua, singular e de \n\nalguma maneira imposs\u00edvel de ser repetida\u201d (LARROSA BOND\u00cdA, 2002, p. 27). \n\nNesta pesquisa, foram identificadas caracter\u00edsticas individuais do educador \n\nambiental, buscando perceber aproxima\u00e7\u00f5es, principalmente com o conceito de \n\nsujeito ecol\u00f3gico elaborado por Carvalho (2012), em que est\u00e3o presentes elementos \n\ncomo a criticidade, a coer\u00eancia entre o ser e o fazer, a sensibilidade social e um \n\nide\u00e1rio ecol\u00f3gico.  \n\nAs entrevistas com os educadores ambientais atuantes no CAB permitiram \n\nidentificar quatro elementos comuns entre o perfil teoricamente constru\u00eddo para o \n\nsujeito ecol\u00f3gico e as a\u00e7\u00f5es que os educadores ambientais desenvolveram, o que \n\nemergiu de seus depoimentos e das observa\u00e7\u00f5es nas a\u00e7\u00f5es: forma\u00e7\u00e3o, motiva\u00e7\u00e3o, \n\nproximidade e continuidade.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao perfil profissional e acad\u00eamico dos entrevistados, percebe-se \n\numa tend\u00eancia ao pertencimento a determinadas \u00e1reas do conhecimento, \n\nnotadamente pr\u00f3ximos \u00e0 ecologia e \u00e0 pedagogia. No Gr\u00e1fico 1 observa-se a \u00e1rea de \n\nforma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica dos entrevistados, sendo a maioria bi\u00f3logos. \n\n \n\n \n\n\n\n99 \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 1 - \u00c1rea de forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica dos PAP2 e PAP3 entrevistados  \n\nFonte: Autora. \n\n \n\nAl\u00e9m da gradua\u00e7\u00e3o, quatro entrevistados possuem p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental. Tamb\u00e9m verificaram-se titula\u00e7\u00f5es de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00f5es entre os \n\nentrevistados, nas \u00e1reas de comunica\u00e7\u00e3o e ci\u00eancias sociais, parapsicologia e \n\nplantas medicinais, educa\u00e7\u00e3o e direito ambiental. No depoimento de EAC4 fica \n\npercept\u00edvel que o CAB atrai pessoas que j\u00e1 atuavam pr\u00f3ximas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental. \n\nEu sou professora de Ci\u00eancias, ent\u00e3o j\u00e1 existe uma paix\u00e3o pela educa\u00e7\u00e3o \nambiental por natureza, por cria\u00e7\u00e3o. Sou filha de agricultores e sempre \ngostei dessa \u00e1rea, da preserva\u00e7\u00e3o, da ecologia e do meio ambiente e \nenquanto professora sempre desenvolvi projetos de educa\u00e7\u00e3o ambiental \nnas escolas onde atuei e h\u00e1 oito anos atr\u00e1s eu fui convidada a participar \n(EAC4, 26/06/2017). \n\n \n\nAl\u00e9m disso, a organiza\u00e7\u00e3o do CAB reconhece que o programa envolve \n\npessoas que j\u00e1 det\u00eam um esp\u00edrito de lideran\u00e7a e proximidade com a causa \n\nsocioambiental. \n\nO Gestor de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental tem um perfil. N\u00e3o \u00e9 qualquer pessoa que \nvai ser. Isso em si \u00e9 uma an\u00e1lise da educa\u00e7\u00e3o ambiental profunda que \nprecisa ser feita. Ent\u00e3o n\u00e3o \u00e9 qualquer pessoa que pode estar \u00e0 frente de \numa empresa e de um territ\u00f3rio, dentro de uma Prefeitura e de um \nmovimento social que vai fazer isso tudo dessa forma. Existe um perfil para \nisso e uma forma\u00e7\u00e3o adequada para isso [...] O gestor percebeu o qu\u00e3o \nestrat\u00e9gico que \u00e9 ter essa pessoa e o elo que ela significa entre todo o \nprograma CAB e o fortalecimento do programa no munic\u00edpio, que ele olha \nisso de outra maneira tamb\u00e9m. Ele j\u00e1 compreende o perfil necess\u00e1rio para o \ndesempenho desse papel (NA, 16/03/2016). \n \n\nArtes \n(1 entrevisado)\n\nDireito, Economia e \nPsicologia \n\n(1 entrevistado)\nCi\u00eancias Biol\u00f3gicas \n(10 entrevistados)\n\nPedagogia \n(4 entrevistados)\n\nL\u00edngua Inglesa \n(1 entrevistado)\n\nAssist\u00eancia Social \n(1 entrevistado)\n\nQu\u00edmica \n(1 entrevistado)\n\nGeografia \n(2 entrevistados)\n\nAdministra\u00e7\u00e3o \nHospitalar \n\n(1 entrevistado)\n\nN\u00e3o informou\n(4 entrevistados)\n\n\n\n100 \n\n \n\n \n\n \n\nNo Gr\u00e1fico 2 observam-se que os entrevistados est\u00e3o vinculados \n\nprofissionalmente a organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, privadas e da sociedade civil organizada, \n\nque t\u00eam a\u00e7\u00f5es de interface entre educa\u00e7\u00e3o e ambientais, nos quais os entrevistados \n\ntrabalham. \n\n \n\nGr\u00e1fico 2 - Institui\u00e7\u00e3o a que os PAP2 e PAP3 entrevistados est\u00e3o vinculados \n\nprofissionalmente \n\nEmpresa de \nconsultoria \n\nsocioambiental\n(2 entrevistados)\n\nHidrel\u00e9trica Itaipu \nBinacional\n\n(3 entrevistados)\n\nEscola estadual\n(4 entrevistados)\n\nEscola municipal\n(3 entrevistados)\n\nPrefeitura Municipal\n(7 entrevistados)\n\nUniversidade\n(2 entrevistados)\n\nDefesa Civil\n(2 entrevistados)\n\nN\u00facleo Estadual de \nEduca\u00e7\u00e3o\n\n(2 entrevistados)\n\nPastoral da Sa\u00fade e \nr\u00e1dio local\n\n(1 entrevistado)\n\nFonte: Autora. \n\n \n\nOs educadores ambientais do CAB tendem a se envolver no programa devido \n\na valores ambientais e sociais internalizados, por seu hist\u00f3rico de vida, pela \n\nforma\u00e7\u00e3o, por influ\u00eancia do trabalho que desenvolvem e da fam\u00edlia. Al\u00e9m disso, o \n\nCAB tende a aproximar pessoas que t\u00eam interesses afins e hist\u00f3rico de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o social do meio em que atuam. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 motiva\u00e7\u00e3o, percebeu-se que ela apareceu em diversos \n\nformatos: \u00e0s vezes mais vinculada \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o, outras vezes ligada ao afeto \n\npelo territ\u00f3rio ou pela vida, como um fator emocional intr\u00ednseco ou como um \n\ncompromisso intergeracional. A motiva\u00e7\u00e3o est\u00e1 presente, por exemplo, na fala da \n\nentrevistada AC2, que ajudou na constru\u00e7\u00e3o do CAB. Ela referiu que a seduz a \n\npossibilidade de transformar. \n\nAcreditar que o meu trabalho vai transformar e que vai propiciar que o outro \ntamb\u00e9m desperte, j\u00e1 que n\u00e3o podemos falar que ningu\u00e9m conscientiza \nningu\u00e9m. A gente sensibiliza pelo conhecimento, saber como a natureza \n\n\n\n101 \n\n \n\n \n\n \n\nfunciona, precisamos cuidar do que a gente consome, produz de res\u00edduos \n(AC2, 30/06/2017). \n\n \n\nUma educadora ambiental que atua no CAB a partir de a\u00e7\u00f5es desenvolvidas \n\nna escola, foi enf\u00e1tica ao afirmar: \u201cEu acredito que a educa\u00e7\u00e3o transforma um pa\u00eds e \n\nque a escola \u00e9 o piv\u00f4 dessa transforma\u00e7\u00e3o\u201d. Ap\u00f3s relatar as atividades em que est\u00e1 \n\nenvolvida, disse que o faz por \u201cvontade e o carinho, vontade de transformar num \n\nmundo melhor\u201d (GEAC2, 27/06/2017). J\u00e1 a entrevistada EAT6 citou o afeto ao \n\nterrit\u00f3rio como elemento motivador. \n\nVontade do nosso ambiente estar em uma qualidade de vida melhor para \ntodos n\u00f3s, de cuidar o mundo que vivemos e do ninho. De casa familiar a \ngente partiu para a sociedade [...] est\u00e1 no meu sangue, eu amo essa cidade, \neu amo meu Estado [...] tudo que diz respeito \u00e0 natureza est\u00e1 interiorizado \nem mim e eu fa\u00e7o isso sem esfor\u00e7o. Quando se faz o que gosta, est\u00e1 \ntrabalhando por lazer (EAT6, 30/06/2017). \n\n \n\nO afeto pela vida em todas as suas formas tamb\u00e9m surgiu como elemento \n\nmotivador em diversos depoimentos. GEAC3 (27/06/2017), por exemplo, salientou \n\n\u201cque a \u00e1gua pode acabar, ent\u00e3o quando voc\u00ea come\u00e7a a perceber que isso \u00e9 real que \n\nvoc\u00ea acredita nisso, que voc\u00ea pode de certa forma ajudar nem que seja mudando a \n\nconsci\u00eancia de uma pessoa j\u00e1 \u00e9 v\u00e1lido\u201d. GEAC4, nesse aspecto, considera a \n\nalteridade e a coopera\u00e7\u00e3o como valores para uma vida mais integrativa. \n\nTanto para a vida pessoal como a vida a qual n\u00f3s temos. \u00c9 uma quest\u00e3o de \nprop\u00f3sito mesmo. Ent\u00e3o eu trabalho em todas as frentes poss\u00edveis para \ndeixar um planeta e um mundo melhor. Uma vida mais amorosa, mais \nfraterna, de paz. Que as pessoas pensem que elas fazem parte dessa teia \nda vida e n\u00e3o que est\u00e3o disputando entre si (GEAC4, 26/06/2017). \n\n \n\nA motiva\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m surge a partir de um fator emocional intr\u00ednseco. GEAT1 \n\n(30/06/2017) pensa que \u201cvem do cora\u00e7\u00e3o, gostar dessa \u00e1rea, querer fazer a \n\ndiferen\u00e7a dentro da educa\u00e7\u00e3o ambiental\u201d. Todos entrevistados percebem um \n\nvoluntariado e um prazer no desenvolvimento de suas atividades. EAC4 \n\n(26/06/2017) afirma que \u201cquem \u00e9 militante na educa\u00e7\u00e3o ambiental trabalha por amor \n\n\u00e0 camisa\u201d. A motiva\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada tamb\u00e9m \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de valores \n\necol\u00f3gicos como atestam diversos depoimentos nesse sentido.  \n\nA gente tem aquela vontade de mudar o mundo e como a gente n\u00e3o \nconsegue mudar o mundo a gente muda um pedacinho. Mas eu acho que \ncontinuar mudando as coisas realmente, tentando buscar um mundo melhor, \nmais justo, com melhor qualidade de vida para as pessoas, eu acho que \u00e9 \nisso que me motiva (EAC6, 26/06/2017). \n\n\n\n102 \n\n \n\n \n\n \n\nEAC1 (26/06/2017) falou que sempre teve interesse pelo meio ambiente e \n\nentende que aqueles que trabalham com plantas medicinais \u201ctem isso dentro dele\u201d. \n\nEAC2 (27/06/2017), por sua vez, referiu: \u201c\u00e0s vezes dizem que eu sou uma bobona, \n\nmas o que seria do mundo se n\u00e3o tivessem os bob\u00f5es que se envolvessem\u201d. J\u00e1 \n\nEAT1 (29/06/2017) pensa que \u201cs\u00f3 pode fazer isso quando acredita em uma \n\ntransforma\u00e7\u00e3o\u201d e que se \u201cn\u00e3o tivesse a utopia de um mundo melhor\u201d j\u00e1 tinha \n\ndesistido. O compromisso intergeracional \u00e9 outro ponto que motiva os educadores \n\nambientais. EAT4 salientou: \n\nA gente sempre espera ter um mundo melhor, deixar para os nossos filhos, \npara as futuras gera\u00e7\u00f5es e se a gente cruzar os bra\u00e7os... eu sei que o \npouco que a gente faz n\u00e3o vai mudar o mundo, mas se todo mundo fizer \nalguma coisa ou pelo menos sensibilizar as pessoas, eu acho que \u00e9 muito \nimportante isso (EAT4, 30/06/2017). \n\n \n\nEsses depoimentos apontam que a motiva\u00e7\u00e3o decorre do fato dos \n\neducadores ambientais entrevistados estarem emocionalmente envolvidos com a \n\ncausa. Esta motiva\u00e7\u00e3o \u00e9 o elemento fundamental entre esses sujeitos ecol\u00f3gicos \n\n(CARVALHO, 2012). \n\nA capacidade de aproximar pessoas de uma comunidade tamb\u00e9m \u00e9 \n\ncaracter\u00edstica dos educadores ambientais do CAB. Esta proximidade refere-se \u00e0s \n\na\u00e7\u00f5es locais desenvolvidas a partir da articula\u00e7\u00e3o de diferentes atores, elemento \n\ncomum entre os entrevistados. A intera\u00e7\u00e3o entre os sujeitos e a inclus\u00e3o, \n\nvalorizando-se os diversos saberes \u00e9 um elemento caracter\u00edstico da educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental (BOFF, 2002; JACOBI, 2003; LOUREIRO, 2006; SORRENTINO, 1998; \n\nTRIST\u00c3O, 2002). Trata-se de uma heran\u00e7a da educa\u00e7\u00e3o popular, que se prop\u00f5e, \n\nassim, a empoderar sujeitos para a participa\u00e7\u00e3o social (CARVALHO, 2012; STRECK \n\net al, 2014). \n\nO CAB proporciona momentos de trocas entre os educadores ambientais que \n\ndemonstraram estarem articulados. GEAT1 (30/06/2017), quando referiu a \n\naproxima\u00e7\u00e3o que o CAB proporciona, afirmou: \u201cvoc\u00ea aprofunda muito as discuss\u00f5es \n\ne as reflex\u00f5es, voc\u00ea convive com pessoas de diferentes setores e voc\u00ea come\u00e7a a \n\nconhecer e vivenciar o que essas outras pessoas fazem e aplicam nas suas \n\nfun\u00e7\u00f5es\u201d. Em seu depoimento EAT1 salientou as articula\u00e7\u00f5es que j\u00e1 realizou para \n\ndesenvolver as atividades na sua comunidade de aprendizagem: com a Campanha \n\n\n\n103 \n\n \n\n \n\n \n\nda Fraternidade da Igreja Cat\u00f3lica, bem como com professores de outras disciplinas \n\nda escola onde atua. EAT3, por sua vez, citou que a pr\u00f3pria inser\u00e7\u00e3o em atividades \n\ndo CAB a leva a buscar parcerias. \n\nA gente coloca: eu vou estar fazendo tal coisa na minha comunidade, ser\u00e1 \nque voc\u00ea pode me ajudar? Tem muito dessas trocas e aqui em Toledo a \ngente faz muitas atividades assim: Semana do Meio Ambiente, Dia Mundial \nda \u00c1gua, essas datas alusivas a gente senta e programa e cada \ncomunidade de aprendizagem se compromete em fazer alguma a\u00e7\u00e3o dentro \nda sua pr\u00f3pria comunidade voltada para aquele tema e a n\u00edvel municipal \njunta todos em uma a\u00e7\u00e3o s\u00f3 (EAT3, 30/06/2017). \n\n \n\nAssim, as a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o ambiental do CAB buscam uma proximidade \n\ncom a comunidade que faz despertar nos educadores a capacidade de aproximar \n\npessoas. Entre os funcion\u00e1rios da Itaipu que trabalham no CAB esta caracter\u00edstica \n\narticuladora adv\u00e9m da forte afinidade do programa com a educa\u00e7\u00e3o popular.  \n\nA gente escolhe uma microbacia e trabalha naquela comunidade. Aquela \nmicrobacia, vamos dizer a microbacia do rio Sanga Funda, por exemplo, \u00e9 \naquele foco que a gente vai direcionar naquele lugar, naquela comunidade, \nonde os gestores de bacia hidrogr\u00e1fica de Itapu entram, levam o convite, \nmarcam a data, o agricultor escolhe se ele quer ir de manh\u00e3, de tarde, de \nnoite ou no final de semana, a hora que ele quer, porque \u00e0s vezes tem que \ntirar o leite, est\u00e1 na \u00e9poca de plantio, de colheita, ent\u00e3o n\u00e3o d\u00e1 e eles \nescolhem o hor\u00e1rio (FI2, 16/03/2016). \n\n \n\nA coordenadora de educa\u00e7\u00e3o ambiental do CAB, FI1 (19/11/2015), referiu que \n\ntinha \u201cproximidade com os agricultores, porque eu sempre morei (no interior), ent\u00e3o \n\neu tinha muita facilidade de chamar e dialogar [...] me apaixonei, porque eu percebi \n\nque a gente podia dar respostas que o pr\u00f3prio poder p\u00fablico n\u00e3o tinha como dar\u201d.  \n\nA continuidade das a\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas \u00e9 outra marca cultural do educador \n\nambiental que atua no CAB, onde muitos est\u00e3o desde o in\u00edcio da constru\u00e7\u00e3o do \n\nprojeto e permanecem atuantes ou, pelo menos, envolvidos em a\u00e7\u00f5es pontuais. \n\nEssa trajet\u00f3ria de milit\u00e2ncia pela causa socioambiental tamb\u00e9m \u00e9 forte caracter\u00edstica \n\ndo sujeito ecol\u00f3gico (CARVALHO, 2000, 2012). \n\nOs entrevistados apresentam caracter\u00edsticas de sujeitos que continuam \n\nvoluntariamente desenvolvendo a\u00e7\u00f5es socioambientais. Nesse sentido, EAC3 \n\nreferiu: \n\nDepois que voc\u00ea desenvolve, que voc\u00ea v\u00ea se deu certo, a gente n\u00e3o \nconsegue se desvincular daquilo. Isso \u00e9 uma coisa muito interessante. D\u00e1 \nvontade de falar: agora n\u00e3o vou trabalhar mais. Muito pelo contr\u00e1rio, tudo o \nque \u00e9 daquilo voc\u00ea procura trazer, saber se realmente consegue dar \n\n\n\n104 \n\n \n\n \n\n \n\nprosseguimento, voc\u00ea pode estar falando para algu\u00e9m. Se vai beneficiar \nalgu\u00e9m, voc\u00ea sempre pensa no outro (EAC3, 27/06/2017). \n\n \n\nAlguns educadores participam do CAB desde sua forma\u00e7\u00e3o. A entrevistada \n\nNA, por exemplo, iniciou como consultora do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente para \n\ndesenvolver no CAB o projeto piloto do PROFEA, posteriormente fundou uma \n\nempresa de educa\u00e7\u00e3o ambiental com atua\u00e7\u00e3o no programa. Um aspecto apontado \n\npelos entrevistados para tornar a participa\u00e7\u00e3o e, consequentemente, o processo \n\neducativo cont\u00ednuos foi a motiva\u00e7\u00e3o gerada pelos encontros de forma\u00e7\u00e3o do CAB. \n\nEm seu depoimento, EAT6 salientou que os participantes do CAB, depois da \n\nforma\u00e7\u00e3o no programa, passaram a ter acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, pois sabem onde \n\nbuscar o conhecimento.  \n\nDessa forma, a motiva\u00e7\u00e3o dos entrevistados se renova com o \n\ncompartilhamento de informa\u00e7\u00f5es e com o acesso ao conhecimento proporcionado \n\npelo programa, a partir dos encontros de forma\u00e7\u00e3o, e permanece cont\u00ednua ao longo \n\ndo desenvolvimento de suas atividades, tidas como permanentes. Observa-se, \n\nassim, um processo de retroalimenta\u00e7\u00e3o na energia colocada em movimento no \n\nCAB. \n\nCom a interrup\u00e7\u00e3o do FEA em 2017, o grupo de gestores de educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental entrevistado no munic\u00edpio de Cascavel, juntamente com colaboradores, \n\npassou a organizar encontros de forma\u00e7\u00e3o locais para assegurar sua continuidade. \n\nPara eles estas trocas motivam a a\u00e7\u00e3o permanente e permitem o acesso a esse \n\nconhecimento por outros sujeitos, ampliando a rede de educadores ambientais. \n\nEAT5 (30/06/2017), por exemplo, afirma que na escola em que atua faziam \u201cantes\u201d e \n\ncontinuar\u00e3o fazendo \u201cmesmo sem FEA\u201d, o que demonstra o enraizamento da cultura \n\nde educa\u00e7\u00e3o ambiental, que gerou um processo de governan\u00e7a ambiental \n\ncomunit\u00e1ria. \n\nNo munic\u00edpio de Toledo, a Lei Municipal n\u00b0 2.223/2016 formaliza a pol\u00edtica e o \n\nsistema de educa\u00e7\u00e3o ambiental local. Segundo a lei, a educa\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 um \n\ncomponente essencial e permanente devendo estar presente, de forma articulada, \n\nem todos os n\u00edveis e modalidades do processo educativo. Constituem princ\u00edpios e \n\nobjetivos da pol\u00edtica municipal da educa\u00e7\u00e3o ambiental a garantia de continuidade, \n\nperman\u00eancia e articula\u00e7\u00e3o do processo educativo com todos os indiv\u00edduos, grupos e \n\n\n\n105 \n\n \n\n \n\n \n\nsegmentos sociais. Muito embora nas diretrizes internacionais e nacionais da \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental, notadamente previstos na Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental (PNEA) e no Programa Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (PRONEA), j\u00e1 \n\nconstem estes princ\u00edpios e objetivos, houve a preocupa\u00e7\u00e3o local em legislar acerca \n\ndo tema, como forma de buscar uma continuidade independentemente de pol\u00edtica \n\npartid\u00e1ria. Esta lei foi citada pelas gestoras de educa\u00e7\u00e3o ambiental nas entrevistas \n\ncomo uma conquista para efetivar a tem\u00e1tica socioambiental como um componente \n\npermanente no processo educativo. \n\nPortanto, evidenciou-se que os educadores ambientais do CAB s\u00e3o sujeitos \n\nque se mant\u00e9m voluntariamente desenvolvendo a\u00e7\u00f5es e entendem que a pol\u00edtica \n\np\u00fablica de educa\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 uma conquista decorrente da pr\u00f3pria continuidade \n\ndada ao trabalho. \n\n\u00c9 poss\u00edvel identificar no perfil dos educadores ambientais do CAB a forma\u00e7\u00e3o \n\nem \u00e1reas educativas, a motiva\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca que decorre da afinidade com a \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental e a conex\u00e3o com a coletividade e com a alteridade. Al\u00e9m disso, \n\nd\u00e3o continuidade \u00e0s a\u00e7\u00f5es e demonstram pertencimento a sua comunidade e a \n\ncapacidade de aproximar pessoas. \n\nOs educadores ambientais do CAB entrevistados constitu\u00edram seu campo de \n\na\u00e7\u00e3o aproximando sujeitos, estendendo sua experi\u00eancia, associando seu \n\nconhecimento \u00e0 liberdade pessoal e coletiva, construindo para si a identidade de \n\nsujeito ecol\u00f3gico fortemente participativo, que modifica o meio por ter uma cren\u00e7a \n\nsocioambiental internalizada, desenvolvida em uma trajet\u00f3ria de vida. \n\nEsses educadores ambientais possuem uma motiva\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca para \n\ndesenvolver a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o ambiental locais e de forma cont\u00ednua. O CAB como \n\naglutinador de sujeitos \u00e9 fundamental para estimul\u00e1-los, j\u00e1 que possuem esta \n\nmotiva\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca. No entanto, percebe-se o programa motiva e agrupa pessoas \n\npreviamente sensibilizadas e quando promove e financia os projetos para que elas \n\npermane\u00e7am em atividade, bem como organiza encontros peri\u00f3dicos de forma\u00e7\u00e3o \n\ncontinuada para seus participantes, motiva-os e retroalimenta o processo. Todos \n\nesses fatores corroboram para a continuidade do CAB. \n\n \n\n\n\n106 \n\n \n\n \n\n \n\n5.1.3 An\u00e1lise do eixo constru\u00e7\u00e3o \n\n \n\nO educador ambiental do CAB (que \u00e9 o agente que auxiliou na constru\u00e7\u00e3o do \n\nprograma, o funcion\u00e1rio de Itaipu, o membro do Coletivo Educador e do Comit\u00ea \n\nGestor, o participante que se forma no FEA e as pessoas que constituem as \n\ncomunidades de aprendizagem, entre outros), ao multiplicar seus saberes \n\nsocioambientais, compartilhando-os com outras pessoas, amplia a rede de \n\narticula\u00e7\u00e3o, o que \u00e9 uma caracter\u00edstica marcante do CAB. Muitos desses \n\neducadores ambientais est\u00e3o no CAB desde a sua forma\u00e7\u00e3o e a maioria deles \u00e9 \n\nsensibilizado para atuar no campo socioambiental e foram estimulados a exercitar \n\nsua cidadania e a participa\u00e7\u00e3o ativa por meio das forma\u00e7\u00f5es e encontros \n\nproporcionados pelo programa. \n\nOs sujeitos, como denomina Touraine (1999), empurram o grupo em busca de \n\nsua liberdade de agir atrav\u00e9s de lutas contra a ordem estabelecida e os \n\ndeterminismos sociais. \u201cO sujeito n\u00e3o \u00e9 a alma em oposi\u00e7\u00e3o ao corpo, mas o sentido \n\ndado pela alma ao corpo, em oposi\u00e7\u00e3o com as representa\u00e7\u00f5es e as normas \n\nimpostas pela ordem social e cultural\u201d (TOURAINE, 1999, p. 222). Os educadores \n\nambientais enquanto sujeitos buscam, portanto, inverter a l\u00f3gica de degrada\u00e7\u00e3o \n\nsocioambiental no territ\u00f3rio do CAB. Sujeitos s\u00e3o pessoas que n\u00e3o se acomodam, \n\npois tomam parte dos problemas socioambientais e agem para modifica-los. \u00c9 um \n\nagir n\u00e3o em conformidade com o lugar que ocupam na organiza\u00e7\u00e3o social, mas \n\naquele que modifica o meio ambiente material e social, transformando as formas de \n\ndecis\u00e3o, as rela\u00e7\u00f5es de domina\u00e7\u00e3o ou as orienta\u00e7\u00f5es culturais.  \n\nO educador ambiental do CAB medeia o processo de empoderamento das \n\ncomunidades, tornando-a parte das tomadas de decis\u00f5es e tamb\u00e9m nas a\u00e7\u00f5es que \n\nderivam dessas decis\u00f5es, que envolvem os setores p\u00fablico, privado e da sociedade \n\ncivil na reflex\u00e3o e na busca de solu\u00e7\u00e3o para os problemas, bem como na execu\u00e7\u00e3o \n\ndessas solu\u00e7\u00f5es, com metas a curto, m\u00e9dio e longo prazo por eles escolhidas. O \n\nsujeito ecol\u00f3gico que atua no CAB \u00e9 um ser criador, se produz a partir da \n\nexperi\u00eancia individual e da rela\u00e7\u00e3o com seu ambiente social. N\u00e3o desempenha um \n\npapel (consumindo, votando, viajando) para manter uma harmonia com a \n\norganiza\u00e7\u00e3o social, pois ele ultrapassa os determinismos sociais. Exercita-se \n\n\n\n107 \n\n \n\n \n\n \n\nenquanto sujeito questionador dos pap\u00e9is sociais criados por centros de poder, bem \n\ncomo das necessidades constru\u00eddas pela organiza\u00e7\u00e3o como respostas \u00e0s demandas \n\nsociais e culturais. Para Touraine (1999), o sujeito \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo como \n\nator, que contesta a l\u00f3gica da ordem e preza pela vida e pela liberdade. Nesse \n\nsentido identificamos que o educador ambiental do CAB aproxima-se do conceito de \n\nsujeito de Touraine, j\u00e1 que n\u00e3o ocupa-se em ser apenas indiv\u00edduo. No entanto, \n\nalgumas vezes atua como agente. \n\nCarvalho (2000, 2002, 2012) salienta a paix\u00e3o pela vida caracteriza o sujeito \n\necol\u00f3gico em sua integralidade, j\u00e1 que tem os atributos da espiritualidade, da \n\necologia e o social-comunit\u00e1rio como fundamentos para seus pensamentos e a\u00e7\u00f5es. \n\nA vis\u00e3o ambientalista \u00e9 marcada pela rela\u00e7\u00e3o indiv\u00edduo e coletivo e por uma \n\nespiritualidade que est\u00e1 ligada \u00e0 sensibilidade e \u00e0 busca de um realinhamento com a \n\nnatureza, o que, \u00e0s vezes, leva ao pertencimento a grupos religiosos.  \n\nPara Carvalho, a contracultura, movimento das d\u00e9cadas de 1960 e de 1970, \n\nlevou sua cr\u00edtica ao modelo de desenvolvimento e ao estilo de vida, promovendo um \n\nide\u00e1rio emancipat\u00f3rio, numa narrativa \u00e9tico-pol\u00edtica, tamb\u00e9m incorporada pelo sujeito \n\necol\u00f3gico. Assim, ele tem um hist\u00f3rico de milit\u00e2ncia, tendo participado desde cedo \n\nde movimentos sociais, engajado por uma motiva\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca. Al\u00e9m disso, o \n\ncomprometimento em a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas n\u00e3o \u00e9 a \u00fanica dimens\u00e3o da milit\u00e2ncia \n\necol\u00f3gica, mas estende-se a todas as esferas da vida do sujeito, aos seus \n\ncomportamentos cotidianos e \u201cganham visibilidade enquanto campo de a\u00e7\u00e3o \n\nexemplar e espa\u00e7os pol\u00edtico-existenciais a um s\u00f3 tempo \u00edntimos, pessoais e coletivos \n\nde transforma\u00e7\u00e3o\u201d (CARVALHO, 2000, p. 212). \n\nH\u00e1 caracter\u00edsticas particulares que permitem classificar tipos de sujeitos \n\necol\u00f3gicos: o protagonista de um novo paradigma pol\u00edtico-existencial, que \u00e9 um \n\nherdeiro de tradi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas de esquerda; o alternativo, integral-planet\u00e1rio, que \n\nenfatiza a espiritualidade e a sensibilidade; e tamb\u00e9m um que assume-se gestor \n\npol\u00edtico-social, que adota procedimentos e instrumentos legais para enfrentar a crise \n\nsocioambiental. Essa classifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 r\u00edgida. O ser humano apresenta muitas \n\nfacetas e o sujeito ecol\u00f3gico muitas vezes assume diversos pap\u00e9is ao longo de sua \n\nvida, diante de diferentes \u00e9pocas e espa\u00e7os que ocupa nas \u00e1reas profissional, \n\npol\u00edtica, comunit\u00e1ria e familiar. Varia tamb\u00e9m o grau de ades\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o que \n\n\n\n108 \n\n \n\n \n\n \n\nforma o n\u00facleo de sua identidade. H\u00e1 tamb\u00e9m aqueles que introjetaram os valores \n\necol\u00f3gicos em seus novos papeis profissionais, como educadores ambientais. O que \n\na autora identifica como comum ao perfil do sujeito ecol\u00f3gico \u00e9 a cr\u00edtica \u00e0 \n\nacumula\u00e7\u00e3o, \u00e0 acelera\u00e7\u00e3o, \u00e0 competitividade, \u00e0 explora\u00e7\u00e3o humana e \u00e0 apropria\u00e7\u00e3o \n\nda natureza (CARVALHO, 2012). \n\nO sujeito ecol\u00f3gico luta por um projeto de sociedade, bem como pela difus\u00e3o \n\ndesse projeto, tem capacidade para enfrentar problemas, mediar conflitos e planejar \n\na\u00e7\u00f5es. Por meio da experi\u00eancia, ele articula uma leitura do mundo do ponto de vista \n\nambiental e medeia a constru\u00e7\u00e3o social de novas sensibilidades e posturas \u00e9ticas. \n\nAl\u00e9m disso, ele sustenta a utopia dos que creem nos valores ecol\u00f3gicos, utilizando \n\ncomo instrumento de transforma\u00e7\u00e3o a educa\u00e7\u00e3o ambiental, um aprendizado que \n\nforma o sujeito instituindo novos modos de ser, de compreender e de posicionar-se \n\nante os outros e a si mesmo (CARVALHO, 2012). No CAB, os educadores \n\nambientais nas suas comunidades de aprendizagem e os organizadores do FEA \n\ndurante o curso estimulam a efetiva\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias pelo grupo, atrav\u00e9s da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o ativa nas din\u00e2micas que envolvem a escolha das ferramentas e a \n\nexecu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es. A internaliza\u00e7\u00e3o da ideologia ecol\u00f3gica e a sua pr\u00e1tica no \n\ncotidiano fazem com que se tornem constantes essas media\u00e7\u00f5es na vida do sujeito \n\necol\u00f3gico. O pr\u00f3prio processo de educa\u00e7\u00e3o ambiental que os educadores do CAB \n\nest\u00e3o envolvidos medeia a constru\u00e7\u00e3o social de conhecimentos implicados na vida \n\ndos sujeitos. \n\nPortanto, os educadores ambientais do CAB aproximam-se dos conceitos de \n\nsujeito e sujeito ecol\u00f3gico de Touraine e Carvalho quando referem-se ao sujeito \n\ncomo aquele que busca identificar e problematizar as quest\u00f5es socioambientais e \n\nagir sobre elas. Desse modo, ele se torna um l\u00edder, na medida em que re\u00fane um \n\ngrupo de pessoas, prop\u00f5e uma reflex\u00e3o socioambiental, uma integra\u00e7\u00e3o entre os \n\nsetores p\u00fablico e privado e a formula\u00e7\u00e3o de iniciativas e a\u00e7\u00f5es de modo \n\nparticipativo. Assim, exercita-se a democracia e a cidadania e articulam-se as \n\nreflex\u00f5es e a\u00e7\u00f5es com outros grupos de pertencimento (fam\u00edlia, amigos, vizinhos, \n\nescola, trabalho), desenvolvendo um processo de multiplica\u00e7\u00e3o de saberes. \u00c9 o que \n\nocorre no CAB quando, por exemplo, o educador ambiental constitui sua \n\ncomunidade de aprendizagem ou quando os representantes de diversos segmentos \n\n\n\n109 \n\n \n\n \n\n \n\nse re\u00fanem em Coletivos Educadores e em Comit\u00eas Gestores para avaliar e planejar \n\na educa\u00e7\u00e3o ambiental e a gest\u00e3o por bacia hidrogr\u00e1fica, tornando-se articuladores \n\nde um processo de governan\u00e7a ambiental comunit\u00e1ria. \n\n \n\n5.2 Eixo intera\u00e7\u00e3o \n\n \n\n5.2.1 Participa\u00e7\u00e3o  \n\n \n\nH\u00e1 diferentes formas de participa\u00e7\u00e3o social, podendo ser meramente de \n\nacompanhamento ou mais ativa, quando o sujeito est\u00e1 mais engajado, mobilizado e \n\nenvolvido, levando para a sua vida pessoal as a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o ambiental que \n\ndesenvolve. Essa participa\u00e7\u00e3o tem um car\u00e1ter ideol\u00f3gico e sua pr\u00e1tica \u00e9 variada. \n\nTheodoro et al. (2005) apresenta uma classifica\u00e7\u00e3o das diferentes formas: a) \n\nparticipa\u00e7\u00e3o individual, citando como exemplo o voto, as opini\u00f5es e entrevistas \n\nconcedidas publicamente; b) participa\u00e7\u00e3o coletiva, com um car\u00e1ter associativo; c) \n\nparticipa\u00e7\u00e3o passiva, que \u00e9 espor\u00e1dica, mais quantitativa do que qualitativa, tendo \n\ncomo clara express\u00e3o o censo; d) participa\u00e7\u00e3o ativa, que implica na mudan\u00e7a de \n\ncomportamento e atitude em n\u00edvel individual e coletivo, caracterizada pela \n\nconst\u00e2ncia, comprometimento e formalidade, servindo como exemplo as ONGs e \n\nmovimentos sociais; e) participa\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria, que tem car\u00e1ter espont\u00e2neo e de \n\nsolidariedade, sendo o mutir\u00e3o um exemplo dessa pr\u00e1tica; f) participa\u00e7\u00e3o \n\ninstrumental, que se trata da mobiliza\u00e7\u00e3o que visa a conquista de posi\u00e7\u00e3o ou poder e \n\ntem esse objetivo previamente elaborado por t\u00e9cnicos, como a participa\u00e7\u00e3o \n\ndesenhada por organismos de financiamento internacional. Na participa\u00e7\u00e3o mais \n\nativa, portanto, o sujeito constituiu seu campo de a\u00e7\u00e3o.  \n\nQuando a solu\u00e7\u00e3o de problemas ambientais ocorre de forma participativa e \n\ntransparente tem-se uma melhoria da \u201cqualidade de vida local, tanto ao n\u00edvel do \n\nbem-estar social, como da (re)apropria\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os p\u00fablicos, como, ainda, do \n\nexerc\u00edcio de uma cidadania mais pr\u00f3-activa\u201d (SCHMIDT; GUERRA, 2010, p. 120). O \n\npressuposto da participa\u00e7\u00e3o est\u00e1 presente nas orienta\u00e7\u00f5es globais de educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental, bem como nas nacionais. No Brasil, o PRONEA prop\u00f5e a gera\u00e7\u00e3o e \n\ndisponibiliza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es que garantam a participa\u00e7\u00e3o social. Dessa forma, \n\n\n\n110 \n\n \n\n \n\n \n\nentende-se que para a participa\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o. O acesso \u00e0 \n\ninforma\u00e7\u00e3o \u00e9 um fator que possibilita a participa\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que \u00e9 a partir do \n\nconhecimento e da an\u00e1lise dos fatos que se podem propor alternativas \n\n(GRANZIERA, 2011). Assim, h\u00e1 possibilidade da pessoa informada tomar posi\u00e7\u00e3o ou \n\npronunciar-se sobre o assunto, fomentando seu exerc\u00edcio de cidadania (GENTILLI, \n\n2005; MACHADO, 2011). A informa\u00e7\u00e3o possibilita a participa\u00e7\u00e3o individual, mas s\u00e3o \n\nos processos de comunica\u00e7\u00e3o que potencializam as constru\u00e7\u00f5es coletivas. \n\nSegundo Cortina (2005) para que haja di\u00e1logo \u00e9 preciso participa\u00e7\u00e3o de todos \n\nos afetados ou seus representantes; disposi\u00e7\u00e3o para ouvir o interlocutor j\u00e1 que o \n\ndi\u00e1logo \u00e9 bilateral e n\u00e3o unilateral; disposi\u00e7\u00e3o para manter seus argumentos, \n\nmodific\u00e1-los ou acrescent\u00e1-los na decis\u00e3o; preocupa\u00e7\u00e3o em encontrar uma solu\u00e7\u00e3o \n\njusta, esclarecendo o que se tem em comum e quais os pontos de diverg\u00eancia; e \n\ndecis\u00f5es que atendem ao direito de todos os afetados, estando elas abertas a \n\nrevis\u00f5es. \n\nComo benef\u00edcios da participa\u00e7\u00e3o, Cunha e Santiago (2008) elencam: melhor \n\ndiagn\u00f3stico das necessidades, maior riqueza na busca de solu\u00e7\u00f5es, maior \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o de recursos, melhor colabora\u00e7\u00e3o na aplica\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es, fomento da \n\nintegra\u00e7\u00e3o social, oportunidade de aprendizagem, maior flexibiliza\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es \n\ntomadas e desenvolvimento do sentimento de pertencimento. Por outro lado, os \n\nautores apontam como obst\u00e1culos \u00e0 participa\u00e7\u00e3o o conflito de legitimidade, os \n\nprocedimentos metodol\u00f3gicos e a escassa transversalidade das informa\u00e7\u00f5es, \n\ncaracter\u00edstica da r\u00edgida estrutura das administra\u00e7\u00f5es. \n\nA pesquisa de campo permitiu a realiza\u00e7\u00e3o de aproxima\u00e7\u00f5es entre os \n\nelementos te\u00f3ricos da participa\u00e7\u00e3o e as a\u00e7\u00f5es desenvolvidas pelos participantes do \n\nCAB, o que emergiu de seus depoimentos e das observa\u00e7\u00f5es, quando se \n\nevidenciaram os seguintes aspectos indicativos de uma governan\u00e7a ambiental \n\ncomunit\u00e1ria: a delibera\u00e7\u00e3o conjunta para o processo de tomada de decis\u00e3o; a \n\nnegocia\u00e7\u00e3o e a intera\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica; o comprometimento; e a constru\u00e7\u00e3o de um \n\nsenso coletivo.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 governan\u00e7a ambiental comunit\u00e1ria, tendo estreita aproxima\u00e7\u00e3o \n\ncom o comprometimento, percebeu-se na observa\u00e7\u00e3o de uma comunidade de \n\naprendizagem em a\u00e7\u00e3o, em Toledo, ao longo de uma caminhada que foi seguida \n\n\n\n111 \n\n \n\n \n\n \n\npelo recolhimento de res\u00edduos s\u00f3lidos de uma sanga, o engajamento e a motiva\u00e7\u00e3o \n\ndos participantes de diversos segmentos (FIGURA 6).  \n\n \n\nFigura 6 \u2013 Caminhada pela sustentabilidade e recolhimento de res\u00edduos s\u00f3lidos da \n\nSanga Cerro Cor\u00e1 em Toledo, a\u00e7\u00e3o de uma comunidade de aprendizagem \n\n \nFonte: Autora. \n\n \n\nNo momento da caminhada pela sustentabilidade e da limpeza da sanga \n\nevidenciou-se como um elemento da governan\u00e7a ambiental a presen\u00e7a de atores \n\ndiversos (sociedade, Estado e mercados), bem como sua participa\u00e7\u00e3o em uma a\u00e7\u00e3o \n\nque visava \u00e0 qualidade de vida e ao bem estar (JACOBI; SINISGALLI, 2012). Havia \n\na presen\u00e7a da sociedade civil, j\u00e1 que a iniciativa era de uma professora educadora \n\nambiental com alunos de diversas escolas, que contaram com ajuda de um morador \n\n(setor privado) que, voluntariamente, forneceu um equipamento para o carregamento \n\nno caminh\u00e3o dos res\u00edduos recolhidos. Tamb\u00e9m havia a representa\u00e7\u00e3o do setor \n\np\u00fablico com as gestoras de educa\u00e7\u00e3o ambiental auxiliando na organiza\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de \n\n\n\n112 \n\n \n\n \n\n \n\nfuncion\u00e1rios da Secretaria da Sa\u00fade e Meio Ambiente da Prefeitura Municipal (que \n\ns\u00e3o PAP3 e 2), tamb\u00e9m com a disponibilidade de um caminh\u00e3o para recolhimento \n\ndos res\u00edduos. A Itaipu Binacional forneceu camisetas e havia a presen\u00e7a da gestora \n\nambiental regional vinculada \u00e0 empresa. Tamb\u00e9m do setor privado, uma empresa da \n\n\u00e1rea laboratorial forneceu as luvas. EAT1 (29/06/2017) citou: \u201cTemos outros \n\nparceiros como a Sanepar, companhia de saneamento do Paran\u00e1, por\u00e9m nesse dia \n\nn\u00e3o fizeram parte; N\u00facleo Regional de Educa\u00e7\u00e3o, \u00f3rg\u00e3o do Estado; e Par\u00f3quia S\u00e3o \n\nFrancisco que \u00e9 do bairro onde est\u00e1 o col\u00e9gio\u201d. Em outras oportunidades em que a \n\nescola desenvolveu as atividades, a educadora ambiental entrevistada conta que \n\nhouve a participa\u00e7\u00e3o de diversos segmentos.  \n\nA gente j\u00e1 se juntou com a Campanha da Fraternidade, porque dois anos \nseguidos, 2007 e depois 2010/2012, a Campanha da Fraternidade estava \nrelacionada com as quest\u00f5es ambientais. Esse ano \u00e9 meio ambiente \ntamb\u00e9m e a\u00ed n\u00f3s nos juntamos com a igreja. [...] Quando os alunos \ncome\u00e7aram a denunciar a sujeira da sanga n\u00f3s nos perguntamos porque \nn\u00e3o sair. Em 2007 n\u00f3s fizemos a primeira visita com professores de \nGeografia, Hist\u00f3ria [...] Trabalhamos sempre juntos. [...] V\u00e1rios professores \nforam junto e n\u00f3s fizemos esse trabalho (EAT1, 29/06/2017). \n\n \n\nGEAC2 salientou que o CAB oportuniza abertura para a comunidade \n\nparticipar. Os projetos potencializam o envolvimento de diversos setores nas a\u00e7\u00f5es \n\nsocioambientais organizadas. EAC5 (26/06/2017) referiu que os participantes da sua \n\ncomunidade de aprendizagem \u201ccompraram a ideia\u201d, o que se demonstra pela \n\nparticipa\u00e7\u00e3o ativa de diversos segmentos nas a\u00e7\u00f5es do CAB.  \u201cTem uma sequ\u00eancia \n\nde envolvimento, n\u00e3o ficou s\u00f3 a coordena\u00e7\u00e3o e eu\u201d, explica (EAC5, 26/06/2017). \n\nEAT4 tamb\u00e9m referiu que \u00e9 fundamental o envolvimento da comunidade de \n\naprendizagem. \n\nA participa\u00e7\u00e3o, tem que ter participa\u00e7\u00e3o. Voc\u00ea tem que ir com o intuito de \nbuscar conhecimento, constituir o grupo e envolv\u00ea-los. Conseguir envolv\u00ea-\nlos para que isso seja, essa comunidade que eu vou constituir vai trabalhar \ntamb\u00e9m, vai se envolver, voc\u00ea vai ter envolver essa comunidade para que \nesse trabalho d\u00ea continuidade (EAT4, 30/06/2017). \n\n \n\nGEAT4 (17/03/2016) ressaltou como relevante a participa\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o \n\np\u00fablica municipal, \u201cn\u00e3o s\u00f3 o conv\u00eanio, financeiro, mas a import\u00e2ncia do trabalho com \n\na popula\u00e7\u00e3o. O resultado \u00e9 a m\u00e9dio e a longo prazo\u201d. Para ele \u00e9 o programa que \n\nalavanca essa participa\u00e7\u00e3o. \n\nO CAB conseguiu alavancar isso e fazer com que todos os munic\u00edpios \ntrabalhassem. Foi devagar a coisa. N\u00e3o foi jogado, foi um processo bem \n\n\n\n113 \n\n \n\n \n\n \n\ngostoso de forma\u00e7\u00e3o, discuss\u00e3o, entendimento. V\u00e1rias reuni\u00f5es com \nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente, pessoas convidadas dos munic\u00edpios. Todos os \nmunic\u00edpios fazem a\u00e7\u00f5es. Mesmo os que em 2000 n\u00e3o faziam (GEAT4, \n17/03/2017). \n \n\nSegundo GEAT4 h\u00e1 uma resposta do poder p\u00fablico para as demandas que as \n\ncomunidades solicitam. \n\nReadequa\u00e7\u00e3o de estradas, principalmente no interior, o asfalto, na minha \ncidade tem as principais vias com asfalto. Eles solicitam aterramento que \u00e9 \nfeito, melhoria na entrada nas propriedades, foi feito lei para entrar nas \npropriedades, abastecedouros que eles solicitam tamb\u00e9m. Ent\u00e3o essa parte \nde estrutura que o poder p\u00fablico pode dar para a popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 sendo \nfornecido (GEAT4, 17/03/2017). \n\n \n\nPara al\u00e9m da importante participa\u00e7\u00e3o do ente p\u00fablico municipal, o \n\nentrevistado salientou que todos os parceiros t\u00eam potencial. \n\nTem muita parceria, Estado, ONGs, empresas, tem que estar aberto para \nparceiros. Todos os parceiros t\u00eam o seu potencial, temos desde cooperativa \nat\u00e9 ONGs. N\u00e3o pode separar, cada um na sua particularidade tem seu \npotencial (GEAT4, 17/03/2017). \n \n\nEAC4 e EAT4 consideram que o CAB estimula a participa\u00e7\u00e3o de todos os \n\nsujeitos pertencentes ao grupo social em que a atividade socioambiental \u00e9 \n\ndesenvolvida. Referiram que: \n\nA vis\u00e3o das pessoas muda, na pr\u00f3pria escola bastante, porque as datas \ncomemorativas na escola, como o Dia da \u00c1gua e o Dia do Meio Ambiente, \nas zeladoras que participam, \u00e0s vezes, sugerem a gente fazer um cartaz, \numa decora\u00e7\u00e3o no mural. E na hora do intervalo, que n\u00e3o tem muito servi\u00e7o \nna escola, h\u00e1 uma integra\u00e7\u00e3o, \u00e0s vezes vai al\u00e9m do combinado (EAC4, \n26/06/2017). \n \nFormaram uma comunidade de aprendizagem dentro um grupo de \nadolescentes em vulnerabilidade social, ent\u00e3o eles participam em um \nprojeto social e elas desenvolveram a comunidade de aprendizagem com \nesse grupo de jovens que foi replicador na sua fam\u00edlia. Para ter de novo em \ncasa a plantinha, o produto fitoter\u00e1pico. Foi um que eu acompanhei de perto \ne que deu para perceber que deu certo, as pessoas se envolveram (EAT4, \n30/06/2017). \n \n\n\u00c9 not\u00f3rio que a participa\u00e7\u00e3o ativa dos diversos segmentos dos setores \n\np\u00fablico, privado e da sociedade civil, componentes relevantes no conceito de \n\ngovernan\u00e7a ambiental, s\u00e3o determinantes para a continuidade das a\u00e7\u00f5es \n\nsocioambientais e do CAB. A participa\u00e7\u00e3o como valor c\u00edvico mant\u00e9m rela\u00e7\u00e3o de \n\nproximidade com a liberdade, segundo Cortina (2005). Para esta autora, a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o traz tr\u00eas significados para a liberdade: como participa\u00e7\u00e3o diz respeito ao \n\ndireito de tomar parte de decis\u00f5es comuns depois de uma delibera\u00e7\u00e3o conjunta; \n\n\n\n114 \n\n \n\n \n\n \n\ncomo independ\u00eancia trata dos direitos individuais, mas salientando que eles n\u00e3o se \n\nmant\u00eam sem a solidariedade, pois exige al\u00e9m do interesse privado o \n\ncomprometimento com a vida p\u00fablica; e como autonomia exige cultivo e \n\naprendizagem, j\u00e1 que \u00e9 o oposto que optar pela maioria (forma convencional). Isso \n\nexige a participa\u00e7\u00e3o ativa do sujeito, uma postura de quem busca o saber e n\u00e3o de \n\nquem passivamente o recebe. Portanto, a constru\u00e7\u00e3o social de conhecimentos \n\nrequer autonomia do sujeito ao mesmo tempo em que a estimula por meio da \n\naprendizagem que o processo participativo gera. \n\nNesse sentido, percebeu-se no CAB que os participantes tomaram parte de \n\ndecis\u00f5es comuns depois de uma delibera\u00e7\u00e3o conjunta. No Pr\u00e9-CAB, observou-se \n\nque aconteceram os trabalhos em grupo, a apresenta\u00e7\u00e3o em plen\u00e1ria, os \n\nparticipantes se colocaram em c\u00edrculo para discuss\u00e3o, um representante de cada \n\ngrupo fez a leitura dos avan\u00e7os e discutiu os aspectos avaliativos com os demais \n\nparticipantes nas comunidades. Al\u00e9m disso, na oficina do programa de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental no Encontro Anual do CAB evidenciaram-se como efetivos os elementos \n\nde participa\u00e7\u00e3o e do engajamento, quando da apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados das \n\ndiscuss\u00f5es dos eventos Pr\u00e9-CAB. J\u00e1 no encontro de forma\u00e7\u00e3o dos gestores de \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental, eles se manifestaram durante a palestra trazendo experi\u00eancias \n\npessoais, o que demonstra valoriza\u00e7\u00e3o dos saberes pr\u00f3prios e sua autonomia. \n\nNeste evento, o engajamento foi observado, tamb\u00e9m, quando os participantes leram \n\npreviamente os documentos propostos e constru\u00edram ativamente um cartaz sobre \n\ncada tema (FIGURA 7). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n115 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 7 \u2013 Forma\u00e7\u00e3o de gestores de educa\u00e7\u00e3o ambiental em Santa Helena \n\n \nFonte: Autora. \n \n\nNo momento de forma\u00e7\u00e3o, em Santa Helena (FIGURA 7), os participantes se \n\ncolocaram em c\u00edrculo para discuss\u00e3o. Um representante de cada grupo fez a leitura \n\nem plen\u00e1ria do cartaz constru\u00eddo coletivamente e realizaram-se atividades \n\nparticipativas. Observou-se uma abertura no CAB para os participantes escolherem \n\ncomo desejariam trabalhar. Nesse sentido EAC6 e EAT2 esclareceram: \n\nQuando voc\u00ea imp\u00f5e a uma pessoa ela n\u00e3o vai aceitar, ela precisa te ajudar \na construir, porque sen\u00e3o n\u00e3o vai se sentir parte no processo. Acho que \nesse \u00e9 um dos pontos fundamentais para o sucesso do Cultivando tamb\u00e9m. \n\u00c9 o conhecer partilhado, n\u00e3o \u00e9 uma coisa imposta pra gente. A gente tem o \ndireito de escolher como vai fazer, como trabalhar, o que trabalhar. Ele p\u00f5e \nlimites bem amplos para gente e dentro desses limites vai desenvolver o \nque \u00e9 melhor para gente (EAC6, 26/06/2017). \n\n \n[Referindo-se ao FEA] S\u00e3o o farol, refer\u00eancia, nos d\u00e3o a liberdade que cada \num, em cima da sua comunidade voc\u00ea monta. Eles d\u00e3o as refer\u00eancias, d\u00e3o \ntodo o apoio, em nenhum momento eles falaram voc\u00ea vai fazer sal e sab\u00e3o, \nn\u00e3o, para participar do FEA \u00e9 um grupo (EAT2, 30/06/2017). \n\n \n\n\n\n116 \n\n \n\n \n\n \n\nEAT5 cita que os monitores do FEA s\u00e3o abertos a sugest\u00f5es e auxiliam nas \n\nproposi\u00e7\u00f5es dos educadores ambientais. \n\nAs informa\u00e7\u00f5es do FEA s\u00e3o bem claras e o grupo que trabalhou com a \ngente \u00e9 m\u00e3o na massa, eles v\u00e3o junto, a gente prop\u00f5em de fazer alguma \ncoisa e eles j\u00e1 vem com sugest\u00f5es. \u00c9 por esse caminho \u00e9 por aquele eles \ns\u00e3o bem abertos a sugest\u00f5es (EAT5, 30/06/2017). \n\n \n \n\nAl\u00e9m disso, no FEA, os conte\u00fados dos m\u00f3dulos s\u00e3o definidos a partir das \n\ndemandas dos educadores ambientais participantes, como salientaram FI1 e EAT4. \n\nQuem define os conte\u00fados do pr\u00f3ximo ano s\u00e3o os educadores que est\u00e3o no \nFEA. A gente passa no word caf\u00e9. S\u00e3o nove perguntas, quatro s\u00e3o de \navalia\u00e7\u00e3o do processo todo, desde os conte\u00fado e infraestrutura at\u00e9 os \ncrit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o, tudo passa para valida\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o e os outros \ncinco s\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o do pr\u00f3ximo processo do pr\u00f3ximo ano e os \nconte\u00fados quem define \u00e9 o pr\u00f3prio grupo (FI1, 19/11/2015). \n \nEnt\u00e3o n\u00f3s tivemos no FEA 5 encontros anuais nos diversos munic\u00edpios. S\u00e3o \ntemas pr\u00e9 definidos com a equipe. J\u00e1 existe um planejamento antes, no \n\u00faltimo encontro do ano anterior j\u00e1 se faz toda elabora\u00e7\u00e3o para o pr\u00f3ximo \nano e com as tem\u00e1ticas e tudo mais. [...] Os conte\u00fados que s\u00e3o trabalhados \nno FEA s\u00e3o discutidos em conjunto com as pessoas que fazem o FEA. No \n\u00faltimo encontro do ano \u00e9 feito word caf\u00e9 com avalia\u00e7\u00e3o do que foi \ntrabalhado no ano e as propostas para o pr\u00f3ximo ano (EAT4, 30/06/2017). \n \n\nDa avalia\u00e7\u00e3o realizada pelos educadores ambientais participantes do FEA, o \n\ngrupo do Coletivo Educador, em reuni\u00e3o, discute o que foi apontado e organiza o \n\nplanejamento para a pr\u00f3xima forma\u00e7\u00e3o. \n\nSempre nos d\u00e3o subs\u00eddios para participar. A pauta da reuni\u00e3o, o que vai ser \ntratado o que precisa ser preparado, discutir. [...] Estrutura do FEA que aqui \naconteceu na avalia\u00e7\u00e3o final eles t\u00eam um feedback, eles fazem a avalia\u00e7\u00e3o \nfinal do encontro, por exemplo, e eles colocam tanto as dificuldades como \nos progressos nessa avalia\u00e7\u00e3o e na reuni\u00e3o seguinte n\u00f3s discutimos na \nreuni\u00e3o de gestores o que foi apontado e o que podemos melhorar. Ent\u00e3o \nno grupo no Coletivo n\u00f3s decidimos o que vamos fazer e muitas vezes a \norienta\u00e7\u00e3o vem da Itaipu. Na pr\u00f3xima vamos pensar nisso, amenizar esse \nproblema. A gente tem um grupo de discuss\u00f5es que procura resolver essas \nsitua\u00e7\u00f5es (GEAT1, 30/06/2017). \n \n\nDesse modo, o participante do FEA n\u00e3o \u00e9 mero espectador, necessita agir e \n\nse manifestar. Segundo NA, esta situa\u00e7\u00e3o pode gerar um desconforto por parte das \n\npessoas mais retra\u00eddas, at\u00e9 ela perceber que tem um papel ativo para a \n\ncontinuidade das atividades do FEA e das a\u00e7\u00f5es socioambientais que ser\u00e3o \n\nrealizadas. \n\nQuando a gente trabalha de forma que tem que ter atividade para ter \ncontinuidade isso come\u00e7a a desestabilizar o grupo, gera um desconforto \n\n\n\n117 \n\n \n\n \n\n \n\npositivo e as metodologias participativas provocam isso. A escolha da \nmetodologia \u00e9 fundamental. \u00c0s vezes voc\u00ea pega um grupo ap\u00e1tico que n\u00e3o \nfala e o desconforto \u00e9 t\u00e3o grande no momento que ele percebe que tem que \nter alguma rea\u00e7\u00e3o, seja de nervosismo, de dar risada, seja de falar asneira. \nA\u00ed a coisa come\u00e7a a se produzir, come\u00e7a a andar. Ele come\u00e7a a perceber \nque ele tem um papel dentro daquele momento, que ele est\u00e1 l\u00e1 para a coisa \nter continuidade (NA, 16/03/2016). \n \n\nDiante dessa desestabiliza\u00e7\u00e3o provocada pelas atividades do FEA, alguns \n\nparticipantes do FEA se afastam, mas, para a maioria deles, um papel pol\u00edtico na \n\nconstru\u00e7\u00e3o coletiva passa a ser adotado. \u201cNo final do ano n\u00f3s temos um card\u00e1pio \n\nconstru\u00eddo coletivamente entre os PAP3, que sugerem aos gestores e, a medida do \n\nposs\u00edvel, ele \u00e9 acrescentado\u201d, conta EAC4 (26/06/2017). NA, relata que constroem o \n\nplanejamento das a\u00e7\u00f5es com uso de metodologias participativas.  \n\nA gente tem um planejamento que \u00e9 feito por eles todo final de ano. Eles \navaliam a caminhada do ano. Existe o planejamento que todo os programas \nfazem, o pr\u00e9-CAB. Al\u00e9m dele ainda tem o FEA, o Coletivo Educador, os \nComit\u00eas Gestores. No final do ano a gente faz uma metodologia de \navalia\u00e7\u00e3o participativa de constru\u00e7\u00e3o aonde eles avaliam o ano, cada \nprocesso, cada encontro, cada desdobramento no munic\u00edpio deles, avaliam \ncomo que est\u00e1 o cumprimento do papel deles no munic\u00edpio e eles planejam \no ano seguinte. O planejamento do ano seguinte \u00e9 tanto de forma\u00e7\u00e3o que \neles est\u00e3o demandando quanto de estrat\u00e9gias que a gente precisa pensar \n(NA, 16/03/2016). \n \n\nTamb\u00e9m o grupo de jovens dos munic\u00edpios participantes do CAB \u00e9 inclu\u00eddo e \n\natua, dividindo tarefas de forma n\u00e3o hierarquizada e aut\u00f4noma em rela\u00e7\u00e3o aos \n\ngestores do programa.  \n\nN\u00e3o tem nada hierarquizado \u00e9 tudo decidido em conjunto e n\u00f3s acabamos \ndividindo entre tr\u00eas ou quatro pessoas. Um grupo cuida das m\u00eddias, vai \nfazer entrevistas, vai fazer realizes dos encontros. A gente est\u00e1 tentando \norganizar a COE tamb\u00e9m, que \u00e9 a Confer\u00eancia latino-americana da \nJuventude pelas mudan\u00e7as clim\u00e1ticas (EAC6, 26/06/2017). \n \n\nEsses adolescentes tamb\u00e9m utilizam metodologias participativas em \n\nencontros do Coletivo Jovem do CAB, momentos em que ativamente cooperam. \n\nO grupo ajudou a conduzir as atividades dentro das Oficinas da Juventude. \nA gente trabalha com aquela metodologia word caf\u00e9 e eu sempre fui \nanfitri\u00e3o dentro de algum tema, sempre participando ativamente dessas \natividades. Eu acho bem importante minha participa\u00e7\u00e3o pra mim tamb\u00e9m. \nQuanto mais voc\u00ea trabalha, mais desenvolve a fala, o conhecimento (EAT3, \n30/06/2017). \n\n \n\nEAT2 (30/06/2017) percebe um engajamento dos participantes da \n\ncomunidade de aprendizagem em que est\u00e1 inserida. Em uma oficina de sal \n\n\n\n118 \n\n \n\n \n\n \n\ntemperado realizada no grupo do projeto Florir Toledo \u201ctodos foram, levaram avental, \n\npanela, eles mesmos fizeram, foram l\u00e1 na horta colher\u201d. EAT3 (30/06/2017) \n\ncompleta: \u201celes demonstraram interesse porque s\u00e3o bem dedicados nas atividades \n\nque s\u00e3o propostas. O coordenador abra\u00e7a todas as propostas e, realmente, os \n\nalunos deles topam fazer\u201d. EAT5, do mesmo modo, referiu que na sua comunidade \n\nde aprendizagem h\u00e1 participa\u00e7\u00e3o ativa dos PAP4. \n\nTudo que joga eles agarram e v\u00e3o. Algu\u00e9m est\u00e1 sempre ali, vamos e vamos \nfazer. E eles ficam toda hora perto de mim: \u201dProfessor, quando vamos na \nhorta e no pomar, podar as \u00e1rvores\u201d. N\u00f3s podamos arvores, cuidamos do \npomar e da horta e os outros projetos. Trabalho direto com oficina de \nreciclagem na escola [...] Estou com a professora de EA da tarde, ela \ntrabalha tamb\u00e9m de manh\u00e3 e estamos bem conectadas trabalhando juntas. \nColetamos material, coisa t\u00e1 bem direitinho, comunidade de aprendizagem \nl\u00e1 que eu ainda considero, alunos, professores, diretora, todos correm atr\u00e1s, \nest\u00e3o colaborando (EAT5, 30/06/2017). \n\n \n\nPortanto, predomina a percep\u00e7\u00e3o de que h\u00e1 engajamento nos processos \n\nparticipativos ativos do CAB, na avalia\u00e7\u00e3o e no planejamento das atividades, bem \n\ncomo nas a\u00e7\u00f5es propostas, capaz de transformar opini\u00f5es particulares em saberes \n\ncoletivos, exercitando-se o papel de sujeitos de conhecimento. H\u00e1, assim, um \n\nprocesso de forma\u00e7\u00e3o da subjetividade, resultado do amadurecimento provocado \n\npela necessidade cont\u00ednua de resolver problemas, o que se d\u00e1 por meio da \n\ncompet\u00eancia comunicativa dos sujeitos em situa\u00e7\u00f5es discursivas livres de \n\nconstrangimentos. Desse modo, pode-se afirmar que os participantes do CAB \n\nexercitam a comunica\u00e7\u00e3o como negocia\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica. Os desacordos \n\ns\u00e3o resolvidos por meio do di\u00e1logo, j\u00e1 que os participantes entrevistados referiram \n\nque, quando t\u00eam dificuldades, resolvem com conversas. \n\nAs pessoas est\u00e3o amadurecidas para dialogar sem brigar. N\u00e3o quer dizer \nque isso n\u00e3o v\u00e1 acontecer. Nas oficinas, nas primeiras acontecia muito (FI1, \n19/11/2015). \n \nEu gosto do di\u00e1logo participativo porque n\u00e3o vem de cima para baixo, vem \ndos gestores e educadores, \u00f3rg\u00e3os governamentais e n\u00e3o governamentais, \n\u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o participativa. [...] N\u00f3s temos nossos atritos, mas no \nmomento daquela discuss\u00e3o discutimos, ajustamos, amarramos. \u00c9 um \ncrescimento at\u00e9 pessoal. [...] Ela v\u00ea que eu n\u00e3o estou ali n\u00e3o para dizer que \nela est\u00e1 fazendo errado, mas para somar, pegar junto. A maior parte \u00e9 \ndialogo, respeito, touch a touch, olho no olho. [...] Deixa a pessoa e a \ncomunidade falar, expor toda aquela m\u00e1goa, raiva, agonia pelo n\u00e3o \natendimento \u00e0s vezes at\u00e9 de promessas n\u00e3o realizadas. Depois disso, lava \na alma, a partir desse momento, depois que a pessoa se acalma voc\u00ea \ncoloca as coisas ponderadamente (GEAT4, 17/03/2016). \n \n\n\n\n119 \n\n \n\n \n\n \n\nTomamos decis\u00f5es em grupo. N\u00e3o \u00e9 todo mundo que concorda com a \nmesma ideia, ent\u00e3o a gente discute, coloca em vota\u00e7\u00e3o quando tem \ndesacordo, mas h\u00e1 respeito entre todos. \u00c9 uma comunidade muito bem \nresolvida n\u00e3o tem problema de brigas e discuss\u00f5es pesadas (GEAC2, \n27/06/2017). \n \nEle gastou o dinheiro nas coisas dele mesmo. Ningu\u00e9m se inseriu como \ndeveria, duas ou tr\u00eas talvez e quase que o FEA se desfez. Tivemos que \nretomar, trazer pessoas de novo, que ficaram magoadas e tal. A partir disso \na gente s\u00f3 manteve a posi\u00e7\u00e3o que t\u00ednhamos antes. Vamos fazer um projeto \ncoletivo, vamos contemplar a todos, tentar que todos se sintam fortalecidos. \n[...] Quando tem um recurso dispon\u00edvel h\u00e1 que se ter uma aten\u00e7\u00e3o muito \ngrande, porque as pessoas t\u00eam uma vis\u00e3o muito ego\u00edsta sobre os objetivos \ne \u00e9 dif\u00edcil dividir as coisas (GEAC4, 26/06/2017). \n \nJ\u00e1 teve desacordo, resolve com di\u00e1logo. No Coletivo Jovem j\u00e1 houve \ndiverg\u00eancia de opini\u00e3o e da\u00ed era no di\u00e1logo mesmo. Por exemplo, uma \n\u00faltima quest\u00e3o que teve. H\u00e1 pouco tempo a gente ia levar para vota\u00e7\u00e3o para \ndecidir o que se fazer. Teve uma discuss\u00e3o muito intensa. No FEA e no \nColetivo municipal nunca teve discuss\u00e3o, mas nos encontros do FEA, se \ntiver uma diverg\u00eancia era no di\u00e1logo, numa boa, bem sossegado (EAT3, \n30/06/2017). \n \nDe vez em quando t\u00ednhamos alguns embates, mas procuramos nos \naprofundar, discutir, dialogar (EAT4, 30/06/2017). \n \nSempre tem algu\u00e9m que no momento ou outro vai se alterar, achar que est\u00e1 \nsendo injusti\u00e7ado de alguma forma ou alguma coisa desse g\u00eanero. Existem \nmuitos problemas at\u00e9 pessoais. \u00c0s vezes n\u00e3o est\u00e3o em um bom dia, o outro \nacha que j\u00e1 est\u00e1 fazendo cara feia. Os problemas acontecem, mas eu acho \nque a gente est\u00e1 sabendo lidar bem com isso por meio do di\u00e1logo (EAC6, \n26/06/2017). \n \n\nO exerc\u00edcio de dialogia n\u00e3o evita os conflitos e n\u00e3o \u00e9 algo generalizado no \n\nCAB, j\u00e1 que GEAT2 e GEAT3 citaram problemas na comunica\u00e7\u00e3o, frisando que \u00e9 \n\nalgo que precisa avan\u00e7ar. \n\nMuitas professoras de escolas, \u00e0s vezes, n\u00e3o divulgam o que est\u00e3o \nfazendo, as a\u00e7\u00f5es que elas fazem. A gente fica sabendo, n\u00f3s da Secretaria \nat\u00e9 a gente tem um conhecimento, mas tem uns que a gente acaba nem \ndivulgando, fica sabendo tempos depois de situa\u00e7\u00f5es ou de pais que fazem \nrelatos. [...] O que tem facilitado um pouco \u00e9 a quest\u00e3o do whats, porque \nvoc\u00ea monta um grupo e tem pessoas que j\u00e1 fizeram o FEA h\u00e1 mais de 2 \nanos e ela continua no grupo, ent\u00e3o a\u00ed voc\u00ea tem uma comunica\u00e7\u00e3o mais \ndireta, acabam postando fotos, a\u00e7\u00f5es (GEAT3, 28/06/2017). \n \nA gente acaba n\u00e3o conseguindo ali acompanhar se quem fez a forma\u00e7\u00e3o \nanterior est\u00e1 continuando a sua comunidade de aprendizagem, ent\u00e3o isso \u00e9 \nalgo que a gente precisa avan\u00e7ar no futuro, de conseguir entender e de agir \nmais com aquele que n\u00e3o est\u00e1 mais no Coletivo porque n\u00e3o tem \ndisponibilidade de participar da reuni\u00e3o, mas que continua com o programa, \ncom sua comunidade, continua atuando (GEAT2, 28/06/2017). \n \n\n\n\n120 \n\n \n\n \n\n \n\nAssim, por vezes, os desencontros entre participantes do CAB ocasionam a \n\nfalta de acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es relevantes. N\u00e3o h\u00e1 publica\u00e7\u00e3o dos dados de projetos \n\npor \u00e1rea, regi\u00e3o ou mesmo o n\u00famero de pessoas envolvidas, embora as gestoras \n\ndos projetos tenham referido que est\u00e1 sendo providenciada a coleta e tabula\u00e7\u00e3o \n\ndesses dados para divulga\u00e7\u00e3o. Evidenciou-se a dificuldade de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o \n\nentre comunidades de aprendizagem e tamb\u00e9m para o p\u00fablico externo ao CAB.  \n\nAl\u00e9m disso, h\u00e1 outros elementos que podem travar a participa\u00e7\u00e3o, como a \n\nfalta de est\u00edmulo pelas chefias dos participantes do CAB. GEAT3, EAC4 e EAT4 \n\nacreditam que o entendimento do que s\u00e3o as atividades do CAB pelos superiores \n\nfacilitaria a adapta\u00e7\u00e3o do hor\u00e1rio de trabalho para participar das a\u00e7\u00f5es e das \n\nforma\u00e7\u00f5es. \n\nO apoio da gest\u00e3o, dos nossos gestores municipais, a ades\u00e3o do munic\u00edpio \nem nome do Prefeito, a quest\u00e3o da compreens\u00e3o dos chefes imediatos, dos \nSecret\u00e1rios. Se eles n\u00e3o estiveram alinhados e abertos \u00e0 proposta n\u00f3s n\u00e3o \nconseguimos desenvolver nada disso (GEAT3, 28/06/2017). \n \nO que eu percebo \u00e9 a quest\u00e3o da gest\u00e3o liberar o professor para participar \ndo FEA, por uma quest\u00e3o de exigir sair oito vezes em um ano d\u00e1 um \ndesfalque na escola. Isso \u00e9 uma das quest\u00f5es por que ainda n\u00e3o olham \ncomo voc\u00ea buscando a forma\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 para o teu beneficio pr\u00f3prio com o \ncertificado, mas sim por uma coletividade, por uma comunidade (EAC4, \n26/06/2017). \n \n\u00c0s vezes o sistema atrapalha um pouco. No meu caso, eu sou funcion\u00e1ria \np\u00fablica do munic\u00edpio, dependo de chefia e outras pessoas que me \nautorizem a fazer a forma\u00e7\u00e3o. N\u00f3s no servi\u00e7o p\u00fablico ainda conseguimos \ncom mais facilidade o que a gente tinha mais dificuldade de trazer s\u00e3o \npessoas de outras \u00e1reas para fazer (EAT4, 30/06/2017). \n \n\nPortanto, a compreens\u00e3o acerca da educa\u00e7\u00e3o ambiental pelos superiores \n\nimediatos se mostra fundamental, j\u00e1 que determina o n\u00edvel de participa\u00e7\u00e3o dos \n\neducadores ambientais nas atividades do CAB. Muitos precisam negociar sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que est\u00e3o inseridos em um sistema de trabalho conservador. O \n\ntempo despendido pelos educadores ambientais em forma\u00e7\u00f5es e no \n\ndesenvolvimento das a\u00e7\u00f5es socioambientais precisam ser entendidos como parte do \n\nseu exerc\u00edcio profissional e como um agregador para a comunidade, o que requer o \n\napoio do gestor sobre quest\u00f5es pr\u00e1ticas, como a adapta\u00e7\u00e3o do hor\u00e1rio de trabalho e \n\no incentivo no desenvolvimento das atividades18. EAT3 (30/06/2017) considera \n\n                                            \n18 As decis\u00f5es tomadas sob o poder discricion\u00e1rio podem seguir crit\u00e9rios como a oportunidade, a \nconveni\u00eancia, a justi\u00e7a, a razoabilidade, a equidade e o interesse p\u00fablico (DI PIETRO, 2007). \n\n\n\n121 \n\n \n\n \n\n \n\nfundamental esse entendimento e citou que tem que \u201cse ausentar dos locais de \n\ntrabalho para desenvolver essas atividades e a Secretaria de Sa\u00fade, em todos os \n\nmomentos, apoiou, em todos os sentidos\u201d. GEAT3 tamb\u00e9m cita como fundamental o \n\napoio da gest\u00e3o municipal para o desenvolvimento das a\u00e7\u00f5es em educa\u00e7\u00e3o \n\nmunicipal.  \n\nJ\u00e1 as entrevistadas GEAT2 e GEAT3 sentem que suas chefias n\u00e3o as \n\nvalorizam enquanto educadoras ambientais, embora as respeitem e as ou\u00e7am. Nisso \n\nprovocam uma certa desmotiva\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que n\u00e3o se estimula a reflex\u00e3o e a a\u00e7\u00e3o de \n\nmodo a se ultrapassar o que \u00e9 proposto. A valoriza\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica ambiental pelos \n\ngovernantes ou chefias foi apontada como determinante para o aumento da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o e a evolu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es em educa\u00e7\u00e3o ambiental. H\u00e1, ainda, outros \n\nelementos que desmotivam. Uma educadora ambiental n\u00e3o se sente valorizada \n\nfinanceiramente (EAT6) e outra n\u00e3o se sente valorizada pela gest\u00e3o p\u00fablica \n\nmunicipal ap\u00f3s a troca de governo (EAC4). Nesse sentido, EAT4, por sua vez, \n\nlembra que em alguns munic\u00edpios o CAB ajuda a sensibilizar gestores p\u00fablicos com \n\nrela\u00e7\u00e3o a educa\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nFoi dentro do Coletivo Educador que nasceu o projeto de lei de EA que n\u00f3s \ntemos hoje aprovado no final do ano passado. Que \u00e9 uma lei muito bem \nelaborada e estruturada. Tudo isso s\u00f3 est\u00e1 acontecendo nos munic\u00edpios \nporque a gente tem esse apoio do CAB e de Itaipu. Muitos n\u00e3o v\u00e3o parar \npara se mobilizar sozinhos, geralmente tem que ter um pouco de \nconhecimento, tem que gostar dessa \u00e1rea e os nossos governantes n\u00e3o s\u00e3o \nmuito sens\u00edveis a essas quest\u00f5es. Por isso o CAB faz toda a diferen\u00e7a \nnesses munic\u00edpios com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o ambiental (EAT4, 30/06/2017). \n\n \n\nMesmo n\u00e3o sendo unanimidade entre os entrevistados, a maioria se sente \n\nvalorizada. EAC6 cita que todas as pessoas que trabalham com ela reconhecem em \n\nmuito as suas a\u00e7\u00f5es.  \n\nEst\u00e1 aberto para todas as vis\u00f5es e olhares. Tudo que se traz \u00e9 valorizado, \nindependente se for cr\u00edtica ou elogio. \u00c9 a governan\u00e7a compartilhada, e \ncoloca corresponsabilidade dentro do processo (FI3, 19/11/2015). \n\n \nN\u00f3s sempre fomos muito bem vistos e valorizados, tanto por Itaipu como \npela Nativa que n\u00e3o est\u00e1 mais, mas que era a empresa que fazia os \nencontros no ano passado. Valorizam muito e \u00e9 por isso que n\u00f3s temos a \nresponsabilidade (EAT3, 30/06/2017). \n\n \n\nA maioria dos participantes de comunidades de aprendizagem de Toledo e de \n\nCascavel (PAP4) considera que suas contribui\u00e7\u00f5es s\u00e3o valorizadas. \n\n\n\n122 \n\n \n\n \n\n \n\nPortanto, no processo de forma\u00e7\u00e3o e de constitui\u00e7\u00e3o das comunidades de \n\naprendizagem h\u00e1 majoritariamente a percep\u00e7\u00e3o de valoriza\u00e7\u00e3o das contribui\u00e7\u00f5es \n\ndos participantes do CAB. Al\u00e9m disso, para al\u00e9m da mera participa\u00e7\u00e3o, eles \n\ndemonstram comprometimento, caracterizado pela corresponsabiliza\u00e7\u00e3o e pelo \n\nengajamento na execu\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o das suas atividades. \n\nVoc\u00eas n\u00e3o s\u00e3o aquelas pessoas que ficam na frente da televis\u00e3o dizendo \nolha quanto problema que est\u00e1 acontecendo. A gente come\u00e7ou a criar na \nregi\u00e3o, e isso s\u00f3 acontece depois de determinado tempo, uma cultura de \ncorresponsabilidade, tanto institucional, porque a gente sempre via muito \nassim a quest\u00e3o da sustentabilidade. At\u00e9 hoje tem muita empresa que \nvende uma sustentabilidade que \u00e9 fake, n\u00e3o \u00e9 algo enraizado. Ent\u00e3o a \ngente come\u00e7ou a perceber que as institui\u00e7\u00f5es hoje na regi\u00e3o n\u00e3o est\u00e3o \nmais fazendo isso s\u00f3 porque melhora a imagem dela, mas porque os \nganhos s\u00e3o muitos outros, de relacionamento, at\u00e9 de agregar valor ao seu \nproduto, n\u00e3o s\u00f3 a imagem, mas financeiramente (FI3, 19/11/2015). \n \nN\u00f3s estamos trabalhando com muitas pessoas e tem toda a quest\u00e3o do \nrelacionamento interpessoal porque as pessoas t\u00eam que estar aberta ao \naprendizado tamb\u00e9m, mas \u00e9 uma responsabilidade grande porque \u00e9 uma \nrepresentatividade de um grupo de pessoas de um munic\u00edpio e a gente tem \nque fazer isso chegar para a nossa comunidade. Eu me sinto muito \nrespons\u00e1vel, de tirar o sono \u00e0s vezes. \u00c9 um trabalho a mais (GEAT3, \n28/06/2017). \n \nN\u00f3s, o Coletivo Municipal, s\u00e3o pessoas muito engajadas. Voc\u00ea conheceu a \nProfa. Marilene, que pessoa. S\u00e3o pessoas que realmente vestem a camisa. \nA gente n\u00e3o est\u00e1 no evento somente para tirar foto e postar. S\u00e3o pessoas \nque v\u00e3o e fazem atividades, isso \u00e9 muito importante, essa dissemina\u00e7\u00e3o de \nconhecimento. E eu penso assim, se \u00e9 para participar de uma forma\u00e7\u00e3o e \neu n\u00e3o puder compartilhar com quem n\u00e3o foi... claro pra mim vai ser bom, \nmas eu n\u00e3o me vejo assim. Eu gosto muito de estar trabalhando com o \npessoal, com comunidade, e \u00e9 uma forma de eu crescer, troca de saberes \u00e9 \ntudo (EAT3, 30/06/2017). \n \n\nEAT2 e EAT4 contaram que, a partir do FEA, mudaram seu modo de viver, \n\nseus pensamentos e atitudes, pois a experi\u00eancia possibilitada pela forma\u00e7\u00e3o as \n\nfizeram refletir sobre diferentes aspectos da vida e do meio ambiente.  \n\nTudo mudou e eu sou uma pessoa antes e uma depois com o FEA. N\u00e3o tem \ncomo fazer um programa como este e entrar e sair a mesma pessoa. N\u00e3o \ntem como. Primeiro pela estrutura que o programa Itaipu ofereceu, toda a \nequipe que d\u00e1 assessoria. \u00c9 um trabalho que n\u00e3o vai morrer nunca, \u00e9 uma \nsementinha, tudo mudou: a\u00e7\u00f5es, pensamentos e atitudes (EAT2, \n30/06/2017). \n \nMudei bastante na minha vida a partir do FEA. Traz uma EA n\u00e3o s\u00f3 do \nambiente, mas de a gente se sentir como parte desse ambiente e cuidar da \ngente tamb\u00e9m. N\u00f3s tivemos o ano passado o tema da sa\u00fade integrativa e \neu sempre falo para a Leila como essa forma\u00e7\u00e3o foi importante para a \nminha vida tamb\u00e9m. Eu estava enlouquecida no trabalho, desregulada e \ncomendo tudo que era coisa e a qualquer hora e a gente consegue ver que \nn\u00f3s precisamos estar bem conosco para trabalhar, envolver e passar isso \n\n\n\n123 \n\n \n\n \n\n \n\ntamb\u00e9m e eu consegui trabalhar isso comigo tamb\u00e9m. Comecei a me cuidar \nmais, emagreci 14 quilos. Eu sempre falo para a Leila: isso \u00e9 uma coisa que \neu devo para o FEA, porque eu tinha uma vida totalmente desregulada fazia \ntudo de qualquer jeito, a qualquer hora e sempre estressada e consegui, a \npartir dessa forma\u00e7\u00e3o, foi muito importante para a minha vida pessoal \ntamb\u00e9m. Sou muito realizada (EAT4, 30/06/2017). \n\n \n\nNA atribui \u00e0 metodologia e ao vi\u00e9s espiritual do FEA essa mudan\u00e7a \n\nocasionada no comportamento e na vida pessoal dos participantes. \n\nV\u00e1rios itens de forma\u00e7\u00e3o ao longo do processo a gente v\u00eam trabalhando \nessa rela\u00e7\u00e3o mesmo do indiv\u00edduo com a terra, com a \u00e1gua, com ele mesmo, \ncom o vi\u00e9s da espiritualidade. [...] Quando voc\u00ea trabalha a quest\u00e3o da \nespiritualidade dentro dos processos formativos, voc\u00ea tem um ganho \ngrande, de mudan\u00e7a mesmo, de valores, de h\u00e1bitos, a medita\u00e7\u00e3o, algumas \nt\u00e9cnicas de dan\u00e7as circulares que a gente fez muito com as metodologias \ndentro do FEA. [...] Criar um afeto entre as pessoas, a solidariedade, de ter \nas pessoas olhando nos olhos das outras, de estar tocando. Isso veio dentro \nde metodologia de dan\u00e7as circulares, de medita\u00e7\u00e3o, da espiritualidade, da \narte. Pessoas vieram para contribuir ao longo do processo (NA, \n16/03/2016). \n \n\nAl\u00e9m dessa reflex\u00e3o e a\u00e7\u00e3o provocadas no FEA, a metodologia de avalia\u00e7\u00e3o \n\ne planejamento do CAB organiza as a\u00e7\u00f5es, definindo o que ser\u00e1 realizado e quem \n\nser\u00e1 o respons\u00e1vel, a curto, m\u00e9dio e longo prazo, o que proporcionaria o \n\nengajamento. \u00c9 o que demonstram as falas de GEAT4 e FI2. \n\nOficina do Futuro faz refletir, chega no final os sonhos que queremos e \ncomo queremos nosso futuro adiante. T\u00eam coisas l\u00e1 que \u00e9 a pr\u00f3pria pessoa \nque \u00e9 respons\u00e1vel. Eles se tocam. Todos t\u00eam uma parcela, mas a grande \nparcela \u00e9 minha (GEAT4, 17/03/2017). \n \nEu fiz na juventude em Cascavel, com foco no protagonismo juvenil. Saiu: o \nque eles iam mudar em casa, no centro da juventude, na escola, na \ncomunidade. Quatro pontos est\u00e3o acontecendo, eles j\u00e1 est\u00e3o mudando. No \nterceiro di\u00e1logos comunit\u00e1rios o grupo da juventude vai nas casas, recolhe \nl\u00e2mpadas e \u00f3leo, ensinam m\u00e3es a fazer sab\u00e3o (FI2, 16/03/2016). \n \n\nEAC4 (26/06/2017) afirma que se sente profundamente engajada e \n\nrespons\u00e1vel. Citou que pelas atividades que desenvolve \u00e9 que \u201cvive e respira, dorme \n\ne acorda\u201d e considera \u201cisso maravilhoso\u201d. EAC6 (26/06/2017) relatou: \u201cMe sinto \n\ntotalmente respons\u00e1vel. [...] Se uma pessoa falha ou n\u00e3o d\u00e1 conta de fazer aquele \n\ntrabalho, vai afetar o trabalho de todo mundo, ent\u00e3o a gente tem que se \n\nresponsabilizar mesmo, tem que chamar e fazer\u201d. Para ele, o comprometimento dos \n\nparticipantes \u00e9 fundamental para o programa acontecer. Ao responderem ao \n\nquestion\u00e1rio, os participantes de comunidades de aprendizagem de Toledo e \n\nCascavel (PAP4) afirmaram que se sentem engajados e respons\u00e1veis nas atividades \n\n\n\n124 \n\n \n\n \n\n \n\nem que est\u00e3o envolvidos, sendo diverso o n\u00edvel de engajamento e \n\nresponsabiliza\u00e7\u00e3o, predominando a resposta \u201cUm pouco\u201d, que foi seguida pela \n\nresposta \u201cExtremamente\u201d (GR\u00c1FICO 3).  \n\n \nGr\u00e1fico 3 \u2013 Question\u00e1rio PAP4: quanto se sente engajado/respons\u00e1vel nas \n\natividades em que est\u00e1 envolvido no CAB?  \n\nFonte: Autora. \n \n\nO engajamento e a participa\u00e7\u00e3o estimulada a partir dos processos formativos \n\ne das avalia\u00e7\u00f5es e formas de planejamento, fortalece o pensamento coletivo como \n\nperspectiva de vida. \n\nSem o pensar coletivo se torna individual, particular ou interesse de grupo. \nN\u00e3o vai dar certo, vira um castelo de areia, morre na casca. [...] Agora se eu \npensar coletivo, s\u00e9rio e com a vis\u00e3o de melhorar a vida de todos, o meio \nambiente e dar oportunidade para todos, ele n\u00e3o morre, por isso que eu \nacho que o CAB tem vivido tanto e tem dado certo (EAT6, 30/06/2017). \n \nEu acho que gera essa mudan\u00e7a mesmo de perspectiva de vida, de olhar \npra si como cidad\u00e3o, com sua responsabilidade, de olhar para o seu \nterrit\u00f3rio de outra maneira. Porque, \u00e0s vezes, o seu territ\u00f3rio \u00e9 sua casa. \nVoc\u00ea cuida do seu quintal e voc\u00ea n\u00e3o tem no\u00e7\u00e3o do impacto que aquele lixo \nque voc\u00ea est\u00e1 jogando est\u00e1 causando, daquela \u00e1gua que voc\u00ea n\u00e3o tem \nmais para tomar est\u00e1 causando. \u00c9 um despertar mesmo, um n\u00edvel de \ncriticidade que faz o indiv\u00edduo ter (NA, 16/03/2016). \n \nO benef\u00edcio, a sensibiliza\u00e7\u00e3o, porque todos est\u00e3o falando, est\u00e1 se cogitando \ne o outro \u00e9 por alguma problem\u00e1tica dentro da sua propriedade, por \nexemplo, dejetos de su\u00ednos que aqui \u00e9 muito, biodigestor, \u00e9 necessidade, \u00e9 \nambiental e come\u00e7am aos poucos a perceber que isso \u00e9 o melhor para eles \nmesmo, que envolve quest\u00e3o da sa\u00fade e renda, porque eles podem vender \ntamb\u00e9m. Se for trabalhar a quest\u00e3o ambiental sem o homem estar dentro, \nse sentir inserido n\u00e3o adianta (GEAT4, 17/03/2016). \n\nExtremamente\n(4 entrevistados)\n\nMuito\n(1entrevistado)\n\nUm pouco\n(6 entrevistados)\n\nQuando estou \nparticipando\n\n(1 entrevistado)\n\nTodos tem as mesmas \nresponsabilidades\n\n(1 entrevistado)\n\n\n\n125 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAs gestoras de educa\u00e7\u00e3o ambiental de Toledo consideram que o trabalho em \n\ngrupo fortalece e motiva as pessoas, auxilia a encontrar uma solu\u00e7\u00e3o para os \n\nproblemas e \u00e9 determinante para o sucesso das a\u00e7\u00f5es. \n\nNo grupo a gente tem um fortalecimento, um apoio. Eu estou com \ndificuldade em determinado setor, vamos junto com voc\u00ea l\u00e1. Por exemplo, \nna comunidade da Marilene, vamos todo mundo l\u00e1, vamos chamar todo \nmundo, ir l\u00e1 para o teu problema e todo mundo mostrar, ent\u00e3o esse poder \nque voc\u00ea tem. Isso que eu acho que a gente n\u00e3o tendo na Bacia, para n\u00f3s \nmesmo com gestores, voc\u00ea vai se perdendo sozinho no seu problema. Voc\u00ea \nn\u00e3o tem mais o seu colega para compartilhar para dizer: l\u00e1 no munic\u00edpio eu \nresolvi assim, tenta por isso eu vou l\u00e1 com voc\u00ea. Eu valorizo muito isso no \nprograma e sem isso a gente perde muito (GEAT2, 28/06/2017). \n \nEsses professores aplicam com os alunos e a gente v\u00ea uma grande \nmotiva\u00e7\u00e3o, eles v\u00eam muito motivados e os alunos tamb\u00e9m a partir dessas \nforma\u00e7\u00f5es. [...] N\u00e3o d\u00e1 para pensar em uma a\u00e7\u00e3o e achar que uma pessoa \nsozinha vai desenvolver, tem que ter um p\u00fablico muito grande envolvido, a \nfam\u00edlia, os pais, tem que abra\u00e7ar a causa, profissionais da escola para dar \ncerto. Como a gente acompanha isso a gente v\u00ea, geralmente onde n\u00e3o d\u00e1 \ncerto, onde fica patinando, \u00e9 que na verdade \u00e9 uma pessoa s\u00f3 conduzindo. \n(GEAT1, 30/06/2017. \n \n \n\nPara GEAC3, o que motiva as pessoas a estarem juntas para a realiza\u00e7\u00e3o \n\ndas a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 a visualiza\u00e7\u00e3o do trabalho sendo realizado. \n\nAl\u00e9m disso, os participantes do CAB entrevistados (PAP2 e 3) e que responderam ao \n\nquestion\u00e1rio (PAP4) assinalaram que realiza-se o que \u00e9 combinado. Esse fator \n\nestimula a continuidade das a\u00e7\u00f5es e o engajamento. \n\nPortanto, os resultados apontam que h\u00e1 participa\u00e7\u00e3o ativa dos sujeitos que \n\ncomp\u00f5em o CAB, de PAP2 a PAP4. Com rela\u00e7\u00e3o aos PAP3, os educadores \n\nambientais, esta participa\u00e7\u00e3o \u00e9 estimulada desde as forma\u00e7\u00f5es (que desacomodam, \n\npois exigem atividade), o que \u00e9 repassado para as comunidades de aprendizagem. \n\nPercebeu-se que a participa\u00e7\u00e3o de diversos segmentos da iniciativa privada, p\u00fablica \n\ne da sociedade civil e os modos de fazer evidenciados apontam para um processo \n\nde governan\u00e7a ambiental comunit\u00e1ria desencadeada por meio do CAB, pois h\u00e1 a \n\ndelibera\u00e7\u00e3o conjunta para o processo de tomada de decis\u00e3o, que se efetiva por meio \n\nda negocia\u00e7\u00e3o e da intera\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica nos encontros, forma\u00e7\u00f5es, avalia\u00e7\u00f5es e \n\nplanejamentos realizados, al\u00e9m de haver comprometimento e senso de \n\nresponsabilidade coletiva dos sujeitos. Esses elementos relativos ao processo \n\n\n\n126 \n\n \n\n \n\n \n\nparticipativo ser\u00e3o as trocas de saberes entre os envolvidos, observando-se a\u00ed outra \n\nretroalimenta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n5.2.2 Trocas de saberes \n\n \n\nA valoriza\u00e7\u00e3o dos diversos saberes \u00e9 pressuposto para um processo de \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental e \u00e9 um dos temas transversais presente nos diversos \n\ndocumentos norteadores da educa\u00e7\u00e3o ambiental. Entre eles, nos pilares do CAB: \n\nAgenda 21, o Tratado de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para Sociedades Sustent\u00e1veis e \n\nResponsabilidade Global e a Carta da Terra, entre outros.  \n\nA Agenda 21 prev\u00ea a coopera\u00e7\u00e3o internacional, a implementa\u00e7\u00e3o de \n\norganismos consultivos nos pa\u00edses para coordena\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o ambiental, a \n\ndifus\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o e a valoriza\u00e7\u00e3o do conhecimento popular. Segundo o Tratado \n\nde Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para Sociedades Sustent\u00e1veis e Responsabilidade Global, a \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 um ato pol\u00edtico, com car\u00e1ter hol\u00edstico e interdisciplinar, que \n\ndeve tamb\u00e9m promover a intera\u00e7\u00e3o entre as culturas e valorizar as diferentes fontes \n\nde conhecimento vinculada a realidades locais, devendo estar baseada na \n\ndemocratiza\u00e7\u00e3o e no di\u00e1logo (ONU, 1992a). Esses elementos compreendem a \n\ncategoria de an\u00e1lise trocas de saberes e est\u00e3o presentes tamb\u00e9m na educa\u00e7\u00e3o \n\npopular, que fundamenta-se na emancipa\u00e7\u00e3o dos sujeitos. \n\nO ponto de partida da educa\u00e7\u00e3o popular \u00e9 a realidade social, cultural e \n\npol\u00edtica do povo, na busca pela apreens\u00e3o da pr\u00f3pria hist\u00f3ria. Implica que o \n\neducador reconhe\u00e7a o lugar do outro como ator social, respeitando as experi\u00eancias \n\npessoais e dando espa\u00e7o para a troca de saberes. A educa\u00e7\u00e3o popular visa \n\nfortalecer as classes populares como sujeitos de produ\u00e7\u00e3o e a comunica\u00e7\u00e3o de \n\nsaberes pr\u00f3prios, recuperando a oralidade e a hist\u00f3ria de cada um por meio do \n\ndi\u00e1logo. A liberta\u00e7\u00e3o \u00e9 preconizada tanto como fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, quanto como \n\nestrat\u00e9gia de a\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o popular. A liberta\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel a partir do \n\nentendimento cr\u00edtico da realidade concreta, o que depende de uma an\u00e1lise hist\u00f3rica, \n\ncapaz de contextualiz\u00e1-la. Na educa\u00e7\u00e3o popular h\u00e1 uma aposta no protagonismo \n\ndos oprimidos; o educador \u00e9 comprometido com a transforma\u00e7\u00e3o social e a \n\nperspectiva \u00e9 que todos ensinam e aprendem ao mesmo tempo (STRECK et al, \n\n\n\n127 \n\n \n\n \n\n \n\n2014). Relacionada \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o dos saberes e da experi\u00eancia, a viv\u00eancia local, \n\nsegundo Schmidt e Guerra (2010) \u00e9 que possibilita o envolvimento.  \n\nO enfoque nas quest\u00f5es locais e no envolvimento das popula\u00e7\u00f5es nos \nprocessos de decis\u00e3o sobre as tem\u00e1ticas que mais se relacionam com o \nseu quotidiano e as suas condi\u00e7\u00f5es de exist\u00eancia mais imediatas permite \nvalorizar a diferen\u00e7a e a autenticidade, sem que tal implique ignorar os \nprocessos globais a que, actualmente, todos estamos sujeitos (SCHMIDT; \nGUERRA, 2010, p. 121). \n\n \n\nPara Sato (2001) as comunidades t\u00eam seus pr\u00f3prios conhecimentos para \n\nal\u00e9m do conhecimento cient\u00edfico, assim as trocas de saberes enquanto categoria de \n\nan\u00e1lise refere-se \u00e0 interdepend\u00eancia e ao encontro de sujeitos e de seus \n\nconhecimentos. Para compreender como esse processo ocorre no CAB realizou-se \n\no cruzamento entre os elementos te\u00f3ricos e a pesquisa de campo, quando \n\nevidenciaram-se os seguintes temas ou subcategorias: a articula\u00e7\u00e3o; a \n\ninterdisciplinaridade; as trocas de informa\u00e7\u00f5es e experi\u00eancias (entre as comunidades \n\nde aprendizagem, a organiza\u00e7\u00e3o e com o p\u00fablico externo); e a diversidade de \n\nsaberes utilizados nas forma\u00e7\u00f5es e nas a\u00e7\u00f5es socioambientais. \n\nAs articula\u00e7\u00f5es com um prop\u00f3sito de multiplica\u00e7\u00e3o, caracter\u00edsticas de uma \n\nrede de rela\u00e7\u00f5es, est\u00e3o presentes no CAB. Todos os entrevistados percebem uma \n\nmultiplica\u00e7\u00e3o dos saberes, principalmente ao constitu\u00edrem suas comunidades de \n\naprendizagem e desenvolverem as a\u00e7\u00f5es socioambientais com os PAP4, que \n\nmedeiam esses saberes para seus familiares e vizinhos.  \n\nA coisa deu t\u00e3o certo por ser esse sistema de mandala, onde todo mundo \ndentro da sua c\u00e9lula fez o seu trabalho e fecham uma vez por ano para \ntodos mostrarem o que estavam fazendo. Depois cada um retornar para sua \ncomunidade levando o aprendizado (EAT6, 30/06/2017). \n \nVejo muito importante a uni\u00e3o dessas estrat\u00e9gias, e a multiplica\u00e7\u00e3o, eu fui \natingido por esta estrat\u00e9gia e n\u00f3s estamos aqui de repente inovando ou n\u00e3o \n(GEAC1, 28/06/2017). \n \n\u00c9 um n\u00famero muito grande se a gente for pensar em abrang\u00eancia dessas \ninforma\u00e7\u00f5es, conhecimento que \u00e9 levado para os alunos e \u00e9 replicado na \nsua comunidade, refer\u00eancia, fam\u00edlia. \u00c9 bem bacana (GEAT1, 30/06/2017). \n \nO FEA faz isso, \u00e9 um processo, aprendo repasso e segue-se a corrente do \nbem (EAT1, 29/06/2017). \n \n\nItaipu promove encontros, trocas e forma\u00e7\u00f5es, que proporcionam motiva\u00e7\u00e3o e \n\nest\u00edmulo, porque articula diversos segmentos (p\u00fablicos, privados e da sociedade \n\ncivil) em a\u00e7\u00f5es que contam com incentivo financeiro. O incentivo financeiro viabiliza \n\n\n\n128 \n\n \n\n \n\n \n\nas a\u00e7\u00f5es do Programa de Gest\u00e3o por Bacia Hidrogr\u00e1fica, que tem metas definidas \n\ncoletivamente a serem alcan\u00e7adas por diversos setores em curto, m\u00e9dio e longo \n\nprazo. \n\nMetade \u00e9 a vontade das pessoas. Agora as pessoas t\u00eam conhecimento, \nsabem o que \u00e9 bom e o que \u00e9 ruim e sabem onde buscar, n\u00e3o tem mais \ncomo terminar. Agora sem dinheiro n\u00e3o faz nada, tem que ter parceria, \u00e9 \ntudo muito caro (EAT6, 30/06/2017). \n \nItaipu que manda mudas e matrizes para reproduzir no viveiro. [...] O carro, \na gente precisa do carro para estar carregando as coisas. Por exemplo, uma \nvez a gente fez uma oficina de \u00f3leo e sab\u00e3o ecol\u00f3gico usando \u00f3leo. Uma \ndelas a gente usou um ch\u00e1 para ficar um sab\u00e3o aromatizado e para carregar \npanela, a gente explicou como faz o ch\u00e1 e todo esse suporte de \nequipamento. A gente sempre teve o apoio da Secretaria da Sa\u00fade, \nhumanos e financeiros (EAT3, 30/06/2017). \n \nNa Gest\u00e3o por Bacia Hidrogr\u00e1fica a regra \u00e9 Itaipu entrar com 33% e os \nparceiros entrar com o resto. Quando eu falo o resto, no Comit\u00ea Gestor \u00e9 \nque eles distribuem, \u00e0s vezes a Prefeitura. Se \u00e9 para entrar com dinheiro a \nPrefeitura entra com tanto, uma empresa, uma cooperativa que atua \nfortemente naquela regi\u00e3o, com tanto. \u00c9 compartilhado (FI3, 19/11/2015). \n \n\nEsta articula\u00e7\u00e3o promovida por Itaipu alavanca as interliga\u00e7\u00f5es que \n\nconstituem a rede. Educadores ambientais de Toledo e Cascavel entendem que o \n\nCAB proporciona o trabalho em rede, que consideram mais proveitoso e motivador \n\ndo que as a\u00e7\u00f5es isoladas de educa\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nEu trabalhava com os alunos, mas dava a impress\u00e3o que eu estava isolada \nnaquele trabalho e, quando n\u00f3s estamos no CAB, a gente v\u00ea que \u00e9 uma \nconex\u00e3o, que \u00e9 um trabalho todo, que o planeta inteiro est\u00e1 envolvido. \nEnt\u00e3o n\u00f3s n\u00e3o sab\u00edamos desse entrosamento do munic\u00edpio, do Paran\u00e1, do \nBrasil com outros pa\u00edses. O trabalho que Itaipu faz com pesquisadores de \noutros pa\u00edses, que eles v\u00e3o l\u00e1 e eles vem aqui aprender, todas essas coisas \nboas, a gente n\u00e3o sabia dessas trocas. Dava impress\u00e3o de que cada um \nestava no seu quadrado e isso a gente passa para os alunos: que a gente \nfaz um trabalho de formiguinha aqui, mas esse trabalho j\u00e1 parte de uma \npeninha que j\u00e1 est\u00e1 voando por a\u00ed no mundo. Ent\u00e3o est\u00e1 todo mundo \nenvolvido. Quando a gente trabalha na sala de aula parece que \u00e9 s\u00f3 os \nalunos, mas quando voc\u00ea trabalha com o FEA voc\u00ea v\u00ea a grandeza [...] \nQuando est\u00e1 no grupo parece que tem algu\u00e9m te cobrando. Voc\u00ea tem os \ndias e horas certinhos, tem que prestar contas e estar ali, voc\u00ea corre mais e \nse empolga mais do que ficar a\u00ed livre. Essa conex\u00e3o faz a gente criar mais, \nn\u00e3o eu que eu parei, mas motiva bastante (EAT5, 30/06/2017). \n \nNas escolas alguns professores fazem trabalhos maravilhosos, mas fica l\u00e1, \n\u00e0s vezes muda o professor e isso n\u00e3o \u00e9 divulgado. Ent\u00e3o \u00e9 uma espinha \ndorsal que puxa, que faz o planejamento, que tem uma proposta, que \nenvolve as pessoas. Eu acho que mantem isso firme nas pessoas (EAC4, \n26/06/2017). \n \nMudou muito a realidade, principalmente do meu bairro. \u00c9 um bairro muito \npobre e a gente tinha muito a quest\u00e3o principalmente dos catadores de lixo, \nque eles viviam de atravessadores E a partir do Cultivando teve uma \n\n\n\n129 \n\n \n\n \n\n \n\nestrutura\u00e7\u00e3o da economia solid\u00e1ria realmente no munic\u00edpio. Tem muitos \nconhecidos meus que mudaram de vida realmente por causa desse aux\u00edlio, \nprincipalmente a quest\u00e3o de materiais, instru\u00e7\u00e3o, ensinar como fazer e a \nparceria com os munic\u00edpios na sensibiliza\u00e7\u00e3o da cidade mesmo, de separar \ncorretamente. Tenho muitos conhecidos que atuam tamb\u00e9m na cria\u00e7\u00e3o de \npeixe, vilas de pescadores, que tamb\u00e9m com o apoio da cria\u00e7\u00e3o de tanques \nredes melhorou tamb\u00e9m a vida deles. Na pr\u00f3pria educa\u00e7\u00e3o ambiental eu \nconhe\u00e7o projetos fant\u00e1sticos em v\u00e1rios munic\u00edpios, porque tem a troca de \nexperi\u00eancias (EAC3, 27/06/2017). \n \n\nEAT1, embora tenha referido que no FEA muitas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o isoladas e \n\npontuais e que os encontros s\u00e3o espor\u00e1dicos, considera que o programa agrega \n\npessoas, proporcionando melhores resultados socioambientais. \n\nNo FEA voc\u00ea consegue visualizar que tem muito mais gente fazendo \ncoletivamente a gente consegue resultados melhores. [...] O FEA trouxe a \nesperan\u00e7a que a gente possa fazer coletivamente onde n\u00f3s estamos e o \nresultado na regi\u00e3o da Bacia do Paran\u00e1 3. [...] O FEA \u00e9 a for\u00e7a coletiva pra \nmim, voc\u00ea n\u00e3o trabalhar sozinho pensando que voc\u00ea pode conseguir muito \nmais do que aquilo que voc\u00ea faria sozinho (EAT1, 29/06/2017). \n \n\nFoi atribu\u00edda uma lideran\u00e7a a Itaipu pelos participantes do CAB entrevistados, \n\nj\u00e1 que s\u00e3o os gestores do programa que fazem os agendamentos, juntam as \n\npessoas e t\u00eam know-how para promover as trocas e o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, \n\nelementos que os motiva. \n\nEles t\u00eam o poder de mobiliza\u00e7\u00e3o. Quando eles resolvem fazer uma \natividade eles t\u00eam condi\u00e7\u00f5es financeiras. Preparam uma programa\u00e7\u00e3o boa \ne eles tem muito know-how para fazer coisas muito boas. Trazem gente de \nfora, pagam quem for necess\u00e1rio, levam no hotel, chamam os gestores para \nl\u00e1 (GEAC4, 26/06/2017). \n \nA Itaipu \u00e9 uma grande colaboradora no sentido de que ela est\u00e1 \u00e0 frente de \nter os conhecimentos, eles t\u00eam contato com os grandes pesquisadores. \nEst\u00e3o sempre subsidiando as discuss\u00f5es e estudos. Precisa estar presente \npara trazer esse novo \u00e2nimo porque o conhecimento e as informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o \nmuito r\u00e1pidos e \u00e0s vezes n\u00e3o temos acesso (AC2, 30/06/2017). \n \nO desenvolvimento rural sustent\u00e1vel e o mestrado que hoje participo, em \nRondon, pode-se dizer que ele surgiu por causa do que vai se pensando a \npartir dessas rela\u00e7\u00f5es. Que n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 do CAB, mas ele \u00e9 fundamental, \njuntamente com os parceiros, Embrapa e v\u00e1rias associa\u00e7\u00f5es que discutem \nregionalmente essas quest\u00f5es (GEAC4, 26/06/2017). \n \nQuando estou nos encontros, estou motivado, quando se distancia, se para \nos encontros, algumas pessoas tendem a esfriar nas suas atitudes, nos \nseus comportamentos: mudam, voltam ao status quo. Ent\u00e3o a pol\u00edtica voc\u00ea \ntem que ter continuidade, estar perto, estar incentivando [...] Itaipu tem um \npapel fundamental. Se n\u00e3o tivesse Itaipu deveria ter outra institui\u00e7\u00e3o para \nliderar como Itaipu faz. Institui\u00e7\u00f5es t\u00eam que liderar, que tenham know how \nou que tenham vontade. Por que esse programa tem dado t\u00e3o certo: porque \nItaipu absorveu isso como vis\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o, a responsabilidade ambiental \n(GEAC1, 28/06/2017). \n \n\n\n\n130 \n\n \n\n \n\n \n\nSupondo que n\u00e3o tenha o CAB \u00e9 cada munic\u00edpio por si, ent\u00e3o essa \ncoletividade se perde, fica uma individualidade (GEAT3, 28/06/2017). \n \n\nEAC2 considera fundamental para o desenvolvimento do CAB o \n\ncomprometimento da comunidade e o apoio financeiro. Salientou que \u00e9 o apoio \n\nfinanceiro que torna vi\u00e1vel a execu\u00e7\u00e3o dos projetos. Tamb\u00e9m considera que as \n\nforma\u00e7\u00f5es oportunizados pelas parcerias do CAB com institui\u00e7\u00f5es e estudiosos da \n\n\u00e1rea enriquecem o trabalho dos educadores ambientais. EAC3 salientou a \n\nimport\u00e2ncia de se ter um recurso financeiro dispon\u00edvel para a execu\u00e7\u00e3o dos projetos. \n\nSua falta, assim como a falta de apoio pol\u00edtico e o excesso de burocracia podem \n\natrapalhar. O apoio financeiro e a forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica fortalecem a atua\u00e7\u00e3o em rede, \n\nformando as malhas de liga\u00e7\u00f5es entre os participantes. \n\nSem a rede e o recurso que Itaipu proveu, sem esse programa pensado \npela Itaipu, eu acho que n\u00e3o seria poss\u00edvel. Deveria ser se as pol\u00edticas \nambientais fossem realmente efetivadas, mas na atual conjectura n\u00e3o seria \nposs\u00edvel. A for\u00e7a que Itaipu veio e o compromisso que for\u00e7ou, porque deu o \ndinheiro, mas na contrapartida a Prefeitura tinha que dar a contrapartida do \npessoal, do funcion\u00e1rio estar l\u00e1 articulando os gestores para estar \nparticipando (EAC2, 27/06/2017). \n\n \n\nItaipu promove essa rede de rela\u00e7\u00f5es entre sujeitos que, de outra forma, \n\nestariam isoladamente realizando as a\u00e7\u00f5es socioambientais. Ao promover esses \n\nencontros, estrutura-se um conjunto de n\u00f3s interconectados, que n\u00e3o t\u00eam um centro. \n\nApesar de serem desencadeados pela Itaipu, est\u00e3o distribu\u00eddos em centenas de \n\ncamadas e milhares de pessoas no territ\u00f3rio onde o CAB atua. Averiguou-se que os \n\nprincipais aspectos que permitem a continuidade e o sucesso do programa, que tem \n\nmais de quatorze anos de atividade ininterrupta, s\u00e3o: o respeito \u00e0s combina\u00e7\u00f5es, o \n\nengajamento incentivado pelo m\u00e9todo participativo, a realiza\u00e7\u00e3o de encontros para \n\ntrocas e as forma\u00e7\u00f5es para acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-cient\u00edfica, o incentivo do \n\ngestor p\u00fablico a partir da sua conscientiza\u00e7\u00e3o sobre a educa\u00e7\u00e3o ambiental, os \n\nrecursos financeiros para o desenvolvimento de projetos, a valoriza\u00e7\u00e3o dos saberes \n\nlocais, e a reuni\u00e3o de sujeitos ecol\u00f3gicos que j\u00e1 t\u00eam a educa\u00e7\u00e3o ambiental \n\nsubjetivamente internalizada. \n\nA articula\u00e7\u00e3o pode ser verificada quando diversos agentes atuam no \n\ndesenvolvimento das a\u00e7\u00f5es. No Quadro 14 \u00e9 poss\u00edvel verificar a \u00e1rea tem\u00e1tica e a \n\nrede de pertencimento do projeto desenvolvido na comunidade de aprendizagem \n\npelos educadores ambientais entrevistados. \n\n\n\n131 \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 14 - \u00c1rea tem\u00e1tica e rede de pertencimento do projeto desenvolvido na \n\ncomunidade de aprendizagem pelos educadores ambientais entrevistados \n\n\u00c1rea tem\u00e1tica desenvolvida Rede de pertencimento do projeto N\u00famero de projetos \n\nEduca\u00e7\u00e3o ambiental \n\nCorpo de Bombeiros 01 \n\nPastoral da Crian\u00e7a 01 \n\nEscola Estadual 04 \n\nEscola Municipal 02 \n\nEco cidadania Universidade 01 \n\nEspa\u00e7o Sustent\u00e1vel Centro da Juventude 01 \n\nPlantas medicinais Pastoral da Sa\u00fade 02 \n\nPlantas medicinais e sab\u00e3o Florir Toledo 01 \n\nForma\u00e7\u00e3o de professores Secretaria da Educa\u00e7\u00e3o 01 \n\n*Um educador ambiental n\u00e3o constituiu comunidade de aprendizagem e dois estavam ligados ao \nmesmo projeto, Florir Toledo. Uma participou de dois projetos, educa\u00e7\u00e3o ambiental na escola estadual \ne na Pastoral da Crian\u00e7a.  \nFonte: Autora. \n\n \n\nFoi poss\u00edvel observar que h\u00e1 maior integra\u00e7\u00e3o ao CAB por alguns segmentos, \n\ninclusive havendo disparidade entre grupos de professores que comp\u00f5em a rede \n\nescolar. EAC5 (26/06/2017) referiu que: \u201co FEA \u00e9 mais voltado para professores eu \n\npercebi. Tem poucos que n\u00e3o s\u00e3o professores. Acredito que seja importante valorizar \n\n\u00e1reas diferenciadas de outros grupos, engenharias, e n\u00e3o um foco \u00fanico\u201d. \n\nNo tocante \u00e0s trocas envolvendo escolas, a entrevistada GEAC2 observa que \n\nno encontro organizado em torno da Semana do Meio Ambiente a maioria dos \n\nprofessores presentes tinham v\u00ednculo laboral municipal. Os professores ligados \u00e0 \n\nrede estadual de ensino t\u00eam menos acesso \u00e0s a\u00e7\u00f5es organizadas pela \n\nadministra\u00e7\u00e3o municipal. Quando a entrevistada assumiu o cargo de gestora de \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental no seu munic\u00edpio, buscou garantir as trocas entre escolas \n\nestaduais e a administra\u00e7\u00e3o municipal.  \n\n\u201cTem poucos participantes do FEA que n\u00e3o s\u00e3o professores\u201d (EAC5, \n\n26/06/2017). Para GEAC4 (26/06/2017), o trabalho com o N\u00facleo Estadual de \n\nEduca\u00e7\u00e3o e a Secretaria da Educa\u00e7\u00e3o faz com que haja maior representatividade \n\ndas escolas, \u201cporque a escola tem pessoas, tempo e curr\u00edculo. Os professores \n\ntamb\u00e9m t\u00eam algum tipo de incentivo e projetos curriculares, que s\u00e3o as horas de \n\nprojetos. Muitas vezes at\u00e9 no governo do Estado, em forma de horas, d\u00e1 quase que \n\numa bolsa\u201d.  \n\nPortanto, n\u00e3o h\u00e1 um alcance amplo da educa\u00e7\u00e3o ambiental, pois, ainda que \n\nabertos para o p\u00fablico em geral e tendo se originado em contexto extraescolar de \n\n\n\n132 \n\n \n\n \n\n \n\neduca\u00e7\u00e3o n\u00e3o-formal, predomina a participa\u00e7\u00e3o de escolas (QUADRO 14), o que \n\npode ser explicado por estar previsto nas diretrizes curriculares a educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental como tema transversal, podendo este fato ter influ\u00eancia da necessidade \n\ndas escolas cumprirem o que determina a legisla\u00e7\u00e3o e, tamb\u00e9m, pela facilidade da \n\nrede escolar j\u00e1 estar constitu\u00edda para o desenvolvimento das atividades \n\nsocioambientais. No entanto, verificou-se que o desenvolvimento dos projetos \n\nsocioambientais, muitas vezes, ultrapassa a carga hor\u00e1ria e o espa\u00e7o escolar, \n\nintegrando os alunos \u00e0 sociedade e envolvendo outras institui\u00e7\u00f5es. \n\nEm algumas escolas, como \u00e9 o caso da Escola Estadual Novo Horizonte de \n\nToledo e da Escola Estadual Professor Vict\u00f3rio Emanuel Abrozino de Cascavel, a \n\ninterdisciplinaridade se d\u00e1 com o envolvimento de professores de diversas \n\ndisciplinas nos projetos de educa\u00e7\u00e3o ambiental. Segundo EAT1 (29/06/2017), \n\nfizeram \u201ctodo um trabalho, cada disciplina organizou, fez teatro, dentro daquele \n\ntema\u201d. GEAC2 (27/06/2017) no mesmo sentido referiu que \u201ctem professor de \n\nMatem\u00e1tica, Ci\u00eancias, Biologia, Qu\u00edmica, Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, todos trabalhando \n\nvoltados para os cuidados com a \u00e1gua e com a energia\u201d. H\u00e1, portanto, uma \n\narticula\u00e7\u00e3o e um di\u00e1logo entre os professores dessas escolas, desenvolvendo-se \n\natividades inter-relacionadas nas disciplinas, a partir da proposta do CAB.  \n\nUm elemento que a maioria dos entrevistados referiu \u00e9 que precisaria ter mais \n\nencontros, pois neles as trocas s\u00e3o ricas. Participantes de Cascavel revelaram que \n\nal\u00e9m da apresenta\u00e7\u00e3o dos projetos h\u00e1 aux\u00edlio m\u00fatuo entre as comunidades de \n\naprendizagem para sua constru\u00e7\u00e3o.  \n\nTem uma comunidade que n\u00e3o sabe ainda direito como escreve o projeto e \npede se voc\u00ea pode enviar uma c\u00f3pia. Eu envio uma c\u00f3pia pelo e-mail da \npessoa, para que ela possa ver, porque eu n\u00e3o acho que o projeto seja \nmeu. Eu acho que o projeto \u00e9 da cidade, da escola, e eu penso que eu \ngostaria de socializar ele para que todos pudessem ter a oportunidade de \ncrescer e fazer alguma coisa. Eu n\u00e3o vejo qualquer tipo de problema. E todo \nmundo se ajuda \u00e9 muito legal (GEAC2, 27/06/2017). \n \nN\u00f3s organizamos um primeiro encontro com o Coletivo Educador de \nCascavel e a\u00ed as representa\u00e7\u00f5es que puderam se fazer presente, nem todos \npodem, mas tinha v\u00e1rias comunidades de aprendizagem nesse encontro e \na\u00ed cada uma foi apresentando um pouquinho de tempo de 3 a 5 minutinhos \no que que a sua comunidade fazia e qual era o trabalho. Isso foi bem \nbacana porque eu fui percebendo o que que era realizado (GEAC3, \n27/06/2017). \n \nNo grupo FEA a n\u00edvel de munic\u00edpio existem trocas. Esse ano passou de 20 \ncomunidades e a gente faz uma apresenta\u00e7\u00e3o r\u00e1pida para que todos \n\n\n\n133 \n\n \n\n \n\n \n\npossam socializar o que est\u00e3o fazendo na comunidade de aprendizagem \n(EAC4, 26/06/2017). \n \nNo Coletivo, l\u00e1 a gente troca informa\u00e7\u00f5es, troca, ainda que bastante \nincipiente perto de outros munic\u00edpios dado que Cascavel \u00e9 muito dif\u00edcil de \nagregar, mas eu vejo que o Coletivo tem permitido essa troca, se a gente \nquer ir l\u00e1 e dizer que a minha comunidade est\u00e1 desenvolvendo isso. O que \noutras comunidades t\u00eam para me auxiliar. Ent\u00e3o aos poucos a gente tem \nfeito isso (EAC2, 27/06/2017). \n\n \n\nGEAC4 afirmou que, a partir do aprendizado no CAB, localmente realizam \n\nencontros para as comunidades de aprendizagem mostrarem o que est\u00e3o \n\ndesenvolvendo. \n\nDurante este agendamento n\u00f3s pedimos que eles tragam os alunos muitas \nvezes. Se a comunidade desenvolveu um teatro, apresenta, traz banner, \nconta com slides, pelo menos uma ou duas vezes por m\u00eas. Em reuni\u00f5es, \ntrazendo aquilo que \u00e9 bonito, para dar visibilidade, feedback (GEAC4, \n26/06/2017). \n\n \n\nMesmo assim, EAC3, de Cascavel, refere que deveria haver mais encontros \n\npara trocas de experi\u00eancias e informa\u00e7\u00f5es. \n\nQuando h\u00e1 esses encontros a troca \u00e9 riqu\u00edssima. Eu at\u00e9 comentei em um \ncerto per\u00edodo que eu achava que tinha que ter mais, porque quando voc\u00ea \ntem um espa\u00e7o para falar: o meu projeto est\u00e1 acontecendo, minha \ndificuldade \u00e9 essa. O outro fala: o meu deu certo assim. A troca \u00e9 riqu\u00edssima \ne at\u00e9 os resultados, porque no meio da implementa\u00e7\u00e3o voc\u00ea faz uma \nparada, uma autoan\u00e1lise, do que est\u00e1 acontecendo, para voc\u00ea analisar se \nd\u00e1 para mudar alguma coisa (EAC3, 27/06/2017). \n \n\n \n\nTamb\u00e9m em Toledo, os entrevistados afirmaram sentir falta de mais intera\u00e7\u00e3o \n\nentre as comunidades de aprendizagem. \n\nIsso que n\u00f3s queremos, como eu cobro isso. O que eu fiz com meu grupo e \no que voc\u00ea fez na escola e o que voc\u00ea fez na sua comunidade, na sua \npastoral, na sua faculdade, vamos junto. Porque assim eu sempre trago \ncomigo assim: as ideias boas t\u00eam que ser copiadas ent\u00e3o vamos expor o \ntrabalho inclusive com as a\u00e7\u00f5es [...] Hoje n\u00e3o h\u00e1 trocas, mas \u00e9 uma \nproposta. Ainda n\u00e3o aconteceu, mas eu j\u00e1 levantei isso, porque eu gosto \nmuito disso: ai que legal voc\u00ea fez (EAT2, 30/06/2017). \n \n\nFoi referido por EAT3 que nas reuni\u00f5es do Coletivo Educador de Toledo as \n\ncomunidades de aprendizagem relatam suas experi\u00eancias. \n\nEm Toledo a gente faz reuni\u00f5es do Coletivo municipal que \u00e9 onde re\u00fane \ntodas as comunidades de aprendizagem. Durante as reuni\u00f5es \u00e9 justamente \npara isso, para a T\u00e2nia, que \u00e9 a gestora de educa\u00e7\u00e3o ambiental no \nmunic\u00edpio passar as pautas que a pr\u00f3pria Itaipu faz com eles e para a gente \nfazer a troca de experi\u00eancias, cada um falar como est\u00e3o suas atividades \n(EAT3, 30/06/2017). \n\n\n\n134 \n\n \n\n \n\n \n\nEAT4 e EAT5 exemplificam momentos de trocas entre comunidades de \n\naprendizagem no munic\u00edpio. \n\nNo ano passado fizemos um momento de trocas com as comunidades de \naprendizagem aqui no munic\u00edpio. Ent\u00e3o n\u00f3s nos reunimos na sala verde e \nos educadores que faziam o FEA traziam a apresenta\u00e7\u00e3o das comunidades \nde aprendizagem e a gente vai interagindo tamb\u00e9m e foi feito esse momento \nde troca, uma vez por ano \u00e9 feito. O pr\u00f3prio FEA faz. No ano passado, se \nn\u00e3o me engano em setembro, foi feito em Marechal Candido Rondon, um \nmomento onde foram reunidos os 3 n\u00facleos de FEA e foi feito essa \napresenta\u00e7\u00e3o das comunidades. Feito em estilo word caf\u00e9, tamb\u00e9m, onde \nforam circulando nas mesas, fizemos o que cada munic\u00edpio est\u00e1 \ntrabalhando como \u00e9 a comunidade de cada munic\u00edpio (EAT4, 30/06/2017). \n \nNesses encontros n\u00f3s fizemos as trocas de experi\u00eancia nos grupos. N\u00f3s \ntemos encontros do FEA, s\u00e3o 5 por ano, todos os munic\u00edpios, mas n\u00f3s \ntemos encontro no munic\u00edpio e temos al\u00e9m dos encontros por munic\u00edpio n\u00f3s \ntemos uma troca entre os grupos tamb\u00e9m (EAT5, 30/06/2017). \n\n \n\nNo Coletivo Educador de Toledo a comunica\u00e7\u00e3o e as trocas ocorrem por meio \n\neletr\u00f4nico (redes sociais, e-mails) (EAT2). Assim tamb\u00e9m outros depoimentos \n\nsugerem que h\u00e1 o fortalecimento da comunica\u00e7\u00e3o entre PAP2 e PAP3, bem como h\u00e1 \n\ndiscuss\u00f5es e reflex\u00f5es entre diversos setores. \n\n\u00c9 primordial a confian\u00e7a, os PAP3 e o FEA ter essa confian\u00e7a no gestor. Se \nessas comunidades e essas pessoas que est\u00e3o a\u00ed n\u00e3o tem a confian\u00e7a no \ngestor e o gestor n\u00e3o d\u00e1 essa contrapartida n\u00e3o tem esse casamento. L\u00e1 \nsinto que n\u00f3s temos essa sintonia. Eles v\u00eam comigo, mandam e-mail, ligam, \nv\u00e3o no meu local de trabalho se eles t\u00eam uma d\u00favida, vamos at\u00e9 l\u00e1 com \neles, temos essa troca [...] A Secretaria \u00e9 o guarda-chuva e o gestor s\u00e3o os \nalicerces. Por exemplo, Plantas Medicinais, eu tenho contato com a gestora \ne com as pessoas que trabalham com essas plantas, com os fitoter\u00e1picos, \nno posto, conhecer as pessoas. Eu n\u00e3o estou l\u00e1, eles fazem v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es e \neu sei que eles fazem, porque sempre que tem alguma coisa da parte minha \nou deles e a gente se comunica, \u00e9 um c\u00edrculo (GEAT4, 17/03/2016).  \n \nVoc\u00ea aprofunda muito as discuss\u00f5es e as reflex\u00f5es, voc\u00ea convive com \npessoas de diferentes setores e voc\u00ea come\u00e7a a conhecer e vivenciar o que \nessas outras pessoas fazem e aplicam nas suas fun\u00e7\u00f5es. Enriquecedor \npara quem trabalha nessas \u00e1reas. Discutindo, ouvindo, \u00e9 muito \nenriquecedor (GEAT1, 30/06/2017). \n \n\nDo total dos PAP4 que responderam ao question\u00e1rio, nove consideram que h\u00e1 \n\ntrocas entre seu grupo e os outros grupos do CAB (sendo oito de Toledo e um de \n\nCascavel); tr\u00eas consideram n\u00e3o haver essas trocas (dois de Toledo e um de \n\nCascavel) e um n\u00e3o respondeu. Assim, a maioria dos integrantes das comunidades \n\nde aprendizagem entrevistados sentem que as trocas s\u00e3o realizadas. Portanto, \n\npode-se concluir que sua efetiva\u00e7\u00e3o difere a partir do ponto de vista pessoal de cada \n\nentrevistado e que em ambos os munic\u00edpios os participantes do CAB desejam ter \n\n\n\n135 \n\n \n\n \n\n \n\nmais encontros para socializar as experi\u00eancias e conversar, j\u00e1 que esses s\u00e3o \n\nelementos motivadores para a a\u00e7\u00e3o, como relataram GEAC2 e GEAC3. \n\nVoc\u00ea ir l\u00e1 conversar, trocar uma ideia, parece que voc\u00ea recebe uma inje\u00e7\u00e3o \nde \u00e2nimo e volta com bastante energia para fazer o seu trabalho, mesmo \nsabendo que \u00e9 um trabalho gr\u00e1tis (GEAC2, 27/06/2017). \n \nA gente j\u00e1 tinha uma ideia, uma conscientiza\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o \nambiental, mas isso d\u00e1 uma potencializada porque com as forma\u00e7\u00f5es que \u00e9 \nnos oferecido voc\u00ea passa a pensar sobre as suas atitudes e tenta reproduzir \nisso no seu ambiente. Primeiro em casa e depois come\u00e7a a pensar no que \nvoc\u00ea come a quest\u00e3o dos org\u00e2nicos. Muda sim, a gente consegue observar, \neu sempre falo, primeiro tem que mudar voc\u00ea [...] Eu acho muito importante \nessas reuni\u00f5es que acontecem, esses momentos de forma\u00e7\u00e3o. \u00c9 onde voc\u00ea \nconsegue dar um g\u00e1s nessas comunidades, porque \u00e9 dif\u00edcil de trabalhar \ncom essas quest\u00f5es ambientais. \u00c9 um trabalho um tanto dif\u00edcil, as reuni\u00f5es, \nas forma\u00e7\u00f5es, que esses grupos v\u00e3o socializando as experi\u00eancias e \nconversando sobre o que que v\u00e3o fazendo a gente v\u00ea que eles se motivam \nmuito (GEAC3, 27/06/2017). \n\n \n\nEAT1 falou que a R\u00e1dio Web, meio de comunica\u00e7\u00e3o criado para divulga\u00e7\u00e3o \n\ndas a\u00e7\u00f5es do CAB, embora tenha-se investido em forma\u00e7\u00f5es para seu uso, n\u00e3o teve \n\n\u00eaxito, mas que poderia ser uma ferramenta efetiva nesse aspecto. EAC3, por sua \n\nvez, acredita que a falta de um banco de dados sobre os projetos desenvolvidos \n\npelas comunidades de aprendizagem restringe as trocas de informa\u00e7\u00e3o e, assim, \n\nalgumas a\u00e7\u00f5es que considera excelentes s\u00e3o esquecidas. \n\nVoc\u00ea comentou comigo que vai fazer a entrevista com uma pessoa. Na \nrealidade eu sei que ela desenvolveu, mas nunca mais fiquei sabendo certo \nse deu ou se n\u00e3o deu. Se tivesse um livro, um registro, um portf\u00f3lio, se \ntivesse sido montado de Cascavel, porque tem umas pessoas de munic\u00edpios \nbem pequenos que fazem a\u00e7\u00f5es maravilhosas que a gente n\u00e3o sabe. N\u00e3o \nsabe onde procurar esses documentos, se hoje eu falar que quero trabalhar \ncom uma horta org\u00e2nica, por exemplo, eu sei que tem um pessoal de \nDiamante D\u2019oeste que tem um trabalho maravilhoso, mas eu n\u00e3o sei onde \nprocurar esse link que est\u00e1 faltando. Eu posso de repente estar usando \ndesse material, assim como outras pessoas podem estar usando o meu \n(EAC3, 27/06/2017). \n\n \n\nO CAB tem um grupo que engloba jovens de todos os munic\u00edpios \n\nparticipantes. Entre o grupo juvenil h\u00e1 muitas trocas, pois eles mant\u00eam contato \n\npermanente, frequentando eventos e forma\u00e7\u00f5es na \u00e1rea socioambiental, cujo \n\ndeslocamento \u00e9 realizado em \u00f4nibus, com as despesas de transporte custeadas \n\npela Itaipu.  \n\nA gente acaba virando uma fam\u00edlia bem grande, porque est\u00e1 ali junto pelo \nmenos uma vez por m\u00eas, faz muitas viagens juntos. \u00c1s vezes para \nconhecer, participar de eventos. Ent\u00e3o acabamos virando uma fam\u00edlia \nmesmo. Eu fiz muitos amigos l\u00e1 e a gente acaba tendo esse contato. \u00c0s \n\n\n\n136 \n\n \n\n \n\n \n\nvezes a gente faz coisas e convida, essa troca de experi\u00eancia \u00e9 bem bom \ntamb\u00e9m (EAC6, 26/06/2017). \n\n \n\nFI2, questionada sobre como ocorre a troca de informa\u00e7\u00f5es, respondeu que \n\nos funcion\u00e1rios de Itaipu envolvidos com o CAB fazem uma reuni\u00e3o mensalmente \n\npara avaliar as a\u00e7\u00f5es realizadas e planejar as pr\u00f3ximas. As trocas de informa\u00e7\u00f5es \n\nservem ao di\u00e1logo e para construir de forma participativa as pr\u00f3ximas atividades. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos encontros entre os gestores do CAB e os Coletivos Educadores \n\nmunicipais, NA referiu: \n\nA gente vai para o munic\u00edpio para estar em uma reuni\u00e3o do Coletivo \nEducador Municipal ou para estar em uma reuni\u00e3o do Comit\u00ea Gestor. S\u00e3o \nessas inst\u00e2ncias de participa\u00e7\u00e3o que hoje s\u00e3o organizadas dessa maneira, \ninst\u00e2ncias de participa\u00e7\u00e3o que existem dentro do munic\u00edpio no qual a gente \ncircula (NA, 16/03/2016). \n \n\nAssim, evidencia-se que h\u00e1 uma organiza\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o de encontros \n\nconstantes para trocas de informa\u00e7\u00e3o e planejamento das atividades. Nesse \n\naspecto, FI3 salientou que relata aos participantes do Comit\u00ea Gestor sobre o ganho \n\ncom recursos humanos e financeiro que se tem com as conversas e alinhamentos. \n\nVoc\u00ea come\u00e7a a fazer uma leitura do Comit\u00ea Gestor, todos est\u00e3o atuando no \nmesmo tema, no mesmo territ\u00f3rio com os mesmos atores e a maioria n\u00e3o \nconversa. Ent\u00e3o quando eu trago o conceito de governan\u00e7a e todo mundo \nque est\u00e1 presente naquele territ\u00f3rio para conversar e alinhar, para \ncomplementar as a\u00e7\u00f5es, o ganho \u00e9 absurdo, muitas vezes tem um \ndesperd\u00edcio de recursos humanos, financeiro, energ\u00e9tico (FI3, 19/11/2015). \n \n\nGEAT2 entende a import\u00e2ncia das trocas e valoriza a presen\u00e7a em reuni\u00f5es. \n\n\u00c9 uma oportunidade de estar se capacitando, compartilhar dificuldades e \nproblemas e o aprendizado que isso proporciona pra gente. Traz muitos \nbenef\u00edcios para o nosso munic\u00edpio e para a qualidade da nossa atua\u00e7\u00e3o \ntamb\u00e9m, por meio de forma\u00e7\u00f5es de programa de eventos e trocas. [...] A \ngente prioriza a participa\u00e7\u00e3o na reuni\u00e3o porque a gente enxerga esse \npotencial de capilaridade, de aprendizado, de troca, de alinhamento ser \nmuito relevante para o que a gente faz no munic\u00edpio (GEAT2, 28/06/2017). \n \n\nAssim, as reuni\u00f5es presenciais para planejar a avaliar as atividades que \n\nocorrem nos Coletivos Educadores e Comit\u00eas Gestores, s\u00e3o percebidos pelos \n\nparticipantes como necess\u00e1rias para a troca de informa\u00e7\u00f5es. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ncomunica\u00e7\u00e3o com o p\u00fablico externo ao CAB, GEAC3 e EAT5 referiram que falta \n\ndivulga\u00e7\u00e3o. \n\nAonde existem as comunidades ali at\u00e9 sabem, mas ainda pra comunidade \nem geral da cidade o programa \u00e9 desconhecido. Eu vejo pela pr\u00f3pria \n\n\n\n137 \n\n \n\n \n\n \n\nfam\u00edlia, se eu falar na minha fam\u00edlia sobre o assunto n\u00e3o vai ter pessoas \nque saibam do que eu estou falando (GEAC3, 27/06/2017). \n \nEu sentia que todas as nossas escolas tinham que ter algu\u00e9m participando \nali e aqui em Toledo infelizmente tinha t\u00e3o pouca gente. Tinha alguns \nprofessores da escola estadual, professor atuante em EA na escola \nmunicipal parece que tinha 3 ou 4 s\u00f3 (EAT5, 30/06/2017). \n\n \n\nDo mesmo modo, EAC5 (26/06/2017) afirmou que \u201cse ouve pouco falar do \n\nCAB\u201d. Para ele, quem n\u00e3o est\u00e1 envolvido em f\u00f3rum, caso da popula\u00e7\u00e3o, n\u00e3o sabe o \n\nque \u00e9 o CAB. Por\u00e9m, quando a informa\u00e7\u00e3o acerca do programa circula, desperta \n\ninteresse em participar e h\u00e1 acolhimento pelos gestores do CAB.  \n\nPortanto, comparando-se as trocas de informa\u00e7\u00f5es e experi\u00eancias entre \n\ncomunidades de aprendizagem, gestores do CAB e p\u00fablico externo, conclui-se que \n\nocorrem com maior frequ\u00eancia entre os gestores, podendo ser aprimorada entre as \n\ncomunidades de aprendizagem e fortalecida com o p\u00fablico externo. \n\nH\u00e1 o envolvimento de diferentes segmentos sociais e o di\u00e1logo entre eles, os \n\nquais pertencem a diferentes \u00e1reas de saber. FI1 lembrou que  \n\nN\u00e3o h\u00e1 mais grupos distintos, uma diferen\u00e7a tipo eu sou professora e n\u00e3o \ndialogo com catador, isso foi um conflito que foi superando no decorrer do \nprocesso que \u00e9 os segmentos se respeitarem enquanto estruturas \norganizadas. [...] Um outro avan\u00e7o que percebo foi o envolvimento de \ndiferentes segmentos no processo. [...] Eu acho que pastorais, agentes de \nsa\u00fade, um grande ganho \u00e9 esse no di\u00e1logo com as pessoas voc\u00ea vai vendo \nvai descobrindo que novos segmentos voc\u00ea precisa ter dentro do CAB. \nPrecisa interagir (FI1, 19/11/2015).  \n \n\nNA e GEAT4 concordam que a troca de saberes no CAB \u00e9 um de seus \n\nelementos mais relevantes.  \n\nTrabalhar a diversidade de saberes, trazer todo o qualquer tipo de \nlinguagem, de viv\u00eancia como sendo um aprendizado dentro do processo [...] \n\u00c9 uma mandala onde toda a educa\u00e7\u00e3o ambiental est\u00e1 dentro interligada no \nCAB (NA, 16/03/2016). \n \nVoc\u00ea tem v\u00e1rias pessoas com v\u00e1rias filosofias, linhas, e voc\u00ea tem que \najustar isso, \u00e9 muito rico. [...] Todo o Coletivo Educador tem representa\u00e7\u00e3o e \nas gestoras tamb\u00e9m no Comit\u00ea Gestor, no Conselho do Meio Ambiente, no \nConselho da Educa\u00e7\u00e3o, das plantas medicinais tamb\u00e9m tem. A gente chama \nessas pessoas para participar. Por isso que a gente sabe de tudo e todas \nporque a gente est\u00e1 inserida nesses movimentos tamb\u00e9m (GEAT4, \n17/03/2016). \n \n\nGEAC1 demonstrou que os temas sobre os quais det\u00e9m conhecimento e que \n\nleva para o CAB s\u00e3o compartilhados. \n\n\n\n138 \n\n \n\n \n\n \n\nNeste ano n\u00f3s vamos fazer uma forma\u00e7\u00e3o dentro do Coletivo Educador de \nCascavel na \u00e1rea de preven\u00e7\u00e3o e combate a inc\u00eandios, na \u00e1rea de urg\u00eancia \ne de prote\u00e7\u00e3o a desastres. N\u00f3s vamos compartilhar isso com nosso \nColetivo, assim como j\u00e1 compartilhamos dentro da educa\u00e7\u00e3o ambiental aqui \ndo FEA e da reuni\u00e3o de gestores, em forma de palestra, a redu\u00e7\u00e3o de riscos \ne desastres, e quando voltar o FEA um m\u00f3dulo dentro, sobre a pol\u00edtica de \nredu\u00e7\u00e3o de riscos de desastres. A gente j\u00e1 v\u00ea fruto dessa parceria, \ncompartilhamento de saberes (GEAC1, 28/06/2017). \n \n\nA valoriza\u00e7\u00e3o da diversidade de \u00e1reas de saber leva a um envolvimento por \n\ndiversos segmentos sociais, que se sentem motivados em fazer parte do CAB. Al\u00e9m \n\ndisso, predominou a posi\u00e7\u00e3o dos entrevistados de que os saberes locais s\u00e3o \n\nvalorizados.  \n\nEssas experi\u00eancias locais s\u00e3o trazidas para as forma\u00e7\u00f5es e para o CAB. As \nexperi\u00eancias dos pescadores, ind\u00edgenas, agricultura familiar. Essa \nexperi\u00eancia da regi\u00e3o local \u00e9 trabalhada e valorizada. Tamb\u00e9m busquei levar \na cultura familiar e ind\u00edgena para as forma\u00e7\u00f5es na minha comunidade de \naprendizagem. Hortas escolares tamb\u00e9m a gente procurou trabalhar para a \nforma\u00e7\u00e3o envolvendo as comunidades e como trabalhar isso, a partir \ndessas t\u00e9cnicas de agricultura familiar de agricultura org\u00e2nica, do que a \ngente tem na regi\u00e3o (EAT4, 30/06/2017). \n \n\nO FEA busca estimular o sentimento de pertencimento, valorizando a cultura \n\nlocal e, a partir dela, estimula-se o compartilhamento de saberes populares. Esses \n\nelementos foram trazidos pelos entrevistados que ajudaram na constru\u00e7\u00e3o do CAB, \n\npelos educadores ambientais envolvidos e pelos gestores (funcion\u00e1ria de Itaipu e \n\ndiretora da empresa de consultoria ambiental). \n\nA gente dedicava um per\u00edodo para ver coisas. A maioria dizia que nunca \ntinha percorrido a regi\u00e3o. Esse foi um ponto, enraizar-se mais. N\u00e3o saiam, \nquando saiam iam a Curitiba ou Foz do Igua\u00e7u (AC1, 17/03/2016). \n \nA gente fez v\u00e1rias visitas t\u00e9cnicas durante o FEA para conhecer. A gente foi \nem uma horta totalmente sustent\u00e1vel, sem uso de agrot\u00f3xico, \u00e9 uma pr\u00e1tica \ndaquela cidade que faz (EAT3, 30/06/2017).  \n \nO socioambiental que \u00e9 de inclus\u00e3o, que \u00e9 de voc\u00ea olhar n\u00e3o s\u00f3 o rio ou o \nc\u00f3rrego que est\u00e1 l\u00e1, mas tamb\u00e9m seu entorno, quem s\u00e3o as pessoas, como \nelas podem contribuir, mas ao mesmo tempo como voc\u00ea faz isso sem tirar o \npertencimento que elas t\u00eam \u00e0quele territ\u00f3rio (FI1, 19/11/2015). \n \nEu percebo muito o desejo que eles t\u00eam e a apropria\u00e7\u00e3o que eles t\u00eam com \no territ\u00f3rio deles, com a \u00e1gua deles, com peixes, com a mata, essa rela\u00e7\u00e3o \nque se criou. Isso virou uma converg\u00eancia a partir do momento em que isso \nse sensibilizou. O processo formativo tem muito isso de olhar para o \nterrit\u00f3rio. A gente t\u00e1 fazendo pro nosso territ\u00f3rio que consequentemente t\u00e1 \nrefletido em qualidade de vida. Melhoria da nossa qualidade de vida, \u00e9 \nnosso isso aqui. Essa apropria\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio enquanto olhar e buscar uma \nmelhor qualidade de vida. Tem que ser uma converg\u00eancia muito forte no \ngrupo (NA, 16/03/2016). \n\n \n\n\n\n139 \n\n \n\n \n\n \n\nO card\u00e1pio de aprendizagem eles v\u00e3o v\u00e1rias vezes fazer isso em campo. \nVai para uma propriedade agroecol\u00f3gica, o FEA, vai para aprender. Vai ver \nplantas medicinais, aprender, passa o dia, visita, inclusive de campo e o \ncontr\u00e1rio tamb\u00e9m. A gente faz o evento e traz a feira, traz os agricultores, o \nalimento deles, que est\u00e3o produzindo agroecol\u00f3gico, pra c\u00e1 (GEAC4, \n26/06/2017). \n\n \n\nComo o FEA tamb\u00e9m est\u00e1 direcionado para o desenvolvimento das a\u00e7\u00f5es \n\nlocais das comunidades de aprendizagem, os m\u00f3dulos buscam atender \u00e0s \n\ndemandas sociais identificadas nas comunidades. \n\nComo os participantes do FEA devem constituir uma comunidade de \naprendizagem e os m\u00f3dulos s\u00e3o organizados segundo a demanda dos \nparticipantes, h\u00e1 o foco na atua\u00e7\u00e3o na comunidade. [...] Ent\u00e3o voc\u00ea vai ver \nque as comunidades de aprendizagem t\u00eam uma rela\u00e7\u00e3o com os programas. \nTem comunidade de aprendizagem focada na coleta, focada nas plantas \nmedicinais. A interven\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio \u00e9 toda voltada para os programas do \nCAB, aonde a interven\u00e7\u00e3o \u00e9 formativa atrav\u00e9s dos card\u00e1pios de forma\u00e7\u00e3o \n(NA, 16/03/2016).  \n \nO direcionamento da Forma\u00e7\u00e3o de Educadores Ambientais \u00e9 para trabalhar \nas necessidades das comunidades locais (EAC3, 27/06/2017).  \n \n \n\nOs depoimentos refletem um posicionamento de que o conhecimento \n\ncient\u00edfico, por vezes, \u00e9 distante da realidade local e pode gerar dificuldade de \n\ncompreens\u00e3o ou falta de interesse por um tema que n\u00e3o faz parte do cotidiano, \n\nenquanto que a valoriza\u00e7\u00e3o da cultura local estimula o aprendizado e os v\u00ednculos de \n\npertencimento. \n\nQuando a gente prop\u00f5e uma atividade a gente tenta considerar essas \nquest\u00f5es culturais, o que j\u00e1 \u00e9 executado. Tamb\u00e9m vincular isso ao \nplanejamento do munic\u00edpio, aos programas que est\u00e3o em execu\u00e7\u00e3o, \u00e0s \ncomunidades de aprendizagem dos nossos PAPs. N\u00f3s entendemos isso \ncomo uma estrat\u00e9gia de fortalecimento do pr\u00f3prio coletivo educador de \nvalorizar as pessoas, a nossa gente, a nossa terra por nossas a\u00e7\u00f5es \n(GEAT2, 28/06/2017). \n \nNo caso do projeto da dan\u00e7a a gente focou na cultura paranaense da Bacia \nHidrogr\u00e1fica do Paran\u00e1 III, os resgates, temas de trabalhos, as dan\u00e7as, o \ntrabalhador, o produtor rural, como ele colhia, colheita de agradecimento, \ntodo o contexto \u00e9 trabalhado. Esse projeto entra na quest\u00e3o da cisternas e \nhorta org\u00e2nica. Mas quando a comunidade precisar da escola para trabalhar \na cultura paranaense, esse grupo j\u00e1 \u00e9 acionado. Todo o figurino \u00e9 guardado \nna escola mas a comunidade pode usar, as igrejas, qualquer um, j\u00e1 \u00e9 dito \nnas nossas assembleias (EAC2, 27/06/2017). \n \nQuando a gente trabalha com essas crian\u00e7as eles trazem a cultura de cada \num. Quando a gente vai discutir n\u00e3o s\u00f3 meio ambiente, mas esse ambiente \nest\u00e1 dependendo tamb\u00e9m de como as pessoas foram constru\u00eddas como \npessoas. Voc\u00ea acaba avan\u00e7ando al\u00e9m do pr\u00f3prio meio ambiente (EAT1, \n29/06/2017). \n\n\n\n140 \n\n \n\n \n\n \n\nTrabalhar com o contexto comunit\u00e1rio, utilizando-se aspectos da cultura local, \n\nfavorece o comprometimento. EAT2 observou, tamb\u00e9m, que os alunos internalizam a \n\ncausa socioambiental quando se envolvem nas a\u00e7\u00f5es que est\u00e3o relacionadas ao \n\nque lhes \u00e9 familiar. \n\nEsses alunos que n\u00f3s fizemos o sal, os meninos que fizeram ontem aquele \ntrabalho na sanga l\u00e1 de recolher, nunca mais eles v\u00e3o ter. Porque foram \natores envolvidos na a\u00e7\u00e3o. A partir do momento que eu s\u00f3 falo voc\u00ea podia \nfazer assim, agora no momento em que eu envolvo voc\u00ea e comprometo \nvoc\u00ea e voc\u00ea p\u00f5e a m\u00e3o na massa, \u00e9 pro resto da vida que voc\u00ea leva (EAT2, \n30/06/2017). \n\n \n\nFI3 frisou que os diretores de Itaipu e idealizadores do CAB t\u00eam um hist\u00f3rico \n\nde milit\u00e2ncia e valorizam o que \u00e9 regional, al\u00e9m de conhecerem a regi\u00e3o, pois \n\nmoraram no local. Para NA, os diretores j\u00e1 t\u00eam uma vis\u00e3o socioambiental intr\u00ednseca. \n\nOutro aspecto valorizado pelos entrevistados foi o acesso ao CAB, por meio das \n\nforma\u00e7\u00f5es e materiais disponibilizados e da informa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica-cient\u00edfica. \n\n\u00c0s vezes tem uns mitos que a gente traz para a escola e acaba \nreproduzindo e n\u00e3o vai atr\u00e1s para saber a veracidade desses fatos. Ent\u00e3o o \nFEA ajuda nesse sentido (EAC3, 27/06/2017). \n \nTem o conhecimento popular que \u00e9 muito importante, mas no desenvolver o \nprojeto a gente trouxe para eles o conhecimento cient\u00edfico [...] Isso trouxe \num conhecimento para mim porque eu tive que estudar, n\u00e3o s\u00f3 eu, mas \ntodo o coletivo. Eu tive que pesquisar e estudar. Livros, artigos na internet, \nbastante coisa, vem bastante material da pr\u00f3pria Itaipu. Aqui, \u00e0s vezes, vem \nmaterial de fora. No munic\u00edpio tem um programa de plantas medicinais, tem \num protocolo que \u00e9 trabalhado nas unidades de sa\u00fade (EAT3, 30/06/2017). \n \nEu s\u00f3 consegui ir pra l\u00e1 porque tive o apoio do Cultivando, se n\u00e3o o \nmunic\u00edpio n\u00e3o ia subsidiar. Ent\u00e3o tem muitas coisas que refletem que se n\u00e3o \nfosse o CAB a gente n\u00e3o conseguiria [...] Nos munic\u00edpios menores \u00e9 a \u00fanica \nforma\u00e7\u00e3o em EA que vai ter por meio desse programa. Conseguir participar \nde um evento, de se atualizar, conhecer o estado da arte, conseguir alinhar \nmais a pr\u00e1tica com n\u00e3o necessariamente a teoria, mas mais t\u00e9cnica, todo \nmundo acha que qualquer a\u00e7\u00e3o \u00e9 de educa\u00e7\u00e3o ambiental. A gente que est\u00e1 \nem um munic\u00edpio maior, \u00e0s vezes, a gente j\u00e1 tem um pouco mais de \nforma\u00e7\u00e3o proporcionada pelo munic\u00edpio por conta disso, mas \u00e0s vezes \nmunic\u00edpio menor n\u00e3o tem um m\u00ednimo de oferta e esse \u00e9 uma das grandes \ncontribui\u00e7\u00f5es e diferenciais do CAB (GEAT2, 28/06/2017). \n\n \n\nTamb\u00e9m foi salientado que Itaipu promove o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica-\n\ncient\u00edfica, permite forma\u00e7\u00f5es com especialistas e que o FEA traz uma orienta\u00e7\u00e3o \n\ngeral, permitindo que posteriormente o educador ambiental busque as \n\nespecificidades na \u00e1rea de conhecimento que quer aprofundar para aplicar na \n\n\n\n141 \n\n \n\n \n\n \n\ncomunidade de aprendizagem que vai constituir. Nesse sentido, FI1 referiu que o \n\nprograma oportuniza o contato com pessoas de renome em processos formativos. \n\nA gente trouxe a informa\u00e7\u00e3o e muitos constru\u00edram a consci\u00eancia ambiental \natrav\u00e9s de sensibiliza\u00e7\u00f5es que a gente trouxe nesses di\u00e1logos, isso tamb\u00e9m \nfaz a diferen\u00e7a. [...] Valoriza\u00e7\u00e3o dos saberes, de trazer os diversos saberes \npara ampliar os saberes locais ele funciona muito. Estar mais aberto \ntamb\u00e9m d\u00e1 muito mais trabalho, \u00e9 participativo mas contribui muito mais pra \nmelhoria constante dos nossos programas. Quem imaginava que a 10 ou 15 \nanos atr\u00e1s, que o Leonardo Boff estaria aqui. Ele est\u00e1 na regi\u00e3o. O \nagricultor fala: eu conhe\u00e7o o Leonardo, j\u00e1 falei com ele (FI3, 19/11/2015). \n \nVer e estar in loco nos problemas ou nas solu\u00e7\u00f5es foi um processo. Depois \nn\u00f3s partimos para o aprender na institui\u00e7\u00e3o. A Unioeste fez uma forma\u00e7\u00e3o \ncom a gente junto com Itaipu e outras entidades. \u00c9 um processo de ir no \nlocal, mas tamb\u00e9m a quest\u00e3o institucional de ensino que tamb\u00e9m faz com \nque a gente aprenda, al\u00e9m das pessoas que nesse per\u00edodo conhecemos \nque s\u00e3o internacionalmente conhecidas. Leonardo Boff, Capra, Moema \nViezzer que \u00e9 daqui, que ajudou a fazer a Carta da Terra. Tudo isso faz com \nque a gente produza conhecimento que a gente possa passar, porque s\u00f3 o \nconhecimento emp\u00edrico tamb\u00e9m n\u00e3o d\u00e1. Tem que ir al\u00e9m disso tamb\u00e9m \n(EAT1, 29/06/2017). \n \n\nEAT4 e EAT5 relataram que passam o conhecimento t\u00e9cnico-cient\u00edfico que \n\naprendem no FEA para suas comunidades de aprendizagem e o utilizam como base \n\npara o desenvolvimento das atividades. \n\nNo momento em que voc\u00ea entra no FEA constitui uma comunidade de \naprendizagem e voc\u00ea vai acabar disseminando o que voc\u00ea est\u00e1 aprendendo \nl\u00e1 e voc\u00ea vai aprender a trabalhar e desenvolver projetos na \u00e1rea de EA. [...] \nN\u00f3s n\u00e3o t\u00ednhamos no FEA s\u00f3 a forma\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, n\u00f3s tivemos conhecimento \ndos projetos, participamos de congressos, eventos e tudo mais nos diversos \ntemas relacionados ao meio ambiente (EAT4, 30/06/2017). \n \nEsse povo todo conectado. A gente aprende muito com as experi\u00eancias que \nvem de outros munic\u00edpios, de outros pa\u00edses, chegava na sala de aula e \ncomentava. As palestras, trazia v\u00eddeos para eles, pessoal de outros pa\u00edses \nque est\u00e3o l\u00e1 preocupados com o planeta e o que fazem l\u00e1, como est\u00e1 a \n\u00e1gua em outros pa\u00edses, como tem falta de \u00e1gua. N\u00f3s aqui achamos que \ntemos abund\u00e2ncia de \u00e1gua, d\u00e1 a impress\u00e3o que n\u00e3o falta \u00e1gua no pa\u00eds, \npara as crian\u00e7as que est\u00e3o a\u00ed a situa\u00e7\u00e3o que est\u00e1 no mundo. Essa vis\u00e3o de \nmundo que trouxemos de l\u00e1 e muita coisa que eu aprendi l\u00e1 eu trouxe para \neles (EAT5, 30/06/2017). \n\n \n\nOs diversos segmentos que comp\u00f5em o CAB recebem a informa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica-\n\ncient\u00edfica no mesmo n\u00edvel, assistem as mesmas palestras e se hospedam nos \n\nmesmo lugares, al\u00e9m de dialogarem de maneira n\u00e3o hierarquizada. EAT6 e FI3 \n\nressaltaram esses aspectos. \n\nDesde o \u00edndio at\u00e9 o mais alto grau de PHD, eles uniram todas, cada um \ncom sua representa\u00e7\u00e3o. Sempre nos eventos que Itaipu fez tem \nrepresentante de todas as disciplinas e camadas sociais, desde aquele bem \n\n\n\n142 \n\n \n\n \n\n \n\nl\u00e1 do mato que n\u00e3o teve estudo at\u00e9 o mais estudado e conseguiram fazer \num trabalho atrav\u00e9s de FEA. [...] Itaipu com a parte financeira para que isso \naconte\u00e7a, realizar o sonho de cada um. Conseguiram dar curso para \ncatadores, melhorar a vida das pessoas, a qualidade de vida. Ele foi na \nreuni\u00e3o, mesmo aquele que n\u00e3o tem estudo, e falou qual o problema que \ntem l\u00e1 para melhorar e ser feliz e aquele l\u00e1 em cima ouviu ele e tamb\u00e9m \nfalou que tem problema. [...] Cientistas falando sobre o que est\u00e1 \nacontecendo no mundo. Imagens maravilhosas, informa\u00e7\u00f5es que n\u00e3o temos \nacesso. Catadores de lixo, participamos junto, ficamos hospedados no \nmesmo hotel eles assistiram e tiveram acesso a essas informa\u00e7\u00f5es, de \ntecnologia, vieram maravilhados para c\u00e1 e hoje a gente conversa com eles \nde igual para igual (EAT6, 30/06/2017). \n\nSe eu sou gerente e um t\u00e9cnico do programa coleta solid\u00e1ria precisa \ntrabalhar junto, isso tudo acontece junto, dial\u00f3gico e horizontal. Eu n\u00e3o \npreciso falar com o gerente para falar com o diretor. Voc\u00eas viram como isso \nfunciona l\u00e1. O nosso diretor \u00e9 muito presente. A gente se mistura, a gente \nn\u00e3o sabe muito bem, n\u00e3o \u00e9 que a gente n\u00e3o sabe, mas a gente n\u00e3o coloca \num peso se a pessoa \u00e9 superintendente ou se ela \u00e9 gerente [...] \u00c0s vezes \nchegava algu\u00e9m e dizia: n\u00e3o esquece que voc\u00ea \u00e9 Itaipu. A gente acaba se \nmisturando mesmo e eu acho que esse foi o grande lance do CAB. N\u00e3o \nimporta quem eu sou, eu quero melhorar essa regi\u00e3o, e cada um sempre \ntem um papel dentro da regi\u00e3o. Eu acho que isso falta tanto, a gente acabou \nconseguindo potencializar (FI3, 19/11/2015). \n\n \n\nEAT6 (30/06/2017), se referiu ao evento anual do CAB, em que catadores de \n\nlixo ficaram hospedados no mesmo hotel que os palestrantes, e \u201ctiveram acesso a \n\nessas informa\u00e7\u00f5es, de tecnologia, vieram maravilhados para c\u00e1 e hoje a gente \n\nconversa com eles de igual para igual\u201d. Al\u00e9m do acesso ao conhecimento t\u00e9cnico-\n\ncient\u00edfico, alguns entrevistados percebem que os saberes populares t\u00eam valor e \n\napoiam a sua divulga\u00e7\u00e3o nas a\u00e7\u00f5es do CAB, como \u00e9 o caso de EAC6. \n\n\u00c0s vezes a Dona Maria da esquina tem um ch\u00e1 maravilhoso que vai curar \nmuita gente e a gente n\u00e3o escuta, ent\u00e3o precisamos trabalhar com isso, \ndesde a escola. A gente sempre teve apoio da Associa\u00e7\u00e3o de Pais e da \nAssocia\u00e7\u00e3o do bairro tamb\u00e9m. As v\u00e1rias informa\u00e7\u00f5es que foram feitas \nsempre foram abra\u00e7adas. Eu acho bem importante (EAC6, 26/06/2017). \n\n \n\nEAC3, apesar de entender que a troca de informa\u00e7\u00e3o entre comunidades de \n\naprendizagem \u00e9 restrita, valoriza o saber que adv\u00e9m da Pastoral da Sa\u00fade. Nesse \n\naspecto, com rela\u00e7\u00e3o aos saberes populares e aos saberes cient\u00edficos que os \n\nmembros da Pastoral possuem, referiu: \n\nO pessoal que deu as palestras, as meninas da pastoral que tem um \nconhecimento. A popula\u00e7\u00e3o em geral acha que elas s\u00e3o s\u00f3 avozinhas, que \nfazem ch\u00e1, mas elas t\u00eam um conhecimento muito maior que n\u00f3s. Elas v\u00e3o \natr\u00e1s, participam de forma\u00e7\u00e3o e de palestras com qu\u00edmicos, farmac\u00eauticos. \nSe voc\u00ea conversar com elas, j\u00e1 \u00e9 uma riqueza. Elas sabem dosagens, elas \nconhecem todos os materiais que temos hoje em termos de plantas e \ntrabalhando tamb\u00e9m com a parte de alimenta\u00e7\u00e3o nutricional (EAC3, \n30/06/2017). \n\n\n\n143 \n\n \n\n \n\n \n\nEnquanto alguns observam a valoriza\u00e7\u00e3o do conhecimento dos membros das \n\npastorais acerca das plantas medicinais e da alimenta\u00e7\u00e3o por alguns participantes \n\ndo CAB, um membro da Pastoral da Sa\u00fade n\u00e3o sente isso. Embora tenha referido \n\nque h\u00e1 encontros para trocas de experi\u00eancias, afirmou que as comunidades de \n\naprendizagem n\u00e3o transmitem mutuamente seus conhecimentos e que as pastorais \n\nn\u00e3o \u201cs\u00e3o solicitadas\u201d: \n\nIsso acontece no final do ano, a gente se re\u00fane em grupo e fala dos nossos \nanseios. N\u00f3s temos v\u00e1rios segmentos, tem um grupo que faz a op\u00e7\u00e3o pelas \nplantas medicinais, outros pelos cuidados com os rios, outros com o meio \nambiente propriamente dito. [...] Tem trocas de experi\u00eancias, sempre que a \ngente tem novidade passa uma para a outra, interage. [...] Fazemos \nencontros regionais e municipais e sempre tem trocas, tem espa\u00e7o pra isso \n[...] Eu deveria ir na outra comunidade e a outra comunidade vir aqui. \nDever\u00edamos ser mais solicitados a fazer essa troca. Voc\u00ea vai passar \nconhecimento e acaba absorvendo tamb\u00e9m conhecimento. N\u00e3o tenho \nconhecimento que isso aconte\u00e7a. N\u00f3s temos aqui conhecimento, a Pastoral \nda Crian\u00e7a, temos a Pastoral da Sa\u00fade e n\u00e3o somos solicitadas (EAC1, \n26/06/2017). \n\n \n\nFI2, por sua vez, oferece, aos participantes do programa, oficinas de \n\nreciclagem de h\u00e1bitos e auto estima, de sab\u00e3o, de comunica\u00e7\u00e3o, de protagonismo \n\njuvenil.  \n\nEmbora a maioria dos entrevistados tenha referido que o CAB oportuniza o \n\nacesso ao conhecimento t\u00e9cnico-cient\u00edfico e a aproxima\u00e7\u00e3o com os conhecimentos \n\nlocais, EAC1 referiu que a informa\u00e7\u00e3o que chega por meio de palestrantes que n\u00e3o \n\ns\u00e3o da regi\u00e3o pouco acrescentam e que algumas forma\u00e7\u00f5es em n\u00edvel de p\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o foram oferecidas para pessoas escolhidas pelos gestores do programa. \n\nPor exemplo, p\u00f3s gradua\u00e7\u00e3o de plantas medicinais da FASUL: quem s\u00e3o as \npessoas que v\u00e3o participar, n\u00e3o s\u00e3o as pessoas que est\u00e3o na base e que \npoderiam, n\u00e3o tem essa oportunidade. Esses conhecimentos s\u00e3o oferecidos \npara pessoas que voc\u00ea nem conhece, nem sabe se usa plantas medicinais, \nse faz algum trabalho na comunidade. [...] A gente tem algumas \ninforma\u00e7\u00f5es, mas n\u00e3o \u00e9, por exemplo, \u00e9 um dia, ou um meio dia que voc\u00ea \nvai l\u00e1, tem uma palestra, mas n\u00e3o \u00e9 um curso de verdade. A gente precisar \nestar pautado em resultados cient\u00edficos, n\u00e3o \u00e9 porque estamos na base que \ntrabalhamos popularmente. [...] N\u00f3s da Pastoral muitas vezes n\u00e3o somos \nvalorizados, isso atrapalha muito quando surge uma oportunidade de evoluir \ne crescer e outros s\u00e3o chamados, porque est\u00e3o no meio pol\u00edtico. [...] Meu \nsentimento \u00e9 de que n\u00e3o existe essa valoriza\u00e7\u00e3o, porque eles trazem umas \npessoas do Rio de Janeiro para passar para o grupo e n\u00f3s estamos \ncansados de ouvir e j\u00e1 passamos disso (EAC1, 26/06/2017). \n\n \n\nPortanto, evidenciou-se que o CAB oferece forma\u00e7\u00f5es mais amplas, menos \n\nfocadas em \u00e1rea de interesse espec\u00edfico dos sujeitos e que o aprofundamento \n\n\n\n144 \n\n \n\n \n\n \n\nnessas quest\u00f5es deve ser realizado pelos participantes. Assim, o programa funciona \n\ncomo um despertar para a sustentabilidade, motivador de a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental e de participa\u00e7\u00e3o popular.  \n\nConclui-se por meio da an\u00e1lise da articula\u00e7\u00e3o, da interdisciplinaridade, das \n\ntrocas de informa\u00e7\u00f5es e experi\u00eancias (entre as comunidades de aprendizagem, a \n\norganiza\u00e7\u00e3o e com o p\u00fablico externo), e da diversidade de saberes utilizados nas \n\nforma\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es socioambientais, que a qualidade da comunica\u00e7\u00e3o determina o \n\nn\u00edvel de sucesso nesses fatores (mais trocas geram mais intera\u00e7\u00e3o que, por sua vez, \n\ngera mais complexidade). A comunica\u00e7\u00e3o como exterioriza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, \n\nsentimentos e experi\u00eancias permite a constitui\u00e7\u00e3o de uma rede de rela\u00e7\u00f5es e a \n\nconstru\u00e7\u00e3o coletiva.  \n\nPor predominar a participa\u00e7\u00e3o de escolas, por ser insuficiente a divulga\u00e7\u00e3o de \n\noportunidades aos participantes pelos gestores, assim como as trocas de \n\nexperi\u00eancias entre as comunidades de aprendizagem e, ainda, por faltar \n\nconhecimento sobre o CAB pelo p\u00fablico externo, conclui-se que, \u00e0s vezes, a falta de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o no CAB tira sua pot\u00eancia, apesar de possibilitar a cria\u00e7\u00e3o de redes. \n\n \n\n5.2.3 An\u00e1lise do eixo intera\u00e7\u00e3o \n\n \n\nH\u00e1 uma inter-rela\u00e7\u00e3o entre os eixos constru\u00e7\u00e3o (coletiva e do sujeito) e \n\nintera\u00e7\u00e3o (participa\u00e7\u00e3o e trocas de saberes), um afetando o outro \n\nconcomitantemente. Apesar das complexas inter-rela\u00e7\u00f5es entre as categorias, o que \n\ntorna a classifica\u00e7\u00e3o e a hierarquiza\u00e7\u00e3o inexatas em virtude da retroalimenta\u00e7\u00e3o \n\nentre elas, foi poss\u00edvel identificar elementos que constituem pontos de entrave e de \n\n\u00eaxito no programa. \n\nA comunica\u00e7\u00e3o se mostrou o elemento determinante para oportunizar a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o e as trocas de saberes. Percebeu-se que o resultado positivo do \n\nprograma de educa\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 determinado pelo n\u00edvel de comunica\u00e7\u00e3o entre \n\nparticipantes, gestores e com o p\u00fablico externo. Esta comunica\u00e7\u00e3o como \n\nexterioriza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, sentimentos e experi\u00eancias permite as intera\u00e7\u00f5es, \n\nque geram o engajamento, a constru\u00e7\u00e3o de um pensamento coletivo. Esses \n\nelementos s\u00e3o caros aos processos de governan\u00e7a ambiental comunit\u00e1ria do CAB. \n\n\n\n145 \n\n \n\n \n\n \n\nA comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 inerente \u00e0 atividade humana. A sociedade se constitui a \n\npartir da comunica\u00e7\u00e3o e da intera\u00e7\u00e3o humana, que surgem de processos semi\u00f3ticos. \n\nO homem precisa nomear e o faz arbitrariamente, criando o s\u00edmbolo - palavra, signo. \n\nAs circunst\u00e2ncias hist\u00f3ricas e os anseios espirituais, ao longo do seu processo de \n\ndesenvolvimento foram criando a necessidade de nomea\u00e7\u00e3o dos objetos. Assim, um \n\ndos aspectos compositivos b\u00e1sicos da palavra \u00e9 o seu car\u00e1ter simb\u00f3lico, visto que \n\nos objetos s\u00f3 se relacionam com os nomes atrav\u00e9s do sentido (CITELLI, 2002). Para \n\num ato comunicativo \u00e9 necess\u00e1rio haver um acordo de signos entre os \n\ncomunicantes, ou seja, o quadro significativo deve ser comum entre eles, pois a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o \u201cimplica numa reciprocidade que n\u00e3o pode ser rompida. Por isto, n\u00e3o \u00e9 \n\nposs\u00edvel compreender o pensamento fora de sua dupla fun\u00e7\u00e3o: cognoscitiva e \n\ncomunicativa\u201d (FREIRE, 2002, p. 67). Freire ressalta ainda que \u201ctodo ato de pensar \n\nexige um sujeito que pensa, um objeto pensado, que mediatiza o primeiro sujeito do \n\nsegundo, e a comunica\u00e7\u00e3o entre ambos, que se d\u00e1 atrav\u00e9s de signos lingu\u00edsticos\u201d \n\n(FREIRE, 2002, p. 66). \n\nA comunica\u00e7\u00e3o, portanto, \u00e9 a interpreta\u00e7\u00e3o de signos que se d\u00e1 socialmente e \n\nnum contexto ideol\u00f3gico e cultural, por meio de media\u00e7\u00f5es diversas, que no CAB \n\npossibilitam o di\u00e1logo, o qual diz respeito a um processo de comunica\u00e7\u00e3o e \n\naprendizagem social, para os quais s\u00e3o inerentes a escuta dos pontos de vista e a \n\nnegocia\u00e7\u00e3o, o que pressup\u00f5em transpar\u00eancia e acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o. A informa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nrelevante para possibilitar a participa\u00e7\u00e3o (GENTILLI, 2005; GRANZIERA, 2011; \n\nMACHADO, 2011), por\u00e9m, no CAB, quando n\u00e3o h\u00e1 publica\u00e7\u00e3o dos dados de \n\nprojetos por \u00e1rea, regi\u00e3o, ou mesmo sobre o n\u00famero de pessoas envolvidas \n\n(embora os gestores dos projetos tenham referido que est\u00e1 sendo providenciada a \n\ncoleta e tabula\u00e7\u00e3o desses dados para divulga\u00e7\u00e3o), significa que a informa\u00e7\u00e3o, \n\napesar de ser determinante para a participa\u00e7\u00e3o e para as trocas de saberes, \u00e9 algo a \n\nser melhor explorado. Isso porque observou-se que, \u00e0s vezes, h\u00e1 dificuldade no \n\nacesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o entre comunidades de aprendizagem, j\u00e1 que n\u00e3o existe a \n\ncompila\u00e7\u00e3o dos dados dos projetos de cada uma delas e o n\u00famero de participantes, \n\ne tamb\u00e9m para o p\u00fablico externo ao CAB, diante da escassa divulga\u00e7\u00e3o.  \n\nNo CAB evidenciou-se que predomina a participa\u00e7\u00e3o de escolas, sendo, \n\nmesmo assim, insuficiente tanto a divulga\u00e7\u00e3o de oportunidades aos participantes \n\n\n\n146 \n\n \n\n \n\n \n\npelos gestores acerca das trocas de experi\u00eancias entre as comunidades de \n\naprendizagem, como o conhecimento sobre o CAB pelo p\u00fablico externo. Assim, as \n\na\u00e7\u00f5es socioambientais desenvolvidas pelo programa pouco se expandem para al\u00e9m \n\nde seus participantes.  \n\nEntre os participantes verificou-se a presen\u00e7a, na sua maioria, de: a) sujeitos \n\necol\u00f3gicos, que j\u00e1 tem uma motiva\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca, vendo no programa uma \n\noportunidade de alavancar projetos socioambientais; b) setor p\u00fablico, que recebem \n\nde Itaipu royalties e recursos para o desenvolvimento das infraestruturas locais \n\np\u00fablicas; c) universidades e escolas, que possuem uma pol\u00edtica pedag\u00f3gica nacional \n\na ser cumprida, que inclui a educa\u00e7\u00e3o ambiental; d) setor privado, cumprindo uma \n\nresponsabilidade socioambiental. H\u00e1, portanto, uma motiva\u00e7\u00e3o para participar que \u00e9 \n\no cumprimento de pap\u00e9is e deveres de seus membros ou a satisfa\u00e7\u00e3o de interesses \n\nparticulares.  \n\nEsses participantes comp\u00f5em um p\u00fablico bastante amplo: mais de 2.200 \n\norganiza\u00e7\u00f5es em 54 munic\u00edpios. Entre eles, efetiva-se a coopera\u00e7\u00e3o, a participa\u00e7\u00e3o, \n\na interliga\u00e7\u00e3o e a identifica\u00e7\u00e3o de objetivos comuns. O seu prop\u00f3sito \u00e9 multiplicar. O \n\nincentivo financeiro (para eventos e forma\u00e7\u00f5es), possibilita os encontros para trocas \n\nde saberes entre educadores ambientais, o que os motiva. Sem o recurso, \n\npossivelmente muitos realizariam as a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o ambiental nas \n\ncomunidades, mas de forma isolada, sem essa ampla rede de rela\u00e7\u00f5es. \n\nEmbora existam falhas no acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es no que diz respeito ao \n\nregistro de dados e \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o, o que afeta a mem\u00f3ria social e as trocas, as \n\ninterliga\u00e7\u00f5es entre diversos segmentos e \u00e1reas do saber e as promo\u00e7\u00f5es dos \n\nencontros entre as pessoas para as trocas de saberes, permitem concluir que a \n\nmultiplica\u00e7\u00e3o do conhecimento e a estrutura de malhas de liga\u00e7\u00f5es s\u00e3o os principais \n\npontos de \u00eaxito do programa.  \n\nPortanto, a comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 um pressuposto para a complexa estrutura em \n\nrede, por\u00e9m, mesmo havendo necessidade de avan\u00e7os nesse campo, a coopera\u00e7\u00e3o, \n\na multiplica\u00e7\u00e3o, as trocas de experi\u00eancias e a canaliza\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os para uma \n\nfinalidade comum caracterizam o CAB. Uma rede se instala com base na \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, na participa\u00e7\u00e3o e na coopera\u00e7\u00e3o. Seu prop\u00f3sito \u00e9 \"multiplicar, manter \n\nos participantes interligados e com a energia canalizada para a finalidade do \n\n\n\n147 \n\n \n\n \n\n \n\ncoletivo\" (FIGUEIREDO apud BRASIL, 1998, p. 151 e 152). Com maior circula\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00e3o a rede constitu\u00edda pelo CAB se fortaleceria. \n\nCaracterizando morfologicamente a rede, Castells (2000) faz uma analogia \n\ncom o processo biol\u00f3gico, em que as c\u00e9lulas se rearranjam quando uma cessa de \n\ndesempenhar sua fun\u00e7\u00e3o, mas cada uma \u00e9 dependente da outra enquanto se \n\nencontram dentro da rede. A rede, assim, \u00e9 um conjunto de n\u00f3s interconectados, n\u00e3o \n\ntendo um centro19.  \n\nPara Scherer-Warren (2002, p. 68), a difus\u00e3o de novos valores e o efeito \n\nmultiplicador decorrem do car\u00e1ter propositivo da rede, que desempenha \u201cum papel \n\nestrat\u00e9gico, enquanto elemento organizador, articulador, informativo e de \n\nempoderamento\u201d. Tamb\u00e9m para Mazzarino (2013, p. 84) \u201ca rede poder\u00e1 ter um \n\nefeito multiplicador de difus\u00e3o simb\u00f3lica de novos valores e de empoderamento\u201d. A \n\nautora, em seu estudo sobre os movimentos sociais, cita que este campo social \n\nforma uma rede em um sistema de troca cont\u00ednua. \n\nO movimento \u00e9 uma rede de pequenos grupos imersos na vida cotidiana. \nUma rede em que pessoas e informa\u00e7\u00f5es circulam constituindo um sistema \nde troca. Esta forma de organiza\u00e7\u00e3o permite associa\u00e7\u00e3o m\u00faltipla, milit\u00e2ncia \nparcial e de curta dura\u00e7\u00e3o, envolvimento pessoal e solidariedade afetiva \ncomo condi\u00e7\u00e3o de participa\u00e7\u00e3o (MAZZARINO, 2013, p. 72). \n\n \n\nNo CAB, as principais caracter\u00edsticas da rede s\u00e3o: a participa\u00e7\u00e3o de \n\ndiferentes atores, as articula\u00e7\u00f5es e a comunica\u00e7\u00e3o. A compet\u00eancia comunicativa dos \n\nsujeitos se d\u00e1 pelo amadurecimento provocado pela necessidade cont\u00ednua de \n\nresolver problemas, o que permite a constitui\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es que culminam com um \n\nprocesso de engajamento. Em s\u00edntese, o poder do CAB \u00e9 conectar pessoas \n\ncomprometidas com o bem comum, formando uma rede socioambiental articulada \n\nde rela\u00e7\u00f5es. Este \u00e9 o seu capital social maior.  \n\nEstimulando as trocas de experi\u00eancias, est\u00e1 se valorizando os saberes locais. \n\nOs educadores ambientais constituem-se concomitantemente por meio do \n\ndesenvolvimento de sua identidade pessoal e da identidade coletiva do pr\u00f3prio CAB. \n\nEssas duas \u00e1reas (pessoal e coletiva) se influenciam. A identidade pessoal \u00e9, para \n\nGiddens (2002), a autoidentidade, relativa aos aspectos \u00edntimos da vida pessoal, ao \n\n                                            \n19 Para Castells (2000), a nova economia tem tr\u00eas caracter\u00edsticas fundamentais: \u00e9 informacional, \u00e9 \nglobal e est\u00e1 em rede.  A introdu\u00e7\u00e3o de tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o permitem \u00e0s redes \nflexibilidade e adaptabilidade, afirmando sua natureza evolutiva.  \n\n\n\n148 \n\n \n\n \n\n \n\n\u201ceu\u201d, \u00e0 pol\u00edtica-vida, que sup\u00f5em emancipa\u00e7\u00e3o da rigidez da tradi\u00e7\u00e3o e de condi\u00e7\u00f5es \n\nde domina\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica. Trata-se de uma pol\u00edtica da escolha do estilo de vida, \n\numa autenticidade interior, por meio da qual a vida \u00e9 entendida como uma unidade \n\ncontra o pano de fundo dos eventos sociais em mudan\u00e7a, dando coer\u00eancia \u00e0s suas \n\nconvic\u00e7\u00f5es mesmo diante das circunst\u00e2ncias exteriores. Os debates e as \n\ncontesta\u00e7\u00f5es apoiam-se no projeto reflexivo do eu. Trata-se de um poder pessoal \n\ncom capacidade transformadora e envolve o questionamento: quem eu quero ser? \n\n A identidade coletiva, por sua vez, para o autor, refere-se \u00e0s conex\u00f5es sociais \n\nde grande amplitude, \u00e0s institui\u00e7\u00f5es, \u00e0 sociedade. A pol\u00edtica emancipat\u00f3ria est\u00e1 \n\ninteressada em \u201clibertar os indiv\u00edduos e os grupos das limita\u00e7\u00f5es que afetam \n\nnegativamente suas oportunidades de vida\u201d (GIDDENS, 2002, p. 194). Visa romper \n\nas algemas do passado e ter uma atitude transformadora em rela\u00e7\u00e3o ao futuro ou \n\nsuperar a domina\u00e7\u00e3o ileg\u00edtima de alguns indiv\u00edduos ou grupos por outros. A pol\u00edtica \n\nemancipat\u00f3ria torna imperativos os valores de justi\u00e7a, igualdade e liberta\u00e7\u00e3o, \n\ncuidando para superar rela\u00e7\u00f5es sociais exploradoras e opressivas, para que o \n\nsujeito seja capaz de uma a\u00e7\u00e3o independente, mas reconhecendo as obriga\u00e7\u00f5es \n\ncoletivas. Os sujeitos usam, reflexivamente, esta emancipa\u00e7\u00e3o na constitui\u00e7\u00e3o da \n\nautoidentidade, j\u00e1 que uma sup\u00f5e a outra. \n\nOs sistemas, como aquele que o CAB engendra, est\u00e3o envolvidos na ordem \n\ninstitucional (identidade coletiva) e na forma\u00e7\u00e3o e continuidade do sujeito (identidade \n\npessoal). \u201cEu\u201d e \u201csociedade\u201d est\u00e3o inter-relacionados e existem m\u00faltiplos tipos de \n\nconex\u00f5es intermedi\u00e1rias. As rela\u00e7\u00f5es entre autoidentidade e institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\ninfluenciadas pelas circunst\u00e2ncias e se influenciam mutuamente. \u201cInflu\u00eancias \n\nglobalizantes penetram profundamente no projeto reflexivo do eu e, inversamente, \n\nos processos de auto realiza\u00e7\u00e3o influenciam as estrat\u00e9gias globais\u201d (GIDDENS, \n\n2002, p. 197). \n\nA autenticidade interior dos educadores ambientais do CAB, que constitui a \n\nsua identidade pessoal, alimenta e d\u00e1 forma \u00fanica ao programa, a identidade \n\ncoletiva, que tamb\u00e9m os afeta. Nesse sentido, Mazzarino (2013) refere que os \n\nvalores, estilos de fazer, car\u00eancias, condutas e ideologias pessoais, entre outros \n\nfatores, afetam as rela\u00e7\u00f5es internas e externas da organiza\u00e7\u00e3o e determinam a sua \n\nidentidade coletiva, percebidas como interdependentes. Os atores sociais que \n\n\n\n149 \n\n \n\n \n\n \n\nparticipam do projeto podem construir uma nova identidade, redefinir sua posi\u00e7\u00e3o \n\nsocial e transformar a estrutura social. Desta forma, a retroalimenta\u00e7\u00e3o das \n\nidentidades pessoal e coletiva \u00e9 percept\u00edvel nos movimentos sociais. \n\nO movimento societal, assim denominado por Touraine (1998), traz um \n\ndiscurso moral acerca da liberdade, do projeto de vida, do respeito pelos direitos \n\nfundamentais, que n\u00e3o pode ser reduzido a ganhos materiais ou pol\u00edticos. Seus \n\nmembros participam em uma a\u00e7\u00e3o coletiva baseada no empenho (convic\u00e7\u00e3o) e \n\ndesempenho (a\u00e7\u00e3o), nunca acabada. Para o autor, o movimento societal tem duas \n\nvertentes: uma \u00e9 ut\u00f3pica, de identifica\u00e7\u00e3o com os direitos dos sujeitos; e a outra \u00e9 \n\nideol\u00f3gica, de luta contra um advers\u00e1rio social. \u00c9 conduzido por um projeto e \n\nobjetiva a obten\u00e7\u00e3o de resultados, sendo que seus membros apelam por orienta\u00e7\u00f5es \n\nculturais pr\u00f3prias, afirmando a prioridade destas sobre a a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Os valores \n\nsociais que defendem n\u00e3o se reduzem aos seus interesses pr\u00f3prios. Por esses \n\nmovimentos terem uma aspira\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica, procuram levar os sujeitos a \n\nparticipar na forma\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es pol\u00edticas e econ\u00f4micas. \u00c9 o caso do CAB, que \n\ncoloca em a\u00e7\u00e3o um conjunto de media\u00e7\u00f5es simultaneamente culturais, ambientais, \n\nsociais e pol\u00edticas. S\u00e3o demandas e for\u00e7as de influ\u00eancia que operam mais em n\u00edvel \n\nlocal, com influ\u00eancia do contexto global, e est\u00e3o orientados para a defesa dos \n\nsujeitos e da diversidade, que sup\u00f5em o pluralismo da diferen\u00e7a (TOURAINE, 1998). \n\nO CAB, pode-se afirmar, est\u00e1 ambientado em um espa\u00e7o cultural complexo. \n\nEstes espa\u00e7os se caracterizam por serem \u201cformados de multiculturalidades locais, \n\nregionais, globais; as quais, por sua vez, afetam subjetividades/identidades pessoais \n\ne coletivas\u201d (MAZZARINO, 2013, p. 22). Para Mazzarino (2013), no ambiente \n\nsociocultural global contempor\u00e2neo, o movimento social influencia e \u00e9 influenciado \n\npelo sistema social em que est\u00e1 inserido (mediado pelas intera\u00e7\u00f5es internas e com \n\noutros campos sociais), por meio de trocas simb\u00f3licas que atuam na forma\u00e7\u00e3o da \n\nidentidade dos sujeitos via rela\u00e7\u00f5es de comunica\u00e7\u00e3o. Mesmo surgindo a partir do \n\nsetor p\u00fablico, a din\u00e2mica do CAB \u00e9 de forma\u00e7\u00e3o de sujeitos individuais e coletivos, \n\ncomo no movimento social caracterizado por Mazzarino. \n\n\n\n150 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n6 DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS \n\n \n\n \n\nNa Bacia Hidrogr\u00e1fica Paran\u00e1 III o CAB iniciou com a atua\u00e7\u00e3o de Itaipu, mas \n\ns\u00e3o as a\u00e7\u00f5es da sociedade que provocam uma transforma\u00e7\u00e3o e a pot\u00eancia do \n\nprocesso de governan\u00e7a ambiental comunit\u00e1ria no estudo de caso est\u00e1 sustentada \n\npelos eixos relativos ao processo constru\u00e7\u00e3o (coletiva e do sujeito) e pelo eixo \n\nintera\u00e7\u00e3o (participa\u00e7\u00e3o e trocas de saberes). \n\nNo processo de constru\u00e7\u00e3o coletiva verificou-se como ocorreu a cria\u00e7\u00e3o e a \n\nexecu\u00e7\u00e3o do FEA/CAB como programa, evidenciando-se a for\u00e7a do contexto \n\nsociocultural e pol\u00edtico, do pertencimento, do trabalho participativo, da compreens\u00e3o \n\nacerca da educa\u00e7\u00e3o ambiental e do enraizamento. Ao se analisar o processo de \n\nconstru\u00e7\u00e3o do sujeito verificou-se que os educadores ambientais foram se \n\nconstituindo como l\u00edderes na governan\u00e7a ambiental comunit\u00e1ria. Sua forma\u00e7\u00e3o, \n\nmotiva\u00e7\u00e3o, proximidade com diferentes atores, lideran\u00e7a e a continuidade que d\u00e3o \n\naos processos s\u00e3o fundamentais para a governan\u00e7a ambiental comunit\u00e1ria \n\ndeflagrada pelo CAB. Assim, a pol\u00edtica p\u00fablica posta em a\u00e7\u00e3o pelo CAB foi \n\nconstru\u00edda de forma participativa e institucionalizada, em um espa\u00e7o onde perdura \n\nno tempo. Os educadores ambientais, ao incorporar as pr\u00e1ticas socioambientais na \n\npr\u00f3pria vida constituem um habitus, o seu modo de ser, sentir, pensar, agir. \n\nQuanto \u00e0 intera\u00e7\u00e3o, verificou-se a pot\u00eancia da participa\u00e7\u00e3o, do di\u00e1logo e da \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o no processo de educa\u00e7\u00e3o ambiental do FEA, bem como a \n\nefetiva\u00e7\u00e3o da corresponsabiliza\u00e7\u00e3o e do sentimento de pertencimento vivenciado \n\npelos participantes em rela\u00e7\u00e3o ao territ\u00f3rio onde acontece o FEA. Evidenciou-se, \n\ncom o estudo, que os elementos que constituem uma padronagem da governan\u00e7a \n\nambiental comunit\u00e1ria do CAB est\u00e3o baseados na participa\u00e7\u00e3o dos setores p\u00fablico, \n\nprivado e da sociedade civil no processo de tomada de decis\u00f5es e na execu\u00e7\u00e3o das \n\nsolu\u00e7\u00f5es de forma coletiva. H\u00e1 a delibera\u00e7\u00e3o conjunta, negocia\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o \n\n[\n\nCa\n\nptu\n\nre \n\na \n\nate\n\nn\u00e7\u00e3\n\no \n\ndo \n\nleit\n\nor \n\nco\n\nm \n\num\n\na \n\n\u00f3ti\n\nma \n\ncita\n\n\u00e7\u00e3o \n\ndo \n\ndoc\n\num\n\nent\n\no \n\nou \n\nuse \n\nest\n\ne \n\nesp\n\na\u00e7o \n\npar\n\na \n\nenf\n\natiz\n\nar \n\num \n\npo\n\nnto\n\n-\n\n\n\n151 \n\n \n\n \n\n \n\ndial\u00f3gica, assim como o comprometimento com a coletividade. Quanto \u00e0s trocas de \n\nsaberes, percebeu-se como ocorrem entre os participantes do FEA e entre os \n\nprogramas que compreendem o CAB. A valoriza\u00e7\u00e3o de saberes locais est\u00e1 \n\nrelacionada \u00e0 articula\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es decorrentes do FEA e \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o do \n\nprograma em um processo transparente com acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, mesmo que sua \n\ncircula\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja totalmente plena. S\u00e3o elementos relevantes \u00e0 troca de saberes \n\nno CAB a articula\u00e7\u00e3o, a interdisciplinaridade, as trocas de informa\u00e7\u00f5es e \n\nexperi\u00eancias e o respeito \u00e0 diversidade de saberes. Esses elementos caracterizam a \n\ngovernan\u00e7a ambiental comunit\u00e1ria, ilustrada na Figura 8. \n\n \nFigura 8 \u2013 Eixos caracterizadores da governan\u00e7a ambiental comunit\u00e1ria \n\n \n\nFonte: Autora. \n\n\n\n152 \n\n \n\n \n\n \n\nAssim, os dois eixos (constru\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o) se cruzam e se inter-relacionam \n\nde forma simult\u00e2nea e n\u00e3o hierarquizada, ao mesmo tempo em que se \n\nretroalimentam, dando sustenta\u00e7\u00e3o para o modo de fazer da educa\u00e7\u00e3o ambiental no \n\nCAB. As categorias se relacionam, pois o sujeito se constitui a partir da constru\u00e7\u00e3o \n\ncoletiva e esta tamb\u00e9m \u00e9 alimentada por aquele. Essa constru\u00e7\u00e3o coletiva e do \n\nsujeito est\u00e1 mediada pelas trocas e intera\u00e7\u00f5es. Os eixos constru\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o \n\nfundamentam a governan\u00e7a ambiental comunit\u00e1ria em estudo, entendida como um \n\nprocesso de constru\u00e7\u00e3o de cidadania e sustentabilidade local a partir da \n\nconsolida\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica de um programa de educa\u00e7\u00e3o ambiental formador de sujeitos \n\necol\u00f3gicos. A intera\u00e7\u00e3o entre os diversos setores e segmentos que integram o \n\nprograma est\u00e1 alicer\u00e7ada na participa\u00e7\u00e3o, nas trocas de saberes e no processo de \n\nconstru\u00e7\u00e3o.  \n\nO legado para os processos de governan\u00e7a ambiental comunit\u00e1rio ofertado \n\npelo CAB a partir da sua experi\u00eancia em educa\u00e7\u00e3o ambiental, que coloca em pr\u00e1tica \n\numa pol\u00edtica p\u00fablica federal, est\u00e1 baseada na conex\u00e3o de pessoas e organiza\u00e7\u00f5es \n\nque formam uma rede em torno de um objetivo comum, caracterizada pela \n\nhorizontalidade das rela\u00e7\u00f5es entre seus membros. A rede demonstra consist\u00eancia, \n\npois a quebra de uma conex\u00e3o n\u00e3o afeta a sua continuidade e solidez.  \n\nDiferentes per\u00edodos pol\u00edticos perpassam a trajet\u00f3ria da Itaipu Binacional, entre \n\neles a ditadura militar, a democracia, o impeachment, a elei\u00e7\u00e3o de um novo \n\npresidente, rompendo um per\u00edodo de 13 anos de governo petista. O CAB surgiu no \n\nper\u00edodo da democracia, em 2003. No decorrer de sua exist\u00eancia, ocorreu a mudan\u00e7a \n\nde gest\u00e3o de Itaipu e a consequente reestrutura\u00e7\u00e3o dos processos formativos, a \n\nmudan\u00e7a de governos municipais, que foram assumidos por diferentes partidos \n\npol\u00edticos, a altern\u00e2ncia de algumas pessoas ou organiza\u00e7\u00f5es, mas n\u00e3o houve uma \n\nruptura do programa. H\u00e1 adapta\u00e7\u00e3o com a forma\u00e7\u00e3o de outras redes dentro da rede \n\ninstitu\u00edda, em raz\u00e3o dos relacionamentos e formas de trabalho existentes, \n\nfundamentados na confian\u00e7a e na reciprocidade. Por ser colaborativa, as parcerias \n\nse consolidam e s\u00e3o ampliadas pelos encontros e eventos onde ocorre as trocas de \n\nsaberes. Segundo Castells (2000), a intera\u00e7\u00e3o entre os atores de uma rede \u00e9 \n\nmaior se eles forem os n\u00f3s desta cadeia. No CAB cada educador ambiental tem um \n\npapel e desenvolve um trabalho, s\u00e3o protagonistas. Essas caracter\u00edsticas trazem \n\n\n\n153 \n\n \n\n \n\n \n\numa flexibilidade do movimento social para se adaptar a mudan\u00e7as estruturais, \n\nmantendo sua consist\u00eancia. \n\nQuando a governan\u00e7a ambiental comunit\u00e1ria se realiza em um contexto s\u00f3cio-\n\nhist\u00f3rico devolve legitimidade ao conjunto de organiza\u00e7\u00f5es, de redes, de costumes \n\npol\u00edticos e sociais e de atores p\u00fablicos e privados, contribuindo para a constru\u00e7\u00e3o da \n\ncidadania e da sustentabilidade local, objetivo comum entre os atores do CAB, que \n\nmantem entre si rela\u00e7\u00f5es interpessoais marcadas pela reciprocidade, intensidade e \n\ndurabilidade. A governan\u00e7a ambiental comunit\u00e1ria desperta voca\u00e7\u00f5es locais e \n\ndesenvolve potencialidades espec\u00edficas, porque cada iniciativa e cada ator \u00e9 \n\nreconhecida, o que d\u00e1 legitimidade aos sujeitos.  \n\nAs parcerias surgem de relacionamentos, que s\u00e3o socialmente e n\u00e3o s\u00f3 \n\nlegalmente firmados e a troca de experi\u00eancias cria a interdepend\u00eancia entre os \n\natores, elevando a confian\u00e7a rec\u00edproca. No CAB a governan\u00e7a ambiental comunit\u00e1ria \n\nocorre quando proporciona a amplia\u00e7\u00e3o do raio de alcance das a\u00e7\u00f5es dos \n\neducadores ambientais e alia interesses comuns, por meio dos encontros \n\n(forma\u00e7\u00f5es, eventos, reuni\u00f5es de alinhamento, etc.), que se constituem em \n\nambientes de participa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica, como observou-se no estudo emp\u00edrico. O \n\nCAB \u00e9 uma forma descentralizada de poder com uma comiss\u00e3o gestora que \n\nentende os n\u00f3s que ligam os atores e as organiza\u00e7\u00f5es e conhece suas \n\npotencialidades. Portanto, o que caracteriza a governan\u00e7a ambiental comunit\u00e1ria \u00e9 a \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o, a sinergia e o networking, entendido como rede de \n\nrelacionamentos. \n\nA multiplicidade de fontes de recursos, de informa\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es por todas as \n\n\u00e1reas da rede contribui para a manuten\u00e7\u00e3o de um n\u00edvel baixo de controle e registro \n\nde dados sobre o programa. No CAB n\u00e3o se tem dados precisos quanto ao n\u00famero \n\nde participantes nas comunidades de aprendizagem, tampouco uma compila\u00e7\u00e3o das \n\na\u00e7\u00f5es desenvolvidas nesses espa\u00e7os, ainda que se apresentem relat\u00f3rios. A \n\ngovernan\u00e7a ambiental comunit\u00e1ria, nesse sentido, \u00e9 decorrente de um sistema social \n\ninformal, mesmo que organizado estruturalmente. \n\nEntende-se que com a governan\u00e7a ambiental comunit\u00e1ria busca-se um \n\nresultado social, incentivos monet\u00e1rios e n\u00e3o monet\u00e1rios, constitu\u00eddos por \n\nmovimentos que estimulam convic\u00e7\u00f5es pessoais de seus participantes (a cren\u00e7a em \n\n\n\n154 \n\n \n\n \n\n \n\nvalores \u00e9ticos, est\u00e9ticos, religiosos, etc.). As a\u00e7\u00f5es est\u00e3o centradas na comunidade \n\ne h\u00e1 uma contribui\u00e7\u00e3o para a regi\u00e3o em que se desenvolve, no que diz respeito a \n\nqualidade de vida, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, pol\u00edtica e ecologia. \n\nEm s\u00edntese, \u00e9 por meio de todas essas articula\u00e7\u00f5es evidenciados no estudo \n\nemp\u00edrico que o educador ambiental formado pelo FEA torna-se articulador de um \n\nprocesso de governan\u00e7a ambiental comunit\u00e1ria e coloca-se em pr\u00e1tica a pol\u00edtica \n\np\u00fablica voltada para educa\u00e7\u00e3o ambiental por meio do FEA, o que desencadeia um \n\nprocesso gerador de governan\u00e7a ambiental comunit\u00e1ria.  \n\nQuanto \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre os pressupostos do PNEA e do PROFEA e os \n\nm\u00e9todos do projeto de Forma\u00e7\u00e3o de Educadores Ambientais (FEA/CAB), tra\u00e7a-se \n\num comparativo com rela\u00e7\u00e3o a tr\u00eas aspectos ressaltados no PROFEA: a) objetivos; \n\nb) concep\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-pedag\u00f3gica; e c) metodologia do programa de forma\u00e7\u00e3o \n\n(BRASIL, 2006a). \n\nO PROFEA tem como um dos seus objetivos contribuir para o surgimento de \n\numa din\u00e2mica nacional cont\u00ednua de Forma\u00e7\u00e3o de Educadoras(es) Ambientais, a \n\npartir de diferentes contextos, que leve \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de uma sociedade brasileira \n\neducada ambientalmente. Em rela\u00e7\u00e3o a este objetivo, no FEA as a\u00e7\u00f5es ocorrem em \n\ndiferentes contextos, que s\u00e3o as comunidades de aprendizagem, e o perfil de \n\nsujeitos ecol\u00f3gicos dos gestores e dos educadores ambiental contribui para a sua \n\ncontinuidade.  \n\nJ\u00e1 quanto ao objetivo do PROFEA de apoiar e estimular processos educativos \n\nque apontem para a transforma\u00e7\u00e3o \u00e9tica e pol\u00edtica em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da \n\nsustentabilidade socioambiental, o FEA fornece recursos para o desenvolvimento \n\ndas a\u00e7\u00f5es e forma\u00e7\u00f5es, bem como articula uma rede de rela\u00e7\u00f5es e estimula os \n\nprocessos educativos.  \n\nNo que se refere ao terceiro objetivo do PROFEA, que \u00e9 fortalecer as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es e seus sujeitos sociais para atuarem de forma aut\u00f4noma, cr\u00edtica e \n\ninovadora em processos formativos, ampliando o envolvimento da sociedade em \n\na\u00e7\u00f5es socioambientais de car\u00e1ter pedag\u00f3gico, evidenciou-se que o FEA o coloca em \n\npr\u00e1tica.  \n\nO quarto objetivo do PROFEA diz respeito \u00e0 contribui\u00e7\u00e3o na estrutura\u00e7\u00e3o de \n\num Observat\u00f3rio em rede das pol\u00edticas p\u00fablicas de forma\u00e7\u00e3o de educadores \n\n\n\n155 \n\n \n\n \n\n \n\nambientais, atrav\u00e9s da articula\u00e7\u00e3o permanente dos Coletivos Educadores. Nesse \n\nsentido, o FEA busca a articula\u00e7\u00e3o permanente dos Coletivos Educadores. \n\nA concep\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-pedag\u00f3gica do PROFEA \u00e9 dividida em dez pressupostos \n\nque tamb\u00e9m est\u00e3o presentes no FEA do CAB. \u00c9 pressuposto do PROFEA a \n\neduca\u00e7\u00e3o de educadores, uma educa\u00e7\u00e3o libert\u00e1ria que visa ao empoderamento das \n\npessoas. No FEA do CAB h\u00e1 o est\u00edmulo \u00e0 atua\u00e7\u00e3o aut\u00f4noma, cr\u00edtica e inovadora nos \n\nprocessos formativos. O PROFEA tamb\u00e9m prev\u00ea uma lideran\u00e7a democr\u00e1tica, na \n\nqual todos devem participar da defini\u00e7\u00e3o do futuro e o educador deve propiciar a \n\nemerg\u00eancia de novos educadores. No FEA evidenciou-se a forma\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7as \n\npor meio de uma atua\u00e7\u00e3o n\u00e3o hierarquizada, em que as manifesta\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\nvalidadas, pois s\u00e3o inclu\u00eddas no planejamento, discutidas e alinhadas quando \n\nposs\u00edvel. Faz parte da concep\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-pedag\u00f3gica do PROFEA a interven\u00e7\u00e3o \n\neducacional cr\u00edtica e emancipat\u00f3ria, baseada na reflex\u00e3o e no di\u00e1logo interpretativo. \n\nObservou-se que no FEA o aprendizado parte do agir individual para a constru\u00e7\u00e3o \n\ncoletiva, n\u00e3o sendo os atores meros espectadores.  \n\nA quarta concep\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-pedag\u00f3gica do PROFEA \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o de \n\ncoletivos de Pesquisa-A\u00e7\u00e3o-Participante (ou Pessoas que Aprendem Participando), \n\nos PAPs. No FEA do CAB, PAP2 \u00e9 o Coletivo Educador formado por um conjunto de \n\ninstitui\u00e7\u00f5es que atuam com processos formativos, PAP3 s\u00e3o educadores ambientais \n\npopulares que intervenham em sua realidade socioambiental e PAP4 s\u00e3o grupos \n\nsociais formados por comunidades de aprendizagem, nas quais os educadores \n\nambientais atuam. O FEA apropria-se totalmente desta estrutura capilar proposta \n\npela pol\u00edtica p\u00fablica. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quinta concep\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-pedag\u00f3gica do \n\nPROFEA que \u00e9 a interdepend\u00eancia e a articula\u00e7\u00e3o dos diferentes grupos PAP, o que \n\ncompreende a perspectiva de rede, a articula\u00e7\u00e3o de conhecimentos e de \n\nexperi\u00eancias e a utiliza\u00e7\u00e3o de metodologias para se avaliarem, para sistematizarem \n\ninforma\u00e7\u00f5es, para formularem propostas pol\u00edticas e para incrementarem o rol de \n\npossibilidades de troca entre os coletivos. Nesse aspecto, evidenciou-se que no \n\nCAB h\u00e1 articula\u00e7\u00e3o de conhecimentos, experi\u00eancias, metodologias e trocas. No \n\nentanto, identificaram-se gargalos na comunica\u00e7\u00e3o entre comunidades de \n\naprendizagem e com o p\u00fablico externo ao CAB, e a falta de registro de dados mais \n\nprecisos sobre os resultados do programa. J\u00e1 com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 concep\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-\n\n\n\n156 \n\n \n\n \n\n \n\npedag\u00f3gica do PROFEA de autogest\u00e3o e de continuidade do processo educativo, \n\nque diz respeito a elabora\u00e7\u00e3o de um plano de educa\u00e7\u00e3o continuada, permanente e \n\nautogestion\u00e1ria, no qual os conte\u00fados devem ser acessados e optados conforme a \n\npr\u00e1xis do coletivo e que prima pela democratiza\u00e7\u00e3o dos processos decis\u00f3rios, da \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o de diferentes organiza\u00e7\u00f5es e de diferentes saberes, verificou-se que os \n\nm\u00f3dulo do FEA atendem a este pressuposto j\u00e1 que s\u00e3o definidos a partir das \n\ndemandas locais, al\u00e9m da op\u00e7\u00e3o pelos educadores ambientais pela comunidade de \n\naprendizagem que constituir\u00e3o.  \n\nA s\u00e9tima concep\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-pedag\u00f3gica do PROFEA, por sua vez, \u00e9 a \n\nmultiplicidade de espa\u00e7os e vias educadoras, devendo o card\u00e1pio de aprendizagem \n\nser disponibilizado por diferentes vias. O FEA tem espa\u00e7os te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos, com \n\nmetodologias como o word caf\u00e9, as rodas de discuss\u00f5es, a apresenta\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho do grupo em plen\u00e1ria e as sa\u00eddas a campo. Tamb\u00e9m \u00e9 pressuposto do \n\nPROFEA, nesse aspecto, o di\u00e1logo com experi\u00eancias sociais dispon\u00edveis de \n\nenfrentamento da problem\u00e1tica socioambiental em permanente constru\u00e7\u00e3o, com a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o das experi\u00eancias sociais dispon\u00edveis. No CAB, mostra-se evidente a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o da diversidade de \u00e1reas de saber e das experi\u00eancias locais, levando a \n\num envolvimento por diversos segmentos sociais, que se sentem motivados em \n\nfazer parte de uma estrutura de compartilhamento de conhecimentos. Por fim, a \n\ntotalidade e a perman\u00eancia, que compreende a participa\u00e7\u00e3o ampla e irrestrita, \n\nobjetivando enraizar os grupos PAP em seus contextos e \u00e0 articula\u00e7\u00e3o com as \n\npol\u00edticas locais, estaduais e nacionais, percebeu-se que ocorre no CAB. No \n\nprograma h\u00e1 articula\u00e7\u00e3o com as pol\u00edticas p\u00fablicas. Concluiu-se que a Itaipu tem \n\narticula\u00e7\u00e3o com os poderes p\u00fablicos municipais, o que fortalece a continuidade da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos grupos locais, mesmo que predominando a participa\u00e7\u00e3o de escolas. \n\nO \u00faltimo elemento relativo \u00e0 concep\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-pedag\u00f3gica do PROFEA \u00e9 a \n\ndemocratiza\u00e7\u00e3o e a acessibilidade a informa\u00e7\u00f5es e aos foros de participa\u00e7\u00e3o. Trata-\n\nse da busca por socializar pr\u00e1ticas, debates e conhecimentos e da disponibiliza\u00e7\u00e3o \n\nde informa\u00e7\u00f5es em diferentes meios. A pesquisa de campo identificou restri\u00e7\u00f5es na \n\ncomunica\u00e7\u00e3o entre as comunidades de aprendizagem e com o p\u00fablico externo ao \n\nCAB, e a falta de registro de dados mais precisos sobre os resultados do programa. \n\n\n\n157 \n\n \n\n \n\n \n\nA metodologia do programa de forma\u00e7\u00e3o do PROFEA est\u00e1 desmembrada em \n\ntr\u00eas pontos: a) processos educacionais - Forma\u00e7\u00e3o de Educadoras(es) Ambientais, \n\nEducomunica\u00e7\u00e3o Socioambiental, Educa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da Escola e de outros espa\u00e7os \n\ne Estruturas Educadoras e a Educa\u00e7\u00e3o em Foros e Colegiados; b) eixos \n\nmetodol\u00f3gicos \u2013 Card\u00e1pios, Comunidades Interpretativas e de Aprendizagem, \n\nInterven\u00e7\u00f5es Educacionais como Pr\u00e1xis Pedag\u00f3gica; e c) modalidades de Ensino - \n\nEduca\u00e7\u00e3o Presencial, Educa\u00e7\u00e3o \u00e0 Dist\u00e2ncia e Educa\u00e7\u00e3o Difusa. O CAB utiliza-se \n\ndesta proposta, com os processos educacionais ancorados na forma\u00e7\u00e3o de \n\neducadores e metodologicamente se utiliza dos card\u00e1pios e das comunidades de \n\naprendizagem. Quanto \u00e0s modalidades de ensino, s\u00e3o prioritariamente presenciais. \n\nPortanto, os objetivos, a concep\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-pedag\u00f3gica e a metodologia do \n\nPROFEA est\u00e3o contemplados no FEA/CAB, principalmente com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\narticula\u00e7\u00f5es e \u00e0 integra\u00e7\u00e3o. Alguns pontos ainda n\u00e3o est\u00e3o plenamente efetivados, \n\ncomo a predomin\u00e2ncia do p\u00fablico escolar e a limita\u00e7\u00e3o na comunica\u00e7\u00e3o entre \n\ncomunidades de aprendizagem e com o p\u00fablico externo ao CAB. Apesar disso, \n\ndestaca-se a democratiza\u00e7\u00e3o dos processos decis\u00f3rios e a constru\u00e7\u00e3o coletiva, a \n\nmultiplica\u00e7\u00e3o do conhecimento e a estrutura de malhas de liga\u00e7\u00f5es. \n\nConclui-se que o FEA e o CAB, que s\u00e3o fundamentados no PROFEA, que \n\ndecorre do PNEA, contribuem na forma\u00e7\u00e3o de sujeitos articuladores de processos \n\nde governan\u00e7a ambiental comunit\u00e1ria, porque formam uma rede de sujeitos \n\necol\u00f3gicos, permitindo trocas, di\u00e1logos, motiva\u00e7\u00e3o e impulsionamento das a\u00e7\u00f5es \n\nsocioambientais nos contextos locais. \n\nOs elementos que constituem uma padronagem da educa\u00e7\u00e3o ambiental \n\npraticados no FEA/CAB, ancorado na dimens\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o, relativa \u00e0 \n\nconstitui\u00e7\u00e3o do programa e dos sujeitos que o comp\u00f5em e \u00e9 de intera\u00e7\u00e3o no que se \n\nrefere \u00e0 participa\u00e7\u00e3o e \u00e0s trocas de saberes, colocando em pr\u00e1tica a pol\u00edtica p\u00fablica \n\ne gerando um processo de governan\u00e7a ambiental comunit\u00e1ria. O educador \n\nambiental formado pelo FEA torna-se um articulador na medida em que envolve \n\noutras pessoas na rede de rela\u00e7\u00f5es que busca a sustentabilidade. \n\nO FEA atende \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o brasileira de educa\u00e7\u00e3o ambiental que mostra-se \n\navan\u00e7ada, seguindo as diretrizes internacionais. Na pr\u00e1tica, se percebe ainda uma \n\ncentraliza\u00e7\u00e3o na educa\u00e7\u00e3o formal. A maioria dos projetos desenvolvidos nas \n\n\n\n158 \n\n \n\n \n\n \n\ncomunidades de aprendizagem pelos educadores ambientais a partir do FEA \n\nocorreram em escolas. Portanto, a educa\u00e7\u00e3o ambiental ainda n\u00e3o alcan\u00e7a todos os \n\np\u00fablicos, prevalecendo como educadores ambientais sujeitos da \u00e1rea das ci\u00eancias \n\nbiol\u00f3gicas e pedag\u00f3gicas, o que \u00e9 uma marca cultural deste campo de saber. \n\nPortanto, n\u00e3o est\u00e1 incorporada como uma pol\u00edtica de cidadania no pa\u00eds. N\u00e3o existe \n\numa vis\u00e3o estrat\u00e9gica que ligue o conjunto de a\u00e7\u00f5es dispersas no pa\u00eds.  \n\nO programa re\u00fane educadores ambientais com voca\u00e7\u00e3o para a causa e os \n\nincentiva com a forma\u00e7\u00e3o, ofertando os recursos financeiros e promovendo trocas, \n\nmotivando-os e fomentado a educa\u00e7\u00e3o ambiental. Percebeu-se que os fundadores \n\ndo CAB s\u00e3o defensores da educa\u00e7\u00e3o ambiental e t\u00eam um hist\u00f3rico de vida de \n\nmilit\u00e2ncia. O trabalho retrata um dos principais problemas de a\u00e7\u00f5es participativas, \n\nque \u00e9 n\u00e3o ter o engajamento de mais atores que n\u00e3o os diretamente envolvidos e \n\ninteressados.  \n\nAl\u00e9m disso, por vezes, esses sujeitos ambientais acreditam tanto na causa e \n\nno projeto, que n\u00e3o conseguem ser cr\u00edticos do pr\u00f3prio processo. Tamb\u00e9m chama a \n\naten\u00e7\u00e3o que, dos question\u00e1rios enviados para os PAP4, os membros das \n\ncomunidades de aprendizagem, pelos educadores ambientais por elas respons\u00e1veis, \n\nhouve pouco retorno e, dos que responderam, manifestaram-se simploriamente. Tal \n\nfato pode decorrer do n\u00edvel de escolaridade dos respondentes, que mostram \n\ndificuldade em desenvolver uma escrita mais prolongada, ou a falta de interesse em \n\nretratar sua participa\u00e7\u00e3o. \n\nUma hidrel\u00e9trica que tem uma produ\u00e7\u00e3o recorde de energia provocou a \n\nrealoca\u00e7\u00e3o de diversas fam\u00edlias e danos ambientais. Passado o per\u00edodo da \n\ninstala\u00e7\u00e3o, pode-se dizer que desenvolveu um programa de forma\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7as \n\nque tem consigo recursos para a promo\u00e7\u00e3o de uma educa\u00e7\u00e3o ambiental/popular. \n\nAssim, Itaipu Binacional causou danos ambientais e sociais e uma redistribui\u00e7\u00e3o \n\ngeogr\u00e1fica ao se instalar e, atualmente, financia e promove um projeto de educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental que se prop\u00f5em e empodera sujeitos. Apesar do desn\u00edvel de poder entre a \n\nhidrel\u00e9trica e a popula\u00e7\u00e3o e at\u00e9 uma poss\u00edvel tentativa de abrasar injusti\u00e7as e \n\nrevoltas populares criadas na sua instala\u00e7\u00e3o, a transfer\u00eancia de know how e de \n\ncompet\u00eancias t\u00e9cnicas e o apoio material/financeiro dados pela Itaipu Binacional \n\nforam fundamentais para colocar em pr\u00e1tica uma experi\u00eancia exitosa de pol\u00edtica \n\n\n\n159 \n\n \n\n \n\n \n\np\u00fablica de educa\u00e7\u00e3o ambiental no territ\u00f3rio estudado. Pode-se dizer, neste aspecto, \n\nque o CAB ajuda a converter a afeta\u00e7\u00e3o da barragem em algo positivo. H\u00e1 de se \n\nsalientar tamb\u00e9m que foi Diretor de Coordena\u00e7\u00e3o da Itaipu Brasil um l\u00edder do \n\nMovimento de Atingidos por Barragens, tendo participado das reivindica\u00e7\u00f5es \n\ndecorrentes da instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica e, depois, assumido este cargo de dire\u00e7\u00e3o \n\ne impulsionado o CAB. \n\nO m\u00e9rito do CAB \u00e9 agrupar e fortificar a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o ambiental na Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica Paran\u00e1 III, proporcionando motiva\u00e7\u00e3o e trocas entre os educadores dos \n\ndiversos setores.  \u00c9 um programa que identificou volunt\u00e1rios que praticam educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental e tem a causa internalizada, fornecendo recursos financeiros e os \n\nmotivando por meio de trocas, encontros e palestras. Assim, agrupou elementos \n\nfundamentais para o desenvolvimento de uma pol\u00edtica p\u00fablica em educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n160 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n7 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\n \n\nAs contribui\u00e7\u00f5es da pesquisa relacionam-se \u00e0s propostas te\u00f3rica e \n\nmetodol\u00f3gica do conceito de governan\u00e7a ambiental comunit\u00e1ria, embora reconhece-\n\nse as limita\u00e7\u00f5es dos resultados, j\u00e1 que n\u00e3o se generalizam. A contribui\u00e7\u00e3o te\u00f3rica da \n\ntese \u00e9, a partir da an\u00e1lise de como se d\u00e1 a educa\u00e7\u00e3o ambiental e a governan\u00e7a \n\nambiental comunit\u00e1ria em um estudo de caso e a triangula\u00e7\u00e3o dos dados emp\u00edricos \n\ncom os aspectos te\u00f3ricos, emergir um novo conceito. O estudo aprofundado permite \n\nconhecer uma experi\u00eancia e, assim, aprimora-se a aplica\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica p\u00fablica de \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental no Brasil. Esta an\u00e1lise da aplica\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica p\u00fablica \n\nnacional de educa\u00e7\u00e3o ambiental em um estudo de caso contribui para outros \n\nestudos de caso, porque tra\u00e7a suas principais caracter\u00edsticas a partir de uma \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, emergindo um novo conceito de governan\u00e7a ambiental \n\ncomunit\u00e1ria. \n\nA pesquisa esteve atenta aos constrangimentos, mas tamb\u00e9m oportunidades \n\nque iam emergindo. Buscou-se uma reflex\u00e3o cr\u00edtica, hist\u00f3rica e valorativa sobre as \n\npr\u00e1ticas sociais no que tange \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica p\u00fablica de educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental, por meio de estudo emp\u00edrico e bibliogr\u00e1fico. \n\nA limita\u00e7\u00e3o ao estudo decorreu na dist\u00e2ncia do local de pesquisa, que \n\ndemandou recursos para deslocamento e hospedagem, o que foi superado pela \n\nreceptividade dos entrevistados, que facilitaram o agendamento, permitindo a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o das entrevistas e das observa\u00e7\u00f5es de forma intensiva nos per\u00edodos \n\nem que a pesquisadora e suas orientadoras estavam no territ\u00f3rio da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica Paran\u00e1 III. \n\nPara a autora, a pesquisa representa uma transforma\u00e7\u00e3o, principalmente com \n\no que se p\u00f4de aprender com os sujeitos entrevistados e com os espa\u00e7os \n\nobservados, o que permitiu ser uma pesquisadora-sujeito de experi\u00eancia e, ao \n\nmesmo tempo, distanciar-se para construir a narrativa. O estudo bibliogr\u00e1fico e a \n\n[\n\nCa\n\nptu\n\nre \n\na \n\nate\n\nn\u00e7\u00e3\n\no \n\ndo \n\nleit\n\nor \n\nco\n\nm \n\num\n\na \n\n\u00f3ti\n\nma \n\ncita\n\n\u00e7\u00e3o \n\ndo \n\ndoc\n\num\n\nent\n\no \n\nou \n\nuse \n\nest\n\ne \n\nesp\n\na\u00e7o \n\npar\n\na \n\nenf\n\natiz\n\nar \n\num \n\npo\n\nnto\n\n-\n\n\n\n161 \n\n \n\n \n\n \n\norienta\u00e7\u00e3o recebida das professoras estimularam a reflex\u00e3o acerca do estudo \n\nemp\u00edrico, completando essa transforma\u00e7\u00e3o e esse ciclo, em que muitas vezes se \n\nretornava, refazia e continuava, e que foi vivido como momentos de d\u00favidas e \n\ncertezas desconstru\u00eddas. O Doutorado Sandu\u00edche realizado na Universidade de \n\nLisboa ampliou ainda mais o campo de conhecimento acerca da tem\u00e1tica da \n\npesquisa e da pesquisadora enquanto ser humano. \n\nMuitas vezes acredita-se que falta construir um senso coletivo, imputando \u00e0 \n\nfalta de participa\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o como causa dos problemas socioambientais. Este \n\nestudo sugere que, quando se d\u00e1 a oportunidade para as intera\u00e7\u00f5es entre os setores \n\np\u00fablico, privado e da sociedade civil, pode se formar uma rede de rela\u00e7\u00f5es \n\npoderosa, capaz de transformar vidas e realidades, proporcionando o engajamento \n\nt\u00e3o esperado na constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade mais sustent\u00e1vel.  \n\nA for\u00e7a do educador ambiental \u00e9 a de articular o processo de governan\u00e7a \n\nambiental comunit\u00e1ria para fomentar atividades que levam \u00e0 reflex\u00e3o, ao senso \n\ncr\u00edtico e ao agir coletivamente em prol dos interesses coletivos. \u00c9 ele, engajado e \n\nenredador de atores, que torna poss\u00edvel efetivar um programa de educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental que gera um processo de governan\u00e7a ambiental comunit\u00e1ria. \n\nO estudo de caso revelou que as a\u00e7\u00f5es locais reverberaram globalmente, j\u00e1 \n\nque o CAB est\u00e1 sendo replicado em diversos pa\u00edses, servindo de inspira\u00e7\u00e3o para a \n\na\u00e7\u00e3o conjunta, por bacia hidrogr\u00e1fica. O modelo de governan\u00e7a comunit\u00e1ria \n\nambiental do CAB n\u00e3o \u00e9 totalmente replic\u00e1vel, depende dos elementos dos \n\ndiferentes contextos, mas o estudo aprofundado revela do que \u00e9 feita a pot\u00eancia do \n\nFEA. \u00c9 um estudo de caso, certamente. Ele n\u00e3o se encerra aqui, mas abre-se para \n\nnovas an\u00e1lises e discuss\u00f5es a partir de novos fatos, novas pol\u00edticas e pr\u00e1ticas, para \n\nse avan\u00e7ar no conceito de governan\u00e7a ambiental comunit\u00e1ria. \n\n \n\n\n\n162 \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\n \nANANDA, Jayanath; PROCTOR, Wendy. Collaborative approaches to water \nmanagement and planning: an institutional perspective. Ecological Economics,  p. \n97\u2013106, 2013. Dispon\u00edvel em:&lt;www.elsevier.com/locate/ecolecon>. Acesso em: out. \n2015. \n \nBARDIN, Laurence. An\u00e1lise de conte\u00fado. Tradu\u00e7\u00e3o de Lu\u00eds Antero Reto e Augusto \nPinheiro. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70, 1977. \n \nBAUMAN, Zygmunt. A \u00e9tica \u00e9 poss\u00edvel num mundo de consumidores? Rio de \nJaneiro: Jorge Zahar, 2011. \n \n_______. Globaliza\u00e7\u00e3o: as conseq\u00fc\u00eancias humanas. Rio de Janeiro: Jorge Zahar, \n1999. \n \nBECK, Ulrich. A reinven\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica. In: GIDDENS, A. et al. Moderniza\u00e7\u00e3o \nReflexiva. S\u00e3o Paulo: UNESP, 1997. \n \nBECKER, Howard S. M\u00e9todos de Pesquisa em Ci\u00eancias Sociais. S\u00e3o Paulo: \nHucitec, 1999. \n \nBERNIER, Luc; BOUCHARD, Marie; L\u00c9VESQUE, Beno\u00eet. Attending to the general \ninterest: new mechanisms for mediating between the individual collective and interest \nin Qu\u00e9bec. Annals of Public and Cooperative Economics. v. 74, jan. 2003. \n \nBESSA, Nelita Gon\u00e7alves Faria de; PEREIRA, Aline Gon\u00e7alves; ZITZKE, Valdir \nAquino. Foro de Negocia\u00e7\u00e3o e Comit\u00eas de Cogest\u00e3o em empreendimentos \nhidrel\u00e9tricos no Brasil: uma an\u00e1lise sob a perspectiva da governan\u00e7a, do controle \nsocial e da participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3. Sustentabilidade em debate, Bras\u00edlia, v. 2, n. 2, p \n115-134, 2011. \n \nBOFF, Leonardo. Um ethos para salvar a Terra. In: CAMARGO, A. et al. Meio \nambiente Brasil: avan\u00e7os e obst\u00e1culos p\u00f3s Rio-92. S\u00e3o Paulo: Esta\u00e7\u00e3o \nLiberdade/ISA, p. 49-56, 2002. \n \n_______. A \u00e1guia e a galinha: uma met\u00e1fora da condi\u00e7\u00e3o humana. Petr\u00f3polis: \nVozes, 1997. \n \nBOURDIEU, Pierre. Raz\u00f5es pr\u00e1ticas sobre a teoria da a\u00e7\u00e3o. 7. ed. Campinas: \nPapirus, 2005. \n\n[\n\nCa\n\nptu\n\nre \n\na \n\nate\n\nn\u00e7\u00e3\n\no \n\ndo \n\nleit\n\nor \n\nco\n\nm \n\num\n\na \n\n\u00f3ti\n\nma \n\ncita\n\n\u00e7\u00e3o \n\ndo \n\ndoc\n\num\n\nent\n\no \n\nou \n\nuse \n\nest\n\ne \n\nesp\n\na\u00e7o \n\npar\n\na \n\nenf\n\natiz\n\nar \n\num \n\npo\n\nnto\n\n\n\n163 \n\n \n\n \n\n \n\nBOWLES, Samuel; GINTIS, Herbert. Social Capital and Community Governance. \nThe Economic Journal, n. 112, p. 419-436, 2002. \n \nBRACAGIOLI, Alberto. Metodologias Participativas. In: FERRARO J\u00daNIOR, Luiz \nAnt\u00f4nio (Org.). Encontros e Caminhos: forma\u00e7\u00e3o de educadoras(es) ambientais \ne coletivos educadores. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, 2007. \n \nBRASIL. Lei n\u00ba 9.394 de 20 de dezembro de 1996. Estabelece as diretrizes e \nbases da educa\u00e7\u00e3o nacional, 1996. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L9394.htm>. Acesso em: ago. 2016. \n \n_______. Par\u00e2metros Curriculares Nacionais. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, \n1997. Dispon\u00edvel em:&lt;http://portal.mec.gov.br/seb/arquivos/pdf/livro01.pdf>. Acesso \nem: ago. 2016. \n \n_______. A implanta\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o ambiental no Brasil. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio da \nEduca\u00e7\u00e3o, 1998. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.icmbio.gov.br/educacaoambiental/images/stories/biblioteca/educacao_a\nmbiental/A_implanta%C3%A7%C3%A3o_da_EA_no_Brasil.pdf>. Acesso em: ago. \n2018. \n \n_______. Lei n.\u00ba 9.795 de 27 de abril de 1999. Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o \nAmbiental (PNEA), 1999. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L9795.htm>. Acesso em: set. 2014. \n \n_______. Decreto n.\u00ba 4.281 de 25 de junho de 2002. Regulamenta a PNEA, 2002. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/2002/D4281.htm>. \nAcesso em: ago. 2016. \n \n_____. Programa Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (PRONEA). 3. ed. Bras\u00edlia: \nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente, 2005a. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.mma.gov.br/estruturas/educamb/_arquivos/pronea3.pdf>. Acesso em: \njul. 2015. \n \n_______. Programa Nacional de Educomunica\u00e7\u00e3o Socioambiental. Bras\u00edlia: \nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente, 2005b. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.mma.gov.br/estruturas/educamb/_arquivos/dt_02.pdf>. Acesso em: jul. \n2015. \n \n_______. Programa Nacional de Forma\u00e7\u00e3o de Educadores Ambientais \n(PROFEA). Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, 2006a. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.mma.gov.br/estruturas/educamb/_arquivos/dt_08.pdf>. Acesso em: 07 \njul. 2016. \n \n_______. Programa Nacional de Capacita\u00e7\u00e3o de Gestores Ambientais. Cadernos \nde Forma\u00e7\u00e3o. Volume 2: Como estruturar o Sistema Municipal de Meio Ambiente. \nBras\u00edlia: Minist\u00e9rio do Meio Ambiente/PNC, 2006b. \n \n\n\n\n164 \n\n \n\n \n\n \n\n_______. Resolu\u00e7\u00e3o n.\u00b0 02/2012. Diretrizes Curriculares Nacionais para a \nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental, 2012. Dispon\u00edvel em: \n<http://conferenciainfanto.mec.gov.br/images/pdf/diretrizes.pdf>. Acesso em: ago. \n2016. \n \n_______. Minist\u00e9rio de Minas e Energia. Itaipu retoma lideran\u00e7a em produ\u00e7\u00e3o \nmundial de energia, 2016a. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.mme.gov.br>. Acesso em: \nago. 2016. \n \n_______. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Conceitos de educa\u00e7\u00e3o ambiental, 2016b. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.mma.gov.br/educacao-ambiental/politica-de-educacao-\nambiental>. Acesso em: jul. 2016. \n \n_______. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o ambiental, 2016c. \nDispon\u00edvel em: \n<http://portal.mec.gov.br/secad/arquivos/pdf/educacaoambiental/historia.pdf>. \nAcesso em: jul. 2016. \n \n_______. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Educa\u00e7\u00e3o ambiental, 2016d. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.mma.gov.br/mma-em-numeros/educa%C3%A7%C3%A3o-ambiental>. \nAcesso em: ago. 2016. \n  \n_______. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Declara\u00e7\u00e3o de Caracas para a Educa\u00e7\u00e3o \nAmbiental na regi\u00e3o Ibero-americana, 2016e. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.mma.gov.br/educacao-ambiental/politica-de-educacao-\nambiental/documentos-referenciais/item/8072>. Acesso em: jul. 2016. \n\n \n\n_______. Senado Federal. Not\u00edcias, 2016f. Dispon\u00edvel em: \n<http://www12.senado.leg.br/noticias/materias/2016/12/28/impeachment-de-dilma-\nrousseff-marca-ano-de-2016-no-congresso-e-no-brasil>. Acesso em: dez. 2016. \n\n \n\nBRENNEISEN, Eliane. Da luta pela terra \u00e0 luta pela vida: entre os fragmentos do \npresente e as perspectivas do futuro. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2004. \n \nCAJADO, Ane Ferrari Ramos; DORNELLES, Thiago; PEREIRA, Amanda Camylla. \nElei\u00e7\u00f5es no Brasil: uma hist\u00f3ria de 500 anos. Bras\u00edlia: Tribunal Superior Eleitoral, \n2014. \n \nCARVALHO, Isabel Cristina de Moura. A inven\u00e7\u00e3o do sujeito ecol\u00f3gico: sentidos e \ntrajet\u00f3rias em Educa\u00e7\u00e3o ambiental. Porto Alegre: UFRGS, 2000. \n_______. A inven\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica: narrativas e trajet\u00f3rias da educa\u00e7\u00e3o ambiental no \nBrasil. Porto Alegre: UFRGS, 2002. \n \n_______. Educa\u00e7\u00e3o ambiental: a forma\u00e7\u00e3o do sujeito ecol\u00f3gico. S\u00e3o Paulo: \nCortez, 2012. \n \nCASTELLS, Manuel. Materials for an exploratory theory of the network society. The \n\n\n\n165 \n\n \n\n \n\n \n\nBritish Journal of Sociology, v. 51, n. 1, jan./mar. 2000. \n \n_______. A era da informa\u00e7\u00e3o: economia, sociedade e cultura. S\u00e3o Paulo: Paz e \nTerra, 2001. \n \n_______. A crise da democracia, governan\u00e7a global e a emerg\u00eancia da sociedade \ncivil global. In: GUTERRES, Ant\u00f3nio et al. Por uma governan\u00e7a global \ndemocr\u00e1tica. S\u00e3o Paulo: Instituto Fernando Henrique Cardoso, 2005. \n \nCASTRO, Jos\u00e9 Esteban. Water governance in the twentieth-first century. Ambiente \n&amp; Sociedade, S\u00e3o Paulo, vol.10, n.2, p. 97-118, 2007. Dispon\u00edvel em: \n<http://dx.doi.org/10.1590/S1414-753X2007000200007>. Acesso em: out. 2015. \n \nCITELLI, Adilson. Linguagem e persuas\u00e3o. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 2002. \n \nCOLEMAN, James. Social capital in the creation of human capital. American \nJournal of Sociology, n. 94, p. 95-120, 1988. \n \nCOMISS\u00c3O PASTORAL DA TERRA. Hist\u00f3rico e miss\u00e3o, 2010. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.cptnacional.org.br/index.php/sobre-nos>. Acesso em: ago. 2016. \n \nCORTINA, Adela. Cidad\u00e3os do mundo: para uma teoria da cidadania. Loyola: S\u00e3o \nPaulo, 2005. \n\n \nCRUZ, Paulo Roberto Ara\u00fajo Filho. Governan\u00e7a e Gest\u00e3o de Redes na Esfera \nP\u00fablica Municipal: O caso da rede de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 crian\u00e7a e ao adolescente em \nsitua\u00e7\u00e3o de risco para a viol\u00eancia em Curitiba. Ci\u00eancias em Debate, Florian\u00f3polis, \nv.1, n.1, p.158-178, jan./jun. 2014. \n \nCULTIVANDO \u00c1GUA BOA. Cen\u00e1rio local, 2016a. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.cultivandoaguaboa.com.br/o-programa/cenario-local-a-bacia-do-parana-\n3>. Acesso em: ago. 2016. \n \n_______. Onde agir, 2016b. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.cultivandoaguaboa.com.br/o-programa/onde-agir>. Acesso em: ago. \n2016. \n \n_______. Sobre o programa, 2016c. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.cultivandoaguaboa.com.br/o-programa/sobre-o-programa>. Acesso em: \njul. 2016. \n \n_______. Mandala do CAB, 2016d. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.cultivandoaguaboa.com.br/sites/default/files/iniciativa/MANDALA_CAB_\nPortugues.pdf>. Acesso em: ago. 2016. \n \n_______. Programas, 2016e. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.cultivandoaguaboa.com.br/o-programa/programas>. Acesso em: jun. \n2016. \n\n\n\n166 \n\n \n\n \n\n \n\n_______. Educa\u00e7\u00e3o ambiental, 2016f. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.cultivandoaguaboa.com.br/acao/nivel-1/educacao-ambiental>. Acesso \nem: ago. 2016. \n \nCUNHA, Luc\u00eda Iglesias da; SANTIAGO, Miguel Pardellas. Estrat\u00e9gias de Educa\u00e7\u00e3o \nAmbiental: Modelos, experi\u00eancias e indicadores para a sustentabilidade local. Vigo: \nEixo Atl\u00e2ntico do Noroeste Peninsular, 2008. \n \nDA COSTA, Francisco de Assis Morais (Org.). Educomunica\u00e7\u00e3o socioambiental: \ncomunica\u00e7\u00e3o popular e educa\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, 2008. \n \nDAHLEM, Roseli Bernardete. Educa\u00e7\u00e3o ambiental para a gest\u00e3o de Bacias \nHidrogr\u00e1ficas: a atua\u00e7\u00e3o da Itaipu Binacional na Bacia Paran\u00e1 3 \u2013 Estado do \nParan\u00e1. 2011. 275 p. Tese (doutorado) \u2013 Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, \nUniversidade Estadual Paulista, S\u00e3o Paulo, 2011. \n \n_______; BRAGA, Roberto. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para a gest\u00e3o de Bacias \nHidrogr\u00e1ficas: uma an\u00e1lise da pol\u00edtica de Coletivos Educadores na Bacia do Paran\u00e1 \nIII. In: IV Encontro da ANPPAS. Anais. ANPPAS: Bras\u00edlia, 2008. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.anppas.org.br/encontro4/cd/ARQUIVOS/GT9-75-158-\n20080510161844.pdf>. Acesso em: ago. 2015. \n \nDE SOUZA, Luana Soares. Hist\u00f3ria da literatura infanto-juvenil brasileira II. In: \nKIRCHOF, Edgar Roberto; DE SOUZA, Luana Soares; PEREIRA, Mara Elisa Matos. \nLiteratura infanto-juvenil. Curitiba: Intersaberes, 2013. \n \nDINIZ, Eli. Crise, reforma do Estado e governabilidade: Brasil, 1985-1995. Rio de \nJaneiro: Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, 1999.   \n \nDI PIETRO, Maria Sylvia Zanella. Direito administrativo. 20. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, \n2007. \n \nFIEDRICH, Nelton. Gest\u00e3o Participativa. In: FERRARO J\u00daNIOR, Luiz Ant\u00f4nio. \nEncontros e Caminhos: forma\u00e7\u00e3o de educadoras(es) ambientais e coletivos \neducadores. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, 2014. \n \nFIGUEIREDO, Ana Maria Camargo. Uma leitura cr\u00edtica: a proposta te\u00f3rica \nintegracionista latino-americana de Jes\u00fas Mart\u00edn Barbero. In: XXVII Congresso \nBrasileiro de Ci\u00eancias da Comunica\u00e7\u00e3o. Anais. 2004. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.portcom.intercom.org.br/pdfs/1297863618883260323251936418390433\n78162.pdf>. Acesso em: ago. 2015. \n \nFONSECA, Igor Ferraz; BURSZTYN, Marcel. Banaliza\u00e7\u00e3o da sustentabilidade: \nreflex\u00f5es sobre governan\u00e7a ambiental em escala local. Revista Sociedade e \nEstado, vol. 24, p. 17-46, jan./abr. 2009. \n \nFREIRE, Paulo. Extens\u00e3o ou Comunica\u00e7\u00e3o? S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 2002.  \n \n\n\n\n167 \n\n \n\n \n\n \n\nFREY, Klaus. Governan\u00e7a interativa: uma concep\u00e7\u00e3o para compreender a gest\u00e3o \np\u00fablica participativa? Pol\u00edtica e Sociedade, n. 5, p. 119-138, out. 2004.  \n \nFUKUYAMA, Francis. Confian\u00e7a: as virtudes sociais e a cria\u00e7\u00e3o da prosperidade. \nRio de Janeiro: Rocco, 1996. \n \nGADEA, Carlos A. O Interacionismo Simb\u00f3lico e os estudos sobre cultura e poder. \nRevista Sociedade e estado. v. 28, n. 2, mai./ago. 2013. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-\n69922013000200004>. Acesso em: 02 mar. 2016. \n \nGATTERMANN, Beatriz. Itaipu, a pedra que canta o desespero e o desencanto \ndos agricultores atingidos pela barragem. 2006. 55 p. Monografia \n(Especializa\u00e7\u00e3o) - Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Lato Sensu em Hist\u00f3ria da \nEduca\u00e7\u00e3o Brasileira, Universidade Estadual do Oeste do Paran\u00e1, 2006. \n \nGENTILLI, Victor. Democracia de massas: jornalismo e cidadania: estudo sobre as \nsociedades contempor\u00e2neas e o direito dos cidad\u00e3os \u00e0 informa\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: \nEDIPUCRS, 2005. \n \nGERMANI, Guiomar Inez. Expropriados terra e \u00e1gua: o conflito de Itaipu. Salvador: \nUfba e Ulbra, 2003. \n \nGIDDENS, Anthony. Modernidade e identidade. Tradu\u00e7\u00e3o de Pl\u00ednio Dentzien. Rio \nde Janeiro: Jorge Zahar, 2002. \n \nGIL, Ant\u00f4nio Carlos. M\u00e9todos e T\u00e9cnicas de pesquisa social. S\u00e3o Paulo: Atlas. \n2012. \n \nGOLDENBERG, Mirian. A arte de pesquisar: como fazer pesquisa qualitativa em \nCi\u00eancias Sociais. Rio de Janeiro: Record, 2013. \n \nGRANZIERA, Maria Luiza Machado. Direito Ambiental. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2011. \n \nHABERMAS, J\u00fcrgen. Soberania popular como procedimento: um conceito normativo \nde espa\u00e7o p\u00fablico. Tradu\u00e7\u00e3o de M\u00e1rcio Suzuki. Novos Estudos, CEBRAP, n. 26, p \n100-113, 1990. Dispon\u00edvel em: \n<http://novosestudos.uol.com.br/v1/files/uploads/contents/60/20080624_soberania_p\nopular.pdf>. Acesso em: fev. 2017. \n \nHARARI, Isabel; WROBLESKI, Stefano. Os ecos de Itaipu, 2015. Dispon\u00edvel em: \n<http://apublica.org/os-ecos-de-itaipu/>. Acesso em: 15 set. 2015. \n \nHEIDEGGER, Martin. La esencia del habla. In: De camino al habla. Barcelona: \nEdicionaes del Serbal, 1987. \n \n\nhttp://apublica.org/os-ecos-de-itaipu/\n\n\n168 \n\n \n\n \n\n \n\nINSTITUTO DAS \u00c1GUAS DO PARAN\u00c1. Arquivos. Cascavel, [2004]. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.aguasparana.pr.gov.br/arquivos/File/BACIAS/parana_III.pdf>. Acesso \nem: fev. 2019. \n \n_______. Proposta de atualiza\u00e7\u00e3o do enquadramento da Bacia do Paran\u00e1 3 \n(BP3). Cascavel, 2016. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.aguasparana.pr.gov.br/arquivos/File/Parana_3/P01_Definicao_cursos_d\nagua_a_serem_enquadrados_e_Revisao_do_Daignostico_Qualidade_Rev2.pdf>. \nAcesso em: ago. 2017. \n \nITAIPU BINACIONAL. Cartilha do Cultivando \u00c1gua Boa. Foz do lgua\u00e7u: Itaipu \nBinacional, [2010]. \n\n \n_______. Informativo do Cultivando \u00c1gua Boa. Foz do Igua\u00e7u: Itaipu Binacional, \n2014. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.cultivandoaguaboa.com.br/sites/default/files/iniciativa/IT3_0004_13K_P\nOR_Informativo_bx.pdf>. Acesso em: abr. 2015. \n \n_______. Nossa hist\u00f3ria, 2015a. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.itaipu.gov.br/nossa-\nhistoria>. Acesso em: mai. 2015. \n \n_______. Reservat\u00f3rio, 2015b. Dispon\u00edvel em: \n<https://www.itaipu.gov.br/energia/reservatorio>. Acesso em: mai. 2015. \n \n_______. Pr\u00eamios, 2016a. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.itaipu.gov.br/institucional/premios>. Acesso em: ago. 2016. \n \n_______. Miss\u00e3o, 2016b. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.itaipu.gov.br/institucional/missao>. Acesso em: ago. 2016. \n  \n_______. Diretoria, 2017. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.itaipu.gov.br/institucional/ex-\ndiretores>. Acesso em: jun 2017. \n \nJACOBI, Pedro Roberto. Educa\u00e7\u00e3o ambiental: o desfio da constru\u00e7\u00e3o de um \npensamento cr\u00edtico, complexo e reflexivo. Educa\u00e7\u00e3o e Pesquisa, S\u00e3o Paulo, v. 31, \nn. 2, p. 233-250, mai./ago. 2005. \n \n_______. Educa\u00e7\u00e3o ambiental, cidadania e sustentabilidade. Cadernos de \nPesquisa, n. 118, p. 189-205, mar. 2003. \n \n_______; SINISGALLI, Paulo Antonio de Almeida. Governan\u00e7a ambiental e \neconomia verde. Ci\u00eancia &amp; Sa\u00fade Coletiva, v. 17, n. 6, p. 1469-1478, 2012. \n \nJARA HOLLIDAY, Oscar. Sistematiza\u00e7\u00e3o das experi\u00eancias: algumas aprecia\u00e7\u00f5es. \nIn: BRAND\u00c3O, Carlos R.; STRECK, Danilo R. (Orgs.). Pesquisa participante: o saber \nda partilha. Aparecida: Ideias e letras, 2006. \n \n\n\n\n169 \n\n \n\n \n\n \n\nJONAS, Hans. O princ\u00edpio da responsabilidade: ensaio de uma \u00e9tica para a \nciviliza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica. Rio de Janeiro: Contraponto PUC-Rio, 2006. \n \nJ\u00daNIOR, Girardi Ilr\u00e1ucio. Teoria das media\u00e7\u00f5es e estudos culturais: converg\u00eancias e \nperspectivas. In: XXX Congresso Brasileiro de Ci\u00eancias da Comunica\u00e7\u00e3o. Anais. \nSantos, 2007. \n \nKAPL\u00daN, Mario. Una Pedagogia de la Comunicaci\u00f3n. Madrid: Ediciones de la \nTorre, 1998.  \n \nKLUNK, Luzia. Um estudo de caso de ajustamentos de conduta firmados nos \n\u00faltimos seis anos pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual de Lajeado/RS: an\u00e1lise da \nparticipa\u00e7\u00e3o e conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental dos envolvidos. 2015. 71 p. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado) \u2013 Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Ambiente e Desenvolvimento, \nUniversidade do Vale do Taquari - Univates, Lajeado, 12 jan. 2015. Dispon\u00edvel em: \n<http://hdl.handle.net/10737/736>. \n \nLARROSA BOND\u00cdA, Jorge. Notas sobre a experi\u00eancia e o saber de experi\u00eancia. \nRevista Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o, n. 19, 2002. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.scielo.br/pdf/rbedu/n19/n19a02.pdf>. Acesso em: fev. 2017. \n \nLARSON, Kelli L; WIEK, Arnim; KEELER, Lauren Withycombe. A comprehensive \nsustainability appraisal of water governance in Phoenix, AZ. Journal of \nEnvironmental Management, 2013. Dispon\u00edvel em: \n<http://dx.doi.org/10.1016/j.jenvman.2012.11.016>. Acesso em: 20 out. 2015. \n \nLEFF, Enrique. Epistemologia ambiental. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2001. \n \n______. Saber ambiental: sustentabilidade, racionalidade, complexidade, poder. \nPetr\u00f3polis: Vozes, 2012. \n \nLOUREIRO, Carlos Frederico. Trajet\u00f3rias e fundamentos da Educa\u00e7\u00e3o \nAmbiental. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2006. \n \nMACHADO, Paulo Afonso Leme. Direito Ambiental Brasileiro. 19\u00aa ed. rev. atual. e \nampl. S\u00e3o Paulo: Malheiros, 2011. \n \nMART\u00cdN-BARBERO, Jesus; POLITO, Ronald; ALCIDES, Sergio. Dos meios as \nmedia\u00e7\u00f5es: comunica\u00e7\u00e3o, cultura e hegemonia. Rio de Janeiro: UFRJ, 2001. \n \nMARTIRANI, Laura Alves. Educomunica\u00e7\u00e3o Socioambiental: reflex\u00f5es \nmetodol\u00f3gicas acerca de uma experi\u00eancia em desenvolvimento. In: XXXII \nCongresso Brasileiro de Ci\u00eancias da Comunica\u00e7\u00e3o. Anais. Intercom: Curitiba, 2009. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.intercom.org.br/papers/nacionais/2009/resumos/R4-\n3971-1.pdf>. Acesso em: jul. 2015. \n \nMATOS, Heloiza. Capital social e comunica\u00e7\u00e3o: interfaces e articula\u00e7\u00f5es. S\u00e3o \nPaulo: Summus, 2009. \n\n\n\n170 \n\n \n\n \n\n \n\n \nMAZZARINO, Jane M\u00e1rcia. Tecelagens comunicacionais-midi\u00e1ticas no \nmovimento socioambiental. Lajeado: UNIVATES, 2013. \n \n_______. O campo jornal\u00edstico e a constru\u00e7\u00e3o do capital comunicacional \nsocioambiental. Revista de Ci\u00eancias Ambientais, Canoas, v. 6, n. 2, p. 81-94, 2012. \n \nMAZZAROLLO, Juv\u00eancio. A Taipa da injusti\u00e7a: esbanjamento econ\u00f4mico, drama \nsocial e holocausto ecol\u00f3gico em Itaipu. S\u00e3o Paulo: Loyola e Comiss\u00e3o Pastoral da \nTerra, 2003. \n \nMERTZ, Harri Gurth. A educa\u00e7\u00e3o ambiental n\u00e3o-formal como instrumento de \nsensibiliza\u00e7\u00e3o: o caso do projeto Linha Ecol\u00f3gica no lago de Itaipu. 2004. 153 \np. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) \u2013 Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de \nProdu\u00e7\u00e3o, Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 2004. \n  \nMORAES, Roque. Mergulhos discursivos: an\u00e1lise textual qualitativa entendida como \nprocesso integrado de aprender, comunicar e interferir em discursos. In: FREITAS, \nJos\u00e9 Vicente de. GALIAZZI, Maria do Carmo (Org.). Metodologias Emergentes de \nPesquisa em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Iju\u00ed: Uniju\u00ed, 2007. \n \nMORIN, Edgar. Ci\u00eancia com consci\u00eancia. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2002. \n \n_______. Os sete saberes necess\u00e1rios \u00e0 educa\u00e7\u00e3o do futuro. S\u00e3o Paulo: Cortez, \n2011a. \n \n_______. Introdu\u00e7\u00e3o ao pensamento complexo. Porto Alegre: Sulina, 2011b. \n \n_______; CIURANDA, Emilio-Roger; MOTTA, Raul Domingo. Educar na era \nplanet\u00e1ria. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2003. \n \nMOVIMENTO DOS ATINGIDOS POR BARRAGENS. Informa\u00e7\u00f5es, 2016. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.mabnacional.org.br/>. Acesso em: jul. 2016. \n \nORGANIZA\u00c7\u00c3O DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS (ONU). Declara\u00e7\u00e3o de Estocolmo, 1972. \nDsipon\u00edvel em:&lt;www.mma.gov.br/estruturas/agenda21/_arquivos/estocolmo.doc>. \nAcesso em: jul. 2016. \n \n_______. Carta de Belgrado, 1975. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.mma.gov.br/educacao-ambiental/politica-de-educacao-\nambiental/documentos-referenciais/item/8066>. Acesso em: jul. 2016. \n \n_______. Recomenda\u00e7\u00f5es de Tbilisi, 1977. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.mma.gov.br/educacao-ambiental/politica-de-educacao-\nambiental/documentos-referenciais/item/8065>. Acesso em: jul. 2016. \n \n_______. Agenda 21 Internacional, 1992a. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.mma.gov.br/educacao-ambiental/politica-de-educacao-\n\nhttp://www.livrariacultura.com.br/search;_lcid=nvF23UMAYEOL_GIGR9XJDiUk-pnBxZw9RChoVVHXl-AxGQwlHssv!232093710?dFR%5Bcollaborator%5D%5B0%5D=MOTTA%2C+RAUL+DOMINGO\n\n\n171 \n\n \n\n \n\n \n\nambiental/documentos-referenciais/item/8067>. Acesso em: jul. 2016. \n \n_______. Carta da Terra, 1992b. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.mma.gov.br/educacao-\nambiental/politica-de-educacao-ambiental/documentos-referenciais/item/8071>. \nAcesso em: jul. 2016. \n \n_______. Tratado de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para Sociedades Sustent\u00e1veis e \nResponsabilidade Global, 1992c. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.mma.gov.br/educacao-ambiental/politica-de-educacao-\nambiental/documentos-referenciais/item/8068>. Acesso em: jul. 2016. \n \n_______. Declara\u00e7\u00e3o de Tessaloniki, 1997. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.mma.gov.br/educacao-ambiental/politica-de-educacao-\nambiental/documentos-referenciais/item/8070>. Acesso em: jul. 2016. \n \n_______. Declara\u00e7\u00e3o do Mil\u00eanio, 2000. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.pnud.org.br/ODM.aspx>. Acesso em: ago. 2016. \n \n_______. Plano Andino-amaz\u00f4nico de Comunica\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \nPANACEA, 2005. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.mma.gov.br/estruturas/educamb/_arquivos/panacea_pt.pdf>. Acesso \nem: ago. 2016. \n \n_______. Agenda 2030, 2015. Dispon\u00edvel em: \n<https://nacoesunidas.org/pos2015/agenda2030/>. Acesso em: set. 2016. \n \n_______. Water Governance Facility, 2016. Dispon\u00edvel em: \n<http://watergovernance.org/governance/what-is-water-governance/>. Acesso em: \nago. 2016. \n \nOROZCO, Guilhermo. Televisi\u00f3n, audiencias y educacion. Buenos Aires: Grupo \nEditorial Norma, 2001. \n \nPERUZZO, Cic\u00edlia M. Krohling. R\u00e1dio comunit\u00e1ria, educomunica\u00e7\u00e3o e \ndesenvolvimento local. In: PAIVA, Raquel. O retorno da comunidade: os novos \ncaminhos do social. Rio de Janeiro: Editora Mauad, 2007. \n \nPUTMAN, Robert. Comunidade e democracia: a experi\u00eancia da It\u00e1lia moderna. \nTradu\u00e7\u00e3o de Luiz Alberto Monjardim. Rio de Janeiro: FGV, 1996. \n \nRIBEIRO, Maria de F\u00e1tima Bento. Mem\u00f3rias do Concreto. Cascavel: Edunioeste, \n2002.  \n \nRICHARD, Sophie; RIEU, Thierry. Uma abordagem hist\u00f3rica para esclarecer a \ngovernan\u00e7a da \u00e1gua. In: JACOBI, Pedro Roberto; SINISGALLI, Paulo de Almeida. \nDimens\u00f5es Pol\u00edtico Institucionais da Governan\u00e7a da \u00c1gua na Am\u00e9rica Latina e \nEuropa. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2009. \n \n\n\n\n172 \n\n \n\n \n\n \n\nROTH, Andr\u00e9-No\u00ebl. O Direito em crise: fim do Estado Moderno? In: FARIA, Jos\u00e9 \nEduardo. Direito e globaliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica implica\u00e7\u00f5es e perspectivas. S\u00e3o \nPaulo: Malheiros Editores, 1996.  \n \nSALES, Liliane Aparecida Marquardt. Influ\u00eancia da usina hidrel\u00e9trica de Itaipu \nBinacional na constru\u00e7\u00e3o da fronteira entre Brasil e Paraguai. In: V Semin\u00e1rio \nInternacional Am\u00e9rica Platina. Anais. Dourados, 2014. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.seminarioamericaplatina.com/restrito/trabalho/Liliane-Aparecida-\nMarquardt-Sales-301014-0953-Artigo%20Dourados.pdf>. Acesso em: jul. 2016. \n \nSANTOS, Boaventura de Souza. A gram\u00e1tica do tempo: para uma nova cultura \npol\u00edtica. vol. 4, 3. ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2010. \n \n_______. Para uma sociologia das aus\u00eancias e uma sociologia das emerg\u00eancias. \nRevista Cr\u00edtica das Ci\u00eancias Sociais, Lisboa, n. 63, out. 2002. \n \nSANTOS, Marli Teresinha dos. Das barrancas do Rio Tocantins ao espa\u00e7o \nconcebido: um estudo de caso dos reassentamentos rurais da Usina Hidrel\u00e9trica de \nLajeado/Bras\u00edlia. 2014. 240p. Tese (Doutorado) - Centro de Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel, Universidade de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia. \n \nSATO, Mich\u00e8le. Forma\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o ambiental: da escola \u00e0 comunidade. In: \nPanorama da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental no Brasil. Bras\u00edli: MEC, 2000. Dispon\u00edvel em: \n<http://portal.mec.gov.br/secad/arquivos/pdf/educacaoambiental/panorama.pdf>. \nAcesso em: out. 2017. \n \n_______. Debatendo os desafios da educa\u00e7\u00e3o ambiental. In: I Congresso de \nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental Pr\u00f3 Mar de Dentro. Anais. Rio Grande: Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o \nAmbiental, FURG e Pro Mar de Dentro, mai. 2001. \n \nSCHMIDT, Lu\u00edsa. Portugal: ambientes de mudan\u00e7a. Lisboa: Temas e Debates, \n2016. \n \n_______; NAVE, Joaquim Gil; GUERRA, Jo\u00e3o. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: balan\u00e7os e \nperspectivas para uma agenda mais sustent\u00e1vel. Lisboa: Instituto de Ci\u00eancias \nSociais, 2010. \n \n_______; GUERRA, Jo\u00e3o. Da governan\u00e7a global \u00e0 sustentabilidade local: Portugal e \no Brasil em perspectiva com parada. Revista de Ci\u00eancias Sociais, v. 41, n. 2, p. \n106-124, jul./dez. 2010. \n \nSCHERER-WARREN, Ilse. Redes e sociedade civil global. In: HADDAD, S\u00e9rgio \n(Org.). ONGs e Universidades: desafios para a coopera\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica Latina. \nS\u00e3o Paulo: Abong; Peir\u00f3polis, 2002. \n \nSENRA, Jo\u00e3o Bosco; FRIEDRICH, Nelton Miguel; DUALIBI, Miriam (Org.). Ciranda \ndas \u00e1guas. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, Itaipu Binacional, Instituto Ecoar \npara a Cidadania, sd. \n\n\n\n173 \n\n \n\n \n\n \n\nSIMMEL, Georg. O conflito da cultura moderna e outros escritos. S\u00e3o Paulo: \nSenac, 2013. \n \nSOARES, Ismar de Oliveira. Comunica\u00e7\u00e3o/Educa\u00e7\u00e3o: a emerg\u00eancia de um novo \ncampo e o perfil de seus profissionais. Revista Brasileira de Comunica\u00e7\u00e3o, \nEduca\u00e7\u00e3o e Arte, UNB, Bras\u00edlia, n. 2, 1999.  \n \n_______. Caminos de La educomunicaci\u00f3n: utopias, confrontaciones, \nreconocimientos. N\u00f3modas, Universidad Central, Bogot\u00e1, Colombia, n. 30, p. 194-\n207, abr. 2009.  \n \n_______. A media\u00e7\u00e3o de conflitos na gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos no Brasil. \n2008. 172 p. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) \u2013 Programa de Ci\u00eancia Ambiental, Universidade \nde S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2008. \n \nS\u00d3RIA, Miguel Augusto Zydan. Usina de Itaipu: integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica entre \nBrasil e Paraguai: uma s\u00edntese hist\u00f3rica da Itaipu Binacional. Curitiba: UFPR, 2012.  \n \nSORRENTINO, Marcos. Desafios \u00e0 educa\u00e7\u00e3o ambiental escolar. In: Jacobi, Pedro et \nal. (Orgs). Educa\u00e7\u00e3o, meio ambiente e cidadania: reflex\u00f5es e experi\u00eancias. S\u00e3o \nPaulo: SMA, 1998. \n \n_______. et al. Educa\u00e7\u00e3o ambiental como pol\u00edtica p\u00fablica. Educa\u00e7\u00e3o e Pesquisa, \nS\u00e3o Paulo, v. 31, n. 2, p. 285-299, mai./ago. 2005.  \n \nSTRECK, Danilo R. et al. Educa\u00e7\u00e3o popular e doc\u00eancia. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2014. \n \nTHEODORO, Suzi Huff. et al. Uma crise anunciada. In: THEODORO, Suzi Huff \n(Org.). Media\u00e7\u00e3o de conflitos socioambientais. Rio de Janeiro: Garamond, 2005. \n \nTOURAINE, Alain. Ap\u00f3s a crise: a decomposi\u00e7\u00e3o da vida social e o surgimento de \natores n\u00e3o sociais. Petr\u00f3polis: Vozes, 2011. \n \n\n_______. Cr\u00edtica da modernidade. Petr\u00f3polis: Vozes, 1999. \n \n_______. Poderemos viver juntos? Iguais e diferentes. Tradu\u00e7\u00e3o de Jaime A. \nClasen e Ephraim F. Alves. Petr\u00f3polis: Vozes, 1998.  \n \nTRATADO DE ITAIPU. Itaipu Binacional, Bras\u00edlia, 1973. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.itaipu.gov.br/sites/default/files/u13/tratadoitaipu.pdf>. Acesso em: jul. \n2015. \n \nTRIST\u00c3O, Martha. As dimens\u00f5es e os desafios da educa\u00e7\u00e3o ambiental na sociedade \ndo conhecimento. In: RUSHEINSKY, A. (Org.). Educa\u00e7\u00e3o ambiental: abordagens \nm\u00faltiplas. Porto Alegre: Artmed, 2002. \n \n_______; FASSARELLA, Roberta C. Contextos de aprendizagem: encontros e \neventos. In: FERRARO J\u00daNIOR, Luiz Antonio (Org.). Encontros e caminhos: \n\n\n\n174 \n\n \n\n \n\n \n\nforma\u00e7\u00e3o de educadoras(es) ambientais e coletivos educadores. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio \ndo Meio Ambiente, 2007. \n \nTRIVIN\u00d5S, Augusto Nivaldo Silva. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Pesquisa em Ci\u00eancias Sociais: a \npesquisa qualitativa em educa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1992. \n \nTURATTI, Luciana. Direito \u00e0 \u00e1gua: uma ressignifica\u00e7\u00e3o substancialmente \ndemocr\u00e1tica e solid\u00e1ria de sua governan\u00e7a. 2014. 247 p. Tese (doutorado) \u2013 \nPrograma de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Direito, Universidade de Santa Cruz do Sul, Rio \nGrande do Sul, 2014. \n \nVIEZZER, Moema L. (Org.). C\u00edrculos de aprendizagem para a sustentabilidade: \ncaminhada do coletivo educador da Bacia do Paran\u00e1 III e Entorno do Parque \nNacional do Igua\u00e7u 2005-2007. Foz do Igua\u00e7u: ITAIPU Binacional; Minist\u00e9rio do \nMeio Ambiente, 2007. \n \nVITORASSI, Silvana. Programa de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental de ITAIPU. In: FERRARO \nJ\u00daNIOR, Luiz Ant\u00f4nio. Encontros e Caminhos: forma\u00e7\u00e3o de educadoras(es) \nambientais e coletivos educadores. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, 2014. \n \nYIN, Robert K. Estudo de caso: planejamento e m\u00e9todos. Porto Alegre: Bookman, \n2010. \n \nWOOLCOCK, Michael; NARAYAN, Deepa. Capital social: implicaciones para la \nteor\u00eda, la investigaci\u00f3n y las pol\u00edticas sobre desarrollo, 2007. Dispon\u00edvel em: \n<http://povlibrary.worldbank.org/files/13030_implicaciones.pdf.>. Acesso em: jul. \n2016. \n \nZAKRZEVSKI, S\u00f4nia Balvedi. As tend\u00eancias da educa\u00e7\u00e3o. In: _______. A educa\u00e7\u00e3o \nambiental na escola: abordagens conceituais. Erechim: Edifapes, 2003. \n\n \nZS\u00d6G\u00d6N, Silvia Jaquenod. Derecho Ambiental: La gobernanza de las \naguas. Madrid: Editorial Dykinson, 2005. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n175 \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n[\n\nCa\n\nptu\n\nre \n\na \n\nate\n\nn\u00e7\u00e3\n\no \n\ndo \n\nleit\n\nor \n\nco\n\nm \n\num\n\na \n\n\u00f3ti\n\nma \n\ncita\n\n\u00e7\u00e3o \n\ndo \n\ndoc\n\num\n\nent\n\no \n\nou \n\nuse \n\nest\n\ne \n\nesp\n\na\u00e7o \n\npar\n\na \n\nenf\n\natiz\n\nar \n\num \n\npo\n\nnto\n\n-\n\n\n\n176 \n\n \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE 1 \u2013 Roteiro Encontro anual do CAB 2016 \n \n17 DE MAR\u00c7O DE 2016  \n  \n09:30 Apresenta\u00e7\u00e3o Cultural Regional: Grupo Musical dos PIITS - Itaipu Binacional \n09:45 Acolhida e apresenta\u00e7\u00e3o da metodologia das Oficinas Tem\u00e1ticas \n10:00 Oficinas Tem\u00e1ticas:  \n     Desenvolvimento Rural Sustent\u00e1vel  \n     Plantas Medicinais  \n     Educa\u00e7\u00e3o Ambiental  \n     Coleta Solid\u00e1ria  \n     Gest\u00e3o de Bacia Hidrogr\u00e1fica  \n     Valoriza\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio Institucional e Regional  \n     Produ\u00e7\u00e3o de peixes em nossas \u00e1guas  \n     Cidades Sustent\u00e1veis/Efici\u00eancia energ\u00e9tica  \n     Juventude e Meio Ambiente  \n13:00 ALMO\u00c7O \n14:30  CORTEJO DE ACOLHIDA \u2013 MARACATU ALVORADA NOVA  \n15:00  ABERTURA OFICIAL \n15:15 COMPOSI\u00c7\u00c3O DA MESA COM REPRESENTANTES OFICIAIS  \n16:00 ASSINATURA DOS CONV\u00caNIOS DO PROGRAMA CULTIVANDO \u00c1GUA BOA COM OS \nMUNIC\u00cdPIOS DA BP3 \n16:15  SUSTENTABILIDADE TERRITORIAL: \u00c1GUA, SOLO, BIODIVERSIDADE, PRODU\u00c7\u00c3O \nAGR\u00cdCOLA E MUDAN\u00c7AS CLIM\u00c1TICAS \n     Jorge Miguel Samek \u2013 Diretor Geral da Itaipu Binacional \n     Dr. Eduardo Assad \u2013 Engenheiro Agr\u00edcola - Embrapa \n17:15 O SEMEAR E A COLHEITA DA \u00c1GUA, RITUAL SAGRADO E ANCESTRAL DOS INCAS DO \nPERU \n     Edwin Flores Zevallos \u2013 Kuichy - Licenciado em Psicologia e Filosofia das Religi\u00f5es, Especialista \nem Cosmogonia e profundo conhecedor da Medicina INCA \n17:45  APRESENTA\u00c7\u00c3O CULTURAL REGIONAL: CORAL JUVENIL DE MARECHAL CANDIDO \nRONDON \n18:00 MESA REDONDA: CULTIVANDO \u00c0GUA BOA: UMA FERRAMENTA PARA OS ODS \u2013 \nOBJETIVOS DO DESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL \n     Moderador: Jair Kotz \u2013 Superintendente de Meio Ambiente da Itaipu Binacional \n     Jos\u00e9 Antonio Marcondes de Carvalho \u2013 Subsecret\u00e1rio-Geral de Meio Ambiente, Energia e Ci\u00eancia \ne Tecnologia no Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores do Brasil \n     Miguel Doria \u2013 Coordenador Regional do Programa Hidrol\u00f3gico Internacional- UNESCO PHI. \n     Nelton Miguel Friedrich \u2013 Diretor de Coordena\u00e7\u00e3o - ITAIPU Binacional - Brasil \n     Hivy Ortiz \u2013 Oficial FAO para a Am\u00e9rica Latina e Caribe \n     Francisco Pedro Domaniczky Lanik \u2013 Diretor de Coordena\u00e7\u00e3o \u2013 ITAIPU Binacional \u2013 Paraguai \n20:00 APRESENTA\u00c7\u00c3O CULTURAL REGIONAL: CIRCO DE TOLEDO  \n\n18 DE MAR\u00c7O DE 2016  \n  \n08:30 APRESENTA\u00c7\u00c3O CULTURAL REGIONAL: GELSON LAUTERT: MUNIC\u00cdPIO DE \nITAIPUL\u00c2NDIA \n08:45  PREPARAT\u00d3RIO PARA O F\u00d3RUM MUNDIAL DAS \u00c1GUAS DE 2018 \n     Antonio F\u00e9lix Domingues - Gerente-Geral de Articula\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o-ANA  \n09:00  PARTICIPA\u00c7\u00c3O ESPECIAL \n     Eduardo Braga - Ministro de Minas e Energia \n10:00  APRESENTA\u00c7\u00c3O CULTURAL REGIONAL: CORAL JUVENIL: MUNIC\u00cdPIO DE MARECHAL \nCANDIDO RONDON \n10:15  MESA REDONDA SUSTENTABILIDADE TERRITORIAL: ALIMENTO E SA\u00daDE \n     Dr. Roberto de Almeida \u2013 Cl\u00ednico Geral e Professor da Universidade Federal da Integra\u00e7\u00e3o Latino-\nAmericana - UNILA. Pesquisador da Medicina do Estilo de Vida e da Promo\u00e7\u00e3o de Salutog\u00eanese \nFuncional \n     Dra. Alessandra Luglio \u2013 Nutricionista Cl\u00ednica especialista em gastronomia natural \n\n\n\n177 \n\n \n\n \n\n \n\n10:45 APRESENTA\u00c7\u00c3O CULTURAL REGIONAL: JULIANA VALIATI MUNIC\u00cdPIO DE NOVA SANTA \nROSA \n11:00 MESA REDONDA SUSTENTABILIDADE TERRITORIAL: INCLUS\u00c3O SOCIAL PRODUTIVA E \nCULTURA DA SUSTENTABILIDADE  \n     Moderador: Nelton Miguel Friedrich \u2013 Diretor de Coordena\u00e7\u00e3o e Meio Ambiente da Itaipu \nBinacional \n     Leonardo Boff \u2013 Te\u00f3logo e fil\u00f3sofo \n     Regina Fitipaldi \u2013 Uni\u00e3o Planet\u00e1ria \n     Afonso Tadeu Murad - Te\u00f3logo, escritor, ambientalista e professor \n12:30 ALMO\u00c7O \n14:00  APRESENTA\u00c7\u00c3O CULTURAL REGIONAL: GLADYS ROSANA - PUERTO IGUAZU, \nARGENTINA \n14:30 REAPLICA\u00c7\u00c3O DO PROGRAMA CULTIVANDO \u00c1GUA BOA \n     Moderador: JAIR KOTZ \u2013 SUPERINTENDENTE DE MEIO AMBIENTE DA ITAIPU BINACIONAL \n     Projetos de Reaplica\u00e7\u00e3o do CAB:  \n     - CIC Plata: Yacyret\u00e1, Salto Grande e Itaipu Binacional \u2013 PY \n     - Mato Grosso \n     - Distrito Federal \n     - Minas Gerais \n     - Guatemala  \n     - Rep\u00fablica Dominicana \n16:00  PREMIA\u00c7\u00c3O DAS BOAS PR\u00c1TICAS DO PROGRAMA CIDADES SUSTENTAVEIS NA BACIA \nDO PARAN\u00c1 3  \n16:15 PARTICIPA\u00c7\u00c3O ESPECIAL: VIV\u00caNCIAS DOS CA\u00c7ADORES DE BONS EXEMPLOS \n16:30  MESA: CELEBRANDO O PR\u00caMIO ONU AGUA/LAN\u00c7AMENTO BOAS PR\u00c1TICAS - UNESCO \n     Nelton Miguel Friedrich \u2013 Diretor de Coordena\u00e7\u00e3o e Meio Ambiente da Itaipu Binacional \n     JOSEFINA MAESTU \u2013 EX COORDENADORA DO PROGRAMA DA D\u00c9CADA-\u00c1GUA DAS \nNA\u00c7\u00d5ES UNIDAS. COORDENADORA DE AN\u00c1LISE ECON\u00d4MICA DA \u00c1GUA.  \n     Leonardo Boff \u2013 Te\u00f3logo e fil\u00f3sofo \n18:00  M\u00cdSTICA \u00c1GUAS DA VIDA COM A CIA AMADEUS: MUNIC\u00cdPIO DE FOZ DO IGUA\u00c7U COM \nPARTICIPA\u00c7\u00c3O ESPECIAL DO GRUPO IND\u00cdGENA VY\u2019AMIRI DA TERRA IND\u00cdGENA OCOY: S\u00c3O \nMIGUEL DO IGUA\u00c7U \n18:30 ENCERRAMENTO \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n178"}]}}}