{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.10340"}, {"@name": "filename", "#text": "15451_Borges_Marlene_M.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade Estadual de Campinas - UNICAMP\nFaculdade de Engenharia Agr\u00edcola - FEAGRI Departamento de Planejamento e Desenvolvimento Rural Sustent\u00e1vel\nA PERCEP\u00c7\u00c3O DO AGRICULTOR FAMILIAR SOBRE O SOLO E A AGROECOLOGIA\nMARLENE BORGES\nCampinas, SP Brasil Agosto de 2000.\nPARECER\nEste exemplar corresponde a reda\u00e7\u00e3o final da disserta\u00e7\u00e3o de mestrado defendida por MARLENE BORGES e aprovada pela Comiss\u00e3o Julgadora em 11 de agosto de 2000.\nCampfoas, 18 de julho de 2001\nProF. Drt-.^ARISTELA SIM\u00d5ES DO CARMO ' Presidente da \u00bfanca\nUniversidade Estadual de Campinas - UNICAMP\nFaculdade de Engenharia Agr\u00edcola - FEAGRI Departamento de Planejamento e Desenvolvimento Rural Sustent\u00e1vel\nA PERCEP\u00c7\u00c3O DO AGRICULTOR FAMILIAR SOBRE O SOLO E A AGROECOLOGIA\nMARLENE BORGES\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Faculdade de Engenharia Agr\u00edcola, como parte dos requisitos necess\u00e1rios para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Engenharia Agr\u00edcola, \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o:\tPlanejamento e\nDesenvolvimento Rural Sustent\u00e1vel\nOrientadora: Prof\". Dra Maristela Sim\u00f5es do Carmo\nCo-orientador: Prof. Dr. Carlos Roberto Esp\u00edndola\nCampinas, SP\nBrasil\nAgosto de 2000.\nFICHA CATALOGR\u00c1FICA ELABORADA PELA\nBIBLIOTECA DA \u00c1REA DE ENGENHARIA - BAE - UNICAMP\nB644p\nBorges, Marlene\nA percep\u00e7\u00e3o do agricultor familiar sobre o solo e a agroecologia / Marlene Borges. \u2014Campinas, SP: [s.n.J, 2000.\nOrientadores: Maristela Sim\u00f5es do Carmo, Carlos Roberto Esp\u00edndola.\nDisserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Estadual de Campinas, Faculdade de Engenharia Agr\u00edcola\n1. Agricultura org\u00e2nica. 2. Horticultura. 3. Percep\u00e7\u00e3o. 4. Pequenos produtores. 5. Fam\u00edlias rurais. 6. Solos -Manejo. 7. Solos - Fertilidade. 8. Ecologia. I. Carmo, Maristela Sim\u00f5es do. II. Esp\u00edndola, Carlos Roberto. III. Universidade Estadual de Campinas. Faculdade de Engenharia Agr\u00edcola. IV. T\u00edtulo.\n\u201cOs filhos, quando me v\u00ea falando, eles deve pensar...\nEste velho t\u00e1 ficando caduco...\nQuando nois tava l\u00e1 na beira do asfalto, essa terra j\u00e1 falava com a gente, ela chamava nois...\nTudo isso aqui era cana da usina Santa B\u00e1rbara e eucalipto. A cana ia at\u00e9 a beira do c\u00f3rrego e todo ano tinha fogo...\nEnt\u00e3o, \u00e9 por isso que eu digo, a terra pedia pela gente\u201d.\n(Jo\u00e3o Carlos Calixto - Agricultor do Assentamento Sumar\u00e9 I)\nAos meus pa\u00eds,\nAnt\u00f4nio Manoel Borges (in memoriam) e Cust\u00f3dia da Gl\u00f3ria Amorim Borges, pelos conhecimentos e lembran\u00e7as que ficar\u00e3o para sempre na minha mem\u00f3ria.\nAgradecimentos\n\u00c9 com muita satisfa\u00e7\u00e3o que gostaria de agradecer a algumas pessoas que contribu\u00edram para a execu\u00e7\u00e3o deste trabalho. Desta forma, n\u00e3o poderia deixar de agradecer primeiramente aos meus pais, irm\u00e3os, cunhados e sobrinhos. Pois, nem mesmo a dist\u00e2ncia foi capaz de impedir que estivessem presentes nos momentos mais especiais.\nNa sequ\u00eancia, gostaria de agradecer a minha orientadora, Pro/ Dr3 Maristela Sim\u00f5es do Carmo, pela coragem e confian\u00e7a que demonstrou ao aceitar trabalhar com um tema complexo e de dif\u00edcil resolu\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m, por ter compreendido algumas das minhas inquieta\u00e7\u00f5es, ajudando a solucion\u00e1-las sempre que se fez necess\u00e1rio. Aos Prof\u00b0s Dr05 Carlos Roberto Esp\u00edndola e Maria Alice Garcia, membros do comit\u00ea de orienta\u00e7\u00e3o, pelo carinho, disposi\u00e7\u00e3o, entusiasmo e preciosidade das informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas cedidas durante a execu\u00e7\u00e3o deste trabalho.\nTamb\u00e9m gostaria de agradecer ao Miguel, Canuto, Alberto, Abrah\u00e3o e ao Jo\u00e3o Marques, que me ajudaram a fundamentar o projeto quando este ainda era apenas uma id\u00e9ia difusa. Entretanto, devo agradecer especialmente ao Alberto que me incentivou a trabalhar com a percep\u00e7\u00e3o. Agrade\u00e7o tamb\u00e9m as indica\u00e7\u00f5es bibliogr\u00e1ficas do Airton Piana e da Andreia. Gostaria de agradecer especialmente a Dra Ondalva, que forneceu informa\u00e7\u00f5es valiosas para a elabora\u00e7\u00e3o do hist\u00f3rico da regi\u00e3o. A Julieta e ao \u00c1ttila, cujas coloca\u00e7\u00f5es, por ocasi\u00e3o do exame de qualifica\u00e7\u00e3o, foram fundamentais para o desenvolvimento do trabalho de campo. Ao Nilson, pela disponibilidade que teve para discutir alguns aspectos que envolvem a sustentabilidade agr\u00edcola. Nesta oportunidade tamb\u00e9m agrade\u00e7o as valiosas observa\u00e7\u00f5es do Lovato e da Isabel, que participaram da banca examinadora do trabalho.\nMeu agradecimento tamb\u00e9m pata o Fernando (Minhoca), Marco Aur\u00e9lio, J\u00fanior, Mariela e Bilula, pela disposi\u00e7\u00e3o que tiveram para discutir alguns processos existentes no solo. A C\u00e9lia, pela sua amizade e constante dedica\u00e7\u00e3o nas determina\u00e7\u00f5es efetuadas nos laborat\u00f3rios da FEAGRI. A Kellen, que fotografou com muito talento boa parte dos estabelecimentos estudados. Ao Jo\u00e3o Carlos, por ter me ajudado a representar, na forma de um desenho, dois dos estabelecimentos estudados. Ao \u201cseu\u201d Orlando, por ter percorrido a regi\u00e3o estudada, me levando \u00e0 lugares de dif\u00edcil acesso. As secret\u00e1rias Aninha, Rose, Marta. Cidinha e Suzeli, pelo carinho com que atenderam as minhas solicita\u00e7\u00f5es. Aos funcion\u00e1rios\ndo Labim Andr\u00e9, Cl\u00f3vis e ao J\u00falio (estagi\u00e1rio) que me ajudaram a sanar d\u00favidas de inform\u00e1tica. A Margarida, pela criatividade e compet\u00eancia mostrada na execu\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise estat\u00edstica. Ao J\u00fanior, Carla e Eddie pela ajuda na elabora\u00e7\u00e3o do abstract. A Ionara e ao \u00c9der, por terem sido meus interlocultores.\nNa execu\u00e7\u00e3o do trabalho de campo devo muito ao Angelino Fernandes e sua fam\u00edlia, que al\u00e9m de terem me hospedado em alguns per\u00edodos, n\u00e3o pouparam esfor\u00e7os para ajudar em in\u00fameras atividades. A Dora e aos demais membros da EFAI, pelo carinho com que me receberam e hospedaram. A Ingrid e Janete, que me hospedaram e confortaram num momento bastante especial. A Neide, que me ajudou a coletar solo na segunda fase deste trabalho. Aos agr\u00f4nomos Luciana, Juca, Vanderide e ao Mussarela, pelas informa\u00e7\u00f5es cedidas durante o desenvolvimento do trabalho. Finalmente, aos agricultores e suas fam\u00edlias que, atrav\u00e9s da hospitalidade e disposi\u00e7\u00e3o para longas conversas, me passaram um pouco do conhecimento que adquiriram sobre o agroecossistema em que vivem, deixando incutido nestes depoimentos, verdadeiras li\u00e7\u00f5es de vida.\nPor \u00faltimo, gostaria de agradecer a Faculdade de Engenharia Agr\u00edcola (FEAGRI), em especial, aos Departamentos de Planejamento e de Solos e \u00c1gua, que al\u00e9m de terem oferecido cursos valiosos para a execu\u00e7\u00e3o deste trabalho, possibilitaram a utiliza\u00e7\u00e3o dos laborat\u00f3rios e demais recursos existentes na FEAGRI. A Capes pela concess\u00e3o de bolsa durante os 9 (nove) meses iniciais deste trabalho. A Fapesp porque al\u00e9m de ter financiado 20 (vinte) meses de bolsa, disponibilizou a reserva t\u00e9cnica, utilizada, na maior parte, para efetuar o trabalho de campo.\nResumo\nCom intuito de dar um sentido lato ao estudo do solo efetuou-se, com esta pesquisa, urna sobreposi\u00e7\u00e3o de dois tipos de conhecimentos: o t\u00e9cnico-cient\u00edfico e o emp\u00edrico adquirido pelo agricultor. Empregando-se os instrument\u00e1is anal\u00edticos da ci\u00eancia agron\u00f4mica atual e os princ\u00edpios da agroecologia, estabeleceu-se compara\u00e7\u00f5es de indicadores de uso e manejo do solo entre quinze estabelecimentos familiares com bases t\u00e9cnicas de produ\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as diferenciadas (qu\u00edmica-convencional, em transi\u00e7\u00e3o e org\u00e1nica) das cidades de Cotia, Vargem Grande Paulista e Ibi\u00fana - SP. As avalia\u00e7\u00f5es foram baseadas em an\u00e1lises quantitativas e qualitativas. A primeira se referiu \u00e0s an\u00e1lises qu\u00edmicas (macro e micronutrientes), f\u00edsicas (porosidade total e densidade global) e biol\u00f3gicas (contagem da popula\u00e7\u00e3o de minhocas). Essas an\u00e1lises foram efetuadas em canteiros (100m2) cultivados com br\u00e1ssicas no in\u00edcio e final do cultivo (inverno de 1998 e ver\u00e3o de 1999). A segunda se referiu \u00e0 analise das percep\u00e7\u00f5es que os agricultores t\u00eam do solo, identificando os \u201cgraus de sensibilidade\u201d ao uso desse fator enquanto um recurso natural com caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas. Para tanto foram considerados os depoimentos dos agricultores, explorando, na medida do poss\u00edvel, os aspectos considerados nas an\u00e1lises de solo. A an\u00e1lise qualitativa foi avaliada mediante entrevistas registradas em question\u00e1rios e grava\u00e7\u00f5es. O direcionamento principal foram as observa\u00e7\u00f5es e os conhecimentos adquiridos pelos agricultores nas suas conviv\u00eancias com os seus ambientes, principalmente o solo. Como resultados das an\u00e1lises quantitativas, observou-se que o solo tratado com manejo org\u00e2nico apresentou qualidade superior aos demais grupos (qu\u00edmico-convencional e transi\u00e7\u00e3o). Entretanto, na segunda an\u00e1lise (final do cultivo) observou-se que o solo dos estabelecimentos em transi\u00e7\u00e3o teve seus atributos qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos melhorados significativamente. Este mesmo grupo obteve maior percep\u00e7\u00e3o geral do solo que os outros dois, que n\u00e3o diferiram significativamente entre si, apenas em alguns temas. Com a justaposi\u00e7\u00e3o destes enfoques contribuiu-se para o aprofundamento da pesquisa cient\u00edfica agron\u00f4mica, incrementando o corpo tecnol\u00f3gico e de conhecimentos necess\u00e1rio para a forma\u00e7\u00e3o de uma agricultura de base verdadeiramente sustent\u00e1vel.\nAbstract\nWith the purpose to give a broad direction to the study of the soil, this research, was made with overlapping of two types of knowledge: technical-scientific and the empirism acquired by the family farmers. Using the analytical instruments of current agronomy science and the principles of the agro ecology, comparisons of indicators use and hantling of the soil with fifteen families\u2019 establishments with techinical basis of production of differentiated herbs (chemical-conventional, transitional, and organic) of the cities of Cotia, Vargem Grande Paulista and Ibiuna - SP, were established. The evaluations were based on quantitative and qualitative analyses. The first one was related to the chemical analysis (macro and micronutrients), physical (total porosity and global density) and biological (the population of earthworms count). These analyses were carried out in seedbeds (100m2) cultivated with brassicas in the beginning and the end of the culture (winter 1998 and summer 1999). The second one was related to the analysis of the perceptions that the family fanners have of the soil, identifying the \"degrees of sensitivity\" concerning the use of this factor, under a natural resource with biological and physical-chemical characteristi. For such a way, testimonies of producer, exploring to the fullest extent the aspects taken into consideration in the soil analysies, were considered. The qualitative analysis was evaluated by interviews, registered in questionnaires and recorded tapes. The main goal of these was the comments and the knowledge acquired by the producers in their relationship with the environment, mainly the soil. As results of the quantitative analyses, it was observed that the land treated with organic handling presents upper quality to the rest of the groups (chemical-conventional and transitional). However, in the second analysis (crop final stage) it was observed that the soil of the establishments in transition had its chemical and biological attributes improved significantly. This exactly group without higher general perception of the land than the other two, without significant diferences between them, only in some aspects. The overlapping of these approaches contributed to increase the agronomy scientific research, creating a proper technological body and knowledge for the formation of a truly sustainable based agriculture.\nSum\u00e1rio\nLista de Tabelas.................................................................XIII\nLista de Figuras.................................................................  XV\nIntrodu\u00e7\u00e3o........................................................................  i\nParte I - Revis\u00e3o Conceituai........................................................i\nCap\u00edtulo 1- Agroecologia: um novo rumo ou o reencontro do caminho\nperdido?............................................................................9\n1-1- O Ressurgimento da Agroecologia.....................................  11\n1-2- Os Principios da Agroecologia.......................................  13\n1-3- As Bases da Agroecologia..............................................15\n1-3-1- O conhecimento do Agricultor: ator principal do agroecossistema...15\n1.3.1- 1- Vari\u00e1veis Existentes no Agroecossistema....................  15\n1.3.1- 2- A Import\u00e2ncia do Conhecimento do Agricultor..............    18\n1.3.1- 3- A percep\u00e7\u00e3o como Instrumento de An\u00e1lise nos Agroecossistemas.19\n1-3-2- A Ci\u00eancia Agr\u00edcola e a Moderniza\u00e7\u00e3o da Agricultura ...........    22\n1.3.2- 1- AI Revolu\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola....................................    22\n1.3.2-\t2- A H Revolu\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola o desenvolvimento da agricultura\nqu\u00edmica-convencional.........................................  25\n1.3.2.2-1- O Processo de Moderniza\u00e7\u00e3o no Brasil.................    27\n1-3-3- As Correntes de Agricultura \u201cAlternativa\u2019\u2019......................  31\n1.3.3-\t1- Agricultura Biodin\u00e1mica....................................  33\n1.3.3-\t2- Agricultura Org\u00e1nica.....................................    35\n1.3.3- 3- Agricultura Natural........................................  36\n1.3.3-\t4- Agricultura Biol\u00f3gica........................................37\n1.3.3- 5- Outras Pr\u00e1ticas de Agricultura Alternativa...................38\n1.3.3.5-\t1- Permacultura..........................................  38\n1.3.3.5- 2- Tecnologia Socialmente Apropriada.......................39\n13-4- O Movimento Ambientalista..........................................39\nCap\u00edtulo 2- O Solo.............................................................  43\n2.1-\tO Conceito de Solo...................................................43\n2.2-\tConstituintes do Solo................................................51\n23- O Conceito e as Fontes de Mat\u00e9ria Org\u00e2nica........................  ...51\n23-1- O Processo de Decomposi\u00e7\u00e3o da Materia Org\u00e1nica.....................52\nIX\n23-2- Efeitos Sobre as Propriedades F\u00edsicas e Qu\u00edmicas do Solo..............  ......54\n2.4-\tA A\u00e7\u00e3o das Minhocas Sobre o Solo................................................59\n2.4-\t1- Categorias Ecol\u00f3gicas das Minhocas..................................  .....59\n2.4-\t2- Fontes de Alimentos e Sistema Digestivo............................    ....61\n2.4-\t3- Influ\u00eancia dos Fatores Ambientais......................................    62\n2.4-\t4- Atividade das Minhocas e o Manejo................................          62\nParte II: Metodologia.......................................  ........................   .....65\nCap\u00edtulo 3~ Material e M\u00e9todo.............................................................    67\n3.1-\tDescri\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o de Estudo...............................................    67\n3.1-\t1- Localiza\u00e7\u00e3o e \u00c1rea.....................................................    67\n3.1-\t2-Relevo.....................................................            .....68\n3.1-\t3- Recursos H\u00eddricos......................................................    69\n3.1-\t4-Clima...................................................               .....69\n3.1-\t5- Forma\u00e7\u00e3o Vegetai..................................................................................................69\n3.1.6- Solos................................................................        70\n3.1-\t7- Caracter\u00edsticas S\u00f3cio-econ\u00f3micas . ....................................    71\n3-2-M\u00e9todo......................................................................      75\n3.2-\t1- An\u00e1lise Quantitativa do Solo.........................................      75\n3.2.1- 1- An\u00e1lise Qu\u00edmica.....................................................    75\n3.2.1- 2- An\u00e1lise F\u00edsica..........................................................75\n3.2.1- 3- An\u00e1lise Biol\u00f3gica.................................................      76\n3.2-\t2- An\u00e1lise Qualitativa (Percep\u00e7\u00e3o dos Agricultores)...........................76\n3.2.2-\t1- Os Question\u00e1rios...............................................        77\n3-3- Pesquisa de Campo........................................................      ..78\n33-1- Defini\u00e7\u00e3o da Amostra (Estabelecimentos)...............................  ......79\n33-2- Identifica\u00e7\u00e3o e Sele\u00e7\u00e3o das Parcelas...............................  .........80\n33-3- Coleta de Material para An\u00e1lise Quantitativa..................................81\n33-4- Levantamento dos Dados Qualitativos.........................................  82\n3-4- An\u00e1lise Estat\u00edstica..........................................................    83\n3.4-\t1- Gradua\u00e7\u00e3o da Percep\u00e7\u00e3o pela Escala Likert..................................83\n3.4-\t2- Caracteriza\u00e7\u00e3o da Qualidade do Solo...........................................85\n3.4- 2-1- An\u00e1lise de Correspond\u00eancias M\u00faltiplas (ACM).............................86\n3.4-\t2-2- Descri\u00e7\u00e3o das Vari\u00e1veis e Modalidades..................................87\nCap\u00edtulo 4 \u2014 Os Sistemas de Produ\u00e7\u00e3o\n93\n4-1- O Processo de Forma\u00e7\u00e3o dos Sistemas Produtivos: a hist\u00f3ria da\nterra.........................................................................93\n4.1-\t1-A Coloniza\u00e7\u00e3o..........................................        ......93\n4.1-\t2- O Sistema de Explora\u00e7\u00e3o dos Caipiras........................  ......94\n4.1-\t3- O Cen\u00e1rio Atual: a dif\u00edcil e estimulante jornada em busca da\nsustentabilidade............................................................97\n4-\t2- Caracteriza\u00e7\u00e3o dos Sistemas Produtivos...............................  99\n4.2-\t1- Os Agricultores Estudados........................................  100\n4.2-\t2- Principais Vari\u00e1veis Descritoras das Unidades Produtivas...........105\n4.2-\t3- Caracteriza\u00e7\u00e3o Geral dos Estabelecimentos: benfeitorias e m\u00e1quinas..109\n4.23-\t1- Convencional....................................................109\n4.23-\t2- Transi\u00e7\u00e3o................................................      110\n4.23-\t3- Org\u00e2nico.............................................          112\n4.2- 4- O Manejo nos Sistemas Produtivos....................................113\n4.2.4-\t1- O Preparo Mec\u00e2nico do Solo.................................    113\n4.2.4-\t2- Irriga\u00e7\u00e3o....................................................  115\n4.2.4-\t3- Aduba\u00e7\u00e3o........................................................116\n4.2.4-\t4- Tratos Culturais  .......................................      120\nCap\u00edtulo 5 - A Percep\u00e7\u00e3o dos Agricultores sobre o Solo............................  127\n5-\t1- An\u00e1lise Geral da Percep\u00e7\u00e3o.............................................128\n5-2- An\u00e1lise da Percep\u00e7\u00e3o por Tema...........................................131\n5.2-\t1- O Depoimento dos Agricultores.......................................134\n5.2.1- 1- Significado do Solo.............................................134\n5.2.1- 2- Mat\u00e9ria Org\u00e2nica.  ..........................................  135\n5.2.1- 3- Qualidade do Solo..........................................    136\n5.2.1- 4- A\u00e7\u00e3o do Adubo Qu\u00edmico e Org\u00e2nico.............................  137\n5.2.1- 5- Defici\u00eancia de Nutrientes..............................    ....139\n5.2.1- 6- A\u00e7\u00e3o dos Organismos no Solo..................................  139\n53.1-\t7- A\u00e7\u00e3o dos Implementos.....................................      141\n5.2.1-\t8- Preparo do Solo e Compacta\u00e7\u00e3o......................-...........142\n5.2.1- 9- Rota\u00e7\u00e3o de Culturas............................................143\n5.2.1- 10- Cobertura Morta.............................................  143\n5.2.1-\t11- Controle do Mato..........................................    144\n5.2.1-\t12- Diferen\u00e7a entre Solo de Mata e Horta........................  144\n5.2.1-\t13- Aduba\u00e7\u00e3o Verde..............................................  145\n5.2.1-\t14- Controle de Pragas e Doen\u00e7as no Solo......................    145\n5.2.1-\t15- Solo em Pousio..........................................      146\n5-3- Percep\u00e7\u00e3o: um valioso instrumento de an\u00e1lise................146\nXI\nCap\u00edtulo 6 - Avalia\u00e7\u00e3o da Qualidade do Solo sob Aspectos Qu\u00edmicos, F\u00edsicos e Biol\u00f3gicos..................................................................149\n6-1- A Variabilidade do Conjunto Amostrai...............................150\n6-2- A Interpreta\u00e7\u00e3o dos Resultados pela An\u00e1lise Multivariada.........154\n6.2-1- Rela\u00e7\u00e3o entre os Dois Eixos Principais (Fj e F2)..............158\n6.2.1- 1- Associa\u00e7\u00e3o entre as Propriedades Qu\u00edmicas...............161\n6.2.1- 2- Associa\u00e7\u00e3o entre as Propriedades F\u00edsicas................164\n6.2.1- 3- Associa\u00e7\u00e3o entre as Propriedades Biol\u00f3gicas.............167\n6.2.1-\t4- Associa\u00e7\u00e3o entre os Sistemas de Produ\u00e7\u00e3o...................168\nConclus\u00e3o...................................................................179\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas..................................................187\nAnexos......................................................................195\nLista de Tabelas\n1.\tDescri\u00e7\u00e3o dos Temas de Percep\u00e7\u00e3o..........................................    84\n2.\tDescri\u00e7\u00e3o das Vari\u00e1veis Qu\u00edmicas, F\u00edsicas e Biol\u00f3gicas Transformadas em\nModalidades.....................................................................    89\n3.\tDescri\u00e7\u00e3o das Vari\u00e1veis Transformadas em Modalidades (Profundidade. Tipo de Solo e\nEsta\u00e7\u00e3o)......................................................................90\n4.\tPerfil S\u00f3cio-demogr\u00e1fico dos Agricultores Estudados..........................101\n5.\tDados Descritores dos Estabelecimentos Familiares Estudados..................106\n6.\tDados S\u00f3cio-econ\u00f4micos dos Estabelecimentos Agr\u00edcolas Estudados..............107\n7.\tBenfeitorias e M\u00e1quinas Existentes nos Estabelecimentos Convencionais......  110\n8.\tBenfeitorias e M\u00e1quinas Existentes nos Estabelecimentos em Transi\u00e7\u00e3o.........112\n9.\tBenfeitorias e M\u00e1quinas Existentes nos Estabelecimentos\tOrg\u00e2nicos............113\n10.\tFertilizantes Utilizados nos Estabelecimentos Estudados.....................119\n11.\tProcedimento Utilizado no Controle de Plantas Daninhas......................121\n12.\tProdutos Utilizados no Controle de Pragas e Doen\u00e7as.........................122\n13.\tPercep\u00e7\u00e3o do Solo (Agricultores de Vargem Grande Paulista, Cotia e\nIb\u00ed\u00fana/SP).................................................................  128\n14.\tTeste de Compara\u00e7\u00f5es M\u00faltiplas de Gabriel sobre a M\u00e9dia Geral da Percep\u00e7\u00f5es..129\n15.\tTeste de Compara\u00e7\u00f5es M\u00faltiplas de Gabriel sobre as Percep\u00e7\u00f5es dos Agricultores\nConvencionais.................................................................131\n16.\tTeste de Compara\u00e7\u00f5es M\u00faltiplas de Gabriel sobre as Percep\u00e7\u00f5es dos Agricultores em\nTransi\u00e7\u00e3o.....................................................................131\n17.\tTeste de Compara\u00e7\u00f5es M\u00faltiplas de Gabriel sobre as Percep\u00e7\u00f5es dos Agricultores\nOrg\u00e2nicos..........................................................      131\n18.\tVari\u00e1veis Existentes no Conjunto Amostrai...............................150\n19.\tTeste de Compara\u00e7\u00f5es M\u00faltiplas de Gabriel entre as M\u00e9dias das Coordenadas das\nProfundidades Fator 1 (Fl), por Sistema de Produ\u00e7\u00e3o......................160\n20.\tTeste de Compara\u00e7\u00f5es M\u00faltiplas de Gabriel entre as M\u00e9dias das Coordenadas das\nEsta\u00e7\u00f5es do Ano no fator 1 (Fj), por Sistema de Produ\u00e7\u00e3o...............  160\n21.\tM\u00e9dia dos Par\u00e2metros F\u00edsicos por Sistema de Produ\u00e7\u00e3o..................  166\n22.\tM\u00e9dia dos Par\u00e2metros F\u00edsicos do Solo de 5 Matas.....................    166\n23.\tTeste de Comp. M\u00faltiplas de Gabriel entre as Coordenadas M\u00e9dias dos Sistemas de\nProdu\u00e7\u00e3o (Fator 1)...................................................    171\n24.\tTeste de Compara\u00e7\u00f5es M\u00faltiplas de Gabriel entre as Coordenadas M\u00e9dias das\nProfundidades no Sistema Org\u00e2nico (fator 2)............................  171\n25.\tM\u00e9dia por Sistema de Produ\u00e7\u00e3o dos Macronutrientes.......................172\n26.\tM\u00e9dia por Sistema de Produ\u00e7\u00e3o de Micronutrientes........................173\nLista de Figuras\n1.\tMapa de Localiza\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios no Estado de S\u00e3o Paulo...................68\n2.\tMapa de Ocorr\u00eancia do Latossolo Vermelho Amarelo no Estado de S\u00e3o Paulo.........71\n3.\tHierarquiza\u00e7\u00e3o dos Fatores (Esta\u00e7\u00e3o, Profundidade, Estabelecimentos) Utilizados no\nModelo de An\u00e1lise de Vari\u00e2ncia, sob as Vari\u00e1veis de Qualidade de Solo.........86\n4.\tClassifica\u00e7\u00e3o das Percep\u00e7\u00f5es em Intervalos de Classes.........................133\n5.\tRepresenta\u00e7\u00e3o das Parcelas Utilizadas para Efetuar as An\u00e1lises Quantitativas....154\n6.\tDefini\u00e7\u00e3o do Eixo Principal (Fator 1) - Micronutrientes e Macronutrientes.....156\n7.\tDefini\u00e7\u00e3o do Eixo Principal (Fator 2) - Propriedades F\u00edsicas e Biol\u00f3gicas.....157\n8.\tAssocia\u00e7\u00e3o entre Tipo de Solo, Esta\u00e7\u00e3o do Ano e Profundidade no Perfil........159\n9.\tAssocia\u00e7\u00e3o entre Macronutrientes em\tSolos Cultivados com Br\u00e1ssicas...........162\n10.\tAssocia\u00e7\u00e3o entre Micronutrientes em\tSolos Cultivados com Br\u00e1ssicas...........163\n11.\tAssocia\u00e7\u00e3o entre as Propriedades F\u00edsicas (Densidade Global e Porosidade Total).165\n12.\tAssocia\u00e7\u00e3o entre Ocorr\u00eancia de Minhocas e Umidade............................168\n13.\tDistribui\u00e7\u00e3o das Amostras de Solo nos Estabelecimentos Convencionais e em\nTransi\u00e7\u00e3o, nas profundidades (0-10, 10-20 e 20-30 cm) e nas Esta\u00e7\u00f5es (inverno e ver\u00e3o)...................................................................  169\n14.\tDistribui\u00e7\u00e3o das Amostras de Solo nos Estabelecimentos Org\u00e2nicos, nas Profundidades\n(0-10, 10-20 e 20-30 cm) e nas Esta\u00e7\u00f5es (inverno e ver\u00e3o)..................170\n15.\tPopula\u00e7\u00e3o de Minhocas nos Sistemas Convencional, Transi\u00e7\u00e3o e Org\u00e2nico Avaliadas\nno Inverno de 1998.....................................................    174\n16.\tPopula\u00e7\u00e3o de Minhocas nos Sistemas Convencional, em Transi\u00e7\u00e3o e Org\u00e2nico\nAvaliadas no Ver\u00e3o de 1999............................................    175\n17.\tRepresenta\u00e7\u00e3o da Popula\u00e7\u00e3o de Minhocas em Solos Cultivados com Brassicas..176\nIntrodu\u00e7\u00e3o\nEstudos que englobem, simultaneamente, vari\u00e1veis ambientais e sociais n\u00e3o s\u00e3o frequentes na pesquisa acad\u00eamica em agronomia. Os estudos realizados no \u00e2mbito t\u00e9cnico geralmente carecem de informa\u00e7\u00f5es culturais e s\u00f3cio-econ\u00f4micas. Por outro lado, na \u00e1rea sociol\u00f3gica, os trabalhos carecem de informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas. Em ambas as \u00e1reas - t\u00e9cnica e sociol\u00f3gica - o objeto de estudo \u00e9 abordado de maneira isolada, desconsiderando-se sua interdepend\u00eancia com outros fatores. Al\u00e9m disso, o envolvimento do pesquisador com as vari\u00e1veis existentes no agroecoss\u00edstema \u00e9 bastante pequeno. Pois, normalmente, seus trabalhos de campo s\u00e3o efetuados atrav\u00e9s de \u201cpercorridos\u201d r\u00e1pidos sobre o local, seja aplicando question\u00e1rios ou coletando material (solo, plantas, insetos etc) para an\u00e1lise em laborat\u00f3rio. Desta forma, a pesquisa cient\u00edfica, da maneira como est\u00e1 articulada, encontra limita\u00e7\u00f5es para compreender o agroecossistema e incorporar seus elementos t\u00e9cnicos, culturais e s\u00f3cio-econ\u00f4micos.\nUma das formas de melhorar esse entendimento \u00e9 atrav\u00e9s da an\u00e1lise conjunta das vari\u00e1veis ambientais e sociais. Entretanto, articular estas quest\u00f5es numa \u00fanica pesquisa n\u00e3o \u00e9 uma tarefa f\u00e1cil. Os estudos com este prop\u00f3sito n\u00e3o podem ser orientados unicamente por m\u00e9todos ou modelos pr\u00e9-definidos; devem considerar a ess\u00eancia de cada um desses fatores, de modo a perceber as suas particularidades e liga\u00e7\u00f5es que mant\u00eam entre si. Assim, quando se pensa em estudar um dado componente do ambiente, por exemplo o solo, deve-se estudar tamb\u00e9m suas rela\u00e7\u00f5es em sentido lato. Neste contexto, o agricultor e sua fam\u00edlia s\u00e3o pe\u00e7as fundamentais, pois vivenciam a complexidade do agroecoss\u00edstema, acumulam conhecimentos que podem ser transmitidos ao longo das gera\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso, a pr\u00e1tica do dia-a-dia toma-os uma esp\u00e9cie de \u201cpesquisador fazendo com que se sensibilizem com os processos que ocorrem no agroecossistema.\nO objetivo desta disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 efetuar um estudo sobre o solo, considerando tanto os aspectos t\u00e9cnico-agron\u00f3micos quanto s\u00f3cio-antropol\u00f3gicos. Os par\u00e2metros t\u00e9cnicos (quantitativos) utilizados nesta pesquisa se referem as an\u00e1lises, comumente, efetuadas na ci\u00eancia de solo: qu\u00edmica (macro e micronutrientes), biol\u00f3gica (contagem de minhocas) e f\u00edsica (porosidade total, densidade global e umidade). Os par\u00e2metros qualitativos tratam, principalmente, de quest\u00f5es ligadas \u00e0 antropologia, ou seja, a cogni\u00e7\u00f5es que os agricultores\nt\u00eam em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza, representada aqui pelo solo. Para isso, trabalhou-se com quinze estabelecimentos familiares produtores de hortali\u00e7as, localizados nas cidades de Cotia, Vargem Grande Paulista e Ibi\u00fana - SP. \u00c9 importante esclarecer que, os estabelecimentos foram selecionados de modo a abranger diferentes manejos: qu\u00edmico-convencional, em transi\u00e7\u00e3o e org\u00e2nico.\nA presente problem\u00e1tica permitiu-nos supor inicialmente que:\n-\tA base tecnol\u00f3gica da agricultura org\u00e2nica, por tratar o solo de maneira diferenciada, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 agricultura qu\u00edmica-convencional tende a apresentar melhor qualidade de solo.\n-\tA vis\u00e3o sobre o solo entre agricultores que adotam pr\u00e1ticas convencionais difere daqueles que adotam pr\u00e1ticas org\u00e2nicas, como tamb\u00e9m entre agricultores do mesmo sistema de produ\u00e7\u00e3o. Desta forma, existem grupos sens\u00edveis a quest\u00e3o do solo como elemento central para a manuten\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria vida, e grupos que v\u00eaem o solo simplesmente como suporte para a produ\u00e7\u00e3o..\nA ampla abrang\u00eancia deste trabalho apresenta um car\u00e1ter in\u00e9dito. Desta forma, para uma melhor compreens\u00e3o das etapas seguidas durante a pesquisa, estruturou-se esta disserta\u00e7\u00e3o em tr\u00eas partes. Na primeira, efetuou-se uma revis\u00e3o conceituai sobre a agroecologia (cap\u00edtulo 1) e o solo (cap\u00edtulo 2). Na Segunda (cap\u00edtulo 3), descreveu-se a metodologia adotada em todas as fases do trabalho e na terceira parte (cap\u00edtulo 4, 5 e 6), efetuou-se uma discuss\u00e3o sobre os resultados obtidos a partir da pesquisa.\nNo cap\u00edtulo 1, procurou-se chamar a aten\u00e7\u00e3o sobre a agroecologia, enquanto importante disciplina abordada em trabalhos de cunho social e tecnol\u00f3gico. Este cap\u00edtulo parte do argumento que o respeito aos princ\u00edpios existentes em um agroecossistema \u00e9 fundamental para o desenvolvimento de qualquer sociedade. Portanto, estes princ\u00edpios devem ser considerados em todas as etapas da produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria, inclusive na comercializa\u00e7\u00e3o, para que na euforia dos lucros n\u00e3o se perca essa no\u00e7\u00e3o. Em seguida, efetuou-se uma breve explana\u00e7\u00e3o sobre o ressurgimento da agroecologia, citando alguns aspectos que contribu\u00edram para isso; foram tamb\u00e9m abordados os princ\u00edpios que regem esta disciplina. Somente ap\u00f3s estes esclarecimentos \u00e9 que se descreveu com mais profundidade as suas bases, calcadas principalmente no conhecimento emp\u00edrico local, na ci\u00eancia agr\u00edcola moderna, nas correntes de agricultura \u201calternativa\u201d e no movimento ambientalista.\nPara discutir a import\u00e2ncia do conhecimento emp\u00edrico, descreveu-se as vari\u00e1veis que comp\u00f5em um agroecossistema salientando o papel do agricultor e da sua familia dentro do mesmo. A import\u00e2ncia da ci\u00eancia agr\u00edcola moderna foi ressaltada atrav\u00e9s de urna breve explana\u00e7\u00e3o sobre a primeira e a segunda Revolu\u00e7\u00f5es Agr\u00edcolas. N\u00e3o deixando de citar as descobertas que contribu\u00edram para o processo de moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura fazendo-se, inclusive, um recorte sobre o processo de moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura brasileira. Para ressaltar a contribui\u00e7\u00e3o das correntes de agricultura alternativa, efetuou-se urna r\u00e1pida discuss\u00e3o sobre os principios que regem a agricultura biodin\u00e1mica, org\u00e1nica, natural, biol\u00f3gica e outras. Na conclus\u00e3o do cap\u00edtulo, recorreu-se ao movimento ambientalista, que expressa, atrav\u00e9s das suas vertentes ambientalistas (preservacionista e conservacionista), um pouco da l\u00f3gica do pensamento agroecol\u00f3gico construido durante o s\u00e9culo XX.\nNo segundo cap\u00edtulo, a busca pelo conceito de solo suscitou-nos a efetuar um breve relato sobre o desenvolvimento da pesquisa cient\u00edfica nesta \u00e1rea. Parece que o inicio do estudo do solo se deu com o pr\u00e9-socr\u00e1tico Emp\u00e9docles, que colocou o solo entre os quatro elementos do universo (ar, \u00e1gua, fogo e terra). Entretanto, foi com Arist\u00f3teles e seus disc\u00edpulos, que se efetuou as primeiras rela\u00e7\u00f5es entre o solo e as plantas, chegando-se at\u00e9 o desenvolvimento da teoria humista, efetuada por Tahaer e Von Wullfen no in\u00edcio do s\u00e9culo XIX. Mas, com a formula\u00e7\u00e3o da lei do \u201cM\u00ednimo\u201d pelo bar\u00e3o e dentista alem\u00e3o Justus Von Liebig (1802-1887), o solo passou a ser encarado basicamente como um meio regido por processos qu\u00edmicos. Por outro lado, dentistas como, Vasili\u00ed Vasirlevich Dokouchaiev (18461903) e seus seguidores, efetuaram importantes descobertas sobre o processo de forma\u00e7\u00e3o do solo. Naturalistas e defensores da teor\u00eda humista, como Charles Darwin (1809 - 1882) e Louis Pasteur (1822 - 1895), efetuaram descobertas sobre os organismos do solo que atuam no processo de decomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica. Somente ap\u00f3s estas explana\u00e7\u00f5es \u00e9 que se salienta a import\u00e2ncia de trabalhos mais integrados nesta \u00e1rea, mostrando-se que o solo \u00e9 influenciado tanto por fatores qu\u00edmicos, f\u00edsicos e biol\u00f3gicos, como por fatores sociais, econ\u00f4micos e culturais, \u00e0 medida que esses \u00faltimos influenciam e direcionam a a\u00e7\u00e3o do homem sobre o agroecossistema.\nAinda no cap\u00edtulo 2 foi realizada uma breve explana\u00e7\u00e3o sobre alguns aspectos do solo, mais espec\u00edficamente sobre o papel da mat\u00e9ria org\u00e2nica e das minhocas. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mat\u00e9ria org\u00e2nica, primeiramente, foi apresentado seu conceito e as principais fontes\nutilizadas na agricultura. Em seguida, descreveu-se o seu processo de decomposi\u00e7\u00e3o e os efeitos que causa sobre as propriedades f\u00edsico-qu\u00edmicas do solo. A influ\u00eancia da mat\u00e9ria org\u00e2nica sobre as propriedades biol\u00f3gicas do solo foi ressaltada atrav\u00e9s da a\u00e7\u00e3o das minhocas. Para isso, primeiramente, discorreu-se sobre as categorias ecol\u00f3gicas (epigeicas, an\u00e9cicas e endogeicas) que comp\u00f5em este grupo da meso fauna do solo. Logo ap\u00f3s, efetuou-se uma explana\u00e7\u00e3o sobre o sistema digestivo e as principais fontes de alimento utilizadas pelas minhocas. Na sequ\u00eancia foi abordada a influ\u00eancia dos fatores ambientais e do manejo sobre o comportamento das minhocas no solo.\nNo cap\u00edtulo 3 descreveu-se a metodologia adotada no desenvolvimento do trabalho de campo e no tratamento estat\u00edstico utilizado para organizar os resultados. Para uma melhor compreens\u00e3o do caminho percorrido no desenvolvimento deste trabalho, efetuou-se primeiramente uma descri\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o, ressaltando as caracter\u00edsticas edafocl\u00edm\u00e1ticas e s\u00f3cio-econ\u00f4micas.\nAp\u00f3s essa descri\u00e7\u00e3o apresentou-se o m\u00e9todo adotado para efetuar as an\u00e1lises quantitativas e qualitativas. Foram descritos, primeiramente, os crit\u00e9rios considerados na sele\u00e7\u00e3o dos estabelecimentos estudados e na escolha da parcela de solo analisada quantitativamente em cada um dos estabelecimentos. Em seguida, foram descritos os m\u00e9todos adotados para a coleta de material e para as an\u00e1lises laboratoriais relacionadas \u00e0s vari\u00e1veis quantitativas do estudo. O pr\u00f3ximo passo foi a descri\u00e7\u00e3o do processo de constru\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios utilizados durante as entrevistas com os agricultores, a partir das quais se explorou os aspectos considerados no manejo, como tamb\u00e9m tra\u00e7ou-se um perfil s\u00f3cio-demogr\u00e1fico dos agricultores (entrevistados) e suas fam\u00edlias, de modo a avaliar a sua percep\u00e7\u00e3o sobre o solo.\nNeste mesmo cap\u00edtulo, mostrou-se a metodologia adotada para analisar estatisticamente os resultados qualitativos e quantitativos. Desta forma, descreveu-se como se graduou a percep\u00e7\u00e3o do agricultor pela escala Likert. Os aspectos considerados para avaliar a fertilidade do solo foram descritos juntamente com a an\u00e1lise de correspond\u00eancias M\u00faltiplas (ACM), m\u00e9todo est\u00edstico utilizado para avaliar o solo. Para isso efetuou-se uma descri\u00e7\u00e3o das Vari\u00e1veis e Modalidades necess\u00e1rias para cria\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros comparativos de qualidade de solo.\nNa terceira parte deste trabalho foram apresentados os resultados do estudo em tr\u00eas cap\u00edtulos (4, 5 e 6). No cap\u00edtulo 4, foram descritos os sistemas de produ\u00e7\u00e3o abordando, primeiramente, alguns aspectos hist\u00f3ricos que contribu\u00edram para transformar a forma de explora\u00e7\u00e3o da terra na regi\u00e3o estudada, que at\u00e9 meados do s\u00e9culo passado era baseada na agricultura itinerante. Nesta \u00e9poca, a explora\u00e7\u00e3o do solo era efetuada pelos \u201ccaipiras\u201d, cujos h\u00e1bitos e t\u00e9cnicas utilizadas foram descritos de forma sucinta. Ap\u00f3s a retomada dos processos hist\u00f3ricos, caracterizou-se o cen\u00e1rio atual, enfatizando a influ\u00eancia destes processos sobre os sistemas produtivos da regi\u00e3o. Foi destacado o desenvolvimento da agricultura org\u00e2nica na cidade de Ib\u00ed\u00fana, em fun\u00e7\u00e3o do crescente n\u00famero de estabelecimentos que passaram a adotar este manejo. Ap\u00f3s esta explana\u00e7\u00e3o foram descritos os tr\u00eas tipos de sistema de produ\u00e7\u00e3o - qu\u00edmico-convencional, em transi\u00e7\u00e3o e org\u00e2nico - a partir da caracteriza\u00e7\u00e3o das benfeitorias e m\u00e1quinas e dos aspectos relacionados ao manejo (preparo mec\u00e2nico do solo, aduba\u00e7\u00e3o, tratos culturais e irriga\u00e7\u00e3o), a comercializa\u00e7\u00e3o e a assist\u00eancia t\u00e9cnica. Tamb\u00e9m se efetuou uma descri\u00e7\u00e3o do perfil s\u00f3cio-demogr\u00e1fico dos agricultores estudados.\nNo cap\u00edtulo 5, foram apresentados os resultados obtidos na an\u00e1lise qualitativa (percep\u00e7\u00e3o do agricultor) a partir dos question\u00e1rios, compostos por quatorze perguntas/temas, relacionados ao manejo e aos processos qu\u00edmicos, f\u00edsicos e biol\u00f3gicos que ocorrem no solo. Para isso apresentou-se, primeiramente, as pontua\u00e7\u00f5es que cada agricultor obteve em cada um dos temas de percep\u00e7\u00e3o, segundo a escala Likert. Em seguida, efetuou-se uma discuss\u00e3o sobre os principais fatores que influenciaram os resultados. As percep\u00e7\u00f5es foram classificadas atrav\u00e9s da an\u00e1lise de cluster, que as dividiu em cinco intervalos de classes (muito alta, alta, m\u00e9dia, baixa, muito baixa). Somente ap\u00f3s a exposi\u00e7\u00e3o desta an\u00e1lise \u00e9 que se apresentou o depoimento dos agricultores sobre os temas explorados, de tal forma que se conseguiu elaborar um gloss\u00e1rio de termos utilizados pelos mesmos.\nNo cap\u00edtulo 6, foram apresentados os resultados dos par\u00e2metros quantitativos (an\u00e1lise qu\u00edmica, f\u00edsica e biol\u00f3gica, ressaltando-se as particularidades existentes no conjunto amostrai, que se localiza em uma regi\u00e3o de relevo fortemente ondulado, composta por v\u00e1rios tipos de solos. A heterogeneidade do conjunto amostrai foi contornada com aplica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de correspond\u00eancias m\u00faltiplas (ACM), que atrav\u00e9s de dois fatores (Fi e F2) principais sobrep\u00f4s os par\u00e2metros de solo. Para facilitar o entendimento desses resultados, estes foram\napresentados graficamente. Primeiramente, efetuou-se uma exposi\u00e7\u00e3o das correla\u00e7\u00f5es entre as vari\u00e1veis definidas pelos fatores Fj (macro e micronutrientes) e F2 (propriedades f\u00edsica e biol\u00f3gicas). Em seguida foram expostas as figuras representativas das vari\u00e1veis qu\u00edmicas (macro e micronutrientes), f\u00edsica (densidade global e porosidade total) e biol\u00f3gica (popula\u00e7\u00e3o cte minhocas) no plano Euclidiano. Durante a discuss\u00e3o desses par\u00e2metros, apresentou-se tamb\u00e9m as m\u00e9dias gerais obtidas em cada um dos tr\u00eas grupos, ressaltando aspectos do manejo que influenciaram no resultado.\nFinalmente, concluiu-se o trabalho apresentando as principais tend\u00eancias a serem seguidas pelos grupos, caso continuem a adotar os mesmos princ\u00edpios.\nPARTE I: REVIS\u00c3O CONCEITUAL\nA AGROECOLOGIA E O SOLO\n\u201cSe voc\u00ea quer compreender o que \u00e9 ci\u00eancia, voc\u00ea deve olhar, em primeiro lugar, n\u00e3o para as suas teorias ou suas descobertas, e certamente n\u00e3o para o que os apologistas dizem sobre ela, voc\u00ea deve ver o que os praticantes da ci\u00eancia fazem \u201d,\nClifford Geertz.\n1-\tAgroecologia: um novo rumo ou o reencontro do caminho perdido?\nNo Brasil, o interesse pelo desenvolvimento de sistemas agroecol\u00f3gicos de produ\u00e7\u00e3o de alimentos cresceu bastante na \u00faltima d\u00e9cada, principalmente ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da ECO 92. Neste evento, discutiu-se novamente as diretrizes do desenvolvimento sustent\u00e1vel3 no mundo. Segundo YURJEVIC (1992), apesar das suas tem\u00e1ticas terem atendido aos interesses dos pa\u00edses do Primeiro Mundo, n\u00e3o se pode negar que ap\u00f3s esta confer\u00eancia houve uma maior \u201csensibiliza\u00e7\u00e3o\u201d para a necessidade (te um novo processo de desenvolvimento social e ecol\u00f3gico, principalmente em alguns pa\u00edses do Terceiro Mundo. As Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o Governamentais (ONGs) que assumiram o papel de agentes de desenvolvimento, trabalhando com pequenos agricultores na constru\u00e7\u00e3o de sistemas agroecol\u00f3gicos, foram importantes para o in\u00edcio desse processo. No entanto, deve-se esclarecer que muitas destas organiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o origin\u00e1rias de pa\u00edses do Primeiro Mundo, fato que pode influenciar no desenvolvimento de projetos, pois estes pa\u00edses possuem outras prioridades. Pelas tem\u00e1ticas discutidas na ECO 92, pode-se afirmar que estes pa\u00edses est\u00e3o interessados em resolver os problemas relacionados \u00e0s florestas tropicais, \u00e0 biodiversidade, \u00e0 camada de oz\u00f4nio e \u00e0 internacionaliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas. As quest\u00f5es sociais n\u00e3o foram discutidas com profundidade, uma vez que ficou subjacente que as vanaveis ambientais podem ser manejadas sem precisar mudar as bases pol\u00edticas e econ\u00f4micas. O que parece ser bastante incoerente, principalmente, quando se trata dos pa\u00edses do Terceiro Mundo, cuja hist\u00f3ria \u00e9 marcada por injusti\u00e7as sociais. Portanto, as ONGs que assumirem o papel de agentes de desenvolvimento nestes pa\u00edses devem, paralelamente \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais, procurar solu\u00e7\u00f5es para os problemas econ\u00f4micos, sociais e culturais, tarefa nada f\u00e1cil mas necess\u00e1ria.\nNa jomada em busca da sustentabilidade, comunidades rurais e os \u201cagentes de desenvolvimento\u201d t\u00eam que enfrentar muitos desafios. A aus\u00eancia de recursos b\u00e1sicos, como educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, financiamento, assist\u00eancia t\u00e9cnica especializada, tecnologias apropriadas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es locais e, principalmente, apoio do Estado, apresenta-se como um gargalo na\n1 A no\u00e7\u00e3o de desenvolvimento sustent\u00e1vel foi estabelecida de forma generalizada no documento intitulado Nosso Futuro Comum, publicado na d\u00e9cada de 19S0, conforme destacado no item 1.3-4, deste cap\u00edtulo.\n9\nevolu\u00e7\u00e3o de projetos que procuram desenvolver quest\u00f5es relacionadas \u00e0 sustentabilidade da agricultura. A educa\u00e7\u00e3o parece ser um dos problemas mais urgentes, po\u00eds atrav\u00e9s dela se recupera a integridade das pessoas enquanto cidad\u00e3os. A no\u00e7\u00e3o do direito de cidadania \u00e9 t\u00e3o importante para discutir as tem\u00e1ticas de desenvolvimento sustent\u00e1vel, como para reivindicar recursos financeiros e apoio do Estado. Outro problema presente em muitas comunidades agr\u00edcolas \u00e9 a degrada\u00e7\u00e3o ambiental, fruto de um modelo de desenvolvimento baseado na substitui\u00e7\u00e3o dos recursos naturais por recursos industrializados. Para vencer estas dificuldades, os atores envolvidos nestes trabalhos precisam ser criativos e aproveitar os recursos dispon\u00edveis localmente, sejam ambientais, culturais, artesanais, industriais, econ\u00f4micos e sociais. Destes recursos,\n\u201co saber campon\u00eas sobre o solo, plantas e processos ecol\u00f3gicos t\u00eam um significado sem precedentes nesse novo paradigma ecol\u00f3gico\u201d (Altieri &amp; Anderson, citados por ALTEERI &amp; YURJEVIC, 1991:26).\nDurante muito tempo a id\u00e9ia de desenvolvimento esteve ligada \u00e0 de crescimento econ\u00f4mico. Hoje, com as discuss\u00f5es sobre desenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 que se conseguiu mudar um pouco esta conota\u00e7\u00e3o, ressaltando-se a import\u00e2ncia de outras vari\u00e1veis existentes no agroecossistema, como as culturais, sociais e ambientais. Por\u00e9m, mesmo assim, as vari\u00e1veis econ\u00f4micas ainda exercem grande influ\u00eancia sobre a l\u00f3gica interna de muitos estabelecimentos, principalmente dos classificados no grupo dos qu\u00edmicos-convencionais e dos certificados com selos \u201cverdes2\u201d. O respeito aos princ\u00edpios que regem os agroecossistemas \u00e9 fundamental para o desenvolvimento de qualquer sociedade, portanto devem ser considerados em todas as etapas da produ\u00e7\u00e3o, inclusive na comercializa\u00e7\u00e3o dos produtos. No entanto, n\u00e3o \u00e9 o que se tem observado, pois na euforia dos lucros esta no\u00e7\u00e3o tem sido colocada de lado, inclusi ve nos sistemas agroecol\u00f3gicos de produ\u00e7\u00e3o.\nPretendeu-se, neste cap\u00edtulo, chamar a aten\u00e7\u00e3o para a import\u00e2ncia das vari\u00e1veis existentes num agroecossistema, recorrendo-se, para tanto, \u00e0 agroecologia, uma importante disciplina voltada ao desenvolvimento sustent\u00e1vel, bastante referenciada em trabalhos de cunho social e tecnol\u00f3gico. Assim, procurou-se efetuar, primeiramente, uma breve explana\u00e7\u00e3o sobre o ressurgimento da agroecologia, citando-se os aspectos que contribu\u00edram\n2 Certificado que alguns estabelecimentos recebem pela produ\u00e7\u00e3o de alimentos sem o uso de subst\u00e2ncias t\u00f3xicas ao ambiente.\npara isso, para em seguida apresentar os seus princ\u00edpios. Somente ap\u00f3s estes esclarecimentos \u00e9 que se descreveu a import\u00e2ncia do conhecimento cultural dos agricultores, uma das principais ra\u00edzes desta disciplina. Ressaltou-se, tamb\u00e9m, a import\u00e2ncia da contribui\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia agr\u00edcola, que se firmou a partir do desenvolvimento da qu\u00edmica agr\u00edcola. N\u00e3o deixando de citar as descobertas que influenciaram o processo de moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura, fez-se, inclusive, um recorte sobre a moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura brasileira. A contribui\u00e7\u00e3o das correntes de agricultura alternativa, cujos princ\u00edpios s\u00e3o bastante parecidos com os da agroecologia, tamb\u00e9m s\u00e3o citados. Por \u00faltimo, ressaltou-se a import\u00e2ncia do movimento ambientalista, principal respons\u00e1vel pelo ressurgimento da agroecologia contempor\u00e2nea a qual, atrav\u00e9s das suas vertentes (preservacionistas e conservavionistas), exprime um pouco do pensamento agroecol\u00f3gico constru\u00eddo durante o s\u00e9culo XX.\n1-1- O Ressurgimento da Agroecologia\nA agroecologia nasceu junto com a agricultura, mas apenas recentemente, com o surgimento dos \u201cmovimentos ecol\u00f3gicos\u201d, \u00e9 que o uso contempor\u00e2neo deste termo come\u00e7ou a ser intensificado. Uma s\u00e9rie de fatos hist\u00f3ricos, ocorridos ao longo do desenvolvimento da humanidade, se encarregou de estagn\u00e1-la ou at\u00e9 mesmo de destru\u00ed-la. HECHT (1989), coloca a inquisi\u00e7\u00e3o cat\u00f3lica da Idade M\u00e9dia, os ideais mercant\u00edlistas dos portugueses e espanh\u00f3is e, principalmente, a ascens\u00e3o da ci\u00eancia positivista, como fatores determinantes deste processo. A partir do s\u00e9culo XVI iniciou-se no mundo ocidental um processo de profundas transforma\u00e7\u00f5es, marcado pela necessidade de novas descobertas e aventuras. As navega\u00e7\u00f5es alcan\u00e7aram seu auge, cruzando mares, descobrindo terras e aniquilando grupos sociais. Com a destrui\u00e7\u00e3o de muitos destes povos, seja pela sua escravid\u00e3o ou pela transmiss\u00e3o de doen\u00e7as, desapareceram tamb\u00e9m sistemas culturais e de conhecimentos presentes nestes grupos h\u00e1 milhares de anos. Por outro lado, cientistas eruditos criaram doutrinas filos\u00f3ficas e cient\u00edficas, constituindo uma nova sabedoria, oposta \u00e0s concep\u00e7\u00f5es estabelecidas na Idade M\u00e9dia. Na verdade, a postura que a ci\u00eancia adotou ao basear-se no m\u00e9todo de trabalho estabelecido por Ren\u00e9 Descartes (1586-1650) e na teoria positivista criada por Augusto Comte (1798-1857), recha\u00e7ando as afirma\u00e7\u00f5es aristot\u00e9licas e fechando as portas para o desenvolvimento de pesquisas mais integradas aos princ\u00edpios da natureza, foi fortalecida\npelas Reformas da Igreja, Revolu\u00e7\u00e3o Francesa e Revolu\u00e7\u00e3o Industrial. A primeira abalou o prest\u00edgio da Igreja, a segunda o do Estado e a \u00faltima acelerou o processo de moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura.\n\"Esla transi\u00e7\u00e3o epistemol\u00f3gica substituiu uma vis\u00e3o org\u00e2nica e viva da natureza para uma vis\u00e3o mais mec\u00e1nica. Cada vez mais, esta tendencia enfatizava uma linguagem cient\u00edfica, uma maneira de se referir ao naturalismo que rejeitavam outras formas de conhecimento cient\u00edfico como supersti\u00e7\u00e3o. Na verdade, na \u00e9poca de Condorcet e Comte, a ascens\u00e3o da ci\u00eancia estava ligada ao triunfo da raz\u00e3o sobre a supersti\u00e7\u00e3o. Esta posi\u00e7\u00e3o, ao lado de uma vis\u00e3o depreciativa das habilidades do homem rural e da popula\u00e7\u00e3o colonizada, em particular, obscureceram ainda mais a riqueza de muitos sistemas de conhecimentos rurais cujo conte\u00fado era expresso de forma discursiva e simb\u00f3lica. Por n\u00e3o compreenderem o contexto ecol\u00f3gico, a complexidade espacial da forma de cultivo da agricultura n\u00e3o-formalizada era frequentemente recha\u00e7ada como desordem \u201d (HECHT, 1989: 27).\nEssa vis\u00e3o predominou at\u00e9 a d\u00e9cada de 1960 e 1970, momento em que se evidenciou, atrav\u00e9s da publica\u00e7\u00e3o de alguns trabalhos cient\u00edficos, os efeitos nocivos das tecnologias oriundas da agricultura moderna, nos EUA e na Europa. \u00c9 importante esclarecer que tais efeitos n\u00e3o demoraram tanto tempo para se manifestar. Prova disso foi o processo erosivo que ocorreu nos solos do Estado de Oklahoma - EUA, durante a d\u00e9cada de 1930, em fun\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o da mecaniza\u00e7\u00e3o. A forma\u00e7\u00e3o de algumas correntes de agricultura alternativa, como a biod\u00edn\u00e2mica, em 1924, tamb\u00e9m aconteceu em fun\u00e7\u00e3o de problemas ocasionados pela moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura. Vale ressaltar, ainda, que o interesse da opini\u00e3o p\u00fablica por estas quest\u00f5es n\u00e3o ocorreu, simplesmente, por causa da publica\u00e7\u00e3o desses trabalhos. Ela foi influenciada, tamb\u00e9m, pela chamada \u201ccontracultura''.\n\"Esse movimento punha em quest\u00e3o v\u00e1rios aspectos comportamentais das sociedades modernas, principalmente os padr\u00f5es de consumo. Discut\u00edase a hip\u00f3tese de que seria poss\u00edvel reduzir drasticamente os n\u00edveis de consumo, adotando~se estilos de vida mais simples ou mais naturais. A contracultura refor\u00e7ou outros movimentos, como o feminismo, a consci\u00eancia sobre a\nsa\u00fade, a luta contra o racismo, o ambientalismo, o movimento hippie, o movimento estudantil (...), dentre outros\u201d (EHLERS, 1996:73).\n\u00c9 neste cen\u00e1rio que a agroecologia come\u00e7a a ser citada como alternativa ao paradigma da moderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Pois a ci\u00eancia agr\u00edcola formal n\u00e3o era capaz de fornecer fundamenta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica para as tecnologias alternativas, para os estudos antropol\u00f3gicos (sistemas de classifica\u00e7\u00e3o ind\u00edgena), ecol\u00f3gicos (ciclos de nutrientes e sucess\u00f5es ecol\u00f3gicas) e de desenvolvimento rural que surgiram nesta \u00e9poca. Mas, mesmo sendo colocada como alternativa \u00e0 ci\u00eancia agr\u00edcola moderna, ela firmou-se primeiro como disciplina em alguns cursos de agronomia dos EUA.\nDe acordo com ALTIERI (1989), o Manejo Integrado de Pragas e Doen\u00e7as, utilizado para atenuar os impactos das subst\u00e2ncias t\u00f3xicas no ambiente foi uma das primeiras respostas da agroecologia aos problemas ocasionados pela moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura nos EUA. Estes trabalhos esclareciam que a utiliza\u00e7\u00e3o desta t\u00e9cnica acarretava numa mudan\u00e7a de postura, pois necessitava-se de um profundo conhecimento dos insetos e das intera\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas existentes no ambiente. Assim, este procedimento deveria ser utilizada somente em casos de emerg\u00eancia, sendo que a diversifica\u00e7\u00e3o dos sistemas agr\u00edcolas constitu\u00eda-se na melhor solu\u00e7\u00e3o.\nSomente na d\u00e9cada de 1980, momento em que surgiu o primeiro conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel, \u00e9 que a agroecologia conseguiu sair do anonimato e ganhar for\u00e7a nas universidades dos EUA e Europa. Nesta \u00e9poca, as pesquisas em agroecologia come\u00e7aram a dar mais import\u00e2ncia para as quest\u00f5es econ\u00f4micas e sociais. A partir da\u00ed come\u00e7a um processo de discuss\u00e3o sobre a import\u00e2ncia do homem na manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade.\n1-2- Os Princ\u00edpios da Agroecologia\nA agroecologia \u00e9 citada por tratar como sintomas, atrav\u00e9s de seus princ\u00edpios, os problemas ocasionados por um modelo de desenvolvimento baseado na homogeneiza\u00e7\u00e3o dos cultivos e no emprego crescente de energia f\u00f3ssil e de insumos industriais, como os adubos qu\u00edmicos, os agrot\u00f3xicos, os motores de combust\u00e3o interna e as variedades vegetais de alto\npotencial produtivo. Como paradigma alternativo ao da moderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola strictu sensu, permite executar projetos que procuram estudar o agroecossis\u00edema de forma integrada. Assim ela pode ser definida, de urna forma mais geral, como a tentativa de integra\u00e7\u00e3o entre o binomio agricultura e ambiente e pela maior sensibilidade que revela \u00e0s quest\u00f5es sociais. Entretanto as pesquisas em agroecologia tamb\u00e9m podem tratar, num sentido mais restrito, os fen\u00f4menos ecol\u00f3gicos que acontecem nos campos de cultivo, como por exemplo as rela\u00e7\u00f5es predador/presa (HECHT, 1989; ALTIERI, 1989; 1995).\nSuas t\u00e9cnicas s\u00e3o culturalmente compat\u00edveis porque s\u00e3o constru\u00eddas atrav\u00e9s da combina\u00e7\u00e3o entre o conhecimento tradicional local e os elementos da ci\u00eancia agr\u00edcola moderna. Al\u00e9m do mais, essas t\u00e9cnicas s\u00e3o ecologicamente mais adaptadas, pois identificam elementos que podem ser incorporados aos ecossistemas sem modific\u00e1-los na sua ess\u00eancia. Desta forma, por interm\u00e9dio do uso de pr\u00e1ticas que necessitam de baixos insumos - como reciclagem de nutrientes, manejo da paisagem e reflorestamento, integra\u00e7\u00e3o entre produ\u00e7\u00e3o vegetal e animal - ela contribui para o aumento da diversidade de animais e cultivos, minimizando riscos e melhorando a base dos recursos naturais. O uso destas t\u00e9cnicas tamb\u00e9m auxilia na viabilidade econ\u00f4mica uma vez que procura economizar os fatores n\u00e3o renov\u00e1veis de produ\u00e7\u00e3o (ALTIERI, 1989 e 1995; REIJNTJES, HAVERKORT &amp; BAYER, 1994). Seu car\u00e1ter social \u00e9 elevado, pois necessita do homem para observar as intera\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas que se manifestam no ambiente agr\u00edcola.\nOs princ\u00edpios da agroecologia remetem a outro mais global, o de desenvolvimento sustent\u00e1vel. Talvez uma das orienta\u00e7\u00f5es mais importantes, dentro desses princ\u00edpios de estrat\u00e9gias de manejo de recursos, seja a import\u00e2ncia do conhecimento emp\u00edrico dos agricultores sobre o solo, as plantas, o clima, os astros, os animais, enfie outros. Segundo GLIESSMAN (1989) para o sucesso desse novo paradigma deve-se encontrar uma abordagem experimentei que reflita a compreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre o homem e a natureza, principalmente nas complexas \u00e1reas da agricultura familiar. Para isso, o conceito de agroecossistema deve ser expandido ou alterado, no sentido de explor\u00e1-lo com preserva\u00e7\u00e3o.\n1-3- As Bases da Agroecologia\nIndicar ra\u00edzes de algo que est\u00e1 em forma\u00e7\u00e3o \u00e9 uma tarefa bastante dif\u00edcil, ainda mais quando se trata de algo complexo e novo, como \u00e9 o caso da agroecologia contempor\u00e1nea. Assim, para tentar clarear este entendimento procurou-se apontar as principais ferramentas utilizadas pela agroecologia no desenvolvimento de seus trabalhos.\n1.3-1- O Conhecimento do Agricultor: ator principal do agroecossistema\nPara entender a import\u00e2ncia do homem dentro de um agroecossistema achou-se pertinente expor as vari\u00e1veis existentes num ecossistema. Em seguida procurou-se mostrar a importancia de se considerar o conhecimento do agricultor \u00f1as pesquisas cient\u00edficas, apontando a percep\u00e7\u00e3o como instrumento de an\u00e1lise.\n1.3.1-1- Vari\u00e1veis Existentes no Agroecossistema\nPara entender o significado de agroecossistema \u00e9 preciso come\u00e7ar compreendendo a defini\u00e7\u00e3o de ecossistema, que foi efetuada pela primeira vez em 1934, pelo ecologista ingl\u00eas A. G. Tanley3. Este considerou o ecossistema como uma unidade formada por um conjunto de organismos, mutuamente dependentes entre si e pertencentes ao meio ambiente em que vivem. De acordo com ODUM (1986), a intera\u00e7\u00e3o destes organismos com o meio f\u00edsico faz com que os fluxos de energia, utilizados neste processo, produzam estruturas bi\u00f3ticas mais definidas e atuantes na ciclagem de materiais. Assim, as unidades b\u00e1sicas de um ecossistema s\u00e3o o ambiente (bi\u00f3topo) e o conjunto de seres vivos (biocenose). Apesar de serem delimitados por linhas divis\u00f3rias naturais ou pol\u00edticas, os ecossistemas s\u00e3o sistemas abertos, possuidores de entradas e sa\u00eddas de energia. Apresentam estruturas tr\u00f3ficas formadas, basicamente, por estratos autotr\u00f3ficos e heterotr\u00f3f\u00edcos. Seus componentes, sob o ponto de vista biol\u00f3gico, s\u00e3o as subst\u00e2ncias inorg\u00e2nicas (C, N, CO2, H2O etc), presentes nos ciclos dos\n3\tTanley foi 0 primeiro a propor o termo, mas o conceito de ecossistema \u00e9 bastante antigo. De acordo com ODUM (1986), no final do s\u00e9culo XIX j\u00e1 havia uma s\u00e9rie de enunciados sobre este conceito. Este mesmo autor destaca os trabalhos de Kart Mobius, S. A Forbes e V. V. Dokuchaev e G. F. Morozov.\n15\nnutrientes; os compostos org\u00e2nicos (prote\u00ednas, carboidratos, lip\u00eddios, subst\u00e2ncias h\u00famicas etc), respons\u00e1veis pela liga\u00e7\u00e3o entre elementos bi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos; os ambientes (atmosf\u00e9rico, hidrol\u00f3gico e do substrato), incluindo-se tamb\u00e9m os fatores f\u00edsicos como o clima; os produtores (organismos autotr\u00f3f\u00edcos); os macroconsumidores ou fag\u00f3trofos (organismos heterotr\u00f3ficos), microconsumidores (decompositores) (ODUM, 1986). Outra contribui\u00e7\u00e3o importante, que ajudou a compreender os processos existentes no ecossistema, foi a no\u00e7\u00e3o de n\u00edveis hier\u00e1rquicos dada por Egler, em 1970. Um sistema pode ser formado por v\u00e1rios n\u00edveis; ao ser compreendido como uma \u201cpropriedade emergente\u201d, poder\u00e1 apontar os n\u00edveis abaixo e consequentemente o n\u00edvel organizacional do sistema (DOVER &amp; TALBOLT, 1992).\nEntretanto, a complexidade de um agroecossistema vai al\u00e9m dos fatores ambientais e bi\u00f3ticos, descritos acima. Nos agroecossistemas, os fluxos de energia est\u00e3o sob o controle do homem que se utiliza tanto de elementos externos como internos para interferir neste processo. Estes elementos podem ser fabricados industrialmente ou ser naturais, como s\u00e3o os utilizados nos sistemas qu\u00edmico-convencionais e nos sistemas \u201cagroecol\u00f3gicos\u201d, respectivamente. A diversidade de esp\u00e9cies num agroecossistema \u00e9 bastante reduzida, principalmente quando comparada com a de um ecossistema natural. As plantas e os animais dominantes n\u00e3o sofrem sele\u00e7\u00e3o natural, sendo, por isso, alvos de programas de sele\u00e7\u00f5es artificiais. Vale ressaltar que, normalmente, os sistemas de produ\u00e7\u00e3o \u201cagroecol\u00f3gicos\u201d apresentam maior diversidade que os sistemas convencionais.\n\u201cos agroecossistemas s\u00e3o projetados e gerenciados para canalizar uma convers\u00e3o m\u00e1xima de energia solar e de outros tipos de energia em produtos comest\u00edveis, atrav\u00e9s de um duplo processo: a) empregando energia auxiliar para executar trabalho de manuten\u00e7\u00e3o que, em sistemas naturais, seria realizado pela energia solar, permitindo assim que mais energia solar seja convertida diretamente em alimentos, b) pela sele\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica de plantas comest\u00edveis e animais dom\u00e9sticos adaptados para otimizar a produ\u00e7\u00e3o nesse ambiente especializado e subsidiado com energia\u201d (ODUM, 1986: 51).\nDe acordo com HECHT (1989), o modelo de agroecossistema adotado por este autor refere-se ao estabelecido pela agricultura moderna, praticada nos EUA. Ele desconsidera\noutros sistemas de produ\u00e7\u00e3o, como os das comunidades camponesas existentes nos tr\u00f3picos. De qualquer forma, seu trabalho pode ser um excelente ponto de partida para analisar a agricultura sob uma \u00f3tica ecol\u00f3gica.\nOs fatores sociais, econ\u00f4micos e culturais tamb\u00e9m devem ser considerados na an\u00e1lise de agroecossistemas em fun\u00e7\u00e3o da influ\u00eancia que exercem sobre o funcionamento dos mesmos. Os problemas oriundos destes fatores (por exemplo: colapso de pre\u00e7os no mercado, inadequa\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, mudan\u00e7as na posse da terra, falta de m\u00e3o-de-obra) s\u00e3o t\u00e3o importantes para o funcionamento do sistema agr\u00edcola como outros, decorrentes de fatores ambientais. Esses fatores podem romper com um sistema de produ\u00e7\u00e3o da mesma forma que uma chuva de granizo pode destruir uma planta\u00e7\u00e3o e, conseq\u00fcentemente, arruinar todo o sistema produtivo. Portanto, as estrat\u00e9gias produtivas utilizadas no interior dos agroecossistemas s\u00e3o frutos da combina\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis s\u00f3cio-econ\u00f4micas, culturais e ambientais.\n\u00c9 importante ressaltar que a influ\u00eancia desses elementos sobre os agroecossistemas est\u00e1 diretamente relacionada com a l\u00f3gica de produ\u00e7\u00e3o adotada. Assim, numa propriedade capitalista a influ\u00eancia dos fatores econ\u00f4micos, provavelmente, ser\u00e1 maior que a dos sociais e culturais. Nos estabelecimentos camponeses, cuja l\u00f3gica produtiva est\u00e1 voltada principalmente para atender as necessidades da fam\u00edlia, isto n\u00e3o acontece. De acordo com Barlett e Bennett, citados por GU\u00cdVANT (1992), na tomada de decis\u00e3o os agricultores camponeses s\u00e3o influenciados, principalmente, pelas rela\u00e7\u00f5es de parentesco, de vizinhan\u00e7a e de classes sociais. Neste sistema, a racionalidade econ\u00f4mica n\u00e3o \u00e9 a \u00fanica que exerce influ\u00eancia sobre a ado\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas e m\u00e9todos agr\u00edcolas.\nNo decorrer desta explana\u00e7\u00e3o procurou-se enfatizar que os fatores sociais, econ\u00f4micos e culturais s\u00e3o t\u00e3o importantes quanto os f\u00edsicos e biol\u00f3gicos, para o desenvolvimento de um agroecossistema, pois o homem ainda \u00e9 o ator principal deste processo. Fato inquestion\u00e1vel, principalmente, pelo seu poder de decis\u00e3o. O agricultor ao decidir sobre o que plantar, para quem produzir, que tipo (te t\u00e9cnica utilizar toma-se o elemento chave de qualquer sistema de produ\u00e7\u00e3o. Portanto, \u00e9 altamente desej\u00e1vel que nas pesquisas agron\u00f4micas a sua opini\u00e3o seja considerada.\n1.3.1-2 - A Import\u00e2ncia do Conhecimento do Agricultor\nO grau de import\u00e2ncia que se deve atribuir ao conhecimento do agricultor sobre seu ecossistema \u00e9 bastante alto, pois seu poder de observa\u00e7\u00e3o \u00e9 parte fundamental do processo agroecol\u00f3gico de produ\u00e7\u00e3o. Uma prova disso \u00e9 a agricultura, que surgiu somente ap\u00f3s o entendimento emp\u00edrico do processo germinativo da semente pelo homem. Talvez, isto possa explicar porqu\u00ea da agroecologia \u00e9 considerada t\u00e3o antiga como a pr\u00f3pria agricultura. A agroecologia considera o homem, em fun\u00e7\u00e3o do seu poder de cogni\u00e7\u00e3o, o elemento central da forma\u00e7\u00e3o de um agroecossistema.\nFoi gra\u00e7as ao profundo conhecimento que o homem possu\u00eda sobre seu ambiente que muitas comunidades agr\u00edcolas, distribu\u00eddas por todo o mundo, tomaram-se detentoras de sofisticados sistemas de produ\u00e7\u00e3o de alimentos durante longos per\u00edodos da hist\u00f3ria. O tipo de rela\u00e7\u00e3o que os seres humanos estabeleciam com o ambiente contribuiu para que os recursos naturais fossem utilizados de forma equilibrada. Assim, as t\u00e9cnicas agr\u00edcolas eram aperfei\u00e7oadas ao longo das gera\u00e7\u00f5es sem agredir o ambiente. As cria\u00e7\u00f5es eram integradas com os cultivos vegetais, que serviam para alimentar o homem e os animais. A fertilidade do solo era recuperada ecologicamente, pois se obedecia ao princ\u00edpio da reciclagem de nutrientes. O solo era deixado em pousio ou cultivado com plantas forrageiras, regeneradoras de fertilidade. No entanto, com o desencadear de alguns processos hist\u00f3ricos, os sistemas produtivos de muitas comunidades entraram em colapso ou passaram por um processo de transforma\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m nem mesmo isto invalidou a import\u00e2ncia dos agricultores para a agroecologia. Pelo contr\u00e1rio, o conhecimento que o agricultor contempor\u00e2neo tem sobre seu agroecossistema \u00e9 parte fundamental do conjunto de ferramentas que formam as suas bases cient\u00edficas. Portanto, o agricultor \u00e9 um dos respons\u00e1veis pelas perspectivas futuras da ci\u00eancia agroecol\u00f3gica.\nSegundo TORCHELLI (1983), o contato di\u00e1rio que o agricultor mant\u00e9m com o seu meio toma-o sens\u00edvel, capaz de entender a complexidade existente no agroecossistema e de transform\u00e1-lo num \u201cpesquisador\u201d. MONTEONOS &amp; ALTIERI (1992), ressaltem que esses atores s\u00e3o capazes de manejar, nos pequenos espa\u00e7os em que trabalham, verdadeiros refugios de diversidade gen\u00e9tica, formados, muitas vezes, por mais de cem esp\u00e9cies vegetais. Para isso, o agricultor realiza observa\u00e7\u00f5es, desenvolve t\u00e9cnicas de produ\u00e7\u00e3o adaptadas \u00e0s suas condi\u00e7\u00f5es e assimila conhecimentos, tanto de gera\u00e7\u00f5es passadas como das gera\u00e7\u00f5es 18\npresentes. Para GUIVANT (1993); DEERE &amp; JANVRY (1993); RESENDE (1996) e Thomasson &amp; Campbell, citados por CARDOSO &amp; RESENDE (1996), o agricultor, que \u00e9 o ator principal dentro do sistema agr\u00edcola, se desenvolve culturalmente, acumula conhecimentos e informa\u00e7\u00f5es que podem ser transmitidos ao longo das gera\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso a sua percep\u00e7\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o ao mundo e aos meios que o envolvem, est\u00e1 vinculada a processos de aprendizado emp\u00edrico e formal, nos quais seu entendimento e poss\u00edveis a\u00e7\u00f5es podem alterar, por menos que seja, um determinado comportamento mais geral. Assim, a capacidade desses agentes em influenciar modelos implantados est\u00e1 no processamento das suas pr\u00e1ticas cotidianas, na observa\u00e7\u00e3o e nas suas possibilidades financeiras para redirecionar a\u00e7\u00f5es pr\u00e9-determinadas.\nA vis\u00e3o dos agricultores sobre o agroecossistema pode contribuir para a cria\u00e7\u00e3o de um corpo tecnol\u00f3gico e de conhecimentos que correspondam aos crit\u00e9rios estabelecidos para a forma\u00e7\u00e3o de uma agricultura de base verdadeiramente sustent\u00e1vel (GLIESSMAN, 1989). Al\u00e9m disso, a pesquisa cient\u00edfica feita em conjunto com o agricultor se enriquece em profundidade, pois por mais an\u00e1lises que sejam feitas no campo, o pesquisador ao n\u00e3o conviver cotidianamente com a natureza, encontra maiores dificuldades para compreend\u00ea-la. Portanto, a pesquisa cient\u00edfica que considera estas quest\u00f5es deve refletir o grau de compatibilidade entre os valores e cogni\u00e7\u00f5es dos agricultores, estudando os verdadeiros v\u00ednculos existentes no agroecossistema.\n1.3.1-3- A Percep\u00e7\u00e3o como Instrumento de An\u00e1lise nos Agroecossistemas\nA a\u00e7\u00e3o desses atores \u00e9 expressa pelo seu trabalho, que por sua vez \u00e9 resultante de um modelo de natureza pensado e criado mentalmente. Assim, o processo de trabalho \u00e9 fruto da idealiza\u00e7\u00e3o do agroecossistema, cujas var\u00e1veis sofrem a influ\u00eancia de muitos fatores4, articulados entre si, no tempo e no espa\u00e7o. De acordo com WOORTMANN &amp; WOORTMANN (1997), para se entender a constru\u00e7\u00e3o de um ro\u00e7ado \u00e9 necess\u00e1rio conhecer tanto os fatores culturais como os processos hist\u00f3ricos da sociedade. Pois estes sofrem transforma\u00e7\u00f5es ao longo do tempo e influenciam os recursos dispon\u00edveis, homens e instrumentos de trabalho, existentes no agroecossistema. Portanto, o trabalho \u00e9 influenciado\n4\tFatores sociais, econ\u00f4micos, ambientais e culturais.\n19\npela articula\u00e7\u00e3o destes fatores, cujo acontecimento se d\u00e1 de maneira espec\u00edfica entre as sociedades. Mas \u00e9 importante ressaltar que \u00e9 atrav\u00e9s do saber que o trabalho se concretiza e pela cultura que se interpreta o seu significado.\nEstes mesmos autores evidenciam, que as rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o podem ganhar um sentido diferente daquele vinculado \u00e0 id\u00e9ia de classes sociais, ou seja, seu sentido pode estar voltado tamb\u00e9m para as rela\u00e7\u00f5es de hierarquia e g\u00eanero, existentes no interior de um grupo social ou de uma unidade familiar de produ\u00e7\u00e3o. Portanto, \u00e9 importante entender que a transmiss\u00e3o do saber \u00e9 efetuada por quem o det\u00eam, normalmente o chefe da fam\u00edlia (o pai). Pois,\n\u201c(...) a transmiss\u00e3o do saber \u00e9 mais do que transmiss\u00e3o de t\u00e9cnicas: ela envolve valores, constru\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is etc\u201d. (WOORTMANN &amp; WOORTMANN, 1997: 11)\nNa constru\u00e7\u00e3o destes pap\u00e9is e valores utilizam-se os meios intelectuais, a partir de meios materiais, para transformar a natureza em campos de cultivo. Assim, antes do homem implementar as pr\u00e1ticas culturais, ele recorre aos meios intelectuais, que \u00e9 o saber, expresso em c\u00f3digos simb\u00f3licos para programar seu cultivo. Vale ressaltar que este conhecimento \u00e9 diferente do conhecimento t\u00e9cnico, cuja import\u00e2ncia \u00e9 tamb\u00e9m ressaltada pelos autores. Segundo estes, a unidade familiar \u00e9 constru\u00edda em tomo do trabalho, que por sua vez utiliza o saber t\u00e9cnico para produzir os bens necess\u00e1rios para a reprodu\u00e7\u00e3o do grupo. Portanto, o saber t\u00e9cnico \u00e9 t\u00e3o importante quanto o saber cognitivo.\nAtribuir n\u00edveis de import\u00e2ncia para o conhecimento t\u00e9cnico e social parece ser bastante perigoso. Pois uma determinada tecnologia pode ser facilmente substitu\u00edda por outra, enquanto o saber cognitivo permanece de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o, mesmo que em alguns momentos se manifeste de forma incipiente. Contudo, quando menos se espera, o conhecimento social aparece ligando pessoas e explicando fatos, justamente porque faz parte do \u201cethos\u201d do grupo social. Por outro lado, o dom\u00ednio do saber t\u00e9cnico capacita o homem para o trabalho e conseq\u00fcentemente toma-o apto para constituir uma nova fam\u00edlia. Mas, segundo WOORTMANN &amp; WOORTMANN (1997), nas comunidades camponesas o indiv\u00edduo \u00e9 considerado capaz de constituir uma fam\u00edlia a partir do momento que det\u00e9m a \u201cfor\u00e7a plena\u201d, reconhecida pela coletividade como o dom\u00ednio do saber culturalmente espec\u00edfico. Desta forma, no in\u00edcio do trabalho o agricultor deve possuir em mente o resultado\nfinal, ou seja, a colheita. Este saber-fazer campon\u00eas se diferencia radicalmente do saber-fazer dos agricultores modernos (qu\u00edmicos-convencionais), que det\u00e9m o conhecimento de poucas etapas do processo produtivo. Os agricultores camponeses (tradicionais), detentores de modelos mais abrangentes e consequentemente com maior n\u00famero de etapas produtivas, percebem os fatores biol\u00f3gicos e ambientais que ocorrem no solo, nas plantas, enfim no agroecossistema como um todo, com mais facilidade que os agricultores modernos, detentores de modelos fragmentados. Al\u00e9m do que, o processo de trabalho dos agricultores camponeses \u00e9 formado tanto por a\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas como por a\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas, fazendo com que se produza cultivos e \"culturas\u201d.\nA import\u00e2ncia da cultura vai muito al\u00e9m do que foi colocado acima. E atrav\u00e9s da cultura que o homem v\u00ea o mundo e implementa suas a\u00e7\u00f5es. Portanto,\n\"o modo de ver o mundo, as aprecia\u00e7\u00f5es de ordem moral e valorat\u00edva dos diferentes comportamentos sociais e mesmo das posturas corporais s\u00e3o assim frutos de uma heran\u00e7a cultural, ou seja, o resultado da opera\u00e7\u00e3o de uma determinada cultura\u201d (LARAIA 1992:70).\nDe acordo com GEERTZ (1989), a antropologia surgiu em tomo do conceito de cultura para expressar cient\u00edficamente a descri\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise do conhecimento nativo. Para HECHT (1989), o trabalho de Audrey Richards, em 1939, que procurou conhecer a pr\u00e1tica citamene5 dos Bembas africanos atrav\u00e9s das explica\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas dos nativos, e o de Conklin, em 1956, que mostrou a complexidade dos cultivos itinerantes praticados pelos Hanunoo (Filipinas), foram marcos para o estudo das comunidades nativas. PARESCH1 (1997), coloca que o pionerismo da antropologia nesta \u00e1rea aconteceu devido aos trabalhos de Juli\u00e1n Steward, Clifford Geertz, Marshall Sahlins, Edward Evans-Pritchard, Melville Herscovits e Marvin Harris, entre outros.\nA cultura \u00e9 algo complexo, pois o homem \u00e9\n\u201c um animal amarrado a teias de significados que ele mesmo tece, assumo a cultura como sendo essas teias e a sua an\u00e1lise; portanto n\u00e3o como uma ci\u00eancia experimental em busca de leis, mas como\n5\tPr\u00e1tica citamene: por essa pr\u00e1tica os restos vegetais s\u00e3o colocados como composto na agricultura (Hecht, 1989).\numa ci\u00eancia interpretativa, \u00e0 procura do significado \" (GEERTZ, 1989: 15).\nA constru\u00e7\u00e3o destas teias \u00e9 efetuada por meio de s\u00edmbolos, cujo significado e utiliza\u00e7\u00e3o dependem da abordagem de cada um. O s\u00edmbolo (por exemplo: um objeto, um ato, um acontecimento etc.) pode ser utilizado como v\u00ednculo entre o passado e o presente. Assim, no conceito acima, assume-se padr\u00f5es de significados transmitidos historicamente, incorporados na forma simb\u00f3lica por meio da qual os homens comunicam, perpetuam e desenvolvem seu conhecimento e suas atividades em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vida, parafraseando Geertz.\n1.3-2- A Ci\u00eancia Agr\u00edcola e a Moderniza\u00e7\u00e3o da Agricultura\nAs descobertas cient\u00edficas ocorridas ao longo da hist\u00f3ria n\u00e3o foram capazes de mudar o rumo da agricultura, que se manteve calcada na reciclagem natural de nutrientes durante s\u00e9culos. Entretanto, com o desenvolvimento da qu\u00edmica agr\u00edcola um novo tipo de agricultura passou a ser desenvolvido. Para melhor entender o papel da ci\u00eancia neste processo, procurou-se expor alguns fatores que ocorrem durante as chamadas I e a II Revolu\u00e7\u00f5es Agr\u00edcolas.\n1.3.2-1- AI Revolu\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola\nA Revolu\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola, acontecida em algumas regi\u00f5es da Europa durante os s\u00e9culos XVIII e XIX, foi a base estrutural da agricultura moderna. As mudan\u00e7as sociais, tecnol\u00f3gicas e econ\u00f4micas foram fundamentais para a decomposi\u00e7\u00e3o do feudalismo e para o surgimento do capitalismo (VEIGA, 1991).\nO feudalismo ingl\u00eas e de outras partes da Europa, estava se desintegrando e gerando uma nova estrutura fundi\u00e1ria, formada pelo propriet\u00e1rio fundi\u00e1rio rentista, arrendat\u00e1rio-patr\u00e3o e trabalhador agr\u00edcola assalariado. No entanto na Inglaterra, em 1830, j\u00e1 se registrava aumento no n\u00famero de pequenas propriedades, n\u00e3o enquadradas na classifica\u00e7\u00e3o acima. Esses estabelecimentos aos poucos foram se integrando ao mercado, especializando-se em atividades mais convenientes \u00e0 fam\u00edlia e ao seu tamanho. Os cereais, que antes eram\nproduzidos tamb\u00e9m pelos pequenos estabelecimentos, passaram para as m\u00e3os do arrendat\u00e1rio-patr\u00e3o. Isso contribuiu para a expans\u00e3o da \u00e1rea dos arrendat\u00e1rios-patr\u00f5es e para o aumento da popula\u00e7\u00e3o rural, em fun\u00e7\u00e3o da necessidade de m\u00e3o-de-obra. Logo em seguida surgiram as primeiras ind\u00fastrias, que substitu\u00edram muitas das atividades realizadas no interior dos estabelecimentos. Diante destes fatos instalou-se um cen\u00e1rio de fome, desemprego e revoltas que duraram at\u00e9 a chamada \u201cIdade de Ouro\u201d (segunda metade do s\u00e9culo XIX). Nos anos dourados, o pre\u00e7o da l\u00e3 e do trigo foram estabilizados resolvendo-se, principalmente, o problema da fome, j\u00e1 que o trigo era o principal alimento da popula\u00e7\u00e3o. Com a estabiliza\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o da l\u00e3, a ind\u00fastria t\u00eaxtil se desenvolveu e proporcionou oportunidades de empregos urbanos. Por outro lado, as propriedades rurais diversificaram a sua produ\u00e7\u00e3o com o desenvolvimento da pecu\u00e1ria (carne e queijo), viabilizada pelo plantio de forrageiras. Esses produtos, al\u00e9m de alcan\u00e7arem bons pre\u00e7os no mercado internacional come\u00e7aram a ser consumidos pela popula\u00e7\u00e3o urbana local, que teve sua renda aumentada em fun\u00e7\u00e3o das oportunidades de emprego geradas pela ind\u00fastria (VEIGA, 1991).\nA diversifica\u00e7\u00e3o dos estabelecimentos ocorreu porque o sistema (te pousio curto, cultivado com aux\u00edlio do arado, foi substitu\u00eddo por um sistema intensivo de uso da terra, o cultivo anual. Este sistema firmou-se no plantio de leguminosas, cultivadas nas parcelas que antes eram deixadas em pousio para fertilizar o solo e para servirem de alimento para os animais de trabalho.\n\u201cna maior parte do mundo, a \u00e1rea que um animal pode lavrar com um arado primitivo \u00e9 menor que aquela necess\u00e1ria para o pastoreio\u201d (BOSERUP, 1987).\nComo as pastagens permanentes ocupavam uma grande \u00e1rea, e as terras estavam escassas, a alternativa mais vi\u00e1vel era a rota\u00e7\u00e3o com leguminosas. Esta t\u00e9cnica contribuiu para aumentar a fertilidade do solo porque proporcionou melhorias nos seus aspectos f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos. As esp\u00e9cies que comp\u00f5em esta fam\u00edlia, normalmente, possuem um sistema radicular pivotante bastante profundo e promovem a fixa\u00e7\u00e3o simbi\u00f3tica do nitrog\u00eanio. A parte a\u00e9rea destas plantas proporciona uma boa cobertura de solo, protegendo-o da eros\u00e3o e impedindo que as plantas daninhas se desenvolvam. Al\u00e9m disto, possuem um \u00f3tima palatabilidade e s\u00e3o fontes de prote\u00edna, caracter\u00edsticas que naquela \u00e9poca, permitiram aumentar a lota\u00e7\u00e3o de cabe\u00e7as de gado e consequentemente disponibilizar maior quantidade\nde esterco, que serviria para adubar os campos de cereais. A elimina\u00e7\u00e3o do per\u00edodo de pousio disponibilizou mais \u00e1rea para a agricultura e pecu\u00e1ria, que\n\u201cdeixaram de ser atividades opostas, para se tomarem cada vez mais complementares,..., e, formarem progressivamente os alicerces das sociedades europ\u00e9ias. E esse longo ac\u00famulo acabou por provocar um dos mais importantes saltos de qualidade da civiliza\u00e7\u00e3o humana: o fim da escassez cr\u00f4nica de alimentos\" (VEIG\u00c1, 1991: 21).\nAs pr\u00e1ticas intensivas utilizadas durante a I Revolu\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola eram conhecidas e praticadas h\u00e1 muito tempo nos jardins e pomares de algumas regi\u00f5es da Europa ocidental, do Mediterr\u00e2neo antigo e de outras regi\u00f5es. Portanto, n\u00e3o se pode descrev\u00ea-las como resultado de uma evolu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica. Estes conhecimentos permaneceram dormentes durante muito tempo, uma vez que o aumento da produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o seria compensado pela adi\u00e7\u00e3o de trabalho. Mas, a partir do momento que as pastagens tomaram-se escassas e a popula\u00e7\u00e3o come\u00e7ou a aumentar, exigindo maior produ\u00e7\u00e3o de alimentos, essas t\u00e9cnicas foram efetuadas em escalas maiores (BOSERUP, 1987).\nVale ressaltar, ainda, que antes do cultivo anual a agricultura europ\u00e9ia j\u00e1 havia passado por outros sistemas de plantio, quais sejam: pousio longo ou florestal, pousio arbustivo e pousio curto. No sistema de pousio longo as parcelas eram cultivadas durante um ou dois anos para depois serem abandonadas durante uns 30 anos. No sistema de pousio arbustivo o per\u00edodo de repouso era bem menor, entre 6 a 10 anos. Neste sistema o preparo do solo exigia ferramentas mais sofisticadas, como a enxada. No pousio curto a terra era deixada em repouso por um ou 2 anos, tempo suficiente para crescer somente capim ou mato rasteiro. O arado come\u00e7ou a ser empregado neste sistema, aumentando o produto por hora trabalhada e liberando a popula\u00e7\u00e3o para outras atividades (BOSERUP, 1987).\nA redu\u00e7\u00e3o do per\u00edodo de pousio \u00e9 um fen\u00f4meno que vem acompanhando o homem no seu desenvolvimento. A medida que a popula\u00e7\u00e3o crescia exigia-se maior produ\u00e7\u00e3o de alimentos, o que durante um longo per\u00edodo da hist\u00f3ria foi conseguido pela expans\u00e3o da \u00e1rea cultivada, efetuada pela redu\u00e7\u00e3o no per\u00edodo de pousio (BOSERUP, 1987). Mas foi somente com a implanta\u00e7\u00e3o do cultivo anual, pelo qual as atividades agr\u00edcolas e pecu\u00e1rias tomaram-se complementares, que se conseguiu maior produ\u00e7\u00e3o de alimentos. No entanto, como este sistema exigia uma grande quantidade de adubos org\u00e2nicos e demandava tempo e m\u00e3o-de-\nobra, n\u00e3o resistiu \u00e0s t\u00e9cnicas oriundas da agricultura moderna, que logo passaram a dominar os campos de cultivos.\n1.3.2-2- A II Revolu\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola: o desenvolvimento da agricultura qu\u00edmica-convencional\nO conhecimento agr\u00edcola at\u00e9 a metade do s\u00e9culo XIX era baseado em an\u00e1lises emp\u00edricas, pelo menos no que diz respeito \u00e0 fertiliza\u00e7\u00e3o do solo. Com as descobertas do qu\u00edmico alem\u00e3o Justus Von L\u00edebig (1802-1887) e o trabalho do qu\u00edmico e f\u00edsiologista Theodore De Sassurre (1767-1845) sobre fotoss\u00edntese, iniciou-se um nova fase na ci\u00eancia agr\u00edcola, a da fertiliza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica. O desenvolvimento da qu\u00edmica agr\u00edcola marcou a primeira fase do que Goodman, Sorj &amp; Wilkinson, citado por ELHERS (1996) chamam de apropriacioni smo6.\nA segunda fase deste processo foi marcada pela mecaniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, que se desdobrou paulatinamente. Na metade do s\u00e9culo XIX, o arado passou a ser produzido pela ind\u00fastria, primeiramente tendo como material b\u00e1sico o ferro fundido, e posteriormente o a\u00e7o. A introdu\u00e7\u00e3o da \u201cmotomecaniza\u00e7\u00e3o\u201d s\u00f3 ocorreu de forma generalizada ap\u00f3s a Primeira Guerra Mundial, portanto, at\u00e9 esse per\u00edodo a base energ\u00e9tica para a agricultura provinha do animal e do pr\u00f3prio homem.\n\u201cA elevada efici\u00eancia do padr\u00e3o produtivo moto-mecanizado permitiu a redu\u00e7\u00e3o e mesmo a elimina\u00e7\u00e3o da tra\u00e7\u00e3o animal, caracterizando mais uma etapa de apropria\u00e7\u00e3o industrial do trabalho rural, seguida de sens\u00edvel diminui\u00e7\u00e3o da necessidade de m\u00e3o-de-obra nos processos produtivos\u201d (EHLERS, 1996: 30).\nA terceira fase deste processo foi marcada pela introdu\u00e7\u00e3o de variedades geneticamente melhoradas. As descobertas realizadas no campo da gen\u00e9tica, pelo austr\u00edaco Johann Gregor Mendel, e os avan\u00e7os no processo de hibrida\u00e7\u00e3o, propiciaram o melhoramento das principais linhagens vegetais utilizadas na agricultura. Alguns autores\n6\tApropriacionismo: \u201cprocesso pelo qual certos componentes da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola passam a ser realizados pelo setor industrial, como, por exemplo, a elabora\u00e7\u00e3o de fertilizantes qu\u00edmicos e de ra\u00e7\u00f5es para a alimenta\u00e7\u00e3o animal\u2019\u2019 (EHLERS, 1996:32).\nafirmam que as descobertas de Mendel foram t\u00e3o importantes para a moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura como as descobertas de Liebig,\nCom a introdu\u00e7\u00e3o dos adubos qu\u00edmicos, da motomecaniza\u00e7\u00e3o e das variedades melhoradas a agricultura teve a produtividade aumentada. Por outro lado, come\u00e7aram a surgir os problemas oriundos dos ataques de pragas e doen\u00e7as, impulsionando o desenvolvimento de t\u00e9cnicas para proteger as plantas. Em 1939, Paul M\u00fcller descobriu as propriedades inseticidas do DDT, sintetizado como composto org\u00e1nico desde 1874 por Othmar Zedler. Em 1941, Schrader sintetiza um composto fosforado org\u00e1nico para ser utilizado como g\u00e1s b\u00e9lico, mas acaba sendo utilizado na agricultura (EHLERS, 1996).\nEssas descobertas foram relevantes para o desenvolvimento da agricultura qu\u00edmica-convencional, por\u00e9m o que realmente impulsionou os avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos neste campo foram as duas grandes guerras. Muitos compostos utilizados como armas qu\u00edmicas foram transformados em inseticidas e herbicidas e, at\u00e9 hoje, s\u00e3o utilizados pela agricultura, em especial nos pa\u00edses de Terceiro Mundo.\nCom ao avan\u00e7os na gen\u00e9tica cl\u00e1ssica muitas variedades de clima temperado puderam ser cultivadas em pa\u00edses de clima tropical, desde que os outros componentes tecnol\u00f3gicos fossem conjuntamente utilizados. Com isso a Revolu\u00e7\u00e3o Verde se concretizou, ganhando dimens\u00f5es mundiais a partir da d\u00e9cada de 1970.\n\u201cA Revolu\u00e7\u00e3o Verde fundamentava-se na melhoria do desempenho dos \u00edndices de produtividade agr\u00edcola, por meio da substitui\u00e7\u00e3o dos moldes de produ\u00e7\u00e3o locais, ou tradicionais, por um conjunto bem mais homog\u00eaneo de pr\u00e1ticas tecnol\u00f3gicas; essas pr\u00e1ticas incluem variedades vegetais geneticamente melhoradas, muito exigentes em fertilizantes qu\u00edmicos de alta solubilidade, agrot\u00f3xicos em maior poder biocida, irriga\u00e7\u00e3o e motomecaniza\u00e7\u00e3o\u201d (EHLERS, 1996: 32).\nEsse conjunto tecnol\u00f3gico chegava aos diferentes locais do mundo atrav\u00e9s da rede internacional de centros de pesquisas, que tinha como miss\u00e3o difundir os chamados \u201cpacotes tecnol\u00f3gicos\u201d, substituindo sistemas naturais de produ\u00e7\u00e3o de alimentos. Mas, como o processo de moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura est\u00e1 atrelado a forma de acesso \u00e0 terra, sua concretiza\u00e7\u00e3o se deu de maneira diferenciada em muitos pa\u00edses.\n1.3.2.2-1- O Processo de Moderniza\u00e7\u00e3o no Brasil\nO processo de moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura brasileira, ao contrario de outros pa\u00edses, sempre esteve atrelado \u00e0 estrutura fundi\u00e1ria. A concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria iniciou-se com a coloniza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. O esgotamento do Caesalpinia echinata (pau-brasil;, explorado predatoriamente desde o descobrimento; a inexist\u00eancia de um processo de produ\u00e7\u00e3o que pudesse alimentar o com\u00e9rcio europeu; o risco da perda do territ\u00f3rio brasileiro para Fran\u00e7a e Holanda; e a crise do com\u00e9rcio com as \u00edndias levou o governo portugu\u00eas a incentivar a coloniza\u00e7\u00e3o do Brasil. Para isto, foi criado o sistema de sesmarias, cujo donat\u00e1rio deveria ser portugu\u00eas e possuir recursos (escravos) para o cultivo da Saccharum oficinarum (cana-de-a\u00e7\u00facar) que tinha como destino o mercado europeu. Esta divis\u00e3o foi efetuada num per\u00edodo bastante curto, principalmente em grande parte da costa brasileira, que tinha clima e solo prop\u00edcios ao cultivo desta esp\u00e9cie, plantada na \u00edndia por portugueses,\nCom esse sistema, o territ\u00f3rio brasileiro foi praticamente todo retalhado em grandes latif\u00fandios, cuja estrutura era baseada no trabalho escravo e na monocultura. Esta sociedade tinha por base duas classes fundamentais: os senhores de engenho (propriet\u00e1rios) e os trabalhadores (os escravos). Outras categorias existentes, como mercadores, trabalhadores assalariados, padres, pequenos produtores rurais e outros que detinham alguma t\u00e9cnica ou conhecimento espec\u00edfico, eram considerados \"ap\u00eandices de sustenta\u00e7\u00e3o da empresa mercantil a\u00e7ucareira\u201d (SILVA, 1978).\n\u00c0 medida que a lavoura canavieira se expandiu, novos povoados surgiram. Mas foi com as expedi\u00e7\u00f5es (bandeiras), em busca de ouro e pedras preciosas, que os povoados cresceram consideravelmente, em especial na regi\u00e3o de Minas Gerais. Como n\u00e3o havia uma estrutura produtora de alimentos encarregada de suprir a demanda mineira, estes come\u00e7aram a faltar, gerando per\u00edodos de crise. Este fato, aliado \u00e0 falta de emprego contribuiu para o surgimento de pequenos estabelecimentos dedicados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de subsist\u00eancia e comercializa\u00e7\u00e3o do excedente. Entretanto, esses estabelecimentos n\u00e3o conseguiram atender a demanda total por alimentos, elevando-se os pre\u00e7os dos produtos de subsist\u00eancia. Desta forma, se a estrutura de pre\u00e7os relativos a esses produtos fosse mais compensadora que os produtos destinados a exporta\u00e7\u00e3o, as grandes fazendas dedicavam-se a produ\u00e7\u00e3o desses alimentos.\nO surgimento dos pequenos estabelecimentos n\u00e3o afetou a estrutura latifundi\u00e1ria, formada sob o regime de sesmarias. Apenas em 1850 e 1851, com a implanta\u00e7\u00e3o da Lei 601 ou de Terras e a proibi\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fico negreiro, respectivamente, \u00e9 que se institui juridicamente uma nova forma de propriedade da terra. Por essa lei,\n\u201cas terras devolutas n\u00e3o mais seriam pass\u00edveis de serem apropriadas livremente, mas somente contra o pagamento de uma dada import\u00e2ncia, suficientemente elevada\u201d (ROMEIRO, 1991: 6).\nNesta ocasi\u00e3o, muitos latifundios, principalmente os do Sudeste, ded\u00edcavam-se \u00e1 produ\u00e7\u00e3o de Coffea arabica (caf\u00e9), destinada ao mercado externo, utilizando-se da m\u00e3o-de-obra escrava. A concretiza\u00e7\u00e3o do processo de aboli\u00e7\u00e3o da escravatura representou um perigo para estas lavouras, altamente dependentes da m\u00e3o-de-obra escrava. Desse modo, a imigra\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia foi incentivada para impedir que o complexo cafeeiro entrasse em crise por falta de trabalhadores. A Lei de Tenas se encarregou de direcionar os imigrantes \u00e0s grandes fazendas, impedindo o acesso destes \u00e0s terras devolutas, que somente podiam ser apropriadas mediante a compra por um alto valor.\nSegundo SILVA (1996), a moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura brasileira foi iniciada com a decomposi\u00e7\u00e3o do \u201ccomplexo rural7\u201d, culminando com a forma\u00e7\u00e3o dos \u201ccomplexos agroindustriais\u201d (CAIs). \u00c9 importante salientar que a forma\u00e7\u00e3o dos complexos agroindustriais aconteceu apenas em algumas \u00e1reas do Brasil, por exemplo o Estado de S\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro, trazendo para o pa\u00eds diferentes graus de desenvolvimento regional. Estes fatos se encarregaram de transformar as rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e/ou trabalho, que variavam de acordo com a cultura explorada e com a regi\u00e3o.\nNo Oeste Paulista, o colonato tomou-se o n\u00facleo fundamental das fazendas de caf\u00e9 que, a partir de 1880, passaram a dominar a oferta nacional deste produto. Antes, as fazendas do Rio de Janeiro eram as detentoras deste t\u00edtulo, mas com as mudan\u00e7as nas rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e com o esgotamento do solo estes estabelecimentos entraram em decl\u00ednio. O mesmo aconteceu com as fazendas existentes na Zona da Mata, em Minas Gerais. No Rio de\n7\tComplexo rural, \u201ccaracterizado por conter todos os bens necess\u00e1rios para a produ\u00e7\u00e3o de um determinado produto. Numa fazenda produzia-se os meios de produ\u00e7\u00e3o (insumos, m\u00e1quinas e equipamentos) em bases artesanais, al\u00e9m de assegurar a for\u00e7a de trabalho. Basicamente se produzia apenas um produto, que era destinado ao mercado externo. A l\u00f3gica interna da fazenda era direcionada pelo pre\u00e7o desse produto no mercado externo. Portanto, se o mesmo estivesse bom, os recursos da fazenda eram realocados para incrementar a produ\u00e7\u00e3o. Caso contr\u00e1rio, os recursos eram deslocados para as atividades internas, ou seja, para subsist\u00eancia e reprodu\u00e7\u00e3o da atividadeprodutivaffilLNA, 1996).\nJaneiro, Minas gerais e Esp\u00edrito Santo, estabeleceram-se rela\u00e7\u00f5es de parceria e formou-se um grande n\u00famero de pequenos estabelecimentos. No Nordeste, os escravos permaneceram nas fazendas e tomaram-se \u201cmoradores de condi\u00e7\u00e3o\u201d.. Essas rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o diferiam com a cultura. No caso da cana-de-a\u00e7\u00facar, esta passou a ser produzida tamb\u00e9m pelas grandes usinas, utilizou-se do trabalho dos \u201cforeiros\u201d, assalariados, trabalhadores de \u201cfora\u201d e \u201ccorumb\u00e1s\u201d. Na pecu\u00e1ria bovina existia o sistema de \u201cquartea\u00e7\u00e3o\u201d e de aluguel da terra em troca da palha do milho, do feij\u00e3o e do algod\u00e3o, que eram cultivados na esta\u00e7\u00e3o da chuva. A palha destas culturas servia como alimento para o gado, pertencente aos fazendeiros, durante a esta\u00e7\u00e3o seca. Na Amaz\u00f4nia, a rela\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o presente na extra\u00e7\u00e3o do l\u00e1tex \u00e9 o \u201caviamento\u201d (GONT\u00dcO, 1984). Por meio destes exemplos, observa-se a diversidade de rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o que surgiram em algumas regi\u00f5es do Brasil no in\u00edcio do s\u00e9culo.\nEntretanto, foi no Oeste paulista que as rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o alcan\u00e7aram est\u00e1gios mais avan\u00e7ados. O colono recebia o cafezal j\u00e1 formado no qual, juntamente com a sua fam\u00edlia, executava todos os tratos culturais e o replantio das falhas. Sua remunera\u00e7\u00e3o era anual e em dinheiro, com exce\u00e7\u00e3o da colheita, efetuada \u00e0 parte. Podia cultivar alimentos entre os p\u00e9s de caf\u00e9, e recebia, ainda, uma casa para morar e uma \u00e1rea de pasto. A forma\u00e7\u00e3o do cafezal, que implicava na derrubada da mata (destoca e queima), preparo do solo e plantio, era efetuada, na maioria das vezes, pelos \u201ccamaradas brasileiros\u201d. Os brasileiros tamb\u00e9m se ocupavam de outras atividades dentro da fazenda, como a constru\u00e7\u00e3o de casas. Mesmo n\u00e3o possuindo a estabilidade dos colonos, em fun\u00e7\u00e3o de n\u00e3o receberem lotes para subsist\u00eancia e de seus contratos serem mensais, estes permaneciam no interior das fazendas. Tamb\u00e9m existia um outro grupo, \u201cos capazes\u201d, que efetuavam servi\u00e7os especiais (carpintaria, marcenaria, alvenaria, extermina\u00e7\u00e3o de formigas etc) e recebiam sal\u00e1rios mais altos (GONTUO, 1984).\nNuma segunda fase, 1890 a 1930, o complexo cafeeiro atingiu seu auge. As atividades urbanas foram ampliadas. Surgiu o setor artesanal de m\u00e1quinas e equipamentos agr\u00edcolas e algumas agroind\u00fastrias, aumentou-se a quantidade de oficinas de reparo, consolidou-se a ind\u00fastria t\u00eaxtil e substituiu-se as importa\u00e7\u00f5es de alguns bens de consumo. De acordo com ROMEIRO (1991), no final de d\u00e9cada de 1920, com a crise do setor exportador, o setor agr\u00edcola brasileiro acerela o seu processo de diversifica\u00e7\u00e3o, de tal forma que parte das terras cultivadas com cultura de exporta\u00e7\u00e3o s\u00e3o convertidas para a produ\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria-prima.\nNa terceira fase (1930 a 1960), foi iniciada a industrializa\u00e7\u00e3o da agricultura, que ocorreu a partir da integra\u00e7\u00e3o dos mercados nacionais (de alimentos, de trabalho e de mat\u00e9rias primas), viabilizada pelo desenvolvimento da rede de transporte e pela instala\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria. Durante a d\u00e9cada de 1950, em que ocorreu a substitui\u00e7\u00e3o parcial dos meios de produ\u00e7\u00e3o do complexo rural, a moderniza\u00e7\u00e3o foi bastante incipiente porque dependia da capacidade de importa\u00e7\u00e3o de insumos qu\u00edmicos, equipamentos e m\u00e1quinas. O Brasil tomou-se um importador, principalmente de m\u00e1quinas agr\u00edcolas.\nDe acordo com ROMEIRO (1991), no final da d\u00e9cada de 1950, estabeleceu-se um amplo debate sobre as causas do desequil\u00edbrio econ\u00f4mico e das press\u00f5es inflacion\u00e1rias. O grande latif\u00fandio foi colocado como principal respons\u00e1vel, pois n\u00e3o foi din\u00e2mico suficiente para produzir alimentos baratos. Desta forma, as organiza\u00e7\u00f5es sindicais de pequenos produtores e dos movimentos sociais, que defendem a reforma agr\u00e1ria, come\u00e7aram a exercer press\u00f5es sobre este setor. A resposta veio atrav\u00e9s da promulga\u00e7\u00e3o do Estatuto do Trabalhador Rural (1963) e do Estatuto da Terra. Mas, as promulga\u00e7\u00f5es dessas leis n\u00e3o foram suficientes para abalar a estrutura dos latif\u00fandios. Pelo contr\u00e1no, a partir da d\u00e9cada de 1960, com a instala\u00e7\u00e3o mtema do setor produtor de m\u00e1quinas e insumos, com a institucionaliza\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Cr\u00e9dito Rural (SNCR), fortaleceu-se a estrutura dos latif\u00fandios.\nA d\u00e9cada de 1970 foi o momento da constitui\u00e7\u00e3o dos Complexos Agroindustriais (CAIs), com a maior integra\u00e7\u00e3o entre a ind\u00fastria e a agricultura. Neste momento, a agricultura passa a depender de insumos (m\u00e1quinas, fertilizantes e agrot\u00f3xicos) que recebe da ind\u00fastria, para produzir os bens intermedi\u00e1rios ou mat\u00e9rias-primas que dever\u00e3o ser processados pela agroind\u00fastria. Nesse novo processo, a terra \u00e9 utilizada como um bem especulativo, cujos maiores propriet\u00e1rios s\u00e3o empresas industriais, financeiras e comerciais. Al\u00e9m disso, o Estado participa como agente financiador e patrocinador (SILVA, 1996).\nA moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura brasileira levou mais de um s\u00e9culo para se efetivar. Ela foi respons\u00e1vel pela transforma\u00e7\u00e3o na base t\u00e9cnica e pelas mudan\u00e7as nas rela\u00e7\u00f5es de trabalho existentes no interior dos estabelecimentos. Nesse momento, \u00e9 estabelecida uma nova forma de explora\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra, o trabalho \u201ccoletivo\u201d. O trabalho passou a ser efetuado por \u201cturmas\u201d especializadas em colher e plantar (KAGEYAMA et ai, 1990). A partir da\u00ed, ocorre a instala\u00e7\u00e3o de um cen\u00e1rio bastante conhecido, marcado por impactos ambientais e sociais,\ncomo o \u00eaxodo rural, incha\u00e7o das grandes cidades e a degrada\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e culturais. Muitos conhecimentos populares perderam-se ou foram deixados de lado, juntamente com sistemas de produ\u00e7\u00e3o com maior biodiversidade, que cederam lugar aos grandes campos de monoculturas. Os solos passaram a apresentar a camada ar\u00e1vel compactada e contaminada por res\u00edduos de pesticidas e fertilizantes qu\u00edmicos. Os mananciais passaram a ser contaminados, seja por res\u00edduos agr\u00edcolas ou por res\u00edduos oriundos das agroind\u00fastrias.\n1.3-3- As Correntes de Agricultura \u201cAlternativa\u201d\nA agricultura moderna transformou os campos em verdadeiras \u201cm\u00e1quinas\u201d de produ\u00e7\u00e3o, substituindo o sistema de produ\u00e7\u00e3o artesanal, \u00e0 base da enxada, tra\u00e7\u00e3o animal e, sobretudo, adubos naturais por tecnologias industrializadas, \u00e0 base de fertilizantes qu\u00edmicos, tratores, variedades vegetais melhoradas e pesticidas qu\u00edmicos. O processo de moderniza\u00e7\u00e3o que, na sua fase inicial, manifestou-se como um verdadeiro \u201cmilagre\u201d, respons\u00e1vel pela produ\u00e7\u00e3o de grandes safras, n\u00e3o demorou para apresentar perdas, ocorridas em fun\u00e7\u00e3o dos danos causados principalmente por pragas e doen\u00e7as.\nPara combater esses problemas a ci\u00eancia agron\u00f4mica \u201cmoderna\u201d aplicou medidas paliativas, como os pesticidas qu\u00edmicos. As correntes de agricultura alternativa, por sua vez, procuravam comprovar que o aparecimento desequilibrado de doen\u00e7as e pragas na agricultura, decorriam do tipo de explora\u00e7\u00e3o, ou seja, do modelo de moderniza\u00e7\u00e3o adotado, e a melhor forma de san\u00e1-lo seria atrav\u00e9s do respeito aos princ\u00edpios b\u00e1sicos da natureza.\nOs pesticidas qu\u00edmicos tiveram uma grande aceita\u00e7\u00e3o, fato que n\u00e3o impediu o desenvolvimento das correntes de agricultura \u201calternativa\u201d, que aos poucos foram conquistando espa\u00e7o em muitos pa\u00edses, embora numa propor\u00e7\u00e3o bastante pequena, quando comparada com a agricultura moderna, cuja implanta\u00e7\u00e3o teve o apoio do Estado.\nO termo agricultura \u201calternativa\u201d foi bastante utilizado at\u00e9 o surgimento da express\u00e3o agricultura \u201csustent\u00e1vel\u201d, que ganhou import\u00e2ncia no Brasil a partir da ECO 92. De acordo com BONILLA (1992), durante muito tempo, as express\u00f5es agricultura org\u00e2nica, natural, biol\u00f3gica foram comumente utilizadas como sin\u00f4nimos de agricultura alternativa. No entanto, deve-se esclarecer que cada um desses termos refere-se a uma corrente espec\u00edfica,\ncom princ\u00edpios e filosofias pr\u00f3prias. Vale ressaltar que estas correntes possuem objetivos comuns, o que permitiu reuni-las num grupo chamado de agricultura \u201calternativa\u201d.\nDe acordo com BONILLA (1992), no Primeiro Encontro Brasileiro de Agricultura Alternativa, realizado em Curitiba no ano de 1981, a agricultura \u201calternativa\u201d foi definida como um conjunto de t\u00e9cnicas capaz de gerar alimentos com qualidade biol\u00f3gica, respeitando os princ\u00edpios b\u00e1sicos da natureza e valorizando o homem no seu trabalho. A policultura e a promo\u00e7\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o entre produ\u00e7\u00e3o animal e vegetal s\u00e3o pr\u00e1ticas que ir\u00e3o interferir diretamente na preserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e na manuten\u00e7\u00e3o da fertilidade do solo.\nEm 1984, no Semin\u00e1rio de Pesquisa em Agricultura Alternativa, o conceito de agricultura \u201calternativa\u201d ganha dimens\u00f5es mais amplas:\n\u201co conjunto de t\u00e9cnicas, processos e sistemas que busquem mobilizar harmonicamente todos os recursos dispon\u00edveis na unidade de produ\u00e7\u00e3o e que reciclem os nutrientes e maximizem o uso de insumos org\u00e2nicos nela gerados, que reduzem o impacto ambiental e a polui\u00e7\u00e3o, que controlem a eros\u00e3o, que usem m\u00e1quinas que humanizem o trabalho e sejam compat\u00edveis com a realidade onde v\u00e3o operar, e aumentem a produtividade da m\u00e3o-de-obra, da terra e do capital, que minimizem a depend\u00eancia externa da tecnologia e mat\u00e9rias-primas, que busquem a otimiza\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o energ\u00e9tico da produ\u00e7\u00e3o e que produzem alimentos baratos e de alta qualidade biol\u00f3gica, em escala para suprir as necessidades internas e gerar excedentes export\u00e1veis\u201d (III Encontro de Agricultura Alternativa, citado por BONILLA 1992:24).\n\u00c9 importante esclarecer que a agroecologia utiliza, na maioria das vezes, os conjuntos de pr\u00e1ticas desenvolvidos pelas correntes de agricultura alternativa, para atuar no \u00e2mbito dos agroecossistemas. Desta forma, efetuou-se uma pequena explana\u00e7\u00e3o sobre as principais correntes, ressaltando os aspectos que regem seus princ\u00edpios.\n1.3.3-1- Agricultura B\u00edodin\u00e2mica\nA agricultura b\u00edodin\u00e2mica nasceu em uma fazenda de Breslau-Koberwitz, Silesia (hoje Pol\u00f4nia), em 1924. Um grupo de agr\u00f4nomos, zootecnistas e agricultores antropos\u00f3ficos, o\nliderados peio Conde Keyserlingk, solicitou a Rudolf Steiner um curso sobre quest\u00f5es gerais da agricultura. Esses profissionais estavam preocupados com a degenera\u00e7\u00e3o dos cultivos e das cria\u00e7\u00f5es animais, em fun\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o das tecnologias oriundas da agricultura moderna (STEINER, 1993).\nO curso, que foi ministrado durante 10 dias, contou com a presen\u00e7a de mais de 100 pessoas. Neste per\u00edodo Steiner falou, em 8 palestras, acerca da influ\u00eancia que as for\u00e7as existentes na terra e no cosmo exercem sobre a sa\u00fade do solo, das plantas, dos animais e, consequentemente, do homem. Estas for\u00e7as tomam-se mais eficazes quando se trabalha com a no\u00e7\u00e3o de organismo agr\u00edcola, cujo princ\u00edpio fundamental \u00e9 a promo\u00e7\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o entre a lavoura e a cria\u00e7\u00e3o. O desenvolvimento do organismo agr\u00edcola leva a uma auto-sufici\u00eancia de adubo, que pode ser conseguida tamb\u00e9m com a utiliza\u00e7\u00e3o de compostagem (animal e vegetal), aduba\u00e7\u00e3o verde, rota\u00e7\u00e3o e diversifica\u00e7\u00e3o de culturas e, principalmente, com o uso dos preparados biodin\u00e2micos. Outro ponto importante da agricultura b\u00edodin\u00e2mica \u00e9 o respeito ao calend\u00e1rio lunar agr\u00edcola, pr\u00e1tica tamb\u00e9m bastante utilizada pela maioria dos agricultores camponeses.\nOs preparados biodin\u00e2micos foram criados com o objetivo de potencializar o vigor das plantas e estimular seu crescimento. Hoje, eles s\u00e3o em n\u00famero de 9 e segundo Rickli, citado por BORGES (1994), podem ser classificados em b\u00e1sicos e acess\u00f3rios. Mas, apenas os b\u00e1sicos foram desenvolvidos por Steiner. S\u00e3o chamados assim porque exercem influ\u00eancia sobre o solo, as plantas e os adubos org\u00e2nicos. Estes preparados s\u00e3o divididos em dois grupos: os aplicados diretamente no solo ou nas plantas e os utilizados para revitalizar o composto e outras formas de adubo org\u00e2nico. O primeiro grupo \u00e9 formado pelos preparados 500 e 501, cujos materiais b\u00e1sicos s\u00e3o, respectivamente, esterco bovino e s\u00edlica mo\u00edda. O segundo grupo compreende os preparados feitos com vegetais. S\u00e3o eles: 502 (milfolha -Achilea millefolium), 503 (camomila - Mairicaria chamomill\u00e3), 504 (urtiga - urtiga di\u00f3ica),\n8\tRudolf Steiner (1861-1925) foi o respons\u00e1vel pela formula\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios da antroposofia, que \u00e9 aplicada at\u00e9 hoje na medicina, na educa\u00e7\u00e3o, na arte, na economia e na agricultura.\n505 (casca de carvalho - Quer\u00e1is robar), 506 (dente-de-ie\u00e3o - Taraxacum officinqllis) e o 507 (valeriana - Valeriana officinallis).\nDe maneira geral, os preparados possuem formas espec\u00edficas na sua formula\u00e7\u00e3o. Os materiais utilizados para este fim tamb\u00e9m variam bastante. Dos preparados propostos por Steiner, apenas o 507 n\u00e3o \u00e9 enterrado, sendo o restante enterrado para receber as for\u00e7as da terra e do cosmos. O per\u00edodo do ano no qual se efetua este procedimento varia com o tipo de preparado. No equin\u00f3cio de outono prepara-se e enterra-se os preparados 500, 503, 505 e 506. Apenas no equin\u00f3cio de primavera, ap\u00f3s 6 meses, \u00e9 que s\u00e3o desenterrados. O preparado 502 \u00e9 feito no solst\u00edcio de ver\u00e2o, mas \u00e9 enterrado e desenterrado juntamente com os citados acima. Os preparados 501 e 504 s\u00e3o enterrados no solst\u00edcio de ver\u00e3o, desenterrados no equin\u00f3cio de outono e no pr\u00f3ximo solst\u00edcio de ver\u00e2o, respectivamente. A aplica\u00e7\u00e3o de alguns dos preparados \u00e9 semelhante a da homeopatia, isto \u00e9, dinamiza-se pequenas quantidades do produto em \u00e1gua para se aplicar em grandes \u00e1reas (RICKLL 1986).\nA agricultura biodin\u00e2mica significa equil\u00edbrio e harmonia entre 5 dom\u00ednios: terra, plantas, animais, influ\u00eancias c\u00f3smicas e o homem. Rudolf Steiner desenvolveu a base te\u00f3rica desta corrente, por\u00e9m n\u00e3o conseguiu comprovar seus efeitos porque morreu no ano seguinte ao curso. De acordo com JESUS (1985), as primeiras experi\u00eancias pr\u00e1ticas foram efetuadas por um grupo de fazendeiros, liderados por Pfeiffer (disc\u00edpulo de Steiner). Esta iniciativa influenciou o desenvolvimento da agricultura biodin\u00e2mica na Su\u00ed\u00e7a, na \u00c1ustria, na It\u00e1lia, na Inglaterra, na Fran\u00e7a, nos Pa\u00edses N\u00f3rdicos e nos Estados Unidos.\nMuitas t\u00e9cnicas utilizadas na agricultura biodin\u00e2mica s\u00e3o comuns a outras correntes de agricultura alternativa, como a aduba\u00e7\u00e3o org\u00e2nica, a policultura, a rota\u00e7\u00e3o de culturas, a aduba\u00e7\u00e3o verde etc. Os preparados s\u00e3o contribui\u00e7\u00f5es espec\u00edficas e originais da agricultura biodin\u00e2mica. Alguns acreditam que o calend\u00e1rio lunar agr\u00edcola tamb\u00e9m prov\u00e9m desta corrente, o que n\u00e3o \u00e9 verdade, pois esta e outras t\u00e9cnicas j\u00e1 eram conhecidas e praticadas h\u00e1 milhares de anos por muitas comunidades agr\u00edcolas espalhadas pelo mundo. Steiner teve o m\u00e9rito de compilar e explicar profundamente muitos destes conhecimentos.\n1.3.3-2- Agricultura Org\u00e2nica\nA agricultura org\u00e2nica surgiu pela iniciativa do micologista e bot\u00e2nico ingl\u00eas Sir Albert Howard, que ao chegar na \u00edndia, onde trabalhou de 1899 a 1940, teve a oportunidade de observar que a agricultura praticada pelos camponeses hindus era mais eficiente que os m\u00e9todos modernos praticados nas esta\u00e7\u00f5es experimentais. Os hindus adubavam a terra com res\u00edduos vegetais e animais acumulados em pilhas que, mais tarde Horward chamou de composto. O resultado deste procedimento era visto no vigor das plantas, que permaneciam durante todo seu ciclo livres de pragas e doen\u00e7as. Os animais utilizados na tra\u00e7\u00e3o animal tamb\u00e9m eram livres de doen\u00e7as.\nAp\u00f3s v\u00e1rios anos de experimenta\u00e7\u00e3o e pesquisa, Horward declarou, em 1919, que a base da fertilidade do solo estava calcada sobre um amplo suprimento de mat\u00e9ria org\u00e2nica, processado na forma de h\u00famus. O solo que for manejado com base neste princ\u00edpio produzir\u00e1 alimentos saud\u00e1veis, sem necessitar recorrer a adubos artificiais, inseticidas, fungicidas etc. Mas, somente entre os anos de 1924 e 1931, conseguiu explicar o processo que denominou como \u201cindore\u201d de compostagem, no qual os res\u00edduos animais e vegetais s\u00e3o transformados em h\u00famus devido a a\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica de microrganismos.\nDe acordo com JESUS (1985), o trabalho de Howard n\u00e3o foi reconhecido pela comunidade cient\u00edfica da \u00e9poca, chegando o autor, inclusive, a ser hostilizado em uma palestra que proferiu na Universidade de Cambridge, em 1935, a estudantes de agronomia. No entanto, depois de dois anos, Sir Greenwell declarou ao Clube dos Fazendeiros Brit\u00e2nicos que seguiu as orienta\u00e7\u00f5es de Howard e teve absoluto sucesso nas suas planta\u00e7\u00f5es.\nSegundo EHLERS (1996), com a publica\u00e7\u00e3o das obras \u201cA manufatura do h\u00famus pelo processo indore\u201d e \"Um testamento agr\u00edcola\u201d, Howard contribuiu bastante para a pesquisa e pr\u00e1tica da agricultura org\u00e2nica. Nestas obras, o autor demonstrou que no solo ocorrem processos vivos e din\u00e2micos, alterando a hip\u00f3tese de entend\u00ea-lo como um local que comporta somente rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas. Seguindo estes princ\u00edpios, Lady Balfour, em 1943, publica a obra intitulada \u201cO solo vivo\u201d e funda a \u201cSoil Association\u201d. Em 1948, J. I. Rodale, depois de produzir alimentos organicamente durante 8 anos nos Estados Unidos, publica o livro \u201cO fronte org\u00e2nico\u201d. Este mesmo autor lan\u00e7ou a revista \u201cOrganic Gardening and Farm - OG&amp;F\u201d que a partir da d\u00e9cada de 1970 conquista uma fatia do mercado\ninternacional De acordo com BONILLA (1992), mais de um milh\u00e3o de pessoas no mundo assinam esta revista.\nNa d\u00e9cada de 1970, a produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica de alimentos ganhou for\u00e7a nos Estados Unidos, fazendo com que os estados do Oregon, Maine e Calif\u00f3rnia definissem as normas para produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica. No entanto, somente nos anos 1980, ap\u00f3s o reconhecimento da import\u00e2ncia da agricultura org\u00e2nica pelo Departamento de Agricultura dos Estados Unidos (USDA)9 \u00e9 que os crit\u00e9rios para a produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica de alimentos s\u00e3o definidos com mais j clareza.\n1.3.3-3- Agricultura Natural\nA agricultura natural foi criada em 1935 pelo japon\u00eas Mokiti Okada (1882-1955), fundador da religi\u00e3o Sekai Kyu Seikyo, hoje Igreja Messi\u00e2nica (GUIA RURAL, 1991). Um dos alicerces desta religi\u00e3o est\u00e1 na agricultura natural, que tem como princ\u00edpio b\u00e1sico o respeito \u00e0s leis da natureza. De acordo com Mokiti Okada, para os seres vivos alcan\u00e7arem prosperidade e harmonia devem respeitar este princ\u00edpio. Os sistemas agr\u00edcolas devem explorar as for\u00e7as naturais presentes nos seus elementos, principalmente no solo. Para isso, deve-se enriquec\u00ea-lo com mat\u00e9ria org\u00e2nica, tomando-o pr\u00f3ximo de um solo de mata (MIYASAKA et al, 1993). Na verdade, a agricultura natural procura trabalhar sem agredir a natureza, utilizando t\u00e9cnicas como cobertura vegetal, composto (exclusivo de material vegetal), adubos verdes e rota\u00e7\u00e3o de culturas. Esta \u00faltima n\u00e3o \u00e9 muito recomendada, justamente porque n\u00e3o ocorre espontaneamente na natureza. O controle de pragas e doen\u00e7as deve ser efetuado em \u00faltimo caso, mesmo que os produtos sejam naturais. Trabalha-se com o pressuposto de que um ambiente equilibrado n\u00e3o apresenta estes problemas. Outro ponto interessante d\u00edz respeito ao esterco animal, cujo uso \u00e9 desaconselhado. O esterco animal pode conter impurezas e, consequentemente, contaminar os recursos naturais e tomar os alimentos impuros. De acordo com EHLERS (1996), esta \u201cproibi\u00e7\u00e3o\u201d contribuiu para o\n9\tEstados Unidos. Department of Agriculture. Grupo de Estudos Sobre a Agricultura Org\u00e2nica. Relat\u00f3rio e Recomenda\u00e7\u00f5es Sobre Agricultura Org\u00e2nica. Tradu\u00e7\u00e3o de Iara M.C.D. Senta. Bras\u00edlia: CNPQ/Coordena\u00e7\u00e3o Editorial, 1984, 128p.\ndesenvolvimento de t\u00e9cnicas respons\u00e1veis pelo aumento da efici\u00eancia do processo de compostagem vegetal.\nA formaliza\u00e7\u00e3o da agricultura natural aconteceu somente em 1948, \u00e9poca em que Mokiti Okada publicou os princ\u00edpios e os procedimentos pr\u00e1ticos da agricultura natural. No in\u00edcio da d\u00e9cada de 1950 criou-se, no Jap\u00e3o, um servi\u00e7o de extens\u00e3o rural, cujo objetivo era difundir a agricultura natural. Paralelamente, o governo japon\u00eas investiu significativamente na agricultura moderna, implantando-a por todo o Jap\u00e3o. Naquela \u00e9poca, a agricultura natural ocupava uma posi\u00e7\u00e3o marginal no cen\u00e1rio agr\u00edcola japon\u00eas. Com a morte de Mokiti Okada, em 1955, este quadro permanece inalterado durante um bom tempo. Somente em 1968, \u00e9 que seus seguidores conseguiram instituir a Associa\u00e7\u00e3o Mokiti Okada (MOA), criada para comercializar os alimentos oriundos da agricultura natural. Oito anos ap\u00f3s, criaram-se as esta\u00e7\u00f5es experimentais de Nayoro (Hokkaido) e a de Ishigaki (Okinawa). No ano de 1982 foi fundado o Centro Internacional de Pesquisa e Desenvolvimento da Agricultura Natural e uma terceira esta\u00e7\u00e3o experimental, a de Ohito (Shizuoka). Em 1980, a agricultura natural, passou a ser desenvolvida nos Estados Unidos, onde foi criada a MOA Internacional e, em 1991, criou-se na sede da ONU a Associa\u00e7\u00e3o Mundial para Agricultura Sustent\u00e1vel, que \u00e9 baseada nos princ\u00edpios da agricultura natural (EHLERS, 1996).\nOutra figura importante para o desenvolvimento da agricultura alternativa no Jap\u00e3o foi Masanobu Fukuoka, que em 1938 prop\u00f4s m\u00e9todos de interven\u00e7\u00e3o agr\u00edcola bastante semelhantes aos de Mokiti Okada. O m\u00e9todo chamado de \u201cn\u00e3o fazer\u201d condenava a ara\u00e7\u00e3o da tena, a aplica\u00e7\u00e3o de inseticidas e fertilizantes e de compostos de origem animal. O trabalho que registrou estes m\u00e9todos recebeu o nome de \u201cUma pequena revolu\u00e7\u00e3o: introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 agricultura natural\u201d. \u00c9 interessante ressaltar, que apesar da semelhan\u00e7a nos princ\u00edpios, Mokiti Okada e Masanobu Fukuoka n\u00e3o desenvolveram trabalhos em conjunto.\n133-4- Agricultura Biol\u00f3gica\nA agricultura biol\u00f3gica foi iniciada pelo su\u00ed\u00e7o Hans Peter M\u00fcller que tinha como preocupa\u00e7\u00e3o fundamental as quest\u00f5es ligadas aos aspectos s\u00f3cio-econ\u00f4micos da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, entre eles a comercializa\u00e7\u00e3o. No \u00e2mbito geral, os princ\u00edpios desta corrente s\u00e3o\nparecidos com os das outras, isto \u00e9, procura-se produzir alimentos sem agredir o ambiente. Para isso, \u00e9 recomendado o uso de mat\u00e9ria org\u00e2nica, seja do campo ou da cidade. Como acontece na agricultura natural, o uso de esterco animal n\u00e3o \u00e9 muito recomendado. No entanto, nesta corrente se admite a incorpora\u00e7\u00e3o de rochas mo\u00eddas, em fun\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia que apresentam nos processos de lixivia\u00e7\u00e3o e decomposi\u00e7\u00e3o. Nesta corrente, a propriedade agr\u00edcola deixa de ser entendida como um ciclo fechado, passando a ser compreendida como parte de um conjunto de estabelecimentos agr\u00edcolas integrados entre si. As id\u00e9ias de M\u00fcller ficaram adormecidas durante 30 anos. Somente ap\u00f3s interesse demonstrado pelo alem\u00e3o Hans Peter Rush, um m\u00e9dico que queria estabelecer rela\u00e7\u00f5es entre dieta alimentar e sa\u00fade humana, esta corrente passa a ser revista e reapresentada. Desta forma, apesar de ter sido criada na Su\u00ed\u00e7a, sua pr\u00e1tica foi iniciada na Alemanha, difundindo-se para a Su\u00ed\u00e7a e a Fran\u00e7a, onde ocorreu a forma\u00e7\u00e3o das cooperativas M\u00fcller e da Associa\u00e7\u00e3o Natureza e Progresso, respectivamente. Em 1963, Lemaire e Jean Boucher, pesquisadores da agricultura natural, elaboraram um m\u00e9todo de fertiliza\u00e7\u00e3o do solo com a utiliza\u00e7\u00e3o de algas marinhas. O sucesso deste fertilizante foi t\u00e3o grande que necessitou de uma cooperativa para comercializ\u00e1-lo, o que foi alvo de muitas criticas, pois esta atitude atribuiu um car\u00e1ter comercial \u00e0 agricultura biol\u00f3gica (EHLERS, 1996).\nOutra contribui\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento da agricultura biol\u00f3gica foi a do pesquisador Claude Aubert, com a publica\u00e7\u00e3o do livro intitulado \u201cA agricultura biol\u00f3gica\u201d. Neste livro, o autor faz uma cr\u00edtica \u00e0 agricultura industrializada (BONILLA, 1992). Segundo EHLERS (1996), Claude Aubert deve ser considerado o \u201cpai da agricultura biol\u00f3gica contempor\u00e2nea\u201d.\n1.3.3-5- Outras Pr\u00e1ticas de Agricultura Alternativa\n1.3.3.5-1-Permacultura\nPermacultura significa agricultura permanente. Foi criada na Austr\u00e1lia por um grupo de agricultores e ecologistas que se basearam na agricultura natural, principalmente nas ideias de Fukuoka para desenvolver um sistema de explora\u00e7\u00e3o para pequenas e m\u00e9dias propriedades. Neste m\u00e9todo, trabalha-se fundamentalmente com plantas perenes, aproveitando os espa\u00e7os vazios para plantar gram\u00edneas e leguminosas que se encarregam de 38\nmanter o solo coberto com palha. Segundo JESUS (1985), grande parte da m\u00e3o-de-obra utilizada na permacultura somente \u00e9 ocupada na fase inicial, porque com o tempo o homem executa apenas a tarefa de coletor.\n1,3.3.5-2- Tecnologia Socialmente Apropriada\nO fundador deste movimento foi o alem\u00e3o Emest Friechich Schumacher, que atrav\u00e9s de seu livro \u201cO Neg\u00f3cio \u00e9 Ser Pequeno\u201d estabeleceu que desenvolvimento n\u00e3o \u00e9 sin\u00f4nimo de bem-estar social. Partiu do princ\u00edpio que as tecnologias existentes, desenvolvidas nos pa\u00edses do Primeiro Mundo estavam gerando um quadro de injusti\u00e7a e desequil\u00edbrios nos pa\u00edses subdesenvolvidos. A tecnologia para ser socialmente apropriada deveria atender as seguintes condi\u00e7\u00f5es: considerar as necessidades b\u00e1sicas de um grande n\u00famero de pessoas; ser gerada conforme as necessidades e interesses locais; n\u00e3o destruir ou perturbar o equil\u00edbrio ambiental; ser eficiente economicamente; respeitar a escala, que dever\u00e1 ser compat\u00edvel com a sua finalidade. Vale ressaltar, que o trabalho de Schumacher gerou bons argumentos para o movimento ambientalista se posicionar perante a sociedade e a ci\u00eancia.\n1.3-4- Movimento Ambientalista\nDe acordo com PARESCHI (1997), o movimento ambientalista n\u00e3o possui um in\u00edcio claro, um idealizador ou um local espec\u00edfico. Considera-se normalmente como marco inicial, as pr\u00e1ticas conservacionistas efetuadas nos Estados Unidos e Inglaterra, no s\u00e9culo XIX; o primeiro Parque Nacional, criado nos EUA em 1872; a forma\u00e7\u00e3o da Sociedade Protetora dos Animais Selvagens e da Natureza e, finalmente, o surgimento de duas correntes ambientalistas: os preservacionistas10 e os conservacionistas11. De acordo com John McCormick, citado pela autora acima, o movimento ambientalista foi marcado por quatro fases. A primeira ocorreu nas d\u00e9cadas de 1940 e 1950, momentos marcados pelas proje\u00e7\u00f5es de Thomas Malthus que previa falta de alimentos para a popula\u00e7\u00e3o mundial, pois o\n10\tPreservacionista: corrente ambientalista que procura preservar as \u00e1reas virgens de qualquer tipo de interven\u00e7\u00e3o humana.\n11\tConservacionistas: corrente ambientalista que procura promover a explora\u00e7\u00e3o ou conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais de modo sustent\u00e1vel.\ncrescimento desta se dava em progress\u00e3o geom\u00e9trica enquanto que a produ\u00e7\u00e3o de alimentos crescia em progress\u00e3o aritm\u00e9tica. Outros acontecimentos importantes foram as primeiras confer\u00eancias internacionais da ONU sobre Conserva\u00e7\u00e3o e Recursos Naturais Renov\u00e1veis. Deve-se destacar tamb\u00e9m a funda\u00e7\u00e3o de algumas ONGs (Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o-Govemamentais), criadas para tratar de quest\u00f5es sociais, econ\u00f4micas e ambientais. Vale ressaltar que nesta \u00e9poca o movimento ambientalista n\u00e3o era um movimento generalizado, existia somente em alguns pa\u00edses, como os Estados Unidos, Inglaterra, Fran\u00e7a, B\u00e9lgica, Su\u00ed\u00e7a e Holanda.\nNa segunda fase, ocorrida na d\u00e9cada de 1960, o movimento \u00e9 chamado de \u201cNovo Ambientalista\u201d porque ia al\u00e9m do mundo natural, questionando a ess\u00eancia do capitalismo. Neste per\u00edodo, houve uma grande sensibiliza\u00e7\u00e3o para as quest\u00f5es ambientais, em fun\u00e7\u00e3o de alguns fatores e acontecimentos, como o efeito da aflu\u00eancia (maior consumo), os testes at\u00f4micos, o livro \u201cSilent Spring\u201d12, alguns desastres ambientais, a viagem dos astronautas americanos \u00e0 lua, os avan\u00e7os no conhecimento cient\u00edfico. Em 1968, influenciados pelas proje\u00e7\u00f5es malthusianas e pelo cen\u00e1rio apontado acima, alguns grupos, como o Clube de Roma, previram uma cat\u00e1strofe para o final do s\u00e9culo. Diante disto, a ONU realizou a Confer\u00eancia da Biosfera, em 1968, e a Confer\u00eancia de Estocolmo, em 1972. Para PARESCHI (1997), pela primeira vez os problemas pol\u00edticos, ambientais e sociais foram discutidos com perspectivas corretivas.\nAp\u00f3s a Confer\u00eancia de Estocolmo, iniciou-se a terceira fase que vai at\u00e9 o come\u00e7o da d\u00e9cada de 1980. Este per\u00edodo foi marcado pela confirma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica de algumas previs\u00f5es efetuadas na d\u00e9cada anterior, como a acentua\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais (buraco na camada de oz\u00f4nio, efeito estufa, desertifica\u00e7\u00e3o e saliniza\u00e7\u00e3o dos solos, chuvas \u00e1cidas etc). Foi criado, logo ap\u00f3s a Confer\u00eancia de Estocolmo, o Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente (PNUMA), cujo objetivo era estabelecer parcerias entre ONGs, governos nacionais e ag\u00eancias multilaterais. A publica\u00e7\u00e3o das obras \u201cBlueprintfor Survival\u201d (1972) e \u201cSmall is Beautiful\u201d (1973) tamb\u00e9m marcaram esta fase. No primeiro trabalho defendia-se a id\u00e9ia da auto-sufici\u00eancia e da sustentabilidade, enfatizando a import\u00e2ncia das atividades humanas interferindo sobre o ambiente. No segundo defendia-se um modelo de\n12\tSilent Spring: livro escrito por Raquel Carson, em 1964, que questiona os impactos das substancias toxicas sobre o ambiente.\nsociedade descentralizado e de tecnologia apropriada, particularmente para o pa\u00edses do Terceiro Mundo. Outro fato que marcou esta fase foi a crise do petr\u00f3leo ocorrida no come\u00e7o dos anos 1970. Um estudo cl\u00e1ssico sobre este tema foi efetuado por Pimentel, em 1973, no qual avaliou o custo energ\u00e9tico exigido para produzir milho pelo sistema qu\u00edmico-convencional nos EUA.\nA quarta fase deste movimento iniciou-se na d\u00e9cada de 1980, permanecendo at\u00e9 os dias atuais. Neste momento, a quest\u00e3o ambiental \u00e9 citada como b\u00e1sica para qualquer na\u00e7\u00e3o. Surge o termo \u201cDesenvolvimento Sustent\u00e1vel\u201d, que \u00e9 definitivamente cunhado no Relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o Mundial sobre o Meio Ambiente e Desenvolvimento das Na\u00e7\u00f5es Unidas intitulado \u201cNosso Futuro Comum\u201d, tamb\u00e9m conhecido como Relat\u00f3rio Bruntland. Por este relat\u00f3rio definiu-se Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, como:\n\u201caquele que atende as necessidade do presente sem comprometer a capacidade de as gera\u00e7\u00f5es faturas atenderem tamb\u00e9m as suas\u201d (COMISS\u00c3O MUNDIAL SOBRE MEIO AMBIENTE E DESENVOLVIMENTO, 1987:9).\nDe acordo com PARESHl (1997), esta vers\u00e3o foi bastante criticada porque deu margens a muitas interpreta\u00e7\u00f5es. \u00c9 importante ressaltar que neste momento o movimento ambientalista ganhou for\u00e7a tamb\u00e9m nos pa\u00edses do Terceiro Mundo. Em 1991, surge uma segunda vers\u00e3o de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel no documento Cuidando da Terra. Neste documento o termo parece ganhar um sentido claro, com objetivos comuns a muitos setores da sociedade.\nA posi\u00e7\u00e3o cr\u00edtica do discurso promovido por estes movimentos alcan\u00e7ou seu auge nas d\u00e9cadas de 1960 e 1970, momento de crise ambiental nos pa\u00edses do Primeiro Mundo. Assim, a partir desta \u00e9poca, iniciou-se nestes pa\u00edses uma s\u00e9rie de mudan\u00e7as, envolvendo v\u00e1rios setores da sociedade. A ind\u00fastria passou por tentativas de \u201climpeza\u201d, efetuando melhorias na sua din\u00e2mica interna afim de tomar-se menos poluidora. Ou, ent\u00e3o, \u201cimigrando\u201d para pa\u00edses do Terceiro Mundo, como foi o caso das empresas agroqu\u00edmicas, produtoras e processadoras de insumos utilizados na agricultura. Esses pa\u00edses n\u00e3o tinham uma legisla\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental eficientes e estavam ansiosos para completar o processo de moderniza\u00e7\u00e3o. Por outro lado, nos pa\u00edses do Primeiro Mundo, a agronomia come\u00e7a a integrar-se com o ambientalismo, embutindo na agroecologia as perspectivas para as pesquisas futuras.\nO Manejo Integrado de Pragas (MEP) foi a primeira resposta da agroecologia para resolver urna parte dos problemas ambientais. No entanto, \u00e9 a partir dos anos 1980, na quarta fase deste movimento, ap\u00f3s as comprova\u00e7\u00f5es cient\u00edficas de algumas previs\u00f5es ambientalistas, que algumas universidades passam a realizar pesquisas mais integradas com a quest\u00e3o agroecol\u00f3gica.\nDe acordo com PARESCHI (1997), apesar das in\u00fameras tentativas que t\u00eam sido efetuadas para conter a devasta\u00e7\u00e3o ambiental, o movimento ambientalista ainda tem uma vis\u00e3o pessimista sobre o futuro. Salvar o planeta, estas s\u00e3o as palavras de ordem deste movimento. A vis\u00e3o \u201ccabal\u00edstica\u201d deste movimento sobre o futuro, mobiliza cada vez mais setores da sociedade, representados pelas organiza\u00e7\u00f5es civis de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza ou de apoio aos movimentos populares (as ONGs), pelos cientistas e profissionais de diversas \u00e1reas, por alguns empres\u00e1rios, religiosos, m\u00edsticos e \u201calternativos\u201d, educadores, jornalistas, pol\u00edticos e burocratas.\n\u2018\u2018Apesar das diferen\u00e7as entre estes v\u00e1rios setores, expressadas nas diversas matrizes discursivas e nas experi\u00eancias de cada um deles, todos t\u00eam em comum um sonho partilhado, uma utopia social que procura, atrav\u00e9s da transforma\u00e7\u00e3o social, construir uma sociedade fiitura mais saud\u00e1vel, mais equilibrada e mais justa, baseada nos princ\u00edpios da igualdade, da democracia, da liberdade e do respeito \u00e0 natureza. Todos querem preservar a natureza e os recursos naturais para as \u201cgera\u00e7\u00f5es futuras\u2019\u2019, pois estas n\u00e3o podem escolher o fiituro que herdar\u00e3o, mas apenas conviver com os erros e acertos das gera\u00e7\u00f5es presentes e passadas\u201d (PARESCHI, 1997:11).\nSem d\u00favida, o movimento ambientalista foi o principal respons\u00e1vel pela forma\u00e7\u00e3o da base filos\u00f3fica da agroecologia contempor\u00e2nea. Mas n\u00e3o se pode deixar de reconhecer que o conhecimento emp\u00edrico dos agricultores, as t\u00e9cnicas desenvolvidas pela ci\u00eancia agr\u00edcola moderna e pelas correntes de agricultura alternativa, vem fundamentando intelectualmente as pesquisas agroecol\u00f3gi\u00e7as.\n2 - O Solo\nNeste cap\u00edtulo pretende-se efetuar, primeiramente, uma discuss\u00e3o sobre o conceito de solo, ressaltando as principais descobertas que contribu\u00edram para forma\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de estudo que comp\u00f5em a \u201cCi\u00eancia do Solo\u201d. Ap\u00f3s o entendimento do que o solo representa para algumas destas \u00e1reas, procurou-se enfocar o solo sob alguns aspectos biol\u00f3gicos, discorrendo-se espec\u00edficamente sobre a import\u00e2ncia da mat\u00e9ria org\u00e2nica e das minhocas nos agroecossistemas.\n2-1- o Conceito de Solo\nO conceito do que cient\u00edficamente se denomina solo varia com o tipo de rela\u00e7\u00e3o que o homem estabelece com o mesmo. Assim, seu significado ser\u00e1 diferente daquele utilizado na agricultura, quando servir a um outro tipo de atividade, como a constru\u00e7\u00e3o civil, a minera\u00e7\u00e3o etc. Mas, o que se pretende desenvolver aqui \u00e9 o seu conceito sob o ponto de vista agr\u00edcola, nas diferentes formas de explora\u00e7\u00e3o.\nA agricultura brasileira \u00e9 composta basicamente por empresas capitalistas e por unidades familiares de produ\u00e7\u00e3o, conforme pode ser constatado pelo estudo de KAGEYAMA&lt;&amp; BERGAMASCO (1989/1990), que se baseou nos dados sobre for\u00e7a de trabalho, \u00e1rea total e utiliza\u00e7\u00e3o do trator apresentados no censo de 1980, classificando os estabelecimentos agr\u00edcolas brasileiros em 4 categorias. Os estabelecimentos puramente familiares (sem m\u00e3o-de-obra contratada) e os estabelecimentos com m\u00e3o-de-obra familiar e alugada, perfazem 70% do total. As empresas e os estabelecimentos de menos de 2 ha, sem m\u00e3o-de-obra familiar, comp\u00f5em os 30% restantes. Em outra pesquisa, coordenada pela FAO/INCRA (1994), as unidades de produ\u00e7\u00e3o foram classificadas em duas categorias: patronais e familiares, baseando-se nos n\u00edveis de renda. As unidades familiares foram subdivididas em tr\u00eas tipos: familiar consolidada, de transi\u00e7\u00e3o e perif\u00e9rica, perfazendo 90% do total dos estabelecimentos agr\u00edcolas do Brasil. Nas duas pesquisas descritas pode-se\nobservar, mesmo com o emprego de par\u00e2metros diferenciados, que o n\u00famero de estabelecimentos familiares \u00e9 bastante significativo. A primeira indica um conjunto de aproximadamente 4 milh\u00f5es de estabelecimentos, enquanto a estimativa da FAO aponta 6,5 milh\u00f5es.\nEstas categorias entendem o solo de maneira diferenciada. A empresa capitalista, que possui uma vis\u00e3o produtivista, entende o solo como suporte, ou um meio de produ\u00e7\u00e3o. Normalmente, neste tipo de agricultura recorre-se \u00e0 pr\u00e1ticas dependentes de altos mputs, usualmente degradadoras do solo, enquanto um recurso natural e finito. Apesar de muitas unidades de produ\u00e7\u00e3o familiar participarem do sistema capitalista, portanto objetivando o lucro como as empresas patronais, acredita-se que nestes locais o solo possa ser mais adequadamente manejado. O solo \u00e9 um elemento integrante do agroecossistema que exerce fun\u00e7\u00f5es na nutri\u00e7\u00e3o das plantas, na purifica\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, na neutraliza\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos t\u00f3xicos, no processamento da mat\u00e9ria org\u00e2nica e, finalmente, na manuten\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria vida e na perpetua\u00e7\u00e3o das pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es. Desta forma, constitu\u00ed-se num elemento da Natureza que possui uma superficie limitada, cuja capacidade de produ\u00e7\u00e3o pode ser trabalhada indefinidamente ou arruinada definitivamente, conforme a natureza e a intensidade das pr\u00e1ticas agr\u00edcolas adotadas. O solo \u00e9 um s\u00edmbolo da rela\u00e7\u00e3o do homem com a natureza, portanto uma express\u00e3o de cultura.\nA participa\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia nesse patrim\u00f3nio, no trabalho agr\u00edcola, pode contribuir para que os processos f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos sejam melhor observados no ecossistema, no sentido de preserv\u00e1-lo e aprimor\u00e1-lo. Al\u00e9m disso, a rela\u00e7\u00e3o de poder que estabelecem com esse recurso \u00e9 menor quando comparada com a das empresas capitalistas, que n\u00e3o dependem exclusivamente dele para sobreviver, portanto, podem mudar de atividade conforme lhes convier. Ao contr\u00e1rio, a maior parte dos agricultores familiares, que dependem desse para sobreviver, possui um maior apego e zelo do espa\u00e7o que garante, acima de tudo, a sua sobreviv\u00eancia e a de seus descendentes. Portanto, a terra \u00e9, para a maior parte dos agricultores familiares\n\u201c...um s\u00edmbolo de prest\u00edgio e for\u00e7a... \u2019\u2019(ECHEVERRIA 1993: 99).\nMas, como nas unidades familiares identificam-se diferentes sistemas de produ\u00e7\u00e3o13, o conceito de solo tamb\u00e9m pode sofrer certas diferencia\u00e7\u00f5es entre os estabelecimentos, principalmente no que se refere \u00e0 id\u00e9ia de solo \u201ccomo um corpo vivo\u201d. Existem propriedades familiares que s\u00e3o grandes consumidoras de insumos f\u00f3sseis, Botadamente aquelas que fazem uso de tecnologia convencional. Outras, as propriedades \u201corg\u00e2nicas\u201d, caracterizam-se por darem \u00eanfase \u00e0 reciclagem de nutrientes, tomando-se, de certa forma, mais independentes da compra daqueles insumos convencionais, mas n\u00e3o necessariamente da compra dos insumos org\u00e2nicos.\nPor outro lado, existe o conceito do solo, sob o ponto de vista cient\u00edfico, que foi elaborado \u00e0 medida que se efetuavam novas descobertas. Os primeiros conceitos de solo surgiram com a pratica da agricultura. De acordo com VERDADE (1975), enquanto o homem era um mero apanhador e ca\u00e7ador de alimentos, n\u00e3o tinha por que questionar a natureza do solo e, provavelmente, detinha apenas o conhecimento dos locais com maior capacidade para o fornecimento de alimentos.\n\u201cos primeiros documentos deixados pelas civiliza\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas indicam claramente que as terras costumavam ser distinguidas de acordo com a produtividade, o que implica o reconhecimento do solo como um meio para o desenvolvimento das plantas. Na China, h\u00e1 6.500 anos, as terras foram subdivididas em nove classes, de acordo com a produtividade, para que o tamanho das propriedades e o valor do seu imposto territorial fossem baseados na capacidade produtiva do solo \u201d (LEPSCH, 1976: 8).\nEntretanto, a amplia\u00e7\u00e3o do conhecimento sobre o solo aconteceu com o pr\u00e9-socr\u00e1tico Emp\u00e9docles, que afirmou estar o solo entre os quatro elementos formadores do universo (ar, \u00e1gua, fogo e terra). Depois, com alguns trabalhos de Arist\u00f3teles (384-322 a.C.) e do seu disc\u00edpulo Theofrastes (pai da bot\u00e2nica), relacionou-se as caracter\u00edsticas do solo ao\ni3\tSistema de produ\u00e7\u00e3o \u00e9 definido \u201ccomo a combina\u00e7\u00e3o coerente, no espa\u00e7o e no tempo da for\u00e7a-de-trabalho (familiar, assalariada e parceria) e dos meios de produ\u00e7\u00e3o (terra, m\u00e1quinas e equipamentos, instrumentos de trabalho, benfeitorias, animais, insumos etc) visando \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de diferentes produ\u00e7\u00f5es animais e vegetais. Na medida em que \u00e9 o produtor que organiza essa combina\u00e7\u00e3o, segundo uma determinada racionalidade (no caso dos agricultores familiares, visando \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o social da fam\u00edlia), \u00e9 poss\u00edvel entender o papel de cada elemento do sistema e com isso a l\u00f3gica do seu funcionamento como um todo, e avaliar o grau de coer\u00eancia ou contradi\u00e7\u00e3o do mesmo. Sistemas de cultivo e cria\u00e7\u00e3o, portanto, s\u00e3o partes de um sistema de produ\u00e7\u00e3o\u201d (DUFUM1ER, 1985).\ndesenvolvimento das plantas. Com a publica\u00e7\u00e3o da obra de Collumela (h\u00e1 2.000 anos) e com as observa\u00e7\u00f5es de Virg\u00edlio, acrescenta-se ao conceito de solo a influ\u00eancia da cor, ressaltando a import\u00e2ncia das terras pretas na produtividade. Mas foi com a compara\u00e7\u00e3o efetuada por Hip\u00f3crates que o entendimento de solo ganhou novo sentido: o solo est\u00e1 para as plantas como o est\u00f4mago est\u00e1 para os animais (LEPSCH, 1976; notas de aula14).\nA primeira men\u00e7\u00e3o sobre a natureza qu\u00edmica do solo partiu do franc\u00eas Bemard Palissy, em 1563, que afirmou ser o solo fonte de nutrientes minerais para as plantas. Francis Bacon, em 1622, considerou que a \u00e1gua era o principal \u201cnutriente\u201d das plantas. De acordo com sua vis\u00e3o, a \u00e1gua em contato com o solo formaria um suco que seria absorvido pelos vegetais. Em 1629, o holand\u00eas Van Helmont, afirmou que, al\u00e9m da \u00e1gua, as plantas se alimentavam tamb\u00e9m de g\u00e1s carb\u00f4nico. Esta afirma\u00e7\u00e3o foi combatida no in\u00edcio do s\u00e9culo XIX, com a elabora\u00e7\u00e3o da \u201cteoria do h\u00famus\u201d por Tahaer e Von Wullfen, pela qual as plantas assimilariam os nutrientes provenientes de restos decompostos de animais e vegetais. Vale ressaltar que Wallerius, em 1761, j\u00e1 havia suposto que o h\u00famus era a principal fonte de nutrientes para as plantas (VERDADE, 1975; LEPSCH, 1976). Mas o que realmente revolucionou a qu\u00edmica de solos e, consequentemente, derrubou a teoria \u201chumista\u201d foi a formula\u00e7\u00e3o da \u201cLei do M\u00ednimo\u201d, pelo bar\u00e3o e cientista alem\u00e3o Justus von Liebig (1840), que passou a ser considerado o \u201cPai da Qu\u00edmica Agr\u00edcola\u201d. Esta lei determina que\n\u201co crescimento da planta \u00e9 limitado por aquele nutriente que ocorre em menores propor\u00e7\u00f5es, e ele seria o \u00fanico a limitar a produ\u00e7\u00e3o \u201d (RAU, 1991:57).\nEntretanto, na maioria dos casos, o crescimento da planta \u00e9 regido por um conjunto de fatores, que tanto poetem ser de origem qu\u00edmica, como f\u00edsica ou biol\u00f3gica. De acordo com RAU (1991), a lei do m\u00ednimo tem uma aplicabilidade pratica limitada, funcionando somente naqueles casos em que existe um fator limitante muito s\u00e9rio, que n\u00e3o precisa ser necessariamente qu\u00edmico. Se este fator n\u00e3o for corrigido em primeiro lugar, provavelmente a altera\u00e7\u00e3o de um outro fator de defici\u00eancia n\u00e3o produzir\u00e1 o efeito desejado.\nApesar disso, durante muito tempo esta teoria influenciou o processo de fertiliza\u00e7\u00e3o do solo, que passou a ser efetuado quase que exclusivamente por adubos minerais. A fertilidade\n14\tSolos Tropicais: disciplina oferecida pelo Prof. Dr. Carlos Roberto Esp\u00edndola (FEAGRI/UNICAMP), em 1998.\ndo solo, passou a ser encarada de tima forma reducionista, simplesmente como um problema qu\u00edmico. Segundo ELHERS (1996), com as descobertas de Louis Pasteur (1822-1895), no campo da microbiolog\u00eda, os defensores da teor\u00eda humista logo tiveram fundamenta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica para contrapor as id\u00e9ias de Liebig. No entanto, esta discuss\u00e3o ficou restrita ao mundo acad\u00eamico, uma vez que a ind\u00fastria j\u00e1 havia se encarregado de produzir fertilizantes qu\u00edmicos, o que se tomou um neg\u00f3cio bastante rent\u00e1vel, inclusive para Liebig, que passou a produzi-los tamb\u00e9m. Portanto, n\u00e3o fo\u00ed por falta de fundamenta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica que a aduba\u00e7\u00e3o org\u00e2nica foi colocada de lado, mas porque n\u00e3o proporcionava os elementos de lucratividade que assegurassem o desenvolvimento da agricultura capitalista, tal como a aduba\u00e7\u00e3o qu\u00edmica. Conforme foi evidenciado no primeiro cap\u00edtulo, a qu\u00edmica agr\u00edcola marcou a primeira fase do \u201capropriacionismo\u201d, processo pelo qual os componentes agr\u00edcolas passam a ser fabricados.\nO reconhecimento da import\u00e2ncia da f\u00edsica do solo surgiu posteriormente, embora Serres (1539 - 1619), j\u00e1 tivesse incorporado 19 caracter\u00edsticas f\u00edsicas numa descri\u00e7\u00e3o anterior de solo. VERDADE (1975) indica que Humphry, em 1813, reconheceu a import\u00e2ncia das propriedades f\u00edsicas para a agricultura e, Sch\u00fcbler em 1833, desenvolveu as t\u00e9cnicas para estudar essas propriedades no solo. Schmacher, em 1864 conceituou capilaridade e satura\u00e7\u00e3o capilar no solo.\nA partir de 1880 ocorreu o desenvolvimento da Pedolog\u00eda como ci\u00eancia aut\u00f4noma, a partir do trabalho de Vasiln Vas\u00edrlevich Dokouchaiev (1846 - 1903). Este, juntamente com seus colaboradores, formularam uma nova concep\u00e7\u00e3o de solo, reconhecendo na sua g\u00eanese, a partir de uma rocha origin\u00e1ria, uma complexa intera\u00e7\u00e3o de fatores. Assim, ap\u00f3s compara\u00e7\u00f5es entre duas regi\u00f5es da R\u00fassia, estabeleceram que as diferen\u00e7as no tipo de solo se davam em decorr\u00eancia da a\u00e7\u00e3o conjunta de v\u00e1rios fatores: rocha (material de origem), clima, organismos, relevo e tempo. Por meio desse estudo, observaram tamb\u00e9m que o solo era constitu\u00eddo por camadas mais ou menos horizontais, iniciadas na superf\u00edcie e terminadas na rocha (BRADY, 1989). O desenvolvimento da pedolog\u00eda se deu a partir de uma vis\u00e3o ampla sobre o processo de forma\u00e7\u00e3o do solo, que passou a ser encarado como um material estabelecido sobre a rocha-m\u00e3e (material (te origem), num determinado relevo, sofrendo a a\u00e7\u00e3o do clima e dos organismos ao longo do tempo.\n\u00c9 importante ressaltar que, antes de Dokouchaiev, outros cientistas j\u00e1 haviam se preocupado com os processos de forma\u00e7\u00e3o do solo. Paladius e Vanan (na Antiguidade) chamaram a aten\u00e7\u00e3o sobre a influ\u00eancia do relevo no tipo de solo. Humboldt, em 1789, conseguiu relacionar tr\u00eas fatores de forma\u00e7\u00e3o do solo: material de origem, clima e relevo (altitude). Ruffm, em 1832, conceituou o solo como um manto alterado da rocha e o subsolo como uma parte mais profunda. Hitchock, em 1838, estabeleceu que a geologia era determinante sobre o processo de forma\u00e7\u00e3o de solos arenosos, barrentos, argilosos, calc\u00e1rios, terci\u00e1rios e al\u00favios. Neste mesmo ano Morton relacionou clima, forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica, situa\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica, condi\u00e7\u00f5es de drenagem e manejo, com a natureza e propriedades dos solos (Notas de aula15).\nDe acordo com JESUS (1996), o conceito de g\u00eanese do solo ganha uma nova abordagem com o trabalho de Willian (1874-1939), que afirmou ser este fruto de um processo essencialmente biol\u00f3gico. Para isso, baseou-se no processo de f\u00edtociclagem de nutrientes. M\u00fcller, em 1878, j\u00e1 havia escrito uma monografia esclarecendo a import\u00e2ncia do h\u00famus sobre a g\u00eanese dos solos de florestas. Raman, em 1893, afirmou que o solo, al\u00e9m de ser um material intemperizado superior ao manto rochoso, em alguns locais pode ser fruto da deposi\u00e7\u00e3o de materiais lixiviados.\nUm dos primeiros a fazer refer\u00eancia sobre a biologia do solo foi Darwin, em 1881, que se baseou na a\u00e7\u00e3o das minhocas para concluir que estas interferem no processo de forma\u00e7\u00e3o e na fertilidade do mesmo. No entanto, esta descoberta foi colocada de lado em fun\u00e7\u00e3o do predom\u00ednio da qu\u00edmica mineral de solos. Somente no final do s\u00e9culo XIX, com o desenvolvimento de alguns trabalhos de microbiolog\u00eda, alguns fatores biol\u00f3gicos passaram a ser considerados. De acordo com JESUS (1996), Hellriegel &amp; Willfarth, em 1888, conseguiram explicar o processo de fixa\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica do nitrog\u00eanio pelas leguminosas. Dois anos depois, Winogradsky classificou as bact\u00e9rias de vida livre no solo, e Bejerinck conseguiu isolar bact\u00e9rias dos n\u00f3dulos de leguminosas, conhecidas inicialmente por Bacillus radic\u00f3la, e posteriormente por Rhlzobium. Apesar da import\u00e2ncia do processo de nitrif\u00edca\u00e7\u00e3o ter sido exposta por Geordius Agr\u00edcola (1494-1555), seu reconhecimento oconeu somente a\n15\tSolos Tropicais: disciplina oferecida pelo Prof. Dr. Carlos Roberto Esp\u00edndola (FEAGRI/UNICAMP), em 1998.\npartir das descobertas citadas anteriormente. Hoje, esses e outros processos biol\u00f3gicos s\u00e3o ainda pouco conhecidos, principalmente os ocorridos nos solos dos pa\u00edses de clima tropical. No Brasil, como em muitos outros pa\u00edses tropicais, com exce\u00e7\u00e3o da microbiolog\u00eda, as pesquisas sobre biologia do solo s\u00e3o ainda bastante incipientes. Trabalhos importantes, que t\u00eam contribu\u00eddo para o entendimento dos processos que ocorrem nos solos tropicais, foram desenvolvidos pelos professores Arthur Primavesi e Ana Primavesi. Em especial o livro Manejo Ecol\u00f3gico do Solo (a agricultura em regi\u00f5es tropicais), alavancou uma s\u00e9rie de debates e revis\u00f5es sobre o assunto.\nMas, muitos processos biol\u00f3gicos, principalmente os relacionados \u00e0 macrofauna do solo, s\u00e3o ainda desconsiderados pelos maioria dos cientistas, pelo menos no Brasil, onde a maioria das pesquisas ainda est\u00e3o voltadas para o desenvolvimento da agricultura qu\u00edmica-convencional. No entanto, as minhocas, cupins e formigas favorecem a aera\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o de agregados, introdu\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica, concentra\u00e7\u00e3o de bases troc\u00e1veis, entre outros processos que afetam a fertilidade de solo. Algumas pesquisas v\u00eam sendo realizadas com o objetivo de se determinar a import\u00e2ncia da macro e mesofauna nos processos que ocorrem no solo, seja de forma\u00e7\u00e3o ou de recupera\u00e7\u00e3o. O trabalho de Andreas A. de W. Mikl\u00f3s merece destaque especial, porque conseguiu provocar debates sobre a influ\u00eancia da mesofauna, em especial das formigas e cupins, na g\u00eanese e evolu\u00e7\u00e3o do solo. A amplitude populacional desses animais, aliada ao seu comportamento alimentar e construtor, foram os respons\u00e1veis pela forma\u00e7\u00e3o da estrutura granular muito pequena e pela organiza\u00e7\u00e3o das stones-lines16 e dos horizontes s\u00f4mbricos17 em solos latoss\u00f3licos da regi\u00e3o de Botucatu/SP.\nApesar de algumas descobertas terem ressaltado a import\u00e2ncia de uma vis\u00e3o mais ampla sobre os aspectos relacionados ao solo, a Ci\u00eancia do Solo, com suas diversas subdivis\u00f5es de estudo, ainda o v\u00ea de forma compartimentalizada. De acordo com JESUS (1996) a qu\u00edmica, a f\u00edsica, a microbiolog\u00eda, a biologia, a bioqu\u00edmica de solos etc, j\u00e1 nasceram isoladas e acreditando que suas tem\u00e1ticas eram as mais importantes para o solo. Parte das subdivis\u00f5es da ci\u00eancia agron\u00f4mica, a Ci\u00eancia do Solo segue o m\u00e9todo de trabalho estabelecido por Ren\u00e9 Descartes (1586-1650) e a teoria positivista de Augusto Comte (17981857). Entretanto, n\u00e3o se pode esquecer que a aplica\u00e7\u00e3o desse modelo leva a uma vis\u00e3o\n16\tStone-Iine: \u201ccorresponde a um alinhamento de seixos paralelos \u00e0 superf\u00edcie topogr\u00e1fica, presentes no interior da cobertura pedol\u00f3gica sob uma camada de espessura vari\u00e1vel de solo\" (MKLOS, 1993: 79).\n17\tHorizontes s\u00f4mbricos: s\u00e3o horizontes profiindos ricos em carbono e de colora\u00e7\u00e3o escura (MIKL\u00d3S, 1993).\nreducionista do objeto de estudo, justamente porque \u00e9 mais f\u00e1cil entender e visualizar as partes do que o todo. Por outro lado, n\u00e3o se pode deixar de considerar que o reducionismo das \u00e1reas citadas ajudou a construir um conhecimento bastante profundo de temas espec\u00edficos. A especializa\u00e7\u00e3o na ciencia agron\u00f4mica caminhou de tal forma que proporcionou ao homem contempor\u00e2neo base para o entendimento de muitos fatores que ocorrem no ambiente. O grande problema est\u00e1 na articula\u00e7\u00e3o desses conhecimentos multidisciplinares de forma integrada.\nComo n\u00e3o poderia ser diferente, o conceito de solo, hoje, \u00e9 visto de varias formas pelos cientistas. LEPSCH (1976: 12), considera que a Ci\u00eancia do Solo baseia-se em dois prismas principais. No primeiro, o solo \u00e9:\n\u201cconsiderado como parte natural de uma paisagem, tendo como maiorfoco de interesse sua origem, evolu\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o\u201d.\nNo segundo, o solo \u00e9 tido:\n\u201ccomo um meio natural ande o homem cultiva plantas\nO primeiro enfoque seria o pedol\u00f3gico e o segundo o edafol\u00f3gico. Entretanto, durante muito tempo, em fun\u00e7\u00e3o da predomin\u00e2ncia da qu\u00edmica agr\u00edcola sobre as outras disciplinas, o solo, foi visto simplesmente como:\n\u201cum suporte f\u00edsico, no qual as rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas e fis\u00edco-qu\u00edmicas ocorreriam, soberanamente sobre qualquer outro processo biol\u00f3gico ou bioqu\u00edmico\u201d (JESUS, 1996: 66).\nNo conceito biol\u00f3gico o solo est\u00e1 ligado, principalmente, aos processos ecol\u00f3gicos que ocorrem no sistema. Assim, este \u00e9 considerado um recurso din\u00e2mico e vivo que, al\u00e9m de produzir alimentos, exerce influ\u00eancias sobre o agroecossistema. Seus componentes, representados pelos constituintes inorg\u00e2nicos (areia, silte e argila), mat\u00e9ria org\u00e2nica, organismos vivos (minhocas, insetos, bact\u00e9rias, fungos, algas, nemat\u00f3ides etc), \u00e1gua e gases (O2, CO2, N2, NOx e CH4), s\u00e3o mediados por processos f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos. Destes, o processo biol\u00f3gico exerce maior influ\u00eancia sobre a fertilidade do solo, pela produ\u00e7\u00e3o de alimentos e fontes de energia de seus componentes, atuando na ciclagem e disponibilidade de nutrientes (N, Ca, Mg, S e P), melhorando a agrega\u00e7\u00e3o, a porosidade e a aera\u00e7\u00e3o do sistema (DORAN &amp; SAFLEY, 1997). Seu constituinte biol\u00f3gico deve ser ressaltado nos estudos de seu comportamento, para que realmente a Ci\u00eancia do Solo possa\nevoluir de maneira equilibrada e adequada. Do ponto de vista f\u00edsico, \u00e9 um sistema heterog\u00eaneo, constitu\u00eddo pelas fases s\u00f3lida, l\u00edquida e gasosa.\nO conceito cient\u00edfico de solo que se procura adotar no presente trabalho \u00e9 este citado acima. No entanto, esse enfoque carece de um entendimento sobre o solo como express\u00e3o \u201cviva\u201d da rela\u00e7\u00e3o entre o homem e a natureza, e dos homens entre si. O solo deve ser avaliado na sua totalidade, considerando-se, para isso, al\u00e9m dos fatores qu\u00edmicos, f\u00edsicos e biol\u00f3gicos, tamb\u00e9m os aspectos s\u00f3cio-econ\u00f4micos e culturais associados. Um componente da natureza que levou milh\u00f5es de anos para atingir o estado atual n\u00e3o poder\u00e1 ser destru\u00eddo no prazo curto de uma gera\u00e7\u00e3o. Ao contr\u00e1rio, ele deve ser preservado ou at\u00e9 melhorado, de prefer\u00eancia, para uma atividade agr\u00edcola mais equilibrada, compat\u00edvel com a id\u00e9ia de sustentabilidade.\n2-2- Constituintes do Solo\nO solo \u00e9 constitu\u00eddo basicamente por quatro elementos: ar, \u00e1gua, mat\u00e9ria org\u00e2nica (organismos) e por\u00e7\u00e3o mineral. A mat\u00e9ria org\u00e2nica adere-se \u00e0 por\u00e7\u00e3o mineral e juntas formam canais que servem para transportar \u00e1gua (solu\u00e7\u00e3o do solo) e alojar o ar. Muitos autores afirmam que o solo fornece boas condi\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento vegetal quando 50% desta constitui\u00e7\u00e3o \u00e9 ocupada igualmente pela \u00e1gua e pelo ar. Os outros 50% devem ser preenchidos por subst\u00e2ncias minerais (45%) e mat\u00e9ria org\u00e2nica (5%). Estes par\u00e2metros s\u00e3o muito dif\u00edceis de encontrar, pois al\u00e9m de dependerem do tipo de solo est\u00e3o diretamente influenciados pelo manejo, conforme constatou-se no cap\u00edtulo 6.\n2-3 - O Conceito e as Fontes de Mat\u00e9ria org\u00e2nica\n\u00c9 praticamente imposs\u00edvel falar sobre biologia do solo sem se referir \u00e0 mat\u00e9ria org\u00e2nica, fonte de energia e nutrientes para os organismos que comp\u00f5em o mesmo. Por isso fez-se, na sequ\u00eancia, uma r\u00e1pida explana\u00e7\u00e3o sobre o papel da mat\u00e9ria org\u00e2nica dentro de um agroecossistema.\nMat\u00e9ria org\u00e2nica \u00e9 toda subst\u00e2ncia morta no solo, proveniente tento de vegetais como de animais (PRIMA VESI, 1987) e de res\u00edduos urbanos ou industriais, desde que os teores de carbono degrad\u00e1vel sejam elevados (COSTA et ai, 1985). \u00c9 tamb\u00e9m fundamental que n\u00e3o ocorra a presen\u00e7a de metais pesados nessa mat\u00e9ria. Quimicamente \u00e9 toda subst\u00e2ncia que apresenta, na sua composi\u00e7\u00e3o, o carbono tetravalente, cujas liga\u00e7\u00f5es s\u00e3o completadas por hidrog\u00eanio, oxig\u00eanio, nitrog\u00eanio, enxofre ou outros elementos (KIEHL, 1985). A mat\u00e9ria org\u00e2nica pode ser formada naturalmente pela a\u00e7\u00e3o da micro e meso fauna/flora do solo e pela interfer\u00eancia do homem que pode incorporar diversas formas de adubo (esterco de animais, adubos verdes, tortas e/ou res\u00edduos industriais, compostos org\u00e2nicos, lodo de esgoto, vinha\u00e7a, restos de culturas etc). Esses res\u00edduos s\u00e3o formados pelos mais variados componentes, como gorduras, carboidratos, celulose, \u00e1cidos org\u00e2nicos, alde\u00eddos, ligninas, hidrocarbonetos, bases org\u00e2nicas, prote\u00ednas, enzimas, minerais etc.\n2.3-1- O Processo de Decomposi\u00e7\u00e3o da Mat\u00e9ria Org\u00e2nica\nPara que os nutrientes presentes na mat\u00e9ria org\u00e2nica possam ser absorvidos pelas plantas \u00e9 necess\u00e1rio que passe por um processo de decomposi\u00e7\u00e3o, efetuado pela a\u00e7\u00e3o dos organismos presentes no solo (microfauna, mesofauna e macrofauna). De acordo com SIQUEIRA (1993), desses organismos as bact\u00e9rias e os fungos s\u00e3o os que mais atuam no processo de decomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica, em fun\u00e7\u00e3o da sua elevada atividade respirat\u00f3ria. No entanto, outros autores colocam que as minhocas, os cupins e as formigas exercem papel preponderante nesse processo, sendo t\u00e3o importantes como os outros organismos. O fato \u00e9 que todos esses organismos, independente do grau de participa\u00e7\u00e3o, s\u00e3o importantes para o fluxo e para a ciclagem dos elementos essenciais utilizados pelas plantes.\nA decomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica \u00e9 efetuada basicamente por meio de tr\u00eas processos. No primeiro, certos constituintes (mon\u00f4meros e olig\u00f4meros) s\u00e3o rapidamente consumidos e transformados em biomassa, CO2 e energia pelos organismos do solo, principalmente, fungos e bact\u00e9rias. Na segunda etapa, ocorre a absor\u00e7\u00e3o e a s\u00edntese das subst\u00e2ncias que sofreram a a\u00e7\u00e3o de enzimas, isto \u00e9, eram macromol\u00e9culas que se tomaram mol\u00e9culas menores. O terceiro processo, \u00e9 marcado pela transforma\u00e7\u00e3o qu\u00edmica (condensa\u00e7\u00e3o e poiimeriza\u00e7\u00e3o) do carbono e de outros nutrientes em prote\u00ednas, 52\npolissacar\u00eddeos, quitina, \u00e1cidos nucleicos e outros (KJEHL, 1985; SIQUEIRA, 1993). As subst\u00e2ncias geradas durante a decomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica tamb\u00e9m s\u00e3o utilizadas para formar as c\u00e9lulas dos microrganismos, que ao morrer s\u00e3o atacados por outros organismos que os transformam em mat\u00e9ria org\u00e2nica simples.\nOs res\u00edduos vegetais e animais necessitam de organismos espec\u00edficos para a decomposi\u00e7\u00e3o de seus componentes de forma aer\u00f3bica ou anaer\u00f3bica. No primeiro processo (aer\u00f3bico) ocorre a libera\u00e7\u00e3o de g\u00e1s carb\u00f4nico e no segundo (anaer\u00f3bico) ocorre a libera\u00e7\u00e3o de metano, \u00e1lcool, \u00e1cidos org\u00e2nicos e g\u00e1s carb\u00f4nico. Nesse processo de mineraliza\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica o nitrog\u00eanio adquire a forma amoniacal (NH^) ou n\u00edtrica (N0\u20193), o f\u00f3sforo o radical i\u00f3nico (H2POT HPO42') e o pot\u00e1ssio a forma cati\u00f4nica (K J. Os primeiros componentes dos res\u00edduos a entrarem no processo de decomposi\u00e7\u00e3o, s\u00e3o os a\u00e7\u00facares, os amidos e as prote\u00ednas sol\u00faveis. Em seguida v\u00eam as hemiceluloses e as demais prote\u00ednas. As resinas, a celulose e os \u00f3leos s\u00e3o decompostos demoradamente, mas n\u00e3o tanto como as ligninas, certas graxas e os taninos, \u00faltimos componentes degradados.\nA velocidade com que os res\u00edduos s\u00e3o decompostos \u00e9 extremamente dependente da sua constitui\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e das condi\u00e7\u00f5es ambientais, como temperatura, umidade e aera\u00e7\u00e3o. PRIMA VESI (1987) indica que as caracter\u00edsticas minerais e biol\u00f3gicas do solo tamb\u00e9m s\u00e3o importantes nesse processo, isto \u00e9, quando a decomposi\u00e7\u00e3o do res\u00edduo acontece no solo.\nNos res\u00edduos ricos em prote\u00ednas, carboidratos sol\u00faveis e celulose, a decomposi\u00e7\u00e3o \u00e9 mais r\u00e1pida. O mesmo n\u00e3o acontece com aqueles ricos em lignina e compostos arom\u00e1ticos, elementos de dif\u00edcil decomposi\u00e7\u00e3o. Esses necessitam sofrer, primeiro, a a\u00e7\u00e3o de fungos e actinomicetos, para depois serem decompostos pelas bact\u00e9rias. Os compostos ricos em nitrog\u00eanio sofrem a a\u00e7\u00e3o direta de bact\u00e9rias, cuja efici\u00eancia \u00e9 bastante alta, portanto n\u00e3o permanecem muito tempo no solo.\nO pH influencia a concentra\u00e7\u00e3o dos elementos absorvidos pelas plantas, importantes fontes de mat\u00e9ria org\u00e2nica. Tamb\u00e9m interfere no desenvolvimento de certos grupos de organismos, que se desenvolvem somente em meio \u00e1cido ou b\u00e1sico. Nos solos \u00e1cidos e pobres em minerais, o desenvolvimento microbiano \u00e9 bastante prec\u00e1rio, o que contribui para a forma\u00e7\u00e3o de \u00e1cidos Aliv\u00edeos. Mas esses tamb\u00e9m s\u00e3o produzidos em locais de altitude elevada (l.OOOm), de clima frio e em solos com aus\u00eancia de oxig\u00eanio. Ao contr\u00e1rio, os\n\u00e1cidos h\u00famicos s\u00e3o produzidos em locais ricos em c\u00e1lcio e sil\u00edcio, portanto, nas condi\u00e7\u00f5es tropicais e subtropicais sua forma\u00e7\u00e3o \u00e9 rara (PRIMA VESI, 1987).\nDos produtos originados durante a decomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica o h\u00famus, por exercer papel fundamental sobre a fertilidade do solo, \u00e9 considerado o mais importante. \u00c9 uma subst\u00e2ncia de colora\u00e7\u00e3o escura, fri\u00e1vel, amorfa, de consist\u00eancia amanteigada, praticamente insol\u00favel em \u00e1gua e rica em elementos qu\u00edmicos, cujos teores dependem dos componentes que formam a mat\u00e9ria org\u00e2nica. KIEHL (1985) apresenta os teores m\u00e9dios dos elementos presentes no h\u00famus: carbono 52%, oxig\u00eanio 33%, hidrog\u00eanio 5%, nitrog\u00eanio 3% e cinzas 5%.\nO h\u00famus pode ser considerado tamb\u00e9m material de \u201cconsumo\u201d ou de \u2018\u2018reserva\u201d. O primeiro, conhecido por doce ou \u201cmull\u201d, \u00e9 formado por material de f\u00e1cil decomposi\u00e7\u00e3o, por \u00e1cidos h\u00famicos, c\u00e1lcio, pot\u00e1ssio, f\u00f3sforo, micronutrientes e o nitrog\u00eanio fixado do ar. O segundo, conhecido por bruto ou \u201cmoll\u201d, \u00e9 formado por materiais fibrosos e de dif\u00edcil decomposi\u00e7\u00e3o, portanto \u00e9 um produto de acumula\u00e7\u00e3o no solo. Esses h\u00famus s\u00e3o bastante ricos em \u00e1cidos fi\u00edlvicos, cuja estrutura \u00e9 simples e de tamanho pequeno (2\u00c2). Desta forma, conseguem entrar nas argilas e mobilizar ferro, alum\u00ednio, c\u00e1lcio e magn\u00e9sio. Mas como s\u00e3o muito m\u00f3veis, percolam com facilidade no solo, lixiviando muitos desses nutrientes. Ao contr\u00e1rio, os \u00e1cidos h\u00famicos possuem estrutura grande e complexa (8\u00c2), n\u00e3o entram nas estruturas das argilas, mas servem de ponte para lig\u00e1-las porque utilizam suas tetraval\u00eancias negativas. Assim, s\u00e3o parcialmente adsorvidos pelas argilas, formando um complexo humo-arg\u00fcoso de boa estabilidade (PRIMAVESI, 1987; KHIEL, 1985). \u00c9 importante colocar que alguns autores fazem refer\u00eancia \u00e0 exist\u00eancia de um terceiro h\u00famus o \u201cmoder\u201d, entendido como um tipo intermedi\u00e1rio entre o \u201cmull\u201d e \u201cmoll\u201d. Esse h\u00famus se forma especialmente em ambientes tropicais, cujos solos s\u00e3o ricos em ferro, pobres em c\u00e1lcio e s\u00edlica, mas com alta atividade microbiana.\n2.3-2- Efeitos Sobre as Propriedades F\u00edsicas e Qu\u00edmicas do Solo\nA mat\u00e9ria org\u00e2nica, nas suas mais variadas formas, tem sido bastante utilizada para atenuar os efeitos impactantes das m\u00e1quinas agr\u00edcolas sobre o solo. Ela melhora a consist\u00eancia e a estrutura, reduz a densidade global, aumenta a porosidade, a drenagem e a 54\nquantidade de \u00e1gua retida no solo. Al\u00e9m disso, \u00e9 uma importante fonte de nutrientes para as plantas, principalmente nitrog\u00eanio (N), f\u00f3sforo (P) e enxofre (S). Tamb\u00e9m funciona como elemento aglutinador dos organismos do solo, que, por sua vez, desempenham as mais variadas fun\u00e7\u00f5es. A mat\u00e9ria org\u00e2nica interfere praticamente em todos os assuntos tratados na ci\u00eancia do solo, mas muitos processos regidos pelos componentes desta subst\u00e2ncia s\u00e3o desconhecidos. Esta situa\u00e7\u00e3o piora quando se trata dos solos tropicais, cuja din\u00e2mica de atua\u00e7\u00e3o difere bastante das existentes nos solos de clima temperado.\nA atua\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos org\u00e2nicos sobre as caracter\u00edsticas f\u00edsicas do solo depende principalmente do seu estado de decomposi\u00e7\u00e3o, que pode estar parcial ou totalmente definido, como \u00e9 o caso do h\u00famus. Um exemplo da atua\u00e7\u00e3o diferenciada \u00e9 o efeito sobre a estrutura do solo que s\u00f3 acontece ap\u00f3s a forma\u00e7\u00e3o do h\u00famus, subst\u00e2ncia rica em elementos agregantes e estabilizantes, como os \u00e1cidos poliur\u00f4nicos. Estes elementos s\u00e3o compostos por cargas negativas, que se ligam \u00e0s part\u00edculas minerais do solo (areia, silte e argila). Essa uni\u00e3o de part\u00edculas forma agregados, de diferentes tamanhos e formatos, que contribuem para tomar o solo grumoso, com uma bioestrutura est\u00e1vel e resistente \u00e0 a\u00e7\u00e3o das chuvas.\n\u201cA estrutura do solo \u00e9 importante para defend\u00ea-lo contra a eros\u00e3o h\u00eddrica e e\u00f3lica, isto porque os agregados tendo maior tamanho que as part\u00edculas que o constituem (areia, limo e argila) s\u00e3o mais dif\u00edceis de serem arrastados pela enxurrada\u201d (KIEHL, 1985: 34).\nNormalmente, as subst\u00e2ncias agregantes e estabilizantes s\u00e3o produzidas pelas bact\u00e9rias Cytophagas, que aumentam sua atividade na presen\u00e7a de materiais nitrogenados. O efeito do esterco curtido e da palha sobre a estrutura do solo n\u00e3o ser\u00e1 o mesmo, pois o esterco j\u00e1 possui os produtos de decomposi\u00e7\u00e3o (\u00e1cido poliur\u00f4nico) antes de ser incorporado ao solo, portanto seu efeito ser\u00e1 mais r\u00e1pido. Na palha, as subst\u00e2ncias agregantes ainda ser\u00e3o produzidas, al\u00e9m do que as bact\u00e9rias celulol\u00edticas (degradantes da celulose) produzem pouco \u00e1cido poliur\u00f4nico (PRIMA VESI, 1987). No entanto, a palha protege o solo contra os efeitos nocivos que as intemp\u00e9ries (chuva e sol forte) causam \u00e0 sua superf\u00edcie de camada ar\u00e1vel. Pois, ao se cobrir o solo com palha, evita-se o endurecimento, ameniza-se a temperatura, mant\u00e9m-se a umidade e proporciona-se um ambiente adequado para o desenvolvimento dos organismos do solo. Al\u00e9m do que, seu efeito no solo \u00e9 mais duradouro, pois sua degrada\u00e7\u00e3o \u00e9 menos acelerada que a dos res\u00edduos ricos em nitrog\u00eanio. Desta forma, produz importantes\nefeitos sobre o aumento da porosidade e, consequentemente, da capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o, reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e redu\u00e7\u00e3o da plasticidade do solo.\n\u00c9 relevante esclarecer que o h\u00famus produz um efeito imediato e melhor sobre todas estas caracter\u00edsticas. O problema \u00e9 que nas condi\u00e7\u00f5es tropicais ele permanece muito pouco tempo no solo. Portanto, para que surta efeito sobre este ambiente, \u00e9 necess\u00e1rio que seja incorporado em maiores quantidade e de forma continuada. Certamente esta medida produzir\u00e1 efeito tanto nas propriedades f\u00edsicas como nas qu\u00edmicas, pois a maioria dos adubos org\u00e2nicos tem concentra\u00e7\u00f5es relativamente baixas de nutrientes. De acordo com COSTA et al (1985), s\u00e3o poucos os adubos org\u00e2nicos que apresentam na sua constitui\u00e7\u00e3o teores de NPK maior que 7%.\nIsto n\u00e3o quer dizer que os adubos org\u00e2nicos n\u00e3o sejam importantes fontes de nutrientes para as plantas. Mas, ao contr\u00e1rio do que foi colocado sobre as propriedades f\u00edsicas, os res\u00edduos necessitam ser degradados para produzir efeito sobre as propriedades qu\u00edmicas do solo. Desta forma, \u00e9 o h\u00famus que disponibiliza os nutrientes, aumenta a capacidade de troca de c\u00e1tions (CTC), forma complexos e eleva o poder tamp\u00e3o do solo.\nO h\u00famus influencia a troca cati\u00f4nica (CTC) porque \u00e9 uma subst\u00e2ncia amorfa, com uma superf\u00edcie maior que a dos outros constituintes minerais do solo (areia, silte e argila). Por exemplo, a CTC do h\u00famus est\u00e1 entre 200 a 400 meq/100g, enquanto a da argila expansiva montmoriloniia apresenta uma CTC de 120meq/100g (RAU, 1991). Esta caracter\u00edstica f\u00e0z com que as cargas negativas presentes na superf\u00edcie do h\u00famus retenham mais elementos da solu\u00e7\u00e3o do solo do que nos outros constituintes, contribuindo para que os elementos n\u00e3o sejam lixiviados e possam ser utilizados pelas plantas. Esse processo tamb\u00e9m elimina o efeito t\u00f3xico do mangan\u00eas ou do alum\u00ednio. Alguns dos compostos presentes no h\u00famus se ligam aos \u00edons met\u00e1licos de ferro, mangan\u00eas, alum\u00ednio, zinco e cobre, formando o que se conhece por complexos ou quelados.\nConforme comentado anteriormente, devido a sua alta CTC, o h\u00famus mant\u00e9m o solo com muitos c\u00e1tions, contribuindo para que o poder tamp\u00e3o do solo seja aumentado. O poder tamp\u00e3o \u00e9 a propriedade que uma subst\u00e2ncia tem de resistir \u00e0s mudan\u00e7as bruscas do pH. De acordo com KIEHL (1985), os \u00e1cidos fracos e os sais encontrados na mat\u00e9ria org\u00e2nica s\u00e3o os respons\u00e1veis pelo seu poder de tamponamento. Al\u00e9m disso, o h\u00famus aumenta o pH do solo,\nproduzindo humatos alcalinos que se encarregam de neutralizar as cargas de hidrog\u00eanio e alum\u00ednio.\nMesmo que a quantidade de nutrientes fornecida durante o processo de decomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica seja pequena, este processo \u00e9 bastante eficiente, pois os nutrientes s\u00e3o liberados paulatinamente, exceto quando se incorpora h\u00famus que \u00e9 um produto estabilizado. A mat\u00e9ria org\u00e2nica fornece praticamente todos os nutrientes que as plantas necessitam paia completar seu ciclo. Os macronutrientes, especialmente nitrog\u00eanio, f\u00f3sforo e enxofre, s\u00e3o encontrados em boas propor\u00e7\u00f5es na sua constitui\u00e7\u00e3o. Os outros macronutrientes (pot\u00e1ssio, c\u00e1lcio e magn\u00e9sio) s\u00e3o encontrados em menor quantidade.\nO nitrog\u00eanio \u00e9 um elemento essencial para o desenvolvimento das plantas porque sem ele n\u00e3o ocorre a forma\u00e7\u00e3o de prote\u00ednas. Somente as leguminosas (e algumas esp\u00e9cies de outras fam\u00edlias) s\u00e3o capazes de efetuar a fixa\u00e7\u00e3o simbi\u00f3tica18. As outras plantas recorrem ao nitrog\u00eanio dispon\u00edvel no solo para suprir suas necessidades, embora a quantidade de nitrog\u00eanio mineral existente no solo seja muito pequena. De acordo com KIEHL (1985), essa quantidade varia entre 1 a 10%, o restante 99 a 90% est\u00e1 na forma org\u00e2nica, seja como pol\u00edmeros ou adsorvidos aos minerais de argila. \u00c9 importante esclarecer que as propor\u00e7\u00f5es de nitrog\u00eanio encontradas na forma org\u00e2nica s\u00e3o altas, uma vez que na forma mineral se volatilizam ou lixiviam. As principais fontes de nitrog\u00eanio org\u00e2nico s\u00e3o os estercos, tortas e as leguminosas.\nO f\u00f3sforo \u00e9 um dos elementos mais escassos do solo, sendo na maior parte arrastado para o mar, o que toma dif\u00edcil o seu retomo para a terra (ODUM, 1986). As fra\u00e7\u00f5es que permanecem no solo, principalmente nos solos \u00e1cidos dos tr\u00f3picos e dos subtr\u00f3picos, ligam-se aos compostos de ferro e alum\u00ednio. Apenas uma pequena fra\u00e7\u00e3o, encontrada na solu\u00e7\u00e3o do solo ou adsorvida aos complexos coloidais (argila + mat\u00e9ria org\u00e2nica), \u00e9 disponibilizada para as plantas (MALAVOLTA, 1985). Os res\u00edduos org\u00e2nicos s\u00e3o respons\u00e1veis pela manuten\u00e7\u00e3o de 15 a 80% do f\u00f3sforo total encontrado no solo. O f\u00f3sforo \u00e9 encontrado em alguns compostos produzidos pelos vegetais, como a fitina e seus derivados. Tamb\u00e9m \u00e9 encontrado nos animais e nos produtos de sua decomposi\u00e7\u00e3o (KIEHL, 1985).\nO enxofre, de origem org\u00e2nica, tamb\u00e9m se apresenta no solo em grandes propor\u00e7\u00f5es,\n18 Processo pelo qual alguns microrganismos conseguem fixar o nitrog\u00eanio da atmosfera e disponibiliz\u00e1-lo para as plantas.\nnormalmente igual ou at\u00e9 maior que a fia\u00e7\u00e3o mineral. Apesar de ser considerado um macronutriente secundario \u00e9 extra\u00eddo pelas plantas em grandes quantidades, pois est\u00e1 presente em todas as prote\u00ednas vegetais. \u00c9 um ativador enzim\u00e1tico e essencial para a fotoss\u00edntese. \u00c9 absorvido no solo como SOL2 e \u00f1as partes a\u00e9reas, na forma SO 2 ou na forma elementar S (MALA VOLTA, 1985).\nAo contrario do que acontece com o nitrog\u00eanio, f\u00f3sforo e enxofre a maior parte dos outros macronutrientes (Pot\u00e1ssio, Calcio e Magnesio) est\u00e3o presentes no solo na forma mineral. Portanto, a contribui\u00e7\u00e3o da materia org\u00e1nica para o fornecimento desses elementos \u00e9 bastante pequena. No entanto, (KIEHL, 1985), indica que, mesmo sendo pequena, a sua contribui\u00e7\u00e3o \u00e9 bastante valiosa porque atrav\u00e9s de seus coloides adsorve eletrostaticamente calcio e magn\u00e9sio, fazendo com que, ao inv\u00e9s de serem lixiviados, sejam absorvidos pelas plantas.\nO h\u00famus \u00e9 uma excelente fonte de micronutrientes, elementos essenciais utilizados em pequen\u00edssimas quantidades pelas plantas. Impede atrav\u00e9s da complexa\u00e7\u00e3o ou quela\u00e7\u00e3o que alguns micronutrientes, existentes em excesso, tomem-se t\u00f3xicos \u00e0s plantas. Os micronutrientes ferro, mangan\u00eas, cobre e zinco s\u00e3o \u201ccapturados\u201d atrav\u00e9s dos mecanismos de quela\u00e7\u00e3o pelos compostos org\u00e2nicos. Entretanto, esses mesmos nutrientes podem juntamente com os outros (boro, molibd\u00eanio e cloro) tomar-se dispon\u00edveis pelos processos de decomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica. Entre os micronutrientes o ferro \u00e9 o que se encontra em maior quantidade, pois grande parte dos solos possui 0 suficiente para suprir a necessidade das culturas. O mangan\u00eas, depois do ferro, \u00e9 o micronutriente mais abundante no solo, ocorrendo tanto na forma troc\u00e1vel como sol\u00favel e insol\u00favel. \u00c9 importante evidenciar que o cobre e o mangan\u00eas s\u00e3o retidos fortemente por complexa\u00e7\u00e3o na mat\u00e9ria org\u00e2nica, de tal forma que \u00e0s vezes, em pH pr\u00f3ximo da neutralidade, chegam a causar sintomas de defici\u00eancia. Al\u00e9m disso, solos rico em ferro e alta umidade tamb\u00e9m contribuem para a defici\u00eancia de mangan\u00eas (KIEHL, 1985).\nO boro \u00e9 encontrado tanto na forma sol\u00favel como insol\u00favel. No entanto, a principal fonte desse micronutriente \u00e9 a mat\u00e9ria org\u00e2nica. Mas, como acontece com o cobre e 0 mangan\u00eas, calagens excessivas afetam a sua disponibilidade. O molibd\u00eanio \u00e9 o micronutriente encontrado em menor quantidade, o que vai ao encontro da necessidade das\nplantas. Normalmente, a aduba\u00e7\u00e3o com esse micronutriente \u00e9 efetuada em gramas por hectare, enquanto a dos outros \u00e9 feita em quilogramas por hectare (KIEHL, 1985).\nDevido as caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas dos tr\u00f3picos, a mat\u00e9ria org\u00e2nica, que nestas condi\u00e7\u00f5es \u00e9 decomposta rapidamente, exerce papel preponderante para a manuten\u00e7\u00e3o da qualidade do solo. Desta forma, seu manejo deve ser efetuado com muita cautela.\n2-4- A A\u00e7\u00e3o das Minhocas Sobre o Solo\nMinhocas s\u00e3o organismos invertebrados pertencentes \u00e0 macrofauna19 do solo. S\u00e3o fundamentais para os processos que ocorrem no solo, pois influencia os aspectos biol\u00f3gicos, qu\u00edmicos e f\u00edsicos. Desta forma, procurou-se mostrar como as minhocas agem sobre ambiente em que vivem.\n2.4-1- Categorias Ecol\u00f3gicas das Minhocas\nS\u00e3o representadas por tr\u00eas categorias ecol\u00f3gicas: epigeicas, an\u00e9cicas e endogeicas. As esp\u00e9cies epigeicas possuem o dorso pigmentado, concentram-se na camada superficial do solo, e n\u00e3o abrem galerias porque alimentam-se de materiais vegetais em decomposi\u00e7\u00e3o ou de outros invertebrados. Portanto, esta categoria n\u00e3o tem efeito sobre as caracter\u00edsticas f\u00edsicas do solo, mas transforma e estabiliza a mat\u00e9ria org\u00e2nica. Seu movimento n\u00e3o \u00e9 muito evidente, mas algumas esp\u00e9cies podem subir em \u00e1rvores e viver nos solos suspendidos de brom\u00e9lias. Apresentam baixa habilidade para colonizar novos ambientes, chegando a uma m\u00e9dia de 10m/ano. Algumas esp\u00e9cies vivem em ambientes severos, mas subsistem porque usam uma fonte alimentar de alta qualidade (cobertura vegetal) e por serem pequenas, o que permite uma alta atividade metab\u00f3lica nos per\u00edodos favor\u00e1veis. Pode-se citar como exemplos de representantes desta categoria a Eisenia f\u00e9tida, Lumbricus festivus, Lumbricus rubellus. (LAVELLE, 1988; LAVELLE et al, 1992; FRAGOSO &amp; LAVELLE, 1992; BROWN, 1995)\n19Grupo de animais do solo, classificado em fun\u00e7\u00e3o do tamanho. Al\u00e9m das minhocas, a macrofeuna \u00e9 formada pelos grandes insetos (cole\u00f3pteras e larvas de d\u00edpteras), artr\u00f3podes (isopoda, myriapoda e arachnida), cupins e formigas (SIQUEIRA, 1993).\nAs minhocas endogeicas n\u00e3o possuem pigmenta\u00e7\u00e3o e movimentam-se vagarosamente no solo. Utilizam uma fonte alimentar pobre (solo, mat\u00e9ria org\u00e2nica existente no solo e ra\u00edzes mortas). Estas minhocas conseguem crescer e reproduzir sobre uma fonte pobre em mat\u00e9ria org\u00e2nica porque efetuam uma alta taxa de ingest\u00e3o. A MiUsonia an\u00f4mala, por exemplo, pode ingerir de 25 a 30 vezes o seu pr\u00f3prio peso por dia. Estas esp\u00e9cies movem-se muito pouco e n\u00e3o constroem sistemas de canais, porque ap\u00f3s ingest\u00e3o do solo o preenchem com seus copr\u00f3litos. Algumas esp\u00e9cies depositam seus copr\u00f3l\u00edtos no mesmo local durante v\u00e1rios dias, construindo estruturas que chegam a ter de 5 a 10 cm de altura. As endogeicas dividem-se em oligo, meso e polih\u00famicas. As ol\u00edgoh\u00famicas permanecem nas camadas mais profundas (30 a 40 cm) e com pouca mat\u00e9ria org\u00e2nica. As mesoh\u00famicas ficam numa profundidade de 10 a 25 cm e ingerem tanto part\u00edculas org\u00e2nicas como minerais. As polih\u00famicas alimentam-se de solo rico em mat\u00e9ria org\u00e2nica. Como representantes das esp\u00e9cies endogeicas podemos citar Aporrectodea caligiona, Aporrectodea trapezoides, Aporrectodea rosea, MiUsonia an\u00f4mala, Octolasion cyanewn, Ociolasion cyaneum, Aporrectodea lacteum, Pontoscolex corethrurus. (LAVELLE 1988; LAVELLE et al, 1992; FRAGOSO &amp; LAVELLE, 1992).\nAs an\u00e9cicas s\u00e3o intermedi\u00e1rias entre as epigeicas e endogeicas. Possuem uma grande musculatura escavadora, s\u00e3o pigmentadas antero-dorsalmente e achatadas. Alimentam-se de forragens e de solo rico em mat\u00e9ria org\u00e2nica. Algumas esp\u00e9cies permanecem nas galerias que cavam no solo durante toda sua vida, outras escavam seus buracos no outono e l\u00e1 permanecem o resto do ano. Estas minhocas afetam a estrutura f\u00edsica do solo porque exportam materiais da camada superficial (serrapilheira) para as mais profundas e, porque abrem extensos canais verticais, que auxiliam o escoamento do regime gasoso e h\u00eddrico. Esses canais s\u00e3o utilizados para acesso r\u00e1pido \u00e0 superf\u00edcie onde os copr\u00f3litos s\u00e3o depositados. Como representantes desta categoria podemos citar Aporrectodea longa, Lumbricus terrestris, Lwnbricus polyphemus (MEINICKE, 1983; LAVELLE, 1988; LAVELLE et al, 1992; FRAGOSO&lt;&amp; LAVELLE, 1992; BROWN, 1995).\n2.4-2- Fontes de Alimentos e Sistema Digestivo\nAs fontes alimentares utilizadas pelas minhocas s\u00e3o bastante diversificadas. Como representantes pode-se citar a serrapilheira, as ra\u00edzes vivas e mortas, as reservas h\u00famicas, os exudatos de ra\u00edzes, os micros e macros organismos (vivos e/ou mortos). Vale ressaltar ainda que existe canibalismo entre as minhocas, mas s\u00e3o casos excepcionais (Lavelle e Kanyonyo citados por LAVELLE, 1988).\nOs res\u00edduos vegetais possuem diferentes composi\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas e sua palatabilidade tem efeitos sobre a popula\u00e7\u00e3o de minhocas. TLAN et al (1993) comprovaram que a popula\u00e7\u00e3o de minhocas foi maior nas \u00e1reas tratadas com res\u00edduos de plantas ricos em nitrog\u00eanio. A melhor fonte de alimento \u00e9 a serrapilheira, por ser rica em carboidratos e pobre em lignina e celulose. As ra\u00edzes possuem grandes conte\u00fados de lignina e celulose, o que as transforma em uma fonte alimentar pobre. \u00c9 importante considerar que a temperatura do solo \u00e9 influenciada pela concentra\u00e7\u00e3o de res\u00edduos vegetais presentes no mesmo, de modo que quanto maior for este percentual maior ser\u00e1 a sua temperatura. Desta forma os res\u00edduos org\u00e2nicos, al\u00e9m de servirem de alimento para as minhocas, tamb\u00e9m propiciam um microclima prop\u00edcio para o crescimento da estrutura populacional destas.\nAs minhocas possuem um sistema digestivo dependente de bact\u00e9rias, gl\u00e2ndulas calc\u00edferas e enzimas instaladas no intestino. As enzimas podem ser de origem microbiana ou da pr\u00f3pria minhoca. As minhocas nativas dos tr\u00f3picos possuem baixa capacidade enzim\u00e1tica. Logo, sua alimenta\u00e7\u00e3o \u00e9 baseada em compostos org\u00e2nicos simples. Algumas fontes de alimentos com alta qualidade e menos recalcitantes (como materiais org\u00e2nicos frescos) n\u00e3o necessitam da a\u00e7\u00e3o da microflora intestinal para estimular a secre\u00e7\u00e3o do muco. Um fator importante \u00e9 o tempo que o material ingerido leva para ser digerido no intestino. Existem minhocas - como por exemplo Millsonia An\u00f3mala, Aporrectodea rosea, Eisenia f\u00e9tida, Aporrectodea caliginosa e Octalasion lacteum ~ que digerem o alimento apenas em 1 a 2 horas, pois t\u00eam o intestino pequeno. Para outras, como Pontocoslcolex corethrurus, o tempo \u00e9 de 2 a 4 horas. \u00c9 prov\u00e1vel que em minhocas com curto tempo de passagem (1 hora) n\u00e3o ocorra multiplica\u00e7\u00e3o microbiana, apenas um aumento na atividade. Nas minhocas com intestino comprido o tempo de transi\u00e7\u00e3o \u00e9 bem maior, como \u00e9 o caso da Lumbricus mbellus\n(6 a 8 horas), Lumbr\u00edcus festivus (9 a 15 horas) e Lumbricus terrestris (8 a 20 horas) (BROWN, 1995).\n2.4-\t3- Influencia dos Fatores Ambientais\nAs minhocas s\u00e3o afetadas pelos fatores ambientais, principalmente temperatura e precipita\u00e7\u00e3o, porque possuem uma limitada capacidade enzim\u00e1tica. S\u00e3o encontradas com mais frequ\u00eancia em \u00e1reas com precipita\u00e7\u00e3o anual acima de 800mm. A \u00e1gua \u00e9 essencial para a respira\u00e7\u00e3o cut\u00e2nea, que mant\u00e9m a press\u00e3o hidrost\u00e1tica cel\u00f4mica em n\u00edveis ideais para locomo\u00e7\u00e3o. De acordo com LAVELLE (1988), em ambientes tropicais as minhocas movem-se profundamente dentro do perfil durante a esta\u00e7\u00e3o seca, para estivar.\nA temperatura determina a estrutura de muitas comunidades, mas se for constante outros fatores sobressaem, como por exemplo, concentra\u00e7\u00e3o de nutrientes. Em ambientes favor\u00e1veis, nos quais n\u00e3o haja secas prolongadas ou geadas, as comunidades de minhocas geralmente s\u00e3o compostas por 8 a 12 esp\u00e9cies (LAVELLE, 1988).\nAs minhocas n\u00e3o se movimentam apenas para livrar-se das adversidades do meio, movem-se tamb\u00e9m para coletar alimentos, escapar de predadores, encontrar um parceiro sexual ou colonizar novos ambientes. Seu movimento pode ser mais r\u00e1pido e envolver um menor disp\u00eandio de energia, quando o meio for liso ou poroso. A presen\u00e7a de fortes cerdas e uma redu\u00e7\u00e3o na espessura do clitelo pode aumentar a efici\u00eancia da locomo\u00e7\u00e3o. (MEINICKE, 1983; LAVELLE, 1988; LAVELLE et al, 1992; RIGHI, 1990).\n2.4-\t4- Atividade das Minhocas e o Manejo\nA atividade das minhocas muda a estrutura f\u00edsico-qu\u00edmica e biol\u00f3gica do solo, interferindo principalmente na densidade, diversidade e atividade da microflora e fauna. Os principais mecanismos utilizados para este fim s\u00e3o fragmenta\u00e7\u00e3o, abertura de buracos, deposi\u00e7\u00e3o de copr\u00f3litos, pastejo seletivo e dispers\u00e3o. Pela fragmenta\u00e7\u00e3o ocorre um aumento da \u00e1rea, o que possibilita a decomposi\u00e7\u00e3o pelos microrganismos. Atrav\u00e9s do pastejo seletivo as popula\u00e7\u00f5es de alguns organismos s\u00e3o reduzidas e outras aumentadas. Pela dispers\u00e3o\nocorre o transporte de organismos de um lugar para o outro, seja por ader\u00eancia ao corpo ou por sobreviv\u00eancia \u00e0 passagem pelo intestino. Atrav\u00e9s da abertura de buracos as minhocas criam grandes mter-conex\u00f5es de macroporos, aumentando consideravelmente a taxa de infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e solutos no solo. Com a entrada de \u00e1gua no interior do solo as paredes dos buracos t\u00eam a \u00e1rea de absor\u00e7\u00e3o aumentada. Esse mecanismo influencia o manejo de duas formas: pelo controle da eros\u00e3o, ao minimizar o escoamento de \u00e1gua na superf\u00edcie, e pelo armazenamento de solutos que s\u00e3o utilizados para o desenvolvimento das plantas (LAVELLE, 1988; LAVELLE et al, 1992; RIGHI, 1990; SMETTEN, 1992; MIKL\u00d3S, 1995; MIKL\u00d3S &amp; MIOCQUE, 1993; DOUBE &amp; SCHMIDT, 1997).\nQuimicamente as minhocas alteram o solo atrav\u00e9s da deposi\u00e7\u00e3o de seus copr\u00f3litos, que s\u00e3o ricos em nutrientes (nitrog\u00eanio, c\u00e1lcio, magn\u00e9sio e f\u00f3sforo) e microrganismos (Edwards, Lofiy, Syers citados por UAN et al, 1993). Desta forma, tamb\u00e9m influenciam no crescimento das plantas. SPAIN et al (1997), analisaram a interfer\u00eancia das minhocas sobre o crescimento do Zea mays (milho) e Panicum maximum (capim elefante), constatando uma rela\u00e7\u00e3o positiva em ambos. Em um outro experimento, Spain et al, citado por DEROUARD et al (1997) constataram que a produ\u00e7\u00e3o de Panicum maximum aumentou em 280% com a introdu\u00e7\u00e3o de Millsonia an\u00f4mala. O mecanismo que afeta o crescimento das plantas n\u00e3o \u00e9 muito claro. Acredita-se que o f\u00f3sforo possa ser fornecido \u00e0s plantas atrav\u00e9s de copr\u00f3litos de an\u00e9cicas e endogeicas. Por\u00e9m, esse efeito pode ser em decorr\u00eancia dos prop\u00e1gulos micorr\u00edzicos depositados no campo atrav\u00e9s dos copr\u00f3litos. Al\u00e9m disso, DEROUARD et al (1997) tamb\u00e9m constataram em locais cultivados com Oryza saliva (arroz), Zea mays (milho) e Arachis hypogea (amendoim), que as esp\u00e9cies Millsonia an\u00f4mala Chuniodr\u00fcus zielae e Hyperiodrilus africanas afetaram signif\u00edcativamente a propor\u00e7\u00e3o de macroagregados, reduziram a compacta\u00e7\u00e3o e aumentaram o crescimento das plantas.\nO tipo de vegeta\u00e7\u00e3o existente em um ambiente pode ser determinado pelas comunidades de minhocas. STINNER et al (1997) observou uma correla\u00e7\u00e3o positiva entre plantas daninhas e minhocas. Pois, apenas uma pequena parte das sementes destas plantas s\u00e3o digeridas pelo intestino das minhocas. Shumway &amp; Koide, citados pelos autores acima, mostraram que a minhoca Lumbricus terrestris transporta rapidamente as sementes do g\u00eanero Amaranthus e Selaria.\nO manejo, al\u00e9m de interferir nas caracter\u00edsticas do solo, exerce influ\u00eancia tamb\u00e9m sobre a popula\u00e7\u00e3o das minhocas. BORGES &amp; ESP\u00cdNDOLA (1999), comprovaram uma maior popula\u00e7\u00e3o de minhocas em sistemas hort\u00edcolas org\u00e2nicos do que nos sistemas qu\u00edmico-convencionais e em transi\u00e7\u00e3o. A popula\u00e7\u00e3o de minhocas foi notadamente maior nas camadas 0-10, mais ricas em mat\u00e9ria org\u00e2nica. Para SPRINGETT et al (1992) - que efetuou testes em sistemas com preparo de solo convencional e m\u00ednimo - a densidade da popula\u00e7\u00e3o de minhocas (n7m2) e atividade (copr\u00f3lito/m2) diminui com a intensidade do cultivo. Para TARRANT et al (1997) a popula\u00e7\u00e3o de minhocas tamb\u00e9m \u00e9 suscet\u00edvel ao uso de pesticidas, que tem seu efeito influenciado pela textura do solo e pelo est\u00e1gio de vida das mesmas. Os fertilizantes qu\u00edmicos interferem diretamente no tamanho da popula\u00e7\u00e3o. A partir de testes em sistema integrado (fertilizante qu\u00edmico e esterco), MARINISSEN (1992) observou a presen\u00e7a das esp\u00e9cies Aporrectodea caliginosa, Lumbricus rubellus e Aporrectodea rosea durante todas as fases do ensaio. Por\u00e9m, nos testes realizados em sistema convencional (altas taxas de fertilizante qu\u00edmico), o mesmo autor, praticamente n\u00e3o encontrou a presen\u00e7a de nenhuma esp\u00e9cie de minhoca.\nPARTE II - METODOLOGIA\n\u201cExiste uma paix\u00e3o pelo entendimento, tal como existe uma paix\u00e3o pela m\u00fasica. Essa paix\u00e3o \u00e9 comum nas crian\u00e7as, mas a maioria das pessoas perde-a posteriormente. Sem essa paix\u00e3o, n\u00e3o teria havido matem\u00e1tica, nem ci\u00eancias naturais \u201d,\nAlbert Einstein.\n3-\tMaterial e M\u00e9todo\nA abordagem metodol\u00f3gica da presente pesquisa revelou a necessidade de urna complexa intera\u00e7\u00e3o, em termos operacionais, de elementos qualitativos (percep\u00e7\u00e3o do agricultor sobre o solo) e quantitativos (an\u00e1lise f\u00edsica, qu\u00edmica e biol\u00f3gica do solo) efetuados em estabelecimentos familiares org\u00e2nicos, em transi\u00e7\u00e3o e convencionais de tr\u00eas cidades do sudeste de S\u00e3o Paulo. Neste cap\u00edtulo encontra-se descrita a trajet\u00f3ria seguida no desenvolvimento do trabalho.\nPrimeramente, efetuou-se uma descri\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o de estudo, apontando suas principais caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas e s\u00f3cio-econ\u00f4micas. Em seguida, procurou-se esclarecer o que se mediu com as an\u00e1lises quantitativas e qualitativas. Ap\u00f3s estas etapas se descreveu a pesquisa emp\u00edrica, localizando a \u00e9poca em que se efetuou cada atividade. O caminho tra\u00e7ado para encontrar e selecionar os estabelecimentos, e os aspectos considerados para a escolha das parcelas em que se efetuou a an\u00e1lise quantitativa, s\u00e3o expostos a seguir. Descreveu-se, ainda, a metodologia adotada na coleta de solo e minhocas, o processo de constru\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios e a sua aplica\u00e7\u00e3o. Por \u00faltimo, descreveu-se o m\u00e9todo estat\u00edstico utilizado para analisar os dados quantitativos e qualitativos.\n3-1- Descri\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o de Estudo\n3.1-1- Localiza\u00e7\u00e3o e \u00c1rea\nA pesquisa foi realizada nos munic\u00edpios de Cotia, Vargem Grande Paulista e Ibi\u00fana, localizados no sudeste do Estado de S\u00e3o Paulo, circunscritos nas coordenadas geogr\u00e1ficas 23\u00b020\u201d a 24\u00b0 latitude S e 47\u00b0 a 47\u00b020 longitude W. Destes, Ibi\u00fana, ocupa a maior extens\u00e3o territorial com 1.093 km2 (GOMES, 1997), vindo em seguida Cotia com 773 km2 e Vargem Grande com 85,1 km2 (GARCIA, 1995). As principais vias de acesso \u00e0s sedes municipais s\u00e3o as rodovias Raposo Tavares e Bandeirantes. A maior parte dos estabelecimentos\nselecionados, em n\u00famero de quinze, encontra-se no munic\u00edpio de Ibi\u00fana, sendo sete na comunidade de Veiava e um no bairro Cachoeira. O restante concentra-se na divisa dos munic\u00edpios de Vargem Grande Paulista e Cotia, com exce\u00e7\u00e3o de dois localizados juntos \u00e0 Rodovia Bandeirantes.\nFigura 1. Mapa de Localiza\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios no Estado de S\u00e3o Paulo Fonte: Dados da Pesquisa (Projeto FAPESP N\u00b0 97/10979-0) - sem escala\n3.1-2- Relevo\nO relevo da regi\u00e3o \u00e9 classificado como fortemente ondulado. Dos tr\u00eas munic\u00edpios, Ibi\u00fana \u00e9 o que apresenta picos mais elevados, como o pico da Serra do Verava com 1.200m e o pico do morro do Figueira com l.OOOm. A\u00ed, destacam-se as serras de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, Queimada, Pocinho, Abreu, Caucaia do Alto e Pirapora que fazem divisa com Cotia (GOMES, 1997). Em Vargem Grande Paulista e Cotia os morros s\u00e3o isolados, n\u00e3o constituindo serras cont\u00ednuas, como acontece em Ibi\u00fana. A altitude m\u00e9dia de Cotia e Vargem Grande Paulista \u00e9 de 860m, enquanto a de Ibi\u00fana \u00e9 996m. Vale ressaltar que as encostas, quando n\u00e3o utilizadas na lavoura, na maioria das vezes, s\u00e3o protegidas por pastagens ou matas (GARCIA,1995).\n3.1-3- Recursos H\u00eddricos\nNos tr\u00eas munic\u00edpios encontram-se v\u00e1rios rios, destacando-se em Ibi\u00fana os rios Una. Sorocabu\u00e7u, Col\u00e9gio, Laranjeiras, Juquiazinho e o Sorocamirim. Este \u00faltimo nasce no munic\u00edpio de Cotia, passa por Vargem Grande Paulista e S\u00e2o Roque, desaguando nas \u00e1guas do Sorocabu\u00e7u em Ibi\u00fana. Em Cotia, destaca-se o rio Cotia, que tem como afluentes o ribeir\u00e3o da Vargem Grande, rio das Pereiras e o C\u00f3rrego Forges. Vale ressaltar, ainda, que a bacia do Sorocaba \u00e9 formada, principalmente, pelos rios Sorocamirim, Sorocabu\u00e7u e Una (GOMES, 1997; GARCIA, 1995).\n3.1-\t4- Clima\nO clima, segundo a classifica\u00e7\u00e3o internacional de K\u00f5ppen \u00e9 cwb, cfb e cfa com ocorr\u00eancia de geadas ocasionais. A precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual \u00e9 de 1.340,1 mm, concentrando-se mais nos meses de outubro a mar\u00e7o, atingindo 921 mm neste per\u00edodo. A temperatura m\u00e9dia anual \u00e9 de 19,5 \u00b0C (GARCIA, 1995).\n3.1-\t5- Forma\u00e7\u00e3o Vegetal\nA forma\u00e7\u00e3o vegetal \u00e9 caracterizada como mata mes\u00f3fila semidec\u00eddua, distribu\u00edda entre os fragmentos de matas naturais que ocupam 19% da \u00e1rea total de Cotia, e 15% da \u00e1rea total de Vargem Grande Paulista (GARCIA, 1995). Em Ibi\u00fana a \u00e1rea ocupada por matas \u00e9 bastante expressiva (ver foto n\u00b04). De acordo com GOMES (1997), 45% da \u00e1rea total do munic\u00edpio \u00e9 ocupada por florestas, divididas entre mata prim\u00e1ria, secund\u00e1ria e florestas homog\u00eaneas de pinus, eucalipto e kiri. Somente o Parque Estadual de Jurupar\u00e1, formado por mata atl\u00e2ntica prim\u00e1ria, ocupa uma \u00e1rea de 26.000ha.\n3.1-6- Solos\nO solo predominante nos tr\u00eas munic\u00edpios estudados \u00e9 o Latossolo Vermelho Amarelo -fase rasa (COMISS\u00c3O DE SOLOS, 1960), conforme pode ser constatado pelas fotos n081, 3 e 5. Em Vargem Grande Paulista e Cotia encontram-se ainda grandes faixas de solos hidrom\u00f3rf\u00edcos, classificados como Glei H\u00famico e Glei Pouco H\u00famico (ver foto n\u00b0 2). No munic\u00edpio de Ibi\u00fana, tem-se tamb\u00e9m solos Podz\u00f3licos com cascalhos. Na comunidade em que se realizou parte do trabalho, o solo predominante \u00e9 Latossolo Vermelho Amarelo - orto (ver foto n\u00b05).\nOs latossolos s\u00e3o solos com horizontes pouco diferenciados entre si. Possuem rela\u00e7\u00e3o textural em tomo de 1,3 e colora\u00e7\u00e3o que varia entre amarela e vermelha. Normalmente, s\u00e3o solos \u00e1cidos que possuem baixa satura\u00e7\u00e3o de bases. Esses solos\n\u201ccaracterizam-se por apresentar horizonte A moderado, proeminente ou h\u00famico, com transi\u00e7\u00e3o, mais comumente gradual, para um horizonte B latoss\u00f3lico bastante espesso (comumente atingindo mais de 2m de profundidade), fortemente intemperizado e com baixa capacidade de troca de c\u00e1tions. Os minerais prim\u00e1rios pouco resistentes ao intemperismo, bem como a fra\u00e7\u00e3o silte, est\u00e3o ausentes ou existem em propor\u00e7\u00f5es muito pequenas, e nas argilas predominam minerais do tipo 1:1 (caulinita) em mistura com \u00f3xidos de alum\u00ednio e/ou de ferro. (...) No B latoss\u00f3lico, a estrutura \u00e9 comumente composta de agregados muito pequenos e est\u00e1veis que formam uma esp\u00e9cie de \u201cpseudo-areia \u201d arranjada de modo a deixar entre si grande quantidade de poros, o que faz que sejam bastante fri\u00e1veis e perme\u00e1veis \u00e0 \u00e1gua, mesmo quando tenham elevados teores de argila \u201d LEPSCH &amp; OLIVEIRA (1987:21).\nEsses solos ocorrem normalmente em relevo suave. Mas, podem ocorrer tamb\u00e9m em \u00e1reas acidentadas, como acontece em Santa Catarina, Paran\u00e1, S\u00e3o Paulo, Rio de Janeiro, Minas Gerais, Esp\u00edrito Santo e em alguns Estados do Nordeste. De acordo com LEPSCH (1975), os solos classificados como Latossolo Vermelho Amarelo ocupam 13,6% da \u00e1rea do\nEstado de S\u00e3o Paulo, conforme figura posteriormente exposta. Esses solos apresentam colora\u00e7\u00e3o vermelho-amarelada e baixos teores de \u00f3xidos de ferro (menos de 8%).\nOs solos Hidrom\u00f3rficos normalmente ocupam na paisagem os \u201cseguimentos\u201d\" mais baixos, possuem len\u00e7ol fre\u00e1tico elevado que, dependendo da \u00e9poca do ano, chega a aflorar na superf\u00edcie. Sua classifica\u00e7\u00e3o \u00e9 bastante diversificada, no entanto, os mais conhecidos e comentados s\u00e3o os solos gleis e aluviais (VIEIRA et al, 1988).\nORTO\t3,4\nTERRA\u00c7O\t0,7\nARENOSA\t4,9\nRASA\t3,7 '\ttf\nFigura 2. Mapa de Ocorr\u00eancia de Latossolo Vermelho Amarelo no Estado de S\u00e3o Paulo Fonte: LEPSCH (1975) - Alterado (pintado), sem escala.\n3.1-7- Caracter\u00edsticas S\u00f3cio-econ\u00f3micas\nDos tr\u00eas munic\u00edpios, Ibi\u00fana \u00e9 o que possui caracter\u00edsticas rurais mais acentuadas, percebidas pelo n\u00famero de estabelecimentos \u00e9 por uma popula\u00e7\u00e3o rural de aproximadamente 20.000 (vinte mil) habitantes. A popula\u00e7\u00e3o total \u00e9 de 55.000 (cinquenta e cinco mil)\n20\tEntende-se \u201cseguimento\u201d da paisagem como a orienta\u00e7\u00e3o tomada para a escolha da parcela em continuidade aos solos de encosta ou baixada, tendo as cotas de altitude como indica\u00e7\u00e3o de certa rela\u00e7\u00e3o com o tipo de solo.\nhabitantes, segundo dados de GOMES (1997). A maior parte dos bairros rurais de hoje s\u00e3o \u201ctroncos\u201d familiares, isto \u00e9, eram fazendas que foram divididas entre os herdeiros, tomandose pequenos estabelecimentos. Uma importante caracter\u00edstica desta \u00e1rea \u00e9 a alta religiosidade, expressa peio respeito \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o e ao calend\u00e1rio de festas, dentre as quais a festa de S\u00e3o Sebasti\u00e3o e a dan\u00e7a de S\u00e3o Gon\u00e7alo21 22.\nCotia e Vargem Grande Paulista localizam-se no chamado corredor de olericultura, onde s\u00e3o produzidos muitos dos alimentos que abastecem a Grande S\u00e3o Paulo. Esta caracter\u00edstica \u00e9 mais marcante em Vargem Grande Paulista do que em Cotia, cujo desenvolvimento est\u00e1 voltado para o com\u00e9rcio. No entanto, ambas s\u00e3o consideradas \u201ccidades dormit\u00f3rios de alto padr\u00e3o\u201d porque comportam um grande n\u00famero de condom\u00ednios fechados, ch\u00e1caras e s\u00edtios de recreio2\"-.\nNeste cen\u00e1rio muitos agricultores, que antes detinham o controle do processo produtivo, passam a efetuar outras fun\u00e7\u00f5es, como por exemplo a de tratorista em outros estabelecimentos, e a de caseiros de ch\u00e1caras. Outro agravante \u00e9 o n\u00famero de habitantes oficialmente registrado que n\u00e3o condiz com a realidade. Muitos destes habitantes permanecem nestas cidades apenas nos finais de semana ou \u00e0 noite, dificultando a contagem da popula\u00e7\u00e3o. \u00c9 importante ressaltar que em Ibi\u00fana este processo tamb\u00e9m se faz presente, por\u00e9m, de uma forma menos acentuada.\nEmbora esteja se transformando, a regi\u00e3o ainda se caracteriza por apresentar sistemas familiares de produ\u00e7\u00e3o, tanto convencionais como org\u00e2nicos, para as mais variadas atividades agr\u00edcolas. De acordo com GARCIA (1995), mesmo existindo alto grau de diversifica\u00e7\u00e3o, os estabelecimentos localizados nos munic\u00edpios de Vargem Grande Paulista e Cotia, apresentam certa especializa\u00e7\u00e3o ao se dedicar \u00e0 olericultura e \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de leite.\n21\tDetalhes sobre este ritual s\u00e3o descritos no capitulo 4.\n22\tA proximidade desses munic\u00edpios com a cidade de S\u00e3o Paulo acaba provocando mudan\u00e7as transformadoras na zona rural, em fun\u00e7\u00e3o da especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria na busca por lazer/recrea\u00e7\u00e3o e melhor qualidade de vida.\nFoto 1. Perfil de Latossoio Vermelho Amarelo (Estab. n\u201d 2 - Vargem Grande Paulista)\nFoto 2. Paisagem de Ocorr\u00eancia do Solo Hidrom\u00f3rfico (Estab. n\" 13 - Vargem Grande Paulista)\nFoto 4. Representa\u00e7\u00e3o das Matas (Ibi\u00fana - Verava)\n\n3-2- M\u00e9todo\n3.2-1- An\u00e1lise Quantitativa do Solo\nReferem-se \u00e0s medidas qu\u00edmicas, f\u00edsicas e biol\u00f3gicas efetuadas nos solos de estabelecimentos familiares, que produzem hortali\u00e7as pelos sistemas convencional, em transi\u00e7\u00e3o e org\u00e2nico. As t\u00e9cnicas empregadas foram as seguintes:\n3.2.1-1- An\u00e1lise Qu\u00edmica\nPara determinar as caracter\u00edsticas qu\u00edmicas do solo realizou-se an\u00e1lises de macro e micronutrientes. Dentre os exames para avalia\u00e7\u00e3o da fertilidade essas an\u00e1lises s\u00e3o as mais utilizadas Desta forma, a fertilidade qu\u00edmica do solo foi avaliada atrav\u00e9s dos exames de pH em CaCb, teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica (M.O.), acidez potencial (H + Al), extra\u00e7\u00e3o de f\u00f3sforo (P), c\u00e1lcio (Ca), magn\u00e9sio (Mg) e pot\u00e1ssio (K) com resina trocadora de \u00edons, c\u00e1lculo da soma de bases (SB), capacidade de troca de c\u00e1tions (CTC) e soma de bases; T^SB+H+Al, para a capacidade de troca de c\u00e1tions e V=100 S/T, para a satura\u00e7\u00e3o de bases. A determina\u00e7\u00e3o de micro nutrientes indicou os n\u00edveis de boro (B), cobre (Cu), ferro (Fe), Mangan\u00eas (Mn) e Zinco (Zn).\n3.2.1-2- An\u00e1lise F\u00edsica\nPara conhecimento do solo nos seus atributos f\u00edsicos efetuaram-se as an\u00e1lises de Porosidade Total (%), Densidade Global (g/cm3) e Umidade (%). A Porosidade Total Global foi determinada pela equa\u00e7\u00e3o:\nPT%: (1 - Dg/Dp) x 100,\nOnde,\nDg: Densidade Global\nDp: Densidade de Part\u00edculas\nPara a determina\u00e7\u00e3o da Densidade Global utilizou-se o m\u00e9todo do anel volum\u00e9trico (rela\u00e7\u00e3o massa/volume). A Densidade de Part\u00edculas foi efetuada pelo m\u00e9todo do bal\u00e3o volum\u00e9trico. A umidade foi determinada pelo m\u00e9todo gravim\u00e9trico. \u00c9 importante situar que, para uma melhor compreens\u00e3o dos atributos f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos, foi necess\u00e1rio determinar a textura do solo, efetuada pelo m\u00e9todo da pipeta (KIEHL, 1979). A determina\u00e7\u00e3o dessas an\u00e1lises permite avaliar a estrutura do solo, que pode ser definida como \"o arranjamento dos pequenos, m\u00e9dios e grandes poros do solo num modelo estrutural\" (Kohnke citado por JORGE, 1985: 57).\n3.2.1-3- An\u00e1lise Biol\u00f3gica\nEsta an\u00e1lise foi circunscrita ao papel exercido por um grupo representativo da macrofauna no solo, as minhocas, atrav\u00e9s da contagem das especies presentes em diferentes profundidades do solo. A contagem da popula\u00e7\u00e3o de minhocas foi efetuada atrav\u00e9s de an\u00e1lise visual.\nOs crit\u00e9rios detalhados para a coleta de solo, para as tr\u00eas an\u00e1lises quantitativas referidas, encontram-se descritos no item 3.3-3.\n3.2-2- An\u00e1lise Qualitativa (Percep\u00e7\u00e3o dos Agricultores)\nS\u00e3o an\u00e1lises no \u00e2mbito das ci\u00eancias sociais, baseadas nos depoimentos dos agricultores (org\u00e2nicos, em transi\u00e7\u00e3o e convencionais) sobre a sua percep\u00e7\u00e3o do solo. Os par\u00e2metros considerados para avaliar a percep\u00e7\u00e3o dos agricultores coincidiu com alguns aspectos tratados nas an\u00e1lises quantitativas. Assim, construiu-se um roteiro com perguntas/itens para explorar os aspectos relacionados \u00e0 f\u00edsica, qu\u00edmica e biologia do solo, como tamb\u00e9m quest\u00f5es relacionadas \u00e0s pr\u00e1ticas culturais. A t\u00e9cnica principal foi a entrevista com perguntas fechadas e abertas, registradas em question\u00e1rio e/ou grava\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m da explora\u00e7\u00e3o do sistema produtivo procurou-se conhecer alguns processos que influenciaram historicamente a regi\u00e3o. Assim, idealizou-se o trabalho de campo na \u00e1rea qualitativa em duas fases: uma com os agricultores e a outra com antigos moradores da regi\u00e3o. \u00c9 claro que se procurou explorar\nmais as quest\u00f5es ligadas ao trabalho dos agricultores do que os aspectos ligados \u00e0 hist\u00f3ria da regi\u00e3o.\nO entendimento de percep\u00e7\u00e3o, nesta pesquisa, reporta-se ao reconhecimento pr\u00e1tico e operacional que o agricultor tem do seu meio ambiente, principalmente o solo. N\u00e3o tem, portanto, o objetivo de aprofundar e interpretar percep\u00e7\u00e3o, conforme conceitos rigorosamente antropol\u00f3gicos-sociol\u00f3gicos.\n3.2.2-\u00ed- Os Question\u00e1rios\nO question\u00e1rio por meio do qual se mediu a percep\u00e7\u00e3o e se procurou conhecer o sistema produtivo foi elaborado a partir da pesquisa explorat\u00f3ria efetuada no in\u00edcio do trabalho. As quest\u00f5es levantadas inicialmente foram sobre m\u00e3o-de-obra e fonte de renda, al\u00e9m de outras sobre o tempo de inser\u00e7\u00e3o do agricultor na atividade agr\u00edcola da regi\u00e3o, no estabelecimento e o de experi\u00eancia com o sistema de produ\u00e7\u00e3o, conforme anexo. A partir desse question\u00e1rio obteve-se par\u00e2metros para escolher os estabelecimentos, iniciar as an\u00e1lises quantitativas e providenciar a pesquisa qualitativa. \u00c9 importante esclarecer que a conviv\u00eancia mantida com os agricultores durante a pesquisa foi fundamental para a execu\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio explorado nas entrevistas. Desta forma, muitas das quest\u00f5es tratadas foram suscitadas pelos pr\u00f3prios agricultores.\nO question\u00e1rio respondido pelos agricultores foi dividido em quatro partes:\nI\t- Identifica\u00e7\u00e3o do produtor\nII\t- Caracteriza\u00e7\u00e3o do estabelecimento\nIII\t- Sistema de produ\u00e7\u00e3o\nIV\t- Percep\u00e7\u00e3o e gloss\u00e1rio\nNa parte I, procurou-se saber sobre o perfil familiar do produtor, levantando-se informa\u00e7\u00f5es com perguntas fechadas/abertas sobre naturalidade, grau de instru\u00e7\u00e3o, religi\u00e3o, estado civil, n\u00famero de filhos, entre outras. Na parte II, caracterizou-se o estabelecimento, efetuando um pequeno retrato da inffaestrutura (benfeitorias, m\u00e1quinas etc), e de outros pontos considerados fundamentais para o desenvolvimento dos sistemas agroecol\u00f3gicos ou convencionais como assist\u00eancia t\u00e9cnica, cr\u00e9dito rural, sistemas cooperativos, comercializa\u00e7\u00e3o. Na terceira parte, procurou-se investigar as informa\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0\ntecnologia de produ\u00e7\u00e3o, atendo-se aos crit\u00e9rios considerados no preparo do solo, no plantio, nos tratos culturais, na irriga\u00e7\u00e3o e na colheita. Na parte IV, procurou-se obter respostas para quest\u00f5es que mediram a percep\u00e7\u00e3o do agricultor, buscando-se compreender os aspectos relacionados \u00e0 fertilidade qu\u00edmica, f\u00edsica e biologia do solo. Para isso, al\u00e9m de se elaborar um question\u00e1rio com perguntas que n\u00e3o induzissem a resposta do agricultor e que, ao mesmo tempo, pudessem ser tabuladas de forma a serem sobrepostas aos dados obtidos nas an\u00e1lises quantitativas, tomou-se o depoimento dos agricultores antes aplicar o question\u00e1rio em escala de aceita\u00e7\u00e3o. \u00c8 importante esclarecer que atrav\u00e9s desse question\u00e1rio procurou-se saber se o agricultor concorda, n\u00e3o concorda, concorda em parte, ou n\u00e3o sabe sobre determinada quest\u00e3o (ver anexo). Para a tabula\u00e7\u00e3o das respostas foram dadas notas de zero a vinte \u00e0s op\u00e7\u00f5es oferecidas ao agricultor, conforme pode ser observado no item 3.4-lneste cap\u00edtulo. A aplica\u00e7\u00e3o desse question\u00e1rio facilitou a sobreposi\u00e7\u00e3o dos dados qualitativos com os dados quantitativos.\nO question\u00e1rio que explorou a percep\u00e7\u00e3o dos agricultores foi composto por 16 temas: significado do solo (SS), efeito da mat\u00e9ria org\u00e2nica (EMO), qualidade do solo (QS), a\u00e7\u00e3o do adubo qu\u00edmico e org\u00e2nico (AAQO), defici\u00eancia de nutriente (DN), a\u00e7\u00e3o dos organismos do solo (AOS), a\u00e7\u00e3o de implementos (AI), preparo do solo (PS), compacta\u00e7\u00e3o (C), rota\u00e7\u00e3o de culturas (RC), cobertura morta (CM), controle do mato (MATO), diferen\u00e7a entre o solo da mata e o da horta (DSMH), aduba\u00e7\u00e3o verde (AV), controle de pragas e doen\u00e7as e solo em pousio. \u00c9 importante esclarecer, que os dois \u00faltimos temas n\u00e3o foram analisados estatisticamente.\n3-3- Pesquisa de Campo\nO trabalho de campo foi realizado em alguns estabelecimentos situados na regi\u00e3o descrita anteriormente, nos anos de 1997, 1998 e 1999. A regi\u00e3o foi escolhida porque nela existem estabelecimentos familiares com produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica e convencional. No final do ano de 1997 e come\u00e7o de 1998, procurou-se selecionar os estabelecimentos familiares que produzissem oler\u00edcolas23, objetos da pesquisa.\n23\tDetalhes sobre a fam\u00edlia oler\u00edcola estudada encontra-se no cap\u00edtulo 6.\nAs an\u00e1lises quantitativas foram realizadas em duas esta\u00e7\u00f5es, no inverno de 1998 e no ver\u00e3o de 1999. Em cada estabelecimento escolheu-se uma parcela na horta cultivada com esp\u00e9cies pertencentes \u00e0 fam\u00edlia das br\u00e1ssicas, da qual se retirou o material para an\u00e1lise quantitativa. Tamb\u00e9m analisou-se o solo de algumas matas, presentes nos estabelecimentos ou pr\u00f3ximo deles. A aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios utilizados para avaliar a percep\u00e7\u00e3o do agricultor sobre o solo e um pequeno hist\u00f3rico da regi\u00e3o foi efetuada no ver\u00e3o de 1999, concom\u00edtantemente com as coletas de solo.\n3.3-1- Defini\u00e7\u00e3o da Amostra (Estabelecimentos)\nNo primeiro ano, efetuou-se algumas viagens para reconhecimento da \u00e1rea, em que se percorreu algumas localidades dos munic\u00edpios de Mairinque, S\u00e3o Roque, S\u00e3o Jo\u00e3o Novo, Cotia, Vargem Grande Paulista e Ibi\u00fana. Nesta fase, procurou-se identificar os estabelecimentos agr\u00edcolas familiares. Para isso, foram fundamentais as indica\u00e7\u00f5es dos t\u00e9cnicos da AAO (Associa\u00e7\u00e3o de Agricultura Org\u00e2nica), da empresa Horta &amp; Arte24 e dos pr\u00f3prios agricultores. Estas pessoas exerceram o papel de \u201cinformantes chaves\u201d, recurso bastante utilizado em DRSR (Diagn\u00f3stico R\u00e1pido do Sistema Rural) e DPSR (Diagn\u00f3stico Participativo do Sistema Rural) (CHAMBERS &amp; GHILDYAL, 1992; CHAMBERS, 1992).\nAntes do reconhecimento efetuado no campo pensava-se que a amostra poderia ser definida utilizando-se os estabelecimentos localizados nos munic\u00edpios de S\u00e3o Roque e Vargem Grande Paulista, em fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas regionais apresentadas no Censo Agropecu\u00e1rio, realizado em 1985 apud GARCIA (1995). No entanto, a realidade observada diferia bastante destes dados, n\u00e3o condizendo com os objetivos da pesquisa. Desta forma, buscou-se novos estabelecimentos em outras \u00e1reas pr\u00f3ximas. Nessa busca, ficou clara a import\u00e2ncia de um novo grupo, os chamados agricultores em transi\u00e7\u00e3o, localizados na cidade de Ibi\u00fana - Verava, n\u00e3o previstos originalmente no projeto.\nPara a identifica\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o dos estabelecimentos realizou-se uma entrevista explorat\u00f3ria, conforme indicado no item 3.2.2-1. Inicialmente, estabeleceu-se que os agricultores deveriam estar morando e aplicando o manejo no sistema de produ\u00e7\u00e3o h\u00e1 5 anos,\n24\tHorta e Arte - Empresa que d\u00e1 assist\u00eancia t\u00e9cnica e comercializa os produtos org\u00e2nicos da regi\u00e3o.\n79\npara garantir a familiaridade destes com o ambiente. Mas, em fun\u00e7\u00e3o da incorpora\u00e7\u00e3o dos agricultores em transi\u00e7\u00e3o e com tena arrendada, esse criterio n\u00e3o p\u00f4de ser totalmente cumprido (ver Resultados e Discuss\u00f5es).\nA participa\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia nas atividades do estabelecimento foi considerada ponto fundamental para a escolha. Procurou-se identificar o (a) respons\u00e1vel pela tomada de decis\u00e3o nos negocios agr\u00edcolas para ser o objeto do estudo qualitativo. Tamb\u00e9m a fonte de renda, que deveria vir na maior parte do estabelecimento agr\u00edcola, foi outro crit\u00e9rio considerado na escolha dos estabelecimentos.\nNa defini\u00e7\u00e3o da amostra os estabelecimentos foram agrupados por sistema de produ\u00e7\u00e3o, ficando cinco em cada grupo (convencional, transi\u00e7\u00e3o e org\u00e1nico).\n3.3-2- Identifica\u00e7\u00e3o e Sele\u00e7\u00e3o das Parcelas\nFoi imposs\u00edvel, devido \u00e0s caracter\u00edsticas de relevo acidentado e tamb\u00e9m pela urbaniza\u00e7\u00e3o desses lugares, encontrar estabelecimentos com tipos de solo totalmente id\u00e9nticos, o que seria metodologicamente mais correto para as an\u00e1lises quantitativas. Para contornar est\u00e9s problemas foi necess\u00e1rio introduzir uma nova vari\u00e1vel no estudo, o solo da mata, que funcionou como urna especie de testemunha no momento de compara\u00e7\u00e3o entre os sistemas. Outros crit\u00e9rios, como mesmo \u201cseguimento\u201d da paisagem, mesmo tamanho (100 m2) e mesma cultura explorada, tiveram que ser estabelecidos antes da escolha da parcela. \u00c9 claro que a mesma cultura foi considerada apenas nos sistemas de produ\u00e7\u00e3o, pois o solo da mata foi examinado como um par\u00e2metro indicador da fertilidade do ecossistema local. De acordo com ALFAIA (1997), o solo de floresta \u00e9 considerado um reservat\u00f3rio de nutrientes que se encontra em ciclo din\u00e2mico, rompido somente com a convers\u00e3o desta em sistema agr\u00edcola.\nPara a esquematiza\u00e7\u00e3o deste trabalho foi efetuado um croqui representativo dos estabelecimentos, mapeando as esp\u00e9cies hort\u00edcolas cultivadas nos mesmos. Nesta etapa, primeiramente se procurou identificar, com a ajuda dos agricultores e da an\u00e1lise granulom\u00e9trica, os tipos de solos presentes em cada sistema. Atrav\u00e9s da an\u00e1lise granulom\u00e9trica p\u00f4de-se determinar os percentuais de areia, silte e argila, indicando-se a\nclasse textural. A determina\u00e7\u00e3o laboratorial da textura em diferentes tipos de solo foi efetuada somente nas amostras de solo dos primeiros estabelecimentos visitados. Isto porque, \u00e0 medida que se adquiriu experi\u00eancia em campo, estimou-se a textura atrav\u00e9s do tato, conforme os par\u00e2metros indicados por (BRADY, 1989). Salvo nas parcelas escolhidas para serem estudadas, em que foram feitas determina\u00e7\u00f5es no laborat\u00f3rio.\n3.3-3- Coleta de Material Para An\u00e1lise Quantitativa\nA coleta de solo para a an\u00e1lise qu\u00edmica, densidade de part\u00edculas e granulometria foi feita percorrendo-se a parcela em ziguezague e retirando-se terra em v\u00e1rios pontos e em tr\u00eas profundidades (0-10, 10-20 e 20-30cm). \u00c0 medida que se atingiu a profundidade preestabelecida, colocou-se o solo em um balde para depois efetuar-se a homogeneiza\u00e7\u00e3o e retirar-se uma amostra final. Obteve-se, desta forma, 3 amostras por parcela, que foram colocadas em sacos pl\u00e1sticos devidamente identificados. O solo foi posto para secar \u00e0 sombra durante 48 horas, e passado em peneira de 5mm antes de ser enviado ao laborat\u00f3rio.\nA an\u00e1lise qu\u00edmica foi realizada pelo Departamento de Ci\u00eancia do Solo da ESALQ/USP, seguindo m\u00e9todo rotineiro do Instituto Agron\u00f4mico de Campinas. As an\u00e1lises de densidade de part\u00edculas, granulometria e densidade global foram realizadas no Laborat\u00f3rio de Solos da FEAG1U/UNICAMP, utilizando m\u00e9todos do bal\u00e3o volum\u00e9trico, da pipeta e do anel volum\u00e9trico, respectivamente.\nA determina\u00e7\u00e3o da densidade global foi feita com a introdu\u00e7\u00e3o de um anel volum\u00e9trico, de volume conhecido, em tr\u00eas profundidades (0-10, 10-20 e 20-30cm) e em tr\u00eas locais distintos da parcela escolhida. Utilizou-se, al\u00e9m dos equipamentos usuais (castelo, marreta e placas), uma colher de pedreiro e uma cavadeira de boca. \u00c0 medida que se atingia a profundidade desejada, abria-se com o aux\u00edlio da cavadeira uma pequena trincheira ao lado do local de onde se estava retirando a amostra, para facilitar a retirada do anel com a colher de pedreiro. A utiliza\u00e7\u00e3o desta ferramenta, sugerida por um agricultor, al\u00e9m de facilitar a retirada do anel, evitou perdas de solo. A retirada do solo na horta transcorreu sem nenhum problema, o mesmo n\u00e3o acontecendo com o solo da mata, devido \u00e0 grande quantidade de\nra\u00edzes que obstru\u00edam a entrada do cilindro. Para contornar este problema, introduziu-se urna faca para certif\u00edcar-se da aus\u00eancia de ra\u00edzes no local escolhido.\nNesta etapa tamb\u00e9m se determinou a umidade, colocando o solo, \u00e0 medida que se atingia a profundidade desejada, em uma lata de alum\u00ednio. Depois de vedada a lata foi pesada (determina\u00e7\u00e3o do peso \u00famido), etiquetada e enviada ao laboratorio. Neste local, as latas foram destampadas e colocadas em estufa a 105 \u00b0C, durante 24 horas, para obten\u00e7\u00e3o do peso seco.\nO solo para a an\u00e1lise biol\u00f3gica foi coletado em covas de 25 x 25cm, tamb\u00e9m em tr\u00eas profundidades (0-10, 10-20,20-3Ocm) e em tr\u00eas locais distintos da parcela. \u00c0 medida que se atingiu a profundidade necess\u00e1ria, colocou-se o solo em saco pl\u00e1stico preto refor\u00e7ado, identificou-se e fechou-se com barbante. Para determinar a quantidade de minhocas presente em cada saco, destorroou-se o solo com os dedos, em fun\u00e7\u00e3o da umidade e compacta\u00e7\u00e3o. As minhocas encontradas eram contadas e colocadas em vidros com solu\u00e7\u00e3o de formol a 5%, devidamente etiquetados.\nNas duas esta\u00e7\u00f5es procurou-se efetuar as coletas de minhocas nos mesmos hor\u00e1rios, prevalecendo aquele que foi mantido na primeira coleta, realizada no inverno. Nesta esta\u00e7\u00e3o as minhocas foram coletadas ap\u00f3s as 15:00hs. Mas, no ver\u00e3o, fortes chuvas impediram que em alguns estabelecimentos as coletas fossem efetuadas neste hor\u00e1rio, transferindo-as para o final da manha.\n3.3-4- Levantamento dos Dados Qualitativos\nConforme j\u00e1 foi mencionado, o levantamento dos dados qualitativos foi iniciado com a pesquisa explorat\u00f3ria. Mas a maior parte dos dados foram coletados na \u00faltima etapa do trabalho de campo, concomitantemente \u00e0s an\u00e1lises quantitativas de ver\u00e3o. Para isso, aplicou-se os question\u00e1rios descritos no \u00edtem 3.2.2-1, tomando-se o cuidado de deixar o agricultor responder com suas pr\u00f3prias palavras, antes de lhe fornecer a resposta sistematizada em escala de aceita\u00e7\u00e3o, para se construir um gloss\u00e1rio a partir dessas respostas espont\u00e2neas.\nO segundo n\u00edvel de entrevistas se deu com as pessoas presentes h\u00e1 mais tempo na regi\u00e3o, com a inten\u00e7\u00e3o de se conhecer os pontos julgados fundamentais para a evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica dos sistemas agroecol\u00f3gicos e convencionais, justapostos as caracter\u00edsticas s\u00f3cio-\necon\u00f4micas da regi\u00e3o. Foram entrevistadas oito pessoas na regi\u00e3o, quatro de Vargem Grande Paulista e Cotia, uma de S\u00e3o Roque25 e tr\u00eas de Ibi\u00fana.\n\u00c9 importante esclarecer que o question\u00e1rio foi pr\u00e9-testado em campo, para se medir sua adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade. Para isso, sorteou-se um dentre os quinze agricultores considerados na pesquisa para ser entrevistado. Cinco perguntas sobre aspectos f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos foram feitas a esse agricultor, detectando-se percep\u00e7\u00f5es diferentes daquilo que foi imaginado inicialmente. Diante disso, aplicou-se o question\u00e1rio aos outros agricultores, levando-se em m\u00e9dia tr\u00eas horas para preench\u00ea-lo. Al\u00e9m de utilizar os question\u00e1rios, procurou-se gravar as entrevistas em fitas K7.\n3-4\u2014 An\u00e1lise Estat\u00edstica\n3.4-1- Gradua\u00e7\u00e3o da Percep\u00e7\u00e3o pela Escala Likert\nPara avaliar a percep\u00e7\u00e3o dos agricultores com rela\u00e7\u00e3o aos aspectos qu\u00edmicos, f\u00edsicos e biol\u00f3gicos do solo, utilizou-se as informa\u00e7\u00f5es geradas no question\u00e1rio IV (ver anexo). Neste question\u00e1rio, procurou-se explorar diferentes temas, efetuando-se perguntas relacionadas ao mesmos. Cada tema foi explorado por um n\u00famero diferente de quest\u00f5es, o que acarretou em diferentes pontua\u00e7\u00f5es, conforme pode ser constatado na tabela 1.\n25\tS\u00e2o Roque foi considerada nesta parte da pesquisa, porque tem por morador um importante informante dos aspectos hist\u00f3ricos da regi\u00e3o.\nTabela 1. Descri\u00e7\u00e3o dos Temas de Percep\u00e7\u00e3o\nC\u00f3digo\tDescri\u00e7\u00e3o\tN\u00b0 de Quest\u00f5es Exploradas\tSoma de Pontos (Ttp)\nss\tSignificado do Solo\t4\t80\nEMO\tEfeito da Mat\u00e9ria Org\u00e2nica\t5\t100\nQS\tQualidade do Solo\t3\t60\nAAQO\tA\u00e7\u00e3o do Adubo Qu\u00edmico e Org\u00e2nico\t4\t80\nDN\tDefici\u00eancia de Nutrientes\t3\t60\nAOS\tA\u00e7\u00e3o do Organismos do Solo\t6\t120\nAI\tA\u00e7\u00e3o dos Implementos\t4\t80\nPS\tPreparo do Solo\t3\t60\nC\tCompacta\u00e7\u00e3o\t4\t80\nRC\tRota\u00e7\u00e3o de Culturas\t2\t40\nCM\tCobertura Morta\t4\t80\nMATO\tControle do Mato\t2\t40\nDSMH\tDiferen\u00e7a entre o Solo da Mata e o da Horta\t2\t40\nAV\tAdt\u00edba\u00e7\u00e3o Verde\t3\t60\nFonte: Dados da Pesquisa (Projeto FAPESP N\u00b0 97/10979-0).\nA resposta de cada quest\u00e3o foi graduada segundo a escala Likert (LIKERT, 1931) e a aproxima\u00e7\u00e3o da resposta \u00e0 verdade do tema foi pontuada por notas 0 a 20, conforme esquema abaixo.\nResposta =>\tConcorda Totalmente (100%)\tConcorda em parte (70%)\tConcorda em parte (50%)\tDiscorda Totalmente\tN\u00e3o Sabe\nNota =>\t20\t17\t15\t10\t0\n\u00c9 importante esclarecer que as respostas receberam estas pontua\u00e7\u00f5es para evitar a ocorr\u00eancia de n\u00fameros negativos.\nA partir da pontua\u00e7\u00e3o das respostas p\u00f4de-se gerar uma vari\u00e1vel de percep\u00e7\u00e3o por agricultor. Esta vari\u00e1vel foi obtida pela rela\u00e7\u00e3o entre a soma de pontos do agricultor em um tema (Stp) e a soma total m\u00e1xima de pontos poss\u00edvel no tema (Ttp). Denominou-se por (Ptp) a rela\u00e7\u00e3o apresentada na equa\u00e7\u00e3o abaixo:\nPtp=Stp/Ttpx 100%\nOnde, Pjp \u00e9 a porcentagem de pontos obtidos por tema,\nStp \u00e9 a soma de pontos do agricultor no tema de percep\u00e7\u00e3o, Tl p \u00e9 a soma total m\u00e1xima poss\u00edvel de pontos no tema (tabela 1).\nAssim, com a vari\u00e1vel (Ptp) pode-se efetuar a an\u00e1lise de vari\u00e2ncia considerando-se como fatores os temas de percep\u00e7\u00e3o dos sistemas de produ\u00e7\u00e3o, com 5 repeti\u00e7\u00f5es (agricultores). A diferencia\u00e7\u00e3o do agricultor quanto \u00e0 porcentagem de percep\u00e7\u00e3o foi conclu\u00edda atrav\u00e9s do teste de compara\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas de Gabriel (GABRIEL, 1978).Vale ressaltar que a diferencia\u00e7\u00e3o dos agricultores por temas e a gradua\u00e7\u00e3o dos valores da porcentagem de percep\u00e7\u00e3o em grupos distintos foi efetuada atrav\u00e9s de uma escala de percep\u00e7\u00e3o, utilizando-se a an\u00e1lise de conglomerados, pelo m\u00e9todo de Ward (TUKEY, 1977).\n3.4-2-* Caracteriza\u00e7\u00e3o da Qualidade do Solo\nPara efetuar essa an\u00e1lise dividiu-se o estudo em duas etapas. Na primeira analisou-se conjuntamente as vari\u00e1veis qu\u00edmicas (macro e micronutrientes), biol\u00f3gicas (popula\u00e7\u00e3o de minhocas) e f\u00edsicas (densidade global, porosidade total e umidade). Tamb\u00e9m se considerou as profundidades (0-10, 10-20 e 20-30), as esta\u00e7\u00f5es (inverno e ver\u00e3o), os tipos de solo (Latossolo Vermelho Amarelo e Hidrom\u00f3rfico) e os sistemas de produ\u00e7\u00e3o (convencional, em transi\u00e7\u00e3o e org\u00e2nico). Para isso, utilizou-se a An\u00e1lise de Correspond\u00eancias M\u00faltiplas (ACM), que resume os componentes de qualidade do solo em poucos subconjuntos, representando-os no biplano euclidiano segundo um gradiente de fertilidade entre os estabelecimentos.\nNa segunda etapa, considerando-se as vari\u00e1veis geradas pela ACM, constitu\u00edda pelos dois primeiros eixos principais (Fi e F2) realizou-se a an\u00e1lise de vari\u00e2ncia sob um modelo hierarquizado de fatores: sistema de produ\u00e7\u00e3o (convencional, em transi\u00e7\u00e3o e org\u00e2nico), profundidade (0-10, 10-20 e 20-30 cm) e esta\u00e7\u00e3o (inverno e ver\u00e3o). Os 5 (cinco) estabelecimentos, que formam cada um dos grupos, foram hierarquizados dentro, dos mesmos grupos para se observar os efeitos cruzados da profundidade e da esta\u00e7\u00e3o.\nEstabelecimento\n\t\t\ti\t\t\t:\t     ..zz]\t\t\n\t\tConvencional\tTransi\u00e7\u00e3o\tOrg\u00e2nico\n\t\tX X X X X\tX X X X X\tX X X X X\nInverno\t\t*****\t*****\t*****\n0-1 Ocm\t\t\t\t\nVer\u00e3o\t\t*****\t*****\t*****\nInverno\t\t*****\t*****\t*****\nJ 10-20cm\t\t*****\t\t*****\nVer\u00e3o\nX-\tInverno\t*****\t*****\t* * * * *\n20-30 cm \t\t\t\t\t\t **\tVer\u00e3o\t*****\t*****\t* * * * *\nFigura 3. Hierarquiza\u00e7\u00e3o dos Fatores (esta\u00e7\u00e3o, profundidade e estabelecimento) Utilizados no Modelo de An\u00e1lise de Vari\u00e2ncia, sob as Vari\u00e1veis de Qualidade do Solo.\nFonte: Dados da Pesquisa (Projeto FAPESP N\u00b0 97/10979-0)\n3.4.2-1- An\u00e1lise de Correspond\u00eancias M\u00faltiplas (ACM)\nA An\u00e1lise de Correspond\u00eancias M\u00faltiplas (ACM) foi utilizada porque tem o poder de resumir, em gr\u00e1ficos bastante sugestivos e de f\u00e1cil interpreta\u00e7\u00e3o visual, as correla\u00e7\u00f5es existentes entre as vari\u00e1veis, as categorias e os indiv\u00edduos observados em car\u00e1ter multidimensional. Nesta an\u00e1lise transformou-se as vari\u00e1veis estudadas, com suas frequ\u00eancias absolutas, em modalidades, conforme pode ser visto na tabela 2. Por meio deste conjunto de informa\u00e7\u00f5es construiu-se uma Matriz de Dados, denominada Disjuntiva Completa (MDC). Nesta matriz cada elemento obteve o valor 0 (zero) ou 1 (um). Uma linha (/) desta matriz representa uma amostra de solo em um dos cinco (5) estabelecimentos por\nsistema de produ\u00e7\u00e3o, coletados nas esta\u00e7\u00f5es (inverno e ver\u00e3o) e nas profundidades (0-10,1020 e 20-30 cm). Assim, para uma amostra de solo (z), o elemento da matriz recebe o valor 1 (um) se ocorrer na modalidade e o valor 0 (zero) se n\u00e3o ocorrer. A MDC \u00e9 constitu\u00edda por z=90 linhas (amostras de solo por estabelecimento, profundidade e esta\u00e7\u00e3o) e j= 90 colunas (Modalidade/amostra), sendo 50 modalidades ativas e 12 suplementares.\nAs modalidades suplementares correspondem ao ferro (Fe), c\u00e1lcio (Ca), satura\u00e7\u00e3o de bases (V) e soma de bases (SB). Estas modalidades foram consideradas suplementares porque apresentaram n\u00edveis elevados de nutrientes, como \u00e9 o caso de Fe e Ca. As outras modalidades (V e SB) foram consideradas suplementares porque representam o desdobramento de outras modalidades, consideradas na an\u00e1lise como ativas. \u00c9 importante esclarecer que, com a ACM, se obt\u00e9m as coordenadas das modalidades suplementares, mas n\u00e3o se obt\u00e9m o c\u00e1lculo de in\u00e9rcia, como acontece com as modalidades ativas.\nAtrav\u00e9s da ACM se efetua um estudo de semelhan\u00e7as entre linhas e colunas, obtido atrav\u00e9s de uma tipologia das mesmas. Duas linhas s\u00e3o consideradas semelhantes quando est\u00e3o associadas da mesma maneira, isto \u00e9, t\u00eam valores iguais no conjunto de colunas. O mesmo se diz para as colunas que s\u00e3o consideradas semelhantes quando possuem valores iguais ao conjunto de linhas. A semelhan\u00e7a \u00e9 medida pela dist\u00e2ncia do \u00a3 (Qui-quadrado), chamado de in\u00e9rcia total. Esta \u00e9 projetada no Espa\u00e7o Euclidiano, no qual cada dimens\u00e3o \u00e9 conhecida como eixo principal que se associa a uma in\u00e9rcia, correspondendo a porcentagem da In\u00e9rcia Total. A soma das in\u00e9rcias, associadas a cada eixo principal, \u00e9 o que se chama de In\u00e9rcia Total. Esta descreve a variabilidade entre as linhas e entre as colunas. Devido \u00e0 dualidade da In\u00e9rcia Total as coordenadas podem ser projetadas no mesmo espa\u00e7o Euclidiano, de tal forma que se pode fazer associa\u00e7\u00f5es entre as coordenadas das Amostras de Solo e das Modalidades.\n3.4.2-2- Descri\u00e7\u00e3o das Vari\u00e1veis e Modalidades\nestabelecidos pelo Boletim 100 do Instituto Agron\u00f4mico de Campinas (IAC)26. Para confrontar as an\u00e1lises f\u00edsicas e biol\u00f3gicas utilizou-se como par\u00e2metros comparativos as an\u00e1lises efetuadas no solo de 5 (cinco) matas existentes na comunidade de Verava - Ibi\u00fana. Procedeu-se desta forma, porque na literatura existente encontrou-se apenas os indicativos sobre os par\u00e2metros ideais de densidade global, porosidade e umidade. Mas, como estas determina\u00e7\u00f5es s\u00e3o efetuadas normalmente em grandes escalas, tem-se apenas uma no\u00e7\u00e3o aproximada de tais indicativos. No caso das minhocas, desconhece-se literatura que determinem um \u00edndice de popula\u00e7\u00f5es para as condi\u00e7\u00f5es do Brasil. Desta forma, baseou-se nos par\u00e2metros obtidos no solo das matas existentes na comunidade Verava- Ibi\u00fana. No solo da mata, o arranjamento das part\u00edculas, a umidade e a popula\u00e7\u00e3o de minhocas n\u00e3o sofrem influ\u00eancia das pr\u00e1ticas agr\u00edcolas. \u00c9 importante esclarecer que apesar do solo da floresta ser considerado um reservat\u00f3rio de nutrientes em ciclo din\u00e2mico, n\u00e3o se utilizou os par\u00e2metros qu\u00edmicos obtidos nestes locais. Pois, nos solos das matas ocorre a produ\u00e7\u00e3o de \u00e1cidos fulvicos e h\u00famicos, o que os toma muito distintos dos solos da horta, principalmente no que se refere \u00e0 acidez.\nNa tabela 2, observa-se as vari\u00e1veis de fertilidade transformadas em modalidades. Para isso, dividiu-se os par\u00e2metros estabelecidos em quatro n\u00edveis: n\u00edvel 1 (baixo), n\u00edvel 2 (m\u00e9dio), n\u00edvel 3 (alto), n\u00edvel 4 (muito alto). Entretanto, os micronutrientes ferro e c\u00e1lcio, o pH e a satura\u00e7\u00e3o de bases, n\u00e3o seguem esta classifica\u00e7\u00e3o.\nSegundo os \u00edndices estabelecidos por RAIJ et al (1996), as parcelas analisadas apresentaram concentra\u00e7\u00f5es muita alta de feno e de c\u00e1lcio, cujas propor\u00e7\u00f5es foram >15 mg/dm3 e > 6 mmol/dm3, respectivamente. A alta concentra\u00e7\u00e3o destes elementos i\u00e3o os classificou como diferenciadores de fertilidade. Mesmo assim, seus valores foram categorizados com base na distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia observada pelo dispositivo de ramo e folhas (TUKEY, 1977). Para o ferro observou-se 3 modas, sugerindo a exist\u00eancia de tr\u00eas classes (15 - 59; 60 - 112; 132 - 154 mg/dm3). Para o C\u00e1lcio tamb\u00e9m observou-se tr\u00eas modas, criando-se as classes (7 -135; 160 - 290; 315 - 570 mmol/dm3). \u00c9 importante lembrar que essas classes s\u00e3o resultados da subdivis\u00e3o do n\u00edvel muito alto. No caso do pH o n\u00edvel 1 indica maior acidez, o n\u00edvel 2 acidez m\u00e9dia e o n\u00edvel 3 indica baixa acidez. Para a Satura\u00e7\u00e3o\n26 RAIJ, B V.; CANTARELLA H.; QUAGGIO, J. A &amp; FURLANI, A M. C. Recomenda\u00e7\u00f5es de aduba\u00e7\u00e3o e calagem para o Estado de S\u00e3o Paulo, 2.ed. Campinas, Instituto Agron\u00f4mico &amp; Funda\u00e7\u00e3o IAC, 1996. 285p.\npor Alum\u00ednio o n\u00edvel 1 indica satura\u00e7\u00e3o muito baixa, o n\u00edvel 2 baixa e m\u00e9dia e o n\u00edvel 3 alta e muito alta.\nOs \u00edndices que indicam a ocorr\u00eancia de minhoca, densidade global, porosidade total e umidade tamb\u00e9m foram estabelecidos pelo dispositivo de ramos e folhas. Para as minhocas observou-se 3 modas, o que sugeriu a possibilidade de estratificar a ocorr\u00eancia de minhocas em tr\u00eas n\u00edveis (&lt;37 minhocas/m2; 38-91 minhocas/m2; > 92 minhocas/m2). Para a porosidade total e densidade global estratificou-se em dois n\u00edveis: &lt;0,89 e > 0,89 g/cm3 (densidade global), &lt;60 e > 60% (porosidade total). A umidade foi estratificada em tr\u00eas n\u00edveis (&lt;43, 43 - 60 e > 60 %).\nO tipo de solo (Latossolo Vermelho Amarelo e Hidrom\u00f3rf\u00edco), esta\u00e7\u00e3o do ano (inverno e ver\u00e3o) e profundidade (0-10, 10-20 e 20-30 cm), tamb\u00e9m foram transformados em modalidades, conforme pode ser observado na tabela 3.\nTabela 2. Descri\u00e7\u00e3o das Vari\u00e1veis Qu\u00edmicas, F\u00edsicas e Biol\u00f3gicas Transf. em Modalidades\nDescri\u00e7\u00e3o\tN\u00edvel Qtidade\t1 Freq.\tN\u00edvel Qtidade\t2 Freq.\tN\u00edvel Qtidade\t3 Freq.\tN\u00edvel Qtidade\t4 Freq.\nBoro (B) mg/dm3\t0-0,20\t23\t0,21 -0,60\t51\t>0,60\t16\t\t-\nFerro (Fe) mg/dm3\t15-59\t49\t60-112\t37\t113-154\t4\t\t-\nCobre (Cu) mg/dm3\t-\t-\t0,3-0,8\t15\t>0,8\t75\t\t-\nMangan\u00eas (Mn) mg/dm3\t0-1,2\t7\t1,3-5,0\t47\t>5,0\t36\t\t-\nZinco (Zn) mg/dm3\t0-0,5\t6\t0,6-1,2\t18\t>1,2\t66\t\t-\npH CaCI2\t4,1-5,0\t45\t5,1 -5,5\t13\t>5,6\t32\t\t\nMat\u00e9ria Org\u00e2nica (M.O) mg/dm0\t<25\t15\t26 50\t61\t>50\t14\t\t-\nF\u00f3sforo (P) mg/dm3\t0-25\t12\t26-60\t10\t61-120\t19\t> 120\t49\nEnxofre (S) mg/dm3\t0-4\t10\t5-10\t32\t> 10\t58\t\t-\nC\u00e1lcio (Ca) mmole/dm3\t7-135\t67\t136-290\t11\t291 - 570\t12\t\t-\npot\u00e1ssio (K) mmole/dm3\t0-1,5\t8\t1,6-3,0\t17\t>3,1\t73\t\t-\nMagn\u00e9sio (Mg) mmole/dm3\t0-4\t11\t5-8\t20\t>8\t59\t\t-\nSatura\u00e7\u00e3o de Alum\u00ednio (m) %\t<5\t57\t5-20\t21\t>20\t12\t\t-\nSatura\u00e7\u00e3o de bases (T) mole/dm3\t0-50\t42\t51\u201470\t10\t>70\t38\t\t-\nSoma de bases (SB) mmole/dm3\t<26\t15\t26-54\t23\t>54\t54\t\t-\nPopula\u00e7\u00e3o de Minhocas (ind/nQ\t<38\t77\t38-91\t9\t>92\t4\t\t-\nDensidade Global (g/cm0)\t<0,89\t13\t>0,89\t77\t-\t-\t\t-\nPorosidade Total (PT) %\t<60\t62\t>60\t28\t\t-\t\t-\nUmidade %\t<43\t68\t43-60\t13\t>61\t9\t-r\t-\nFonte: Dados da Pesquisa (Projeto FAPESP bT 97/10979-0)\nTabela 3. Descri\u00e7\u00e3o da Vari\u00e1veis Trans\u00ed, em Modalidades (Prof.. Tipo de Solo e Esta\u00e7\u00e3o)\nVari\u00e1vel\tC\u00f3digo das Modalidades\tDescri\u00e7\u00e3o\tFreq\u00fc\u00eancia\nProfundidade\tProfl\t0-10 cm\t30\n\tProf 2\t10-20 cm\t30\n\tProf 3\t20-30 cm\t30\nTipo de Solo\tHidrom\u00f3rfico\tSolo1\t24\n\tLatossolo Vermelho Amarelo\tSolo 2\t60\nEsta\u00e7\u00e3o\tEst. 1\tInverno\t45\n\tEst.2\tver\u00e3o\t45\nFonte: Dados da Pesquisa (Projeto FAPESP N\u00ae 97/10979-0).\nAs matrizes de dados foram processadas atrav\u00e9s do Sistema de An\u00e1lises Estat\u00edsticas - SAS, vers\u00e3o 6.02 (SAS, 1986).\nPARTE III: RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O\nOS SISTEMAS DE PRODU\u00c7\u00c3O A QUALIDADE DO SOLO A PERCEP\u00c7\u00c3O DOS AGRICULTORES\n\u201cA beleza nasce onde ningu\u00e9m v\u00ea, na raiz\u201d,\nAutor desconhecido.\n4-\tOs Sistemas de Produ\u00e7\u00e3o\nPara uma melhor compreens\u00e3o dos resultados obtidos atrav\u00e9s das an\u00e1lises quantitativas (qu\u00edmica, f\u00edsica e biol\u00f3gica) e qualitativa (percep\u00e7\u00e3o do agricultor sobre o solo) foi importante efetuar uma descri\u00e7\u00e3o dos sistemas produtivos. Para isso, descreveu-se as principais vari\u00e1veis dos estabelecimentos, tra\u00e7ando um perfil dos agricultores objeto de estudo. Apresentou-se os sistemas produtivos, atrav\u00e9s de uma explana\u00e7\u00e3o dos elementos que os comp\u00f5em e descrevendo-se alguns detalhes dos aspectos efetuados no manejo dos agroecossistemas estudados. Por\u00e9m procurou-se, inicialmente, apontar os principais aspectos hist\u00f3ricos que contribu\u00edram para a forma\u00e7\u00e3o desses sistemas.\n4-1- O Processo de Forma\u00e7\u00e3o dos Sistemas Produtivos: a hist\u00f3ria da terra\n4.1-1- A Coloniza\u00e7\u00e3o\nOs acontecimentos hist\u00f3ricos foram em grande medida respons\u00e1veis pelas mudan\u00e7as ocorridas no meio urbano e rural da regi\u00e3o estudada. Atrav\u00e9s destes, as formas de explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola foram alteradas, novos h\u00e1bitos e tecnologias foram introduzidos, modificando o espa\u00e7o no qual os agricultores se reproduzem socialmente afetando, inclusive, as suas percep\u00e7\u00f5es. A realiza\u00e7\u00e3o de um hist\u00f3rico da regi\u00e3o, localizando no tempo os principais acontecimentos, permitiu-nos compreender e interpretar melhor os sistemas agr\u00edcolas estudados nesta pesquisa.\nA regi\u00e3o sudeste do Estado de S\u00e3o Paulo foi caminho para as expedi\u00e7\u00f5es dos bandeirantes no s\u00e9culo XVII. De acordo com GOMES (1997), os bandeirantes penetravam nas matas atrav\u00e9s de trilhas existentes no dorso das serras. Em Cotia e S\u00e3o Roque existiam pontos de penetra\u00e7\u00e3o que levavam aos \u201cPeabins\u201d (caminhos de \u00edndios), constru\u00eddos pelos tupis e guaranis para facilitar o acesso ao litoral. Esses caminhos tamb\u00e9m eram utilizados para o transporte de alimentos (gr\u00e3os), efetuado no lombo das mulas.\nMesmo com a presen\u00e7a dos bandeirantes a coloniza\u00e7\u00e3o aconteceu somente ap\u00f3s a divis\u00e3o das terras em sesmarias. Uma importante sesmaria foi a do portugu\u00eas Felipe Santiago, passada em 1710 para seu genro Manoel de Oliveira, que a transformou numa enorme fazenda tocada pelo bra\u00e7o escravo. Com o tempo a sede deste estabelecimento tomou-se um ponto de parada\npara viajantes, que encontravam ali pousada e comida para se reabastecerem antes de seguir viagem. Aos poucos foram sendo constru\u00eddas outras casas at\u00e9 que esta fazenda se tomou o povoado de Una, hoje Ibi\u00fana (GOMES, 1997). Outros colonizadores, como os italianos, os espanh\u00f3is, os s\u00edrios, os libaneses e os japoneses, tamb\u00e9m deixaram suas marcas na regi\u00e3o.\nOs imigrantes italianos come\u00e7aram a chegar por volta de 1890, introduzindo o cultivo de uvas para a produ\u00e7\u00e3o de vinhos, principalmente na cidade de S\u00e3o Roque. Mas a produ\u00e7\u00e3o de vinhos em escala comercial, durou somente at\u00e9 as d\u00e9cadas de 1960 e 1970, momento em que as tecnologias modernas foram introduzidas no sistema de cultivo. A introdu\u00e7\u00e3o dessas tecnologias n\u00e3o trouxe o sucesso esperado, pelo contr\u00e1rio, contribuiu para a decad\u00eancia da v\u00edtinicultura em fun\u00e7\u00e3o do processo de degrada\u00e7\u00e3o sofrido pelos solos. Outro fato que contribuiu para isso foi a competi\u00e7\u00e3o com os estados do sul, que for\u00e7aram a fiscaliza\u00e7\u00e3o e aumentaram as exig\u00eancias para a produ\u00e7\u00e3o de vinho.\nOs imigrantes \u00e1rabes chegaram por volta de 1900, n\u00e3o tendo participa\u00e7\u00e3o direta na agricultura e na ind\u00fastria, mas dedicando-se especialmente ao com\u00e9rcio. O mesmo n\u00e3o aconteceu com os imigrantes japoneses, que se estabeleceram por volta de 1932 e influenciaram a economia da regi\u00e3o pela introdu\u00e7\u00e3o de novas variedades e t\u00e9cnicas agr\u00edcolas. Os japoneses foram os iniciadores da agricultura moderna e ajudaram a transformar esta regi\u00e3o em grande produtora de hortifrutigranje\u00edros do pa\u00eds (GOMES, 1997). Segundo relato dos entrevistados, esses imigrantes arrendaram a maior parte das terras existentes na regi\u00e3o, plantaram oler\u00edcolas (hortali\u00e7as) nas baixadas, Solanum tuberosum (batatinha) e Allium cepa L. (cebola) nas encostas. A comercializa\u00e7\u00e3o dos produtos foi efetuada pela Cooperativa Agr\u00edcola de Cotia (CAC). N\u00e3o se pode negar que a introdu\u00e7\u00e3o das tecnologias oriundas da agricultura moderna contribuiu para o desenvolvimento econ\u00f4mico da regi\u00e3o, n\u00e3o obstante tenha prejudicado os recursos naturais, compactando e erodindo a camada ar\u00e1vel do solo, poluindo os cursos d\u2019\u00e1gua, destruindo a biodiversidade e aumentando a depend\u00eancia de insumos externos, al\u00e9m de interferir na base estrutural dos agricultores camponeses, a agricultura itinerante.\n4.1-2- O Sistema de Explora\u00e7\u00e3o dos Caipiras\nO termo Caipira \u00e9 utilizado neste trabalho para designar os aspectos culturais da popula\u00e7\u00e3o que se formou, principalmente, pelo cruzamento entre \u00edndios, portugueses e negros.\nCada ra\u00e7a com seus costumes e conhecimentos deu sentido ao caipira, mas a principal heran\u00e7a foi deixada pelos \u00edndios: a agricultura itinerante, as esp\u00e9cies vegetais cultivadas, a ca\u00e7a, a pesca, enfim a t\u00e9cnica e o conhecimento b\u00e1sico e integrado da natureza.\nA atividade agr\u00edcola da regi\u00e3o, antes da implanta\u00e7\u00e3o do sistema qu\u00edmico convencional, era dedicada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de alimentos para o consumo: Cucurbita moschata (ab\u00f3bora), Ipomoea batatas (batata-doce), Zea mays L. (milho), Phaseolns vulgaris (feij\u00e3o), Dioscorea alata (car\u00e1), Manihot util\u00edssima (mandioca), Brassica oleracea (couve) etc). Criava-se tamb\u00e9m animais dom\u00e9sticos visando o transporte, alimenta\u00e7\u00e3o e tra\u00e7\u00e3o. Outras atividades, como extra\u00e7\u00e3o de Euterpe edulis (palmito) e madeira tamb\u00e9m eram bastante comuns na regi\u00e3o. A madeira era utilizada para constru\u00e7\u00e3o civil, marcenaria e produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, esta \u00faltima efetuada nas pr\u00f3prias matas pelo sistema de caieiras27 O carv\u00e3o e a lenha abasteciam a grande S\u00e3o Paulo, cujas casas possu\u00edam fog\u00e3o \u00e0 lenha e as ind\u00fastrias funcionavam com caldeiras, tocadas a carv\u00e3o ou \u00e0 lenha De acordo com GOMES (1997), somente em Ibi\u00fana, na d\u00e9cada de 1970, existiam oitenta ind\u00fastrias extrativas de carv\u00e3o vegetal. Vale ressaltar que os caipiras tamb\u00e9m trabalhavam na extra\u00e7\u00e3o da madeira e na produ\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o, \u00e0s vezes realizando esta atividade com os imigrantes italianos. Essa atividade n\u00e3o \u00e9 mais efetuada na regi\u00e3o h\u00e1 aproximadamente vinte anos.\nOs caipiras aproveitavam a \u00e1rea deslocada para cultivar suas ro\u00e7as. Assim, ap\u00f3s retirar o \u201cmato bom\u201d, ro\u00e7avam o \u201cmato rasteiro\u201d deixando-o secar sobre a terra para fazer a queimada. Nessas ro\u00e7as plantava-se sem utilizar nenhum tipo de adubo, durante um ou dois anos. Ap\u00f3s este per\u00edodo, a terra era abandonada para recupera\u00e7\u00e3o natural da fertilidade. Portanto, necessitava-se destocar e queimar outras \u00e1reas para efetuar o cultivo de novas ro\u00e7as. Dependendo da abund\u00e2ncia de terras, plantava-se Zea Mays L. (milho) na encosta e Phaseolus vulgaris L. (feij\u00e3o) na baixada. O cultivo destas plantas e o corte das \u00e1rvores era efetuado de acordo com as fases da lua. Na minguante cortava-se madeira para construir casas, caso contr\u00e1rio elas \u201ccarunchavam\u201d. O feij\u00e3o e o milho tamb\u00e9m eram plantados nessa fase da lua, sen\u00e3o apresentariam problemas. As verduras eram plantadas na lua crescente para o melhor desenvolvimento das folhas.\nSegundo SOUZA (1987), a base da alimenta\u00e7\u00e3o caipira era calcada nas plantas ind\u00edgenas, como milho, feij\u00e3o e mandioca; depois com a introdu\u00e7\u00e3o do arroz se substituiu a mandioca. No\n27\tTipo de forno constru\u00eddo no campo para a produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o vegetal.\nentanto, outros alimentos como batata-doce, ab\u00f3bora, car\u00e1, frutas do mato tamb\u00e9m eram utilizados. A prote\u00edna animal provinha da ca\u00e7a, da pesca e da cria\u00e7\u00e3o de animais dom\u00e9sticos, em especial as galinhas, vacas e porcos. Os animais ca\u00e7ados, normalmente, eram as aves do g\u00eanero Crypturus, pacas, cut\u00edas, quatis, porco-do-mato, capivara, veados etc.\nA agricultura itinerante foi um recurso bastante utilizado pelos caipiras para suprir a falta de t\u00e9cnicas que melhoravam o rendimento do solo. Assim, \u00e0 medida que o arado e os adubos foram sendo introduzidos no sistema de cultivo, os caipiras n\u00e3o necessitaram procurar mais terra para cultivar suas ro\u00e7as, poderiam faze-lo no local onde iam se fixando (SOUZA, 1987). Por\u00e9m, mesmo ap\u00f3s a introdu\u00e7\u00e3o das tecnologias modernas, as matas continuaram a ser derrubadas, atividade ent\u00e3o realizada pelas serrarias e ind\u00fastrias de carv\u00e3o da regi\u00e3o.\nCom o fim da agricultura itinerante, suas casas deixaram de ser \u201cranchos de pouso\u201d com cobertura de palha e paredes de pau-a-pique28, para tomar-se constru\u00e7\u00f5es mais s\u00f3lidas feitas de tijolo e concreto. Com isso, a popula\u00e7\u00e3o deixou de ser itinerante, dando in\u00edcio aos bairros rurais29, acentuando algumas rela\u00e7\u00f5es de sociabilidade, como mutir\u00e3o e as cerim\u00f3nias religiosas.\nDe acordo com os informantes locais, antigamente n\u00e3o existia \u201ccamarada30\u201d, uma fam\u00edlia ajudava a outra nas v\u00e1rias fases do cultivo (derrubada do mato, ro\u00e7ada, plantio, colheita) e em outras atividades, como constru\u00e7\u00e3o de casas. O benefici\u00e1rio n\u00e3o tinha que pagar nada por isso, apenas ficava com o compromisso moral de retribuir o favor. Normalmente, este acontecimento era acompanhado de uma pequena festa. De acordo com um informante local, \u201caquele tempo era bom porque tinha fartura, minha m\u00e3e cuidava de matar uma cria\u00e7\u00e3o... Fazia aquela baciada de comida e o povar\u00e9u ficava todo em vorta \u201d (Depoimento, Sr. Gustavo Fernandes -informante local de 75 anos).\nAs cerim\u00f3nias religiosas acontecem at\u00e9 hoje, principalmente, no bairro Verava e nos Paulos, em Ibi\u00fana. \u00c9 costume deste povo rezar ter\u00e7os durante sete dias ap\u00f3s o enterro de um membro da comunidade. As cerimonias religiosas s\u00e3o comumente acompanhadas de dan\u00e7as, como a de S\u00e3o Gon\u00e7alo. Segundo ECHEVERRIA (1993), a reza de S\u00e3o Gon\u00e7alo \u00e9 um ritual popular do interior paulista, realizada normalmente no inverno durante os meses de julho e\n28\tAs casas de pau-a-pique ainda se encontram na regi\u00e3o, principalmente, na comunidade de Verava em Ibi\u00fana. Por\u00e9m, na maior parte das vezes, s\u00e3o utilizadas como paiol.\n29\tEm Ibi\u00fana, a maior parte dos bairros recebeu o nome do primeiro morador, como \u00e9 o caso do bairro dos Paulos, Grilos, Alves etc.\n30Camarada: \u00e9 uma esp\u00e9cie de trabalhador contratado temporariamente.\nagosto, ap\u00f3s as colheitas de Zea Mays L. (milho) e Phaseolus vulgaris L. (feij\u00e3o). Sua realiza\u00e7\u00e3o se d\u00e1 pelo pagamento de promessas que, segundo a cren\u00e7a popular, deve ser cumprida sob pena de \u201catraso de vida\u201d e \u201cn\u00e3o descansar depois de morto\u201d. De fato, a dan\u00e7a de S\u00e3o Gon\u00e7alo, que se presenciou por ocasi\u00e3o da primeira coleta de dados (inverno), se deu em decorr\u00eancia do pagamento de uma gra\u00e7a recebida de S\u00e3o Gon\u00e7alo. Ant\u00f4nio C\u00e2ndido por\u00e9m, em sua pesquisa efetuada na regi\u00e3o de Botucatu, concluiu que a Dan\u00e7a de S\u00e3o Gon\u00e7alo, como outros costumes dos caipiras, provavelmente desapareceriam. Com certeza a maior parte dos costumes dos caipiras j\u00e1 se perdeu, com exce\u00e7\u00e3o da religiosidade que ainda \u00e9 expressa por meio destes rituais. Talvez a cren\u00e7a de que o \u201csanto castiga\u201d seja um dos motivos pelo qual esses rituais tenham se mantido ao longo do tempo.\n4.1-3- O Cen\u00e1rio Atual: a dif\u00edcil e estimulante jornada em busca da sustentabilidade\nEsta regi\u00e3o tem sido bastante influenciada pelo desenvolvimento urbano de S\u00e3o Paulo, mas ainda se encontram sistemas familiares de produ\u00e7\u00e3o para as mais variadas atividades agr\u00edcolas. Os costumes e as pr\u00e1ticas agr\u00edcolas dos caipiras est\u00e3o desaparecendo, principalmente nas cidades de Cotia e Vargem Grande Paulista. Os estabelecimentos n\u00e3o mais produzem alimentos para subsist\u00eancia, procuram atender \u00e0s necessidades de mercado, seja atrav\u00e9s da produ\u00e7\u00e3o convencional ou org\u00e2nica. Os estabelecimentos de produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica s\u00e3o poucos nas cidades de Cotia e Vargem Grande, por\u00e9m os existentes produzem h\u00e1 bastante tempo. Na regi\u00e3o de Ibi\u00fana, principalmente na comunidade do Verava, h\u00e1 cerca de quatro anos foi iniciado um trabalho de convers\u00e3o de estabelecimentos de produ\u00e7\u00e3o convencional em org\u00e2nica, justific\u00e1ndose a maior presen\u00e7a de sistemas familiares de produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica nesta cidade.\nA presen\u00e7a em Ibi\u00fana de estabelecimentos familares de produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica teve sua origem no movimento popular denominado \u201cProjeto Campo-Cidade/Vida\u201d (PCC/V), iniciado desde 1989. Esse movimento s\u00f3 ganhou realmente for\u00e7a depois da cria\u00e7\u00e3o da \u201cAssocia\u00e7\u00e3o dos pequenos produtores de Ibi\u00fana\u201d (APPRI) e da \u201cFunda\u00e7\u00e3o Campo Cidade\u201d (FCC), em 1990 e 1994, respectivamente. \u00c9 interessante salientar que este movimento surgiu nos encontros\n31Cf SOUZA, A. C. M. Os parceiros do Rio Bonito: estudo sobre o caipira paulista e a transforma\u00e7\u00e3o do seus meios de vida. S\u00e3o Paulo: livraria duas cidades, 1987. 284p.\nreligiosos, que contam tanto com a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o rural como da urbana. O objetivo inicial deste movimento era recuperar culturalmente algumas tradi\u00e7\u00f5es da popula\u00e7\u00e3o. Mas, em fun\u00e7\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o de um quadro social preocupante, marcado pelo \u00eaxodo da juventude rural, venda dos estabelecimentos e desvaloriza\u00e7\u00e3o do produto agr\u00edcola, iniciou-se uma discuss\u00e3o para tentar freiar tais processos. Dessa discuss\u00e3o surgiu o seguinte slogam \u201cA necessidade faz o sapo pular\u201d, e, criou-se uma forma alternativa de comercializa\u00e7\u00e3o dos produtos agr\u00edcolas convencionais atrav\u00e9s da entrega de \u201ckits\u201d aos consumidores uibanos. Com isso eliminou-se praticamente os intermedi\u00e1rios e consequentemente valorizou-se o produto agr\u00edcola. Estes \u201ckits\u201d s\u00e3o preparados nos estabelecimentos agr\u00edcolas e levados por um caminh\u00e3o da FCC para serem comercializados na sede da APPRI, que recebe 10% do valor das vendas.\nPassada esta fase come\u00e7ou-se a discutir a forma de produ\u00e7\u00e3o, surgindo a demanda por alimentos mais saud\u00e1veis. Neste novo contexto a FCC procurou a \u201cAssocia\u00e7\u00e3o de Agricultura Org\u00e2nica\u201d (AAO) para solicitar aux\u00edlio na produ\u00e7\u00e3o. Surgiu, assim, o projeto \u201cPrograma de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: agricultores e consumidores, juntos para uma melhor qualidade de vida\u201d. O trabalho foi iniciado atrav\u00e9s do \u201cPrograma de Treinamento de Agricultores Organizados em Comunidades\u201d financiado pela Funda\u00e7\u00e3o Kellogg, que cobriu com R$ 60.000 (sessenta mil reais) as despesas did\u00e1ticas durante tr\u00eas anos nas cidades de Ibi\u00fana e Ribeira. Em Ibi\u00fana, no in\u00edcio, um n\u00famero significativo de agricultores participaram dos cursos, mas apenas tr\u00eas destes continuaram o processo e come\u00e7aram a produzir organicamente.\nHoje, existem aproximadamente 30 estabelecimentos localizados somente na comunidade de Verava - Ibi\u00fana, produzindo verduras pelo sistema org\u00e2nico. O processo de convers\u00e3o destes estabelecimentos aconteceu da seguinte forma: a) realiza\u00e7\u00e3o de um diagn\u00f3stico r\u00e1pido rural (DRR) realizado pelos t\u00e9cnicos da AAO e discuss\u00e3o dos resultados com os agricultores, b) planejamento e defini\u00e7\u00e3o de um campo demonstrativo de aduba\u00e7\u00e3o verde em um dos estabelecimentos, c) curaos sobre aduba\u00e7\u00e3o verde, manejo org\u00e2nico do solo, controle alternativo de pragas, estufas, planejamento e comercializa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, d) treinamento de alguns agricultores.\nEsses agricultores acabaram se tomando uma esp\u00e9cie de \u201cdifusores de tecnologia\u201d, pois despertaram a aten\u00e7\u00e3o de outros agricultores que, aos poucos, come\u00e7aram a experimentar t\u00e9cnicas utilizadas no manejo org\u00e2nico. Este fato lembra o processo de implanta\u00e7\u00e3o do sistema qu\u00edmico-convencional, iniciado pelos japoneses nesta regi\u00e3o. Segundo relato dos entrevistados,\nnaquela \u00e9poca era bastante comum que algum membro da fam\u00edlia fosse trabalhar nas hortas dos japoneses para aprender as novas t\u00e9cnicas. Hoje, acontece o mesmo, s\u00f3 que, normalmente, v\u00e3o na condi\u00e7\u00e3o de estagi\u00e1rio aprender as t\u00e9cnicas org\u00e2nicas.\nMas, diferentemente do sistema qu\u00edmico-convencional, esses agricultores necessitam de um selo de qualidade para comercializar seus produtos como org\u00e2nicos. Desta forma, \u00e9 fundamental que se filiem \u00e0 uma associa\u00e7\u00e3o, no caso a AAO, que al\u00e9m de t\u00ea-los treinado para produzir organicamente, foi a respons\u00e1vel pela certifica\u00e7\u00e3o dos mesmos. Esta associa\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem muita participa\u00e7\u00e3o na comercializa\u00e7\u00e3o dos produtos, que est\u00e1 sob o dom\u00ednio da empresa Horta &amp; Arte, primeira a organizar a produ\u00e7\u00e3o desses agricultores para os grandes supermercados da cidade de S\u00e3o Paulo. Foi necess\u00e1rio criar um sistema de assessoria, na qual a produ\u00e7\u00e3o \u00e9 planejada e acompanhada por um t\u00e9cnico. Com isso os agricultores tiveram a garantia de compra dos seus produtos, desde que planejados. A implanta\u00e7\u00e3o do sistema org\u00e2nico tem impedido que as propriedades familiares se transformem em ch\u00e1caras de recreio; tem propiciado emprego, evitando que a juventude rural migre para cidades maiores e, finalmente, tem impedido o desenvolvimento de um processo de degrada\u00e7\u00e3o ambiental e social instalado l\u00e1 muito tempo.\n4-2- Caracteriza\u00e7\u00e3o dos Sistemas Produtivos\nTodos os estabelecimentos estudados nesta pesquisa podem ser caracterizados como \u201cuma unidade de produ\u00e7\u00e3o na qual propriedade e trabalho est\u00e3o intimamente ligadas \u00e0 fam\u00edlia\u201d (LAMARCHE, 1993: 15). Entretanto, esses estabelecimentos seguem diferentes modelos de produ\u00e7\u00e3o, o que permitiu agrup\u00e1-los em tr\u00eas grupos: convencional, transi\u00e7\u00e3o e org\u00e2nico. Cada grupo \u00e9 composto por 5 estabelecimentos, perfazendo um total de 15. O grupo dos estabelecimentos convencionais caracteriza-se por utilizar t\u00e9cnicas preconizadas pela Revolu\u00e7\u00e3o Verde, enquanto o grupo dos estabelecimentos org\u00e2nicos caracteriza-se por utilizar t\u00e9cnicas desenvolvidas pelas correntes de agricultura alternativa, conforme detalhada no cap\u00edtulo 1. Os estabelecimentos em transi\u00e7\u00e3o recebem esta denomina\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o de estarem num processo intermedi\u00e1rio entre os dois sistemas. Normalmente, esse processo acontece gradativamente, dividindo-se a \u00e1rea produtiva em parcelas para que sejam transformadas, uma a uma, em\norg\u00e2nicas. A convers\u00e3o \u00e9 efetuada desta forma para que os estabelecimentos n\u00e3o fiquem sem renda durante o per\u00edodo de adapta\u00e7\u00e3o do solo ao novo sistema.\n4.2-1- Os Agricultores Estudados\nTodos os agricultores estudados nesta pesquisa aprenderam o of\u00edcio com os pais e afirmam que se tomaram agricultores porque \u201cnasceram na agricultura\u201d. Alguns indicaram que, se tivessem tido outras op\u00e7\u00f5es, poderiam ter seguido um caminho diferente. Dois destes agricultores, pertencentes ao grupo dos org\u00e2nicos, afirmaram que tiveram outras chances, mas resolveram continuar na agricultura. Apesar das dificuldades que alguns agricultores enfrentam, todos dizem gostar do que fazem. No grupo dos agricultores em transi\u00e7\u00e3o todos afirmaram que n\u00e3o largariam a agricultura para trabalhar em outra atividade. No grupo dos org\u00e2nicos, apenas o agricultor n\u00b0 14 respondeu que gostaria de trabalhar como operador de m\u00e1quina. Por outro lado, no grupo dos convencionais apenas o agricultor n\u00b0 4 disse que n\u00e3o largaria a agricultura, pois gostaria de dar continuidade ao patrim\u00f4nio familiar. O restante dos componentes desse grupo, largaria a atividade agr\u00edcola por um trabalho mais leve e rent\u00e1vel.\nTodos os agricultores falaram que os filhos deveriam estudar. Entretanto, a maior parte dos componentes do grupo em transi\u00e7\u00e3o (80%) n\u00e3o colocou isso como um objetivo, pois gostariam que os filhos dessem continuidade ao trabalho familiar. Assim, apenas um agricultor (n\u00b0 10) deste grupo disse que gostaria que as filhas fossem agr\u00f4nomas para \u201cpoder produzir e saber o que t\u00e1 fazendo... Porque antes (convencional) a gente fazia as coisas muito sem saber. Agora a gente t\u00e1 sabendo o que t\u00e1 fazendo\u201d. Por outro lado, no grupo dos agricultores convencionais e org\u00e2nicos apenas dois (um em cada grupo) gostariam que os filhos fossem agricultores, o restante almeja profiss\u00f5es mais leves e melhor remuneradas, como trabalho burocr\u00e1tico.\nOs agricultores estudados tiveram acesso a diferentes formas de conhecimentos. Mesmo assim, todos sabem ler e escrever, entretanto 33 % destes n\u00e3o completaram o primeiro grau. Dois dos agricultores fizeram curso t\u00e9cnico: um no grupo dos org\u00e2nicos e o outro no grupo dos convencionais. O agricultor n\u00b0 13 (org\u00e2nico) afirmou que fez o curso de agronomia, mas n\u00e3o\natua como tal porque gosta de trabalhar diretamente na produ\u00e7\u00e3o. O restante, que comp\u00f5e 47% dos agricultores, completou apenas o prim\u00e1rio, conforme pode ser observado na tabela 4. Por esta tabela, observou-se que o grupo dos agricultores em transi\u00e7\u00e3o freq\u00fcentou menos tempo a escola que os outros dois grupos. Nenhum de seus componentes foi al\u00e9m do primeiro grau, enquanto nos outros grupos pelo menos um dos componentes completou o segundo grau.\nTabela 4. Perfil S\u00f3cio-demogr\u00e1fico dos Agricultores Estudados________________________\nSist.\tOrigem\tGrau de Instru\u00e7\u00e3o\tReligi\u00e3o\tIdade\tN \u00b0 de Filhos Vivos\nProd.\tAg.\tRural\tUrbana\t1o Grau\t\t2\u00b0 Grau\t\t\tCat\u00f3lica\tOutras\t(anos)\t\t46-55\t0-7\t(anos) 7-14\t<14\tTotal\n\t\t\t\tComp.\t\u00edtKOU\u00cdp,\tComp.\tIncomp.\tOutro\u00ae\t\t\t25-35\t36-45\t\t\t\t\t\nC\t1\tX\t\t-\tX\t-\t\t\tX\t\t-\t-\tX\t\t6\t3\t9\n0\t2\tX\t\t-\t-\tX\t\t\tX\t\tX\t\t\t\t-\t-\t-\nN\t3\tX\t\t\t-\t\t\t\tX\t\tX\t-\t\t2\t-\t-\t2\nV\t4\tX\t\tX\t-\t\t\t\tX\t\t\tX\t\t\t-\t1\t1\n\t5\tX\t\t-\tX\t\t\t\tX\t\t\tX\t\t\t1\t-\t1\nX\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t2,5\nT\t6\tX\t\tX\t-\t\t\t\tX\t\t\tX\t\t\t-\t2\t2\nR\t7\tX\t\t\tX\t\t\t\tX\t\t\t-\tX\t\t2\t2\t4\nA\t8\tX\t\t-\tX\t\t\t\tX\t\t\tX\t\t2\t3\t1\t6\nN\t9\tX\t\t-\tX\t\t\t\tX\t\t\t-\tX\t\t1\t4\t5\nS\t10\tX\t\tX\t\t\t\t\tyA\t\t\t-\tX\t\t2\t-\t2\nX\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t4f0\n\t11\tX\t\tX\t\t\t\t\tX\t\t\t-\tX\t\t2\t-\t2\n0\t12\tX\t\tX\t\t\t\t\t-\tX\t\t-\tX\t1\t2\t*\t3\nR\t13\tX\t\t-\t\t\t\tX\tX\t\t\t-\tX\t\t1\t2\t3\nG\t14\tX\t\tX\t\t\t-\t\tX\t\t\tX\tM\t1\t1\t1\t3\nR\t15\tX\t\t-\t\tX\t\t\tX\t\tX\t-\t-\t-\t-\t-\t-\nX\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t2,0\nFonte: Dados do Projeto (FAPESP N\u00b0 97/10979-0)\n\u00c9 importante situar, que entre as fam\u00edlias pesquisadas existem duas de imigrantes japoneses. Essas, chegaram ao Brasil na d\u00e9cada de 1960, \u00e9poca em que trabalharam com o sistema qu\u00edmico-convencional. O restante dos agricultores provavelmente tem sua ascend\u00eancia nos agricultores caipiras e nos italianos. A religi\u00e3o desses agricultores \u00e9 a cat\u00f3lica, inclusive dos imigrantes japoneses. Entres esses imigrantes apenas o n\u00b0 12 colocou que tamb\u00e9m \u00e9 Budista (ver tabela 4).\nO n\u00famero de pessoas que mora no estabelecimento varia de uma fam\u00edlia para outra. Entre os convencionais a fam\u00edlia mais numerosa \u00e9 a do agricultor n\u00b0 2, cujos pais s\u00e3o idosos e i\u00e3o exercem mais a atividade agr\u00edcola, apenas cultivam alguns alimentos para o \u201cgasto\u201d. Apesar de ser uma fam\u00edlia bastante numerosa, apenas um filho trabalha efetivamente na lavoura, os outros exercem essa atividade somente nos per\u00edodos em que n\u00e3o possuem atividade mais rent\u00e1vel.\nDesta forma, n\u00e3o se relatou n\u00famero de filhos (tabela 4), pois os dados relacionam-se ao entrevistado, que n\u00e3o os possui. Em seguida est\u00e1 a fam\u00edlia do agricultor n\u00b0 1, composta por 11 pessoas que, ao contr\u00e1rio da citada anteriormente todos est\u00e3o trabalhando no estabelecimento. O restante das fam\u00edlias desse grupo \u00e9 composta por um n\u00famero menor, que varia entre 3 a 4 pessoas. No grupo dos agricultores em transi\u00e7\u00e3o e org\u00e2nico as fam\u00edlias s\u00e3o menores. Entretanto, em alguns estabelecimentos, como o nos 9, 12, 14 e 15 os pais dos agricultores entrevistados moram no estabelecimento, mas nem sempre podem se dedicar \u00e0 atividade agr\u00edcola. \u00c9 importante chamar a aten\u00e7\u00e3o sobre um fato que se observou no estabelecimento n\u00b09 (transi\u00e7\u00e3o). Neste, os filhos, que durante o desenvolvimento do sistema qu\u00edmico-convencional migraram para outros lugares \u00e0 procura de emprego, est\u00e3o voltando para trabalhar no estabelecimento.\nConforme pode ser observado na tabela 4, a maior parte dos entrevistados possui idade entre 35 a 55 anos. No grupo dos convencionais encontram-se dois agricultores com idade entre 30 a 35 anos. O mais jovem dos entrevistados \u00e9 o agricultor n\u00b0 15, com 27 anos. Esse agricultor assumiu recentemente o controle do estabelecimento em fun\u00e7\u00e3o do pai ter se aposentado.\nPelos dados expostos na tabela 4, conclui-se que os agricultores em transi\u00e7\u00e3o diferem-se dos outros dois grupos, principalmente, porque frequentaram menos a escola, s\u00e3o mais velhos e suas fam\u00edlias s\u00e3o mais numerosas.\nA seguir efetua-se a representa\u00e7\u00e3o fotogr\u00e1fica de algumas fam\u00edlias estudadas.\nFoto 6. Sr Jo\u00e3o Dias e Fam\u00edlia (Estab. n\" 7)\tFoto 7. Sr. Val\u00eancio e Fam\u00edlia (Estab. n\" 9)\nFoto 8. Sr. Benedito e Fam\u00edlia (Estab. n\u00b0 13)\nFoto 9. Angelino e seu pai (Estab. n\u00b02)\n\u201cverdura \u00e9 que nem crian\u00e7a, a gente tem que ficar cuidando direto\", depoimento do Angelino.\nFoto 10. D. Madalena e Fam\u00edlia (Estab. n\u00b05)\n4.2-2- Principais Vari\u00e1veis Descritoras das Unidades Produtivas\nTodos as fam\u00edlias relacionadas t\u00eam no estabelecimento a sua principal fonte de renda (tabela 5). O fato dos estabelecimentos n\u201c 4 e 5 (convencionais) possu\u00edrem outra fonte de renda, porque o lucro obtido pela venda dos produtos n\u00e3o \u00e9 suficiente para suprir as necessidades da fam\u00edlia, n\u00e3o descaracteriza o grupo. De acordo com WANDERLEY (1995), este tipo de estrat\u00e9gia pode evitar a proletariza\u00e7\u00e3o e a migra\u00e7\u00e3o, fazendo com que a reprodu\u00e7\u00e3o da estrutura familiar se efetue regularmente. Por outro lado, nos grupos dos estabelecimentos em transi\u00e7\u00e3o e org\u00e2nicos n\u00e3o se observa tal situa\u00e7\u00e3o, o que pode ser explicado, em parte, pelo valor diferenciado que o produto org\u00e2nico alcan\u00e7a no mercado.\nOutro ponto analisado (tabela 5) \u00e9 o emprego de m\u00e3o-de-obra contratada. No grupo dos agricultores org\u00e2nicos todos os estabelecimentos contratam m\u00e3o-de-obra para ajudar a fam\u00edlia no trabalho, enquanto nos outros dois grupos este n\u00famero cai para 80% (transi\u00e7\u00e3o) e 40% (convencional). Se fosse considerada apenas esta vari\u00e1vel poder-se-ia afirmar que a participa\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia no trabalho agr\u00edcola \u00e9 maior no grupo dos agricultores convencionais, pois 60% destes agricultores n\u00e3o utilizam nenhum tipo de servi\u00e7o contratado, em nenhuma \u00e9poca do ano. No entanto, n\u00e3o se pode deixar de considerar que a contrata\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra se faz necess\u00e1ria em decorr\u00eancia do \u201cciclo de vida\u201d da fam\u00edlia no qual, se os filhos forem pequenos e os pais idosos, n\u00e3o h\u00e1 familiares suficientes para o trabalho. O trabalho contratado pode estar, tamb\u00e9m, diretamente relacionado com o tipo de sistema adotado, pois se observa um significativo incremento de m\u00e3o-de-obra entre os grupos em transi\u00e7\u00e3o e org\u00e2nico.\nA forma de acesso \u00e0 terra pode influenciar no sistema produtivo. Os agricultores cujas terras s\u00e3o arrendadas podem ter uma rela\u00e7\u00e3o diferenciada daqueles que possuem terra pr\u00f3pria. No grupo dos agricultores em transi\u00e7\u00e3o, 80% trabalham em terra pr\u00f3pria. Nos outros dois grupos este percentual cai, principalmente no grupo dos agricultores org\u00e2nicos, em que apenas 20% possui terra pr\u00f3pria. No grupo dos agricultores convencionais esse percentual \u00e9 maior, passando para 60% (ver tabela 5). A maior concentra\u00e7\u00e3o de terra se d\u00e1 no grupo dos agricultores em transi\u00e7\u00e3o. A maior parte dos estabelecimentos pertencentes a esse grupo resulta da divis\u00e3o de terras entre os herdeiros, que utilizaram a produ\u00e7\u00e3o qu\u00edmica-convencional para se inserir no mercado e com isso assegurar o patrim\u00f4nio familiar.\nOutras vari\u00e1veis, expostas na tabela a seguir, relacionam-se ao tempo no qual o agricultor exerce a atividade agr\u00edcola, ao tempo em que trabalha no estabelecimento e ao tempo em que \u00e9 desenvolvido o sistema produtivo no estabelecimento. Entre os tr\u00eas grupos, os agricultores em transi\u00e7\u00e3o s\u00e3o os que possuem maior tempo de experi\u00eancia na agricultura, pois 60% destes s\u00e3o agricultores h\u00e1 mais de 30 anos. Nos outros dois grupos apenas 20% possui experi\u00eancia superior a 30 anos. O restante destes agricultores, ou seja, 80% (convencionais), 80% (org\u00e2nicos) e 20% (transi\u00e7\u00e3o) est\u00e3o trabalhando na agricultura de 10 a 25 anos (ver tabela 5).\nO tempo de inser\u00e7\u00e3o dos agricultores no estabelecimento est\u00e1 diretamente relacionado com a forma de acesso a terra, logo aqueles que possuem terra pr\u00f3pria trabalham h\u00e1 mais tempo. O mesmo n\u00e3o se aplica ao tempo de desenvolvimento do sistema de produ\u00e7\u00e3o no estabelecimento, visto que o grupo em transi\u00e7\u00e3o desenvolve o manejo org\u00e2nico no m\u00e1ximo h\u00e1 3 anos. Todos os estabelecimentos pertencentes ao grupo dos convencionais e dos org\u00e2nicos efetuam este manejo h\u00e1 mais de 7 anos. No grupo dos org\u00e2nicos existe um estabelecimento em que a aduba\u00e7\u00e3o org\u00e2nica (cama de frango) \u00e9 efetuada h\u00e1 mais de 25 anos (ver tabela 5).\nTabela 5. Dados Descritores dos Estabelecimentos Familiares Estudados\nAcesso Principal farte M\u00e3o-de-obra (%)\nEstab. \u00e2 tara De renda (%)\nTempo de inser-\n\u00e7\u00e3o na at\u00edv. agr.\nTempo de inser-\n\u00c7\u00e3o no estab.\nTempo que \u00e9 adotado o manejo no estabelecimento (anos).\n\t\u00c8stab.\t\t\tOutros\tFamiliar\tContratada\t(anos)\t(anos)\t<3\t7-10\t>10\n\t1\tarrendada\t100\t-\t100\t-\t30\t6\t-\t\tX\nc\t2\tpr\u00f3pria\t100\t-\t50\t50\t20\t30\t-\t\tX\no\t3\tarrendada\t100\t-\t100\t-\t15\t3\t-\t\tX\nN\t4\tpr\u00f3pria\t70\t30\t100\t-\t25\t15\t-\t\tX\nV\t5\tpr\u00f3pria\t60\t40\t90\t10\t20\t10\t-\t\tX\nX\t\t-\t80\t14\t88\t12\t22\t13\t-\t\t-\nT\t6\tPr\u00f3pria\t100\t\t80\t20\t30\t40\tX\t\t-\nR\t7\tpr\u00f3pria\t100\t\t70\t30\t30\t7\tX\t\t\nA\tS\tarrendada\t100\t\t70\t30\t20\t13\tX\t\t\nN\t9\tpr\u00f3pria\t100\t\t100\t\t30\t8\tX\t\t\nS\t10\tpr\u00f3pria\t100\t\t90\t10\t30\t50\tX\t\t=\nX\t-\t-\t100\t\t82\t18\t28\t21\t\t\t\n\t11\tarrendada\t100\t\t50\t50\t20\t7\t\tX\t\n0\t12\tarrendada\t100\t\t60\t40\t20\t15\t\tX\t\nR\t13\tarrendada\t100\t\t90\t10\t20\t8\t\t\tX\nG\t14\tparceiro\t100\t\t90\t10\t10\t2\t\tX\t\n\t15\tpr\u00f3pria\t100\t\t50\t50\t30\t25\t\tX\t\nX\t-\t-\t100\t\t68\t32\t20\t11\t\t-\t-\nFonte: Dados do Projeto (FAPESP N\u00b0 97/10979-0)\nAs informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, que devenam ser oferecias pelo Estado s\u00e3o conseguidas por outros meios. Dos tr\u00eas grupos, a situa\u00e7\u00e3o mais precaria encontra-se entre os agricultores convencionais que nunca participaram de cooperativa e/ou associa\u00e7\u00e3o, ou mesmo receberam assist\u00eancia t\u00e9cnica e cr\u00e9dito agr\u00edcola com exce\u00e7\u00e3o do agricultor n\u00b0 4 que financiou batata h\u00e1 10 anos. De acordo com D. Madalena (estab. n\u00b0 5) seu sogro j\u00e1 fez financiamento, mas n\u00e3o foi um bom neg\u00f3cio: \u201cele se ferrou, fez empr\u00e9stimo e teve que vender terra pra pagar o banco\u201d Esses agricultores, normalmente, tomam conhecimento sobre algum produto novo, como adubo ou pesticidas, atrav\u00e9s dos vizinhos e nas casas de agropecu\u00e1ria.\nEm seguida, est\u00e3o os agricultores org\u00e2nicos, que recebem a visita de um agr\u00f4nomo da AAO, por ocasi\u00e3o da fiscaliza\u00e7\u00e3o, o que acontece de quatro em quatro meses. Esses agricultores tamb\u00e9m s\u00e3o filiados a AAO, mas n\u00e3o participam de sindicatos ou cooperativas. Entretanto, os agricultores n\u00b0 12 e 14, j\u00e1 obtiveram financiamento. O agricultor n\u00b0 14 conseguiu, atrav\u00e9s de seu s\u00f3cio que \u00e9 agr\u00f4nomo, um pequeno financiamento no ano de 1998. O agricultor n\u00b0 12 conseguiu financiamento h\u00e1 20 anos, quando ainda era convencional, conforme observado na tabela 6.\nTabela 6. Dados S\u00f3c\u00edo-econ\u00f4micos dos Estabelecimentos Agr\u00edcolas Estudados\nAssist\u00eancia T\u00e9cnica\tPart. Associa\u00e7\u00e3o Financiamento\tComercializa\u00e7\u00e3o\nEstab\tEstado\tONGs\tEmp de Com.\tSim\tN\u00e3o\tSim\tN\u00e3o\tAtravessador\tCeasa\tFeira\tEmp. de Com.\n1\t\t\t\t\tX\t-\tX\tX\t-\tX\t-\n2\t\t\t\t\tX\t-\tX\tX\t-\tX\t-\n3\t\t\t\t\tX\t-\tX\tX\tX\tX\t-\n4\t\t\t\t\tX\tX\t-\tX\tX\t\t\n5\t\t\t\t\tX\t-\tX\tX\t\t\t-\n6\t\tX\tX\tX\t\tX\t-\t\t\t\tX\n7\t\tX\tX\tX\t\tX\t-\t\t\t\tX\nS\t\tX\tX\tX\t\t-\tX\t\t\t\tX\n9\t\tX\tX\tX\t\t-\tX\t\t\t\tX\n10\t\tX\tX\tX\t\tX\t-\t\t\t\tX\n11\t\tX\t\tX\t\t-\tX\t\t\tX\tX\n12\t\tX\t\tX\t\tX\t\t\t\tX\tX\n13\t\tX\t\tX\t\t-\tX\t\t\tX\tX\n14\t-\tX\t\tX\t\tX\t-\t\t\tX\tX\n15\t-\tX\t\tX\t\t-\tX\t\t\tX\tX\nFonte: Dados do Projeto (FAPESP N\u00b0 97/10979-0)\nAo contr\u00e1rio dos agricultores convencionais, todos os integrantes do sistema em transi\u00e7\u00e3o s\u00e3o filiados a uma associa\u00e7\u00e3o, normalmente a AAO que tamb\u00e9m fiscaliza de quatro em quatro\nmeses a produ\u00e7\u00e3o. Os agricultores nc\u2019 7 e 8 tamb\u00e9m s\u00e3o filiados ao Sindicato dos Trabalhadores Rurais de Ibi\u00fana e o agricultor n\u00b0 7 ainda \u00e9 filiado \u00e0 APRI. Neste grupo, tamb\u00e9m encontramos dois agricultores quej\u00e1 receberam financiamento para desenvolver atividade agr\u00edcola.\nO grupo dos agricultores em transi\u00e7\u00e3o teve sua produ\u00e7\u00e3o viabilizada em fun\u00e7\u00e3o do surgimento da Horta &amp; Arte, empresa encarregada de comercializar os produtos org\u00e2nicos. Todos os agricultores deste grupo assumiram um compromisso com esta empresa, que contratou agr\u00f4nomos para dar assist\u00eancia t\u00e9cnica e planejar a produ\u00e7\u00e3o. Mas, parece que cumprir o planejamento n\u00e3o \u00e9 uma tarefa f\u00e1cil. Segundo os agricultores, \u00e0s vezes as mudas morrem na bandeja, ou em fun\u00e7\u00e3o de mau tempo n\u00e3o conseguem preparar a terra, atrasando a entrega dos produtos. Por\u00e9m, mesmo com estes problemas, os agricultores parecem estar satisfeitos com o novo sistema. Os agricultores deste grupo se entristecem quando lembram do tempo que entregavam verdura no CEASA, conforme pode ser constatado no depoimento do agricultor n\u00b0 9: \u201cN\u00f3is j\u00e1 corremo do CEASA porque l\u00e1 agricultor n\u00e3o vale nada... o agricultor pega o dinheiro pra compr\u00e1 / kg de carne e compra semente, deixa de compr\u00e1 rem\u00e9dio pra compr\u00e1 semente e mesmo assim ele n\u00e3o vale nada pro CEASA\u201d.\nNo grupo dos convencionais os produtos s\u00e3o comercializados no CEASA, na feira da Cantareira ou no pr\u00f3prio estabelecimento, onde vendem para feirantes e/ou outros atravessadores. A parcela comercializada no CEASA \u00e9 muito pequena, normalmente as sobras. Segundo relato dos entrevistados o valor pago pelo CEASA mal cobre as despesas com combust\u00edvel. Os feirantes ou atravessadores, que pagam um pouco melhor, encomendam as verduras de uma safra para outra, mas n\u00e3o compram toda produ\u00e7\u00e3o. Assim, a alternativa \u00e9 a comercializa\u00e7\u00e3o na feira da Cantareira, conhecida tamb\u00e9m como \u201cFeira do Coentro\u201d. Esta feira funciona clandestinamente h\u00e1 mais de 10 anos ao lado da Prefeitura de S\u00e3o Paulo. Nela encontram-se v\u00e1rios tipos de produtos agr\u00edcolas, desde verdura at\u00e9 su\u00ednos. Entretanto, o produto de maior procura \u00e9 o coentro, normalmente negociado por migrantes nordestinos. O funcionamento desta feira se d\u00e1 pela especula\u00e7\u00e3o com os produtos. Por exemplo, o agricultor chega com seus produtos e vende por um determinado pre\u00e7o a um especulador (uma esp\u00e9cie de atravessador), que vende a outro por um pre\u00e7o maior e assim sucessivamente. Desta forma, um mesmo produto pode ser negociado v\u00e1rias vezes. Os pre\u00e7os variam com o estabelecido pelo CEASA, normalmente quando estes s\u00e3o baixos os produtos tendem a alcan\u00e7ar valores mais\naltos nesta feira. Esta \u00e9 o que se pode chamar de \u201cmercado negro\u201d de produtos agropecu\u00e1rios. Apesar disso, tem sido a alternativa para a sobreviv\u00eancia deste grupo.\nOs agricultores org\u00e2nicos produzem basicamente para atender \u00e0s feiras org\u00e2nicas, nas quais participam 2 a 3 vezes por semana, mas isto n\u00e3o os impede de entregar verduras para as empresas Horta &amp; Arte, Natural Kayano etc. No entanto, n\u00e3o fazem planejamento junto com os t\u00e9cnicos destas empresas.\n4.2-3- Caracteriza\u00e7\u00e3o Geral dos Agroecossistemas: benfeitorias e m\u00e1quinas\n4.2.3-1- Convencional\nNesse grupo todos os agricultores e suas respectivas fam\u00edlias moram no estabelecimento, em casas diferentes no tamanho, tipo de constru\u00e7\u00e3o e conforto. A maior parte das casas \u00e9 de alvenaria, com exce\u00e7\u00e3o do estabelecimento n\u00b0 1 onde a casa \u00e9 feita de \"madeinte\" e do n\u00b0 3, cuja casa \u00e9 mista: madeirite e alvenaria. Este feto pode estar relacionado com o sistema de inser\u00e7\u00e3o nas terras, que nesses casos \u00e9 efetuado por arrendamento, n\u00e3o tomando compensador investir em constru\u00e7\u00f5es mais s\u00f3lidas. Em todas as casas encontra-se geladeira, televis\u00e3o e fog\u00e3o a g\u00e1s. Apenas no estabelecimento n\u00b0 2 a comida ainda \u00e9 feita no fog\u00e3o a lenha, costume mantido desde o tempo em que eram agricultores camponeses. Todos os estabelecimentos possuem luz el\u00e9trica, \u00e1gua encanada e fossa s\u00e9ptica. No entanto, n\u00e3o separam o lixo, com exce\u00e7\u00e3o daqueles com cria\u00e7\u00e3o, cujos restos de alimentos servem aos animais. A \u00e1gua utilizada para consumo \u00e9 de boa qualidade, normalmente vem de po\u00e7o artesiano ou de mina. O mesmo n\u00e3o se atribui \u00e0 \u00e1gua utilizada para irriga\u00e7\u00e3o, que prov\u00e9m de outras fontes. A melhor \u00e1gua utilizada para a irriga\u00e7\u00e3o \u00e9 a do estabelecimento n\u00b0 2 que prov\u00e9m de um a\u00e7ude localizado pr\u00f3ximo \u00e0 horta.\nNa maior parte dos estabelecimentos o \u201cquintal\u201d est\u00e1 sob a responsabilidade das mulheres, mas apenas nos estabelecimentos n\u201c 2 e 3 observa-se a presen\u00e7a de galinhas criadas soltas, num sistema bastante parecido com o dos agricultores caipiras. Esp\u00e9cies perenes (frutas) s\u00e3o encontradas apenas nos estabelecimentos nos 2 e 5, juntamente com algumas plantas ornamentais. O quintal do estabelecimento n\u00b0 2 ainda possui um chiqueiro, um galinheiro e uma horta. Fato curioso porque, nesta horta, as verduras e as plantas medicinais s\u00e3o produzidas sem adubo qu\u00edmico ou pesticidas. De acordo com D. Margarida \u201cestas verduras s\u00e3o plantadas do meu jeito, sem veneno\u201d.\nTodos os estabelecimentos possuem galp\u00f5es que servem tanto para lavar e embalar as verduras, como para guardar tratores e implementos. Normalmente, conjugada \u00e0 estas constru\u00e7\u00f5es, encontra-se uma pequena sala, na qual guardam-se ferramentas, sementes, adubos e agrot\u00f3xicos. Apenas o estabelecimento n\u00b0 2 produz suas pr\u00f3prias mudas, portanto \u00e9 o \u00fanico que possui estufa (ver tabela 7). As m\u00e1quinas utilizadas neste grupo s\u00e3o bastante diferentes em pot\u00eancia e marcas comerciais. Tr\u00eas estabelecimentos n\u201c 2. 3 e 5 possuem trator da marca Massey Fergusson, nos modelo 265 e 235 (ver foto n\u00b0 13). Os estabelecimentos nos 2 e 3 possuem ainda micro trator. O estabelecimento n\u00b0 1 possui apenas um micro trator e no n\u00b0 4 a tra\u00e7\u00e3o animal \u00e9 a for\u00e7a utilizada. Os implementos s\u00e3o tamb\u00e9m bastante variados porque atendem ao porte das m\u00e1quinas agr\u00edcolas. Assim, nos estabelecimentos nos2,3 e 5 encontram-se arado, grade, encanteiradeira e subsolador (ver foto n\u00b0 14). Os implementos utilizados na tra\u00e7\u00e3o animal s\u00e3o o arado, a riscadeira, o bico-de-pato (escarificador). Em 80% dos estabelecimentos existe bomba de irriga\u00e7\u00e3o. O mesmo n\u00e3o se aplica aos meios de transporte, existentes apenas nos estabelecimentos ri>s4 e 5, um autom\u00f3vel e uma moto, respectivamente.\nDeste grupo, apenas o estabelecimento n\u00b0 1 n\u00e3o possui nenhum tipo de mata, dentro ou nas redondezas. As matas s\u00e3o todas secund\u00e1rias, normalmente ocupam pequenas parcelas dos estabelecimentos, fornecem madeira para pequenas constru\u00e7\u00f5es e abrigam animais, como bugio, tatu, veado, on\u00e7a, gato do mato, lebre etc.\nTabela 7, Benfeitorias e M\u00e1quinas Existentes nos Estabelecimentos Convencionais.\nEstabelecimento\tMoradia Alvenaria\tMista\tBenfeitorias Galp\u00e3o Alvenaria\tMadeira\tEstufa Outras Mista\t\tFor\u00e7a de Tra\u00e7\u00e3o\t\tVe\u00edculo Transporto Passeio\tBomba para Irriga\u00e7\u00e3o\n\t\t\t\t\tTrator\tMicro trator\tAnimal\t\t\n1\t- 1\t- 1\t-\t-\t-\t1 -\t\t1\n2\t3\t-\t- 1\t1\t1\t1\t1 -\t- -\t1\n3\t- 1\t1 -\t-\t1\t1\t1 -\t- -\t1\n4\t1 -\t- 1\t-\t1\t-\t- 1\t- 1\t-\n5\t2 -\t- 1\t-\t-\t1\t- -\t- 1\t1\nFonte: Dados do Projeto (FAPESP N\u00b0 97/10979-0)\n4.23-2- Transi\u00e7\u00e3o\nNeste grupo apenas um agricultor n\u00e3o mora no estabelecimento com sua fam\u00edlia, residindo numa casa distante do seu local de trabalho mais ou menos 1,5 km. As casas em que os agricultores moram com suas fam\u00edlias s\u00e3o todas de alvenaria, umas oferecendo mais conforto que outras. O estabelecimento n\u00b0 10 \u00e9 o \u00fanico que n\u00e3o possui luz el\u00e9trica, \u00e1gua encanada,\nbanheiro e consequentemente fossa s\u00e9ptica. Desta forma, n\u00e3o tem tamb\u00e9m eletrodom\u00e9sticos. Em nenhum destes estabelecimentos encontra-se fog\u00e3o a lenha, sendo a comida feita com o aux\u00edlio do fog\u00e3o a g\u00e1s. Tr\u00eas dos estabelecimentos, n05 6,7 e 8, possuem telefone, adquirido ap\u00f3s a inser\u00e7\u00e3o neste sistema de produ\u00e7\u00e3o. No estabelecimento n\u00b0 7, considerado pr\u00f3spero pela pr\u00f3pria comunidade, encontra-se, ainda um micro computador conectado \u00e0 Internet. Isto mostra que os costumes do meio urbano est\u00e3o mais presentes num estabelecimento do que em outro.\nA \u00e1gua utilizada para consumo e para lavar as verduras \u00e9 de boa qualidade, vinda de mina ou de po\u00e7o artesiano. A \u00e1gua utilizada para imga\u00e7\u00e3o prov\u00e9m de a\u00e7ude aberto nos pr\u00f3prios estabelecimentos. \u00c9 importante ressaltar que nesta comunidade existe a presen\u00e7a de uma mineradora de \u00e1gua, portanto o len\u00e7ol fre\u00e1tico n\u00e3o est\u00e1 contaminado.\nNa maior parte dos estabelecimentos o quintal \u00e9 ocupado por estufes (ver foto n\u00b0 11), nas quais s\u00e3o produzidas mudas para a horta. Normalmente, as mulheres se encarregam de cuidar das estufes porque est\u00e3o localizadas pr\u00f3ximas das casas. Nos estabelecimentos n03 7 e 9, o quintal ainda apresenta algumas plantas ornamentais e galinhas, que ao contr\u00e1rio do sistema convencional, est\u00e3o presas em galinheiro cercado com tela. Nesses dois estabelecimentos, h\u00e1 animais utilizados para tra\u00e7\u00e3o e recreio. No estabelecimento n\u00b0 9, que antes possu\u00eda mais bovinos32, agora h\u00e1 1 vaca e 2 bois. De acordo com o propriet\u00e1rio, o seu rebanho foi diminu\u00eddo porque o seu tempo, e o de seus filhos, est\u00e1 sendo praticamente todo consumido pela nova atividade. Mas, logo que o sistema estiver estabilizado, pretende voltar a trabalhar com estes animais, pois fornecer\u00e3o esterco para sua horta e mais alimentos para sua fam\u00edlia.\nO galp\u00e3o para guardar m\u00e1quinas, implementos e ferramentas existe apenas no estabelecimento n\u00b0 7, que tamb\u00e9m possui um lugar pr\u00f3prio para lavar e embalar as verduras. Em dois estabelecimentos (nos 6 e 8), esta benfeitoria estava sendo constru\u00edda para que as verduras deixassem de ser lavadas e embaladas na varanda da casa e no p\u00e1tio da escola EFAI33. No estabelecimento n08 9 e 10, as verduras s\u00e3o embaladas na pr\u00f3pria sala da casa.\nA maior parte das m\u00e1quinas utilizadas neste grupo s\u00e3o de pequeno porte (ver tabela 8). O micro trator est\u00e1 ausente apenas no estabelecimento n\u00b0 9, que faz uso de m\u00e1quina alugada para preparar o solo. O estabelecimento mais equipado deste grupo \u00e9 o n\u00b0 7, que possui um trator Massey Fergusson (ano 98), subsolador e grade (24 discos), um caminh\u00e3o e um carro de\n32\tNo in\u00edcio da pesquisa possu\u00eda o dobro de animais.\n33\tEFAI - Escola Fam\u00edlia Agr\u00edcola de Ibi\u00fana, cuja \u00e1rea produtiva \u00e9 arrendada para o agricultor n\u00b0 8.\npasseio. Tamb\u00e9m possui os implementos utilizados na tra\u00e7\u00e3o animal: arado, grade e riscadeiras. O restante dos estabelecimentos possuem implementos utilizados na tra\u00e7\u00e3o animal (ver foto n\u00b0 23), com exce\u00e7\u00e3o do estabelecimento n\u00b0 8 que utiliza os implementos, a caminhonete e o micro trator da EFAI.\nNa comunidade onde est\u00e3o localizados os estabelecimentos deste grupo encontram-se muitas matas, cuja retirada de madeira n\u00e3o \u00e9 efetuada h\u00e1 aproximadamente 30 anos. Essas matas foram mantidas pelo respeito \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o ambiental. Por\u00e9m, esses agricultores indicaram que as matas servem para preservar a \u00e1gua pot\u00e1vel, como alimento paia as abelhas e abrigo dos animais silvestres.\nTabela 8. Benfeitorias e M\u00e1quinas Existentes nos Estabelecimentos em Transi\u00e7\u00e3o Estabelecimento\tBenfeitorias\tFor\u00e7a de Tra\u00e7\u00e3o\tVe\u00edculo Bomba\nMoradia Galp\u00e3o Estufe Outras\nAlvenaria Mista Alvenaria Madeira Mista\tTrates- Micro trator Animal Transporte Passe\u00bb Iniga\u00e7ao\n6\t1\t\t-\t\t1\t1\t-\t1\t-\t\t\t1\n7\t2\t\t1\t\t2\t1\t1\t1\t1\t1\t1\t1\n8\t1\t\t-\t\t1\t1\t-\t1\t-\t1\t-\t1\n9\t2\t\t-\t\t1\t1\t-\t-\t1\t-\t-\t1\n10\t1\t\t-\t\t1\t1\t-\t1\t1\t-\t-\t1\nFonte: Dados do Projeto (FAPESP N\u00b0 97/10979-0)\n4.2.3-3- Org\u00e2nico\nNeste grupo, como no dos agricultores em transi\u00e7\u00e3o apenas um agricultor, o n\u00b0 11, n\u00e3o mora no estabelecimento. Estes moram em casas de alvenaria, com exce\u00e7\u00e3o do agricultor n\u00b0 12 que possui uma casa de madeira. As casas parecem ser bastante confort\u00e1veis, com os mesmos tipos de eletrodom\u00e9sticos existentes nas demais casas. Ao contr\u00e1rio dos agricultores convencionais e dos em transi\u00e7\u00e3o, nesses estabelecimentos praticamente n\u00e3o existem animais dom\u00e9sticos, exceto no n\u00b0 14 onde se criam algumas galinhas para o consumo familiar. O quintal destes estabelecimentos \u00e9 ocupado por estufas (ver foto nos 11 e 22) que produzem tanto mudas, como outras culturas Lycopersicon esculentun (tomate), Capsicum annuum (piment\u00e3o) etc. Nestes tamb\u00e9m encontram-se os galp\u00f5es (ver foto n\u00b0 12) para guardar implementos, m\u00e1quinas e adubos. Normalmente, pr\u00f3ximo a esses encontra-se uma pequena instala\u00e7\u00e3o (ver foto n0315 e 16) onde ocorre o benef\u00edciamento das verduras (lavagem e embalagem). Todos os estabelecimentos possuem micro trator (ver tabela 9); somente no n\u00b0 15 se encontra, al\u00e9m deste,\num trator da marca Massey Fergusson. Todos possuem ro\u00e7adeira, sulcador e uma \u201cperua\u201d kombi. Nos estabelecimentos nos 12,13 e 15 tamb\u00e9m existem carros de passeio.\nEsses estabelecimentos est\u00e3o localizados numa regi\u00e3o bastante urbanizada, fato que contribuiu para que tivessem acesso a recursos b\u00e1sicos, como luz el\u00e9trica, \u00e1gua encanada, rede de esgoto, transporte e escola. A \u00e1gua de uso dom\u00e9stico prov\u00e9m de po\u00e7o artesiano e a utilizada para irriga\u00e7\u00e3o \u00e9 de mina, lago ou a\u00e7ude. Pelo fato desta regi\u00e3o ser muito urbanizada a qualidade da \u00e1gua utilizada para irriga\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 muito boa, o que de certa forma pode comprometer a produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica.\nTabela 9. Benfeitorias e M\u00e1quinas Existentes nos Estabelecimentos Org\u00e2nicos\nBenfeitorias\tFor\u00e7a de Tra\u00e7\u00e3o\tVe\u00edculo Bomba\nEstabelecimento Moradia\tGalp\u00e3o\tEstufa\tPara\n\tAlvenaria\tMadeira\tAlvenaria\tMadeira\tMista\tOutras\tTrator\tMicro trator\tAnimal\tTranspverd.\tPasseio\tIrriga\u00e7\u00e3o\n11\t1\t-\t-\t-\t1\t1\t-\t1\t-\t1\t-\t1\n12\t-\t1\t-\t1\t1\t1\t-\t2\t-\t1\t1\t1\n13\t1\t-\t2\t*\t1\t1\t-\t2\t-\t1\t1\t2\n14\t3\t-\t1\t-\t3\t1\t-\t1\t-\tI\t-\t1\n15\t4\t-\t2\t-\t4\t1\t1\t1\t-\t2\t1\t1\nFonte: Dados do Projeto (FAPESP N\u00b0 97/10979-0)\n4.2-4- O Manejo nos Sistemas Produtivos\nO manejo efetuado nos tr\u00eas sistemas apresenta peculiaridades nas suas diversas etapas. Por\u00e9m, \u00e9 na aduba\u00e7\u00e3o do solo e nos tratos culturais (controle de invasoras, pragas e doen\u00e7as) que se encontra os divisores existentes entre os tr\u00eas grupos, conforme constado nos itens subsequentes.\n4.2.4-\u00ed- O Preparo Mec\u00e2nico do Solo\nConforme exposto at\u00e9 esse momento, os tr\u00eas grupos estudados apresentam caracter\u00edsticas bem distintas entre si. Mas nesta atividade muitas das pr\u00e1ticas efetuadas s\u00e3o iguais para os tr\u00eas sistemas, mudando apenas com o tipo de solo e com a for\u00e7a de tra\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel em cada estabelecimento. Normalmente, o preparo do solo \u00e9 iniciado pela incorpora\u00e7\u00e3o do mato que, na maioria das vezes, \u00e9 efetuado por meio da utiliza\u00e7\u00e3o do trator e da grade, cujo n\u00famero de discos varia entre os estabelecimentos. A utiliza\u00e7\u00e3o desse implemento \u00e9 mais comum entre os\nagricultores convencionais do que nos outros dois grupos. No grupo dos estabelecimentos em transi\u00e7\u00e3o apenas um, o n\u00b0 7, utiliza com mais frequ\u00eancia esse equipamento porque o possui. Os agricultores n\u201c 6, 8 e 9 alugam o trator e o implemento para efetuar essa tarefa, mas n\u00e3o a realizam com muita frequ\u00eancia.\nO mato \u00e9 cortado com a foice e depois amontoado para ser queimado em apenas 1 estabelecimento, o n\u00b0 4, porque n\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es financeiras de alugar um trator. Os agricultores que trabalham em solo hidrom\u00f3rfico, ou que realizam o manejo org\u00e2nico h\u00e1 bastante tempo, utilizam-se da rotativa para ro\u00e7ar o mato. Este \u00e9 o caso dos agricultores n\u00b0 1 (convencional), n\u00b0 10 (transi\u00e7\u00e3o) e de todos os org\u00e2nicos. Passada essa fase, que termina para a maioria dos agricultores, principalmente, para os em transi\u00e7\u00e3o e os org\u00e2nicos, com o apodrecimento do mato, inicia-se a ara\u00e7\u00e3o do solo.\nA ara\u00e7\u00e3o tanto pode ser efetuada com arado, puxado por trator ou animal, quanto por rotativa que, atrav\u00e9s de suas facas, promove uma boa homogeneiza\u00e7\u00e3o do solo at\u00e9 uma profundidade de 20 cm. A utiliza\u00e7\u00e3o destes implementos segue a mesma l\u00f3gica j\u00e1 exposta na utiliza\u00e7\u00e3o da grade. A exce\u00e7\u00e3o fica com os agricultores em transi\u00e7\u00e3o (nos 7, 8 e 9), que fazem uso do subsolador para preparar o solo. Os outros dois agricultores deste sistema, o agricultor n\u00b0 1 (convencional) e todos os org\u00e2nicos utilizam a rotativa para preparar o solo. O agricultor n\u00b0 4 (convencional), e \u00e0s vezes o agricultor n\u00b0 9, utiliza o arado puxado pela tra\u00e7\u00e3o animal para realizar esta etapa, isto \u00e9, \u201ctomb\u00e1-lo\u201d. A ara\u00e7\u00e3o do solo no sistema convencional alcan\u00e7a maiores profundidades que nos outros sistemas. Esses agricultores chegam a passar mais de uma vez o arado ou alternam com a grade para destorroar bem o solo. Para o agricultor n\u00b0 2, o momento ideal para finalizar a tarefa \u00e9 quando este apresenta-se \"sem pelotas e solto1'.\nAp\u00f3s essa etapa, finalmente, efetua-se o preparo dos canteiros ou abrem-se as covas. No sistema convencional e no org\u00e2nico os canteiros s\u00e3o preparados com o aux\u00edlio da encanteiradeira, com exce\u00e7\u00e3o do agricultor n\u00b0 4 (convencional) que efetua esta tarefa com o aux\u00edlio do animal. Os agricultores em transi\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m utilizam a tra\u00e7\u00e3o animal para confeccionar os canteiros, levantando-os com o riscador e acertando-os com a enxada (ver foto n\u00b0 23). Mas \u00e0s vezes, neste sistema, utiliza-se a enxada rotativa para este trabalho.\nA maior parte dos agricultores convencionais desconsidera a umidade no momento de preparar o solo, efetuando este trabalho desde que o trator n\u00e3o \u201cpatine\u201d. Segundo eles, se tiverem que esperar a condi\u00e7\u00e3o ideal, perder\u00e3o muito tempo. Por\u00e9m, os agricultores nos 2 e 4\n(convencionais) procuram observar se o solo est\u00e1 com a umidade adequada. O agricultor n\u00b0 4 chega a esperar um dia para iniciar o trabalho quando seu solo f\u00edca muito \u00farrudo. e quando est\u00e1 muito seco irriga-o antes. Para o agricultor n\u00b0 2, se o solo for preparado muito molhado \u201cvira uma pa\u00e7oqueira e a planta n\u00e3o vem\u201d. Os agricultores dos outros dois sistemas respeitam bastante esta caracter\u00edstica, preparando-o mecanicamente somente enquanto estiver com a umidade adequada. Pela conversa mantida com o agricultor n\u00b0 14. pode-se expressar um pouco do pensamento dos agricultores destes dois sistemas.\n-\tLu\u00eds, o que tu procuras observar quando efetuas o preparo mec\u00e2nico do solo?\n-\tA gente observa se t\u00e1 muito \u00famido. Porque se estiver, a gente procura esperar um pouco para secar.\n-\tMesmo que estejas com as tarefas atrasadas?\n-\tMesmo, porqu\u00ea n\u00e3o tem condi\u00e7\u00e3o de trabalhar.\n-\tQual a umidade ideal para preparar o solo?\n-\tQuando ele estiver nem muito seco e nem muito \u00famido, com uma umidade que n\u00e3o\nempelote, que n\u00e3o fa\u00e7a torr\u00e3o e que n\u00e3o suje muito as facas.\n-\tE quando ele estiver muito seco?\n-\tEsse problema a gente n\u00e3o tem, porque a gente n\u00e3o deixa ele totalmente descoberto. Se tem o mato ele n\u00e3o fica lavado.\n4.2.4-2- Irriga\u00e7\u00e3o\nTodos os agricultores utilizam sistema de irriga\u00e7\u00e3o por aspers\u00e3o, cujos canos possuem di\u00e2metro de 3\u2019 para a linha principal e 2\u2019para as linhas secund\u00e1rias. Os aspersores s\u00e3o rotativos, jogam \u00e1gua num raio que varia de 6 a 7 m, trabalham sob press\u00f5es de servi\u00e7o bastante variadas. Normalmente, os agricultores percebem se o solo tem umidade suficiente para suprir as necessidades da planta pelo tato ou pelos sinais que algumas plantas come\u00e7am a apresentar diante da falta d\u2019\u00e1gua. Esses sinais tomam-se vis\u00edveis atrav\u00e9s do enrolamento das folhas e pelo murchamento. Foram os agricultores em transi\u00e7\u00e3o e org\u00e2nicos que melhor informaram sobre as diferentes necessidades h\u00eddricas das culturas. Assim, as culturas mais resistentes \u00e0 seca s\u00e3o as pertencentes \u00e0 das Br\u00e1ssicas (repolho, couve e br\u00f3coli), e as mais sens\u00edveis s\u00e3o Lactuca sativa (alface), Nasturtuim ojficinale (agri\u00e3o), Eruca sativa (r\u00facula), Coriandrum sativum (coentro),\nSpinacia oler\u00e1cea (espinafre). Outras culturas como a Petroselinum crispum (salsa) e a Daucus carota L. (cenoura) precisam de bastante umidade na germina\u00e7\u00e3o, por\u00e9m depois podem ficar sem \u00e1gua at\u00e9 uns 3 dias, se n\u00e3o estiver muito quente. Um procedimento bastante interessante \u00e9 o realizado pelo agricultor n\u00b0 11 (org\u00e2nico) que procura irrigar as plantas antes de colher. Segundo este, \u201ca planta quando est\u00e1 muito seca se ressente depois de colhida. Assim, tem que molhar antes para poder colher para n\u00e3o amarelar quando for colocado na geladeira\u201d,\nO turno de rega das culturas varia bastante entre os sistemas, pois depende do tipo de solo, da pot\u00eancia da bomba e da disponibilidade de canos. A frequ\u00eancia de irriga\u00e7\u00e3o varia com a esta\u00e7\u00e3o do ano, sendo maior no inverno por ser a esta\u00e7\u00e3o mais seca. Parece que os agricultores em transi\u00e7\u00e3o, e principalmente os org\u00e2nico, irrigam com menos frequ\u00eancia do que os agricultores convencionais, que necessitam irrigar praticamente todos os dias. Tanto o grupo em transi\u00e7\u00e3o como o org\u00e2nico chega a ficar at\u00e9 tr\u00eas dias sem irrigar, mesmo no per\u00edodo seco.\n4.2.4-3- Aduba\u00e7\u00e2o\nA nutri\u00e7\u00e3o vegetal \u00e9 a principal caracter\u00edstica que distingue o sistema qu\u00edmico-convencional dos outros dois grupos. Para uma melhor compreens\u00e3o deste tema, primeiramente fez-se uma explana\u00e7\u00e3o de como os agricultores convencionais realizam as suas pr\u00e1ticas de aduba\u00e7\u00e2o. Em seguida, relatou-se como foi o processo de convers\u00e3o dos agricultores que esteio em transi\u00e7\u00e3o do sistema convencional para o org\u00e2nico, mostrando quais os procedimentos seguidos. Por \u00faltimo, procurou-se esclarecer sobre as formas de aduba\u00e7\u00e2o utilizadas no sistema org\u00e2nico.\nA aduba\u00e7\u00e2o que caracteriza o sistema qu\u00edmico-convencional \u00e9 a organomineral34, aplicada no plantio e como cobertura. As f\u00f3rmulas qu\u00edmicas mais utilizadas s\u00e3o as de macro nutrientes (NPK) 4-14-8 para o plantio e 20-25-20, 10-10-10 e 12-6-12, para cobertura, conforme observado na tabela 9. O adubo org\u00e2nico que complementa esta aduba\u00e7\u00e2o \u00e9 a cama de frango, utilizada no plantio, principalmente durante o ver\u00e3o. A quantidade de adubo varia com o tipo de cultura e tamb\u00e9m com o h\u00e1bito do agricultor. Desse modo, no estabelecimento n\u00b0 1 as \u00e1reas produtivas recebem cama de frango de 6 em 6 meses, mas o agricultor n\u00e3o soube precisar a quantidade que utiliza. No entanto, para o adubo qu\u00edmico (4-14-8) utiliza 2 sacos (50\n34 Organomineral: associa\u00e7\u00e3o existente entre os fertilizantes minerais e os org\u00e2nicos (KIEHL, 1993)\nkg)/100m2, independente da cultura. Os outros agricultores referem-se \u00e0 quantidade em punhados, tanto para aduba\u00e7\u00e3o qu\u00edmica como para org\u00e2nica. Quando a cultura \u00e9 mais exigente, a quantidade aumenta ou, ent\u00e3o, diminu\u00ed-se o intervalo entre as coberturas. Os agricultores referem-se \u00e0 exig\u00eancia de adubo pelas plantas de maneira diferente, elegendo as esp\u00e9cies mais exigentes. Nenhum deles colocou a couve, cultura analisada na maior parte dos estabelecimentos, como a mais exigente em adubo, entretanto todos concordaram que \u00e9 uma cultura que necessita de bastante aduba\u00e7\u00e3o de cobertura, justamente porque permanece mais tempo no solo. Para eles as culturas mais exigentes em adubo s\u00e3o o br\u00f3coli (Brassica oleracea var. it\u00e1lico}, couve-flor (Brassica oleracea var. botrytis), beringela (Solanum melongena) e salsa (Petroselinum crispum). O c\u00e1lculo da necessidade de adubo \u00e9 efetuado pela observa\u00e7\u00e3o da planta que, segundo o agricultor n\u00b0 3 apresenta sintomas de defici\u00eancia de nutriente quando \"amarela e perde a for\u00e7a na produ\u00e7\u00e3o, vem menos\u201d. Normalmente, procuram observar os sintomas de \u201cfraqueza'\u2019 para corrigir atrav\u00e9s da aduba\u00e7\u00e3o de cobertura, ou na pr\u00f3xima safia. Notou-se que os agricultores deste grupo gostam de falar sobre as culturas nas quais est\u00e3o trabalhando naquele dado momento, talvez porque gostariam de receber orienta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica. Nas fotos n05 17, 18, 19, 20 e 21 procurou-se mostrar os aspectos que o solo adquire com manejo convencional.\nNos estabelecimentos em transi\u00e7\u00e3o se despende aten\u00e7\u00e3o especial para a aduba\u00e7\u00e3o, iniciada pela calagem com calc\u00e1rio dolom\u00edtico e pela fosfatagem com farinha de osso. Mas o processo de convers\u00e3o ganhou for\u00e7a com o plantio de adubo verde, realizado na maior parte dos estabelecimentos. As esp\u00e9cies foram plantadas consorciadas (coquetel de adubo verde) em v\u00e1rias parcelas dos estabelecimentos. Utilizou-se para este fim, trigo mourisco, Canavalia ensiformis (feij\u00e3o de porco), Stizolobium aterrimum (mucuna preta), Lablab purpureum L. (labe-l\u00e1be), (milheto), Crotalaria Juncea L. (crotal\u00e1ria juncea), Helianthus annuus L. (girassol), Cajamis cajon (guandu) e tefr\u00f3sia. Esses agricultores tamb\u00e9m utilizaram-se de outras fontes de mat\u00e9ria org\u00e2nica, como composto, cama de frango, super magro35, Bokashi36, torta de mamona, baga\u00e7o de cana (cobertura morta) etc, para melhorar a fertilidade do solo (ver tabela 10). Cada estabelecimento desenvolveu sua pr\u00f3pria forma de melhorar o solo, incorporando diferentes combina\u00e7\u00f5es de adubo org\u00e2nico e/ou seguindo diferentes esquemas de convers\u00e3o. Um exemplo\n3\u00cd Super Magro: biof\u00e8rtilizante l\u00edquido utilizado como fonte de micronutrientes. Recebe este nome porque foi desenvolvido por um t\u00e9cnico do Rio Grande do Sul, conhecido por Magro.\n36 Bokashi: mistura de terra vegetal e farelos ou tortas vegetais, submetida a um processo de fermenta\u00e7\u00e3o aer\u00f3bica.\ndisso, foi o adotado no estabelecimento n\u00b0 7 que seguiu um esquema de rota\u00e7\u00e3o entre as parcelas, efetuando o plantio alternado de adubo verde e de culturas hort\u00edcolas.\nAtualmente, utiliza-se como fonte de mat\u00e9ria org\u00e2nica al\u00e9m das combina\u00e7\u00f5es citadas anteriormente, os fertilizantes minercal e yorin, normalmente colocados no solo de 6 em 6 meses, durante o plantio. O uso de um determinado tipo de adubo est\u00e1 diretamente relacionado com a sua disponibilidade. Assim pode-se utilizar, por exemplo, tanto composto como cama de frango no plantio ou na cobertura. Normalmente, a quantidade utilizada como cobertura \u00e9 bem menor do que a utilizada no plantio. Um exemplo disso \u00e9 a aduba\u00e7\u00e3o do br\u00f3coli, efetuada pelo agricultor n\u00b0 9, que ao plantar, colocou Vz kg de esterco de vaca/cova e depois de um m\u00eas fez aduba\u00e7\u00e3o de cobertura colocando 200 g/cova do mesmo adubo. \u00c0s vezes, utiliza-se tamb\u00e9m o super magro como aduba\u00e7\u00e3o de cobertura, borrifando-o sobre as plantas de folha (alface, escarola, couve etc). A concentra\u00e7\u00e3o deste produto varia entre os estabelecimentos, por exemplo no estabelecimento citado acima utiliza-se 2 copos/20 litros e no estabelecimento n\u00b0 8 utiliza-se 1 copo/20 litros.\nEsses agricultores tomaram-se experimentadores, pois muitas das combina\u00e7\u00f5es que efetuam ao adubar o solo s\u00e3o fruto de testes realizados por eles mesmos. Acabam aprimorando seu poder de observa\u00e7\u00e3o, como \u00e9 o caso do agricultor n\u00b0 10 que, devido a fortes chuvas, n\u00e3o p\u00f4de terminar de efetuar os canteiros, deixando-os inacabados mas com cama de frango incorporada. Somente ap\u00f3s 10 dias \u00e9 que p\u00f4de concluir o trabalho, colocando apenas uma pequena quantidade do mesmo adubo novamente. Segundo esse agricultor, \u201ceu n\u00e3o sei porqu\u00ea, mas a planta veio mais bonita... Depois disso, comecei a fazer em outros lugares desse jeito e vi que d\u00e1 diferen\u00e7a\u201d.\nA diferen\u00e7a b\u00e1sica entre os estabelecimentos org\u00e2nicos e os em transi\u00e7\u00e3o \u00e9 o tempo em que se efetua o manejo da mat\u00e9ria org\u00e2nica. No caso dos org\u00e2nicos esse tempo varia entre 7 e 25 anos (ver tabela 5), caracter\u00edstica que dificultou a realiza\u00e7\u00e3o de uma retrospectiva dos procedimentos efetuados no in\u00edcio do processo. Ao contr\u00e1rio dos agricultores em transi\u00e7\u00e3o, apenas dois estabelecimentos (nos 12 e 14) realizaram aduba\u00e7\u00e3o verde. No entanto, calagem com calc\u00e1rio dolom\u00edtico e fosfatagem com farinha de osso foram efetuadas praticamente em todos os estabelecimentos. A falta de aten\u00e7\u00e3o aos m\u00e9todos de aduba\u00e7\u00e3o verde pode ter sido em fun\u00e7\u00e3o da escassez de pesquisas nesta \u00e1rea, existindo poucas recomenda\u00e7\u00f5es para seu manejo. No estabelecimento n\u00b0 14, ainda se faz uso de adubo verde, conforme constatado na tabela 10.\nAtualmente, na maior parte dos estabelecimentos org\u00e2nicos, utiliza-se especialmente cama de frango como fonte de aduba\u00e7\u00e3o (ver tabela 10), em dosagens que variam com a cultura e com o tipo de solo. Mas tamb\u00e9m utiliza-se de outros adubos, como minercal, yorim, farinha de osso e bokashi. O minercal e o yorim s\u00e3o bastante utilizados no estabelecimento n\u00b0 11 e ocasionalmente no restante dos estabelecimentos. A farinha de osso \u00e9 utilizada ocasionalmente em alguns estabelecimentos, j\u00e1 o bokashi \u00e9 de uso mais frequente no estabelecimento n\u00b0 15. A aduba\u00e7\u00e3o de cobertura \u00e9 uma pr\u00e1tica efetuada com bastante frequ\u00eancia entre os estabelecimentos, com exce\u00e7\u00e3o do n\u00b0 13 que a utiliza, \u00e0s vezes, na cultura do br\u00f3coli. Segundo este agricultor, a aduba\u00e7\u00e3o de cobertura dessa cultura deve ser efetuada no in\u00edcio da flora\u00e7\u00e3o, colocando-se um \u201cpunhado\u201d de cama de frango junto ao talo. \u201cO br\u00f3coli se voc\u00ea tratar bem, ao inv\u00e9s de colher com 40 dias, colhe tamb\u00e9m com 80 dias\nA proced\u00eancia dos adubos org\u00e2nicos, principalmente, da cama de frango \u00e9 bastante duvidosa, pois s\u00e3o oriundos de granjas convencionais. Desta forma, podem conter res\u00edduos qu\u00edmicos, provenientes de produtos industrializados utilizados no manejo dos animais.\nPelas fotos nos 24,29 e 30 pode-se observar os aspectos que o solo adquire com o manejo org\u00e2nico.\nTabela 10. Fertilizantes Utilizados nos Estabelecimentos Estudados\nEstab\tO Composto C. de Frango\t\tR Bokashi\tG \u00c2 N I C Super Magro A Verde Torta Mamona\t\t\to E. Vaca\tM F. de Osso\tI Minerca'\tN Yorim\tE 4-14-S\tR 20-25-20\tA L 10-50-10\t12-6-12\n1\t\tX\t\t-\t\t-\t\t-\t-\t\tX\tX\t-\t\n2\t\tX\t\t-\t\t-\t\t-\t-\t\tX\tX\tX\tX\n3\t\tX\t\t-\t\t-\t\t-\t-\t\tX\tX\tX\tX\n4\t\tX\t\t-\t\t-\t\t-\t-\t\tX\tX\t\tX\n5\t\tX\t\t-\t\t-\t\t-\t-\t\tX\t\t\tX\n6\tX\tX\t\tX\tX\tX\tX\tX\tX\tX\t\t\t\t\n7\tX\tX\tX\tX\tX\t-\t-\tX\tX\tX\t\t\t\t\n8\tX\tX\tX\tX\tX\tX\t-\tX\tX\tX\t\t\t\t\n9\t-\tX\t\tX\t\t-\tX\tX\tX\tX\t\t\t\t\n10\tX\tX\t\tX\tX\tX\t\tX\tX\tX\t\t\t\t\n11\t-\tX\t\t\t-\t-\t\t-\tX\tX\t\t\t\t\n12\t-\tX\t\t\t-\t\t\tX\tX\t\t\t\t\t\n13\t-\tX\t\t\t-\t-\t\t\t-\t\t\t\t\t\n14\t\tX\tX\t\tX\t-\t\t-\tX\tX\t\t\t\t-\n15\tX\tX\tX\t\t\tX\t\t-\t-\t\t\t\t\t-\nFonte: Dados do Projeto (FAPESP 97/10979-0)\n4.2.4-4- Tratos Culturais\nOs trabalhos efetuados nos tratos culturais s\u00e3o bastante comuns entre os tr\u00eas sistemas. S\u00e3o efetuados por meio das pr\u00e1ticas de aduba\u00e7\u00e3o de cobertura, raleio e replantio, controle do mato, de pragas e de doen\u00e7as. O procedimento adotado no raleio de culturas, como a cenoura e a beterraba, \u00e9 igual para os tr\u00eas sistemas. O replantio, utilizado quando as mudas das culturas transplantadas do viveiro para o canteiro morrem, tamb\u00e9m \u00e9 efetuado nos tr\u00eas sistemas da mesma forma. O mesmo n\u00e3o acontece em rela\u00e7\u00e3o ao controle do mato, das pragas e das doen\u00e7as que difere bastante entre os estabelecimentos qu\u00edmicos-convencionais e os outros dois grupos.\nNo sistema qu\u00edmico-convencional o controle de ervas daninhas \u00e9 efetuado atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o dos herbicidas gramoxone e fuzilade. O primeiro \u00e9 um Paraquat e o segundo um Fluazifop-But\u00edl, ambos de classe toxicol\u00f3gica I. Neste sistema tamb\u00e9m faz-se capina, mas o uso do herbicida \u00e9 mais comum. Nos estabelecimentos n\u00b0 3, 4 e 5 se faz uso dos dois herbicidas, enquanto nos outros dois utiliza-se apenas gramoxone, conforme observado na tabela 11.\nNos outros dois sistemas as ervas daninhas s\u00e3o consideradas importantes componentes do ecossistema, adotando-se portanto procedimentos alternativos para o seu controle. As plantas daninhas s\u00e3o consideradas fontes nutricionais e medicinais. Al\u00e9m do que, abrigam insetos \u00fateis (inimigos naturais), interagem ecologicamente no solo atrav\u00e9s do controle da eros\u00e3o, da conserva\u00e7\u00e3o da umidade e da forma\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica. Desta forma, os agricultores dos sistemas em transi\u00e7\u00e3o e org\u00e2nico nem sempre efetuam o controle destas plantas, restringindo-se \u00e0quelas culturas que n\u00e3o conseguem se desenvolver, como \u00e9 o caso da Lactuca sativa (alface) e da Daucus carota (cenoura) etc. Em outras culturas, como a r\u00facula, que n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o exigente, o controle do mato n\u00e3o precisa ser muito rigoroso, podendo ser realizado atrav\u00e9s da capina ou do arranquio manual (ver foto n\u00b0 29) apenas em algumas fases do ciclo. Outro procedimento que est\u00e1 come\u00e7ando a ser utilizado entre os agricultores em transi\u00e7\u00e3o \u00e9 a cobertura dos canteiros com pl\u00e1stico (ver fotos n\u00b0 27 e 26).\nTabela 11. Procedimento Utilizado no Controle de Plantas Daninhas\n\"\u25a0\u2014._^_JEstabelecimentos\tC\to\tN\tV\t\tT\tJ\u00ed.\tA\tN\ts\t\t0\tR\tG\t\nProcedimento ~\t1\t2\t3\t4\t5\t6\t7\ts\t9\t10\t11\t12\t13\t14\t15\nCapina\tX\tX\tX\tX\tX\tX\tX\tX\tX\tX\tX\tX\tX\tX\tX\nCobertura Pl\u00e1stico\t-\t-\t-\t-\t-\t-\tX\tX\t\t\t\t\t\t\t\nCobertura Morta\t-\tX\t\t-\t-\tX\tX\tX\tX\tX\tX\t-\t-\t-\t-\nHerbicida - Gramoxone\tX\tX\tX\tX\tX\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t\t-\nHerbicida - Fuzilade\t-\t-\tX\tX\tX\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nFonte: Dados do Projeto (FAPESP N\u00b0 97/10979-0)\nO controle de pragas e doen\u00e7as varia bastante entre e dentro dos tr\u00eas sistemas, que acabam utilizando m\u00e9todos mais adaptados \u00e0 sua realidade. No sistema qu\u00edmico-convencional o controle de pragas \u00e9 realizado atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o dos inseticidas piretr\u00f3ides (decis e karat\u00e9) de classe toxicol\u00f3gica D, e da triaz\u00edna trigard 750 PM que possui classe lexicol\u00f3gica L Os organofosforados folidol e tamaron pertencentes \u00e0 classe toxicol\u00f3gica I tamb\u00e9m s\u00e3o utilizados para este fim. Al\u00e9m destes tamb\u00e9m se faz uso do inseticida biol\u00f3gico dipel. Para o controle de doen\u00e7as empregam o fungicida organofosforado hostathion 400BR (classe toxicol\u00f3gica II), o organoest\u00e2nico brestan PN (classe toxicol\u00f3gica II), a hidantoina rovral (classe toxicol\u00f3gica IV) e os ditiocarbamatos dithane PM e Mansate 800 BR (classe toxicol\u00f3gica UI), conforme observado na tabela 12.\nA frequ\u00eancia de aplica\u00e7\u00e3o varia entre os estabelecimentos, por exemplo o agricultor n\u00b0 1 utiliza Decis (20ml/201itros) uma vez por semana em todas as plantas, independente de estarem ou n\u00e3o infectados. O restante dos agricultores faz uso de pesticidas somente quando observam algum tipo de problema. As vezes utilizam apenas um tipo de agrot\u00f3xico, em outras chegam a misturar mais de um tipo, formando um coquetel. Segundo eles, tal procedimento toma o pesticida mais \u201cforte\u201d, pois n\u00e3o acreditam que as pragas tenham criado resist\u00eancia, mas, sim, que o \u201cveneno t\u00e1 vindo fraco\". conforme constatado no depoimento do agricultor n\u00b0 4. Ao aplicarem estes produtos apenas dois agricultores (n05 2 e 3) procuram se proteger de alguma forma, cal\u00e7ando botas e vestindo cal\u00e7a e blusa de manga comprida. O restante n\u00e3o toma nenhum tipo de precau\u00e7\u00e3o, com exce\u00e7\u00e3o da agricultora n\u00b0 5 que logo ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o se banha com \u00e1gua fria porque com \u201c\u00e1gua quente o veneno n\u00e3o sai\". Entre os agricultores houve apenas um caso de intoxica\u00e7\u00e3o, acontecido com o agricultor n\u00b0 1. O restante nunca se intoxicou, mas conhecem pessoas que ao aplicarem apresentaram sintomas de intoxica\u00e7\u00e3o, geralmente dor de cabe\u00e7a.\nNos sistemas em transi\u00e7\u00e3o e org\u00e1nico os problemas com pragas e doen\u00e7as s\u00e3o amenizados pela maior diversidade das culturas cultivadas (ver foto n\u00b0 25). Desta forma, seu controle \u00e9 efetuado pela utiliza\u00e7\u00e3o de extrato de plantas, calda bordalesa e d\u00edpel (ver tabela 12). No entanto, o uso desses produtos \u00e9 mais comum entre os agricultores em transi\u00e7\u00e3o, que a\u00ednda necessitam aplicar \u00f1as culturas pertencentes \u00e0s fam\u00edlias das br\u00e1ssicas, chicori\u00e1ceas e quenopodi\u00e1ceas (ver foto n\u00b0 31). Nos estabelecimentos org\u00e2nicos, cujos graus de estabilidade ecol\u00f3gica s\u00e3o maiores, problemas com pragas e doen\u00e7as n\u00e3o s\u00e3o muito frequentes nessas fam\u00edlias, embora ocorram bastante nas solan\u00e1ceas (piment\u00e3o e tomate). Para a produ\u00e7\u00e3o dessas culturas realiza-se o controle preventivo, protegendo-as em estufa e borrifando semanalmente os produtos citados anteriormente. \u00c9 importante ressaltar que, os agricultores em transi\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o trabalham com as solan\u00e1ceas.\nTabela 12. Produtos Utilizados no Controle de Pragas e Doen\u00e7as\nEst\tDcg\u00eds\tI Karat\u00ea\tN Trigard\tS E Fc\u00fcdoi\tT I Tamarom\tc Dipel\tI D Minei\tA C. Plantas\tF Hossaion\tu Bregan\tN Rovral\tG I Dithane\tc Maazafc\tI D C Bordalesa\tA K\u00famulus\n1\tX\tX\t-\tX\t-\t-\t\t-\tX\tX\t\t-\tX\t\t\n2\tX\tX\tX\tX\tX\t-\t\t-\tX\tX\t\tX\tX\t\t\n3\t-\tX\tX\tX\t-\t-\t\t\tX\tX\tX\tX\tX\t\t\n4\tX\t-\t-\t-\tX\tX\t\t\t-\tX\t\tX\t-\t\t\n5\tX\tX\tX\tX\tX\t-\t\t-\tX\t\t\tX\tX\t\t\n6\t\t-\t\t\t\tX\t\tX\t\t\t\t\t-\tX\t\n7\t\t-\t\t\t\tX\t\tX\t\t\t\t\t\tX\tX\n8\t\t-\t\t\t\tX\t\tX\t\t\t\t\t\tX\tX\n9\t\t-\t\t\t\tX\t\tX\t\t\t\t\t\tX\tX\n10\t\t-\t\t\t\t-\t\tX\t\t\t\t\t\tX\t\n11\t\t-\t\t\t\t-\tX\t-\t\t\t\t\t\tX\t\n12\t\t-\t\t\t\t-\t\tX\t\t\t\t\t\t-\t\n13\t\t-\t\t\t\t-\t\t-\t\t\t\t\t\tX\t\n14\t\t-\t\t\t\tX\t\tX\t\t\t\t\t-\tX\t\n15\t\t-\t\t\t\t-\t\tX\t-\t-\t-\t-\t-\tX\t\nFonte: Dados do Projeto (FAPESP N\u00b0 97/10979-0)\nFoto 11. Representa\u00e7\u00e3o do Tipo de Estufa Utilizada para\nProduzir Mudas de Hortali\u00e7as (Estab. n\u00b0 10 \u2014 Transi\u00e7\u00e3o)\nFoto 12. Instala\u00e7\u00e3o Utilizada para Guardar Adubo Org\u00e2nico: cama de frango (Estab. n\u00b0 13 - Org\u00e2nico)\nFoto 13. Tratar Utilizado para o Preparo do Solo\tFoto 14. Implemento Utilizado para Preparar o Solo\n(Estab. n\u00b0 5 - Qu\u00edmico-convencional)\t(Estab. n 5 - Qu\u00edmico-convencional)\nFoto 15. Instala\u00e7\u00e3o Utilizada para Lavar e Embalar\tFoto 16. Tanque Utilizado para Lavar Verduras\nVerduras (Estab. n\u00b0 11 - Org\u00e1nico)\t(Estab. n\u00b0 13 - Org\u00e1nico)\nFoto 19. Plantio Qu\u00edmico-convencional de Tomate num Local onde os Res\u00edduos v\u00e3o Direto para a Represa (Estab. n\u00b0 5 - Qu\u00edmico-convencional)\nFoto 20. Sistema de Irriga\u00e7\u00e3o por Aspers\u00e3o\n(Estab n\u00b0 5 - Qu\u00edmico-convencional)\nFoto 21. Eros\u00e3o de Solo - Sistema Qu\u00edmico-convencional (Estab. n\u00b02)\nFoto 22. Produ\u00e7\u00e3o de Mudas de Hortali\u00e7as em\tFoto 23. Preparo do Solo com Tra\u00e7\u00e3o Animal\nBandeijas (Estab. n\u00b0 13)\t(Estab. n\u00b09 - Transi\u00e7\u00e3o)\nFoto 24. Representa\u00e7\u00e3o do Solo Tratado com Manejo\tFoto 25. Representa\u00e7\u00e3o do Plantio Org\u00e2nico de\nOrg\u00e2nico (Estab. n\" 13)\tVerduras (Estab. n\u00b0 11)\t:\nFoto 26. Representa\u00e7\u00e3o do \u201cTalh\u00e3o\u201d de Alface Protegido com Pl\u00e1stico (Estab. n\u00b0 7 - Transi\u00e7\u00e3o)\n(Estab. n\u00b0 7 - Transi\u00e7\u00e3o)\nFoto 28. Pla\u00f1\u00ed\n\u201cNo espinafre primeiro se usa esterco de vaca pra planta vingar. Pra engrossar os talos se usa esterco de frango\"' (Sr. Val\u00eancio, Estab. n\u00b0 9 - Transi\u00e7\u00e3o)\n5 - A Percep\u00e7\u00e3o dos Agricultores sobre o Solo\nPara entender o papel do solo em um agroecossistema deve-se considerar, al\u00e9m dos fatores mencionados at\u00e9 aqui, que ele \u00e9 um s\u00edmbolo vivo da rela\u00e7\u00e3o existente entre o homem e a natureza. Portanto, nada mais justo do que considerar a opini\u00e3o do agricultor sobre os aspectos que envolvem este recurso. Assim, neste cap\u00edtulo, procurou-se abranger o entendimento do solo considerando o conhecimento dos agricultores sobre os processos f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos que ocorrem no meio.\nA percep\u00e7\u00e3o dos agricultores foi avaliada pela aplica\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio, cujos t\u00f3picos procuraram explorar alguns processos que ocorrem no agroecossistema, com \u00eanfase no solo. Para compor este instrumento de coleta, primeiramente apresentou-se ao agricultor v\u00e1rios temas para que este pudesse expressar o seu conhecimento, adquirido por meio dos sentidos e pelo conv\u00edvio com o meio ambiente. Os temas tratados nas entrevistas (Parte IVA Percep\u00e7\u00e3o dos Agricultores, em anexo) foram os seguintes: significado do solo (SS), efeito da mat\u00e9ria org\u00e2nica (EMO), qualidade do solo (QS), a\u00e7\u00e3o do adubo qu\u00edmico e org\u00e2nico (AAQO), defici\u00eancia de nutriente (DN), a\u00e7\u00e3o dos organismos do solo (AOS), a\u00e7\u00e3o de implementos (AI), preparo do solo (PS), compacta\u00e7\u00e3o (C), rota\u00e7\u00e3o de culturas (RC), cobertura morta (CM), controle do maio (MATO), diferen\u00e7a entre o solo da mata e o da horta (DSMH), aduba\u00e7\u00e3o verde (AV), produtos utilizados para o controle de pragas e doen\u00e7as (agrot\u00f3xicos ou caldas naturais) e solo em pousio'7.\nSomente ap\u00f3s a explana\u00e7\u00e3o dos agricultores explorou-se cada tema atrav\u00e9s de quest\u00f5es colocadas em ordem de aceita\u00e7\u00e3o (escala Likert), para n\u00e3o haver influ\u00eancia nas respostas espont\u00e2neas dos agricultores. Procurou-se manter uma conversa simples, de tal forma que o agricultor se sentisse \u00e2 vontade para responder as quest\u00f5es, n\u00e3o esquecendo que o entrevistado construiu um tipo espec\u00edfico de linguagem e de conhecimento sobre o agroecossistema em que vive.\nCom o intuito de melhor sistematizar os resultados obtidos na pesquisa qualitativa, primeiramente realizou-se uma an\u00e1lise da percep\u00e7\u00e3o do conjunto. Recorreu-se \u00e0 an\u00e1lise estat\u00edstica efetuada com as respostas dos agricultores obtidas na escala likert, e ap\u00f3s esta 37\n37 Estes dois \u00faltimos temas n\u00e3o puderam ser considerados no conjunto de dados avaliados estatisticamente.\netapa analisou-se separadamente cada tema, utilizando-se al\u00e9m dos resultados da an\u00e1lise estat\u00edstica, o depoimento dos agricultores.\n5-1- A An\u00e1lise Geral da Percep\u00e7\u00e3o\nOs dados apresentados na tabela 13, permitiu-nos avaliar as diferen\u00e7as de percep\u00e7\u00f5es existentes entre os agricultores dos tr\u00eas sistemas de produ\u00e7\u00e3o: convencional, em transi\u00e7\u00e3o e org\u00e2nico. Assim, tomando-se como base a m\u00e9dia geral das porcentagens obtidas, pode-se observar que o grupo dos agricultores em transi\u00e7\u00e3o, com 95 % de percep\u00e7\u00e3o, teve maior pontua\u00e7\u00e3o do que o grupo dos org\u00e2nicos, com 76%, e o grupo dos convencionais, com 75%. Pela an\u00e1lise de vari\u00e2ncia (tabela A 1, em anexo), rejeita-se a hip\u00f3tese de igualdade entre as m\u00e9dias de percep\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas grupos. No teste de Compara\u00e7\u00f5es M\u00faltiplas de Gabriel (GABRIEL, 1978) (tabela 14) comprova-se, com 5% de signific\u00e2ncia, que as percep\u00e7\u00f5es dos agricultores em transi\u00e7\u00e3o diferem dos outros dois grupos, que n\u00e3o apresentaram diferen\u00e7a entre si. Pela Tabela 13 percebe-se ainda que a perce\u00e7\u00e3o do temas - aduba\u00e7\u00e3o verde (org\u00e2nicos e qu\u00edmico-convencionais), cobertura morta (qu\u00edmico-convencionais) e a\u00e7\u00e3o dos implementos (org\u00e2nicos) \u2014 foi a pnnc\u00edpa! respons\u00e1vel pelo resultado obtido.\nTabela 13. Percep\u00e7\u00e3o do Solo (Agricultores de Vargem Grande Paulista, Cotia e \u00edbi\u00fana/SP).\n\tA\t\t\t\tG R I C\t\tu\tL\tT\tO\tR\tF\tA\tM\tI\tL I\tA\tR\nTEMA\tCONVEN CIONAL\t\t\t\t\t\tT R A N SI\u00c7\t\t\t\t\u00c3O\t\tO R G\t\t\u00c2 N I C O\t\t\t\n\t1\t2\t3\t4\t5\tM\u00e9dia\t6\t7\t8\t9\t10\tM\u00e9dia\t11\t12\t13\t14\t15\tM\u00e9dia\nSS\t94\t96\t100\t91\t50\t87\t100\t100\t96\t96\t96\t98\t90\t100\t100\t96\t94\t96\nEMO\t90\t80\t95\t75\t95\t87\t95\t97\t97\t95\t95\t96\t94\t97\t97\t94\t100\t96\nQS\t83\t82\t100\t100\t83\t92\t100\t100\t100\t100\t100\t100\t92\t100\t100\t100\t62\t91\nAAQO\t80\t100\t100\t100\t88\t94\t100\t100\t100\t100\t58\t88\t94\t100\t100\t100\t100\t99\nDN\t100\t75\t25\t92\t95\t77\t100\t100\t100\t100\t100\t100\t95\t100\t100\t100\t0\t79\nAOS\t77\t76\t83\t50\t33\t64\t81\t98\t98\t100\t98\t95\t92\t71\t48\t100\t42\t70\nAI\t56\t50\t100\t75\t75\t71\t100\t100\t75\t100\t100\t95\t25\t25\t25\t63\t25\t33\nPS\t83\t100\t75\t83\t100\t88\t83\t83\t100\t83\t83\t87\t83\t83\t83\t83\t50\t77\nC\t44\t63\t100\t100\t100\t81\t100\t100\t100\tKM)\t100\tKM)\t50\t0\t100\t100\t71\t64\nRC\t100\t88\t88\t88\t88\t90\t100\t100\t100\t100\t100\t100\t100\t88\t100\t75\t100\t93\nCM\t0\t75\t0\t0\t50\t25\t96\t100\t100\t75\t100\t94\t75\t75\t25\t88\t25\t58\nMATO\t93\t88\t38\t75\t50\t69\t93\t100\t100\t100\t100\t99\t0\t100\t50\t100\t100\t70\nDSMH\t100\t100\t100\t100\t100\t100\t93\t93\t100\t100\t93\t96\t88\t88\t100\t100\t100\t95\nAV\t0\t100\t0\t0\t0\t20\t100\t100\t100\t0\t100\t80\t0\t0\t100\t95\t0\t39\nPercep\u00e7\u00e3o M\u00e9dia (%)\t71\t84\t72\t74\t72\t75\t96\t98\t89\t97\t95\t95\t70\t73\t81\t92\t62\t76\nFonte: Dados da Pesquisa (Projeto FAPESP N\u00b0 97/10979-0).\nTabela 14. Teste de Compara\u00e7\u00f5es de M\u00faltiplas de Gabriel sobre a M\u00e9dia Geral das\nPercep\u00e7\u00f5es\nAgricultor\tPercep\u00e7\u00e3o M\u00e9dia (%)\nTransi\u00e7\u00e3o\t95 a\nOrg\u00e2nico\t76 b\nConvencional\t75 b\nFonte: Dados do Projeto (FAPESP 97/10979-0).\nObs. Mesmas letras representam percep\u00e7\u00e3o m\u00e9dia n\u00e3o significante ao n\u00edvel de 5 %.\nOs aspectos que envolvem a percep\u00e7\u00e3o s\u00e3o complexos, uma vez que est\u00e3o relacionados ao trabalho agr\u00edcola, resultante de um modelo de natureza pensado e criado racionalmente. Esses modelos s\u00e3o influenciados pelos processos hist\u00f3ricos que agem sobre os recursos dispon\u00edveis, homens e instrumentos de trabalho, transformando os sistemas de produ\u00e7\u00e3o, como foi o caso da regi\u00e3o sudeste do Estado S\u00e3o Paulo.\nOs agricultores Caipiras dessa regi\u00e3o manejavam os sistemas de cultivo naturalmente, gra\u00e7as ao conhecimento que detinham sobre o seu ambiente, heran\u00e7a que receberam dos seus ancestrais ind\u00edgenas. Os caipiras utilizavam os recursos naturais de forma mais equilibrada, constru\u00edam e aperfei\u00e7oavam t\u00e9cnicas que protegiam as culturas contra as adversidades do ambiente, criavam animais num sistema integrado com os cultivos vegetais e, pelo princ\u00edpio da reciclagem de nutrientes, mantinham naturalmente a fertilidade do solo. Entretanto, com as imigra\u00e7\u00f5es italiana, s\u00edria, libanesa e, principalmente, japonesa os sistemas produtivos desses agricultores passaram por profundas transforma\u00e7\u00f5es. Novas esp\u00e9cies come\u00e7aram a ser cultivadas e beneficiadas, como foi o caso da produ\u00e7\u00e3o de uvas; o com\u00e9rcio e a ind\u00fastria se fortaleceram; desenvolveu-se a agricultura moderna totalmente dependente de insumos industrializados e, finalmente, a expans\u00e3o urbana da cidade S\u00e3o Paulo acabou por mudar o cen\u00e1rio, transformando algumas cidades desta regi\u00e3o em \u201cdormit\u00f3rios\u201d. Este fato, al\u00e9m de ter transformado muitos dos estabelecimentos agr\u00edcolas em s\u00edtios de recreio e condom\u00ednios de luxo, influenciou culturalmente os h\u00e1bitos dos habitantes destes locais ao introduzir costumes urbanos.\nTodos os estabelecimentos org\u00e2nicos e tr\u00eas dos convencionais (nos 1, 2 e 3) est\u00e3o localizados em \u00e1reas bastante urbanizadas, enquanto os estabelecimentos pertencentes aos grupo dos agricultores em transi\u00e7\u00e3o est\u00e3o inseridos numa comunidade mais afastada da cidade. Esse fato pode explicar, em parte, as raz\u00f5es pelas quais as percep\u00e7\u00f5es dos\nagricultores em transi\u00e7\u00e3o foram mais elevadas que a dos agricultores convencionais e org\u00e2nicos. Pois, na localidade onde est\u00e3o inseridos existem certas barreiras geogr\u00e1ficas (serras), protegidas por matas, o que de certa maneira contribui para aproximar as pessoas dos aspectos que envolvem a natureza, tomando-as mais sens\u00edveis para as quest\u00f5es ambientais.\nAo que parece \u00e9 no grupo dos agricultores em transi\u00e7\u00e3o que a heran\u00e7a cultural deixada pelos caipiras se expressa com mais for\u00e7a, principalmente atrav\u00e9s do culto aos rituais religiosos. Desta forma, mesmo que o processo hist\u00f3rico tenha modificado os sistemas produtivos, n\u00e3o chegou a alterar os processos simb\u00f3licos, respons\u00e1veis pela manuten\u00e7\u00e3o de v\u00ednculos que ligam o passado e o presente. \u00c9 prov\u00e1vel que o grupo dos agricultores em transi\u00e7\u00e3o possa ter apresentado uma percep\u00e7\u00e3o mais elevada, justamente porque o v\u00ednculo que os liga aos caipiras \u00e9 mais forte que o existente nos demais grupos. Esses agricultores ao utilizarem as t\u00e9cnicas provenientes do manejo org\u00e2nico, baseado em processos naturais, reportam-se a um conhecimento transmitido por gera\u00e7\u00f5es passadas. Portanto, podem se tomar mais atentos aos processos que ocorrem no solo porque o manejo org\u00e2nico j\u00e1 faz parte do ethos deste grupo, mesmo que durante algum tempo tenha sido substitu\u00eddo pelo manejo qu\u00edmico.\n\u00c9 importante lembrar que, independentemente dos aspectos citados acima, os agricultores em transi\u00e7\u00e3o s\u00e3o mais velhos, trabalham em terra pr\u00f3pria, moram h\u00e1 mais tempo no ambiente agr\u00edcola. E, aocontr\u00e1rio dos outros dois grupos, presenciam um processo positivo de mudan\u00e7as ambiental e social, em fun\u00e7\u00e3o da implanta\u00e7\u00e3o do \u201cProjeto Campo Cidade-Vida\u201d (PCC/V), conforme foi ressaltado no cap\u00edtulo 4, item 4.1-3. Normalmente, mudan\u00e7as s\u00e3o acompanhadas de per\u00edodos de crise, que por sua vez despertam interesse nas pessoas pelas altera\u00e7\u00f5es que ocorrem no seu meio, seja ambiental ou social. A etnografia realizada por WOORTMANN &amp; WOORTMANN (1997), com sitiantes sergipanos, mostrou que muitas das revela\u00e7\u00f5es destes agricultores ocorreram em fun\u00e7\u00e3o do momento cr\u00edtico pelo qual passavam, ou seja a seca, que os impedia de trabalhar. E justamente por n\u00e3o poderem trabalhar, gostavam de falar de trabalho, aproximando-se do que se chama de uma \u201ccrise reveladora\u201d. Diferentemente do que evidenciaram estes autores, o grupo dos agricultores em transi\u00e7\u00e3o teve seu trabalho aumentado e lidam com algo novo, com as tecnologias utilizadas no manejo org\u00e2nico. Mesmo que, de certa forma, essas tecnologias tenham sido utilizadas\npelos seus antepassados, para muitos desses agricultores elas s\u00e3o \u201cnovas\u201d, desconhecidas, envolvidas em \u201cconhecimentos\u201d que necessitam ser desvendados. Parece que a melhor forma de desvend\u00e1-los \u00e9 atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o do solo. Pois, dentre os recursos existentes num agroecossistema, o solo \u00e9 um dos primeiros a apresentar mudan\u00e7as percept\u00edveis com a utiliza\u00e7\u00e3o de um manejo diferenciado.\n5-2- An\u00e1lise da Percep\u00e7\u00e3o por Tema\nPara efetuar a an\u00e1lise da percep\u00e7\u00e3o por tema submeteu-se os resultados obtidos na tabela 13 ao teste de Compara\u00e7\u00f5es M\u00faltiplas de Gabriel, conforme pode ser observado nas tabelas abaixo.\nTabela 15. Teste de Compara\u00e7\u00f5es M\u00faltiplas de Gabriel sobre as Percep\u00e7\u00f5es dos Agricultores Convencionais\n\tTEMA DSMH AAQO QS RC\tDE PERCEP\u00c7\u00c3O\t\t\t\t\n\t\tPS MO SS\tC DN AI MATO AOS CM AV\t\t\t\nPercep\u00e7\u00e3o M\u00e9dia (%)\t100a\t94a\t92b 90b\t88b\t87b\t87b\t81b 77b\t71c\t69c\t64c\t25d\t20e\nFonte: Dados do Projeto (FAPESP bT 97/10979-0).\t\t\t\t\t\t\nTabela 16. Teste de Compara\u00e7\u00f5es M\u00faltiplas de Gabriel sobre as Percep\u00e7\u00f5es dos Agricultores em Transi\u00e7\u00e3o\t\t\t\t\t\t\n\tTEMA RC QS C DN\tDE PERCEP\u00c7\u00c3O MATO SS AAQO MO DIF AI AOS\t\tCM\tPS\tAV\nPercep\u00e7\u00e3o M\u00e9dia (%)\t100a 100a 100a 100a\t99a\t98a\t98a\t96a\t96a 95a 95a\t94b\t87b\t80b\nFonte: Dados do Projeto (FAPESP bT 97/10979-0).\nTabela 17. Teste de Compara\u00e7\u00f5es M\u00faltiplas de Gabriel Sobre as Percep\u00e7\u00f5es dos\nAgricultores Org\u00e2nicos\n\tT AAQO MO\tE SS\tM A DSMH\tD E RC\tP QS\tERCEP\u00c7\u00c3O\t\t\t\t\tCM\tAV\tAI\n\t\t\t\t\t\tDN\tPS\tAOS MATO\t\tC\t\t\t\nPercep\u00e7\u00e3o M\u00e9dia (%)\t99a\t96a\t96a\t95a\t92b\t91b\t79c\t77c\t70c\t70c\t64c\t58c\t39d\t33d\nFonte: Dados do Projeto (FAPESP N\u00b0 97/10979-0).\nObs. Mesmas letras representam percep\u00e7\u00e3o m\u00e9dia n\u00e3o significante ao n\u00edvel de 5 %.\nPor esta an\u00e1lise pode-se afirmar que os agricultores convencionais percebem em primeiro lugar os temas (DSMH e AAQO), em segundo lugar percebem (QS, RC, PS, MO, SS, C, DN); em terceiro percebem (AI, Mato e AOS); em quarto (CM); em quinto o efeito da aduba\u00e7\u00e3o verde (AV). Os agricultores em transi\u00e7\u00e3o possuem maior percep\u00e7\u00e3o sobre (RC, QS, C, DN, MATO, SS, AAQO, MO, DSMH, AI, AOS); em segundo lugar percebem (CM, PS, AV). Os agricultores org\u00e2nicos percebem em primeiro lugar quatro temas (AAQO, MO, SS e DSMH); em segundo percebem (DSMH, RC, QS), em terceiro lug\u00e0r percebem (DN, PS, AOS, MATO, C, CM) e por \u00faltimo (AV e AI).\n\u00c9 importante esclarecer que esses resultados apenas relataram a maior percep\u00e7\u00e3o dos temas nos tr\u00eas grupos. Assim, para obter um resultado conjunto da percep\u00e7\u00e3o entre fatores, sem estacionar na compara\u00e7\u00e3o entre as m\u00e9dias de cada grupo, efetuou-se an\u00e1lise de conglomerados. Por meio desta an\u00e1lise obteve-se, com 87% de explica\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o total, 5 intervalos de classes: muito alta (94 a 100%), alta (82 a 93%), m\u00e9dia (71 a 81%), baixa (50 a 70%) e muito baixa (&lt;50%), conforme pode ser visto na figura 4.\nAtrav\u00e9s da figura 4, percebe-se que os agricultores em transi\u00e7\u00e3o possuem percep\u00e7\u00e3o muito alta em doze dos temas (AAQO, DSMH, EMO, SS, RC, QS, DN, C, MATO, AOS, CM, AI), os org\u00e2nicos em quatro dos temas (AAOQ, DSMH, MO, SS) e os convencionais apenas em dois dos temas (AAQO, DSMH). Isto significa dizer que os tr\u00eas grupos t\u00eam o mesmo grau de percep\u00e7\u00e3o, muito alta, apenas em dois dos temas (AAQO e DSMH).\nOs agricultores em transi\u00e7\u00e3o apresentaram percep\u00e7\u00e3o alta em apenas um dos temas (PS), enquanto os agricultores org\u00e2nicos apresentaram em dois dos temas (RC e QS) e os convencionais em cinco dos temas (EMO, SS, RC, QS e PS). Isto significa que nessa classifica\u00e7\u00e3o os tr\u00eas grupos n\u00e3o apresentam percep\u00e7\u00e3o igual em nenhum dos temas. Entretanto, os agricultores org\u00e2nicos t\u00eam a mesma percep\u00e7\u00e3o (RC e QS) que os agricultores convencionais, que por sua vez, percebem o (PS) da mesma forma que os em transi\u00e7\u00e3o.\nOs agricultores em transi\u00e7\u00e3o apresentaram percep\u00e7\u00e3o m\u00e9dia em apenas um tema (AV), enquanto os convencionais e os org\u00e2nicos apresentaram em dois dos temas (DN e C) e (DN e PS), respectivamente. Os agricultores org\u00e2nicos e os convencionais apresentaram a mesma percep\u00e7\u00e3o (baixa) para os temas (MATO, AOS). O tema (AI) \u00e9 percebido pelos agricultores convencionais e os temas (C e CM) pelos org\u00e2nicos de forma baixa. O grupo dos org\u00e2nicos\ne convencionais tem percep\u00e7\u00e3o muito baixa nos temas (AI e AV) e (CM e AV), respectivamente.\nTEMAS:\nEscala da Percep\u00e7\u00e3o da Qualidade do Solo pelo Agricultor\nOrg\u00e2nico\nPercep\u00e7\u00e3o sobre os efeitos\nA\u00e7\u00e3o do Adubo Qu\u00edmico e Org\u00e2nico\nDiferen\u00e7a sntre Solo de Mata e de Horta\nMat\u00e9ria Org\u00e2nica\nSignificado do solo\nRota\u00e7\u00e3o de culturas\nQualidade do Solo\nDefici\u00eancia de Nutrientes\nCompacta\u00e7\u00e3o\nConvencional\nControle do mato\nA\u00e7\u00e3o dos Organismos no Solo\nCobertura Morta\nA\u00e7\u00e3o de implementos\nPreparo do solo\n.....\nm\nAduba\u00e7\u00e3o Verde\n% PERCEP\u00c7\u00c3O M\u00c9DIA(2)\n95a\n______\nFigura 4. Classifica\u00e7\u00e3o da Percep\u00e7\u00e3o em Intervalos de Classes\n76b\n75b\nObs. Mesmas letras representam percep\u00e7\u00e3o m\u00e9dia n\u00e3o significante ao n\u00edvel de 5 %. Legenda:\nMuito Ai... ,\t\t\t\t\n\t.\"..\u00cdJ\tM\u00e9dia i\tBaixa\tMuito Baixa\n94 a 100\t|\t32 a 93\t71 a 81 I\t50 a 70\t<50\nFonte: Dados do Projeto (FAPESP N\u00b0 97/10979-0)\nPor esta an\u00e1lise pode-se afirmar que 86% dos temas foram percebidos de forma muita alta pelos agricultores em transi\u00e7\u00e3o. Em seguida vem os org\u00e2nicos, com 29% e, finalmente, os convencionais, com 14%. Nesse intervalo de classe, muito alta, os agricultores em transi\u00e7\u00e3o ainda continuam obtendo maior percep\u00e7\u00e3o, mas os outros dois grupos n\u00e3o apresentam percep\u00e7\u00f5es iguais, tal qual o resultado da percep\u00e7\u00e3o geral.\nOs resultados ganham um novo sentido quando se observa o intervalo classificado como alto. Neste, 36% das quest\u00f5es foram percebidas pelos agricultores convencionais, em seguida vem os org\u00e2nicos, com 14% e os em transi\u00e7\u00e3o em \u00faltimo, com 7%. Os agricultores org\u00e2nicos e os convencionais perceberam apenas 14%, dos temas de forma m\u00e9dia, enquanto os em transi\u00e7\u00e3o perceberam 7 %. Os agricultores org\u00e2nicos e convencionais obtiveram percep\u00e7\u00e3o baixa em 28 e 21 % dos temas, respectivamente. Esses mesmos grupos ainda perceberam 14% dos temas de forma muito baixa.\n5.2-1- O Depoimento dos Agricultores\n5.2.1-1- Significado do Solo\nEste tema \u00e9 bastante complexo, e de certa forma dif\u00edcil de ser tratado, pois isso envolve quest\u00f5es simb\u00f3licas e subjetivas. Mesmo assim, todos os agricultores responderam que a terra \u00e9 um local que garante o sustento, seja atrav\u00e9s da produ\u00e7\u00e3o direta dos alimentos consumidos pela fam\u00edlia, ou pela renda que gera da venda dos produtos nela cultivados. Al\u00e9m de ser um local de trabalho \u00e9 tamb\u00e9m um local que garante a exist\u00eancia da pr\u00f3pria fam\u00edlia.\nA vis\u00e3o apresentada encontra-se na maior parte dos depoimentos. Entretanto, os agricultores dos grupos em transi\u00e7\u00e3o e convencional tamb\u00e9m relacionaram a terra \u00e0 vida, porque \u00e9 nela que nasce a semente, \u00e9 sobre ela que vivem e para debaixo dela \u00e9 que v\u00e3o depois de mortos. \u00c9 curioso o depoimento da agricultora n\u00b0 5 (convencional), \u201ca terra significa tudo, porque se planta, se colhe... n\u00f3s cresce em cima da. terra e quando morre vai pra terra. A terra \u00e9 tudo...Mas, eu n\u00e3o queria ir pra debaixo da terra quando morrer, eu tenho medo de ficar l\u00e1 embaixo da terra\u201d. No depoimento do agricultor n\u00b0 6 (transi\u00e7\u00e3o), constata-se a import\u00e2ncia da terra para a manuten\u00e7\u00e3o da estrutura familiar: \u201cA terra significa a exist\u00eancia dessa fam\u00edlia porqu\u00ea \u00e9 dela que se tira as coisas para sua exist\u00eancia, Apesar, que n\u00e3o consome dela quase nada (alimento) porque se compra a maioria das coisa fora,..., Se a gente ca\u00edsse na necessidade poderia ser diferente..., porque eu sei que tem muitos lugares se sustentando daquilo ali, do que produz. Mas, hoje em dia nesse mundo capitalista selvagem o pessoal n\u00e3o cai nisso a\u00ed, prefere comprar as coisa... \u201d A terra \u00e9\ncolocada, a\u00ednda, como um meio que pode propiciar a auto-sufici\u00eancia e a constru\u00e7\u00e3o de urna sociedade mais justa.\nPor outro lado, no grupo dos agricultores org\u00e2nicos existem diferentes opini\u00f5es. Tr\u00eas desses colocaram a terra como fonte de alimento para a fam\u00edlia. Os outros dois relacionaram a terra ao trabalho, seja pela energia que recebem dela ao cultivarem suas plantas ou, simplesmente, como um local necess\u00e1rio para produzir verduras. Ao que parece, pelo menos quanto a esse aspecto, os org\u00e2nicos s\u00e3o mais pragm\u00e1ticos que os outros grupos, visualizam o final do cultivo atrav\u00e9s do lucro.\n5.2.1-2- Mat\u00e9ria Org\u00e1nica\nA maior parte dos agricultores (org\u00e2nicos, em transi\u00e7\u00e3o e convencionais) falou sobre este tema referindo-se \u00e0s fontes de res\u00edduos que utilizam. Alguns deles estenderam um pouco mais as suas observa\u00e7\u00f5es. Para o agricultor n\u00b0 13 (org\u00e2nico) mat\u00e9ria org\u00e2nica deveria ser aquela gerada na pr\u00f3pria natureza, principalmente no estabelecimento. Desta forma, o esterco de gado e o de fiango s\u00e3o mat\u00e9ria org\u00e2nica impuras porque esses animais, na maior parte dos lugares, se alimentam de ra\u00e7\u00e3o formada por componentes industrializados. A agricultora n\u00b0 5 (convencional) tamb\u00e9m falou sobre a impureza de algumas fontes de adubo org\u00e2nico, como a cama de frango, que j\u00e1 vem contaminada dos avi\u00e1rios da regi\u00e3o. Para o agricultor n\u00b0 14 (org\u00e2nico) \u201ctudo que a gente consome eu acho que d\u00e1 pra terra \u00e9 de bom\n50\t*\nefeito\u201d. Esse mesmo agricultor contestou o que foi colocado , afirmando que a mat\u00e9ria org\u00e2nica \u201c\u00e9 viva porque tem microrganismos,..., \u00e9 num outro sentido\u201d. Outro agricultor (n\u00b0 15) falou que \u201cmat\u00e9ria org\u00e2nica s\u00e3o os restos decompostos\u201d. Para o agricultor n\u00b0 3, \u201ce um adubo,...,tinha um velho l\u00e1 em Minas Gerais que cavava buraco e iaponhando capim (essas coisas) e deixava l\u00e1. Quando passava um bom tempo ele pegava aquilo l\u00e1 e ponhava em cima das plantas e elas ficaram bonita\u201d. De uma maneira geral, estes agricultores se referem \u00e0 mat\u00e9ria org\u00e2nica como uma subst\u00e2ncia utilizada pela planta para se nutrir. Entretanto, esta subst\u00e2ncia s\u00f3 \u00e9 utilizada pela planta no est\u00e1gio final da decomposi\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, na forma de h\u00famus.\n38 Ver em question\u00e1rio IV - item 2.1, em anexo.\nDois componentes do grupo dos agricultores convencionais e um dos org\u00e2nicos, relacionaram a concentra\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica no solo \u00e0 presen\u00e7a de minhocas. Por\u00e9m, no grupo dos agricultores em transi\u00e7\u00e3o este fato foi melhor elucidado, conforme constatado no depoimento do agricultor n\u00b0 6: \"terra com mat\u00e9ria org\u00e2nica as minhocas s\u00e3o mais encorpada, s\u00e3o preta. Terra sem mat\u00e9ria org\u00e2nica elas s\u00e3o raqu\u00edtica, s\u00e3o meio avermelhadinha\u201d. Al\u00e9m do que, as minhocas que vivem num solo rico em mat\u00e9ria org\u00e2nica, abrem galerias deixando-o \u201cfofo\u201d e \u201cventilado\u201d.\nOs agricultores em transi\u00e7\u00e3o e org\u00e2nicos percebem o efeito da mat\u00e9ria org\u00e2nica sobre o solo pela cor escura, pela porosidade, umidade, profundidade e estrutura. Segundo o agricultor n\u00b0 14 (org\u00e2nico), \u201cSe o solo \u00e9 fofo a tend\u00eancia \u00e9 ter mat\u00e9ria org\u00e2nica,..., Se \u00e9 pobre, lavado, pisado,..., Como a gente fala, fica pilado, ruim de trabalhar\u201d. Alguns agricultores em transi\u00e7\u00e3o percebem o efeito da mat\u00e9ria org\u00e2nica pelo tipo de planta daninha que nasce (caruru, fazendeiro, serralha), que indicam terra f\u00e9rtil, rica em mat\u00e9ria org\u00e2nica. Esses agricultores, principalmente os org\u00e2nicos percebem que as fontes de mat\u00e9ria org\u00e2nica atuam de maneira distinta nas plantas e no solo. Um exemplo \u00e9 o bokashi ...,um adubo pr\u00f3prio para n\u00e3o veget\u00e1 muito, enquanto o esterco (cama de frango) faz as planta veget\u00f3\u201d (Agricultor n\u00fc 14). Desta forma, o bokashi \u00e9 bastante utilizado para a produ\u00e7\u00e3o de frutos, como o tomate. O composto foi colocado como \u201cum adubo para o futuro, de rea\u00e7\u00e3o lenta\u201d (agricultor ri* 11), enquanto a cama de frango para atuar rapidamente no desenvolvimento da planta. Esta diferen\u00e7a \u00e9 bastante relevante, pois o composto \u00e9 mais utilizado pelos agricultores que possuem terra pr\u00f3pria.\nPela an\u00e1lise de conglomerados, os grupos que melhor percebem os efeitos da mat\u00e9ria org\u00e2nica no solo s\u00e3o os org\u00e2nicos e os em transi\u00e7\u00e3o. Os convencionais possuem uma boa percep\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o t\u00e3o ampla como a dos outros dois grupos.\n5.2.1-3- Qualidade do Solo\nA qualidade do solo \u00e9 vista de maneira distinta entre os tr\u00eas grupos. Os agricultores em transi\u00e7\u00e3o possuem um entendimento bastante complexo sobre esse tema. Os integrantes desse sistema sustentam que a cor escura, a presen\u00e7a de algumas plantas \u201cdaninhas\u201d e de organismos do solo, por exemplo minhocas, alto teor de umidade e porosidade s\u00e3o\nindicativos de terra \u201cboa\u201d. Al\u00e9m disso, dois agricultores (nos 6 e 9) possuem outras formas de perceber se o solo est\u00e1 em condi\u00e7\u00e3o para oferecer o que a planta necessita para produzir. Segundo o agricultor n\u00b0 6, \u201cuma terra \u00e9 bem desenvolvida quando nasce mato bom, quando tem cor escura e \u00e9 porosa, quando as planta de t\u00e3o saud\u00e1vel chega a ser doce'. O agricultor n\u00b0 9 acredita que a qualidade do solo est\u00e1 diretamente relacionada como a sua \u201cmaciez\u201d, ou seja, \u201c...no pisar na terra eu j\u00e1 sei se t\u00e1 b\u00e3o ou n\u00e3o pr\u00e1 plantar... eu tenho uma terra que trabalhei nela faz umas tr\u00eas semanas ...ontem eu voltei l\u00e1 e pisei na leira... ela t\u00e1 macia que d\u00e1 at\u00e9 vontade de deitar nela\".\nNo grupo dos agricultores convencionais o entendimento deste tema \u00e9 mais simples, pois estes agricultores se baseiam na cor e na presen\u00e7a de mat\u00e9ria org\u00e2nica para saber se o solo possui qualidade superior. Alguns agricultores ressaltaram a import\u00e2ncia de uma terra estruturada, com forma\u00e7\u00e3o de grumos: \u201ca terra de l\u00e1 \u00e9 muito solta, quando d\u00e1 o vento levanta al\u00e9 uma fumaceira preta. A\u00ed, eu falei, precisa das coisa aqui (muito esterco e adubo). Agora eu vejo, a gente utilizou bastante esterco e a terra gruda uma na outra\u201d (agricultor n\u00b0 1). Para o agricultor n\u00b0 3, a terra \u201cnecessita t\u00e1 no jeito, tem que ter formado bastante torr\u00e3o pra poder produzir\u201d. Neste grupo, apenas um agricultor diz que se baseia no desenvolvimento das culturas cultivadas para analisar o solo. Entretanto, no grupo dos org\u00e2nicos esta caracter\u00edstica foi assumida por 80 % dos agricultores como a principal refer\u00eancia de qualidade de solo, pois necessitam \u201cmanter um padr\u00e3o produtivo\u201d (agricultor n\u00b0 13). Desses agricultores, apenas o n\u00b0 14 descreveu a qualidade do solo de forma mais complexa, falando que a mat\u00e9ria org\u00e2nica \u00e9 o principal indicativo, pois ela influencia a cor e a vegeta\u00e7\u00e3o.\nPela an\u00e1lise de conglomerados pode-se observar que o grupo que percebe um solo com melhor qualidade \u00e9 o dos agricultores em transi\u00e7\u00e3o, os outros dois grupos t\u00eam este sentido menos apurado.\n5.2.1-4- A\u00e7\u00e3o do Adubo Qu\u00edmico e Org\u00e2nico\nOs tr\u00eas grupos percebem a a\u00e7\u00e3o do adubo org\u00e2nico e qu\u00edmico da mesma forma, entretanto, alguns pontos foram mais acentuados num grupo do que em outro. Os agricultores dos tr\u00eas grupos reconhecem que o \u201cadubo qu\u00edmico t\u00eam a\u00e7\u00e3o r\u00e1pida, a planta\ncresce mais r\u00e1pido\"\" (agricultor n\u00b02), e os adubos org\u00e2nicos n\u00e3o possuem um efeito t\u00e3o imediato, mas \u201cas planta agradece, porque ficam mais verdona e incorpada\u201d (agricultor n\u00b0 3). Desta forma, o tempo de perman\u00eancia do adubo qu\u00edmico no solo \u00e9 muito pequeno quando comparado ao do adubo org\u00e2nico, que na maioria das vezes permanece no solo de um cultivo para outro.\nNo grupo dos agricultores convencionais foi ressaltado que o tempo de perman\u00eancia dos adubos qu\u00edmicos \u00e9 menor ainda quando chove. Desta forma, \u201ct\u00eam que t\u00e1 ponhando adubo toda veis que chove, porque ele vai embora com a enxurrada\" (agricultora n\u00b0 5). Esses agricultores tamb\u00e9m colocaram que o tempo de perman\u00eancia varia entre as f\u00f3rmulas utilizadas no plantio (4-14-8), e cobertura (20-25-20), pois a primeira permanece mais tempo no solo. Segundo o agricultor n\u00b0 1, isso acontece porque \u201co 4-14-8 demora pra derreter, j\u00e1 o 20-25-20 faz efeito no mesmo dia\u201d. Esta observa\u00e7\u00e3o \u00e9 bastante relevante, pois a segunda f\u00f3rmula \u00e9 utilizada como cobertura. Dois agricultores (n05 2 e 4) deste grupo chamaram a aten\u00e7\u00e3o ao afirmar que o crescimento da planta ocorre \u00e0 noite. O agricultor n\u00b0 2 chegou, inclusive, a medir a planta de um dia para o outro para comprovar esta observa\u00e7\u00e3o. Talvez este fato ocorra em fun\u00e7\u00e3o do efeito imediato do adubo qu\u00edmico, que segundo o agricultor org\u00e2nico (agricultor n\u00b0 12) \u201csua a\u00e7\u00e3o \u00e9 r\u00e1pida, joga hoje a tarde e amanh\u00e3 a planta j\u00e1 cresceu\u201d. \u00c9 importante colocar que este fato tamb\u00e9m foi observado pelo agricultor n\u00b0 13, que n\u00e3o utiliza adubo qu\u00edmico, pois \u00e9 org\u00e2nico.\nOs agricultores em transi\u00e7\u00e3o e org\u00e2nicos colocaram tamb\u00e9m, que o adubo qu\u00edmico \u201cresseca a terra, deixa \u00e1cida e compactada\u2019\" (agricultor n\u00b0 8), tomando-a \u201cdependente qu\u00edmica\u201d (agricultor n\u00b0 15). O solo toma-se muito \u201cdesgastado\u201d de tal foima que, \u201c...,as minhocas v\u00e3o fugindo, v\u00e3o morrendo \" (agricultor n\u00b0 13). Desta forma, quando \u201cse planta com adubo qu\u00edmico tem que aguar o dobro\u201d (agricultor n\u00b0 8), principalmente, ap\u00f3s alguns anos de utiliza\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, ocorre a necessidade de aumentar a quantidade de adubo qu\u00edmico, pois as ra\u00edzes n\u00e3o se desenvolvem.\nDe acordo com o agricultores org\u00e2nicos em um solo adubado somente com mat\u00e9ria org\u00e2nica tais problemas n\u00e3o s\u00e3o observados, pois \u00e0s vezes fica-se at\u00e9 uma semana sem irrigar, mesmo com tempo seco. Para o agricultor n\u00b0 11, \u201cno org\u00e2nico quanto mais se produz mais se melhora a terra, agora no convencional se usar s\u00f3 adubo qu\u00edmico \u00e9 uma roda ao contr\u00e1rio, quanto mais tempo vai utilizando mais fraco vai ficando porque o adubo j\u00e1 foi\nembora, a planta j\u00e1 utilizou\u201d. O agricultor n\u00b0 15 (org\u00e2nico) falou que no \u201cqu\u00edmico ocorre uma explos\u00e3o, voc\u00ea joga ali, produz e acabou, n\u00e3o sobra nada para o solo. No org\u00e2nico \u00e9 diferente porque vai chegar num ponto que se come\u00e7a a diminuir a aduba\u00e7\u00e3o, se trabalha s\u00f3 com a manuten\u00e7\u00e3o\u201d. A associa\u00e7\u00e3o deste \u00faltimo agricultor \u00e9 bastante interessante, pois ao comparar a a\u00e7\u00e3o do adubo qu\u00edmico com uma explos\u00e3o, provavelmente e inconscientemente ele se reporta aos seus parentes japoneses que lutaram nas duas grandes guerras, respons\u00e1veis pelos avan\u00e7os da agricultura qu\u00edmica-convencional.\n5.2.1-\t5- Defici\u00eancia de Nutrientes\nOs agricultores dos tr\u00eas grupos se baseiam no desenvolvimento da planta para saber se o solo est\u00e1 com defici\u00eancia de nutrientes. Segundo os org\u00e2nicos \u201ca planta cresce defeituosa\u201d (agricultor n\u00b0 1) e para os agricultores em transi\u00e7\u00e3o \u201ca cor da planta fica diferente, amarelada,..., n\u00e3o enra\u00edza direito. O crescimento das plantas n\u00e3o \u00e9 uniforme, elas cresce bem de um lado e do outro lado do terreno j\u00e1 n\u00e3o (agricultor n\u00b0 8). Al\u00e9m disso, as plantas ficam mais suscet\u00edveis a doen\u00e7as, por exemplo\u201d pinta\u201d e \u201cpodrid\u00e3o\u201d. Os agricultores convencionais acreditam que \u201ca planta j\u00e1 nasce com uma fraqueza, nasce amarelada, demora pra desenvolver' (agricultor n\u00b0 4). \u00c9 importante ressaltar que os agricultores (n05 6 e 8) do grupo em transi\u00e7\u00e3o, se referiram a este ponto afirmando que observam tamb\u00e9m o aspecto do solo, pois quando \u201cfica seco e come\u00e7a a brotar umas ervas daninhas braba \u00e9 porque falta vitamina na terra\u201d (agricultora n\u00b0 5). O carrapicho, por exemplo, \u00e9 um indicador de terra ruim. Entretanto, a maior parte dos agricultores convencionais afirmou que observa se o solo est\u00e1 com defici\u00eancia de \u201cadubo\u201d pelo pr\u00f3prio solo. Pois, quando est\u00e1 com defici\u00eancia \u201ca terra fica solta, feito poeira\u201d(agricultor n\u00b0l).\nPala an\u00e1lise de conglomerados, observa-se que os agricultores em transi\u00e7\u00e3o t\u00eam uma percep\u00e7\u00e3o bastante elevada neste tema, em seguida est\u00e3o os convencionais e os org\u00e2nicos.\n5.2.1-\t6- A\u00e7\u00e3o dos Organismos no Solo\nDe uma maneira geral os agricultores falaram muito pouco sobre os organismos do solo, com exce\u00e7\u00e3o das minhocas, reconhecidas como importantes: \u201co solo com minhoca fica\nsolto, bem desenvolvido, drenadof (agricultor n\u00b0 6), Por\u00e9m, nem todos os agricultores percebem diferen\u00e7a entre elas, seja pela cor ou pelo tipo de local em que ficam no solo, que pode ser mais rico em mat\u00e9ria org\u00e2nica ou mais \u00famido. Assim, no grupo dos org\u00e2nicos apenas dois agricultores (12 e 14) reconhecem que no solo existem diferentes tipos de minhocas, pois associam a cor escura da minhoca \u00e0 presen\u00e7a de mat\u00e9ria org\u00e2nica, conforme pode ser constatado no di\u00e1logo mantido com o agricultor n\u00b0 14 (org\u00e2nico).\n-\tA gente v\u00ea muitas minhocas, mas n\u00e3o observa muito. Tem minhocas que a gente encontra em qualquer lugar e tem outras que n\u00e3o.\n-\tComo assim, em qualquer lugar?\n-\tN\u00e3o sei se voc\u00ea conhece, tem minhoca que \u00e9 bem branca e ela tem uma colerinha na cabe\u00e7a. Esta voc\u00ea acha em qualquer terra branca, mas n\u00e3o fica em terra boa. As vezes a gente at\u00e9 acha, mas ela \u00e9 mais de terra fraca. Nois que gosta de pescar chama de minhoca mansa, porque ela \u00e9 toda bobona. Tamb\u00e9m tem a minhoca que na nossa l\u00edngua \u00e9 a pulapula, ela gosta muito de esterco, onde t\u00eam palha e umidade ent\u00e3o \u00e9 que d\u00e1.\n-\tQue cor t\u00eam a minhoca pula-pula?\n-\tEla \u00e9 meio amarronzada e t\u00eam uma coleira branca. Ela se d\u00e1 bem no esterco, come\u00e7a pequenina e fica bem grandona.\nNo grupo dos agricultores em transi\u00e7\u00e3o h\u00e1 o reconhecimento de diferentes tipos de minhocas no solo \u201ccada tipo de solo \u00e9 um tipo de minhoca, ..., em uma terrinha bem compactada as minhocas s\u00e3o vermelhinhas, mirradinhas e esquisitinhas\u201d (agricultor n\u00b0 6). Esses agricultores tamb\u00e9m afirmaram que essa minhoca fica em terra mais fraca. Mas, \u00e0s vezes, \u00e9 encontrada em terra que est\u00e1 come\u00e7ando a melhorar. A minhoca aqui referida, provavelmente, \u00e9 despigmentada. O fato \u00e9 que o solo destes locais \u00e9 um Latossolo Vermelho Amarelo, cujos teores de ferro s\u00e3o bastante elevados, conforme pode ser comprovado na tabela 26, Talvez deva-se associar a esta minhoca a presen\u00e7a de ferro que lhe confere a cor vermelha referenciada pelo agricultor.\nTodos os integrantes do grupo em transi\u00e7\u00e3o chamaram a aten\u00e7\u00e3o sobre a \u201cminhocoa\u00e7u\u201d, esp\u00e9cie pertence a categoria endogeica (oligoh\u00famica), que se alimenta de solo profundo e pobre, vive dentro do solo, n\u00e3o possui pigmentos e \u00e9 de tamanho grande. Esses agricultores afirmam que chuvas cont\u00ednuas (3 dias) s\u00e3o o suficiente para fazer com que esta minhoca abandone o local colonizado \u00e0 procura de ambientes mais secos. Esses\nagricultores acreditam que \u201cela sai da terra porque a chuva est\u00e1 s\u00f3 na metade \u201d (agricultor n\u00b0 8). Desta forma, se a \u201cm\u00ednhocoa\u00e7u\" sair no terceiro dia de chuva, significa que ir\u00e1 chover por mais tr\u00eas dias. Outra minhoca bastante referenciada e temida por este agricultores \u00e9 a chamada \u201cfura-papo\u201d, uma esp\u00e9cie canibal, que ao ser ingerida por um animal dom\u00e9stico (galinha) causa a sua morte. Este fato \u00e9 bastante interessante, pois canibalismo entre as minhocas \u00e9 tido como raro.\nAlguns integrantes do grupo convencional reconhecem que as minhocas s\u00e3o diferentes, identificando dois tipos: \u201ca preta (arisca) que fica em terra estercada e a vermelha (bobinha) que fica em terra fraca\u201d (agricultor n\u00b0 3). Tamb\u00e9m foi dito que minhoca atrai passarinhos, e ainda comentam que n\u00e3o observam muitas coisas porque usam \u201cbastante adubo qu\u00edmico e os qu\u00edmicos espantam as minhocas \u201d (agricultor n\u00b0 2).\nPela an\u00e1lise de conglomerados, os agricultores em transi\u00e7\u00e3o percebem melhor os efeitos dos organismos sobre o solo que os org\u00e2nicos e os convencionais.\n5.2.1-7- A\u00e7\u00e3o dos Implementos\nPara tratar desta quest\u00e3o se perguntou aos agricultores sobre a a\u00e7\u00e3o dos seus implementos no solo, e que tipo de implemento o danifica mais. De uma maneira geral, os agricultores elegeram o arado como o implemento que mais prejudica o solo, porque al\u00e9m de atingir uma maior profundidade tamb\u00e9m faz a invers\u00e3o de camadas. Segundo o agricultor n\u00b0 2 (convencional), \u201co arado afunda a terra que t\u00e1 em cima e traz pr\u00e1 cima uma terra que n\u00e3o foi tratada,..., eu j\u00e1 comprovei, se t\u00eam mais gasto porque tem que se colocar mais adubo\u201d. No grupo dos agricultores convencionais apenas um agricultor (n\u00b0 1) disse que n\u00e3o presta muita aten\u00e7\u00e3o nesta quest\u00e3o. Para os outros a grade \u00e9 um implemento que \u201cafofa s\u00f3 um pouquinho, mas pra baixo fica duro \u2019\u2019(agricultor n\u00b0 3). Segundo estes agricultores, as camadas mais profundas v\u00e3o endurecendo com a utiliza\u00e7\u00e3o desses implementos. Para o agricultor n\u00b0 2 todos os implementos, inclusive a rotativa, prejudicam o solo porque o mobilizam somente na superf\u00edcie.\nPor outro lado, os agricultores org\u00e2nicos n\u00e3o acreditam que a rotativa prejudique muito o solo, em fun\u00e7\u00e3o do porte ser menor. Os integrantes do grupo em transi\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m falaram que o arado \u00e9 o implemento que mais prejudica o solo, pois \u201cvira a parte de cima\npara baixo\u201d (agricultor n\u00b0 7). A grade prejudica menos, mas tamb\u00e9m compacta. Para estes agricultores a rotativa \u00e9 melhor, pois mistura os nutrientes juntamente com o solo, e a tra\u00e7\u00e3o animal apesar de ser ideal, consome muito tempo e m\u00e3o-de-obra. Neste ponto, a percep\u00e7\u00e3o \u00e9 ofuscada pelo resultado do instrumento de trabalho, isto \u00e9, economia de tempo e m\u00e3o-de-obra.\nEntre os temas apresentados a a\u00e7\u00e3o dos implementos foi percebida pelos agricultores org\u00e1nicos em \u00faltimo lugar, enquanto os agricultores em transi\u00e7\u00e3o percebem em primeiro lugar e os convencionais em pen\u00faltimo.\n5.2.1-8- Preparo do Solo e Compacta\u00e7\u00e3o\nPelos resultados apresentados, os agricultores em transi\u00e7\u00e3o foram os que melhor expressaram conhecimento sobre compacta\u00e7\u00e3o. Nos seus depoimentos falaram que percebem a compacta\u00e7\u00e3o do solo pela umidade e pelas plantas que nascem neste local, por exemplo, tiririca, guanxuma e vassoura. A cor tamb\u00e9m foi colocada. Segundo o agricultor n\u00b0 7, \u201cquando a terra fica com cor de ferrugem, d\u00e1 cheiro de ferrugem na terra, ent\u00e3o esta terra n\u00e3o t\u00e1 boa, t\u00e1 compactada\u201d. O agricultor n\u00b0 10 percebe pelo som que ouve ao introduz a enxada na terra. Segundo estes agricultores at\u00e9 a chuva compacta o solo.\nNo grupo dos agricultores org\u00e2nicos apenas o agricultor n\u00b0 13 falou sobre compacta\u00e7\u00e3o, ressaltando que se deve \u201cafofar\u201d o solo ap\u00f3s a chuva para que n\u00e3o ocorra forma\u00e7\u00e3o de uma crosta na superf\u00edcie. Os outros foram categ\u00f3ricos ao afirmar que suas terras n\u00e3o possuem compacta\u00e7\u00e3o. Mesmo assim, o agricultor n\u00b0 11 falou que \u201cuma terra compactada \u00e9 uma terra sem mat\u00e9ria org\u00e2nica\u201d. Outros colocaram que a cor \u00e9 o principal indicativo do processo de compacta\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m falaram sobre a dificuldade do escoamento h\u00eddrico em um solo compactado\nConsiderando as pr\u00e1ticas agr\u00edcolas para julgar percep\u00e7\u00e3o, a dos agricultores convencionais \u00e9 muito pequena quando comparada com a dos outros dois grupos. Mesmo assim, a maior parte falou que sente se o solo est\u00e1 compactado no momento do preparo \u201cquando t\u00e1 duro demais, e o trator chega at\u00e9 a morrer,..., e, a \u00fanica forma dele trabalhar \u00e9 colocando uma marcha mais forte, a\u00ed vai devagarinho, aos poucos vai afundando\" (agricultor n\u00b0 3).\n5.2.1-9- Rota\u00e7\u00e3o de Culturas\n\u00c9 consenso entre os tr\u00eas grupos que a rota\u00e7\u00e3o de cultura \u00e9 uma pr\u00e1tica necess\u00e1ria, entretanto, no grupo dos agricultores convencionais isto foi mais frisado. Afirmaram que se n\u00e3o realizarem a rota\u00e7\u00e3o \u201cse planta repetido d\u00e1 problema \u201d (agricultora n\u00b0 5), portanto, \u201ctem que fazer (rota\u00e7\u00e3o) pra tira os v\u00edcio da terra\u201d (agricultor n\u00b0 10). Os agricultores em transi\u00e7\u00e3o ressaltaram que a rota\u00e7\u00e3o de cultura evita doen\u00e7as e aumenta a produtividade, pois os restos culturais que ficam no solo de um cultivo para outro servem como aduba\u00e7\u00e3o. Para os agricultores org\u00e2nicos a rota\u00e7\u00e3o \u00e9 importante, mas nem sempre a efetuam. Se o solo estiver com a fertilidade elevada \u00e9 poss\u00edvel plantar a mesma cultura duas vezes seguidas. Segundo o agricultor n\u00b0 12: \u201cSe n\u00e3o fizer rota\u00e7\u00e3o, sempre plantar a mesma coisa (por exemplo: alface) ir\u00e1 faltar nitrog\u00eanio e mais micronutrientes, a\u00ed a planta vai ficar doente (igual a gente com anemia), a\u00ed \u00e9 que vem a praga e vai atacar a planta. Ent\u00e3o se colocar o nutriente que a planta precisa d\u00e1 pr\u00e1 cultivar sempre no mesmo local. Mas, pr\u00e1 fazer isso tem que fazer sempre an\u00e1lise de solo, ent\u00e3o \u00e9 mais f\u00e1cil fazer rota\u00e7\u00e3o\nOs agricultores em transi\u00e7\u00e3o foram os que melhor perceberam os efeitos da rota\u00e7\u00e3o de culturas. Os org\u00e2nicos e os convencionais possuem uma boa percep\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o t\u00e3o alta. No caso dos org\u00e2nicos isto \u00e9 explic\u00e1vel porque estes n\u00e3o dependem totalmente da rota\u00e7\u00e3o de cultura para cultivar suas hortali\u00e7as. A percep\u00e7\u00e3o dos agricultores convencionais foi mais baixa porque 80 % (testes discordaram da pergunta (As plantas aproveitam o adubo residual?). Provavelmente, isto se deu porque utilizam adubo sol\u00favel, que realmente n\u00e3o permanece no solo de um cultivo para outro. Mas, como esses agricultores tamb\u00e9m fazem uso de adubo org\u00e2nico, e este permanece no solo por um per\u00edodo maior que os adubos qu\u00edmicos resolveu-se manter a gradua\u00e7\u00e3o.\n5.2.1-10- Cobertura Morta\nA utiliza\u00e7\u00e3o de cobertura morta n\u00e3o \u00e9 uma pr\u00e1tica comum entre os agricultores convencionais, entretanto eles reconhecem que seu uso diminui o \u201cmato\u201d e aumenta a umidade do solo. Nos outros dois grupos a cobertura \u00e9 fundamental para melhoria do solo, pois mant\u00e9m a umidade, protege contra o impacto da gota de chuva e serve como aduba\u00e7\u00e3o.\nPor\u00e9m, para que a cobertura produza efeito \u00e9 necess\u00e1rio que esteja curtida, principalmente se o material utilizado for serragem. Para a maior parte dos agricultores a pior cobertura morta \u00e9 a de serragem, porque \u201cpuxa muito nitrog\u00eanio\u201d (agricultor n\u00b0 14). As leguminosas sao mais indicadas do que as gram\u00edneas, porque \u201ce mais forte, tem a mesma vitamina que o feij\u00e3o. A palha de feij\u00e3o uma parte apodrece mais logo, outras parte demora mais um pouco A grama se mistura com a terra vai mais r\u00e1pido, se fizer apenas como cobertura aguenta bastante, uns 4 a 6 meses\u201d (agricultor n\u00b0 11). A cobertura com pl\u00e1stico \u00e9 urna pr\u00e1tica bastante utilizada entre os agricultores em transi\u00e7\u00e3o; entretanto, todos afirmam que ela s\u00f3 pode ser utilizada se a terra estiver boa. Para o agricultor n\u00b0 7 \u201cA cobertura com pl\u00e1stico se evita a evapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e tamb\u00e9m o nascimento do mato. Mas, a temperatura fica mais elevada \u201d. Para o agricultor n\u00b0 8 \u201co pl\u00e1stico deixa a terra seca, porque s\u00f3 entra \u00e1gua pelo buraquinho \u201d,\n5.2.1-\t11- Controle do Mato\nPara a maior parte dos agricultores o herbicida prejudica mais o solo, pois \"quando se passa a carpideira o mato apodrece e serve de esterco para a terra,..., se passar veneno o mato seca rapidinho e n\u00e3o chega nem a apodrecer, com veneno o mato acaba rapidinho \u201d (agricultor n\u00b0 5). Entretanto, o agricultor n\u00b0 14 (org\u00e2nico) colocou que o herbicida pode prejudicar menos o solo, porque n\u00e3o se mexe com a tena. Para os agricultores em transi\u00e7\u00e3o (n\u00b0 10) \u201co herbicida resseca a terra porque mata o mato\", que demora pra nascer novamenie. Para o agricultor n\u00b0 9 a carpideira \u00e9 melhor porque sempre vai enterrar o mato, \u201centerrou o mato a planta gosta\u201d.\n5.2.1-\t12- Diferen\u00e7a entre Solo da Mata e o da Horta\nDe uma maneira geral, os componentes dos tr\u00eas sistemas conseguem perceber as diferen\u00e7as entre o solo da mata e o da horta, porque \u201co solo da mata ele mesmo faz a sua materia org\u00e1nica,..., que vem das folhas que caem. Ele se alimenta da sua pr\u00f3pria materia org\u00e1nica\u201d (agricultor n\u00b0 13). Nesse solo ocone maior presen\u00e7a de minhocas, ele \u00e9 mais \u00famido e mais rico em mat\u00e9ria org\u00e2nica. Al\u00e9m disso, \u201cna mata voc\u00ea n\u00e3o v\u00ea enxurrada, na\nmata n\u00e3o ocorre eros\u00e3o, a chuva penetra mais r\u00e1pido \u201d (agriculto n\u00b0 6). Entretanto, na horta que t\u00e1 ponhando sempre adubo se n\u00e3o a planta n\u00e3o vem (agricultor n\u00b0 1). Segundo ele, o impacto da gota de chuva sobre o solo da horta deixa-o \u201cpilado\u201d, com uma camada compactada na superf\u00edcie.\nA an\u00e1lise de conglomerados mostrou que os agricultores convencionais, em transi\u00e7\u00e3o e org\u00e2nico percebem em primeiro lugar este item.\n5.2.1-\t13- Aduba\u00e7\u00e2o Verde\nA maioria dos componentes do grupo dos org\u00e2nicos e convencionais n\u00e3o fazem uso desta pr\u00e1tica, com exce\u00e7\u00e3o do agricultor n\u00b0 14 que utiliza pelo sistema de rota\u00e7\u00e3o. Em compensa\u00e7\u00e3o no grupo dos convencionais apenas o agricultor n\u00b0 9, n\u00e3o fez uso desta pr\u00e1tica. Para estes agricultores \u201ca terra fica fofinha, fica mais grumosa, nasce mato bom que quebra f\u00e1cil (caruru, l\u00edngua de vaca, serralha), come\u00e7a a aparecer alguns bichos como minhoca e besouros\".\n5.2.1-\t14- Controle de Pragas e Doen\u00e7as no Solo\nApesar deste tema n\u00e3o constar na an\u00e1lise estat\u00edstica, achou-se interessante considerar alguns depoimentos. Os componentes do grupo dos agricultores convencionais falaram que n\u00e3o notam se o \u201cveneno\u201d utilizado para controlar as pragas e as doen\u00e7as das plantas prejudica o solo, entretanto, afirmaram que resseca. Tamb\u00e9m falaram que o veneno tem que t\u00e1 sempre mudando \u201cDecis t\u00e1 fraco, ele n\u00e3o faz efeito\u201d. As caldas utilizadas pelos agricultores org\u00e2nicos e convencionais agem no ambiente de forma bastante distinta. Segundo o agricultor n\u00b0 14 \u201cquando se faz pulveriza\u00e7\u00e3o (calda bordalesa) os besouro v\u00e3o embora, mas depois eles voltam tudo de novo. A gente v\u00ea os besourinhos, as vaquinhas saem voando tudo\u201d. O Dipel (inseticida biol\u00f3gico), bastante utilizado entre os agricultores controla as pragas porque \u201ca mariposa vem e posa na folha pra colocar ovinho, com o dipel ela tenta pousar mas n\u00e3o se sente bem e vai embora. Assim que o dipel for perdendo o efeito ela volta e coloca o ovo. Por isso, a pulveriza\u00e7\u00e3o \u00e9 semanal. Tem que manter aquele cheiro... \u201d (agricultor n\u00b0 14).\n5.2.1-15- Solo em Pousio\nEste tema n\u00e3o fez parte da an\u00e1lise estat\u00edstica, entretanto como os depoimentos se mostraram interessantes, resolveu-se consider\u00e1-los tamb\u00e9m. E importante esclarecer que os agricultores n\u00e3o efetuam pousio, mas \u00e0s vezes uma parcela fica sem ser cultivada durante um ciclo, ou at\u00e9 mesmo um ano como acontece com os agricultores convencionais Mesmo assim, notam diferen\u00e7a Aquando d\u00e1 descanso para a terra come\u00e7a a nascer mato de tudo quanto \u00e9 tipo, aumenta o n\u00famero de bichinhos\" (agricultor n\u00b0 7). A concentra\u00e7\u00e3o de cada uma dessas esp\u00e9cies ir\u00e1 depender de como a terra est\u00e1, por exemplo se o solo possui mat\u00e9ria org\u00e2nica em est\u00e1gio de decomposi\u00e7\u00e3o, \u201co besouro vem e como a mat\u00e9ria org\u00e2nica que t\u00e1 fermentando Para o agricultor n\u00b0 13, tem que se dar descanso para a terra \u201ce que nem um corpo humano que n\u00e3o vai aguentar trabalhar 30 dias sem para um pouco. O mesmo \u00e9 com a planta\u00e7\u00e3o tem que dar um descanso s\u00f3 pra terra poder dar o sustento para a planta\n5-3- Percep\u00e7\u00e3o: um valioso instrumento de an\u00e1lise\nNeste novo contexto, chamado agricultura sustent\u00e1vel, o conhecimento dos fatores que ocorrem na natureza s\u00e3o fundamentais para se atuar nos sistemas de produ\u00e7\u00e3o. Neste sentido, o presente trabalho mostrou que os agricultores s\u00e3o excelentes interlocultores junto a Natureza, principalmente quando s\u00e3o questionados sob prismas diferenciados: perguntas abertas (depoimentos) e fechadas (escala Likert). A aplica\u00e7\u00e3o de duas formas de an\u00e1lise foi importante para melhor interpretar os resultados do trabalho, que estudou o solo de sistemas qu\u00edmicos-convencionais, em transi\u00e7\u00e3o e org\u00e2nicos atrav\u00e9s da percep\u00e7\u00e3o do agricultor e de an\u00e1lises t\u00e9cnicas-agron\u00f3micas (f\u00edsica, qu\u00edmica e biol\u00f3gica).\nA mensura\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es subjetivas pela escala Likert possibilitou a visualiza\u00e7\u00e3o dos graus de percep\u00e7\u00e3o. Desta forma, p\u00f4de-se comprovar estatisticamente que as a\u00e7\u00f5es implementadas atrav\u00e9s do trabalho influenciaram na percep\u00e7\u00e3o dos agricultores. Um exemplo \u00e9 a percep\u00e7\u00e3o por parte dos agricultores org\u00e2nicos e qu\u00edmico-convencionais em rela\u00e7\u00e3o a aduba\u00e7\u00e3o verde, cobertura morta (qu\u00edmico-convencionais) e a\u00e7\u00e3o dos implementos (org\u00e2nicos). No caso da aduba\u00e7\u00e3o verde e da cobertura morta a percep\u00e7\u00e3o foi muito baixa\nporque os grupos referidos acima n\u00e3o fazem uso destas pr\u00e1ticas. O mesmo n\u00e3o se pode falar da a\u00e7\u00e3o dos implementos, pois todos os agricultores efetuam o preparo do solo com algum tipo de implemento agr\u00edcola. No grupo dos estabelecimentos org\u00e2nicos as a\u00e7\u00f5es efetuadas no preparo do solo ficam restritas ao microtrator, no dos qu\u00edmicos-convencionais a a\u00e7\u00e3o do trator e micro-trator, no dos em transi\u00e7\u00e3o a a\u00e7\u00e3o do trator, micro-trator e animal.\nPor outro lado, a transcri\u00e7\u00e3o do depoimento dos agricultores foi importante para a visualiza\u00e7\u00e3o das categorias de pensamentos, que por sua vez, enriqueceram a interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados quantitativos e possibilitaram a elabora\u00e7\u00e3o de um gloss\u00e1rio (ver anexo).\n6 - Avalia\u00e7\u00e3o da Qualidade do Solo sob Aspectos Qu\u00edmicos, F\u00edsicos e Biol\u00f3gicos.\nO solo \u00e9 um recurso din\u00e1mico e vivo, formado a partir da intera\u00e7\u00e3o entre material de origem, clima, organismos, relevo e tempo; \u00e9 constituido por materiais inorg\u00e2nicos (areia, silte e argila), materia org\u00e2nica mor\u00eda, organismos vivos (minhocas, insetos, bacterias, fungos, algas, nemat\u00f3ides, etc), agua e gases (CO2,O2, N2, NOX, XH). Recebe a influ\u00eancia de processos f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos que ocorrem no ambiente e de fluxos de energia que est\u00e3o sob o controle do homem.\nDesta forma, se pode afirmar que a complexidade do solo vai al\u00e9m dos fatores que acontecem no meio, pois nele mesmo h\u00e1 uma s\u00e9rie de processos internos que interagem entre si. Ao adotar um determinado manejo, o homem, que \u00e9 influenciado por fatores culturais, sociais e econ\u00f4micos, pode contribuir tanto para a melhoria do mesmo, como prejudic\u00e1-lo ou arruin\u00e1-lo totalmente.\nPortanto o solo, que \u00e9 uma express\u00e3o \u201cviva\u201d da rela\u00e7\u00e3o existente entre o homem e a natureza, e dos homens entre si, deve ser avahado na sua totalidade, considerando-se para isso al\u00e9m dos fatores qu\u00edmicos, f\u00edsicos e biol\u00f3gicos, tamb\u00e9m os aspectos s\u00f3cio-econ\u00f3micos e culturais associados.\nUm componente da natureza que levou milh\u00f5es de anos para atingir o estado atual n\u00e3o pode ser destruido no prazo curto de uma ou poucas gera\u00e7\u00f5es. Ao contrario, deve ser preservado, ou at\u00e9 melhorado, de prefer\u00eancia, para uma atividade agr\u00edcola mais equilibrada, compat\u00edvel com a id\u00e9ia de sustentabilidade. Acredita-se que dentre os recursos existentes no agrocecossistema, o solo seja um dos primeiros a expressar mudan\u00e7as percept\u00edveis.\nDesta forma pretende-se, neste cap\u00edtulo, com base em indicativos qualitativos (percep\u00e7\u00e3o dos agricultores) e quantitativos: qu\u00edmicos (an\u00e1lise de macro e micronutrientes), biol\u00f3gicos (contagem da popula\u00e7\u00e3o de minhocas) e f\u00edsicos (densidade global, porosidade total e umidade), avaliar as condi\u00e7\u00f5es existentes em 15 estabelecimentos familiares produtores de hortali\u00e7as, em diferentes sistemas de manejo: convencional, em transi\u00e7\u00e3o e org\u00e2nico.\n6-1- A Variabilidade do Conjunto Amostrai\nPela tabela 18 podem ser observadas algumas vari\u00e1veis que comp\u00f5em o conjunto amostrai analisado. Todos os estabelecimentos t\u00eam a horticultura como principal atividade, sendo raro o caso em que outra atividade \u00e9 exercida. As \u00e1reas dos estabelecimentos s\u00e3o bastante variadas, mas nenhuma \u00e9 superior a 10 ha ou inferior a 1 ha. Praticamente em todos os estabelecimentos ocorre uma otimiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, que \u00e9 explorada com culturas hort\u00edcolas, salvo nos casos em que pequenas parcelas s\u00e3o ocupadas por matas, como acontece nos estabelecimentos nos2,5,6, 7,9,10 e 14, que constituem \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o.\nTabela 18. Vari\u00e1veis Existentes no Conjunto Amostrai\n\tN\u00b0 Do Estab.\tPrincipal Atividade (%)\t\tArea do Estab.\tArea de Cultivo\tNatureza do Solo\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\tClasse\tComposi\u00e7\u00e3o gramilom\u00e9trica (%)\t\t\tLocaliza\u00e7\u00e3o\t\n\t\tHorticultura\tOutros\tHectare\tHectare\t\tArgila\tSilte\tAreia\tEricosta\tBaixada\nc\t1\t95\t5\t6\t6\tHidrom\u00f3rfico\t45\t19\t35\t-\tX\no\t2\t100\t-\t2,4\t2,4\tLatossolo V. Amarelo\t63\t15\t23\tX\t-\nN\t3\t100\t-\t5\t5\tLatossolo V. Amarelo\t44\t19\t37\tX\t-\nV\t4\t100\t-\t1\tI\tLatossolo V. Amarelo\t30\t16\t54\tX\t-\n\t5\t100\t\t2,4\t2\tLatossolo V. Amarelo\t32\t21\t47\tX\t-\nX\t\t99\t1\t3J6\t3,28\t\t42,8\t18\t39,2\t\t\nT\t6\t100\t-\t1,5\tU\tLatossolo V. Amarelo\t29\t14\t57\tX\t-\nR\t7\t95\t5\t7,2\t4\tLatossolo V. Amarelo\t34\t23\t43\tX\t-\nA\t8\t100\t-\t1\t1\tLatossolo V. Amarelo\t40\t28\t31\tX\t-\nN\t9\t80\t20\t6\t3\tLatossolo V. Amarelo\t36\t22\t42\tX\t-\nS\t10\t100\t-\t1,5\t1,5\tHidrom\u00f3rfico\t34\t33\t33\t\tX\nX\t\t95\t5\t3,44\t2,16\t\t34,6\t24\t41,2\t\t\n\t11\t95\t5\t2,5\t2,5\tLatossolo V. Amarelo\t25\t15\t60\tX\t-\nO\t12\t100\t100\t2\t2\tHidrom\u00f3rfico\t28\t26\t46\t-\tX\nR\t13\t100\t100\t2,5\t2,5\tHidrom\u00f3rfico\t33\t32\t36\t-\tX\nG\t14\t100\t100\t7,2\t3,5\tLatossolo V. Amarelo\t37\t16\t47\tX\t-\n\t15\t95\t5\t3,9\t3,9\tLatossolo V. Amarelo\t52\t23\t25\tX\t-\n1\t\t98\t62\t2,62\t2,88\t\t35\t22,4\t42,8\t\t\nFonte: Dados da Pesquisa (Projeto FAPESP N\u00b0 97/10979-0)\n\u00c9 importante esclarecer que os estabelecimentos estudados nesta pesquisa est\u00e3o localizados numa regi\u00e3o de relevo ondulado, sob Latossolo Vermelho Amarelo nas vertentes e Hidrom\u00f3rf\u00edcos nas baixadas, com classes texturais vari\u00e1veis (de ftanco-argiloarenosa a muito argilosa), conforme constatado na tabela A2, em anexo. Dentre os estabelecimentos\nque comp\u00f5em o grupo dos sistemas org\u00e2nicos encontram-se dois estabelecimentos com solos Hidrom\u00f3rficos. Nos outros dois grupos existem dois estabelecimentos, um em cada grupo, com este mesmo solo. Os demais componentes destes grupos e dos org\u00e2nicos est\u00e3o situados em locais de ocorr\u00eancia de Latossolo Vermelho Amarelo, compondo 73% das \u00e1reas ora pesquisadas.\nA variabilidade da amostra em rela\u00e7\u00e3o ao tipo de solo deu-se porque o n\u00famero de estabelecimentos familares org\u00e2nicos, produtores de hortali\u00e7as, localizados em Latossolo Vermelho Amarelo n\u00e3o foi suficiente para compor o grupo. Assim, tiveram que ser considerados os estabelecimentos localizados em solos Hidrom\u00f3rficos, tanto no grupo dos org\u00e2nicos como nos demais grupos. Entretanto, como o objetivo central desta pesquisa foi efetuar uma sobreposi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es qualitativas (percep\u00e7\u00e3o do agricultor sobre o solo) e quantitativas (an\u00e1lise qu\u00edmica, f\u00edsica e biol\u00f3gica do solo) em estabelecimentos hort\u00edcolas familiares, contomaram-se as diferen\u00e7as examinando estatisticamente os resultados a partir da aplica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise multivariada39\n\u00c9 importante esclarecer que este tipo de situa\u00e7\u00e3o (complexidade de fatores) \u00e9 bastante comum na agricultura familiar brasileira, pois os estabelecimentos, al\u00e9m de ocupar pequenas extens\u00f5es de terra, est\u00e3o normalmente situados em locais de dif\u00edcil acesso e manejo. BONNAL &amp; ZOBY (1994), em pesquisa efetuada no munic\u00edpio de Silv\u00e2nia - GO, demonstraram que os estabelecimentos familiares daquela regi\u00e3o est\u00e3o inseridos em locais de relevo movimentado, enquanto as grandes propriedades est\u00e3o situadas em locais planos, mais compat\u00edveis com as tecnologias modernas. De acordo com WANDERLEY 1988; 1995), isto acontece porque a agricultura familiar brasileira constitui ainda um setor bloqueado, devido a fatores hist\u00f3ricos ligados \u00e0 natureza latifundi\u00e1ria do meio rural. Portanto, a agricultura familiar deve ser tratada diferentemente, respeitando-se a sua especificidade e complexidade de fatores, que por sua vez influenciam diretamente a ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas pelo agricultor. Para CANUTO et al (1994); CARMO (1998), estas caracter\u00edsticas ressaltam o potencial que os sistemas familiares de produ\u00e7\u00e3o tem para desenvolver uma agricultura de base verdadeiramente sustent\u00e1vel.\nConforme ressaltado no cap\u00edtulo 4, no manejo efetuado no solo dos estabelecimentos qu\u00edmicos-convencionais, preconiza-se o uso de adubos qu\u00edmicos de alta solubilidade, tanto\n39 Mais detalhes sobre a an\u00e1lise estat\u00edstica s\u00e3o encontrados no cap\u00edtulo 3.\n151\nno plantio como na cobertura. As f\u00f3rmulas de macro nutrientes (NPK) utilizadas s\u00e3o 4-14-8 (plantio) e 20-25-20 (cobertura). Tamb\u00e9m fazem uso de cama de frango, mas somente no plant\u00edo. O controle de pragas e doen\u00e7as \u00e9 efetuado por agrot\u00f3xicos, principalmente do grupo dos piretr\u00f3ides e dos organofosforados, como o Decis, o Folidol e o Tamaron. Para o controle de plantas daninhas utilizam-se herbicidas como o Fusilade e o Gramoxone. O preparo do solo \u00e9 efetuado normalmente com uma ara\u00e7\u00e3o e duas gradagens. Os canteiros s\u00e3o preparados com aux\u00edlio de encanteiradeiras.\nO sistema em transi\u00e7\u00e3o recebe esta denomina\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o de estar no processo de passagem do sistema qu\u00edmico-convencional para o org\u00e1nico, o que acontece gradativamente no estabelecimento, dividindo-se a \u00e1rea produtiva em parcelas, que s\u00e3o convertidas urna a urna No sistema em transi\u00e7\u00e3o os res\u00edduos org\u00e2nicos s\u00e3o utilizados como fonte b\u00e1sica de aduba\u00e7\u00e3o, por meio da incorpora\u00e7\u00e3o de res\u00edduos animais e vegetais, ou pelo plantio de adubo verde. Para o controle de pragas e doen\u00e7as utilizam-se extratos de plantas e caldas (por exemplo, a calda bordalesa). O controle de plantas daninhas \u00e9 feito manualmente. O preparo mec\u00e1nico do solo \u00e9 efetuado com o auxilio de m\u00e1quinas leves, como o micro trator, utilizado tamb\u00e9m para incorporar o mato e o adubo. A confec\u00e7\u00e3o dos canteiros e a abertura de covas s\u00e3o realizadas por meio de tra\u00e7\u00e3o animal. Os canteiros s\u00e3o preparados em n\u00edvel, cobertos com palha ou pl\u00e1stico. As plantas \"daninhas\" s\u00e3o mantidas entre estes, para servir de habitat aos inimigos naturais de pragas e doen\u00e7as.\nNos estabelecimentos de produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica utilizam-se praticamente os mesmos procedimentos realizados pelos estabelecimentos em transi\u00e7\u00e3o. Entretanto, como o solo deste grupo tem se mostrado de melhor qualidade, certas pr\u00e1ticas s\u00e3o efetuadas apenas ocasionalmente. A aduba\u00e7\u00e3o verde n\u00e3o \u00e9 realizada, sendo substitu\u00edda pela aduba\u00e7\u00e3o de manuten\u00e7\u00e3o, efetuada pela incorpora\u00e7\u00e3o de \u201ccama de frango\u201d. O controle de pragas e doen\u00e7as \u00e9 efetuado por caldas naturais, somente para culturas mais suscet\u00edveis, como a de tomate (Lvcopersicum esculentvrri) e a de piment\u00e3o (Capsicum \u00edrutescens}. O preparo do solo tamb\u00e9m \u00e9 efetuado com m\u00e1quinas leves, seja para incorporar o adubo e o mato, como para preparar canteiros. As pr\u00e1ticas adotadas nos tr\u00eas sistemas de produ\u00e7\u00e3o foram bastante detalhadas no cap\u00edtulo 4. Entretanto, na figura 5 \u00e9 poss\u00edvel comprovar a diferen\u00e7a entre o sistema em transi\u00e7\u00e3o e o convencional, principalmente no que se refere \u00e0 diversidade das culturas cultivadas.\nConforme foi salientado no cap\u00edtulo 3, as amostras de solo foram coletadas em canteiros cultivados com br\u00e1ssicas. Dentre as oler\u00edcolas, esta fam\u00edlia \u00e9 a que contempla o maior n\u00famero de esp\u00e9cies (FILGUEIRA, 1982). As br\u00e1ssicas s\u00e3o representadas pelas esp\u00e9cies: repolho* (Brassica oleracea var. capitata), couve-flor* (Brassica oleracea var. botrytis), couve-manteiga (Brassica oleracea var. acephala), couve-tronchuda* (Brassica oleracea var. tronchuda), couve-br\u00f3colos* (Brassica oleracea var. italica), couve-de-bruxelas* (Brassica oleracea var. gemmifera), couve-r\u00e1bano (Brassica oleracea var. gongylodes), nabo (Brassica rapa var. rapa), rabanete (Raphanus sativus), agri\u00e3o d\u2019\u00e1gua (Nasturtium offlcinale).\nEm fun\u00e7\u00e3o dos diferentes ciclos apresentados pelas esp\u00e9cies, procurou-se escolher as variedades cujo ciclo atinge aproximadamente 100 dias, indicadas acima por asterisco (*). Mas, como nos estabelecimentos nos 5, 7, 8, 9 e 11 as br\u00e1ssicas de ciclo longo n\u00e3o estavam sendo cultivadas, foi necess\u00e1rio coletar solo em canteiros cultivados com br\u00f3coli (Brassica oleracea var. italica), que \u00e9 de ciclo menor. Desta forma, a segunda coleta de solo nestes locais (ver\u00e3o) foi efetuada ap\u00f3s a colheita, restando apenas os restos culturais. Dentre as esp\u00e9cies de ciclo longo citadas acima, apenas a couve-flor* (Brassica oleracea var. botrytis) q o repolho* (Brassica oleracea var. capitata) estavam sendo cultivados nos outros estabelecimentos.\nPara compatibilizar as diferen\u00e7as encontradas entre as vari\u00e1veis analisadas nesta pesquisa (solos, culturas exploradas e sistema de produ\u00e7\u00e3o) teve-se que aplicar m\u00e9todo estat\u00edstico diferenciado daqueles usualmente utilizados em experimentos agr\u00edcolas, uma vez que estes via de regra pressup\u00f5em situa\u00e7\u00f5es homog\u00eaneas de solo e de culturas. Dos m\u00e9todos estat\u00edsticos conhecidos, a an\u00e1lise multivariada mostrou ser a mais adequada porque trabalha com vari\u00e1veis diferentes entre si. Mesmo assim, procurou-se visualizar os resultados a partir das m\u00e9dias obtidas em cada sistema de produ\u00e7\u00e3o.\nFigura 5. Representa\u00e7\u00e3o das Parcelas Utilizadas para Efetuar as An\u00e1lises Quantitativa\nCene*\nR\u00facul\nO p*p\u201c\nBeta\nToma\nO Ab\u00f3lM\n|g| Ai\u00bb\nO MiII\u00ed\nOl Cou\no\nd Pm\u00bb\nA - Parcela cultivada com br\u00e1ssica (sistema qu\u00edmico- convencional)\nB - Parcela cultivada com br\u00e1ssica (estabelecimento em transi\u00e7\u00e3o)\nC - Parcela da mata utilizada como par\u00e2metro comparativo\n6-2 - A Interpreta\u00e7\u00e3o dos Resultados pela An\u00e1lise Multivariada\nArticular conjuntamente as vari\u00e1veis geradas na pesquisa quantitativa sem desconsiderar as caracter\u00edsticas regionais de forma\u00e7\u00e3o do solo e do sistema de produ\u00e7\u00e3o imp\u00f4s uma complexa quest\u00e3o te\u00f3rico-metodol\u00f3gica. A an\u00e1lise multivariada mostrou ser uma excelente ferramenta cient\u00edfica, capaz de trabalhar ao mesmo tempo diferentes vari\u00e1veis, estabelecendo ou n\u00e3o correla\u00e7\u00f5es por meio de gr\u00e1ficos de f\u00e1cil leitura. Para isso, utilizou-se a An\u00e1lise de Correspond\u00eancia Multivariada (ACM), cujas in\u00e9rcias associadas e primeiras diferen\u00e7as podem ser encontradas, em anexo, na tabela A 4. Conforme foi indicado no cap\u00edtulo 3, para utilizar a ACM necessitou-se criar 62 modalidades, classificadas em ativas e suplementares. Esse conjunto de modalidades ficou subdividido em dois subconjuntos,\ndefinidos pelos eixos principais Fi e F? com 29, 26% de explica\u00e7\u00e3o (in\u00e9rcia principal). Na tabela A 5, em anexo, apresentam-se as coordenadas que contribu\u00edram para explicar a associa\u00e7\u00e3o entre as modalidades e suas in\u00e9rcias parciais dentro de cada eixo principal.\nNa figura 6 e 7, representou-se esquematicamente as modalidades das vari\u00e1veis definidas em cada eixo (F\u00a1 e F2). As modalidades que comp\u00f5em o eixo Fi (figura 6), em ordem de import\u00e2ncia dada pela porcentagem (%) de in\u00e9rcia parcial40 existente em cada eixo principal, s\u00e3o: f\u00f3sforo, com 13%; magn\u00e9sio, com 11%; satura\u00e7\u00e3o por alum\u00ednio, com 10%; pH, com 10%; zinco, com 9%; pot\u00e1ssio, com 8%; boro, com 8%; enxofre, com 7%; cobre, com 6 %; mat\u00e9ria org\u00e2nica e mangan\u00eas, com 4%; tipo de solo, com 3%; minhocas e profundidade, com 2%, \u00c9 importante esclarecer que algumas modalidades s\u00e3o explicadas nos dois eixos (Fi e F2). Um exemplo, \u00e9 0 da popula\u00e7\u00e3o de minhocas, que se correlaciona tanto com as caracter\u00edsticas qu\u00edmicas apresentadas no eixo Fj, como com as f\u00edsicas, apresentadas no eixo F2.\nNa figura 6, demostram-se as correla\u00e7\u00f5es das vari\u00e1veis discutidas no eixo F\u00a1 (macro e micronutrientes), independente do sistema de produ\u00e7\u00e3o. As vari\u00e1veis definidas por esse eixo t\u00eam as suas modalidades orientadas, em sentido crescente, do positivo para o negativo, pois os n\u00edveis de macro e micronutrientes crescem neste sentido, com exce\u00e7\u00e3o da satura\u00e7\u00e3o por aluminio, que decresce. Este fato se d\u00e1 porque a concentra\u00e7\u00e3o de Alum\u00ednio troc\u00e1vel \u00e9 inversamente proporcional ao pH. A acidez do solo tamb\u00e9m influencia outros elementos, como o ferro, o mangan\u00eas, o cobre e o zinco, mas nesse gr\u00e1fico tal fato n\u00e3o \u00e9 observado. Tamb\u00e9m \u00e9 visualizado pela mesma figura que os teores de micro e macronutrientes, com exce\u00e7\u00e3o do Alum\u00ednio, decrescem com a profundidade. Os teores mais elevados desses nutrientes s\u00e3o encontrados na camada 0-10 cm, come\u00e7ando a decrescer nas camadas de 10-20 cm. Desta forma, as amostras de solo coletadas na profundidade 20-30 cm est\u00e3o associadas \u00e0 maior acidez e maior satura\u00e7\u00e3o por alum\u00ednio, baixa concentra\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica e enxofre, baixo e m\u00e9dio n\u00edvel de f\u00f3sforo, pot\u00e1ssio e magn\u00e9sio.\n40 Ver tabela A5 em anexo.\nProfandidade:\nVer\u00e3o\nsolo hidrom\u00f3rf\u00edco\n0-10 cm\nInverno\nlatossolo\n10-20 cm\n20-30 cm\n\t\t\t1 0\t\nN\u00edvai eit Mm\u00edssxss'\talto\tm\u00e9dio\t\tbaixo\nM\u00ede r o n u f r\u00ed m t s s:\nNivel de Cobre:\talto\t\t\tm\u00e9dio\nNivel de Boro:\talto\tm\u00e9dio\t\t\tbaixo\nN\u00edvel de Mangan\u00eas:\talto\tm\u00e9dio\t\t\nN\u00edvel de Zinco:\talto\t\tm\u00e9dio\tbaixo\nN\u00edvel de Ferro:\talt\u00f3le alto 3\talto 2\t\t\n,M a eran u trie nt&amp;ss\npH:\nmenor acidez\nnormal\nmaior acidez\n\n\nn\u00edvel de mat\u00e9ria org\u00e2nica:\nn\u00edvel de f\u00f3sforo:\nn\u00edvel de pot\u00e1ssio:\nn\u00edvel de enxofre:\talto\nn\u00edvel de c\u00e1lcio:\nalto\nmuito alto\nm\u00e9dio\nm\u00e9dio\nalto\n<\nalto\nbaixo\nm\u00e9dio\nbaixo\nbaixo\nbaixo\nalto 3\talto 2\nalto l\nn\u00edvel de satura\u00e7\u00e3o de alum\u00ednio:\nmuito baixa\nm\u00e9dio\nalta\nn\u00edvel de magn\u00e9sio:\nalto\n\u00ab\u2022\nm\u00e9dio\nbaixo\nnivel de satura\u00e7\u00e3o das bases:\nn\u00edvel de soma das bases:\nalto\tm\u00e9dio\nalto\nbaixo\nm\u00e9dio\nbaixo\n\n<\n<\n<\n\n\n<\n<\nFigura 6, Defini\u00e7\u00e3o do Eixo Principal (Fator 1) - Micronutrientes e Macronutrientes\nFonte: Dados da Pesquisa (Projeto FAPESP N\u00b0 97/10979-0)\nNeste mesmo gr\u00e1fico tamb\u00e9m se observa que os solos Hidrom\u00f3rficos apresentam maiores \u00edndices de nutrientes que os Latossolos, o que parece ser relevante, j\u00e1 que os primeiros s\u00e3o caracterizados por apresentar ac\u00famulo de mat\u00e9ria org\u00e2nica. De acordo com o agricultor n\u00b0 6 (transi\u00e7\u00e3o) nos solos ricos em mat\u00e9ria org\u00e2nica \u201cas minhocas s\u00e3o mais encorpada, s\u00e3o encorpada, s\u00e3o preta \u201d. Al\u00e9m disso, pela posi\u00e7\u00e3o na paisagem (partes baixas do relevo), podem estar recebendo aportes de solu\u00e7\u00f5es que v\u00eam de posi\u00e7\u00f5es a montante. Outro ponto interessante a ser considerado diz respeito \u00e0s altas concentra\u00e7\u00f5es de ferro presentes em cada parcela. Este fato fez com que as coordenadas dessa modalidade (n\u00edvel alto 1, n\u00edvel alto 2, n\u00edvel alto 3) fossem distribu\u00eddas em tomo de (0,0), o que significa dizer que n\u00e3o h\u00e1 tend\u00eancia entre os sistemas de produ\u00e7\u00e3o; portanto, o ferro \u00e9 considerado como uma vari\u00e1vel de ocorr\u00eancia aleat\u00f3ria.\n\u2018 N\u00edvel de Mangan\u00eas :\tInverno\tVer\u00e3o\tbaixo\ti i \u00a1\n\tSolo Hidrom\u00f3rfico\t\t1 \t>> !\nPropridtf\u00e0d\u00e9s F\u00edsicas.'\t\tj 0\tF;\t\nN\u00edvel de densidade global :\tmaior\t\t\t\t\n\t\t\t\n: N\u00edvel de Porosidade Total\tmenor\tmaior\t\nMinhocas, Umidade \u00bb Mat\u00e9ria Org\u00e2nica:\nN\u00edvel de minhocas:\tba ixo\tm\u00e9dio\t\talto\t> i\n; N\u00edvel de umidade:\tbaixo -~fM\tmedio\t\talto\ti i\n: N\u00edvel de mat\u00e9ria org\u00e2nica:\tm\u00e9dio\t\t\talto\t;\nFigura 7. Defini\u00e7\u00e3o do Eixo Principal (Fator 2) - Propriedades F\u00edsicas e Biol\u00f3gicas\nFonte: Dados da Pesquisa (Projeto FAPESP N\u00b0 97/10979-0)\nNa figura acima est\u00e3o representadas as modalidades das vari\u00e1veis que definem o eixo principal (Fator 2): densidade global (DG), porosidade total (PT), umidade (U), ocorr\u00eancia de minhocas (M) e mat\u00e9ria org\u00e2nica (M.O.). Essas vari\u00e1veis s\u00e3o explicadas, em ordem de import\u00e2ncia, pela in\u00e9rcia parcial dentro do fator com 23% (DG), 16% (PT), 10% (U), 4% (M) e 17% (M.O). As vari\u00e1veis relativas ao tipo de solo e esta\u00e7\u00e3o do ano foram explicadas com 3,4% e 1,4%, respectivamente. Por esta figura pode-se observar que nas coordenadas das modalidades negativas encontram-se expostas as amostras de solo com maior densidade global, menor porosidade total, m\u00e9dio teor de M.O, menor popula\u00e7\u00e3o de minhocas e baixos teores de umidade. As coordenadas posicionadas no lado posterior Fo s\u00e3o amostras de solo com menor densidade global e consequentemente maior porosidade total, alta popula\u00e7\u00e3o de minhocas, altos teores de umidade e de mat\u00e9ria org\u00e2nica. A correla\u00e7\u00e3o entre os aspectos qu\u00edmicos, f\u00edsicos e biol\u00f3gicos foi ressaltada por agricultores em transi\u00e7\u00e3o e org\u00e2nicos, conforme pode ser constado no depoimento do agricultor n\u00b0 14 (org\u00e2nico) \u201cse o solo \u00e9 fofo a\ntend\u00eancia \u00e9 ter mat\u00e9ria org\u00e2nica,..., se \u00e9 pobre, lavado, pisado,..., Como a gente fala, fica pilado, ruim de trabalhar \u201d.\n6.2-1- Rela\u00e7\u00e3o entre os Dois Eixos Principais (Fi e F2)\nA proje\u00e7\u00e3o das coordenadas nas modalidades das vari\u00e1veis nos dois eixos F> e F? mostrou que, enquanto o eixo horizontal \u00e9 definido pelas vari\u00e1veis ligadas aos macro e micronutrientes, o eixo vertical \u00e9 ocupado pelas vari\u00e1veis ligadas \u00e0s propriedades f\u00edsicas e biol\u00f3gicas do solo, conforme poder\u00e1 ser constatado nos gr\u00e1ficos a seguir. Para n\u00e3o dificultar a visualiza\u00e7\u00e3o das correla\u00e7\u00f5es existentes entre as vari\u00e1veis das coordenadas, estas ser\u00e3o apresentadas no biplano, separadamente. Para isso, apresentam-se primeiramente as correla\u00e7\u00f5es entre profundidade, esta\u00e7\u00e3o do ano e tipo de solo (figura 8). Em seguida, nas figuras 9 e 10, apresentam-se as correla\u00e7\u00f5es entre os macronutrientes e micronutrientes. Na figura 11 apresentam-se as correla\u00e7\u00f5es entre as propriedades f\u00edsicas (densidade global e porosidade total). Na figura 12 mostram-se as correla\u00e7\u00f5es entre as propriedades biol\u00f3gicas e umidade. Por \u00faltimo, nas figuras 13 e 14 observam-se as coordenadas dos pontos amostrais e seus pontos m\u00e9dios por sistema de produ\u00e7\u00e3o, esta\u00e7\u00e3o e profundidade. Pode-se adiantar que a sobreposi\u00e7\u00e3o dos gr\u00e1ficos (figuras 8 a 12) fez com que as coordenadas das modalidades, correspondentes \u00e0 melhor qualidade do solo sejam encontradas entre o T e o 3\u00b0 quadrantes. As modalidades das vari\u00e1veis correspondentes \u00e0 qualidade inferior do solo encontram-se entre o 1 e o 4 quadrante.\n0.8\n...- i\n0.4\nSOLO HIDROM\u00d3Xf\u00edCO\nVEP\u00c2O\n1o\n-0.1\niv-20cm\n(MO cm\n* Profundidade\nf\u00edVVEPNO\nLATOSSCLO\n\nT\n\nFigura 8. Associa\u00e7\u00e3o entre Tipo de Solo, Esta\u00e7\u00e3o do Ano e Profundidade no Perfil Fonte: Dados da Pesquisa (Projeto FAPESP N\u00b0 97/10979-0)\nPela figura 8 demonstra-se que a qualidade do solo \u00e9 melhor na camada superficial (010cm), diminuindo \u00e0 medida que atinge maior profundidade, conforme pode ser comprovado pela an\u00e1lise de vari\u00e2ncia (tabela A 6, em anexo) e pelo teste de compara\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas de Gabriel, mostrado na tabela 19. Esse teste evidenciou as diferen\u00e7as existentes entre as profundidades com 5 % de signif\u00edc\u00e2ncia. Nos estabelecimentos convencionais a camada 0-10 cm diferencia-se das demais (10-20 e 20-30 cm) que, por sua vez, n\u00e3o diferem entre si. Nos estabelecimentos org\u00e2nicos ocorre o contr\u00e1rio, pois apenas a camada 20-30 cm difere das outras duas (10-20 e 20-30 cm), que por sua vez n\u00e3o diferem entre si. Entretanto, no sistema em transi\u00e7\u00e3o todos as profundidades (0-10, 10-20 e 20-30 cm) mostram diferen\u00e7as entre si. As diferen\u00e7as entre as camadas pode ser em fun\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o dos implementos, que agem de diferentes formas no solo. Segundo o agricultor n\u00b0 2 (convencional) \u201co arado afunda a terra que t\u00e1 em cima e traz pr\u00e1 cima uma terra que n\u00e3o foi tratada,..., eu j\u00e1 comprovei, se t\u00eam mais gasto porque tem que se colocar mais adubo\nPor esse gr\u00e1fico tamb\u00e9m se observa que o solo Hidrom\u00f3rfico apresenta coordenada m\u00e9dia no segundo quadrante (melhor qualidade), enquanto o Latossolo fica mais pr\u00f3ximo do quarto quadrante (qualidade inferior). Entre as esta\u00e7\u00f5es (inverno e ver\u00e3o) n\u00e3o houve diferen\u00e7a significativa para os estabelecimentos org\u00e2nicos e convencionais. O mesmo n\u00e3o se\npode falar dos estabelecimentos em transi\u00e7\u00e3o, pois os n\u00edveis de qualidade no ver\u00e3o foram superiores encontrados no inverno, em todas as profundidades, conforme pode ser constatado pela an\u00e1lise de vari\u00e2ncia (tabela A 6, em anexo) e pelo teste de compara\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas de Gabriel (tabela 20). Este fato demonstra claramente que o efeito do manejo org\u00e2nico no solo \u00e9 mais expressivo no in\u00edcio da sua implementa\u00e7\u00e3o, pois naqueles estabelecimentos em que se efetua esse manejo h\u00e1 mais tempo, como \u00e9 o caso dos org\u00e2nicos, n\u00e3o se comprovou tal fato. Nos solos pertencentes ao grupo dos estabelecimentos convencionais n\u00e3o houve diferen\u00e7a entre as esta\u00e7\u00f5es. Teoricamente, os n\u00edveis de qualidade no ver\u00e3o (final do cultivo) deveriam ser menores do que os n\u00edveis encontrados no inverno, pois a aduba\u00e7\u00e3o \u00e9 calcada em nutrientes sol\u00faveis. Segundo o agricultor n\u00b0 15 \u201cno qu\u00edmico ocorre uma explos\u00e3o, voc\u00ea joga ali, produz s acabou, n\u00e3o sobra nada para o solo\u201d. Neste caso, o efeito negativo do adubo qu\u00edmico provavelmente foi amenizado pela utiliza\u00e7\u00e3o de cama de frango, que n\u00e3o \u00e9 absorvida rapidamente pelas plantas.\nTabela 19. Teste de Compara\u00e7\u00f5es M\u00faltiplas de Gabriel entre as M\u00e9dias das Coordenadas das\nProfundidades no Fator 1 (FQ, por Sistema de Produ\u00e7\u00e3o\nProfundidade\tSistema\tde\tProdu\u00e7\u00e3o\t\n\tConvencional\tTransi\u00e7\u00e3o\tOrg\u00e2nico\n0-10\t0,11 a\t-0,17 a\t- 0,40 a\n10-20\t0,41 b\t0,12 b\t- 0,54 b\n20-30\t0,64 b\t0,50 c\t- 0,66 b\nFonte: Dados da Pesquisa (Projeto FAPESP N\u00b0 97/10979-0)\nTabela 20. Teste de Compara\u00e7\u00f5es M\u00faltiplas de Gabriel entre as M\u00e9dias das Coordenadas das\nEsta\u00e7\u00f5es do Ano no fator 1 (FQ, por Sistema de Produ\u00e7\u00e3o\n\tSistema\t\tde\tProdu\u00e7\u00e3o\t\t\nProfundidade\tConvencional\t\tTransi\u00e7\u00e3o\t\tOrg\u00e2nico\t\n\tinverno\tVer\u00e3o\tinverno\tVer\u00e3o\tInverno\tVer\u00e3o\n0-10\t0,15a\t0,07 a\t0,02 a\t-0,37 b\t- 0,66 a\t- 0,67 a\n10-20\t0,42 a\t0,41 a\t0,47 a\t-0,22 b\t- 0,52 a\t- 0,56 a\n20-30\t0,69 a\t0,59 a\t0,86 a\t-0,14 b\t- 0,38 a\t- 0,43 a\nFonte: Dados da Pesquisa (Projeto FAPESP N\u00b0 97/10979-0)\nObs. mesmas letras representam m\u00e9dias que n\u00e3o s\u00e3o significativamente diferentes (oc= 0,05)\n6-2-1-1- Associa\u00e7\u00e3o entre as Propriedades Qu\u00edmicas\nPela figura 9, observa-se que a maior parte dos macronutrientes distribui-se num mesmo sentido, saindo dos quadrantes (1 e 4), de menor fertilidade, indo para os de maior fertilidade (3 e 2). Os elementos que seguiram esta trajet\u00f3ria s\u00e3o o pot\u00e1ssio, o f\u00f3sforo, o magn\u00e9sio e o c\u00e1lcio. A concentra\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica e o pH tamb\u00e9m se manifestam desta forma. O mesmo n\u00e3o se pode falar relativamente \u00e0 satura\u00e7\u00e3o de alum\u00ednio e para o \u00edndice de enxofre, que seguem sentido inverso aos demais. O alum\u00ednio apresenta n\u00edveis alto e muito alto no primeiro quadrante, cessando praticamente no terceiro quadrante, com o n\u00edvel muito baixo. O enxofre tamb\u00e9m apresenta um comportamento semelhante ao do Alum\u00ednio, pois o n\u00edvel baixo manifesta-se no segundo quadrante, o n\u00edvel m\u00e9dio no terceiro e o alto no primeiro. O alum\u00ednio se comporta desta forma devido \u00e0 influ\u00eancia do pH, pois na maior parte dos estabelecimentos \u00e9 de 5,0 conforme constatado na tabela 25. Normalmente, com o aumento do pH, o alum\u00ednio se insolubiliza, deixando de ser t\u00f3xico, o que acontece geralmente quando o solo atinge o pH 5,5. O comportamento do enxofre \u00e9 bastante intrigante, principalmente no que se refere aos estabelecimentos org\u00e2nicos, que apresentam altos n\u00edveis de mat\u00e9ria org\u00e2nica. Sabe-se que os res\u00edduos org\u00e2nicos s\u00e3o excelentes fontes desse nutriente.\n1.9\n1.4\n0.9\n0.4\n-0.1\n2o\nfa\u00edor 1\n-1.1 -\n-2.0\n3\u201c\nfator 2\n1'\n/\to\n\u00e2ivsi sita de fnat\u00e0ria org\u00e2nica\nbaixo n\u00edvel de S\ntov\u00edj\u00ed\nd\u00e9. Pm\nmenor ac\u00edamm \\\n.........../..i-O.P--....\nn\u00edve| aitqj 1\t4,-\ndei Mg\\\tf\nf\t'\n\\\nnivel alto de K\nsatura\u00e7\u00e3o mbits faixeis de\nacidas m\u00e9dia\nn\u00edvel m\u00e9dio\nsolos com altos N\u00edveis de macronutr\u00edentes\n-1,5\n-1.0\nsatura\nbaixo n\u00edvel de Ai a\u00edt de K ,.X muito a\u00ed\u00ed\n/\t\u00ed\n...-to. .... . . \u00ed .\n..\u2022'\t/\t.i\u2014 oa.ix\u00fc rur\u00edj\u00ed /\t.. ' oe H\n./ satura\u00e7\u00e3o\n/ de Al baixa e\n! m\u00e9dto..''. ,\t. 1.\t..\t. .\t>\nxftfvel dttsu.--der _ |\nX-d^rgT\" m- ... \"Si.\tbaixo nivel pe\n\"\" ,tof. ' r P.rto\u201d .\t\u2018\t\u25a0p.p'i ea\nj/\tbaixo n\u00edvel (\n\u00bfnivel m\u00e9dio\tl /\n\\ .\nn\u00edW.\u00ed m\u00e9rito\nde fTi\u00e1t\u00e9ria. org\u00e2nica\n/\n7\nsolos com baixos n\u00edveis de macronutr\u00edentes\n4o\n-0.5\n0.0\n0.5\n1.5\n2.0\n/\n\\\n\\\n\\\n/\n\n\n: >pH oMat\u00e9rta Org\u00e1nica\u2122;F\u00f3sforo AEnxofreXPo\u00c8\u00e1ssio+Magn\u00e9sioeAium\u00edn\u00edo^C\u00e1lcio \u00abSatura\u00e7\u00e3o de basee Soma de bas\nFigura 9. Associa\u00e7\u00e3o entre Macronutr\u00edentes em Solos Cultivados com Br\u00e1ssicas Fonte: Dados da Pesquisa (Projeto FAPESP N\u00b0 97/10979-0)\nOs outros elementos apresentados na figura 9 come\u00e7aram a se manifestar no primeiro e quarto quadrante, considerados de fertilidade baixa. O f\u00f3sforo apresenta baixo e m\u00e9dio n\u00edvel no primeiro quadrante, alto n\u00edvel no quarto e n\u00edvel muito alto no segundo. O pot\u00e1ssio apresenta baixo n\u00edvel no primeiro, n\u00edvel m\u00e9dio no quarto e alto n\u00edvel entre o terceiro e segundo quadrantes. O magn\u00e9sio come\u00e7a a manifestar-se no quarto quadrante, onde apresenta n\u00edvel baixo. Os n\u00edveis m\u00e9dio e alto manifestam-se no primeiro e terceiro quadrantes, respectivamente. A mat\u00e9ria org\u00e2nica apresenta n\u00edvel baixo no primeiro\nquadrante, m\u00e9dio tio terceiro e alto no segundo. \u00c9 interessante observar que a coordenada do n\u00edvel alto da mat\u00e9ria org\u00e2nica foi bem superior \u00e0 dos demais nutrientes, provavelmente por influ\u00eancia dos solos Hidrom\u00f3rf\u00edcos. O pH tamb\u00e9m inicia seu crescimento no primeiro quadrante e cessa entre o segundo e terceiro quadrantes. A trajet\u00f3ria da Soma de Bases (5= Ca + Mg + K) e a satura\u00e7\u00e3o por bases (T= S +\tA), consideradas vari\u00e1veis suplementares\nporque s\u00e3o um desdobramento de elementos antes citados, tra\u00e7aram o caminho que a maior\nparte dos macronutrientes efetuou.\nXSoro oCobre ^Mangan\u00eas .\u00ab-Zinco >Ferro\nFigura 10. Associa\u00e7\u00e3o entre Micronutrientes em Solos Cultivados com Br\u00e1ssicas\nFonte: Dados da Pesquisa (Projeto FAPESP 97/10979-0)\nOs micronutrientes caminham horizontalmente ao eixo x, com exce\u00e7\u00e3o do mangan\u00eas e do ferro, que seguem sentido inverso. O mangan\u00eas apresenta baixo n\u00edvel no segundo quadrante, passando para m\u00e9dio no terceiro quadrante e a alto no quarto. As particularidades existentes no conjunto amostrai podem explicar esse fato. Provavelmente os estabelecimentos org\u00e2nicos, situados em locais de ocorr\u00eancia de solos Hidrom\u00f3rf\u00edcos, sejam os principais respons\u00e1veis pelo comportamento do mangan\u00eas, pois a alta concentra\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica nestes locais pode ter contribu\u00eddo para a forma\u00e7\u00e3o de quelatos de mangan\u00eas. As vezes, no processo de complexa\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica, o mangan\u00eas, como outros micronutrientes, s\u00e3o retidos fortemente, de tal forma, que em pH pr\u00f3ximo da neutralidade chegam a causar sintomas de defici\u00eancia. O Ferro, conforme j\u00e1 foi comentado na figura 6, devido ao seus altos \u00edndices, \u00e9 considerado uma vari\u00e1vel sem tend\u00eancia. O restante dos micronutrientes apresentase da seguinte forma: no primeiro quadrante encontra-se o cobre em n\u00edvel m\u00e9dio, o zinco e o boro em n\u00edvel baixo. No terceiro e quarto esses micronutrientes apresentam n\u00edveis mais elevados.\n6.2.1-2- Associa\u00e7\u00e3o entre as Propriedades F\u00edsicas\nPela figura 11, pode-se observar que quanto maior a porosidade total, menor \u00e9 a densidade global. O sentido dessas coordenadas foi diferente das relacionadas \u00e0 qu\u00edmica do solo, porque n\u00e3o ocorreu diferen\u00e7a significativa entre os sistemas de produ\u00e7\u00e3o e suas respectivas profundidades. Provavelmente isto ocorreu porque durante o preparo, o solo \u00e9 removido por igual at\u00e9 a profundidade de 30 cm, independente do sistema de produ\u00e7\u00e3o. Entretanto, se forem comparados os resultados da tabela 21 (horta) com os apresentados na tabela 22 (mata), observa-se que o solo da mata apresenta maior porosidade total (PT) e menor densidade global (DG). Atribui-se este fato \u00e0 maior concentra\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica e \u00e0 aus\u00eancia de qualquer pr\u00e1tica de manejo na mata, enquanto um ecossistema que n\u00e3o recebe influ\u00eancias externas. \u00c9 interessante observar que o \u00edndice de mat\u00e9ria org\u00e2nica presente no solo dos estabelecimentos org\u00e2nicos n\u00e3o foi suficiente para atenuar o efeito dos implementos utilizados no preparo do solo. Por\u00e9m cabe esclarecer que os \u00edndices de densidade encontrados nos solos da horta demonstram n\u00e3o haver compacta\u00e7\u00e3o. Para o agricultor n\u00b0 7 (transi\u00e7\u00e3o) a aus\u00eancia de mat\u00e9ria org\u00e2nica interfere na sua drenagem e consequentemente na sua cor.\npois \u201ca terra com cor de ferrugem, d\u00e1 cheiro de ferrugem na terra, ent\u00e3o esta terra n\u00e3o t\u00e1 boa, t\u00e1 compcatada\u201d.\nFigura 11. Associa\u00e7\u00e3o entre as Propriedades F\u00edsicas (Densidade Global e Porosidade\nTotal)\nFonte: Dados da Pesquisa (Projeto FAPESP N\u00b0 97/10979-0)\nESP\u00cdNDOLA &amp; SANCHES (1999), determinaram a composi\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica e a distribui\u00e7\u00e3o de agregados no solo de dois dos estabelecimentos estudados (n03 4 e 6) e sob\nvegeta\u00e7\u00e3o natural (mata atl\u00e2ntica secund\u00e1ria), existente nas proximidades dos mesmos. No estabelecimento n\u00b0 4 (convencional) analisou-se solo cultivado com milho, enquanto no estabelecimento n\u00b0 6 (transi\u00e7\u00e3o) analisou-se solo em pousio + adubo verde (coquetel), com milho + erv\u00edlhaca e com couve + adubo verde (coquetel). As parcelas, exceto a cultivada com couve (baixada), situam-se no ter\u00e7o final de encosta. Este estudo mostrou que os teores de argila variam de 230 a 330 g.kg*1, o que pode ser em decorr\u00eancia da presen\u00e7a de pseudo-part\u00edculas (areia e silte). Pois na condi\u00e7\u00e3o de mata observou-se maior percentual de agregados (&lt;2mm) e maior DMP, seguidos do solo em pousio + adubo verde, milho + adubo verde, couve + adubo verde e milho convencional. Desta forma, pode-se afirmar que o uso e o manejo do solo afetou sensivelmente a distribui\u00e7\u00e3o de agregados, que se formam em decorr\u00eancia dos arranjos entre seus componentes unit\u00e1rios (fra\u00e7\u00e3o mineral e org\u00e2nica).\nTabela 21. M\u00e9dia dos Par\u00e2metros F\u00edsicos por Sistema de Produ\u00e7\u00e3o\n\tDENSIDADE GLOBAL (g/cm3)\t\t\t\t\t\tPOROSIDADE TOTAL (%)\t\t\t\t\tUMIDADE (%)\t\t\t\t\n\tSist. de Produ\u00e7\u00e3o Conv.\tTrass.\tOrg.\t\t\t\t\t\tConv.\tSist. de Produ\u00e7\u00e3o Trans.\tOrg.\t\t\t\tConv.\tSist. de Produ\u00e7\u00e3o Trans.\tOrg.\t\t\t\nProf.\tIttV\tVer\u00e3o\tInv\tVer\u00e3o\tInv\tVer\u00e3o\tInv\tVer\u00e0o\tInv\tVer\u00e3o\tInv\tVer\u00e3o\tInv\tVer\u00e3o\tInv\tVer\u00e3o\t\u00ednv\tVer\u00e3o\nM0\t1,07\t1,00\t0,97\t0,95\t1,00\t0,94\t58\t61\t61\t62\t59\t52\t31\t25\t38\t41\t35\t33\n10-20\t1,15\t0,98\t1,05\t1,00\t1,18\t1,06\t54\t61\t57\t60\t52\t59\t32\t25\t44\t. 47\t36\t35\n20-30\t1,18\t0,9\t0,95\t0,99\tUI\t1,08\t53\t55\t60\t60\t50\t58\t32\t29\t47\t55\t29\t40\nFonte: Dados da Pesquisa (Projeto FAPESP N\u00b0 97/10979-0)\nTabela 22. M\u00e9dia dos Par\u00e2metros F\u00edsicos do Solo de 5 Matas ____________________\nProfundidade Densidade Global (g/dn?) Porosidade Total (%) ' ' Umidade (%)\n\tInverno\tVer\u00e3o\tinverno\tVer\u00e3o\tInverno\tVer\u00e3o\n0-10\t0,89\t0,81\t66\t63\t44\t49\n10-20\t0,99\t0,89\t64\t61\t45\t43\n20-30\t1,05\t0,87\t65\t58\t40\t43\nFonte: Dados da Pesquisa (Projeto FAPESP N\u00b0 97/10979-0)\nConforme j\u00e1 foi comentado, os tr\u00eas sistemas de produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o apresentaram diferen\u00e7as entre si, no que diz respeito \u00e0 densidade global e \u00e0 porosidade total. Entretanto, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 umidade, ela mostrou-se superior nos estabelecimentos em transi\u00e7\u00e3o.\n6.2.1-3- Associa\u00e7\u00e3o entre as Propriedades Biol\u00f3gicas\nPela figura 12 pode-se observar que a popula\u00e7\u00e3o de minhocas cresce \u00e0 medida que aumenta a umidade. Elas est\u00e3o correlacionadas tanto com as caracter\u00edsticas qu\u00edmicas como com as propriedades f\u00edsicas, apresentando in\u00e9rcias relativas aproximadas nos dois fatores (F\u00a1 e F2). Assim, se efetuarmos uma sobreposi\u00e7\u00e3o da figura apresentada a seguir com as figuras 9 (macronutrientes), 10 (micronutrientes) e 11 (propriedades f\u00edsicas), observar-se-\u00e1 que os locais com popula\u00e7\u00e3o de 92 - 171 minhocas/m2 coincidem com os locais de elevado n\u00edvel de mat\u00e9ria org\u00e2nica e baixo n\u00edvel de enxofre, com porosidade total maior e densidade global menor. Os locais com popula\u00e7\u00e3o de 37 - 91 minhocas/m2 apresentam n\u00edvel m\u00e9dio de mat\u00e9ria org\u00e2nica, muito alto de f\u00f3sforo, alto de pot\u00e1ssio, magn\u00e9sio, soma de bases, satura\u00e7\u00e3o por bases, pH em tomo de 5,5 e satura\u00e7\u00e3o por alum\u00ednio muito baixa. Tamb\u00e9m encontram-se n\u00edveis altos de cobre , zinco, mangan\u00eas, ferro e n\u00edvel m\u00e9dio e alto de boro. Os locais com popula\u00e7\u00e3o de minhocas &lt;37 /m2 apresentam n\u00edvel alto de enxofre e f\u00f3sforo, maior acidez, n\u00edvel m\u00e9dio de magn\u00e9sio, pot\u00e1ssio e satura\u00e7\u00e3o por alum\u00ednio, al\u00e9m dos n\u00edveis m\u00e9dio de zinco e de mangan\u00eas e baixo n\u00edvel de boro.\n[ 1 T 1.4 I\t*.\tfator 2\t1\u00b0\n( I 0.9 i 1 i\t\\\t\t\n1\t\t\t\n1 0.4 }\t\t\t\n\u00ed\tN\t\u25a0 4\t\n\u00ed\t\\ \\ N.\t\t\n-0.1 \u00e3 \u2019I 8 ? i\t\u2666\tfater 1 I I\n\u00ed -0.6 1\t\tj\n\u00ed 3\u00b0 1\t\t4a J P\n-1.1\n-2.0\n-1.0\n-0.5\n0.0\t0.5\n1.0\n1.5\t2.0\nXMinhoca (menor do que 37 por m2,entre 37 e 91 por m2, entre 92 e 171 por m2) \u2666Umidade( menor ou igual a 43%, entre 44% e 59%, 60% ou mais)\nFigura 12. Associa\u00e7\u00e3o entre Ocorr\u00eancia de Minhocas e Umidade\n6.2.1-4- Associa\u00e7\u00e3o entre os Sistemas de Produ\u00e7\u00e3o\nA interpreta\u00e7\u00e3o final resultou na sobreposi\u00e7\u00e3o das figuras 8 a 12, indicando que as modalidades das vari\u00e1veis que correspondem \u00e0 qualidade inferior do solo encontram-se nos Io e 4o quadrantes, que correspondem \u00e0s coordenadas dos estabelecimentos convencionais. No Io quadrante est\u00e3o as coordenadas m\u00e9dias encontradas no ver\u00e3o e no 2\u00b0 quadrante est\u00e3o as coordenadas m\u00e9dias de inverno, conforme pode ser observado na figura a seguir. Os estabelecimentos em transi\u00e7\u00e3o apresentam suas coordenadas m\u00e9dias de inverno entre o Io e 4\u00b0 quadrantes. As coordenadas m\u00e9dias de ver\u00e3o mostram uma tend\u00eancia diferenciada, indo para o 2o quadrante, considerado de melhor qualidade.\nI1\nLegenda:\n\u2022Convencional, Invemofpontos m\u00e9dios) \u2022Convencional, Ver\u00e3ofpontos m\u00e9dios) \u2022Transi\u00e7\u00e3o, Invernofpontos m\u00e9dios) ^Transi\u00e7\u00e3o, Ver\u00e3ofpontos m\u00e9dios) X Convencional, I\nXConvencional, V\nx Transi\u00e7\u00e3o, V\nxTrans\u00ed\u00e7\u00e3o, I\nP1 \u201cprofundidade 0-10 cm\nP2=profundidade 10-20 cm\nP3=profundidade 20-30 cm\nFigura 13. Distribui\u00e7\u00e3o das Amostras de Solo dos Estabelecimentos Convencionais e em Transi\u00e7\u00e3o, nas Profundidades (0-10, 10-20 e 20-30) e nas Esta\u00e7\u00f5es (inverno e ver\u00e3o)\nFonte: Dados da Pesquisa (Projeto FAPESP N\u00b0 97/10979-0)\n1.4\n0.9\nP1\n0.4\n-0.1\nI\n\u00a3\n\u00ed\n\u00ed\n-0.6\n3\u00b0\n~1.1\n-2.0\n-1.5\n-0.5\n0.0\n0.5\n1.0\n1.5\n2.0\nLegenda:\nx\nX\nX X\n\n\n\u00cd\n\u00ed\n\u2022 Org\u00e2nico, Invernofpontos m\u00e9dios)\n\u2022 Org\u00e2nico, Ver\u00e3o(pontos m\u00e9dios)\nP1 =proftjndidade 0-10 cm\nP2=proftindidade 10-20 cm\nP3=profundidade 20-30 cm\nXOrg\u00e2nico, I\nX Org\u00e2nico. V\nFigura 14. Distribui\u00e7\u00e3o das Amostras de Solo dos Estabelecimentos Org\u00e2nicos, nas Profundidades (0-10, 10-20 e 20-30) e nas Esta\u00e7\u00f5es (inverno e ver\u00e3o)\nFonte: Dados da Pesquisa (Projeto FAPESP N\u00b0 97/10979-0)\nOs pontos amostrais dos estabelecimentos org\u00e2nicos mostrados na figura 14, diferentemente dos outros dois sistemas de produ\u00e7\u00e3o, concentram-se somente no 2o e 3o quadrantes, considerados de melhor qualidade de solo. Na an\u00e1lise de vari\u00e2ncia (tabela A6, em anexo) observa-se que pelo menos 1 sistema de produ\u00e7\u00e3o diferen\u00e7a entre as modalidades\ndas vari\u00e1veis definidas pelo fator 1, com 5 % de signif\u00edc\u00e2ncia. Pelo teste de compara\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas de Gabriel (tabela 23) pode-se evidenciar que o sistema de produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nico revela n\u00edveis superiores de qualidade em rela\u00e7\u00e3o aos demais.\nTabela 23. Teste de Comp. M\u00faltiplas de Gabriel entre as Coord. M\u00e9dias dos Sist de Prod\n(fator 1)\nSistema de Produ\u00e7\u00e3o\tM\u00e9dia das Coordenadas do fator 1\nConvencional\t0,39 a\nTransi\u00e7\u00e3o\t0,15 a\nOrg\u00e2nico\t-0,54 b\nFonte: Dados da Pesquisa (Projeto FAPESP bT 97/10979-0)\nObs. mesmas letras representam m\u00e9dias que n\u00e3o s\u00e3o significativamente diferentes (a= 0,05)\nNa an\u00e1lise (te vari\u00e2ncia (tabela A7, em anexo) efetuada sobre o fator 2 (minhoca, umidade, porosidade total e densidade global) observa-se novamente diferen\u00e7a significante (a = 5%) somente para o grupo dos org\u00e2nicos, em fun\u00e7\u00e3o da maior popula\u00e7\u00e3o de minhocas. Pelo teste de compara\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas de Gabriel evidencia-se a diferen\u00e7a entre as profundidades, conforme pode ser visto na tabela abaixo.\nTabela 24. Teste de Comp. M\u00faltiplas de Gabriel entre as Coord. M\u00e9dias das Profundidades\nno Sistema Org\u00e2nico (Fator 2)\nProfundidade (cm)\tM\u00e9dia das Coordenadas do fator 2\n0-10\t0,22 a\n10-20\t- 0,02 b\n20-30\t- 0,14 c\nFonte: Dados da Pesquisa (Projeto FAPESP N\u00b0 97/10979-0)\nObs. Letras diferentes representam m\u00e9dias significantes (a= 0,05)\nPara uma melhor compreens\u00e3o dos resultados dos macro e micronutrientes obtidos nas profundidades 0-10, 10-20 e 20-30 cm, em cada sistema de produ\u00e7\u00e3o, as m\u00e9dias (por sistema de produ\u00e7\u00e3o) foram apresentadas nas tabelas 25 e 26. A primeira tabela demostra que o grupo dos estabelecimentos org\u00e2nicos apresenta maiores \u00edndices para concentra\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria\norg\u00e2nica e, consequentemente, de f\u00f3sforo, c\u00e1lcio e magn\u00e9sio, mas n\u00e3o apresentaram maiores n\u00edveis de pot\u00e1ssio, que praticamente n\u00e3o diferiu entre os grupos. O enxofre foi bastante significativo para o grupo dos estabelecimentos convencionais. Mesmo que o grupo dos estabelecimentos org\u00e2nicos n\u00e3o tenha alcan\u00e7ado maior n\u00edvel de pot\u00e1ssio e enxofre, esses \u00edndices n\u00e3o influenciaram o resultado da Soma de Bases, Capacidade da Troca de C\u00e1tions e Satura\u00e7\u00e3o por Bases, que se mantiveram num n\u00edvel superior nesses estabelecimentos. No que diz respeito \u00e0 satura\u00e7\u00e3o por Alum\u00ednio e Acidez potencial, os melhores \u00edndices tamb\u00e9m foram encontrados entre estabelecimentos org\u00e2nicos. No que se refere ao pH, os n\u00edveis mais baixos encontram-se no grupo dos estabelecimentos convencionais (4,5), subindo para 5,5 no grupo dos estabelecimentos em transi\u00e7\u00e3o e chegando a atingir 6,0 no grupo dos estabelecimentos org\u00e2nico.\nTabela 25. M\u00e9dia por Sistema de Produ\u00e7\u00e3o de Macronutrientes\nMAT\u00c9RIA ORG\u00c2NICA (g/dm5)\t\t\t\t\t\t\tF\u00d3SFORO (mg/dm3)\t\t\t\t\t\tPOT\u00c1SSIO (mmole/dm3)\t\t\t\t\t\nProf N\u00b0\tSistema de Produ\u00e7\u00e3o\t\t\t\t\t\tSistema de Produ\u00e7\u00e3o\t\t\t\t\t\tSistema de Produ\u00e7\u00e3o\t\t\t\t\t\n\tConv\t\tTrans.\t\tOrg.\t\tConv.\t\tTrans.\t\tOrg\t\tConv.\t\tTrans.\t\tOrg.\t\nPerfil\tInvemo\tVer\u00e3o\tInverno\tVer\u00e3o\tInverno\tVer\u00e3o\tInverno\tVer\u00e3o\tInverno\tVer\u00e3o\tInverno\tVer\u00e3o\tInverno\tVerSo\tInverno\tVer\u00e3o\tInverno\tVer\u00e3o\n0-10\t31,6\t354\t39,60\t442\t43,40\t632\t172\t143\t122\t211,4\t855,4\t627,8\t6,06\t3,9\t6,60\t622\t5,64\t7,24\n10-20\t282\t34,4\t3720\t43,4\t40,60\t59,6\t128\t118,4\t55\t166,4\t817,8\t616,6\t3,94\t292\t4,60\t6,48\t5,42\t5,96\n20-30\t25,8\t30,8\t27,6\t37,6\t32,6\t52,4\t82,4\t69,4\t202\t88,4\t606,6\t505,8\t268\t2,34\t232\t4\t4,76\t6,86\nENXOFRE (rag/dnr*)\t\t\t\t\t\t\tC\u00c1LCIO (mmole/dm3)\t\t\t\t\t\tMAGN\u00c9SIO (mmole/dm3\t\t\t\t\t)\nProf. N\u00b0\tSistema de Produ\u00e7\u00e3o\t\t\t\t\t\tSistema de Produ\u00e7\u00e3o\t\t\t\t\t\tSistema de Produ\u00e7\u00e3o\t\t\t\t\t\n\tConv.\t\tTrans.\t\tOrg\t\tConv.\t\tTrans.\t\tOrg.\t\tConv.\t\tTrans.\t\tOrg.\t\nPerfil\tInvento\tVer\u00e3o\tInverno\tVer\u00e3o\tInverno\tVer\u00e3o\tInven\u00bb\tVcr\u00e2o\tInvento\tVer\u00e3o\tInverno\tVer\u00e3o\tEnverno\tVer\u00e3o\tInverno\tVer\u00e3o\tinverno\tVer\u00e3o\n0-10\t39.4\t212\t13,60\t9,0\t7,0\t6r6\t43\t424\t5620\t722\t219,4\t3782\t11\t16\t142\t232\t36,8\t57,4\n10-20\t43,4\t242\t18,60\t9,6\t6,6\t6,4\t392\t38,4\t30,0\t64\t2128\t364,8\t8,8\t9\t7,60\t31,6\t372\t50,2\n20-30\t57\t312\t292\t14,6\t6,4\t5,8\t332\t322\t14,6\t33\t155,0\t337,6\t7,4\t8,4\t42\t11,4\t29,0\t59\n\tSOMA DE BASES\t\t\t\t\t\tCAP. DE TROCA DE C\u00c1TIONS\t\t\t\t\t\tSATUJ\t\tRA\u00c7\u00c3O DE BASES\t\t\t\nProf. N\u00b0\tSistema de Produ\u00e7\u00e3o\t\t\t\t\t\tSistema de Produ\u00e7\u00e3o\t\t\t\t\t\tSistema de Produ\u00e7\u00e3o\t\t\t\t\t\n\tConv.\t\tTrans.\t\tOrg.\t\tConv.\t\tTrans.\t\tOrg.\t\tConv.\t\tTrans.\t\tOrg.\t\nPerfil\tInverno\tVer\u00e3o\tInverno\tVer\u00e3o\tInverno\tVer\u00e3o\tinverno\tVer\u00e3o\tInverno\tVer\u00e3o\tInverno\tVer\u00e3o\tInverno\tVer\u00e3o\tInverno\tVer\u00e3o\tInvern\u00f3\tVer\u00e3o\n0-10\t60,0\t623\t77,0\t101,6\t261,8\t44284\t126,5\t1183\t133,0\t1452\t280,0\t461,8\t45\t50,4\t55,8\t66,8\t928\t94,6\n10-20\t51,9\t503\t422\t91,0\t255,4\t421,96\t1193\t108,5\t119,0\t139,6\t274,6\t4420\t40,6\t428\t35,6\t58,6\t912\t93,0\n20-30\t433\t42,7\t21,1\t48,42\t188,6\t403,1\t109,7\t104,9\t1002\t1192\t209,8\t4253\t33\t41,4\t20,0\t424\t87,8\t79,4\n\tpH (CaCl2)\t\t\t\t\t\tSATURA\u00c7\u00c3O ALUM\u00cdNIO\t\t\t\t\tm)\tH + Al (mmole/dm3)\t\t\t\t\t\nProf. N\u00b0\tSistema de Produ\u00e7\u00e3o\t\t\t\t\t\tSistema de Produ\u00e7\u00e3o\t\t\t\t\t\tSistema de Produ\u00e7\u00e3o\t\t\t\t\t\n\tConv.\t\tTrans.\t\tOrg.\t\tConv.\t\tTrans.\t\tOrg.\t\tConv. 1 Trans.\t\t\t\tOrg.\t\nPerfil\tInverno\tVer\u00e3o\tInverno\tVer\u00e3o\tinvento\tVenlo\tInverno\tVer\u00e3o\tInverno\tVer\u00e3o\tInverno\tVer\u00e3o\tInverno\tVer\u00e3o | Inverno\t\tVer\u00e3o\tInverno\tVer\u00e3o\n0-10\t4,58\t4,82\t5.08\t53\t622\t5,88\t72\t6\t16\t0,6\t0\t0\t66,4\t56\t56\t\t43,6\t182\t19,4\n10-20\t4,52\t4,6\t4,60\t5,14\t626\t5,96\t15,4\t12\t7,8\t26\t0\t0\t67,4\t582\t76,8\t\t50,8\t192\t18,6\n20-30\t4,44\t4,58\t4,48\t4,68\t62\u00ae\t5,86\t25\t12\u00ae\t303\t13,6\t0\t0\t66,4\t62\t79,6\t\t70,8\t232\t222\nFonte: Dados c\t\t\ta Pesquisa (Projeto FAPES1\t\t\t\t\t0 N\u00b0 97/10979-C\t\t\tD\t\t\t\t\t\t\t\nNa tabela 26 visualizam-se as m\u00e9dias de micronutrientes obtidas em cada sistema de produ\u00e7\u00e3o, nas camadas 0-10, 10-20 e 20-30cm, sendo poss\u00edvel afirmar que o grupo dos estabelecimentos org\u00e2nicos possui maiores \u00edndices de mangan\u00eas, na esta\u00e7\u00e3o de inverno, na camada de 0-10 cm. Na esta\u00e7\u00e3o de ver\u00e3o este \u00edndice cai praticamente em 50 %, n\u00e3o se notando diferen\u00e7a entre as camadas. Entre o sistema convencional e o em transi\u00e7\u00e3o n\u00e3o ocorre diferen\u00e7a entre os nutrientes nas duas esta\u00e7\u00f5es. O mesmo n\u00e3o aconteceu com o boro, que apresentou maior n\u00edvel nos estabelecimentos org\u00e2nicos durante o inverno, em todas as profundidades. No ver\u00e3o, o n\u00edvel desse nutriente baixa substancialmente de uma esta\u00e7\u00e3o para outra. Os maiores \u00edndices de ferro s\u00e3o encontrados entre os estabelecimentos convencionais e em transi\u00e7\u00e3o. O grupo dos org\u00e2nicos apresenta menor \u00edndice do que os demais, provavelmente devido \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de quelatos de ferro. Os n\u00edveis de zinco n\u00e3o apresentam diferen\u00e7as entre os estabelecimentos convencionais e os em transi\u00e7\u00e3o. Entretanto, no grupo dos org\u00e2nicos observam-se n\u00edveis elevados desse nutriente, e tamb\u00e9m de cobre.\nTabela 26. M\u00e9dia por Sistema de Produ\u00e7\u00e3o de Micronutrientes\nBORO (mg/dm3)\t\t\t\t\t\t\tFERRO (mg/dm3)\t\t\t\t\t\n\tSistema de Produ\u00e7\u00e3o\t\t\t\t\t\tSistema de Produ\u00e7\u00e3o\t\t\t\t\t\n\tConv.\t\tTrans.\t\tOrg.\t\tConv.\t\tTrans.\t\tOrg.\t\nProf.\tInverno\tVer\u00e3o\tInvemo\tVer\u00e3o\tInverno\tVer\u00e3o\tkiVerno\tVer\u00e3o\tInverno\tVer\u00e3o\tInverno\tVer\u00e3o\n0-10\t0,25\t0,82\t0,29\t0,62\t0,72\t0,59\t89,76\t68,7\t77,8\t55,9\t42,5\t34,4\n10-20\t0,27\t0,58\t0,34\t0,44\t0,62\t0,49\t79,28\t63,1\t83,44\t59,12\t40,9\t30,4\n20-30\t0,29\t0,28\t0,22\t0,38\t0,56\t0,48\t75,24\t51\t85,6\t54-\t29,2\t38,12\nMANGAN\u00caS (mg/dm5)\t\t\t\t\t\t\tZINCO (mg/dm\t\t\t\t\t\n\tSistema de Produ\u00e7\u00e3o\t\t\t\t\t\tSistema de Produ\u00e7\u00e3o\t\t\t\t\t\n\tConv.\t\tTrans.\t\tOrg.\t\tConv.\t\tTrans.\t\tOrg.\t\nProf.\tInverno\tVer\u00e3o\tInverno\tVer\u00e3o\tInverno\tVer\u00e3o\tInverno\tVer\u00e3o\tInverno\tVer\u00e3o\tInverno\tVer\u00e3o\n0-10\t5,8\t4,22\t3,40\t3,82\t10,76\t5,76\t2,36\t3,72\t1,76\t4,44\t20,3\t14,04\n10-20\t4,72\t2,78\t3,76\t3,26\t6,90\t5,36\t1,98\t2,46\t1,24\t3,4\t12,92\t12,36\n20-30\t4,16 ..... \t\t\t1,76\t3,00\t2,42\t5,16\t4\t1,24\t6,8\t1,82\t2,18\t7,54\t8,68\n\t\t\t\tC\tO\tB\tR\tE\t(mg/dm5)\t\t\t\n\t\tS \u00ed\tS t\te m\ta\td\te\tP r\to d u \u00e7\t\t\u00e3 o\t\n\tConv.\t\t\t\tTrans.\t\t\t\tOrg.\t\t\t\nProf.\t\tInvento\tVer\u00e3o\t\t\tInverno\tVer\u00e3o\t\t\tInvento\tVer\u00e3o\t\nO-I\u00d4\t\t2,48\t3,34\t\t\t1,82\t3,34\t\t\t5,04\t4,98\t\n10-20\t\t2,06\t5,00\t\t\t1,82\t2,96\t\t\t4,60\t4,28\t\n20-30\t\t3,48\t2,06\t\t\t1,94\t2,2\t\t\t2,58\t3,12\t\nFonte: Dados da Pesquisa (Projeto FAPESP N\u00b0 97/10979-0)\nPelas figuras 15 e 16 pode se afirmar que o maior \u00edndice de popula\u00e7\u00e3o de minhocas ocorre no sistema org\u00e2nico, notadamente na camada superficial 0-10 cm. No sistema convencional (esta\u00e7\u00e3o inverno) as minhocas migram para as camadas mais profundas (2030cm) que, apesar de mais \u00famidas, s\u00e3o mais pobres em mat\u00e9ria org\u00e2nica. Entretanto, no ver\u00e3o se observa um acr\u00e9scimo da popula\u00e7\u00e3o de minhocas nas tr\u00eas camadas. No sistema em transi\u00e7\u00e3o observou-se um substancial aumento da popula\u00e7\u00e3o de minhocas nas camadas de 1020 cm, de uma esta\u00e7\u00e3o para outra, alcan\u00e7ando inclusive \u00edndices maiores do que os encontrados nos estabelecimentos org\u00e2nicos. \u00c9 interessante lembrar que nesse sistema o n\u00edvel de mat\u00e9ria org\u00e2nica tamb\u00e9m aumenta de uma esta\u00e7\u00e3o para outra, conforme pode comprovado na tabela 26. A rela\u00e7\u00e3o existente entre popula\u00e7\u00e3o de minhocas e concentra\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica \u00e9 bastante reconhecida, entretanto outros fatores intr\u00ednsecos ao manejo podem influenciar este comportamento.\nn\u00famero\nConvencional\tTransi\u00e7\u00e3o\tOrg\u00e2nico\nminhocas\n'X m-s\nO rn\n\u00c0 m+s --------1\nonde, m=m\u00e9dia s=desvio padr\u00e3o\n0-10\t10-20\t20-30\t0-10\t10-20\t20-30\t0-10\t10-20\t20-30\nProfundidades(cm)\nFigura 15, Popula\u00e7\u00e3o de Minhocas nos Sistemas de Produ\u00e7\u00e3o Convencional, em Transi\u00e7\u00e3o e Org\u00e2nico Avaliadas no Inverno de 1998\nFonte: Dados da Pesquisa (Projeto FAPESP N\u00b0 97/10979-0)\nN\u00b0 de minhocas Convencional\nTransi\u00e7\u00e3o\nOrg\u00e2nico\nProfundidadosfcni)\nFigura 16. Popula\u00e7\u00e3o de Minhocas nos Sistemas de Produ\u00e7\u00e3o Convencional, em Transi\u00e7\u00e3o e Org\u00e2nico Avaliadas no Ver\u00e3o de 1999\nFonte: Dados da Pesquisa (Projeto FAPESP N\u00b0 97/10979-0)\nA aplica\u00e7\u00e3o de pesticidas, tais como Decis, Folidol, Tamaron, Fusilade e Gramoxone, todos altamente t\u00f3xicos ao ambiente, pode ter contribu\u00eddo para a elimina\u00e7\u00e3o das minhocas at\u00e9 a profundidade de 20cm nos sistemas qu\u00edmico-convencionais durante o inverno. De acordo com TARRANT et al (1997) as minhocas s\u00e3o extremamente suscet\u00edveis \u00e0 a\u00e7\u00e3o de pesticidas com alto grau de toxidade. A diminui\u00e7\u00e3o do uso destes pesticidas em fun\u00e7\u00e3o da colheita provavelmente contribuiu para que o \u00edndice populacional das minhocas aumentasse no ver\u00e3o (final do ciclo).\nO preparo mec\u00e2nico do solo tamb\u00e9m exerce influ\u00eancia sobre a popula\u00e7\u00e3o de minhocas. Para SPRINGETT et al (1992), quanto maior for a intensidade do cultivo maior ser\u00e1 a desestrutura\u00e7\u00e3o do solo e, consequentemente, menor ser\u00e1 a popula\u00e7\u00e3o de minhocas. Nos tr\u00eas\nsistemas s\u00e3o realizadas a\u00e7\u00f5es que exercem influ\u00eancia sobre o solo. No sistema qu\u00edmico-convencional este problema \u00e9 acentuado pelo uso de equipamentos extremamente pesados, incompat\u00edveis com os solos tropicais, enquanto nos outros dois sistemas preconiza-se o uso de equipamentos leves, como o micro trator. A tra\u00e7\u00e3o animal, utilizada praticamente em todos os estabelecimentos em transi\u00e7\u00e3o, pode ter contribu\u00eddo para aumentar a popula\u00e7\u00e3o de minhocas de uma esta\u00e7\u00e3o para outra.\nOutro ponto importante refere-se ao tempo em que o sistema \u00e9 exercido no estabelecimento. No grupo dos org\u00e2nicos, encontram-se estabelecimentos cuja aduba\u00e7\u00e3o \u00e9 efetuada, principalmente, com cama de frango h\u00e1 25, 10, 9 e 7 anos. No grupo dos convencionais, os fertilizantes qu\u00edmicos est\u00e3o sendo utilizados h\u00e1 10 e 15 anos. No grupo dos estabelecimentos em transi\u00e7\u00e3o este tempo \u00e9 menor e, al\u00e9m das aduba\u00e7\u00f5es com cama de frango, \u00e9 realizado tamb\u00e9m tratamento com aduba\u00e7\u00e3o verde. Para TIAN et al (1993), plantas como Lecauena e Gliricidea, ricas em nitrog\u00eanio, possuem um efeito claro sobre a popula\u00e7\u00e3o de minhocas, porque afetam o microclima do solo. A mat\u00e9ria org\u00e2nica, diferentemente dos fertilizantes qu\u00edmicos (cuja absor\u00e7\u00e3o pelas plantas \u00e9 imediata), proporciona substrato para os organismos do solo e cria, pelo efeito do poder tamp\u00e3o, um mecanismo de regula\u00e7\u00e3o que mant\u00e9m a absor\u00e7\u00e3o de nutrientes em uma propor\u00e7\u00e3o equilibrada por mais tempo.\nFigura 17. Representa\u00e7\u00e3o da Popula\u00e7\u00e3o de Minhocas em Solos Cultivados com Br\u00e1ssicas\nla) Popula\u00e7\u00e3o de Minhocas em Latossolo V. Amarelo\nlb) Popula\u00e7\u00e3o de Minhocas em Solos Hidrom\u00f3rficos\n0-10\t10-20\t20-30\nProfundidade (cm)\nFonte: Dados da Pesquisa (Projeto FAPESP N\u00b0 97/10979-0)\nOs tipos de solo existentes nos estabelecimentos devem ter certamente influenciado os resultados. No sistema org\u00e2nico encontram-se dois estabelecimentos cujos solos s\u00e3o classificados como Hidrom\u00f3rf\u00edcos e tr\u00eas como Latossolo Vermelho Amarelo, enquanto que nos outros sistemas observa-se apenas um estabelecimento com solo Hidrom\u00f3rf\u00edco. Esses \u00faltimos s\u00e3o ricos em mat\u00e9ria org\u00e2nica e ocupam na paisagem os segmentos mais baixos, associados a um len\u00e7ol fre\u00e1tico elevado que, dependendo da \u00e9poca do ano, chega a aflorar na superf\u00edcie (VIEIRA, 1988). Os Latossolos s\u00e3o normalmente muito espessos, mas com pouca mat\u00e9ria org\u00e2nica. Vale ressaltar ainda, que ao se analisar a popula\u00e7\u00e3o de minhocas por tipo de solo, observar-se-\u00e1 uma diferen\u00e7a significativa entre os sistemas, conforme pode ser observado na figura 17. Nos estabelecimentos convencionais e em transi\u00e7\u00e3o, com solos Hidrom\u00f3rf\u00edcos, n\u00e3o se observou a presen\u00e7a de minhocas, enquanto no sistema org\u00e2nico o \u00edndice foi maior.\nO estudo dos par\u00e2metros f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos em diferentes sistemas de produ\u00e7\u00e3o hort\u00edcola (qu\u00edmico-convencional, em transi\u00e7\u00e3o e org\u00e2nico) \u00e9 um bom indicador de sustentabilidade no ecossistema. As popula\u00e7\u00f5es de minhocas e os \u00edndices de macro e micronutrientes aumentam consideravelmente com a concentra\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica, beneficiando o solo, como tem demonstrado a agricultura org\u00e2nica. Nesse sentido, a aduba\u00e7\u00e3o org\u00e2nica constitui uma pr\u00e1tica muito favor\u00e1vel, principalmente quando \u00e9 associada a manejos que mobilizam pouco o solo; desde que mecanizada, a opera\u00e7\u00e3o deve ser praticada com equipamentos leves, ou associada \u00e0 tra\u00e7\u00e3o animal.\nConclus\u00e3o\nO car\u00e1ter interdisciplinar desta pesquisa situou como objetivo central uma complexa tarefa, a articula\u00e7\u00e3o conjunta de indicadores t\u00e9cnicos-agron\u00f3micos (an\u00e1lises qu\u00edmica, f\u00edsica e biol\u00f3gica) e s\u00f3cio-antropol\u00f3gicos (percep\u00e7\u00e3o do agricultor) do solo, em estabelecimentos familiares preconizadores de manejos diferenciados (qu\u00edmico-convencional, em transi\u00e7\u00e3o e org\u00e2nico). Neste sentido, o presente trabalho mostrou que o estudo conjunto destas vari\u00e1veis \u00e9 uma tarefa vi\u00e1vel e importante para a explora\u00e7\u00e3o racional dos agroecossistemas, pois se conseguiu formar um conjunto de dados, que podem ser utilizados para subsidiar e alimentar projetos de desenvolvimento rural com base agroecol\u00f3g\u00edca.\nA agroecologia, enquanto alternativa ao paradigma da moderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, procura integrar o conhecimento emp\u00edrico do agricultor sobre o seu meio com as t\u00e9cnicas utilizadas pelas correntes de agricultura \u201calternativa\u201d e as desenvolvidas pela ci\u00eancia agr\u00edcola. Neste sentido, esta pesquisa mostrou que a forma\u00e7\u00e3o de uma agricultura de base verdadeiramente sustent\u00e1vel depende tanto dos elementos constru\u00eddos pela ci\u00eancia agr\u00edcola, como dos recursos ambientais e humanos existentes no agroecossistema.\nO estudo simult\u00e2neo de vari\u00e1veis quantitativas e qualitativas do solo, como o realizado nesta pesquisa, pode contribuir para que os agricultores e suas fam\u00edlias tenham informa\u00e7\u00f5es imediatas e precisas sobre o solo do seu agroecossistema. No caso espec\u00edfico, estas informa\u00e7\u00f5es contribu\u00edram para que os agricultores percebessem a import\u00e2ncia da pesquisa Al\u00e9m do que, os agricultores se sentirem valorizados porque tiveram a oportunidade de expor muitos dos seus conhecimentos, adquiridos pelo contato di\u00e1rio com o ambiente em que vivem. Outra contribui\u00e7\u00e3o do estudo conjunto do solo, tamb\u00e9m percebida a partir da pesquisa realizada \u00e9 que os pesquisadores, por n\u00e3o possu\u00edrem o mesmo tipo de rela\u00e7\u00e3o com o ambiente agr\u00edcola, podem obter informa\u00e7\u00f5es sobre os processos que ocorrem no mesmo. Portanto, estudos como este estabelecem uma rela\u00e7\u00e3o de troca de conhecimentos entre pesquisadores e agricultores.\nNo caso espec\u00edfico da pesquisa realizada, \u00e9 importante comentar que a flexibilidade foi um fator fundamental para o seu desenvolvimento, pois na regi\u00e3o h\u00e1 uma complexidade de fatores, n\u00e3o control\u00e1veis, atuando e modificando o objeto de estudo constantemente. Isto\ntomou a tarefa de tecer conclus\u00f5es sobre as quest\u00f5es subjetivas, como \u00e9 o caso das percep\u00e7\u00f5es, bastante complexa. Desta forma, buscou-se aqui expor alguns fatos que se evidenciaram ao longo da pesquisa, sem no entanto, efetuar conclus\u00f5es taxativas.\nInicialmente, concebeu-se como resultado da pesquisa um conjunto de dados formado basicamente por indicadores t\u00e9cnicos e sociol\u00f3gicos para dois grupos de estabelecimentos: org\u00e2nicos e convencionais. Entretanto, as caracter\u00edsticas s\u00f3cio-culturais e econ\u00f4micas dos estabelecimentos localizados na regi\u00e3o estudada levou-nos a considerar um terceiro grupo, o dos agricultores em transi\u00e7\u00e3o. Esse grupo, apesar de estar situado numa localidade mais afastada dos demais estabelecimentos, mostrou-se importante para a avalia\u00e7\u00e3o das percep\u00e7\u00f5es sobre o solo. Isto porque, as caracter\u00edsticas pr\u00e9-determinadas para inser\u00e7\u00e3o dos estabelecimentos se manifestaram com mais for\u00e7a neste grupo. Al\u00e9m disso, a realiza\u00e7\u00e3o do trabalho coincidiu com o momento em que estes agricultores come\u00e7aram a experimentar as t\u00e9cnicas oriundas da agricultura org\u00e2nica. Esta mudan\u00e7a implicou na instala\u00e7\u00e3o de um per\u00edodo cr\u00edtico, aproximando-se de uma \u201ccrise reveladora\u201d. Desta forma, os agricultores deste grupo apresentaram mais clareza quanto aos detalhes relacionados ao sistema produtivo, em especial ao solo.\nAo se comparar os indicadores f\u00edsicos, de fertilidade e biol\u00f3gicos entre os tr\u00eas sistemas de produ\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as, pode-se concluir que tais indicadores s\u00e3o importantes e apropriados em estudos que buscam a sustentabilidade de agroecoss\u00edstemas. De modo geral, as quantidades de nutrientes aumentaram em manejos que partem do convencional, entram em uma fase de transi\u00e7\u00e3o, e se transformam em org\u00e2nicos. O mesmo se pode dizer em rela\u00e7\u00e3o aos indicadores biol\u00f3gicos, no caso, as minhocas, que aumentaram em n\u00famero, consideravelmente em sistemas com maior emprego de mat\u00e9ria org\u00e2nica. O uso de adubos org\u00e2nicos tamb\u00e9m favorece os aspectos f\u00edsicos do solo, e quando associado a equipamentos leves, trazem vantagens adicionais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 compacta\u00e7\u00e3o do solo.\nOs sistemas convencional e org\u00e2nico, por estarem definidos e sistematizados em termos de manejo, mostraram uma maior estabilidade dos indicadores estudados, quase sem diferen\u00e7as entre as esta\u00e7\u00f5es do ano e as profundidades do solo, o mesmo n\u00e3o ocorrendo nos sistemas em transi\u00e7\u00e3o que oscilaram, com maior sensibilidade, na busca de um ponto definido em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 um sistema de manejo org\u00e2nico. Nesse caso, no ver\u00e3o o solo apresentou-se com qualidade superior nas tr\u00eas profundidades estudadas.\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 percep\u00e7\u00e3o que os agricultores tem do solo, obtida qualitativamente atrav\u00e9s de suas experi\u00eancias com a produ\u00e7\u00e3o e o agroecossistema em que interagem, a conclus\u00e3o mais geral \u00e9 de que s\u00e3o exatamente aqueles agricultores que fazem a transi\u00e7\u00e3o que percebem com mais clareza as transforma\u00e7\u00f5es do solo \u00e0 passagem de um sistema para outro. \u00c0 medida que a pesquisa avan\u00e7ou, novas descobertas tomaram esse grupo ainda mais relevante. Os aspectos s\u00f3cio-culturais - expressados, principalmente, pelos rituais religiosos, rela\u00e7\u00f5es de vizinhan\u00e7a e de parentesco - encarregaram-se de mostrar um outro aspecto, aparentemente latente dos agricultores desta regi\u00e3o, sua ascend\u00eancia caipira. A partir da\u00ed, tomou-se mais f\u00e1cil compreender por que os agricultores em transi\u00e7\u00e3o mostraram-se t\u00e3o interessados nas t\u00e9cnicas preconizadas pela agricultura org\u00e2nica. Isto \u00e9, de alguma forma ela remeteu a algo com que estes agricultores j\u00e1 haviam tido contato, ou seja, os processos naturais de produ\u00e7\u00e3o. Assim, dos 14 temas pesquisados sobre os efeitos no solo, em 12 os agricultores em transi\u00e7\u00e3o apresentaram uma percep\u00e7\u00e3o muito alta.\nOs outros dois grupos n\u00e3o tiveram diferen\u00e7as nas suas percep\u00e7\u00f5es, o que foi de certo modo, surpreendente \u00e0 medida que uma das hip\u00f3teses do estudo era a de que o grupo dos agricultores org\u00e2nicos apresentariam maior percep\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos demais. Este fato implicou na conclus\u00e3o de que os agricultores org\u00e2nicos, embora apresentem uma melhor performace no seu trabalho com o solo, t\u00eam praticamente a mesma rela\u00e7\u00e3o com a tena que os agricultores convencionais, a medida que a consideram como um meio produtivo. \u00c9 importante ressaltar que estes resultados tendem a mudar com o tempo devido \u00e0 influ\u00eancia de alguns fatores, dentre eles os ambientais, hist\u00f3ricos, culturais e econ\u00f4micos etc.\nAl\u00e9m disso, os resultados dessa pesquisa comprovaram a viabilidade de se trabalhar com enfoques interdisciplinares, apesar da complexidade dessas intera\u00e7\u00f5es e da dificuldade em se conseguir uma metodologia adequada. Nesse sentido, considerou-se atingido o objetivo geral, qual seja, o de justapor os dois tipos de conhecimentos, o t\u00e9cnico-cient\u00edfico e a experimenta\u00e7\u00e3o emp\u00edrica dos agricultores. Ficou claro que, nessa intera\u00e7\u00e3o, os indicadores quantitativos, mais est\u00e1veis nos sistemas \u201cdas pontas\u201d, convencionais e org\u00e2nicos, e mais oscilantes (com amplitudes mais acentuadas nos \u00edndices) no sistema intermedi\u00e1rio, correram em paralelo no que diz respeito \u00e0 maior percep\u00e7\u00e3o dos agricultores em transi\u00e7\u00e3o, mais suscet\u00edveis \u00e0s altera\u00e7\u00f5es do comportamento dos seus agroecossistemas. A interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos neste trabalho foi facilitada pela an\u00e1lise\nmultivariada, que al\u00e9m de ter colocado num mesmo plano as informa\u00e7\u00f5es quantitativas sobre o solo, criou uma escala de percep\u00e7\u00e3o, possibilitando assim a sobreposi\u00e7\u00e3o destes resultados.\nA metodologia adotada para desenvolver o trabalho foi bastante adequada aos objetivos do mesmo, principalmente, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 analise qualitativa. Isto foi evidenciado desde o in\u00eddo, com a pesquisa explorat\u00f3ria, realizada para identificar e selecionar os estabelecimentos familiares, a qual permitiu a obten\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros necess\u00e1rios para a constru\u00e7\u00e3o do quadro que explorou os aspectos relacionados aos sistemas produtivos (manejo, comercializa\u00e7\u00e3o e assist\u00eancia) e \u00e0s percep\u00e7\u00f5es dos agricultores. Entretanto, foi com a \u201cconviv\u00eancia\u201d estabelecida com os agricultores durante o trabalho de campo que se teve acesso as categorias de pensamento e a\u00e7\u00e3o, proporcionando mais elementos para a elabora\u00e7\u00e3o do roteiro das entrevistas. Assim, muitos dos temas explorados nos question\u00e1rios (percep\u00e7\u00e3o e sistemas produtivos) foram levantados pelos pr\u00f3prios agricultores. Portanto, foi fundamentai realizar esta etapa na \u00faltima fase do trabalho de campo, concomitamente \u00e0 segunda coleta do material (solos e minhocas).\nA complexidade dos temas tratados nos question\u00e1rios n\u00e3o permitiu que os mesmos fossem explorados com maior profundidade. Entretanto, a oportunidade dada ao agricultor para expor sua opini\u00e3o sobre os temas em quest\u00e3o, antes de apresentar-lhe a resposta em escala de aceita\u00e7\u00e3o, permitiu-nos avaliar melhor seus conhecimentos cognitivos e com isso visualizar os processos f\u00edsico-qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos sob uma \u00f3tica diferenciada da acad\u00eamica.\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise quantitativa, a metodologia adotada para avaliar os aspectos qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos do solo tamb\u00e9m foi apropriada, de modo que evidenciou claramente as diferen\u00e7as existentes entre os sistemas de produ\u00e7\u00e3o. Por outro lado, a metodologia adotada para determinar os par\u00e2metros f\u00edsicos (densidade global e porosidade total) n\u00e3o confirmou as impress\u00f5es (compacta\u00e7\u00e3o) obtida na coleta de material a campo. Isto porque as an\u00e1lises f\u00edsicas n\u00e3o indicaram diferen\u00e7as significativas entre os sistemas de produ\u00e7\u00e3o, exceto quando comparou-se os dados obtidos na horta com os de algumas malas existentes na regi\u00e3o. \u00c9 importante esclarecer que os par\u00e2metros obtidos na mata foram fundamentais para indicar a qualidade f\u00edsica e biol\u00f3gica do ecossistema local, j\u00e1 que h\u00e1 poucas pesquisas com este embasamento na regi\u00e3o.\nNormalmente, no processo de integra\u00e7\u00e3o dos ciclos da natureza \u00e0 l\u00f3gica capitalista, os principios que regem os sistemas agroecol\u00f3gicos acabam ficando de lado. Desta forma, \u00e9 importante chamar a aten\u00e7\u00e3o para a necessidade de cautela por parte dos envolvidos nesse processo - agricultores e t\u00e9cnicos - quanto ao uso dos adubos org\u00e2nicos, procedentes de granjas convencionais. Al\u00e9m do que, o uso excessivo dos adubos org\u00e2nicos pode acarretar problemas relacionados \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e \u00e0 influ\u00eancia que exercem sobre a disponibilidade dos micronutrientes, os quais s\u00e3o essenciais para a maior parte das hortali\u00e7as. \u00edndices extremamente elevados, principalmente de f\u00f3sforo, foram encontrados entre os estabelecimentos org\u00e2nicos, que por sua vez, mostraram sintomas de defici\u00eancia (te alguns micronutrientes.\nOutro ponto que deve ser salientado \u00e9 a depend\u00eancia (te insumos externos, observada nos tr\u00eas grupos. Este n\u00e3o \u00e9 um falo novo para o grupo que utiliza as t\u00e9cnicas preconizadas pelo sistema qu\u00edmico-convencional, j\u00e1 que este sistema foi desenvolvido fundamentalmente para absorver produtos industrializados. Por\u00e9m nos outros dois grupos, \u00e0 medida que seguem principios diferentes, tal situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o deveria se manifestar. Entretanto, como estes estabelecimentos foram extremamente modificados por fatores hist\u00f3ricos e culturais, a cria\u00e7\u00e3o de animais dom\u00e9sticos praticamente desapareceu, tomando-os totalmente dependentes de adubos org\u00e2nicos. Desta forma, a viabilidade da produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica na regi\u00e3o se deu principalmente pela a\u00e7\u00e3o de empresas especializadas no fornecimento de insumos org\u00e2nicos. Mas esta situa\u00e7\u00e3o criou uma rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia, \u00e0 medida que os estabelecimentos ficam sem autonomia com rela\u00e7\u00e3o a um princ\u00edpio b\u00e1sico da produ\u00e7\u00e3o agroecol\u00f3g\u00edca: a reciclagem de nutrientes.\nAl\u00e9m disso, outros m\u00e9todos - como o uso de pl\u00e1stico, para cobrir canteiros - tamb\u00e9m contribu\u00edram para aumentar a depend\u00eancia de insumos extemos. \u00c9 certo que a cobertura com pl\u00e1stico protege o solo do impacto das gotas de chuva, principalmente das ocorridas no ver\u00e3o; no entanto, seu efeito n\u00e3o pode ser comparado ao da cobertura morta (gram\u00ednea e leguminosa), j\u00e1 que estas, al\u00e9m (te proteger o solo contra as intemp\u00e9ries, fornecem constantemente material estabilizado (h\u00famus), melhorando as propriedades fisicoqu\u00edmicas e biol\u00f3gicas do mesmo. Portanto, a cobertura com pl\u00e1stico, bastante utilizada entre os agricultores em transi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 um elemento indicado para a melhoria do solo. Desta forma, n\u00e3o deveria estar sendo utilizada neste grupo, pois a qualidade do solo ainda n\u00e3o foi\ntotalmente recuperada.\nA diminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de especies oler\u00edcolas cultivadas tamb\u00e9m se apresentou como uma tend\u00eancia, principalmente entre o grupo dos estabelecimentos em transi\u00e7\u00e3o. No grupo dos convencionais s\u00e3o exploradas poucas culturas, o que n\u00e3o \u00e9 um feto novo. Por outro lado, no grupo dos estabelecimentos org\u00e2nicos \u00e9 observada uma maior diversidade de culturas exploradas, \u00e1 medida que estes estabelecimentos atendem 'a demanda de mercados diferenciados, ou seja, das feiras. Os outros dois grupos - convencional e em transi\u00e7\u00e3o -produzem para os grandes supermercados, atendendo \u00e1 demanda do mercado varejista. \u00c9 importante esclarecer que no grupo dos agricultores em transi\u00e7\u00e3o esta situa\u00e7\u00e3o se agrava, porque as empresas especializadas na comercializa\u00e7\u00e3o dos produtos org\u00e2nicos planejam o sistema produtivo destes estabelecimentos. Portanto, seguem os crit\u00e9rios de mercado desrespeitando, muitas vezes, os princ\u00edpios da agroecologia, o que \u00e9 refor\u00e7ado pelo fato do gerenciamento da biodiversidade demandar maior disp\u00eandio de trabalho. Assim, os mosaicos oler\u00edcolas nestes estabelecimentos cedem lugar para grandes talh\u00f5es, parecendo muitas vezes uma monocultura org\u00e2nica.\nPor outro lado, n\u00e3o se pode negar que as empresas especializadas na comercializa\u00e7\u00e3o dos produtos exercem papel importante no desenvolvimento da agricultura org\u00e2nica na regi\u00e3o. Entretanto, para dar um verdadeiro sentido \u00e0 produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica, o grupo dos agricultores em transi\u00e7\u00e3o, que \u00e9 mais promissor, deve se organizar enquanto categoria de classe. Pois a l\u00f3gica desse grupo, que ainda segue alguns costumes dos seus ascendentes \u201cCaipiras\u201d, \u00e9 muito diferente da l\u00f3gica das empresas. Assim, para que a ascens\u00e3o destes estabelecimentos continue, os princ\u00edpios que regem a produ\u00e7\u00e3o agroecol\u00f3gica devem ser revistos. Caso contr\u00e1rio, este grupo enfrentar\u00e1 os mesmos problemas dos agricultores convencionais familiares desta regi\u00e3o. Parece que a melhor op\u00e7\u00e3o para o grupo dos agricultores em transi\u00e7\u00e3o \u00e9 descobrir um \u201cnicho\u201d de mercado para comercializar seus produtos, tal qual fez o grupo dos org\u00e2nicos.\nO n\u00famero de estabelecimentos familiares que est\u00e3o em um processo de transi\u00e7\u00e3o do sistema convencional para o org\u00e2nico \u00e9 crescente na regi\u00e3o, principalmente na cidade de Ibi\u00fana. Desta forma, pode-se afirmar que existe um movimento que tende a transformar os estabelecimentos qu\u00edmico-convencionais desta regi\u00e3o em org\u00e2nicos. Entretanto, n\u00e3o se pode afirmar que estes estabelecimentos ser\u00e3o sustent\u00e1veis, pois ainda s\u00e3o\nagroecossistemas bastante fr\u00e1geis. Neste sentido, os estabelecimentos org\u00e2nicos parecem estar mais \u00e0 frente. Mas tamb\u00e9m necessitam se organizar e rever os princ\u00edpios que regem este sistema.\nPelo que foi exposto at\u00e9 aqui, pode-se afirmar que a pesquisa cient\u00edfica em agronomia possui ferramentas necess\u00e1rias para a execu\u00e7\u00e3o de trabalhos multidisciplinares. Portanto, destaca-se a import\u00e2ncia da continuidade de pesquisas com esse car\u00e1ter, que envolvam participativamente os agricultores, por serem estes os agentes diretos da produ\u00e7\u00e3o, e portanto os principais \u201cinterlocultores\u201d junto \u00e0 natureza.\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas\nALFAIA, S. S. Destino de adubos nitrogenados marcados 15N em amostras de dois solos da amazonia central. Revista Brasileira de Solos, v. 21, p. 379-386, ago./set. 1997.\nALTIERI, M. A. Agroecologia: as bases cient\u00edficas da agricultura alternativa 2a ed. Rio de Janeiro: PTA/FASE, 1987. 240\n_______________ Agroecology: a new research and development paradigm for world agriculture. Ecosystems and Enviromment Amsterdan, n\u00b0 1- 4, p. 37-46,1989.\n_______________Entrevista, Agricultura Sustent\u00e1vel, Jaguari\u00fana, v. 2, n. 2, p. 5-11, jul./dez. 1995.\n_______________&amp; YURJEVIC, A La agroecologia y el desarrollo rural sostenible en America latina. Agroecologia y Desarrolo, Santiago, v. 1, n. 1, p. 25-36, mar. 1991.\nBONILLA, J. A. Fundamentos da agricultura ecol\u00f3gica: sobrevivencia e qualidade de vida. S\u00e3o Paulo: Nobel, 1992. 260 p.\nBONNAL, P. &amp; ZOBY, J. L. F. Desenvolvimento e sustentabilidade nos cerrados (caso do projeto Silv\u00e1nia). In: Seminarios Proc\u00edtropicos. Bras\u00edlia, (1,2 y 3 febrero), 1994.\nBORGES, M. Agricultura alternativa: est\u00e1gio em agricultura biodin\u00e1mica e org\u00e1nica. Florian\u00f3polis: UFSC, 1994. (Relat\u00f3rio de Conclus\u00e3o de Curso)\n_______________ &amp; ESP\u00cdNDOLA C. R. Influ\u00eancia do sistema de manejo na popula\u00e7\u00e3o de minhocas, na regi\u00e3o de S\u00e3o Roque, SP. In: XXVII Congresso Brasileiro de Ciencias do Solo (Ciencia do Solo e Qualidade de Vida). Anais... Bras\u00edlia. EMBRAPA/UNB/CBSC, jul. 1999.\nBOSERUP, E. Evolu\u00e7\u00e3o agraria e press\u00e3o demogr\u00e1fica. S\u00e3o Paulo: HUCITEC, 1987. BRADY, N. G. Natureza e propriedades do solo. Rio de Janeiro: Freitas Bastos, 1989. BROWN, G. G. How do earthworms affect microfloral and faunal community diversity?.\nPlant and Soil., n.170, p. 209-231, 1995.\nCANUTO, J. C. ; SILVEIRA, M. A. &amp; MARQUES, J. F. Sentido da agricultura familiar para o futuro da agroecologia. Ciencia &amp; Ambiente, n. 9, p. 57-63, jul./dez. 1994.\nCARMO, M. S. do. A produ\u00e7\u00e3o familiar como locus ideal da agricultura sustent\u00e1vel, p\u00e1gs. 215 - 238. In: FERREIRA, A. D. D. &amp; BRANDENBURG, A. (orgs.). Para pensar outra agricultura, Curitiba, Ed. UFPR. 1998. 257 p.\nCARDOSO, I. &amp; RESENDE, M. Percep\u00e7\u00e3o e uso de ambientes naturais por pequenos agricultores. Alternativa: caderno de agroecologia. Rio de Janeiro, n. 4, p. 18-21, jul. 1996.\nCHAMBERS, R. Os diagn\u00f3sticos participativos de sistemas rurais: passado, presente e futuro. FAO, n. 15/16, p. 4-9, fev. 1992.\n________________&amp; GHILDYAL, B. P. La Investigation agr\u00edcola para agricultores con pocos recursos: el modelo dei agricultor primeiro y ultimo. Agroecologia y Desarrollo, Santiago, v. 2, n. 3, p. 9-24, jul. 1992.\nCOMISS\u00c3O DE SOLOS, Levantamento de reconhecimento dos solos do Estado de S\u00e3o Paulo. Rio de Janeiro: Servi\u00e7o Nacional de Pesquisas Agron\u00f4micas, Min. Agricultura, 1960. (Boletim, 12)\nCOMISS\u00c3O MUNDIAL SOBRE MEIO AMBIENTE E DESENVOLVIMENTO. Nosso futuro comum. Rio de Janeiro: Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, 1988. (Relat\u00f3rio Brundtland)\nCOSTA, M. B. (coordenador). Aduba\u00e7\u00e3o org\u00e2nica. S\u00e3o Paulo: Cone, 1985.\nDEERE, C. &amp; JANVRY A Marco conceituai para an\u00e1lise emp\u00edrica pelos camponeses. Agroecologia e Desenvolvimento, Rio de janeiro, v.l, n.l, p. 40-48, ago. 1993.\nDEROUARD, L.; TONDOH, J.; VILCOSQUI, L. &amp; LAVELLE, P. Effects of earthworm introduction on soil processes and plant growth. Soil Biol. Biochem. v. 29, n. 3/4, p. 541545, 1997.\nDORAN &amp; SAFLEY, M. Defining and assessing soil heath and sutainable productivity. Cap. I, In: PANKHURST, C &amp; DOUBE, B. M. Biological indicators of soil health. New York: CAB International, 1997.45 lp.\nDOUBE, B. M. &amp; SCHMIDT, O. Can the abundance or activity of soil macrofauna be used to indicate the biological health of soils? Cap. XI, In: PANKHURST, C &amp; DOUBE, B. M. Biological indicators of soil health. New York. CAB International, 1997. 45 lp.\nDOVER, M. G. &amp; TALBOT, L. M. Paradigmas e princ\u00edpios biol\u00f3gicos da agricultura. Rio de Janeiro: AS-PTA, 1992. (textos para debate 44)\nDUFUMIER, M. Systemes de production et developpement agricole dans le \u201cTiers Monde\u201d. Les Cahiers de la Recherche Developpement, n. 6, p. 31-38, 1985.\nECHEVERRIA, T. M. Caipiras e samurais modernos: um estudo sobre pequenos propriet\u00e1rios rurais na microbacia do rio Cachoeira. Campinas: Unicamp, 1993.\n(Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado).\nEHLERS, E. Agricultura sustent\u00e1vel: origem e perspectivas de um novo paradigma. S\u00e3o Paulo: Livros e Terra, 1996.\nESP\u00cdNDOLA, C. R. &amp; SANCHES, H. C. Distribui\u00e7\u00e3o das part\u00edculas prim\u00e1rias e secund\u00e1rias em latossolo submetido a distintos usos e manejos. In: XXVII Congresso Brasileiro de Ci\u00eancias do Solo (Ci\u00eancia do Solo e Qualidade de Vida). Anais... Bras\u00edlia: EMBRAPA/UNB/CBSC, jul. 1999. (Caderno de Resumo 131-1)\nESTADOS UNIDOS. Department of Agriculture. Grupo de Estudos Sobre a Agricultura Org\u00e2nica. Relat\u00f3rio e Recomenda\u00e7\u00f5es Sobre Agricultura Org\u00e2nica. Tradu\u00e7\u00e3o de Iara M.C.D. Senta. Bras\u00edlia: CNPQ/Coordena\u00e7\u00e3o Editorial, 1984. 128 p.\nFAO/INCRA (1994) Diretrizes de pol\u00edtica agr\u00e1ria e desenvolvimento sustent\u00e1vel. Vers\u00e3o Resumida do Relat\u00f3rio Final do projeto - UTF/BRA/036, 1994.\nFILGUEIRA, F. A R. Manual de Olericultura: culturas e comercializa\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as. S\u00e3o Paulo: Ceres, 1992.\nFRAGOSO, C. &amp; LAVELLE, P. Earthworm communities of tropical rain forests. Biology and Fertility of Soil, Great Britain, v. 24, n. 12, p. 1397-1408, 1992.\nGABRIEL K. R. A simple method of multiple comparisons of means, Journal of the Americal Statistical Association, n. 73, p. 364. 1978.\nGARCIA, M. A. Desenvolvimento da agricultura org\u00e2nica na regi\u00e3o do cintur\u00e3o verde de S\u00e3o Paulo: um estudo de caso e an\u00e1lise de princ\u00edpios agroecol\u00f3gicos. Campinas: Unicamp, 1995. 76p. (Relat\u00f3rio de Projeto).\nGEERTZ, C. A Interpreta\u00e7\u00e3o das culturas. Rio de Janeiro: Zahar, 1989. 323p.\nGLIESSMAN, S. R., Agroecology: researching the ecological basis for sustainable agriculture. Ecological Studies, Berlin, n. 78, p.3-10,1989.\nGOMES, J. Y\u00dcNA noiva azul: hist\u00f3ria do munic\u00edpio de Ibi\u00fana. S\u00e3o Paulo: Tempos, 1997. 216 p.\nGONTIJO, C. A revolu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola no Brasil: singularidade agr\u00edcola do Brasil (18501930). Vol. 2, Campinas: Unicamp, 1984,247 p. (Tese de Mestrado)\nGUIA RURAL: Manual de agricultura Org\u00e2nica. S\u00e3o Paulo: Abril, 1991. 226p.\nGUIVANT, J. S. Crit\u00e9rios de legitima\u00e7\u00e3o e tecnologias agr\u00edcola Cap. UI, In: O uso do agrot\u00f3xico e os problemas de sua legitima\u00e7\u00e3o: um estudo ambiental no munic\u00edpio de\nSanto Amaro da Imperatriz, SC. Campinas: UNICAMP, 1992, 387p. (Tese de Doutorado)\n______________Par\u00e2metros te\u00f3ricos para a an\u00e1lise da difus\u00e3o e ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas agr\u00edcolas sustent\u00e1veis. In: VIEIRA, P. F. &amp; MAIMON, D. (org.) As ci\u00eancias sociais e a quest\u00e3o ambiental rumo a interdisciplinaridade APED e UFPa, p. 277-298,1993.\nHECHT, S. B. A evolu\u00e7\u00e3o do pensamento agroecol\u00f3gico. In: ALTIERI, M. A. Agroecologia: as bases cient\u00edficas da agricultura alternativa. Rio de Janeiro: PTA/FASE, 1989. 240p.\nJESUS, E. L. de. Hist\u00f3rico e filosofia da agricultura alternativa. Proposta, n. 27, p. 34-40, nov. 1985.\n_____________Hist\u00f3rico e filosofia da ci\u00eancia do solo: longa caminhada do reducionismo \u00e0 abordagem hol\u00edstica. Alternativa: cadernos de agroecologia, Rio de Janeiro, n. 4, p. 64-75,jul. 1996.\nJORGE, J. A. F\u00edsica e manejo dos solos tropicais, Campinas: IAC, 1985. 328 p.\nKAGEYAMA, A. (Coord); BUAINAIN, A. M.; REYDON, B. P.; SILVA, J. G. da;\nSILVEIRA, J. M; FONSECA, M. G. D.; FONSECA, P. R. R. B.; BELIK, W. O novo padr\u00e3o agr\u00edcola brasileiro: do complexo rural aos complexos agroindustriais. Cap. H, In: DELGADO, G.C.; GASQUES, J.G.; VILLA VERDE, CM (org.) Agricultura e pol\u00edticas p\u00fablicas. Bras\u00edlia, IPEA, 1990. 564p. (s\u00e9rie IPEA, n\u00b0 127).\n________________&amp; BERGAMASCO, S. M. P. A estrutura da produ\u00e7\u00e3o no campo em 1980.\nPerspectiva. S\u00e3o Paulo, n. 12/13, p. 55-72, 1989/1990.\nKIEHL, E. J. Manual de edafologia. S\u00e3o Paulo: Ceres, 1979.\n_____________Fertilizantes org\u00e2nicos S\u00e3o Paulo, Piracicaba: Ceres, 1985.\n_____________Ferlizantes org\u00e2nicos. Piracicaba: Editora do Autor, 1993.\nLAMARCHE, H, (org.) A agricultura familiar. Campinas: Unicamp, 1993. 336 p. LARAIA, R. B. Cultura: um conceito antropol\u00f3gico. Rio de Janeiro: Zahar. 1992.\nLAVELLE, P. Earthworm activities and the soil system. Biology and Fertility of Soil, Great Britain, v. 6,p. 236-251, 1988.\n_____________; BLANCHART, E.; MARTIN A.; SPAIN, A. V.; MARTIN, S. Impact of soil fauna on the properties of soils in the humid tropics. Cap. 9, p. 157 - 185, In: Myths and Science of Soils of the Tropics, Madson: Soil Science Society of America and American Society of Agronomy, 1992.\nLEPSCH, 1 F. Solos: forma\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: USP, 1976. 160 p.\n____________. Classifica\u00e7\u00e3o e Mapeamento do solo de S\u00e3o Paulo. Cap. 32, In: MONIZ, A C. (coordenador). Elementos de Pedologia. S\u00e3o Paulo: USP, 1975. 459 p.\n____________. &amp; OLIVEIRA, J. B. Explica\u00e7\u00f5es sum\u00e1rias sobre a nova nomenclatura das legendas de mapas de pedol\u00f3gicos de S\u00e3o Paulo. Campinas: Instituto Agron\u00f4mico, 1987. (Boletim t\u00e9cnico, 117)\nLIKERT, R. A tecnique for the measurement of attitudes, Archives of psychology. New York: Columbia University Press. 1931.\nMALAVOLT\u00c0, E. Absor\u00e7\u00e3o e transporte de ions e nutri\u00e7\u00e3o mineral. Cap. n, In: FERRI, M. G. Fisiologia Vegetal. S\u00e3o Paulo: EPU, 1985.\nMARINIS SEN, J. C. Y. Population dynamics of earthworms in a silt loam soil under conventional and integrated arable fanning during two years with different weather patterns. Biology and Fertility of Soil, Great Britain, v. 24, n. 12, p. 1647-1654,1992.\nMEINICKE, A. C. As minhocas, Ponta Grossa: Coopersul e Clube da Minhoca - PR. 1983. I24p.\nMIKLOS, A. A. de W. Conceito Ecol\u00f3gico do Solo: o papel da biodiversidade na organiza\u00e7\u00e3o e din\u00e2mica da cobertura pedol\u00f3gica. Cap. VI, In: I curso de Agricultura Ecol\u00f3gica. Campinas: Cati, 1995.\n____________________&amp; MIOCQUE. P. Horizontes latoss\u00f3licos, horizontes s\u00f4mbricos e \u201cstone-line\u201d: organiza\u00e7\u00f5es de origem biol\u00f3gica- fauna do solo. In: XXIV Congresso Brasileiro de Ci\u00eancia do solo (Cerrados: Fronteira Agr\u00edcola no S\u00e9culo XXI). Anais... Goi\u00e2nia: SBSCJul. 1993. (Caderno de Resumo)\n___________________Funcionamento Biodin\u00e2mico da Paisagem. Ci\u00eancia e Ambiente. Santa Maria, n.6, p. 75 - 83, jan/jun. 1993.\nMIYASAKA, S. et al. Conceitos: Mokiti Okada. In: Simp\u00f3sio de Agricultora Ecol\u00f3gica. Anais... Campinas: Funda\u00e7\u00e3o Cargill, 1993.\nMONTECINOS, C. &amp; ALTIERI, M. A. Situation y tend\u00eancias en la conservation de recursos geneticos a n\u00edvel local en America Latina. Agroecologia y Desarrollo, Santiago, n. 2/3, p. 25-34, jul. 1992.\nODUM, E. P. O ecossistema. Cap. II, In: Ecologia. Rio de Janeiro: Guanabara. 1986,434p.\nPARESCHI, A. C. C. Realismo e utopia: o trabalho de formigas em mundo de cigarras -\num estudo antropol\u00f3gico do discurso ambientalista. Bras\u00edlia, UNB. ICS. 1997. (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado)\nPRIMA VESI. A. Manejo Ecol\u00f3gico do Solo: a agricultura em regi\u00f5es tropicais. S\u00e3o Paulo: Nobel, 1987. 549p.\nRAU, B. V. Fertilidade do solo e aduba\u00e7\u00e3o Piracicaba: Ceres, 1991. 343p.\n___________; CANTARELLA, H.; QUAGGIO, J. A. &amp; FURLA.NI, A M. C. Recomenda\u00e7\u00f5es de aduba\u00e7\u00e3o e calagem para o estado de S\u00e3o Paulo. Campinas, Instituto Agron\u00f4mico &amp; Funda\u00e7\u00e3o IAC, 1996. 285 p.\nREUNTJES, C.; HAVERKORT, B. &amp; BAYER, A W. Agricultura para o futuro: uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 agricultura sustent\u00e1vel e de baixo uso de insumos externos. Rio de Janeiro: AS-PTA, 1994. 324 p.\nRESENDE, M. Ambiente agr\u00edcola: percep\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o. Alternativa: caderno de agroecologia. Rio de janeiro, n. 4, p. 1-17, jul. 1996\nRICKLI, R. C. Os preparados biodin\u00e2micos. Botucatu: Centro Demeter, 1986,63p.\nRIGHI, G. Minhocas de Mato Grosso e de Rond\u00f4nia. S\u00e3o Paulo: USP, 1990. 157p. ROMEIRO, A.R. Reforma Agr\u00e1ria e Distribui\u00e7\u00e3o de Renda. Rev. Reforma Agr\u00e1ria, n. 21(1), p. 4-22, jan/abr, 1991.\nSAS. Statistical Analysis Systems, version 6.02. North Caroline: SAS Institute Inc, 1986.\nSILVA, J. F. G. (coord.) Antecedentes Hist\u00f3ricos. Cap. I, In. Estrutura agr\u00e1ria e produ\u00e7\u00e3o de subsist\u00eancia na agricultura brasileira. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1978. 240 p.\n______________. A nova din\u00e2mica da agricultura brasileira. Universal, p. 1-41, 1996.\nSIQUEIRA, J. O. Biologia do solo. Lavras: ESAL, 1993.230 p.\nSMETTEM, K. R. J. The relation of earthworms to soil hydraulic properties. Soil Biol. Biocbem. Great Britain, v. 24, n. 12, p. 1539-1543, 1992.\nSOUZA A. C. de M. Os parceiros do Rio Bonito: estudo sobre o caipira paulista e a transforma\u00e7\u00e3o dos seus meios de vida. S\u00e3o Paulo: Livraria Duas Cidades, 1987. 284p.\nSPAIN, A. V.; LAVELLE, P. &amp; MARIOTTI, A Stimulation of plant growth by tropical earthworms. Soil Biol Biochem, Great Britain, v. 24, n. 12, p. 1629-1633, 1997.\nSPRINGETT, J. A.; GRAY R.. A J. &amp; REID J. B. Effect of introducing earthworms into horticultural land presiously denud of earthworms. Soil Biol. Biochem. Great Britain, v. 24, n. 12, p. 1615-1622, 1992.\nSTEINER, R. Fundamentos da agricultura biodin\u00e2mica. S\u00e3o Paulo: editora Antropos\u00f3f\u00edca, 1993,235p.\nSTINNER, B. R.; MCCARTNEY D. A.; BLAIR, J. M. &amp; PARMELEE, R. W. Eartwonn effects on crop and weed biomass, and N content in organic and inorganic fertilized agroecosytems. Soil Biol. Biochem, Great Britain, v. 29, n. 3/ 4, p. 423-426,1997.\nTARRANT, K. A, FIELD, S.A. LANGTON, S. D. &amp; HART, A. D. M. Effects on earthworm populations of reducing pesticide use in arable crop rotations. Soil BioL Biochem. Great Britain, v. 29, n. 3/4, p. 657-661,1997.\nTIAN, G.; BRUSSAARD, L. &amp; KANG, B. T. Biological effects of plant residues with contrasting chemical compositions under humid tropical conditions: effects on soil fauna. Soil BioL Biochem. Great Britain, v. 25, n. 6, p. 731-737,1993.\nTORCHELLI, J.C. Intera\u00e7\u00e3o pesquisador produtor: um enfoque inovador na pesquisa agropecu\u00e1ria. Economia rural, Bras\u00edlia, n.21, p. 547-560, out/dez, 1983.\nTUKEY, J. W. Exploratory Data Analysis. Massachusetts: Addison Wesley, 1977.\nVEIGA, J. E. Desenvolvimento Agr\u00edcola: uma vis\u00e3o hist\u00f3rica. Parte I. S\u00e3o Paulo, HUCITEC, 1991.\nVERDADE, F. da C. Conceito de solo e evolu\u00e7\u00e3o da pedologia. Introdu\u00e7\u00e3o. In: MONIZ, A C. (Coordenador). Elementos de Pedologia, S\u00e3o Paulo: USP, 1975. 459 p.\nVIEIRA, L. S. et al. Solos: propriedades, classifica\u00e7\u00e3o e manejo. Bras\u00edlia: MEC/ABEAS, 1988.\nWANDERLEY, M. de N. B. Trajet\u00f3ria social e projeto de autonomia: os produtores familiares de algod\u00e3o da regi\u00e3o de Campinas, S\u00e3o Paulo. Campinas: IFCH/UNICAMP, 1988,162p. (Cadernos IFCH/UNICAMP, 19)\n_________________________. Agricultura familiar no Brasil: um espa\u00e7o em constru\u00e7\u00e3o. Reforma Agr\u00e1ria, Campinas: ABRA, v: 25 mai/dez 1995.\nWOORTMANN, E. F. &amp; WOORTMANN, K. O Trabalho da Terra: a l\u00f3gica e a simb\u00f3lica da lavoura camponesa. Bras\u00edlia: UNB, 1997,192 p.\nYURJEVIC, A. ?Que Aposto unced 92 d desarrolho humanista y ecologico? Agroecologia y Desarrollo, Santiago, n. 2/3, p. 46-48, jul. 1992.\nAnexos\nTabela A 1. An\u00e1lise de Vari\u00e2ncia da Porcentagem (te Percep\u00e7\u00e3o dos Agricultores\nFonte de Varia\u00e7\u00e3o\tGraus Liberdade\tSoma de Quadrados\tQuadrado M\u00e9dio\tValor de F\tN\u00edvel M\u00ednimo de Significancia (p)\nSistema de Produ\u00e7\u00e3o\t2\t1,93\t0,96\t11.74\t0,0015*\nRes\u00edduo (s)= agricultor (sist. Prod.)\t12\t0,98\t0,08\t1,76\t0,0498ns\nPercep\u00e7\u00e3o dentro de Sist de Produ\u00e7\u00e3o\t39\t7,05\t0,18\t3,87\t0,0001**\nDif. entre fatores de Perc. (agr. Conv.)\t13\t3,84\t0,30\t633\t0,0001**\nDif. entre fatores de Perc. (agr. Trans.)\t13\t3,00\t0,23\t4,95\t0,0001**\nDif. Entre fatores de Perc. (agr. Org.)\t13\t0,21\t0,02\t0,35\t0,9831 ns\nRes\u00edduo (b)\t156\t7,28\t0,05\t\t\nTotal\t209\t17,24\t\t\t\nFonte: Dados da Pesquisa (Projeto FAPESP N\u00b0 97/10979-0).\n(*) Significante pelo teste \u201cF\u2019 de Fisher-Snedecor (0=0,05) (**) Significante pelo teste \u201cF\u201d de Fisher-Snedecor (a=0,01) Coeficiente de explica\u00e7\u00e3o do modelo (R2) = 61% Coeficiente de varia\u00e7\u00e3o (CV) = 22%\n(%) m\u00e9dia de percep\u00e7\u00e3o geral = 78%\nibela A 2. An\u00e1lise Granulom\u00e9trica das Parcelas Analisadas\n\tProf.\tArgila\tSilte\tSilte Grossa\tAreia Fina\tAreia Grossa\tAreia Total\tTextura\n\t0-10\t42\t8\t13\t17\t20\t37\tArgilosa\n1\t10-20\t47\t9\t9\t16\t19\t35\tArgilosa\n\t20-30\t47\t10\t9\t16\t18\t34\tArgilosa\n\t0-10\t61\t7\t8\t10\t14\t24\tMuito Argilosa\n2\t10-20\t63\t5\t9\t9\t14\t23\tMuito Argilosa\n\t20-30\t64\t5\t10\t9\t12\t21\tMuito Argilosa\n\t0-10\t41\t11\t12\t15\t21\t36\tArgilosa\n3\t10-20\t43\t7\t14\t15\t21\t36\tArgilosa\n\t20-30\t47\t7\t8\t13\t25\t38\tArgilosa\n\t0-10\t30\t8\t8\t27\t27\t54\tFranco-argiloarenosa\n4\t10-20\t31\t8\t7\t28\t26\t54\tF ranco-argiloarenosa\n\t20-30\t30\t9\t8\t29\t24\t53\tFranco-argiloarenosa\n\t0-10\t31\t11\t11\t32\t15\t47\tFranco-argiloarenosa\n5\t10-20\t32\t11\t9\t29\t19\t48\tFranco-argiloarenosa\n\t20-30\t32\t11\t10\t31\t16\t47\tFranco-argiloarenosa\n\t0-10\t27\t6\t9\t26\t32\t58\tFranco-argiloarenosa\n6\t10-20\t29\t6\t8\t29\t28\t57\tFranco-argiloarenosa\n\t20-30\t31\t5\t7\t28\t29\t57\tFranco-argiloarenosa\n\t0-10\t29\t14\t10\t23\t24\t47\tFranco-argiloarenosa\n7\t10-20\t33\t12\t11\t22\t22\t44\tFranco-argiloarenosa\n\t20-30\t39\t10\t13\t19\t19\t38\tFranco-argilosa\n\t0-10\t43\t12\t13\t22\t10\t32\tArgilosa\n8\t10-20\t40\t10\t13\t26\t11\t37\tArgilosa\n\t20-30\t37\t9\t29\t17\t8\t25\tFranco-argilosa\n\t0-10\t35\t7\t17\t25\t16\t41\tFranco-argilosa\n9\t10-20\t36\t8\t15\t25\t26\t41\tFranco-argilosa\n\t20-30\t37\t8\t10\t28\t17\t45\tFranco-argilosa\n\t0-10\t33\t12\t25\t21\t9\t30\tFranco-argilosa\n10\t10-20\t35\t4\t21\t26\t14\t40\tFranco-argilosa\n\t20-30\t33\t12\t25\t21\t9\t30\tFranco-argilosa\n\t0-10\t25\t7\t7\t22\t39\t61\tFranco-argiloarenosa\n11\t10-20\t25\t7\t8\t24\t36\t60\tFranco-argiloarenosa\n\t20-30\t25\t6\t10\t20\t39\t59\tFranco-argiloarenosa\n\t0-10\t28\t11\t14\t24\t23\t47\tFranco-argiloarenosa\n12\t10-20\t26\t9\t19\t25\t21\t46\tFranco-argiloarenosa\n\t20-30\t30\t9\t16\t23\t22\t45\tFranco-argiloarenosa\n\t0-10\t31\t7\t26\t15\t21\t36\tFranco-argilosa\n13\t10-20\t33\t8\t21\t16\t22\t38\tFranco-argilosa\n\t20-30\t34\t8\t24\t14\t20\t34\tFranco-argilosa\n\t0-10\t31\t7\t8\t14\t40\t54\tFranco-argiloarenosa\n14\t10-20\t36\t6\t12\t12\t34\t46\tFranco-argiloarenosa\n\t20-30\t44\t06\t10\t12\t28\t40\tArgilosa\n\t0-10\t48\t13\t15\t11\t13\t24\tArgilosa\n15\t10-20\t52\t13\t9\t13\t13\t26\tArgilosa\n\t20-30\t56\t9\t9\t14\t12\t26\tArgilosa\nnte: Dados da Pesquisa (Projeto F A PE SP N\u00b0 97/10979-0)\nibela A 3. An\u00e1lise Granulom\u00e9trica das Parcelas Analisadas na Mata.\nProf.\t\tArgila\tSilte\tS.G.\tAF.\tAG\tAT\tTextura\n\t0-10\t24\t7\t10\t31\t28\t59\tFranco Argilo Arenoso\n3\t10-20\t26\t7\t10\t30\t27\t57\tFranco Argilo Arenoso\n\t20-30\t26\t7\t10\t30\t27\t57\tFranco Argilo Arenoso\n\t0-10\t24\t9\t9\t25\t33\t58\tFranco Argilo Arenoso\n7\t10-20\t30\t10\t9\t26\t25\t51\tFranco Argilo Arenoso\n\t20-30\t31\t10\t9\t25\t25\t50\tFranco Argilo Arenoso\n\t0-10\t42\t6\t28\t17\t7\t24\tArgiloso\n8\t10-20\t52\t13\t13\t15\t7\t22\tArgiloso\n\t20-30\t49\t11\t18\t17\t5\t22\tArgiloso\n\t0-10\t28\t10\t15\t34\t13\t47\tFranco Argilo Arenoso\n9\t10-20\t29\t9\t11\t38\t13\t51\tFranco Argilo Arenoso\n\t20-30\t31\t11\t8\t37\t13\t50\tFranco Argilo Arenoso\n\t0-10\t22\t6\t18\t42\t12\t54\tFranco Argilo Arenoso\n10\t10-20\t22\t6\t18\t41\t15\t66\tFranco Argilo Arenoso\n\t20-30\t23\t6\t18\t40\t13\t53\tFranco Argilo Arenoso\nonte: Dados da Pesquisa (Projeto FAPESP FT 97/10979-0).\nabela A 4. In\u00e9rcias Associadas e Primeiras Diferen\u00e7as.\nEixo Principal\tIn\u00e9rcia Principal\tPrimeiras Diferen\u00e7as\tPorcentagem de Explica\u00e7\u00e3o da In\u00e9rcia Principal em Rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Total (%)\tPorcentagem Acumulad; (%)\nF1\t0,35\t0,18\t19,76\t19,76\nF2\t0,17\t0,02\t9,50\t29,26\nF3\t0,15\t0,05\t8,62\t37,88\nF4\t0,10\t\t5,62\t43,55\nnte: Dados da Pesquisa (Projeto FAPESP N\u00b0 97/10979-0).\nbela A 5. Coordenadas do Fator Principal e In\u00e9rcias Parciais das Modalidades Estudadas.\n\tN\u00edvel\t\t1\t\tN\u00edvel\t\t2\t\tN\u00edvel\t\t\t3\tN\u00edvel\t\t\t4\nscri\u00e7\u00e3o\tFator Principal\t\tFn\u00e9rr\u00e2ac Panr\u00c8m.\t\tFator Principal\t\tfe\u00e9rcias Parciais\t\tFator Principal\t\tin\u00e9rcias Parciais\t\tFator Principal\t\tIn\u00e9rcias Parciais\t\n\tF1\tF2\tF1\tF2\tF1\tF2\tF1\tF2\tF1\tF2\tF1\tF2\tF1\tF2\tF1\tF2\no(B) mg/dm3\t1,04\t0,04\t0,044\t0,000\t-0,14\t0,08\t0,002\t0,001\t-0,91\t-0.23\t0,028\t0,004\t\t\t\t\nFO(Fe)mg/dmT\t-0,22\t-0,07\t0,32\t0,15\t\u25a00,22\t\u20220,59\t-\t-\t-\t-\t-\t*\t\t\t\t\n>re (Cu) tngdm3\t-\t-\t-\t\t134\t030\t0,047\t0,005\t-027\t-0,06\t0,009\t0,001\t\t\t\t\nngan\u00eas (Mn)ins,dm3\t-0,02\t1,71\t0,000\t0,074\t0,46\t-0,11\t0,018\t0,002\t-0,60\t\u25a00,18\t0,023\t0,004\t\t\t\t\u2014\nco (Zn) mgZdm3\t1,98\t0,17\t0,041\t0,001\t0,96\t-0,04\t0,029\t0,000\t-0.44\t-0,01\t0,023\t0,000\t\t\t\t\nCaC12\t0,77\t0.12\t0,047\t0,002\t-0,45\t-0,51\t0,004\t0,010\t0,000\t\t\t\t\t\t\t\nteria Org\u00e2nica (M.O) rag;dm'\t1,25\t0,006\t0,043\t0,000\t-0,11\t-0,40\t0.001\t0,035\t-0,87\t1,66\t0,019\t0,140\t\t\t\t\nfoTO (P) mg-dms\t1,64\t0,44\t0,057\t0,008\t1,23\t0,07\t0,027\t0,000\t031\t-0,37\t0,002\t0,010\t-0,74\t0,02\t0,047\t0,0\nsofre (S) mg/dn?\t-1,01\t0,92\t0,018\t0,031\t-0,64\t-0,51\t0,023\t0,030\t0,64\t0,15\t0,034\t0,004\t\t\t\t\ncio (Ca) naute/dm3\t033\t-0,07\t-\t-\t-0,88\t-0,49\t-\t-\t-1,04\t0,82\t\t\t\t\t\t\n\u00e1ssio (K) mmoiodm'3\t1,55\t0,65\t0,034\t0,012\t0,90\t-0,31\t0,024\t0,006\t-0,43\t0,00\t0,021\t0,000\t\t\t\t\ngn\u00e9sio (Mg) mmok/dm3\t1,57\t-0,05\t0,048\t0,000\t0,87\t0.21\t0,027\t0,003\t-0,59\t-0,06\t0,036\t0,001\t\t\t\t\nura\u00e7\u00e3o de Alum\u00ednio (m) %\t-0,57\t-0,20\t0,032\t0,008\t0,59\t0,23\t0,013\t0,004\t1,65\t0,55\t0,057\t0,013-\t\t\t\t\ntira\u00e7\u00e3o de bases (T) mote/ds?\t0,85\t0,18\t-\t-\t-0,42\t-032\t-\t-\t-0,83\t-0,06\t-\t\t\t\t\t\nna de bases (SB) nanofedm3\t1,59\t0,39\t-\t-\t0,65\t0,00\t\t\t-0,66\t-0,09\t\t\t\t\t\t\n3. de Minhocas (irKtnr)\t0,17\t-0,14\t0,004\t0,005\t-0,53\t0,35\t0,007\t0,006\t-1,14\t1,32\t0,009\t0,026\t\t\t\t\nisidade Global (g/cm3)\t-0,39\t2,04\t0,003\t0,198\t-\t-\t-\t-\t0,007\t-034\t0,001\t0,033\t\t\t\t\n\u25a0osidade Total (PT) %\t0,02\t-0,48\t0,000\t0,051\t-\t-\t-\t-\t-0,04\t1,05\t0.000\t0,114\t\t\t\t-\ntidade%\t0,02\t-025\t0,000\t0,016\t0,08\t0,22\t0.000\t0,002\t-024\t1,60\t0,001\t0,85\t\t\t\t\n>nte: Dados da Pesquisa (Projeto FAPESP N 0 97/10979-0)\nTabela A 6. An\u00e1lise de Vari\u00e2ncia Fator Fj sob os Fatores Estabelecimentos, Profundidade e Esta\u00e7\u00e3o, em 5 Repeti\u00e7\u00f5es\nFonte de varia\u00e7\u00e3o\tgraus de\tSoma de\tQuadrado\tvalor de\tn\u00edvel m\u00ednimo de\n\tliberdade\tquadrados\tm\u00e9dio\tF\tsignificancia (p)\nSistema de Produ\u00e7\u00e3o (SP)\t2\t13,7605\t6,8803\t11,42\t0,0017**\nDiferen\u00e7a entre estabelecimentos dentro Sistema de Produ\u00e7\u00e3o\t12\t7(2269\t0,6022\t0,90\t0,5504ns\nDiferen\u00e7a entre profundidade dentro Sistema de Produ\u00e7\u00e3o\t6\t4,0302\t0,6717\t15,85\t0,0001**\nDiferen\u00e7a entre profundidade dentro Sistema de Produ\u00e7\u00e3o Convencional\t2\t1,4586\t0,7243\t17.08\t**\nDiferen\u00e7a entre profundidade dentro Sistema de Produ\u00e7\u00e3o Transi\u00e7\u00e3o\t2\t2,2478\t1,1239\t26.51\t\nDiferen\u00e7a entre profundidade dentro Sistema de Produ\u00e7\u00e3o Org\u00e2nico\t2\t0,3338\t0,1669\t3.94\t\nEstabelecimentos x profundidade dentro de Sistema de Produ\u00e7\u00e3o\t24\t1,0174\t0,0424\t0,58\t0,9197ns\nDiferen\u00e7a entre Esta\u00e7\u00f5es dentro (Sistema de Produ\u00e7\u00e3o x profundidade)\t9\t2,9323\t0,3258\t4,44\t0,0006**\nDiferen\u00e7a entre Esta\u00e7\u00f5es (Sistema de Produ\u00e7\u00e3o convencional X 0-1 Ocm)\tI\t0,0165\t0,0165\t0,22\t0,6385ns\nDiferen\u00e7a entre Esta\u00e7\u00f5es (Sistema de Produ\u00e7\u00e3o convencional X 10-20cm)\t1\t0,00002\t0,00002\t0,00\t0,9877ns\nDiferen\u00e7a entre Esta\u00e7\u00f5es (Sistema de Produ\u00e7\u00e3o convencional X 20-30cm)\t1\t0,02509\t0,02509\t034\t05625ns\nDiferen\u00e7a entre Esta\u00e7\u00f5es (Sistema de Produ\u00e7\u00e3o transi\u00e7\u00e3o X 0-1 Ocm)\t1\t0,3839\t0,3839\t533\t0,0282*\nDiferen\u00e7a entre Esta\u00e7\u00f5es (Sistema de Produ\u00e7\u00e3o transi\u00e7\u00e3o X 10-20cm)\t1\t1,1911\t1,1911\t16,22\t0,0003**\nDiferen\u00e7a entre Esta\u00e7\u00f5es (Sistema de Produ\u00e7\u00e3o transi\u00e7\u00e3o X 20-30cm)\tI\t13023\t1,3023\t17,73\t0,0002**\nDiferen\u00e7a entre Esta\u00e7\u00f5es (Sistema de Produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nico X 0-1 Ocm)\t1\t0,0004\t0,0004\t0,01\t0,9415ns\nDiferen\u00e7a entre Esta\u00e7\u00f5es (Sistema de Produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nico X 10-20cm)\t1\t0,0050\t0,0050\t0,07\t0,7948ns\nDiferen\u00e7a entre Esta\u00e7\u00f5es (Sistema de Produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nico X 20-30cm)\t1\t0,0078\t0,0078\t0,11\t0,7456ns\nRes\u00edduo\t36\t2,6438\t0,0734\t\t\nTotal\t89\t31,6111\t\t\t\nFonte: Dados da Pesquisa (Projeto FAPESP N\u00b0 97/10979-0)\n* significante pelo teste \u201cF\u2019 de Fisher-Snedecor (a=0,05)\n**significante pelo teste \u201cF\u201d de Fisher-Snedecor (a=0,01)\nCoeficiente de explica\u00e7\u00e3o do modelo(R2)= 92%\nTabela A 7. An\u00e1lise de Vari\u00e2ncia Fator F2 sob os Fatores Estabelecimentos, Profundidade e Esta\u00e7\u00e3o, em 5 Repeti\u00e7\u00f5es\nFonte de varia\u00e7\u00e3o\tgraus de\tSoma de\tQuadrado\tvalor de F\tn\u00edvel m\u00ednimo de\n\tliberdade\tquadrados\tm\u00e9dio\t\tsignificancia (p)\nSistema de Produ\u00e7\u00e3o(SP)\t2\t0.8068\t0.4034\t0.8292\t0,4589ns\nDiferen\u00e7a entre estabelecimentos dentro do sistema de produ\u00e7\u00e3o\t12\t5.8375\t0.4865\t0,38\t0,0725ns\nDiferen\u00e7a entre profundidade dentro do sistema de produ\u00e7\u00e3o\t6\t0.8625\t0.1437\t3.195\t0,0191*\nDiferen\u00e7a entre profundidade dentro sistema de produ\u00e7\u00e3o convencional\t2\t0.0102\t0.0051\t0.1131\tns\nDiferen\u00e7a entre profundidade dentro sistema de produ\u00e7\u00e3o transi\u00e7\u00e3o\t2\t0.1628\t0.0814\t1.8049\tns\nDiferen\u00e7a entre profundidade dentro sistema de produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nico\t2\t0.6895\t0.3447\t7,6430\t\nRes\u00edduofb)\t24\t1,0816\t0,0451\t0,29\t0,9908\nDiferen\u00e7a entre esta\u00e7\u00f5es (Sistema de Produ\u00e7\u00e3o x Profundidade)\t9\t1,0994\t0,1221\t0.80\t0.6206ns\nDiferen\u00e7a entre esta\u00e7\u00f5es (Sistema de Produ\u00e7\u00e3o convencional X 0-10cm)\t1\t0,0001\t0,0001\t0.00\t0.9760ns\nDiferen\u00e7a entre esta\u00e7\u00f5es (Sistema de Produ\u00e7\u00e3o convencional X 10-20cm)\t1\t0,2440\t0,2440\t1,59\t0,2150ns\nDiferen\u00e7a entre esta\u00e7\u00f5es (Sistema de Produ\u00e7\u00e3o convenciona! X 2(A30cm)\t1\t0,0212\t0,0212\t0.14\t0,7121ns\nDiferen\u00e7a entre esta\u00e7\u00f5es (Sistema de Produ\u00e7\u00e3o transi\u00e7\u00e3o X O-lOcm)\tI\t0,0024\t0,0024\t0.02\tO,9O19ns\nDiferen\u00e7a entre esta\u00e7\u00f5es (Sistema de Produ\u00e7\u00e3o transi\u00e7\u00e3o X 10-20cm)\t1\t0.0926\t0.0926\t0.60\t0,4419ns\nDiferen\u00e7a entre esta\u00e7\u00f5es (Sistema de Produ\u00e7\u00e3o transi\u00e7\u00e3o X 20-30cm)\tI\t0.0337\t0.0337\t0.22\t0,6416ns\nDiferen\u00e7a entre esta\u00e7\u00f5es (Sistema de Produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nico X 0-10cm)\tI\t0.0629\t0.0629\t0.41\t0,5255ns\nDiferen\u00e7a entre esta\u00e7\u00f5es (Sistema de Produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nico X 10-20cm)\t1\t0,2861\t0,2861\t1.87\t0,I80Ins\nDiferen\u00e7a entre esta\u00e7\u00f5es (Sistema de Produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nico X 20-30cm)\t1\t0,3564\t0,3564\t2.33\t0,1358ns\nRes\u00edduo (c)\t36\t5.5122\t0.1531\t\t\nTotal\t89\t15.2000\t\t\t\nFonte: Dados da Pesquisa (Projeto FAPESP N\u00b0 97/10979-0)\n* Significante pelo teste \u201cF\u201d de Fisher-Snedecor (a=0,05)\n**Significante pelo teste \u201cF\u2019 de Fisher-Snedecor (a=0,01)\nCoeficiente de explica\u00e7\u00e3o do modelo(R2)= 64%\nTabela A8. Estabelecimentos Visitados\nN\u00b0do estab.\tCategoria de produ\u00e7\u00e3o\tSistema de produ\u00e7\u00e3o\tPrincipal Atividade\tEscolhido\tDescartado\tObserva\u00e7\u00e3o\n1\tFamiliar\tConvencional\tHorticultura\tSim\t\t\n2\tFamiliar\tConvencional\tHorticultura\tSim\t\t\n3\tFamiliar\tConvencional\tHorticultura\tSim\t\t\n4\tFamiliar\tConvencional\tHorticultura\tSim\t\t\n5\tFamiliar\tConvencional\tHorticultura\tSim\t\t\n6\tFamiliar\tTransi\u00e7\u00e3o\tHorticultura\tSim\t\t\n7\tFamiliar\tTransi\u00e7\u00e3o\tHorticultura\tSim\t\t\n8\tFamiliar\tTransi\u00e7\u00e3o\tHorticultura\tSim\t\t\n9\tFamiliar\tTransi\u00e7\u00e3o\tHorticultura\tSim\t\t\n10\tFamiliar\tTransi\u00e7\u00e3o\tHorticultura\tSim\t\t\n11\tFamiliar\tOrg\u00e2nico\tHorticultura\tSim\t\t\n12\tFamiliar\tOrg\u00e2nico\tHorticultura\tSim\t\t\n13\tFamiliar\tOrg\u00e2nico\tHorticultura\tSim\t\t\n14\tFamiliar\tOrg\u00e2nico\tHorticultura\tSim\t\t\n15\tFamiliar\tOrg\u00e2nico\tHorticultura\tSim\t\t\n16\tFamiliar\tOrg\u00e2nico\tHorticultura\tn\u00e3o\tsim\tO agricultor n\u00e3o quis participar da pesquisa\n17\tFamiliar\tOrg\u00e2nico\tHorticultura\tn\u00e3o\tsim\tO agricultor faleceu\n18\tFamiliar\tConvencional\tHorticultura\tn\u00e3o\tsim\tAs atividades estavam sendo encenadas\n19\tEmpresa familiar\tConvencional\tHorticultura\tn\u00e3o\tsim\tA fam\u00edlia participa apenas na administra\u00e7\u00e3o\n20\tFamiliar\tConvencional\tGirassol\tn\u00e3o\tsim\tHouve mudan\u00e7a na atividade agr\u00edcola\n21\tFamiliar\tConvencional\tHorticultura\tn\u00e3o\tsim\tSua localiza\u00e7\u00e3o \u00e9 distante dos demais estabelecimentos\n22\tEmpresa\tOrg\u00e2nico\tHorticultura\tn\u00e3o\tsim\tN\u00e3o \u00e9 estabelecimento familiar\n23\tFamiliar\tOrg\u00e2nico\tHorticultura\tn\u00e3o\tsim\tSua localiza\u00e7\u00e3o \u00e9 distante dos demais estabelecimentos\n24\tFamiliar\tOrg\u00e2nico\tHorticultura\tn\u00e3o\tsim\tN\u00e3o produzir\u00e1 brassicas neste ano\n25\tEmpresa familiar\tOrg\u00e2nico\tHorticultura\tn\u00e3o\tsim\tA fam\u00edlia participa apenas na administra\u00e7\u00e3o\n26\tEmpresa agr\u00edcola\tOrg\u00e2nico\tHorticultura\tn\u00e3o\tsim\tA fam\u00edlia participa apenas na administra\u00e7\u00e3o\n27\tEmpresa\tOrg\u00e2nico\tHorticultura\tn\u00e3o\tsim\tN\u00e3o \u00e9 agricultura familiar\n28\tEmpresa familiar\tConvencional\tHorticultura\tn\u00e3o\tsim\tN\u00e3o existe uma ampla participa\u00e7\u00e3o da familiar\n\"onte: Dados do projeto (FAPESP N\u00b0 97/109-0)\nQuestion\u00e1rio Utilizado na An\u00e1lise Explorat\u00f3ria\n1) Nome:\t________ N\u00b0\n2)\tEstabelecimento: Convencional ( ) Org\u00e2nico (\t) Outros (\t)\n3)\tLocaliza\u00e7\u00e3o: Encosta ( ) Baixada ( )\n4)\tTempo de Inser\u00e7\u00e3o na Atividade Agr\u00edcola (anos):_________________________\n5)\tTempo de Inser\u00e7\u00e3o no Estabelecimento (anos):____________________________\n6)\tTempo em que Exerce o Sistema de Produ\u00e7\u00e3o no Estabelecimento:___________\n7)\tM\u00e3o-de-obra (%) Familiar ( ) Contratada ( )\n8)\tPrincipal Fonte de Renda: Estabelecimento ( ) Outros ( )\n9)\tTipo de Explora\u00e7\u00e3o: Horticultura ( ) Fruticultura ( ) outros ( )\n10)\t\u00c1rea do Estabelecimento (hectare): Total ( ) Cultivo ( )\n11)\tTipo de Solo (Descri\u00e7\u00e3o):______________________________________________\n12)\tHist\u00f3rico da \u00c1rea:_____________________________________________________\nQUESTION\u00c1RIO - HIST\u00d3RICO DA REGI\u00c3O\nUniversidade Estadual de Campinas - UNICAMP\nFaculdade de Engenharia Agr\u00edcola - FEAGRI\n\u00c1rea de Atua\u00e7\u00e3o: Planejamento e Desenvolvimento Rural Sustent\u00e1vel\nT\u00edtulo da pesquisa: A percep\u00e7\u00e3o do agricultor familiar sobre o solo e a agroecologia\nLocal:\t_________________ Data:\nI\t- Ambiente\n1\t- Durante as tr\u00eas \u00faltimas d\u00e9cadas houve mudan\u00e7as no ambiente, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s matas, os rios, o clima, \u00e0s estradas, \u00e0s constru\u00e7\u00f5es e \u00e0s pessoas?\n2\t- A economia da regi\u00e3o era baseada na agricultura, ou no extrativismo (palmito e carv\u00e3o)? Sim( ) N\u00e3o( )\nComent\u00e1rio____________,______________________________________________________________________\n3\t- Houve algum fato marcante na regi\u00e3o que alterou o rumo da agricultura para a tecnologia qu\u00edmica-mec\u00e2nica? Ou n\u00e3o? Qual foi o fato? (Cooperativa Agr\u00edcola de Cotia)\n4\t- Qual era o principal me\u00edo de transporte utilizado h\u00e1 30 anos atr\u00e1s?\n5\t- A popula\u00e7\u00e3o aumentou ? Sim ( ) N\u00e3o ( )\nComent\u00e1rio______________________________________________________________________\n6\t- Qual era a \u00e1rea ocupada (em percentual) pelas matas da regi\u00e3o?\n7\t- Quais os segmentos da paisagem que as matas ocupavam?\n8\t- Quais as esp\u00e9cies que formavam o dossel vegetativo da mata?\n9\t- Qual era a finalidade do corte da mata? ( ) Constru\u00e7\u00e3o ( ) Carv\u00e3o ( ) Outros ( )\n10-0 corte das \u00e1rvores era efetuado de acordo com a \u00e9poca do ano?\n11- Que ferramentas eram utilizadas para efetuar o corte das \u00e1rvores?\n12\t- Como era realizado a produ\u00e7\u00e3o (te carv\u00e3o?\n13\t- Houve redu\u00e7\u00e3o na quantidade e nos tipos de animais silvestres da regi\u00e3o? Quais esp\u00e9cies? Quantas permanecem?\n14\t- Como eia o aspecto dos cursos d\u2019\u00e1gua em rela\u00e7\u00e3o a cor, cheiro, dejetos e profundidade?\n15\t- Os rios eram protegidos por matas ciliares?\n16-0 clima mudou? Quais foram estas mudan\u00e7as? O que acha que pode ter provocado essas mudan\u00e7as?\nII- Estabelecimentos\n17\t- Quantos estabelecimentos, h\u00e1 30 anos atr\u00e1s, poderiam ser classificados como grandes (>100 ha), m\u00e9dios (100 a 30 ha) e pequenos (&lt;30 ha)?\n18\t- Existiam fam\u00edlias que se destacavam na regi\u00e3o? Sim( ) N\u00e3o( )\n19\t- Que tipo de m\u00e3o-de-obra era empregada nos estabelecimentos?\nColonos ( ) Parceiros ( ) Assalariados permanentes ( ) Assalariados temporarios ( ) Outros ( )\nQuais?_______________,_______________________________________________________________\nIII - Sistema de Cultivo\n20\t- A produ\u00e7\u00e3o era efetuada basicamente para o auto-consumo ou visava-se o mercado tamb\u00e9m?\n21\t- Ap\u00f3s a derrubada da mata que culturas eram mais indicadas para serem exploradas no lugar?\n22\t- Como era efetuado o preparo do solo (equipamentos utilizados)?\n23\t- Utilizava-se tra\u00e7\u00e3o animal?\nSim( ) N\u00e3o( )\n24\t- Que animais eram utilizados para este fim? Bois( ) Cavalos ( ) Burros ( ) Mulas ( )\n25-0 trator come\u00e7ou a ser utilizado em que \u00e9poca?\n26-0 plantio das culturas era efetuado de acordo com as fases da lua?\nSim ( ) N\u00e3o ( )\nComent\u00e1rio _______________,_______________________________________________________\n27\t- As sementes e mudas eram obtidas de que forma?\n28\t- Os tratos culturais, a colheita e o corte das \u00e1rvores tamb\u00e9m eram efetuados de acordo com as fases da lua?\nSim ( ) N\u00e3o ( )\nComent\u00e1rio__________________________________________________________________________\n29\t- Era efetuado aduba\u00e7\u00e3o?\nSim ( ) N\u00e3o( )\n30\t- Que tipo de aduba\u00e7\u00e3o era utilizada e como era incorporada?\n31\t- A utiliza\u00e7\u00e3o da aduba\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e dos agrot\u00f3xicos foi iniciada juntamente com o trator? Se n\u00e3o, quando?\n32\t-Como estas inova\u00e7\u00f5es chegaram?\n33\t- Por que houve a mudan\u00e7a para o sistema qu\u00edmico-convencional de explora\u00e7\u00e3o?\n34\t- Que animais eram criados nos estabelecimentos? Ra\u00e7a melhorada ou \u201cp\u00e9-duro\u201d?\n35\t- Qual era a finalidade da cria\u00e7\u00e3o (auto-consumo, alimenta\u00e7\u00e3o e tra\u00e7\u00e3o)?\n36\t- Como era o sistema de cria\u00e7\u00e3o desses animais?\n37\t- Que alimentos eram utilizados pela cria\u00e7\u00e3o?\n38\t- Que tipo de alimentos eram comprados no mercado para alimenta\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia e dos animais?\nQUESTION\u00c1RIO - AGRICULTOR\n| Universidade Estadual de Campinas - UNICAMP\n| Faculdade de Engenharia Agr\u00edcola - FEAGRI\n\u00ed \u00c1rea de Atua\u00e7\u00e3o: Planejamento e Desenvolvimento Rural Sustent\u00e1vel\n| T\u00edtulo da pesquisa: A percep\u00e7\u00e3o do agricultor familiar sobre o solo e a agroecologia\ni\nf Local:___________________________ __________________Data:\t...\nL\u2014_______________________________________\nI - Identifica\u00e7\u00e3o do Agricultor\n1 - Nome do entrevistado:\n2-Nomedo im\u00f3vel:\n3\t~ Grau de parentesco do entrevistado com o chefe da fam\u00edlia (caso necess\u00e1rio):\n4\t- Local de nascimento:\nIdade:\n5\t- Data em que chegou na regi\u00e3o (se for o caso):___________________________________\n6\t- Estado civil:\nCasado ( )\tSolteiro ( )\tOutros ( )\t___________________\n6.1 -Tempo de matrim\u00f4nio (caso necess\u00e1rio):___________________________:_\n7\t- Total de filhos vivos e mortos:_________ vivos:___________, mortos:_____________\n8 - N\u00famero, idade, sexo, grau de parentesco das pessoas que vivem na propriedade:\n\tIdade\tSexo\tGrau de parentesco\tAtividade\t\n\t\t\t\tDentro do estab.\tFora do estab.\n0 -7 7-14 14-21 21-28 28-35 Total\t\t\t\t\t\n9 - Como obteve conteto com agricultura?\n10\t- Por que escolheu a profiss\u00e3o de agricultor?\n11\t- Goste do que faz?\nSim( ) N\u00e3o( ) mais ou menos ( )\nComent\u00e1rio:\t__________________________________________________________________\n12\t- Se tivesse outra op\u00e7\u00e3o, largaria a agricultura?\nSim( ) N\u00e3o( )\nComent\u00e1rio:________________________________________________________________________\n13\t- Que profiss\u00e3o almeja para os filhos (as)?\nAgricultor ( ) Outras:________________________________________________________\nComent\u00e1rio:________________________________________________________________________\n14\t- Grau de instru\u00e7\u00e3o:\n( ) l\u00ea e escreve ( ) Io grau completo\n( ) 20grau incompleto ( ) 2\u00b0grau completo\n( ) outros:______________________________________________________\n15\t- Religi\u00e3o:\n( ) cat\u00f3lica ( ) protestante ( ) outra:_____________________________________\nII. Caracteriza\u00e7\u00e3o do Estabelecimento\n16\t- Munic\u00edpio:\n17\t- \u00c1rea total do estabelecimento.\n18-\u00c1reautilizada nas atividades\nHorticultura:\tha\nFruticultura:___h\u00e1 (ou n\u00b0 de p\u00e9s)\nPastagem:____h\u00e1\nMata:_____ha\nCria\u00e7\u00e3o:_____h\u00e1\nOutra (especificar):______________\n19.\tPor que trabalha com as atividades acima?\n20.\tAs matas s\u00e3o secund\u00e1rias9 Tempo (em anos) do \u00faltimo corte ou queimada\n21.\tPor que elas est\u00e3o sendo mantidas no estabelecimento?\n22.\tAs matas s\u00e3o utilizadas como fonte de recursos para o estabelecimento?\n23\t- Encontra-se animais silvestres, ainda, nestes locais? Quais?\n24\t- Descrever as benfeitorias existentes (tipo, material, \u00e1rea e idade).\n25\t\u2014 Relacionar as m\u00e1quinas e principais implementos agr\u00edcolas existentes no estabelecimento (marca, modelo, idade, valor)?\n26. Obteve cr\u00e9dito agr\u00edcola para a safra passada?\nSim( )N\u00e3o( )\nSe sim, valor_______________\nFonte:__________________________________________________________________________\n27\t- Recebe assist\u00eancia t\u00e9cnica?\nSim( ) N\u00e3o( )\nDe quem?\n28\t- Que tipo de ilumina\u00e7\u00e3o tem no estabelecimento?\n29\t- Qual a fonte de \u00e1gua usada na propriedade? Cacimba ( )\nRede de \u00e1gua ( )\nRio/a\u00e7ude( )\nPo\u00e7o artesiano ( )\nMina ou olho d\u2019 \u00e1gua ( )\nOutros ( )\n30\t- Para onde vai o esgoto dom\u00e9stico?\n31\t- Como descarta as embalagens de agrot\u00f3xicos (se for convencional/transi\u00e7\u00e3o)?\n32\t- \u00c9 s\u00f3cio de alguma cooperativa ou associa\u00e7\u00e3o?\nSim( )N\u00e3o( )\nQual?_______________________________________________________________________\nIII. Sistemas de Produ\u00e7\u00e3o\n33\t- Comercializa\u00e7\u00e3o\nPara quem ou aonde comercializa sua produ\u00e7\u00e3o9\nProduto\tAtravessador (%)\tDireto (%)\n\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\n34 - Qual o \u201cbenef\u00edciamento\u201d que d\u00e1 aos produtos?\nProduto\tLavagem\tEmbalagem/Pesagem/Outros\n\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\n35\t- Possui sistema de irriga\u00e7\u00e3o?\nSim ( ) N\u00e3o( )\n36\t- Que tipo de sistema de irriga\u00e7\u00e3o utiliza?\nPor aspers\u00e3o ( ) Por superf\u00edcie (sulco, faixa, inunda\u00e7\u00e3o) ( )\n37\t- Descrever o sistema (sistema port\u00e1til ou semi-port\u00e1til, no caso de ser por aspers\u00e3o)\n38\t- Que tipo de aspersor possui (rotativo, estacion\u00e1rio) e como \u00e9 o bocal ?\n39\t- Os aspersores funcionam a que press\u00e3o de servi\u00e7o e qual o seu raio de a\u00e7\u00e3o?\n40- Que tipo de tubula\u00e7\u00e3o possui (material, di\u00e2metro)?\nLinha principal:______________________________________________________________________\nLinha lateral:________________________________________________________________________\n41\t- Possui motobomba? (pot\u00eancia, tipo de energia utilizada) Sim ( ) N\u00e3o ( )\n42\t- Como calcula a necessidade h\u00eddrica da planta, por fam\u00edlia?\n43\t- Qual o tempo necess\u00e1rio para irrigar toda a \u00e1rea (Turno de rega)?\n44\t- Qual a frequ\u00eancia?\n45\t- A irriga\u00e7\u00e3o \u00e9 a mesma durante todo o ano?\n46\t- Faz ou j\u00e1 fez alguma pr\u00e1tica conservacionista de solo?\n47\t- Fez curva de n\u00edvel, terra\u00e7o?\n48-0 preparo mec\u00e1nico do solo \u00e9 auxiliado pelo: Trator ( ) Microtrator( ) Animal ( )\n49\t- Que implemento utiliza?\n50\t- Qual \u00e9 a sequ\u00eancia do uso desses implementos?\n51\t- Para preparar o solo mecanicamente quais as caracter\u00edsticas que devem ser observadas?\n52\t- Que tipo de aduba\u00e7\u00e3o utiliza no plantio e na cobertura?\n53. Se utiliza aduba\u00e7\u00e3o org\u00e2nica, qual?\nBovino/equino ( )\nEsterco curtido ( )\nEsterco galinha ( )\nComposto ( )\nH\u00famus ( )\nOutros ( )\nEspecificar:____________________________________________________________________\n54\t- Qual a origem do adubo org\u00e2nico?\n55\t- Como calcula a necessidade de aduba\u00e7\u00e3o?\n56\t- Observa se as culturas possuem diferentes necessidades de adubo? Quais?\n57\t- Faz controle do mato?\nSim( ) N\u00e3o( )\nSe sim\ncomo?_______________________________________________________________________\n58\t\u2014 Que produto utiliza para efetuar o controle de pragas e doen\u00e7as?\n59\t- Quando aplica esses produtos procura se proteger? O que utiliza?\n60\t- Tem observado resist\u00eancia (tos pragas e doen\u00e7as a esses produtos?\nSim( ) N\u00e3o( )\nJustificativa:______________________________________________________________________,______\n61\t-J\u00e1 foi constatado algum caso de contamina\u00e7\u00e3o humana com esses produtos?\n62\t- Que tipo de substrato utiliza na produ\u00e7\u00e3o de mudas?\nIV - Percep\u00e7\u00e3o dos Agricultores\n1-0 que o solo significa para o senhor?\nSignificado do Solo\tAgricultores\tConcorda totalmente\tConcorda em parte (70 %)\tConcorda em parte (50%)\tDiscorda totalmente\tN\u00e3o sabe\n1.1) \u00c9 um local que exerce influ\u00eancia Sobre a f\u00e0m\u00edlia e a sociedade, onde se cultiva plantas e se retira o sustento para fam\u00edlia. Portanto, dele ir\u00e1 depender o fiituro das pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es.\t1\t20\t\t-\t\t-\n\t2\t-\t17\t-\t\t-\n\t3\t20\t\t-\t\t-\n\t4\t20\t\t-\t\t-\n\t5\t20\t\t-\t\t-\n\t6\t20\t\t-\t\t-\n\t7\t20\t\t-\t\t-\n\t8\t20\t\t-\t\t-\n\t9\t20\t\t-\t\t-\n\t10\t20\t\t-\t\t\n\t11\t20\t\t-\t\t-\n\t12\t20\t\t-\t\t-\n\t13\t20\t\t-\t\t-\n\t14\t20\t\t-\t\t-\n\t15\t20\t\t-\t\t-\n1.2) \u00c9 um local com uma superf\u00edcie limitada, que pode ser trabalhada durante muitos anos ou arruinada em poucos anos, conforme as praticas agr\u00edcolas\t1\t20\t\t-\t\t-\n\t2\t20\t\t-\t\t-\n\t3\t20\t\t-\t\t\n\t4\t20\t\t-\t\t-\n\t5\t\t\t-\t10\t-\n\t6\t20\t\t-\t\t-\n\t7\t20\t\t-\t\t\n\t8\t20\t\t\t\t-\n\t9\t20\t\t-\t\t-\n\t10\t20\t\t-\t\t-\n\t11\t20\t\t-\t\t-\n\t12\t20\t\t-\t\t\n\t13\t20\t\t\t\t-\n\t14\t20\t\t\t\t-\n\t15\t20\t\t-\t\t-\n1.3) \u00c9 \u2122 meio de produ\u00e7\u00e3o como outro qualquer, portanto, pode ser substitu\u00eddo por outra forma de produ\u00e7\u00e3o (por ex. hidroponia).\t1\t\t15\t-\t\t-\n\t2\t-\t\t-\t20\t-\n\t3\t-\t\t-\t20\t-\n\t4\t-\t15\t-\t-\t-\n\t5\t10\t\t\t-\t-\n\t6\t-\t\t-\t20\t-\n\t7\t-\t\t-\t20\t-\n\t8\t-\t\t-\t20\t\n\t9\t\t\t-\t20\t-\n\t10\t-\t\t-\t20\t-\n\t11\t-\t\t17\t-\t-\n\t12\t-\t\t-\t20\t-\n\t13\t-\t\t-\t20\t-\n\t14\t-\t\t-\t20\t-\n\t15\t-\t\t17\t-\t-\n1.4) \u00c9 um local com vida, onde as plantas extraem alimentos, a \u00e1gua \u00e9 purificada (filtrada), as subst\u00e2ncias t\u00f3xicas (per ex. agrot\u00f3xicos) s\u00e3o neutralizadas e a mat\u00e9ria org\u00e2nica \u00e9 degradada.\t1\t20\t-\t\t\t\n\t2\t20\t-\t\t\t-\n\t3\t20\t-\t\t\t\n\t4\t20\t-\t\t\t-\n\t5\t-\t-\t\t\t0\n\t6\t20\t-\t\t\t-\n\t7\t20\t-\t\t\t-\n\t8\t-\t17\t\t\t-\n\t9\t-\t17\t\t\t-\n\t10\t-\t17\t\t\t*\n\t11\t-\t17\t\t\t-\n\t12\t20\t-\t\t\t\n\t13\t20\t-\t\t\t-\n\t14\t-\t17\t\t\t-\n1 \t\t15\t20\t-\t\t\t-\nObs: Se a resposta do agricultor n\u00e3o for a esperada, procurar saber o motivo.\n2-0 que o senhor entende por mat\u00e9ria org\u00e2nica? Como percebe se um solo tem mat\u00e9ria org\u00e2nica?\nMat\u00e9ria Org\u00e2nica\tAgricultores\tConcorda totalmente\tConcorda em parte (70 %)\tConcorda em parte (50%)\tDiscorda totalmente\tN\u00e3o sabe\n2.1) \u00c9 toda subst\u00e2ncia morta no solo, podendo ser plantas, mi-\u00aborganismos do solo, excre\u00e7\u00f5es de animais (por ex. esterco).\t1\t-\t-\t15\t\t-\n\t2\t20\t-\t\t\t-\n\t3\t20\t-\t\t\t\n\t4\t20\t-\t\t\t\n\t5\t20\t-\t\t\t-\n\t6\t20\t-\t\t\t-\n\t7\t20\t-\t\t\t\n\t8\t20\t-\t\t\t-\n\t9\t20\t-\t\t\t-\n\t10\t20\t-\t\t\t-\n\t11\t\t17\t\t\t-\n\t12\t20\t-\t\t\t-\n\t13\t20\t-\t\t\t-\n\t14\t-\t17\t\t\t-\n\t15\t20\t-\t\t-\t-\n\t1\t20\t\t-\t\t\n2.2) \u00c9 uma subst\u00e2ncia com nutrientes que poder\u00e3o servir de alimento para as plantas e os organismos do\t2\t20\t\t-\t\t\n\t3\t20\t\t-\t\t\n\t4\t20\t\t-\t\t\n\t5\t20\t\t-\t\t\n\t6\t20\t\t-\t\t\n\t7\t20\t\t-\t\t\nsolo.\t8\t20\t\t-\t\t\n\t9\t20\t\t-\t\t\n\t10\t20\t\t-\t\t\n\t11\t20\t\t-\t\t\n\t12\t20\t\t-\t\t\n\t13\t20\t\t-\t\t\n\t14\t20\t\t-\t\t\n\t15\t20\t\t\t\t\n2.3) O solo com mat\u00e9ria org\u00e2nica fica com a cor escura, com alto teor de umidade e com um maior n\u00famero de espa\u00e7os vazias (porosidade) 1 i 1\t1\t20\t\t-\t\t\n\t2\t20\t\t-\t\t\n\t3\t20\t\t-\t\t\n\t4\t20\t\t-\t\t\n\t5\t20\t\t-\t\t\n\t6\t20\t\t*\t\t\n\t7\t20\t\t*\t\t\n\t8\t20\t\t-\t\t\n\t9\t20\t\t-\t\t\n\t10\t20\t\t-\t\t\n\t11\t20\t\t-\t\t\n\t12\t-\t17\t-\t\t\n\t13\t20\t\t-\t\t\n\t14\t20\t\t-\t\t\n\t15\t20\t\t-\t\t\ni\tI\t-\t\t15\t\t\n2.4) Num solo com mat\u00e9ria org\u00e2nica encontra-se a presen\u00e7a de organismos, como; fonnigas,larvas. aranha e minhocas. \u00ed\t2\t-\t\t\t\t0\n\t3\t-\t\t15\t\t\n\t4\t-\t\t15\t\t\n\t5\t-\t\t15\t\t\n\t6\t-\t\t15\t\t\n\t7\t-\t17\t-\t\t\n\t8\t-\t17\t-\t\t\n\t9\t-\t-\t15\t\t\n\t10\t-\t-\t15\t\t\n\t11\t-\t17\t-\t\t\n\t12\t20\t-\t-\t\t\n\t13\t-\t17\t-\t\t\n\t14\t-\t17\t\t\t\n\t15\t20\t\t-\t\t\n\u00ed\t1\t20\t\t-\t\t\n\t2\t20\t\t-\t\t\n\t3\t20\t\t-\t\t\n\t4\t-\t\t-\t\t0\n2.5) Num solo com mat\u00e9ria org\u00e2nica as plantas se desenvolvem melhor.\t5\t20\t\t-\t\t\n\t6\t20\t\t-\t\t\n\t7\t20\t\t-\t\t\n\t8\t20\t\t-\t\t\n\t9\t20\t\t-\t\t\n(\t10\t20\t\t-\t\t\n\t11\t20\t\t-\t\t\n\t12\t20\t\t-\t\t\n\t13\t20\t\t-\t\t\n\t14\t20\t\t\t\t\n\u00ed\t...\t15\t20\t\t-\t\t\nObs: Se a resposta do agricultor n\u00e3o for a esperada, procurar saber o motivo.\n3 - Como o senhor percebe se o solo tem condi\u00e7\u00f5es de fornecer para a planta o que ela precisa para se desenvolver e produzir (solo gordo)?\n\t1\t-\t-\t\t10\t10\n3.3) Pelo desenvolvimento das plan-\t2\t20\t\t-\t\t-\n\t3\t20\t-\t\t\t-\n\t4\t20\t-\t-\t\t-\n\t5\t\t-\t-\t10\t-\n\t6\t20\t-\t-\t\t-\ntas, analisado tanto na parte a\u00e9rea\t7\t20\t-\t-\t\t-\ncomo nas ra\u2019zes, que atingem proprofundidades maiores)\t8\t20\t-\t-\t\t-\n\t9\t20\t-\t-\t\t-\n\t10\t20\t-\t\t\t-\n\t11\t20\t-\t-\t\t-\n\t12\t20\t-\t-\t\t-\n\t\u00a13\t20\t-\t-\t\t-\n\t14\t20\t-\t-\t\t-\n\t15\t20\t-\t-\t\t-\nObs: Se a resposta do agricultor n\u00e3o for a esperada, procurar saber o motivo.\n4-0 adubo qu\u00edmico tem um comportamento diferenciado do adubo org\u00e2nico? Se sim, como o senhor percebe esta diferen\u00e7a?\nComportamento do adubo qu\u00edmico e org\u00e2nico\tAgricultares\tConcorda totalmente\tConcorda em parte (70 %\u2019)\tConcorda em parte (50%)\tDiscorda totalmente\tN\u00e3o sabe\n4.1) Os adubas qu\u00edmicos aumentam a concentra\u00e7\u00e3o de nutrientes no solo, mas s\u00e3o incapazes de melhorar as propriedades f\u00edsicas (porosidade) e propriedades biol\u00f3gicas (maior n\u00famero de organismos vivos).\t1\t-\t17\t-\t-\t\n\t2\t20\t\t-\t-\t\n\t3\t20\t\t-\t-\t\n\t4\t20\t\t-\t-\t-\n\t5\t20\t\t-\t-\t\n\t6\t20\t\t-\t-\t\n\t7\t20\t\t-\t-\t\n\t8\t20\t\t-\t-\t\n\t9\t20\t\t-\t\u2022\t\n\t10\t-\t\t15\t-\t\n\t11\t20\t\t-\t-\t\n\t12\t20\t\t-\t-\t\n\t13\t20\t\t-\t\t\n\u00ed 5\t14\t20\t\t-\t-\t\n\t15\t20\t\t-\t-\t\n4.2) Os adubos qu\u00edmicos s\u00e3o lapida-mente absorvidos pelas plantas, enquanto os adubos org\u00e2nicos podem permanecer no solo de um cultivo para outro.\tI\t-\t17\t-\t\t\n\t2\t20\t\t-\t\t\n\t3\t20\t\t-\t\t\n\t4\t20\t\t-\t\t\n\t5\t20\t\t-\t\t\n\t6\t20\t\t-\t\t\n\t7\t20\t\t-\t\t\n\t8\t20\t\t-\t\t\n\t9\t20\t\t-\t\t\n\t10\t20\t\t-\t\t\n\t11\t20\t\t-\t\t\n\t12\t20\t\t-\t\t\n\t13\t20\t\t-\t\t\n\t14\t20\t\t-\t\t\n\t15\t20\t\t-\t\t\n4.3) As plantas adubadas org\u00e1nicamente s\u00e3o mais resistentes a pragas e doen\u00e7as, enquanto as tratadas com adubo qu\u00edmico dif\u00edcilmente produzem sem a utiliza\u00e7\u00e3o de pesticidas. \u00a1\t1\t-\t\t-\t10\t\n\t2\t20\t\t-\t\t\n\t3\t20\t\t-\t\t\n\t4\t20\t\t-\t\t\n\t5\t-\t\t-\t10\t\n\t6\t20\t\t-\t\t\n\t7\t20\t\t-\t\t\n\t8\t20\t\t-\t\t\n\t9\t20\t\t-\t\t\n\t10\t20\t\t-\t\t\n\t11\t20\t\t\t\t\n\t12\t20\t\t-\t\t\n\t13\t20\t\t-\t\t\n\t14\t20\t\t-\t\t\n\t15\t20\t\t-\t\t\ni 4.4) Os adubos qu\u00edmicos n\u00e3o interferem na cea, enquanto os ad\u00fcbos Org\u00e2nicos deixam o solo mais escuro..\tl\t20\t\t\t\t\n\t2\t20\t\t-\t\t\n\t3\t20\t\t-\t\t\n\t4\t20\t\t-\t\t\n\t5\t20\t\t-\t\t\n\t6\t20\t\t-\t\t\n\t7\t20\t\t-\t\t\n\t8\t20\t\t-\t\t\n\t9\t20\t\t-\t\t\n\t10\t-\t\t15\t\t\n\t11\t-\t\t15\t\t\n\t12\t20\t\t-\t\t\n\t13\t20\t\t-\t\t\n\t14\t20\t\t-\t\t\n\t15\t20\t\t*\t\t\nObs: Se a resposta do agricultor n\u00e3o for a esperada, procurar saber o motivo.\n5 - Como o senhor percebe se o solo est\u00e1 com defici\u00eancia de adubo?\nDefici\u00eancia de nutrientes\tAgricultores\tConcorda totalmente\tConcorda em parte (70%)\tConcorda em parte (50%)\tDiscorda totalmente\tM\u00e3o sabe\n\t1\t20\t\t\t-\t-\n\t2\t20\t\t\t-\t-\n\t3\t-\t\t\t-\t0\ni 5.1) Pelo aspecto da planta, por exemplo\t4\t20\t\t\t-\t\n\t5\t20\t\t\t-\t\n\t6\t20\t\t\t-\t\no repolho quando precisa de nitrog\u00eanio apresenta as folhas pequenas, levantadas e de cor amarelada, e quando n\u00e3o ftsnna cabe\u00e7a est\u00e1 com defici\u00eancia de f\u00f3sforo.\t7\t20\t\t\t-\t\n\t8\t20\t\t\t-\t\n\t9\t20\t\t\t-\t\n\t10\t20\t\t\t-\t\n\t11\t-\t17\t\t-\t\n\t12\t20\t\t\t-\t\n\t13\t20\t\t\t-\t\n\t14\t20\t\t\t-\t\n\t15\t-\t\t\t-\t0\n5.2) Pela presen\u00e7a de plantas indica-dotas ou n\u00e3o de fertilidade, por exemplo: guanxuma (indica solo Pisado) e samambaia (pH \u00e1cido).\tI\t20\t\t\t-\t\n\t2\t-\t\t\t10\t\n\t3\t-\t\t\t-\t0\n\t4\t20\t\t\t-\t\n\t,5\t20\t\t\t-\t\n\t6\t20\t\t\t-\t\n\t7\t20\t\t\t-\t\n\t8\t20\t\t\t-\t\n\t9\t20\t\t\t-\t\n\t10\t20\t\t\t-\t\n\t11\t20\t\t\t-\t\n\t\u00a12\t20\t\t\t-\t\n\t13\t20\t\t\t-\t\nI\t.\t14\t20\t\t\t-\t\n\t15\t-\t\t\t-\t0\n\tI\t20\t\t\t-\t\n5.3) Pelo aspecto do solo (cor, umidade) e pelo desenvolvimento da Planta.\t2\t-\t\t15\t\t\n\t3\t-\t\t15\t-\t\n\t4\t-\t\t15\t\t\n\t5\t-\t17\t\t-\t\n\t6\t20\t\t\t-\t\n\t7\t20\t\t\t-\t\n\t8\t20\t\t\t\t\n\t9\t20\t\t\t-\t\n\t10\t20\t\t\t-\t\n\t11\t20\t\t\t-\t\n\t12\t20\t\t\t-\t\n\t13\t20\t\t\t-\t\n\t14\t20\t\t\t-\t\n\t15\t\t\t\t-\t0\nObs: Se a resposta do agricultor n\u00e3o for a esperada, procurar saber o motivo.\n6-0 senhor observa diferentes tipos de minhocas no solo? Como o solo fica quando possui minhocas?\nBiologia do Solo (minhocas)\tAgricultores\tConcorda totalmente\tConcorda em parte (70 %)\tConcorda em parte (50%)\tDiscorda totalmente\tM\u00e3o sabe\n6. l)As minhocas s\u00e3o diferentes entre si pela cor, tamanho, tipo de alimento que ingerem e local onde ficam.\t1\t20\t\t-\t-\t-\n\t2\t-\t17\t-\t-\t-\n\t3\t20\t\t-\t-\t-\n\t4\t20\t\t-\t-\t-\n\t5\t-\t\t-\t-\t0\n\t6\t20\t\t-\t-\t-\n\t7\t20\t\t-\t-\t-\n\t8\t20\t\t-\t-\t-\n\t9\t20\t\t-\t-\t-\n\t10\t20\t\t-\t-\t-\n\t11\t20\t\t-\t*\t\n\t12\t20\t\t-\t-\t-\n\t13\t\t\t-\t-\t0\n\t14\t20\t\t-\t-\t-\n\t15\t\t\t-\t-\t0\n6.2) As minhocas que n\u00e3o possuem cor (despigmetitadas) vivem nas caMadas mais profundas do solo, se Alimmtam de solo pobre em mat\u00e9ria org\u00e2nica e abrem galerias (buracos no solo).\t1\t-\t\t15\t-\t\n\t2\t-\t17\t-\t-\t-\n\t3\t20\t\t-\t-\t\n\t4\t-\t\t-\t-\t0\n\t5\t-\t\t-\t-\t0\n\t6\t20\t\t-\t-\t-\n\t7\t20\t\t-\t-\t\n\tS\t20\t\t-\t-\t-\n\t9\t20\t\t\t-\t\n\t10\t20\t\t-\t-\t-\n\t11\t20\t\t\t\t-\n\t12\t-\t\t15\t-\t-\n\t13\t-\t\t-\t\t0\n\t14\t20\t\t-\t-\t-\n\t15\t-\t\t-\t-\t0\n6.3) As minhocas produtoras de h\u00famus (calif\u00f3mia) se alimentam tanto de mat\u00e9ria org\u00e2nica como de terra. Desta forma, podemos encontr\u00e1-las na horta tamb\u00e9m.\t1\t-\t\t-\t-\t0\n\t2\t-\t\t-\t20\t-\n\t3\t-\t\t-\t20\t-\n\t4\t-\t\t-\t-\t0\n\t5\t-\t\t\t-\t0\n\t6\t-\t\t\t-\t0\n\t7\t\t\t\t20\t-\n\t8\t-\t\t-\t20\t-\n\t9\t-\t\t-\t20\t-\n\t10\t-\t\t-\t20\t-\n\t11\t-\t\t-\t20\t-\n\t12\t\t\t-\t-\t0\n\t13\t-\t\t-\t-\t0\n\t14\t-\t\t-\t20\t-\n\t15\t-\t\t-\t-\t0\nObs: Se a resposta do agricultor n\u00e3o for a esperada, procurar saber o motivo.\n7 - Dos implementos que o senhor utiliza qual altera mais o solo? Por que?\nA\u00e7\u00e3o dos implementos\tAgricultores\tConcorda totalmente\tConcorda em parte (70 %'l\tConcorda em parte (50%)\tDiscorda totalmente\tN\u00e3o sabe\n\t1\t-\t\t-\t-\t0\n\t2\t-\t\t-\t\t0\n\t3\t20\t\t\t-\t-\n\t4\t-\t\t-\t-\t0\n7.1) O gancho altera pouco as l propriedades f\u00edsicas do solo, pois [n\u00e3o faz invers\u00e3o de camadas.\t5\t-\t\t-\t-\t0\n\t6\t20\t\t-\t-\t-\n\t7\t20\t\t-\t-\t-\n\t8\t-\t\t-\t-\t0\n\t9\t20\t\t-\t-\t-\ni\t10\t20\t\t-\t-\t\ni\t11\t-\t\t-\t-\t0\n\t12\t-\t\t-\t-\t0\n\t13\t\t\t-\t-\t0\n\t14\t-\t\t-\t-\t0\n\t15\t-\t\t-\t-\t0\n\tI\t-\t\t-\t10\t-\n\t2\t20\t\t-\t-\t-\n\t3\t20\t\t-\t-\t-\n\t4\t20\t\t-\t\t\n\t5\t20\t\t-\t-\t-\n7.2) A grade aradora forma urna ca-ruada compactada abaixo da camada ar\u00e1vel \u00ed\t6\t20\t\t-\t-\t-\n\t7\t20\t\t\u2022\t-\t-\n\t8\t20\t\t\t-\t-\n\t9\t20\t\t-\t-\t-\n\t10\t20\t\t-\t-\t-\n\t11\t-\t\t-\t-\t0\n\t12\t-\t\t-\t-\t0\n\t13\t-\t\t-\t-\t0\n\t14\t20\t\t-\t-\t-\n\t15\t-\t\t\t-\t0\n7.3) O arado faz invers\u00e3o de camadas e tamb\u00e9m contribui para a forma\u00e7\u00e3o do p\u00e9-de-arado (camada compactada).\t1\t-\t\t15\t-\t-\n\t2\t20\t\t-\t-\t-\n\t3\t20\t\t-\t-\t-\n\t4\t20\t\t-\t-\t-\n\t5\t20\t\t-\t-\t\n\t6\t20\t\t-\t-\t-\n\t7\t20\t\t-\t\t-\n\t8\t20\t\t-\t-\t-\n\t9\t20\t\t-\t\u25a0>\t-\n\t10\t20\t\t-\t-\t\n\t11\t-\t\t-\t-\t0\n\t12\t-\t\t-\t-\t0\n\t13\t-\t\t\t-\t0\n\t14\t20\t\t-\t-\t-\n\t15\t-\t\t-\t-\t0\n7.4) A enxada rotativa pulveriza o solo\t1\t20\t\t\t\t-\n\t2\t-\t\t\t\t0\n\t3\t20\t\t\t\t\n\t4\t20\t\t\t\t\n\t5\t20\t\t\t\t\n\t6\t20\t\t\t\t\n\t7\t20\t\t\t\t\n\t8\t20\t\t\t\t\n\t9\t20\t\t\t\t\n\t10\t20\t\t\t\t\n\t11\t20\t\t\t\t\n\t12\t20\t\t\t\t\n\t13\t20\t\t\t\t\n\t14\t-\t\t\t10\t\n\t15\t20\t\t\t-\t\nObs: Se a resposta do agricultor n\u00e3o for a esperada, procurar saber o motivo.\n8 - Como o solo fica quando \u00e9 preparado molhado (muito \u00famido)?\nPreparo do solo\tAgricultores\tConcorda totalmente\tConcorda em parte (70 %)\tConcorda em parte (50%)\tDiscorda totalmente\tN\u00e3o sabe\n8.1) Quando efetua-se o preparo do solo molhado ao secar este fica ressecado e com muitos torr\u00f5es.\t1\t20\t\t-\t\t\n\t2\t20\t\t-\t\t\n\t3\t-\t\t15\t\t\n\t4\t20\t\t\t\t\n\t5\t20\t\t\t\t\n\t6\t20\t\t\t\t\n\t7\t20\t\t\t\t\n\t8\t20\t\t\t\t\n\t9\t20\t\t\t\t\n\t10\t20\t\t\t\t\n\t11\t20\t\t\t\t\n\t12\t20\t\t\t\t\n\t...\t13\t20\t\t\t\t\n\t14\t20\t\t\t\t\n\t15\t20\t-\t\t-\t\nUbs: be a resposta ao agricultor nao tor a esperam, procurar saber o motivo.\n9 - como o senhor percebe se o solo est\u00e1 compactado?\n9.2) Ocorre compacta\u00e7\u00e3o quando observa-se a presen\u00e7a de plantas indicadoras de solo compactado, por ex. guanxuma-\t1\t-\t-\t-\t\t0\n\t2\t-\t-\t-\t\t0\n\t3\t20\t-\t-\t\t\n\t4\t20\t-\t-\t\t\n\t5\t20\t-\t-\t\t\n\t6\t20\t-\t\t\t\n\t7\t20\t-\t-\t\t\n\t8\t20\t-\t-\t\t\n\t9\t20\t-\t-\t\t\n\t10\t20\t-\t-\t\t\n\t11\t-\t-\t-\t\t0\n1\t12\t-\t-\t-\t\t0\n\t13\t20\t\t-\t\t-\ni\t14\t20\t-\t-\t\t-\n1\t15\t-\t-\t-\t\t0\n9.3) Observa-se compacta\u00e7\u00e3o quando as ra\u00edzes das plantas apresentam crescimento horizontal.\t1\t-\t-\t-\t\t0\n\t2\t20\t-\t-\t\t\n\t3\t20\t-\t-\t\t\n\t4\t20\t-\t-\t\t\n\t5\t20\t-\t-\t\t\n\t6\t20\t\t*\t\t\n\t7\t20\t\t\t\t\n\t8\t20\t-\t\t\t\n\t9\t20\t-\t\t\t\n\t10\t20\t-\t-\t\t\n\t11\t-\t-\t-\t\t0\n\t12\t-\t\t-\t\t0\n\t13\t20\t-\t-\t\t\n\t14\t20\t-\t-\t\t\n\t15\t20\t-\t-\t\t\n9.4) Quando observa-se a ausencia de mat\u00e9ria org\u00e2nica no solo e a agua penetra com dificuldade.\t1\t-\t-\t15\t\t\n\t2\t-\t-\t15\t\t\n\t3\t20\t-\t-\t\t\n\t4\t20\t-\t-\t\t\n\t5\t20\t\t-\t\t\n\t6\t20\t-\t-\t\t\n\t7\t20\t\t-\t\t\n\t8\t20\t-\t-\t\t\n\t9\t20\t\u25a0 -\t-\t\t\n\t10\t20\t-\t-\t\t\n\t11\t20\t-\t-\t\t\n\t12\t*\t-\t-\t\t0\n\t13\t20\t\t-\t\t\n\t14\t20\t-\t-\t\t\n\t15\t-\t17\t-\t\t\nObs: Se a resposta do agricultor n\u00e3o for a esperada, procurar saber o motivo.\n10-0 que o senhor percebe quando efetua a rota\u00e7\u00e3o de cultura?\nRota\u00e7\u00e3o de Culturas\tAgricultores\tConcorda totalmente\tConcorda em parte (70 %)\tConcorda em parte (50%)\tDiscorda totalmente\tM\u00e3o sabe\n10.1) As plantas produzem mais e s\u00e3o menos atacadas por pragas e doen\u00e7as.\t1\t20\t-\t-\t-\t-\n\t2\t20\t-\t-\t-\t-\n\t3\t20\t\t-\t-\t-\n\t4\t20\t-\t-\t-\t-\n\t5\t20\t\t-\t-\t-\n\t6\t20\t-\t-\t-\t-\n\t7\t20\t-\t-\t-\t-\n\t8\t20\t-\t-\t-\t-\n\t9\t20\t-\t-\t-\t-\n\t10\t20\t-\t-\t-\t-\n\t11\t20\t-\t-\t-\t-\n\t12\t\t-\t15\t\t\n\t13\t20\t-\t-\t-\t-\n\t14\t-\t-\t15\t-\t-\n\t15\t20\t-\t-\t-\t-\n10.2) As plantas aproveitam o adubo residual i\t\t- -\t1\t20\t-\t-\t-\t-\n\t2\t-\t-\t15\t\t-\n\t3\t-\t-\t15\t-\t-\n\t4\t-\t-\t15\t-\t-\n\t5\t-\t-\t15\t-\t-\n\t6\t20\t-\t-\t\t-\n\t7\t20\t-\t-\t-\t-\n\t8\t20\t-\t-\t-\t-\n\t9\t20\t-\t-\t-\t-\n\t10\t20\t-\t-\t\t-\n\t11\t20\t-\t-\t-\t-\n\t12\t20\t-\t-\t-\t-\n\t13\t20\t-\t\t\t-\n\t14\t-\t-\t15\t-\t-\n\t15\t20\t-\t-\t-\t-\n1 f 10.3) No solo onde ocorre rota\u00e7\u00e3o nasce menos mato.\t1\t-\t-\t-\t10\t-\n\t2\t*\t-\t15\t-\t-\n\t3\t-\t-\t15\t-\t-\n\t4\t20\t-\t-\t-\t-\n\t5\t-\t-\t-\t10\t-\n\t6\t-\t-\t15\t-\t-\n\t7\t20\t-\t-\t-\t-\n\t8\t-\t-\t-\t10\t-\n\t9\t-\t-\t-\t10\t-\n\t10\t-\t-\t-\t10\t-\n\t11\t-\t-\t15\t-\t-\n\t12\t-\t-\t15\t-\t-\n\t13\t-\t-\t15\t\t\u25a0\u00bb\n\t14\t*\t-\t15\t-\t\n\t15\t20\t-\t-\t\t-\nObs: Se a resposta do agricultor n\u00e3o for a esperada, procurar saber o motivo.\n11-0 senhor percebe se o solo muda em fun\u00e7\u00e3o do tipo de cobertura morta utilizada, por exemplo pl\u00e1stico, palha de feij\u00e3o, gram\u00ednea e serragem?\nCobertura Morta\tAgricultores\tConcorda totalmente\tConcorda em parte (70%)\tConcorda em parte (50%)\tDiscorda totalmente\tM\u00e3o sabe\n\u00ed 11.1) A serragem deixa o solo mais ressecado.\t1\t-\t\t-\t-\t0\n\t2\t-\t\t-\t-\t0\n\t3\t-\t\t-\t\t0\n\t4\t-\t\t-\t-\t0\n\t5\t-\t\t-\t\t0\n\t6\t-\t17\t\u2022\t-\t-\n\t7\t20\t\t-\t-\t-\n\t8\t20\t\t-\t-\t-\n\t9\t-\t\t-\t-\t0\n\t10\t20\t\t-\t-\t-\n\t11\t-\t\t-\t-\t0\n\t12\t-\t\t-\t-\t0\n\t13\t-\t\t-\t-\t0\n\t14\t-\t\t-\t10\t\n\t15\t-\t\t-\t-\t0\n11.2) A cobertura morta amenisa o impacto da gota de chuva, controla a remperatura, evita eros\u00e3o e protege as plantas.\t1\t-\t\t-\t-\t0\n\t2\t20\t\t-\t-\t-\n\t3\t-\t\t-\t-\t0\n\t4\t*\t\t-\t-\t0\n\t5\t20\t\t-\t-\t-\n\t6\t20\t\t-\t-\t-\n\t7\t20\t\t*\t-\t-\n\t8\t20\t\t-\t-\t-\n\t9\t20\t\t-\t-\t-\n\t10\t20\t\t\u2022\t-\t-\n\t11\t20\t\t-\t*\t\n\t12\t20\t\t-\t-\t-\n\t13\t20\t\t-\t-\t\n\t14\t20\t\t-\t-\t\n\t15\t20\t\t-\t\t-\nj11.3) A velocidade de degrada\u00e7\u00e3o 1 da cobertura de gram\u00ednea \u00e9 menor que a das leguminosas.\t1\t-\t\t-\t-\t0\n\t2\t20\t\t-\t-\t-\n\t3\t-\t\t-\t-\t0\n\t4\t-\t\t-\t-\t0\n\t5\t20\t\t-\t-\t-\n\t6\t20\t\t-\t-\t-\n\t7\t20\t\t-\t-\t-\n\t8\t20\t\t\t-\t-\n\t9\t20\t\t-\t-\t-\n\t10\t20\t\t-\t-\t-\n\t11\t20\t\t-\t-\t-\n\t12\t20\t\t-\t-\t*\n\t13\t-\t\t-\t-\t0\n\t14\t20\t\t\t-\t-\n\t15\t-\t\t-\t\t0\n11.4) 0 pl\u00e1stico preto aumenta a temperatura do solo.\t1\t-\t\t-\t-\t0\n\t2\t20\t\t\t-\t-\n\t3\t-\t\t-\t-\t0\n\t4\t-\t\t-\t-\t0\n\t5\t-\t\t-\t-\t0\n\t6\t20\t\t-\t-\t-\n\t7\t20\t\t\t-\t-\n\t8\t20\t\t-\t-\t-\n\t9\t20\t\t-\t-\t-\n\t10\t20\t\t\t-\t-\n\t11\t20\t\t-\t\t-\n\t12\t20\t\t-\t-\t-\n\t13\t-\t\t\t-\t0\n\t14\t20\t\t\t-\t-\n\t15\t-\t\t-\t-\t0\nObs: Se a resposta do agricultor n\u00e3o for a esperada, procurar saber o motivo.\n12 - Que atividade prejudica mais o solo: a retirado do mato com a utiliza\u00e7\u00e3o da carpideira ou a utiliza\u00e7\u00e3o de herbicida?\nControle do mato\tAgricultores\tConcorda totalmente\tConcorda em parte (70 %)\tConcorda em parte (50%)\tDiscorda totalmente\tN\u00e3o sabe\n12.1) O herbicida n\u00e3o desestrutura o solo fisicamente, mas afeta biologicamente.\t1\t20\t\t-\t-\t-\n\t2\t20\t\t-\t-\t-\n\t3\t-\t\t-\t-\t0\n\t4\t20\t\t-\t-\t-\n\t5\t20\t\t-\t-\t-\n\t6\t20\t\t-\t-\t-\n\t7\t20\t\t-\t-\t-\n\t8\t20\t\t-\t-\t-\n\t9\t20\t\t-\t-\t-\n\t10\t20\t\t-\t-\t-\n\t11\t-\t\t-\t-\t0\n\t12\t20\t\t-\t-\t-\n\t13\t*\t\t-\t-\t0\n\t14\t20\t\t-\t-\t*\n\t15\t20\t\t\t-\t-\n\t1\t20\t-\t-\t-\t\n\t2\t\t-\t15\t-\t\n\t3\t\t-\t15\t-\t\n12.2) A carpideira desesffutura osolo fisicamente, mas n\u00e3o altera biologicamente.\t4\t\t\t=\t10\t\n\t5\t\t\t-\t-\t0\n\t6\t20\t\t-\t-\t\n\te\t\t\t15\t-\t\n\t8\t\t\t15\t-\t\n\t9\t\t\t15\t-\t\n\t10\t\t\t15\t-\t\n\t11\t\t\t-\t-\t0\n\t12\t\t\t15\t-\t\n\t13\t\t\t15\t-\t\n\t14\t\t\t15\t-\t\n\t15\t\t\t15\t-\t\nObs: Se a resposta do agricultor n\u00e3o for a esperada, procurar saber o motivo.\n13-0 senhor nota diferen\u00e7a entre o solo da mata e o da horta?\n13.2) No solo da mata encontra-se mais minhocas al\u00e9m de outros orga-msm\u00fcs.\t1\t20\t-\t-\t-\t-\n\t2\t20\t-\t-\t-\t-\n\t3\t20\t-\t-\t-\t-\n\t4\t20\t\t*\t-\t-\n\t5\t20\t-\t\t-\t-\n\t6\t-\t17\t-\t-\t-\n\t7\t-\t17\t-\t-\t*\n\tS\t20\t-\t-\t*\t-\n\t9\t20\t-\t\t\t-\n\t10\t-\t17\t\t\t-\n\t11\t-\t-\t15\t-\t-\n\t12\t-\t\t15\t\t*\n\t13\t20\t-\t\t-\t-\n\t14\t20\t-\t-\t-\t-\n\t15\t20\t-\t-\t-\t-\nObs. Se a resposta do agricultor n\u00e3o for a esperada, procurar saber o motivo.\n14-0 que o senhor percebe num solo quando se efetua tratamento com aduba\u00e7\u00e3o verde?\n14.2) Ocorre mudan\u00e7ana diversidade biol\u00f3gica, surgindo arganismos.que antes n\u00e3o eram comum.\tI\t-\t-\t\t-\t0\n\t2\t20\t-\t\t\t-\n\t3\t-\t-\t\t\t0\n\t4\t-\t-\t\t\t0\n\t5\t-\t-\t\t\t0\n\t6\t20\t-\t\t\t-\n\t7\t20\t*\t\t\t-\n\t8\t20\t-\t\t\t-\n\t9\t-\t-\t\t\t0\n\t10\t20\t-\t\t\t-\n\t11\t-\t-\t\t\t0\n\t12\t-\t-\t\t\t0\n\t13\t20\t-\t\t\t-\n\t14\t-\t17\t\t\t-\n\t15\t-\t-\t\t\t0\n\t1\t-\t-\t\t\t0\n\t2\t20\t-\t\t\t-\n\t3\t-\t-\t\t\t0\n\t4\t-\t-\t\t\t0\n\t5\t-\t-\t\t\t0\n' 14.3) O solo Sca com maior teor de matena org\u00e2nica. A condutividade \u00ed hidr\u00e1ulica aumenta, pois quebra-se as camadas compactadas.\t6\t20\t-\t\t\t-\n\t7\t20\t-\t\t\t-\n\t8\t20\t\t\t\t-\n\t9\t-\t-\t\t\t0\n\t10\t20\t-\t\t\t-\n\t11\t-\t-\t\t\t0\n\t12\t-\t-\t\t\t0\n\t13\t20\t-\t\t\t-\n\t14\t20\t-\t\t\t-\n\t15\t-\t-\t- -\t\t0\nObs: Se a resposta do agricultor n\u00e3o for a esperada, procurar saber o motivo.\nGloss\u00e1rio de Termos Utilizados pelos Agricultores\n1)\tCamarada: esp\u00e9cie de trabalhador bra\u00e7al contratado temporariamente.\n2)\tErva Daninha Braba: termo utilizado para designar plantas daninhas que se desenvolvem em solos compactados e pobres em nutrientes.\n3)\tMato Bom: refere-se tanto \u00e0s \u00e1rvores utilizadas na marcenaria, constru\u00e7\u00e3o civil e produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, como \u00e0s plantas \u201cdaninhas\u201d indicadoras de solo f\u00e9rtil.\n4)\tMato Rasteiro: refere-se \u00e0s plantas arbustivas.\n5)\tMinhocoa\u00e7u: esta express\u00e3o pode ser uma corruptela do termo usado para minhocas de tamanho grande - Minhocoa\u00e7u - cuja termina\u00e7\u00e3o se reporta ao vocabul\u00e1rio tupi (a\u00e7\u00fa = grande). Essa esp\u00e9cie pertence a categoria endogeica (oligoh\u00famica), que se alimenta de solo profundo e pobre, vive dentro do solo, n\u00e3o possui pigmentos e \u00e9 de tamanho grande.\n6)\tMinhoca Coleirinha/Mansa: formas utilizadas para identificar as minhocas que vivem em solos com baixa concentra\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica e apresentam clitelo bastante desenvolvido.\n7)\tMinhoca Fura-papo: esp\u00e9cie de minhoca canibal, que ao ser ingerida por um animal dom\u00e9stico (galinha) causa a morte do mesmo.\n8)\tMinhoca Pula-pula: nome dado a minhoca pertencente a categoria an\u00e9cica, que vive em solos de mata ou com alta concentra\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica, possui musculatura escavadora bastante desenvolvida e \u00e9 pigmentada dorsalmente.\n9)\tPlanta Verdona e Ihcorpada: termo utilizado para indicar uma cultura que se desenvolveu devido a incorpora\u00e7\u00e3o de adubos org\u00e2nicos\n10)\tPa\u00e7oqueira: termo utilizado para indicar que o solo est\u00e1 compactado porque o preparado mec\u00e2nico foi efetuado sob umidade elevada.\n11)\tTerra Gorda: solo que apresenta altos n\u00edveis de mat\u00e9ria org\u00e2nica e consequentemente capacidade para nutrir a cultura durante seu desenvolvimento.\n12)\tTerra com Ferrugem: termo utilizado para indicar que a camada compactada existente na superf\u00edcie apresenta aspecto ferruginoso.\n13)\tTerra com Pelotas: termo designado para mostrar que existe forma\u00e7\u00e3o de grumos.\n14)\tTerra Pilada: solo com uma camada compactada na superf\u00edcie.\n15)\tVentila\u00e7\u00e3o da Terra: termo utilizado para indicar a presen\u00e7a de mat\u00e9ria org\u00e2nica no solo e para indicar a a\u00e7\u00e3o das minhocas sobre as propriedades f\u00edsicas do solo, por exemplo: solo ventilado \u00e9 um solo poroso."}]}}}