{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.15643"}, {"@name": "filename", "#text": "22115_oliveira_aq_tcc_prud.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "C\u00e2mpus de Presidente Prudente  \n\n \n\nFACULDADE DE CI\u00caNCIAS E TECNOLOGIA - FCT \nCURSO DE BACHARELADO EM GEOGRAFIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nADRIANO QUIRINO DE OLIVEIRA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGEST\u00c3O AMBIENTAL NO CONTEXTO MUNICIPAL: O PROJETO \u201cMUNIC\u00cdPIO \nVERDEAZUL\u201d EM MAGDA-S\u00c3O PAULO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPRESIDENTE PRUDENTE \u2013 SP \n2011 \n\n\n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \u201cJ\u00daLIO DE MESQUITA FILHO\u201d \u2013 UNESP  \n\nFACULDADE DE CI\u00caNCIAS E TECNOLOGIA - FCT \n\nCURSO DE BACHARELADO EM GEOGRAFIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nADRIANO QUIRINO DE OLIVEIRA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGEST\u00c3O AMBIENTAL NO CONTEXTO MUNICIPAL: O PROJETO \u201cMUNIC\u00cdPIO \nVERDEAZUL\u201d EM MAGDA-S\u00c3O PAULO \n\n \n\n \n\n \n\nTrabalho de  Conclus\u00e3o apresentado ao \nConselho do Curso de Gradua\u00e7\u00e3o em \nGeografia da FCT-UNESP para \nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Bacharel em \nGeografia.  \n\nOrientador: Prof. Dr. Antonio Cezar Leal. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\nPresidente Prudente-SP \n2011 \n\n\n\n \n\nFICHA CATALOGR\u00c1FICA \n\n \n\n \n\nOliveira, Adriano Quirino de. \n\nO45g Gest\u00e3o ambiental no contexto municipal : o projeto \u201cmunic\u00edpio \nverdeazul\u201d em Magda-S\u00e3o Paulo / Adriano Quirino de Oliveira. - \nPresidente Prudente : [s.n], 2011 \n\nx, 97 f. : il. \n\n \n\nOrientador: Antonio Cezar Leal \n\nTrabalho de conclus\u00e3o (bacharelado - Geografia) - Universidade \nEstadual Paulista, Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia \n\nInclui bibliografia \n\n \n\n1. Projeto \u201cMunic\u00edpio VerdeAzul\u201d. 2. Gest\u00e3o Ambiental. 3. \nPol\u00edticas P\u00fablicas. I. Leal, Antonio Cezar. II. Universidade Estadual \nPaulista. Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia. III. T\u00edtulo. \n\n \n\n \n\nFicha catalogr\u00e1fica elaborada pela Se\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica de Aquisi\u00e7\u00e3o e Tratamento da Informa\u00e7\u00e3o \u2013 Servi\u00e7o \nT\u00e9cnico de Biblioteca e Documenta\u00e7\u00e3o - UNESP, Campus de Presidente Prudente. \n\nclaudia@fct.unesp.br \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nTERMO DE APROVA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nADRIANO QUIRINO DE OLIVEIRA \n\n \n\n \n\n \n\nGEST\u00c3O AMBIENTAL NO CONTEXTO MUNICIPAL: O PROJETO \u201cMUNIC\u00cdPIO \n\nVERDEAZUL\u201d EM MAGDA-S\u00c3O PAULO \n\n \n\n \n\nTrabalho de conclus\u00e3o de curso aprovado como requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \n\nBacharel em Geografia, da Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia, Campus de Presidente \n\nPrudente da Universidade Estadual Paulista, pela seguinte banca: \n\n \n\n___________________________________ \n\nOrientador: Prof. Dr. Antonio Cezar Leal \nDepartamento de Geografia, FCT/UNESP \n\n \n\n___________________________________ \n\nMestre Jo\u00e3o Paulo Peres Bezerra \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Curso de Geografia, FCT/UNESP \n \n___________________________________ \nMestrando Christian Ricardo Ribeiro \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Curso de Geografia, FCT/UNESP \n\n \n\n \n\n \n\nPresidente Prudente-SP \n2011 \n\n\n\nRESUMO \n\n \n\nO presente trabalho tem como objetivo uma apresenta\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas ambientais \n\nfocando o Projeto \u201cMunic\u00edpio VerdeAzul\u201d (PMVA), lan\u00e7ado pela Secretaria de Meio \n\nAmbiente do Estado de S\u00e3o Paulo em 2007, que tem como caracter\u00edstica a descentraliza\u00e7\u00e3o e \n\no compartilhamento da Gest\u00e3o Ambiental com os munic\u00edpios. Assim, como estudo de caso foi \n\nrealizado uma an\u00e1lise do desempenho e dos resultados do munic\u00edpio de Magda - S\u00e3o Paulo, \n\nna aplica\u00e7\u00e3o desse projeto no ano de 2010. Para tal, foi utilizada uma metodologia baseada, \n\ninicialmente na revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre os temas envolvidos, seguida do levantamento de \n\ndados oficiais coletados em trabalhos de campo e em sites de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, bem como \n\nentrevistas com dirigentes municipais, para a realiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o desses \n\ndados. A pesquisa permitiu concluir que o munic\u00edpio de Magda obteve bons resultados a \n\npartir da participa\u00e7\u00e3o no PMVA, que se apresenta como uma pol\u00edtica p\u00fablica ambiental \n\nestrat\u00e9gica, avan\u00e7ando na perspectiva de atua\u00e7\u00e3o do poder municipal no gerenciamento do \n\nmeio ambiente. \n\nPalavras-chave: Pol\u00edticas p\u00fablicas, Gest\u00e3o Ambiental, Projeto \u201cMunic\u00edpio VerdeAzul\u201d \n\n \n\nRESUMEN \n\n \n\nEl presente trabajo tiene como objetivo una presentaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas ambientales, \n\nteniendo como foco el Proyecto \u201cMunicipio VerdeAzul\u201d (PMVA), lanzado por la Secretaria \n\nde Medio Ambiente del Estado de S\u00e3o Paulo en 2007, que tiene como caracter\u00edstica la \n\ndescentralizaci\u00f3n y comparte la gesti\u00f3n ambiental con los municipios. De esta manera, como \n\nestudio de caso fue realizado un an\u00e1lisis del desarrollo y de los resultados del municipio de \n\nMagda-S\u00e3o Paulo en la aplicaci\u00f3n de ese proyecto en el a\u00f1o 2010. Para eso, se utiliz\u00f3 una \n\nmetodolog\u00eda basada, inicialmente en la revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica sobre los temas envueltos, \n\nseguida del levantamiento de datos oficiales colectados en trabajo de campo y en sitios de \n\n\u00f3rganos p\u00fablicos, bien como entrevistas con dirigentes municipales para la realizaci\u00f3n del \n\nan\u00e1lisis e interpretaci\u00f3n de esos dados. La investigaci\u00f3n permiti\u00f3 concluir que el municipio de \n\nMagda obtuvo buenos resultados a partir de la participaci\u00f3n en el PMVA, que se presenta \n\ncomo una pol\u00edtica p\u00fablica ambiental estrat\u00e9gica, avanzando en la perspectiva de actuaci\u00f3n del \n\npoder municipal en la gesti\u00f3n del medioambiente. \n\nPalabras clave: Pol\u00edticas p\u00fablicas, Gesti\u00f3n ambiental, Proyecto \u201cMunicipio VerdeAzul\u201d. \n\n\n\nLISTA DE FIGURAS \n \n\nFigura 1: Localiza\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de Magda....................................................................... 12 \n\nFigura 2: Estrutura Administrativa do IBAMA....................................................................... 31 \n\nFigura 3: Estrutura administrativa da SMA............................................................................. 33 \n\nFigura 4: S\u00edntese da estrutura de funcionamento do PMVA................................................... 49 \n\nFigura 5: Pontua\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de  Magda no PMVA em 2010........................................ 58 \n\nFigura 6: Esta\u00e7\u00e3o Elevat\u00f3ria de Esgoto constru\u00edda pela SABESP em Magda........................ 60 \n\nFigura 7: Local de coleta seletiva em Magda.......................................................................... 62 \n\nFigura 8: Galp\u00e3o de Coleta Seletiva em Magda.......................................................................62 \n\nFigura 9: Cronograma Plurianual de recupera\u00e7\u00e3o de Mata Ciliar........................................... 64 \n\nFigura 10: Cronograma Plurianual de Recupera\u00e7\u00e3o de Nascentes.......................................... 65 \n\nFigura 11: Nascente do C\u00f3rrego Maca\u00fabas \u2013 Nascente Modelo do Munic\u00edpio de Magda..... 66 \n\nFigura 12: Planta\u00e7\u00e3o de mudas em \u00e1rea de Mata Ciliar do C\u00f3rrego Maca\u00fabas em Magda.... 66 \n\nFigura 13: Visitas de alunos em nascente preservada no Munic\u00edpio de Magda...................... 67 \n\nFigura 14: Cronograma Plurianual de Arboriza\u00e7\u00e3o Urbana.................................................... 69 \n\nFigura 15: Folheto de Instru\u00e7\u00f5es para Arboriza\u00e7\u00e3o Urbana.................................................... 70 \n\nFigura 16: \u00c1rvores plantadas pela Prefeitura em Magda......................................................... 71 \n\nFigura 17: Alunos em atividade do dia de Controle da Polui\u00e7\u00e3o por Agrot\u00f3xicos..................73  \n\nFigura 18: Alunos em visita relacionada ao dia do Turismo Ecol\u00f3gico.................................. 74 \n\nFigura 19: Evento de comemora\u00e7\u00e3o do dia Mundial da \u00c1gua................................................. 74 \n\nFigura 20: Folder sobre a Semana Nacional do Meio Ambiente realizada em Magda............ 75 \n\nFigura 21: Espa\u00e7o de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, integrado a Biblioteca Municipal de Magda...... 76 \n\nFigura 22: Projeto \u201cA\u00e7\u00e3o Escola Ecol\u00f3gica\u201d \u2013 cultivo de verduras por alunos...................... 76 \n\nFigura 23: P\u00e1gina Eletr\u00f4nica da Prefeitura de Magda sobre a Habita\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel............ 78 \n\nFigura 24: Cronograma Plurianual de redu\u00e7\u00e3o de perdas e/ou desperd\u00edcio............................. 80 \n\nFigura 25: A\u00e7\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o sobre o consumo de \u00e1gua no Munic\u00edpio de Magda................. 81 \n\nFigura 26: Escala de Ringelmann utilizada na inspe\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos em Magda................... 82 \n\nFigura  27: Selo de indica\u00e7\u00e3o de inspe\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o de fuma\u00e7a........................................... 83 \n\nFigura 28: Realiza\u00e7\u00e3o de teste de emiss\u00e3o de fuma\u00e7a preta com alunos de Magda................ 83 \n\nFigura 29: \u00cdcone para den\u00fancia de Crimes Ambientais na p\u00e1gina eletr\u00f4nica da Prefeitura de \n\nMagda....................................................................................................................................... 84  \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE QUADROS \n \n\nQuadro 1: S\u00edntese das Pol\u00edticas Ambientais no Brasil............................................................. 19 \n\nQuadro 2: 21 Projetos Ambientais Estrat\u00e9gicos da Secretaria de Meio Ambiente de S\u00e3o \n\nPaulo......................................................................................................................................... 36 \n\n \nLISTA DE SIGLAS \n\n \n\nANA \u2013 Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \n\nANAMMA \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Nacional do Munic\u00edpios e Meio Ambiente \n\nCADMADEIRA - Cadastro Estadual das Pessoas Jur\u00eddicas que comercializam, no Estado de \n\nS\u00e3o Paulo, produtos e subprodutos de origem nativa da flora brasileira \n\nCETESB - Companhia Ambiental do Estado de S\u00e3o Paulo   \n\nCEPAM - Centro de Estudos e Pesquisas de Administra\u00e7\u00e3o Municipal \n\nCIPAM  - Comit\u00ea de Integra\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas Ambientais \n\nCICPAA - Comiss\u00e3o Intermunicipal de Controle da Polui\u00e7\u00e3o das \u00c1guas e do Ar \n\nCONAMA - Conselho Nacional do Meio Ambiente \n\nCONSEMA - Conselho Estadual do Meio Ambiente \n\nCONAMAZ - Conselho Nacional da Amaz\u00f4nia Legal \n\nCONAFLOR  - Comiss\u00e3o Nacional de Florestas \n\nCODEBAR - Companhia de Desenvolvimento de Barcarena  \n\nDAIA - Departamento de Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental  \n\nDAEE - Departamento de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica \n\nDAE - Departamento de \u00c1guas e Esgotos \n\nDA - Diretivas Ambientais \n\nDEPRN - Departamento Estadual de Prote\u00e7\u00e3o dos Recursos Naturais \n\nDOF - Documento de Origem Florestal \n\nDUSM - Departamento de Uso do Solo Metropolitano \n\nETE - Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Esgoto  \n\nIBGE \u2013 Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nIAA - \u00cdndice de Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental  \n\nIBAMA - Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis \n\nIBDF  - Instituto Brasileiro de Desenvolvimento Florestal \n\nICTEM - Indicador de Coleta e Tratabilidade de Esgoto da Popula\u00e7\u00e3o Urbana de Munic\u00edpio \n\nICMBio  - Instituto Chico Mendes de Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade \n\n\n\nIDH \u2013 \u00cdndice de Desenvolvimento Humano \n\nIPT  - Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas do Estado de S\u00e3o Paulo \n\nIQR - \u00cdndice de Qualidade de Aterros de Res\u00edduos \n\nJBRJ  - Instituto de Pesquisas Jardim Bot\u00e2nico do Rio de Janeiro \n\nMMA \u2013 Minist\u00e9rio do Meio Ambiente \n\nPIB \u2013 Produto Interno Bruto \n\nPNMA \u2013 Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente \n\nPMVA \u2013 Projeto Munic\u00edpio VerdeAzul \n\nRGA - Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o Ambiental \n\nRPPN - Reserva Particular de Patrim\u00f4nio Natural \n\nSAA - Secretaria Estadual da Agricultura e Abastecimento \n\nSABESP - Companhia de Saneamento B\u00e1sico do Estado de S\u00e3o Paulo \n\nSEADE - Funda\u00e7\u00e3o Sistema Estadual de An\u00e1lise de Dados \n\nSEMA - Secretaria Especial do Meio Ambiente \n\nSEAQUA - Sistema Estadual de Administra\u00e7\u00e3o da Qualidade Ambiental, Prote\u00e7\u00e3o, Controle \n\ne Desenvolvimento do Meio Ambiente e Uso Adequado dos Recursos Naturais \n\nSIGRH \u2013 Sistema de Informa\u00e7\u00e3o para o Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos do Estado de \n\nS\u00e3o Paulo \n\nSISNAMA \u2013 Sistema Nacional de Meio Ambiente \n\nSFB - Servi\u00e7o Florestal Brasileiro \n\nSMA \u2013 Secretaria do Meio Ambiente \n\nSUDEPE - Superintend\u00eancia do Desenvolvimento da Pesca \n\nSUDHEVEA - Superintend\u00eancia da Borracha \n\nTAC - Termo de Ajustamento de Conduta \n\nUGRHI - Unidade de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos \n\nUVESP \u2013 Uni\u00e3o dos Vereadores do Estado de S\u00e3o Paulo \n\nUNESP \u2013 Universidade Estadual Paulista \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O................................................................................................................. 10 \n\n1.1. Objetivo Geral................................................................................................................. 13 \n\n1.2. Objetivos espec\u00edficos....................................................................................................... 13 \n\n1.3. Procedimentos Metodol\u00f3gicos........................................................................................ 14 \n\n2. BREVE HIST\u00d3RICO DA QUEST\u00c3O AMBIENTAL NO BRASIL............................ 16 \n\n3. A ESTRUTURA DE GEST\u00c3O AMBIENTAL BRASILEIRA E DO ESTADO DE \n\nS\u00c3O PAULO.......................................................................................................................... 22 \n\n3.1. Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente (PNMA).............................................................. 22 \n\n3.2. Sistema Nacional de Meio Ambiente (SISNAMA)....................................................... 26 \n\n3.3. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente (MMA): Caracter\u00edsticas e Fun\u00e7\u00f5es............................ 26 \n\n3.4. Conselho Nacional do Meio Ambiente (CONAMA): Caracter\u00edsticas e Fun\u00e7\u00f5es...... 27 \n\n3.5. Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis \n\n(IBAMA)................................................................................................................................. 30 \n\n3.6. Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Munic\u00edpios e Meio Ambiente (ANAMMA).......................... 31 \n\n3.7. Secretaria do Meio Ambiente de S\u00e3o Paulo (SMA)..................................................... 32 \n\n3.8. Conselho Estadual do Meio Ambiente (CONSEMA).................................................. 33 \n\n3.9. Companhia Ambiental do Estado de S\u00e3o Paulo  (CETESB)...................................... 34 \n\n3.10. Centro de Estudos e Pesquisas de Administra\u00e7\u00e3o Municipal (CEPAM)................. 35 \n\n3.11. Os 21 Projetos Estrat\u00e9gicos da Secretaria de Meio Ambiente de S\u00e3o Paulo........... 36 \n\n4. O PROJETO \u201cMUNIC\u00cdPIO VERDEAZUL\u201d................................................................. 40 \n\n4.1. Lan\u00e7amento do Projeto \u201cMunic\u00edpio Verde\u201d em 2007................................................. 40 \n\n4.2. Primeiro ano do Projeto \u201cMunic\u00edpio Verde\u201d \u2013 2008................................................... 41 \n\n4.3. A continua\u00e7\u00e3o do Projeto em 2009 e a ades\u00e3o ao \u201cConsenso de Istambul\u201d.............. 41 \n\n4.3.1. O \u201cPacto das \u00c1guas S\u00e3o Paulo\u201d................................................................................... 43 \n\n4.4. Diretrizes e Procedimentos do \u201cProjeto Ambiental Estrat\u00e9gico Munic\u00edpio  \n\nVerdeAzul\u201d em 2010.............................................................................................................. 44 \n\n4.4.1. As dez Diretivas do \u201cProjeto Munic\u00edpio VerdeAzul\u201d.................................................... 45 \n\n4.4.2. Outros instrumentos do PMVA...................................................................................... 47 \n\n4.4.3. Forma de Avalia\u00e7\u00e3o das Diretivas Ambientais............................................................. 50 \n\n4.4.4. Crit\u00e9rios para Avalia\u00e7\u00e3o do IDi de cada Diretiva........................................................ 51 \n\n\n\n4.4.5. Crit\u00e9rios para avalia\u00e7\u00e3o do Pro-Atividade (PROi)....................................................... 54 \n\n4.4.6. Peso de cada Diretiva Ambiental................................................................................... 55 \n\n5. MAGDA NO PROJETO \u201cMUNIC\u00cdPIO VERDEAZUL\u201d EM 2010............................ 57 \n\n5.1. Diretiva 1 \u2013 Esgoto Tratado........................................................................................... 59 \n\n5.2. Diretiva 2 \u2013 Lixo M\u00ednimo............................................................................................... 60 \n\n5.3. Diretiva 3 \u2013 Recupera\u00e7\u00e3o de Mata Ciliar..................................................................... 62 \n\n5.4. Diretiva 4 \u2013 Arboriza\u00e7\u00e3o Urbana.................................................................................. 68 \n\n5.5. Diretiva 5 \u2013 Educa\u00e7\u00e3o Ambiental.................................................................................. 72 \n\n5.6. Diretiva 6 \u2013 Habita\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel................................................................................ 77 \n\n5.7. Diretiva 7 \u2013 Uso da \u00c1gua................................................................................................ 78 \n\n5.8. Diretiva 8 \u2013 Polui\u00e7\u00e3o do Ar............................................................................................ 81 \n\n5.9. Diretiva 9 \u2013 Estrutura Ambiental.................................................................................. 84 \n\n5.10. Diretiva 10 \u2013 Conselho Ambiental............................................................................... 85 \n\n5.11. An\u00e1lise Qualitativa do PMVA em Magda.................................................................. 85 \n\n6. CONCLUS\u00c3O.................................................................................................................... 89 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS................................................................................. 91 \n\nANEXOS................................................................................................................................. 95 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n10 \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n O mundo contempor\u00e2neo apresenta um preocupante cen\u00e1rio de degrada\u00e7\u00e3o ambiental \n\ngerado pelas atividades humanas. Essa degrada\u00e7\u00e3o se intensificou principalmente a partir do \n\nin\u00edcio da industrializa\u00e7\u00e3o e da concentra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o nas cidades, causando o aumento \n\ndas mesmas em quantidade, tamanho e complexidade dos impactos sobre os locais onde elas \n\nse desenvolvem (FRANCO, 1999). \n\n Isso porque, essa concentra\u00e7\u00e3o urbana, aliada \u00e0 caracter\u00edstica consumista da sociedade \n\ncapitalista, desencadeia na gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos, l\u00edquidos e gasosos, a partir da \n\nprodu\u00e7\u00e3o, transporte e consumo de mercadorias e servi\u00e7os em geral. Assim, quase todas as \n\natividades humanas geram subst\u00e2ncias poluentes, que resultam em diversos problemas \n\nambientais, como a polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, do solo e do ar, entre outros, que se manifestam \n\nprincipalmente no contexto municipal, ocasionando a diminui\u00e7\u00e3o da qualidade de vida de sua \n\npopula\u00e7\u00e3o. \n\nAssim, \u00e9 necess\u00e1rio a cria\u00e7\u00e3o de mecanismos legais para regula\u00e7\u00e3o do uso e \n\npreserva\u00e7\u00e3o dos recursos ambientais, amenizando esse desequil\u00edbrio nas rela\u00e7\u00f5es entre os \n\nsistemas naturais que sustentam a vida no planeta. Essa regula\u00e7\u00e3o deve fornecer um \n\narcabou\u00e7o legal para uma \u201c[...] rea\u00e7\u00e3o em busca da recupera\u00e7\u00e3o do que j\u00e1 se degradou, da \n\nprote\u00e7\u00e3o do que ainda est\u00e1 preservado e da manuten\u00e7\u00e3o dos processos de equil\u00edbrio natural \n\n[...]\u201d (ROMANELLI, 2006, p. 11).  \n\nNo Brasil, 75% dos habitantes vivem em centros urbanos, por\u00e9m, o pa\u00eds ainda tem \n\npouca experi\u00eancia na gest\u00e3o do territ\u00f3rio no \u00e2mbito municipal, e as pol\u00edticas locais voltadas \u00e0 \n\nquest\u00e3o ambiental s\u00e3o recentes e esparsas, sendo relevante a investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica sobre essa \n\nquest\u00e3o, visando contribuir para um avan\u00e7o da atua\u00e7\u00e3o p\u00fablica no meio ambiente local \n\n(SCARDUA, 2003).  \n\n Mediante isso, o presente trabalho aborda a tem\u00e1tica da Gest\u00e3o Ambiental no contexto \n\nmunicipal, focando no Projeto \u201cMunic\u00edpio VerdeAzul\u201d (PMVA), que foi implantado pela \n\nSecretaria de Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo (SMA), e, entre outras coisas, prev\u00ea a \n\natua\u00e7\u00e3o da esfera local na gest\u00e3o do meio ambiente, apresentando a perspectiva de \n\nresponsabilidade compartilhada entre o governo estadual e os munic\u00edpios em rela\u00e7\u00e3o ao meio \n\nambiente, com o objetivo de contribuir para a avan\u00e7o da sustentabilidade ambiental paulista \n\n(SMA, 2011). Para isso, utilizamos como estudo de caso o desempenho do munic\u00edpio de \n\nMagda-S\u00e3o Paulo nesse projeto, analisando qualitativamente as a\u00e7\u00f5es desenvolvidas e os \n\navan\u00e7os obtidos nesse munic\u00edpio a partir da implanta\u00e7\u00e3o do PMVA. \n\n\n\n11 \n\n \n\nA escolha desse local se deu pela facilidade de acesso aos dados necess\u00e1rios \u00e0 \n\npesquisa, j\u00e1 que a Prefeitura de Magda, atrav\u00e9s do respons\u00e1vel pelo PMVA nesse munic\u00edpio, \n\nem conversa informal no final de 2010, ou seja, anterior ao in\u00edcio da realiza\u00e7\u00e3o desse \n\ntrabalho, mostrou interesse em colaborar com a pesquisa, disponibilizando prontamente esses \n\ndados. Outra quest\u00e3o pertinente na escolha foi o pequeno porte do munic\u00edpio (3.200 \n\nhabitantes), que permite uma visualiza\u00e7\u00e3o completa do cen\u00e1rio ambiental e das a\u00e7\u00f5es \n\nrealizadas no local no contexto do PMVA, corroborando para um melhor desempenho na \n\nrealiza\u00e7\u00e3o dos objetivos propostos neste Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso. \n\nComo apresentado na Figura 1, Magda localiza-se no noroeste paulista, pertencendo a \n\nRegi\u00e3o Administrativa (mesorregi\u00e3o) de S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto, e a Regi\u00e3o de Governo \n\n(microrregi\u00e3o) de Votuporanga, distando 534 quil\u00f4metros da Capital S\u00e3o Paulo, com as \n\nseguintes coordenadas geogr\u00e1ficas: Latitude de 21\u00ba 49' 54\u201d Sul e Longitude 51\u00ba 28' 50\u201d Oeste, \n\na 550 metros de altitude, possuindo \u00e1rea total de 311,712 Km2  (IBGE, 2011). \n\nSituada na \u00e1rea de Clima Tropical, com inverno seco, temperatura m\u00e9dia anual de \n\n22\u00b0C e pluviosidade anual em torno de 1.200 mm, Magda pertence ao Bioma Mata Atl\u00e2ntica, \n\ne atualmente possui somente 8 % da cobertura vegetal original (IBGE, 2011). De acordo com \n\no Sistema de Informa\u00e7\u00e3o para o Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos do Estado de S\u00e3o Paulo \n\n(SIGRH), faz parte da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Baixo Tiet\u00ea (SIGRH, 2011). \n\nO povoamento na \u00e1rea onde hoje se localiza o munic\u00edpio em quest\u00e3o teve in\u00edcio por \n\nvolta de 1920, com a chegada de lavradores de caf\u00e9, milho, arroz e algod\u00e3o e criadores de \n\nbovinos, nas terras pertencentes ao Coronel Jo\u00e3o Braga, sendo que o nome Magda foi dado \n\nem homenagem a sua filha. Com o gent\u00edlico de Magdense, o povoado foi elevado a Munic\u00edpio \n\natrav\u00e9s da Lei 2.456 de 30 de dezembro de 1953, sendo instalado legalmente em 01 de janeiro \n\nde 1955 (Prefeitura Municipal de Magda, 2011). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n12\n \n\n \n\nFi\ngu\n\nra\n 1\n\n: L\noc\n\nal\niz\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n d\no \n\nM\nun\n\nic\n\u00edp\n\nio\n d\n\ne \nM\n\nag\nda\n\n. F\non\n\nte\n: I\n\nB\nG\n\nE\n, 2\n\n00\n5 \n\n- O\nrg\n\nan\niz\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n p\nr\u00f3\n\npr\nia\n\n.\n\n\n\n13 \n\n \n\nSegundo o Censo do IBGE de 2010, sua popula\u00e7\u00e3o \u00e9 de 3.200 habitantes, sendo 2.655 \n\nna \u00e1rea urbana e 545 na rural, (82,98% da popula\u00e7\u00e3o urbana) apresentado a densidade \n\ndemogr\u00e1fica de 10,27 hab/Km2, bem abaixo dos 167,97 hab/Km2 da m\u00e9dia do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo. Com o \u00cdndice de Desenvolvimento Humano (IDH) de 0,784, tem sua economia \n\nbaseada principalmente na agropecu\u00e1ria (28,55% do PIB) e servi\u00e7os (63,49% do PIB), com \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de apenas 7,96% da ind\u00fastria no PIB total do munic\u00edpio, que alcan\u00e7a 33,15 \n\nmilh\u00f5es de reais (SEADE, 2011).  \n\nA popula\u00e7\u00e3o de Magda depende de outras localidades para alguns servi\u00e7os, \n\ninexistentes no munic\u00edpio, como atendimento m\u00e9dico mais complexo, ensino superior e \n\ncom\u00e9rcio mais diversificado, tendo os munic\u00edpios de Votuporanga e S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto \n\n(respectivamente sedes da microrregi\u00e3o e da mesorregi\u00e3o a qual pertence) como principais \n\nfornecedores desses servi\u00e7os.   \n\n \n\n1.1. Objetivo geral \n\n \n\nEsse trabalho tem como objetivo geral analisar as pol\u00edticas de Gest\u00e3o Ambiental \n\ndescentralizada no estado de S\u00e3o Paulo, tendo como base o Projeto \u201cMunic\u00edpio VerdeAzul\u201d \n\nda Secretaria de Meio Ambiente, utilizando como estudo de caso o desenvolvimento desse \n\nprojeto no munic\u00edpio de Magda. \n\n \n\n1.2. Objetivos espec\u00edficos  \n\n \n\n Abordar, inicialmente, a quest\u00e3o ambiental atrav\u00e9s de breve hist\u00f3rico das pol\u00edticas \n\nambientais no Brasil, focando no processo de descentraliza\u00e7\u00e3o da Gest\u00e3o Ambiental; \n\n No contexto do Estado de S\u00e3o Paulo, apresentar o surgimento, desenvolvimento e \n\nfuncionamento do Projeto \u201cMunic\u00edpio VerdeAzul\u201d; \n\n Verificar os resultados pr\u00e1ticos do projeto, analisando sua efetividade no munic\u00edpio de \n\nMagda-S\u00e3o Paulo; \n\n A partir de uma an\u00e1lise qualitativa, evidenciar os pontos positivos e negativos da \n\nexecu\u00e7\u00e3o desse projeto no munic\u00edpio em quest\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n\n\n14 \n\n \n\n1.3. Procedimentos Metodol\u00f3gicos \n\n \n\n  Para a realiza\u00e7\u00e3o do presente trabalho, os procedimentos metodol\u00f3gicos consistiram, \n\nem um primeiro momento, na escolha dos temas e do local de an\u00e1lise, respectivamente a \n\nGest\u00e3o Ambiental descentralizada, o Projeto \u201cMunic\u00edpio VerdeAzul\u201d e o munic\u00edpio de \n\nMagda. Posteriormente foi iniciada uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre o assunto abordado, \n\nobjetivando o embasamento cient\u00edfico nos conceitos apresentados, sendo utilizados materiais \n\ndispon\u00edveis em livros, artigos e endere\u00e7os eletr\u00f4nicos.  \n\n A pr\u00f3xima etapa metodol\u00f3gica foi o levantamento bibliogr\u00e1fico em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nhist\u00f3rico das pol\u00edticas ambientais no Brasil, e da quest\u00e3o da descentraliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o \n\nambiental, realizando uma s\u00edntese desses assuntos. \n\nEm seguida foi feito o levantamento de dados sobre o surgimento e funcionamento do \n\nPMVA atrav\u00e9s da consulta nas leis e resolu\u00e7\u00f5es que o regulam, para ent\u00e3o focar nas  \n\ninforma\u00e7\u00f5es referentes ao desenvolvimento desse Projeto no munic\u00edpio de Magda, contando \n\ncom a realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos de campo e uma entrevista com o respons\u00e1vel pelo PMVA, para \n\nobter as informa\u00e7\u00f5es sobre as a\u00e7\u00f5es realizadas nesse munic\u00edpio, disponibilizando assim, os \n\nmateriais necess\u00e1rios \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da etapa final do presente trabalho. \n\nA etapa final se resumiu na descri\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es \n\nadquiridas, como proposto inicialmente, permitindo a conclus\u00e3o sobre o desenvolvimento e a \n\nefetividade do PMVA em Magda e possibilitando qualificar a discuss\u00e3o sobre pol\u00edticas \n\np\u00fablicas de cunho descentralizado, que visam incluir a esfera municipal na gest\u00e3o do meio \n\nambiente. \n\nOs resultados dessa pesquisa foram sistematizados em 6 cap\u00edtulos, sendo o 1\u00b0 \n\ncomposto pela Introdu\u00e7\u00e3o, que trata da apresenta\u00e7\u00e3o geral do tema estudado e da \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio escolhido para an\u00e1lise, al\u00e9m do objetivo geral e espec\u00edficos, e da \n\npresente Metodologia de Pesquisa. O 2\u00b0 Cap\u00edtulo apresenta o hist\u00f3rico da quest\u00e3o ambiental \n\nno Brasil, com uma s\u00edntese das pol\u00edticas ambientais implantadas ao longo da hist\u00f3ria e o \n\nsurgimento e desenvolvimento da perspectiva de descentraliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o ambiental no \n\npa\u00eds. O 3\u00b0 Cap\u00edtulo cont\u00e9m uma descri\u00e7\u00e3o da Estrutura de Gest\u00e3o Ambiental Brasileira e \n\nPaulista, seus principais \u00f3rg\u00e3os, fun\u00e7\u00f5es e instrumentos de atua\u00e7\u00e3o, assim como os projetos \n\nambientais implantados no \u00e2mbito do Estado de S\u00e3o Paulo.  \n\nO 4\u00b0 Cap\u00edtulo \u00e9 referente especificamente ao Projeto \u201cMunic\u00edpio VerdeAzul\u201d, \n\ndescrevendo detalhadamente seu surgimento, funcionamento, objetivos e instrumentos de \n\natua\u00e7\u00e3o, al\u00e9m das exig\u00eancias estabelecidas para que os munic\u00edpios cumpram em seus \n\n\n\n15 \n\n \n\nterrit\u00f3rios. Em seguida, o 5\u00b0 Cap\u00edtulo apresenta o desenvolvimento de Magda no PMVA, \n\ndescrevendo as a\u00e7\u00f5es desenvolvidas a partir das Diretivas propostas, para ent\u00e3o analisar \n\nqualitativamente a efetividade pr\u00e1tica desse Projeto na melhoria da preserva\u00e7\u00e3o ambiental no \n\nmunic\u00edpio estudado. Finalizando, o 6\u00b0 e \u00faltimo Cap\u00edtulo trata das conclus\u00f5es referentes \u00e0 \n\npesquisa,  apresentando um panorama geral sobre os trabalhos desenvolvidos e os resultados \n\nalcan\u00e7ados.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n16 \n\n \n\n2. BREVE HIST\u00d3RICO DA QUEST\u00c3O AMBIENTAL NO BRASIL \n\n \n\n A preocupa\u00e7\u00e3o com o Meio Ambiente, ou seja, a consci\u00eancia ambiental, tem ra\u00edzes no \n\nfinal do s\u00e9culo XIX, por\u00e9m, evidenciou-se no contexto socioecon\u00f4mico mundial somente \n\nap\u00f3s o fim da Segunda Guerra Mundial, quando a sociedade come\u00e7ou a notar que os recursos \n\nnaturais s\u00e3o finitos, e sua explora\u00e7\u00e3o desenfreada e o lan\u00e7amento de res\u00edduos no meio \n\nambiente podem causar graves problemas para a pr\u00f3pria popula\u00e7\u00e3o, num processo que pode \n\nser denominado \u201cRevolu\u00e7\u00e3o Ambiental\u201d (BERNARDES; FERREIRA, 2005). \n\nIsso permeou o in\u00edcio da elabora\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de Gest\u00e3o Ambiental, que \n\npode ser definida como: \n[...] o conjunto de atividades da fun\u00e7\u00e3o gerencial que determinam a pol\u00edtica \nambiental, os objetivos, as responsabilidades e os colocam em pr\u00e1tica por \ninterm\u00e9dio do sistema ambiental e da melhoria do gerenciamento ambiental. \nDessa forma, a gest\u00e3o ambiental \u00e9 o gerenciamento eficaz do relacionamento \nentre a organiza\u00e7\u00e3o e o meio ambiente. (NETO; CAMPOS; SHIGUNOV, \n2009, p.17).   \n\nNo Brasil, as a\u00e7\u00f5es causadoras de impactos negativos ao meio ambiente podem ser \n\nobservadas desde o descobrimento do pa\u00eds, com a explora\u00e7\u00e3o do Pau-brasil, e assim \n\nsucessivamente ao longo da sua hist\u00f3ria, com os ciclos econ\u00f4micos, (Ciclo da cana-de-a\u00e7\u00facar, \n\nCiclo do Caf\u00e9, Ciclo da Minera\u00e7\u00e3o, Ciclo da Borracha, entre outros)  que basicamente se \n\ntrataram da explora\u00e7\u00e3o intensiva da agricultura para exporta\u00e7\u00e3o ou da extra\u00e7\u00e3o de min\u00e9rios, \n\nculminando no in\u00edcio e intensifica\u00e7\u00e3o da industrializa\u00e7\u00e3o no pa\u00eds no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, \n\ntendo o Estado de S\u00e3o Paulo como carro chefe desse processo (CARVALHO, 2005). \n\nAo longo desse per\u00edodo, a Uni\u00e3o sempre desempenhou papel central nas pol\u00edticas \n\nambientais formuladas no Brasil, por\u00e9m, elas tiveram pouco alcance pr\u00e1tico. Em 1981, a Lei \n\nFederal n\u00ba 6.938/81, que instituiu a Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente (PNMA),  passou a \n\nprever um sistema descentralizado de Gest\u00e3o Ambiental no Brasil, por meio do Sistema \n\nNacional de Meio Ambiente (SISNAMA), constitu\u00eddo por \u00f3rg\u00e3os nas v\u00e1rias esferas de poder, \n\ntanto de car\u00e1ter deliberativo como executivo. Sobre a PNMA, Carvalho (2005, p. 261) afirma \n\nque: \n\nEmbora pare\u00e7a paradoxal, a Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente nasceu \ndemocr\u00e1tica em um per\u00edodo de exce\u00e7\u00e3o assinalando o fim do f\u00f4lego \nautorit\u00e1rio do regime militar. Embora n\u00e3o tenha tido assimila\u00e7\u00e3o e \nefetividade imediatas, a Lei n\u00b0 6.938/81 foi uma iniciativa profundamente \ntransformadora no que diz respeito ao papel do Estado e da organiza\u00e7\u00e3o do \nPoder Executivo para a sua aplica\u00e7\u00e3o, a medida que com ela se introduzem, \npela primeira vez no Brasil, mecanismos de gest\u00e3o colegiada e participativa.  \n\n\n\n17 \n\n \n\nPor\u00e9m, somente com a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 (que estabeleceu princ\u00edpios \n\ndescentralizadores no que se refere \u00e0s compet\u00eancias e \u00e0s atribui\u00e7\u00f5es da Uni\u00e3o, Estados e \n\nMunic\u00edpios, considerando os munic\u00edpios como entes federados), o governo federal passou a \n\nabrir m\u00e3o de um planejamento central,  fazendo com que os Estados e Munic\u00edpios \n\ncome\u00e7assem a adotar pol\u00edticas p\u00fablicas relacionadas \u00e0 Gest\u00e3o Ambiental em seus respectivos \n\nterrit\u00f3rios (SCARDUA, 2003). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a essa tem\u00e1tica, Chaves (2003, p.17) afirma que: \n\nA descentraliza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de meio ambiente no Brasil vai encontrar a \nmaioria dos munic\u00edpios brasileiros completamente despreparados para a \ntarefa de gest\u00e3o dos recursos naturais e impotentes para administrar as \nconseq\u00fcentes crises sociais/ambientais que, via de regra, v\u00e3o se explicitar na \nesfera territorial. O que parecia uma solu\u00e7\u00e3o federativa, pelo menos com \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o das atribui\u00e7\u00f5es de comando e controle, passa a se \nconfigurar em um grande desafio para governo e sociedade.  \n\nEsse desafio ainda se faz presente atualmente, sendo que apenas uma pequena parcela \n\ndos munic\u00edpios brasileiros criam e praticam medidas regulat\u00f3rias espec\u00edficas ao meio \n\nambiente e buscam a mitiga\u00e7\u00e3o dos impactos gerados no \u00e2mbito municipal.  \n\nDe qualquer forma, a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 permitiu uma democratiza\u00e7\u00e3o na Gest\u00e3o \n\nAmbiental, permitindo \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil nas quest\u00f5es \n\nambientais, e assim, a descentraliza\u00e7\u00e3o das atividades de monitoramento e fiscaliza\u00e7\u00e3o \n\nambiental, processo esse que pode ser identificado como um modelo alternativo de Gest\u00e3o \n\nAmbiental (CUNHA; COELHO, 2005). \n\n\u00c9 importante lembrar tamb\u00e9m que a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 foi a primeira do Brasil a \n\ncitar especificamente a quest\u00e3o ambiental, incluindo em seu texto algumas medidas \n\nimportantes, como a transforma\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica, do Pantanal e da Amaz\u00f4nia em \n\nPatrim\u00f4nios Nacionais, al\u00e9m de regular e instituir a aplica\u00e7\u00e3o de multas e a obrigatoriedade de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas, dando in\u00edcio tamb\u00e9m a id\u00e9ia de compensa\u00e7\u00e3o a Uni\u00e3o, aos \n\nEstados e aos Munic\u00edpios pela explora\u00e7\u00e3o de recursos naturais, sejam eles quais forem. Com \n\nisso, a partir de 1988 ocorre um aumento na cria\u00e7\u00e3o de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, \n\nprincipalmente no Norte do Pa\u00eds, que passaram a ser administradas pelo Instituto Brasileiro de \n\nMeio Ambiente e Recursos Naturais Renov\u00e1veis (IBAMA) (CUNHA; COELHO, 2005). \n\nOutro fato marcante para a quest\u00e3o ambiental no Brasil (e no mundo) foi a \n\nConfer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente e Desenvolvimento (RIO-92), j\u00e1 que, \n\na partir dela, a certifica\u00e7\u00e3o ambiental passou a ser utilizada, com a aquisi\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es ISO \n\n\n\n18 \n\n \n\n9001 e 1400. Tamb\u00e9m ficou estabelecida a cria\u00e7\u00e3o de agendas 21 locais e regionais, o que, em \n\n1993, passou a ser responsabilidade do rec\u00e9m criado Minist\u00e9rio do Meio Ambiente (MMA). \n\n Segundo Cunha e Coelho (2005, p. 45), as pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas ao meio \n\nambiente no Brasil podem ser divididas em tr\u00eas tipos: as pol\u00edticas regulat\u00f3rias (s\u00e3o aquelas \n\nrelacionadas \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para estabelecer ou regulamentar normas e \n\nregras de uso e acesso ao ambiente natural e seus recursos, bem como a cria\u00e7\u00e3o de aparatos \n\ninstitucionais que garantam o cumprimento da lei), as pol\u00edticas estruturadoras (estabelecem a \n\ninterven\u00e7\u00e3o direta do poder p\u00fablico ou de organismos n\u00e3o-governamentais na prote\u00e7\u00e3o ao \n\nmeio ambiente), e por fim, as pol\u00edticas indutoras de comportamento (s\u00e3o aquelas que \n\nobjetivam influenciar o comportamento de indiv\u00edduos ou grupos sociais). \n\nAinda de acordo com esses autores, as pol\u00edticas ambientais no Brasil podem ser \n\nseparadas em tr\u00eas momentos distintos: \na) um primeiro per\u00edodo, de 1930 a 1971, marcado pela constru\u00e7\u00e3o de uma \nbase de regula\u00e7\u00e3o dos usos dos recursos naturais; \nb) um segundo per\u00edodo, de 1972 a 1987, em que a a\u00e7\u00e3o intervencionista do \nEstado chega ao \u00e1pice, ao mesmo tempo que aumenta a percep\u00e7\u00e3o de uma \ncrise ecol\u00f3gica global; \nc) um terceiro per\u00edodo, de 1988 aos dias atuais, marcado pelos processos de \ndemocratiza\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel. (CUNHA; \nCOELHO, 2005, p. 46) \n\nAssim, seguindo essa proposta de periodiza\u00e7\u00e3o de Cunha e Coelho (2005, p. 47) o \n\nQuadro 1 a seguir apresenta uma s\u00edntese das pol\u00edticas ambientais no Brasil de 1930 at\u00e9 os dias \n\natuais, detalhando o contexto hist\u00f3rico e o tipo (dentre as tr\u00eas estabelecidas anteriormente) \n\ndessas pol\u00edticas. \n\n\n\n19\n \n\n \n\nQ\nua\n\ndr\no \n\n1:\n S\n\n\u00edn\nte\n\nse\n d\n\nas\n P\n\nol\n\u00edti\n\nca\ns \n\nA\nm\n\nbi\nen\n\nta\nis\n\n n\no \n\nB\nra\n\nsi\nl. \n\nP\ner\n\n\u00edo\ndo\n\n \nC\n\non\nte\n\nxt\no \n\nP\nol\n\n\u00edt\nic\n\nas\n r\n\neg\nul\n\nat\n\u00f3r\n\nia\ns \n\nP\nol\n\n\u00edt\nic\n\nas\n e\n\nst\nru\n\ntu\nra\n\ndo\nra\n\ns \nP\n\nol\n\u00edt\n\nic\nas\n\n I\nnd\n\nut\nor\n\nas\n \n\n19\n30\n\n \n\na \n\n19\n71\n\n \n\n- R\nev\n\nol\nu\u00e7\n\n\u00e3o\n   \n\nde\n 1\n\n93\n0;\n\n \n- C\n\non\nst\n\nitu\ni\u00e7\n\n\u00e3o\n d\n\ne \n19\n\n34\n; \n\n-I\nnd\n\nus\ntr\n\nia\nliz\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n e\n \n\nur\nba\n\nni\nza\n\n\u00e7\u00e3\no \n\nac\nel\n\ner\nad\n\nas\n; \n\n- I\nI G\n\nue\nrr\n\na \nM\n\nun\ndi\n\nal\n; \n\n- R\nis\n\nco\n N\n\nuc\nle\n\nar\n; \n\n-  R\nis\n\nco\n d\n\no \ncr\n\nes\nci\n\nm\nen\n\nto\n \n\npo\npu\n\nla\nci\n\non\nal\n\n; \n- R\n\nis\nco\n\n d\ne \n\nco\nnt\n\nam\nin\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n \nqu\n\n\u00edm\nic\n\na.\n \n\n \n\n- P\nro\n\nm\nul\n\nga\n\u00e7\u00e3\n\no \ndo\n\ns \nc\u00f3\n\ndi\ngo\n\ns:\n F\n\nlo\nre\n\nst\nal\n\n, \nda\n\ns \n\u00c1\n\ngu\nas\n\n e\n d\n\ne \nM\n\nin\nas\n\n (1\n93\n\n4)\n; \n\n- C\nri\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n d\na \n\nFu\nnd\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n B\nra\n\nsi\nle\n\nir\na \n\npa\nra\n\n a\n \n\nC\non\n\nse\nrv\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n d\na \n\nN\nat\n\nur\nez\n\na(\nFB\n\nC\nN\n\n)  \n(1\n\n95\n6)\n\n; \n- C\n\nri\na\u00e7\n\n\u00e3o\n d\n\no \nD\n\nep\nar\n\nta\nm\n\nen\nto\n\n N\nac\n\nio\nna\n\nl d\ne \n\nO\nbr\n\nas\n C\n\non\ntr\n\na \nas\n\n S\nec\n\nas\n (D\n\nN\nO\n\nC\nS)\n\n \n(1\n\n96\n3)\n\n; \n- P\n\nro\nm\n\nul\nga\n\n\u00e7\u00e3\no \n\nou\n re\n\nfo\nrm\n\nul\na\u00e7\n\n\u00e3o\n d\n\nos\n \n\nc\u00f3\ndi\n\ngo\ns \n\nde\n p\n\nes\nca\n\n (1\n96\n\n5)\n, d\n\ne \nM\n\nin\nas\n\n \n(1\n\n96\n7)\n\n, e\n fl\n\nor\nes\n\nta\nl (\n\n19\n67\n\n);\n \n\n- C\nri\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n d\no \n\nIn\nst\n\nitu\nto\n\n B\nra\n\nsi\nle\n\nir\no \n\nde\n \n\nD\nes\n\nen\nvo\n\nlv\nim\n\nen\nto\n\n F\nlo\n\nre\nst\n\nal\n (I\n\nB\nD\n\nF)\n \n\n(1\n96\n\n7)\n. \n\n- P\nro\n\npo\nst\n\nas\n d\n\ne \ncr\n\nia\n\u00e7\u00e3\n\no \nde\n\n p\nar\n\nqu\nes\n\n n\nac\n\nio\nna\n\nis\n e\n\n \nes\n\nta\ndu\n\nai\ns;\n\n d\nec\n\nla\nra\n\n\u00e7\u00e3\no \n\nde\n \u00e1\n\nre\nas\n\n fl\nor\n\nes\nta\n\nis\n \n\nco\nm\n\no \nfl\n\nor\nes\n\nta\ns \n\npr\not\n\net\nor\n\nas\n (1\n\n93\n4)\n\n; \n- C\n\nri\na\u00e7\n\n\u00e3o\n d\n\no \npr\n\nim\nei\n\nro\n p\n\nar\nqu\n\ne:\n P\n\nar\nqu\n\ne \nN\n\nac\nio\n\nna\nl d\n\ne \nIt\n\nat\nia\n\nia\n-R\n\nJ \n(1\n\n93\n7)\n\n; \n- C\n\nri\na\u00e7\n\n\u00e3o\n d\n\na \npr\n\nim\nei\n\nra\n fl\n\nor\nes\n\nta\n n\n\nac\nio\n\nna\nl d\n\na \nA\n\nm\naz\n\n\u00f4n\nia\n\n: F\nL\n\nO\nN\n\nA\n d\n\ne \nC\n\nax\nua\n\nn\u00e2\n e\n\nm\n 1\n\n96\n1;\n\n \n-  2\n\n6 \nU\n\nni\nda\n\nde\ns \n\nde\n C\n\non\nse\n\nrv\na\u00e7\n\n\u00e3o\n fo\n\nra\nm\n\n c\nri\n\nad\nas\n\n \nne\n\nss\ne \n\npe\nr\u00ed\n\nod\no \n\n(1\n3 \n\nem\n \u00e1\n\nre\na \n\nde\n M\n\nat\na \n\nA\ntl\u00e2\n\nnt\nic\n\na \ne \n\n1 \nna\n\n F\nlo\n\nre\nst\n\na \nA\n\nm\naz\n\n\u00f4n\nic\n\na)\n. \n\nId\n\u00e9i\n\nas\n n\n\n\u00e3o\n fo\n\nrm\nal\n\niz\nad\n\nas\n \n\nno\n p\n\ner\n\u00edo\n\ndo\n \n\n19\n72\n\n \n\na \n\n19\n87\n\n \n\n- D\niv\n\nul\nga\n\n\u00e7\u00e3\no \n\ndo\n \n\nR\nel\n\nat\n\u00f3r\n\nio\n d\n\no \nC\n\nlu\nbe\n\n d\ne \n\nR\nom\n\na \n(1\n\n97\n1)\n\n; \n- G\n\ner\na\u00e7\n\n\u00e3o\n d\n\ne \nm\n\nov\nim\n\nen\nto\n\ns \nam\n\nbi\nen\n\nta\nlis\n\nta\ns;\n\n \n- G\n\nre\nen\n\npe\nac\n\ne \nem\n\n 1\n97\n\n1.\n \n\n- C\non\n\nfe\nr\u00ea\n\nnc\nia\n\n d\ne \n\nE\nst\n\noc\nol\n\nm\no \n\n(1\n97\n\n2)\n; \n\n- A\nm\n\nea\n\u00e7a\n\ns \nda\n\ns \nus\n\nin\nas\n\n \nnu\n\ncl\nea\n\nre\ns;\n\n \n- C\n\nri\nse\n\n d\no \n\nPe\ntr\n\n\u00f3l\neo\n\n \n(1\n\n97\n3 \n\ne \n19\n\n79\n);\n\n \n- P\n\nol\niti\n\nza\n\u00e7\u00e3\n\no \nda\n\n q\nue\n\nst\n\u00e3o\n\n \nam\n\nbi\nen\n\nta\nl (\n\nPa\nrt\n\nid\no \n\nV\ner\n\nde\n A\n\nle\nm\n\n\u00e3o\n \u00e9\n\n c\nri\n\nad\no \n\n- C\nri\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n d\na \n\nSe\ncr\n\net\nar\n\nia\n E\n\nsp\nec\n\nia\nl d\n\no \nM\n\nei\no \n\nA\nm\n\nbi\nen\n\nte\n (S\n\nE\nM\n\nA\n) (\n\n19\n73\n\n);\n \n\n- C\nri\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n d\na \n\nC\nom\n\npa\nnh\n\nia\n d\n\ne \nD\n\nes\nen\n\nvo\nlv\n\nim\nen\n\nto\n d\n\no \nV\n\nal\ne \n\ndo\n S\n\n\u00e3o\n \n\nFr\nan\n\nci\nsc\n\no \n(C\n\nO\nD\n\nE\nV\n\nA\nSF\n\n) (\n19\n\n74\n);\n\n \n- C\n\nri\na\u00e7\n\n\u00e3o\n d\n\no \nM\n\nin\nis\n\nt\u00e9\nri\n\no \ndo\n\n \nD\n\nes\nen\n\nvo\nlv\n\nim\nen\n\nto\n U\n\nrb\nan\n\niz\na\u00e7\n\n\u00e3o\n e\n\n M\nei\n\no \nA\n\nm\nbi\n\nen\nte\n\n (1\n98\n\n5)\n; \n\n- R\nes\n\nol\nu\u00e7\n\n\u00e3o\n s\n\nob\nre\n\n a\n o\n\nbr\nig\n\nat\nor\n\nie\nda\n\nde\n d\n\no \nE\n\nst\nud\n\no \nde\n\n Im\npa\n\nct\no \n\nA\nm\n\nbi\nen\n\nta\nl (\n\nE\nIA\n\n) e\n \n\ndo\n R\n\nel\nat\n\n\u00f3r\nio\n\n d\ne \n\nIm\npa\n\nct\no \n\nA\nm\n\nbi\nen\n\nta\nl \n\n(R\nIM\n\nA\n) (\n\n19\n86\n\n);\n \n\n- C\nri\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n d\ne \n\nes\nta\n\n\u00e7\u00f5\nes\n\n b\nio\n\nl\u00f3\ngi\n\nca\ns \n\nfe\nde\n\nra\nis\n\n n\no \n\nR\nio\n\n d\ne \n\nJa\nne\n\nir\no \n\ne \nSu\n\nl d\na \n\nB\nah\n\nia\n, p\n\nar\na \n\npr\not\n\neg\ner\n\n a\n \n\nes\np\u00e9\n\nci\ne \n\ndo\n M\n\nic\no-\n\nle\n\u00e3o\n\n (1\n97\n\n1)\n; \n\n- C\nri\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n d\ne \n\nPa\nrq\n\nue\ns \n\nna\nci\n\non\nai\n\ns,\n F\n\nlo\nre\n\nst\nas\n\n \nN\n\nac\nio\n\nna\nis\n\n, (\nFL\n\nO\nN\n\nA\nS)\n\n e\n re\n\nse\nrv\n\nas\n b\n\nio\nl\u00f3\n\ngi\nca\n\ns \nem\n\n to\ndo\n\n o\n p\n\na\u00ed\ns \n\n(r\neg\n\nul\nam\n\nen\nta\n\ns \nem\n\n 1\n97\n\n9)\n; \n\n- F\nor\n\nm\nul\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n d\na \n\nPo\nl\u00edt\n\nic\na \n\nN\nac\n\nio\nna\n\nl d\no \n\nM\nei\n\no \nA\n\nm\nbi\n\nen\nte\n\n (1\n98\n\n1)\n; \n\n- D\nef\n\nin\ni\u00e7\n\n\u00e3o\n e\n\n c\nri\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n d\ne \n\n\u00c1\nre\n\nas\n d\n\ne \nPr\n\not\ne\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\nA\nm\n\nbi\nen\n\nta\nl e\n\nm\n to\n\ndo\n o\n\n te\nrr\n\nit\u00f3\nri\n\no \nna\n\nci\non\n\nal\n \n\n(A\nPA\n\n), \ncr\n\nia\nda\n\ns \nem\n\n 1\n98\n\n1,\n re\n\ngu\nla\n\nm\nen\n\nta\nda\n\ns \nem\n\n \n19\n\n90\n; \n\n- E\nla\n\nbo\nra\n\n\u00e7\u00e3\no \n\nda\n P\n\nol\n\u00edti\n\nca\n N\n\nac\nio\n\nna\nl d\n\ne \nM\n\nei\no \n\nA\nm\n\nbi\nen\n\nte\n e\n\n d\no \n\nSi\nst\n\nem\na \n\nN\nac\n\nio\nna\n\nl d\ne \n\nL\nic\n\nen\nci\n\nam\nen\n\nto\n d\n\ne \nA\n\ntiv\nid\n\nad\nes\n\n P\no l\n\nui\ndo\n\nra\ns \n\n(1\n98\n\n1)\n; \n\nId\n\u00e9i\n\nas\n n\n\n\u00e3o\n c\n\non\ncr\n\net\niz\n\nad\nas\n\n \nno\n\n p\ner\n\n\u00edo\ndo\n\n \n\n\n\n20\n \n\n \n\nem\n 1\n\n97\n9)\n\n; \n- M\n\nila\ngr\n\ne \nE\n\nco\nn\u00f4\n\nm\nic\n\no.\n \n\n-  C\nre\n\nsc\nim\n\nen\nto\n\n d\nas\n\n \u00e1\nre\n\nas\n \n\nm\net\n\nro\npo\n\nlit\nan\n\nas\n; \n\n- C\nri\n\nse\n e\n\nco\nn\u00f4\n\nm\nic\n\no-\nfi\n\nna\nnc\n\nei\nra\n\n. \n- A\n\nss\nem\n\nbl\n\u00e9i\n\na \nC\n\non\nst\n\nitu\nin\n\nte\n. \n\n- C\nri\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n d\no \n\nPr\noj\n\net\no \n\nde\n A\n\nss\nen\n\nta\nm\n\nen\nto\n\n \nE\n\nxt\nra\n\ntiv\nis\n\nta\n, a\n\ntr\nav\n\n\u00e9s\n d\n\na \nPo\n\nrt\nar\n\nia\n n\n\n\u00b0 \n62\n\n7 \nde\n\n \n19\n\n85\n; \n\n- 7\n6 \n\nU\nni\n\nda\nde\n\ns \ndi\n\nfe\nre\n\nnt\nes\n\n fo\nra\n\nm\n c\n\nri\nad\n\nas\n n\n\nes\nte\n\n \npe\n\nr\u00ed\nod\n\no.\n \n\n19\n88\n\n a\nos\n\n \ndi\n\nas\n \n\nat\nua\n\nis\n \n\n- C\nri\n\nse\n A\n\nm\nbi\n\nen\nta\n\nl \nm\n\nun\ndi\n\nal\n; \n\n- L\nan\n\n\u00e7a\nm\n\nen\nto\n\n d\no \n\nR\nel\n\nat\n\u00f3r\n\nio\n d\n\ne \nB\n\nru\nnd\n\ntla\nnd\n\n \nde\n\n 1\n98\n\n7;\n \n\n- C\nri\n\nse\n E\n\nco\nn\u00f4\n\nm\nic\n\no-\nFi\n\nna\nnc\n\nei\nra\n\n \n- C\n\non\nst\n\nitu\ni\u00e7\n\n\u00e3o\n d\n\ne \n19\n\n88\n \n\n- L\nei\n\ns \ndo\n\ns \nR\n\noy\nal\n\ntie\ns;\n\n \n- R\n\nea\nliz\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n d\na \n\nE\nC\n\nO\n-9\n\n2 \ne \n\ndo\n F\n\n\u00f3r\num\n\n d\nas\n\n \nor\n\nga\nni\n\nza\n\u00e7\u00f5\n\nes\n n\n\n\u00e3o\n-\n\ngo\nve\n\nrn\nam\n\nen\nta\n\nis\n; \n\n- D\nis\n\ncu\nss\n\n\u00f5e\ns \n\nso\nbr\n\ne \nos\n\n \ntr\n\nan\nsg\n\n\u00ean\nic\n\nos\n; \n\n- C\non\n\nfe\nr\u00ea\n\nnc\nia\n\n G\nlo\n\nba\nl d\n\no \nC\n\nlim\na \n\nem\n K\n\ny o\nto\n\n (1\n97\n\n7)\n. \n\n- P\nro\n\nm\nul\n\nga\n\u00e7\u00e3\n\no \nde\n\n le\nis\n\n d\nos\n\n c\nri\n\nm\nes\n\n \nre\n\nla\ntiv\n\nos\n a\n\nos\n a\n\ngr\not\n\n\u00f3x\nic\n\nos\n e\n\n \u00e0\n p\n\nol\nui\n\n\u00e7\u00e3\no \n\n(1\n98\n\n9)\n; \n\n- C\nri\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n d\na \n\nSe\ncr\n\net\nar\n\nia\n d\n\no \nM\n\nei\no \n\nA\nm\n\nbi\nen\n\nte\n e\n\n d\na \n\nA\nm\n\naz\n\u00f4n\n\nia\n le\n\nga\nl (\n\nM\nM\n\nA\n) \n\n(1\n99\n\n3)\n; \n\n- T\nra\n\nns\nfo\n\nrm\na\u00e7\n\n\u00e3o\n d\n\no \nM\n\nM\nA\n\n e\nm\n\n \nM\n\nin\nis\n\nt\u00e9\nri\n\no \ndo\n\n M\nei\n\no \nA\n\nm\nbi\n\nen\nte\n\n, d\nos\n\n \nR\n\nec\nur\n\nso\ns \n\nH\n\u00edd\n\nri\nco\n\ns \ne \n\nda\n A\n\nm\naz\n\n\u00f4n\nia\n\n L\neg\n\nal\n \n\n(1\n99\n\n5)\n; \n\n- C\nri\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n d\no \n\nSi\nst\n\nem\na \n\nN\nac\n\nio\nna\n\nl d\ne \n\nG\ner\n\nen\nci\n\nam\nen\n\nto\n d\n\ne \nR\n\nec\nur\n\nso\ns \n\nH\n\u00edd\n\nri\nco\n\ns \ne \n\nC\non\n\nse\nlh\n\no \nN\n\nac\nio\n\nna\nl d\n\ne \nR\n\nec\nur\n\nso\ns \n\nH\n\u00edd\n\nri\nco\n\ns \n(1\n\n99\n7)\n\n; \n- P\n\nro\nm\n\nul\nga\n\n\u00e7\u00e3\no \n\nda\n L\n\nei\n d\n\nos\n C\n\nri\nm\n\nes\n \n\nA\nm\n\nbi\nen\n\nta\nis\n\n (1\n99\n\n8)\n; \n\n- C\nri\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n d\no \n\nSi\nst\n\nem\na \n\nN\nac\n\nio\nna\n\nl d\ne \n\nU\nni\n\nda\nde\n\ns \nde\n\n C\non\n\nse\nrv\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n (2\n00\n\n0)\n; \n\n- C\nri\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n d\no \n\nC\non\n\nse\nlh\n\no \nde\n\n G\nes\n\nt\u00e3\no \n\ndo\n \n\nPa\ntr\n\nim\n\u00f4n\n\nio\n G\n\nen\n\u00e9t\n\nic\no \n\n(2\n00\n\n1)\n. \n\n- F\nor\n\nm\nul\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n d\na \n\nPo\nl\u00edt\n\nic\na \n\nN\nac\n\nio\nna\n\nl d\no \n\nM\nei\n\no \nA\n\nm\nbi\n\nen\nte\n\n (1\n98\n\n1)\n; \n\n- C\nri\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n d\nas\n\n E\nst\n\na\u00e7\n\u00f5e\n\ns \nE\n\nco\nl\u00f3\n\ngi\nca\n\ns \ne \n\n\u00c1\nre\n\nas\n d\n\ne \nPr\n\not\ne\u00e7\n\n\u00e3o\n A\n\nm\nbi\n\nen\nta\n\nl (\n19\n\n90\n);\n\n \n- C\n\nri\na\u00e7\n\n\u00e3o\n d\n\ne \n10\n\n P\nro\n\nje\nto\n\ns \nde\n\n A\nss\n\nen\nta\n\nm\nen\n\nto\ns \n\nE\nxt\n\nra\ntiv\n\nis\nta\n\ns \n(P\n\nA\nE\n\n);\n \n\n- E\nla\n\nbo\nra\n\n\u00e7 \u00e3\no \n\nda\n P\n\nol\n\u00edti\n\nca\n N\n\nac\nio\n\nna\nl d\n\ne \nIn\n\nte\ngr\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n p\nar\n\na \na \n\nA\nm\n\naz\n\u00f4n\n\nia\n L\n\neg\nal\n\n (1\n99\n\n5)\n; \n\n- F\nor\n\nm\nul\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n d\na \n\nPo\nl\u00edt\n\nic\na \n\nN\nac\n\nio\nna\n\nl d\ne \n\nR\nec\n\nur\nso\n\ns \nH\n\n\u00edd\nri\n\nco\ns \n\n(1\n99\n\n7)\n; \n\n- E\nla\n\nbo\nra\n\n\u00e7\u00e3\no \n\nda\n P\n\nol\n\u00edti\n\nca\n N\n\nac\nio\n\nna\nl d\n\no \nM\n\nei\no \n\nA\nm\n\nbi\nen\n\nte\n e\n\n d\nos\n\n R\nec\n\nur\nso\n\ns \nH\n\n\u00edd\nri\n\nco\ns;\n\n d\na \n\nPo\nl\u00edt\n\nic\na \n\nde\n c\n\non\nse\n\nrv\na\u00e7\n\n\u00e3o\n d\n\ne \nec\n\nos\nsi\n\nst\nem\n\nas\n c\n\nom\n \n\npr\not\n\ne\u00e7\n\u00e3o\n\n d\na \n\nbi\nod\n\niv\ner\n\nsi\nda\n\nde\n; d\n\na \npo\n\nl\u00edt\nic\n\na \nam\n\nbi\nen\n\nta\nl p\n\nar\na \n\nA\nm\n\naz\n\u00f4n\n\nia\n L\n\neg\nal\n\n (1\n99\n\n9)\n; \n\n- E\nst\n\n\u00edm\nul\n\no \ndo\n\n g\nov\n\ner\nno\n\n fe\nde\n\nra\nl \u00e0\n\n e\nla\n\nbo\nra\n\n\u00e7\u00e3\no \n\ndo\n Z\n\non\nea\n\nm\nen\n\nto\n E\n\nco\nn\u00f4\n\nm\nic\n\no \n(Z\n\nE\nE\n\n);\n \n\n- R\nea\n\nliz\na\u00e7\n\n\u00e3o\n d\n\no \nZ\n\nE\nE\n\n d\ne \n\nR\non\n\nd\u00f4\nni\n\na,\n s\n\nob\n o\n\n \nPa\n\ntr\noc\n\n\u00edn\nio\n\n d\no \n\nB\nan\n\nco\n M\n\nun\ndi\n\nal\n (B\n\nIR\nd)\n\n (1\n98\n\n9)\n. \n\n- D\nef\n\nin\ni\u00e7\n\n\u00e3o\n d\n\nos\n C\n\nor\nre\n\ndo\nre\n\ns \nE\n\nco\nl\u00f3\n\ngi\nco\n\ns;\n \n\n- U\nm\n\n to\nta\n\nl d\ne \n\n11\n9 \n\nun\nid\n\nad\nes\n\n v\nar\n\nia\nda\n\ns \nfo\n\ni \ncr\n\nia\ndo\n\n. \n\n- P\nro\n\npo\nsi\n\n\u00e7\u00e3\no \n\nde\n \n\nes\ntr\n\nat\n\u00e9g\n\nia\ns,\n\n m\nec\n\nan\nis\n\nm\nos\n\n \ne \n\nin\nst\n\nru\nm\n\nen\nto\n\ns \npa\n\nra\n a\n\n m\nel\n\nho\nri\n\na \nda\n\n \nqu\n\nal\nid\n\nad\ne \n\nam\nbi\n\nen\nta\n\nl e\n \n\ndo\n u\n\nso\n d\n\nos\n re\n\ncu\nrs\n\nos\n \n\nna\ntu\n\nra\nis\n\n (1\n99\n\n9)\n; \n\n- C\non\n\nst\nru\n\n\u00e7\u00e3\no \n\nde\n A\n\nge\nnd\n\na \n21\n\n L\noc\n\nal\n/ R\n\neg\nio\n\nna\nl \n\n(1\n99\n\n2)\n; \n\n- F\nom\n\nen\nto\n\n a\no \n\nm\nan\n\nej\no \n\nfl\nor\n\nes\nta\n\nl e\n c\n\nom\nba\n\nte\n e\n\n \npr\n\nev\nen\n\n\u00e7\u00e3\no \n\nde\n in\n\nc\u00ea\nnd\n\nio\ns \n\nfl\nor\n\nes\nta\n\nis\n (1\n\n99\n0)\n\n; \n-  P\n\nro\nm\n\no\u00e7\n\u00e3o\n\n a\n E\n\ndu\nca\n\n\u00e7\u00e3\no \n\nA\nm\n\nbi\nen\n\nta\nl e\n\n a\n P\n\nro\nce\n\nss\nos\n\n \nde\n\n G\nes\n\nt\u00e3\no \n\nA\nm\n\nbi\nen\n\nta\nl \n\n(1\n99\n\n0)\n; \n\n- I\nm\n\npl\nan\n\nta\n\u00e7\u00e3\n\no \nde\n\n \nce\n\nrt\nif\n\nic\na\u00e7\n\n\u00e3o\n a\n\nm\nbi\n\nen\nta\n\nl e\n \n\nda\ns \n\nIS\nO\n\nS \n(I\n\nnt\ner\n\nna\ntio\n\nna\nl \n\nO\nrg\n\nan\niz\n\nat\nio\n\nn \nfo\n\nr \nSt\n\nan\nda\n\nrt\niz\n\nat\nio\n\nn)\n: I\n\nSO\n \n\n90\n00\n\n e\n IS\n\nSO\n 1\n\n40\n00\n\n. \n\nFo\nnt\n\ne:\n A\n\nda\npt\n\nad\no \n\nde\n C\n\nun\nha\n\n; C\noe\n\nlh\no,\n\n 2\n00\n\n5.\n \n\n\n\n21 \n\n \n\n  Em resumo, segundo Cunha e Coelho (2005), ocorreu um avan\u00e7o na constru\u00e7\u00e3o de \n\nformas de gest\u00e3o participativa, com parcerias entre o poder p\u00fablico e a sociedade civil. Nesse \n\nprocesso, podemos observar tamb\u00e9m que a formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas \u00e9 influenciada \n\npelo contexto hist\u00f3rico do momento, e claramente, pela percep\u00e7\u00e3o que os indiv\u00edduos \n\nrespons\u00e1veis por essas pol\u00edticas t\u00eam desse contexto. Como afirma Carvalho (2005, p. 260): \n\nA formula\u00e7\u00e3o e a implementa\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas ambientais s\u00e3o influenciadas \npelo papel que a sociedade atribuiu ao Estado num determinado momento \nhist\u00f3rico e pela correspondente atua\u00e7\u00e3o do Poder Executivo, al\u00e9m da \ninflu\u00eancia exercida pelos demais poderes, especialmente o Congresso \nNacional, como \u00faltima inst\u00e2ncia de decis\u00e3o sobre a formula\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas \np\u00fablicas nacionais. \n\nPor\u00e9m, a quest\u00e3o ambiental ainda \u00e9 vista de uma maneira que a classifica como \n\ncontr\u00e1ria ao avan\u00e7o desenvolvimentista, e com isso, ainda \u00e9 grande a limita\u00e7\u00e3o de recursos \n\nhumanos e financeiros voltados para melhorar o desempenho das a\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o e \n\npreserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente. \n\nDe acordo com Cunha e Coelho (2005), tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel observar que o governo \n\nainda apresenta certa contradi\u00e7\u00e3o dentro da estrutura estatal, pois, ao mesmo tempo em que os \n\n\u00f3rg\u00e3os ambientais p\u00fablicos criam normas e regras de prote\u00e7\u00e3o ambiental, outros setores do \n\ngoverno, atrav\u00e9s da implanta\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, oferecem incentivos fiscais e \n\ndisponibilizam cr\u00e9dito a obras, empresas e organiza\u00e7\u00f5es que colaboram com o avan\u00e7o da \n\nexplora\u00e7\u00e3o e a degrada\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nAssim, fica evidente a necessidade do governo integrar a atua\u00e7\u00e3o dos Poderes \n\nLegislativo, Executivo e Judici\u00e1rio, superando essa fragmenta\u00e7\u00e3o no processo de elabora\u00e7\u00e3o \n\ndas pol\u00edticas p\u00fablicas ambientais no Brasil e tornando mais efetivo o uso e atua\u00e7\u00e3o da \n\nEstrutura de Gest\u00e3o Ambiental da Uni\u00e3o, dos Estados e dos Munic\u00edpios, descritas no Cap\u00edtulo \n\nseguinte. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n22 \n\n \n\n3. A ESTRUTURA DE GEST\u00c3O AMBIENTAL BRASILEIRA E DO ESTADO DE \n\nS\u00c3O PAULO \n\n \n\n A partir desse hist\u00f3rico, trataremos a seguir da Estrutura Ambiental Brasileira, \n\napresentando alguns dos principais \u00f3rg\u00e3os ambientais na esfera Federal e Estadual (Estado de \n\nS\u00e3o Paulo) (A Estrutura Ambiental Municipal de Magda est\u00e1 inclusa no Cap\u00edtulo voltado a \n\ndescri\u00e7\u00e3o desse munic\u00edpio no PMVA), evidenciando os instrumentos e ferramentas \n\ndispon\u00edveis para a atua\u00e7\u00e3o p\u00fablica na Gest\u00e3o Ambiental.  \n\n \n\n3.1. Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente (PNMA) \n\n \n\n O Brasil possui, em todas as suas esferas de poder, legisla\u00e7\u00f5es espec\u00edficas voltadas \u00e0 \n\nregula\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente, essa legisla\u00e7\u00e3o tem como base a Pol\u00edtica Nacional \n\ndo Meio Ambiente (PNMA), que foi institu\u00edda pela Lei Federal n\u00ba 6.938, de 1981, definindo \n\nseus objetivos, princ\u00edpios e instrumentos, assim como estabelecendo regras, compet\u00eancias e \n\natribui\u00e7\u00f5es para as tr\u00eas esferas pol\u00edtico-administrativas (Federal, Estadual, Municipal) que \n\ndevem ser cumpridas (MMA, 2011). \n\nO principal objetivo da PNMA \u00e9, em suma, a prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente e de todos os \n\nseus componentes, resguardando as caracter\u00edsticas naturais desses elementos, buscando \n\ngarantir o equil\u00edbrio entre o desenvolvimento capitalista e a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente. \n\nComo est\u00e1 expresso no seu artigo 2\u00ba:  \n\n[...] a preserva\u00e7\u00e3o, melhoria e recupera\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental prop\u00edcia \u00e0 \nvida, visando assegurar, no pa\u00eds, condi\u00e7\u00f5es do desenvolvimento \nsocioecon\u00f4mico, aos interesses de seguran\u00e7a nacional e \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da \ndignidade da vida humana [...] \n\nPara permear esse objetivo principal, o artigo 2\u00b0 da Lei 6.938/81 tamb\u00e9m expressa \n\ndiversos princ\u00edpios, dentre os quais destacamos: \n\n O planejamento e fiscaliza\u00e7\u00e3o do uso dos recursos ambientais; \n A prote\u00e7\u00e3o dos ecossistemas, com a preserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\nrepresentativas; \n O controle e zoneamento das atividades potencial ou, efetivamente, \n\npoluidoras; \n Os incentivos ao estudo e \u00e0 pesquisa de tecnologias, orientadas para o \n\nuso racional e a prote\u00e7\u00e3o dos recursos ambientais; \n O acompanhamento do estado da qualidade ambiental; \n A recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas; \n\n\n\n23 \n\n \n\n A educa\u00e7\u00e3o ambiental em todos os n\u00edveis de ensino, inclusive a \neduca\u00e7\u00e3o da comunidade, objetivando capacit\u00e1-la para participa\u00e7\u00e3o \nativa, na defesa do meio ambiente.  \n\nA PNMA, atrav\u00e9s do artigo 4\u00b0 (Lei 6.938/81), tamb\u00e9m apresenta uma s\u00e9rie de \n\nobjetivos espec\u00edficos que complementam os princ\u00edpios, entre os quais: \n\n Compatibiliza\u00e7\u00e3o do desenvolvimento econ\u00f4mico-social com a \npreserva\u00e7\u00e3o da qualidade do meio ambiente e do equil\u00edbrio ecol\u00f3gico; \n\n Defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas priorit\u00e1rias de a\u00e7\u00e3o governamental relativas \u00e0 \nqualidade e ao equil\u00edbrio ecol\u00f3gico, atendendo aos interesses da Uni\u00e3o, \ndos Estados, do Distrito Federal, dos Territ\u00f3rios e dos Munic\u00edpios; \n\n Estabelecimento de crit\u00e9rios e padr\u00f5es da qualidade ambiental e de \nnormas relativas ao uso e manejo de recursos ambientais; \n\n Desenvolvimento de pesquisas e de tecnologias nacionais, orientadas \npara o uso  racional de recursos ambientais; \n\n Difus\u00e3o de tecnologias de manejo do meio ambiente, \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o de \ndados e informa\u00e7\u00f5es ambientais e \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de uma consci\u00eancia \np\u00fablica sobre a necessidade de preserva\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental e do \nequil\u00edbrio ecol\u00f3gico; \n\n Preserva\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o dos recursos ambientais, com vistas \u00e0 sua \nutiliza\u00e7\u00e3o racional e disponibilidade permanente, concorrendo para a \nmanuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio ecol\u00f3gico prop\u00edcio \u00e0 vida; \n\n Imposi\u00e7\u00e3o, ao poluidor e ao predador, da obriga\u00e7\u00e3o de recuperar e/ou \nindenizar os danos causados e, ao usu\u00e1rio, da contribui\u00e7\u00e3o pela \nutiliza\u00e7\u00e3o de recursos ambientais com fins econ\u00f4micos. \n\n Para que esses princ\u00edpios e objetivos sejam atingidos, a PNMA descreve em seu artigo \n\n9\u00b0, uma s\u00e9rie de instrumentos de gest\u00e3o, que basicamente s\u00e3o ferramentas \u00fateis e de \n\ncaracter\u00edsticas diversas, estabelecidas para  contribuir com a preserva\u00e7\u00e3o, melhoria e \n\nrecupera\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental prop\u00edcia \u00e0 vida, dentre eles, destacamos: \n\n Estabelecimento de padr\u00f5es da qualidade ambiental; \n Zoneamento ambiental; \n Avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais; \n Licenciamento e a revis\u00e3o de atividades efetivas ou potencialmente \n\npoluidoras; \n Incentivos \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e instala\u00e7\u00e3o de equipamentos e \u00e0 cria\u00e7\u00e3o ou \n\nabsor\u00e7\u00e3o de tecnologia, voltados para a melhoria da qualidade \nambiental; \n\n Cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os territoriais especialmente protegidos pelo Poder \nP\u00fablico Federal, Estadual e Municipal, tais como \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o \nAmbiental, de Relevante Interesse Ecol\u00f3gico e Reservas Extrativistas; \n\n Penalidades disciplinares ou compensat\u00f3rias ao n\u00e3o-cumprimento das \nmedidas necess\u00e1rias \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o ou corre\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o ambiental; \n\n Institui\u00e7\u00e3o do Relat\u00f3rio de Qualidade do Meio Ambiente, a ser \ndivulgado anualmente pelo Instituto Brasileiro do Meio Ambiente \n(IBAMA); \n\n\n\n24 \n\n \n\n Cadastro T\u00e9cnico Federal de Atividades Potencialmente Poluidoras e/ ou \nUtilizadoras dos Recursos Ambientais. \n\nObservando a PNMA, nota-se que os instrumentos apresentados s\u00e3o ferramentas \n\nvoltadas para contribuir no alcance dos objetivos citados anteriormente. Assim, os princ\u00edpios, \n\nobjetivos e instrumentos da PNMA s\u00e3o complementares entre si, e, para que sejam colocados \n\nem pr\u00e1tica, essa Lei estabeleceu uma estrutura de \u00f3rg\u00e3os ambientais, denominada Sistema \n\nNacional de Meio Ambiente (SISNAMA). \n\n \n\n3.2. Sistema Nacional de Meio Ambiente (SISNAMA) \n\n \n\nO SISNAMA \u00e9 uma estrutura pol\u00edtico\u2013administrativa composta por v\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os e \n\ninstitui\u00e7\u00f5es do setor estatal, nas tr\u00eas esferas de governo, e tem como miss\u00e3o a prote\u00e7\u00e3o ao \n\nmeio ambiente. Para o \u00e2mbito estadual foi criado o Sistema Estadual do Meio Ambiente, e \n\npara o municipal, o Sistema Municipal do Meio Ambiente. Dessa forma, \u00e9 de \n\nresponsabilidade do SISNAMA, em todos os seus n\u00edveis, \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o de todas \n\nas pol\u00edticas ambientais brasileiras (FARIA, 2008). \n\nOs Sistemas de Meio Ambiente t\u00eam por objetivo institucionalizar a Pol\u00edtica de Meio \n\nAmbiente, abrangendo o poder p\u00fablico e as comunidades de cada estado e munic\u00edpio. Assim, \n\nnos n\u00edveis federal, estadual e municipal, os Sistemas do Meio Ambiente se integram a \n\nConselhos (Federais, Estaduais, Municipais) do Meio Ambiente, que abrangem fun\u00e7\u00f5es \n\ndeliberativas, contando com a participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil junto aos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos \n\n(FARIA, 2008). \n\nO SISNAMA \u00e9 uma estrutura considerada governamental, ainda que aberta \u00e0 \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais, e, segundo Matarazzo-Neuberger (2011, p. \n\n143),  est\u00e1 estruturado da seguinte forma: \n\n \u00d3rg\u00e3o Superior (O Conselho de Governo): Esta fun\u00e7\u00e3o do SISNAMA \nest\u00e1 vinculada diretamente \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, devendo \nassessorar a formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas ambientais, por\u00e9m, na pr\u00e1tica, este \n\u00f3rg\u00e3o n\u00e3o existe, e esta fun\u00e7\u00e3o tem sido exercida pelo Conselho \nNacional de Meio Ambiente (CONAMA). \n\n \u00d3rg\u00e3o Consultivo e Deliberativo (O Conselho Nacional de Meio \nAmbiente \u2013 CONAMA): Na pr\u00e1tica, \u00e9 o principal \u00f3rg\u00e3o na estrutura do \nSISNAMA, e deve representar diversos segmentos da sociedade \nbrasileira, incluindo o Poder P\u00fablico, em suas tr\u00eas esferas de governo, \nat\u00e9 a sociedade civil organizada, representada por entidades de classe e \nt\u00e9cnico-cient\u00edficas. \n\n \u00d3rg\u00e3o Central (Minist\u00e9rio do Meio Ambiente): De acordo com a \nlegisla\u00e7\u00e3o, cabe ao Minist\u00e9rio do Meio Ambiente planejar, coordenar, \n\n\n\n25 \n\n \n\nsupervisionar e controlar as a\u00e7\u00f5es previstas e propostas na Pol\u00edtica \nNacional de Meio Ambiente, al\u00e9m de coordenar as a\u00e7\u00f5es \ngovernamentais, espec\u00edficas do assunto. \n\n \u00d3rg\u00e3o Executor (Instituto Brasileiro de Meio Ambiente e dos Recursos \nNaturais Renov\u00e1veis \u2013 IBAMA): Vinculado ao Minist\u00e9rio do Meio \nAmbiente, O IBAMA deve  executar as pol\u00edticas de preserva\u00e7\u00e3o, \nprote\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais brasileiros. \n\n \u00d3rg\u00e3os Setoriais: S\u00e3o os \u00f3rg\u00e3os vinculados \u00e0 administra\u00e7\u00e3o federal, \ndireta ou indiretamente, cujas atividades possuam rela\u00e7\u00e3o com a \nprote\u00e7\u00e3o e a preserva\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental, como, por exemplo, os \nMinist\u00e9rios de Minas e Energia, o de Integra\u00e7\u00e3o Nacional, da Sa\u00fade, da \nAgricultura, etc. \n\n \u00d3rg\u00e3os Seccionais: S\u00e3o os \u00f3rg\u00e3os ou entidades estaduais, institu\u00eddos na \nforma da lei estadual, respons\u00e1veis pela estrutura\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o e \nimplanta\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas ambientais estaduais, sempre em conformidade \ncom as diretrizes nacionais, estabelecidas na Constitui\u00e7\u00e3o Federal e pela \nLei Federal n\u00ba 6938/81. Estes \u00f3rg\u00e3os s\u00e3o partes importantes do processo \nde gest\u00e3o ambiental descentralizada, pois estabelecem regras e normas \nespec\u00edficas para cada estado, respeitando-se as caracter\u00edsticas regionais, \nbem como dotando de efic\u00e1cia as a\u00e7\u00f5es de controle e fiscaliza\u00e7\u00e3o sobre \nos poss\u00edveis danos ao ambiente. \n\n \u00d3rg\u00e3os Locais: S\u00e3o os \u00f3rg\u00e3os ou institui\u00e7\u00f5es municipais, dotados de \ncompet\u00eancia para a prote\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental, de forma a \ncomplementar a a\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os federais e estaduais.  \n\nCom esta estrutura\u00e7\u00e3o, o SISNAMA tem como fun\u00e7\u00e3o dar condi\u00e7\u00f5es para a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o e avan\u00e7os da PNMA, sempre em busca dos objetivos estabelecidos na mesma. \n\nAssim, detalharemos a seguir as fun\u00e7\u00f5es e caracter\u00edsticas dos principais componentes \n\ndo SISNAMA, devido os importantes pap\u00e9is desempenhados por eles na Gest\u00e3o Ambeital \n\nbrasileira, entre os quais: o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, o Conselho Nacional do Meio \n\nAmbiente (CONAMA) (\u00f3rg\u00e3o deliberativo), o Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos \n\nRecursos Naturais Renov\u00e1veis (IBAMA) (\u00f3rg\u00e3o executivo), a Associa\u00e7\u00e3o Nacional de \n\nMunic\u00edpios e Meio Ambiente (ANAMMA) e, em virtude do foco deste trabalho em um \n\nmunic\u00edpio do Estado de S\u00e3o Paulo (Magda), a Secretaria de Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo, a Companhia Ambiental do Estado de S\u00e3o Paulo (CETESB), o Conselho Estadual do \n\nMeio Ambiente (CONSEMA) e o Centro de Estudos e Pesquisas de Administra\u00e7\u00e3o Municipal \n\n(CEPAM). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n26 \n\n \n\n3.3. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente (MMA): Caracter\u00edsticas e Fun\u00e7\u00f5es \n\n \n\nA Lei n\u00ba 8.490, de 19/11/1992, art. 21, transformou a Secretaria do Meio Ambiente da \n\nPresid\u00eancia da Rep\u00fablica em Minist\u00e9rio do Meio Ambiente (MMA), e a esse minist\u00e9rio foi \n\natribu\u00eddo a fun\u00e7\u00e3o de:  \n\nPromover a ado\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios e estrat\u00e9gias para o conhecimento, a \nprote\u00e7\u00e3o e a recupera\u00e7\u00e3o do meio ambiente, o uso sustent\u00e1vel dos recursos \nnaturais, a valoriza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os ambientais e a inser\u00e7\u00e3o do \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel na formula\u00e7\u00e3o e na implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \np\u00fablicas, de forma transversal e compartilhada, participativa e democr\u00e1tica, \nem todos os n\u00edveis e inst\u00e2ncias de governo e sociedade. (Lei Federal n\u00b0 \n8.490, 2011). \n\nA Lei n\u00ba 10.683, de 28 de maio de 2003, (que disp\u00f5e sobre a organiza\u00e7\u00e3o da \n\nPresid\u00eancia da Rep\u00fablica e dos minist\u00e9rios), determinou as \u00e1reas de compet\u00eancia do \n\nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente  para os seguintes assuntos: \n\na) pol\u00edtica nacional do meio ambiente e dos recursos h\u00eddricos; \n\nb) pol\u00edtica de preserva\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel de ecossistemas, e \n\nbiodiversidade e florestas; \n\nc) proposi\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias, mecanismos e instrumentos econ\u00f4micos e sociais para a melhoria \n\nda qualidade ambiental e o uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais; \n\nd) pol\u00edticas para a integra\u00e7\u00e3o do meio ambiente e produ\u00e7\u00e3o; \n\ne) pol\u00edticas e programas ambientais para a Amaz\u00f4nia Legal; e  \n\nf) zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico. \n\nDepois de estabelecidas essas compet\u00eancias, o Decreto n\u00b0 6.101, de 26 de abril de \n\n2007, em seu artigo 2\u00b0, veio para regulamentar \u00e0 estrutura regimental do MMA, determinando \n\na seguinte composi\u00e7\u00e3o de sua estrutura organizacional: \n\nI - \u00d3rg\u00e3os de assist\u00eancia direta e imediata ao Ministro de Estado: Gabinete, Secretaria-\n\nExecutiva, Assessoria de Assuntos Internacionais e Consultoria Jur\u00eddica. \n\nII - \u00d3rg\u00e3os espec\u00edficos singulares: Secretaria de Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas e Qualidade Ambiental; \n\nSecretaria de Biodiversidade e Florestas; Secretaria de Recursos H\u00eddricos e Ambiente Urbano; \n\nSecretaria de Extrativismo e Desenvolvimento Rural Sustent\u00e1vel;  Secretaria de Articula\u00e7\u00e3o \n\nInstitucional e Cidadania Ambiental. \n\nIII - \u00d3rg\u00e3os colegiados: Conselho Nacional do Meio Ambiente (Conama); Conselho Nacional \n\nda Amaz\u00f4nia Legal (CONAMAZ); Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos; Conselho \n\nDeliberativo do Fundo Nacional do Meio Ambiente; Conselho de Gest\u00e3o do Patrim\u00f4nio \n\n\n\n27 \n\n \n\nGen\u00e9tico; Comiss\u00e3o de Gest\u00e3o de Florestas P\u00fablicas e Comiss\u00e3o Nacional de Florestas \n\n(CONAFLOR). \n\nIV - Servi\u00e7o Florestal Brasileiro (SFB). \n\nV - Entidades vinculadas: a) autarquias: Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA); Instituto \n\nBrasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis (IBAMA); Instituto Chico \n\nMendes de Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade (ICMBio) e Instituto de Pesquisas Jardim \n\nBot\u00e2nico do Rio de Janeiro (JBRJ); b) empresa p\u00fablica: Companhia de Desenvolvimento de \n\nBarcarena (Codebar).  \n\n \n\n3.4. Conselho Nacional do Meio Ambiente (CONAMA): Caracter\u00edsticas e Fun\u00e7\u00f5es \n\n \n\nNo \u00e2mbito legislativo ambiental brasileiro, o Conselho Nacional do Meio Ambiente \n\n(CONAMA) \u00e9 o principal \u00f3rg\u00e3o colegiado de car\u00e1ter consultivo e deliberativo do SISNAMA, \n\ne foi institu\u00eddo pela Lei 6.938/81, sendo representativo de cinco setores, sendo eles: \u00f3rg\u00e3os \n\nfederais, estaduais e municipais, setor empresarial e sociedade civil. Basicamente, ele \u00e9 \n\ncomposto pelos seguintes \u00f3rg\u00e3os: Plen\u00e1rio, Comit\u00ea de Integra\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas Ambientais \n\n(CIPAM), C\u00e2maras T\u00e9cnicas e os Grupos de Trabalho, sendo detalhados a seguir. \n\nO Plen\u00e1rio tem como membros: O Ministro do Meio Ambiente, que o presidir\u00e1; O \n\nSecret\u00e1rio do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, que ser\u00e1 o seu Secret\u00e1rio-Executivo; Um \n\nrepresentante do IBAMA; Um representante da Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas - ANA;  Um \n\nrepresentante de cada um dos Minist\u00e9rios, das Secretarias da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica e dos \n\nComandos Militares do Minist\u00e9rio da Defesa, indicados pelos respectivos titulares; Um \n\nrepresentante de cada um dos Governos Estaduais e do Distrito Federal, indicados pelos \n\nrespectivos governadores; Oito representantes dos Governos Municipais que possuam \u00f3rg\u00e3o \n\nambiental estruturado e Conselho de Meio Ambiente com car\u00e1ter deliberativo; Vinte e dois \n\nrepresentantes de entidades de trabalhadores e da sociedade civil; Oito representantes de \n\nentidades empresariais; E um membro honor\u00e1rio indicado pelo Plen\u00e1rio;  \n\nIntegram tamb\u00e9m o Plen\u00e1rio do CONAMA, na condi\u00e7\u00e3o de Conselheiros Convidados, \n\nsem direito a voto:  Um representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal;  Um representante dos \n\nMinist\u00e9rios P\u00fablicos Estaduais, indicado pelo Conselho Nacional dos Procuradores-Gerais de \n\nJusti\u00e7a; E finalmente, um representante da Comiss\u00e3o de Defesa do Consumidor, Meio \n\nAmbiente e Minorias da C\u00e2mara dos Deputados. \n\nConsiderando a determina\u00e7\u00e3o de seu regimento interno, o Plen\u00e1rio deve reunir-se \n\nordinariamente a cada 3 meses, e de acordo com a necessidade, realizar Reuni\u00f5es \n\n\n\n28 \n\n \n\nExtraordin\u00e1rias, que podem ser convocadas pelo seu Presidente, por iniciativa pessoal ou por \n\nrequerimento de pelo menos 2/3 dos seus membros. \n\nO CIPAM (Comit\u00ea de Integra\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas Ambientais) tem como fun\u00e7\u00f5es, de acordo \n\ncom o CONAMA: \n\nI - proceder \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica e ao planejamento a curto, m\u00e9dio e longo prazos das \n\natividades do CONAMA; \n\nII - promover a integra\u00e7\u00e3o dos temas discutidos no \u00e2mbito do CONAMA, a partir das \n\ncontribui\u00e7\u00f5es oriundas das C\u00e2maras T\u00e9cnicas e dos Grupos Assessores; \n\nIII - relatar ao Plen\u00e1rio assuntos de sua compet\u00eancia; \n\nIV - analisar os processos administrativos referentes \u00e0s multas e outras penalidades impostas \n\npelo IBAMA, ouvida a C\u00e2mara T\u00e9cnica de Assuntos Jur\u00eddicos, para sua apresenta\u00e7\u00e3o ao \n\nPlen\u00e1rio; e \n\nV - apreciar, em primeira inst\u00e2ncia, propostas de altera\u00e7\u00f5es deste Regimento Interno. \n\nVI - sistematizar as propostas para a Agenda Nacional de Meio Ambiente, oriundas das \n\nC\u00e2maras T\u00e9cnicas, para encaminhamento ao Plen\u00e1rio. \n\nVII - difundir informa\u00e7\u00f5es e atuar na busca de consensos no \u00e2mbito do Conselho, e promover \n\na realiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es conjuntas entre as C\u00e2maras T\u00e9cnicas; \n\nVIII - compor Grupo Assessor de Planejamento e Avalia\u00e7\u00e3o coordenado por um representante \n\ndo Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, indicado pelo Secret\u00e1rio-Executivo, e composto por \n\nrepresentante do IBAMA, da ANA e de cada um dos segmentos institucionais representados \n\nno CONAMA, cuja compet\u00eancia ser\u00e1 o monitoramento e a avalia\u00e7\u00e3o do cumprimento de cada \n\ndecis\u00e3o, diretriz e norma t\u00e9cnica emanadas do Conselho, em periodicidade a ser estabelecida \n\npara cada uma delas, cabendo-lhe apresentar ao Plen\u00e1rio, anualmente, relat\u00f3rio \n\ncircunstanciado sobre a mat\u00e9ria. \n\nAs C\u00e2maras T\u00e9cnicas s\u00e3o as inst\u00e2ncias encarregadas de desenvolver, examinar e \n\nrelatar ao Plen\u00e1rio as mat\u00e9rias de sua compet\u00eancia, sendo que seu  Regimento Interno prev\u00ea a \n\nexist\u00eancia de 11 C\u00e2maras T\u00e9cnicas, compostas por 10 Conselheiros, que elegem um \n\nPresidente, um Vice-Presidente e um Relator. \n\nE finalmente, os Grupos de Trabalho, que s\u00e3o criados por tempo determinado para \n\nanalisar, estudar e apresentar propostas sobre mat\u00e9rias de sua compet\u00eancia. \n\nO CONAMA tem diversas compet\u00eancias, dentre as quais, podemos destacar \n\n(CONAMA, 2011): \n\n Estabelecer, mediante proposta do Instituto Brasileiro do Meio \nAmbiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis-IBAMA, dos demais \n\n\n\n29 \n\n \n\n\u00f3rg\u00e3os integrantes do SISNAMA e de Conselheiros do CONAMA, \nnormas e crit\u00e9rios para o licenciamento de atividades efetiva ou \npotencialmente poluidoras, a ser concedido pela Uni\u00e3o, pelos Estados, \npelo Distrito Federal e Munic\u00edpios e supervisionado pelo referido \nInstituto; \n\n Determinar, quando julgar necess\u00e1rio, a realiza\u00e7\u00e3o de estudos das \nalternativas e das poss\u00edveis conseq\u00fc\u00eancias ambientais de projetos \np\u00fablicos ou privados, requisitando aos \u00f3rg\u00e3os federais, estaduais e \nmunicipais, bem como \u00e0s entidades privadas, informa\u00e7\u00f5es, \nnotadamente as indispens\u00e1veis \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o de Estudos Pr\u00e9vios de \nImpacto Ambiental e respectivos Relat\u00f3rios, no caso de obras ou \natividades de significativa degrada\u00e7\u00e3o ambiental, em especial nas \n\u00e1reas consideradas patrim\u00f4nio nacional; \n\n Estabelecer normas, crit\u00e9rios e padr\u00f5es relativos ao controle e \u00e0 \nmanuten\u00e7\u00e3o da qualidade do meio ambiente, com vistas ao uso \nracional dos recursos ambientais, principalmente os h\u00eddricos; \n\n Estabelecer sistem\u00e1tica de monitoramento, avalia\u00e7\u00e3o e cumprimento \ndas normas ambientais; \n\n Incentivar a cria\u00e7\u00e3o, a estrutura\u00e7\u00e3o e o fortalecimento institucional dos \nConselhos Estaduais e Municipais de Meio Ambiente e gest\u00e3o de \nrecursos ambientais e dos Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica; \n\n Avaliar regularmente a implementa\u00e7\u00e3o e a execu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica e \nnormas ambientais do Pa\u00eds, estabelecendo sistemas de indicadores; \n\n Deliberar, sob a forma de resolu\u00e7\u00f5es, proposi\u00e7\u00f5es, recomenda\u00e7\u00f5es e \nmo\u00e7\u00f5es, visando o cumprimento dos objetivos da Pol\u00edtica Nacional de \nMeio Ambiente. \n\n Sendo que esses diferentes formatos de delibera\u00e7\u00f5es s\u00e3o aplicadas de acordo com as \n\nseguintes regras (CONAMA, 2011):  \n\n Resolu\u00e7\u00f5es: quando se tratar de delibera\u00e7\u00e3o vinculada a diretrizes e normas t\u00e9cnicas, \n\ncrit\u00e9rios e padr\u00f5es relativos \u00e0 prote\u00e7\u00e3o ambiental e ao uso sustent\u00e1vel dos recursos \n\nambientais; \n\n Mo\u00e7\u00f5es: quando se tratar de manifesta\u00e7\u00e3o, de qualquer natureza, relacionada com a \n\ntem\u00e1tica ambiental; \n\n Recomenda\u00e7\u00f5es: quando se tratar de manifesta\u00e7\u00e3o acerca da implementa\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas, programas p\u00fablicos e normas com repercuss\u00e3o na \u00e1rea ambiental; \n\n Proposi\u00e7\u00f5es: quando se tratar de mat\u00e9ria ambiental a ser encaminhada ao Conselho de \n\nGoverno ou \u00e0s Comiss\u00f5es do Senado Federal e da C\u00e2mara dos Deputados; \n\n Decis\u00f5es: quando se tratar de multas e outras penalidades impostas pelo IBAMA, em \n\n\u00faltima inst\u00e2ncia administrativa e grau de recurso, ouvido previamente o CIPAM. \n\n \n\n\n\n30 \n\n \n\n3.5. Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis \n\n(IBAMA) \n\n \n\nDe acordo com seu endere\u00e7o eletr\u00f4nico oficial (IBAMA, 2011), o IBAMA foi criado \n\nem 22 de fevereiro de 1989, atrav\u00e9s da Lei Federal n\u00ba 7.735, e \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o executor da PNMA, \n\nsubstituindo o antigo Instituto Brasileiro de Desenvolvimento Florestal (IBDF), reunindo \n\ntamb\u00e9m as responsabilidades antes atribu\u00eddas a Secretaria Especial do Meio Ambiente \n\n(SEMA), a Superintend\u00eancia do Desenvolvimento da Pesca (SUDEPE) e a Superintend\u00eancia \n\nda Borracha (SUDHEVEA), \u00f3rg\u00e3os que, vinculados a diferentes Minist\u00e9rios, atuavam de \n\nforma compartimentada na gest\u00e3o do meio ambiente.  \n\nDessa forma, o IBAMA apresenta essa caracter\u00edstica integradora podendo atuar em \n\narticula\u00e7\u00e3o com os \u00f3rg\u00e3os e entidades da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica Federal, Estadual, do Distrito \n\nFederal e Municipal integrantes do SISNAMA, juntamente com a sociedade civil organizada, \n\npara a consecu\u00e7\u00e3o de seus objetivos, em conson\u00e2ncia com as diretrizes da Pol\u00edtica Nacional \n\nde Meio Ambiente. \n\n Portanto, o IBAMA \u00e9 uma autarquia federal com autonomia administrativa e \n\nfinanceira, vinculado ao Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, e tem como principais atribui\u00e7\u00f5es:  \n\nExercer o poder de pol\u00edcia ambiental; Propor e editar normas e padr\u00f5es de qualidade \n\nambiental; O zoneamento e a avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais; O licenciamento ambiental, \n\nnas atribui\u00e7\u00f5es federais; A implementa\u00e7\u00e3o do Cadastro T\u00e9cnico Federal; A fiscaliza\u00e7\u00e3o \n\nambiental e a aplica\u00e7\u00e3o de penalidades administrativas; A gera\u00e7\u00e3o e dissemina\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es relativas ao meio ambiente; O monitoramento ambiental, principalmente no que \n\ndiz respeito \u00e0 preven\u00e7\u00e3o e controle de desmatamentos, queimadas e inc\u00eandios florestais; O \n\napoio \u00e0s emerg\u00eancias ambientais; A execu\u00e7\u00e3o de programas de educa\u00e7\u00e3o ambiental; A \n\nelabora\u00e7\u00e3o do sistema de informa\u00e7\u00e3o e o estabelecimento de crit\u00e9rios para a gest\u00e3o do uso dos \n\nrecursos faun\u00edsticos, pesqueiros e florestais; entre outras. \n\nQuanto \u00e0 sua estrutura, ele \u00e9 administrado por um Presidente, seu Vice-Presidente e \n\npor cinco Diretores. Sua estrutura organizacional comp\u00f5e-se de: Presid\u00eancia; Diretoria de \n\nPlanejamento, Administra\u00e7\u00e3o e Log\u00edstica; Diretoria de Qualidade Ambiental; Diretoria de \n\nLicenciamento Ambiental; Diretoria de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental; Diretoria de Uso Sustent\u00e1vel da \n\nBiodiversidade e Florestas; Auditoria; Corregedoria; Procuradoria Federal Especializada; \n\nSuperintend\u00eancias; Ger\u00eancias Executivas; Escrit\u00f3rios Regionais; e Centros Especializados. \n\n \n\n\n\n31 \n\n \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 2: Estrutura Administrativa do IBAMA. \n\nFonte: IBAMA, 2011. \n\n \n\n3.6. Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Munic\u00edpios e Meio Ambiente (ANAMMA) \n\n \n\nA ANAMMA \u00e9 uma entidade civil sem fins lucrativos ou v\u00ednculos partid\u00e1rios, \n\nfundada em 1986, tem papel representativo do Poder Municipal na \u00e1rea ambiental, portanto, \n\nn\u00e3o \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o pertencente \u00e0 Estrutura de Gest\u00e3o Ambiental governamental brasileira, mas \n\ndesempenha importante fun\u00e7\u00e3o no desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es para o fortalecimento \n\ninstitucional municipal em defesa do meio ambiente. Nesse contexto, a ANAMMA tamb\u00e9m \n\natuou no processo de descentraliza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas ambientais, apoiando em diversos \n\nmunic\u00edpios brasileiros a cria\u00e7\u00e3o de Secretarias Municipais de Meio Ambiente (ANAMMA, \n\n2011). \n\nAssim, a ANAMMA ap\u00f3ia o fortalecimento dos Sistemas Municipais de Meio \n\nAmbiente, possibilitando a implanta\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas ambientais que venham preservar os \n\nrecursos naturais e melhorar a qualidade de vida dos cidad\u00e3os no \u00e2mbito municipal. Dentre \n\nseus objetivos, destacamos: o desenvolvimento da coopera\u00e7\u00e3o e interc\u00e2mbio entre os \n\nmunic\u00edpios brasileiros visando \u00e0 troca de t\u00e9cnicas e experi\u00eancias na \u00e1rea de Gest\u00e3o \n\nAmbiental; a intensifica\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios na formula\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas ambientais; a capta\u00e7\u00e3o de recursos para desenvolvimento de projetos de cunho \n\n\n\n32 \n\n \n\nambiental nos munic\u00edpios; articular encontros, congressos, simp\u00f3sios e reuni\u00f5es envolvendo \n\nos munic\u00edpios brasileiros de forma a debater a quest\u00e3o ambiental (ANAMMA, 2011). \n\nPartindo agora para a esfera Estadual da Estrutura de Gest\u00e3o Ambiental, segue a \n\napresenta\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas e fun\u00e7\u00f5es de alguns dos principais \u00f3rg\u00e3os ambientais do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo. \n\n \n\n3.7. Secretaria do Meio Ambiente de S\u00e3o Paulo (SMA) \n\n \n\nA Secretaria do Meio Ambiente, como descrito em seu endere\u00e7o eletr\u00f4nico oficial, foi \n\ncriada em 1986, e estabeleceu como objetivo principal promover a preserva\u00e7\u00e3o, melhoria e \n\nrecupera\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental, coordenando e integrando atividades ligadas \u00e0 defesa do \n\nmeio ambiente. Mais tarde, a SMA ficou respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Estadual de \n\nMeio Ambiente, que foi estabelecida pela Lei N\u00b0 9.509, de 20/03/1999, que tamb\u00e9m \n\nconstituiu o Sistema Estadual de Administra\u00e7\u00e3o da Qualidade Ambiental, Prote\u00e7\u00e3o, Controle \n\ne Desenvolvimento do Meio Ambiente e Uso Adequado dos Recursos Naturais (SEAQUA), \n\nonde a SMA exerce a fun\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3o central (SMA, 2011). \n\nDentre as fun\u00e7\u00f5es da SMA, est\u00e3o: a formula\u00e7\u00e3o, aprova\u00e7\u00e3o, execu\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o e \n\natualiza\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Estadual de Meio Ambiente. Assim, ela desempenha a an\u00e1lise e \n\nacompanhamento das pol\u00edticas p\u00fablicas setoriais, articulando e coordenando planos e a\u00e7\u00f5es \n\nrelacionadas ao meio ambiente. Inicialmente, a atua\u00e7\u00e3o da SMA era restrita a pasta do Meio \n\nAmbiente, agora, sua atua\u00e7\u00e3o est\u00e1 mais abrangente, como exemplo, no Licenciamento \n\nAmbiental, na Fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental, al\u00e9m de promover a\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, \n\nNormatiza\u00e7\u00e3o, Controle, Regulariza\u00e7\u00e3o, Prote\u00e7\u00e3o, Conserva\u00e7\u00e3o e Recupera\u00e7\u00e3o dos Recursos \n\nNaturais.  \n\nPara isto, a SMA estabeleceu uma estrutura composta de departamentos, \n\ncoordenadorias e funda\u00e7\u00f5es, apresentada na figura 3, que atuam vinculados entre si para \n\nexercer as atividades relacionadas \u00e0 quest\u00e3o ambiental no estado de S\u00e3o Paulo. \n\n\n\n33 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 3: Estrutura administrativa da SMA. \n\nFonte: SMA, 2011. \n\n \n\n3.8. Conselho Estadual do Meio Ambiente (CONSEMA) \n\n \n\n Criado em 1983, o CONSEMA do Estado de S\u00e3o Paulo foi implantado logo ap\u00f3s a \n\nPNMA, sendo importante para o in\u00edcio da regula\u00e7\u00e3o ambiental no Estado, pois serviu de \n\nembri\u00e3o para a forma\u00e7\u00e3o da Secretaria do Meio Ambiente, \u00e0 qual est\u00e1 hoje integrado. \n\nSegundo seu endere\u00e7o eletr\u00f4nico, suas atribui\u00e7\u00f5es incluem a proposi\u00e7\u00e3o, acompanhamento e \n\navalia\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Ambiental, objetivando a preserva\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o e \n\ndefesa do Meio Ambiente. Para tal, conta com o estabelecimento de normas e padr\u00f5es \n\nambientais, al\u00e9m de ser respons\u00e1vel pela aprecia\u00e7\u00e3o de Estudos e Relat\u00f3rios de Impacto sobre \n\no Meio Ambiente realizados no Estado. \n\n\n\n34 \n\n \n\n O CONSEMA tem seu funcionamento coordenado pela Presid\u00eancia e Secretaria \n\nExecutiva, sendo composto: pelo Plen\u00e1rio, que, atrav\u00e9s de reuni\u00f5es peri\u00f3dicas deve discutir, \n\naprovando ou n\u00e3o, a viabilidade ambiental de empreendimentos; Pelas C\u00e2maras T\u00e9cnicas, que \n\natuam de acordo com a necessidade, apoiando ou assumindo as fun\u00e7\u00f5es do Plen\u00e1rio e pelas \n\nComiss\u00f5es Especiais, que devem criar as normas, diretrizes e resolu\u00e7\u00f5es a serem aprovadas \n\npelo Plen\u00e1rio antes de sua implanta\u00e7\u00e3o (CONSEMA, 2011). \n\n \n\n3.9. Companhia Ambiental do Estado de S\u00e3o Paulo  (CETESB) \n\n \n\nCriada em 24 de julho de 1968, a CETESB, com a denomina\u00e7\u00e3o inicial de Centro \n\nTecnol\u00f3gico de Saneamento B\u00e1sico, incorporou a Superintend\u00eancia de Saneamento \n\nAmbiental  (SUSAM), vinculada \u00e0 Secretaria da Sa\u00fade, que, por sua vez, tinha absorvido a \n\nComiss\u00e3o Intermunicipal de Controle da Polui\u00e7\u00e3o das \u00c1guas e do Ar \u2013 CICPAA, integrando \n\nassim as atribui\u00e7\u00f5es de controle, fiscaliza\u00e7\u00e3o, monitoramento e licenciamento de atividades \n\ngeradoras de polui\u00e7\u00e3o, com a preocupa\u00e7\u00e3o fundamental de preservar e recuperar a qualidade \n\ndas \u00e1guas, do ar e do solo no Estado de S\u00e3o Paulo. \n\nEm 2009 o governo de S\u00e3o Paulo, criou a \"Nova CETESB\", dando a ag\u00eancia uma \n\nnova denomina\u00e7\u00e3o e novas atribui\u00e7\u00f5es, principalmente no processo de licenciamento \n\nambiental no Estado. A sigla CETESB permanece e a empresa passa a denominar-se \n\noficialmente Companhia Ambiental do Estado de S\u00e3o Paulo. Entre as mudan\u00e7as, a CETESB \n\npassou a concentrar os pedidos de licenciamento ambiental, que segundo sua p\u00e1gina oficial, \n\nantes eram expedidos por quatro departamentos diferentes do Sistema Estadual de Meio \n\nAmbiente: o Departamento Estadual de Prote\u00e7\u00e3o dos Recursos Naturais (DEPRN), o \n\nDepartamento de Uso do Solo Metropolitano (DUSM), o Departamento de Avalia\u00e7\u00e3o de \n\nImpacto Ambiental (DAIA) e a pr\u00f3pria CETESB. \n\nSegundo o governo, essa unifica\u00e7\u00e3o do licenciamento pela CETESB tem como \n\nobjetivo uma agilidade na expedi\u00e7\u00e3o de documentos, reduzindo tempo e barateando os custos, \n\nabrindo a possibilidade do estabelecimento de conv\u00eanios com Prefeituras para a \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o do licenciamento de atividade e empreendimentos de impacto local. \n\nAtendendo assim aos princ\u00edpios de fortalecimento da esfera municipal lan\u00e7ados pela \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988. \n\nEstruturalmente, a CETESB \u00e9 gerenciada, al\u00e9m da Presid\u00eancia, por quatro Diretorias \n\nprincipais: a Diretoria de Gest\u00e3o Corporativa, a Diretoria de Controle e Licenciamento \n\n\n\n35 \n\n \n\nAmbiental, a  Diretoria de Engenharia e Qualidade Ambiental e a Diretoria de Avalia\u00e7\u00e3o de \n\nImpacto Ambiental (CETESB, 2011). \n\n \n\n3.10. Centro de Estudos e Pesquisas de Administra\u00e7\u00e3o Municipal (CEPAM)  \n\n \n\nCriado e regulamentado pelo Decreto 49.092, de 21 de dezembro de 1967, o CEPAM \n\n\u00e9 uma Funda\u00e7\u00e3o que surgiu com o objetivo de fortalecer o ente munic\u00edpio como uma \n\ninstitui\u00e7\u00e3o, que demanda uma estrutura administrativa. Portanto, n\u00e3o \u00e9 exatamente voltado a \n\nGest\u00e3o Ambiental, mas \u00e9 ligado a Secretaria Estadual de Planejamento e Desenvolvimento \n\nRegional de S\u00e3o Paulo e atua apoiando os Munic\u00edpios no desenvolvimento de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas, orientando os administradores municipais, atrav\u00e9s de pareceres t\u00e9cnicos e jur\u00eddicos, \n\ne cursos de forma\u00e7\u00e3o e aperfei\u00e7oamento  de agentes p\u00fablicos. Assim, \u00e9 importante tamb\u00e9m \n\npara a formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas ambientais. \n\nOutra importante caracter\u00edstica do CEPAM \u00e9 seu apoio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 formula\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas municipais de gest\u00e3o urbana, sendo a descentraliza\u00e7\u00e3o administrativa, a participa\u00e7\u00e3o \n\npopular e o fortalecimento do munic\u00edpio seus principais pilares de atua\u00e7\u00e3o, colaborando ent\u00e3o \n\ncom as diretrizes de democratiza\u00e7\u00e3o e compartilhamento da Gest\u00e3o Ambiental implantados \n\npela PNMA (CEPAM, 2011). \n\n De acordo com seu endere\u00e7o eletr\u00f4nico, a Funda\u00e7\u00e3o CEPAM possui as seguintes \n\nformas de atua\u00e7\u00e3o (CEPAM, 2011): \n\n Consultoria jur\u00eddica, administrativa, or\u00e7ament\u00e1rio-financeira, cont\u00e1bil e de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas, realizadas por meio de respostas t\u00e9cnicas e de pareceres.  \n\n Promo\u00e7\u00e3o de estudos, pesquisas e difus\u00e3o de experi\u00eancias bem-sucedidas de gest\u00e3o \n\nmunicipal. \n\n Realiza\u00e7\u00e3o de cursos de forma\u00e7\u00e3o e aperfei\u00e7oamento dos agentes p\u00fablicos. \n\n Apoio \u00e0s Escolas Municipais de Governo. \n\n Capacita\u00e7\u00f5es regionais, fortalecendo a articula\u00e7\u00e3o entre pares e garantindo alta \n\ncapilaridade do CEPAM em todo o Estado. \n\n Produ\u00e7\u00e3o de conhecimento e elabora\u00e7\u00e3o de publica\u00e7\u00f5es de interesse municipal.  \n\n Cria\u00e7\u00e3o de observat\u00f3rios para acompanhamento de pol\u00edticas p\u00fablicas. \n\n Parceria com institui\u00e7\u00f5es de excel\u00eancia na realiza\u00e7\u00e3o de projetos. \n\nAl\u00e9m de outros \u00f3rg\u00e3os que atuam em fun\u00e7\u00f5es relacionadas ao Meio Ambiente, como o \n\nDepartamento de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica (DAEE), o Departamento de \u00c1guas e Esgotos \n\n\n\n36 \n\n \n\n(DAE), a Companhia de Saneamento B\u00e1sico do Estado de S\u00e3o Paulo (SABESP), a Secretaria \n\nde Agricultura e o Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas do Estado de S\u00e3o Paulo (IPT). \n\nA partir dessa estrutura\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional e Estadual de Gest\u00e3o do Meio \n\nAmbiente, partiremos para uma descri\u00e7\u00e3o de algumas pol\u00edticas p\u00fablicas ambientais no Estado \n\nde S\u00e3o Paulo, lan\u00e7adas pela Secretaria de Meio Ambiente, para posteriormente focarmos \n\nespecificamente no \u201cProjeto Munic\u00edpio VerdeAzul\u201d. \n\n \n\n3.11. Os 21 Projetos Estrat\u00e9gicos da Secretaria de Meio Ambiente de S\u00e3o Paulo \n\n \n\nSeguindo uma perspectiva de gest\u00e3o compartilhada e participativa, e em busca da \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o, a Secretaria do Meio Ambiente de S\u00e3o Paulo lan\u00e7ou, a partir de 2007,  21 \n\nProjetos Estrat\u00e9gicos abrangendo diversas esferas ligadas ao meio ambiente, como lixo \n\nm\u00ednimo, esgoto tratado, qualidade do ar e das \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas, ecoturismo, \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental, a redu\u00e7\u00e3o da queima da palha da cana de a\u00e7\u00facar, a recupera\u00e7\u00e3o das matas \n\nciliares e o licenciamento ambiental unificado. Esses projetos dependem da integra\u00e7\u00e3o com \n\noutros \u00f3rg\u00e3os do governo do Estado, parcerias com prefeituras, setor privado, organiza\u00e7\u00f5es \n\nn\u00e3o-governamentais e institui\u00e7\u00f5es de ensino e pesquisa, sendo detalhados no Quadro 2 a \n\nseguir (SMA, 2011). \n\n \n\nQuadro 2: 21 Projetos Ambientais Estrat\u00e9gicos da Secretaria de Meio Ambiente de S\u00e3o Paulo. \n\nProjetos Descri\u00e7\u00e3o dos Projetos \n\n1.Aq\u00fc\u00edferos Tem como objetivo promover a prote\u00e7\u00e3o dos aq\u00fc\u00edferos do Estado de S\u00e3o Paulo \nidentificando as \u00e1reas cr\u00edticas e sens\u00edveis em termos de qualidade e quantidade. \n\n2. \u201cCen\u00e1rios \nAmbientais \n\n2020\u201d \n\nEsse projeto tem como preocupa\u00e7\u00e3o o futuro, e visa elaborar pol\u00edticas p\u00fablicas, a \npartir da constru\u00e7\u00e3o de Cen\u00e1rios Ambientais para o ano de 2020, levando em \nconsidera\u00e7\u00e3o o comportamento das algumas vari\u00e1veis, como a popula\u00e7\u00e3o, a \nurbaniza\u00e7\u00e3o e as principais atividades econ\u00f4micas que utilizam recursos naturais \ne/ou desenvolvem atividades potencialmente poluidoras sobre os recursos naturais \nem geral, atentando tamb\u00e9m para o tema aquecimento global no contexto \nestadual. \n\n3. \u201cCobran\u00e7a \npelo Uso da \n\n\u00c1gua\u201d \n\nEm suma, visa promover o uso racional e sustent\u00e1vel da \u00e1gua, tem como \ninstrumento base de atua\u00e7\u00e3o a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua e a gest\u00e3o integrada e \ndescentralizada do seu uso e seus conflitos, buscando a destina\u00e7\u00e3o dos recursos \n\n\n\n37 \n\n \n\narrecadados para o gerenciamento h\u00eddrico e para a solu\u00e7\u00e3o dos problemas em cada \nbacia hidrogr\u00e1fica. \n\n4. \u201cCrian\u00e7a \nEcol\u00f3gica\u201d \n\nEsse projeto \u00e9 voltado para informar e sensibilizar as crian\u00e7as do Ensino \nFundamental I sobre os conceitos b\u00e1sicos do meio ambiente, visando estabelecer \numa mudan\u00e7a de comportamento e a forma\u00e7\u00e3o de novas atitudes, treinando-os \ncomo agentes para uma sociedade mais sustent\u00e1vel. \n\n5. \n\u201cDesmatamento \n\nZero\u201d \n\nEsse projeto visa combater o desmatamento a partir da institui\u00e7\u00e3o  de morat\u00f3ria \nfinanceira, tornando mais rigoroso o licenciamento e mais efetivas as medidas \nmitigadoras, atrav\u00e9s do aprimoramento da fiscaliza\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Ambiental e da \npuni\u00e7\u00e3o dos crimes ambientais, propondo novas normas para a atua\u00e7\u00e3o do \nSistema de Meio Ambiente Estadual. \n\n6. \u201cEcoturismo Tem como objetivo estimular o aproveitamento tur\u00edstico dos parques estaduais, \nespecialmente na Mata Atl\u00e2ntica, atrav\u00e9s do turismo sustent\u00e1vel, e de envolver a \npopula\u00e7\u00e3o na preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, por meio da educa\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n7. \u201cEsgoto \nTratado\u201d \n\nAtrav\u00e9s de parcerias com a Sabesp e com os servi\u00e7os aut\u00f4nomos do estado, esse \nprojeto visa proteger os recursos h\u00eddricos da carga de esgotos dom\u00e9sticos, \nassegurando melhor qualidade para o uso da \u00e1gua. \n\n8. \u201cEtanol Verde\u201d Em parceria com o setor sucroenerg\u00e9tico, visa estimular a produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel \ndo etanol, respeitando os recursos naturais atrav\u00e9s do controle da polui\u00e7\u00e3o. \n\n9. \u201cFauna \nSilvestre\u201d \n\nTem como fun\u00e7\u00e3o normatizar a prote\u00e7\u00e3o da fauna silvestre, instalando locais de \nrecebimento de animais silvestres capturados e combatendo o com\u00e9rcio ilegal de \nanimais. \n\n10. \u201cGest\u00e3o de \nUnidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o\u201d \n\nEsse projeto visa elaborar planos de manejo e gest\u00e3o das unidades de conserva\u00e7\u00e3o \ndo estado, constituindo conselhos consultivos, implantando a co-gest\u00e3o e \nregularizando e refor\u00e7ando a fiscaliza\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas protegidas. \n\n11. \n\u201cLicenciamento \n\nUnificado\u201d \n\nVoltado para unificar o licenciamento ambiental, desburocratizando o servi\u00e7o, e \natuando com mais rigor, agilidade e transpar\u00eancia. \n\n12. \u201cLixo \nM\u00ednimo\u201d \n\nEsse projeto tem com fun\u00e7\u00e3o aprimorar a gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos no \nEstado de S\u00e3o Paulo. \n\n13. \u201cMananciais: \nGuarapiranga, \n\nEsse projeto \u00e9 voltado para os reservat\u00f3rios da Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o \nPaulo, visando promover a prote\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o ambiental de suas respectivas \n\n\n\n38 \n\n \n\nBillings e \nCantareira\u201d \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas desenvolvendo programas de educa\u00e7\u00e3o ambiental para \nconscientiza\u00e7\u00e3o da comunidade, intensificando a fiscaliza\u00e7\u00e3o, e promovendo a \nintegra\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o entre os diferentes \u00f3rg\u00e3os e entidades respons\u00e1veis pela \ngest\u00e3o p\u00fablica destes locais, bem como com a sociedade e as comunidades locais. \n\n14. \u201cMata Ciliar\u201d Promover a recupera\u00e7\u00e3o da mata ciliar no Estado, contribuindo para a amplia\u00e7\u00e3o \nda cobertura vegetal de 13,9% para 20% do territ\u00f3rio estadual. A atua\u00e7\u00e3o deste \nprojeto depende diretamente do estabelecimento de parcerias com a Secretaria da \nAgricultura e Abastecimento, de Saneamento e Energia, sindicatos rurais, \ncooperativas e munic\u00edpios. \n\n15. \u201cMunic\u00edpio \nVerde Azul\u201d \n\nProjeto foco do presente trabalho, em suma, visa estimular os munic\u00edpios a \nparticiparem da pol\u00edtica ambiental, com ades\u00e3o a um Protocolo  de Gest\u00e3o \nAmbiental compartilhada, certificando os munic\u00edpios que cumprirem as metas \nestabelecidas, que passam a ter prioridade no acesso aos recursos p\u00fablicos. \n\n16. \u201cOnda \nLimpa\u201d \n\nEsse projeto busca a melhoria da qualidade ambiental do litoral paulista e da \nbalneabilidade das praias, de acordo com as especificidades das tr\u00eas regi\u00f5es: \nLitoral Norte, Baixada Santista e Litoral Sul, promovendo a integra\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os \nenvolvidos, consolidando parcerias com as Secretarias Estaduais de Saneamento e \nEnergia, Habita\u00e7\u00e3o, Seguran\u00e7a P\u00fablica, Sa\u00fade e entidades privadas e envolvendo \nos munic\u00edpios na defesa da qualidade das praias. \n\n17. \u201cPesquisa \nAmbiental\u201d \n\nEsse projeto tem como objetivo valorizar a pesquisa na \u00e1rea ambiental, \npriorizando o trabalho cient\u00edfico como um instrumento de apoio ao governo, \natrav\u00e9s de quatro linhas de pesquisa principais: biodiversidade, recursos h\u00eddricos, \nbioprospec\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7as clim\u00e1ticas globais. \n\n18. \u201cReforma \nAdministrativa\u201d \n\nAtrav\u00e9s de mudan\u00e7as no sistema estadual de meio ambiente, esse projeto visa \noferecer \u00e0 Secretaria de Meio Ambiente uma estrutura funcional  mais eficiente. \n\n19. \u201cRespira S\u00e3o \nPaulo\u201d \n\nVoltado para a regi\u00e3o metropolitana de S\u00e3o Paulo, esse projeto visa estabelecer \nmetas de redu\u00e7\u00e3o e neutraliza\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica emitida por ve\u00edculos e \nind\u00fastrias, intensificando a fiscaliza\u00e7\u00e3o com apoio do policiamento ambiental e \nusando novas tecnologias para controle da polui\u00e7\u00e3o. \n\n20. \u201cS\u00e3o Paulo \nAmigo da \n\nAmaz\u00f4nia\u201d \n\nEste projeto \u00e9 voltado para desenvolver estrat\u00e9gias de redu\u00e7\u00e3o da demanda por \nmadeira, intensificando a fiscaliza\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Militar Ambiental contra a \nentrada de madeira ilegal da Amaz\u00f4nia no territ\u00f3rio paulista atrav\u00e9s de \nmadeireiras que comercializam no atacado, incentivando tamb\u00e9m o cultivo e \nconsumo de madeiras de reflorestamento. \n\n\n\n39 \n\n \n\n21. \u201cSerra do \nMar\u201d \n\nVoltado para a recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas ocupadas nas encostas do Parque Estadual \nda Serra do Mar, eliminando riscos para as prec\u00e1rias moradias do local e \nprotegendo a biodiversidade e a oferta de \u00e1gua, atrav\u00e9s de projetos de educa\u00e7\u00e3o \nambiental para a popula\u00e7\u00e3o local. \n\nFonte: Adaptado de SMA, 2011. \n \n A partir da apresenta\u00e7\u00e3o do Hist\u00f3rico e da Estrutura de Gest\u00e3o Ambiental do Brasil e \n\nEstado de S\u00e3o Paulo, e dos Projetos Ambientais implantados pela Secretaria de Meio \n\nAmbiente de S\u00e3o Paulo, percebemos que a perspectiva de descentraliza\u00e7\u00e3o da Gest\u00e3o \n\nAmbiental, prevista desde 1981 pela Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente e pela Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal de 1988, est\u00e1 sendo gradativamente implantada nos munic\u00edpios paulistas, e nesse \n\ncontexto, partiremos agora para a an\u00e1lise do desempenho do Munic\u00edpio de Magda no Projeto \n\n\u201cMunic\u00edpio VerdeAzul\u201d, que \u00e9 um dos respons\u00e1veis pela institucionaliza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental no contexto dos munic\u00edpios do Estado de S\u00e3o Paulo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n40 \n\n \n\n4.  O PROJETO \u201cMUNIC\u00cdPIO VERDEAZUL\u201d \n\n \n\nDentre os 21 projetos descritos anteriormente, destacamos o Projeto \u201cMunic\u00edpio \n\nVerdeAzul\u201d (PMVA) como foco desse trabalho, sendo apresentado a seguir um maior \n\ndetalhamento desse Projeto, incluindo, desde o seu surgimento, as mudan\u00e7as incorporadas ao \n\nlongo dos anos, at\u00e9 suas caracter\u00edsticas, exig\u00eancias e objetivos estabelecidos. \n\n \n\n4.1. Lan\u00e7amento do Projeto \u201cMunic\u00edpio Verde\u201d em 2007 \n\n \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 atribuiu ao munic\u00edpio a responsabilidade de legislar \n\ncomplementarmente sobre as quest\u00f5es ambientais de interesse local, de forma que o legislador  \n\ndeve atentar para quest\u00f5es ambientalmente relevantes para seu munic\u00edpio, como (UVESP, \n\n2009):  \n\n Saneamento b\u00e1sico e destina\u00e7\u00e3o do lixo; \n\n Prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio hist\u00f3rico, cultural e paisag\u00edstico; \n\n Prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente por meio de combate \u00e0 polui\u00e7\u00e3o em todas as suas formas; \n\n Cria\u00e7\u00e3o de instrumentos institucionais espec\u00edficos, como fiscaliza\u00e7\u00e3o das atividades \n\nambientalmente perigosas; \n\n Forma\u00e7\u00e3o de cons\u00f3rcios intermunicipais ou parcerias para servi\u00e7os e atividades \n\ncomuns; \n\n Leis que criem mecanismos formais e informais de promo\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o ambiental e \n\nda conscientiza\u00e7\u00e3o da cidadania; \n\n Previs\u00e3o de condutas e atividades lesivas ao meio ambiente que estar\u00e3o sujeitas as \n\nsan\u00e7\u00f5es administrativas, entre outros.  \n\nNesse contexto de pol\u00edticas ambientais locais voltadas pra a descentraliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o \n\ndo meio ambiente, a Secretaria de Meio Ambiente (SMA), lan\u00e7ou em 2007, o ent\u00e3o \n\ndenominado Projeto \u201cMunic\u00edpio Verde\u201d, que foi promulgado pela Resolu\u00e7\u00e3o SMA n\u00ba 9/2008, \n\ne tinha como objetivo principal a Gest\u00e3o Ambiental compartilhada, em parceria com os \n\nmunic\u00edpios do estado. Para isso, o Projeto estabeleceu uma responsabilidade m\u00fatua na gest\u00e3o \n\ne estimulou o desenvolvimento da compet\u00eancia legislativa nos munic\u00edpios, buscando ganhar \n\nefici\u00eancia na regula\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente (RESOLU\u00c7\u00c3O SMA n\u00b0 009, 2008). \n\nOutro objetivo desse projeto \u00e9 a maior participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil, atrav\u00e9s de suas \n\nentidades, Conselhos Ambientais, representa\u00e7\u00f5es ambientalistas e tamb\u00e9m das C\u00e2maras de \n\n\n\n41 \n\n \n\nVereadores, que deve criar e aprovar a Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental municipal. Para a implanta\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento das a\u00e7\u00f5es do Projeto \u201cMunic\u00edpio Verde\u201d, o governo estadual deve, a cada \n\nano, disponibilizar e prestar colabora\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e treinamento \u00e0s equipes locais, buscando \n\numa atua\u00e7\u00e3o conjunta na efetiva\u00e7\u00e3o da agenda ambiental paulista, e no cumprimento dos \n\nobjetivos estabelecidos pelo projeto (RESOLU\u00c7\u00c2O SMA n\u00b0 009, 2008). \n\n \n\n4.2. Primeiro ano do Projeto \u201cMunic\u00edpio Verde\u201d - 2008 \n\n \n\nEm 2008, primeiro ano que o Projeto foi colocado em pr\u00e1tica, 614 dos 645 munic\u00edpios \n\ndo Estado de S\u00e3o Paulo assinaram o \u201cProtocolo de Inten\u00e7\u00f5es\u201d, que prop\u00f5e 10 Diretivas \n\nAmbientais que abordam quest\u00f5es priorit\u00e1rias a serem desenvolvidas. O \u201cProtocolo de \n\nInten\u00e7\u00f5es\u201d, entre outras coisas, estabelece a parceria com a Secretaria Estadual do Meio \n\nAmbiente, que tem a responsabilidade de orientar, segundo crit\u00e9rios espec\u00edficos a serem \n\navaliados ano a ano, quais as a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para que o munic\u00edpio seja certificado como \n\n\u201cMunic\u00edpio Verde . \n\nAs 10 Diretivas s\u00e3o: Esgoto Tratado, Lixo M\u00ednimo, Recupera\u00e7\u00e3o da Mata Ciliar, \n\nArboriza\u00e7\u00e3o Urbana, Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, Habita\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel, Uso da \u00c1gua, Polui\u00e7\u00e3o do \n\nAr, Estrutura Ambiental e Conselho de Meio Ambiente. \n\nEm 2008, dos 614 munic\u00edpios que aderiram ao Projeto, 332 conseguiram preencher o \n\nPlano de A\u00e7\u00e3o com propostas nas 10 Diretivas, tornando-se habilitados para a avalia\u00e7\u00e3o e \n\nlan\u00e7amento no ranking ambiental dos munic\u00edpios paulistas. Em novembro de 2008 foi \n\ndivulgado o primeiro ranking, e 44 munic\u00edpios do Estado foram certificadas como \n\n\u201cMunic\u00edpios Verdes\u201d, alcan\u00e7ando a nota acima de 80 pontos, em uma avalia\u00e7\u00e3o que varia de 0 \n\na 100. \u00c9 importante destacar que o principal atrativo para os munic\u00edpios aderirem ao PMVA \n\nn\u00e3o fica restrito \u00e0 quest\u00e3o ambiental, mas se trata do fato de que a certifica\u00e7\u00e3o ambiental e o \n\nposicionamento no ranking estabelecido tamb\u00e9m resultam em maiores facilidades para o \n\nacesso a recursos p\u00fablicos do governo estadual destinados aos munic\u00edpios (SMA, 2011). \n\n \n\n4.3. A continua\u00e7\u00e3o do Projeto em 2009 e a ades\u00e3o ao \u201cConsenso de Istambul\u201d \n\n \n\nNo ano de 2009, o Projeto \u201cMunic\u00edpio Verde\u201d teve continuidade e foi promulgada a \n\nResolu\u00e7\u00e3o  SMA n\u00b0 55/2009, que retificou a Resolu\u00e7\u00e3o SMA n\u00b009/2008, modificando a \n\nnomina\u00e7\u00e3o do Projeto \u201cMunic\u00edpio Verde\u201d para \u201cMunic\u00edpio VerdeAzul\u201d. Essa mudan\u00e7a \n\nbuscou incluir tamb\u00e9m a import\u00e2ncia da gest\u00e3o compartilhada das \u00e1guas no processo de \n\n\n\n42 \n\n \n\npreserva\u00e7\u00e3o ambiental, isso porque o governo do Estado de S\u00e3o Paulo assinou um pacto \n\ninternacional em defesa das \u00e1guas,  denominado \u201cConsenso de Istambul sobre \u00c1gua\u201d, que foi \n\nidealizado a partir das discuss\u00f5es discorridas no F\u00f3rum Mundial das \u00c1guas, realizado em \n\nIstambul, Turquia, em mar\u00e7o de 2009, demonstrando a import\u00e2ncia do poder local na gest\u00e3o \n\ndos recursos h\u00eddricos (SMA, 2011). \n\n O \u201cConsenso de Istambul sobre \u00c1gua\u201d estabelece uma s\u00e9rie de metas concretas e \n\nmensur\u00e1veis, de acordo com as circunst\u00e2ncias locais, pertinentes \u00e0 sua jurisdi\u00e7\u00e3o e em bases \n\ntotalmente volunt\u00e1rias, sendo elas: a redu\u00e7\u00e3o do volume de perda f\u00edsica da \u00e1gua; o aumento \n\ndo fornecimento de \u00e1gua para as necessidades humanas; o aumento do fornecimento de \u00e1gua \n\nper capita; a economia do consumo dom\u00e9stico de \u00e1gua per capita; o alcance dos padr\u00f5es de \n\nqualidade de \u00e1gua internacionalmente reconhecidos; o aumento da porcentagem de coleta e \n\ntratamento de esgoto; a fiscaliza\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o de esgoto industrial anualmente; a garantia de \n\num volume apropriado de \u00e1gua \u00e0s necessidades dos ecossistemas; a redu\u00e7\u00e3o dos preju\u00edzos \n\nocasionados pelos desastres relacionados com \u00e1gua (CONSENSO DE ISTAMBUL SOBRE \n\n\u00c1GUA, 2009). \n\n E para atingir as metas acima determinadas, o \u201cConsenso de Istambul sobre \u00c1gua\u201d \n\nestabeleceu diversas medidas que devem ser implantadas, dentre as quais se destacam:  \n\n Diversifica\u00e7\u00e3o de fontes de abastecimento de \u00e1gua, por exemplo, atrav\u00e9s \nde novas instala\u00e7\u00f5es de armazenamento, da extra\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel de \n\u00e1guas subterr\u00e2neas, da conserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e do reuso da \u00e1gua ou da \ndessaliniza\u00e7\u00e3o, para assegurar maior flexibilidade no abastecimento \nfuturo; \n\n Introdu\u00e7\u00e3o de medidas regulat\u00f3rias que promovam a participa\u00e7\u00e3o \np\u00fablica na tomada de decis\u00f5es quanto \u00e0 gest\u00e3o da \u00e1gua e o \nfinanciamento em n\u00edvel local/de bacia hidrogr\u00e1fica/ regional, \naperfei\u00e7oando a governan\u00e7a da \u00e1gua; \n\n Investimento em infra-estrutura sustent\u00e1vel; \n Redu\u00e7\u00e3o dos impactos negativos sobre a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o urbana \n\nrelacionados \u00e0 \u00e1gua; \n Prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente natural, especialmente os habitats aqu\u00e1ticos \n\nimportantes, contra os impactos cumulativos do desenvolvimento urbano \ne das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas; \n\n Restri\u00e7\u00e3o de uso do solo para prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e da \nbiodiversidade \n\n dependente; \n Coopera\u00e7\u00e3o com os setores de ind\u00fastria e com\u00e9rcio para otimizar a \n\nefici\u00eancia e o reuso da \u00e1gua em processos e produtos, e para limitar, \nadministrar e controlar a polui\u00e7\u00e3o; \n\n\n\n43 \n\n \n\n Dar prefer\u00eancia a solu\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o da \u00e1gua que sejam econ\u00f4micas e \neficientes, tais como coleta de \u00e1gua da chuva e reuso de efluentes \ntratados; \n\n Desenvolvimento e implementa\u00e7\u00e3o de planos/medidas estruturais e n\u00e3o \nestruturais de gest\u00e3o do risco, visando \u00e0 redu\u00e7\u00e3o dos preju\u00edzos causados \npor desastres relacionadas \u00e0 \u00e1gua; \n\n Desenvolvimento e implementa\u00e7\u00e3o de planos para controle de \ninunda\u00e7\u00f5es e da estiagem, melhoria do sistema de drenagem, resposta a \ndesastres e prepara\u00e7\u00e3o para a eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar; \n\n Desenvolvimento e implementa\u00e7\u00e3o de planos para o re-estrutura\u00e7\u00e3o e re-\nengenharia de infra-estruturas, quando necess\u00e1rias, para conter eventos \nextremos ou para atuar sob circunst\u00e2ncias diversas; \n\n Utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologias inovadoras e adaptadas ao local, aumentando a \nefici\u00eancia e a cobertura dos sistemas de \u00e1gua e de saneamento; \n\n Provis\u00e3o de incentivos para a transfer\u00eancia de educa\u00e7\u00e3o, treinamento e \ntecnologia para assegurar a gest\u00e3o sustent\u00e1vel da \u00e1gua e o \ndesenvolvimento econ\u00f4mico (CONSENSO DE ISTAMBUL SOBRE \n\u00c1GUA, 2009). \n\n \n\n4.3.1. O \u201cPacto das \u00c1guas S\u00e3o Paulo\u201d \n\n \n\nEm 02 de junho de 2009, a Secretaria do Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo, \n\ninspirado no texto do \u201cConsenso de Istambul\u201d, lan\u00e7ou o \u201cPacto das \u00c1guas S\u00e3o Paulo\u201d em ato \n\np\u00fablico as margens do Rio Jacar\u00e9-Pepira, afluente do Rio Ti\u00eate, realizando o \n\ncomprometimento formal em cumprir os objetivos propostos, envolvendo prefeitos, Comit\u00eas \n\nde Bacias e os usu\u00e1rios, em torno de tr\u00eas eixos de a\u00e7\u00f5es:  \n\n \u00e1gua e saneamento (abastecimento de \u00e1gua, coleta e tratamento de esgoto, disposi\u00e7\u00e3o \n\nde res\u00edduos s\u00f3lidos); \n\n revitaliza\u00e7\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas;  \n\n projetos estrat\u00e9gicos locais relacionados com recursos h\u00eddricos tais como educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental (principalmente campanhas para prevenir e reduzir a perda e o desperd\u00edcio \n\nde \u00e1gua) e recupera\u00e7\u00e3o de mata ciliar (SMA, 2011). \n\nO \u201cPacto das \u00c1guas\u201d deve significar um comprometimento do governo estadual e das \n\nprefeituras municipais atrav\u00e9s de cons\u00f3rcios entre munic\u00edpios, Comit\u00eas de Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas e o pr\u00f3prio governo, isto \u00e9, os respons\u00e1veis pela gest\u00e3o das \u00e1guas, para a \n\nmelhoria da qualidade e disponibilidade dos recursos h\u00eddricos, radicalizando a participa\u00e7\u00e3o, a \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o e o alcance das metas para melhorar a qualidade e a quantidade de \u00e1gua no \n\nEstado (SMA, 2011). \n\n\n\n44 \n\n \n\n Quanto ao desenvolvimento do agora \u201cProjeto Munic\u00edpio VerdeAzul\u201d em 2009, \u00e9 \n\nimportante destacar a ades\u00e3o de todos os 645 munic\u00edpios do Estado de S\u00e3o Paulo ao Projeto, \n\nsendo realizada a capacita\u00e7\u00e3o dos interlocutores em 16 encontros em todo o Estado de S\u00e3o \n\nPaulo, participando Interlocutores de 618 munic\u00edpios que receberam orienta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e \n\nsugest\u00f5es que poderiam vir a ser aplicadas no processo de atendimento das diferentes \n\nnecessidades em cada munic\u00edpio.  \n\n Para efeito de registro, o presente trabalho teve como exemplo de an\u00e1lise o \n\ndesenvolvimento do Munic\u00edpio de Magda no PMVA durante o ano de 2010, assim, a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o, regulamenta\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o das Diretivas Ambientais e integrantes afins do \n\nPMVA s\u00e3o baseados na Resolu\u00e7\u00e3o SMA n\u00b017/2010, que retificou a resolu\u00e7\u00e3o anterior (SMA \n\nn\u00b0 55/2009), e estabeleceu a atualiza\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros gerais do Projeto, sendo estes \n\ndescritos a seguir.  \n\n \n\n4.4. Diretrizes e Procedimentos do Projeto \u201cMunic\u00edpio VerdeAzul\u201d em 2010 \n\n \n\nComo j\u00e1 brevemente citado anteriormente, a operacionaliza\u00e7\u00e3o do PMVA nos \n\nmunic\u00edpios segue uma s\u00e9rie de orienta\u00e7\u00f5es, que estabelecem os objetivos a serem cumpridos, \n\ne assim, possibilita o alcance da Certifica\u00e7\u00e3o de \u201cMunic\u00edpio VerdeAzul\u201d, resultando em \n\nvantagens na obten\u00e7\u00e3o de recursos financeiros para o munic\u00edpio em quest\u00e3o. Para tal, a SMA \n\nestabeleceu uma s\u00e9rie de instrumentos, sendo que o primeiro se trata da assinatura do \u201cTermo \n\nde Ades\u00e3o ao Protocolo de Inten\u00e7\u00f5es Munic\u00edpio VerdeAzul\u201d, que se resume em um \n\ncompromisso volunt\u00e1rio da Prefeitura Municipal de inserir no Planejamento e Gest\u00e3o \n\nAmbiental do territ\u00f3rio sob sua jurisdi\u00e7\u00e3o, a vari\u00e1vel ambiental, tomando por base as \n\nDiretivas Ambientais. Sua ades\u00e3o se d\u00e1 trav\u00e9s da assinatura do Prefeito Municipal, com o \n\ntestemunho de pelo menos um Vereador e um representante da sociedade civil ao \u201cProtocolo \n\nVerdeAzul\u201d (SMA, 2011). \n\nOutro Instrumento criado s\u00e3o as dez Diretivas Ambientais (DA), que ser\u00e3o detalhadas \n\nespecificamente a seguir, devendo o munic\u00edpio atentar, de acordo com orienta\u00e7\u00e3o da SMA, \n\npara o cumprimento adequado dos objetivos e diretrizes propostas em cada uma, \n\nimprescind\u00edveis para o alcance da Certifica\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n45 \n\n \n\n4.4.1. As Dez Diretivas do Projeto \u201cMunic\u00edpio VerdeAzul\u201d \n\n \n\n A Resolu\u00e7\u00e3o, n\u00b0 017, de 23 de Mar\u00e7o de 2010 em seu Anexo II, definiu as seguintes \n\nDiretivas Ambientais e seus respectivos objetivos para o ano de 2010: \n\n DA 1 \u2013 Esgoto Tratado: Essa diretiva prop\u00f5e que o munic\u00edpio implante a coleta e \n\ntratamento de esgotos dom\u00e9sticos com o objetivo de eliminar a polui\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos, seja atrav\u00e9s de Sistema de Tratamento pr\u00f3prio, consorciado ou terceirizado. \n\nAssim, ela prev\u00ea o alcance do tratamento de 100 % dos dejetos l\u00edquidos gerados pelos \n\nmunic\u00edpios participantes at\u00e9 o final do ano de 2010.  \n\nPor\u00e9m, caso determinado munic\u00edpio seja impossibilitado financeiramente de \n\nimplantar as obras ou contratar os servi\u00e7os para a efetiva\u00e7\u00e3o do tratamento, existe a \n\npossibilidade da afirma\u00e7\u00e3o de um Termo de Ajustamento de Conduta (TAC) junto a \n\nSecretaria do Meio Ambiente, com a interveni\u00eancia da Companhia Ambiental do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo (CETESB) para que efetivem o tratamento de esgoto em 100% \n\nat\u00e9 o final de 2014, estabelecendo a coleta e o tratamento de, no m\u00ednimo 30 % dos \n\nesgotos dom\u00e9sticos at\u00e9 o final de 2010, e de 50 % at\u00e9 o final de 2012.   \n\n DA 2 \u2013 Lixo M\u00ednimo: A diretiva 2, tem como exig\u00eancia o estabelecimento de pol\u00edtica \n\nde gest\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos, atrav\u00e9s da coleta seletiva e da reciclagem, buscando a \n\nextin\u00e7\u00e3o de qualquer forma de deposi\u00e7\u00e3o de lixo a c\u00e9u aberto, e, no caso da exist\u00eancia \n\nde \u00e1reas degradadas, promover sua recupera\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m a remedia\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \n\ncontaminadas. Em caso de munic\u00edpios apresentarem dificuldades financeiras ou \n\nlog\u00edsticas para a disposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos em aterros sanit\u00e1rios convenientes, \n\nexiste a possibilidade de firma\u00e7\u00e3o de Termos de Ajustamento de Conduta (TAC\u00b4s), \n\nentre esses munic\u00edpios e a Secretaria do Meio Ambiente, com a interveni\u00eancia da \n\nCompanhia Ambiental do Estado de S\u00e3o Paulo  (CETESB), definindo prazos e \n\ncondi\u00e7\u00f5es para equacionar essas dificuldades. \n\n DA 3 \u2013 Recupera\u00e7\u00e3o de Mata Ciliar: Essa DA tem como objetivo inserir o munic\u00edpio \n\nno programa governamental de recupera\u00e7\u00e3o de matas ciliares (Projeto n\u00b0 14 - Mata \n\nCiliar, dentre os 21 Projetos Estrat\u00e9gicos da Secretaria de Meio Ambiente de S\u00e3o \n\nPaulo citados anteriormente), que \u00e9 realizado em conjunto com a Secretaria Estadual \n\nda Agricultura e Abastecimento  (SAA), buscando delimitar e demarcar as \u00e1reas \n\npriorit\u00e1rias de atua\u00e7\u00e3o do programa, principalmente na prote\u00e7\u00e3o das principais \n\nnascentes, que formam os mananciais de capta\u00e7\u00e3o d\u2019\u00e1gua do munic\u00edpio em quest\u00e3o, \n\n\n\n46 \n\n \n\ncom apoio dos agricultores locais e segundo crit\u00e9rios e metas estabelecidos pelo \n\nGoverno. \n\n DA 4 \u2013 Arboriza\u00e7\u00e3o Urbana: A Diretiva Arboriza\u00e7\u00e3o Urbana prev\u00ea a implanta\u00e7\u00e3o de \n\nprograma de arboriza\u00e7\u00e3o urbana e a manuten\u00e7\u00e3o das \u00e1reas verdes municipais j\u00e1 \n\nexistentes, buscando sempre diversificar a utiliza\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies plantadas. Para tal, \n\nestabelece a cria\u00e7\u00e3o e a manuten\u00e7\u00e3o de um viveiro municipal, que deve produzir \n\nmudas com caracter\u00edsticas paisag\u00edsticas destinadas \u00e0 re-vegeta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas, \n\npreferencialmente de esp\u00e9cies nativas e frut\u00edferas, no per\u00edmetro urbano, mas tamb\u00e9m \n\nfornecendo mudas para as a\u00e7\u00f5es realizadas no per\u00edmetro rural, no contexto da Diretiva \n\n3 \u2013 Recupera\u00e7\u00e3o de Mata Ciliar. \n\n DA 5 \u2013 Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: O item 5 entre as Diretivas tem como meta estabelecer \n\nprograma de educa\u00e7\u00e3o ambiental para a rede p\u00fablica de ensino municipal, mas \n\ntamb\u00e9m buscando sempre promover a informa\u00e7\u00e3o e a conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o a \n\nrespeito das a\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 agenda ambiental do munic\u00edpio. Essa Diretiva tem a \n\nsingularidade estar inserida em todas as outras, j\u00e1 que suas a\u00e7\u00f5es devem incluir a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o em todos os programas ambientais definidos pela SMA. \n\n DA 6 \u2013 Habita\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel: Essa Diretiva est\u00e1 inserida na quest\u00e3o de promover a \n\nredu\u00e7\u00e3o imediata do uso de madeira oriunda da Amaz\u00f4nia na constru\u00e7\u00e3o civil nos \n\nmunic\u00edpios paulistas, criando mecanismos para auxiliar na fiscaliza\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio \n\ndas madeireiras locais, defendendo o uso de madeira sustent\u00e1vel ou oriunda de \n\nflorestas plantadas. A Diretiva Habita\u00e7\u00e3o Saud\u00e1vel tamb\u00e9m deve criar formas de \n\nfavorecer a expedi\u00e7\u00e3o de alvar\u00e1s para as constru\u00e7\u00f5es civis que incorporem os crit\u00e9rios \n\nda sustentabilidade em sua execu\u00e7\u00e3o, buscando a utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologias que \n\nad\u00e9q\u00fcem a obra aos crit\u00e9rios de uma habita\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel, tais como o reuso da \u00e1gua, \n\ncapta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua das chuvas, sistemas alternativos de energia, entre outros. \n\n DA 7 \u2013 Uso da \u00c1gua: A Diretiva 7 \u2013 Uso da \u00c1gua, estabelece como meta a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de um programa municipal buscando a diminui\u00e7\u00e3o do desperd\u00edcio de \n\n\u00e1gua nos estabelecimentos comerciais, nas atividades rurais, nas instala\u00e7\u00f5es industriais \n\ne nas resid\u00eancias dom\u00e9sticas.  Essa Diretiva ap\u00f3ia a pr\u00e1tica de cobran\u00e7a do uso da \n\n\u00e1gua na bacia hidrogr\u00e1fica onde se situa o Munic\u00edpio, como forma de favorecer e se \n\nintegrar ao trabalho do Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica, contribuindo para o alcance de \n\nseus objetivos naquilo que lhe for pertinente. \n\n\n\n47 \n\n \n\n DA 8 \u2013 Polui\u00e7\u00e3o do Ar: No contexto da DA Polui\u00e7\u00e3o do Ar, os munic\u00edpios tem como \n\nfun\u00e7\u00e3o apoiar o Governo Estadual nas a\u00e7\u00f5es de combate a polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica e de \n\ngases de efeito estufa, atentando no munic\u00edpio para o controle das emiss\u00f5es veiculares, \n\nprincipalmente aquelas provenientes da frota p\u00fablica, como os \u00f4nibus, m\u00e1quinas e \n\ncaminh\u00f5es da frota municipal de transporte e servi\u00e7os, realizando e participando de \n\ncampanhas contra a fuma\u00e7a preta, particularmente as geradas por ve\u00edculos movidos a \n\ndiesel, da Opera\u00e7\u00e3o Inverno e quaisquer outras iniciativas p\u00fablicas na defesa e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da qualidade do ar. \n\n DA 9 \u2013 Estrutura Ambiental: Teoricamente, essa Diretiva deve anteceder a todas as \n\noutras, pois tem como objetivo constituir, por lei, \u00f3rg\u00e3o pr\u00f3prio respons\u00e1vel pela \n\npol\u00edtica de prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente e dos recursos naturais, inserido na estrutura \n\nexecutiva municipal, ou seja, criar o \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel por redigir e implantar todas as \n\nleis, resolu\u00e7\u00f5es, decretos e afins referentes \u00e0 operacionaliza\u00e7\u00e3o de todas as outras \n\nDiretivas, e no caso de munic\u00edpios com popula\u00e7\u00e3o superior a 100 mil habitantes, \n\ninstituir esse \u00f3rg\u00e3o como Secretaria Municipal de Meio Ambiente. \n\n DA 10 \u2013 Conselho Ambiental: A Diretiva 10 apresenta como objetivo a constitui\u00e7\u00e3o, \n\npor lei, de um Conselho Municipal de Meio Ambiente, que deve possuir car\u00e1ter \n\nconsultivo e deliberativo, e adotar crit\u00e9rios m\u00ednimos de representa\u00e7\u00e3o indicados pela \n\nSecretaria do Meio Ambiente, como a formula\u00e7\u00e3o de Regimento Interno, Nomea\u00e7\u00e3o \n\ndos Membros e funcionamento regular atrav\u00e9s de reuni\u00f5es peri\u00f3dicas. Esse Conselho \n\ndeve assegurar plena participa\u00e7\u00e3o parit\u00e1ria entre a sociedade civil (comunidade \n\ncient\u00edfica, organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais, etc.) e poder p\u00fablico, na agenda \n\nambiental local. \n\n \n\n4.4.2. Outros instrumentos do PMVA \n\n \n\n  Prosseguindo, a SMA, atrav\u00e9s da Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 017, de 23 de Mar\u00e7o de 2010, no \n\ncontexto do Projeto \u201cMunic\u00edpio VerdeAzul\u201d, criou tamb\u00e9m os seguintes Instrumentos: \n\n O Interlocutor: \u00c9 o representante da Prefeitura Municipal signat\u00e1ria do \u201cProtocolo de \n\nInten\u00e7\u00f5es Munic\u00edpio VerdeAzul\u201d, sendo indicado por seu respectivo Prefeito, e deve \n\natuar como o contato entre a Secretaria do Meio Ambiente e a Prefeitura, assumindo a \n\nresponsabilidade pelo fornecimento das informa\u00e7\u00f5es contidas no Plano de A\u00e7\u00e3o, e \n\npela operacionaliza\u00e7\u00e3o do Projeto em seu munic\u00edpio;  \n\n\n\n48 \n\n \n\n O Plano de A\u00e7\u00e3o: Se trata de um documento que deve ser elaborado e executado pelo \n\ninterlocutor, com orienta\u00e7\u00f5es fornecidas pela SMA, e tem como objetivo declarar as \n\na\u00e7\u00f5es propostas pelo Munic\u00edpio no \u00e2mbito do Planejamento Ambiental para o \n\ncumprimento das Dez Diretivas Ambientais. Assim, esse documento deve ser \n\ncomposto de: \n\na) Diagn\u00f3stico: O diagn\u00f3stico se trata da evidencia\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o ambiental do \n\nmunic\u00edpio, para que, de acordo com os problemas detectados, sejam desenvolvidas as \n\na\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o ambiental, assim, consiste na declara\u00e7\u00e3o, conforme crit\u00e9rios definidos \n\npela Secretaria do Meio Ambiente, de informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis de maneira a propiciar \n\num levantamento de dados das condi\u00e7\u00f5es ambientais nos Munic\u00edpios e do n\u00edvel de \n\ninforma\u00e7\u00f5es existentes; \n\nb) Plano de Metas: \u00c9 o documento que estabelece, detalhadamente os objetivos, \n\nestrat\u00e9gias, metas, prazos, a\u00e7\u00f5es, dificuldades, entraves e respectivas propostas para o \n\natendimento das Diretivas Ambientais; \n\nc) Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o Ambiental (RGA): \u00c9 o documento que consiste na s\u00edntese do \n\nPlano de Metas proposto. \n\n Sistema de Inform\u00e1tica: \u00c9 um sistema eletr\u00f4nico, que deve ser desenvolvido e \n\ndisponibilizado pela Secretaria do Meio Ambiente, permitindo ao munic\u00edpio cadastrar-\n\nse e preencher o Plano de A\u00e7\u00e3o online, bem como o envio eletr\u00f4nico dos documentos, \n\nsendo tamb\u00e9m de responsabilidade da SMA a orienta\u00e7\u00e3o ao munic\u00edpio e ao \n\nInterlocutor para a utiliza\u00e7\u00e3o e alimenta\u00e7\u00e3o desse sistema com os dados dos \n\nmunic\u00edpios;  \n\n \u00cdndice de Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental (IAA): Esse instrumento \u00e9 o respons\u00e1vel pela \n\nelabora\u00e7\u00e3o do ranking de desempenho (pautado na pontua\u00e7\u00e3o) dos munic\u00edpios, pois \n\npermite avaliar a gest\u00e3o municipal, frente \u00e0s 10 (dez) Diretivas Ambientais, durante o \n\nper\u00edodo de 1(um) ano, cabendo a SMA a tarefa de definir os crit\u00e9rios e pesos das DA \n\npara a elabora\u00e7\u00e3o desse \u00cdndice, e a publica\u00e7\u00e3o da pontua\u00e7\u00e3o final obtida por cada \n\nmunic\u00edpio;  \n\nE ap\u00f3s cumpridas as exig\u00eancias estabelecidas, os munic\u00edpios podem ser contemplados, \n\nde acordo com os crit\u00e9rios do governo, com as seguintes certifica\u00e7\u00f5es e pr\u00eamios: \n\n \u201cCertificado Munic\u00edpio VerdeAzul\u201d: \u00c9 o objetivo final almejado pelas cidades  ap\u00f3s o \n\ndesenvolvimento do Projeto Munic\u00edpio VerdeAzul e deve ser emitido pela Secretaria \n\n\n\n49 \n\n \n\ndo Meio Ambiente atestando a excel\u00eancia do Munic\u00edpio frente \u00e0s 10 (dez) Diretivas \n\nAmbientais estabelecida; \n\n \u201cPr\u00eamio Governador Andr\u00e9 Franco Montoro\u201d: Esse pr\u00eamio \u00e9 dado tamb\u00e9m pela SMA \n\nao Munic\u00edpio que foi certificado com o melhor desempenho no IAA em cada Unidade \n\nde Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos  (UGRHI), e \u00e9 distribu\u00eddo no evento anual de \n\nlan\u00e7amento do Ranking Ambiental Paulista; \n\n \u201cPr\u00eamio Parceria VerdeAzul\u201d: Como forma de incluir a esfera privada no PMVA, esse \n\npr\u00eamio \u00e9 dado pela SMA  \u00e0 iniciativa privada ou pessoa f\u00edsica, que estabele\u00e7a parceria \n\ncom o setor p\u00fablico estadual ou municipal, beneficiando o meio ambiente, a ser \n\nregulamentado pela ger\u00eancia do Projeto \u201cMunic\u00edpio VerdeAzul\u201d; \n\n Premia\u00e7\u00e3o Anual: Esse pr\u00eamio dado pela SMA \u00e9 voltado aos Interlocutores que \n\ntenham demonstrado maior envolvimento durante a execu\u00e7\u00e3o do Projeto \u201cMunic\u00edpio \n\nVerdeAzul\u201d. E seus crit\u00e9rios s\u00e3o estabelecidos pela ger\u00eancia estadual do PMVA. \n\n \n\nA Figura 4 apresenta uma s\u00edntese esquem\u00e1tica do funcionamento do PMVA, \n\ncaracterizando o papel desempenhado pelos integrantes do Projeto. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 4: S\u00edntese da estrutura de funcionamento do PMVA. \n\nFonte: SMA, 2010. \n\n \n\n\n\n50 \n\n \n\n4.4.3. Forma de Avalia\u00e7\u00e3o das Diretivas Ambientais \n\n \n\nO processo de an\u00e1lise para obten\u00e7\u00e3o do Certificado \u201cMunic\u00edpio VerdeAzul\u201d se baseia \n\nem uma avalia\u00e7\u00e3o detalhada em rela\u00e7\u00e3o ao cumprimento das dez Diretivas Ambientais, os \n\ncrit\u00e9rios para essa avalia\u00e7\u00e3o foram definidos pela Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0017, de 23 Mar\u00e7o de 2010, \n\nsendo descritos a seguir. \n\nO estabelecimento das notas para cada Diretiva ser\u00e1 realizado mediante a aplica\u00e7\u00e3o do \n\n\u00cdndice de Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental (IAA), que \u00e9 calculado com base na seguinte f\u00f3rmula: \n\nIAA=  IDi +  PROi - PP , onde: \n\n  IDi \u2013 \u00c9 o somat\u00f3rio dos Indicadores de Atendimento \u00e0s Diretivas Ambientais, cujo \n\nvalor m\u00e1ximo da soma \u00e9 de 80 (oitenta) pontos. Sendo, IDi o Indicador de \n\nAtendimento a cada Diretiva Ambiental identificada pelo \u00edndice i. Assim, cada \n\nDiretiva Ambiental, a partir das a\u00e7\u00f5es realizadas em cada munic\u00edpio, receber\u00e1 uma \n\nnota, que varia de 0 a 10, atribu\u00edda em fun\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios apresentados no subitem \n\n4.4.4, e, posteriormente ajustada pelo peso que cada Diretiva i possuir no escopo do \n\nProjeto \u201cMunic\u00edpio VerdeAzul\u201d, conforme listado no subitem 4.4.6. \n\n PROi \u2013 \u00c9 o somat\u00f3rio dos Indicadores das a\u00e7\u00f5es Pr\u00f3-ativas do Munic\u00edpio, relativos \n\n\u00e0s Diretivas Ambientais, cujo valor m\u00e1ximo da soma \u00e9 de 20 (vinte) pontos. Sendo \n\nPROi o Indicador de Pr\u00f3-atividade em rela\u00e7\u00e3o a cada Diretiva Ambiental identificada \n\npelo \u00edndice i. Esse indicador corresponder\u00e1 a uma nota, que varia de 0 a 2, atribu\u00edda a \n\ncada Diretiva conforme apresenta\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios no subitem 4.4.5. \n\n PP \u2013 S\u00e3o pend\u00eancias e-ou passivos ambientais de responsabilidade do Munic\u00edpio, \n\nindependentemente das Diretivas Ambientais. Este valor varia de 0 (zero) a 30 \n\n(trinta), de acordo com os passivos apurados pelo Sistema Estadual de Administra\u00e7\u00e3o \n\nda Qualidade Ambiental, Prote\u00e7\u00e3o, Controle e Desenvolvimento do Meio Ambiente e \n\nUso Adequado dos Recursos Naturais \u2013 SEAQUA. Assim, esse componente do \n\nc\u00e1lculo do \u00cdndice de Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental \u00e9 o desconto por erros ou omiss\u00e3o \n\ncometidos pelo munic\u00edpio na execu\u00e7\u00e3o do PMVA (SMA, 2010). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n51 \n\n \n\n4.4.4. Crit\u00e9rios para Avalia\u00e7\u00e3o do IDi de cada Diretiva \n\n \n\nComo j\u00e1 citado, o IDi (Indicadores de Atendimento \u00e0s Diretivas Ambientais) \u00e9 a \n\npontua\u00e7\u00e3o que cada Diretiva recebe, com notas que variam de 0 a 10, que s\u00e3o atribu\u00eddas de \n\nacordo com crit\u00e9rios definidos pela Resolu\u00e7\u00e3o SMA n\u00b0 017, de 23 de Mar\u00e7o de 2010,  \n\nresumidos a seguir para cada Diretiva: \n\nNa Diretiva 1 - Esgoto Tratado, os crit\u00e9rios s\u00e3o: \n\n Aplica\u00e7\u00e3o do Indicador de Coleta e Tratabilidade de Esgoto da Popula\u00e7\u00e3o Urbana de \n\nMunic\u00edpio (ICTEM), a ser calculado e informado pela Companhia Ambiental do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo \u2013 CETESB; \n\n Automonitoramento semestral na Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Esgoto; \n\n Programa-a\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o ambiental referente \u00e0 Diretiva. \n\nNa Diretiva 2 - Lixo M\u00ednimo, os crit\u00e9rios definidos s\u00e3o: \n\n Aplica\u00e7\u00e3o do \u00cdndice de Qualidade de Aterros de Res\u00edduos (IQR), calculado e \n\ninformado pela Companhia Ambiental do Estado de S\u00e3o Paulo \u2013 CETESB; \n\n Auto-monitoramento semestral no Aterro; \n\n Programa-a\u00e7\u00f5es e destina\u00e7\u00e3o de \u00f3leo usado de cozinha; \n\n Programa de res\u00edduos da Constru\u00e7\u00e3o Civil; \n\n Programa-a\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental referente \u00e0 Diretiva. \n\nNa Diretiva 3 - Recupera\u00e7\u00e3o de Mata Ciliar, os crit\u00e9rios para obten\u00e7\u00e3o da nota s\u00e3o: \n\n Programa de Recupera\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Ciliares, sob responsabilidade da Prefeitura ou em \n\nparceria, contendo cronograma anual e plurianual (previsto e realizado) com \n\nrespectivas metas e quantidade de mudas plantadas que contemplem a preserva\u00e7\u00e3o, \n\nconserva\u00e7\u00e3o e-ou recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas ciliares, degradadas ou n\u00e3o, em \u00e1reas rurais e \n\nurbanas; \n\n Nascente Municipal modelo, georreferenciada, p\u00fablica ou privada; \n\n Programa-a\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental referente \u00e0 Diretiva; \n\n Proporcionalidade \u00e0 \u00e1rea de cobertura vegetal natural, tomando como refer\u00eancia 20% \n\nda \u00e1rea total do Munic\u00edpio. \n\nNa Diretiva 4 - Arboriza\u00e7\u00e3o Urbana, os crit\u00e9rios s\u00e3o: \n\n Proporcionalidade \u00e0 arboriza\u00e7\u00e3o no per\u00edmetro urbano (proje\u00e7\u00e3o de copa total em \u00e1reas \n\np\u00fablicas e-ou particulares) em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de habitantes do Munic\u00edpio, \n\n\n\n52 \n\n \n\ntomando como refer\u00eancia 100m\u00b2/hab, excetuando-se a proje\u00e7\u00e3o de copa de \n\nreflorestamentos comerciais; \n\n Plano-a\u00e7\u00f5es de Arboriza\u00e7\u00e3o Urbana em andamento; \n\n Execu\u00e7\u00e3o de um Piloto de Floresta Urbana, com no m\u00ednimo um quarteir\u00e3o; \n\n Cronograma anual e plurianual (previsto e realizado) da arboriza\u00e7\u00e3o urbana; \n\n \u201cPrograma-a\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental referente \u00e0 Diretiva\u201d; \n\n Instituir e regulamentar, por lei municipal, a obrigatoriedade de implementar \n\narboriza\u00e7\u00e3o urbana nos novos parcelamentos do solo. \n\nNa Diretiva 5 - Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, os crit\u00e9rios para a avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o: \n\n Instituir e regulamentar, por lei municipal, a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental de forma transversal \n\nnas pr\u00e9-escolas e nas escolas p\u00fablicas municipais; \n\n Instituir e comprovar o cumprimento da lei municipal de Calend\u00e1rio de Datas  \n\ncomemorativas associadas aos temas ambientais; \n\n Visita-Agendamento a um espa\u00e7o Crian\u00e7a Ecol\u00f3gica da Secretaria do Meio Ambiente \n\nem 2010; \n\n Implanta\u00e7\u00e3o do Livro Crian\u00e7a Ecol\u00f3gica em sala de aula; \n\n Implanta\u00e7\u00e3o de um Espa\u00e7o Crian\u00e7a Ecol\u00f3gica no munic\u00edpio; \n\n Cria\u00e7\u00e3o de Centro ou Espa\u00e7o de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental no Munic\u00edpio; \n\n Elabora\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de Ecoturismo, e; \n\n Atestado do Conselho Municipal de Educa\u00e7\u00e3o referente \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de todos os \n\nitens da diretiva, excetuando as a\u00e7\u00f5es de Ecoturismo. \n\nNa Diretiva 6 - Habita\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel, foram definidos os seguintes crit\u00e9rios: \n\n Instituir e regulamentar, por lei municipal, a expedi\u00e7\u00e3o de alvar\u00e1s para constru\u00e7\u00f5es \n\ncivis que utilizem madeira nativa legalizada e de origem comprovada, mediante \n\napresenta\u00e7\u00e3o de Documento de Origem Florestal (DOF); \n\n Comprova\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o da Lei do DOF; \n\n Exist\u00eancia de norma legal que exija dos fornecedores participantes de processos de \n\nlicita\u00e7\u00e3o para obras p\u00fablicas o cadastramento no Cadastro Estadual das Pessoas \n\nJur\u00eddicas que comercializam, no Estado de S\u00e3o Paulo, produtos e subprodutos de \n\norigem nativa da flora brasileira \u2013 Cadmadeira; \n\n Testemunho de aplica\u00e7\u00e3o da norma legal referente ao cadastro no Cadmadeira; \n\n Programa-a\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental referente \u00e0 Diretiva. \n\n\n\n53 \n\n \n\nNa Diretiva 7 - Uso da \u00c1gua, os crit\u00e9rios s\u00e3o: \n\n Instituir e regulamentar, por lei municipal, a prote\u00e7\u00e3o dos mananciais existentes ou \n\nfuturos, destinados ao abastecimento p\u00fablico (superficiais e subterr\u00e2neos); \n\n Diagn\u00f3stico dos volumes de \u00e1gua captada e consumida; \n\n Exist\u00eancia de programa municipal de combate de perdas e desperd\u00edcio de \u00e1gua em \n\nexecu\u00e7\u00e3o; \n\n Cronograma anual e plurianual (previsto e realizado) de combate de perdas e \n\ndesperd\u00edcio de \u00e1gua; \n\n Ades\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o ao \u201cPacto das \u00c1guas\u201d; \n\n Programa-a\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental referente \u00e0 Diretiva; \n\nNa Diretiva 8 - Polui\u00e7\u00e3o do Ar, os seguintes crit\u00e9rios foram definidos: \n\n Instituir e regulamentar, por lei municipal, a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o de \n\nfuma\u00e7a preta de ve\u00edculos e m\u00e1quinas movidos a diesel, abrangendo, no m\u00ednimo, \n\nve\u00edculos da frota municipal pr\u00f3pria e da terceirizada; \n\n Apresentar relat\u00f3rios semestrais com os resultados e as respectivas avalia\u00e7\u00f5es, \n\ninclusive com a quantifica\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos vistoriados; \n\n Declara\u00e7\u00e3o da Prefeitura sobre a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o de fuma\u00e7a preta \n\nde ve\u00edculos e m\u00e1quinas movidos a diesel, abrangendo a frota municipal; \n\n Atestado da Prefeitura sobre a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o de emiss\u00e3o de fuma\u00e7a preta da \n\nfrota terceirizada; \n\n Cria\u00e7\u00e3o de um \u00edcone de inspe\u00e7\u00e3o da fuma\u00e7a preta; \n\n Cria\u00e7\u00e3o da Brigada Municipal Anti-Fogo; \n\n Programa-a\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental referente \u00e0 Diretiva; \n\nNa Diretiva 9 - Estrutura Ambiental, os crit\u00e9rios s\u00e3o: \n\n Instituir e regulamentar, por lei municipal, o funcionamento da Estrutura Ambiental; \n\n Nomear o respons\u00e1vel pela Estrutura Ambiental; \n\n Ades\u00e3o ao conv\u00eanio e-ou cons\u00f3rcio entre as sub-regi\u00f5es indicadas pela equipe do \n\nProjeto \u201cMunic\u00edpio VerdeAzul\u201d; \n\n Educomunica\u00e7\u00e3o para promover e divulgar ferramentas de m\u00eddia; \n\n Incluir nas atribui\u00e7\u00f5es da fiscaliza\u00e7\u00e3o geral municipal as quest\u00f5es locais relativas ao \n\nmeio ambiente; \n\nNa Diretiva 10 - Conselho Ambiental, os crit\u00e9rios definidos s\u00e3o: \n\n\n\n54 \n\n \n\n Instituir e regulamentar, por lei municipal, a cria\u00e7\u00e3o do Conselho Municipal de Meio \n\nAmbiente, com composi\u00e7\u00e3o parit\u00e1ria e car\u00e1ter deliberativo e consultivo; \n\n Apresentar o Regimento Interno do Conselho; \n\n Nomear os membros do Conselho; \n\n Enviar o Cadastro dos membros do Conselho; \n\n Funcionamento do Conselho Municipal de Meio Ambiente, comprovado pela \n\napresenta\u00e7\u00e3o das pautas das reuni\u00f5es e periodicidade. \n\n \n\n4.4.5. Crit\u00e9rios para avalia\u00e7\u00e3o do Pro-Atividade (PROi) \n\n \n\nO item PROi, relacionado as a\u00e7\u00f5es pr\u00f3-ativas realizadas pelo munic\u00edpio, recebe uma \n\npontua\u00e7\u00e3o que vai de 0 a 2, e \u00e9 estabelecida para cada uma das dez Diretivas a partir de  \n\ncrit\u00e9rios definidos pela Resolu\u00e7\u00e3o SMA n\u00b0 017 de 23 de Mar\u00e7o de 2010, resumidos a seguir \n\npara cada Diretiva: \n\nNa Diretiva 1 - Esgoto Tratado: \n\n ICTEM entre 8,0 e 10,0, ou conv\u00eanio assinado com cronograma de trabalho e aos \n\nMunic\u00edpios com previs\u00e3o de funcionamento da ETE, at\u00e9 dezembro de 2010; \n\n ICTEM entre 7,0 e 7,99 ou ETE em fase de constru\u00e7\u00e3o inicial e-ou \u00e1rea adquirida; \n\n ICTEM entre 6,0 e 6,99 ou que possuem TAC. \n\nNa Diretiva 2 - Lixo M\u00ednimo: \n\n Institui\u00e7\u00e3o comprovada de programas e-ou a\u00e7\u00f5es de coleta seletiva e reciclagem, com \n\napresenta\u00e7\u00e3o dos pesos totais de res\u00edduos domiciliares e dos res\u00edduos reciclados, com \n\nparticipa\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico municipal; \n\n Programa-a\u00e7\u00f5es destina\u00e7\u00e3o de outros materiais para reciclagem. \n\nNa Diretiva 3 - Recupera\u00e7\u00e3o de Mata Ciliar: \n\n Programas-a\u00e7\u00f5es de recupera\u00e7\u00e3o de nascentes, pr\u00f3prios e ou em parceria, com \n\ncronograma previsto e executado, incluindo o n\u00famero total de nascentes. \n\nNa Diretiva 4 - Arboriza\u00e7\u00e3o Urbana: \n\n Exist\u00eancia de viveiros pr\u00f3prios ou consorciados produzindo e fornecendo mudas para \n\na arboriza\u00e7\u00e3o urbana e recupera\u00e7\u00e3o de mata ciliar. \n\nNa Diretiva 5 - Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: \n\n Exist\u00eancia de capacita\u00e7\u00e3o de dirigentes e professores municipais, com conte\u00fado em \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental, m\u00e1ximo 3 cursos; \n\n\n\n55 \n\n \n\n Exist\u00eancia de Programa Municipal de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental; \n\n Ades\u00e3o \u00e0 \u201cA\u00e7\u00e3o Escola Ecol\u00f3gica\u201d. \n\nNa Diretiva 6 - Habita\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel: \n\n Implementar t\u00e9cnicas que reduzam o uso e utiliza\u00e7\u00e3o de recursos naturais; \n\n A\u00e7\u00f5es que visem corrigir inadequa\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o urbana, ou; \n\n A\u00e7\u00f5es de apoio efetivo para cria\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de Reserva Particular de Patrim\u00f4nio \n\nNatural (RPPN\u2019s). \n\nNa Diretiva 7 - Uso da \u00c1gua: \n\n Participa\u00e7\u00e3o do Chefe do Poder Executivo nas reuni\u00f5es plen\u00e1rias dos Comit\u00eas de \n\nBacias Hidrogr\u00e1ficas. \n\nNa Diretiva 8 - Polui\u00e7\u00e3o do Ar: \n\n Exist\u00eancia de programa-a\u00e7\u00f5es voltados para a redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00e3o de gases de efeito \n\nestufa; \n\n Lei de Queimada Urbana com sua regulamenta\u00e7\u00e3o e testemunho de implementa\u00e7\u00e3o. \n\nNa Diretiva 9 - Estrutura Ambiental: \n\n Capacita\u00e7\u00e3o de agentes p\u00fablicos municipais relativas \u00e0s 10 Diretivas, exclu\u00eddas as \n\ncapacita\u00e7\u00f5es constantes na Diretiva 5; \n\n Cria\u00e7\u00e3o de mecanismos, ve\u00edculos, sistemas que recebam as den\u00fancias ambientais. \n\nNa Diretiva 10 - Conselho Ambiental: \n\n Ata que contemple o relat\u00f3rio sobre o cumprimento das diretivas no Munic\u00edpio. \n\n \n\n4.4.6. Peso de cada Diretiva Ambiental \n\n \n\n Como citado anteriormente, a soma das 10 Diretivas pode atingir um valor de at\u00e9 80 \n\npontos, assim, para cada uma foi estabelecido um peso na soma final, definidos pela \n\nResolu\u00e7\u00e3o SMA n\u00b0 017 de 23 de Mar\u00e7o de 2010, sendo que:  \n\n A Diretiva 1 (Esgoto Tratado), tem peso 1,2; \n\n A Diretiva 2 (Lixo M\u00ednimo), tem peso 1,2; \n\n A Diretiva 3 (Recupera\u00e7\u00e3o de Mata Ciliar), recebeu o peso de 0,8; \n\n A Diretiva 4 (Arboriza\u00e7\u00e3o Urbana), o peso 0,5: \n\n A Diretiva 5 (Educa\u00e7\u00e3o Ambiental), recebeu o peso de 1,2; \n\n A Diretiva 6 (Habita\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel), tem peso de 0,5; \n\n A Diretiva 7 (Uso da \u00c1gua),  recebeu o peso de 0,5; \n\n\n\n56 \n\n \n\n A Diretiva 8 (Polui\u00e7\u00e3o do Ar), tem peso de 0,5; \n\n A Diretiva 9 (Estrutura Ambiental), tem como peso na soma final 0,8; \n\n A Diretiva 10 (Conselho Ambiental), tem peso de 0,8. \n\n A partir dos crit\u00e9rios de pontua\u00e7\u00e3o estabelecidos para cada Diretiva e Pr\u00f3-a\u00e7\u00f5es, a \n\nSMA definiu que os munic\u00edpios devem atingir nota igual ou superior a 80 para o recebimento \n\ndo \u201cCertificado Munic\u00edpio VerdeAzul\u201d, estabelecendo tamb\u00e9m que, independentemente da \n\npontua\u00e7\u00e3o obtida, o munic\u00edpio, para ser certificado dever\u00e1 obrigatoriamente: Instituir por lei o \n\nConselho Municipal de Meio Ambiente, estabelecido na Diretiva 10; Instituir por lei a \n\nEstrutura Executiva Ambiental e implement\u00e1-la; Obter nota igual ou superior a 6 (seis) no \n\n\u00cdndice de Qualidade de Aterro de Res\u00edduos (IQR); Obter nota igual ou superior que 6 (seis) na \n\nDiretiva 1 (Esgoto Tratado), a partir do ICTEM mais a respectiva Pr\u00f3-atividade; N\u00e3o tirar \n\nnota final 0 em quaisquer das Diretivas. \n\nLembrando que os crit\u00e9rios de pontua\u00e7\u00e3o atribu\u00eddos aos IDi e PROi, os prazos de \n\nexecu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es, enfim, toda e qualquer defini\u00e7\u00e3o que interfira na pontua\u00e7\u00e3o de cada \n\nmunic\u00edpio, foram definidos pela Ger\u00eancia do PMVA, segundo os par\u00e2metros da Resolu\u00e7\u00e3o  \n\nn\u00b017/2010, e devem ser divulgados antecipadamente a todos os munic\u00edpios participantes do \n\nProjeto \u201cMunic\u00edpio VerdeAzul\u201d. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n57 \n\n \n\n5. MAGDA NO PROJETO \u201cMUNIC\u00cdPIO VERDEAZUL\u201d EM 2010. \n\n \n\n O Munic\u00edpio de Magda participou do PMVA pela primeira vez no ano de 2008, por\u00e9m \n\nsequer entregou o Plano de A\u00e7\u00f5es, n\u00e3o realizando a\u00e7\u00f5es suficientes para somar qualquer \n\npontua\u00e7\u00e3o. Em 2009, o atual Interlocutor assumiu o projeto, come\u00e7ando efetivamente sua \n\nimplanta\u00e7\u00e3o, por\u00e9m as a\u00e7\u00f5es realizadas n\u00e3o obtiveram a certifica\u00e7\u00e3o ambiental, j\u00e1 que o total \n\nde pontos alcan\u00e7ados foi de 64,51, deixando o munic\u00edpio na 293\u00b0 posi\u00e7\u00e3o no ranking \n\nambiental (Prefeitura Municipal de Magda, 2011).  \n\nNo ano de 2010, mediante o trabalho do Interlocutor, as Diretivas Ambientais foram \n\natendidas, com a cria\u00e7\u00e3o de leis e decretos municipais, a implanta\u00e7\u00e3o de projetos, medidas \n\nmitigadoras e a\u00e7\u00f5es de planejamento ambiental, garantindo a pontua\u00e7\u00e3o de  85,84 conforme \n\napresentado na Figura 5, alcan\u00e7ando a 60\u00b0 posi\u00e7\u00e3o no ranking estadual, e portanto, a \n\nCertifica\u00e7\u00e3o como \u201cMunic\u00edpio VerdeAzul\u201d.  \n\nA Figura 5 abaixo \u00e9 referente \u00e0 pontua\u00e7\u00e3o do desempenho de Magda no PMVA em \n\n2010 para cada Diretiva Ambiental, de acordo com seu peso, e a soma total dos pontos, sendo \n\nque, para o alcance dessa pontua\u00e7\u00e3o, foram implantadas diversas medidas para cada uma das \n\nDiretivas, que ser\u00e3o detalhadas e analisadas nos subitens a seguir desse Cap\u00edtulo. \n\n \n\n\n\n58\n \n\n \n\nFi\ngu\n\nra\n 5\n\n: P\non\n\ntu\na\u00e7\n\n\u00e3o\n d\n\no \nM\n\nun\nic\n\n\u00edp\nio\n\n d\ne \n\n M\nag\n\nda\n n\n\no \nPM\n\nV\nA\n\n e\nm\n\n 2\n01\n\n0.\n \n\nFo\nnt\n\ne:\n S\n\nM\nA\n\n, 2\n01\n\n1.\n\n\n\n59 \n\n \n\n5.1. Diretiva 1 \u2013 Esgoto Tratado \n\n \n\n O tratamento de esgoto de Magda \u00e9 feito pela Companhia de Saneamento B\u00e1sico do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo (SABESP) em uma Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Esgoto (ETE) atrav\u00e9s do \n\nprocesso Lagoa Facultativa1, esta\u00e7\u00e3o essa constru\u00edda no in\u00edcio de 2010, a partir da \n\ndisponibiliza\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea pela Prefeitura Municipal de Magda, abrangendo o tratamento \n\nde 100 % do esgoto gerado na \u00e1rea urbana do munic\u00edpio. \n\n  No contexto da ETE, o Interlocutor do PMVA no munic\u00edpio, realizou junto ao \n\nrespons\u00e1vel pelo posto de opera\u00e7\u00e3o da Sabesp em Magda, nos dias 13/04/2010 e 29/09/2010 o \n\nacompanhamento da coleta de amostras de esgoto para Relat\u00f3rio de An\u00e1lises F\u00edsico Qu\u00edmicas \n\ne Bacteriol\u00f3gicas como forma de comprova\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do tratamento. Sendo que na \n\nan\u00e1lise do dia 13/04/2011 (ANEXO A), foi constatada a remo\u00e7\u00e3o da Demanda Qu\u00edmica de \n\nOxig\u00eanio2  em 67 %, e remo\u00e7\u00e3o da Demanda Bioqu\u00edmica de Oxig\u00eanio3 em 92%. A an\u00e1lise do \n\ndia 29/04/2010 n\u00e3o teve resultado divulgado. \n\nNo dia 03/09/10, houve a\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental na Diretiva Esgoto Tratado, e \n\nos alunos do munic\u00edpio visitaram a Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Esgoto da cidade \n\nacompanhados do Interlocutor do PMVA, e do funcion\u00e1rio da SABESP, que explicou o \n\nfuncionamento do tratamento de efluente no munic\u00edpio desde o in\u00edcio at\u00e9 a sua dispers\u00e3o no \n\ncorpo d\u2019\u00e1gua. Durante a visita os alunos esclareceram d\u00favidas referentes ao processo de \n\ntratamento. \n\nAssim, podemos observar que as exig\u00eancias estabelecidas pelo PMVA na Diretiva \n\nEsgoto Tratado foram cumpridas pelo munic\u00edpio de Magda, sendo que no crit\u00e9rio relacionado \n\na Aplica\u00e7\u00e3o do Indicador de Coleta e Tratabilidade de Esgoto da Popula\u00e7\u00e3o Urbana de \n\nMunic\u00edpio  (ICTEM), calculado e informado pela CETESB, o Tratamento de Esgoto de \n\nMagda atingiu a nota de 9,5.  \n\n \n\n                                                           \n1 Lagoa Facultativa \u00e9 um processo de tratamento de esgoto onde a mat\u00e9ria org\u00e2nica \u00e9 decomposta pela a\u00e7\u00e3o de \nbact\u00e9rias, apenas retendo o efluente em lagoas (Matarazzo-Neuberger, W. M, 2010). \n\n2 Demanda Qu\u00edmica de Oxig\u00eanio \u00e9 a quantidade de oxig\u00eanio necess\u00e1ria para a oxida\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da mat\u00e9ria \norg\u00e2nica (Matarazzo-Neuberger, W. M, 2010). \n\n3 Demanda Bioqu\u00edmica de Oxig\u00eanio \u00e9 a quantidade de oxig\u00eanio dissolvido consumida pela oxida\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica da \nmat\u00e9ria org\u00e2nica (Matarazzo-Neuberger, W. M, 2010). \n\n\n\n60 \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 6: Esta\u00e7\u00e3o Elevat\u00f3ria de Esgoto constru\u00edda pela SABESP em Magda. \nFonte: Trabalho de Campo, 2011. \n\n \n\n5.2. Diretiva 2 \u2013 Lixo M\u00ednimo \n\n \n\n Concernente a Diretiva Lixo M\u00ednimo, uma das medidas tomadas foi um \u201cAuto de \n\nInspe\u00e7\u00e3o\u201d no armazenamento de lixo do munic\u00edpio, realizada pela CETESB, que, atendendo \n\nas exig\u00eancias legais, \u00e9 feito atrav\u00e9s de um Aterro de Res\u00edduos S\u00f3lidos Domiciliares em Valas \n\n(munic\u00edpios de at\u00e9 25 mil habitantes ou que produzem at\u00e9 10 toneladas de lixo por dia podem \n\nse utilizar do Aterro em Valas), localizado a 4 quil\u00f4metros da \u00e1rea urbana, em uma estrada \n\nvicinal entre Magda e o munic\u00edpio vizinho de Valentim Gentil. Essa inspe\u00e7\u00e3o teve como \n\nobjetivo a atualiza\u00e7\u00e3o do \u00cdndice da Qualidade de Aterros de Res\u00edduos (IQR), atingindo a nota \n\nde 8,1 (ANEXO B). \n\nRelacionado ao armazenamento do lixo do munic\u00edpio, foi realizado nas datas de \n\n23/02/2010 (ANEXO C) e 27/08/2010 (ANEXO D) o acompanhamento das condi\u00e7\u00f5es do \n\nreferido aterro tamb\u00e9m pelo engenheiro civil da Prefeitura de Magda, avaliando quest\u00f5es \n\noperacionais e de infra-estrutura, sendo constatado que o Aterro estava em condi\u00e7\u00f5es \n\nadequadas de funcionamento. \n\nOutra a\u00e7\u00e3o realizada pela Prefeitura Municipal de Magda em parceria com a SABESP  \n\ndurante o ano de 2010 foi o desenvolvimento de um programa de coleta do \u00f3leo de cozinha, \n\npara qual foi estabelecido pontos de coleta espec\u00edficos. A cada dois litros de \u00f3leo entregues \n\n\n\n61 \n\n \n\npela popula\u00e7\u00e3o, era fornecido um vale compra de R$1,00 em um supermercado local. Foram \n\nrecolhidos 150 litros de \u00f3leo de cozinha usado, depois convertidos em biodisel. Essa a\u00e7\u00e3o teve \n\ncomo objetivo evitar que esse \u00f3leo fosse despejado no esgoto (Prefeitura Municipal de \n\nMagda, 2011). \n\nAtrav\u00e9s de Declara\u00e7\u00e3o assinada pelo Diretor do Departamento de Servi\u00e7os Urbanos e \n\nObras da Prefeitura de Magda, ficou estabelecida a coleta semanal dos res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o \n\ncivil em toda a \u00e1rea urbana, que deve ser armazenado em um local espec\u00edfico, ou usado em \n\nconsertos de estradas do munic\u00edpio.  \n\nTamb\u00e9m parte das a\u00e7\u00f5es da Diretiva Lixo M\u00ednimo, foi elaborado um panfleto sobre \n\nreciclagem, (ANEXO E) com orienta\u00e7\u00f5es de como lidar com lixo org\u00e2nico, inorg\u00e2nico, \n\nmateriais especiais, como pneus, pilhas, baterias, lixo hospitalar, \u00f3leo vegetal, embalagens \n\nvazias de agrot\u00f3xicos, com o objetivo de capacitar a popula\u00e7\u00e3o para que colaborem com a \n\ncoleta seletiva na cidade, que passou a ser realizada de forma organizada por um grupo de \n\ncatadores cadastrados pela Prefeitura, que tamb\u00e9m forneceu um galp\u00e3o onde \u00e9 feito a \n\nsepara\u00e7\u00e3o dos materiais. Tamb\u00e9m \u00e9 feito um acompanhamento social destes catadores, \n\ngarantindo que alcancem uma renda m\u00ednima, atualmente em torno de 1 sal\u00e1rio m\u00ednimo por \n\nm\u00eas. Os primeiros resultados atingidos com esse projeto foi a reciclagem de 17,06 % do total \n\nde lixo gerado no munic\u00edpio no per\u00edodo de setembro de 2009 \u00e0 agosto de 2010 (Prefeitura \n\nMunicipal de Magda, 2010). \n\nOutra a\u00e7\u00e3o realizada atrav\u00e9s da Diretiva Lixo M\u00ednimo foi a substitui\u00e7\u00e3o de sacolas \n\npl\u00e1sticas por sacolas de tecido, onde foram distribu\u00eddas gratuitamente pela Prefeitura cerca de \n\n300 sacolas ecol\u00f3gicas, para consumidores que circulavam pela feira-livre realizada no centro \n\ndo munic\u00edpio. \n\nFinalizando as a\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 Diretiva Lixo M\u00ednimo, a prefeitura contratou uma \n\nempresa especializada para a realiza\u00e7\u00e3o da coleta de pilhas, baterias e l\u00e2mpadas, dando assim \n\na destina\u00e7\u00e3o adequada a esse tipo de res\u00edduo, que possui subst\u00e2ncias nocivas ao meio \n\nambiente. Nesse contexto, foram coletados cerca de 40 quilogramas de pilhas e baterias e 60 \n\nunidades de l\u00e2mpadas fluorescentes.   \n\n \n\n\n\n62 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 7: Local de coleta seletiva em Magda \nFonte: Trabalho de Campo, 2011. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 8: Galp\u00e3o de Coleta Seletiva em Magda. \n\nFonte: Trabalho de Campo, 2011. \n\n5.3. Diretiva 3 \u2013 Recupera\u00e7\u00e3o de Mata Ciliar \n\n \n\n Tendo em vista os objetivos de identifica\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o das matas \n\nciliares existentes no territ\u00f3rio municipal previstos na Diretiva 3 do Projeto \u201cMunic\u00edpio \n\nVerdeAzul\u201d, a Prefeitura Municipal de Magda instituiu, atrav\u00e9s de Lei Municipal n\u00b0 849, de \n\n\n\n63 \n\n \n\n23 de Setembro de 2010, o Programa Municipal de Conserva\u00e7\u00e3o e Recupera\u00e7\u00e3o de Matas \n\nCiliares, que, entre outras provid\u00eancias, estabelece uma s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es, como a forma\u00e7\u00e3o de \n\ncorredores de matas ciliares no territ\u00f3rio municipal, busca a participa\u00e7\u00e3o dos propriet\u00e1rios \n\nrurais como parceiros no processo de recupera\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o das matas ciliares, \n\nestabelecendo metas de conserva\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de mecanismos de monitoramento, controle e \n\npenalidades caso sejam cometidas irregularidades.  \n\n A partir desse Programa, foram desenvolvidas algumas a\u00e7\u00f5es, como o cadastramento \n\ndas propriedades no territ\u00f3rio municipal que possuem \u00e1rea ciliar, perfazendo o total de 207 \n\npropriedades, englobando uma \u00e1rea total de 3.000 hectares, sendo que, segundo avalia\u00e7\u00e3o \n\nfeita, 1.200 hectares desse total se apresentam conservadas, e 1.800 hectares se encontram em \n\nsitua\u00e7\u00e3o de degrada\u00e7\u00e3o ambiental (Prefeitura Municipal de Magda, 2010). A partir da \n\ndisposi\u00e7\u00e3o desses dados, foi estabelecido um cronograma, apresentado na Figura 9, prevendo \n\na recupera\u00e7\u00e3o de todas as \u00e1reas degradadas at\u00e9 o ano de 2019.  \n\nTamb\u00e9m foi realizado o georeferenciamento das nascentes do munic\u00edpio, totalizando \n\n183 unidades, sendo que 50 delas est\u00e3o em boas condi\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o e 133 em situa\u00e7\u00e3o \n\nde degrada\u00e7\u00e3o. Esse estudo tamb\u00e9m prop\u00f4s um cronograma de recupera\u00e7\u00e3o dessas nascentes \n\ndegradadas, sendo apresentado na Figura 10 abaixo (Prefeitura Municipal de Magda, 2010). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n64\n \n\n \n\nFi\ngu\n\nra\n 9\n\n: C\nro\n\nno\ngr\n\nam\na \n\nPl\nur\n\nia\nnu\n\nal\n d\n\ne \nre\n\ncu\npe\n\nra\n\u00e7\u00e3\n\no \nde\n\n M\nat\n\na \nC\n\nili\nar\n\n. \nFo\n\nnt\ne:\n\n P\nre\n\nfe\nitu\n\nra\n d\n\ne \nM\n\nag\nda\n\n, 2\n01\n\n0.\n \n\n\n\n65\n \n\n \n\nFi\ngu\n\nra\n 1\n\n0:\n C\n\nro\nno\n\ngr\nam\n\na \nPl\n\nur\nia\n\nnu\nal\n\n d\ne \n\nR\nec\n\nup\ner\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n d\ne \n\nN\nas\n\nce\nnt\n\nes\n. \n\nFo\nnt\n\ne:\n P\n\nre\nfe\n\nitu\nra\n\n M\nun\n\nic\nip\n\nal\n d\n\ne \nM\n\nag\nda\n\n, 2\n01\n\n0.\n \n\n\n\n66 \n\n \n\nEm continuidade as a\u00e7\u00f5es da Diretiva Recupera\u00e7\u00e3o da Mata Ciliar, teve in\u00edcio a \n\nexecu\u00e7\u00e3o do cronograma previsto no Programa Municipal de Recupera\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Ciliares e \n\nNascentes do Munic\u00edpio, com o plantio de mudas em \u00e1reas de Matas Ciliares pertencentes \u00e0 \n\nPrefeitura, al\u00e9m da identifica\u00e7\u00e3o da nascente do C\u00f3rrego Maca\u00fabas, afluente do Rio Tiet\u00ea, \n\nque est\u00e1 em boas condi\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Mata Ciliar, como Nascente Modelo \n\ndo Munic\u00edpio. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 11: Nascente do C\u00f3rrego Maca\u00fabas \u2013 Nascente Modelo do Munic\u00edpio de Magda. \n\nFonte: Prefeitura Municipal de Magda. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 12: Planta\u00e7\u00e3o de mudas em \u00e1rea de Mata Ciliar do C\u00f3rrego Maca\u00fabas em Magda. \nFonte: Trabalho de Campo, 2011. \n\n \n\n\n\n67 \n\n \n\nFinalizando as a\u00e7\u00f5es na Diretiva de Recupera\u00e7\u00e3o de Mata Ciliar no ano de 2010, a \n\nPrefeitura, por meio do Interlocutor do PMVA realizou algumas a\u00e7\u00f5es voltadas para a \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental no \u00e2mbito da conserva\u00e7\u00e3o das matas ciliares do munic\u00edpio.  \n\nEntre essas a\u00e7\u00f5es, destacam-se palestras ministradas nas escolas do munic\u00edpio, em \n\nparceria com os professores, abordando os conceitos de conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o da mata \n\nciliar, atentando para sua import\u00e2ncia perante o meio ambiente, realizando tamb\u00e9m visitas dos \n\nalunos a uma \u00e1rea de mata ciliar, praticando os conhecimentos passados em sala de aula. \n\n \n\n       \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 13: Visitas de alunos em nascente preservada no Munic\u00edpio de Magda. \nFonte: Prefeitura Municipal de Magda, 2011. \n\n \n\n5.4. Diretiva 4 \u2013 Arboriza\u00e7\u00e3o Urbana \n\n \n\nConcernente a Diretiva 4, que engloba os objetivos de implanta\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1reas verdes no per\u00edmetro urbano, a Prefeitura, estabeleceu, atrav\u00e9s da Lei Municipal n\u00b0 766, \n\nde 13 de Agosto de 2009, normas e diretrizes sobre arboriza\u00e7\u00e3o urbana nos projetos de \n\nparcelamento do solo, na forma de loteamento ou arruamento. Exigindo a obrigatoriedade da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de um projeto de arboriza\u00e7\u00e3o para novos loteamentos, arruamentos e parcelamento \n\nde solo urbano, prevendo tamb\u00e9m o plantio, manuten\u00e7\u00e3o, substitui\u00e7\u00e3o em caso de morte de \n\nmudas, como forma de atingir os objetivos de arboriza\u00e7\u00e3o contidos na Diretiva em quest\u00e3o \n\n(Prefeitura Municipal de Magda, 2011). \n\n\n\n68 \n\n \n\nComplementar a isso, a Prefeitura, atrav\u00e9s do Decreto n\u00b0 1291, de 01 de Setembro de \n\n2009, instituiu um Guia de Arboriza\u00e7\u00e3o Urbana, como instrumento do planejamento \n\nmunicipal para a implanta\u00e7\u00e3o do plantio, preserva\u00e7\u00e3o, manejo e expans\u00e3o da arboriza\u00e7\u00e3o na \n\ncidade, que, dentre outros, tem como objetivo contribuir no processo de arboriza\u00e7\u00e3o urbana \n\npara melhoria da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o monitorando as atividades envolvidas no \n\nprocesso de arboriza\u00e7\u00e3o urbana, integrando a popula\u00e7\u00e3o como agente de conserva\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1rvores urbanas. Estabeleceu tamb\u00e9m os padr\u00f5es e crit\u00e9rios que devem ser adotados no \n\nplantio, manejo, conserva\u00e7\u00e3o, poda e transplantes de mudas, al\u00e9m das regras para \u00e1rvores em \n\n\u00e1reas privadas. \n\nEm continuidade ao estabelecimento de normas para a arboriza\u00e7\u00e3o urbana, a Prefeitura \n\ntamb\u00e9m estabeleceu a Lei Municipal n\u00b0 762, de 13 de Agosto de 2009, que institui uma s\u00e9rie \n\nde regras para a arboriza\u00e7\u00e3o urbana, inclusive pra pra\u00e7as e jardins, ou seja, logradouros \n\np\u00fablicos. Al\u00e9m de regras para a poda e supress\u00e3o de \u00e1rvores na \u00e1rea urbana do munic\u00edpio. \n\nA partir do estabelecimento dessas diretrizes legais, foram realizadas algumas a\u00e7\u00f5es de \n\narboriza\u00e7\u00e3o, iniciando com um diagn\u00f3stico que identificou a exist\u00eancia de uma m\u00e9dia de 15 \n\nm2/Hab de proje\u00e7\u00e3o de copa de \u00e1rvores, sendo estabelecida a meta a ser atingida de 100 \n\nm2/Hab, o que exigir\u00e1 o plantio de 5.373 \u00e1rvores em toda a \u00e1rea urbana do munic\u00edpio. Para tal, \n\nfoi estabelecido um cronograma plurianual apresentado na Figura 14 abaixo. (Prefeitura \n\nMunicipal de Magda, 2011), \n\n  \n\n\n\n69\n \n\n \n\n \nFi\n\ngu\nra\n\n 1\n4:\n\n C\nro\n\nno\ngr\n\nam\na \n\nPl\nur\n\nia\nnu\n\nal\n d\n\ne \nA\n\nrb\nor\n\niz\na\u00e7\n\n\u00e3o\n U\n\nrb\nan\n\na.\n \n\nFo\nnt\n\ne:\n P\n\nre\nfe\n\nitu\nra\n\n M\nun\n\nic\nip\n\nal\n d\n\ne \nM\n\nag\nda\n\n. \n\n\n\n70 \n\n \n\nOutra a\u00e7\u00e3o desenvolvida foi a cria\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o para a popula\u00e7\u00e3o de um folheto \n\n(Figura 15) contendo dicas de plantio e informa\u00e7\u00f5es sobre a poda e supress\u00e3o de \u00e1rvores em \n\nterrit\u00f3rio urbano.  \n\nFigura 15: Folheto de Instru\u00e7\u00f5es para Arboriza\u00e7\u00e3o Urbana. \nFonte: Prefeitura Municipal de Magda. \n\n\n\n71 \n\n \n\n Ainda em rela\u00e7\u00e3o \u00e0  Arboriza\u00e7\u00e3o Urbana, a Prefeitura realizou, no dia 16 de mar\u00e7o de \n\n2010, na sede do Departamento de Agricultura e Meio Ambiente, atrav\u00e9s do Eng. Agr\u00f4nomo \n\nrespons\u00e1vel, um mini-curso voltado para os podadores do munic\u00edpio, com a emiss\u00e3o de \n\ncertificado, buscando qualific\u00e1-los para a realiza\u00e7\u00e3o da poda das \u00e1rvores de acordo com as leis \n\nfederais, estaduais e municipais, tanto dos espa\u00e7os p\u00fablicos como privados. Os trabalhadores \n\nque participaram e foram qualificados no curso foram cadastrados na Prefeitura, sendo que \n\nficou estabelecido que somente esses s\u00e3o autorizados a realizar esse tipo de atividade no \n\nmunic\u00edpio.  \n\n Finalizando as a\u00e7\u00f5es da Diretiva de Arboriza\u00e7\u00e3o Urbana, foi estabelecida a Lei \n\nMunicipal n\u00b0 843 de 26 de Agosto de 2010, que criou o Viveiro Municipal, que tem como \n\nobjetivo prover mudas de esp\u00e9cies diversas a serem utilizadas na recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\ndegradadas, assim como da arboriza\u00e7\u00e3o na \u00e1rea urbana do munic\u00edpio.  \n\nA cria\u00e7\u00e3o desse Viveiro possibilitou o in\u00edcio das a\u00e7\u00f5es previstas no Programa \n\nMunicipal de Arboriza\u00e7\u00e3o Urbana, sendo que a Prefeitura disponibilizou para a popula\u00e7\u00e3o \n\ntanto as mudas como a m\u00e3o-de-obra para o plantio em toda a \u00e1rea urbana, sendo criado at\u00e9 um \n\n\u201cDisque \u00c1rvore\u201d, onde o morador liga pedindo o plantio, que posteriormente \u00e9 efetivado por \n\nfuncion\u00e1rios p\u00fablicos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 16: \u00c1rvores plantadas pela Prefeitura em Magda. \n\nFonte: Trabalho de Campo, 2011. \n \n\n \n\n \n\n\n\n72 \n\n \n\n5.5. Diretiva 5 \u2013 Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\n \n\n Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Diretiva Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, \u00e9 importante ressaltar que v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es \n\nque englobam a quest\u00e3o ambiental no ensino foram desenvolvidas no \u00e2mbito das outras \n\ndiretivas. Assim, considerando o objetivo previsto pelo PMVA do estabelecimento de \n\nPrograma de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para a rede p\u00fablica de ensino municipal, promovendo \n\ntamb\u00e9m a conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o a respeito da agenda ambiental, a Prefeitura instituiu \n\npela Lei Municipal n\u00b0 763, de 13 de Agosto de 2009, a Pol\u00edtica Municipal de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental, que tem como objetivo a conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o sobre a quest\u00e3o ambiental, \n\natrav\u00e9s da compreens\u00e3o integrada do meio ambiente e suas m\u00faltiplas e complexas rela\u00e7\u00f5es, \n\ndemocratizando e socializando as informa\u00e7\u00f5es relacionadas a esse tema (Prefeitura Municipal \n\nde Magda, 2011). \n\nA execu\u00e7\u00e3o dessa Pol\u00edtica ficou por conta do Departamento Municipal de Educa\u00e7\u00e3o e \n\no Departamento Municipal de Agricultura e Meio Ambiente, definindo as diretrizes para a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o, articula\u00e7\u00e3o, coordena\u00e7\u00e3o e supervis\u00e3o dos programas na \u00e1rea de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental, elaborando projetos como o de ecoturismo sustent\u00e1vel, buscando o benef\u00edcio da \n\npopula\u00e7\u00e3o e do meio ambiente.  \n\nTendo em vista a operacionaliza\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental no munic\u00edpio de Magda, \n\nfoi confeccionado pelo Departamento Municipal de Educa\u00e7\u00e3o um projeto pedag\u00f3gico \n\n(ANEXO F) contendo as atividades e a\u00e7\u00f5es concernentes \u00e0 quest\u00e3o ambiental a serem \n\naplicadas na escola municipal da cidade. \n\nTamb\u00e9m como parte das a\u00e7\u00f5es da Diretiva de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, a Prefeitura \n\ninstituiu um Calend\u00e1rio de Datas Comemorativas associadas a Temas Ambientais no \n\nMunic\u00edpio de Magda, onde s\u00e3o desenvolvidas campanhas e atividades paralelas relacionadas a \n\nessas datas, sendo elas:  \n\n Janeiro - Dia 11 \u2013 Dia do controle da Polui\u00e7\u00e3o por Agrot\u00f3xicos.  \n\n Mar\u00e7o  - Dia 01 \u2013 Dia do Turismo Ecol\u00f3gico;  Dia 22 \u2013 Dia Mundial da \u00c1gua; \n\n Abril - Dia 15 \u2013 Dia da Conserva\u00e7\u00e3o do Solo;  \n\n Junho - Dia 31/05 \u00e0 05/06 \u2013 Semana Nacional do Meio Ambiente; Dia 05 \u2013 Dia \n\nInternacional do Meio Ambiente; Dia 05 \u2013 Dia da Ecologia. \n\n Agosto - Dia 14 \u2013 Dia do Combate \u00e0 Polui\u00e7\u00e3o.  \n\n Setembro - Dia 21 \u2013 Dia da \u00c1rvore; Dia 27 \u2013 Dia Nacional da Fauna; \n\n Outubro - Dia 04 \u2013 Dia da Natureza; \n\n\n\n73 \n\n \n\n Novembro - Dia 30 \u2013 Dia do Estatuto da Terra; \n\n Dezembro - Dia 29 \u2013 Dia Internacional da Biodiversidade. \n\n A partir da cria\u00e7\u00e3o dessas datas comemorativas, foram realizadas as atividades \n\nconcernentes a cada uma, cumprindo a fun\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, que \u00e9 divulgar as \n\nquest\u00f5es relacionadas \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o ambiental para as crian\u00e7as e adolescentes, e assim, \n\nincentivar o surgimento de uma conscientiza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica na popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio e \n\ncontribuir para a melhora da qualidade ambiental em seu territ\u00f3rio. As imagens a seguir s\u00e3o \n\nreferentes \u00e0s comemora\u00e7\u00f5es em algumas dessas datas estabelecidas.    \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 17: Alunos em atividade relacionada ao dia do Controle da Polui\u00e7\u00e3o por Agrot\u00f3xicos. \nFonte: Prefeitura Municipal de Magda, 2010. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n74 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 18: Alunos em visita relacionada ao dia do Turismo Ecol\u00f3gico. \nFonte: Prefeitura Municipal de Magda, 2010. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 19: Evento de comemora\u00e7\u00e3o do dia Mundial da \u00c1gua. \nFonte: Prefeitura Municipal de Magda. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n75 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 20: Folder sobre a Semana Nacional do Meio Ambiente realizada em Magda. \nFonte: Prefeitura Municipal de Magda, 2010. \n\n \n\n De acordo com as exig\u00eancias do \u201cProjeto Munic\u00edpio VerdeAzul\u201d previstas para a \n\nDiretiva Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, o Conselho Municipal de Educa\u00e7\u00e3o acompanhou ao longo do \n\nano as a\u00e7\u00f5es desenvolvidas pela Prefeitura, comprovando a validade e efetividade das \n\nmesmas. \n\nEm continuidade as a\u00e7\u00f5es, foi criado o \u201cEspa\u00e7o de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental\u201d integrado a \n\nBiblioteca P\u00fablica Municipal, contendo livros e materiais relacionados ao Meio ambiente, \n\ndispon\u00edveis para a popula\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m como forma de educa\u00e7\u00e3o ambiental, as escolas da \n\ncidade aderiram ao projeto \u201cA\u00e7\u00e3o Escola Ecol\u00f3gica\u201d, criando espa\u00e7os de jardinagem e \n\ncultivos de verduras consumidas na merenda, como forma de aproximar os alunos do cuidado \n\ncom a natureza. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n76 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \nFigura 21: Espa\u00e7o de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, integrado a Biblioteca Municipal de Magda. \n\nFonte: Trabalho de Campo, 2011. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 22: Projeto \u201cA\u00e7\u00e3o Escola Ecol\u00f3gica\u201d \u2013 cultivo de verduras por alunos. \nFonte: Prefeitura Municipal de Magda. \n\n \n\nFinalizando, o munic\u00edpio acabou por n\u00e3o implantar o livro \u201cCrian\u00e7a Ecol\u00f3gica \u2013 Sou \n\ndessa Turma!\u201d, previsto nas exig\u00eancias do PMVA devido a um atraso no pedido do material \n\njunto \u00e0 Secretaria Estadual do Meio Ambiente. \n\n \n\n \n\n\n\n77 \n\n \n\n5.6. Diretiva 6 \u2013 Habita\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel \n\n \n\nEm cumprimento as a\u00e7\u00f5es previstas no PMVA na Diretiva Habita\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel, a \n\nPrefeitura de Magda, estabeleceu, por meio da Lei Municipal n\u00b0 768, de 13 de Agosto de \n\n2009, a obrigatoriedade do uso de madeira legalizada em Magda, exigindo que a emiss\u00e3o de \n\nalvar\u00e1s de constru\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio somente seja permitida mediante a comprova\u00e7\u00e3o da \n\nlegalidade e origem dessa madeira, assim como para a obten\u00e7\u00e3o do selo Habite-se4, e \u00e0 \n\nsolicita\u00e7\u00e3o do Habite-se dever\u00e1 obrigatoriamente ser anexada c\u00f3pia da nota fiscal da compra \n\nde madeira nativa com DOF5 (Documento de Origem Florestal) (Prefeitura Municipal de \n\nMagda, 2011). \n\nA Prefeitura definiu tamb\u00e9m que todas as contrata\u00e7\u00f5es de obras e servi\u00e7os realizados \n\nno \u00e2mbito da administra\u00e7\u00e3o municipal, que envolvam o emprego de produtos e subprodutos \n\nflorestais, dever\u00e3o contemplar no seu processo licitat\u00f3rio a exig\u00eancia de que referidos bens \n\nsejam adquiridos de pessoas jur\u00eddicas cadastradas no CADMADEIRA6  (Prefeitura Municipal \n\nde Magda, 2011).    \n\nTamb\u00e9m foi regulamentada as normas de emiss\u00e3o de autoriza\u00e7\u00e3o para constru\u00e7\u00e3o civil \n\nno munic\u00edpio de Magda, exigindo a necessidade do propriet\u00e1rio de firmar declara\u00e7\u00e3o de \n\ncompromisso, conforme modelo fornecido pela Prefeitura, comprometendo-se a utilizar \n\nprodutos e subprodutos de madeira de origem ex\u00f3tica ou nativa de proced\u00eancia legal, assinada \n\nem conjunto com o respons\u00e1vel t\u00e9cnico da obra, devidamente registrado em seu \u00f3rg\u00e3o de \n\nclasse. Prevendo tamb\u00e9m a fiscaliza\u00e7\u00e3o por parte da Prefeitura, e no caso de irregularidades, a \n\naplica\u00e7\u00e3o de multas e suspens\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o da obra at\u00e9 que se regularize a situa\u00e7\u00e3o \n\n(Prefeitura Municipal de Magda, 2011). \n\n                                                           \n4 A certid\u00e3o do \u201cHabite-se\u201d \u00e9 um documento que atesta que o im\u00f3vel foi constru\u00eddo seguindo-se as \nexig\u00eancias (legisla\u00e7\u00e3o local) estabelecidas pela prefeitura para a aprova\u00e7\u00e3o de projetos (Prefeitura \nMunicipal de Magda, 2011). \n5 O Documento de Origem Florestal \u2013 DOF, institu\u00eddo pela Portaria n\u00b0253 de 18 de agosto de 2006, do \nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente - MMA, representa a licen\u00e7a obrigat\u00f3ria para o controle do transporte \nde produto e subproduto florestal de origem nativa (IBAMA, 2011). \n6 O Cadmadeira \u00e9 um cadastro estadual das pessoas jur\u00eddicas que comercializam, no Estado de S\u00e3o \nPaulo, produtos e subprodutos de origem nativa da flora brasileira. Este projeto da Secretaria do Meio \nAmbiente do Estado de S\u00e3o Paulo atua como um mecanismo fomentador de a\u00e7\u00f5es em favor do \ncom\u00e9rcio respons\u00e1vel, minimizando as press\u00f5es negativas sobre as florestas nativas devido ao \ndesmatamento ilegal (SMA, 2011). \n\n\n\n78 \n\n \n\nAinda em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Diretiva Habita\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel, a Prefeitura regulamentou normas \n\ne procedimentos para as obras e servi\u00e7os de engenharia contratados pelos \u00f3rg\u00e3os da \n\nAdministra\u00e7\u00e3o Municipal de Magda que utilizem produtos e subprodutos de origem natural, \n\nexigindo tamb\u00e9m que possuam comprova\u00e7\u00e3o da legalidade da origem do produto utilizado. \n\nPara finalizar as a\u00e7\u00f5es dessa Diretiva, como previsto no Projeto \u201cMunic\u00edpio \n\nVerdeAzul\u201d, foi feito a divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 Habita\u00e7\u00e3o Saud\u00e1vel atrav\u00e9s da \n\ncria\u00e7\u00e3o de um Link no endere\u00e7o eletr\u00f4nico oficial da Prefeitura de Magda, apresentando \n\ninforma\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o ambiental concernentes ao uso de madeira, como observamos na \n\nfigura abaixo. \n\nFigura 23: P\u00e1gina Eletr\u00f4nica da Prefeitura de Magda sobre a Habita\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel. \nFonte: Endere\u00e7o Eletr\u00f4nico oficial da Prefeitura de Magda. \n\n \n\n5.7. Diretiva 7 \u2013 Uso da \u00c1gua \n\n \n\n Na Diretiva relacionada ao Uso da \u00c1gua, a Prefeitura de Magda criou atrav\u00e9s da Lei \n\nMunicipal n\u00b0 761, de 13 de Agosto de 2009, o Sistema Integrado de Gerenciamento de \n\nRecursos H\u00eddricos no munic\u00edpio, instituindo tamb\u00e9m programas e medidas permanentes de \n\nracionaliza\u00e7\u00e3o do uso da \u00e1gua, de conserva\u00e7\u00e3o do solo e da \u00e1gua e de combate a inunda\u00e7\u00f5es e \n\neros\u00f5es. Essa lei prev\u00ea tamb\u00e9m a proibi\u00e7\u00e3o do lan\u00e7amento de efluentes em qualquer corpo \n\nd\u2019\u00e1gua, e exige a adequada disposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos de modo a evitar o comprometimento de \n\nrecursos h\u00eddricos, entre outras determina\u00e7\u00f5es, que, em suma, buscam a conserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\ndispon\u00edvel no territ\u00f3rio municipal. \n\n\n\n79 \n\n \n\n Como exigido pelo PMVA, a Prefeitura de Magda, em conjunto com a SABESP (que \n\nassumiu o abastecimento de \u00e1gua da cidade em 2010), realizou um diagn\u00f3stico do quadro de \n\nconsumo e desperd\u00edcio de \u00e1gua no munic\u00edpio, mas devido a falta de dados anteriores ao in\u00edcio \n\nda atua\u00e7\u00e3o da SABESP, esse diagn\u00f3stico foi baseado apenas no ano de 2010, onde foi \n\nconstatado a perda de cerca de 21% de \u00e1gua do total captado no munic\u00edpio (Prefeitura \n\nMunicipal de Magda, 2011). \n\nA partir disso, foi concebido o Programa Municipal de Combate \u00e0 Perdas de \u00c1gua, \n\ncom um cronograma plurianual (Figura 24), prevendo metas a serem alcan\u00e7adas em um \n\nper\u00edodo de 12 anos, a fim de resolver o problema de desperd\u00edcio de \u00e1gua no munic\u00edpio. \n\nEm continuidade as a\u00e7\u00f5es da Diretiva sobre o Uso da \u00c1gua, a Prefeitura elaborou \n\ntamb\u00e9m um Plano Municipal de Saneamento, que realizou um diagn\u00f3stico completo do \n\nmunic\u00edpio considerando os indicadores sociais e econ\u00f4micos, para ent\u00e3o analisar a situa\u00e7\u00e3o do \n\nsistema de saneamento da cidade, e no que se refere ao uso da \u00e1gua, analisou e estabeleceu \n\nmetas a serem alcan\u00e7adas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade da \u00e1gua distribu\u00edda para a popula\u00e7\u00e3o, e, a \n\npartir do sistema de abastecimento de \u00e1gua no munic\u00edpio, apresentou programas, projetos e \n\na\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o e melhora desses servi\u00e7os.  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n80 \n\n \n\nFigura 24: Cronograma Plurianual de redu\u00e7\u00e3o de perdas e/ou desperd\u00edcio. \nFonte: Prefeitura Municipal de Magda, 2010. \n\n \nTamb\u00e9m atendendo as recomenda\u00e7\u00f5es do PMVA, a Prefeitura assinou e retificou a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o no \u201cPacto das \u00c1guas S\u00e3o Paulo\u201d do Governo Estadual, que foi baseado no \n\n\u201cConsenso de Istambul sobre \u00c1gua\u201d, e o Interlocutor do PMVA em Magda participou do \n\n\u201cCurso de capacita\u00e7\u00e3o do Programa Pacto das \u00c1guas\u201d, dado pela Secretaria de Meio \n\nAmbiente do Estado de S\u00e3o Paulo. \n\n\n\n81 \n\n \n\n Finalizando a Diretiva sobre o Uso da \u00c1gua, tamb\u00e9m foram realizadas a\u00e7\u00f5es de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental concernentes a conserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, como palestras nas escolas em \n\ndatas comemorativas, e a distribui\u00e7\u00e3o de materiais educativos sobre o uso da \u00e1gua para a \n\npopula\u00e7\u00e3o (ANEXO G). \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 25: A\u00e7\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o sobre o consumo de \u00e1gua em escola do Munic\u00edpio de Magda. \n\nFonte: Prefeitura Municipal de Magda, 2010. \n \n\n5.8. Diretiva 8 \u2013 Polui\u00e7\u00e3o do Ar \n\n \n\n No que concerne a Diretiva Polui\u00e7\u00e3o do Ar, \u00e9 importante ressaltar que a cidade de \n\nMagda possui um pequeno n\u00famero de ind\u00fastrias e ve\u00edculos, assim, a polui\u00e7\u00e3o gerada n\u00e3o \n\nchega a n\u00edveis que causam problemas a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o. \n\nPor\u00e9m, em cumprimento aos objetivos do PMVA, a Prefeitura estabeleceu a Lei \n\nMunicipal n\u00b0 764, de 13 de Agosto de 2009, que se refere \u00e0 medidas de controle da polui\u00e7\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica, por meio da avalia\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o de fuma\u00e7a preta de ve\u00edculos e m\u00e1quinas \n\nmovidos a diesel, determinando que todos os ve\u00edculos da frota pertencentes \u00e0 Prefeitura e \n\nprestadoras de servi\u00e7os passem semestralmente por avalia\u00e7\u00e3o mediante o uso da Escala de \n\nRingelmann7 (Figura 26), sendo que os ve\u00edculos que apresentarem emiss\u00e3o de fuma\u00e7a acima \n\ndos n\u00edveis aceit\u00e1veis devem ser retirados de circula\u00e7\u00e3o e submetidos \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o corretiva.  \n\n                                                           \n7 A Escala de Ringelmann (figura 26) \u00e9 uma escala gr\u00e1fica para avalia\u00e7\u00e3o colorim\u00e9trica de densidade \nde fuma\u00e7a, constitu\u00edda de seis padr\u00f5es com varia\u00e7\u00f5es uniformes de tonalidade entre o branco e o preto. \n(CETESB, 2010).  \n \n\n\n\n82 \n\n \n\nA Prefeitura tamb\u00e9m criou selo que pode ser afixado no ve\u00edculo inspecionado \n\nindicando sua conformidade ambiental e a data da \u00faltima avalia\u00e7\u00e3o (Figura 27).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 26: Escala de Ringelmann utilizada na inspe\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos pela Prefeitura de Magda. \nFonte: Prefeitura Municipal de Magda, 2010. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n83 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nFigura  27: Selo de indica\u00e7\u00e3o de inspe\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o de fuma\u00e7a. \nFonte: Prefeitura Municipal de Magda, 2010. \n\n \n\nAssim, a Prefeitura realizou durante o ano de 2010 dois testes de emiss\u00e3o de fuma\u00e7a \n\nna frota p\u00fablica (ANEXO H), sendo que os resultados obtidos indicaram os ve\u00edculos da frota \n\np\u00fablica habilitados para continuidade da opera\u00e7\u00e3o, e os considerados irregulares foram \n\nretirados de opera\u00e7\u00e3o para manuten\u00e7\u00e3o corretiva. \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 28: Realiza\u00e7\u00e3o de teste de emiss\u00e3o de fuma\u00e7a preta juntamente com alunos de Magda. \n\nFonte: Prefeitura Municipal de Magda, 2010. \n \n\nAtendendo as determina\u00e7\u00f5es do PMVA, foi criado no munic\u00edpio de Magda uma \n\nBrigada de Inc\u00eandio, formada por funcion\u00e1rios p\u00fablicos, que receberam treinamento do \n\n\u201cCentro de Treinamento de Seguran\u00e7a do Trabalho Luis Dalto\u201d, no munic\u00edpio de \n\nVotuporanga. Finalizando as a\u00e7\u00f5es da Diretiva relacionada \u00e0 Polui\u00e7\u00e3o do Ar, a Prefeitura, \n\natrav\u00e9s da Lei Municipal n\u00b0 767, de 13 de Agosto de 2009, proibiu a realiza\u00e7\u00e3o de queimadas \n\ne incinera\u00e7\u00f5es de lixos ou detritos nos lotes urbanos do Munic\u00edpio, cabendo a aplica\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n84 \n\n \n\nmultas em caso de descumprimento dessa determina\u00e7\u00e3o. Essa lei tamb\u00e9m prev\u00ea a cria\u00e7\u00e3o de \n\nprogramas na rede p\u00fablica municipal de conscientiza\u00e7\u00e3o da necessidade de propagar a id\u00e9ia \n\nde evitar queimadas. \n\n  \n\n5.9. Diretiva 9 \u2013 Estrutura Ambiental \n\n  \n\n A cria\u00e7\u00e3o da Estrutura Ambiental no Munic\u00edpio de Magda teve in\u00edcio anterior a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do Projeto \u201cMunic\u00edpio VerdeAzul\u201d, considerando que a Prefeitura criou, atrav\u00e9s \n\nda Lei Municipal n\u00ba 660, de 25 de Maio de 2007, o Departamento Municipal de Agricultura e \n\nMeio Ambiente, que entre outras fun\u00e7\u00f5es, deve desempenhar o papel de prote\u00e7\u00e3o a fauna e a \n\nflora, o reflorestamento, a conserva\u00e7\u00e3o do solo, o combate a eros\u00e3o, o controle da polui\u00e7\u00e3o e \n\ndefesa contra a seca e inunda\u00e7\u00f5es. A partir disso, o munic\u00edpio iniciou sua participa\u00e7\u00e3o em \n\nreuni\u00f5es e treinamentos relacionados ao Meio Ambiente fornecidos pelo governo estadual, \n\nal\u00e9m de reuni\u00f5es em conjunto com cidades vizinhas para a discuss\u00e3o relacionados ao PMVA. \n\n Tamb\u00e9m foram criados mecanismos de divulga\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es relacionadas ao meio \n\nambiente no munic\u00edpio, como pode ser observado na Figura 29, a p\u00e1gina no endere\u00e7o \n\neletr\u00f4nico oficial da Prefeitura Municipal de Magda, passou a ter uma parte espec\u00edfica para as \n\na\u00e7\u00f5es do meio ambiente, al\u00e9m de apresentar a op\u00e7\u00e3o para a popula\u00e7\u00e3o denunciar poss\u00edveis \n\ncrimes ambientais diretamente para a prefeitura. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \nFigura 29: \u00cdcone para den\u00fancia de Crimes Ambientais na p\u00e1gina eletr\u00f4nica da Prefeitura de Magda. \n\nFonte: Prefeitura Municipal de Magda, 2010. \n \n \n\n\n\n85 \n\n \n\n5.10. Diretiva 10 \u2013 Conselho Ambiental \n\n \n\n Na Diretiva Conselho Ambiental, a Prefeitura de Magda estabeleceu,  a partir da Lei \n\nMunicipal n\u00b0 661, de 25 de Maio de 2007, a Pol\u00edtica Municipal do Meio Ambiente, com  \n\nmecanismos de formula\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de criar o Conselho Municipal do Meio \n\nAmbiente, que em suma, \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o colegiado, normativo, deliberativo, consultivo e \n\nfiscalizador das quest\u00f5es relacionadas ao meio ambiente, e no munic\u00edpio de Magda, \u00e9 \n\ncomposto por representantes do Poder P\u00fablico, Executivo, Legislativo e da sociedade civil \n\norganizada. Essa lei tamb\u00e9m estabeleceu os atos ou omiss\u00f5es que s\u00e3o considerados Crimes \n\nAmbientais, tornando os infratores pass\u00edveis de penalidades ou san\u00e7\u00f5es de acordo com a \n\nLegisla\u00e7\u00e3o Estadual e Federal. \n\nA Prefeitura de Magda tamb\u00e9m instituiu o Fundo Municipal do Meio Ambiente, que \n\ntem como objetivo desenvolver projetos que visem o uso racional e sustent\u00e1vel de recursos \n\nnaturais, passando pelas etapas de manuten\u00e7\u00e3o, melhoria e recupera\u00e7\u00e3o da qualidade \n\nambiental, sempre tendo em vista a eleva\u00e7\u00e3o da qualidade de vida dos habitantes do \n\nMunic\u00edpio.  \n\n Com a institucionaliza\u00e7\u00e3o do Conselho Municipal do Meio Ambiente, a Prefeitura de \n\nMagda tamb\u00e9m estabeleceu o regimento interno desse Conselho, que entre outras \n\ncaracter\u00edsticas, deve ter sua composi\u00e7\u00e3o parit\u00e1ria e constitu\u00edda por \u00f3rg\u00e3os governamentais \n\nmunicipais e n\u00e3o-governamentais, representando os diversos segmentos da sociedade. \n\nAssim, ao longo do ano de 2010 o Conselho Municipal de Meio Ambiente de Magda \n\nrealizou as reuni\u00f5es necess\u00e1rias para a discuss\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es e medidas referentes \n\nao meio ambiente do munic\u00edpio, mas especificamente, as a\u00e7\u00f5es que foram desenvolvidas no \n\n\u00e2mbito do Projeto \u201cMunic\u00edpio VerdeAzul\u201d. \n\n \n\n5.11. An\u00e1lise Qualitativa do PMVA em Magda \n\n \n\n Ap\u00f3s essa etapa descritiva das atividades desenvolvidas em Magda no \u00e2mbito do \n\nPMVA, desenvolvemos a seguir uma an\u00e1lise de cunho qualitativo, objetivando mensurar os \n\naspectos positivos e negativos dessa pol\u00edtica ambiental, implantada a partir da atua\u00e7\u00e3o da \n\nesfera local na Gest\u00e3o Ambiental. \n\n Considerando isso, e tendo em vista que \u201ca gest\u00e3o ambiental tem como objetivo \n\nprincipal a melhoria cont\u00ednua da qualidade ambiental dos servi\u00e7os, produtos e ambiente de \n\nqualquer organiza\u00e7\u00e3o p\u00fablica ou privada, de qualquer porte\u201d (NETO; CAMPOS; \n\n\n\n86 \n\n \n\nSHIGUNOV, 2009, p. 17), podemos afirmar que o Projeto \u201cMunic\u00edpio VerdeAzul\u201d  \n\ndisponibiliza ferramentas e instrumentos \u00fateis nessa busca pela melhoria ambiental. Isso \n\nporque ele contribui para superar o fato da quest\u00e3o ambiental ser tratada pelos munic\u00edpios \n\nbrasileiros de forma compartimentada ou generalizada, com grande dificuldade para uma \n\narticula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica entre as esferas de governo, o que acaba por limitar as condi\u00e7\u00f5es dos \n\nmunic\u00edpios de resolver seus problemas ambientais. \n\n Mediante isso, um dos principais avan\u00e7os do PMVA \u00e9 a implanta\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica da \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o ambiental (proposta pela PNMA, desde 1981), buscando o \n\nfortalecimento da import\u00e2ncia municipal atrav\u00e9s de uma parceria entre os n\u00edveis do poder \n\np\u00fablico e a sociedade civil. Assim, sua atua\u00e7\u00e3o tem como principal ator, o poder municipal. \n\nAl\u00e9m das diversas a\u00e7\u00f5es desenvolvidas no \u00e2mbito do PMVA, que s\u00e3o importantes para a \n\nmelhoria da qualidade ambiental do munic\u00edpio.   \n\nAtentando especificamente para o PMVA desenvolvido em Magda, local de estudo \n\nescolhido, percebemos uma dificuldade na implanta\u00e7\u00e3o inicial do Projeto, segundo afirmou o \n\nInterlocutor em entrevista realizada durante as pesquisas, j\u00e1 que nos primeiros anos (2008 e \n\n2009), as exig\u00eancias n\u00e3o foram cumpridas, e o munic\u00edpio obteve baixa pontua\u00e7\u00e3o e n\u00e3o \n\nalcan\u00e7ou a Certifica\u00e7\u00e3o Ambiental. Quanto a isso, a principal dificuldade apontada pelo \n\nInterlocutor foi \u00e0 falta de recursos financeiros para que o munic\u00edpio investisse nos projetos e \n\nobras referentes \u00e0s Diretivas Ambientais, mediante as caracter\u00edsticas de Magda, que tem baixa \n\narrecada\u00e7\u00e3o de impostos, e, portanto, poucos recursos para investir no munic\u00edpio. \n\n Outro importante fator evidenciado na entrevista realizada com o Interlocutor foi a \n\nfalta de profissionais especializados na \u00e1rea ambiental entre os funcion\u00e1rios da prefeitura de \n\nMagda,  fazendo com que o desenvolvimento do PMVA dependa do suporte t\u00e9cnico prestado \n\npela Secretaria de Meio Ambiente de S\u00e3o Paulo, que oferece oficinas de capacita\u00e7\u00e3o dos \n\nInterlocutores, permitindo a troca de experi\u00eancias e problemas entre os munic\u00edpios \n\nparticipantes. \n\n Em rela\u00e7\u00e3o ao objetivo principal do PMVA de descentralizar a pol\u00edtica ambiental, \n\nganhando efici\u00eancia na gest\u00e3o ambiental e valorizando a base local da sociedade, o \n\nInterlocutor afirma que a inexperi\u00eancia do munic\u00edpio na quest\u00e3o ambiental (comum a maioria \n\ndos munic\u00edpios brasileiros), fez com que houvesse uma sobrecarga com a transfer\u00eancia \n\nmassiva das atribui\u00e7\u00f5es do governo estadual ao munic\u00edpio de Magda, principalmente devido \u00e0 \n\nescassez de recursos financeiros, o que prejudicou a obten\u00e7\u00e3o de resultados mais eficientes \n\ndas Pol\u00edticas Ambientais municipais. \n\n\n\n87 \n\n \n\n Por\u00e9m, o Interlocutor ressalta que, de maneira geral, sua avalia\u00e7\u00e3o do PMVA em \n\nMagda \u00e9 positiva, pois significou um avan\u00e7o in\u00e9dito no Meio Ambiente do munic\u00edpio, onde \n\ndiversas obras e a\u00e7\u00f5es foram realizadas, e, principalmente, foi criada e institu\u00edda uma \n\nlegisla\u00e7\u00e3o municipal de regula\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n Em rela\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento de cada Diretiva especificamente, o Interlocutor do \n\nPMVA em Magda fez algumas observa\u00e7\u00f5es, como em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Diretiva Esgoto Tratado, \n\nafirmando que a atua\u00e7\u00e3o da SABESP foi de essencial import\u00e2ncia, atingindo o tratamento de \n\n100% dos efluentes urbanos gerados no munic\u00edpio. Sobre a Diretiva Lixo M\u00ednimo, o principal \n\navan\u00e7a destacado foi o fomento \u00e0 coleta seletiva no munic\u00edpio, contribuindo para a redu\u00e7\u00e3o \n\ndos res\u00edduos s\u00f3lidos descartados e desempenhando tamb\u00e9m uma fun\u00e7\u00e3o social ao trazer renda \n\naos participantes.  \n\n Quanto \u00e0 Diretiva Recupera\u00e7\u00e3o da Mata Ciliar, o Interlocutor destaca que essa foi a \n\nmais dif\u00edcil de ser implantada, isso devido \u00e0s diversas exig\u00eancias do PMVA e a falta de \n\ninforma\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 cobertura vegetal no munic\u00edpio, que obrigaram a realiza\u00e7\u00e3o de \n\ndiagn\u00f3stico completo em toda a \u00e1rea do munic\u00edpio, para que as a\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 Diretiva \n\nfossem iniciadas. Na Diretiva Arboriza\u00e7\u00e3o Urbana, ele ressalta que a quantidade de \n\nexig\u00eancias tamb\u00e9m \u00e9 grande, al\u00e9m da falta de conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nbenef\u00edcios do aumento da arboriza\u00e7\u00e3o.  \n\n Sobre a Diretiva Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, o maior problema detectado pelo Interlocutor \n\nfoi a dificuldade em encaixar os conte\u00fados referentes \u00e0 quest\u00e3o ambiental no curr\u00edculo das  \n\nescolas, que \u00e9 planejado em n\u00edvel estadual, e ainda n\u00e3o inclui as exig\u00eancias do PMVA. \n\nQuanto a Diretiva Habita\u00e7\u00e3o Saud\u00e1vel, o problema apontado pelo Interlocutor \u00e9 a escassez de \n\nalternativas economicamente vi\u00e1veis de t\u00e9cnicas e materiais de constru\u00e7\u00e3o sustent\u00e1veis, \n\nesbarrando novamente na falta de recursos do munic\u00edpio. \n\nSobre a Diretiva Uso da \u00c1gua, o Interlocutor tamb\u00e9m destacou a atua\u00e7\u00e3o da SABESP, \n\nque realizou melhorias na rede de capta\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio, diminuindo as perdas, e apoiou as \n\na\u00e7\u00f5es da prefeitura de conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o quanto ao uso racional da \u00e1gua. A \n\nDiretiva Polui\u00e7\u00e3o do Ar, segundo o Interlocutor, atingiu facilmente as exig\u00eancias do PMVA \n\ndevido \u00e0s caracter\u00edsticas do munic\u00edpio de baixa emiss\u00e3o de gases poluentes. \n\n Finalmente, nas Diretivas Estrutura Ambiental e Conselho do Meio Ambiente, o \n\nInterlocutor citou novamente a falta de qualifica\u00e7\u00e3o dos funcion\u00e1rios, ocorrendo dificuldades \n\nna formula\u00e7\u00e3o das Leis Municipais Ambientais e na atua\u00e7\u00e3o mais efetiva do Conselho de \n\nMeio Ambiente. Em suma, de acordo com o Interlocutor de Magda, apesar das dificuldades \n\n\n\n88 \n\n \n\napontadas, a implanta\u00e7\u00e3o do PMVA em Magda resultou em melhorias na qualidade ambiental \n\ndo munic\u00edpio.  \n\nMediante isso, podemos perceber que as especificidades de cada munic\u00edpio podem \n\ninterferir na efetividade do PMVA, cabendo a SMA, como respons\u00e1vel pela sua cria\u00e7\u00e3o e \n\nimplanta\u00e7\u00e3o, um maior apoio, tanto de ordem t\u00e9cnico, como financeiro, para que o munic\u00edpio \n\nde Magda desempenhe melhor as Diretivas propostas, e alcance os objetivos desejados. \n\n Sobre essa quest\u00e3o da gest\u00e3o ambiental local, Leme (2010, p.31) destaca que: \n\nExistem alguns riscos no processo de descentraliza\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas: \ncaptura do poder local por grupos que se beneficiam de pr\u00e1ticas predat\u00f3rias; \ncorrup\u00e7\u00e3o de pol\u00edticos e funcion\u00e1rios p\u00fablicos; e exerc\u00edcio do poder \nolig\u00e1rquico pelas elites locais, com preju\u00edzo da qualidade dos servi\u00e7os \nprestados.  \nA especificidade das pol\u00edticas ambientais traz alguns agravantes, pois os \ninteresses locais, muitas vezes \u2013, apontam no sentido da promo\u00e7\u00e3o do \ncrescimento econ\u00f4mico imediato e repudiam o cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o \nambiental.[...] Outro agravante \u00e9 que, em geral, os munic\u00edpios carecem de  \ncapacidade t\u00e9cnica para lidar com problemas ambientais.  \n\n  Finalizando, para concluir a discuss\u00e3o sobre a atua\u00e7\u00e3o descentralizada dos \n\nmunic\u00edpios na Gest\u00e3o Ambiental, fica evidente a import\u00e2ncia de fortalecer os Sistemas \n\nMunicipais de Meio Ambiente para melhorar o Meio Ambiente a n\u00edvel local, atrav\u00e9s, por \n\nexemplo, de parcerias intermunicipais, visando somar recursos para multiplicar os resultados, \n\natuando em problemas ambientais comuns a cidades vizinhas. Tamb\u00e9m apontamos para a \n\nnecessidade da intensifica\u00e7\u00e3o da capacita\u00e7\u00e3o de agentes municipais para o desenvolvimento e \n\naplica\u00e7\u00e3o dos instrumentos preventivos, de controle e de mitiga\u00e7\u00e3o de impactos ambientais, \n\nentre outras diversas medidas cab\u00edveis, que trariam um melhor desempenho para o PMVA em \n\nMagda, e em todos os munic\u00edpios onde ele \u00e9 desenvolvido (FRANCO, 1999). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n89 \n\n \n\n6. CONCLUS\u00c3O \n\n \n\n Mediante os objetivos propostos inicialmente, o presente trabalho cumpriu suas metas, \n\nanalisando o Projeto \u201cMunic\u00edpio VerdeAzul\u201d que se caracteriza como parte de uma s\u00e9rie de \n\nProjetos Ambientais da Secretaria de Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo, e visa trazer \n\navan\u00e7os na Pol\u00edtica Ambiental do estado, descentralizando e ganhando efici\u00eancia na Gest\u00e3o \n\nAmbiental ao valorizar a participa\u00e7\u00e3o do poder local e da sociedade. O PMVA atua tamb\u00e9m \n\ncriando mecanismos de gest\u00e3o compartilhada e de responsabilidade m\u00fatua em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nmeio ambiente, atrav\u00e9s do est\u00edmulo do desenvolvimento da compet\u00eancia gerencial no \u00e2mbito \n\ndos munic\u00edpios paulistas. \n\n Este trabalho utilizou como estudo de caso o desempenho do Munic\u00edpio de Magda no \n\nPMVA, e foi constatado que esse munic\u00edpio obteve resultado satisfat\u00f3rio no ano de 2010, \n\nalcan\u00e7ando o Certificado de \u201cMunic\u00edpio VerdeAzul\u201d, com a nota final de 85,84, ficando na \n\n60\u00b0 posi\u00e7\u00e3o no ranking estadual onde participam 645 munic\u00edpios. \n\n Atrav\u00e9s dessa an\u00e1lise, tamb\u00e9m foi poss\u00edvel constatar que o desenvolvimento do \n\nPMVA em Magda apresentou algumas falhas discutidas na an\u00e1lise acima, n\u00e3o alcan\u00e7ando a \n\npontua\u00e7\u00e3o m\u00e1xima poss\u00edvel, mas, de maneira geral, representou um avan\u00e7o na quest\u00e3o \n\nambiental desse local, pois anteriormente a isso, a regula\u00e7\u00e3o do meio ambiente era \n\npraticamente inexistente, sendo esse o maior trunfo dessa Pol\u00edtica Ambiental do governo \n\nestadual. \n\n Quanto ao PMVA como projeto ambiental estrat\u00e9gico, constatamos algumas falhas, \n\ncomo a n\u00e3o disponibiliza\u00e7\u00e3o de recursos para o munic\u00edpio desenvolver as a\u00e7\u00f5es ambientais, e \n\ntamb\u00e9m o problema de falta de profissionais  no munic\u00edpio de Magda para a \n\noperacionaliza\u00e7\u00e3o do PMVA, sendo necess\u00e1rio um maior apoio da SMA nesse quesito. Mas \n\ntamb\u00e9m chegamos a uma avalia\u00e7\u00e3o positiva, considerando que esse projeto colabora para a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de uma Estrutura Ambiental municipal, e permite um avan\u00e7o consider\u00e1vel na \n\natua\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico local no gerenciamento do meio ambiente. \n\nDeve-se a import\u00e2ncia do prosseguimento desse Projeto no Estado de S\u00e3o Paulo, pois  \n\nsomente \u00e9 poss\u00edvel garantir a conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente atrav\u00e9s da constante atua\u00e7\u00e3o, \n\ntanto do poder p\u00fablico como da sociedade civil, n\u00e3o permitindo o avan\u00e7o da degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental no contexto das cidades paulistas. \n\nSobre isso, cabe destacar que o Projeto teve continuidade em 2011, sendo que a SMA \n\nalterou sua nomea\u00e7\u00e3o para Programa \u201cMunic\u00edpio VerdeAzul\u201d, dando a ele car\u00e1ter \n\npermanente, al\u00e9m de algumas altera\u00e7\u00f5es em seu texto, passando a Diretiva 2 \u2013 Lixo M\u00ednimo, \n\n\n\n90 \n\n \n\npara Res\u00edduos S\u00f3lidos, a Diretiva 6 \u2013 Habita\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel, para Cidade Sustent\u00e1vel e a \n\nDiretiva 8 \u2013 Polui\u00e7\u00e3o do Ar, para Qualidade do Ar. Segundo a SMA, tamb\u00e9m ocorreram \n\nmudan\u00e7as no foco do \u201cMunic\u00edpio VerdeAzul\u201d, passando a enfatizar os instrumentos de \n\narticula\u00e7\u00e3o com os gestores ambientais locais, dando mais transpar\u00eancia ao processo ao expor \n\nclaramente as regras que ser\u00e3o aplicadas para a avalia\u00e7\u00e3o das Diretivas e a Certifica\u00e7\u00e3o dos \n\nmunic\u00edpios, al\u00e9m de uma maior valoriza\u00e7\u00e3o das iniciativas de preserva\u00e7\u00e3o ambiental locais. \n\nConcluindo, a presente pesquisa foi de bom proveito para o Bacharelado em \n\nGeografia, permitindo um aprofundamento dos conceitos relacionados ao meio ambiente, e \n\npossibilitando uma pr\u00e1tica em pesquisa cient\u00edfica. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n91 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n \n \nANAMMA \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Munic\u00edpios e Meio Ambiente. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.anamma.com.br/ > . Acesso em: 10/10/2011. \n \n \nBRASIL, Lei Federal n\u00b0 6.938, de 31 de Agosto de 1981. Disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Nacional \ndo Meio Ambiente, seus fins e mecanismos de formula\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o, e d\u00e1 outras \nprovid\u00eancias. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/l6938.htm>. Acesso \nem: 05/05/2011. \n \n \nBRASIL. Lei Federal n\u00ba 7.735 de 22 de fevereiro de 1989. Disp\u00f5e sobre a extin\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3o \ne de entidade aut\u00e1rquica, cria o Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos \nNaturais Renov\u00e1veis e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L7735.htm>. Acesso em 22/06/2011. \n \n \nBRASIL, Lei Federal n\u00b0 8.490, de 19 de novembro de 1992. Disp\u00f5e sobre a organiza\u00e7\u00e3o da \nPresid\u00eancia da Rep\u00fablica e dos Minist\u00e9rios e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L8490.htm.>. Acesso em: 27/09/2011. \n \n \nBRASIL, Lei Federal n\u00b0 10.683, de 28 de Maio de 2003. Disp\u00f5e sobre a organiza\u00e7\u00e3o da \nPresid\u00eancia da Rep\u00fablica e dos Minist\u00e9rios, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.planalto.gov.br/secom/normas/10683.htm> . Acesso em: 27/09/2011. \n \n \nBRASIL. Decreto n\u00b06.101, de 26 de Abril de 2007. Aprova a Estrutura Regimental e o \nQuadro Demonstrativo dos Cargos em Comiss\u00e3o e das Fun\u00e7\u00f5es Gratificadas do \nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007-2010/2007/Decreto/D6101.htm>. Acesso \nem: 27/09/2011. \n \n \nBERNARDES, J. A.; FERREIRA, F. P. M. Sociedade e Natureza. In: CUNHA, S. B; \nGUERRA, A. J. T. (organizadores). A Quest\u00e3o Ambiental \u2013 Diferentes Abordagens. Bertrand \nBrasil. Rio de Janeiro, 2005. \n \n \nCARVALHO, J. C. A voca\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica da Gest\u00e3o Ambiental Brasileira e o papel do \nPoder Executivo. In: TRIGUEIRO, A. (organizador). Meio Ambiente no s\u00e9culo 21 \u2013 21 \nEspecialistas falam da quest\u00e3o ambiental nas suas \u00e1reas de conhecimento. 4. Ed. Campinas. \nArmaz\u00e9m do Ip\u00ea (Editores associados). 2005. \n \n \nCEPAM \u2013 Centro de Estudos e Pesquisas de Administra\u00e7\u00e3o Municipal. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.cepam.sp.gov.br/> . Acesso em: 10/10/2011. \n \n\n\n\n92 \n\n \n\n \nCETESB \u2013 Companhia Ambiental do Estado de S\u00e3o Paulo. Dispon\u00edvel em: \n<www.cetesb.sp.gov.br>. Acesso em: 27/09/2011. \n \n \nCHAVES, M. R. Descentraliza\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Ambiental no Brasil e a Gest\u00e3o de \nRecursos Naturais no Cerrado Goiano. Tese de Doutorado elaborado junto ao Programa de \nP\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Geografia do Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas da UNESP \u2013 \nCampus de Rio Claro, para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor. Rio Claro (SP), 2003. \n \n \nCONAMA \u2013 Conselho Nacional de Meio Ambiente. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.mma.gov.br/conama/>. Acesso em: 27/09/2011. \n \n \nCONSEMA \u2013 Conselho Estadual de Meio Ambiente \u2013 SP. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.ambiente.sp.gov.br/consema.php > . Acesso em: 10/10/2011. \n \n \nCUNHA, L. H.; COELHO, M. C. N. Pol\u00edtica e Gest\u00e3o Ambiental. In: CUNHA, S. B; \nGUERRA, A. J. T. (organizadores). A Quest\u00e3o Ambiental \u2013 Diferentes Abordagens. Bertrand \nBrasil. Rio de Janeiro, 2005. \n \n \nFARIA, G. G. O munic\u00edpio e a gest\u00e3o das \u00e1guas: Interfaces e desafios. Tese de Doutorado. \nUniversidade Estadual Paulista. 2008. 373f. : Il. color. Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia, \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia. \n \n \nFRANCO, R. M . Principais Problemas Ambientais Municipais e Perspectivas de \nSolu\u00e7\u00e3o. In: PHILIPPI Jr., A; MAGLIO, I. C; COIMBRA, J. de \u00c0. A; FRANCO, \nR.M.(editores). Munic\u00edpios e Meio Ambiente: Perspectivas para a Municipaliza\u00e7\u00e3o da Gest\u00e3o \nAmbiental no Brasil. Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Munic\u00edpios e Meio Ambiente. S\u00e3o Paulo, 1999. \n \n \nIBGE. Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.ibge.gov.br/home/>. Acesso em 27/09/2011 \n \n \nIBAMA. Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis. \nDispon\u00edvel em: &lt;http://www.ibama.gov.br/>. Acesso em: 27/09/2011. \n  \n \nLEME, T. N. Os Munic\u00edpios e a Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente. In: Planejamento e \nPol\u00edticas P\u00fablicas. Revista, Edi\u00e7\u00e3o n\u00b0 35, Julho/ Dezembro . Bras\u00edlia. 2010. \n \n \nMATARAZZO-NEUBERGER, W. M. Polui\u00e7\u00e3o do solo e da \u00e1gua: alcance problemas, \ngest\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o. Metodista. S\u00e3o Bernardo do Campo-SP, 2010. \n \n\n\n\n93 \n\n \n\n \nMATARAZZO-NEUBERGER, W. M. Desafios da sustentabilidade: ecologia, pol\u00edticas e \ntecnologia. Metodista. S\u00e3o Bernardo do Campo-SP, 2011 \n \n \nMMA \u2013 Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, dos Recursos H\u00eddricos e da Amaz\u00f4nia Legal. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.mma.gov.br>. Acesso em: 27/09/2011. \n \n \nNETO, A. S; CAMPOS, L. S; SHIGUNOV, T.. Fundamentos da Gest\u00e3o Ambiental. \nCi\u00eancia Moderna Ltda., 2009. Rio de Janeiro.  \n \n \nPREFEITURA MUNICIPAL DE MAGDA. (p\u00e1gina oficial).  Dispon\u00edvel em: \n<http://www.magda.sp.gov.br/> . Acesso em: 21/04/2011.  \n \n \nROMANELLI, F. A. Pol\u00edtica Municipal de Meio Ambiente: Os Instrumentos de Gest\u00e3o \nAmbiental e a Participa\u00e7\u00e3o Cidad\u00e3 \u2013 Monografia apresentada para obten\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o \ndo grau de Especialista em Direito Ambiental. Porto Alegre, 2006. \n \n \nS\u00c3O PAULO. Lei Estadual Lei n\u00b09.509, de 20 de mar\u00e7o de 1997. Disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica \nEstadual do Meio Ambiente, seus fins e mecanismos de formula\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel \nem: &lt;http://www.fflorestal.sp.gov.br/media/uploads/bertioga/SEAQUA.htm> . Acesso em: \n27/09/2011. \n \n \nS\u00c3O PAULO (Estado). Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0009 de 31 de Janeiro de 2008. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.ambiente.sp.gov.br/legislacao/estadual/resolucoes/2008_res_est_sma_09.pdf> \nAcesso em: 15/03/2011. \n \n \nS\u00c3O PAULO (Estado). Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 055 de 11 de Agosto de 2009. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.ambiente.sp.gov.br/legislacao/estadual/resolucoes/2009_res_est_sma_55.pdf> \nAcesso em: 25/07/2011. \n \n \nS\u00c3O PAULO (Estado). Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 017, de 23 de Mar\u00e7o de 2010.  Dispon\u00edvel em: \n<http://www.ambiente.sp.gov.br/legislacao/estadual/resolucoes/2010_res_est_sma_17.pdf> \nAcesso em: 15/03/2011. \n \n \nSCARDUA, F. P. Governabilidade e descentraliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o ambiental no Brasil. 234 \np., 297 mm, 2003. Tese de Doutorado \u2013 Universidade de Bras\u00edlia. Centro de Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel. \n \n \nSEADE \u2013 Funda\u00e7\u00e3o Sistema Estadual de An\u00e1lise de Dados. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.seade.gov.br/> . Acesso em: 20/10/2011. \n\n\n\n94 \n\n \n\n \n \nSILVA, M. M. \u00c2NGELO, F. F. LUCIANELLI, G. A. F. Presidente Prudente no Projeto \nAmbiental Estrat\u00e9gico Munic\u00edpio Verde Azul. Trabalho de conclus\u00e3o de curso apresentado \nao curso de gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental, da Universidade Estadual Paulista \u2013 \nUNESP \u2013 Campus de Presidente Prudente. Presidente Prudente-SP. 2010. \n \n \nSIGRH - Sistema de Informa\u00e7\u00e3o para o Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.sigrh.sp.gov.br/cgi-bin/sigrh_carrega.exe?f=/index/index.html>. Acesso em: \n27/10/2011. \n \n \nSMA \u2013 Secretaria do Meio Ambiente. Governo do Estado de S\u00e3o Paulo. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.ambiente.sp.gov.br>. Acesso em: 06/10/2011. \n \n \nSMA \u2013 Secretaria de Meio Ambiente. Governo do Estado de S\u00e3o Paulo. Pacto das \u00c1guas \nS\u00e3o Paulo. 2009. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.ambiente.sp.gov.br/wp/pactodasaguas/o-\nprograma/o-programa-em-sao-paulo/>. Acesso em: 27/10/2011. \n \n \nUVESP \u2013 Uni\u00e3o dos Vereadores do Estado de S\u00e3o Paulo . Munic\u00edpio VerdeAzul \u2013 A \nresponsabilidade do legislativo local \u2013 50 id\u00e9ias.2009. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.uvesp.com.br/download.php?iddownload=10>   Acesso em: 10/07/2011.  \n \n \n5\u00ba F\u00f3rum Mundial de \u00c1guas. Consenso de Istambul sobre \u00c1gua. 2009. Istambul, Turquia. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.ambiente.sp.gov.br/wp/pactodasaguas/como-aderir/consenso-de-\nistambul/>. Acesso em 10/05/2011. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n95 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXOS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n96 \n\n \n\nANEXO A \u2013 Relat\u00f3rio de An\u00e1lise F\u00edsico Qu\u00edmica e Bacteriol\u00f3gica feito na Esta\u00e7\u00e3o de \n\nTratamento de Esgoto de Magda.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n97 \n\n \n\nANEXO B \u2013 Auto de Inspe\u00e7\u00e3o realizado pela CETESB no Aterro de res\u00edduos s\u00f3lidos de \n\nMagda. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n98 \n\n \n\nANEXO C \u2013 Acompanhamento das condi\u00e7\u00f5es de disposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos do Munic\u00edpio \n\nde Magda - 23/02/2010 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n99 \n\n \n\nANEXO D - Acompanhamento das condi\u00e7\u00f5es de disposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos do Munic\u00edpio \n\nde Magda 27/08/2010 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n100 \n\n \n\nANEXO E \u2013 Folheto informativo sobre reciclagem \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n101 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n102 \n\n \n\nANEXO F - Projeto Pedag\u00f3gico voltado para a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n103 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n104 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n105 \n\n \n\nANEXO G: Folheto Educativo sobre o uso da \u00e1gua. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n106 \n\n \n\nANEXO H : Testes de emiss\u00e3o de fuma\u00e7a na frota p\u00fablica. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n107 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\tCAPA\n\tFOLHA DE ROSTO\n\tFICHA CATALOGR\u00c1FICA\n\tBANCA EXAMINADORA\n\tRESUMO\n\tRESUMEN\n\tLISTAS\n\tLISTA DE FIGURAS\n\tLISTA DE QUADROS\n\tLISTA DE SIGLAS\n\n\tSUM\u00c1RIO\n\t1. INTRODU\u00c7\u00c3O\n\t1.1. Objetivo geral\n\t1.2. Objetivos espec\u00edficos\n\t1.3. Procedimentos Metodol\u00f3gicos\n\n\t2. BREVE HIST\u00d3RICO DA QUEST\u00c3O AMBIENTAL NO BRASIL\n\t3. A ESTRUTURA DE GEST\u00c3O AMBIENTAL BRASILEIRA E DO ESTADO DES\u00c3O PAULO\n\t3.1. Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente (PNMA)\n\t3.2. Sistema Nacional de Meio Ambiente (SISNAMA)\n\t3.3. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente (MMA): Caracter\u00edsticas e Fun\u00e7\u00f5es\n\t3.4. Conselho Nacional do Meio Ambiente (CONAMA): Caracter\u00edsticas e Fun\u00e7\u00f5es\n\t3.5. Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis(IBAMA)\n\t3.6. Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Munic\u00edpios e Meio Ambiente (ANAMMA)\n\t3.7. Secretaria do Meio Ambiente de S\u00e3o Paulo (SMA)\n\t3.8. Conselho Estadual do Meio Ambiente (CONSEMA)\n\t3.9. Companhia Ambiental do Estado de S\u00e3o Paulo (CETESB)\n\t3.10. Centro de Estudos e Pesquisas de Administra\u00e7\u00e3o Municipal (CEPAM)\n\t3.11. Os 21 Projetos Estrat\u00e9gicos da Secretaria de Meio Ambiente de S\u00e3o Paulo\n\n\t4. O PROJETO \u201cMUNIC\u00cdPIO VERDEAZUL\u201d\n\t4.1. Lan\u00e7amento do Projeto \u201cMunic\u00edpio Verde\u201d em 2007\n\t4.2. Primeiro ano do Projeto \u201cMunic\u00edpio Verde\u201d - 2008\n\t4.3. A continua\u00e7\u00e3o do Projeto em 2009 e a ades\u00e3o ao \u201cConsenso de Istambul\u201d\n\t4.4. Diretrizes e Procedimentos do Projeto \u201cMunic\u00edpio VerdeAzul\u201d em 2010\n\n\t5. MAGDA NO PROJETO \u201cMUNIC\u00cdPIO VERDEAZUL\u201d EM 2010.\n\t5.1. Diretiva 1 \u2013 Esgoto Tratado\n\t5.2. Diretiva 2 \u2013 Lixo M\u00ednimo\n\t5.3. Diretiva 3 \u2013 Recupera\u00e7\u00e3o de Mata Ciliar\n\t5.4. Diretiva 4 \u2013 Arboriza\u00e7\u00e3o Urbana\n\t5.5. Diretiva 5 \u2013 Educa\u00e7\u00e3o Ambiental\n\t5.6. Diretiva 6 \u2013 Habita\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel\n\t5.7. Diretiva 7 \u2013 Uso da \u00c1gua\n\t5.8. Diretiva 8 \u2013 Polui\u00e7\u00e3o do Ar\n\t5.9. Diretiva 9 \u2013 Estrutura Ambiental\n\t5.10. Diretiva 10 \u2013 Conselho Ambiental\n\t5.11. An\u00e1lise Qualitativa do PMVA em Magda\n\n\t6. CONCLUS\u00c3O\n\tREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\n\tANEXOS"}]}}}