{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16308"}, {"@name": "filename", "#text": "2292_104588.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade Federal de Santa Catariha ' T\n\u00e0\n\n~ Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7ao em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o \n\nBEATE FRANK \n\nUMA ABORDAGEM PARA O GERENCIAMNTO AMBIENTAL \n\nDA BACIA HIDRQGR\u00c1FICA Do Rio ITAJA\u00cd, \nA \u203a COM ENFASE NO PROBLEMA DAS ENCHENTES \n\nTese submetida \u00e0 Universidade Federal de Santa \u00c7atarina para a \nobten\u00e7\u00e3o do Grau de Doutor em Engenharia \n\nFlorian\u00f3polis, outubro de 1995.\n\n\n\nUMA ABORDAGEM PARA O GERENCIAMENTO AMBIENTAL \n\nDA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO ITAJA\u00cd, \nCOM \u00caNFASE NO PROBLEMA DAS ENCHENTES \n\nBEATE FRANK \n\nEsta tese foi julgada adequada para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \u201cDoutor \nem Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o\u201d e aprovada em sua forma definitiva pelo \n\nPrograma de P\u00f3s*Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o. \n\nProf. Ricardo Miranda B\u00e1rcia, Ph.D. \nCoordenador do Curso \n\nBanca Examinadora: \n\nProf. el Souto-Maior, gh.D. \nOr' ador \n\nProf. Antonio Eduar La na, Ph.D.\n\n\\ \n\n_/ \n\n/_ \n\nProf. Maroos L iz de'Paula Souza, Dr. \n\n2\u00d5` MMQ\u00c9MM \nProf. H edo Nu es Lins, Dr. \n\nB \nE/\u00e9../.\u00ac 4% \n\nProf. Carlos Loch, Dr.\\\n\n\n\nPara Edgard e Stefanie\n\n\n\niv \n\nAGRADECIMENTOS \n\nPelos numerosos apoios e contribui\u00e7\u00f5es de toda sorte que recebi ao \nlongo do _per\u00edodo em que realizava este trabalho, devo agradecimentos a \nmuitas pessoas e institui\u00e7\u00f5es. Em especial desejo expressar minha gratid\u00e3o: \n\n\u00c0 FURB, por me ter concedido uma licen\u00e7a de quatro anos para realizar \no doutoramento, mas ter tido a paci\u00eancia e a considera\u00e7\u00e3o de esperar quase \num ano a mais pelo meu retorno. \n\n\u00c0 CAPES, por me ter concedido uma bolsa de doutorado PICD, e a Jo\u00e3o \nBatista Thom\u00e9, da ACAFE, pelo atendimento atencioso durante o per\u00edodo de \nvig\u00eancia desta bolsa. \n\nAo CNPq, por me ter concedido uma bolsa de doutorado-sandu\u00edche no \nexterior, e por t\u00ea-la pago com pontualidade su\u00ed\u00e7a. \n\nAo Prof. Dr. Joel Souto~Maior, do Departamento de Administra\u00e7\u00e3o da \nUFSC, por* me ter orientado com Jnuita _paci\u00eancia e sabedoria, deslocando \nlentamente meus pontos de vista. \n\nAos Professores Dr. Hoyedo Nunes Lins, do Departamento de Economia da \nUFSC, Dr. Carlos Loch, do Departamento de Engenharia Civil da UFSC, Dr. \nMarcos Luiz de Paula Souza, do Departamento de Ci\u00eancias do Solo da \nUniversidade Federal do Paran\u00e1, e Dr. Antonio Eduardo Le\u00e3o Lanna, do \nInstituto de Pesquisas Hidr\u00e1ulicas da Universidade Federal do Rio Grande do \nSul, por terem aceitado analisar meu trabalho e feito sugest\u00f5es valiosas \ndurante sua execu\u00e7\u00e3o. ' \n\nAos Professores Dr. Neri dos Santos e Dr. Pl\u00ednio Stange, por me terem \najudado a vencer* os obst\u00e1culos iniciais no Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nEngenharia de Produ\u00e7\u00e3o. \n\nAo Prof. Dr. Paul Rmsserli, do Instituto Geogr\u00e1fico da Universidade \nde Bern, por me ter orientado na elabora\u00e7\u00e3o do projeto de tese e \noportunizado a aprendizagem da objetividade, e, ao Dr. Hans Hurni, do Grupo \npara Meio Ambiente e Desenvolvimento, do mesmo Instituto, pelas sugest\u00f5es \nimportantes para o estudo do regime h\u00eddrico. \n\nAo Dr. Otto Wildi, do Swiss Federal Institute for Forest, Snow and \nLandscape Research, por ter confeccionado uma vers\u00e3o especial do seu \nprograma MULVA5 para os trabalhos sobre a bacia do Itaja\u00ed, e ter orientado, \n\u00e0 dist\u00e2ncia, sua aplica\u00e7\u00e3o. \n\nAo Dr. Jos\u00e9 Francisco Calvo, da \u00c1rea de Ecologia da Universidade de \nMurcia (Espanha), por ter cedido gentilmente uma c\u00f5pia do programa CPTI.\n\n\n\nV \n\nAo Prof. S\u00e1lvio Alexandre M\u00fcller, da FURB, por ter lido com aten\u00e7\u00e3o o \ncap\u00edtulo que trata da hist\u00f3ria das enchentes. \n\nAo Prof. Pedro Paulo Hugo Wilhelm, da FURB, por me ter orientado no \nmanuseio dos \u00edndices deflatores. \n\nAo Prof. M\u00e1rio Guerra, do Departamento de Engenharia Rural da UFSC, \npor me ter fornecido informa\u00e7\u00f5es importantes sobre os problemas de uso do \nsolo. \n\n\u00c0 Ge\u00f3grafa Rose Maria Adami, por se ter disposto a desenvolver sua \ndisserta\u00e7\u00e3o de mestrado em Geografia sobre um tema relativamente novo e nem \nt\u00e3o f\u00e1cil ~ ecologia da paisagem e aplica\u00e7\u00e3o de an\u00e1lise multivariada -, \nproduzindo subs\u00eddios substanciais para meu trabalho, e, ao prof. Dr. \nChristian Caubet, do Curso de P\u00f3s~Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia da UFSC, que \napoiou este empreendimento. \n\nAo Engenheiro Carlos Bauer, do extinto Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o \nRegional, por ter facilitado o acesso ao acervo bibliogr\u00e1fico do ex-DNOS. \n\nAo Engenheiro Ivo Romagna, do DNAEE (Curitiba), pela prestatividade \nno fornecimento dos dados hidrometeorol\u00f3gicos da Bacia do Itaja\u00ed. \n\nAos Economistas Osvaldo Awnteiro e S\u00e9rgio Dem\u00e9trio, da CASAN, que \natenderam prontamente meu pedido de fornecimento de dados sobre o \nabastecimento de \u00e1gua nos munic\u00edpios da bacia do Itaja\u00ed. \n\n\u00c0s Engenheiras S\u00edlvia Rmller* e Rhrta Kracik e \u00e0 Bi\u00f3loga Rosimary \nBona, da FATMA, que facilitaram o acesso aos dados de abastecimento de \u00e1gua \ndas empresas industriais do vale do Itaja\u00ed, e, \u00e0 M\u00e1rcia Regina Batista, que \nfacilitou a utiliza\u00e7\u00e3o dos mapas de cobertura vegetal da Funda\u00e7\u00e3o SOS Mata \nAtl\u00e2ntica. \n\nAos Engenheiros Ivan Bacik e Waldemar* Freitas, da EPAGRI, por' me \nterem fornecido mapas, estudos e informa\u00e7\u00f5es, sempre que lhes foram \nsolicitados. \n\nAo Engenheiro Marcos Mbser e ao Ge\u00f3logo Adelino dos Santos Neto, da \nFunda\u00e7\u00e3o IBGE, por terem facilitado o acesso quer aos mapas tem\u00e1ticos do \nRADAMBRASIL, quer ao novo tra\u00e7ado dos munic\u00edpios catarinenses. \n\nA kmnoel Sezinato de Andrade Neto, da Biblioteca do IBGE, por me ter \nauxiliado na utiliza\u00e7\u00e3o dos censos. \n\n\u00c0 Prof. Sueli Petry, do Arquivo Hist\u00f3rico Jos\u00e9 Ferreira da Silva, por \nme ter auxiliado,' com entusiasmo, na busca de informa\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas \nrelativas \u00e0s enchentes. ` \n\nAo Prof. Feij\u00f3, secret\u00e1rio executivo da ACIB, por ter facilitado o \nacesso aos Boletins Informativos da ACIB.\n\n\n\nW \n\nAos Senhores Coutinho, Fritz Meiler e Jago Lungershausen, \u00e0 Senhora \nRenate Rohkohl, ao Prof. S\u00e9rgio Luiz Phillippi e ao Ge\u00f3grafo Ant\u00f4nio Carlos \nFran\u00e7a, pela gentileza de me terem concedido entrevistas e contribu\u00eddo com \ninforma\u00e7\u00f5es valiosas ao meu trabalho. \n\n\u00c0 Prof\u201d Ivani Cristina Butzke, por me ter auxiliado com empenho no \nlevantamento de dados sobre as organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas que atuam \nna bacia do Itaja\u00ed, na s\u00edntese do cadastro de ind\u00fastrias e na pesquisa do \nregistro de desastres naturais da Coordena\u00e7\u00e3o Estadual de Defesa Civil. \n\n\u00c0 mestranda em Geografia Silene Rebelo, _por' me ter auxiliado na \nextra\u00e7\u00e3o dos dados econ\u00f4micos dos censos, no vasculhamento das pastas das \nempresas cadastradas na FATMA e na elabora\u00e7\u00e3o de planilhas de dados. \n\nA Emerson Macari, por ter elaborado os programas de an\u00e1lise dos dados \nhidrometeorol\u00f3gicos, e a Ruy Lucas de Souza, por me ter atendido sempre \nprontamente na confec\u00e7\u00e3o de mapas e desenhos, cmn o capricho que lhe \u00e9 \npeculiar. \n\n\u00c0 Cassiandra Machado, pela orienta\u00e7\u00e3o na aplica\u00e7\u00e3o das normas de \napresenta\u00e7\u00e3o de disserta\u00e7\u00f5es e refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas. \n\nA Annelies Br\u00fcllhart, Rinaldo Ercolani e Johanna von Gr\u00fcningen, por \nme terem recebido em Berna e tornado poss\u00edvel minha adapta\u00e7\u00e3o na Sui\u00e7a. \n\nA Ivonir khrtinelli, por ter sido solicito como procurador durante \nminha perman\u00eancia no exterior. \n\nA Fabricio, Carlinhos e Ricardo Axt, pela amizade e prestatividade, \nque tornaram a moradia em Florian\u00f3polis mais agrad\u00e1vel. \n\nA Celi Mariano, por ter assegurado uma qualidade de vida razo\u00e1vel \ndentro de casa, mesmo nas \u00e9pocas de maior agito. \n\n\u00c0s .minhas amigas L\u00facia Sevegnani, Iliane Kohlery Marisa Valsechi, \nVal\u00e9ria Andrade, Dion\u00edsia Fleuri e Geri Stoltz, e \u00e0 saudosa Lana Thompson \nFlores, pelo carinho e apoio com que me presentearam em diferentes momentos \ndesta jornada. \n\n\u00c0 minha irm\u00e3 Angelika, pela presen\u00e7a silenciosa e apoio constante. \nE, finalmente, \u00e0 minha querida filha Stefanie, por me ter emprestado \n\nseus l\u00e1pis de cor para colorir mapas, por me ter auxiliado na confer\u00eancia \nde dados, por' me ter oferecido muitos caf\u00e9s, ch\u00e1s e lanches, por ter \npassado pacientemente in\u00fameros finais de semana dentro de casa, por ter \nag\u00fcentado algumas broncas devidas mais ao meu cansa\u00e7o do que ao seu \ncomportamento e, sobretudo, por me ter acompanhado sempre, entristecendo-se \ne alegrando-se comigo. \n\nBeate Frank\n\n\n\nSUM\u00c1RIO RESUMIDO \n\nAGRADECIMENTOS \nSUM\u00c1RIO RESUMIDO \nSUM\u00c1RIO \nLISTA DE FIGURAS \nLISTA DE TABELAS \nLISTA DE QUADROS \nRESUMO \nABSTRACT \n\nINTRODU\u00c7AO z \n1.GERENcIAMENTO DE BAcIAs HIDRoGR\u00c1I=IcAsz UMA vIs\u00c3o GERAL \n\n1.1 Defini\u00e7\u00f5es \n\n1.2 \n_ Casos brasileiros \n\n1.3 Constata\u00e7\u00f5es Preliminares \n\n2. HIST\u00d3RIA cR\u00edTIcA DAS ENGHENTES \n2.1 A gest\u00e3o inercial das enchentes \n2.2 Controle de cheias a n\u00edvel mundial \n2.3 S\u00edntese \n\n3.A BACIA HIDROGR\u00c1FICA COMO SUJEITO E OBJETO DE PLANEJAMENTO E DE GERENCIAMENTO \n3.1 Regi\u00e3o e pol\u00edtica regional \n3.2 An\u00e1lise do sistema regional \n3.3 Mecanismo de coordena\u00e7\u00e3o \n3.4 O processo de planejamento da bacia \n3.5 S\u00edntese \n\n4. AN\u00c1I_IsE DO REGIME HIDRICO \n4.1 Coeficiente de escoamento \n4.2 M\u00e9todo de an\u00e1lise \n4.3 Resultados \n\n4.4 S\u00edntese \n\n5. REGIONALIZA\u00c7\u00c3O ORIENTADA POR PROBLEMAS \n5.1 O sistema natural ' \n5.2 O uso do Solo ' \n5.3 Macro-zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico (ZEE) \n5.4 Problemas decorrentes do uso do solo \n5.5 As raz\u00f5es da degrada\u00e7\u00e3o ambiental no espa\u00e7o rural \n5.6 Regionaliza\u00e7\u00e3o da bacia \n\nvii \n\nIv \n\nVl] \n\nIX \n\nxiii \n\nxvi \n\nxvii \n\nxviii \n\nxix\n\n1 \n\n7\n7 \n\n'16 \n\n25 \n\n31 \n32 \n\n75 \n\n85 \n\n87 \n88 \n100 \n\n109 \n\n118 \n\n130 \n\n133 \n135 \n\n138 \n\n141 \n\n151 \n\n153 \n157 \n\n173 \n\n180 \n\n197 \n\n208 \n214\n\n\n\n5.7 S\u00edntese \n\n6. o s|sTE|v|A s\u00d3c|o-EcoN\u00f3|v||co \n6.1 Considera\u00e7\u00f5es iniciais \n\n6.2 M\u00e9todo de an\u00e1lise \n6.3 Resultados \n\n6.4 S\u00edntese \n\n7. A MATRIZ INSTITUCIONAL \n7.1 As organiza\u00e7\u00f5es da bacia do Itaja\u00ed \n7.2 Os \u00f3rg\u00e3os governamentais \n7.3 Os problemas de um arranjo institucional \n\na. UMA ALTERNATNA DE soLu\u00c7\u00c3o \n8.1 S\u00edntese dos Resultados \n\n8.2 Estrat\u00e9gias \n\nFONTES B|B|_|oGR\u00c1F|cAs \nBIBLIOGRAFIA\n\n\n\nSUM\u00c1RIO \nAGRADECIMENTOS \nSUM\u00c1RIO RESUMIDO \nSUM\u00c1RIO \nLISTA DE FIGURAS _ \nLISTA DE TABELAS \nLISTA DE QUADROS \nRESUMO \nABSTRACT \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \nCAP\u00cdTULO 1 \nGERENCIAMENTO DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS: UMA VIS\u00c3O GERAL \n\n1.1 Defini\u00e7\u00f5es \n\n1.2 Casos brasileiros \n1.3 Constata\u00e7\u00f5es Preliminares \n\ncAP\u00edTuLO 2 \nHIST\u00d3RIA cRiT|cA DAS ENCHENTES \n\n2.1 A gest\u00e3o inercial das enchentes \nA ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas baixas \nO uso pol\u00edtico das enchentes \nIn\u00edcio da discuss\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es \nA necessidade de um sistema de alerta \nA proposta de Otto Rohkohl \nA previs\u00e3o de cheias da CELESC \nO transpone urbano \nAs enchentes de 1957 \nA origem das barragens \nO Projeto Nova Blumenau \nO Projeto Crise e O Sistema de Alerta \nAs a\u00e7\u00f5es do Govemo do Estado p\u00f3s 83 \nA defesa civil \nA campanha da ACIB \nA JICA e o PLADE \nA manuten\u00e7\u00e3o e a opera\u00e7\u00e3o das barragens \nA aus\u00eancia de vis\u00e3o integrada \n\n'2.2 Controle de cheias a n\u00edvel mundial \nUma vis\u00e3o hist\u00f3rica \nCasos atuais \n\nix \n\nIv \n\nvii \n\nix \n\nxiii \n\nxvi \n\nxvii \n\nxviii \n\nxix\n\n1\n\n7\n7\n7 \n\n16 \n\n25 \n\n30 \n31 \n32 \n34 \n\n35 \n\n36 \n\n39 \n\n41 \n\n47 \n\n50 \n\n51 \n\n52 \n\n59 \n\n61 \n\n62 \n\n64 \n\n66 \n\n68 \n\n69 \n\n70 \n\n75 \n\n75\n\n76\n\n\n\nX \n\nBangladesh 76 \nMississipi 73 \nSu\u00ed\u00e7a 79 \nAlemanha 30 \n\nUma nova abordagem 32 \n2.3 S\u00edntese 35 \n\nCAP\u00cdTULO 3 87 \nA BACIA HIDROGR\u00c1FICA COMO SUJEITO E OBJETO DE PLANEJAMENTO E DE GERENCIAMENTO 87 \n\n3.1 Regi\u00e3o e pol\u00edtica regional 33 \n3.2 An\u00e1lise do sistema regional 100 \nO modelo conceitual MAB 100 \nA bacia hidrogr\u00e1fica como sistema: a representa\u00e7\u00e3o do problema 103 \n\n3.3 Mecanismo de coordena\u00e7\u00e3o 109 \n3.4 O processo de planejamento da bacia 118 \n3.5 S\u00edntese \n\n130 \nCAP\u00cdTULO 4 133 \nAN\u00c1LISE DO REGIME H\u00cdDRICO 133 \n\n4.1 Coeficiente de escoamento 135 \n4.2 M\u00e9todo de an\u00e1lise 139 \n4.3 Resultados \n\n141 \n4.4 S\u00edntese \n\n151 \nCAP\u00cdTU LO 5 153 \nREGIONALIZA\u00c7AO ORIENTADA POR PROBLEMAS 153 \n\n5.1 O sistema natural 157 \nZona norte do m\u00e9dio vale (1) 157 \nZona da serra do Itaja\u00ed (2) 160 \nZona do m\u00e9dio Itaja\u00ed Mirim (3) 161 \nZona do baixo vale (4) 162 \nZona do alto Itaja\u00ed do Oeste (5) 163 \nZona das serras da Boa Vista e Faxinal (6) 164 \nZona da Serra Geral (7) 165 \nZona da forma\u00e7\u00e3o Palermo (8) 166 \nZona dos patamares de Mafra (9) 167 \nZona baixa do alto vale (10) 168 \nZona da fonna\u00e7\u00e3o Rio Bonito (alto vale) (11) 169 \nZona do vale do rio Herc\u00edlio (12) 170 \ndisseca\u00e7\u00e3o diferencial e aprofundamento de 338 a 415m e ter solo do tipo Cambissolo Distr\u00f3fico. 172\n\n\n\nZona de baixa precipita\u00e7\u00e3o (13) \nZona da forma\u00e7\u00e3o Rio do Sul (14) \n\n5 2 O uso do solo \nA explora\u00e7\u00e3o florestal \nA atividade agropecu\u00e1ria \nA atividade industrial \n\n5 3 Macro-zoneamento ecol\u00f3gico-economico (ZEE) \nMacro-zonas florestais \n\nZona ecol\u00f3gico-econ\u00f4inica F l \nZona ecol\u00f3gico-econ\u00f4mica F2 \nZona ecol\u00f3gico-econ\u00f4mica F3 \nZona ecol\u00f3gico-econ\u00f4mica F4 \nZona ecol\u00f3gico-econ\u00f4mica F5 \nZona ecol\u00f3gico-econ\u00f4mica F6 \nZona ecol\u00f3gico-econ\u00f4mica F7 \nZona ecol\u00f3gico-econ\u00f4mica F8 \n\nMacro-zonas agr\u00edcolas \nZona ecol\u00f3gico-econ\u00f4mica Al \nZona ecol\u00f3gico-econ\u00f4mica A2 \nZona ecol\u00f3gico-econ\u00f4mica A3 \nZona ecol\u00f3gico-econ\u00f4mica A4 \nZona ecol\u00f3gico-econ\u00f4mica A5 \nZona ecol\u00f3gico-econ\u00f4mica A6 \nZona ecol\u00f3gico-econ\u00f4mica A7 \nZona ecol\u00f3gico-econ\u00f4mica A8 \n\nMacro-zonas mistas \u00ab \n\nZona ecol\u00f3gico-econ\u00f4mica Ml \nZona ecol\u00f3gico-econ\u00f4mica M2 \nZona ecol\u00f3gico-econ\u00f4mica M3 \nZona ecol\u00f3gico-econ\u00f4mica M4 \n\nMacro-zonas industriais \nZona ecol\u00f3gico-econ\u00f4mica Il \nZona ecol\u00f3gico-econ\u00f4mica I2 \nZona ecol\u00f3gico-econ\u00f4mica I3 \n\n5 4 Problemas decorrentes do uso do solo \nMicrobacia do rio Caet\u00e9 \nMicrobacia do ribeirao das Pedras \nNascentes do rio Dona Lu\u00edza \nO meandro de Agrol\u00e2ndia\n\n\n\nxii \n\n5.5 As raz\u00f5es da degrada\u00e7\u00e3o ambiental no espa\u00e7o rural 203 \n5.6 Regionaliza\u00e7\u00e3o da bacia 214 \n5.7 S\u00edntese 215 \n\nCAP\u00cdTULO 6 219 \no s|sTEMA s\u00f3cio-EcoN\u00f4M|co 219 \n\n6.1 Considera\u00e7\u00f5es iniciais 221 \n6.2 M\u00e9todo de an\u00e1lise 225 \n6.3 Resultados 223 \n6.4 S\u00edntese 240 \n\ncAP\u00edTuLo 7 242 \nA MATRIZ INSTITUCIONAL 242 \n\n7.1 As organiza\u00e7\u00f5es da bacia do Itaja\u00ed 244 \n7.2 Os \u00f3rg\u00e3os governamentais 251 \n7.3 Os problemas de um arranjo institucional 255 \n\ncAP\u00edTuLo s 271 \nUMA ALTERNATIVA DE SOLU\u00c7AO 271 \n\n8.1 S\u00edntese dos Resultados 272 \n8.2 Estrat\u00e9gias 275 \n\nNecessidade de autodetermina\u00e7\u00e3o (1) 275 \nConsci\u00eancia regional (2) 275 \nInst\u00e2ncia de decis\u00e3o regional (3) 276 \nEstrat\u00e9gia de intemaliza\u00e7\u00e3o (4) 277 \nEstrat\u00e9gia de financiamento I (5) 277 \nEstrat\u00e9gia de financiamento II (6) 278 \nCompatibiliza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas regional e ambiental (7) 278 \nEstrat\u00e9gia para a constru\u00e7\u00e3o da sustentabilidade (8) 279 \nParticipa\u00e7\u00e3o (9) 279 \nOrganiza\u00e7\u00e3o (10) 280 \nConstitui\u00e7\u00e3o da estmtura de gerenciamento (1 1) 281 \nUma funda\u00e7\u00e3o como entidade da sociedade cii/il (12) 286 \nUm mecanismo de gera\u00e7\u00e3o de receita (13) 290 \nPrioridades (14) 297 \nDefini\u00e7\u00e3o de \u00edndices de cobertura florestal ( 15) 297 \n\nFoNTEs B|BL|oGR\u00c1F|cAs 299 \nB|BL|oGRA|=|A 325\n\n\n\nxiii \n\nLISTA DE FIGURAS \n\nFigura 1: Mapa do munic\u00edpio de Blumenau (data sugerida 1930) 38 \nFigura 2: Informativo da campanha publicit\u00e1ria lan\u00e7ada pela ACIB em 1984 67 \nFigura 3: Microrregi\u00f6es polarizadas definidas na bacia do Itaja\u00ed 91 \nFigura 4: Microrregi\u00f6es homog\u00eaneas (IBGE) definidas na bacia do Itaja\u00ed 92 \nFigura 6: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica de um sistema regional homem-ambiente (adaptado \nde MESSERLI, B. e MESSERLI, P., 1978) 102 \nFigura 7: Organiza\u00e7\u00e3o da bacia (Fonte: LESA VRE , 1995) 1 13 \nFigura 8: Esquema proposto para o gerenciamento de bacia hidrogr\u00e1fica (adaptado de LANNA, 1994) 1 17 \nFigura 9: Problema deflnido como diferen\u00e7a entre o EST\u00c1 e a imagem do DEVE SER 118 \nFigura 10: Esquema geral da \u201cSystems Engineering\u201d (DAENZER e HUBER, 1992) 120 \nFigura 11 : Restri\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de an\u00e1lise 121 \nFigura 12: Modelo b\u00e1sico do ciclo de busca de solu\u00e7\u00f5es (DAENZER e HUBER, 1992) 123 \nFigura 13: Marco conceitual-operativo de aportes para o desenvolvimento sustent\u00e1vel com equidade (DOUROJEANNI, 1993) 126 \nFigura 14: O sistema regional: a seta em negrito representa as rea\u00e7\u00f5es do sistema natural \u00e0s mudan\u00e7as no uso do solo enfocadas neste cap\u00edtulo. 134 \nFigura 15: Localiza\u00e7\u00e3o das tr\u00eas sub-bacias analisadas, respectivamente a montante dos postos fluviom\u00e9tricos de Rio do Sul, Ibirama e Timb\u00f3 136 \nFigura 16: Escoamento horton\u00edano e n\u00e3o-horton\u00edano (Fonte: MITCHELL, 1991) 137 \nFigura 17: Varia\u00e7\u00e3o dos coeficientes de \u00e1rea explorada nas sub-bacias a partir de 1940 (a sub-bacia de Blumenau engloba as \u00e1reas a jusante das demais sub-bacias) 142 \nFigura 18: Grupos de eventos selecionados para a determina\u00e7\u00e3o do coeficiente de escoamento na sub-bacia de Rio do Sul. 144 \nFigura 19: Varia\u00e7\u00e3o dos coeficientes de escoamento e do coeficiente de \u00e1rea explorada na sub-bacia de Rio do Sul (\u00e1rea=5114km2) 145 \nFigura 20: Grupos de eventos selecionados para a determina\u00e7\u00e3o do coeficiente de escoamento na sub-bacia de Ibirama. 146 \nFigura 21: Varia\u00e7\u00e3o dos coeficientes de escoamento e do coeficiente de \u00e1rea explorada na sub-bacia de Ibirama (\u00e2re-a=3252r\u2039m2) 147 \nFigura 22: Grupos de eventos selecionados para a determina\u00e7\u00e3o do coeficiente de escoamento na sub-bacia de Timb\u00f3. 148 \nFigura 23: Varia\u00e7\u00e3o dos coeficientes de escoamento e do coeficiente de \u00e1rea explorada na suubacr\u00e2 de Timb\u00f3 (\u00e2re\u00e2=1443r\u2039m2) 150 \nFigura 24: Confronto entre freq\u00fc\u00eancia de cheias em Blumenau e varia\u00e7\u00e3o do coeficiente de \u00e1rea explorada na bacia conespondente 151 \nFigura 25: O sistema regional: a seta em negrito representa os efeitos retroativos das mudan\u00e7as no sistema natural sobre as condi\u00e7\u00f5es de vida humana, focalizadas neste \ncap\u00edtulo 153\n\n\n\nxiv \n\nFigura 26: Esquema do gradeamento da bacia do Itaja\u00ed em unidades de amostragem (613 \nquadr\u00edculas) 755 \nFigura 27: \n\nFigura 28 \nFigura 29 \nFigura 30: \n\nFigura 31 \nFigura 32: \n\nFigura 33 \nWagner \nFigura 34 \n\nMacro-zoneamento ecol\u00f3gico da bacia do Itaja\u00ed (ADAM/, 1995) \nInd\u00fastrias de pequeno porte na bacia do Itaja\u00ed (1992) \nInd\u00fastrias de m\u00e9dio porte na bacia do Itajai (1992) \nInd\u00fastrias de grande porte na bacia do Itajai (1992) \nMacro-zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico: zonas florestais e industriais \nMacro-zoneamento eco/\u00d3gico-econ\u00f4mico: zonas agr\u00edcolas e mistas \n\n: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica do sistema microbacia do rio Caet\u00e9, Alfredo \n\nRepresenta\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica do sistema microbacia do ribeir\u00e3o das Pedras, \nAgrol\u00e2ndia, em 1984 \nFigura 35: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica do sistema micmbacia do ribeir\u00e3o das Pedras, \nAgrol\u00e2ndia, em 1994 \nFigura 36: As nove regi\u00f5es ambientais da bacia do Itaja\u00ed \nFigura 37: Sistema s\u00f3cio-econ\u00f4mico-ecol\u00f3gico regional:-as setas em negrito indicam as \n\n171 \n178 \n179 \n179 \n195 \n196 \n\n200 \n\n201 \n\n202 \n218 \n\ninterrela\u00e7\u00f5es abordadas no cap\u00edtulo 6. 220 \nFigura 38: Eixos vi\u00e1rios principais dentro da bacia do Itajai 227 \nFigura 39: a) Varia\u00e7\u00e3o do PMB per capita no eixo Itaja\u00ed-Botuver\u00e1; b) Varia\u00e7\u00e3o do n\u00famero de habitantes (rurais e urbanos) ao longo do mesmo eixo. 230 \nFigura 40: a) Varia\u00e7\u00e3o do PMB per capita no eixo Itaja\u00ed-Luiz Alves; b) Varia\u00e7\u00e3o do n\u00famero de habitantes (rurais e urbanos) ao longo do mesmo eixo. 230 \nFigura 41: a) Varia\u00e7\u00e3o do PMB per capita no eixo Itajai-Pomerode, passando por Blumenau; b) Varia\u00e7\u00e3o do n\u00famero de habitantes ao longo do mesmo eixo. 231 \nFigura 42: a) Varia\u00e7\u00e3o do PMB per capita no eixo Blumenau - Rio do Sul. 231 \nFigura 42: b) Varia\u00e7\u00e3o do n\u00famero de habitantes ao longo do eixo Blumenau-Rio do Sul. A popula\u00e7\u00e3o de Indaial em 1991 compreende a de Api\u00fana. 231 \nFigura 43: a) Varia\u00e7\u00e3o do PMB per capita em tomo de Timb\u00f3; b) Varia\u00e7\u00e3o do n\u00famero de habitantes em tomo do mesmo centro. A popula\u00e7\u00e3o de Benedito Novo em 1991 compreende a de Doutor Pedrinho. 232 \nFigura 44: a) Varia\u00e7\u00e3o do PMB per capita no eixo Ibirama - Witmarsum; b) Varia\u00e7\u00e3o do n\u00famero de habitantes ao longo do mesmo eixo. A popula\u00e7\u00e3o de Ibirama em 1991 compreende a de V\u00edtor Meirelles e Jos\u00e9 Boiteux. 232 \nFigura 45: a) Varia\u00e7\u00e3o do PMB per capita no eixo Rio do Sul- Alfredo Wagner; b) Varia\u00e7\u00e3o do n\u00famero de habitantes ao longo do mesmo eixo. 233 \nFigura 46: a) Varia\u00e7\u00e3o do PMB per capita no eixo Ituporanga - Presidente Nereu; b) Varia\u00e7\u00e3o do n\u00famero de habitantes (mrais e urbanos) ao longo do mesmo eixo. 233 \nFigura 47: a) Varia\u00e7\u00e3o do PMB per capita no eixo Rio do Sul- Rio d'Oeste; b) Varia\u00e7\u00e3o do n\u00famero de habitantes ao longo do mesmo eixo. 233 \nFigura 48: a) Varia\u00e7\u00e3o do PMB per capita no eixo Rio do Sul- Atalanta; b) Varia\u00e7\u00e3o do n\u00famero de habitantes ao longo do mesmo eixo. 234\n\n\n\nXV \n\nFigura 49: a) Varia\u00e7\u00e3o do PMB per capita de Rio do Sula Rio do Campo; b) Varia\u00e7\u00e3o do n\u00famero de habitantes ao longo do mesmo eixo. 234 \nFigura 50: Evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o da bacia do Itaja\u00ed 234 \nFigura 51: Compara\u00e7\u00f5es entre a bacia do Itajai e o Estado de Santa Catarina' a) produto urbano (ind\u00fastria e com\u00e9rcio); b) produto rural (agropecu\u00e1ria); c) produto regional bruto \n(ind\u00fastria, com\u00e9rcio e agropecu\u00e1ria); d) popula\u00e7\u00e3o total. 235 \nFigura 52: Distribui\u00e7\u00e3o espacial da renda per capita na bacia do Itaja\u00ed, a n\u00edvel de \nmunic\u00edpios. A 237 \nFigura 53: Distribui\u00e7\u00e3o espacial da popula\u00e7\u00e3o na bacia do Itajai, a n\u00edvel de munic\u00edpios. 238 \nFigura 54: Sistema regional: as setas em negrito representam os efeitos s\u00f3cio-econ\u00f4micos das medidas pol\u00edticas extemas e intemas \u00e0 regi\u00e3o. O capitulo 7 focaliza as organiza\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis pela elabora\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas. 243 \nFigura 55: Localiza\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es s\u00f3cio-ambientais 251 \nFigura 56: Seq\u00fc\u00eancia de vari\u00e1veis que influenciam a SUSTENTABILIDADE DO USO DOS RECURSOS NATURAIS (adaptado de HURNI, 1993). 280 \nFigura 57: Esquema sugerido para o-gerenciamento ambiental da bacia do Itajai. As Est\u00e3o \ninstitui\u00e7\u00f5es propostas est\u00e3o indicadas em negrito. 283 \nFigura 58: Esbo\u00e7o do entrela\u00e7amento dos comit\u00eas regionais na bacia do Itajai. 284\n\n\n\nxvi \n\nLISTA DE TABELAS \n\nTabela 1: S\u00edntese das atividades de gerenciamento de bacias hidrogr\u00e1ficas (exemplos considerados) 24 \nTabela 2: Picos de cheias registrados em Blumenau 33 \nTabela 3: Obras propostas no relat\u00f3rio preliminar da Machado da Costa 56 \nTabela 4: Grupos de eventos selecionados na sub-bacia de Rio do Sul e seus respectivos coeficientes de escoamento 145 \nTabela 5: Grupos de eventos selecionados na sub-bacia de Ibirama e seus respectivos coeficientes de escoamento 147 \nTabela 6: Grupos de eventos selecionados na sub-bacia de Timb\u00f3 e seus respectivos coeficientes de escoamento 149 \nTabela 7: Dados utilizados na defini\u00e7\u00e3o das unidades de paisagem 158 \nTabela 7:(continua\u00e7\u00e3o) 159 \nTabela 8: Vari\u00e1veis e atributos utilizados para caracterizar o uso do solo 175 \nTabela 8: (continua\u00e7\u00e3o) \n\n_ . 176 \nTabela 9: Varia\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o no per\u00edodo 1985-1993 177 \nTabela 10: Situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia ou calamidade (enchentes, enxunadas, deslizamentos e estiagens) registradas na bacia do Itaja\u00ed de 1978 a 1995. 207 \nTabela 11 : Volumes de \u00e1gua pot\u00e1vel produzida e consumida na bacia em 1994, bem como valores da arrecada\u00e7\u00e3o e taxa cobrada. 292 \nTabela 12; Estimativa do consumo mensal de \u00e1gua de empresas selecionadas do vale do Itaja\u00ed \n\n\u00e7 293 \nTabela 12: (continua\u00e7\u00e3o) 294 \nTabela 12: (continua\u00e7\u00e3o) 295 \nTabela 13: Volume anual de \u00e1gua utilizada pelas usinas da Celesc 296 \nTabela 14: Volume anual de \u00e1gua utilizada na bacia, e arrecada\u00e7\u00e3o correspondente \u00e0 taxa de R$0,06/m3 \n\n296\n\n\n\nxvii \n\nLISTA DE QUADROS \nQuadro 1: Atribui\u00e7\u00f5es do gerenciamento de bacia (adaptado de LANNA, 1994) 115 \nQuadro 2: Composi\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es ambientais. Na regi\u00e3o em que participam com menor \nparcela da sua \u00e1rea, os munic\u00edpios s\u00e3o indicados em it\u00e1lico. 215 \nQuadro 3: Composi\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es s\u00f3cio-ambientais 250 \nQuadro 4: Matriz das organiza\u00e7\u00f5es da bacia do Itaja\u00ed, relacionadas direta ou indiretamente com o uso e a explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais (Parte 1) 257 \nQuadro 4: (continua\u00e7\u00e3o) 258 \nQuadro 5: Matriz das organiza\u00e7\u00f5es da bacia do Itaja\u00ed, relacionadas direta ou indiretamente com o uso e a explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais (Parte 2) 259 \nQuadro 5: (continua\u00e7\u00e3o) 260 \nQuadro 6: Matriz institucional do Estado de Santa Catarina na \u00e1rea de recursos h\u00eddricos V \n(Lei n\u00b0 9.831, de 17/02/1995). O interfaceamento das atividades de um \u00f3rg\u00e3o espec\u00edfico com as atividades b\u00e1sicas listadas \u00e9 indicado por 261 \nQuadro 7: Interface da matriz institucional do Estado de Santa Catarina com o Govemo Federal, na \u00e1rea de recursos h\u00eddricos 262 \nQuadro 8: Proposta de composi\u00e7\u00e3o dos comit\u00eas regionais I, ll e lll 287 \nQuadro 9: Proposta de composi\u00e7\u00e3o dos comit\u00eas regionais I V, Ve Vl 288 \nQuadro 9: (continua\u00e7\u00e3o) 289\n\n\n\nxviii \n\nRESUMO \nEste trabalho desenvolve uma abordagem para o gerenciamento \n\nambiental da bacia do Itaja\u00ed, baseando-se num modelo que considerafi\u00ebfi \numa bacia hidrogr\u00e1fica como um sistema composto por dois sub- \nsistemas (natural e s\u00f3cio-econ\u00f5mico), cujas intera\u00e7\u00f5es se d\u00e3o \natrav\u00e9s do modo em que o solo \u00e9 utilizado. Na aplica\u00e7\u00e3o parte-se de \num problema-chave, buscando entender este problema \u00e0 luz dos \nefeitos m\u00fatuos mais relevantes entre os sub-sistemas. Ao inv\u00e9s de \ndiagn\u00f3sticos, s\u00e3o realizadas an\u00e1lises de quest\u00f5es espec\u00edficas \nrelativas ao problema em foco. Considera-se que na bacia do Itaja\u00ed \no problema-chave s\u00e3o as enchentes, procurando-se estabelecer, \nent\u00e3o, a qualidade e a intensidade dos efeitos que contribuem para \no agravamento do problema. Particularmente s\u00e3o estudados: a) as \naltera\u00e7\u00f5es ocorridas no regime h\u00eddrico e as mudan\u00e7as no uso do solo \ndurante o mesmo per\u00edodo, sugerindo forte depend\u00eancia entre as duas \nvari\u00e1veis; b) o padr\u00e3o de uso de solo, tendo em vista a degrada\u00e7\u00e3o \ndos recursos, com a conseq\u00fcente defini\u00e7\u00e3o de 9 regi\u00f5es ambientais, \nem fun\u00e7\u00e3o dos problemas predominantes; c) a diferencia\u00e7\u00e3o s\u00f3cio- \necon\u00f5mica existente no \u00e2mbito da bacia em favor dos centros \nurbanos, fato que vem favorecendo n\u00e3o s\u00f3 a emigra\u00e7\u00e3o como tamb\u00e9m a \nprogressiva expans\u00e3o das \u00e1reas exploradas, incrementando o n\u00edvel de \ndegrada\u00e7\u00e3o; d) a matriz institucional, evidenciando a inexist\u00eancia \nde uma entidade voltada ao gerenciamento de a\u00e7\u00f5es de controle de \ncheias e de planejamento ambiental. Enfim, o encadeamento dos \nresultados leva \u00e0 proposi\u00e7\u00e3o de uma alternativa de solu\u00e7\u00e3o para os \nproblemas da bacia, consubstanciada num conjunto de quinze \nestrat\u00e9gias, fortemente calcadas em consci\u00eancia regional, \nparticipa\u00e7\u00e3o, autodetermina\u00e7\u00e3o e internaliza\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nxix \n\nABSTRACT \n\nA new approach to environmental management for the Itaja\u00ed \nriver basin is being proposed by this research. This approach is \nbased upon a river basin model that assumes that the basin is made \nup of two subsystems - natural and socio-economic - that interact \nwith each other through soil utilization. In its application, \ninstead of a basin wide diagnosis, the approach begins by focusing \non a key basin problem, which is then analyzed through the lens of \nthe most meaningful inter-relationships between the two subsystems \nmentioned above. Floods were considered to be the key problem in \nthe Itajai basin. Thus, the task ahead was to determine which \ninteractions between the two subsystems contributed to aggravate \nthe problem. Having this as an aim the following specific studies \nwere conducted: (i) analysis of the changes which took place both \nin the basin's hydrologic regimen and soil use during the same \nperiod; (ii) identification of patterns of soil use in order to \nestablish their stage of degradation; (iii) identification of \npatterns of socio-economic' differentiation; (iv) analysis of the \ninstitutional framework. The result of these studies showed that: \n(i) there is a strong dependence between floods and soil use; (ii) the usefulness of delimiting nine environmental regions using soil \nuse and degradation as criteria; (iii) income concentration in the urban centers, leading to an expansion of the cultivated area and \nof grazing land as well as rural out-migration, which in turn \ncaused more environmental degradation; (iv) absence of an entity having specific responsibilities over flood management and \nenvironmental planning in general. Finally, the links between these \nfindings led to the proposition of an alternative solution to the basin problems, to be implemented through fifteen strategies, all \nof them heavily dependent upon public participation, self- \ndetermination, internalization of environmental externalities and, \nlast but not least, raising of a regional consciousness.\n\n\n\n\u00cdNTRODU\u00c7\u00c3O \n\nAo longo da exist\u00eancia de Blumenau, as tentativas de encontrar \nsolu\u00e7\u00f5es para o problema das enchentes no vale do Itaja\u00ed foram \nnumerosas, e podem ser analisadas por distintos enfoques, que v\u00e3o \ndesde a origenl das iniciativas e a participa\u00e7\u00e3o mais ou menos \nintensa da sociedade regional, at\u00e9 o car\u00e1ter estrutural ou n\u00e2o- \nestrutural das medidas propostas e a argumenta\u00e7\u00e3o a favor ou contra \numa ou outra obra. Mesmo assim, o \u00eaxito logrado pelo conjunto das \nmedidas adotadas \u00e9 pequeno. \n\nDo ponto de vista da gest\u00e3o do problema, o fato mais \nsurpreendente \u00e9 que a viv\u00eancia de quase 150 anos de enchentes \nfreq\u00fcentes n\u00e3o tenha suscitado o desenvolvimento institucional \nnesta \u00e1rea. A \u00fanica tentativa que teve o prop\u00f3sito de atuar \npermanentemente em toda a bacia hidrogr\u00e1fica, fazendo o controle de \ncheias, foi a \u201cS.A. Contra Enchentes\u201d, idealizada por Otto Rohkohl. \nEsta iniciativa, que remonta ao ano de 1929, foi publicamente \ndiscutida, criticada e apoiada, mas abandonada no ano seguinte. \n\nA mais recente tentativa de controlar enchentes foi o PLADE - \nPlano Global e Integrado de Defesa contra Enchentes / Ecossistema \nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Itaja\u00ed, elaborado pelo Governo do Estado \nde Santa Catarina (gest\u00e3o 91-94). A proposta cont\u00e9m falhas graves \nna sua concep\u00e7\u00e3o e na forma em que se pretende seja implantada.\n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o 2 \n\nO que sobressai na hist\u00f3ria das enchentes do vale do Itaja\u00ed \u00e9, \npor um lado, a descontinuidade e a falta de coordena\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es \nde preven\u00e7\u00e3o e, por outro, sua desvincula\u00e7\u00e3o - em termos das \npol\u00edticas regionais - do processo de desenvolvimento na bacia \nhidrogr\u00e1fica. As medidas que visam a atenuar as enchentes ou seus \nefeitos t\u00eam sido propostas isoladamente, e conduzidas nos moldes da \na\u00e7\u00e3o setorial, como se o fen\u00f4meno enchente pudesse ser considerado \nde modo independente da constitui\u00e7\u00e3o f\u00edsica e da ocupa\u00e7\u00e3o humana em \ntoda a extens\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica. Os benef\u00edcios alcan\u00e7ados com \nas obras acabam atingindo n\u00edveis aqu\u00e9m dos esperados, justamente \ndevido \u00e0 perspectiva reducionista conl que o problema tenl sido \ntratado. \n\n\u00c9 nesta constata\u00e7\u00e3o, resultante de onze anos de estudos e \natividades relativas ao problema das cheias e da sua gest\u00e3o, junto \n\u00e0 Universidade Regional de Blumenau, que reside a motiva\u00e7\u00e3o da \nautora para o tema. O presente trabalho se prop\u00f5e, pois, a estudar \no fen\u00f4meno das cheias dentro de uma perspectiva abrangente, gerando \numa alternativa de solu\u00e7\u00e3o baseada no entendimento dos efeitos que \na a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica tem sobre o ecossistema bacia hidrogr\u00e1fica e vice- \nversa, podendo contribuir, ainda, para a cria\u00e7\u00e3o de uma metodologia \nabrangente, necess\u00e1ria. \u00e0s atividades demandadas pelo conceito de \n\u201cgerenciamento ambiental de bacias hidrogr\u00e1ficas\u201d, bastante em \nevid\u00eancia na atualidade. \n\nAssim sendo, os objetivos do trabalho podem ser formulados da \nseguinte maneira: \n\n1) desenvolver uma abordagem para o gerenciamento ambiental da \nbacia hidrogr\u00e1fica do rio Itaja\u00ed, com \u00eanfase na quest\u00e3o das \nenchentes;\n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o 3 \n\n2) subsidiar a discuss\u00e3o, a n\u00edvel regional, sobre a \nimplanta\u00e7\u00e3o de um mecanismo efetivo de gerenciamento ambiental \n(cuja necessidade se tornar\u00e1 premente \u00e0 medida que a \ninsustentabilidade das pr\u00e1ticas, atualmente adotadas, de uso dos \nrecursos naturais for assimilada pela sociedade regional). \n\nEst\u00e1 esbo\u00e7ado, pois, um problema concreto para o qual se \nbuscam solu\u00e7\u00f5es. Todavia, lidar com situa\u00e7\u00f5es reais encerra v\u00e1rias \ndificuldades. A principal delas \u00e9 a complexidade. O termo \ncomplexidade designa a presen\u00e7a de muitas caracter\u00edsticas \ninterdependentes no espa\u00e7o ou sistema enl quest\u00e3o. Diz-se' que um \nsistema \u00e9 tanto mais complexo quanto mais caracter\u00edsticas \napresentar e quanto mais estas forem dependentes entre si. A \nsolu\u00e7\u00e3o de um problema real se torna mais dif\u00edcil \u00e0 medida que as \ncaracter\u00edsticas do sistema e suas rela\u00e7\u00f5es - por exemplo uma bacia \nhidrogr\u00e1fica e os efeitos m\u00fatuos entre seus subsistemas - devem ser \nconsiderados para compreender uma situa\u00e7\u00e3o e planejar a\u00e7\u00f5es. \n\nA segunda dificuldade ao lidar com situa\u00e7\u00f5es reais decorre da \nprimeira. Ao considerar diversas caracter\u00edsticas interdependentes \ndo sistema, torna-se necess\u00e1rio adentrar em v\u00e1rias \u00e1reas do \nconhecimento, com a finalidade de, com m\u00e9todos apropriados, extrair \ninforma\u00e7\u00f5es para descrever facetas diferentes e complementares do \nobjeto de estudo. \u00c9 preciso dirigir perguntas objetivas a cada \ndisciplina interveniente para buscar o essencial que cada uma delas \npossa oferecer \u00e0 compreens\u00e3o do todo. Do ponto de vista de cada \ndisciplina requisitada, \u00e9 necess\u00e1rio formular respostas objetivas, \nque efetivamente contribuam ao entendimento do conjunto. \n\nAlgumas das quest\u00f5es que v\u00eam ao caso, e para as quais este \ntrabalho apresenta solu\u00e7\u00f5es, s\u00e4o:\n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o 4 \n\nA freq\u00fc\u00eancia de enchentes no vale do Itaja\u00ed vem aumentando? \n\u00c9 \u00bfposs\u00edvel estabelecer` uma rela\u00e7\u00e3o entre a frequencia das \n\nenchentes e a expans\u00e3o da atividade agropecu\u00e1ria na bacia? \nH\u00e1 raz\u00f5es econ\u00f4micas para a puogressiva expans\u00e3o das \u00e1reas \n\nutilizadas pela atividade rural? \nQuais os problemas associados \u00e0 explora\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nnaturais e onde se localizam preferencialmente? \n\u00c9 _poss\u00edvel detectar alguma sintonia entre as _pol\u00edticas de \n\ndesenvolvimento regional e a pol\u00edtica de controle de cheias \nexecutada? \n\nMais, por\u00e9m, do que simplesmente buscar solu\u00e7\u00f5es para as \nquest\u00f5es propostas pelo estudo ea aten\u00e7\u00e3o dispensados a elementos \ndas \u00e1reas de recursos h\u00eddricos, de ecologia aplicada, de ci\u00eancias \nregionais e de administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, o presente estudo quer ir \nal\u00e9m, propondo-se a enfrentar o desafio cient\u00edfico de desenvolver \numa abordagem sist\u00eamica que possa abarcar os diferentes aspectos da \nrealidade de uma bacia hidrogr\u00e1fica, a partir do problema-chave \nnela detectado. Uma vez compreendida a realidade nas suas v\u00e1rias \ndimens\u00f5es, ser\u00e1 poss\u00edvel planejar a\u00e7\u00f5es corretamente fundamentadas, \nque possam suscitar o engajamento da sociedade regional. \n\nO trabalho \u00e9 estruturado em tr\u00eas partes. A Parte I contempla a \ndefini\u00e7\u00e3o do problema, mas trata, em verdade, de dois problemas: o \nproblema concreto - as enchentes -, e o problema te\u00f3rico - o \nentendimento e a gest\u00e3o das enchentes, ou da bacia. A primeira \nparte \u00e9, pois, segmentada em. tr\u00eas cap\u00edtulos (C): o C1 \u00ac \ngerenciamento de bacias hidrogr\u00e1ficas - apresenta uma vis\u00e3o geral \nem que sao analisados os estrangulamentos observados nas tentativas \nbrasileiras de planejar e gerenciar bacias hidrogr\u00e1ficas; o C2 -\n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o 5 \n\nhist\u00f3ria cr\u00edtica das enchentes - relata os aspectos mais \nimportantes da gest\u00e3o das enchentes no vale do Itajai, e d\u00e1 uma \nvis\u00e3o do controle de cheias a n\u00edvel mundial; e o C3 - a bacia \nhidrogr\u00e1fica como sujeito e objeto. de _planejamento e de \ngerenciamento - estabele os fundamentos te\u00f3ricos para a an\u00e1lise do \nsistema bacia hidrogr\u00e1fica, seu planejamento e seu gerenciamento. \n\nA Parte II, composta de quatro cap\u00edtulos, \u00e9 dedicada \u00e0 an\u00e1lise \nda bacia hidrogr\u00e1fica, e segue a metodologia definida no cap\u00edtulo \n3. O C4 apresenta uma an\u00e1lise do regime h\u00eddrico; o C5 se ocupa com \numa regionaliza\u00e7\u00e3o orientada _por _problemas de uso dos recursos \nnaturais, que se baseia no zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico da bacia; \no C6 identifica o sistema s\u00f3cio-econ\u00f4mico quanto aos seus efeitos \nsobre o uso dos recursos naturais; e o C7 apresenta o levantamento \ndas organiza\u00e7\u00f5es cujas atividades s\u00e3o relacionadas direta ou \nindiretamente com o uso e a explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. Cada \netapa ou cap\u00edtulo desta an\u00e1lise visa a oferecer informa\u00e7\u00f5es claras \ne objetivas, que permitem elucidar, passo a passo, a complexidade \ndo problema das enchentes. \n\nEnfim, os resultados obtidos s\u00e3o consolidados na Parte III, \nque trata de planejamento e ordenamento. A parte III resume-se ao \ncap\u00edtulo 8, em que s\u00e3o retomados os resultados das an\u00e1lises (Parte \nII), concatenados com alguns direcionamentos te\u00f3ricos estabelecidos \nna Parte I, no sentido de oferecer uma alternativa de solu\u00e7\u00e3o. A \nproposta elaborada abrange um conjunto de quinze estrat\u00e9gias, que \nincluem o esbo\u00e7o de uma estrutura de gerenciamento. Sugere-se que \nestas estrat\u00e9gias sejam perseguidas para alcan\u00e7ar o resultado \nalmejado: um gerenciamento ambiental da bacia hidrogr\u00e1fica, que\n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o 6 \n\nadministre de modo satisfat\u00f3rio, entre outros, os programas de \ncontrole de cheias do vale do Itaja\u00ed.\n\n\n\nCAP\u00cdTULO 1 \n\nGERENCIAMENTO DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICASZ UMA VIS\u00c3O GERAL \n\nO gerenciamento ambiental de bacias hidrogr\u00e1ficas \u00e9 uma \nnecessidade premente no pa\u00eds, em fun\u00e7\u00e3o da variedade e \nmultiplicidade dos problemas de degrada\u00e7\u00e3o dos recursos ambientais \nque ocorrem nas diversas regi\u00f5es. Por se tratar de um tema \nrelativamente novo na pauta dos profissionais que se dedicam ao \nestudo dos recursos h\u00eddricos e -da prote\u00e7\u00e3o ambiental, muitos dos \nconceitos pertinentes ainda n\u00e3o est\u00e3o sedimentados. O problema em \nsi - como fazer o planejamento e o gerenciamento ambiental de uma \nbacia hidrogr\u00e1fica - tamb\u00e9m n\u00e3o est\u00e1 totalmente equacionado. \nDestarte, este cap\u00edtulo visa a rever as defini\u00e7\u00f5es referentes ao \ngerenciamento ambiental e termos correlacionados (se\u00e7\u00e3o 1.1), \nexaminar o estado da arte no Brasil (se\u00e7\u00e3o 1.2) e tecer algumas \nconsidera\u00e7\u00f5es sobre as dificuldades verificadas nas experi\u00eancias \nbrasileiras, para as quais a abordagem a ser desenvolvida deve \nencontrar solu\u00e7\u00f5es (se\u00e7\u00e3o 1.3). \n\n1.1 DEFINI\u00c7\u00d5ES \n\nOs termos \u201cadministra\u00e7\u00e3o\", \u201cgest\u00e3o\", \u201cplanejamento\", \n\u201cgerenciamento\u201d e \u201cmanejo\", quando aplicados ao meio ambiente ou\n\n\n\n1. Gerenciamento de bacias hidrogr\u00e1ficas: uma vis\u00e3o geral 3 \n\naos recursos naturais, v\u00eam sendo usados quase como sin\u00f4nimos, \nmuitas _vezes sem uma defini\u00e7\u00e3o precisa do que efetivamente se \nprop\u00f5e a realizar (ALMEIDA 1993, DIEGUES 1989). Tanto os m\u00e9todos \ngeogr\u00e1ficos de classifica\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rio, desenvolvidos nas \nd\u00e9cadas de 60 e 70 na Am\u00e9rica do Norte, como o zoneamento \necol\u00f3gico-econ\u00f4mico - ZEE1 -, constituem, segundo ALMEIDA (1993), \nm\u00e9todos de planejamento ambiental. Tais instrumentos podem, de \nfato, constituir-se em elementos importantes para um planejamento, \nmas, por si s\u00f3, n\u00e3o satisfazem as exig\u00eancias do planejamento. \nDIEGUES (1989) \u00e9 mais rigoroso. Define gerenciamento geo~ambiental \ncomo \\nn instrumento cpu: visa a compatibilizar* usos m\u00faltiplos no \nsentido de harmoniz\u00e1-los com as voca\u00e7\u00f5es naturais dos ecossistemas, \ne complementa afirmando que o exerc\u00edcio do gerenciamento pressup\u00f5e \na aplica\u00e7\u00e3o de um vasto leque de t\u00e9cnicas: \n\nA base do gerenciamento geoambiental, entendida do prisma de ordena\u00e7\u00e3o \nterritorial, \u00e9 constitu\u00edda pelas t\u00e9cnicas de zoneamento, resultando num \nplano de ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e uso dos recursos. Esse plano definir\u00e1 as \nunidades ambientais em termos de \u00e1reas para uso intensivo, extensivo, de \npreserva\u00e7\u00e3o e de uso m\u00faltiplo. O tipo de us.o recomend\u00e1vel depender\u00e1 das \nvoca\u00e7\u00f5es naturais, das potencialidades e voca\u00e7\u00f5es dos ecossistemas, das \nrestri\u00e7\u00f5es encontradas e das demandas por bens e servi\u00e7os. O zoneamento \ngeoambiental, para ser efetivo, dever\u00e1 integrar-se dentro de um processo \nmais amplo de zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico (DIEGUES, 1989) . \nEsta conceitua\u00e7\u00e3o, ainda que esclare\u00e7a os passos a serem dados \n\nquanto ao estabelecimento de uma base t\u00e9cnica para o gerenciamento, \n\u00e9 omissa quanto aos mecanismos pol\u00edtico-institucionais que um \ngerenciamento deve, por defini\u00e7\u00e3o, abranger. As lacunas \n\n1 A Constitui\u00e7\u00e3o Federal preceitua, em seu artigo 21 - IX, que compete \u00e0 Uni\u00e3o elaborar e executar planos nacionais e regionais de ordena\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e de desenvolvimento econ\u00f4mico e social, e em seu artigo 25, que incumbe ao poder p\u00fablico definir, em todas as unidades da Federa\u00e7\u00e3o, espa\u00e7os territoriais e seus componentes a serem especialmente protegidos.. . Em fun\u00e7\u00e3o destas atribui\u00e7\u00f5es, foi criada, atrav\u00e9s do decreto Federal n\u00b0 99.450, em 21.09.1990, a Comiss\u00e3o Coordenadora do Zoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico do territorio nacional (ALMEIDA 1993).\n\n\n\n1. Gerenciamento de bacias hidrogr\u00e1ficas: uma vis\u00e3o geral 9 \n\nconceituais, que s\u00e3o em parte respons\u00e1veis pela confus\u00e3o dos termos \nacima mencionada, provavelmente s\u00e3o devidas tanto \u00e0 novidade do \nassunto, quanto a raz\u00f5es da forma\u00e7\u00e3o de origem dos profissionais \nque a ele se dedicam, via de regra provenientes das ci\u00eancias \nnaturais ou das engenharias, o que explica a maior \u00eanfase dada aos \naspectos t\u00e9cnicos. \n\n.\n\n. \n\nUm conjunto mais estruturado de defini\u00e7\u00f5es \u00e9 proposto por \nLANNA (1994), que atribui fun\u00e7\u00f5es e, portanto, conte\u00fados diferentes \n\u00e0 gest\u00e3o, \u00e0 pol\u00edtica, ao planejamento e ao gerenciamento \nqualificados para o meio ambiente. O termo manejo ambiental \u00e9 \nassociado ao espa\u00e7o rural, e ser\u00e1 discutido mais \u00e0 frente. Seguem \nas defini\u00e7\u00f5es: \n\nGest\u00e3o ambiental \u00e9 o processo de articula\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es dos diferentes \nagentes sociais que interagem em um dado espa\u00e7o com vistas a garantir a \nadequa\u00e7\u00e3o dos meios de explora\u00e7\u00e3o dos recursos ambientais - naturais, \necon\u00f4micos e s\u00f3cio-culturais ~ \u00e0s especificidades do meio ambiente, com \nbase em princ\u00edpios e diretrizes previamente acordados/definidos. \nPelo que se v\u00ea, \u00e9 no \u00e2mbito da gest\u00e3o -ambiental que s\u00e3o \n\nformulados princ\u00edpios e diretrizes, preparados documentos \norientadores e projetos, estruturados sistemas gerenciais e tomadas \ndecis\u00f5es, que, no conjunto, almejam transforma\u00e7\u00f5es em dire\u00e7\u00e3o a um \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. A gest\u00e3o ambiental integra: \n\n1* A politica ambiental, que \u00e9 o conjunto consistente de princ\u00edpios \ndoutrin\u00e1rios que conformam as aspira\u00e7\u00f5es sociais e/ou governamentais no que \nconcerne \u00e0 regulamenta\u00e7\u00e3o ou modifica\u00e7\u00e3o no uso, controle, prote\u00e7\u00e3o e \nconserva\u00e7\u00e3o do ambiente. \n2- O planejamento ambiental, que \u00e9 o estudo prospectivo que visa \u00e0 \nadequa\u00e7\u00e3o do uso, controle e prote\u00e7\u00e3o do ambiente \u00e0s aspira\u00e7\u00f5es sociais \ne/ou governamentais expressas formal ou informalmente em uma Pol\u00edtica \nAmbiental, atrav\u00e9s da coordena\u00e7\u00e3o, compatibiliza\u00e7\u00e3o, articula\u00e7\u00e3o e \nimplementa\u00e7\u00e3o de projetos de interven\u00e7\u00f5es estruturais e n\u00e3o-estruturais. \n3- O gerenciamento ambiental, que \u00e9 o conjunto de a\u00e7\u00f5es destinado a regular \no uso, controle, prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do ambiente, e a avaliar a\n\n\n\n1. Gerenciamento de bacias hidrogr\u00e1ficas: uma vis\u00e3o geral 10 \n\nconformi da de da si t ua \u00e7\u00e3o corren te com os princ\u00edpi os dou trina ri os \nestabelecidos pela Pol\u00edtica Ambiental. ' \n\nO zoneamento ambiental, o zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico e a \navalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais s\u00e3o tidos como instrumentos do \nplanejamento ambiental. \n\nExiste unanimidade acerca da id\u00e9ia de que o gerenciamento \nambiental \u00e9 um instrumento pelo qual se pode chegar a um processo \nde desenvolvimento sustentado. Pode se afirmar, inclusive, que este \n\u00e9 o objetivo de longo prazo de qualquer iniciativa de gerenciamento \nambiental. \n\nO gerenciamento ambiental \u00e9 freq\u00fcentemente anunciado como \nnecess\u00e1rio a partir do momento em que determinado problema \u00e9 \npercebido, exigindo a aplica\u00e7\u00e3o de tecnologias e mecanismos \nadministrativos adicionais. O que se pretende demonstrar, neste \ntrabalho, \u00e9 que este procedimento, pelo menos para determinada \ncategoria de problemas, n\u00e3o \u00e9 suficiente. \u00c9 fundamental entender o \nproblema e conhecer os condicionantes que o geraram. Este fato \nmostra que sua solu\u00e7\u00e3o n\u00e3o se reduz a uma simples invers\u00e3o de \nrecursos, \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de tecnologias ou \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de um \u00f3rg\u00e3o para \no seu controle. Tudo isto pode 'ser necess\u00e1rio, mas n\u00e3o \u00e9 \nsuficiente. i \n\nO termo bacia hidrogr\u00e1fica define um espa\u00e7o geogr\u00e1fico \nassociado ao recurso \u00e1gua. Este conceito \u00e9 amplamente aceito. H\u00e1 \ntamb\u00e9m certa unanimidade em tomar a bacia hidrogr\u00e1fica como unidade \nterritorial para a tarefa do gerenciamento, do manejo, do \naproveitamento ou do planejamento dos recursos h\u00eddricos. Os \nsignificados atribu\u00eddos a estes termos, entretanto, prov\u00eam de \npontos de vista diversos, com base nas diferentes a\u00e7\u00f5es e \nfinalidades que eles podem incorporar (CEPAL, 1992):\n\n\n\n1. Gerenciamento de bacias hidrogr\u00e1ficas: uma vis\u00e3o geral 11 \n\n1. A a\u00e7\u00e3o: desenvolver, ordenar, habilitar, aproveitar, \ngestionar, administrar ou manejar. \n\n2. O objeto da a\u00e7\u00e3o: a bacia ou a zona de capta\u00e7\u00e3o (catchment) \nou de recep\u00e7ao de \u00e1gua (watershed); os elementos e recursos \nnaturais e artificiais que a constituem; a \u00e1gua ou os \nrecursos h\u00eddricos, que compreendeni os cursos d'\u00e1gua e as \nobras hidr\u00e1ulicas e conexas constru\u00eddas pelo homem. \n\n3. Os objetivos espec\u00edficos a que visa a a\u00e7\u00e3o: abastecer com \n\u00e1gua, conservar ou proteger recursos, produzir bens, ou \ncontrolar eventos extremos. \n\n4. O objetivo final de mais alto n\u00edvel: o desenvolvimento \nsustent\u00e1vel, a melhoria da qualidade de vida, o crescimento \necon\u00f4mico ou outro de mesmo alcance. \n\nAs maiores discrep\u00e2ncias radicam nos diferentes sentidos que \nos usu\u00e1rios implicitamente atribuem aos termos, e ao fato de que \nn\u00e3o especificam se est\u00e3o sendo aplicados a todos os recursos \nnaturais e \u00e0 infra-estrutura, ou s\u00f3 \u00e0 \u00e1gua, \u00e0 bacia ou ao homem que \nvive na bacia (CEPAL, 1992). Eni conseq\u00fc\u00eancia, verifica-se que o \nconceito gerenciamento de bacia engloba um vasto leque de \natividades, que podem ser agrupadas em tr\u00eas categorias gen\u00e9ricas \n(DOUROJEANNI, l993:19-20): \n\n1) Recupera\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o ou preserva\u00e7\u00e3o dos \nrecursos naturais das bacias hidrogr\u00e1ficas. \nO conjunto de atividades conservacionistas se iniciou com um \n\nenfoque voltado exclusivamente \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o, \nprote\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o ou controle de rios ou cursos d'\u00e1gua. Este \nenfoque restrito teve que ser necessariamente ampliado, para \ncontemplar na \u00edntegra as bacias de capta\u00e7\u00e3o e, assim, incorporar o\n\n\n\n1. Gerenciamento de bacias hidrogr\u00e1ficas: uma vis\u00e3o geral 12 \n\ntratamento dos chamados \"recursos associados\" \u00e0 \u00e1gua. Os recursos \nnaturais, como o solo, a flora, a fauna, os minerais e o relevo, \nexistentes nas bacias de capta\u00e7\u00e3o, influem na produ\u00e7\u00e3o e na \ndescarga de \u00e1gua. A este conjunto de atividades atribui-se o termo \nmanejo ambiental. Segundo Hernandez-Becerra (apud LANNA, 1994) \nmanejo ambiental \u00e9 a forma l\u00f3gica de harmonizar a conserva\u00e7\u00e3o e a \nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, pecu\u00e1ria e florestal de bacias com o manejo de \nrecursos h\u00eddricos, sobretudo quando estes t\u00eam elevada \ntranscend\u00eancia s\u00f3cio-econ\u00f4mica para os usu\u00e1rios localizados a \njusante. \n\nNormalmente, cn manejo de bacias (ou watershed lmanagement) \nconstitui uma parte das atividades de um programa de controle e \naproveitamento m\u00faltiplo da \u00e1gua a n\u00edvel de bacia principal, porque \ncontribui para preservar, proteger ou conservar as fontes de \ncapta\u00e7\u00e3o nas partes altas das grandes bacias. As a\u00e7\u00f5es \ncompreendidas nesta modalidade s\u00e3o, por exemplo, a constru\u00e7\u00e3o de \nterra\u00e7os, a utiliza\u00e7\u00e3o dos solos segundo sua capacidade e o fomento \nde pr\u00e1ticas conservacionistas de cultivo. Combina procedimentos \nmec\u00e2nico-estruturais de pequena envergadura para controlar \nvossorocas, estabilizar taludes ou regular torrentes, com medidas \nde conserva\u00e7\u00e3o agron\u00f5micas, silv\u00edcolas e pastoris. \u00c9 a nmdalidade \nmais difundida na Am\u00e9rica Latina e no Caribe. \n\n2) Aproveitamento e controle da \u00e1gua ou dos recursos h\u00eddricos, \nseja com fins setoriais ou multisetoriais. \nEstas atividades que, em princ\u00edpio, se limitavam a tratar de \n\nrios ou cursos d'\u00e1gua, foram paulatinamente abarcando na \u00edntegra \numa ou mais bacias, para incorporar toda a \u00e1rea de capta\u00e7\u00e3o destes \nrios. A. id\u00e9ia de trabalhar exclusivamente conl a \u00e1gua tenl como\n\n\n\n1. Gerenciamento de bacias hidrogr\u00e1ficas: uma vis\u00e3o geral 13 \n\nobjetivo o controle (da oferta) e o aproveitamento (geralmente \nm\u00faltiplo) da \u00e1gua ou dos recursos h\u00eddricos, a n\u00edvel de uma ou mais \nbacias principais. Baseia-se principalmente no planejamento, \nprojeto, constru\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o de obras hidr\u00e1ulicas para satisfazer \ndemandas m\u00faltiplas de \u00e1gua, com a finalidade de contribuir para o \ndesenvolvimento social Ve econ\u00f4mico, assim como para controlar \ninunda\u00e7\u00f5es e secas. De in\u00edcio, tais a\u00e7\u00f5es se destinavam a controlar \na 'quantidade das descargas das bacias e satisfazer as m\u00faltiplas \ndemandas. Atualmente, os objetivos priorit\u00e1rios - em pa\u00edses \nindustrializados e em. grandes centros urbanos - s\u00e3o controlar e \nmanter a qualidade da \u00e1gua nas bacias, para poder reutiliz\u00e1-la e \nevitar a degrada\u00e7\u00e3o do ambiente e as amea\u00e7as \u00e0 sa\u00fade. \n\n\u00c9 nesta categoria que se inserem os grandes projetos de \naproveitamento da \u00e1gua. Os problemas e as dificuldades resultantes \ndestes projetos foram respons\u00e1veis pela expans\u00e3o da defini\u00e7\u00e3o do \nplanejamento de bacias hidrogr\u00e1ficas, tanto em termos do que ele \naborda dentro de uma bacia como em fun\u00e7\u00e3o da influ\u00eancia e do efeito \ndas a\u00e7\u00f5es em \u00e1reas dentro e fora dela. Originalmente falava-se em \ngerenciamento de recursos h\u00eddricos (water resources .management), \ncujo enfoque era a solu\u00e7\u00e3o de um problema espec\u00edfico relacionado \ncom a \u00e1gua. Mais tarde surgiu o planejamento de m\u00faltiplos \nprop\u00f3sitos, visando ao desenvolvimento de recursos h\u00eddricos e \nconsistindo na reparti\u00e7\u00e3o da \u00e1gua dispon\u00edvel para os diversos usos. \nComo os distintos usos da \u00e1gua quase sempre s\u00e3o competitivos, \nsurgiram conflitos que levaram ao questionamento do enfoque. \nSurgiu, ent\u00e3o, o gerenciamento integrado de bacias hidrogr\u00e1ficas \n(integrated river basin management), que procura coordenar e \ndesenvolver harmonicamente os usos da \u00e1gua de uma bacia, envolvendo \noutros processos de desenvolvimento tanto dentro como fora da\n\n\n\n1. Gerenciamento de bacias hidrogr\u00e1ficas: uma vis\u00e3o geral 14 \n\nbacia. Ele extrapola o \u00e2mbito dos recursos h\u00eddricos para incluir a \nmaior parte, dos outros recursos, bem como muitos aspectos de \nplanejamento s\u00f3cio-econ\u00f4mico ou regional (OEA, 1978:5; UNESCO, \n1987). \n\nO conceito integrated river basin development, embora muito \ndefendido por diversas institui\u00e7\u00f5es promotoras de desenvolvimento, \nmostrou ser pouco pr\u00e1tico e vi\u00e1vel. Desde seu surgimento, diversos \nespecialistas alertavani para as limita\u00e7oes da bacia hidrogr\u00e1fica \ncomo unidade econ\u00f4mica, particularmente em regioes onde o \ndesenvolvimento econ\u00f4mico j\u00e1 est\u00e1 avan\u00e7ado. Os limites de uma \nunidade de desenvolvimento regional n\u00e3o deve ser t\u00e3o permanente \ncomo os de uma bacia de drenagem; eles devem poder flutuar ao longo \ndo tempo e espa\u00e7o, expandindo ou recuando. de acordo com os \nobjetivos e condicionantes do planejamento (SOUTO-MAIOR, 1975). \n\nEntretanto, o surgimento da preocupa\u00e7\u00e3o mundial com a \ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental causada pelos crescimentos populacional e \necon\u00f4mico, encorajou um retorno para a id\u00e9ia da bacia hidrogr\u00e1fica \ncomo unidade apropriada para o planejamento e o gerenciamento \n(soUTo-MAIOR, 1975). \n\n3) Fomento do bem-estar do homem, usu\u00e1rio dos recursos da \nbacia, seja ou n\u00e3o nela residente. \n\nNeste caso, a ado\u00e7\u00e3o de uma bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de \ngerenciamento para ordenar as atividades que promovam a melhoria da \nqualidade de vida do homem ou o \"desenvolvam\", tem sua origem na \nrela\u00e7\u00e3o estreita que existe entre a \u00e1gua e as necessidades do \nhomem. A linha de a\u00e7\u00e3o se sustenta em conceitos e t\u00e9cnicas \nelaboradas em escolas de desenvolvimento regional ou rural, com a \nressalva de que o entorno f\u00edsico considerado \u00e9 uma bacia. Contudo, \ns\u00e3o raros os casos de a\u00e7\u00f5es de manejo de bacias realizadas como\n\n\n\n1. Gerenciamento de bacias hidrogr\u00e1ficasf uma vis\u00e3o geral 15 \n\nparte de projetos de desenvolvimento regional, a n\u00e3o ser que estes \nincluani uma componente importante vinculada ao aproveitamento da \n\u00e1gua e \u00e0 promo\u00e7\u00e3o rural. \n\nNa pr\u00e1tica, constata-se que os projetos e programas propostos \nou em andamento muitas vezes incluem atividades relacionadas com \nmais de uma das tr\u00eas categorias abordadas. E nem poderia ser \ndiferente, principalmente em se tratando de grandes bacias. Pela \nsua dimens\u00e3o, \u00e9 nestas bacias que invariavelmente a \u00e1gua \u00e9 \n\u201caproveitada\u201d (categoria 2), mais cedo ou :nais tarde dever\u00e1 ser \n\u201cprotegida\u201d (categoria 1), e, possivelmente, as a\u00e7\u00f5es de \naproveitamento e de prote\u00e7\u00e3o s\u00f3 poder\u00e3o ser harmonizadas atrav\u00e9s de \na\u00e7\u00f5es de desenvolvimento regional (categoria 3). Para que ocorra \nesta harmoniza\u00e7\u00e3o ou compatibiliza\u00e7\u00e3o dos usos da \u00e1gua e dos demais \nrecursos da bacia, torna-se necess\u00e1rio criar uma inst\u00e2ncia de \narticula\u00e7\u00e3o e coordena\u00e7\u00e3o de entidades setoriais, que execute o \ngerenciamento da bacia hidrogr\u00e1fica (GBH). Trata-se, na realidade, \ndo gerenciamento ambiental anteriormente definido, adotando a bacia \nhidrogr\u00e1fica como unidade de interven\u00e7\u00e3o. Segundo LANNA (1994),. \n\no GBH \u00e9 um processo de negocia\u00e7\u00e3o social fundamentado em conhecimentos \ncient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos, que visa \u00e0 compatibiliza\u00e7\u00e3o das demandas e das \noportunidades de desenvolvimento da sociedade com a capacidade de suporte \ndo ambiente na unidade espacial de interven\u00e7\u00e3o de bacia hidrogr\u00e1fica, \nconsiderando horizontes de planejamento de longo prazo. \n\nA negocia\u00e7\u00e3o social inserida nessa defini\u00e7\u00e3o subentende a \narticula\u00e7\u00e3o e a compatibiliza\u00e7\u00e3o de diversos pontos de vista que a \nsociedade tem com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s decis\u00f5es sobre interven\u00e7\u00f5es na bacia. \n\nA defini\u00e7\u00e3o descreve a situa\u00e7\u00e3o ideal. A realidade no pa\u00eds \u00e9 \nesbo\u00e7ada a seguir.\n\n\n\n1. Gerenciamento de bacias hidrogr\u00e1ficas: uma vis\u00e3o geral 15 \n\n\u00cd2 CASOSBRAQLHROS \n\nA ' depreda\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Brasil tem \nprincipalmente duas causas: a fase de transi\u00e7\u00e3o por que tem passado \na sociedade (de agr\u00edcola para urbana) e o atraso da moderniza\u00e7ao \nadministrativa que esta transi\u00e7\u00e3o requer (YASSUDA, 1989). O direito \nquase absoluto sobre 'a propriedade privada e a nega\u00e7\u00e3o de \nresponsabilidades sociais dificultam a restri\u00e7ao do direito de uso \ndo solo e dos recursos ambientais em geral. Prevalece a convic\u00e7\u00e3o \nde ue al uns recursos naturais, como a \u00e1 ua, devem ser usados q Q \ngratuitamente, e, em sendo assim, entidades estatais ou privadas \ndecidem pelo aproveitamento da \u00e1gua em seus empreendimentos. \n\nAo contexto dessa fase de transi\u00e7\u00e3o veio se sobrepor uma \npostura governamental que abandonou as fun\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas do Estado \npara assumir a miss\u00e3o de empres\u00e1rio, enquanto o planejamento \ngovernamental de longo e m\u00e9dio prazo foram relegados a segundo \nplano. O Estado \n\nabandonou principalmente a indeclin\u00e1vel miss\u00e3o de assegurar o planejamento regional e integrado, capaz de compatibilizar interesses empresariais \nconflitantes e de garantir que a comunidade local, seus servi\u00e7os b\u00e1sicos, seus recursos naturais e seu meio ambiente fossem a figura central do \ndesenvolvimento (YASSUDA, 1989). \nEm decorr\u00eancia disto, a atua\u00e7\u00e3o em recursos h\u00eddricos no Brasil \n\nprivilegiou o setor el\u00e9trico, dando tamb\u00e9m alguma \u00eanfase ao \ndesenvolvimento econ\u00f4mico de bacias hidrogr\u00e1ficas do Nordeste, como \nda bacia do rio Jaguaribe2, no Cear\u00e1, e da bacia do rio S\u00e3o \n\n2 O estudo da bacia do Jaguaribe \u00e9 um dos mais antigos realizados no pais. O Grupo de Estudos do vale do Jaguaribe - GEVJ, constituido pela Superintend\u00eancia de\n\n\n\n1. Gerenciamento de bacias hidrogr\u00e1ficas: uma vis\u00e3o geral 17 \n\nFrancisco3. Isto significa que, durante v\u00e1rias d\u00e9cadas, as bacias \nhidrogr\u00e1ficas foram aproveitadas quase que exclusivamente sob o \nponto de vista do seu potencial hidrel\u00e9trico, causando problemas \nsociais4 e dificultando o gerenciamento integrado. O advento dos \nprojetos de irriga\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m n\u00e2o favoreceu uma gest\u00e3o mais \ndemocr\u00e1tica da \u00e1gua. A este respeito, o depoimento de FIRMINO \n(1989) \u00e9 enf\u00e1tico: \n\nO gerenciamento de recursos h\u00eddricos no Brasil, ao inv\u00e9s de ser marcado \npela integra\u00e7\u00e3o dos seus v\u00e1rios usos, \u00e9 marcado pela media\u00e7\u00e3o de conflitos \ne um desbalanceamento que favorece o setor~ mais forte, ou seja, o de \nenergia el\u00e9trica. \u00c9 verdade que existe um c\u00f3digo de \u00e1guas, que, se fosse \nseguido, sem d\u00favida o problema se resolveria [Sic] , mas o c\u00f3digo de \n\u00e1guas muitas vezes n\u00e3o \u00e9 obedecido. Foram criadas estruturas tipo comit\u00eas \n\nDesenvolvimento do Nordeste - SUDENE e integrado por uma miss\u00e3o francesa, realizou o invent\u00e1rio dos recursos naturais desta bacia de 1961 a 1965, com o aporte de US$1.600.000. Os objetivos do grupo foram alcan\u00e7ados em 1965, apesar das incontest\u00e1veis dificuldades t\u00e9cnicas, e mesmo pol\u00edticas, encontradas (BRASIL, 1967:83). Os estudos incluem planimetria, morfologia, hidrografia, vegeta\u00e7\u00e3o, pedologia, hidrogeologia e \u00e1guas subterr\u00e2neas. A estes foi acrescentado um relat\u00f3rio s\u00f3cio-econ\u00f4mico sum\u00e1rio executado por outra institui\u00e7\u00e3o. O relat\u00f3rio aponta a necessidade da gest\u00e3o ideal das barragens-reservat\u00f3rios existentes: na \u00e9poca, as perdas por evapora\u00e7\u00e3o ultrapassavam 90%; o coeficiente de utiliza\u00e7\u00e3o era inferior a 5%. A dimens\u00e3o dos problemas verificados, tanto econ\u00f4micos como sociais, levou o GEVJ a recomendar a concentra\u00e7\u00e3o dos investimentos e do suporte t\u00e9cnico-administrativo em algumas zonas priorit\u00e1rias (...), e a planifica\u00e7\u00e3o do aproveitamento destas zonas, de prefer\u00eancia no \u00e2mbito de um organismo \u00fanico de desenvolvimento regional (BRASIL, 1967:84). A atividade do GEVJ, pois, restringiu-se ao invent\u00e1rio dos recursos e problemas da bacia. O planejamento propriamente dito seria uma etapa subseq\u00fcente, para a qual o GEVJ fez algumas recomenda\u00e7\u00f5es. ' ' \n3 Em conformidade com a Pol\u00edtica de Desenvolvimento para o Nordeste, estabelecida em 1959, o governo brasileiro fez uma requisi\u00e7\u00e3o ao fundo especial de assist\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas para fazer um levantamento abrangente dos recursos de \u00e1gua e solo no baixo-m\u00e9dio S\u00e3o Francisco, como base para o desenvolvimento econ\u00f4mico por meio de irriga\u00e7\u00e3o em grande escala. O estudo, realizado pela FAO, que contemplou uma \u00e1rea de 26.000 km\u00e4 concluiu que cerca de 20% da \u00e1rea \u00e9 pass\u00edvel de ser irrigada e afirma que as necessidades de \u00e1gua para esta finalidade n\u00e3o conflitam com as da gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, na taxa de desenvolvimento prevista para os pr\u00f3ximos anos. O relat\u00f3rio n\u00e3o menciona poss\u00edveis impactos ambientais (FAO, 1967). 4 Verifica-se que, na constru\u00e7\u00e3o das grandes usinas hidrel\u00e9tricas, como tamb\u00e9m em Itaipu, continua-se minimizando o valor da an\u00e1lise e da compreens\u00e3o pr\u00e9vias das consequ\u00eancias ecol\u00f3gicas e s\u00f3cio-econ\u00f4micas, e dos seus efeitos locais e regionais (KOHLHEPP e KARP, 19872110). No caso de Itaipu, como j\u00e1 ocorrera em Sobradinho e Itaparica no rio S\u00e3o Francisco, e viria a ocorrer posteriormente em Tucuru\u00ed no rio Tocantins, verifica-se que foi dada pouca aten\u00e7\u00e3o aos direitos e \u00e0s necessidades da popula\u00e7\u00e3o atingida pelo enchimento do reservat\u00f3rio. Os desapropriados praticamente s\u00e3o provocados a protestar por causa do sistema rigido de processos administrativos; por causa de um processo em parte n\u00e3o-consolidado e n\u00e3o- transparente dos pagamentos de indeniza\u00e7\u00f5es, com atrasos ou \u203aaus\u00eancia da compensa\u00e7\u00e3o inflacion\u00e1ria e defini\u00e7\u00e3o aparentemente arbitr\u00e1ria do valor das indeniza\u00e7\u00f5es em detrimento dos atingidos; e por causa do quase usual n\u00e3o- atendimento dos compromissos assumidos em acordos anteriores por parte da empresa.\n\n\n\n1. Gerenciamento de bacias hidrogr\u00e1ficas: uma vis\u00e3o geral 13 \n\nexecutivos para se analisar integralmente o problema dos recursos h\u00eddricos \nnos seus mais diversos usos: navega\u00e7\u00e3o, energia el\u00e9trica, piscicultura, \nirriga\u00e7\u00e3o, saneamento, lazer, mas n\u00e3o tem funcionado. Essa \u00e9 a realidade. \nO agravamento dos problemas em bacias hidrogr\u00e1ficas nas v\u00e1rias \n\nregi\u00f5es do pa\u00eds fez com que surgissem, nos \u00faltimos anos, diversas \niniciativas visando a seu gerenciamento ambiental. A. seguir s\u00e3o \nexaminadas sucintamente algumas destas tentativas e experi\u00eancias. \n\na) Rio Parna\u00edba. Localiza\u00e7\u00e3o: Maranh\u00e3o e Piau\u00ed. A Funda\u00e7\u00e3o Rio \nParna\u00edba se prop\u00f4s a realizar estudos b\u00e1sicos para a identifica\u00e7\u00e3o \ne a caracteriza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es ambientais da bacia hidrogr\u00e1fica \ndo rio Parna\u00edba, com vistas a garantir o planejamento adequado e o \nmanejo compat\u00edvel com a realidade local e regional, que resultem em \nefetiva _prote\u00c7\u00e3o e uso s\u00f3cio-econ\u00f4mico dos recursos naturais da \nregi\u00e3o (CASTRO, l989:48). Em setembro de 1994 foi realizado o 5\u00b0 \nSemin\u00e1rio de Preserva\u00e7\u00e3o do rio Parna\u00edba. \n\nb) Programa Rio das Contas. Localiza\u00e7\u00e3o: Bahia. \u00c1rea: 30.000 \nkm2. O Programa de Desenvolvimento Social integrado do baixo-m\u00e9dio \nRio das Contas foi proposto em 1989 pelo Governo do Estado da \nBahia, \u00e0 Organiza\u00e7\u00e3o dos Estados Americanos e \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Em\u00edlio \nOdebrecht. Os seus objetivos s\u00e3o todos centrados no \ndesenvolvimento, na integra\u00e7\u00e3o regional e na melhoria da qualidade \nde Vida da popula\u00e7\u00e3o rural dos 28 munic\u00edpios situados na bacia \n(BAHIA, 1989:23). \n\nc) Rio Doce. Localiza\u00e7\u00e3o: Minas Gerais e Esp\u00edrito Santo. \u00c1rea: \n83.400 km2. O Projeto Rio Doce \u00e9 decorrente de um acordo de \ncoopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica entre Brasil e Fran\u00e7a, objetivando o estudo do \ngerenciamento integrado de bacias hidrogr\u00e1ficas. A bacia do rio \nDoce foi escolhida para a realiza\u00e7\u00e3o `de um projeto piloto. Os \nestudos iniciaram em 1989, com a fun\u00e7\u00e3o de cumprir diversas metas\n\n\n\n1. Gerenciamento de bacias hidrogr\u00e1ficas: uma vis\u00e3o geral 19 \n\npara atingir o gerenciamento integrado da bacia. O Plano Diretor - \n\numa das metas - integra cinco componentes de controle de polui\u00e7\u00e3o e \ntr\u00eas componentes relativas aos recursos h\u00eddricos: energia, \nenchentes e disponibilidade para abastecimento (BETURE SETAME \n1994). \n\nd) Rio Para\u00edba do Sul. Localizacao: Minas Gerais, Rio de \nJaneiro e S\u00e3o Paulo. \u00c1rea: 87.000 km2 . No \u00e2mbito do mesmo acordo \nque permitiu o lan\u00e7amento do projeto Rio Doce, teve in\u00edcio, em \n1992, o Projeto Para\u00edba do Sul. O Plano Diretor, elaborado a partir \ndo diagn\u00f3stico, tem 3 componentes de controle de polui\u00e7\u00e3o \nlocalizada, 4 componentes de controle de polui\u00e7\u00e3o difusa e 4 \ncomponentes de recursos h\u00eddricos (usos energ\u00e9ticos, controle de \nenchentes, disponibilidade do recurso e capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do Rio de \nJaneiro). O custo total do plano est\u00e1 or\u00e7ado em 3.214 milh\u00f5es de \nd\u00f3lares, dos quais 1.544 milh\u00f5es dever\u00e3o ser colocados \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o \npela pr\u00f3pria bacia (BOURLON 1995). \n\ne) Projeto Pantanal. Plano de Conserva\u00e7\u00e3o para a Bacia do Alto \nParaguai (PCBAP): Zoneamento, Gerenciamento Ambiental. Localiza\u00e7\u00e3o: \nMato Grosso e Mato Grosso do Sul, com uma \u00e1rea de 396.800 km2, e \nmais 99.200 km2 no Paraguai e na Bol\u00edvia. \n\nO objetivo geral do Plano de Conserva\u00e7\u00e3o da Bacia do Alto Paraguai \u00e9 \ndisciplinar e orientar o desenvolvimento econ\u00f4mico existente e potencial na \nbacia, a partir de uma perspectiva conservacionista dos recursos naturais e \ndo incentivo de atividades produtivas, imprimindo padr\u00f5es culturais e \ntecnol\u00f3gicos adequados \u00e0 capacidade de suporte dos complexos ecossistemas \nda plan\u00edcie pantaneira e das terras altas de seu entorno (ROSS e SIM\u00d5ES, \nl993:3l). \n\nO Projeto Pantanal, criado no \u00e2mbito do Programa Nacional de Meio \nAmbiente, cont\u00e9m outros nove subprojetos, todos dedicados a tarefas \nde conserva\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o, bem como de gest\u00e3o do empreendimento.\n\n\n\n1. Gerenciamento de bacias hidrogr\u00e1ficas: uma vis\u00e3o geral 20 \n\nf) Ribeir\u00e3o Lajeado. Localiza\u00e7\u00e3o: S\u00e3o Paulo, \u00e1rea: 420 km2. O \nribeir\u00e3o Lajeado \u00e9 'tribut\u00e1rio do rio Tiet\u00ea no seu curso. m\u00e9dio- \nbaixo, imediatamente a montante da Usina Hidrel\u00e9trica Nova \nAvaiandava, da CESP ~ Companhia Energ\u00e9tica de S\u00e3o Paulo. 80% da \n\u00e1rea da bacia do ribeir\u00e3o Lageado situam-se no munic\u00edpio de \nPen\u00e1polis, que dele se abastece. A mudan\u00e7a acentuada no uso do solo \nda bacia na d\u00e9cada de 70 e 80 fez com que ocorresse eros\u00e3o \nacelerada nas cabeceiras, assoreamento r\u00e1pido do ribeir\u00e3o e amea\u00e7a \nao abastecimento de \u00e1gua. A partir deste problema central, a CESP \ninduziu, em 1991, a cria\u00e7\u00e3o de unx Cons\u00f3rcio Intermunicipal para \ncuidar da bacia. Aos poucos, o Departamento Aut\u00f4nomo Municipal de \n\u00c1guas e Esgotos de Pen\u00e1polis foi incorporando as atividades do \ncons\u00f3rcio, passando a destinar recursos or\u00e7ament\u00e1rios para as \natividades conservacionistas na \u00e1rea rural, com resultados \npositivos. Na esfera urbana foi poss\u00edvel implantar tratamento de \nres\u00edduos dom\u00e9sticos e hospitalares.5 \n\ng) Programa de Manejo integrado de Solos e \u00c1gua do Paran\u00e1. \nEste programa, ' \n\nque considera a pequena bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de planejamento e \nexecu\u00e7\u00e3o, teve, na sua concep\u00e7\u00e3o ... a filosofia de integra\u00e7\u00e3o de um \nconjunto de pr\u00e1ticas agro-silvo-pastoris, na busca de preservar e recuperar \nos recursos naturais, movido pela participa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria (\u00caQHREOLI e \nSOUZA, 19921115). \n\nAt\u00e9 1990, o Programa atuou em 1150 microbacias - com \u00e1rea m\u00e9dia de \n2000 a 4000 ha, distribu\u00eddas em 313 munic\u00edpios. \n\nh) Projeto Itaja\u00ed. Localiza\u00e7\u00e3o: Santa Catarina, \u00e1rea: 15.000 \nkm2. O Plano de Manejo Ambiental da Bacia do Itaja\u00ed foi uma \nproposta de a\u00e7\u00e3o integrada, cujo objetivo \u00e9 aglutinar esfor\u00e7os e \n\n5 Informa\u00e7\u00f5es obtidas pessoalmente de Ant\u00f4nio Carlos de Fran\u00e7a, Chefe do Setor de Monitoramento F\u00edsico-Bi\u00f3tico da CESP.\n\n\n\n1. Gerenciamento de bacias hidrogr\u00e1ficas: uma vis\u00e3o geral 21 \n\nrecursos ,para a elabora\u00e7\u00e3o de inn plano de manejo integrado dos \necossistemas e recursos naturais da bacia. O decreto do Governo do \nEstado de Santa Catarina, que oficializara a proposta em 1989, \nvisava \u00e0 \n\nintegra\u00e7\u00e3o dos diversos programas e projetos p\u00fablicos desenvolvidos na \nregi\u00e3o, ao desenvolvimento de metodologias e tecnologias apropriadas \u00e0 \npreserva\u00e7\u00e3o, \u00e0j recupera\u00e7\u00e3o e manejo integrado dos recursos naturais e \necossistemas e ao desenvolvimento de um amplo processo de educa\u00e7\u00e3o \nambiental permanente, junto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o (CAUBET e FRANK, 199319). \n\nO projeto n\u00e3o foi implementado. Entretanto, a experi\u00eancia alcan\u00e7ada \natrav\u00e9s do Projeto Itaja\u00ed, particularmente dos seus insucessos, tem \nimplica\u00e7\u00f5es profundas na alternativa de solu\u00e7\u00e3o proposta no \u00e2mbito \ndo presente trabalho. Por esta raz\u00e3o, o Projeto Itaja\u00ed ser\u00e1 citado \ntanto ao caracterizar as dificuldades verificadas nas experi\u00eancias \nbrasileiras de gerenciamento de bacias (se\u00e7\u00e3o 1.3), como na \ndescri\u00e7\u00e3o das iniciativas ap\u00f3s as cheias de 1983-1984 no vale do \nItaja\u00ed (cap\u00edtulo 2).\n\n_ \n\ni) Projeto Microbacias / BIRD (SC). Este projeto, desenvolvido \npela Secretaria da Agricultura, Abastecimento e Irriga\u00e7\u00e3o do Estado \nde Santa Catarina, com recursos do Banco Mundial, do Governo do \nEstado e dos produtores rurais, visa a atender, ao longo de 7 anos \n(primeira fase), 520 microbacias em 143 munic\u00edpios. O projeto tem \ncomo objetivo recuperar e conservar a capacidade ,produtiva dos \nsolos e controlar\" a _polui\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o rural, conduzindo a um \naumento sustentado da produtividade do trabalho e da renda l\u00edquida \ndos produtores rurais (FRASSON, 1994). \n\nj) Rio Cubat\u00e3o. Localiza\u00e7\u00e3o: Santa Catarina, \u00e1rea: 738 km2. A \nbacia do rio Cubat\u00e3o \u00e9 o principal manancial de abastecimento de \n\u00e1gua de Florian\u00f3polis e de outras cidades da regi\u00e3o, e tem a\n\n\n\n1. Gerenciamento de bacias hidrogr\u00e1ficas: uma vis\u00e3o geral 22 \n\nparticularidade de ter quase metade da sua \u00e1rea - 342 km2 - \n\nabrangidos pelo Parque Estadual da Serra do Tabuleiro. Em 1993, por \nDecreto do Poder Executivo Estadualfi, foi criado o Comit\u00ea do \nCubat\u00e3o, com um amplo espectro de finalidades. Inclui a promo\u00e7\u00e3o de \nestudos, projetos e pesquisas sobre o uso, a preserva\u00e7\u00e3o e a \nrecupera\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Cubat\u00e3o; a proposi\u00e7\u00e3o de \nnormas, a integra\u00e7\u00e3o e compatibiliza\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas, a promo\u00e7\u00e3o de \nintegra\u00e7\u00e3o, e a elabora\u00e7\u00e3o de um programa de recupera\u00e7\u00e3o do rio \nCubat\u00e3o e formadores. O Comit\u00ea decidiu executar tres programas: 1) \neduca\u00e7\u00e3o ambiental e participa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria, 2) controle da \npolui\u00e7\u00e3o, e\u00b63) controle do uso do solo. Os projetos decorrentes dos \nprogramas competem aos diferentes \u00f3rg\u00e3os que comp\u00f5em o Comit\u00ea. O \nmalogro do Comit\u00ea do Cubat\u00e3o, constatado ap\u00f3s dois anos de sua \ninstala\u00e7\u00e3o (veja cap\u00edtulo 7), ilustra a usual omiss\u00e3o de aspectos \ncruciais nos arranjos institucionais para o gerenciamento de \nbacias. \n\nk) COMITESINOS. O Comit\u00ea de Preserva\u00e7\u00e3o, Gerenciamento e \nPesquisa da Bacia do Rio do Sinos (localizada no Rio Grande do Sul, \ncom uma \u00e1rea de 4.000 km2) foi criado em 1988 atrav\u00e9s de Decreto do \nPoder Executivo ga\u00facho, como resposta \u00e3 nmbiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos, \nadministradores, setores da comunidade e imprensa regional, em \ntorno da grave situa\u00e7\u00e3o de polui\u00e7\u00e3o do rio dos Sinos. Desde seu \nin\u00edcio, teve uma composi\u00e7\u00e3o muito abrangente, envolvendo todos os \natores significativos da ^bacia, tanto no que diz respeito aos \nusu\u00e1rios como \u00e0s m\u00faltiplas institui\u00e7\u00f5es governamentais e de \npesquisa que atuam na regi\u00e3o. Embora o Comit\u00ea fosse percebendo que \n\n6 A cria\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea, vinculado ao Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos, se deu pelo Decreto n\u00b0 1.003 de 12 de novembro de 1991. Posteriormente, o Decreto n\u00b0 3.943, de 22 de setembro de 1993, cria o Comit\u00ea e aprova seu Regimento Interno.\n\n\n\n1. Gerenciamento de bacias hidrogr\u00e1ficas: uma vis\u00e3o geral 23 \n\no efetivo gerenciamento dos recursos h\u00eddricos estava fora do seu \nalcance_ legal, sua Secretaria Executiva empreendeu a tarefa de \narticular e alavancar programas de a\u00e7\u00e3o espec\u00edficos. O principal \ndestes programas - o Programa Integrado de Monitoramento da \nQualidade da \u00c1gua do Rio dos Sinos - veio ao encontro da \nreivindica\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o p\u00fablica quanto \u00e0 real qualidade da \u00e1gua \ndo rio dos Sinos. Funcionando desde setembro de 1989, o Programa \nfoi constitu\u00eddo oficialmente atrav\u00e9s de conv\u00eanio de Coopera\u00e7\u00e3o \nT\u00e9cnica entre os \u00f3rg\u00e3os executores, que inclusive absorvem o custo \nda execu\u00e7\u00e3o das campanhas de monitoramento (CANEPA et al, 1994). \n\nl) COMIT\u00ca GRAVATA\u00cd. Localiza\u00e7\u00e3o: Rio Grande do Sul. \u00c1rea: \n2.000 km2 . O rio Gravata\u00ed \u00e9 considerado o mais problem\u00e1tico do \nEstado. O Comit\u00ea de Gerenciamento da Bacia do Rio Gravata\u00ed foi \ncriado por Decreto do Poder Executivo Estadual em 1989, nos moldes \ndo COMITESINOS. Desde o in\u00edcio, o COMIT\u00ca GRAVATA\u00cd caracterizou-se \npor uma forte participa\u00e7\u00e3o de setores representativos da regi\u00e3o \n(prefeituras, movimento ecol\u00f3gico e representa\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias). \nDevido \u00e0s limita\u00e7\u00f5es legais e instrumentais existentes no quadro \ninstitucional, o COMIT\u00ca procurou atuar privilegiando a\u00e7\u00f5es \npreparat\u00f3rias ao gerenciamento da bacia. O carro-chefe dessas \na\u00e7\u00f5es, a partir de propostas do movimento ecol\u00f3gico e de estudos \nt\u00e9cnicos preexistentes, foi. o projeto de uma barragenn Embora a \nexist\u00eancia do COMIT\u00ca fosse muitas vezes subordinada ou confundida \ncom a luta pela barragem, o tema tem proporcionado uma interessante \nexperi\u00eancia de aplica\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios do gerenciamento a um \nempreendimento concreto, com todo o potencial de debates, disputas, \nconfronto de interesses ... envolvidos na quest\u00e3o (CANEPA et al, \n1994).\n\n\n\n1. Gerenciamento de bacias hidrogr\u00e1ficas: uma vis\u00e3o geral 24 \n\nA Tabela 1 mostra a correspond\u00eancia entre os objetivos dos \ndiversos programas / projetos e as diferentes atividades de \ngerenciamento de bacias explicitadas na se\u00e7\u00e3o 1.1. Verifica-se que \nnas grandes bacias, em geral, e nas pequenas bacias rurais \npredominam objetivos conservacionistas (1), ou estes se equiparam \naos objetivos de controle de qualidade da \u00e1gua (caso do rio Doce). \nNas bacias mais urbanizadas ou com problemas graves de polui\u00e7\u00e3o, \npredominam objetivos de controle da qualidade da \u00e1gua (2). O \ndesenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico raramente \u00e9 um objetivo expl\u00edcito \ndos projetos (3). Os exemplos citados evidenciam a demanda \ncrescente de a\u00e7\u00f5es de gerenciamento de bacias hidrogr\u00e1ficas no \npa\u00eds, para enfrentar um leque diversificado de problemas, em bacias \nde todos os tamanhos. Embora diversas propostas de manejo e \ngerenciamento ambiental em bacias tenham sido elaboradas, poucas \nt\u00eam podido contabilizar algum sucesso. \n\nRIOS / BACIAS 1 2' 3 Teve Partiu do A S P \n\u00eaxito ,problema \n\na) Rio Parna\u00edba X X \nb) Rio das Contas X X \nc) Rio Doce X X X X \nd) Rio Parna\u00edba do Sul X X X \ne) Projeto Pantanal\n\ng \n\nf) Ribeir\u00e3o Lageado X X X X \n__g) Microbacias Paran\u00e1 \n\n` \n\nX - X X \nh) Projeto Itaja\u00ed X X \ni) Projeto Microbacias /SC X X X X \n\n_j) Comit\u00ea do Cubat\u00e3o X \nk) COMITESINOS X X X X \nI) COMIT\u00ca GRAVATA\u00cd X X X X \n\n><><><><><>&lt;\n\nA=aguarda recursos; S=sem recursos; R=recursos pr\u00f3prios \n\nTabela 1: S\u00edntese das atividades de gerenciamento de bacias hidrogr\u00e1ficas \n(exemplos considerados)\n\n\n\n1. Gerenciamento de bacias hidrogr\u00e1ficas: uma vis\u00e3o geral 25 \n\n1.3 CONSTATA\u00c7\u00d5ES PRELIMINARES \n\nFazer gerenciamento ambiental \u00e9, pelo visto, um desafio. N\u00e3o \nh\u00e1 f\u00f3rmulas aplic\u00e1veis a todas as situa\u00e7\u00f5es. \u00c9 precisamente a\u00ed que \nradica, em parte, a justificativa do presente trabalho. Por que \ndesenvolver uma abordagem para o planejamento e o gerenciamento de \numa 'bacia hidrogr\u00e1fica? Porque os 'resultados alcan\u00e7ados at\u00e9 o \npresente .nas experi\u00eancias brasileiras s\u00e3o insatisfat\u00f3rios. As \nraz\u00f5es desse insucesso s\u00e3o as mais diversas, e nem sempre s\u00e3o \nevidentes. \n\nVerifica-se, por exemplo, que apenas os programas \ndesenvolvidos em pequenas bacias ou em micro-bacias tiveram \u00eaxito. \nEstes programas apresentam as caracter\u00edsticas de terem atacado o \nproblema da respectiva bacia e envolverem, ao mesmo tempo, os \natores significativos da bacia. Embora v\u00e1rios autores insistam na \nnecessidade da defini\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do problema, ainda s\u00e3o elaborados \nprojetos que iniciam com um diagn\u00f3stico ambiental amplo que visa a \nestudar toda a realidade da bacia hidrogr\u00e1fica, como \u00e9 o caso do \nProjeto Parna\u00edba ou do Projeto Pantanal. ANDREOLI e SOUZA (1992) \nafirmam que o processo deve partir da defini\u00e7\u00e3o do problema-chave \npara o qual o programa foi concebido. DOUROJEANNI (1993:9) diz que \na detec\u00e7\u00e3o de problemas constitui a chave para definir os objetivos \ndo desenvolvimento, e acrescenta que se trata dos problemas tais \ncomo o expressam e sentem cada um dos atores ou grupos de atores \nparticipantes dos processos de gest\u00e3o. A defini\u00e7\u00e3o dos problemas \nimplica, pois, num processo participativo. \u00c9 compreens\u00edvel que tais\n\n\n\n1. Gerenciamento de bacias hidrogr\u00e1ficas: uma vis\u00e3o geral 26 \n\nprocedimentos sejam mais fact\u00edveis numa bacia hidrogr\u00e1fica de \npequena magnitude, o que explica, em parte, os resultados mostrados \nna Tabela 1. \n\nNo Projeto Itaja\u00ed I (CAUBET e FRANK, l993:25), tentou-se \npartir de uma situa\u00e7\u00e3o-problema - um `caso _preciso e real, em \nrela\u00e7\u00e3o ao qual se deviam -mobilizar diversos especialistas de \ndisciplinas cient\u00edficas e muitas outras ppessoas, no intuito de \nalterar as condi\u00e7\u00f5es e as inter-rela\u00e7\u00f5es da situa\u00e7\u00e3o. A metodologia \nsugerida para o desenvolvimento do projeto, por\u00e9m, revelou-se \nincompat\u00edvel com este ponto de partida. Ela se valia de m\u00faltiplos \ndiagn\u00f3sticos, cuja s\u00edntese deveria apontar os problemas existentes \nna bacia. A contribui\u00e7\u00e3o de diversos especialistas \u00e9, sem d\u00favida, \numa condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para a solu\u00e7\u00e3o de problemas ambientais, mas \nn\u00e3o \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o suficiente. Como se demonstrar\u00e1 ao longo deste \ntrabalho, principalmente nos cap\u00edtulos 3 e 8, o modo como o \nconhecimento multidisciplinar \u00e9 articulado para dar respostas \nobjetivas a problemas concretos tem fundamental import\u00e2ncia. \n\nOutro aspecto n\u00e3o contemplado pelos projetos e programas \ncitados \u00e9 o conjunto de interesses que contribu\u00edram para o estado \npresente de degrada\u00e7\u00e3o da respectiva bacia. Em outras palavras, em \nmuitos projetos a fase de diagn\u00f3stico, por mais detalhada que seja \nno que diz respeito aos aspectos f\u00edsico-naturais da bacia, \nraramente contempla aspectos pol\u00edticos. A desconsidera\u00e7\u00e3o das \nfor\u00e7as pol\u00edticas opostas aos objetivos do planejamento ambiental \u00e9 \numa lacuna que acaba por torpedear muitas iniciativas. O erro est\u00e1 \nem acreditar que o planejamento. se realiza em um meio inerte, \npassivo, est\u00e1tico. De fato, o planejamento se realiza em um meio \nresistente, porque o objeto de nossos planos \u00e9 sempre uma\n\n\n\n1. Gerenciamento de bacias hidrogr\u00e1ficas: uma vis\u00e3o geral 27 \n\nrealidade que est\u00e1 em .movimento, numa dire\u00e7\u00e3o e .numa velocidade \ndeterminadas, e porque h\u00e1, na realidade, for\u00e7as mais potentes que \noutras a impor essa dire\u00e7\u00e3o e essa velocidade. O que deve ficar \nclaro, portanto, \u00e9 que o ator que planifica n\u00e3o est\u00e1 enfrentando \nfor\u00e7as d\u00e9beis e sim resist\u00eancias fortes (MATUS, 1989). \n\nA veracidade deste racioc\u00ednio n\u00e3o \u00e9 constatada apenas em \nprojetos de planejamento ambiental empreendidos por grupos de \necologistas ou ambientalistas, como no caso do rio Parna\u00edba ou do \nprojeto Itajai, anteriormente referidos. At\u00e9 mesmo o Governo do \nEstado de Santa Catarina, promotor do PLADE - Plano Global e \nIntegrado de Defesa contra Enchentes / Ecossistema Bacia \nHidrogr\u00e1fica do rio Itaja\u00ed-A\u00e7u, teve que se defrontar com as \nconseq\u00fc\u00eancias de ter subestimado as poss\u00edveis rea\u00e7\u00f5es a um projeto \ndaquela envergadura7. \n\nA considera\u00e7\u00e3o das for\u00e7as pol\u00edticas contr\u00e1rias a um programa \nde gerenciamento ambiental \u00e9, com certeza, mais facilmente \nrealiz\u00e1vel numa bacia de pequena nmgnitude. No COMITESINOS e rm \nCOMIT\u00ca GRAVATA\u00cd, esse ,problema foi resolvido pela participa\u00e7\u00e3o, \ndesde o in\u00edcio, de todos os setores sociais representativos. No \nProjeto Microbacias, a escolha das microbacias a serem trabalhadas \nassenta em v\u00e1rios crit\u00e9rios, evitando-se, deste modo, investir \nesfor\u00e7os e recursos em \u00e1reas onde, por v\u00e1rias raz\u00f5es, a \nprobabilidade de insucesso \u00e9 maior. \n\nA falta de exemplo de tentativa bem-sucedida de gerenciamento \nnuma bacia de grande magnitude n\u00e3o \u00e9 exclusividade brasileira, \n\n7 O Semin\u00e1rio de Avalia\u00e7\u00e3o do' PLADE, realizado em 20 e 21 de maio de 1994 em Blumenau, promovido pelas Universidades Federal de Santa Catarina -UFSC-, Regional de Blumenau -FURB- e do Vale do Itaja\u00ed ~ UNIVALI-, evidenciou um grande n\u00famero de car\u00eancias na formula\u00e7\u00e3o do PLADE, bem como a gravidade dos impactos prov\u00e1veis da sua execu\u00e7\u00e3o (FRANK ei CAUBET, 1994).\n\n\n\n1. Gerenciamento de bacias hidrogr\u00e1ficas: uma vis\u00e3o geral 23 \n\nextende-se a toda a Am\u00e9rica Latina. N\u00e3o h\u00e1 exemplo de uma bacia \nrelativamente extensa em que se tenha executado o ordenamento total \ndo uso dos recursos e que possa servir de modelo (CEPAL, 1992). No \ncaso de grandes bacias de drenagem, segundo SOUTO-MAIOR (1975), \npode ser desej\u00e1vel, sob certas circunst\u00e2ncias, iniciar um programa \nde desenvolvimento ou de manejo com uma sub-bacia ou parte da \nbacia. As alternativas em pequena escala poderiam ser usadas como \nprojetos iniciais de programas futuros para a bacia, considerando- \nas como est\u00e1gios iniciais para o alcance da maximiza\u00e7\u00e3o de \nbenef\u00edcios . \n\nA defini\u00e7\u00e3o do problema predominante numa bacia hidrogr\u00e1fica \nde grande extens\u00e3o consiste numa tarefa bem mais dif\u00edcil do que \nnuma bacia pequena. A. diversidade de ecossistemas e de sistemas \nprodutivos faz com que 'nem sempre os problemas sejam muito \nevidentes. Al\u00e9m do mais, os interesses de alguns grupos podem fazer \ncom que determinado problema seja apontado como o problema central, \nquando talvez haja outros problemas mais ou menos relevantes, por\u00e9m \ncamuflados. Portanto, no caso de uma bacia extensa, \u00e9 necess\u00e1rio \nconsiderar muitos fatores e verificar como as diversas vari\u00e1veis se \ninfluenciam mutuamente. A exist\u00eancia de muitos fatores dependentes \nentre si, em determinado recorte da realidade, \u00e9 o que se denomina \ncomplexidade (DOERNER, 1992). O grau de complexidade resulta da \nmedida em que diversos aspectos de um recorte da realidade e suas \ninterrela\u00e7\u00f5es devem ser considerados, para compreender a situa\u00e7\u00e3o e \nplanejar a\u00e7\u00f5es. Mas n\u00e3o \u00e9 apenas a exist\u00eancia de muitas \ncaracter\u00edsticas que torna uma situa\u00e7\u00e3o complexa. \u00c9 o entrela\u00e7amento \nentre as vari\u00e1veis que torna necess\u00e1ria a considera\u00e7\u00e3o quase \nsimult\u00e2nea de muitos fatores, e faz com que quase nunca seja \nposs\u00edvel encontrar uma solu\u00e7\u00e3o \u00fanica. Mas uma an\u00e1lise criteriosa\n\n\n\n1. Gerenciamento de bacias hidrogr\u00e1ficas: uma vis\u00e3o geral 29 \n\npode demonstrar quais fatores apresentam uma interdepend\u00eancia mais \nintensa, e de que forma esta \u00e9 refletida na localiza\u00e7\u00e3o espacial \ndos problemas. Trata-se de definir, ent\u00e3o, qual \u00e9&lt;9 problema, e \nonde ocorre. Uma an\u00e1lise sistem\u00e1tica dos fatores permitir\u00e1 \nsetorizar a bacia em regi\u00f5es com problemas espec\u00edficos. A \nsetoriza\u00e7\u00e2o da bacia em regi\u00f5es-problema \u00e9 compat\u00edvel com a id\u00e9ia \nde ANDREOLI e SOUZA (1992), que consiste em - a n\u00edvel de grande \nbacia - dar maior \u00eanfase ao planejamento estrat\u00e9gico regional e \u00e0 \nprograma\u00e7\u00e3o executiva, e usar este planejamento como base para a \ntomada de decis\u00e3o, mediante discuss\u00e3o e delibera\u00e7\u00e3o multilateral e \ndescentralizada. Segundo essa concep\u00e7\u00e3o, partilhada por LANNA \n(1994), o planejamento t\u00e1tico e executivo se daria a n\u00edvel de \npequenas bacias.\n\n_ \n\nA n\u00e3o-considera\u00e7\u00e3o da complexidade da \u00e1rea de estudo \u00e9 \nrefletida na dificuldade de coordena\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito da \nbacia. Esta defici\u00eancia n\u00e3o \u00e9 restrita ao Brasil. Embora a Am\u00e9rica \nLatina tenha tido uma experi\u00eancia grande e variada de gerenciamento \nde bacias hidrogr\u00e1ficas, de modo geral s\u00e3o muito escassos os \nsistemas coordenados de gest\u00e3o para o manejo de bacias. O modelo de \nag\u00eancia de bacia (veja cap\u00edtulo 3) foi mais desenvolvido no M\u00e9xico, \nonde as ag\u00eancias adquiriram autoridade consider\u00e1vel em algumas das \nbacias mais importantes do pa\u00eds (WATER, 1984). Em geral, por\u00e9m, h\u00e1 \nconflitos interinstitucionais e lacunas jur\u00eddicas. Institui\u00e7\u00f5es e \nusu\u00e1rios fazem estudos de forma independente e interv\u00eam nas bacias \nsem passar por um mecanismo de coordena\u00e7\u00e3o (CEPAL, 1992). De fato, \nat\u00e9 a busca de metodologias e refer\u00eancias para lidar com os\n\n\n\n1. Gerenciamento de bacias hidrogr\u00e1ficas: uma vis\u00e3o geral 30 \n\nproblemas nas bacias recai nos velhos h\u00e1bitos da a\u00e7\u00e3o setorial e \ndescoordenadae. \n\nEste \u00e9 \u2039> esbo\u00e7o de algumas das dificuldades relevantes que \nsurgem na elabora\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o do planejamento e \ngerenciamento ambiental de uma bacia hidrogr\u00e1fica, e que norteiam a \nabordagem desenvolvida no \u00e2mbito deste trabalho. Em s\u00edntese, para \nter maiores chances de sucesso, a abordagem deve: \n\na) partir da defini\u00e7\u00e3o do problema-chave; \nb) ser capaz de lidar com a complexidade da bacia; \nc) identificar o conjunto de interesses que contribu\u00edram e que \ncontinuam contribuindo para o estado presente de degrada\u00e7\u00e3o da \nbacia; \n\nd) encontrar maneiras de lidar com uma bacia de grande \nextens\u00e3o; \n\ne) sugerir um mecanismo participativo de coordena\u00e7\u00e3o, que \nespelhe a realidade da bacia. ` \n\n8 O peri\u00f3dico A \u00c1GUA EM REVISTA, Ano II, N\u00famero 2, de mar\u00e7o de 1994, divulgou, por exemplo, na se\u00e7\u00e3o Fatos e Not\u00edcias, a realiza\u00e7\u00e3o de tr\u00eas eventos t\u00e9cnico- cient\u00edficos para tratar do manejo de bacias hidrogr\u00e1ficas, todos realizados em Minas Gerais: 1) o semin\u00e1rio Manejo de bacias hidrogr\u00e1ficas, realizado em Belo Horizonte, promovido pela Secretaria. da Agricultura e EMATER-MG; 2) o Projeto Tecnologia de Gest\u00e3o Ambiental, que promoveu interc\u00e2mbio de informa\u00e7\u00f5es e experi\u00eancias com vistas \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de propostas metodol\u00f3gicas para instrumentos de gest\u00e3o ambiental, como gerenciamento de bacias hidrogr\u00e1ficas. Foi realizado em Belo Horizonte, pelo IBAMA e Funda\u00e7\u00e3o Estadual de meio Ambiente; 3) o I Dia Estadual de Bacia Hidrogr\u00e1fica - Projeto Ribeir\u00e3o da On\u00e7a e VIII Semin\u00e1rio do rio Verde, realizados em El\u00f3i Mendes, promovidos pela Companhia de Saneamento de Minas Gerais e pela Secretaria de Recursos H\u00eddricos e Energ\u00e9ticos.\n\n\n\nCAPWULOZ \n\nHIST\u00d3RIA CR\u00cdTICA DAS ENCHENTES \n\nA. bacia hidrogr\u00e1fica do rio Itaja\u00ed compreende uma \u00e1rea de \n15.000 km2, dos quais cerca de 80% se encontranl na regi\u00e3o da \nfloresta pluvial da costa atl\u00e2ntica, ou \u201cMata Atl\u00e2ntica\"\u00b6 \nmontanhosa e fortemente entrecortada por rios e ribeir\u00f5es. \n\nA Hist\u00f3ria da coloniza\u00e7\u00e3o do Vale do Itaja\u00ed remonta ao in\u00edcio \ndo s\u00e9culo XIX. Havia, ent\u00e3o, uma raz\u00e3o importante para concentrar \ngrandes contingentes imigrat\u00f3rios entre o planalto e o litoral de \nSanta Catarina. Os imigrantes n\u00e3o escolheram deliberadamente essas \nregi\u00f5es de floresta para colonizar. Foi a coloniza\u00e7\u00e3o a estrat\u00e9gia \nadotada para abrir vias de comunica\u00e7\u00e3o entre o litoral e o \nplanalto, e, o mais vi\u00e1vel, era acompanhar os principais rios do \nvale. Interessava ao Governo Brasileiro estabelecer, nas \u00e1reas de \nfloresta das prov\u00edncias meridionais, colonos que fossenl pequenos \npropriet\u00e1rios, que usassem s\u00f3 m\u00e3o-de-obra familiar, de modo a n\u00e3o \nentrar no mercado de escravos nem competir na cria\u00e7\u00e3o de gado. Como \nn\u00e3o havia comunica\u00e7\u00e3o entre a capital, Desterro, e o planalto, foi \n\n9 Originalmente, apenas esta floresta pluvial (floresta ombr\u00f3fila densa) era denominada Mata Atl\u00e2ntica. Entretanto, o Decreto 750/93, regulamentado e aprovado pelo CONAMA, define e amplia o dominio da Mata Atl\u00e2ntica, que passa a incluir toda a floresta sul-brasileira.\n\n\n\n2. Hist\u00f3ria cr\u00edtica das enchentes 32 \n\ncom esta finalidade que se deu est\u00edmulo \u00e0 coloniza\u00e7\u00e3o alem\u00e3 no vale \ndo Itaja\u00ed (SEYFERTH, 1974: 30 e 31). \n\nA col\u00f4nia Blumenau foi estabelecida a partir de 1850, a \ncolonia Brusque em 1860, e o ano de 1875 marca o in\u00edcio da vinda de \nimigrantes italianos, que constitu\u00edram diversos outros n\u00facleos \ncoloniais. Diversas iniciativas \nprivadas, se sucederanx at\u00e9 as \nliteratura dispon\u00edvel sobre o \nfaltando reconhecimento aos \ncontribu\u00edram para transformar \nimportantes polos econ\u00f4micos do \n1987; KOHLHEPP, 1968; PELUSO, \n\nde coloniza\u00e7\u00e3o, tanto p\u00fablicas como \nprimeiras d\u00e9cadas deste s\u00e9culo. A \nprocesso colonizador \u00e9 vasta, n\u00e3o \npioneiros e empreendedores que \no Vale do Itaja\u00ed num dos mais \nsul do pa\u00eds (FOUQUET, 1979; HERING, \n1991; PIAZZA, 1963; PIAZZA, 1970; \n\nPIAZZA, 1975; PIAZZA, 1988; RICHTER, 1986; SEYFERTH, 1974; SILVA, \n1932 ~ entre outros). \n\nA coloniza\u00e7\u00e3o em si e o processo de desenvolvimento est\u00e3o fora \ndo escopo do presente trabalho. Entretanto, delineiam muito bem os \ncen\u00e1rios dentro dos quais se passaram fatos importantes da hist\u00f3ria \ndo vale do Itaja\u00ed: as freq\u00fcentes enchentes do rio Itaja\u00ed-A\u00e7u. A \nhist\u00f3ria das enchentes marca profundamente este vale. Ela cont\u00e9m \naspectos importantes, que n\u00e3o podem ser desconsiderados em futuras \nestrat\u00e9gias e a\u00e7\u00f5es que visem a resolver problemas ambientais na \nbacia, particularmente os associados \u00e0s enchentes. Eis porque este \ntrabalho encerra uma an\u00e1lise hist\u00f3rica das discuss\u00f5es e \nprocedimentos adotados enn rela\u00e7\u00e3o \u00e0s enchentes. .As considera\u00e7\u00f5es \nsobre o controle de cheias em outras partes do mundo s\u00e3o apenas \nsubs\u00eddios para aclarar mais a problem\u00e1tica do vale do Itaja\u00ed.\n\n\n\n\u00d3. Q5-0\u203a gl \u00ca ' Qi aiulroteca 0nize\u0161M;:\u00ed \n2. Hist\u00f3ria critica das enchentes UFSC 33 \n\n2.1 A GEST\u00c3O INERCIAL DAS ENCHENTES \n\nA hist\u00f3ria das enchentes da cidade de Blumenau caminha lado a \nlado com a hist\u00f3ria da coloniza\u00e7\u00e3o e do seu desenvolvimento. De \n1850 a 1992 foram registradas 66 enchentes, das quais ll (onze) at\u00e9 \n1900, 20 (vinte) nos 50 anos subseq\u00fcentes e 35 nos \u00faltimos 43 anos \n(tabela 2). O modo com que os blumenauenses, e com o passar do \n\nANC) \n\n1852 \n1855 \n1862 \n1864 \n1868 \n1870 \n1880 \n1888 \n1891 \n1898 \n1900 \n1911 \n1911 \n1923 \n1925 \n1926 \n1927 \n1928 \n1928 \n1931 \n1931 \n1931 \n\nDATA \n\n29.10 \n2011 \n11 \n\n1709 \n2711 \n11.10 \n2309 \n\n18.06 \n01.05\n6 \n\n2910 \n02.10 \n20.06 \n14.05 \n14.01 \n09.10 \n18.06 \n15.08 \n02.05 \n14.09 \n18.09 \n\nCOTA \n\n1630 \n1330 \n900 \n10.00 \n1330 \n1000 \n1710 \n1280 \n1380 \n1280 \n1280 \n986 \n1690 \n900 \n1030 \n950 \n1230 \n1176 \n1082 \n1070 \n1090 \n1128 \n\nANC) \n\n1932 \n1933 \n1935 \n1936 \n1939 \n1943 \n1946 \n1948 \n1950 \n1953 \n1954 \n1954 \n1955 \n1957 \n1957 \n1957 \n1957 \n1961 \n1961 \n1961 \n1962 \n1963 \n\nDATA \n\n25.05 \n04.10 \n2409 \n06.08 \n2711 \n03.08 \n02.02 \n17.05 \n1710 \n01.11 \n08.05 \n22.11 \n20.05 \n22.07 \n02.08 \n18.08 \n16.09 \n12.09 \n30.09 \n01.11 \n21.09 \n29.09 \n\nCOTA \n\n985 \n11.65 \n11.40 \n1015 \n1120 \n1025 \n920 \n1160 \n920 \n940 \n930 \n1228 \n1036 \n910 \n1010 \n1286 \n924 \n1010 \n940 \n1218 \n904 \n942 \n\nANC) \n\n1966 \n1969 \n1971 \n1972 \n1972 \n1973 \n1973 \n1973 \n1975 \n1977 \n1978 \n1979 \n1979 \n1980 \n1983 \n1983 \n1983 \n1983 \n1984 \n1990 \n1992 \n1992 \n\nDATA \n\n1302 \n06.04 \n09.06 \n02.08 \n29.08 \n25.06 \n28.07 \n29.08 \n04.10 \n18.08 \n26.12 \n10.05 \n09.10 \n22.12 \n04.03 \n20.05 \n09.07 \n24.09 \n07.08 \n21.07 \n29.05 \n01.07 \n\nCOTA \n\n982 \n989 \n\n10.10 \n1080 \n11.07 \n11.05 \n9.10 \n\n12.24 \n12.40 \n9.00 \n\n11.15 \n9.75 \n\n10.20 \n13.02 \n10.35 \n12.46 \n15.34 \n11.50 \n15.46 \n8.82 \n\n12.80 \n1(l62 \n\nTabela 2: Picos de cheias registrados em BIumenau1\u00b0 \n\nlo Tabela elaborada pelo Eng. Ademar Cordero, do Projeto Crise / FURB. As cotas s\u00e3o referenciadas \u00e0 r\u00e9gua instalada junto \u00e0` Ponte Adolfo Konder, cujo zero corresponde \u00e0 cota zero IBGE. Os picos registrados no per\u00edodo de 1852-1928 foram acrescidos de 0,30m; os picos lidos na r\u00e9gua da CELESC, no periodo 1931-1983, foram acrescidos de 0,40m. A partir de 1984, o n\u00edvel em Blumenau \u00e9 registrado na r\u00e9gua do DNAEE.\n\n\n\n2. Hist\u00f3ria cr\u00edtica das enchentes 34 \n\ntempo a popula\u00e7\u00e3o das comunidades ribeirinhas lidavam com as \nenchentes, foi-se modificando cont a urbaniza\u00e7\u00e3o da col\u00f4nia e o \ndesenvolvimento t\u00e9cnico. Observa-se que a discuss\u00e3o e eventual \nado\u00e7\u00e3o de medidas ocorre sempre nos meses ou anos em que sucedem as \ngrandes enchentes, a saber, 1911, 1927, 1957 e 1983. As enchentes \nque porventura ocorrem pouco tempo depois destas ditas \u201cgrandes\u201d \najudam a manter acesa por mais tempo a mobiliza\u00e7\u00e3o. Percebe-se, a \ncada per\u00edodo p\u00f3s~enchente, maior aprofundamento na discuss\u00e3o de \nalternativas de defesa. O que permanece inalterado, entretanto, \u00e9 a \ndisposi\u00e7\u00e3o das comunidades em t\u00e3o somente usufruir de medidas de \ndefesa contra enchentes, sem se dispor a arcar com qualquer tipo de \n\u00f4nus. O \"problema\", pelo que indicam os fatos a seguir relatados, \ntalvez n\u00e3o fosse rave suficientemente ara ense ar um esfor o9 \ncoletivo na busca de solu\u00e7\u00f5es. A freq\u00fc\u00eancia crescente da ocorr\u00eancia \nde enchentes tamb\u00e9m n\u00e3o tem tido reflexos no comportamento das \ncomunidades. \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas baixas \nNos relatos da enchente de 1862, cujo pico \u00e9 estimado em 9 \n\nmetros, consta que imensas planta\u00e7\u00f5es de tub\u00e9rculos de aipim dos \nbarrancos dos rios e ribeir\u00f5es e partes baixas, destinadas \u00e0 \nalimenta\u00e7\u00e3o do su\u00edno, foram em parte arrancadas pelas \u00e1guas, \nenquanto a parte, que ficou submersa, apodreceu (SILVA, 1975:9). \nFica evidente que a cultura da mandioca. era praticada enl cotas \nmuito baixas; em verdade, nas terras fertilizadas pelas enchentes. \nEm 1885 ocorreu uma cheia de 7 metros, que causou a paralisa\u00e7\u00e3o de \nmuitos engenhos e moinhos de milho (SILVA, 1975:19). A explora\u00e7\u00e3o \nda for\u00e7a d'\u00e1gua se dava necessariamente a fio d'\u00e1gua, de modo que\n\n\n\n2. Hist\u00f3ria cr\u00edtica das enchentes 35 \n\numa cheia de 7 metros gerava preju\u00edzos. Atualmente \u00e9 de \nconhecimento geral que uma enchente em Blumenau, ou seja, o \nextravasamento do rio Itaja\u00ed-A\u00e7u ocorre a partir da cota de 8,50 \nmetros. Observa~se, portanto, um recuo na ocupa\u00e7\u00e3o das margens dos \nrios, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e9poca da coloniza\u00e7\u00e3o. Esta mudan\u00e7a de \ncomportamento n\u00e3o pode, entretanto, ser atribu\u00edda exclusivamente ao \nprocesso de aprendizagem de que usar \u00e1reas de alto risco de \ninunda\u00e7\u00e3o d\u00e1 preju\u00edzo. A gradual mudan\u00e7a do modelo de \ndesenvolvimento econ\u00f4mico, ou seja, a redu\u00e7\u00e3o paulatina da \natividade agr\u00edcola, nas \u00e1reas cont\u00edguas ao centro da cidade, deve \nter sido co-respons\u00e1vel pelo desuso das barrancas dos rios. \n\nDevido \u00e0 sua localiza\u00e7\u00e3o, a sede da Col\u00f4nia Blumenau sempre \nenfrentou problemas de maior ou menor porte com as enchentes. Com o \ncrescimento populacional e a conseq\u00fcente expans\u00e3o urbana, mais \n\u00e1reas' inund\u00e1veis - os antigos lotes coloniais - foram sendo \nocupados. Entretanto, as enchentes n\u00e3o implicavam maiores preju\u00edzos \npor causa da cultura h\u00eddrica da popula\u00e7\u00e3o de Blumenau (BUTZKE, \n1995), que aprendeu a conviver com enchentes de pequena magnitude. \n\nO uso pol\u00edtico das enchentes \nA enchente de 1880 - a maior de que se tem registro - foi a \n\nprimeira que ensejou a\u00e7\u00f5es dos governos da Prov\u00edncia e do Imp\u00e9rio. \nEra Presidente da Prov\u00edncia o Sr. Jo\u00e3o Rodrigues Chaves, que tomou \ntodas as medidas poss\u00edveis para minorar o sofrimento dos habitantes \ndo Vale do Itaja\u00ed: providenciou a distribui\u00e7\u00e3o de alimentos, \nordenou a execu\u00e7\u00e3o de obras de emerg\u00eancia, autorizou a libera\u00e7\u00e3o de \nrecursos financeiros e coordenou coletas e distribui\u00e7\u00e3o de \ndonativos para socorro \u00e0s v\u00edtimas (SILVA, 1975: 14,15). Associado \u00e0\n\n\n\n2. Hist\u00f3ria cr\u00edtica das enchentes 35 \n\na\u00e7\u00e3o governamental, teve in\u00edcio, cont a mesma calamidade, o uso \npol\u00edtico das enchentes (PORMENORES, 19--): \n\nDepois da enchente de 1880, o governo Imperial mandou para Blumenau uma \ncomiss\u00e3o sob a chefia do engenheiro Antunes, que tinha de gastar a quantia \nde 400 contos de r\u00e9is em obras p\u00fablicas. Antunes, por\u00e9m, recebeu do \nministro liberal, que ent\u00e3o guiava o bem do Imp\u00e9rio, mais outra ordem, a de \nfundar um partido liberal em Blumenau, que at\u00e9 aquele tempo se confessava \nconservador. N\u00e3o era de se admirar que, em vista dos meios de que dispunha, \nfacilmente conseguiu cumprir a sua ordem . \n\nIn\u00edcio da discuss\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es \n\nEm 1911 repete-se a cat\u00e1strofe de 1880. Aos relatos dram\u00e1ticos \nseguem-se discuss\u00f5es sobre solu\u00e7\u00f5es para o problema. Diversas s\u00e3o \nas sugest\u00f5es de obras de prote\u00e7\u00e3o para Blumenau, carecendo, por\u00e9m, \n\nO 'U |._|. 13 }_\u00a1. mx O de estudos que lhes servissem de base. A p\u00fablica \u00e9 expressa \npela seguinte s\u00edntese de artigos publicados nos jornais daquela \n\u00e9poca: \n\nAssim, entendem alguns que se deva construir um pared\u00e3o pela margem direita \ndo rio refor\u00e7ando toda a ribanceira... Este modo de encarar o problema \nressente-se do v\u00edcio de adiar-lhe a solu\u00e7\u00e3o definitiva para 'ater-se a \nprovid\u00eancia de ordem secund\u00e1ria, pois com a constru\u00e7\u00e3o deste molhe de \npedra, n\u00e3o se teria outro resultado sen\u00e3o o de garantir as margens do rio \ncontra desbarrancamentos, nunca, por\u00e9m, o de evitar enchentes, porquanto na \n\u00faltima inunda\u00e7\u00e3o as \u00e1guas subiram at\u00e9 cinco metros acima do barranco. \nUma velha id\u00e9ia, que vem desde os tempos da extinta comiss\u00e3o de terras, \u00e9 \nde se rasgar um canal que existe pouco mais ou menos realiz\u00e1vel, na margem \nesquerda do rio, no trecho que fronteia a cidade, canal que ir\u00e1 ter ao \nBelchior. Com a constru\u00e7\u00e3o desta obra, as \u00e1guas do monte, transbordando, \nescoar-se-iani pelo canal, evitando assini o alagamento r\u00e1pido da cidade, \nfato que hoje se observa, por vir a ser o rio represado na garganta que o \nestreita e asfixia nas imedia\u00e7\u00f5es da Vorstadt. Ainda assim n\u00e3o se evitaria \no perigo de futuras inunda\u00e7\u00f5es, mas simplesmente se conseguiria atenuar- \nlhes as funestas consequ\u00eancias por se evitar o crescimento r\u00e1pido e \nimpetuoso das \u00e1guas, o que j\u00e1 seria muito.\n\n\n\n2. Hist\u00f3ria cr\u00edtica das enchentes 37 \n\nOutros, ainda desacor\u00e7oados de todos os recursos de engenharia e \ndesalentados com a recente cat\u00e1strofe, acham aconselh\u00e1vel a mudan\u00e7a da \ncidade para ponto mais elevado, onde se forrem os perigos de futuras \nenchentes, apontando como tal o lugar salto, junto aos quatro pilares de \npedra ali implantados pelo Governo do Estado. Este alvitre parece-nos \nsumamente desrazoado e pouco justo, pois a sua ado\u00e7\u00e3o viria inutilizar o \nimenso trabalho que atualmente representa a cidade de Blumenau, que ficaria \nrelegada a mais lament\u00e1vel decad\u00eancia (PORMENORES, 19--) . \nA primeira obra sugerida \u00e9 o \u201cmuro de arrimo\u201d, que passou a \n\nser pleito da popula\u00e7\u00e3o durante longos anos. Ap\u00f3s a enchente de \n1948, fora feita uma solicita\u00e7\u00e3o ao \u00f3rg\u00e3o competente para que \nfossem tomadas as devidas provid\u00eancias. Ap\u00f3s as enchentes de agosto \nde 1957, o debate sobre o muro de arrimo voltou \u00e0 pauta, por causa \ndos desbarrancamentos que ocorreram nas margens do rio, ao longo da \nrua 15 de Novembro. Eni resposta \u00e0 demanda da prefeitura, o 15\u00b0 \nDistrito do Departamento de Portos, Rios e Canais, de \nFlorian\u00f3polis, previa a conclus\u00e3o do projeto para o m\u00eas de \nsetembro, alertando desde j\u00e1 que sua execu\u00e7\u00e3o seria de compet\u00eancia \ndo Estado. A. obra finalmente foi constru\u00edda na d\u00e9cada de 60: a \navenida Beira-rio. \n\nA segunda id\u00e9ia, um canal de Blumenau at\u00e9 o Belchior, foi \nretomada quase 20 anos mais tarde no primeiro estudo de defesa \ncontra cheias. \u00c9 surpreendente que a terceira id\u00e9ia, de mudan\u00e7a da \ncidade, ou melhor - em linguagem t\u00e9cnica atual -, de estabelecer um \nzoneamento que contemplasse um uso mais adequado das \u00e1reas \ninund\u00e1veis, fosse totalmente rejeitada. \n\nDatam da mesma \u00e9poca iniciativas importantes dos blumenauenses \nvisando a impulsionar o desenvolvimento econ\u00f4mico do munic\u00edpio, que \nent\u00e3o inclu\u00eda praticamente todo o m\u00e9dio e alto Vale do Itaja\u00ed (veja \no mapa da figura 1): a constru\u00e7\u00e3o da estrada de ferro, a instala\u00e7\u00e3o\n\n\n\n\u00e4tfl9hCH3sadmTC\u00c9 _mMHZ\n\n)0391 ___ umre9uSuad(U ___H3mMBOd _m imE _\"UmOd ___W bhHU _m_F \n\nIii\n\nI\n\nI \n\n_______\u00a1__ \n\n2 \n\n\u00c7 \n\n9% \n\n3 \n\n9?\n\n\\ \n\nmw\u00f1wn \n\nWW'\n\n\u00ac\n\n_ \n\n8 \n\nH\u201d \n\n1\n\n`\n\n3 \n\n\u201c_ \n\nA \n\n_x_ \n\n\u201cI \n\n\u00e1k\u0161k\n\n\u00cd \n\nii\n\nI \n\n_\n\nA \n\n_ \n\n`_,`\n\n\u00bf \n\n\u203a \n\n\\ \n\nIg\u00ealg \n\n'__ \n\n/`\n\nH\n\n6 \n\n___\u00a7_ \n\n\u00a1` \n\nW \n\n\u201c_\n\nW\n\nM \n\n\u00a1 \n\n_ \n\n_\"'__ \n\n`_ \n\nAQ \n\u00b0\u00a1g`. \n\n__\n_ \n\n_,\nA \n\n\u00e8 \n\nM \n\nP\u00e1 \n\nI\n\nY \n\n_\n\n`\n\n( \n\n:_ \n\nU \n\n\u201c`_____ \n\n_\u00b0fi_`_\u00a7\u203a` \n\nY \n\n__\n\n_ \n\n\u00fc' \n\n\\ \n\n'\u00c2\n\n_\n\n_ \n\nI\n\nU \n\n1 \n\n_0 \n\nkw \n\ngw \n\na________/\n\nJ \n\nW \nA \n\n__\u201d \n\n__ \n\nix \n\nQA\n\n_\n\n\u00e3\n\n_ \n\nQ \n\nO_ \n\nW\n\n_ \n\n*N \n\n3' \n\n__ \n\n`UJm__ \n\n_ \n\n_H \n\u203a, \n\n___ \n\n_ \n\n\u00c0'\n\n\u00cd\n\nW\n\nV \n\n_V_\u00b6__** \n\n'N \n\n(L \n\n_\n\n_ \n\nL_`_ \n\n:__ \n\n_? \n\nV \n\nss.\u201d\n\n_ \n\n\\ \n\n3\u00b0; \n\n__\n\n_ \n\n_\n\nV \n\n_ \n\n__\n\n_\n\u00da \n\n`|_I_\u00a1 \n\nV\n\n_\n\n_ \n\n\u201cnani\u201d/\u00ed \n\n3\u201d \n\n9\n\nJ\n\n_ \n\n\u203a.\n\n`\n\n/ \nw \n\nQ \n\n\u00e3____\u00ea. \n\nFF \n\n'P\n_\n\n\u201c \n\n_\u00bb\n\n`\n\n\u00c9 \n\n\u0161\n\n\u00a7\n\ns \n\niii \n\n__ \n\n1g_ \n\nR \n\n\\m`\n\n_\n\n0 \n\n.__ \n\n______im__R \n\n\\_ \n\n/__ \n\n_\\ \n\nao \n\ngi; \n\n_ \n\n_\n\n7\n\nO \n\n\\ \n\n#52 \n\nEm \n\n\\\n\nI\n\\ \n\n\"__ \n\n\\\u00a7 \n\n/ \n\n3~\n\nJ\n\nH \n\nal\n\n` \n\n\\ \n\n_* \n\nM\n\n_ \n\nH \n\n/_ \n\n\u00e9,\n\n_ \n\n\u00bf\n\u00c9 \n/ \n\n\u203a\n\nw\n\n` \n\n` \n\n,_ \n\n\\ \n\nEm \n:__ \n\n:_\\_\n\nI \n\n3?_.\n\nV \n\n__ \n\n_\",\n\n\u00e4 \n\nN \n\n/_ \n\n,\n\nPH\n\n_ \n\nr \n\n`l \n\n.fla\u00e4\u00e3\u00e0\n\nO \n__ \n\n'_\n\n_ \n\n_*\n\n_ \n\n_\nY \n\n_\n\n4 \n\n_` \n\n0\n\n_ \n\n_\n\n\u203a\n\n\\\n\n. \n\n___a \n\n\u00d3 \n\n`_\n\n_ \n__\n\n\u00c3 \u00ed \n:\u00e4\n\n2 \n`_\n\n' \n\nV\n\n\\\n\n*\n\n_ \n\n%\u00b0__`___\n\n_\n\n\u00c0 \n\n_\n\n\u00fa \n\n\u00b6\n\n%\n\n~ \n\n\u00ed \n\nHx\n\n8 \n\n\u00cd\nH \n\nM\n_ \n\nN\nH\nW \n\n\u203a\n\n\u00b0 \n*_\n\n\\ \n\n'_ \n\n9 \n\n_\u203a \n\n\u2039/_ h \n/\u203a__ \n\n\u00ca \n\nE3\n\nM\n\n_ \n\n`\n\n{ \n\n\u00c7 \n\n/\n\nl \n\nf \n_ \n\n\u203a \n\n_\n\n4\n\nI \n\npa\n\n` \n\n\u00e4\n\nx \n\n*_ \n\n'I \n\n/_\u201d.\n\n/ \n\n\u00cd \n\n_`_ \n\n__; \n\n_f \n\nV \n\nAh\n\n_ \n\n\\V \n\n_L_ \n\n,\u00c1 \n\n_<__.\u0161_\n\n_ \u00c9 K \n9, \n\n:_ \na\u203a_____l___\n\nP\n\n_ \n\n/%\n_ \n\n` \n\\_ \n\n.up \n\n3%:\n\n_ \n\n__ \n\n__ \n\n_ \n\nVwieog \n\n_\n\n_ \n_ \n\n/'I\n\n\u00a1 \n\n:Q \n\n_\n\n\u00c9 \n\nAH \n\n___'\n\nR \n\n_\u201d \n\n_ \n\n_\u203a \n\n_ \n\nI;\n\n\\ \n\n_\n\n\u2039 \n\n\"she\n\n_ \n\nV.\n\n_ \n\n` \n\n_\u201d \n\n__ \n\n_____\u00bfA\n\nQ\n' \n\nJ\"\n\nV \n\n\u00cd.\u00ca\u00a1 \n\n\u201cHr\n/ \n\nmw\n\nI \n\n__\n\n_ \n\n.\n\n_ \n\n_\n\n` \n\nw_ \n\n_\n\nY \n\n\u00c0\n_ \n\nT \n\n\u00c9\n\n/\n\nE \n\n4\n\n\u2039 \n\n\\ \n\n_\n\n`\n\n\u00cd \n\nea \n\n_ \n\nE\n4\n\n` \nnl: \n\n__* \n\nM\n_ \n\nin \n\nfi_\\\n\n` \n\n`\n` \n\n___2\u00a1\u00bf \n\ngnv \n\nk \n__\n\nI \n\n__ \n\nU \n\nNvww'/\u00a1\\\n\nW\n\n_ \n\n\"_ \n\n\u00f1\u00a9\n\n_\n\n` \n\n\u201c_ \n\n\\_ \n\n\u00e4 \n\nm\nk \n\nW \n\u201cP \n\n\"_ \n\nuy\n\nw\n\n_\n\n_\n\nI\n\nK \n\n_\u00a1 \n\n__\n\n\\ \n\n\u201c_ :_D\n\n_ \n\nU\n\nE\n\n_Y \n\n/V\n. \n\n\u201c__ \n\n%_ \n\nha\n\n8 \n\n__* \n\n__\n\nW \n\n'V\n\n_ \n\\\n\n` \n\n_] \n\nI\n\n\\\n\nw \n\nW \n\n\\ \n\n\u00eb8______`\u00bf\n\n. \n\n9' \n\n,ibqd\u00ed \n\nI\n\n_ \n\nW \n\n\\\n\n_ \n\n\u00c3\n` \n\nml\n\nD\n\nM \n\n_ \n\n_\u00c0 \n\n\u00eb\u2039\n\n_ \n\nW\n_ \n\n______m\n\n5 \n\n__ \n\nfiflfl\u00e3\n\n_ \n\n\u203a \n\nsgh \n\n,mm \ngia\u201d \n\n\u00ca\u00e3uflm \n\n,M \n\ngas; \n\nS\u0161g \n\n\u00ca\u0161\n\n` \n\n__' \n\n\u00a1`\\\n\n_ \n\n__\n\n\u00c9 \n\n`_____\u00bf_\\ \n\nNi?\n\nA \n\n\u00c9\n\nC\n\nM \n\n\u203a_ \n\n\u00bf\u203a\n\n\u00a1\n\n\u00a1 \n\n\u00c9\n\u00c9\n\nI\n_ \u201c_ \n\n_\n\n' \n\n\u201c__ \n\nI\n\n_ \n\n_\n\n_ \n\n:\u00ac3_ \n\nflw*\n\nV\n\n_ \n\n'_ \n\n,_ \n\nA\n\nV \n\n__ \n\n30:; \n\n,__ \n\n_ \n\n_\u203a\n\nI \n\ndm!\n\n\u00b0 \n\n__x.,_V\n\n\u203a \n\nos \n\n.ZN\n\nQ \nv \n\n\\` \n\u00da, \n\n_% \n\u203a \n\n_` \n\nau;\n\n, \n\n_ \n\nV\n\n\u00a1 \n\nI\n\n\\\n\n_ \n\n~\n\nV \n\n__ \n\nG\n\n\u203a\n\n_ \n\n_ \n\n___*\n\n' \n\nmv\n\n7\n\n1 \n\nY \n\n\u0161\u0161 \n\n\u00d5 \n\n\u00a7___\n\n_ \n\ni\nJ\n\nl \n\np\u00e1 \n_h__\u201c___, \n\n_v\u00ac____\u0161 \n\n\u00bf?__\u00fcP_\n\nu \n\n1% \n_\n\nV\n\nW \n\nl.\u201c|\\;,I\\' \n\n__\n\n` \n\nLu \n\n\u00c9 \n\n_\\ \n\n_? \n\n'VI \n\n_, \n\n*_ \n\nJ' \n\n_ \n_:`\\ \n\n\u00c7\n\nQ \n\nQ, \n\n/_\n\n/ \n\n\u00c3 \n'I' \n\n1 \n\n\u00a1 \n4 \n\nVL\u00bf\n\n` \n\n_ \n_ \n9 3 \n1\n\n_ \n\n/__\n` \n\nI\u201d\n\n_\n\nm \n\nKg \n\n__\n\nO\n\n\\ \n\n;_ \n(__` \n\n__ \n\n_;\n\nV\n\n5\n\n_ \n\n/ \n\n\u00cd \n\n\u0161g\u00e2\u00e2\u0161 \n\nX) \n\nl \n\n_ \n\n'__ \n\n__ \n\n:_\n\n4 \n\n` \n\n=__\u00bfa_ \n\n__v____\u00b0 \n\n` \n\n,\u203a;{_ \n\n\u203a|| \n\nV \n\n`]_| \n\n` \n\n[I\n\nV\n\n3 \n\nmi \n\n_` \n\n'_\u00a1, \n\n\u00cd* \n_ \n\n\u00a1_,Y \n\n(\\\n\n9\n\n_ \n\n_\n_ \n\n`\\ \n\n3\n\n_ \n\n\\\n\n_ \n_\n\n_ _ \n/\n\nf \n_` \n\n_\n\n_\n\n\u00a1 \n\nM`\n\n_\n\nE \n\nH\n\n\u00bf \n\n\u203a_ \n\n_,\n\ny \n\n_. \n\n\u203a\\ \n\nNE \n\ngi \n_? \n\n/\n\nH \n\nW\n_ \n\nH \n\n\u0161\u00e3\u00e3\n\nf \n\nU_ \n\n__\n\n` \n_'\n\ni \n_\n\n_ \n___ \n\nV \n\n\u00bf_ \n\nMI\n\n_ \n\nH \n\n__\n\n\u00a1 \n\nI' \n\n\u201ckz \n\n_: \n_ \n\n0 \n\n\"__ \n\n'A \n\n\u201cJ \n\n/ \n\nQ\u00fc \n\n`\n\n4\n\nu \n\u00c1\n\n\u00e0 \n\nO \n\n_\n\n_ \n\n_,\n\nH \n` \n\nI)\n\nI \n\nA \nf\u00e3\n\n/ \n\n\u00e1v \n\n\\\u00c1\n\n\u00c9 \n\n`\n\n_\n_ \n\n`\n\nJ \nR'\n\n_ \n\n_\u203a_ R \n__rfl_ \n\n_\n\nA \n4\nI \n\nl\n\nA \n\n.\u201c__ \n\n_\n\n\u00c9\n\n_ \n\n' \n\n4_\u00a1 \n\n\u00ca \n\nL___\u00bf__ \n\n\u201c__ \n\n_\n\n`\n\nP \n\nJr] \n\n|'\u00a1M~_ \n\nNl|`|I| \n\n,\u00d3 \n\n.___ \n\n\u00ca\u00c9 \n\nE \n\nEh \n\n3 \na\u0161\n\nI \n\n*_ \n\nV \n\n_'__\u203a_____ \n\n, \nY\n\nA \n\nR\n\nV \n\n_`\n\n\u203a \n\n_ \n__ \n\nW\n\nE \n\n\u00bf___u__\u201c__\u00a1. \n\nvo/\u00cd\n\n, \n\n\u00c9 \n\n%\u203a\u00b0Es==\u00e2\u00a7\u00a7\u00e3\u00e3\u00e3\n\nI \n\n._ \n\n\"\nI \n\nh \n\n__ \n\nm \n\u203a\n\n_ \n\n\"a \n\\_\nI \n\n_O \n\n\\ \ny \n\n*yr \n\n_\u00bb \n\naa\u0161\u00e3m \n\ngi\n0 \n\n825\n\n.\n\n\u00c9 \n__'\u203a \n\nQ \n\n_ \n\nK \n\n\u00c0 \n\n__* \n\n,V \n\nz \n\n\u201cJ \n\n*__ \n\n_\n\n_\nA \n\nV __ \n\\_ \n\nH\n\u00cd \n\n\\ \n\u203a \n\nH \n\n/J \n\nA, \n\naf \n\nN \n\n\u00bf__ \n\nV_\n\n_ H\ny\n\nR\n\n/ \n\nW \n____\u0161 \n\nV/ \n\nM \n\n*__ \n\n_ \n\n*\u00ca \n\nI\n\n` \n\n\u00e4 \nI \n\nQ \n\n_/\n\n\u203a \n\ngun? \n\n.\u0161 \n\n[_\n\n_ \n\n_h_ \n\n'_\n\nV \n\n35\ny \n\n.\n\nI \n\n` \n\n_____\u0161____\u0161 \n\n_\u203a \n\n` \n\n_`\n\n/ \n\nN\n_ \n\n(AV \n\n1 \n\n4_ \n\nJP? \n\n_'\n\n_\n\n1 \n\n_` \n\n\u0161\u00e3\n\n6 \n\n__\n\n\u203a\n\n'\n\nM \n_* \n\n`v \n\n_______F_n_\n\n_ \n\\\n\n\\ \n\n'A\u00caV \n\n\\\\ \n\n\\.\n\n, \u00c1\n_\n\n\\\n\n_ \nga \n\nM?\n\n\u00a1\n\n_ \n\ny\n\nV \n\nuv \n\n.___\n\n`\n\n\u00fa \n\n% \n\nk\u00ea\u0161\n\nR \n\n_e\u00e2_\u00ca_`\n\n_ \n.H\n\n5 \n_ \n\n\u00a1J_\\\u00e4__r_\u201d___ \n\n\u201c___ \n\nW \n\n_\"\n\nw\n\n_ \n___ \n\n\u00c9si\u00fc \n\n'L \n\nK \n_`m\\,\u201c \n\n` \n\n_, \u00ed \nE \n\n_______:__ \n\n\u00f1\u00e3/ \n\n\u00c9 \n\n__ \n\n\\\u00b6 \n\n_ \n\nvg\u201d\n\n_ \n\n_\nZ \n\nEQEE\u00c9 \n\n_\n\n/ \n\nQ:\n\n1 \n\nT__\u00ac\n\n1 \n\nH\n\n_ \n\n__ \n\n__ \n\nH\n\nE \nv \nR \n\n` \n\n____ \n\nwi \n\n0 \n\n5 \n\n\u00ab_ \n\n\u00b0________\u00bf8__\u00bf \n\n_/\n\n`\n\nU \\ \n'_\n\n_\u00ca \n\n\u00c3/ \n.\n\nI \n\n_ \n\n'_\n\n\u00c9 \n\n_\n\n/ \n\n&amp; \n\n\\_\n\n_ \n\n/\n\n_\n\n_ \n\n\u00e0\u00e3f\n\n_\n\n8\n\n__ \n\n\u00a1\n\n3 \n\u00e35_ \n\n_ \n\n_ \n\nI__IV_\u00a1\n\n1 \n\n\u203a\n\nA \n\nll;\n\n/ \nI \n\n_-\n\n`_ \n\n1 \n\n-\u00a1|\u00bf\u00a1'\u00a1!_|\u00c1 \n\n;:;`! \n\n4' \n\n'_ \n\n\u2039 \n\ngfl\u00e3\u00e2s \n\nA_\u2039 \n\n\u00e3t\u00e3\n\n\u00b0\n\nI \n\n8\n\n\u00c9 \n\n_ \n\n_8_gE__5\u00e3E\u00e2_:___\u00b08a8E_:_4\n\n_\n\n1 \n\n\u00a7g\u00e3d\u0161\u00a3\u0161g=6`%\u00a7\u00e3 \n\n\u00e2an \n\n_____ \n\nEN\n\n\u00e2 \n\n\u00ca \n\n::_\n\nH_ \n\nQuuo\u00e3\u00e3 \n\nE \n\n\u00ca* \n\n3 \n\ngi:\n\n_ \n\n\\ \n\n\u0161\u0161\u0161. \n\nn__\u0161\u00b0\u00e4__\u00e3\u00a9 \n\n3_\u00e3'_\u00ca__\u00e3~\u00e3E \n\n__ \n\nI\u0161\u0161l \n\nl \n\nmI_K_\"__|____m__ \n\n_E__m \n\nUG \n\n(IQ\n\nI \n\nCamamu \n\nX\n\n3 \n\n\u0161ez \n\n\u00c9 \n___ \n\n_\u201d \n\n\u00ca\u0161\n\n\u00c9 \n\n\u0161e \n\n8 \n:ig \n\nlv \n\n___\n\n` \n\n<n_\u00f1_<_\u203a_\n\nQ \n\" \n\n_; na \n\nS\u0161z \n\nOE \n\n__\u00e4z\n\n\u00c9\n\n_ \n\n\u2039__\u00e3_____ D_=\u0161__h_\n\n_ \n\nEgg \n\n__ \n\n\u00e3___u_____E \n\n___ \n\n_gu_____ \n\n_' \n\n_E__u\u00e3 \n\u00e3e\u00eb\u00e3 \n\n_\u2039 \n\ngm \n\ng\u0161hfi\u00f5 \n\n22 \n\n\u00b0`?\n\n\" \n\n\u00b0 \n\n}_\u00a9_ \n\n__4__:__'_J_/_) \n\nH \n\n,_\n\n_ \n\n0%\u201d \n\n'\u00b0\u203a\n\n\\ \n\n__?\n\nag\n\n\n\n2. Hist\u00f3ria cr\u00edtica das enchentes 39 \n\nda usina Salto e a eletrifica\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio, todas obras de \ngrande .vulto e import\u00e2ncia. A hist\u00f3ria destes empreendimentos \nrevela. planejamento a longo prazo, determina\u00e7\u00e3o e autonomia por \nparte de seus realizadores (HIST\u00d3RIA...; MELRO, 1950), induzindo ao \nseguinte questionamento: Por que o mesmo esp\u00edrito inovador n\u00e3o se \nmanifestou na implementa\u00e7\u00e3o de medidas de preven\u00e7\u00e3o de enchentes ao \nalcance do munic\u00edpio, como, por exemplo, o ordenamento do uso do \nsolo? A resposta mais imediata encontra-se na racionalidade \necon\u00f4mica. As iniciativas de desenvolvimento levadas a termo \ncompreendiam atividades produtivas, o que justifica os \nempreendimentos privados. As medidas de preven\u00e7\u00e3o de cheias embora \ntenham, por outro lado, a finalidade de evitar eventuais preju\u00edzos \nprivados, teriam car\u00e1ter nitidamente p\u00fablico, raz\u00e3o pela qual \nestiveram exclu\u00eddas da racionalidade dos empreendedores do Vale \ndo Itaja\u00ed. Como se ver\u00e1 adiante, a mesma atitude pode ser detectada \nnos servi\u00e7os de previs\u00e3o de enchentes que funcionaram em Blumenau. \n\nA necessidade de um sistema de alerta \nEm 1923 ocorre a pr\u00f3xima enchente que, embora n\u00e3o atingisse os \n\nn\u00edveis de 1880 e 1911, encontrou, de certo modo, uma popula\u00e7\u00e3o j\u00e1 \nhabituada com o fen\u00f4meno. A opini\u00e3o p\u00fablica \u00e9 expressa pelo \nseguinte depoimento: \n\nOs jornais reclamam a falta de uma organiza\u00e7\u00e3o bem aparelhada que pudesse \ntransmitir, em tais ocasi\u00f5es, \u00e0 cidade sede do munic\u00edpio e a outras partes \ndo Vale do Itaja\u00ed, not\u00edcias das observa\u00e7\u00f5es sobre as precipita\u00e7\u00f5es pluviais \ne o crescimento dos rios e ribeir\u00f5es na regi\u00e3o das nascentes, dos bra\u00e7os \nformadores do Itaja\u00ed-A\u00e7u, de sorte a que as enchentes n\u00e3o tomassem de \nsurpresa... (SILVA, 1975: 26). \nA cheia seguinte data de 1925. Nessa oportunidade n\u00e3o chegavam \n\ninforma\u00e7\u00f5es seguras dos rios d'Oeste e Herc\u00edlio _por falta dos\n\n\n\n2; Hist\u00f3ria cr\u00edtica das enchentes 40 \n\npostes telef\u00f4nicos que os jornais vinham reclamando desde a grande \nenchente anterior (SILVA, 1975:26). Em setembro de 1926, as \ninforma\u00e7\u00f5es sobre o volume de chuvas e o n\u00edvel dos rios, \nprovenientes do alto vale, mostraram-se exageradas. De qualquer \nmodo foi poss\u00edvel verificar, uma vez mais, quao necess\u00e1rio e \noportuno seria um servi\u00e7o de informa\u00e7\u00f5es sobre enchentes, \norganizado e confi\u00e1vel. Segundo a BLUMENAUER ZEITUNG (1926), sua \nimplanta\u00e7\u00e3o em conex\u00e3o com a esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica seria vi\u00e1vel e \nteria custo baixo. O relato de Ferreira da Silva, que afirma que \n\npostos meteorol\u00f3gicos, ainda que deixando muito a desejar, haviam sido \ninstalados em pontos estrat\u00e9gicos do interior da Col\u00f4nia, nas cabeceiras \ndos grandes bra\u00e7os alimentadores do Itaja\u00ed-A\u00e7u, e desses postos iam os \nencarregados transmitindo a central de Blumenau de hora em hora os dados \nmeteorol\u00f3gicos, a intensidade das chuvas, as altera\u00e7\u00f5es do n\u00edvel das \u00e1guas, \nde sorte a manter a popula\u00e7\u00e3o da cidade alertada sobre os eventuais perigos \n(SILVA 1975227); \n\ndeve, pois, ser entendido mais como descri\u00e7\u00e3o de uma aspira\u00e7\u00e3o do \nque de uma situa\u00e7\u00e3o real. De qualquer modo, entre 1927 e 1929, a \nDivis\u00e3o de \u00c1guas (\u00f3rg\u00e3o que antecede o DNAEE) instalou os primeiros \n5 postos pluviom\u00e9tricos na bacia, e 24 postos fluviom\u00e9tricos no rio \nItaja\u00ed-A\u00e7u e em muitos de seus afluentes (BRASIL, 1987a,b). A \nEstrada de Ferro colaborava na coleta dos dados, que eram \nencaminhados \u00e0 esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica do Minist\u00e9rio da Agriculturall. \nN\u00e3o foi poss\u00edvel averiguar exatamente em que per\u00edodo funcionou esta \nconex\u00e3o, tampouco se a esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica processava os dados de \nchuva e n\u00edvel no intuito de obter previs\u00f5es. \u00c9 prov\u00e1vel que apenas \nrecolhesse os dados para encaminh\u00e1-los \u00e0 Divis\u00e3o de \u00c1guas. \n\nll Segundo Jo\u00e3o Coutinho, telegrafista da esta\u00e7\u00e3o Blumenau da Estrada de Ferro de 1938 a 1939, dados codificados de n\u00edvel dos rios chegavam diariamente por telegramas, que eram recolhidos por funcion\u00e1rios do posto do Minist\u00e9rio da Agricultura, localizado na rua Itaja\u00ed.\n\n\n\n2. Hist\u00f3ria cr\u00edtica das enchentes 41 \n\nNa enchente de novembro de 1927, o servi\u00e7o de informa\u00e7\u00f5es \nfuncionou satisfatoriamente, exceto a divulga\u00e7\u00e3o na cidade. Quem \nquisesse informa\u00e7\u00f5es aut\u00eanticas, tinha que se dirigir \u00e0 ag\u00eancia do \ntel\u00e9grafo, para tomar conhecimento dos telegramas chegados do Alto \nVale (BLUMENAUER ZEITUNG, 1927). Ap\u00f3s esta cheia, manifesta-se, \npela primeira vez, a necessidade do que muito mais tarde veio a ser \na Defesa Civil. A BLUMENAUER ZEITUNG (1927) sugere a implanta\u00e7\u00e3o de \num servi\u00e7o de aux\u00edlio permanente, uma \u201cdefesa de \u00e1guas\", que \nentrasse em a\u00e7\u00e3o sempre que houvesse amea\u00e7a de enchentes. \n\nA proposta de Otto Rohkohl \nA gravidade da enchente de 1927 ensejou ainda outras \n\npreocupa\u00e7\u00f5es. O servi\u00e7o de informa\u00e7\u00f5es, naquela \u00e9poca, tanto quanto \nhoje, \u00e9 considerado importante antes e durante a enchente. Mesmo \nporque, o que se deseja, \u00e9 discutir solu\u00e7\u00f5es para que as enchentes \nn\u00e2o se repitam. o editorial da BLUMENAUER zEITUNG12 (1927) diz \naproximadamente o seguinte: \n\nPara Blumenau a defesa contra as enchentes \u00e9 hoje uma necessidade urgente, \ncuja discuss\u00e3o n\u00e3o pode mais ser exclu\u00edda da ordem do dia. Por\u00e9m a u \npopula\u00e7\u00e3o deve estar consciente que uma participa\u00e7\u00e3o na arrecada\u00e7\u00e3o de \nrecursos n\u00e3o representa \u00f4nus, e sim, se assemelha a um pr\u00eamio de seguro, \nque em rela\u00e7\u00e3o ao valor dos bens segurados, \u00e9 ridiculamente pequeno. O \nesfor\u00e7o \u00e9 do inter\u00easse de todos. \n\nMesmo assim, o assunto saiu da ordem do dia. Retornou dois \nanos mais tarde, trazido por Otto Rohkohllfi no mais brilhante e \nsensato artigo j\u00e1 publicado sobre o problema das enchentes. \n\n12 A tradu\u00e7\u00e3o desta e das demais cita\u00e7\u00f5es feitas nesta sub-se\u00e7\u00e3o s\u00e3o de Beate Frank. \n13 O Sr. Otto Rohkohl veio ao Brasil em 1907 para dirigir a constru\u00e7\u00e3o da Estrada de Ferro, da qual foi afastado em 1914. Foi c\u00f4nsul alem\u00e3o em Blumenau de 1913 a 1938, diretor da Empresa For\u00e7a e Luz de 1924 a 1938, e ainda diretor da Caixa Agr\u00edcola de Blumenau. [Informa\u00e7\u00f5es prestadas pela Sra. Renate Rohkohl]\n\n\n\n2. Hist\u00f3ria cr\u00edtica das enchentes 42 \n\nIntitula-se Nosso problema de enchentes, e segue aqui transcrito na \n\u00edntegra (ROHKOHL, 1929a). \n\nO mau tempo que reina h\u00e1 algumas semanas novamente d\u00e1 motivos a s\u00e9rias \npreocupa\u00e7\u00f5es. Enquanto o problema das enchentes n\u00e3o estiver definitivamente \nresolvido, a exist\u00eancia e o desenvolvimento de Blumenau n\u00e3o podem ser \nconsiderados assegurados. Uma nova enchente como as de 1880 ou 1911 \ndestruiriam bens em valores muito mais elevados do que os daquela \u00e9poca. A \ncada ano que passa h\u00e1 mais bens sujeitos a uma enchente realmente grave. \n\n~ . . . - - . 14 - Para a comemora\u00e7ao do centen\u00e1rio da imigra\u00e7ao alema no Brasil nao \npoder\u00edamos erguer melhor monumento, do que por esfor\u00e7o pr\u00f3prio dar o \nprimeiro passo para o afastamento da grande e sempre crescente amea\u00e7a para \ntoda Blumenau. \u00c9 in\u00fatil esperar por uma solu\u00e7\u00e3o por parte dos governos \nestadual ou federal. Tal como em tantos outros casos \u00e9 necess\u00e1rio \ncome\u00e7armos pela autoajuda. \n\nMuitas sugest\u00f5es para a solu\u00e7\u00e3o do problema j\u00e1 foram feitas. Por\u00e9m todas \nelas apresentam dois defeitos. O primeiro, \u00e9 que s\u00f3 consistem de solu\u00e7\u00f5es \nparciais, capazes de promover melhorias relativamente pequenas, e \nexclusivas para a \u00e1rea urbana. O segundo defeito, \u00e9 que nunca foram \ninclu\u00eddas sugest\u00f5es pr\u00e1ticas para a solu\u00e7\u00e3o financeira. \nConversa\u00e7\u00f5es com especialistas em engenharia fluvial me convenceram de que \numa solu\u00e7\u00e3o definitiva para todo o munic\u00edpio, e n\u00e3o s\u00f3 para a \u00e1rea urbana, \npode ser encontrada atrav\u00e9s da obstru\u00e7\u00e3o das torrentes15, erguendo-se \nbarragens e reservat\u00f3rios de conten\u00e7\u00e3o. Quase todos os rios formadores \nassim como afluentes do Itaja\u00ed-A\u00e7u apresentam locais no seu alto curso, \nque, devido a constitui\u00e7\u00e3o natural do terreno, permitem que se edifiquem \nbarragens e reservat\u00f3rios de conten\u00e7\u00e3o cont\u00edguos, a custos relativamente \nbaixos. A capacidade de escoamento a ser mantida nos barramentos deveria \ncomportar cerca do dobro da vaz\u00e3o normal. As barragens n\u00e3o se prestariam \npara a explora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a hidr\u00e1ulica, mas necessariamente para o desvio da \namea\u00e7a de enchentes. Se, sob condi\u00e7\u00f5es especialmente desfavor\u00e1veis, uma \n\u00fanica destas barragens alguma vez viesse a n\u00e3o resistir, o que \neventualmente ocorre em todas as partes do mundo, ainda assim isto n\u00e3o \nrepresentaria uma amea\u00e7a maior. Provavelmente as barragens tamb\u00e9m n\u00e3o \nteriam grandes dimens\u00f5es, mas sim, pequenas barragens seriam erguidas em \ncascata. \n\n14 Em Bltunenau os festejos do centen\u00e1rio foram realizados em 17 de novembro de 1929; o artigo de Otto Rohkohl foi publicado exatamente um mes antes. 15 Pequenos cursos d'\u00e1gua em terreno montanhoso.\n\n\n\n2 H|st\u00f3ria cr\u00edtica das enchentes 43 \n\n\u00c9 sup\u00e9rfluo adentrar aqui nos detalhes t\u00e9cnicos. Ademais, eles ser\u00e3o \nespec\u00edficos de caso a caso. Num primeiro momento, a solu\u00e7\u00e3o financeira do \nproblema pode aparecer' quase intranspon\u00edvel. Mas n\u00e3o 0 \u00e9. O princ\u00edpio \ngeral, contudo, deve ser, que nenhuma explora\u00e7\u00e3o comercial seja associada \ncom a execu\u00e7\u00e3o das obras, tendo-se em vista exclusivamente o bem da \ncoletividade. E aqueles que tiverem a vantagem de superar uma preocupa\u00e7\u00e3o \ngrande que constantemente retorna, evidentemente ter\u00e3o que fazer algum \nsacrif\u00edcio. \n\nA t\u00edtulo de sugest\u00e3o, a execu\u00e7\u00e3o financeira \u00e9 poss\u00edvel do seguinte modo. \nCria-se uma sociedade an\u00f4nima 'S.A. Contra Enchente' com um capital de \ncerca de 100 contos. Devem ser acionistas dessa sociedade: a Empresa For\u00e7a \ne Luz S.A., a Caixa Agr\u00edcola de Blumenau, a C\u00e2mara Municipal, a Associa\u00e7\u00e3o \nComercial, e tanto empresas como indiv\u00edduos que sempre demonstraram \ninter\u00easse pelas quest\u00f5es da coletividade. Esta sociedade deve ser \ncapacitada para promover desapropria\u00e7\u00f5es a curto prazo, ser totalmente \nisenta de impostos e encargos, adquirir o direito de assumir empr\u00e9stimos, \nn\u00e3o distribuir dividendos, e constituir t\u00e3o somente um fundo de reserval\u00f5. \nA t\u00edtulo de exemplo, as receitas correntes da sociedade, necess\u00e1rias para a \nexecu\u00e7\u00e3o dos trabalhos, podem ser geradas da seguinte maneira: atrav\u00e9s de \ncontrato retroativo, a C\u00e2mara Municipal autoriza a Empresa For\u00e7a e Luz a \narrecadar uma sobretaxa de 10% em todos os tal\u00f5es de for\u00e7a e luz, que ser\u00e1 \nintegralmente remetida a \u201cS.A. Contra Enchente\u201d. Al\u00e9m disso, ser\u00e3o \nrequeridas dota\u00e7\u00f5es anuais a fundo perdido \u00e0s assembl\u00e9ias gerais da Empresa \nFor\u00e7a e Luz, da Caixa Agr\u00edcola e de outras sociedades, bem como da \nAssocia\u00e7\u00e3o Comercial. A C\u00e2mara Municipal dever\u00e1 liberar no m\u00ednimo 25 contos \nanualmente para esta finalidade, que podem ser arrecadados mediante \nempr\u00e9stimos, e obter contribui\u00e7\u00f5es de mesma monta dos governos estadual e \nfederal. \n\nAnualmente devem ser atacadas duas barragens, para as quais os moradores \ndos vales correspondentes devem dar sua contribui\u00e7\u00e3o, a ser definida e \nrecolhida por uma comiss\u00e3o local em combina\u00e7\u00e3o com o intendente \nrespons\u00e1vel. \n\nA dire\u00e7\u00e3o da sociedade deve ser exercida como tarefa secund\u00e1ria, com poucos \ncustos, e independentemente de todas as influ\u00eancias pol\u00edticas e pessoais. \nNesta base \u00e9 possivel, em tempo relativamente curto, reduzir \nsignificativamente a amea\u00e7a de enchente, e elimin\u00e1-la completamente para o \nfuturo. A implanta\u00e7\u00e3o est\u00e1 dentro do limite do realiz\u00e1vel. Os bens \nexistentes ser\u00e3o fortalecidos e assegurados. A continua\u00e7\u00e3o do \n\nAs caracter\u00edsticas da virtual S.A. Contra Enchente, proposta h\u00e1 65 anos, se assemelham aos modelos atualmente empregados, com \u00eaxito, no gerenciamento de bacias hidrogr\u00e1ficas na Fran\u00e7a.\n\n\n\n2. Hist\u00f3ria cr\u00edtica das enchentes 44 \n\ndesenvolvimento ser\u00e1 facilitada e estimulada. Terrenos que agora tem pouco \nvalor, ser\u00e3o valorizados. Preju\u00edzos, que agora surgem em decorr\u00eancia de \ntoda enchente de m\u00e9dio porte, ser\u00e3o poupados no futuro. Sendo assim, \nofere\u00e7o estas sugest\u00f5es para uma discuss\u00e3o p\u00fablica, e pe\u00e7o que todas as \nobje\u00e7\u00f5es poss\u00edveis sejam levantadas. Ao mesmo tempo, pe\u00e7o aos moradores dos \naltos vales, que divulguem suas observa\u00e7\u00f5es sobre \u00e9pocas de cheias e sobre \nlocais, que pelas condi\u00e7\u00f5es que apresentam, parecerem adequados para a \nconstru\u00e7\u00e3o de barragens. Desta forma ser\u00e3o adiantados alguns trabalhos \nprepara t\u00f3ri os . \n\nAs rea\u00e7\u00f5es \u00e0 provoca\u00e7\u00e3o de Otto Rohkohl foram as mais \ndiversas: o Ministro da Via\u00e7\u00e3o, Victor Konder, externou suas \npreocupa\u00e7\u00f5es prometendo fazer tudo que estivesse a seu alcance para \ncontribuir com a causa (KONDER, 1929). TECHENTIN (1929) discutiu \ndetalhadamente a proposta. Fez estimativas de custos e prop\u00f4s um \nrateio entre as v\u00e1rias inst\u00e2ncias governamentais, pois, acima de \ntudo, era necess\u00e1rio evitar qualquer \u00f4nus para a popula\u00e7\u00e3o. Pelo \ncontr\u00e1rio, argumenta, dever-se-ia proporcionar-lhe novas e boas \noportunidades de renda, contratando localmente todos os servi\u00e7os \nauxiliares. Deste modo, os habitantes da col\u00f4nia n\u00e3o hesitariam em \napoiar o projeto. A contra-argumenta\u00e7\u00e3o foi feita pelo editor do \njornal BLUMENAUER ZEITUNG (1929), na mesma edi\u00e7\u00e3o. Alegou este que, \nal\u00e9m do or\u00e7amento escasso dos governos estadual e federal, em que o \nservi\u00e7o da d\u00edvida figurava como principal despesa, n\u00e3o era de se \nesperar que os governantes se comprometessem com aux\u00edlios \nfinanceiros, cuja dura\u00e7\u00e3o se extendesse por cerca de uma gera\u00e7\u00e3o. \nAcrescente-se a isto a experi\u00eancia de que, por raz\u00f5es pol\u00edticas, a \nmanuten\u00e7\u00e3o de tais compromissos mais tarde \u00e9 freq\u00fcentemente \nnegada. N\u00e3o era recomend\u00e1vel, por\u00e9m, criar a \u201cS.A. Contra \nEnchentes\u201d sem dispor de uma base financeira s\u00f3lida. De nada \nvaleria que o atual presidente ou governador autorizasse a ajuda no \n\u00faltimo ano de seu mandato, se o seu sucessor vislumbrasse tarefas\n\n\n\n2. Hist\u00f3ria cr\u00edtica das enchentes 45 \n\nmais importantes do que a regulariza\u00e7\u00e3o do Itaja\u00ed. Por fim, sugeriu \nque talvez fosse poss\u00edvel aproximar-se de uma solu\u00e7\u00e3o do problema \nfinanceiro, envolvendo outros munic\u00edpios que, devido \u00e1 localiza\u00e7\u00e3o \ngeogr\u00e1fica e \u00e0s comunica\u00e7\u00f5es, pudessem ter interesse no projeto. \n\nAs cr\u00edticas feitas \u00e0 proposta de reten\u00e7\u00e3o de cheias em \u00e1reas \nde nascente e nos altos vales eram de que (l) a canaliza\u00e7\u00e3o do rio \npr\u00f3ximo \u00e0 cidade seria quase t\u00e3o importante quanto estas; e (2) \ngrandes extens\u00f5es de terra f\u00e9rtil seriam perdidas com estas \ninterven\u00e7\u00f5es. ROHKOHL (l929b) revidou, explicando que n\u00e3o haveria \ninunda\u00e7\u00e3o permanente, e que se tratava da adapta\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de \nprote\u00e7\u00e3o j\u00e1 muito difundidas na Europa: estrangular a \u00e1gua nas \nregi\u00f5es de nascente durante per\u00edodos cr\u00edticos, e aliviar o \nescoamento nas regi\u00f5es baixas. Deste modo obter-se-ia um \naplanamento da onda de cheia. Insistiu em que grandes servi\u00e7os na \nluta pretendida contra a amea\u00e7a geral poderiam ser prestados por \naquelas pessoas que, para tal, divulgassem locais apropriados nas \nregi\u00f5es das nascentes, em \u00e1reas ainda pouco ocupadas. E, \nfinalmente, voltou a frisar a necessidade de criar uma organiza\u00e7\u00e3o \npara viabilizar os trabalhos preparat\u00f3rios e resolver a quest\u00e3o \nfinanceira. Planejou dar este passo na oportunidade da visita do \nMinistro da Via\u00e7\u00e3o, prevista para final de dezembro. \n\nO ministro n\u00e3o veio. Ao inv\u00e9s, noticiou a vinda do Engenheiro \nAdolf Odebrecht (KONDER, 1930), para estudar o problema das \nenchentes. Ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o dos levantamentos necess\u00e1rios, o \nprojeto seria encaminhado a uma comiss\u00e3o especial para a elabora\u00e7\u00e3o \ndo plano definitivo. Esta not\u00edcia come\u00e7orl a esfriar a discuss\u00e3o \nprovocada por Rohkohl, que se encerrou definitivamente depois de \numa contribui\u00e7\u00e3o oriunda de Tai\u00f3 (BLUMENAUER ZEITUNG, l930a). Um \nmorador daquela regi\u00e3o sugeriu que se iniciasse o estrangulamento\n\n\n\n2. Hist\u00f3ria cr\u00edtica das enchentes 46 \n\npelo rio Itaja\u00ed d'Oeste, onde estavam localizadas as maiores \nv\u00e1rzeas. Os propriet\u00e1rios de terra a serem considerados seriam os \nsenhores Luiz Bertoli, a Cia. Salinger, Eeddersen, Marcos Konder, \nBruno Heidrich e o Dr. Victor Konder, e mais alguns colonos apenas. \nA maior parte da \u00e1rea \u00e9 de faxinal... Os propriet\u00e1rios das terras \nindicadas para reten\u00e7\u00e3o de cheias eram, portanto, representantes da \nelite do Vale do Itaja\u00ed, inclusive o pr\u00f3prio Ministro da Via\u00e7\u00e3o. \nAp\u00f3s esta revela\u00e7\u00e3o, Rohkohl desistiu da sua proposta. Na sua \n\u00faltima manifesta\u00e7\u00e3o sobre o assunto, comentou as sugest\u00f5es do \nprofessor Maur\u00edcio Joppert, especialista em engenharia fluvial na \nFran\u00e7a, encarregado de realizar um estudo para o Minist\u00e9rio da \nVia\u00e7\u00e3o (ROHKOHL, 1930). Entre as duas alternativas apontadas, \nreten\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em reservat\u00f3rios ou desvio de parte do volume, \noptou-se pela segunda. E, como seria de esperar, o relat\u00f3rio de \nOdebrecht apresentou as mesmas conclus\u00f5es (BLUMENAUER ZEITUNG, \n1930b; ODEBRECHT, 1992). Em resumo, afirma que: \n\n1- N\u00e3o \u00e9 apropriado construir barragens de controle de cheias \n(a) porque elas inviabilizarianl a atividade agr\u00edcola em grandes \nextens\u00f5es de terra; (b) porque a desapropria\u00e7\u00e3o teria um custo \nalt\u00edssimo; (c) porque, se houvesse duas enchentes consecutivas, as \nbarragens se mostrariam ineficientes, e finalmente, (d) por causa \ndo grande impacto que teria o n\u00e3o descart\u00e1vel rompimento de uma \nbarragem sobre todas as \u00e1reas a jusante. \n\n2- A \u00fanica solu\u00e7\u00e3o correta \u00e9 acelerar o escoamento da \u00e1gua, o \nque pode ser alcan\u00e7ado atrav\u00e9s de 4 cortes de meandros, que \nencurtarianl em 25% o curso do rio de Blumenau \u00e0 foz. Seguem-se \nlocaliza\u00e7\u00f5es dos cortes, as t\u00e9cnicas de constru\u00e7\u00e3o a serem\n\n\n\n2. Hist\u00f3ria cr\u00edtica das enchentes 47 \n\nempregadas, uma estimativa dos custos e os resultados esperados em \ntermos de redu\u00e7\u00e3o de picos de cheias. \n\nO autor ressalta, outrossim, que, enquanto n\u00e3o se adotassem \nmedidas de controle de cheias, a constru\u00e7\u00e3o de casas nas \u00e1reas mais \nbaixas deveria ser proibida por lei, ou que, pelo menos, as \nconstru\u00e7\u00f5es fossem t\u00e3o altas que n\u00e3o sofressem preju\u00edzos com cheias \ncomo a de 1911. \n\nN\u00e3o obstante se saiba, hoje, que as propostas de Odebrecht \nestavam baseadas em estimativas incorretas quanto ao volume de \u00e1gua \na ser escoado (CORDERO, l992b), este fato n\u00e3o invalida a id\u00e9ia \ngeral do plano proposto, nas condi\u00e7\u00f5es vigentes em 1930. \nEntretanto, o estudo n\u00e3o teve continuidade a n\u00edvel do Minist\u00e9rio da \nVia\u00e7\u00e3o, nem a municipalidade acatou suas recomenda\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 \nn\u00e3o-ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de risco. Apesar de informada - o Eng\u00b0 \nOdebrecht era blumenauense e os resultados do seu trabalho foram \npublicados nos jornais locais - Blumenau preferiu investir nas \n\u00e1reas inund\u00e1veis. No final de 1927, o censo apontava 6.260 \nhabitantes na cidade... O plano de Odebrecht teve, enfim, \nexatamente os defeitos apontados anteriormente por Otto Rohkohl: \nvisar \u00e0 prote\u00e7\u00e3o exclusiva da cidade de Blumenau e n\u00e3o se ater \u00e0 \nquest\u00e3o do financiamento. O aspecto da descontinuidade de a\u00e7\u00e3o por \nparte dos governantes, levantada no \u00e2mbito da discuss\u00e3o sobre a \n\u201cS.A. Contra Enchentes\", tamb\u00e9m fora evidenciada. \n\nA previs\u00e3o de cheias da CELESC \nCom a entrada em funcionamento da Usina Salto em 1915, teve \n\nin\u00edcio a produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica a partir do rio Itaja\u00ed-A\u00e7u. \nAs primeiras duas unidades tinham capacidade de 4000 CV. Em 1925\n\n\n\n2. Hist\u00f3ria cr\u00edtica das enchentes 48 \n\nfoi instalada a terceira unidade, passando sua capacidade a 6000 \nCV; e em 1939,. conl a quarta unidade, chegou a 9000 CV. (MELRO, \n1950). \u00c0. medida que a demanda de energia el\u00e9trica aumentava, a \nopera\u00e7\u00e3o da usina exigia mais planejamento. Por se tratar de uma \nusina a fio d'\u00e1gua, explorando o salto natural de 10 metros, a \nquantidade de energia efetivamente produzida \u00e9 influenciada pelas \ncheias, pois estas reduzem o desn\u00edvel existente. O planejamento da \nprodu\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica tornou-se, pois, uma necessidade. \n\nEm 1930 as linhas de transmiss\u00e3o el\u00e9trica foram estendidas de \nTimb\u00f3 a Rio do Sul, passando por Rodeio, Ascurra, Guaricanas \n(distrito de Ascurra), Ham\u00f5nia (hoje Ibirama), Salto Pil\u00e3o, Lontras \ne Matador. \u00c0s localidades situadas no trecho principal somavam-se \noutras, abastecidas por ramais de linhas de transmiss\u00e3o (MELRO, \n1950). Em todas elas eram montadas ag\u00eancias da Empresa For\u00e7a e Luz, \ncom a finalidade prec\u00edpua de fazer a manuten\u00e7\u00e3o das linhas de alta \ntens\u00e3o. As linhas de transmiss\u00e3o el\u00e9trica inclu\u00edam a linha de alta \ntens\u00e3o e abaixo desta uma linha de telefone, que integrava um \ncircuito interno, acionado a manivela, usado t\u00e3o somente para \nlocalizar quedas na transmiss\u00e3o de energia el\u00e9trica. A partir de \n1930 a empresa dispunha, portanto, de funcion\u00e1rios em diversas \nlocalidades do Vale do Itaja\u00ed, e de um sistema de comunica\u00e7\u00e3o \neficiente e seguro para ser utilizado a qualquer momento. Foi ent\u00e3o \nque a Empresa For\u00e7a e Luz instalou postos pluviom\u00e9tricos e \nfluviom\u00e9tricos em todas as suas ag\u00eancias17. N\u00e3o foi poss\u00edvel definir \ncom precis\u00e3o quando foi iniciado o servi\u00e7o de monitora\u00e7\u00e3o pl\u00favio- \n\nl7 As informa\u00e7\u00f5es sobre este esquema operacional foram fornecidas pelo Sr. Fritz Meiler, funcion\u00e1rio da Empresa For\u00e7a e Luz de 1948 a 1966, e da CELESC, de 1966 a 1983. De 1949 a 1967 foi operador de usina, atividade que inclu\u00eda a coleta de dados por telefone; a partir de 1967 exerceu o cargo de encarregado de usina e subesta\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n2. Hist\u00f3ria cr\u00edtica das enchentes 49 \n\nfluviom\u00e9trico. Os dados mais remotos, contudo, datam da enchente de \n193518. Os registros di\u00e1rios passaram a ser feitos em 1940 (BRASIL, \nl987a e l987b). \n\nEm 1962, com o advento do sistema interligado de distribui\u00e7\u00e3o \nde energia el\u00e9trica, o planejamento da produ\u00e7\u00e3o da Usina Salto \nperdeu import\u00e2ncia. Em 1967, o sistema aterrado substituiu o \nsistema interligado, e, .em. conseq\u00fc\u00eancia, a linha telef\u00f4nica foi \n_danificada. A coleta de dados passou ent\u00e3o a ser feita por \ntelefonia de radiofreq\u00fc\u00eancia e linha comercial da TELESC, o que \nperdurou at\u00e9 1985, quando a CELESC interrompeu definitivamente o \nmonitoramento hidrometeorol\u00f3gico do rio Itaja\u00ed-A\u00e7u. \n\nPor um feliz acaso, o monitoramento realizado pela Empresa \nFor\u00e7a e Luz teve grande relev\u00e2ncia para Blumenau e munic\u00edpios \nvizinhos. Motivados pelo fen\u00f4meno das enchentes e tendo acesso aos \ndados, Jago Lungershausen19 e Fritz Meiler tornaram-se estudiosos e \nespecialistas da previs\u00e3o de cheias. Independentes um do outro, \ndesenvolveram modelos emp\u00edricos de previs\u00e3o de cheias para \nBlumenau. Mas a divulga\u00e7\u00e3o da previs\u00e3o de enchentes n\u00e3o foi uma \nconseq\u00fc\u00eancia imediata da sua realiza\u00e7\u00e3o. O engenheiro-chefe da \nusina, Schmitthausen, se opunha \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o das previs\u00f5es de \nenchentes realizadas por Meiler, presumivelmente por causa da \nresponsabilidade que pudesse recair sobre a empresa, caso a \nprevisao nao se confirmasse. Foram as emissoras de r\u00e1dio que \nestabeleceram contato direto com o previsor, e passaram a informar \n\n18 O Sr. Fritz Meiler compilou os dados para todas as enchentes retrospectivamente at\u00e9 1935, produzindo gr\u00e1ficos das ondas de cheias (MEILER, 1935-1983?). 19 O Sr. Jago Lungershausen foi funcion\u00e1rio da Empresa For\u00e7a e Luz de 1939 at\u00e9 1946. Posteriormente dedicou-se \u00e0 atividade comercial, sem, no entanto, abandonar a previs\u00e3o de cheias, que realizava com os dados da For\u00e7a e Luz, mais tarde da CELESC. Com o conhecimento adquirido e muita meticulosidade, colaborou, a partir de 1984, em v\u00e1rios trabalhos desenvolvidos pelo Projeto Crise, inclusive na previs\u00e3o de enchentes.\n\n\n\n2. Hist\u00f3ria cr\u00edtica das enchentes \u00a7~ \na cidade sobre a imin\u00eancia de cheias. Na d\u00e9cada de 60, a previs\u00e3o e \nsua divulga\u00e7\u00e3o tornaram-se rotineiras, e \u00e9 prov\u00e1vel que este fato \ntenha causado o adiamento da desativa\u00e7\u00e3o dos postos de medi\u00e7\u00e3o da \nCELESC at\u00e9 1985. \n\nO sistema de previs\u00e3o de cheias, que funcionou praticamente \nde 1940 a 1983, era, por conseguinte, n\u00e3o-institucionalizado. \nDepois que o servi\u00e7o se estabeleceu, a empresa permitiu que \nfuncionasse, e manteve av estrutura da coleta de dados at\u00e9 a \naposentadoria do seu protagonista, que coincidiu com a instala\u00e7\u00e3o \ndo sistema de alerta pelo DNAEE em l984. O nwnitoramento hidro- \nmeteorol\u00f3gico da Bacia do Itaja\u00ed ocorria, como se v\u00ea, atrelado a \numa atividade econ\u00f4mica. - a produ\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de energia \nel\u00e9trica. Seu objetivo era garantir a efici\u00eancia do abastecimento \nde energia, enquanto que a previs\u00e3o de cheias para Blumenau era \nsimplesmente um subproduto da informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel. \n\nO transporte urbano \nDurante d\u00e9cadas a administra\u00e7\u00e3o municipal exerceu uma \n\natividade interessante, que demonstra o quanto enchentes pequenas \neram bem manejadas; em caso de enchentes havia um servi\u00e7o p\u00fablico \ngratuito de transporte por canoas e bateiras nos eixos vi\u00e1rios \ninundados (BLUMENAUER ZEITUNG, 1927 e 1928). Isso reduzia as perdas \nde trabalho durante pequenas enchentes. Entretanto, devido ao \ncrescimento da cidade, e principalmente, ao adensamento urbano em \n\u00e1reas inund\u00e1veis, os preju\u00edzos materiais das enchentes tornavam-se \ncada vez maiores, tanto que o transporte pela \u00e1gua perdeu em \nimport\u00e2ncia. \n\n\u00c9mfloleca Universlt\u00e2rll \n\n\u00c9 \nB F S G\n\n\u00c9\n\n\u2039\n\n\n\n2. H\u00a1st\u00d3n'a cr\u00edtica das enchentes 51 \n\nAs enchentes de 1957 \n. . \n\n. - 20 A etapa seguinte na luta por medidas de controle de cheias \niniciou em 1957, alcan\u00e7ando relativo sucesso. Nesse ano ocorreram \nquatro enchentes, uma das quais, beirando a marca dos 13 metros, \n\nfoi uma verdadeira calamidade p\u00fablica. ...As \u00e1guas torrenciais e \ntrai\u00e7oeiras do rio Itaja\u00ed-A\u00e7u arrastaram em poucas horas, rio abaixo, para \no Atl\u00e2ntico, tudo o que os colonos, com rara energia e compet\u00eancia tinham \nconstru\u00eddo, trazendo tamb\u00e9m o des\u00e2nimo e a dor para a grande maioria dos \nhabitantes do munic\u00edpio e principalmente para a cidade. ... Dois ter\u00e7os das \nresid\u00eancias, estabelecimentos fabris e comerciais e dep\u00f3sitos foram \natigidos pela inunda\u00e7\u00e3o (BLUMENAU, 1958110). \nA defesa civil, improvisada, teve uma atua\u00e7\u00e3o importante no \n\nsocorro aos flagelados. Colaboraran\\ o pessoal da prefeitura, o \ndestacamento de pol\u00edcia local, v\u00e1rios cidad\u00e3os e o 23\u00b0 Regimento de \nInfantaria. O servi\u00e7o de pluviometria da Empresa For\u00e7a e Luz teve \nsua atua\u00e7\u00e3o reconhecida, bem como a R\u00e1dio Clube de Blumenau, que \ntomou a si a tarefa de informar o p\u00fablico sobre o n\u00edvel e a \nprevis\u00e3o do n\u00edvel do rio. Depois do abaixamento do n\u00edvel do rio \nsurgiu outro problema: os desbarrancamentos das margens do rio \nItaja\u00ed-A\u00e7u, fazendo conl que por\u00e7\u00f5es de terra deslisassenl para o \nleito do rio, levando casas e pr\u00e9dios. \n\nOs preju\u00edzos causados pelas enchentes foram detalhadamente \nlevantados (BLUMENAU, 1958:12; BOLETIM MENSAL, 1957). Segundo o \nrelat\u00f3rio do prefeito, as enchentes de 1957 \n\ne suas conseq\u00fc\u00eancias desastrosas para a vida social e econ\u00f4mica da regi\u00e3o \ndo Vale do Itaja\u00ed, tiveram reflexos imediatos sobre a mobiliza\u00e7\u00e3o de todas \nas for\u00e7as ponder\u00e1veis, n\u00e3o s\u00f3 da parte dos poderes p\u00fablicos, mas tamb\u00e9m de \ninstitui\u00e7\u00f5es de classe interessadas. \n\n20 O termo \"controle de enchentes\" compreende o conjunto dos procedimentos t\u00e9cnico~administrativos com que se atua na prote\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios sujeitos a inunda\u00e7\u00f5es (CORDERO, 1992a). Quanto aos projetos de engenharia, distinguem-se obras de prote\u00e7\u00e3o, que visam a proteger determinado local, de obras de controle, cuja fun\u00e7\u00e3o \u00e9 atenuar picos de cheia (GARBRECHT, 1992). Por conseguinte, os reservat\u00f3rios de conten\u00e7\u00e3o de cheias s\u00e3o classificados como medidas de controle.\n\n\n\n2. Hist\u00f3ria cr\u00edtica das enchentes 52 \n\nOs radialistas criarmn a AIRVI - Associa\u00e7\u00e3o de Imprensa e \nR\u00e1dio do Vale do Itaja\u00ed, com a finalidade de pressionar o poder \np\u00fablico a tomar atitudes em rela\u00e7\u00e4o \u00e0s enchentes. Para discutir os \nproblemas decorrentes das cheias e solicitar provid\u00eancias de ordem \nadministrativa e t\u00e9cnica para a defesa contra as enchentes, a AIRVI \nconvocou uma reuni\u00e3o dos prefeitos dos munic\u00edpios do Vale. Bem \nsucedida, a reuni\u00e3o resultou em (a) envio de um memorial ao \nPresidente da Rep\u00fablica, com um relato completo dos problemas e com \nsugest\u00f5es para a sua solu\u00e7\u00e3o; e (b) organiza\u00e7\u00e3o de uma Comiss\u00e3o \nCentral - Comit\u00ea Executivo da Comiss\u00e3o de Defesa do Vale do Itaja\u00ed \n- a fim de centralizar as a\u00e7\u00f5es em torno do objetivo comum, a luta \ncontra as enchentes (BLUMENAU, 1958). \n\nEnfim, os apelos foram ouvidos. Segundo SILVA (l975:38), \na cat\u00e1strofe teve a virtude de ter conscientizado as autoridades federais \n,da necessidade urgente, de estudos de provid\u00eancias que viessem a amenizar \n... as constantes inunda\u00e7\u00f5es de uma das mais ricas e pr\u00f3speras regi\u00f5es do \npa\u00eds. \n\nA origem das barragens \nEm outubro de 1957, o Presidente da Rep\u00fablica baixou o decreto \n\nn\u00b0 42.423, nomeando um Grupo de Trabalho para estudar a situa\u00e7\u00e3o \necon\u00f4mica da Bacia Hidrogr\u00e1fica do rio Itajai e propor as medidas \nnecess\u00e1rias ao seu desenvolvimento. O teor do decreto \u00e9 o seguinte: \n\nO Presidente da Rep\u00fablica, usando da atribui\u00e7\u00e3o que lhe confere o artigo \n87, item I da Constitui\u00e7\u00e3o, e \nConsiderando que a valoriza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da Bacia Hidrogr\u00e1fica do rio \nItaja\u00ed no Estado de Santa Catarina `\u00e9 indispens\u00e1vel para corrigir o \ndesiquil\u00edbrio que apresenta o desenvolvimento econ\u00f4mico do Pa\u00eds; \nConsiderando que o Governo se acha empenhado em acelerar por todos os meios \no desenvolvimento econ\u00f4mico do Pa\u00eds atrav\u00e9s de medidas e iniciativas que \nimportem na valoriza\u00e7\u00e3o crescente e efetiva de todas as \u00e1reas que comp\u00f5em o \nterrit\u00f3rio nacional, decreta:\n\n\n\n2. Hist\u00f3ria cr\u00edtica das enchentes 53 \n\nArt. 1\u00b0 - Fica constitu\u00eddo, no Conselho de Desenvolvimento, um Grupo de \nTrabalho incumbido de realizar os estudos necess\u00e1rios e acelerar o \ndesenvolvimento econ\u00f4mico da regi\u00e3o compreendida pela Bacia Hidrogr\u00e1fica do \nItaja\u00ed, no Estado de Santa Catarina. \nArt. 2\u00b0 - Integrar\u00e3o o Grupo de Trabalho de que trata o artigo anterior os \nengenheiros Camilo de Menezes como presidente e como membros Gilberto \nCanedo de Magalh\u00e3es, S\u00edlvio Guedes, Jorge de Melo Flores, Thiers de Lemos \nFieming, Carlos Krebs Filho e Professor Wilmar Orlando Dias. \nArt. 3\u00b0 - Compete ao Grupo de Trabalho, ora constitu\u00eddo, proceder \u00e0 an\u00e1lise \nda estrutura e do funcionamento da economia da regi\u00e3o aludida no artigo 1\u00b0, \ncaracterizar os fatores contr\u00e1rios \u00e0 ativa\u00e7\u00e3o do processo do \ndesenvolvimento econ\u00f4mico da \u00e1rea em apre\u00e7o, bem como sugerir as medidas de \nordem legislativa e administrativa, necess\u00e1rias \u00e0 consecu\u00e7\u00e3o do objetivo \nconsignado neste decreto. \nArt. 4\u00b0 - Os servi\u00e7os cometidos ao Grupo de Trabalho a que se refere o \npresente decreto, ser\u00e3o realizados sem \u00f4nus para a Uni\u00e3o e dever\u00e3o estar \nconclu\u00eddos no mais breve prazo. \nArt. 5\u00b0 ~ Este decreto entrar\u00e1 em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o. \nArt. 6\u00b0 - Revogam-se as disposi\u00e7\u00f5es em contr\u00e1rio. \nRio de Janeiro, 7 de outubro de 1957, 136\u00b0 da Independ\u00eancia e 69\u00b0 da \nRep\u00fablica. ` \nJuscelino Kubitschek \nL\u00faak\u203aMeira. (DI\u00c1RIO..., 1957) \nQuanto \u00e0 composi\u00e7\u00e3o do Grupo de Trabalho, \u00e9 importante \n\nobservar que Camilo de Menezes era Diretor-Geral do DNOS; Canedo de \nMagalh\u00e3es era Diretor-Geral do Departamento Nacional de Portos, \nRios e Canais - DNPRC, Carlos Krebs Filho era Chefe do Distrito do \nDNOS de Santa Catarinazl , e Thiers de Lemos Fleming era Chefe do \nDistrito do DNPRC de Santa Catarina (BESSA, 1975). Esse grupo de \ntrabalho, por n\u00e3o dispor de recursos pr\u00f3prios, resolveu, com a \n\n21 O DNOS, que era um departamento do Minist\u00e9rio da Via\u00e7\u00e3o, foi instalado em Santa Catarina em 1948, inicialmente como Resid\u00eancia. Em 1955 foi criado, por lei, o 14\u00b0 Distrito do DNOS. Com a lei de 13 de julho de 1962, que transformou o DNOS em autarquia, dando-lhe bases s\u00f3lidas de sustenta\u00e7\u00e3o, a denomina\u00e7\u00e3o da reparti\u00e7\u00e3o em Santa Catarina passou a ser 14\u00b0 Distrito Federal de Obras de Saneamento. Em 1973, a estrutura do DNOS foi modificada por decreto, fixando mais uma vez a natureza e a finalidade das suas atividades: 1) prote\u00e7\u00e3o contra secas e inunda\u00e7\u00f5es; 2) regulariza\u00e7\u00e3o do regime de cursos d'\u00e1gua. Ao mesmo tempo, Santa Catarina passou a ser sede da 11a DRS (Delegacia Regional de Saneamento), que deixou de existir em 1990.\n\n\n\n2. Hist\u00f3fia cr\u00edtica das enchentes 54 \n\naquiesc\u00eancia dos diretores do DNOS e do DNPRC, utilizar recursos \ndestes Departamentos para cumprir sua tarefa (BESSA, l968:3). No \ndecorrer dos estudos, foi evidenciada a vantagem da a\u00e7\u00e3o de apenas \num \u00f3rg\u00e3o ao inv\u00e9s de dois. De acordo com as atribui\u00e7\u00f5es especificas \nfixadas em lei, o DNOS ficou encarregado de concluir o projeto e \nposteriormente executar as obras (BESSA, l975:4). \n\nO grupo de trabalho iniciou imediatamente suas atividades. J\u00e1 \nno dia 12 de outubro, logo ap\u00f3s a nomea\u00e7\u00e3o, uma comiss\u00e3o se dirigiu \na Blumenau, e se reuniu conl o Comit\u00ea Executivo da Comiss\u00e3o de \nDefesa do Vale do Itajai (BLUMENAU, 1958). Em 3 e 4 de fevereiro de \n1958 houve novas reuni\u00f5es, com ampla participa\u00e7\u00e3o de prefeitos e \nvereadores e da Associa\u00e7\u00e3o Comercial e Industrial de Blumenau - \nACIB (BOLETIM MENSAL, 1958). Nessa ocasi\u00e3o, os componentes do grupo \nde trabalho proferiram palestras, demonstrando preocupa\u00e7\u00e3o mais \nampla com o Vale do Itaja\u00ed, indo al\u00e9m do simples controle de \nenchentes. Falava-se do problema das cheias, mas igualmente de \nprodu\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, de irriga\u00e7\u00e3o e de outros aspectos do \naproveitamento do Vale. O escrit\u00f3rio de engenharia Machado da Costa \nS.A. foi contratado para realizar os estudos de aproveitamento \nm\u00faltiplo do rio Itaja\u00ed e seus afluentes, e ao escrit\u00f3rio \nEngenheiros e Economistas Consultores Sociedade Civil Ltda ficou \nafeta a execu\u00e7\u00e3o dos estudos geoecon\u00f5micos. \n\nN\u00e3o obstante toda a mobiliza\u00e7\u00e3o, a comunidade n\u00e3o via \nacontecer as a\u00e7\u00f5es esperadas. Um ano depois das mencionadas \nreuni\u00f5es, o juiz de direito de Blumenau, Marcilio Medeiros, fez \npublicar um artigo no jornal \u201cA Na\u00e7\u00e3o\u201d (citado em SILVA, l975:38), \natrav\u00e9s do qual conclama os munic\u00edpios a exigirem, \n\ncom toda sua for\u00e7a, que esses estudos prossigam at\u00e9 o t\u00e9rmino e que n\u00e3o \nfiquem, depois, como tantos outros, sepultados nas gavetas dos Minist\u00e9rios,\n\n\n\n2. Hist\u00f3ria cr\u00edtica das enchentes 55 \n\nna conta de pap\u00e9is in\u00fateis e imprest\u00e1veis. A Associa\u00e7\u00e3o de Imprensa e R\u00e1dio \ndo Vale do Itaja\u00ed manter-se-\u00e1 vigilante... \n\nN\u00e3o tardou a resposta do chefe do Distrito do DNOS de Santa \nCatarina, que, em palestra proferida em Blumenau em 12/6/59, \ninformou sobre o andamento dos trabalhos do Grupo de Trabalho. \nFrisou que, desde as primeiras reuni\u00f5es, fora explicado que a \nrealiza\u00e7\u00e3o dos estudos e projetos necess\u00e1rios demandaria um tempo \nn\u00e3o inferior a dois anos (DNOS, 1958/1959). \n\nOs estudos geo-econ\u00f4micos efetuados mostraram que, de um lado, \nos fatores energia e transporte constituem os problemas gerais que \nimpediam o desenvolvimento da bacia do Itaja\u00ed (BRASIL, 1958a:80). \nDe outro lado, evidenciaram que a intensidade com que progrediram \nas transa\u00e7\u00f5es comerciais na regi\u00e3o foi maior que a verificada nas \nregioes economicamente mais bem desenvolvidas da Uniao, o que foi \natribu\u00eddo, numa primeira an\u00e1lise, \u00e0 predomin\u00e2ncia de transa\u00e7\u00f5es \u00e3 \nvista e \u00e0 diminuta participa\u00e7\u00e3o de intermedi\u00e1rios (BRASIL, \nl958b:l5). Em resumo, foi comprovado que o benef\u00edcio econ\u00f4mico de \ninvestimentos em obras para uso m\u00faltiplo dos rios da bacia seria \nrelevante.\n\n' \n\nOs estudos de usos m\u00faltiplos dos recursos h\u00eddricos \nresultaram, preliminarmente, na proposta de constru\u00e7\u00e3o de sete \nbarragens, como mostra a tabela 3 (DNOS, 1958/1959). As solu\u00e7\u00f5es \ncl\u00e1ssicas para o afastamento de enchentes - alargamento da calha do \nrio e/ou endicamento para aumentar as se\u00e7\u00f5es de vaz\u00e3o e apressar o \nescoamento - n\u00e3o poderiam ser adotadas no Vale do Itaja\u00ed, tendo em \nvista a forma de ocupa\u00e7\u00e3o do vale (BRASIL, l976:2l). \n\nSegundo Bessa (l968:7), a verifica\u00e7\u00e3o do m\u00e1ximo aproveitamento \ndas obras que devessem ser constru\u00eddas foi sempre a grande \npreocupa\u00e7\u00e3o. A id\u00e9ia do uso-m\u00faltiplo era exatamente a de utilizar\n\n\n\n2. Hist\u00f3ria cr\u00edtica das enchentes 55 \n\nos represamentos de controle de cheias para o aproveitamento hidro- \nel\u00e9trico e a irriga\u00e7\u00e3o. Enfim, o projeto de regulariza\u00e7\u00e3o do rio \nItaja\u00ed e seu aproveitamento m\u00faltiplo foi dividido em duas partes: \n(1) prote\u00e7\u00e3o do vale contra as inunda\u00e7\u00f5es e (2) aproveitamento do \npotencial el\u00e9trico existente. Esta \u00faltima (usinas Subida, Salto dos \nPil\u00f5es e Rafael) foi abandonada temporariamente (BESSA, l968:9), \npois o pre\u00e7o do kilowatt instalado seria muito elevado. Estudou-se, \ntamb\u00e9nn a transposi\u00e7\u00e3o de 40 m3/s do rio Canoas, pelo Vale do \nPerimb\u00f3, no Itaja\u00ed do Sul, mas, com o afastamento do DNOS das obras \nhidrel\u00e9tricas, o projeto deixou de ter continuidade (BESSA, \n1975:6). \n\nA primeira parte do projeto se constitu\u00eda de obras \nconsideradas de cunho social, por serem de benef\u00edcio geral, sem, no \nentanto, permitirem o retorno, pelo menos direto, do capital \ninvestido. Das cinco barragens de reten\u00e7\u00e3o de cheias inicialmente \nprevistas, a do rio Benedito foi considerada dispens\u00e1vel, enquanto \nque a necessidade de constru\u00e7\u00e3o da do rio Itaja\u00ed-Mirim seria \nrevista ap\u00f3s a retifica\u00e7\u00e3o do rio no seu baixo curso. \n\nTabela 3: Obras propostas no relat\u00f3rio preliminar da Machado da Costa \n\naprox. \nNorte 300 m 40 m - Reg - I Oeste 440 m 25 m 110 - I \nSul 230 m 30 m 85 \nBenedito 270 m 35 m 12 - Reg - I Subida 410 m 60 m 95 Reg - R - E \nRafae\u00a123 285 m 30 m 12 Reg - E \nnajaf M\u00a1r\u00a1m24 25 m 7 \n\n20212370 \n\nBARRAGEM COTA ALTURA VOLUME HNAUDADE22 \nmilh\u00f5es m\u00e1 ~ \n210\n\nR \n\n22 R = reten\u00e7\u00e3o, Reg = regulariza\u00e7\u00e3o, I = irriga\u00e7\u00e3o, E = eletrifica\u00e7\u00e3o. 23 Localizada no rio Herc\u00edlio, pr\u00f3xima de Nova Bremen. 24 Localizada a montante de Botuver\u00e1.\n\n\n\n2. Hist\u00f3ria cr\u00edtica das enchentes 57 \n\nEm 1961, novas enchentes assolaram o Vale. Simultaneamente \u00e0 \nenchente de primeiro de novembro ocorreu uma tromba d'\u00e1gua em \nBlumenau, que ocasionou mortes e muitas perdas materiais, \ntransformando a enchente numa calamidade de enorme propor\u00e7\u00e3o. O \nPresidente da Rep\u00fablica, Jo\u00e3o Goulart, sobrevoou a regi\u00e3o inundada, \ndestinando uma verba consider\u00e1vel aos primeiros socorros e \u00e0s \nv\u00edtimas. Ainda em novembro veio a Blumenau o Ministro da Via\u00e7\u00e3o e \nObras P\u00fablicas, general Juar\u00eas T\u00e1vora, que determinou que se \nfizessem imediatamente barragens nos bra\u00e7os formadores do Itaja\u00ed, \ncapazes de evitar novas cat\u00e1strofes. Sendo assim, motivado por mais \numa enchente, o processo iniciado em 1957 foi retomado com todo \nvigor. Neste mesmo ano, a AIRVI, \u00fanica que, nos quatro anos (1957- \n1961) tem .mantido acesa a chama da luta _pelas reivindica\u00e7\u00f5es - \nin\u00edcio das obras de controle de enchentes do Itaja\u00ed-A\u00e7u - publicou \num poema sobre a cat\u00e1strofe que acabara de se abater sobre a cidade \n(TEUZINHO e NEUZINHO, 1961). \n\nPartiu-se, finalmente, para a constru\u00e7\u00e3o. A Barragem Oeste foi \niniciada em 1964, a Barragenl Sul, em 1966, e a retifica\u00e7\u00e3o do \nItajai Mirim, em 1963. Em outras palavras, os estudos para apontar \nas medidas que pudessenl corrigir Vos entraves do desenvolvimento \necon\u00f4mico do vale do Itaja\u00ed - objetivos do Grupo de Trabalho - \nresultarani apenas nuni projeto de controle de cheias. Os demais \naspectos foram aos poucos sendo abandonados. \n\nPara serem conclu\u00eddas, as obras levaram muito mais tempo do \nque fora inicialmente previsto. V\u00e1rias enchentes ocorridas neste \nper\u00edodo voltaram a mobilizar a opini\u00e3o p\u00fablica e a classe politica \nem torno das obras. Assim ocorreu em 1973 e em 1975. A Barragem \nOeste foi conclu\u00edda em 1973, com capacidade de 83x1O6 mfi e em\n\n\n\n2. Hist\u00f3ria cr\u00edtica das enchentes 58 \n\n1975 a Barragent Sul, cont capacidade de 97x1O6 m\u00e4 As obras da \nBarragem Norte iniciaram em 1976, tiveram muitos obst\u00e1culos, mas \nforam conclu\u00eddas, em 1992, gra\u00e7as a uma significativa mobiliza\u00e7\u00e3o \npopular. Essa terceira barragem tem capacidade de armazenamento de \n357x106 mi. \n\nDurante a execu\u00e7\u00e3o do plano do DNOS surgiram novos problemas, \npraticamente ignorados em Blumenau. A comunidade de Ibirama se op\u00f4s \n\u00e0 constru\u00e7\u00e3o da Barragem Norte no seu territ\u00f3rio. A obra \ndificultava a comunica\u00e7\u00e3o com as comunidades distantes da sede do \nmunic\u00edpio. Al\u00e9m ~disso, pressupunha-se que problemas geot\u00e9cnicos \ngeravam inseguran\u00e7a na popula\u00e7\u00e3o. Entre as comunidades ind\u00edgenas - \nv\u00e1rios povoados - cuja reserva seria temporariamente tomada pelo \nlago (870 ha), o empreendimento contribuiu fortemente para a \ndegrada\u00e7\u00e3o social, porque a \"inunda\u00e7\u00e3o\" da reserva ind\u00edgena gerou \numa imensa especula\u00e7\u00e3o no setor madeireiro (M\u00daLLER, 1988; SANTOS, \n1991). De acordo cont o antrop\u00f3logo S\u00edlvio Coelho dos Santos, a \nsitua\u00e7\u00e3o dos \u00edndios dos povos Xokleng, Kaingang e Guarani era \ndram\u00e1tica. \n\nNa concep\u00e7\u00e3o do DNOS, o conjunto das tr\u00eas barragens resolveria \no problema das inunda\u00e7\u00f5es ao longo do rio Itaja\u00ed-A\u00e7u, pela seguinte \nr\u00e3lZ\u00e2OZ \n\nA s\u00e9rie hist\u00f3rica de dados mostra que os n\u00edveis das cheias at\u00e9 1911 \natingiram valores jamais alcan\u00e7ados posteriormente. Como o desmatamento tem \naumentado nos \u00faltimos tempos, agravando o problema, o fato, aparentemente \nparadoxal, nos faz crer na inexatid\u00e3o das leituras mais remotas, ou, o que \n\u00e9 mais prov\u00e1vel, em refer\u00eancias diferentes de n\u00edvel (BESSA, 197523) . \nEsta id\u00e9ia, sobre a inveracidade das cotas mais altas das \n\nenchentes passadas, foi amplamente divulgada, j\u00e1 que fundamentou \ntodo o projeto do DNOS (PFAFFSTETTER, 1975). Fotografias e outros \nregistros nem sequer foram consultados no sentido de averiguar a\n\n\n\n2. Hist\u00f3ria cr\u00edtica das enchentes 59 \n\nhip\u00f3tese. Sendo assim, os dados antigos foram desprezados, \nconsiderando-se apenas os n\u00edveis m\u00e1ximos das enchentes a partir de \n1931 para estudar o efeito que teriam as barragens na atenua\u00e7\u00e3o de \ncheias. O DNOS estimava, ent\u00e3o, que nenhuma enchente das que \nocorreram entre 1931 e 1975, ultrapassaria a marca dos 9,90 m em \nBlumenau, quando as tres barragens estivessem conclu\u00eddas (BRASIL, \n1976:27). A enchente de julho de 1983 veio provar que o DNOS estava \nerrado ao considerar desprez\u00edveis as informa\u00e7\u00f5es das grandes cheias \nat\u00e9 1911. \n\nO Projeto Nova Blumenau \n\u00c0s inunda\u00e7\u00f5es catastr\u00f3ficas no ano de 1983, que causaram danos \n\nmateriais na ordem de US$ 1,1 bilh\u00e2o2W26` seguiram-se novas \niniciativas no sentido de \u201cresolver\u201d o problema. Em agosto de \n1983, uma Assembl\u00e9ia de Cidad\u00e3os de Blumenau criou o Projeto Nova \nBlumenau, que foi em seguida ratificado pelo Executivo Municipal. O \nprojeto era entendido como \n\num esfor\u00e7o conjunto da comunidade no sentido de superar, no menor tempo \nposs\u00edvel, as conseq\u00fc\u00eancias deixadas pelas \u00faltimas enchentes, e, ainda \nminimizar danos e poupar vidas nas enchentes que viessem a acontecer. \nEmpunhando o lema ningu\u00e9m melhor do que o blumenauense ter\u00e1 \n\ntanto interesse e necessidade de recuperar a cidade, o projeto \n\n25 Este valor refere-se aos preju\u00edzos contabilizados em todo o Estado (SANTA CATARINA, 1991?). N\u00e3o existenl dados especificos para a Bacia do Itajai, mas, supondo que os preju\u00edzos s\u00e3o proporcionais ao n\u00famero de pessoas flageladas ~ dos 219.856 flagelados, 151.069 eranl de munic\u00edpios da bacia do Itajai (SANTA CATARINA, 1983) - os danos ali causados podem ser estimados como equivalentes a 70% do total. \n26 Os preju\u00edzos m\u00e9dios de enchentes nos EUA, num per\u00edodo de 30 anos, s\u00e3o estimados em 2 a 3 bilh\u00f5es de d\u00f3lares/ano, enquanto que cada enchente individualmente gera preju\u00edzos na ordem de $ 5oo milh\u00f5es. Mesmo que este valor se assemelhe ao dos prejuizos das enchentes em Santa Catarina em 1983, \u00e9 necess\u00e1rio considerar seu significado em rela\u00e7\u00e3o ao PIB regional, isto \u00e9, 16% em 1983 (SANTA CATARINA, 1988). O valor alto desta propor\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das raz\u00f5es porque os paises em desenvolvimento s\u00e3o mais atingidos por cheias (PLATE, 1993).\n\n\n\n2. Hist\u00f3ria cr\u00edtica das enchentes 60 \n\ntinha objetivos bastante amplos, visando tanto \u00e0 reconstru\u00e7\u00e3o como \n\u00e3 preven\u00e7\u00e3o de futuras enchentes. Especificamente, o projeto \npretendia: 1) \n\nH \n\nconstituir grupos de a\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria, \nsuprapartid\u00e1rios, para a recupera\u00e7\u00e3o de Blumenau ap\u00f3s as enchentes \nde 1983; 2) promover estudos e organizar a popula\u00e7\u00e3o blumenauense, \ncapacitando-a a enfrentar enchentes com o n\u00famero m\u00ednimo de riscos e \npreju\u00edzos. Para atingir estes objetivos, foram criadas doze \ncomiss\u00f5es comunit\u00e1rias, a saber: a) organiza\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria para a \ndefesa civil, b) reconstru\u00e7\u00e3o de casas e terrenos, c) recupera\u00e7\u00e3o \nde obras p\u00fablicas, d) turismo, e) meios de produ\u00e7\u00e3o, f) meio \nambiente, g) avalia\u00e7\u00e3o do plano diretor, h) conten\u00e7\u00e3o de cheias, i) \neduca\u00e7\u00e3o, j) cultura, k) comunica\u00e7\u00e3o social e l) sa\u00fade. \n\nA mobiliza\u00e7\u00e3o que impulsionou o Projeto Nova Blumenau durou \ncerca de um ano. O fim do projeto foi explicado por seus \ncoordenadores pela falta de apoio da prefeitura para viabilizar as \npropostas elaboradas pelas comiss\u00f5es. Presume-se que a falta de \napoio se deveu ao uso pol\u00edtico do projeto, ao qual o supra~ \npartidarismo foi cedendo lugar (PROJETO NOVA BLUMENAU, 1984?). H\u00e1, \npor\u00e9m, de se considerar tamb\u00e9m que a estrutura organizacional que \ndava suporte ao projeto n\u00e3o tinha poder de decis\u00e3o. Por n\u00e3o ter \nor\u00e7amento pr\u00f3prio, ficou \u00e3 merc\u00e9 da prefeitura, que funcionava, \nenquanto convinha, como \u00f3rg\u00e3o executor. Apesar da curta dura\u00e7\u00e3o, o \nProjeto Nova Blumenau teve conseq\u00fc\u00eancias importantes. A comiss\u00e3o de \nmeios de produ\u00e7\u00e3o, que se ocupou basicamente com o apoio \u00e0s micro e \npequenas empresas, deu origem \u00e0 ACIMPEVI - Associa\u00e7\u00e3o Comercial e \nIndustrial das M\u00e9dias e Pequenas Empresas do Vale do Itaja\u00ed.\n\n\n\n2. Hist\u00f3ria cr\u00edtica das enchentes 61 \n\nO Projeto Crise e o Sistema de Alerta \nNo final de 1983, a Universidade Regional de Blumenau (FURB) \n\ncriou o \"Projeto Crise\", com o objetivo de desenvolver as chamadas \nmedidas n\u00e3o~estruturais para prote\u00e7\u00e3o de enchentes, englobando \nmonitora\u00e7\u00e3o do tempo, monitora\u00e7\u00e3o de n\u00edveis, modelos de previs\u00e3o \nhidrol\u00f3gica e cartas de risco de inunda\u00e7\u00e3o (FRANK, 1987; PINHEIRO \net al, 1987; SILVA. et al, 1988). Uma rede telem\u00e9trica de cinco \nesta\u00e7\u00f5es de chuva e n\u00edvel foi instalada em 1984 pelo Departamento \nNacional de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica (BRASIL, 1985), e as tarefas \nde monitora\u00e7\u00e3o e previs\u00e3o realiz\u00e1veis a partir da rede foram \nrepassadas ao Projeto Crise. Deste modo, o grupo de pesquisa \nassumiu fun\u00e7\u00f5es operacionais, e continua a exerc\u00ea-las na medida do \nposs\u00edvel, apesar do minguado suporte financeiro. De fato, o Projeto \nCrise cumpre o papel de um servi\u00e7o de informa\u00e7\u00f5es sobre enchentes. \nEste servi\u00e7o teni uma grande demanda na comunidade, sem, por\u00e9m, \nreceber o devido suporte financeiro por parte desta e tampouco da \nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. \n\nO sistema de alerta estava previsto para atender com previs\u00e3o \nde enchentes todo o vale do Itaja\u00ed, ou melhor, as cidades de maior \nporte banhadas pelo rio Itaja\u00ed-A\u00e7u. Devido a diversos obst\u00e1culos \nt\u00e9cnicos e caracter\u00edsticas hidrol\u00f3gicas da bacia, a previs\u00e3o de \nn\u00edveis, atualmente realizada, se restringe \u00e0 cidade de Blumenau. \nSem d\u00favida, muito poderia ser feito no sentido de aprimorar o \nsistema de alerta e levar o benef\u00edcio da previs\u00e3o a um n\u00famero maior \nde comunidades. \n\nO problema maior \u00e9 a atribui\u00e7\u00e3o e o exerc\u00edcio das \ncompet\u00eancias. O sistema de alerta de cheias da bacia do Itaja\u00ed foi \no primeiro do seu g\u00eanero a ser implantado no Brasil. Por se tratar\n\n\n\n2. Hist\u00f3ria cr\u00edtica das enchentes 62 \n\nde uma experi\u00eancia, a participa\u00e7\u00e3o da Universidade era v\u00e1lida, e \nmesmo o fato de um \u00f3rg\u00e3o federal estar atuando na \u00e1rea de \ncompet\u00eancia do Estado n\u00e3o causava surpresa. Em 1984 isto equivalia \na um presente para Santa Catarina. \n\nAos poucos, por\u00e9m, o sistema de alerta foi perdendo em \nimport\u00e2ncia para o DNAEE. A complementa\u00e7\u00e3o do projeto - mais cinco \nesta\u00e7\u00f5es telem\u00e9tricas - nunca ocorreu, e a manuten\u00e7\u00e3o foi-se \ntornando cada vez mais deficit\u00e1ria, o que somado \u00e3 obsolesc\u00eancia do \nequipamento, gerou uma situa\u00e7\u00e3o lastim\u00e1vel27. V\u00e1rias tentativas de \ndescentraliza\u00e7\u00e3o - repasse da manuten\u00e7\u00e3o da rede telem\u00e9trica ao \nGoverno do Estado ~ , a fim de que, atrav\u00e9s da CELESC, o sistema \npudesse ser ampliado, aprimorado e incorporado \u00e0 estrutura estadual \nde gerenciamento de recursos h\u00eddricos, foram rejeitadas pelo DNAEE. \nPor outro lado, a comunidade blumenauense entende que quem cuida do \nsistema de alerta \u00e9 ea FURB, e n\u00e3o um \u00f3rg\u00e3o federal distante. A \nFURB, por sua vez, assumiu o papel que a comunidade lhe atribuiu, \nmas est\u00e1 de m\u00e3os atadas, pois n\u00e3o lhe compete operar e nmnter a \nrede telem\u00e9trica funcionando. Ela opera apenas o sistema de alerta, \nque compreende o conjunto de procedimentos de previs\u00e3o de cheias. \n\nAs a\u00e7\u00f5es do Governo do Estado p\u00f3s 83 \nDepois das enchentes de julho de 1983, o governo estadual \n\ncriou a Secretaria Extraordin\u00e1ria da Reconstru\u00e7\u00e3o, como \u00f3rg\u00e3o \nexecutivo do Conselho Extraordin\u00e1rio da Reconstru\u00e7\u00e3o. As atividades \nexecutadas por estes \u00f3rg\u00e3os foram ,circunstanciadas em relat\u00f3rios \namplamente distribu\u00eddos (SANTA CATARINA 1983, 1984 e l985a). Em \n\n27 Durante o ano de 1994, por exemplo, as cinco esta\u00e7\u00f5es funcionaram, em m\u00e9dia, durante 208 dias, ou seja, 57% do tempo.\n\n\n\n2. Hist\u00f3ria cr\u00edtica das enchentes 63 \n\nsetembro de 1984, ap\u00f3s, portanto, a enchente de 1984, a Secretaria \npromoveu, em v\u00e1rias regi\u00f5es do estado, os Semin\u00e1rios de Avalia\u00e7\u00e3o e \nProje\u00e7\u00e3o da Reconstru\u00e7\u00e3o, \u00abvisandc\u203a a prestar contas do que tinha \nsido realizado. O vale do Itaja\u00ed foi contemplado com tr\u00eas \nsemin\u00e1rios: em Rio do Sul, em Blumenau e em Itaja\u00ed. Como o pr\u00f3prio \nnome diz, a Secretaria se ocupou basicamente com a Reconstru\u00e7\u00e3o. \nSem desmerecer esta tarefa, a popula\u00e7ao do Vale do Itaja\u00ed exigia \nmais, questionando constantemente que a\u00e7\u00f5es seriam implementadas \npara amenizar futuras cat\u00e1strofes. E foi assim que, durante o \nSemin\u00e1rio de Avalia\u00e7\u00e3o e Proje\u00e7\u00e3o da Reconstru\u00e7\u00e3o realizado em \nBlumenau, o executivo estadual lan\u00e7ou a id\u00e9ia de um cons\u00f3rcio para \no vale do Itaja\u00ed, nos seguintes termos: \n\nEntendo devamos buscar a elabora\u00e7\u00e3o de um Plano Global Integrado para a bacia do Itaja\u00ed, mediante o estabelecimento de cons\u00f3rcio envolvendo os governos da Uni\u00e3o, do estado e dos munic\u00edpios, as classes produtoras e trabalhadoras, a sociedade civil e a comunidade cient\u00edfica, para, conjugando id\u00e9ias e esfor\u00e7os, tra\u00e7armos metas capazes, definirmos prioridades leg\u00edtimas e colhermos os frutos da descentraliza\u00e7\u00e3o do poder, possibilitada por n\u00f3s mesmos, nosso esp\u00edrito p\u00fablico, nossa experi\u00eancia, nossa capacidade de trabalho (AMIN, 1984). \nEsta id\u00e9ia cedeu lugar, posteriormente, a uma proposta mais \n\nampla, e menos participativa: o Plano Global e Integrado de Defesa \ncontra as Enchentes (SANTA CATARINA, l985a). Deste novo plano, o \nConselho da Reconstru\u00e7\u00e3o aprovou a \"Proposta de Organiza\u00e7\u00e3o do \nSistema de Recursos H\u00eddricos do Estado de Santa Catarina\" \n(Resolu\u00e7\u00e3o CER no 30/85), que n\u00e3o foi implementada. A. proposta \nprevia a instala\u00e7\u00e3o de comit\u00eas de bacia, a come\u00e7ar pela bacia do \nItaja\u00ed (SANTA CATARINA, l985a:7). N\u00e3o obstante isto, o \npronunciamento de Amin vem sendo citado como um marco na elabora\u00e7\u00e3o \ndo Plano Global e Integrado de Defesa contra Enchentes (SANTA \nCATARINA, 1992a).\n\n\n\n2. Hist\u00f3ria cr\u00edtica das enchentes 54 \n\nA FURB, pelo seu envolvimento com a quest\u00e3o das enchentes e \nestimulada pela id\u00e9ia lan\u00e7ada pelo Governador, elaborou em 1984 o \nestatuto para uma \u201cAssocia\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento do Vale do \nItaja\u00ed - AssovALE\". Em.1985, ap\u00f3s a Resolu\u00e7\u00e3o CER n\u00b0 30/85, a FURB \nse prop\u00f4s a apoiar o processo, apresentando uma proposta de \nestatuto para o comit\u00ea da bacia do Itaja\u00ed (FRANK, 1985). Nenhuma \ndas iniciativas logrou \u00eaxito: a n\u00edvel do governo estadual, as \nresolu\u00e7\u00f5es n\u00e3o eram transformadas em decis\u00f5es pol\u00edticas, e, a nivel \ncomunit\u00e1rio, prevaleceu o habitual deixa como est\u00e1 para Ver como \nfica. A preocupa\u00e7\u00e3o das \"lideran\u00e7as sociais\" era predominantemente \na de conseguir recursos para as obras do DNOS, enquanto a \nadministra\u00e7\u00e3o das enchentes, da \u00e1gua em geral, e a busca de \nsolu\u00e7\u00f5es alternativas ou complementares, n\u00e3o era alvo de discuss\u00e3o. \n\nA defesa civil \nEnquanto isso, alguns munic\u00edpios desenvolveram sistemas \n\neficientes de defesa civil, para proporcionar aux\u00edlios \u00e0 popula\u00e7\u00e3o \ndurante enchentes. A Coordena\u00e7\u00e3o Estadual de Defesa Civil - CEDEC \nestimulou este processo, de um lado atrav\u00e9s de cursos de defesa \ncivil, e de outro, por meio de benef\u00edcios a que se faria jus \nmediante a cria\u00e7\u00e3o de uma comiss\u00e3o municipal de defesa civil. Neste \nsentido, a CEDEC recebeu apoio consider\u00e1vel do Deputado Moacir \nB\u00e9rtoli, que fez aprovar, em 1984, a Lei no 6.502, com o seguinte \nteor: \n\nO Governador do Estado de Santa Catarina, \nfa\u00e7o saber a todos os habitantes deste Estado, que a Assembl\u00e9ia Legislativa \ndecreta e eu sanciono a seguinte Lei: \nArt. lo - A Administra\u00e7\u00e3o do Estado, atrav\u00e9s de suas autarquias, funda\u00e7\u00f5es, \nempresas p\u00fablicas e de economia mista, dever\u00e1 dispor, nos Munic\u00edpios \nsujeitos a enchentes, de unidades de comunica\u00e7\u00e3o por r\u00e1dio, com sistemas\n\n\n\n2. Hist\u00f3ria cr\u00edtica das enchentes 55 \n\naut\u00f4nomos de baterias alimentadoras para permitir, nos casos de emerg\u00eancia \nou calamidade p\u00fablica, imediato e eficiente acompanhamento de suas \natividades em todo o Estado, sem depend\u00eancia de outros sistemas. \nArt. 2o ~ \u00c9 vedada, ao Governo do Estado, a constru\u00e7\u00e3o de pr\u00e9dio p\u00fablico em \n\u00e1rea sujeita 'a inunda\u00e7\u00e3o. Em casos de amplia\u00e7\u00e3o, as obras ficam \ncondicionadas ao erguimento de piso para proporcionar o salvamento de bens \ne documentos. \nArt. 3o - Compete ao Governo do Estado, atrav\u00e9s da Coordena\u00e7\u00e3o Estadual de \nDefesa Civil, em conv\u00eanio com as prefeituras Municipais e/ou outras \nentidades, tomar as seguintes provid\u00eancias: \n\nI - adquirir ou manter em condi\u00e7\u00f5es de uso: \na) os meios de transporte necess\u00e1rios para o deslocamento de \n\nelementos voltados ao atendimento da popula\u00e7\u00e3o flagelada, de pessoas pelas \ncalamidades (sic) e de materiais; \n\nb) unidade de r\u00e1dio transmiss\u00e3o, com baterias alimentadoras de \nemerg\u00eancia; \n\nc) unidades ou grupos geradores de energia el\u00e9trica, c\u00e2maras \nfrigor\u00edficas e cozinhas industriais; \n\nII - providenciar \u00e1rea apropriada para o pouso de helic\u00f3pteros e para \na implanta\u00e7\u00e3o de acampamentos de emerg\u00eancia; \n\nIII - cadastrar e proporcionar treinamento a volunt\u00e1rios, destacando- \nse enfermeiros, m\u00e9dicos, operadores de r\u00e1dio, pilotos de barcos, \nmotoristas, cozinheiros industriais, eletrecistas e outros julgados \nimportantes para o atendimento \u00e0s comunidades atingidas. \nPar\u00e1grafo \u00fanico - As provid\u00eancias enumeradas neste artigo ficar\u00e3o a cargo \ndas Comiss\u00f5es Municipais de Defesa Civil. \nArt. 4o - As escolas da rede p\u00fablica estadual incluir\u00e3o, em seus programas, \nexercicios visando \u00e0 defesa civil em casos de calamidade. \nArt. 5o - Na celebra\u00e7\u00e3o de conv\u00eanios e na concess\u00e3o de aux\u00edlios, o Estado \ndar\u00e1 prioridade aos .Munic\u00edpios que tiverem instalado as suas Comiss\u00f5es \nMunicipais de Defesa Civil, segundo os padr\u00f5es da Defesa Civil do Estado e \nobedecido 0 disposto nesta Lei. \nArt. 6o - Esta Lei entra em vigor na data da sua publica\u00e7\u00e3o. \nArt. 7o - Revogam-se as disposi\u00e7\u00f5es em contr\u00e1rio. \nFlorian\u00f3polis, 11 de dezembro de 1984. \nEsperidi\u00e3o Amin Helou Filho (SANTA CATARINA, l985b:9l-92) \nOs termos desta lei, se implementados, teriam certamente \n\nelevado Santa Catarina ao status de pa\u00eds de primeiro mundo, em \ntermos de defesa civil. De fato, apenas em parte tais a\u00e7\u00f5es \nocorreram. O munic\u00edpio de Blumenau profissionalizou a defesa civil\n\n\n\n2. Hist\u00f3ria cr\u00edtica das enchentes 55 \n\nem 1988. Ela desenvolve suas atividades de acordo com o plano \nmunicipal de defesa civil, atualizado periodicamente (BLUMENAU, \n1993). Verificou-se que um sistema de alerta confi\u00e1vel, acoplado a \numa defesa civil organizada, mesmo n\u00e3o podendo eliminar o problema \ndas enchentes, \u00e9\u00e7 capaz de assegurar 'vidas humanas e de reduzir \npreju\u00edzos materiais. Soma-se a isto que estas medidas prescindem de \ngrandes investimentos e podem ser executadas a curto prazo. \n\nA campanha da ACIB \nParalelamente \u00e0s iniciativas p\u00f3s-enchente mencionadas, \n\nformou-se um lobby para obter prote\u00e7\u00e3o contra enchentes, liderado \npela Associa\u00e7\u00e3o Industrial e Comercial de Blumenau (ACIB). Em 1984 \na ACIB prop\u00f4s uma campanha permanente com o verbete Enchentes: a \nsolu\u00e7\u00e3o n\u00e3o cai do c\u00e9u (veja figura 2). Todas as entidades do Vale \ndo Itaja\u00ed, \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o, associa\u00e7\u00f5es de classe, clubes de \nservi\u00e7o, volunt\u00e1rios, foranl convidados a fazer' o Vale do Itaja\u00ed \nincessantemente presente, em todo o Brasil (INFORME URGENTE, \n1984a). A campanha nacional de conscientiza\u00e7\u00e3o para o problema das \nenchentes no Vale do Itaja\u00ed foi lan\u00e7ada em outubro de 1984, \noportunidade na qual jornalistas dos principais \u00f3rg\u00e3os de \ncomunica\u00e7\u00e3o do pa\u00eds estiveram no Vale do Itaja\u00ed para conhecer os \nproblemas e as alternativas de solu\u00e7\u00e3o (INFORME URGENTE, 1984b,c). \nAs prefeituras e associa\u00e7\u00f5es comerciais financiaranl a vinda dos \njornalistas, e o resultado foram reportagens evidenciando sempre a \nfalta de apoio _por' parte do governo federal (INFORME URGENTE, \nl984d). A campanha visou, portanto, a fazer lobby para a libera\u00e7\u00e3o \nde recursos financeiros necess\u00e1rios nas obras de conten\u00e7\u00e3o de \ncheias em andamento, enfim, para a Barragem Norte. Neste sentido\n\n\n\n2. Hist\u00f3ria cr\u00edtica das enchentes 67 \n\nera fundamental que a mudan\u00e7a do governo federal em mar\u00e7o de 1985 \nfosse positiva para Blumenau. Motivado pela campanha da ACIB ou \nn\u00e3o, o fato \u00e9 que o vice-prefeito de Blumenau foi nomeado Diretor \ndo DNOS. \n\nFigura 2: Informativo da campanha publicit\u00e1ria lan\u00e7ada pela ACIB em 1984 \n\n.ASOLUGAU\n\u00e7 \n\nNAO UAI DO 'A \nO Vale do Itajai est\u00e1 unido nesta campanha. O resultado depende da uni\u00e3o de \ntodos. Este volante e para uso em material de comunica\u00e7\u00e3o de sua Empresa. \n\n_\";;?\u2039:z\u00a7 \n\n.if-s\u00e3\u0161z.\n\nz 1 \n..'\u00a2 \n\n.i\n\nA\n\nO a' \nsuouams \n\nnovusoomzi\u00e0iz \n\u00d7\u00a1'\u00bf&amp;\u00b0i\u203a\u00b0\u2039\u00a72\u2039\u00ab \n\nQ-\u00cafib ll'-Ent? \nzucunrrzs l \n\nluovusooru\u00faa\u00fai \ni Aso|.u\u00e7\u00c3o_w = \nz nlocuooczu\n\nl \n\nEsta marca dever\u00e1 As cores s\u00e3oz azul, vermelho e \npermanecer cono_sco branco. \nenquagtc\u00e0a solu\u00e7ao n\u00e3o for \u00d4zul - fantogie l2efIe\u00d7\\\u00d7E3IueR\n\nd encon a a. erme o - an one arn e \n\u00c9 a forma de manter acesa A menor redu\u00e7\u00e3o deve ser \n\nnossa reivindica\u00e7\u00e3o. Fa\u00e7a 3 \u00d7 3.3 cm. \ndesta marca o melhor uso. A campanha \u00e9 iniciativa da \n\nInclua no material de ACIB - Associa\u00e7\u00e3o Comercial \nexpediente, em an\u00fancios, Eucusutt e Industrial de Blumenau, plafcas, ad\u00e2sivos e em todasd \n\n\"\u00b0 VALE 'Ts . \u00eboorde\u00e2ac\u00eba pelo\n- \n\nas ormas e comunica\u00e7ao e QQ \u00a1\u00a1|\u00a1| rupo e ro issio | e \nsua Empresa com o Mercado A s\u00b0Luc\u00c3\u00b0 Comunica\u00e7\u00e3o Mercadol\u00f3gica Nacional. .. - . de Blumenau e desenvolvida NAO CAI DO CEU pela scr\u00ea|eA PROPAGANDA. 5 ' \n\nSl \n\nllli\n\n\n\n2. Hist\u00f3ria cr\u00edtica das enchentes 58 \n\nA JICA e O PLADE \nO DNOS n\u00e3o estava capacitado, por sua natureza, a elaborar um \n\nplano abrangente de controle de cheias, pois sua miss\u00e3o era a de \nexecutar obras. Nas enchentes de 1983 e 1984 o plano antigo \nmostrou-se insuficiente, e foi por isto que, fruto de um conv\u00eanio \nde coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica internacional, firmado em abril de 1986 \n(SANTA CATARINA, 1992a), sob os cuidados do DNOS, a Japan \nInternational Cooperation Agency ~ JICA - assumiu a elabora\u00e7\u00e3o do \nThe Itaja\u00ed River Basin Flood Control Project. A primeira visita dos \njaponeses a Santa Catarina se dera em outubro de 1984 (SANTA \nCATARINA, 1984:23) e os relat\u00f3rios do projeto foram conclu\u00eddos em \njaneiro de 1988 (BRASIL, 1988). \n\nA passividade inculcada \u00e0s comunidades\u00a1 o h\u00e1bito de aceitar \ndecis\u00f5es \"de cima\", o cr\u00e9dito dado aos avan\u00e7os t\u00e9cnicos, o \ndesconhecimento da din\u00e2mica do rio Itaja\u00ed e seus afluentes, a \nomiss\u00e3o total de estudos sobre os poss\u00edveis impactos ambientais das \nobras fluviais propostas pelo plano da JICA, provavelmente teriam \nlevado este projeto a ser imediatamente aceito como solu\u00e7\u00e3o \nposs\u00edvel ou desejada, se os recursos financeiros necess\u00e1rios \ntivessem sido colocados \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o, e se o DNOS n\u00e3o tivesse sido \nextinto na mudan\u00e7a do governo federal em 1990.\n\nU \n\nApesar, por\u00e9m, da desativa\u00e7\u00e3o do DNOS, o projeto da JICA n\u00e3o \nfoi esquecido! O Governo do Estado de Santa Catarina (gest\u00e3o 1991- \n1994) assumiu o projeto, e elaborou uma proposta ampla intitulada \n\u201cPlano Global e Integrado de Defesa contra Enchentes - Ecossistema \nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u\u201d, ou simplesmente PLADE, com a \nfinalidade de obter recursos externos para as obras previstas pelo \nprojeto JICA (SANTA CATARINA, 1992b). Por algumas raz\u00f5es, a\n\n\n\n2. Hist\u00f3ria cr\u00edtica das enchentes 59 \n\niniciativa poderia ser considerada positiva: 1) trata-se do \nprimeiro projeto de prote\u00e7\u00e3o de cheias encaminhado pelo executivo \nestadual; 2) a proposta aparenta ser integrada, no sentido de \nabranger diversos aspectos da problem\u00e1tica ambiental da Bacia do \nItaja\u00ed. Entretanto, suscita, ela, uma s\u00e9rie de questionamentos, no \nque diz respeito a sua formula\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, institucional e \nfinanceira, aos necanismos de condu\u00e7\u00e3o previstos e aos possiveis \nimpactos da sua implementa\u00e7\u00e3o28. O que se sobressai no PLADE \u00e9 uma \n\u00eanfase desmesurada em medidas estruturais, principalmente \nalargamento dos rios e melhoramento da calha. Independente das \ncr\u00edticas, o Governo do Estado vem desenvolvendo todos os \npreparativos para sua implementa\u00e7\u00e3o. \n\nA manuten\u00e7\u00e3o e a opera\u00e7\u00e3o das barragens \nA extin\u00e7\u00e3o do DNOS provocou a interrup\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias \n\natividades, como, por exemplo, a conclus\u00e3o da Barragem Norte, e a \nmanuten\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o dos outros dois reservat\u00f3rios de controle de \ncheias. Ap\u00f3s a cheia de maio de 1992, a comunidade blumenauense foi \n\u00e0s ruas, e em passeata exigiu a conclus\u00e3o da barragem Norte, hoje \nfato consumado. \n\nO problema da manuten\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o dos reservat\u00f3rios de \nconten\u00e7\u00e3o de cheias foi \u201cresolvido\u201d institucionalmente: atrav\u00e9s do \nacordo de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica n\u00b0 43/SDR/93, assinado entre o \nMinist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Regional e o Governo do Estado de Santa \nCatarina, com a interveni\u00eancia do DEOH - Departamento de \nEdifica\u00e7\u00f5es e Obras Hidr\u00e1ulicas - publicado em 16 de novembro de \n\n28 Veja os estudos publicados sobre o PLADE na revista DYNAMIS, v.2, n.8, jul/ set 1994.\n\n\n\n2. Hist\u00f3ria cr\u00edtica das enchentes 70 \n\n1993, a atribui\u00e7\u00e3o passou a ser do governo estadual, com recursos \nfinanceiros a serem repassados pela Uni\u00e3o e 20% de contrapartida a \nser oferecida pelo Estado. O acordo, estabelecido por um prazo de 5 \nanos, deixou de ser cumprido pelo Governo Federal j\u00e1 no ano \nseguinte, em 1994.\n\nH \n\nA situa\u00e7\u00e3o das barragens voltou a se agravar no governo \nFernando Henrique Cardoso, pois a reforma administrativa do governo \nfederal extinguiu o Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Regional. Desde ent\u00e3o, \na expectativa gira em torno do repasse da responsabilidade pelas \nbarragens ao Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, Recursos H\u00eddricos e \nAmaz\u00f4nia Lega129. Enquanto isso, o DEOH, pressionado pelos \nmunic\u00edpios mais diretamente atingidos por enchentes e pelas \nbarragens, assumiu o compromisso de cuidar da manuten\u00e7\u00e3o das \nbarragens (BASTOS, 1995). \n\nSe, de Inn lado, o desenvolvimento pol\u00edtico \u00bfa n\u00edvel federal \nresultou desfavor\u00e1vel para o DNOS e seus projetos, por outro ele \npoderia ter favorecido a gradativa substitui\u00e7\u00e3o: 1) da passividade \npor mais participa\u00e7\u00e3o e 2) da aus\u00eancia de decis\u00f5es \"de cima\" por \nmais auto-ajuda a n\u00edvel das comunidades do vale. O que se verifica \nat\u00e9 o presente, contudo, n\u00e3o \u00e9 exatamente um processo de tomada de \nconsci\u00eancia e de decisao de agir a n\u00edvel das comunidades. \n\nA aus\u00eancia de vis\u00e3o, integrada \nUm fato importante pode ser observado nas pol\u00edticas de \n\nprote\u00e7ao contra enchentes para a bacia do Itaja\u00ed. Apesar de \nocorrerem enchentes de maior ou menor gravidade em todas as cidades \n\n29 Informa\u00e7\u00f5es fornecidas pelo Eng. Carlos Bauer, do extinto Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Regional em Santa Catarina.\n\\\n\n\n\n2. Hist\u00f3ria cr\u00edtica das enchentes 71 \n\nao longo dos rios - 25 munic\u00edpios com pessoas flageladas na \nenchente de 1983 (SANTA CATARINA, 1983) - \u00e9 em Blumenau que elas \nassumem as maiores propor\u00e7\u00f5es, isto \u00e9, ocasionam os maiores \npreju\u00edzos em valores absolutos. Como conseq\u00fc\u00eancia, as medidas at\u00e9 \nhoje adotadas foram orientadas principalmente no sentido de \n\"resolver\" o problema de Blumenau. A bacia hidrogr\u00e1fica, com toda \nsua complexidade e riqueza, vem sendo desconsiderada na concep\u00e7\u00e3o \nusual de controle de enchentes. Talvez este fato tenha contribu\u00eddo \npara n\u00e3o ter surgido um trabalho conjunto efetivo entre as \ncomunidades. Pelo contr\u00e1rio, o .mal comum por vezes at\u00e9 gerou \nconflitos, como, por exemplo, a disputa entre as Associacoes \nComerciais de Blumenau e Rio do Sul sobre quem seria o mais \nindicado a ficar encarregado da opera\u00e7\u00e3o das barragens, logo ap\u00f3s a \nextin\u00e7\u00e3o do DNOS.\n\nj \n\nMesmo quando as \u201csolu\u00e7\u00f5es\u201d propostas focalizam a prote\u00e7\u00e3o de \nBlumenau, invariavelmente excluem a popula\u00e7\u00e3o e o governo da co- \nresposabilidade na maximiza\u00e7\u00e3o do problema, incutindo a culpa \nsomente ao fen\u00f4meno natural, e se concentram na busca de medidas \nmitigat\u00f3rias que, novamente, excluem a popula\u00e7\u00e3o da co-participa\u00e7\u00e3o \nna minimiza\u00e7ao de sua vulnerabilidade, podendo, inclusive, aument\u00e1~ \nla se as medidas implantadas n\u00e3o forem corretamente aplicadas e se \nvisarem a mudan\u00e7as bruscas nas caracter\u00edsticas naturais do \ngeossistema (BUTZKE, 1995), o que \u00e9 explicitado pela rela\u00e7\u00e3o entre \na organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o no nmnic\u00edpio de Blumenwi e a legisla\u00e7\u00e3o \nurban\u00edstica frente \u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o com enchentes. \n\n\u00c9 interessante confrontar as conclus\u00f5es de Butzke acima \nmencionadas, com as de POMP\u00cdLIO (1990), que estudou a percep\u00e7\u00e3o que \nas popula\u00e7oes de Ilhota, Blumenau e Rio do Sul t\u00eam das enchentes. \nDemonstra essa autora que os indiv\u00edduos julgam que\n\n\n\n2. Hist\u00f3ria cr\u00edtica das enchentes 72 \n\n(1) as enchentes v\u00eam aumentando em magnitude e freq\u00fc\u00eancia de \nocorr\u00eancia devido \u00e0s mudan\u00e7as havidas no ambiente face \u00e0 \ninterfer\u00eancia humana; \n\n(2) as tomadas de decis\u00e3o do poder p\u00fablico s\u00e3o embasadas em \nprogn\u00f3sticos que maximizam a efic\u00e1cia das obras de engenharia, \nem detrimento das medidas ecol\u00f3gicas e de mecanismos de \norganiza\u00e7\u00e3o dos habitantes; \n(3) n\u00e3o se pode dar cr\u00e9dito \u00e0s, tomadas de decis\u00e3o do poder \np\u00fablico, principalmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s estrat\u00e9gias de execu\u00e7\u00e3o \ndas obras de engenharia. As obras em si s\u00e3o consideradas \nimportantes. \n\nA confronta\u00e7\u00e3o evidencia, no m\u00ednimo, que \u00e9 longo o caminho entre a \nconscientiza\u00e7\u00e3o e a mudan\u00e7a de comportamento coletivo, ainda mais \nque, como se ver\u00e1 adiante, o \u201ccoletivo\u201d necessariamente deve \ncorresponder \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de toda a bacia e n\u00e3o apenas \u00e0quela mais \ndiretamente atingida pelas cheias. \n\n\u00c9 not\u00e1vel, portanto, que no per\u00edodo que se seguiu \u00e0s grandes \nenchentes de 1983 e 1984, surgissem os primeiros ind\u00edcios de que \numa rela\u00e7\u00e3o entre as enchentes e a extens\u00e3o do uso do solo, \nincluindo-se o desmatamento, come\u00e7ava a ser percebida\u201d. N\u00e3o houve, \npor\u00e9m, um aprofundamento desta quest\u00e3o, e muito menos decis\u00f5es \npol\u00edticas que permitissem concretizar a\u00e7\u00f5es, embora n\u00e3o faltassem \nalertas importantes, como o do memor\u00e1vel bot\u00e2nico Roberto Miguel \nKlein (SANTA CATARINA, 1986235): \n\nAtualmente encontram-se em toda a \u00e1rea, outrora florestal, apenas \nremanescentes da vegeta\u00e7\u00e3o original, que n\u00e3o raro, devido ao porte, s\u00e3o \nconfundidos com a vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria (capoeir\u00f5es), sobretudo na regi\u00e3o da \n\n30 Na Sui\u00e7a, onde as bacias hidrogr\u00e1ficas apresentam relevos de alt\u00edssima energia, a associa\u00e7\u00e3o da destrui\u00e7\u00e3o de florestas com enchentes catastr\u00f3ficas foi sendo reconhecida a partir da metade do s\u00e9culo XIX. Mas s\u00f3 em 1876 foi aprovada a primeira lei federal de policiamento florestal (FRANK, 1988).\n\n\n\n2. Hist\u00f3ria cr\u00edtica das enchentes 73 \n\nFloresta Ombr\u00f3fila Densa (floresta pluvial da costa atl\u00e2ntica) e que, \nindistintamente, s\u00e3o derrubados para fins energ\u00e9ticos substituindo o \u00f3leo \ncombust\u00edvel nas caldeiras._Esta devasta\u00e7\u00e3o sem precedentes, no norte e sul \ndo estado, causou um 'profundo desequil\u00edbrio nos ecossistemas com \nconsequ\u00eancias imprevis\u00edveis, sobretudo no vale do Itaja\u00ed, onde a busca \nenerg\u00e9tica atrav\u00e9s de lenha e carv\u00e3o vegetal \u00e9 mais intensa e arrasadora. \nO \u201cProjeto Itajai\u201d, elaborado de 1988 a 1991 sob a coordena\u00e7\u00e3o \n\nda FURB (FRANK, 1990) com o objetivo de desenvolver programas de \nrecupera\u00e7\u00e3o ambiental e acionar a gest\u00e3o ambiental a n\u00edvel da \nbacia hidrogr\u00e1fica, tinha como justificativa os problemas \nassociados \u00e0s rela\u00e7\u00f5es entre diversos componentes ambientais: \n\nas enchentes s\u00e3o o mais grave problema do vale do Itaja\u00ed. Problem\u00e1tica \nhist\u00f3rica, ela \u00e9 hoje agravada pelas agress\u00f5es ambientais observadas na \nregi\u00e3o, como o desmatamento, a ocupa\u00e7\u00e3o desordenada das encostas, o \ncrescente processo de eros\u00e3o e o conseq\u00fcente assoreamento das calhas dos \nrios. Por outro lado, agrava-se a falta de \u00e1gua para o abastecimento e a \nirriga\u00e7\u00e3o nas regi\u00f5es mais altas (durante os per\u00edodos de estiagem)... \n(CAUBET e FRANK, 1993:7). \nAs experi\u00eancias acumuladas pelo Projeto Itaja\u00ed identificaram \n\nclaramente a dificuldade que representa o confronto do problema \nlocal e particular de um pequeno grupo com o problema maior que \nafeta uma regi\u00e3o. Embora a proposta de a\u00e7\u00e3o integrada tenha podido \ncontar com a participa\u00e7\u00e3o de at\u00e9 40 t\u00e9cnicos das mais diferentes \nforma\u00e7\u00f5es e atividades, de diversos \u00f3rg\u00e3os estaduais, que tiveram, \nem parte, experi\u00eancias interdisciplinares deveras gratificantes, \nseus objetivos nem sempre eram compartilhados com a comunidade. O \nexemplo da assembl\u00e9ia de nadeireiros, revoltados com a edi\u00e7\u00e3o do \nDecreto 99.547, revela benl que determinados grupos n\u00e3o oferecem \nsolu\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que eles integram o problema e sequer se d\u00e3o conta de \nsua dimens\u00e3o. Rejeitam, de antem\u00e3o, qualquer orienta\u00e7\u00e3o que, \nimplique rever suas atitudes e atividades. \u00c9 praticamente \nimpens\u00e1vel, portanto, no momento atual, ter o apoio da simples\n\n\n\n2. Hist\u00f3ria cr\u00edtica das enchentes 74 \n\nmaioria para realizar conscientemente projetos de manejo auto- \nsustent\u00e1vel (CAUBET e FRANK, l993:46). \n\nPor diversas raz\u00f5es o Projeto Itaja\u00ed n\u00e3o teve prosseguimento. \nEle era ao mesmo tempo projeto de pesquisa e tentativa de \nconcretiza\u00e7\u00e3o do gerenciamento ambiental. Esta dupla personalidade \nfoi mal-compreendida, vindo a -gerar alicerces pol\u00edtico- \ninstitucionais muito t\u00eanues. Apesar de ter sido oficializado \natrav\u00e9s de um decreto estadual, as institui\u00e7oes participantes nao \nincorporaran1 efetivamente o compromisso assumido. Eni parte, esta \natitude foi devida a outra falha do projeto: a falta de \nobjetividade. A proposta tinha objetivos amplos demais para lograr \na ades\u00e3o de n\u00e3o-ecologistas. Todavia, como projeto de pesquisa ele \ncumpriu um papel importante de facilitador da aprendizagem \ninterdisciplinar, e teria sido ainda mais frut\u00edfero se tivesse \nobtido o financiamento almejado. A quest\u00e3o dos alicerces pol\u00edtico- \ninstitucionais \u00e9 mais complicada e ultrapassa o alcance de \nmecanismos jur\u00eddicos. Para que uma alternativa de solu\u00e7\u00e3o seja \nvi\u00e1vel, este aspecto, ignorado pelo Projeto Itaja\u00ed, deve ser \napropriadamente contemplado. \n\nConclui-se, pois, que para alterar a concep\u00e7\u00e3o tradicional da \nprote\u00e7\u00e3o contra enchentes, baseada no bin\u00f4mio obras de engenharia e \navan\u00e7o t\u00e9cnico, nem advert\u00eancias tais como as acima descritas, nem \npropostas de solu\u00e7\u00e3o fundamentadas teoricamente como as do Projeto \nItaja\u00ed, s\u00e3o suficientes. Talvez a comprova\u00e7\u00e3o cient\u00edfica dos \nfen\u00f4menos decorrentes da degrada\u00e7\u00e3o seja necess\u00e1ria para \ndesencadear uma proposta de solu\u00e7\u00e3o alternativa que possa ser \namplamente apoiada ou o futuro do vale do Itaja\u00ed'estar\u00e1 seriamente \namea\u00e7ado.\n\n\n\n2. Hist\u00f3ria cr\u00edtica das enchentes 75 \n\n2.2 CONTROLE DE cHE|As A N\u00cdVEL MUNDIAL \n\nUma vis\u00e3o hist\u00f3rica \nA concep\u00e7\u00e3o tradicional do controle de enchentes, que se \n\npretende aqui questionar, \u00e9 muito antiga. O inicio das preocupa\u00e7\u00f5es \ncom a defesa contra enchentes data de 6000 anos atr\u00e1s, ou seja, \ndesde que os agrupamentos humanos se tornaram sedent\u00e1rios. Obras \nlocalizadas de prote\u00e7\u00e3o e de controle, apesar de n\u00e3o terem \nsobrevivido s\u00e9culos ou mil\u00eanios, est\u00e3o testemunhadas e t\u00eam sua \nimport\u00e2ncia ressaltada em documentos antigos (GARBRECHT, 1992). A \nprote\u00e7\u00e3o contra enchentes abrange a constru\u00e7\u00e3o de diques, prote\u00e7\u00e3o \nde margens, desvios fluviais e canais extravasores, enquanto que o \ncontrole \u00e9 alcan\u00e7ado atrav\u00e9s de reservat\u00f3rios de conten\u00e7\u00e3o, \npolders e redu\u00e7\u00e3o dos picos das ondas de cheias. \n\nDesde os prim\u00f3rdios da Hist\u00f3ria at\u00e9 meados do s\u00e9culo XIX \nocorreram poucas inova\u00e7\u00f5es na engenharia fluvial. Nesta \u00e9poca \niniciou, na Europa Central, a era das retifica\u00e7\u00f5es de rios, cujas \nconsequ\u00eancias negativas n\u00e3o podiam ainda ser avaliadas. O objetivo \nera estimular a expans\u00e3o econ\u00f4mica e incrementar a produ\u00e7\u00e3o \nagr\u00edcola. Hoje \u00e9 sabido que os efeitos das interven\u00e7\u00f5es radicais \nnos rios consistem, al\u00e9m da deprecia\u00e7\u00e3o da paisagem e da \ninterven\u00e7\u00e3o na estabilidade ecol\u00f3gica, sobretudo na perda de \nespa\u00e7os de reten\u00e7ao, na concentra\u00e7\u00e3o do defl\u00favio, na eleva\u00e7\u00e3o das \nenchentes, num incremento adicional do transporte de sedimentos com\n\n\n\n2. Hist\u00f3ria cr\u00edtica das enchentes 76 \n\na conseq\u00fc\u00eancia de maior aprofundamento da calha e na destrui\u00e7\u00e3o das \nmargens. dos rios. Eni outras palavras, o feiti\u00e7o virou contra o \nfeiticeiro. Enquanto as obras fluviais eram localizadas, cumprindo \nobjetivos de prote\u00e7\u00e3o ou controle puntual em rela\u00e7\u00e3o a uma bacia \nhidrogr\u00e1fica, os seus efeitos eram positivos. Quando foram \nestendidas a rios inteiros, os resultados negativos foram se \nrevelando. \u00c9 necess\u00e1rio ressaltar que os efeitos positivos ocorriam \nem situa\u00e7oes de baixa densidade populacional, e, portanto, com \ndemandas praticamente puntuais de defesa contra enchentes. \n\nO aumento da popula\u00e7\u00e3o mundial - 20.000% de 3500 a.C. at\u00e9 \nhoje, concentrada principalmente nos dois \u00faltimos s\u00e9culos - e a \nconseq\u00fcente ocupa\u00e7\u00e3o sempre mais intensa dos espa\u00e7os foram exigindo \ncuidados e prote\u00e7\u00e3o contra enchentes em \u00e1reas cada vez maiores. E \u00e9 \nexatamente a\u00ed que fracassou a concep\u00e7\u00e3o tradicional de obras de \nprote\u00e7\u00e3o e/ou controle de cheias. Epis\u00f3dios e estudos recentes, \nal\u00e9nl de ajudarenl a exemplificar esta afirma\u00e7\u00e3o, trouxeranl novas \nperspectivas para o caso das enchentes do Itaja\u00ed. \n\nCasos atuais \n\nA considera\u00e7\u00e3o das enchentes ocorridas em 1988 no Bangladesh \ne, em 1993, no rio Mississipi, levanta o questionamento se tais \nfen\u00f4menos podem ou devem ser controlados ou amenizados. Os casos do \nrio Emme e do rio Reno d\u00e3o uma id\u00e9ia dos problemas gerados pelas \nobras de controle e conten\u00e7\u00e3o de enchentes. \n\nBangladesh \n\nNo Bangladesh, enchentes n\u00e3o s\u00e3o fen\u00f4menos extraordin\u00e1rios. O \npa\u00eds se estende sobre um enorme delta fluvial, cortado pelos rios\n\n\n\n2. Hist\u00f3ria cr\u00edtica das enchentes 77 \n\nGanges, Jaruna (ou Brahmaputra) e Meghna e seus m\u00faltiplos bra\u00e7os \nlaterais. As enchentes, portanto, fazenl parte das mon\u00e7\u00f5es e do \nciclo natural de vida. Enquanto as \u00e1guas mant\u00eam os n\u00edveis \ncostumeiros, a popula\u00e7\u00e3o lida perfeitamente com elas. Mais s\u00e9ria, \ncontudo, \u00e9 a eros\u00e3o fluvial, que ocasiona o deslocamento do leito \nde um rio de at\u00e9 1 km por ano. Contra essa eros\u00e3d dique algum \u00e9 \neficaz. E at\u00e9 mesmo diante de inunda\u00e7\u00f5es seu efeito \u00e9 altamente \nduvidoso, pois os diques levam os agricultores a abandonar as \nt\u00e9cnicas agr\u00edcolas tradicionais, o que, por sua vez, gera preju\u00edzos \necon\u00f4micos com s\u00e9rias conseq\u00fc\u00eancias sociais (BANGLADESH, 1993). \n\nAs enchentes no Bangladesh passaram a ser tema de discuss\u00e3o \ninternacional ap\u00f3s a cat\u00e1strofe de 1988, em que 46% do territ\u00f3rio \nfoi inundado, 2500 pessoas morreram e 30 milh\u00f5es de pessoas foram \ntemporariamente deslocadas de suas moradias. Em conseq\u00fc\u00eancia, \nv\u00e1rios estudos foram realizados para subsidiar poss\u00edveis programas \nde ajuda, tanto para aliviar os problemas das enchentes como para \nincrementar a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. O Banco Mundial assumiu o \ncontrole da coordena\u00e7\u00e3o do programa de ajuda e lan\u00e7ou, em 1990, o \nFlood Control in Bagladesh - A plan for action (FAP). O FAP \u00e9 um \nprograma multi-bilion\u00e1rio para construir diques e implementar \noutras medidas de controle de cheias. \n\nSegundo SKLAR (1992), a \u00eanfase no controle estrutural de \nenchentes do FAP reflete uma falha b\u00e1sica de planejamento, pois \nrepete erros do passado, enquanto desperdi\u00e7a outras oportunidades e \nrecursos. Estudos anteriores que examinaram os problemas do \nBangladesh com muito mais detalhes, e sem o \u00edmpeto pol\u00edtico do p\u00f3s- \ncheia de 1988, foram ignorados. Esses estudos alertam, por exemplo, \ncontra qualquer tentativa de endicamento dos rios din\u00e2micos do \ndelta. A falta de participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica na formula\u00e7\u00e3o do FAP tamb\u00e9m\n\n\n\n2. Hist\u00f3ria cr\u00edtica das enchentes 73 \n\n\u00e9 respons\u00e1vel pela \u00eanfase doentia no controle estrutural de \nenchentes. Destarte, pesquisadores e ambientalistas desaconselham a \nconstru\u00e7\u00e3o do grande dique. O projeto, encabe\u00e7ado pela Comunidade \nEurop\u00e9ia, deve dar lugar' a planos para pequenas \u00e1reas, em cuja \nelabora\u00e7\u00e3o a popula\u00e7\u00e3o local necessariamente deve ser integrada. \n\nMississipi \n\nNo Mississipi, que atravessa dez estados do meio~oeste \namericano, as primeiras medidas localizadas de prote\u00e7\u00e3o contra \nenchentes forani executadas_ em 1717 eni New Orleans. A tarefa de \ndomar as cheias teve prosseguimento, por\u00e9m as grandes inunda\u00e7\u00f5es se \nrepetiam. A \u00faltima grande cheia ocorreu em 1927 (DIE MENSCHEN..., \n1993), motivando a constru\u00e7\u00e3o de diques e barragens no valor de US$ \n25 bilh\u00f5es (WEIL der..., 1993). N\u00e3o obstante isto, em julho de 1993 \nocorreu nova cat\u00e1strofe, que, segundo estimativas, ocasionou US$ 10 \nbilh\u00f5es de preju\u00edzos (AUFATMEN..., 1993). \n\n\u00c9 importante assinalar que ap\u00f3s a enchente de 1927 houve \nadvert\u00eancias que apontavam a inutilidade de tais obras. Os cr\u00edticos \nrecomendavam que as v\u00e1rzeas de inunda\u00e7\u00e3o fossem devolvidas ao rio. \nAo inv\u00e9s disto, as pessoas foram avan\u00e7ando sempre mais com suas \ncasas nas \u00e1reas de risco, protegidas pela seguran\u00e7a trai\u00e7oeira dos \ndiques. Desta forma, as \u00e1reas naturalmente \u00famidas - centenas de \nmilhares de hectares de v\u00e1rzea ~ se tornaram v\u00edtimas da agricultura \ne da constru\u00e7\u00e3o for\u00e7ada de polders e diques. Ambientalistas falam \nde um \"casaco de for\u00e7a\" no qual o Mississipi fora metido por \nretifica\u00e7\u00f5es e canaliza\u00e7\u00f5es, e devido ao qual o rio foi \ntransformado e tornado mais veloz (WEIL der..., 1993).\n\n\n\n2. Hist\u00f3ria cr\u00edtica das enchentes 79 \n\nDe fato, a cheia recorde de 1993 na bacia do alto Mississipi \nfoi em_ grande parte o resultado de um padr\u00e3o anormal de \nprecipita\u00e7\u00e3o: os totais de precipita\u00e7\u00e3o para a bacia foram de longe \nos maiores deste s\u00e9culo. Mas, embora a cheia de 1993 tivesse tido \numa vaz\u00e3o 20% inferior \u00e0 da cheia de 1844, seu pico foi 20% mais \nelevado\u201d. Diversos estudos apontam que os trabalhos de melhoramento \nfluvial para a navega\u00e7\u00e3o, e sobretudo os endicamentos, \ntransformaram cheias moderadas em grandes cheias. A constru\u00e7\u00e3o de \ndiques para proteger as plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o contra cheias, \npermitida desde o in\u00edcio do s\u00e9culo para aproveitamento agr\u00edcola das \nterras baixas, j\u00e1 fora apontada em 1930 como respons\u00e1vel pelo \naumento dos picos de cheias. Em outras \u00e1reas, a remo\u00e7\u00e3o da \nvegeta\u00e7\u00e3o nativa e a implanta\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas agr\u00edcolas europ\u00e9ias no \ns\u00e9culo XIX alteraram drasticamente a hidrologia das bacias \nhidrogr\u00e1ficas. Por todas estas raz\u00f5es, a restaura\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es \nnaturais (\"renatura\u00e7\u00e3o\") das plan\u00edcies inund\u00e1veis tem sido \nrepetidamente apontada como solu\u00e7\u00e3o potencial para o problema. O \nNational Research Council (1992) afirmou que \u00e9 necess\u00e1rio \ndesenvolver estrat\u00e9gias para reduzir a intensidade das cheias, pois \na implementa\u00e7\u00e3o de mais e maiores estruturas j\u00e1 provou agravar os \nproblemas de enchentes a jusante. Para HUNT (1994), a redu\u00e7\u00e3o de \npicos de cheias a longo prazo, exigir\u00e1 a restaura\u00e7\u00e3o de algumas das \ncaracter\u00edsticas da bacia que contribuenl para um. hidrograma mais \nmoderado, o que vai requerer a renatura\u00e7\u00e3o de v\u00e1rzeas e a \nimplanta\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas de conserva\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e solo. \n\n31 Dados apresentados e circunstanciados por HUNT (1994).\n\n\n\n2. Hist\u00f3ria cr\u00edtica das enchentes 30 \n\nSu\u00ed\u00e7a \n\nNa Su\u00ed\u00e7a, o vale tradicionalmente mais atingido por cheias \u00e9 o \ndo rio Emme, cuja bacia de drenagem abrange uma \u00e1rea de 1000 km2. \nAs enchentes desse rio come\u00e7aram a se impor como problema \u00e0 medida \nque o crescimento populacional, que se manifestou no in\u00edcio do \ns\u00e9culo XVI, exigia a ocupa\u00e7\u00e3o 'das v\u00e1rzeas. Depois de muitas \nenchentes catastr\u00f3ficas e de tentativas isoladas de prote\u00e7\u00e3o, \niniciou-se, em 1874, a execu\u00e7\u00e3o de um projeto de corre\u00e7\u00e3o integral \ndo rio Emme. Toda a \u00e1rea inund\u00e1vel foi protegida por diques, e o \nrio, com muitos meandros e bra\u00e7os laterais, foi concentrado numa \ncalha \u00fanica e retificada. O objetivo era que o rio erodisse mais \nsedimentos do pr\u00f3prio leito, resultando em rebaixamento. Desta \nforma o n\u00edvel de cheias normais baixaria a cotas inferiores. Assim \naconteceu, e o problema das enchentes foi solucionado. A eros\u00e3o, \ncontudo, n\u00e3o parou na situa\u00e7\u00e3o considerada ideal pelos seus \nprojetistas. As interven\u00e7\u00f5es no curso do rio aumentaram a \ncapacidade de transporte de sedimentos do Emme, sem que o aporte de \nsedimentos tivesse aumentado. Em conseq\u00fc\u00eancia, a eros\u00e3o do leito do \nrio continua, vem solapando diques e demais obras de infraestrutura \nexistentes, baixando o n\u00edvel do len\u00e7ol fre\u00e1tico. Assim, o desafio, \nagora, \u00e9 estabilizar o leito do rio. As solu\u00e7\u00f5es apontadas se \nbaseiam fortemente nas t\u00e9cnicas de renatura\u00e7\u00e2o de trechos do curso \ndo rio, incluindo a recomposi\u00e7\u00e3o de meandros (FRANK, 1988). \n\nAlemanha \n\nA discuss\u00e3o em torno da prote\u00e7\u00e3o de enchentes no alto Reno, \nque abrange os estados de Baden-W\u00fcrttemberg e Rheinland~Pfalz, na \nAlemanha, e departamentos Bas-Rhin e Haut Rhin na Fran\u00e7a (Als\u00e1cia),\n\n\n\n2. Hist\u00f3ria cr\u00edtica das enchentes 31 \n\nsubmetido a obras de melhoramento fluvial a partir do primeira \nmetade do s\u00e9culo XIX, levou a importantes reconhecimentos sobre o \nefeito real das obras fluviais e sobre a import\u00e2ncia ecol\u00f3gica das \ncheias. De in\u00edcio, o objetivo das obras era o controle de cheias; \nposteriormente, imp\u00f4s-se a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de navega\u00e7\u00e3o e, \nfinalmente, a produ\u00e7\u00e3o de hidreletricidade. As decis\u00f5es sempre \nforam dominadas por quest\u00f5es pol\u00edticas, t\u00e9cnicas e econ\u00f4micas. O \nmelhoramento fluvial do alto Reno, conclu\u00eddo em 1977, teve \nconseq\u00fc\u00eancias negativas para a prote\u00e7\u00e3o de enchentes e para a \necologia das v\u00e1rzeas, que, no estado de BADEN~W\u00daRTTEMBERG (1988), \npretendem ser corrigidas atrav\u00e9s de um \"Programa Integrado do \nReno\". As medidas propostas pela Comiss\u00e3o Internacional de Estudos \nde Enchentes em 1978, para resolver o problema das enchentes na \nregi\u00e3o, foram consideradas impratic\u00e1veis. Estudos amplos de \nimpactos ambientais das obras previstas foram executados, \ndemonstrando as zconseq\u00fc\u00eancias negativas da sua implanta\u00e7\u00e3o, e \noferecendo alternativas aceit\u00e1veis (DISTER et al, 1989). Dessa \npol\u00eamica resultou a elabora\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios e par\u00e2metros para um \ncontrole de enchentes ecologicamente aceit\u00e1vel, obtidos a partir do \nconhecimento dos fatores principais que regulmn o ecossistema de \nv\u00e1rzeas (DISTER, 1992). \n\nA enchente do Reno ocorrida em dezembro de 1993 ressuscitou a \ndiscuss\u00e3o em torno do tema. As alternativas ecologicamente \naceit\u00e1veis se baseiam essencialmente na devolu\u00e7\u00e3o de v\u00e1rzeas de \ninunda\u00e7\u00e3o ao rio, para que se disponha, ao longo do seu curso, de \n\u00e1reas suficientemente extensas para a reten\u00e7\u00e3o de volumes \nexcessivos de \u00e1gua. A dificuldade maior para a viabiliza\u00e7\u00e3o destas \nmedidas \u00e9 que tanto os estados alem\u00e3es como os departamentos \nfranceses destinaram \u00e1reas m\u00ednimas para espa\u00e7os de reten\u00e7\u00e3o de\n\n\n\n2. Hist\u00f3ria cr\u00edtica das enchentes 32 \n\ncheias, em parte porque algumas cidades e comunidades ribeirinhas \nse omitem ou se op\u00f5em \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de medidas razo\u00e1veis de controle \nde cheias. Isto demonstra que, mesmo na bacia do Alto Reno, o \nproblema n\u00e3o est\u00e1 resolvido, com a ressalva de que as medidas hoje \ndiscutidas se referem \u00e0 prote\u00e7\u00e3o de enchentes de 200 a 220 anos de \nper\u00edodo de retorno. As exig\u00eancias do WWF AUEN INSTITUT (1994), no \nsentido de que as enchentes de 1993 gerem conseq\u00fc\u00eancias positivas \npara o controle de cheias, evidenciam que a quest\u00e3o \u00e9 nmramente \npol\u00edtica. Possivelmente, a diferen\u00e7a mais substantiva entre a \ngest\u00e3o das enchentes do Reno e as do Itaja\u00ed, seja o maior \ndistanciamento entre o conhecimento cient\u00edfico e a decis\u00e3o \ngovernamental aqui vigente. \n\nUma nova abordagem \nNa Europa Central, o conflito entre a efici\u00eancia t\u00e9cnica e a \n\npreserva\u00e7\u00e3o do ambiente natural levou ao surgimento da concep\u00e7\u00e3o de \ndesenvolvimento sustentado aceit\u00e1vel dos recursos h\u00eddricos \n(GARBRECHT, 1992). Seu teor \u00e9 que o objetivo final de qualquer \nplanejamento de recursos h\u00eddricos tamb\u00e9m inclua a preserva\u00e7\u00e3o do \nambiente natural. No entanto, \u00e0s vezes, os crit\u00e9rios de prote\u00e7\u00e3o de \nenchentes e as exig\u00eancias ecol\u00f3gicas partem de posicionamentos t\u00e3o \ndiversos que, ao defender com intransig\u00eancia uma ou outra \nfilosofia, poucos pontos comuns s\u00e3o encontrados. iMesmo assim, \u00e9 \nposs\u00edvel encontrar solu\u00e7\u00f5es de consenso, \u00e0 medida que o \nconhecimento cient\u00edfico seja conjugado com boas-e m\u00e1s experi\u00eancias \ndo passado. As sugest\u00f5es de PURSEGLOVE (1988),- embutidas nos \nconceitos de civilizing the rivers e creative flow, derivados antes \nda prote\u00e7\u00e3o ambiental do que da engenharia fluvial, tamb\u00e9m apontam\n\n\n\n2. Hist\u00f3ria cr\u00edtica das enchentes 33 \n\nna dire\u00e7\u00e3o do consenso. O que fica evidente nas considera\u00e7\u00f5es \ndesses autores, \u00e9 que, em se tratando de maneiras alternativas de \nlidar com enchentes, n\u00e3o h\u00e1 f\u00f3rmulas prontas. Faz-se necess\u00e1rio, a \npartir de princ\u00edpios claros e definidos, procurar solu\u00e7\u00f5es, se \nhouver, para cada lugar dentro da bacia hidrogr\u00e1fica. \n\nUm aspecto decisivo da nova concep\u00e7\u00e3o de gest\u00e3o de recursos \nh\u00eddricos \u00e9 que ela foi desenvolvida num ambiente em que as \npaisagens e as bacias hidrogr\u00e1ficas, respectivamente, estavam \nrelativamente estabilizadas. Isto significa que, nessas bacias, \ndificilmente ocorrer\u00e3o interven\u00e7\u00f5es extensas que alterem o regime \nh\u00eddrico. Conseq\u00fcentemente, a preocupa\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica dos engenheiros \nfluviais volta~se, nestes casos, para a 'vizinhan\u00e7a imediata dos \nrios. Os pr\u00f3prios requisitos ecol\u00f3gicos da prote\u00e7\u00e3o de enchentes \ndesenvolvida em fun\u00e7\u00e3o dos problemas do alto Reno t\u00eam esta \ncaracter\u00edstica. J\u00e1 nos pa\u00edses em. desenvolvimento, sobretudo em \n\u00e1reas tropicais, a nova concep\u00e7\u00e3o de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos \n(de clima temperado) n\u00e3o consegue fazer frente aos problemas \nexistentes. O crescimento demogr\u00e1fico e as interven\u00e7\u00f5es intensas na \nnatureza exigem uma concep\u00e7\u00e3o de gest\u00e3o que abranja a bacia \nhidrogr\u00e1fica na sua totalidade. Esta id\u00e9ia \u00e9 compartilhada por HUNT \n(1994), que defende, para o controle de enchentes, a abordagem \ndenominada \"armazenamento natural\", ou seja, manter a \u00e1gua por \nmeios naturais, na paisagem em que ela se precipita, prolongando, \nassim, mas minimizando os picos de cheias32. \n\n32 \u203a~ A alternativa antagonica seria a de maximizar a taxa de escoamento da \u00e1gua, alterando estruturalmente as calhas dos rios e construindo diques para proteger as comunidades adjacentes de picos de cheias curtos, por\u00e9m imensos. \u00c9 a abordagem \"calha de chuva\" (GARBRECHT, 1992): a bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 o telhado, o rio \u00e9 a calha e o mar \u00e9 a boca de lobo.\n\n\n\n2. Hist\u00f3ria cr\u00edtica das enchentes 84 \n\nLevar em considera\u00e7\u00e3o a ecologia da bacia de drenagem ao \nbuscar .solu\u00e7\u00f5es para as enchentes tamb\u00e9m implica verificar as \nfun\u00e7\u00f5es que as enchentes desempenham. Neste sentido, \u00e9 necess\u00e1rio \ndistinguir entre enchentes freq\u00fcentes e enchentes extraordin\u00e1rias \n(PETRACHECK, 1989). Epis\u00f3dios freq\u00fcentes s\u00e3o determinantes para a \nconfigura\u00e7\u00e3o habitual da paisagem. A estes epis\u00f3dios mais ou menos \nfreq\u00fcentes tanto pessoas como vegeta\u00e7\u00e3o reagem por adapta\u00e7\u00e3o. \nCat\u00e1strofes naturais extraordin\u00e1rias, pelo contr\u00e1rio, podem \naniquilar elementos existentes na paisagem e criar novas \nrealidades. Sua fun\u00e7\u00e3o \u00e9 desenvolver a configura\u00e7\u00e3o da paisagem, e \n\u00e9 por isto mesmo que parece in\u00fatil opor~se-lhes com medidas \nbaseadas em est\u00e1tica33. '\n\n' \n\nAinda que obras de controle de cheias reduzam o perigo, sempre \npermanece um risco residual, cuja fixa\u00e7\u00e3o depende de uma decis\u00e3o \npol\u00edtica e social, que deve ser analisada sob o ponto de vista das \ncondi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas vigentes (PLATE, l993:470). O espectro das \nmedidas aplicadas mundialmente para a redu\u00e7\u00e3o do potencial de \npreju\u00edzos abrange medidas de planejamento, medidas construtivas, \noperacionais e pol\u00edticas. Trata-se tanto de lnedidas preventivas, \ncomo de m\u00e9todos que visam \u00e0 minimiza\u00e7\u00e3o de preju\u00edzos, caso ocorra \numa cat\u00e1strofe. Para isto utilizam-se sistemas de previs\u00e3o, cuja \nfun\u00e7\u00e3o \u00e9 identificar uma situa\u00e7\u00e3o de cat\u00e1strofe com a anteced\u00eancia \nnecess\u00e1ria para que haja tempo de executar medidas de prote\u00e7\u00e3o e \nseguran\u00e7a. Atualmente, o Jap\u00e3o \u00e9&lt;> pa\u00eds mais bem estruturado em \n\n33 Alguns exemplos do rio Itaja\u00ed~A\u00e7u ilustram esta conceitua\u00e7\u00e3o. De um lado, ocorreram as seguintes altera\u00e7\u00f5es provocadas por grandes enchentes: a barra do rio Itaja\u00ed foi alargada em cerca de 600 m durante a enchente de 1911; a ilhota que deu o nome ao munic\u00edpio de Ilhota deixou de existir ainda no s\u00e9culo passado. Por outro lado, a ilha que se encontrava no rio na divisa entre Blumenau e Gaspar, e que foi removida pelo DNOS ap\u00f3s as enchentes de 1983 e 1984, no \u00e2mbito do projeto de melhoramento fluvial do trecho Blumenau-Gaspar, ressurgiu. A ilha est\u00e1 l\u00e1, no mesmo lugar....\n\n\n\n2. Hist\u00f3ria cr\u00edtica das enchentes 85 \n\ntermos de previs\u00e3o de cheias. O relat\u00f3rio elaborado pelo conselho \ncient\u00edfico da Sociedade Alem\u00e3 de Pesquisa (DFG), para o comit\u00ea \nalem\u00e3o da International Decade for Natural Disaster Reduction \n(PLATE, 1993), revela que os esfor\u00e7os que v\u00eam sendo enviados em \nprol do desenvolvimento de sistemas de previs\u00e3o e de alerta, no \nplanejamento de \u00e1reas de risco e na estrutura\u00e7\u00e3o de sistemas de \ngest\u00e3o de cat\u00e1strofes, superam em muito as tentativas de implantar \nobras de engenharia para reduzir os preju\u00edzos potenciais de \nenchentes. \n\nNo Brasil, pelo' menos em. princ\u00edpio, as t\u00e9cnicas adotadas \ninternacionalmente para o controle de cheias s\u00e3o conhecidas (TUCCI, \nl993a), mas carecem totalmente da considera\u00e7\u00e3o de aspectos \necol\u00f3gicos. Os exemplos estrangeiros mostram de forma inequ\u00edvoca \nque, primeiro, obras fluviais de prote\u00e7\u00e3o e/ou controle de cheias \ntornaram-se desacreditadas e, segundo, solu\u00e7\u00f5es universais \ninexistem. Da\u00ed a necessidade de propostas de solu\u00e7\u00e3o caso a caso. \nTrata-se, ent\u00e3o, de rever a concep\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o e/ou controle de \nenchentes, partindo do entendimento da rela\u00e7\u00e3o da enchente com o \nespa\u00e7o onde ela ocorre. \n\n2.3 S\u00cdNTESE \n\nPara encerrar esta retrospectiva, \u00e9 de bom alvitre sintetizar \nos principais aspectos levantados, com vistas \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de \npropostas de solu\u00e7\u00e3o para o caso do vale do Itaja\u00ed. \n\nEnl primeiro lugar, ficou evidente que a gest\u00e3o oficial do \ncontrole das enchentes sempre foi inercial e aleat\u00f3ria, dependendo\n\n\n\n2. Hist\u00f3ria cr\u00edtica das enchentes 36 \n\nda disposi\u00e7\u00e3o moment\u00e2nea do governo enl exerc\u00edcio. Al\u00e9nl disso, a \nresponsabilidade pelo controle de cheias ficou, durante d\u00e9cadas, a \ncargo de um departamento, cuja vis\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \ncorrespondia \u00e0 da calha de chuva (veja nota 32), vis\u00e3o esta que \ncontinua persistindo em Santa Catarina3\u201c35 \n\nEm segundo lugar, observa-se que o vale do Itaja\u00ed, como regi\u00e3o \nou como sociedade, at\u00e9 hoje n\u00e3o foi capaz de enfrentar o problema \ndas enchentes, mesmo que importantes iniciativas neste sentido \ntivessem surgido em diversas \u00e9pocas. Por raz\u00f5es institucionais, \npol\u00edticas, econ\u00f4micas ou culturais, tais iniciativas iam sendo \nesvaziadas. Enquanto isto, o problema das enchentes foi se \nagravando, sem ter atingido, possivelmente, a gravidade necess\u00e1ria \npara motivar uma mudan\u00e7a de comportamento coletivo em rela\u00e7\u00e3o ao \nuso do solo e dos recursos naturais. \n\nAfinal, os exemplos externos s\u00e3o claros ao mostrar que n\u00e3o \u00e9 \nposs\u00edvel importar solu\u00e7\u00f5es: elas devenl ser criadas com base na \nrealidade f\u00edsica e ecol\u00f3gica da bacia hidrogr\u00e1fica, sem deixar de \nenfocar a estrutura s\u00f3cio-econ\u00f4mica existente. Isto implica o \ndesenvolvimento de uma concep\u00e7\u00e3o mais abrangente de gerenciamento \nambiental, que tenha o controle de enchentes como uma de suas \nmetas. H\u00e1, portanto, muito a ser esclarecido para definir novas \nestrat\u00e9gias e caminhos para lidar com a realidade da bacia. \n\n34 As interven\u00e7\u00f5es no rio Trombudo, no munic\u00edpio de Agrol\u00e2ndia, realizadas pelo DNOS, pela Prefeitura e pela Secretaria da Agricultura / SC, s\u00e3o exemplos concretos dessa vis\u00e3o, em grande escala (BUTZKE, 1994). 35 Dragagem como ...mecanismo de evitar ou minimizar cheias e alagamentos \u00e9 a divisa do Secret\u00e1rio do Desenvolvimento Rural e da A ricultura (DRENAGEM.., 1995).9\n\n\n\nCAP\u00a1Tu|_o3 \n\nA BAc|A H|DRoGR\u00c1F|cA CoMo SuJE|To E OBJETO DE PLANEJAMENTO E \nDE GERENc|AMENTo \n\nEnquanto o cap\u00edtulo 1 serviu para mostrar, em linhas gerais, \nos obst\u00e1culos encontrados nas tentativas de desenvolver projetos de \ngerenciamento ambiental de bacias hidrogr\u00e1ficas, o cap\u00edtulo 2 \ntratou de desvendar c> desenrolar dos acontecimentos relacionados \ncom as enchentes na bacia do Itaja\u00ed. Ficou configurada, portanto, \numa situa\u00e7\u00e3o que envolve, na realidade, dois problemas: (1) o \nproblema das enchentes na bacia do Itaja\u00ed e (2) o problema \nconceitual e metodol\u00f3gico relativo ao encaminhamento de solu\u00e7\u00f5es no \n\u00e2mbito de bacias hidrogr\u00e1ficas. Alternativas vi\u00e1veis de solu\u00e7\u00e3o \npara o problema (1) - enchentes na bacia do Itaja\u00ed - passam \nnecessariamente pelo equacionamento do problema (2) - de como \ngerenciar adequadamente essa bacia. \n\nCom base neste racioc\u00ednio, o presente cap\u00edtulo se ocupar\u00e1 em \narregimentar modelos e conceitos para equacionar, teoricamente, os \nproblemas descritos, e estabelecer os passos metodol\u00f3gicos para a \nsua elucida\u00e7\u00e3o. \n\nPrincipia~se com uma revis\u00e3o sobre regi\u00f5es e pol\u00edtica \nregional, a fim de visualizar a quest\u00e3o espec\u00edfica e setorial - \nenchentes - a partir de seu contexto pol\u00edtico-administrativo e de \num espa\u00e7o de decis\u00e3o razo\u00e1vel (se\u00e7\u00e3o 3.1). Deste modo, o espa\u00e7o\n\n\n\n3. A bacia hidrogr\u00e1fica como sujeito e objeto de planejamento e de gerenciamento 88 \n\ngeogr\u00e1fico eni que ocorre&lt;> problema adquire uma outra dimens\u00e3o: \npassa as ser caracterizado como regi\u00e3o. No intuito de elaborar \nestrat\u00e9gias plaus\u00edveis, os processos regionais pertinentes h\u00e3o de \nser entendidos e evidenciados. \n\nNa seq\u00fc\u00eancia, \u00e9 introduzido o modelo MAB de sistema regional \n(se\u00e7\u00e3o 3.2), que oferece uma abordagem sist\u00eamica para tratar de um \nespa\u00e7o geogr\u00e1fico com in\u00fameras componentes. Com base neste modelo \ns\u00e3o elaboradas proposi\u00e7\u00f5es para a an\u00e1lise e a compreens\u00e3o do \nproblema das enchentes no Vale do Itaja\u00ed. \n\nUma vez entendida a interrela\u00e7\u00e3o fenomenol\u00f3gica e conhecidos \nos processos regionais, podem ser apontadas estrat\u00e9gias de solu\u00e7\u00e3o. \nSua ado\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o, entretanto, s\u00f3 \u00e9 vi\u00e1vel a partir da \ncria\u00e7\u00e3o e do funcionamento de um mecanismo de coordena\u00e7\u00e3o \napropriado (se\u00e7\u00e3o 3.3), alimentado por um processo cont\u00ednuo de \nplanejamento e gera\u00e7\u00e3o de alternativas (se\u00e7\u00e3o 3.4). \n\n3.1 REGI\u00c3O E POL\u00cdTICA REGIONAL \n\nO conceito de regi\u00e3o - e os termos dele derivados, macro-regi\u00e3o \ne micro-regi\u00e3o - v\u00eam sendo constantemente empregados; entretanto, o \nsignificado da denomina\u00e7\u00e3o em geral n\u00e3o \u00e9 definida, ainda que \nprevale\u00e7a a id\u00e9ia de que regi\u00e3o \u00e9 uma \u00e1rea que se distingue do seu \nentorno por alguma caracter\u00edstica pr\u00f3pria. \u00c9 neste sentido que se \nfala, por exemplo, em Santa Catarina, da regi\u00e3o carbon\u00edfera ou da \nregi\u00e3o do Vale do Itaja\u00ed. Oficialmente, por\u00e9m, persistem, no \nEstado, tr\u00eas \u201cregionali2a\u00e7\u00f5es\" distintas: as 16 microrregi\u00f6es \nhomog\u00eaneas definidas pelo IBGE em 1983, as microrregi\u00f6es\n\n\n\n3. A bacia hidrogr\u00e1fica como sujeito e objeto de planejamento e de gerenciamento 89 \n\npolarizadas definidas pelo Estado (em 1986 eram 26 microrregioes) e \nas regi\u00f5es estabelecidas pelas 18 associa\u00e7\u00f5es de munic\u00edpios (SANTA \nCATARINA, l992C).\n\ni \n\nDe acordo coni MEIER (1988), regi\u00e3o \u00e9 um conceito pr\u00e1tico- \nheur\u00edstico, isto \u00e9, um recorte do territ\u00f3rio mapeado em escala \nadequada. Conforme este conceito, a regi\u00e3o \u00e9 simplesmente uma \nferramenta metodol\u00f3gica: a escolha de uma \u00e1rea geogr\u00e1fica de \nan\u00e1lise. Para a maioria dos autores, por\u00e9m, regi\u00e3o \u00e9 uma categoria \nanal\u00edtica do espa\u00e7o. Tanto na pol\u00edtica como na economia, a palavra \nregi\u00e3o teni um significado diferenciado. Ela sempre sinaliza uma \ninsatisfa\u00e7\u00e3o da divis\u00e3o pol\u00edtico-administrativa do territ\u00f3rio \n(MURALT, 1983). Sempre se fala de regi\u00e3o, quando o espa\u00e7o de a\u00e7\u00e3o \ndas autoridades pol\u00edticas n\u00e3o se sobrep\u00f5e ao territ\u00f3rio em que \nocorrem e precisam ser resolvidos determinados problemas. Pela \nmesma raz\u00e3o, o termo regi\u00e3o passou a representar a ess\u00eancia de uma \nunidade territorial otimizada, em que todos os problemas poderiam \nser solucionados facilmente (MURALT, 1983). Os m\u00e9todos estat\u00edsticos \nde regionaliza\u00e7\u00e3o mostram, entretanto, que n\u00e3o existem \nsuperposi\u00e7\u00f5es perfeitas de limites. As divis\u00f5es regionais, \nidentificadas pelos m\u00e9todos, dependem do crit\u00e9rio escolhido. \nM\u00e9todos cient\u00edficos, coni base objetiva, n\u00e3o capacitani ningu\u00e9ni a \npropor um sistema unificado de regionaliza\u00e7\u00e3o. O que pode ser \nalcan\u00e7ado \u00e9 a indica\u00e7\u00e3o de uma divis\u00e3o \u00f3tima a partir de uma \nperspectiva previamente escolhida (CLAVAL, 1987). SOUTO-MAIOR \n(1988) resolve esta quest\u00e3o, afirmando que a delimita\u00e7\u00e3o de \nregi\u00f5es para o planejamento deve, por necessidade, ser baseada em \nconcess\u00f5es, que nem sempre d\u00e3o resultados ideais, mas constituem\n\n\n\n3. A bacia hidrogr\u00e1fica como sujeito e objeto de planejamento e de gerenciamento 90 \n\numa resposta pragm\u00e1tica a um problema que de outra maneira seria \ninsol\u00favel. \n\nOs crit\u00e9rios de regionaliza\u00e7\u00e3o, adotados de acordo com. os \nobjetivos do planejamento, podenl ser 1) de homogeneidade, 2) de \nisolamento, 3) de interdepend\u00eancia ou 4) relativos a um problema ad \nhoc. Segundo o primeiro crit\u00e9rio, regi\u00f5es seriam \u00e1reas em que \ndeterminada caracter\u00edstica fisiogr\u00e1fica ou s\u00f3cio-cultural \u00e9 \nrelativamente homog\u00eanea. O segundo crit\u00e9rio define uma regi\u00e3o \nsempre que uma \u00e1rea. \u00e9 isolada de outras por barreiras naturais \n(f\u00edsicas) ou artificiais (fronteiras). O crit\u00e9rio de \ninterdepend\u00eancia (ou polariza\u00e7\u00e3o) define regi\u00f5es como espa\u00e7os \nheterog\u00eaneos, cujas diversas _partes s\u00e3o complementares e mant\u00e9m \nentre si e, particularmente, com o polo dominante, um interc\u00e2mbio \nmaiori do que o .estabelecido com a .regi\u00e3o vizinha (SOUTO-MAIOR, \nl98\u00ca). Predomina, neste entendimento de regi\u00e3o, a id\u00e9ia da \nidentifica\u00e7\u00e3o, que normalmente tem. um cunho pol\u00edtico. Fala-se, \nent\u00e3o, em regionalismo, que \u00e9 uma reivindica\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de um \ngrupo de pessoas identificado territorialmente contra um ou muitos \nmecanismos do Estado (MARKUSEN, 1981). Uma regi\u00e3o definida por um \nproblema ad hoc constitui, simplesmente, uma unidade espacial \nadministrativa, que compreende a \u00e1rea em que incidem um ou nais \nproblemas. Na pr\u00e1tica, s\u00e3o utilizados, em geral, diversos crit\u00e9rios \nsimultaneamente. A bacia do Itaja\u00ed, por exemplo, pode ser \nconsiderada uma regi\u00e3o definida pelo crit\u00e9rio de isolamento (bacia \nhidrogr\u00e1fica), mas tamb\u00e9m por um problema ad hoc (enchentes). J\u00e1 \nsegundo o crit\u00e9rio de polariza\u00e7\u00e3o existem tr\u00eas microrregi\u00f5es \ninteiramente localizadas na bacia (figura 3), enquanto que o \ncrit\u00e9rio de homogeneidade define tr\u00eas outras microrregi\u00f5es no\n\n\n\n3. A bacia hidrogr\u00e1fica como sujeito e objeto de planejamento e de gerenciamento 91 \n\ninterior da bacia (figura 4), sendo que, nos dois casos, alguns \nmunic\u00edpios localizados nos contornos pertencem a outras \nmicrorregi\u00f5es (SANTA. CATARINA, 1992c). Adicionalmente existem as \nregi\u00f5es definidas pelo associativismo municipal (figura 5). \n\nFigura 3: Micronegi\u00f5es polarizadas definidas na bacia do Itaja\u00ed \n\neum\u00bb \n\"___ \\ \n\n_\u00ea1\u00b0.=9'..__. \nA ___._____._-_ __.. \n\n`z.\u00bf:\nI \n\ni\n\nI \n\n...I \n'. \n\ns\u00e2'___ \u00e2s%aLll,\u00acl\n\n/ \n'rx \n\n1\u00bbV Soc \n\nA id\u00e9ia de divis\u00e3o regional surgiu com a administra\u00e7\u00e3o moderna, \nquando come\u00e7aram a se manifestar as imperfei\u00e7\u00f5es da divis\u00e3o \nterritorial tradicional (CLAVAL, 1987). De acordo com Vidal de la \nBlache, regi\u00f5es s\u00e3o o resultado de um processo: the regional \ncombinations of trial and error, enabling groups concerned to meet\n\n\n\n3. A bacia hidrogr\u00e1fica como sujeito e objeto de planejamento e de gerenciamento 92 \n\nthe challenges of nature, to produce improved solutions or devise \nnew ones (VIDAL DE LA BLACHE apud CLAVAL, 1987). Considerando que \ntal processo era sugerido na Europa em torno do ano de 1900, pode- \nse presumir que o processo de aprendizagem, que faz com que um \ngrupo populacional se torna h\u00e1bil para lidar com os desafios de seu \nmeio ambiente, ainda est\u00e1 intensamente em andamento no Vale do \nItaja\u00ed. No contexto do presente trabalho, est\u00e1 se tratando \nimplicitamente da quest\u00e3o de como o processo de adapta\u00e7\u00e3o poderia \nser acelerado. \n\nFigura 4: Microrregi\u00f5es homog\u00eaneas (IBGE) definidas na bacia do Itaja\u00ed \n\n1 \u2039 \n\u203a 1 \nz \\` ' \n'\n\n2 ' 1 z \u00e0 . ~ | z \n11 E \n\n9 . ' \n\n*\u00cd \"E : \ns\u00b0x\u203a' _.' z' __ -~- __ ' \n\n6 \n' M \\ \n\n'\\\n, \n\n.__ \n\n\\\n_\nr\n\nu\n\\\nu\n\\\n\\\n\\\nn \n\nz1\u00b0oo' \n\nFf .__ \n\n._ \n\n_-._\u00a1\u00ab\"*- .Q \n\nz1\u00b0so' __\n\n1\n\n:\n\n\u203a \n\n49\u00b0\u00bb \n\n4s\u00b0ao\n\n\u0161\n\n\n\n3. A bacia hidrogr\u00e1fica como sujeito e objeto de planejamento e de gerenciamento 93 \n\nFigura 5: Associa\u00e7\u00f5es de munic\u00edpios existentes na bacia do Itaja\u00ed - AMAVI (Alto \nVale), AMMVI (M\u00e9dio Vale), AMFRI (Foz do Rio) \n\n_ae\u00b0ao' n \\ \n_ _ \n\n\\ '_ \"\u201c' ` \"_' ' ' 1*\n\\ \n\n\\_' aI'\\-\u00c3 \nul' \n\n'\u00a1\u00a2\" \n.\u2039 \n\n;\u203a. \n\n-1.-f \n\nii if\", U \u00ac`_', \n\nAgi\u00e9rn \n\nEoysqm \n;~,_ z ..\u203a \\ \n\n1.-.' \n\nz1\u00b0ao' \n\n\\\\ \\ \n\nJ'\n_\na \n\nNa metade do s\u00e9culo XX, problemas regionais adquiriram uma dimens\u00e3o \nacentuadamente econ\u00f4mica (CLAVAL, 1987), devido \u00e0 indisposi\u00e7\u00e3o em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s diferen\u00e7as injustas no desenvolvimento e no n\u00edvel de \nvida. A partir da\u00ed, o estado recebeu a obriga\u00e7\u00e3o de executar \npol\u00edticas socialmente justas: mas s\u00f3 poderiam ser socialmente \njustas se as diferen\u00e7as regionais fossem consideradas. Neste caso, \npol\u00edtica regional identifica-se, praticamente, com o esfor\u00e7o de \nreduzir os desequil\u00edbrios entre regi\u00f5es. Tais desigualdades,\n\n\n\n3. A bacia hidrogr\u00e1fica como sujeito e objeto de planejamento e de gerenciamento 94 \n\nentretanto, t\u00eam a caracter\u00edstica fatal de, logo que desaparecidas, \nressurgir e se desenvolveri \n\nMais recentemente, diversos autores apontaram novas abordagens \nna pol\u00edtica regional, ao focalizar mais ou menos a esquecida \nconsci\u00eancia regional. De acordo com ELSASSER e LEIBUNDGUT (1987), o \ndesejo de uma regi\u00e3o de tomar o seu futuro nas pr\u00f3prias m\u00e3os \npressup\u00f5e uma consci\u00eancia regional, baseada na valoriza\u00e7\u00e3o das \npr\u00f3prias for\u00e7as e fraquezas. Ao mesmo tempo, desenvolvimentos \nespec\u00edficos de regi\u00f5es podem tornar-se o fundamento de uma \nconsci\u00eancia de identidade regional. \n\nMAILLAT (1988) refere-se \u00e3 nova abordagem, como sendo a segunda \ngera\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica regional, em que um neio inovativo deve ser \nvisto como o propulsor de fatos econ\u00f4micos, pol\u00edticos e sociais. \nNas novas estrat\u00e9gias pol\u00edtico-regionais de desenvolvimento \npredomina a montageni ou a reconstitui\u00e7\u00e3o de uma rede econ\u00f4mica \neficiente. Verificou-se que, para o desenvolvimento de uma regi\u00e3o, \no aspecto mais decisivo \u00e9 um clima prop\u00edcio \u00e0 iniciativa privada \nlocal, e n\u00e3o \u00e3 atra\u00e7\u00e3o de filiais de grandes empresas. Criar tais \ncondi\u00e7\u00f5es requer uma nova solidariedade regional, no sentido de \nestabelecer uma rede densa de relacionamentos, envolvendo todos os \nprotagonistas regionais. \n\nO desenvolvimento regional aut\u00f4nomo tamb\u00e9m se enquadra na nova \nabordagem. JOHANISSON (1987) se refere a experi\u00eancias numa economia \norganizada (Su\u00e9cia), para comprovar que a renova\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00f5es \nocorre especialmente por iniciativas individuais, muitas vezes \ncontr\u00e1rias \u00e0 ordem estabelecida. \n\nCLAVAL (1987) explica o surgimento de uma segunda fase no \ndesenvolvimento do moderno pensamento regional, pela \nconscientiza\u00e7\u00e3o do papel das externalidades. Custos passados pelo\n\n\n\n3. A bacia hidrogr\u00e1fica como sujeito e -objeto de planejamento e de gerenciamento 95 \n\ncausador a terceiros s\u00e3o, em geral, denominados efeitos externos \nnegativos, enquanto efeitos externos positivos existenl se algu\u00e9m \nproduz renda ou benef\u00edcio para terceiros, sem a devida remunera\u00e7\u00e3o. \nClaval tamb\u00e9m afirma que o crescimento, em certo sentido, deve ser \nalimentado \u201cpor baixo\". Em outras palavras, para que ocorra \ndesenvolvimento, \u00e9 inevit\u00e1vel que sejam confiadas responsabilidades \na pessoas conscientes da realidade regional, sem que naja \nnecessidade de pressionar constantemente os centros externos de \nexcessivo poder. ' \n\nNo Brasil, o in\u00edcio do planejamento regional, que assume as \nfei\u00e7\u00f5es de macro-regional, data dos anos 50. O enfoque do \nplanejamento se encontra na forma de como o Governo Central via o \nNordeste: uma regi\u00e3o-problema que demandava interven\u00e7\u00f5es \ngovernamentais \u00e0 altura das dimens\u00f5es da regi\u00e3o e de seus \nproblemas, tanto para a melhoria de condi\u00e7\u00f5es de vida de seu grande \ncontingente populacional e/ou para evitar uma revolu\u00e7\u00e3o social de \nconseq\u00fc\u00eancias imprevis\u00edveis (SOUTO-MAIOR, 1988). Foi criada, ent\u00e3o, \na Superintend\u00eancia do Desenvolvimento do Nordeste - SUDENE - \nrespons\u00e1vel pela coordena\u00e7\u00e3o do desenvolvimento de uma macro-regi\u00e3o \nenglobando 9 estados e uma parte do estado de Minas Gerais. Em \nseguida, o planejamento macro-regional se expandiu para outras \nregi\u00f5es do pa\u00eds, enquanto o planejamento regional em escala mais \nreduzida recebia pouqu\u00edssima aten\u00e7\u00e3o. Isto se deveu principalmente \nao regime burocr\u00e1tico-autorit\u00e1rio que se instaurou no pa\u00eds a partir \ndo regime monarquista herdado dos portugueses. Uma conseq\u00fc\u00eancia \nimportante do regime burocr\u00e1tico-autorit\u00e1rio \u00e9 que ele inviabiliza \no planejamento espacial, sobretudo em pequena escala, como \u00e9 o caso \ndo _planejamento municipal e micro-regional (SOUTO-MAIOR, 1988).\n\n\n\n3. A bacia hidrogr\u00e1fica como sujeito e objeto de planejamento e de gerenciamento 96 \n\nOutra conseq\u00fc\u00eancia \u00e9 a atomiza\u00e7\u00e3o e desmobiliza\u00e7\u00e3o provocada na \nsociedade civil,\u2039 de forma que, at\u00e9 pol\u00edticas que afetassem \nsensivelmente os interesses da popula\u00e7\u00e3o encontravam pouca \ncontesta\u00e7\u00e3o. Embora a abertura pol\u00edtica p\u00f3s-ditadura tivesse \npossibilitado algum tipo de participa\u00e7\u00e3o, a heran\u00e7a cultural e os \ngrandes desn\u00edveis s\u00f3cio-culturais continuam impondo-se como \nbarreiras para o desenvolvimento regional mais auto-determinado. \n\nMesmo que as novas abordagens de desenvolvimento regional \nsejam promissoras, sua implementa\u00e7\u00e3o em pol\u00edtica e a\u00e7\u00e3o \u00e9 associada \na muitas dificuldades. KUKLINSKI (1987) aponta quatro dilemas na \npol\u00edtica regional, em rela\u00e7\u00e3o aos quais tomadores de decis\u00e3o e \npartid\u00e1rios devem estar plenamente esclarecidos e conscientes, no \nmomento em que uma estrat\u00e9gia pol\u00edtico-regional. \u00e9 adotada: ou a \nescolha recai sobre a pol\u00edtica regional tradicional, com as \nconseq\u00fc\u00eancias negativas h\u00e1 muito reconhecidas, ou sobre a nova \npol\u00edtica regional, com mais responsabilidade e autonomia. As op\u00e7\u00f5es \nestrat\u00e9gicas s\u00e3o: \n\na) Justi\u00e7a social ou efici\u00eancia macroecon\u00f4mica. \nb) Motiva\u00e7\u00e3o interna ou motiva\u00e7\u00e3o externa na formula\u00e7\u00e3o e \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica' regional. Prebisch (apud KUKLINSKI) \ndemonstrou, a partir de uma an\u00e1lise abrangente, que a pol\u00edtica \nregional \u00e9 um agente passivo de transforma\u00e7\u00f5es externas, bem como \num instrumento para a perpetua\u00e7\u00e3o, em todos os n\u00edveis, das rela\u00e7\u00f5es \ncentro-periferia existentes. Al\u00e9m disso, demonstrou como tal \nmecanismo moldou a estrutura e o desenvolvimento em pa\u00edses latino- \namericanos. Por isto, uma pol\u00edtica regional estimulada por \nmotiva\u00e7\u00e3o interna pode favorecer, inclusive, a evas\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o \ncentro-periferia, \u00e0 medida que ap\u00f3ia o crescimento de atividades \nleg\u00edtimas, inerentes a um desenvolvimento end\u00f3geno em expans\u00e3o.\n\n\n\n3. A bacia hidrogr\u00e1fica como sujeito e objeto de planejamento e de gerenciamento 97 \n\n\u00c9 necess\u00e1rio frisar, contudo, que a articula\u00e7\u00e3o da motiva\u00e7\u00e3o \ninterna n\u00e3o \u00e9 tarefa trivial, porque uma estrutura regional pode \nser considerada precisamente como uma zona concreta espec\u00edfica, ao \nn\u00edvel da qual se regulam as contradi\u00e7\u00f5es secund\u00e1rias entre as \nclasses dominantes, baseada na fase atingida pela articula\u00e7\u00e3o dos \nmodos de produ\u00e7\u00e3o e do est\u00e1dio atingido pelo capital local \n(LIEPITZ, 1988). Por isso mesmo, o discurso das classes dominantes \nn\u00e3o pode ser tomado como representativo da regi\u00e3o, e, em \nconseq\u00fc\u00eancia, a formula\u00e7\u00e3o de diretrizes de desenvolvimento \namplamente fundadas nas necessidades regionais n\u00e3o ser\u00e1 isenta de \nconflitos. \n\nc) Uniformidade ou diversidade na moldagem de paisagens. \nKukl\u00ednski parte do princ\u00edpio de que a nova pol\u00edtica regional deve \nser formulada e executada de modo que seja um instrumento efetivo \npara a diferencia\u00e7\u00e3o da paisagem cultural. \n\nd) Modelos de aloca\u00e7\u00e3o ou modelos inovativos. As interven\u00e7\u00f5es \nmais relevantes da pol\u00edtica regional tradicional ocorrem atrav\u00e9s da \naloca\u00e7\u00e3o de est\u00edmulos diversos. Nenhuma pol\u00edtica regional nova pode \nsurgir efetivamente, se n\u00e3o trouxer no seu bojo o favorecimento de \nmodelos inovativos. Os modelos alocativos cl\u00e1ssicos devem ser \nconsiderados secund\u00e1rios em rela\u00e7\u00e3o aos modelos inovativos, que \nresultam num novo ambiente intelectual e psicol\u00f3gico entre \norganiza\u00e7\u00f5es. \n\nA internaliza\u00e7\u00e3o de efeitos externos na \u00e1rea do meio ambiente \n(WACHTER, 1989 e 1991) poderia ser interpretada como uni modelo \ninovativo, baseado no seguinte racioc\u00ednio. A teoria econ\u00f4mica \nexplica a degrada\u00e7\u00e3o ambiental atrav\u00e9s das externalidades, isto \u00e9, \ndas influ\u00eancias m\u00fatuas de sujeitos econ\u00f4micos que n\u00e3o s\u00e3o\n\n\n\n3. A bacia hidrogr\u00e1fica como sujeito e objeto de planejamento e de gerenciamento 98 \n\nabrangidos pelo mercado. Sempre que os custos e utilidades \nindividuais se distanciam dos totais, aparecem os efeitos externos. \nA diferen\u00e7a entre os custos e os benef\u00edcios particulares e sociais \ns\u00e3o designados como efeitos externos negativos (no caso de custos) \ne positivos (no caso de benef\u00edcios). Os efeitos externos de quase \ntodos os produtos aparecenl quando a assimila\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos se \ntorna limitada. Os res\u00edduos s\u00e3o impostos \u00e3 natureza, sem que haja \nnecessidade de pagar um pre\u00e7o por este servi\u00e7o. Apesar de os \nefeitos externos negativos predominarem, h\u00e1 exemplos de \nexternalidades positivas. \u00c9 o caso da agricultura, que, atrav\u00e9s do \nmanejo da paisagem e controle da eros\u00e3o, oferece servi\u00e7os que n\u00e3o \nsao remunerados (FREY, 1985). Exatamente por isto as externalidades \nambientais podem adquirir import\u00e2ncia na economia regional, \nparticularmente quando se trata de uma bacia hidrogr\u00e1fica. No \n\u00e2mbito de uma estrat\u00e9gia de internaliza\u00e7\u00e3o, o espa\u00e7o rural poderia \nser remunerado de acordo conl as fun\u00e7\u00f5es de compensa\u00e7\u00e3o que ele \nexerce para o espa\u00e7o urbano. \n\nDeve ser ressaltado que uma estrat\u00e9gia de internaliza\u00e7\u00e3o \nsignifica o acoplamento das pol\u00edticas ambiental e regional, ou \nseja, a absor\u00e7\u00e3o das externalidades ambientais pelo sistema s\u00f3cio- \necon\u00f4mico. Este acoplamento \u00e9 atualmente reconhecido como uma \nnecessidade (WACHTER, 1991), pois, senx a considera\u00e7\u00e3o dos \ninteresses pol\u00edtico-regionais na pol\u00edtica ambiental, muitas tarefas \nde prote\u00e7\u00e3o ambiental podem ser refutadas com argumentos pol\u00edtico- \nregionais. Embora diversos autores (GRINOVER, 1989; \u00d5KOLOGIE- \nSIERUNG, 1992) defendam que o planejamento regional seja a escala \nmais apropriada para a incorpora\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o ambiental no \nplanejamento - o que n\u00e3o est\u00e1 sendo contestado - o acoplamento de \npol\u00edticas n\u00e3o implica equival\u00eancia entre planejamento regional e\n\n\n\n3. A bacia hidrogr\u00e1fica como sujeito e objeto de planejamento e de gerenciamento 99 \n\nplanejamento ambiental, mas, sim, coordena\u00e7\u00e3o entre eles. Existem \n_ . . - - - 36 diferen\u00e7as substanciais entre o planejamento e manejo convencional \n\ne o planejamento e manejo ambiental integrativo, do ponto de vista \necossist\u00eamico e social (GURTNER, 1993). \n\nEm resumo, pode-se deduzir que, sob a \u00f3tica da problem\u00e1tica \ndas enchentes e exatamente por causa dela, a bacia hidrogr\u00e1fica do \nItajai pode ser considerada uma regi\u00e3o. Para a an\u00e1lise do problema \ndas enchentes ou da gest\u00e3o da \u00e1gua em geral, n\u00e3o faria sentido \nenfocar sub-bacias ou munic\u00edpios isoladamente. Ao mesmo tempo, deve \nser frisado que a considera\u00e7ao da bacia hidrogr\u00e1fica como regiao \nn\u00e3o \u00e9 contradit\u00f3ria a outras regionaliza\u00e7\u00f5es realizadas para a \nbacia do Itaja\u00ed (figuras 3, 4 e 5), j\u00e1 que estas foram realizadas \ncom outros objetivos. Contudo, os diferentes objetivos e a\u00e7\u00f5es que \ntenham efeitos sobre o territ\u00f3rio, devem ser analisados com vistas \n\u00e0 sua compatibilidade, no sentido de evitar conflitos futuros. A \ncongru\u00eancia aqui n\u00e3o se refere aos limites regionais, mas, sim, \u00e0 \ness\u00eancia das decis\u00f5es estrat\u00e9gicas a serem tomadas em rela\u00e7\u00e3o aos \nobjetivos fixados - prote\u00e7\u00e3o contra enchentes, prote\u00e7\u00e3o ambiental, \ndesenvolvimento regional. \n\nA articula\u00e7\u00e3o desejada evidencia, portanto, a necessidade de \ncoordena\u00e7\u00e3o. A discuss\u00e3o do mecanismo de coordena\u00e7\u00e3o, entretanto, \ndeve ser precedida da an\u00e1lise da regi\u00e3o em quest\u00e3o. Diante disto, a \npr\u00f3xima quest\u00e3o a ser enfocada diz respeito \u00e0 compreens\u00e3o ou \naproxima\u00e7\u00e3o da complexidade da bacia. \n\n36 Mesmo no \u00e2mbito do planejamento convencional existem nmitas abordagens diferentes. As mais importantes s\u00e3o: planejamento sin\u00f3tico (abordagem racional abrangente), planejamento incremental, planejamento transativo, planejamento advocat\u00edcio e planejamento radical, entre as quais existem contradi\u00e7\u00f5es e correspond\u00eancias (HUDSON, 1979).\n\n\n\n3. A bacia hidrogr\u00e1fica como sujeito e objeto de planejamento e de gerenciamento 100 \n\n3.2 AN\u00c1LISE DO SISTEMA REGIONAL \n\nO modelo conceitual MAB \nO modelo de an\u00e1lise a ser adotado, representado na figura 6, \n\nfoi desenvolvido no \u00e2mbito do Programa MAB Su\u00ed\u00e7o\u201d. Neste modelo de \nsistema s\u00f3cio-econ\u00f4mico-ecol\u00f3gico regional, a intersec\u00e7\u00e3o entre \ns\u00f3cio-economia e ecologia foi estabelecida em uma vari\u00e1vel \nfisicamente palp\u00e1vel: a estrutura concreta de uso do solo da \u00e1rea \nestudada (MESSERLI, 1986). Segundo a Geografia, o modelo de \nintera\u00e7\u00e3o homem-natureza se reflete e se concretiza na paisagem e \nnos seus conte\u00fados naturais e antropog\u00eanicos. Mais precisamente, \nqualquer interven\u00e7\u00e3o na natureza, que parte de atividades humanas, \n\u00e9 a conseq\u00fc\u00eancia de uma altera\u00e7\u00e3o no uso do solo. Portanto, ao \nn\u00edvel f\u00edsico~material, o uso do solo intermedia os dois sistemas, \no natural e o s\u00f3cio-econ\u00f4mico. \n\nExistem outros modelos que consideram que a intersec\u00e7\u00e3o \nsistema s\u00f3cio~econ\u00f4mico e sistema natural est\u00e1 na percep\u00e7\u00e3o \nambiental. Esta intersec\u00e7\u00e3o, de fato, \u00e9 relevante ao n\u00edvel da \n\n37 O Programa \"Man and Biosphere\" ~ MAB - da UNESCO foi lan\u00e7ado em 1971, tendo alcan\u00e7ado uma resson\u00e2ncia impressionante: em 1983 havia 1000 projetos em andamento em 70 pa\u00edses, ocupando 10.000 pesquisadores. O programa tinha por objetivos conhecer (1) as determinantes da capacidade de suporte ecol\u00f3gico de determinado espa\u00e7o; (2) as conseq\u00fc\u00eancias ecol\u00f3gicas e s\u00f3cio~ econ\u00f4micas da intensifica\u00e7\u00e3o, extensifica\u00e7\u00e3o ou abandono do uso do solo, bem como de interven\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas no ambiente natural; (3) os processos sociais que definem o comportamento das pessoas em rela\u00e7\u00e3o ao seu espa\u00e7o vital e aos recursos naturais. O programa MAB teve 14 \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o, voltadas a ecossistemas e/ou problemas espec\u00edficos. O MAB-1, por exemplo, contemplou \"a influ\u00eancia do homem sobre florestas tropicais e subtropicais\" e o MAB-6 \"a influ\u00eancia do homem sobre ecossistemas de altas montanhas e tundras\" (FRANZ, 1984). \u00c9 neste \u00faltimo que se inseriu o Programa MAB Su\u00ed\u00e7o, que foi desenvolvido de 1979 a 1985.\n\n\n\n3. A bacia hidrogr\u00e1fica como sujeito e objeto de planejamento e de gerenciamento 101 \n\ninforma\u00e7\u00e3o, pois a percep\u00e7\u00e3o ambiental se configura como filtro \nseletivamente dirigido por interesses, objetivos, prefer\u00eancias e \nestruturas de valores, que intermediam o ambiente humano e o \ninterior do homem. No entanto, esta estrutura modelar encerra \ns\u00e9rias dificuldades operacionais: a defini\u00e7\u00e3o de uma representa\u00e7\u00e3o \nplaus\u00edvel do mecanismo de filtragem. \n\nA op\u00e7\u00e3o pelo uso do solo como vari\u00e1vel de liga\u00e7\u00e3o se deve \u00e0 \nindaga\u00e7\u00e3o b\u00e1sica da pesquisa que, no caso do Programa MAB, dizia \nrespeito \u00e0 explica\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o homem-natureza, que se reflete e \nconcretiza nas formas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. O uso do solo \u00e9, \npois, a vari\u00e1vel a ser otimizada entre as metas definidas para o \nsistema natural e para o sistema social. \n\nA aplica\u00e7\u00e3o do modelo traz \u00e0 tona outra dificuldade, relativa \n\u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da abordagem sist\u00eamica a uma situa\u00e7\u00e3o emp\u00edrica \ncomplexa: \u00e9 o dilema da abordagem sist\u00eamica (MESSERLI, 1986). Para \nentender o sistema, \u00e9 necess\u00e1rio suprimir os dados irrelevantes da \n\u201crealidade total\u201d, pois, ao utilizar um sistema equivalente \u00e0 \nrealidade, a abordagem sist\u00eamica deixa de ser um aux\u00edlio. A \ndefini\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es mais importantes num sistema depende do \nquestionamento sob o qual o sistema \u00e9 analisado, pois a separa\u00e7\u00e3o \nentre o relevante e o secund\u00e1rio s\u00f3 pode ser validada atrav\u00e9s da \nprescri\u00e7\u00e3o do objetivo do estudo. Sendo assim, o sistema \u00e9 uma \nrepresenta\u00e7\u00e3o da realidade sob determinado ponto de vista, e a \nestrutura de rela\u00e7\u00f5es entre os elementos varia quando muda o ponto \nde vista. Se o questionamento for abrangente demais, a abordagem \nsist\u00eamica n\u00e3o fornece nada al\u00e9m de uma descri\u00e7\u00e3o desordenada de uma \ngrande quantidade de detalhes. A an\u00e1lise sist\u00eamica, com sua \nexig\u00eancia de conhecimento integral, \u00e9, portanto, dilem\u00e1tica: produz \nmuito conhecimento pouco relevante ou, seguindo o imperativo da\n\n\n\n201OtH6m\u00c9Cn3r6g6d3OtH6mB3HM D_6dOt _P_ _DO3O \"oh _P_USOmOCfi imgOrMh\u00c9C8bA3\n\n1 \n\n_g__2nEN \n\nOWWBOE \n\n8_E\u00a9__O8 \n\n8\u00e3E_> \n__o>__38 \n\nH\u00b0g_Q__n_8 \nW<O________\u00b0_\"_ \n\nW<D_DW_>_ \nW_gO_m2 \n\n85005 \n\nBa \n\ni \n\n<DZ<_>_mD \n\nm~_____wH\u00d7m WJOMPZOO \nMD \n\nW_W><_y_<> \n\n8;? \n\n_n_ \n\n__|_mmwww_>_ \n\n__m \n\n__|_\u201d_m_wwm_>_ \n\n8 \nog\u00e4gg \n\n2\u00e33E_WIE0EO__ \n\n_g_O_m9_ \n\ng\u00f6\u00ebm \n\nE3 \n\nOU \n\nfl\u00ebWEg_g0 \n\nOmu\u00a3__$0__n_\u00ca \n\num \n\n_W__\u00ac_m_\u201c_ \n\n_O\u20ac\u00ea \n\nOC \n\nWE___8% \n\nOg \n\nMEE \n\naa \n\n\u00a3gO\u00ca__ \n\n8059 \n\n\u00ca \n_g__wE_E \n\n%_> \n\n8 \n\nWS\u00caUCOQ \n\nWN \n\n\u201cE8 \n\n_N___\u00bf_wC \n\ng\u00f5\u00f1fi \n\nOC \n\nWg\u00e3ge \n\ngv \n\nWO>_\u00e3_O%__ \n\nWO__2m_ \n\nm \n\u201d_g__g \n\ng\u00ebw\u00f1 \n\nOU \n\nW889\n\nU \n28 \n\n8 \nOW3 \n\nOC \n\nwgr_%_\u00eb \n\n__* \n\nEEUEOOW\n\nU \n\nEEOCOOU \n\n_Omg_\u00e2On_ \n\nQhng \n\n28 \n\nOu \n\n83 \n\nOC \n\nWg\u00e3U___E \n\nMg \n\n8>_\u00f1IO__\u00f5__ \n\nWOU\u00caW \n\nm \n\u201dO_8 \n\nOU \nOg \n\nOC \n\nWUEUEOQW\u00caOO \n\nwgCg_\u0161 \n\nWN \n\nU \n\nOO__\u0161CO8_O_O8 \n\nOEg__>_O>\u00e3W% \n\nN \n\nw8_E\u00b0CO$IO_O\u00b0_W \n\nW8o_gOO \n\nWN \n\n958 \n\nWE\u00caU \n\nW\u00e3m\n\n0 \nWfleg\u00e3 \n\nW_gfl_\u00e3>\n\n_ \n\nw_g__OC___a \n\nWg\u0161\u00e4 \n\ngs \n\nWgg\u00e4 \n\nAI' \n\nWNEBE \n\nWgg_p_ \n\nAI' \n\n^<u_\"_$_8\u00e3_T_ \n\n<_o<mV \n\nog\u00e4 \n\nuu \n\n_3__W \n\n\u201cU \n\n__w_\u00a7_\u00e3_ \n\nge: \n\n___ \n\nn\n\n@\n\n@ \nw_\nS\n\n% \n\nN\n\nU\nO \n\nmw\n\nWw \n4 \nW\nO\n\npma \n\nou__F___|_on_ \n\nIv \n\noo__>_o_/_oom \n\nn \n\nI' \n\nm\u00e3gm\u00f1nsw \n\nQ \n\nwE2w_m_n_\u00f5\n\nW\n\n@ \n\nW<_>mPw_wwoUm_\n\nQ \n\nW_<KDF<Z \n\nWOWKDOMI \n\nO>_F<EZOZ \n\nOU_\"_<E0 \n\n__, \n\nI|_<\u201d_\u00ac__\u00ac_\u00ac\u00f5 \n\n'o_>_m\u00f1_ \n\nd\n\n. \n\n_mE2%\u00bf_J_w \n\nNE2W_W_gm\n\nO \n\n8__>_OZ8m_\u00f3_8w \n\ng_%_m \n\nWOEBE \n\nW205 \n\n8__\u00e3U$ \n\nm\u0161\u00eb\n\nd0 1'9UDWm9 D_3UE1HJ9 \n\n<\u00ac__U&lt;\n\nWOOWE \n\n<_>__|_O \n\nU_O_\"_Nmn_Dw \n\nO___ow \n\nOJOWMDW \n\n<o___b_m&lt;\n\ng\u00e3cgss \n\n<IO|_\"_&lt;2D<\"_ \n\n<u____o_m \n\ng\u00e3cgeg \n\n|_<\u201d5___<z \n\n\u201cSami\n\n\n\n3. A bacia hidrogr\u00e1fica como sujeito e objeto de planejamento e de gerenciamento 103 \n\nl\u00f3gica da pesquisa, fornece uma compreens\u00e3o abrangente de uma \nestrutura de rela\u00e7\u00f5es, mas apenas sob um ou poucos pontos de vista. \n\nEste racioc\u00ednio leva \u00e0 conclus\u00e3o de que, ao trabalhar com um \nsistema s\u00f3cio-econ\u00f4mico-ecol\u00f3gico regional, o mais razo\u00e1vel e \nfact\u00edvel \u00e9 fazer pesquisa orientada para o problema ecol\u00f3gico \n(MESSERLI, 1986), em detrimento da pesquisa que visa a atingir uma \ncompreens\u00e3o total do sistema. \u00c9 importante salientar que proceder \ndeste modo n\u00e3o significa simplificar o problema, ou reduzi-lo. \nProblemas em sistemas naturais devem ser estudados atrav\u00e9s de um \nmodelo abrangente como o exposto. A omissao de an\u00e1lises que \nconsiderem a complexidade dos sistemas naturais leva freq\u00fcentemente \na estrat\u00e9gias estereotipadas de solu\u00e7ao de problemas. A pressao de \nsolu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas muitas vezes impede a procura por \nalternativas genu\u00ednas e melhores. \u00c9 exatamente o que ocorre com o \nPLADE em Santa Catarina ou com o FAP no Bagladesh (cap\u00edtulo 2). \n\nO primeiro passo da an\u00e1lise consiste em examinar, atrav\u00e9s do \nmodelo regional, a bacia hidrogr\u00e1fica como um todo. A compreens\u00e3o \ngradativa das rela\u00e7\u00f5es entre os subsistemas pode levar, \nposteriormente, a uma reestrutura\u00e7\u00e3o do sistema: a segmenta\u00e7\u00e3o da \nbacia em regi\u00f5es-problema. Fica, assim, delineada, em linhas \ngerais, uma maneira de analisar e entender um sistema regional. \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica\u00e7como sistema: a representa\u00e7\u00e3o do problema \nO entendimento da complexidade da bacia hidrogr\u00e1fica implica \n\nevidenciar suas rela\u00e7\u00f5es internas, ou seja, mostrar como um sub- \nsistema atua sobre o outro. No caso da bacia do Itaja\u00ed, a indaga\u00e7\u00e3o \ninicial \u00e9 se ocorreu ou n\u00e3o um agravamento do problema das \nenchentes. Sua resposta exige a inclus\u00e3o da vari\u00e1vel tempo: o\n\n\n\n3. A bacia hidrogr\u00e1fica como sujeito e objeto de planejamento e de gerenciamento 104 \n\nsistema regional deve ser analisado sob o prisma das suas \ntransforma\u00e7\u00f5es. Deste modo, a indaga\u00e7\u00e3o inicial d\u00e1 origem a outras \nperguntas, tendo em vista cada uma das rela\u00e7\u00f5es internas, e, mais \nprecisamente, de que forma estas rela\u00e7\u00f5es vieram se desenvolvendo \nnas \u00faltimas d\u00e9cadas.\n\nH \n\nA formula\u00e7\u00e3o de indaga\u00e7\u00f5es, ou, como ser\u00e3o denominadas daqui \npara frente, proposi\u00e7\u00f5es de pesquisa, constitui um passo importante \nna aplica\u00e7\u00e3o do modelo, pois contorna a habitual etapa dos \ndiagn\u00f3sticos das metodologias de planejamento. Ao inv\u00e9s de levantar \nmuitas informa\u00e7\u00f5es, em parte, \u00e0s vezes, desnecess\u00e1rias, a pesquisa \n\u00e9 dirigida para quest\u00f5es precisas previamente definidas pelo \npesquisador, em fun\u00e7\u00e3o do conhecimento que det\u00e9m sobre a \u00e1rea de \nestudo. \n\nCabe ressaltar que a an\u00e1lise din\u00e2mica, como est\u00e1 sendo \nproposta, leva a uma avalia\u00e7\u00e3o da sustentabilidade do sistema. Se \nos efeitos retroativos (a) das mudan\u00e7as no uso do solo sobre a \npopula\u00e7\u00e3o e a economia e (b) das mudan\u00e7as no sistema natural sobre \nas condi\u00e7\u00f5es de vida humana (vide figura 6) se apresentarem \nnegativos, pode-se deduzir que o sistema, como um todo, n\u00e3o \u00e9 \nsustent\u00e1vel. Devem ent\u00e3o ser propostas medidas que alterem o padr\u00e3o \nde uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, no sentido de recuperar o sistema e \ninduzir sua sustentabilidade. \n\nVoltando \u00e0 bacia do Itaja\u00ed, a proposi\u00e7\u00e3o central que nortear\u00e1 \no trabalho de an\u00e1lise \u00e9 formulada da maneira seguinte: \n\nO RISCO DE ENCHENTES NA BACIA DO ITAJA\u00cd EST\u00c1 SENDO INCREMENTADO POR \nFATORES INTERNOS E EXTERNOS AO SISTEMA.\n\n\n\n3. A bacia hidrogr\u00e1fica como sujeito e objeto de planejamento e de gerenciamento 105 \n\nA parte II do presente trabalho \u00e9 constitu\u00edda da comprova\u00e7ao, \nainda que parcial, desta proposi\u00e7\u00e3o, que resulta da an\u00e1lise das \ninterrela\u00e7\u00f5es mais relevantes entre os subsistemas da figura 6. \nIsto significa que a proposi\u00e7\u00e3o pode ser decomposta em proposi\u00e7\u00f5es \nparciais (PP). Estas, a seguir nominadas, referem-se \u00e0s rela\u00e7\u00f5es \nrepresentadas por setas na figura 6 e indicadas em par\u00eanteses: \nPPI - A altera\u00e7\u00e3o do uso do solo acarretou desvios do regime \nh\u00eddrico (seta 4). Na retaguarda desta proposi\u00e7\u00e3o est\u00e1 a observa\u00e7\u00e3o \nde que o n\u00famero .de enchentes vent crescendo. O que origina este \nfen\u00f4meno? \n\nPP2 - Em raz\u00e3o da altera\u00e7\u00e3o do uso do solo, o sistema natural foi \nt\u00e3o impactado que as condi\u00e7\u00f5es de trabalho e subsist\u00eancia pioraram \nfortemente (seta 5). A explora\u00e7\u00e3o cada vez mais intensa dos \nrecursos naturais - florestas e solos - deve estar afetando n\u00e3o s\u00f3 \no sistema natural (mais enchentes) mas tamb\u00e9m a pr\u00f3pria estrutura \nde uso do solo. Quais s\u00e3o os principais problemas relativos ao uso \ndo solo, hoje verificados no espa\u00e7o rural da bacia? \nPP3 - O crescimento econ\u00f4mico gerou disparidades crescentes na \nrela\u00e7\u00e3o centro-periferia (seta a). O Vale do Itaja\u00ed se destaca, no \ncen\u00e1rio estadual, por significativa produ\u00e7\u00e3o industrial e gera\u00e7\u00e3o \nde riqueza. Pergunta-se: Como o Produto Regional Bruto se decomp\u00f5e \nentre os munic\u00edpios da bacia? Qual a rela\u00e7\u00e3o entre a renda per \ncapita no campo e na cidade? \nPP4 - As disparidades econ\u00f4micas, anteriormente referidas, tanto \nprovocaram uma maior expans\u00e3o do uso do solo (seta 2), como \ncontribu\u00edram para a emigra\u00e7\u00e3o (seta 3). \u00c9 necess\u00e1rio verificar se a \nbaixa renda no setor agr\u00edcola pode ter favorecido, de um lado, o \nuso ainda mais predat\u00f3rio dos recursos naturais (necessidade\n\n\n\n3. A bacia hidrogr\u00e1fica como sujeito e objeto de planejamento e de gerenciamento 106 \n\necon\u00f4mica de produzir sempre mais), e de outro, a migra\u00e7\u00e3o do campo \npara a cidade. \n\nPP5 - Os fatores pol\u00edticos externos e internos ao sistema \ninfluenciaram nitidamente o desenvolvimento econ\u00f4mico e demogr\u00e1fico \n(setas 1, b e c). Esta proposi\u00e7\u00e3o sugere que o desenvolvimento \nocorrido na bacia, descrito em linhas gerais pelas proposi\u00e7\u00f5es \nanteriores, \u00e9 conseq\u00fc\u00eancia (ka uma s\u00e9rie ck; decis\u00f5es e on\u00fass\u00f5es, \nimpl\u00edcitas nas pol\u00edticas p\u00fablicas adotadas ou por elas \nexplicitadas. Em \u00faltima an\u00e1lise, portanto, o problema das \nenchentes, notadamente seu agravamento nas \u00faltimas d\u00e9cadas, poderia \nser atribu\u00eddo tamb\u00e9ni aos fatores pol\u00edticos, tanto internos como \nexternos \u00e0 bacia. \n\nEmbora ocorram realimenta\u00e7\u00f5es positivas dentro do sistema, a \ncadeia hipot\u00e9tica de fen\u00f4menos entre os subsistemas pode ser \nreconhecida no sentido oposto, ou seja, de PP5 a PPl. Uma Vez que a \nan\u00e1lise do sistema deve ser orientada pelo problema, ela ser\u00e1 \niniciada pela PPl, pois pretende-se que o sistema seja entendido no \nque diz respeito \u00e0s rela\u00e7\u00f5es que tem efeito sobre o territ\u00f3rio e as \nenchentes. \n\nObserva-se que outros problemas ambientais, como a polui\u00e7\u00e3o \ndos cursos d'\u00e1gua, os lix\u00f5es, o esgotamento sanit\u00e1rio, as \nnocividades advindas do uso de agrot\u00f3xicos, embora presentes no \nsistema a ser analisado, n\u00e3o constituem objeto do presente estudo. \nIsto n\u00e3o significa que tais impactos sejani menos graves para a \nbacia hidrogr\u00e1fica e seus subsistemas. O controle da polui\u00e7\u00e3o \noriunda dos res\u00edduos s\u00f3lidos e dos efluentes l\u00edquidos e gasosos, \ntanto industriais como dom\u00e9sticos, \u00e9 o tema central da pol\u00edtica \nambiental do Estado. Para a bacia do Itaja\u00ed existe inclusive um \nprograma espec\u00edfico de recupera\u00e7\u00e3o ambiental, ainda que seus\n\n\n\n3. A bacia hidrogr\u00e1fica como sujeito e objeto de planejamento e de gerenciamento 107 \n\nresultados estejani benl aqu\u00e9ni do desej\u00e1vel (FRANK et al, 1995). \nConsiderando que a quest\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o est\u00e1 associada, de certa \nforma, \u00e0 problem\u00e1tica aqui abordada, os resultados apontados em \ntermos de estrat\u00e9gias de atua\u00e7\u00e3o a n\u00edvel de bacia certamente \npoder\u00e3o ser extrapolados para equacionar mais adequadamente o \ncontrole da polui\u00e7\u00e3o. Entretanto, o enfoque principal, agora, \u00e9 a \ninterrela\u00e7\u00e2o dos sistemas s\u00f3cio~econ\u00f5mico e natural, e sua \nconseq\u00fc\u00eancia imediata em termos do agravamento do problema das \nenchentes. Em outras palavras, prop\u00f5e-se uma pesquisa orientada \npara um problema ecol\u00f3gico espec\u00edfico, em detrimento de uma \npesquisa que vise a atingir a compreens\u00e3o total do sistema. \n\nA an\u00e1lise da bacia principia, portanto, pela comprova\u00e7\u00e3o da \nPPI. Ela implica o estudo dos efeitos da mudan\u00e7a do uso do solo nos \n\u00faltimos 50 anos sobre o sistema natural. O objetivo \u00e9 conhecer, em \nprimeiro lugar, as altera\u00e7\u00f5es sofridas pelo regime h\u00eddrico, e, em \nsegundo lugar, que influ\u00eancias estas altera\u00e7\u00f5es t\u00eam sobre eventos \nde enchentes (cap\u00edtulo 4). \n\nO pr\u00f3ximo passo exige a compreens\u00e3o do sistema natural, isto \n\u00e9, o entendimento das interrela\u00e7\u00f5es dos geofatores, a defini\u00e7\u00e3o de \nunidades de paisagenfia e o reconhecimento de suas caracter\u00edsticas. O \nresultado deste procedimento \u00e9 um mapa ecol\u00f3gico, tamb\u00e9m denominado \nmapa de unidades de paisagem natural. Este mapa \u00e9 um dos \npressupostos para a comprova\u00e7\u00e3o da PP2. O objetivo da an\u00e1lise \u00e9 \nverificar como as nmdifica\u00e7\u00f5es no sistema natural atuam sobre as \ncondi\u00e7\u00f5es de trabalho e subsist\u00eancia. Neste sentido, as \ncaracter\u00edsticas do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo ser\u00e3o compiladas e \n\n38 Entende-se, por \"paisagem\", o cen\u00e1rio, a forma geral, a estrutura e o conte\u00fado da superf\u00edcie de uma \u00e1rea de terra (COLLIN, 1988).\n\n\n\n3. A bacia hidrogr\u00e1fica como sujeito e objeto de planejamento e de gerenciamento 108 \n\nrelacionadas com o mapa de unidades de paisagem, resultando numa \nregionaliza\u00e7\u00e3o orientada por problemas (cap\u00edtulo 5). \n\nA partir da\u00ed, o questionamento se dirige ao sub-sistema s\u00f3cio- \necon\u00f5mico e suas implica\u00e7\u00f5es com o uso do solo. Inicialmente ser\u00e1 \nanalisada a evolu\u00e7\u00e3o da economia regional, enfocando a rela\u00e7\u00e3o \ncentro-periferia e&lt;> crescimento populacional relativo rua bacia. \nBusca-se, desta forma, comprovar a PP3. A mudan\u00e7a no uso do solo, \nassociada ao desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico e vice-versa, poder\u00e1 \nent\u00e3o ser comprovada, respondendo \u00e0 PP4. A an\u00e1lise do sub-sistema \ns\u00f3cio-econ\u00f4mico ser\u00e1 objeto do cap\u00edtulo 6. \n\nO sub-sistema econ\u00f4mico \u00e9, evidentemente, cunhado pelo sub- \nsistema pol\u00edtico, mas, sobretudo, pelas condi\u00e7\u00f5es de contorno \nimpostas pelo Estado e pela Uni\u00e3o. Para comprovar a PP5, os fatores \npol\u00edticos internos e externos que influenciani o desenvolvimento \necon\u00f4mico e o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo deveriam ser reunidos e \nanalisados. Pela import\u00e2ncia que t\u00eam os aspectos pol\u00edticos e pela \nprofundidade que o tema requer, ele n\u00e3o poder\u00e1 ser devidamente \nexaminado no presente estudo. Sendo assim, a an\u00e1lise pol\u00edtico- \ninstitucional (cap\u00edtulo 7) limitar-se-\u00e1 a um invent\u00e1rio \ninstitucional e \u00e3 indica\u00e7\u00e3o de um caminho para estudos futuros. \n\nComo foi evidenciado, o estudo e a interpreta\u00e7\u00e3o das \ninterrela\u00e7\u00f5es do sistema regional exigem a contribui\u00e7\u00e3o de diversas \ndisciplinas cient\u00edficas. Para facilitar a leitura e o fluxo do \ntrabalho, optou-se por apresentar os m\u00e9todos e os conceitos \nempregados, pr\u00f3prios de cada disciplina, nos respectivos cap\u00edtulos. \n\nA an\u00e1lise sist\u00eamica dever\u00e1, enfim, proporcionar os elementos \nnecess\u00e1rios para alcan\u00e7ar uma compreens\u00e3o das interrela\u00e7\u00f5es mais \ngerais no interior da bacia do Itaja\u00ed, sugerir uma regionaliza\u00e7\u00e3o \npor problemas e indicar uma s\u00e9rie de estrat\u00e9gias que possibilitem a\n\n\n\n3. A bacia hidrogr\u00e1fica como sujeito e objeto de planejamento e de gerenciamento 109 \n\nrecupera\u00e7\u00e3o39 da bacia, isto \u00e9, a redu\u00e7\u00e3o dos efeitos retroativos \nnegativos do sistema natural e das mudan\u00e7as no uso do solo sobre o \nsistema s\u00f3cio-econ\u00f4mico. \n\n3.3 MECANISMO DE COORDENA\u00c7\u00c3O \n\nAs estrat\u00e9gias decorrentes dos resultados das an\u00e1lises poder\u00e3o \nser adotadas para a implementa\u00e7\u00e3o, a n\u00edvel regional, de uma \npol\u00edtica ambiental que traga em seu bojo o controle das cheias. \n\nEmerge, entao, a necessidade da escolha entre pol\u00edtica \nregional tradicional e nova pol\u00edtica regional, discutidas na se\u00e7\u00e3o \n3.1. Tendo em vista: 1) as cr\u00edticas da pol\u00edtica regional \ntradicional; 2) a \u201cgest\u00e3o inercial das enchentes\u201d no vale do Itaja\u00ed \n(cap\u00edtulo 2), que apresenta enormes descompassos e falta de \ncoordena\u00e7\u00e3o; e 3) a imprescind\u00edvel integra\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es na \nelabora\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de planos de gerenciamento do meio ambiente \nna \u00f3tica do desenvolvimento sustentado (DIEGUES, 1989), a op\u00e7\u00e3o \npela nova pol\u00edtica regional parece \u00f3bvia e imediata. Isto implica \nque as estrat\u00e9gias devem privilegiar a justi\u00e7a social, a motiva\u00e7\u00e3o \ninterna, a diversidade na moldagem das paisagens e os modelos \ninovativos de financiamento. '\n\n. \n\nEntre os quatro aspectos, o que sobressai na fase inicial do \nprocesso, \u00e9 a motiva\u00e7ao interna, estreitamente relacionada com \nautodetermina\u00e7\u00e3o. No presente contexto, a autodetermina\u00e7\u00e3o pode \n\n39 Medidas de recupera\u00e7\u00e3o v\u00eam a ser a\u00e7\u00f5es de recomposi\u00e7\u00e3o dos sistemas, que se tornam necess\u00e1rias quando algumas capacidades do meio ambiente foram deterioradas por atividades humanas (DIEGUES, 1989).\n\n\n\n3. A bacia hidrogr\u00e1fica como sujeito e objeto de planejamento e de gerenciamento 110 \n\nsignificar que a comunidade que vive na bacia do Itaja\u00ed deva \ndespertar para a necessidade de agir e resolver o \u201cnosso problema \nde enchentes\u201d - parafraseando Rohkohl - dando, desta. maneira, o \nprimeiro passo em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 solu\u00e7\u00e3o. A bacia hidrogr\u00e1fica assume, \nent\u00e3o, ser sujeito e objeto de planejamento: objeto durante a \nan\u00e1lise e sujeito ao optar pelas estrat\u00e9gias a serem adotadas. \nTodavia, solu\u00e7\u00f5es leg\u00edtimas e efetivas s\u00e3o aquelas que n\u00e3o apenas \nsurgem de dentro da- pr\u00f3pria regi\u00e3o, mas s\u00e3o tamb\u00e9m por ela \nconduzidas. A autodetermina\u00e7\u00e3o subentende, pois, (1) \nconscientiza\u00e7\u00e3o, (2) decis\u00e3o e (3) a\u00e7ao por parte da sociedade \nregional. Como estruturar um mecanismo que viabilize tais processos \npassa a ser a quest\u00e3o central. \n\nEis a raz\u00e3o de se discutir, a seguir, algumas id\u00e9ias acerca de \nun1 mecanismo de coordena\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da bacia. Como refer\u00eancia \nconv\u00e9m revisar o mecanismo de coordena\u00e7\u00e3o implantado na Fran\u00e7a, que \nteve suas caracter\u00edsticas estabelecidas pela Lei n\u00b0 62/1245, de \n1964. O modelo franc\u00eas de gerenciamento de bacias hidrogr\u00e1ficas vem \nsendo intensamente difundido a n\u00edvel internacional, inclusive no \nBrasil.\n\n. \n\nSegundo SARMENTO (1995), as principais caracter\u00edsticas da \nexperi\u00eancia francesa de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos s\u00e3o: \n\n1) DESCENTRALIZA\u00c7\u00c3O ' \n\nO planejamento e ea gest\u00e3o s\u00e3o descentralizados e ocorrem a \nn\u00edvel da bacia hidrogr\u00e1fica. As decis\u00f5es sobre os programas e \ninterven\u00e7\u00f5es a serem realizados s\u00e3o tomados pelo comit\u00ea de bacia, e \nexecutados sob o controle da ag\u00eancia de bacia. \n\n2) PARTICIPA\u00c7\u00c3O \nO gerenciamento \u00e9 compartilhado pelos seguintes segmentos da \n\nsociedade:\n\n\n\n3. A bacia hidrogr\u00e1fica como sujeito e objeto de planejamento e de gerenciamento 111 \n\na) ... as diferentes categorias de usu\u00e1rios da \u00e1gua da bacia (industriais, \nagricultores, pescadores, associa\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza, \nconcession\u00e1rias de servi\u00e7os p\u00fablicos de saneamento b\u00e1sico, etc.) e \npersonalidades de not\u00f3ria experi\u00eancia no assunto (ex-ministros, t\u00e9cnicos \nrenomados, etc.); \nb) ... comunidades locais; \nc) .. . administra\u00e7\u00e3o nacional (YASSUDA, 1989) . \n3) INTEGRA\u00c7\u00c3O ' \n\nPara integrar os atores intervenientes existem duas \ninstitui\u00e7\u00f5es: o comit\u00ea de bacia e a ag\u00eancia de bacia. O comit\u00ea de \nbacia, apelidado na Europa de \u201cparlamento regional da \u00e1gua\u201d, \u00e9 um \n\u00f3rg\u00e3o pol\u00edtico colegiado, representativo da sociedade regional e \ndotado de grande autonomia, poder de decis\u00e3o e negocia\u00e7\u00e3o. Dele \nparticipany enx n\u00fameros iguais, representantes dos tr\u00eas segmentos \nacima nominados. \n\nA ag\u00eancia de bacia \u00e9 uma entidade p\u00fablica dotada de \npersonalidade jur\u00eddica e autonomia financeira, para gerir os \nrecursos financeiros da bacia e assegurar suporte t\u00e9cnico e \nadministrativo aos trabalhos do comit\u00ea de bacia (YASSUDA, 1989). \nEla n\u00e3o executa obras nem \u00e9 propriet\u00e1ria delas, n\u00e3o devendo \nconflitar com as atribui\u00e7\u00f5es tradicionais dos usu\u00e1rios da \u00e1gua. A \nag\u00eancia atua como catalizadora do esfor\u00e7o regional de planejamento \ne alavancagem de recursos, funcionando como inst\u00e2ncia executiva do \ncomit\u00ea. \n\n4 \u203a cooRDENA\u00e7\u00c3o \nA institui\u00e7\u00e3o coordenadora, para o conjunto de bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas, \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o de gest\u00e3o ambiental. \n5) FINANCIAMENTO \nA autonomia financeira da bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 baseada na \n\nconstata\u00e7\u00e3o de que a \u00e1gua n\u00e3o \u00e9 um recurso natural ilimitado,\n\n\n\n3. A bacia hidrogr\u00e1fica como sujeito e objeto de planejamento e de gerenciamento 112 \n\nrepresentando, portanto, um patrim\u00f4nio p\u00fablico de valor econ\u00f4mico \n(YASSUDA, 1989). Adotou-se uma cobran\u00e7a direta pelo uso da \u00e1gua na \nbacia, para cobrir os custos crescentes de projetos e programas de \ninteresse comum, indispens\u00e1veis ao fornecimento, em n\u00edvel \nquantitativo e qualitativo, de recursos h\u00eddricos disponiveis. A \ncobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua \u00e9 uma aplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio \nusu\u00e1rio/poluidor pagador; o mecanismo implantado corresponde a uma \nestrat\u00e9gia de internaliza\u00e7\u00e3o das externalidades ambientais \nnegativas decorrentes do uso da \u00e1gua. \n\nA estrutura organizacional do modelo franc\u00eas de gerenciamento \nde recursos h\u00eddricos \u00e9 apresentada na figura 7. No Brasil h\u00e1 dois \nprojetos em andamento, que buscam adaptar a metodologia francesa \u00e0 \nrealidade brasileira. Trata-se do Projeto Para\u00edba do Sul (BOURLON, \n1995) e do Projeto Rio Doce (BETURE SETAME, 1994). Eni ambos os \ncasos foram realizados os levantamentos de dados e os diagn\u00f3sticos, \ne elencados os planos de a\u00e7\u00e3o necess\u00e1rios para recuperar as \nrespectivas bacias, bem como os estudos dos mecanismos financeiros \na implantar. O passo decisivo, de a sociedade come\u00e7ar a arcar com o \n\u00f4nus e assumir a responsabilidade da recupera\u00e7\u00e3o, ainda n\u00e3o foi \ndado. \n\nNo \u00e2mbito do desenvolvimento da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, o \nest\u00e1gio institucional de organiza\u00e7\u00f5es voltadas \u00e0 gest\u00e3o da \u00e1gua que \natendam as caracter\u00edsticas descritas do modelo franc\u00eas, denomina-se \nintegra\u00e7\u00e3o participativa. Segundo YASSUDA (1989), \n\no modelo de gerenciamento de bacias hidrogr\u00e1ficas baseado em integra\u00e7\u00e3o \nparticipativa implica, portanto, o comprometimento consciente da sociedade \ne dos usu\u00e1rios da \u00e1gua, ap\u00f3s acaloradas discuss\u00f5es a respeito de custos e \ndo interesse de todos quanto ao sucesso na gest\u00e3o das \u00e1guas. Cria-se uma \nvontade pol\u00edtica local, que passa a ser o vetor preponderante do sucesso da \nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica na utiliza\u00e7\u00e3o m\u00faltipla e integrada dos recursos \nh\u00eddricos e na conseq\u00fcente prote\u00e7\u00e3o ambiental.\n\n\n\n3. A bacia hidrogr\u00e1fica como sujeito e objeto de planejamento e de gerenciamento \n\nESTADO \ntutela\n\nY \n\u203a -\u00a1z.\u00bf:_.._-._ \n\n_,-j:-.:=,-- ~ .z \n_ ;;;_ \n\na\u00ed N\u00edvel da ~\u00bf\u00bf \ntarifa, base \ntribut\u00e1ria \n\nfP1U\u00a1\\UI*1\"'\u00e3\u00ed\u00a1\u203a\u00eb\"'P'Q.\u203aW \n\nPresidente do \nConselho de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o \\ Diretor da \nAg\u00eancia \n\nConselho de Administra\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia \n\n8 representantes do Estado \n1 representante do pessoal \n8 representantes dos munic\u00edpios \n8 representantes dos usu\u00e1rios \n\nPresidente \n\nComit\u00ea de Bacia \n\u201cParlamento da \u00c1gua\u201d \n\nagricultores, industriais, \nusu\u00e1rios esportistas, \npescadores, associa\u00e7\u00f5es \nambientalistas \nregi\u00f5es, departamentos, \nmunic\u00edpios \npessoas competentes \nadministra\u00e7\u00f5es \n\nFigura 7: Organiza\u00e7\u00e3o da bacia (Fonte: LESAVRE , 1995) \n\n\u00c9 evidente que esta \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o almejada. Na realidade, \navan\u00e7os que ocorreram no pais nas \u00faltimas d\u00e9cadas se deram a nivel \nda engenharia - aproveitamento m\u00faltiplo de recursos h\u00eddricos -, mas\n\n\n\n3. A bacia hidrogr\u00e1fica como sujeito e objeto de planejamento e de gerenciamento 114 \n\nalcan\u00e7aram baixo rendimento econ\u00f4mico e social. YASSUDA aponta como \nprincipal causa desse insucesso a falta de integra\u00e7\u00e3o \nparticipativa, _principalmente das administra\u00e7\u00f5es municipais, das \nentidades investidoras setoriais e dos grandes _propriet\u00e1rios de \nterras beneficiados por tais obras. Obst\u00e1culos dessa natureza \nexistenl em todas as bacias hidrogr\u00e1ficas. Sua supera\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 \ntrivial, nem se dar\u00e1 automaticamente com a aprova\u00e7\u00e3o da nova \nPol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos (substitutivo F\u00e1bio Feldmann \ndo projeto de lei n\u00b0 2.249, de 14/ll/91) e das suas similares \nestaduais. Os animadores dos processos de organiza\u00e7\u00e3o nas \nrespectivas bacias ter\u00e3o que encontrar maneiras de elevar o n\u00edvel \nde conscientiza\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios para fomentar a vontade pol\u00edtica \nlocal de gerenciamento adequado dos recursos naturais. \u00c9 disto que \ndepende o sucesso das iniciativas. \n\nUma dificuldade adicional \u00e9 que a constitui\u00e7\u00e3o de comit\u00eas cria \na possibilidade de que aqueles setores que s\u00e3o mais bem organizados \ne t\u00eam maior import\u00e2ncia econ\u00f4mica, sejam capazes de impor a sua \nvis\u00e3o. Mecanismos institucionais para resolver este tipo de \nproblema s\u00e3o raros na Am\u00e9rica Latina (FOX, 1976; WATER..., 1984). \n\n\u00c9 importante ressaltar que o modelo franc\u00eas refere-se \u00e0 gest\u00e3o \nde recursos h\u00eddricos a n\u00edvel de bacia hidrogr\u00e1fica, enquanto a \nconcep\u00e7\u00e3o mais recentemente desenvolvida no Brasil (LANNA, 1994) \u00e9 \na do gerenciamento ambiental das interven\u00e7\u00f5es a n\u00edvel de bacia \nhidrogr\u00e1fica (GBH), definida no cap\u00edtulo 1. A. atribui\u00e7\u00e3o do GBH \nest\u00e1 esquematizada no quadro l. Embora o GBH, como se evidencia no \nquadro l, tenha amplas fun\u00e7\u00f5es, ele n\u00e3o preconiza. a cria\u00e7\u00e3o de \n\u00f3rg\u00e3os ou entidades de execu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas setoriais. Uma \nproposta de gerenciamento ambiental adotando a bacia hidrogr\u00e1fica\n\n\n\n3. A bacia hidrogr\u00e1fica como sujeito e objeto de planejamento e de gerenciamento 115 \n\ncomo unidade de interven\u00e7\u00e3o visa \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de inst\u00e2ncias de \narticula\u00e7\u00e3o e coordena\u00e7\u00e3o das atribui\u00e7\u00f5es de entidades setoriais \n(LANNA, 1994). \n\nQuadro 1: Atribui\u00e7\u00f5es do gerenciamento de bacia (adaptado de LANNA, 1994) \n\nGERENCIAMENTO DE BACIA GERENCIAMENTO DO USO DOS RECURSOS \n1nDRoGR\u00c1HcA AMBENEMS \n\nd t d \nGerenciamento Ambiental adotando a 6 1' 6 \n\nunidade de planejamento e \ninterven\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica \n\nOf-DO \n\n\u203a--O(bHmmO\"$\u00e4J \n\noaaz-om\u203a-\u203a--5--mma: \n\nc/:OGG-\u203a-~:l\u203a(D\u00ac \n\n\u00e2\u203a\u203a-\u00acL$\u00acfl0O\"UO\u00ac(IQ\u00e03 \n\nm\u00bb--GQ'-\u2039(b'.:$\u2039'D \n\n(Dr->'\u00acO'OfI\u203a.':!\u20acD \n\n\u203a\u00ac\u2039r\u203aNm\u203a-\u2039 \n\n\u2039't\u203a\u203a-O\u203a\u00ac\u2039-*S00 \n\nr/\u203a(i\u203a-\u203a.':I\u2039'i>D'O.*.'$0 \n\nw\u00f8wci \n\nmo'-1\u00bb-t=-'O \n\nIll \n\noazmz>~nzmwmo \n\nUIOUJWCOWW \n\nB>'-3'PUf11\"r1O \n\ncn\u203a-'3>\u203a-1ZL'ri\u203a-CU\u00a73> \n\nsolo \n\naf \n\n\u00e1gua\nD\nE \n\nfauna \n\nflora\n\nD \nA outros recursos \n\nPor outro lado, nem todas as fun\u00e7\u00f5es idealizadas para o GBH \ns\u00e3o imprescind\u00edveis para determinada bacia. Da mesma forma como a \nan\u00e1lise da complexidade da bacia deve ser dirigida pelo problema- \nchave nela detectado (se\u00e7\u00e3o 3.2), as fun\u00e7\u00f5es do GBH, pelo menos na\n\n\n\n3. A bacia hidrogr\u00e1fica como sujeito e objeto de planejamento e de gerenciamento 116 \n\nfase inicial de implanta\u00e7\u00e3o e funcionamento, devem ser desenhadas \npara encaminhar solu\u00e7\u00f5es para este problema-chave. As demais \nfun\u00e7\u00f5es poder\u00e3o ser integradas \u00e0s atividades do GBH \u00e0 medida que \ncresce a sensibilidade para com os problemas correspondentes. Por \nesta raz\u00e3o, sugere-se que o gerenciamento ambiental da bacia do \nItaja\u00ed seja desencadeado a partir do problema enchentes. Somente \ndepois que planos e programas voltados a esta quest\u00e3o tenham \nlogrado \u00eaxito, ser\u00e1 recomend\u00e1vel incluir outros problemas na agenda \ndo GBH. O processo, na realidade, \u00e9 de aprendizagem para todos os \natores, tanto para os representantes da sociedade civil como para \nos das institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. Por isso, conv\u00e9m que os passos a \nserem dados sejam objetivamente dimensionados. \n\nPara gerenciar uma bacia, LANNA (1994) prop\u00f5e o esquema \napresentado na figura 8, no qual a inst\u00e2ncia federal foi omitida, \nem raz\u00e3o de se tratar de uma bacia estadual. Essa proposta procura \ncoordenar programas executivos a n\u00edvel de microbacia em fun\u00e7\u00e3o dos \ncondicionantes estabelecidos a n\u00edvel da bacia hidrogr\u00e1fica, que \u00e9 o \nnivel estrat\u00e9gico do planejamento. Mas nem todas as decis\u00f5es \ndever\u00e3o passar por todas as inst\u00e2ncias. Embora de certa forma \nsimilar ao modelo franc\u00eas, a proposta carece de uma distin\u00e7\u00e3o \nn\u00edtida entre as atribui\u00e7\u00f5es dos \u00f3rg\u00e3os colegiados e dos \u00f3rg\u00e3os \nt\u00e9cnicos.\n\nH \n\nUm aspecto sens\u00edvel da proposta de LANNA \u00e9 colocar o GBH sob a \ncoordena\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os de meio ambiente, e n\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os setoriais, \ndo mesmo modo como ocorre no modelo franc\u00eas. \u00c9 esta coordena\u00e7\u00e3o \nque possibilitar\u00e1 a vincula\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica regional com a pol\u00edtica \nambiental, apontada anteriormente (se\u00e7\u00e3o 3.1) como condi\u00e7\u00e3o \nnecess\u00e1ria para viabilizar estrat\u00e9gias de internaliza\u00e7\u00e3o. Em Santa \nCatarina, por for\u00e7a da Lei n\u00b0 9.748, de 30 de novembro de 1994\n\n\n\n3. A bacia hidrogr\u00e1fica como sujeito e objeto de planejamento e de gerenciamento 117 \n\n(DOE, 1994), que disp\u00f5e sobre a pol\u00edtica de recursos h\u00eddricos, \ncoordena\u00e7\u00e3o do GBH \u00e9 realizada pelo Conselho Estadual de Recursos \nH\u00eddricos \n\nFigura 8: Esquema proposto para o gerenciamento de bacia hidrogr\u00e1fica \n(adaptado de LANNA, 1994) \n\nENTIDADES ATRIBUI\u00c7\u00d5ES \n\nAssessoria \nT\u00e9cnica \n\nMicrobacias \nAssocia\u00e7\u00e3o \ncomunit\u00e1ria \n\nConselho Municipal \nde Meio Ambiente \n\nAg\u00eancia \nde Bacia \n\nComit\u00ea de Bacia \nHidrogr\u00e1fica \n\nSecretaria \nExecutiva \nEstadual \n\nConselho Estadual \nde Meio Ambiente \n\nDecidem aderir e participar do programa; assumem \ncompromissos e responsabilidades; contribuem para a \nformula\u00e7\u00e3o de projetos atrav\u00e9s do fornecimentode dados e \ninforma\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, econ\u00f4micas e sociais; colaboram na \nintegra\u00e7\u00e3o entre os \u00f3rg\u00e3os t\u00e9cnicos e o Conselho Municipal \nde Meio Ambiente; participam da sele\u00e7\u00e3o de prioridades e \nde apresenta\u00e7\u00e3o de sugest\u00f5es e solicita\u00e7\u00f5es, considerando as \ncondicionantes negociadas no Conselho Municipal. \nDocumento gerado: Programa da Microbacia \n\nFormula projetos considerando as condicionantes negociadas \nno Comit\u00ea de Bacia; indica as microunidades municipais \npriorit\u00e1rias; define a participa\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os e entidades do \nmunic\u00edpio; elabora o plano municipal anual; define a \nexecu\u00e7\u00e3o das atividades; remete o plano ao Comit\u00ea de Bacia. \nDocumento gerado: Plano Ambiental Municipal por \nll/\u00cdicrobacias. \n\nFormula projetos considerando as condicionantes \nestabelecidas no Conselho Estadual de Meio Ambiente e as \npropostas dos Planos Ambientais Municipais; indica as \nmicrounidades priorit\u00e1rias no \u00e2mbito da bacia; define a \nparticipa\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os e entidades regionais; elabora o \nplano da bacia; define a execu\u00e7\u00e3o das atividades; remete o \nplano ao Conselho Estadual de Meio Ambiente. Documento \ngerado: Plano Ambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\nAnalisa e compatibiliza planos de bacia; define \ncompromisso dos \u00f3rg\u00e3os estaduais e a participa\u00e7\u00e3o do \nestado; elabora o Plano Estadual. Documento gerado: Plano \nAmbiental Estadual por Bacias H idrogr\u00e1ficas \n\nO esquema de gerenciamento ambiental da bacia do Itaja\u00ed, \nobjeto do cap\u00edtulo 8 deste trabalho, ser\u00e1 esbo\u00e7ado a) com base nas \ncaracter\u00edsticas gerais do modelo franc\u00eas, em parte j\u00e1 incorporado \nna proposta apresentada por LANNA (figura 8), b) de acordo com a\n\n\n\n3. A bacia hidrogr\u00e1fica como sujeito e objeto de planejamento e de gerenciamento 118 \n\npol\u00edtica estadual de recursos h\u00eddricos, e, C) SObr\u20actUd0z \ncorrespondendo \u00e0s especificidades regionais, que serao abordadas na \nparte II deste trabalho. \n\n3.4 Q PROCESSO DE PLANEJAMENTO DA BACIA \n\nO gerenciamento da bacia n\u00e3o estar\u00e1 equacionado (l) com a \nan\u00e1lise do sistema regional e a defini\u00e7\u00e3o de um conjunto de \nestrat\u00e9gias dela decorrentes e (2) com a implanta\u00e7\u00e3o de uma \norganiza\u00e7\u00e3o adequada para exerc\u00ea-lo. Cabe \u00e0 ag\u00eancia de bacia, ou \n\u00f3rg\u00e3o equivalente, promover um processo de planejamento que \nfundamente poss\u00edveis decis\u00f5es do comit\u00ea de bacia. \n\nEste processo de planejamento, como j\u00e1 pode ser percebido pela \nfigura 8, deve realizar a compatibiliza\u00e7\u00e2o entre as diversas \nescalas espaciais abordadas - microbacia, munic\u00edpio, microrregi\u00e3o, \nbacia hidrogr\u00e1fica. Uma ferramenta conceitual apropriada para a \ntarefa \u00e9 a Systems Engineering (SE), desenvolvida na Escola \nPolit\u00e9cnica Federal de Zurique (DAENZER e HUBER, 1992), com o \nobjetivo de se constituir em um. m\u00e9todo gen\u00e9rico, capaz de ser \naplicado a diferentes categorias de problemas complexos.\n\nA \n\nFigura 9: Problema definido como diferen\u00e7a entre o EST\u00c1 e a imagem do DEVE SER \n\nO \u00e2mbito de a\u00e7\u00e3o da SE \u00e9 o de grandes projetos e obras. A \nefici\u00eancia do m\u00e9todo foi atestada em aplica\u00e7\u00f5es levadas a termo\n\n\n\n3. A bacia hidrogr\u00e1fica como sujeito e objeto de planejamento e de gerenciamento 119 \n\ntanto no setor privado como no setor p\u00fablico. O ponto de partida \npara a SE \u00e9 o problema, definido como a diferen\u00e7a entre um estado \nexistente observ\u00e1vel - EST\u00c1 - e um estado imagin\u00e1rio - DEVE SER - \n(veja figura 9). O conceito empregado de problema compreende uma \nquantidade de fatores subjetivos dos atingidos ou envolvidos no \nproblema, expressos na forma de a) vis\u00f5es diferentes sobre o DEVE \nSER; b) avalia\u00e7\u00f5es distintas sobre o EST\u00c1 e c) julgamentos \ndiferenciados sobre a urg\u00eancia, o tempo necess\u00e1rio, os meios \nnecess\u00e1rios e os caminhos que podem levar a uma transforma\u00e7\u00e3o do \nEST\u00c1 para o DEVE SER. Podem ocorrer situa\u00e7\u00f5es iniciais muito \ndiferentes do problema a ser resolvido: o problema \u00e9 percept\u00edvel - \nj\u00e1 \u00e9 uma dificuldade em sentido restrito -, ou_o problema vai se \nmanifestar no futuro, podendo ser descrito por amea\u00e7as ou \noportunidades. Ao descrever o problema, cumpre \u00e0 SE n\u00e3o omitir os \ndiferentes fatores e valores que influenciam sua compreens\u00e3o, mas, \nsim, ajudar a abrang\u00ea-los de forma ordenada, e n\u00e3o perd\u00ea-los de \nvista durante a busca de solu\u00e7\u00f5es. \n\nO foco das aten\u00e7\u00f5es da SE \u00e9&lt;> objeto a ser elaborado, sua \nestrutura interna e sua interrela\u00e7\u00e3o coni o ambiente. O esquema \ngeral da SE \u00e9 apresentado na figura 10. Verifica-se que o elemento \ncentral do esquema \u00e9 o processo de solu\u00e7\u00e3o de problemas, que cont\u00e9m \nduas componentes logicamente delimit\u00e1veis: a proje\u00e7\u00e3o de sistemas e \no gerenciamento de projetos. A primeira diz respeito ao trabalho \nconstrutivo propriamente dito na busca de solu\u00e7\u00f5es, enquanto a \nsegunda diz respeito \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o e coordena\u00e7\u00e3o do processo de \nsolu\u00e7\u00e3o de problemas. \n\nO processo de solu\u00e7\u00e3o de problemas \u00e9 norteado pela filosofia \nSE, que integra dois elementos fundamentais: o pensamento sist\u00eamico \ne o modelo de procedimento.\n\n\n\n3. A bacia hidrogr\u00e1fica como sujeito e objeto de planejamento e de gerenciamento 120 \n\nO pensamento sist\u00eamico subentende um modo de pensar que \nfacilita compreender e elaborar situa\u00e7\u00f5es complexas - os sistemas. \nNa concep\u00e7ao da SE, a abordagent sist\u00eamica \u00e9 utilizada tanto na \nan\u00e1lise de sistemas existentes (situa\u00e7\u00e3o-problema) como na \nelabora\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es. Trabalha-se, portanto, basicamente, com \ndois sistemas: o sistema \u201csitua\u00e7\u00e3o-problema\u201d e o sistema \n\u201csolu\u00e7\u00e4o\u201d. \n\nl \nFn_osoi=iA pA se\n\nj pensamento modelo de \nsist\u00eamico procedimento \n\noi \n\n\u00cd \nPROCESSO DE SOLU\u00c7\u00c3O PROBLEMA -\u203a _ _DE PROBLEMAS SOLU\u00c7\u00c3O \n\nproje\u00e7\u00e3o gerenciamento\n_ \n\nde sistemas de projetos \n\ntecnicas nz t\u00e9cnicas de ' de Pf0\u00cde\u00c7\u00e3\u00b0 de gerenciamento\n\u00ed sistemas dg prgjetg \n\nFigura 10: Esquema geral da \u201cSystems Engineering\u201d (DAENZER e HUBER, 1992) \n\nO nwdelo de procedimento da SE pode ser entendido como uma \nsistem\u00e1tica de procedimento genericamente aplic\u00e1vel, composta de \nquatro componentes combin\u00e1veis entre si como m\u00f3dulos. As \ncomponentes s\u00e3o: \n\n1) Do geral para o detalhe: A id\u00e9ia b\u00e1sica do \u201cgeral para o \ndetalhe\u201d \u00e9 partir do blackbox, que visa a reconhecer o efeito do \nsistema sem se interessar pela estrutura interna, e resolv\u00ea-lo \nsucessivamente.\n\n\n\n3. A bacia hidrogr\u00e1fica como sujeito e objeto de planejamento e de gerenciamento 121 \n\nDesta maneira torna-se poss\u00edvel, de acordo cont a indaga\u00e7\u00e3o \nmoment\u00e2nea, mover-se ora no \u00e2mbito do sistema mais abrangente, ora \nno \u00e2mbito de um subsistema, sem com isso perder a vis\u00e3o do conjunto \ndas interrela\u00e7\u00f5es. De acordo com a necessidade, focaliza-se o todo \nou o detalhe (veja figura ll). \n\n_ \nnivel A \n\nlimite da \u00e1rea a er estruturada \n\n/limite da \u00e1rea analisada \nProcedimento \n\nfl\u00edvel B \"do geral para \no detalhe\" \n\n\\ n\u00edvel C \n\nFigura 11: Restri\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de an\u00e1lise\n\n@@ \n\nO mesmo procedimento \u00e9 estabelecido por LACOSTE (1988:92) como \nm\u00e9todo de an\u00e1lise espaciai: a distin\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica de diferentes \nn\u00edveis de an\u00e1lise, segundo as diferentes ordens de grandeza \n(conex\u00f5es entre n\u00edveis), combinado com o exame sistem\u00e1tico das\n\n\n\n3. A bacia hidrogr\u00e1fica como sujeito e objeto de planejamento e de gerenciamento 122 \n\nintersec\u00e7\u00f5es entre os contornos dos diversos conjuntos espaciais da \nmesma ordem de grandeza (interrela\u00e7\u00f5es no mesmo plano). \n\n2) O princ\u00edpio da formula\u00e7\u00e3o de alternativas: N\u00e3o se contentar \ncom uma \u00fanica alternativa, e, sim, tratar de conseguir uma visao \nabrangente das op\u00e7\u00f5es de solu\u00e7\u00e3o, calcando-se no princ\u00edpio bottom- \nup (\u00f3tica hier\u00e1rquica que leva a nwdelos do super-sistema). Para \npoder fazer uma escolha, \u00e9 necess\u00e1rio ter uma imagem aproximada das \nconseq\u00fc\u00eancias associadas com determinada solu\u00e7\u00e3o. Por isso, \u00e9 \npreciso ter em mente id\u00e9ias mais ou menos concretas sobre as \ndiversas solu\u00e7\u00f5es, como elas atuam, quais s\u00e3o os custos esperados, \ne quais s\u00e3o as vantagens e desvantagens em rela\u00e7\u00e3o aos outputs \ndesejados e indesejados ou aos efeitos colaterais \n\n3) O princ\u00edpio de segmenta\u00e7\u00e3o em fases: Este princ\u00edpio \nrepresenta uma macro-l\u00f3gica do modelo de procedimento. Tem por \nobjetivo segmentar o desenvolvimento de uma solu\u00e7\u00e3o em etapas \nvisualiz\u00e1veis, permitindo a consecu\u00e7\u00e3o do processo de planejamento, \ndecis\u00e3o e concretiza\u00e7\u00e3o em passos, com paradas predefinidas para \neventuais corre\u00e7\u00f5es e ajustes. \u00c9 necess\u00e1rio distinguir entre as \nfases da vida de um sistema (solu\u00e7\u00e3o), de um lado, e, de outro, as \nfases de projeto que serveni ao desenvolvimento e realiza\u00e7\u00e3o da \nsolu\u00e7ao. \n\n4) O ciclo de solu\u00e7\u00e3o de problemas: No \u00e2mbito da concep\u00e7\u00e3o da \nSE, o ciclo de solu\u00e7\u00e3o de problemas representa uma micro-l\u00f3gica, \nque deve ser aplicada em todo tipo de problema, em qualquer fase do \nprojeto. Os pontos mais relevantes desta micro-l\u00f3gica s\u00e3o os \nseguintes: a defini\u00e7\u00e3o de objetivos, a busca de solu\u00e7\u00f5es e a \nsele\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o (figura 12).\n\n\n\n3.Abadamdmg\u00e1mmcomoswemaeowmodepmnqamemoedegemndamemo 123 \n\nA aplica\u00e7\u00e3o da metodologia SE pressup\u00f5e implicitamente a \nsatisfa\u00e7\u00e3o de alguns requisitos. Os mais relevantes para o objetivo \ndeste trabalho se referem \u00e0 consci\u00eancia do problema e ao ambiente \norganizacional.\n\nA \n\nbusca de \nobjelivos\n\nY\nA \n\nbusca de \nsolu\u00e7\u00f5es\n\nY\nA \n\nescolha\n\nV \n\nAN\u00c1usEoA \nsnuA\u00e7\u00c3o \n\nFORMULA\u00c7AO \nDE OBJETIVOS \n\nsiNTEsE DE \nsoLu\u00e7\u00f6Es \n\nAN\u00c1usE os \nsoLu\u00e7\u00f6Es \n\nAvAuA\u00e7\u00c3o \n\nHr DECIS\u00c3O \n`REsuLTADo \nHMPuLso \u00abf_`\\/ \n\norientada \n\npara \n\ncoLETA \n\nDE \n\nNFoRMA\u00c7\u00d5Es \n\norientada \n\npara \n\nas \n\nso \n\nu\u00e7\u00f5es \n\nrob \n\nemas \n\nosp\n\n9 \n\nnocuMENTA\u00e7\u00c3o \n\nFigura 12: Modelo b\u00e1sico do ciclo de busca de solu\u00e7\u00f5es (DAENZER e HUBER, 1992) \n\nA metodologia SE pressup\u00f5e que, no ambiente que circunda um \nprojeto a ser realizado, haja consci\u00eancia do problema, ou seja, \nexista a capacidade de reconhecer problemas, que conduzam a um \nIMPULSO para desencadear seu tratamento. O reconhecimento de \nproblemas em si, portanto, n\u00e3o \u00e9 objeto da metodologia SE, embora\n\n\n\n3. A bacia hidrogr\u00e1fica como sujeito e objeto de planejamento e de gerenciamento 124 \n\nocupe um papel central na solu\u00e7\u00e3o do problema como um todo. Do \nmesmo modo, \u00e9 suposto que tenha ocorrido uma decis\u00e3o pr\u00e9via de n\u00e3o \nresolver o problema no \u00e2mbito das atividades rotineiras, e, sim, de \ndesignar uma pessoa ou uma equipe para lidar especificamente com o \nestudo do problema. \n\nO segundo requisito \u00e9 que o ambiente organizacional fomente a \nconsolida\u00e7\u00e3o da inten\u00e7\u00e3o. A retaguarda da aplica\u00e7\u00e3o da SE \u2039\u00ea uma \norganiza\u00e7\u00e3o que se pressupoe que satisfa\u00e7a as seguintes condi\u00e7oes. \nDispor\u00e1 de mecanismos para a forma\u00e7\u00e3o de inten\u00e7\u00f5es e para a solu\u00e7\u00e3o \nde conflitos no caso de diverg\u00eancia de opini\u00f5es. As decis\u00f5es ser\u00e3o \nnormalmente aceitas pelos envolvidos e atingidos, e n\u00e3o alteradas \naleatoriamente ou questionadas. Esta forma\u00e7\u00e3o de inten\u00e7\u00f5es \nnormalmente apresentar\u00e1, tamb\u00e9m, continuidade temporal, o que \npressup\u00f5e uma const\u00e2ncia m\u00ednima de manuten\u00e7\u00e3o de valores e \nobjetivos, o que n\u00e3o \u00e9 necessariamente satisfeito no caso de \ngr\u00eamios pol\u00edticos, cuja composi\u00e7\u00e3o \u00e9 freq\u00fcentemente alterada. \n\nEnquanto a primeira condi\u00e7\u00e3o diz respeito \u00e0 ag\u00eancia de bacia \nou entidade equivalente, a segunda sublinha a import\u00e2ncia do \n\u201cfuturo\u201d comit\u00ea de bacia. \n\nPara o n\u00edvel mais detalhado do planejamento, na escala de \nmicrobacia, os \u201cProcedimentos de gest\u00e3o para o desenvolvimento \nsustent\u00e1vel\" (DOUROJEANNI, 1993) constituem uma ferramenta de \ntrabalho apropriada, principalmente pela maneira como \noperacionalizam a participa\u00e7\u00e3o. No \u00e2mbito dessa metodologia, a \nparticipa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 um objetivo, nem um meio de alcan\u00e7ar resultados, \nmas, sim, a \u00fanica maneira de atingir o desenvolvimento sustent\u00e1vel \ncom equidade. \n\nEste m\u00e9todo, elaborado com base em numerosas experi\u00eancias \nrealizadas rua Am\u00e9rica Latina ea no Caribe, \u00e9 inn instrumento para\n\n\n\n3. A bacia hidrogr\u00e1fica como sujeito e objeto de planejamento e de gerenciamento 125 \n\nprojetar e dirigir a aplica\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias, a fim de melhorar a \nqualidade de vida dos habitantes de zonas rurais e conservar os \nrecursos que os sustentam. \u00c9 aplic\u00e1vel depois que tenha ocorrido \numa tomada de decis\u00e3o no sentido de desencadear um processo de \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, ou de resolver problemas. \n\nO autor verificou que, em estudos pr\u00e9vios, os temas estudados \nem espa\u00e7os rurais, assim como os indicadores ou par\u00e2metros, muitas \nvezes n\u00e3o s\u00e3o relevantes para orientar a gest\u00e3o do desenvolvimento. \nPara ter uma sele\u00e7\u00e3o mais adequada dos temas e indicadores a serem \nestudados, \u00e9 necess\u00e1rio come\u00e7ar' por uma defini\u00e7\u00e3o dos problemas \nenunciados e solu\u00e7\u00f5es demandadas pelos pr\u00f3prios habitantes e \nusu\u00e1rios das \u00e1reas, e, a partir deles, num processo inverso ao \ncomumente empregado, determinar que m\u00e9todos, temas, indicadores e \npar\u00e2metros definem melhor os problemas (causas e efeitos) e suas \nsolu\u00e7\u00f5es. \n\nO marco conceitual-operativo do m\u00e9todo conjuga processos que \npermitent passar das id\u00e9ias de crescimento econ\u00f4mico, equidade e \nsustentabilidade \u00e0 sua execu\u00e7\u00e3o, num espa\u00e7o f\u00edsico definido. Os \nprocessos s\u00e3o (veja figura 13): \n1 - a materializa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es, que visa ao crescimento econ\u00f4mico e \n\u00e0 sustentabilidade; \n2 - o processo de transa\u00e7\u00e3o entre atores, que Visa \u00e0 equidade; \n3 - o processo de integra\u00e7\u00e3o disciplinar, que visa \u00e0 integra\u00e7\u00e3o. \n\nO processo de materializa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es \u00e9 representado pela \nseq\u00fc\u00eancia vertical da figura 13 e representa o processo central e \ncondutor do m\u00e9todo, sendo composto de dez passos. \n\nDOUROJEANNI chama a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que, na maioria dos \nestudos de apoio a processos de gest\u00e3o para o desenvolvimento rural \nmicrorregional ou de bacias, s\u00e3o declarados \u201cproblemas\", cujo\n\n\n\n3. A bacia hidrogr\u00e1fica como sujeito e objeto de planejamento e de gerenciamento 126 \n\nenunciado constitui a base para apresentar, em forma correlativa, \numa lista de poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es. Estabelece-se, desta forma, uma \nrela\u00e7\u00e4o direta entre problemas e solu\u00e7\u00f5es. Na seq\u00fc\u00eancia de dez \npassos acima indicada, isto equivale a pular do passo (3) \nproblemas ao passo (7) solu\u00e7\u00f5es, suprimindo os passos \nintermedi\u00e1rios. O simples enunciado e a confronta\u00e7\u00e4o dos problemas \ne das solu\u00e7\u00f5es necessita de an\u00e1lise dedutiva, de descri\u00e7\u00e3o, de \ndetalhe e da indica\u00e7\u00e3o de passos necess\u00e1rios para que as solu\u00e7\u00f5es \nrecomendadas possam ser validadas e aplicadas. \n\nPROCESSOS DE \nWTEGRA\u00c7\u00c3O \n\nI \n\nAspectos educacionais e cientificos \nI \n\nAspectos organizativos e operativos \n\nI \n\nAspectos sociais e culturais \n\nI \nAspectos econ\u00f4micos e financeiros\n\nI\n\nI \n\nAspectos politicos e legais \nRecursos e t\u00e9cnicas \n\n/I' PLANO DE ART|cuLA\u00e7\u00c3<y \nI \u2039 > \nAtores Atores Atores PROCESSOS DE \n\nend\u00f3gen\u00fa\u00e2 e\u00d7\u00f3gen\u2039\u203a\u00e2 TRANSA\u00c7\u00d3ES \nCrit\u00e9rios Q-_-~\u203a \nProblemas (ie \nObjetivos \u2039___\u203a \n\nEspa\u00e7o geogr\u00e1fico compartilhado \n. (abstrato) \n\nObst\u00e1culos 4+ \nSolu\u00e7\u00f5es \n\n| | \n__ \n\nEstrat\u00e9gias 4\u00e8_\u203a \u00ed \nProgramas *_ \noperativos 4\u201d \u203a i \n\nreal -1 \nPRocEssos DE \n\nI I MATER|A|_|zA\u00c7\u00c3o \n\n' \nI \n\nEspa\u00e7o geogr\u00e1fico compartilhado\n\nI \n\n( ) / \n\nFigura 13: Marco conceitual-operativo de aportes para o desenvolvimento sustent\u00e1vel com equidade (DOUROJEANNI, 1993)\n\n\n\n3. A bacia hidrogr\u00e1fica como sujeito e objeto de planejamento e de gerenciamento 127 \n\nAs_car\u00eancias de informa\u00e7\u00e3o mais comuns s\u00e3o sobre os atores, \ntais como: a n\u00e3o-identifica\u00e7\u00e3o das pessoas que sofrem ou manifestam \no problema de forma direta ou indireta; a n\u00e3o-men\u00e7\u00e3o das pessoas \nque causam ou originam o problema direta ou indiretamente, nem as \npessoas que interpretam o problema e o descrevem no estudo. Tamb\u00e9m \n\u00e9 freq\u00fcente n\u00e3o serem identificados os respons\u00e1veis pela solu\u00e7\u00e3o \ndos problemas. \n\nOutro aspecto importante se refere \u00e0 falta de distin\u00e7\u00e3o entre \nproblemas e obst\u00e1culos: um problema \u00e9 a manifesta\u00e7\u00e3o de \ninconformidade de uma determinada pessoa ou grupo de pessoas, que \nequivale ao inverso de expressar um ou mais objetivos. Para \nexpressar um problema n\u00e3o h\u00e1 obriga\u00e7\u00e3o de expressar previamente os \nobjetivos. Um obst\u00e1culo tamb\u00e9m \u00e9 uma manifesta\u00e7\u00e3o de \ninconformidade, mas relativa ao impedimento para alcan\u00e7ar um \nobjetivo previamente explicitado. \n\nNa seq\u00fc\u00eancia metodol\u00f3gica proposta se estabelece uma rela\u00e7\u00e3o \nindireta entre problema e solu\u00e7\u00e3o, intercalando entre eles os \npassos sobre os objetivos, sobre os espa\u00e7os geogr\u00e1ficos e sobre os \nobst\u00e1culos. Desta maneira, as solu\u00e7\u00f5es s\u00e3o expressas como op\u00e7\u00f5es \npara superar os obst\u00e1culos, a fim de alcan\u00e7ar os objetivos \ndefinidos nos espa\u00e7os pertinentes e, desta forma, eliminar os \nproblemas. \n\nO processo de transa\u00e7\u00e3o entre atores para alcan\u00e7ar a equidade \nest\u00e1 esquematizado na figura 13 por linhas horizontais e ocorre em \ncada um dos passos da seq\u00fc\u00eancia. A seq\u00fc\u00eancia \u00e9 aplicada em ciclos \niterativos, denominados \"ciclos de concerta\u00e7\u00e3o\". Na primeira \nitera\u00e7\u00e3o, a percep\u00e7\u00e3o, recolhe-se tudo o que os atores sabem ou \nconhecem por experi\u00eancia, intui\u00e7\u00e3o ou observa\u00e7\u00e3o direta. A segunda\n\n\n\n3. A bacia hidrogr\u00e1fica como sujeito e objeto de planejamento e de gerenciamento 128 \n\nitera\u00e7\u00e3o \u00e9 a consolida\u00e7\u00e3o, durante a qual se verificam as opini\u00f5es \nin loco, mediante diagn\u00f3sticos a n\u00edvel de reconhecimento ou \nsemidetalhe e propostas a n\u00edvel de prefactibilidade. Na terceira \nitera\u00e7\u00e3o, a formula\u00e7\u00e3o, fazem-se estudos detalhados e formulam-se \npropostas definitivas. A cada aproxima\u00e7\u00e3o deve ser buscado o \nconsenso dos atores. Desta maneira passa~se de acordos gerais, \nfirmados na percep\u00e7\u00e3o, a acordos e tratados claros e especificos, \nao final da formula\u00e7\u00e3o. As transa\u00e7\u00f5es mais concretas se realizam a \nn\u00edvel dos obst\u00e1culos e .das solu\u00e7\u00f5es. A seq\u00fc\u00eancia consiste, \nportanto, num m\u00e9todo de trabalho que serve para elaborar \nestrat\u00e9gias, pois obriga \u00e0 articula\u00e7\u00e3o e \u00e0 coer\u00eancia entre os \npassos que os gestores se prop\u00f5em a realizar. Verifica-se, pois, \nque o ciclo de itera\u00e7\u00f5es, percep\u00e7\u00e3o - consolida\u00e7\u00e3o ~ formula\u00e7\u00e3o, \nsegue o mesmo princ\u00edpio do ciclo de solu\u00e7\u00e3o de problemas da SE. \n\nO processo de integra\u00e7\u00e3o de disciplinas est\u00e1 esquematizado \npela linha em diagonal na figura 13 e tamb\u00e9m \u00e9 realizado em cada \npasso da seq\u00fc\u00eancia. As disciplinas podem ser categorizadas de \ndiversas maneiras: por ci\u00eancias, por \u00e1reas tem\u00e1ticas, por setores \necon\u00f4micos ou outras. Usualmente, a integra\u00e7\u00e3o (da equipe \nmultidisciplinar) se d\u00e1 a partir dos diagn\u00f3sticos da \u00e1rea de \nestudos, podendo ser desencadeada pela elabora\u00e7\u00e3o de modelos e pela \nabordagem sist\u00eamica. \n\nH\u00e1 dois aspectos na metodologia de Dourojeanni que merecem ser \nenfatizados, porque a distingumn de muitas outras abordagens de \nplanejamento do uso dos recursos naturais. O primeiro diz respeito \n\u00e0 maneira de promover a participa\u00e7\u00e3o. A fim de evidenciar a \nimport\u00e2ncia do processo de transa\u00e7\u00e3o entre atores, \u00e9 conveniente \nrever a metodologia proposta para o Projeto Itaja\u00ed (CAUBET e FRANK, \n1993). Baseada em HIDALGO (1985) e bastante difundida no Brasil,\n\n\n\n3. A bacia hidrogr\u00e1fica como sujeito e objeto de planejamento e de gerenciamento 129 \n\nesta metodologia procura articular o estado e a sociedade na busca \nde um desenvolvimento sustent\u00e1vel, atrav\u00e9s da estrutura\u00e7\u00e3o de duas \nvertentes no processo de planejamento: a vertente institucional e a \nvertente comunit\u00e1ria. A primeira \u00e9 conduzida pela equipe \ninterinstitucional e interdisciplinar, enquanto a segunda \u00e9 \nestimulada por membros desta equipe. Em cada uma das sete etapas do \nplanejamento h\u00e1 procedimentos pr\u00f3prios para cada uma das vertentes. \nEntretanto, a forma de operacionalizar o encontro das duas \nvertentes nem sempre \u00e9 muito clara, tampouco o \u00e9 a estimula\u00e7\u00e3o da \nvertente comunit\u00e1ria. A metodologia de Dourojeanni, por outro lado, \nnem sequer fala de participa\u00e7\u00e3o. Parte da identifica\u00e7\u00e3o de todos os \natores, indistintamente. Os acordos horizontais entre os atores, a \ncada passo, promover\u00e3o a equidade, que vai garantir a \nsustentabilidade social do desenvolvimento. \n\nO segundo aspecto que sobressai na metodologia, \u00e9 que ela se \napropria de caracter\u00edsticas do planejamento estrat\u00e9gico, o que \nconfere din\u00e2mica e flexibilidade ao processo de planejamento. O \nplanejamento estrat\u00e9gico difere do planejamento tradicional no \nsetor p\u00fablico por reconhecer a exist\u00eancia de oponentes. Esta \nafirma\u00e7\u00e3o deriva dos significados do termo estrat\u00e9gico: algo que \u00e9 \nimportante _para o futuro e/ou aquilo que \u00e9 capaz de superar a \noposi\u00e7\u00e3o de outros (SOUTO-MAIOR, 1995). Os passos b) crit\u00e9rios dos \natores, f) restri\u00e7\u00f5es e h) estrat\u00e9gias do processo de \nmaterializa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de DOUROJEANNI s\u00e3o t\u00edpicos de abordagens de \nplanejamento estrat\u00e9gico. No PEP - Planejamento Estrat\u00e9gico \nParticipativo (SOUTO-MAIOR, 1994) por exemplo, s\u00e3o encontrados \nelementos similares em diversas etapas.\n\n\n\n3. A bacia hidrogr\u00e1fica como sujeito e objeto de planejamento e de gerenciamento 130 \n\n3.5 S\u00cdNTESE \n\nDiversos aspectos metodol\u00f3gicos relacionados com o tema \ngerenciamento ambiental de bacias hidrogr\u00e1ficas foram abordados \nneste cap\u00edtulo, permitindo estabelecer alguns par\u00e2metros essenciais \npara a an\u00e1lise da bacia (Parte II) e para o desenvolvimento da \nalternativa de solu\u00e7\u00e3o (Parte III). Para contextualizar tais \nresultados conv\u00e9m, uma vez mais, visualizar o objetivo do trabalho: \npropor uma metodologia de gerenciamento ambiental para a bacia do \nItaja\u00ed, com \u00eanfase na preven\u00e7\u00e3o de enchentes. \n\nA primeira parte do trabalho, que aqui se encerra, visava \ndefinir o problema. Na verdade, por\u00e9m, ela se ocupou com dois \nproblemas, ou melhor, segundo a SE (Systems Engineering), com dois \nsistemas. O primeiro, o sistema-problema, que consiste na raz\u00e3o do \npr\u00f3prio planejamento e gerenciamento - as enchentes no Vale do \nItaja\u00ed-, amplamente circunstanciado no cap\u00edtulo 2. O segundo, o \nsistema-solu\u00e7\u00e3o, que pretende ser um modo fact\u00edvel de lidar com as \nenchentes, ou seja, o estabelecimento de uma organiza\u00e7\u00e3o que tenha \ncomo finalidade prec\u00edpua o gerenciamento da bacia hidrogr\u00e1fica. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao sistema-problema foi estabelecido que: \na) Sob a \u00f3tica da problem\u00e1tica das enchentes e exatamente por \n\ncausa dela, a bacia hidrogr\u00e1fica do Itaja\u00ed pode ser considerada uma \nregi\u00e3o. \n\nb) A bacia hidrogr\u00e1fica ser\u00e1 analisada estruturalmente segundo \no modelo MAB de sistema s\u00f3cio-econ\u00f4mico-ecol\u00f3gico regional. Esta \nan\u00e1lise visa a identificar, conhecer e definir a estrutura da\n\n\n\n3. A bacia hidrogr\u00e1fica como sujeito e objeto de planejamento e de gerenciamento 131 \n\nsitua\u00e7\u00e3o-problema (Parte II). \u00c9 uma abordagem pragm\u00e1tica: ao inv\u00e9s \nde invent\u00e1rios amplos, busca-se a pesquisa ecol\u00f3gica orientada para \no problema. \n\nc) Considerando que, dentro de um sistema, diversas estruturas \nse superp\u00f5em e interagem, o sistema bacia pode vir a ser \ncaracterizado por outros modelos de estrutura. Uma possibilidade \nseria a regionaliza\u00e7\u00e3o da bacia, ou seja, delimita\u00e7\u00e3o de \u00e1reas- \nproblema espec\u00edficas, decorrentes da heterogeneidade das paisagens \ne das estruturas de produ\u00e7\u00e3o. As enchentes s\u00e3o o problema \nmotivador. Mas, o que \u00e9 percebido em cada lugar, pelas diferentes \ncomunidades, certamente s\u00e3o problemas diversos, aos quais \u00e9 \nnecess\u00e1rio aproximar-se gradativamente (do geral para o detalhe). \nIsto significa que o planejamento que pode ser desenvolvido a n\u00edvel \nda bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 essencialmente estrat\u00e9gico. \n\nd) O resultado da an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o-problema \u00e9 uma seq\u00fc\u00eancia \nde rela\u00e7\u00f5es causa-efeito, que servir\u00e3o para fundamentar os \nobjetivos, as a\u00e7\u00f5es, as restri\u00e7\u00f5es e as estrat\u00e9gias para o \ngerenciamento da bacia hidrogr\u00e1fica: o sistema-solu\u00e7\u00e3o, a ser \ndesenvolvido na Parte III deste trabalho.\n\nV \n\ne) As estrat\u00e9gias a serem sugeridas devem estar de acordo com \nas novas pol\u00edticas regionais, isto \u00e9, privilegiar a justi\u00e7a social, \na motiva\u00e7\u00e3o interna, a diversidade (na moldageni de paisagens) e \nmodelos inovativos de financiamento. Em rela\u00e7\u00e3o a este \u00faltimo item, \na estrat\u00e9gia de internaliza\u00e7\u00e3o assume especial import\u00e2ncia na \nalternativa de solu\u00e7\u00e3o. \n\nf) Embora os objetivos de desenvolvimento regional devam, \nnecessariamente, ser compatibilizados com as alternativas vi\u00e1veis \npara o controle das enchentes, o planejamento da bacia hidrogr\u00e1fica \nn\u00e3o equivale ao planejamento do desenvolvimento regional.\n\n\n\n3. A bacia hidrogr\u00e1fica como sujeito e objeto de planejamento e de gerenciamento 132 \n\nEm rela\u00e7\u00e4o ao sistema-solu\u00e7\u00e3o foi estabelecido que: \ngy Uma abordagem de gerenciamento vi\u00e1vel \u00e9 aquela em que a \n\nbacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 sujeito e objeto de planejamento: objeto \ndurante a an\u00e1lise e sujeito ao decidir pelas estrat\u00e9gias a serem \nadotadas. Solu\u00e7\u00f5es leg\u00edtimas e efetivas, de acordo com a nova \npol\u00edtica regional, s\u00e3o as que surgem de dentro da pr\u00f3pria regi\u00e3o e \nsao por ela conduzidas.\n\n, \n\nh) Isto significa que a organiza\u00e7\u00e3o a ser estruturada para o \ngerenciamento ambiental da bacia hidrogr\u00e1fica deve: \n\no ser participativa, integrativa e ter 'autonomia \nfinanceira; \n\n0 ter como objetivo inicial coordenar a\u00e7\u00f5es voltadas ao \ncontrole e \u00e0 preven\u00e7ao de enchentes. \n\ni) A organiza\u00e7ao a ser estruturada para o gerenciamento \nambiental da bacia deve ser vinculada, por for\u00e7a da lei n\u00b0 9.748, \nde 30/ll/94, ao Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos. \n\nj) No intuito de prover solu\u00e7\u00f5es para os problemas detectados \nna bacia, deve ser adotado um processo de planejamento que parta do \nn\u00edvel estrat\u00e9gico de bacia e se aproxime em etapas sucessivas do \nn\u00edvel operativo no \u00e2mbito de microbacias. A Systems Engineering \u00e9 o \nsuporte metodol\u00f3gico apropriado para esta tarefa. A n\u00edvel \noperativo, os \u201cProcedimentos de gest\u00e3o para o desenvolvimento \nsustent\u00e1vel\u201d indicam um caminho seguro para se alcan\u00e7ar os \nobjetivos.\n\n\n\n\u00bb _ _ _ \n\nBiblioteca Universit\u00e1ria \nUFSC \n\nCAPiTuLo 4 \n\nAN\u00c1LISE Do REG|ME H\u00edDR|co \n\n_ \nO objetivo do presente cap\u00edtulo \u00e9 demonstrar de que modo as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es do uso do solo na bacia hidrogr\u00e1fica do Itaja\u00ed \ninfluenciaram o regime de escoamento da \u00e1gua. As \u201ctransforma\u00e7\u00f5es\u201d \ncome\u00e7aram a ocorrer com a coloniza\u00e7\u00e3o, mas sua extens\u00e3o pode ser \nestimada somente a partir de l940, quando tiveram in\u00edcio os censos \necon\u00f4micos, que inclu\u00edam o levantamento das \u00e1reas agr\u00edcolas e \npastoris. Data da mesma \u00e9poca a instala\u00e7\u00e3o dos postos de medi\u00e7\u00e3o \nfluviom\u00e9trica em v\u00e1rias localidades da bacia, o que possibilita que \no estudo do regime h\u00eddrico abranja o per\u00edodo 1940-1990. \n\nNo contexto da an\u00e1lise do sistema regional, esse estudo, que \ncorresponde \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o da proposi\u00e7\u00e3o parcial 1 - a altera\u00e7\u00e3o do \nuso do solo acarretou desvios do regime h\u00eddrico - ocupa o lugar \napontado na figura 14. \n\nDe modo geral as bacias hidrogr\u00e1ficas n\u00e3o s\u00e3o estacion\u00e1rias ao \nlongo do tempo, no que concerne a suas caracter\u00edsticas f\u00edsicas, em \nparticular em virtude das interven\u00e7\u00f5es humanas. Para o \ngerenciamento adequado dos recursos, \u00e9 essencial ser capaz de \nexplicar os efeitos de interven\u00e7\u00f5es como a drenagenl agr\u00edcola, a \nirriga\u00e7\u00e3o, a urbaniza\u00e7\u00e3o, o deflorestamento, as mudan\u00e7as de \npr\u00e1ticas agr\u00edcolas, diferentes manejos dos cursos d'\u00e1gua, etc., \nsobre o regime hidrol\u00f3gico. A tarefa de identificar as n\u00e3o-\n\n\n\n4. An\u00e2u\u00e2e do regime h\u00eddrico 134 \n\nestacionaridades \u00e9 dif\u00edcil de ser cumprida para os modelos \nhidrol\u00f3gicos em geral. Basicamente existem tr\u00eas metodologias para \nabordar o problema (NASCIMENTO, 1995). Neste trabalho optou-se pela \nmetodologia que preconiza a subdivis\u00e3o das s\u00e9ries de dados de \nentrada e sa\u00edda em subs\u00e9ries, em fun\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es progressivas \nna bacia. Avaliam-se as mudan\u00e7as dos valores dos par\u00e2metros, \ntentando identificar os mais sens\u00edveis \u00e0s n\u00e3o-estacionaridades. \nQuando possivel, utilizam-se bacias vizinhas, submetidas \u00e0s mesmas \ncondi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, mas que permanecerani inalteradas durante o \nper\u00edodo de estudo (bacias testemunho). Uma condi\u00e7\u00e3o considerada \ndesej\u00e1vel, segundo NASCIMENTO (1995), \u00e9 aplicar o m\u00e9todo aos dados \ncont\u00ednuos e n\u00e3o por eventos. Deste modo seria eliminada a \nsubjetividade da escolha dos eventos a serem estudados, fato que \npoderia favorecer certas hip\u00f3teses ou fen\u00f4menos em rela\u00e7ao a \noutros. \n\n\u201c_ \n\n\"\"\"`\"\"_\"I \n\nI \n\n,__ \n\np\u00bf\n\nI \n\n~\n\nz\n\nI\n\ni \n\nI I I I\n. \n\nI \n\n2\n\n_ \n\nI\n\n'\n\nI I I II I I I I I II II II I I I I I I II \n\nssssssssss se\n\n. \u201cI\u201d '\u00c9 Ema\u201d '7`t'\u00cd\u00d5`\"f Smema Vari\u00e1veis \ns\u00f3\u00ca\u00a1\u00b0'_ '''''''''' \" externas \n\n~\u00ac=z\u00a1'\u00ac`-_-T1;-;\u00ac.\"f:\u203a;z'.fz-25 eCQnQm|C0 \n\n\u00a1_________ \n\nI I I I I I I I I I I I I I I V I I I\n\n\u00c9 \n\nI \n\nI \n\nI\n\n\u00c9 \n\nI \n\n\u00c9\n\nl\n\n\\ \n\nI I I I I I I II I__ \n\n___ \n\n. . \n_ t _ _. :z'\u00ac:'~ :. .;'-_--::*\u00bf--.-=z-.f . ._ .. >_ .=-.=-\u00ac\u00ac-----~ z\u00ed.. _ _~.\u201d'.:: _'.\u203a._ - 7- mz \u00bfz._.-.`.';L..'_'. L,,_ h\u00ac - ., \n\n\\ \n'~ _-M?-_..- :_ \u00e7 Q\" 1. .j \n\n,_ .. _, - ...N ._.,._. '.*\u203a ,ef _- - \u203a' .A -. '. \n\nFigura 14: O sistema regional: a seta em negrito representa as rea\u00e7\u00f5es do sistema \nnatural \u00e0s mudan\u00e7as no uso do solo enfocadas neste cap\u00edtulo. \n\nO par\u00e2metro hidrol\u00f3gico escolhido \u00e9 o coeficiente de \nescoamento, discutido na se\u00e7\u00e3o 4.1. Em. fun\u00e7\u00e3o do par\u00e2metro, a \ncondi\u00e7\u00e3o da continuidade n\u00e3o \u00e9_ atendida, isto \u00e9, examinam-se \neventos. O m\u00e9todo de trabalho adotado \u00e9 apresentado na se\u00e7\u00e3o 4.2.,\n\n\n\n4. An\u00e2nse do regime h\u00eddrico 135 \n\ne foi aplicado a tr\u00eas sub-bacias, a saber: a de Rio do Sul, a de \nIbirama e a de Timb\u00f3 (figura 15), localizadas a montante dos postos \nfluviom\u00e9tricos de igual nome. Os resultados correspondentes se \nencontram na se\u00e7\u00e3o 4.3. \n\n4.1 COEFICIENTE DE ESCOAMENTO \n\nOs dois modelos principais que descrevem como a \u00e1gua se move \ndo topo de um morro at\u00e9 sua base, s\u00e3o chamados hortoniano e n\u00e3o- \nhortoniano (Horton, 1945; Chorley, 1978; apud MITCHELL, 1991). O \nmodelo hortoniano assume que a \u00e1gua infiltra no solo no topo, \nemerge na superf\u00edcie logo abaixo e continua como escoamento \nsuperficial. Este, por sua vez, \n\nmanifesta-se inicialmente na forma de pequenos filetes de \u00e1gua que se \nmoldam ao microrrelevo do solo. A eros\u00e3o de part\u00edculas de solo pelos \nfiletes, aliada \u00e0 topografia pr\u00e9~existente, molda uma microrrede de \ndrenagem ef\u00eamera que converge para a rede de cursos de \u00e1gua mais est\u00e1vel, \nformada por arroios e rios (SILVEIRA, 1993337) . \n\nO escoamento pelo modelo hortoniano \u00e9 representado esquematicamente \npela trajet\u00f3ria 1 da figura 16. O modelo n\u00e4o~hortoniano sup\u00f5e que a \n\u00e1gua infiltra no solo e se nwve morro abaixo para se juntar ao \nfluxo superficial como fluxo sub-superficial, com pouco ou nenhum \nescoamento superficial (trajet\u00f3ria 2 na figura 16). A maior parte \ndos escoamentos reais apresentam graus intermedi\u00e1rios entre estes \nmodelos extremos. Suas diferen\u00e7as podem ser quantificadas em termos \ndo coeficiente de escoamento, definido como o volume do escoamento \ndividido pelo volume de precipita\u00e7\u00e3o, expresso em valores de O a 1 \n(TUCCI, 1993b:401; MITCHELL, 1991:250). Um monte de cascalho, por\n\n\n\n4. An\u00e1lise do regime h\u00eddrico 136 \n\nexemplo, ter\u00e1 coeficiente de escoamento pr\u00f3ximo de zero, e uma \nestrada asfaltada aproximadamente 1. O coeficiente de escoamento \ntende a crescer com a intensidade da chuva, e a decrescer com o \ntamanho da bacia (MITCHELL, 1991). \n\n\"-- \\ 26\u00b0 30 _ -` Q\n, \n\n-..ff\n` \n\n___--'\u201c \n\n__`r \n\n/I \n\n53\n/ \n\n`\\\\\n\\ \n\n\u00b0`_'\u00d4 \n\nI/ la \n. -_%.______ \n\n\\ I '.. \\_ \n\\ .. -` \n\nI/ \n/1\u00b0 \\ \n\n\u00ed \n{, ,I\n\n\u0161 \n,f \n\n\u00b0\u203a~ z~ ' . ' E _ 0 \\ ~\u201c..: \n: \n\no \\\"` 0/1 ,, \u00c9 E '--f \"`t` \\ I' Timb\u00f3 .__ E \u2039 `\u00ac\" \n} /\\ I/ I .Blumenau : E 1 o ./`. _ \\ 1 .\u00cdV \u00da : \n\n, \n1 o\u00b0` ' Q ' OIL\" .I 21\u00b0\u2039\u00d7\u203a -' ___ ~- _ :_ ______\u2039_,___ .\u00e8 \u00c1 :_ M \u00cd \\o . \\ *\u00cd H Jal. \\\\ |lb\u00a1f6\u00a1;'u ` \u00ca \u00c2P\u00cdLI\u00cdIO O - \\'\\\u00ed ` I- \\`\u00b0|'Ug \u00cd* rir \u00b0 0 8 * - `\u201c \n\\` ` ,\\ \n\n\\ \u00d7`\u00bf \nv\u00f4o\n\n' \n\n_ Rio da Sul \" \\`_ *` \\\" \\`\n_ \n\n\\ \\\n\n. \n\n\u00b0\\% \n\n\\`*\u00b0\n\n5\\ \\ L - \n\n.\u00b0.g \n\noca\u00e2uo \n\nATL\u00c3NT \n\nco \n\n\\\\ \n\n-__ \n\n~- \n\n.sm-4,\n\nI 1z\n\n11\n\n\\\n\n4\n\\\n\nf .-ow\u00bb \n(\u00a1\n\n-\n- \n\n*K\n\nz \nAz \n\n.\u00edd \n\n-'~`.. . LEGENDA\\ \" \ng Ituboranqm.\\ \n\nz7\u00b03\u00a2' `i \ni\u00e7i X --~-- Limite de sub bacias ._ \n\n` \\{ .\\ I L_<_ , \\_ \" . \\ Curso d'oguo `~ '\\_-v\\ \n1. Q- \\ \n\\ \\ \n| \\ \ni % -_ _ \\` Sw` \n\nO\u00b00O \n\n99\u00b03_O \n\nIf \n\nll\n\nI `\\ \n\n\"\\___. \n\n\u00abPW\n\n`\n\\ _ ` '\\\n\n5 \nvo no 20 :soam `\u00d7 \n\nFigura 15: Localiza\u00e7\u00e3o das tr\u00eas sub-bacias analisadas, respectivamente a montante \ndos postos fluviom\u00e9tricos de Rio do Sul, Ibirama e Timb\u00f3 \n\nZX propor\u00e7\u00e3o entre a infiltra\u00e7\u00e3o e o escoamento superficial \naumenta, e as encostas s\u00e3o menos hortonianas, \u00e0 medida que \napresentam maior rugosidade e permeabilidade na superf\u00edcie, \ndensidade da cobertura vegetal, grau de concavidade topogr\u00e1fica, \ngrau de empo\u00e7amento e converg\u00eancia das linhas de fluxo. Quanto mais \nacentuadas estas caracter\u00edsticas, tanto maior ser\u00e1 a defasagem\n\n\n\n4. An\u00e1lise do regime h\u00eddrico 137 \n\ntemporal entre uma tormenta e o instante em que a vaz\u00e3o atinge seu \npico. . \n\nEm encostas florestadas, com solo perme\u00e1vel e climas \u00famidos - \ncomo \u00e9 o caso da bacia do Itaja\u00ed - o escoamento \u00e9 predominantemente \nn\u00e3o-hortoniano. Quando a intensidade da chuva excede a capacidade \nde infiltra\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie, ocorre escoamento superficial. \u00c0 \nmedida que a cobertura do solo - o h\u00famus, a liteira e a vegeta\u00e7\u00e3o - \nse apresenta mais espessa, sao requeridas intensidades de \nprecipita\u00e7\u00e3o progressivamente mais altas para ocorrer o escoamento \nsuperficial. \n\nilllllillrll \n\n\u00b0\\\u203aq \n\nxo\u00e7' \n\n1, \n\u00f8 \n\nQ.\n\nI \n6/\\)\u00b0. \n\n/ \n\\\u00b0` \n\n4/ \n\n\u2039 \ne\u00e9flco \n\n&amp; ~ ` \\e\u201c - ' \n\nFigura 16: Escoamento hortoniano e n\u00e3o-hortoniano (Fonte: MITCHELL, 1991) \n\nO processo de ocupa\u00e7\u00e3o da bacia do Itaja\u00ed teve, em grandes \nextens\u00f5es, o efeito de rarefazer a cobertura vegetal e reduzir a \nespessura da liteira, de modo que, pelo exposto acima, intensidades \nde precipita\u00e7\u00e3o progressivamente mais baixas devem estar provocando \no escoamento superficial. Em outras palavras, o coeficiente de \nescoamento deve ter sofrido acr\u00e9scimos ao longo do per\u00edodo. O \nsum\u00e1rio do plano diretor da JICA. (BRASIL, l988:S-15) refere-se\n\n\n\n4. An\u00e1lise de regime h\u00eddrico 138 \n\nligeiramente a esta quest\u00e3o, dizendo: Considera-se que podem \nocorrer enchentes devido ao aumento do coeficiente de escoamento, \nocasionado pelo desmatamento em grande escala..., mas n\u00e3o estima a \nimport\u00e2ncia destes efeitos. V \n\nEntretanto, alguns estudos associados a este tema j\u00e1 foram \nrealizados na bacia do Itajai. BACCA et al (1985) fizeram \nlevantamentos de dados acerca da intercepta\u00e7\u00e3o e da infiltra\u00e7\u00e3o de \n\u00e1gua da chuva em diversos tipos de cobertura vegetal. A import\u00e2ncia \nda infiltra\u00e7\u00e3o em ambientes arb\u00f3reos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 infiltra\u00e7\u00e3o em \npastagens mostrou-se especialmente significativa. REFOSCO e \nPINHEIRO (1992) estudaram a influ\u00eancia da floresta no regime \nhidrol\u00f3gico da sub-bacia de Ibirama. Comparando dados dos per\u00edodos \n1935-1965 e 1966-1986, constataram que a ~vaz\u00e3o m\u00e9dia do rio \nHerc\u00edlio aumentou em cerca de 50% e a vaz\u00e3o m\u00ednima aumentou em 86%, \nenquanto que a precipita\u00e7\u00e3o anual permaneceu aproximadamente \nconstante. No segundo periodo, a floresta teve sua extens\u00e3o \nreduzida de 58% para 39% da \u00e1rea da bacia. Embora estes resultados \nsejam significativos, eles apenas expressam parcialmente as \naltera\u00e7\u00f5es do regime h\u00eddrico. Mas h\u00e1 tamb\u00e9m estudos que apontam em \noutra dire\u00e7\u00e3o. POMP\u00cdLIO (1990), estudando os eventos de cheia \nregistrados de 1941 a 1983, curiosamente concluiu que as varia\u00e7\u00f5es \nde freq\u00fc\u00eancia de ocorr\u00eancia das inunda\u00e7\u00f5es devem-se a causas \nclimatol\u00f3gicas. \n\nO objetivo deste cap\u00edtulo \u00e9, pois, evidenciar e quantificar a \ninflu\u00eancia da altera\u00e7\u00e3o do uso do solo e da floresta nativa para a \nagropecu\u00e1ria, sobre os coeficientes de escoamento, no per\u00edodo de \n1940 a 1990.\n\n\n\n4.An\u00e1Hsedoreg\u00fcneIfldfico 139 \n\n4.2 M\u00c9TODO DE AN\u00c1LISE \n\nO m\u00e9todo empregado para a an\u00e1lise do regime de escoamento foi \nbaseado em CONWAY e HULME (1992) e VISHER (1989). As etapas \nrealizadas foram as seguintes: \n(a) Confec\u00e7\u00e3o de um mapa da bacia hidrogr\u00e1fica na escala 1:250.000, \nque apresenta os limites municipais, os contornos das sub-bacias \ndefinidas pelas esta\u00e7\u00f5es fluviom\u00e9tricas de Rio do Sul, Ibirama e \nTimb\u00f3, e as esta\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas. Sobre este mapa foram \ndeterminadas as \u00e1reas das sub-bacias e as \u00e1reas dos munic\u00edpios, bem \ncomo as parcelas das \u00e1reas de munic\u00edpios- localizadas fora da \nrespectiva sub-bacia, quando fosse o caso. \n(b) Determina\u00e7\u00e3o da transforma\u00e7\u00e3o quantitativa de uso do solo em \ncada sub-bacia, a partir da compila\u00e7\u00e3o dos dados dos censos \nagr\u00edcolas de 1940, 1950, 1960, 1970, 1975, 1980 e 1985 (IBGE: 1952, \n1956, 1963, 1974a, 1979a, 1983 e 1991a), e do levantamento da \nProdu\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola Municipal de 1990 (IBGE, 1991b). O conjunto das \n\u00e1reas utilizadas para lavouras e pastagens foi estimado em rela\u00e7\u00e3o \n\u00e0s \u00e1reas de floresta, que correspondem ao \u201cuso\u201d original. Definiu- \nse o coeficiente de \u00e1rea explorada, ou percentual de \u00e1rea \nexplorada, como a raz\u00e3o entre a \u00e1rea explorada e a \u00e1rea total da \nsub-bacia. A varia\u00e7\u00e3o do coeficiente de \u00e1rea explorada ao longo do \ntempo \u00e9 apresentada graficamente, incluindo, por interpola\u00e7\u00e3o, o\n\n\n\n4. An\u00e1lise do regime h\u00eddrico 140 \n\nper\u00edodo que se estende desde o in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o em cada uma \ndas subfbacias - em 1875, 1898 e 1917, respectivamente no Benedito, \nno Herc\u00edlio e no alto Itaja\u00ed (PIAZZA, 1988) - at\u00e9 1940. \n(c) C\u00e1lculo do coeficiente de escoamento (para cada sub-bacia): \n\ncl) Foram confeccionados diagramas m\u00e9dios da precipita\u00e7\u00e3o \ndi\u00e1ria acumulada em cinco dias (tr\u00eas dias no caso da sub~bacia \nde Timb\u00f3), para cada ano, no_per\u00edodo 1940-1990. \nc2) Pela compara\u00e7\u00e3o dos diagramas, foram encontradas \nseq\u00fc\u00eancias de precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia semelhante, denominadas \ngrupos. Cada grupo compreende dois ou mais intervalos de mesmo \ncomportamento da precipita\u00e7\u00e3o - eventos - distribu\u00eddos ao \nlongo do per\u00edodo da an\u00e1lise. \nc3) Para cada evento, foi calculada a precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia P \nacumulada na sub-bacia, bem como o respectivo escoamento \nespec\u00edfico Q (volume escoado por unidade de \u00e1rea). \nc4) Finalmente, foram determinados os coeficientes de \nescoamento, definidos pela rela\u00e7\u00e4o entre o total escoado e o \ntotal precipitado Q/P. Os coeficientes de escoamento, assim \nobtidos, definmn o comportamento do escoamento sob diversas \ncondi\u00e7\u00f5es. Sua varia\u00e7\u00e3o ao longo do tempo, em cada sub-bacia, \n\u00e9 apresentada graficamente. \n\n(d) Confronto da varia\u00e7\u00e3o dos coeficientes de escoamento com a \ntransforma\u00e7\u00e3o quantitativa do uso do solo. Mais especificamente, \nverificou-se como o coeficiente de escoamento se desenvolveu com a \nextens\u00e3o crescente de \u00e1reas agr\u00edcolas e pastoris em cada sub-bacia, \ncomparando os resultados da etapa (b) com os da etapa (c). \n(e) Compara\u00e7\u00e3o dos resultados para as diversas sub-bacias. Foram \nencontradas diferen\u00e7as quanto \u00e0s varia\u00e7\u00f5es do coeficiente de\n\n\n\n4. An\u00e1lise do regime h\u00eddrico 141 \n\nescoamento nas diversas sub-bacias, fazendo com que a influ\u00eancia da \naltera\u00e7\u00e3o relativa do uso do solo se delineasse com maior nitidez. \n\n\u00c9 necess\u00e1rio chamar aten\u00e7\u00e3o para as aproxima\u00e7\u00f5es impl\u00edcitas no \nm\u00e9todo adotado. V\u00e1rias informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o est\u00e3o sendo contempladas. \nDestacam-se: \n\n1- A retirada de \u00e1gua superficial para abastecimento e \nirriga\u00e7\u00e3o. Em princ\u00edpio, isto poderia indicar que os \ncoeficientes de escoamento foram estimados abaixo do seu valor \nefetivo. \n2- \u00c1reas urbanas e \u00e1reas destinadas aos eixos vi\u00e1rios. Isto \nsignifica que, a rigor, o crescimento da \u00e1rea explorada na sub~ \nbacia foi sub-dimensionado. \n\nEnfim, se a correla\u00e7\u00e3o estabelecida entre a propor\u00e7\u00e3o da extens\u00e3o \ndo solo usado para fins agropecu\u00e1rios e os coeficientes de \nescoamento resultar~ em conformidade com a proposi\u00e7\u00e3o inicial, \napesar das aproxima\u00e7\u00f5es feitas, pode-se deduzir que a situa\u00e7\u00e3o real \ndos fen\u00f4menos estudados \u00e9 ainda mais acentuada. \n\n4.3 RESULTADOS \n\nO gr\u00e1fico da figura 17 representa um resumo do desenvolvimento \nda ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio na bacia, do qual se depreende que a \nexplora\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi uniforme, atingindo n\u00edveis mais elevados na sub- \nbacia de Rio do Sul.\n\n\n\n4. An\u00e1lise do regime h\u00eddrico 142 \n\n0,6 - \n\n0,5 ~ \n\n_ \n-e- Rio do Sul \n-\u00a1- Ibirama \n-\u00a1-Benedito \n-\u00d7- Blumenau \n\ncoeficie \n\nte \n\nde \n\n\u00e1rea \n\nexplorada \n\n8 \n-8 \n\n-E \n\n0,1 - \n\nO |||\u00a1|||\u203a|| 4)G505\u00e3)57075&amp;$\u00b6J \n800 \n\nFigura 17: Varia\u00e7\u00e3o dos coeficientes de \u00e1rea explorada nas sub-bacias a partir de \n1940 (a sub-bacia de Blumenau engloba as \u00e1reas a jusante das demais sub-bacias) \n\nEm cada uma das sub-bacias estudadas foram estabelecidos sete \ngrupos de eventos, apresentados nas figuras 18, 20 e 22, \nrespectivamente, para as sub-bacias de Rio do Sul, Ibirama e Timb\u00f3, \ne cujas caracteristicas m\u00e9dias s\u00e3o apresentadas nas tabelas 4, 5 e \n6. Alguns dos eventos selecionados coincidem com enchentes \nregistradas em Blumenau. \n\nA varia\u00e7\u00e3o dos coeficientes de escoamento ao longo do tempo \u00e9 \napresentada nas figuras 19, 21 e 23 para as sub-bacias de Ibirama, \nRio do Sul e Timb\u00f3, nesta seq\u00fc\u00eancia. As mesmas figuras confrontam \nos coeficientes de escoamento com o crescimento dos percentuais da \n\u00e1rea territorial explorada. De modo geral, verifica-se uma \ntend\u00eancia de crescimento do coeficiente de escoamento para todos os \ngrupos considerados. \n\nEmbora os grupos estabelecidos para cada sub-bacia sejam \nindependentes, o que significa que em princ\u00edpio os resultados n\u00e3o \nser\u00e3o compar\u00e1veis um a um, \u00e9 poss\u00edvel identificar um crescimento \nmais acentuado dos coeficientes de escoamento na sub-bacia de Rio\n\n\n\n4. An\u00e0n\u00e2e do regime h\u00eddrico 143 \n\ndo Sul, precisamente onde a varia\u00e7\u00e3o percentual da \u00e1rea explorada \n\u00e9 maior durante o per\u00edodo 1940-1990. \n\nPor outro lado, verifica~se que as 63 enchentes, registradas \nem Blumenau desde o in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o do Vale do Itaja\u00ed at\u00e9 \n1990, n\u00e3o se encontram aleatoriamente distribu\u00eddas ao longo do \ntempo. O gr\u00e1fico da figura 24 mostra como o n\u00famero de enchentes vem \nsendo incrementado, a cada per\u00edodo de 20 anos, de 1850 a 1990. \u00c9 \nn\u00edtido o aumento do n\u00famero de enchentes a partir de 1910, o que \ncoincide conl a expans\u00e3o maci\u00e7a da coloniza\u00e7\u00e3o em toda a bacia \nhidrogr\u00e1fica, refletida no coeficiente de \u00e1rea explorada a montante \nde Blumenau. Os resultados sugerem, portanto, uma forte correla\u00e7\u00e3o \nentre a varia\u00e7\u00e3o dos coeficientes de escoamento e o n\u00famero \ncrescente de enchentes.\n\nA \n\nA correla\u00e7\u00e3o sugerida se torna ainda mais evidente, quando se \nobserva que a varia\u00e7\u00e3o dos coeficientes de escoamento foi \ndeterminada a partir de 1940, quando as parcelas de \u00e1rea explorada \nnas sub-bacias j\u00e1 eram significativas (19% em Ibirama, 27% em Rio \ndo Sul e 17% em Timb\u00f3), enquanto o crescimento do n\u00famero de \nenchentes em 20 anos \u00e9 verificado no per\u00edodo 1910-1990, em que a \nparcela de \u00e1rea explorada a montante de Blumenau passou de 4% para \n41%. \n\nH\u00e1 ainda outro aspecto do \u201cuso do solo\u201d que, embora n\u00e3o possa \nser avaliado quantitavamente, h\u00e1 que ser considerado, pois tamb\u00e9m \ninfluencia o regime h\u00eddrico. Trata-se de interven\u00e7\u00f5es nos cursos \nd'\u00e1gua, particularmente das dragagens e retifica\u00e7\u00f5es. Um exemplo do \nefeito da canaliza\u00e7\u00e3o de um rio \u00e9 trazido por WILCOCK e ESSERY \n(1991). Estes autores examinaram uma pequena bacia hidrogr\u00e1fica na \nIrlanda do Norte. No rio Main, cuja \u00e1rea de drenagem mede 205 km2, \nas medidas mostraram que a canaliza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de trechos de V\u00e1rzea\n\n\n\n4. An\u00e1lise do regime h\u00eddrico \n\nuva \n\n(mm) \n8888 \n\nOh \n\n038 \n\ngrupo a grupo b grupo c \n\nchuva \n\n(mm) \n\n12) \n10) \n8) \nHJ \n\n038 \n\n'KID \n\nN \nG) \n\n4) \n\n20 \nchuva \n\n(mm) \n\n1 2 3 \u00b0 1234567 1234561 \ni194e\u203921/ese) \n\ni1947(6/W017) --19ss(115-25.5) -19-1s\u203921/1-25/2) i, 1,11 -19es(11\u203ae_2s1a) _. sem -5/12) 1ee2\u20392e/1-zen) \n_1978(6B_m9) -1eao(11nzs/1) \n\ngrupo d grupo e grupo f \nao 1ao \n\nchuva(mm)\n\no\n3\nB \n8\n8 \n\ni1960(11f5-2515) --194a(1eE\u203a151s) --195: (1 \nzams/7) \n\nchuva \n\n(mm) \n\nKD \n\n8888\n\no \n\nc-huva(mm) \nQFSBQ\u00d5Q \n\n'2 3 123456 1234 \n-19sa(21ns_s19\u203a ! `_\"97\u00b0\u201c\u201d\"5'7) -_1seo(21\u203asao/6) i19B5( -1e19(11/a-25/3) \n\nchuva \n\n(mm) \n\nsfuv\u00f8 9 \n\nea\u00f4aa\u00e3 \n\n123 4 \n--1952 (2115-2019) \ni191a(11/e1om \ni197s(2s/1-25/e) \n\nFigura 18: Grupos de eventos selecionados para a determina\u00e7\u00e3o do coeficiente de \nescoamento na sub-bacia de Rio do Sul. \n\n(Os n\u00fameros nas abcissas indicam os intervalos de +l-5 dias em que a precipita\u00e7\u00e3o foi \nacumulada. As legendas indicam as datas de in\u00edcio e fim e cada evento.)\n\n\n\n4. An\u00e1lise do regime h\u00eddrico \n\nTabela 4: Grupos de eventos selecionados na sub-bacia de Rio do Sul e seus \nrespectivos coeficientes de escoamento \n\ngrupo evento \nEHO dura\u00e7\u00e3o chuva \n\n(dias) m\u00e9dia por \ndia (mm)\n\n4 \n\nPIQ cheia \nsimult\u00e2nea \n\n@(OQ-ou-h0\u00a2IIO.fl.0.0.0\u00d4U'UU'U'fl\u00a1fl)fl| \n\n1947 35 \n1969 35 \n1978 36 \n1946 16 \n1955 15 \n1965 15 \n1990 15 \n1945 36 \n1982 34 \n1953 16 \n1960 15 \n1979 15 \n1979 15 \n1943 31 \n1990 31 \n1958 21 \n1985 20 \n1952 31 \n1973 30 \n1975 31 \n\n10,1 \n6,7 \n9,9 \n3,7\n4 \n\n0,29 \n0,34 \n0,3 \n0,42 \n0,46 \n0,44 \n0,51 \n0,11 \n0,28 \n0,2 \n0,17 \n0,3 \n0,38 \n0,36 \n0,7 \n0,2 \n0,3 \n0,43 \n0,63 \n0,63 \n\n20/5/1955 \n\n21/7/1990 \n\n25/6/1 973 \n\n0,7 - 60% Z; \n0,6 -- \n\nde o os- \u00cd \n50% \n\nentes \n\nent 9 JL _ U\" \nGm \n\n4- if \n~I` \n\ncoefci esco \n.O\n\nQ \n\n0,1 -\n\n\u203a o 39 \n\noo o ag \n\nO2 \n-20% \n- 10% \n\no 0% \n'\u0161 9$$$'i8838fi#2838 \n- ano \n\nFigura 19: Varia\u00e7\u00e3o dos coeficientes de escoamento e do coeficiente de \u00e1rea \n\n% \nde \n\n\u00e1rea \n\nexp \n\norada \n\nexplorada na sub-bacia de Rio do Sul (\u00e1rea=5114km2) \n\n-1-a \n-i--b \n-N-c \n-I:-d \n-o-e \n-i-f \n_'_9 \n-O-%\n\n\n\n4. An\u00e1lise do regime h\u00eddrico 145 \n\ngrupo a grupo b grupo c \n\n120 100 14\u00b0 \n\n100 12\u00b0 \n\nchuva \n\n(mm)\n\nO \n88 \n\nN U \u00e0 \n\nchuva \n\n(mm)\n\nQ \n8 \n8\n8\n8 \n\nN U Ji \n\nchuva \n\n(mm) \n\nza\u00f4as\u00e3 \n\nN\nQ \n\n1 2 3 \nize\u00f8-1549/1952 \n-21/6-1o/1/1951 --us-:oe/1949 ff:\u00b0'7'19g5 \n--6/ezs/e/1954 i 255\" \n\u00ed11ne1n/1990 __2\"7\"\u00b0'\u00b0\"9\u00b09 \u00ed16l7-31/7/1974 \n\n911190 61 grupo d2 grupo e \n\n100 m 140 \n1w \n\nchuva \n\n(mm)\n\no \n8\n8\n8\n8\n\nN no \n\nchuva \n\n(mm) \n\nzs\u00f4ss\u00e3 \n\nchuva \n\n(mm) \n\naaa \n\ns\u00e3 \n8) \n\n1 2 3 1 2 3 4 5 6 \n-26/7-105/1941 \n\nzen --21/s-ss/1944 -~ -10/8/1960 \u00ed16,_,,1 943 -zm-519/1946 --1/6-15/s/1971 sm \u00ed-GB-5/411% ---2613-1(Y4l19Q \u00ed 21/7-SIBHX \u00ed15_315\"m7 \n9|`UP\u00b0 f 9l'\"P\u00b0 9 \n\n100 12\u00b0 \n\nao \n1oo \n\nao \nao\no \n\nchuva \n\n(mm) \n\nchuva \n\n(mm) ~O B 8 88 12345 12345 \u00ed26l7 ZOBH\u00ca --1/10-Eflflflfi '\u00ed@9-3N9I1%8 \u00ed26I4-E5/1979 \nFigura 20: Grupos de eventos selecionados para a determina\u00e7\u00e3o do coeficiente de \n\nescoamento na subbacia de Ibirama. \n(Os n\u00fameros nas abcissas indicam os intervalos de +/-5 dias em que a precipita\u00e7\u00e3o foi \n\nacumulada. As legendas indicam as datas de in\u00edcio e fim e cada evento.)\n\n\n\n4. An\u00e1lise do regime h\u00eddrico \n\nTabela 5: Grupos de eventos selecionados na sub-bacia de Ibirama e seus \nrespectivos coeficientes de escoamento \n\ngrupo evento \nano dura\u00e7\u00e3o chuva \n\n(dias) m\u00e9dia por\n) \n\nPIQ cheia \nsimuit\u00e1nea \n\n1990 \n1984 \n1957 \n1952 \n1989 \n1949 \n1974 \n1955 \n1940 \n1980 \n1971 \n1960 \n1949 \n1946 \n1944 \n1941 \n1987 \n1958 \n1943 \n1988 \n1950 \n1979 \n1950 \n\niflfi-H-fiQ0Ofl.fl.O.Q.0.0.0.000U'O'IDfl\u00a1flIN \n\n21 \n20 \n21 \n20 \n21 \n20 \n16 \n15 \n15 \n16 \n15 \n16 \n16 \n16 \n16 \n1e \n31 \n31 \n31 \n25 \nze \n25 \n25\n\np \n\ndia (mm \nI7 \nZ3 \n59 \n64 \n51 \n4\u00a3\n8 \n88\n9 \nSA \n7J \n58 \n55 \n66 \n64 \n6] \nZ6 \nK6 \n71 \n55 \n48 \n&amp;7 \nZ6 \n\nQ71 \nQ51 \nQ62 \nQ31 \nQ45 \nQ19 \n052 \nQ43 \nQ07 \nQ57 \nQ71 \nQ34 \n04 \n039 \nQ1 \nQ31 \nQ51 \nQ47 \n019 \nQ23 \nOJ4 \nQ49 \nQ44 \n\n21/7/1990 \n\n20/5/1955 \n\n9K\u00b61971 \n\n0,8 - - \n\ncoefciente \n\nescoamento \n\n.O \n\n.D \n\n.O \n\n9 \n.O\n\n9 \n\nO \n\n-I \n\nW \n\n-h \n\nUI \n\nO) \n\n`I \n\n1&amp;B\n\n: \nde \n\n.O \n\nro \n\nFigura 21: Varia\u00e7\u00e3o dos coeficientes de escoamento e do coeficiente de \u00e1rea \n\n+_. \n\n800 \n\n\u00ac\u201c \n1. \n\n\u00eb9Qi3Ez'\u00f5iB8i2it5 \n\n*lr\n\nl \n\n88 \n\n45% \n40% \nw um 39 \n30% \n25% \n20% \n1 5% \n1 0% \n5% \n0% \n\nexp \n\norada \n\n\u00e1rea\n\no \n1:: \n\neg \n\nexplorada na sub-bacia de Ibirama (\u00e1rea=3252km2) \n\n-Q-a \n-5-b \n-at-c \n-Ir-d \n-o-e \n-1-f \n-'-9 \n-o-%\n\n\n\n4. An\u00e1lise do regime h\u00eddrico 148 \n\ngrupo a grupo b grupo c \n\nleo 100 14o \n\n:\u00e0s \n1\u00bb \noo \n\nwa \n\n(mm) \ns\u00e3 \n\nuva \n\n(mm) \n\n8\n8\n8 \n\nchuva \n\n(mm) \nss* \n\n\u00e3) \nOh \n\n38 \nOh\n\n. \n\n\u00cdQ \u2039\u203a\u203a \u00e0 ou \n088 \n\n'Q oo s ui \n\n20\nOO \n\n1 2 3 4 5 \n--1/113/1/1944 \n\n*-1512-1/3/1 -11/a-31/a/1946 -zsm-11/2/1942 \n___9,2_z3,z,193-, -_27/1o1of191e/32964 __ 17531 M1973 \n\ngrupo d grupo e grupo f1 \n33\u00b0 120 \n\noo \n1m \n\nchuva \n\n(mm)\n\n8 \n\u00e3\n\u00e3 \n\nchuva \n\n(mm) \n\nessas\u201d \n\nchuva \n\n(mm)\n\nO \n8 \n8\n8\n8 \n\n\u00b0 1 2 3 \n1 2 3 1 2 3 \n\n___15\u00a15_175\u00a11945 \u00ed-18110-26/10/194) \u00edz5\u00a11.z7/1/194) --11/12-19/12/1940 \u00ed \u00ed1/4.3/4\u00a11\u00a74 6\u201d_M\u00a1_m96 28I1\u2039&amp;I1I1944 \u00ed2U11-28/11/1% im/1_25\u00a17\u00a11973 \u00ed31f5-2/3196 \u00ed\u00c91 2-22/12/1% *_-\u00ca10-2/11/1%1 \"\u00ed'1%-215/1947 \nQ\"-'P0 f2 QWP\u00d4 73 QfUP\u00b0 9 \n\n100 100 \nao \neo \n40 \nao \n\n150 \n\nchuva \n\n(mm)\n\nQ \n8 \n8\n8\n8 \n\nchuva \n\n(mm) \n\nhuva(mm)\n\n\u00e3 \n50O \n\n1 2 3 \u00b0 \u00b0 \n1 2 3 1 2 3 4 \n\n\u00ed4\u00cd4'a4\"\u00a7 -\u00ed\u00c97-31I7I1fi \n\u00ed1B_3\u00a18\u00a1\u2039|fi i_25E\u203a275\u00a11g2 \u00ed18/7-E7/1974 \n'\u00ed1%~21I9I1%2 \u00ed\u00b019B-21BI1%6 \u00ed1/1-12/1/1% \n\nFigura 22: Grupos de eventos selecionados para a determina\u00e7\u00e3o do coeficiente de \nescoamento na sub-bacia de Timb\u00f3. \n\n(Os n\u00fameros nas abcissas indicam os intervalos de +/-5 dias em que a precipita\u00e7\u00e3o foi \nacumulada. As legendas indicam as datas de in\u00edcio e fim e cada evento.)\n\n\n\n4. An\u00e1lise do regime h\u00eddrico \n\nTabela 6: Grupos de eventos selecionados na sub-bacia de Timbo e seus respectivos \ncoeficientes de escoamento \n\ngrupo evento \naf`l0 dura\u00e7\u00e3o Chuva \n\n(dias) m\u00e9dia por \nma\u00fcnm) \n\nP/Q cheia \nsimult\u00e2nea \n\n8\n8 \n\nU'U'U'U' \n\nC\nC \n\n0.0.9.9. \n\n(DCDCDCD\u00cdDCDCDCD \n\n-Q-.\u00a1-`_g\u00a1-\u00a2\u00a1-\u00e7\u00a1-`.4`_.\u00a1_\u201c \n\n9\n9 \n\n1958 \n1987 \n\n1944 \n1946 \n1984 \n1989 \n\n1942 \n1973 \n\n1948 \n1954 \n1960 \n1980 \n\n1940 \n1940 \n1945 \n1973 \n1981 \n1981 \n1984 \n1987 \n\n1940 \n1944 \n1946 \n1947 \n1959 \n1960 \n1962 \n1980 \n1982 \n1986 \n\n1974 \n1989 \n\n15 \n15 \n\n15 \n15 \n15 \n15 \n\n15 \n15 \n\nf.\u203aJ(.0(\u203a)(.:\u00e3 \n\n(D(D(0<O<O\u20acO<O<O \n\n(\u203a\u00e30O(.00-)C.0(\u203a\u00a10\u00e3(.\u203a3\u00c7\\J0O \n\n12 \n12 \n\n2026 \n1806 \n\n1013 \n91 \n1016 \n&amp;58 \n\n2215 \n1505 \n\n4577 \n5213 \n4536 \n4616 \n\n1329 \n11,99 \n1217 \n11,58 \n15]4 \n11,52 \n12103 \n12,29 \n\n2527 \n2694 \n2219 \n2837 \n2398 \n2814 \n2998 \n2819 \n2412 \n2953 \n\n1533 \n1817 \n\nOA4 \nQ52 \n\nQ23 \n035 \n048 \nQ56 \n\nQ36 \nQ66 \n\nQ3 \nQ37 \n02 \n014 \n\n034 \n018 \nQ35 \nQ42 \nQ37 \nQ37 \nQ39 \n011 \n\n017 \n019 \n02 \nQ21 \nQ27 \nQ22 \n017 \n026 \n027 \n029 \n\nQ35 \nQ44 \n\n29/8/1973 \n\n17/5/1948 \n\n22/12/1980 \n\n21/9/1962\n\n\n\n4. An\u00e1lise do regime h\u00eddrico 150 \n\nFigura 23: Varia\u00e7\u00e3o dos coeficientes de escoamento e do coeficiente de \u00e1rea \nexpn\u00f8rzaz na sub-bacia de 11mb\u00f3(\u00e2rez=1443|\u2039m*) \n\nQT-&lt;-35% \n-n-a \n-a-b \n\n_ \" 25% -x-c \n- -20% \n\n_ +9 \n-o-e \n\n_ \"15% -o-f \nl +f*#f/'//x\\zzzzz\u00d7f\u201d**/+ _ -\u201c_9 \n\n-0-% \n\u00ab - 5%\n\n% \n\n- \u00ab30% \n\ncoefciente \n\nde \n\nescoamento \n\n.O \n\n.O \n\n.O \n\n.O \n\n.Q \n\n.\u2039= \n\n-^\n\nN \n\nU\n\nb \n\nUI \n\nOt\n\n\u0161 \n% \nde \n\n\u00e1rea \n\nexp \n\norada \n\no O \n\u00c9 $\\9\u00b6*BB\u00f6l88i2i=588 \n\nano \n\nacresce o fluxo m\u00e9dio di\u00e1rio e impede o armazenamento de \u00e1gua. No \n\nper\u00edodo anterior' \u00e0 canaliza\u00e7\u00e3o, muitas vezes a 'vaz\u00e3o no trecho \n\nestudado mostrou ser \u201cnegativa\", o que, nas condi\u00e7\u00f5es \n\nhidrometeorol\u00f3gicas locais, significa absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pelas \n\nv\u00e1rzeas. Depois da canaliza\u00e7\u00e3o, o mesmo fen\u00f4meno raramente pode ser \n\nobservado. \n\nEntretanto, obras de retifica\u00e7\u00e3o ou canaliza\u00e7\u00e3o v\u00eam se \n\ntornando cada vez mais comuns em Santa Catarina (DRENAGEM..., 1995) \n\ne se justificam pela necessidade de controlar enchentes localizadas \n\ne/ou recuperar \u00e1reas de V\u00e1rzea para aproveitamento agr\u00edcola. \u00c9 o \n\nque ocorreu em Agrol\u00e2ndia, no alto vale do Itaja\u00ed (BUTZKE, 1994), \n\nem Pomerode e em Timb\u00f3, no m\u00e9dio vale do Itaja\u00ed. No munic\u00edpio de \n\nBlumenau praticamente todos os ribeir\u00f5es est\u00e3o sofrendo dragagens e \n\nretifica\u00e7\u00f5es, sem uma avalia\u00e7\u00e3o pr\u00e9via das conseq\u00fc\u00eancias negativas, \n\ne com o apoio do Governo Estadual, atrav\u00e9s da cess\u00e3o do equipamento \n\nnecess\u00e1rio. O efeito dessas obras \u00e9, invariavelmente, o aumento das\n\n\n\n4. An\u00e1lise do regime h\u00eddrico 151 \n\nvaz\u00f5es de pico a jusante, ou seja, contribui para elevar ainda mais \nos coeficientes de escoamento. \n\nFigura 24: Confronto entre freq\u00fc\u00eancia de cheias em Blumenau e varia\u00e7\u00e3o do \ncoeficiente de \u00e1rea explorada na bacia correspondente \n\n4596~- - 18 \n40% -- --16 \n35% -\u00ac \u00cd\u00a7\u00cd'\u00cd\u00bf\u00ed -- \n\n__ 30% -\u203a \n\u00cd;\u00bf\u00a1:\u00bf \n\n-- 12 \n25% -\u2039 -\u203a 10 1% \u00e1rea expi. \n15% \u00bb \n\n;\u00bf_\u00cd; \n~ 6 \n\n10% -~ ff' _- 4 \n5% -- \n\n_. _*\u00cd*'\u00cd -- \n\no% ~,__,_- E _. z \u00ed\u0161lzj\u00edf o \n2 91 \n\n\u00e1rea \n\np \norada\n\n\u00c9 \n\nche \n\nas \n\nem \n\n20 \n\nanos \n\nSX\n\nN \nn\u00famero \n\nde \n%de \n\n1850 1870 1890 1910 \n30 \n\n1950 1970 \n90 \n\n4.4 S\u00cdNTESE \n\nA an\u00e1lise minuciosa das s\u00e9ries hist\u00f3ricas dos dados de \nprecipita\u00e7\u00e3o e vaz\u00e3o das sub-bacias de Rio do Sul (5114 km2), \nIbirama (3252km\u00d5 e Timb\u00f3 (l443km\u00d5, a partir das quais foram \nselecionados eventos ' de precipita\u00e7\u00e3o semelhante, levou \u00e0 \ncomprova\u00e7\u00e3o da PPI. Efetivamente, as transforma\u00e7\u00f5es do uso do solo \nna bacia hidrogr\u00e1fica influenciaram o regime de escoamento da \u00e1gua: \npara os diversos eventos selecionados foi detectado um acr\u00e9scimo \ndos coeficientes de escoamento ao longo do tempo. O mesmo fen\u00f4meno \nse manifesta em rela\u00e7\u00e3o a eventos extremos (enchentes), mas neste\n\n\n\n4. An\u00e1lise do regime h\u00eddrico 152 \n\ncaso apenas seus efeitos puderam. ser computados. A. evolu\u00e7\u00e3o do \nn\u00famero gde enchentes registradas em Blumenau a cada 20 anos \nacompanha o crescimento da \u00e1rea explorada a montante de Blumenau, \ncomo mostra a figura 24. \n\nEnfiny as altera\u00e7\u00f5es do uso do solo ocorridas na bacia do \nItaja\u00ed em decorr\u00eancia do processo colonizador possivelmente geraram \ndiversas rea\u00e7\u00f5es do sistema natural. A rea\u00e7\u00e3o aqui constatada e \nquantificada \u00e9 a \u201cacelera\u00e7\u00e3o\u201d do escoamento da \u00e1gua, gerando um \nagravamento do problema das enchentes.\n\n\n\nCAP\u00cdTULO 5 \n\nREGIONALIZA\u00c7\u00c3O \u00d3RIENTADA POR PROBLEMAS \n\nNa seq\u00fc\u00eancia da an\u00e1lise do sistema bacia hidrogr\u00e1fica, o \nprimeiro passo (figura 25) \u00e9 a verifica\u00e7\u00e3o da proposi\u00e7\u00e3o parcial 2: \n\nEm raz\u00e3o da altera\u00e7\u00e3o do uso do solo, o sistema natural foi \nt\u00e3o impactado que as condi\u00e7\u00f5es de trabalho e subsist\u00eancia \npioraram fortemente. ' \n\nf_____\"____________\u00b6 \n\n:\n\n1\n\n\u00ab\n\n:\n\n|\u00a1\n\nl\n\nI\n\ni\n\n;\n\n\u00c9\n\n|\n\nI\n\n'\n\n\u00cd\n\n1 I \n\n|' \n\nf \n\n|\n\nI\n\n\u00cd\n\n1 ~\n\n1 \n\n\u00a1' \n\n|\n\n'\n\n\u00cd \n\n'\n\nI \n\n\u00cd\n\ni \n\n' \n\n| \n\n'\n\n| \n\n{\n\nI l \n\n4\n\n: \n\n' \n\nr \n\nl____ \n\n_ \n\n__J \n\n_-.`.\u203a J _\u203a~_ z.\u203a.\u00bf.~_\u203az, _.__~\u00ac ,\u2039.z,_..s. .f,.~. __- ,_-4\u00ac~`_-\u00ac\u203a \n\nz - - - - \u203a \u00bb z - - z \u203a - \u00ab - \u203a ---~\u00ab -- \nSistema \n\nV -\u00e1 - S\u00f3\u00b0i\u00b0~ eeee H \ne\u00cd,{;,X\u00a7'\u00a7 econ\u00f4mico \n\nFigura 25: O sistema regional: a seta em negrito representa os efeitos retroativos das mudan\u00e7as no sistema natural sobre as condi\u00e7\u00f5es de vida humana, focalizadas neste \ncap\u00edtulo \n\nDe acordo com o enunciado da PP2, ser\u00e1 necess\u00e1rio caracterizar \ntanto o sistema natural como o uso que dele faz o sistema s\u00f3cio~ \necon\u00f4mico. A an\u00e1lise desse conjunto de informa\u00e7oes resulta em um \nzoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico, a partir do qual ser\u00e1 poss\u00edvel \npropor a regionaliza\u00e7ao da bacia, uma vez conhecidos os problemas \ndecorrentes do uso distinto do solo em cada zona. O presente \ncap\u00edtulo \u00e9, portanto, desenvolvido em cinco etapas: (1)\n\n\n\n5. Regionaliza\u00e7\u00e3o orientada por problemas 154 \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o do sistema natural, (2) caracteriza\u00e7\u00e3o do uso do \nsolo, (3) zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico, (4) levantamento dos \nproblemas de uso do solo e (5) regionaliza\u00e7\u00e3o da bacia. \n\nGrande parte das informa\u00e7\u00f5es utilizadas nas diversas etapas \ns\u00e3o provenientes de mapas na escala l:250.000. O m\u00e9todo de an\u00e1lise \nutilizado implicou o gradeamento da \u00e1rea estudada em quadr\u00edculas de \ncerca de 2x2cm nesta escala (figura 26) - as unidades de amostragem \n-, que correspondem a \u00e1reas de aproximadamente 5x5km no terreno. Em \ncada unidade de amostragem a informa\u00e7\u00e3o \u00e9 alocada de tal modo que \ncada vari\u00e1vel assume o valor do atributo predominante. Por exemplo, \nse a vari\u00e1vel \u00e9 geologia, e determinada quadr\u00edcula apresenta 70% da \nforma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica A e 30% da forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica B, atribui-se a \nessa quadr\u00edcula, genericamente, a forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica A. Isto \nsignifica que os resultados obtidos atendem basicamente \u00e0s \nnecessidades de um planejamento estrat\u00e9gico a n\u00edvel de bacia, \npodendo nortear estudos mais detalhados para \u00e1reas ou projetos \nespec\u00edficos. \n\nNo intuito de caracterizar o sistema natural (se\u00e7\u00e3o 5.1) \u00e9 \nadotada a setoriza\u00e7\u00e3o da bacia em catorze unidades de paisagem, \nproposta por ADAMI (1995). Neste contexto,' paisagen\\ \u00e9 a \nrepresenta\u00e7\u00e3o espacial do \u201cecossistema paisag\u00edstico\": uma estrutura \nfuncional altamente complexa de fatores fisiog\u00eanicos e bi\u00f3ticos, \nque, atrav\u00e9s de rela\u00e7\u00f5es diretas e indiretas entre si, constituem \num conjunto funcional pr\u00f3prio (LESER, 1991). A paisagem natural \u00e9, \npois, o resultado da concorr\u00eancia dos geofatores solo, \u00e1gua, rocha, \nclima e vegeta\u00e7\u00e3o, a partir dos quais \u00e9 poss\u00edvel efetuar o\n\n\n\n551S\u00e2m\u00cabmprOp8dEH\u00c9 'IO _w C_8\u00c9mfl _mgER5\n\nm3g3rtSOm33dS9d3 umflUmE ImWOd\u00c9O3b3dmfl8m3 ___dmQOd3m3UqSE ou23rU _mF\n)ShU 'mrd3uq316\u2039 \n\nv_ \n\nQ \ngwx\u0161 \n\n\u00dag \n\n\u201c\u00ca \n\n03 \n\n,\u00e2i__m\u00a7__83\u00acrm\u00bfa__` \n\nD\u00daW \n\n_W\u00b6_ \n\n`_\n\n,\n\n` \n\n`_\n\n` \n\n`_ \n\n_' \n\n*_ \n\ngn' \n\n\\\n\n,\n' \n\n_ \n_OBD \n\nQNQ \n\n'NU \n\n`\n\n_ \n\n` \n\nEO \n\n\u00ca \n\n\u0161\u00ebl \n\nV4 \n\nkg \n\nng/ \n\n8 \nGg \n\n30\n\n\u00e4 \n\ngui\u201d \n\nfg \n\n\u00a1\\ \n\nT/\n\n_ \n\n'_' \n\n\u0161 \nOg\n\n3\n\nE \nng/ \n\ngw\n\n\u00da \n\ngl\n\n/\n\n4\n\n_ \n\n,\n\nI \n\n\u00bf\\+ \n\nf \n\n\u00e4 \neu\n\n\u00e4 \n\u00e3\n\n`\n\n\u00cd \n\n_\n\nd \n\n_\n\n\" \n\n`\u00a1\n\nA \n\n4' \n\n'_ \n\n\"\u00c0 \n\nng \n\nN? \n\nsg\u00e3 \n\ngu\u0161g \n\n8%\n\nO \n\n_\nV \n\n,I \n\nI \n\n`\n\u00c1\n\n` \n\nI \n\n_ \n,i \n\n\u203a \n\n\u00e1\u00a7___ \n\n@_o:_\u00b0 \n\n:upa\n\nO \nrg \n\n__ \n\nW\u00bb \n\n_J_ \n\n_? \n\n`_ \n\n\u00ca\u00e1\u00e3 \n\n0/ \n\nJ\n\n_\n\nN \n\n'A' \n\nbm \n\nKN \n\n\u201c__ \n\n\u00c9 \n\n___\u201c_hM\u00f6 \n\nau \n\n'__ \n\nN8 \n\nao \n\n80 \n\ngw/gm\n\nE \n\nbm \n\nKN \n\n,_\n\n`\n\n, \n\n\\_1\\\n\n_ \n\n*_ \n\ngm \n\n81 \n\nngm \n\n_\u201d \n\ngw \n\nqn.\n\n_\n\n,\n\nQ \n\ngw\n\n_ \n\n\u00cd \n\nima\n\n_\n\n1 \n__ \n\nA \n\u00a7_^\u00cdmi\u00e4g \n\n\\\n\u00cd\n\nI \n\n\u00c1EOFH \n\n$\u00e3___O\n\n_\n\nI\n\n_ \n\ngm \n\n*E \n\nRB) \n\n\u00c9\n\u00c9 \n\n\u00cdMJEM\n\nN\nQ \nmw\n\n\u00c9 \n\ngm \n\nWa \n\n\u0161n\u0161\u0192\n\n_ \n\n\\ \n\n`\u203a \n\nI/\n\n` \n\n__\n\n\\\n\n_\n\n`\n\n` \n\n\u00a1 \n\n__ \n\nEe\n\n_ \n\n1%; \n\n_: \n\n%ml_vfi% \n\nas \n\n82\u20ac \n\n\u00b68\u00ac \n\ngm\n\nm \n\u201cW \n\ngm\n\n5 \n\ngm\n\n`\n\n_ \n\nME\n\n_\n\n` \n\nl\u00e3 \n\n3__n\\` \n\n,F \n\n_\\^J \n\nJ \n\n` \n\n4_ \n\nII' \n\n\u0161m \nam \n\nOs \n\n\u00b0_%\u00a7v\u00f1_m \n\nEm \n\nflmx\u0161 \n\na\u00a1\u00ab$_`Q\u201c \n\n\u00b0_m_)\u00a7l\u00a7 \n\n\u00e4 \n3% \n\nmu\u00b0mm__\u00e4m \n\ngnu \n\ng\u0192sm \n\n_/\\_:,_\n\n3 \n\n\\ \n\n_` \n\n_ \n\n_\u201c \n\n\\\u00bf__\\ \n\nK, \n\n.X \n\n__ \n\n/T\n\n\\ \n\n__'_\u00bf_ \n\n,_ \n\n`\\ \n\n'It \n\n_(` \n\ngxxgv \n\n__\u00bf' \n\ngm \n\ngv \n\n\u00e3__hV \n\ngw\n\nQ \nNm' \n\n\u00a7 \ngv \n\n\u0161m \n\nng \n\nN \n\n5*/8\n\nV \n\n\u00ca\u201d \n\nE\\dNN7m$\u00b6YN,`vm= \n\nas \n\nE \nE'\n\n\\\n\n` \n\n,Ka \n\n_,\u00c0 \n\n`__\\ \n\n*meto \n\n_, \n\n_ \n\n_ \n\n^'\u203a_\\\n\n_ \n\n_? \n\n2; \n\nS\u00c9:\n\n: \n\n_*\n\n_ \n\n3 \nM:\n\n_\n\n3\n\n\u00c9 \n\nJ:\n\n> \n\n\\`\u00ac\u00ac_\u201c\u203a\u00b0 \n\n\\ \n\n\u201c \n_\u201d\n\nW \n\n3\" \n\nX\u201d \n\n8\u201d \n\ngn \n\nown \n\n39\u00da\u0161\u00c0 \n\nal \n\nga. \n\nsn \n\nS\u201d \n\n\u201cMn \n\nao \n\nEim\u00f1r\u0161 \n\nV\n\n_\n\n: \n\u201c_ \n\n01\u20ac: \n\n__\n\n` \n\n*zm\n\n` \n\n:_ \n\n_\n\n_ \n\nV, \n\nW' \n\n\u203a` \n\n47*\n\n_ \n\n_\\_, \n\n\u2039__\n\nX \n__\n\u00c9 \n\n*S \ngn \n\nI\n\nT \n\navg\u201d \n\n+3 \n\nEm \n\ngn \n\n5\" \n\nos \n\n\u00ca \nnm\" \n\nF3 \n\nmn \n\n3\u201d \n\nmn \n\nHmh \n\n13,80 \n\ngn \n\ngn \n\n5\u201d \n\ngm \n\nmfln'/V \n\n\\_\u00b0 \n\ngw\n\n3 \nOg\n\n\u00e4 \n\nb) \n\n\\ \n\n_\u00a1:\n\n\\\n\nV\n\nI \n\nL \n,_ \n\n'I \n\n,_ \n\n,__\n\n, \n\n'I\n\n_\n\nk \nI \n\n,_ \n\n_` \n\n_ \n\n__ \n\nbo \n\n__NN__________1__\u201c \n\nLg \n\n30 \n\n` \n\nH \ngn \n\n_8_8fl \n\ngn \n\n(Nm \n\n\u00ca\u00ca_ \n\nAs\n\u00cd \n\n\u201c\u00eda \n\n\u00e4\u0161 \n\n\u00f8 \n_: \n\nEu \n\nom; \n\n___m__$\u201d_/um \n\n_; \n\n\u00b0_fi`\u00a7 \n\n`_B_u|m\u00b0m\\w \n\nbo \n\n__R \n\ne_\u203a____h\n\n` \n\n`_2____\\_\u2039J\\` \n\n_/A \n\n'M \n\n' \n\n_' \n\nL \n\n_`\n\nI\n_\n\n` \n\n\\\\ \n\nf\n\n\u00ac \n\ngn \n\n.` \n\nO8 \n\n\u00ca \n3\"\n\n\u00e3 \n\n\u00a7_\u00a7\n\n\u0161 \ngd \n\ngd \nr \n\n\u00bfgN \n\nmg\n\n\u00e4 \n\ngw\n\n\u00c9 \nna \n\nvw \n\nNW\u201c\\\u0161_ \n\n2,\n\n\u00c9 \n\nmE_mMNm`\u00a7 \n\n:N \n\n\u00ca\" \n\n:N\n\n_ \n\n_\n\n_\n\n_\n\n` \n'\n\nJ \n\n,___ \n\n,_ \n\nJ \n\"\n\n_\n\n\\ \n\n\u201cA \n\n_\"'\\ \n\nr \n\n_\\ \n\n_V\n\nW\n\n\u201c\n\nI \n\n_A \n\n` \n\nL\n\n7\n\n_\n\n\u203a \n\nI,\n\nJ \n\n__ \n\n_' \n\n\u201cgun\u201d \n\n__ \n\n\u201c_ \n\nmmy\u00e4u \n\nafilflm \n\n_H_ \n\n___ \n\n_\u201c\u00e3 \n\nNmN'f%u_1$N \n\nna \n\nNan\u00e3 \n\n8\" \n\n9\" \n\n_$\u00ae\\.\u00b0\u00c3\\ \n\nmg \n\n:N \n\ng \neu \n\n:N \n\n9\" \n\ngua/'B \n\nII \n\nu_u\" \n\nW \n\n_.\u00a1\u00a1' \n\n_\n\n_ \n\n_\n\nI \n\n__ \n\n,J \n\n`_'\\ \n\nJ` \n\n'_ \n\n\\__` \n\n~\u00a3| \n\nm_\u00c0 \n\n___ \n\ngd \n\n_' \n\nog\u00edfi \n\n\u00eb_E \n\num \n\nma \n\n\u0161 \n___` \n\n\u201cNN\n\n\u0161\n\n\u00ca \n2 \nm__\u00b6\u00e3\n\n_\n\nN \n_N\n\nn\n\n_ \n\nE8\u201d \n\nSN \n\nBN \n\n\u00a7_\u00a7 \n\n\u0161_\n\nI\n\n\\ \n\n\u201c__\n\nK\n\n, \n\n\u00a1 \n\nQ/ \n\n__ \n\n\u00c0' \n\n/:Mx \n\nI, \n\n\\ \n2%\n\n` \n_ \n\n_:\u00ac \n\nI \n\ntg \n\nIm \n\n'gx\n\n_ \n\n, \n\n\"\n,\n\nJ\n\n_ \n\n_ \n\n\"___\u00a1 \n\n0 \n\nJ \n,,\n\nJ \n\n__ \n\n_\n\nZ \n\nLi\n\n_ \n\n*Liv \n\n__\n\n\u00ca \nme\n\nE \nbg \n\nme \n\n\u00ebl \n\nna \n\nna \n\n:__ \n\nos \n\naxa: \n\nof\n\n_\n\n\u00c9 \nna \n\nas \n\n:__ \n\nQ:\n\n2\n\n\u00c9\nE \n\u00c9 \n:__ \n\nbig \n\nN; \n\n_?\u00c0__E\\m\n\n_ \n\n\\ \n\n,_ \n\n_ \n\n\u00cd \n\n`\n\n| \n\n,\n\n_\n\n_ \n\n\u2039\n\n_ \n\n\\` \n\n/\n\n\" \n\n_\n\n1 \n\n`_ \n\n_` \n\n, \n\n_: \n\n,A\n\nR \n\nq'_\n\nH \n\nM\n\n_ \n\n\\\n\nV \n\nfr'\n\n, \n\n_\\\n\n_\n\nI \n\n___ \n\n\u00a7_ \n\n3 \nas \n\n5 \n\n:\u00ca \n\n:F \n\nBE \n\ngi \n\n_? \n\n\u0161wg\n\nN \n\n\u201c_ \n\n\u00c9 \n\u201c___ \n\n$_/\u203a\u00e3 \n\nD\u00e1 \n\n:_ \n\n\"Es \n\n_:\n\n\u00ca \n\ng____'\u00a7\n\nE \n\ngv \n\n,I\n\nh\n\nI \n\n_\n\n_ \n\n\u00a1\\ \n\n\u00cd \n\n\\\n\n\"\n&lt;\n_`\n\n\u00bb \n\n_`M_A__\u203a_\" \n\n` \n\n.l \n\nU \n\n_, \n\n\\_\n\n` \nI\n\n` \n\n_f \n\n_ \n\n:Ju\n\n\u0161\n\n2 \n\naka \n\n\u00ca\n_ \n\ngr \n\nNN \n\nL \n3 \nxr \n\n\u00ca \n,E\n\n\u00ca \nI\n\n\u00c9 \n\nQ: \n\nna \n\n*__ \n\n\"_\n\n\u00ca \nD: \n\nme \n\n\u00ca \n\nBring \n\nme\n\n\u0161\n\nX \n\n\u00bf_V> \n\nW \n\n`_\n\n` \n\n` \n\nIsa/ \n\nI \n\nI \n\n__ \n\nao\n\n\\\n\n,\n\n_\n\n_ \n\n_\n\n\\\n\n_\n\nI\n\n_ \n\n\u201cH \n\n.vi \n\n`_ \n\n_'\n\n, \n\nJI \n\n\u00bf\u00c3__\u00b0_ \n\nce\n\n3 \n\nE\n\u203a\n\n8 \n\u201cQ\n\n3 \n\n,W/flmrrnlgv\n\n3 \nv\n\n3 \n\nzw \n\nmm \n\ng\u00b0\u00e4\u00b0N_\u00e4 \n\nas \n\n:__\n\nK \n`_ \n\nL*\n' \n\n__|_` \n\nIll \n\n'__\u00ac\\\u00a1p\u00a1`\n\n_ \n\n,A\n\n_ \n\n_:\n\n_ \n\n\\\n\n\u00cd \n\n__\u201d \n\n2 \nna\n\n4 \n\n_ \n\n\u00c7 \n\ndamn\u201d \n\nS\n_ \n\n_; \n\n_ \n\n\u201c__ \n\n8 \nmm\n\n3 \n\nE \num \n\nmm\n\n3 \n3 \nNm \n\n_ \n\n\u00f8\u00ed\u0161\n\n\" \n\n_ \n\n2 \n\n\u00b0___p_\u00b03__z \n\n\"\n\nI \n\n_f \n\n_` \n\n\u00a1 \n\n_\\ \n\n_'\n\n_\n\nK\n\n_ \n\n\\\u00a1\n\nV \n\n`__ \n\ngv\n\n0 \n\n'_\n\n` \n\nX \n\n/N' \n\n_' \n\n__9\\\n\n0 \n\n3\n\n\u00c9 \n\n3 \nmn \n\n_ \n\n_. \n\nF, \n\n\\_` \n\n/_ \n\n\\` \n\n_\n\n, \n\n\u201c_ \n\n,[1\n\n/ \n\nQ\u201d\n\n_\n\n` \n\n7/\u2039'\u00a1_\\ \n\n'V\n\n\" \n\n__`\n\n\u00c9\n\n8\n8\n\u00c9 \n\n,V\n\nH \n\n\u201cN \n\n'_/E \n\n3 \nag \n\n_` \n\n__'l \n\n\\ \n\n| \n\n1'\n\n_ \n\nq\\_l\n\n\\\n\n` \n\n7 \n`_\n_ \n\nbm \n\n__wN \n\n\u00e0 \n\nf`_r___\n\n'\n\n3 \n\nea \n\n_: \n\n9 \n\n\u201cxa \n\n,_ \n\nbm \n\n__mN\n\nk \n\ni \n\nH: \n\n_? \n\n\u00a7 \n_fi \n\n`_ \nO \n\nQV \n\nOs \n\ngvgg \n\nB__\n\nV \n\n\u00e4fiV \n\n__\u00e3`\u00bf3Q \n\n\u00da \n\n3__)\u00bf3_/N;\n\n_ \n\nO3 \n\n23 \n\n3\u201d\n\nY \n\n__ \n\n\\`\u00a1 \n\n`\\, \n\n_\"A \n\nkvi; \n\n\u00a1_v \n\nH)\n\n_ \n\nI%| \n\nem \n\n\u00a1\u00a1J,,|\\\"_/N\n\n` \n\n\u00c9 \n\\_\n\n\u2039 \n\n__\n\n\u00ca \nwe\n\n_ \n\nW \n\ng`,\u00a7 \n\nfig_/KN? \n\n\u00ebugmq\u00edg \n\nmg \n\nEJ \n\ncg \n\nO\u00e7nyf \n\nN__\u00b6,m; \n\nW;:\u00a1_`\n\n_\n\n5 \n_; \n\nef \n\nsf \n\n3, \n\n\u00a7_ \n\n\" \n\u00a1 \n\nX] \n\n\u0161\u00f8g \n\nI \n\n_`\u00a7 \n\n8\n\ng \ngp \n\nOg\n\n\u00da\n\n\u00c9 \nam`\n\n_ \n\nI\n\n_ \n\nbo \n\noi \n\nbm \n\nal \n\n_` \n\n\u00bb__%}_\u00b0\u00f1\u0192/_ \n\nI\n_\n\ny \n\nJr \n\n_?\n\nI \n\n___ \n\n\u00b0`5\u2039__.\u00b0m \n\n_% \n\nfJ_\u00ed\n\n\n\n5. Regionaliza\u00e7\u00e3o orientada por problemas 156 \n\nzoneamento ecol\u00f3gico da bacia. Esse zoneamento resulta na defini\u00e7\u00e3o \ndas unidades de paisagem. \n\nPara caracterizar o uso do solo em toda a extens\u00e3o da bacia \nhidrogr\u00e1fica, s\u00e3o reunidas informa\u00e7\u00f5es das atividades agro-silvo- \npastoris, bem como da atividade industrial (se\u00e7\u00e3o 5.2). Em \nconjunto, estas informa\u00e7\u00f5es caracterizam, nos limites impostos pela \nescala e pelos dados, as atividades econ\u00f4micas predominantes em \ncada unidade de amostragem. \n\nA etapa seguinte - sobreposi\u00e7\u00e3o dos dados de uso do solo \u00e0s \nunidades de paisagem - corresponde \u00e0 inser\u00e7\u00e3o dos fatores \nantr\u00f3picos na paisagem natural, o que \u00e9 poss\u00edvel mediante a \naplica\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas utilizadas por ADAMI (1995) para a obten\u00e7\u00e3o \ndas unidades de. paisagem: an\u00e1lise multivariada e c\u00e1lculo de \npar\u00e2metros da teoria. da informa\u00e7\u00e3o. O resultado \u00e9 um zoneamento \necol\u00f3gico-econ\u00f4mico, entendido aqui como a setoriza\u00e7\u00e3o em unidades \nde paisagem antr\u00f3pica (se\u00e7\u00e3o 5.3). \n\nEntretanto, segundo a PP2, o uso da paisagem natural n\u00e3o vem \nocorrendo harmonicamente. A pr\u00f3xima etapa consiste no levantamento \nde problemas associados ao uso do solo nas diversas zonas \necol\u00f3gico-econ\u00f4micas detectadas. Uma primeira aproxima\u00e7\u00e3o da \nproblem\u00e1tica \u00e9 alcan\u00e7ada atrav\u00e9s da considera\u00e7\u00e3o de alguns estudos \nde caso (se\u00e7\u00e3o 5.4). Tais aspectos, por si, demonstram a \ninsustentabilidade do sistema s\u00f3cio-econ\u00f4mico-ecol\u00f3gico regional, \ne, conseq\u00fcentemente, comprovam a PP2. Complementarmente s\u00e3o tecidas \nalgumas considera\u00e7\u00f5es que visam \u00e0 compreens\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o \nambiental no espa\u00e7o rural (se\u00e7\u00e3o 5.5). \n\nO conhecimento dos problemas, associado ao zoneamento \necol\u00f3gico-econ\u00f4mico previamente estabelecido, permite realizar mais \numa etapa: a setoriza\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica em regi\u00f5es~problema\n\n\n\n5. Regionaliza\u00e7\u00e3o orientada por problemas 157 \n\n(se\u00e7\u00e3o 5.6). Cada uma dessas regi\u00f5es \u00e9, por sua vez, um sistema s- \ne-e regional, com problemas ecol\u00f3gicos espec\u00edficos, constituindo- \nse, portanto, numa sub~\u00e1rea adequada para o gerenciamento ambiental \nda bacia. Busca-se, desta forma, operacionalizar o manejo da \ncomplexidade da bacia, abordada no cap\u00edtulo 1 (se\u00e7\u00e3o 1.3), atrav\u00e9s \nda aplica\u00e7\u00e3o do procedimento do geral para o detalhe do pensamento \nsist\u00eamico (cap\u00edtulo 3, se\u00e7\u00e3o 3.4). \n\n5.1 \u00d4 SISTEMA NATURAL \n\nA partir de dados geomorfol\u00f3gicos, clim\u00e1ticos, de relevo \n(hipsometria e vigor do relevo - diferen\u00e7a entre altitudes m\u00e1xima e \nm\u00ednima em determinada unidade de \u00e1rea), de vegeta\u00e7\u00e3o, de tipos de \nsolo, de classes de aptid\u00e3o dos solos e de hidrografia (ordem de \nbacia), listados na tabela 7, ADAMI (1995) realizou um macro- \nzoneamento ecol\u00f3gico da bacia do Itaja\u00ed, estabelecendo 14 distintas \nunidades de paisagem, apresentadas esquematicamente na figura 27 e \ndenominadas de acordo com a sua localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e ou \ncaracter\u00edstica dominante. Segue a descri\u00e7\u00e3o das unidades de \npaisagem, segundo ADAMI (1995). \n\nZona norte do m\u00e9dio vale (1) \nEsta unidade est\u00e1 localizada no m\u00e9dio e partes do baixo vale, \n\nabrangendo os munic\u00edpios de Rodeio, Timb\u00f3, Pomerode, Luiz Alves e \nparte de Blumenau, Benedito Novo, Rio dos Cedros, Gaspar e \nMassaranduba. O relevo, de constitui\u00e7\u00e3o litol\u00f3gica, pertencente \u00e0 \nunidade geol\u00f3gica Complexo Granulitico de Santa Catarina,\n\n\n\nRegionaliza\u00e7\u00e3o orientada por problemas 153 \n\nTabela 7: Dados utilizados na defini\u00e7\u00e3o das unidades de paisagem \nVARI\u00c1VEL ATR I BUTO DESCRI\u00c7\u00c3O DO ATRIBUTO \nGeologia Qa\n\nQ \nJKsg \nPrr \nPt \nPsa \nPi \nPP \nPrb \nPrs \nCPm \nPPzca3 \nPmsg \nPsy \nAPI(B)b2 \nAPl(B)b1 \nA(T-B)t \nA(T-B)_g \n\nSedimentos Aluviais \nSedimentos Marinhos \nForma\u00e7\u00e3o Serra Geral \nForma\u00e7\u00e3o Rio do Rasto \nForma\u00e7\u00e3o Terezina \nForma\u00e7\u00e3o Serra Alta \nForma\u00e7\u00e3o Irati \nForma\u00e7\u00e3o Palermo \nForma\u00e7\u00e3o Rio Bonito \nForma\u00e7\u00e3o Rio do Sul \nForma\u00e7\u00e3o Mafra \nForma\u00e7\u00e3o Campo Alegre \nForma\u00e7\u00e3o Gaspar \nGranito Valsungana\n\n, \n\nSeq\u00fc\u00eancia Terr\u00edgena \nSeq\u00fc\u00eancia Vulcano-Sedimentar \nFaixa Granito-Gnaissica Itaja\u00ed-Faxinal \nComplexo Granul\u00edtico de Santa Catarina GEOMORFOLOGIA \n\nPlan\u00edcie Litor\u00e2nea (Pl) \n\nPlanalto de Lages (PL) \n\nPla. dos C. Gerais( Pg) \nPatamares do Alto rio \nItaja\u00ed (PAI) \n\nPatamar de Mafra \n(PM) \n\nSerras do Itaja\u00ed (Sl) \n\nAfm \nAf \nD2 \nDg1 \n\nD1 \nDf1 \n\nD2 \nD3 \nDm2 \nDm3 \nDg1\n\nP \nDf1 \n\nDm1 \nDg1 \n\nD1 \nD2 \nDf1 \n\nDf2 \n\nDm1 \n\nDm2 \nDm3 \n\nmodelado de acumula\u00e7\u00e3o fluvial \nmodelado de acumula\u00e7\u00e3o fluvio-marinha \ndisseca\u00e7\u00e3o diferencial com aprof. de 212 a 288 metros \ndisseca\u00e7\u00e3o homog\u00eanea com dens. grosseira e aprof. de \n36 a 60 metros ~ \nDesseca\u00e7\u00e3o diferencial com aprof. de 55 a 140 metros \ndisseca\u00e7\u00e3o homog\u00eanea com dens. fina e aprof. de 36 a \n63 metros \ndisseca\u00e7\u00e3o diferencial com aprof. de212 a 288 metros \ndisseca\u00e7\u00e3o diferencial com aprof. de338 a 415 metros \ndisseca\u00e7\u00e3o homog\u00eanea com dens.m\u00e9dia e aprof. de76 a \n90 metros \ndisseca\u00e7\u00e3o homog\u00eanea com dens.m\u00e9dia e aprof. de 170 \na 216 metros \ndisseca\u00e7\u00e3o homog\u00eanea com dens.grosseira e aprof. de \n36 a 63 metros \nsuperf\u00edcie de aplanamento - \ndisseca\u00e7\u00e3o homog\u00eanea com dens. fina e aprof. de 30 a \n50 metros \ndisseca\u00e7\u00e3o homog\u00eanea com dens. m\u00e9dia e aprof. de 30 a \n50 metros \ndisseca\u00e7\u00e3o homog\u00eanea com dens. grosseira e aprof. de \n30 a 50 'metros \ndisseca\u00e7\u00e3o diferencial com aprof. de 90 a 125 metros \ndisseca\u00e7\u00e3o diferencial com aprof. de 155 a 200 metros \ndisseca\u00e7\u00e3o homog\u00eanea com dens. fina e aprof. de 36 a \n60 metros \ndisseca\u00e7\u00e3o homog\u00eanea com dens. fina e aprof. de 97 a \n178 metros \ndisseca\u00e7\u00e3o homog\u00eanea com dens. grosseira e aprof. de \n36 a 63 metros \ndisseca\u00e7\u00e3o homog\u00eanea com dens. grosseira e aprof. de \n97 a 178 metros \ndisseca\u00e7\u00e3o homog\u00eanea com dens. grosseira e aprof. de \n262 a 293 metros \n\nCLIMA \nTemperatura 14,8 - 16,2 \n\n16,2- 17,6 \n17,6 - 19,0 \n19,0-20,4 \n\ntemperatura m\u00e9dia entre 14,8 e 16,2 \ntemperatura m\u00e9dia entre 16,2 e 17,6 \ntemperatura m\u00e9dia entre 17,6 e 19,0 \ntemperatura m\u00e9dia entre 19,0 e 20,4\n\n\n\n5. Regionaliza\u00e7\u00e3o orientada por problemas \n\nTabela 7:(continua\u00e7\u00e3o) \n\nVARI\u00c1VEL ATRIBUTO DESCRI\u00c7\u00c3O DO ATRIBUTO \nCLIMA \nPrecipita\u00e7\u00e3o &lt;1300 \n\n1300 - 1450 \n1450 - 1600 \n> 1600 \n\nprecipita\u00e7\u00e3o anual inferior a 1300mm \nprecipita\u00e7\u00e3o anual entre 1300 e 1450mm \nprecipita\u00e7\u00e3o anual entre 1450 e 1600mm \nprecipita\u00e7\u00e3o anual superior a 1600mm \n\nHIPSOMETRIA \nAltitude \n\nDeclividade \n\n0 - 100 \n100 - 200 \n200 - 300 \n300 - 400 \n400 - 600 \n600 - 800 \n1000 - 1200 \n> 1200 \n\nvigor do relevo \n\nfaixas de altitude em metros \n\n0 a 11 (intervalos de vigor do relevo) \nHIDROGRAFIA \nHierarquia Fluvial ordem de bacia 6 ordens de bacia \nSOLO LEa \n\nTBHa \nPVa \nPVLa \nCBHa \nCa \nCd \nCHa \nHgPd \nRe \n\nLatossolo Vermelho Escuro \u00e1lico \nTerra Bruna Estruturada H\u00famica \u00c1lica \nPodz\u00f3lico Vermelho Amarelo Alico\n\nI Podz\u00f3lico Vermelo Amarelo Latoss\u00f3lico Alico \nCambissolo Bruno H\u00famico \u00c1lico \nCambissolo \u00c1lico \nCambissolo Distr\u00f3fico ' \nCambissolo H\u00famico \u00c1lico \nGlei Pouco H\u00famico Distr\u00f3fico \nSolos Lit\u00f3licos Eutr\u00f3ficos\n\nA \n\nvEeErA\u00c7\u00c3o PQ \nLECN \nPAVI\nC \n\nCA \nFX \n\nFAIN \nFAPC \n\nFloresta tropical do Alto da Serra do Mar \nFloresta tropical do litoral e encosta Centro-Norte \nFloresta tropical do Alto Vale do Itajai \nCampos com cap\u00f5es, florestas ciliares e bosques com \npinheiros \nCampos de altitude na borda oriental do Planalto \nCatarinense \nFaxinal ao longo das ramifi. da Serra Geral e de outras \nserras isoladas \nFloresta de Arauc\u00e1ria da Bacia Igua\u00e7u-Negro \nFloresta de Arauc\u00e1ria da Bacia Pelotas-Canoas \n\nc|_Ass_Es DE \nAPr|DAo DE soro \n\nclasse 1 \n\nclasse 2 \n\nclasse 3 \n\nclasse 4 \n\nclasse 5 \n\nSolos com boa aptid\u00e3o agricola p/ culturas \nclimaticamente adaptadas \nSolos com aptid\u00e3o regular para culturas climaticamente \nadaptadas \nSolos com aptid\u00e3o restrita para culturas anuais, regular \npara fruticultura e boa para pastagem e reflorestamento \nSolos restritos para fruticultura e regular para pastagem e \nreflorestamento \nSolos para preserva\u00e7\u00e3o permanente e reflorestamento de \n\u00e1reas descobertas \n\n(Embasamento Cristalino), apresenta-se fortemente ondulado (600 a \n1000 metros) pr\u00f3ximo \u00e0 Serra de Jaragu\u00e1 e diminui gradativamente (O \na 100 metros) em dire\u00e7ao ao litoral. O vigor do relevo oscila entre \n4 e 5, predominando bacias de ordem 1 (\u00e1reas de nascentes). Essa\n\n\n\n5. Regionaliza\u00e7\u00e3o orientada por problemas 150 \n\nforma do relevo integra a unidade geomorfol\u00f3gica Serras do Itaja\u00ed \ncom disseca\u00e7\u00e3o diferencial, cujos vales apresentam aprofundamento \nentre 155 a 200 metros. Os solos que recobrem a unidade s\u00e3o do \ntipo Cambissolo \u00c1lico e eni menor propor\u00e7\u00e3o aparece o Podz\u00f3lico \nVermelho Amarelo \u00c1lico. S\u00e3o solos com textura argilosa. e baixa \nfertilidade natural que exigem a ado\u00e7\u00e3o de \u00abpr\u00e1ticas \nconservacionistas, oferecem aptid\u00e3o restrita para a fruticultura e \nregular para a pastagem e o reflorestamento (classe 4). Em fun\u00e7\u00e3o \ndas serras que contornam esta unidade ao norte, apresenta \ntemperaturas m\u00e9dias entre 19,0 a 20,4\u00b0C e precipita\u00e7\u00e3o \npluviom\u00e9trica m\u00e9dia anual que excede 1600 mm (mil\u00edmetros). Estes \nfatores favorecem o desenvolvimento da Floresta tropical do litoral \ne encosta centro-norte. \n\nA zona norte do m\u00e9dio vale se distingue das demais por \nabranger o Embasamento Cristalino na unidade Complexo Granul\u00edtico \nde Santa Catarina, situar-se na unidade Serras do Itaja\u00ed com \ndisseca\u00e7\u00e3o diferencial e aprofundamento entre 155 a 200 metros, \napresentar tipo de solo Podz\u00f3lico Vermelho Amarelo \u00c1lico, \ntemperaturas altas (19,0 a 20,4\u00b0C) e exibir predominantemente a \nforma\u00e7\u00e3o vegetal Floresta tropical do litoral e encosta centro- \nnorte. \n\nZona da serra do Itaja\u00ed (2) \nEsta unidade est\u00e1 localizada no m\u00e9dio e partes do baixo vale, \n\nabrangendo parcialmente os munic\u00edpios de Botuver\u00e1, Blumenau, \nIndaial, Api\u00fana, Ascurra e Gaspar, em \u00e1reas de nascentes (bacias de \nordem 1). O terreno \u00e9 ondulado, predominando altitudes de 400 a 600 \nmetros, enquanto o vigor de relevo varia de 4 a 5. O relevo\n\n\n\n5. Regionaliza\u00e7\u00e3o orientada por problemas 161 \n\napresenta disseca\u00e7\u00e3o homog\u00eanea coni densidade variando de fina a \nm\u00e9dia e aprofundamento de 178 a 293 metros, assentado no \nEmbasamento Cristalino. Nas partes mais altas predomina a Seq\u00fc\u00ea \nncia Vulcano Sedimentar e nas partes mais baixas predomina a \nForma\u00e7\u00e3o Campo Alegre. O solo que recobre essa unidade \u00e9 o \nCambissolo \u00c1lico com baixa fertilidade natural e de textura \nnormalmente argilosa, coni restri\u00e7\u00f5es para fruticultura e regular \npara pastagem e reflorestamento. Por situar-se no m\u00e9dio vale, tanto \nas temperaturas (de 19 a 20,4\u00b0C), como o \u00edndice de precipita\u00e7\u00e3o \n(1450 a 1600 mm) s\u00e3o altos. O relevo, o clima e o tipo de solo \nfacilitam o desenvolvimento da Floresta tropical do litoral e \nencosta centro-norte. ` \n\nA zona da serra do Itaja\u00ed se distingue das demais por estar \nassentada sobre a forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica Campo Alegre, situar-se na \nunidade geomorfol\u00f3gica Serras do Itaja\u00ed de disseca\u00e7\u00e3o homog\u00eanea com \ndensidade m\u00e9dia e aprofundamento de 76 a 90 metros, apresentar \ntemperatura m\u00e9dia alta e ea forma\u00e7\u00e3o vegetal Floresta tropical do \nlitoral e encosta centro-norte, e por predominarem solos do tipo \nCambissolo \u00c1lico na classe de aptid\u00e3o 4. \n\nzona do m\u00e9dio iiaiai Mirim (3) \nEsta unidade localiza-se pr\u00f3xima ao litoral, abrangendo parte \n\ndas cidades de Lontras, Ibirama, Api\u00fana, Brusque, Botuver\u00e1, \nGuabiruba, Itaja\u00ed e Gaspar, principalmente em \u00e1reas de nascentes \n(bacias de ordem 1). Est\u00e1 assentada sobre as unidades geol\u00f3gicas \nComplexo Granul\u00edtico de Santa Catarina e Seq\u00fc\u00eancia Terr\u00edgena \n(Embasamento Cristalino) e sedimentos aluviais (sedimentos \nquatern\u00e1rios). Quanto ao relevo, a unidade est\u00e1 inserida na unidade\n\n\n\n5. Regionaliza\u00e7\u00e3o orientada por problemas 162 \n\ngeomorfol\u00f3gica Serras do Itaja\u00ed, apresentando morros em forma de \nmeia laranja com altitudes de 400 metros, diminuindo gradativamente \n(0 a 100 metros) pr\u00f3ximo ao litoral. Apresenta disseca\u00e7\u00e4o \ndiferencial com densidade variando de fina a grosseira e \naprofundamento de 36 a 178 metros. O vigor do relevo predominante \nsitua-se na faixa de 2 a 3. Em fun\u00e7\u00e3o da estrutura litol\u00f3gica e do \nrelevo, o solo \u00e9 do tipo Podz\u00f3lico Vermelho Amarelo com baixa \nfertilidade natural, indicado para pastagenl e lavoura de \nsubsist\u00eancia (classe 3). O indice pluviom\u00e9trico varia de 1450 a \nmais de 1600mm e a temperatura situa-se na faixa de 19,0 a 20,4%L \nfazendo com que predomine a Floresta tropical do litoral e encosta \ncentro-norte. \n\nA zona do m\u00e9dio Itaja\u00ed-Mirim se distingue das demais por \nsituar-se na unidade geomorfol\u00f3gica Serras do Itaja\u00ed de disseca\u00e7\u00e2o \nhomog\u00eanea, com densidade fina e aprofundamento de 36 a 178 metros, \nter solo do tipo Podz\u00f3lico Vermelho Amarelo e temperatura de 19,0 a \n20,4\u00b0C, e apresentar Floresta tropical do litoral e encosta centro- \nnorte. \n\nZona do baixo vale (4) \nEsta unidade localiza-se no Baixo Vale, pr\u00f3ximo \u00e0 foz do rio \n\nItaja\u00ed-A\u00e7u (ordem de bacia 6), abrangendo parte das cidades de \nAscurra, Timb\u00f3, Indaial, Blumenau, Gaspar, Ilhota, Itaja\u00ed, \nNavegantes, Pi\u00e7arras e Penha. Nela predominam os sedimentos \naluviais, acompanhados de sedimentos marinhos e forma\u00e7\u00e3o Gaspar. O \nrelevo pertence \u00e0 unidade geomorfol\u00f3gica plan\u00edcie costeira e \napresenta-se suavemente ondulado, n\u00e3o ultrapassando os 300 metros, \ncom vigor do relevo 2 a 3, em 55% da unidade, e vigor do relevo 0 a\n\n\n\n5. Regionaliza\u00e7\u00e3o orientada por problemas 163 \n\n1 em 30% da \u00e1rea. Em fun\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o, os solos predominantes \ns\u00e3o Cambissolos e Gleissolo. O solo Glei \u00e9 um solo hidrom\u00f3rfico com \nelevado teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica e apresenta cor acinzentada, como \nresultado das condi\u00e7\u00f5es de excesso de umidade na sua forma\u00e7\u00e3o. Os \nCambissolos e o Gleissolo s\u00e3o solos com m\u00e9dia e boa fertilidade \nnatural, utilizados, principalmente, para cultivo de arroz irrigado \n(classe 1 e 2) e em menor propor\u00e7\u00e3o para pastagem e reflorestamento \n(classe 4). A precipita\u00e7\u00e3o e a temperatura s\u00e3o elevadas, \npropiciando o desenvolvimento da Floresta tropical do litoral e \nencosta centro-norte (94% da \u00e1rea). \n\nA zona do baixo vale se distingue das demais por estar \nlocalizada em \u00e1reas de sedimentos aluviais, situar~se na plan\u00edcie \ncosteira, apresentar solo do tipo Glei Pouco H\u00famico Distr\u00f3fico na \nclasse de aptid\u00e3o 1, estar na faixa de altitude de O a 100 metros, \nter temperaturas m\u00e9dias de 19,0 a 20,4\u00b0C e apresentar Floresta \ntropical do litoral e encosta centro-norte. \n\nZona do altovltaja\u00ed do Oeste (5) . \n\nEsta unidade est\u00e1 localizada no Alto Vale, pr\u00f3xima aos \ndivisores de \u00e1gua da bacia, abrangendo parte dos munic\u00edpios de \nPapanduva, Rio do Campo, Tai\u00f3, Mirim Doce, Pouso Redondo, \nAgrol\u00e2ndia e Petrol\u00e2ndia- Em 65% da \u00e1rea a ordem de bacia \u00e9 1. O \nrelevo, por estar inserido na Bacia do Paran\u00e1 (Forma\u00e7\u00f5es Terezina e \nSerra Alta), apresenta-se fortemente ondulado (400 a 800m e vigor \ndo relevo de 2 a 5), de disseca\u00e7\u00e3o homog\u00eanea com densidade m\u00e9dia e \naprofundamento de 90 a 216 metros (unidade Patamares do Alto \nItaja\u00ed). Eur fun\u00e7\u00e3o da altitude, os solos apresentan\u00e0 horizonte A \nvariando de 15 a 40 cm de espessura, sob material semi alterado com\n\n\n\n5. Regionaliza\u00e7\u00e3o orientada por problemas 164 \n\nmatac\u00f5es (Solos Lit\u00f3licos e Cambissolo H\u00famico Alico). Esses solos \ns\u00e3o inadequados para a agricultura mecanizada, principalmente \ndevido ao relevo acidentado, \u00e0 pequena espessura e \u00e3 presen\u00e7a de \npedras na superf\u00edcie (classe 4). A temperatura \u00e9 amena, variando, \nem m\u00e9dia, de 16,2 a l9,0\u00b0C, e a precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 superior a 1600 mm, \npropiciando a diversifica\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00f5es vegetais. A Floresta de \nFaxinal ocupa 40% da \u00e1rea, a Floresta Tropical do .Alto Vale do \nItajai 30% e a Floresta de Arauc\u00e1ria da Bacia Igua\u00e7u-Negro 27%. \n\nA zona do alto Itaja\u00ed do Oeste se distingue das demais por \napresentar forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica Terezina, situar-se na unidade \nPatamares do Alto Itaja\u00ed, de disseca\u00e7\u00e3o homog\u00eanea com densidade \nm\u00e9dia e aprofundamento de 170 a 216 metros e ter solos lit\u00f3licos. \n\nZona das serras da Boa Vista e Faxinal (6) \nEsta unidade localiza-se no Alto Vale, abrangendo parte dos \n\nmunic\u00edpios de Alfredo Wagner, Vidal Ramos, Imbuia, Ituporanga e Rio \ndo Sul. Ela est\u00e1 inserida em \u00e1rea da Bacia do Paran\u00e1, predominando \na forma\u00e7\u00e3o Rio Bonito, acompanhada da forma\u00e7\u00e3o Serra Alta, com \nrelevo fortemente ondulado (600 a 1200 metros). Por estar situada \nem terreno sedimentar da unidade Patamares do Alto Itaja\u00ed e \npr\u00f3ximo \u00e3 linha de falha, tem um modelado de disseca\u00e7\u00e3o diferencial \ncom aprofundamento de 212 a 288 metros, acompanhado de \u00e1reas \npediplanadas. O vigor do relevo predominante est\u00e1 na faixa de 4 a \n5, mas 34% da \u00e1rea est\u00e3o nas faixas de 2 a 3. Em virtude do relevo \nfortemente ondulado predominam os solos do tipo Cambissolo (\u00c1lico, \nDistr\u00f3fico e H\u00famico \u00c1lico). Estes solos s\u00e3o, na sua maioria, \nrecomendados para pastagem e reflorestamento (classe 3) e em menor \npropor\u00e7\u00e3o com aptid\u00e3o restrita para culturas adaptadas (classe 2).\n\n\n\n5. Regionaliza\u00e7\u00e3o orientada por problemas 165 \n\nA unidade apresenta temperaturas oscilando entre as faixas de 14,8 \na 19,0\u00b0C e precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica inferior a 1300 mm. Por essa \nraz\u00e3o predomina a floresta de faxinal das ramifica\u00e7\u00f5es da Serra \nGeral e de outras serras isoladas. Compreende bacias de ordem 1 e, \nem menor propor\u00e7\u00e3o, de ordem 2. \n\nA zona das serras da Boa Vista e Faxinal se distingue das \ndemais por estar assentada sobre a forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica Rio Bonito, \nsituar-se na unidade geomorfol\u00f3gica Patamares do Alto Itaja\u00ed, em \n\u00e1reas pedeplanadas, e ipredominar a Floresta Faxinal das \nramifica\u00e7\u00f5es da Serra Geral e de outras serras isoladas. \n\nZona da Serra Geral (7) \nEsta unidade est\u00e1 localizada pr\u00f3xima \u00e0 Serra Geral, abrangendo \n\nparte dos munic\u00edpios de Alfredo Wagner, Bom Retiro, Petrol\u00e2ndia, \nOtac\u00edlio Costa, Agrol\u00e2ndia, Mirim Doce, Tai\u00f3, e Rio do Campo. \nPredomina a ordem. de bacia 1. O relevo apresenta-se fortemente \nondulado, com 800 a mais de 1200 metros de altitude, abrangendo as \nforma\u00e7\u00f5es sedimentares Rio do Rasto, Serra Geral e Serra Alta \n(Bacia do Paran\u00e1). Esta unidade apresenta um relevo bem \ndiversificado abrangendo tr\u00eas unidades geomorfol\u00f3gicas: a unidade \nPlanalto dos Campos Gerais com disseca\u00e7\u00e3o diferencial com \naprofundamento de 55 a 140 metros; a unidade Planalto de Lages com \ndisseca\u00e7\u00e3o homog\u00eanea de densidade grosseira e aprofundamento de 36 \na 60 metros e disseca\u00e7\u00e3o diferencial com aprofundamento de 212 a \n288 metros e finalmente a unidade Patamares do Alto Itaja\u00ed com \ndisseca\u00e7\u00e3o homog\u00eanea de densidade m\u00e9dia e aprofundamento de 76 a 90 \nmetros. O vigor do relevo se apresenta nas faixas de 2 a 8. Em \nfun\u00e7\u00e3o da altitude o solo predominante \u00e9 do tipo Cambissolo H\u00famico\n\n\n\n5. Regionaliza\u00e7\u00e3o orientada por problemas 166 \n\n\u00c1lico, acompanhado de Solos Lit\u00f3licos, com restri\u00e7\u00f5es para a \nagricultura, mas indicados para pastagem e reflorestamento (classe \n3 e 4). Apresenta temperaturas relativamente baixas (14,8 a l6,2\u00b0C) \ncom precipita\u00e7\u00e3o de 1450 ia mais de 1600 mm. A vegeta\u00e7\u00e3o, em \nvirtude das baixas temperaturas, \u00e9 constitu\u00edda de Floresta \nOmbr\u00f3fila Densa, aparecendo quatro forma\u00e7\u00f5es vegetais: a Floresta \nde Arauc\u00e1ria da Bacia Pelotas-Canoas em 45% da \u00e1rea, a Floresta \nFaxinal em 22% da \u00e1rea, Campos com cap\u00f5es, Florestas Ciliares e \nBosques com pinheiros e Floresta de Arauc\u00e1ria da Bacia Igua\u00e7u~Negro \nem 13% da \u00e1rea. - \n\nA zona da Serra Geral se distingue das demais por apresentar \nforma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas Serra Geral e Rio do Rasto, situar-se nas \nunidades geomorfol\u00f3gicas Planalto dos Campos Gerais de disseca\u00e7\u00e2o \ndiferencial com aprofundamento de 212 a 288 metros e Planalto de \nLages de disseca\u00e7\u00e3o homog\u00eanea com densidade grosseira e \naprofundamento de 36 a 60 metros, por predominarenl temperaturas \nbaixas (14,8 a 16,2\u00b0C) e, por ter forma\u00e7\u00e3o vegetal Floresta de \nArauc\u00e1ria da Bacia Igua\u00e7u-Negro e solo do tipo Cambissolo H\u00famico \n\u00c1lico. \n\nZona da forma\u00e7\u00e3o Palermo (8) \nEsta unidade localiza-se no Alto Vale, abrangendo parte dos \n\nmunic\u00edpios de Alfredo Wagner, Ituporanga, Petrol\u00e2ndia, Agrol\u00e2ndia, \nMirim Doce, Rio do Campo, Santa Terezinha e Papanduva. O relevo \napresenta-se fortemente ondulado a montanhoso (400 a 1000 metros), \nabrangendo a Unidade Patamares do Alto Itaja\u00ed, de disseca\u00e7\u00e3o \nhomog\u00eanea com densidade variando de m\u00e9dia a grosseira com \naprofundamento de 36 a 216 lnetros, sobre a Bacia do Paran\u00e1 nas\n\n\n\n5. Regionaliza\u00e7\u00e3o orientada por problemas 167 \n\nforma\u00e7\u00f5es Palermo e Serra Alta. O vigor do relevo abrange as faixas \nde 2 a 5. O tipo de solo predominante em 64% da unidade \u00e9 \nCambissolo \u00c1lico, acompanhado de 28% de Cambissolo H\u00famico \u00c1lico. A \nbaixa fertilidade natural, a pedregosidade e as condi\u00e7\u00f5es \nclim\u00e1ticas adversas fazem com que boa parte da \u00e1rea (46%) tenha \naptid\u00e3o regular para a agricultura (classe 2) e 39 % da \u00e1rea sejam \nrecomendados para pastagem e reflorestamento (classe 3). Em fun\u00e7\u00e3o \nda altitude a temperatura oscila entre as faixas de 16,2 a \n19,0\u00b0C. As faixas de precipita\u00e7\u00e3o s\u00e3o bem diversificadas, variando \nde 1300 a mais de 1600 mm. O relevo, o clima e o tipo de solo \nproporcionam o desenvolvimento de duas\u00bb forma\u00e7\u00f5es vegetais: a \nFloresta Tropical- do Alto Vale do Itaja\u00ed em 64% da \u00e1rea e a \nFloresta de Arauc\u00e1ria da Bacia do Igua\u00e7u-Negro em 25%, predominando \nas bacias de ordem 1 e ordem 2. \n\nEssa unidade ecol\u00f3gica se distingue das demais por estar \ninserida na forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica Palermo e situar-se na unidade \ngeomorfol\u00f3gica Patamares do Alto Itajai, de disseca\u00e7\u00e2o homog\u00eanea, \ncom densidade grosseira e aprofundamento de 36 a 60 metros. \n\nZona dos patamares de Mafra (9) \nEsta unidade est\u00e1 localizada na parte Noroeste do Alto Vale, \n\nabrangendo parte dos munic\u00edpios de Papanduva, Doutor Pedrinho e Rio \ndos Cedros, em \u00e1reas onde predominam bacias de ordem 1. Est\u00e1 \nassentada sobre as forma\u00e7\u00f5es Rio do Sul, Serra Alta e Mafra (Bacia \ndo Paran\u00e1). O relevo \u00e9 fortemente ondulado a montanhoso (600 a 1000 \nmetros com vigor do relevo principalmente de 2 ea 3), abrangendo \nespecialmente a Unidade Patamares de Mafra, de disseca\u00e7\u00e3o \nhomog\u00eanea, com densidade variando de fina a grosseira e\n\n\n\n5. Regionaliza\u00e7\u00e3o orientada por problemas 163 \n\naprofundamento de 36 a 60 netros. Por situar-se enx declividades \nacentuadas, o solo predominante \u00e9 do tipo Cambissolo \u00c1lico, \nacompanhado de Cambissolo Distr\u00f3fico e Podz\u00f3lico Vermelho Amarelo \nLatoss\u00f3lico \u00c1lico, com restri\u00e7\u00f5es para culturas anuais (classe 3) e \nregular para pastagem e reflorestamento (classe 4). A temperatura \u00e9 \namena (16,2 a 19,0\u00b0C) e a precipita\u00e7\u00e3o excede aos 1600 mm em \nfun\u00e7\u00e3o das proximidades das Serras. A forma\u00e7\u00e3o vegetal predominante \n\u00e9 a Floresta de Arauc\u00e1ria da Bacia Igua\u00e7u-Negro em 65% da \u00e1rea, \nacompanhada de 14% da Floresta Tropical do Alto da Serra do Mar. \n\nA. zona dos patamares de Mafra se distingue das demais por \nestar inserida, como o pr\u00f3prio nome diz, na unidade geomorfol\u00f3gica \nPatamares de Mafra de disseca\u00e7\u00e3o diferencial com densidade variando \nde m\u00e9dia a grosseira com 36 a 60 metros de profundidade, por estar \nna faixa de altitude de 800 a 1000 metros e por ter forma\u00e7\u00e3o \nvegetal Floresta de Arauc\u00e1ria da Bacia do Igua\u00e7u-Negro. \n\nZona baixa do alto vale (10) \nEsta unidade caracteriza as \u00e1reas mais baixas do Alto Vale, \n\nsituadas em altitudes de 300 a 600m, abrangendo parte dos \nmunic\u00edpios de Ituporanga, Agrol\u00e2ndia, Bra\u00e7o do Trombudo, Trombudo \nCentral, Agron\u00f4mica, Aurora, Lontras, Rio do Sul, Laurentino, Rio \nd'Oeste, Pouso Redondo e Tai\u00f3. Seu relevo \u00e9 ondulado, com vigor do \nrelevo predominante nas faixas de 2 a 3. Est\u00e1 inserida na unidade \nGeomorfol\u00f3gia Patamares do Alto Itaja\u00ed de disseca\u00e7\u00e3o homog\u00eanea, \nvariando de fina a m\u00e9dia, e aprofundamento de 36 a 60 metros, \nacompanhada de disseca\u00e7\u00e3o diferencial com 212 a 288 metros de \nprofundidade. A unidade est\u00e1 assentada sobre as Forma\u00e7\u00f5es Rio \nBonito e Rio do Sul (Bacia do Paran\u00e1). O solo predominante em 58%\n\n\n\n5. Regionaliza\u00e7\u00e3o orientada por problemas 169 \n\nda unidade \u00e9 o Cambissolo \u00c1lico, acompanhado de 38% de Cambissolo \ndistr\u00f3fico, com aptid\u00e3o boa a regular para culturas adaptadas \n(classe 2 e 3). Em fun\u00e7\u00e3o do relevo, as temperaturas sao amenas \n(l7,6 - l9,0\u00b0C) e a precipita\u00e7\u00e3o varia de 1300 a mais de l600mm. A \nforma\u00e7\u00e3o vegetal \u00e9 caracterizada em 94% da \u00e1rea pela Floresta \nTropical do Alto Vale do Itaja\u00ed. \n\nA zona baixa -do alto vale se distingue das demais por \npredominar a faixa de altitude de 300 a 400 metros e a forma\u00e7\u00e3o \nvegetal Floresta Tropical do Alto Vale do Itaja\u00ed. \n\nZona da forma\u00e7\u00e3o Rio Bonito (alto vale) (11) \nEsta unidade est\u00e1 localizada no alto vale, abrangendo parte \n\ndos munic\u00edpios de Alfredo Wagner, Ituporanga, Aurora, Petrol\u00e2ndia, \nAtalanta, Agron\u00f4mica, Trombudo Central, Agrol\u00e2ndia, Tai\u00f3, Rio \nd'Oeste, Rio do Sul, Presidente Get\u00falio, Vitor Meirelles, Salete, \nWitmarsum, Santa Terezinha, Papanduva e Itai\u00f3polis. Geologicamente \nest\u00e1 inserida na Bacia do Paran\u00e1, predominando a forma\u00e7\u00e3o Rio \nBonito (91%). O relevo \u00e9 o da unidade Patamares do Alto Itaja\u00ed, \npredominando o terreno ondulado (400 a 600m de altitude e vigor do \nrelevo de 2 a 3) de disseca\u00e7\u00e3o homog\u00eanea e densidade m\u00e9dia de 76 a \n90 metros de profundidade. O tipo de solo predominante \u00e9 Cambissolo \n\u00c1lico em 70% da \u00e1rea, acompanhado de Cambissolo Distr\u00f3fico (28%), \ncom aptid\u00e3o regular para culturas anuais (classe 2) e pequenas \n\u00e1reas s\u00e3o recomendadas para pastageni e reflorestamento. Como a \nunidade \u00e9 muito extensa, a temperatura oscila nas faixas de 16,2 a \nl9,0\u00b0C e a precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica varia de 1300 a 1600 mm. O \nrelevo, o clima e o tipo de solo propiciam o desenvolvimento das\n\n\n\n5. Regionaliza\u00e7\u00e3o orientada por problemas 170 \n\nforma\u00e7\u00f5es vegetais Floresta Tropical do Alto Vale do Itaja\u00ed e \nFloresta de Arauc\u00e1ria da Bacia Igua\u00e7u-Negro. \n\nA zona da forma\u00e7\u00e3o Rio Bonito se distingue das demais por ter \nforma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica Rio Bonito, situar-se na unidade geomorfol\u00f3gica \nPatamares do Alto Itaja\u00ed de disseca\u00e7\u00e4o homog\u00eanea com densidade \nm\u00e9dia e aprofundamento de 76 a 90 nmtros e ter o predom\u00ednio de \naltitudes de 400 - 600 metros. \n\nZona do vale do rio Herc\u00edlio (12) \nEsta unidade localiza-se no alto vale, abrangendo parte das \n\ncidades de Ascurra, Ibirama, Jos\u00e9 Boiteux, Doutor Pedrinho, Vitor \nMeirelles, Santa Terezinha e Itai\u00f3polis, com relevo diversificado \nvariando de 400 a 1000 netros de altitude, predominantemente em \n\u00e1rea de disseca\u00e7\u00e2o diferencial com. aprofundamento de 338 a 415 \nmetros (Unidade Patamares do Alto Itaja\u00ed). Esta unidade est\u00e1 \nassentada nas forma\u00e7\u00f5es Rio do Sul e Rio Bonito da Bacia do Paran\u00e1. \nO vigor do relevo varia de 4 ea 5 e a nmior parte da \u00e1rea \u00e9 de \nnascentes (bacias de ordem 1). Em virtude da declividade, o tipo de \nsolo predominante \u00e9 o Cambissolo Distr\u00f3fico em 86% da \u00e1rea, seguido \ndo Cambissolo \u00c1lico (13%). Esses solos, por derivarem de material \nsedimentar, possuem baixa fertilidade natural, indicados apenas \npara reflorestamento e pastagem (classe 4). Em fun\u00e7\u00e3o da \ndiversifica\u00e7\u00e3o do relevo, a temperatura oscila entre 16,2 a 19,0\u00b0C; \ne as precipita\u00e7\u00f5es de 1300 a 1600mm. Predomina a Floresta Tropical \ndo Alto Vale do Itaja\u00ed. \n\nA zona do vale do rio Herc\u00edlio distingue-se das demais por \nsituar-se na Unidade Geomorfol\u00f3gica Patamares do Alto Itaja\u00ed de\n\n\n\n5 Reglonalnza\u00e7ao onentada por problemas \n\nFigura 27 Macro-zoneamento ecol\u00f3gnco da bacia do Ita1a\u00ed(ADAMI 1995) \n\n\u201c3?.\u00b0\"\u00b0\u00b0\n\nz \n\n,' \n\nLui! \nMvll ..f\\ \n\n__\n\n\\ `\\\n\n\\ \n\\_,'\n\n`\n\n_ \n\n'-\n\n. \n`I\n\n\\ I \n`\u00b6~' \n\n- \n\n-E \n\nBlumana \n\nif \nIB\n\u00a1 \n\n\u2039~ \n\nRodoCompc\n\n\\ \n\n.'_ / \n\nEcoL\u00d3e \n\ncos PNG? \\-\\-v-vr\u00ed \n1- MVCDCONQOI \n\n\u00ed_J\u00ed____\u00ed__\u00ed \n\u00ed_,_\u00ed..i_..._ _. \n\n50\u00b0 \n\n00 \n\nfz \n\u00ab- \n-\u203a \n\nm\u00edl\u00fc\n\nM \n\n~ f`z \n1 \n\n~ ` `\n\\\n\n7 \n\n27\u00b0 \n\noo __\u00ac,__ \n_J.__\n\n\n\n5. Regionaliza\u00e7\u00e3o orientada por problemas 172 \n\ndisseca\u00e7\u00e3o diferencial e aprofundamento de 338 a 415m e ter solo do \ntipo Cambissolo Distr\u00f3fico. \n\nZona de baixa precipita\u00e7\u00e3o (13) \nEsta unidade est\u00e1 localizada no alto vale, abrangendo parte \n\ndos munic\u00edpios de Alfredo Wagner, Rio do Sul, Ibirama, Presidente \nGet\u00falio, Dona Emma, Witmarsum e Vitor Meirelles, principalmente em \n\u00e1reas de nascentes (bacias de ordem 1). O relevo apresenta \naltitudes variadas (400 a 1000 metros) com vigor do relevo \nacentuado (4 a 5), de disseca\u00e7\u00e2o diferencial com aprofundamento de \n212 a 288 metros (Unidade Patamares do Alto Itaja\u00ed). Est\u00e1 assentada \nsobre as forma\u00e7\u00f5es Rio do Sul e Rio Bonito da Bacia do Paran\u00e1. Em \nvirtude da varia\u00e7\u00e3o de altitude apresenta solos diversificados: \nCambissolo \u00c1lico, Cambissolo Distr\u00f3fico e Cambissolo H\u00famico \u00c1lico. \nA baixa fertilidade natural restringe esses solos \u00e0s culturas \nanuais (classe 3). Algumas \u00e1reas s\u00e3o indicadas para pastagem e \nreflorestamento. A temperatura m\u00e9dia anual oscila entre 16,2 e \nl9,0\u00b0C; a precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 inferior a 1300 mm. Em fun\u00e7\u00e3o do relevo, \na forma\u00e7\u00e3o vegetal predominante \u00e9 a Floresta Tropical do Alto Vale \ndo Itaja\u00ed. \n\nA. zona de baixa precipita\u00e7\u00e3o distingue-se das demais por \nsituar~se na unidade Patamares do Alto Itaja\u00ed de disseca\u00e7\u00e3o \ndiferencial com aprofundamento de 212 a 288 metros, ter \nprecipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual inferior a 1300 mm e forma\u00e7\u00e3o vegetal \nFloresta Tropical do Alto Vale do Itaja\u00ed.\n\n\n\n5. Regionaliza\u00e7\u00e3o orientada por problemas 173 \n\nZona da forma\u00e7\u00e3o Rio do Sul (14) \nEsta unidade est\u00e1 localizada no alto vale, abrangendo parte \n\ndos munic\u00edpios de Ituporanga, Aurora, Rio do Sul, Presidente Nereu, \nVidal Ramos, Lontras, Api\u00fana, Benedito Novo, Doutor Pedrinho e Rio \ndo Campo. O relevo apresenta-se forte ondulado (400 a 800 metros), \ncom vigor do relevo variando de 4 a 8. \u00c9 abrangida pela Unidade \nPatamares do Alto Itaja\u00ed com disseca\u00e7\u00e2o diferencial de 212 a 288 \nmetros de profundidade. Est\u00e1 assentada sobre as forma\u00e7\u00f5es Rio do \nSul e Rio Bonito da Bacia do Paran\u00e1. Nesta unidade predominam os \nsolos do tipo Cambissolo Distr\u00f3fico em 73% da \u00e1rea e Cambissolo \n\u00c1lico em 24%. S\u00e3o solos de baixa fertilidade natural com aptid\u00e3o \nrestrita para culturas anuais e recomendados para pastagem e \nreflorestamento. Pela proximidade com o m\u00e9dio vale, a temperatura \ntende a ser mais alta, predominando a faixa de 17,6 a l9,0\u00b0C. A \nprecipita\u00e7\u00e3o situa-se na faixa de 1300 a 1600 mm. Em. fun\u00e7\u00e3o da \ndiversifica\u00e7\u00e3o do relevo, do clima e do solo, a cobertura vegetal \nse distribui entre Floresta tropical do litoral e encosta centro- \nnorte em 50% da \u00e1rea e Floresta Tropical do Alto Vale do Itaja\u00ed \nem outros 43%. \n\nA zona da forma\u00e7\u00e3o Rio do Sul distingue-se das demais por \napresentar forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica Rio do Sul, situar-se na unidade \nPatamares do Alto Itaja\u00ed com disseca\u00e7\u00e3o diferencial e \naprofundamento de 212 a 288 metros e ter tipo de solo Cambissolo \nDistr\u00f3fico.\n\n\n\n5. Regionaliza\u00e7\u00e3o orientada por problemas 174 \n\n5.2 O uso Do soLo \n\nPara a caracteriza\u00e7\u00e3o do uso do solo na bacia s\u00e3o considerados \ntr\u00eas conjuntos de informa\u00e7\u00f5es, que dizem respeito (1) \u00e0 explora\u00e7\u00e3o \nflorestal, (2) \u00e0 atividade agropecu\u00e1ria e (3) \u00e0 atividade \nindustrial. Outras atividades, como as do setor terci\u00e1rio e de \nservi\u00e7os p\u00fablicos nao sao levadas em considera\u00e7ao, pois seu impacto \nsobre o ambiente natural \u00e9 menos evidente, sendo normalmente \nincorporado ao conjunto dos problemas urbanos, que est\u00e3o fora do \nescopo desta an\u00e1lise. A escala adotada no presente trabalho visa a \nfocalizar os usos mais representativos em toda a extens\u00e3o da bacia, \nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qual o somat\u00f3rio das \u00e1reas urbanas \u00e9 insignificante. \n\nA explora\u00e7\u00e3o florestal \nA representa\u00e7\u00e3o espacial da situa\u00e7\u00e3o florestal recente na \n\nbacia do Itajai foi extra\u00edda do mapa de cobertura vegetal \nremanescente (FUNDA\u00c7\u00c3O SOS MATA ATL\u00c2NTICA, 1993), definidos tr\u00eas \natributos distintos: (a) mais de 50% de cobertura florestal, (b) de \n10 a 50% de cobertura florestal e (c) menos de 10% de cobertura \nflorestal em cada quadr\u00edcula. \n\nAl\u00e9m deste levantamento, foram utilizados os dados da \nexplora\u00e7\u00e3o florestal do IBGE (1993?). Uma vez que esses dados s\u00e3o \ntabelados por munic\u00edpio, procedeu~se da seguinte maneira: nos \nmunic\u00edpios em que a produ\u00e7\u00e3o de lenha, carv\u00e3o e toras \u00e9 relevante \n(tabela 8), foram consideradas ativas as quadr\u00edculas em que a \ncobertura vegetal remanescente \u00e9 superior a 10%. \u00c9 importante notar\n\n\n\n5. Regionaliza\u00e7\u00e3o orientada por problemas 175 \n\nque a explora\u00e7\u00e3o registrada pelo IBGE em 1992 \u00e9 anterior ao decreto \nn\u00b0 750,. de 10 de fevereiro de 1993, que disp\u00f5e sobre o corte, a \nexplora\u00e7\u00e3o e a supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria ou nos est\u00e1gios \navan\u00e7ado e m\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica, e d\u00e1 outras \nprovid\u00eancias (JORNAL DA MATA ATL\u00c2NTICA, 1993). \n\nA atividade agropecu\u00e1ria \nA atividade agropecu\u00e1ria foi obtida, inicialmente, do mapa de \n\npadr\u00f5es de uso e cobertura do solo (IBGE, l994a). Os padr\u00f5es \nestabelecidos por esta carta foram aglutinados e ordenados de modo \na produzir 12 tipos de uso, tomando-se por base a atividade \nagr\u00edcola semelhante em padr\u00f5es vizinhos. As caracter\u00edsticas dos \ndiferentes tipos de uso encontram-se descritas na tabela 8. \n\nTabela 8: Vari\u00e1veis e atributos utilizados para caracterizar o uso do solo \n\nVARI\u00c1VEL ATRIBUTO DESCRI\u00c7\u00c3O vegeta\u00e7\u00e3o > 50% \nremanescente \n\n10 - 50% \n&lt;10% \n\nlenha lenha \ncarv\u00e3o carv\u00e3o \ntoras toras \n\nmais de 50% de cobertura florestal \nde 10 a 50% de cobertura florestal \nmenos de 10% de cobertura florestal\n\n_ \u00e1rea em que se encontram 91% da produ\u00e7\u00e3o ( 819.831m\u00e1) \u00e1rea em que se encontram 96% da produ\u00e7\u00e3o (2950t)\n_ \u00e1rea em que se encontram 97% da produ\u00e7\u00e3o ( 27.063mf) tipos de uso uso tipo 1 \n\nuso tipo 2 \n\nuso tipo 3 \nuso tipo 4 \n\nuso tipo 5 \n\nuso tipo 6 \n\nuso tipo 7 \n\nuso tipo 8 \n\nuso tipo A \n\ncana de a\u00e7ucar e arroz irrigado, pecu\u00e1ria, lavoura de subsist\u00eancia, \ncapoeira e capoeirinha \narroz irrigado, fumo, milho, feij\u00e3o, mandioca, hortali\u00e7as; pecu\u00e1ria; capoeira e capoeirinha \nlavoura de subsist\u00eancia; pecu\u00e1ria \npolicultura com intensa concentra\u00e7\u00e3o de \u00e1rea cultivada (fumo, cebola, mandioca, milho e feij\u00e3o), circundada por \u00e1reas onde predomina capoeira ou capoeirinha, com pequenas \u00e1reas de \nlavoura de fumo, cebola, mandioca, milho e feij\u00e3o \nprodu\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as (sobretudo cebola), fumo, milho e feij\u00e3o; vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria; pecu\u00e1ria \npolicultura (fumo, milho, feij\u00e3o, mandioca e/ou arroz); avicultura \nintegrada \u00e0 ind\u00fastria; pecu\u00e1ria; capoeira e capoerinha e \nreflorestamento \npolicultura (feij\u00e3o, milho, soja, batata e fumo); capoeira e \ncapoeirinha; pecu\u00e1ria \nlavoura baseada em fumo, milho, mandioca e hortali\u00e7as; vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria; pecu\u00e1ria \ncapoeir\u00e3o com manchas de vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, predominando \nacentuadamente sobre \u00e1reas de pastagens e reflorestamentos\n\n\n\n5. Regionaliza\u00e7\u00e3o orientada por problemas 176 \n\nTabela 8: (continua\u00e7\u00e3o) \n\nVARI\u00c1VEL ATRIBUTO DEscR|\u00e7\u00c3o \nuso do solo uso tipo B \n\nuso tipo C \n\n\u00e1reas urbanas \n\ncapoeir\u00e3o com manchas de vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, predominando \nacentuadamente sobre \u00e1reas de pastagens, lavouras e \nreflorestamentos \ncapoeira e capoeirinha predominando sobre \u00e1reas de \nreflorestamento, pastagens elou lavoura tempor\u00e1ria. \n\u00e1rea estabelecidas pelos per\u00edmetros urbanos \n\nprodu\u00e7\u00e3o \nagropecu\u00e1ria \n\nmilho 1 \nmilho 2 \ncebola \narroz \ncana \nmandioca \nfumo \nfeij\u00e3o \nsu\u00ednos \nbovinos \n\n\u00e1rea em que se encontram 87% das lavouras (66.225ha) \n\u00e1rea em que se encontram 13% das lavouras (8570ha) \n\u00e1rea em que se encontram 86% das lavouras (14134ha) \n\u00e1rea em que se encontram 80% das lavouras (17.607ha) \n\u00e1rea em que se encontram 90% das lavouras (4580ha) \n\u00e1rea em que se encontram 78% das lavouras (15.166ha) \n\u00e1rea em que se encontram 94% das lavouras (28.985ha) \n\u00e1rea em que se encontram 81% das lavouras (14.620ha) \n\u00e1rea em que se encontram 82% da produ\u00e7\u00e3o (260.087 animais) \n\u00e1rea em que se encontram 83% da produ\u00e7\u00e3o (340.230 animais) aptid\u00e3o agr\u00edcola x \n\nuso atual \nuso adequado \nuso com \nrestri\u00e7\u00e3o \nmoderada \nuso com \nrestri\u00e7\u00e3o intensa \n\nterras que est\u00e3o sendo utilizadas conforme sua voca\u00e7\u00e3o natural \nterras que est\u00e3o sendo utilizadas de acordo com sua aptid\u00e3o de \nuso, mas apresentam riscos de deteriora\u00e7\u00e3o, necessitando de \nmedidas de manejo e conserva\u00e7\u00e3o de solos \nterras que est\u00e3o sendo utilizadas no limite de sua aptid\u00e3o de uso e \napresentam s\u00e9rios riscos de deteriora\u00e7\u00e3o, necessitando de \nintensas medidas de manejo e conserva\u00e7\u00e3o dos solos ind\u00fastrias grandes \n\nind\u00fastrias m\u00e9dias \n\nind\u00fastrias pequenas \n\nind-g 21 \nind-g 6 \nind-g 2-3 \nind-g 1 \nind-m 71 \nind-m 16-20 \nind-m 7-11 \nind-m 3-5 \nind-m 1-2 \nind-p 648 \nind-p 257-286 \nind-p 93-172 \nind-p 38-76 \nind-p 13-32 \nind-p 1-11 \n\nespecifica o n\u00famero de ind\u00fastriasgrandes por municipio \n\nespecifica o n\u00famero de ind\u00fastrias m\u00e9dias por municipio \n\nespecifica o n\u00famero de ind\u00fastrias pequenas por munic\u00edpio \n\nUma vez que o mapa de padr\u00f5es de uso e cobertura do solo foi \nfundamentado, em parte, nas informa\u00e7\u00f5es do censo agropecu\u00e1rio de \n1985, e sabendo-se que a atividade agropecu\u00e1ria teni passado por \ntransforma\u00e7\u00f5es importantes nos \u00faltimos dez anos, considerou-se \noportuno incluir na an\u00e1lise as informa\u00e7\u00f5es dos levantamentos da \nagropecu\u00e1ria municipal (IBGE: 1987, 1988, 1994?, 1995?), pelo menos \nsobre os produtos mais significativos economicamente ou em termos \nda \u00e1rea de cultivo. Tendo em vista que estes dados s\u00e3o apresentados \npor municipio, foi adotado o crit\u00e9rio de atribuir a respectiva\n\n\n\n5. Regionaliza\u00e7\u00e3o orientada por problemas 177 \n\nprodu\u00e7\u00e3o \u00e0quelas quadr\u00edculas nas quais a cobertura florestal \u00e9 \ninferior a 50%. Sendo assim, foi obtida a distribui\u00e7\u00e3o espacial das \nseguintes produ\u00e7\u00f5es: milho, cebola, arroz, cana, mandioca, fumo e \nfeij\u00e3o; bem como da Suinocultura e da produ\u00e7\u00e3o bovina, todas \nrelativas ao ano de 1993. Um aspecto importante dessa produ\u00e7\u00e3o \u00e9 \nsua varia\u00e7\u00e3o percentual em rela\u00e7\u00e3o a 1985, apresentada na tabela 9. \nOs munic\u00edpios cuja sede n\u00e3o se encontra na bacia n\u00e3o foram \ninclu\u00eddos neste mapeamento, como \u00e9 o caso de Papanduva, Itai\u00f3polis \ne Monte Castelo. \n\nTabela 9: Varia\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o no per\u00edodo 1985-1993 \n\nPRoDu\u00c7\u00c3o vAR|A\u00e7\u00c3o \narroz 3% sobre a \u00e1rea de cultivo \ncebola \n\n_ \n\n57% sobre a \u00e1rea de cultivo \ncana 9% sobre a \u00e1rea de cultivo \nmandioca 8% sobre a \u00e1rea de cultivo \nfumo 4% sobre a \u00e1rea de cultivo \nfeij\u00e3o -49% sobre a \u00e1rea de cultivo \nmilho 38% sobre a \u00e1rea de cultivo \nsu\u00ednos 5% sobre o n\u00famero de animais \n\nPara concluir a descri\u00e7\u00e3o da atividade agropecu\u00e1ria, foram \nutilizados ainda os dados do confronto da aptid\u00e3o agr\u00edcola com o \nuso atual (IBGE, 1994a). Extensas \u00e1reas da bacia do Itaja\u00ed \napresentam riscos de deteriora\u00e7\u00e3o dos solos. \n\nA atividade industrial \nSegundo o cadastro da FIESC - Federa\u00e7\u00e3o da Ind\u00fastrias de Santa \n\nCatarina - de 1992, os munic\u00edpios cuja sede se localiza na bacia do \nItajai totalizavam, naquele ano, 2939 empresas industriais, sendo\n\n\n\n5. Regionaliza\u00e7\u00e3o orientada por problemas 178 \n\n46 de grande porte, 234 de m\u00e9dio porte e 2659 pequenas \nmicroempresas4\u00b0. \n\nque \n\nt . . . r . - - - 41 - ~ _ Quanto a distribui\u00e7ao por generos industriais , verifica se \n\na) 88% das ind\u00fastrias de pequeno porte concentram-se em oito \ng\u00eaneros. Os demais 12% distribuem-se por outros 15 g\u00eaneros, como \nmostra a figura 28. \n\n700 \n600 \n500 \n400 \n300 \n200 \n100 \n0 _1_ \n\n15 25 26 10 24 11 12 1 outros \ng\u00eanero de ind\u00fastria \n\nFigura 28: Ind\u00fastrias de pequeno porte na bacia do Itaja\u00ed (1992) \n\n40 Para a classifica\u00e7\u00e3o do porte das ind\u00fastrias foi adotado o crit\u00e9rio do numero de funcion\u00e1rios: pequenas - menos de 50; m\u00e9dias - de 51 a 500; grandes ~ mais de 500. \n41 Os g\u00eaneros industriais referidos no texto subseq\u00fcente e nas figuras 28, 29 e 30 s\u00e3o os estabelecidos pelo IBGE, a saber: \n\n\u203a-l>LJl\\.)i-\\\n\n5\n9 \n\n10 \n\n11 \n\n12 \n13 \n\n14 \n15 \n16 \n17 \n\nextra\u00e7\u00e3o de minerais \nprodutos de origem vegetal \nprodutos da pecu\u00e1ria \nprodutos de origem animal \nprodutos de ca\u00e7a e pesca \nresiduos, refugos ou \nsucatas ' \ntransforma\u00e7\u00e3o de minerais \nn\u00e3o-met\u00e1licos \nmetal\u00fargica \nmec\u00e2nica ' \nmaterial el\u00e9trico e de \ncomunica\u00e7\u00f5es \nmaterial de transporte \nmadeira \nmobili\u00e1rio \npapel e papel\u00e3o \n\n18 \n19 \n20 \n21 \n\n22 \n23 \n\n24 \n\n25 \n\n26 \n27 \n\n28 \n29 \n30 \n\nborracha \ncouros e peles (exclusive cal\u00e7ados) qu\u00edmica \nprodutos farmac\u00eauticos e \nveterin\u00e1rios \nperfumaria, sab\u00f5es e velas \nprodutos e mat\u00e9rias pl\u00e1sticas \nt\u00eaxtil 1 \n\nvestu\u00e1rio, cal\u00e7ados e artefatos de tecido \nprodutos alimentares \nbebidas \nfumo \neditorial e gr\u00e1fica \ndiversas \nconstru\u00e7\u00e3o civil\n\n\n\n5. Regionaliza\u00e7\u00e3o orientada por problemas 179 \n\nb) 87% das ind\u00fastrias de m\u00e9dio porte concentram-se em dez g\u00eaneros. \nOs demais 13% distribuem~se por outros nove g\u00eaneros, como mostra a \nfigura 29. \n\n45 \n40 \n35 \n30 \n25 \n2o \n15 \n1o\ns \no -L J \n\n\u00c9 3 \u00c9 8 S1' II E \u00e2 E2 \u00c9 \noutros \n\ng\u00eanero de ind\u00fastria \n\nFigura 29: Ind\u00fastrias de m\u00e9dio porte na bacia do Itajai (1992) \n\nc) 89% das ind\u00fastrias de grande porte concentram-se em seis \ng\u00eaneros. Os demais 11% distribuem-se por outros cinco g\u00eaneros \nindustrias, como demonstra a figura 30. \n\n20 \n\n15- \n\n10 \n\nO 1 | I V | I I _ I ! v I I \n5 ~ \n\n24 25 26 30 20 1 0 outros \ng\u00eanero de ind\u00fastria \n\nFigura 30: Ind\u00fastrias de grande porte na bacia do Itaja\u00ed (1992) \n\nA distribui\u00e7\u00e3o das ind\u00fastrias pelos munic\u00edpios levou \u00e0 \ndefini\u00e7\u00e3o de 4 atributos para ind\u00fastrias de grande porte, 5 \natributos para ind\u00fastrias de m\u00e9dio porte e 6 atributos para \nind\u00fastrias de pequeno porte, classificando os munic\u00edpios de acordo\n\n\n\n5. Regionaliza\u00e7\u00e3o orientada por problemas 130 \n\ncom o n\u00famero de ind\u00fastrias presentes. A especificidade dos \natributos \u00e9 descrita na tabela 8. Para a aloca\u00e7\u00e3o dos dados nas \nquadr\u00edculas, utilizou-se novamente o crit\u00e9rio de n\u00e3o ativar \nquadr\u00edculas para as quais a cobertura vegetal remanescente fosse \nsuperior \u00e0 50%. i \n\nO conjunto de dados descritos ao longo desta se\u00e7\u00e3o representa, \npois, os principais usos e ocupa\u00e7\u00f5es do solo na bacia do Itaja\u00ed. \n\n5.3 MAcRo-zoNEAMENTo EcoL\u00d3o|co-EcoN\u00d3M|co (ZEE) \n\nAt\u00e9 aqui forani descritos, de forma independente, o sistema \nnatural e o conjunto das atividades econ\u00f4micas que implicam o uso \ndo solo. A pr\u00f3xima etapa corresponde \u00e0 combina\u00e7\u00e3o destes dois \nsistemas, com a finalidade de reconhecer \u00e1reas diferenciadas quanto \n\u00e0s caracter\u00edsticas ecol\u00f3gicas e econ\u00f4micas, ou seja, zonas \necol\u00f3gico-econ\u00f4micas. As zonas ecol\u00f3gico-econ\u00f4micas decorrentes \ndessa an\u00e1lise, tamb\u00e9ni entendidas como paisagens \u201cculturais\u201d ou \nantropog\u00eanicas, constituem estados alterados dos complexos \nnaturais, ou seja, modifica\u00e7\u00f5es antropog\u00eanicas das paisagens \nnaturais. \n\nComo se ver\u00e1 ao longo desta an\u00e1lise, o car\u00e1ter de qualquer \npaisagem modificada est\u00e1 estreitamente relacionado com a paisagem \nnatural prim\u00e1ria. Cada 'tipo (ka paisageni natural tenl sua pr\u00f3pria \ns\u00e9rie de modifica\u00e7\u00f5es, que devem sua exist\u00eancia \u00e0 interven\u00e7\u00e3o \nhumana. Por esta raz\u00e3o, a elabora\u00e7\u00e3o de medidas destinadas a \nutilizar racionalmente e transformar os territ\u00f3rios devem ser \nditadas de forma diferenciada, em depend\u00eancia do tipo de paisagem\n\n\n\n5. Regionaliza\u00e7\u00e3o orientada por problemas 181 \n\nnatural (RODRIGUEZ, 1984). Da mesma forma, a classifica\u00e7\u00e3o das \npaisagens culturais pressup\u00f5e o conhecimento das paisagens \nnaturais. \n\nA conceitua\u00e7\u00e3o de zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico aqui \nempregada difere totalmente daquela sustentada por LANNA (1994), \nque define o zoneamento como a identifica\u00e7\u00e3o de unidades \nterritoriais equipotentes e suas alternativas de uso. Neste sentido \no ZEE \u00e9 o resultado de um processo de planejamento e que se presta \npara realizar o ordenamento territorial. O ZEE desenvolvido no \n\u00e2mbito do presente trabalho constitui um passo anterior. Ele \nrepresenta a configura\u00e7\u00e3o atual de uso e ocupa\u00e7\u00e3o, incluindo \neventuais problemas decorrentes deste uso (conflitos) e, por isso \nmesmo, constitui um insumo importante para o planejamento da bacia. \n\nA an\u00e1lise multivariada dos dados de uso do solo e das unidades \nde paisagenr natural resulta em 23 zonas. A an\u00e1lise compreendeu \nsucessivamente: a) o c\u00e1lculo da matriz de semelhan\u00e7a pelo m\u00e9todo do \ncoeficiente de correla\u00e7\u00e3o, b) a an\u00e1lise de agrupamentos pelo m\u00e9todo \ncomplete linkage com gera\u00e7\u00e3o de dendrograma, a partir do qual foi \nestabelecida a quantidade de zonas, e c) a realoca\u00e7\u00e3o das unidades \nde amostragem nas zonas, pelo m\u00e9todo dos m\u00ednimos quadrados; todas \nefetuadas atrav\u00e9s do sistema MULVASL (1994) segundo WILDI (1994). A \nidentifica\u00e7\u00e3o das zonas foi baseada nos par\u00e2metros da teoria da \ninforma\u00e7\u00e3o determinados atrav\u00e9s do programa CPTI (1990), em \nespecial o par\u00e2metro G, que informa a capacidade de cada atributo \nde caracterizar uma zona espec\u00edfica (CALVO et al, 1992). Os valores \nde G se situam no intervalo de O a 1. Na presente an\u00e1lise foram \nconsideradas caracter\u00edsticas indicadoras de uma zona aquelas para \nas quais G \u00e9 maior ou igual a 0,3. Pelas caracter\u00edsticas\n\n\n\n5. Regionaliza\u00e7\u00e3o orientada por problemas 132 \n\npredominantes das zonas, foi poss\u00edvel orden\u00e1-las em quatro grandes \ncategorias: 1) zonas florestais, 2) zonas agr\u00edcolas, 3) zonas \nmistas e 4) zonas industriais. \n\nMacro-zonas florestais \n\nA distribui\u00e7\u00e3o das 8 macro-zonas florestais \u00e9 apresentada na \nfigura 31. \n\nZona ecol\u00f3gico-econ\u00f4mica F1 \nEsta zona, a maior em extens\u00e3o (9,30% das quadr\u00edculasfl), \n\nabrange parte dos munic\u00edpios de Api\u00fana, Indaial, Presidente Nereu, \nBotuver\u00e1, Blumenau, Gaspar e Brusque. Ela se localiza quase \ntotalmente na zona ecol\u00f3gica da serra do Itaja\u00ed, que corresponde \u00e0 \nsua principal caracter\u00edstica (G=0,67). A vegeta\u00e7\u00e3o remanescente \ncobre mais de 50% do terreno em toda a \u00e1rea, o que lhe confere a \nsegunda caracter\u00edstica marcante (G=O,55). Em 75% da \u00e1rea, essa \nvegeta\u00e7\u00e3o se constitui de capoeir\u00e3o com manchas de vegeta\u00e7\u00e3o \nprim\u00e1ria, que predomina acentuadamente sobre \u00e1reas de pastagens, \nlavouras e reflorestamentos. A atividade agropecu\u00e1ria \u00e9 \ninsignificante no contexto da bacia. Existe extra\u00e7\u00e3o de toras e de \nlenha. O solo corre risco de deteriora\u00e7\u00e3o em 59% da zona.\n\nl \n\nZona ecol\u00f3gico-econ\u00f4mica F2 \nA zona F2, a segunda maior em extens\u00e3o (7,50% do total de \n\nquadr\u00edculas), abrange principalmente os munic\u00edpios de Jos\u00e9 Boiteux, \nItai\u00f3polis, Santa Terezinha eg V\u00edtor Meirelles, e se localiza \n\n42 Considerando a aproxima\u00e7\u00e3o efetuada na borda da \u00e1rea de estudo, o percentual de quadr\u00edculas pode ser tomado como indicativo da \u00e1rea proporcional da respectiva zona.\n\n\n\n5. Regionaliza\u00e7\u00e3o orientada por problemas 133 \n\nintegralmente na zona ecol\u00f3gica vale do rio Herc\u00edlio, o que \ndetermina sua principal caracter\u00edstica (G=O,97). A vegeta\u00e7\u00e3o \nremanescente nesta \u00e1rea \u00e9 expressiva: em 86% das unidades amostrais \na floresta cobre' mais de 10% do terreno, e em 56% ela cobre mais \nda metade do terreno, sendo constitu\u00edda por capoeir\u00e3o com manchas \nde vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria. Na \u00e1rea florestada existe extra\u00e7\u00e3o de lenha. \nO uso do solo \u00e9 considerado adequado em 63% da zona. \n\nZona ecol\u00f3gico-econ\u00f4mica F3 \nEsta zona abrange principalmente Vidal Ramos e Presidente \n\nNereu, mas aparece tamb\u00e9m em Benedito Novo, Api\u00fana e Rio dos \nCedros. Compreendendo 3,92% do total de quadr\u00edculas, ela se \nlocaliza inteiramente na zona ecol\u00f3gica do alto Itaja\u00ed Mirim, o que \na distingue do restante da bacia (G=O,74). As manchas de vegeta\u00e7\u00e3o \nremanescente s\u00e3o expressivas: em 70% da \u00e1rea a vegeta\u00e7\u00e3o cobre mais \nde 50% do terreno. Em decorr\u00eancia, a extra\u00e7\u00e3o de lenha ocorre em \n58% da \u00e1rea e a produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o em 25%. O uso do solo \u00e9 \ncaracterizado pelo predom\u00ednio de capoeir\u00e3o com manchas de vegeta\u00e7\u00e3o \nprim\u00e1ria em 66% da \u00e1rea e considerado adequado em metade da zona. \n\nZona ecol\u00f3gico-econ\u00f4mica F4 \nEsta zona abrange parte dos munic\u00edpios de Tai\u00f3, Mirim Doce, \n\nRio do Campo e Papanduva, e mais algumas \u00e1reas isoladas. Ela ocupa \n6,69% do total de quadr\u00edculas e est\u00e1 localizada inteiramente na \nzona ecol\u00f3gica do alto Itaja\u00ed do Oeste, o que a distingue do \nrestante da bacia (G=O,9l). A vegeta\u00e7\u00e3o remanescente, constitu\u00edda \nde capoeir\u00e3o com manchas de vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, \u00e9 superior a 50% em \n53% das quadr\u00edculas, levando \u00e0 extra\u00e7\u00e3o de lenha em 68% da \u00e1rea e \u00e0\n\n\n\n5. Regionaliza\u00e7\u00e3o orientada por problemas 134 \n\nextra\u00e7\u00e3o de toras em 60%. O uso do solo \u00e9 considerado adequado em \n68% da \u00e1rea. \n\nZona ecol\u00f3gico-econ\u00f4mica F5 \n\nEsta zona abrange o munic\u00edpio de Luiz Alves e parte de Rio dos \nCedros, Pomerode, Massaranduba, Gaspar, Ilhota, Pi\u00e7arras e Barra \nVelha, ocupando 5,22% do total de quadriculas. Ela se localiza \ntotalmente na zona ecol\u00f3gica norte do m\u00e9dio vale, o que corresponde \n\u00e0 sua principal distin\u00e7\u00e3o (G=O,68). A vegeta\u00e7\u00e3o remanescente cobre \nmais de 50% do terreno em 56% das quadr\u00edculas, mas o que predomina \n\u00e9 a vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria (G=0,38). As manchas de floresta prim\u00e1ria \ns\u00e3o raras. Em 84% da \u00e1rea o solo corre risco de deteriora\u00e7\u00e3o. \nOcorre extra\u00e7\u00e3o de toras em 48% da \u00e1rea. \n\nZona ecol\u00f3gico-econ\u00f4mica F6 \nEsta zona abrange as \u00e1reas mais altas dos munic\u00edpios de Rio do \n\nCampo, Tai\u00f3, Mirim Doce, Pouso Redondo, Agrol\u00e2ndia, Otac\u00edlio Costa, \nPetrol\u00e2ndia e Bom Retiro, localizadas na zona ecol\u00f3gica da Serra \nGeral, que corresponde \u00e0 sua caracter\u00edstica predominante (G=O,95). \nEla compreende 3,75% do total de quadriculas. Eni 43% da \u00e1rea a \nvegeta\u00e7\u00e3o remanescente cobre menos de 10% do 'terreno, mas&lt;> uso \nainda \u00e9 caracterizado como capoeir\u00e3o com manchas de vegeta\u00e7\u00e3o \nprim\u00e1ria, predominando acentuadamente sobre \u00e1reas de pastagens e \nreflorestamentos em 60%, e considerado adequado em 86% da sua \nextens\u00e3o. Destes dados se deduz que a \u00e1rea se encontra em processo \nrecente de explora\u00e7\u00e3o. Ocorre extra\u00e7\u00e3o de lenha e de toras. As \natividades mais expressivas s\u00e3o as culturas de mandioca e fumo, a\n\n\n\n5. Regionaliza\u00e7\u00e3o orientada por problemas 135 \n\nprodu\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria e a silvicultura (os reflorestamentos predominam \nem 17% das quadr\u00edculas). \n\nZona ecol\u00f3gico-econ\u00f4mica F7 \nEsta zona, que ocupa 1,79% do total de quadr\u00edculas, abrange \n\nparte dos munic\u00edpios de' Witmarsum, Dona Emma, V\u00edtor Meirelles, \nIbirama e Alfredo Wagner. Ela est\u00e1 totalmente localizada na zona \necol\u00f3gica \u201cde baixa precipita\u00e7\u00e3o\u201d, o que lhe confere sua \ncaracter\u00edstica predominante (G=O,67). A 'vegeta\u00e7\u00e3o remanescente \u00e9 \nsuperior a 10% em 72% da \u00e1rea, sendo superior a 50% em 27%. Ocorre \nextra\u00e7\u00e3o de lenha. Quanto ao uso do solo, predomina a policultura \ncombinada coni a pecu\u00e1ria em 45% da \u00e1rea; nos demais predomina \nvegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria coni maior ou menor presen\u00e7a de lavouras e \npastagens. O uso do solo \u00e9 considerado adequado em 57% da zona. A \nprodu\u00e7\u00e3o de fumo, milho e gado bovino est\u00e1 presente em 72% da \u00e1rea; \na suinocultura, a mandioca e o feij\u00e3o em 54%. \n\nZona ecol\u00f3gico-econ\u00f4mica F8 \nEsta zona abrange parcialmente os munic\u00edpios de Rio dos \n\nCedros, Doutor Pedrinho e Papanduva, e corresponde a 2,77% do total \ndas Vquadr\u00edculas. Praticamente se confunde com a zona ecol\u00f3gica \npatamares de Mafra (G=l,OO). As florestas cobrem nais de 10% do \nterreno em 75% da \u00e1rea, e mais de 50% do terreno em 35% da \u00e1rea. A \nvegeta\u00e7\u00e3o remanescente \u00e9 caracterizada, na maior parte, por \ncapoeir\u00e3o coni manchas de vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria. O uso do solo \u00e9 \nconsiderado adequado em 82% da sua extens\u00e3o.\n\n\n\n5. Regionaliza\u00e7\u00e3o orientada por problemas 186 \n\nMacro-zonas 'agr\u00edcolas \n\nA distribui\u00e7\u00e3o das 8 macro-zonas caracterizadas pela atividade \nagr\u00edcola \u00e9 apresentada na figura 32. \n\nZona ecol\u00f3gico-econ\u00f4mica A1 \nEsta zona abrange o municipio de Tai\u00f3 e parte do munic\u00edpio de \n\nPouso Redondo e \u00e9 constitu\u00edda por 3,92% do total de quadr\u00edculas. \nEla \u00e9 composta em 45% pela zona ecol\u00f3gica do alto Itaja\u00ed do Oeste e \nem 25% pela zona de forma\u00e7\u00e3o Rio Bonito. N\u00e3o possui manchas de \nvegeta\u00e7\u00e3o remanescente expressivas; pelo contr\u00e1rio, em 79% da zona, \na floresta cobre menos de 10%4 do terreno. O uso do solo \u00e9 \ncaracterizado pela policultura combinada com a pecu\u00e1ria, e a \npresen\u00e7a de capoeira e capoeirinha.Ao longo dos vales, a utiliza\u00e7\u00e3o \n\u00e9 mais densa, incluindo tamb\u00e9m a avicultura de express\u00e3o econ\u00f4mica, \nintegrada \u00e0 ind\u00fastria. Apresenta riscos de deteriora\u00e7\u00e3o dos solos \nem cerca de 50% da sua extens\u00e3o. A pecu\u00e1ria e a produ\u00e7\u00e3o de milho, \nmandioca e fumo s\u00e3o importantes em aproximadamente 95% da \u00e1rea, a \nsuinocultura e a rizicultura em 91%. No contexto da bacia, a zona \nse sobressai por concentrar o cultivo de nmndioca (G=O,46) e de \narroz (G=O,3l). Quanto \u00e0 atividade industrial, a zona se distingue \npela presen\u00e7a de 38 a 76 ind\u00fastrias pequenas em ambos os munic\u00edpios \n(G=0,52) e a presen\u00e7a de ind\u00fastrias de porte m\u00e9dio na faixa de 7 a \nll em Tai\u00f3 (G=O,43). \n\nZona ecol\u00f3gico-econ\u00f4mica A2 \nEsta zona, formada por 4,40% das quadr\u00edculas, abrange parte \n\ndos munic\u00edpios de Rio do Oeste, Pouso Redondo, Bra\u00e7o do Trombudo, \nAgrol\u00e2ndia, Trombudo Central, Agron\u00f4mica, Laurentino e Lontras. Ela\n\n\n\n5. Regionaliza\u00e7\u00e3o orientada por problemas 137 \n\n\u00e9 composta em 85% pela zona ecol\u00f3gica baixa do alto vale (G=0,64). \nN\u00e3o possui manchas de vegeta\u00e7\u00e3o remanescente expressivas: em 66% da \n\u00e1rea menos de 10% do terreno encontra-se florestado. O solo \napresenta risco de deteriora\u00e7\u00e3o em 85% da \u00e1rea. O uso do solo \nnesta zona \u00e9 caracterizado pela policultura, permeada por pecu\u00e1ria \ne alguma 'vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria (G=O,45). Na \u00e1rea central (Pouso \nRedondo e Trombudo Central) \u00e9 praticada a avicultura de express\u00e3o \necon\u00f4mica, integrada \u00e0 ind\u00fastria. A produ\u00e7\u00e3o de n\u00falho, mandioca, \nfeij\u00e3o e su\u00ednos \u00e9 importante em mais de 90% da \u00e1rea, mas em rela\u00e7\u00e3o \n\u00e0 bacia, a zona se distingue por concentrar a lavoura de mandioca \n(G=O,4l). A produ\u00e7\u00e3o de fumo e a pecu\u00e1ria s\u00e3o expressivas em 70% \nda \u00e1rea, a rizicultura em 48%. Quanto \u00e0 atividade industrial, em \nseis dos munic\u00edpios (Rio do Oeste, Pouso Redondo, Trombudo Central, \nAgron\u00f4mica, Laurentino e Lontras) localizam-se de 1 a 2 ind\u00fastrias \nde porte m\u00e9dio (G=O,32). A quantidade de pequenas ind\u00fastrias varia \nda faixa 1 a 11 at\u00e9 a faixa 38 a 76, com predom\u00ednio (59%) da faixa \nde 13 a 32. \n\nZona ecol\u00f3gico-econ\u00f4mica A3 \nEsta zona, que ocupa 5,71% do total de quadr\u00edculas, abrange os \n\nmunic\u00edpios de Aurora, Atalanta e Ituporanga, al\u00e9m de parte de Vidal \nRamos, Petrol\u00e2ndia e Imbuia. Nela predomina a zona de forma\u00e7\u00e3o Rio \nBonito (48%), seguida da zona de forma\u00e7\u00e3o Rio do Sul (34%). A \nvegeta\u00e7\u00e3o remanescente na \u00e1rea limita~se a manchas que cobrem de 10 \na 50% do terreno, em 65% da \u00e1rea. A zona \u00e9 caracterizada pela \npolicultura com intensa concentra\u00e7\u00e3o de \u00e1rea cultivada, pecu\u00e1ria, e \ncapoeira e capoeirinha (G=0,91), apresentando risco de deteriora\u00e7\u00e3o \ndos solos em. 94% da sua extens\u00e3o. A produ\u00e7\u00e3o de fumo, cebola, \nfeij\u00e3o, milho e su\u00ednos \u00e9 expressiva em 90% a 100% da zona, a\n\n\n\n5. Regionaliza\u00e7\u00e3o orientada por problemas 133 \n\npecu\u00e1ria em 70% e a rizicultura em 45%. Entretanto, a zona se \ndistingue das demais pela alta concentra\u00e7\u00e3o do cultivo da cebola \n(G=O,58). A atividade industrial \u00e9 caracterizada pela presen\u00e7a de \npequenas ind\u00fastrias na faixa de 38 a 76 em Ituporanga, e na faixa \nde 1 a 11 nos demais munic\u00edpios. \n\nZona ecol\u00f3gico-econ\u00f4mica A4 \nEsta zona, representada por 2,94% do total de quadr\u00edculas, \n\nabrange integralmente a zona ecol\u00f3gica das serras da Boa Vista e do \nFaxinal, onde se localizani parte dos munic\u00edpios de Rio do Sul, \nItuporanga, Presidente Nereu, Vidal Ramos, Imbuia, Alfredo Wagner, \nPouso Redondo, Bra\u00e7o do Trombudo e Agrol\u00e2ndia. Sua localiza\u00e7\u00e3o \ncorresponde \u00e0 sua caracter\u00edstica principal (G=l,O). A vegeta\u00e7\u00e3o \nremanescente \u00e9 inferior a 50% em 88% da \u00e1rea. A extra\u00e7\u00e3o de lenha \u00e9 \nsignificativa. O uso do solo caracteriza-se pelo predom\u00ednio da \npolicultura, e em 66% o solo apresenta riscos de deteriora\u00e7\u00e3o. A \nprodu\u00e7\u00e3o de fumo, milho, su\u00ednos e gado bovino est\u00e1 presente em \ncerca de 80% da \u00e1rea. A cebola e o feij\u00e3o s\u00e3o produzidos em \naproximadamente 60% da \u00e1rea. \n\nZona ecol\u00f3gico-econ\u00f4mica A5 \nEsta zona abrange o munic\u00edpio de Alfredo Wagner (4,40% do \n\ntotal das quadr\u00edculas) e \u00e9 composta parcialmente pelas zonas \necol\u00f3gicas \u201cde baixa precipita\u00e7\u00e3o\u201d (44%) e de forma\u00e7\u00e3o Rio Bonito \n(22%). Apresenta manchas de vegeta\u00e7\u00e3o remanescente esparsas: em 50% \nda \u00e1rea a floresta cobre de 10 a 50% do terreno, levando \u00e0 produ\u00e7\u00e3o \nde lenha; nos outros 50% a cobertura \u00e9 inferior a 10%. Deste modo, \no solo corre risco de deteriora\u00e7\u00e3o em 70% da \u00e1rea. O uso do solo,\n\n\n\n5. Regionaliza\u00e7\u00e3o orientada por problemas 139 \n\nque distingue a zona do restante da bacia (G=O,96), \u00e9 caracterizado \npela produ\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as (sobretudo cebola), fumo, milho e \nfeij\u00e3o ao longo dos vales, notadamente dos rios Adaga e Itaja\u00ed do \nSul, e predom\u00ednio de capoeira e capoeirinha nas \u00e1reas circundantes, \nentremeadas de lavouras e pastagens. A cultura de milho, feij\u00e3o, \ncebola, fumo, su\u00ednos e gado bovino existe em praticamente toda a \nzona, mas como atributos indicadores distinguem-se a lavoura de \ncebola (G=O,56) e a de feij\u00e3o (g=O,36). A atividade industrial \u00e9 \nexpressa pela presen\u00e7a de 7 pequenas empresas (G=O,39). \n\nZona ecol\u00f3gico-econ\u00f4mica A6 \nEsta zona abrange parcialmente os munic\u00edpios de Santa \n\nTerezinha, V\u00edtor Meirelles, Witmarsum, Dona Emma e Petrol\u00e2ndia, \nal\u00e9m de contornar a zona ecol\u00f3gico-econ\u00f4mica Al, constituindo 6,20% \ndo total de quadr\u00edculas. Ela se encontra quase totalmente inserida \nna zona ecol\u00f3gica de forma\u00e7\u00e3o Rio Bonito, o que corresponde ao seu \nprincipal indicador (G=O,6l). Em 73% da \u00e1rea a vegeta\u00e7\u00e3o \nremanescente cobre menos de 10% do terreno e em 86% o solo corre \nrisco de deteriora\u00e7\u00e3o. O uso do solo caracteriza-se pelo predom\u00ednio \nda policultura (fumo, milho, feij\u00e3o, mandioca e/ou arroz irrigado) \nem 92% da \u00e1rea. A produ\u00e7\u00e3o de feij\u00e3o, fumo, milho, gado su\u00edno e \nbovino \u00e9 significativa em cerca de 85% da \u00e1rea. \n\nZona ecol\u00f3gico-econ\u00f4mica A7 \nEsta zona abrange parte dos munic\u00edpios de Rio do Campo, \n\nPapanduva e Santa Terezinha, e algumas \u00e1reas isoladas no sul da \nbacia. Formada por 3,75% das quadr\u00edculas, ela se localiza \ninteiramente na zona ecol\u00f3gica de forma\u00e7\u00e3o Palermo, o que\n\n\n\n5. Regionaliza\u00e7\u00e3o orientada por problemas 190 \n\ncorresponde \u00e0 sua principal caracter\u00edstica (G=O,96). A \u00e1rea \nencontra-se altamente explorada: a vegeta\u00e7\u00e3o remanescente \u00e9 \ninferior a 10% em 86% das unidades amostrais. Entretanto, continua \nhavendo extra\u00e7ao de toras. O solo corre risco de deteriora\u00e7ao em \n56% da \u00e1rea. A produ\u00e7\u00e3o de fumo, milho, su\u00ednos e gado bovino \u00e9 \nexpressiva. \n\nZona ecol\u00f3gico-econ\u00f4mica A8 \nEsta zona abrange parcialmente os nmnic\u00edpios de Itai\u00f3polis, \n\nPapanduva, Santa Terezinha, V\u00edtor Meirelles e Tai\u00f3, ocupando 2,94% \ndo total das quadr\u00edculas. Ela se localiza inteiramente na zona \necol\u00f3gica de forma\u00e7\u00e3o Rio Bonito, o que lhe confere a principal \ndistin\u00e7\u00e3o (G=O,53). A vegeta\u00e7\u00e3o remanescente cobre menos de 10% do \nterreno em 55% da \u00e1rea, onde o uso do solo \u00e9 caracterizado pelas \nlavouras de fumo, milho, feij\u00e3o, soja, batata ou mandioca; capoeira \ne capoeirinha e pecu\u00e1ria. O uso do solo \u00e9 considerado adequado em \n55% da \u00e1rea. N\u00e3o foi poss\u00edvel ter informa\u00e7\u00f5es mais precisas sobre a \nimport\u00e2ncia da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. \n\nMacro-zonas mistas \n\nA localiza\u00e7\u00e3o das macro-zonas em que coexistem a agricultura e \na ind\u00fastria, principalmente de porte m\u00e9dio a pequeno, \u00e9 apresentada \nna figura 32. \n\nZona ecol\u00f3gico-econ\u00f4mica M1\n_ \n\nEsta zona, que ocupa 3,75% do total de quadr\u00edculas, abrange os \nmunic\u00edpios de Doutor Pedrinho, Rodeio, Timb\u00f3 e 1oarte de Rio dos \nCedros e Indaial. A zona \u00e9 composta em 56% pela zona ecol\u00f3gica\n\n\n\n5. Regionaliza\u00e7\u00e3o orientada por problemas 191 \n\nnorte do m\u00e9dio vale e em 36% pela zona de forma\u00e7\u00e3o Rio do Sul. Em \n60% da .\u00e1rea a vegeta\u00e7\u00e3o remanescente ocupa menos de 10% das \nunidades de amostragem. Embora n\u00e3o existam manchas expressivas de \ncobertura florestal, continua havendo produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o. Quanto ao \nuso do solo, a vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria e as pastagens predominam nas \nencostas. Nos vales, que ocupam menor parcela da zona, \u00e9 praticada \na cultura de arroz irrigado, fumo, milho, feij\u00e3o, mandioca, \nhortali\u00e7as, al\u00e9m da pecu\u00e1ria. A \u00e1rea se caracteriza por expressiva \nprodu\u00e7\u00e3o de arroz (G=0,42). Existe risco de deteriora\u00e7\u00e3o dos solos \nem 55%. Quanto \u00e0 atividade industrial, \u00e9 significativa a presen\u00e7a \nde uma ind\u00fastria grande (G=O,56) em Rodeio, Doutor Pedrinho e \nTimb\u00f3; a presen\u00e7a de ind\u00fastrias m\u00e9dias em n\u00famero de 16 ea 20 em \nTimb\u00f3 e de 1. a 2 em Rodeio e Rio dos Cedros; e, finalmente, a \npresen\u00e7a de ind\u00fastrias pequenas na faixa de 13 a 32 em Rodeio e \nDoutor Pedrinho, e na faixa de 93 a 172 em Timb\u00f3. \n\nZona ecol\u00f3gico-econ\u00f4mica M2 \nEsta zona abrange o munic\u00edpio de Ibirama e parte de Ascurra, e \n\nlocaliza-se na sua maior parte (55%) na zona de baixa precipita\u00e7\u00e3o. \nSua extens\u00e3o \u00e9 bastante reduzida, equivalendo a 1,47% do total de \nquadr\u00edculas. Nesta \u00e1rea, em que a vegeta\u00e7\u00e3o remanescente se limita \na cobrir de 10 a 50% do terreno em 77% das quadr\u00edculas, o uso do \nsolo \u00e9 caracterizado pelo predom\u00ednio da policultura. O solo corre \nrisco de deteriora\u00e7\u00e3o em 75%. As produ\u00e7\u00f5es de milho e fumo s\u00e3o \nexpressivas em 77% da \u00e1rea; a extra\u00e7\u00e3o de lenha ocorre em 55%. As \ncaracter\u00edsticas que distinguem esta zona dizem respeito \u00e0 sua \natividade industrial: em cada um dos dois munic\u00edpios existe uma \nind\u00fastria grande (G=0,65), de '7 a ll ind\u00fastrias m\u00e9dias (G=O,44),\n\n\n\n5. Regionaliza\u00e7\u00e3o orientada por problemas 192 \n\nbem como uma quantidade de ind\u00fastrias pequenas na faixa de 38 a 76 \nem Ibirama. \n\nZona ecol\u00f3gico-econ\u00f4mica M3 \nEsta zona abrange os munic\u00edpios de Guabiruba, Benedito Novo, \n\nPresidente Get\u00falio e Salete, e representa 4,89% do total de \nquadr\u00edculas. N\u00e3o apresenta manchas significativas de vegeta\u00e7\u00e3o \nremanescente: em 53% das unidades amostrais a vegeta\u00e7\u00e3o cobre de \n10% a 50% do terreno, no restante menos de 10%. Em metade da \u00e1rea o \nuso do solo \u00e9 caracterizado pelo predom\u00ednio da policultura e em 17% \npredominam pastagens, notadamente em Benedito Novo. Entretanto, \nexiste produ\u00e7\u00e3o de milho, de su\u00ednos e bovinos em 83% da \u00e1rea. As \nlavouras de fumo s\u00e3o menos freq\u00fcentes. Em 76% da \u00e1rea o solo corre \nrisco de deteriora\u00e7\u00e3o. A atividade industrial nessa zona \u00e9 \nexpressiva, conferindo-lhe singularidade: todos os munic\u00edpios \ncomponentes sediam de 13 a 5 ind\u00fastrias de porte n\u00e9dio (G=0,84), \nexistindo, ainda, de 38 a 76 ind\u00fastrias pequenas em Guabiruba e \nBenedito Novo, e de 13 a 32 em Salete e Presidente Get\u00falio. \n\nZona ecol\u00f3gico-econ\u00f4mica M4 \nEssa zona abrange parte dos munic\u00edpios de Api\u00fana e Jos\u00e9 \n\nBoiteux, tendo extens\u00e3o bastante reduzida (l,63% do total das \nquadr\u00edculas). Em quase toda essa \u00e1rea a vegeta\u00e7\u00e3o remanescente \ncobre 10 a 50% do terreno, sendo constitu\u00edda de capoeira e \ncapoeirinha. O solo corre risco de deteriora\u00e7\u00e3o em 60% da \u00e1rea. \nOcorre extra\u00e7\u00e3o de toras em 60% da \u00e1rea; produ\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria em 100%, \nde fumo e milho pouco concentrado em 90%. A zona se distingue das \ndemais pelas caracter\u00edsticas da sua atividade industrial: nos dois\n\n\n\n5. Regionaliza\u00e7\u00e3o orientada por problemas 193 \n\nmunic\u00edpios existem ind\u00fastrias pequenas na faixa de 1 a 11 (G=O,38), \nenquanto Api\u00fana apresenta ainda ind\u00fastrias de porte m\u00e9dio na faixa \nde 7 a 11. \n\nMacro-zonas industriais \n\nA distribui\u00e7\u00e3o das macro-zonas caracterizadas por intensa \natividade industrial \u00e9 apresentada na figura 31. \n\nZona ecol\u00f3gico-econ\u00f4mica I1 \nEsta zona abrange os munic\u00edpios de Rio do Sul, Pomerode, \n\nIndaial e Gaspar, representando 5,38% do total das quadr\u00edculas. A \nvegeta\u00e7\u00e3o remanescente cobre de 10 a 50% do terreno em 57% da \n\u00e1rea, constituindo-se principalmente de capoeira e capoeirinha. No \nrestante da \u00e1rea, a cobertura florestal \u00e9 inferior a 10%. A \nprodu\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria ocorre em 96% da \u00e1rea, a produ\u00e7\u00e3o de milho e a \nSuinocultura em 50%. Em 63% da \u00e1rea o solo \u00e9 considerado de \nrestri\u00e7\u00e3o moderada. A atividade industrial \u00e9 importante e distingue \nesta zona: em todos os munic\u00edpios (Rio do Sul, Indaial, Gaspar e \nPomerode) existem de 2 a 3 ind\u00fastrias de grande porte (G=O,83) e \nde 93 a 172 ind\u00fastrias pequenas (G=O,77). O n\u00famero de ind\u00fastrias \nm\u00e9dias se localiza nas faixas de 3 a 5 (Gaspar), de 7 a ll (Indaial \ne Pomerode) e de 16 a 20 (Rio do Sul). \n\nZona ecol\u00f3gico-econ\u00f4mica I2 \nEsta zona, que ocupa 6,04% do total das quadr\u00edculas, abrange \n\nos munic\u00edpios de Brusque, Ilhota, Itaja\u00ed, Navegantes, e parte de \nLuiz Alves e Pi\u00e7arras, localizando-se parcialmente na zona \necol\u00f3gica do baixo vale (G=0,39) e na zona do m\u00e9dio Itaja\u00ed-Mirim. A\n\n\n\n5. Regionaliza\u00e7\u00e3o orientada por problemas 194 \n\nvegeta\u00e7\u00e3o remanescente cobre menos de 10% do 'terreno enl 54% das \nunidades amostrais. O uso do solo \u00e9 baseado na lavoura de cana-de- \na\u00e7\u00facar e arroz irrigado e na pecu\u00e1ria em 43% da \u00e1rea (norte da \nzona), e considerado adequado em 72%. Na \u00e1rea sul da zona, a \natividade agropecu\u00e1ria n\u00e3o tem express\u00e3o no contexto da bacia. A \natividade industrial caracteriza-se pelas 6 ind\u00fastrias grandes de \nBrusque e as 3 de Ilhota, pelas ind\u00fastrias de porte m\u00e9dio em n\u00famero \nde 16 a 20 e pelas 257 a 286 ind\u00fastrias de pequeno porte de Brusque \ne Itaja\u00ed. \n\nZona ecol\u00f3gico-econ\u00f4mica I3 \nEsta zona abrange a \u00e1rea n\u00e3o florestada do munic\u00edpio de \n\nBlumenau, correspondendo a apenas 1,63% do total das quadr\u00edculas. \nEla se localiza em parte (50%) na zona norte do m\u00e9dio vale e em \nmenor propor\u00e7\u00e3o (30%) na zona da serra do Itaja\u00ed. A vegeta\u00e7\u00e3o \nremanescente cobre menos de 10% do terreno enn metade das \u00e1reas \namostrais. Na outra metade se estende por 10% a 50% da superf\u00edcie. \nO solo corre risco de deteriora\u00e7\u00e3o em toda a \u00e1rea. 50% da \u00e1rea \npodem ser considerados como \u00e1rea urbana. Uma parcela menor (30%) \u00e9 \ncaracterizada por lavoura de subsist\u00eancia e pecu\u00e1ria, ocorrendo \nainda produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o e suinicultura. Mas a caracter\u00edstica mais \nmarcante dessa zona. \u00e9 a atividade industrial. Ela concentra 21 \nind\u00fastrias grandes (G=0,96), 71 ind\u00fastrias m\u00e9dias (G=l,00) e 648 \nind\u00fastrias pequenas (G=0,98).\n\n\n\n5. Regionaliza\u00e7\u00e3o orientada por problemas 195 \n\nFigura 31: Macro-zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f3mico: zonas florestais e industriais \n\n8 8 \n~ a \u00eb :_i\u203aii|\u2039; \n\n___\u00fa..\u00ed.\u00ed._ iii.\n\n1 \nQ\u00bb-Z-...__..\u00a1__.. \n\n. i \n\ns\u00ed-..___\u00ed.._ \n\u00ac-_...\u00edi\u00ed_..__ \n\n.ii \n\n.\u00ed__\u00ed. Q S2 I: \nE\u00e2it\u201dM u.\\Ei'\u00ca u. \n\n\u00e9s\nN \n\n847 \n.._1_.._.__ \n\n345348 \n\n' na \u00cd \n5:\n\n\\ \nr'\n\n| \n\niii: \u00c9 ' \n\naii\n\u00e4 \n\n_--.-\u00edz.i_\u00ac\n\n\n\n`.. \n\n5. Regionaliza\u00e7\u00e3o orientada por problemas 196 \n\nFigura 32: 'Macro-zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f3mico: zonas agr\u00edcolas e mistas \n\ni \n\n8 8 \n\n/- \n\nE '\u0161 \u00c9 \u0161 \u00edi__\u00b6_\u00cd \n\u00ab_-.._._.....__.. \n\n_\u00bb\n\n\\ \n\n\u0161\ni \n\n'\u00ac\n\\\n\n\\ \n\n22z22\u00e2\u00a7__ \u00cd* \n\u00ac,.1. \n\n__..__.... \n\n\u00ac__..._.\n\n1 \n\u00cd.,-- 3 z ~.z\n\nB \n\u00ca.\n\n\u00c9 \\--_ \nz __._z%_\\ \n\ni\u00e4`\n.\u00ac\n\n\n\n5. Regionaliza\u00e7\u00e3o orientada por problemas 197 \n\n5.4 PROBLEMAS DECORRENTES DO USO DO SOLO \n\nA descri\u00e7\u00e3o das zonas ecol\u00f3gico-econ\u00f4micas (se\u00e7\u00e3o 5.3) traz \nembutida uma id\u00e9ia vaga acerca do tema desta se\u00e7\u00e3o: apenas em 6 das \n23 zonas predomina o uso adequado do solo. Em 15 zonas predomina \nalgum tipo de uso que apresenta risco de deteriora\u00e7\u00e3o dos solos, \ntornando necess\u00e1ria a ado\u00e7\u00e3o de medidas de manejo e conserva\u00e7\u00e3o. A \ngravidade da degrada\u00e7\u00e3o dos solos se acentua nas macro-zonas \nagr\u00edcolas e mistas: em 10 dessas l2 zonas o risco \u00e9 superior a 55%. \nEntretanto, considerando a escala de an\u00e1lise, esta \u00e9 uma informa\u00e7\u00e3o \nmuito gen\u00e9rica, que impede o reconhecimento da natureza dos \nproblemas decorrentes do uso do solo. Sendo assim, esta se\u00e7\u00e3o \u00e9 \ndedicada \u00e0 an\u00e1lise de alguns estudos de caso efetuados no alto vale \ndo Itaja\u00ed, e que levantam diversos aspectos da problem\u00e1tica do uso \ndos recursos naturais naquela \u00e1rea. \n\nMicrobacia do rio Caet\u00e9 \n\nO primeiro caso \u00e9 relativo \u00e0 zona ecol\u00f3gico-econ\u00f4mica A5. O \nsistema de cultivo da cebola em Alfredo Wagner foi estudado por \nMONEGAT (1994) com o objetivo de averiguar sua sustentabilidade. O \nestudo tomou por, base a realidade da microbacia do rio Caet\u00e9, \nlocalizada na \u00e1rea sul do munic\u00edpio, mais precisamente as \nintera\u00e7\u00f5es do sistema de uso do solo com o sistema natural. A \nfigura 33 sintetiza os resultados do estudo de MONEGAT, \napresentando as caracter\u00edsticas mais relevantes do sistema da \nmicrobacia do rio Caet\u00e9 de acordo com o esquema de sistema s\u00f3cio-\n\n\n\n5. Regionaliza\u00e7\u00e3o orientada por problemas 193 \n\necon\u00f4mico-ecol\u00f3gico regional (modelo MAB) discutido no cap\u00edtulo 3 \n(se\u00e7\u00e3o 3.2). Os problemas decorrentes do uso do solo na microbacia \ncorrespondem aos efeitos retroativos das mudan\u00e7as no sistema \nnatural sobre as condi\u00e7\u00f5es de vida humana. S\u00e3o eles: \na) a sustentabilidade do sistema de produ\u00e7\u00e3o encontra-se seriamente \namea\u00e7ada; \n\nb) grande parte das \u00e1reas em cultivo ou em pousio j\u00e1 se encontram \ncom solos degradados (graves problemas de eros\u00e3o); \nc) a pr\u00e1tica utilizada aproveita os nutrientes acumulados no solo e \ndeixados nas cinzas pela queima da vegeta\u00e7\u00e3o, com efeito pouco \nduradouro: o segundo cultivo rende 40% menos que o primeiro. A \n\nMONEGAT acrescenta que o sistema de produ\u00e7\u00e3o de cebola adotado \nna n\u00facrobacia se estende a outras \u00e1reas, e prop\u00f5e um sistema de \nprodu\u00e7\u00e3o alternativo, que, embora tamb\u00e9m n\u00e3o seja sustent\u00e1vel, pelo \nmenos pode prolongar a vida dos solos nesta regi\u00e3o. \n\nMicrobacia do ribeir\u00e3o das Pedras \nO desenvolvimento da microbacia do ribeir\u00e3o das Pedras, \n\nlocalizada em Agrol\u00e2ndia, marginalmente \u00e0 zona ecol\u00f3gico-econ\u00f4mica \nA3, foi estudado por FREITAS (1994). O objetivo do estudo era \navaliar as transforma\u00e7\u00f5es ocorridas na microbacia no per\u00edodo de dez \nanos (1984-1994) eni que foranx sendo executadas a\u00e7\u00f5es do Projeto \nMicrobacias. Os resultados obtidos s\u00e3o apresentados nas figuras 34 \ne 35, que traduzem, respectivamente, a situa\u00e7\u00e3o da microbacia em \n1984 e 1994. \n\nEni rela\u00e7\u00e3o aos efeitos retroativos das mudan\u00e7as no sistema \nnatural sobre as condi\u00e7\u00f5es de vida humana \u00e9 importante notar que, \nem 1984, a degrada\u00e7\u00e3o das terras e a baixa produtividade das\n\n\n\n5. Regionaliza\u00e7\u00e3o orientada por problemas 199 \n\nculturas determinaranu a busca de novas alternativas econ\u00f4micas. \nNeste sentido, o Projeto Microbacias foi bem-vindo, e efetivamente \nalcan\u00e7ou resultados importantes em. termos tanto da organiza\u00e7\u00e3o \nsocial como de pr\u00e1ticas de conserva\u00e7\u00e3o dos solos, como revela a \nfigura 35. Pelas mudan\u00e7as ocorridas no sub-sistema cultural- \nnormativo, observa-se a valoriza\u00e7\u00e3o do trabalho reprodutivo, \nconceito este que ser\u00e1 abordado na se\u00e7\u00e3o 5.5. \n\nOs problemas principais decorrentes do uso do solo atualmente \nse configuram de maneira bem diversa do que em 1984: acima de tudo, \nconstata-se um grande aumento da popula\u00e7\u00e3o de moscas e borrachudos. \nAli\u00e1s, a prolifera\u00e7\u00e3o do borrachudo n\u00e3o se restringe \u00e0 microbacia \ndo ribeir\u00e3o das Pedras; \u00e9 um problema que atinge praticamente todo \no alto vale do Itaja\u00ed. Outros problemas percebidos pelos \nagricultores j\u00e1 foram transformados em proposta de solu\u00e7\u00e3o: 1) \nredu\u00e7\u00e3o do uso de herbicidas e pesticidas, 2) aprimoramento do \nmanejo de dejetos na esterqueira, 3) incremento do plantio de \n\u00e1rvores na beira do rio e 4) retifica\u00e7\u00e3o do leito do ribeir\u00e3o. \n\nEmbora os agricultores n\u00e3o tenham percebido altera\u00e7\u00e3o no n\u00edvel \nde \u00e1gua dos po\u00e7os e do rio e a \u00e1rea de mato e capoeira tenha sido \nreduzida, os t\u00e9cnicos da EPAGRI (Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e \nExtens\u00e3o Rural) concluem que grande parte da \u00e1rea da microbacia \nest\u00e1 devidamente _protegida do impacto da gota de chuva, agente \nprincipal do processo erosivo. Ocorre a\u00ed um equ\u00edvoco. Os t\u00e9cnicos \nequiparam a prote\u00e7\u00e3o dos solos com a prote\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, de modo que \nconsideram que a \u00e1gua est\u00e1 protegida no momento em que a eros\u00e3o foi \nestancada. Mas o conjunto de fatores que influi no escoamento, e, \nportanto, na reten\u00e7\u00e3o da \u00e1gua pela superf\u00edcie terrestre, extrapola \na quest\u00e3o da eros\u00e3o. Como foi visto no cap\u00edtulo 4, a velocidade de\n\n\n\nOO2S3m\u00c9 _DmprO D_8d8\u00cdH\u00c9rOO\u00e3\u00c78EmH \n_mg6R 5_ \n\naflmfl\u0161 \n\nO8_____&lt;\n\ng\u00fcflo \n\n\u00b0___ \n\nou \n\n_N_OgO__O_E \n\nNEUEW \n\nOU \n\n8\u00e3EU_\u00e0$ \n\nOWWBCQWOLQUK \n\nU8 \n\n_W__\u00e4_\"_ \n\n^E\u00e3____O_C_\u00ac\u00e3 \n\nN_OgO_O_E \n\nNC \n\n%~N%O__Q \n\nOfl\u00e3 \n\nma \n\n_gCg \n\nEU \n\nOm\u0161a\n\nO \n\nggegg\u00f1 \n\n___8 \n\nNa \n\nga \n\n% \n86 \n\nOU \n\nOH\u00e3>_uN\n\nO \n\n%CN_J_U \n\ndom: \n\nEm \n\nN_\u00e4_O_C_ \n\nW<ZNm_P\u00d7W \n\nme \n\nEgg \n\no_o \n\no\u00e3\u00e3oa \n\nN-U W|_\u00b0~__P2o\u00b0 ma W_m_><_~_<> \n\nWggm \n\nMg \n\n%_N___\u00f6__ \n\n9_\u00e3_\u00e3_ \n\n_\u00b0F\n\nO \ngv \n\nWO\u00caE \n\ngov \n\n029 \n\nO>______u \n\n\u00b0N \nO \n\nEg\u00e3gfl \n\n8_\u00e4>=____O \n\ngs\u201d \n\nWN \n\n_\u00a7Nv \n\ngg \n\nga \n\nOmug__OO \n\nOU \n\ns\u00ea\n\nN \n\nage? \n\n\u201cO__\u00ac_%E\u00ac_U \n\nOg\u00e2 \n\nO__0__0 \n\nE8 \n\n_Omg_Um0> \n\nNU \n\nN\u00eaga \n\nW_0>w_O\u00e3_ \n\nmO___fl__\u00e3$O____ \n\nWO__m% \n\nE8 \n\n_OU_g_O_nO_U_E \n\nEa \n\nWNNEO \n\nWN: \n\n8_\u00e4\u00d7_0_u \n\nO \nO_O\u201d \n\nOC \n\n_hO\u00ac\u00e3___E\u00ac_ON \n\nO\u0161\u00ebag \n\ng \n\nW8u__u___8 \n\nUQOEOE \n\nfl_O_QOa \n\nggEp_Q>__u \n\n8_E__O= \n\ngg_\u00e3EOO \n\nW2\u00e3_______ \n\nWO \n\ng_\u00b0>O__% \n\ng_WN___=_ \n\ngama \n\nm_ \n\ngs \n\n8 \n\nNgg\u00fca\n\nN \nO \nOm___O_ \n\nOmma\u00e2 \n\ng \n8: \n\nE8 \n\nNEQ_W\u00a1WO80_m_w\n\n9 \n\n\u00caWWOE \n\ng \n\n8EQ_nOa \n\nW28 \n\nMg \n\ngg\u0161 \n\n$g_uU_aOa \n\ng_\u0161m_N \n\nma \n\nO_\u201c\u00b0N\u00f5%\u00e4__ \n\nW\u00a7QO_a \n\nO_W__\u00e2. \n\nWy\u00eamv \n\nwgggmg \n\nWO_8 \n\nE8 \n\nEg\u00ebg\u00e3 \n\nGW\n\n_ \n\n23 \n\nQu \n\n\u201cE8\n\nN\nO \n\ngNt__\u00d7\u00e3\n\nN \n\n\u201c_ \nEgg \n\nEQ \n\nDO \n\nO>______O \n\nE0 \n\nga\u201d \n\ngv \n\ngg \n\ng__\u00a7m|\n\n_ \n\nE89O>\u00a3 \n\nW2\u00e3m\u00e4>_\u201c_ \n\nW589 \n\ngggefl \n\nQ\u00e3efl\u00e3w \n\nglfl\u00e3g\u00e3 \n\ng>_WO\u00f5 \n\n_'O__\n\n_\n\n_ \n\nIIII \n\nII\n\n4\nI \n\nOWgE_O\u0161 \nNE\u00c9CQC\n\nI \n\n\"8_:_\u00b0__ \n\nmw \n\n\\)_\n\n\u00cd \n\n_m_OgO_O_E \n\nWC \n\nEg_$__ \n\nM\u00a1__C__\u00a3 \n\ngm\nI \n\n\u201cOOE:m\u00b0E% \n\num \n\ng \nEwggv \n\n__O\u00e3E \n\nE8 \n\n_WOC0E \n\n028% \n\nOw \n\nLOH_\u00e3___mN \n\nO \ngv \n\ng\u0161g \n\nWWE \n\n_WSW_C \n\n_O_g>__8COO \n\nWO\u00caQCE \n\nWO \n\nN\u00cd\u00caCOO \n\n0>__O% \n\nOw \n\nOECQW \n\nOC \n\nQE \n\nO_H___N_a \n\nO_ \n\n\u201c\u00b0>_\u00e3E__\u00b0__ \n\n__N__n2__Q> \n\nNC3_n^@\\_N3CWE \n\n$_0\u00a3_O0| \n\nI_N_____u_=U \n\nmw \n\nO\u0161gg \n\n8 \n\nOEJWCOO \n\n0%- \n\nwOE__\u00f5C_ \n\nDU \n\nOmg\u00fczg \n\nggl\n\n' \n\n8\u00ca\u00a9C80 \n\n\u00ae_ug_W____% \n\nER \n\nE9 \n\ngv \n\n\u00c9OQ8 \n\nOU \n\nOWg_uO__Q\n\n8 \n\nfl>_WD_O\u00d7Q \n\nQg\u00e3 \n\nN_OC%\u00e3aQv- \n\n\u201c8_____\u00a9=O8 \n\nww \n\nU U \nO_\u00e2\n\nQ \n\n%NU_WOmU_\u00ac\u00f5n_ \n\nga \n\ng_\u201c_N_\u00e3EN \n\nOg\u00e2 \n\nE: \n\n\u00e3\u00ea \n\n0:35 \n\n%N\u00ac__>_8_0 \n\nOWo_6O____ \n\nOU \n\nNEEW\u00ca \n\nOu \n\n\u00a2g_u=Bs_\u00f5_W___w \n\nN \n\nWg\u00e3mfi \n\ngv \n\nOmg\n\nN \n_U>\u00e3_3_$ \n\nENE \n\n23\n\nO \nNXMQU \n\nOmg_%0> \n\nNu \n\nO\u201cgE\u00ae___ \n\n_ \n\n23 \n\n3 \nmsm: \n\ng_\u00e4_uQ_aOa \n\ngv \n\nOmg__O__0_% \n\n8:8 \n\nOMC \n\ng__2_\u00e7 \n\num \n\nOgm\u00eb \n\n_* \n\nOmg\u00ea \n\nEI iv\nE\n\nE \nIIII \n\nII\n\n~ \n\nIIIIIIIIIIIIIIIIIII \n\n\u00cdI\n\n~ \n\n9w_\u00e4C_ \n\n2C\u00ca__8_H_w_n_ \n\n_N_OEQ%w\u00e8\u00e4 \n\nOWOEQWQEOO \n\nN \n_O_Ow \n\nOU \n\nOmgNE>_\u00e3\n\nfl \n\nO\u00ab\u00e3r____>_O>9 \n\n0038 \n\nWII \n\nN\u00e4fl \n\nQu \n\nOWWQOXQ\n\nO \n\naO0$ \n\nS\u00e3 \n\n0>__O% \n\nOU \n\n__O>\u00a3\n\nN \n\nW2\u00e3ma>__u \n\nEgg \n\nWggwg \n\n8E\u00ac___\u00a7__OO \n\nOm? \n\ngg__\u00a7___u \n\n\u201c_ \n\nO_____E \n\ng \nN>2$__\n\nN \nE098 \n\n8 \nO>E_\u00f5 \n\nON \n\nOU \n\nWEC\u00c7\n\n_ \n\n8530 \n\nWOU \n\nE_9__OO \n\ng \nWBCN \n\nOta \n\nm \nO\u00a3__E \n\nOU \n\nOE_\u00e3_a \n\nOI \n\n^\u0161_\u00ca \n\nD2 \n\nQu \n\n059 \n\nEQ \n\ng\u00e0\u0161w \n\nwflgg \n\n8 \n\u00b05 \n\n\u00ae>__0% \n\nOU \n\nOgfig \n\nOC \n\nBE \nW \nE038 \n\nNU \n\nO_H\u00e3_Q \n\nO' \n\n_N_O_tg\u00ac__W \n\nOEMWENOOWU \n\nO \nOta \n\nE9 \n\n__E__g \n\neg\n\n0 \nwflge \n\nQt \n\ng\u00e3_%___N__\u00ab \n\nO \nEa \n\nge: \n\nga\nN \n53% \n\nea \n\nWO\u201c\u0161_Q_g \n\nOg \n\n^O%_8_ \n\nOgg \n\neg \n\nWOCN \n\nm \nO_O \n\nOGJO3 \n\nEEEDOW \n\ngv \n\nwO\u00a3_g\n\n@ \nWgflg \n\n8 \n\n_NE_g_U\n\nN \n\n8%' \n\n988 \n\ng \n8% \n\nw \nea \n\nO>_H_\u00ac_0 \n\nQu \n\n8% \n\nN \nE\u00f5m \n\nE0 \n\nH__OmCO_ \n\nO\u00f1\u00e3a \n\n8 \n\ng3_\u00ac_O___mfl__ \n\nO_uE%_wCOO \n\nW \n\ng\u00f5fi\u00f1l \n\n0_uN8_aOa\\gN_\n\nP \n\nEQ \n\nEEE \n\nEQ \n\n%N>_H_\u00ac\u00f5 \n\nE038\n\n_ \n\nOO_2oZ\u00b0Um_\u00b0_UoW \n\n<_>_m___W_w \n\nOl\u00f5fi \n\nOQ \n\nO\u2039o<^_\u00ac_UO\n\nm \nog \n\nlv\n\nE E A\u00cd \n\n~| \n\n%g___n_vO\u00f6 \n\nga \n\nEQCQWQLQN \n\nW28 \n\n_*\n\nU \nmw \nOwgg \n\ngv \n\nMaga \n\nMg \n\nQwlsg\u00e3flw \n\nNg>_\u00ab__\u00f5 \n\nga \n\n_w_N3CN \n\nWg__\u00bf_\u00acd0 \n\nE \nE585 \n\nWW \n\nOWC \n\nWgg \n\n\u00c9UNBEON \n\n%%_>__U% \n\n_O_OW \n\nO_u \n\n%%__E&amp; \n\n22 \n\n_\u00a1_\u00ac\u00a3_ \n\nO_O \n\nQ_N> \n\n0% \n\nOU \n\n_8_n_g \n\n386\u20ac \n\n_8_COm \n\nOE\n\nQ \nEm \n\nOU \n\nOE \n\nWNO_g_O%\n\n\u203a \n\nWgge\u00eb \n\n_E \n\nOONF\n\nN \nGov \n\nQu \n\nOU\u00e3_\u00a1> \n\nWgagw \n\n_Og_____uCO \n\nELO* \n\nO\u0161e \n\n\u00c9gqug \n\nNU \n\nWNO_\u00eb\u00f6\u00abOsNO\n\n\u00c9 \n029\n\nH \n\nWWE \n\n___<N______'<Z \n\n<_>_mHW_W \n\nI|\u00a1'|\u00cd_\n\n\n\nm \n\nga \n\nEQ \n\n__W_E_W_O__m&lt;\n\n_gl_gn_ \n\ngv \n\nOw___g___ \n\nOU \n\n_w_OgO__U_E \n\nNsgfi\u00f1 \n\nOu \n\n8\u00e3E0_)_gQ \n\nO__38___3Qa$_ \n\nug \n\n_\u00ca_m_\u201c_\n\n2\nS3m MW _DmprO D_3d8\u00cdH\u00c9rO gw\u00c78\u00c9mn _mg6R5 \n\n9gE_>_O>C8% \n\nOU \n\nOWWOOOE \n\nOC \n\n%%_C__\u00ebOO \n\nQu \n\nOmwg\u00ebtg\n\nN \n\n9300 \n\nOEOO \n\nLg \n\nea \n\n\u201cCS8 \n\nON\n\nO \n%__0> \n\nOmggg \n\n__0> \n\nNaa \n\nN_QBO__U_E \n\nNU \n\n:we \n\nEQ \n\now \n\n20 \n\ngwg \n\n859 \n\nN \n\nw9OH__,_U_`_mN \n\ngv \n\nOWWBOXQ \n\n8m_~_<U&lt;\n\n\u201c__ \n\nowg \n\n2_OC \n\nW \nNWNO \n\nOU \n\nOo\u00eb\u00e4 \n\nO \n\nEUNE\n\n0 \ngv \n\n8 \ngO__ \n\nNC \n\nEg_gg \n\nwp_2____E \n\nHO>_\u00e4E__OF_ \n\n___~_____H__\u00f6 \n\nww \n\nii; \n\nIIIIIIIIIII \n\n__ \n\nm\n\n\u2039\n\nH \n\ngg\u00f6\n\nN \nEa \n\nOW> \n\nWEG\n\n| \n\nOO_E\u00a9___OO?O_U\u00a9W \n\n_Q>_C \n\nO\u0161g\n\n8 \n\n%_>% \n\nOmg\u00ebs\n\nN \n\nEOC%C2\n\n' \n\nH8Ew__mOE% \n\nmw \n\nECS \n\u00e0egu \n\ng\u00e3__ \n\n$8_8_u \n\nWNC \n\n$__2_\u00ac_E \n\nMg \n\nOWug__O_tg \n\n838\n\n- \n\n\u00caELCJEOO \n\nOW%N_\u00e3p_O \n\nNE\u00caC\u00ca \n\nDO \n\n838\n\n| C \n\"\u00b0\u00b0____\u00b0__ \n\nmw \n\nwfluflfim \n\nmg \n\nOWUGEQWCOU \n\nO_O \n\nO\u00f1\u00e3 \n\n0%\n\n' \n\nEgg \n\nSQOIO\u00c7OWE\n\n' \n\nQE\n\n% \n\n%%_>_SUO__Q \n\n23\nI \n\nNICE \n\n0% \n\n098 \n\ng \n\nOW\u00b0%O__n_\n\n' \n\ng\u00e3_\u00ac_O_C__\u00bf\n\ng\n\n\u00ae \n\n80__uCNE \n\nNU \n\n__w_On8 \n\nNU \n\n%__5__O \n\ngflgl \n\n\u201cOO_E\u00a9__O8 \n\nmw \n\noU__>_oZ\u00b0UmI\u00b0_Uow \n\n<_>_W__h_W\n\n_\n\nE WQOEE N0> \nNEO \n\nMg*\n\ng \nOgSO_a\u00d7D\n\nH\n\n_ \n\nN___8%O \n\nQ \nOEE \n\nE8 \n\nSLBOO \n\nN_0gO__O_E\n\n8 \n*vom \n\ngv \n\n850\n\nI \n\ng_wE_g_u \n\n958 \n\nAggm \n\nQ \nOUQ3 \n\nE2 \n\nOE0E_>_O>9 \n\n\u201cO_8 \n\nOu \n\nOLNQQQ \n\nOU \n\ng\u00f5\u00e3w\n\nI \nge\u201d \n\nWNEWQE \n\nWNC \n\nOmwggw \n\nE0 \n\nwgflw \n\nN \nEQ \n\nOg\u00e2\n\nW \n\n8O_U\u00e3E \n\nQu \n\nO_HC_N_n_\n\n' \n\nO\u00a3__E \n\nQ \nOEE \n\n_8O__UCNE \n\n_OW_\u00ac\u00eb \n\n_N_O%0H&amp;g___N \n\nWE_\u00bf_\u00ac_O\n\nI \n\nO|_OW \n\nOD \n\nw8_E\u00a9__\u00b08 \n\nwg__N=_0__N \n\nWgg \n\nOu \n\nSMB\n\nG \n\nEg__EQ_% \n\ng______\u00ac_O \n\nMg \n\n%g_>__\u00ac__U\u00b0a \n\nN\u0161g\n\nG \nO \nWg_8 \n\ngv \n\nOmgugmg \n\nN\n'\n\n_\n\nE Mggg WN ea \n0__LOO_ \n\nWN____o>N_ \n\nMg \n\ngmw \n\n'_ \n\nga W \nOmi \n\nMag \n\nMg \n\ngm\u201d \n\n'T' \n\n0___8>_l \n\ng___\u00eb \n\nWu \n\nOmggl \n\ng_8\u00e3_w \n\nWg_n_i \n\nMg \n\nOmuwuflhmmv' \n\n~I \n\n_E_\u00a7_ \n\nOw \n\nQ\u0161 \n\n0% \n\nOU \n\n_8_Qg \n\nEWQLO: \n\n_8_COm \n\nOE \n\n_wU_m\u00a9_O0m \n\nOmg\u0161a \n\n_W8__8__ \n\nWO_OW \n\nQ \n\nwO_8w_n______8 \n\n_w_LO_g_ \n\ngw \n\nNC \n\nW28 \n\n\u00c9ogloom \n\n0U\u00ac\u00e3_N \n\n_Og____UCO \n\nO__\u00f5___3 \n\nHE\u00aem8_g_ \n\nNU \n\nWflgwtg\u00fcgg\n\nE \n002 \n\nH \n\nflgfl \n\no\u2039u<n_\u00ac_UO\n\nW \nOWD \n\n___<~5_P<Z \n\n<_>_m_Pw_w \n\nff\n\n\u00cd \n\nJ_\n\nO_______I\u00ed_______________O_O_________I___L\n\n\n\n2O2S8m bybmprO D_8d8tD\u00c9rOO\u00e3\u00c78\u00c9 \nImH _mgBR 5_ \n\nOflme \n\nWC \n\ng\u00ebgga \n\nOOELOQE\n\nQ \nDE \n\nOU \n\nOuC0E_W_0%Cg \n\nQu \n\ngg \n\n\u00f62___g__n\n\ng \n\ng__g__8 \n\n\u00e2_0BO\u00f6\u0161_ \n\nOuQ_\u00acefl_ \n\n\"_\u00e3<^_m_ \n\ng \nOm\u00e3\n\nE_ \n\n_0>W_u\u00ac__g\n\nQ \n\ngg___m> \n\nmas \n\nOWWECQE\u00ca\n\n_ \n\n8:2 \n\n_w_u___9\u00f6 \n\nOWC \n\n28 \n\nO_O \n\nOmg>__8C8\n\nO \nO_\u00ac0\u00e3E \n\nNE \n\nEgv\n\nI \n\nA085\n\nO \n\n30503 \n\nNba \n\ng \n\nOmgN__O_N> \n\nH\u00b0>_\u00e4E__\u00b0__\u00b6 \n\nI_N_\u00e3__\u00f6\n\nw w8W_O% \n\nMg \n\nEa_O_tg \n$_2____E\n\n_ \n\nE008\n\n8\n\nQ \n\n820 \n\nOU \n\n_WtO\u00a7_v \n\nNC \n\nOmwg\u00ebtg\n\n_ \n\nWQWE \n\nOU \n\n820\n\n_ \n\nW2___QE\u00e3____g \n\nQ \n\nUNCEUWE \n\ng \n\nOWHWOQOSN\n\nI \n\n%gO__O_E \n\nNU \n\nOWWW\u00caOO \n\nNu \n\nOmg\u00e3w\n\nI \n\nNU\u00caOQ \n\nN90* \n\n__O__mE\n\nI \n\n\u00daEEO\n\nN \nE8 \n\nWEC \n\n_\u00e3__m_E \n\nOg \n\nW\u0161ga\n\n' \n\nflEN\u00ac_g__ \n\n85\u20ac \n\n___m___EE \n\n8% \n\nQu \n\nOME\n\n_ \n\nU\u00b0\u00eb\u00b6__mO____g \n\nmw \n\n03% \n\nOw\u00e3\u00f1 \n\nea \n\nwg\u00e3gg \n\n90 \n\nOWUBQNUN\n\n` \n\n\u00ac$g0$ \n\nN__nO'%_OmE\n\nI \n\nO`_\u00a7_m_ \n\nOng \n\nOU \n\n8\u00e3EEO\u00a3_QE\n\n' \n\nW_g0WO_Ug \n\n$__3_\u00e3 \n\ngv \n\nQg_u_>_\u00e3uOa \n\nEu \n\nO_E_O%\n\n| \n\nOc__E \n\nOn \n\n%g_>_\u00ebOa \n\nEu \n\nOEQEQOE\n\n' \n\nOc__E \n\n2\u00b0 \n\n9_\u00e3_8O\u00d70 \n\n23 \nQ \n\np_a_\u00e3_C____m'_ \n\nQQ\n0 \nQE \n\ng_UC\u00e3 \n\n\u201cO\u00e4_2_ \n\nmm \n\nOO_EOCOO0 \n\nww \n\noU_s_oZoUW_\u00b0_UoW \n\n<_>mFW_W \n\nE\n\nE\n_ NUNLQQ \n\nN\u00daCQT \n\n8:2\n\n8 \nOEOE\u00caE \n\n28 \n\nOu \n\nWNECOB |g_8__8 W8___g_ \n\ng \nOwgg\n\nN \n\n836\n\nE \n\n\u00cd! \n\nOp\u00f5uwfl\n\ng \n\n%_\u00bfm\u0161OW \n\nQ \nOg\u0161g \n\n8 \n\n_WOO_\u00a7___W \n\nW2\u00e3N___t\u00a3 \n\nQu \n\nOW___ \n\nOU \n\n8\u00e3E9OC_\n\n| \n\nO9:\n\ng \n\nOggflg\u00e0 \n\nQUCEQ\n\nN \nO__v_>%\n\n_ \n\nOH0____u \n\nO\u00c7CNE \n\ngggea \n\n\u201cO_OW \n\nOu \n\nOa\u00e3\u00e4 \n\nOU \n\nNEQ\u00caW\n\nI \n\ng_JO>N_ \n\nNC \n\n0938 \n\nQu \n\nOmg\u00fc\u00e3fl\n\n'\n\n_ \n\n\u00caCEO \n\n0% \n\nS\u00e3 \n\nEEE \n\na\u0161 \n\nN___\u00bf___'_OOC__\u00f5 \n\n8 \n\nO#\u00e3Ep_OC_\n\nl \n\n8O_U\u00e3E \n\nQ \nO\u00e7\u00e3 \n\nOwaa \n\n\u00c9OQ8\n\n% \n\nW__N_\u0161_\u00ac\u00f5 \n\ngn \n\nOHCWEEQU \n\nE0 \n\n_O_____E \n\nQu \n\nO>E__\u00f5 \n\nOU \n\nMSN \n\nw\u00e3mgwg \n\nQ \nW_N3CN \n\n$\u00e3`____O \n\nE8 \n\nga \n\ng \nOHC0E__\u00e3\n\n_ \n\nN___0O%0\n\nO \n\nOHNE \n\nQu \n\n85 \n\n8 \nOwgvmk\n\n_ \n\nOI_OW \n\nOD\nJ \n\ng \n\nO>_\u00f1O_ltCm_W \n\nOEQEJN\n\n_\n\nI \n\nE_\"_`__\u00c9__2$\n\ng \n\nOFCNE \n\n`_g\u00b0____9____ \n\n___ \n\nW%_O_eg\n\nO \n\ngggwg \n\n__N\u00ac_\u00ac\u00e3\n\n+ \n\n\u00b0W___gm_ \n\nO \n\n_8E_U__\n\n+ \n\nNEE \n\nLm\u00e3\u00e2\u00fcs\n\n+ \n\nwmgo\u00f1\u00f6g \n\nmv \n\n\u00b0wC9C_ \n\now: \n\n|^`| \n\n\u201cw\u00eamwg \n\nwgoc \n\nm_m_E_w_0____0__\n\n' \n\ng_u\u00ac___Og2 \n\n@ \n\nW885 \n\ng \n\nOm%_\u00e2OQ\n\ng \n\n8__QE\u00e3 \n\nguga\n\n_ \n\nOt \n\nOU\n\n0 \n\n808 \n\n8\u00b0 \n\ngmfl\n\ng \n\nEE \n\nOC \n\nOmg\u0161\u00f1 \n\ngfl\u00fcgflu \n\n_O__ \n\nOg\n\n_ \n\nE80__gg__ \n\nW2___$___m \n\nWg\u00e3 \n\n2_8>__W \n\nNU; \n\nOU \n\ngE__O\u00ac' \n\nQ \n\nO_u\u00e3__Q\u00e3mE\n\n3 \nOEWQ \n\ng___8%O\n\n_ \n\nN\u00ebg \n\nO_Mg_%w> \n\ng \n\n9__\u00f5EN_WEW%\nO \n:eg\n\n_ \n\nWg_N__\u00ac\u00f5__ \n\nO____E \n\nEgg \n\n28 \n\n8 \nMaga\n\n' \n\nIII \n\nge \n\nEQ \n\n__W__u\u00e3_O__m&lt;\n\n_g___8n_ \n\ngv \n\nOW___g___ \n\nOU \n\n~_OgO__U_E \n\ng__9W_w \n\nOU \n\ng\u00e3____gu$ \n\nOWg:_08__n_m_N_ \n\n\"mn \n\nE\u00e3m \n\n__w___u\n\nI \n\n._N__fl_ \n\nOU \n\nEg \n\n0% \n\nOw \n\n_8\u00a1Ob \n\nSWQO\u00c7 \n\n_8_COm_ \n\nOE \n\n8_m\u00b0_O% \n\nOmg\u0161a \n\n_wOU=\u00c9__ \n\nWO_OW\n\nQ \n\n8_O8_g___8 \n\n\u00caOEE \n\ngw \n\nNC \n\nWO_OW \n\n\u00c9og\u00f3om \n\nQUEEN \n\n_Og_\u00ac__uCO \n\nO\u00e3tg \n\nHEQUNQ8 \n\ng \n\nw8_Hw__2OEN0\n\n\u00c9 \n002\n\nH \n\nmg\u201d \n\n|_<N______'<2 \n\n<_\u203a_m___w_W\n\nA \n\n\u00b0\u00a7<n5oo\n\nw \n8:\n\n\u00ac\n\n0\n\nE \n\nVI\n\n?\n\n\n\n5. Regionaliza\u00e7\u00e3o orientada por problemas 293 \n\nescoamento da \u00e1gua \u00e9 influenciada por: a) rugosidade e \npermeabilidade da superf\u00edcie, b) densidade da cobertura vegetal, c) \ngrau de concavidade topogr\u00e1fica, d) grau de empo\u00e7amento e e) \nconverg\u00eancia das linhas de fluxo. Destes, apenas os dois primeiros \ns\u00e3o pass\u00edveis de manejo, ,e como tal deveriam ser tratados, em \ncomplementa\u00e7\u00e3o \u00e0s pr\u00e1ticas de conserva\u00e7\u00e3o dos solos. \u00c9 nesta \ndire\u00e7\u00e3o que apontam, por exemplo, as recomenda\u00e7\u00f5es do NATIONAL \nRESEARCH COUNCIL (1992), ao afirmar que os programas de controle de \neros\u00e3o em bacias devem ser acelerados, n\u00e3o apenas para conservar os \nsolos, mas tamb\u00e9m com o objetivo de restaurar ribeiroes e rios. \nConstata-se, pois, a necessidade de desenvolver um \u201cprojeto \nmicrobacias\u201d de concep\u00e7\u00e3o ampliada em rela\u00e7\u00e3o ao existente, para \nfazer frente aos problemas de uso dos recursos naturais na bacia. \n\nNascentes do rio Dona Lu\u00edza \nA situa\u00e7\u00e3o das nascentes do rio Dona Lu\u00edza, no munic\u00edpio de \n\nAtalanta, foi levantada por SCHAEFFER e ALENCASTRO (1994). Esta \n\u00e1rea situa-se na zona ecol\u00f3gico-econ\u00f4mica A7, muito pr\u00f3xima \u00e0 \nmicrobacia do ribeir\u00e3o das Pedras. Os autores identificaram 17 \nnascentes de \u00e1gua e cerca de ll km de cursos d'\u00e1gua, que, apesar de \nprotegidos por lei, encontram-se nas situa\u00e7\u00f5es descritas a seguir: \na) das 17 nascentes, dez est\u00e3o envoltas com vegeta\u00e7\u00e3o nativa e sete \ncom lavouras e pastagens; \nb) nos 11 km de cursos d'\u00e1gua, considerando 30m de faixa de \nprote\u00e7\u00e3o em cada margem, o que perfaz um total de 66ha, ocorrem: \n\n47,2% de pastagens, \n27,3% de vegeta\u00e7\u00e3o nativa (em 80% dos casos com largura \ninferior a 30m),\n\n\n\n5. Regionaliza\u00e7\u00e3o orientada por problemas 294 \n\n9,1% de capoeira e capoeirinha (com menos de 3m de largura), \n10,9% de lavouras, \n\n5,5% de florestas ex\u00f3ticas. \nTodas essas \u00e1reas de preserva\u00e7ao permanente sao, em princ\u00edpio, \npertencentes \u00e0 classe 5 de aptid\u00e3o agr\u00edcola dos solos (preserva\u00e7\u00e3o \npermanente e reflorestamento de \u00e1reas descobertas), mas n\u00e3o foram \ncomo tal mapeadas na carta de aptid\u00e3o agr\u00edcola (IBGE, 1994a) em \nfun\u00e7\u00e3o da escala. Isto significa que o conflito de uso verificado \nna pr\u00e1tica, como mostra o estudo de SCHAEFFER e ALENCASTRO, tamb\u00e9m \nn\u00e3o se consubstancia na carta de conflitos de uso do solo do IBGE. \nNa realidade, portanto, existe o conflito de uso [classe 5 - terras \nque est\u00e3o sendo utilizadas com atividades agropecu\u00e1rias fora da sua \nvoca\u00e7\u00e3o natural, com comprometimento da \u00e1gua e do solo, de acordo \ncom IBGE(1994a)] ao longo de grandes extens\u00f5es dos cursos d'\u00e1gua. \n\nO meandro de Agrol\u00e2ndia \nOs fatos e as a\u00e7\u00f5es relativos ao meandro de Agrol\u00e2ndia foram \n\nlevantados por BUTZKE (1994), e dizem respeito a diversas \ninterven\u00e7\u00f5es - dragagens, retifica\u00e7\u00f5es e alargamentos - realizadas \nno rio Trombudo, justificadas pela necessidade de ocupar as v\u00e1rzeas \npara o cultivo do arroz e do milho, e para evitar enchentes. Desde \n1984 foram realizadas v\u00e1rias obras, que invariavelmente se \napresentavam como solu\u00e7\u00f5es puntuais: liberavam a regi\u00e3o de montante \nde alagamentos, gerando conseq\u00fc\u00eancias negativas a jusante. Foram \nregistrados, por exemplo: a) o aumento da velocidade da \u00e1gua, \nocasionando assoreamento coni pedras; b) o alagamento de algumas \nregi\u00f5es \u201cdevido \u00e0s curvas ainda existentes\u201d; c) a tentativa de\n\n\n\n5. Regionaliza\u00e7\u00e3o orientada por problemas 205 \n\nretorno do rio para o leito original em alguns locais onde foram \nfeitos cortes de curvas. \n\nNenhum dos problemas apontados \u00e9 isolado ou exclusivo do local \nestudado. Apesar das conseq\u00fc\u00eancias adversas das obras no meandro do \nrio Trombudo, a comunidade do ribeir\u00e3o das Pedras, que aflui para o \nrio Trombudo, pede a retifica\u00e7\u00e3o do ribeir\u00e3o. O uso inadequado dos \ncursos d'\u00e1gua, no sentido de \u201cestabelecer trajet\u00f3rias mais \ncondizentes\" para os rios e ribeir\u00f5es, tem assumido propor\u00e7\u00f5es \nalarmantes. Essas interven\u00e7\u00f5es, extremamente prejudiciais ao \nsistema natural (redu\u00e7\u00e3o da capacidade de reten\u00e7\u00e3o da \u00e1gua pelas \nv\u00e1rzeas, aumento dos picos de cheia a jusante, preju\u00edzos ao \necossistema aqu\u00e1tico) vem sendo erroneamente difundidas pelo \npr\u00f3prio Estado (DRENAGEM..., 1995) como alternativa para evitar \ninunda\u00e7\u00f5es, e praticadas regularmente em muitos munic\u00edpios da bacia \ndo Itaja\u00ed. Como foi mostrado no cap\u00edtulo 2, essa maneira de lidar \ncom os rios n\u00e3o \u00e9 exclusividade catarinense. As enchentes no rio \nMississipi foram seriamente agravadas por interven\u00e7\u00f5es que visavam \na aumentar a \u00e1rea agr\u00edcola. Para recuperar os cursos d'\u00e1gua fala-se \nhoje em pr\u00e1ticas de manejo do terreno: recomenda-se que os sistemas \nde classifica\u00e7\u00e3o de uso do solo e de v\u00e1rzeas designem \nexplicitamente ambientes ribeirinhos e plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o que \nretenham_ sua conex\u00e3o peri\u00f3dica com os rios (NATIONAL RESEARCH \nCOUNCIL, 1992). \n\nA impropriedade com que sao tratadas as faixas marginais dos \nrios e ribeir\u00f5es, verificada no alto rio Dona Lu\u00edza, tamb\u00e9m se \nestende por toda a bacia, sobretudo nas \u00e1reas onde as lavouras e a \npecu\u00e1ria s\u00e3o mais concentradas, e nas \u00e1reas urbanizadas ou em vias \nde urbaniza\u00e7\u00e3o. O reconhecimento da import\u00e2ncia da mata ciliar para\n\n\n\n5. Regionaliza\u00e7\u00e3o orientada por problemas 205 \n\na \u201csa\u00fade\u201d dos cursos d'\u00e1gua, e, em conseq\u00fc\u00eancia, para todas as \natividades que dependem da \u00e1gua, \u00e9 relativamente novo e ainda pouco \ndifundido no Brasil. Pequenos experimentos de repovoamento de \nmargens de rios no alto vale do Itaja\u00ed v\u00eam sendo conduzidos pela \nAPREMAVI - Associa\u00e7\u00e3o de Preserva\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente do Alto Vale \ndo Itaja\u00ed, como complemento ao manejo adequado de esterqueiras, com \nos objetivos de recuperar os cursos d'\u00e1gua e combater a \nprolifera\u00e7\u00e3o do borrachudo (APREMAVI, 1995). \n\nEnfim, os estudos de caso e a descri\u00e7\u00e3o das zonas ecol\u00f3gico- \necon\u00f4micas revelam a presen\u00e7a de tr\u00eas categorias de problemas na \nbacia do Itaja\u00ed, genericamente denominados de problemas de uso do \nsolo: \n\n1) degrada\u00e7\u00e3o dos solos, devido ao uso para finalidades que \nextrapolam a capacidade de sustenta\u00e7\u00e3o do sistema, sobretudo nas \n\u00e1reas de intensa atividade agr\u00edcola; \n2) degrada\u00e7\u00e3o dos cursos d'\u00e1gua, devido ao uso inadequado das \u00e1reas \nmarginais e das plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o, a interven\u00e7\u00f5es com obras de \nengenharia insuficientemente estudadas, e \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o com \ndejetos, gerando problemas de sa\u00fade p\u00fablica (agrot\u00f3xicos e \nborrachudos); \n\n3) degrada\u00e7\u00e3o das florestas, devido \u00e0 explora\u00e7\u00e3o n\u00e3o-sustent\u00e1vel da \nvegeta\u00e7ao prim\u00e1ria e secund\u00e1ria. \n\nOs usos inadequados do solo e da \u00e1gua ocorrem localizadamente, \nem grande escala. Suas conseq\u00fc\u00eancias, por\u00e9m, s\u00e3o sentidas tanto em \ngrande escala - problemas j\u00e1 apontados - como em pequena escala, \ncomo, por exemplo, os desastres naturais sofridos pelos munic\u00edpios. \nA tabela 10, elaborada com base no cadastro da Coordena\u00e7\u00e3o Estadual \nde Defesa Civil, revela. a grande quantidade de eventos adversos \nocorridos na bacia, e a dimens\u00e3o da sua desvincula\u00e7\u00e3o do problema-\n\n\n\n5. Regionaliza\u00e7\u00e3o orientada por problemas \n\nTabela 10: Situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia ou calamidade (enchentes, enxurradas, \ndeslizamentos e estiagens) registradas na bacia do Itajai de 1978 a 1995 \n\nchave, as enchentes de Blumenau. Estes dados corroboram, de certa \nforma, os resultados obtidos no cap\u00edtulo 4, de que os coeflclentes \n\nMUNIC\u00cdPIO EVENTOS \nn\u00e3o feridos/ uantidade . . 41 q simultaneos m ortos \n\nAgrol\u00e2ndia \nAgron\u00f4mica\n\nV \n\nAlfredo Wagner \nApi\u00fana \nAscurra \nAtalanta \nAurora \nBenedito Novo \nBlumenau \nBotuver\u00e1 \nBra\u00e7o do Trombudo \nBrusque \nDona Emma \nDr. Pedrinho \nGaspar \nGuabiruba \nIbirama \nIlhota \nImbuia \nIndaial \nItaja\u00ed \nItuporanga \nJos\u00e9 Boiteux \nLaurentino \nLontras \nLuiz Alves \nNavegantes \nPetrol\u00e2ndia \nPomerode \nPouso Redondo \nPres. Get\u00falio \nPres. Nereu . \nRio do Campo \nRio do Oeste \nRio do Sul \nRio dos Cedros \nRodeio \nSalete \nTai\u00f3 \nTimb\u00f3 \nTrombudo Central \nVidal Ramos \nVitor Meirelles \nWitmarsum\n\n3\n2 \n\n\u2039.i-io:mou.r>\u00d7ijo\u00aco\u203a\u2039.ooi\u00d7icno\u203a.r\u203ai\\\u203ar\u00d7\u203a\u00d7isiiso)i\\\u203ajcoo~iu1\u00d7iou\\i<o-\\u-io:-\u203ao\u203a5<o\u2039:i<.~\u203ao\u203ar\u00d7\u203ao\u203ao\u203ao\u203a \n\n.is-\u203a.rsiu-\u203ao\u203aoooooitoweo-neo-\u203a.z\u203a<\u00bb\u203ar\u00d7\u203ai\\\u203ai\\\u203ao>ui-\u203a.i\u203a<.or\u00d7\u203au1.i>-wow-\u203a-\u203a_\u00a7i\\\u203ai\\:i\\\u203ao-\u203a.i>. \n\n11 \n\n34 \n34\n\n2\n\n4 \n71 \n\n61\n\n5 \n180\n\n5\n\n6 TOTAL N) U1 U1 _\\ I\\) I\\) 413 \n\n43 Eventos n\u00e3o simult\u00e2neos a enchentes em Blumenau, com n\u00edvel maxlmo superlor 8,50m.\n\n\n\n5. Regionaliza\u00e7\u00e3o orientada por problemas 203 \n\nde escoamento sofreram acr\u00e9scimos nas diversas sub-bacias. Tudo \nindica _que o aumento da velocidade de escoamento tamb\u00e9m \u00e9 \nrespons\u00e1vel pela maior incid\u00eancia de estiagens e enchentes nos \nmunic\u00edpios de montante. \n\n5.5 AS RAZ\u00d5ES DA DEGRADA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL NO ESPA\u00c7O RURAL \n\nA finalidade do levantamento dos problemas do uso do solo vai \nbem al\u00e9m de simplesmente apontar para as \"feridas abertas\" da bacia \ndo Itaja\u00ed. O que se descortina ao observador atento \u00e9&lt;> estado \nmoment\u00e2neo da rela\u00e7\u00e3o homem-ambiente, que pode ser interpretado \ncomo resultado de um desenvolvimento, ou melhor, como resultado \nintermedi\u00e1rio de um processo hist\u00f3rico de aprendizagem. \u00c9 \nimprescind\u00edvel compreender a rela\u00e7\u00e4o homem-natureza estabelecida, \npara poder impulsionar~ o processo de aprendizagenn isto \u00e9, para \nestruturar uma abordagem adequada de propostas de solu\u00e7\u00e3o dos \nproblemas. S\u00f3 assim o levantamento de problemas ser\u00e1 completo. \n\nSegundo B\u00c3TZING (1988, 1993), o fundamento da rela\u00e7\u00e4o homem- \nambiente \u00e9 o conceito de trabalho reprodutivo, que abrange todas as \ntarefas de recupera\u00e7\u00e3o e de manejo necess\u00e1rias para manter uma \u00e1rea \necologicamente fr\u00e1gil na forma de uma paisagem antropo-natural \necologicamente est\u00e1vel. Ou seja, a conserva\u00e7\u00e3o n\u00e3o se d\u00e1 por si \nmesma. O homem constr\u00f3i as bases da sua exist\u00eancia na medida em que \ntransforma paisagens naturais em paisagens \"culturais\", o que \nsignifica que inicialmente ele produz o seu ambiente para nele \npoder viver. O ambiente produzido - pastagens para a pecu\u00e1ria, \nlavouras - n\u00e3o consiste, portanto, de sistemas naturais, mas, sim,\n\n\n\n5. Regionaliza\u00e7\u00e3o orientada por problemas 209 \n\nde sistemas artificiais, raz\u00e3o por que esse ambiente n\u00e3o pode \nmanter-se por conta pr\u00f3pria. Os sistemas artificiais decaem mais \ncedo ou mais tarde, caso o homem venha a suspender seu trabalho \nregular. E \u00e9 precisamente a\u00ed que entra a reprodu\u00e7\u00e3o, ou, o trabalho \nreprodutivo. \n\nO homem s\u00f3 pode produzir se, simultaneamente, reproduz a si \npr\u00f3prio e as bases de sua exist\u00eancia (B\u00c3TZING, 1988). Nas paisagens \nantropog\u00eanicas, portanto, a reprodu\u00e7\u00e3o se refere z\u00e2 natureza. e \u00e0 \ncultura. A transforma\u00e7\u00e3o da paisagem natural em \"cultural\" modifica \na produtividade natural. Por isto, a parte natural deve ser \nmanuseada de tal modo atrav\u00e9s do trabalho reprodutivo, que ela n\u00e3o \nse subtraia da utiliza\u00e7\u00e3o humana devido a processos \ncontraproducentes. O trabalho reprodutivo inclui, por exemplo, \ndevolver a terra erodida \u00e0s lavouras, replantar e fixar \u00e1reas de \npastagens desprovidas de vegeta\u00e7\u00e3o, livrar ribeir\u00f5es de troncos de \n\u00e1rvore neles entalados, fixar \u00e1reas especialmente problem\u00e1ticas com \nterra\u00e7os, recuperar imediatamente danos causados por temporais para \nevitar que se agravem. \n\nSurge, ent\u00e3o, a indaga\u00e7\u00e3o sobre a possibilidade de deduzir, \ndiretamente da natureza, um modo \"naturalmente adequado\" de \nutiliz\u00e1-la, ou seja, um modo que implica uma forma totalmente \nnatural, que n\u00e3o tenha efeito destrutivo sobre a natureza. A \nresposta \u00e9 negativa. A natureza permite simplesmente a dedu\u00e7\u00e3o de \ncrit\u00e9rios para o modo em que determinado uso pode ser desenvolvido. \nEstes crit\u00e9rios, por\u00e9m, n\u00e3o s\u00e3o evidentes. Eles s\u00e3o reconhecidos \npor experi\u00eancias seculares, e conduzem muito lentamente \u00e0 forma\u00e7\u00e3o \ndos sistemas agr\u00edcolas ditos \"tradicionais\". Na realidade, ocorre \na\u00ed um processo adaptativo, como o descrito por Vidal de la Blache, \ncunhado antes por experi\u00eancias negativas do que por positivas. Quer\n\n\n\n5. Regionaliza\u00e7\u00e3o orientada por prob\u00edemas 210 \n\nisto dizer que a destrui\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 sobretudo norteadora para o \ntratamento adequado da natureza. \n\nSendo assim, a degrada\u00e7\u00e3o ambiental ao longo da hist\u00f3ria \nhumana pode ser classificada em tr\u00eas situa\u00e7\u00f5es gen\u00e9ricas (B\u00c3TZING, \n1988): \n\nl) Quando o homem se embrenhava em novos espa\u00e7os naturais ou \nquando desenvolvia novas formas de economia, ocorria a destrui\u00e7\u00e3o \nda natureza ou do ambiente, porque n\u00e3o podia avaliar as conseq\u00fc\u00ea \nncias das suas interven\u00e7\u00f5es na natureza, e tampouco saber onde \nintroduzir tarefas reprodutivas. \n\nA prop\u00f3sito, os imigrantes do Vale do Itaja\u00ed passaram por esta \nsitua\u00e7\u00e3o, pois os conhecimentos trazidos dos pa\u00edses de origem n\u00e3o \neram adequados para lidar com os novos _territ\u00f3rios. Segundo \nSEYFERTH (1974), \n\no fracasso conr planta\u00e7\u00f5es de cereais europeus, a presen\u00e7a da floresta \nvirgem, a impossibilidade de usar o arado e as dificuldades de obter \nanimais dom\u00e9sticos foram fatores importantes no que diz respeito aos \nprocessos de cultivo adotados pelos colonos, caracter\u00edsticos da agricultura \nde derrubada-queimada (...). \n\nO artigo de HUISAH (1902), escrito depois de meio s\u00e9culo de \nexperi\u00eancia de coloniza\u00e7\u00e3o, reflete uma s\u00e9ria preocupa\u00e7\u00e3o com os \nproblemas do uso do solo. Afirma que nenhuma quest\u00e3o talvez ocupa \nmais o colono, e em especial aquele novo colono vindo da Europa, do \nque, como deve ser feito para tornar o solo f\u00e9rtil da floresta em \n\u00e1rea de cultivo, sem antes desvaloriza-lo at\u00e9 a metade com \nqueimadas das ro\u00e7as. E segue relatando diversas pr\u00e1ticas \nalternativas que, entretanto, n\u00e3o foram adotadas e difundidas. De \nacordo com BELTRAME (1991), mesmo o sistema de rota\u00e7\u00e3o de culturas \nvisava mais ao aproveitamento m\u00e1ximo da terra do que \u00e0 recupera\u00e7ao \ndo solo desgastado.\n\n\n\n5. Regionaliza\u00e7\u00e3o orientada por problemas 211 \n\n2) Outra situa\u00e7\u00e3o ocorria quando o homem tinha grandes \u00e1reas \u00e0 \nsua disposi\u00e7\u00e3o. Neste caso podia fazer uma explora\u00e7\u00e3o muito \nextensiva, de maneira que cada agricultor n\u00e3o necessitava \npreocupar-se com. a fertilidade ou com a prote\u00e7\u00e3o da cobertura \nh\u00famica, simplesmente porque novas \u00e1reas eranl pass\u00edveis de serem \naradas. Enquanto a densidade populacional era pequena e se mantinha \nconstante, a natureza tinha tempo suficiente para se regenerar e se \nreproduzir. A conseq\u00fc\u00eancia da sobre-utiliza\u00e7\u00e3o, na forma da \ndegrada\u00e7\u00e3o de extensas \u00e1reas, s\u00f3 apareceu quando a popula\u00e7\u00e3o passou \na crescer continuamente. A reorienta\u00e7\u00e3o para uma utiliza\u00e7\u00e3o \nintensiva, acoplada com trabalho reprodutivo, resolveu o problema \nda sobre-utiliza\u00e7\u00e3o. \n\nExistem alguns ind\u00edcios de que tal utiliza\u00e7\u00e3o extensiva tamb\u00e9m \ntenha ocorrido no Vale do Itaja\u00ed, sem, no entanto, ter alcan\u00e7ado o \nest\u00e1gio da inclus\u00e3o do trabalho reprodutivo. Na realidade, a \natividade agr\u00edcola em torno dos n\u00facleos urbanos foi enfraquecendo \nno in\u00edcio do s\u00e9culo XX devido ao pr\u00f3prio desenvolvimento econ\u00f4mico \ntrazido pela industrializa\u00e7\u00e3o, e se agravou pelo esgotamento dos \nsolos e escassez de novas \u00e1reas para a expans\u00e3o agr\u00edcola (BELTRAME, \n1991). Em decorr\u00eancia, a coloniza\u00e7\u00e3o do alto vale do Itaja\u00ed recebeu \ngrande impulso a partir do in\u00edcio deste s\u00e9culo, prioritariamente de \nfilhos de imigrantes italianos, que j\u00e1 n\u00e3o encontravam \u00e1reas \nfavor\u00e1veis para a lavoura nos n\u00facleos coloniais onde nasceram. \nAtualmente, o uso progressivo da floresta sem a correspondente \nrecupera\u00e7\u00e3o florestal \u00e9 um sinal bastante evidente de que a sobre* \nutiliza\u00e7\u00e3o persiste, ou de que a \u201cera\u201d de pr\u00e1ticas de uso extensivo \ndo solo ainda n\u00e3o chegou ao fim. \u00c9 freq\u00fcente ouvir-se coment\u00e1rios \ndo tipo \u201cainda tem muita madeira\u201d...\n\n\n\n5. Regionaliza\u00e7\u00e3o orientada por problemas 212 \n\n3) O terceiro modo de degrada\u00e7\u00e3o ambiental surge em \nconseq\u00fc\u00eancia de exig\u00eancias externas de sobre-utiliza\u00e7\u00e3o, ou seja, \nquando a rela\u00e7\u00e3o homem-ambiente, local ou regional, \u00e9 dominada por \ninteresses que se caracterizam, entre outras coisas, pela \nindiferen\u00e7a a um manejo cuidadoso da natureza. \n\nEsta situa\u00e7\u00e3o pode ser verificada desde os primeiros tempos da \nil! |_z\\ coloniza\u00e7\u00e3o no Vale do Itaj SEYFERTH (1974) menciona que os \n\nvendeiros exercianx pleno dom\u00ednio econ\u00f4mico sobre a _produ\u00e7\u00e3o dos \ncolonos, impondo-lhes seu m\u00e9todo de com\u00e9rcio. Os vendeiros \ncontrolavanl os pre\u00e7os das mercadorias e os meios de transporte, \nfaziam o com\u00e9rcio com base na troca e recebiam as economias dos \ncolonos sob sua guarda. \u00c9 compreens\u00edvel que, em tais condi\u00e7\u00f5es, o \ntrabalho reprodutivo e a prote\u00e7ao de \u00e1reas especialmente amea\u00e7adas \npraticamente n\u00e3o pudesse ter lugar na atividade dos agricultores. \nCom a industrializa\u00e7\u00e3o, a figura do vendeiro passou a segundo \nplano, mas, nem por isso, o agricultor se via menos dependente de \ninteresses externos. \n\nAs tr\u00eas formas de degrada\u00e7\u00e3o ambiental devidas \u00e0 agricultura \ntradicional demonstram que a inexist\u00eancia de reprodu\u00e7\u00e3o \u00e9 o \ncrit\u00e9rio decisivo para a destrui\u00e7\u00e3o ambiental. Sempre que a \nreprodu\u00e7\u00e3o est\u00e1 incorporada ao trabalho dos agricultores, sua \npaisagem antropo-natural \u00e9 mantida, ou seja, o agricultor passa a \nproteger seu pr\u00f3prio ambiente, garantindo, assim, a manuten\u00e7\u00e3o da \nsua produ\u00e7\u00e3o a longo prazo. Mas a produ\u00e7\u00e3o adequada de todo e \nqualquer tipo de produto agro-silvo-pastoril em determinada regi\u00e3o \nimplicaria um grande investimento em trabalho reprodutivo. Por isso \na produ\u00e7\u00e3o deve ser adaptada ao espa\u00e7o natural, o que significa \noptar por produtos que exijam proporcionalmente menos trabalho \nreprodutivo, ou que encontrem os pressupostos \"ideais\" para serem\n\n\n\n5. Regionaliza\u00e7\u00e3o orientada por problemas 213 \n\ncultivados. Neste sentido, a adapta\u00e7\u00e3o ao espa\u00e7o natural n\u00e3o \nimplica um circuito econ\u00f4mico fechado, mas, sim, a concentra\u00e7\u00e3o em \nalguns produtos e na desist\u00eancia dos demais. Simultaneamente, \nprodutos adaptados s\u00e3o aqueles que aumentanl a produtividade do \ntrabalho.\n\n_ \n\nEste entendimento da degrada\u00e7\u00e3o ambiental contradiz o \nparadigma usual - do qual, via de regra, partem programas de \nprote\u00e7\u00e3o do solo - que entre agricultores e sociedade existe um \nconflito de interesses: enquanto a sociedade est\u00e1 interessada na \nconserva\u00e7\u00e3o e na capacidade de produ\u00e7\u00e3o do solo a longo prazo, os \nagricultores necessitam maximizar a produ\u00e7\u00e3o a curto prazo, e por \nisto usam t\u00e9cnicas que destroem o solo (GRAF, 1993). O paradoxal \nneste paradigma \u00e9 que ele considera agricultores e sociedade como \npertencentes a sistemas dissociados. GRAF, por\u00e9m, indica um caminho \npara se distanciar do paradigma. Sugere que os interesses da \nsociedade e dos agricultores e agricultoras em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 prote\u00e7\u00e3o \nde recursos basicamente n\u00e3o s\u00e3o distintos, e o conflito de \ninteresses pode ser resolvido por atitudes inovativas e \nfomentadoras de inova\u00e7\u00e3o. \n\nDa discuss\u00e3o precedente pode-se concluir que os problemas de \nuso do solo na bacia do Itaja\u00ed podem ser atribu\u00eddos \u00e0 falta de \ntrabalho reprodutivo, resultante de pr\u00e1ticas agr\u00edcolas orientadas \nexcessivamente para a produ\u00e7\u00e3o humana, pelas v\u00e1rias raz\u00f5es \napontadas. A elimina\u00e7\u00e3o dos problemas causados deve ser procurada, \n\n' ~ - ... . \n. - z entao, na reorienta\u00e7\u00e3o da agricultura incluindo se ai as \n\nprodu\u00e7\u00f5es pecu\u00e1ria e florestal -, ou, ainda, na diversifica\u00e7\u00e3o e \nmultiplica\u00e7\u00e3o do trabalho reprodutivo. Em outras palavras, para seu \npr\u00f3prio benef\u00edcio e o da sociedade como um todo, os agricultores\n\n\n\n5. Regionaliza\u00e7\u00e3o orientada por problemas 214 \n\ndevem ter a oportunidade de aplicar efetivamente os conhecimentos \nadquiridos ao longo dos` anos, o que se torna poss\u00edvel se \ndeterminadas condi\u00e7\u00f5es de contorno forenl satisfeitas. E \u00e9 neste \nmomento que entram em a\u00e7\u00e3o as prioridades s\u00f3cio-pol\u00edticas. \n\n5.6 REGIONALIZA\u00c7\u00c3O DA BACIA \n\nEm fun\u00e7\u00e3o do macro-zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico e das \ncategorias de problemas decorrentes do uso dos recursos naturais, \u00e9 \nposs\u00edvel, finalmente, sugerir uma regionaliza\u00e7\u00e3o da bacia. As \nregi\u00f5es propostas, apresentadas na figura 36, foram obtidas pela \naglutina\u00e7\u00e3o de zonas com caracter\u00edsticas semelhantes ou \ncomplementares quanto ao sistema produtivo, e quanto aos problemas \npredominantes decorrentes do uso do solo. Deste modo, tais regi\u00f5es \npodem ser utilizadas como unidades de planejamento de programas de \nrecupera\u00e7\u00e3o ambiental e/ou de conserva\u00e7\u00e3o de recursos naturais. \nEntretanto, para atender efetivamente as necessidades regionais, a \nproposta de regionaliza\u00e7\u00e3o deve ser revista pelas comunidades ou \nmunic\u00edpios envolvidos, que devem poder optar pela aloca\u00e7\u00e3o \u00e0 regi\u00e3o \nmais condizente com sua realidade e sua percep\u00e7\u00e3o dos problemas \nambientais. \n\nAs regi\u00f5es e os munic\u00edpios componentes s\u00e3o apresentados no \nquadro 2. Alguns munic\u00edpios integranl duas regi\u00f5es, o que ocorre \nsempre que o munic\u00edpio det\u00e9m uma \u00e1rea significativa dentro de uma \nzona predominantemente florestal.\n\n\n\n5 Regionaliza\u00e7\u00e3o orientada por problemas 215 \n\nQuadro 2: Composi\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es ambientais. Na regi\u00e3o em que participam com \nmenor parcela da sua \u00e1rea, os munic\u00edpios s\u00e3o indicados em it\u00e1lico. \n\n1) Regi\u00e3o ceboleira \n\nAlfredo Wagner \nItuporanga \nImbuia \nPetrol\u00e2ndia \nAtalanta \nAurora \nvidal Ramos ` \nPresidente Nereu \n\n2) Regiao da mandioca \n\nLontras \nRio do Sul ~ \nAgron\u00f4mica \nTrombudo Central \nAgrol\u00e2ndia \nBra\u00e7o do Trombudo \nPouso Redondo \nLaurentino \nRio do Oeste \nTai\u00f3 \n\n3) Regi\u00e3o do fumo \n\nPresidente Get\u00falio \nDona Emma \nWitmarsum \nSalete \nRio do Campo \n\\fitor Meirelles \nSanta Terezinha \nPapanduva \n\nAlto Vale \n\nIbirama \nJos\u00e9 Boiteux \nItai\u00f3polis \nV/tor Meire//es \nSanta Terezinha \n\n4) Regiao da floresta tropical do 5) Regiao da Serra Geral \n\nPapanduva \nRio do Campo \nTai\u00f3 \nMirim Doce \nAgrol\u00e2ndia \nPetrol\u00e2ndia \nBom Retiro \nOtacllio Costa \n\n6) Regiao da Serra do \nItajai \n\nAscurra \nApi\u00fana \nBotuver\u00e1 \nIndaial \nBlumenau \nGaspar \nGuabiruba \n\nGaspar \nBlumenau \nIndaial \nPomerode \nTimb\u00f3 \nBenedito Novo \nDoutor Pedrinho \nRio dos Cedros \nRodeio \n\n7) Regiao industrial do M\u00e9dio Vale 8) Regiao litor\u00e2nea \n\nItajai \n\nBrusque \nIlhota \nNavegantes \n\n9) Regiao da floresla tropical de \nencosta centro-norte (Ba\u00fa) \n\nRio dos Cedros \nDoutor Pedrinho \nMassaranduba \nLuiz Alves \nIlhota \n\n5 7 SINTESE \n\nA ess\u00eancia deste cap\u00edtulo' \u00e9 o levantamento dos efeitos \nretroativos das mudan\u00e7as no sistema natural sobre as condi\u00e7\u00f5es de \nvida humana, na expectativa de confirmar a PP2: Em razao da \naltera\u00e7ao do uso do solo, o sistema natural foi tao impactado que \ns condi\u00e7\u00f5es de trabalho e subsist\u00eancia pioraram fortemente.\n\n\n\n5. Regionaliza\u00e7\u00e3o orientada por problemas 216 \n\nAtrav\u00e9s de alguns estudos de caso levados a efeito principalmente \nno alto vale do Itaja\u00ed, foi poss\u00edvel estabelecer, em linhas gerais, \nos problemas decorrentes do uso inadequado dos recursos naturais, \ne, desse modo, confirmar a proposi\u00e7\u00e3o. Verificou-se que os \nproblemas encontrados podem ser ordenados em tr\u00eas categorias: \n\n1) degrada\u00e7\u00e3o dos solos, devido ao uso conl finalidades que \nextrapolam a capacidade de sustenta\u00e7\u00e3o do sistema, sobretudo \nnas \u00e1reas de intensa atividade agr\u00edcola; \n2) degrada\u00e7\u00e3o dos cursos d'\u00e1gua, devido ao uso inadequado das \n\u00e1reas marginais e das plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o, a interven\u00e7\u00f5es \ncom obras de engenharia insuficientemente estudadas e \u00e0 \ncontamina\u00e7\u00e3o com dejetos, gerando problemas de sa\u00fade p\u00fablica \n(agrot\u00f3xicos e borrachudos); ' \n\n3) degrada\u00e7\u00e3o das florestas, devido \u00e0 explora\u00e7\u00e3o n\u00e3o- \nsustent\u00e1vel da vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria e secund\u00e1ria. \nNo intuito, por\u00e9m, de transformar este conhecimento em \n\ninstrumento de gerenciamento, o cap\u00edtulo se deteve, adicionalmente, \nem elaborar uma proposta de regionaliza\u00e7\u00e3o da bacia, a partir dos \nproblemas identificados do uso do solo. Como pr\u00e9-requisito para a \nregionaliza\u00e7\u00e3o, foram percorridas v\u00e1rias etapas: \n\na) caracteriza\u00e7\u00e3o do sistema natural, composto de catorze \nunidades ecol\u00f3gicas; \nb) organiza\u00e7\u00e3o de dados relativos ao uso do solo; \nc) elabora\u00e7\u00e3o do macrozoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico da bacia, \nque resultou na defini\u00e7\u00e3o de 23 macrozonas, classificadas em 8 \nzonas florestais, 8 zonas agr\u00edcolas, 4 zonas mistas e 3 zonas \nindustriais. \n\nA considera\u00e7\u00e3o dos problemas decorrentes do uso do solo nas zonas \necol\u00f3gico-econ\u00f4micas, bem como a semelhan\u00e7a das atividades\n\n\n\n5. Regionaliza\u00e7\u00e3o orientada por problemas 217 \n\npreponderantes ou a rela\u00e7\u00e4o de proximidade, deram origem, \nfinalmente, \u00e3 proposta de regionaliza\u00e7\u00e3o: a bacia foi setorizada em \n9 regi\u00f5es ambientais (figura 36). \u00c9 oportuno frisar que se trata de \numa proposta que, para se tornar operacional como instrumento \ngerencial, deve, necessariamente ser submetida \u00e0i revis\u00e3o e \naprova\u00e7\u00e3o por parte dos munic\u00edpios e comunidades envolvidas. \n\nA an\u00e1lise da degrada\u00e7\u00e3o ambiental da bacia do Itaja\u00ed, \u00e0 luz \ndas situa\u00e7\u00f5es gen\u00e9ricas de degrada\u00e7\u00e3o verificadas ao longo da \nhist\u00f3ria humana, evidenciam que os problemas existentes se devem \u00e3 \nfalta de trabalho reprodutivo. V\u00e1rias formn e s\u00e3o as raz\u00f5es que \njustificam as pr\u00e1ticas adotadas. A elimina\u00e7\u00e3o dos problemas implica \nprincipalmente a valoriza\u00e7\u00e3o do trabalho reprodutivo, mas tamb\u00e9m a \nadapta\u00e7\u00e3o ao sistema natural. Atitudes inovativas e fomentadoras de \ninova\u00e7\u00e3o ser\u00e3o necess\u00e1rias para que os agricultores possam ter a \noportunidade de aplicar, efetivamente, os conhecimentos adquiridos \natrav\u00e9s de sua experi\u00eancia no uso da terra, da \u00e1gua e da floresta, \ne, desta maneira, reorientar a atividade rural, a fim de garantir a \nconserva\u00e7\u00e3o e a capacidade de produ\u00e7\u00e3o do solo a longo prazo. \n\nNeste sentido, a recupera\u00e7\u00e3o ambiental atrav\u00e9s da \nmultiplica\u00e7\u00e3o do trabalho reprodutivo se configura como parte \nintegrante do processo de aprendizagem na rela\u00e7\u00e3o homem-ambiente. \nSe a sociedade como um todo deseja a recupera\u00e7\u00e3o e a sustenta\u00e7\u00e3o do \nsistema da bacia do Itajai, cabe-lhe criar as condi\u00e7\u00f5es para \nagilizar o processo de aprendizagem, fomentando o trabalho \nreprodutivo. As regioes de gerenciamento ambiental v\u00eanl a ser os \nespa\u00e7os apropriados para a coordena\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o desse fomento.\n\n\n\nnmMOd\u00c9G ___b3dE umH _\u201d _Dm3S3 um9mWOnM Mm3mU _m_F \n\nas \n\n8 \nom\u00e3m \n\nugfl8__ \n\n0981\n\n`\n\n\u00ed \n\n29 \n\n93\u20ac \n\n3 \n_m___\u00e3___ \n\n099: \n\n\u0161\u00e2\u0161\u00e3fi\u00e3u \n\n{~\n\n_ \n\n_?n\u00b0\u0161,'/ \n\n/V \n\n_\u00bf_\u00bf__d \n\nN\nI \n\n_ \n\n__ \n\n\u00a1LV \n\n, \n\n`,\n\n_ \n\n\u00ca\u00f6g\u00e4\u00e3ofl\u00e4m \n\n/ \n\u00f8\n\n` \n\n_>&lt;\n\n__\u00a7_\u00a7_ \n\n\u00eb\u00eb\u00eb\n\n8 \n8_\u00a7_ \n\nR&amp;~ \n\ng\u00e3\u00b0__8__\u00a7_ \n\nKi\n\n\u00ca \n\ngv\u0161 \n\n% \n\u00e2\u00f1\u00ea\n\n\u00ed \n\n988 \n\n3 \nOQR\u00ca \n\n_ \n\n`\n\nV \n\nI\n\n_ \n\n_\u00bf_ \n\n\u00ac\n\ny \n\nL_ \n\n'Il \n\n` \n\nge\n\n_\n\n\u00cd1 \n\n_ \n\n\u201c_\n\n:\n\nY \n\n1\n\n_ \n\n_' \n\n/\n\n_ \n\n__\n\n_\n\nO \n\n__ \n\nN\n\n_ \n\n_ \n\n'_' \n\n_ \n\n_' \n\n[_ \n\n\u00cd \n\n__ \n\nV \n\n,_4_ \n\n`;_\u00ac_\u00b0_&lt;\n\n_ \n\n'\u00e1gua \n\nN \n\naocs\u00f6a \n\n__\n\n_\n\n_ \n\n\u00ab_\n\n` \n\n_:\n\n\u00a1 \n\n_JU__._,_H_;_Q__oi,\n\nI\n\n' \n\nI.`\\__8\n\nI \n\nlx' \n\n_o____LuU\n\n` \n\n`\n\n_\n\nI\n\n\"\n\nK \n\n2C\u00b0Y__\u00b0._.'___W \n\nohoh\u00e3\n\n_ \n\n\\` \n\n\u00b0\u00b6__n__c_J`_P\n\nV \n\n:V \n\n`\n\nR \nJ \n\n/_ \n\nax \n\no\u00b6______\u00a1a___\n\n\\ \n\n4\\\"/'_,(\u00c0`\n\n_ \n\n` \n\n\u0161__\u00b6p_'_,_\u00b0_'___ \n\n__ \n\n\u203a \n\n:\u00c9\n\n\\ \n\n/Y\n\n\u203a\n\n_ \n\nu\u00ac__>__ \n\n`__\n\nA \n\n'^` \n\n_*\n\n_\n\n_\n\n, \n\n\u203a\n\n` \n\n\\ \n\n_ \n\nVI\n\n\\ \n\ni|_lli \n\nLOJ \n\n_, \n\nV, \n\nN\"\n\n\u00e0\n\nO \n\ngq\nM\n_ \n\n:My\n\nA \n\n_: \n\n_\u00bf \n\nV\\\n\n( \n\n` \n\nGE \n\nJ) \n\nMw \n\n__ \n\n._\u00bf\u201c_ \n\n\\w\u00a7 \n\n\u00ed\u00ed \n_*?\u00ed\u00bf\u00eb_ \n\n%\\b\u00a1fik;\u00e4\u00e0\u00ed\u00ed}_%\u00b6\u00ed_ \n\ns\u00e3\n\nI \n\n\u00camrfl\n\n\u00ca \n_ \n\n/MM \n\nW, \n\n` _\n` \u00edi\u00ed \n\n_ _ \n\n_l\u0161Ill \n\nIllilli \n\nO_O \n\n`,\u00a1 \n\n_\u00a1\u00b6V \n\nL \n`\\ \\ \n\n'_\n\n_ \n\n\\ \n\nl\\\\\u00fa\n\n\u00cd\n\nI\nI\n\n\\ \n\n\u00a1\n\n\\\n\n_\n\n\\ \n\nR\u00e3 \n\nIIL\n\n_ \n\n_;_:_____:_: \n\n_;\n\n`\n\n_\u00f8\n\n\\\\\n\n\u00cd\n\n1\n\n` \n\n'Iii\n\n\n\nCAPWULO 6 \n\n\u00d3 SISTEMA S\u00d3CIO-ECON\u00d4MICO \n\nO presente cap\u00edtulo \u00e9 dedicado ao estudo do sistema s\u00f3cio- \necon\u00f4mico, tendo em vista sua influ\u00eancia sobre o uso do solo. O \nmacro-zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico efetuado no cap\u00edtulo 5 \nevidenciou a exist\u00eancia de diferen\u00e7as mais ou menos acentuadas \nentre os sistemas produtivos das diversas partes da bacia. O \nobjetivo agora \u00e9 examinar a distribui\u00e7\u00e3o da renda decorrente dessas \ndiferen\u00e7as, e suas poss\u00edveis conseq\u00fc\u00eancias sobre a problem\u00e1tica do \nuso do solo. Em particular, as an\u00e1lises visam a comprovar as \nproposi\u00e7\u00f5es parciais tr\u00eas e quatro: \n\nPP3 - O crescimento econ\u00f4mico gerou disparidades crescentes na \nrela\u00e7\u00e3o centro-periferia. \nPP4 - Essas disparidades econ\u00f4micas provocaram maior \nintensifica\u00e7\u00e3o no uso do solo e, simultaneamente, contribu\u00edram \npara a emigra\u00e7\u00e3o. \nNo contexto da an\u00e1lise do sistema bacia hidrogr\u00e1fica, este \n\nestudo do sistema s\u00f3cio-econ\u00f4mico abrange as interrela\u00e7\u00f5es \nindicadas na figura 37, que representam (a) efeitos do subsistema \necon\u00f4mico sobre o subsistema demogr\u00e1fico, (b) desenvolvimento \ns\u00f3cio-econ\u00f4mico e lnudan\u00e7as correspondentes no uso do solo e (c) \nefeitos retroativos das mudan\u00e7as no uso do solo sobre popula\u00e7\u00e3o, \neconomia e sociedade.\n\n\n\n6. O sistema s\u00f3cio-econ\u00f4mico 220 \n\n,_____________________.________\n\nI \n\nSis\u00edema 55\u00b0 SSP Vari\u00e1veis n3\u00cdU|\"3| \nexternas \n\nssd sscn \n\nFigura 37: Sistema s\u00f3cio-econ\u00f4mico-ecol\u00f3gico regional: as setas em negrito indicam \nas interrela\u00e7\u00f5es abordadas no capitulo 6. \n\nDeve ser ressaltado que o sistema s\u00f3cio~econ\u00f5mico da bacia do \nItaja\u00ed est\u00e1 sendo analisado desde uma \u00f3tica bem espec\u00edfica, que \u00e9 a \ndas disparidades regionais e sua rela\u00e7\u00e3o com os problemas de uso do \nsolo e, por conseguinte, com as enchentes. Para identificar o cerne \necon\u00f4mico da regi\u00e3o seria necess\u00e1rio estudar (1) a economia \nregional propriamente dita, (2) o mercado de trabalho e (3) a \npopula\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de um vasto leque de indicadores (BOKU, apud \nMESSERLI, 1992/1993) . Um instrumento adicional seria a \nrepresenta\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica das interrela\u00e7\u00f5es dos diversos ramos de \natividades e setores econ\u00f4micos atrav\u00e9s de tabelas input-output. \nDeste modo, em princ\u00edpio todas as rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas internas e \nexternas de uma economia podem ser abrangidas, a fim de avaliar, \npor exemplo, o n\u00edvel de aproveitamento do potencial econ\u00f4mico \nend\u00f3geno, ou a' adequa\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias para impulsionar o \ndesenvolvimento regional (MESSERLI, 1992/1993). Destarte, estudos \nmais abrangentes poder\u00e3o ser tarefas importantes numa etapa futura \ndo planejamento da regi\u00e3o.\n\n\n\n6. O sistema s\u00f3cio-econ\u00f4mico 221 \n\nPor ora, o estudo do sistema s\u00f3cio-econ\u00f4mico compreender\u00e1: a \nrevis\u00e3o de algumas caracter\u00edsticas da economia regional, bem como \nde conceitos que fundamentam as proposi\u00e7\u00f5es parciais acima \nreferidas e ea pr\u00f3pria an\u00e1lise s\u00f3cio-econ\u00f4mica (se\u00e7\u00e3o 6.1); uma \nexposi\u00e7\u00e3o dos procedimentos adotados para a an\u00e1lise (se\u00e7\u00e3o 6.2) e a \napresenta\u00e7\u00e3o dos resultados (se\u00e7\u00e3o 6.3). \n\n6.1 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES |N|c|A|s\n_ \n\nA heterogeneidade econ\u00f4mica da bacia se manifesta, em linhas \ngerais, pelas diferentes caracter\u00edsticas das quatro microrregi\u00f5es \nhomog\u00eaneas nela localizadas (figura 3). No \u00e2mbito da regi\u00e3o sul do \nBrasil, as microrregi\u00f5es litoral de Itaja\u00ed e colonial de Blumenau \ns\u00e3o classificadas como espa\u00e7os da ind\u00fastria e servi\u00e7os, as \nmicrorregi\u00f5es colonial do Itaja\u00ed do Norte e colonial do Alto Itaja\u00ed \ns\u00e3o consideradas espa\u00e7os da agricultura, ind\u00fastria e- servi\u00e7os \n(MESQUITA, 1990). \n\nA microrregi\u00e2o de Blumenau integra o grupo das cinco \nmicrorregi\u00f5es respons\u00e1veis por pouco mais da metade da varia\u00e7\u00e3o \nabsoluta do valor da transforma\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria no sul do pa\u00eds no \nper\u00edodo 1970-1980, revelando bem o processo concentrador da recente \nexpans\u00e3o industrial. A \u00e1rea de Itaja\u00ed se distingue da de Blumenau \npor ter, ao contr\u00e1rio desta, o setor de servi\u00e7os muito mais \nexpressivo que o setor industrial. \n\nAs microrregi\u00f5es colonial do Itaja\u00ed do Norte e colonial do \nAlto Itaja\u00ed apresentam como tra\u00e7o comum a sua organiza\u00e7\u00e3o espacial \ncom base na policultura e na pecu\u00e1ria leiteira, e se distinguem, no\n\n\n\n6. O sistema s\u00f3cio-econ\u00f4mico 222 \n\nsul do pa\u00eds, pela preserva\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter diversificado da pequena \nexplora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola de origem colonial. Nestas \u00e1reas, os tr\u00eas \nsetores econ\u00f4micos s\u00e3o importantes na forma\u00e7\u00e3o da renda, n\u00e3o \nhavendo predom\u00ednio de um ou dois setores. \n\nO desenvolvimento econ\u00f4mico da bacia do Itaja\u00ed \u00e9 refletido nos \ndados de \u00e2mbito estadual. Nos \u00faltimos 45 anos, Santa Catarina foi \num exemplo marcante de uma experi\u00eancia bem-sucedida em distinguir \nsua economia da economia nacional, quanto \u00e0 intensidade de \ncrescimento e \u00e0s caracter\u00edsticas do processo de desenvolvimento \n(CUNHA, 1992). O PIB industrial cresceu com intensidade invulgar de \n1947 a 1986 (40 vezes), enquanto no pa\u00eds como um todo o \nmultiplicador equivalente foi 18 (FERREIRA, 1987). \n\nUm aspecto relevante, embora pouco enfatizado nos estudos \nsobre a economia catarinense, \u00e9 a m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o da renda \nresultante do crescimento econ\u00f4mico. \u00c9 precisamente esta face da \neconomia regional que o presente estudo focaliza. \n\nBlumenau, Itaja\u00ed, Rio do Sul e Brusque constituem, \nefetivamente, polos de crescimento, a partir dos quais o \ncrescimento se propaga segundo vias diferentes e com efeitos finais \nvari\u00e1veis, no conjunto da economia (PERROUX, 1967). A principal \nfonte do crescimento urbano de Blumenau \u00e9 a atividade industrial \nvoltada para o mercado nacional e internacional, embora as rela\u00e7\u00f5es \ncampo-cidade continuem sendo funcionais \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o urbano- \nindustrial, principalmente atrav\u00e9s do constante fluxo de m\u00e2o-de- \nobra rural-urbano (SILVA, 1978). Os levantamentos efetuados por \nVIDOR (1994) no per\u00edodo de 1984 a 1992 mostram que, enl m\u00e9dia, \n10,91% da popula\u00e7\u00e3o de Blumenau procede de nmnic\u00edpios da pr\u00f3pria \nmicrorregi\u00e4o, enquanto 36,62% procedem de outras cidades. Dentre as \nproced\u00eancias por munic\u00edpios, as popula\u00e7\u00f5es que mais se destacam s\u00e3o\n\n\n\n6. O sistema s\u00f3cio-econ\u00f4mico 223 \n\nas de Gaspar, Rio do Sul, Brusque e Itajai, que representam 46,82% \nda popula\u00e7\u00e3o migrada. No conjunto das microrregi\u00f5es homog\u00eaneas, as \nproced\u00eancias mais significativas v\u00eam do Alto Itajai (31,84%) e do \nlitoral de Itaja\u00ed (21,03%). \n\nA conseq\u00fc\u00eancia negativa desse processo acumulativo n\u00e4o- \ncontrolado \u00e9 o crescimento das desigualdades regionais, que nao \npoder\u00e3o ser minimizadas atrav\u00e9s do jogo das for\u00e7as de mercado. \nSegundo MYRDAL (1968:52), \n\n\u00e9 f\u00e1cil ver como a expans\u00e3o em uma localidade produz efeitos regressivos em \noutras (...). Por si pr\u00f3prios, a migra\u00e7\u00e3o, o movimento de capital e o \ncom\u00e9rcio s\u00e3o (...) os meios pelos quais o processo acumulativo se \ndesenvolve ~ para cima, nas regi\u00f5es muito afortunadas, e para baixo, nas \ndesafortunadas. Em geral, seus efeitos s\u00e3o positivos nas primeiras e \nnegativos nas \u00faltimas. \nAs localidades e regi\u00f5es, onde a atividade econ\u00f4mica se est\u00e1 expandindo, \natrair\u00e3o imigra\u00e7\u00e3o em massa (...). Como a migra\u00e7\u00e3o \u00e9 sempre seletiva, pelo \nmenos com respeito ao fator idade, \u00easse movimento por si mesmo tender\u00e1 a \nfavorecer as comunidades de crescimento r\u00e1pido e a prejudicar as outras. \nMas a acumula\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m induz efeitos propulsores: \nEm oposi\u00e7\u00e3o aos efeitos regressivos h\u00e1 (...) certos efeitos propulsores \ncentr\u00edfugos, que se propagam do centro de expans\u00e3o econ\u00f4mica para outras \nregioes. \u00c9 natural que toda regi\u00e3o situada em torno de um ponto central de \nexpans\u00e3o se beneficie dos mercados crescentes de produtos agr\u00edcolas e seja \nparalelamente estimulada ao progresso t\u00e9cnico. (...) Todavia, em nenhuma \ncircunst\u00e2ncia, os efeitos propulsores permitem estabelecer os pressupostos \npara uma an\u00e1lise de equil\u00edbrio (MYRDAL, 1968258-59) . \nEm suma, a polariza\u00e7\u00e3o prev\u00ea que os centros mais atrativos \n\nabsorvem, das suas pr\u00f3prias regi\u00f5es e da sua hinterl\u00e2ndia, o \ncapital, a m\u00e3o-de-obra mais qualificada e as inova\u00e7\u00f5es mais \nadequadas ao mercado. O saldo entre os efeitos da irradia\u00e7\u00e3o e da \natra\u00e7\u00e3o dos centros permanece vantajoso para os centros e cumula a \natratividade dos centros, de um lado, e a n\u00e3o-atratividade das \nperiferias, de outro. A polariza\u00e7\u00e3o \u00e9, por conseguinte, a tese da\n\n\n\n6. O sistema s\u00f3cio-econ\u00f4mico 224 \n\nespiral decrescente a favor das regi\u00f5es perif\u00e9ricas (BRUGGER, \n1985)- _ \n\nO efeito propulsor de Blumenau \u00e9 observ\u00e1vel atrav\u00e9s do \ndinamismo urbano~industrial de algumas cidades pr\u00f3ximas como \nGaspar, Timb\u00f3 e Indaial. Os efeitos regressivos que Blumenau exerce \nsobre o n\u00edvel s\u00f3cio-econ\u00f4mico no \u00e2mbito da bacia hidrogr\u00e1fica n\u00e3o \nt\u00eam sido estudados. \n\n. FERREIRA (l987:65) aponta para o fen\u00f4meno da disparidade \nregional, por\u00e9m em escala estadual: \n\nno final dos anos 40, a popula\u00e7\u00e3o rural (3/4 do total) respondia por mais \nda metade da produ\u00e7\u00e3o do Estado (52%). Em 1986, os quase 2/3 da popula\u00e7\u00e3o \ntotal que vivem no meio urbano geram 87% da produ\u00e7\u00e3o total, o que evidencia \na substancial disparidade ainda existente entre as condi\u00e7\u00f5es de vida e de \ntrabalho no campo e na cidade. Embora a produtividade no campo tenha \ncrescido, a do meio urbano aumentou mais e as diferen\u00e7as se agravaram. \n\nOs dados que o mesmo autor apresenta relativamente \u00e0 renda familiar \ns\u00e3o ainda mais esclarecedores das diferen\u00e7as. Na zona rural \ncatarinense, em 1980, 81,6% das fam\u00edlias tinham renda mensal per \ncapita inferior a 1 sal\u00e1rio m\u00ednimo. O mesmo ocorria com 51,7% das \nfam\u00edlias da zona urbana. Ao mesmo tempo, 0,7% das fam\u00edlias da zona \nrural tinham renda maior que 5 sal\u00e1rios m\u00ednimos, enquanto na zona \nurbana 4,3% das fam\u00edlias alcan\u00e7avam esta renda. \n\nSe o desenvolvimento for entendido de acordo com PERROUX \n(1967:179), como a combina\u00e7\u00e3o das transforma\u00e7\u00f5es de ordem mental e \nsocial duma popula\u00e7\u00e3o, que lhe possibilite o aumento cumulativo e \nduradouro do seu _produto real global, t\u00eam-se, na verdade, duas \neconomias distintas: uma economia-de desenvolvimento e uma economia \nde crescimento. \u00c9 poss\u00edvel deduzir que, enquanto o PIB de Santa \nCatarina vem registrando aumentos consider\u00e1veis, uma parcela \nsignificativa da sua popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi colocada em condi\u00e7\u00f5es de\n\n\n\n6. O sistema s\u00f3cio-econ\u00f4mico 225 \n\ndesenvolvimento. As implica\u00e7\u00f5es dessa situa\u00e7\u00e3o em termos da \ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental s\u00e3o evidenciadas por in\u00fameros estudos \nelaborados a n\u00edvel internacional, al\u00e9m de ter sido objeto, em 1992, \nda Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente e \nDesenvolvimento. A realidade econ\u00f4mica assume, portanto, uma \nimport\u00e2ncia fundamental no desenho de estrat\u00e9gias que visam \u00e0 \nsolu\u00e7\u00e3o de problemas ambientais, em especial numa bacia \nhidrogr\u00e1fica. \n\n6.2 M\u00c9TODO DE AN\u00c1LISE \n\nNo intuito de comprovar as PP3 e 4, a an\u00e1lise do sistema \ns\u00f3cioeecon\u00f5mico deve proporcionar o conhecimento dos seguintes \naspectos: \n\n1) diferencia\u00e7\u00e3o espacial do desenvolvimento econ\u00f4mico; \n2) diferencia\u00e7\u00e3o espacial da evolu\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica; \n3) realidade econ\u00f4mica da bacia no contexto estadual; \n4) correla\u00e7\u00e3o da diferencia\u00e7\u00e3o espacial do desenvolvimento \necon\u00f4mico com os problemas de uso do solo. \nA seguir s\u00e3o descritos os procedimentos adotados para a \n\nobten\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es especificadas. \nComo par\u00e2metro de an\u00e1lise foi escolhida uma vari\u00e1vel de renda, \n\npois a renda \u00e9 um dos principais indicadores das condi\u00e7\u00f5es de vida, \nservindo simultaneamente como indicador para outros aspectos da \ndisparidade econ\u00f4mica (MESSERLI, 1992/93). Derivado do produto \nregional bruto (PRB = valor de todos os bens e servi\u00e7os produzidos \nna regi\u00e3o), foi utilizado o produto municipal bruto (PMB), que\n\n\n\n6. O sistema s\u00f3cio-econ\u00f4mico 225 \n\nrepresenta o produto bruto de cada munic\u00edpio. Os dados - valor dos \nbens e servi\u00e7os produzidos - foram extra\u00eddos dos Censos Econ\u00f5micos\u201c \ne deflacionados pelo IGP45. Os dados de popula\u00e7\u00e3o foram extra\u00eddos \ndos Censos Demogr\u00e1ficos de 1970, 1980 e 1991 (IBGE: 1973, 1982 e \nl994b). O crescimento econ\u00f4mico na bacia do Itajai46 \u00e9 analisado, no \nper\u00edodo 1970-1985, com base no PMB/capita47. A diferencia\u00e7\u00e3o \nespacial do desenvolvimento \u00e9 demonstrada graficamente atrav\u00e9s da \nvaria\u00e7\u00e3o da renda/capita ao longo dos eixos vi\u00e1rios principais\u201d, \napresentados na figura 38. O percurso entre dois centros, de um \ncentro at\u00e9 o interfl\u00favio, ou de um centro at\u00e9 a periferia, s\u00e3o \nconsiderados eixos de desenvolvimento, ao longo dos quais a \nvaria\u00e7\u00e3o do PMB/capita \u00e9 determinada. A polariza\u00e7\u00e3o ao longo destes \npercursos evidencia as diferen\u00e7as econ\u00f4micas entre cidade e campo. \n\nO crescimento populacional e sua distribui\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o tamb\u00e9m \n\u00e9 examinado graficamente atrav\u00e9s da localiza\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios ao \nlongo dos eixos vi\u00e1rios. A. representa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica, tanto da \ndiferencia\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica como da demogr\u00e1fica, \u00e9 utilizada para a \nvisualiza\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos estudados. \n\n44 Os dados utilizados foram o valor da transforma\u00e7\u00e3o industrial, a receita total do com\u00e9rcio, a receita total de servi\u00e7os e a produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria (IBGE: 1974a, 1974b, 1975a, 1975b, 1979a, 1979b, 1980, 1981, 1983, l99la, 1991c). 45 \u00cdndice Geral de Pre\u00e7os da Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas. 46 Os munic\u00edpios cujas sedes se encontram fora dos limites da bacia (Itai\u00f3polis, Monte Castelo, Papanduva, Otac\u00edlio Costa e Massaranduba) foram exclu\u00eddos da an\u00e1lise. \n47 Conv\u00e9m notar que o par\u00e2metro PMB/capita \u00e9 apenas a m\u00e9dia para cada munic\u00edpio estudado. Mesmo no \u00e2mbito dos munic\u00edpios, as diferen\u00e7as de renda s\u00e3o muito acentuadas. Em Blumenau, por exemplo, de 1984 a 1989, 20,37% da popula\u00e7\u00e3o ativa recebia sal\u00e1rio minimo enquanto 4,63% tinha renda de 16 a 25 sal\u00e1rios (VIDOR, 1994). ' \n48 Na bacia do Itaja\u00ed foi verificada a exist\u00eancia de dois centros \"regionais\", dois \"sub-regionais\", quatro \"locais\" e quatro \"centros nmnores\", com base na quantidade de viagens de \u00f4nibus para munic\u00edpios menores. Os eixos vi\u00e1rios existentes t\u00eam, portanto, um papel decisivo na regionaliza\u00e7\u00e3o (SANTA CATARINA, 1986), pelo menos no interior da bacia. Para o Estado, SILVA (1978) afirma que o sistema vi\u00e1rio n\u00e3o pode ser entendido como o determinante da organiza\u00e7\u00e3o espacial, sendo, ao contr\u00e1rio, uma das conseq\u00fc\u00eancias da sua inser\u00e7\u00e3o particular na divis\u00e3o de trabalho a n\u00edvel nacional.\n\n\n\n6. O sistema s\u00f3cio-econ\u00f4mico \n\n2e\u00b03o' \n',,\u00a1._- 1 \n\n_/ \n\n11 ,.\nz \\\" 1 \n\nP\u00b0Puvo ' \n\n-_ \n\n_/ \n\nIfoldpoiis\n\n1\n1\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1 \\_1\\ \n\n\u00ea2f.=f\u2039=.'-----.._...__-_v_._\u00e2\u2039\u00ed?\u00eb\u00a7\u00cd\u00cd?_ \n,_ \n\n,1\n1\n\n1\n1\n\n1 \n\n..\" \\ \n\nI,--' |v|\u00b0n'. 1 \nCOITOIO \n\n1.1 \n`\n\n1\\ \n,..__\n\n1 \nv `.\n\n1\n1\n\nI\n1 \n\n'__' `\\-\"v ,z/`\n\n1\n1 \n\n' Rlod\u00f8\n'\n\n1\n1 ~ \n\n1,/\n\nz\n1\n1 \n\n`\\\n\n1 \n\n. ,-- _ \\ _ __ -.. __. \\ P- _ z_ \u203a~\u203a\n_ \\ \\\\ . ' \\ \u201c \\ z \n\n, 1\n1 \n\n1 \\1 \n]| \n\n~1 ' 1 \\ f 1 '\n1 \" ` 1\u201d. ' 1' \n1 \n\nf' \\ 1 \n1 _/ \n\n1/Macw anduaq \n`... 1*\n\n|\n\\ \\ ` -__ So o \\ ` ' ` \n\nTa Id \n_z\"`__ \n\n_. \n\n-`\n\n1 \n\nTomllnha ,. 1` ,\u203a X __ \\z , 1` : \\\\ \n,' \n\n1\\ ,' \\` ,/ 1 ~\n1 \n\n` _ , 1.' '\u00cd vmzr \\ \u00d7 ' \n. \u203a \n\n, , \n,. \n\n, 1 \n1 1 \n\n,, \n' L ' \n\n/'s\u2039111\u203az \u201c \\ ' S ' f' | '~` ` _. 1 . ' ~ z7\u00b000 \u203a -___--- .~1' . `1__,_\\f Dona , \\ 1' ._.._.... _.. .., . ___ ____\\`___v_\u203a_ _/____`_ *Embu _ 1 1 _ \n\u00a1 \n\n' ~.\\ : __, 1 vu . ' 1 'O \n\nMeireles \n, Jos\u00e9 1' _, . 4,' Golfe \n\n'_ \nWlfmg\u0192gm 3 . \n\n,az \n\nBflnnd I fo \nNovo '\n\n\u203a '\\ \n\nI U\n1 \n\n, 1 / ,' ,,-- ` \"\u00d7 ;~.` /\u2039' \n' \n\n\u2039 \\||11\u2039\u203am\n\n5 5. \n\n` ' -1 \n\n`_ \\ \n1 _`\\\n\n1\nI\n\n1 \n\n`\\ \n\n_\n.\n\" \n\n'l:l~\n\nY\u00cd \n,H\n\n\\\n\n1\n\n\\ \nIl.` \n\nMII/ \n`_\n\n; \n,\u2039 \n\n~-1 \u00cd0 - ol Gumnnou \n\n' `.flF\u00b0\" \n\nazQ \n\u00ac\n\n' \u00c9Z 1 ` , ' ~ ` ,\\ \\\\ ~` R , \u2039` 1, 11 Io doc 1 1 ' '\u00ac\u00ac-' DOU\u00cdOV ' `\\ \\\\ cg\u00fa | 1' I \u00cdZ ` _ Fuavm - 1 \\ r' \\\u201c'\u00b0\u00b0; \n_ \n\n,z' \"G ,\"' 1 \ni \n\n\u00a1 / I. 3 \n\n`\u203a 1 1 1 \n11, .\u203a\u2039\n\n1 1\n1 \n\n' ` -_ _,..\u203a-~~-.\u00ed \n\nPresids nie \nGshilb _,\u00a2\n\n1 \n,-l\u00ac \n\n.`_ \n\n` \n,Confio\n\n1\n\\ \n\n50\u00b0 \n\noo \n\n` ` ` \u2039,z \\_. J/ mf; \" \"*~ \u00cd' ni\u2039\u203aac/_ ` ` O ' `i \n'._ Mlflm Dom ' -' f 1 1 ` \u2039` No\". \n\n`. ,\u00bb1.z;',_- '\\_./'zS.mnnf|r1o \u00a1\u00b0d\u00b0`1 , 1 - 1 1 ,` _/ /1' `\\, , * Sul 1. ' z' _. ~ _ 1 . z \\. P111 ' sidanfo/, ' \n1:1 , \n\n\u201dg$,;\"\"`Y'\u00c2qmmh1 o \n\n1 1 \n\n\u00cdfi-\u2039 \n\n1 ' w 7' ~ \n__ \n\n-. ndo _ \u00ab.f|}\u00b0mb|\u00a1\u00a2? I1' Aumm li ` , '1 \n1 \n\n, 1` '_ 1 1 1 1 , 1' %3\u00b0 ' ' w ' 1 W .` ._ , , \n\n3\n. \n\n,..__.\n\n1\n\n1 \n\n~1\n1 pl\u00fanu \n\n, I ,_.---\\_ _,' v Vldfll \n_z` ,' /\" `~ ' Ram _ \n\n`_\u00e9\u00b0mIandw.Am\u00a1\u00b0n\u00a1\u00b0*3 1 Iiupo1u\u00acg\u2039f 1\n. \n\n~_ A 7 . LIi\\bui\u20391_.\n\n1\n\n\\ \n_z\n\n1\n1\n\n1\n\n\\ 1\n1\n\n1\n\n1 \n\n\\ ~_-l ll 7 \n\n._-. \n\n1_ ' \n1 \\ \n\n' 1 1'\n, 4' \n\nI 4\nI \n\n\" ' ' \n_ l, &amp;\u203afuvc \n\n_.: \n'\n\n1 \n\n\u00c9 I .' 1 I \\ , 1 _ ' 1 1 ' - ` \n\nK 1 \\_.' \u00ac `\\ 1 \n1 ,'\n\n\u0161 \n\\`,`\n\n\\\n\n\u00cd\n1 '\n\n.\n\n1 1\n\n. \n.\u00ac \n\n`1 12 1\n1\n\n1 1 \n\n\\ \n\n\\\"`| \n\n/1; \n\n11__` \n\n;\n\n\\ \n'f'b_1-- '| ,__ \n\n'1 , , .\n. \n\n\\ 1 \n1 ~.` ...f 1 _ . \\ ` \n\nEm Retiro \n\u00a1~\"_z \n\n- Alfrnd\u00f8 \nWagner \n\n`1 \ni 'z\n\n1\n1z \n\n_\u00bb\n\n1 \n\nX 1' \n\n4vaa \n\nFigura 38: Eixos vi\u00e1rios principais dentro da bacia do Itaja\u00ed \n\nO aspecto seguinte diz res eit \nregi\u00e3o do Itaja\u00ed em rela\u00e7\u00e3o ao do estado \nCompara\u00e7\u00f5es entre \n\np o ao comportamento econ\u00f4mico da \n\na) o PRB per capita da regi\u00e3o e o do estado; \n\n4'\n\n' \n\n\"\"~_.\u00ac\n\nG\n\n. ?\n\\ \n`~\n\n` '14 \n_.-1. \n\nt\u00e9 \n\n\u00c9 \n.D\n\n' \n\nQ1 \n\nb) a renda por habitante rural da regi\u00e3o do Itaja\u00ed e a \nestado; \n\nc) o EPMB per capita dos centros industriais da regi\u00e3o \nItaja\u00ed e a cifra correspondente para o Estado; \n\n227 \n\nI ~ M\n\nE \n\nde Santa Catarina \n\ndo\n\ndo\n\n\n\n6. O sistema s\u00f3cio-econ\u00f4mico 228 \n\ns\u00e3o \u00fateis para delimitar com mais nitidez o desn\u00edvel s\u00f3cio- \necon\u00f5mico no interior da bacia do Itaja\u00ed em rela\u00e7\u00e3o aos centros. \n\n_A rela\u00e7\u00e3o entre desenvolvimento econ\u00f4mico e os problemas de \nuso do solo \u00e9 estabelecida, na medida do poss\u00edvel, atrav\u00e9s do \nconfronto de alguns dos resultados at\u00e9 aqui obtidos: a varia\u00e7\u00e3o na \nextens\u00e3o do uso do solo (cap\u00edtulo 4), a regionaliza\u00e7\u00e3o orientada \npelos problemas de uso do solo (cap\u00edtulo 5) e a diferencia\u00e7\u00e3o \necon\u00f4mico-espacial e demogr\u00e1fica. \n\n6.3 RESULTADOS \n\nOs resultados da an\u00e1lise dos dados evidenciam que: \n1) A renda/capita apresenta um gradiente acentuado dentro da \n\nbacia (figuras 39-a a 49-a). Ao longo do per\u00edodo de an\u00e1lise, a \nrenda/capita sofreu incrementos pequenos nos munic\u00edpios de economia \nagropecu\u00e1ria, em oposi\u00e7\u00e3o a grandes incrementos nos munic\u00edpios de \neconomia industrial. A renda/capita no espa\u00e7o rural foi inferior a \ndo espa\u00e7o urbano, em m\u00e9dia, por um fator 7,1 em 1970, 9,6 em 1975, \n9,8 em 1980 e 9,1 em 1985. Salta \u00e0 vista, pois, o crescimento das \ndisparidades regionais, muito embora os munic\u00edpios que apresentam \nas maiores taxas de crescimento do PMB/capita sejam, com exce\u00e7\u00e3o de \nBrusque (2,12%), munic\u00edpios em que o desenvolvimento do setor \nindustrial \u00e9 recente: Ilhota (4,02%), Navegantes (3,64%), Gaspar \n(2,93%), Aurora (2,14%) e Witmarsum (2,13%). Estes dados permitem \ndeduzir que o crescimento do PMB se deve prioritariamente ao \ndesenvolvimento industrial. O mapa da figura 52 apresenta a \ndistribui\u00e7\u00e3o da renda per capita na bacia em 1985.\n\n\n\n6. O sistema s\u00f3cio-econ\u00f4mico 229 \n\n2) A popula\u00e7\u00e3o vem se concentrando sempre mais nos centros \nurbanos (figuras 89-b a 49~b). Em todos os munic\u00edpios com renda per \ncapita superior a 108 (veja figura 52) houve crescimento \npopulacional no per\u00edodo 1970-1991, com exce\u00e7\u00e3o de Tai\u00f3 e Ilhota, \nonde houve redu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o. Nestes \u00faltimos, a popula\u00e7\u00e3o urbana \ncresceu muito em detrimento da popula\u00e7\u00e3o rural, o que explica o \naumento do PMB/capita. Um aumento consider\u00e1vel do n\u00famero de \nhabitantes ocorreu apenas em: Itaja\u00ed (170%), Navegantes (208%), \nGaspar (172%), Brusque (148%), Blumenau (190%), Indaial (152%), \nTimb\u00f3 (182%) e Rio do Sul (148%), munic\u00edpios estes que \ncorrespondenn conl exce\u00e7\u00e3o de Indaial e Navegantes, aos de maior \nrenda per capita. A. popula\u00e7\u00e3o rural decresceu enl praticamente \ntodos os munic\u00edpios, mesmo nos de economia predominantemente rural. \nAumentou apenas em Imbuia, Botuver\u00e1, Guabiruba, Brusque e Blumenau. \nO panorama demogr\u00e1fico comprova parte da PP4, que sugere que as \ndisparidades econ\u00f4micas contribu\u00edram para a emigra\u00e7\u00e3o. A \ndistribui\u00e7\u00e3o da. popula\u00e7\u00e3o na bacia em 1991 pode ser visualizada \natrav\u00e9s do mapa da figura 53, \n\n3) A renda m\u00e9dia/capita nos n\u00facleos urbanos da bacia do Itaja\u00ed \n\u00e9 bem superior \u00e0 cifra correspondente para o Estado (figura 51-a); \na renda m\u00e9dia/capita na zona rural da bacia \u00e9 bem inferior \u00e0 cifra \ncorrespondente para o Estado (figura 51-b); de modo que a renda \nglobal/capita na bacia ainda \u00e9 superior \u00e0 n\u00e9dia estadual (figura \n51-c). \n\n4) No per\u00edodo 1970-1985, a produ\u00e7\u00e3o rural da bacia perdeu em \nimport\u00e2ncia na produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria estadual (figura 51-b). \nEnquanto em 1970 o produto rural per capita na bacia correspondia \na 94% do mesmo par\u00e2metro a n\u00edvel estadual, esta raz\u00e3o caiu para 51% \nem 1985.\n\n\n\n6. O sistema s\u00f3cio-econ\u00f3mico 230 \n\n7@ 1m *-19m em -_191s 10\u00b0 \nsuo a b \n\n*\u0161 \n119\u201d \u00cd, -1910 \n\n400 iwes \n` \u00abisso \nrn 31) \n\u00c9 zm \n\n100 \n\nhabitantesrni) \n\n08688 \n\niiaial Brusque Guabi- Botu- \nitaiai Brusque Gr\u00e4a\u00e4- Boku-vara mb. wi \n\nFigura 39: a) Varia\u00e7\u00e3o do PMB per capita no eixo Itajai-Botuvera; b) Varia\u00e7\u00e3o do \nn\u00famero de habitantes (rurais e urbanos) ao longo do mesmo eixo. \n\n12) \n\ntw b \ne/am \n\n\u00e4\u00e8\u00e3\u00e3\u00e3 \n\n88 \n\na \u00c0 ---1910 \n____1915 -\u00ed197U \u00ed 1% \u00b0-'_-11 \n~~- ises i 19\u00b0' ~~ -PB \n\n-\n1 \n\nitafai Nave- Lutz \ngentes Aives Nflifl\u00ed NW* UH2 \n\ngames Alves \n\nPM \u00a7\u00a7 \no88\n\nl \n\nFigura 40: a) Varia\u00e7\u00e3o do PMB per capita no eixo Itajai-Luiz Alves; b) Varia\u00e7\u00e3o do \nn\u00famero de habitantes (rurais e urbanos) ao longo do mesmo eixo.\n\n\n\n6. O sistema s\u00f3cio-econ\u00f3mico \n\nme/\u00abpm \n\n\u00eb\u00e4\u0161i\u00e3\u00e3\u00e3\u0161 \n\n\" --'197D\n\n>\n\u00e4 \n\nhabitantes \n\n(mil) \n\ns\u00e0as\u00e3\u00e3\u0161 \n\n_ b \n180\u00bb \u00ed197O \n\n1% 163- \u00ed1QO \n__ _. \u00ed1991 \n\n1@ _~ - \n\u00ac l I 1 4 \n\nltalal Ilhota Gaspu Blume- Pome- \u00b0 \u00ac i \u00ca \u00cd I \nmu na lialalIlhotaGaeparBlumo-Puma\u00bb \n\nnau rode \n\nFigura 41: a) Varia\u00e7\u00e3o do PMB per capita no eixo Itajai-Pomerode, passando por \nBlumenau; b) Varia\u00e7\u00e3o do n\u00famero de habitantes ao longo do mesmo eixo. \n\nBm - \n\n\u00e2 ---1975 \u00ed1% \n---185 \n\nPmcapna \n\n\u00e3\u00eb\n\n\u00eb \n.L \n\n20\u00b0 \" /)\\ /i \nwo __ \n- \u00ac I I l I I | \n\nBlumenau Indaial Timb\u00f3 Ascurra Ibirama Lontras Rlodosul \n\nBI \n\nFigura 42: a) Varia\u00e7\u00e3o do PMB per capita no eixo Blumenau - Rio do Sul. \n\n2G) \n180 b ---1970 \n133 -1980 \u00ed 1%1 \n\nhabhnies \n\nI) \n\nossss\u00e3\u00e3\u0161 \n\n(mi \n\nI 1 s l 1 \n\nBlumenau Indaial Timb\u00f3 Ascurra Ibirama Lontras Rio do Sul \n\nFigura 42: b) Varia\u00e7\u00e3o do n\u00famero de habitantes ao longo do eixo Blumenau-Rio do \nSul. A popula\u00e7\u00e3o de Indaial em 1991 compreende a de Apluna.\n\n\n\n6. O sistema s\u00f3cio-econ\u00f3mico 232 \n\n- --- 251' -_- 9 \na 1910 b \n\n1 10 \n\n_ -1915 -_- 980 \n_ _-isso 2\u00b0T \n\n*_ 99 \nz-\\ --mas \n\n\\\\\\ \n\" \\ PMBIOapih \n\n\u00e3\u00e3\u00e3\u00eb\u00e4\u00ea \n\nhabitanie\u00e2mil) \n\n10 1m~ 5\u201d\n\u00c9 \n\nO \u00ac i i I \n' \u00ac * I ' Rioaoz Timm nocao semana Rpm Timb\u00f3 Rouen amam cam Nm \n\nCedros Novo \n\nFigura 43: a) Varia\u00e7\u00e3o do PMB per capita em tomo de Timb\u00f3; b) Varia\u00e7\u00e3o do n\u00famero \nde habitantes em tomo do mesmo centro. A popula\u00e7\u00e3o de Benedito Novo em 1991 \n\ncompreende a de Doutor Pedrinho. \n\n25\u00b0 \" __-um 25 b --1970 3 -1915 \na -- iseo 3\u00b0 _\u201c1\u00b0\u00b0\u00b0 \n\n-_19es \" --1991 ZX)\n\n/ \n\nmmmz\u00e2wi)\n\n6\n\u00e4 \n\n\u00c9 \n1so .W/__\\` \n\n\u00c9 ioo\n` \n\nQ ._ \nO I I I \n\n- \u00ac I I I Ibirama Pres. Dona Witmar- \niunm m\u00e0. com wnmzf- Geffilb EMM Sum \n\nGet\u00falio Emma sum \n\nFigura 44: a) Varia\u00e7\u00e3o do PMB per capita no eixo Ibirama - Witmarsum; b) Varia\u00e7\u00e3o do \nn\u00famero de habitantes ao longo do mesmo eixo. A popula\u00e7\u00e3o de Ibirama em 1991 \n\ncompreende a de Vitor Meirelles e Jos\u00e9 Boiteux.\n\n\n\n6_ O smema s\u00f3c\u00a1\u00b0_emn6m\u00a1c\u00b0 Biblioteca \u00caingfersllarla\u00e2 233 \n*\u00c2 U S \n\nPMB/Oifih \n\n\u00a7\u00a7\u00a7\u00a7\u00a7\u00a7 \n\nh8b\u00cd\u00cd3f|\u00cd9Sm') \n\nm\u00f6\u00e4\u00e4biafii\u00e2fii\n\n\u00da \na \"'\u00b0\u201c\"197\u00b0 --1910 i 1930 _ F-1991 \n\n._ --1935 - \n\n1(D\u00ab \nx... \n- \u00ac 1 1 i 1 0 1 l 1 | \n\nRiodo Aurora ltupo- Petro- Alfredo Riodo Aurora llupo- Petro- Alfredo \nSul range lindu Wagner Sul renga landia wamef \n\nFigura 45: a) Varia\u00e7\u00e3o do PMB per capita no eixo Rio do Sul - Alfredo Wagner; b) \nVaria\u00e7\u00e3o do n\u00famero de habitantes ao longo do mesmo eixo. \n\n-1910 \na -1915 20 b 133 \n\n140 -1930 18 T 1991 \n120 _\"19\u00b05 ^ 16 \n1w \u00cd 14 \n\n12 \n-_.__` 1o \n__`_\\ 2 \n\nPMB/%h \n\n3\n8\n8\n8 ~(m\u00fc\n\n\u00c9 \nO\u00cdO\u00c0 \n\n32 \n- i I l \n\ni i i \n\nllupo- lmbuh Vidal Pres. mbuh Wu Pm\u00e3 \n'mg' R\u00b0'\"\u00b0\u00b0 N\u00b0'\u00b0\" Ramos Nereu \n\nFigura 46: a) Varia\u00e7\u00e3o do PMB per capita no eixo Ituporanga - Presidente Nereu; b) \nVaria\u00e7\u00e3o do n\u00famero de habitantes (rurais e urbanos) ao longo do mesmo eixo. \n\n8 1970 b ----1970 \u00ed 1% \u00ed 1g1 \n~~~-- was \n\nPMB/capita \n\n\u0161\u00e3\u00e3\u00e3\u00eb\u00e3 \n\nhabilantesm) \n\n88888\n\n6 \n\n`p \n\n\u00ed-D \n\nUIOUI wo Be \nw -i \n_ O l 1 i 1 \n\nRio qo Lauren. Rip Rio do Lauren- Rio \nsul um wozgiz Sul tino d'Oesle \n\nFigura 47: a) Varia\u00e7\u00e3o do PMB per capita no eixo Rio do Sul - Rio d'Oeste; b) Varia\u00e7\u00e3o \ndo n\u00famero de habitantes ao longo do mesmo eixo.\n\n\n\n6. O sistema s\u00f3cio-econ\u00f4mico \n\nPMBIQRI \n\n\u00ed\u0161\u00e4\u0161\u00e4fi\u00ea\n\nO \n\u201c -1910 --mn \n\n-1sao -_ 1955\n\\ \n\nim\u00bb \n5).. \n~ \u00ac I I I I \n\nRiodo Agmno- Tromb. Agro- Ataianta \nsui mico Central ilndia \n\nmunzmeqmu) \n\n234 \n\namsa\u00f3\u00e2 \n\n\" \nb --1970 --1eeo \n\n~_19o1 \n..\n\n1 \n\n15~ \n101\n\nT \nsl. \nO \u00ac I I I I \nR1\u00faa\u00e2Agmn\u2039\u203a'rmmb.Ag\u2039\u2039\u203a-Amante \nsun mm czmmi uma \n\nFigura 48: a) Varia\u00e7\u00e3o do PMB per capita no eixo Rio do Sul - Atalanta; b) Varia\u00e7\u00e3o do \nn\u00famero de habitantes ao longo do mesmo eixo. \n\nema/um \n\n\u0161\u00eb\u00e4\u00e3\u00e3\u00e3 \n\n--1910 \n--1915 \n_1seo *was \n\neo \n`\\-~ \n\n- z I I I I\n\nQ \n\u00ca, \n\nhabilfinte\u00e2 \n\n\u2039'\u00f1B\u00fci88I8\u00e3i \n\nT \nb \n\n-1910 \n--19eo \n-\u2039- 1991 \n\n10\n5 \nO I I I I \n\nRb do pouso Ta\u201d Sdae R\u00a1\u00b0 do RIO U0 POUSO TGI\u00d3 RIO db SSIGQB \nsu Redondo campo $U| RGGOHGQ C\u00e2fflfi \n\nFigura 49: a) Varia\u00e7\u00e3o do PMB per capita de Rio do Sul a Rio do Campo; b) Varia\u00e7\u00e3o \ndo n\u00famero de habitantes ao longo do mesmo eixo. \n\nhabitaril\u00f8s \n\nmil) \n\n1970 um 1991 \n\npop. total \n\npop. urbana \n\npop.ruraI \n\nFigura 50: Evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o da bacia do Itaja\u00ed\n\n\n\n6. O sistema s\u00f3cio-econ\u00f4mico\n\n3\u00e2 \n\u00e0\u00ab%`\u00ca\u203a \n'I\u00bf'}2* \n`\u2039'\u00ed*.~\u00ca \n\n75\u203a\u00ca~( zgz\n\nF \n\nf\"\n. \n\nproduto/capita\n\n\u00e4 \u00a7\n\u00c9\u00a7 \n\n4. \n\n1m I=.= \nO \u203a\u203a- \n\n1970\n\nC \n\npmumzpiu \n\n\u00e3l\u00e4\u00e4\u00e3\u00eb\u00e4 \n\n2*\n\n\u00c9 ~r\u2039 \n,i \nvs\n\n\u00ca \n\nwo \n\n1970 1975 \n\n1975 1%) \n\n\u00a1=.L'\u203a \n\nL- .. \n_-\u00caifffz \n\nTe \n\nff? \n\nE BACIA \nI SC \n\n1g5 1970 1975 \n\nBACIA \nISC \n\n\u00ab_ \n\n\u203az. Y. \nVl \n\n1%) 155 \n\nPf\u00b0dUf\u00b0/OGPRH \n\nhabfl\u00e2ni\u00e2t \n\n(m\n\n) \n\n120 \n1G) \n\n8888 \n\nfi\u00fc) \n\n\u0161\u00e3\u00e4\u0161\u0161\u00eb \n\nKID \u00ca\n0 \n\n235 \n\nuaAc|A \nb :sc \n\n-w \n\n1% 1% \n\nBACIAd \n\n\u00ca \nI Ii \n\n1970 1% 1$1 \n\nFigura 51: Compara\u00e7\u00f5es entre a bacia do Itaja\u00ed e o Estado de Santa Catarina: a) \nproduto urbano (ind\u00fastria e com\u00e9rcio); b) produto rural (agropecu\u00e1ria); c) produto \n\nregional bruto (ind\u00fastria, com\u00e9rcio e agropecu\u00e1ria); d) popula\u00e7\u00e3o total. \n\n5) O decr\u00e9scimo da popula\u00e7\u00e3o rural (veja figura 50) poderia \n\nsignificar press\u00e3o gradativamente menor sobre os recursos naturais \n\nrenov\u00e1veis (solo e florestas). Mas n\u00e3o \u00e9 isto que se verifica. A \nfigura l7 mostra que no mesmo per\u00edodo (1970-1990) houve varia\u00e7\u00e3o \n\npositiva dos coeficientes de \u00e1rea explorada nas sub-bacias de Rio \n\ndo Sul e Ibirama: a \u00e1rea explorada cresceu 39% na sub-bacia de Rio \n\ndo Sul e 45% na sub-bacia de Ibirama. \u00c9 precisamente nestas sub- \n\nbacias que se localizam as regi\u00f5es agr\u00edcolas da bacia do Itaja\u00ed,\n\n\n\n6. O sistema s\u00f3cio-econ\u00f4mico 236 \n\ndenominadas, na figura 36, de regi\u00f5es da cebola, da mandioca e do \nfumo. Constata-se, portanto, que a disparidade regional \nefetivamente contribui para a intensifica\u00e7\u00e3o do uso do solo, como \nsugere a PP4. \n\nOs resultados parecem indicar uma rela\u00e7\u00e3o geral no sentido de \ndisparidades econ\u00f4micas mais acentuadas gerarem mais problemas no \nuso dos recursos naturais. A explica\u00e7\u00e3o seria que, devido \u00e0s \ndisparidades econ\u00f4micas, pesa, sobre os agricultores, a exig\u00eancia \nde mais produ\u00e7\u00e3o, que, por sua vez, os impulsiona para pr\u00e1ticas \nagr\u00edcolas cada vez menos sustent\u00e1veis, ou seja, acompanhadas \nprogressivamente de menos trabalho reprodutivo. As situa\u00e7\u00f5es \nverificadas na microbacia do rio Caet\u00e9 (figura 33) e, em 1984, na \nmicrobacia do ribeir\u00e3o das Pedras (figura 34), s\u00e3o exemplos a favor \ndeste racioc\u00ednio. \n\nSegundo o axioma da estrutura\u00e7\u00e3o espacial de Bartels (apud \nMESSERLI, 1992/93), seria enfim poss\u00edvel entender porque o vale do \nItaja\u00ed se desenvolveu justamente da maneira como se encontra hoje: \ncom base na diferencia\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, dos processos \ncumulativos e do modelo centro-periferia. Embora a aus\u00eancia de \ncensos econ\u00f4micos posteriores a 1985 impe\u00e7a uma atualiza\u00e7\u00e3o maior \ndestes resultados, outras informa\u00e7\u00f5es indicam que as discrep\u00e2ncias \necon\u00f4micas vem aumentando. Segundo a Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios do \nAlto Vale do Itaja\u00ed, o alto vale tem apresentado um desenvolvimento \necon\u00f4mico inferior a outras regi\u00f5es do Estado. O \u201cSemin\u00e1rio Alto \nVale - Realidade e Perspectiva\u201d, realizado em 27/O7/1995 em Rio do \nSul, concluiu que \n\na causa do atraso do Alto vale do Itaja\u00ed foi a falta de adapta\u00e7\u00e3o da \nregi\u00e3o \u00e0s novas realidades econ\u00f4micas. Quando se encerraram os ciclos da \nmadeira e da mandioca, a regi\u00e3o n\u00e3o dispunha de nenhuma alternativa \necon\u00f4mica, pois n\u00e3o utilizara nos anos anteriores o capital acumulado com a\n\n\n\n732Mm _OHOC8 _\u201dCM3m3MSO 6_\n\nGdQ 'Wn3 Um ___ROd _mC3b ___H3 \u201cRp3GW \u201c_DmWEO3pSOO\u00e3 _m,U \"Dm\u00c9D25mU _m_F\n5 _m _m_ _mnUm \n\n\u201d \n\n|_`__,\\ \n\n/_ \n\n`\\` \n\n\u00a1\u00a1\u00a1 \n\n__ \n\nIf \n\n_' \n\n\"\u00a1|<\n\n`\n\n_ \n\nI\n\n`\n\nJ\n\n_\n\n` \n\n\\\n\n_\n\n8 \n\nX\n\n\\\n\n` \n\n\\ _\n\n\u00c9\n\nV \n\n__\n\n\u203a \n\n_ \n\niv \n\nM \n\nmm \n\n` \n\n'I \n\n\u00ca\n\n\u00b0 \n\n` \n\n/I \n\n_\u00b0| \n\n0'\n\nI \n\nH\n_ \n\n__ \n\n,_ \n\n\u00b0___&amp;\n\n_ \n\n\" \n\nE3 \n\n:X \n\n\\I\\\n\n_\n\n_ \n\n_`\n\n,\n\nW \n\na \n\n/\n\n_ \n\nmam \n\n\u00a1\n\nJ \n\n_\n\n_ \n\nli! \n\ny \n\n_`||`\u203a||\u00a1['_ \n\n1 \n\nI: \n\n\u203a \n\nl\u00e3 \n\n_` \n\n'V4'\n\n_\n\n_ \n\n_\u00b0\u201d\u00b0hN\n\nm \n\n_/\n\n` \n\nI, \n\nV' \n\n_ \n\n\\_|\\ \n\nM \n\nSL \n\n_. \n\n\\\\\n\n? \n\n' \n\n\\`|\\\"_\\\n\n_ \n\n_\n\n_\n\n_\n\n_ \n\n\u2039 \nL] \n\nNm\u201d \n\n\\\\ \n\n\u00a1'\u00ac \n\n`_\\-\" \n\n_, \n\n`_\n\n\\\n\n` \n\nI\n\n\\\n\\ \n\n\\ \n\n,I \n\n\\\u201c\n\n\\ \n\n\u201c__ \n\n`\\ \n\n` \n\nlv \n\n__ \n\n`\\\n\n`\n\n_ \n\n\u00ca; \n\n\u00c9 \n\n2, \n\n\\ \n\n\\ \n\n\u00a1,\n\nK\n\nI \n\n`_\\` \n\n`\\ \n\nI/\n\n\u00cd \n\n\\\\\\ \n\n_ \n\nmk\u201d \n\n` \n\n\\||.'\n\n_ \n\n`\u00a1\u00a1 \n\n1\n\n\\\n\n_\n\n` \n\n_ \n\n\\ \n\n`\n\n` \n\nI\n\n` \n\nF'\n\n\u00c9\n\n_\n\n_ \n\n\\\\\\ \n\n\\\\ \n\n88_E_____\n\n_ \n\n__\n\n_ \n\n`\n\n_\n\n8\n\u00e2 \n\n1,; \n\n\"`A` \n\n` \n\n'__ \n\n`/ \n\nz\u00e9 \n\n\\ \n\n` \n\nI\n\n\u00cd \n\n\\, \n\n_ \n\n,ll \n\n\\\\' \n\n\\`\\ \n\n,\\` \n\n/I, \n\n\\`\n\nI \n\n\\4 \n\nII.,\n\n_ \n\n_\\ \n\n/\u00a1\\ \n\nX \n__ \n\n:_\n\nHn \n\nI \n\n`\n\n` \n\n\u00a1\u2039L \n\nIl\\ \n\n__ \n\n` \n\n\u00a1_! \n\n__ \n\n_\u00eaN \n\n` \n\n,\n\n_\n\nI \n\nv\\ \n\n'II\n\n\\\n\n`\n\n` \n\n/\n\nK \n\n' \n\n` \n\n\u00a1`\\ \n\n\\` \n\n/\n\n_\n\n\\\n\n\u00cd\n\n_ \n\nI\n\n_\n\n_\n\n4 \n\n'__\n\n\\\n\na \n\n9!\n\n_\n\n\\\n\nI \n\n\\\\ \n\n_\u00a1 \n\nN\n\nI \n\n_\"\n\n_\n\n\u00a1 \n\n`>_\n\nU \n\n_\n\n\\\n\n_\n\n\u2039\n\n, \nI\n\n` \n\n_\n\n` \n\n.__\n\n_ \n\n_` \n\n_,\n\nI \n\n\" \n\nI \n\n_J \n\n_\n\n` \n\n_ \n\n'I \n\nX\na \n_` \n\n__\n\n_ \n\n\\ \n\n_, \n\nff\n\nI\n\nL \n\nX \n\n/I\n\n` \nf\n\n/ \n\n'I \n\n/__ \n\n__\u00a1=8 \n\n,v|\\ \n\n\u201c \n`\\_ \n\n__ \n\n___ \n\n\\\\ \n\n`\\\n\n` \n\n`\n\n` \n\n`\n\nI \n\n\u00cd \n\n:I\n\nH \n\n\\ \n\n___ \n\nW \n\n8_e_.____\u00b0__>\n\n_ \n\n\u203a \n\n_` \n\n/I' \n\nI \nM\n\n` \n\n. \n\nI/ \n\n_r \n\n` \n\\\n`_ \n\nI \n\n\\\n_\n\n_\n\n`\n\n' \n\n`_ \n\n\\\n\n\"\n\n` \n\nI\n\nI \n\n`V/4 \n\n_ \n\n_,\n\n\u00cd \n\n`\\ \n\n' \n\n/J\\ \n\n/lx \n\n_\n\n_ \n\nI\n\nI\n\n` \n\n\u00a1 \n\nI\n\n\\ \n\n_\n\n_\n\n`\n\n\\ \n\n\u00a1 \n\n\\'\n\n\\\n\n_\n\nI\n\n\\ \nP\n\n_ \n\nA \n\n5'\n\n_ \n\n,,`\\\n\n, \n\n` \n\n, \n\n_ \n\n_\n\n/ \n\nI\n\n' \n\n\\ \n\n_\n\n_ \n\n`M` \n\n_\nI \n\n` \n\nI \n\nfl,\n\n` M \n\n\\\n\n/ \n\\` \n\n/ \n\n_ \n\n(J\n\n` \n\n\u00cd \n\n,,` \n\n:___ \n\n.___\n\n_ \n\n`\n\n_\n\n\\ \n\nI \n\nf_\n\n_ \n\n.\n\n_ \n\n` \n\n,_ \n\n,I \n\n\u00cd \n\nI \n\nI \n\n__\n\n_ \n\n3:3 \n\n__\n\n'\n\n: \nI \n\u00cd \n\nx \n\n_' \n\nI \n\nn\n\n` \n\nss: \n\n`_ \n\n\u00fc \n\n/_ \n\n_`\n\n' \n\n`\\\n'\n\n` \n\n_, \n\n_,\n\n_\n\n` \n\n`_\n\n_ \n\n_ \n\n'I\n\n/\n\n_\n\n`\n\n_ \n\nI\n\n_\n\n`\n\n_ \n\nd\n\n_\n\nI \n\n_\n\n`\n\n.\n\n_ \n\nP \n\n_` \n\n,_ \n\nH\n\n_ \n\n`l` \n\n1),\n\n` \n\n/_ \n\n\u00f8 \nW\n\nI \n\n_ \n\n\"\n` \n\n_ \n\nr\n\" \n\n\\` \n\nI \n\n_ \n\n_ \n\n_\n\n_ \n\n\\\" \n\n'\n\n_ \n\nP\n\n` \n\n_ \n\n'.` \n\nIl \n\n_ \n\n'I \n\nI_\u00a1__ \n\nIll \n\n\u00a1\u00a1\u00a1\u00a1\u00a1 \n\n._ \n\n\u00a1I! \n\nl|||\u00a1'LA\u203a\"_l\u203a_\n\n1 \n\nI \n\nId\n\n\\ \n\n_, \n\n,T \n\n\\` \n\n__ \n\n__\n\n\u00cd \n\n_8\u00b0\u00f8N \n\n\"\\`J \n\n_ \n\n_` \n\n\\ \n\n_, \n\n_ \n\n_\n\n`\n\n` \n\n_ \n\n__ \n\n,_\n\nU \n\n\"` \n\n_\n\n_ \n\n/\\ \n\n/,_ \n\n_\n\n. \n\n_ \n\n\u201c_ \n\n__\u0161_____ \n\n__ \n\n_; \n\n_ \n\n,I \n\n__ \n\n__,\n\nF\n_\n\n, \n\n,\n\n_ \n\nmw g_\n\n0. \nQWN \n\nN \nNM \n\nQQ? \n\nfl_k3\u00b0\\m\u00e3fl_\n\nB \nmwmmql\u00f5 \n\n<D2w0WI__\n\n\n\n832Mm _0HOC3WO\u00d3S3m9NS0 6_ \n\ngm _w 'mEflUm ___da .Wfl3 'mMOd\u00c9C8b3nO\u00e3 0_EU D_OP3 d_EC3pS6O\u00e3 \u00c9,Ubm ___\u201dD mm5mU _m_F\n\n. \n\n`\\ \n\n_\u201d \n\nN\n\nI \n'I\n\n9 \n\ncw \n\ngw \n\nO\n\n_ \n\nQ'\n\nm \n\n_ \n\n\u0161c\u0161\n\n-\n\nu \n\n_\n\n_\n\n_\n\nx \n\n_;\n\n' \n\nI'/_ \n\nI \n\n_' \n\nm \n\n__ \n\n__ \n\n_ \n\n:I \n\n_`_`\\\\` \n\n`_` \n\nD__;N_ \n\nE8\n\nX\n\n_ \n\n_\n\n`\n\nw \n\n_\n\n` \n_ \n\n_` \n\n1\n\n_\n\n_ \n\nI\n\n' \n_ \n\n_\n\n_\n, \n\nn \n\nu \n\n,_ \n\n_ \n\n_ \n\n_ \n\n\u00cd \n\n'_ \n\n\u00ab \n\n`\n\n\u00cd\n\n_ \n\n_ \n\n\u00a1\u00a1\u00a1__\u2039\n\n\u2039\n\n_ \n\nH \n\n_\n\n\u00cd\n\n\u0161 mw\n\n_ \n\n`\n\n`\n,\n\n_\n\n\u00a1 \n\n__\n\n_ \n\n`\n\n_\nI\n\n_ \n\n`__ \n\n\\` \n_ \n\n_\n\nI\n\n_ \n\n\"\n\n`\n\nT \n\n\\\nf\n\n` \n\n`=\"I \n\n.'\n\nI \n\nI\\\n\nI \n\\ \n\n\\\\ \n\n__ \n\n_\u00a7_N\n\n` \n\nT7\n\n` \n\n\u00c1 \n\n\" \n\n/\u00a1 \n\n_:___ \n\n' \n\n\\\n\n, \n\n_\"\n\n\\\n\n`\n\n\u00f8 \n`_\n\n`\n\n_ \n\n\u203a \n\n_ \n\n_\n\n` \n\n\"\n_ \n\n` \n\n_\" \n\n' \n\n__\n\n\\\n\n___\n\n_ \n\n_*\n\n\u00da \n\n\u201c_ \n\n9 \n\nn\u00e3 \n\n\\l`. \n\n:;___ \n\n\u201d_`^\\`\n\nh \n\n` \n\n\\` \n\n`__ \n\n:\u00c9h \n\n__ \n\n8 \n\u00b0=<\n\n8 \nmz \n\n:EQ \n\nmg \n\n___=m`o_\n\nQ \nqm \n\n_\u203aE__NN\n\n4 \nV_N_ \n\n_____N_Nm\n\n&lt;\nNN \n\n______8_\n\n4 \n8_\n\nn\n` \n\nI; \n\n\\` \n_/ \n\n\"_ \n\nfr \n\n__/ \n\n\u00ca; \n\n:\u00ca \n\n,_ \n\n`_:_`\n\n_ \n\n_\\ \n\n__ \n\n/' \n\n\\ \n\nI'\n\n_\n\n` \n\n` \n\n__ \n\n\\\\ \n\nI \n\n__ \n\n_\n\n_ \n\n___\n\nx \n\n2.\u201d\n\nM \n____ \n\n_` \n\ngzw$|_\n\n_ \n\n\u00a1'\n\n_\n\n_ \n\n__ \n\nH\n\nI\n\n\u00bf \n\nV \n_\"\n\nw \n\nr \n\n,, \n\n_\n\n_\n\n' \n\n_ \n\nI\n\nI \n\n`\\ \n\n/` \n\n/K \n\n\u00cd' \n\n`_, \n\nn.\n\n\u00a7\n\n_\n\nI \n\n\\\n\u00cd \n\n_\\\n\n_ \n\nJ \n\n_ \n\n__ \n\n`\n\n_ \n\nu \n\nI,\n\n\\ \n\n_ \n\nI/\n\n_\n\n\u2039 \nl \n\n\u00ca \n\n,_ \n\n\\_\n\nI \n\nI \n\n_8\u00b0hN \n\n_\n\n_\n\n` \n\u00f1\nI\n\nY\n\n\" \n\n/\u00cd \n\n_` \n\nn\u00e3\n\nf\n\n\u201c \n\n\u00b6 \n\\\n\n_ \n\n` \n\n)\n_ \n\n\\ \n\n\u2039__\u00e3__\u0161_`___\n\nH\n\nX\n\nu \n\n,I\n\n` \n\nJ \n_` \n\n\u00c7fl \n\n\\`\nx\n\n:A \n__\\ \n\nem\n\n\u00f8 \n\nm\n\n' \n\n` \n\n_'\n\n_ \n\n_\n\n\\\n\nI \n\n,J \n\n` \n\n:__ \n\nxa \n\n3 \n\nI: \n\n_ \n\n__ \n\n_`\n\na\n\n` \n\n_\n\n`\n\n_ \n\\`\n\n_\n\nO\n\n1 \n\n` \n\n_\n\n`\n\n5 \n\n,I \n\n,I\n\nI \n\nV\n\n\\\n\n\" \n\n`____ \n\n\"` \n\n. \n\n_` \n\n, \n\n_\n\n` \n\n` \n_\n\n_\n\n_\n\n' \n\n' \n\n/`\n\n` \n\n_` \n\nW\n\nI \n\nH\n\n` \n\n` \n\n,__\n\n_ \n\n_ \n\nJ' \n\n__\n\nI \n\n:_ \n\nI/\n\nI \n\n\\\n\n_ \n\n_\\_\\\n\n_ \n\n\\, \n\n\u00cd\n\n, \n\n\\l \n\n\u00a1`\\ \n\n_ \n\n\\; \n\nll_ \n\n\u00a1 \n\n__\n\n_ \n\n:\\\n\n__Nr__\n\n__ _\n\n\u00cd\n\nI\u00cd__ \n\n'i\n\n__ \n\n\u00a7\\ \n\n2.5: \n\n_`-\"\n\n_ _\n\n_ \n\n_\n\n`_ \n\nx\n\n_\n\nl\n\n` \n\n\"\n\n` \n\n_ \n\n\u00cd,\n\n\" \n\n` \n\n_\n\n_\n\n` \n\n`_\n\nI\n\n\" \n\nX\n` \n\nI \n\n_\n\n`\n\nI\n\n'\n\n\u00cd \n\nH \n\nA \n\n____\n\n` \n\n'I\n\n\u00a1 \n\nI \n\n'\n\n_ \n\n\u00a1,\n\n_ \n\n\u00cd \n\n_\n\n_ \n\n_ \n\ntl \n\n\"__ \n\n'\n\nI \n\nV \n\n_ \n\n\u00b0_2\u00e2 \n\n__\n\n_ \n\n' \n\nI' \n\n_\n\n_\n\n` \n\n_\n\n_\n\n_ \n\n`\n\n_\n\n_ \n\n_\n\n_\n\n_\n\nI \n\n__ \n\n`_\n\n,\n\n_ \n\n.KI \n\n\\` \n\n\"\n\n' \n\n_` \n\nI,\n\n` \n\n`_ \n\n._ \n\n,I \n\nI\n\n`\n\n\u00cd\n\n,\n\nI \n\n!'\n\n` \n\nI \n\n'\n` \n\n\u00cd'\n\nV \n\n_ \n_ \n\n__ \n\n_ \n\n`_:` \n\n' \n\n|'l_ \n\ni\n\nI \n\n\u00a1`H \n\ni_ \n\n\u2039\u00cd_ \n\nil \n\n'V \n\nI \n\n-_\n\n' \n\n` \n\nI \n\ni\u0161p \n\n*\u00ed \n\n_\u00bf_\"!`\u00bf_\\!|| \n\n4\u00a1`_\u00a1`\u00a1| \n\nIII* \n\n/_ \n\n\u00bf \n\n/V \n\n\" \n'_ \n\n`_\u00ac \n\n__\u00ac \n\u201c_ \n\n_s\u00b0gN\n\n' \n\n_' \u00cd\n\n8\n\n0 \n\n`__ \n\nil \n__ \n\n\u201c_ \n__ \n\n\u00ed \n\n\"\n\n`\n\n, \n\n'\n\n_\n\n_ \nfi \n\nm__\u0161_____\n\nW_\n\n'J\n\n\n\n6. O sistema s\u00f3cio-econ\u00f4mico 239 \n\nexplora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais no sentido de diversificar suas atividades \n\n(coNsELHo..., 1995). \nPara viabilizar a retomada do crescimento econ\u00f4mico, o referido \nsemin\u00e1rio aprovou a cria\u00e7\u00e3o do Conselho de Desenvolvimento \nRegional. \n\nNo cap\u00edtulo 4 foi verificado que a freq\u00fc\u00eancia de enchentes \nest\u00e1 estreitamente associada \u00e0 taxa de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo na \nbacia, determinada basicamente pelas \u00e1reas onde predomina a \natividade agropecu\u00e1ria. \u00c9, portanto, nessas \u00e1reas que o manejo mais \nadequado dos recursos naturais se faz necess\u00e1rio, no sentido de \nreverter a tend\u00eancia crescente do n\u00famero de enchentes e \u201crecuperar\u201d \necologicamente a bacia. \n\nVerifica-se, agora, que, nas extensas \u00e1reas onde a base \necon\u00f4mica \u00e9 agropecu\u00e1ria, a renda \u00e9 muito menor do que a m\u00e9dia na \nbacia, sendo at\u00e9 inferior \u00e0 cifra correspondente ao estado para o \nmesmo setor. Ao mesmo tempo verifica-se que nessas \u00e1reas a \ndensidade populacional relativa \u00e9 baixa: apenas cerca de 26% dos \nhabitantes da bacia vivem. no espa\u00e7o rural. Decorre da\u00ed que, a \nrecupera\u00e7\u00e3o ambiental necess\u00e1ria para reverter o quadro de \nagravamento do problema das cheias, em especial a recupera\u00e7\u00e3o e o \nmanejo da paisagem (reprodu\u00e7\u00e3o), devem ser realizados nos extensos \nespa\u00e7os ocupados pela parcela, em n\u00e9dia, mais mal remunerada da \npopula\u00e7\u00e3o da bacia. \n\nA disparidade econ\u00f4mica regional verificada no \u00e2mbito da bacia \ndo Itaja\u00ed, bem como a alta renda m\u00e9dia/capita em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia \nestadual, sugerem a cria\u00e7\u00e3o de um mecanismo financeiro de \ncompensa\u00e7\u00e3o das atividades de reprodu\u00e7\u00e3o da paisagem por parte dos \nagricultores, pelos benefici\u00e1rios dos efeitos da recupera\u00e7\u00e3o, os \nhabitantes urbanos. Isto corresponderia \u00e0 ado\u00e7\u00e3o da internaliza\u00e7\u00e3o\n\n\n\n6. O sistema s\u00f3cio-econ\u00f4mico 240 \n\ndos custos ambientais no \u00e2mbito da bacia. Al\u00e9nl de viabilizar a \nrecupera\u00e7\u00e3o ambiental em grande escala e com autonomia por parte \ndos atores sociais da bacia, o mecanismo sugerido atuaria \nparcialmente no sentido de sustar a tend\u00eancia crescente das \ndisparidades regionais. \n\n6.4 S\u00cdNTESE\n` \n\nO cap\u00edtulo 6 foi dedicado ao estudo das interrela\u00e7\u00f5es do \nsubsistema econ\u00f4mico com o subsistema demogr\u00e1fico e do sistema \ns\u00f3cio-econ\u00f4mico com o uso do solo. Verificou-se que, de acordo com \nas proposi\u00e7\u00f5es parciais 3 e 4: \n\na) As disparidades econ\u00f4micas s\u00e3o crescentes no interior da \nbacia. Os n\u00facleos urbanos apresentaram, em 1985, renda per capita \nequivalente a 9,1 vezes a renda per capita m\u00e9dia do espa\u00e7o rural. O \nmultiplicador tinha sido igual a 7,1 em 1970. \n\nb) O baixo n\u00edvel s\u00f3cio-econ\u00f4mico do espa\u00e7o rural, certamente \ncombinado com a atratividade exercida pelos centros urbanos, \nprovocou o deslocamento de boa parte da popula\u00e7\u00e3o rural para as \ncidades. A popula\u00e7\u00e3o rural em 1991 corresponde a 73% da popula\u00e7\u00e3o \nrural em 1970, enquanto o fator correspondente da popula\u00e7\u00e3o urbana \n\u00e9 206%. \n\nc) A. redu\u00e7\u00e3o do contingente de agricultores n\u00e3o reduziu a \npress\u00e3o sobre os recursos naturais. No nesmo per\u00edodo em que vem \nocorrendo o \u00eaxodo rural, um n\u00famero crescente de \u00e1reas s\u00e3o \ntransformadas em lavouras e pastagens, notadamente nas regi\u00f5es \nagr\u00edcolas do alto vale do Itaja\u00ed. A degrada\u00e7\u00e3o dos solos \u00e9\n\n\n\n6. O sistema s\u00f3cio-econ\u00f4mico 241 \n\npraticamente uma constante. Estes fatos levanl a concluir que o \ndesn\u00edvel s\u00f3cio-econ\u00f4mico n\u00e3o venl favorecendo apenas a emigra\u00e7\u00e3o, \ncomo tamb\u00e9m o agravamento dos problemas decorrentes do uso do solo. \n\nA configura\u00e7\u00e3o econ\u00f5mico~espacial evidenciada, combinada com a \nconstata\u00e7\u00e3o de que o aumento da freq\u00fc\u00eancia de enchentes est\u00e1 \nassociado \u00e0 extens\u00e3o da \u00e1rea explorada, permite sugerir \njustificativas econ\u00f4micas e financeiras para um plano de \nrecupera\u00e7\u00e3o e manejo ambiental. Neste sentido, a palavra~chave \u00e9 \ninternaliza\u00e7\u00e3o dos custos ambientais, atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o do \nprinc\u00edpio benefici\u00e1rio-pagador. Para usufruir da redu\u00e7\u00e3o gradativa \ndo problema das enchentes e da \u201csa\u00fade ambiental\u201d da bacia \nhidrogr\u00e1fica, os benefici\u00e1rios - principalmente a popula\u00e7\u00e3o urbana \n- devem compensar o trabalho reprodutivo que pode ser realizado \npela popula\u00e7\u00e3o rural. O alto n\u00edvel de renda dos n\u00facleos urbanos da \nbacia do Itaja\u00ed refor\u00e7a a ado\u00e7\u00e3o desta estrat\u00e9gia.\n\n\n\nCAP\u00cdTULO 7 \n\nA MATR|z |NsT|Tuc|oNA|_ \n\nA. conclus\u00e3o da an\u00e1lise do sistema s\u00f3cio-econ\u00f4mico-ecol\u00f3gico \nregional \u00e9 constitu\u00edda pela an\u00e1lise dos elementos pol\u00edticos. Nesta \n\u00faltima etapa da an\u00e1lise o interesse est\u00e1 em localizar' os entes \npol\u00edticos cuja atua\u00e7\u00e3o tem reflexos sobre o uso do solo e, \nconseq\u00fcentemente, sobre os problemas das enchentes e da degrada\u00e7\u00e3o \ndos recursos naturais. A id\u00e9ia subjacente a este estudo, e inerente \n\u00e3 concep\u00e7\u00e3o do modelo s\u00f3cio-econ\u00f4mico-ecol\u00f3gico regional, \u00e9 que o \ndesenvolvimento registrado no vale do Itaja\u00ed, evidenciado no \ncap\u00edtulo 6, n\u00e3o ocorreu .por acaso. Uma seq\u00fc\u00eancia hist\u00f3rica de \ndecis\u00f5es pol\u00edticas, impl\u00edcitas ou expl\u00edcitas, geraram a \nconfigura\u00e7\u00e3o de vantagens e desvantagens com que o vale do Itaja\u00ed \nse depara na atualidade. Alguns aspectos dessa hist\u00f3ria foram \napontados no cap\u00edtulo 2. Contudo, o estudo das politicas p\u00fablicas \nadotadas para a bacia do Itaja\u00ed est\u00e1 al\u00e9m do escopo do presente \ntrabalho. Ao inv\u00e9s disto, ele se ocupa do levantamento das \ninstitui\u00e7\u00f5es que tiveram uma atua\u00e7\u00e3o relevante no desenvolvimento \ns\u00f3cio-econ\u00f4mico do vale do Itaja\u00ed, benl como na identifica\u00e7\u00e3o de \ncaracter\u00edsticas necess\u00e1rias a um arranjo institucional que visasse \nao gerenciamento ambiental da bacia. A avalia\u00e7\u00e3o de arranjos \ninstitucionais alternativos, embora seja um estudo pertinente e \nnecess\u00e1rio, n\u00e3o est\u00e1 sendo contemplada.\n\n\n\n7. A matriz institucional 243 \n\nA PPS, que sugere que \nos fatores pol\u00edticos externos e internos ao sistema \ninfluenciaram nitidamente o desenvolvimento econ\u00f4mico e \ndemogr\u00e1fico, \n\nn\u00e3o ser\u00e1, portanto, provada, mas sim adotada como ponto de partida \npara a identifica\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es que influenciam e executam, \nde uma forma ou de outra, as pol\u00edticas de desenvolvimento regional. \nNeste contexto distinguem-se dois conjuntos de interrela\u00e7\u00f5es, \n\n\"\u00b0___\"___I \n\nI II I I I I I | I I I I I I II II I I I I I I I I I I I I I II tim ;\u201d\u201d\" r\u201d-M -_:r*-' H;-_* :s\u00ed--Hz-=:z \n_' 31.? \u00a7\u00a7_;..`9\u00ca' \n\nsolo \u203a \"\u201c \u00ac M *f\"'_ Ttie\u00ed\u00ed\u0161 .;- _`,_ ._\u00bf ._ . _. , __ V _-_ . \u00bf\u00bf_`,:_... \u203a .\u2039\u20ac'= .\u203a.:....- -A-i....>\u203a.=-,z-...zf ;.--~- '::t\u00e3'.T'\u00cd'.\"-\u00ac\u00cd'I\u201d\"\"' '*`3\u00a7'~* ;;.T. \u00ed\u00ac_=, ,.`.\u00c1_ _,_-_6,__v \n\" \n\n1 2,. 1 .,.` :.;:.`.`,~`\":.i . `\\'..I *_ W.- ..iz. _\u00bf.\u203a-..;.. ._ \n\n\u00a1.2~I .-._.~^ ~_ =\u00e2'\u00edz5\u00ac \n\u00e2'\u00bf\u203a`\u00bf-z. \u00ac.c\u00bf_z`\u00ac=,\u203a.-. ,..;\u00ea.,,\u00ac-,.4._..z,_. .,.;=. \n__, \n\n\u203a.- ...-- ~.\u203a .\u00bb\u203a \n` z. \u203a-_ _. z., \n\nFigura 54: Sistema regional: as setas em negrito representam os efeitos s\u00f3cio- \necon\u00f4micos das medidas pol\u00edticas externas e internas \u00e0 regi\u00e3o. O cap\u00edtulo 7 focaliza \n\nas organiza\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis pela elabora\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas. \n\nesquematizadas na figura 54: (a) medidas pol\u00edticas externas \u00e0 \nbacia, sobretudo as que dizem respeito ao desenvolvimento econ\u00f4mico \ne \u00e0 prote\u00e7\u00e3o ambiental, e seus efeitos sobre as condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio- \necon\u00f4micas do sistema; e (b) o subsistema politico da bacia e seus \nefeitos. De modo geral, os agentes controladores das vari\u00e1veis \nexternas s\u00e3o os governos estadual e federal, enquanto o subsistema \npol\u00edtico regional integra uma grande diversidade de atores locais. \n\nSendo assim, o presente_ cap\u00edtulo compreende: (1) a \ncaracteriza\u00e7\u00e3o das entidades que integrani o subsistema pol\u00edtico\n\n\n\n7. A matriz institucional 244 \n\nregional e cujos objetivos subentendem o uso e/ou a explora\u00e7\u00e3o dos \nrecursos naturais ou atividades afins (se\u00e7\u00e3o 7.1); (2) a \nidentifica\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os governamentais estaduais e federais que \natuam no planejamento e controle do uso dos recursos naturais da \nbacia do Itaja\u00ed, inclusive no controle de enchentes (se\u00e7\u00e3o 7.2); e \nfinalmente, (3) algumas considera\u00e7\u00f5es sobre as dificuldades de \ndefinir um arranjo institucional adequado para o gerenciamento \nambiental da bacia (se\u00e7\u00e3o 7.3). \n\n7.1 As oRGAN|zA\u00e7\u00d5Es DA BAc|A Do ITAJA\u00cd \n\nAs organiza\u00e7\u00f5es cujos objetivos subentendem o uso e/ou a \nexplora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais ou atividades afins podem ser \nagrupadas em: \n\na) organiza\u00e7\u00f5es do setor prim\u00e1rio, \nb) sindicatos patronais da ind\u00fastria, \nc) associa\u00e7\u00f5es comerciais e industriais, \nd) porto de Itaja\u00ed, \n\nH\n\n_ \n\ne) universidades e institutos de pesquisa, \nf) associa\u00e7\u00f5es ambientalistas, \ng) associa\u00e7\u00f5es de munic\u00edpios, \n\nal\u00e9m, evidentemente, das prefeituras dos 46 munic\u00edpios sediados na \nbacia. \n\nAs organiza\u00e7\u00f5es que representam o setor prim\u00e1rio abrangem: \nal - Sindicatos de Trabalhadores Rurais. Com base municipal, \n\nestes sindicatos congregani pequenos propriet\u00e1rios, arrendat\u00e1rios, \nmeeiros e trabalhadores rurais. T\u00eam a fun\u00e7\u00e3o de defender os\n\n\n\n7. A matriz institucional 245 \n\ninteresses da categoria, notadamente uma efetiva pol\u00edtica agr\u00edcola \ne salarial, bem como coordenar os trabalhos no munic\u00edpio. Ap\u00f3iam os \ntrabalhos da EPAGRI, e, em muitos casos, mant\u00eam conv\u00eanio \nambulatorial e odontol\u00f3gico para a \u00e1rea rural e realizam os \ncadastros do INCRA. Em todos os munic\u00edpios da bacia existe o \nSindicato dos Trabalhadores Rurais, filiado \u00e0 FETAESC - Federa\u00e7\u00e3o \ndos Trabalhadores na Agricultura do Estado de Santa Catarina. \n\na2 - Sindicatos Rurais. Em alguns munic\u00edpios existe ainda o \nSindicato Rural, que congrega grandes produtores rurais. A \nestrutura fundi\u00e1ria da bacia do Itaja\u00ed faz com que estes \nsindicatos, com caracter\u00edsticas de sindicato patronal, tenham menos \nrelev\u00e2ncia. Os Sindicatos Rurais s\u00e3o filiados \u00e0 FAESC - Federa\u00e7\u00e3o \nda Agricultura do Estado de Santa Catarina. \n\na3 - Associa\u00e7\u00e3o dos Fumicultores do Brasil - AFUBRA. A funda\u00e7\u00e3o \nda AFUBRA data de 1955 e foi motivada pelos preju\u00edzos causados pelo \ngranizo nas lavouras de fumo. Seus objetivos incluem a congrega\u00e7\u00e3o \ndos fumicultores, um seguro agr\u00edcola pr\u00f3prio, a luta por melhor \nremunera\u00e7\u00e3o do produtor e a adequa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de plantio \u00e0 \ncapacidade do mercado. O projeto Verde \u00e9 Vida49 da AFUBRA atingiu, \nem 4 anos, 192 munic\u00edpios e 5.313 escolas. \n\na4 - Cooperativa Central Catarinense de Latic\u00ednios - CCCL. \nSediada em Itaja\u00ed, seus objetivos incluem o congra\u00e7amento das \ncooperativas agropecu\u00e1rias, o recebimento e distribui\u00e7\u00e3o da \nprodu\u00e7\u00e3o das cooperativas associadas, o melhoramento e fomento \nt\u00e9cnico para a produ\u00e7\u00e3o em todas as fases, o zelo pela pureza \nabsoluta e qualidade apurada, o incentivo \u00e0 melhoria e \n\n49 Verde \u00e9 Vida realiza palestras, e proje\u00e7\u00e3o de filmes sobre ecologia, preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente e reflorestamento; faz apresenta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas e culturais, exposi\u00e7\u00e3o de cartazes e uma revista ecol\u00f3gica; faz repasse de mudas nativas e realiza\u00e7\u00e3o de cursos sobre a instala\u00e7\u00e3o de viveiros de mudas.\n\n\n\n7. A matriz institucional \n0 \n\n246 \n\naprimoramento dos produtos, e a promo\u00e7\u00e3o do progresso moral e \nmaterial das zonas do produtor. Tem como filiadas 17 cooperativas \ncatarinenses, entre as quais as tr\u00eas citadas a seguir. \n\na5 - Cooperativa Regional Agropecu\u00e1ria Alto Vale do Itaja\u00ed - \nCRAVIL. A CRAVIL, sediada em Rio do Sul, atua basicamente na \ncomercializa\u00e7\u00e3o de arroz, feij\u00e3o, milho e leite. \n\na6 - Cooperativa Regional Agr\u00edcola Norte Catarinense Ltda. - \nCOOPERNORTE. Com sede em Mafra, esta cooperativa abrange, na bacia \ndo Itaja\u00ed, apenas os nmnic\u00edpios localizados no alto vale do rio \nHerc\u00edlio: Santa Terezinha, Itai\u00f3polis e Monte Castelo. \n\na7 - Cooperativa Regional Agropecu\u00e1ria Verde Vale Ltda - \nCOPERVALE. Tamb\u00e9m com sede em Itaja\u00ed, a COPERVALE atua basicamente \nna comercializa\u00e7ao do arroz. \n\nOs sindicatos patronais da ind\u00fastria atuantes na bacia do \nItaja\u00ed s\u00e3o numerosos. Entre outras fun\u00e7\u00f5es, eles tem a de \nrepresentar os direitos e os interesses da sua categoria e de \ncolaborar com o poder p\u00fablico no estudo e solu\u00e7\u00e3o de problemas que \nse relacionam com a categoria. A inclus\u00e3o dos sindicatos patronais \nna rela\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es cujos objetivos subentendem o uso e/ou \na explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais se deve n\u00e3o apenas ao uso \npropriamente dito destes recursos, mas tamb\u00e9m \u00e0 import\u00e2ncia que o \nsetor industrial tem na economia regional. O setor industrial tem \nauferido vantagens da disparidade econ\u00f4mica verificada na bacia. O \ngrande desn\u00edvel econ\u00f4mico entre as cidades de maior porte e o \nespa\u00e7o rural serve como estimulador da mobilidade social, que, por \nsua vez, aumenta a oferta de m\u00e3o-de-obra nos centros urbanos. Em \nconseq\u00fc\u00eancia, o trabalho como fator de produ\u00e7\u00e3o para a ind\u00fastria \u00e9 \nabundante.\n\n\n\n7. A matriz institucional 247 \n\nAs .Associa\u00e7\u00f5es Comerciais e Industriais congregam ind\u00fastria, \ncom\u00e9rcio, servi\u00e7os e, inclusive, profissionais liberais e \naut\u00f4nomos. Seu principal objetivo \u00e9 fazer lobby, defendendo os \ninteresses das classes produtoras. A for\u00e7a do lobby confere grande \nimport\u00e2ncia principalmente \u00e0 ACIB - Associa\u00e7\u00e3o Comercial e \nIndustrial de Blumenau. A ACIB representa os interesses da \ncomunidade organizada com grande for\u00e7a coercitiva, pois aglutina o \npoder econ\u00f4mico da regi\u00e3o. Estas associa\u00e7\u00f5es, por\u00e9m, visam tamb\u00e9m \u00e0 \nmelhoria das condi\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento das atividades \nempresariais no respectivo munic\u00edpio, o que inclui, no caso de \nBrusque, apoio ao Planejamento Municipal, visando ao \ndesenvolvimento ordenado do munic\u00edpio e \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de uma \ninfra-estrutura favor\u00e1vel ao desenvolvimento empresarial. Nos \nmunic\u00edpios de menor porte, as associa\u00e7\u00f5es congregam, inclusive, as \npessoas que se dedicam \u00e0 atividade agropecu\u00e1ria. \n\nAs Associa\u00e7\u00f5es Comerciais e Industriais da Micro e Pequena \nEmpresa, originalmente \u201cdo vale do Itaja\u00ed\", da\u00ed sua sigla ACIMPEVI, \natualmente est\u00e3o constitu\u00eddas como organiza\u00e7\u00f5es independentes em \nv\u00e1rios munic\u00edpios. \n\nO porto de Itaja\u00ed \u00e9 administrado pela Administradora \nHidrovi\u00e1ria Docas Catarinense - ADHOC, autarquia do nmnic\u00edpio de \nItaja\u00ed. Entre suas compet\u00eancias consta a execu\u00e7\u00e3o de obras de \nconstru\u00e7\u00e3o, reforma, amplia\u00e7\u00e3o, melhoramentos e conserva\u00e7\u00e3o das \ninstala\u00e7\u00f5es portu\u00e1rias, nelas compreendida a infra-estrutura de \nprote\u00e7\u00e3o e de acesso aquavi\u00e1rio ao porto. Justifica-se, pois, sua \ninser\u00e7\u00e3o na rela\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00f5es cujos objetivos subentendem o \nuso ou a explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. \n\nAs universidades sediadas na bacia do Itaja\u00ed s\u00e3o a FURB - \nUniversidade Regional de Blumenau! e a UNIVALI ~ Universidade do\n\n\n\n7. A matriz institucional 243 \n\nVale do Itaja\u00ed. Ambas desenvolvem atividades de pesquisa relativas \nao uso_ e \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, e \u00e0 qualidade \nambiental de modo geral. Adicionalmente, a FURB se dedica ao estudo \ne ao servi\u00e7o de previs\u00e3o de cheias (vide cap\u00edtulo 2). O vale do \nItaja\u00ed conta, ainda, com o Herb\u00e1rio Barbosa Rodrigues, de Itaja\u00ed, \nque ocupa um papel \u00edmpar no estudo da vegeta\u00e7\u00e3o regional. O \nHerb\u00e1rio \u00e9 mantido por uma Associa\u00e7\u00e3o Filantr\u00f3pica de Fins \nCient\u00edficos. \n\nAs associa\u00e7\u00f5es ambientalistas ativas no vale do Itaja\u00ed s\u00e3o a \nACAPRENA - Associa\u00e7\u00e3o Catarinense de Preserva\u00e7\u00e3o da Natureza e a \nAPREMAVI - Associa\u00e7\u00e3o de Preserva\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente do Alto Vale \ndo Itaja\u00ed. Enquanbo a primeira atua principalmente na regi\u00e3o de \nBlumenau, a segunda vem se dedicando a trabalhos de prote\u00e7\u00e3o \nambiental no alto vale do Itaja\u00ed, atrav\u00e9s de projetos diversos na \n\u00e1rea de agroecologia, com grande repercuss\u00e3o, inclusive \ninternacional. O que mais se sobressai no trabalho da APREMAVI s\u00e3o \nas experi\u00eancias de produ\u00e7\u00e3o de mudas de esp\u00e9cies nativas e \nreflorestamento. Mais recentemente surgiu, em Blumenau, a \nCONSERVALE - Uni\u00e3o dos Propriet\u00e1rios Conservacionistas do Vale do \nItaja\u00ed, que se caracteriza como entidade ambientalista, por\u00e9m \ndedicada a interesses privados. \u00c9 integrada por propriet\u00e1rios de \nterras que conservam parte do ecossistema original conservado, \npreservado ou em fase de regenera\u00e7\u00e3o. Seu objetivo primordial \u00e9 \npromover a\u00e7\u00f5es e oferecer o interc\u00e2mbio de informa\u00e7\u00f5es relativas ao \nmeio ambiente, visando \u00e0 sua conserva\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da mobiliza\u00e7\u00e3o, \nda a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica coordenada e do apoio m\u00fatuo entre os associados. \n\nOs munic\u00edpios localizados na bacia do Itaja\u00ed s\u00e3o congregados \npor tr\u00eas Associa\u00e7\u00f5es de Munic\u00edpios, com exce\u00e7\u00e3o de Alfredo Wagner, \nque pertence a uma associa\u00e7\u00e3o fundamentalmente externa \u00e0 bacia. As\n\n\n\n7. A matriz institucional 249 \n\nAssocia\u00e7\u00f5es de Munic\u00edpios preservam as autonomias municipais, mas \nvisam a ampliar e fortalecer a capacidade administrativa, econ\u00f4mica \ne social dos munic\u00edpios, prestando assist\u00eancia t\u00e9cnica em diversas \natividades meio da prefeitura. Entre as atividades previstas pelas \nAssocia\u00e7\u00f5es, sobressai, para o tema em. estudo, a coordena\u00e7\u00e3o de \nmedidas para a implanta\u00e7\u00e3o do planejamento local integrado na \nmicrorregi\u00e3o e a participa\u00e7\u00e3o em conv\u00eanios e contratos para estudos \ne planos. As atividades-fim das associa\u00e7\u00f5es incluem: estimular a \nconserva\u00e7\u00e3o e o bom uso dos recursos naturais renov\u00e1veis; estudar, \npropor e executar medidas visando ao incremento da produ\u00e7\u00e3o \nagropecu\u00e1ria e industrial; assessorar na elabora\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de \nplanos, programas e projetos relacionados com servi\u00e7os urbanos, \nobras p\u00fablicas e saneamento b\u00e1sico; promover iniciativas para \nelevar as condi\u00e7\u00f5es de bem-estar econ\u00f4mico e social das popula\u00e7\u00f5es \nrurais na microrregi\u00e3o; e, por fim, promover o estabelecimento da \ncoopera\u00e7\u00e3o intermunicipal e intergovernamental visando \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o \nde estudos e levantamentos sobre os problemas e potencialidades da \nmicrorregi\u00e3o. \n\nEm conv\u00eanio com a Secretaria de Estado de Desenvolvimento \nUrbano e Meio Ambiente, as Associa\u00e7\u00f5es de Munic\u00edpios v\u00eam preparando \nplanos b\u00e1sicos de desenvolvimento regional e zoneamento ecol\u00f3gico- \necon\u00f4mico, a n\u00edvel das microrregi\u00f5es de sua abrang\u00eancia (SANTA \nCATARINA, 1992). Pelo fato de se caracterizarem como planos de \ndesenvolvimento microrregional, o objetivo destes planos b\u00e1sicos \ndifere substancialmente dos objetivos de um planejamento ambiental, \nembora aparentem similaridades. De acordo com' a se\u00e7\u00e3o 3.1, a \narticula\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas de desenvolvimento microrregional com uma \npol\u00edtica ambiental regional, a n\u00edvel da bacia hidrogr\u00e1fica, \u00e9 \nessencial para viabilizar a execu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica ambiental.\n\n\n\n7. A matriz institucional 250 \n\nA distribui\u00e7\u00e3o e a representatividade das organiza\u00e7\u00f5es ativas \nnos diversos munic\u00edpios s\u00e3o apresentadas nos quadros 4 e 5. As \nprefeituras, juntamente com seus \u00f3rg\u00e3os t\u00e9cnicos e de servi\u00e7os, n\u00e3o \ns\u00e3o mencionadas nesta rela\u00e7\u00e3o, pois julga-se tratar de informa\u00e7\u00e3o \nde dom\u00ednio p\u00fablico. Por outro lado, os munic\u00edpios s\u00e3o utilizados \npara caracterizar a abrang\u00eancia da atua\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es. \n\nA matriz organizacional revela um aspecto importante, n\u00e3o \nconsiderado quando da proposi\u00e7\u00e3o das nove regi\u00f5es ambientais \n(cap\u00edtulo 5). Enquanto nas regi\u00f5es predominantemente agr\u00edcolas e \nindustriais a organiza\u00e7\u00e3o social \u00e9 relativamente dinamizada, o \nmesmo n\u00e3o ocorre nas regi\u00f5es florestais - segundo o quadro 2, as \nregi\u00f5es 4) alto vale do Itaja\u00ed, 5) da Serra Geral, 6) da Serra do \nItaja\u00ed e 9) da floresta tropical de encosta centro-norte (Ba\u00fa) ~ a \nn\u00e3o ser quando se trata de munic\u00edpios apenas parcialmente inseridos \nnas referidas regioes. \n\nQuadro 3: Composi\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es s\u00f3cio-ambientais \n\nRegi\u00e3o I \n\nAlfredo Wagner \nAtalanta \nAurora \nImbuia \nItuporanga \nPetrol\u00e2ndia \nPresidente Nereu \nVidal Ramos \n\nRegi\u00e3o ll \n\nAgrol\u00e2ndia \nAgron\u00f4mica \nBra\u00e7o do Trombudo \nLaurentino \nLontras \nMirim Doce \nPouso Redondo \nRio do Oeste \nRio do Sul \nTai\u00f3 \nTrombudo Central \n\nRegiao iu \n\nDona Emma \nIbirama \nJos\u00e9 Boiteux \nPresidente Get\u00falio \nRio do Campo \nSalete \nSanta Terezinha \nVitor Meirelles \nWitmarsum \n\nRegi\u00e3o IV \n\nApi\u00fana \nAscurra \nBenedito Novo \nBlumenau \nDoutor Pedrinho \nGaspar \nIndaial \nPomerode \nRio dos Cedros \nRodeio \nTimb\u00f3 \n\nRegi\u00e3o V \nBotuver\u00e1 \nBrusque \nGuabiruba \n\nRegi\u00e3o Vl \n\nIlhota \nItajai \n\nLuiz Alves \nNavegantes \n\nPor esta raz\u00e3o, a matriz organizacional sugere m \nreagrupamento dos munic\u00edpios em regi\u00f5es s\u00f3cio-ambientais, nas quais \nas regi\u00f5es florestais seriam agregadas \u00e0s demais de acordo com a \nproximidade geogr\u00e1fica ou com a afinidade s\u00f3cio-pol\u00edtica\n\n\n\n7. A matriz institucional 251 \n\nevidenciada. Deste modo, resultariam seis regi\u00f5es s\u00f3cio-ambientais, \ncuja composi\u00e7\u00e3o vem descrita no quadro 3. A figura 55 apresenta a \nlocaliza\u00e7\u00e3o dessas regi\u00f5es.\n\n~ \n\n\u00bb...- \n\n.__ \n\n.....x \n\n\u203a\" \n\n_\u00bb \n\n_ __ \ni Ree\u00edlio iv \n\nW. REe*\u00c3o ui a \n: Iin\u00ed\u00e3p\u00f8lil \u00c9 ._ ._ . \n\n. ._ \n\n26\u00b0 ao' .' \n, _. ._ _ JV \n\n, '. \u00bb\". \nv' _! \n\n. \n.` 'O \n\n+;uhfl I;\nf .---\" Innfo ^' \n\n,~ \nI \n\n. \n. _ .z \n\n\u00b0\"\"'\u00b0 \n\u00a79\u2039.i\u2039_ . . .`_ \n\n___ da \n_,- \n\n- wma . aro: nhfl , \\ - `-_ 10 I \n|_u\u00a1\u00a1 \n\n'- .- Doutor `\u2039, ~. 4 \n' \n\n, \n\u203a~ _. \n\n_.. \u00f1drhm __, \u00a7:__'\u00b0' \u00edkmgr Alva! _\\____ \n' \n\n'_ \n\u201c\"' \n\n. \u00a1.._ \n' serve:\n\n_ \n\n'\\. \u0161 \u00c9 \n-3 \n\n,. \n\n' \n\n.' \n\n'.V \ni \n\n_ _. . 1 \n\u2039 1 z' \u00b0.*\u201c\u00b0\"\"\u00b0 1' :-Ti \n\n. . , 'Nm ` \"\u00ab_ \"' \u00c9 \u00ca Vifof Moircin \"- ;' N\"\u00b0 .-' \"~, . -- ...-.z, \"`--.` \" \u00c3 A _ . ___. _ .____B,m,,w_ _ . um \u201c_ _ , RE6| 0 v| R\u201d 6\u00b0 com\u201d \" Bo\u00edluul ' V\" \" \\ ' \u00cd `\u00ac - _ ._ _ ; ' no '-_ 5' _ . \u00ed ';'\u203a'. \u2039 \n, Gqtbflf \n\nE _ \n. :So .\u2039_~J\" -..' ' \"|na\u2039\u203a\u00a1z| \n\n5 \n\"\u00b0,\" ' 21\u00b0oo ' \n\n_ ^==\"gm \n,,..._\u00a1, __ X- ~\u203a-..\u00a1 ` ' ---. ~ - \"- \n\n. \nI \n\n'. , . _ \"~.___ \n_ _ \n\n\\` \u00c0 __b\u00a1nba ,' a\"\"\"\u00b0\u201c' \n_ _ \n\n`~ \n\n_ _ moon mm; E -,lD\"'\"\u00b0 ' '___ rw; . - ' \u2039\"' \"\"\"\" \u00b0\u00b0\u00b0' \n\u00bf _! `=n\u00a1\u203a\u00a2\u203asui z' *\"\u201d ~._.-' : '. : \n\n*.\"_&lt;\u00bf.l\u20ac`\u201c__'_\"P.'\"\u00b0 z_ __ _, Bow vu\u00e1 ,ri \n\u00b0\u00b0\"\u00a2\u00b0 z\" \"'- A \n\n' \n\nV\u00bb-. Pmi\u00fazvm ,\u00bb: T / \u00c3 \"' Aurora ,'/'\u2039N\":':|\"/J O V gr. /, :HV 7\" \n. I , ' REe|\u00c3o u \u203a. f - f i _ ' &lt;. ' \u00f8 \u2039 \n\n_ `. lindu ,\u00b0\u00a1\u00b6\u00a1:!\u00b6i__i!\\_\u00a1\u00a1uonw __},___ 27\u00b03o' \n_ \n\n'; `~\u00ac'flf\u203a\\'\u00ede IG \u00c3 _--a\u00ed. _--\u2039 ___.. ..-_ Eu!mBnd|\u00f8_._.-,..._ l/'__._~`__ ______\u00bf__ | O | \n. \n\n, .._\u00cd5*^`1:\u00a1_ \n\\ ' \n\n'\n'\n\n.\\\n\n_\n\n. \n_.i_._3--z..\u00a1_.\n\na \n\u00b0 \n\n._ \n\n_....`.'\n\n. \n\n'i \n\n-s\n\nI \n\n\\.\u00a2 \n\n'I \n\n'u \n\n\u00c9 zz\n\n- \n\nbn \n\n'.I\"`~`.'.|v \n\n/. \n\n/'.. \n\n_... \n\n._ \n\n.-\n\n. \n\n\u00abz \n\n,J- : \n\n4' \n\n\u00a1\" \n\n\u00a1\u203a\"`~.\u00ab\"\u203a\n\n.\n\n-\n\n5\n\\ \n\n5. \nz\u203a.... \n\nJ' \n\n.._x\" \n\n____ \n\n......`___`_\n\na\n\u00e7\n\n\\ \n\n`_ \n\n`l. \n/f \n\n_.. \u00b0. \n\n/'\n\nI \n.\u00cd \n\nI!\n\n. \n\n;__.___ \n\n.-....-.\u00bf.,-.-F.,_~_\u00bf_-.gf_- \n\nd \nxi\u0161 \n\nV \n\n.__._! \n\n~J\\.\n\nz z\nr 1 K. \n\n5o\u00b0oo \n\n5i9\u00b03o \n49\u00b0oo \n\n___ \n\n\u00c1Ifri&amp; \n.. _ Wagon \n\nFigura 55: Localiza\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es s\u00f3cio-ambientais \n\n7.2 Os \u00d3RG\u00c3OS GOVERNAMENTAIS \n\nA organiza\u00e7\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica do Estado de Santa \nCatarina \u00e9 estabelecida pela Lei n\u00b0 9.831, de 17/O2/95. As \ncompet\u00eancias que a lei da reforma administrativa define para os\n\n\n\n7. A matriz institucional 252 \n\n\u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o direta e indireta do Estado, na \u00e1rea de \nrecursos h\u00eddricos, resulta na matriz institucional apresentada no \nquadro 6. \n\nV\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o indireta - DEOH, FATMA - e \nsociedades de economia mista - CASAN, CELESC, CIDASC, EPAGRI - \ndesenvolvem atividades relacionadas com o gerenciamento de recursos \nh\u00eddricos. De acordo com a lei n? 9.831: \n\n1- O DEOH - Departamento de Edifica\u00e7\u00f5es e Obras Hidr\u00e1ulicas - \n\u00e9 uma autarquia, cujos objetivos incluem: \n\na) a monitora\u00e7\u00e3o dos equipamentos e empreendimentos de defesa civil do \nEstado; \n\nb)a execu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica estadual de edifica\u00e7\u00f5es e obras hidr\u00e1ulicas, \ncosteiras, lacustres e pluviais, envolvendo projetos, estudos e \npesquisas, desenvolvimento e recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas litor\u00e2neas, estu\u00e1rios, \nrios, sistemas lagunares costeiros, defesa de 'margens e costas, fixa\u00e7\u00e3o \nde dunas, abertura de barras, dragagens e prote\u00e7\u00e3o de praias no Estado; e \n\nC)o desenvolvimento de outras atividades relacionadas com as pol\u00edticas de \nedifica\u00e7\u00e3o e obras hidr\u00e1ulicas. \n\nO DEOH vem realizando, desde 1993, a tarefa de manuten\u00e7\u00e3o do \nsistema de barragens de controle de cheias da bacia do Itaja\u00ed, \natrav\u00e9s de acordo de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica com o Governo Federal, mas, \nsem o repasse, .por parte da Uni\u00e3o, dos recursos financeiros \nnecess\u00e1rios e previstos pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal. \n\n2 - .A FATMA. - Funda\u00e7\u00e3o de Meio Ambiente - \u00e9 uma funda\u00e7\u00e3o \np\u00fablica, destinada a:\n\n` \n\na) executar projetos espec\u00edficos, inclu\u00eddos os de pesquisa cient\u00edfica e \ntecnol\u00f3gica, de defesa e preserva\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica; \n\nb) fiscalizar, acompanhar e controlar os n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o urbana e rural; \nc) participar na an\u00e1lise das potencialidades dos recursos naturais com \n\nvistas ao seu aproveitamento racional; \nd) promover a execu\u00e7\u00e3o de programas visando \u00e0 cria\u00e7\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o de \n\nparques e reservas florestais; e \ne) executar as atividades de fiscaliza\u00e7\u00e3o da pesca, por delega\u00e7\u00e3o do Governo \n\nFederal.\n\n\n\n7. A matriz institucional 253 \n\nA ger\u00eancia regional da FATMA no vale do Itaja\u00ed, sediada em \nBlumenau, \u00e9 respons\u00e1vel por atividades inclusas nos itens (b) e (d) \nacima, em todos os munic\u00edpios da bacia, al\u00e9m de participar \nativamente do Programa de Recuperacao Ambiental da Bacia do Itaja\u00ed \n(FRANK et al, 1995), atualmente desativado. \n\n3 - Os objetivos da CELESC - Companhia de Eletrifica\u00e7\u00e3o do \nEstado de Santa Catarina - incluem: \n\na) projetar, construir e explorar sistemas de produ\u00e7\u00e3o, transmiss\u00e3o, \ntransforma\u00e7\u00e3o e com\u00e9rcio de energia el\u00e9trica e servi\u00e7os correlatos; \n\n\u2039b)desenvolver, isoladamente ou em parceria com empresas p\u00fablicas ou \nprivadas, empreendimentos de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. \n\nAl\u00e9m de operar as tr\u00eas usinas hidrel\u00e9tricas existentes na \nbacia do Itaja\u00ed - Salto (em Blumenau), Pinhal e Palmeiras (em Rio \ndos Cedros) - a CELESC prev\u00ea a implanta\u00e7\u00e3o de uma usina em Salto \nPil\u00e3o, com uma capacidade total instalada de 142 megawatts, e um \ncusto de investimento de US$ 215,5 milh\u00f5es (JICA, 1994). O projeto \nde desenvolvimento de energia Salto Pil\u00e3o \u00e9 localizado em Lontras, \nIbirama e Api\u00fana, e seu reservat\u00f3rio ter\u00e1 0,16 km2 de \u00e1rea (JICA, \n1991). \n\n4 - Os objetivos da CASAN - Companhia Catarinense de \u00c1guas e \nSaneamento - s\u00e4o: \n\na) executar a pol\u00edtica estadual de saneamento b\u00e1sico; \nb)promover o levantamento e estudos econ\u00f4mico-financeiros relacionados com \n\nos projetos de saneamento b\u00e1sico; 1 \nq)planejar, executar e coordenar~ a opera\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os \n\np\u00fablicos de esgotos e abastecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel e realizar obras de \nsaneamento b\u00e1sico; \n\nd)fixar, arrecadar e reajustar tarifas de servi\u00e7os que lhe s\u00e3o afetos. \nEm 39 munic\u00edpios da bacia do Itaja\u00ed, o abastecimento da \u00e1gua \n\nest\u00e1 a cargo da CASAN. Apenas Blumenau, Gaspar e Brusque disp\u00f5em de \num servi\u00e7o aut\u00f4nomo municipal de \u00e1guas e esgotos. O sistema de \nabastecimento de \u00e1gua de Pomerode, embora exista o SAMAE, \u00e9\n\n\n\n7. A matriz institucional 254 \n\nadministrado pela Funda\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os de Sa\u00fade P\u00fablica (SESP). Nos \nnos munic\u00edpios de Bra\u00e7o do Trombudo, Mirim Doce e Santa Terezinha, \no abastecimento de \u00e1gua ainda \u00e9 comunit\u00e1rio. \n\n5 - A CIDASC - Companhia Integrada de Desenvolvimento Agr\u00edcola \nde Santa Catarina - tem por objetivos: \n\na) fornecer, em car\u00e1ter supletivo, insumos e bens de produ\u00e7\u00e3o; \nb)prestar servi\u00e7os de mecaniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e engenharia rural; \nC)promover outras a\u00e7\u00f5es de desenvolvimento rural. \n6 - A EPAGRI - Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e Difus\u00e3o de \n\nTecnologia de Santa Catarina - tem por objetivos: \na) executar a pol\u00edtica estadual de gera\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o de tecnologia \n\nagropecu\u00e1ria, florestal e pesqueira; \nb)promover o desenvolvimento auto-sustentado da agropecu\u00e1ria catarinense, \n\npor meio da integra\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de gera\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o de tecnologia \nagropecu\u00e1ria, florestal e pesqueira; \n\nC)planejar, coordenar e executar os planos, programas e projetos de gera\u00e7\u00e3o \ne difus\u00e3o de tecnologia agropecu\u00e1ria, florestal e pesqueira. \n\nO Projeto Microbacias, coordenado pela Secretaria Estadual de \nDesenvolvimento Rural e da .Agricultura, visa a obter` o aumento \nsustentado da ,produ\u00e7\u00e3o e da produtividade atrav\u00e9s de pr\u00e1ticas \nadequadas de manejo do solo e da \u00e1gua, como meio de garantir maior \nrenda e melhor qualidade de vida para a fam\u00edlia rural, e recuperar \ne conservar os recursos naturais (SANTA CATARINA, 1993?). A \nimplanta\u00e7\u00e3o do projeto teve in\u00edcio em 1991, e prev\u00ea a recupera\u00e7\u00e3o \nde 520 microbacias em todo o Estado. A componente de extens\u00e3o rural \ne assist\u00eancia t\u00e9cnica do Projeto Microbacias est\u00e1 a cargo da \nEPAGRI. Com exce\u00e7\u00e3o de Ascurra, Rio dos Cedros, Gaspar, Brusque, \nIlhota e Itaja\u00ed, o Projeto Microbacias est\u00e1 sendo executado em uma \nmicrobacia em cada um dos munic\u00edpios da bacia do Itaja\u00ed. \n\nCabe \u00e0 Secretaria Estadual de Desenvolvimento Urbano e Meio \nAmbiente promover a integra\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es do Governo Estadual com as\n\n\n\n7. A matriz institucional 255 \n\na\u00e7\u00f5es dos Governos Federal e municipais, atrav\u00e9s dos seus \norganismos especializados, nas quest\u00f5es pertinentes ao meio \nambiente. As interfaces coni o Governo Federal decorrentes desta \natribui\u00e7\u00e3o s\u00e3o apresentadas no quadro 7. \n\nUma autarquia federal, via de regra n\u00e3o considerada na busca \nde solu\u00e7\u00f5es para os problemas de uso do solo, e dos recursos \nnaturais em geral, \u00e9 o INCRA - Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e \nReforma Agr\u00e1ria. Embora sua fun\u00e7\u00e3o principal seja a promo\u00e7\u00e3o e a \nexecu\u00e7\u00e3o da reforma agr\u00e1ria, este \u00f3rg\u00e3o tem outros objetivos \nrelevantes, pertinentes \u00e0 problem\u00e1tica em quest\u00e3o, como: \n\na) realizar estudos para o zoneamento do pa\u00eds em regi\u00f5es homog\u00eaneas do ponto \nde vista s\u00f3cio-econ\u00f4mico e das caracter\u00edsticas da estrutura agr\u00e1ria; \norganizar e manter atualizado o cadastro_ de im\u00f3veis rurais, de \npropriet\u00e1rios e detentores de im\u00f3veis rurais, de terras p\u00fablicas, de \narrendat\u00e1rios e parceiros rurais; \n\nb) identificar a propriedade produtiva, a pequena e a m\u00e9dia propriedade. \nDeve-se salientar, ainda, que a estrutura administrativa do \n\ngoverno federal n\u00e3o prev\u00ea a manuten\u00e7\u00e3o do sistema de controle de \ncheias do vale do Itaja\u00ed (e tampouco das outras bacias estaduais), \nexecutado outrora pelo DNOS - Departamento Nacional de Obras e \nSaneamento (vide cap\u00edtulo 2). \n\n7.3 OS PROBLEMAS DE UM ARRANJO INSTITUCIONAL \n\n\u00c9 evidente que o vasto leque de organiza\u00e7\u00f5es inventariadas \ndefende interesses muitas vezes conflitivos. No caso das entidades \nrepresentativas dos setores econ\u00f4micos, o imperativo \u00e9 a \nmaximiza\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios para a respectiva categoria. O resultado \nda defesa dos interesses privados de tantas organiza\u00e7\u00f5es consiste\n\n\n\n7. A matriz institucional 256 \n\nexatamente no n\u00edvel de desenvolvimento econ\u00f4mico atingido ao lado \ndo estado de degrada\u00e7\u00e3o verificado. Cabe, portanto, em ess\u00eancia, a \nesse conjunto de organiza\u00e7\u00f5es representativas da sociedade \nregional, optar pela altera\u00e7\u00e3o do rumo do seu desenvolvimento. Os \ndesdobramentos de uma decis\u00e3o dessa natureza implicam o surgimento \ne a gradativa consolida\u00e7\u00e3o de uma solidariedade regional: um \nesfor\u00e7o conjunto no sentido de reduzir o desn\u00edvel s\u00f3cio-econ\u00f4mico, \nrecuperar ecologicamente as \u00e1reas degradadas e estabelecer \nmecanismos para a reprodu\u00e7\u00e3o da paisagem, visando, em \u00faltima \nan\u00e1lise, ao aumento da qualidade de vida e \u00e0 sustenta\u00e7\u00e3o da \nsociedade regional pelo sistema bacia hidrogr\u00e1fica, por muitas \ngera\u00e7\u00f5es. \n\nOs benef\u00edcios de uma a\u00e7\u00e3o coletiva como a preconizada n\u00e3o s\u00e3o \napenas de longo prazo. A eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel m\u00e9dio de renda do \ntrabalhador rural possibilitar\u00e1 sua inser\u00e7\u00e3o no mercado, o que, a \nm\u00e9dio prazo, trar\u00e1 benef\u00edcios para a ind\u00fastria regional de bens de \nconsumo. \n\nAo Governo Estadual, atrav\u00e9s dos v\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os de \nadministra\u00e7\u00e3o direta e indireta, cabem pap\u00e9is igualmente \nimportantes nesse esfor\u00e7o conjunto para encaminhar solu\u00e7\u00f5es para os \nproblemas regionais. De um lado, compete-lhe a articula\u00e7\u00e3o das \ndiversas organiza\u00e7\u00f5es, de outro, a adequa\u00e7\u00e3o dos programas e \nprojetos executados pelos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, no sentido de harmoniz\u00e1- \nlos com objetivos legitimamente regionais. \n\nMas quem representa os interesses regionais? Inexiste uma \ninst\u00e2ncia regional. As compet\u00eancias dos \u00f3rg\u00e3os estaduais bem como \nos objetivos das organiza\u00e7\u00f5es da bacia o evidenciam: cada um se \ndedica a determinado aspecto espec\u00edfico, de acordo com seu\n\n\n\n7 Arnafl\u00fcin\u00e4\u00fcudona \n\nQuadro 4: Matriz das organiza\u00e7\u00f5es da bacia do Itajai, relacionadas direta ou \nindiretamente com o uso e a explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais (Parte 1) \n\n257\n\nI MUNIC\u00cdPIOS e REGI\u00c3O AMBIENTAL \n\nORGANIZA\u00c7\u00d5ES DA BACIA Alfredo \n\nWagner \n\nta \n\nanta \n\nAu \n\nI'OI'\u00e2\n\nA \nmbu'a \n\ntuporanga \n\nnda \n\nPetro\n\n\u00e2 \nPres. \n\nNereu \n\nV`da \n\nRamos \n\nro \n\nand\n\na \n\nAs \n\ngron\u00f4m \n\nca \n\nBra\u00e7o \n\ndo \n\nTromb. \n\naurent \n\nno \n\nontras \n\nr'm \n\nDoce \n\nouso \n\nR \n\nndo \n\nOes\n\no \n\nte edo \nSu \n\nd. d\nA L L M P R'o R'o Ta\u00f31 1 1 \u00a1- `_ 1 1 1 2 2 2 2 2 5 2 2 2 2 ORGANIZA\u00c7\u00d5ES DO SETOR PRIM\u00c1RIO \n\nSindicatos de Trabalhadores Rurais X X X X X X X X X X X X X X X X a2 [Sindicatos Rurais XiX X X X X za|AFusRA X X X X X X X X X \nI \n\n, , X a4 CRAVIL X X X X X X X X X XX X XX XX XX X X X X \nCCCL X X X X X X X X X X X X X X X \nCOOPERNORTE Nlllfli \\l0\u00a1UI \nCOOPERVALE \n\nSindicato da(s) Ind\u00fastria(s) \nde Carnes e Derivados no Estado de SC \nda Constru\u00e7\u00e3o e do Mobili\u00e1rio de Rio do Sul \nGr\u00e1ficas de Rio do Sul X X da Mandioca e do A\u00e7ucar de Rio do Sul... X X \n\nXXXX\n\nX Metal\u00fargicas, Mec\u00e2nicas e do Material El\u00e9trico X \nde Rio do Sul \nde Olaria e Cer\u00e2mica para Constru\u00e7\u00e3o dos X\n\nX\nX\n\nX\n\nX \n\nX X X X |Vales do Itajai e Tijucas\nX X X X X \n\ndo Arroz no Estado de Santa Catarina X X X X da Constru\u00e7\u00e3o e do Mobili\u00e1rio de Ibirama \nde Serrarias, Carpintarias, Tanoarias, Marce- \nnarias, Madeiras Compensadas e Laminadas, \nAglomerados e Chapas de Fibras de Madeira \nde Ibirama \n\nb10 |Metal\u00fargicas. Mec\u00e2nicas e do Material El\u00e9trico \nde Timb\u00f3 \n\nb11 Metal\u00fargicas, Mec\u00e2nicas e do Material El\u00e9trico \nde Indaial \n\nb12 da Constru\u00e7\u00e3o e do Mobili\u00e1rio de Blumenau \nb13 de Artefatos Pl\u00e1sticos e de Brinquedos de \n\nBlumenau \nb14 de Cerveja e de Bebidas em geral e do Fumo X de Blumenau \nb15 Ide Fia\u00e7\u00e3o e Tecelagem de Blumenau X b16 de Marcenaria. de M\u00f3veis de Junco e Wme \n\ne de Vassouras, de Cortinados e Estofos de \nBlumenau\n\nX \nb17 |de Paniflca\u00e7\u00e2o e Confeitaria, de Produtos de \n\n[Cacau e Balas. de Massas Alimentlcias e\n\nX \n\n~i.~ \n\nBiscoitos e de Doces e Consen/as \nAlimentlcias de Blumenau \nde Papel. Papel\u00e3o e Corti\u00e7a no Estado de SC X III I \u00d7\u00d7 de Serrarias, Carpintarias, Tanoarias, Madei- IIII I IIIIIIIII \nras Compensadas e Laminadas, Aglomera- \ndos e Chapas de Fibras de Madeira de \nBlumenau \n\nb20 de Vidros, Cristais e Espelhos, Cer\u00e2mica de \nLou\u00e7a e Porcelana de Blumenau \n\nb21 Gr\u00e1ficas de Blumenau \nb22 Metal\u00fargicas, Mec\u00e2nicas e de Material El\u00e9trico \n\nde Blumenau \n| \nb23 Ide Latic\u00ednios e Derivados de Blumenau IIIIIII IIIIIIIIIII\n\n\n\nX\n\n}\n\nI\n\nx \n\nIilill\u00edil\n\n% \nI'|\u00ed_ \n\n'iii \n\nIi\n\nX\nX\n\nx \nxx \n\nfi \n\nll\u00a1|u_|\u00cd \n\n|Il'l\u00cd_|\n\n_ \n\nli|I' \n\n|\u00a1i\u00a1| \n\nI_J||\u00ed|_'\u00a1 \n\n|~\n\n~\n\n~ \n\n~liilI \n\nA\u00cd \n\niI\u00ed|\u00cd| \n\n|\u00cd\u00ac\u0161I\u00b6|l\u00cd{ \n\n\u00c9\u00ca\u00cdTIE\u00cd\n\n\u00cd \n\nUIIIIII\n\nI \n\nII\n\nb NN\n\nI \n\n11\n\nb\n\n\n\n7 A matriz institucional \n\nQuadro 5: Matriz das organiza\u00e7\u00f5es da bacia do Itaja\u00ed, relacionadas direta ou \nindiretamente com o uso e a explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais (Parte 2) \n\n259\n\nI \nMUNIC\u00cdPIOS e REGI\u00c3O AMBIENTAL \n\noReANizA\u00c7\u00d5Es DA BACIA Alfredo \n\nWagner \n\nAta \n\nanta \n\nranga \n\nAurora \n\nbu`a \n\nltupo \n\netro \n\n\u00e3nd'a \n\nPres. \n\nNereu \n\nRedondo\n\na \n\nRamos \n\u00e2nd`a \n\nron \u00e7o \n\ndo \n\nTromb \n\nurent \n\nno \n\ntras \n\nr'm \n\nDoce \n\nuso \n\n\u00f4mca \n\nAgro \nBra\n\n1 \nV`d As La Lon Po\n\no \nd \nOeste \n\nodoSu \n\nTa`\u00f3 \n\nMetal\u00fargicas, Mec\u00e2nicas e do Material El\u00e9trico \n1 1 1 1m 1 LP 1\n\nI\n\n2 5M 2 zR zR 2 \nde ltajal \n\nb25 Ide Pesca de Itajai \nb26 de Constru\u00e7\u00e3o Civil dos municlpios da Foz do \n\nrio ltajal \nb27 Metal\u00fargicas, Mec\u00e2nicas e do Material El\u00e9trico \n\nde Brusque \n\n______._\u00ed\n\n\u00c3 2 2 \n\nb28 da Constru\u00e7\u00e3o e do Mobili\u00e1rio de Brusque \nb29 de F ia\u00e7\u00e3o e Tecelagem de Brusque e Itajai \nb30 do Vestu\u00e1rio de Brusque\n\nI\n\nI \n\nc |Associa\u00e7\u00e2o Comercial e Industrial de(o) \nc1 Imbuia \u00d7 \nc2 Petrol\u00e2ndia \u00d7 \nc3 Agrol\u00e2ndia \nc4 Rio do Sul (ACIRS) \nc5 \n\nX X\n\u00d7 \n\nX X X \nTai\u00f3 \n\nc6 Trombudo Central\n\n\u00d7\nX \n\nc7 Ibirama \nc8 \n\n| \nPresidente Get\u00falio \n\nc9 Salete\n\n\u00d7\n\nI \n\nc10 Blumenau (ACIB) \nc11 Gaspar (ACl\u2039Gaspar)\n\nI c12 Ilnda\u00edal (ACIDI) \nc13 M\u00e9dio Vale do Itaja\u00ed (ACIMVI) \nc14 Pomerode (ACIP) \nc15 Brusque (AClBrusque) \nas iihorz (Aci-iih\u2039\u203a\\z\u203a \nzw iiz\u00a1zi (Acn'A) \nc18 \n\nI \nNavegantes \n\nIAciiv|PEvi \nc19 Blumenau \nc20 outros munic\u00edpios\n\nI \n\n\u00d7\nI \n\nd |ADHOC - porto de Itajai \n\ne Universidades e Institutos de Pesquisa \ne1 Universidade Regional de Blumenau FURB \ne2 Universidade do Vale do It al UNNALI I \n\n. . \n\naj \ne3 Herb\u00e1rio Barbosa Rodrigues \n\nf ENTIDADES AMBIENTALISTAS \nf1 APREMAVI \nf2 IACAPRENA \n\nCONSERVALE\nI \n\nAssocia\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios do(a)\nI\n\n9 \ng1 |Alto Vale do Itajai X X X X \u00d7 \u00d7 \u00d7 X \n\n\u00d7.._.\n\nX \n\u00d7__ \u00cd \u00d7 :__ X X X \n\n92 |M\u00e9dio Vale do Itajai \n93 |Foz do rio Itajai\n\nI\n\n\n\nI \n\n~|I~ \n\nIIII_I__._|_I!' \n\nul\n\ni \n\nIIIII\u00cd \n\nIi|\u00ed|I| \n\nlllfil\n\n) \n\nIIH\u00cdIIJI\u00cdIIII \n\nIJI\u00cd \n\nII! \n\nJII\u00cdII \n\nIIF\u00cdI \n\n\u00cdIIIIIIII \n\n|I'|~ \n\nl|_Il|l|_l|l\u00cd\n\n| \n\nM \n\n\u00a1\u00ed!\u00a1 \n\n___ \n\n_m \n\n\u00a1I! \n\nIII \n\nI\u00cd\u00cd|l \n\nJlllllll\n\nX \n\nIIH\u00cd\n\nI \n\nAfivv \n\n962 \n\n\u00b0___uw\u00e3m\n\nm \n\n_\n\n_ \n\nX\n\nI\n\nO \n\n5:30\u201d \n\nu\u00a1\u00a1I___|_\u00a1|_Ill\u00a1I_\u00a1l|\u00a1__\u00a1'|\u00a1||||_ \n\nfl \n\n_'\n\nI \n\nX\nm \n\nP \n\n|'[|II|\u00a1|\u00a1|\u00a1\u00a1\u00a1|lJ\u00a1\u00a1|h\n\n_ \n\n\u201cs\u00e3 \n\n_I_|l_I|\u00ed|H\u00a1\u00ed \n\nO \n\nI_||l \n\n\u00ed|l_I|\n\nI \n\n_a n\n\nI\n\nO c \n\nI_|I \n\nIlii \n\n[Il \n\nl`\n\nx \n\n5\n\nI\n\nX \n\nO\n\n\u00cd\n\nf\n\nX\n\nO6 2 \n\n\u00a1\u00a1M\u00e4\u00daHAH___I\u00a1_I_\u00a1_I\u00a1|\u00a1\u00a1I\u201c\u00ac|\u00a1l|\u00a1|\u00a1\u00a1||\u00a1|\u00a1\u201c \n\n8>_&lt;\n\nNm\u0161\n\nm\nX\n\nX\n\nX \n\n\u00cag\n\nQ\nX \n\nX\nX\n\nX\n\nX \n\nEO\u00ca\n\nm\n\nX\n\nX\n\nX \n\ng_____5m\u00ac\u00f5\n\n0\n\nX\n\nX\nX \n\n_X\n\nX \n\nQzgam\n\nw\n\nx\n\nX \nX\nX\n\nx \n\nX\nX\n\nX \n\nflg\u00e3\u00fcm\n\n9\n\nX\n\nX\n\nX~ \n\nJ\u00cd\u00cd\u00cd\u00cd \n\nN_ \n\nO_%ON_\n\nX \n\n_\n\nX\n\nX \n\nW \n858 \n\nMg \n\nOE \n\nm\n\n_\n\nX \n\n_\n\nX\n\nX \n\n_%_ \n\nO\u00c9OEEOR\n\nX \n\nX\n\n_\n\nX\n\nX\n\nM \n\n_N_g___\n\nw\n\nX\n\nX\nX\n\nX \n\n\u00e7 \n\nA \n\nHILM\n\n_ \n\nwmv \n\nhgwfiw \n\n_\n\nX\n\nX\n\nX\n\n\u201d G \n\nO____E\u00f5n___OsOD\n\nX\n\n_\n\nX\n\nt \n\nE\n\n_\n\n_ \n\n'lr \n\nR \n\nEEEEEE \n\n_m_\n\nX\n\nX\n\nX\n\nX \n\nII\u00cd\n\nI \n\nI.||_|`||_\n\nC \n\n__ \n\n&lt;\nm\n\n|\n\nX \n\n_\u201d\n\nN \n\nm\n\n_ \n\nu \n\nU \n\nEEEE \n\nE=>>\n\nX \n\nM \n\n|\u00a1I|\u00a1|__I|_||JI_||_l||'\n\n\u00a1 \n\nQ \n\nw\u00b0__s_\u00b0_\u00bf \n\n_\u00f5_S\n\nm\n\nX \n\n_II'I|`i|I,|I \n\n_m \n\n!i!iI\u00ed\n\nX \n\nIIII\u00cd\n\nX \n\n\u00e2suo \n\nou\n\nO \n\u00ab_ \n\nIi \n\nEH\n\nX \n\n22% \n\nM \n\nIll\n\nX \n\ng____N\u00b0__m__' \n\nl\u00ed\n\n_\n\nX \n\n\u00b0__g_8 \n\n\u00f8w\u00ed \n\nM \n\nII] \n\nX\n\n_ \n\n\u00acH\u00e4X\u00ac\u00a1\u00a1_\u00a1_\u00a1_| \n\n_\u00a1_\u00a1|\u00a1_ \n\n'_\n\nX \n\nm\u00ebfl\u00e3 \n\nV \n\n|||_\u00a1|_|||[||_ \n\nX \n\nI\u00cdII\u00cd\u00cdIIX \n\nEEEEEE \n\noo \n\nM \n\nIIIIIUII \n\nIl \n\nII\u00cdII\u00cd \n\n\u00a1|JJH\u00a1M'|\u00a1 \n\n__\n\nX \n\nIllrilllll' \n\n|__|ll|_l\u00ac|[_|_|l \n\n'I\u00cd~l'\n\nI \n\nx \n\nII \n\nI_\u00acl \n\n1 \n\n[_ \n\n\u00a1L! \n\nl\u00a1I_l||'\u00a1\u00a1'\u00a1__\u00a1__\u00a1l|\u00a1!|__|\u00a1_ \n\n|_l|_'\u00a1|__lI|\u00ac_L\u00a1||I'__|_II|.||'|'|1|I\u00a1|II\n\nX \n'iii' \n\nX \n\nIII, \n\n_ \n\nIl\n\n_\n\n_\n\nX\n\n_ \n\n|_I_l_I_\n\n_\n\n_ \n\nX\n\nI \n\n_|_J|l \n\nU\n\n\u201c\n\n_\n_\n_\n\n_ \n\n\u00d3 \nga \n\n_*\n\nX\n\nX \n\n234_5_6_7_8 \n\n90 \n\n123]\n\n_\n\n4 \n\n56\n\n7 \n\n890 \n\n0_1 \n\n|\u00a1_|I_|\n\n2 \n\n22\n\n2 \n\n2 \n\n123456789\n\nt \n\n_\n\nb \n\nbb\n\nb \n\nbmw \n\ncc\u0192cccchccammm\u00fcamm\u00e4 \n\nM\u00fa\n\nd \n\naeee \n\n'Hum \n\nQm\u00faj\n\nmA7\n\n\n\nM\n\n_ \n\nAgm\u00f1mmov \n\nWOU_____H_UHm \n\nmOmH5U\u00aem \n\nOU \n\nMUflpH'\u00acOm \n\nWu \n\nMfiU_CwMQ_U \n\n\\ \n\n^\u00c9HQV \n\nmOU._FH\u00daflm \n\nmOmH5U0m\n\nQ \n\n@uGUH8\u00e3 \n\nOfl\u00fcz \n\nMU \n\nM._\u00f1HO\u201c__QHflQ\n\n' \n\nAEQWV \n\nQpfl\u00fcfl\u0161 \n\nOfiwg \n\nOU \n\nU \n\nOGMQHD \n\nOpG\u00ae_EH>_\u00acO>CUmUQ \n\nOU \n\nMHHMp\u00aeHUOm \n\nMU \n\n`M_\u00a3UOm \n\nOHHOHDOJH \n\nOH__\"U \n\nHOQ \n\nM\u00daMHOQMI\u00caN \n\nom\n\n2mn _mCuR _&amp; _m\u00c9ftamA _/_ \n\nvWmmmWWWm<o_m\u2039m_fi\u201c\n\n\u00d7 \n\nMwwo<D_>_w__&amp;\u203a_\"_\n\n\u00d7 \n\nO___\u00b6_>O`_uE \n\n0tOaWCN___ \n\nOv \n\nN\u00e7\u00f5\u00f1mw \n\nVmmmQ%GS_W_'v(\n\n\u00d7 \n\n8g__O_8_9_ \n\nQ_C0___EN \n\nO_\u00fc_____ \n\nOmg____w \n\nOU \n\nga \n\ngw \n\nE8 \n\nOu \n\nW%g_>___W\n\nO \n\ng\u00f1g \n\nO_\u00e3Eg\u00e3m\n\nX\n\nX \n\n2\u00e33E_m \n\nDEE \n\nO \nE8 \n\nOg_\u00a7ON_E \n\n_WO_uNN__g\"\u00a7_g \n\ngEW___ga \n\nga \n\ngv \n\nW@>g_w \n\n_W_g_U___\u00ac_E\n\nO \n_E2\u00eb \n\nWsg \n\nWG \n\nE8 \n\n_g_\u0161$ \n\nO____Q>Om \n\nou \n\n868 \n\ngn \n\nOmgags\n\nX\n\nX\n\n\u00d7\n\n\u00d7 \n\n\u00b0=__Q5E&lt;\n\n202 \n\n0 \ncu\u00f1qm \n\nO_COENUCNw\n\n\u00d7\n\n\u00d7 \n\n\u00e4u2Q_>\u00a7\u201cWWmWHW\"__\n\n\u00d7 \n\n0988 \n\nOw \n\nW8E_____ \n\nWOg_g__ \n\n8 \n8____\u00e2 \n\ng \nOwgg\u00e4 \n\nO \n\nO_Wg_\u00ac___EO\"_\n\nX\n\n\u00d7\n\n\u00d7\n\n\u00d7\n\nW \n\nN: \n\ng_g_O$ \n\n0____%__Eg_m\u00e3_JW \n\nE8 \n\n$_O_\u00ac__uC_ \n\ng_0_g_ \n\nG \n\n\u00e2eeg\u00e3\n\ng \n\nOWg_BW_U \n\nW \n\nOWg_________9 \n\n_Omwg0_u__O0o\n\nX\n\n\u00d7 \n\n\u00d7\n\n_\n\nJ \n\nE0mN__Q_\u20ac \n\nO \n\nOwgm_____\n\nX\n\nX\n\n\u00d7\n\n\u00d7\n\nX \n\n8052 \n\n8\u00e3EgOW\u00e3W \n\nO \n\nN_mO_O_O2g_O__m<\n\nX\n\nX \n\n\u00d7\n_ \n\n\u00b0___@___EN \n\nDEE \n\n8\nQ \n\n_g____ \n\nO_\u00e3Eg\u00e3W \n\ngv \n\nW__\u00e3_\u00e3_\u00e3_QE8 \n\nW%_\u0161>___W \n\nO \n\nW_g_\u0161_ \n\n8939 \n\ngv \n\n03:65\n\n0 \n\nOWO\u00caQWCOO \n\n_Om\"_\u0161g__\u00f6_\u00eb'\n\n\u00d7\n\n\u00d7\n\nX \n\nWN_8__mN \n\nWO>_W__\u00a7% \n\nO \n\nW8_\u00d7\u00b0_Oa_w \n\nOu \n\nog \n\nOu \n\nOmoNN__N8_\"_ \n\nX \n\ng\u00a3_______ \n\nO \n\nWOO\u00e3m_m___O \n\n_2_w__O___E \n\ngB__8_ \n\n8 \n\n8N___0___\u201c_\n\nO \n\ng\u00fc\u0161\u00e2 \n\nWN \n\n__N____EOu_\n\n\u00d7 \n\nOU_\u00ae\u00a9_OCO0_F\n\nw \n\nOOE\u201cC0_o \n\nO_COC___>_O> \n\n.CQWQO \n\nOU \n\nWNO_=_Og \n\nksa\n\nO \n\n__000_0n_N_Ww \n\n2__O_nc___&lt;\n\nO_0_\u203a_ \n\nOu \n\nO \nO__g__3 \n\nO_=0E_>_O>CQWOo \n\nOU \n\ng\u0161egm \n\n___WOO$_>_ \n\nO \nea \n\na\u00f1o\n\n0 \n\nz\u00e3\u00e3 \n\n_\u00e3<n_m_ \n\n0290 \n\nowm\u00fco \n\n(EE \n\nIowa \n\n\u0161W___U_Om__\u00d7m \n\nggmcg \n\nga\u201d \n\n\u201c__ \n\nN__g\u00b0__8m \n\nOu \n\nmcgggw \n\nN___m_m_gm \n\nE2_\u00ac_O__m&lt;\n\n_8_m\u00b0_O__8_P\n\nQ \n\ng\n0 \n\nE\u00ea \n\ng\u00e3\u00e3\u00f5 \n\n_8__\u00e3__8m \n\nO_COE_zO>COW0o \n\nO_\u00e3\u00a7>_O>__m\u00f58 \n\nwofiumo \n\nOU \n\nNEBQOOW \n\nOu \n\n_W___N_p_8m \n\nmD<D_>____&lt;\n\n___\u00d7__ \n\n__OQ \n\nO\u201c__3_U___ \n\nW \n\nWg8W__ \n\nW833 \n\n8_ug_>_\u00e4 \n\nWN \n\nE8 \n\nOOEUQQWU \n\nOwm\u00f6 \n\nED \n\nQu \n\n8_ug_>_\u00e4 \n\nMg \n\n\u00a3___QE3gt2____ \n\nO \nAM8 \n\n:Net \n\nQu \n\n_3w_m \n\n\u00b0___ \n\n_0|_v \n\ngW8__\u00ca: \n\n8W__\u00ac_8__ \n\n8 \n8% \n\n\u00c9 \n\n_wC__\u0161No \n\ng\u00e3w \n\nOU \n\nGuam \n\nOu \n\n_NC\u00b0_O_)_\u01612__ \n\nN_`_\u00e4_\u203a_ \n\num \n\nguga\n\n\n\n262mn _mCu ll *_ _m\u00c9F\u00cdamA _/_\n\n_ \n\n^QHm_m_wv \n\nmOUHHUHm \n\nmOmH5UUm \n\nwv \n\nMUJHUI\u00caHOQ \n\nWu \n\nM_fiU_GwH\u00ae\u00da \n\n\\ \n\n^\u0161HQv \n\nmOU__\u201cHUHm \n\nnOmH3U0m\n\nQ \n\nUpfl\u00fcfl\u00e3a \n\nOHOE \n\nUn \n\nMHHOUUHHQ\n\n\u00a1 \n\n\u00c0znmv \n\nUuflwfi\u0161 \n\nOfl\u00fcz \n\nOU \n\nQ \n\nOGMQHD \n\nOU_CUE._\u00f1>_\u00acO>GUm$Q \n\nO\u00da \n\nM._\u201cHMp\u00aeHUQw \n\nMv \n\n`MgUOm \n\nOH__nUH30_H \n\nOHHU \n\nUv \n\nMumuafl\u00fc\u00e1 \n\n.hm \n\n\u00b0__\u00b6_>O__\u00ac____ \n\n2__\u00b0%__g \n\n8 \nNegflw \n\nWO_\u00e4__O_\u00e4_9_ \n\ns\u00e3z\u00ebfl \n\n29: \n\n\u00b0W\"_\u00e3\u00ac__N \n\nOU \n\nN96 \n\ngw \n\nE8 \n\nQu \n\n$Ug_>_\u00e3\n\nU \nOOEB \n\nOEm___\u00a7_____Nm \n\nWU<\"\u00caWP2_ \n\nmO<\"_Nm____Z_ \n\nm_O<\"_Em___Z_ \n\nWO<&amp;KWFZ_ \n\nmO<L\u201dmPZ_ \n\nWO<\u201cEm__'Z_ \n\nm_o<\"_N__m___'z_ \n\nW285 \n\n_W_\u00e2\u00a7____E\n\nQ \n\n\u00cag\u00e4 \n\nW008 \n\nWN \n\nE8 \n\n_N\u00e3E8 \n\nOsg\u00e2 \n\nOU \n\nWgg \n\ngv \n\nOWg_gE_ \n\n2_5_n__\u00e3 \n\nQUE\n\nO \nE8 \n\n%gO_8_0_ \n\n_WO\u00e3N__Nm8a$ \n\nWOEM____g__O \n\nWSQW \n\nM8 \n\nWOWIDOME\n\nm \n\nW<_2<N\u00f5oN_n_ \n\nmO<mI \n\n<O__Uo\u00a1_oZOW__' \n\n<U_20wF\n\nW \n\nm___Z_ \n\nWO<\"_N_WFZ_ \n\nWU<\"_Im___Z_ \n\n'_EFWZ_ \n\nmO<\u201c_m_FZ_ \n\nWU<\"_IWF2_ \n\n_OEmPZ_ \n\n_Wo<\"_\u201d_m_PZ_ \n\noO_ZOwF \n\nW \nF___'WZ_ \n\nQEQ3E&lt;\n\n202\n\nW \n\nOgmflm \n\nO\u00abC\u00aeEGQCmw \n\nwOwmDUmK\n\nm \n\nW\u0161\u00e3\u00fcomm \n\nwO<\"_M \n\n<U_oO|_oZom__' \n\n<U_20wF\n\nm \n\nwFZ_ \n\nMU<\"EWHZ_ \n\nWU<\"EWPZ_ \n\n_____FWZ_ \n\nW0<\"_Nm__'Z_ \n\nWU<\"_N_m__.Z_ \n\n_OMwFZ_ \n\n_mO<\"EE_Z_ \n\noO_Z0wF \n\nW \n________WZ_ \n\nOfi\u0161g \n\nOU \n\nM8392 \n\n8W____\"\u00a7 \n\ng \nN\u00fc\u0161\u00e2 \n\ng \nOW\u00b0___8\u00d70 \n\nO \n\nOWg_\u00ac_E__O\"_ \n\nWOWMDOWI\n\nm \n\nW<_\u203a_<N\u00f5oIn_ \n\nmU<\"EM___Z_ \n\nm<_2<N_UoEn_ \n\n<U_oo._oZOm___ \n\n<O_ZUwP\n\nm \n\nm\u0161\u00e3oofil\n\nW \n\n._<Zo_OD__'___'WZ_ \n\nW<OE_]_On_ \n\nM0<LMW___Z_ \n\nmO<\"EWPZ_ \n\nmO<\"_IM___Z_ \n\nWO<u_\u201d_w__'Z_ \n\noU_20wF \n\nW \n_F____WZ_ \n\no_m\u0161OKmF2_ _WO<hEW___Z_ \n\n8_g_8w \n\n0____NE_B__N__\u00a72_M \n\nE8 \n\n$__O\u00a7____ \n\ng\u00e4aa\n\n0 \n\ng_\u00e3__mOa\n\n8 \n\nOmghggw\n\n\u00d3 \n\nOWg_\u00ac_E_e \n\n_Omg__%_OOo \n\nE%N__m__\u00b6\n\nO \n\nOmgm_____' \n\n2O_\u00e3__ \n\n8_\u00f5_\u00e3__8__8 \n\nO \n\nW_\u00e3_O_\u00b02oEO__m&lt;\n\n<O_ZOwF\n\nW \n|_<Zo_OD__r___'WZ_ \n\nmO<\"_KmFZ_ \n\nQ\u0161\u0161\u00ebfl \n\n305 \n\nO_O\n\nQ \n\n_g___ \n\nB\u00e3eg\u00e3w \n\ng \n\n8__s__O_\u00e3_aE8 \n\nm%g_>__N \n\nO \nW____\u0161_g \n\ngW___8__ \n\nMg \n\nOFCNE\n\nD \n\nOg_W>_8__8 \n\n_OWg_g__8N_ \n\ng_8__mN \n\n8>__w_\u00eb%\n\nW \n\nW8_\u00d7\u00b0_O_mN \n\nQu \n\nOM: \n\nOU \n\nOw\u00b0NN__8_w_\"_ \n\nWO\u00caUE \n\nU \n\n8U_\u00f6m__m__\u00b0 \n\n\u00c1gws\u00f1 \n\n8232 \n\ng \n\ngN___m____u \n\nm \n\nW8____g \n\nmm \n\n___w__:EO\"_ \n\n8_g_O\u00e30___ \n\nw \n\n8_.____\u00f5\u00f5 \n\n\u00b0___u_E>_O> \n\n'Pago \n\n% \nWg\u0161g \n\n__m\u00d7= \n\nU \n\na\u00fcggswm \n\nE_____\u00ac\u00f5___m&lt;\n\nNU \n\n\u00b0tEw______)_ \n\n8_\u00f5Eg_\u00b0\n\nQ \n\nO____0EN_gN_n_ \n\nO_O \n\nO___w_m_r___>_ \n\nams \n\nN_\u00e3Ng_&lt;\n\n8O_m@_p__m_ \n\nN_m\u00b0_O__8_P \n\nN\u00f1\u00f5cm\n\nO \n\nW8____u_I \n\ngi \n\n8\u00ab_____$&lt;\n\nOu\n\nO \n\nEOCQO \n\nEu\n\nO \n\nWg___>_ \n\nOu \n\n_2\u00e3_nE&lt;\n\n052\n\n8 \n\ngfi\u00ebgm \n\nO_\u00a7W_____)_ \n\nO__%_E_>_ \n\nO__\u00a2_%__\u203a_ \n\n9_\u00f5BE&lt;\n\nO_O: \n\nOu\n\nO \n\nOCE5 \n\n_>\u00e3$n_\n\n8 \nI \n\noa \n\nN___N_98w \n\nmD<D_>__F&lt;\n\n010 \n\n_$wo\u00b0rE___ \n\nWOWHDOQL \n\n0\u00b0 \n\nwfihw \n\nNC \n\n__fl___0U@\"_ \n\nOC__0>O0\n\nO \nECO \n\nflfltfluflo \n\nN\u00fcflflm \n\nQv \n\nOvfl\u00fcmm \n\nOU \n\n_NCO_O__=_HWC_ \n\nN__;NE \n\nGU \n\nGONtU~C_ \n\n\u201cN \n\nOLUNDO\n\n\n\n7. A matriz institucional 253 \n\ninteresse ou com sua atividade setorial. As associa\u00e7\u00f5es de \nmunic\u00edpios s\u00e3o as organiza\u00e7\u00f5es cujos objetivos mais se aproximam da \npreocupa\u00e7\u00e3o com os problemas coletivos, ainda que restritos \u00e3 \nesfera microrregional. Estudos, por\u00e9m, mostram que, na pr\u00e1tica, \nelas s\u00e3o muito mais entidades representativas dos prefeitos e das \nc\u00e2maras de vereadores (KRAUS, 1991). Por conseguinte, objetivos \nlegitimamente regionais, quer dizer, a n\u00edvel de bacia hidrogr\u00e1fica, \nsequer existenu \u00c9 para cobrir esta lacuna que s\u00e3o institu\u00eddos, \nfreq\u00fcentemente, os comit\u00eas de bacia, descritos no cap\u00edtulo 3. A \ndiscuss\u00e3o que se segue pretende mostrar porque a institui\u00e7\u00e3o de um \ncomit\u00ea de per si, a partir da matriz organizacional existente, n\u00e3o \nresolve a quest\u00e3o. \n\nUm arranjo institucional \u00e9 definido como um conjunto \ninterrelacionado de entidades e normas que servem para organizar as \natividades da sociedade bem como atingir metas sociais. O arranjo \ninstitucional para o gerenciamento de recursos h\u00eddricos estabelece \nas condi\u00e7\u00f5es sob as quais a \u00e1gua pode ser utilizada e prov\u00ea \norganiza\u00e7\u00f5es e indiv\u00edduos com certos recursos e autoridade para \nexecutar determinadas tarefas. Se do conjunto de atividades \necon\u00f4micas desenvolvidas na bacia do Itaja\u00ed advieram v\u00e1rios \nproblemas relacionados aos recursos h\u00eddricos, isto n\u00e3o significa \nque inexiste um. arranjo institucional para esta finalidade, mas \nsim, que o esquema existente n\u00e3o atende as reais necessidades da \nregi\u00e3o. \n\nA quest\u00e3o que se coloca, ent\u00e3o, \u00e9 como elaborar um desenho \ninstitucional que assegure uma distribui\u00e7\u00e3o de recursos e um \nconjunto de normas que governeni seu comportamento, e que possam \nproduzir decisoes que reflitam, de fato, os desejos da sociedade. \nSegundo FOX (1976), um processo adequado para tomar decis\u00f5es\n\n\n\n7. A mamz \u00a1nsmu\u2039z\u00a1\u2039\u203ana| 264 \n\nsociais \u00e9 aquele determinado por valores sociais. Sugere o autor \nque os, valores sociais que devem pautar o estabelecimento de \ncrit\u00e9rios de performance para institui\u00e7\u00f5es de gerenciamento da \u00e1gua \ne, por extens\u00e3o, do ambiente em geral, s\u00e3o os seguintes: \n\n1) Representa\u00e7\u00e3o de interesses leg\u00edtimos \nCada grupo de interesse leg\u00edtimo deve ser capaz de ser \nrepresentado nas negocia\u00e7\u00f5es que levam a uma decis\u00e3o. \n2) Adequa\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o \nDecis\u00f5es devem ser baseadas em \u201cboa\u201d informa\u00e7\u00e3o sobre as \nconseq\u00fc\u00eancias de cursos de a\u00e7\u00e3o alternativos determinados como \nsendo relevantes pelos esquemas de valores dos membros da \nsociedade. Informa\u00e7\u00e3o \u201cboa\u201d \u00e9 aquela que pode ser produzida \nnum tempo razo\u00e1vel com recursos razo\u00e1veis. Ela inclui a retro- \nalimenta\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia dentro do sistema e os resultados \nda experi\u00eancia externa ao sistema, e deve refletir esfor\u00e7os \ninovativos. \n\n3) Efici\u00eancia \n\nO sistema n\u00e3o pode desperdi\u00e7ar tempo e recursos ao tomar e \nimplementar decis\u00f5es. \n4) Efetividade \nAs decis\u00f5es tomadas devem ser fielmente implementadas; as \na\u00e7\u00f5es implementadas n\u00e3o podem ser desviadas dos objetivos a \nque se destinam. i \n\nQuando estes valores forem utilizados como crit\u00e9rios na condu\u00e7\u00e3o do \nprocesso de gerenciamento, os resultados produzidos concordar\u00e2o com \no querer social (FOX, 1976). \n\nO desenho de um arranjo institucional deve iniciar, portanto, \ncom a identifica\u00e7\u00e3o dos interesses que norteiam os diversos tipos\n\n\n\n7. A matriz institucional 255 \n\nde organiza\u00e7\u00e3o existentes ou atuantes na bacia. Um mero invent\u00e1rio \ndas organiza\u00e7\u00f5es e do seu raio de a\u00e7\u00e3o, como o que foi apresentado \nnas se\u00e7\u00f5es 7.1 e 7.2, n\u00e3o esgota esta quest\u00e3o. \u00c9 necess\u00e1rio fazer \num estudo aprofundado de cada tipo de organiza\u00e7\u00e3o, caracterizando \nseu papel efetivo dentro da bacia do ponto de vista econ\u00f4mico, \nsocial e ecol\u00f3gico. \n\nNo caso do gerenciamento dos recursos h\u00eddricos, FOX afirma que \nos grupos de interesse podem ser classificados em tr\u00eas categorias: \nos setoriais (relacionados com os diversos usos da \u00e1gua), os \norganizacionais (das entidades burocr\u00e1ticas) e os regionais (que \ntranscendem os setores afetados, defendendo o desenvolvimento \nregional). A mesma classifica\u00e7\u00e3o de grupos de interesses vem sendo \naplicada \u00e0s leis que regulamentam as pol\u00edticas de gerenciamento de \nbacias hidrogr\u00e1ficas, no que diz respeito \u00e0 composi\u00e7\u00e3o dos comit\u00eas \nde bacia. No caso de Santa Catarina, por exemplo, a lei se refere a \n(a) usu\u00e1rios da \u00e1gua, (b) \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o estadual e \nfederal e (c) popula\u00e7\u00e3o da bacia. \n\nFica evidente, ent\u00e3o, que mesmo que uma organiza\u00e7\u00e3o seja \nestabelecida com a finalidade de executar o planejamento, o \ndesenvolvimento e o gerenciamento da bacia, os interesses distintos \ncontinuar\u00e3o presentes e atuar\u00e3o com objetivos diferentes. Enfim, o \nprocesso de decis\u00e3o pode ser caracterizado, por sua natureza, como \necossist\u00eamico, pois a decis\u00e3o normalmente \u00e9 conseq\u00fc\u00eancia da \nintera\u00e7\u00e3o de muitas entidades. A influ\u00eancia que cada entidade \nexerce depende de diversos fatores: as leis que estabelecem o que \nela pode fazer, sua capacidade de gerar informa\u00e7\u00e3o, e sua \nhabilidade de impor responsabilidades ou oferecer benef\u00edcios a \noutras entidades relacionadas com a decis\u00e3o.\n\n\n\n7. A matriz institucional 266 \n\nPara desenhar um sistema institucional que satisfa\u00e7a os quatro \ncrit\u00e9rios descritos acima, um grande n\u00famero de fatores devem ser \nlevados em considera\u00e7\u00e3o. FOX os subdivide em tr\u00eas grupos: \n\n1- As caracter\u00edsticas f\u00edsicas dos recursos h\u00eddricos \nH\u00e1 um grande n\u00famero de caracter\u00edsticas f\u00edsicas da \u00e1gua que \ndeterminam de que forma ela pode ser utilizada economicamente, o \nque por sua vez tem implica\u00e7\u00f5es no desenho de arranjos \ninstitucionais. \n\n2 - A estrutura geral do governo \nInstitui\u00e7\u00f5es para o gerenciamento de recursos h\u00eddricos devem ser \ndesenhadas em conformidade com a estrutura geral do governo. Num \ngoverno democr\u00e1tico, uma gama de interesses deve ser levada em \nconsidera\u00e7\u00e3o, o que exige a cria\u00e7\u00e3o de canais de comunica\u00e7\u00e3o com os \nv\u00e1rios setores usu\u00e1rios da \u00e1gua. \n\n3 - Comportamento pol\u00edtico e organizacional \nO desenho institucional deve levar em conta certas caracter\u00edsticas \ndo comportamento pol\u00edtico e organizacional, entre as quais as \nrela\u00e7\u00f5es ag\u00eancia-clientela, as percep\u00e7\u00f5es da ag\u00eancia e o poder dos \ninteresses organizados. \n\n3a - Quanto \u00e0s rela\u00e7\u00f5es ag\u00eancia-clientela dois aspectos devem \nser mencionados. O primeiro \u00e9 que uma ag\u00eancia tende a se \nidentificar conl os interesses a que ela serve e a assumir \nobjetivos similares. Isto significa que os valores e objetivos \nde outros interesses afetados tendem a ser negligenciados, a \nmenos que influ\u00eancias contr\u00e1rias atuem. sobre a ag\u00eancia. O \nsegundo \u00e9 que um \u00f3rg\u00e3o fiscalizador tende a favorecer os \nobjetivos das organiza\u00e7\u00f5es que ele fiscaliza. \n3b - A forma\u00e7\u00e3o e'a experi\u00eancia do pessoal t\u00e9cnico da ag\u00eancia \ntende a determinar o modo como a ag\u00eancia percebe os problemas\n\n\n\n7. A matriz institucional 267 \n\ne suas poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es. Assim, se uma organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 \ndominada por uma profiss\u00e3o particular, o programa da ag\u00eancia \ntender\u00e1 a refletir as percep\u00e7\u00f5es espec\u00edficas desta profiss\u00e3o. \nSe um. equil\u00edbrio razo\u00e1vel pretende ser atingido, o desenho \ninstitucional deve prever a compensa\u00e7\u00e3o das percep\u00e7\u00f5es de uma \nprofiss\u00e3o particular. \n3c - Interesses beni organizados t\u00eani influ\u00eancia maior sobre \ndecis\u00f5es p\u00fablicas do que um grupo n\u00e3o-organizado. \u00c9 dif\u00edcil \ndesenhar institui\u00e7\u00f5es para o gerenciamento da bacia que \nrepresenteni fielmente os interesses de grandes grupos n\u00e3o- \norganizados que coletivamente podem ter grande interesse em \ndeterminado programa. H \n\nTorna-se evidente, pelas considera\u00e7\u00f5es precedentes, que n\u00e3o h\u00e1 \nf\u00f3rmula simples para desenhar institui\u00e7\u00f5es adequadas para o \ngerenciamento da \u00e1gua e do ambiente. A quest\u00e3o n\u00e3o se constitui \nsimplesmente em como desenhar uma organiza\u00e7\u00e3o para gerenciar o \ndesenvolvimento e o uso dos recursos, mas, sim, em como desenhar um \nsistema interativo de entidades e leis, e uma rede de comunica\u00e7\u00e3o, \n\u00e0 luz das caracter\u00edsticas f\u00edsicas dos recursos naturais, da \nestrutura geral do governo e da natureza do comportamento \norganizacional e politico, que possam atender os crit\u00e9rios de \nperformance especificados. V\u00e1rias alternativas devem ser \nanalisadas, incluindo o arranjo institucional atual. \n\nA necessidade de proceder cautelosamente e com o devido rigor \nt\u00e9cnico no levantamento de informa\u00e7\u00f5es que possam fundamentar o \narranjo institucional para o gerenciamento ambiental da bacia do\n\n\n\n7. A matriz institucional 258 \n\nItaja\u00ed \u00e9 corroborada pelo que ocorre com o Comit\u00ea da Bacia do rio \nCubat\u00e3o\u00e4 (Santa Catarina). \n\nO Comit\u00ea da Bacia do rio Cubat\u00e3o foi criado em setembro de \n1993 (Decreto n\u00b0 3.943, de 22/9/1993), por iniciativa do Estado, \nnotadamente da Secretaria de Estado de Ci\u00eancia e Tecnologia, Minas \ne Energia, \u00e0 qual estava vinculada a CASAN. O decreto n\u00e3o s\u00f3 criou \no Comit\u00ea como tamb\u00e9m estabeleceu seu regimento interno, definindo \numa composi\u00e7\u00e3o desproporcional a favor dos \u00f3rg\u00e3os burocr\u00e1ticos do \nEstado, de modo que a CASAN exerceu a domin\u00e2ncia. As prefeituras \nmunicipais s\u00f3 se fizeram representar no ato da instala\u00e7\u00e3o. Previa- \nse a amplia\u00e7\u00e3o da representa\u00e7\u00e3o, o que ocorreu, atrav\u00e9s da inclus\u00e3o \nde associa\u00e7\u00f5es de classe e secretarias municipais. A \u00fanica entidade \nda sociedade civil era uma entidade ambientalista que se \ndesintegrou, deixando de comparecer. Os munic\u00edpios que comp\u00f5em a \nbacia do Cubat\u00e3o s\u00e3o \u00c1guas Mornas, Santo Amaro da Imperatriz, \nPalho\u00e7a e S\u00e3o Jos\u00e9. Os munic\u00edpios de Florian\u00f3polis e Bigua\u00e7u, por \nserem abastecidos com \u00e1gua do rio Cubat\u00e3o, tamb\u00e9m passaram a fazer \nparte da bacia. Entretanto, a prefeitura de Florian\u00f3polis n\u00e3o se v\u00ea \ncomo parte integrante daquela bacia e, conseq\u00fcentemente, n\u00e3o \nparticipa do Comit\u00ea. \n\nEni dois anos de atividades, o Comit\u00ea n\u00e3o elaborou nenhuma \nproposta para a bacia. Na segunda reuni\u00e3o do Comit\u00ea, o coordenador \nt\u00e9cnico geral (da CASAN) apresentou um programa para o Comit\u00ea, que \ndefine tr\u00eas linhas de a\u00e7\u00e3o para os problemas que os diagn\u00f3sticos - \nanteriores \u00e0 exist\u00eancia do Comit\u00ea - apontavam: conserva\u00e7\u00e3o dos \nsolos, controle da polui\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o ambiental. Para cada \n\n52 Informa\u00e7\u00f5es obtidas pessoalmente do Prof. Dr. S\u00e9rgio Luiz Phillippi, do Departamento de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental, e representante da UFSC no referido Comit\u00ea de Bacia.\n\n\n\n7. A matriz institucional 269 \n\nprograma foi definido um coordenador: para solos, o representante \nda EPAGRI; para polui\u00e7\u00e3o, o representante da CASAN; e para \neduca\u00e7\u00e3o, o representante da UFSC. Os tr\u00eas coordenadores passaram a \nconstituir a comiss\u00e3o t\u00e9cnica do Comit\u00ea, que nunca se reuniu. Os \nprogramas de solos e de polui\u00e7\u00e3o consistem em nada mais do que as \natividades que as institui\u00e7\u00f5es j\u00e1 vinham desenvolvendo, dentro de \numa \u00f3tica um tanto reducionista. Os programas, portanto, n\u00e3o \nnasceram no bojo do Comit\u00ea. Pode-se dizer at\u00e9 que o Comit\u00ea ainda \nn\u00e3o chegou a exercer efetivamente o gerenciamento ambiental, de \nacordo com a defini\u00e7\u00e3o adotada (cap\u00edtulo 1). \n\nA UFSC prop\u00f4s que o Comit\u00ea fizesse um planejamento \nestrat\u00e9gico, mas as organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o entendem porque envolver-se em \nprogramas que t\u00eam a ver com atividades tradicionais da CIDASC, ou \nda FATMA. Al\u00e9m disso, o Comit\u00ea n\u00e3o tem como agir sobre planos que \nv\u00eam de fora. Por isto mesmo, quando problemas concretos chegam ao \nComit\u00ea, este n\u00e3o encontra solu\u00e7\u00e3o.` A inexist\u00eancia de recursos \nfinanceiros e materiais para instrumentar e fazer o Comit\u00ea \nfuncionar \u00e9 um agravante adicional.\n\nV \n\nDe acordo com a tarefa que lhe foi incumbida, a UFSC passou a \nelaborar um. programa de educa\u00e7\u00e3o ambiental, envolvendo diversos \natores da bacia e das organiza\u00e7\u00f5es burocr\u00e1ticas, com a finalidade \nde desencadear um processo de mobiliza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o crescente \nda sociedade regional. Num primeiro momento, este programa resultou \nnum plano estrat\u00e9gico de educa\u00e7\u00e3o ambiental (PLANO estrat\u00e9gico de \neduca\u00e7\u00e3o ambiental, 1995), que logrou a ades\u00e3o de professores e \nsecretarias de educa\u00e7\u00e3o de todos os munic\u00edpios. \n\nHoje, os integrantes do Comit\u00ea concordam que se os munic\u00edpios \nnao participarem o processo ser\u00e1 inefetivo. Desejam tamb\u00e9m que a \ncoordena\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea seja exercida por uma organiza\u00e7\u00e3o sediada na\n\n\n\n7. A matriz institucional 270 \n\nbacia. Atrav\u00e9s da modifica\u00e7\u00e3o do decreto que o criou, o Comit\u00ea \npretende viabilizar uma nova composi\u00e7ao. \n\nEnfim, o exemplo do Cubat\u00e3o corrobora a afirma\u00e7\u00e3o feita \nanteriormente de que a defini\u00e7\u00e3o de uma estrutura gerencial que \nfuncione n\u00e3o \u00e9 uma quest\u00e3o trivial. A avalia\u00e7\u00e3o aprofundada de \narranjos institucionais alternativos, nos termos sugeridos por FOX, \n\u00e9, portanto, uma tarefa essencial para o efetivo gerenciamento \nambiental.\n\n\n\nCAP\u00cdTULO 8 \n\nUMA ALTERNATNA DE SoLu\u00c7\u00c3o \n\nNa terceira e \u00faltima parte deste trabalho, constituida pelo \ncap\u00edtulo 8, \u00e9 apresentada uma proposta para o gerenciamento \nambiental da bacia do Itaja\u00ed, enfocando estrat\u00e9gias gerais para a \nsua viabiliza\u00e7\u00e3o. A alternativa de solu\u00e7ao proposta para os \nproblemas ambientais verificados pretende cumprir duas finalidades: \na primeira \u00e9 concluir' o presente trabalho; a segunda, oferecer \nfundamentos para a discuss\u00e3o e decis\u00e3o pol\u00edtica a n\u00edvel regional, \nacerca do encaminhamento de solu\u00e7\u00f5es para o problema das enchentes. \n\nOs fundamentos da proposta resultam do encadeamento de efeitos \nm\u00fatuos entre os subsistemas do sistema 's\u00f3cio-econ\u00f4mico-ecol\u00f3gico \nregional, reconhecidos e comprovados, respectivamente, nos \ncap\u00edtulos 4, 5, 6 e 7 (se\u00e7\u00e3o 8.1). Os principais elementos \npositivos e negativos da realidade da bacia s\u00e3o concatenados em \nestrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o (se\u00e7\u00e3o 8.2), que resultam na recupera\u00e7\u00e3o \nambiental da bacia e na prote\u00e7\u00e3o contra as enchentes. As \nestrat\u00e9gias sugeridas s\u00e3o compat\u00edveis con\\ as diretrizes da nova \npol\u00edtica regional, discutidas no cap\u00edtulo 3, e coadunadas com os \npreceitos legais _vigentes, em especial a pol\u00edtica estadual de \nrecursos h\u00eddricos. A condu\u00e7\u00e3o de todo o processo de gerenciamento \u00e9 \na quest\u00e3o central a ser abordada. As estrat\u00e9gias propostas procuram \nestabelecer diversos aspectos fundamentais para o \u00eaxito do \ngerenciamento ambiental. `\n\n\n\n8. Uma alternativa de solu\u00e7\u00e3o 272 \n\nApesar das ressalvas feitas no cap\u00edtulo 7 quanto \u00e0 necessidade \nde avaliar detidamente os poss\u00edveis arranjos institucionais antes \nde escolher a alternativa mais apropriada, encontra-se entre as \nestrat\u00e9gias uma proposta preliminar de estrutura gerencial. Diante \nda tend\u00eancia atual, de considerar o gerenciamento ambiental de \nbacias hidrogr\u00e1ficas como alternativa para a solu\u00e7\u00e3o de muitos \nproblemas, fortalecida em Santa Catarina com a lei 9.748, de 30 de \nnovembro de 1994, a cria\u00e7\u00e3o de comit\u00eas de bacia \u00e9 iminente. Sendo \nassim, considera-se oportuno concluir este trabalho com uma \ncontribui\u00e7\u00e3o para a discuss\u00e3o acerca de uma estrutura \norganizacional para o gerenciamento ambiental da bacia do Itaja\u00ed. \n\nAdicionalmente, trata-se de uma quest\u00e3o crucial para a \nimplementa\u00e7\u00e3o de qualquer programa ou a\u00e7\u00e3o: os recursos \nfinanceiros. Perseguindo a estrat\u00e9gia da internaliza\u00e7\u00e3o e da \nautodetermina\u00e7\u00e3o, apresenta-se o esbo\u00e7o de um mecanismo de gera\u00e7\u00e3o \nde receita, com base na aplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio benefici\u00e1rio- \npagador, consubstanciado atrav\u00e9s da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua. \n\n8.1 S\u00cdNTESE DOS RESULTADOS \n\nAs an\u00e1lises desenvolvidas na parte II deste trabalho \ndemonstraram que a proposi\u00e7\u00e3o inicial, que sugeria que \n\nO RISCO DE ENCHENTES NA BACIA DO ITAJA\u00cd EST\u00c1 SENDO INCREMENTADO POR \nFATORES INTERNOS E EXTERNOS AO SISTEMA\n\n\n\n8. Uma alternativa de solu\u00e7\u00e3o 273 \n\nestava correta. Os resultados dos estudos dos subsistemas e de suas \ninterrela\u00e7\u00f5es s\u00e3o agora interligados de modo invertido em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \nordenl das proposi\u00e7\u00f5es parciais. Deste modo, obt\u00e9m-se a seguinte \nseq\u00fc\u00eancia de efeitos: \n\na) Apesar da grande diversidade de organiza\u00e7\u00f5es ativas na \nbacia do Itaja\u00ed, cujas atividades s\u00e3o relacionadas com o uso dos \nrecursos naturais, inexiste uma organiza\u00e7\u00e3o que zele pelo uso \nracional e harm\u00f4nico da bacia hidrogr\u00e1fica, subentendida como \nsistema s\u00f3cio-econ\u00f5mico-ecol\u00f3gico regional. Em particular, n\u00e3o \nexiste uma organiza\u00e7ao que coordene as a\u00e7oes voltadas ao controle \nde enchentes. \n\nb) As pol\u00edticas de desenvolvimento regional adotadas \nprovocaranl uma disparidade econ\u00f4mica crescente entre os centros \n(espa\u00e7os urbanos) e a periferia (espa\u00e7os rurais), mais acentuada na \nbacia do Itaja\u00ed do que no Estado catarinense em geral. \n\nc) O baixo n\u00edvel de renda no espa\u00e7o rural tem favorecido a \nmigra\u00e7ao para os centros urbanos. O decr\u00e9scimo do contingente \npopulacional no espa\u00e7o rural, verificado em muitos munic\u00edpios, n\u00e4o \nlogrou a redu\u00e7\u00e3o da press\u00e3o sobre os recursos naturais. Este fato \nmanifesta-se atrav\u00e9s da propor\u00e7\u00e3o crescente da \u00e1rea territorial \nexplorada para fins agropecu\u00e1rios. \n\nd) O uso inadequado dos recursos naturais - solo, \u00e1gua e \nflorestas ~ acompanha o crescimento da \u00e1rea territorial explorada \nna bacia. O solo vem sendo utilizado no limite da sua capacidade, \ncorrendo riscos de degrada\u00e7ao na maior parte das \u00e1reas agr\u00edcolas; \nos cursos d'\u00e1gua e seus contornos s\u00e3o freq\u00fcentemente manejados \nincorretamente; e as florestas v\u00eam sendo utilizadas quase que \nexclusivamente do ponto de vista de sua fun\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica.\n\n\n\n8. Uma alternativa de solu\u00e7\u00e3o 274 \n\ne) O tipo de uso que os diferentes sistemas produtivos, \nincluindo-se a agropecu\u00e1ria, o extrativismo vegetal e a ind\u00fastria, \nfazem dos ecossistemas naturais da bacia do Itaja\u00ed, define um \nzoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico, em que se distinguem quatro tipos \nde zonas: florestais, agr\u00edcolas, industriais e nustas. De acordo \ncom os problemas decorrentes do uso nestas zonas, elas foram \nagrupadas em nove regioes ambientais. \n\nf) O resultado macrosc\u00f3pico (a n\u00edvel de bacia hidrogr\u00e1fica) \nmais evidente do processo de explora\u00e7\u00e3o e desenvolvimento econ\u00f4mico \nocorrido na bacia \u00e9 o aumento significativo da freq\u00fc\u00eancia de \nocorr\u00eancia de enchentes, registrada em Blumenau. Entretanto, o \naumento da incid\u00eancia de cat\u00e1strofes ditas naturais ocorre em \ngrande parte dos munic\u00edpios. \n\nDa an\u00e1lise sist\u00eamica precedente decorrenl as caracteristicas \nessenciais da proposta de planejamento ambiental: \n\nA) as caracter\u00edsticas do subsistema pol\u00edtico (a) fornecem a \nproposta pol\u00edtico-institucional; \n\nB) a situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica [(b) e (c)] subsidia a defini\u00e7\u00e3o das \ncondi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e financeiras; \n\nC) a regionaliza\u00e7\u00e3o orientada por problemas [(d) e (e)] \nestabelece onde e de que forma devem intervir programas de \nrecupera\u00e7\u00e3o e manejo ambiental; \n\nD) para, finalmente, recuperar, preservar e/ou estabilizar (f) \nos processos naturais. \n\nDesta maneira, fecha-se o circuito, a situa\u00e7\u00e3o est\u00e1 analisada e a \nabordagem sist\u00eamica cumpriu a sua fun\u00e7\u00e3o.\n\n~\n\n\n\n8. Uma alternativa de solu\u00e7\u00e3o 275 \n\n8.2 ESTRAT\u00c9GIAS \n\nO vasto leque de resultados obtidos leva a sugerir que, a \nn\u00edvel estrat\u00e9gico, uma alternativa de solu\u00e7\u00e3o para os problemas da \nbacia do Itaja\u00ed deve ser calcada nos princ\u00edpios e recomenda\u00e7\u00f5es a \nseguir arrolados. Este elenco de 15 itens representa estrat\u00e9gias \n(subentendendo~se que estrat\u00e9gico \u00e9 algo importante para o futuro) \nque poderiam ter sido atingidas com um processo formal de \nplanejamento estrat\u00e9gico. \n\nNecessidade de autodetermina\u00e7\u00e3o (1) \nDevido \u00e0 lacuna de compet\u00eancia verificada no que diz respeito \n\n\u00e0 escala regional - da bacia - e por causa da pol\u00edtica regional \nexecutada, que se op\u00f5e \u00e0 prote\u00e7\u00e3o contra as cheias e ao manejo \ncuidadoso da paisagem, desponta a necessidade de a regi\u00e3o do Itaja\u00ed \ntomar o seu desenvolvimento nas pr\u00f3prias m\u00e3os, nos moldes da \nmotiva\u00e7\u00e3o interna de KUKLINSKI e do que j\u00e1 fora sugerido em 1929 \npor Otto Rohkohl (veja cap\u00edtulo 2). A sociedade regional precisa \nbuscar solu\u00e7\u00f5es de compromisso, ao inv\u00e9s de se submeter ao arb\u00edtrio \ndo poder p\u00fablico (LANNA). \n\nConsci\u00eancia regional (2) \n\nA percep\u00e7\u00e3o da necessidade de mais autodetermina\u00e7\u00e3o pressup\u00f5e \na exist\u00eancia de uma consci\u00eancia regional, subentendendo-se a bacia \nhidrogr\u00e1fica como regi\u00e3o. O desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es mais recentes\n\n\n\n8. Uma alternativa de solu\u00e7\u00e3o 275 \n\nevidencia que a consci\u00eancia regional se nanifesta mais a n\u00edvel \nmicrorregional, ou seja,' no alto vale e no m\u00e9dio vale. A \ninterrela\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos enchente, extens\u00e3o do uso do solo e \ndesn\u00edvel s\u00f3cio-econ\u00f4mico, demonstrados ao longo do presente \ntrabalho, bem como o estudo detalhado das organiza\u00e7\u00f5es que atuam na \nbacia, sugerido na se\u00e7\u00e3o 7.3, poder\u00e3o ser utilizados para promover \na consci\u00eancia regional. O crescimento da consci\u00eancia regional \u00e9 o \n\u00fanico meio de desencadear o engajamento da sociedade regional em \nsolu\u00e7oes para seus problemas. \n\nInst\u00e2ncia de decis\u00e3o regional (3) \nPara encaminhar um processo autodeterminado de \n\ndesenvolvimento, a regi\u00e3o deve constituir uma inst\u00e2ncia decis\u00f3ria \ncorrespondente. Esta \u00e9 uma quest\u00e3o delicada e complexa. A \njustaposi\u00e7ao de um. grande n\u00famero de organiza\u00e7oes com interesses \ndiversos n\u00e3o garante, por si s\u00f3, a defesa de interesses realmente \ncoletivos. A preponder\u00e2ncia de grupos mais organizados \n(economicamente mais fortes) pode fazer conl que os conflitos de \nclasse tomem uma forma regional (MARKUSEN, 1981), dificultando a \nefetiva coordena\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito da bacia. \u00c9 necess\u00e1rio \nprever mecanismos para contornar tais conflitos potenciais, e \nconstruir a solidariedade regional. A inst\u00e2ncia de decisao adequada \npara esta finalidade \u00e9&lt;> Comit\u00ea de Bacia, cuja institui\u00e7\u00e3o est\u00e1 \nprevista no artigo 20 da lei n\u00b0 9.748, de 30 de novembro de 1994. \nSegundo Maur\u00edcio Zak Taam E\u00edlho5\u00b6 a fun\u00e7\u00e3o do comit\u00ea \u00e9 costurar \nvontades. . \n\n53 Representante de FURNAS, em depoimento feito no painel sobre gerenciamento de bacias hidrogr\u00e1ficas, realizado durante o IV Encontro Anual da Se\u00e7\u00e3o Brasileira da IAIA - International Association of Impact Assessment, Belo Horizonte, 20 a 23 de agosto de 1995.\n\n\n\n8. Uma alternativa de solu\u00e7\u00e3o 277 \n\nEstrat\u00e9gia de internaliza\u00e7\u00e3o (4)_ \nUma estrat\u00e9gia de internaliza\u00e7\u00e3o para a regi\u00e3o da bacia \n\nsignifica, de modo geral, que os efeitos positivos do trabalho \nreprodutivo que pode ser realizado pelos agricultores devem ser \nrecompensados pelos benefici\u00e1rios destes efeitos - os habitantes \nurbanos, o que corresponde \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio benefici\u00e1rio- \npagador. Deste modo, os agricultores passariam a ter condi\u00e7\u00f5es \necon\u00f4micas de reproduzir adequadamente sua paisagem, e os \nhabitantes urbanos seriam beneficiados pela redu\u00e7\u00e3o do problema das \nenchentes, pela qualidade da \u00e1gua. e pela qualidade da paisagem \nrural. Uma segunda justificativa para a internaliza\u00e7\u00e3o decorre da \nan\u00e1lise econ\u00f4mica. O nmior \u00edndice da renda m\u00e9dia per capita nos \ncentros urbanos do estado do que nos centros urbanos da bacia do \nItaja\u00ed indica que uma relativa autonomia financeira de um programa \nde gerenciamento ambiental \u00e9 vi\u00e1vel e adequada. Em outras palavras, \npara resolver seus problemas, o Vale do Itaja\u00ed pode arcar, pelo \nmenos em parte, com os recursos financeiros necess\u00e1rios. \n\nEstrat\u00e9gia de financiamento I (5) \n\nh \n\nParte dos recursos financeiros necess\u00e1rios para a recupera\u00e7\u00e3o \nambiental da bacia podem ser mobilizados no \u00e2mbito da regi\u00e3o, mais \nprecisamente atrav\u00e9s da institui\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua. \nH\u00e1 diversos argumentos a favor desta proposta: 1) a \u00e1gua \u00e9 o \nelemento integrador da regi\u00e3o; 2) apenas os habitantes urbanos, \nembora nem todos, s\u00e3o abastecidos com \u00e1gua encanada, ou seja, \naqueles que j\u00e1 usufruem, em m\u00e9dia, de um padr\u00e3o de vida mais \nelevado; 3) o artigo ll da lei n\u00b0 9.748, de 30 de novembro de 1994,\n\n\n\n8. Uma alternativa de solu\u00e7\u00e3o 273 \n\nprev\u00ea \u2039a cobran\u00e7a pela. utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos eni Santa \nCatarina; e 4) o abastecimento de \u00e1gua \u00e9 de responsabilidade dos \nmunic\u00edpios. \n\nEstrat\u00e9gia de financiamento Ii (6) \nO pagamento do trabalho reprodutivo deve ser feito atrav\u00e9s de \n\nsubven\u00e7\u00e3o, se for almejada uma recompensa real dos agricultores \npela reprodu\u00e7\u00e3o. A subven\u00e7\u00e3o, portanto, corresponde a uma \n\"motiva\u00e7\u00e3o\" real para os agricultores, ao contr\u00e1rio dos est\u00edmulos \nde motiva\u00e7\u00e3o\u201d, utilizados largamente, mas que n\u00e3o trazem resultados \na longo prazo (GRAF, 1993). \n\nCompatibiliza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas regional e ambiental (7) \nOs efeitos das pol\u00edticas de desenvolvimento regional \n\ntradicionalmente adotadas demonstraram, de inn lado, c) quanto s\u00e3o \norientadas para o \u201ccrescimento econ\u00f4mico\u201d, e, de outro, o quanto a \nprote\u00e7\u00e3o da natureza e ea qualidade da paisagem est\u00e3o em segundo \nplano. As conseq\u00fc\u00eancias desta situa\u00e7\u00e3o foram devidamente \ndemonstradas. Portanto, a compatibiliza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica ambiental \ncom a pol\u00edtica regional, com o objetivo de definir uma pol\u00edtica \nregional que sirva como instrumento para executar' a recupera\u00e7\u00e3o \nambiental, \u00e9 um elemento fundamental para uma proposta de solu\u00e7\u00e3o, \nque resulte positiva tamb\u00e9m do ponto de vista da economia regional. \n\n54 Para motivar o \u201cusu\u00e1rio dos recursos naturais\u201d para a internaliza\u00e7\u00e3o dos custos, t\u00eam sido utilizados dois tipos de instrumentos, atrav\u00e9s de interven\u00e7\u00f5es estatais: \na) est\u00edmulos positivos, como pr\u00eamios para aplica\u00e7\u00e3o exemplar das t\u00e9cnicas sugeridas; \nb) est\u00edmulos negativos, como amea\u00e7a de castigo. (GRAF, 1993)\n\n\n\n8. Uma alternativa de solu\u00e7\u00e3o 279 \n\nEstrat\u00e9gia para a constru\u00e7\u00e3o da sustentabilidade (8) \nO conceito da sustentabilidade corresponde \u00e0 pr\u00e1tica agr\u00edcola \n\ncom reprodu\u00e7\u00e3o adequada. Exatamente por causa da influ\u00eancia m\u00fatua \nde todos os subsistemas, a reprodu\u00e7\u00e3o ou a utiliza\u00e7\u00e3o sustentada do \nsolo n\u00e3o pode ser iniciada isoladamente. O que \u00e9 poss\u00edvel de ser \nrealizado em cada n\u00edvel de decis\u00e3o \u00e9 definido pelo n\u00edvel superior. \nIsto tamb\u00e9nt \u00e9 v\u00e1lido para a tentativa de acionar uma economia \nsustentada. Embora exista um princ\u00edpio fundamental, segundo o qual \nse deve iniciar a n\u00edvel local, a experi\u00eancia mostra que \u00e9 dif\u00edcil \nalcan\u00e7ar resultados. A op\u00e7\u00e3o mais promissora \u00e9 uma abordagem \nparticipativa, ou seja, iniciar, simultaneamente, em todos os \nn\u00edveis. Segundo o esquema de HURNI (1993), apresentado na figura \n56, um plano de a\u00e7\u00e3o na bacia do Itaja\u00ed envolve diversos n\u00edveis de \ndecis\u00e3o. Pressup\u00f5e-se que a regi\u00e3o administrativa seja constitu\u00edda \npela pr\u00f3pria bacia. \n\nParticipa\u00e7\u00e3o (9) \n\nUma proposta de solu\u00e7\u00e3o orientada para o desenvolvimento \nsustentado (recupera\u00e7\u00e3o ambiental e prote\u00e7\u00e3o da paisagem) n\u00e3o \u00e9 \nviabilizada sem participa\u00e7\u00e3o. A composi\u00e7\u00e3o prevista para o Comit\u00ea \nde Bacia satisfaz esta condi\u00e7\u00e3o. Todavia, mesmo que a sociedade \nregional esteja amplamente representada no Comit\u00ea, a participa\u00e7\u00e3o \nexige que a inst\u00e2ncia de decis\u00e3o regional n\u00e3o seja \u00fanica. Do \nesquema apresentado na figura 56 se deduz que \u00e9 necess\u00e1rio decidir \ne agir em diversos n\u00edveis_no \u00e2mbito da regi\u00e3o: no local em que o \nsolo \u00e9 usado, na propriedade rural, na comunidade, na microbacia, \nno municipio, na bacia, na regi\u00e3o administrativa e no Estado. Estes\n\n\n\n8. Uma alternativa de solu\u00e7\u00e3o 230 \n\nn\u00edveis decis\u00f3rios devem, portanto, ser definidos de forma clara e \ntransparente, como estrat\u00e9gia de solu\u00e7\u00e3o. \n\nUso do solo Moradia do Comunidade Microbacia /bacia \nlocal agricultor hidrogr\u00e1fica \n\nA - sustentabilidade A - sustentabilidade - estrutura social - processos \necol\u00f3gica s\u00f3cio-cultural . leis de heran\u00e7a hidrol\u00f3gicos e \n\nqu\u00edmicas e bi\u00f3ticas econ\u00f4mica por g\u00eanero z import\u00e2ncia da \n\nregenera\u00e7\u00e3o . sistema produtivo . participa\u00e7\u00e3o do solo \n\n. mudan\u00e7as f\u00edsico- . rentabilidade - divis\u00e3o de trabalho geomorfol\u00f3gicos \n\n. capacidade e z estrutura do . regras de uso do biodiversidade \npossibilidades de empreendimento solo - organiza\u00e7\u00e3o do uso \n\n. varia\u00e7\u00f5es de z compet\u00eancia de a\u00e7ao - importancia do . estabilidade do V \nprodutividade . estrat\u00e9gia de trabalho infantil geoecossistema \n\nsobreviv\u00eancia \n\nComunidade e Economia \n, Regi\u00e3o \n\neconomia \ni \n\nregional \ni i \n\nPais/ Estado \ni i i A \n\n. for\u00e7a do governo e \n. sustentabilidade . problemas da economia . auto-organiza\u00e7\u00e3o e \nglobal ambientais . subven\u00e7\u00f5es para a autodetermina\u00e7\u00e3o \n\n. facilidades ambien- regionais agricultura ' - compet\u00eancia e \ntais e agr\u00edcolas . instabilidades . regulamenta\u00e7\u00e3o do capacidade da \n\n. abatimento da d\u00edvida pol\u00edticas direito sobre a terra administra\u00e7\u00e3o \npara a prote\u00e7\u00e3o da - intera\u00e7\u00f5es . depend\u00eancia externa \nnatureza econ\u00f4micas fracas - estabilidade das \n\n. acordos e conven\u00e7\u00f5es institui\u00e7\u00f5es \nambientais . pesquisa ambiental \n\n. coopera\u00e7\u00e3o \nintemacional \n\nFigura 56: Seq\u00fc\u00eancia de vari\u00e1veis que influenciam a SUSTENTABILIDADE DO USO DOS RECURSOS NATURAIS (adaptado de HURNI, 1993). Dos efeitos locais at\u00e9 as integra\u00e7\u00f5es globais, todos os n\u00edveis devem ser compreendidos, \npara definir as a\u00e7\u00f5es no n\u00edvel de interven\u00e7\u00e3o mais adequado ` \u2039 \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o (10) \n\nDada a diversidade econ\u00f4mico-ecol\u00f3gica da bacia e a variedade \ndos problemas de uso dos recursos naturais a serem solucionados, \nbem como a realidade s\u00f3cio-pol\u00edtica presente, prop\u00f5e-se a \nsetoriza\u00e7\u00e3o da bacia em seis regi\u00f5es s\u00f3cio-ambientais, de acordo \ncom o mapa apresentado na figura 55.\n\n\n\n8. Uma alternativa de solu\u00e7\u00e3o 231 \n\nConstitui\u00e7\u00e3o da estrutura de gerenciamento (11) \nUma proposta preliminar de estrutura de gerenciamento \n\nambiental para a bacia do Itaja\u00ed \u00e9 esquematizada na figura 57. \nEla se assemelha ao esquema proposto por LANNA (figura 8), por\u00e9m \natende a pol\u00edtica estadual de recursos h\u00eddricos no que diz respeito \n\u00e0 vincula\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea de Bacia ao Conselho Estadual de Recursos \nH\u00eddricos. Os Comit\u00eas Regionais, sugeridos em. conformidade com. a \nestrat\u00e9gia 10 apresentada anteriormente, s\u00e3o respons\u00e1veis pelo \ngerenciamento de programas espec\u00edficos nas regi\u00f5es s\u00f3cio-ambientais \nde sua abrang\u00eancia. No lugar da ag\u00eancia de bacia est\u00e1 sendo \nproposta uma funda\u00e7\u00e3o, a ser institu\u00edda a n\u00edvel regional (de \nbacia), para executar, com a necess\u00e1ria autonomia administrativa e \nfinanceira, as fun\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e administrativas exigidas para \ninstrumentar o funcionamento do Comit\u00ea da Bacia e dos Comit\u00eas \nRegionais. \n\nNeste sentido, \u00e9 importante considerar as compet\u00eancias do \nComit\u00ea de Bacia, estabelecidas no artigo 27 da lei n\u00b0 9.748, que \ndisp\u00f5e sobre a pol\u00edtica estadual de recursos h\u00eddricos: \n\nI. elaborar e aprovar a proposta do plano da respectiva bacia hidrogr\u00e1fica \ne acompanhar sua implementa\u00e7\u00e3o;\n\ni \n\nII. encaminhar ao Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos a proposta relativa \n\u00e0 bacia hidrogr\u00e1fica, contemplando, inclusive, objetivos de qualidade, para \nser inclu\u00edda no Plano Estadual de Recursos H\u00eddricos; \nIII. aprovar os programas anuais e plurianuais de investimentos em servi\u00e7os \ne obras de interesse da bacia hidrogr\u00e1fica, tendo por' base o Plano da \nrespectiva bacia; \nIV.propor ao \u00d3rg\u00e3o competente o enquadramento dos cursos d'\u00e1gua da bacia \nhidrogr\u00e1fica em classes de uso e conserva\u00e7\u00e3o; \nV. propor ao Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos, os valores a serem \ncobrados pelo uso da \u00e1gua da bacia; \nVI. realizar o rateio dos custos de obras de interesse comum a serem \nexecutadas na bacia hidrogr\u00e1fica; \nVII.compatibilizar os interesses dos diferentes usu\u00e1rios da \u00e1gua, \ndirimindo, em primeira inst\u00e2ncia, os eventuais conflitos;\n\n\n\n8. Uma alternativa de solu\u00e7\u00e3o 232 \n\nVIII.promover a coopera\u00e7\u00e3o entre os usu\u00e1rios dos recursos h\u00eddricos; \nIX.realizar estudos, divulgar e debater, na regi\u00e3o, os programas \npriorit\u00e1rios de servi\u00e7os e obras a serem realizados no interesse da \ncoletividade, definindo objetivos, metas, benef\u00edcios, custos, riscos \nsociais e ambientais; \nX1 fornecer subs\u00eddios para a elabora\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio anual sobre a situa\u00e7\u00e3o \ndos recursos h\u00eddricos da bacia hidrogr\u00e1fica; \nXI.gestionar recursos financeiros e tecnol\u00f3gicos junto a organismos \np\u00fablicos, privados e institui\u00e7\u00f5es financeiras; \nXII.solicitar apoio t\u00e9cnico, quando necess\u00e1rio, aos \u00f3rg\u00e3os que comp\u00f5em o \nSistema Estadual de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos. \nDe acordo com os artigos 21 e 22 da mesma lei, a composi\u00e7\u00e3o do \n\nComit\u00ea ser\u00e1 a seguinte: \n12 representantes dos usu\u00e1rios da \u00e1gua, cujo peso deve refletir, tanto \nquanto poss\u00edvel, sua import\u00e2ncia econ\u00f4mica na regi\u00e3o e o seu impacto sobre \nos corpos d'\u00e1gua; \nII.representantes da popula\u00e7\u00e3o da bacia, atrav\u00e9s dos poderes executivos e \nlegislativos municipais, de parlamentares da regi\u00e3o e de organiza\u00e7\u00f5es e \nentidades da sociedade civil; \nIII.representantes dos diversos \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o federal e estadual \natuantes na bacia e que estejam relacionados com os recursos h\u00eddricos; \nPar\u00e1grafo \u00fanico. Entende-se como usu\u00e1rios da \u00e1gua indiv\u00edduos, grupos, \nentidades p\u00fablicas e privadas e coletividades que, em nome pr\u00f3prio ou no de \nterceiros, utilizam os recursos h\u00eddricos para: \n\na) insumo em processo produtivo ou para consumo final; \n_b) receptor de res\u00edduos; \nc) meio de suporte de atividades de produ\u00e7\u00e3o ou consumo. \n\nNa composi\u00e7\u00e3o dos grupos ... dever\u00e1 ser observada a distribui\u00e7\u00e3o de 40% de \nvotos para representantes do grupo definido no inciso I, 40% no inciso II e \n20% para os representantes definidos no inciso III. \nQuanto \u00e0 caracteriza \u00e3o dos \u201cusu\u00e1rios da \u00e1 ua\u201d duasI \n\nconsidera\u00e7\u00f5es devem ser feitas. A primeira refere-se \u00e0 propriedade \n|-|\\ \n\ndo conceito no caso da bacia do Itaja A an\u00e1lise sist\u00eamica \nidentificou, entre outros, a rela\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca da extens\u00e3o do uso \ndo solo com o problema enchentes, apontando para a necessidade de \nestender o conceito de usu\u00e1rios da \u00e1gua para usu\u00e1rios dos recursos \nnaturais na composi\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea de Bacia.\n\n\n\n8. Uma alternativa de solu\u00e7\u00e3o 233 \n\nComiss\u00e3o de \nMicrobacia \n\nAssessoria \nT\u00e9cnica \n\nConselho Municipal \nde Meio Ambiente \n\n(ou an\u00e1logo) \n\nI \n\nComit\u00ea Regional \n\nFunda\u00e7\u00e3o \nn A Comite de Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica \n\nSecretaria Conselho Estadual \nExecutiva de Recursos \nEstadual H\u00eddricos \n\nFigura 57: Esquema sugerido para o gerenciamento ambiental da bacia do Itaja\u00ed. As \nEst\u00e3o institui\u00e7\u00f5es propostas est\u00e3o indicadas em negrito. \n\nA segunda considera\u00e7\u00e3o diz respeito ao entrela\u00e7amento dos \ncomit\u00eas regionais. Segundo Em\u00edlio Lebre la Rovere5\u00ca o comit\u00ea de \nparte de um curso d'\u00e1gua (de montante) deve ser considerado usu\u00e1rio \nde jusante. Focalizando a situa\u00e7\u00e3o do Itaja\u00ed, verifica-se que a \nrela\u00e7\u00e3o inversa \u00e9 mais apropriada. Por exemplo, a regi\u00e3o da foz \u00e9 \nusu\u00e1ria da regi\u00e3o do m\u00e9dio vale, tendo em vista que ela utiliza a \n\u00e1gua \u201cproduzida\u201d no m\u00e9dio vale como suporte para suas atividades. \nAo Comit\u00ea da regi\u00e3o da foz interessa, portanto, opinar acerca dos \n\n55 Professor da COPPE/UFRJ, em exposi\u00e7\u00e3o no painel sobre gerenciamento de bacias hidrogr\u00e1ficas, realizado durante 0 IV Encontro Anual da Se\u00e7\u00e3o Brasileira da IAIA - International Association of Impact Assessment, .Belo Horizonte, 20 a 23 de agosto de 1995.\n\nI\n\n\n\n8. Uma alternativa de solu\u00e7\u00e3o 234 \n\nprogramas e projetos que influem na quantidade e na qualidade da \n\u00e1gua do m\u00e9dio vale. Concluindo, os comit\u00eas regionais devem ser \ninterligados de tal maneira que cada comit\u00ea atue como usu\u00e1rio no \ncomit\u00ea da regi\u00e3o de montante, quando houver. A figura 58 ilustra \nesta interliga\u00e7\u00e3o. \n\n\u2039- \n\n_ \n\u2039~ ..\n\n\u00d7\nK\n\n~ \n\nFigura 58: Esbo\u00e7o do entrela\u00e7amento dos comit\u00eas regionais na bacia do Itajai. As setas cont\u00ednuas indicam o sentido do fluxo da \u00e1gua entre regi\u00f5es. As setas pontilhadas \n. indicam a vincula\u00e7\u00e3o entre os respectivos comit\u00eas. \n\nQuanto \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o dos grupos I, II e III dos comit\u00eas, as \ninforma\u00e7\u00f5es contidas nas matrizes institucional e organizacional \n(cap\u00edtulo 7) fornecem as seguintes indica\u00e7\u00f5es: \n\nI - usu\u00e1rios da \u00e1gua (ou dos recursos naturais): \n. entidades representativas do setor prim\u00e1rio \n- sindicatos das ind\u00fastrias \n. CELESC \n. CASAN \n- SAMAES \n. DEOH\n\n\n\n8. Uma alternativa de solu\u00e7\u00e3o 235 \n\n- Administra\u00e7\u00e3o do porto de Itaja\u00ed \n. \n\n- Comit\u00ea da regi\u00e3o de jusante \nII - representantes da popula\u00e7\u00e3o e de organiza\u00e7\u00f5es e entidades \nda sociedade civil \n\n. prefeituras \n\n. c\u00e2maras de vereadores \n\n. associa\u00e7oes industriais e comerciais \n\n. universidades e institutos de pesquisa \n- entidades ambientalistas \n- funda\u00e7\u00e3o \n\nH \n\nIII - representantes dos governos federal e estadual \nz Secretaria Estadual de Desenvolvimento Urbano e Meio \n\nAmbiente \n. FATMA \n. EPAGRI \n. CIDASC \n- Minist\u00e9rio de Meio Ambiente, Recursos H\u00eddricos e \n\nAmaz\u00f4nia Legal56 \n. IBAMA \n. INCRA \n\nSendo assim, prop\u00f5e-se, para compor os respectivos comit\u00eas \nregionais\u201d, as organiza\u00e7\u00f5es relacionadas nos quadros 8 e 9. \n\nFinalmente, o Comit\u00ea da Bacia do Itaja\u00ed seria constitu\u00eddo pela \nreuniao dos comit\u00eas regionais, empregando alguns mecanismos de \nrepresenta\u00e7\u00e3o. Desta forma, as prefeituras e as c\u00e2maras de \nvereadores passar\u00e3o a ser representadas por delega\u00e7\u00f5es \n\n56 A participa\u00e7\u00e3o deste Minist\u00e9rio est\u00e1 vinculada ao destino, na estrutura do governo federal, do sistema de conten\u00e7\u00e3o de cheias do vale do Itaja\u00ed. 57 A constitui\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es \u00e9 descrita no quadro 3 (p\u00e1gina 250).\n\n\n\n8. Uma alternativa de solu\u00e7\u00e3o 286 \n\nestabelecidas pelas respectivas associa\u00e7\u00f5es de munic\u00edpios; os \nsindicatos de trabalhadores rurais, t\u00e3o numerosos quanto as \nprefeituras, devem designar seus delegados no Comit\u00ea da Bacia; as \nassocia\u00e7\u00f5es comerciais e industriais bem. como os sindicatos das \nind\u00fastrias idem; e assim por diante. \n\nA secretaria executiva do Comit\u00ea seria exercida pela funda\u00e7\u00e3o, \nque tamb\u00e9m tem voz ativa por se tratar de uma organiza\u00e7\u00e3o da \nsociedade civil (vide estrat\u00e9gia 12). Pela mesma raz\u00e3o, a Funda\u00e7\u00e3o \ntem assento nos comit\u00eas regionais. \n\nUma funda\u00e7\u00e3o como entidade da sociedade civil (12) \nComo j\u00e1 foi dito, a Funda\u00e7ao visa a dar autonomia t\u00e9cnica e \n\nfinanceira ao Comit\u00ea de Bacia. Enquanto os comit\u00eas t\u00eam fun\u00e7\u00e3o \nessencialmente deliberativa, compete \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o elaborar planos e \nprojetos - nos moldes do processo de planejamento exposto no \ncap\u00edtulo 3 (se\u00e7\u00e3o 3.4) - e prop\u00f5-los ao Comit\u00ea e aos comit\u00eas \nregionais. Para cumprir as suas fun\u00e7\u00f5es, a Funda\u00e7\u00e3o dever\u00e1 iniciar \nsuas atividades utilizando-se da infra-estrutura e do pessoal \nt\u00e9cnico das Universidades e Institutos de Pesquisa e das \nAssocia\u00e7\u00f5es de Munic\u00edpios, principalmente. As unidades da EPAGRI \nlocalizadas em Ituporanga e Itaja\u00ed, a ger\u00eancia da FATMA no vale do \nItajai e eventualmente outras entidades poder\u00e3o contribuir com \nalgum suporte t\u00e9cnico nas atividades da Funda\u00e7\u00e3o. \n\nUni aspecto sens\u00edvel desta estrat\u00e9gia \u00e9 a caracteriza\u00e7\u00e3o da \nvirtual funda\u00e7\u00e3o como uma entidade da sociedade civil. De certo \nmodo ela \u00e9 uma vers\u00e3o moderna da \u201cS.A. Contra Enchentes\" (vide \ncap\u00edtulo 2). O engajamento social que a cria\u00e7\u00e3o e a administra\u00e7\u00e3o \nde uma entidade com as finalidades desta funda\u00e7ao requer est\u00e1\n\nU\n\n\n\n8. Uma alternativa de solu\u00e7\u00e3o 287 \n\nQuadro 8: Proposta de composi\u00e7\u00e3o dos comit\u00eas regionais I, Ile III \n\nRegi\u00e3o s\u00f3cio-ambiental I Regi\u00e3o s\u00f3cio-ambiental ll Regi\u00e3o s\u00f3cio-ambiental III \nusu\u00e1rios \n\nsindicatos de trabalhadores rurais \ndos 8 munic\u00edpios \nsindicato rural de Vidal Ramos \nAFUBRA \nCRAVIL \nCCCL \n\n1 Gr\u00e1ficas de Rio do Sul \n\n2 Metal\u00fargicas, Mec\u00e2nicas e do \nMaterial El\u00e9trico de Rio do Sul \n3 de Olaria e Cer\u00e2mica para \nConstru\u00e7\u00e3o dos Vales do Itaja\u00ed e \nTijucas \n4 do Arroz no Estado de Santa \nCatarina\n\n' \n\n5 de Papel, Papel\u00e3o e Corti\u00e7a no \nEstado de SC \n\nCASAN \nDEOH \nComit\u00eas das regi\u00f5es ll e V \n\nsindicatos de trabalhadores rurais \ndos 11 munic\u00edpios \nsindicatos rurais de Agrol\u00e2ndia, \nRio do Sul e Tai\u00f3 \nAFUBRA \nCRAVIL \nCCCL \n\nSind. das ind\u00fastrias: \n1 de Carnes e Derivados no \nEstado de SC \n2 da Constru\u00e7\u00e3o e do Mobili\u00e1rio \nde Rio do Sul \n3 Gr\u00e1ficas de Rio do Sul \n\n4 da Mandioca e do A\u00e7ucar de Rio \ndo Sul... \n\n5 Metal\u00fargicas, Mec\u00e2nicas e do \nMaterial El\u00e9trico de Rio do Sul \n6 de Olaria e Cer\u00e2mica para \nConstru\u00e7\u00e3o dos Vales do Itajai e \nTijucas \n7 do Arroz no Estado de Santa \nCatarina \n8 de Cerveja e de Bebidas em \ngeral e do Fumo de Blumenau \n9 de Fia\u00e7\u00e3o e Tecelagem de \nBlumenau \n10 de Panifica\u00e7\u00e3o e Confeitaria \nde Blumenau \n11 de Papel, Papel\u00e3o e Corti\u00e7a no \nEstado de SC \nCASAN \nDEOH \nCELESC \nComit\u00ea da regi\u00e3o IV \n\nsindicatos de trabalhadores rurais \ndos 9 munic\u00edpios \nsindicato rural de Presidente \nGet\u00falio \nAFUBRA \nCRAVIL \nCCCL \nCOOPERNORTE \n1 Gr\u00e1ficas de Rio do Sul \n\n2 da Mandioca e do A\u00e7ucar de Rio \ndo Sul... \n3 Metal\u00fargicas, Mec\u00e2nicas e do \nMaterial El\u00e9trico de Rio do Sul \n\n4 de Olaria e Cer\u00e2mica para \nConstru\u00e7\u00e3o dos Vales do Itaja\u00ed e \nTijucas \n5 da Constru\u00e7\u00e3o e do Mobili\u00e1rio \nde Ibirama \n6 de Serrarias, Carpintarias, \nTanoarias de lbirama \n\n7 de Cerveja e de Bebidas em \ngeral e do Fumo de Blumenau \n8 de Fia\u00e7\u00e3o e Tecelagem de \nBlumenau \n9 de Panifica\u00e7\u00e3o e Confeitaria \nde Blumenau \n\nCASAN \nDEOH \nComit\u00ea da regi\u00e3o IV \n\nsociedade \nprefeituras e c\u00e2maras de \nvereadores dos 8 munic\u00edpios \nACI de Imbuia, Petrol\u00e2ndia e Rio \ndo Sul \n\nAPREMAVI \nFunda\u00e7\u00e3o \n\nprefeituras e c\u00e2maras de \nvereadores dos 11 munic\u00edpios \nACI de Rio do Sul, Agrol\u00e2ndia, \nTai\u00f3 e Trombudo Central \nACIMPEVI Rio do Sul \n\nAPREMAVI \nFunda\u00e7\u00e3o \n\nprefeituras e c\u00e2maras de \nvereadores dos 9 munic\u00edpios \nACI de Rio do SuI,lbirama, \nPresidente Get\u00falio e Salete \nACIMPEVI de Dona Emma e de \nVitor Meirelles \nAPREMAVI \nFunda\u00e7\u00e3o \n\nSDM \nFATMA \nEPAGRI \nCIDASC\n\n_ \n\nMinist\u00e9rio de Meio Ambiente... \nIBAMA \nINCRA \n\n_ governo \nSDM \nFATMA \nEPAGRI \nCIDASC \nMinist\u00e9rio de Meio Ambiente... \nIBAMA \nINCRA \n\nSDM \nFATMA \nEPAGRI \nCIDASC \nMinist\u00e9rio de Meio Ambiente... \nIBAMA \nINCRA\n\n\n\n8. Uma alternativa de solu\u00e7\u00e3o 288 \n\nQuadro 9: Proposta de composi\u00e7\u00e3o dos comit\u00eas regionais IV, V e Vl \n\nRegi\u00e3o s\u00f3cio-ambiental IV Regi\u00e3o s\u00f3cio-ambiental V Regi\u00e3o s\u00f3cio-ambiental VI \nusu\u00e1rios \n\nsindicatos de trabalhadores rurais \ndos 11 munic\u00edpios \nsindicato rural de Blumenau \nCRAVIL \nCCCL \nCOOPERVALE \n1 de Carnes e Derivados no \nEstado de SC \n2 de Olaria e Cer\u00e2mica para \nConstru\u00e7\u00e3o dos Vales do Itaja\u00ed e \nTijucas \n3 do Arroz no Estado de Santa \nCatarina \n4 Metal\u00fargicas, Mec\u00e2nicas e do \nMaterial El\u00e9trico de Timb\u00f3 \n5 Metal\u00fargicas, Mec\u00e2nicas e do \nMaterial El\u00e9trico de Indaial \n6 da Constru\u00e7\u00e3o e do Mobili\u00e1rio de \nBlumenau \n7 de Artefatos Pl\u00e1sticos e de \nBrinquedos de Blumenau \n8 de Cerveja e de Bebidas em \ngeral e do Fumo de Blumenau \n9 de Fia\u00e7\u00e3o e Tecelagem de \nBlumenau \n\n10 de Marcenaria, de M\u00f3veis de \nJunco e Vime e de Blumenau \n11 de Panifica\u00e7\u00e3o de Blumenau \n12 de Papel, Papel\u00e3o e Corti\u00e7a no \nEstado de SC \n13 de Serrarias, Carpintarias, de \nBlumenau \n14 de Vidros, Cristais e Espelhos, \nCer\u00e2mica de Lou\u00e7a e Porcelana de \nBlumenau \n15 Gr\u00e1ficas de Blumenau \n16 Metal\u00fargicas, Mec\u00e2nicas e de \nMaterial El\u00e9trico de Blumenau \n17 de Latic\u00ednios e Derivados de \nBlumenau \nSAMAE (Blumenau, Pomerode, \nGaspar) \nCASAN \nCELESC \nComit\u00ea da regi\u00e3o VI \n\nsindicatos de trabalhadores rurais \ndos 3 munic\u00edpios \n\nCRAVIL \nCCCL \nCOOPERVALE \n\nSind. das ind\u00fastrias: \n\n1 de Olaria e Cer\u00e2mica para \nConstru\u00e7\u00e3o dos Vales do Itaja\u00ed e \nTijucas \n2 do Arroz no Estado de Santa \nCatarina \n3 de Vidros, Cristais e \nPorcelana de Blumenau \n4 Gr\u00e1ficas de Blumenau \n\n5 de Latic\u00ednios e Derivados de \nBlumenau \n6 Metal\u00fargicas, Mec\u00e2nicas e do \nMaterial El\u00e9trico de Brusque \n7 da Constru\u00e7\u00e3o e do Mobili\u00e1rio \nde Brusque\n\n` \n\n8 de Fia\u00e7\u00e3o e Tecelagem de \nBrusque e Itaja\u00ed do Vestu\u00e1rio de \nBrusque \n\nSAMAE (Brusque) \nCASAN \nComit\u00ea da regi\u00e3o Vl \n\nsindicatos de trabalhadores rurais \ndos 4 munic\u00edpios \nsindicato rural de Ilhota \nCRAVIL \nCCCL \nCOOPERVALE \n\n1 de Olaria e Cer\u00e2mica para \nConstru\u00e7\u00e3o dos Vales do Itaja\u00ed e \nTijucas \n2 do Arroz no Estado de Santa \nCatarina \n3 de Papel, Papel\u00e3o e Corti\u00e7a no \nEstado de SC \n4 de Vidros, Cristais e \nPorcelana de Blumenau \n5 Metal\u00fargicas, Mec\u00e2nicas e do \nMaterial El\u00e9trico de Itaja\u00ed \n6 de Pesca de Itaja\u00ed \n\n7 de Constru\u00e7\u00e3o Civil dos \nmunic\u00edpios da Foz do rio Itaja\u00ed \n\nCASAN \nADHOC (Porto de Itaja\u00ed) \n\nsociedade \nprefeituras e c\u00e2maras de \nvereadores dos 11 munic\u00edpios \nACI de Blumenau, Gaspar, Indaial, \nM\u00e9dio Vale e Pomerode \nACIMPEVI Blumenau, Apiuna, \nBenedito Novo, Gaspar, Indaial e \nRio dos Cedros \nFURB \nACAPRENA \nCONSERVALE \nFunda\u00e7\u00e3o \n\nprefeituras e c\u00e2maras de \nvereadores dos 3 munic\u00edpios \nACI de Brusque \n\nACIMPEVI Brusque \n\nFunda\u00e7\u00e3o \n\nprefeituras e c\u00e2maras de \nvereadores dos 4 munic\u00edpios \nACI de Itaja\u00ed, Ilhota e Navegantes \n\nACIMPEVI Luiz Alves \n\nUNIVALI \nHerb\u00e1rio Barbosa Rodrigues \n\nFunda\u00e7\u00e3o\n\n\n\n8. Uma alternativa de solu\u00e7\u00e3o 239 \n\nQuadro 9: (continua\u00e7\u00e3o) \n\ngoverno \nSDM SDM SDM FATMA FATMA FATMA EPAGRI EPAGRI EPAGRI CIDASC CIDASC CIDASC IBAMA IBAMA IBAMA INCRA INCRA INCRA \n\nalinhado com diversas outras estrat\u00e9gias apontadas anteriormente, \ne, portanto, apresenta diversas vantagens em :rela\u00e7\u00e3o a Inn \u00f3rg\u00e3o \ngovernamental. Uma avalia\u00e7\u00e3o semelhante provavelmente seria obtida \nmediante a aplica\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de FOX (vide cap\u00edtulo 7). \n\n, .., . z \u203a ~ Sem um orgao de apoio tecnico, como a proposta Funda\u00e7ao, o \nComit\u00ea de Bacia tem pouqu\u00edssima chance de \u00eaxito no empreendimento \nde gerenciar a bacia e de encontrar solu\u00e7\u00f5es para os problemas \nambientais apontados. Sua cria\u00e7\u00e3o estaria de acordo com as \nestrat\u00e9gias 1 e 3 - autodetermina\u00e7\u00e3o e decis\u00e3o regional. Mas, para \npoder existir de fato, \u00e9 necess\u00e1rio viabilizar sua autonomia \nfinanceira, preconizada pelas estrat\u00e9gias 4 e 5 - internaliza\u00e7\u00e3o e \ncobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua. \n\nA. implementa\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua, visando a \nefetivar a estrutura de gerenciamento da bacia, n\u00e3o \u00e9 prevista pela \nlei n\u00b0 9.748, que disp\u00f5e sobre a pol\u00edtica estadual de recursos \nh\u00eddricos. Ao inv\u00e9s disto, a lei institui o Fundo Estadual de \nRecursos H\u00eddricos, \n\npara suporte financeiro da Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos e das \na\u00e7\u00f5es dos componentes do Sistema Estadual de Recursos H\u00eddricos, regido \npelas normas estabelecidas nesta lei e em seu regulamento, administrado \npela Secretaria de Estado da Tecnologia, Energia e Meio Ambiente, e \nsupervisionado pelo Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos (artigo 31). \n\nEntre os recursos do' Fundo consta o resultado da cobran\u00e7a _pela \nutiliza\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos (artigo 33). Constata-se, \nentretanto, que a lei n\u00e3o impede a autonomia financeira do Comit\u00ea,\n\n\n\n8. Uma altemativa de solu\u00e7\u00e3o 290 \n\ne, neste sentido, a ado\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia em quest\u00e3o est\u00e1 sendo \nsugerida. \n\nUm mecanismo de gera\u00e7\u00e3o de receita (13) \nA cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua como meio de internalizar as \n\nexternalidades ambientais, gerando recursos para a recupera\u00e7\u00e3o e o \nmanejo no interior da bacia hidrogr\u00e1fica, vem sendo discutida \nno Brasil h\u00e1 v\u00e1rios anos (PEREIRA de SOUZA e PIRES, 1992; \nTARQUINIO, 1992; BETURE SETAME, 1994; SARMENTO, 1995) e foi \nprevista na legisla\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos de diversos estados \nbrasileiros, inclusive em Santa Catarina. A efetiva aplica\u00e7\u00e3o do \npreceito legal, no entanto, esbarra tanto em dificuldades de ordem \nadministrativa, como, e principalmente, em determinantes culturais. \nAlguns recursos naturais, como a \u00e1gua, s\u00e3o tidos como p\u00fablicos e \nlivremente dispon\u00edveis. A cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua se fundamenta \nno princ\u00edpio de que a \u00e1gua \u00e9 um bem econ\u00f4mico: embora seja um bem \ncoletivo, a \u00e1gua n\u00e3o est\u00e1 livremente dispon\u00edvel. \n\nA desconsidera\u00e7\u00e3o da \u00e1gua como bem econ\u00f4mico e insumo \nprodutivo \u00e9 flagrante, como mostranx os seguintes exemplos: a) o \ncadastro de empresas potencialmente poluidoras da FATMA nao exige \ninforma\u00e7\u00f5es sobre a \u00e1gua captada pela unidade industrial; b) as \nempresas, por sua vez, ao apresentarem a rela\u00e7\u00e3o de insumos para os \nprocessos produtivos, nunca mencionam as quantidades de \u00e1gua \nutilizada; c) a arrecada\u00e7\u00e3o feita atrav\u00e9s das tarifas de \u00e1gua \n(CASAN e SAMAES) destina-se exclusivamente ao investimento e \ncusteio dos sistemas de tratamento e distribui\u00e7\u00e3o, o que exclui \ntotalmente a conserva\u00e7\u00e3o dos mananciais. Para a execu\u00e7\u00e3o da \ncobran\u00e7a da \u00e1gua, o redimensionamento das \u201cdeterminantes\u201d culturais\n\n\n\n8. Uma alternativa de solu\u00e7\u00e3o 291 \n\n\u00e9 imprescind\u00edvel. Ele poder\u00e1 ocorrer em fun\u00e7\u00e3o de um processo \ngradativo de esclarecimento e conscientiza\u00e7\u00e3o do \ninterrelacionamento dos problemas regionais. \n\nAs dificuldades administrativas a serem superadas para a \nimplementa\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua dizem respeito \u00e0 \ninforma\u00e7\u00e3o sobre a \u00e1gua utilizada. \u00c9 necess\u00e1rio que todos os \nusu\u00e1rios de \u00e1gua da bacia sejam devidamente cadastrados. Com base \nno uso constatado, poder\u00e3o ser elaboradas formas de c\u00e1lculo de \ntaxas, a serenl fixadas pelo Comit\u00ea de acordo conl a demanda de \nrecursos para programas_ espec\u00edficos de recupera\u00e7\u00e3o ambiental. A \nelabora\u00e7\u00e3o do cadastro \u00e9 incumb\u00eancia da Funda\u00e7\u00e3o. O passo seguinte \n- a institui\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a propriamente dita - pressup\u00f5e a \ndefini\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de aspectos legais e institucionais, que \ndependem de negocia\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do Comit\u00ea, cabendo \u00e0 \nFunda\u00e7\u00e3o a operacionaliza\u00e7\u00e3o. \n\nUm aspecto conceitual adicional a ser discutido \u00e9 a natureza \nda taxa\u00e7\u00e3o sugerida. Prop\u00f5e-se, de in\u00edcio, taxar exclusivamente a \n\u00e1gua utilizada, independentemente da qualidade desta \u00e1gua depois da \nutiliza\u00e7\u00e3o. A taxa\u00e7\u00e3o por polui\u00e7\u00e3o poder\u00e1 decorrer de uma decis\u00e3o \nfutura, quando o Comit\u00ea der prioridade ao controle da polui\u00e7\u00e3o. A \ncomposi\u00e7\u00e3o de taxas sobre a polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua segue uma metodologia \nrigorosa (LESAVRE, 1995), em que a taxa correspondente a cada tipo \nde polui\u00e7\u00e3o (mat\u00e9ria org\u00e2nica, material em suspens\u00e3o, f\u00f3sforo \ntotal, etc.) \u00e9 calculada em fun\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia desta polui\u00e7\u00e3o na \nbacia, e do custo da depura\u00e7\u00e3o da \u00e1gua polu\u00edda. \n\nPara avaliar quantitativamente a fonte de receita foi feito um \nlevantamento dos principais usu\u00e1rios de \u00e1gua da bacia do Itaja\u00ed: \nsistemas de abastecimento urbano, ind\u00fastrias e concession\u00e1rias de \nenergia el\u00e1trica. A tabela ll apresenta os volumes de \u00e1gua captados\n\n\n\nO\u00e3\u00e7MOS6 _G8Vt3m8H38mU 8_ \n\ngg\u00f3 \n\n*\u00f1as \n536 886 \n\nm\u00f5gd \n\ng\u00e3d \n\u00e3gd\n\nW \nEND \n\n\u00c7NNO \n$_O gxwd \n\ngg\u00e4 \n\nVw \n\nEd 536 886 \n\u00caWQO\n\nN \ng\u00e7d \n\n886 \ng\u00e4d \n\nw\u00ead \n\nOON\u00d3 \n\nFQQ \n\nWR_&amp;K_2 \n\nV\u00a9O_m\n\nP \nNR\u00c7QN \n\nw\u00aeN_\u00aeN QNNMN \nNOQNVW \n\nVvqg\n\n_ \n\nmw \n\n:K \nQNYWQ gng \n\nWXW\u00d3OQF \n\nQNQ\n\n\u00c9 \nN8_\n\nE \nnan: \n\n0868 \n\nm8_\n\n3 \n^_` \n\nKad? \nGg\u00f3g \n\nwg\u00f3wmw \n\nVNNR \nNO\u00c9\n\n3 \n\nN_\u00e3_Ofi_\u00e3 \n\n\u00a9g\u2039`NW_: \n\n\u00ae8_\u00aeN gng Q\u00f5\u00f3w \n_8__`_M9 \n\nOsqo \n\nPQP \n\nmw`_O_VWN VOQMQ m\u00f6mde \n\u00ae8_ \n\n8? \nKNWQMN \n\nOgdw \nO8_OO__ \n\nm\u00f6q\n\n8 \nN$_N\n\n8 \nW862 \n\nNWQ\n\n_\n\u00c9 \n\nm\u00f6nmx \nVNONNW \n\n_fiN$_\n\n_ \n\nO \ngde \n\n\u00a7_NN \n\nmOm_O@@_@\u00ae \n\n_\nN _\nOP \n\nQ$_\u00c9QNmH \n\n`2<w<o \n\n\u00e4ot\n\nW \n38 \n\nE:m_mE__>>\n\n_ \n\n` \n\nWm__p__w_)_ \n\n\u00f5\u0161 \n\nBN_R_ \n\nwoemm \n\n_mE> \n\nN86: \n\n\u00d3 \no_u__\u00e3Eo___h \n\ngmudg\u00ed \n\nEEF \n\ng\u0161g \n\nga\n\n_ \n\ngENw__Q__' \n\nE\u00e3w \n\ngq \n\nYa \n\no\u0161mw \n\n8:\u0161` \n\no\u00ebom \n\nN\u00ed\u00fafi \n\nwg\u00f5o \n\nwg \n\nOE \n\nE532\u201d \n\nEm \n\n8 \nOE \n\nEgg \n\n858 \n\n8 \nDE \n\nOB_g \n\n280% \n\ngm \n\ngq \n\n; \n\nDemz \n\n_mm__n_ \n\n:wg\u00f6 \n\nQ\u00e3mo \n\n_m0__n_ \n\nWfi\u00f3g \n\n02031 \n\n\u00b0m\u00ac_\u00b0n_ \n\n:QNQ \n\n%\u00b0_mE\u00b0n_\n\nW \nag \n\nm_\u00da\u00e3_\u00b0__\u00f5n_ \n\n_$_Nfi \n\nEgo \n\n\u00b0___\u00b0m\u00f5\n\nI \n\nmg\u00e3g\u00e3z\n\n_ \n\n88 \n\nE__\u0161_ \n\n8 _ \n_8_ \n\ng\u00e3csmwmm\u00e3 \n\n\u00caqg \n\n$>_&lt;\n\nN\u0161 \n\nNNOQO \n\nggd \n\nMHENO\n\n@ \nE\u00c9O \n\n\u00e7gd 836 NOQXO WRQO\n\nQ \nENC \n\n_\u00a7_O \nm\u00e4\u00e4d \n\n886 \nm\u00f6ed m\u00f6gd \n\nNW \n_m__ 886 \n\nNQOQO QQWQO flgd \n\u00a7_O \n\nOgvd 986 \nNOVN\u00d3 \n\nOKNQ \n\nQggq \n\nNWQON \nOOQOWN \n\n_y\\._ONV_V \n\nNVNNWN \n\nWWQ8 \nQk\u00e7ve \n\nWOQ\u00d3Q \n\nflgxg \n\nOOQNMQ \n\n9 \nfe \n\nQXW: \nQe\u00f3 \n\n_O_F \n\nNQQQ \n808 \n\nQQQ\u00caO\u00d3 \n\nVwfl\n\nE \nGQUNN \n\nNm\u201d \n\nfa \nGgdm \n\nOVQMK QRMW \nMUNQMN \n\n\u00a28_\n\nE\n\n2\n\n_\n\n_ \n\nE \n\n\u0161mc\u00fc\u00e3jflm \n\n20 \n\nm\u0161m \n\nWOHQH\n\nQ \n\n^m_:OQoCM__gO.EV \n\n\u00e3m\u0161o \n\nEu \n\nOuflwgmvhm\u00fcfla \n\nM6 \n\nmHH0mmUmW/N \n\nM\u00caQ \n\nWOU\u00daUCHOH \n\nmguflu \n\nEOU \n\nEUMHOQMHH \n\n898\n\n_ \nQNNNMW \n\nWOQOV \n\nNO_ \nK9\u201d \n\nQ\u0161d \n\nEN \ngN_w8_\n\n_ \n\u00a7_N\u00a9 \n\nRUY\n\n_ \n_N \n\nBQQ\u00ca \n\u00c9N8\n\n_ \n898 \n\n__N \n\nm\u00f1g \n\u201cmag \n\n%m_O%_V \n\n59% \n:QNNN \n\nVGN \n\n:Kd \n\nm_I_`_2_\n\n_ \nE \nFN? \n\nE_ \nNm \n\n:N62 \nOgmg \n\nQNQ: \nOVN\u00d3V 850 \n\n__ \n\nUjvmfiflm \n\n0 \n\nHflmmmw \n\n`2UOHwEOm \n\n@\u00a9 \n\nV&amp;_VN\n\n_ \nQ`O_Vmu\n\nF \nOWQR \n\nOkummm \n\nRQQQ\u00d3F \n\nNE_\u00aeg_N \n\n_Vm_\n\n\u00c9 QMQOQN\n_ \n\nRHO\u00d3OQ \n\nOm_`|_M\u00f6 \n\n__ \n\n\u00aeOm___8 \n\n__N \n\n\u00d3NVd\u00ae\n\nW \nEMO QQVKN\u00daW \n\nEYQOMH QWQVNN \n\nNQQ\u00d3 \n\n6_9 \n\nm\u00f6wde \n\nQN \n\n__O\u00ae \nNhnm\u00f1 \n\ngmu\u00f1t \nQWQVOP gn; \n\nFN \n\nWg\u00e3|_ \n\nO\u0161\u00e3_\u00e3|_ \n\n\u00d7__\u00f5__Om \n\n$O\u00ac \ngCEO%\u00ab_ \n\n_fl_N__ \n\n_%g_ _w__\u00f1E_ \n\nm\u00a7___ \n\ng__m___n_ \n\ng_gnm\u00ac\u00f5 EQW8 \n\nO________gn_ \n\n__O5Oo \n\nNEEM \n\n28 \n\nm\u00e3vflam \n\n_nEE__' \n\ngsm \n\nfl_\u00f5>3Om \n\nO___\u00f6N_ \n\nE8 \n\n_\u0161__9\u0161_m \n\nO>O2 \n\nO\u0161w\u00e3m \nm__O____&lt;E\u00e3_fl&lt;\n\n_W____\u00f6w&lt;\n\n_\u0161\u00e3&lt;\n\n__2_%>> \n\nOg____&lt;\n\nNO_E\u00b0\u00e3__m&lt;\n\nE_u\u00e3_O_w&lt;\n\nae\u0161\u00eb \n<\u00d7<|_' \n\n8m_ugm___m \n\n35 \n\nmol\u0161\n\nO \n\u201cVED \n\n\u201cUh \n\n^mEVm__\u203a_\u00ac___O> \n\n^m\u00eam__\u203a_3o> \n\n8_n__O_Z_\u0161 \n\nig \n\n\u00a7_:_o|_<> \n\n8Evm__>_3O> \n\n8___;_>_3o> \n\nOU_N%O__n_ \n\nAQE\u00caV \n\nOgg8_____m \n\nOUED\u00ca \n\nO_u_N%O__^_ \n\nWo_n__O_ZD_2 \n\ns\u00ea\n\n0 \n\nOmuggm\u00ebfl \n\nNU \n\n8_O__W> \n\nOEOU \n\nE8 \n\n_gm_ \n\nEU \n\nEgg\n\n\u00c9 \n\n%_E\u00e3___8\n\n0 \n\ng_N___UO__Q \n\n__\u201c__>flOQ \n\nga \n20 \n\nWQE3_O> \n\nH: \n\nm__g_2I \n\n_gNUN___nOU\n\n\n\n392O\u00e3\u00c7mOS\u20acd3V\u00cd8meH38mU 8_\n\\ \n\np__%_8 \n\ng \n_8_WBN \n\nE \ngm/` \n\nO\u00e3oa \n\ng\u00e3p\u0161g \n\nNE \n\n_gO_m\u00eb\n\n\u00c9 \n\nug \n\nEQEEOO \n\nOWUECQEDOOU\n\n&lt;\n\ng\u00e3w\u00fcv \n\nQu \n\nOmN_w> \n\n_g_O_m$_\n\nE \n\nOflg \n\n<V_m____ \n\nNU \n\ngwg\u00fcg\u00e4 \n\nwo \n\nOman \n\nOU \n\n_2\u00e3E__\u201c__>g_Oa \n\n_\u201d \n\nWWE \n\ngg \n\nEC: \n\nOg \n\n309g\n\nO \n\n03805 \n\nQu \n\ng___mW \n\nQu \n\nQW\u00c9EP \n\nwmoO<>MmWQO \n\nM9\n\n_ \n\nAflmfl\u00fc\u00e3amv \n\nHQ\u00c9MDH \n\nOw \n\nwd_m> \n\nOU \n\n\u00a1\u00acMcO._\u00damWm \n\nMHUCwHUw \n\nN\nU \n\n^m__\u00ac_mOQ\u00a9GMHHO'_m_mv \n\nOmUfl3_\u00f1Om \n\nMU \n\nW,m0H\u201c___COU \n\nQu \n\nOmni?/HQ \n\nN \n\nOpflflm \n\n`\u00a7H\u00a2h \n\nMU \n\nOH#m_mUGU \n\nOU \n\nWOUHMHHHXU \n\nWOUMQ\n\nm \n\n<_>:<h_ \n\nNU \n\n0525 \n\n__8w_mn_ \n\nag \n\n_m\u00a7_ \n\nOE \n\n59 \n\n98 \n\ncgwmov \n\nHI_m___rz<_._o \n\nmm___'w<oz5 \n\n^\u00ac_m\u00e3_\u0161_m_V \n\nExa \n\nwgcw\u00ebw \n\nu_u \n\nBcmsgg \n\naU \n\n\u00b0mmm8__\n\n_ \n\n_\n\n_ \n\n\u201c_\n\n_ \n\n'V \n\nOowo\u00e3 \n\n%_O_n_ \n\n<_>___'<\"_ \n\nMv \n\nOC__\u00a3C_ \n\n\u00f5OU__Nn_ \n\nNWSQEQ \n\nMv \n\nO>:___OW@o \n\n_N___OEU_>_ \n\n<_>____/\u00c9 \n\nNu \n\nO___\u0161C_ \n\n__8m\u00e3n_ \n\n52 \n\nOS \n\nggagw \n\ng \nO_\u00a7N_\u00a7 \n\n<S____/\u00c9 \n\nEu \n\nOEBE \n\nE098 \n\n<S___r<\"_ \n\nEu \n\nOC\u00caE \n\n__8e_wn_ \n\nhm\u00e4o\u00f5 \n\nQu \n\n_<_>_m<\u201c_ \n\nObwg\u00e4o \n\nO5 \n\ngg_Em \n\ng \nO\u0161\u00f6wg \n\n_g_OEm\u0161_ \n\nmIn_\n\n_ \n\nO>_____8g \n\n_E_OE\u00a7_ \n\nSim\n\n| \n\n_\u00f5\u00ebm_ \n\ngv \n_Hg \n\nQu \n\n\u00c9m \n\nOu \n\nDiem \n\n<S____<\u201c_ \n\nNU \n\nOC__8____ \n\n__82Nn_ \n\n<_>___'<\u201c_ \n\ng \nO___\u00ebC_ \n\n__89_mn_ \n\n<_>___'<\"_ \n\n3 \nOC\u00caE \n\n_8m___\u00a7 \n\ngm\u00e4gm \n\ng \nO>_t__UW8 \n\n_E__OE0_>_ \n\nEm \n\n_\\m\u00b0\\ \n\n8 \nO__0m \n\nOtn\u00ed \n\nNU \n\nO_O=o \n\n2<mm\u00acomn_\n\nI \n\nO\u00f1__O__a \n\nO\u2039o<_>_\u201d_OuZ_ \n\n<D \n\nuPZO\"_ \n\n\u201c_ \n\ng__Q> \n\nNu \n\n023 \nw<_>_(m \n\nO\u00e3\u00e3\u00e3 \n\n008 \n\nO__%N_ \n\nEOm \n\nOm___g_y_ \n\n_N____0> \n\ng \nOgg\u00e3 \n\nO\u00f1o \n\nOU \n\nOgg\u00e3 \n\n\u00e3<.__w__E_ \n\nOE \n\nm<_>_<w \n\n%%\u00ae___QOa \n\n\u00c9 \nOmg\u00e2 \n\noucem \n\nomtmn\u00e3 \n\n\u00e3<|_%__ \n\nOE \n\nag \n\n__m__E_ \n\nOE \nz<m<O \n\nag \n\n_\u00e3_ \n\nDE \n\ng\u00ebgflg \n\ng___W> \n\nO___%__Q \n\nS\u00caESNZ\n\n0 \n\nw<_>_<w \n\ngas \n\nW<S_/\u00c9 \n\nmcg \n\nW \nmag \n\n\u00e2<__m__E_ \n\nOE \nZ<w<O \n\nag \n\n_mE_ \n\nOE \n\n8Zm__\u203a__um_5<m&lt;\n\nWD \n\nEZE\n\nE\n\n\u00ca \nNOQ\n\n_ R3_ Ng_ EQ_ \nWGQF NQQF m@@_ NQQP N@m_ \n\nNOQF O@Q_ N@Q_ \nWWW\n\n_ \nWQG\n\nF Emv \nNQQ\n\n_ 024 \n\nO8\n\n8 \nOOOQOO\u00ca \n\nQOQV \nOYO\u00d3N \n\nQgd\n\n_ \nOOQNN\n\n_\n\nN \n:V8 \n\nED \nOwqg \n\nONQV2\n\nO \ns\u00e4 OOV\u00d3Q \n\nOOQONP \n\nQ\u00a9N_\n\n_ OQQXU \nWand\n\n_ \nOOV_V\n\n_ \nOOV\u00d3Q \n\nG8 OE \nOOQV8 \n\nOWN \nOwnm\u00f6 \n\n_8E`fl\u0161 \n\nO>OZ \n\nOKN<> \n\nJ_<OO|_ \n\n`<wm\u00e3_>_m_ \n\n858 \n\n8\u00e3Em_o%\u00e3m \n\n(\u00f5 \n\n\u201d_m____W<0Z<._ \n\n^__\u0161\u0161_m_V \n\nZ\u00e4\u00e3o\u0161 \n\nw<o_mmm_ \n\n^:m\u00e3E\u00ac__Q \n\n|__F\u00d7M____ \n\nGZEWI \n\n^___m\u00e3E3_g \n\nO__88_ \n\n_<_W \n\n___P\u00d7w___ \n\nOZEWI \n\n_>o\\V8 \n\nDZ_ \n\n^_\u0161_wF__\u00e3 \n\nl__\u00e3<\"_'_\u00e3 \n\nAw\u00e4amv \n\nN\u00c9ZE\u00c9 \n\n^_\u0161_m__5_m_V \n\nxg\u0161 \n\n^\u00e3__mE____e&lt;wWw_m \n\n^\u00a7_QE\u00b0n_v \n\nZm\u0161y\u0161 \n\n.__bm___' \n\n_<_O \n\n_ \n8__\u00a7_ \n\n\u00c9 \nN_m_\u0161\u0161_o \n\n_>Q\u00a7O \n\nO2_ \n\n^\u00e3___wE_J_a \n\nSm \n\n\u00ca\u0161gx \n\nE\u00e4m\u00f1gk\n\n_ \n\n(XE \n\n\u00caE_V \n\ndg \n\n`\u00a2__mg6x \n\nougmmm \n\nmu \n\n\u00c9oo \n\n_g_\n\nI \n\nM_<S_m<\u201d_m \n\n5mr_mE____mV \n\nNU: \n\nExa' \n\n_g_\n\nI \n\n:3\u0161_ \n\nAggamv\n\n_ \n\n(B \n\n<_ND._ \n\n<__'Z\u00e3 \n\n_2m_w5m_OE \n\n^___m\u00e3E:_mv \n\n<w_\u201c_<_>_ \n\n_m___\u201c_ \n\n(6 \n\n._____\u00d7w__r \n\n\u00daZEWI \n\n_>0\\_$O \n\nDZ_ \n\n^gg\u00ac___Q \n\nsw \n\n\u00d7D<ZWZ \n\nW_m_F\u00d7mF \n\n_OZ_ \n\n^_\u0161m\u0161_e \n\n\u00d7_u5._m_ \n\ng\u00e3\u00ebflflo \n\nEOUM\u00caQM \n\nsm \n\n___.<wD \n\neg \n\nOU \n\nc\u00ea \n\n\u00c9 \n\n\u00e4gm\u0161oz \n\n86\n\nE \nSo \n\ngas \n\n_>O \n\nMQV8 \n\n_>o \n\nga\nE \n50 \n\nNQN\n\nS \nSw \n\nNw\u00f5\n\nE \n_>o \n\ngg \n\nSo \n\nga\nE \nso \n\ngw:\n\nE \nSo \n\ng\u00e4 \n\nSo \n\ngay \n\nSw \n\nN\u00e3g \n\nS0 \n\nN38 \n\n_>o \n\ngia \n\nSo \n\ng\u0161 \n\nSo \n\nfi\u00e3g \n\nSo \n\ng\u0161 \n\nSo \n\n\u0161\u0161 \n\n_>Q \n\ngag \n\nSo \n\n8:8 \n\nSo \n\n00500 \n\n$_\u00a3_3_ \n\nOt \n\nQg \n\nO_O \n\nWggO_8_$ \n\nWNWQQEO \n\nQu \n\nN___mW\n\ng \n_NWCQE \n\nOEDWCOO \n\nOU \n\nN>_\u201c_wE_\u00a1m \n\nuN_` \n\n_~_g_w___\n\n\n\n492O\u00e3\u00c7m0S6d8Nt8UrGR83mU 8_ \n\nBCQBCW \n\nOU \n\nw \nOmNN> \n\nQu \n\nOvflv\n\nO \n\nE3 \n\nWOE0E__&lt;\n\nWO___g_UO0 \n\ngta \n\n8__8W8 \n\n_gO_m0m \n\nUC \n\nOgN=gg_ \n\n023 \n\nE8 \n\nOWWQOOE \n\nO\nU \n\ng_m>:$% \n\n\u00ca \n\n8m\u00e3E_U \n\nEm g\u00f5gm \n\nQCU\u00caQ \n\nOu \n\nW \nOmNfl> \n\ng \nOvg\n\nO \n\nm\u00ebm\u00eb\u00fc \n\nOw \n\nw \nOwNfl>\n\ng \n8%\n\nO \nWUUCQDCM U\u00caWE\u00ca \n\nON \n\nS\u00e3 \n\n%_N\u00ac_g__ \n\nfl___m__Oc \n\na\u00f1o \n\ndin \n\nMEWQE\n\nN \nE8 \n\nW2CU__\u00a3_\u00da \n\nWC: \n\nQNQ \n\nWQCUEDOOU \n\nmw: \n\nOmm \n\nmmO\u00b0<>ImWNO \n\n<_m<I2m_\u00f5ZW \n\nmmjwg\u00eb\n\nI \n\n\u00b0>E__om% \n\n_m__\u00b0Ew_\u00bf \n\n__<_F2m__m_>_<\n\n_ \n\nO>_:_OW8 \n\n__w__O__\u00e3_>_ \n\nmn\u0161\n\nI \n\nO>____OW% \n\n__w___OF\u00f5_\u00bf \n\n<S:'<\"_ \n\nNU \n\n_N_bW___UC_ \n\nOHCQE9____N>U|_ \n\nOS \n\nwIn_\n\n' \n\nO\u00ebts\u00fcu \n\n_g_OE0_>_ \n\nNWEQEU \n\ngv \n\nO>\u0161__38 \n\n_N__OEU_>_ \n\n<_2_2____ \n\ng \nOC\u0161C_ \n\na8__g \n\n\u00caEP\u00d5 \n\nO\u00caO\u00ca \n\n<_>____<\u201c_ \n\nmv \n\n0525 \n\n_8m\u00e3n_ \n\noomomm\n\n' \n\nO>____O$O \n\nE__OEUS_ \n\n<_>____<h_ \n\nMu \n\n0525 \n\n__8m\u00e3n_ \n\n_mWp_Q_\u0161 \n\nga \n\nBE \n\nWUEQJCU \n\nQu \n\n8CQ_____Efl__~ \n\nOU \n\n2Q_O`_n_ \n\n<S__H<\"_ \n\nNU \n\nOC\\_2C_ \n\n`_QOU__Nn_ \n\nUWUEEM\n\n8 \n\n2__UEfl_g8___ \n\nOu \n\nO\u00caO\u00ca \n\n$g___EU\n\ng \n80__O_n_ \n\n$_\u00e3___% \n\nQu \n\n_\u00f1__H\n\n8 \ngw \nOU \n\nOgfl____E__O\u00cam \n\n<S___<\u201c_ \n\ng \nOC__8C_ \n\n__89__wn_ \n\nN$__n___\u00e3 \n\ng \nO>_~___OW% \n\n_gOEm__2 \n\n<S__F<h_ \n\nNU \n\nO_____9____ \n\n__89__wn_ \n\no\u2039\u00b0<_>_~_o\u201c__,__ \n\n<Q \n\nm___zo\"_ \n\nOmm_____\u00b0o \n\ngm \n\n808\n\nU \n\nZ<W<O 2<w<O \n\nOE \n\nZ<W<O Z<W<O \nm\u0161\u00e2w \n\n8___\u00ca \n\nQU\u00ca \n\n32 \n\n_\u0161_\n\n\u00c9 \nm<S_<W m<_>_<w \n\n\u00b0___o__w_I_ \n\nOE \n\nm_<_>_<w \n\n\u00a3_\u00f1Efi&lt;\n\nw_m> \n\n_m___J_g \n\n8:8 \n\nEm \n\nou \n\nEm: \n\nOE \n\nm_<_>_<m \n\n280\n\n8 \nig \n\nOE \n\nSCSW\u00ca \n\n\u00e3<__%__ \n\nOE \n\nOv__5EO____' \n\nOE \n\nm_<_>_<w \n\n02\u20ac \n\nOgl \n\nOU \n\nOgg\u00e3 \n\nOU \n\ngua \n\nOHZW_>__OmFW<m&lt;\n\nWD \n\nW___ZO\"_ \n\n@QQ_ O@Q_ OQQP V\u00ae\u00ae_ \nVQm_ NmQ_ \n\nOGM\n\n_ \nfimm\n\nF W@Q_ \nNQQF VOQF OOGF \u00ae\u00ae@_ mGO_ \n\nPGQF 39_ \nmg\n\n_ \nm\u00e3e 82 \n\nOQQ\n\n_ \nWQQ\n\n_ \u00b02&lt;\n\ngq\n\n__ \nQIQN OQQMH \n\nMUWON OOVN N\u00e2d O8\u201d VOWN \u00a9g_N\n\nF\ng \n\nav\u00f3 \ngqw \n\nOC\u00a9 NN v \n_MN \n\nO2 \nOOVN\u00da \n\ngq\n\n_ \nON \n\nP\u00e1mv \n\nOVQWN \n\n^gmm\u00ac___mV \n\nm\u00e3og\u00e3 \n\n8_u_ \n\nWO \n\nd2_ \n\nW \nS8 \n\n^__w__m__v\n\n\u00c9 \n\nw%__\u00e4wn_ \n\n% \n\u00e3o\n\nw \nE\n\n_ \n\n<8m_n___>_ \n\n^_~__E_V\n\n\u00ca \n\n\u00b0_U8$n_ \n\ng \n\u00e3o\n\nm \n\u00c9\n\n_ \n\nJ\u00e3\u00eb \n\n^_m__g_V \n\n\u00c9: \n\nSo\n\n\u00f8 \nDEZ \n\no_\u00e38\u00e3 \n\nD_>/\u00c9 \n\n^_m__m__v \n\ndg \n\n\u00a3$_m_W\u203a__'_&lt;\n\n\u201d_m_V\u0161\u00f5 \n\n_>w\u00f58 \n\nQZ_ \n\n_m_m__ \n\n(\u00f5 \n\n<8m_n_ \n\nME \n\n0825; \n\ngw \n\n^___m\u00e3_\u0161_Q \n\nW_<0_g_\u203a_ \n\nw8Zm__>5N_$Z_\n\nW \n\nWOEDOZ\u00ca \n\nOZ\u00caI \n\n\u00c9: \n\nZm\u00f5m_OO<__ \n\n\u00caD\u00caOO \n\n^%\u00b0__mE\u00b0n_V \n\n_<\u00f8 \n\nE__>____OW \n\n<Z<l_3y_On_ \n\n^:m\u00e3E:_a \n\n__ \n\n_8__\u00a7_ \n\n\u00c9 \n\u201d_m__\u00bfmEO \n\nSo\u00e4g \n\nDZ_\n\nV? \n\u00c9: \n\nW<|_\u00ac\u00f5w\u201c_ \n\nma \n\no_|=ON_m_I \n\n<m_\u201d__\"\u0161_m_ \n\n^:\u0161E___m_V \n\n$ON_<2m_m_m_ \n\n02% \n\n^___\u00e4m_\u00bfm_V \n\n\u00c9: \n\n\u00d7_2w\u201c_ \n\nWoO\u00e3l_m_\u201c_ \n\n\u0161\u00e3_\u00b0%__V \n\nW\u00caQWZ \n\nW\u0161g \n\n\u00a7_uw\u00ac__m_V \n\nmm_%O.____8 \n\n__DZ_ \n\n(6 \n\n__\u00f5 \n\n8 \nc\u00ea \n\n\u00c9 \n\nmWc\u201c_:mV\u00b0_E \n\n8\u20ac__\u00b0@__l \n\n_\\/ga \n\nOZ_ \n\n_~_E_ \n\n_l_\u00bfn_<D\u00ca \n\n(Om\u00e3 \n\nma \n\n_O2_ \n\n_S_8\n\nQ \nO8_N: \n\n^_m_\u00a7_v \n\n\u00ca\u0161gx \n\nE\u00e4_8\u00bf \n\n(XE \n\nOOQ \n\n_N \nNMHQNN \n\nOOON OQQ8 \n\ngb \n\n\u00ca: \n\nOE \n\n<_~_<l_3w_ \n\n^%\u00e3_\u00b0\u00f5$ \n\n\u00c9: \n\n._m_0m_\u00f5 \n\n'DZ_ \n\n^\u00e3___mE:_mV \n\nI_<Zo\u0161ZNEZ_ \n\n>Z<m_\u00bf \n\n^g_\u0161_m_v \n\n\u0161<2m_N_ \n\n8'_N_<O \n\nWOQUE \n\nWO \n\n<Q_~_m_<\"_ \n\n_8E`n_5 \n\nO>\u00b02 \n\nO\u201cN<> \n\n__<8__ \n\n>`mm_E_>_m \n\n858 \n\nWQRWO \n\n_>0 \n\n\u00e2ag \n\nS0 \n\nWQWOO \n\nS0 \n\nmm\u00e4o \n\nSw \n\n\u00caNWQ \n\n_>0 \n\ng\u00f5m\u00f6 \n\n_>o \n\n\u00a3aNO \n\n_>0 \n\nWQNNO \n\n_>Q \n\nWQVNO \n\nSo \n\nWQ \n\nac \n\n_>Q \n\ng\u0161\n3 \n_>o \n\nga\nE \n_>o \n\n853 \n\n_>o \n\nW980 \n\n_>\u00f8 \n\n\u00caN8 \n\n_>0 \n\nVQ \n\nEO \n\n_>o \n\nVQNVO \n\nSw \n\nVQQNO \n\n_>0 \n\nVQMNO \n\n_>0 \n\nVw\u0161\n\nE \n_>0 \n\nVQNOO \n\n_>o \n\nVQ \n\nBO \n\n_>Q \n\n00500 \n\n_\u00b0Wg______E\u00b08 \n\n\u201cNF \n\n_w_g_w___\n\n\n\n592O\u00e3\u00c7mOS6d8Nt8m\u20acH88mU&amp; \n\n<S_F<\"_ \n\n8 \n_m__\u201cm%mo \n\nobm\u00f5ml \n\n833' \n\nOU \n\nN\u00c9EO \n\n._<PZm__m_>_&lt;\n\nEu \n\n20__\u00b0__n_ \n\n00:35 \n\n0958 \n\n<_2F<\"_ \n\nNU \n\n\u00b0E2C_ \n\n__QUeNn_ \n\nOU \n\nODE: \n\n\u00c9 \nOflNM> \n\nUD \n\nOvg\n\nO \n\noom\u00f5mm\n\n' \n\nO>_\u20acOW0_u \n\n_fl__OEO_>_ \n\nwgggo \n\nWggwg \n\nWECEUUE\u00ca \n\ng \n\ngcg\u0161g \n\nQO \n\ngz\u00e3 \n\nOtwu\u0161gfl \n\ng\u00e3c\u0161g \n\nOU \n\nOflg \n\nmh\u0161mzoo\n\n- \n\nO>E\u00f6$U \n\n__w__OEQ_>_ \n\nOO \n\n<_>_|_r<\u201c_ \n\ng \n_U_\u00e3_\u00a7___ \n\nO_Cg\u0161___M>q_ \n\nQE\n_ \n\nO>=__8% \n\n___N___OC\u00f6_>_ \n\n<_>___\u00cd/\u00c9 \n\ng \nOEEE \n\n__08_g \n\nmlm\n\n' \n\nO>:__8% \n\n_E__O_\u00e3_>_ \n\n<_>___F<\"_ \n\nNU \n\nOEQE \n\n_QOQ__fln_ \n\nmomm\n\nI \n\nO>E'\u00f5W0_u \n\n_U___OE0_>_ \n\n<_>_|_'<\"_ \n\nGU \n\nOF_U\u00abC_ \n\n__0OQ__Nn_ \n\n_<S____<\"_ \n\nmv \n\nOEOHE \n\n`_0OQ__Nm \n\nO5 \n\n<_>___'<\"_ \n\noo_____8H \n\n\u00b0___2m_wm \n\nO5 \n\n<_>___'<\"_ \n\ng \nOEEE \n\n\u00f6\u00e4am \n\nIow___z_ \n\nNU \n\nO___8fl_Um \n\n<_>____<\"_ \n\nNU \n\nO_____2C_ \n\n__8gNn_ \n\n<s___'<\u201c_ \n\n8 \nOC__g__ \n\n__8m\u00e3n_ \n\n\u00f1\u00f5m \n\n:mam\n\n_ \n\n<_2__r<\"_ \n\nosu\u0161 \n\n__wUm__mn_ \n\n__m__3mZ \n\ng\u00e3m \nmg? Z<w<O \n\n%_g_O3 \n\ngw \n\nOgg\u00e4 \n\nECN\u00caEOQ \n\nOE \n\nO \n\nO\u00e3_$\u00e3 \n\n88 000m OE \nz<m<O \n\nWOCN_$\u00e3 \n\ngua\n\nM \u00e3&lt;\n\nig \n\nOE \n\nOu \n\n2__\u00a7_&lt;z\u00e3\u00f5 \n_m$_a_\u00e3 \n\nEu \n\nEx \n\n9 \nW \n\nm\u0161ggz \n\nWO\u00e3_$tN \n\n808 \nZ<m<O \n\nMO:_vC_ \n\nWOU \n\nOE \nZ<w<o \n\nAOG\u00caNN \n\ng\u00e3\u00f5 \n\nd\u00ea \n\ngen \n\n$\u00e3\"_ \n\nm<\u00e3<W \n\nwgE\u00b0n_ \n\nmg \n\nOE \n\n\u00b0_;_W_>__Om____W<m&lt;\n\nwWo0<>N_mWm\u00b0 \n\nO\u2039\u00b0<S_\u201d_o\"_Z_ \n\n<D \n\nW_;_O\"_ \n\nWD \n\nm_;_O\"_ \n\nQwmw_ \u00ae\u00ae\u00ae_ @\u00aeQ_ NQQP \nMOQF VQ\u00ae_ \u00a9\u00aem_ O\u00aeQ_ WQQF OmQ_ \n\nOQOF N\u00ae\u00ae_ EQ_ OQQ \nQmm\n\n_ \nVQQ\n\n_ Og; \u00b0Z&lt;\n\nGg \nNe :P OQN: Owqt \n\nQNQ \n\n__ \n\nCND \n\n__ \nOQ \n\nVWQQ \nO8 \n\nO8_\u00a9 OVO\u00d3N \nNgd mg* \n\ngq\n_ OQQ8\n\n_ \nOQQQN OQE; \n\nRW_ \n__ \n\nVad\n8 \n\nQWVN O8: \n\n^g_\u0161_m_V \n\n\u00c9 \n\n_2ON<S_2 \n\n\u00e3\u00f8\u00ed\u00e4g \n\n089 \n\n^_\u00a7_w\u0161_m_V \n\nN\u0161\u0161_o> \n\n\u00caN \n\n^%__o\u00a7_ \n\no\u00e2nc \n\n5%; \n\nWo\u0161g \n\nAOE: \n\n<O__\"_ \n\n<O__2_DO \n\n__EmNZW\u201d_o|_ \n\n95\n\n8 \n\n^\u00e4\u0161\u00eb \n\n\u00c9: \n\n\u00e3_y_O|_\u201c_ \n\n<_\u00e3n__)_<_5m_ \n\n^me__Bg0V \n\n\u00ca: \n\n<_O \n\n\u201c_ \n\nNm|_I9_ \n\n^m___ug_m_V \n\n\u00c9: \n\n<N__m>I__W \n\n<_K<KDF2_F \n\nw \n\n<_y_<I|_<S_ \n\n^p_O5<V \n\n8_Z_O_P5 \n\nWO \n\n\u00c9EZM\u00d5 \n\n\u00e3n\u00f5g \n\n^g_um:_m_v \n\n\u00c9: \n\nl_m_n_n_&lt;\n\n__<_EgDZ_ \n\ns\u00e3 \n\n8 \nog \n\n<IZ_\u00c9 \n\n<O_\u0161mm_O \n\n\u00c9s; \n\n\u00ca8\n\nm \nE\n\n_\n\n\u00c9 \n\n8<\u00caD\"_ \n\n\u00d5\u00ebcg\u00e4zv \n\nmEm__>_m_u_ \n\n^_m%mwV \n\ngw \n\nN\u0161g\u00f5 \n\n___\u00a7m_F \n\nQ/__ \n\n^_N__m__V \n\nsw \n\n\u201c(2 \n\nOO \n\n\u00d5ONE \n\nMD \n\n__>_OO \n\nw \n_OZ_ \n\nD~__<_2OO \n\n^_m%_wg\n\n\u00c9 \n\nNJ<_>_IOW \n\noO_don_om___ \n\nW<IZ_\u00a1_ \n\nMD \n\n_DZ_ \n\n^\u00e3\u00e3_\u0161_mV \n\n\u00eb\u00e2 \n\ng_mE_og\u00b0fi_ \n\n_/\u00c9 \n\nF\"_8<_____<_>_ \n\nCm\u00e4mov \n\n(O: \n\nZg\u00e3\u0161 \n\nw<_____<_>_ \n\n\u00ca\u0161wo \n\n2__uEmm_n_v \n\n<\\mWmm\u00e3___m\u00b0_\u201d_ \n\n\u00b0\u00eb___\u0161_\u201c_ \n\n<zO__n\u0161_\u00e3 \n\nEE; \n\n_m__E_ \n\ng \nm_m> \n\n\u00ea_\u00e4__\u201c_ \n\nm_|_<>8_m\u201c_ \n\n\u00caEE \n\n_mBI_ \n\nE8 \n\nm_ \n\n\u00c9 \n\n<\u0161<ES_\n\n_ \n\n^_m_\u00a7_V \n\nNU: \n\n_m_%____ \n\n__\u00ab\u00d72' \n\nm___m____\u00c9___ \n\nwn_m___z_ \n\nOEV \n\n<O_5 \n\n<_\u201d_<DUWn_oN\u00f5&lt;\n\n<ZOI_n_\u00eb<n_ \n\n_\\/Qmoo \n\nSm \n\n_`/o\u00f5g \n\nOZ_ \n\n_>o\\8_ \n\nDZ_ \n\n_>0\\N8 \n\nOZ_ \n\n_>o\\V\u00ae__ \n\nDZ_ \n\nSo\u0161e \n\nOZ_ \n\n^3___\\n_5 \n\nO>O2 \n\ngN<> \n\n\u00c9OB \n\n`<mm\u00e3_>_m \n\n0058 \n\nQQEO \n\n_>0 \n\nQQQO \n\n_>o \n\nWQNOO \n\n_>0 \n\nNQW \n\nE \nS0 \n\nR$68 \n\n_>o \n\n5\\8O \n\n_>0 \n\nNQN8 \n\n_>o \n\nNQ \n\nSO \n\n_>w \n\ng\u00f5xu \n\n_>o \n\ng\u00f1g \n\n_>0 \n\ng\u0161\u00f6 \n\n_>0 \n\n9996 \n\n_>Q \n\nQQQVO \n\nS0 \n\nQQN8 \n\n_>o \n\nQQB8 \n\n_>o \n\ng\u00f1g \n\n_>w \n\ng\u00f5g \n\n_>o \n\ng\u00f1g \n\n_>0 \n\ng\u00f1\nE \n_>w \n\nga\n6 \nSo \n\nQQO \n\nE \n_>o \n\ng\u00e4g \n\n_>w \n\n00500 \n\n^\u00b0Wu_~_______E\u00b0UV \n\n\"NF \n\nN_gm____\n\n\n\n8. Uma alternativa de solu\u00e7\u00e3o 295 \n\ne distribu\u00eddos em 1994 pelos sistemas de abastecimento urbano em \ntodos os munic\u00edpios da bacia. A tabela 12 apresenta uma sele\u00e7ao dos \nconsumidores industriais, que na sua maioria captam \u00e1gua \ndiretamente dos corpos d'\u00e1gua. Os volumes informados (mensais) \nmuitas vezes s\u00e3o estimados a partir das vaz\u00f5es efluentes, devido \u00e0 \nfalta do dado. Alguns s\u00e3o duvidosos. A tabela 13 apresenta os \nvolumes de \u00e1gua utilizadas pelas usinas hidrel\u00e9tricas da CELESC. \n\nvaz\u00e3o de consumo \nUSINA engulimento (ma/s) anual (ma) \n\nSalto 89,0 2.768.256.000 \nPalmeiras 4,1 127.526.400 \nCedros 7,3 227.059.200 TOTAL - 3.122.841.600 \n\nTabela 13: Volume anual de \u00e1gua utilizada pelas usinas da Celesc\u201d \n\nUma quarta categoria de usu\u00e1rio \u00e9 o porto de Itaja\u00ed, cujo \u201cconsumo\u201d \nn\u00e3o pode ser quantificado. Uma quinta categoria seria constituida \npelos rizicultores: a produ\u00e7\u00e3o de arroz irrigado se utiliza de \ngrandes volumes de \u00e1gua (1 litro/s/ha). Em resumo, a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\u00e1gua na bacia \u00e9 apresentada na tabela 14. \n\nusu\u00e1rio \n. volume anual (ma) receita virtual (R$) \n\nCELESC 3.122.841.60O 187.370.490 \nind\u00fastrias (capta\u00e7\u00e3o direta) 31.451.340 1.887.080 abastecimento urbano 59.431.362 3.565.882 \nporto de Itaja\u00ed 7 '? \nrizicultura 285.236.640 17.114.198 \n\nTabela 14: Volume anual de \u00e1gua utilizada na bacia, e arrecada\u00e7\u00e3o correspondente \u00e0 \ntaxa de R$0,06/m\u00b0 \n\n6\u00b0 Elaborada a partir de dados fornecidos pela Divis\u00e3o de Gera\u00e7\u00e3o da CELESC.\n\\\n\n\n\n8. Uma altemativa de solu\u00e7\u00e3o 297 \n\nA arrecada\u00e7\u00e3o em tarifas de \u00e1gua resultou em R$l8.491.613. A \nfixa\u00e7\u00e3o_ de um virtual tributo linear sobre o uso da \u00e1gua, que \nimplicasse o acr\u00e9scimo de cerca de 20% na tarifa de \u00e1gua para o \nconsumidor urbano, significaria uma receita de R$0,06/m3 para todos \nos usu\u00e1rios. O resultado, intitulado receita virtual, \u00e9 apresentado \nna tabela 14. Ele mostra que o crit\u00e9rio de linearidade na fixa\u00e7\u00e3o \ndo tributo n\u00e3o \u00e9 plaus\u00edvel, mas que a autonomia financeira do \nComit\u00ea est\u00e1 longe de ser invi\u00e1vel. \n\nPrioridades (14) \n\nDiante da multiplicidade das atribui\u00e7\u00f5es do gerenciamento de \nbacia, apresentadas no quadro 1 (capitulo 3), \u00e9 estrat\u00e9gico que \nsejam definidas a\u00e7\u00f5es priorit\u00e1rias para o in\u00edcio das atividades do \nComit\u00ea de Bacia. Pela precariedade dos servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o dos \nsistemas de conten\u00e7\u00e3o e previs\u00e3o de cheias, resultantes do fraco \namparo institucional dos respectivos programas, e pela import\u00e2ncia \nque t\u00eam para o vale do Itaja\u00ed, estes constituem uma poss\u00edvel \nprioridade. A pr\u00f3pria implanta\u00e7\u00e3o da estrutura de gerenciamento \ndever\u00e1 ser feita paulatinamente, de acordo com programas e \u00e1reas \npriorit\u00e1rias a serem recuperadas/manejadas. \n\nDefini\u00e7\u00e3o de \u00edndices de cobertura florestal (15) \nEm conformidade com as caracter\u00edsticas do escoamento \n\nsuperficial nas v\u00e1rias zonas ecol\u00f3gicas, a defini\u00e7\u00e3o de \u00edndices de \ncobertura florestal a serem alcan\u00e7ados e mantidos, \u00e9 uma estrat\u00e9gia \nimportante pela, qual se dever\u00e3o pautar futuros programas de \nrecupera\u00e7ao ecol\u00f3gica e de reflorestamento. O estabelecimento \ndestes \u00edndices amplia a \u00f3tica sob a qual s\u00e3o analisados e\n\n\n\n8. Uma alternativa de solu\u00e7\u00e3o 293 \n\njustificados projetos de manejo ambiental e atividades \ncorrelacionadas, pois aos benef\u00edcios locais acrescenta a \nimport\u00e2ncia regional (em meso-escala). Evidentemente ser\u00e3o \nnecess\u00e1rias pesquisas cient\u00edficas adicionais, para argumentar a \nfavor de \u00edndices minimos de cobertura florestal. \n\nFinalmente, \u00e9 necess\u00e1rio ressaltar que as estrat\u00e9gias \nsugeridas s\u00f3 fazem sentido, se a regiao definir para si pr\u00f3pria o \nobjetivo de atacar o problema das enchentes e do uso do solo, e \nalmejar a qualidade de vida a longo prazo na bacia do Itaja\u00ed. A \nelabora\u00e7\u00e3o de propostas pol\u00edticas deve partir de uma discuss\u00e3o \nprofunda desses objetivos, a n\u00edvel de Comit\u00ea de Bacia. A orienta\u00e7\u00e3o \nprecisa em dire\u00e7\u00e3o aos objetivos \u00e9 indispens\u00e1vel para a defini\u00e7\u00e3o \ndo conte\u00fado e da formula\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica a ser executada. Ou seja, \nembora a articula\u00e7\u00e3o e a institucionaliza\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea de bacia \nseja fun\u00e7\u00e3o do Estado, a sua efetiva implementa\u00e7\u00e3o s\u00f3 ocorrer\u00e1 \u00e0 \nmedida que a sociedade regional assim o decidir.\n\n\n\n299 \n\nFONTES BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\nO01.ADAMI, Rose M. (1995) Macro-zoneamento ecol\u00f3gico da bacia de \ndrenagem do rio Itaja\u00ed-A\u00e7u, por interm\u00e9dio da aplica\u00e7\u00e3o de \nan\u00e1lise multivariada e par\u00e2metros da teoria da informa\u00e7\u00e3o. \nFlorian\u00f3polis. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Federal \nde Santa Catarina, Departamento de Geoci\u00eancias. \n\n0O2.ALMEIDA, J.R.(coord.)(1993) Planejamento ambiental: caminho \npara participa\u00e7\u00e3o popular e gest\u00e3o ambiental para nosso \nfuturo comum: uma necessidade, um desafio. Rio de Janeiro: \nThex. 176 p. \n\nOO3.AMIN, Esperidi\u00e3o (1984). A cria\u00e7\u00e3o de um cons\u00f3rcio \nintergovernamental e comunit\u00e1rio para a administra\u00e7\u00e3o da \ncrise no Vale do Itaja\u00ed. In: Semin\u00e1rio de Avalia\u00e7\u00e3o da \nReconstru\u00e7\u00e3o (Blumenau: 14/9/1984). 3p. [Arquivo do Projeto \nCrise/ FURB] \n\nO04.ANDREOLI, Cleverson V.&amp; SOUZA, Marcos Luiz de P. (1992) Gest\u00e3o \nambiental por bacias hidrogr\u00e1ficas. In: D\u00e1lia Maimon (coord.) \nEcologia e Desenvolvimento. Rio de Janeiro: APED. p. 99-118. \n\nO05.APREMAVI (1995) Mata ciliar. Rio do Sul: APREMAVI - Associa\u00e7\u00e3o \nde Preserva\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente do Alto Vale do Itaja\u00ed. 23 \np.:i1. [cartilha] \n\n0O6.AUFATMEN in St.Louis (1993). Der Bund, Bern (Su\u00ed\u00e7a), 21/Jul. \nOO7.BACCA, Lauro E. et al (1985). Reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua das chuvas em \n\ndiferentes coberturas vegetais. In: Reuni\u00e3o Regional da SBPC \n(2.:Blumenau:1985). Anais.... p.58-59. Resumo.\n\n\n\n300 \n\n0O8.BADEN-W\u00daRTTEMBERG. Ministerium f\u00fcr Umwelt (1988) \nHbchwasserschutz und \u00d5kologie: Ein \"Integriertes \nRheinprogramm\" sch\u00fctzt vor Hochwasser und erh\u00e4lt naturnahe \nFlussauen. Stuttgart. 25 S. \n\nOO9.BAHIA. Secretaria da Reforma Agr\u00e1ria, Recursos H\u00eddricos e \nIrriga\u00e7\u00e3o (1989). Programa de desenvolvimento integrado do \nbaixo-m\u00e9dio rio das Cbntas: Termo de Refer\u00eancia. Salvador. 48 \np. il. ` \n\nO10.BANGLADESH kann auch mit \u00daberschwemmungen leben (1993). Der \nBund, Bern (Su\u00ed\u00e7a), 28/Jul., S.5. \n\nO11.BASTOS, \u00c2ngela (1995). Grupo garante a manuten\u00e7\u00e3o das \nbarragens. Jornal de Santa Catarina, Blumenau, 23/junho. \n\nO12.B\u00c3TZING, Werner (1988) \u00d5kologische Labilit\u00e4t und Stabilit\u00e4t der \nalpinen Kulturlandschaft. Fachbeitrag Schweiz. MAB- \nInformation n\u00b0 27. Bern (Su\u00ed\u00e7a): Geographisches Institut. \n\nO13._____ (1993). Nachhaltige Naturnutzung im Alpenraum. In: FRANZ, \nHerbert (Hrsg.) . Die Gef\u00e4hrdung und der Schutz der Alpen. \nWien: Kommission f\u00fcr Human\u00f6kologie der \u00d5sterreichischen \nAkademie der Wissenschaften (v.5). S. 17-53. \n\nO14.BELTRAME, A.V.(1991) A coloniza\u00e7\u00e3o do Vale do Itaja\u00ed e os \nreflexos na degrada\u00e7\u00e3o de seus recursos naturais renov\u00e1veis. \nGeosul, Florian\u00f3polis, v.6, n.11, p.91-100. \n\nO15.BESSA, Jos\u00e9 (1968). Regulariza\u00e7\u00e3o da bacia do rio Itaja\u00ed\u00acA\u00e7\u00fa / \nEstado de Santa Catarina - Brasil. Florian\u00f3polis: \nDepartamento Nacional de Obras de Saneamento. 15 p. [Arquivo \ndo Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Regional, Florian\u00f3polis]\n\n\n\n301 \n\n016. (1975). A defesa do Vale do Itaja\u00ed contra as enchentes. \nBlumenau: Minist\u00e9rio do Interior. 16 p. [Arquivo do \nMinist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Regional, Florian\u00f3polis] \n\n0l7.BETURE SETAME (1994) Projeto Rio Doce. Dynamis, Blumenau, v.2, \n\nn.s, p.1s9-197, jul/set. \n\nOl8.BLUMENAU. Prefeito Frederico Guilherme Busch Jr.(1958). \nRelat\u00f3rio dos neg\u00f3cios administrativos do municipio de \nBlumenau referente ao ano de 1957. 142 p. [Arquivo Hist\u00f3rico \nJos\u00e9 Ferreira da Silva] \n\n019.BLUMENAU. Prefeitura Municipal (1993). Plano de Defesa Civil. \n[Arquivo do Projeto Crise/FURB] \n\nO20.BLUMENAUER ZEITUNG (1926). 23/setembro. p.2. \nO2l._____ (1927). 14/novembro. p.1 e 2. \nO22._____ (1928). 16/agosto, p.2 \n023 _____ (1929 ). 7/novembro. \nO24._____ (1930a). 20/janeiro, p.3. \no25._____ \u2039193ob\u203a. 14/agosto, p.2. \nO26.BOKU Raumplanung Lehrmittel: Allgemeine Raumplanung und \n\nRaumordnung 2.Ed. (1986). Wien (\u00c1ustria): [S.,n.] \nO27.BOLETIM MENSAL DA ASSOCIA\u00c7\u00c3O COMERCIAL E INDUSTRIAL DE BLUMENAU \n\n(1957). Blumenau, v.8, n.96. \n\n028._____ (1958). Blumenau, v.9, n.l0l. \nO29.BOURLON, Nicolas (1995) Projeto Para\u00edba do Sul. Semin\u00e1rio \n\nFranco-Brasileiro de Gest\u00e3o em Bacias Hidrogr\u00e1ficas \n(Curitiba: 31/05 a 02/06/95).[mimeo] \n\nO30.BRASIL (1988). Final report on the Itajai river basin flood \ncontrol project: Part I - Master plan study (Main Report). \nTokyo: Japan Internacional Cooperation Agency. 119 p.\n\n\n\n302 \n\n031. . Conselho do Desenvolvimento da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica \n\n(l958a) Estudos da Bacia do Itaja\u00ed: Ind\u00fastrias. Rio de \n\nJaneiro. 104 p. [Arquivo do Minist\u00e9rio da Integra\u00e7ao \nRegional, Florian\u00f3polis] \n\nO32._____. Conselho do Desenvolvimento da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica \n\n(1958b) Estudos da Bacia do Itaja\u00ed: Tend\u00eancias. Rio de \nJaneiro. 75 p. [Arquivo do Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o \nRegional, Florian\u00f3polis] \n\n033. . DNAEE. Divis\u00e3o de Controle de Recursos H\u00eddricos (1985). \n\nA\u00e7\u00e3o do DNAEE na \u00e1rea de recursos h\u00eddricos - Regi\u00e3o Sul. \nBras\u00edlia. 28 p. \n\n034. . DNAEE. Divis\u00e3o de Controle de Recursos H\u00eddricos (l987a) \nInvent\u00e1rio das esta\u00e7\u00f5es fluviom\u00e9tricas. Bras\u00edlia. \n\n035. . DNAEE. Divis\u00e3o de Controle de Recursos H\u00eddricos (l987b) \nInvent\u00e1rio das esta\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas. Bras\u00edlia. \n\n036. . Minist\u00e9rio do Interior. Departamento Nacional de Obras' \nde Saneamento (1976). Controle de enchentes no vale do Itaja\u00ed \n- Santa Catarina. Florian\u00f3polis. 36 p. [Arquivo do Minist\u00e9rio \nda Integra\u00e7\u00e3o Regional, Florian\u00f3polis] \n\nO37._____. Minist\u00e9rio do Interior. Superintend\u00eancia de \nDesenvolvimento do Nordeste (1967). Estudo geral de base do \n\n... 1 Vale do Jaguaribe: Apresentacao e S\u00edntese. Volume I. SUDENE \nASMIC (Association `pour \u00d3rganization des Missions de \nCooperation Technique), Grupo de Estudos do Vale do \nJaguaribe. 97 p. \n\nO38.BRUGGER, E.A. (1985). Regionalwirtschaftliche Entwicklung. \nSynthesebericht NFP REGIO. Bern: Haupt.\n\n\n\n303 \n\n039.BUTZKE, Ivani C. (1994) O meandro de Agrol\u00e2ndia. Dynamis, \n\nBlumenau, v.2, n.8, p. 143-150. \n\nO40._____ (1995) Ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas inund\u00e1veis em Blumenau (SC). Rio \nClaro. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado em geografia) - Universidade \nEstadual Paulista, Instituto de Geoci\u00eancias e C`^ iencias \nExatas. 246 p. il. \n\nO41.CALVO Vet al (1992). The use of multivariate analysis for the \necological characterization of Landscape: the Mula River \nWatershed, South-east Spain. Journal of Environmental \nManagement , n.34, p.297~308. \n\n042.CANEPA, Eugenio et al (1994). Experi\u00eancia de Gerenciamento dos \nRecursos H\u00eddricos no Rio Grande do Sul. A \u00c1gua em Revista, \nBelo Horizonte v , .2, n.2, p. 15-21, mar\u00e7o. \n\nO43.CAS TRO, Manoel Borges de (1989). Proposta de a\u00e7\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o \nRio Parna\u00edba para preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente. In: Semin\u00e1rio \nde Preserva\u00e7\u00e3o do Ri ' o Parnaiba (3.:l989:Teresina). Anais.. \np.47-52. \n\nO44.CAUBET, C.G.&amp; FRANK, B. (1993). Manejo Ambiental em Bacia \nHidrogr\u00e1fica: o caso do rio Benedito. Florian\u00f3polis: Funda\u00e7\u00e3o \n\u00c1gua Viva, 51 p. \n\n045.CEPAL - Comision Economica para America Latine e Caribe. \nDivision de Recursos naturales y Energia (1992). Bases \nconceptuales para la formulacion de programas de nunejo de \ncuencas hidrograficas. LC/G. 1749. 43 p. \n\nO46.CLAVAL, P.(l987) The region as a geographical, economic and \ncultural conce t ' p . Internacional Soci l a Science Journal, \nOxford: Basil Blackw l e l , n.ll2, p.l59-172..\n\n\n\n304 \n\nO47.COLLIN, P. H. (1988) Dictionary of ecology and the environment. \nTeddington (Great Britain): Peter Collin Publishing. 197 p. \n\nO48.CONSELHO do alto vale ser\u00e1 instalado este mes (1995). Di\u00e1rio \nCatarinense, Florian\u00f3polis, 7/8/1995, p. 20 \n\nO49.CONWAY, D. &amp; HULME, M.(l992) Recent fluctuations in \nprecipitation and runoff over the Nile Basin and implications \nfor assessing f\u00fcture climate change impacts on Nile \ndischarge. Norwich (UK): University of East Anglia [mimeo]. \n\nO50.CORDERO, A. (1992a). Enchente: solu\u00e7\u00f5es antigas &amp; modernas. \nDynamis, Blumenau, v.1, n.1, p.5-9. \n\nO51._____ (l992b).As enchentes no Vale do Itaja\u00ed tem solu\u00e7\u00e3o? \nDynamis, Blumenau, v.1, n.1, p.29-35. \n\n052.CPTI. version 2.1. C\u00e1lculo de par\u00e2metros da teoria da \ninforma\u00e7\u00e3o. Calvo &amp; Palazon. Murcia (Espanha), 1990. Disquete \n(1). 77kB. DOS. \n\nO53.CUNHA, Idaulo Jos\u00e9 (1992). O salto da ind\u00fastria catarinense: um \nexemplo para o Brasil. Florian\u00f3polis: Paralelo 27. 296 p. \n(S\u00e9rie Economia; v.1) \n\nO54.DAENZER, W.F.&amp; HUBER, F. (Org.) (1992) Systems engineering: \nMethodik und Praxis. 7.Aufl.bearb. Z\u00fcrich: Industrielle \nOrganisation. 618 p. \n\no55.DI\u00c1RIo OFICIAL DA UNI\u00c3O (1957), n.232, 9/out. \nO56.DIE MENSCHEN vergessen, die Natur schert sich nicht darum \n\n(1993). Der Bund, Bern (Su\u00ed\u00e7a), 4/Aug, S.5. \nO57.DIEGUES, Ant\u00f4nio Carlos (1989) Desenvolvimento sustentado, \n\ngerenciamento ambiental e o de recursos naturais. Cadernos \nFUNDAP, S\u00e3o Paulo, n.9, n.l6, junho. p.33-45.\n\n\n\n305 \n\nO58.DISTER, Emil (1992). \u00d5kologische Forderungen an den \nHochwasserschutz. Wasserwirtschaft, v.82, n.7/8, S. 372-375. \n\nO59._____ et al (1989). Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcf\u00fcng von \nHochwasserschutz-massnahmen im Raum Breisach. Rastatt: \nNeubauleitung Hochwasserschutz Oberrhein in Breisach. 235p. \n\nO60.DNOS - Departamento Nacional de Obras e Saneamento (1958/1959) \nDocumentos relativos ao programa de controle de cheias do \nVale do Itaja\u00ed. [Arquivo do Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o \nRegional, Florian\u00f3polis] \n\nO6l.DOE ~ DI\u00c1RIO OFICIAL DO ESTADO DE SANTA CATARINA (1994). \nFlorian\u00f3polis, 6/dezembro. \n\nO62.DOERNER, Dietrich (1992). Die Logik des R\u00fcsslingens: \nstrategisches Denken in komplexen Situationen. Hamburg: \nRowohlt. 320 p. \n\nO63.DOUROJEANNI, Axel (1993). Procedimientos de gestion ,para el \ndesarollo sustentable (aplicados a microrregiones y cuencas). \nDocumento 89/O5/Rev.1, S\u00e9rie Ensayos. Santiago (Chile): \nInstituto Latinoamericano y del Caribe de Planificaci\u00f3n \nEcon\u00f3mica y social - ILPES / CEPAL. 452 p. \n\nO64.DRENAGEM possibilitar\u00e1 aproveitamento agr\u00edcola (1995). Di\u00e1rio \nCatarinense, Florian\u00f3polis, 25/junho, p.43. \n\nO65.ELSASSER, H.&amp; LEIBUNDGUT, H. (1987) Von der Berggebietspolitik \nzur Regionalpolitik. Zeitschrift f\u00fcr Wirtschaftsgeographie, \nFrankfurt a.M,v.31, n.2. S.65-73. \n\nO66.FAO - Food and Agriculture Organization of the United Nations \n(1967). Survey of the S\u00e3o Francisco river basin - Brazil. \nVolume I - General rapport.\n\n\n\n067 \n\n068 \n\n069 \n\n070 \n\n071 \n\n072 \n\n073 \n\n306 \n\nFERREIRA F\u00b0, Roberto (1987). Santa Catarina: quatro d\u00e9cadas de \n\ntransforma\u00e7\u00f5es estruturais. An\u00e1lise Conjuntural de Santa \n\nCatarina, Florian\u00f3polis, v.3, n.5, p.57-65. \n\nFIRMINO, Antonio C. (1989). O desenvolvimento da navega\u00e7\u00e3o \ninterior das vias naveg\u00e1veis. In: Semin\u00e1rio de Preserva\u00e7\u00e3o do \n\nRio Parna\u00edba (3.:l989:Teresina). Anais.... p. 26-42 \n\nFOUQUET, Karl (1979). Dr. Herrmann Blumenau: ein Bild seines \nLebens. S\u00e3o Leopoldo: Federa\u00e7\u00e3o dos Centros Culturais 25 de \njulho. 163 p. \n\nFOX, Irving K. (1976) Institutions for water management in a \nchanging world. Natural Resources Journal, New Mexico, v.16, \np.743-758. october. (Reprint) \n\nFRANK, B.&amp; CAUBET, C.G. (1994). Considera\u00e7\u00f5es finais: Para uma \nreengenharia da defesa contra as enchentes. Dynamis, \nBlumenau, v.2, n.8, p. 199-204, jul/set. \n\nFRANK, Beate (1985). A pol\u00edtica de Recursos H\u00eddricos em Santa \nCatarina. 7p. (mimeo) [Arquivo do Projeto Crise] \n\n_____ (1987). Projeto Crise. In: Semin\u00e1rio Internacional \nEstrat\u00e9gias e A\u00e7\u00f5es frente a Desastres Naturais (Salvador: \n1987). Anais ... Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio da Habita\u00e7\u00e3o, Urbanismo \ne Meio Ambiente. p.31-35. \n\n074. (1990) El tratamento del problema de las inundaciones \nen la cuenca de Itaja\u00ed. Boletim de Medio Ambiente y \nUrbanizacion, Buenos Aires, CLACSO - Comision de Desarollo \nUrbano y Regional, v.8, n.30, p. 51-57, marzo, numero \nespecial. \n\n075. et al (1995). An\u00e1lise do programa de recupera\u00e7\u00e3o \nambiental da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Itaja\u00ed-A\u00e7u. In:\n\n\n\n307 \n\nEncontro Anual da Se\u00e7\u00e3o Brasileira da IRIA - International \n\nAssociation of Impact Assessment (4.:Belo Horizonte: 20-23/ \n\nagosto).\nA \n\nO76.FRANK, Felix (1988). Kurzfassung der Studie \"Emme 2050\". Bern \n\n(Su\u00ed\u00e7a): Baudirektion des Kantons Bern. \nO77.FRANZ, Helmut P. (1984) Analyse eines umfassenden \n\nForschungsprogramms. MAB - Mitteilungen 18. Bonn: Deutsches \n\nNationalkomitee MAB. \nO78.FRASSON, Art\u00eamio (1994). Situa\u00e7\u00e3o dos recursos naturais em \n\nSanta Catarina. In: Congresso sobre Manejo Alternativo de \nRecursos H\u00eddricos (l993:Florian\u00f3polis). CAUBET, C.G.(org.) \nManejo Alternativo de Recursos H\u00eddricos. Florian\u00f3polis: \nImprensa Universit\u00e1ria da UFSC. p.87-98._ \n\nO79.FREITAS, Valdemar H. '(1994) Transforma\u00e7\u00f5es ocorridas nas \nmicrobacias hidrogr\u00e1ficas do ribeir\u00e3o das Pedras / Agrol\u00e2ndia \ne do rio Macaco / S\u00e3o Louren\u00e7o do Oeste, Santa Catarina. \nFlorian\u00f3polis: EPAGRI - Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e \nExtens\u00e3o Rural. 88p. (mimeo) \n\nO80.FREY, Bruno (1985). Umwelt\u00f6konomie. 2.Aufl. Goettingen: \nVandenhoeck &amp; Ruprecht. 164 S. \n\nO8l.FUNDA\u00c7\u00c3O SOS MATA ATL\u00c2NTICA (1993). Evolu\u00e7\u00e3o dos remanescentes \nflorestais e ecossistemas associados do dominio da Mata \nAtl\u00e2ntica . S\u00e3o Paulo. 4 folhas: coloridas; 60x60cm. \nl:250.000 [acervo FATMA] \n\nO82.GARBRECHT, G.(1992) Hochwasserschutz in der Historie. \nWasserwirtschaft, v.82, n.7/8, S.356-365 \n\nO83.GRAF, Willi (1993). Das Bermuda-Dreieck der nachhaltigen\u203a \nBodennutzung: Internalisierung \u00f6kologischer Externalit\u00e4ten.\n\n\n\n308 \n\nIn: HURNI et al (Hrsg.). N\u00e4chhaltige Bodennutzung in \nEntwicklungsl\u00e4ndern. Bern: Universit\u00e4t Bern. S.28-38. \n(Berichte zu Entwicklung und Umwelt Nr.7) \n\n084.GRINOVER, L\u00facio (1989) (D planejamento f\u00edsico-territorial e a \ndimens\u00e3o ambiental. Cadernos FUNDAP, S\u00e3o Paulo, v.9, n.l6, \np.25-32, junho.\n\nH \n\nO85.GURTNER, A. (1993). Integrative environmental planning and \nmanagement vs. conventional planning and management: \ncomparison of two styles. Bern (Su\u00ed\u00e7a) [mimeo] \n\n086.HERING, M.L.R. (1987) Hist\u00f3ria da Industrializa\u00e7ao do Vale do \nItaja\u00ed. Blumenau: Editora da FURB. \n\nO87.HIDALGO, Pedro (1985). Manejo y conservaci\u00f3n de cuencas \nhidrogr\u00e1ficas. M\u00e9rida (Venezuela): Centro Interamericano de \nDesarollo Integrado de Aguas y Tierras [mimeo] \n\nO88.HIST\u00d3RIA DA ESTRADA DE FERRO SANTA CATARINA. [Arquivo Hist\u00f3rico \nJos\u00e9 F. da Silva; Cole\u00e7\u00e3o: 4 - Comunica\u00e7\u00f5es/Transportes; \nS\u00e9rie: 4.2 - Estradas de Ferro; 4.2.1 - Hist\u00f3ria da Estrada \nde Ferro Santa Catarina. Caixa O1] \n\n089.HUDSON, Barclay M. (1979). Comparison of current planning \ntheories: counterparts and contradictions. Journal of the \nAmerican Planning Association, v. 45, p.387-398. \n\n090.HUISAH, Richard (1902). A queimada das ro\u00e7as. Der Urwaldsbote, \nBlumenau, n.45. Suplemento Agr\u00edcola, 3. [tradu\u00e7\u00e3o de Edith \nSophia Eimer, 1990] \n\nO91.HUNT, Constance E. (1994) A natural storage approach for \nreducing flood damages. Washington: World Wildlife Fund, 24p. \n(mimeo)\n\n\n\n309 \n\nO92.HURNI, Hans (1993). Nachhaltige Bodennutzung: vom Betrieb zum \ninternationalen Marktsystem. In: HURNI et al (Hrsg.). \nNachhaltige Bodennutzung in Entwicklungsl\u00e4ndern. Bern: \nUniversitat Bern. S.15~27. (Berichte zu Entwicklung und \nUmwelt Nr.7) \n\nO93.IBGE (1952) Censo demogr\u00e1fico: popula\u00e7\u00e3o e habita\u00e7\u00e3o; censos \necon\u00f4micos: agricola, industrial, comercial e dos servi\u00e7os: \nSanta Catarina / Instituto Brasileiro de Geografia e \nEstat\u00edstica. Rio de Janeiro. (Recenseamento geral do Brasil \n1940; 5.: s\u00e9rie regional partel9) 445 p.:tab. \n\n094. (1956) Censos econ\u00f4micos: Santa Catarina / Instituto \nBrasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Rio de Janeiro. 284 \np.:tab. (Recenseamento geral do Brasil 1950; 6.: s\u00e9rie \nregional v.27, t.2) \n\nO95._____(1963) Censo Agricola de 1960: Paran\u00e1 - Santa Catarina / \nFunda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Rio \nde Janeiro. 324 p.:tab. (Recenseamento geral do Brasil 1960; \n7.: s\u00e9rie regional v.2, t.12 - parte 2) \n\nO96._____(l973) Censo demogr\u00e1fico: Santa Catarina / Funda\u00e7\u00e3o \nInstituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Rio de \nJaneiro. 575p.:tab. (Recenseamento geral do Brasil 1970; 8.: \ns\u00e9rie regional v.l, t.20) \n\nO97._____(1974a) Censo Agropecu\u00e1rio: Santa Catarina / Funda\u00e7\u00e3o \nInstituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Rio de \nJaneiro. 482 p.:tab. (Recenseamento geral do Brasil 1970; 8.: \ns\u00e9rie regional v.3, t.20) \n\nO98._____(1974b) Censo industrial Santa Catarina / Funda\u00e7\u00e3o \nInstituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Rio de\n\n\n\n310 \n\nJaneiro. 233 p.:tab. (Recenseamento geral do Brasil 1970; 8.: \ns\u00e9rie regional v.4, t.20) \n\n099. (l975a) Censo comercial Santa Catarina / Funda\u00e7\u00e3o \nInstituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Rio de \nJaneiro. 175 p.:tab. (Recenseamento geral do Brasil 1970; 8.: \ns\u00e9rie regional v.6, t.20) \n\n100.____*(1975b) Censo dos servi\u00e7os Santa Catarina / Funda\u00e7\u00e3o \nInstituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Rio de \nJaneiro. 93 p.:tab. (Recenseamento geral do Brasil 1970; 8.: \ns\u00e9rie regional v.7, t.20) \n\n101._____(1979a) Censo Agropecu\u00e1rio: Santa Catarina / Funda\u00e7\u00e3o \nInstituto Brasileiro de Geografia e Estatistica. Rio de \nJaneiro. 702 p.:tab. (Censos econ\u00f4micos 1975: s\u00e9rie regional \nv.l, n.19) \n\n102._____(1979b) Censo industrial: Santa Catarina / Funda\u00e7\u00e3o \nInstituto Brasileiro de Geografia -e Estat\u00edstica. Rio de \nJaneiro. (Censos econ\u00f4micos 1975: s\u00e9rie regional v.2, t.19) \n\nl03._____(1980) Censo comercial: Santa Catarina / Funda\u00e7\u00e3o \nInstituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Rio de \nJaneiro. 258p.:tab. (Censos econ\u00f4micos 1975: s\u00e9rie regional \nv.3, t.l9)\n\n_ \n\n104._____(l981) Censo dos servi\u00e7os: Santa Catarina / Funda\u00e7\u00e3o \nInstituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Rio de \nJaneiro. 93 p.:tab. (Censos econ\u00f4micos 1975: s\u00e9rie regional \nv.4, t.19) \n\n105._____(l982). Censo demogr\u00e1fico: dados distritais ~ Santa \nCatarina / Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e\n\n\n\n311 \n\nEstat\u00edstica. Rio de Janeiro. 249 p.:tab. (Recenseamento geral\n\\ \n\ndo Brasil 1980; 9.: v.1, t.3, n.l9) \n\n106._____(1983). Censo Agropecu\u00e1rio: Santa Catarina / Funda\u00e7\u00e3o \nInstituto Brasileiro de. Geografia e Estat\u00edstica. Rio de \nJaneiro. 411 p.:tab. (Recenseamento geral do Brasil 1980; 9.: \nv.2, t.3, n.2l) \n\n107.____~(1987) Produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola municipal 1985 - Regi\u00f5es Sul e \nCentro-Oeste. v.12, n.3. Rio de Janeiro: Funda\u00e7\u00e3o Instituto \nBrasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Diretoria de \nPesquisas. Departamento de Agropecu\u00e1ria. 478 p.:tab. \n\n108._____(1988) Produ\u00e7\u00e3o da pecu\u00e1ria municipal 1985 - Regi\u00f5es Sul e \nCentro-Oeste. v.l3, n.4. Rio de Janeiro: Funda\u00e7\u00e3o Instituto \nBrasileiro de Geografia e \u2039Estat\u00edstica. Diretoria de \nPesquisas. Departamento de Agropecu\u00e1ria. 334p.:tab. \n\n109._____(1991a). Censo Agropecu\u00e1rio: Santa Catarina / Funda\u00e7\u00e3o \nInstituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Rio de \nJaneiro. 660 p.: tab. (Censos econ\u00f4micos 1985: censo \nagropecu\u00e1rio n.23) \n\n1lO._____(l991b). Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola Municipal: Santa Catarina \n[1990]. Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e \nFstat\u00edstica. Departamento de Agropecu\u00e1ria. \n\n111. (l991c). Municipios ind\u00fastria, com\u00e9rcio, servi\u00e7os / \nFunda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Rio \nde Janeiro. 180 p.: tab. (Censos econ\u00f4micos 1985: v.4 regi\u00e3o \n\ng \nsul) \n\n112. (1993?) Produ\u00e7\u00e3o extrativa vegetal e silvicultura - Brasil \n1992. Rio de Janeiro: Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de\n\n\n\n113 \n\n114 \n\n115 \n\n116. \n\n117 \n\n118 \n\n119 \n\n120 \n\n121 \n\n122 \n\n123 \n\n312 \n\nGeografia e Estat\u00edstica. Diretoria de Pesquisas. Departamento \nde Agropecu\u00e1ria. 248p.:tab. \n\n_____(l994?) Produ\u00e7\u00e3o agricola municipal. Santa Catarina 1993. \n96 p.:tab. \n\n_____(l994b) Censo demogr\u00e1fico [l99l]. Santa Catarina. n.23. \n363p.:tab. \n\n_____(l995?) Pesquisa da pecu\u00e1ria municipal. Tabula\u00e7\u00e3o SC 1993. \n61 p.:tab. \n\n_____. Diretoria de Geoci\u00eancias (1994a). Aptid\u00e3o agr\u00edcola, \npadr\u00f5es de uso e cobertura do solo, e aptid\u00e3o agr\u00edcola x uso \natual de Santa Catarina. Florian\u00f3polis. 42 p. (mimeo) e 4 \nfolhas: copiativo; 60x80cm; l:250.000. \n\nINFORME URGENTE (l984a). Associa\u00e7\u00e3o Comercial e Industrial de \nBlumenau,.n.2l. \n\n(l984b). Associa\u00e7\u00e3o Comercial e Industrial de \nBlumenau,n.23. \n\n(1984c). Associa\u00e7\u00e3o Comercial e Industrial de \nBlumenau,n.24. \n\n(l984d). Associa\u00e7\u00e3o Comercial e Industrial de \nBlumenau,n.25. \n\nJICA (1991) The study on Itajai river basin hydroelectric \npotential inventory_project. Volume I - Executive Summary. \nTokyo.\n\n_ \n\n. (1994) Salto Pil\u00e3o hydroelectric power development project \nfeasibility study report. Executive Summary. Tokyo: Nippon \nKoei Co. Ltda. \n\nJOHANISSON, B. (1987) Lokale Wirtschaftsentwicklung in einer \nOrganisatios\u00f6konomie. In: Peripherie im Aufbruch,\n\n\n\n313 \n\nSeminarbericht, Wien: \u00d5sterreichische Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr \neigenst\u00e4ndige Regionalentwicklung (Hrsg.). \n\n124.JORNAL DA MATA ATL\u00c2NTICA (1993). S\u00e3o Paulo: Maura Campanili, \nv.1, n.4, outubro/novembro. (Boletim informativo da rede de \norganiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais da Mata Atl\u00e2ntica). \n\nl25.KOHLHEPP, Gerd &amp; KARP, Bernd (1987). Itaipu. Raumwirksame \nsozio\u00f5konomische Probleme hydroelektrischer Inwertsetzung des \nRio Paran\u00e1 im brasilianisch-paraguayischen Grenzraum. \nT\u00fcbinger Beitr\u00e4ge zur Geographischen Lateinamerika-Fbrschung, \nT\u00fcbingen, v.l, p.7l-116. \n\n126.KOHLHEPP, Gerd (1968) Industriegeographie des nord\u00f6stlichen \nSanta Catarina.(S\u00fcdBrasilien). Heidelberger Geographische \nArbeiten, Heft 21. Heidel \nUniversitat Heidelberg. 402 S. \n\nberg: Geographisches Institut der \n\n127.KONDER, Viktor (1929). Unser Hochwasserproblem. Blumenauer \nzzicuzzg, zemutubro/ 1929, s.3.. \n\n128. (1930). Unser Hochwasserproblem. Blumenauer Zeitung, 13/ \njaneiro/ 1930, S.2. \n\nl29.KRAUS, Pedro Guilherme (1991). Associativismo intermunicipal e \nplanejamento microrregional em Santa Catarina. Florian\u00f3polis. \nDisserta\u00e7\u00e3o (mestrado). UFSC. Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nAdministra\u00e7\u00e3o. \n\nl30.KUKLINSKI, A. (1987) Regional policies: experiences and \nprospects. Internacional Social Science Journal, Oxford: \nBasil Blackwell, V.ll2, S.l73-186. \n\n131.LACOSTE, Yves (1988). Geografia: isso serve, em.primeiro lugar, \npara fazer a guerra. Campinas (SP): Papirus. 263 p.\n\n\n\n314 \n\n132.LANNA, Antonio E. (1994) Instrumentos de gest\u00e3o ambiental: \n\nm\u00e9todos de gerenciamento de bacia hidrogr\u00e1fica. Bras\u00edlia: \nIBAMA - Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos \nNaturais Renov\u00e1veis. \n\nl33.LESAVRE, J. (1995) Le principe pol1uer~payeur des agences de \nl'eau fran\u00e7aises. Semin\u00e1rio Franco-Brasileiro de Gest\u00e3o em \nBacias Hidrogr\u00e1ficas (Curitiba: 31/O5 a O2/O6/95).[mimeo] \n\n134.LESER, Hartmut (1991). Landschafts\u00f6kologie: Ansatz, Mbdelle, \nMethodik, Anwendung. Stuttgart: Ulmer. 647 p. \n\nl35.LIEPITZ, Alain (1988). O capital e seu espa\u00e7o. S\u00e3o Paulo: \nNobel. Tradu\u00e7\u00e3o: Manoel Fernando Gon\u00e7alves Seabra \n\n136.MACHADO DA COSTA S.A. (1958/1959) Vale do Itaja\u00ed: Relat\u00f3rio \npreliminar. [Arquivo do Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Regional, \nFlorian\u00f3polis] \n\n137.MAILLAT, D. (1988) Neue Etappe in der Regionalpolitik. SKA- \nBulletin, Su\u00ed\u00e7a, S.l-3, April. \n\n138.MARKUSEN, Ann R. (1981) Regi\u00e3o e regionalismo: um\u00f3 enfoque \nmarxista. Espa\u00e7o &amp; Debates, v.1, n.2, , p.61-99, maio. \n\nl39.MATUS, Carlos (1989) Planifica\u00e7\u00e3o, liberdade e conf1ito.[S.l.] \n[S.n.] 85 p. \n\n140.MEIER, T. (1988) Territorialisierung der Gesellschaft. DISP, \nZ\u00fcrich, n.92, S.29-35. \n\n141.MEILER, Fritz (1935-1983?). Gr\u00e1ficos de ondas de cheias. \n(mimeo) [Arquivo do Projeto Crise/FURB] \n\n142.MELRO, Lu\u00eds de Freitas (1950). Empresa For\u00e7a e Luz Santa \nCatarina S.A. In: Centen\u00e1rio de Blumenau, p. 201-209. \n[Arquivo Hist\u00f3rico Jos\u00e9 Jos\u00e9 F. da Silva; Cole\u00e7\u00e3o: 26 -\n\n\n\n315 \n\nInd\u00fastria; S\u00e9rie: 26.2 ~ Eletricidade; 26.2.1 - Usina Salto; \n26.2.2 - Empresa For\u00e7a e Luz. Caixa 01] \n\n143.MESQUITA, Olindina Vianna (1990) Estrutura do espa\u00e7o regional. \nIn: Geografia do Brasil / Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de \nGeografia e Estat\u00edstica, Diretoria de Geoci\u00eancias. Rio de \nJaneiro: IBGE. p.375-419. \n\nl44.MESSERLI, B.; MESSERLI, P. (1978). Wirtschaftliche Entwicklung \nund \u00f6kologische Belastbarkeit im Berggebiet (MAB Schweiz). \nGeographica Helvetica, n.4, p. 203~2lO \n\nl45.MESSERLI, P. (1986) Mbdelle und Methoden zur Analyse der \nMensch-Umwelt-Beziehungen im alpinen Lebens- und \nErholungsraum: Erkenntnisse und Folgerungen aus dem \nSchweizerischen MAB-Programm 1979-1985 / Schlussbericht zum \nSchweizerischen MAB-Programm Nr.25. Bern. \n\nl46._____(1992/93) Regionalforschung: Unterlagen zur Vorlesung. \nBern: Geographisches Institut. \n\nl47.MITCHELL, Colin W. (1991) Terrain evaluation 2.Ed. England: \nLongman Scientific &amp; Technical. 441 p.:il. \n\nl48.MONEGAT, Claudino (1994). Sustentabilidade do sistema de \nprodu\u00e7\u00e3o da cebola, sob cultivo cam a pr\u00e1tica do pousio / \nqueima, na microbacia hidrogr\u00e1fica do rio Caet\u00e9, municipio de \nAlfredo Wagner - SC. Florian\u00f3polis. Monografia \n(Especializa\u00e7\u00e3o), Universidade Federal de Santa Catarina, \nDepartamento de Engenharia Rural. 39p. \n\n149.M\u00daLLER, S.A.(1987) Qpress\u00e3o e depreda\u00e7\u00e3o. Blumenau: Editora da \nFURB, 80 p.il\n\n\n\n316 \n\n150.MULVA5L. Version B. Multivariate analysis. Otto Wildi. \nBirmensdorf (Su\u00ed\u00e7a), 1994. Disquete (1). 6,8 MB. DOS. 8MB \nram, 80386, copro. \n\n151.MURALT, H.(1983). Region - Utqpie oder Realit\u00e4t? Bern (Su\u00ed\u00e7a): \nBenteli. \n\n152.MYRDAL, Gunnar (1968). Teoria econ\u00f4mica e regi\u00f5es \nsubdesenvolvidas. 2.ed. Rio de Janeiro: Editora Saga. 240 p. \n[Tradu\u00e7\u00e3o de N. Palhano] \n\n153.NASCIMENTO, Nilo de O. (1995) Appr\u00e9ciation \u00e0 l'aide d'un mod\u00e8le \nempirique des effets d'actions anthropiques sur la relation \npluie-d\u00e9bit \u00e0 echelle d'un bassin versant. Volume 1 - texte \nprincipal. Paris. Tese (doutorado) - Ecole Nationale des \nPonts e Chaussees - CERGRENE. 2 \n\n154.NATIONAL RESEARCH COUNCIL (U.S). Committee on Restoration of \nAquatic Ecosystems - Science, Technology and Public Policy \n(1992). Restoration of aquatic ecosystems: science, \ntechnology andypublic policy / Committee on Restoration of \nAquatic Ecosystems - Science, Committee on Restoration of \nAquatic Ecosystems - Science, Technology, and Public Policy, \nWater Science and Technology Board, Comission on Geosciences, \nEnvironment and Resources. Washington: National Academy \nPress. 552 p. \n\n155.0DEBRECHT, A.(1992) O problema das enchentes. Dynamis, \nBlumenau, v.1, n.l, p.11-17 [reprodu\u00e7\u00e3o do texto de 1930] \n\n156.0EA Organization de los Estados Americanos (1978). Calidad \nambiental y 'desarollo de cuencas hidrogr\u00e1ficas: un modelo \npara planificacion y analisis integrados. Washington. 118 p.\n\n\n\n317 \n\n157.\u00d5KOLOGISIERUNG der Raumplanung: Stand und Perspektiven (1992). \nDortmunder Beitr\u00e4ge zur Raumplanung P/13.Dortmund: Institut \nf\u00fcr Raumplanung. 202 S. \n\n158.PELUSO Jr, Victor Antonio (1991). O Vale do rio Itaja\u00ed do \nOeste. In: PELUSO Jr, Victor Antonio. Aspectos Geogr\u00e1ficos \nde Santa Catarina. Florian\u00f3polis: FCC. p.157-184. \n\n159.PEREIRA de SOUZA, Marcelo &amp; PIRES, J\u00falio M. (1992). A cobran\u00e7a \nsobre o uso dos recursos h\u00eddricos. Ambiente, S\u00e3o Paulo, v.6, \nn.1, p.25-36. \n\nl60.PERROUX, Fran\u00e7ois (1967). A economia do s\u00e9culo XX. Lisboa: \nLivraria Morais [Tradu\u00e7ao de Jos\u00e9 Lebre de Freitas]. \n\n161.PETRASCHECK, A.(1989) Hochwasser und Landschaft. In: \nSCHMID,Willy (Hrsg.). Wasser und Landschaft, ORL- \nSchriftenreihe 40. Z\u00fcrich: ORL-Institut. S.52-62. \n\n162.PFAFFSTETTER, Otto (1975) O controle das inunda\u00e7\u00f5es no Vale do \nItaja\u00ed. Revista T\u00e9cnica e Informativa do DNOS. Rio de \nJaneiro, v.49, n.3-4, p.88-99, jul/dez. \n\nl63.PIAZZA, Walter F. (1963) O italiano e sua contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 \nagricultura em Santa Catarina (Notas preliminares). Boletim \nParanaense de Geografia, n.8 e 9, p. 23-49 [separata] \n\n164. (1970) Atlas hist\u00f3rico do Estado de Santa Catarina. \nFlorian\u00f3polis: Departamento de Cultura da Secretaria de \nEduca\u00e7ao e Cultura. \n\n165. (1975) A \"moderniza\u00e7\u00e3o\" e as elites emergentes: a\nz \n\ncontribui\u00e7\u00e3o alem\u00e3. Revista Blumenau em Cadernos, n.ll. 46p. \n166. (1988) A coloniza \u00e3o de Santa Catarina. 2.ed.\u00c7 \n\nFlorian\u00f3polis: Lunardelli. 376 p.:il.\n\n\n\n318 \n\n167.PINHEIRO, A. et al (1987) Tra\u00e7ado das zonas inund\u00e1veis de \n\nBlumenau. In: Congresso Brasileiro de Hidrologia e Recursos \n\nHidricos (6.:Salvador:l987). Anais .... Salvador (BA): ABRH. \np.74-83. ^ \n\n168.PLANO estrat\u00e9gico de educa\u00e7\u00e3o ambiental (1995). Palho\u00e7a (SC): \nComit\u00ea da Bacia do rio Cubat\u00e3o. l9p. \n\nl69.PLATE, Erich (Hrsg.) (1993) Naturkatastrqphen und \n\nKatastrophenvorbeugung: Bericht des Wissenschaftlichen \nBeirats der DFG f\u00fcr das Deutsche Komitee f\u00fcr die \n\"Internationale Decade for Natural Disaster Reduction\"(IDNDR) \n/ Deutsche Forschungsgemeinschaft. Weinheim: VCH. 550 S. \n\n170.POMP\u00cdLIO, Maria Jos\u00e9 (1990) O homem e as inunda\u00e7\u00f5es na bacia do \nItaja\u00ed: uma contribui\u00e7\u00e3o aos estudos da geografia do \ncomportamento e da percep\u00e7\u00e3o, na linha da percep\u00e7\u00e3o \nambiental. S\u00e3o Paulo. Tese (doutorado) - USP, Curso de P\u00f3s- \nGradua\u00e7\u00e3o em Geografia. 270p.:il. \n\n171.PORMENORES da grande enchente do rio Itaja\u00ed nos anos de 1980 e \n19l1(l9--). Dados compilados dos jornais \"Novidade\" de \nItaja\u00ed e \"Der Urwaldsbote\" de Blumenau. Publicados em \"A \nNa\u00e7\u00e3o\". Compila\u00e7\u00e3o realizada pela CELESC. [Arquivo Hist\u00f3rico \nJ. da Silva, Cole\u00e7\u00e3o: 5 ~ Ecologia, S\u00e9rie: 5.5 - Enchentes] \n\nl72.PROJETO NOVA BLUMENAU (l984?) [Arquivo Hist\u00f3rico Jos\u00e9 Ferreira \nda Silva; Fundo: Prefeitura Municipal de Blumenau; S\u00e9rie: \nProjeto Nova Blumenau. Caixa 01] \n\nl73.PURSEGLOVE, J.(l989). Taming the flood. Oxford: Oxford \nUniversity Press. 307 p. \n\n174.REFOSCO, J\u00falio C. &amp; PINHEIRO, Adilson (1992) Enchente e \nDesmatamento: influ\u00eancia da floresta no regime hidrol\u00f3gico de\n\n\n\n319 \n\numa sub-bacia do rio Itaja\u00ed-A\u00e7u. In: Congresso Nacional sobre \n\nEss\u00eancias Nativas (2.:S\u00e3o Paulo:29/3/92-3/4/92). Revista do \n\nInstituto Florestal de S\u00e3o Paulo, v.4, n.\u00fanico, p.888-893. \n\n175.RICHTER, Klaus (1986). A sociedade colonizadora hanse\u00e1tica de \n1897 e a coloniza\u00e7\u00e3o do interior de Joinville e Blumenau. \nFlorian\u00f3polis: Editora da UFSC. 88 p. \n\nl76.RODRIGUEZ, Jos\u00e9 Mateo (1984) Apuntes de geografia de los \n\npaisages. Habana (Cuba): Universidad de la Habana. Facultad \nde Geografia. 470 p. \n\nl77.ROHKOHL, Otto (1929a) Unser Hochwasserproblem. Blumenauer \nZeitung, 17/outubro, p.2. \n\nl78._____(1929b) Unser Hochwasserproblem. Blumenauer Zeitung, \n14/novembro, p.2 e 3. \n\nl79._____jl930) Unser Hochwasserproblem. Blumenauer Zeitung, 17/ \njulho, p.2.\n\n. \n\n18o.Ross, J.L.sanches &amp; SIM\u00d5ES, W.<;1a costa (1993). Plano de \nConserva\u00e7\u00e3o da bacia do Alto Paraguai - PCBAP. In: Simp\u00f3sio \nBrasileiro de Recursos H\u00eddricos e Simp\u00f3sio de Recursos \nH\u00eddricos do Cbne Sul (10.,l.:1993:Gramado). Anais \nv.l.Porto Alegre: ABRH. p.28~37. \n\nl8l.SANTA CATARINA (l99l?) Gabinete do Vice-Governador. \nReconstru\u00e7\u00e3o: Uma prova de amor a Santa Catarina 1983/1984. \nFlorian\u00f3polis.\n\n_ \n\nl82._____. Conselho Extraordin\u00e1rio para a Reconstru\u00e7\u00e3o (1983). \nRelat\u00f3rio 1983. Florian\u00f3polis: Imprensa Oficial do Estado de \nSanta Catarina. 13lp.\n\n\n\n320 \n\nl83._____. Conselho Extraordin\u00e1rio para a Reconstru\u00e7\u00e3o (1984). A\u00e7\u00e3o \nda Reconstru\u00e7\u00e3o: Relat\u00f3rio 1984. Florian\u00f3polis: Imprensa \n\nOficial do Estado de Santa Catarina. l30p. \n\n184._____. Conselho Extraordin\u00e1rio para a Reconstru\u00e7\u00e3o (l985a). \nA\u00e7\u00e3o da Reconstru\u00e7\u00e3o: Resolu\u00e7\u00e3o CER N\u00b0 30/85, de 15.01.85. \nFlorian\u00f3polis: Imprensa Oficial do Estado de Santa Catarina. \n45p. \n\nl85._____. Gabinete de Planejamento e Coordena\u00e7\u00e3o Geral. Secretaria \nde Estat\u00edstica, Geografia e Inform\u00e1tica (1986). Atlas de \nSanta Catarina. Rio de Janeiro: Aerofoto Cruzeiro. \n\nl86._____. Gabinete do Vice-Governador (l992a). Plano global e \nintegrado de defesa contra as enchentes. Florian\u00f3polis. \n\nl87._____. Gabinete do Vice-Governador (l992b). Plano global e \nintegrado de defesa contra as enchentes/ Ecossistema bacia \nhidrogr\u00e1fica do rio Itaja\u00ed-A\u00e7u. Volume l: Carta-consulta \u00e0 \nCOFIEX. Florian\u00f3polis. \n\nl88._____. Secretaria da Administra\u00e7\u00e3o (org.) (1985b) Legisla\u00e7\u00e3o \nEstadual 1984. Florian\u00f3polis. \n\nl89._____. Secretaria de Estado da Agricultura e Abastecimento \n(l993?). Projeto.Microbacias- Florian\u00f3polis: Diretoria de \nRecursos Naturais.l4p \n\nl90._____\u00bf Secretaria de Estado do Planejamento e Fazenda. \nDiretoria de Desenvolvimento Regional e Municipal (l992c) \nPlanos b\u00e1sicos de desenvolvimento regional: zoneamento \necol\u00f3gico-econ\u00f4mico (termo de refer\u00eancia). Florian\u00f3polis. \n\nl9l.SANTOS, S.C. (1991) A barragem de Ibirama e os \u00edndios. Geosul, \nFlorian\u00f3polis, v.6, n.ll, p. 42-47.\n\n\n\n321 \n\n192.SARMENTO, Jair (1995) Tarifa\u00e7\u00e3o ambiental: instrumento \n\nfundamental para a gest\u00e3o integrada dos recursos h\u00eddricos. \n\nSemin\u00e1rio Franco-Brasileiro de Gest\u00e3o em Bacias Hidrogr\u00e1ficas \n\n(Curitiba: 31/O5 a 02/O6/95).[mimeo] \n\nl93.SCHAEFFER, Wigold. &amp; ALENCASTRO, Giovanni (1994). An\u00e1lise do \n- programa de restaura\u00e7\u00e3o e reflorestamento de matas ciliares \n\nna bacia do rio Itaja\u00ed-A\u00e7u. Dynamis, Blumenau, v.2, n.8, \np.9l-99. jul/Set. \n\n194.SEYFERTH, Giralda (1974). A coloniza\u00e7\u00e3o alem\u00e3 no vale do \nItaja\u00ed-Mirim: um estudo de desenvolvimento econ\u00f4mico. Porto \nAlegre: Movimento. 159 p. \n\n195.SILVA, Etienne Luiz (1978). Desenvolvimento econ\u00f4mico \nperif\u00e9rico e forma\u00e7\u00e3o da rede urbana de Santa Catarina . \nPorto Alegre. Tese (mestrado) - UFRGS, PROPUR. \n\n196.SILVA, H.S. et al (1988) Estudo climatol\u00f3gico da precipita\u00e7\u00e3o \nna bacia do Itaja\u00ed. In: Congresso Brasileiro de Meteorologia, \n(5.:1988:Rio de Janeiro) Anais ... v.1. Rio de Janeiro: \nSociedade Brasileira de Meteorologia. p.II83-II88. \n\n197.SILVA, Jos\u00e9 Ferreira da (1932). A Coloniza\u00e7\u00e3o do Valle do \nItajahy. [S.l.][S.n.] 32 p. \n\n198._____(1975). As enchentes no Vale do Itaja\u00ed. Blumenau: Casa \nDr. Blumenau. 48 p. il. Separata da Revista Blumenau em \nCadernos. \n\n199.SILVEIRA, Andr\u00e9 L.L. da (1993). Ciclo hidrol\u00f3gico e bacia \nhidrogr\u00e1fica. In: Tucci, Carlos E.M. (org) Hidrologia: \n\nCi\u00eancia e Aplica\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: Ed. da Universidade. p. \n35-51. (Cole\u00e7\u00e3o ABRH de Recursos H\u00eddricos; V.4).\n\n\n\n322 \n\n200.SKLAR, Leonard (1992). Technical review of the Bangladesh Flood \nAction Plan. IRN Working Paper I. Berkeley: International \nRivers Network. 40p. \n\n20l.SOUTO-MAIOR, Joel (1975). The integrated river basin concept \nand international water resources nanagement. Working Paper \nn\u00b0 59. United Nations. Department of Economic and Social \nAffairs. UNDP/UN Interregional Seminar on River Basin and \nInterbasin Development. 16-26 September 1975. Budapeste \n(Hungria). \n\n2 O 2 . __\u00ed_ ( 1 98 8 ) . Micro -regionaliza\u00e7\u00e3o do planejamen to na Paraiba . \nVol.l. Jo\u00e4o Pessoa: A Uni\u00e3o. (Governo do Estado da Para\u00edba. \nGAPLAN.) \n\n203._____(1994). Planejamento estrat\u00e9gico participativo: uma \nabordagem para o setor p\u00fablico. In: Emcontro da Associa\u00e7\u00e3o \nNacional dos Emogramas de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o - \nENANPAD (18.:Curitiba:1994). Anais... , v.3 (Adminsitra\u00e7\u00e3o \nP\u00fablica). p.57-74. \n\n204._____(l995). Sobre participa\u00e7\u00e3o, transpar\u00eancia e suas \nalternativas no planejamento estrat\u00e9gico no setor p\u00fablico. \nIn: Encontro da Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Programas de P\u00f3s- \nGradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o - ENANPAD (l9.: Jo\u00e3o Pessoa: \n1995). Revista Brasileira de Administra\u00e7\u00e3o Contempor\u00e2nea, \nv.l, n.8 (Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica). p.77-96. \n\n205.TARQU\u00cdNIO, Tom\u00e1s Togni (1992). Conditions de mise en oeuvre \nd'une politique publique de gestion de l'environment fondee \nsur l'approche economique dans l'Etat du Paran\u00e1 (Bresil): \nSimulation de l'introduction d'instruments \u00e9conomiques et \ninstitutionnels \u00e0 partir de l'exp\u00e9rience fran\u00e7aise de gestion\n\n\n\n323 \n\nde l'eau. Paris: Ministere de l'Environnement, GERPA. \n[mimeo]. \n\n206.TECHENTIN, Carlos (1929). Unser Hochwasserproblem. Blumenauer \nZeitung, 7/novembro, p.2. \n\n207.TEUZINHO &amp; NEUZINHO (1961). A catastr\u00f3fica enchente no Vale do \nItaja\u00ed. Blumenau: Radio Clube de Blumenau. 32 p. \n\n208.TUCCI, Carlos E.M. (1993a). Controle de Enchentes. In: Tucci I \nCarlos E.M. (org) Hidrologia: Ci\u00eancia e Aplica\u00e7\u00e3o. Porto \nAlegre: Ed. da Universidade. p. 621-658. \n\n209. (l993b) Escoamento superficial. In: Tucci, Carlos E.M. \n(org) Hidrologia: Ci\u00eancia e Aplica\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: Ed. da \nUniversidade. p. 391-441 (Cole\u00e7\u00e3o ABRH de Recursos H\u00eddricos; \nV.4). A \n\n210.UNESCO - UNITED NATIONS EDUCACIONAL, SCIENTIFIC AND CULTURAL \nORGANIZATION (1987). .Methodological guidelines for the \nintegrated environmental evaluation of water resources \ndevelopment. Paris. 152 p. \n\n2l1.VIDOR, Vilmar (1994). Investimento e desenvolvimento no vale do \nItaja\u00ed. Dynamis, Blumenau, v.2, n.8, p.173-188, jul-set. \n\n212.VISHER,D.(1989) Ver\u00e4nderung der Landschaft - Ver\u00e4nderung des \nFlussregimes. In: Wasser zuu\u00ed Landschaft. ORL-Schriftenreihe \n40. Z\u00fcrich: Institut f\u00fcr Orts-, Regional- und Landesplanung. \nS.37-52 \n\n2l3.WACHTER, Daniel (1989). Interdependenzen zwischen Raumordnung \nund Umwelt - eine \u00dabersicht \u00fcber aktuelle Integrationsans\u00e4tze \nin Theorie und Praxis. Geographica Helvetica, n.2, p.72-80\n\n\n\n324 \n\n214. (1991). Internalisierung von externen Effekten im \n\nUmweltbereich als Mittel der Regionalpolitik. Geographica \n\nHelvetica, n.3, p.ll4-117. \n\n215.WATER Resources of Latin America (1984). Water International, \n\nv.9, p.26-36. [A report prepared by the staff of the Economic \nand Social Development Department, Inter-American Development \nBank] \n\n216.WEIL der Mississipi in \"Zwangsjacke\" steckt? (1993). Der Bund, \nBern (Su\u00ed\u00e7a), 17/Jul, S.32. \n\n217.WILCOCK, David &amp; ESSERY, Charles (1991). Environmental impacts \nof channelization on the river main, County Antrim, Northern \nIreland. Jburn\u00e2l of Emvironmental hmnagement, n.32, p.l27- \nl43.\n\n. \n\n218.WILDI, Otto (1994) Datenanalyse mit MULVA-5. Birmensdorf \n(Su\u00ed\u00e7a): Swiss Federal Institute for Forest, Snow and \nLandscape Research. 73 p. (Arbeitskopie) \n\n2l9.WWF AUEN INSTITUT (1994). WWF fordert Kbnsequenzen aus dem \nRhein-Hochwasser 1993. Positionspapier. (nota de divulga\u00e7\u00e3o \np\u00fablica) \n\n220.YASSUDA, Eduardo R.(1989) O gerenciamento de bacias \nhidrogr\u00e1ficas. Cadernos FUNDAP, S\u00e3o Paulo, v.9, n.l6, p.25- \n\n32, junho. ~\n\n\n\n325 \n\nB|BL|oGRAF|A \n\n01.BRASIL (1988). Final report on the Itaja\u00ed river basin flood \n\ncontrol project: Part II - feasibility study on river \n\nimprovement project in Blumenau-Gaspar stretch (Main \nReport), by Japan Internacional Cooperation Agency. Tokyo. 95 \np. \n\n02.BRASIL (1990). Fbasibility study on the flood control project \nin the lower Itaja\u00ed river basin, by Japan Internacional \nCooperation Agency. Tokyo. 125 p. \n\nO3.BUNCE et al (1975). The application of multivariate analysis to \nregional survey. Journal of Environmental Management, n.3, \np.151-165. \n\nO4.CASTRO, Luis M. Mota de (1988). Planejamento estrat\u00e9gico. In: \nFINGER, Almery (Org.) Universidade: organiza\u00e7\u00e3o, planejamento \ne gest\u00e3o. Florian\u00f3polis: OEA/UFSC. p.33~52. \n\nO5.CHRISTOFOLETTI, Antonio (1980). Geomorfologia. 2.ed. S\u00e3o Paulo: \nEdgard Bl\u00fccher, 188 p.:il.\n\n_ \n\nO6.DE PABLO et al (1987). Elaboration automatique d'une \ncartographie \u00e9cologique et son \u00e9valuation avec des param\u00e8tres \nde la th\u00e8orie de l'information. L'Espace Geographique, n.2, \np.115-128. \n\n07.DE PABLO et al (1988). Descriptive capacity and indicative value \nof territorial variables in ecological cartography. Landscape \nEcology, v.1, n.4, p.203-211.\n\n\n\n326 \n\nO8.FINKE, Lothar (1986). Landschafts\u00f6kologie. Braunschweig: \n\nWestermann, H\u00f6ller und Zwick (Das geographische Seminar). 208 \n\nS. \n\nO9.GAMMA, Patrick (1992). Beitrag zu einer hydrologischen \n\nGliederung der Schweiz: GIS-basierte Gewinnung von \n\nEinzugsgebiets-parametern und deren multivariate \nKlassifikation mit TWINSPAN. Bern. Diplomarbeit. \nGeographisches Institut. \n\n10.KLEIN, R.M. (1978) Mapa fitogeogr\u00e1fico de Santa Catarina. \n\nItaja\u00ed: Herb\u00e1rio Barbosa Rodrigues. \n\n1l.LUDWIG, John A. &amp; REYNOLDS, James F. (1988) Statistical Ecology: \na primer on methods and computing. John Wiley &amp; Sons. \n\n12.SANTA CATARINA. Gabinete do Vice-Governador (1992). Plano global \ne integrado de defesa contra as enchentes/ Ecossistema bacia \nhidrogr\u00e1fica do rio Itaja\u00ed-a\u00e7u. Volume 1: Carta-consulta \u00e0 \nCOFIEX. Florian\u00f3polis.. \n\n13.TUCCI, Carlos E.M. (1993) Avalia\u00e7\u00e3o do impacto dos estudos de \ncontrole de enchentes na bacia do rio Itaja\u00ed. Relat\u00f3rio \npreparado para a JICA. 8 p. \n\n14.WILDI, O. &amp; ORLOCI, L.(1983) Management and multivariate \n\nanalysis of vegetation data. Birmensdorf (CH): Swiss Federal \nInstitute of Forestry Research. Reports 215."}]}}}