{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14743"}, {"@name": "filename", "#text": "21115_304555.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \nCENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM PSICOLOGIA \nCURSO DE DOUTORADO \n\n \n\n \n \n \n \n\nMARIA FERNANDA DIOGO \n \n \n \n \n \n\n\u201cS\u00d3 TEM HOMEM, PERA N\u00c9, EU TAMB\u00c9M  \nQUERO ENTRAR NESSE LUGAR.\u201d \n\nREFLEX\u00d5ES SOBRE A INSER\u00c7\u00c3O DE MULHERES NO  \nSEGMENTO DE VIGIL\u00c2NCIA PATRIMONIAL PRIVADA. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nFlorian\u00f3polis \n\n 2012 \n  \n\n\n\n  \n\n\n\n \n \n\nMARIA FERNANDA DIOGO \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\u201cS\u00d3 TEM HOMEM, PERA N\u00c9, EU TAMB\u00c9M  \nQUERO ENTRAR NESSE LUGAR.\u201d \n\nREFLEX\u00d5ES SOBRE A INSER\u00c7\u00c3O DE MULHERES NO  \nSEGMENTO DE VIGIL\u00c2NCIA PATRIMONIAL PRIVADA. \n\n \n \n \n \n \n\nTese apresentada como requisito parcial \u00e0 \nobten\u00e7\u00e3o do grau de Doutor em Psicologia, \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Psicologia, Curso \nde Doutorado, Centro de Filosofia e Ci\u00eancias \nHumanas. \n \n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Pr\u00e1ticas Sociais e \nConstitui\u00e7\u00e3o do Sujeito \n \nOrientadora: Profa. Dra. Maria Chalfin Coutinho \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n\nFlorian\u00f3polis, 24 de fevereiro de 2012. \n  \n\n\n\n  \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \nAo meu amor que veio do mar, Aloysio. \n\n\u00c0s nossas duas estrelinhas, Pedro e Jo\u00e3o. \nE \u00e0s minhas estrelas maiores, Accacio e Maria Angela.  \n\n\n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n\nAgradecimentos \n\n\u00c0 minha orientadora Maria, que se tornou, acima de tudo, uma grande \namiga. Cada orienta\u00e7\u00e3o e cada encontro fizeram-me perceber qu\u00e3o \ngenerosa era essa mulher que conduzia este estudo de modo t\u00e3o firme e \npreciso. Creio que admira\u00e7\u00e3o e respeito sejam palavras boas para definir \no que sinto. N\u00e3o, ainda falta a gratid\u00e3o. Agora sim ficou bom! \n\nAos meus pais, Maria Angela e Accacio, meus amores primeiros e \neternos. Palavras n\u00e3o bastam. Amor, cada vez mais amor.  \n\nAo meu companheiro Aloysio, que veio do mar ao amanhecer para \nencher de luz a minha vida. Sem voc\u00ea, eu n\u00e3o teria conseguido. Sem \nvoc\u00ea n\u00e3o vale a pena.  \n\nAos nossos dois amores, Pedro Vin\u00edcius e Jo\u00e3o Ot\u00e1vio por todas as \nvezes que me interromperam na escrita da Tese e me fizeram ver que o \nsol brilhava l\u00e1 fora e dentro deles. Acima de tudo e todos, amos voc\u00eas.  \n\n\u00c0s queridas amigas Eug\u00eania, Cec\u00edlia, Laila, Regina, Sandra, Mary, \nGraciela, Neusa, Suzana, Fernanda e minha amada Karina (saudades!). \nEstar com voc\u00eas tornou mais cheio de vida e calor este percurso.  \n\n\u00c0 minha doce fam\u00edlia, Regina, Rita, Zenon, Nathan, \u00c9lide, Iracema, \nJos\u00e9 e Maria. Mesmo geograficamente distantes voc\u00eas se fizeram \npresentes. Como \u00e9 bom ter com quem contar!  \n\n\u00c0s professoras M\u00e9riti e Dulce; aos professores Jos\u00e9 Newton e Jord\u00e3o. \nEspero que este estudo fa\u00e7a jus ao conhecimento compartilhado com \nesta humilde doutoranda. \n\nAo Programa Reuni/Capes pela bolsa concedida. Em especial agrade\u00e7o \n\u00e0s professoras Maria Aparecida e Marucia pelo carinho e apoio.  \n\n\u00c0s empresas prestadoras de servi\u00e7os que abriram suas portas para a \nrealiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa. Aos/\u00e1s gestores/as que cederam seu precioso \ntempo a este estudo.  \n\nE \u00e0s mulheres que compartilharam comigo suas hist\u00f3rias, sonhos, \nprojetos e frustra\u00e7\u00f5es. Para al\u00e9m de servirem como material de an\u00e1lise, \nsuas narrativas foram fonte de inspira\u00e7\u00e3o para n\u00e3o desanimar diante das \nvicissitudes da vida. Obrigada! \n\n \n\n\n\n  \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQuando nasci um anjo esbelto, \ndesses que tocam trombeta, anunciou: \n\nvai carregar bandeira. \nCargo muito pesado pra mulher, \n\nesta esp\u00e9cie ainda envergonhada. \nAceito os subterf\u00fagios que me cabem, \n\nsem precisar mentir. \nN\u00e3o sou feia que n\u00e3o possa casar, \n\nacho o Rio de Janeiro uma beleza e \nora sim, ora n\u00e3o, creio em parto sem dor. \nMas o que sinto escrevo.  Cumpro a sina. \n\nInauguro linhagens, fundo reinos \n\u2014 dor n\u00e3o \u00e9 amargura. \n\nMinha tristeza n\u00e3o tem pedigree, \nj\u00e1 a minha vontade de alegria, \n\nsua raiz vai ao meu mil av\u00f4. \nVai ser coxo na vida \u00e9 maldi\u00e7\u00e3o pra homem. \n\nMulher \u00e9 desdobr\u00e1vel. Eu sou.  \n\nAd\u00e9lia Prado \nCom licen\u00e7a po\u00e9tica \n\n\n\n  \n\n\n\n \n \n\nDIOGO, Maria Fernanda. \u201cS\u00f3 tem homem, pera n\u00e9, eu tamb\u00e9m quero \nentrar nesse lugar.\u201d Reflex\u00f5es sobre a inser\u00e7\u00e3o de mulheres no \nsegmento de vigil\u00e2ncia patrimonial privada. Florian\u00f3polis, 2012. \n259f. Tese (Doutorado em Psicologia). Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nPsicologia, Universidade Federal de Santa Catarina. \n\nOrientadora: Prof \u00aa. Dr\u00aa. Maria Chalfin Coutinho. \n\nDefesa: 24. Fevereiro. 2012. \n\n \n\nResumo \n \nTendo como base o aporte psicossociol\u00f3gico, esta pesquisa teve como \nobjetivo compreender os movimentos de inser\u00e7\u00e3o de mulheres na \u00e1rea \nde vigil\u00e2ncia patrimonial privada na Regi\u00e3o Metropolitana de \nFlorian\u00f3polis. O estudo teve como pressuposto a centralidade do \ntrabalho para a constru\u00e7\u00e3o do ser social, utilizando g\u00eanero como escopo \nanal\u00edtico. Empregando metodologia qualitativa, a principal fonte de \ninforma\u00e7\u00e3o desta pesquisa foram entrevistas realizadas com gestores/as \nde empresas prestadoras de servi\u00e7os de vigil\u00e2ncia e mulheres que \naspiravam atuar neste segmento. Observou-se que o imagin\u00e1rio social da \nvigil\u00e2ncia ainda est\u00e1 atrelado \u00e0 figura masculina e a inser\u00e7\u00e3o de \nmulheres na \u00e1rea d\u00e1-se de forma parcial, segmentada, coadjuvante e \neivada de estere\u00f3tipos e naturaliza\u00e7\u00f5es. Persiste na vigil\u00e2ncia uma \nhierarquia de g\u00eanero, avaliando que a presen\u00e7a feminina pode vir a \nfragilizar alguns postos de trabalho. Al\u00e9m disso, por serem minoria e \ndesafiarem estere\u00f3tipos, as mulheres devem alcan\u00e7ar padr\u00f5es superiores \nao masculino. As mulheres que buscaram profissionaliza\u00e7\u00e3o na \nvigil\u00e2ncia investiram numa mudan\u00e7a laboral e de vida, na maioria das \nvezes evadindo de trabalhos prec\u00e1rios, subalternos, mal remunerados, \nfisicamente desgastantes e socialmente relacionados ao feminino. Elas \ntamb\u00e9m aspiravam romper padr\u00f5es culturais estandardizados e \nconquistar status social auferido \u00e0 identidade profissional da categoria. \nApesar dos percal\u00e7os, percebeu-se que mudan\u00e7as tecnol\u00f3gicas e \norganizacionais causaram fissuras e abriram espa\u00e7o para a entrada de \nmulheres na vigil\u00e2ncia privada. \nPalavras-Chave: Trabalho. G\u00eanero. Vigil\u00e2ncia Patrimonial Privada.  \n \n \n  \n\n\n\n  \n\n\n\n \n \n\nAbstract \n \nHaving as basis the psychossociological contribution, this research had \nthe goal to comprehend the movements of women's insertion into the \nprivate security area in the Metropolitan Zone of Florian\u00f3polis. The \nstudy had as presupposition the labour\u2019s centrality for the framing of the \nsocial being, using genre as analytical view. Making use of qualitative \nmethodology, the research main source of information were the \ninterviews made with managers from security service enterprises and \nwith women who wished to operate in this area. It was observed that the \nsecurity area social imaginary is still attached to the male image and that \nthe women insertion in the area is given in a tendentious, segmented, \nminor way and fraught with stereotypes and naturalizations. It persists, \nin the security area, a genre hierarchy, evaluating that the female \npresence might undermine some types of job. Furthermore, by being the \nminority and challenging stereotypes, women must reach superior \nstandards than male ones. Women that searched security area \nprofessionalization, invested on a labour and life change, in most of \ntimes evading from precarious, underpaid, stressful, and socially female \nrelated jobs. They also wished to break cultural standards and achieve \nsocial status earned to the category professional. In spite of the mishaps, \nit was observed that the technological and organizational changes \ncaused cracks and opened space for women to enter the private security \narea. \nKey-words: Work. Gender. Private Security \n \n  \n\n\n\n  \n\n\n\n \n \n\nResumen  \n \nBasada en  el aporte  psicossociol\u00f3gico, esta  investigaci\u00f3n tuvo como \nobjetivo comprender  los movimientos  de inserci\u00f3n  de mujeres  en el \n\u00e1rea de  vigilancia privada  en la regi\u00f3n metropolitana de Florian\u00f3polis. \nEl estudio supone  la centralidad del  Trabajo para  la construcci\u00f3n del \nser  social,  mediante  el G\u00e9nero  como  el objeto de an\u00e1lisis. Utilizando \nuna metodolog\u00eda  cualitativa,  la principal fuente de informaci\u00f3n  en esta \ninvestigaci\u00f3n fueron  las entrevistas  con los administradores  y/o \nadministradoras de  los proveedores de servicios  de vigilancia y  las \nmujeres  que  quer\u00edan servir a  este segmento. Se observ\u00f3 que  el \nimaginario social  de la vigilancia es  todav\u00eda vinculado a  la figura \nmasculina  y la inclusi\u00f3n de  las mujeres  en el \u00e1rea  se lleva a cabo  \nparcialmente,  segmentada,  de apoyo y plagado de  estereotipos  y \nnaturalizaciones. Persiste  en la vigilancia de  una jerarqu\u00eda de g\u00e9nero,  \nla evaluaci\u00f3n de la  presencia femenina  podr\u00eda debilitar  algunos \npuestos de trabajo. Adem\u00e1s, son  minor\u00eda y  de cuestionaren los \nestereotipos, las mujeres deben cumplir con  est\u00e1ndares m\u00e1s altos que  \nlos hombres. Las mujeres que  buscaban  la profesionalizaci\u00f3n de \nvigilancia invirti\u00f3 en un  cambio  de trabajo y de vida,  m\u00e1s a menudo  \nevadiendo  de empleos precarios,  de baja categor\u00eda, mal remunerados,  \nexigentes  f\u00edsica y socialmente  relacionados con  el femenino. Tambi\u00e9n  \nquer\u00edan romper  las normas  culturales  estandarizadas y conquistar  \nestatus social  obtenido  a la identidad profesional de la categor\u00eda. A \npesar de  los contratiempos,  se observ\u00f3 que los cambios tecnol\u00f3gicos  y \norganizativos  han causado  fisuras  y se abri\u00f3 a  la  incorporaci\u00f3n de la \nmujer  en la  vigilancia privada. \nPalabras-clave: Trabajo. G\u00e9nero. Vigilancia Privada \n\n  \n\n\n\n  \n\n\n\n \n \n\nLista Figuras \n \nFigura 1. Movimento das entrevistadas objetivando inser\u00e7\u00e3o na \n\n\u00e1rea de vigil\u00e2ncia patrimonial privada (elabora\u00e7\u00e3o da \nautora) .......................................................................... \n\n \n \n194 \n\n \n\n \n\n  \n  \n \n  \n\n\n\n  \n\n\n\n \n \n\nLista de Quadros \n \nQuadro 1.    Temas obtidos nas informa\u00e7\u00f5es colhidas junto aos/\u00e0s \n\ngestores/as que atuavam na \u00e1rea de vigil\u00e2ncia \npatrimonial privada .................................................... \n\n \n \n121 \n\nQuadro 2. Temas obtidos nas informa\u00e7\u00f5es colhidas junto \u00e0s \nmulheres que aspiravam atuar na \u00e1rea de vigil\u00e2ncia \npatrimonial privada .................................................... \n\n \n \n123 \n\nQuadro 3. Dados de identifica\u00e7\u00e3o de EV1...................................... 159 \nQuadro 4. Dados de identifica\u00e7\u00e3o de EV2 ..................................... 163 \nQuadro 5. Dados de identifica\u00e7\u00e3o de EV3 ..................................... 166 \nQuadro 6. Dados de identifica\u00e7\u00e3o de EV5...................................... 168 \nQuadro 7. Dados de identifica\u00e7\u00e3o de EV7 ..................................... 171 \nQuadro 8. Dados de identifica\u00e7\u00e3o de EV8 ..................................... 172 \nQuadro 9. Dados de identifica\u00e7\u00e3o de EV12 ................................... 175 \nQuadro 10. Dados de identifica\u00e7\u00e3o de EV13 ................................. 179 \nQuadro 11. Dados de identifica\u00e7\u00e3o de EV14 ................................. 181 \nQuadro 12. Dados de identifica\u00e7\u00e3o de EV6 ................................... 183 \nQuadro 13. Dados de identifica\u00e7\u00e3o de EV17  ................................ 187 \nQuadro 14. Dados de identifica\u00e7\u00e3o de EV18 ................................. 189 \n \n  \n\n\n\n  \n\n\n\n \n \n\nLista de Abrevia\u00e7\u00f5es e Siglas  \n\nCAGED  \nCBO  \nCEPSH  \nCFV  \nCLT  \nCNH \nCNPJ  \nCPF  \nCTPS \nDELESP  \nDIEESE  \n \nDPF  \nDRT  \nEJA  \nENEM \nEPS  \nFAT  \nFGTS  \nIBGE  \nIPEA  \nMTE  \nOIT  \nOMS  \nONU  \nPAB \nPEA  \nPGDM  \nPIB  \nPNAD  \nR&amp;S  \nRAIS  \nSEPM  \nSINDESP  \nTCLE  \nTSP  \n \n\nCadastro Geral de Empregos  \nClassifica\u00e7\u00e3o Brasileira de Ocupa\u00e7\u00f5es  \nComit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa com Seres Humanos  \nCurso de Forma\u00e7\u00e3o de Vigilantes  \nConsolida\u00e7\u00e3o das Leis do Trabalho  \nCarteira Nacional de Habilita\u00e7\u00e3o \nCadastro Nacional de Pessoa Jur\u00eddica \nCadastro de Pessoa F\u00edsica \nCarteira de Trabalho e Previd\u00eancia Social \nDelegacia de Seguran\u00e7a Privada  \nDepartamento Intersindical de Estat\u00edstica e Estudos \nSocioecon\u00f4micos  \nDepartamento da Pol\u00edcia Federal  \nDelegacia Regional do Trabalho  \nEduca\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos  \nExame Nacional do Ensino M\u00e9dio \nEmpresa Prestadora de Servi\u00e7os  \nFundo de Amparo ao Trabalhador  \nFundo de Garantia por Tempo de Servi\u00e7o  \nInstituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica  \nInstituto de Pesquisas Avan\u00e7adas  \nMinist\u00e9rio do Trabalho e Emprego  \nOrganiza\u00e7\u00e3o Internacional do Trabalho  \nOrganiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade  \nOrganiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas  \nPosto de Atendimento Banc\u00e1rio \nPopula\u00e7\u00e3o Economicamente Ativa  \nPorta Girat\u00f3ria Detectora de Metais  \nProduto Interno Bruto  \nPesquisa Nacional por Amostras de Domic\u00edlio  \nRecrutamento e Sele\u00e7\u00e3o  \nRela\u00e7\u00e3o Anual de Informa\u00e7\u00f5es Sociais \nSecretaria Especial de Pol\u00edticas para as Mulheres  \nSindicato das Empresas de Seguran\u00e7a Privada  \nTermo de Consentimento Livre e Esclarecido  \nTrajet\u00f3ria S\u00f3cio Profissional \n\n \n\n  \n\n\n\n  \n\n\n\n \n \n\nSum\u00e1rio \n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o .................................................................................. 27 \n\nCap\u00edtulo 1  \nA viol\u00eancia e o incremento da seguran\u00e7a privada no Brasil. \n\n \n \n35 \n\nParte 1 \u2013 O crescimento da viol\u00eancia e a quest\u00e3o da seguran\u00e7a 36 \n1.1. Diferentes vis\u00f5es sobre o crescimento da seguran\u00e7a \nprivada no Brasil ............................................................... \n\n \n43 \n\nParte 2 \u2013 O segmento de vigil\u00e2ncia patrimonial privada ........ 48 \n1.2. Qualifica\u00e7\u00e3o profissional na \u00e1rea de vigil\u00e2ncia e \nidentidade profissional ....................................................... \n\n \n50 \n\n1.3. As empresas prestadoras de servi\u00e7os .......................... 56 \n1.4. Informa\u00e7\u00f5es regionais ................................................. 60 \n\nCap\u00edtulo 2  \nTrabalho e Trabalho de Mulheres .......................................... \n\n \n \n63 \n\nParte 1 \u2013 Trabalho e sociedade gerencial .................................. 65 \n2.1. Fim do trabalho ou trabalho sem fim? ........................ 65 \n2.2. A sociedade gerencial ................................................. 72 \n\nParte 2 \u2013 Escolariza\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00f5es .................................... 76 \nParte 3 \u2013 O trabalho de mulheres .............................................. 83 \n\n2.3. As especificidades dos trabalhos de mulheres ............ 83 \n2.4. Escolhas profissionais e o processo de feminiza\u00e7\u00e3o \nde algumas profiss\u00f5es ........................................................ \n\n \n96 \n\nCap\u00edtulo 3  \nM\u00e9todo ....................................................................................... \n\n \n \n105 \n\n3.1. Desenho do estudo ...................................................... 105 \n3.2. Marcas sociais e ps\u00edquicas .......................................... 107 \n3.3. O campo ..................................................................... 112 \n\n3.3.1. Fontes de informa\u00e7\u00f5es .................................... 112 \n3.3.1.1. Gestores/as atuantes na \u00e1rea de \nvigil\u00e2ncia patrimonial privada ........................... \n\n \n112 \n\n3.3.1.2. Mulheres que aspiravam atuar no \nmercado de vigil\u00e2ncia ........................................ \n\n \n114 \n\n3.3.2. Procedimentos de coleta de informa\u00e7\u00f5es ......... 115 \n3.3.2.1. Fase explorat\u00f3ria ................................... 115 \n3.3.2.2. Entrevistas individuais semi-\nestruturadas ........................................................ \n\n \n116 \n\n\n\n3.3.2.3. M\u00e9todo da Trajet\u00f3ria S\u00f3cio-\nProfissional ........................................................ \n\n \n117 \n\n3.3.3. Preceitos \u00e9ticos ................................................ 118 \n3.3.3.1. Devolutivas para os sujeitos de \npesquisa .............................................................. \n\n \n118 \n\n3.4. An\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es ............................................. 119 \n3.4.1. An\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es colhidas junto aos/\u00e0s \ngestores/as .................................................................. \n\n \n121 \n\n3.4.2. An\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es colhidas junto \u00e0s \nmulheres ..................................................................... \n\n \n121 \n\nCap\u00edtulo 4  \nAn\u00e1lise das entrevistas com os/as gestores/as ........................ \n\n \n \n125 \n\n4.1. Dados gerais dos/as gestores/as participantes da \npesquisa .............................................................................. \n\n \n126 \n\n4.2. Procedimentos da \u00e1rea de vigil\u00e2ncia ........................... 128 \n4.3. Contrata\u00e7\u00e3o de vigilantes em geral ............................ 132 \n4.4. Mulheres na vigil\u00e2ncia patrimonial privada ................ 137 \n4.5. Gest\u00e3o da for\u00e7a de trabalho feminina ......................... 147 \n\nCap\u00edtulo 5  \nAn\u00e1lise das entrevistas com as mulheres ............................... \n\n \n \n159 \n\n5.1. Movimento EV1 .......................................................... 159 \n5.2. Movimento EV2 .......................................................... 163 \n5.3. Movimento EV3 .......................................................... 166 \n5.4. Movimento EV5 .......................................................... 168 \n5.5. Movimento EV7 .......................................................... 171 \n5.6. Movimento EV8 .......................................................... 172 \n5.7. Movimento EV12 ....................................................... 175 \n5.8. Movimento EV13 ....................................................... 179 \n5.9. Movimento EV14 ....................................................... 181 \n5.10. Movimento EV16 ...................................................... 183 \n5.11. Movimento EV17 ...................................................... 187 \n5.12 Movimento EV18 ...................................................... 189 \n\n  \n\n\n\n \n \n\nCap\u00edtulo 6  \nA intrincada teia entre sujeitos de desejo e mercado de \ntrabalho ..................................................................................... \n\n \n \n193 \n\n6.1 Sentidos atribu\u00eddos \u00e0 vigil\u00e2ncia privada ...................... 194 \n6.1.1. Segmento em expans\u00e3o ................................... 195 \n6.1.2. \u00c1rea masculina ................................................ 197 \n6.1.3. Sal\u00e1rio convidativo .......................................... 200 \n6.1.4. Sentidos idealizados ......................................... 201 \n\n6.2. Sentidos atribu\u00eddos \u00e0 busca pelo CFV ........................ 202 \n6.2.1. Mudan\u00e7a laboral e de vida ............................... 202 \n6.2.2. Profissionaliza\u00e7\u00e3o ............................................ 204 \n6.2.3. Rompimento de padr\u00f5es culturais .................... 205 \n6.2.4. Espelhar-se em familiares e amigos ................. 206 \n6.2.5. Escala de trabalho ............................................ 207 \n\n6.3. Sentidos atribu\u00eddos ao CFV ........................................ 207 \n6.3.1. Custeio ............................................................. 207 \n6.3.2. Conhecimento do conte\u00fado .............................. 208 \n6.3.3. Aprendizado significativo ................................ 208 \n\n6.4. T\u00e1ticas de inser\u00e7\u00e3o e sua significa\u00e7\u00e3o ......................... 209 \n6.4.1. Curr\u00edculo e processo seletivo ........................... 209 \n6.4.2. Rede de rela\u00e7\u00f5es .............................................. 211 \n\n6.5. Perfil profissional e movimento laboral ...................... 212 \n6.5.1. Conquistaram coloca\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de vigil\u00e2ncia. 212 \n6.5.2. Conquistaram coloca\u00e7\u00e3o em outra \u00e1rea ........... 214 \n6.5.3. Permaneceram na mesma ocupa\u00e7\u00e3o ou \nestavam desempregadas ............................................. \n\n \n214 \n\n6.6. Futuro .......................................................................... 215 \n6.6.1. Projetos de estudo e/ou qualifica\u00e7\u00e3o \nprofissional ................................................................. \n\n \n215 \n\n6.6.2. Continuar na vigil\u00e2ncia .................................... 215 \n\nConsidera\u00e7\u00f5es finais ................................................................. \n \n217 \n\nRefer\u00eancias ................................................................................ \n \n221 \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\nAp\u00eandice 1 \u2013 Roteiros das entrevistas com mulheres que \naspiravam atuar na \u00e1rea de vigil\u00e2ncia ........................................ \n\n \n \n247 \n\nAp\u00eandice 2 \u2013 Roteiro para entrevista os/as gestores/as de \nempresas prestadoras de servi\u00e7os na \u00e1rea de seguran\u00e7a privada. \n\n \n251 \n\nAp\u00eandice 3 \u2013 Modelo da Trajet\u00f3ria S\u00f3cio Profissional ............ 253 \nAp\u00eandice 4 \u2013 Termo de Consentimento Livre e Esclarecido .... 255 \nAp\u00eandice 5 \u2013 Carta anexada \u00e0s devolutivas individuais ........... 257 \n \nCita\u00e7\u00f5es Originais ...................................................................... \n\n \n258 \n\n \n  \n\n\n\n 27 \n \n\n \n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n \n\n \n\nQue no come\u00e7o, quando eu fiz o meu curso \nde vigilante, eu fui numa empresa, fui \n\nnoutra, fui noutra e todo mundo dizia \u201cah, \u00e9 \ndif\u00edcil pra mulher, que n\u00e3o sei o qu\u00ea, n\u00e3o sei \n\no qu\u00ea\u201d. A\u00ed naquela empolga\u00e7\u00e3o a gente j\u00e1 \nn\u00e3o fica mais. [...] Desisti, desisti.  \n\n \n\nTrecho retirado da fala de uma entrevistada \n Maria Fernanda Diogo (2005) \n\n \n\n \n\nTodo projeto de pesquisa est\u00e1 intima e profundamente vinculado \u00e0 \nhist\u00f3ria de vida e trabalho do pesquisador, pois as quest\u00f5es levantadas \ncertamente emergiram em seus processos de forma\u00e7\u00e3o pessoal, \nacad\u00eamica e profissional. Como salienta Minayo (2008, p. 173), a \nescolha de um tema \u201csurge de interesses e circunst\u00e2ncias socialmente \ncondicionados, frutos de determinada inser\u00e7\u00e3o no real, nele encontrando \nsuas raz\u00f5es e seus objetivos\u201d.  \n\nO projeto que deu origem a esse estudo surgiu de inquieta\u00e7\u00f5es \nremanescentes do Mestrado da pesquisadora (Diogo, 2005), no qual \nforam estudados os sentidos atribu\u00eddos ao trabalho para mulheres \nserventes de limpeza; em experi\u00eancia anterior na chefia do departamento \nde recursos humanos de uma empresa prestadora de servi\u00e7os de \nvigil\u00e2ncia patrimonial privada entre 2000 e 2001; e, tamb\u00e9m, \nministrando uma disciplina no Curso de Forma\u00e7\u00e3o de Vigilantes (CFV) \nem uma escola credenciada pelo Departamento da Pol\u00edcia Federal (DPF) \nde Santa Catarina entre 2001 e 2004. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 disserta\u00e7\u00e3o, observou-se a grande import\u00e2ncia que \nas serventes de limpeza entrevistadas atribu\u00edam \u00e0 escolariza\u00e7\u00e3o e \u00e0 \nqualifica\u00e7\u00e3o profissional, consideradas portas de acesso para uma \nmelhor condi\u00e7\u00e3o de trabalho e de vida. A narrativa de uma destas \nmulheres1 em busca da sonhada qualifica\u00e7\u00e3o foi especialmente \nsignificativa: ela havia feito o CFV almejando uma carreira melhor \n\n                                                 \n1  Cujo trecho figura na ep\u00edgrafe dessa introdu\u00e7\u00e3o, extra\u00eddo de Diogo (2005, p. 92). \n\n\n\n28 \n\n \n\nremunerada e com status social, mas, apesar de seus esfor\u00e7os, n\u00e3o \nconseguiu vaga na \u00e1rea. Em seu discurso, ela afirmava que as mulheres \n(principalmente as negras e aquelas que passaram dos quarenta anos, \ncomo era o caso dessa entrevistada) eram discriminadas nesta fun\u00e7\u00e3o. \nNaquela \u00e9poca, n\u00e3o foram encontradas refer\u00eancias sobre o trabalho de \nmulheres neste segmento. \n\nNa experi\u00eancia profissional da pesquisadora foi poss\u00edvel observar \nque o mercado de vigil\u00e2ncia realmente oferecia poucas vagas femininas \ne as mulheres eram raras nos cursos de forma\u00e7\u00e3o. O segmento estava \nintimamente associado \u00e0 imagem masculina e, por exemplo, rejeitava \ncandidatas com baixa estatura ou muito magras porque elas \nrepresentavam uma fragilidade considerada incompat\u00edvel ao exerc\u00edcio \nprofissional. Naquela \u00e9poca a pesquisadora observou uma tend\u00eancia \npara a contrata\u00e7\u00e3o de mulheres com porte f\u00edsico e postura associada ao \n\u201cpadr\u00e3o de vigilante masculino\u201d (altas, fortes, cabelos e unhas curtas, \npostura \u201cfirme\u201d) e elas ficavam restritas a alguns postos espec\u00edficos. \nHavia na \u00e1rea forte segrega\u00e7\u00e3o horizontal e vertical (Yannoulas, 2002): \npoucos postos de trabalho eram destinados \u00e0s vigilantes femininas, as \nexig\u00eancias no recrutamento e sele\u00e7\u00e3o (R&amp;S)2 eram maiores para as \nmulheres em rela\u00e7\u00e3o aos homens e n\u00e3o havia mulheres em postos \nhierarquicamente superiores.  \n\nV\u00e1rias transforma\u00e7\u00f5es ocorreram desde ent\u00e3o, contudo prosseguia \num hiato na literatura sobre a inser\u00e7\u00e3o de mulheres neste segmento. Ser\u00e1 \nque elas seguiam enfrentando preconceitos? O mercado de vigil\u00e2ncia \napresentava maior permeabilidade \u00e0 for\u00e7a de trabalho feminina? Qual \nseria o perfil das mulheres que buscavam atualmente o CFV? Estas e \noutras inquieta\u00e7\u00f5es deram o mote dessa pesquisa. Assim, o objetivo \ntra\u00e7ado para a Tese foi compreender os movimentos de inser\u00e7\u00e3o de \nmulheres na \u00e1rea de vigil\u00e2ncia patrimonial privada na Regi\u00e3o \nMetropolitana de Florian\u00f3polis.  \n\nA tem\u00e1tica em estudo entrela\u00e7a as categorias Trabalho e G\u00eanero. \nTrabalho foi tomado como a atividade que define o ser social, sendo o \nato laboral respons\u00e1vel pela modifica\u00e7\u00e3o do meio e do pr\u00f3prio sujeito. \nNesta perspectiva te\u00f3rica, as atividades s\u00e3o mediadas pela cultura, ou \nseja, nada est\u00e1 dado a priori, nada \u00e9 considerado \u201cnatural\u201d. A categoria \ng\u00eanero foi apropriada enquanto constru\u00e7\u00e3o social, possuindo base \n\n                                                 \n2 Os processos de R&amp;S geralmente ficam a cargo do departamento de recursos humanos das \nempresas. Esses processos consistem na capta\u00e7\u00e3o de candidatos/as para as vagas dispon\u00edveis e \nna utiliza\u00e7\u00e3o de diversas t\u00e9cnicas (entrevistas, testes psicot\u00e9cnicos, testes pr\u00e1ticos etc.) que \npossibilitem aos/\u00e0s avaliadores/as compor o quadro funcional com um/a candidato/a \nadequado/a.  \n\n\n\n 29 \n \n\n \n \n\nmaterial e representando o processo da produ\u00e7\u00e3o dos lugares de poder \nde homens e mulheres em determinada sociedade. Tecer a articula\u00e7\u00e3o \ndessas duas categorias contribui para compreender como as \ntransforma\u00e7\u00f5es laborais significam as rela\u00e7\u00f5es nos \u00e2mbitos produtivo e \nreprodutivo, desmistificando naturaliza\u00e7\u00f5es e estere\u00f3tipos. \n\nO segmento de vigil\u00e2ncia patrimonial privado evidencia forte \nexpans\u00e3o. O Sindicato das Empresas de Seguran\u00e7a Privada \n(SINDESP) informou a exist\u00eancia de 2.085.537 vigilantes; 2.012 \nempresas prestadoras de servi\u00e7os e 222 escolas3 em todo o territ\u00f3rio \nnacional. O n\u00famero de vigilantes vem crescendo em todos os estados \nda Federa\u00e7\u00e3o, suplantando a cifra de policiais militares. Apesar da \nimport\u00e2ncia num\u00e9rica do segmento, este \u00e9 pouco explorado em estudos \nacad\u00eamicos, principalmente na \u00e1rea da Psicologia. S\u00e3o poucas as \nrefer\u00eancias espec\u00edficas sobre este setor, aquelas encontradas buscam \nanalisar os marcos regulat\u00f3rios, legais e/ou de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os. \nAl\u00e9m disso, s\u00e3o prof\u00edcuas as produ\u00e7\u00f5es cient\u00edficas que articulam \ntrabalho e g\u00eanero, contudo, conforme j\u00e1 comentado, n\u00e3o foram \nencontradas pesquisas com foco especifico no trabalho exercido por \nmulheres nesta categoria profissional. \n\nA apresenta\u00e7\u00e3o da Tese foi dividida em dois cap\u00edtulos que \ncircunstanciam a tem\u00e1tica da pesquisa, um cap\u00edtulo que detalha o \nm\u00e9todo, tr\u00eas cap\u00edtulos anal\u00edticos e as considera\u00e7\u00f5es finais, as \nrefer\u00eancias4 e os Ap\u00eandices.   \n\nO primeiro cap\u00edtulo buscou inicialmente analisar de que forma o \nincremento da viol\u00eancia est\u00e1 implicado no crescimento do setor de \nvigil\u00e2ncia patrimonial privada. Viol\u00eancia \u00e9 um conceito dif\u00edcil de \ndefinir, pois adquire vertentes pol\u00edticas e habita o cruzamento de v\u00e1rios \ncampos disciplinares e \u00e1reas de investiga\u00e7\u00e3o. Buscou-se neste cap\u00edtulo \ntecer algumas considera\u00e7\u00f5es sobre sua multidetermina\u00e7\u00e3o e formas de \nenfrentamento, com base em Zygmunt Bauman, Paulo Pinheiro, Jean \nClaude Chesnais, Eduardo Bittar, Roberto Brice\u00f1o-Le\u00f3n e Ver\u00f3nica \nZubillaga, Angela Caniato e Merly Nascimento, entre diversos/as \noutros/as autores/as.  \n\nEm seguida, apresentaram-se as diferentes vis\u00f5es sobre o \ncrescimento da seguran\u00e7a privada localizadas na literatura, desde os/as \n\n                                                 \n3 Informa\u00e7\u00e3o encaminhada por email pelo presidente do SINDESP/SC, Sr. Enio Jos\u00e9 Back, em \n01.12.2011. Estas se baseiam em dados fornecidos pelo Departamento de Pol\u00edcia Federal \n(DPF). \n4 Em conformidade com as normas do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o de Psicologia da UFSC, as \nrefer\u00eancias seguem as normas de publica\u00e7\u00e3o APA (2002).  \n\n\n\n30 \n\n \n\nautores/as que argumentam seu recrudescimento ter emergido nas \nbrechas da inefici\u00eancia do Estado-Na\u00e7\u00e3o em manter a ordem social, \ndentre eles/as Viviane Cubas, Teresa Caldeira, Leonarda Musumeci, \nRosa Del Olmo; e, tamb\u00e9m, aqueles que descartam a tese da \ninefici\u00eancia estatal e v\u00eaem o setor como complementar a seguran\u00e7a \np\u00fablica, tais como Andr\u00e9 Zanetic, Almir Vilela, Aryeverton de \nOliveira. Tamb\u00e9m foram apresentadas a regulamenta\u00e7\u00e3o e a \nfiscaliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de vigil\u00e2ncia patrimonial privada, objeto de estudo \ndessa pesquisa; o processo de qualifica\u00e7\u00e3o profissional; o \nfuncionamento das empresas prestadoras de servi\u00e7os de vigil\u00e2ncia; o \nprocesso de terceiriza\u00e7\u00e3o; e dados regionais sobre a seguran\u00e7a p\u00fablica \ne privada na Regi\u00e3o Metropolitana de Florian\u00f3polis.  \n\nO segundo cap\u00edtulo teceu considera\u00e7\u00e3o sobre a categoria \ntrabalho e sobre as vicissitudes do trabalho de mulheres, utilizando \ng\u00eanero como categoria transversal de an\u00e1lise. Iniciou-se pela discuss\u00e3o \ndo novo paradigma produtivo, da crise do trabalho abstrato, da \nprecariza\u00e7\u00e3o e das novas formas de rela\u00e7\u00f5es de trabalho, dialogando \ncom Jacques Rh\u00e9aume, Karl Marx, Ricardo Antunes, Istv\u00e1n M\u00e9sz\u00e1ros, \nentre outros/as autores/as. Tamb\u00e9m se abordou, utilizando Vincent de \nGaulejac, Giovanni Alves, M\u00f3nica Berm\u00fadez, entre outros/as, como a \nforma gerencialista colonizou o tecido social, pervertendo a \norganiza\u00e7\u00e3o da vida em sociedade e despolitizando as rela\u00e7\u00f5es dentro e \nfora das empresas.  \n\nNa sequ\u00eancia, o cap\u00edtulo discutiu a demanda por um novo perfil \nde trabalhador/a. Manter-se atualizado/a virou exig\u00eancia b\u00e1sica para \nsobreviv\u00eancia no mercado, pois \u00e9 crescente a necessidade de \nacompanhar os avan\u00e7os t\u00e9cnicos e administrativos, contudo uma \nan\u00e1lise simplista desconsidera que, isoladamente, o aumento da \nescolariza\u00e7\u00e3o ou da qualifica\u00e7\u00e3o profissional n\u00e3o tem influ\u00eancia direta \nsobre o segmento produtivo. Buscou-se discutir estas quest\u00f5es com \nbase em Liliana Segnini, Marcio Pochmann, Gra\u00e7a Druck, Marise \nRamos, entre outros/as autores/as. \n\nO cap\u00edtulo tamb\u00e9m descreveu as especificidades do trabalho \nfeminino sob a \u00f3tica do g\u00eanero, trazendo para o debate Helena Hirata, \nDani\u00e8le Kergoat, Maria Rosa Lombardi, Cristina Bruschini, Silvia \nCristina Yannoulas entre outras autoras que se debru\u00e7am sobre a \ntem\u00e1tica do g\u00eanero atrelada ao setor produtivo. Baseado em F\u00e1vero \n(2010), defendeu-se a tese que tomar conhecimento das ra\u00edzes hist\u00f3ricas \nde domina\u00e7\u00e3o masculina pode possibilitar o questionamento dos \nsignificados que fundamentam as pr\u00e1ticas cotidianas de modo a \nreelabor\u00e1-las.  \n\n\n\n 31 \n \n\n \n \n\nAo se buscar olhar um objeto de pesquisa utilizando g\u00eanero como \nescopo anal\u00edtico, pode-se lan\u00e7ar m\u00e3o de tr\u00eas paradigmas. Segundo \nF\u00e1vero (2010), o primeiro \u00e9 o paradigma da igualdade, defendido pelas \nteorias feministas liberais. Este aborda as diferen\u00e7as entre os sexos \ncomo resultado das socializa\u00e7\u00f5es de g\u00eanero e busca dirimir as barreiras \nestruturais de modo a se obter a igualdade entre homens e mulheres. O \nproblema inerente ao paradigma da igualdade \u00e9 a impossibilidade de, \nefetivamente, se verificar a concep\u00e7\u00e3o de que homens e mulheres s\u00e3o \niguais, correndo-se o risco de continuar a trat\u00e1-los de modo desigual. O \nsegundo, o paradigma da diferen\u00e7a, tem foco na dissolu\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica \nentre homens e mulheres, refor\u00e7ando e valorizando as diferen\u00e7as \nenquanto habilidades particulares, sem hierarquiz\u00e1-las. Segundo a \nautora, este paradigma conduz a outro dilema, pois se corre o risco de \nrefor\u00e7ar representa\u00e7\u00f5es sociais de g\u00eanero estereotipadas e manter o \ndualismo homem versus mulher. Para F\u00e1vero (2010) as perspectivas da \nigualdade e da diferen\u00e7a s\u00e3o mutuamente interdependentes e, ao mesmo \ntempo, exclusivas. S\u00e3o interdependentes porque o feminismo da \nigualdade precisa de um conceito de diferen\u00e7a; s\u00e3o exclusivas, pois \npressup\u00f5em uma escolha te\u00f3rica que assume que somente uma delas \npode ser a verdadeira.  \n\nPara fugir destas ciladas, surgiu na virada do s\u00e9culo XX a \nperspectiva doing gender (fazendo g\u00eanero, em portugu\u00eas). \u201cO foco n\u00e3o \nest\u00e1 mais no indiv\u00edduo homem ou mulher ou nas estruturas \norganizacionais, mas nas pr\u00e1ticas sociais que constroem o g\u00eanero\u201d \n(F\u00e1vero, 2005, p. 176). Ou seja, neste paradigma faz-se necess\u00e1rio \nexplorar a natureza generificada do processo de constitui\u00e7\u00e3o de homens \ne mulheres e o modo pelo qual as pr\u00e1ticas organizacionais, sociais e \ndiscursivas produzem e perpetuam desigualdades. A igualdade de \ng\u00eanero passa pela transforma\u00e7\u00e3o dessas pr\u00e1ticas, cotidianamente \nproduzidas. Desta forma, fazer g\u00eanero traz uma abordagem alternativa \naos dilemas antes descritos, \u201c... uma vez que possibilita desafiar as \nconcep\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas do sistema de g\u00eanero do dia a dia, incluindo aqueles \ndas sociedades ocidentais industrializadas, desafiando justamente a \ndicotomia entre homem e mulher\u201d (p. 176). Nesta \u00faltima perspectiva \nfiliou-se esse estudo, considerando o ser e o fazer hist\u00f3ria dos atores \nenvolvidos. Ao analisar os movimentos de inser\u00e7\u00e3o de mulheres na \nvigil\u00e2ncia privada buscou-se desnaturalizar as tramas que os envolviam, \nvisibilizando as rela\u00e7\u00f5es de domina\u00e7\u00e3o e hierarquia a\u00ed emergentes. \n\nEncerrou-se o segundo cap\u00edtulo com uma breve an\u00e1lise das \nescolhas profissionais, com base em Dulce Helena Soares, Rodolfo \n\n\n\n32 \n\n \n\nBohoslavsky, Vincent de Gaulejac, entre outros/as. Abordou-se a \nfeminiza\u00e7\u00e3o de algumas profiss\u00f5es e os percal\u00e7os enfrentados pelas \nmulheres em campos de trabalho majoritariamente masculinos, \napresentando-se algumas pesquisas que tratam do tema. \n\nO terceiro cap\u00edtulo foi dedicado ao m\u00e9todo. Esta pesquisa utilizou \na perspectiva psicossociol\u00f3gica para compreender os movimentos de \ninser\u00e7\u00e3o de mulheres na \u00e1rea de vigil\u00e2ncia privada. Machado (2001) \ndescreve, em linhas gerais, tr\u00eas cen\u00e1rios da pr\u00e1tica relacionada \u00e0 \nPsicologia Social e Psicossociologia: o experimental, o institucional e o \ncl\u00ednico. O primeiro predominou nos anos 1940/50 e criou uma forma de \ninterven\u00e7\u00e3o junto a grupos; o segundo dominou os anos 1960/80 e \nbuscou ser uma maneira cr\u00edtica e de renova\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao desenho \nanterior; por fim o enfoque cl\u00ednico desenvolveu-se nos \u00faltimos vinte e \ncinco anos, fortemente fundamentado na pr\u00e1tica terap\u00eautica \npsicanal\u00edtica. Esta pesquisa se filiou a \u00faltima vertente, utilizando autores \ncomo Vincent de Gaulejac, Eug\u00e8ne Enriquez, Robert S\u00e9vigny, Jaqueline \nBarus-Michel entre outro/as. \n\nConsiderou-se o sujeito produto de uma hist\u00f3ria que condensa, \ndialeticamente, fatores s\u00f3cio-hist\u00f3ricos e intraps\u00edquicos, oscilando \npendularmente entre a autonomia e a heteronomia. A heteronomia \ncompleta \u00e9 imposs\u00edvel, pois n\u00e3o h\u00e1 determinismo social pleno; \ntampouco o sujeito pode tornar-se totalmente aut\u00f4nomo posto estar \nsocialmente inserido. O trabalho perfaz uma inst\u00e2ncia important\u00edssima \nno processo de constitui\u00e7\u00e3o dos sujeitos, forjando desejos, aspira\u00e7\u00f5es, \nescolhas e projetos.  \n\nO capitulo do m\u00e9todo tamb\u00e9m descreveu as fontes de informa\u00e7\u00f5es \ndeste estudo e os procedimentos de coleta de informa\u00e7\u00f5es. Pode-se \nanalisar a inser\u00e7\u00e3o de mulheres na vigil\u00e2ncia sob dois aspectos: de um \nlado, o segmento gradativamente tem incorporado a for\u00e7a de trabalho \nfeminina e, de outro, algumas mulheres come\u00e7aram a se interessar e \nbuscar essa profiss\u00e3o. Para abarcar ambos os aspectos, o estudo teve \nduas fontes de informa\u00e7\u00f5es: gestores/as atuantes em empresas \nprestadoras de servi\u00e7os (EPS) e mulheres que aspiravam trabalhar no \nmercado de vigil\u00e2ncia patrimonial privada.  \n\nPara an\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es, optou-se por desenvolver tr\u00eas \ncap\u00edtulos. O cap\u00edtulo quatro analisou as informa\u00e7\u00f5es obtidas junto aos/as \ngestores/as atuantes em EPS, buscando compreender a receptividade dos \nclientes \u00e0 for\u00e7a de trabalho feminina, as peculiaridades do R&amp;S e gest\u00e3o \nde mulheres. O quinto cap\u00edtulo se debru\u00e7ou sobre as informa\u00e7\u00f5es \nobtidas em pesquisa longitudinal realizada com mulheres que aspiravam \natuar na \u00e1rea de vigil\u00e2ncia, almejando compreender o movimento que as \n\n\n\n 33 \n \n\n \n \n\nlevou a escolher esta forma\u00e7\u00e3o, quais suas concep\u00e7\u00f5es sobre a \u00e1rea e \nseus projetos futuros. E, finalmente, o sexto cap\u00edtulo realizou a an\u00e1lise \ndos pontos de congru\u00eancia nos discursos dos dois conjuntos de sujeitos \nbuscando a compreens\u00e3o da totalidade e da particularidade (S\u00e9vigny, \n2001). A an\u00e1lise baseou-se nos aportes te\u00f3ricos da Psicossociologia, \nprincipalmente nas prerrogativas metodol\u00f3gicas expostas por Pag\u00e8s et \nal. (1987), considerando as narrativas dos sujeitos fluxos de \ncontradi\u00e7\u00f5es ligadas e encadeadas, sejam de campos sociais ou \nps\u00edquicos. \n \n  \n\n\n\n34 \n\n \n\n  \n\n\n\n 35 \n \n\n \n \n\nCap\u00edtulo 1 \nA viol\u00eancia e o incremento da seguran\u00e7a privada no Brasil  \n \n \n \n \n \n\nA corrente impetuosa \u00e9 chamada violenta, \nmas o leito do rio que a cont\u00e9m \n\nningu\u00e9m chama de violento. \n\nBertold Brecht \n \n\n \n \n \n\nNa primeira parte do cap\u00edtulo, discutiu-se brevemente a tem\u00e1tica \nda seguran\u00e7a na contemporaneidade. N\u00e3o caberia aqui esmiu\u00e7\u00e1-la, este \n\u00e9 um tema vasto e extremamente complexo, o qual recebeu \ncontribui\u00e7\u00f5es de muitos autores, em diversas vertentes de an\u00e1lise. \nContudo faz-se importante uma breve argumenta\u00e7\u00e3o sobre o assunto \nporque o recrudescimento da viol\u00eancia est\u00e1 intimamente implicado no \ncrescimento do amplo leque de servi\u00e7os de seguran\u00e7a privada.  \n\nEm seguida, abordou-se os diferentes olhares sobre o segmento \nde vigil\u00e2ncia privada no Brasil, desde autores/as que denunciam graves \nfalhas do Estado em oferecer Seguran\u00e7a P\u00fablica, at\u00e9 aqueles/as que \nconsideram o segmento privado complementar na luta contra o crime.  \n\nNa segunda parte descreveu-se o setor de vigil\u00e2ncia patrimonial \nprivada, objeto desta pesquisa: sua regulamenta\u00e7\u00e3o, fiscaliza\u00e7\u00e3o e a \nqualifica\u00e7\u00e3o profissional por meio do curso de forma\u00e7\u00e3o de vigilantes \n(CFV). Buscou-se delinear o modus operandi das empresas \nprestadoras de servi\u00e7os de vigil\u00e2ncia privada e as rela\u00e7\u00f5es de \nterceiriza\u00e7\u00e3o mantidas com os clientes. Tamb\u00e9m foram trazidos para a \ndiscuss\u00e3o alguns dados regionais sobre o estado de Santa Catarina, \nmais especificamente sobre a Regi\u00e3o Metropolitana de Florian\u00f3polis, \nonde a pesquisa se desenvolveu. \n \n \n \n  \n\n\n\n36 \n\n \n\nParte 1 \nO crescimento da viol\u00eancia e a quest\u00e3o da seguran\u00e7a \n\n \n \n \n\nSe cierran los canales de intercambio y \nmovilidad social y se vive dentro de \n\n\u00e1mbitos escindidos, en ciudades que se \ncaracterizan por dos tipos de poblaci\u00f3n: la \n\npoblaci\u00f3n excluida y la poblaci\u00f3n \nenjaulada.  \n\nRosa Del Olmo \n \n \n \n \nViol\u00eancia \u00e9 fen\u00f4meno de dif\u00edcil precis\u00e3o, pois este \u00e9 conceito \n\npol\u00edtico e obt\u00e9m tantas defini\u00e7\u00f5es quantas forem suas manifesta\u00e7\u00f5es \n(Olmo, 2000). Optou-se pela breve e precisa defini\u00e7\u00e3o de Barus-\nMichel (2011) \u201ca viol\u00eancia \u00e9 poder e destrui\u00e7\u00e3o\u201d. Na \u00f3tica das \nCi\u00eancias Humanas, esta aparece nos atos violentos interpessoais, \ninterroga o Direito e a \u00c9tica, ultrapassa os limites sociais e est\u00e1 \nassociada \u00e0 imagem de destrui\u00e7\u00e3o, agress\u00e3o, crimes, roubos, \nmassacres. Para a autora, ela \u00e9 mult\u00edvoca, pois se refere \u00e0 experi\u00eancia \nde um caos interno ou a\u00e7\u00f5es agravantes sobre o meio, coisas ou \npessoas, infringindo feridas ps\u00edquicas ou f\u00edsicas, sempre de modo \ntraumatizante.  \n\nSeja qual for sua defini\u00e7\u00e3o, viol\u00eancia custa caro, do ponto de \nvista objetivo e subjetivo. Calculando os custos or\u00e7ament\u00e1rios da \nviol\u00eancia, Kahn (1999) aponta que o estado de S\u00e3o Paulo desperdi\u00e7ou \n3% de seu PIB (Produto Interno Bruto) em 1997, despesa repartida \nentre Governo e sociedade civil. Pesquisa sobre os custos da viol\u00eancia \nna cidade do Rio de Janeiro detectou em 1995 que a taxa de \nhomic\u00eddios foi de sessenta e tr\u00eas ocorr\u00eancias para cada grupo de cem \nmil habitantes, morrendo mais gente por viol\u00eancia do que por acidente \ne desperdi\u00e7ando R$ 887 bilh\u00f5es para o munic\u00edpio (ISER, 1998). \nRondon e Andrade (2003) estudaram os custos da viol\u00eancia em Belo \nHorizonte no ano de 1999, demonstrando que esta imp\u00f4s a perda de R$ \n835 milh\u00f5es \u00e0 capital mineira, montante equivalente a 4% do PIB \nmunicipal.  \n\n\n\n 37 \n \n\n \n \n\nPesquisa de \u00e2mbito nacional mostra dados ainda mais \nalarmantes: estima-se que o Brasil desperdi\u00e7ou em 2004 R$ 92,9 \nbilh\u00f5es (5% do PIB) com a viol\u00eancia, com custos repartidos entre \nEstado e cidad\u00e3os (Cerqueira, Carvalho, Lob\u00e3o &amp; Rodrigues, 2007)5. \nEssas cifras continuam crescendo: segundo relat\u00f3rio da Organiza\u00e7\u00e3o \nMundial de Sa\u00fade (OMS)6, atualmente os custos da viol\u00eancia no Brasil \ncorrespondem a 10,5% do PIB, gerando 1,6 milh\u00e3o de mortes por ano. \n\nEspecificamente com rela\u00e7\u00e3o aos homic\u00eddios, nos \u00faltimos 25 anos \nhouve um aumento de m\u00e9dio anual de 5,6% no n\u00famero de registros, o \nque posicionou o pa\u00eds entre os mais violentos do planeta, com uma \ntaxa de 28 homic\u00eddios para cada 100 mil habitantes. (Cerqueira et al., \n2007, p. 44) \nN\u00e3o somente o Brasil possui estat\u00edsticas preocupantes. Brice\u00f1o-\n\nLe\u00f3n e Zubillaga (2002) apontam para o crescimento do n\u00famero de \nhomic\u00eddios em toda Am\u00e9rica Latina: o n\u00famero de v\u00edtimas da viol\u00eancia \naumentou tr\u00eas a quatro vezes nos \u00faltimos vinte anos. \u201cAtualmente \nprevalece uma viol\u00eancia di\u00e1ria em magnitudes nunca vistas no \npassado, ocorrendo ao mesmo tempo em que a regi\u00e3o vem sentindo o \nimpacto das mudan\u00e7as na sociedade global\u201d (p. 19, tradu\u00e7\u00e3o da \nautora)7i. Utilizando uma escala de viol\u00eancia, os autores classificaram \nos pa\u00edses latino-americanos em tr\u00eas grupos. O Brasil ocupa o grupo \nintermedi\u00e1rio (dez a trinta e nove homic\u00eddios para cada cem mil \nhabitantes) ao lado do M\u00e9xico, Peru e Venezuela.  \n\nChesnais (1999), Soares (2006) e Pinheiro (2007), apontam que \nn\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil esclarecer as causas do recrudescimento da viol\u00eancia no \nBrasil devido estas serem extremamente complexas. Contudo, segundo \nChesnais (1999), s\u00e3o componentes deste cen\u00e1rio fatores s\u00f3cio-\necon\u00f4micos, conjunturais e estruturais, tais como o descr\u00e9dito das \ninstitui\u00e7\u00f5es e a inefici\u00eancia do Estado em administrar a repress\u00e3o e \npropiciar a preven\u00e7\u00e3o. Cerqueira et al. (2007) distinguem como \n\n                                                 \n5 O Estado arca com custos associados ao sistema de sa\u00fade para tratamento das v\u00edtimas; \ndespesas do sistema de seguridade social; despesas de resposta ao crime e preven\u00e7\u00e3o ao crime; \ne gastos com seguros. No que se refere aos custos privados, a sociedade arca (n\u00e3o somente as \nv\u00edtimas) com perdas materiais, processos judiciais; tratamentos m\u00e9dicos e terap\u00eauticos; e mais \nalguns custos intang\u00edveis, como a dor, o sofrimento e a diminui\u00e7\u00e3o da qualidade de vida \n(Cerqueira et al., 2007). \n6 Dados dispon\u00edveis no site do CONSEP:  \n<http://www.consep.org.br/consep24/noticia_conteudo_consep.Codigo=110>. Acesso em \n01.12.2011. \n7 Optou-se por traduzir para o portugu\u00eas todas as cita\u00e7\u00f5es em l\u00edngua estrangeira e deixar o \noriginal \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do leitor em notas de fim (pp. 258/9). \n\n\n\n38 \n\n \n\ncombust\u00edveis da criminalidade brasileira a exclus\u00e3o, a desigualdade \necon\u00f4mica, e a insufici\u00eancia de aloca\u00e7\u00e3o de recursos para as pol\u00edcias.  \n\nNeste ca\u00f3tico panorama acrescenta-se, segundo Pinheiro (2007), \na especializa\u00e7\u00e3o do crime surgida, principalmente, com o incremento \ndo tr\u00e1fico de drogas e armas, e uma escalada qualitativa dos crimes \nviolentos em toda Am\u00e9rica Latina nos anos 1980/90, sobretudo devido \nao enorme gap entre a legisla\u00e7\u00e3o e a realidade da sua aplica\u00e7\u00e3o. \u201cO \nBrasil, a exemplo de outros pa\u00edses latino-americanos, \u00e9 uma sociedade \nque se baseia na exclus\u00e3o, uma democracia sem cidadania\u201d (Pinheiro, \n2007, p. 45). Bicalho (2005) ainda refor\u00e7a que a legisla\u00e7\u00e3o em si n\u00e3o \ngarante a pr\u00e1tica dos direitos humanos porque n\u00e3o se remete \nexclusivamente \u00e0 ordem jur\u00eddica ou legal, mas est\u00e1 comprometida \ntamb\u00e9m com quest\u00f5es provenientes da subjetividade de seus \nexecutores.  \n\nNa an\u00e1lise de Bittar (2008), falta ao Brasil a consolida\u00e7\u00e3o de um \nEstado de Direito. Segundo este autor, a viol\u00eancia realiza a dial\u00e9tica \nque se encontra interiorizada em seu pr\u00f3prio funcionamento. \u201cA \nviol\u00eancia \u00e9 o avesso do discurso, \u00e9 o avesso do entendimento. \u00c9 a \nsupress\u00e3o do outro e da racionalidade, da integra\u00e7\u00e3o e da \nsolidariedade\u201d (p. 219). \n\nRevis\u00e3o da literatura sobre viol\u00eancia urbana realizada por \nWinton (2004) aponta a que certos modelos de desenvolvimento se \ncruzam \u00e0s condi\u00e7\u00f5es locais para estimular e formar a viol\u00eancia. \u201cEm \ncontextos urbanos, tanto a priva\u00e7\u00e3o como a desigualdade s\u00e3o as mais \nimportantes formas de viol\u00eancia estrutural, e tamb\u00e9m s\u00e3o o que se \nrelaciona mais significativamente para o surgimento da viol\u00eancia \nreativa di\u00e1ria\u201d (p. 167, tradu\u00e7\u00e3o da autora)ii. A autora se refere n\u00e3o \nsomente \u00e0 renda insuficiente, mas tamb\u00e9m \u00e0 falta de acesso aos \nservi\u00e7os sociais b\u00e1sicos. Em situa\u00e7\u00e3o de grave desigualdade os \nexclu\u00eddos s\u00e3o subvalorizados e marginalizados, aumentando o \npotencial para o surgimento de crimes e viol\u00eancias. Para Winton, a \nviol\u00eancia \u00e9 uma consider\u00e1vel barreira para o desenvolvimento, contudo \no pr\u00f3prio processo de desenvolvimento muitas vezes produz e molda \nnovas formas de viol\u00eancia social e urbana.  \n\nO trafico de armas e drogas s\u00e3o as din\u00e2micas que mais crescem \nnas metr\u00f3poles brasileiras, articuladas \u00e0 rede do crime organizado. O \nEstado n\u00e3o consegue fazer frente a este avan\u00e7o, dentre outras causas, \npela fragmenta\u00e7\u00e3o no campo da seguran\u00e7a p\u00fablica (Soares, 2006). Nos \n\u00faltimos anos, as respostas \u00e0 viol\u00eancia no Brasil t\u00eam sido pautadas pela \ncultura da improvisa\u00e7\u00e3o, traduzida numa perspectiva de trabalho \npontual e horizontes de curto prazo, refor\u00e7ando um modelo tradicional \n\n\n\n 39 \n \n\n \n \n\nde seguran\u00e7a p\u00fablica (investimento em armamentos, viaturas e efetivo \nde policiais)8. \u201cIsso expressa a l\u00f3gica da in\u00e9rcia e da a\u00e7\u00e3o reativa, com \nefeitos de pouco sucesso no combate e preven\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia e \ncriminalidade\u201d (Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a, 2009, p. 29). Para Brice\u00f1o-Le\u00f3n \ne Zubillaga (2002), o recrudescimento da viol\u00eancia em toda Am\u00e9rica \nLatina s\u00f3 pode ser tratado com a\u00e7\u00f5es multifatoriais e coletivas, pela \nuni\u00e3o de esfor\u00e7os para restaurar a imagem das pol\u00edcias, desarmamento \na popula\u00e7\u00e3o e introdu\u00e7\u00e3o de respostas pol\u00edticas e sociais inovadoras ao \nproblema das drogas. \n\nO crescimento da viol\u00eancia cotidiana reverbera na subjetividade \ndos cidad\u00e3os. Em nossa sociedade as pessoas passaram a considerar os \nestranhos inimigos potenciais, imperando condutas individualistas de \nisolamento em fun\u00e7\u00e3o do medo que emergiu no rastro da viol\u00eancia. Para \nBauman (2001, 2003) a contemporaneidade se tornou n\u00e3o comunit\u00e1ria, \npois as agendas sociais deixaram de lado a justi\u00e7a distributiva e a defesa \nda igualdade de direitos em prol de uma minoria abastada habitante de \nsociedades desregulamentadas, competitivas e baseadas na est\u00e9tica do \nconsumo. \u201cA incerteza do presente \u00e9 uma poderosa for\u00e7a \nindividualizadora\u201d (Bauman, 2001, p. 170).  \n\nEstudo sobre a arquitetura da viol\u00eancia de Feraz, Furloni, \nMadeira e Cabral (2005) descreve a intensifica\u00e7\u00e3o dos movimentos de \nexclus\u00e3o, anula\u00e7\u00e3o do diferente e desrespeito aos espa\u00e7os coletivos nas \ncidades do Rio de Janeiro e S\u00e3o Paulo. Segundo o artigo, a \u00e2nsia por \nseguran\u00e7a ampliou a ocupa\u00e7\u00e3o privada de espa\u00e7os p\u00fablicos, \ndificultando ou impossibilitando a livre circula\u00e7\u00e3o. Um exemplo citado \npelos autores \u00e9 a \u201carquitetura anti-mendigo\u201d cada vez mais presente \nnos bairros nobres: o uso de pequenas colunas de ferro e grades \nimpedindo que \u00e1reas externas sejam usadas para sentar ou deitar, \ninibindo a perman\u00eancia de \u201cestranhos\u201d no local.  \n\nA busca por seguran\u00e7a, pela manuten\u00e7\u00e3o do status quo e da \nintegridade (corporal e das propriedades) tamb\u00e9m foi conduzida por \ninterm\u00e9dio do isolamento em simulacros de comunidade. Para Bauman \n(2003, p. 49), a \u201csecess\u00e3o dos bem sucedidos\u201d gera indiferen\u00e7a e \n\n                                                 \n8 Rebeque, Jagel e Bicalho (2008) analisaram um tradicional instrumento de confronto frente \u00e0s \natuais pol\u00edticas p\u00fablicas de seguran\u00e7a, o \u201ccaveir\u00e3o\u201d. Este \u00e9 um ve\u00edculo blindado utilizado pelo \nBatalh\u00e3o de Opera\u00e7\u00f5es Especiais (BOPE) da Pol\u00edcia Militar do Rio de Janeiro. A utiliza\u00e7\u00e3o \ndeste instrumento refor\u00e7a e mant\u00e9m a l\u00f3gica de uma pol\u00edtica repressiva, baseada em estrat\u00e9gias \nde confronta\u00e7\u00e3o, intimida\u00e7\u00e3o e pr\u00e1ticas policiais fundamentadas na criminaliza\u00e7\u00e3o da pobreza. \nO \u201ccaveir\u00e3o\u201d representa para as comunidades cariocas uma amea\u00e7a tanto f\u00edsica como \npsicol\u00f3gica apontando para pr\u00e1ticas de moraliza\u00e7\u00e3o social e correcionalismo repressivo, \nmantendo o sistema existente.  \n\n\n\n40 \n\n \n\ndesengajamento, pois as \u201cilhas vigiadas\u201d (p. 53) atuam muito mais no \nsentido da est\u00e9tica que da \u00e9tica, n\u00e3o se comprometendo com os valores \nda justi\u00e7a social: esses n\u00e3o lhe dizem respeito, afinal para que eles \ncontinuem onde est\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria a reprodu\u00e7\u00e3o e perpetua\u00e7\u00e3o da \ndiferen\u00e7a, preponderando o isolamento social.  \n\nBarbosa (2008) aponta para a \u201ccondominiariza\u00e7\u00e3o\u201d em \ndecorr\u00eancia do medo da viol\u00eancia. Condom\u00ednios fechados s\u00e3o habitats \nauto-segregados repletos de dispositivos de seguran\u00e7a que abrigam uma \nelite temer\u00e1ria. Segundo a autora, h\u00e1 uma esp\u00e9cie de \u201cresigna\u00e7\u00e3o \nconveniente\u201d das pessoas com maior poder aquisitivo no que se refere \naos condom\u00ednios. Criou-se uma \u201cespacialidade-pris\u00e3o\u201d, refor\u00e7ando-se \ndesigualdades.  \n\nCaldeira (2000) tece an\u00e1lises semelhantes sobre a segrega\u00e7\u00e3o \nespacial na emerg\u00eancia de um novo padr\u00e3o de espa\u00e7o urbano. \nInvestigando experi\u00eancias de medo em moradores de v\u00e1rias camadas \nsociais na cidade de S\u00e3o Paulo, a autora denuncia que esta se tornou \njustificativa para a altera\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o p\u00fablico/privado predominante \nnas sociedades ocidentais, transformando o espa\u00e7o coletivo. \u201cTanto \nsimb\u00f3lica como materialmente estas estrat\u00e9gias operam de forma \nsemelhante: estabelecem diferen\u00e7as, imp\u00f5em divis\u00f5es e dist\u00e2ncias, \nconstroem separa\u00e7\u00f5es, multiplicam regras de evita\u00e7\u00e3o e exclus\u00e3o e \nrestringem os movimentos\u201d (p. 09). Exemplo de segrega\u00e7\u00e3o \ndocumentado pela autora tamb\u00e9m \u00e9 relativo \u00e0 prolifera\u00e7\u00e3o dos \ncondom\u00ednios fechados. A vida dentro dos muros n\u00e3o cria uma viv\u00eancia \np\u00fablica regulada pela democracia e civilidade, pelo contr\u00e1rio, afasta o \ndiferente, aquele n\u00e3o pertencente \u00e0quela camada social, utilizando uma \ns\u00e9rie de tecnologias de seguran\u00e7a privada.  \n\nA hist\u00f3ria produz e transforma, sendo necess\u00e1rio desviar os \nolhos das pr\u00e1ticas segregacionistas naturalizadas para perceber pr\u00e1ticas \n\u201cdatadas\u201d que produzem certo modo de interven\u00e7\u00e3o social (Bicalho, \n2005). Concorda-se nesta Tese com a postura de Coleman (2005): \n\u201cargumenta-se que na produ\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os urbanos de natureza \nempresarial, as pr\u00e1ticas de vigil\u00e2ncia contempor\u00e2nea precisam ser \ncolocadas em debates mais amplos sobre a cont\u00ednua desigualdade \nurbana e o sentido de justi\u00e7a espacial\u201d (p. 131, tradu\u00e7\u00e3o da autora)iii. A \nautora aponta que as \u201ccidades punitivas\u201d, nas quais h\u00e1 estigma e \nrepress\u00e3o por tr\u00e1s da linguagem de comunidade, s\u00e3o formas de \naumentar a visibilidade \u2013 ou a teatralidade \u2013 do controle social.  \n\nObserva-se nas periferias das grandes cidades precariedade \nestrutural decorrente do vertiginoso processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, \ndisparidades na divis\u00e3o de renda e processos de exclus\u00e3o social, e, \n\n\n\n 41 \n \n\n \n \n\nconvivendo lado a lado, mas sem dialogar entre si, comunidades \nintermitentemente vigiadas, protegidas por modernas tecnologias. Na \nsociedade onde seguran\u00e7a virou com\u00e9rcio, poucas s\u00e3o as preocupa\u00e7\u00f5es \ncom valores humanos. \u201cA viol\u00eancia ressoa e amplifica sua for\u00e7a ao \nencontrar indiv\u00edduos inertes, pois estes se tornam c\u00famplices desse \nprocesso violentador que j\u00e1 os destruiu\u201d (Caniato, 2008, p. 18).  \n\nCaniato e Nascimento (2007) denunciam que o discurso midi\u00e1tico \ncaracteriza a popula\u00e7\u00e3o pauperizada como risco social, sendo \nnecess\u00e1rias \u201ca\u00e7\u00f5es de tutela\u201d (p. 42) realizadas, na maioria das vezes, \npor agentes privados. Instituiu-se a criminaliza\u00e7\u00e3o da pobreza, tamb\u00e9m \napontada por Pinheiro (2007). Realizando interessante pesquisa \nbibliogr\u00e1fica sobre a vigil\u00e2ncia e seus significados lingu\u00edsticos, Caniato \ne Nascimento cr\u00eaem que a m\u00eddia \u00e9 o principal instrumento da ind\u00fastria \ncultural da viol\u00eancia. Assim, a seguran\u00e7a se transformou em um dos \nbens de consumo mais prezados no mundo contempor\u00e2neo, catapultando \no desenvolvimento de diversos servi\u00e7os privados. Conforme o Texto \nOficial da Primeira Confer\u00eancia Nacional de Seguran\u00e7a P\u00fablica, o \ntratamento dado pela m\u00eddia aos registros de crimes violentos cria \nestere\u00f3tipos n\u00e3o necessariamente correspondentes \u00e0 realidade \n(Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a, 2009). \n\nO processo de segrega\u00e7\u00e3o e discrimina\u00e7\u00e3o descrito pelos autores \naqui expostos est\u00e1 calcado num amplo sentimento de inseguran\u00e7a \ndisseminado, principalmente, pelos meios midi\u00e1ticos. Chesnais (1999), \nautor franc\u00eas anteriormente citado, declarou em seu artigo ter ficado \nchocado com a obsess\u00e3o pela inseguran\u00e7a dos/as brasileiros/as. Nas \nmetr\u00f3poles este sentimento operou ampla mudan\u00e7a no comportamento \ndas pessoas, que tendem a ficar mais tempo em ambientes de \npoliciamento protegido em detrimento dos lugares de seguran\u00e7a p\u00fablica \n(Zanetic, 2005).  \n\nSegundo Cotta (2005), as tentativas de medir a inseguran\u00e7a se \ndeparam com duas realidades distintas: de um lado, as estat\u00edsticas, de \noutro, o sentimento de inseguran\u00e7a subjetivo e dificilmente mensurado. \nEste desorganiza emocionalmente o sujeito. Para o autor, a inseguran\u00e7a \nse alimenta das crises concretas do dia a dia, da delinqu\u00eancia e das \namea\u00e7as difusas, causando uma incerteza crescente e continuada no \nesp\u00edrito das pessoas e fazendo com que estas invistam cada vez mais em \nseguran\u00e7a privada.  \n\n\u201cOs receios n\u00e3o s\u00e3o os mesmos em diferentes culturas, classes \nsociais ou \u00e9pocas\u201d (Cotta, 2005). Em nossa sociedade, a inseguran\u00e7a e o \nmedo do outro tornaram os investimentos em seguran\u00e7a comuns em \n\n\n\n42 \n\n \n\ntodas as camadas da popula\u00e7\u00e3o e em v\u00e1rios locais geogr\u00e1ficos, contudo \na camada mais abastada \u00e9 a que tem condi\u00e7\u00f5es de consumir melhor \ntecnologia e contratar profissionais especializados, enquanto as camadas \npopulares compram grades, trancas, c\u00e3es de guarda e, quando poss\u00edvel, \ncontratam pessoal para fazer \u201cronda\u201d. Pesquisa do Instituto Futuro \nBrasil no ano de 2003, citada por Zanetic (2010), demonstra 8,56% das \nresid\u00eancias da capital paulista haviam realizado algum tipo de \ninvestimento em seguran\u00e7a naquele ano. Esta propor\u00e7\u00e3o atingia 24,2% \ndas resid\u00eancias na \u201cclasse\u201d A, 12,9% na \u201cclasse\u201d B e ca\u00eda para 8,2% \nsomando-se as \u201cclasses\u201d C e D, demonstrando o maior investimento \npercentual em seguran\u00e7a nas camadas de maior poder aquisitivo.  \n\nOlmo (2000) aponta o incremento da viol\u00eancia urbana, as \nlimita\u00e7\u00f5es na atua\u00e7\u00e3o policial e o aumento da sensa\u00e7\u00e3o de inseguran\u00e7a \u2013 \nexacerbada pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o social \u2013 como os principais \ncatalisadores da prolifera\u00e7\u00e3o do mercado de seguran\u00e7a privada. Segundo \nCaniato e Nascimento (2007), esta postura individualista n\u00e3o auxilia no \nempreendimento de uma real transforma\u00e7\u00e3o social, pois t\u00e3o somente faz \na criminalidade migrar de uma \u00e1rea para outra. Rondon e Andrade \n(2003) seguem pela mesma linha de an\u00e1lise, denunciando o fracasso do \nfornecimento de seguran\u00e7a por parte do Estado como motiva\u00e7\u00e3o para as \npessoas contratarem servi\u00e7os privados de seguran\u00e7a. \u201cSomente uma \npol\u00edtica integrada e ampla de combate \u00e0 viol\u00eancia produziria resultados \nsocialmente vantajosos\u201d (p. 237). Artigo publicado por Dahlberg e Krug \n(2007) exp\u00f5e as principais conclus\u00f5es do Informe Mundial sobre \nViol\u00eancia e Sa\u00fade, da OMS, defendendo um modelo ecol\u00f3gico de \ncombate \u00e0 viol\u00eancia e considerando que esta s\u00f3 poder\u00e1 ser enfrentada \npor meio de amplas pol\u00edticas nacionais e iniciativas do legislativo que \nenvolvessem, tamb\u00e9m, a\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias de pequena escala.  \n\nA\u00e7\u00f5es isoladas e individualizadas somente alimentam um c\u00edrculo \nvicioso: \u201ca viol\u00eancia gera o medo, mas este gera igualmente viol\u00eancia\u201d \n(Chesnais, 1999, p. 54). Conclui-se que as causas da viol\u00eancia s\u00e3o de \ndif\u00edcil precis\u00e3o, pois essa afeta todo o tecido social. Mant\u00ea-la \nindividualmente afastada apenas refor\u00e7a a ideologia sect\u00e1ria dominante \nat\u00e9 ent\u00e3o, aumentando segrega\u00e7\u00f5es.  \n\nA seguran\u00e7a privada vem acompanhando o crescimento da \ncriminalidade, a percep\u00e7\u00e3o social da viol\u00eancia e a sensa\u00e7\u00e3o de \ninseguran\u00e7a, convertendo-se num mercado em plena expans\u00e3o \n(Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a, 2009). Esta se tornou o elemento central do novo \ne difundido padr\u00e3o de segrega\u00e7\u00e3o urbana (Caldeira, 2000), refor\u00e7ando a \nbusca por solu\u00e7\u00f5es individuais para garantir a integridade f\u00edsica e \n\n\n\n 43 \n \n\n \n \n\npatrimonial em enfrentamento \u00e0 viol\u00eancia, excluindo e deslegitimando \nas autoridades p\u00fablicas.  \n\nAdentra-se aqui na an\u00e1lise de um poderoso nicho de mercado. Se \nviol\u00eancia custa caro, mant\u00ea-la afastada digere boa fatia do montante \nfinanceiro de empresas, fam\u00edlias e sujeitos. O mercado de seguran\u00e7a \nprivada \u00e9 um fil\u00e3o em ascens\u00e3o, oferecendo amplo leque de servi\u00e7os e \nprodutos: (1) seguran\u00e7a eletr\u00f4nica, (2) vigil\u00e2ncia patrimonial (banc\u00e1ria, \ncomercial, industrial, residencial, em condom\u00ednios, shoppings etc.), (3) \nescolta e monitoramento no transporte de valores e cargas, (4) \ntreinamento de profissionais que atuam na \u00e1rea, (5) blindagem de \nve\u00edculos e (6) gest\u00e3o de pres\u00eddios (Zanetic, 2005). Segundo Coelho \n(2006), cada um destes segmentos possui din\u00e2mica pr\u00f3pria, com \nvari\u00e1veis regionais e locais. Para fins desta tese, foi efetuada a an\u00e1lise \ndo setor de vigil\u00e2ncia patrimonial privada, ou seja, a contrata\u00e7\u00e3o de \nfor\u00e7a de trabalho especializada e habilitada (vigilantes) para realizar \nservi\u00e7os de vigil\u00e2ncia patrimonial por meio de empresas prestadoras de \nservi\u00e7os (EPS).  \n\nO pr\u00f3ximo subitem delineou a forma como a literatura aborda o \nincremento das atividades relacionadas \u00e0 seguran\u00e7a privada e seus \ndiferentes enfoques.  \n\n \n \n\n1.1. Diferentes vis\u00f5es sobre o crescimento da seguran\u00e7a privada no \nBrasil \n\nIniciou-se pela cl\u00e1ssica defini\u00e7\u00e3o de Estado-Na\u00e7\u00e3o weberiana: \n\u201cuma organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica compuls\u00f3ria com opera\u00e7\u00f5es cont\u00ednuas ser\u00e1 \nchamada Estado na medida em que seu pessoal administrativo \nreivindicar com sucesso o monop\u00f3lio do uso leg\u00edtimo da for\u00e7a f\u00edsica na \nexecu\u00e7\u00e3o da ordem\u201div (Weber, 1918/19/1968, p. 54, tradu\u00e7\u00e3o da \nautora). Nessa defini\u00e7\u00e3o, o Estado deteria o monop\u00f3lio do uso da for\u00e7a \ne se responsabilizaria em assegurar a ordem, a seguran\u00e7a dos cidad\u00e3os \ne suas propriedades, consolidando o contrato social. Essa defini\u00e7\u00e3o \npautou por muito tempo o monop\u00f3lio da seguran\u00e7a p\u00fablica de cunho \nestatal em grande parte das na\u00e7\u00f5es. \n\nSegundo Zanetic (2005), o crescimento do setor de vigil\u00e2ncia \nprivada no Brasil e no mundo se deu de forma gradativa ap\u00f3s a II \nGuerra Mundial e foi intensificado a partir dos anos 1980, \nprincipalmente depois de um relat\u00f3rio encomendado pelo \nDepartamento de Justi\u00e7a dos Estados Unidos da Am\u00e9rica consider\u00e1-lo \n\n\n\n44 \n\n \n\nparte integrante da luta contra o crime, disseminando rapidamente esta \nid\u00e9ia mundo afora.  \n\nNo Brasil, de acordo com Cubas (2005), as primeiras empresas \ndo setor de vigil\u00e2ncia privada surgiram nos anos 1960, devido ao \naumento do n\u00famero de assaltos a bancos. Zanetic (2005) complementa \nque este tipo de crime j\u00e1 vinha crescendo no pa\u00eds desde 1950, mas \nrecrudesceu sobremaneira nas a\u00e7\u00f5es de grupos de esquerda \ncombatentes da ditadura pol\u00edtica brasileira (1964/1985). Em 1969 o \nEstado passou a obrigar estabelecimentos banc\u00e1rios a contratar ou \nmontar seus pr\u00f3prios servi\u00e7os de vigil\u00e2ncia por meio do Decreto-Lei no \n1.034/1969, sob pena de interdi\u00e7\u00e3o pelo Banco Central (Zanetic, \n2005).  \n\nForam identificadas na literatura duas linhas de pensamento \nsobre o crescimento dos servi\u00e7os privados de seguran\u00e7a: alguns \nautores o atribuem \u00e0 inefici\u00eancia do Estado enquanto outros assumem \nque a vigil\u00e2ncia privada e as pol\u00edcias atuam em diferentes segmentos. \nEsmiu\u00e7aram-se, a seguir, esses dois olhares.  \n\nPara Cubas (2005), o maior est\u00edmulo ao aumento da vigil\u00e2ncia \nprivada n\u00e3o est\u00e1 atrelado ao crescimento da criminalidade, mas sim \u00e0 \nincapacidade do Estado em proporcionar seguran\u00e7a e mediar conflitos, \npois, no Brasil, a insufici\u00eancia das pol\u00edticas p\u00fablicas de seguran\u00e7a \nrefor\u00e7a uma tend\u00eancia hist\u00f3rica da busca particular na resolu\u00e7\u00e3o dessas \ndemandas. O sentimento de inseguran\u00e7a da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 a principal \njustificativa para o crescimento dos servi\u00e7os de seguran\u00e7a privada, \ncontudo, num espectro ampliado, corre-se o risco de criar uma cis\u00e3o \nentre os que podem e os que n\u00e3o podem pagar para garantir sua \nseguran\u00e7a.  \n\nPosi\u00e7\u00e3o semelhante \u00e9 trazida por Caldeira (2000). A autora \ncredita o crescimento da viol\u00eancia e do crime organizado \u00e0 fal\u00eancia do \nEstado, ao colapso das institui\u00e7\u00f5es (Pol\u00edcia e Judici\u00e1rio) e \u00e0 falha em \nconsolidar um Estado de Direito (tal qual Bittar, 2008). Para a autora, a \nado\u00e7\u00e3o em massa de medidas privadas de seguran\u00e7a solapa o papel do \nEstado como mediador do sistema e s\u00f3 faz aumentar a viol\u00eancia. \n\nMusumeci (1998) tamb\u00e9m atrela a expans\u00e3o dos servi\u00e7os de \nseguran\u00e7a privada \u00e0 segrega\u00e7\u00e3o espacial, social e ao controle urbano e \nsocial crescente. Para a autora, vive-se um \u201cneofeudalismo urbano\u201d (p. \n02), no qual vicejam a desigualdade e os princ\u00edpios de exclus\u00e3o social, \nrompendo com os paradigmas de liberdade e privacidade individuais.  \n\nOlmo (2000) atribui o crescimento dos servi\u00e7os de seguran\u00e7a \nprivada \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de confian\u00e7a entre cidad\u00e3os e \npol\u00edcias. Tal qual Cubas (2005), a autora postula que a tend\u00eancia de \n\n\n\n 45 \n \n\n \n \n\nprivatiza\u00e7\u00e3o aprofunda as contradi\u00e7\u00f5es da pol\u00edtica de seguran\u00e7a \np\u00fablica, pois somente aqueles que podem pagar seriam protegidos, \naumentando o fosso discriminat\u00f3rio. \n\nTrazendo uma vis\u00e3o antag\u00f4nica, baseada na complementaridade \nentre a seguran\u00e7a p\u00fablica e a privada, Zanetic (2005, 2010) refuta a \ntese de a seguran\u00e7a empresarial atuar nas brechas do poder p\u00fablico. O \nautor aponta tr\u00eas fatores para o incremento do setor privado: (1) o \ncrescimento da viol\u00eancia e da criminalidade; (2) o aumento da \npercep\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia e da sensa\u00e7\u00e3o de inseguran\u00e7a; e (3) mudan\u00e7as \nna forma de utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano e circula\u00e7\u00e3o das pessoas. Para \no autor, haveria demandas espec\u00edficas impulsionando o mercado de \nseguran\u00e7a privada, diversas daquelas remetidas \u00e0 seguran\u00e7a p\u00fablica: a \nprimeira se preocuparia mais com a v\u00edtima que com os agressores, \nagindo de acordo com os padr\u00f5es da justi\u00e7a restaurativa (evitar \nsitua\u00e7\u00f5es indesej\u00e1veis, minimizar riscos, restituir preju\u00edzos etc.), \nenquanto a seguran\u00e7a p\u00fablica priorizaria a justi\u00e7a punitiva e \npreventiva. \u201cA seguran\u00e7a privada vem atender a demandas sociais \nexistentes e cada vez mais comuns no mundo contempor\u00e2neo, \nsobretudo nos grandes centros urbanos, em tem assumido fun\u00e7\u00f5es cada \nvez mais complementares \u00e0 seguran\u00e7a p\u00fablica\u201d (Zanetic, 2010, p. 55). \nNa vis\u00e3o do autor, ao Estado caberia t\u00e3o somente montar uma estrutura \nregulat\u00f3ria capaz de organizar os servi\u00e7os particulares para garantir, \npor um lado, a efici\u00eancia e a otimiza\u00e7\u00e3o dos recursos e, por outro, os \ndireitos individuais contra atos arbitr\u00e1rios das empresas e dos seus \nfuncion\u00e1rios. \n\nVilela (1987/1988) tamb\u00e9m defende a vigil\u00e2ncia privada como \nauxiliar do sistema de prote\u00e7\u00e3o e defesa social. Para esse autor, o poder \np\u00fablico n\u00e3o pode ser onipresente, sendo assim, o \u201c... participante social \n[deve] implementar a prote\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria atrav\u00e9s de vigil\u00e2ncia que passe a \nexercitar de modo pr\u00f3prio ou pela contrata\u00e7\u00e3o de recursos humanos \ncomplementados por equipamentos de car\u00e1ter preventivo\u201d (p. 203). \n\nOliveira (2004) igualmente parte do pressuposto que as \nempresas de vigil\u00e2ncia privada contribuem na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \nligados a uma demanda pouco atendida pela seguran\u00e7a p\u00fablica. O \nautor busca romper com \u201cvis\u00f5es idealizadas\u201d (p. 111) que pregam a \nconcentra\u00e7\u00e3o destes servi\u00e7os nas m\u00e3os do Estado, defendendo uma \norienta\u00e7\u00e3o mais pragm\u00e1tica. Tal qual Zanetic (2005, 2010), Oliveira \ntamb\u00e9m distingue as a\u00e7\u00f5es da seguran\u00e7a privada como estrat\u00e9gias de \npreven\u00e7\u00e3o e as da seguran\u00e7a p\u00fablica como estrat\u00e9gias de confronto.  \n\n\n\n46 \n\n \n\nPara os defensores da vis\u00e3o de complementaridade entre \nseguran\u00e7a p\u00fablica e privada o n\u00e3o envolvimento direto com o sistema \ncriminal traria maior informalidade ao setor privado, dando um car\u00e1ter \nsemi-aut\u00f4nomo \u00e0 categoria dos/as vigilantes em rela\u00e7\u00e3o aos/\u00e0s \npoliciais civis e militares. Segundo Oliveira (2004), esta caracter\u00edstica \nmuito agradaria aos empres\u00e1rios, permitindo \u00e0s empresas se libertarem \ndos formalismos protetores das pessoas nos espa\u00e7os p\u00fablicos e \ngerando maior autonomia de procedimentos para o setor.  \n\nForam expostas acima duas diferentes perspectivas sobre o \ncrescimento do mercado de seguran\u00e7a privada. Acredita-se nesta Tese \nque os defensores da parceria entre os servi\u00e7os de seguran\u00e7a p\u00fablica e \nprivada est\u00e3o pautados em ideais de car\u00e1ter neoliberal9. A ideologia \nneoliberal apregoa o Estado-M\u00ednimo, limitando-o \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da \nestabilidade monet\u00e1ria (contendo gastos p\u00fablicos em r\u00edgida disciplina \nor\u00e7ament\u00e1ria) e ao incentivo aos agentes econ\u00f4micos (Anderson, \n2000). No Brasil, pol\u00edticas neoliberais incentivaram a privatiza\u00e7\u00e3o de \nmuitas empresas estatais e servi\u00e7os p\u00fablicos a partir dos anos 1990 sob \no pretexto destas serem ineficientes e onerosas para o Estado. Tolfo e \nCoutinho (2007) destacaram a privatiza\u00e7\u00e3o de empresas atuantes em \nsetores estrat\u00e9gicos, como as de telecomunica\u00e7\u00f5es, de energia el\u00e9trica \ne bancos estatais. Especificamente no caso da seguran\u00e7a p\u00fablica, foi \nconstatado que o ide\u00e1rio neoliberal defendido por alguns autores \n(Zanetic, 2005, 2010; Oliveira, 2004; Vilela, 1987/1988) transfere \nresponsabilidades do Estado para os cidad\u00e3os, fazendo a quest\u00e3o da \nseguran\u00e7a passar, cada vez mais, a ser de compet\u00eancia privada.  \n\n                                                 \n9 Segundo Anderson (2000), o neoliberalismo surgiu depois da II Guerra Mundial na Europa e \nAm\u00e9rica do Norte, regi\u00f5es de capitalismo mais desenvolvido. Foi uma rea\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e pol\u00edtica \ncontra o Estado intervencionista e de bem-estar social. Este ide\u00e1rio atacava qualquer \ninterven\u00e7\u00e3o estatal que limitasse os mecanismos do mercado, sendo estas denunciadas como \namea\u00e7a \u00e0 liberdade econ\u00f4mica e pol\u00edtica, e buscava estabelecer as bases para outro tipo de \ncapitalismo livre de regras. As id\u00e9ias neoliberais ganharam terreno ap\u00f3s a crise dos anos 1970. \nO mundo capitalista entrou em franca recess\u00e3o, enfrentando pela primeira vez baixas taxas de \ncrescimento e alta infla\u00e7\u00e3o. Ainda segundo Anderson (2000), na Inglaterra, em 1979, foi eleito \no governo Thatcher, primeiro regime de um pa\u00eds de capitalismo avan\u00e7ado empenhado \npublicamente em colocar em pr\u00e1tica o programa neoliberal. Um ano depois, Reagan chegou \u00e0 \npresid\u00eancia dos Estados Unidos da Am\u00e9rica. Gradativamente, o neoliberalismo come\u00e7ou a se \npropagar pelo mundo como ideologia pol\u00edtica, cada pa\u00eds desenvolvendo seu estilo pr\u00f3prio \nconforme as heran\u00e7as deixadas pelo modelo anterior. Sobre o caso brasileiro, Sader (2000) \naponta que ap\u00f3s o per\u00edodo ditatorial, pleno em incentivos \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o privada nacional e \nestrangeira, o Brasil iniciou a ado\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas neoliberais no final da d\u00e9cada de 1980, ainda \nno governo Jos\u00e9 Sarney. Por fim, cabe ressaltar que o Brasil n\u00e3o vivenciou um esgotamento do \nEstado de bem-estar social, pois este n\u00e3o chegou sequer a se efetivar em terras brasileiras.  \n\n\n\n 47 \n \n\n \n \n\nAl\u00e9m disso, cabe salientar a dificuldade de regula\u00e7\u00e3o e controle \ndos agentes privados. Musumeci (1998) apontava, j\u00e1 no final dos anos \n1990, serem remotas as chances do Poder P\u00fablico exercer um controle \nefetivo sobre estes servi\u00e7os, fato reconhecido pelo texto Base da \nPrimeira Confer\u00eancia Nacional sobre Seguran\u00e7a P\u00fablica dez anos \ndepois: o crescimento da seguran\u00e7a privada deu margens a pr\u00e1ticas \nil\u00edcitas \u201c... que contribuem para minar as pol\u00edticas de seguran\u00e7a p\u00fablica \ne enfraquecem a dimens\u00e3o p\u00fablica dos problemas relacionados \u00e0 \nviol\u00eancia e \u00e0 criminalidade\u201d (Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a, 2009, p. 26). \nAssim, os profissionais atuantes na vigil\u00e2ncia privada constituem uma \n\u201cfor\u00e7a paralela\u201d (Musumeci, 1998, p. 04) e, sem uma fiscaliza\u00e7\u00e3o \neficiente por parte do Estado, a atua\u00e7\u00e3o destes agentes pode estar \nservindo a pr\u00e1ticas preconceituosas e discriminat\u00f3rias ou mesmo atos \nabusivos de viol\u00eancia.  \n\nCabe, ainda, salientar que o problema da regula\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os \nprivados de seguran\u00e7a n\u00e3o \u00e9 exclusividade brasileira. O\u2019Connor, \nLippert, Spencer e Smylie (2008), apontam que a regula\u00e7\u00e3o estatal na \nAm\u00e9rica do Norte tem sido negligenciada apesar destes servi\u00e7os terem \nauferido enorme crescimento nas \u00faltimas duas d\u00e9cadas.  \n\nDefende-se nesta Tese o ponto de vista exposto por Caniato e \nNascimento (2007), Dahlberg e Krug (2007), Cubas (2005), Rondon e \nAndrade (2003), Caldeira (2000), Musumeci (1998), entre outros/as \nque a sa\u00edda do Estado da cena p\u00fablica e o fracasso em fornecer \nseguran\u00e7a apropriada aos seus cidad\u00e3os acabaram por transferir para \nesses a responsabilidade em cuidar privadamente de sua seguran\u00e7a. \nPessoas isoladas s\u00e3o impotentes para empreender mudan\u00e7as no n\u00edvel \nmacrossocial, o medo as fragiliza, tornando-as dependentes de \nag\u00eancias particulares que lhes vendam seguran\u00e7a. Esta forma de \natua\u00e7\u00e3o do Estado somente beneficia as empresas que atuam no ramo, \ndesconsiderando os cidad\u00e3os. S\u00f3 abordando a quest\u00e3o da viol\u00eancia \ncomo um todo extremamente complexo a sociedade e o Estado ter\u00e3o \ncondi\u00e7\u00f5es de efetuar mudan\u00e7as realmente efetivas para reduzir a \ncriminalidade e aumentar a seguran\u00e7a no Brasil. \n\nNa sequencia, abordou-se especificamente o segmento de \nvigil\u00e2ncia patrimonial privada, focando sua regulariza\u00e7\u00e3o, fiscaliza\u00e7\u00e3o \ne o perfil da for\u00e7a de trabalho. \n\n \n \n\n  \n\n\n\n48 \n\n \n\nParte 2 \nO segmento de vigil\u00e2ncia patrimonial privada \n \n \n\n \n\nO controle social se constitui no conjunto de \nsan\u00e7\u00f5es positivas e negativas, formais e \n\ninformais, a que a sociedade recorre para \nassegurar a conformidade de condutas aos \n\nmodelos estabelecidos. \n\nFrancis Albert Cotta \n \n\n \n \nSegundo Zanetic (2005), a seguran\u00e7a privada est\u00e1 organizada e \n\nfiscalizada por algum \u00f3rg\u00e3o governamental em todos os pa\u00edses do \nmundo10. A legisla\u00e7\u00e3o brasileira atual est\u00e1 pautada na Lei n\u00ba \n7.102/1983, Decretos n\u00ba 89.056/1983 e n\u00ba 1.592/1995, e na Portaria n\u00ba \n387/2006. H\u00e1 outras legisla\u00e7\u00f5es, a maioria estadual ou reguladora de \natividades espec\u00edficas. A partir do Decreto n\u00ba 1.592/1995, sancionado \npelo Presidente Fernando Henrique Cardoso, a responsabilidade pela \nregulamenta\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de seguran\u00e7a privada \npassou das Secretarias de Seguran\u00e7a P\u00fablica Estaduais para as \nDelegacias de Seguran\u00e7a Privada (DELESP), vinculadas ao \nDepartamento de Pol\u00edcia Federal (DPF) de cada estado. Cada DELESP \ntem a fun\u00e7\u00e3o de autorizar, fiscalizar e controlar as empresas \nprestadoras de servi\u00e7os (EPS) da \u00e1rea de vigil\u00e2ncia. Fica a cargo das \nDelegacias Regionais do Trabalho (DRT) fiscalizar o cumprimento da \nlegisla\u00e7\u00e3o trabalhista.  \n\nOs/as vigilantes s\u00e3o juridicamente cidad\u00e3os/\u00e3s comuns, n\u00e3o \npossuem privil\u00e9gios legais por sua condi\u00e7\u00e3o profissional. Desde a \nimplementa\u00e7\u00e3o da Lei no 7.102/1983 os/as vigilantes perderam o status \nde policiais e s\u00f3 podem portar armas de fogo calibre 32 ou 38 em \n\n                                                 \n10 Coelho (2006) comparou o controle da seguran\u00e7a privada internacional ao brasileiro. O autor \nestudou detalhadamente, na Europa, o caso de Portugal e Espanha e, na Am\u00e9rica Latina, o \nM\u00e9xico e a Argentina. Segundo Coelho, o Brasil \u00e9 o \u00fanico pa\u00eds dentre os estudados cuja \nlegisla\u00e7\u00e3o n\u00e3o exerce controle sobre as atividades de seguran\u00e7a eletr\u00f4nica, sistemas de alarmes \ne circuitos fechados de monitoramento. Tamb\u00e9m n\u00e3o existe regula\u00e7\u00e3o para os profissionais que \natuam em investiga\u00e7\u00f5es particulares. Da mesma forma, nos demais pa\u00edses estudados a \nseguran\u00e7a privada tem predominantemente aspecto preventivo e desarmado, enquanto no \nBrasil o regulamento permite a vigil\u00e2ncia ostensiva e o uso de armas em servi\u00e7o.  \n\n\n\n 49 \n \n\n \n \n\nservi\u00e7o, adquiridas e legalizadas pela EPS. Contudo, cabe lembrar que \no porte de arma e a farda d\u00e3o status diferenciado \u00e0 categoria, \ncolocando-a num patamar \u201cintermedi\u00e1rio\u201d entre cidad\u00e3os e policiais, \nafinal a maioria das pessoas n\u00e3o tem muito clara a distin\u00e7\u00e3o entre as \ndiferentes pol\u00edcias e entre estas e a atua\u00e7\u00e3o dos/as vigilantes. \n\nO n\u00famero de vigilantes vem aumentando em todos os estados da \nFedera\u00e7\u00e3o; somente em cinco estados h\u00e1 menor n\u00famero de vigilantes \nque de policiais; a emiss\u00e3o da Carteira Nacional de Vigilantes cresceu \nmais de cem vezes desde 1999 (ano da sua implanta\u00e7\u00e3o); as empresas \nde vigil\u00e2ncia cresceram 64%; o faturamento do setor girou em torno de \ndoze bilh\u00f5es de reais em 2003 (Zanetic, 2005). Segundo Abdala \n(2008), o Brasil tem 5% mais vigilantes que policiais militares. \nBaseado em dados da Coordena\u00e7\u00e3o de Controle da Seguran\u00e7a Privada \nda Pol\u00edcia Federal, Abdala afirma que existiam, em 2007, 431.600 \nvigilantes no pa\u00eds, 19.700 a mais do que os 411.900 policiais militares \nestimados pelo Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a.  \n\nQuanto ao perfil dos/as vigilantes, Oliveira (2004) aponta que \nestes/as t\u00eam, em m\u00e9dia, trinta a trinta e nove anos, com intenso \npredom\u00ednio da for\u00e7a de trabalho masculina e escolaridade em torno de \ncinco a doze anos. H\u00e1 grande rotatividade no setor (em torno de 25%, \nsegundo dados da RAIS analisados por Oliveira, 2004) gerada pela \nperda de contratos, pela tend\u00eancia das empresas evitarem acumular \nativos trabalhistas e pela m\u00e1 qualidade dos servi\u00e7os. Vieira, Lima e \nLima (2010) complementam que este trabalho exige coopera\u00e7\u00e3o e \nconfian\u00e7a, desta forma a atividade fica bastante afetada pela \nrotatividade elevada, desorganizando as rela\u00e7\u00f5es entre os profissionais. \n\nO setor de vigil\u00e2ncia privada tem conhecido grande incremento \ntecnol\u00f3gico nos \u00faltimos anos, mas, de acordo com Oliveira (2004), \nesse n\u00e3o descarta o uso da for\u00e7a de trabalho humana, pois \u00e9 necess\u00e1rio \ninteragir com os cidad\u00e3os e julgar as ocorr\u00eancias. \u201cUma s\u00e9rie de \nrecursos pode ser utilizada na seguran\u00e7a eletr\u00f4nica, mas todos devem \nser integrados ao sistema f\u00edsico ou corpo de vigil\u00e2ncia\u201d (p. 09). Vieira \net al. (2010) tamb\u00e9m apontam que o setor permanece com atividade \nintensiva em for\u00e7a de trabalho, sendo esta a principal componente dos \ncustos operacionais.  \n\nH\u00e1 grande diversidade nos postos de trabalho da \u00e1rea de \nvigil\u00e2ncia, mas, de modo geral, este profissional convive com o perigo \nde assaltos, furtos, arrombamentos etc. e com a ascens\u00e3o do crime \norganizado (Guedes, Sarmento, Matos, Dinis &amp; Vieira Filho, 2007; \nZanetic, 2005; Oliveira, 2004). O trabalho do/a vigilante exige \n\n\n\n50 \n\n \n\nconcentra\u00e7\u00e3o, aten\u00e7\u00e3o constante e a manuten\u00e7\u00e3o da \u201cpostura\u201d (o/a \nvigilante prioritariamente permanece em p\u00e9, ereto; dificilmente este \nprofissional senta, pois isso limitaria sua visibilidade). Para Vieira et \nal. (2010), h\u00e1 grande esfor\u00e7o f\u00edsico e cansa\u00e7o no cotidiano do/a \nvigilante, pois os itens portados (arma, colete, r\u00e1dio comunicador etc.) \nsomados \u00e0 longa jornada de trabalho podem ocasionar sobrecarga \nf\u00edsica. Al\u00e9m disso, \u201ca postura est\u00e1tica \u00e9 fonte de fadiga e pode gerar \nproblemas espec\u00edficos na estrutura m\u00fasculo-esquel\u00e9tica e no sistema \ncirculat\u00f3rio\u201d (Vieira et al., 2010, p. 61). Segundo os autores, s\u00e3o \nfrequentes varizes, problemas nas articula\u00e7\u00f5es, dores nas pernas e \npanturrilhas. \n\nH\u00e1 uma s\u00e9rie de leis e propostas de regulamenta\u00e7\u00e3o para a \u00e1rea \nem tr\u00e2mite. Vieira et al. (2010) cita como exemplo o Projeto de Lei no \n7.216/2002 que pretende assegurar aos/\u00e0s vigilantes o uso de colete a \nprova de balas em servi\u00e7o, e o Projeto de Lei no 1.021/1999 que \npretende incrementar o poder de fogo dos/as vigilantes com \narmamentos mais pesados.  \n\nO pr\u00f3ximo subitem detalha o procedimento de qualifica\u00e7\u00e3o \nprofissional na \u00e1rea de vigil\u00e2ncia patrimonial privada, a legisla\u00e7\u00e3o \nespec\u00edfica e o modo de funcionamento dos CFV. Tamb\u00e9m foi \nabordada com base na sociologia das profiss\u00f5es a diferencia\u00e7\u00e3o entre \nprofiss\u00f5es e ocupa\u00e7\u00f5es, encaixando a categoria dos vigilantes na \nprimeira. \n \n \n1.2. Qualifica\u00e7\u00e3o profissional na \u00e1rea de vigil\u00e2ncia e identidade \nprofissional \n\nO/a vigilante exerce fun\u00e7\u00f5es parapoliciais, impedindo a a\u00e7\u00e3o \ncriminosa (Souza, 2003). A descri\u00e7\u00e3o das atividades fornecida pelo \nCat\u00e1logo Brasileiro de Ocupa\u00e7\u00f5es (CBO) para a profiss\u00e3o de vigilante \ne guardas de seguran\u00e7a (5173) \u00e9  \n\nVigiam depend\u00eancias e \u00e1reas p\u00fablicas e privadas com a finalidade de \nprevenir, controlar e combater delitos como porte il\u00edcito de armas e \nmuni\u00e7\u00f5es e outras irregularidades; zelam pela seguran\u00e7a das pessoas, \ndo patrim\u00f4nio e pelo cumprimento das leis e regulamentos; \nrecepcionam e controlam a movimenta\u00e7\u00e3o de pessoas em \u00e1reas de \nacesso livre e restrito; fiscalizam pessoas, cargas e patrim\u00f4nio; \nescoltam pessoas e mercadorias; controlam objetos e cargas; vigiam \nparques e reservas florestais, combatendo inclusive focos de inc\u00eandio; \n\n\n\n 51 \n \n\n \n \n\nvigiam presos; comunicam-se via r\u00e1dio ou telefone e prestam \ninforma\u00e7\u00f5es ao p\u00fablico e aos \u00f3rg\u00e3os competentes11. \nPara que fique caracterizada a condi\u00e7\u00e3o de vigilante \u00e9 \n\nimprescind\u00edvel a qualifica\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, conquistada em um CFV \nministrado por escola legalizada junto ao DPF. As escolas devem \napresentar uma estrutura f\u00edsica m\u00ednima, de acordo com a Lei no \n7.102/1983: setor administrativo, sala de instrutores, salas de aula, \nlocal para treinamento f\u00edsico, stand de tiro e local seguro para a guarda \nde armas e muni\u00e7\u00f5es. O curso geralmente \u00e9 realizado numa \u00fanica fase \n(em 16 dias consecutivos), desta forma as escolas oferecem \nalojamentos separados para homens e mulheres e refeit\u00f3rio. No in\u00edcio \nde 2009, havia cinco escolas de forma\u00e7\u00e3o legalizadas junto ao DPF no \nestado de Santa Catarina12, todas filiadas ao Sindicato das Empresas de \nSeguran\u00e7a Privada de Santa Catarina (SINDESP/SC)13. Dados \nfornecidos em dezembro de 2011 pelo SINDESP/SC acusa nove \nescolas de forma\u00e7\u00e3o, comprovando o expressivo crescimento do \nsetor14.  \n\nOs cursos existentes na \u00e1rea de seguran\u00e7a privada, de acordo \ncom o art. 88 da Lei no 7.102/1983, s\u00e3o: o curso de forma\u00e7\u00e3o de \nvigilantes (b\u00e1sico), o curso de forma\u00e7\u00e3o em transporte de valores \n(extens\u00e3o) e o curso de forma\u00e7\u00e3o em seguran\u00e7a pessoal privada \n(extens\u00e3o). Esta pesquisa focalizou especificamente o CFV, cujo \nobjetivo \u00e9 dotar os alunos de conhecimentos e habilidades para \u201c... \ncombater a a\u00e7\u00e3o de criminosos que interv\u00e9m contra a integridade f\u00edsica \ne patrimonial das pessoas ou coisas colocadas sob sua prote\u00e7\u00e3o\u201d \n(Souza, 2003, p. 93). Seu curr\u00edculo inclui atividades relativas \u00e0 \nseguran\u00e7a f\u00edsica, pessoal e patrimonial, direito penal, t\u00e9cnicas \noperacionais, manuseio de armamento e tiro, rela\u00e7\u00f5es humanas, defesa \npessoal, primeiros socorros etc. Sua dura\u00e7\u00e3o m\u00ednima \u00e9 de cento e vinte \nhoras/aula, cumprindo curr\u00edculo oficial estabelecido pela Portaria no \n387/2006, sendo cento de dez horas/aula te\u00f3ricas e dez horas pr\u00e1ticas.  \n\n                                                 \n11 Informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis no site da CBO:  \n<http://www.mtecbo.gov.br/cbosite/pages/pesquisas/BuscaPorTituloResultado.jsf>. Acesso \nem: 28.05.2009. \n12 Informa\u00e7\u00f5es fornecidas pela Delegada Chefe da DELESP, Sra. Ana Carolina Mendon\u00e7a \nOliveira, em entrevista realizada em 31.03.2009 (documento atualizado em 25.02.2009). \n13 Informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis no site do SINDESP/SC:  \n<http://www.sindesp-sc.org.br/?page=filiadas>. Acesso em 14.07.2011. \n14 Informa\u00e7\u00f5es encaminhadas por email pelo Sr. Enio Jos\u00e9 Back, presidente do SINDESP/SC, \nem 01.12.2011.  \n\n\n\n52 \n\n \n\nA legisla\u00e7\u00e3o obriga ao/a vigilante realizar uma reciclagem \nbianual. A carga hor\u00e1ria da reciclagem \u00e9 de trinta e duas horas, \ngeralmente cumpridas em quatro dias de estudo em per\u00edodo integral. A \nreciclagem \u00e9 uma revis\u00e3o do CFV e sua grade curricular tamb\u00e9m \u00e9 \ndefinida pela Portaria no 387/2006. \n\nA legisla\u00e7\u00e3o obriga o/a candidato/a ao CFV submeter-se a \nexames m\u00e9dicos e psicol\u00f3gicos e ser considerado/a \u201capto/a para \nexercer a profiss\u00e3o de vigilante\u201d. Os requisitos para a matr\u00edcula, de \nacordo com o art. 109 da Portaria no 387/2006, s\u00e3o: (1) ser brasileiro \nou naturalizado maior de 21 anos de idade; (2) comprovar que cursou, \nno m\u00ednimo, a quarta s\u00e9rie do Ensino Fundamental; (3) ter sido \naprovado no exame de sa\u00fade f\u00edsica e mental; (4) n\u00e3o possuir \nantecedentes criminais; (5) estar quite com as obriga\u00e7\u00f5es eleitorais e \nmilitares; e (6) possuir registro no Cadastro de Pessoas F\u00edsicas (CPF). \nNo ato da matr\u00edcula, o aluno deve entregar \u00e0 escola fotoc\u00f3pias do \ndiploma ou hist\u00f3rico escolar, CPF, RG, t\u00edtulo de eleitor, comprovante \nde vota\u00e7\u00e3o na \u00faltima elei\u00e7\u00e3o (ou quita\u00e7\u00e3o da Justi\u00e7a Eleitoral) e os \noriginais do atestado de antecedentes criminais, certid\u00f5es negativas da \nJusti\u00e7a Federal e Estadual e as declara\u00e7\u00f5es de aptid\u00e3o nos exames \nm\u00e9dico e psicot\u00e9cnico. Os homens tamb\u00e9m devem apresentar \nfotoc\u00f3pia do certificado de reservista (ou quita\u00e7\u00e3o da Justi\u00e7a Militar). \nO investimento m\u00e9dio para realizar o curso e custear as certid\u00f5es e \ndocumentos \u00e9 de R$ 1.400,0015.  \n\nEsta profiss\u00e3o convive cotidianamente com perigos, amea\u00e7as, \nassaltos, furtos, invas\u00f5es e delitos de toda a sorte. Al\u00e9m da forma\u00e7\u00e3o \nb\u00e1sica, estes profissionais deveriam receber preparo psicol\u00f3gico, \ncapacitando-os para enfrentar essas situa\u00e7\u00f5es e trabalhar sem colocar \nem risco as pessoas com quem mant\u00eam interface ou a si mesmos/as, \ncontudo esse quesito n\u00e3o faz parte do curr\u00edculo b\u00e1sico. Investigando a \nforma\u00e7\u00e3o dos vigilantes privados, Guedes et al. (2007) apontam \ndefici\u00eancias curriculares e aus\u00eancia de di\u00e1logo entre a teoria e a \npr\u00e1tica, levando o/a vigilante a desenvolver estrat\u00e9gias ps\u00edquicas para \nconservar o seu equil\u00edbrio f\u00edsico e mental. Segundo os autores, o \ncurr\u00edculo oficial segue uma tradi\u00e7\u00e3o cartesiana e fragmentada, sua \nestrutura r\u00edgida n\u00e3o prev\u00ea adapta\u00e7\u00e3o para as transforma\u00e7\u00f5es pelas \nquais a sociedade est\u00e1 passando e nem capacita o/a profissional para o \n\n                                                 \n15 O CFV (incluindo o registro do certificado no DPF) custa cerca de R$ 1.200,00 (valor \nincluindo alojamento e refei\u00e7\u00e3o completa). Os exames m\u00e9dico e psicot\u00e9cnico custam cerca de \nR$ 70,00. Informa\u00e7\u00f5es obtidas por telefone junto a uma escola de forma\u00e7\u00e3o localizada na \nGrande Florian\u00f3polis em 14.10.2011. \n\n\n\n 53 \n \n\n \n \n\nuso das novas tecnologias de seguran\u00e7a. Haveria, pois, a necessidade \nde rever a Portaria no 387/2006. \n\nAntes de a legisla\u00e7\u00e3o exigir a forma\u00e7\u00e3o profissional na \u00e1rea de \nvigil\u00e2ncia, as pessoas que prestavam servi\u00e7os de seguran\u00e7a eram \ndenominadas vigias. O/a vigilante ocupa um patamar superior ao do/a \nvigia, pois a qualifica\u00e7\u00e3o lhe d\u00e1 status profissional. Para melhor \nestabelecer estas diferen\u00e7as, buscou-se conceituar o campo das \nocupa\u00e7\u00f5es e profiss\u00f5es com base na sociologia das profiss\u00f5es.   \n\nTargino (2000) aponta que o termo profiss\u00e3o \u00e9 origin\u00e1rio da \npalavra latina profesione, ato ou efeito de professar, tendo por base a \ncredibilidade social. Para Angelin (2010), h\u00e1 tr\u00eas diferentes abordagens \nte\u00f3ricas na sociologia das profiss\u00f5es, que se sucederam historicamente: \n(1) a perspectiva Funcionalista, surgida nos anos 1930 nos Estados \nUnidos da Am\u00e9rica, para a qual uma profiss\u00e3o teria que ter de um \nconjunto espec\u00edfico e preciso de atributos para demonstrar seu valor \nsocial; (2) a Interacionista, com origem na Escola de Chicago, que \nprivilegiaria a l\u00f3gica do processo; e (3), por volta dos anos 1970, \nsurgiram as Novas Teorias das Profiss\u00f5es, de car\u00e1ter misto, ressaltando \no papel dos mecanismos econ\u00f4micos, a quest\u00e3o do poder e das \nestrat\u00e9gias profissionais.  \n\nPereira-Neto (1995) faz importantes apontamentos acerca da \nprofissionaliza\u00e7\u00e3o de uma categoria: todo/a profissional deve possuir \nconhecimentos complexos, sistematizados, institucionalizados, \naplic\u00e1veis e de utilidade reconhecida. Al\u00e9m disso, a profiss\u00e3o deve ter o \nmonop\u00f3lio do exerc\u00edcio de uma atividade. \u201cO estabelecimento \ninstitucional do conhecimento \u00e9 um requisito imprescind\u00edvel para \nintegrar uma profiss\u00e3o, na medida em que constitui a base para a \nreivindica\u00e7\u00e3o de exclusiva jurisdi\u00e7\u00e3o sobre tal habilidade\u201d (p. 601).  \n\nSegundo Dalmaso (2010) cabe \u00e0 Comiss\u00e3o de Trabalho, \nAdministra\u00e7\u00e3o e Servi\u00e7o P\u00fablico da C\u00e2mara dos Deputados a \nregulamenta\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio das profiss\u00f5es e das autarquias \nprofissionais. Para requerer a regulamenta\u00e7\u00e3o s\u00e3o necess\u00e1rios tr\u00eas \nrequisitos fundamentais: \u201ca) que n\u00e3o proponha a reserva de mercado em \ndetrimento de outras profiss\u00f5es; b) que haja a garantia de fiscaliza\u00e7\u00e3o do \nexerc\u00edcio profissional; e c) que se estabele\u00e7am os deveres e as \nresponsabilidades pelo exerc\u00edcio profissional\u201d (p. 100).  \n\nA partir da regulamenta\u00e7\u00e3o da profiss\u00e3o vigilante, este/a \nprofissional passou a possuir o monop\u00f3lio do exerc\u00edcio das atividades \nde vigil\u00e2ncia descritas pela CBO, sob fiscaliza\u00e7\u00e3o do DPF. O CFV \u00e9 o \nrequisito b\u00e1sico para sua profissionaliza\u00e7\u00e3o. Este deve ser realizado em \n\n\n\n54 \n\n \n\nescola credenciada pelo DPF e cumprir curr\u00edculo m\u00ednimo definido pela \nPortaria no 387/2006. Ao final do curso, o diploma, o hist\u00f3rico escolar \ne sua documenta\u00e7\u00e3o s\u00e3o encaminhados pela escola ao DPF para \nregistro e emiss\u00e3o da Carteira Nacional de Vigilante, a qual recebe um \nn\u00famero de inscri\u00e7\u00e3o pessoal e intransfer\u00edvel. Al\u00e9m disso, a DELESP \ncertifica a profiss\u00e3o vigilante na CTPS no campo \u201cprofiss\u00f5es \nregulamentadas\u201d. Estas caracter\u00edsticas demarcam nitidamente sua \nprofissionaliza\u00e7\u00e3o. O/a antigo/a vigia \u00e9 for\u00e7a de trabalho \nsemiqualificada, sua atua\u00e7\u00e3o tem somente car\u00e1ter preventivo, este/a \nn\u00e3o pode portar arma nem usar fardamento em servi\u00e7o e prescinde de \nqualifica\u00e7\u00e3o profissional. Ao/\u00e0 vigia cabe t\u00e3o somente realizar rondas \ne, na hip\u00f3tese de verificar irregularidades, comunicar \u00e0 autoridade \npolicial, ou seja, ele/a est\u00e1 impedido de agir repressivamente (Souza, \n2003). Sob uma perspectiva de reconhecimento legal e t\u00e9cnico, vigia \u00e9 \nocupa\u00e7\u00e3o enquanto vigilante \u00e9 profiss\u00e3o. \n\nCabe apontar, conforme Dalmaso (2010), n\u00e3o ser necess\u00e1ria \nregulamenta\u00e7\u00e3o para que um trabalho seja socialmente reconhecido. A \nautora cita o exemplo dos motoristas de transporte urbano, que ainda \nn\u00e3o conseguiram status profissional junto ao legislativo, contudo \nrecebem maior reconhecimento social que seus companheiros de \ntrabalho, os cobradores. No caso da vigil\u00e2ncia privada, a farda, o \narmamento (utilizado em alguns postos de trabalho), a postura de \ntrabalho e a responsabilidade pelo patrim\u00f4nio d\u00e3o ao profissional \nstatus social diferenciado que transcende o quesito profissional.  \n\nPor fim, faz-se importante tecer breves coment\u00e1rios sobre a \nidentidade16 profissional na vigil\u00e2ncia. No transcurso do \ndesenvolvimento de uma profiss\u00e3o, forma-se a identidade profissional, \nmodo como determinada categoria se define e \u00e9 definida. Estudando a \nidentidade profissional docente, Galindo (2004) aborda que esta \u00e9 \nmoldada no processo de constitui\u00e7\u00e3o dos sujeitos enquanto \nprofissionais, inscrita num jogo de reconhecimento, tanto o \nreconhecimento pr\u00f3prio como o alter-reconhecimento, o \nreconhecimento pelo outro. Pesquisando a identidade profissional \nm\u00e9dica, Lima, Hopfer e Souza-Lima (2004) apontam que esta \u00e9 \nfen\u00f4meno relacional, posto constituir-se a partir das rela\u00e7\u00f5es sociais \nestabelecidas. Marcelo (2009) enfatiza seu processo hist\u00f3rico, \ninconcluso e multideterminado, dependendo tanto do contexto social \n\n                                                 \n16 O conceito identidade \u00e9 complexo, poliss\u00eamico e n\u00e3o \u00e9 objeto de estudo desta Tese. As \nconsidera\u00e7\u00f5es aqui tra\u00e7adas se circunscrevem \u00e0 quest\u00e3o da identidade profissional da vigil\u00e2ncia \npatrimonial privada.  \n\n\n\n 55 \n \n\n \n \n\ncomo dos profissionais que exercem determinado of\u00edcio. \u201cA identidade \nprofissional \u00e9 um processo evolutivo de interpreta\u00e7\u00e3o e reinterpreta\u00e7\u00e3o \nde experi\u00eancias\u201d (p. 12).  \n\nA identidade profissional demarca algumas caracter\u00edsticas e \nmodos de atua\u00e7\u00e3o do corpo da vigil\u00e2ncia. Na an\u00e1lise das entrevistas com \nos/as gestores/as, perceberam-se v\u00e1rias manifesta\u00e7\u00f5es desta identidade, \ndemonstrada principalmente pela postura de poder assumida pelo/a \nvigilante. Conforme a CBO, este profissional \u00e9 respons\u00e1vel pelo \ncontrole de acessos; pela preven\u00e7\u00e3o, controle e combate aos delitos \nperpetrados contra as pessoas ou o patrim\u00f4nio; pelo cumprimento das \nleis e regulamentos; por recepcionar e controlar a movimenta\u00e7\u00e3o de \npessoas nos estabelecimentos; entre outras atribui\u00e7\u00f5es. Para exercer este \ntrabalho, \u00e9 preciso corporificar uma postura viril, firme e corajosa, \nsocialmente identificada ao masculino. \n\nEstudando como as rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero delimitam as identidades \nprofissionais, Chies (2010) aponta que as mulheres frequentemente se \ndeparam com limita\u00e7\u00f5es de g\u00eanero em sua inser\u00e7\u00e3o profissional e no \ndesenvolvimento de suas carreiras (tem\u00e1tica aprofundada no pr\u00f3ximo \ncap\u00edtulo). As profiss\u00f5es tradicionais e de prest\u00edgio social (medicina, \nengenharia, direito entre outras) t\u00eam origem eminentemente masculina. \nA entrada de mulheres nessas profiss\u00f5es n\u00e3o representou uma \ntransforma\u00e7\u00e3o integral das diferen\u00e7as de espa\u00e7os ocupados por homens \ne mulheres, pois persistem segrega\u00e7\u00f5es entre os sexos nas diferentes \nespecialidades. Assim, a autora refor\u00e7a que as identidades profissionais \nconstituem-se diferentemente entre os g\u00eaneros.   \n\nA identidade profissional da vigil\u00e2ncia foi consolidada como \nmasculina desde a regulamenta\u00e7\u00e3o da profiss\u00e3o, assim h\u00e1 de se supor \nque as mulheres encontrem barreiras ao se inserirem nesta categoria. Por \num lado elas representam o novo, o diferente, mas, por outro lado, \ndevem ser capazes de assumir a postura de poder do/a vigilante para \npoder compartilhar da significa\u00e7\u00e3o atribu\u00edda a essa identidade \nprofissional. \n\n \nO pr\u00f3ximo subitem buscou descrever a amplia\u00e7\u00e3o do setor de \n\nservi\u00e7os, conceituar o processo de terceiriza\u00e7\u00e3o, apresentar o modus \noperandi das EPS e a rela\u00e7\u00e3o estabelecida entre as EPS e os clientes. \nTamb\u00e9m foi abordada a quest\u00e3o da clandestinidade, reconhecida pelas \nempresas, sindicatos e DPF como um grave problema enfrentado pelo \nsegmento de vigil\u00e2ncia. \n \n\n\n\n56 \n\n \n\n1.3. As Empresas Prestadoras de Servi\u00e7os  \n \n\nO/a vigilante atua no setor de servi\u00e7os, segmento em plena \nexpans\u00e3o. Em 2009, esse setor correspondeu a 68,5% do PIB \nbrasileiro, foi respons\u00e1vel por 77,3% dos empregos formais, ocupando \n54,6% da Popula\u00e7\u00e3o Economicamente Ativa (PEA)17. Para Antunes \n(2004), seu crescimento est\u00e1 atrelado \u00e0 retra\u00e7\u00e3o do emprego industrial \nentre as d\u00e9cadas de 1970/90, incorporando parcelas expressivas de \ntrabalhadores/as egressos desse setor, sobretudo no com\u00e9rcio, na \ncomunica\u00e7\u00e3o e nos transportes. Em 2011 o setor de servi\u00e7os \ncontinuava em alta, de acordo com dados do Cadastro Geral de \nEmprego e Desemprego (CAGED), do Minist\u00e9rio do Trabalho e \nEmprego (MTE): em julho esta foi a atividade econ\u00f4mica que mais \ngerou empregos18. Pandjiarjian (2008) aponta os cinco servi\u00e7os mais \ncontratados no ano de 2007: limpeza e conserva\u00e7\u00e3o (78% das \ncontrata\u00e7\u00f5es), vigil\u00e2ncia e seguran\u00e7a (69%), manuten\u00e7\u00e3o predial \n(56%), paisagismo (52%) e desenvolvimento de software (47%).  \n\nPara Nunes (2011b), o setor de servi\u00e7os utiliza uma l\u00f3gica \ntransversal entre a produ\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o, representando atividades de \nnatureza intang\u00edvel e imaterial, n\u00e3o sujeitas \u00e0 mesma tend\u00eancia de \nsatura\u00e7\u00e3o que afeta o setor prim\u00e1rio e secund\u00e1rio, desta forma \u00e9 capaz \nde ocupar crescente contingente de trabalhadores/as. O autor classifica \nos/as trabalhadores/as de seguran\u00e7a no campo dos servi\u00e7os pessoais19 e \naponta que o segmento segue ocupando maior quantidade de for\u00e7a de \ntrabalho masculina (89,6%).  \n\nAo/\u00e0 profissional vigilante \u00e9 vetada a autonomia profissional, ou \nseja, a \u00fanica forma legalmente reconhecida de trabalho \u00e9 vinculada a \numa EPS (na forma terceirizada) ou na forma org\u00e2nica, isto \u00e9, pela \ncontrata\u00e7\u00e3o direta por empresas cujas atividades-fim n\u00e3o est\u00e3o \nrelacionadas \u00e0 \u00e1rea de vigil\u00e2ncia (Cerdeira, 2004). Segundo Oliveira \n(2004) e Vieira et al. (2010), poucas empresas contratam vigilantes na \nforma org\u00e2nica porque essas arcariam com os custos de recrutamento, \nsele\u00e7\u00e3o, treinamento, administra\u00e7\u00e3o e encargos administrativos e \nprevidenci\u00e1rios, al\u00e9m de necessitar de alvar\u00e1s e vistorias realizadas \n\n                                                 \n17 Informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis no site do IBGE \u2013 Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica: \n<http://www.mdic.gov.br/sitio/interna/interna.php?area=4&amp;menu=3123>. Acesso em \n04.07.2011. \n18 Informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis no site do MTE:&lt;http://portal.mte.gov.br/imprensa/setor-de-\nservicos-foi-o-que-mais-gerou-empregos-em-julho.htm>. Acesso em 08.09.2011. \n19 O autor classifica o setor de servi\u00e7os em quatro subsetores: produtivo, distributivo, sociais e \npessoais (Nunes, 2011b). \n\n\n\n 57 \n \n\n \n \n\npelo DPF. Assim, a terceiriza\u00e7\u00e3o restringe custos, exime burocracias e \nexternaliza os problemas decorrentes da gest\u00e3o do/a trabalhador/a.  \n\nTerceirizar significa subcontratar de forma fixa ou eventual uma \nEPS para executar servi\u00e7os n\u00e3o diretamente relacionados \u00e0 atividade \nfim do cliente20. A terceiriza\u00e7\u00e3o \u00e9 a principal pol\u00edtica de gest\u00e3o e \norganiza\u00e7\u00e3o do trabalho vigente nos processos de reestrutura\u00e7\u00e3o \nprodutiva, pois esta viabiliza a flexibiliza\u00e7\u00e3o no trabalho. Os/as \ntrabalhadores/as terceirizados/as convivem com o risco de \ntransfer\u00eancia ou perda do emprego (pela perda de contrato, por \nexemplo), exigindo maior grau de agilidade, adaptabilidade, \nflexibilidade (Borges &amp; Druck, 2002). \n\nBorges e Druck (1993) apontavam desde os anos 1990 que este \nprocesso configura uma estrat\u00e9gia empresarial de manuten\u00e7\u00e3o da \nmargem de lucro com fragilidades de regula\u00e7\u00e3o nos planos pol\u00edtico, \njur\u00eddico e institucional, al\u00e9m de fortes interesses corporativos. As \nautoras fizeram um balan\u00e7o deste processo ap\u00f3s uma d\u00e9cada (Borges \n&amp; Druck, 2002), reafirmando a precariza\u00e7\u00e3o do trabalho na \nterceiriza\u00e7\u00e3o. Entrevistando terceirizados/as, as autoras distinguiram \nperdas salariais, de benef\u00edcios e recompensas, al\u00e9m da instabilidade e \nda inseguran\u00e7a. \u201cS\u00e3o homens e mulheres \u2018que-vivem-do-trabalho\u2019 e \nque se tornam cada vez mais descart\u00e1veis, flex\u00edveis (adapt\u00e1veis) ou \njogados a uma condi\u00e7\u00e3o de subemprego\u201d (p. 136).  \n\nGeralmente as EPS oferecem ampla gama de prestadores de \nservi\u00e7os: vigilantes, jardineiros, serventes de limpeza, auxiliar de \nservi\u00e7os gerais, copeiras, recepcionistas, telefonistas, motoristas, \nauxiliares de escrit\u00f3rio etc. A rela\u00e7\u00e3o entre EPS e cliente \u00e9 contratual. \nNo caso da vigil\u00e2ncia, pela forma da lei, se vier a ocorrer um sinistro \nno cliente (furto, assalto, arrombamento etc.) a EPS fica legalmente \nobrigada a arcar com os custos somente se for provada imper\u00edcia ou \nneglig\u00eancia da equipe de seguran\u00e7a. Contudo, geralmente as EPS \noptam por pagar o dano do cliente para n\u00e3o perd\u00ea-lo em sua carteira. \nSomente empresas de grande porte t\u00eam condi\u00e7\u00f5es de adquirir seguros, \npois esses encarecem os custos operacionais21. \n\n                                                 \n20 Enunciado n\u00b0 331/1993 do Tribunal Superior do Trabalho. Informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis no site: \n<http://www.dji.com.br/normas_inferiores/enunciado_tst/tst_0331a0360.htm>. Acesso em \n05.07.2011. \n21 As informa\u00e7\u00f5es descritas neste e nos par\u00e1grafos seguintes n\u00e3o estavam dispon\u00edveis na \nliteratura e est\u00e3o baseadas nas entrevistas fornecidas pelos/as gestores/as e, tamb\u00e9m, na \nexperi\u00eancia da pesquisadora na \u00e1rea de vigil\u00e2ncia patrimonial privada. \n\n\n\n58 \n\n \n\nA operacionaliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de vigil\u00e2ncia geralmente segue \na seguinte l\u00f3gica: quando o departamento comercial fecha um contrato, \no departamento operacional realiza uma an\u00e1lise t\u00e9cnica no cliente para \ndeterminar a quantidade de vigilantes necess\u00e1rios e apontar melhorias de \nseguran\u00e7a (instala\u00e7\u00e3o de equipamentos eletr\u00f4nicos, cercas, alarmes, \ntrancas etc.). Contudo, a an\u00e1lise t\u00e9cnica e/ou a elabora\u00e7\u00e3o de um projeto \nde seguran\u00e7a n\u00e3o \u00e9 obrigat\u00f3ria e n\u00e3o \u00e9 realizada por todas as EPS. \n\nO processo de recrutamento e sele\u00e7\u00e3o (R&amp;S) de novos/as \nvigilantes para compor o quadro operacional \u00e9 complexo e cercado de \ncuidados, conforme ser\u00e1 detalhado na an\u00e1lise das entrevistas com os/as \ngestores/as. Zanetic (2005) aponta que aumentou o n\u00famero de \nocorr\u00eancias policiais envolvendo profissionais da \u00e1rea de vigil\u00e2ncia \nprivada no Brasil e no exterior, principalmente devido o recrutamento \npara o crime organizado, ampliando a preocupa\u00e7\u00e3o das empresas com a \ncontrata\u00e7\u00e3o de profissionais id\u00f4neos.  \n\nNas EPS, os/as vigilantes s\u00e3o contratados via Consolida\u00e7\u00e3o das \nLeis do Trabalho (CLT) na condi\u00e7\u00e3o de mensalistas ou horistas. Os/as \nmensalistas possuem diversas escalas, a mais comum neste segmento \u00e9 a \nescala 12X3622. Este profissional recebe o sal\u00e1rio base mensal da \ncategoria23, podendo fazer horas extras no seu dia de folga para \naumentar seus rendimentos. Os/as horistas recebem por hora trabalhada, \nsua escala \u00e9 vari\u00e1vel e seu sal\u00e1rio tamb\u00e9m.  \n\nOs postos de trabalho na \u00e1rea de vigil\u00e2ncia podem ser fixos ou \nvari\u00e1veis. Os/as vigilantes fixos/as trabalham em um \u00fanico cliente. \nAquele/a profissional destinado a cobrir faltas, f\u00e9rias, licen\u00e7as, sa\u00eddas \nantecipadas ou quaisquer outros problemas \u00e9 denominado volante ou \nreserva t\u00e9cnica24, n\u00e3o possuindo posto de trabalho fixo.   \n\nO quadro operacional da \u00e1rea de vigil\u00e2ncia privada est\u00e1 \nhierarquicamente organizado em vigilantes, fiscais, encarregados/as, \nchefe ou coordenador/a operacional e gerente operacional. Os/as fiscais \n                                                 \n22 Na escala 12X36 o/a vigilante trabalha doze horas consecutivas e folga trinta e seis horas. \nEsta \u00e9 a escala mais usada em postos de vigil\u00e2ncia vinte e quatro horas.  \n23 O sal\u00e1rio base da categoria, firmado em 15.02.2011(com vig\u00eancia at\u00e9 01.02.2012), era R$ \n822,89 (oitocentos e vinte e dois reais e oitenta e nova centavos). O sal\u00e1rio base \u00e9 decidido \nanualmente em conven\u00e7\u00e3o coletiva entre o sindicado patronal e dos trabalhadores.  \nInforma\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis no site do SINDESP/SC:&lt;http://www.sindesp-\nsc.org.br/index.php?mact=News,cntnt01,detail,0&amp;cntnt01articleid=27&amp;cntnt01origid=85&amp;cnt\nnt01returnid=56>. Acesso em 14.07.2011. \n24 Um posto de vigil\u00e2ncia n\u00e3o pode ficar descoberto, desta forma o/a vigilante s\u00f3 pode deixar o \ntrabalho se for substitu\u00eddo/a, sob a pena de demiss\u00e3o por justa causa. Se for necess\u00e1ria uma \nsa\u00edda antecipada ou falta, \u00e9 necess\u00e1rio que o/a vigilante comunique \u00e0 EPS para que um/a \nvigilante reserva t\u00e9cnica seja imediatamente encaminhado/a para a cobertura do seu posto de \ntrabalho. \n\n\n\n 59 \n \n\n \n \n\nsupervisionam o trabalho dos/as vigilantes nos postos de trabalho e \nrepresentam o elo entre EPS, cliente e prestador/a de servi\u00e7os. Os/as \nencarregados/as gerenciam as bases regionais, localizadas no interior do \nestado. O/a chefe operacional ou coordenador/a \u00e9 respons\u00e1vel pela \norganiza\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o do trabalho na matriz e nas bases regionais. \nO/a gerente operacional ocupa uma fun\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica, supervisionando \no conjunto das opera\u00e7\u00f5es e a articula\u00e7\u00e3o do departamento de vigil\u00e2ncia \ncom os demais departamentos da EPS.  \n\nPor fim, cabe tecer alguns coment\u00e1rios sobre um dos problemas \nmais s\u00e9rios enfrentados pela vigil\u00e2ncia privada: a clandestinidade. Este \u00e9 \nreconhecido pelas EPS, entidades sindicais (patronais e dos \ntrabalhadores) e \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos que fiscalizam o setor (Vieira et al., \n2010). As empresas clandestinas n\u00e3o t\u00eam registro no DPF e, geralmente, \nos profissionais que nela trabalham n\u00e3o fizeram o CFV e/ou n\u00e3o podem \natuar neste tipo de atividade25. Para Cerdeira (2004), de cada tr\u00eas \nvigilantes em atividade, dois est\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o irregular. Segundo o \nautor, falta contingente adequado \u00e0 DELESP para enfrentar e eliminar o \nproblema da clandestinidade. Demonstrando preocupa\u00e7\u00e3o com o \nn\u00famero de vigilantes clandestinos no estado de Santa Catarina, o \nSINDESP/SC lan\u00e7ou em 2006 uma campanha de conscientiza\u00e7\u00e3o contra \na clandestinidade e a Cartilha de Orienta\u00e7\u00e3o para o Tomador de \nServi\u00e7os26, buscando alertar a popula\u00e7\u00e3o sobre os riscos de contratar \npessoas n\u00e3o regulamentadas para exercer a vigil\u00e2ncia privada.  \n  \n\n                                                 \n25 Policiais n\u00e3o podem exercer concomitantemente a fun\u00e7\u00e3o de vigilante. Zanetic (2010) aponta \nque o \u201cbico\u201d do policial em servi\u00e7os de seguran\u00e7a privada se converteu em uma forma de \ncompensa\u00e7\u00e3o pelos baixos sal\u00e1rios da categoria. Esta atua\u00e7\u00e3o constrange as autoridades de \nseguran\u00e7a p\u00fablica, que por vezes assumem posturas tolerantes sobre o assunto. Segundo o \nautor, n\u00e3o h\u00e1 estat\u00edsticas oficiais sobre o tema, contudo os pr\u00f3prios policiais afirmam que a \npr\u00e1tica do \u201cbico\u201d chega a envolver at\u00e9 80% da corpora\u00e7\u00e3o. Cabe citar na \u00edntegra par\u00e1grafo \nretirado de Cerdeira (2004, p. 74) para ilustrar os graves contornos deste problema: \u201cN\u00e3o \u00e9 \nincomum a not\u00edcia, de que \u2018um policial a paisana\u2019, em um banco ou \u00f4nibus ou loja, alvejou \nbandidos, ou foi alvejado ao sacar sua arma. A not\u00edcia passa como se fosse um mero acaso a \npresen\u00e7a do profissional, fora de servi\u00e7o, naquele local, e armado. Na grande maioria das \nvezes, trata-se de um policial em per\u00edodo de folga prestando seguran\u00e7a \u2013 clandestina \u2013 a algum \nestabelecimento, que se v\u00ea em confronto com a criminalidade\u201d. \n26 Informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis no site do SINDESP/SC: &lt;http://www.sindesp-\nsc.org.br/?page=clandestinidade>. Acesso em 2.5.2010. \n\n\n\n60 \n\n \n\n1.4. Informa\u00e7\u00f5es regionais \nInforma\u00e7\u00f5es fornecidas pelo SINDESP/SC27 apontam, apoiadas \n\nno Censo 2010 do Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), \nque residem 6.248.436 pessoas em Santa Catarina, sendo o n\u00famero de \nPoliciais Militares equivalente a 0,21% da popula\u00e7\u00e3o (13.000 policiais) \ne os vigilantes representando 0,36% da mesma (22.734 vigilantes). H\u00e1, \npois, representativa superioridade da seguran\u00e7a privada sobre a \nseguran\u00e7a p\u00fablica no estado. Santa Catarina ocupa a terceira coloca\u00e7\u00e3o \nno n\u00famero de vigilantes na Regi\u00e3o Sul, perdendo para o Rio Grande do \nSul, com 35.200 vigilantes, e para o Paran\u00e1, com 23.400.  \n\nO Tenente Coronel Auro dos Santos Cardoso28, do 16\u00ba Batalh\u00e3o \nda Pol\u00edcia Militar (abarcando a regi\u00e3o de Palho\u00e7a e Santo Amaro da \nImperatriz), relatou ter cento e setenta e oito policiais militares sob seu \ncomando para cobrir uma \u00e1rea de trezentos e sessenta km2 e, \naproximadamente, cento e cinquenta mil habitantes. Ou seja, a regi\u00e3o \ndisp\u00f5e de um policial para cada setecentos e trinta habitantes, \nestat\u00edsticas semelhantes aos demais batalh\u00f5es da Regi\u00e3o Metropolitana \nda capital, segundo o Tenente Coronel. O contingente policial da \nGrande Florian\u00f3polis n\u00e3o \u00e9 capaz de garantir eficazmente a seguran\u00e7a \np\u00fablica, necessitando do apoio de agentes privados de seguran\u00e7a.  \n\nAinda em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Regi\u00e3o Metropolitana, o Tenente Coronel \nAuro dos Santos Cardoso comentou a exist\u00eancia de quinhentos e vinte \n\u201cbols\u00f5es problem\u00e1ticos\u201d, isto \u00e9, locais onde \u00e9 frequente o tr\u00e1fico de \nentorpecente e armas e onde pessoas procuradas pela pol\u00edcia buscam \nabrigo ou guardam as mercadorias roubadas. A atua\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia \nMilitar, na maior parte das vezes, limita-se a mapear esses \u201cbols\u00f5es\u201d, \npois o numer\u00e1rio de policiais \u00e9 insuficiente e impede a\u00e7\u00f5es preventivas. \n\nEm 2009, a DELESP/SC informou a exist\u00eancia de oitenta e uma \nEPS legalizadas em Santa Catarina29, vinte e seis filiadas ao \nSINDESP/SC30. Em 2011, o SINDESP/SC informou haver noventa e \ncinco EPS legalizadas junto ao DPF, vinte e oito filiadas ao sindicato \n\n                                                 \n27 Informa\u00e7\u00f5es encaminhadas por email pelo Sr. Enio Jos\u00e9 Back, presidente do SINDESP/SC, \nem 01.12.2011. \n28 Palestra realizada na Universidade do Sul da Santa Catarina (UNISUL) em 18.10.2011. \n29 Informa\u00e7\u00f5es fornecidas pela Delegada Chefe da DELESP/SC, Sra. Ana Carolina Mendon\u00e7a \nOliveira, em 28.04.2009. Para o DPF, as empresas s\u00e3o contabilizadas pelo CNPJ (Cadastro \nNacional de pessoa Jur\u00eddica). Algumas empresas possuem filiais no interior do Estado e estas \npossuem CNPJ diferenciado da matriz, desta forma, ambas \u2013 empresa e filiais \u2013 s\u00e3o \ncontabilizadas nesta lista. \n30 Informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis no site do SINDESP/SC:&lt;http://www.sindesp-\nsc.org.br/?page=filiadas>. Acesso em 14.10.2011. A associa\u00e7\u00e3o ao SINDESP \u00e9 facultativa e \nmuitas empresas optam por n\u00e3o se inscrever evitando, assim, a taxa de contribui\u00e7\u00e3o sindical. \n\n\n\n 61 \n \n\n \n \n\npatronal31. O n\u00famero de vigilantes inscritos no DPF/SC tamb\u00e9m \naumentou: em abril de 2009 era de 62.23432; em novembro de 2011 \neste n\u00famero passou para de 74.60033, representando aumento de 17% \nno contingente de vigilantes em trinta meses.  \n\n \nEste cap\u00edtulo buscou abranger as diferentes causas da viol\u00eancia e \n\na atua\u00e7\u00e3o do Estado, oferecendo respostas ineficientes, improvisadas e \nreativas no seu combate, atua\u00e7\u00e3o que fomentou, em grande parte, o \nincremento do setor de seguran\u00e7a privada; procurou tamb\u00e9m descrever o \nsegmento, apresentando a legisla\u00e7\u00e3o, a fiscaliza\u00e7\u00e3o, a forma\u00e7\u00e3o e a \npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os em vigil\u00e2ncia patrimonial privada, tra\u00e7ando as \nbases para as an\u00e1lises realizadas na pesquisa. O pr\u00f3ximo cap\u00edtulo \nabarcou a categoria trabalho, bem como as especificidades dos trabalhos \nrealizados pelas mulheres. \n  \n\n                                                 \n31 Informa\u00e7\u00e3o encaminhada por email pelo presidente do SINDESP/SC em 01.12.2011.  \n32 Informa\u00e7\u00f5es fornecidas pela Delegada Chefe da DELESP em 28.04.2009. O DPF n\u00e3o tem \ncomo precisar quantos destes profissionais est\u00e3o na ativa, pois o sistema s\u00f3 est\u00e1 alimentado \ncom o contingente cursado e inscrito. \n33 Informa\u00e7\u00e3o encaminhada por email pelo presidente do SINDESP/SC em 01.12.2011.  \n\n\n\n62 \n\n \n\n  \n\n\n\n 63 \n \n\n \n \n\nCapitulo 2 \nTrabalho e trabalho de mulheres \n \n \n\n \nMas, para viver, \u00e9 necess\u00e1rio, antes de mais \n\nnada, beber, comer, ter um teto onde se \nabrigar, vestir-se etc. O primeiro fato \n\nhist\u00f3rico \u00e9, pois, a produ\u00e7\u00e3o dos meios que \npermitem satisfazer essas necessidades, a \n\nprodu\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria vida material; trata-se de \num fato hist\u00f3rico, de uma condi\u00e7\u00e3o \nfundamental de toda hist\u00f3ria, que \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio, tanto hoje como h\u00e1 milhares de \nanos, executar dia a dia, hora a hora, a fim de \n\nmanter os homens vivos. \n\nKarl Marx e Friedrich Engels   \n \n \n \n \n\nNeste cap\u00edtulo buscou-se tra\u00e7ar um percurso pelo \u201cmundo do \ntrabalho\u201d at\u00e9 chegar ao \u201cmundo das mulheres\u201d34. Optou-se por dividi-lo \nem tr\u00eas partes:  \n\nA primeira trouxe uma discuss\u00e3o sobre como o novo paradigma \nprodutivo repercutiu na estrutura\u00e7\u00e3o deste setor, potencializado a crise \ndo trabalho abstrato. Discutiu-se brevemente o processo de \nreestrutura\u00e7\u00e3o produtiva, a precariza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de trabalho, o \nprocesso de terceiriza\u00e7\u00e3o e a inser\u00e7\u00e3o de novas tecnologias, \nprincipalmente na \u00e1rea de seguran\u00e7a patrimonial privada. Por fim, \ndebateu-se a maneira pela qual a forma gerencialista colonizou o tecido \nsocial, pervertendo a organiza\u00e7\u00e3o da vida em sociedade e despolitizando \nas rela\u00e7\u00f5es intra e extra-empresas.  \n\nAs altera\u00e7\u00f5es do setor produtivo passaram a demandar um novo \nperfil de trabalhador/a. Desta forma, fez-se importante discutir, na \nsegunda parte do cap\u00edtulo, quest\u00f5es relativas \u00e0 escolariza\u00e7\u00e3o e \nqualifica\u00e7\u00e3o profissional e t\u00e1cita, principalmente aquela adquirida pelas \nmulheres no f\u00f3rum privado.  \n\n                                                 \n34 Parafraseando e adulterando Lessa (2002) em \u201cMundo dos homens: trabalho e ser social\u201d. \n\n\n\n64 \n\n \n\nPor fim, na terceira parte se abordou o trabalho de mulheres e \nsuas escolhas profissionais, sob a \u00f3tica do g\u00eanero. Inicialmente foram \ndelineados os trabalhos produtivos e reprodutivos realizados por \nmulheres, suas especificidades e as pol\u00edticas p\u00fablicas que visam \nigualdade de g\u00eanero, principalmente no setor produtivo. Tamb\u00e9m foi \ndebatido o campo das escolhas profissionais, sua multidetermina\u00e7\u00e3o e o \nprocesso de feminiza\u00e7\u00e3o de algumas profiss\u00f5es, seus percal\u00e7os e \navan\u00e7os.     \n \n\n  \n\n\n\n 65 \n \n\n \n \n\nParte 1 \nTrabalho e sociedade gerencial \n \n \n \n\n \nEl trabajo se constituye en un atributo \n\nfundante, desde un punto de vista ontol\u00f3gico, \nrelacionado ya no s\u00f3lo con el sujeto \n\nindividual, sino con lo humano gen\u00e9rico.  \n\nM\u00f3nica De Martino Berm\u00fadez \n \n \n \n \n \n2.1. Fim do trabalho ou trabalho sem fim? \n\n \nRh\u00e9aume (2001) num provocativo artigo intitulado \u201cLa fin du \n\ntravail ou le travail sans fin?\u201d, do qual emprestou-se o subt\u00edtulo, \nquestiona o quanto \u00e9 duvidoso falar no fim do trabalho numa sociedade \nonde as pessoas se definem prioritariamente pelo trabalho. O autor \nquestiona se n\u00e3o dever\u00edamos falar em trabalho sem fim, sem limites, \nonde as pessoas gastam cada vez mais tempo em atividades que \nperderam a significa\u00e7\u00e3o para o sujeito e para a sociedade. \u201cEnfim, existe \nessa falsa dicotomia ou oposi\u00e7\u00e3o entre o fim do trabalho e o trabalho \nsem fim, talvez salva pelo nosso ponto de interroga\u00e7\u00e3o. Com efeito, o \nfim do trabalho acompanha paradoxalmente o trabalho sem fim\u201dv (p. 06, \ntradu\u00e7\u00e3o da autora).   \n\nSegundo Rh\u00e9aume (2001), o trabalho \u00e9 um ponto importante para \na an\u00e1lise da forma como o ser social se constitui, ainda que \ncontemporaneamente enfrente momentos de crise. \u201cO trabalho permite \u00e0 \npessoa se definir, por meio de um processo de constru\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria, e \nde realizar suas compet\u00eancias, bem como possibilita \u00e0 sociedade \nproduzir a si mesma\u201dvi (p. 11, tradu\u00e7\u00e3o da autora). N\u00e3o obstante suas \ncrises, o trabalho continua fundamental para o desenvolvimento do \npotencial humano. \n\nH\u00e1 intenso debate sobre o trabalho ainda permanecer central na \nestrutura\u00e7\u00e3o ontol\u00f3gica do ser social. Autores como Habermas (1990), \nOffe (1989) e Gorz (1982), entre outros, sustentam a id\u00e9ia do \n\n\n\n66 \n\n \n\ndescentramento desta categoria e o fim da emancipa\u00e7\u00e3o humana fundada \nno trabalho, contrariando uma leitura marxista que defende o trabalho \ncomo a dial\u00e9tica entre a objetiva\u00e7\u00e3o e a subjetiva\u00e7\u00e3o, processo \ncaracter\u00edstico do g\u00eanero humano (filog\u00eanese) e de cada sujeito particular \n(ontog\u00eanese).  \n\nBuscou-se iniciar a compreens\u00e3o deste debate e das intensas \nmudan\u00e7as nos processos produtivos pelos cl\u00e1ssicos textos marxianos. \nTodo trabalho produz valores, denominados por Marx (1867/1998) de \nvalores de uso e valores de troca. Na sua dimens\u00e3o concreta, o trabalho \n\u00e9 o conjunto das rela\u00e7\u00f5es sociais encarregado da reprodu\u00e7\u00e3o da \nsociedade, este gera valores de uso e satisfaz as necessidades humanas. \nJ\u00e1 o trabalho abstrato \u00e9 produtor de valores de troca, gera a mais-valia35, \nrepresentando um disp\u00eandio de energia envolto nas rela\u00e7\u00f5es capitalistas. \nTrabalho produtivo e improdutivo s\u00e3o subcategorias do trabalho abstrato \nrelacionadas com a fun\u00e7\u00e3o social do trabalho enquanto produtor ou \nrealizador da mais-valia.  \n\nDo seu ponto de vista [do capitalista], o processo de trabalho \u00e9 apenas o \nconsumo da mercadoria for\u00e7a de trabalho por ele comprada que s\u00f3 pode, \nno entanto, consumir ao acrescentar-lhe meios de produ\u00e7\u00e3o. O processo \nde trabalho \u00e9 um processo entre coisas que o capitalista comprou, entre \ncoisas que lhe pertencem. (Marx, 1867/1998, p. 154)  \nPela teoria do estranhamento formulada por Marx (1867/1998), o \n\nproduto (mercadoria) tende a dominar o produtor (trabalhador/a). \nBaseado nos textos marxianos, Antunes (2008) assinala que o \ncapitalismo complexificou a an\u00e1lise do trabalho humano, atribuindo-lhe \numa dimens\u00e3o dupla e antag\u00f4nica: ao mesmo tempo emancipa e aliena; \nhumaniza e degrada; oferece autonomia e gera sujei\u00e7\u00e3o. No modo de \nprodu\u00e7\u00e3o capitalista, o trabalho tornou-se o pressuposto negado (Marx, \n1867/1998).  \n\nDesde a d\u00e9cada de 1970 vem sendo difundido um novo \nparadigma t\u00e9cnico-produtivo, com grande acirramento na competi\u00e7\u00e3o \necon\u00f4mica e internacionaliza\u00e7\u00e3o da economia. Os pa\u00edses capitalistas \ncome\u00e7aram a apresentar sinais do que vem sendo considerada uma crise \nestrutural (Antunes, 2000) e, em decorr\u00eancia, foi poss\u00edvel observar uma \ns\u00e9rie de transforma\u00e7\u00f5es objetivando a retomada de n\u00edveis anteriores de \nexpans\u00e3o do capital.  \n\nM\u00e9sz\u00e1ros (2002) argumenta que o sistema sociometab\u00f3lico do \ncapital \u00e9 pleno em contradi\u00e7\u00f5es. Resumindo brevemente as concep\u00e7\u00f5es \n\n                                                 \n35 Mais-valia \u00e9 o excedente quantitativo do tempo de trabalho socialmente empregado na \nprodu\u00e7\u00e3o. Esta \u00e9 extra\u00edda na esfera da produ\u00e7\u00e3o e realizada na esfera da comercializa\u00e7\u00e3o \n(Marx, 1867/1998). \n\n\n\n 67 \n \n\n \n \n\ndo autor, a l\u00f3gica desse sistema est\u00e1 baseada na subordina\u00e7\u00e3o \npermanente do trabalho ao capital para a produ\u00e7\u00e3o de valores de troca. \nO capitalismo produz crescente aumento da capacidade produtiva e, \nconcomitantemente, gera a dispensa in\u00fameros trabalhadores de seus \npostos. A eleva\u00e7\u00e3o da taxa de desocupa\u00e7\u00e3o limita os mercados \nconsumidores (quanto maior o n\u00famero de desempregados, menor o \npoder de compra da popula\u00e7\u00e3o), contudo a mercadoria precisa circular \npara concretizar a mais-valia. Em suma, para o autor o sistema pareia \ntempo-espacialmente a justaposi\u00e7\u00e3o de excedentes de produ\u00e7\u00e3o e de \nfor\u00e7a de trabalho. Este \u00e9 o antagonismo estrutural do capitalismo, \nmistura \u201cexplosiva\u201d contradit\u00f3ria \u00e0 pr\u00f3pria manuten\u00e7\u00e3o do sistema. \n\nAo capital interessa reduzir permanentemente os custos de \nprodu\u00e7\u00e3o para intensificar a extra\u00e7\u00e3o da mais-valia. Conforme se \nobservou na exposi\u00e7\u00e3o das id\u00e9ias de M\u00e9sz\u00e1ros (2002), uma das formas \nde objetiva\u00e7\u00e3o deste processo \u00e9 a substitui\u00e7\u00e3o crescente da for\u00e7a de \ntrabalho (trabalho vivo) por tecnologia (trabalho morto). Baseado nestes \naportes marxianos, Antunes (2005) nega a crise da dimens\u00e3o concreta \ndo trabalho. Indo ao encontro das id\u00e9ias expostas por M\u00e9sz\u00e1ros, para \nAntunes a crise seria origin\u00e1ria da crescente substitui\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de \ntrabalho humana por outras formas de produ\u00e7\u00e3o, ou seja, representaria a \ncrise do trabalho abstrato. Atualmente foram intensificadas e ampliadas \nv\u00e1rias formas geradoras de valor, articulando o maquin\u00e1rio \ntecnocient\u00edfico avan\u00e7ado com a maior exig\u00eancia por qualifica\u00e7\u00e3o \nprofissional, exig\u00eancia essa que ser\u00e1 discutida na segunda parte deste \ncap\u00edtulo.  \n\nAntunes (2000) forjou uma no\u00e7\u00e3o ampliada da classe \ntrabalhadora, denominada classe-que-vive-do-trabalho, incorporando \ntodos/as os/as trabalhadores/as que vendem sua for\u00e7a de trabalho em \ntroca de sal\u00e1rio e, tamb\u00e9m, os/as desempregados/as. Esta amplia\u00e7\u00e3o \nconsiderou os/as trabalhadores/as improdutivos/as, cujas formas de \ntrabalho s\u00e3o executadas por meio da realiza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, como \u00e9 o \ncaso dos/as vigilantes. Estes/as profissionais n\u00e3o atuam diretamente no \nprocesso de valoriza\u00e7\u00e3o do capital e de cria\u00e7\u00e3o da mais-valia, mas \nvivenciam situa\u00e7\u00f5es objetivas e subjetivas similares ao/\u00e0s \ntrabalhadores/as produtivos/as (Antunes, 2005). \n\nPara Antunes (2000), nos dias atuais predomina a l\u00f3gica da \n\u201cliofiliza\u00e7\u00e3o organizacional\u201d36, movimento caracterizado pela contra\u00e7\u00e3o \ndo trabalho est\u00e1vel e regulado, substitui\u00e7\u00e3o crescente de \n                                                 \n36 Liofiliza\u00e7\u00e3o organizacional foi um conceito que Ricardo Antunes desenvolveu no livro \u201cOs \nsentidos do Trabalho\u201d (Antunes, 2000), conceito esse forjado por Juan Jos\u00e9 Castillo. \n\n\n\n68 \n\n \n\ntrabalhadores/as por maquin\u00e1rio tecnocient\u00edfico, amplia\u00e7\u00e3o das formas \ndesregulamentadas de trabalho precarizado, flexibilizado, at\u00edpico \n(terceirizados, quarteirizados, subcontratados, part time), amplia\u00e7\u00e3o da \nexplora\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o subjetiva do/a trabalhador/a etc. Segundo \nAra\u00fajo (2008, p. 54), o/a trabalhador/a raramente \u00e9 considerado um \nsujeito neste contexto, restando-lhe o lugar de sujeito/objeto de deveres. \n\u201cEle[a] n\u00e3o passa de \u2018for\u00e7a de trabalho\u2019, de \u2018recurso humano\u2019, sempre \nreificado[a], gerido[a] como coisa, como qualquer outro instrumento ou \nm\u00e1quina a servi\u00e7o da produ\u00e7\u00e3o, da acumula\u00e7\u00e3o ou do lucro\u201d.  \n\nSegundo Castel (1997), houve a conjun\u00e7\u00e3o da precariza\u00e7\u00e3o do \ntrabalho com a perda dos apoios relacionais que asseguravam alguma \nforma de prote\u00e7\u00e3o. O autor aponta que a precariza\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de \ntrabalho e o desemprego aparecem como desfilia\u00e7\u00e3o, apar\u00eancia \ndiruptiva da condi\u00e7\u00e3o de vida de milhares de trabalhadores/as, \nprincipalmente os/as que j\u00e1 possu\u00edam algum tipo de v\u00ednculo e \norganiza\u00e7\u00e3o. Sobre o desemprego, Ara\u00fajo, Monteiro, Lima e Souza \n(2006) apontam que sua repercuss\u00e3o na sa\u00fade mental \u00e9 t\u00e3o ou mais \ndelet\u00e9ria que a explora\u00e7\u00e3o do/a trabalhador/a e a precariza\u00e7\u00e3o do \ntrabalho, podendo ocasionar a redu\u00e7\u00e3o da auto-estima, problemas \nfamiliares, isolamento social, uso de drogas e suic\u00eddio. Os efeitos \ndelet\u00e9rios do desemprego n\u00e3o s\u00e3o sentidos apenas pelos/as \ndesempregados/as, segundo Coutinho e Jaques (2004) o fantasma do \ndesemprego amea\u00e7a tamb\u00e9m os/as trabalhadores/as empregados/as, \ngerando grande sofrimento psicol\u00f3gico.  \n\nAraujo e Dur\u00e3es (2010) apontam, ainda, para o crescimento da \ninformalidade (categoria na qual as mulheres s\u00e3o estatisticamente \nsuperiores aos homens) que incorporou assalariados expulsos do setor \nformal. \u201cEsse processo ampliou-se e se aprofundou nos anos 1990 com \na intensifica\u00e7\u00e3o do movimento de reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva\u201d (p. 87). As \nautoras detalham o exemplo das/os consultoras/es de produtos de beleza \ne higiene pessoal, situa\u00e7\u00e3o que abarca de setecentos mil a um milh\u00e3o de \nmulheres e homens espalhados no pa\u00eds sem nenhum contrato, prote\u00e7\u00e3o \ntrabalhista, previdenci\u00e1ria ou remunera\u00e7\u00e3o assegurada.  \n\nPara Piccinini, Oliveira e R\u00fcbenich (2006) o Brasil tem \nenfrentado mudan\u00e7as de paradigma tecnol\u00f3gico e, tamb\u00e9m, uma crise \nestrutural devido ao esgotamento de seu padr\u00e3o de industrializa\u00e7\u00e3o \ntaylorista/fordista. Nesta conjuntura, as pr\u00e1ticas de sobreviv\u00eancia das \nempresas desembocaram no fen\u00f4meno da flexibiliza\u00e7\u00e3o, da \ninformalidade, no desmantelamento da prote\u00e7\u00e3o social e no \naprofundamento das desigualdades sociais.  \n\n\n\n 69 \n \n\n \n \n\nAra\u00fajo, Amorim e Ferreira (2004) apontam que essas \ntransforma\u00e7\u00f5es, intensificadas a partir dos anos 1970, associadas \u00e0s \nmudan\u00e7as de base t\u00e9cnica e \u00e0 emerg\u00eancia e difus\u00e3o, em escala global, de \nnovos paradigmas de gest\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e do trabalho, \nficaram conhecidas no Brasil com o nome de reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva. \nSegundo as autoras, esse processo se originou na ind\u00fastria, buscando \nqualidade e flexibiliza\u00e7\u00e3o a baixos custos, mas se expandiu para os mais \ndistintos setores da economia, incluindo v\u00e1rios segmentos do setor de \nservi\u00e7os. \u201cA reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva significa a emerg\u00eancia de um \nnovo padr\u00e3o de acumula\u00e7\u00e3o que reorienta o conjunto das rela\u00e7\u00f5es \nsociais, transforma n\u00e3o apenas a organiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, os mercados \ne as rela\u00e7\u00f5es de trabalho, mas reconfigura o mundo do trabalho e a \npr\u00f3pria classe trabalhadora\u201d (p. 02)  \n\nAlves (2007) aponta que o desenvolvimento do processo \ncapitalista industrial ocorre a mais de duzentos anos por meio de \nintensos processos de reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva. Para o autor, a \natualidade enfrenta uma ideologia org\u00e2nica capitalista sob a \nmundializa\u00e7\u00e3o do capital. O termo ideologia org\u00e2nica busca salientar \u201c... \na amplitude de valores e regras de gest\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e de manipula\u00e7\u00e3o \ndo trabalho vivo que sustentam uma s\u00e9rie de inova\u00e7\u00f5es organizacionais, \ninova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas e inova\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-metab\u00f3licas\u201d (p. 156). Dentre \nas \u00faltimas, o autor destaca a captura da subjetividade do/a trabalhador/a, \n\u201c... instaurando a subsun\u00e7\u00e3o real da subjetividade do trabalho pela l\u00f3gica \ndo capital\u201d (p. 168). \n\nAs formas flex\u00edveis de emprego oriundas da reestrutura\u00e7\u00e3o \nprodutiva s\u00e3o, em grande parte, inseguras, mal pagas e transferem ao/\u00e0 \ntrabalhador/a a responsabilidade em custear sua forma\u00e7\u00e3o e melhorar \nsua qualifica\u00e7\u00e3o. \u201cO trabalho deixa de ser um direito para se transformar \nnum recurso destinado a assegurar n\u00edveis elevados de rentabilidade e \no[a] trabalhador[a] deixa de ser um sujeito com direitos e passa a ser um \ncusto a ser reduzido\u201d (Kov\u00e1cs, 2003, p. 11). Ara\u00fajo (2008) concorda \ncom esta tese, assinalando que o/a trabalhador/a raramente \u00e9 \nconsiderado/a porque permanece subsumido/a a for\u00e7a de trabalho, \ntratado/a como instrumento a servi\u00e7o da economia.  \n\nCoutinho e Silva (2011) tamb\u00e9m assinalam o panorama \ndesalentador das rela\u00e7\u00f5es de trabalho no mundo contempor\u00e2neo, \ncontudo as autoras cr\u00eaem ser poss\u00edvel ao/\u00e0 trabalhador/a conquistar o \nlugar de sujeito da sua hist\u00f3ria. Desde o ponto de vista defendido pelas \nautoras, coadunando com o exposto nesta Tese, o trabalho ocupa lugar \ncentral em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s dimens\u00f5es objetiva e subjetiva da vida humana. \n\n\n\n70 \n\n \n\nDiversas correntes te\u00f3ricas da Psicologia (como a Psicossociologia, a \nPsicodin\u00e2mica do Trabalho, a Psicologia Social Critica dentre outras) e \n\u00e1reas afins t\u00eam demonstrado preocupa\u00e7\u00e3o em estudar subjetividade em \ncontextos laborais, indicando, na vis\u00e3o das autoras, a possibilidade \ndos/as trabalhadores/as se tornarem sujeitos e atores sociais de sua \nhist\u00f3ria pessoal e coletiva. \n\nObserva-se que o n\u00famero de postos de trabalho formais no pa\u00eds \nvem crescendo desde a \u00faltima d\u00e9cada: passou de vinte e nove milh\u00f5es \nem 2001 para quarenta e um milh\u00f5es em 2009, ou seja, houve aumento \nde 43,5%, segundo o Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada \n(IPEA)37. Contudo, mesmo considerando melhores \u00edndices, o cen\u00e1rio do \ntrabalho e do emprego continua contradit\u00f3rio e agudamente cr\u00edtico:  \n\nse o trabalho ainda \u00e9 central para a cria\u00e7\u00e3o do valor \u2013 reiterando seu \nsentido de perenidade \u2013 estampa, em patamares assustadores, seu tra\u00e7o \nde superfluidade, da qual s\u00e3o exemplos os precarizados, flexibilizados, \ntempor\u00e1rios, al\u00e9m do enorme ex\u00e9rcito de desempregados e \ndesempregadas que se esparramam pelo mundo. (Antunes 2008, s/p, \ngrifos no original) \nUma das facetas da reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva \u00e9 a inser\u00e7\u00e3o \n\ntecnol\u00f3gica, como o desenvolvimento da microeletr\u00f4nica e das redes \ntelem\u00e1ticas e informacionais (Ara\u00fajo et al., 2004; Alves, 2007), \nlargamente apontada pelos/as gestores/as como determinante das \nmudan\u00e7as perpetradas nos postos de trabalho de vigil\u00e2ncia patrimonial \nprivada. Para Ferreira (2000), a inser\u00e7\u00e3o de tecnologias produtivas pode \nser analisada em tr\u00eas fases: (1) na I Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, in\u00edcio da \nintegra\u00e7\u00e3o entre ci\u00eancia t\u00e9cnica e trabalho, baseada em poucos processos \nautomatizados; (2) no Taylorismo/Fordismo, per\u00edodo no qual as \nm\u00e1quinas come\u00e7aram a participar do processo produtivo e o \u201csaber-\nfazer\u201d oper\u00e1rio sofreu uma s\u00e9rie de transforma\u00e7\u00f5es;  e (3) na sociedade \ncontempor\u00e2nea, gerando \u201c... um cont\u00ednuo progresso e desenvolvimento \nno qual a ci\u00eancia e a t\u00e9cnica foram objeto de grande integra\u00e7\u00e3o e \nracionaliza\u00e7\u00e3o. Estes fen\u00f4menos fazem parte do processo hist\u00f3rico que \nacompanha a racionalidade instrumental do capitalismo\u201d (p. 99).  \n\nAs tecnologias de seguran\u00e7a em geral visam o controle da \ncircula\u00e7\u00e3o de pessoas nos estabelecimentos e resid\u00eancias. Essas t\u00eam se \nmultiplicado sobremaneira, pois os equipamentos eletr\u00f4nicos est\u00e3o cada \nvez mais modernos e economicamente acess\u00edveis. O monitoramento \ndigital e os sistemas de alarmes s\u00e3o os mais comuns entre os \n\n                                                 \n37 Informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis no site:&lt;http://g1.globo.com/economia/noticia/2011/04/postos-de-\ntrabalho-formais-crescem-435-de-2001-2009-diz-ipea.html>. Acesso em 04.07.2011. \n\n\n\n 71 \n \n\n \n \n\nconsumidores, mas tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel adquirir cercas eletrificadas, \nsoftwares de controle de acesso, r\u00e1dios comunicadores, rastreador de \nve\u00edculos etc. Algumas empresas instalam circuitos internos de \nmonitoramento e o cliente pode ver as imagens onde estiver atrav\u00e9s de \nseu celular via GPS (Global Positioning System). De acordo com a \nAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira das Empresas de Sistema Eletr\u00f4nico de Seguran\u00e7a \n(ABESE), o setor movimentou em 2010 cerca de um bilh\u00e3o e meio de \nreais e h\u00e1 previs\u00e3o 20% de crescimento para 201138.   \n\nPara Cubas (2002), as facilidades de importa\u00e7\u00e3o da era Fernando \nCollor de Mello (1990-1992) baratearam os custos dos equipamentos e \nproporcionaram est\u00edmulo \u00e0 ind\u00fastria brasileira de tecnologia eletr\u00f4nica \nde seguran\u00e7a. Kusther et al. (2009) atribuem ao incremento tecnol\u00f3gico \nas significativas muta\u00e7\u00f5es no setor. Segundo os autores, os sistemas de \nmonitoramento eletr\u00f4nico mudaram o perfil dos clientes, pois at\u00e9 o final \nda d\u00e9cada de 1990 somente empresas ou pessoas com alto poder \naquisitivo podiam contratar servi\u00e7os de seguran\u00e7a privada. Tamb\u00e9m \nhouve mudan\u00e7as nos postos de trabalho, pois o incremento tecnol\u00f3gico \npassou a demandar profissionais com maior escolaridade, facilidade de \ncomunica\u00e7\u00e3o e conhecimentos de inform\u00e1tica. Para os autores, estas \ncaracter\u00edsticas abriram espa\u00e7o para a for\u00e7a de trabalho feminina, pois \n\u201cno atual contexto, a sutileza, a intelig\u00eancia e o grau de relacionamento \ncom as pessoas, podem produzir resultados de muito mais valor para o \nneg\u00f3cio\u201d (pp. 23/4). \n\nQuest\u00f5es relativas ao aumento da demanda por qualifica\u00e7\u00e3o \nprofissional e escolariza\u00e7\u00e3o foram abordadas na segunda parte deste \ncap\u00edtulo. Antes, coube tecer algumas an\u00e1lises sobre o modo como o \ndiscurso produtivista se impregnou em todas as esferas da vida, \ntransbordando os muros das empresas e colonizando a vida privada. \n \n  \n\n                                                 \n38 Informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis no site:  \n<http://g1.globo.com/economia/pme/noticia/2011/03/empresas-do-setor-de-seguranca-\ninvestem-em-tecnologia-para-crescer.html>. Acesso em 17.07.2011. \n\n\n\n72 \n\n \n\n2.2. A sociedade gerencial  \n \n\nA sociedade atual perverteu a organiza\u00e7\u00e3o da vida social e esta \npassou a se estruturar em fun\u00e7\u00e3o da acumula\u00e7\u00e3o do capital, pois a \nforma-mercadoria impregnou todas as inst\u00e2ncias sociais. \u201cNa era \nneoliberal o sistema-mundo [capitalismo] colonizou o mundo da vida de \nforma irremedi\u00e1vel\u201d (Alves, 2007, p. 93, grifos no original). A \nglobaliza\u00e7\u00e3o passou a integrar funcionalmente diversas atividades \ndispersas em escala mundial, intensificando as interconex\u00f5es e as \ninterdepend\u00eancias entre os Estados, acentuando o poder de influ\u00eancia \npol\u00edtica de alguns grupos empresariais, gerando novas formas de \norganiza\u00e7\u00e3o produtiva (Santos, 2001). Assim, a crise estrutural \n(Antunes, 2000) foi sentida, de diferentes modos, em todos os \ncontinentes.  \n\nPara Berm\u00fadez (2005), os \u201cmodos de vida\u201d demandam complexas \narticula\u00e7\u00f5es espa\u00e7o-temporais, cujo atributo de identifica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica \u00e9 o \ntrabalho e, dada a import\u00e2ncia central atribu\u00edda ao trabalho para a \nsocializa\u00e7\u00e3o humana, n\u00e3o \u00e9 de se estranhar que seus valores colonizem, \nde alguma forma, todo o tecido social. No atual est\u00e1gio sociometab\u00f3lico \ndo capital (M\u00e9sz\u00e1ros, 2002) o pragmatismo, o utilitarismo, a \ncompeti\u00e7\u00e3o, a rentabilidade passaram a ser difundidas na esfera laboral e \natingiram o campo societal. Em alguns aspectos, tudo se passa como se \na sociedade tivesse se colocado a servi\u00e7o da economia (Alves, 2007).  \n\nGaulejac (2007, 2011a) denomina gerencialista esta vis\u00e3o. Para \neste autor, o gerenciamento39 \u00e9 uma tecnologia de poder entre o capital e \no trabalho, cuja finalidade \u00e9 obter a ades\u00e3o dos/as empregados/as \u00e0s \nexig\u00eancias das empresas40. A ideologia gerencialista seduz e induz \u00e0s \nrela\u00e7\u00f5es sociais regidas pelo princ\u00edpio da competi\u00e7\u00e3o generalizada: para \nser o/a melhor \u00e9 preciso ser o/a primeiro/a e, consequentemente, \u00e9 \nnecess\u00e1rio que todos/as os/as outros/as fiquem em segundo plano.  \n\nOs/as trabalhadores/as s\u00e3o instado/as ao engajamento pleno com \nos objetivos empresariais de modo at\u00e9 superior ao ocorrido nos tempos \n\n                                                 \n39 Management em franc\u00eas evoca a id\u00e9ia de arranjar, instalar, providenciar. Gaulejac (2007) \navalia que o termo deve ter perdido seu valor. \u201cO gerenciamento tentou dar uma imagem \nrelacional, pragm\u00e1tica e liberal do exerc\u00edcio do poder na empresa. Na pr\u00e1tica, o termo se \ndesviou a partir do momento em que foi colocado a servi\u00e7o do poder financeiro\u201d (p. 48). \n40 Algumas corpora\u00e7\u00f5es (nacionais ou multinacionais), as chamadas empresas hipermodernas, \nampliaram seu poder e passaram a ditar as condutas sociais e pol\u00edticas. Elas passaram a estar \ncontundentemente presentes no cotidiano, consagraram-se em objeto de desejo para jovens \negressos de cursos superiores, no Brasil e no mundo. Seu sistema administrativo \u00e9 copiado via \nbenchmarking por outras empresas que almejam chegar ao topo, pulverizando sua influ\u00eancia \nno mercado e na sociedade. \n\n\n\n 73 \n \n\n \n \n\ndo taylorismo/fordismo. \u201cA psique s\u00f3 se torna for\u00e7a \u00fatil se for, ao \nmesmo tempo, energia produtiva e energia submissa\u201d (Gaulejac, 2007, \np. 110). Antunes (2005, p. 53) assinala que o/a trabalhador/a \u00e9 \ninstigado/a a autopunir-se quando n\u00e3o atinge suas metas. \u201cDentro deste \nide\u00e1rio, que alguns chamam de macdonaldiza\u00e7\u00e3o do mundo, as \nresist\u00eancias, as rebeldias e as recusas s\u00e3o inaceit\u00e1veis, s\u00e3o consideradas \natitudes anti-sociais contr\u00e1rias \u2018ao bom desempenho da empresa\u2019\u201d.  \n\nNunes (2011b) aponta que a racionaliza\u00e7\u00e3o macdonaldizadora se \ndesenvolve em quatro dimens\u00f5es (efici\u00eancia, mensurabilidade, \nprevisibilidade e controle). Para o autor, a rotiniza\u00e7\u00e3o dos \nprocedimentos e a padroniza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es visam subsumir o self do/a \ntrabalhador/a e enquadram as possibilidades de intera\u00e7\u00e3o com o cliente, \nexigindo uma submiss\u00e3o inconteste do/a trabalhador/a diante da \nsoberania do consumidor, exemplificada na frase \u201co cliente tem sempre \nraz\u00e3o\u201d. \n\nO cliente virou o \u00e1rbitro da qualidade. \u201cA gest\u00e3o gerencialista \npreocupa-se em \u2018canalizar as necessidades dos clientes\u2019 e transformar \nos[as] trabalhadores[as] em agentes sociais do desempenho. O[a] \ntrabalhador[a] \u00e9 considerado[a] se for rent\u00e1vel. O cliente \u00e9 rei se for \nsolv\u00edvel\u201d (Gaulejac, 2007, p. 50). A fideliza\u00e7\u00e3o e a amplia\u00e7\u00e3o do \nn\u00famero de clientes s\u00e3o orientadas para o atendimento total de suas \nnecessidades atuais ou potenciais. Contudo cabe lembrar que esta \nrela\u00e7\u00e3o \u00e9 impessoal: o cliente s\u00f3 importa na medida em que permite \u00e0 \nempresa aumentar fatias de mercado. \n\nN\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil conquistar novos mercados em meio \u00e0 competi\u00e7\u00e3o \nacirrada. Para atingir os objetivos organizacionais, algumas vezes se faz \nnecess\u00e1rio seguir as regras, noutras romp\u00ea-las, pois \u201cuma mesma a\u00e7\u00e3o \npode, conforme a conjuntura, acarretar uma gratifica\u00e7\u00e3o ou uma sans\u00e3o. \nRegras das quais se diz que devem ser escrupulosamente respeitadas, \ndevem tamb\u00e9m ser desviadas para preencher os objetivos\u201d (Gaulejac, \n2007, p. 157). Gaulejac denomina poder paradoxal a exig\u00eancia pela \nexcel\u00eancia, o imperativo da assertividade e do erro zero, pois, apesar de \ntoda capacidade de supera\u00e7\u00e3o, o ser humano \u00e9 fal\u00edvel. Para o autor, a \nviol\u00eancia nas empresas deixou de ser repressiva (ainda que persistam \nalgumas formas de repress\u00e3o) e passou a ser a ps\u00edquica, relacionada \u00e0s \nexig\u00eancias paradoxais.  \n\nParadoxo organizacional para Vasconcelos e Vasconcelos (2004, \np. 5) \u00e9 uma \u201c... representa\u00e7\u00e3o, pelo indiv\u00edduo ou grupo, de sua \nexperi\u00eancia, sentimentos, cren\u00e7as e intera\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s de dois estados \naparentemente inconsistentes, de duas realidades opostas e \n\n\n\n74 \n\n \n\naparentemente inconcili\u00e1veis\u201d. Os autores apontam que algumas \norganiza\u00e7\u00f5es passaram a exigir de seus/suas funcion\u00e1rios/as, de forma \nconcomitante, autonomia e conformidade, novas id\u00e9ias e seguimento de \npadr\u00f5es pr\u00e9-estabelecidos. Esta situa\u00e7\u00e3o conflitante aumenta o n\u00edvel de \nfrustra\u00e7\u00e3o, tens\u00e3o e estresse no sistema, levando os/as trabalhadores/as a \nagir de forma polarizada. \u201cA tend\u00eancia a polariza\u00e7\u00e3o \u00e9 uma forma do \nindiv\u00edduo simplificar a realidade complexa e amb\u00edgua na qual est\u00e1 \ninserido para que ele possa lidar com os diversos elementos que est\u00e3o a \nsua volta, principalmente aqueles aos quais \u00e9 mais vulner\u00e1vel\u201d \n(Vasconcelos, Mascarenhas &amp; Vasconcelos, 2006, s/p). \n\nTrabalhando com a no\u00e7\u00e3o dos processos dial\u00e9ticos acontecerem \npor meio de paradoxos, os autores acima citados destacam que na \nimplanta\u00e7\u00e3o de uma nova ordem sempre ocorre a nega\u00e7\u00e3o dos anos de \npr\u00e1xis contidos na ordem antecessora.  \n\nA transforma\u00e7\u00e3o aportada pelo progresso na perspectiva modernista \u00e9 \ntrazida pela sua cont\u00ednua autonega\u00e7\u00e3o, ou contradi\u00e7\u00e3o l\u00f3gica, o \nparadoxo que faz nascer a ang\u00fastia. [...] Assim, caos e confus\u00e3o fazem \nparte dessa caminhada de transi\u00e7\u00e3o de um sistema para o outro, onde o \nsentido \u00e9 reconstru\u00eddo. \u00c9 f\u00e1cil o indiv\u00edduo se perder nesse caminho. \n(Vasconcelos et al., 2006, s/p) \nOs paradoxos s\u00e3o inerentes \u00e0s empresas e \u00e0s sociedades, \n\nprincipalmente aquelas que vivem sob a \u00e9gide de constantes mudan\u00e7as, \nnas quais discursos se chocam e coexistem realidades opostas \naparentemente inconcili\u00e1veis, como \u00e9 o caso da sociedade gerencial. \nEssa \u00e9 dominada por uma racionalidade instrumental, tornando o \nhumano um objeto, aprisionando suas a\u00e7\u00f5es dentro de vis\u00f5es utilitaristas \ne despolitizando as rela\u00e7\u00f5es de poder na empresa, pois estas ganharam \nverniz estritamente profissional (Gaulejac 2011a). Essa ideologia gerou, \nentre outros fatores, uma crise simb\u00f3lica social, pois \u201cquando a l\u00f3gica \nfinanceira faz sentido por si mesma, as rela\u00e7\u00f5es entre o mundo do \ndinheiro e o mundo do trabalho se dissolvem\u201d (Gaulejac, 2007, p. 148). \nHouve aumento no n\u00edvel de exig\u00eancia sobre os/as trabalhadores/as, \nexig\u00eancias estas muitas vezes consideradas paradoxais. Geralmente \nestes/as s\u00e3o abandonadas a si mesmos/as, pois cada um/a precisa \u2013 o \ntempo todo \u2013 justificar sua fun\u00e7\u00e3o na organiza\u00e7\u00e3o. \u201cCada empregado[a] \ndeve dar provas de suas capacidades de iniciativa em um universo \nprescritivo que lhe imp\u00f5e aquilo que ele deve fazer\u201d (Gaulejac, 2007, p. \n157). Raramente \u00e9 reconhecida a import\u00e2ncia do trabalho executado e, \nmais raro ainda, este reconhecimento \u00e9 manifesto/a ao trabalhador/a.   \n\nA articula\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es subjetivas e objetivas do trabalho \npressup\u00f5e reciprocidade, interdepend\u00eancia e intera\u00e7\u00e3o entre os aspectos \n\n\n\n 75 \n \n\n \n \n\npsicol\u00f3gicos e estruturais fundantes de determinado contexto social \n(Jacques, 1996). Assim, trabalhar n\u00e3o implica t\u00e3o somente na realiza\u00e7\u00e3o \nde uma atividade t\u00e9cnica posto o trabalho estar implicado na \nsubjetividade do/a trabalhador/a, na sua capacidade de incorporar \nconhecimentos, nas suas formas de relacionamento e nos motivos que \no/a levam a trabalhar. O trabalho transcende a atividade realizada e \ndetermina, em grande parte, a qualidade das rela\u00e7\u00f5es sociais (Gaulejac, \n2007; Rh\u00e9aume, 2001).  \n\nObter reconhecimento com o trabalho executado \u00e9 fundamental \npara a satisfa\u00e7\u00e3o do/a trabalhador/a e para manter a mobiliza\u00e7\u00e3o \nsubjetiva pr\u00f3-trabalho. Atividades subalternas geralmente carecem de \nreconhecimento social, tais como os servi\u00e7os de limpeza e conserva\u00e7\u00e3o \n(Santos, 2011; Diogo, 2005; Costa, 2002) e de manuten\u00e7\u00e3o (Coutinho, \nDiogo &amp; Joaquim, 2008), gerando desgastes e sofrimento ps\u00edquico. J\u00e1 a \nprofiss\u00e3o de vigilante, foco desta pesquisa, angaria bom n\u00edvel de \nreconhecimento social, principalmente devido ser uma profiss\u00e3o \nregulamentada, com status social assumido atrav\u00e9s da postura de poder \ndo vigilante, tema que ser\u00e1 mais bem trabalhado nos cap\u00edtulos de \nan\u00e1lise.   \n\nUma das formas da sociedade gerencial perpetrar seu poder \u00e9 \ncobrar n\u00edveis cada vez maiores de escolariza\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o \nprofissional, mesmo para cargos pouco complexos e tecnicamente \nsimples. A \u00e1rea de vigil\u00e2ncia patrimonial privada tem exigido de seus \nprofissionais um arcabou\u00e7o de habilidades cada vez maior para o \nexerc\u00edcio profissional. Coube \u00e0 segunda parte deste cap\u00edtulo realizar um \nexame desta demanda para fugir de an\u00e1lises simplistas que ligam \ndiretamente as inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas e organizacionais \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o \npor qualifica\u00e7\u00e3o, pois, conforme Castioni (2004, p. 45), \u201cem geral os \nque se aliam a esse conjunto de explica\u00e7\u00f5es t\u00eam cunhado palavras como \nempregabilidade e compet\u00eancias como sendo a \u2018mola propulsora\u2019 dos \nque querem ser bem sucedidos no novo mercado de trabalho\u201d.   \n \n \n  \n\n\n\n76 \n\n \n\nParte 2 \nEscolariza\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00f5es \n\n \n \n \n \n\nExclus\u00e3o includente e inclus\u00e3o excludente:  \na nova forma de dualidade estrutural que \n\nobjetiva as novas rela\u00e7\u00f5es entre         \neduca\u00e7\u00e3o e trabalho. \n\nAc\u00e1cia Kuenzer \n \n \n \n \n\nPochmann (2005) estudou as transforma\u00e7\u00f5es na composi\u00e7\u00e3o e \nevolu\u00e7\u00e3o ocupacional do setor de servi\u00e7os com base nas quarenta e \ncinco ocupa\u00e7\u00f5es profissionais com maior crescimento desde anos 1990 \n(entre as quais se encontram os/as trabalhadores/as de servi\u00e7o de \nprote\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a). Segundo o autor, as mudan\u00e7as nos postos de \ntrabalho (incluindo a inser\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica) passaram a exigir um/a \ntrabalhador/a mais \u00e1gil \u00e0s altera\u00e7\u00f5es no conte\u00fado e nas condi\u00e7\u00f5es \nlaborais, frequentemente influindo em maior exig\u00eancia por escolaridade \ne qualifica\u00e7\u00e3o.  \n\nAinda segundo o autor (Pochmann, 2004), desde a d\u00e9cada de \n1990 o Brasil tem apresentado melhora nos \u00edndices educacionais \nquantitativos, contudo, paralelamente se acentuaram os n\u00edveis de \ndesemprego, a precariedade, o sobretrabalho41 e a deteriora\u00e7\u00e3o nos \nn\u00edveis de renda, sobretudo entre os mais jovens. De acordo com dados \nda Rela\u00e7\u00e3o Anual de Informa\u00e7\u00f5es Sociais (RAIS) de 2009 cerca de 40% \ndos/as trabalhadores/as celetistas brasileiros (41.207.546) tinham Ensino \nM\u00e9dio completo (16.502.874), seguidos pelos/as que tinham Ensino \nSuperior completo (6.734.082) e Fundamental completo (5.700.278). \nAqueles/as com a quarta s\u00e9rie do Fundamental somavam apenas \n2.044.644, somente a frente dos analfabetos (228.204)42.  \n\n                                                 \n41 Pochmann (2004) considera sobretrabalho os/as ocupados/as com jornada acima de quarenta \ne quatro horas semanais, os/as aposentados/as e pensionistas que se mant\u00eam ativos, \ntrabalhadores/as com mais de uma ocupa\u00e7\u00e3o e o trabalho de pessoas abaixo de dezesseis anos \nde idade. \n42 Informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis no site do MTE:&lt;http://portal.mte.gov.br/imprensa/trabalhadores-\ncom-ensino-medio-completo-sao-maioria-no-brasil.htm>. Acesso em 20.11.2011. \n\n\n\n 77 \n \n\n \n \n\nOs par\u00e1grafos anteriores denunciam que \u201ca educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \nestabelece rela\u00e7\u00e3o direta com o mundo do trabalho\u201d (Segnini, 2000, p. \n72). \u00c9 indiscut\u00edvel que a escolariza\u00e7\u00e3o \u00e9 essencial para a obten\u00e7\u00e3o de \npostos de trabalho minimamente qualificados, \u201cpor\u00e9m, \u00e9 igualmente \ninquestion\u00e1vel que o processo educacional, em si mesmo e \nisoladamente, n\u00e3o tem influ\u00eancia direta para amenizar o drama do \ndesemprego entre os jovens\u201d (Trevisan, 2004, p. 73). Isso ocorre \nporque o aumento da escolariza\u00e7\u00e3o ou a qualifica\u00e7\u00e3o per se n\u00e3o est\u00e3o \nimplicados no aumento dos postos de trabalho dispon\u00edveis nem em \nmelhores condi\u00e7\u00f5es salariais para os postos ocupados. Pochmann e \nAmorin (2003) inclusive apontam para o paradoxal surgimento dos \n\u201cneopobres\u201d: jovens provenientes das camadas m\u00e9dias e altas, com \nalto n\u00edvel de escolariza\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o profissional, mas que n\u00e3o \nencontram coloca\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho. Pochmann (2004) \ndefende a tese que a deteriora\u00e7\u00e3o do mercado de trabalho contribuiu \npara o desperd\u00edcio das habilidades educacionais dos/as \ntrabalhadores/as em atividades prec\u00e1rias e de baixa qualidade, \nimpedindo \u00e0 educa\u00e7\u00e3o revelar \u201c... seu potencial transformador das \nrela\u00e7\u00f5es humanas e da agrega\u00e7\u00e3o de valor \u00e0 produ\u00e7\u00e3o no Brasil\u201d (p. \n384).  \n\nSegundo Castioni (2004), a escolariza\u00e7\u00e3o nos moldes \ncontempor\u00e2neos encara os indiv\u00edduos como possuidores de um valor de \nuso (a educa\u00e7\u00e3o) se impondo no mercado de modo individualizado, cada \num por si. \u201cA conseq\u00fc\u00eancia disso \u00e9 a despolitiza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais \nvisto que esta ideologia transfere aos indiv\u00edduos a responsabilidade, o \nfracasso e o insucesso da sua trajet\u00f3ria no mercado de trabalho\u201d (p. 24). \nPara o autor, \u00e9 temer\u00e1rio afirmar que a eleva\u00e7\u00e3o dos anos de estudo \ngarantiria a todos/as um lugar no mercado, pois as causas do \ndesemprego s\u00e3o abrangentes e muito complexas. \n\nO discurso que enaltece o aumento da escolariza\u00e7\u00e3o e da \nqualifica\u00e7\u00e3o profissional tornou-se obsess\u00e3o entre empregadores/as e \ntrabalhadores/as. H\u00e1 v\u00e1rias publica\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis que buscam ensinar \nestudantes, rec\u00e9m-formados e trabalhadores/as a se desenvolver \nprofissionalmente. Geralmente estas buscam solu\u00e7\u00f5es individualistas \npara conquistar e gerir a pr\u00f3pria carreira, ter esp\u00edrito de lideran\u00e7a e \nprotagonismo, manter boa rede laboral de relacionamentos (network) \netc. \n\nPara Druck (2001), a m\u00eddia tem insistentemente refor\u00e7ado que as \nmudan\u00e7as no segmento produtivo necessitariam de pessoas cada vez \nmais qualificadas. Assim, qualificar-se se tornaria uma \u201cgarantia\u201d para \n\n\n\n78 \n\n \n\nconseguir empregos bem remunerados, melhorar a qualidade de vida e \nelevar o padr\u00e3o de consumo. Segundo a autora, efetivamente \naconteceram importantes mudan\u00e7as nos conte\u00fados do trabalho e \nsurgiram novas exig\u00eancias profissionais, contudo estas convivem vis-\u00e0-\nvis com altos \u00edndices de trabalhadores/as desempregados/as, \nprecarizados/as e informais em todos os n\u00edveis educacionais e s\u00f3cio-\necon\u00f4micos.  \n\nNas camadas populares est\u00e3o concentrados os maiores \u00edndices de \nreprova\u00e7\u00e3o, evas\u00e3o e analfabetismo. Zago (2000) realizou pesquisa \nbuscando compreender a forma\u00e7\u00e3o dos percursos escolares de pessoas \npertencentes \u00e0s camadas populares a partir das condi\u00e7\u00f5es objetivas, das \npr\u00e1ticas e dos significados a elas atribu\u00eddos pelos sujeitos pesquisados. \nPara a autora, \u201ca fam\u00edlia, por interm\u00e9dio de suas a\u00e7\u00f5es materiais e \nsimb\u00f3licas, tem um papel importante na vida escolar dos filhos, e este \nn\u00e3o pode ser desconsiderado\u201d (p. 20). Contudo, a autora tamb\u00e9m aponta \nque a trajet\u00f3ria escolar dos sujeitos n\u00e3o se reduz \u00e0s influ\u00eancias do \nambiente dom\u00e9stico ou social, pois n\u00e3o h\u00e1 uma determina\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica: \nos sujeitos s\u00e3o ativos e podem transcender seu grupo de pertencimento \n(Rouchy, 2001) atrav\u00e9s da escolariza\u00e7\u00e3o.  \n\nAinda segundo Zago (2000), pessoas pertencentes \u00e0s camadas \npopulares costumam atribuir grande import\u00e2ncia \u00e0 educa\u00e7\u00e3o escolar, \nconsiderando-a \u201c... requisito b\u00e1sico para responder \u00e0s exig\u00eancias do \nmercado de trabalho e, sobretudo, uma possibilidade de romper com as \ncondi\u00e7\u00f5es de pobreza familiar\u201d (pp. 23/4). Estes apontamentos \ncoadunam com os encontrados no mestrado da pesquisadora (Diogo, \n2005). Estudando mulheres que realizavam servi\u00e7os de limpeza e \nconserva\u00e7\u00e3o, foi observado que os sujeitos da pesquisa consideravam a \nescolariza\u00e7\u00e3o vital para conseguir melhores coloca\u00e7\u00f5es no mercado de \ntrabalho. A vulnerabilidade econ\u00f4mica de suas fam\u00edlias de origem foi a \nprincipal justificativa para o abandono precoce da escola: a maioria das \nentrevistadas narrou que teve de trabalhar para ajudar economicamente \nem casa, raz\u00e3o apontada para a evas\u00e3o escolar. Contudo algumas \nbuscaram por meio da escolariza\u00e7\u00e3o conquistar postos melhor \nremunerados e mais valorizados socialmente e, tamb\u00e9m, estimulavam a \neduca\u00e7\u00e3o de seus filhos e filhas como um meio de transcender seu meio \nsocial de origem. \n\nQualifica\u00e7\u00e3o profissional vai al\u00e9m das fronteiras da educa\u00e7\u00e3o \nformal \u2013 ainda que estejam interligadas. Esta \u00e9 requisitada tanto pelas \nempresas como \u00e9 oficialmente fomentada. Em maio de 2010, o ent\u00e3o \nMinistro do Trabalho e Emprego (MTE), Carlos Lupi, alertava que a \nfalta de qualifica\u00e7\u00e3o profissional amea\u00e7ava o crescimento do n\u00famero de \n\n\n\n 79 \n \n\n \n \n\npostos de trabalho formais no pa\u00eds43. Atrav\u00e9s do Plano Nacional de \nQualifica\u00e7\u00e3o, com recursos do Fundo de Amparo ao Trabalhador (FAT), \no MTE desenvolve a\u00e7\u00f5es para promover a qualifica\u00e7\u00e3o \u201ccom vistas a \ncontribuir para o aumento da probabilidade de obten\u00e7\u00e3o de emprego, \ntrabalho decente, participa\u00e7\u00e3o em processos de gera\u00e7\u00e3o de \noportunidades de trabalho e renda, inclus\u00e3o social, redu\u00e7\u00e3o da pobreza, \ncombate \u00e0 discrimina\u00e7\u00e3o e diminui\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade das \npopula\u00e7\u00f5es\u201d (MTE, 2011, s/p)44. \n\nH\u00e1 amplo debate intelectual em torno do conceito de qualifica\u00e7\u00e3o. \nAutores como Druck (2001), Ramos (2001), Tartuce (2002), Castioni \n(2004) entre outros discutem intensamente sua natureza e trajeto \nhist\u00f3rico. Optou-se aqui pela defini\u00e7\u00e3o de Guimar\u00e3es (2008, s/p) que \naborda qualifica\u00e7\u00e3o sendo, concomitantemente, resultado e processo, \nexpressando \n\nas qualidades, ou credenciais de que os indiv\u00edduos s\u00e3o possuidores. Mas \nn\u00e3o podemos esquecer que essa aquisi\u00e7\u00e3o \u00e9 socialmente constru\u00edda: ela \nresulta de mecanismos e procedimentos sociais de delimita\u00e7\u00e3o, \nreconhecimento e classifica\u00e7\u00e3o de campos, irredut\u00edveis em sua riqueza \nemp\u00edrica \u00e0 mera escolariza\u00e7\u00e3o alcan\u00e7ada ou treinamentos em servi\u00e7os \nrealizados. Assim, os[as] trabalhadores[as] s\u00e3o considerados[as] \nqualificados[as] (ou desqualificados[as]) em fun\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia (ou \nn\u00e3o) de regras deliberadas de restri\u00e7\u00e3o \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o, socialmente \nproduzidas, partilhadas e barganhadas. Essas regras devem ser \ncuidadosamente buscadas nos discursos e pr\u00e1ticas dos escal\u00f5es \norganizacionais, das institui\u00e7\u00f5es sindicais e dos pr\u00f3prios trabalhadores \nindividuais.     \nO conceito de qualifica\u00e7\u00e3o profissional carrega forte componente \n\nsocial. Na atualidade a din\u00e2mica estabelecida entre as rela\u00e7\u00f5es de \ntrabalho e o capital tem demandado, de modo crescente, \ntrabalhadores/as escolarizados/as, com compet\u00eancias t\u00e9cnicas e \nrelacionais, possuidores/as de m\u00faltiplas habilidades e preparados/as para \noperar tecnologias cada vez mais avan\u00e7adas. Na l\u00f3gica gerencialista \n(Gaulejac, 2007, 2011a), todo/a trabalhador/a deve oferecer seus \nconhecimentos de modo a contribuir com o desenvolvimento \nempresarial, contudo Castioni (2002) aponta n\u00e3o ser correto atribuir-se \napenas ao/\u00e0 trabalhador/a a responsabilidade pelo sucesso da sua \n\n                                                 \n43 Mat\u00e9ria dispon\u00edvel no site do Jornal O Globo: \n<http://oglobo.globo.com/economia/boachance/mat/2010/05/18/falta-de-qualificacao-\nprofissional-limita-aumento-de-empregos-diz-ministro-do-trabalho-916611878.asp>. Acesso \nem 08.09.2011. \n44 Dispon\u00edvel no site do MTE:&lt;http://portal.mte.gov.br/pnq/>. Acesso em 08.09.2011. \n\n\n\n80 \n\n \n\ntrajet\u00f3ria no mercado de trabalho, \u201c... como se os[as] trabalhadores[as] \npudessem disciplinar o capital, quando sabemos que as \u2018qualidades\u2019 por \neles[as] adquiridas s\u00e3o vari\u00e1veis e dependem diretamente do capital que \nas utiliza, \u00e0 medida que delas necessita\u201d (p. 46).  \n\n \u201cO novo perfil de qualifica\u00e7\u00e3o revela que os[as] trabalhadores[as] \ndevem possuir escolaridade b\u00e1sica, compreens\u00e3o de um conjunto global \nde tarefas, capacidade de sele\u00e7\u00e3o e trato de informa\u00e7\u00f5es, adapta\u00e7\u00e3o a \nnovas situa\u00e7\u00f5es, aprendizado constante e criatividade\u201d (Eyng, Ramos &amp; \nGirardi, 2008, p. 06). O discurso empresarial e midi\u00e1tico tratou de \nhomogeneizar essa demanda, como se todo setor produtivo estivesse \ntrilhando o mesmo caminho e necessitasse de maior qualifica\u00e7\u00e3o de seu \nquadro funcional, desconsiderando as diversas peculiaridades produtivas \n(Castioni, 2004). \n\nO discurso da qualifica\u00e7\u00e3o atrelada ao aumento da \n\u201cempregabilidade\u201d pauta-se na responsabiliza\u00e7\u00e3o individual dos/as \ntrabalhadores/as pela sua inser\u00e7\u00e3o e perman\u00eancia no mercado de \ntrabalho. Este tende ao uso de estrat\u00e9gias de culpabiliza\u00e7\u00e3o uma vez que \nos/as trabalhadores/as s\u00e3o responsabilizados/as por uma situa\u00e7\u00e3o \necon\u00f4mico-social adversa e injusta, culminando em seu processo de \nexclus\u00e3o \u2013 n\u00e3o s\u00f3 do mercado de trabalho, mas tamb\u00e9m do conv\u00edvio \nsocial.  \n\nN\u00e3o existe, dentro da ideologia liberal, espa\u00e7o para o social. Por isso o \nser humano \u00e9 definido como um indiv\u00edduo, isto \u00e9, algu\u00e9m que n\u00e3o tem \nnada a ver com os outros. O ser humano, pensado sempre fora da \nrela\u00e7\u00e3o, \u00e9 o \u00fanico respons\u00e1vel pelo seu \u00eaxito ou pelo seu fracasso. \n(Guareschi, 2001, p. 154) \nMuitos/as s\u00e3o dispensados/as e as novas gera\u00e7\u00f5es n\u00e3o conseguem \n\ntrabalho. Diante deste quadro, Guareschi (2001) aponta que n\u00e3o \nenfrentamos somente as rela\u00e7\u00f5es de domina\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o t\u00edpicas do \ncapitalismo, pois s\u00e3o menos os dominados e explorados: as pessoas \npassaram a ser simplesmente exclu\u00eddas da produ\u00e7\u00e3o. Castioni (2004) \nenfatiza que o bin\u00f4mio educa\u00e7\u00e3o/qualifica\u00e7\u00e3o versus ocupa\u00e7\u00e3o/emprego \nrevela a incapacidade deste atual est\u00e1gio de desenvolvimento do capital \ngarantir o que prop\u00f5e: estabilidade e melhora das condi\u00e7\u00f5es de vida.  \n\nAt\u00e9 aqui o conceito de qualifica\u00e7\u00e3o abordou processos formais, \ncontudo existe outra forma de qualifica\u00e7\u00e3o que repercute no \u00e2mbito \nprofissional: as qualifica\u00e7\u00f5es ou habilidades t\u00e1citas (tacit skills).  Estes \nsaberes s\u00e3o s\u00edntese de conhecimentos esparsos e pr\u00e1ticas cotidianas, \nimpass\u00edveis de sistematiza\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, pois seu desenvolvimento \ndepende da dial\u00e9tica entre as subjetividades e as rela\u00e7\u00f5es sociais vividas \n(Kuenzer, Abreu &amp; Gomes, 2007; Kuenzer, 2002). \n\n\n\n 81 \n \n\n \n \n\nHomens e mulheres adquirem qualifica\u00e7\u00f5es t\u00e1citas em suas \nviv\u00eancias cotidianas. No caso das mulheres, estas s\u00e3o comumente \nadquiridas intergeracionalmente na esfera privada desde a mais tenra \ninf\u00e2ncia. Para F\u00e1vero (2010), no brincar j\u00e1 se estabelecem \ndiferencia\u00e7\u00f5es de g\u00eanero, pois os brinquedos e as brincadeiras \noferecidos \u00e0s meninas e aos meninos cont\u00eam uma expectativa que \neles/as se desenvolvam de acordo com o \u201cparadigma dominante da \nheterossexualidade\u201d (p. 37), impondo duas categorias significativamente \ndiferentes: a masculina e a feminina.  \n\nEssas qualifica\u00e7\u00f5es ou habilidades t\u00e1citas s\u00e3o adquiridas na esfera \nreprodutiva (tema que ser\u00e1 discutido adiante com base em Bruschini, \n2007; Almeida, 2007; Ara\u00fajo &amp; Scalon, 2005; Siqueira, 2002 entre \noutras autoras). As qualifica\u00e7\u00f5es adquiridas neste l\u00f3cus tornam-se \nfacilmente um \u201cdom\u201d, pois n\u00e3o h\u00e1 custos envolvidos, e podem ser \nexploradas pelo capital sem a devida remunera\u00e7\u00e3o.  \n\nKergoat (2002, p. 52) ainda refor\u00e7a a hierarquiza\u00e7\u00e3o destes \nsaberes em fun\u00e7\u00e3o dos mecanismos de discrimina\u00e7\u00e3o de g\u00eanero \npredominantes nas sociedades. \u201cAs qualidades ditas \u2018naturais\u2019 s\u00e3o \ndispares em fun\u00e7\u00e3o dos sexos, uma vez que umas s\u00e3o muito mais \nvalorizadas (senso da competi\u00e7\u00e3o, agressividade, vontade de poder, \nfor\u00e7a f\u00edsica...) do que outras (senso das rela\u00e7\u00f5es, meiguice, \u2018instinto\u2019 \nmaterno, dedica\u00e7\u00e3o, min\u00facia...)\u201d. Esta din\u00e2mica imp\u00f5e diferencia\u00e7\u00f5es de \ng\u00eanero no modo como o sistema produtivo se apropria da for\u00e7a de \ntrabalho feminina e masculina.   \n\nEnquanto o estilo de produ\u00e7\u00e3o taylorista encontrava-se em voga, \nobservou-se que a mulher assumiu cargos que exigiam menor \nintensidade de esfor\u00e7o f\u00edsico, menor grau de complexidade e \ndificuldade, caracter\u00edsticas repetitivas, tarefas manuais, poucas \nresponsabilidades, sedent\u00e1rios, mais disciplinares, trabalho na linha e \nremunera\u00e7\u00e3o por produ\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, havia poucas perspectivas de \npromo\u00e7\u00e3o para as mulheres. [...] [Atualmente] se mostram importantes \ncaracter\u00edsticas mais subjetivas, frequentemente atribu\u00eddas ao feminino \ncomo \u201cqualidades naturais\u201d, tais como: flexibilidade e aten\u00e7\u00e3o intuitiva \npara fen\u00f4menos social e pessoal, versatilidade, criatividade, paci\u00eancia, \ncapacidade de agarrar oportunidades, de suportar desapontamentos, de \ncaptar tens\u00f5es grupais, de ouvir, compet\u00eancia para fazer e repetir tarefas, \n\u00e9tica, entre outras.  (Eyng et al., 2008, p. 01) \nO atual est\u00e1gio produtivo passou a valorizar as ditas \u201cqualidades \n\nfemininas\u201d, ampliando a incorpora\u00e7\u00e3o das mulheres no \u201cmundo do \ntrabalho\u201d. Este fato tamb\u00e9m pode ser apontado no segmento de \nvigil\u00e2ncia, conforme ser\u00e1 detalhado na an\u00e1lise.  \n\n\n\n82 \n\n \n\nUtilizando informa\u00e7\u00f5es da PNAD, Lavinas (2001) aponta que o \nemprego feminino nas d\u00e9cadas de 1980/90 cresceu de forma linear, \nalheio \u00e0s flutua\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas. Este fato pode ser explicado com base \nna maior escolaridade e menor taxa de remunera\u00e7\u00e3o feminina (aspectos \nque ser\u00e3o abordados na terceira parte desse cap\u00edtulo), contudo a autora \nalia estas vantagens objetivas aos atributos pessoais credenciados pela \ndimens\u00e3o de g\u00eanero, fortemente demandados no cen\u00e1rio atual.  \n\n\u00c9 como se as habilidades \u201cfemininas\u201d, ou certo tipo de atributo pessoal \ncredenciado pela dimens\u00e3o de g\u00eanero, somadas a vantagens objetivas \n(escolaridade e menor custo de contrata\u00e7\u00e3o), permitissem \u00e0s mulheres \nobter ganhos na margem, isto \u00e9, apropriar-se sobremaneira dos postos de \ntrabalho transmutados ou de cria\u00e7\u00e3o mais recente, enquanto os homens, \nque tamb\u00e9m se deslocam majoritariamente para o setor de servi\u00e7os e \ndisputam com elas crescentemente espa\u00e7o, tendem a ocupar posi\u00e7\u00f5es em \natividades ou fun\u00e7\u00f5es j\u00e1 existentes. (Lavinas, 2001, p. 19) \nPor um lado, este cen\u00e1rio se torna animador para a for\u00e7a de \n\ntrabalho feminina, pois amplia suas possibilidades de inser\u00e7\u00e3o laboral, \ncontudo muitas vezes ainda serve de substrato para segrega\u00e7\u00f5es diversas \ne estere\u00f3tipos. A terceira parte desse cap\u00edtulo buscou aprofundar a \nan\u00e1lise das quest\u00f5es relativas \u00e0 inser\u00e7\u00e3o diferencial de mulheres no \nmercado de trabalho, suas especificidades, mecanismos de prote\u00e7\u00e3o \nsocial, a escolha profissional e a feminiza\u00e7\u00e3o de algumas profiss\u00f5es. \n \n \n  \n\n\n\n 83 \n \n\n \n \n\nParte 3 \nO trabalho de mulheres  \n \n \n2.3. As especificidades dos trabalhos de mulheres \n\n \n \n \n \n\nH\u00e1 entre eles uma multid\u00e3o de mulheres \np\u00e1lidas, magras, caminhando de p\u00e9s \n\ndescal\u00e7os por cima da lama e que, \u00e0 falta de \nguarda-chuva, trazem, atirados sobre a \n\ncabe\u00e7a, quando chove ou neva, os aventais e \nas saias de cima para protegerem o rosto e o \n\npesco\u00e7o.  \nPaul Lafargue. \n\n \n \n \n \nNa ep\u00edgrafe de Paul Lafargue (1883, s/p) \u00e9 poss\u00edvel perceber que \n\nmulheres t\u00eam ocupado o mercado de trabalho desde a Primeira \nRevolu\u00e7\u00e3o Industrial, contudo estudos sobre os/as trabalhadores/as \ndificilmente trazem um olhar generificado. Como aponta Rago (2000, \np.25) as Ci\u00eancias Humanas costumeiramente lan\u00e7am m\u00e3o de um \nconceito universal de homem \u201c... branco-heterossexual-civilizado-do-\nPrimeiro-Mundo, deixando de lado todos/as os/as desviantes deste \nmodelo de refer\u00eancia\u201d.  \n\nIniciou-se este subitem apresentando a defini\u00e7\u00e3o de g\u00eanero na \nqual esta Tese se baseia. A categoria g\u00eanero surgiu em substitui\u00e7\u00e3o ao \ntermo sexo, pois este produzia entendimentos fundados somente no \nbiol\u00f3gico. Conforme Fonseca (2000, p. 103) \u201c... ningu\u00e9m se faz homem \nou mulher apenas pelo fato de ter nascido macho ou f\u00eamea, as \nidentidades subjetivas s\u00e3o masculinizadas e feminizadas a partir de \nlongos processos de inculca\u00e7\u00e3o e socializa\u00e7\u00e3o\u201d. A categoria g\u00eanero \ntranscende o corpo e se inscreve nas rela\u00e7\u00f5es sociais estabelecida nas \ninstitui\u00e7\u00f5es, nas estruturas, nas pr\u00e1ticas cotidianas etc.  \n\nComo g\u00eanero \u00e9 relacional, quer enquanto categoria anal\u00edtica quer \nenquanto processo social, o conceito de rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero deve ser \ncapaz de captar a trama de rela\u00e7\u00f5es sociais, bem como as transforma\u00e7\u00f5es \n\n\n\n84 \n\n \n\nhistoricamente por ela sofridas atrav\u00e9s dos mais distintos processos \nsociais, trama esta na qual as rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero t\u00eam lugar. (Saffioti, \n1992, p. 187) \nDe modo geral, os jogos de poder entre homens e mulheres \n\nest\u00e3o longe do equil\u00edbrio, ocorrendo uma domin\u00e2ncia hist\u00f3rica do \nmasculino sobre o feminino. F\u00e1vero (2010) aponta para uma \nconcep\u00e7\u00e3o dualista (de heran\u00e7a Grega) que op\u00f5e homens e mulheres, \nimpregna-se na linguagem cotidiana produzindo e reproduzindo \nestere\u00f3tipos do tipo \u201ca mulher \u00e9 mais am\u00e1vel, o homem \u00e9 mais bruto\u201d; \n\u201ca mulher chora \u00e0 toa, o homem \u00e9 mais racional\u201d. Inocentada pela \nnaturaliza\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as, esta concep\u00e7\u00e3o instalou um racioc\u00ednio \ncircular.  \n\nFr\u00e1gil por natureza, a mulher dever-se-ia restringir ao lar, o que lhe \nrestringia necessariamente as atividades que, por sua vez, trazia \nrestri\u00e7\u00f5es ao seu desenvolvimento intelectual. Isso explicaria, segundo \ntal racioc\u00ednio, o fato de a mulher ser menos desenvolvida \nintelectualmente e ter menor capacidade de abstra\u00e7\u00e3o. Explicaria, da \nmesma forma, a oposi\u00e7\u00e3o entre a capacidade feminina para os detalhes \nconcretos e o dom\u00ednio masculino dos princ\u00edpios abstratos. (F\u00e1vero, \n2010, p. 33) \nPesquisas sobre o trabalho de mulheres devem estar atentas \u00e0s \n\nprodu\u00e7\u00f5es de sentidos emergentes nas rela\u00e7\u00f5es a\u00ed perpetradas porque \nestas explicam os atributos culturais impostos ao masculino e ao \nfeminino constru\u00eddos como uma rela\u00e7\u00e3o de poder. Utilizar a categoria \ng\u00eanero como ferramenta de an\u00e1lise catalisa a compreens\u00e3o de como as \nrela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o tensionam e significam as rela\u00e7\u00f5es entre os \n\u00e2mbitos produtivo e reprodutivo (Stecher, Godoy &amp; D\u00edaz, 2005), \npossibilita reformular o conceito for\u00e7a de trabalho e refutar concep\u00e7\u00f5es \n\u201cnaturais\u201d de fen\u00f4menos sociais forjados na hist\u00f3ria e nas condi\u00e7\u00f5es \nmateriais e simb\u00f3licas da ordem social (Fonseca, 2000). \n\nNo Brasil, Elizabeth de Souza-Lobo foi uma das pioneiras em \napontar no cl\u00e1ssico livro A classe oper\u00e1ria tem dois sexos que as \ncondi\u00e7\u00f5es de negocia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho masculina e feminina n\u00e3o \neram iguais, assinalando sua explora\u00e7\u00e3o de forma sexuada (Souza-Lobo, \n1991). No exterior, um marco para os estudos de g\u00eanero no trabalho \u00e9 o \nGEDISST45, cujas principais pesquisadoras s\u00e3o Dani\u00e8le Kergoat e \nHelena Hirata. A partir dos estudos fomentados pelo grupo, as mulheres, \n\n                                                 \n45 GEDISST \u00e9 a sigla de um dos principais grupos de pesquisa sobre a divis\u00e3o social e sexual \ndo trabalho, o Groupe d\u2019Etudes sur la Division Sociale et Sexualle du Travail, fundado na \nd\u00e9cada de 1970 pela soci\u00f3loga francesa Dani\u00e8le Kergoat. Atualmente Kergoat \u00e9 pesquisadora \nem\u00e9rita do Centre Nationale de Recherches Scientifiques \u2013 CNRS (Lombardi, 2011).  \n\n\n\n 85 \n \n\n \n \n\nantes atores invis\u00edveis, passaram a ter consideradas suas rela\u00e7\u00f5es sociais \nsexuadas46, causando fecundos efeitos de renova\u00e7\u00e3o te\u00f3rica nas Ci\u00eancias \nSociais (Hirata, 2002). Nesta linha de pesquisa, as rela\u00e7\u00f5es sociais de \nsexo e a divis\u00e3o sexual do trabalho tornaram-se indissoci\u00e1veis, posto \nserem produtoras da subjetividade humana (Lombardi, 2011). \n\nPara Hirata e Kergoat (2007, p. 599) \u201ca divis\u00e3o sexual do trabalho \n\u00e9 a forma de divis\u00e3o do trabalho social decorrente das rela\u00e7\u00f5es sociais \nentre os sexos e, mais do que isso, \u00e9 um fator priorit\u00e1rio para a \nsobreviv\u00eancia da rela\u00e7\u00e3o social entre os sexos\u201d. As rela\u00e7\u00f5es sociais de \nsexo est\u00e3o intrinsecamente amalgamadas a fatores hist\u00f3ricos e sociais, \nou seja, \u00e9 imposs\u00edvel isol\u00e1-las, correndo-se o risco do solipsismo, pois \u00e9 \n\u201cgrande o perigo de se erigir um edif\u00edcio conceitual perfeitamente \nisolado na paisagem sociol\u00f3gica, desconsiderando outras rela\u00e7\u00f5es \nsociais que tecem, juntamente com as rela\u00e7\u00f5es sociais de sexo, a trama \nda sociedade e impulsionam sua din\u00e2mica\u201d (Kergoat, 2002, p. 47). As \ntens\u00f5es sociais s\u00e3o m\u00faltiplas e nenhuma delas, isoladamente, determina \na totalidade do campo que estrutura. \n\nPara as autoras acima citadas, o campo do trabalho perfaz um \ngrande desafio, principalmente porque a divis\u00e3o sexual do trabalho se \nap\u00f3ia em dois princ\u00edpios organizadores: o princ\u00edpio de separa\u00e7\u00e3o (h\u00e1 \ntrabalhos de homens e de mulheres) e o princ\u00edpio hier\u00e1rquico (trabalho \nmasculino vale mais que o feminino), constituindo subjetividades \n(Kergoat, 2002). Estes princ\u00edpios repercutem na segrega\u00e7\u00e3o laboral e \nmenor rendimento pago \u00e0s mulheres, conforme ser\u00e1 discutido adiante.  \n\nCondi\u00e7\u00f5es materiais diversas impulsionaram o trabalho produtivo \nde mulheres no Brasil e no mundo. Estat\u00edsticas da Organiza\u00e7\u00e3o \nInternacional do Trabalho revelam que havia um bilh\u00e3o e duzentos \nmilh\u00f5es de mulheres trabalhando no mundo em 2007, representando \numa amplia\u00e7\u00e3o de duzentos milh\u00f5es de mulheres integrando o mercado \nde trabalho em uma d\u00e9cada47. No Brasil, entre 1976 e 2002 houve \nacr\u00e9scimo em torno de vinte e cinco milh\u00f5es de mulheres no mercado de \ntrabalho48 e hoje a PEA feminina encontra-se quase equiparada \u00e0 \nmasculina. Em 2009 havia dez milh\u00f5es e quinhentas mil mulheres \n\n                                                 \n46 Os estudos do GEDISST utilizam a terminologia rela\u00e7\u00f5es sociais de sexo (Hirata &amp; Kergoat, \n2007; Kergoat, 2002; Hirata, 2002). Nesta Tese optou-se por utilizar a categoria g\u00eanero para \nanalisar as hierarquias e assimetrias hist\u00f3rica e socialmente constru\u00eddas entre os sexos.   \n47 Informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis no site: &lt;http://www.oit.org.br/content/genero-e-raca>. Acesso em \n29.06.2011. \n48 Informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis no site da Funda\u00e7\u00e3o Carlos Chagas: \n<http://www.fcc.org.br/mulher/series_historicas/mmt.html>. Acesso em 30.01.2007. \n\n\n\n86 \n\n \n\nintegrando a for\u00e7a de trabalho, sendo nove milh\u00f5es e quinhentas mil \nocupadas e um milh\u00e3o desocupadas49.  \n\nApesar dos n\u00fameros vultosos, o acesso ao mercado n\u00e3o equiparou \nas condi\u00e7\u00f5es de trabalho entre os sexos (Bruschini, 2007; Ara\u00fajo &amp; \nScalon, 2005; Hirata, 2002, 2010; Yannoulas, 2002, entre outras \nautoras). Em estudo anterior (Diogo &amp; Coutinho, 2006), realizou-se \nlevantamento bibliogr\u00e1fico buscando compreender as peculiaridades do \ntrabalho feminino, concluindo-se pela manuten\u00e7\u00e3o da segrega\u00e7\u00e3o \nocupacional, acentuada desigualdade salarial, desvaloriza\u00e7\u00e3o cultural do \ntrabalho de mulheres, maiores taxas de desemprego, dupla jornada de \ntrabalho, discrimina\u00e7\u00f5es quanto aos direitos sociais e trabalhistas e \naumento da presen\u00e7a feminina em ocupa\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias.  \n\nAs transforma\u00e7\u00f5es pela quais vem passando o setor produtivo t\u00eam \nafetado tanto as rela\u00e7\u00f5es concretas como as subjetividades a\u00ed \ninterpostas. Trabalhadores de ambos os sexos foram atingidos pelos \nnovos m\u00e9todos organizacionais, pelas inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas e pela \nglobaliza\u00e7\u00e3o, processos descritos na primeira parte deste cap\u00edtulo. \nContudo observa-se que as mulheres t\u00eam sofrido mais intensamente \nessas mudan\u00e7as, pois ao contr\u00e1rio da propalada igualdade de direitos \u201c... \nantigas defasagens se somaram \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de novos mecanismos de \ndesigualdade, de discrimina\u00e7\u00e3o e de segmenta\u00e7\u00e3o ocupacional\u201d \n(Yannoulas, 2002, p. 26). Lombardi (2010) aponta para a maior \nfragilidade do trabalho feminino, pois este costuma recrudescer em \nmomentos de transforma\u00e7\u00e3o social e econ\u00f4mica. Estat\u00edsticas confirmam \nesta tese, como as descritas na mensagem oficial da presidenta Dilma \nRousseff, baseada em dados da Pesquisa Nacional por Amostra de \nDomic\u00edlios (PNAD/IBGE), sobre o programa de Pol\u00edticas para as \nMulheres: Enfrentamento \u00e0 Viol\u00eancia e Autonomia. \n\nEm 2009, a taxa de participa\u00e7\u00e3o dos homens no mercado de trabalho \nera de 81,5%, enquanto a das mulheres era de apenas 58,8%. Em \nrela\u00e7\u00e3o aos rendimentos, em 2009, as mulheres recebiam, em m\u00e9dia, \n66,5% dos rendimentos dos homens. Considerando pessoas com \nEnsino Superior, os rendimentos das mulheres eram de 54,6% da renda \nauferida pelos homens.50 \n\n                                                 \n49 Informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis no site do IBGE: \n<http://www.ibge.gov.br/home/estatistica/indicadores/trabalhoerendimento/pme_nova/Mulher_\nMercado_Trabalho_Perg_Resp.pdf>. Acesso em 5.10.2011. \n50 Mensagem postada em 22.11.2011. Informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis no site do Cfemea: \n<http://www.cfemea.org.br/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=3650&amp;catid=21\n0&amp;Itemid=145>. Acesso em 26.11.2011. \n\n\n\n 87 \n \n\n \n \n\nPara Hirata (2001/2), os efeitos complexos e contradit\u00f3rios da \nglobaliza\u00e7\u00e3o afetaram desigualmente o emprego masculino e feminino \nnos anos 1990: por um lado, houve consider\u00e1vel aumento do emprego e \ndo trabalho remunerado de mulheres em escala mundial, contudo esta \nparticipa\u00e7\u00e3o se deu principalmente em empregos prec\u00e1rios, vulner\u00e1veis \ne flex\u00edveis; as desigualdades de sal\u00e1rio e de condi\u00e7\u00f5es laborais n\u00e3o \ndiminu\u00edram; e a divis\u00e3o do trabalho dom\u00e9stico n\u00e3o se modificou, \npermanecendo em m\u00e3os femininas. Esta opini\u00e3o \u00e9 compartilhada por \nAcker (2004). Discutindo as diferentes consequ\u00eancias do processo de \nglobaliza\u00e7\u00e3o para ambos os sexos, a autora defende que ideologias est\u00e3o \nembutidas nas rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero predominantes (1) na globaliza\u00e7\u00e3o, \noperando ampla separa\u00e7\u00e3o entre a reprodu\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o, \nsubordinando a primeira \u00e0 segunda e, consequentemente, subordinando \nas mulheres aos homens; (2) no importante papel da masculinidade \nhegem\u00f4nica; e (3) no modo como as rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero v\u00eam servindo ao \ncapital. A autora conclui que \u201ca globaliza\u00e7\u00e3o teve impactos de g\u00eanero na \nvida de mulheres, homens e suas fam\u00edlias (p. 35)vii. \n\nCabe, ainda, destacar que as mulheres s\u00e3o presen\u00e7a majorit\u00e1ria no \nsetor informal, seja no emprego dom\u00e9stico n\u00e3o-registrado ou na \natividade por conta pr\u00f3pria e domiciliar (Silva, 2006) e se inseriram na \natividade empreendedora (Passos et al., 2008; Bugarov et al., 2010) \ndevido, entre outros fatores, a flexibiliza\u00e7\u00e3o do mercado de trabalho e \nseus reflexos nas rela\u00e7\u00f5es sociais.  \n\nFaz-se importante discutir com mais detalhes tr\u00eas aspectos da \nloca\u00e7\u00e3o de mulheres no mercado de trabalho que foram evidenciados na \nan\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es colhidas nesta Tese: (1) a segrega\u00e7\u00e3o \nocupacional feminina, (2) a maior escolaridade apresentada pelas \nmulheres e a (3) pouca divis\u00e3o do trabalho dom\u00e9stico.  \n\nQuanto \u00e0 segrega\u00e7\u00e3o, esta possui ra\u00edzes hist\u00f3ricas. As mulheres \nenfrentaram v\u00e1rias barreiras para conquistar o setor produtivo, pois o \nespa\u00e7o p\u00fablico era considerado amea\u00e7ador \u00e0 moralidade feminina e \ninfantil. Apregoava-se que \u201c... o trabalho da mulher fora de casa \ndestruiria a fam\u00edlia, tornaria os la\u00e7os mais frouxos e debilitaria a ra\u00e7a, \npois as crian\u00e7as cresceriam mais soltas sem a constante vigil\u00e2ncia das \nm\u00e3es\u201d (Rago, 1997, p. 585). Desta forma elas adentraram no mercado \nem profiss\u00f5es nas quais havia clara interpenetra\u00e7\u00e3o das esferas \nprodutiva e reprodutiva, como \u00e9 o caso do Magist\u00e9rio e da Enfermagem \n(profiss\u00f5es que mant\u00e9m perfil acentuadamente feminino). Esta \u201cescolha \nprofissional\u201d frequentemente era naturalizada e tratada como \u201cvoca\u00e7\u00e3o\u201d \n(Diogo, s/d).  \n\n\n\n88 \n\n \n\nAtualmente, segundo o IBGE, as mulheres integrantes da PEA se \nsituam 22% na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, educa\u00e7\u00e3o, defesa, seguran\u00e7a e \nsa\u00fade; 17,4% no segmento do com\u00e9rcio; 16,5% na \u00e1rea de servi\u00e7os \ndom\u00e9sticos; 13,3% em servi\u00e7os prestados \u00e0s empresas; 13,1% no setor \nindustrial; 0,6% na constru\u00e7\u00e3o civil; e 17,0% em outros \nservi\u00e7os/atividades51. Ainda persistem profiss\u00f5es de maci\u00e7a \nconcentra\u00e7\u00e3o feminina, como \u00e9 o caso das professoras de s\u00e9ries iniciais, \npsic\u00f3logas, secret\u00e1rias, recepcionistas, enfermeiras, t\u00e9cnicas de \nenfermagem, cabeleireiras, esteticistas, faxineiras, arrumadeiras e \ncozinheiras (Bruschini, 2007). Segundo Abramo (2004, p. 225) \u201cos \nmecanismos de segrega\u00e7\u00e3o ocupacional que confinam a grande maioria \ndas mulheres nos segmentos menos valorizados do mercado de trabalho \nseguem existindo e reproduzindo-se\u201dviii. \n\nYannoulas (2002) aponta tr\u00eas formas de discrimina\u00e7\u00e3o de g\u00eanero \nperpetradas pelos mercados: (1) a direta ou manifesta, referente aos \nc\u00f3digos que salvaguardam os espa\u00e7os de poder, implicando na exclus\u00e3o \nexpl\u00edcita de um grupo social em fun\u00e7\u00e3o do sexo, ra\u00e7a, etnia, idade etc.; \n(2) a indireta ou encoberta, consistente de pr\u00e1ticas informais (bem mais \ncomum desde que as discrimina\u00e7\u00f5es diretas passaram a ser coibidas por \nleis nacionais e internacionais); e (3) a autodiscrimina\u00e7\u00e3o, resultado de \numa \u201c... vigil\u00e2ncia internalizada que assegura o comportamento de \nacordo com os par\u00e2metros delimitados pela manifesta\u00e7\u00e3o encoberta ou \nindireta\u201d (p. 18).  \n\nAinda segundo a autora, o mercado de trabalho opera duas formas \nde segrega\u00e7\u00e3o baseada em g\u00eanero: a horizontal, relativa \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o \nde mulheres em alguns setores; e a vertical, referente \u00e0s mulheres \nestarem sempre em desvantagem em rela\u00e7\u00e3o aos homens em termos de \nsal\u00e1rios, ascens\u00e3o e condi\u00e7\u00f5es de trabalho, independente da atividade \ndesenvolvida. A segunda forma de segrega\u00e7\u00e3o pode se configurar no \nque Yannoulas (2002) denomina teto de cristal: mecanismos articulados \nde discrimina\u00e7\u00e3o encoberta e autodiscrimina\u00e7\u00e3o que limitam as \npossibilidades de forma\u00e7\u00e3o profissional ou promo\u00e7\u00e3o de mulheres no \nmercado de trabalho. \n\nDe modo geral, autores/as denunciam a segrega\u00e7\u00e3o ocupacional \ncomo reflexo da desvantagem feminina no mercado, contudo Backburn \ne Jarman (2006) lan\u00e7am considera\u00e7\u00f5es em outra dire\u00e7\u00e3o, afirmando que \nquanto maior a segrega\u00e7\u00e3o, menor a desvantagem feminina. Baseado em \npesquisas explorat\u00f3rias conduzidas nos Estados Unidos da Am\u00e9rica, \n\n                                                 \n51 Informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis no site do IBGE:&lt;http://www. www.ibge.gov.br>. Acesso em \n15.08.2010. \n\n\n\n 89 \n \n\n \n \n\nCanad\u00e1 e Gr\u00e3-Bretanha, os autores utilizaram duas dimens\u00f5es \nortogonais de segrega\u00e7\u00e3o, das quais, segundo o estudo, apenas a \ndimens\u00e3o vertical mediria desigualdade, enquanto a discrimina\u00e7\u00e3o \nhorizontal ofereceria vantagens \u00e0s mulheres, reduzindo as chances de \ndiscrimina\u00e7\u00e3o nessas ocupa\u00e7\u00f5es (pois se as mulheres s\u00e3o segregadas dos \nhomens, os homens s\u00e3o igualmente segregados das mulheres). A \nenfermagem foi citada como exemplo: esta \u00e9 uma profiss\u00e3o \npredominantemente feminina na qual os homens ocupam os altos \ncargos, \u201cno entanto, com poucos homens dispon\u00edveis para a promo\u00e7\u00e3o, \nmais mulheres devem preencher as posi\u00e7\u00f5es superiores. [\u2026] Neste \nsentido, a alta segrega\u00e7\u00e3o favorece as mulheres\u201d (p. 300)ix.  \n\nO segundo aspecto que merece destaque \u00e9 a maior escolaridade da \nfor\u00e7a de trabalho feminina em compara\u00e7\u00e3o \u00e0 masculina. \u201cA m\u00e9dia de \nanos de estudo dos brasileiros em 2007 foi 6,9, sendo 6,7 para homens e \n7,1 para as mulheres\u201d (Lombardi, 2010, p. 36). Segundo o Sistema \nNacional de Informa\u00e7\u00f5es de G\u00eanero (SNIG), as mulheres t\u00eam mais anos \nde estudo na popula\u00e7\u00e3o ocupada em todas as faixas et\u00e1rias52. N\u00e3o \nobstante, considerando as vari\u00e1veis sexo e escolaridade, verifica-se que \nelas ainda recebem menor remunera\u00e7\u00e3o que os homens com o mesmo \ngrau de instru\u00e7\u00e3o em todas as regi\u00f5es do pa\u00eds (DIEESE, 2001).  \n\nPara Yannoulas (2002, p. 21), \u201ca maior parte da dist\u00e2ncia salarial \n[entre os sexos] se explica pela discrimina\u00e7\u00e3o e n\u00e3o por caracter\u00edsticas \nprodutivas, j\u00e1 que as mulheres, tendo maiores n\u00edveis educativos, teriam, \npor hip\u00f3tese, maior rendimento ou produtividade\u201d. Pesquisa realizada \npor Barros, Corseuil, Santos e Firpo (2001) aponta que a inclus\u00e3o \nlaboral geralmente est\u00e1 vinculada \u00e0s diferentes caracter\u00edsticas dos/as \ntrabalhadores/as, pois aqueles/as com maior educa\u00e7\u00e3o ou experi\u00eancia \ntenderiam aos melhores cargos. \u201cNo caso dos diferenciais homem-\nmulher, contudo, observa-se que: a) h\u00e1 pouca distin\u00e7\u00e3o de experi\u00eancia; \nb) as mulheres s\u00e3o sensivelmente mais escolarizadas; e c) n\u00e3o obstante, \nos homens t\u00eam obtido melhores condi\u00e7\u00f5es de trabalho\u201d (p. 2). \n\nSoares e Oliveira (2004) avaliaram a desigualdade de rendimentos \nentre os sexos por meio de um recorte ocupacional. Para as autoras, esta \n\u00e9 resultado de caracter\u00edsticas discriminat\u00f3rias do mercado e da inser\u00e7\u00e3o \nconcentrada de mulheres em profiss\u00f5es de baixa qualifica\u00e7\u00e3o e \nremunera\u00e7\u00e3o. A desigualdade de g\u00eanero se mant\u00e9m \u201c... embora as \nmulheres tenham maior escolaridade do que os homens, a despeito da \nurbaniza\u00e7\u00e3o e do desenvolvimento econ\u00f4mico, e apesar da luta \n                                                 \n52 Informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis no site da SEPM:  \n<http://www.sepm.gov.br/nucleo/publicacoes/snig>. Acesso em 12.10.2011. \n\n\n\n90 \n\n \n\nfeminista por igualdades de direitos na fam\u00edlia e no mercado de \ntrabalho, travada nas \u00faltimas d\u00e9cadas\u201d (p. 24).  \n\nEste \u00e9 um dos paradoxos perpetrados pelo capitalismo, por um \nlado foram criadas condi\u00e7\u00f5es para a emancipa\u00e7\u00e3o feminina e, \nsimultaneamente, foi acentuada a explora\u00e7\u00e3o das mulheres ao \nestabelecer uma rela\u00e7\u00e3o aparentemente \u201charm\u00f4nica\" entre precariza\u00e7\u00e3o \ne trabalho feminino (Nogueira, 2004, p. 04). \n\nFinalmente, o terceiro aspecto destacado \u00e9 a frequente concilia\u00e7\u00e3o \nrealizada pelas mulheres entres os espa\u00e7os produtivo e reprodutivo. \nGrosso modo, atividades produtivas s\u00e3o aquelas que participam da \nforma\u00e7\u00e3o de valor, gerando mais-valia, excedente quantitativo do \ntrabalho social empregado na produ\u00e7\u00e3o (Marx, 1867/1998). As \natividades reprodutivas dizem respeito \u00e0quelas relacionadas \u00e0 \nreprodu\u00e7\u00e3o material e simb\u00f3lica do n\u00facleo familiar, geralmente n\u00e3o \nremuneradas, tais como: alimenta\u00e7\u00e3o, cuidados com a sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, \nmanuten\u00e7\u00e3o da casa etc. (Yannoulas, 2002). Atividades reprodutivas \nconfiguram um trabalho improdutivo (Marx, 1867/1998), pois n\u00e3o \ngeram mais-valia e n\u00e3o contribuem para o excedente social.  \n\nO trabalho reprodutivo se tornou categoria debatida no \npensamento marxista quando as militantes feministas passaram a estudar \nas bases materiais da opress\u00e3o das mulheres sob a \u00e9gide do capitalismo. \nEsta atividade \u00e9 vital, afinal a mercadoria for\u00e7a de trabalho precisa desse \ndisp\u00eandio de energia para continuar gerando mais-valia no espa\u00e7o \nprodutivo, bem como garantir a reprodu\u00e7\u00e3o dos/as futuros/as \ntrabalhadores/as. \u201cO espa\u00e7o dom\u00e9stico familiar \u00e9 fundamental para que \no capital garanta a reprodu\u00e7\u00e3o e a manuten\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora\u201d \n(Nogueira, 2006, p. 199).  \n\nO trabalho dom\u00e9stico n\u00e3o \u00e9 contabilizado no PIB, contudo an\u00e1lise \nde informa\u00e7\u00f5es da PNAD/IBGE no per\u00edodo de 2001 a 2005 permitiu a \nMelo, Considera e Di Sabbato (2007) concluir que este corresponderia \naproximadamente a 11,2% dos PIB brasileiro no per\u00edodo citado. Para os \nautores, seu n\u00e3o-reconhecimento se origina de uma discrimina\u00e7\u00e3o \nhist\u00f3rica, refor\u00e7ando a inferioridade da mulher na sociedade. Como \napontam Abramo e Todaro (2008, p. 152), os custos da reprodu\u00e7\u00e3o \nbiol\u00f3gica e o trabalho de cuidar da fam\u00edlia geralmente \u201c... s\u00e3o tomados \ncomo um dado na economia convencional, e considerados \u2018bens \ngratuitos fornecidos pela natureza\u2019\u201d. \n\nAl\u00e9m do aspecto econ\u00f4mico, h\u00e1 de se apontar para a \ndesvaloriza\u00e7\u00e3o social deste trabalho. Melo (2008) considera a \ninvisibilidade simb\u00f3lica dos servi\u00e7os dom\u00e9sticos a base da \ndesqualifica\u00e7\u00e3o do papel feminino na sociedade, pois subestimar as \n\n\n\n 91 \n \n\n \n \n\natividades realizadas pelas mulheres no n\u00facleo familiar, caracterizando-\nas como complementares e assess\u00f3rias, repercute na desvaloriza\u00e7\u00e3o \nsimb\u00f3lica da mulher. A autora prop\u00f5e uma abordagem transversal e \nmultidisciplinar que recupere o valor das atividades ignoradas pela \nl\u00f3gica capitalista porque \u201cas m\u00e3es n\u00e3o vendem carinho e cuidados no \nmercado e, portanto, n\u00e3o podem aparecer nas estat\u00edsticas econ\u00f4micas\u201d \n(p. 171). \n\nMulheres s\u00e3o as principais respons\u00e1veis pelos afazeres \ndom\u00e9sticos em seus lares (Sorj, 2010; Bruschini, 2007; Ara\u00fajo &amp; \nScalon, 2005; Siqueira, 2002) ou por meio da venda de servi\u00e7os \ndom\u00e9sticos (Silva, 2006). Estudo em escala mundial afirma que as \nbrasileiras exercem 78% do trabalho dom\u00e9stico, consumindo boa parte \nde seu tempo nestes afazeres53. Em 1999, as brasileiras gastavam, em \nm\u00e9dia, trinta e seis horas semanais em tarefas dom\u00e9sticas enquanto os \nhomens destinavam apenas quatorze horas para estes servi\u00e7os \n(Bruschini, Lombardi &amp; Unbehaum, 2006)54. O tipo de trabalho \ndom\u00e9stico realizado por ambos os sexos tamb\u00e9m possui diferentes \ncaracter\u00edsticas: os homens costumam fornecem \u201cajudas pontuais\u201d, \nenquanto as mulheres s\u00e3o as principais respons\u00e1veis pela organiza\u00e7\u00e3o e \npela log\u00edstica dom\u00e9stica (\u00c1vila, 2010). \n\n\u00c9 comum mulheres pautarem sua inser\u00e7\u00e3o laboral nos cuidados \ndos filhos (principalmente beb\u00eas e crian\u00e7as pequenas) e da casa. \nPesquisa com mulheres oriundas de camadas populares aponta que estas \npriorizavam as responsabilidades dom\u00e9sticas e familiares porque n\u00e3o \ntinham a quem deleg\u00e1-las. Estas atividades foram descritas como \n\u201cobriga\u00e7\u00e3o feminina\u201d, somente compartilhadas com as filhas mulheres \nna condi\u00e7\u00e3o de aprendizes (Diogo &amp; Maheirie, 2008). Esta realidade \u00e9 \ncomum, principalmente nos munic\u00edpios que n\u00e3o disp\u00f5em de ampla rede \nde creches p\u00fablicas55.  \n\nAlgumas mulheres pertencentes \u00e0s camadas abastadas de nossa \npopula\u00e7\u00e3o destinam os trabalhos dom\u00e9sticos a outras mulheres, \n\n                                                 \n53 Dados dispon\u00edveis no site da BBC Brasil.  \n<http://www.bbc.co.uk/portuguese/reporterbbc/story/2007/10/071015_casaisdomesticos_pu.sht\nml>. Acesso em 15.10.2007 \n54 Pesquisa realizada pelo IBGE em 1999 sobre padr\u00f5es de vida, com apoio do Banco Mundial, \nutilizando as vari\u00e1veis sexo, idade, ra\u00e7a, instru\u00e7\u00e3o e rendimento domiciliar per capita. \n55 A disponibilidade de servi\u00e7os de apoio \u00e0s m\u00e3es (creches e escolas de educa\u00e7\u00e3o infantil) \npossui reflexos sobre a inser\u00e7\u00e3o destas mulheres no mercado de trabalho. Comparando um \ngrupo de m\u00e3es que dispunha de estabelecimentos de educa\u00e7\u00e3o infantil com outro que n\u00e3o tinha \nrede de apoio, Sorj (2010) aponta que aquelas que dispunham de creche tinham maior taxa de \nparticipa\u00e7\u00e3o do mercado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0quelas cujos filhos n\u00e3o tinham acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o infantil. \n\n\n\n92 \n\n \n\nfaxineiras ou diaristas e empregadas dom\u00e9sticas. Cabe fazer uma breve \nexplana\u00e7\u00e3o sobre este assunto.  \n\nDiscutindo o emprego dom\u00e9stico no pa\u00eds com base em dados do \nDIEESE, \u00c1vila (2010) aponta que o n\u00famero de trabalhadores/as \nocupados/as com servi\u00e7os dom\u00e9sticos equivale a 7,6% da PEA, 92% \ndeste montante s\u00e3o mulheres. \u201cO emprego dom\u00e9stico permanece como \numa das principais possibilidades de inser\u00e7\u00e3o de mulheres no mercado \nde trabalho, sobretudo negras e mais pauperizadas, com menor \nescolaridade\u201d (p. 129). Para a autora, a baixa escolaridade \u00e9 um \nelemento central na an\u00e1lise do emprego dom\u00e9stico, pois aparece como \num dos fatores que leva a inser\u00e7\u00e3o nesta atividade (informa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \nlevantada por Diogo, 2005). \u00c1vila aponta que a jornada de trabalho \nainda n\u00e3o foi regulamentada para esta categoria profissional, portanto \nela est\u00e1 sujeita a extens\u00f5es e irregularidades. Desta forma, um elemento \nde explora\u00e7\u00e3o do trabalho dom\u00e9stico \u00e9 a extens\u00e3o da jornada e a \nintensidade f\u00edsica deste trabalho, bem como sua desprote\u00e7\u00e3o social, \nd\u00e9ficit de direitos e n\u00e3o cumprimento dos direitos trabalhistas \nestabelecidos por lei (\u00c1vila, 2010).  \n\nPara Nunes (2011b, p. 31), \u201co trabalho em servi\u00e7os de baixa \nqualifica\u00e7\u00e3o, sobretudo em servi\u00e7os pessoais interativos, conserva, sob \ncomplexas formas simb\u00f3licas, o estigma da servid\u00e3o\u201d. Segundo o \nautor, a maioria dos postos acess\u00edveis aos/\u00e0s trabalhadores/as com \nbaixa escolaridade e qualifica\u00e7\u00e3o compreende essas ocupa\u00e7\u00f5es \nservi\u00e7ais, cujos principais elementos s\u00e3o a pessoalidade e a sujei\u00e7\u00e3o. \nEstas caracter\u00edsticas dificultam a constitui\u00e7\u00e3o de uma identidade \nlaboral, especialmente em virtude de concep\u00e7\u00f5es negativas associadas \n\u00e0s rela\u00e7\u00f5es servis e subalternas. Baseado em aportes hegelianos, Nunes \nafirma que este tipo de atividade imp\u00f5e percal\u00e7os culturais \u00e0 efetiva\u00e7\u00e3o \nde uma consci\u00eancia \u201cpara si\u201d emancipadora, encontrando obst\u00e1culos \nna heran\u00e7a colonial ou neocolonial. \n\nPara Madalozzo, Martins e Shiratori (2010), a participa\u00e7\u00e3o da \nmulher no mercado de trabalho, principalmente com aumento de sua \nremunera\u00e7\u00e3o frente \u00e0 renda familiar, influencia positivamente na \ndistribui\u00e7\u00e3o intrafamiliar das tarefas dom\u00e9sticas porque aumenta sua \ncondi\u00e7\u00e3o de barganha. J\u00e1 Sorj (2010) acredita que o regime de cuidados \napoiado exclusivamente na fam\u00edlia refor\u00e7a desigualdades de g\u00eanero e \nimp\u00f5e a domina\u00e7\u00e3o masculina por meio da extors\u00e3o do trabalho gratuito \nde mulheres em prol do n\u00facleo familiar. Sorj, Fontes e Machado (2007, \np. 593) apontam, com base em dados da PNAD/IBGE, que s\u00e3o \nimpercept\u00edveis altera\u00e7\u00f5es de participa\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho em \nhomens chefes de fam\u00edlias com filhos, contudo \u201cpara as mulheres, \n\n\n\n 93 \n \n\n \n \n\ndependendo da estrutura familiar na qual se inserem, a taxa de \nparticipa\u00e7\u00e3o pode variar entre os extremos de 87,9% a 62,7%\u201d. As \nautoras afirmam que faltam no Brasil provis\u00f5es p\u00fablicas que permitam \nsocializar de maneira mais ampla os custos dos cuidados com a fam\u00edlia, \npermitindo maior emancipa\u00e7\u00e3o feminina.  \n\nAlgumas pesquisadoras questionam a abordagem conceitual \ndualista que dicotomiza o espa\u00e7o dom\u00e9stico e o trabalho remunerado. \nEsta concep\u00e7\u00e3o \u00e9 enfatizada por Morehead (2001). Para esta autora, o \ntempo vivido no trabalho e em casa envolve muitas vezes uma \nexperi\u00eancia simult\u00e2nea (ser/fazer mais de uma coisa ao mesmo tempo). \nEsta habilidade de sincronizar tempos nem sempre reflete harmonia \nestrutural entre trabalho e casa, mas evidencia que as m\u00e3es trabalhadoras \ns\u00e3o obrigadas a dar aten\u00e7\u00e3o para ambos o tempo todo. Indo numa \nvertente similar, Everingham (2002) prop\u00f5e que a vida dom\u00e9stica gera \ntempo social, respondendo aos ritmos biol\u00f3gicos e comunais, bem como \n\u00e0 l\u00f3gica do rel\u00f3gio. Esta autora questiona pesquisas do uso do tempo \nque se baseiam apenas na ordem l\u00f3gica temporal da vida social, pois \nestas s\u00e3o facilmente cooptadas pelos discursos da flexibilidade no \ntrabalho. Para Everingham, o discurso l\u00f3gico temporal separou os \nespa\u00e7os p\u00fablico e privado, tornando inflex\u00edvel para as mulheres a \nconcilia\u00e7\u00e3o de afazeres, sobretudo pela multiplicidade de \ntemporalidades e programa\u00e7\u00f5es sociais que as m\u00e3es que trabalham fora \ndevem coordenar.  \n\n\u00c9 poss\u00edvel verificar na legisla\u00e7\u00e3o e nas pol\u00edticas p\u00fablicas \nnacionais preocupa\u00e7\u00e3o em fomentar igualdade de direitos entre os sexos. \nA Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, promulgada em 1988, \ndetermina no art. 5 par\u00e1grafo I que \u201chomens e mulheres s\u00e3o iguais em \ndireitos e obriga\u00e7\u00f5es\u201d (Brasil, 1988, s/p). O art.7, inciso XX, garante a \nprote\u00e7\u00e3o do mercado de trabalho da mulher mediante incentivos \nespec\u00edficos. A Constitui\u00e7\u00e3o permitiu significativas mudan\u00e7as na \ninser\u00e7\u00e3o feminina no setor produtivo, por exemplo, possibilitando \u00e0s \nmulheres prestarem concursos p\u00fablicos para cargos anteriormente \nexclusivos aos homens.  \n\nEm 2003 foi criada a Secretaria Especial de Pol\u00edticas para as \nMulheres (SEPM) no primeiro dia de Governo do Presidente Luiz \nIn\u00e1cio Lula da Silva, tendo como objetivo incorporar as especificidades \nde g\u00eanero nas pol\u00edticas p\u00fablicas e constituir condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para \nplena cidadania feminina56. Em 2008 foi lan\u00e7ado o II Plano Nacional de \n                                                 \n56 Informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis no site da SEPM:&lt;http://www.sepm.gov.br/sobre/>. Acesso em \n4.10.2011. \n\n\n\n94 \n\n \n\nPol\u00edticas para as Mulheres, buscando promover a participa\u00e7\u00e3o \nigualit\u00e1ria, plural e multirracial das mulheres na sociedade. Este \ndocumento est\u00e1 pautado em princ\u00edpios de igualdade, respeito \u00e0 \ndiversidade, equidade, autonomia, universalidade, justi\u00e7a, transpar\u00eancia \ne controle social. A discuss\u00e3o em torno do documento significou um \navan\u00e7o na luta das mulheres brasileiras pela igualdade de g\u00eanero \n(SEPM, 2008).  \n\n \u201cTodas as pol\u00edticas p\u00fablicas, e de maneira ainda mais enf\u00e1tica as \npol\u00edticas sociais, cont\u00e9m impl\u00edcita ou explicitamente alguma concep\u00e7\u00e3o \nde g\u00eanero\u201d (Sorj, 2010, p. 57), mantendo, corrigindo ou acentuando as \ndesigualdades existentes. Pol\u00edticas p\u00fablicas que preconizem rela\u00e7\u00f5es \nigualit\u00e1rias entre mulheres e homens no mercado laboral contribuem de \nforma relevante, pois os mercados n\u00e3o s\u00e3o capazes de regular \nespontaneamente este tipo de desigualdade (Yannoulas, 2002; Kon, \n2001). Esta \u00e9 a posi\u00e7\u00e3o defendida na \u201cDeclara\u00e7\u00e3o do Mil\u00eanio\u201d57 \n(UNIFEM, s/d) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 igualdade de g\u00eanero.  \n\nAl\u00e9m dos mecanismos oficiais, faz-se relevante citar duas \norganiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil com importante papel social e pol\u00edtico \nna luta pela emancipa\u00e7\u00e3o feminina: o Cfemea58 (Centro Feminista de \nEstudos e Assessoria), organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o governamental que contribui no \nfortalecimento do movimento feminista, pelos direitos humanos, \ndemocracia e igualdade racial; e o SOS Corpo59 (Instituto Feminista \npara a Democracia), organiza\u00e7\u00e3o da sociedade civil, aut\u00f4noma e sem \nfins lucrativos que busca contribuir para a democratiza\u00e7\u00e3o da sociedade \nbrasileira por meio da promo\u00e7\u00e3o da igualdade de g\u00eanero com justi\u00e7a \nsocioambiental. \n\nNem todos os te\u00f3ricos acreditam na possibilidade de uma real \nigualdade de g\u00eanero e emancipa\u00e7\u00e3o feminina no sistema capitalista. \nDentre estes, destaca-se Istv\u00e1n M\u00e9sz\u00e1ros, importante autor marxista. \nPara M\u00e9sz\u00e1ros (2002), a base do sistema sociometab\u00f3lico do capital est\u00e1 \napoiada na subordina\u00e7\u00e3o permanente do trabalho ao capital e, \nconsequentemente, na perpetra\u00e7\u00e3o de desigualdades econ\u00f4micas e \nsociais. Ou seja, o capitalismo n\u00e3o se mant\u00e9m sem reproduzir suas \n\n                                                 \n57 A Declara\u00e7\u00e3o do Mil\u00eanio, do Fundo do Desenvolvimento das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Mulher, \nfoi um consenso mundial alcan\u00e7ado em 2000 por cento e oitenta e nove Estados membros da \nOrganiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU). \n58 Informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis no site do Cfemea:  \n<http://www.cfemea.org.br/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=1444&amp;Itemid=9\n4>. Acesso em 26.11.2011. \n59 Informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis no site do SOS Corpo:&lt;http://www.soscorpo.org.br/quem-\nsomos.html>. Acesso em 26.11.2011. \n\n\n\n 95 \n \n\n \n \n\nrela\u00e7\u00f5es de domina\u00e7\u00e3o em todos os n\u00edveis, tornando imposs\u00edvel a \nmanuten\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios de igualdade sob este sistema \nsociometab\u00f3lico. \u201cA condi\u00e7\u00e3o pr\u00e9via essencial da verdadeira igualdade \n\u00e9 enfrentar com uma cr\u00edtica radical a quest\u00e3o do modo inevit\u00e1vel de \nfuncionamento do sistema estabelecido e sua correspondente estrutura \nde comando, que a priori exclui quaisquer expectativas de uma \nverdadeira igualdade\u201d (p. 289).   \n\nAssim, M\u00e9sz\u00e1ros (2002) defende ser imposs\u00edvel a emancipa\u00e7\u00e3o \ndas mulheres sem uma mudan\u00e7a estrutural nas rela\u00e7\u00f5es de desigualdade \nsocial, ou seja, sem se questionar e mudar o pr\u00f3prio sistema. A \nigualdade feminina seria, para o autor, o \u201ccalcanhar de Aquiles\u201d do \ncapitalismo, pois provaria a incompatibilidade de haver uma verdadeira \nigualdade. \u201cA causa hist\u00f3rica da emancipa\u00e7\u00e3o das mulheres n\u00e3o pode \nser atingida sem se afirmar a demanda pela igualdade verdadeira que \ndesafia diretamente a autoridade do capital prevalecente no \n\u2018macrocosmo\u2019 abrangente da sociedade e igualmente no \u2018microcosmo\u2019 \nda fam\u00edlia nuclear\u201d (p. 271, grifos no original).  \n\nNogueira (2004) tece uma an\u00e1lise que vai ao encontro das teses de \nM\u00e9sz\u00e1ros, sustentando que a incorpora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho feminina \nno mercado n\u00e3o propiciou emancipa\u00e7\u00e3o, mas redundou em \ndesvaloriza\u00e7\u00e3o de toda a classe trabalhadora. A autora aponta que na \nd\u00e9cada de 1970, na qual ocorreu maci\u00e7a entrada feminina no mercado \nbrasileiro, iniciou-se a crise estrutural do capital, gerando, dentre outros \nfatores, a diminui\u00e7\u00e3o dos postos de trabalho e a gradativa precariza\u00e7\u00e3o \ndos empregos. A flexibiliza\u00e7\u00e3o do trabalho foi maior entre as mulheres, \nlevando a autora a afirmar que a \u201cprecariza\u00e7\u00e3o tem sexo\u201d (p. 02). Se, por \num lado, o trabalho feminino representou um passo para a emancipa\u00e7\u00e3o \ndas mulheres, por outro lado elas se sujeitaram, sob controle \ndiscriminat\u00f3rio e hier\u00e1rquico, \u00e0 maior precariza\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o pelo \ncapital.  \n\nDesde a perspectiva marxista trazida por M\u00e9sz\u00e1ros (2002) e \nNogueira (2004), a busca pela igualdade feminina no mercado de \ntrabalho estaria esvaziada de sentido, seria (mais) uma mistifica\u00e7\u00e3o do \ncapitalismo, podendo-se afirmar, de acordo com Rago (2000, p. 29), que \n\u201cas lutas pol\u00edticas das mulheres foram secundarizadas no marxismo\u201d. \nContudo, enquanto se aguarda a dissolu\u00e7\u00e3o deste sistema \nsociometab\u00f3lico (M\u00e9sz\u00e1ros, 2002), tomar conhecimento das ra\u00edzes \nhist\u00f3ricas e culturais da opress\u00e3o de g\u00eanero permite \u00e0s mulheres \nquestionar os significados que fundamentam as pr\u00e1ticas cotidianas, \ndesnaturalizando suas tramas e possibilitando novas maneiras de ser e \n\n\n\n96 \n\n \n\nagir em sociedade. Ao se refletir sobre a atua\u00e7\u00e3o profissional das \nmulheres no mercado de trabalho pode-se fomentar (ao menos no campo \nte\u00f3rico) poder de a\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o. Tal qual Rago (2000), defende-\nse nesta Tese uma epistemologia feminista, um contradiscurso que \nrompa o enquadramento conceitual normativo e busque fortalecer uma \nigualdade de g\u00eanero no mercado de trabalho e na vida. \n \n \n2.4. Escolhas profissionais e o processo de feminiza\u00e7\u00e3o de algumas \nprofiss\u00f5es \n \n\nO que leva uma pessoa a escolher esta ou aquela profiss\u00e3o? Por \nque alguns trabalhos s\u00e3o marcadamente femininos e outros, masculinos? \nResponder essas quest\u00f5es suplanta os objetivos desta tese, contudo se \nfez necess\u00e1rio tecer breves considera\u00e7\u00f5es sobre a escolha profissional e \na crescente feminiza\u00e7\u00e3o de profiss\u00f5es socialmente identificadas ao \nmasculino, buscando pontos de aproxima\u00e7\u00e3o com o segmento de \nvigil\u00e2ncia patrimonial privada.  \n\nPara Sparta, Bardagi e Andrade (2005), a escolha profissional n\u00e3o \n\u00e9 um fato isolado emergente em determinado momento da vida, mas \ndeve estar associada a um amplo processo de autoconhecimento e \naprecia\u00e7\u00e3o setor laboral. \u201cInforma\u00e7\u00f5es realistas sobre o mundo \nprofissional costumam estar relacionadas a escolhas mais consistentes e \nseguras\u201d (p. 80). Citando estudos internacionais, as autoras apontam \nmaior aprofundamento anal\u00edtico nas escolhas profissionais das mulheres \ne, tamb\u00e9m, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 idade dos sujeitos. Estudos nacionais sobre \nescolhas profissionais ainda s\u00e3o incipientes, mas demonstram pobre \npadr\u00e3o de an\u00e1lise dos participantes, com buscas pouco sistem\u00e1ticas de \ninforma\u00e7\u00f5es sobre si mesmos e a respeito do mercado de trabalho.  \n\nConhecer o modus operandi do mercado \u00e9 extremamente \nrelevante porque as escolhas profissionais ocorrem em contextos sociais, \necon\u00f4micos e pol\u00edticos espec\u00edficos, historicamente constru\u00eddos. Ou seja, \na objetividade pode impedir, limitar ou mesmo favorecer a efetiva\u00e7\u00e3o do \nprojeto profissional. Exemplo de condicionantes do meio pode ser \nencontrado no estudo de Bastos (2005). A autora analisou as trajet\u00f3rias \nde egressos do Ensino M\u00e9dio p\u00fablico e percebeu que os determinantes \nsocioecon\u00f4micos eram o principal obst\u00e1culo para a concretiza\u00e7\u00e3o das \nop\u00e7\u00f5es profissionais destes sujeitos. Para a autora, jovens pertencentes \n\u00e0s camadas populares possuem graus limitados de liberdade de escolha, \npois sua condi\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica muitas vezes os leva a percorrer caminhos \nnos quais a necessidade supera a pr\u00f3pria vontade. \n\n\n\n 97 \n \n\n \n \n\nTomando-se por base o car\u00e1ter ativo e dial\u00e9tico dos sujeitos (estes \ns\u00e3o, ao mesmo tempo, cria\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e criadores da hist\u00f3ria), todas as \npessoas possuem alguma(s) possibilidade(s) de escolha, mesmo que \nesta(s) seja(m) tolhida(s) por limita\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas, e s\u00e3o capazes \nde projetar e conquistar um futuro diferente do passado e do presente \n(Gaulejac, 1987)60. Desta forma, faz-se necess\u00e1rio analisar a \nmultidetermina\u00e7\u00e3o inerente \u00e0s escolhas do campo profissional.  \n\nBohoslavsky (1998) aponta, baseado em aporte freudiano, o \n\u201ccar\u00e1ter sintom\u00e1tico\u201d das escolhas profissionais, necessitando uma \nleitura interpretativa para compreender suas sobredetermina\u00e7\u00f5es. Para o \nautor, estas se relacionam com a estrutura do aparelho ps\u00edquico e com o \nmeio social, sendo expressas por interm\u00e9dio da dial\u00e9tica de desejos, \nidentifica\u00e7\u00f5es e demandas sociais das quais participam a fam\u00edlia, a \nescola e os meios de comunica\u00e7\u00e3o. \u201cA pessoa que decide suporta e \ntransporta ambas as classes de determina\u00e7\u00f5es, fazendo com que o \n\u2018individual\u2019 e o \u2018social\u2019 se expressem sempre simultaneamente, tanto \nnas d\u00favidas ou obst\u00e1culos das tomadas de decis\u00e3o, como nas solu\u00e7\u00f5es \nque finalmente se alcance\u201d (p. XIX). \n\nSoares (2002) tamb\u00e9m ressalta a multidetermina\u00e7\u00e3o das escolhas \nprofissionais, das quais participam fatores pol\u00edticos, econ\u00f4micos, \nsociais, educacionais, familiares e intraps\u00edquicos. A autora (Soares, \n1996) foi uma das pioneiras no Brasil a formular uma teoria sobre os \nprojetos no campo profissional numa perspectiva psicossociol\u00f3gica, \ndesenvolvendo a Psicologia do Projeto baseada nas teoriza\u00e7\u00f5es de \nGaulejac (1987).  \n\nPara Soares (2002), tanto a subjetividade como a objetividade \ninfluem nos projetos profissionais e, para melhor compreender estas \nescolhas, faz-se necess\u00e1rio analisar suas caracter\u00edsticas dial\u00e9ticas, \nsociais e temporais. \u201cO projeto \u00e9, ao mesmo tempo, o momento que \nintegra a subjetividade e a objetividade, \u00e9 tamb\u00e9m o momento que \nfunde, num mesmo todo, o futuro previsto e o passado recordado\u201d (p. \n76). Este possui car\u00e1ter parcialmente determinado, posto ser pass\u00edvel de \nmodifica\u00e7\u00f5es e atualiza\u00e7\u00f5es constantes. \n\nAs formula\u00e7\u00f5es nas quais Soares se baseia est\u00e3o relacionadas ao \nprojeto parental e ao romance familiar. O projeto parental \u00e9 a express\u00e3o \ndos desejos dos pais, um \u201cmodelo depositado\u201d no infante. Para Gaulejac \n(1987, p. 53, tradu\u00e7\u00e3o da autora), \u201ca fam\u00edlia \u00e9 o lugar privilegiado para o \ntrabalho de incorpora\u00e7\u00e3o de uma hist\u00f3ria e para a fabrica\u00e7\u00e3o de \n                                                 \n60 Gaulejac \u00e9 autor do campo psicossociol\u00f3gico e suas concep\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas foram abordadas no \ncap\u00edtulo do m\u00e9todo, item 3.2. Marcas sociais e ps\u00edquicas.  \n\n\n\n98 \n\n \n\n\u2018herdeiros\u2019\u201dx. Com base em aportes psicanal\u00edticos, o autor aponta que os \npais projetam sobre os/as filhos/as qualidades por eles imaginadas, \ninvestindo-os/as da miss\u00e3o de realizar seus desejos insatisfeitos, \nconscientes ou inconscientes. Assim, \u201co projeto parental funciona de \nalguma forma como uma \u2018correia de transmiss\u00e3o\u2019 da hist\u00f3ria\u201dxi (p. 54, \ntradu\u00e7\u00e3o da autora). \n\nNo projeto parental h\u00e1 um duplo processo de identifica\u00e7\u00e3o: o \nprimeiro \u00e9 relativo \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o dos pais com uma crian\u00e7a imagin\u00e1ria; \no segundo se refere \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a com seus pais como \nmodelos de adultos, pessoas que ela deseja imitar. Este movimento n\u00e3o \npode ser tomado exclusivamente do \u00e2ngulo psicodin\u00e2mico, pois est\u00e1 \ndialeticamente implicado no social; tampouco \u00e9 linear ou monol\u00edtico, \nposto estar permeado por contradi\u00e7\u00f5es e antagonismos, inclusive \naqueles intr\u00ednsecos aos projetos do pai e da m\u00e3e (Gaulejac, 1987).  \n\nJ\u00e1 o romance familiar assume m\u00faltiplas articula\u00e7\u00f5es e inscreve o \nsujeito numa linhagem circunscrita aos aspectos sociais, econ\u00f4micos, \nfamiliares e geneal\u00f3gicos. Suas narrativas recuperam as fantasias e os \nmitos que rondam determinada fam\u00edlia. Segundo Gaulejac (2009), por \num lado, o romance familiar pode negar a realidade, corrigindo-a de \nmodo a torn\u00e1-la psiquicamente suport\u00e1vel; por outro lado, designa \ntamb\u00e9m as hist\u00f3rias narradas de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o, evocando os \neventos passados e os diferentes integrantes da saga familiar. \n\nEntre a hist\u00f3ria \u201cobjetiva\u201d e a narrativa \u201csubjetiva\u201d h\u00e1 uma separa\u00e7\u00e3o, \nou melhor, um espa\u00e7o, o qual permite refletir sobre a din\u00e2mica do \nprocesso de transmiss\u00e3o, sobre os ajustes necess\u00e1rios entre a identidade \nprescrita, a identidade desejada e a identidade adquirida, sobre os \ncen\u00e1rios familiares que indicam \u00e0s crian\u00e7as o que \u00e9 desej\u00e1vel, o que \u00e9 \nposs\u00edvel e o que \u00e9 amea\u00e7ador.  (Gaulejac, 2009, p. 11/2)xii.  \nA genealogia (filia\u00e7\u00e3o) insere o sujeito num contexto semelhante \n\nao dos demais membros daquele cl\u00e3, por\u00e9m este sempre \u00e9 \u00fanico, \nsingular, capaz de fazer suas pr\u00f3prias escolhas (Carreteiro, 2001). De \nmodo semelhante ao projeto parental, o romance familiar n\u00e3o pode ser \nanalisado unicamente como uma atividade fantasm\u00e1tica, oriunda de \nconflitos intraps\u00edquicos, pois faz refer\u00eancia \u00e0 hist\u00f3ria social do sujeito e \nda fam\u00edlia da qual ele \u00e9 produto.  \n\nAssim, ao buscar a compreens\u00e3o dos projetos profissionais \ndelineados por um sujeito, faz-se necess\u00e1rio reportar-se a sua \nmultidetermina\u00e7\u00e3o. Soares (1996) delineia duas perspectivas de an\u00e1lise: \numa sist\u00eamica e outra din\u00e2mica. A primeira faz refer\u00eancia \u00e0 rela\u00e7\u00e3o do \nsujeito com a objetividade; a segunda busca a compreens\u00e3o do projeto \nparental e do romance familiar, analisando os significados a eles \n\n\n\n 99 \n \n\n \n \n\natribu\u00eddos pelo sujeito. Segundo a autora, cada pessoa deve buscar seu \nlugar entre a l\u00f3gica da reprodu\u00e7\u00e3o (acatando o projeto parental) ou da \ndiferencia\u00e7\u00e3o (distanciando-se dele e buscando autonomia nas suas \nescolhas).  \n\nAutores de v\u00e1rios campos te\u00f3ricos pressup\u00f5em a influ\u00eancia da \nfam\u00edlia nas decis\u00f5es relacionadas ao campo profissional. Revis\u00e3o da \nliteratura realizada por Almeida e Melo-Silva (2011) aponta a influ\u00eancia \ncont\u00ednua dos pais nos processos escolha profissional, envolvendo a\u00e7\u00f5es \nobjetivas e pr\u00e1ticas (como, por exemplo, fornecer apoio financeiro) \ncomo tamb\u00e9m influ\u00eancias de ordem subjetiva. Segundo as autoras, estas \nvari\u00e1veis podem contribuir ou limitar o processo de escolha profissional, \ndependendo da intera\u00e7\u00e3o estabelecida entre as partes. Powell e \nGreenhaus (2010) analisaram a relev\u00e2ncia das considera\u00e7\u00f5es familiares \nnas decis\u00f5es ligadas ao trabalho e suas rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero. Segundo os \nautores, pessoas de ambos os sexos frequentemente desenvolvem e \naplicam regras para as tomadas de decis\u00f5es consistentes com suas \nidentidades. As delibera\u00e7\u00f5es relativas a entrar em um neg\u00f3cio ou \nemprego, aumentar sua participa\u00e7\u00e3o ou deixar um neg\u00f3cio ou emprego \npodem ser influenciadas pela fam\u00edlia, de acordo com tais regras. \n\nPelo levantamento aqui realizado, as escolhas profissionais est\u00e3o \namalgamadas a fatores de ordem social, pol\u00edtica, econ\u00f4mica, familiar e \nsubjetiva. O mercado de trabalho n\u00e3o \u00e9 uma entidade sexualmente \nneutra, desta forma cabe entrela\u00e7ar a an\u00e1lise destas escolhas \u00e0s rela\u00e7\u00f5es \nde g\u00eanero, principalmente buscando lan\u00e7ar luzes sobre as escolhas de \nmulheres por profiss\u00f5es maci\u00e7amente masculinas.  \n\nA literatura aponta que a grande maioria das mulheres concentra-\nse nos segmentos menos valorizados do mercado (Bruschini, 2007; \nAra\u00fajo &amp; Scalon, 2005; Abramo, 2004; Yannoulas, 2002). Este cen\u00e1rio \nainda se faz extremamente presente na contemporaneidade, mas j\u00e1 \nconvive com a gradativa abertura de alguns segmentos majoritariamente \nmasculinos \u00e0s mulheres, gerando o processo de feminiza\u00e7\u00e3o de algumas \nprofiss\u00f5es e ocupa\u00e7\u00f5es.  \n\nPara Lombardi (2010), o processo de feminiza\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0 \ninser\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o de mulheres em trabalhos historicamente \nassociados ao masculino. O termo faz refer\u00eancia ao aumento num\u00e9rico \ne, tamb\u00e9m, \u00e0s mudan\u00e7as das rela\u00e7\u00f5es sociais entre os sexos que \nperpassam estes espa\u00e7os. Atualmente se observa a feminiza\u00e7\u00e3o de \ndiversas profiss\u00f5es: executivas, petroleiras, empreendedoras, motoristas \nde \u00f4nibus, aviadoras, taxistas, frentistas, vigilantes, policiais, astronautas \n\n\n\n100 \n\n \n\ne, recentemente, os/as brasileiros/as elegeram uma mulher para o cargo \nPresidente da Rep\u00fablica61.  \n\nContudo, toda abertura tem seu pre\u00e7o. Pesquisas sobre a \nfeminiza\u00e7\u00e3o de algumas profiss\u00f5es e ocupa\u00e7\u00f5es apontam que as \ndesbravadoras destes espa\u00e7os tendem a enfrentar discrimina\u00e7\u00f5es com \nbase em estere\u00f3tipos. Os estere\u00f3tipos62 de g\u00eanero s\u00e3o resistentes a \nrevis\u00f5es e mudan\u00e7as, pois derivam de naturaliza\u00e7\u00f5es que ocultam a \nprodu\u00e7\u00e3o social das diferen\u00e7as entre homens e mulheres, inocentando-as \npor interm\u00e9dio do discurso biologizante.  \n\nExemplo de naturaliza\u00e7\u00f5es das diferen\u00e7as de g\u00eanero no trabalho \u00e9 \na pesquisa de Belo, Camino e Sousa (2008). Foi perguntado aos sujeitos \nse haviam profiss\u00f5es pr\u00f3prias aos homens e \u00e0s mulheres, quais seus \natributos e se o sexo do trabalhador/a era determinante de tais \ncaracter\u00edsticas. Foram citadas noventa profiss\u00f5es caracterizadas como \n\u201cfemininas\u201d e cento e quarenta como \u201cmasculinas\u201d; em sua maioria as \nprofiss\u00f5es \u201cfemininas\u201d revelaram uma vis\u00e3o materna e paciente das \nmulheres, enquanto as \u201cmasculinas\u201d estavam associadas \nprioritariamente \u00e0 for\u00e7a f\u00edsica. Segundo os autores, os sujeitos da \npesquisa utilizaram express\u00f5es representativas da \u201cnatureza do sexo\u201d \npara justificar as profiss\u00f5es assinaladas, n\u00e3o concebendo tal divis\u00e3o \ncomo produto social. \n\nAs naturaliza\u00e7\u00f5es se estabelecem atrav\u00e9s do discurso social desde \na mais tenra inf\u00e2ncia. Abreu (2010) entrevistou crian\u00e7as entre oito e \nnove anos de idades objetivando compreender os sentidos atribu\u00eddos ao \ntrabalho extradomiciliar de suas m\u00e3es. Faz-se interessante reproduzir \nduas respostas dos sujeitos dessa pesquisa relativas \u00e0s diferen\u00e7as de \ng\u00eanero no segmento produtivo: \u201cO homem pode fazer tudo que a mulher \nfaz, tipo, tem homem que arruma a casa, \u00e9 dentista, \u00e9 vigia. J\u00e1 a mulher \nn\u00e3o pode fazer tudo o que o homem faz\u201d ou \u201cA mulher n\u00e3o pode ser \nvigia porque ela \u00e9 fraquinha. Se vir um ladr\u00e3o, da\u00ed fica f\u00e1cil\u201d63 (p. 52/3). \nConforme aponta Chies (2010) a cultura imp\u00f4s a subordina\u00e7\u00e3o e a \ninferioridade ao feminino, naturalizando-as nos processos de \n\n                                                 \n61 Na an\u00e1lise de Kehl (2011), a escolha da Presidenta Dilma Rousseff est\u00e1 mais pautada por \nraz\u00f5es pol\u00edticas e interesses de classes do que pelo imagin\u00e1rio de g\u00eanero. Contudo a elei\u00e7\u00e3o de \numa mulher para a presid\u00eancia da Na\u00e7\u00e3o tornou-se fato memor\u00e1vel, principalmente porque \npreconceitos sexistas tornaram-se irrelevantes na determina\u00e7\u00e3o do voto de grande parte dos/as \nbrasileiros/as.  \n62 Yannoulas (2002) aponta que estere\u00f3tipos s\u00e3o pr\u00e9-concep\u00e7\u00f5es ou pr\u00e9-conceitos formulados a \nrespeito de outrem, promovendo a reprodu\u00e7\u00e3o e imita\u00e7\u00e3o de certos modelos r\u00edgidos.   \n63 Estas narrativas foram selecionadas porque diziam respeito diretamente aos estere\u00f3tipos de \ng\u00eanero na \u00e1rea de vigil\u00e2ncia patrimonial privada (os vigilantes foram denominados \u201cvigias\u201d \npelas crian\u00e7as).  \n\n\n\n 101 \n \n\n \n \n\nsocializa\u00e7\u00e3o. Desta forma, o preconceito em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s mulheres \u00e9 \nintrojetado como um pilar da domina\u00e7\u00e3o entre os sexos. \n\nQuando se percebem mudan\u00e7as quanto ao sexo do/a trabalhador/a \nna configura\u00e7\u00e3o de determinada profiss\u00e3o faz-se importante analisar os \nfundamentos que justificam uma ou outra divis\u00e3o sexual do trabalho, \npois estes exprimem as formula\u00e7\u00f5es culturais das rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero \nsocialmente constru\u00eddas. Lombardi (2010) aponta que o mundo \nocidental permite o acesso de mulheres a quase todas as profiss\u00f5es e \nocupa\u00e7\u00f5es, embora estudos apontem para a persist\u00eancia de \ndesigualdades, estere\u00f3tipos e preconceitos, como podemos observar em \nalgumas pesquisas que tratam desta tem\u00e1tica: \n\nPerreli (2005) apontou a ambiguidade dos sentidos da inser\u00e7\u00e3o \nfeminina na ind\u00fastria petroqu\u00edmica: por um lado, mulheres tomarem \npostos anteriormente ocupados por homens foi visto com receio e/ou \nrelacionado a atributos associados ao feminino e, por outro lado, \nevidenciou-se nos discursos dos trabalhadores a possibilidade da divis\u00e3o \ndo espa\u00e7o de trabalho entre os sexos. As mulheres entrevistadas \nnarraram satisfa\u00e7\u00e3o em trabalhar no cargo de operadora petroqu\u00edmica, \nevidenciando as transforma\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas de suas conquistas.  \n\nRealizando estudo sobre a inser\u00e7\u00e3o de mulheres em um centro \ntecnol\u00f3gico das \u00e1reas de Engenharias e Ci\u00eancias da Computa\u00e7\u00e3o, Cabral \n(2006) revelou o processo de feminiza\u00e7\u00e3o ainda resiste \u00e0 equidade de \ng\u00eanero, pois somente 25% dos pesquisadores s\u00e3o mulheres. Segundo a \nautora, s\u00e3o maiores os obst\u00e1culos e as mulheres tendem a buscar \nsupera\u00e7\u00e3o constante por medo de perderem espa\u00e7o caso n\u00e3o sigam os \nditames do universo masculino onde trabalham.  \n\nBarbalho (2008) analisou a presen\u00e7a feminina nas carreiras \njur\u00eddicas, centrando-se nas carreiras de magistratura e advocacia, \nobjetivando investigar a influ\u00eancia das mulheres em institui\u00e7\u00f5es \ncentradas na ortodoxia masculina de fazer e pensar o trabalho. A autora \naponta que as profissionais enfrentaram uma dupla barreira: a primeira \ninerente ao campo profissional, comum para ambos os sexos; e a \nsegunda relacionada ao g\u00eanero, tendo que \u201cconquistar\u201d um espa\u00e7o antes \ndominado somente por homens.  \n\nLombardi (2006) apontou os limites de g\u00eanero encontrados por \nengenheiras. No campo dos empregos formais, a inser\u00e7\u00e3o feminina n\u00e3o \nultrapassava 15%. A autora tamb\u00e9m encontrou segmenta\u00e7\u00e3o de g\u00eanero: \nna produ\u00e7\u00e3o e nos cargos de alta ger\u00eancia/dire\u00e7\u00e3o predominavam \nhomens, nos laborat\u00f3rios sem atividades produtivas prevaleciam \nmulheres, tamb\u00e9m aceitas em fun\u00e7\u00f5es ligadas \u00e0 assist\u00eancia t\u00e9cnica, \n\n\n\n102 \n\n \n\nconsultorias e demais atividades de cunho \u201crelacional\u201d. Em texto mais \nrecente (Lombardi, 2008), a autora narra que a promo\u00e7\u00e3o de uma \nengenheira para a fun\u00e7\u00e3o de gerente potencializa conflitos na rela\u00e7\u00e3o \nchefe-subordinado com base na ideologia masculina dominante neste \nespa\u00e7o, pois ela passa a comandar homens engenheiros. \n\nPichoneri (2011) analisou a recente e crescente participa\u00e7\u00e3o de \nmulheres em orquestras encontrando marcantes diferen\u00e7as entre os \nsexos: elas predominantemente ocupavam contratos tempor\u00e1rios, poucas \nconseguiam ascender a solistas e, principalmente, a flexibilidade exigida \npara a realiza\u00e7\u00e3o das diversas atividades tornava-se dificultosa para as \nmulheres casadas e com filhos.  \n\nLombardi, Bruschini e Mercado (2009) apontam que o processo \nde feminiza\u00e7\u00e3o se iniciou em 1980 nas For\u00e7as Armadas Brasileiras com \na cria\u00e7\u00e3o do Corpo Auxiliar Feminino da Reserva da Marinha, mas \nainda \u00e9 pouco expressivo: somente 5,6% dos/as militares da Marinha \ns\u00e3o mulheres. As autoras acrescentam que os princ\u00edpios de diferencia\u00e7\u00e3o \ne hierarquiza\u00e7\u00e3o sexual dos trabalhos seguem ativos e discriminadores \nna Marinha, restringindo a ascens\u00e3o feminina ao alto comando militar. \nAs pioneiras, segundo as autoras, tiveram um per\u00edodo de teste at\u00e9 a sua \nintegra\u00e7\u00e3o definitiva na estrutura militar mais prolongado que seus \ncolegas homens (o est\u00e1gio probat\u00f3rio era de nove anos para as mulheres \ncontra tr\u00eas anos para os homens) e sofreram interdi\u00e7\u00f5es, como sua \nintegra\u00e7\u00e3o regular nas tripula\u00e7\u00f5es de navios e submarinos, o ingresso no \nCol\u00e9gio e na Escola Navais entre outras.  \n\nAs pol\u00edcias sempre foram um campo de trabalho restrito \u00e0 \nparticipa\u00e7\u00e3o feminina. Soares e Musumeci (2005) apontam que as \nmulheres eram 6% no contingente total da Pol\u00edcia Militar, 10% na \nPol\u00edcia Federal, 12% nas Guardas Municipais e cerca de 20% na Pol\u00edcia \nCivil. Especificamente no caso da Pol\u00edcia Militar do Rio de Janeiro, as \nautoras encontraram poucas mulheres ocupando postos elevados de \ncomando e elas ainda enfrentavam restri\u00e7\u00f5es formais e informais.  \n\nPara Calazans (2004), a inser\u00e7\u00e3o feminina nas pol\u00edcias brasileiras \n\u00e9 tangenciada por um olhar naturalista: as mulheres s\u00e3o vistas como \n\u201cmenos violentas\u201d e, enquanto minoria simb\u00f3lica, encarnam um papel \nsaneador na institui\u00e7\u00e3o, principalmente no policiamento ostensivo. Esta \nperspectiva, segundo a autora, desconsidera o aparelho policial como \numa tecnologia de produ\u00e7\u00e3o social de homens e mulheres policiais \n\n\n\n 103 \n \n\n \n \n\nmilitares. A autora tamb\u00e9m aponta a dificuldade de inser\u00e7\u00e3o e ascens\u00e3o \nna carreira, inclusive via leis restritivas estaduais64.  \n\nEspecificamente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea de vigil\u00e2ncia, s\u00e3o poucas as \ninforma\u00e7\u00f5es sobre mulheres. Nunes (2011b), conforme j\u00e1 citado, \naponta que a for\u00e7a de trabalho masculina prepondera na categoria, pois \n89,6% dos/as vigilantes s\u00e3o homens. Zanetic (2005) aponta que elas \nsaltaram de 2% em 1985 para 9,5% em 2001. Para o autor, esses \nn\u00fameros s\u00e3o significativos e merecem ser analisados mais a fundo \nquanto aos seus efeitos nas for\u00e7as de seguran\u00e7a privada. \n\nPercebe-se pelo levantamento bibliogr\u00e1fico aqui realizado que \nnaturaliza\u00e7\u00f5es, segrega\u00e7\u00f5es e restri\u00e7\u00f5es (manifestas ou veladas) rondam \na feminiza\u00e7\u00e3o de alguns trabalhos. Quando uma mulher escolhe \ntrabalhar em uma \u00e1rea predominantemente masculina ela entrar\u00e1 em \ncontato, de alguma forma, com as mais diversas manifesta\u00e7\u00f5es que \ntrazem em seu bojo as rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero socialmente dominantes.  \n\nO pr\u00f3ximo cap\u00edtulo buscou delinear o m\u00e9todo da pesquisa, seus \ninstrumentos de coleta de informa\u00e7\u00f5es e a forma como essas foram \nanalisadas. \n  \n\n                                                 \n64 A autora cita que a maioria dos estados possui leis que restringem a 10% o efetivo de \nmulheres na Pol\u00edcia Militar (Calazans, 2004). \n\n\n\n104 \n\n \n\n  \n\n\n\n 105 \n \n\n \n \n\nCap\u00edtulo 3 \nM\u00e9todo \n\n \n \n \n \n\nN\u00f3s vos pedimos com insist\u00eancia \nn\u00e3o digam nunca: isso \u00e9 natural! \n\ndiante dos acontecimentos de cada dia \nnuma \u00e9poca em que reina a confus\u00e3o \n\nem que corre o sangue \nem que o arb\u00edtrio tem for\u00e7a de lei \n\nem que a humanidade se desumaniza \nn\u00e3o digam nunca:isso \u00e9 natural \n\npara que nada passe ser imut\u00e1vel! \n \n\nBertolt Brecht \n \n \n \n \n3.1. Desenho do estudo  \n \n\nComo apontado por Coutinho (2009) as grandes transforma\u00e7\u00f5es \ndo contexto produtivo contempor\u00e2neo afetaram as rela\u00e7\u00f5es concretas e \nas formas de ser dos sujeitos, forjando a busca por estrat\u00e9gias de \ninvestiga\u00e7\u00e3o capazes de apreender as complexas rela\u00e7\u00f5es entre as \ndimens\u00f5es subjetivas e objetivas do trabalho contempor\u00e2neo.  \n\nPara responder aos objetivos propostos neste estudo, foi realizada \numa pesquisa de campo de metodologia qualitativa. Este desenho \npermite aprofundar a compreens\u00e3o das viv\u00eancias, modos de pensar e \nagir dos sujeitos em rela\u00e7\u00e3o ao tema pesquisado. Minayo (2008) enfatiza \na natureza aberta das pesquisas qualitativas, permitindo ao/\u00e0 \ninvestigador/a construir e desconstruir seus pressupostos durante a fase \nde coleta de informa\u00e7\u00f5es. Refletindo sobre os problemas em torno das \npesquisas qualitativas, Follari (2008) afirma que este tipo de pesquisa \nestuda a media\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica e recupera o espa\u00e7o das subjetividades \nconstantemente ausente na mera observa\u00e7\u00e3o e nos question\u00e1rios. Para o \nautor, este tipo de estudo torna-se apropriado quando se pretende estudar \nsitua\u00e7\u00f5es pouco exploradas, por exemplo, quando \u00e9 insuficiente a \nbibliografia dispon\u00edvel sobre o tema, como no caso do estudo em foco. \n\n\n\n106 \n\n \n\nO processo de conhecimento do concreto implica, quando se \npretende ir al\u00e9m das apar\u00eancias, na apreens\u00e3o n\u00e3o somente da dimens\u00e3o \nimediata, mas tamb\u00e9m da dimens\u00e3o mediata do objeto. Buscou-se nesta \npesquisa inspira\u00e7\u00e3o na dial\u00e9tica para esbo\u00e7ar o m\u00e9todo, utilizando uma \nreflex\u00e3o multidimensional (Pag\u00e8s, 1987), conforme ser\u00e1 detalhado no \npr\u00f3ximo item.  \n\nE, assim, tornar poss\u00edvel o trabalho de articula\u00e7\u00e3o indispens\u00e1vel entre os \npontos de vista, m\u00e9todos, problematiza\u00e7\u00f5es diferentes, visando o social, \no psicol\u00f3gico e o substrato biol\u00f3gico. Isto \u00e9 passar das contradi\u00e7\u00f5es \nest\u00e9reis entre as escolas \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica e fecunda da oposi\u00e7\u00e3o \n(Pag\u00e8s, 1987, p. 8)xiii. \nO sujeito \u00e9 multideterminado (Gaulejac, 1987, 2000, 2001), \n\nproduto de sua hist\u00f3ria singular entrecruzada \u00e0 social (indissoci\u00e1veis, \npor\u00e9m n\u00e3o equivalentes). Desta forma somente um m\u00e9todo dial\u00e9tico \npode ter algum sucesso em captar o movimento da\u00ed resultante. Gaulejac \n(1987) demarca os quatro princ\u00edpios fundamentais do m\u00e9todo: (1) \nd\u00e9marche multipolar; (2) problematiza\u00e7\u00e3o relacionando diferentes \nperspectivas epistemol\u00f3gicas; (3) autonomia relativa dos registros \nps\u00edquico, familiar e social; e (4) a busca de contradi\u00e7\u00f5es para a an\u00e1lise \ndos conflitos. Seguindo estas orienta\u00e7\u00f5es, o m\u00e9todo aqui utilizado \nbuscou \n\n... apreender a hist\u00f3ria dos homens [sujeitos] como momentos de \nrupturas, continuidades e/ou de escolhas que se elaboram nos espa\u00e7os \nincertos e que n\u00e3o s\u00e3o produto do livre arb\u00edtrio, nem conseq\u00fc\u00eancias \nl\u00f3gicas das determina\u00e7\u00f5es estruturais, mas que s\u00e3o respostas que os \nindiv\u00edduos e os grupos produzem face \u00e0s situa\u00e7\u00f5es contradit\u00f3rias. \n(Gaulejac, 2000, p. 72) \nA principal fonte de informa\u00e7\u00e3o desta Tese foram entrevistas \n\nrealizadas com pessoas singulares. Aquilo que pensamos, sentimos e \nfalamos n\u00e3o est\u00e1 pronto em nossas mentes: as id\u00e9ias e as palavras s\u00e3o \nproduzidas na inter-rela\u00e7\u00e3o entre o/a pesquisador/a e sujeito. Os sujeitos \nse apropriam do social e o re-traduzem de acordo com as suas \nsubjetividades, assim as narrativas n\u00e3o se restringem ao subjetivo, pois \ns\u00e3o indissoci\u00e1veis do social. Dialeticamente, conforme aponta Souza \n(2007), o simb\u00f3lico integra o tecido social dado que opera na constru\u00e7\u00e3o \ndos discursos e dos s\u00edmbolos. \n\nTrabalhar com a tese de que o simb\u00f3lico faz parte do tecido social e se \nencontra presente em todos os setores da sociedade n\u00e3o implica \nestabelecer a tese de que esses aspectos abarcam toda a vida social e \nsejam suficientes para o trabalho de an\u00e1lise sobre o humano e sua \ncultura [...] j\u00e1 que a condi\u00e7\u00e3o do concreto continua a operar no plano da \nconstru\u00e7\u00e3o dos discursos e dos s\u00edmbolos. (Souza, 2007, p. 141) \n\n\n\n 107 \n \n\n \n \n\nEssa forma de abordagem n\u00e3o se pauta na no\u00e7\u00e3o de neutralidade \ndo/a pesquisador/a porque h\u00e1 clara implica\u00e7\u00e3o deste/a na pesquisa na \nmedida em que a fala dos sujeitos lhe \u00e9 dirigida e ele/a se prop\u00f5e a \nproduzir conhecimento a partir destes discursos. A situa\u00e7\u00e3o na qual o \nrelato \u00e9 produzido determina, ao menos em parte, sua natureza e \nconte\u00fado (Barros &amp; Silva, 2002). \n\nA pesquisa consiste em se interrogar permanentemente sobre ela pr\u00f3pria, \nsuas condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, a constru\u00e7\u00e3o dos seus objetos, as escolhas \nte\u00f3ricas, o estabelecimento de seus instrumentos, bem como sobre as \naspira\u00e7\u00f5es, as proje\u00e7\u00f5es e os desejos que o pesquisador p\u00f5e em pr\u00e1tica \nnas suas atividades (Gaulejac, 2001, p 45).  \nDe modo semelhante, Barus-Michel (2004) enfatiza a \n\nnecessidade de o/a pesquisador/a \u201cincluir-se\u201d no espa\u00e7o cient\u00edfico, \nconsiderar sua implica\u00e7\u00e3o, control\u00e1-la e reconhecer que seu objeto (visto \ncomo sujeito) s\u00f3 se revela diante dele. \u201cPode-se chegar a dizer que o que \nse obt\u00e9m nunca \u00e9 sen\u00e3o o fruto da rela\u00e7\u00e3o\u201d (p. 41). \n\nPara detalhar os passos seguidos na elabora\u00e7\u00e3o desta pesquisa, \ndesenvolveu-se a seguir a vis\u00e3o de sujeito que a embasa, pautada nos \npressupostos te\u00f3ricos da Psicossociologia; o campo e a forma de an\u00e1lise \ndas informa\u00e7\u00f5es colhidas.  \n \n \n3.2. Marcas sociais e ps\u00edquicas  \n \n\nBuscou-se a Psicossociologia para formular a vis\u00e3o de sujeito que \nembasa esta pesquisa. Esta vertente trabalha fronteiras disciplinares \n(Gaulejac, 2000), particularmente entre a Sociologia e a Psican\u00e1lise, \nestabelecendo pontos de coincid\u00eancia entre a subjetividade humana e as \ninst\u00e2ncias que presidem a organiza\u00e7\u00e3o social (fam\u00edlia, organiza\u00e7\u00f5es, \ninstitui\u00e7\u00f5es etc.). Nesta concep\u00e7\u00e3o, o sujeito se funda atrav\u00e9s do/no \nprocesso s\u00f3cio-hist\u00f3rico e, tamb\u00e9m, nas rela\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias, \nestabelecidas no seio familiar. Abre-se, assim, uma abordagem \nmultidimensional.  \n\n\u00c9 uma ilus\u00e3o apoiar o conhecimento em posi\u00e7\u00f5es nitidamente \ndelimitadas e considerar as perguntas como portadoras de respostas \n\u00fanicas, homogeneizadas e conceitualmente enquadradas (Leis, 2005). \nQuando um \u00fanico conhecimento n\u00e3o d\u00e1 conta de abarcar a \ncomplexidade de um fen\u00f4meno, uma perspectiva interdisciplinar \npossibilita associar conhecimentos diversos, buscando alternativas para \nresolver problemas que v\u00e3o al\u00e9m do escopo uma \u00fanica disciplina. \u201cEssa \ncombina\u00e7\u00e3o de disciplinas adiciona valor ao processo, sendo poss\u00edvel \n\n\n\n108 \n\n \n\nperceber que o resultado obtido pelo estudo conjunto \u00e9 mais interessante \ndo que a soma das contribui\u00e7\u00f5es individuais das partes\u201d (Holf et al., \n2007, p. 46). Pombo (2005, p. 12) aponta para um \u201calargamento do \nconceito de ci\u00eancia\u201d na contemporaneidade, pois os conhecimentos \npassaram a demandar m\u00faltiplas perspectivas; quanto mais minuciosa a \nan\u00e1lise, maior complexidade se abre frente ao/\u00e0 pesquisador/a. \n\nNo campo te\u00f3rico da Psicossociologia, S\u00e9vigny (2001) salienta \nque diante de um caso no qual o pesquisador quer compreender, ao \nmesmo tempo, a totalidade e a particularidade, o singular e o social, \u201co \nrecurso a uma s\u00f3 disciplina \u00e9 quase uma confiss\u00e3o de fraqueza\u201d (pp. \n26/7) obrigando o pesquisador \u00e0 \u201cindisciplina\u201d (p. 27) da \ninterdisciplinaridade. Al\u00e9m disso, o estudo da transforma\u00e7\u00e3o da energia \nlibidinal em for\u00e7a de trabalho envolve uma problem\u00e1tica for\u00e7osamente \ninterdisciplinar, pois est\u00e1 na intersec\u00e7\u00e3o dos campos econ\u00f4mico (an\u00e1lise \ndo sistema produtivo), social (an\u00e1lise da trajet\u00f3ria s\u00f3cio profissional e \ndas rela\u00e7\u00f5es profissionais) e psicol\u00f3gico (envolve elementos como \nsublima\u00e7\u00e3o, gratid\u00e3o, inveja etc.)65. \n\nA Psicossociologia n\u00e3o se prop\u00f5e \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de uma metateoria \nque englobe, num s\u00f3 conjunto, social e ps\u00edquico. \u201cCada um desses \nregistros obedece a leis de natureza diferentes. S\u00e3o \u2018realidades\u2019 \ndiferentes que conv\u00e9m estudar como tais, sem assimil\u00e1-las pela \nconstru\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos e conceitos\u201d (Gaulejac, 2001, p. 41).  \n\nO sujeito, conforme a Psicossociologia forma-se produto e \nprodutor da sociedade, oscilando pendularmente entre a autonomia e a \nheteronomia, buscando \u201c... sair tanto da clausura social quanto da \nclausura ps\u00edquica, bem como da tranquiliza\u00e7\u00e3o narc\u00edsica, para se abrir \nao mundo e para tentar transform\u00e1-lo\u201d (Enriquez, 1999, pp. 31/2). Em \noutras palavras, todo sujeito \u00e9 produto social e, ao mesmo tempo, \u00e9 ator \ndiante dos determinismos, buscando alguma margem de manobra (maior \nou menor, conforme o contexto) \u201c... que lhe permita \u2018virar de cabe\u00e7a \npara baixo\u2019 esses determinismos para criar seu pr\u00f3prio caminho\u201d \n(Amado &amp; Enriquez, 2011, p. 101).  \n\nPara Gaulejac (2011b), o sujeito se inscreve na intersec\u00e7\u00e3o entre o \nuniverso societal, da cultura, da economia, das institui\u00e7\u00f5es (na s\u00f3cio-\nhist\u00f3ria); entre o universo da lei, das normas, da linguagem, do \nsimb\u00f3lico (no campo do direito); e entre o universo do inconsciente, das \npuls\u00f5es, do imagin\u00e1rio (campo dos desejos). As caracter\u00edsticas \n\n                                                 \n65 Esta concep\u00e7\u00e3o foi exposta por Vincent de Gaulejac nos \u201cEncontros dos fen\u00f4menos \npsicossociais nas organiza\u00e7\u00f5es de trabalho\u201d, ocorridos na Universidade Federal de Santa \nCatarina (UFSC) de 11 a 13 de maio de 2010. \n\n\n\n 109 \n \n\n \n \n\nsingulares humanas o fazem, ao mesmo tempo, um ser pulsional e \nsocial. Desta forma atribui-se suma import\u00e2ncia ao social e reivindica-\nse, tamb\u00e9m, orienta\u00e7\u00e3o cl\u00ednica de approach psicanal\u00edtico. A Psican\u00e1lise \nfez ouvir a polissemia do sujeito, ou seja, os v\u00e1rios sentidos \ncontradit\u00f3rios que sua palavra pode emitir, considerando as \nambival\u00eancias que o cercam (Barus-Michel 2004). \u201cA viv\u00eancia \u00e9, por \nsua vez, portadora de sentido e de ilus\u00e3o, conhecimento e dissimula\u00e7\u00e3o, \nverdades e deforma\u00e7\u00f5es, persuas\u00e3o e neutraliza\u00e7\u00e3o, dist\u00e2ncia e \nenvolvimento\u201d xiv (Gaulejac, 2011b, p. 32). \n\nAo considerar tamb\u00e9m a dimens\u00e3o inconsciente humana, a \nPsicossociologia desconstr\u00f3i a ilus\u00e3o do sujeito unicamente consciente e \nracional e, ao enfatizar sua dimens\u00e3o social e hist\u00f3rica, refuta a tese da \nconstitui\u00e7\u00e3o ps\u00edquica baseada unicamente nas primeiras rela\u00e7\u00f5es \nobjetais, centrada na tr\u00edade que ap\u00f3ia a teoriza\u00e7\u00e3o do Complexo de \n\u00c9dipo. A an\u00e1lise psicossociol\u00f3gica trama as rela\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias no tecido \nsocial, considerando-as, tamb\u00e9m, enquanto ideol\u00f3gicas, sociais, \nculturais e econ\u00f4micas. Nesta perspectiva, o Complexo de \u00c9dipo seria \nencarado como s\u00f3cio-sexual (Gaulejac, 1987), pois a cena interior n\u00e3o \npode ser apartada do contexto social.  \n\nPara a Psican\u00e1lise, o inconsciente se constitui a partir de \nconte\u00fados omitidos da consci\u00eancia (recalcados); estes n\u00e3o desaparecem \nsimplesmente, mas continuam a produzir efeitos vida afora \u2013 \nindependente da ci\u00eancia e controle do sujeito (Guerra &amp; Carvalho, \n2002). Assim, enquanto a cronologia \u00e9 refer\u00eancia fundamental para a \nSociologia, tornando a hist\u00f3ria irrevers\u00edvel, o inconsciente possui car\u00e1ter \natemporal e segue uma concep\u00e7\u00e3o de tempo diversa da consci\u00eancia, \nrealizando constantes altera\u00e7\u00f5es de sentidos (Gaulejac, 1987). Em \ntermos ps\u00edquicos, a hist\u00f3ria pode ser reconstru\u00edda, ressignificada.  \n\nA Psican\u00e1lise se interessa pelo sujeito de desejo. Os desejos se \nassociam \u00e0s puls\u00f5es sexuais reprimidas oriundas dos primeiros anos de \nvida dos sujeitos. \u201cNa teoria freudiana, o desejo tem por modelo a \nprimeira experi\u00eancia de satisfa\u00e7\u00e3o. Sua origem encontra-se no \nreinvestimento ps\u00edquico de um tra\u00e7o mn\u00eamico de satisfa\u00e7\u00e3o ligado \u00e0 \nidentifica\u00e7\u00e3o de uma excita\u00e7\u00e3o pulsional\u201d (Almeida, 1993, p. 35). \nLaplanche e Pontalis (1992) salientam que a concep\u00e7\u00e3o freudiana de \ndesejo refere-se, por excel\u00eancia, aos desejos inconscientes. Esta Tese \ninteressou-se pelo universo dos desejos e aspira\u00e7\u00f5es que impulsionaram \nas mulheres entrevistadas na busca pelo CFV, contudo transcendeu aos \nseus objetivos a escuta e interpreta\u00e7\u00e3o dos seus desejos inconscientes \n\n\n\n110 \n\n \n\nligados aos signos infantis66. Assim, perscrutar esta escolha profissional \ncircunscreveu-se \u00e0 an\u00e1lise do romance familiar e do projeto parental67, \ndescritos no item 2.4, pois esses expressam desejos vinculados tanto \ncom a genealogia como com o pr\u00f3prio sujeito, circunscritos a aspectos \nsociais, econ\u00f4micos, familiares e geneal\u00f3gicos. \n\nA abordagem psicossociol\u00f3gica se interessa pelo universo dos \nsentidos. Sujeitos em intera\u00e7\u00e3o produzem sentidos, mediados pelas \ninstitui\u00e7\u00f5es sociais. Sentidos s\u00e3o produ\u00e7\u00f5es pessoais, s\u00e3o a forma \nsingular de compreens\u00e3o de uma pessoa sobre um dado objetivado ou \nobjetivo (S\u00e9vigny, 2001). O processo de cria\u00e7\u00e3o de sentidos implica o \nsocial e o singular, desta forma \u00e9 processualidade hist\u00f3rica inserida na \ntens\u00e3o dial\u00e9tica entre a subjetividade e a objetividade. Cabe refor\u00e7ar que \nos sentidos n\u00e3o s\u00e3o fixos ou imut\u00e1veis, podem ser re-organizados em \nest\u00e1gio posterior, seguindo a l\u00f3gica do inconsciente.  \n\nGaulejac (1987) defende uma concep\u00e7\u00e3o psico-s\u00f3cio-hist\u00f3rica de \nsujeito, visibilizando seu car\u00e1ter multidimensional inserido entre a \nsingularidade e a alteridade. O autor utiliza uma met\u00e1fora teatral: tem-se \nduas cenas diferentes, de um lado, a cena interior, os afetos, as fantasias, \nas representa\u00e7\u00f5es; de outro, a cena exterior, a luta de classes, as rela\u00e7\u00f5es \necon\u00f4mico-sociais. Apesar de diferentes dimens\u00f5es, as cenas subjetiva e \nobjetiva se entrela\u00e7am, pois \u201ca vida \u00e9 uma pe\u00e7a que se representa em \numa \u00fanica cena\u201d (p. 38), assim \u201crealidade e/ou fantasia se condensam \ncomo em um teatro\u201d xv (p. 236, tradu\u00e7\u00f5es da autora).  \n\nPara Rouchy (2001), a subjetividade s\u00f3 ganha sentido na \nintersubjetividade, sendo a media\u00e7\u00e3o entre o sujeito e o social realizada \npelas institui\u00e7\u00f5es. Os sujeitos se definem a partir de seus grupos de \n\n                                                 \n66 O m\u00e9todo de coleta de informa\u00e7\u00f5es desenhado para esta pesquisa n\u00e3o objetivou a an\u00e1lise dos \ndesejos inconscientes, pois esta an\u00e1lise exigiria o estabelecimento de v\u00ednculos terap\u00eauticos. \nBuscou-se, sobretudo, as aspira\u00e7\u00f5es narradas pelos sujeitos de pesquisa. Tal qual descrito por \nDorsch, H\u00e4rcker e Stapf (2001), aspira\u00e7\u00e3o se relaciona aos impulsos ps\u00edquicos que visam \nalcan\u00e7ar uma meta, s\u00e3o, portanto, orientados e direcionados pela vontade.   \n67 O m\u00e9todo exposto por Gaulejac (1987) utiliza reflex\u00e3o e pesquisa como elementos \nindissoci\u00e1veis e integra, desta forma, trabalho cognitivo (enquanto dispositivo pedag\u00f3gico) e \nimplica\u00e7\u00e3o. A an\u00e1lise realizada pela Psicossociologia e pela Sociologia Cl\u00ednica do romance \nfamiliar e do projeto parental frequentemente resvala em an\u00e1lises sobre os desejos e conflitos \ninconscientes, utilizando para isso pressupostos psicanal\u00edticos. O desenho idealizado para a \ncoleta de informa\u00e7\u00f5es desta pesquisa n\u00e3o objetivou, conforme exposto acima e na nota \nanterior, escuta e interpreta\u00e7\u00e3o; desta forma o enfoque anal\u00edtico-reflexivo ultrapassa os \nobjetivos propostos nesta Tese. Conforme Gaulejac (1987), o romance familiar n\u00e3o pode ser \nunicamente analisado como uma atividade fantasm\u00e1tica, oriunda de conflitos intraps\u00edquicos, \npois ela tamb\u00e9m faz refer\u00eancia \u00e0 hist\u00f3ria concreta do sujeito e da fam\u00edlia da qual ele \u00e9 produto. \nPerseguiu-se nesta Tese o seguinte prop\u00f3sito: revelar as articula\u00e7\u00f5es materiais e hist\u00f3ricas que \ninscreveram o sujeito numa linhagem circunscrita ao social, ao econ\u00f4mico e \u00e0s rela\u00e7\u00f5es \nfamiliares. \n\n\n\n 111 \n \n\n \n \n\nrefer\u00eancia, estes t\u00eam a fun\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o transicional entre o \nintraps\u00edquico e o psicossocial. \u201cDo seu nascimento at\u00e9 a morte, o \nhomem [sujeito] vive em grupos familiares, escolares, profissionais, de \namigos. Essa dimens\u00e3o do ser \u00e9 essencial para a constru\u00e7\u00e3o da psique e \nda identidade que \u00e9, ao mesmo tempo, singular e social\u201d (p. 130), afinal \n\u201co social est\u00e1 em toda parte, em todo lugar onde existam atores ou \nsujeitos em intera\u00e7\u00e3o\u201d (S\u00e9vigny, 2001, p. 23). \n\nGaulejac (1987) destaca a import\u00e2ncia fam\u00edlia como o grupo \nprim\u00e1rio fornecedor de elementos (conscientes ou inconscientes) atrav\u00e9s \ndos quais os sujeitos apreendem a realidade e d\u00e3o sentido \u00e0s suas \nexperi\u00eancias. Como j\u00e1 abordado no subitem 2.4 sobre as escolhas \nprofissionais, os pais funcionam como uma correia de transmiss\u00e3o \nhist\u00f3rica tramada \u00e0 sua genealogia, ao seu per\u00edodo hist\u00f3rico e \u00e0 sua \ncamada social, determinando diversas possibilidades de pertencimento. \nPara o autor, a sucess\u00e3o das gera\u00e7\u00f5es deixa marcas nos membros do cl\u00e3, \ncontudo os sujeitos n\u00e3o s\u00e3o considerados fantoches hist\u00f3ricos, pois o \nhumano pode ressignificar-se e autoconstituir-se continuamente. \u201cSe a \nhist\u00f3ria inclina nossos destinos, ela n\u00e3o os decide\u201d xvi (Gaulejac, 1987, \np. 44, tradu\u00e7\u00e3o da autora). \n\nGaulejac (1987, 2000) denomina historicidade o car\u00e1ter ativo do \nsujeito. A historicidade pode ser analisada sob o enfoque psicol\u00f3gico \n(singular) ou sociol\u00f3gico (como, por exemplo, a historicidade gerada \npela camada dominante em fun\u00e7\u00e3o de seus interesses particulares). Para \ncompreend\u00ea-la, \u00e9 necess\u00e1rio refletir sobre o social e, tamb\u00e9m, sobre a \nparcela da s\u00f3cio-hist\u00f3rica presente em cada sujeito, respons\u00e1vel pela \ncria\u00e7\u00e3o de sentidos. Para Gaulejac (2000, p. 68), historicidade significa \n\u201ca capacidade de [um sujeito] se inscrever num passado e de se projetar \nnum futuro diferente do presente\u201d. A historicidade n\u00e3o se resume \u00e0s \ncapacidades narrativas dos sujeitos, pois esta \u00e9 caracterizada pela \nreflexibilidade, pela sua capacidade de a\u00e7\u00e3o, cria\u00e7\u00e3o, decis\u00e3o, ou seja, \ntransforma\u00e7\u00e3o de sua pr\u00f3pria exist\u00eancia.  \n\nO grupo familiar marca a constru\u00e7\u00e3o da subjetividade, mas os \ngrupos de pertencimento secund\u00e1rios tamb\u00e9m interferem na socializa\u00e7\u00e3o \ncom suas normas e valores (Rouchy, 2001). Por fornecer subs\u00eddios para \na compreens\u00e3o dos processos grupais, a Psicossociologia pode tamb\u00e9m \nauxiliar na \u201c... compreens\u00e3o da natureza dos v\u00ednculos que os indiv\u00edduos \nestabelecem com as institui\u00e7\u00f5es e as organiza\u00e7\u00f5es, com reflexos na \nquest\u00e3o do trabalho\u201d (Bendassolli &amp; Soboll, 2011, p. 11). O trabalho, \nconforme concebido nesta pesquisa, \u00e9 terreno de media\u00e7\u00e3o entre a \neconomia ps\u00edquica e o campo social, entre a ordem singular e a coletiva, \n\n\n\n112 \n\n \n\npodendo ser plenamente abarcado pela perspectiva psicossociol\u00f3gica \n(Amado &amp; Enriquez, 2011). \n\nEm s\u00edntese, existe autonomia relativa entre os processos sociais e \nps\u00edquicos, cabendo ao/\u00e0 pesquisador/a a necessidade de compreend\u00ea-los \nde forma implicada, construindo problem\u00e1ticas que permitam pensar \nsuas influ\u00eancias e interconex\u00f5es (Gaulejac, 2011b). O humano encontra-\nse na articula\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es estruturais, das contradi\u00e7\u00f5es que elas \noriginam e dos sentidos produzidos por cada singularidade na tentativa \nde se posicionar como sujeito da sua hist\u00f3ria. \u201cH\u00e1 um sentido da hist\u00f3ria \nque \u00e9 o sentido que os homens [sujeitos], na sua viv\u00eancia, d\u00e3o \u00e0 sua \nhist\u00f3ria\u201d (Gaulejac, 2000, p. 73, grifo da autora). Sujeitos submetidos a \ninflu\u00eancias m\u00faltiplas e exig\u00eancias conflitantes \u2013 tanto sociais quanto \nps\u00edquicas \u2013 buscam elaborar, cada um ao seu modo, respostas e projetos; \ndesta forma condi\u00e7\u00f5es concretas similares podem forjar desde pessoas \nque vivem a hist\u00f3ria at\u00e9 pessoas que fazem a hist\u00f3ria. O enfoque \npsicossociol\u00f3gico se interessa, justamente, pela compreens\u00e3o da \ndial\u00e9tica entre a hist\u00f3ria e a historicidade. \n \n \n3.3. O campo \n3.3.1. Fontes de informa\u00e7\u00f5es \n \n\nA pesquisa teve duas fontes de informa\u00e7\u00f5es: gestores/as atuantes \nem EPS de vigil\u00e2ncia e mulheres que aspiravam trabalhar no mercado \nde vigil\u00e2ncia patrimonial privada. Descreveu-se a seguir os dois \nconjuntos de sujeitos, a forma como foi realizada a abordagem e a coleta \nde informa\u00e7\u00f5es.  \n\n \n \n\n3.3.1.1. Gestores/as atuantes na \u00e1rea de vigil\u00e2ncia patrimonial \nprivada \n \n\nOs sujeitos aqui selecionados n\u00e3o poderiam ser colocados \nsimplesmente na categoria de empregados, pois eram pessoas-chave na \nempresa, selecionavam os novos membros e/ou eram respons\u00e1veis pela \noperacionaliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os prestados. Estas pessoas n\u00e3o faziam \nparte do que Antunes (2008) denominou classe-que-vive-do-trabalho \ndevido o papel central exercido no controle, gest\u00e3o e sistema de mando \ndo capital. Decidiu-se, pois, pela denomina\u00e7\u00e3o gestor/a para identific\u00e1-\nlos/as, tradu\u00e7\u00e3o do termo managers utilizado por Gaulejac (2007). Tal \nqual a descri\u00e7\u00e3o do autor, eles/as eram profissionais que assumiam \n\n\n\n 113 \n \n\n \n \n\nresponsabilidades pela EPS diante de escolhas dif\u00edceis; tinham forte \nidentifica\u00e7\u00e3o com os interesses da empresa, aderindo suas normas e \nvalores; tentavam atender ao m\u00e1ximo as necessidades dos clientes na \npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os; e suas a\u00e7\u00f5es almejavam transformar o/as \ntrabalhadores/as sob a sua gest\u00e3o em \u201cagentes sociais de desempenho\u201d \n(p. 50).  \n\nEste conjunto de sujeitos era formado por profissionais \nrespons\u00e1veis pelo R&amp;S, pela operacionaliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de vigil\u00e2ncia ou \nger\u00eancia de EPS. Foram entrevistados dez sujeitos, quatro mulheres \n(psic\u00f3logas inseridas na \u00e1rea de recursos humanos) e seis homens \n(respons\u00e1veis pela \u00e1rea operacional e/ou pela ger\u00eancia). O n\u00famero de \nparticipantes n\u00e3o foi definido a priori, sendo utilizado o crit\u00e9rio de \nsatura\u00e7\u00e3o nas informa\u00e7\u00f5es obtidas para delimita\u00e7\u00e3o dos sujeitos. \n\nAs EPS \u00e0s quais os/as gestores/as pertenciam eram empresas de \ngrande porte e abrangiam atividades na capital e no interior do estado \n(conhecidas como bases regionais); algumas possu\u00edam filiais nos outros \nestados do sul do Pa\u00eds. Todas as empresas estavam regularmente \nregistradas no DPF, no SINDESP e tinham normas padronizadas de \ngest\u00e3o da qualidade (Normas ISO68). Al\u00e9m da ampla representatividade \nda EPS no estado, todos/as os/as gestores/as, com maior ou menor \nfreq\u00fc\u00eancia, atuavam tamb\u00e9m no interior, ampliando seu escopo anal\u00edtico \nsobre a \u00e1rea de vigil\u00e2ncia nas diversas regi\u00f5es.  \n\nOs encontros ocorreram nos locais de trabalho dos sujeitos entre \nos meses de agosto e setembro de 2009. Antes de iniciada a entrevista, a \npesquisadora entregou ao participante o Termo de Consentimento Livre \ne Esclarecido (TCLE), solicitando sua assinatura no documento. As \nentrevistas buscaram compreender a receptividade dos clientes \u00e0 for\u00e7a \nde trabalho feminina, poss\u00edveis peculiaridades da gest\u00e3o de mulheres \nneste setor, dados sobre fatores determinantes no R&amp;S de vigilantes e \nsobre a ocorr\u00eancia de especificidades no R&amp;S de mulheres nesta \u00e1rea.  \n \n \n  \n\n                                                 \n68 ISO \u00e9 a sigla para International Organization for Standardization, Organiza\u00e7\u00e3o Internacional \npara Padroniza\u00e7\u00e3o em portugu\u00eas, entidade que congrega os gr\u00eamios de \npadroniza\u00e7\u00e3o/normaliza\u00e7\u00e3o de 170 pa\u00edses. Fundada em 23 de fevereiro de 1947, em Genebra, \nna Su\u00ed\u00e7a, a ISO aprova normas internacionais em todos os campos t\u00e9cnicos. Informa\u00e7\u00f5es \ndispon\u00edveis no site da entidade:&lt;http://www.iso.org/iso/home.htm>. Acesso em 02.01.2012. \n\n\n\n114 \n\n \n\n3.3.1.2. Mulheres que aspiravam atuar no mercado de vigil\u00e2ncia  \n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a este conjunto de sujeitos, foi realizada uma pesquisa \nlongitudinal. A primeira entrevista individual com mulheres \ningressantes no CFV69 foi realizada no ato de sua apresenta\u00e7\u00e3o \u00e0 escola, \nantes do in\u00edcio das aulas, desta forma n\u00e3o houve nenhuma interfer\u00eancia \nnas atividades curriculares. Essas entrevistas ocorreram entre os meses \nde agosto e novembro de 2009. Duas escolas permitiram a realiza\u00e7\u00e3o da \nprimeira fase da pesquisa em suas instala\u00e7\u00f5es e cederam uma sala para \nesta finalidade. Em ambas as escolas, os alunos chegavam \nantecipadamente e ficavam esperando instru\u00e7\u00f5es no p\u00e1tio. Conforme as \nmulheres iam chegando, a pesquisadora explicava a pesquisa e \nsolicitava sua participa\u00e7\u00e3o; todas as mulheres abordadas concordaram \nem participar. \n\nO n\u00famero de sujeitos deste conjunto tamb\u00e9m n\u00e3o foi definido a \npriori. Por se tratar de uma pesquisa longitudinal, ponderou-se que \npoderia haver perda significativa de sujeitos no transcurso entre a \nprimeira e a segunda entrevista (desist\u00eancia, perda de contato etc.). \nDessa forma, buscou-se entrevistar um n\u00famero significativo de sujeitos \nna primeira fase. A pesquisadora entrevistou dezoito mulheres entre os \nmeses de outubro e novembro de 2009. O TCLE foi lido em voz alta \npela pesquisadora, solicitou-se a assinatura do sujeito no documento e \numa ou mais formas de contato (endere\u00e7o, telefone, e-mail) para \npossibilitar realiza\u00e7\u00e3o do segundo encontro. A primeira entrevista \ndurou, em m\u00e9dia, 25 minutos e objetivou conhecer as participantes, \ncompreender o movimento que as levou a escolher a forma\u00e7\u00e3o em \nvigil\u00e2ncia, quais suas concep\u00e7\u00f5es sobre a \u00e1rea e seus projetos futuros.  \n\nFoi realizado um segundo contato com as participantes \naproximadamente doze meses ap\u00f3s a primeira entrevista. O objetivo \ndeste encontro era verificar os sentidos atribu\u00eddos ao CFV, as t\u00e1ticas de \ninser\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de vigil\u00e2ncia utilizadas pelas participantes, seus \nresultados, como estas foram por elas significadas e seus projetos \nfuturos. N\u00e3o h\u00e1 estat\u00edsticas dispon\u00edveis sobre o tempo m\u00e9dio que um/a \nvigilante leva para se inserir na \u00e1rea, acreditou-se que o transcurso de \ndoze meses seria suficiente as entrevistadas vivenciarem algum contato \ncom a vigil\u00e2ncia (entrega de curr\u00edculos, entrevistas de sele\u00e7\u00e3o, \n\n                                                 \n69 Todas as participantes da pesquisa tinham realizado a matr\u00edcula no CFV, ou seja, tinham \nentregado toda documenta\u00e7\u00e3o (c\u00f3pias e originais) \u00e0 escola, quitado as taxas e comprovado \naptid\u00e3o para exercer profiss\u00e3o atrav\u00e9s dos exames m\u00e9dico e psicol\u00f3gico. \n\n\n\n 115 \n \n\n \n \n\ncontrata\u00e7\u00e3o e/ou exerc\u00edcio laboral), refor\u00e7ando ou mesmo \nressignificando os sentidos atribu\u00eddos \u00e0 vigil\u00e2ncia na primeira entrevista. \n\nO segundo encontro ocorreu entre os meses de agosto e \nnovembro de 2010. A pesquisadora entrevistou doze mulheres na \nsegunda fase; n\u00e3o foi poss\u00edvel localizar tr\u00eas sujeitos e tr\u00eas n\u00e3o quiseram \nparticipar da segunda entrevista. Como o desenho idealizado para a \npesquisa era longitudinal, foram descartadas as entrevista dos sujeitos \nque tinham somente a primeira. Esses encontros ocorreram em locais \npor elas indicados.  \n\nAl\u00e9m da entrevista, tamb\u00e9m foi aplicado o m\u00e9todo da Trajet\u00f3ria \nS\u00f3cio Profissional (Gaulejac, 1987) para nove participantes (detalhado \nno item 3.3.2.3). Tr\u00eas mulheres foram entrevistadas em locais de pouca \nprivacidade (locais p\u00fablicos ou nos seus trabalhos), n\u00e3o sendo poss\u00edvel a \naplica\u00e7\u00e3o deste procedimento. \n\n \n \n\n3.3.2. Procedimentos de coleta de informa\u00e7\u00f5es  \n3.3.2.1. Fase explorat\u00f3ria  \n \n\nInicialmente foi realizada uma fase explorat\u00f3ria, durante a etapa \nda constru\u00e7\u00e3o do projeto de pesquisa, anterior a fase de campo \npropriamente dita. A fase explorat\u00f3ria \n\ncont\u00e9m a escolha do t\u00f3pico de investiga\u00e7\u00e3o, a delimita\u00e7\u00e3o do problema, \na defini\u00e7\u00e3o do objeto e dos objetivos, a constru\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses ou \npressupostos e do marco te\u00f3rico conceitual, a elabora\u00e7\u00e3o dos \ninstrumentos de coleta de dados e da explora\u00e7\u00e3o do campo. (Minayo, \n2008, p. 171) \nNesta fase foi realizada extensa revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre \n\nmulher, trabalho e sobre a \u00e1rea de vigil\u00e2ncia privada70. Tamb\u00e9m foi \nrealizada pesquisa documental relativa \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o que rege a \u00e1rea de \n\n                                                 \n70 No ano de 2008 foi realizada pesquisa bibliogr\u00e1fica nas seguintes bases de dados nacionais: \nScielo, BVSpsi, Pepsic, Google Acad\u00eamico, Capes, revistas cient\u00edficas que abordam a tem\u00e1tica \ng\u00eanero e/ou trabalho e sites Governamentais ou de ONGs que abordam a tem\u00e1tica da inser\u00e7\u00e3o \nfeminina no mercado de trabalho. Os seguintes descritores foram pesquisados: trabalho + \nfeminino; trabalho + mulher; trabalho + g\u00eanero; escolha profissional feminina; divis\u00e3o sexual \ndo trabalho; profiss\u00e3o + vigilante; vigil\u00e2ncia + privada; seguran\u00e7a + privada; seguran\u00e7a + \nparticular. Esta pesquisa foi refeita no ano de 2011. Tamb\u00e9m foi realizada pesquisa na base de \ndados internacional SAGE (https://online.sagepub.com/cgi/register?registration=FT2010-1) \nentre os dias 05 e 15.10.2010 utilizando os seguintes descritores: gender + job; gender + work; \nwoman\u2019s work; woman\u2019s job; sexual division of labour; gendered occupations; gender + \nemployment; private + security; security + guards; security + gender; security + woman; \nsecurity + man; security female. \n\n \n\n\n\n116 \n\n \n\nvigil\u00e2ncia patrimonial privada (Lei no 7.102/1983, Decretos no \n89.056/1983 e no 1.592/1995 e Portaria no 387/2006). Estas informa\u00e7\u00f5es \nconfiguraram fontes secund\u00e1rias e deram suporte tanto \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o do \nprojeto como \u00e0 an\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es de campo.  \n\nTamb\u00e9m foi realizado contato com a Delegada Chefe da \nDELESP buscando levantar informa\u00e7\u00f5es sobre as escolas de forma\u00e7\u00e3o \nde vigilantes e EPS de vigil\u00e2ncia privada em Santa Catarina; sobre o \nexerc\u00edcio da profiss\u00e3o de vigilante; e sobre as impress\u00f5es profissionais \nda delegada a respeito da participa\u00e7\u00e3o feminina nesta \u00e1rea.  \n\n \n \n\n3.3.2.2. Entrevistas individuais semi-estruturadas \n \n\nO procedimento adotado em uma pesquisa deve se articular \u00e0 \nproblem\u00e1tica do estudo (Zago, 2003), cabendo ao pesquisador \ncompreender os sentidos que os atores d\u00e3o \u00e0s suas viv\u00eancias (S\u00e9vigny, \n2001). O uso de entrevistas individuais semi-estruturadas, baseadas em \num roteiro norteador, foi o principal procedimento de coleta de \ninforma\u00e7\u00f5es dessa pesquisa. Estas permitiram contato face a face entre a \nentrevistadora e os/as entrevistados/as, proporcionando maior \naprofundamento na coleta das informa\u00e7\u00f5es.  \n\nZago (2003) denomina compreensiva este tipo de entrevista. \u201cNa \nentrevista compreensiva, o pesquisador se engaja formalmente; o \nobjetivo da investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 a compreens\u00e3o do social e, de acordo com \neste, o que interessa ao pesquisador \u00e9 a riqueza do material que \ndescobre\u201d (p. 296). Dois roteiros orientaram a condu\u00e7\u00e3o das entrevistas, \num para cada conjunto de sujeitos (Ap\u00eandices 1 e 2). Vale refor\u00e7ar que \no fluxo das quest\u00f5es foi flexibilizado de acordo com o discurso dos \nsujeitos, pois \u201cfrequentemente o encontro com o[a] entrevistado[a] se \namplia para al\u00e9m do que foi previsto, produzindo uma conversa\u00e7\u00e3o rica \nem detalhes\u201d (Zago, 2003, p. 304). \n\nTodos/as entrevistados/as concordaram que as entrevistas fossem \ngravadas em meio digital. \u201cA grava\u00e7\u00e3o do material \u00e9 de fundamental \nimport\u00e2ncia, pois, com base nela, o pesquisador est\u00e1 mais livre para \nconduzir as quest\u00f5es, favorecer a rela\u00e7\u00e3o de interlocu\u00e7\u00e3o e avan\u00e7ar na \nproblematiza\u00e7\u00e3o\u201d (Zago, 2003, p. 299). Os \u00e1udios foram literalmente \ntranscritos e utilizados como principal fonte de an\u00e1lise.  \n \n \n \n  \n\n\n\n 117 \n \n\n \n \n\n3.3.2.3. M\u00e9todo da Trajet\u00f3ria S\u00f3cio-Profissional \n \n\nO m\u00e9todo da Trajet\u00f3ria S\u00f3cio Profissional (TSP), baseado em \nGaulejac (1987), foi utilizado para coleta de informa\u00e7\u00f5es junto \u00e0s \nmulheres que aspiravam atuar no mercado de vigil\u00e2ncia. Para o autor, \ndefrontar-se com sua produ\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica e verbal pode possibilitar ao \nsujeito refletir e analisar sua trajet\u00f3ria, bem como a rela\u00e7\u00e3o que esta \nmant\u00e9m com sua hist\u00f3ria pessoal e social. Este m\u00e9todo busca articular \naspectos econ\u00f4micos, sociais e/ou ideol\u00f3gicos que condicionam as \nescolhas s\u00f3cio-profissionais dos sujeitos. Soares e Sestren (2007) \napontam que a TSP propicia ao/\u00e0 pesquisador/a observar diferentes \nposi\u00e7\u00f5es ocupadas pelos sujeitos a partir dos indicadores e a influ\u00eancia \nde eventos pessoais ou s\u00f3cio-hist\u00f3ricos.  \n\nDepois da realiza\u00e7\u00e3o da segunda entrevista, foi solicitado \u00e0s \nmulheres que completassem o Modelo da TSP, baseado em Soares e \nSestren (2007) (Ap\u00eandice 3), com as ocupa\u00e7\u00f5es de seus av\u00f3s maternos e \npaternos, seu pai, sua m\u00e3e e seu esposo ou companheiro. Quando \nnecess\u00e1rio, a pesquisadora realizava questionamentos buscando \nesclarecer alguns aspectos, tais como inser\u00e7\u00e3o social, espa\u00e7o geogr\u00e1fico, \ngrau de escolaridade dos familiares etc. Soares e Sestren (2007) \nsalientam que esta primeira etapa permite levantar a identidade \nheredit\u00e1ria do sujeito, sendo importante para compreender seu romance \nfamiliar (Gaulejac, 1987). Em seguida, as entrevistadas foram \nconvidadas a escrever seus trabalhos em ordem cronol\u00f3gica, \nalinhavando-os \u00e0 sua trajet\u00f3ria escolar, vida familiar ou acontecimentos \nsociais e pol\u00edticos que influenciaram suas escolhas.  \n\nEm alguns casos, a pedido das entrevistadas, a pr\u00f3pria \npesquisadora transcreveu suas falas no Modelo da TSP. Foi poss\u00edvel \nobservar que algumas mulheres puderam se \u201cdar conta\u201d de como sua \ntrajet\u00f3ria foi influenciada pelas suas hist\u00f3rias pessoais e sociais, \nnarrando suas inser\u00e7\u00f5es profissionais alinhavadas \u00e0 maternidade, \ncasamento, mudan\u00e7as regionais, pr\u00e1ticas ideol\u00f3gicas etc. (Soares &amp; \nSestren, 2007), e enriquecendo o material coletado pela pesquisadora. \nContudo, a maioria das entrevistadas teve dificuldade em compreender o \nm\u00e9todo da TSP e/ou este resultou em pura descri\u00e7\u00e3o de trabalhos \nrealizados e suas datas. Algumas manifestaram \u201cmedo de errar\u201d, apesar \ndo esclarecimento da pesquisadora que este n\u00e3o era um contexto de \navalia\u00e7\u00e3o, portanto n\u00e3o havia \u201ccerto ou errado\u201d. Estas TSP resultaram \nem material mais sint\u00e9tico e menos elaborado.  \n\n\n\n118 \n\n \n\nPor fim, cabe ressaltar que n\u00e3o foram realizadas interpreta\u00e7\u00f5es \nou outras formas de an\u00e1lise das TSP durante o processo, pois essas \nfugiriam do escopo da pesquisa. As TSP, de acordo com a proposta de \nGaulejac (1987) utilizada por Soares e Sestren (2007), configuram um \nm\u00e9todo de implica\u00e7\u00e3o (realizada por meio de interpreta\u00e7\u00f5es e \ndiscuss\u00f5es, geralmente realizadas em grupos) e pesquisa (reflex\u00e3o \nte\u00f3rica). A execu\u00e7\u00e3o desta atividade possivelmente gerou insights para \nalgumas entrevistadas, por\u00e9m estes foram proporcionados pelo pr\u00f3prio \nprocesso e n\u00e3o por t\u00e9cnicas anal\u00edticas.  \n\n \n \n\n3.3.3. Preceitos \u00e9ticos \n \n\nUm aspecto extremamente importante em uma pesquisa \nacad\u00eamica \u00e9 o respeito aos princ\u00edpios \u00e9ticos que regem os estudos \nenvolvendo seres humanos, conforme a resolu\u00e7\u00e3o no 196/96 do \nConselho Nacional de Sa\u00fade. Desta forma, antes de iniciar a coleta dos \ndados, esta pesquisa foi submetida \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea de \u00c9tica e \nPesquisa com Seres Humanos (CEPSH), da UFSC. Todos os sujeitos \nleram, concordaram com os termos e assinaram o TCLE (Ap\u00eandice 4).  \n\nContudo, cabe destacar que a \u00e9tica em pesquisa n\u00e3o se regula \nsomente pela sua aprova\u00e7\u00e3o pelo CEPSH. A pesquisadora seguiu \npar\u00e2metros \u00e9ticos em toda investiga\u00e7\u00e3o, desde a elabora\u00e7\u00e3o do projeto, \npassando pelo contato com o campo, an\u00e1lise e apresenta\u00e7\u00e3o dos \nresultados. Como afirma Zanella (2002), \u00e9 necess\u00e1rio ao pesquisador \ncomprometer-se com o campo, independente do objeto estudado, dos \nobjetivos e do m\u00e9todo \u201c... tanto com o que investigam \u2013 com os usos \nque ser\u00e3o feitos destes conhecimentos \u2013 quanto com quem investigam\u201d \n(p. 7, grifos no original). Enfim, toda pesquisa carrega um compromisso \n\u00e9tico, social e pol\u00edtico, inclusive no que tange \u00e0s devolutivas para os \nsujeitos de pesquisa. \n\n \n \n\n3.3.3.1. Devolutivas para os sujeitos de pesquisa \n \n\nConforme abordado no desenho do estudo, numa perspectiva \npsicossociol\u00f3gica o/a pesquisador/a n\u00e3o assume posi\u00e7\u00e3o de neutralidade \nna medida em que a fala dos sujeitos \u00e9 a ele/a dirigida. Como enfatiza \nS\u00e9vigny (2001, p. 28), \u201ca a\u00e7\u00e3o raramente \u00e9 neutra\u201d. Seguindo este \npreceito, a pesquisadora considerou-se uma interlocutora inserida em \nseu estudo, sendo as informa\u00e7\u00f5es colhidas fruto da rela\u00e7\u00e3o estabelecida \n\n\n\n 119 \n \n\n \n \n\nentre ela e os/as entrevistados/as. Assim, fez-se necess\u00e1rio estabelecer \numa contrapartida e devolver aos sujeitos de pesquisa as an\u00e1lises \nrealizadas com base no material por eles/as fornecidos/as. \n\nA pesquisadora comprometeu-se, desde a apresenta\u00e7\u00e3o da \npesquisa, em divulgar as an\u00e1lises realizadas entre os sujeitos; este \ncompromisso foi honrado durante a pesquisa na divulga\u00e7\u00e3o dos artigos \ne, ao final, na divulga\u00e7\u00e3o da Tese. Todas as transcri\u00e7\u00f5es literais foram \nentregues aos/\u00e0s participantes da pesquisa, enviadas individualmente \npelo correio ou para os seus e-mails. Um modelo das cartas de \napresenta\u00e7\u00e3o das correspond\u00eancias enviadas pela pesquisadora aos \nsujeitos da pesquisa consta do Ap\u00eandice 5.  \n\nO comprometimento da pesquisadora justificou-se nas falas \ncolhidas no campo: algumas entrevistadas do segundo coletivo de \nsujeitos comentaram que aguardavam o segundo contato da \npesquisadora, ansiosas para contar o que tinha se passado depois de \nconclu\u00eddo o CFV. Elas haviam comentado sobre a entrevista com seus \nfamiliares ou mesmo lhes mostrado a transcri\u00e7\u00e3o da primeira entrevista. \nDe modo geral, as entrevistas fornecidas para esta pesquisa foram \nmomentos diferenciados na viv\u00eancia destas mulheres, levando algumas \na refletir sobre as suas vidas, seus trabalhos. Mesmo n\u00e3o atuando de \nforma cl\u00ednica, ou seja, n\u00e3o realizando quaisquer interpreta\u00e7\u00f5es, ficou \nclaro que a pesquisadora principal ocupou importante papel e se fez \nnecess\u00e1rio respeitar os v\u00ednculos estabelecidos no campo, de forma \nlatente ou manifesta. Esta deve ser uma pauta para todo o/a \npesquisador/a comprometido/a com a seriedade de seu estudo e com \nseus sujeitos de pesquisa.  \n \n \n3.4. An\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es  \n \n\nA an\u00e1lise de um caso n\u00e3o deve perder de vista a sua totalidade, \ndesta forma a perspectiva hol\u00edstica a guiou, buscando inter-rela\u00e7\u00f5es \nentre o n\u00edvel macro (societal) e micro (pessoal). \u201cToda a\u00e7\u00e3o \u00e9 um \nprocesso hol\u00edstico, um fato social total, a abordagem cl\u00ednica deve \ninevitavelmente dar aten\u00e7\u00e3o ao problema das rela\u00e7\u00f5es entre esses \ndiferentes n\u00edveis de an\u00e1lise e de a\u00e7\u00e3o\u201d (S\u00e9vigny, 2001, p. 23).  \n\nA linguagem \u00e9 a marca diferencial do humano, possibilitando ao \nsujeito se comunicar em outro n\u00edvel que n\u00e3o apenas o sens\u00edvel (Guerra \n&amp; Carvalho, 2002). O principal material de an\u00e1lise desta pesquisa foram \nas entrevistas cedidas pelos dois conjuntos de sujeitos. Considerou-se \n\n\n\n120 \n\n \n\nque \u201ctodo discurso, seja escrito ou oral, \u00e9 uma reconstru\u00e7\u00e3o e, neste \nsentido, n\u00e3o pode ser tomado como o real\u201dxvii (Gaulejac, 1987, p. 22, \ntradu\u00e7\u00e3o da autora). Os sujeitos se apropriam do social e o re-traduzem \nde acordo com as suas subjetividades, ou seja, eles tamb\u00e9m cont\u00eam \nconstru\u00e7\u00f5es fantasm\u00e1ticas relativas aos seus grupos sociais de \npertencimento, lembran\u00e7as, repeti\u00e7\u00f5es. \u201cO discurso \u00e9, ent\u00e3o, atravessado \npelo imagin\u00e1rio social, pelo imagin\u00e1rio individual, pela simb\u00f3lica social \n(os grandes mitos, as ang\u00fastias fundamentais) e pelas tentativas da \nsimb\u00f3lica individual\u201d (Enriquez, 1999, p. 18).  \n\nA an\u00e1lise buscou os sentidos transmitidos pelos sujeitos aos temas \nabordados nas entrevistas sem lhe impor uma l\u00f3gica ou um m\u00e9todo \nherm\u00e9tico, considerando que estes possuem caminhos pr\u00f3prios para \ndecifr\u00e1-los (Lima, 2002; Barros &amp; Silva, 2002). Utilizou-se as \nprerrogativas metodol\u00f3gicas expostas por Pag\u00e8s et al. (1987, p. 204). Os \nautores descreveram o m\u00e9todo sistem\u00e1tico-dial\u00e9tico, cujo \u201co sistema [\u00e9] \ninterpretado como uma resposta \u00e0s contradi\u00e7\u00f5es que ele oculta, desloca \ne media\u201d. Estes propuseram as seguintes instru\u00e7\u00f5es aos/\u00e0s \npesquisadores/as: (1) destacar nas falas dos sujeitos passagens \nsignificativas (indicadores de temas), (2) dividi-las em unidades de \ndiscurso (temas), (3) classific\u00e1-las em fun\u00e7\u00e3o do tema dominante, (4) \nidentificar rela\u00e7\u00f5es entre temas e subtemas (por exemplo, entre discurso \nconsciente e inconsciente, entre dito e n\u00e3o-dito) e (5) estabelecer \nrela\u00e7\u00f5es com o todo.  \n\nAs narrativas foram consideradas fluxos de contradi\u00e7\u00f5es ligadas e \nencadeadas, sejam de campos sociais ou ps\u00edquicos. Pag\u00e8s et al. (1987) \napontam ser necess\u00e1rio operar uma suspens\u00e3o te\u00f3rica e manter certo \n\u201ccoeficiente de d\u00favida\u201d entre a teoria e as informa\u00e7\u00f5es colhidas, \nevitando as armadilhas do positivismo e do idealismo, buscando a \nestrutura das rela\u00e7\u00f5es que une cada elemento do discurso ao todo.  \n\nAs entrevistas \u2013 tanto as realizadas com as mulheres que \naspiravam atuar no mercado de vigil\u00e2ncia privada como aquelas feitas \ncom os/as gestores/as \u2013 trouxeram, simultaneamente, elementos \ncoletivos e singulares, dialeticamente indissoci\u00e1veis. Entretanto foi feita \numa distin\u00e7\u00e3o na an\u00e1lise em rela\u00e7\u00e3o aos dois conjuntos de sujeitos.  \n\n \n \n\n  \n\n\n\n 121 \n \n\n \n \n\n3.4.1. An\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es colhidas junto aos/\u00e0s gestores/as  \n \n\nAs entrevistas dos/as gestores/as n\u00e3o foram analisadas de modo \nintrasubjetivo, pois n\u00e3o pertencia ao escopo anal\u00edtico desta pesquisa \nbuscar as trajet\u00f3rias destes sujeitos ou realizar uma an\u00e1lise das suas \ndetermina\u00e7\u00f5es inconscientes. Buscou-se analisar a compreens\u00e3o \ndestes/as profissionais sobre a inser\u00e7\u00e3o de mulheres no segmento de \nvigil\u00e2ncia patrimonial privada, numa perspectiva hist\u00f3rica. De acordo \ncom Pag\u00e8s et al. (1987) foram destacados 4 temas para an\u00e1lise, \nconforme detalhado no Quadro 1.  \n \nQuadro 1. Temas obtidos nas informa\u00e7\u00f5es colhidas junto aos/\u00e0s gestores/as que atuavam na \n\u00e1rea de vigil\u00e2ncia patrimonial privada (elabora\u00e7\u00e3o da autora).  \n Tema Descri\u00e7\u00e3o  \n \n1 \n\nProcedimentos na \u00e1rea de \nvigil\u00e2ncia  \n\nAbertura de vagas na \u00e1rea de vigil\u00e2ncia; \nprocedimentos de R&amp;S; volume de contrata\u00e7\u00e3o; \nrotatividade; determina\u00e7\u00e3o do sexo da vaga; procura \npelo CFV. \n\n \n2 \n\nContrata\u00e7\u00e3o de vigilantes em \ngeral \n\nAltera\u00e7\u00e3o na demanda dos clientes; mudan\u00e7as nos \npostos de trabalho; caracter\u00edsticas almejadas nos/as \nvigilantes; grau de dificuldade em conseguir for\u00e7a de \ntrabalho qualificada. \n\n \n3 \n\nContrata\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de \nmulheres \n\nIn\u00edcio das vagas femininas; receptividade dos clientes \n\u00e0s mulheres; caracter\u00edsticas das candidatas; \nespecificidades inerentes ao R&amp;S de mulheres; grau \nde dificuldade em conseguir for\u00e7a de trabalho \nfeminina qualificada. \n\n \n4 \n\nGest\u00e3o da for\u00e7a de trabalho \nfeminina  \n\nEspecificidades na gest\u00e3o de mulheres; \nespecificidades dos postos de trabalho feminino; \nocorr\u00eancia de mulheres na supervis\u00e3o ou fiscaliza\u00e7\u00e3o \nna \u00e1rea de vigil\u00e2ncia. \n\n \n\n \n3.4.2. An\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es colhidas junto \u00e0s mulheres  \n \n\nA an\u00e1lise da pesquisa longitudinal realizada com o segundo \nconjunto de sujeitos tamb\u00e9m se baseou na proposta de Pag\u00e8s et al. \n(1987). Buscou-se nos discursos a tens\u00e3o dial\u00e9tica entre o sujeito \nreflexivo (dimens\u00e3o consciente), o sujeito do desejo (dimens\u00e3o \ninconsciente) e o sujeito s\u00f3cio-hist\u00f3rico (dimens\u00e3o social), enfatizando-\nse a co-determina\u00e7\u00e3o entre os planos social e ps\u00edquico (Gaulejac, 1987, \n2000, 2011b). Assim, de forma diversa do conjunto anterior de sujeitos, \na an\u00e1lise destes sujeitos considerou suas determina\u00e7\u00f5es intraps\u00edquicas, \nbuscando a compreens\u00e3o de seus desejos (conscientes ou n\u00e3o), do \n\n\n\n122 \n\n \n\nprojeto parental e do romance familiar (Gaulejac, 1987) na \ndetermina\u00e7\u00e3o de suas escolhas profissionais. \n\nOs sentidos atribu\u00eddos pelos sujeitos sofrem m\u00faltiplas \ndetermina\u00e7\u00f5es e integram passado, presente e futuro. O passado serve de \norienta\u00e7\u00e3o ao sujeito, o presente \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o vivenciada e o futuro s\u00e3o \nseus projetos e possibilidades de vir-a-ser. Para Gaulejac (1987), h\u00e1 um \nestreito elo entre a capacidade de uma pessoa reconhecer sua hist\u00f3ria \npassada e a possibilidade de investir em seu futuro, transcendendo suas \nm\u00faltiplas determina\u00e7\u00f5es.  \n\nDenominou-se movimento o percurso desenhado por este conjunto \nde sujeitos na procura pela \u00e1rea de vigil\u00e2ncia, analisando suas t\u00e1ticas de \ninser\u00e7\u00e3o laboral, situa\u00e7\u00f5es de trabalho e projetos futuros. O movimento \nest\u00e1 relacionado \u00e0s motiva\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es das mulheres entrevistadas, desta \nforma esse engloba tanto os aspectos da materialidade quanto os \nintraps\u00edquicos. A an\u00e1lise do movimento \u00e9 dial\u00e9tica e est\u00e1 imersa nos \nsentidos atribu\u00eddos pelas entrevistadas \u00e0s suas viv\u00eancias, tensionados \nentre a subjetividade e a objetividade, ou seja, o movimento dessas \nmulheres articulou as condi\u00e7\u00f5es materiais vividas (seu contexto familiar, \nsocial, cultural e pol\u00edtico) aos seus determinismos conscientes e \ninconscientes.  \n\nDa mesma forma, o movimento est\u00e1 atrelado \u00e0 temporalidade, \npois, conforme Gaulejac (1987), um sujeito tem que se apropriar de seu \npassado para conseguir transcend\u00ea-lo e buscar sua historicidade, \nevitando as armadilhas da repeti\u00e7\u00e3o. Contudo, embora a no\u00e7\u00e3o de \ntemporalidade estivesse presente na an\u00e1lise do movimento realizado \npelas entrevistadas, em alguns momentos tamb\u00e9m surgiram \nidiossincrasias e contradi\u00e7\u00f5es inerentes ao pr\u00f3prio processo, pois o \npsiquismo humano \u00e9 capaz de mudar tempos e sentidos (Barus-Michel, \n2004), ressignificando continuamente suas viv\u00eancias.  \n\nTamb\u00e9m se buscou elucidar as t\u00e1ticas usadas pelas entrevistadas \npara se inserirem ocupacionalmente e os sentidos por elas atribu\u00eddos aos \nresultados obtidos. Utilizou-se Certeau (1994) para definir t\u00e1tica e \nestrat\u00e9gia. Este autor tece an\u00e1lises sobre como as rela\u00e7\u00f5es de poder s\u00e3o \ndesequilibradas por fatores econ\u00f4micos, pol\u00edticos e sociais no cotidiano.  \n\nPara o Certeau, estrat\u00e9gia \u00e9 organizada pelo c\u00e1lculo ou \nmanipula\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de for\u00e7a envolvidas e pressup\u00f5e um sujeito de \npoder (empresas, ex\u00e9rcitos, institui\u00e7\u00f5es etc.). Em outras palavras, h\u00e1 um \nespa\u00e7o para antever e planejar as a\u00e7\u00f5es com certa autonomia. J\u00e1 a t\u00e1tica \nsurge na nega\u00e7\u00e3o da autonomia: ela ocorre numa rela\u00e7\u00e3o de for\u00e7as \ndesigual, configurando-se na \u201carte do fraco\u201d (p. 101). As a\u00e7\u00f5es t\u00e1ticas \nn\u00e3o pressup\u00f5em o controle sobre o tempo ou sobre as circunst\u00e2ncias, ao \n\n\n\n 123 \n \n\n \n \n\ncontr\u00e1rio, buscam aproveitar as ocasi\u00f5es e permitem a uma pessoa ou \ngrupos de pessoas cria\u00e7\u00f5es astuciosas para transformar uma situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \ncontrolada em favor\u00e1vel. A t\u00e1tica se desenvolve no terreno inimigo e \nexerce um combate \u201cgolpe a golpe\u201d, constituindo-se em uma \n\u201cantidisciplina\u201d (p. 103). \n\nDe acordo com Pag\u00e8s et al. (1987) foram destacados 7 temas para \nan\u00e1lise, conforme detalhado no Quadro 2.  \n \nQuadro 2. Temas obtidos nas informa\u00e7\u00f5es colhidas junto \u00e0s mulheres que aspiravam atuar na \n\u00e1rea de vigil\u00e2ncia patrimonial privada (elabora\u00e7\u00e3o da autora).  \n Tema Descri\u00e7\u00e3o  \n1 Trajet\u00f3ria profissional e \n\nfamiliar \nS\u00edntese da TSP; ocupa\u00e7\u00f5es anteriores da entrevistada e \nde sua fam\u00edlia. \n\n2 Raz\u00f5es para a busca do CFV  Desejos; aspira\u00e7\u00f5es; motiva\u00e7\u00f5es para a inscri\u00e7\u00e3o. \n \n3 \n\nSobre o CFV Custeio; expectativas em rela\u00e7\u00e3o ao CFV; \nconhecimento pr\u00e9vio das disciplinas; incentivo ou \nconcord\u00e2ncia da fam\u00edlia; significa\u00e7\u00f5es acerca do \nprocesso de aprendizagem; sentidos atribu\u00eddos \u00e0 \nforma\u00e7\u00e3o profissional. \n\n4 Concep\u00e7\u00f5es sobre a \u00e1rea  Informa\u00e7\u00f5es a respeito da \u00e1rea de vigil\u00e2ncia; inser\u00e7\u00e3o \nda mulher neste segmento. \n\n5 Contatos profissionais T\u00e1ticas de inser\u00e7\u00e3o desenvolvidas; entrevistas de \nemprego; retorno obtido; sentidos atribu\u00eddos \u00e0 procura \npela vaga de vigilante. \n\n6 Situa\u00e7\u00e3o laboral no segundo \nencontro \n\nOcupa\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e9poca da segunda entrevista. \n\n7 Futuro Perspectivas; sonhos; planejamentos. \n \n\n \n  \n\n\n\n124 \n\n \n\n  \n\n\n\n 125 \n \n\n \n \n\nCap\u00edtulo 4  \nAn\u00e1lise das entrevistas com os/as gestores/as  \n\n \n \n \n \n\nId\u00e9ias adquiridas por nossa intelig\u00eancia, \nincorporadas a nossos pontos de vista e \n\nforjados em nossa consci\u00eancia s\u00e3o cadeias \ndas quais n\u00e3o podemos nos libertar sem \n\nesfor\u00e7o doloroso. \n \n\nKarl Marx \n \n\n \n \n\nNeste cap\u00edtulo foram tecidas considera\u00e7\u00f5es sobre as entrevistas \ncom gestores/as atuantes na \u00e1rea de vigil\u00e2ncia. Foram entrevistados dez \nsujeitos pertencentes a sete EPS, ou seja, em alguns casos foi poss\u00edvel \nacessar a psic\u00f3loga respons\u00e1vel pelo R&amp;S e o gestor operacional da \u00e1rea \nde vigil\u00e2ncia patrimonial privada pertencentes \u00e0 mesma empresa, \ncolhendo vis\u00f5es de representantes de diferentes departamentos sobre a \nmulher na vigil\u00e2ncia privada.  \n\nFaz-se importante refor\u00e7ar que as entrevistas deste conjunto de \nsujeitos n\u00e3o foram analisadas de modo intrasubjetivo, ou seja, elas/as \nforam tomados/as enquanto representantes deste setor. Todos/as eram \npessoas com ampla experi\u00eancia na vigil\u00e2ncia privada e detinham \ninforma\u00e7\u00f5es significativas sobre o segmento e seu modus operandi. \nBuscou-se os sentidos atribu\u00eddos por estes/as profissionais sobre as \naltera\u00e7\u00f5es nas demandas das empresas clientes, a aceita\u00e7\u00e3o de \nprofissionais do sexo feminino na \u00e1rea de vigil\u00e2ncia patrimonial \nprivada, bem como delinear as especificidades do R&amp;S e gest\u00e3o de \nmulheres nesta \u00e1rea.  \n\nNa an\u00e1lise das entrevistas percebeu-se que estas apresentaram \ngrande homogeneidade, poucas foram as discrep\u00e2ncias e, se ocorreram, \neram relativas a quest\u00f5es marginais. Houve significativa coes\u00e3o \ndiscursiva em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 demanda dos clientes, imagem masculina e \nfeminina na \u00e1rea de vigil\u00e2ncia privada, R&amp;S e gest\u00e3o de vigilantes, \nhomens ou mulheres. Da mesma forma, os procedimentos internos \ntamb\u00e9m demonstraram semelhan\u00e7as entres as EPS, em parte devido \u00e0 \npadroniza\u00e7\u00e3o pelos programas de gest\u00e3o da qualidade (Normas ISO).  \n\n\n\n126 \n\n \n\nA primeira considera\u00e7\u00e3o anal\u00edtica sobre as falas dos/as gestores \nfoi que, quando no sentido gen\u00e9rico, eles/as sempre se remeteram aos \nvigilantes no masculino. A tradi\u00e7\u00e3o gramatical da l\u00edngua portuguesa \nconsidera que os substantivos flexionam em g\u00eanero, n\u00famero e grau. O \ng\u00eanero possui dois valores (masculino e feminino) e, tradicionalmente, o \nmasculino \u00e9 usado como valor neutro, ou seja, para designar ambos os \nsexos. O substantivo vigilante possui os dois g\u00eaneros, sendo o sexo do \nprofissional diferenciado pelo artigo que o antecede. Nos discursos \ncolhidos nesta pesquisa, o artigo feminino para flexionar o substantivo \nvigilante somente foi usado quando os sujeitos falavam especificamente \nsobre a inser\u00e7\u00e3o de mulheres na \u00e1rea. A pesquisadora buscava as \nespecificidades de homens e mulheres na vigil\u00e2ncia privada e isso ficou \nbem delineado desde a apresenta\u00e7\u00e3o do estudo e coleta da assinatura no \nTCLE. Este conhecimento pr\u00e9vio poderia ter servido de orienta\u00e7\u00e3o para \nas falas, for\u00e7ando algumas distin\u00e7\u00f5es de g\u00eanero, o que n\u00e3o se verificou. \nDesta forma, a inflex\u00e3o de g\u00eanero sempre no masculino para se referir \naos homens e \u00e0s mulheres na \u00e1rea de vigil\u00e2ncia pode ter servido para \ndemarcar um significado espec\u00edfico: a \u00e1rea ainda est\u00e1 fortemente \npermeada pelo estere\u00f3tipo masculino no exerc\u00edcio profissional. Esta \nhip\u00f3tese pode ser confirmada em frases como \u201ca coisa ainda \u00e9 do \nhomem\u201d 71 (E1) e \u201ceste trabalho sempre foi masculino\u201d (E4). \n\nIniciou-se a an\u00e1lise por uma breve apresenta\u00e7\u00e3o profissional dos \nparticipantes da pesquisa, para, em seguida, analisar os temas elencados \nno cap\u00edtulo do m\u00e9todo. \n \n \n4.1. Dados gerais dos/as gestores/as participantes da pesquisa \n\n \nE1 era psic\u00f3loga com sete anos de experi\u00eancia no R&amp;S de \n\nvigilantes, ocupando a fun\u00e7\u00e3o de chefe de departamento de recursos \nhumanos. Sua empresa tinha \u00e0 \u00e9poca da entrevista sete mil prestadores \nde servi\u00e7os nos tr\u00eas estados do sul do Pa\u00eds. E2 trabalhava havia um ano \ne sete meses nesta mesma EPS como gerente de opera\u00e7\u00f5es; ele era \nformado em Direito, com P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o \ne Gest\u00e3o de Pessoas. A interface entre os departamentos de recursos \nhumanos e operacional era bem demarcada: competia ao primeiro \n\n                                                 \n71 As frases e palavras colocadas em it\u00e1lico entre aspas foram transcritas literalmente das \nentrevistas. \n\n\n\n 127 \n \n\n \n \n\nproceder o recrutamento, sele\u00e7\u00e3o, admiss\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o funcional72; ao \nsegundo cabia implantar73 o/a vigilante no posto de trabalho e gerenciar \na execu\u00e7\u00e3o de suas atividades. \n\nE3 era psic\u00f3loga e tinha seis anos de experi\u00eancia no departamento \nde recursos humanos desta EPS. Sua empresa possu\u00eda seis mil \nprestadores de servi\u00e7os em Santa Catarina, sendo 70% de sua carteira de \nclientes pertencentes ao setor p\u00fablico. E4 trabalhava na mesma EPS \ncoordenando o departamento operacional. Ele possu\u00eda dezoito anos de \nexperi\u00eancia no ramo e estava cursando gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o. \nNesta empresa tamb\u00e9m havia delimita\u00e7\u00e3o entre as atividades dos \ndepartamentos de recursos humanos e operacional. \n\nE5 era psic\u00f3loga e trabalhava havia doze anos no departamento de \nrecursos humanos. Iniciou como estagi\u00e1ria e foi assumindo novas \nfun\u00e7\u00f5es conforme a empresa foi crescendo. Na \u00e9poca da entrevista, a \nempresa possu\u00eda quatro mil prestadores de servi\u00e7os no estado. Ela \ndesenvolveu grande autonomia, interferindo diretamente junto aos \nvigilantes em seus postos de trabalho; desta forma n\u00e3o era n\u00edtida a \ndemarca\u00e7\u00e3o entre os departamentos de recursos humanos e operacional. \nA entrevistada acumulava trabalhos como instrutora em uma escola de \nforma\u00e7\u00e3o e coordenava os treinamentos oferecidos por sua EPS aos \nfuncion\u00e1rios em todo estado. E8 pertencia \u00e0 mesma empresa, atuando \ncomo assistente da ger\u00eancia geral. Ele trabalhava havia vinte e dois anos \nno segmento, era formado em Administra\u00e7\u00e3o, possu\u00eda MBA em \nSeguran\u00e7a Empresarial e tamb\u00e9m acumulava o trabalho de instrutor em \nCFV. \n\nE6 era consultor de seguran\u00e7a privada havia onze anos. J\u00e1 havia \natuado em diversas EPS nos estados do sul do Pa\u00eds, elaborando projetos \nde seguran\u00e7a e realizando consultorias, principalmente na implanta\u00e7\u00e3o e \nfus\u00e3o de EPS. Ele tinha forma\u00e7\u00e3o militar e, para inserir-se em nesta \noutra \u00e1rea, optou por fazer o CFV. Achou o curso muito fraco e decidiu \nabrir uma escola de forma\u00e7\u00e3o que tinha, segundo ele, perfil diferenciado \n\n                                                 \n72 Integra\u00e7\u00e3o funcional \u00e9 um treinamento oferecido aos/\u00e0s funcion\u00e1rios/as \u00e0 \u00e9poca de sua \nadmiss\u00e3o. Este procedimento, com pequenas varia\u00e7\u00f5es, est\u00e1 previsto na padroniza\u00e7\u00e3o das \nnormas de qualidade de cada empresa (Normas ISO). Em algumas EPS s\u00e3o entregues cartilhas \nou manuais para os/as funcion\u00e1rios/as, nos quais est\u00e3o detalhadas as normas, metas, direitos e \ndeveres dos/as funcion\u00e1rios/as e os procedimentos internos da empresa.  \n73 Implanta\u00e7\u00e3o \u00e9 o jarg\u00e3o usado pelo segmento com rela\u00e7\u00e3o aos procedimentos de inser\u00e7\u00e3o do/a \nfuncion\u00e1rio/a rec\u00e9m contratado/a no seu posto de trabalho. Geralmente o fiscal de vigil\u00e2ncia \no/a apresenta \u00e0s pessoas respons\u00e1veis no cliente e lhe explica em detalhes as especificidades e \na rotina operacional daquele posto.  \n\n\n\n128 \n\n \n\nno mercado de vigil\u00e2ncia. Al\u00e9m de ser coordenador da escola, ele \ntamb\u00e9m era instrutor no CFV. \n\nE7 era gerente de opera\u00e7\u00f5es para o estado de Santa Catarina de \numa EPS com sede na regi\u00e3o Sudeste. A empresa iniciou suas opera\u00e7\u00f5es \nno estado havia poucos anos e s\u00f3 possu\u00eda clientes privados em sua \ncarteira. O entrevistado tinha vinte anos de experi\u00eancia na \u00e1rea de \nvigil\u00e2ncia, j\u00e1 havia passado por outras EPS, inclusive tendo iniciado \nalguns postos de vigil\u00e2ncia feminina em uma delas no in\u00edcio dos anos \n2000.  \n\nE9 era psic\u00f3loga e trabalhava havia seis anos na \u00e1rea de \nvigil\u00e2ncia. Ela coordenava o departamento de recursos humanos, sendo \nrespons\u00e1vel pelo recrutamento, sele\u00e7\u00e3o, admiss\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o funcional \nem todo estado. Sua empresa atuava nas \u00e1reas de vigil\u00e2ncia e transporte \nde valores. Quando surgiam vagas no transporte de valores, cujo sal\u00e1rio \nera superior ao dos vigilantes, era procedimento padr\u00e3o da empresa \nrealizar um recrutamento interno e promover o funcion\u00e1rio, custeando o \ncurso de especializa\u00e7\u00e3o se necess\u00e1rio.  \n\nE10 era coordenador de uma escola de forma\u00e7\u00e3o havia um ano. \nTinha quinze anos de experi\u00eancia na \u00e1rea de vigil\u00e2ncia. Ele era ex-\nmilitar e, na \u00e1rea de vigil\u00e2ncia, havia trabalhado como chefe de equipe \nde transporte de valores, assistente e supervisor de seguran\u00e7a. Sua \nescola formava e reciclava vigilantes para empresas de todo o estado. \n \n \n4.2. Procedimentos da \u00e1rea de vigil\u00e2ncia \n\n \nNeste t\u00f3pico buscou-se descrever e analisar algumas \n\nespecificidades do segmento. A abertura de uma vaga de vigil\u00e2ncia \nocorria sempre por duas raz\u00f5es: (1) na aquisi\u00e7\u00e3o de um novo cliente ou \n(2) via departamento operacional, pela rescis\u00e3o de um contrato de \ntrabalho. O primeiro procedimento a ser tomado era observar se algum/a \nvigilante do pr\u00f3prio quadro funcional poderia suprir aquela necessidade. \nFrequentemente se buscava remanejar horistas para mensalistas como \nrecompensa pelos bons servi\u00e7os prestados; esta mudan\u00e7a era vantajosa \nporque o/a vigilante ficaria fixo/a em um posto e saberia antem\u00e3o seu \nsal\u00e1rio. \u201cEu vou promov\u00ea-lo se eu conhe\u00e7o o servi\u00e7o dele, se \u00e9 um bom \nprofissional e se \u00e9 pra ele ter uma carga hor\u00e1ria maior, ter um ganho \nmaior\u201d (E4). Caso n\u00e3o houvesse um/a vigilante dispon\u00edvel, o \ndepartamento operacional geraria uma requisi\u00e7\u00e3o de vaga para o \ndepartamento de recursos humanos contendo o local de trabalho, a \nescala, as especificidades t\u00e9cnicas do posto e o sexo do/a vigilante. \u201cAs \n\n\n\n 129 \n \n\n \n \n\nempresas especializadas trabalham o perfil do cliente. Quando se fecha \no neg\u00f3cio com um cliente, ele pede: \u2018eu quero um vigilante desta \nforma\u2019. Ent\u00e3o se procura atender este perfil\u201d (E10).  \n\nO sexo do/a profissional a ser contratado era determinado pelo \ncliente ou pela chefia operacional, de qualquer forma o departamento de \nrecursos humanos tinha pouca margem de manobra neste quesito. \nQuando eventualmente este campo n\u00e3o vinha estipulado na requisi\u00e7\u00e3o \nde vaga, ficava a cargo do departamento de recursos humanos contratar \num homem ou uma mulher. Neste caso, duas psic\u00f3logas afirmaram \nespontaneamente dar prefer\u00eancia \u00e0s mulheres, pois seria uma \noportunidade de contribuir com aquelas com menor chance de conseguir \numa vaga na vigil\u00e2ncia. \u201cComo elas n\u00e3o t\u00eam muita oportunidade [...] eu \nacabo preferindo mulheres. Por ser mulher tamb\u00e9m [risos], alguma \ncoisa tenho que favorecer, n\u00e9?\u201d (E1). \n\nO volume de R&amp;S era \u201csazonal\u201d (E3, E5, E8), variando em \nfun\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o do estado, dos contratos e da \u00e9poca do ano. Na regi\u00e3o \nde Florian\u00f3polis, cidade litor\u00e2nea atrativa aos turistas na alta temporada, \nfoi narrado acr\u00e9scimo nas contrata\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias vinculadas aos \npostos de ver\u00e3o (E1, E5); na regi\u00e3o Nordeste de Santa Catarina um \ngestor descreveu elevado turn over devido \u00e0 abund\u00e2ncia de \noportunidades de trabalho na ind\u00fastria local (E7).  \n\nOs/as candidatos/as entregavam curr\u00edculos ou preenchiam \nrequisi\u00e7\u00f5es de emprego nas EPS, assim o departamento de recursos \nhumanos sempre iniciava o recrutamento pelo banco de dados. Caso n\u00e3o \nfosse encontrado um/a profissional que atendesse \u00e0 demanda, realizava-\nse um processo de recrutamento externo (por meio de an\u00fancios em \njornais, r\u00e1dios, cartazes em lugares estrat\u00e9gicos etc.). As psic\u00f3logas \nnarraram entrevistar de tr\u00eas a quatro pessoas por vaga para escolher o/a \ncandidato/a adequado/a ao \u201cperfil\u201d do cliente. \u201c\u00c9 diferente contratar um \nvigilante para uma secretaria [servi\u00e7o p\u00fablico estadual], um vigilante \nde condom\u00ednio, um vigilante de shopping, que \u00e9 um perfil muito [\u00eanfase] \nexigente, e contratar um vigilante para um col\u00e9gio\u201d (E3). Os/as \ngestores/as relataram ocorrer eventualmente inger\u00eancia dos clientes no \nprocesso de R&amp;S, principalmente no setor p\u00fablico, pela indica\u00e7\u00e3o de \npessoas para ocupar as vagas; contudo o departamento de recursos \nhumanos poderia reprovar o/a candidato/a e justificar sua n\u00e3o \ncontrata\u00e7\u00e3o. \u201cEu justifico formalmente e eles [departamento \noperacional] n\u00e3o contratam; s\u00f3 se o cliente p\u00fablico exigir [\u00eanfase]\u201d \n(E3).  \n\n\n\n130 \n\n \n\nTodos/as gestores/as narraram almejar excel\u00eancia no atendimento \naos clientes. \u201cO cliente \u00e9 a nossa raz\u00e3o de existir\u201d (E4). Segundo \nKusther et al. (2010) as EPS de vigil\u00e2ncia enfrentam acirrada \ncompetitividade e precisam investir constantemente em tecnologia para \nfacilitar os processos de gest\u00e3o e agregar valor aos servi\u00e7os prestados. \nNa contemporaneidade a competitividade empresarial passou a ser \nconsiderada \u201cnatural\u201d, sendo preciso adaptar-se, superar-se sempre e, \nprincipalmente, fazer melhor que as outras empresas (Gaulejac, 2007).  \n\nO discurso voltado para a competitividade e satisfa\u00e7\u00e3o total dos \nclientes pautou as falas dos/as entrevistados/as. Eles/as narraram tentar \natender as diferentes demandas, distinguindo, principalmente, clientes \np\u00fablicos e privados. Pode-se inferir que desenvolver perfis singulares \npara cada contrato se encaixaria numa estrat\u00e9gia para fidelizar os \nclientes atuais, conquistar novos contratos e, consequentemente, \naumentar a competitividade da EPS.  \n\nEsse conjunto de sujeitos representava a empresa, decidia os \ndestinos organizacionais e/ou selecionava seus novos integrantes. A \nhomogeneidade de seus discursos estava atrelada a uma vis\u00e3o \ngerencialista (Gaulejac, 2007, 2011a) pautada no pragmatismo, na \nracionalidade instrumental e na excel\u00eancia no atendimento ao cliente; \nl\u00f3gica que considera os/as trabalhadores/as recursos, tornando o humano \nobjeto e isolando-o em vis\u00f5es utilitaristas. Esta perspectiva pode ser \nexemplificada em trecho retirado da entrevista de E3 ao comentar os \ncrit\u00e9rios de sele\u00e7\u00e3o por ela utilizados para contratar uma auxiliar para o \ndepartamento de recursos humanos: \u201cA gente buscava uma pessoa que \nolhasse realmente o perfil, que n\u00e3o tivesse contratando [o/a \ncandidato/a] por pena\u201d. \n\nAs informa\u00e7\u00f5es para averiguar se o/a vigilante se encaixava no \n\u201cperfil\u201d do cliente eram levantadas na entrevista e na an\u00e1lise dos testes \npsicot\u00e9cnicos. \u201cNa entrevista ou na avalia\u00e7\u00e3o [...] voc\u00ea consegue \nperceber dissimula\u00e7\u00f5es, mentiras e at\u00e9 transtornos\u201d (E1). Foi poss\u00edvel \napreender que no processo de R&amp;S as psic\u00f3logas buscavam avaliar as \nqualifica\u00e7\u00f5es e as qualidades dos/as candidatos/as. As primeiras \nenglobavam a escolariza\u00e7\u00e3o, os cursos, as experi\u00eancias laborais, o \nconhecimento de inform\u00e1tica, os conceitos obtidos no CFV; as segundas \nreuniam caracter\u00edsticas como intelig\u00eancia, \u201cjogo de cintura\u201d (E5), \nsubordina\u00e7\u00e3o, comprometimento, responsabilidade, comunica\u00e7\u00e3o verbal \nentre outros. Nos quesitos comprometimento e responsabilidade \navaliava-se a rotatividade do/a candidato/a nos empregos anteriores. \nOutros aspectos importantes seriam aten\u00e7\u00e3o e perspic\u00e1cia para avaliar e \nagir no contexto de trabalho: os criminosos se especializaram, passaram \n\n\n\n 131 \n \n\n \n \n\na realizar an\u00e1lises e levantamentos antes da a\u00e7\u00e3o delituosa, fotografando \no local, conquistando a confian\u00e7a e/ou aliciando funcion\u00e1rios (E2, E4, \nE6). Assim, o/a vigilante deveria ser capaz de realizar um trabalho \npreventivo, com \u201caten\u00e7\u00e3o redobrada, triplicada [...] para poder \ndiminuir a\u00e7\u00f5es de criminalidade\u201d (E3). Por fim, foi considerado \nimportante avaliar a apar\u00eancia do/a candidato/a: ele/a n\u00e3o poderia \nchegar \u201ccheio de anel, brinco ou usando bon\u00e9 pro lado\u201d (E3), teria que \nser zeloso pela sua \u201capresenta\u00e7\u00e3o, postura, como senta\u201d (E3) e \u201ccomo \nolha nos olhos\u201d (E1) do/a entrevistador/a, respondendo com firmeza e \nclareza as perguntas.  \n\nQuanto ao tipo f\u00edsico, 1,60 metro foi a altura m\u00ednima considerada \naceit\u00e1vel para um/a vigilante (idealmente era demandado profissionais \ncom cerca de 1,80 metro); este/a n\u00e3o poderia estar com sobrepeso, nem \nser considerado/a muito magro; tamb\u00e9m n\u00e3o poderia apresentar \ntatuagens aparentes. \u201cQuerendo ou n\u00e3o, o vigilante que n\u00e3o tem uma \nboa apresenta\u00e7\u00e3o pessoal, que \u00e9 um vigilante muito magro ou uma \npessoa muito gorda ... como eu vou botar num cliente?\u201d (E4). Quanto \u00e0 \nidade, somente um entrevistado disse preferir candidatos/as \u201cmaduros\u201d, \nentre 30 e 45 anos. \u201cEsse perfil \u00e9 porque a pessoa ap\u00f3s os 30 at\u00e9 os 45 \nanos, a gente entende que ela est\u00e1 focada no mercado, escolheu e \ndefiniu essa profiss\u00e3o\u201d (E7). Os/as demais entrevistados/as n\u00e3o \nmencionaram a idade como um fator determinante no R&amp;S. \n\nQuanto \u00e0 escolaridade, os/as entrevistados/as exigiam, no \nm\u00ednimo, Ensino Fundamental completo74; algumas EPS rejeitavam os \ncurr\u00edculos dos/as candidatos/as com a escolaridade m\u00ednima legal (quarta \ns\u00e9rie do Ensino Fundamental). Estas pessoas enfrentariam fortes \nrestri\u00e7\u00f5es e somente conseguiriam coloca\u00e7\u00e3o em postos considerados \ndif\u00edceis (expostos \u00e0s condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, isolados, de dif\u00edcil acesso, \nperigosos, noturnos etc.): \u201conde tem mais tecnologia, tem que colocar \numa pessoa melhorada; quando tem menos tecnologia, n\u00e3o tem controle \nacesso, inform\u00e1tica, controle de c\u00e2meras, cart\u00f5es, essas coisas mais \ndif\u00edceis, da\u00ed eles entram\u201d (E10). Cabe enfatizar um aspecto da fala de \nE10: a \u00e1rea tem buscado cada vez mais \u201cpessoas melhoradas\u201d, \npreocupando-se com os quesitos escolaridade e qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica \ndos/as candidatos/as. Este aspecto foi mais bem abordado no pr\u00f3ximo \nsubitem.  \n\n                                                 \n74 Conforme an\u00e1lise de Pochmann (2004, 2005), cabe enfatizar que a demanda por maior \nescolariza\u00e7\u00e3o e/ou qualifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 exclusiva deste segmento, mas repercute em todo \nmercado de trabalho brasileiro.   \n\n\n\n132 \n\n \n\nUma vez aprovado/a, o/a candidato/a deveria entregar para sua \nadmiss\u00e3o fotoc\u00f3pia dos documentos exigidos na Portaria n\u00ba 387/2006. \nEssa era uma preocupa\u00e7\u00e3o adicional para as psic\u00f3logas do departamento \nde recursos humanos, pois, al\u00e9m de ser aprovado na entrevista e nos \ntestes psicot\u00e9cnicos, o/a vigilante deveria apresentar idoneidade em \ntodos os documentos (n\u00e3o poderia estar sendo processado/a por \nnenhuma raz\u00e3o).  \n\nEm s\u00edntese, as principais caracter\u00edsticas observadas no R&amp;S de \nvigilantes seriam escolaridade, trabalhos anteriores, estabilidade laboral, \ncomunica\u00e7\u00e3o, aten\u00e7\u00e3o, subordina\u00e7\u00e3o, postura, apar\u00eancia, entre outras. \nAl\u00e9m disso, seria importante que o/a vigilante se apresentasse \u201caberto \npara pegar o que a empresa puder lhe oferecer\u201d (E9), ou seja, tivesse \ndisponibilidade para trabalhar em qualquer escala, hor\u00e1rio, posto ou \nvaga. Em geral, os/as gestores/as criticavam os/as vigilantes que \nestabeleciam muitas limita\u00e7\u00f5es.  \n \n \n4.3. Contrata\u00e7\u00e3o de vigilantes em geral \n\n \nNeste item buscou-se delinear as altera\u00e7\u00f5es do segmento relativas \n\naos postos de trabalho e demanda profissional. Os/as entrevistados/as \nforam un\u00e2nimes em apontar ter aumentado a exig\u00eancia na presta\u00e7\u00e3o de \nservi\u00e7os na \u00e1rea de vigil\u00e2ncia, principalmente em rela\u00e7\u00e3o aos clientes \nprivados. \u201cHoje n\u00e3o querem mais aquele vigilante com perfil de guarda. \nQuando eu entrei na [empresa] a gente procurava pessoas quietas, \nsisudas; hoje a gente procura pessoas mais voltadas para a \u00e1rea da \ncomunica\u00e7\u00e3o e do atendimento\u201d (E3).  \n\nFoi poss\u00edvel apreender na fala dos/as gestores/as tr\u00eas pontos \ncruciais envolvidos na transforma\u00e7\u00e3o da \u00e1rea: (1) houve altera\u00e7\u00e3o no \nperfil dos clientes, (2) nos postos de vigil\u00e2ncia patrimonial privada e (3) \nno tipo de crime praticado.  \n\nQuanto primeiro ponto levantado, atualmente os/as clientes \nencontram mais facilmente informa\u00e7\u00f5es sobre seguran\u00e7a, eles/as \npassaram a conhecer profundamente o que podem exigir das EPS em \ntermos de tecnologia e operacionaliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os; tornaram-se, \nportanto, mais exigentes. \u201cHoje em dia eles pedem: \u2018eu quero um \nmonitoramento digital com sistema integrado\u2019. Por qu\u00ea? O cliente com \ndois cliques tem acesso a todas as informa\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a [pela \ninternet]\u201d (E6). Na opini\u00e3o dos/as gestores/as, os shoppings e os \ncondom\u00ednios estariam entre os mais exigentes. Shoppings s\u00f3 admitiriam \nvigilantes com Ensino M\u00e9dio, altos (1,80 metro para homens e 1,70 \n\n\n\n 133 \n \n\n \n \n\nmetro para mulheres), jovens (at\u00e9 35 anos), simp\u00e1ticos/as e de \u201cboa \napar\u00eancia\u201d (E3); condom\u00ednios n\u00e3o aceitariam pessoas com escolaridade \ninferior ao Ensino M\u00e9dio e exigiriam conhecimentos de inform\u00e1tica. \nAl\u00e9m disso, para os shoppings, beleza seria um fator importante na \ncontrata\u00e7\u00e3o. \u201cShoppings t\u00eam certo perfil: altura de 1,70 metro e tem que \nser bonita. As mulheres s\u00e3o colocadas ali para enfeitar o shopping\u201d \n(E6). A eleg\u00e2ncia no uso do uniforme seria importante, bem como saber \nlidar com o p\u00fablico, ter boa comunica\u00e7\u00e3o, amabilidade, discri\u00e7\u00e3o.  \n\nQuanto aos postos de trabalho, houve grande incremento \ntecnol\u00f3gico e a implementa\u00e7\u00e3o de novas atividades ao trabalho realizado \npelos/as vigilantes. Tornaram-se comuns sistemas informatizados, \nplanilhas eletr\u00f4nicas, monitoramento por c\u00e2meras, acesso biom\u00e9trico, \nportas girat\u00f3rias detectoras de metais, r\u00e1dios comunicadores, cancelas \ncomputadorizadas, port\u00f5es eletr\u00f4nicos etc. E6 atribuiu sentido \ntransformador \u00e0 microeletr\u00f4nica: \u201ca inform\u00e1tica, sem d\u00favida alguma, foi \num divisor de \u00e1guas.\u201d (E6). Com a ascens\u00e3o da tecnologia digital \npassou-se a exigir do/a vigilante maior escolaridade e conhecimentos de \ninform\u00e1tica. \u201cQuanto mais tecnologia no posto, a gente procura o \npessoal mais qualificado\u201d (E10).  \n\nPara Kenski (2007, p. 15) seres humanos t\u00eam estabelecido um \nprocesso crescente de inova\u00e7\u00f5es e os conhecimentos da\u00ed derivados \u201c... \nd\u00e3o origem a diferentes equipamentos, instrumentos, recursos, produtos, \nprocessos, ferramentas, enfim, a tecnologias\u201d. A autora afirma que o \nconceito de \u2018novas tecnologias\u2019 \u00e9 vari\u00e1vel e contextual e, em muitos \ncasos, confunde-se com o de inova\u00e7\u00e3o. De qualquer forma, processos e \nprodutos relacionados \u00e0 eletr\u00f4nica, microeletr\u00f4nica e telecomunica\u00e7\u00f5es \nse encontram em permanente transforma\u00e7\u00e3o e frequentam \ncotidianamente o campo das inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas.  \n\n A maior parte das pessoas se defronta em seus cotidianos com \nequipamentos e processos que demandam conhecimentos de tecnologia \ndigital, desta forma a preocupa\u00e7\u00e3o em saber usar estas ferramentas \nextrapolou o universo laboral (Bianchetti, 1999). A tecnologia est\u00e1 t\u00e3o \npresente na vida humana que L\u00e9vy (1993) n\u00e3o diferencia a subjetividade \nhumana da t\u00e9cnica, pois novas maneiras de pensar e conviver s\u00e3o \nmoldadas pelas telecomunica\u00e7\u00f5es e pela inform\u00e1tica. Analisando a \ninser\u00e7\u00e3o da microeletr\u00f4nica no cotidiano, este autor acredita que a \nt\u00e9cnica toma parte do \u201ctranscendental hist\u00f3rico\u201d (p. 15). Toda inclus\u00e3o \ntecnol\u00f3gica desestabiliza, de alguma forma, o equil\u00edbrio de for\u00e7as e leva \nos seres humanos a buscarem uma nova equilibra\u00e7\u00e3o. A estabilidade \u00e9 \nsempre fugaz e provis\u00f3ria, pois mudan\u00e7as tecnol\u00f3gicas s\u00e3o incessantes. \n\n\n\n134 \n\n \n\n\u201cNeste sentido, a mudan\u00e7a t\u00e9cnica \u00e9 uma das principais for\u00e7as que \ninterv\u00e9m na din\u00e2mica da ecologia transcendental\u201d (p. 16). No segmento \nde vigil\u00e2ncia privada poder-se-ia aventar que a inser\u00e7\u00e3o de novas \ntecnologias de seguran\u00e7a (entre outras mudan\u00e7as aqui discutidas) \ndesestabilizou a \u201cecologia\u201d deste segmento, fez desaparecer o antigo \nvigia, bem como ampliou a exig\u00eancia escolar e de conhecimentos de \ninform\u00e1tica para o/a vigilante. \n\nDe forma concomitante \u00e0 inser\u00e7\u00e3o de novas tecnologias, o \nsegmento tamb\u00e9m inseriu outras atribui\u00e7\u00f5es \u00e0 vigil\u00e2ncia patrimonial: \npassou a ser cada vez mais comum o/a vigilante executar atividades \nrelacionadas \u00e0 recep\u00e7\u00e3o, informa\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o dos/as clientes, al\u00e9m \nde servi\u00e7os de apoio. Isso refor\u00e7ou a demanda por maior escolariza\u00e7\u00e3o, \npois estes profissionais passaram a ter que dar conta de diversas tarefas \nconcomitantes, envolvendo variados graus de complexidade. Os \nprocessos de reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva debatidos no item 2.1 desta tese \n(Alves, 2007; Ara\u00fajo et al., 2004) possivelmente est\u00e3o implicados nas \natribui\u00e7\u00f5es agregadas \u00e0 vigil\u00e2ncia privada. Segundo Antunes (2005), o/a \ntrabalhador/a tornou-se cada vez mais \u201c\u2018polivalente e multifuncional\u2019 \n[...] [capaz de] exercitar com mais intensidade sua dimens\u00e3o \u2018mais \nintelectual\u2019 (sempre entre aspas)\u201d (p. 32) e, para assegurar sua \nmanuten\u00e7\u00e3o no emprego, aceitou cumprir fun\u00e7\u00f5es variadas. \n\nE8 atribuiu sentidos negativos \u00e0 complexifica\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es do/a \nvigilante: \u201c[...] pedem para ele organizar a fila, colocar a bomba de \n\u00e1gua, servir o cafezinho, entendesse? S\u00f3 que se ele estiver fazendo uma \ndestas atividades, ele tirou o foco da seguran\u00e7a\u201d. Segundo este \nentrevistado, o ac\u00famulo de fun\u00e7\u00f5es aconteceria visando diminuir \ndespesas com pessoal e, tamb\u00e9m, porque os clientes desconheceriam o \ntrabalho de controle e observa\u00e7\u00e3o inerentes \u00e0 vigil\u00e2ncia e analisariam \n\u201cse ele est\u00e1 parado eu vou dar alguma coisa para ele fazer\u201d (E8). Estes \nachados coadunam com as informa\u00e7\u00f5es analisadas por Kusther et al. \n(2010) sobre os profissionais do setor receberem com frequ\u00eancia tarefas \nnem sempre condizentes com a fun\u00e7\u00e3o realizada pelo/a vigilante.  \n\nCabe melhor analisar esta quest\u00e3o, pois esta \u00e9 uma importante \nmudan\u00e7a perpetrada no segmento e abriu espa\u00e7o para a inser\u00e7\u00e3o da for\u00e7a \nde trabalho feminina, como ser\u00e1 discutido no pr\u00f3ximo item. Exige-se \ndo/a trabalhador/a cada vez mais polival\u00eancia, agregando-se novas \natividades \u00e0 sua rotina para reduzir custos operacionais. Frequentemente \nesta pr\u00e1tica ignora se h\u00e1 compatibilidade entre as tarefas associadas ao \nexerc\u00edcio profissional, pois o que est\u00e1 em jogo \u00e9 \u201ca l\u00f3gica da \nrentabilidade\u201d (Gaulejac, 2011a, p. 90). A fun\u00e7\u00e3o do/a vigilante \ntecnicamente \u00e9 incompat\u00edvel com a realiza\u00e7\u00e3o de outras atividades \n\n\n\n 135 \n \n\n \n \n\nconcomitantes, pois este/a profissional deveria ter sua aten\u00e7\u00e3o voltada \nao ambiente como um todo, antevendo situa\u00e7\u00f5es potencialmente \nperigosas (ou suspeitas) \u00e0s pessoas e ao patrim\u00f4nio. Quando o/a \nvigilante dirige seu olhar para uma pessoa (para lhe dar uma orienta\u00e7\u00e3o \nou entregar uma senha de atendimento), ele/a tirou a aten\u00e7\u00e3o do \nambiente e n\u00e3o est\u00e1 mais fazendo vigil\u00e2ncia.  \n\nCoelho (2006) refor\u00e7a a necessidade dos \u00f3rg\u00e3os fiscalizadores \nestarem atentos ao cumprimento das normas legais e t\u00e9cnicas de \nseguran\u00e7a e vigil\u00e2ncia privada, pois, segundo o autor, algumas empresas \nalteram as atividades dos/as vigilantes para otimizar a rela\u00e7\u00e3o \ncusto/benef\u00edcio, orientando seus profissionais a acumular fun\u00e7\u00f5es, afinal \n\u201co que interessa \u00e9 o lucro\u201d (p. 13). Para Cerdeira (2004), o sistema de \nfiscaliza\u00e7\u00e3o brasileiro \u00e9 prec\u00e1rio, pois o DPF n\u00e3o tem efetivo suficiente \npara exercer efetivo controle, assim, em muitas situa\u00e7\u00f5es, os/as \nvigilantes trabalham em condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias ou s\u00e3o sobrecarregados/as \ncom afazeres alheios \u00e0 sua fun\u00e7\u00e3o. \u201cIsso cria, ao inv\u00e9s de seguran\u00e7a, um \nrisco efetivo para toda a sociedade\u201d (p. 6). \n\nFinalmente, o terceiro ponto envolvido nas transforma\u00e7\u00f5es da \n\u00e1rea levantado nas entrevistas: os crimes perpetrados contra o \npatrim\u00f4nio tomaram outros contornos com a ascens\u00e3o do crime \norganizado. \u201cO marginal antes de fazer um assalto faz um levantamento \nt\u00e9cnico, o mesmo levantamento t\u00e9cnico n\u00f3s fazemos para pegar um \nposto de vigil\u00e2ncia o marginal vai fazer para tentar assaltar\u201d (E2). \nHouve aumento na sensa\u00e7\u00e3o de inseguran\u00e7a da popula\u00e7\u00e3o, catapultando \na procura pelos servi\u00e7os de seguran\u00e7a privada (Caniato &amp; Nascimento, \n2007; Chesnais, 1999; Cotta, 2005; Rondon &amp; Andrade, 2003; Caldeira, \n2000; Olmo, 2000 entre outros) e o setor se especializou para fazer \nfrente \u00e0s a\u00e7\u00f5es criminosas, passando a exigir profissionais mais \nqualificados e escolarizados para lidar com a ampla gama de \ninforma\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas de seguran\u00e7a e com tecnologia avan\u00e7ada (Kusther \net al., 2009). \n\nNas entrevistas foi poss\u00edvel historicizar algumas mudan\u00e7as: as \nprimeiras vagas no mercado catarinense surgiram em bancos e \u00f3rg\u00e3os \np\u00fablicos, gerando um \u201ccabide de empregos pol\u00edticos. [...] Quem \u00e9 que \neles colocavam para ser vigilante? Algu\u00e9m que desse voto, algu\u00e9m que \nfosse da comunidade. N\u00e3o havia preparo dessas pessoas\u201d (E6). Os \nantigos vigias eram homens, geralmente aposentados, alguns com \u201c[...] \nproblemas de coluna, n\u00e3o podiam fazer muita atividade f\u00edsica, ou \nfaltava um dedo, faltava a m\u00e3o, tinham um problema na perna\u201d (E4) e \ntrabalhavam \u201c[...] sentadinhos, com a gravata aberta, os pezinhos em \n\n\n\n136 \n\n \n\ncima da mesa, assistindo televis\u00e3o. Nenhum posto de seguran\u00e7a hoje \ntem isso\u201d (E9). Atualmente os clientes \u201cquerem uma pessoa que tenha \nracioc\u00ednio mais apurado, com discernimento mais detalhado\u201d (E7). \nAnalisando informa\u00e7\u00f5es da RAIS/2005, Kusther et al. (2010) tamb\u00e9m \nencontraram maior exig\u00eancia por parte das EPS: 45% dos vigilantes \npassaram a apresentar o Ensino Fundamental completo e 26% o Ensino \nM\u00e9dio completo ou superior incompleto. \u201cAs empresas buscam \nprofissionais que sigam normas e, ao mesmo tempo, esperam \ncontribui\u00e7\u00f5es dos mesmos quanto aos processos inovadores\u201d (p. 21).  \n\nOs/as gestores/as relataram aumento no volume de pessoas \nentregando curr\u00edculos nas EPS, reflexo da crescente procura pelo CFV. \n\u201cO [nome da escola] est\u00e1 bombando! Neste ano eu j\u00e1 fiz 1.200 alunos!\u201d \n(E5). E4 relacionou o avan\u00e7o na procura ao sal\u00e1rio convidativo e \u00e0 \nprincipal escala de trabalho do setor (12X36), facilitando a concilia\u00e7\u00e3o \nde atividades para gerar aumento na renda. Al\u00e9m disso, este seria um \ntrabalho desenvolvido \u201csem estar se sujando ou fazendo um esfor\u00e7o \nf\u00edsico muito grande\u201d (E4). E5 atrelou o aumento na busca pelo CFV \u00e0 \ncrise econ\u00f4mica: \u201cum dos setores que mais cresce na crise \u00e9 o setor de \nvigil\u00e2ncia. Quando a constru\u00e7\u00e3o civil p\u00e1ra, o pessoal migra para a \nseguran\u00e7a; quando a ind\u00fastria p\u00e1ra, o pessoal migra para a \nseguran\u00e7a\u201d. E, finalmente, para E8 a vigil\u00e2ncia seria uma profiss\u00e3o com \nreconhecimento profissional e social, tornando-a especialmente atrativa: \n\u201cChamar um vigilante de \u2018seu guardinha\u2019 \u00e9 ofensa. Ele responde: \u2018N\u00e3o, \neu sou o vigilante, [...] eu sou um profissional desta \u00e1rea\u2019\u201d (E8). \nAssociando os fatores atrativos da profiss\u00e3o ao amplo crescimento da \nvigil\u00e2ncia no setor de Servi\u00e7os (Pandjiarjian, 2008; Zanetic, 2005; \nCerdeira, 2004), o n\u00famero de vigilantes t\u00eam aumentado \nexpressivamente no estado nos \u00faltimos anos. \n\nSegundo os/as gestores/as, por\u00e9m, o perfil da maioria dos/as \nalunos/as matriculados/as no CFV estaria em desacordo com as \nexig\u00eancias das empresas. \u201cNas academias [...] menos da metade, uns \n40% ou 30%, est\u00e3o dentro do perfil\u201d (E7). Os alunos com a \nescolaridade legal m\u00ednima teriam dificuldade em acompanhar o CFV: \u201c\u00e9 \nmuito dif\u00edcil falar de gest\u00e3o aplicada, de tecnologia de alarmes para \numa pessoa que n\u00e3o tem entendimento e n\u00e3o consegue compreender \nisso\u201d (E6). A vigil\u00e2ncia s\u00f3 absorveria estes/as profissionais em postos \n\u201cdif\u00edceis\u201d, pois eles/as seriam mais \u201cobedientes\u201d e n\u00e3o reclamariam das \ncondi\u00e7\u00f5es de trabalho oferecidas (E10). As escolas de forma\u00e7\u00e3o n\u00e3o \npodem e n\u00e3o t\u00eam interesse em impedir a matr\u00edcula destes/as alunos/as: \nn\u00e3o podem porque seriam acusadas de discrimina\u00e7\u00e3o com base no art. \n81 da citada Lei n\u00ba 7.102/1983; e, tamb\u00e9m, n\u00e3o h\u00e1 nenhum interesse em \n\n\n\n 137 \n \n\n \n \n\nbarrar alunos pagantes. Segundo os/as gestores/as, o/as alunos/as \ndesconheceriam as exig\u00eancias atuais do mercado de vigil\u00e2ncia, como \npode ser observado neste trecho: \u201cvai ser vigilante! \u00c9 facinho. [...] Eles \nte d\u00e3o um diploma, voc\u00ea pega um empreguinho, eles te arrumam um \npostinho, de vez em quando vai o fiscalzinho chato l\u00e1, mas quando ele \nvai embora ainda d\u00e1 para voc\u00ea tirar um cochillinho [risos]\u201d (E6).  \n\nForam encontrados registros sobre a inadequa\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o \nem Coelho (2006) e Kusther et al. (2010). Seu anacronismo tamb\u00e9m foi \ndebatido pela pesquisadora no V Encontro Brasileiro de Educa\u00e7\u00e3o e \nMarxismo (Diogo, 2011). H\u00e1 elevado investimento econ\u00f4mico, \nemocional e social embutido na realiza\u00e7\u00e3o do CFV por um/a aspirante \u00e0 \nprofiss\u00e3o, muitos/as desconhecem o perfil atualmente exigido pelas EPS \ne se iludem que conseguir\u00e3o uma r\u00e1pida inser\u00e7\u00e3o profissional tendo \nsomente a escolaridade legal m\u00ednima75.  \n\n \n \n\n4.4. Mulheres na vigil\u00e2ncia patrimonial privada \n \n\nNa an\u00e1lise deste tema buscou-se a percep\u00e7\u00e3o dos/as gestores/as \nsobre a receptividade de mulheres no segmento, as caracter\u00edsticas \nespec\u00edficas desta demanda e as singularidades do R&amp;S da for\u00e7a de \ntrabalho feminina.  \n\nN\u00e3o foi poss\u00edvel precisar quando as mulheres passaram a \nfrequentar o CFV. Nunca houve restri\u00e7\u00f5es legais, contudo antes dos \nanos 2000 a \u00e1rea de vigil\u00e2ncia privada n\u00e3o ocupava a for\u00e7a de trabalho \nfeminina, assim n\u00e3o havia procura de mulheres pelo CFV. Uma escola \npermitiu o acesso da pesquisadora ao banco de dados (fichas de \nmatr\u00edcula impressas), contudo este n\u00e3o estava alimentado com a vari\u00e1vel \nsexo, impedindo a an\u00e1lise devido imprecis\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es. O \nvolume de mulheres matriculadas o CFV ainda \u00e9 pequeno76, mas tende a \ncrescer na mesma medida do aumento das possibilidades de inser\u00e7\u00e3o na \n\u00e1rea.  \n\nO gestor respons\u00e1vel por uma das escolas acreditava que as \nmulheres almejavam \u201cprofissionaliza\u00e7\u00e3o\u201d ao buscar a \u00e1rea de vigil\u00e2ncia \n\n                                                 \n75 Esta afirma\u00e7\u00e3o tem como base a fala dos/as gestores/as e as informa\u00e7\u00f5es colhidas junto ao \nsegundo conjunto de sujeitos, conforme ser\u00e1 debatido no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo. \n76 A pesquisadora frequentou seis CFV e observou que a m\u00e9dia eram quatro a cinco mulheres \nentre cerca de quarenta homens (dependendo da capacidade da sala de aula e dos alojamentos \nfeminino e masculino). Estatisticamente, cada CFV tem aproximadamente 10% de alunas (cada \ncurso poder\u00e1 ter, no m\u00e1ximo, quarenta e cinco alunos/as, segundo o anexo I da Portaria no \n387/2006). \n\n\n\n138 \n\n \n\nenquanto os homens aspiravam uma r\u00e1pida forma de inser\u00e7\u00e3o no \nmercado de trabalho. \u201cOs homens, a maioria est\u00e1 desempregada e \nprecisa de emprego para sustentar a fam\u00edlia. As mulheres, a gente \nobserva pouqu\u00edssimas que precisam trabalhar para o sustento, elas v\u00eam \nbuscar algo a mais, ter seu pr\u00f3prio dinheiro, buscar uma melhor \ncondi\u00e7\u00e3o de vida, um complemento\u201d (E10). Pode-se perceber que esta \ncoloca\u00e7\u00e3o atribu\u00eda sentidos estereotipados ao trabalho feminino, pois, no \nimagin\u00e1rio deste gestor, o homem teria o papel de provedor da fam\u00edlia e \nsal\u00e1rio da mulher seria complementar e secund\u00e1rio ao masculino. \n\nPara E1, E5, E6 e E8, as mulheres procurariam o CFV para \ncompensar um antigo sonho de ser policial. \u201cEm noventa por cento dos \ncasos [...] ela queria ser policial, queria usar farda, o desejo da farda \u00e9 \nmuito importante\u201d (E1), \u201c\u00e9 quest\u00e3o de imagem [relacionada ao \nfardamento], aquela coisa de todo mundo saber que ela \u00e9 vigilante\u201d \n(E3). Apesar de a vigil\u00e2ncia ter atua\u00e7\u00e3o distinta das pol\u00edcias, para a \npopula\u00e7\u00e3o em geral h\u00e1 muitas semelhan\u00e7as vis\u00edveis (uso da farda, \narmamento, postura de trabalho, atua\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de seguran\u00e7a etc.) \npossibilitando \u00e0queles/as que n\u00e3o conseguiram prestar ou passar em \nconcursos para as pol\u00edcias ocuparem cargo assemelhado em uma \u00e1rea \nafim. \u201cEntra naquela quest\u00e3o de vir pra vigil\u00e2ncia pra se realizar \nporque na pol\u00edcia militar ou noutros \u00f3rg\u00e3os militares elas tiveram \ndificuldade de entrar\u201d (E7). Al\u00e9m disso, foi apontado pelos gestores/as \nque as mulheres matriculadas no CFV geralmente tinham vigilantes na \nfam\u00edlia, sempre homens (marido, pai, tios, irm\u00e3os, primos etc.). \n\u201cNormalmente, interessante, as mulheres vigilantes t\u00eam os maridos \ntamb\u00e9m vigilantes, em 70% dos casos\u201d (E6). Este fato foi observado na \nan\u00e1lise do segundo conjunto de sujeitos e ser\u00e1 debatido no cap\u00edtulo 5. \n\nOutra peculiaridade apontada pelos/as gestores/as: o CFV seria o \n\u201csonho das serventes\u201d. De modo geral, a literatura associa servi\u00e7os de \nlimpeza e conserva\u00e7\u00e3o ao preconceito e \u00e0 falta de reconhecimento \nsocial, denominada por Costa (2002) de invisibilidade p\u00fablica. O \ntrabalho das serventes de limpeza \u00e9 socialmente desvalorizado, para o \nqual s\u00e3o atribu\u00eddos sentidos cansativos, mal remunerados e, muitas \nvezes, humilhantes (Diogo, 2005). As trabalhadoras dom\u00e9sticas \n(diaristas e empregadas) tamb\u00e9m s\u00e3o pouco reconhecidas e t\u00eam sua \nidentidade ocupacional vinculada \u00e0 subalternidade e desvaloriza\u00e7\u00e3o \nsimb\u00f3lica do trabalho servil (Santos, 2011). Conquistar um trabalho com \nmelhor visibilidade, prest\u00edgio social, maior remunera\u00e7\u00e3o e fisicamente \nmais leve poderia representar uma consider\u00e1vel ascens\u00e3o profissional \npara estas trabalhadoras. Al\u00e9m disso, vigilante \u00e9 profiss\u00e3o \nregulamentada enquanto servente de limpeza \u00e9 considerada uma \n\n\n\n 139 \n \n\n \n \n\nocupa\u00e7\u00e3o: \u201cVigilante est\u00e1 escrito e carimbado na Carteira de Trabalho, \nisso j\u00e1 d\u00e1 uma diferen\u00e7a\u201d (E1). As psic\u00f3logas entrevistadas relataram \npriorizar no R&amp;S serventes que fizeram o CFV para cargos na \nvigil\u00e2ncia: \u201cn\u00e3o tem uma pol\u00edtica instaurada, [...] mas quando a gente \npode atender uma servente que desempenha muito bem como servente e \nfez o curso de vigilante, surgindo uma vaga [na vigil\u00e2ncia] ela \u00e9 a \nprimeira pessoa que a gente vai recorrer\u201d (E3). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao desempenho das alunas durante o CFV, foram \ntecidos elogios: \u201ceu prefiro formar mulheres, elas s\u00e3o mais focadas, \nmuito mais dedicadas, acatam com mais facilidade, o n\u00edvel de \nentendimento delas \u00e9 melhor\u201d (E6) e \u201celas estudam mais\u201d (E10). Esses \ncoment\u00e1rios est\u00e3o repletos de estere\u00f3tipos de g\u00eanero, considerando as \nmulheres mais estudiosas e submissas que os homens.  \n\nSegundo os/as entrevistados/as, as mulheres come\u00e7aram a ocupar \nvagas de vigil\u00e2ncia em Santa Catarina entre o final da d\u00e9cada de 1990 e \nin\u00edcio dos anos 2000, em postos banc\u00e1rios e no monitoramento \neletr\u00f4nico. Nos bancos, foram inseridos \u201ccasais\u201d (um vigilante homem e \numa mulher) e, segundo E6, a id\u00e9ia deu certo e rapidamente se \ndisseminou entre algumas redes banc\u00e1rias. \u201cVou ter a for\u00e7a, digamos \nassim, do homem e, digamos ... n\u00e3o \u00e9 que o homem n\u00e3o tenha ... a \nperspic\u00e1cia, aquele olhar atento e mais profundo da mulher, mas a \nmulher \u00e9 mais cuidadosa, mais detalhista\u201d (E2). Este trecho revela \ndistin\u00e7\u00f5es entre aquilo que \u00e9 esperado de homens e mulheres na \u00e1rea de \nvigil\u00e2ncia privada, revelando que os sentidos atribu\u00eddos ao trabalho na \nvigil\u00e2ncia s\u00e3o sexuados e cercados de estere\u00f3tipos. \n\nAlguns/as gestores/as atribu\u00edram a inser\u00e7\u00e3o de mulheres neste \nsegmento marcadamente masculino \u00e0 recente demanda por maior \nescolaridade e \u00e0s caracter\u00edsticas de alguns postos de trabalho, \nprincipalmente as portarias e as recep\u00e7\u00f5es (este ponto ser\u00e1 discutido no \npr\u00f3ximo item). Para eles/as, as mulheres estariam \u201cintelectualmente \nmais preparadas\u201d (E4) para operar tecnologias informatizadas e teriam \nmaior desenvoltura nos relacionamentos interpessoais. Contudo, n\u00e3o \nobstante sua maior escolaridade, fizeram-se presentes hierarquias \nligadas ao g\u00eanero: as mulheres precisariam demonstrar maior \n\u201cesperteza\u201d (E4, E9) para poderem ocupar este lugar historicamente \nmasculino. \u201cSe para o homem a gente j\u00e1 pede segundo grau, pra mulher \ntem que ter o segundo grau exig\u00edvel [\u00eanfase]. [...] Se uma mulher quer \nbuscar [uma vaga] tem que mostrar algo a mais\u201d (E9). Refor\u00e7ou-se \nnesta fala um sentido de inferioridade feminina no trabalho da vigilante, \nela teria que apresentar \u201calgo a mais\u201d para ser aceita neste segmento no \n\n\n\n140 \n\n \n\nqual prevalece a identidade profissional masculina. Pode-se afirmar, \ncom base em F\u00e1vero (2010), que as din\u00e2micas associadas a estas \npr\u00e1ticas de g\u00eanero contribuem para que as mulheres se sintam \nincompetentes e continuamente desvalorizadas. \n\nAs mulheres apresentam maior escolaridade que os homens: \nsegundo o IBGE, em 2009 61,2% das trabalhadoras brasileiras tinham \n11 ou mais anos de estudo77. Os gestores da pesquisa empreendida por \nKusther et al. (2010) consideraram as mulheres mais predispostas aos \ndesafios e novas possibilidades, enquanto os homens foram \nmencionados como mais resistentes \u00e0s novidades, \u201c[...] reflexo da \ncultura masculina predominantemente maior no ambiente de trabalho de \nseguran\u00e7a privada que se estabeleceu ao longo dos anos\u201d (p. 18). Esta \ntamb\u00e9m poderia ser uma forma de analisar a gradativa abertura do setor \n\u00e0s mulheres, pois elas obtiveram penetra\u00e7\u00e3o na \u00e1rea justamente no \nmomento que ocorreu uma mudan\u00e7a ecol\u00f3gica (baseada em L\u00e9vy, \n1993) na \u00e1rea. Ou seja, a demanda por maior escolaridade e capacita\u00e7\u00e3o \nt\u00e9cnica desestabilizou o perfil profissional do segmento e, talvez, a \ninser\u00e7\u00e3o de mulheres seja um processo das EPS rumo a uma nova \nequilibra\u00e7\u00e3o.  \n\nApreendeu-se na fala dos/as gestores/as que primeiras vigilantes \ntinham caracter\u00edsticas assemelhadas \u00e0s dos homens (E1, E3, E4, E5, \nE7): eram \u201cmasculinizadas\u201d (E7), \u201ca grande maioria era homossexual, \n[...] mulheres brutas, mais ou menos o f\u00edsico de um homem, fortes, \ncabelos curtos, pouca maquiagem, aquela coisa entroncada\u201d (E5). Ou \nseja, num primeiro momento elas se encaixaram perfeitamente no \npadr\u00e3o masculino da \u00e1rea, sem representar uma mudan\u00e7a de paradigma, \npois o estere\u00f3tipo do setor se manteve intacto. \n\nAtualmente o segmento moldou um perfil peculiar \u00e0s vigilantes, \nrejeitando aquelas que se apresentam \u201cmasculinizadas\u201d. Um cliente \nrecusou uma vigilante encaminhada por E3 com a seguinte frase: \u201c\u2018Eu \npedi uma mulher\u2019 [\u00eanfase]. \u2018Mas eu mandei uma mulher\u2019. \u2018N\u00e3o, mandou \numa mulher em formato de homem, pode mandar uma mulher em \nformato de mulher, de menina\u2019\u201d. Percebe-se que esta coloca\u00e7\u00e3o est\u00e1 \neivada de preconceitos e aquelas que ousam desafiar os estere\u00f3tipos \nvigentes s\u00e3o, na maioria das vezes, preteridas por este exigente setor. \nSegundo os/as gestores/as vigilantes femininas homossexuais s\u00e3o aceitas \n\u201cdesde que tenham vaidade\u201d (E3) e \u201cn\u00e3o afrontem a sociedade com sua \n\n                                                 \n77 Informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis no site do IBGE:  \n<http://www.ibge.gov.br/home/presidencia/noticia/noticia_visualiza.php?idnoticia=1567&amp;id_p\nagina=1>. Acesso em 08.07.2011. \n\n\n\n 141 \n \n\n \n \n\npredile\u00e7\u00e3o\u201d (E5). Quando elas \u201cn\u00e3o deixam seu lado feminino [e] [...] \nn\u00e3o deixam sobressair muito o lado masculino [...] [seriam] perfeitas\u201d \n(E4). \u201cEu prefiro a homossexual porque tenho menos risco de \ngerenciamento de gravidez e falta por motivo de filhos\u201d (E7).  \n\nSe no in\u00edcio da abertura do segmento \u00e0s mulheres se buscava a \nhomogeneiza\u00e7\u00e3o, atualmente se busca a diferencia\u00e7\u00e3o entre os sexos. \nPoder-se-ia aventar que as vigilantes consideradas \u201cperfeitas\u201d teriam um \nperfil andr\u00f3gino, associando postura viril \u00e0s \u201ccaracter\u00edsticas de \nmulher\u201d.  Pode-se perceber que a demanda pela for\u00e7a de trabalho \nfeminina tornou-se amb\u00edgua e, muitas vezes, configurou um paradoxo \norganizacional (Gaulejac, 2007, Vasconcelos et al. 2006, Vasconcelos \n&amp; Vasconcelos, 2004).   \n\nA abertura da vigil\u00e2ncia privada \u00e0s mulheres ainda \u00e9 restrita e \nsegmentada a poucos postos de trabalho. No setor persiste a imagem do \n\u201csecurity man\u201d (E6): homem, forte, alto, destemido. \u201cPor que vou \nquerer uma mulher? Eu prefiro colocar um cara grand\u00e3o, forte, s\u00f3 que \ncom um c\u00e9rebro do tamanho de uma am\u00eandoa\u201d (E6). Segundo os/as \ngestores/as, alguns/as clientes rejeitariam a oferta de mulheres vigilantes \n\u201cporque mulher n\u00e3o tem que estar com um rev\u00f3lver na cintura\u201d (E5) e \n\u201cn\u00e3o imp\u00f5e respeito\u201d (E3). O cliente \u201c[...] tem uma tend\u00eancia de n\u00e3o se \nsentir seguro com uma mulher armada l\u00e1 na frente, ele a v\u00ea mais como \nv\u00edtima do que realmente para estar protegendo a empresa em si\u201d (E7). \nSegundo E5, o preconceito contra a mulher vigilante seria \nproporcionalmente maior nos postos do interior do estado, onde \nimperaria uma vis\u00e3o mais \u201cmachista\u201d. \n\nPesquisando identidades profissionais, Chies (2010) aponta que \nestas s\u00e3o diferenciadas entre os g\u00eaneros num mesmo campo \nprofissional. As profiss\u00f5es constru\u00eddas historicamente como masculinas \ns\u00e3o mais valorizadas em compara\u00e7\u00e3o \u00e0quelas consideradas femininas e  \n\n... quando as mulheres ocupam um espa\u00e7o em profiss\u00f5es tidas como \nmasculinas, n\u00e3o apenas pela sua constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, mas muitas vezes \npela demarca\u00e7\u00e3o de pr\u00e9-requisitos tidos como masculinos (for\u00e7a, \nresist\u00eancia e lideran\u00e7a), a for\u00e7a de trabalho dessas mulheres \u00e9 concebida \ncomo inferior. Essas diferen\u00e7as impostas entre os g\u00eaneros que, na \nmaioria das vezes, expressam um sentido de inferioridade \u00e0 mulher s\u00e3o \nconstitu\u00eddas por um refor\u00e7o ideol\u00f3gico que busca mascarar a realidade. \n(Chies, 2010, p. 510/11). \nDenissen (2010) acredita que mulheres atuando em empregos \n\npredominantemente masculinos encontram problemas para a constru\u00e7\u00e3o \nde uma identidade profissional, pois muitas vezes vivenciam \nexpectativas contradit\u00f3rias (paradoxais) de serem obrigadas a \n\n\n\n142 \n\n \n\napresentar-se de modo \u201cfeminino\u201d e ter desempenho \u201cmasculino\u201d no \ntrabalho. Esta situa\u00e7\u00e3o gera constrangimentos e pode simplesmente \nreproduzir domina\u00e7\u00f5es de g\u00eanero, contudo a autora defende que pode, \ntamb\u00e9m, criar possibilidades de resist\u00eancia e transforma\u00e7\u00e3o. \n\nEstudando a presen\u00e7a feminina na Pol\u00edcia Militar do Rio de \nJaneiro, Soares e Musumeci (2005) apontam que as mulheres se \ndefrontaram com desafios espec\u00edficos: \u201cconstruir credibilidade, \ncombater estere\u00f3tipos, provar seu valor, lidar com situa\u00e7\u00f5es delicadas \ndecorrente da rela\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica superposta \u00e0 de g\u00eanero, administrar a \ndupla jornada, como policiais e m\u00e3es de fam\u00edlia etc.\u201d (p. 139). Estes \ndesafios tamb\u00e9m foram colocados \u00e0s mulheres no campo da vigil\u00e2ncia \npatrimonial privada. \n\nA segmenta\u00e7\u00e3o ocupacional na \u00e1rea de vigil\u00e2ncia representou um \nparadoxo: mudan\u00e7as no perfil dos clientes e nos postos de trabalho \npromoveram a absor\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho feminina; contudo o setor \nest\u00e1 historicamente associado \u00e0 imagem do \u201csecutity-man\u201d e persistem \nreceios em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 capacidade em fornecer seguran\u00e7a das mulheres \nvigilantes.  \n\nAlguns gestores narraram a necessidade de realizar um \u201ctrabalho \nde convencimento\u201d (E2, E4, E7, E9) pr\u00e9vio com os clientes, \ndemonstrando algumas \u201cvantagens\u201d em colocar uma vigilante em \ndeterminado posto de trabalho. \u201cEste \u00e9 um mundo masculino, ent\u00e3o tem \nque ter um pouco de intelig\u00eancia na hora de vender o produto [a \nvigilante mulher]\u201d (E2). Apreendeu-se que os/as gestores/as buscavam \ncom esta atitude influir no perfil delineado pelos clientes visando \nmelhor atend\u00ea-los e/ou favorecer o gerenciamento do posto, contudo a \ndecis\u00e3o final pela contrata\u00e7\u00e3o de mulheres caberia exclusivamente ao \ncliente: \u201ceu n\u00e3o posso obrigar, ir contra o cliente, o que eu fa\u00e7o \u00e9 \nexplicar e tentar vender [a id\u00e9ia de contratar uma vigilante mulher]\u201d \n(E2). \n\nAs vigilantes eram apresentadas como mais cuidadosas, \ndetalhistas, atenciosas, concentradas, agrad\u00e1veis, sutis etc. Al\u00e9m disso, \nsua apresenta\u00e7\u00e3o pessoal era considerada superior \u00e0 masculina: \n\u201cnenhuma mulher vai trabalhar com roupa suja, com cabelo revirado, \ncom a blusa fora da cal\u00e7a, nem sapatos sujos\u201d. Estas \u201cvantagens\u201d se \nalicer\u00e7avam em sentidos essencializados dos trabalhos realizados por \nmulheres e homens, negando que \u201cos grupos sexuados n\u00e3o s\u00e3o o \nproduto de destinos biol\u00f3gicos\u201d (Kergoat, 2002, p. 49) e tornando \n\u201cnatural\u201d uma constru\u00e7\u00e3o cultural e social. O estudo das rela\u00e7\u00f5es de \ng\u00eanero refuta a exist\u00eancia de atributos essenciais a homens e mulheres. \nSe em nossa cultura a maioria das mulheres \u00e9 considerada mais \n\n\n\n 143 \n \n\n \n \n\ndelicada, comunicativa, atenciosa, multitarefa, flex\u00edvel e subordinada \nque o sexo oposto \u00e9 porque estes s\u00e3o conhecimentos t\u00e1citos (Kuenzer, \n2002; Kuenzer, Abreu &amp; Gomes, 2007) valorizados e socialmente \naprendidos desde a mais tenra idade, forjando subjetividades \ndiferenciadas entre homens e mulheres.  \n\nAs rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero estabelecidas socialmente tornam as \nhabilidades e saberes t\u00e1citos constru\u00eddos por homens e mulheres \ndiferentes, tanto em termos qualitativos como valorativos. \nCompetitividade, virilidade, prontid\u00e3o, for\u00e7a f\u00edsica \u2013 atributos \nassociados ao masculino \u2013 recebem geralmente maior valoriza\u00e7\u00e3o \nsocial; enquanto meiguice, dedica\u00e7\u00e3o, concentra\u00e7\u00e3o, min\u00facia \u2013 \ncaracter\u00edsticas consideradas \u201ctipicamente femininas\u201d \u2013 auferem status \ninferior. Para Nuernberg (2008), at\u00e9 a pr\u00f3pria Psicologia legitimou em \nseus prim\u00f3rdios a distin\u00e7\u00e3o entre as formas de ser e agir conforme o \nsexo biol\u00f3gico, pois at\u00e9 a metade do s\u00e9culo XX esta era usada para \nexplicar \u201ccientificamente\u201d o motivo pelo qual somente homens \nassumiam cargos de maior import\u00e2ncia, responsabilidade e poder.  \n\nAs \u201cqualidades femininas\u201d s\u00e3o adquiridas na esfera privada, \nintergeracionalmente e, tamb\u00e9m, por meio do trabalho reprodutivo, \npredominantemente realizados por mulheres. Estas caracter\u00edsticas \nfacilmente transformam as qualidades num \u201cdom\u201d, pois n\u00e3o h\u00e1 custos \nenvolvidos, e podem ser exploradas pelo capital sem a devida \nremunera\u00e7\u00e3o.  \n\nInteressante apontar que as \u201cqualidades femininas\u201d aqui descritas \npelos/as gestores/as eram atrativas para o mercado de vigil\u00e2ncia. \nRambla (2000) defende a hip\u00f3tese dos conhecimentos adquiridos no \n\u00e2mbito dom\u00e9stico terem se tornado mais importantes atualmente do que \neram anos atr\u00e1s, pois pesquisas demonstram que algumas caracter\u00edsticas \ndestes saberes podem aumentar a capacita\u00e7\u00e3o das mulheres no mercado \nde trabalho.  \n\nQuanto ao processo de R&amp;S, este possu\u00eda caracter\u00edsticas \nfortemente sexuadas: em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s mulheres considerou-se \u201cnormal\u201d \nrecolher informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre a estrutura familiar, n\u00famero e \nidade dos filhos, rede de apoio (fam\u00edlia, marido/companheiro, creche, \nescola, vizinhos etc.) entre outros quesitos. Estas informa\u00e7\u00f5es \ndeterminavam a aprova\u00e7\u00e3o da candidata de modo t\u00e3o (ou mais) intenso \nquanto a an\u00e1lise das qualifica\u00e7\u00f5es e qualidades descritas no item \nanterior. \u201cEu me preocupo com os filhos, quem cuida, tem toda a \nquest\u00e3o da creche, tem os hor\u00e1rios, quem busca, estas coisas normais. \nNo homem a gente j\u00e1 n\u00e3o se preocupa com isso\u201d (E1). Segundo os/as \n\n\n\n144 \n\n \n\ngestores/as, faltas relacionadas ao cuidado dos filhos eram mais \nfrequentes em mulheres; desta forma eles/as consideraram filhos \nmenores de dois anos de idade empecilhos para o exerc\u00edcio profissional \nde mulheres na vigil\u00e2ncia, afinal \u201c\u00e9 a m\u00e3e quem cuida\u201d (E1). Assim, \nevitava-se contratar m\u00e3es de crian\u00e7as pequenas (independente da sua \nestrutura de apoio). Observou-se, mais uma vez, uma percep\u00e7\u00e3o \ncristalizada e essencializada, partindo-se da premissa que \u2018m\u00e3es de \ncrian\u00e7as pequenas costumam faltar ao trabalho\u201978. \n\nPesquisa sobre arranjos dom\u00e9sticos de g\u00eanero no Brasil, realizada \npor Nunes (2011a), revela que a primeira vari\u00e1vel condicionante do \ntempo dedicado ao trabalho realizado no lar \u00e9 o n\u00famero de filhos, pois \neste aumenta o ritmo e a intensidade das atividades, particularmente \nquando as crian\u00e7as t\u00eam at\u00e9 dois anos de idade. Bruschini (2007) aponta \nque as m\u00e3es dedicam, em m\u00e9dia, trinta e cinco horas semanais para as \natividades reprodutivas quando possuem filhos/as menores de dois anos \ne trinta e duas horas semanais quando eles/as t\u00eam entre dois e quatro \nanos de idade, cifras muito superiores \u00e0s encontradas na popula\u00e7\u00e3o \nfeminina em geral (27 horas semanais). Poder-se-ia supor que as m\u00e3es, \nprincipais respons\u00e1veis pelos cuidados direcionados aos filhos, tivessem \nmaior volume de faltas neste quesito, contudo outros fatores (tais como \nrede de apoio, log\u00edstica, organiza\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o de tarefas etc.) podem \nalterar este cen\u00e1rio. A l\u00f3gica gerencialista (Gaulejac, 2007), contudo, \nn\u00e3o os prioriza e opta frequentemente pela simples exclus\u00e3o daquelas \nque potencialmente poderiam vir a faltar, enfatizando aspectos \necon\u00f4micos.  \n\nAinda em rela\u00e7\u00e3o ao R&amp;S de mulheres, era questionado se a \ncandidata pretendia engravidar \u201cporque \u00e9 mais um motivo que ela vai \nficar afastada\u201d (E3) e se o marido concordava com ela trabalhar na \u00e1rea \nde vigil\u00e2ncia privada (E1)79. Tamb\u00e9m era exigido da candidata, de \nforma mais enf\u00e1tica que em rela\u00e7\u00e3o aos homens, ampla aceita\u00e7\u00e3o de \nescalas ou tipos de postos de trabalho, pois o n\u00famero de vagas femininas \nera pequeno e se ela apresentasse restri\u00e7\u00f5es ou limita\u00e7\u00f5es seria dif\u00edcil \nremanej\u00e1-la no caso de um eventual encerramento de contrato (E1, E5, \nE9). \u201c\u2018Ah, eu n\u00e3o quero trabalhar armada\u2019. Eu disse: \u2018infelizmente eu \n\n                                                 \n78 Os/as gestores/as apontaram ser mais dif\u00edcil para as mulheres conciliar os cuidados da prole \ncom o trabalho remunerado, acarretando em maior volume de faltas relacionadas a problemas \nde sa\u00fade dos filhos, contudo n\u00e3o foi poss\u00edvel confirmar estatisticamente esta informa\u00e7\u00e3o. \n79 Duas psic\u00f3logas narraram que algumas mulheres desistiam do servi\u00e7o porque os maridos ou \ncompanheiros n\u00e3o concordavam com este exerc\u00edcio profissional e solicitavam que elas \npedissem demiss\u00e3o, dessa forma elas questionavam a \u2018autoriza\u00e7\u00e3o\u2019 destes.   \n\n\n\n 145 \n \n\n \n \n\nn\u00e3o tenho lugar para ti aqui\u2019 [...] Eu n\u00e3o posso ter esse diferencial\u201d \n(E5).  \n\nSegundo os/as gestores/as, as mulheres aceitariam mais \nfacilmente vagas de horista. \u201cVou me fazer ver, ent\u00e3o vou aceitar essa \nvaga mesmo\u201d (E3). Idealmente o horista ficaria integralmente \u00e0 \ndisposi\u00e7\u00e3o da empresa porque poderiam surgir coberturas de postos em \nquaisquer hor\u00e1rios. Neste tipo de posto de trabalho, torna-se dif\u00edcil \nefetuar um planejamento da receita mensal, pois a remunera\u00e7\u00e3o se d\u00e1 \npor hora trabalhada. Em raros casos \u00e9 poss\u00edvel ao horista obter \nrendimento superior ao mensalista, mas geralmente o seu sal\u00e1rio \u00e9 \nmenor. As oportunidades femininas na vigil\u00e2ncia s\u00e3o limitadas e, como \ncitado pelos/as gestores/as, h\u00e1 possibilidade dos/as horistas serem \npromovidos para vagas de mensalistas; assim aceitar este tipo de vaga \npoderia ser considerada uma t\u00e1tica (Certeau, 1994) das mulheres para \nconseguirem uma inser\u00e7\u00e3o inicial em uma EPS.   \n\nAs vigilantes estariam vetadas para a escala noturna ou para os \npostos considerados de alta periculosidade. Os gestores operacionais \nnarraram realizar uma avalia\u00e7\u00e3o de riscos antes de inserir uma mulher \nnum posto de vigil\u00e2ncia, naqueles considerados de alta periculosidade \nn\u00e3o se colocava vigilante mulher independente da escala. \u201cO bandido \nvai ver a mulher: \u2018p\u00f4, \u00e9 mulher, \u00e9 mais f\u00e1cil\u2019. [...] J\u00e1 \u00e9 t\u00e3o complicado \nter vaga pra mulher, se eu colocar ela e houver um assalto vai piorar\u201d \n(E5). Evitava-se colocar mulheres em postos pr\u00f3ximos ou dentro de \nfavelas, onde o entorno era violento ou onde poderia haver necessidade \ndo uso da for\u00e7a f\u00edsica. \u201cEu n\u00e3o posso colocar uma mulher na \nemerg\u00eancia de um hospital [...] pois eles v\u00e3o passar por cima\u201d (E4). \nSegundo os gestores, essa seria uma forma de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 vigilante. \u201cO \nhomem tamb\u00e9m \u00e9 rendido, mas mulher pode agravar um pouquinho \nmais, pode haver um estupro ou [...] alguma coisa mais grave\u201d (E10). \nOs/as gestores/as tamb\u00e9m consideraram arriscado inserir mulheres em \npostos noturnos80. Nos condom\u00ednios, por exemplo, mesmo naqueles \nconsiderados de baixa periculosidade, as EPS optavam por colocar uma \nmulher durante o dia e um homem \u00e0 noite: \u201c\u00c0 noite acaba tendo a \npresen\u00e7a mais ostensiva do homem. Eu particularmente ainda n\u00e3o \nconsigo visualizar a mulher trabalhando \u00e0 noite\u201d (E8).  \n\nFoi poss\u00edvel apreender que a introdu\u00e7\u00e3o de mulheres poderia, \ndesde o ponto de vista dos/as gestores/as, fragilizar determinados \npostos, colocando o patrim\u00f4nio e a vigilante em risco. A menor for\u00e7a \n                                                 \n80 Exce\u00e7\u00e3o feita \u00e0 vigil\u00e2ncia eletr\u00f4nica (monitoramento de c\u00e2meras e alarmes), pois as \nvigilantes trabalhariam em locais fechados. \n\n\n\n146 \n\n \n\nf\u00edsica feminina foi citada como um fator de atra\u00e7\u00e3o para o crime, pois \nelas poderiam ser v\u00edtimas de amea\u00e7as e/ou viol\u00eancia f\u00edsica, inclusive \nestupros, realidade menos frequente entre os homens. Cabe salientar que \neventos deste tipo nunca aconteceram em nenhuma das EPS cujos/as \nos/as gestores/as foram entrevistados/as, a n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o de mulheres \nem postos noturnos e arriscados era \u201cpreventiva\u201d (E1) e estava baseada \nna pressuposi\u00e7\u00e3o da ocorr\u00eancia desse tipo de evento, considerando a \nmulher o \u2018sexo fr\u00e1gil\u2019.  \n\nEstudando a inser\u00e7\u00e3o de mulheres na Pol\u00edcia Militar do Rio de \nJaneiro, Soares e Musumeci (2005) tamb\u00e9m encontraram segmenta\u00e7\u00e3o \nocupacional baseada em vis\u00f5es generificadas. As policiais estudadas \npelas autoras eram frequentemente destinadas a \u201c... fun\u00e7\u00f5es condizentes \ncom a imagem tradicional do papel social desempenhado pelo feminino, \nao abrigo de riscos maiores e longe das atividades associadas a \u2018guerra\u2019\u201d \n(p. 95). Para as autoras, prevalecia em todos os escal\u00f5es uma vis\u00e3o \nessencialista das diferen\u00e7as sexuais, manifesta na id\u00e9ia de que as \nmulheres s\u00e3o mais gentis, delicadas, afetivas, atenciosas etc. \n\nA quest\u00e3o da menor for\u00e7a f\u00edsica feminina foi uma t\u00f4nica nos \ndiscursos. Mulheres e homens receberam o mesmo treinamento de \ndefesa pessoal e imobiliza\u00e7\u00e3o durante o CFV, o n\u00edvel de exig\u00eancia dos \ninstrutores foi considerado igual para ambos os sexos, contudo \nacreditava-se que elas eram menos h\u00e1beis para dominar um oponente. \nUm dos gestores detalhou que as mulheres eram destinadas aos postos \ncuja probabilidade de utiliza\u00e7\u00e3o da for\u00e7a f\u00edsica fosse terci\u00e1ria: \u201cEm \nprimeiro lugar seria a intelig\u00eancia, saber contornar a situa\u00e7\u00e3o; \nsegundo buscar meios de aux\u00edlio que n\u00e3o tenham que usar a for\u00e7a; e, \nterceiro, seria a for\u00e7a. [...] A mulher tem que ter muito mais intelig\u00eancia \ndo que for\u00e7a, ela n\u00e3o pode chegar ao ponto de entrar em combate, ela \ntem que dominar antes\u201d (E4).  \n\nN\u00e3o cabe aqui discutir a veracidade desta assertiva, mas o sentido \na ela atribu\u00eddo. No quesito for\u00e7a f\u00edsica, caracter\u00edsticas naturalizadas \ncolocaram, mais uma vez, as mulheres em desvantagem, abonando a \nelas um lugar coadjuvante e inferior na vigil\u00e2ncia patrimonial privada. \nPode-se apreender nestas significa\u00e7\u00f5es que elas precisavam mostrar uma \ncapacidade cognitiva e l\u00f3gica (denominada \u201cintelig\u00eancia\u201d pelos/as \ngestores/as) muito superior em rela\u00e7\u00e3o aos homens para poderem \ncontornar sua \u201cdesvantagem f\u00edsica\u201d. Barros (2008) aponta a menor \ndisposi\u00e7\u00e3o para enfrentar perigo e menor for\u00e7a f\u00edsica como forte \nestere\u00f3tipo negativo relacionado ao trabalho feminino, dificultando o \nacesso das mulheres a determinadas fun\u00e7\u00f5es, tais como bombeiros, \npoliciais e vigilantes. Segundo a autora, estudos comprovam que o \n\n\n\n 147 \n \n\n \n \n\nsistema muscular da mulher \u00e9 menos desenvolvido, contudo recursos \ntecnol\u00f3gicos modificaram a natureza de diversas atividades que exigiam \nfor\u00e7a f\u00edsica e, desta forma, liberou as mulheres a substituir a for\u00e7a de \ntrabalho masculina, tais quais as modernas tecnologias de seguran\u00e7a \namplamente difundidas no segmento.  \n\n \n \n\n4.5. Gest\u00e3o da for\u00e7a de trabalho feminina \n       \n\nNeste tema buscou-se analisar a percep\u00e7\u00e3o dos/as gestores/as \nsobre as especificidades da gest\u00e3o e dos postos de trabalho femininos, \nbem como a ascens\u00e3o profissional de mulheres no segmento. De modo \ngeral, os/as gestores/as avaliaram positivamente a atua\u00e7\u00e3o das \nvigilantes. \u201cEu particularmente estou gostando de trabalhar como sexo \nfeminino\u201d (E2). V\u00e1rios aspectos positivos foram ressaltados no tocante \u00e0 \ngest\u00e3o de mulheres: amabilidade, disciplina, foco no trabalho, perfil \nativo, subordina\u00e7\u00e3o etc. \u201c\u00c9 mais f\u00e1cil trabalhar com uma mulher do que \ncom um homem, a mulher com uma advert\u00eancia ou um toquezinho [...] \nela melhora, \u00e0s vezes o homem voc\u00ea fala, fala, fala e n\u00e3o adianta\u201d (E4).  \n\nOs sentidos atribu\u00eddos ao comportamento de homens e mulheres \nno trabalho apresentaram-se imersos em estere\u00f3tipos de g\u00eanero. Esta \nvisualiza\u00e7\u00e3o diferenciada determinava diferentes inser\u00e7\u00f5es para ambos \nos sexos, segmentando os postos de trabalho ocupados pela for\u00e7a de \ntrabalho feminina. Elas se concentravam nos postos voltados ao \natendimento ao p\u00fablico (recep\u00e7\u00e3o, portaria, shopping), em institui\u00e7\u00f5es \nde ensino, postos banc\u00e1rios e centrais de monitoramento. Os/as \ngestores/as utilizaram estere\u00f3tipos de g\u00eanero como justificativa. Nas \nescolas, por exemplo, \u201ca mulher por ser mulher e, muitas vezes, por ser \nm\u00e3e, ela vai saber tratar uma crian\u00e7a melhor que um homem. [...] O \nhomem \u00e9 mais a\u00e7\u00e3o e rea\u00e7\u00e3o, a mulher \u00e9 mais raz\u00e3o e cora\u00e7\u00e3o\u201d (E4).  \n\nSegundo os/as gestores/as, em postos de portarias as mulheres \nobtinham melhor desempenho em rela\u00e7\u00e3o aos homens porque \u201c[...] o \ntrabalho deixa um pouco mais a seguran\u00e7a ostensiva e passa a ser \nreceptiva\u201d (E7). Os clientes frequentemente optavam pela diminui\u00e7\u00e3o \ndos postos de trabalho visando o corte de custos, assim os/as vigilantes \ncontratados/as para postos de portaria e recep\u00e7\u00e3o realizavam uma \nmultiplicidade de afazeres: recepcionavam pessoas, davam informa\u00e7\u00f5es, \natendiam ao telefone, anotavam recados, distribu\u00edam correspond\u00eancias \ne, ao mesmo tempo, eram respons\u00e1veis pela vigil\u00e2ncia patrimonial e \npela seguran\u00e7a das pessoas ali circulantes Neste quesito, segundo os/as \n\n\n\n148 \n\n \n\ngestores/as, as mulheres contabilizariam vantagens operacionais porque \nconseguiriam \u201c[...] ser mais flex\u00edveis e r\u00e1pidas no controle de duas ou \ntr\u00eas coisas, [...] atender ao telefone enquanto te identifica, j\u00e1 o homem \ntem mais dificuldade\u201d (E8).  \n\nEm grandes portarias (nas de intenso fluxo de pessoas) poderia \nsurgir a necessidade de contratar dois vigilantes, neste caso as EPS \ngeralmente optavam pelo \u201ccasal\u201d: enquanto a vigilante atuava na \nrecep\u00e7\u00e3o, transmiss\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es aos clientes e atendimento \ntelef\u00f4nico; o vigilante dava \u201ca base de apoio para a seguran\u00e7a do \npatrim\u00f4nio\u201d (E7). Ou seja, nesse caso se mantinha a percep\u00e7\u00e3o \npolarizada da atua\u00e7\u00e3o de homens e mulheres, pois ao posto feminino \ncabiam atividades de recep\u00e7\u00e3o enquanto o posto masculino era de \nvigil\u00e2ncia patrimonial propriamente dito. A organiza\u00e7\u00e3o do trabalho \nbaseava-se em um principio de complementaridade de pap\u00e9is \nmasculinos e femininos, organizada com base na \u201c... reprodu\u00e7\u00e3o id\u00eantica \ndas rela\u00e7\u00f5es sociais e de suas modalidades\u201d (Kergoat, 2002, p. 51). \n\nIndependente do sexo do vigilante, acumular tarefas redunda em \nprecariza\u00e7\u00e3o porque atrapalha a plena execu\u00e7\u00e3o e repercute \nnegativamente nas condi\u00e7\u00f5es de trabalho. N\u00e3o h\u00e1 adicional no sal\u00e1rio \npela realiza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os extras, ou seja, uma parcela dos trabalhos \nrealizados pela/o vigilante \u00e9 apropriada pelo capital sem a devida \nremunera\u00e7\u00e3o. Para Antunes (2005), a emerg\u00eancia de uma nova \nmorfologia do trabalho, entre outros fatores, ampliou a explora\u00e7\u00e3o da \ndimens\u00e3o subjetiva do/a trabalhador/a e precarizou o trabalho realizado. \nPesquisa realizada por Vieira et al. (2010) revela que 34% dos/as \nvigilantes entrevistados realizavam atividades n\u00e3o inerentes \u00e0s suas \nobriga\u00e7\u00f5es profissionais. Homens e mulheres sofrem este tipo de \nexplora\u00e7\u00e3o intensiva de trabalho, contudo foi observado na fala dos/as \ngestores/as que, no caso das mulheres, a intensifica\u00e7\u00e3o do trabalho foi \ncamuflada por uma justificativa biologizante atrelada aos estere\u00f3tipos de \ng\u00eanero, afinal mulheres seriam \u201cnaturalmente dotadas\u201d da capacidade \nmultitarefa.  \n\nRealizando uma an\u00e1lise dos postos ocupados na ind\u00fastria e setor \nde servi\u00e7os por homens e mulheres, Antunes (2000) destaca que elas \ntenderiam aos postos de trabalho intensivo, onde \u00e9 maior a explora\u00e7\u00e3o \ndo trabalho manual; ao contr\u00e1rio dos homens, destinados \u00e0queles onde \u00e9 \nmaior a presen\u00e7a de capital intensivo (maquin\u00e1rio avan\u00e7ado). Hirata \n(2002) aponta que inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas tenderiam a excluir mais \nmulheres que homens do emprego e do mercado. Realizando um estudo \nde caso em uma ind\u00fastria, a autora n\u00e3o encontrou mulheres em postos \ninformatizados, pois elas eram consideradas \u201cincompetentes \n\n\n\n 149 \n \n\n \n \n\ntecnicamente\u201d (p. 226). No caso da vigil\u00e2ncia, contudo, a an\u00e1lise das \ninforma\u00e7\u00f5es colhidas aponta para um sentido oposto: as mulheres s\u00e3o \ngeralmente destinadas aos postos onde \u00e9 maior o incremento tecnol\u00f3gico \ne os homens ocupam-se da seguran\u00e7a ostensiva. Esta segmenta\u00e7\u00e3o \u00e9 \ngenerificada, ap\u00f3ia-se em percep\u00e7\u00f5es polarizadas sobre os sexos e exige \nmaior grau de escolaridade das mulheres. Por outro lado, nestes postos \nampliou-se o leque de afazeres realizados pelas vigilantes sob a \njustificativa delas serem mais \u201ceficazes\u201d e conseguirem \u201cdar conta\u201d de \nmultitarefas. As mulheres tendem a se submeter mais facilmente \u00e0 \nprecariza\u00e7\u00e3o do trabalho (Nogueira, 2004) e este fato \u00e9 amplamente \nexplorado pelo capital em benef\u00edcio pr\u00f3prio.  \n\nNas redes banc\u00e1rias, as vigilantes s\u00e3o inseridas em dupla com um \nhomem principalmente na Porta Girat\u00f3ria Detectora de Metais (PGDM). \nPara E10, esta tecnologia seria um dos grandes transtornos da \u00e1rea de \nvigil\u00e2ncia, motivo de constantes conflitos entre vigilantes e clientes. A \nPGDM \u00e9 obrigat\u00f3ria em estabelecimentos banc\u00e1rios, pois evita a entrada \nde armas e co\u00edbe a a\u00e7\u00e3o criminosa. Ela possui detector de metais, \narma\u00e7\u00e3o de a\u00e7o e vidros temperados ou laminados de 8 a 10 mm de \nespessura, bem como estrutura girat\u00f3ria composta de quatro folhas de \nvidros temperados ou laminados de 10 mm de espessura81. O detector \nimpossibilita a entrada do/a cliente em caso positivo (porte de metal); \nneste caso o procedimento padr\u00e3o do/a vigilante seria solicitar ao/a \ncliente sair do per\u00edmetro da PGDM (retornar antes da faixa amarela), \ndepositar seus objetos met\u00e1licos (moedas, chaves, celulares etc.) em \numa caixa de acr\u00edlico localizada ao lado da porta e tentar entrar \nnovamente. Se a porta voltar a travar, o/a cliente pode repetir a \nopera\u00e7\u00e3o. Na terceira vez que a PGDM trava, \u00e9 necess\u00e1rio acionar o/a \ngerente ou chefe de expediente para liberar (ou n\u00e3o) a entrada do/a \ncliente. Somente neste caso o/a vigilante fica autorizado a destravar a \nporta (a posse do controle remoto para liberar a entrada do/a cliente \u00e9 \ndo/a vigilante e o/a gerente ou chefe de expediente s\u00f3 pode autorizar a \nlibera\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o dos procedimentos t\u00e9cnicos, fato facilmente \ncomprovado pelo monitoramento eletr\u00f4nico).  \n\nSegundo os/as gestores/as, utilizar uma vigilante na PGDM \n\u201cfrearia\u201d rea\u00e7\u00f5es bruscas por parte dos/as clientes: \u201cquando voc\u00ea v\u00ea a \nfigura de uma mulher [vigilante], voc\u00ea acaba diminuindo seu \u00edmpeto; \nquando \u00e9 um homem [bateu o dorso da m\u00e3o direita na palma da m\u00e3o \n\n                                                 \n81 Dados dispon\u00edveis no site de um fabricante.  \n<http://www.mineoro.com.br/seguranca/portas_giratorias/modelo_aval4000>. Acesso em \n12.10.2011. \n\n\n\n150 \n\n \n\nesquerda] voc\u00ea j\u00e1 vai direto em cima\u201d (E9). Haveria \u201cmaior facilidade \nno controle do processo [da PGDM] [...] porque os clientes t\u00eam mais \nrespeito quando v\u00eaem uma mulher\u201d (E10). Pesquisa realizada por Vieira \net al. (2010) corrobora com esta afirmativa, pois s\u00e3o comuns agress\u00f5es \nverbais, situa\u00e7\u00f5es desgastantes, bem como a necessidade de lidar com as \nemo\u00e7\u00f5es suscitadas. Para os autores, as mulheres teriam maior senso de \nobserva\u00e7\u00e3o e \u201cjogo de cintura\u201d em situa\u00e7\u00f5es embara\u00e7osas, como no \ncaso da verifica\u00e7\u00e3o de bolsas.  \n\nTamb\u00e9m foram descritos pontos negativos na gest\u00e3o da for\u00e7a de \ntrabalho feminina: as mulheres seriam mais falantes em rela\u00e7\u00e3o aos \nhomens (mais \u201creservados\u201d); adoeceriam com maior frequ\u00eancia, \nentrando no \u201caux\u00edlio doen\u00e7a muito mais r\u00e1pido e mais f\u00e1cil que os \nhomens\u201d (E4); haveria mais faltas femininas relacionadas ao cuidado de \nfilhos doentes; elas apresentariam \u201cdist\u00farbios de mulher\u201d (E4), tais \ncomo c\u00f3licas, menstrua\u00e7\u00e3o, tens\u00e3o pr\u00e9-menstrual, gravidez, enxaqueca e \ndepress\u00e3o. Depress\u00e3o n\u00e3o \u00e9 um problema exclusivamente feminino, mas \nfoi tratada como tal82: \u201cCom depress\u00e3o profunda, \u00e0s vezes a mulher se \nafasta. [...] \u00c0s vezes n\u00e3o voltam. [Com os homens \u00e9 menos frequente?] \n\u00c9 bem menos, bem menos\u201d (E4). Apesar de n\u00e3o ter sido considerado um \ntranstorno operacional, os gestores tamb\u00e9m apontaram a sensibilidade \ncomo uma peculiaridade na gest\u00e3o de mulheres. \u201cQuando tu vai falar \ncom um homem, tu pode ser mais direto, [...] quando tu vai falar com \numa mulher, tu tem que medir as palavras porque sen\u00e3o ela chora.\u201d \n(E9). Mais uma vez estere\u00f3tipos determinam o que se espera de homens \ne mulheres: o choro feminino foi tratado como uma \u201ccaracter\u00edstica\u201d \n(E9), enquanto o choro masculino preocuparia o gestor porque os \nhomens \u201cn\u00e3o se exp\u00f5em desta maneira\u201d (E9). Analisando \nhistoricamente as concep\u00e7\u00f5es acerca do masculino e do feminino, \nF\u00e1vero (2010) aponta que chorar (e sentir dor) \u00e9 inerente ao feminino na \nmedida em que, na nossa sociedade, tornou-se sinal de fraqueza e \n                                                 \n82  Embora o sexo masculino tamb\u00e9m possa sofrer transtornos depressivos, pesquisadores \ninternacionais acusam que as mulheres est\u00e3o mais sujeitas \u00e0 depress\u00e3o. Segundo o National \nInstitutes of Mental Health/EUA (NIMH) a depress\u00e3o afeta duas vezes mais mulheres do que \nhomens, independentemente da origem racial, \u00e9tnica ou de renda. Esta se configura a principal \ncausa de incapacidade entre mulheres. Pesquisa Nacional sobre Uso de Drogas e Sa\u00fade \n(NSDUH) relacionada com a taxa de depress\u00e3o maior em 2004 acusou que as mulheres (10,3 \npor cento) eram quase duas vezes mais prov\u00e1veis que homens (5,6 por cento) de relatarem este \ntranstorno.  Dados dispon\u00edveis no site: http://www.depressao.net/estatisticas-sobre-a-\ndepressao.html. Acesso em 05.11.2011. Utilizando dados da Pesquisa Nacional por Amostra de \nDomic\u00edlio (PNAD) de 2003, Santos e Kassouf (2007) buscaram investigar a rela\u00e7\u00e3o entre \nfatores socioecon\u00f4micos e a depress\u00e3o no Brasil. Segundo os autores, as brasileiras tamb\u00e9m \ns\u00e3o mais sujeitas \u00e0 depress\u00e3o (75,4% de mulheres apresentaram o transtorno contra 24,6% de \nhomens). \n\n\n\n 151 \n \n\n \n \n\nvulnerabilidade, enquanto reprimir as emo\u00e7\u00f5es demonstra for\u00e7a e \ninvulnerabilidade, aspectos associados \u00e0 masculinidade. H\u00e1, pois, uma \n\u201cqualifica\u00e7\u00e3o da diferen\u00e7a\u201d (p. 155) destinando poder e superioridade \naos ditos \u201csentimentos masculinos\u201d. \n\nPoderia ocorrer de uma vigilante reclamar ou pedir demiss\u00e3o por \ncausa de dores nas pernas e/ou varizes e isso poderia \u201cfechar portas\u201d \npara outras mulheres. \u201cIsso ocorre tanto com homens como com \nmulheres, s\u00f3 que com as mulheres o mercado \u00e9 mais machista e voc\u00ea \ntem que batalhar mais o seu espa\u00e7o\u201d (E9). E10 refor\u00e7ou esta tese: \u201cSe \nela fizer um bom trabalho vai ter uma segunda, uma terceira, uma \nquarta e assim por diante; agora, se uma fizer um mau trabalho, j\u00e1 \ncorta ali, fechou a porta\u201d. Este gestor tamb\u00e9m era instrutor do CFV e \nalertava as alunas que os rapazes iriam \u201cdar em cima das meninas e que \no prazer do homem \u00e9 contar para todo mundo depois. [...] [Se] ela \nacaba cedendo [...] quando ela vai arrumar emprego j\u00e1 est\u00e1 conhecida \npor a\u00ed. Nenhuma empresa quer contratar algu\u00e9m assim\u201d (E10).  \n\nFoi poss\u00edvel perceber outro paradoxo no discurso dos/as \ngestores/as vinculado ao g\u00eanero: as mulheres tornaram-se vigilantes \n\u2018vigiadas\u2019, pois o trabalho feminino era alvo de maior especula\u00e7\u00e3o e elas \nseriam obrigadas a prestar um servi\u00e7o qualitativamente superior ao \nmasculino para merecerem entrar e permanecer na profiss\u00e3o. Homens e \nmulheres costumam ter dores nas pernas83, mas somente elas \u201cfechariam \nportas\u201d ao reclamarem ou pedirem demiss\u00e3o. A postura feminina teria \nque ser ilibada, sem \u201cceder\u201d a desvios ou reclama\u00e7\u00f5es de qualquer \nnatureza. Em conversas com os gestores das escolas de forma\u00e7\u00e3o, foi \nnarrado que percentualmente os homens apresentariam mais problemas \nde conduta que as mulheres nos CFV, contudo, independente da \nestat\u00edstica, as \u2018falhas\u2019 femininas teriam maior visibilidade que as \nmasculinas.  \n\nRela\u00e7\u00f5es de explora\u00e7\u00e3o e domina\u00e7\u00e3o muitas vezes s\u00e3o mais duras \nsobre o trabalho feminino e se traduzem em desigualdades e \nsegmenta\u00e7\u00f5es (Antunes, 2004). E9 resumiu com perfei\u00e7\u00e3o a situa\u00e7\u00e3o da \nmulher na vigil\u00e2ncia: \u201cEntre contratar um homem comum e contratar \numa mulher comum, a gente acaba contratando um homem pelo fato de \nser homem, entendeu?\u201d. Este \u00e9 o pre\u00e7o pago pelas mulheres que \narriscaram entrar em um \u201cgueto\u201d masculino, dificuldades muitas vezes \nan\u00e1logas \u00e0quelas encontradas pelas desbravadoras da ind\u00fastria \npetrol\u00edfera (Perreli, 2005), por engenheiras (Lombardi, 2006, 2008), \n                                                 \n83 Vieira et al. (2010) apontam que a postura est\u00e1tica e o cumprimento da jornada de trabalho \nem p\u00e9 causariam problemas m\u00fasculo-esquel\u00e9ticos e circulat\u00f3rios. \n\n\n\n152 \n\n \n\npelas ingressas em um centro tecnol\u00f3gico das \u00e1reas de Engenharia e \nCi\u00eancias da Computa\u00e7\u00e3o (Cabral, 2006), pelas musicistas (Pichoneri, \n2011), entre outras profiss\u00f5es maci\u00e7amente masculinas, conforme \ndiscutido no cap\u00edtulo 2. \n\nA identidade profissional masculina foi constru\u00edda desde a \nregulamenta\u00e7\u00e3o da vigil\u00e2ncia e as transforma\u00e7\u00f5es sociais e culturais s\u00e3o \nlentas e gradativas. O segmento ainda se encontra fortemente \nidentificado ao vigilante do sexo masculino e resiste no imagin\u00e1rio dos \ncompradores de servi\u00e7o que \u201cmulher n\u00e3o imp\u00f5e respeito\u201d. As \npropagandas das EPS mant\u00eam e legitimam a imagem masculina da \u00e1rea \nde vigil\u00e2ncia. Foi poss\u00edvel observar nas webpages e cartazes (outdoors) \nda maioria das empresas catarinenses de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os em \nvigil\u00e2ncia fotografias representando homens exercendo o papel de \nvigilante. As fotografias de mulheres eram abundantes para ilustrar o \nsetor de limpeza e conserva\u00e7\u00e3o, telefonistas, recepcionistas etc. As EPS \nvendem a imagem que os clientes est\u00e3o acostumados a ver e comprar e, \nassim, mant\u00eam-se os estere\u00f3tipos. \n\nO principal transtorno operacional e econ\u00f4mico descrito em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s mulheres na vigil\u00e2ncia foi a gravidez. As gr\u00e1vidas eram \nafastadas de seus postos logo ap\u00f3s a barriga sobressair e o uniforme n\u00e3o \nmais servir, por volta do terceiro/quarto m\u00eas de gesta\u00e7\u00e3o. Segundo os/as \ngestores/as, o/a cliente passaria a se sentir vulner\u00e1vel porque uma \ngr\u00e1vida n\u00e3o passaria uma \u201cimagem de seguran\u00e7a\u201d (E6, E8). \u201c[O cliente \nperderia a confian\u00e7a em ter uma vigilante gr\u00e1vida no posto?] Perderia ... \nn\u00e3o perderia a confian\u00e7a nela, mas ele pede para substituir e diz: \n\u2018depois que ela tiver o beb\u00ea, ela pode voltar para c\u00e1\u2019. [T\u00e1, ele n\u00e3o perde \na confian\u00e7a na vigilante, mas na gr\u00e1vida.] Isso, na gr\u00e1vida, na situa\u00e7\u00e3o \nque ela est\u00e1. Pra mim \u00e9 um problema operacional muito grande\u201d (E4). \nAs EPS tamb\u00e9m justificaram a substitui\u00e7\u00e3o da gr\u00e1vida para evitar que \nalgum problema na gesta\u00e7\u00e3o pudesse vir a acontecer e resultasse em \na\u00e7\u00f5es trabalhistas. \u201cA partir do momento que uma mulher fica gr\u00e1vida \nna \u00e1rea da vigil\u00e2ncia eu n\u00e3o posso mais coloc\u00e1-la num posto de risco, \nela responde por ela, mas n\u00e3o responde pelo filho\u201d (E6). As gr\u00e1vidas \neram transferidas para a realiza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os internos, substitu\u00eddas por \noutra vigilante. \u201cA maioria n\u00e3o acaba fazendo muita coisa porque a \nfun\u00e7\u00e3o \u00e9 vigilante. [...] Fica ali sentada aguardando e tal\u201d (E8).  \n\nPerrelli e Toneli (2004) realizaram pesquisa sobre mulheres \nfrentistas em postos de gasolina (trabalho considerado insalubre devido \n\u00e0 exposi\u00e7\u00e3o ao cheiro de combust\u00edvel) e se depararam com uma situa\u00e7\u00e3o \ninteressante: uma trabalhadora ficou gr\u00e1vida e foi deslocada, conforme \norienta\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas, para a loja de conveni\u00eancia durante os tr\u00eas \n\n\n\n 153 \n \n\n \n \n\nprimeiros meses de gesta\u00e7\u00e3o. Ao voltar \u00e0 pista sua barriga come\u00e7ava a \ndespontar e as clientes passaram a relatar o inc\u00f4modo de observar uma \ngr\u00e1vida abastecendo carros. Pode-se observar neste estudo de caso que \ngesta\u00e7\u00e3o e trabalhos arriscados ou insalubres n\u00e3o s\u00e3o am\u00e1lgamas f\u00e1ceis \nde realizar, afinal a imagem social deste per\u00edodo remete \u00e0 fragilidade. \n\nRealizando pesquisa sobre os custos implicados no trabalho de \nhomens e mulheres nos pa\u00edses latinoamericanos, Abramo e Todaro \n(2008) apontam que despesas adicionais na contrata\u00e7\u00e3o de mulheres s\u00e3o \nreduzidas, n\u00e3o justificando desigualdades de renda, acesso ao emprego e \npostos hierarquicamente superiores. Contudo, segundo os/as gestores/as, \ncaracter\u00edsticas espec\u00edficas do setor de vigil\u00e2ncia limitariam aumento \nsignificativo das vagas femininas na vigil\u00e2ncia em fun\u00e7\u00e3o da eleva\u00e7\u00e3o \ndos custos. \u201cVamos imaginar que ela [EPS] tenha 50 mulheres e 10 \nfiquem gr\u00e1vidas. [...] O que ela vai fazer com estas 10? Onde ela vai \ncoloc\u00e1-las?\u201d (E10). E7 concordava com esta proposi\u00e7\u00e3o: \u201c\u00c9 complicado \nabrir um mercado muito grande pra vigilante feminina porque a \nempresa estar\u00e1 abrindo a porta para ter preju\u00edzo l\u00e1 na frente em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 gravidez, faltas, este tipo de situa\u00e7\u00e3o\u201d. Durante o per\u00edodo no \nqual \u00e9 transferida para \u201cservi\u00e7os internos\u201d a gr\u00e1vida passa a representar \n\u00fanica e exclusivamente um custo para a EPS.  \n\nQuando a vigilante retornava da licen\u00e7a maternidade, ela tinha \nperdido seu posto de trabalho. Como o n\u00famero de vagas femininas era \nrestrito, sua reinser\u00e7\u00e3o dependeria de uma vaga dispon\u00edvel. Os/as \ngestores/as narraram ser trivial m\u00e3es de beb\u00eas rec\u00e9m-nascidos \napresentarem dificuldades em conciliar trabalho e maternidade. \u201cToda \nhora com problema, assim n\u00e3o d\u00e1 [...]. \u00c9 comum [a demiss\u00e3o], na \nmaioria das empresas as mulheres come\u00e7am a apresentar problemas \nlogo depois que voltam da gesta\u00e7\u00e3o. [...] Elas for\u00e7am uma demiss\u00e3o, \npegam o seguro desemprego e ficam mais seis meses em casa cuidando \ndo filho. N\u00e3o que isso seja uma regra, mas acontece muito\u201d (E4). \nSomente aquelas que demonstrassem \u201cgrande comprometimento\u201d \npodiam permanecer nas EPS, pois \u201c[...] a vida pessoal acaba \ninfluenciando no trabalho, [...] mas algumas mulheres s\u00e3o bem \ncomprometidas neste processo\u201d (E8).  \n\nMais uma vez foi poss\u00edvel observar percep\u00e7\u00f5es estereotipadas que \nvinculam \u00e0s mulheres descompromisso com o trabalho remunerado, \n\u201cfor\u00e7ando\u201d a demiss\u00e3o pelo aumento de faltas. Nenhuma das EPS tinha \ncreche ou fornecia reembolso, tamb\u00e9m n\u00e3o foram citados mecanismos \ncompensat\u00f3rios, como troca de escala ou banco de horas. Os gestores do \ndepartamento operacional n\u00e3o manifestaram problemas \u00e9ticos na \n\n\n\n154 \n\n \n\ndecis\u00e3o de demitir uma vigilante rec\u00e9m-m\u00e3e t\u00e3o logo acabasse a \nestabilidade legal, banalizando o procedimento. Como pontuou Gaulejac \n(2007), a gest\u00e3o nada tem a ver com \u00e9tica ou moral, afinal suas decis\u00f5es \nest\u00e3o tensionadas entre o lucro e a considera\u00e7\u00e3o pelo ser humano, \npendendo para o primeiro. \u201cA exclus\u00e3o do \u2018elo fraco\u2019 \u00e9 vivida como \nconseq\u00fc\u00eancia inelut\u00e1vel de uma evolu\u00e7\u00e3o incontest\u00e1vel\u201d (Gaulejac, \n2011a, p. 98).  \n\nSanches e Gebrin (2003) realizaram pesquisa sob o enfoque das \nrela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero sobre negocia\u00e7\u00f5es coletivas de 30 categorias \nprofissionais entre 1996 e 2000. As autoras agruparam sete temas, \ndentre os quais se encontravam garantias relativas \u00e0 gesta\u00e7\u00e3o e \u00e0 \nmaternidade/paternidade (cerca de 80% das cl\u00e1usulas analisadas). As \nprimeiras buscavam descaracterizar a gravidez como impeditivo para a \ncontrata\u00e7\u00e3o ou manuten\u00e7\u00e3o do emprego da trabalhadora, contudo foram \nraros os avan\u00e7os em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o. Garantias extras foram p\u00edfias, \ntais como libera\u00e7\u00e3o da gestante antes do t\u00e9rmino da jornada ou dispensa \npara exames pr\u00e9-natais. Quanto \u00e0s garantias \u00e0 maternidade/paternidade, \nrelacionadas \u00e0 compatibiliza\u00e7\u00e3o entre o trabalho e o cuidado dos filhos, \nas cl\u00e1usulas sobre creches foram mais frequentes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es \nde g\u00eanero, pois em grande n\u00famero de contratos os benefici\u00e1rios eram \nsomente as trabalhadoras.  \n\nAs pol\u00edticas de concilia\u00e7\u00e3o servem para amparar a entrada da \nmulher no segmento laboral, contudo pode-se inferir nas informa\u00e7\u00f5es \napresentadas por Sanches e Gebrin (2003) que a percep\u00e7\u00e3o de m\u00e3e \ncuidadora perpassa diversas categorias profissionais, sentido este que \nonera e exclui as mulheres no mercado de trabalho. Esta percep\u00e7\u00e3o \nsexista n\u00e3o \u00e9 exclusivamente brasileira. Estudando como os usu\u00e1rios de \nambos os sexos se apropriavam das pol\u00edticas de concilia\u00e7\u00e3o trabalho-\nfam\u00edlia oferecidas pela Universidade Aut\u00f4noma de Barcelona, Kuschel \n&amp; \u00cd\u00f1iguez (2008) perceberam estere\u00f3tipos de g\u00eanero nos discursos dos \nsujeitos de pesquisa. Segundo os autores, homens e mulheres poderiam \nusufruir desses instrumentos de equil\u00edbrio entre vida laboral e fam\u00edlia \n(licen\u00e7as, flexibilidade de hor\u00e1rios etc.), contudo era \u201cmais aceit\u00e1vel\u201d \nque uma mulher solicitasse esta licen\u00e7a do que um homem, sendo \n\u201cinclusive as tarefas dom\u00e9stico-familiares organizadas segundo este \nmesmo crit\u00e9rio\u201d xviii (p. 173).  \n\nAs empresas dificilmente investem em medidas para proteger \nefetivamente a maternidade, relacionando os custos da reprodu\u00e7\u00e3o \nbiol\u00f3gica e o cuidado da fam\u00edlia \u00e0s mulheres, confinado-os ao \u00e2mbito \nn\u00e3o-mercantil (Abramo &amp; Todaro, 2008). A l\u00f3gica do sistema capitalista \nignora as rela\u00e7\u00f5es intr\u00ednsecas ao espa\u00e7o reprodutivo, distintas daquelas \n\n\n\n 155 \n \n\n \n \n\nda produ\u00e7\u00e3o de valor (Marx, 1867/1998), desconsiderando que o sistema \nsociometab\u00f3lico do capital (M\u00e9sz\u00e1ros, 2002) s\u00f3 \u00e9 capaz de se manter e \nreproduzir pelo consumo dos valores de uso produzidos pelo trabalho \ndom\u00e9stico.   \n\nEm termos legais, n\u00e3o existe impedimento \u00e0 gr\u00e1vida atuar na \nvigil\u00e2ncia devido os riscos a\u00ed envolvidos. O art. 393 da Constitui\u00e7\u00e3o \nFederal (Brasil, 1988) postula que a trabalhadora gr\u00e1vida tem o direito \nde trabalhar at\u00e9 o vig\u00e9simo oitavo dia antes do parto ou com a \nocorr\u00eancia deste, quando ela passaria a gozar de cento e vinte dias de \nLicen\u00e7a Maternidade sem preju\u00edzo do seu emprego ou sal\u00e1rio. A partir \nda Lei no 11.770/200884, as empresas podem optar por aumentar a \nLicen\u00e7a Maternidade para cento e oitenta dias visando abatimentos no \nImposto de Renda. A Lei no 7.855/1989 revogou o art. 387 de CLT85 \nque impedia \u00e0s mulheres (em geral) trabalhos em locais perigosos ou \ninsalubres, tais como subterr\u00e2neos, minera\u00e7\u00f5es, pedreiras e obras de \nconstru\u00e7\u00e3o, p\u00fablicas ou particulares. Persiste uma \u00fanica proibi\u00e7\u00e3o \u00e0s \ngr\u00e1vidas ou mulheres em per\u00edodo de amamenta\u00e7\u00e3o efetuarem trabalhos \ncom benzeno (Conven\u00e7\u00e3o da OIT no 136, ratificada pelo Brasil em \n1971)86.  \n\nContudo, independente de proibi\u00e7\u00f5es legais, num segmento no \nqual \u201cmulher n\u00e3o imp\u00f5e respeito\u201d torna-se inconceb\u00edvel a uma gr\u00e1vida \nefetuar a prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio, \u201cnem pega bem\u201d (E6). Esta \ndetermina\u00e7\u00e3o baseia-se, principalmente, em padr\u00f5es est\u00e9ticos e \nculturais. \u201c\u00c9 uma quest\u00e3o pr\u00e1tica: se voc\u00ea vir uma vigilante com oito \nmeses armada tomando conta de um patrim\u00f4nio voc\u00ea vai ficar \ninsegura\u201d (E8). Optar pela maternidade e/ou ter filhos pequenos pode \nrestringir ou bloquear a constru\u00e7\u00e3o de uma carreira na vigil\u00e2ncia \nprivada.  \n\nH\u00e1 um hiato nas pesquisas sobre gravidez e trabalho, a maioria os \nartigos localizados discutia os direitos da mulher em situa\u00e7\u00e3o gestante \ncom base em determinada legisla\u00e7\u00e3o. Enquanto as mulheres arcarem \nsozinhas com os custos reprodutivos, evidenciar-se-\u00e3o desigualdades no \ncen\u00e1rio laboral entre os sexos. As rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero s\u00e3o historicamente \n\n                                                 \n84 Informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis no site: \n<http://legislacao.planalto.gov.br/legisla/legislacao.nsf/b110756561cd26fd03256ff500612662/\n8df39ebd27df6de2832574c000434227?OpenDocument.> Acesso em 10.07.2011. \n85 Informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis no site:&lt;http://www.dji.com.br/decretos_leis/1943-005452-\nclt/clt391a401.htm>. Acesso em 05.07.2011. \n86 Informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis no site: \n<http://www.ufmt.br/cuiabano/3Disciplina/Legislacao/Convencoes_OIT/Convencao_OIT_No_\n136.pdf>. Acesso em 05.07.2011. \n\n\n\n156 \n\n \n\nconstru\u00eddas e, portanto, pass\u00edveis de transforma\u00e7\u00f5es. Neste aspecto, faz-\nse importante lembrar a Conven\u00e7\u00e3o sobre a Elimina\u00e7\u00e3o de Todas as \nFormas de Discrimina\u00e7\u00e3o contra a Mulher (ONU, 1974), ratificada pelo \nBrasil pelo Decreto no 89.460/198487, assegurando direitos relativos ao \nemprego \u201cem condi\u00e7\u00f5es de igualdade entre homens e mulheres\u201d (art. \n11).  \n\nA abertura do setor de vigil\u00e2ncia privada \u00e0s mulheres \u00e9 sinal de \nmudan\u00e7as sociais e culturais, contudo ainda s\u00e3o necess\u00e1rias amplas \ntransforma\u00e7\u00f5es para elas terem pleno acesso a esta e outras profiss\u00f5es \nmajoritariamente masculinas, desde repensar estere\u00f3tipos at\u00e9 fomentar \numa discuss\u00e3o mais abrangente sobre os custos da maternidade reca\u00edrem \nsobre as mulheres. H\u00e1 o risco de se fortalecer a imagem das \ntrabalhadoras como problem\u00e1ticas, inadequadas ou diferentes do modelo \nde trabalhador (masculino) (Chies, 2010) numa \u00e1rea na qual uma das \nmaiores limita\u00e7\u00f5es ao uso da for\u00e7a de trabalho feminina encontra-se na \ngesta\u00e7\u00e3o. Conforme aponta Silva (2006), faz-se necess\u00e1rio (re)pensar o \ntrabalho realizado intra-domic\u00edlio e a maternidade, pois \u201ca recusa da \nfalsa dicotomia entre produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o significa a nega\u00e7\u00e3o das \nformas burguesas de rela\u00e7\u00f5es, que s\u00e3o determinantes tanto na esfera \ndom\u00e9stica quanto nos diversos locais de trabalho\u201d (p. 336).  \n\nFinalmente, faz-se necess\u00e1rio discutir a dificuldade de ascender \nprofissionalmente em uma \u00e1rea historicamente masculina. Se a inser\u00e7\u00e3o \nde vigilantes mulheres demanda um trabalho de \u201cconvencimento\u201d dos \nclientes, subir hierarquicamente nesta profiss\u00e3o \u00e9 coisa para poucas. Tal \nqual apontado por Lombardi (2008) analisando o caso das engenheiras \nem postos de comando, para uma vigilante ser promovida a fiscal ou \nsupervisora \u00e9 necess\u00e1rio um processo de coopta\u00e7\u00e3o que depende de um \nchefe, homem, acreditar e confiar nela a ponto de lhe dar esta chance.   \n\nSomente uma empresa narrou ter uma encarregada mulher e estar \ntreinando uma fiscal. Esta empresa possu\u00eda uma divis\u00e3o operacional \nentre as \u00e1reas de vigil\u00e2ncia e as demais, ou seja, tinha um departamento \noperacional exclusivo para a \u00e1rea de vigil\u00e2ncia. A maioria das EPS \noperacionaliza conjuntamente as \u00e1reas de vigil\u00e2ncia e asseio (limpeza e \nconserva\u00e7\u00e3o) e possuem fiscais mulheres, contudo nenhuma outra EPS \npossu\u00eda encarregada, fiscal, chefe ou coordenadora espec\u00edfica da \u00e1rea de \nvigil\u00e2ncia mulher. O gestor desta EPS narrou que fez um \u201ctrabalho de \nbase\u201d junto ao Sindicato dos Vigilantes para a encarregada ser aceita \n\n                                                 \n87 Informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis no site: \n<http://legislacao.planalto.gov.br/legisla/legislacao.nsf/b110756561cd26fd03256ff500612662/f\n1b2846304344203032569fa00688521?OpenDocument>. Acesso em 05.07.2011. \n\n\n\n 157 \n \n\n \n \n\n\u201cporque era algo diferenciado que nunca ningu\u00e9m [outra EPS] fez. N\u00e3o \ntem isso no mercado [...] porque este \u00e9 um mundo masculino\u201d (E2).  \n\nUm dos gestores operacionais apontou qu\u00e3o dificultoso seria \u00e0s \nmulheres receberem uma promo\u00e7\u00e3o nesta profiss\u00e3o. A gerente geral da \nsua EPS era mulher e havia outras mulheres em cargos de chefia na sua \nempresa, contudo na \u00e1rea operacional de vigil\u00e2ncia s\u00f3 havia homens. \n\u201cTinha uma menina que trabalhava como vigilante de loja, eu soube \nque ela virou l\u00edder. [Mas este \u00e9 s\u00f3 um caso. \u00c9 mais f\u00e1cil os homens \ncrescerem na carreira?] Eu acredito que sim, eu s\u00f3 me lembro deste \ncaso. [Se eu te perguntar de homens que foram promovidos, voc\u00ea vai se \nlembrar de mais casos?] Ah, sim, um monte\u201d (E10). Os mecanismos de \ndiscrimina\u00e7\u00e3o de g\u00eanero na vigil\u00e2ncia possivelmente formam um \u201cteto \nde cristal\u201d (Yannoulas, 2002) que limita a promo\u00e7\u00e3o de mulheres no \nsegmento. \n\nEsses mecanismos velados que limitam os postos de comando \u00e0s \nmulheres n\u00e3o s\u00e3o exclusivos da vigil\u00e2ncia patrimonial. Pesquisa \ncomparativa entre Brasil-Fran\u00e7a-Jap\u00e3o sobre reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva e \nrela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero encontrou a m\u00e3o-de-obra masculina como maioria \nabsoluta nos cargos de chefia e supervis\u00e3o (Hirata, 2002). Coutinho, \nDiogo e Monteiro (2007) teceram considera\u00e7\u00f5es sobre o desemprego a \npartir do recorte de g\u00eanero, comparando o cen\u00e1rio da Grande \nFlorian\u00f3polis ao Nacional. Segundo os autores, o volume de mulheres \nque alcan\u00e7aram postos de chefia e supervis\u00e3o era significativamente \ninferior ao masculino. Estudando a entrada de mulheres na Pol\u00edcia \nMilitar do Rio de Janeiro, Soares e Musumeci (2005) apontam poucas \nmulheres em postos de comando porque \u00e9 recente a inser\u00e7\u00e3o feminina \nneste segmento e, tamb\u00e9m, porque h\u00e1 restri\u00e7\u00f5es formais e informais \nimpostas \u00e0 presen\u00e7a feminina. \n\n \nPercebe-se no exposto que a \u00e1rea de vigil\u00e2ncia sofreu intensas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es nos \u00faltimos anos, principalmente em rela\u00e7\u00e3o a mudan\u00e7as \nno perfil dos clientes, a altera\u00e7\u00f5es nos postos de trabalho e ascens\u00e3o do \ncrime organizado. Esta mudan\u00e7a ecol\u00f3gica tornou o segmento mais \ncompetitivo, exigindo das EPS posturas diferenciadas no que se refere \u00e0 \nsatisfa\u00e7\u00e3o total das necessidades dos clientes. Essas mudan\u00e7as, dentre \noutras quest\u00f5es espec\u00edficas, passaram a demandar profissionais mais \nescolarizados, com conhecimento de inform\u00e1tica e habilidades \nespec\u00edficas, abrindo uma porta de entrada para as mulheres no \nsegmento. Contudo a inser\u00e7\u00e3o das vigilantes ainda \u00e9 amb\u00edgua e eivada \nde estere\u00f3tipos de g\u00eanero. Elas ocupam uma posi\u00e7\u00e3o inferior \u00e0 \n\n\n\n158 \n\n \n\nmasculina, principalmente devido a naturaliza\u00e7\u00e3o da \u201cfragilidade\u201d \nfeminina, sendo por vezes necess\u00e1ria a presen\u00e7a do \u201ccasal\u201d (em postos \nbanc\u00e1rios, por exemplo) para transmitir consist\u00eancia \u00e0 vigil\u00e2ncia; elas \nest\u00e3o vetadas aos postos de alta periculosidade e noturnos, pois sua \npresen\u00e7a poderia \u201cfragilizar\u201d o posto de trabalho; e geralmente s\u00e3o \nalocadas em postos espec\u00edficos, voltados ao atendimento ao p\u00fablico, nos \nquais h\u00e1 explora\u00e7\u00e3o intensiva da for\u00e7a de trabalho, sobreposi\u00e7\u00e3o de \ntarefas e a vigil\u00e2ncia receptiva suplanta a vigil\u00e2ncia ostensiva. No geral, \nas mulheres s\u00e3o raras em postos de comando e sua inser\u00e7\u00e3o profissional \nneste segmento \u00e9 limitada pela maternidade, geradora de significativos \ntranstornos operacionais, e pela presen\u00e7a de filhos pequenos. O pr\u00f3ximo \ncap\u00edtulo analisar\u00e1 as entrevistas das mulheres que aspiravam a \u00e1rea de \nvigil\u00e2ncia patrimonial privado para, no seguinte, amalgamar as an\u00e1lises.  \n  \n\n\n\n 159 \n \n\n \n \n\nCap\u00edtulo 5  \nAn\u00e1lise das entrevistas com as mulheres  \n \n\nEste cap\u00edtulo investigou o movimento de cada entrevistada rumo \n\u00e0 vigil\u00e2ncia patrimonial privada. Cada hist\u00f3ria, cada sonho relatado \ntrazia fragmentos de suas Trajet\u00f3rias S\u00f3cio Profissionais (TSP). Buscar \na singularidade dos sentidos produzidos (S\u00e9vigny, 2001) por mulheres \nque buscam profissionaliza\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de vigil\u00e2ncia revelou nuances de \nnossa sociedade e do nosso tempo, posto os sentidos serem \nestabelecidos por sujeitos historicamente situados.   \n\nConforme descrito no m\u00e9todo, foram realizadas dezoito \nentrevistas iniciais, mas s\u00f3 foi poss\u00edvel retomar o contato com doze \nmulheres. Como o objetivo na an\u00e1lise deste conjunto de sujeitos era \ncompreender o movimento por elas engendrado (integrando a \nanaliticamente passado, presente e futuro) e avaliar perman\u00eancias, \naltera\u00e7\u00f5es e rupturas de sentidos, somente aqueles sujeitos com duas \nentrevistas participaram deste cap\u00edtulo.  \n\nEntre o primeiro e o segundo encontro elas vivenciaram a \u00e1rea de \nvigil\u00e2ncia, cada qual ao seu modo: conclu\u00edram o curso, entregaram \ncurr\u00edculos em EPS; algumas participaram de entrevistas, come\u00e7aram a \ntrabalhar; outras desistiram de buscar coloca\u00e7\u00e3o na \u00e1rea. De qualquer \nforma, este movimento confirmou ou alterou os sentidos por elas \nproduzidos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vigil\u00e2ncia. Buscou-se analisar esta varia\u00e7\u00e3o, \ndando visibilidade ao seu car\u00e1ter multidimensional (Gaulejac, 1987, \n2000, 2001).  \n\nIniciou-se com um quadro de identifica\u00e7\u00e3o de cada entrevistada e \na an\u00e1lise das duas entrevistas, conforme as categorias apresentadas no \nm\u00e9todo.  \n\n \n \n\n5.1. Movimento EV1 \n \n\nQuadro 3. Dados de identifica\u00e7\u00e3o de EV1 (elabora\u00e7\u00e3o da autora). \nIdade  30 \n\nanos \nEstado \ncivil  \n\ncasada N\u00famero \nde filhos \n\n5 Idade dos \nfilhos \n\n14 ?, 12 ?, 9 ?, 7 ? \nanos e 10 meses ? \n\nEscolaridade Ensino M\u00e9dio completado por meio do EJA \nProfiss\u00e3o do marido auxiliar de produ\u00e7\u00e3o  \nProfiss\u00e3o do pai pedreiro \nProfiss\u00e3o da m\u00e3e empregada dom\u00e9stica, faxineira \nProfiss\u00e3o dos av\u00f4s agricultores  \nProfiss\u00e3o das av\u00f3s n\u00e3o realizavam trabalhos remunerados \n\n\n\n160 \n\n \n\nTrabalhos anteriores \nao CFV \n\nservi\u00e7os sazonais (cooperativa de reciclagem), empregada \ndom\u00e9stica, lavadeira, servente de limpeza, copeira \n\nVigilantes na fam\u00edlia ou \namigos pr\u00f3ximos \n\nirm\u00e3 \n\nOcupa\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e9poca da \nsegunda entrevista \n\nconferente de log\u00edstica, seguran\u00e7a em eventos \n\n* Os dados de identifica\u00e7\u00e3o foram obtidos na primeira entrevista, desta forma a idade das \nentrevistadas e dos seus filhos e filhas s\u00e3o relativas a 2009. A ocupa\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e9poca da segunda \nentrevista \u00e9 relativa a 2010. \n\n \n1. Trajet\u00f3ria profissional e familiar. Sua fam\u00edlia de origem e ela \npr\u00f3pria estiveram inseridas em servi\u00e7os bra\u00e7ais, aos quais ela atribuiu \nsentido sofrido devido ao esfor\u00e7o f\u00edsico empregado na atividade. Ela \ndesejava transcender seu grupo de pertencimento (Rouchy, 2001), \nconcluiu o EJA88 e planejou cuidadosamente seus passos rumo \u00e0 \nvigil\u00e2ncia. \u201cPrimeiro \u00e9 fazer este curso [CFV], ganhar um pouquinho \nmelhor e, quem sabe, fazer um cursinho e uma faculdade\u201d. Suas \nviv\u00eancias trouxeram a coer\u00eancia de quem delineia seus rumos, mesmo \ndo lugar do fraco (Certeau, 1994).  \n\nSua TSP foi narrada alinhavada com a maternidade: ela saiu dos \nempregos quando os filhos nasceram e optou, nestes momentos, por \natividades informais para conseguir maior flexibilidade de hor\u00e1rios. \u00c9 \ncomum encontrar certa sazonalidade no trabalho de mulheres, sobretudo \nem virtude da maternidade (Yannoulas, 2002), refor\u00e7ando estere\u00f3tipos \nde falta de responsabilidade para com o trabalho produtivo. Contudo, \nquando a ca\u00e7ula nasceu ela se sentia preparada para enfrentar desafios e \npassou a dividir os cuidados da menina e o trabalho dom\u00e9stico com a \nfam\u00edlia, atitudes diferenciadas das comumente encontradas nas \nmulheres, principalmente aquelas pertencentes \u00e0s camadas populares, as \nquais tomam para si os cuidados do lar e dos filhos (Bruschini, 2007). \nCompletar o Ensino M\u00e9dio possivelmente ampliou seus horizontes e lhe \npossibilitou sonhar com uma melhor inser\u00e7\u00e3o profissional. Pensando na \nperspectiva de Certeau (1994) de a t\u00e1tica ser o recurso dos fracos, por \nmeio destes arranjos familiares ela criou mecanismos para romper com \n\n                                                 \n88 O antigo curso supletivo atualmente denomina-se EJA \u2013 Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos. Este \n\u00e9 um programa do ensino p\u00fablico brasileiro cujo objetivo \u00e9 erradicar o analfabetismo e \ndesenvolver o Ensino Fundamental e M\u00e9dio de qualidade para as pessoas que n\u00e3o tiveram \noportunidade de curs\u00e1-los em tempo h\u00e1bil. A iniciativa faz parte de v\u00e1rias pesquisas \nfinanciadas pela Coordena\u00e7\u00e3o Nacional de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior \n(CAPES). Os alunos do EJA s\u00e3o geralmente trabalhadores/as que n\u00e3o tiveram acesso \u00e0 cultura \nletrada. Informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis no site:  \n<http://www.mundoeducacao.com.br/educacao/educacao-para-jovens-adultoseja.htm>. Acesso \nem 11.01.2012. \n\n\n\n 161 \n \n\n \n \n\nos lugares de g\u00eanero socialmente determinados, distribuindo \nintrafamiliarmente as tarefas dom\u00e9sticas.  \n2. Raz\u00f5es para a busca do CFV.  Antes de matricular-se no CFV, EV1 \nhavia executado servi\u00e7os tipicamente femininos e subalternos. Ela \naspirava evadir de ocupa\u00e7\u00f5es que sofrem preconceito social, queria \nconquistar outro espa\u00e7o. \u201cEu gosto dessas coisas [vigil\u00e2ncia], n\u00e3o sei se \n\u00e9 porque \u00e9 novo, se \u00e9 porque eu tenho que batalhar mais, tem mais \ndificuldade para [a mulher] entrar\u201d. Sua irm\u00e3 era vigilante e ela gostava \nde v\u00ea-la \u201carrumadinha\u201d, \u201ctipo executiva\u201d. Ela queria deixar de \nmanipular produtos de limpeza, molhar-se ou sujar-se; aspirava \ntrabalhar com \u201croupinha social, cabelo arrumado, unha bem-feita\u201d. \nAl\u00e9m disso, ela gostaria de ter sido policial. Matricular-se em um CFV \nfoi a t\u00e1tica (Certeau, 1994) usada por ela se inserir em uma \u00e1rea \ncorrelata, sentir-se mais valorizada e se sobressair em rela\u00e7\u00e3o ao sexo \noposto. \u201cEsse respeito, principalmente do lado dos homens quando \nv\u00eaem uma mulher seguran\u00e7a, \u00e9 gratificante\u201d.  \n3. Sobre o CFV. EV1 tinha feito um \u201cacordo\u201d89, estava recebendo o \nseguro-desemprego. Ela custeou o CFV com fundos pr\u00f3prios, auxiliada \npelo seu pai. Na primeira entrevista ela demonstrou muita empolga\u00e7\u00e3o. \nN\u00e3o sabia quais disciplinas iria frequentar, estava ansiosa para come\u00e7ar \no curso. No segundo encontro, disse ter sa\u00eddo muito satisfeita do CFV, \nelogiou bastante os professores e a escola, descreveu que as disciplinas \nlhe propiciaram grande aprendizado, tanto pessoal (\u201ccoisas que v\u00e3o \nservir para o resto da minha vida\u201d) como profissional. \n4. Concep\u00e7\u00f5es sobre a \u00e1rea. Para a entrevistada, a \u00e1rea de vigil\u00e2ncia \nalcan\u00e7ava expans\u00e3o, mas ainda era restrita \u00e0s mulheres. Ela significou \neste trabalho como masculino e atrativo, enquanto os servi\u00e7os de \nlimpeza e conserva\u00e7\u00e3o obtiveram sentidos femininos e depreciativos. \nSeu discurso estava impregnado com estere\u00f3tipos de g\u00eanero e ela \nconsiderou subalternos os trabalhos tipicamente realizados por \nmulheres. Como esta era uma \u201c\u00e1rea masculina\u201d, tornar-se uma vigilante \nfoi significado por ela como um grande desafio porque afrontava suas \npr\u00f3prias concep\u00e7\u00f5es sobre os espa\u00e7os ocupados por ambos os sexos. \n5. Contatos profissionais. Na primeira entrevista EV1 disse ter boas \nchances de conseguir um emprego. Ela deixou curr\u00edculos nas EPS da \n\n                                                 \n89 Acordo \u00e9 o modo como os/as trabalhadores/as e as empresas denominam um artif\u00edcio ilegal e \namplamente utilizado: o/a trabalhador/a pede para ser mandado/a embora pela empresa e \ndevolve o valor da multa rescis\u00f3ria para a empresa, ganhando direito a receber seguro \ndesemprego (de acordo com o tempo trabalhado) e sacar o Fundo de Garantia por Tempo de \nServi\u00e7o (FGTS).  \n\n\n\n162 \n\n \n\nGrande Florian\u00f3polis e em firmas que fazem seguran\u00e7a em eventos. \nApesar de seu empenho, um emprego formal na vigil\u00e2ncia n\u00e3o apareceu, \ngerando a necessidade ampliar suas buscas para outras \u00e1reas em virtude \ndo t\u00e9rmino do seguro desemprego. Conforme Bastos (2005), muitas \nvezes pessoas oriundas das camadas populares percorrem caminhos nos \nquais a necessidade supera a pr\u00f3pria vontade. Possivelmente seus \nesfor\u00e7os em conquistar um posto de trabalho numa EPS esbarraram na \ncar\u00eancia de vagas para vigilantes mulheres. Ap\u00f3s ter conseguido \nemprego em outro setor, ela foi chamada para uma entrevista numa EPS \nde vigil\u00e2ncia, contudo dispensou a oportunidade porque aspirava \ninvestir no novo emprego.  \n6. Situa\u00e7\u00e3o laboral no segundo encontro. EV1 atribu\u00eda grande \nimport\u00e2ncia aos trabalhos formais, amparados pela CLT. Ela aceitou \numa vaga de conferente de log\u00edstica em uma firma de distribui\u00e7\u00e3o de \nmedicamentos rec\u00e9m instalada em Santa Catarina e vislumbrava \nchances de crescer profissionalmente em uma empresa na qual a \nestrutura hier\u00e1rquica ainda estava em forma\u00e7\u00e3o. \u201cAs expectativas para \nmim e para outras pessoas que entraram junto comigo s\u00e3o grandes\u201d.  \n\nEla achava seu trabalho \u201cdesafiante\u201d, pois exigia aten\u00e7\u00e3o e \nresponsabilidade; descreveu-o com o orgulho de quem tinha \nconseguindo romper com os trabalhos \u201csofridos\u201d caracter\u00edsticos de sua \ntrajet\u00f3ria pessoal e familiar. Numa perspectiva psicossociol\u00f3gica, poder-\nse-ia atrelar o movimento realizado EV1 \u00e0 busca de sua historicidade \n(Gaulejac, 2000, 2011b). Seu percurso revelou o sucesso de suas t\u00e1ticas \nde planejamento (Certeau, 1994), mesmo sendo necess\u00e1rios re-\nplanejamentos ocasionais. Ela se posicionou como sujeito da sua \nhist\u00f3ria, buscando na objetividade condi\u00e7\u00f5es para efetuar as mudan\u00e7as \nnecess\u00e1rias \u00e0 concretiza\u00e7\u00e3o de seus planos, tais como investir na \nescolariza\u00e7\u00e3o, na qualifica\u00e7\u00e3o profissional e na divis\u00e3o de tarefas \ndom\u00e9sticas. \n\nEla tamb\u00e9m atuava como seguran\u00e7a em eventos, de modo \ninformal, mas n\u00e3o baseava sua sobreviv\u00eancia financeira nestes servi\u00e7os. \nEstava satisfeita porque tinha conseguido repor as economias investidas \nno CFV e tirava grande prazer dessa atividade, sentia-se valorizada e \nisso elevava sua auto-estima.  \u201cAs pessoas que v\u00eaem voc\u00ea t\u00eam aquela \ncoisa de respeito [...] [ser vigilante] passa uma coisa boa, assim, uma \nresponsabilidade\u201d. Este sentido de valoriza\u00e7\u00e3o e respeito pode estar \nassociado \u00e0 postura de poder assumida pelo/a vigilante, pois nos \neventos este/a profissional \u00e9 respons\u00e1vel pelo controle de acessos, \nmanuten\u00e7\u00e3o da ordem e interven\u00e7\u00e3o em conflitos. \n\n\n\n 163 \n \n\n \n \n\n7. Futuro. Ela tinha inten\u00e7\u00e3o de ascender profissionalmente na empresa \nna qual trabalhava e um emprego formal na vigil\u00e2ncia havia ficado \n\u201csuspenso\u201d. Pretendia, tamb\u00e9m, fazer faculdade de Psicologia ou \nServi\u00e7o Social, \u00e1reas tipicamente femininas, movimento paradoxal para \nquem disse gostar \u201cdos neg\u00f3cios masculinos\u201d e fazer coisas diferentes \nda maioria das mulheres. \u201cEu falo isso pro meu marido e ele se mata de \nrir: \u2018eu nasci mulher por um descuido\u2019 [risos]\u201d. O sujeito \u00e9 poliss\u00eamico, \npor vezes ambivalente e contradit\u00f3rio (Barus-Michel, 2004; Gaulejac, \n2011b), desta forma seu projeto pode espelhar movimentos que \u00e0s vezes \nrompem com os lugares destinados \u00e0s mulheres e, em outras ocasi\u00f5es, \nocupa estes lugares. \n \n \n5.2. Movimento EV2 \n\n \n1. Trajet\u00f3ria profissional e familiar. EV2 havia trabalhado numa s\u00f3 \nempresa, uma loja pertencente a uma rede varejista. Iniciou em 2000 \ncomo auxiliar de servi\u00e7os gerais, costumava atender aos clientes com \nfrequ\u00eancia e foi promovida para recepcionista em 2002. \u00c0 \u00e9poca do \nprimeiro encontro, atuava de segunda a sexta-feira, das 8 \u00e0s 17 horas, \nauxiliando na seguran\u00e7a da loja a pedido do gerente.  \n\nSua m\u00e3e e suas av\u00f3s eram donas de casa, ela foi a \u00fanica mulher de \nsua fam\u00edlia de origem que se lan\u00e7ou no mercado de trabalho e, mesmo \npossuindo uma escolaridade considerada baixa, conquistou crescimento \nprofissional. De alguma forma, ela rompeu com os lugares de g\u00eanero \nocupados em grupo social de pertencimento (Rouchy, 2001), \nprincipalmente ao escolher uma profiss\u00e3o identificada ao masculino.  \n\nQuadro 4. Dados de identifica\u00e7\u00e3o de EV2 (elabora\u00e7\u00e3o da autora). \nIdade  35 anos Estado \n\ncivil  \ncasada N\u00famero \n\nde filhos \n1 Idade dos \n\nfilhos \n10 anos ? \n\nEscolaridade Ensino Fundamental completo \nProfiss\u00e3o do marido vigilante  \nProfiss\u00e3o do pai funcion\u00e1rio p\u00fablico (t\u00e9cnico-administrativo, com baixa \n\nescolaridade) \nProfiss\u00e3o da m\u00e3e n\u00e3o realizava atividades remuneradas  \nProfiss\u00e3o das av\u00f3s  n\u00e3o realizavam atividades remuneradas \nProfiss\u00e3o dos av\u00f4s  n\u00e3o soube responder, n\u00e3o os conheceu \nTrabalhos anteriores ao \nCFV \n\nauxiliar de servi\u00e7os gerais e recepcionista  \n\nVigilantes na fam\u00edlia ou \namigos pr\u00f3ximos \n\nmarido e cunhada \n\nOcupa\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e9poca da \nsegunda entrevista \n\nvigilante (vigil\u00e2ncia org\u00e2nica) \n\n\n\n164 \n\n \n\n2. Raz\u00f5es para a busca do CFV. \u00c0 \u00e9poca do primeiro encontro, EV2 \ndisse que o gerente prop\u00f4s transferi-la para a vigil\u00e2ncia, pois ela j\u00e1 os \najudava. Ela buscou o CFV por causa desta proposta: \u201ceu jamais ia fazer \nesse curso assim sem ter certeza. Pra mulher \u00e9 mais dif\u00edcil, eles quase \nn\u00e3o contratam mesmo\u201d. Ela aspirava trabalhar na escala 12X36, desta \nforma teria dias livres para se dedicar \u00e0 filha. Percebeu-se em sua TPS \nque suas t\u00e1ticas (Certeau, 1994) seguiam um padr\u00e3o peculiar: ela se \ninfiltrava noutras \u00e1reas por interm\u00e9dio da pr\u00e1tica profissional, testando \nsua capacidade de desenvolver novas fun\u00e7\u00f5es, e acabava promovida. Ela \nafirmou v\u00e1rias vezes ter \u201co emprego garantido\u201d porque o gerente era \npessoa \u201cde palavra\u201d.  \n\nSeu marido era vigilante h\u00e1 12 anos por uma EPS, ela conhecia \nbem a profiss\u00e3o \u2013 tanto pelas conversas em casa como pelo aux\u00edlio aos \nvigilantes na sua empresa (todos homens). Ajudar a equipe de seguran\u00e7a \nmobilizou nela o desejo de exerc\u00ea-la. \n3. Sobre o CFV.  Ela custeou a matr\u00edcula com recursos pr\u00f3prios, narrou \nter sido um investimento muito alto. \u201cSem emprego n\u00e3o \u00e9 vantagem \nporque \u00e9 muito caro\u201d. A fam\u00edlia apoiou sua decis\u00e3o pelo CFV. Ela \ndesconhecia as disciplinas, mas achava que os conhecimentos \nadquiridos lhe permitiriam melhorar sua conduta no trabalho. Na \nsegunda entrevista, EV2 disse ter considerado o curso dif\u00edcil e narrou \ncom satisfa\u00e7\u00e3o ter conquistado o pr\u00eamio de destaque em armamento e \ntiro por superar seu medo. Matricular-se num curso profissionalizante \npossivelmente representou um grande desafio para quem tinha somente \no Ensino Fundamental completo. Ela se esfor\u00e7ou muito para atingir seus \nobjetivos e, apesar de sentir algum medo, foi capaz de enfrent\u00e1-lo, \nconquistando o diploma e o pr\u00eamio, posicionando-se como sujeito da \nsua hist\u00f3ria (Gaulejac, 1987).  \n4. Concep\u00e7\u00f5es sobre a \u00e1rea. EV2 atribu\u00eda sentidos positivos \u00e0 \nvigil\u00e2ncia (bom rendimento e oportunidades de trabalho). Achava as \nEPS eram mais exigentes com as mulheres porque as vagas eram em \nmenor n\u00famero devido ao \u201cpreconceito\u201d do mercado contra as vigilantes. \nA principal demanda era relativa \u00e0 \u201cpostura\u201d e \u00e0 altura. \u201cO meu marido \n\u00e9 baixinho e ele sempre foi empregado.\u201d Ela tinha menos de 1,60 \nmetros, considerava-se \u201cbaixinha\u201d. Citou que a cunhada tinha a mesma \nestatura, fez o curso e n\u00e3o conseguiu trabalho, desperdi\u00e7ando o valor \ninvestido no CFV. \n\nNo movimento entre as duas entrevistas ela reavaliou a inser\u00e7\u00e3o \nda mulher no mercado de trabalho. No primeiro encontro ela narrou \nv\u00e1rias dificuldades (menor n\u00famero de vagas, maior exig\u00eancia, perfil \ndiferenciado), mas na segunda entrevista as dificuldades se dissiparam e \n\n\n\n 165 \n \n\n \n \n\nela afirmou que facilmente conseguiria outra vaga caso deixasse essa \nempresa. Talvez a mudan\u00e7a em seu discurso esteja relacionada \u00e0 \nexperi\u00eancia profissional adquirida, fortalecendo a confian\u00e7a na sua \ncapacidade. \n5. Contatos profissionais. Ela n\u00e3o entregou nenhum curr\u00edculo, contudo \ntr\u00eas empresas a procuraram por interm\u00e9dio da escola de forma\u00e7\u00e3o90, mas \nela n\u00e3o se interessou pelos contatos.  \n6. Situa\u00e7\u00e3o laboral no segundo encontro. Na segunda entrevista EV2 \nestava ocupando o cargo de vigilante havia sete meses, contudo a \nmodifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o ocorreu conforme o esperado: ela demorou tr\u00eas meses \npara persuadir o gerente a transferi-la de fun\u00e7\u00e3o e negou qualquer \ncombinado entre eles. \u201cEu botei na cabe\u00e7a que ia fazer o curso, [...] se \nele n\u00e3o me desse uma oportunidade eu iria batalhar l\u00e1 fora [em outras \nempresas].\u201d O gerente a p\u00f4s \u201cem experi\u00eancia\u201d num dia no qual todos os \nvigilantes faltaram: \u201cvamos ver se a senhora \u00e9 capaz, a senhora tem oito \ndias pra mostrar pra mim\u201d. Ela conquistou a vaga: \u201cele viu que eu tinha \ncapacidade.\u201d Os sentidos n\u00e3o s\u00e3o imut\u00e1veis, podendo ser re-\norganizados em est\u00e1gio posterior, seguindo a l\u00f3gica do inconsciente \n(Gaulejac,1987). Ela tinha consci\u00eancia da limita\u00e7\u00e3o de vagas femininas \nnesta profiss\u00e3o tipicamente masculina e que n\u00e3o tinha o perfil \ndemandado pelas EPS; possivelmente teve medo de realizar um \ninvestimento frustrado, tal qual sua cunhada. Assim, talvez tenha sido \nnecess\u00e1rio pensar numa garantia de emprego para poder se autorizar a \ninvestir suas economias no CFV.  \n\nOs/a vigilantes nesta loja se revezavam no monitoramento interno \ne no estacionamento aberto. Enquanto o/a ocupante da vaga interna fazia \na seguran\u00e7a patrimonial e controlava as entradas e sa\u00eddas dos \nfuncion\u00e1rios/as, os/a ocupantes das vagas externas (duas vagas) \nvigiavam o estacionamento ficavam expostos \u00e0s varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e \nmuitas horas em p\u00e9. Ela considerou o trabalho \u201cexaustivo\u201d, apesar disso \na mudan\u00e7a recebeu sentido positivo.  \n7. Futuro. EV2 queria continuar trabalhando na \u00e1rea de vigil\u00e2ncia \u2013 \nnesta ou noutra empresa. Ao provar para si mesma suas capacidades \nprofissionais ela se percebeu capaz de conquistar vagas em outras EPS e \nisso lhe abriu perspectivas profissionais.  \n \n \n\n                                                 \n90 Algumas escolas s\u00e3o assediadas pelas EPS e fornecem os telefones dos/as ex-alunos/as para \nfuturos contatos profissionais. Esta pr\u00e1tica \u00e9 comum entre empresas que estabelecem parcerias \nprofissionais. \n\n\n\n166 \n\n \n\n5.3. Movimento EV3 \n\n \n1. Trajet\u00f3ria profissional e familiar. EV3 era cozinheira num centro \nde educa\u00e7\u00e3o complementar, \u00fanico emprego registrado na sua CTPS. Ela \ntrabalhava de forma terceirizada de segunda a sexta-feira, das 8 \u00e0s 17 \nhoras e recebia um sal\u00e1rio m\u00ednimo por m\u00eas. Atribu\u00eda sentido \u201csofrido\u201d e \nfatigante ao emprego, narrou que as panelas eram pesadas, a cozinha era \nquente e ela trabalhava sozinha, n\u00e3o tinha ajudante. Disse estar com o \n\u201cpsicol\u00f3gico afetado\u201d pela grande quantidade de trabalho. \u201cT\u00f4 cansada, \nDeus o livre, n\u00e3o d\u00e1\u201d. \n2. Raz\u00f5es para a busca do CFV. O marido de EV3 era vigilante e ela \nalmejava um trabalho menos \u201cpenoso\u201d como o dele. \u201cEu vejo meu \nesposo feliz, n\u00e3o vejo ele t\u00e3o castigado.\u201d Al\u00e9m disso, aspirava um \nsal\u00e1rio melhor e preferia trabalhar na escala 12X36 para ter mais tempo \nlivre.  \n3. Sobre o CFV. Ela pediu f\u00e9rias para fazer o CFV, custeou-o com \nfundos pr\u00f3prios. Considerou o investimento elevado para o seu padr\u00e3o \nsocioecon\u00f4mico. A fam\u00edlia apoiou sua decis\u00e3o. No primeiro encontro, \ndemonstrou otimismo e disse gostar de \u201cdesafios e vencer limites\u201d. \nAcreditava que o curso traria aprendizado, mas n\u00e3o sabia nada sobre seu \nconte\u00fado. Na segunda entrevista falou que o curso foi \u201cmaravilhoso\u201d, \n\u201cum sonho\u201d, \u201cmuito legal\u201d, elogiou a escola e disse estar \u201cpreparada\u201d \npara trabalhar na vigil\u00e2ncia. T\u00ea-lo realizado rompeu sua cansativa e \nmon\u00f3tona rotina, apresentando novas possibilidades de aprendizado e \natua\u00e7\u00e3o profissional, obtendo sentido amplamente positivo.  \n4. Concep\u00e7\u00f5es sobre a \u00e1rea. Ela atribuiu ao of\u00edcio na vigil\u00e2ncia \nsentidos positivos: considerava-o \u201cf\u00e1cil\u201d, com boa remunera\u00e7\u00e3o e, ainda, \npoderia aumentar seus rendimentos com horas extras, como seu marido \nfazia. No primeiro encontro ela nada sabia sobre a aceita\u00e7\u00e3o de mulheres \nneste segmento e acreditava que poderia ter \u201ccriatividade e bom \n\nQuadro 5. Dados de identifica\u00e7\u00e3o de EV3 (elabora\u00e7\u00e3o da autora)1. \nIdade  43 anos Estado \n\ncivil  \ncasada N\u00famero \n\nde filhos \n2 Idade dos \n\nfilhos \n17 ?e 24 ? \nanos. \n\nEscolaridade Ensino M\u00e9dio completo \nProfiss\u00e3o do marido vigilante \nProfiss\u00e3o do pai sem informa\u00e7\u00e3o \nProfiss\u00e3o da m\u00e3e sem informa\u00e7\u00e3o \nTrabalhos anteriores ao CFV cozinheira \nVigilantes na fam\u00edlia ou \namigos pr\u00f3ximos \n\nmarido \n\nOcupa\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e9poca da \nsegunda entrevista \n\ncozinheira \n\n1 N\u00e3o foi realizado o m\u00e9todo da TSP, a entrevista foi feita em local de pouca privacidade. \n\n\n\n 167 \n \n\n \n \n\ndesenvolvimento\u201d na vigil\u00e2ncia. Ela possu\u00eda uma concep\u00e7\u00e3o idealizada \nbaseada unicamente no exerc\u00edcio profissional de seu esposo (atuante \nnum \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico), desconhecia as dificuldades enfrentadas por \nmulheres e a diversidade dos postos de trabalho na vigil\u00e2ncia. Al\u00e9m \ndisso, a express\u00e3o criativa \u00e9 restrita neste segmento, pois a vigil\u00e2ncia \nsegue regras e procedimentos padronizados e, conforme descrito \npelos/as gestores/as, as chances de desenvolvimento profissional s\u00e3o \nlimitadas, sobretudo para as mulheres.  \n5. Contatos profissionais. Ela distribuiu curr\u00edculos, mas n\u00e3o foi \nchamada para nenhuma entrevista de sele\u00e7\u00e3o, relatou que estava \n\u201cficando velha\u201d, pois n\u00e3o tinha conseguido vaga porque passou dos \nquarenta anos. Este assunto ser\u00e1 discutido no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo. \n\nNa primeira entrevista EV3 afirmou que sua rede de rela\u00e7\u00f5es \npessoais (Silva, 2004) lhe abriria portas na vigil\u00e2ncia, contudo isso n\u00e3o \nse efetivou. Seu marido levou v\u00e1rios curr\u00edculos na sua EPS e chegou a \nsolicitar uma vaga para sua esposa junto ao respons\u00e1vel pela \u00e1rea \noperacional. Esse disse que poderia coloc\u00e1-la numa vaga de motorista \nfeminina (de motocicleta) no bairro onde ela morava, contudo ela n\u00e3o \npossu\u00eda Carteira Nacional de Habilita\u00e7\u00e3o (CNH). Apesar da insist\u00eancia \ndo marido, sua EPS n\u00e3o a chamou para nenhuma sele\u00e7\u00e3o e lhe ofereceu \numa vaga objetivamente imposs\u00edvel (pois ela n\u00e3o possu\u00eda as \nqualifica\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias), podendo-se inferir n\u00e3o haver real interesse \npor parte da empresa em conseguir uma vaga para ela.  \n\nO movimento entre as duas entrevistas transformou alguns \nsentidos. A dificuldade de inser\u00e7\u00e3o de mulheres nesta \u00e1rea n\u00e3o foi uma \nsitua\u00e7\u00e3o sequer mencionada no primeiro encontro, pois n\u00e3o fazia parte \nde sua viv\u00eancia. Contudo suas t\u00e1ticas (Certeau, 1994) de inser\u00e7\u00e3o \nprofissional falharam e ela passou perceber limita\u00e7\u00f5es: \u201cpra mulher \u00e9 \nmais dif\u00edcil, tem menos vaga. Eles [as EPS] dizem assim: de cada cem, \ntira duas ou tr\u00eas mulheres [que conseguem vagas]\u201d. \n6. Situa\u00e7\u00e3o laboral no segundo encontro. Na segunda entrevista EV3 \nainda se encontrava trabalhando como cozinheira e seguia se queixando \nque o trabalho era \u201cde matar\u201d.   \n7. Futuro. EV3 oscilava entre desistir da vigil\u00e2ncia e buscar melhorar \nsua qualifica\u00e7\u00e3o profissional. Ela disse que pretendia tirar a CNH nas \nf\u00e9rias, pois acreditava que ampliaria suas possibilidades, contudo \ndemonstrou des\u00e2nimo ao final da entrevista: \u201cai, eu t\u00f4 ficando muito \ntriste, sabe? Eu n\u00e3o sei se eu vou batalhar mais, eu j\u00e1 batalhei um ano \ninteiro!\u201d. V\u00e1rias ambiguidades surgiram em seu discurso: por um lado \nela se sentia culpada pelo seu insucesso e queria melhorar sua \n\n\n\n168 \n\n \n\nqualifica\u00e7\u00e3o, por outro sentia raiva da objetividade que lhe negava seu \nsonho. \u201c\u00c9 muita discrimina\u00e7\u00e3o contra as mulheres, sabe? \u00c9 \npreconceito\u201d. Investir em qualifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o garante \u201cempregabilidade\u201d \n(Druck, 2001, Segnini, 2000), principalmente num mercado no qual \nimperam estere\u00f3tipos de g\u00eanero e modelos r\u00edgidos. Para Gaulejac (2007, \n2011b), a culpabiliza\u00e7\u00e3o individual \u00e9 uma estrat\u00e9gia dos tempos \nmodernos utilizadas pelo mercado de trabalho.    \n \n \n5.4. Movimento EV5 \n\n1 N\u00e3o foi realizado o m\u00e9todo da TSP, a entrevista foi feita em local de pouca privacidade.  \n\n \n1. Trajet\u00f3ria profissional e familiar. EV5 era formada t\u00e9cnica de \nenfermagem. Trabalhou por um ano em um asilo e atribuiu sentidos \nnegativos \u00e0 profiss\u00e3o: considerava o trabalho exaustivo, mal remunerado \ne desvalorizado. \u00c0 \u00e9poca da primeira entrevista, ela tinha pedido \ndemiss\u00e3o e trabalhava no escrit\u00f3rio de sua m\u00e3e, sem registro na CTPS. \nEla valorizava empregos amparados pela legisla\u00e7\u00e3o trabalhista, \npretendia buscar uma coloca\u00e7\u00e3o mais \u201cest\u00e1vel\u201d, ganhando mais e que \nlhe possibilitasse \u201ccortar o cord\u00e3o umbilical\u201d entre ela e sua m\u00e3e.  \n2. Raz\u00f5es para a busca do CFV. EV5 se \u201cdecepcionou\u201d com a \nenfermagem e buscou \u201coutro caminho\u201d. Seu padrasto era fiscal de \nvigil\u00e2ncia, contudo ela n\u00e3o o mencionou como uma influ\u00eancia. \nInteressante apontar sua decis\u00e3o de mudar de \u00e1rea baseada unicamente \nna experi\u00eancia profissional do asilo. A qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica em \nenfermagem tem exig\u00eancias superiores \u00e0 vigil\u00e2ncia: a legisla\u00e7\u00e3o \ndetermina o Ensino M\u00e9dio como escolaridade m\u00ednima, a forma\u00e7\u00e3o dura \ndois anos (incluindo per\u00edodo de est\u00e1gios), o investimento m\u00e9dio no \n\nQuadro 6. Dados de identifica\u00e7\u00e3o de EV5 (elabora\u00e7\u00e3o da autora)1. \nIdade  26 anos Estado \n\ncivil  \ncasada N\u00famero \n\nde filhos \n0 Idade dos \n\nfilhos \n- \n\nEscolaridade Ensino M\u00e9dio, T\u00e9cnico de Enfermagem (completo) \nProfiss\u00e3o do marido vendedor (atuava em uma cidade no RS) \nProfiss\u00e3o do pai falecido \nProfiss\u00e3o do padrasto fiscal de vigil\u00e2ncia \nProfiss\u00e3o da m\u00e3e professora (Pedagoga), empres\u00e1ria (pequena empresa) \nTrabalhos anteriores ao CFV t\u00e9cnica de enfermagem, auxiliar administrativa em \n\nempresa de assessoria rural \nVigilantes na fam\u00edlia ou \namigos pr\u00f3ximos \n\npadrasto  \n\nOcupa\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e9poca da \nsegunda entrevista \n\nvigilante e auxiliar administrativa em empresa de \nassessoria rural \n\n\n\n 169 \n \n\n \n \n\ncurso \u00e9 de R$ 6.000,0091 e os sal\u00e1rios no estado oscilam em torno de R$ \n1.200,0092. Ao buscar o CFV ela reorientou sua carreira numa dire\u00e7\u00e3o \nna qual o tempo destinado \u00e0 forma\u00e7\u00e3o e o investimento financeiro eram \nconsideravelmente menores. Ela n\u00e3o teceu compara\u00e7\u00f5es de g\u00eanero entre \nas profiss\u00f5es, contudo faz-se importante salientar que ela deixou uma \n\u00e1rea tipicamente feminina e buscou outra identificada ao masculino.   \n3. Sobre o CFV.  Sua m\u00e3e a auxiliou no custeio do CFV (\u201ca minha m\u00e3e \n\u00e9 uma m\u00e3ezona\u201d). Ela e seu padrasto a apoiaram na decis\u00e3o pela \nmudan\u00e7a de \u00e1rea; seu esposo, contudo, acreditava que ela deveria \ninvestir mais na enfermagem. O padrasto comentou sobre o CFV, ela \nconhecia algumas disciplinas, estava animada. Acreditava ter boas \nchances de conseguir coloca\u00e7\u00e3o porque o mercado estava \u201ccheio de \ngente velha\u201d, ser uma mo\u00e7a lhe traria vantagens. Depois do curso \nconclu\u00eddo, ela iria \u201cbem bonita\u201d levar o curr\u00edculo nas EPS, acreditava \nque apar\u00eancia e profissionalismo pesariam na sele\u00e7\u00e3o profissional.  \n\nO sentido adquirido pelo CFV foi positivo: este lhe abriu \npossibilidades, aumentou sua autoconfian\u00e7a e lhe ensinou a \u201ccuidar sem \na parte do sentimental, sem apego\u201d. O CFV transformou o sentido \natribu\u00eddo pela entrevistada ao \u201ccuidar\u201d. A enfermagem e a vigil\u00e2ncia \nt\u00eam o cuidar como base, contudo sob aspectos distintos. O/a t\u00e9cnico de \nenfermagem tem foco no/a paciente, na maioria das vezes os cuidados \nenvolvem o contato f\u00edsico, solicitude e aten\u00e7\u00e3o ao outro. O toque, a \nempatia e certo grau de envolvimento emocional s\u00e3o fundamentos deste \nexerc\u00edcio profissional, transformando a profiss\u00e3o, entre outras raz\u00f5es, \nnum reduto feminino (Diogo, s/d). O tipo de cuidado realizado pela \nvigil\u00e2ncia \u00e9 de outra ordem: o/a vigilante cuida da integridade \npatrimonial e das pessoas; dificilmente este profissional estabelece \ncontato f\u00edsico com um cliente/transeunte. O/a vigilante tamb\u00e9m deve \nreservar seus sentimentos para situa\u00e7\u00f5es externas ao exerc\u00edcio \nprofissional, agindo com objetividade e sem envolvimento emocional. \nPode-se inferir que EV3 reformulou neste percurso o sentido atribu\u00eddo \nao cuidar. \u201c[...] foi um desafio para mim, jamais algu\u00e9m ia pensar que \numa t\u00e9cnica de enfermagem ia ser vigilante\u201d.  \n4. Concep\u00e7\u00f5es sobre a \u00e1rea de vigil\u00e2ncia. Para EV5, a \u00e1rea \napresentava expans\u00e3o e as mulheres estavam \u201croubando lugares \n\n                                                 \n91 Valor dividido em parcelas mensais de, aproximadamente, R$ 250,00. Informa\u00e7\u00e3o obtida \npelo telefone em uma escola de forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica em enfermagem em 27.09.2011. \n92 A categoria ainda n\u00e3o possui piso salarial (h\u00e1 um projeto de lei em tramita\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara dos \nDeputados). No site do Coren \u2013 SC (http://www.corensc.gov.br/) foi poss\u00edvel avaliar propostas \nde emprego em cl\u00ednicas e hospitais, cujo sal\u00e1rio m\u00e9dio em 27.09.2011 era de R$ 1.200,00.  \n\n\n\n170 \n\n \n\nmasculinos\u201d. O ato de \u201croubar\u201d transfere aos homens a \u2018posse\u2019 da \nvigil\u00e2ncia, da qual as mulheres se apropriariam furtivamente. Sua fala \nestava impregnada de estere\u00f3tipos de g\u00eanero, ratificando os lugares \nocupados pelo masculino e feminino, e ia ao encontro daquela emitida \npelos/as gestores/as: ela achava a figura masculina \u201cimponente\u201d; as \nmulheres, em sua opini\u00e3o, eram \u201cfr\u00e1geis\u201d e se sobressa\u00edam no \natendimento ao p\u00fablico. \n5. Contatos profissionais. EV5 entregou curr\u00edculos em duas EPS. Foi \ncontratada no prazo de um m\u00eas na mesma empresa de seu padrasto, mas \nela n\u00e3o referiu interfer\u00eancia dele no processo seletivo.  \n6. Situa\u00e7\u00e3o laboral no segundo encontro. Na segunda entrevista, EV5 \ndesenvolvia dois trabalhos: trabalhava pela manh\u00e3 no escrit\u00f3rio de sua \nm\u00e3e e, de tarde, atuava como vigilante em uma cl\u00ednica m\u00e9dica.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao escrit\u00f3rio, narrou gostar do trabalho porque n\u00e3o \ntinha rotina e disse que sua m\u00e3e n\u00e3o queria deix\u00e1-la sair. Ela \ndemonstrava sentimentos amb\u00edguos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 figura materna: ora ela \ndesejava ser livre (\u201ceu nasci pra ser independente [...] \u00e9 meu direito\u201d), \nora recuava em adquirir autonomia (\u201cda m\u00e3e eu n\u00e3o vou conseguir \ncortar o cord\u00e3o umbilical ainda, isso ningu\u00e9m me disse, eu j\u00e1 sei\u201d). Na \nprimeira entrevista, ela disse que aspirava a \u00e1rea de vigil\u00e2ncia para \nconseguir um emprego est\u00e1vel que lhe possibilitasse deixar a assessoria \nrural, mas aceitou uma vaga de trinta horas semanais com sal\u00e1rio 25% \ninferior. Considerou a escala \u201c\u00f3tima\u201d, pois conseguia unir \u201co \u00fatil e o \nagrad\u00e1vel\u201d, ou seja, conciliar dois trabalhos que ela gostava e, tamb\u00e9m, \ncontinuar perto de sua m\u00e3e. A polissemia \u00e9 integrante do humano e os \nsentidos atribu\u00eddos pelas pessoas \u00e0 sua vida muitas vezes s\u00e3o \nambivalentes ou contradit\u00f3rios (Barus-Michel, 2004; Gaulejac, 2011b).   \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao trabalho na vigil\u00e2ncia, EV5 atuava no \nestacionamento da cl\u00ednica, controlava acessos, auxiliava os/as motoristas \nnas manobras e orientava os pacientes. Estava motivada e feliz, mas \nrelatou dificuldades iniciais: sentiu-se uma \u201cestranha no ninho\u201d at\u00e9 \nconquistar a confian\u00e7a das funcion\u00e1rias da cl\u00ednica (a maioria mulheres). \nAs t\u00e9cnicas de enfermagem pensaram que ela queria \u201croubar\u201d o lugar \ndelas, ela foi \u201cinterrogada\u201d v\u00e1rias vezes e reafirmou sua posi\u00e7\u00e3o como \nvigilante: \u201ceu vim aqui para ser vigilante, se eu quisesse alguma coisa \nna \u00e1rea de t\u00e9cnico de enfermagem eu ficaria l\u00e1 no asilo\u201d. A \u00e1rea de \nenfermagem ainda rondava o trabalho da vigilante, pois EV5 foi prestar \nservi\u00e7os em uma cl\u00ednica m\u00e9dica e descreveu especificidades de seu \ntrabalho relativas ao \u201ccuidar\u201d da enfermagem: ajudava idosos, \ncadeirantes etc. Al\u00e9m disso, ela relatou ter desenvolvido a habilidade em \n\n\n\n 171 \n \n\n \n \n\natender bem os/as pacientes na qualifica\u00e7\u00e3o em enfermagem, acreditava \nque isso acrescia um diferencial ao seu trabalho na vigil\u00e2ncia.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 EPS, o fiscal ocasionalmente ia ao posto de \ntrabalho, checava o livro de ocorr\u00eancias, lhe levava vale transporte, o \ncart\u00e3o de ponto e o demonstrativo de pagamento. Ela estava satisfeita \nporque \u201ca empresa paga direito e o meu fiscal \u00e9 muito querido\u201d.  \n7. Futuro. Na primeira entrevista, EV5 disse querer se especializar em \ntransporte de valores, mas desconhecia se havia mulheres trabalhando \nna \u00e1rea. Tamb\u00e9m cogitou cursar faculdade, estava em d\u00favida entre \nPedagogia, Administra\u00e7\u00e3o ou Fisioterapia. N\u00e3o era percept\u00edvel em seu \ndiscurso uma t\u00e1tica (Certeau, 1994) delineada que efetivasse seus \nplanejamentos. Isso se confirmou no segundo encontro: ela afirmou que \no curso superior foi adiado: \u201ca educa\u00e7\u00e3o pode esperar um pouco\u201d. \n\n \n \n\n5.5. Movimento EV7 \n\n1. Trajet\u00f3ria profissional e familiar. EV7 trabalhava na portaria de um \ncondom\u00ednio havia dois anos, seu primeiro trabalho formal. Inicialmente \nfoi registrada pela construtora e incorporadora, depois a administra\u00e7\u00e3o \ndo condom\u00ednio terceirizou o servi\u00e7o, mantendo os mesmos/as \nporteiros/as. Sua escala era 12X36, turno diurno, seu trabalho inclu\u00eda \nrecepcionar cond\u00f4minos e visitantes, controlar acessos, verificar a \u00e1rea \ndo condom\u00ednio pelo circuito interno de monitoramento, distribuir \ncorrespond\u00eancias.  \n2. Raz\u00f5es para a busca do CFV. Segundo a entrevistada, ela se \nmatriculou por imposi\u00e7\u00e3o da EPS porque o estatuto do condom\u00ednio \npassou a exigir que os/as porteiros/as fizessem o CFV.  \n\nQuadro 7. Dados de identifica\u00e7\u00e3o de EV7 (elabora\u00e7\u00e3o da autora)1 \nIdade  29 anos Estado \n\ncivil  \ncasada N\u00famero \n\nde filhos \n1 Idade dos \n\nfilhos \n2 ? \nanos \n\nEscolaridade Ensino M\u00e9dio completo \nProfiss\u00e3o do marido n\u00e3o informado \nProfiss\u00e3o do pai n\u00e3o informado \nProfiss\u00e3o da m\u00e3e n\u00e3o exercia trabalhos remunerados \nTrabalhos anteriores ao CFV porteira \nVigilantes na fam\u00edlia ou \namigos pr\u00f3ximos \n\nn\u00e3o possu\u00eda \n\nOcupa\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e9poca da \nsegunda entrevista \n\nvigilante \n\n1 N\u00e3o foi realizado o m\u00e9todo da TSP, a entrevista foi feita em local de pouca privacidade. \n\n\n\n172 \n\n \n\n3. Sobre o CFV. Ela custeou o CFV (a EPS o descontou em parcelas na \nsua folha de pagamento). Na primeira entrevista ela n\u00e3o demonstrou ter \nexpectativas sobre o curso, n\u00e3o conhecia quais disciplinas iria \nfrequentar. Na segunda entrevista disse ter gostado do curso, aprendeu \nbastante coisa, mas n\u00e3o utilizava estes conhecimentos no trabalho.  \n4. Concep\u00e7\u00f5es sobre a \u00e1rea. EV7 n\u00e3o conhecia nenhum/a vigilante e \nn\u00e3o tinha informa\u00e7\u00f5es sobre a profiss\u00e3o; tamb\u00e9m n\u00e3o tinha informa\u00e7\u00f5es \nsobre a inser\u00e7\u00e3o de mulheres na \u00e1rea. \n5. Contatos profissionais. Ela n\u00e3o entregou curr\u00edculos, s\u00f3 aguardou sua \nEPS alterar a CTPS. \n6. Situa\u00e7\u00e3o laboral no segundo encontro. O movimento perpetrado \nentre as duas entrevistas se reduziu \u00e0 mudan\u00e7a de fun\u00e7\u00e3o na CTPS. Seu \nposto e sua escala de trabalho permaneceram como antes, a \u00fanica \nnovidade foi ela ter recebido da EPS um cassetete retr\u00e1til e uma \nlanterna. Ela foi a \u00fanica entrevistada que n\u00e3o conhecia vigilantes, n\u00e3o \ntinha id\u00e9ias pr\u00e9-formadas sobre a \u00e1rea nem expectativas sobre o curso. \nSua inten\u00e7\u00e3o exclusiva era se manter mesmo posto e, de modo diferente \ndas demais (que buscavam possibilidades de mudan\u00e7a), fazer o curso e \nse inserir na \u00e1rea foi o meio para deixar as coisas da mesma maneira.  \n\nO fiscal da EPS passava periodicamente no condom\u00ednio para \ncoletar seu cart\u00e3o de ponto, levar o vale transporte e o contracheque; \ndificilmente ela comparecia \u00e0 empresa.  \n7. Futuro. No segundo encontro, ela disse estar feliz com o posto e com \na escala e aspirava permanecer ali. N\u00e3o tinha planos de estudo ou outros \ncursos. \n \n \n5.6. Movimento EV8 \n\nQuadro 8. Dados de identifica\u00e7\u00e3o de EV8 (elabora\u00e7\u00e3o da autora)1 \nIdade  26 anos Estado \n\ncivil  \nseparada N\u00famero \n\nde filhos \n1 Idade dos \n\nfilhos \n10 ? \nanos  \n\nEscolaridade Ensino M\u00e9dio incompleto \nProfiss\u00e3o do ex-marido a\u00e7ougueiro \nProfiss\u00e3o do namorado vigilante e agente prisional \nProfiss\u00e3o do pai vigilante  \nProfiss\u00e3o da m\u00e3e n\u00e3o trabalhava de forma remunerada \nTrabalhos anteriores ao CFV empregada dom\u00e9stica, faxineira ( servi\u00e7os informais) \nVigilantes na fam\u00edlia ou amigos \npr\u00f3ximos \n\npai, amiga  \n\nOcupa\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e9poca da segunda \nentrevista \n\nfrentista  \n\n1 N\u00e3o foi realizado o m\u00e9todo da TSP, a entrevista foi feita em local de pouca privacidade.  \n\n \n\n\n\n 173 \n \n\n \n \n\n1. Trajet\u00f3ria profissional e familiar. EV8 havia trabalhado como \nempregada dom\u00e9stica, faxineira e outros \u201cservicinhos pontuais\u201d. \u00c0 \n\u00e9poca da primeira entrevista ela fazia \u201cbicos\u201d de limpeza e conserva\u00e7\u00e3o, \nconsiderava sua renda baixa e o trabalho cansativo. O pai da sua filha \ncomplementava o dinheiro da fam\u00edlia com a pens\u00e3o.  \n2. Raz\u00f5es para a busca do CFV. De forma semelhante a outras \nentrevistadas, EV8 queria escapar de profiss\u00f5es mal remuneradas e \nobter sal\u00e1rio fixo. Al\u00e9m disso, ela contestava a predomin\u00e2ncia \nmasculina na vigil\u00e2ncia: \u201ceu entrei por causa disso, a maioria \u00e9 tudo \nhomem. A\u00ed eu digo: n\u00e3o, s\u00f3 tem homem, pera n\u00e9, eu tamb\u00e9m quero \nentrar nesse lugar\u201d. Ela atribu\u00eda um sentido \u201cimponente\u201d \u00e0 vigil\u00e2ncia, \nqueria evadir de profiss\u00f5es desvalorizadas e que envolvessem esfor\u00e7os \nf\u00edsicos. \u201cO que eu fa\u00e7o [faxina] \u00e9 mais o f\u00edsico e o vigilante \u00e9 mais o \nmental [...] Eu n\u00e3o digo que vou ganhar tanto, mas eu acho que vai ser \nmenos cansativo\u201d. \n3. Sobre o CFV. EV8 demonstrou entusiasmo no primeiro encontro, \ntinha lido o manual e sabia quais disciplinas frequentaria. Seu pai era \nvigilante aposentado, ele a ajudou a custear o CFV, mas n\u00e3o queria a sua \nfilha exercendo a profiss\u00e3o porque a achava arriscada. \u201cEle n\u00e3o quer ver \na filha armada, acha muito perigoso\u201d. Pode-se inferir que seu pai era \numa figura muito importante porque ela o citou diversas vezes e contou \nalgumas hist\u00f3rias de inf\u00e2ncia relacionadas \u00e0 profiss\u00e3o do pai. \nInteressante notar que o pai dela disse que n\u00e3o a queria na \u00e1rea de \nvigil\u00e2ncia, contudo a ajudou a custear o CFV. A escolha profissional de \nEV8 pela vigil\u00e2ncia possivelmente estava tramada ao seu romance \nfamiliar e/ou ao projeto parental (Gaulejac, 1987), aos mitos e fantasias \ncircundantes daquele grupo, mesmo que seu pai manifestasse \nverbalmente o oposto. \n\nNa segunda entrevista, EV8 narrou que o curso foi bom e contou \numa \u201cnovidade\u201d: estava namorando um colega. O namoro come\u00e7ou na \nescola e extrapolou seus muros.  \n4. Concep\u00e7\u00f5es sobre a \u00e1rea. Para EV8, o setor enfrentava expans\u00e3o. \nEla considerava a \u00e1rea masculina, mas achava ser poss\u00edvel concorrer em \nigualdade com os homens porque as mulheres eram mais atentas, \ndelicadas, \u201charmoniosas\u201d e conseguiam \u201cfazer tudo o que um homem \nfaz, n\u00e3o tem porque ter s\u00f3 homem ali\u201d. Seu discurso era amb\u00edguo, ao \nmesmo tempo reafirmava e rompia com as segmenta\u00e7\u00f5es de g\u00eanero \npresentes na \u00e1rea.  \n\nO movimento entre as duas entrevistas alterou o sentido atribu\u00eddo \n\u00e0 no\u00e7\u00e3o de perigo no cotidiano do/a vigilante. No primeiro encontro, ela \n\n\n\n174 \n\n \n\nnarrou que seu pai considerava a profiss\u00e3o perigosa, mas relativizou: \n\u201cqualquer lugar que a gente vai trabalhar \u00e9 perigoso [...]. Se eu fizer o \ncurso vou ter uma no\u00e7\u00e3o [de como agir]\u201d. Ele tinha sofrido um assalto \num pouco antes de se aposentar; n\u00e3o reagiu, chamou a pol\u00edcia quando os \nassaltantes deixaram o local. Na segunda entrevista, relatou que seu \nnamorado reagiu a uma tentativa de assalto no posto de gasolina onde \ntrabalhava. Ela pr\u00f3pria estava trabalhando num movimentado posto de \ngasolina que havia sido assaltado duas vezes e, apesar dela n\u00e3o ter os ter \npresenciado, passou a temer a viol\u00eancia e achar a profiss\u00e3o de vigilante \nperigosa. Antes de fazer o CFV ela s\u00f3 havia realizado servi\u00e7os \ndom\u00e9sticos (em resid\u00eancias), o posto de gasolina era seu primeiro local \nde trabalho aberto ao p\u00fablico e, portanto, mais exposto \u00e0 viol\u00eancia. A \npartir destas viv\u00eancias, a vigil\u00e2ncia adquiriu novo sentido, ela passou a \naspirar um posto em local seguro e reservado. \u201cPretendo ficar bem \nquietinha em uma portaria, trabalhando sentada. O trabalho aqui [no \nposto de gasolina] tamb\u00e9m tem risco, n\u00e9?\u201d. Seu discurso trazia o \nparadoxo de quem aspira entrar numa \u00e1rea arriscada, na qual se convive \ncotidianamente com perigos, mas quer mant\u00ea-lo afastado.   \n5. Contatos profissionais na \u00e1rea de vigil\u00e2ncia. Depois de conclu\u00eddo o \nCFV, ela entregou curr\u00edculos nas EPS e fez quatro entrevistas, sem \nsucesso. Os/as entrevistadores n\u00e3o lhe deram nenhum retorno sobre o \nprocesso seletivo. Observou-se que a falta de saber o real motivo de ter \nsido preterida aumentou sua ansiedade e ela lan\u00e7ou m\u00e3o de conjecturas, \ndisse que talvez buscassem uma pessoa mais desinibida. \n6. Situa\u00e7\u00e3o laboral no segundo encontro. Na segunda entrevista, EV8 \nencontrava-se trabalhando h\u00e1 tr\u00eas meses como frentista. Sua escala era \nde segunda a sexta-feira, seis horas/di\u00e1rias no per\u00edodo da manh\u00e3 e, aos \nfinais de semana, doze horas no s\u00e1bado ou domingo (alternados). Quatro \nmulheres trabalhavam nesta unidade, duas de manh\u00e3 e duas \u00e0 tarde. Ela \nnarrou que seu trabalho era \u201csujo\u201d e fisicamente pesado. Mostrou \u00e0 \nentrevistadora machucados nos dedos e uma calosidade na m\u00e3o \nesquerda ocasionada pelo peso dos cap\u00f4s. Al\u00e9m disso, os/s \nfuncion\u00e1rios/as tinham que \u201cbater metas\u201d vendendo \u00f3leos, aditivos, \nflu\u00eddos de radiador, extintores etc. Ela aspirava deixar este trabalho t\u00e3o \nlogo conseguisse outra oportunidade: \u201ceu n\u00e3o sou frentista, eu estou \nfrentista\u201d. Apesar dos sentidos negativos atribu\u00eddos \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o, ela a \nconsiderava menos cansativa que ser faxineira, pois no posto ela tinha \nhor\u00e1rios fixos e, apesar do esfor\u00e7o f\u00edsico e da sujeira, ficava menos \ncansada. Conforme \u00c1vila (2010), nos trabalhos dom\u00e9sticos de limpeza e \nconserva\u00e7\u00e3o s\u00e3o frequentes extens\u00f5es e irregularidades, tornando-o \nespecialmente penoso. Interessante apontar que EV8 narrou querer \n\n\n\n 175 \n \n\n \n \n\nromper padr\u00f5es de g\u00eanero ao buscar a \u00e1rea de vigil\u00e2ncia. Tornar-se \nfrentista pode ter feito parte desse movimento, pois, apesar de mulheres \nserem relativamente comuns em postos de gasolina93, a ocupa\u00e7\u00e3o exige \nfor\u00e7a f\u00edsica e resist\u00eancia, atributos identificados ao masculino. \n\nNo movimento entre os dois encontros ela vivenciou dificuldades \ne demonstrou frustra\u00e7\u00e3o porque seu namorado havia conseguido dois \nempregos (como vigilante e agente prisional) enquanto ela ainda \nbuscava coloca\u00e7\u00e3o. Apesar de ela considerar a \u00e1rea majoritariamente \nmasculina e ter mencionado o exemplo do namorado, ela n\u00e3o vinculou \nsua dificuldade de inser\u00e7\u00e3o profissional ao fato de ser mulher buscando \ninser\u00e7\u00e3o na vigil\u00e2ncia, mas a relacionou a caracter\u00edsticas pessoais, \nculpabilizando-se por uma situa\u00e7\u00e3o socialmente constru\u00edda.  \n7. Futuro. Seu namorado estava tentando lhe conseguir uma vaga na \nsua EPS e a empresa lhe prometeu prioridade. Ela estava animada com \nesta possibilidade. Seu projeto de futuro era buscar uma profiss\u00e3o que \nresultasse em menor fadiga, o aspecto econ\u00f4mico estava em segundo \nplano, pois migrando para a vigil\u00e2ncia ela teria certo decr\u00e9scimo \nfinanceiro.  \n\n \n \n\n5.7. Movimento EV12 \n\n                                                 \n93 N\u00e3o foi poss\u00edvel localizar estat\u00edsticas sobre a inser\u00e7\u00e3o de mulheres no trabalho de frentistas. \nEsta era uma profiss\u00e3o tipicamente masculina at\u00e9 a \u00faltima d\u00e9cada, cujas caracter\u00edsticas (for\u00e7a \nf\u00edsica, ser um \u201ctrabalho sujo\u201d, lidar com produtos perigosos, etc.) est\u00e3o, ainda, associadas ao \nmasculino.  \n\nQuadro 9. Dados de identifica\u00e7\u00e3o de EV12 (elabora\u00e7\u00e3o da autora). \nIdade  25 anos Estado \n\ncivil  \nuni\u00e3o \nest\u00e1vel \n\nN\u00famero \nde filhos \n\n2 Idade dos \nfilhos \n\n6 ? e 4 ? \nanos \n\nEscolaridade Ensino Fundamental incompleto \nProfiss\u00e3o do ex-marido vigilante \nProfiss\u00e3o do companheiro vigilante \nProfiss\u00e3o do pai vigilante (aposentado) \nProfiss\u00e3o da m\u00e3e faxineira \nProfiss\u00e3o dos av\u00f4s achava que eram agricultores  \nProfiss\u00e3o das av\u00f3s n\u00e3o realizavam trabalhos remunerados \nTrabalhos anteriores ao CFV faxineira, empregada dom\u00e9stica, auxiliar de servi\u00e7os \n\ngerais \nVigilantes na fam\u00edlia ou amigos \npr\u00f3ximos \n\npai, marido, ex-marido, tio, alguns primos, amigos  \n\nOcupa\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e9poca da segunda \nentrevista \n\ndesempregada \n\n\n\n176 \n\n \n\n1. Trajet\u00f3ria profissional e familiar. EV12 morava com seu \ncompanheiro, n\u00e3o estava trabalhando \u00e0 \u00e9poca do CFV. Ela tinha dois \nfilhos: a menina residia com a av\u00f3 materna desde beb\u00ea e seu filho \nmorava com o seu pai desde a separa\u00e7\u00e3o do casal. Ela j\u00e1 tinha \ntrabalhado como faxineira, empregada dom\u00e9stica (com e sem registro) e \nauxiliar de servi\u00e7os gerais. Sua TSP era permeada por v\u00e1rias demiss\u00f5es \ne em sua CTPS n\u00e3o havia registro por per\u00edodo superior a tr\u00eas meses, \ndemonstrando instabilidade laboral. \n2. Raz\u00f5es para a busca do CFV. EV12 acreditava que teria \npossibilidades de aumentar suas chances de inser\u00e7\u00e3o profissional com o \nCFV, pois, segundo ela, a baixa escolaridade limitava suas \npossibilidades \u00e0 limpeza e conserva\u00e7\u00e3o. Ela conquistaria uma profiss\u00e3o \ne \u201cn\u00e3o ficaria mais em casa\u201d. Aspirava trabalhar na escala 12X36. Al\u00e9m \ndisso, seu ex-marido entrou com processo judicial exigindo pens\u00e3o para \no filho e na audi\u00eancia o Juiz a mandou arranjar um emprego para \ncontribuir com o sustento do menino. Ela possu\u00eda v\u00e1rios vigilantes na \nfam\u00edlia, todos homens. Seu pai, seu ex-marido e seu companheiro \nexerciam esta profiss\u00e3o, permitindo afirmar que a vigil\u00e2ncia estava \ntramada ao seu romance familiar (Gaulejac, 1987). \n3. Sobre o CFV. Seu companheiro custeou o CFV. O pai lhe negou \ndinheiro, disse que ningu\u00e9m \u201cseria louco\u201d de colocar uma arma na sua \nm\u00e3o porque ela sairia \u201cdando tiro por a\u00ed\u201d e viria mat\u00e1-lo. Ela narrou \nv\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es relacionadas ao pai nas quais preponderavam sentidos \nnegativos, transparecendo ser conflituosa a rela\u00e7\u00e3o entre os dois, mas, \napesar disso, desejava seguir a sua profiss\u00e3o. Ela nada sabia sobre as \ndisciplinas do CFV, acreditava que seria \u201clegal\u201d e lhe traria \noportunidades de \u201cajudar as pessoas\u201d.  \n\nSua CTPS estava \u201csalteada\u201d, contudo ela achava isso n\u00e3o iria \ninterferir nos processos seletivos futuros: \u201ceu fiz o curso que era para \ncontar da\u00ed por diante\u201d. Pode-se inferir que o sentido atribu\u00eddo ao CFV \nera funcionar como um \u2018marco zero\u2019, dissolvendo instabilidades \nanteriores. Ela optou pela vigil\u00e2ncia baseada em informa\u00e7\u00f5es irreais, \npois o segmento tem demandado maior escolaridade e leva em \nconsidera\u00e7\u00e3o a estabilidade nos empregos, avaliando qualidades \nrelacionadas ao comprometimento e responsabilidade.  Al\u00e9m disso, o \nCFV configura uma oportunidade de aprendizado e n\u00e3o de \u201cajudar as \npessoas\u201d. Com base em Sparta et al. (2005) pode-se supor que sua \nescolha n\u00e3o foi suficientemente consistente, pois ela desconhecia o \nprocesso de forma\u00e7\u00e3o profissional bem como os trabalhos efetuados \npelos/as vigilantes/as.  \n\n\n\n 177 \n \n\n \n \n\nNa segunda entrevista ela narrou ter gostado do curso, mas foi a \n\u00fanica da turma que ficou em recupera\u00e7\u00e3o (em duas disciplinas). Ela \nrelatou ter falado para um professor que n\u00e3o \u201cfoi com a cara dele\u201d \nporque ele tinha o mesmo nome do seu ex-marido e era \u201cum grosso\u201d. A \n\u00e1rea preza a subordina\u00e7\u00e3o e disciplina do corpo de vigilantes, uma \natitude como esta possivelmente foi interpretada como um desacato a \num superior, um confronto com a autoridade. Neste segmento todos/as \ncostumam se conhecer (geralmente os instrutores dos CFV tamb\u00e9m \ntrabalham em EPS) e \u00e9 comum a troca de informa\u00e7\u00f5es. As atitudes \ndos/as alunos/as durante o curso s\u00e3o avaliadas pela escola, os/as \nalunos/as s\u00e3o informados disso no primeiro dia de aula. Ao tomar esta \natitude, EV12 demonstrou dificuldade em avaliar prospectivamente que \nisso poderia prejudic\u00e1-la profissionalmente.  \n4. Concep\u00e7\u00f5es sobre a \u00e1rea. Seu atual companheiro e o ex-marido \ntrabalhavam em portarias e ela descreveu a vigil\u00e2ncia unicamente a \npartir desta perspectiva: os/as vigilantes deveriam ser atentos/as, \npacientes e ter \u201cjogo de cintura\u201d. Ela achava as mulheres mais \u201ccalmas\u201d \ne \u201cdelicadas\u201d que os homens porque elas gestavam seus filhos, assim \npaci\u00eancia seria uma \u201ccaracter\u00edstica feminina\u201d. Os sentidos atribu\u00eddos \u00e0 \nvigil\u00e2ncia baseavam-se em estere\u00f3tipos e continham contradi\u00e7\u00f5es, pois, \napesar de ser mulher e m\u00e3e, ela pr\u00f3pria n\u00e3o se considerava calma.  \n\nO movimento entre as entrevistas fez com que ela mudasse alguns \nsentidos: ela percebeu a maior exig\u00eancia por escolaridade e o menor \nn\u00famero de vagas femininas porque \u201choje em dia tem muita viol\u00eancia\u201d. \nSeu discurso associava a sensa\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a ao masculino, \nreproduzindo estere\u00f3tipos. Ela disse que seu ex-marido e seu pai \npossu\u00edam Ensino Fundamental incompleto e nunca ficaram sem \nemprego: \u201cantes ser vigilante era bom, pois n\u00e3o exigiam muito estudo\u201d. \nPara ela, as mulheres poderiam trabalhar em portarias, mas as EPS \nexigiam Ensino M\u00e9dio e conhecimentos de inform\u00e1tica. Seu discurso \nassociou a exig\u00eancia por maior escolaridade \u00e0s mudan\u00e7as no setor e, \ntamb\u00e9m, ao sexo do/a vigilante, pois ela tinha parentes homens com \nbaixa escolaridade empregados na \u00e1rea. Este sentido demonstra uma \npercep\u00e7\u00e3o (talvez inconsciente) que o mercado de vigil\u00e2ncia privada \u00e9 \nmais exigente com as mulheres.  \n5. Contatos profissionais. EV12 entregou curr\u00edculo nas EPS e \nparticipou de quatro entrevistas de sele\u00e7\u00e3o. Um recrutador lhe disse que \nela tinha pouca estabilidade nos empregos e a dispensou. Ela ficou \u201ccom \numa pulga atr\u00e1s da orelha\u201d, contudo atribuiu o mau \u00eaxito ao excesso de \n\u201cconcorrentes\u201d. Percebeu-se que ela tinha grande dificuldade em \n\n\n\n178 \n\n \n\nconsiderar com clareza o quanto a baixa escolaridade e a instabilidade \napresentada em sua CTPS atrapalhavam sua vida profissional.  \n6. Situa\u00e7\u00e3o laboral no segundo encontro. EV12 conseguiu vaga como \nvigilante, mas foi demitida antes de acabar o per\u00edodo de experi\u00eancia. A \nempresa alegou ter perdido postos de trabalho94. Seu companheiro \nconsiderava muito dif\u00edcil outra EPS \u201cpegar confian\u00e7a\u201d nela. \u201cIsso [a \ndemiss\u00e3o] vai contar muito porque eles olham a carteira que j\u00e1 era toda \nsalteada, a\u00ed o primeiro servi\u00e7o de vigilante tem s\u00f3 tr\u00eas meses\u201d. Ela \nmanteve na \u00e1rea de vigil\u00e2ncia o movimento caracter\u00edstico de sua TSP, \npermanecendo empregada curto per\u00edodo. \n7. Futuro. Seu planejamento futuro espelhava a instabilidade do \npassado, cambiava com facilidade em fun\u00e7\u00e3o dos seus desejos e das \nexpectativas alheias. Na primeira entrevista EV12 afirmou \ncategoricamente \u201ceu vou ser enfermeira\u201d, explicando que o trabalho na \nvigil\u00e2ncia lhe possibilitaria pagar a forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica em enfermagem. \nEste curso exige Ensino M\u00e9dio completo, fato ignorado pela \nentrevistada. No segundo encontro, ela disse ter optado pela \nmassoterapia porque seu companheiro achava \u201cmelhor\u201d. EV12 n\u00e3o o \nmencionou, mas a massoterapia tamb\u00e9m exige Ensino M\u00e9dio completo. \nDetalhou que trabalharia por conta pr\u00f3pria, n\u00e3o teria patr\u00e3o: \u201ceu vou a \nhora que quero\u201d. Ela avaliou que tornar-se aut\u00f4noma seria a solu\u00e7\u00e3o dos \nseus problemas, pois se esquivaria da concorr\u00eancia nas entrevistas de \nsele\u00e7\u00e3o e da possibilidade da demiss\u00e3o, contudo em nenhum momento \nEV12 avaliou os riscos inerentes ao trabalho por conta pr\u00f3pria.  \n\nEla tinha planos de voltar a estudar. Havia parado na 6\u00aa s\u00e9rie do \nEnsino Fundamental, iniciou o EJA em 2008, mas o abandonou no \nmesmo ano, demonstrando falta de persist\u00eancia em alcan\u00e7ar suas metas. \nEla narrou ter encontrado uma ex-colega que era empregada dom\u00e9stica e \nconseguiu vaga de secret\u00e1ria ap\u00f3s concluir o EJA, sentiu-se \u201cl\u00e1 em \nbaixo\u201d porque foi a \u00fanica que \u201cficou pra tr\u00e1s\u201d. Sua TPS demonstrava \nque para ela era custoso manter decis\u00f5es, pois ela desistia (dos \nempregos e dos estudos) t\u00e3o logo surgissem dificuldades, tornando \ndif\u00edcil a busca por sua historicidade (Gaulejac, 1987).  \n \n\n  \n\n                                                 \n94 As empresas geralmente n\u00e3o justificam os motivos da demiss\u00e3o para evitar processos \ntrabalhistas. Dizer ter \u201cperdido postos de trabalho\u201d \u00e9 uma forma usual de dispensa de \nfuncion\u00e1rios/as. \n\n\n\n 179 \n \n\n \n \n\n5.8. Movimento EV13 \n\n \n1. Trajet\u00f3ria profissional e familiar. EV13 tinha atuado como \nempregada dom\u00e9stica e servente de limpeza. Na \u00e9poca da primeira \nentrevista ela trabalhava em uma escola, de forma terceirizada, de \nsegunda a sexta-feira, das 11 \u00e0s 20 horas. Ela atribuiu sentido cansativo \nao trabalho. Questionou sua EPS se poderiam remanej\u00e1-la para a \nvigil\u00e2ncia depois de ela fazer o CFV. Eles n\u00e3o garantiram e alertaram: \neram \u201cpoucas pessoas que conseguiam como vigilante mulher\u201d. Mesmo \nciente das dificuldades, ela optou enfrent\u00e1-las e buscar construir por si \npr\u00f3pria sua hist\u00f3ria (Gaulejac, 1987). Ela aspirava romper com trabalhos \nsofridos comuns \u00e0s TPS dela e de sua m\u00e3e (que sempre atuou como \nservente). \n2. Raz\u00f5es para a busca do CFV. Ela cursou o T\u00e9cnico de Enfermagem, \nmas nunca atuou na \u00e1rea. Disse aspirar a vigil\u00e2ncia antes mesmo da \nenfermagem (ela fez o curso t\u00e9cnico custeado pelo SINE - Sistema \nNacional de Emprego). Atribu\u00eda sentidos positivos \u00e0 vigil\u00e2ncia: \u201cestar \ncom roupinha limpinha, asseada, \u00e9 mais f\u00e1cil, \u00e9 melhor, \u00e9 menos coisa.\u201d \nDa mesma forma que outras entrevistadas, ela almejava abandonar os \ntrabalhos cansativos, bra\u00e7ais e de pouco prest\u00edgio social (conforme \napontado por Santos, 2011; Diogo, 2005; Costa, 2002) e almejava \ntrabalhar na escala 12X36 para revezar com o marido o cuidado da \nca\u00e7ula.  \n3. Sobre o CFV. O marido e as filhas apoiaram sua escolha pelo CFV. \nEla tirou f\u00e9rias e pediu um empr\u00e9stimo para custe\u00e1-lo. No segundo \nencontro disse ter \u201cadorado\u201d o curso e aprendido coisas importantes. \nSaiu motivada para o trabalho na \u00e1rea. Importante apontar a influ\u00eancia \n\nQuadro 10. Dados de identifica\u00e7\u00e3o de EV13 (elabora\u00e7\u00e3o da autora). \nIdade  37 anos Estado \n\ncivil  \ncasada N\u00famero \n\nde filhos \n2 Idade dos \n\nfilhos \n18 ? e 24 \n? anos \n\nEscolaridade Ensino M\u00e9dio completo e T\u00e9cnico de Enfermagem \nProfiss\u00e3o do marido policial militar \nProfiss\u00e3o do pai n\u00e3o sabia, n\u00e3o tinha contato com o pai \nProfiss\u00e3o da m\u00e3e servente de limpeza (aposentada) \nProfiss\u00e3o dos av\u00f4s n\u00e3o sabia (n\u00e3o os conheceu) \nProfiss\u00e3o das av\u00f3s n\u00e3o sabia (n\u00e3o as conheceu) \nTrabalhos anteriores ao CFV empregada dom\u00e9stica, servente de limpeza \nVigilantes na fam\u00edlia ou \namigos pr\u00f3ximos \n\nirm\u00e3o,  namorado da filha mais velha \n\nOcupa\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e9poca da \nsegunda entrevista \n\nvigilante \n\n\n\n180 \n\n \n\ndo marido na sua escolha. Al\u00e9m de seu incentivo ter sido fundamental, \nela aspirava um servi\u00e7o com caracter\u00edsticas semelhantes ao dele. \nConforme salientado na an\u00e1lise de EV1 h\u00e1 significativas diferen\u00e7as \nentre o trabalho policial e a vigil\u00e2ncia privada, mas estes det\u00eam \ncaracter\u00edsticas comuns para a maioria da popula\u00e7\u00e3o.  \n4. Concep\u00e7\u00f5es sobre a \u00e1rea. Ela atribu\u00eda sentidos positivos \u00e0 \nvigil\u00e2ncia: o setor estava em expans\u00e3o, o trabalho n\u00e3o era t\u00e3o cansativo. \n\u201c\u00c9 um servi\u00e7o bem limpinho, direitinho, essas coisas mesmo\u201d. Baseada \nem estere\u00f3tipos, considerava a \u00e1rea ideal para as mulheres porque elas \neram \u201catentas\u201d e \u201ccapazes\u201d. \n5. Contatos profissionais na \u00e1rea de vigil\u00e2ncia. Antes de o seu \ndiploma chegar do registro no DPF, uma EPS lhe ligou para agendar \numa entrevista de sele\u00e7\u00e3o por indica\u00e7\u00e3o da escola de forma\u00e7\u00e3o. Ela n\u00e3o \nchegou a deixar nenhum curr\u00edculo em empresas e iniciou na \u00e1rea vinte \ndias depois de conclu\u00eddo o CFV. Al\u00e9m desta, outra empresa lhe \nprocurou por indica\u00e7\u00e3o da escola.  \n6. Situa\u00e7\u00e3o laboral na segunda entrevista. Ela estava trabalhando \ncomo volante, escala 12X36, turno diurno. Disse ser cansativo \u201cir de um \nlado para o outro\u201d, contudo estava \u201cadorando\u201d o trabalho na vigil\u00e2ncia \nporque era menos cansativo, ela n\u00e3o se sujava e se sentia valorizada. \u201cA \ngente que veio da limpeza d\u00e1 valor, assim, eu gosto muito\u201d. Ela tamb\u00e9m \ntinha melhor remunera\u00e7\u00e3o e trabalhar no seu dia de folga lhe propiciava \nrenda extra. EV13 morava em uma regi\u00e3o cujo acesso de \u00f4nibus era \nreduzido e isso estava dificultando a EPS conseguir fix\u00e1-la em posto \ncom localiza\u00e7\u00e3o e hor\u00e1rios compat\u00edveis com suas possibilidades de \ntransporte coletivo. Ela j\u00e1 tinha prestado servi\u00e7os em um condom\u00ednio, \nnuma universidade e num estacionamento. No geral, trabalhava com \nronda e controlava entradas e sa\u00eddas de pessoas e ve\u00edculos.  \n\nSeus contatos com a EPS ocorriam via telefone, eles lhe avisavam \no local no qual ela trabalharia com anteced\u00eancia. Era comum ela fazer \nhora extra no seu dia de folga. EV13 raramente ia \u00e0 EPS, o fiscal lhe \nlevava o vale alimenta\u00e7\u00e3o, o cart\u00e3o de ponto e o contracheque, ela o \nconsiderava \u201cgente boa\u201d. Segundo ela, para o trabalho ficar melhor, s\u00f3 \nfaltava o posto fixo. \n7. Futuro. O movimento entre os dois encontros foi significado como \npositivo e EV13 pretendia seguir atuando como vigilante, encontrava-se \nrealizada: \u201cna verdade eu n\u00e3o penso em mais nada. [...] Eu me encontrei \nnesta \u00e1rea\u201d. Percebeu-se que a viv\u00eancia de uma situa\u00e7\u00e3o mais \nvalorizada elevou sua autoestima e lhe trouxe confian\u00e7a, realizando-a \nprofissionalmente. \n  \n\n\n\n 181 \n \n\n \n \n\n5.9. Movimento EV14 \n\n \n\n1. Trajet\u00f3ria profissional e familiar. EV14 iniciou atuando como \nauxiliar de servi\u00e7os gerais na EPS na qual trabalhavam seu irm\u00e3o e sua \ncunhada. Seu irm\u00e3o foi para uma lanchonete, ela o seguiu e trabalhou \nnesta empresa sete anos como gar\u00e7onete. Havia pedido demiss\u00e3o seis \nmeses antes de fazer o CFV, havia decidido \u201cmudar tudo\u201d na vida.  \n\nSua TSP esteve marcada pelo sofrimento da morte do filho \nrec\u00e9m-nascido, tema central da primeira entrevista. Ela pediu demiss\u00e3o \nap\u00f3s o t\u00e9rmino da licen\u00e7a maternidade e decidiu arriscar-se numa \natividade profissional diferente. Uma perda t\u00e3o dolorosa como a de um \nfilho, mobiliza sentimentos de culpa, raiva e impot\u00eancia, levando a \npessoa a repensar os sentidos que sustentam sua vida e, por vezes, \nbuscar re-constru\u00e7\u00f5es diversas (Kl\u00fcber-Ross, 1992). Ela tinha retomado \no Ensino M\u00e9dio, pois achava ser mais f\u00e1cil conseguir emprego na \nvigil\u00e2ncia com maior escolaridade. Demonstrava consci\u00eancia a respeito \ndas exig\u00eancias do segmento. \n2. Raz\u00f5es para a busca do CFV. Sua matr\u00edcula no CFV se deu num \nmomento de ruptura. Seu irm\u00e3o era vigilante fazia tr\u00eas anos e dizia que \nela tinha \u201cperfil\u201d. Os amigos vigilantes, todos homens, tamb\u00e9m a \nincentivaram. Estes est\u00edmulos foram fundamentais a sua decis\u00e3o pelo \nCFV. Ela citou o irm\u00e3o diversas vezes nos encontros e atribuiu sentidos \npositivos ao relacionamento, pode-se inferir que ele era importante e \nadmirado por ela. Ele tamb\u00e9m lhe abria caminhos: sua TSP apresentou-\nse atrelada aos seus passos, ela fazia movimentos em dire\u00e7\u00e3o aos \ntrabalhos por ele realizados (na EPS, na lanchonete e, agora, na \nvigil\u00e2ncia).  \n3. Sobre o CFV. A fam\u00edlia (m\u00e3e, irm\u00e3o, cunhada) a apoiou na escolha \ndo curso. Ela usou o dinheiro da rescis\u00e3o para custe\u00e1-lo. Ela conhecia \n\nQuadro 11. Dados de identifica\u00e7\u00e3o de EV14 (elabora\u00e7\u00e3o da autora). \nIdade  25 anos Estado \n\ncivil  \nsolteira N\u00famero de \n\nfilhos \n- Idade dos \n\nfilhos \n- \n\nEscolaridade Ensino M\u00e9dio completo \nProfiss\u00e3o do marido - \nProfiss\u00e3o do pai (falecido) pedreiro, carpinteiro \nProfiss\u00e3o da m\u00e3e n\u00e3o realizava trabalhos remunerados \nProfiss\u00e3o dos av\u00f4s agricultores \nProfiss\u00e3o das av\u00f3s n\u00e3o realizava trabalhos remunerados \nTrabalhos anteriores ao CFV auxiliar de servi\u00e7os gerais, gar\u00e7onete \nVigilantes na fam\u00edlia ou \namigos pr\u00f3ximos \n\nirm\u00e3o, amigos \n\nOcupa\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e9poca da segunda \nentrevista \n\nvigilante \n\n\n\n182 \n\n \n\nalgumas disciplinas que frequentaria e estava preocupada com as aulas \nde tiro porque nunca tinha atirado e \u201ccoisas novas\u201d a assustavam. \nInteressante notar que apesar de ter narrado temor diante do \ndesconhecido, o interesse pelo CFV surgiu justamente em um momento \nno qual ela buscava mudar de vida. Na segunda entrevista EV14 disse \nter gostado do curso, fez v\u00e1rias amizades e mantinha contato com \ncolegas pela internet.  \n4. Concep\u00e7\u00f5es sobre a \u00e1rea. EV14 acreditava que o mercado de \nvigil\u00e2ncia era \u201cmuito ativo\u201d e as mulheres eram \u201craras\u201d. O movimento \nfeito por ela entre as duas entrevistas confirmou a veracidade da sua \npercep\u00e7\u00e3o. Ela narrou ter tido dificuldade em conseguir um emprego na \n\u00e1rea \u201cpor ser mulher\u201d e teceu compara\u00e7\u00f5es: seu irm\u00e3o arranjou emprego \nno mesmo m\u00eas que concluiu o CFV e seus colegas de CFV homens \ncome\u00e7aram a trabalhar antes dela. \u201cJ\u00e1 deu pra notar que homem e \nmulher \u00e9 bem diferente\u201d. Apesar de ter consci\u00eancia disso antes de entrar \npara a vigil\u00e2ncia, ela se surpreendeu quando vivenciou a dificuldade. \n\nEstere\u00f3tipos de g\u00eanero ficaram evidentes em seu discurso. Tal \nqual os/as gestores/as, ela tamb\u00e9m acreditava que as vigilantes \u201ceram \nmais cuidadosas e mais detalhistas\u201d, contudo fisicamente vulner\u00e1veis. \nEla explicou \u00e0 pesquisadora que as EPS usualmente colocavam homens \ne mulheres juntos \u201cpra n\u00e3o parecer t\u00e3o fr\u00e1gil o posto\u201d. No seu local de \ntrabalho as mulheres ocupavam o turno diurno, pois o trabalho exigia \naten\u00e7\u00e3o e detalhamento, \u00e0 noite trabalhavam homens porque era menor \no tr\u00e2nsito de pessoas e ve\u00edculos e o posto precisava de maior seguran\u00e7a. \nA entrevistada percebeu com arg\u00facia a segmenta\u00e7\u00e3o ocupacional por \nsexo nos postos de vigil\u00e2ncia patrimonial privada, pois seu discurso \nnarrava a t\u00edpica polariza\u00e7\u00e3o entre homens e mulheres no segmento.  \n5. Contatos profissionais na \u00e1rea de vigil\u00e2ncia.  Ao final do curso, ela \nentregou curr\u00edculos em diversas EPS. Antes de ser contratada, fez \nentrevista para vaga de horista, n\u00e3o a aceitou porque o trabalho era \nsomente aos finais de semana, tornando o sal\u00e1rio baixo.  \n6. Situa\u00e7\u00e3o laboral na segunda entrevista. Suas t\u00e1ticas (Certeau, \n1994) de inser\u00e7\u00e3o profissional demonstraram assertividade. Ela estava \nocupando um posto de vigil\u00e2ncia numa institui\u00e7\u00e3o de ensino, escala \n12X36, turno diurno. EV14 monitorava o estacionamento, controlava de \nentradas e sa\u00eddas de ve\u00edculos e pessoas.  \n\nEla foi \u00e0 EPS somente para assinar o contrato de trabalho, o fiscal \nlhe levava os vales transporte, o cart\u00e3o de ponto e o contracheque.  \n7. Futuro. Na primeira entrevista, EV14 disse querer fazer faculdade de \nDireito. Ela terminou o Ensino M\u00e9dio em 2009 e, no segundo encontro, \nnarrou que conseguiu bolsa de estudos em um curso pr\u00e9-vestibular e \n\n\n\n 183 \n \n\n \n \n\nreafirmou sua escolha. Pretendia prestar vestibular em 2012. Sua \ndetermina\u00e7\u00e3o pessoal permitiu a ela ser agente de sua hist\u00f3ria (Gaulejac, \n1987) mesmo diante das adversidades e perdas vivenciadas.  \n \n \n5.10. Movimento EV16 \n \n\nQuadro 12. Dados de identifica\u00e7\u00e3o de EV6 (elabora\u00e7\u00e3o da autora). \nIdade  26 anos Estado \n\ncivil  \nuni\u00e3o \nest\u00e1vel \n\nN\u00famero \nde filhos \n\n1 Idade dos \nfilhos \n\n7 ? anos \n\nEscolaridade Ensino M\u00e9dio completo \nProfiss\u00e3o do marido vigilante (com especializa\u00e7\u00e3o em transporte de valores) \nProfiss\u00e3o do pai (falecido) agricultor \nProfiss\u00e3o da m\u00e3e servente de limpeza \nProfiss\u00e3o dos av\u00f4s agricultor e avicultor  \nProfiss\u00e3o das av\u00f3s agricultora e dona de casa \nTrabalhos anteriores ao CFV auxiliar de servi\u00e7os gerais, operadora de caixa \nVigilantes na fam\u00edlia ou \namigos pr\u00f3ximos \n\nmarido \n\nOcupa\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e9poca da segunda \nentrevista \n\nvigilante \n\n \n1. Trajet\u00f3ria profissional e familiar. EV16 havia trabalhado como \nauxiliar de servi\u00e7os gerais e operadora de caixa. No \u00faltimo emprego, \nficou tr\u00eas anos e fez um \u201cacordo\u201d para levantar o dinheiro da matr\u00edcula \nno CFV. Ela achava o trabalho cansativo, queria fazer algo diferente e \nter mais tempo para dedicar-se \u00e0 filha. Estava recebendo seguro \ndesemprego.  \n\nSua fam\u00edlia de origem era do interior do estado, seus av\u00f4s \ntrabalhavam na agricultura e na cria\u00e7\u00e3o de frangos em pequenas \npropriedades. Seu pai era falecido e sua m\u00e3e, servente de limpeza, \nsempre a incentivou a estudar acreditando que ela conseguiria \u201calgo \nmelhor\u201d, demonstrado a import\u00e2ncia atribu\u00edda \u00e0 escolariza\u00e7\u00e3o para as \ncamadas populares, tal qual apontada por Diogo (2005) e Zago (2000). \nPercebeu-se em sua TSP que ao buscar profissionaliza\u00e7\u00e3o na vigil\u00e2ncia \nela almejava sair da arena dos trabalhos bra\u00e7ais predominantes em seu \nromance familiar (Gaulejac, 1987), conquistar servi\u00e7os menos \ncansativos e com melhor remunera\u00e7\u00e3o.  \n2. Raz\u00f5es para a busca do CFV. Ela queria se aperfei\u00e7oar \nprofissionalmente e acreditava que a vigil\u00e2ncia era uma boa op\u00e7\u00e3o. Seu \nmarido era vigilante, trabalhava em carro-forte e a incentivou. Duas \nvizinhas fizeram o CFV, estavam atuando em supermercados e disseram \nque o trabalho era \u201ctranquilo\u201d. Espontaneamente ela disse preferir \n\n\n\n184 \n\n \n\ntrabalhar em shopping ou numa escola, n\u00e3o queria trabalhar armada num \nbanco porque achava esse posto perigoso.  \n3. Sobre o CFV. Ela pagou o CFV com o dinheiro do seguro \ndesemprego. Conhecia as disciplinas pelas orienta\u00e7\u00f5es do esposo. \nAcreditava ter \u201c100% de chance\u201d de rapidamente conseguir um \nemprego, contudo demonstrou receio devido sua altura (1,56 metros), \nconsiderava-se \u201cbaixinha\u201d. \u201cEu acredito que vai pegar um pouquinho \nnisso, mas acredito que se a gente tiver for\u00e7a de vontade e correr atr\u00e1s, \na gente consegue\u201d, demonstrando determina\u00e7\u00e3o.  \n\nNo segundo encontro ela narrou ter gostado do curso, \u201cvaleu a \npena\u201d. Estava usando os conhecimentos adquiridos no exerc\u00edcio \nprofissional, contudo sentiu falta de maiores esclarecimentos sobre a \nporta girat\u00f3ria detectora de metais (PGDM). Ela trabalhava em um PAB \n(Posto de Atendimento Banc\u00e1rio) e se sentia \u201cmeio perdida\u201d em rela\u00e7\u00e3o \naos procedimentos. Acreditava que o CFV \u201cfalhou\u201d neste aspecto, pois \nos/as alunos/as n\u00e3o tiveram treinamento espec\u00edfico nem fizeram \nsimula\u00e7\u00f5es. \n4. Concep\u00e7\u00f5es sobre a \u00e1rea. O movimento realizado entre as duas \nentrevistas confirmou sentidos positivos atribu\u00eddos ao trabalho na \nvigil\u00e2ncia: o sal\u00e1rio era bom, a maioria dos vigilantes era homem, mas a \n\u00e1rea estava se abrindo \u00e0s mulheres, elas \u201ctinham chance\u201d. Narrou que o \nchefe de expediente do PAB preferia mulheres porque os homens eram \n\u201cgrossos\u201d e \u201carrumavam conflitos\u201d com os clientes, seu fiscal tamb\u00e9m \nlhe disse preferia mulheres.  \n5. Contatos profissionais. O movimento de entrada na vigil\u00e2ncia teve \npercal\u00e7os. Uma EPS a chamou para uma vaga de auxiliar de produ\u00e7\u00e3o \n(apesar de ela ter deixado curr\u00edculo para a vigil\u00e2ncia), mas ela recusou. \nTamb\u00e9m fez entrevista num supermercado para fiscal de loja95, o \nrecrutador lhe disse que ela n\u00e3o tinha perfil e lhe ofereceu uma vaga de \nempacotadora porque ela tinha experi\u00eancia como operadora de caixa. \nNovamente recusou. A mo\u00e7a contratada para a vaga de fiscal lhe disse \nque a escolheram \u201cporque [ela] tinha estatura e as outras eram mais \nbaixinhas\u201d. Ela se sentiu desanimada, mas fam\u00edlia a incentivou a \ncontinuar procurando vaga na vigil\u00e2ncia. Ela seguiu com a t\u00e1tica \n(Certeau, 1994) de distribuir curr\u00edculos nas EPS e conquistou uma vaga \nna terceira sele\u00e7\u00e3o da qual participou. Interessante apontar que ela n\u00e3o \nreferiu ter utilizado sua rede de rela\u00e7\u00f5es pessoais (Silva, 2010). \n\n                                                 \n95 Fun\u00e7\u00e3o assemelhada \u00e0 do vigilante para a qual geralmente as empresas optam por contratar \nprofissionais com forma\u00e7\u00e3o em vigil\u00e2ncia.  \n\n\n\n 185 \n \n\n \n \n\nNa primeira entrevista ela relatou ter ci\u00eancia de a vigil\u00e2ncia ser \numa \u201c\u00e1rea masculina\u201d, contudo, tal qual EV8, ela n\u00e3o vinculou sua \ndificuldade de inser\u00e7\u00e3o profissional ao fato de ser mulher, mas a \ncaracter\u00edsticas pessoais (baixa estatura).  \n6. Situa\u00e7\u00e3o laboral na segunda entrevista. Na segunda entrevista, ela \nse encontrava prestando servi\u00e7os de vigil\u00e2ncia num PAB de segunda a \nsexta-feira, seis horas di\u00e1rias. Considerava o trabalho bom porque n\u00e3o \ntinha expediente aos finais de semana, a EPS \u201cpagava direitinho\u201d e o \nsal\u00e1rio era adequado. Contudo demonstrou insatisfa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao \nlocal de trabalho: ela o considerava perigoso, mas o aceitou porque as \nparcelas do seguro desemprego tinham acabado. Ela trabalhava \nsozinha96, narrou \u201cum pouquinho de medo\u201d e a sensa\u00e7\u00e3o de estar \n\u201cdeixando a desejar\u201d. Achava-se \u201cmeio fechada\u201d e acreditava que os/as \nclientes a \u201cestranharam\u201d porque a vigilante anterior era \u201cmais falante\u201d.  \n\nIndependente da an\u00e1lise t\u00e9cnica de risco, do uso de armamento \nem servi\u00e7o e do tipo de posto de trabalho, a \u00e1rea de vigil\u00e2ncia est\u00e1 \nenvolta em riscos. Desta forma, cabe apontar o paradoxo da escolha por \numa profiss\u00e3o perigosa sem, contudo, querer trabalhar em postos \narriscados, discurso similar ao de EV8.  \n\nO grande problema enfrentado no seu trabalho estava relacionado \n\u00e0 PGDM. Ela se sentia insegura, constrangida e com \u201cmedo de impor\u201d \nque os/as clientes retirassem seus pertences met\u00e1licos quando a porta \ntravava. O chefe geralmente a mandava liberar o/a cliente \u201clogo de \ncara\u201d, sem ela ter aplicado os procedimentos de seguran\u00e7a. \u201cEle quer \nser legal com os clientes\u201d. Ela se sentia desautorizada e acreditava estar \nassumindo riscos desnecess\u00e1rios ao destravar a porta sem realizar os \nprocedimentos, mas, ao mesmo tempo, tinha medo de desagradar o \nchefe e ser despedida. Nunes (2011) aponta que a l\u00f3gica da soberania do \ncliente tornou-se modelar em muitos setores, sendo dif\u00edcil contestar este \npeso simb\u00f3lico e normativo desta orienta\u00e7\u00e3o, expressa em m\u00e1ximas \ncomo \u201co cliente tem sempre raz\u00e3o\u201d.  \n\nEV16 estava ansiosa e desorientada, a inseguran\u00e7a tinha \ncontaminado todo o seu trabalho, afinal ela tamb\u00e9m descreveu d\u00favidas \nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua aceita\u00e7\u00e3o pelos/as clientes. Estabeleceu-se uma \ncomunica\u00e7\u00e3o paradoxal (Gaulejac, 2007; Vasconcelos &amp; Vasconcelos, \n2004; Vasconcelos et al., 2006) entre ela e o chefe: ela queria agradar, \n\n                                                 \n96 Ag\u00eancias banc\u00e1rias geralmente exigem uma dupla de vigilantes para controlar a PGDM, \ncontudo os PAB t\u00eam menor estrutura f\u00edsica, n\u00famero de funcion\u00e1rios e tr\u00e2nsito de clientes, \nassim trabalham com um/a \u00fanico/a vigilante. O PAB onde a vigilante trabalhava tinha um \nfuncion\u00e1rio e um chefe de expediente.  \n\n\n\n186 \n\n \n\ncontudo descumpria uma importante regra de seguran\u00e7a, colocava seu \nemprego em risco e se tornava cada vez mais insegura. Havia grande \nesfor\u00e7o envolvido no seu trabalho: ela tinha batalhado por uma vaga na \nvigil\u00e2ncia, aceitado um posto que n\u00e3o queria e, mesmo relevando ter \nmedo, todos os dias o enfrentava e buscava fazer seu trabalho da melhor \nforma poss\u00edvel. Contudo lidar com os paradoxos organizacionais \ncatalisava sua ansiedade e abalava sua capacidade reflexiva. \u201cN\u00e3o \u00e9 que \neu n\u00e3o estou fazendo direito, mas eu fico insegura na hora de agir, na \nhora de falar\u201d. \n\nPercebeu-se que EV16 ainda n\u00e3o tinha desenvolvido a autoridade \nnecess\u00e1ria ao/\u00e0 vigilante no seu exerc\u00edcio funcional. Ela tinha \nexperi\u00eancia em atendimento ao p\u00fablico, contudo a vigil\u00e2ncia exigia uma \npostura profissional mais austera: ela deveria ser capaz de orientar os/as \nclientes na PGDM de forma educada e respeitosa, contudo firme e \nimpositiva. Talvez a escola realmente tenha falhado ao n\u00e3o fazer \nsimula\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 PGDM, de qualquer modo ficou transparente \nnas entrevistas que ela ainda n\u00e3o sabia abordar os/as clientes e negociar \no procedimento correto junto ao chefe do PAB. Em qualquer \u00e1rea, \ntransformar-se em profissional demanda tempo e viv\u00eancia. Talvez seja \nnecess\u00e1rio \u00e0 EV16 um pouco mais de experi\u00eancia na \u00e1rea para \nincorporar a postura de poder pr\u00f3pria desta categoria, forjando uma \nidentidade profissional.  \n\nO contato de EV16 com a EPS ocorria exclusivamente pelo \ninterm\u00e9dio do fiscal. Ele levava o vale transporte, o cart\u00e3o de ponto, \nconferia o livro de ocorr\u00eancias. Ela relatou que o fiscal era acess\u00edvel, \ncontudo ela n\u00e3o havia solicitado sua interfer\u00eancia no caso da PGDM.  \n\nApesar das inseguran\u00e7as e de aspirar trabalhar em outro posto, ela \nnarrou estar satisfeita. \u201cEu j\u00e1 trabalhei em outras duas empresas. Das \ntr\u00eas, este foi o trabalho, assim, que eu me achei. Se for para eu ficar \ntrabalhando nesta \u00e1rea e eu fico\u201d. \n7. Futuro. EV16 havia tentado o vestibular para pedagogia em 2009, \nmas n\u00e3o passou. Havia se inscrito no ENEM (Exame Nacional de \nEnsino M\u00e9dio) em 2010, tinha planos de fazer um curso superior. Ela \niria prestar novamente o vestibular em 2011. Ela acreditava poder \ncrescer profissionalmente melhorando sua qualifica\u00e7\u00e3o. Percebeu-se no \ndiscurso de EV16 que ela buscava tra\u00e7ar sua historicidade (Gaulejac, \n1987, 2000). Ela projetava um futuro diferente de seu passado e n\u00e3o \ndesistia com facilidade. Isso se evidenciou no relatou sobre a busca da \nvaga na vigil\u00e2ncia e no curso superior, ela foi e continuava indo atr\u00e1s \ndos seus sonhos, transformando de alguma forma sua objetividade. \n\n \n\n\n\n 187 \n \n\n \n \n\n5.11. Movimento EV17 \n\n \n1. Trajet\u00f3ria profissional e familiar. EV17 havia trabalhado como \nempregada dom\u00e9stica, faxineira, zeladora e bab\u00e1. Tinha boa estabilidade \nnos empregos anteriores, havia ficado seis anos na fun\u00e7\u00e3o de zeladora e \ndois anos como bab\u00e1, empregos estes registrados na CTPS. Na primeira \nentrevista ela se encontrava desempregada, havia deixado o \u00faltimo \nemprego para fazer o CFV.  \n\nEla e sua fam\u00edlia vieram do interior do estado, seus pais e av\u00f3s \neram agricultores. Sua TSP esteve marcada por determina\u00e7\u00f5es \nrelacionadas \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero perpetradas no seio da fam\u00edlia: ela \nparou de estudar porque no seu munic\u00edpio de origem s\u00f3 tinha o \u201cgrupo \nescolar\u201d at\u00e9 a quinta s\u00e9rie do Ensino Fundamental (antigo prim\u00e1rio) e \nseu pai n\u00e3o permitiu que ela fosse estudar noutra cidade porque era \nmulher: \u201cagora voc\u00ea j\u00e1 estudou a sua parte, agora vamos trabalhar\u201d.   \n\nEla tinha retomado o EJA em 2010. Disse que estava dif\u00edcil, a \nmem\u00f3ria falhava, mas ela se esfor\u00e7ava para n\u00e3o se esquecer dos \nconte\u00fados. Estes s\u00e3o problemas comuns \u00e0s pessoas que retornavam aos \nbancos escolares na idade madura e ap\u00f3s muitos anos sem estudar \n(Peres, 2010), contudo ela os estava enfrentando com a determina\u00e7\u00e3o de \nquem busca sua historicidade (Gaulejac, 1987): \u201cagora \u00e9 minha hora\u201d. \n2. Raz\u00f5es para a busca do CFV. Seu marido era vigilante e ela \nadmirava sua profiss\u00e3o, ela achava essa \u00e1rea era menos cansativa e \nmelhor remunerada. \u201cDe dom\u00e9stica voc\u00ea quase morre trabalhando e o \nsal\u00e1rio \u00e9 a m\u00ednima coisa\u201d. Buscava um trabalho menos fatigante e cujo \nesquema fosse 12X36, pois queria mais tempo livre para acompanhar o \ndesenvolvimento da ca\u00e7ula.  \n\nQuadro 13. Dados de identifica\u00e7\u00e3o de EV17 (elabora\u00e7\u00e3o da autora). \nIdade  40 anos Estado \n\ncivil  \ncasada N\u00famero \n\nde filhos \n3 Idade dos \n\nfilhos \n1 9 ?, 17 ? \ne 8 ? anos. \n\nEscolaridade Ensino Fundamental incompleto \nProfiss\u00e3o do marido vigilante \nProfiss\u00e3o do pai agricultor \nProfiss\u00e3o da m\u00e3e n\u00e3o realizava trabalhos remunerados \nProfiss\u00e3o dos av\u00f4s agricultores \nProfiss\u00e3o das av\u00f3s n\u00e3o realizavam trabalhos remunerados \nTrabalhos anteriores ao CFV agricultora, faxineira, empregada dom\u00e9stica, bab\u00e1, \n\nzeladora. \nVigilantes na fam\u00edlia ou \namigos pr\u00f3ximos \n\nmarido, irm\u00e3o, dois sobrinhos, alguns primos eram \npoliciais militares \n\nOcupa\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e9poca da \nsegunda entrevista \n\nvigilante \n\n\n\n188 \n\n \n\n3. Sobre o CFV. Ela custeou o CFV com fundos pr\u00f3prios. Seu marido e \nfilhos a apoiaram, o resto da fam\u00edlia se espantou, pois ela era a \u00fanica \nmulher a querer trabalhar com seguran\u00e7a (v\u00e1rios parentes homens \ntrabalhavam na vigil\u00e2ncia, pol\u00edcia e fun\u00e7\u00f5es assemelhadas). A fam\u00edlia a \nconsiderou \u201cmuito corajosa\u201d, ela estava rompendo com os lugares de \ng\u00eanero socialmente determinados, afinal s\u00f3 os homens se aventuraram \nna \u00e1rea de seguran\u00e7a. Contudo ela n\u00e3o atribuiu muita import\u00e2ncia a esta \nquest\u00e3o, pois simplesmente almejava um servi\u00e7o menos \u201csofrido\u201d. \nPercebeu-se em sua TSP que ela buscava reproduzir os passos de \nesposo. A aprova\u00e7\u00e3o do marido foi fundamental para EV17 se decidir \npelo CFV. No dia da primeira entrevista ele tinha ido lev\u00e1-la, \ndemonstrou apoio e permaneceu na escola at\u00e9 o in\u00edcio das aulas. \n\nEla havia tentado fazer o CFV oito anos antes, quando sua filha \nera beb\u00ea, teve uma \u201ccrise\u201d e o abandonou. Ela estava nervosa no \nprimeiro encontro, disse estar \u201cagoniada\u201d por estar ali novamente e \ntemia n\u00e3o conseguir concluir o CFV. Na segunda entrevista disse que o \ncurso n\u00e3o foi f\u00e1cil, contudo ela se dedicou e tirou boas notas. Falou \norgulhosa ter ficado entre os/as dez melhores alunos/as da turma: \u201cdei \ntudo de mim\u201d.  \n4. Concep\u00e7\u00f5es sobre a \u00e1rea. Inicialmente ela definiu o trabalho do/a \nvigilante com base na realidade vivenciada por seu marido: local \nagrad\u00e1vel, escala 12X36, trabalho tranquilo. Considerava a vigil\u00e2ncia \numa \u00e1rea em crescimento e achava as mulheres \u201cmais indicadas que os \nhomens\u201d porque eram interessadas, atentas, esfor\u00e7adas, detalhistas. Seu \ndiscurso estava imerso em estere\u00f3tipos de g\u00eanero. Ela tamb\u00e9m apontou \naumento no n\u00famero de mulheres fazendo o CFV em compara\u00e7\u00e3o com a \nprimeira vez que se matriculou.  \n\nO movimento perpetrado entre os dois encontros a levou a \nrepensar os sentidos atribu\u00eddos \u00e0 mulher na vigil\u00e2ncia. Ela disse que \nsentiu dificuldades porque algumas empresas acreditavam que \u201cmulher \nvigilante n\u00e3o dava certo\u201d e percebeu que a inser\u00e7\u00e3o de mulheres estava \npermeada por \u201cpreconceitos\u201d.  \n5. Contatos profissionais. EV17 deixou curr\u00edculos nas EPS, mas n\u00e3o \nfoi chamada para nenhuma sele\u00e7\u00e3o. Disse ter sido dif\u00edcil conseguir um \nposto de vigil\u00e2ncia e apontou como poss\u00edveis causas a idade madura e \nn\u00e3o ter Ensino Fundamental completo: \u201cse eu tivesse 22 anos e estudo, \nas portas estariam todas abertas\u201d. Seu esposo usou sua rede de rela\u00e7\u00f5es \npessoais (Silva, 2010) e lhe deu \u201cuma m\u00e3ozinha\u201d. Ele tinha realizado a \ncobertura das f\u00e9rias de um colega em um condom\u00ednio, a vaga se \nencontrava aberta e ele solicitou \u00e0 s\u00edndica que indicasse sua esposa para \nser contratada pela EPS. \n\n\n\n 189 \n \n\n \n \n\nEm fun\u00e7\u00e3o de seu perfil, idade e escolaridade, o tempo que ela \nprocurou vaga (quatro meses) foi curto. A t\u00e1tica (Certeau, 1994) \nutilizada foi fundamental para o sucesso dessa empreitada. Conforme \ndiscutido na an\u00e1lise dos/as gestores/as, as EPS n\u00e3o s\u00e3o obrigadas a \ncontratar o/a candidato/a indicado/a pelo cliente, mas, salvo pessoas \nreprovadas no psicot\u00e9cnico e/ou entrevista, elas s\u00e3o admitidas.  \n6. Situa\u00e7\u00e3o laboral na segunda entrevista. EV17 estava trabalhando \nna portaria de um condom\u00ednio, turno diurno, escala 12X36. Fazia \nvigil\u00e2ncia patrimonial, controlava entradas e sa\u00eddas de pessoas e \nve\u00edculos, acreditava que os cond\u00f4minos estavam satisfeitos com o seu \ntrabalho. A s\u00edndica lhe ofereceu a vaga de zeladora (sal\u00e1rio 25% maior), \nmas ela preferiu recusar porque estava trabalhando no que lhe dava \nprazer e, al\u00e9m disso, a escala permitia a ela se dedicar mais \u00e0 ca\u00e7ula. Ela \ne o esposo alternavam as escalas para poderem cuidar da menina. \n\n Ela n\u00e3o tinha contato com a EPS, o fiscal visitava o posto \nperiodicamente e lhe levava o cart\u00e3o de ponto, o vale transporte e o \ncontracheque.  \n7. Futuro. Ela pretendia fazer faculdade de Administra\u00e7\u00e3o ou um curso \nt\u00e9cnico. Seu marido tamb\u00e9m tinha voltado a estudar por meio do EJA e \npassou no vestibular, estava fazendo faculdade de Direito no per\u00edodo \nnoturno. Da mesma forma que EV14 seguia os passos de seu irm\u00e3o, \nEV17 inspirava-se no esposo, buscando qualifica\u00e7\u00e3o profissional e \nescolariza\u00e7\u00e3o para conquistar melhor coloca\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho.  \n \n\n5.12. Movimento EV18 \n\nQuadro 14. Dados de identifica\u00e7\u00e3o de EV18 (elabora\u00e7\u00e3o da autora). \nIdade  35 anos Estado \n\ncivil  \ncasada N\u00famero \n\nde filhos \n3 Idade dos \n\nfilhos \n18 ?, 15 ?e 8 \n?anos. \n\nEscolaridade Ensino Fundamental incompleto \nProfiss\u00e3o do marido vigilante \nProfiss\u00e3o do pai agricultor \nProfiss\u00e3o da m\u00e3e agricultora \nProfiss\u00e3o dos av\u00f4s agricultores \nProfiss\u00e3o das av\u00f3s agricultoras \nTrabalhos anteriores ao CFV empregada dom\u00e9stica, servente de limpeza, faxineira \nVigilantes na fam\u00edlia ou \namigos pr\u00f3ximos \n\nmarido \n\nOcupa\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e9poca da segunda \nentrevista \n\nfaxineira \n\n \n\n\n\n190 \n\n \n\n1. Trajet\u00f3ria profissional e familiar. Sua fam\u00edlia de origem trabalhava \nna agricultura em uma pequena cidade do interior do estado. A TSP dela \ne de seu grupo familiar esteve marcada por servi\u00e7os prec\u00e1rios e \ncansativos. EV18 parou de estudar para trabalhar como empregada \ndom\u00e9stica em sua cidade natal. Mudou-se com o marido e os filhos para \na Grande Florian\u00f3polis em busca de melhores condi\u00e7\u00f5es financeiras. \nConseguiu uma vaga de servente de limpeza em uma EPS, trabalho ao \nqual atribuiu sentido negativo: \u201csempre ariando parede, limpando ch\u00e3o, \nmuitas vezes sendo xingada, humilhada\u201d. Ela deixou o emprego quando \na filha ca\u00e7ula nasceu e retornou alguns anos depois, contudo afirmou ter \ntido dificuldades em conciliar o trabalho remunerado e o dom\u00e9stico. \nConforme discutido na an\u00e1lise de EV1, certa sazonalidade \u00e9 comum no \ntrabalho de mulheres, principalmente em fun\u00e7\u00e3o da maternidade \n(Yannoulas, 2002), pois nem sempre \u00e9 tarefa f\u00e1cil conciliar os f\u00f3runs \nremunerado e dom\u00e9stico.  \n2. Raz\u00f5es para a busca do CFV.  Matricular-se no CFV foi um \u201csonho \nrealizado\u201d. Acreditava que n\u00e3o conseguiria um trabalho diferente da \nlimpeza e conserva\u00e7\u00e3o devido seu baixo grau de escolaridade, ficou feliz \nquando o marido fez o CFV97 e disse que ela poderia faz\u00ea-lo. \u201cEnt\u00e3o \nvou aproveitar, fazer este curso, ter uma profiss\u00e3o e um sal\u00e1rio \nmelhor\u201d. Assim, o CFV atendeu suas aspira\u00e7\u00f5es de ter uma profiss\u00e3o, \nser mais bem remunerada e contemplou seu grau de escolaridade. \nConforme observado em outras entrevistadas, EV18 tamb\u00e9m buscava \nromper com os trabalhos sofridos de seu grupo de pertencimento \n(Rouchy, 2001). Al\u00e9m disso, da mesma forma que EV2 e EV17, ela \nqueria mais tempo livre para acompanhar o desenvolvimento da ca\u00e7ula. \n\u201cO trabalho 12X36 \u00e9 \u00f3timo, eu vou ter um dia pra minha filha\u201d.  \n3. Sobre o CFV. Ela fez um \u201cacordo\u201d com a EPS, o dinheiro do seguro \ndesemprego custeou o CFV. Sua fam\u00edlia a apoiou. Ela n\u00e3o sabia nada \nsobre as disciplinas ministradas, acreditava que com \u201cgarra e for\u00e7a de \nvontade\u201d venceria quaisquer obst\u00e1culos.  \n\nNo movimento entre os dois encontros, o CFV foi significado, de \nmodo amb\u00edguo, como ruim porque \u201cacabou e deixou saudades\u201d e bom \ndevido as amizades conquistadas. Ela narrou ter se empenhado nas \ndisciplinas e \u201cadorado\u201d o curso, principalmente as aulas de tiro. \u201cSe eu \npudesse voltar e fazer tudo de novo, eu faria\u201d. Percebeu-se em sua fala \nque o CFV foi um momento muito marcante porque lhe trouxe a \npossibilidade de conquistar uma qualifica\u00e7\u00e3o profissional mesmo com \n\n                                                 \n97 Seu marido era porteiro e fez o CFV alguns meses antes dela para adequar-se ao estatuto \ninterno do condom\u00ednio. Ele era contratado diretamente pelo condom\u00ednio (vigil\u00e2ncia org\u00e2nica).  \n\n\n\n 191 \n \n\n \n \n\nbaixa escolaridade e lhe apresentou outras possibilidades de atua\u00e7\u00e3o \nprofissional, obtendo sentido amplamente positivo.  \n4. Concep\u00e7\u00f5es sobre a \u00e1rea. EV18 percebia expans\u00e3o no segmento e \nadmirava o trabalho das mulheres em posi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a: \u201ctem \npolicial feminina, tem delegada ... porque n\u00e3o vigilante? Tem campo \npra isso e deram oportunidade pra n\u00f3s\u201d. Acreditava este trabalho \nimpunha respeito e aumentava a autoestima da vigilante. \u201cNo momento \nem que v\u00ea uma vigilante, a pessoa te respeita\u201d. Ela idealizava a \nprofiss\u00e3o dando-lhe sentido de autoridade, situa\u00e7\u00e3o oposta \u00e0 vivenciada \npor ela como servente de limpeza. Possivelmente ela acreditava que a \nvigil\u00e2ncia lhe traria outro modo de vivenciar o processo laboral. \n\nNo movimento entre os dois encontros, ela ressignificou alguns \nsentidos: sentiu-se \u201crevoltada\u201d porque as EPS buscavam mulheres altas \n(\u201cteu profissional n\u00e3o conta na tua altura\u201d) e com Ensino M\u00e9dio. \nDeparou-se com empresas que n\u00e3o aceitaram seu curr\u00edculo e se \ndecepcionou: \u201ceu imaginava sair de l\u00e1 empregada\u201d. Altura e \nescolaridade n\u00e3o tinham sido crit\u00e9rios elencados como determinantes na \nprimeira entrevista, possivelmente sua viv\u00eancia e as recusas recebidas a \nfizeram repensar as caracter\u00edsticas demandadas pelas EPS. Ela tamb\u00e9m \nobservou haver mais vagas masculinas, seus colegas homens estavam \ntodos empregados. EV18 relatou um fato interessante que a deixou \n\u201cindignada\u201d: ela soube de uma vaga masculina perto de sua casa (num \nposto que utilizava um cachorro adestrado). A EPS n\u00e3o permitiu a ela \nparticipar da sele\u00e7\u00e3o porque \u201cum homem seria melhor para dominar o \ncachorro\u201d. Ela pediu para o marido interferir, a empresa negou \nnovamente e ofereceu a vaga para ele. \u201cO servi\u00e7o que um homem faz eu \ntamb\u00e9m fa\u00e7o. [...] O curso que ele fez eu fiz tamb\u00e9m. [...] Ent\u00e3o eles \nteriam que me dar mais oportunidade\u201d. \n5. Contatos profissionais na \u00e1rea de vigil\u00e2ncia. Ela entregou \ncurr\u00edculos nas EPS, acreditava que estava encontrando dificuldades por \ncausa do seu \u201cperfil\u201d: ser mulher, ter baixa estatura e pouca \nescolaridade.  \n\nContudo havia uma contradi\u00e7\u00e3o em seu discurso, pois ela havia \ndesistido de duas vagas porque n\u00e3o estavam adequadas aos seus \nhor\u00e1rios. Ela aspirava um tipo espec\u00edfico escala e turno (12X36 diurno). \nSua ex-empresa lhe ofereceu um posto de servente de limpeza e \nprometeu transferi-la t\u00e3o logo surgisse vaga feminina na vigil\u00e2ncia, \nprocedimento que as psic\u00f3logas atuantes em EPS narraram ser comum, \ne ela tamb\u00e9m n\u00e3o aceitou. Esta demanda muito espec\u00edfica, associada ao \n\n\n\n192 \n\n \n\nseu perfil pouco compat\u00edvel \u00e0s exig\u00eancias do mercado, estava minando \nsuas chances de conseguir uma vaga na vigil\u00e2ncia.  \n6. Situa\u00e7\u00e3o laboral na segunda entrevista. O movimento entre as duas \nentrevistas n\u00e3o foi significado por ela como positivo, pois ela se \nencontrava trabalhando com faxinas eventuais. Havia atuado um m\u00eas na \ncobertura das f\u00e9rias de um vigilante no condom\u00ednio no qual seu marido \ntrabalhava, pediu para a empresa registrar sua CTPS, pois acreditava \nque esta experi\u00eancia poderia lhe ser favor\u00e1vel num contato futuro. Disse \nque ficou \u201crealizada\u201d.  \n7. Futuro. Apesar das dificuldades em conseguir vaga na vigil\u00e2ncia, ela \nafirmou n\u00e3o desistir, pretendia fazer a reciclagem bianual e, se tivesse \ncondi\u00e7\u00f5es financeiras, faria o curso de especializa\u00e7\u00e3o em transporte de \nvalores. N\u00e3o tinha certeza se existiam mulheres trabalhando em carro \nforte, mas n\u00e3o queria \u201cparar naquele cursinho b\u00e1sico\u201d. Mesmo \ndecepcionada, ela seguia buscando uma vaga na \u00e1rea de vigil\u00e2ncia e \nperseguindo sua historicidade (Gaulejac, 1987).  \n\n \n \n\n  \n\n\n\n 193 \n \n\n \n \n\nCap\u00edtulo 6  \nA intrincada teia entre sujeitos de desejo e mercado de trabalho \n\n \n \n\nUm inseto cava \ncava sem alarme \n\nperfurando a terra \nsem achar escape. \n\nQue fazer, exausto, \nem pa\u00eds bloqueado, \n\nenlace de noite \nraiz e min\u00e9rio? \n\nEis que o labirinto \n(oh raz\u00e3o, mist\u00e9rio) \n\npresto se desata: \nem verde, sozinha, \n\nantieuclidiana, \numa orqu\u00eddea forma-se. \n\nCarlos Drummond de Andrade \n \n \n \n\nA inser\u00e7\u00e3o de mulheres no mercado de vigil\u00e2ncia \u00e9 multifacetada \ne envolve v\u00e1rios atores sociais. Os cap\u00edtulos anteriores buscaram trazer \nan\u00e1lises do ponto de vista das EPS, representadas pelos/as gestores/as \nentrevistados/as, e de mulheres que buscaram profissionaliza\u00e7\u00e3o na \u00e1rea \nde vigil\u00e2ncia patrimonial privada, compreendendo seus movimentos \nsingulares em dire\u00e7\u00e3o ao CFV e, posteriormente, suas t\u00e1ticas de inser\u00e7\u00e3o \nno segmento e como essas foram por elas significadas. Conforme se \npode constatar, surgiram v\u00e1rias similitudes nos relatos. Neste cap\u00edtulo \nbuscou-se fazer a an\u00e1lise dos pontos de congru\u00eancia nos discursos dos \ndois conjuntos de sujeitos buscando a compreens\u00e3o da totalidade e da \nparticularidade (S\u00e9vigny, 2001) envolvida no movimento de inser\u00e7\u00e3o \nfeminina na vigil\u00e2ncia privada, numa perspectiva hol\u00edstica.  \n\nA perspectiva hol\u00edstica ampara-se na temporalidade, pois \u201co devir \nest\u00e1 apoiado no passado\u201d (Rouchy, 2001, p. 135). Optou-se em desenhar \numa estrutura temporal baseada no movimento das mulheres \nentrevistadas em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea de vigil\u00e2ncia patrimonial privada e, a \npartir deste desenho, integrar a an\u00e1lise dos/as gestores/as, bem como a \nliteratura abordada no decorrer da Tese. Em cada momento, buscou-se a \n\n\n\n194 \n\n \n\nmultidetermina\u00e7\u00e3o das escolhas dos sujeitos, conforme Soares (1996), \nanalisando as caracter\u00edsticas dial\u00e9ticas, sociais e temporais que \nenvolveram este processo. Com base na proposta da autora, buscou-se \ntra\u00e7ar paralelos entre os fatores econ\u00f4micos, sociais, educacionais, \nfamiliares e intraps\u00edquicos que influenciaram as escolhas destas \nmulheres pela vigil\u00e2ncia patrimonial privada. \n\nFinalmente, cabe lembrar que esta Tese interessou-se pelo \nuniverso dos sentidos atribu\u00eddos pelos entrevistados/as ao tema em foco. \nO processo de cria\u00e7\u00e3o de sentidos \u00e9 processualidade hist\u00f3rica e se insere \nna tens\u00e3o dial\u00e9tica entre a subjetividade e a objetividade (S\u00e9vigny, \n2001), apresentando-se, algumas vezes, contradit\u00f3rio e ambivalente, \nmas sempre representante das viv\u00eancias dos sujeitos. \n\nEsquematicamente, os momentos que se sucederam entre as duas \nentrevistas e que ap\u00f3iam a an\u00e1lise deste cap\u00edtulo podem ser vistos na \nFigura 1:  \n\n \n6.1. Sentidos atribu\u00eddos \u00e0 vigil\u00e2ncia privada \n  \n\nA \u00fanica entrevistada que n\u00e3o manifestou quaisquer pr\u00e9-\nconcep\u00e7\u00f5es a respeito da \u00e1rea de vigil\u00e2ncia foi EV7. Seu caso \u00e9 \ndiferente das demais, pois ela buscou a forma\u00e7\u00e3o em vigil\u00e2ncia \nunicamente para contemplar uma exig\u00eancia de sua EPS e permanecer no \n\n\n\n 195 \n \n\n \n \n\nmesmo posto de trabalho. Ela n\u00e3o tinha contato com vigilantes e \ndesconhecia as formas de trabalho desta categoria. As demais \nentrevistadas formaram variados sentidos sobre a \u00e1rea, descritos nos \nt\u00f3picos a seguir:  \n \n \n6.1.1. Segmento em expans\u00e3o \n \n\nAssiste-se nos \u00faltimos anos ao recrudescimento da viol\u00eancia em \ntoda a Am\u00e9rica Latina (Brice\u00f1o-Le\u00f3n &amp; Zubillaga, 2002), relacionada, \nprincipalmente, \u00e0 especializa\u00e7\u00e3o do crime e ao incremento do tr\u00e1fico \nde drogas e armas (Pinheiro, 2007). O n\u00famero de homic\u00eddios no Brasil \n\u00e9 alarmante, desperdi\u00e7ando 10,5% do PIB nacional (OMS, 2010), \ndespesa repartida entre Estado e sociedade civil. O Estado brasileiro \nat\u00e9 o momento n\u00e3o conseguiu fazer frente ao avan\u00e7o da criminalidade \ndevido, entre outras causas, \u00e0 fragmenta\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a p\u00fablica em \na\u00e7\u00f5es reativas, pontuais e de curto prazo (Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a, 2009; \nSoares, 2006). Agravando este cen\u00e1rio, somam-se fatores s\u00f3cio-\necon\u00f4micos, conjunturais e estruturais (Chesnais, 1999), tais como a \nexclus\u00e3o social, a desigualdade econ\u00f4mica e a insufici\u00eancia de \nrecursos alocados para as pol\u00edcias (Cerqueira et al., 2007).  \n\nEste panorama intensificou a busca por solu\u00e7\u00f5es individuais de \nenfrentamento \u00e0 criminalidade, excluindo e deslegitimando as \nautoridades p\u00fablicas. Essas, na maior parte das vezes guiadas por \nparadigmas neoliberais (Anderson, 2000; Sader, 2000), deixaram a \nseguran\u00e7a a cargo de agentes privados. Criou-se um c\u00edrculo vicioso, o \nqual s\u00f3 pode ser rompido por uma pol\u00edtica integrada e multifatorial de \ncombate \u00e0 viol\u00eancia, envolvendo Estado e sociedade civil (Caniato &amp; \nNascimento, 2007; Dahlberg &amp; Krug, 2007; Rondon &amp; Andrade, 2003, \nBrice\u00f1o-Le\u00f3n &amp; Zubillaga, 2002).  \n\nO recrudescimento da viol\u00eancia reverbera na subjetividade dos \ncidad\u00e3os, considerando estranhos inimigos potenciais, catapultando a \nsensa\u00e7\u00e3o de inseguran\u00e7a e convertendo o segmento de seguran\u00e7a \nprivada num mercado em plena expans\u00e3o (Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a, 2009, \nZanetic, 2005).  \n\nCoadunando com a literatura, as estat\u00edsticas e a opini\u00e3o dos/as \ngestores/as, as mulheres entrevistadas perceberam que a vigil\u00e2ncia \nprivada era uma \u00e1rea promissora. Elas apreenderam o amplo \ndesenvolvimento do segmento por meio da observa\u00e7\u00e3o direta do \nacr\u00e9scimo de vigilantes atuando no mercado de trabalho e/ou por meio \n\n\n\n196 \n\n \n\nde familiares e amigos/as inseridos nesta profiss\u00e3o. Buscar \nqualifica\u00e7\u00e3o profissional numa \u00e1rea em progress\u00e3o pode ser \nconsiderada uma t\u00e1tica (Certeau, 1994) eficaz para pessoas \nprovenientes de camadas populares visto que amplia suas \npotencialidades de inser\u00e7\u00e3o pelo maior n\u00famero de vagas oferecidas.  \n\nQuanto aos/\u00e0s gestores/as, percebeu-se grande homogeneidade \nem seus discursos, atrelada a uma vis\u00e3o gerencialista (Gaulejac, 2007, \n2011a) pautada na pragm\u00e1tica, na racionalidade instrumental e na \nexcel\u00eancia no atendimento ao cliente. Esses/as tamb\u00e9m salientaram a \nexpans\u00e3o do setor em meio \u00e0 acirrada competitividade, tal qual Zanetic \n(2005, 2010), Kusther et al. (2010) entre outros.  \n\nFoi poss\u00edvel perceber que o grande boom da vigil\u00e2ncia privada \nocorreu de forma paralela a profundas mudan\u00e7as no segmento, entre \nelas: (1) transforma\u00e7\u00f5es no perfil dos clientes, que se tornaram mais \nexigentes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade t\u00e9cnica dos servi\u00e7os prestados; (2) \naltera\u00e7\u00f5es nos postos de trabalho, principalmente devido o incremento \ntecnol\u00f3gico, considerado pelos/as gestores/as um \u201cdivisor de \u00e1guas\u201d, e \u00e0 \nassocia\u00e7\u00e3o de novas atividades \u00e0 vigil\u00e2ncia, reflexo dos processos de \nreestrutura\u00e7\u00e3o produtiva (Castioni, 2004, Antunes, 2005) e da \u201cl\u00f3gica da \nrentabilidade\u201d (Gaulejac, 2011a); e (3) o aumento da viol\u00eancia e a \nespecializa\u00e7\u00e3o do crime. \n\nSe, por um lado, o setor enfrenta expans\u00e3o e necessita de mais \nfor\u00e7a de trabalho, por outro lado, os dois conjuntos de sujeitos narraram \nque este se tornou mais seletivo. A vigil\u00e2ncia atualmente demanda uma \n\u201cpessoa melhorada\u201d, ou seja, polivalente e multifuncional (Antunes, \n2005), com Ensino Fundamental (prefer\u00edvel Ensino M\u00e9dio completo), \nconhecimentos de inform\u00e1tica, tecnicamente capacitado para antever \nsitua\u00e7\u00f5es potencialmente perigosas, lidar com uma crescente gama de \nt\u00e9cnicas de seguran\u00e7a e possuir habilidades relacionais. O segmento \ntamb\u00e9m passou a buscar profissionais altos/as, jovens, simp\u00e1ticos/as e \nde \u201cboa apar\u00eancia\u201d. Essas mudan\u00e7as causaram fissuras e abriram \nespa\u00e7o para a entrada de mulheres na vigil\u00e2ncia. \n\nOs/as gestores/as narraram crescente dificuldade em conseguir \nfor\u00e7a de trabalho adequada porque o perfil da maioria dos alunos \nmatriculados nos CFV est\u00e1 aqu\u00e9m daquele demandado pelo mercado. \nNo quarto cap\u00edtulo debateu-se o anacronismo da Lei no 7.102/1983 \n(Diogo, 2011; Kusther et al., 2009; Coelho, 2006) que coloca a quarta \ns\u00e9rie do Ensino Fundamental como a escolaridade m\u00ednima para \nfrequentar o CFV. Segundo os/as gestores/as, alunos com baixa \nescolaridade apresentariam dificuldade em acompanhar e assimilar o \nconte\u00fado do curso (posi\u00e7\u00e3o igualmente defendida por Guedes et al., \n\n\n\n 197 \n \n\n \n \n\n2007) e s\u00f3 encontrariam coloca\u00e7\u00e3o em postos considerados \u201cdif\u00edceis\u201d, \nou seja, prec\u00e1rios, expostos \u00e0s condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, nos quais h\u00e1 pouca \ntecnologia envolvida ou de alta periculosidade. Os/as gestores/as \ntamb\u00e9m narraram que a maioria dos alunos desconheceria a atual \ndemanda do segmento, criando fic\u00e7\u00f5es que nem sempre condiziam com \na realidade.  \n \n \n6.1.2. \u00c1rea masculina \n \n\nO segmento de vigil\u00e2ncia \u00e9 maci\u00e7amente masculino (Nunes, \n2011b; Zanetic, 2005; Oliveira, 2004) e as mulheres entrevistadas \nperceberam esta predomin\u00e2ncia. Pertence ao senso comum a percep\u00e7\u00e3o \ndo trabalho do vigilante ser realizado predominantemente por homens, \ncontudo se faz necess\u00e1rio ressaltar que o t\u00edtulo do projeto de pesquisa \ndescrito no TCLE era \u201cVigilante feminina: reflex\u00f5es a partir do \naumento de mulheres buscando profissionaliza\u00e7\u00e3o em uma \u00e1rea \nhistoricamente associada ao masculino\u201d. A leitura do documento antes \nda realiza\u00e7\u00e3o da primeira entrevista pode ter influenciado esta \nrefer\u00eancia. Elas tamb\u00e9m observaram maior penetra\u00e7\u00e3o de mulheres no \nsegmento, fruto da observa\u00e7\u00e3o direta do acr\u00e9scimo de vigilantes \nfemininas atuando em escolas, bancos, shoppings etc. ou em sua rede \nde rela\u00e7\u00f5es (irm\u00e3, amiga, vizinha etc.). \n\nPor quebrar estere\u00f3tipos de g\u00eanero, o movimento de inser\u00e7\u00e3o de \nmulheres na \u00e1rea recebeu sentido \u201cdesafiante\u201d para as mulheres \nentrevistadas, contudo tanto elas como os/as gestores/as descreveram a \nrecente e crescente inser\u00e7\u00e3o de mulheres na vigil\u00e2ncia com base em \nvis\u00f5es naturalizadas e estereotipadas. As vigilantes foram consideradas \nmais atentas, atenciosas, detalhistas, respons\u00e1veis, educadas, esfor\u00e7adas, \n\u201charmoniosas\u201d e com melhor apresenta\u00e7\u00e3o pessoal que os colegas \nhomens.  \n\nAlguns gestores operacionais narraram ser necess\u00e1rio realizar um \ntrabalho de \u201cconvencimento\u201d junto aos clientes para inserir mulheres em \npostos de vigil\u00e2ncia, vendendo o \u201cproduto\u201d (a vigilante) com base nas \nsignifica\u00e7\u00f5es naturalizadas citadas no par\u00e1grafo anterior. Pode-se \napontar que as vigilantes conquistaram alguns espa\u00e7os no segmento em \nfun\u00e7\u00e3o das ditas \u201cqualidades femininas\u201d, adquiridas na esfera \nreprodutiva (Diogo &amp; Maheirie, 2008; Bruschini, 2007; Almeida, 2007; \nAra\u00fajo &amp; Scalon, 2005; Siqueira, 2002 entre outras autoras). O capital \nse apropria diferentemente da for\u00e7a de trabalho masculina e feminina e, \n\n\n\n198 \n\n \n\nde acordo com Eyng et al. (2008) e Lavinas (2001), as novas din\u00e2micas \nestabelecidas no setor produtivo passaram a valorizar as qualidades \nsubjetivas femininas conquistadas no espa\u00e7o privado, elevando as \nchances de inser\u00e7\u00e3o das mulheres no mercado de trabalho.  \n\nAinda com base em estere\u00f3tipos, as mulheres tamb\u00e9m foram \nconsideradas mais \u201cfr\u00e1geis\u201d, raz\u00e3o pela qual frequentemente sofriam \npreconceitos e discrimina\u00e7\u00f5es pelos clientes. A menor for\u00e7a f\u00edsica e \ndisposi\u00e7\u00e3o para enfrentar o perigo constituem-se fortes estere\u00f3tipos \nnegativos ao trabalho feminino (Barros, 2008). A \u201cfragilidade feminina\u201d \nfoi considerada impeditiva para a loca\u00e7\u00e3o de mulheres em alguns \npostos: segundo os/as gestores/as, elas estariam aptas somente para \naqueles onde a probabilidade do uso da for\u00e7a fosse \u201cterci\u00e1ria\u201d, \nabonando um lugar coadjuvante \u00e0s vigilantes. Cabe refor\u00e7ar que \nmulheres e homens receberam o mesmo treinamento de defesa pessoal e \nimobiliza\u00e7\u00e3o durante o CFV e que as modernas tecnologias de \nseguran\u00e7a invadiram o segmento, liberando as mulheres, na maioria das \nsitua\u00e7\u00f5es, para substituir pari passu a for\u00e7a de trabalho masculina.  \n\nA divis\u00e3o sexual do trabalho se ap\u00f3ia nos princ\u00edpios de separa\u00e7\u00e3o \ne hierarquia (Kergoat, 2002), princ\u00edpios estes reproduzidos nas \nentrevistas dos dois conjuntos de sujeitos. Observou-se um sentido \nsubjacente de inferioridade feminina, denotando que a imagem do \nhomem-forte-protetor ainda predomina no imagin\u00e1rio social da \nvigil\u00e2ncia privada. Geralmente as caracter\u00edsticas que descreviam as \nmulheres eram antag\u00f4nicas \u00e0s que representavam os homens (delicadeza \nversus brutalidade; fraqueza versus for\u00e7a; feminilidade versus \nvirilidade), demonstrando uma polariza\u00e7\u00e3o masculino versus feminino. \nEsta concep\u00e7\u00e3o dualista foi apontada por F\u00e1vero (2010) como produtora \ne reprodutora de estere\u00f3tipos de g\u00eanero, pois demarca lugares estanques \npara ambos os sexos. Al\u00e9m disso, os atributos relacionados a homens e \nmulheres receberam diferentes valora\u00e7\u00f5es, pois aqueles relacionados ao \nmasculino (virilidade, for\u00e7a f\u00edsica) foram mais bem apreciados neste \nsegmento do que as \u201ccaracter\u00edsticas femininas\u201d (dedica\u00e7\u00e3o, \nconcentra\u00e7\u00e3o, aten\u00e7\u00e3o). Este n\u00e3o \u00e9 um fato isolado \u00e0 vigil\u00e2ncia privada, \npois encontra respaldo social (Kergoat, 2002). Geralmente as mulheres \nadquirem as qualifica\u00e7\u00f5es ou habilidades t\u00e1citas (Kuenzer et al., 2007; \nKuenzer, 2002) intergeracionalmente na esfera privada e, como n\u00e3o h\u00e1 \ncustos envolvidos, estas s\u00e3o superexploradas pelo capital sem a devida \nvaloriza\u00e7\u00e3o e remunera\u00e7\u00e3o, perpetuando-se desigualdades. \n\nO processo de feminiza\u00e7\u00e3o (Lombardi, 2011) da vigil\u00e2ncia ainda \nest\u00e1 ancorado na subordina\u00e7\u00e3o e inferioridade do trabalho feminino. \nSegundo os/as gestores/as, as mulheres teriam que apresentar \u201calgo a \n\n\n\n 199 \n \n\n \n \n\nmais\u201d que os homens para merecerem entrar e permanecer no segmento: \n\u201cexig\u00edvel\u201d Ensino M\u00e9dio completo, conhecimentos de inform\u00e1tica, \npreferencialmente n\u00e3o ter filhos pequenos e n\u00e3o desejar engravidar (a \ngravidez foi descrita pelos/as gestores/as como um grave transtorno \necon\u00f4mico e operacional), ter \u201cimpec\u00e1vel\u201d apresenta\u00e7\u00e3o pessoal \n(maquiagem s\u00f3bria, cabelos presos, unhas curtas e pintadas, n\u00e3o estar \ncom sobrepeso ou ser muito magra, aparentando fragilidade) e \n\u201cpostura\u201d (isto \u00e9, corporificar a autoridade inerente \u00e0 fun\u00e7\u00e3o do/a \nvigilante). N\u00e3o era o caso de nenhuma das mulheres entrevistadas, mas \nos/as gestores/as apontaram que a \u00e1rea rejeitava mulheres \n\u201cmasculinizadas\u201d. Neste segmento altamente exigente e repleto de \nestere\u00f3tipos de g\u00eanero foi poss\u00edvel perceber que as vigilantes \u201cperfeitas\u201d \nteriam que apresentar certo perfil andr\u00f3gino, associando vaidade e \ndelicadeza \u00e0 postura viril; tendo comportamentos e apar\u00eancia \n\u201ccaracter\u00edsticas de mulher\u201d, mas renunciando a feminidade do corpo \ngestante; podendo at\u00e9 ser homossexual, mas sem afrontar \u201ca sociedade \ncom sua predile\u00e7\u00e3o\u201d.  \n\nObservou-se pelo exposto que a feminiza\u00e7\u00e3o da vigil\u00e2ncia ainda \u00e9 \nparcial, segmentada e a inser\u00e7\u00e3o de mulheres geralmente se d\u00e1 em \nposi\u00e7\u00f5es coadjuvantes e pouco valorizadas. V\u00e1rios exemplos podem ser \ncitados para amparar esta considera\u00e7\u00e3o: o uso de \u201ccasais\u201d em alguns \nclientes \u201cpra n\u00e3o parecer t\u00e3o fr\u00e1gil o posto\u201d; o veto de mulheres aos \npostos noturnos, de alta periculosidade ou pr\u00f3ximos de favelas; e a \nsegmenta\u00e7\u00e3o ocupacional feminina em postos prioritariamente voltados \nao atendimento ao p\u00fablico (recep\u00e7\u00f5es, portarias, shoppings, escolas, \nPGDM etc.).  \n\nFoi poss\u00edvel apreender que a introdu\u00e7\u00e3o de mulheres poderia, \ndesde o ponto de vista dos/as gestores/as, fragilizar alguns postos de \ntrabalho. Para Antunes (2004) as rela\u00e7\u00f5es de explora\u00e7\u00e3o e domina\u00e7\u00e3o \ns\u00e3o mais duras em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s mulheres, fazendo com que as \ndesbravadoras de segmentos maci\u00e7amente masculinos sofram \npreconceitos (tamb\u00e9m citados por Chies, 2010; Denissen, 2010; Soares \n&amp; Musumeci, 2005 entre outras autoras). Poucas foram as falas que \nevocaram igualdade de condi\u00e7\u00f5es ou superioridade feminina na \nvigil\u00e2ncia privada, na maioria das vezes oriundas das mulheres \nentrevistadas, tais como: \u201co servi\u00e7o que um homem faz eu tamb\u00e9m fa\u00e7o \n[...] [pois]o curso que ele fez eu fiz tamb\u00e9m\u201d (EV18),  \u201c[as mulheres \npodem] fazer tudo o que um homem faz\u201d (EV8) ou \u201c[elas s\u00e3o] mais \nindicadas que os homens\u201d (EV17).  \n\n\n\n200 \n\n \n\nCabe, por fim, apresentar um paradoxo (Gaulejac, 2007; \nVasconcelos et al., 2006; Vasconcelos &amp; Vasconcelos, 2004): por um \nlado mudan\u00e7as no perfil dos clientes e nos postos de trabalho \npromoveram a absor\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho feminina, contudo o setor \nainda se encontra associado \u00e0 imagem \u201csecutity-man\u201d e persistem \ndesqualifica\u00e7\u00f5es, tais como \u201cmulher n\u00e3o imp\u00f5e respeito\u201d. Elas se \ntornaram vigilantes \u2018vigiadas\u2019, pois o trabalho feminino se destaca neste \n\u201ccen\u00e1rio masculino\u201d e \u00e9 alvo de especula\u00e7\u00f5es, demandando uma \npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os exemplar e sem quaisquer falhas. Aproxima\u00e7\u00e3o e \nretra\u00e7\u00e3o convivem na entrada da mulher neste setor; ainda demandar\u00e1 \numa mudan\u00e7a societal e cultural para que elas consigam se legitimar \nneste espa\u00e7o.  \n\n \n \n\n6.1.3. Sal\u00e1rio convidativo \n \n\nO sal\u00e1rio da vigil\u00e2ncia privada, equivalente a um sal\u00e1rio m\u00ednimo \ne meio98, foi considerado convidativo pelas mulheres entrevistadas. \nNeste ponto, uma viv\u00eancia comum as uniu: a maioria atuava em \nocupa\u00e7\u00f5es mal remuneradas (faxineira, empregada dom\u00e9stica, \ncozinheira, gar\u00e7onete); somente EV5 optou pela vigil\u00e2ncia para ganhar \nvalor similar ao recebido no asilo no qual atuava como t\u00e9cnica de \nenfermagem. A remunera\u00e7\u00e3o das faxinas \u00e9 inst\u00e1vel e sazonal, impedindo \nplanejamentos financeiros; o sal\u00e1rio base dos serventes de limpeza em \nSanta Catarina \u00e9 22% inferior \u00e0 vigil\u00e2ncia99; desta forma o movimento \nem dire\u00e7\u00e3o ao CFV significou buscar uma posi\u00e7\u00e3o laboral mais bem \nremunerada, com hor\u00e1rio fixo e sal\u00e1rio est\u00e1vel. \n\nEm fun\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de escolaridade legalmente exigido na \nvigil\u00e2ncia, o sal\u00e1rio da categoria torna-se especialmente convidativo \nporque dificilmente algu\u00e9m com a quarta s\u00e9rie do Ensino Fundamental \nconseguiria remunera\u00e7\u00e3o igual ou superior. Contudo, considerando-se \nque este profissional arrisca diariamente a sua vida na prote\u00e7\u00e3o do \npatrim\u00f4nio corporativo e das pessoas, o sal\u00e1rio n\u00e3o condiz com sua \n                                                 \n98 O sal\u00e1rio m\u00ednimo 2011 foi fixado em R$ 540,00 (Quinhentos e quarenta reais). Informa\u00e7\u00f5es \ndispon\u00edveis no site Portal Brasil:&lt;http://www.portalbrasil.net/salariominimo.htm#sileiro>. \nAcesso em 9.12.2011. \n99 De acordo com a conven\u00e7\u00e3o coletiva firmada em 17.02.2011 (com validade at\u00e9 17.02.2012) \nfirmada entre o Sindicato Patronal e o Sindicato dos Empregados em Empresas Prestadoras de \nServi\u00e7o e Asseio e Conserva\u00e7\u00e3o no Munic\u00edpio de Florian\u00f3polis, a remunera\u00e7\u00e3o b\u00e1sica dos/as \nserventes de limpeza \u00e9 de R$ 633,96 (seiscentos e trinta e tr\u00eas reais e noventa e seis centavos).  \nInforma\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis no site:<http://www.organizacoeslimger.com.br/2009/cct_sc.pdf>. \nAcesso em 05.12.2011. \n\n\n\n 201 \n \n\n \n \n\natua\u00e7\u00e3o. Cabe apontar que o sal\u00e1rio base em Santa Catarina \u00e9 um dos \nmais baixos do pa\u00eds100.  \n \n \n6.1.4. Sentidos idealizados \n \n\nAs mulheres entrevistadas sabiam que as vigilantes femininas \neram minoria na profiss\u00e3o, contudo poucas admitiram na primeira \nentrevista que enfrentariam obst\u00e1culos para conquistar uma coloca\u00e7\u00e3o \nna \u00e1rea porque estavam munidas de \u201cempenho\u201d e/ou \u201cfor\u00e7a de vontade\u201d. \nPoucas aventaram contratempos. EV2 e EV16 manifestaram \ndesconforto devido \u00e0 baixa estatura, contudo a primeira disse ter o \n\u201cemprego garantido\u201d e a segunda afirmou na primeira entrevista ter \n\u201c100% de chance\u201d de rapidamente se inserir na \u00e1rea. O movimento \nentre os dois encontros levou algumas a vivenciar dificuldades, \nesbarrando no reduzido n\u00famero de vagas femininas e na exig\u00eancia \ndiferenciada do setor para com as vigilantes, modificando essas \nsignifica\u00e7\u00f5es: muitas passaram a narrar que a \u00e1rea possu\u00eda variados \ngraus de \u201cdiscrimina\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cpreconceito\u201d contra a mulher.   \n\nSegundo os/as gestores/as, muitos alunos, homens e mulheres, \ndesconheceriam o tipo de trabalho realizado pelo/a vigilante, \nconcebendo-o como \u201cfacinho\u201d. Tr\u00eas entrevistadas fizeram coloca\u00e7\u00f5es \nsemelhantes, demonstrando desconhecer o esfor\u00e7o f\u00edsico deste trabalho, \na aten\u00e7\u00e3o constante e a longa jornada (geralmente cumprida em p\u00e9). \nEV3 ainda considerou que poderia ter \u201ccriatividade e bom \ndesenvolvimento\u201d na profiss\u00e3o, idealiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o condizentes com a \nrealidade cotidiana do/a vigilante. Imaginar que a vigil\u00e2ncia \u00e9 um \ntrabalho \u201cf\u00e1cil\u201d pode estar associada \u00e0 imagem est\u00e1tica deste \nprofissional. Tamb\u00e9m h\u00e1 de se considerar que boa parte das mulheres \nentrevistadas realizava servi\u00e7os fatigantes anteriormente ao CFV e, \ndesde esse ponto de vista, o trabalho do/a vigilante pode ter sido \nconsiderado f\u00e1cil por envolver menor esfor\u00e7o e desgaste f\u00edsico.  \n\nCabe ainda ressaltar que no primeiro encontro a maioria das \nentrevistadas ignorava as transforma\u00e7\u00f5es ocorridas na \u00e1rea nos \u00faltimos \nanos. Por exemplo, EV12 e EV18 tinham somente a escolaridade \n\n                                                 \n100 Citaram-se alguns estados como exemplo: S\u00e3o Paulo (R$ 964,43 \u2013 novecentos e sessenta e \nquatro reais e quarenta e tr\u00eas centavos), Paran\u00e1 (R$ 952,30 \u2013 novecentos e cinquenta e dois \nreais e trinta centavos), Rio Grande do Sul (R$ 903, 96 \u2013 novecentos e tr\u00eas reais e noventa e \nseis centavos), Rio de Janeiro (R$ 864,00 \u2013 oitocentos e sessenta e quatro reais). Informa\u00e7\u00f5es \nretiradas nos sites dos sindicatos da categoria de cada estado.  \n\n\n\n202 \n\n \n\nm\u00ednima legal e desconheciam que muitas EPS recusavam curr\u00edculos de \nquem n\u00e3o tinha Ensino Fundamental completo. A percep\u00e7\u00e3o da \ntransforma\u00e7\u00e3o do perfil profissional do/a vigilante foi mais intensa entre \nas entrevistadas no segundo encontro, ap\u00f3s o movimento de buscar \ninser\u00e7\u00e3o na \u00e1rea.   \n\nUm \u00faltimo ponto importante referente a este subitem: o segmento \nde vigil\u00e2ncia est\u00e1 envolto em riscos ocupacionais, principalmente com a \ncrescente ascens\u00e3o do crime organizado. Em 31 de novembro de 2011 o \nSenado aprovou Projeto de Lei estabelecendo adicional de \npericulosidade para vigilantes e profiss\u00f5es assemelhadas. O PLC \n220/2009 considera que a profiss\u00e3o est\u00e1 sujeita \u201ca roubos ou outras \nesp\u00e9cies de viol\u00eancia f\u00edsica entre os crit\u00e9rios para a inclus\u00e3o de uma \nprofiss\u00e3o entre as que t\u00eam direito ao recebimento de adicional de \npericulosidade\u201d101. Segundo os/as gestores/as, a conviv\u00eancia cotidiana \ncom o perigo \u00e9 uma das caracter\u00edsticas mais vis\u00edveis da profiss\u00e3o \n(tamb\u00e9m referida por Guedes et al., 2007; Zanetic, 2005; Oliveira, 2004 \nentre outros). Este profissional exerce fun\u00e7\u00f5es parapoliciais, impedindo \na a\u00e7\u00e3o criminosa (Souza, 2003), desta forma pode ser instado a reagir a \numa ocorr\u00eancia. Contudo esta peculiaridade n\u00e3o foi citada pela maioria \ndas entrevistadas. Somente EV8 e EV16 analisaram aspectos \nrelacionados \u00e0 no\u00e7\u00e3o de perigo na vigil\u00e2ncia privada relatando, de forma \nparadoxal, temer este tipo de trabalho. Talvez a viol\u00eancia cotidiana \ntenha entrado para o quadro da normalidade ou da naturalidade dos \nfatos; talvez a an\u00e1lise dos riscos desta profiss\u00e3o n\u00e3o fizesse parte do \ncotidiano da maioria delas; ou, talvez, negar a viol\u00eancia tenha sido uma \nestrat\u00e9gia defensiva da qual elas lan\u00e7aram m\u00e3o para poderem perpetrar o \nmovimento rumo a essa seara (Laplanche &amp; Pontalis, 1992)102.  \n \n \n6.2. Sentidos atribu\u00eddos \u00e0 busca pelo CFV \n6.2.1. Mudan\u00e7a laboral e de vida \n \n\nTodas as mulheres entrevistadas tinham experi\u00eancia laboral \nanterior e o movimento em rela\u00e7\u00e3o ao CFV objetivou, para a maioria, \numa mudan\u00e7a laboral e de vida. Estas mulheres estavam buscando \n                                                 \n101 O PLC 220/09 foi aprovado em sess\u00e3o realizada em 31.11.2011. Informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis \nno site: http://www.assufrgs.org.br/noticias/aprovado-no-senado-periculosidade-para-\nvigilantes-privados-e-outras-profissoes-semelhantes/. Acesso em 06.12.2011. \n102 Para a Psican\u00e1lise, defesas s\u00e3o opera\u00e7\u00f5es cuja finalidade \u00e9 reduzir ou mesmo suprimir uma \namea\u00e7a ao ego. Este processo especifica-se em estrat\u00e9gias defensivas mais ou menos \nintegradas ao ego (Laplanche &amp; Pontalis, 1992) \n\n\n\n 203 \n \n\n \n \n\nconquistar um futuro diferente do passado e do presente, ou seja, sua \nhistoricidade (Gaulejac, 1987, 2011b). Elas n\u00e3o detinham controle sobre \nas circunst\u00e2ncias nem autonomia para manejar as rela\u00e7\u00f5es produtivas e \nlan\u00e7aram m\u00e3o da intelig\u00eancia astuciosa, a \u201carte do fraco\u201d, para \ntransformar a situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o controlada em favor\u00e1vel (Certeau, 1994), \nobtendo variados n\u00edveis de sucesso. EV7 foi exce\u00e7\u00e3o entre as \nentrevistadas, pois ela procurou o curso com o prop\u00f3sito de se manter no \nantigo posto de trabalho, ou seja, ela buscava a manuten\u00e7\u00e3o do status \nquo.  \n\nPara sete entrevistadas buscar o CFV representou uma \npossibilidade de evadir de trabalhos considerados femininos, prec\u00e1rios, \nsubalternos e \u201csofridos\u201d caracter\u00edsticos de suas TSP e/ou de seu grupo \nsocial. Elas aspiravam um trabalho melhor remunerado e socialmente \nprestigiado, obtendo \u201crespeito\u201d pela media\u00e7\u00e3o do ato laboral e, \nprincipalmente, almejavam uma atua\u00e7\u00e3o que envolvesse menor fadiga \nf\u00edsica, conquistando um trabalho cujo desempenho fosse \u201cmental\u201d.  \n\nSegundo os/as gestores/as, seria um fato relativamente comum as \nserventes de limpeza aspirarem ao CFV, fato confirmado na an\u00e1lise das \nentrevistas com as mulheres. Oito delas estiveram anteriormente \nocupadas com trabalhos relacionados \u00e0 limpeza e conserva\u00e7\u00e3o e \nrelataram o desejo de realizar um servi\u00e7o mais \u201casseado\u201d e usar \n\u201croupinha social, cabelo arrumado, unha bem-feita\u201d. Esta coloca\u00e7\u00e3o \ntranscende a est\u00e9tica e reflete o lugar social ocupado pelas atividades \nsubservientes de limpeza e conserva\u00e7\u00e3o, tipicamente femininas, \nfisicamente desgastantes, desvalorizadas (Santos, 2011; Diogo, 2005; \nCosta, 2002), com extensa jornada de trabalho e algumas vezes com \nd\u00e9ficit de direitos trabalhistas, como no caso das empregadas dom\u00e9sticas \n(\u00c1vila, 2010). Desta forma, conquistar um trabalho limpo, isto \u00e9, atuar \nsem se molhar, sujar ou suar recebeu das mulheres entrevistadas \nsentidos amplamente positivos.  \n\nOs gestores tamb\u00e9m comentaram que era comum mulheres \nbuscarem o CFV para compensar o sonho n\u00e3o realizado de ser policial, \nfato observado no caso de EV1. Apesar de a vigil\u00e2ncia ter atua\u00e7\u00e3o \ndistinta das pol\u00edcias (Zanetic, 2005), h\u00e1 semelhan\u00e7as vis\u00edveis \npossibilitando \u00e0queles/as que n\u00e3o conseguiram passar em concursos \npara as pol\u00edcias ocuparem cargo assemelhado em uma \u00e1rea afim.  \n \n \n  \n\n\n\n204 \n\n \n\n6.2.2. Profissionaliza\u00e7\u00e3o \n \n\nEduca\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o profissional n\u00e3o estabelecem rela\u00e7\u00e3o \ndireta com setor produtivo, isto \u00e9, n\u00e3o est\u00e3o implicadas no aumento dos \npostos de trabalho dispon\u00edveis nem em melhores condi\u00e7\u00f5es salariais \npara aqueles ocupados (Castioni, 2004; Pochmann, 2004; Trevisan, \n2004; Segnini, 2000). Contudo, a qualifica\u00e7\u00e3o profissional \u00e9 \namplamente requerida por empregadores/as e trabalhadores/as, bem \ncomo \u00e9 oficialmente fomentada (MTE, 2011). Afinal, na atual l\u00f3gica \ngerencialista (Gaulejac, 2007, 2011a), todo/a trabalhador/a deve oferecer \nseus conhecimentos de modo a contribuir com o desenvolvimento \nempresarial. Este discurso esteve presente, de diferentes maneiras, na \nfala das mulheres entrevistadas. \n\nJovens pertencentes \u00e0s camadas populares possuem graus \nlimitados de liberdade de escolha no campo laboral (Bastos, 2005), \ndesta forma, buscar uma profissionaliza\u00e7\u00e3o pode contribuir no aumento \ndas chances de conquistar uma coloca\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho. Nas \ninforma\u00e7\u00f5es colhidas nesta pesquisa, observou-se que a escolha do CFV \nrelacionada a buscar profissionaliza\u00e7\u00e3o foi narrada pelos dois conjuntos \nde sujeitos. Entre as mulheres entrevistadas apenas EV5 e EV13 j\u00e1 \npossu\u00edam uma profiss\u00e3o (tinham feito o curso T\u00e9cnico de Enfermagem) \ne resolveram trilhar \u201coutro caminho\u201d; as demais buscavam se destacar \nno mercado de trabalho por interm\u00e9dio da vigil\u00e2ncia. Os/as gestores/as \ntamb\u00e9m refor\u00e7aram que a profissionaliza\u00e7\u00e3o da vigil\u00e2ncia era um fator \nde atra\u00e7\u00e3o para a inscri\u00e7\u00e3o no CFV.  \n\nA vigil\u00e2ncia \u00e9 uma das poucas profiss\u00f5es (conforme a sociologia \ndas profiss\u00f5es anteriormente discutia por interm\u00e9dio de Dalmaso, 2010, \nAngelim, 2010, Targino 2000 e Pereira-Neto, 1995) cuja legisla\u00e7\u00e3o \nexige somente a quarta s\u00e9rie do Ensino Fundamental. Seis entrevistadas \npossu\u00edam Ensino M\u00e9dio completo (duas o conquistaram por meio do \nsupletivo), as demais103 tinham perspectivas limitadas de \nprofissionaliza\u00e7\u00e3o em virtude da baixa escolaridade104. EV12, EV17 e \nEV18 inclusive citaram a escolaridade legal m\u00ednima como um dos \nmotivos de escolha pelo CFV.  \n\n                                                 \n103 Duas possu\u00edam Ensino M\u00e9dio incompleto, uma possu\u00eda Ensino Fundamental completo e tr\u00eas \ntinham Ensino Fundamental incompleto. \n104 A maioria dos cursos profissionalizantes, ou seja, aqueles que preparam para o exerc\u00edcio de \nprofiss\u00f5es regulamentadas, exige o Ensino M\u00e9dio. Como exemplo, pode-se citar os cursos \nT\u00e9cnicos de Massoterapia, Est\u00e9tica, Enfermagem, Seguran\u00e7a do Trabalho. Estes cursos t\u00eam \ndura\u00e7\u00e3o de dois anos, incluindo est\u00e1gios. Informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis no site da Escola T\u00e9cnica \nAdvance:&lt;http://www.escolasadvance.com/>. Acesso em 04.12.2011. \n\n\n\n 205 \n \n\n \n \n\nAl\u00e9m disso, a maioria dos cursos profissionalizantes demanda um \ninvestimento financeiro superior e tem tempo de dura\u00e7\u00e3o muito maior \ndo que o CFV. Estas caracter\u00edsticas tornam a \u00e1rea de vigil\u00e2ncia atrativa \npara aqueles/as que aspiram profissionaliza\u00e7\u00e3o com investimento e \ntempo reduzidos105.  \n\n\u00c9 importante para o/a trabalhador/a sentir-se profissionalmente \nvalorizado, pois trabalhar n\u00e3o significa a mera execu\u00e7\u00e3o de atividades: o \ntrabalho envolve o corpo e a subjetividade do/a trabalhador/a (Jacques, \n1996). O reconhecimento social por meio do trabalho \u00e9 fundamental \npara a satisfa\u00e7\u00e3o do/a trabalhador/a e, tamb\u00e9m, determina em alguma \nmedida a qualidade das suas rela\u00e7\u00f5es sociais (Gaulejac, 2007; Rh\u00e9aume, \n2001). Os s\u00edmbolos da vigil\u00e2ncia (uso de fardamento, armamento etc.), \nesta ser uma profiss\u00e3o regulamentada e o/a profissional vigilante \nassumir uma postura de poder lhe auferem importante status social.  \n\n \n \n\n6.2.3. Rompimento de padr\u00f5es culturais \n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao rompimento com padr\u00f5es culturais de g\u00eanero, a \nmaioria das mulheres entrevistadas realizava, anteriormente \u00e0 matr\u00edcula \nno CFV, trabalhos tipicamente femininos. A segrega\u00e7\u00e3o ocupacional das \nmulheres \u00e9 hist\u00f3rica e est\u00e1 alicer\u00e7ada na domesticidade de suas rela\u00e7\u00f5es \nsociais (Ara\u00fajo &amp; Scalon, 2005), reservando ao feminino os segmentos \nmenos valorizados do mercado (Bruschini, 2007a, Abramo, 2004; \nYannoulas, 2002). O movimento de buscar uma profiss\u00e3o reconhecida \ncomo masculina recentemente perme\u00e1vel \u00e0s mulheres transgrediu, de \nmodo consciente ou n\u00e3o, padr\u00f5es sociais de g\u00eanero. Tr\u00eas entrevistadas \nexplicitaram em suas narrativas aspirar romper com \u201ctrabalhos de \nmulher\u201d; para elas o movimento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vigil\u00e2ncia significou a \nbusca por \u201crespeito\u201d e \u201cautoestima\u201d, simbolizados na postura de poder \ndo/a vigilante. Contudo cabe lembrar que o inconsciente transmuta \ntempos e sentidos (Barus-Michel, 2004), aquelas que n\u00e3o explicitaram \nverbalmente a inten\u00e7\u00e3o de romper padr\u00f5es sociais de g\u00eanero o fizeram \npor meio do movimento em dire\u00e7\u00e3o a essa profiss\u00e3o tipicamente \nmasculina.  \n\nAinda em rela\u00e7\u00e3o aos padr\u00f5es culturais de g\u00eanero, cinco \nentrevistadas infringiram aqueles relativos aos seus grupos de \npertencimento (Rouchy, 2001). As m\u00e3es e av\u00f3s dessas mulheres eram \n                                                 \n105 As entrevistadas significaram o CFV \u201ccaro\u201d para seus padr\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micos, contudo \nquando comparado a outros cursos profissionalizantes, seu custo se torna reduzido. \n\n\n\n206 \n\n \n\n\u201cdonas de casa\u201d e elas transgrediram a rela\u00e7\u00e3o de domesticidade \nfeminina e se lan\u00e7aram no mercado de trabalho, conquistando uma \nprofissionaliza\u00e7\u00e3o cuja principal caracter\u00edstica n\u00e3o se baseava nesses \nprinc\u00edpios sect\u00e1rios perpetrados pelo mercado de trabalho (Bruschini, \n2007; Siqueira, 2002; Yannoulas, 2002 entre outras). \n\nFinalmente, pode-se apontar outro rompimento de padr\u00e3o \ncultural: no geral, essas mulheres transcenderam o n\u00edvel de \nescolariza\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o apresentado pelas suas fam\u00edlias de origem. \nQuanto aos pais, tr\u00eas possu\u00edam qualifica\u00e7\u00e3o profissional na \u00e1rea de \nvigil\u00e2ncia (com baixa escolaridade), os demais exerciam fun\u00e7\u00f5es n\u00e3o \nqualificadas ou semiqualificadas, trabalhando na constru\u00e7\u00e3o civil, na \nagricultura familiar ou no funcionalismo p\u00fablico. Quanto \u00e0s m\u00e3es, \nquatro trabalhavam em servi\u00e7os de limpeza e conserva\u00e7\u00e3o, uma era \nagricultora, cinco eram donas de casa e somente uma possu\u00eda \nqualifica\u00e7\u00e3o profissional como pedagoga. A escolariza\u00e7\u00e3o e a \nqualifica\u00e7\u00e3o profissional assumem import\u00e2ncia significativa para as \ncamadas populares, pois estas pessoas acreditam que por meio do estudo \npoder\u00e3o conquistar melhores condi\u00e7\u00f5es de trabalho e de vida (Diogo, \n2005; Zago, 2000).  \n  \n \n6.2.4. Espelhar-se em familiares e amigos \n \n\nOs/as gestores/as afirmaram que as alunas dos CFV geralmente \ntinham vigilantes na fam\u00edlia, sempre homens (marido, pai, irm\u00e3os, \nprimos etc.), principalmente maridos, fato confirmado nas entrevistas \ncom as mulheres. Cinco relataram maridos ou companheiros (e/ou ex-\nmaridos) atuando na \u00e1rea de seguran\u00e7a (o marido de EV13 era policial \nmilitar); quatro tinham pais/padrasto vigilantes; uma o irm\u00e3o exercia a \nprofiss\u00e3o. Somente tr\u00eas entrevistadas relataram conhecer/conviver com \nmulheres vigilantes (colegas, amigas ou irm\u00e3). V\u00e1rios autores que \nestudam as escolhas laborais distinguem a influ\u00eancia da fam\u00edlia neste \nprocesso (Almeida &amp; Melo-Silva, 2011; Powell &amp; Greenhaus, 2010; \nSoares, 2002), envolvendo tanto a\u00e7\u00f5es objetivas e pr\u00e1ticas como \ntamb\u00e9m influ\u00eancias de ordem subjetiva. Gaulejac (1987) tamb\u00e9m \ndestaca a import\u00e2ncia fam\u00edlia como o grupo prim\u00e1rio provedor de \nelementos (conscientes ou inconscientes) por meio dos quais os sujeitos \napreendem a realidade e d\u00e3o sentido \u00e0s suas experi\u00eancias, influenciando \nem suas escolhas. \n\nPara algumas, foi poss\u00edvel perceber que o movimento em dire\u00e7\u00e3o \n\u00e0 vigil\u00e2ncia estava tramado ao seu romance familiar (Gaulejac, 1987, \n\n\n\n 207 \n \n\n \n \n\n2009). Como exemplo desta trama, optou-se por resgatar a hist\u00f3ria de \nEV8. Ela contou v\u00e1rias passagens de inf\u00e2ncia relacionadas \u00e0 profiss\u00e3o \ndo pai, denotando o quanto essa estava amalgamada \u00e0 sua hist\u00f3ria de \nvida.  \n\n \n \n\n6.2.5. Escala de trabalho \n \n\nA escala de trabalho 12X36 demonstrou ser especialmente \natrativa para as mulheres entrevistadas, pois cinco a citaram como \nincentivo para matricular-se no CFV. A maioria das mulheres em nossa \nsociedade assume a execu\u00e7\u00e3o dos afazeres dom\u00e9sticos (Sorj, 2010; \nAbramo &amp; Todaro, 2008; Bruschini, 2007; Ara\u00fajo &amp; Scalon, 2005; \nSiqueira, 2002 entre outras autoras). Poder-se-ia aventar que a escala \n12X36 \u00e9 especialmente atrativa \u00e0s mulheres, pois permite melhor \nregula\u00e7\u00e3o do tempo entre os trabalhos produtivo e reprodutivo e/ou \npossibilita realizar outros trabalhos no dia de folga, aumentando a renda \nfamiliar. EV2, EV7 e EV18 especificamente relataram que esta escala \nlhes possibilitaria dar maior aten\u00e7\u00e3o \u00e0 prole. \n \n \n6.3. Sentidos atribu\u00eddos ao CFV \n6.3.1. Custeio \n \n\nCom exce\u00e7\u00e3o de EV12, as demais custearam o CFV com \nfundos pr\u00f3prios, considerando o investimento financeiro elevado para o \nseu padr\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mico. \u00c9 importante considerar que os familiares \nrepresentaram consider\u00e1vel fonte de apoio material, viabilizando a \nmatr\u00edcula por meio do fornecimento de dinheiro, e, tamb\u00e9m, subjetivo, \ncuidando da casa e dos filhos pequenos durante o per\u00edodo do CFV e \napoiando a escolha destas mulheres. Tamb\u00e9m Zago (2000) observou a \nimport\u00e2ncia da fam\u00edlia como fonte de apoio material e emocional.   \n\nInteressante apontar que cinco entrevistadas levantaram fundos \npor meio de um \u201cacordo\u201d. Esta t\u00e1tica (Certeau, 1994) possibilitou que \nelas desbloqueassem o FGTS e recebessem o seguro desemprego. Este \n\u00faltimo foi considerado de grande valia para amparar financeiramente a \ntrabalhadora enquanto ela buscava coloca\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de vigil\u00e2ncia, \ndemonstrando a ast\u00facia implicada nesta t\u00e1tica.  \n \n \n\n\n\n208 \n\n \n\n6.3.2. Conhecimento do conte\u00fado  \n \n\nEscolher uma profiss\u00e3o com base no autoconhecimento e na \naprecia\u00e7\u00e3o setor laboral aumenta as chances de escolhas consistentes e \nseguras (Sparta et al., 2005). Muitas das entrevistadas desconheciam \ntanto a realidade laboral do/a vigilante como tinham pouco ou nenhum \nconhecimento sobre as disciplinas ministradas no CFV. Este fato \npossivelmente est\u00e1 associado \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de sentidos idealizados em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea, anteriormente discutidos. Os gestores das escolas que \ncederam espa\u00e7o para esta pesquisa, bem como alguns/mas \ninstrutores/as106 narraram que era comum os alunos desconhecerem o \nconte\u00fado e a din\u00e2mica do CFV.  \n\n \n \n\n6.3.3. Aprendizado significativo \n \n\nA forma\u00e7\u00e3o em vigil\u00e2ncia patrimonial privada \u00e9 questionada por \nalguns autores (Guedes et al., 2007), contudo a maioria das \nentrevistadas atribuiu sentidos amplamente positivos ao processo. Elas \nelogiaram os/as instrutores/as, a escola, descreveram que as disciplinas \nlhes propiciaram aprendizado e narraram \u201csaudades\u201d do curso. O CFV \u00e9 \ncomposto por diversas disciplinas que trazem aos/\u00e0s alunos/as um \nconhecimento muito diverso daquele adquirido na educa\u00e7\u00e3o formal ou \nnas viv\u00eancias cotidianas comuns, representando uma \u201cnovidade\u201d, um \nconhecimento para \u201clevar para a vida\u201d. \n\nEV16 foi a \u00fanica que apontou uma falha estrutural no CFV com \nbase em sua experi\u00eancia profissional ulterior: ela sentiu falta de maiores \nesclarecimentos e realizar simula\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o aos procedimentos da \nPGDM. Disse sentir-se \u201cinsegura\u201d e \u201cmeio perdida\u201d na sua atua\u00e7\u00e3o \nprofissional, demonstrando dificuldade em assumir a postura de poder \nexigida no exerc\u00edcio desta profiss\u00e3o.  \n\nAlgumas entrevistadas manifestaram no primeiro encontro medos \nou receios relacionados \u00e0 disciplina \u201carmamento e tiro\u201d e/ou d\u00favidas em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 capacidade pessoal de assimilar os conte\u00fados abordados \ndurante o curso. Em rela\u00e7\u00e3o ao primeiro ponto, a utiliza\u00e7\u00e3o de armas de \nfogo \u00e9 um fato incomum para a maioria da popula\u00e7\u00e3o, podendo causar \n\n                                                 \n106 Alguns/mas gestores/as acumulavam cargos t\u00e9cnicos em EPS e ministravam aulas nas \nescolas nos CFV.   \n\n\n\n 209 \n \n\n \n \n\ncerta apreens\u00e3o em seu manuseio107; em rela\u00e7\u00e3o ao segundo, as tr\u00eas \nmulheres que manifestaram temor em n\u00e3o acompanhar o conte\u00fado do \ncurso tinham Ensino Fundamental incompleto e, possivelmente, esta \ninquieta\u00e7\u00e3o estava relacionada \u00e0 sua baixa escolaridade. Para EV2, \nEV12 e EV17, o CFV representou um retorno aos bancos escolares ap\u00f3s \nlongo per\u00edodo de afastamento. Esta situa\u00e7\u00e3o geralmente propicia \napreens\u00f5es e algumas dificuldades (Peres, 2010), contudo, cada qual a \nseu modo, elas conseguiram suplant\u00e1-las e obtiveram o diploma. EV17 \ninclusive retomou a escolariza\u00e7\u00e3o formal por meio do supletivo logo \ndepois ter conclu\u00eddo o CFV, demonstrando a import\u00e2ncia deste \nmovimento no retorno \u00e0 posi\u00e7\u00e3o de estudante. Ela narrou com otimismo: \n\u201cagora \u00e9 a minha hora\u201d. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao desempenho das alunas durante o CFV, os/as \ngestores/as teceram diversos elogios com base em estere\u00f3tipos de \ng\u00eanero, considerando-as mais \u201cfocadas\u201d, \u201cestudiosas\u201d e com \u201cmelhor \nn\u00edvel de entendimento\u201d.  \n\n \n \n\n6.4. T\u00e1ticas de inser\u00e7\u00e3o e sua significa\u00e7\u00e3o \n6.4.1. Curr\u00edculo e processo seletivo \n \n\nO vigilante \u00e9 um empregado nato, ou seja, legalmente lhe \u00e9 \nvetada autonomia profissional (Cerdeira, 2004). Desta forma, para \natuar no segmento, o/a rec\u00e9m-formado/a deve se vincular a uma EPS \n(denominadas empresas terceirizadas) ou trabalhar na forma org\u00e2nica. \nA terceiriza\u00e7\u00e3o \u00e9 a forma mais comum de inser\u00e7\u00e3o profissional na \nvigil\u00e2ncia (Oliveira, 2004; Vieira et al., 2010) pois limita custos com \nrecrutamento, sele\u00e7\u00e3o, treinamento, administra\u00e7\u00e3o e encargos; al\u00e9m de \neximir a empresa das burocracias relacionadas ao DPF. Os/as \ntrabalhadores/as terceirizados/as convivem com precariedades e \ninseguran\u00e7as: eles/as est\u00e3o mais sujeitos \u00e0 transfer\u00eancia ou perda do \nemprego, exigindo maior grau de agilidade, adaptabilidade, \nflexibilidade (Borges &amp; Druck, 1993, 2002). \n\n  Conforme descrito pelas psic\u00f3logas entrevistadas, a primeira \nprovid\u00eancia ao receber uma requisi\u00e7\u00e3o de vaga era consultar o banco de \ncurr\u00edculos. Os/as gestores/as refor\u00e7aram que cada cliente tinha um \n\u201cperfil\u201d diferente, desta forma buscava-se no banco de curr\u00edculos \n\n                                                 \n107 N\u00e3o h\u00e1 risco de morte envolvido neste aprendizado. Os alunos utilizam c\u00e1psulas vazias \n(conhecidas como balas de festim), contudo a situa\u00e7\u00e3o de manusear uma arma de fogo, \ninstrumentos potencialmente perigosos, pode gerar algum grau de ansiedade. \n\n\n\n210 \n\n \n\naqueles mais adequados ao posto em quest\u00e3o. A principal t\u00e1tica \n(Certeau, 1994) de inser\u00e7\u00e3o narrada pelas vigilantes egressas do CFV foi \nlevar curr\u00edculos \u00e0s EPS. Essa demonstrou ser uma a\u00e7\u00e3o pertinente, \nprincipalmente para aquelas que n\u00e3o dispunham de uma rede de rela\u00e7\u00f5es \n(Silva, 2010). Somente EV2, EV7 e EV13 n\u00e3o enviaram curr\u00edculos, as \nduas primeiras porque aspiravam permanecer na mesma empresa (com \naltera\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o) e a terceira porque uma EPS lhe acessou por \ninterm\u00e9dio da escola de forma\u00e7\u00e3o para marcar uma entrevista de sele\u00e7\u00e3o \nantes mesmo de ela receber o diploma registrado pelo DPF.  \n\nAs informa\u00e7\u00f5es para averiguar se o/a candidato/a se encaixava no \n\u201cperfil\u201d do cliente eram levantadas em entrevista e testes psicot\u00e9cnicos. \nFoi poss\u00edvel apreender que o processo seletivo era complexo e buscava \navaliar as qualifica\u00e7\u00f5es (escolaridade, cursos, experi\u00eancia laboral, \nestabilidade, conhecimento de inform\u00e1tica), as qualidades (intelig\u00eancia, \naten\u00e7\u00e3o, perspic\u00e1cia, \u201cjogo de cintura\u201d, subordina\u00e7\u00e3o, \ncomprometimento, comunica\u00e7\u00e3o verbal), a apar\u00eancia (altura, peso, \nmodo de se vestir) e a \u201cpostura\u201d do/a candidato/a. Al\u00e9m disso, este/a \ndeveria apresentar idoneidade nos documentos exigidos pela Portaria n\u00ba \n387/2006 e disponibilidade para atuar em qualquer escala, posto ou \nvaga, exig\u00eancia essa mais acirrada para as mulheres.  \n\nO R&amp;S possu\u00eda caracter\u00edsticas fortemente sexuadas. As \npsic\u00f3logas consideraram \u201cnormal\u201d em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s mulheres detalhar a \nestrutura e a log\u00edstica familiar, o n\u00famero e a idade dos/as filhos/as, a \npresen\u00e7a de rede de apoio, se a candidata pretendia engravidar entre \noutros quesitos n\u00e3o questionados aos homens. Na aprova\u00e7\u00e3o das \ncandidatas pesavam suas qualifica\u00e7\u00f5es, qualidades, apar\u00eancia, postura e, \nde modo t\u00e3o ou mais intenso, essas informa\u00e7\u00f5es de cunho pessoal e/ou \nfamiliar.  \n\nOs/as gestores/as relataram aumento no volume de pessoas \nentregando curr\u00edculos nas EPS, reflexo da crescente procura pelo CFV, \ncontudo o perfil da maioria dos/as egressos/as estaria em desacordo com \nas exig\u00eancias das empresas, principalmente no quesito escolaridade.  \n\n \n  \n\n\n\n 211 \n \n\n \n \n\n6.4.2. Rede de rela\u00e7\u00f5es \n \n\nOutra t\u00e1tica (Certeau, 1994) de inser\u00e7\u00e3o profissional utilizada \npelas entrevistadas foi usar a rede de rela\u00e7\u00f5es. Estas formam um \nconjunto de meios sociais utilizado para procurar e encontrar emprego \n(Silva, 2010). O acesso \u00e0s redes \u00e9 limitado aos c\u00edrculos de \npertencimento do sujeito, ou seja, pessoas pertencentes \u00e0s camadas mais \nabastadas da popula\u00e7\u00e3o tenderiam a ter redes mais amplas e eficazes. No \ncaso das entrevistadas essas se caracterizavam por amigos e parentes \nevolvidos direta ou indiretamente na \u00e1rea de vigil\u00e2ncia. \n\nEV3 e EV17 tinham passado dos quarenta anos e utilizaram a \nrede de rela\u00e7\u00f5es, com diferentes desfechos. Talvez essa disparidade \npossa ser explicada em fun\u00e7\u00e3o da forma de atua\u00e7\u00e3o de sua rede de \nrela\u00e7\u00f5es. No primeiro caso, o esposo de EV3 foi diretamente \u00e0 EPS \nsolicitar uma vaga para ela; j\u00e1 no segundo caso, o marido de EV17 \nconvenceu a s\u00edndica do condom\u00ednio a solicitar vaga para sua esposa. \nOs/as gestores/as inclu\u00edram os condom\u00ednios entre os clientes mais \nexigentes, EV17 n\u00e3o atendia ao perfil, pois tinha somente a escolaridade \nlegal m\u00ednima e n\u00e3o possu\u00eda conhecimentos de inform\u00e1tica. Pode-se \naventar que a \u201cm\u00e3ozinha\u201d da s\u00edndica foi crucial nesse caso, afinal esta \nrepresentava o cliente e tinha um peso importante nas contrata\u00e7\u00f5es; de \nmodo diverso, o marido de EV3 era funcion\u00e1rio da EPS, tendo pouca \ninflu\u00eancia nas contrata\u00e7\u00f5es. \n\nA quest\u00e3o do limite de idade demonstrou ser controversa. \nNenhum dos/as gestores/as narrou qualquer impedimento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \ncandidatas terem passado dos quarenta anos, contudo comumente se \nobserva que estas mulheres enfrentam preconceitos no segmento laboral \n(Antunes, 2000). Em estudo sobre as condi\u00e7\u00f5es de trabalho de mulheres \nmaduras, isto \u00e9, aquelas que passaram dos quarenta anos de idade, \nKreling (2005) aponta acentuada discrimina\u00e7\u00e3o e maior fragilidade \nlaboral vis-\u00e0-vis \u00e0 \u201cempregabilidade\u201d dos trabalhadores masculinos da \nmesma faixa et\u00e1ria e em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s mulheres mais jovens.  \n\nFinalmente, a escola de forma\u00e7\u00e3o demonstrou ser uma poderosa \nrede de rela\u00e7\u00f5es (Silva, 2010), pois duas entrevistadas receberam \nliga\u00e7\u00f5es de EPS por interm\u00e9dio da escola. Os/as gestores/as comentaram \nque a indica\u00e7\u00e3o de alunos que se destacaram nas atividades \u00e9 um \nprocedimento comum entre as empresas parceiras.  \n\n \n \n\n  \n\n\n\n212 \n\n \n\n6.5. Perfil profissional e movimento laboral \n6.5.1. Conquistaram coloca\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de vigil\u00e2ncia \n \n\nSegundo os/as gestores/as, o processo de abertura de vagas na \nvigil\u00e2ncia estava atrelado \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de um cliente ou \u00e0 rescis\u00e3o de um \ncontrato de trabalho. Geralmente o sexo do/a profissional a ser \ncontratado era determinado pelo cliente ou pela chefia operacional, \nsendo as vagas femininas reduzidas e segmentadas com base em vis\u00f5es \ngenerificadas, conforme j\u00e1 discutido. Ainda segundo os/as gestores/as, \nas vigilantes se concentravam nos postos voltados ao atendimento ao \np\u00fablico, em institui\u00e7\u00f5es de ensino, postos banc\u00e1rios e centrais de \nmonitoramento. Estes postos possuiriam caracter\u00edsticas \u201creceptivas\u201d, \ndeixando a vigil\u00e2ncia \u201costensiva\u201d a cargo dos homens.  \n\nOs/as vigilantes foram apresentados pelos/as gestores/as como \nagentes sociais de desempenho (Gaulejac, 2007), acumulando muitas \nvezes fun\u00e7\u00f5es n\u00e3o pertinentes \u00e0 vigil\u00e2ncia, principalmente nos postos de \nportaria e recep\u00e7\u00e3o. Cabe refor\u00e7ar que nesses postos h\u00e1 a explora\u00e7\u00e3o \nintensiva da for\u00e7a de trabalho de ambos os sexos, contudo, no caso das \nmulheres, essa explora\u00e7\u00e3o recebeu uma justificativa biologizante, afinal \nelas seriam \u201cnaturalmente dotadas\u201d da capacidade multitarefa.  \n\nNo movimento entre os dois encontros, sete entrevistadas \nconquistaram empregos via CLT na vigil\u00e2ncia e uma n\u00e3o havia \nconquistado um emprego formal, mas atuava de modo aut\u00f4nomo como \nseguran\u00e7a em eventos. Destas, somente EV7 tinha \u201cemprego garantido\u201d \nantes de se matricular no CFV, as demais \u201cbatalharam\u201d suas inser\u00e7\u00f5es \nprofissionais. Cabe, ainda, apontar que duas haviam atuado \npontualmente na vigil\u00e2ncia: EV18 cobriu f\u00e9rias no condom\u00ednio de \nesposo e EV12 trabalhou dois meses e meio por interm\u00e9dio de uma EPS. \nSomente tr\u00eas n\u00e3o tinham conseguido nenhuma forma de atua\u00e7\u00e3o na \u00e1rea. \nIsso demonstra que, apesar dos percal\u00e7os, \u00e9 efetiva a abertura do \nsegmento \u00e0 for\u00e7a de trabalho feminina, pois mais da metade das \nmulheres entrevistadas tinha conseguido alguma forma de inser\u00e7\u00e3o na \n\u00e1rea.  \n\nSomente EV13 trabalhava como volante, as demais conseguiram \npostos fixos nos principais l\u00f3cus de concentra\u00e7\u00e3o feminina narrados \npelos/as gestores/as: portaria, estacionamento, com\u00e9rcio e posto \nbanc\u00e1rio. A principal fun\u00e7\u00e3o relatada pelas mulheres entrevistadas era o \ncontrole de acesso, ou seja, atividade que requeria caracter\u00edsticas \nconsideradas tipicamente femininas, tal como min\u00facia e aten\u00e7\u00e3o. Tal \nqual apontado por Kusther et al. (2009), Cubas (2005) e pelos/as \ngestores/as, as tecnologias eletr\u00f4nicas de vigil\u00e2ncia passaram a fazer \n\n\n\n 213 \n \n\n \n \n\nparte do cotidiano dessas vigilantes: elas relataram lidar com diversas \ntecnologias, tais como monitoramento digital, sistema de alarmes, \nport\u00f5es e cancelas eletr\u00f4nicas, r\u00e1dios comunicadores e cercas \neletrificadas.  \n\nQuanto ao perfil profissional, a maior parte das sete mulheres que \nconquistaram postos fixos na vigil\u00e2ncia atendia ao perfil delineado \npelos/as gestores/as: detinham estabilidade nos empregos anteriores, \nexpressavam-se com fluidez e a maioria tinha estatura mediana ou \nacima da m\u00e9dia. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 escolaridade, cinco tinham Ensino M\u00e9dio, \nduas delas com forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica em Enfermagem; uma tinha Ensino \nFundamental; e outra possu\u00eda Ensino Fundamental incompleto. Cinco \ndessas mulheres narraram possuir conhecimentos de inform\u00e1tica. EV2 e \nEV16 desviavam um pouco do perfil demandado pelas EPS, pois ambas \ntinham baixa estatura, eram muito magras e passavam a impress\u00e3o de \nfragilidade f\u00edsica. J\u00e1 EV17 destoava do perfil porque possu\u00eda apenas a \nescolaridade legal m\u00ednima, n\u00e3o tinha conhecimentos de inform\u00e1tica e \ntinha passado dos quarenta anos de idade. Conforme j\u00e1 abordado, a rede \nde rela\u00e7\u00f5es (Silva, 2010) estabelecida por esta entrevistada foi \nfundamental para que ela conquistasse um posto de trabalho na \u00e1rea de \nvigil\u00e2ncia.  \n\nSegundo os/as gestores/as, uma porta de entrada das mulheres no \nsegmento eram as vagas de horista, contudo isso n\u00e3o foi observado neste \nconjunto de sujeitos, pois todas trabalhavam como mensalistas. EV14 \nrecebeu proposta para trabalhar como horista, mas a recusou devido o \nbaixo sal\u00e1rio.  \n\nQuanto \u00e0 forma de contrata\u00e7\u00e3o, somente EV2 havia sido \ncontratada de forma org\u00e2nica, ou seja, diretamente pela empresa; as \ndemais trabalhavam por interm\u00e9dio de EPS. Essas compareceram \u00e0 \nempresa somente durante o processo de R&amp;S e para levar os \ndocumentos relativos \u00e0 admiss\u00e3o, o elo entre a profissional e a empresa \nera estabelecido exclusivamente pela visita peri\u00f3dica do fiscal (todos \nhomens) ao posto de trabalho. O principal crit\u00e9rio de satisfa\u00e7\u00e3o com a \nEPS foi \u201cpagar direitinho\u201d. Pode-se apontar que havia fraca liga\u00e7\u00e3o \nentre a EPS e a vigilante, bem como restrita conviv\u00eancia com colegas de \nprofiss\u00e3o, excluindo aqueles que porventura trabalhavam no mesmo \nposto.  \n\nAlgumas relataram dificuldades (percal\u00e7os iniciais de adapta\u00e7\u00e3o, \nac\u00famulo de fun\u00e7\u00f5es, rotatividade de postos de trabalho), mas todas \natribu\u00edram sentidos positivos \u00e0 vigil\u00e2ncia: realiza\u00e7\u00e3o profissional, \nmelhor sal\u00e1rio, aumento da autoestima e menor cansa\u00e7o f\u00edsico em \n\n\n\n214 \n\n \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s ocupa\u00e7\u00f5es anteriores. Somente EV2 relatou ter sentido \ndiscrimina\u00e7\u00e3o em decorr\u00eancia do exerc\u00edcio profissional: o novo gerente \namea\u00e7ou demiti-la e ela atribuiu esta atitude ao \u201cpreconceito\u201d relativo a \nela ser a \u00fanica mulher vigilante na rede de lojas. \n \n \n6.5.2. Conquistaram coloca\u00e7\u00e3o em outra \u00e1rea \n \n\nTr\u00eas entrevistadas haviam conseguido outros trabalhos, mas com \ndistintas significa\u00e7\u00f5es. O movimento realizado por EV1 a levou a obter \ncoloca\u00e7\u00e3o em uma empresa rec\u00e9m instalada em Santa Catarina, na qual \nela percebia chances de crescer profissionalmente. Ela fazia \u201cbicos\u201d \ncomo seguran\u00e7a em eventos para aumentar sua renda e, tamb\u00e9m, porque \nse sentia \u201crealizada\u201d com estes trabalhos.  \n\nJ\u00e1 EV8 trabalhava como frentista e EV18 fazia faxinas, ambas se \nencontravam insatisfeitas com suas ocupa\u00e7\u00f5es e aspiravam um posto na \nvigil\u00e2ncia. EV8 tinha perfil atrativo \u00e0s EPS, contudo n\u00e3o obteve sucesso \nnas entrevistas que realizou; j\u00e1 EV18 considerava ter \u201cdeixado um \npouco a desejar\u201d, pois tinha somente a escolaridade legal m\u00ednima.  \n \n \n6.5.3. Permaneceram na mesma ocupa\u00e7\u00e3o ou estavam \ndesempregadas \n \n\nEV3 continuava trabalhando como cozinheira e atribu\u00eda \u00e0 idade \nmadura n\u00e3o ter conseguido coloca\u00e7\u00e3o profissional na \u00e1rea. Al\u00e9m disso, \nela s\u00f3 possu\u00eda esta experi\u00eancia profissional na CTPS (numa \u00e1rea com \ncaracter\u00edsticas muito diversas da vigil\u00e2ncia privada) e tinha baixa \nestatura, perfil n\u00e3o favor\u00e1vel \u00e0 sua inser\u00e7\u00e3o na vigil\u00e2ncia.  \n\nJ\u00e1 EV12 obteve uma chance na \u00e1rea de vigil\u00e2ncia, contudo n\u00e3o \npassou pelo per\u00edodo de experi\u00eancia e estava desempregada \u00e0 \u00e9poca da \nsegunda entrevista. Antes do CFV, ela tinha um perfil laboral inst\u00e1vel e \nmanteve este padr\u00e3o ao adentrar na \u00e1rea de vigil\u00e2ncia. Acrescenta-se a \nisso sua narrativa confusa e contradit\u00f3ria: ela falava sem parar, tinha \ndificuldade em responder objetivamente \u00e0s perguntas e mudava de \nassunto com facilidade. Este perfil \u00e9 antag\u00f4nico ao demandado pelas \nESP.  \n \n \n  \n\n\n\n 215 \n \n\n \n \n\n6.6. Futuro \n6.6.1. Projetos de estudo e/ou qualifica\u00e7\u00e3o profissional \n \n\nBuscar melhorar o n\u00edvel de escolariza\u00e7\u00e3o ou a qualifica\u00e7\u00e3o \nprofissional fez parte dos planejamentos futuros de algumas \nentrevistadas, objetivando ascender nesta ou em outra profiss\u00e3o, \ncaracter\u00edsticas tamb\u00e9m encontradas nos sujeitos de pesquisa de Diogo \n(2005) e Zago (2000). Quatro entrevistadas pretendiam cursar \nfaculdade. EV1 disse querer cursar Psicologia ou Servi\u00e7o Social, \u00e1reas \ntipicamente femininas, configurando um movimento paradoxal para \nquem disse gostar \u201cdos neg\u00f3cios masculinos\u201d; EV5 mencionou os \ncursos de Pedagogia, Administra\u00e7\u00e3o ou Fisioterapia, mas sem \ndemonstrar muito empenho; EV14 queria cursar Direito e estava \nfazendo curso pr\u00e9-vestibular; EV16 aspirava cursar Pedagogia e havia se \ninscrito no ENEN daquele ano; e EV17 pretendia concluir o supletivo \ndo Ensino Fundamental e M\u00e9dio e, posteriormente, cursar Faculdade ou \nT\u00e9cnico em Administra\u00e7\u00e3o, inspirada na TSP de seu esposo. Percebe-se \nque a maioria dessas mulheres estava desenvolvendo a\u00e7\u00f5es efetivas para \na realiza\u00e7\u00e3o de seus planos, buscando sua historicidade (Gaulejac, \n1987). \n\nTr\u00eas entrevistadas queriam melhorar suas chances de inser\u00e7\u00e3o na \n\u00e1rea de vigil\u00e2ncia: EV3 aspirava matricular-se numa auto-escola e tirar a \nCNH, pois a empresa de seu esposo havia lhe oferecido uma vaga na \nqual era necess\u00e1rio habilita\u00e7\u00e3o para dirigir motocicleta; EV12 \nmanifestou que gostaria de retomar o supletivo do Ensino Fundamental; \ne EV18 aspirava fazer o curso de especializa\u00e7\u00e3o em transporte de \nvalores, desconsiderando que mulheres n\u00e3o atuavam nesta \u00e1rea no \nestado de Santa Catarina. Este fato n\u00e3o era impeditivo, afinal ela poderia \nser a primeira mulher nesse segmento, mas quando associado \u00e0 baixa \nescolaridade apresentada pela entrevistada, pode-se aventar que ela teria \nfortes restri\u00e7\u00f5es profissionais no segmento de transporte de valores. \n\n  \n \n\n6.6.2. Continuar na vigil\u00e2ncia \n \n\nAquelas que tinham conseguido vaga na vigil\u00e2ncia queriam \npermanecer na \u00e1rea e demonstraram isso com frases do tipo: \u201cse for pra \neu ficar trabalhando nesta \u00e1rea eu fico\u201d (EV16) ou \u201cna verdade eu n\u00e3o \npenso em mais nada. [...] Eu me encontrei nesta \u00e1rea\u201d (EV13).  \n\n\n\n216 \n\n \n\nConquistar uma coloca\u00e7\u00e3o profissional na vigil\u00e2ncia materializou \no sonho de atuar num trabalho \u201climpo\u201d, sem grande cansa\u00e7o f\u00edsico, obter \nmelhor remunera\u00e7\u00e3o, trabalhar numa escala compat\u00edvel com outras \natividades, entre outros fatores j\u00e1 discutidos que as levaram a atribuir \nsentidos amplamente positivos ao segmento. \n\nAl\u00e9m disso, a identidade profissional da vigil\u00e2ncia adquiriu \nsentidos positivos. Um dos pressupostos no qual esta Tese se ancora \u00e9 \nque o trabalho participa na constitui\u00e7\u00e3o dos sujeitos; da mesma forma, \nexercer uma profiss\u00e3o atua na constitui\u00e7\u00e3o da identidade profissional. \nTrabalho e profiss\u00e3o, portanto, s\u00e3o constitutivos e identit\u00e1rios. Estas \nmulheres tiveram a oportunidade de vivenciar a vigil\u00e2ncia e foram se \nidentificando com seus s\u00edmbolos e significados, relacionalmente \nconstru\u00eddos. Algumas narraram que a identidade profissional de \nvigilante lhes trouxe sentidos de \u201crespeito\u201d e \u201cvaloriza\u00e7\u00e3o\u201d n\u00e3o \nvivenciados em suas experi\u00eancias laborais anteriores. Desta forma, pela \nmedia\u00e7\u00e3o do ato laboral, elas foram adquirindo uma identidade \nprofissional positivamente significada, incorporando-a subjetivamente.  \n  \n\n\n\n 217 \n \n\n \n \n\nConsidera\u00e7\u00f5es finais \n \n \n \n\nSe a noite n\u00e3o tem fundo \nO mar perde o valor \n\nOpaco \u00e9 o fim do mundo \nPra qualquer navegador \n\nQue perde o oriente \nE entra em espirais \n\nE topa pela frente \nUm contingente \n\nQue ele j\u00e1 deixou pra tr\u00e1s \n\nChico Buarque de Hollanda e Edu Lobo \n \n\n \n \n \n\nOs pressupostos nos quais esta Tese se baseia ancoram-se na \ncentralidade do trabalho para a constru\u00e7\u00e3o do ser social. Na constitui\u00e7\u00e3o \nde um sujeito, marcas sociais e ps\u00edquicas se interpenetram \ndialeticamente, formando seres historicamente situados que, ao mesmo \ntempo, fazem a hist\u00f3ria, oscilando entre a autonomia e a heteronomia. \nUtilizou-se o quadro te\u00f3rico da Psicossociologia para fundamentar as \nconsidera\u00e7\u00f5es aqui efetuadas. G\u00eanero foi tomado como categoria \ntransversal, escopo anal\u00edtico que ajudou a desvelar o processo de \nprodu\u00e7\u00e3o dos lugares de poder de homens e mulheres na nossa \nsociedade. Desta forma, a rela\u00e7\u00e3o estabelecida entre os sujeitos desse \nestudo e a pesquisadora, encarados como produtos e produtores sociais, \nbem como as an\u00e1lises da\u00ed resultantes, pautou-se neste olhar. \n\nEmpreender uma pesquisa objetivando compreender os \nmovimentos de inser\u00e7\u00e3o de mulheres na \u00e1rea de vigil\u00e2ncia patrimonial \nprivada na Regi\u00e3o Metropolitana de Florian\u00f3polis representou \nconsider\u00e1vel desafio, posto serem inexistentes reflex\u00f5es sobre esse \ntema, bem como poucas as refer\u00eancias a respeito da \u00e1rea de vigil\u00e2ncia. \nBuscou-se analisar este movimento sobre duas vertentes, dialeticamente \nindissoci\u00e1veis: por um lado gradativamente o segmento vem se abrindo \n\u00e0 contrata\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho feminina, na Grande Florian\u00f3polis \nelas j\u00e1 ocupam postos em institui\u00e7\u00f5es banc\u00e1rias, de ensino, no com\u00e9rcio, \nem condom\u00ednios, entre outros; por outro lado, as mulheres come\u00e7aram a \nperceber esta abertura e, de forma gradual, aumenta a procura feminina \n\n\n\n218 \n\n \n\npelo curso de forma\u00e7\u00e3o de vigilantes. A an\u00e1lise deste movimento \nprocurou amalgamar ambas as vertentes, buscando a compreens\u00e3o da \ntotalidade e da particularidade, numa perspectiva hol\u00edstica.  \n\nUtilizou-se um olhar generificado para analisar a chegada de \nmulheres em uma profiss\u00e3o j\u00e1 consolidada e com uma identidade \nprofissional associada ao masculino. Conforme descrito na introdu\u00e7\u00e3o, \nbuscou-se fazer g\u00eanero revelando o modo como as pr\u00e1ticas sociais, \norganizacionais e discursivas participam do processo de constitui\u00e7\u00e3o de \nmulheres e homens, produzindo assimetrias. O atual contexto social, \nbem como aquele espec\u00edfico da \u00e1rea de vigil\u00e2ncia patrimonial, \u00e9 \nfavor\u00e1vel a transforma\u00e7\u00f5es, contudo, para estas n\u00e3o seguirem dire\u00e7\u00f5es \nhistoricamente coordenadas, faz-se necess\u00e1rio rever as bases que \nsustentam e perpetuam a hierarquia do masculino sobre o feminino.  \n\nOlhar a quest\u00e3o de g\u00eanero sob o \u00e2ngulo profissional trouxe as \nmulheres para o centro da trama e identificou nos depoimentos dos/as \nentrevistados/as os padr\u00f5es generificados de seus discursos, socialmente \nconstru\u00eddos. Neste sentido, a pesquisa de campo foi extremamente rica \nem relatos pessoais e profissionais.  \n\nA inser\u00e7\u00e3o de mulheres na \u00e1rea de vigil\u00e2ncia rompeu paradigmas \nde g\u00eanero, mas o fez de modo paradoxal. As fissuras causadas pelas \nintensas transforma\u00e7\u00f5es vivenciadas no segmento tornaram-no \nperme\u00e1vel \u00e0 for\u00e7a de trabalho feminina, mas movimentos de \naproxima\u00e7\u00e3o e retra\u00e7\u00e3o convivem pari passu na admiss\u00e3o e \nreconhecimento profissional das mulheres vigilantes. A imagem do \nhomem-forte-protetor ainda predomina no imagin\u00e1rio social do \nsegmento e, com base em princ\u00edpios de separa\u00e7\u00e3o e hierarquia, as \nvigilantes ocuparam papel coadjuvante, sendo aceitas em um restrito \nleque de postos de trabalho, principalmente naqueles onde h\u00e1 intenso \ncontato com o p\u00fablico e ac\u00famulo de tarefas. A justificativa desta \nsegmenta\u00e7\u00e3o deu-se por vis\u00f5es estereotipadas de uma \u201cnatureza \nfeminina\u201d que dotaria as mulheres de capacidades diferenciadas dos \nhomens. Persiste uma hierarquia de g\u00eanero no segmento, considerando \nque a presen\u00e7a feminina pode vir a fragilizar alguns postos de trabalho. \nSeguindo esses crit\u00e9rios, elas s\u00e3o vetadas aos postos noturnos, de alta \npericulosidade e nos quais pode vir a ser necess\u00e1rio o uso da for\u00e7a \nf\u00edsica. No imagin\u00e1rio desses atores, \u201cmulher n\u00e3o imp\u00f5e respeito\u201d, \nimperando o estere\u00f3tipo do \u201csexo fr\u00e1gil\u201d. As vigilantes consideradas \n\u201cperfeitas\u201d apresentariam um perfil andr\u00f3gino, associando vaidade e \ndelicadeza \u00e0 postura viril. Al\u00e9m disso, por serem minoria no segmento e \ndesafiarem o status quo, elas se tornaram vigilantes vigiadas: s\u00e3o \n\n\n\n 219 \n \n\n \n \n\nminuciosamente observadas, demandando uma postura ilibada e uma \npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os exemplar e sem quaisquer falhas. \n\nA presen\u00e7a de filhos pequenos e a possibilidade de gesta\u00e7\u00e3o se \nconstitu\u00edram em fatores limitantes \u00e0 ampla contrata\u00e7\u00e3o de mulheres no \nsegmento. Com base na naturaliza\u00e7\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o social de \u201cm\u00e3e \ncuidadora\u201d, refor\u00e7ada pelas pol\u00edticas de concilia\u00e7\u00e3o trabalho/fam\u00edlia em \nvigor, aquelas que possu\u00edam filhos menores de dois anos de idade eram \npreteridas em processos seletivos. J\u00e1 a gravidez foi narrada como grande \ntranstorno operacional e econ\u00f4mico para as empresas prestadoras de \nservi\u00e7os. A l\u00f3gica gerencialista, baseada na racionalidade instrumental e \nnos princ\u00edpios de excel\u00eancia no atendimento ao cliente, n\u00e3o prioriza \nos/as trabalhadores/as, assim, na medida em que potencialmente estes \npossam vir a faltar ou deixar de transmitir \u201csensa\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a\u201d, s\u00e3o \nalijados/as do processo. Os custos sociais da reprodu\u00e7\u00e3o recaem com \nmuito mais frequ\u00eancia sobre as mulheres e, somado a outros fatores de \nordem hist\u00f3rica e cultural, impedem que elas ocupem o mercado de \ntrabalho em condi\u00e7\u00f5es de igualdade com os homens, pois confinar a \nl\u00f3gica reprodutiva ao espa\u00e7o n\u00e3o-mercantil e \u00e0s mulheres somente \ncontribui para oner\u00e1-las e exclu\u00ed-las laboralmente. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s mulheres que buscaram inser\u00e7\u00e3o na vigil\u00e2ncia, \nprocurar a forma\u00e7\u00e3o no segmento representou investir em uma mudan\u00e7a \nde vida, buscar profissionaliza\u00e7\u00e3o e evadir, na maioria das vezes, de \ntrabalhos socialmente relacionados ao feminino, prec\u00e1rios, subalternos e \nfisicamente desgastantes. Algumas caracter\u00edsticas tornaram a vigil\u00e2ncia \nespecialmente atrativa: o sal\u00e1rio convidativo, o rompimento com \npadr\u00f5es culturais estandardizados e o status social auferido pela \nidentidade profissional do/a vigilante. As narrativas das mulheres \ntamb\u00e9m se apresentaram eivadas de estere\u00f3tipos e naturaliza\u00e7\u00f5es, \nrevelando a reprodu\u00e7\u00e3o de discursos e pr\u00e1ticas socialmente produzidas. \nAs maiores dificuldades por elas encontradas para se inserirem neste \nsegmento maci\u00e7amente masculino foram relativas \u00e0s exig\u00eancias por \nescolaridade, altura, apresenta\u00e7\u00e3o pessoal impec\u00e1vel e uma postura de \npoder que transmitisse firmeza e determina\u00e7\u00e3o; exig\u00eancias estas mais \nenf\u00e1ticas em rela\u00e7\u00e3o ao sexo feminino. Contudo, n\u00e3o obstante os \npercal\u00e7os, o segmento demonstrou estar efetivamente absorvendo a \nfor\u00e7a de trabalho feminina: a mudan\u00e7a ecol\u00f3gica ensejada na vigil\u00e2ncia \ne a busca por uma nova equilibra\u00e7\u00e3o abriram espa\u00e7os \u00e0s mulheres, ainda \nimersos numa vis\u00e3o sexista.  \n\nAl\u00e9m de estar tramada ao romance familiar, para a maioria das \nentrevistadas a profissionaliza\u00e7\u00e3o na vigil\u00e2ncia trouxe em seu bojo a \n\n\n\n220 \n\n \n\nbusca pela historicidade, projetando um futuro diferente do passado e \nredesenhando suas trajet\u00f3rias s\u00f3cio profissionais. Cada uma das \nmulheres entrevistadas nesta pesquisa se apropriou de forma pr\u00f3pria e \nsingular das rela\u00e7\u00f5es emergentes no contexto social e, cada qual a seu \nmodo, buscou ocupar um espa\u00e7o resistente \u00e0 feminiza\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o lhes \nfoi dado por \u201cdireito\u201d, um espa\u00e7o ainda pertencente a \u201celes\u201d.  \n\nA entrada de mulheres em segmentos maci\u00e7amente masculinos \ntem como pressupostos transforma\u00e7\u00f5es culturais e sociais, contudo \nsempre se faz necess\u00e1rio perscrutar as bases que alicer\u00e7am e \npossibilitam estas aberturas. Compreender o movimento de inser\u00e7\u00e3o de \nmulheres na vigil\u00e2ncia privada buscou lan\u00e7ar luzes sobre o modo como \nos espa\u00e7os s\u00e3o ocupados por homens e mulheres neste setor. Para que as \nmulheres possam se inserir neste \u2013 e noutros \u2013 segmentos de forma \nigualit\u00e1ria faz-se necess\u00e1rio submeter a denso exame os estere\u00f3tipos de \ng\u00eanero socialmente engendrados e, principalmente, discutir e redistribuir \nas tarefas realizadas no \u00e2mbito dom\u00e9stico, revendo a vis\u00e3o dicotomizada \nque antagoniza os espa\u00e7os produtivo e reprodutivo da vida social. \nPensar na produ\u00e7\u00e3o e na reprodu\u00e7\u00e3o enquanto elementos da \nmultiplicidade dos trabalhos humanos poder\u00e1 trazer em seu bojo mais \njusti\u00e7a e igualdade social.  \n\nCabe encerrar lembrando os Objetivos de Desenvolvimento do \nMil\u00eanio (UNIFEM, s/d). S\u00e3o eles: a redu\u00e7\u00e3o da pobreza, o alcance do \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, o combate ao HIV/AIDS, o incremento de \numa parceria global para o desenvolvimento e a promo\u00e7\u00e3o da igualdade \nde g\u00eanero. Em rela\u00e7\u00e3o a esse \u00faltimo, devemos buscar a modifica\u00e7\u00e3o da \nbase cultural herdada de nossos antepassados e fazer um futuro diferente \ndo presente, transformando-o em algo mais justo para homens e \nmulheres. Como citado na ep\u00edgrafe, \u201cse a noite n\u00e3o tem fundo, o mar \nperde o valor\u201d. Mudan\u00e7as culturais n\u00e3o s\u00e3o bens fortuitos da natureza: \ns\u00e3o, sobretudo, duramente conquistadas. Por esta raz\u00e3o se fazem \nnecess\u00e1rias outras pesquisas que se proponham fazer g\u00eanero, \ndesnaturalizando tramas socialmente engendradas e buscando fomentar \nmudan\u00e7a nessas e em outras pr\u00e1ticas sociais que subalternizam a \nmulher, inocentadas pelo olhar biologizante. \n\n \n  \n\n\n\n 221 \n \n\n \n \n\nRefer\u00eancias  \n\n \n\nAbdala, V. (2008). Brasil tem 5% mais vigilantes privados do que \npoliciais militares. Ag\u00eancia Brasil. Retirado em 13.05.2008 de \n<http://www.agenciabrasil.gov.br/noticias/2008/06/02/materia.2008-06-\n02.6503874769/view>. \n\nAbramo, L. (2004). \u00bfInserci\u00f3n laboral de las mujeres en Am\u00e9rica \nLatina: Una fuerza de trabajo secundaria? Revista de Estudos \nFeministas, 12(2): 224-235. Retirado em 03.10.2010 de \n<http://www.scielo.br/pdf/ref/v12n2/23969.pdf>. \n\nAbramo, L. &amp; Todaro, R. (2008). Custos do trabalho de homens e \nmulheres na Am\u00e9rica Latina. In A. de Oliveira et al. (Orgs). Mercado \nde trabalho e g\u00eanero: compara\u00e7\u00f5es internacionais (pp. 141-158). Rio \nde Janeiro/RJ: FGV.  \n\nAbreu, R. R. (2010). Trabalho feminino e maternidade: um estudo \nsobre os sentidos que as crian\u00e7as atribuem ao trabalho \nextradomiciliar de suas m\u00e3es. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso, \nGradua\u00e7\u00e3o em Psicologia, Universidade do Sul de Santa Catarina, \nPalho\u00e7a/SC. Retirado em 22.01.2011 de \n<http://inf.unisul.br/~psicologia/wp-\ncontent/uploads/2010/12/Rafaela%20de%20Abreu.pdf>. \n\nAcker, J. (2004). Globalization has had gendered impacts on the lives of \nwomen, men, and their families. Critical Sociology, 30(1): 17-41. \nRetirado em 14.10.2010 de \n<http://crs.sagepub.com/content/30/1/17.full.pdf+html>. \n\nAlmeida, S. F. C. de (1993). O lugar da afetividade e do desejo na \nrela\u00e7\u00e3o ensinar-aprender. Temas em Psicologia. n. 1, 31-44.   \n\nAlmeida, F. H. de &amp; Melo-Silva, L. L. (2011). Influ\u00eancia dos pais no \nprocesso de escolha profissional dos filhos: uma revis\u00e3o da literatura. \nPsico-USF,  16(1): 75-85. Retirado em 26.11.2011 de &lt;\nhttp://www.scielo.br/pdf/pusf/v16n1/a09v16n1.pdf>. \n\nAlmeida, L; S. de (2007). M\u00e3e cuidadora e trabalhadora: as m\u00faltiplas \nidentidades de m\u00e3es que trabalham. Revista do Departamento de \nPsicologia da UFF, 19(2): 411-422. Retirado em 26.11.2011 de &lt;\nhttp://www.scielo.br/pdf/rdpsi/v19n2/11.pdf >. \n\n\n\n222 \n\n \n\nAlves, G. (2007). Dimens\u00f5es da reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva: ensaios de \nsociologia do trabalho. 2\u00aa ed. Londrina/PR: Praxis; Bauru/SP: Canal 6. \n\nAmado, G. &amp; Enriquez, E. (2011). Psicodin\u00e2mica do trabalho e \nPsicossociologia. In P. F. Bendassoli &amp; L. A. P. Soboll (Orgs). Cl\u00ednicas \ndo Trabalho (pp. 99-109). S\u00e3o Paulo: Atlas. \n\nAnderson, P. (2000). Balan\u00e7o do neoliberalismo. In E. Sader &amp; P. A. A. \nGentili (Orgs.). P\u00f3s-neoliberalismo: as pol\u00edticas sociais e o estado \ndemocr\u00e1tico (5a ed). (pp. 09-34). S\u00e3o Paulo: Paz e Terra. \n\nAngelin, P. E. (2010). Profissionalismo e profiss\u00e3o: teorias sociol\u00f3gicas \ne o processo de profissionaliza\u00e7\u00e3o no Brasil. Revista Espa\u00e7o de \nDi\u00e1logo e Desconex\u00e3o, 3(1), 01-16. Retirado em 12.12.2011 de \n<http://seer.fclar.unesp.br/redd/article/view/4390>. \n\nAntunes, R. (2008). S\u00e9culo XXI: nova era da precariza\u00e7\u00e3o estrutural do \ntrabalho? In Anais do Semin\u00e1rio Nacional de Sa\u00fade Mental e \nTrabalho, S\u00e3o Paulo. Retirado em 12.12.2011 de \n<http://www.fundacentro.gov.br/dominios/CTN/anexos/Mesa%201%20\n-%20Ricardo%20Antunes%20texto.pdf>. \n\nAntunes, R. (2005). O caracol e a sua concha: ensaios sobre a nova \nmorfologia do trabalho. S\u00e3o Paulo: Boitempo. \n\nAntunes, R. (2004). Anota\u00e7\u00f5es sobre o capitalismo recente e a \nreestrutura\u00e7\u00e3o produtiva no Brasil. In R. Antunes &amp; M. A. M. Silva \n(Orgs.). O avesso do trabalho. (pp. 13-28). S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o \nPopular.  \n\nAntunes, R. (2000). Os sentidos do trabalho: ensaio sobre a \nafirma\u00e7\u00e3o e a nega\u00e7\u00e3o do trabalho. S\u00e3o Paulo: Boitempo.  \n\nAPA (2002). Manual de publica\u00e7\u00e3o da American Psychological \nAssociation (5\u00aa ed). (D. Bueno, trad.). Porto Alegre/RS: ARTMED. \n\nAra\u00fajo, A. M. C. &amp; Dur\u00e3es, B. J. R. (2010). Informalidade e \ndesprote\u00e7\u00e3o social: uma realidade para a maioria das mulheres \ntrabalhadoras. In A. Costa; M. B. de M. \u00c1vila; R. Silva; V. Soares &amp; V. \nFerreira (Orgs). Divis\u00e3o sexual do trabalho, Estado e crise do \ncapitalismo (pp. 83-113). Recife: SOS CORPO.  \n\nAra\u00fajo, A. M. C.; Amorim, E. R. A. &amp; Ferreira, V. C. (2004). Os \nsentidos do Trabalho da Mulher no contexto da reestrutura\u00e7\u00e3o \nprodutiva. In Anais do VIII Congresso Luso-Afro Brasileiro de \nci\u00eancias Sociais. Coimbra/PT. Retirado em 13.01.2012 de \n\n\n\n 223 \n \n\n \n \n\n<http://www.ces.uc.pt/lab2004/inscricao/pdfs/painel29/AngelaAraujo_E\nlaineAmorim_VeronicaFerreira.pdf>.  \n\nAra\u00fajo, C. &amp; Scalon, C. (2005). Percep\u00e7\u00f5es e atitudes de mulheres e \nhomens sobre a concilia\u00e7\u00e3o de fam\u00edlia e trabalho pago no Brasil. In C. \nAra\u00fajo &amp; C. Scalon (Orgs.). G\u00eanero, fam\u00edlia e trabalho no Brasil (pp. \n15-77). Rio de Janeiro: Editora FGV.  \n\nAra\u00fajo, J. N. G. de (2008). Entre servid\u00e3o e sedu\u00e7\u00e3o do trabalhador: \numa secular insist\u00eancia do capital. In. Mendes, A. M. (Org.). Trabalho \ne sa\u00fade: o sujeito entre emancipa\u00e7\u00e3o e servid\u00e3o (pp. 54-68). \nCuritiba/PR: Juru\u00e1.  \n\nAra\u00fajo, J. N. G. de; Monteiro, L. S. S.; Lima, S. T. L. de &amp; Souza, D. F. \nX. de (2006). Trabalhadores em situa\u00e7\u00e3o de desemprego: uma \nexperi\u00eancia de apoio psicol\u00f3gico. Mental. 7(IV), 107-125. Retirado em \n22.12.2011 de \n<http://pepsic.bvsalud.org/pdf/mental/v4n7/v4n7a07.pdf>. \n\n\u00c1vila, R. (2010). Divis\u00e3o sexual do trabalho e emprego dom\u00e9stico no \nBrasil. In A. Costa; M. B. de M. \u00c1vila; R. Silva; V. Soares &amp; V. \nFerreira (Orgs.). Divis\u00e3o sexual do trabalho, Estado e crise do \ncapitalismo (pp. 115-144). Recife: SOS CORPO.  \n\nBackburn, R. M. &amp; Jarman, J. (2006). Gendered Occupations Exploring \nthe Relationship between Gender Segregation and Inequality. \nInternational Sociology, 21(2): 289-315. Retirado em 31.09.2010 de \n<http://iss.sagepub.com/content/21/2/289.full.pdf+html>. \n\nBarbalho, R. M. (2008). A feminiza\u00e7\u00e3o da carreira jur\u00eddica: \nconstru\u00e7\u00f5es identit\u00e1rias de advogadas e ju\u00edzas no \u00e2mbito do \nprofissionalismo. Tese de Doutorado em Sociologia. Universidade de \nS\u00e3o Carlos. Centro de Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Humanas. S\u00e3o Carlos/SP. \nRetirado em 28.10.2011 de \n<http://www.ufscar.br/profissoes/biblioteca/teses/>. \n\nBarbosa, D. B. L. (2008). Do medo da viol\u00eancia \u00e0 \n\u201ccondominiariza\u00e7\u00e3o\u201d das cidades brasileiras: sobre as \nconseq\u00fc\u00eancias s\u00f3cio-espaciais da modifica\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o federal \nde parcelamento do solo urbano. Disserta\u00e7\u00e3o  de Mestrado em \nArquitetura  e  Urbanismo. Universidade  Federal  de  Minas  Gerais. \nBelo Horizonte/MG. Retirado em 01.12.2011 de \n<http://www.bibliotecadigital.ufmg.br/dspace/bitstream/1843/RAAO-\n7LWNK3/1/disserta__odanielabatistalima.pdf>. \n\n\n\n224 \n\n \n\nBarros, A. M. de (2008). Cidadania, rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero e rela\u00e7\u00f5es de \ntrabalho. Revista do Tribunal Regional do Trabalho, 3\u00aa Regi\u00e3o, \n47(77), 67-83. Retirado em 18.05.2009 de \n<http://www.trt3.jus.br/escola/download/revista/rev_77/Alice_Barros.pd\nf>. \n\nBarros, R. P. de; Corseuil, C. H.; Santos, D. D. dos &amp; Firpo, S. P. \n(2001). Inser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho: diferen\u00e7as por sexo e \nconseq\u00fc\u00eancias sobre o bem-estar. In Texto para discuss\u00e3o no 796, \nIPEA. Retirado em 26.07.2008 de &lt;\nhttp://www.ipea.gov.br/pub/td/td_2001/td0796.pdf >.  \n\nBarros, V. A. de &amp; Silva, L. R. da (2002). A pesquisa em hist\u00f3ria de \nvida. In I. B. Goulart (Org.). Psicologia organizacional e do trabalho; \nteoria, pesquisa e temas correlatos (pp. 133-146). S\u00e3o Paulo: Casa do \nPsic\u00f3logo.   \n\nBarus-Michel, J. (2011). Viol\u00eancia complexa, paradoxal e mult\u00edvoca.  In \nM. de Souza; F. M. M. C. Martins &amp; J. N. G. de Ara\u00fajo (Orgs.). \nDimens\u00f5es da viol\u00eancia: conhecimento, subjetividade, sofrimento \nps\u00edquico (pp. 19-33). S\u00e3o Paulo: Casa do Psic\u00f3logo. \n\nBarus-Michel, J. (2004). O sujeito social (E. Galery &amp; V. M. Machado, \ntrad.). Belo Horizonte/MG: PUC Minas.  \n\nBastos, J. C. (2005). Efetiva\u00e7\u00e3o de escolhas profissionais de jovens \noriundos do ensino p\u00fablico: um olhar sobre suas trajet\u00f3rias. Revista \nBrasileira de Orienta\u00e7\u00e3o Profissional, 6(2): 31-43. Retirado em \n13.10.2011 de&lt;http://www.fafich.ufmg.br/pop/Downloads/artigos-\npublicados-na-revistada-abop/artigos-para-\nvestibulandos/escolhas%20profissionais%20dejovens%20de%20escolha\ns%20publica.pdf >. \n\nBauman, Z. (2001). Modernidade L\u00edquida. (P. Dentzien, trad.). Rio de \nJaneiro: Jorge Zahar. \n\nBauman, Z. (2003). Comunidade: a busca por seguran\u00e7a no mundo \natual. (P. Dentzien, trad.). Rio de Janeiro, Jorge Zahar.  \n\nBelo, R. P; Camino, L. &amp; Sousa, T. R. de (2008). Articulando trabalho e \ng\u00eanero: an\u00e1lise de repert\u00f3rios interpretativos sobre as profiss\u00f5es. In \nAnais do III Congresso Brasileiro de Psicologia Organizacional e do \nTrabalho. Resumo. Florian\u00f3polis/SC [1 CD-Rom].  \n\n\n\n 225 \n \n\n \n \n\nBendassolli, P. F. &amp; Soboll, L. A. P. (2011). Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s cl\u00ednicas do \ntrabalho: aportes te\u00f3ricos, pressupostos e aplica\u00e7\u00f5es. In P. F. \nBendassolli &amp; L. A. P. Soboll (Orgs.). Cl\u00ednicas do trabalho: novas \nperspectivas para a compreens\u00e3o do trabalho na atualidade (pp. 03-\n21). S\u00e3o Paulo: Atlas.  \n\nBerm\u00fadez, M. de M. (2005). G\u00e9nero y subjetividad en el mundo del \ntrabajo. In L. Schvarstein &amp; L. Leopold (Orgs.). Trabajo y \nsubjetividad: entre lo existente y lo necesario (pp. 208-237). Buenos \nAires: Paid\u00f3s. \n\nBiasoli-Alves, Z. M. M. (1998). A pesquisa em psicologia \u2013 an\u00e1lise de \nm\u00e9todos e estrat\u00e9gias na constru\u00e7\u00e3o de um conhecimento que se \npretende cient\u00edfico. In G. Romanelli &amp; Z. M. M. Biasoli-Alves (Orgs.). \nDi\u00e1logos metodol\u00f3gicos sobre pr\u00e1tica de pesquisa (pp. 135-157). \nRibeir\u00e3o Preto: Legis Summa. \n\nBicalho, P. P. G. de (2005). Subjetividade e abordagem policial: por \numa concep\u00e7\u00e3o de direitos humanos onde caibam mais humanos. \nTese de Doutorado em Psicologia, Universidade Federal do Rio de \nJaneiro, Rio de Janeiro/RJ. Retirado em 20.05.2009 de \n<http://teses.ufrj.br/ip_d/pedropaulogastalhodebicalho.pdf>. \n\nBittar, E. C. B. (2008). Viol\u00eancia e realidade brasileira: civiliza\u00e7\u00e3o ou \nbarb\u00e1rie?. Kat\u00e1lise, 11(2): 214-224. Retirado em 30.01.2009 de \n<http://www.periodicos.ufsc.br/index.php/katalysis/article/view/8852>. \n\nBohoslavsky, R. (1998). Orienta\u00e7\u00e3o vocacional: a estrat\u00e9gia cl\u00ednica. \nS\u00e3o Paulo: Martins Fontes.  \n\nBorges, A. &amp; Druck, M. da G. (2002). Terceiriza\u00e7\u00e3o: balan\u00e7o de uma \nd\u00e9cada. Caderno CRH, 15(37), 111-139. Retirado em 22.10.2011 de \n<http://www.cadernocrh.ufba.br/viewarticle.php?id=132>. \n\nBorges, A. &amp; Druck, M. da G. (1993). Crise global, terceiriza\u00e7\u00e3o e a \nexclus\u00e3o no mundo do trabalho. Caderno CRH, Salvador, 6(19), 01-24. \nRetirado em 22.10.2011 de \n<http://www.cadernocrh.ufba.br/viewarticle.php?id=349>. \n\nBrasil (1988). Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. \nBras\u00edlia/DF: Casa Civil; Subchefia para Assuntos Jur\u00eddicos. Retirado em \n02.07.2009 de \n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/constitui%C3%A7a\no.htm>.  \n\n\n\n226 \n\n \n\nBrice\u00f1o-Le\u00f3n, R. &amp; Zubillaga, V. (2002). Violence and Globalization. \nLatin America Current Sociology, 50(1), 19-37. Retirado em \n10.10.2010 de&lt;http://csi.sagepub.com/content/50/1/19.full.pdf+htm>. \n\nBruschini, C. (2007). Trabalho e g\u00eanero no Brasil nos \u00faltimos dez anos. \nCadernos de Pesquisa, 37(132), 537-572. Retirado em 16.10.2008 de \n<http://www.scielo.br/scielo/>.  \n\nBruschini, C. &amp; Lombardi, M. R. (2000). A bipolaridade do trabalho \nfeminino no Brasil contempor\u00e2neo. Cadernos de Pesquisa, 110, 67-\n104. Retirado em 12.02.2009 de \n<http://www.scielo.br/pdf/%0D/cp/n110/n110a03.pdf>. \n\nBruschini, C.; Lombardi M. R. &amp; Unbehaum, S. (2006). Trabalho, renda \ne pol\u00edticas sociais: avan\u00e7os e desafios. In UNIFEM. O progresso das \nmulheres no Brasil (pp. 60-93). Fundo de Desenvolvimento das Na\u00e7\u00f5es \nUnidas para a Mulher/UNIFEM. Retirado em 12.2.2007 de \n<http://www.mulheresnobrasil.org.br/>.  \n\nBulgarov, Y, L. M.; Camargo, D. de; Cunha, S. K. da; Meza, M. L.; \nSouza, R. M. B &amp; Tolfo, R da R. (2010). Atividade empreendedora da \nmulher brasileira: trabalho prec\u00e1rio ou trabalho decente?.  Psicologia \nArgumento, 28(63), 337-349. Retirado em 16.11.2011 de \n<http://www2.pucpr.br/reol/index.php/PA?dd1=3935&amp;dd99=view>. \n\nCabral, C. G. (2006). O conhecimento dialogicamente situado: \nhist\u00f3rias de vida, valores humanistas e consci\u00eancia cr\u00edtica de \nprofessoras do centro tecnol\u00f3gico da UFSC. Tese de Doutorado em \nEduca\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica, Universidade Federal de Santa \nCatarina, Florian\u00f3polis/SC. Retirado em 12.02.2009 de \n<http://www.tede.ufsc.br/teses/PECT0034.pdf>. \n\nCalazans, M. E. de (2004). Mulheres no policiamento ostensivo e a \nperspectiva de uma seguran\u00e7a cidad\u00e3. S\u00e3o Paulo em perspectiva, \n18(1): 142-150. Retirado em 30.05.2010 de \n<http://www.scielo.br/pdf/spp/v18n1/22236.pdf>. \n\nCaldeira, T. P. do R. (2000). Cidade dos muros: crime, segrega\u00e7\u00e3o e \ncidadania em S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Editora 34; Edusp. \n\nCaniato, A. M. P. (2008). Viol\u00eancias e subjetividades: o indiv\u00edduo \ncontempor\u00e2neo. Psicologia &amp; Sociedade, 20(1), 16-32. Retirado em \n22.09.2009 de&lt;http://www.scielo.br/pdf/psoc/v20n1/a03v20n1.pdf>. \n\n\n\n 227 \n \n\n \n \n\nCaniato, A. M. P. &amp; Nascimento, M. L. V. do (2007).  A vigil\u00e2ncia na \ncontemporaneidade: seus significados e implica\u00e7\u00f5es na subjetividade. \nPsicologia em Revista, 13(1), 41-68. Retirado em 28.03.2009 de \n<http://scielo.bvs-psi.org.br/scielo.php?pid=S1677-\n11682007000100004&amp;script=sci_arttext>.  \n\nCarreteiro, T. C. (2001). Vincula\u00e7\u00f5es entre Romance Familiar e \nTrajet\u00f3ria Social. In T. Feres-Carneiro (Org.). Casamento e fam\u00edlia: do \nsocial \u00e0 clinica (pp. 119-133). Rio de Janeiro: Nau.  \n\nCastel, R. (1997). A din\u00e2mica dos processos de marginaliza\u00e7\u00e3o: da \nvulnerabilidade a \"desfilia\u00e7\u00e3o\". Caderno CRH, 26/27, 19-40. Retirado \nem 11.09.2011 de \n<http://www.cadernocrh.ufba.br//viewarticle.php?id=193>. \n\nCastioni, R. (2004). Da qualifica\u00e7\u00e3o \u00e0 compet\u00eancia: dos fundamentos \naos usos \u2013 o PLANFOR como dissimulador de novos \u201cconceitos\u201d em \neduca\u00e7\u00e3o. Tese de Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o. Universidade Estadual de \nCampinas, Campinas/SP. Retirado em 20.10.2009 de \n<http://www.bibliotecadigital.unicamp.br/document/?code=vtls0002784\n17>. \n\nCerdeira, M. T. (2004) Seguran\u00e7a privada no Brasil: panorama atual \ne situa\u00e7\u00e3o dos vigilantes e seguran\u00e7as. Monografia apresentada no \nCurso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Pol\u00edticas e Estrat\u00e9gia do N\u00facleo de An\u00e1lise \nInterdisciplinar de Pol\u00edticas e Estrat\u00e9gia, Universidade de S\u00e3o Paulo, \nS\u00e3o Paulo/SP. Retirado em 12.12.2011 de \n<http://www.cerdeiraeadvogados.com.br/cms/arquivo41.pdf>. \n\nCerqueira, D. R. C.; Carvalho, A. Y. X. de; Lob\u00e3o, W. J. A. &amp; \nRodrigues, R. I. (2007). An\u00e1lise dos custos e consequ\u00eancias da viol\u00eancia \nno Brasil. In Texto para discuss\u00e3o no 1284, IPEA. Retirado em \n20.07.2008 de &lt;\nhttp://www.ipea.gov.br/sites/000/2/publicacoes/tds/td_1284.pdf>. \n\nCerqueira, D. R. C; Lob\u00e3o, W. J. A. &amp; Carvalho, A. Y. X. de (2005). O \njogo dos sete mitos e a mis\u00e9ria da seguran\u00e7a p\u00fablica no Brasil. In Texto \npara discuss\u00e3o no 1.144, IPEA. Retirado em 18.07.2011 de \n<http://www.ipea.gov.br/pub/td/2005/td_1144.pdf>. \n\nCerteau, M. de (1994). A inven\u00e7\u00e3o do cotidiano. 1. Artes de fazer (E. \nF. Alves, trad.). Petr\u00f3polis: Vozes.  \n\n\n\n228 \n\n \n\nChesnais, J. C. (1999). A Viol\u00eancia no Brasil. Causas e recomenda\u00e7\u00f5es \npol\u00edticas para a sua preven\u00e7\u00e3o. Ci\u00eancia &amp; Sa\u00fade Coletiva, 4(1), 53-69. \nRetirado em 20.07.2008 de \n<http://www.scielo.br/pdf/csc/v4n1/7130.pdf>. \n\nChies, P. V. (2010) Identidade de g\u00eanero e identidade profissional no \ncampo de trabalho. Estudos Feministas, Florian\u00f3polis/SC, 18(2): 507-\n528. Retirado em 04.05.2011 de \n<http://www.scielo.br/pdf/ref/v18n2/13.pdf>. \n\nCoelho, F. da C. (2006). An\u00e1lise da pol\u00edtica institucional de \nseguran\u00e7a privada: um estudo comparado. Trabalho de Conclus\u00e3o de \nCurso. Centro de Estudos de Criminalidade e Seguran\u00e7a P\u00fablica da \nUniversidade Federal de Minas Gerais. Belo Horizonte, MG. Retirado \nem 25.10.2011 de \n<http://www.crisp.ufmg.br/arquivos/teses_monografias/monografia_Fer\nnandoCruzCoelho.pdf>. \n\nColeman, R. (2005) Surveillance in the city: Primary definition and \nurban spatial order. Crime Media Culture, 1(2), 131\u2013148. Retirado em \n10.10.2010 de&lt;http://cmc.sagepub.com/content/1/2/131.full.pdf+html>. \n\nCosta, F. B. da. (2002). Garis: um estudo de psicologia sobre a \ninvisibilidade p\u00fablica. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Psicologia. \nUniversidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo/SP. Retirado em  02.12.2007 de \n<http://www.bv.fapesp.br/pt/dissertacoes-teses/6180/garis-estudo-\npsicologia-invisibilidade-publica/>. \n\nCotta, F. A. (2005). A crise da modernidade e a inseguran\u00e7a social. \nMneme: Revista de Humanidades, 7(14), 1-13. Retirado em \n20.03.2008 de \n<http://www.cerescaico.ufrn.br/mneme/pdf/mneme14/140.pdf>. \n\nCoutinho, M. C. (2009). Sentidos do trabalho contempor\u00e2neo: as \ntrajet\u00f3rias identit\u00e1rias como estrat\u00e9gias de investiga\u00e7\u00e3o. Cadernos de \nPsicologia Social e do Trabalho, 12(2), 189-202. Retirado em \n26.09.2009 de \n<www.revistasusp.sibi.usp.br/pdf/cpst/v12n2/a05v12n2.pdf>. \n\nCoutinho, M. C.; Diogo, M. F. &amp; Joaquim, E. P. (2008). Sentidos do \ntrabalho e saber t\u00e1cito: estudo de caso em universidade p\u00fablica. Psic, \n9(1), 99-108. Retirado em 10.01.2012 de&lt;http://pepsic.bvs-\npsi.org.br/pdf/psic/v9n1/v9n1a12.pdf>. \n\n\n\n 229 \n \n\n \n \n\nCoutinho, M. C.; Diogo, M. F. &amp; Monteiro, R. (2007). O desemprego \nfeminino face ao mercado de trabalho brasileiro: uma compara\u00e7\u00e3o entre \no cen\u00e1rio nacional e da regi\u00e3o metropolitana de Florian\u00f3polis. In T. R. \nRaitz &amp; E. V. Caldeira. (Orgs.). Educa\u00e7\u00e3o e trabalho: itiner\u00e1rios de \npesquisa (pp. 13-32). Itaja\u00ed/MG: Univali/Maria do Cais. \n\nCoutinho, M. C. &amp; Jacques, M. da G. (2004). Uma contribui\u00e7\u00e3o da \npsicologia para an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o do desemprego. Psico, 35(2), 161-\n167. \n\nCoutinho, M. C. &amp; Silva, K. S. S. (2011). El lugar del sujeto en el \ncontexto del trabajo contempor\u00e1neo. In E. Agull\u00f3; J. L. \u00c1lvaro; A. \nGarrido; R. Medina &amp; I. Schweiger (Orgs.). Nuevas formas de \norganizaci\u00f3n del trabajo y la empleabilidad (pp. 209-229). \nOviedo/Espanha: EDIUNO.  \n\nCubas, V. O. (2005). Seguran\u00e7a Privada: a expans\u00e3o dos servi\u00e7os de \nprote\u00e7\u00e3o e vigil\u00e2ncia em S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Humanitas. \n\nDahlberg, L. L. &amp; Krug, E. G. (2007). Viol\u00eancia: um problema global \nde sa\u00fade p\u00fablica. In: Ci\u00eancia &amp; Sa\u00fade Coletiva, 11 (Sup), 1163-1178. \nRetirado em 19.03.2009 de \n<http://www.scielosp.org/pdf/csc/v11s0/a07v11s0.pdf>.  \n\nDalmaso, S. A. R. (2010). Tecnologias e trabalho: os sentidos \nproduzidos por cobradores de \u00f4nibus. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em \nPsicologia. Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis/SC. \nRetirado em 20.01.2011 de \n<http://www.cfh.ufsc.br/~ppgp/Sandra%20Aparecida%20Resende%20\nDalmaso.pdf>. \n\nDenissen, A. M. (2010). The right tools for the job: Constructing \ngender meanings and identities in the male-dominated building trades. \nHuman Relations, 63(7), 1051\u20131069. Retirado em 31.09.2011 de \n<http://hum.sagepub.com/content/63/7/1051.full.pdf+html>. \n\nDIEESE (2001). A situa\u00e7\u00e3o do trabalho no Brasil. S\u00e3o Paulo: \nDIEESE.  \n\nDiogo, M. F. (2011). Forma\u00e7\u00e3o profissional em vigil\u00e2ncia privada: \nan\u00e1lise dos percal\u00e7os de uma lei anacr\u00f4nica. In Anais do V EBEM. \nGT3 - Marxismo, Educa\u00e7\u00e3o e Trabalho. Retirado em 02.12.2011 de \n<http://www.5ebem.ufsc.br/prog/prog_eixo_3.pdf>. \n\n\n\n230 \n\n \n\nDiogo, M. F. (2007). Os sentidos do trabalho de limpeza e conserva\u00e7\u00e3o. \nPsicologia em Estudo, 12(3), 483-492. Retirado em 16.01.2008 de \n<http://www.scielo.br/scielo>. \n\nDiogo, M. F. (2005). De balde e vassoura na m\u00e3o: os sentidos do \ntrabalho para mulheres que exercem servi\u00e7os de limpeza e \nconserva\u00e7\u00e3o em uma empresa prestadora de servi\u00e7os em Santa \nCatarina. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Psicologia. Universidade \nFederal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis/SC. Retirado em 03.07.2009 de \n<http://www.tede.ufsc.br/teses/PPSI0155.pdf>. \n\nDiogo, M. F. &amp; Coutinho, M. C. (2006). A dial\u00e9tica da \ninclus\u00e3o/exclus\u00e3o e o trabalho feminino. Intera\u00e7\u00f5es, 9(21), 121-142. \nRetirado em 16.01.2008 de&lt;http://www.smarcos.br/revistaInteracoes>. \n\nDiogo, M. F. &amp; Maheirie, K. (2008). Os sentidos atribu\u00eddos ao trabalho \ndom\u00e9stico para serventes de limpeza. Cadernos de Psicologia Social \ndo Trabalho, 11(2), 257-272. Retirado em 30.03.2009 de \n<http://pepsic.bvs-psi.org.br/scielo>.  \n\nDiogo, M. F. (s/d). Savoir-faire feminino e sua apropria\u00e7\u00e3o profissional \nsob o olhar das rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero. Psicologia Argumento (no prelo, \nprevisto para 30(68), 2012). \n\nDorsch, F.; H\u00e4rcker, H. &amp; Stapf, K-H. (2001). Dicion\u00e1rio de Psicologia \nDorsch. (E.C. Le\u00e3o e equipe, trad.). Petr\u00f3polis/RJ: Vozes.  \n\nDruck, G. (2001). Qualifica\u00e7\u00e3o e empregabilidade e compet\u00eancia: mitos \nversus realidade.  In A. Gomes (Org.). O trabalho no s\u00e9culo XXI: \nconsidera\u00e7\u00f5es para o futuro do trabalho (pp. 81-90). S\u00e3o Paulo: A. \nGaribaldi; Bahia: Sindicato dos Banc\u00e1rios.  \n\nEnriquez, E. (1999). Da horda ao Estado: Psican\u00e1lise do grupo social \n(T. C. Carreteiro &amp; J. Nasciutti, trad.). Rio de Janeiro: Jorge Zahar.  \n\nEveringham, C. (2002). Engendering Time Gender equity and \ndiscourses of workplace flexibility. Time Society, 11(2/3), 335-351. \nRetirado em 01.10.2011 de&lt;http://tas.sagepub.com/content/11/2-\n3/335.full.pdf+html>. \n\nEyng, P. M.; Ramos, I. S. &amp; Girardi, D. M. (2008). Contrata\u00e7\u00e3o da for\u00e7a \nde trabalho feminino: os novos modelos organizacionais reduzem as \ndesigualdades? In Anais do Semin\u00e1rio Internacional Fazendo G\u00eanero \n8 - Corpo, Viol\u00eancia e Poder. Florian\u00f3polis/SC. Retirado em \n20.09.2011 de \n\n\n\n 231 \n \n\n \n \n\n<http://www.apec.unesc.net/I%20EEC/sessoes_tematicas/Posteres/artig\no2.PDF>. \n\nF\u00e1vero, M. H. (2010). Psicologia do g\u00eanero. Psicobiografia, \nsociocultura e transforma\u00e7\u00f5es. Curitiba: Editora da UFPR.  \n\nFerraz, S. M. T.; Furloni, C. B.; Madeira, C. S. &amp; Cabral, F. de M. C. \n(2005). Arquitetura da viol\u00eancia: os custos sociais da seguran\u00e7a privada. \nIn Anais do XI Encontro Nacional da associa\u00e7\u00e3o Nacional de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o e Pesquisa em Planejamento Urbano e Regional. \nSalvador/BA. Retirado em 30.03.2009 de \n<http://www.uff.br/arqviol/PRODUCAO/ANPUR_2005/662p.pdf>. \n\nFerreira, J. M. C. (2000). Novas tecnologias e organiza\u00e7\u00e3o do trabalho. \nO&amp;S, 7(19), 91-108. Retirado em 20.10.2011 de \n<www.revistaoes.ufba.br/include/getdoc.php?id=100&amp;article>. \n\nFollari, R. A. (2008). Problemas em torno da pesquisa qualitativa. In L. \nBianchetti &amp; P. Meksenas (Orgs.). A trama do conhecimento: teoria \nm\u00e9todo e escrita em ci\u00eancia e pesquisa (pp. 73-93). Campinas/SP: \nPapirus. \n\nFonseca, T. M. G. (2000). G\u00eanero, subjetividade e trabalho. \nPetr\u00f3polis: Vozes. \n\nGalindo, W. C. M. (2004). A constru\u00e7\u00e3o da identidade profissional \ndocente. Psicologia Ci\u00eancia e Profiss\u00e3o, 24(2), 14-23. Retirado em \n13.01.2012 de&lt;http://pepsic.bvsalud.org/pdf/pcp/v24n2/v24n2a03.pdf>. \n\nGaulejac, V. de (2011a). A NPG: Nova Gest\u00e3o Paradoxal. In P. F. \nBendassoli &amp; L. A. P. Soboll (Orgs). Cl\u00ednicas do Trabalho (pp. 84-98). \nS\u00e3o Paulo: Atlas. \n\nGaulejac. V. de (2011b). El sujeto entre el inconsciente y los \ndeterminismos sociales. In. A. M Ara\u00fajo (Comp.). Sociologia cl\u00ednica: \numa epistemologia para la acci\u00f3n (pp. 37-36). Montevideo: \nPsicolibros. \n\nGaulejac, V. de (2009). L\u2019histoire em heritage. Roman familial et \ntrajectoire sociale. Paris: Descl\u00e9e de Brouwer. \n\nGaulejac, V. de (2000). O \u00e2mago da discuss\u00e3o: da sociologia do \nindiv\u00edduo \u00e0 sociologia do sujeito. Cronos, 5/6 (1/2), 59-77. \n\n\n\n232 \n\n \n\nGaulejac, V. de (2001). Psicossociologia e sociologia cl\u00ednica. In J. N. G. \nde Ara\u00fajo &amp; T. C. Carreteiro (Orgs.). Cen\u00e1rios sociais e abordagem \ncl\u00ednica (pp. 35-47). S\u00e3o Paulo: Escuta; Belo Horizonte: Fumec.  \n\nGaulejac, V. de (1987). La n\u00e9vrose de classe: trajectoire sociale et \nconflits d\u2019identtit\u00e9. Paris: Hommes &amp; Groupes.  \n\nGaulejac, V. de (2007). Gest\u00e3o como doen\u00e7a social: ideologia, poder \ngerencialista e fragmenta\u00e7\u00e3o social. S\u00e3o Paulo: Id\u00e9ias &amp; Letras.  \n\nGorz, A. (1982). Adeus ao proletariado: para al\u00e9m do socialismo (A. \nR. Vianna &amp; S. G. de Paula, trad.). Rio de Janeiro: Forense. \n\nGuareschi, P. A. (2001). Pressupostos psicossociais da exclus\u00e3o: \ncompetitividade e culpabiliza\u00e7\u00e3o. In B. B. Sawaia (Org.). As \nartimanhas da exclus\u00e3o: an\u00e1lise psicossocial e \u00e9tica da desigualdade \nsocial (pp. 141-156). Petr\u00f3polis: Vozes. \n\nGuedes, M. G. C. V., Sarmento, D. M., Matos, F. R. N., Dinis, G. C. V. \n&amp; Vieira Filho, L. C. (2007). Vigilantes privados e as duras \nconsequ\u00eancias de sua forma\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria: o cotidiano entre o despreparo \nprofissional e o desamparo ps\u00edquico. In Anais do X SEMEAD - \nSemin\u00e1rios de Administra\u00e7\u00e3o FEA/USP, S\u00e3o Paulo/SP. Retirado em \n02.09.2011 de \n<http://www.ead.fea.usp.br/semead/10semead/sistema/resultado/trabalh\nosPDF/33.pdf>. \n\nGuerra, A. G. &amp; Carvalho, G. (2002). Interpreta\u00e7\u00e3o e m\u00e9todo: \nrepeti\u00e7\u00e3o com diferen\u00e7a. Rio de Janeiro: Garamond.  \n\nGuimar\u00e3es, N. A. (2008). Qualifica\u00e7\u00e3o como rela\u00e7\u00e3o social. In I. B. \nPereira &amp; J. C. F. Lima. Dicion\u00e1rio da educa\u00e7\u00e3o profissional em \nsa\u00fade (2\u00aa ed.). Rio de Janeiro: EPSJV. \n\nHabermas, J. (1990). Para reconstru\u00e7\u00e3o do materialismo hist\u00f3rico (2a \ned.) (C. N. Coutinho, trad.). S\u00e3o Paulo: Brasiliense. \n\nHirata, H. (2010). A crise mundial e o impacto da reestrutura\u00e7\u00e3o \nprodutiva na divis\u00e3o sexual do trabalho. In A. Costa; M. B. de M. \u00c1vila; \nR. Silva; V. Soares &amp; V. Ferreira (Orgs.). Divis\u00e3o sexual do trabalho, \nEstado e crise do capitalismo (pp.17-32). Recife: SOS Corpo - \nInstituto Feminista para a Democracia.  \n\nHirata, H. (2002). Nova divis\u00e3o sexual do trabalho? Um olhar \nvoltado para a empresa e a sociedade. S\u00e3o Paulo/SP: Boitempo.  \n\n\n\n 233 \n \n\n \n \n\nHirata, H. (2001/2) Globaliza\u00e7\u00e3o e divis\u00e3o sexual do trabalho. \nCadernos Pagu, 17/18, 139-156. Recuperado em 03.07.2008 de \n<http://www.scielo.br/pdf/cpa/n17-18/n17a06.pdf>. \n\nHirata, H. &amp; Kergoat, D. (2007). Novas configura\u00e7\u00f5es da divis\u00e3o sexual \ndo trabalho. Cadernos de Pesquisa, 37(132), 595-609. Recuperado em \n03.07.2008 de&lt;www.scielo.br/pdf/cp/v37n132/a0537132.pdf>. \n\nHolf, D. N.; Dewes, H; Rathmann, R.; Bruch, K. L &amp; Padula, A. D. \n(2007). Os desafios da pesquisa e ensino interdisciplinares. Revista \nBrasileira de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o. 4(7), 42-65. Retirado em 28.06.2009 de \n<http://www2.capes.gov.br/rbpg/images/stories/downloads/RBPG/Vol.4\n_7jul2007_/Experiencias_Artigo1_n7.pdf>. \n\nISER (1998). Magnitude, custos econ\u00f4micos e pol\u00edticas de controle da \nviol\u00eancia no Rio de Janeiro. S\u00e9rie Documentos de Trabalho R-34. \nInstituto de Estudos da Religi\u00e3o, ISER; Banco Interamericano de \nDesenvolvimento, BID. Retirado em 02.04.2009 de \n<http://idbdocs.iadb.org/wsdocs/getdocument.aspx?docnum=787974>. \n\nJacques, M. da G. C. (1996). Identidade e trabalho: uma articula\u00e7\u00e3o \nindispens\u00e1vel. Colet\u00e2neas da ANPEP. 1(11), 21-35. \n\nKahn, T. (1999) Os custos da viol\u00eancia: quanto se gasta ou deixa de \nganhar por causa do crime no Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo em \nPerspectiva, 13(4), 42-48. Retirado em 12.12.2008 de \n<http://www.scielo.br/pdf/spp/v13n4/v13n4a04.pdf>.  \n\nKehl, M. R. (2011, 24 de agosto). Mulher ou militante. In Carta \nCapital, XVII(660), 84-86. \n\nKenski, V. M. (2007). Educa\u00e7\u00e3o e tecnologias: o novo ritmo da \ninforma\u00e7\u00e3o (3\u00aa ed). Campinas/SP: Papirus.  \n\nKergoat, D. (2002). A rela\u00e7\u00e3o social de sexo da reprodu\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es \nsociais \u00e0 sua subvers\u00e3o Pro-posi\u00e7\u00f5es, 13(1), 47-59. Retirado em \n04.04.2008 de \n<http://www.proposicoes.fe.unicamp.br/~proposicoes/textos/37-dossie-\nkergoatd.pdf>. \n\nKl\u00fcber-Ross, E. (1992). Sobre a morte e o morrer. S\u00e3o Paulo: Martins \nFontes \n\n\n\n234 \n\n \n\nKon, A. (2001). Trabalho e g\u00eanero no Brasil: as pol\u00edticas p\u00fablicas \npropostas. Anais do 7\u00ba Encontro Nacional de Estudos do Trabalho, \nSalvador/BA [1 CD-ROM]. \n\nK\u00f3vacs, I. (2003). Reestrutura\u00e7\u00e3o empresarial e emprego. In NINEIT \nem debate - N\u00facleo Interdisciplinar de Estudos da Inova\u00e7\u00e3o e do \nTrabalho da UFSC, 6, 01-16.  \n\nKuenzer, A. Z. (2002). Conhecimento e compet\u00eancias no trabalho e na \nescola. Boletim T\u00e9cnico do Senac, 28(2), 45-68. Retirado em \n10.12.2007 de \n<http://www.senac.br/informativo/BTS/282/boltec282a.htm>.  \n\nKuenzer, A. Z., Abreu, C. B. de M. &amp; Gomes, C. M. A. (2007). A \narticula\u00e7\u00e3o entre conhecimento t\u00e1cito e inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica: a fun\u00e7\u00e3o \nmediadora da educa\u00e7\u00e3o. Revista Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o, 12 (36), 462-\n549. Retirado em 20.05.2008 de \n<http://www.scielo.br/pdf/rbedu/v12n36/a06v1236.pdf>. \n\nKuschel, K &amp; I\u00f1iguez, L. (2008). Pol\u00edticas de conciliaci\u00f3n: ajust\u00e1ndolas \na la vida cotidiana. Caderno de Psicologia Social do Trabalho, 11(2), \n159-176. Retirado em 01.01.2012 de \n<http://www.revistasusp.sibi.usp.br/scielo.php?pid=S1516-\n37172008000200003&amp;script=sci_abstract&amp;tlng=en>. \n\nKusther, E. A; Binotto, E.; Siqueira, E. S.; Nogueira, M. A. F. S &amp; \nCasarotto, E. L. (2010) Inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e suas influ\u00eancias no \nprocesso de gest\u00e3o: uma an\u00e1lise no setor de seguran\u00e7a privada \npatrimonial. Revista Gest\u00e3o Organizacional, 3(1), 07-26. Retirado em \n09.02.2011 de \n<http://apps.unochapeco.edu.br/revistas/index.php/rgo/article/view/645>\n. \n\nLafargue, P. (1883) O direito \u00e0 pregui\u00e7a. Retirado em 04.10.2011 de \n<http://www.culturabrasil.org/direitoapreguica.htm>. \n\nLaplanche, J. &amp; Pontalis, J.-B. (1992). Vocabul\u00e1rio de Psican\u00e1lise (P. \nTamen, trad.). S\u00e3o Paulo: Martins Fontes. \n\nLavinas, L. (2001). Empregabilidade no Brasil: inflex\u00f5es de g\u00eanero e \ndiferenciais femininos. In Texto para discuss\u00e3o no 826, IPEA. Retirado \nem 04.10.2011 de \n<http://www.ipea.gov.br/pub/td/td_2001/Td0826.pdf>. \n\n\n\n 235 \n \n\n \n \n\nLessa, S. (2002). Mundo dos homens: trabalho e ser social. S\u00e3o \nPaulo: Boitempo. \n\nLeis, H. R. (2005). Sobre o conceito de interdisciplinaridade. Cadernos \nde Pesquisa Interdisciplinar em Ci\u00eancias Humanas, 6(73), 01-23. \nRetirado em 28.06.2009 de \n<http://www.periodicos.ufsc.br/index.php/cadernosdepesquisa/article/vi\new/2176/4455>.  \n\nL\u00e9vy, P. (1993). As tecnologias da intelig\u00eancia: o futuro do \npensamento na era da inform\u00e1tica (C. I. da Costa, trad.). Rio de \nJaneiro, Ed. 34.  \n\nLima, M. E. A. (2002). A quest\u00e3o do m\u00e9todo em psicologia do trabalho. \nIn I. B. Goulart (Org.). Psicologia organizacional e do trabalho; \nteoria, pesquisa e temas correlatos (pp. 123-132). S\u00e3o Paulo: Casa do \nPsic\u00f3logo.   \n\nLima, S. M. M de; Hopfer, K. R. &amp; Souza-Lima, J. E. de (2004). \nComplementaridade entre racionalidades na constru\u00e7\u00e3o da identidade \nprofissional. RAE-Eletr\u00f4nica [on line], 3(2), 01-20. Retirado em \n13.01.2012 de \n<http://www.rae.com.br/eletronica/index.cfm?FuseAction=Artigo&amp;ID=\n2007&amp;Secao=GESTREL&amp;Volume=3&amp;Numero=2&amp;Ano=2004>. \n\nLombardi, M. R. (2011). Resenha: Travail et Rapports Sociaux de Sexe: \nRencontres autour de Dani\u00e8le Kergoat Cadernos de Pesquisa,  41(142), \n319-321. Retirado em 29.10.2011 de \n<http://www.scielo.br/scielo.php?pid=S0100-\n15742011000100018&amp;script=sci_arttext>. \n\nLombardi, M. R. (2010). A persist\u00eancia das desigualdades de g\u00eanero no \nmercado de trabalho. In A. Costa; M. B. de M. \u00c1vila; R. Silva; V. \nSoares &amp; V. Ferreira (Orgs.). Divis\u00e3o sexual do trabalho, Estado e \ncrise do capitalismo (pp. 33-56). Recife: SOS Corpo - Instituto \nFeminista para a Democracia.  \n\nLombardi, M. R. (2008). De engenheira e gerente: desafios enfrentados \npor mulheres em postos de comando na \u00e1rea de tecnologia. In A. de \nOliveira et al. (Orgs.). Mercado de trabalho e g\u00eanero: compara\u00e7\u00f5es \ninternacionais (pp. 387-402). Rio de Janeiro/RJ: FGV. \n\nLombardi, M. R. (2006). Engenheiras brasileiras: inser\u00e7\u00e3o e limites de \ng\u00eanero no campo profissional. Cadernos de Pesquisa, 36(127), 173-\n\n\n\n236 \n\n \n\n202. Retirado em 12.02.2009 de \n<http://www.scielo.br/scielo.php?pid=S0100-\n15742006000100008&amp;script=sci_arttext&amp;tlng=es>. \n\nLombardi, M. R; Bruschini, C. &amp; Mercado, C. M. (2009) As mulheres \nnas for\u00e7as armadas brasileiras: a marinha do Brasil 1980-2008. S\u00e3o \nPaulo: FCC/DPE. \n\nMachado, M. N. da M. (2001). Tr\u00eas cen\u00e1rios da pr\u00e1tica \npsicossociol\u00f3gica. In J. N. G. de Ara\u00fajo &amp; T. C. Carreteiro (Orgs.). \nCen\u00e1rios sociais e abordagem cl\u00ednica (pp. 187-206). S\u00e3o Paulo: \nEscuta; Belo Horizonte: Fumec.  \n\nMadalozzo, R.; Martins, S. R. &amp; Shiratori, L. (2010). Participa\u00e7\u00e3o no \nmercado de trabalho e no trabalho dom\u00e9stico: homens e mulheres t\u00eam \ncondi\u00e7\u00f5es iguais? Estudos Feministas, 18(2), 547-566. Retirado em \n02.02.2011 de \n<http://www.insper.edu.br/site/default/files2008_wpe125.pdf>. \n\nMarcelo, C. (2009). Desenvolvimento profissional docente: passado e \nfuturo. S\u00edsifo - Revista de Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o, 8, 07-22. Retirado \nem 13.01.2012 de&lt;http://sisifo.fpce.ul.pt>. \n\nMarx, K. (1998). O capital: cr\u00edtica da economia pol\u00edtica. Livro 1 (16a \ned.) (R. Sant'Anna, trad.). Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira. \n(Originalmente publicado em 1867). \n\nMelo, H. P. de (2008). A invisibilidade do trabalho feminino: uma \nviol\u00eancia disfar\u00e7ada \u2013 notas preliminares. In C. S. Tornquist (Org.). \nLeituras da resist\u00eancia: corpo viol\u00eancia e poder (pp. 165-184). \nFlorian\u00f3polis/SC: Editora Mulheres. \n\nMelo, H. P. de; Considera, C. M. &amp; Di Sabbato, A. (2007). Os afazeres \ndom\u00e9sticos contam. Revista Economia e Sociedade, 16(3), 435-454. \nRecuperado em 12.4.2009 de \n<http://www.scielo.br/pdf/ecos/v16n3/06.pdf>. \n\nM\u00e9sz\u00e1ros, I. (2002). Para al\u00e9m do Capital (P. S. Castanheira &amp; S. \nLessa, trad.). S\u00e3o Paulo: Boitempo; Campinas: Editora da Unicamp.  \n\nMinayo, M. C. de S. (2008). O desafio do conhecimento: pesquisa \nqualitativa em sa\u00fade (11\u00aa ed.). S\u00e3o Paulo: Hucitec.  \n\nMinist\u00e9rio da Justi\u00e7a (2009). Texto base da 1\u00aa Confer\u00eancia Nacional \nde Seguran\u00e7a P\u00fablica. Bras\u00edlia: PRONASCI; Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a.  \n\n\n\n 237 \n \n\n \n \n\nMorehead, A. (2001). Synchronizing time for work and family: \npreliminary insights from qualitative research with mothers. Journal of \nSociology, 37(4), 355-369. Retirado em 31.09.2011 de \n<http://jos.sagepub.com/content/37/4/355.full.pdf+html>. \n\nMTE (2011). Qualifica\u00e7\u00e3o Profissional. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio do \nTrabalho e Emprego. Retirado em 08.09.2011 de \n<http://portal.mte.gov.br/pnq/>. \n\nMusumeci, L. (1998). Servi\u00e7os privados de vigil\u00e2ncia e guarda no \nBrasil: um estudo a partir de informa\u00e7\u00f5es da PNAD 1985/95. Texto \npara discuss\u00e3o no 56, IPEA. Retirado em 03.02.2007 de \n<http://www.ipea.gov.br/pub/td/td0560.pdf>.  \n\nNogueira, C. M. (2006). O trabalho duplicado. A divis\u00e3o sexual no \ntrabalho e na reprodu\u00e7\u00e3o: um estudo das trabalhadoras do \ntelemarketing. S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular. \n\nNogueira, C. M. (2004). A feminiza\u00e7\u00e3o no mundo do trabalho: entre a \nemancipa\u00e7\u00e3o e a precariza\u00e7\u00e3o. Revista Participa\u00e7\u00e3o, 10, 02-06. \nRetirada em 30.03.2009 de \n<http://www.santosbancarios.com.br/mulheres/A%20Feminiza%E7%20\ndo%20Trabalho.pdf>. \n\nNuernberg, A. H. (2008). Reflex\u00f5es sobre g\u00eanero e Psicologia no Brasil. \nIn M. C. S. Lago; M. J. F. Toneli; A. Beiras; M. Vavassori &amp; R. C. F. \nMuller (Orgs.). G\u00eanero e pesquisa em Psicologia Social (pp. 19-32). \nS\u00e3o Paulo: Casa do Psic\u00f3logo. \n\nNunes, J. H. (2011a). As transforma\u00e7\u00f5es na divis\u00e3o sexual do trabalho e \nos novos arranjos de g\u00eanero dom\u00e9sticos. In J. H. Nunes &amp; R. A. de. \nFreitas (Orgs.). Trabalho e g\u00eanero: entre a solidariedade e a \ndesigualdade (pp. 69-90). Goi\u00e2nia/GO: Editora da PUC Goi\u00e1s.  \n\nNunes, J. H. (2011b). \"A seu dispor!\" Identidades e intera\u00e7\u00e3o no \ntrabalho em servi\u00e7os. In J. H. Nunes (Org.). A seu dispor! Sociologia \ndo trabalho em servi\u00e7os (pp. 15-48). Goi\u00e2nia: Editora da PUC Goi\u00e1s. \n\nO\u2019Connor, D.; Lippert, L.; Spencer, D. &amp; Smylie, L. (2008). Seeing \nprivate security like a state. Criminology and Criminal Justice, 8(2), \n203-226. Retirado em 10.10.2010 de \n<http://crj.sagepub.com/content/8/2/203.full.pdf+html>. \n\n\n\n238 \n\n \n\nOffe, C. (1989). Trabalho e sociedade: problemas estruturais e \nperspectivas para o futuro da \"sociedade do trabalho\u201d (G. F. Bayer, \ntrad.). Rio de Janeiro: Tempo Brasileiro. \n\nOliveira, A. F. de (2004). Empresas de vigil\u00e2ncia no sistema de \npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de seguran\u00e7a patrimonial privada: uma \navalia\u00e7\u00e3o da estrutura de governan\u00e7a. Tese de Doutorado em \nEconomia Aplicada. Escola Superior de Agricultura Luiz de Queiroz, \nUniversidade de S\u00e3o Paulo, Piracicaba/SP. Retirado em 02.02.2011 de \n<http://www.teses.usp.br/teses/disponiveis/11/11132/tde-26042005-\n142812/pt-br.php>. \n\nOlmo, R. del (2000). Ciudades duras y violencia urbana. Nueva \nsociedad, 167, s/p. Retirado em 18.07.2011 de \n<http://www.bvsde.paho.org/bvsacd/cd26/foro.pdf >. \n\nONU (1974) Conven\u00e7\u00e3o sobre a Elimina\u00e7\u00e3o de Todas as formas de \nDiscrimina\u00e7\u00e3o sobre a Mulher. Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas. \nRetirada de 18.07.2011 em \n<http://www.pge.sp.gov.br/centrodeestudos/bibliotecavirtual/ \ninstrumentos/discrimulher.htm>.  \n\nPag\u00e8s, M. (1987). Avant-propos: rencontres dialectiques. In Gaulejac, \nV. de. La n\u00e9vrose de classe: trajectoire sociale et conflits d\u2019identtit\u00e9. \nParis: Hommes &amp; Groupes.  \n\nPag\u00e8s, M.; Bonetti, M.; Gaulejac, V. de &amp; Descendre, D. (1987). O \npoder das organiza\u00e7\u00f5es (M. C. P. Tavares &amp; S. S. Favatti, trad.). S\u00e3o \nPaulo: Atlas.   \n\nPandjiarjian, P. (2008, 11 de mar\u00e7o). A for\u00e7a do setor de servi\u00e7os no \nBrasil. Artigonal [on line]. Retirado em 07.07.2010 de \n<http://www.artigonal.com/financas-artigos/a-forca-do-setor-de-\nservicos-no-brasil-356510.html>.  \n\nPassos, C. A. K. et al. (2008). Empreendedorismo no Brasil - 2007. \nCuritiba: IBQP. Retirado em 12.12.2008 de \n<http://www.sebrae.com.br/customizado/estudos-e-pesquisas/estudos-e-\npesquisas/empreendedorismo-no-brasil-pesquisa-\ngem/livro_gem_2007.pdf>. \n\nPereira-Neto, A. de F. (1995). A profiss\u00e3o m\u00e9dica em quest\u00e3o: \ndimens\u00e3o hist\u00f3rica e sociol\u00f3gica. Caderno de Sa\u00fade P\u00fablica, 11(4): \n600-615. Retirado em 30.10.2011 de \n<http://www.scielosp.org/pdf/csp/v11n4/v11n4a07.pdf>. \n\n\n\n 239 \n \n\n \n \n\nPeres, M. A. de C. (2010). Velhice, educa\u00e7\u00e3o e exclus\u00e3o: a educa\u00e7\u00e3o de \njovens e adultos e o analfabetismo entre idosos. Verinotio [on line], \n11(VI), 01-10. Retirado em 02.02.2011 de \n<http://www.verinotio.org/conteudo/0.59936331268341.pdf>. \n\nPerreli M. T. (2005). Mulheres do petr\u00f3leo: sentidos atribu\u00eddos por \nhomens e mulheres a tarefas tradicionalmente consideradas \nmasculinas. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Psicologia, Universidade \nFederal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis/SC. Retirado em \n12.03.2009de&lt;http://www.tede.ufsc.br/teses/PPSI0189.pdf>. \n\nPerrelli, M. T. &amp; Toneli, M. J. F. (2004). Mulheres em postos de \ngasolina? Adapta\u00e7\u00e3o de mulheres em postos de trabalho \ntradicionalmente masculinos. In Anais do I Congresso Brasileiro de \nPsicologia Organizacional, Florian\u00f3polis/SC. Retirado em 15.11.2011 \nde&lt;http://www.cni.unc.br/psicologia/mulheresempostos.pdf>. \n\nPiccinini, V. C; Oliveira, S. R. de &amp; R\u00fcbenich, N. V. (2006). Formal, \nflex\u00edvel ou informal? Reflex\u00f5es sobre o trabalho no Brasil. In V. C. \nPiccinini; L. Holzmann; I. K\u00f3vacs &amp; V. N. Guimar\u00e3es (Orgs.). O \nmosaico do trabalho na sociedade contempor\u00e2nea: persist\u00eancias e \ninova\u00e7\u00f5es (pp. 93-117). Porto Alegre: Editora da UFRGS. \n\nPichoneri, D. F. M. (2011). M\u00fasico de orquestra: considera\u00e7\u00f5es sobre \ntrabalho e g\u00eanero.  In. J. H. Nunes &amp; R. A. de. Freitas (Orgs.). Trabalho \ne g\u00eanero: entre a solidariedade e a desigualdade (pp. 169-184). \nGoi\u00e2nia/GO: Editora da PUC Goi\u00e1s. \n\nPinheiro, P. S. (2007). Viol\u00eancia, crime e sistemas policiais em pa\u00edses \nde novas democracias. Tempo Social, 9(1): 43-52. Retirado em \n02.12.2011 de&lt;http://www.nevusp.org/downloads/down153.pdf>. \n\nPochmann, M. (2005). O emprego na globaliza\u00e7\u00e3o: a nova divis\u00e3o \ninternacional do trabalho e os caminhos que o Brasil escolheu. S\u00e3o \nPaulo: Boitempo.  \n\nPochmann, M. (2004). Educa\u00e7\u00e3o e trabalho: como desenvolver uma \nrela\u00e7\u00e3o virtuosa?. Educa\u00e7\u00e3o &amp; Sociedade, 25(87), 383-400. Retirado \nem 14.02.2011 de&lt;http://www.scielo.br/pdf/es/v25n87/21462.pdf>. \n\nPochmann, M. &amp; Amorin, R. (2003). Atlas da exclus\u00e3o social no \nBrasil. S\u00e3o Paulo: Cortez. \n\n\n\n240 \n\n \n\nPombo, O. (2005). A interdisciplinaridade e a integra\u00e7\u00e3o dos saberes. \nLiinc, 01(0), 04-16. Retirado em 30.06.2009 de \n<http://cfcul.fc.ul.pt/Textos/r0_olga.pdf>. \n\nPowell, G. N. &amp; Greenhaus, J. H. (2010) Sex, gender and decisions at \nthe family: work interface.  Journal of Management, 36(4), 1011-\n1039. Retirado em 31.09.2010 de \n<http://jom.sagepub.com/content/36/4/1011.full.pdf+html>. \n\nRago, M. (1997). Trabalho feminino e sexualidade. In M. Del Priore \n(Org.). A hist\u00f3ria das mulheres no Brasil (pp. 578-606). S\u00e3o Paulo: \nContexto. \n\nRago, M. (2000). Epistemologia feminista, g\u00eanero e hist\u00f3ria. In J. M. \nPedro &amp; M. P. Grossi (Orgs.). Masculino, feminino, plural: g\u00eanero na \ninterdisciplinaridade (pp. 21-42). Florian\u00f3polis/SC: Editora Mulheres. \n\nRambla, X. (2000). Domestic knowledge, inequalities and differences. \nThe European Journal of Women\u2019s Studies, 7, 189\u2013207. Retirado em \n02.10.2010 de&lt;http://ejw.sagepub.com/content/7/2/189.full.pdf+html>. \n\nRamos, M. N. (2001). A Pedagogia das Compet\u00eancias: Autonomia ou \nAdapta\u00e7\u00e3o?. S\u00e3o Paulo: Cortez. \n\nRebeque, C. da; Jagel, D. C. &amp; Bicalho, P. P. G. de (2008). Psicologia e \npol\u00edticas de seguran\u00e7a p\u00fablica: o analisador \u2018Caveir\u00e3o\u2019. Psico, 39(4), \n418-424. Retirado em 08.12.2011 de \n<http://www.ead.fea.usp.br/semead/10semead/sistema/resultado/trabalh\nosPDF/33.pdf>. \n\nRh\u00e9aume, J. (2001). La fin du travail ou le travail sans fin? Actes du \ncolloque du 10 mai 2001. Conf\u00e9rence publi\u00e9 dans Crise de soci\u00e9t\u00e9... \nrecherche de sens. Montr\u00e9al: L'Association canadienne pour la sant\u00e9 \nmentale, 31-48. Retirado em 05.08.2008 de \n<http://classiques.uqac.ca/contemporains/rheaume_jacques/fin_du_trava\nil/fin_du_travail.pdf>. \n\nRondon, V. V. &amp; Andrade, M. V. (2003). Custos da criminalidade em \nBelo Horizonte. Economia, 4(2), 223-259. Retirado em 09.03.2009 de \n<http://www.observatorioseguranca.org/pdf/custodacriminalidadebh.pdf\n>.  \n\nRouchy, J. C. (2001). Identifica\u00e7\u00e3o e grupos de pertencimento. In J. N. \nG. de Ara\u00fajo &amp; T. C. Carreteiro (Orgs.). Cen\u00e1rios sociais e abordagem \ncl\u00ednica (pp. 123-153). S\u00e3o Paulo: Escuta; Belo Horizonte: Fumec.  \n\n\n\n 241 \n \n\n \n \n\nSader, E. (2000). A hegemonia neoliberal na Am\u00e9rica latina. In E. Sader \n&amp; P. A. A. Gentili (Orgs.). P\u00f3s-neoliberalismo: as pol\u00edticas sociais e o \nestado democr\u00e1tico (pp. 35- 49) (5a ed). S\u00e3o Paulo: Paz e Terra. \n\nSaffioti, H. I. B. (1992). Rearticulando g\u00eanero e classe social. In A. de \nO. Costa &amp; C. Bruschini (Orgs.). Uma quest\u00e3o de g\u00eanero (pp. 183-\n215). Rio de Janeiro: Rosa dos Tempos; S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o Carlos \nChagas. \n\nSanches, S. &amp; Gebrim, V. L. M. (2003). O trabalho da mulher e as \nnegocia\u00e7\u00f5es coletivas. Estudos Avan\u00e7ados, 17(49), 99-116. Retirado \nem 20.12.2008 de&lt;http://www.scielo.br/pdf/ea/v17n49/18399.pdf>. \n\nSantos, M. J. (2001). Processos de globaliza\u00e7\u00e3o versus movimentos de \nconcentra\u00e7\u00e3o e reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva. In A. G. Pereira et al. \nGlobaliza\u00e7\u00f5es: novos rumos no mundo do trabalho (pp. 17-41). \nFlorian\u00f3polis: Editora da UFSC; SOCIUS.  \n\nSantos, M. J. dos &amp; Kassouf, A. L. (2007). Uma investiga\u00e7\u00e3o dos \ndeterminantes socioecon\u00f4micos da depress\u00e3o mental no Brasil com \n\u00eanfase nos efeitos da educa\u00e7\u00e3o. Economia Aplicada, 11(1), 05-\n26. Retirado em 20.12.2011 de \n<http://www.scielo.br/pdf/v11n1/01.pdf>. \n\nSantos, N. J. de V. (2011). Servid\u00e3o e subalternidade: a constru\u00e7\u00e3o da \nidentidade da trabalhadora dom\u00e9stica. In J. H. Nunes &amp; R. A. de Freitas \n(Orgs.). Trabalho e g\u00eanero: entre a solidariedade e a desigualdade \n(pp. 91-114). Goi\u00e2nia/GO: Editora da PUC Goi\u00e1s  \n\nSEPM (2008). II Plano Nacional de Pol\u00edticas para as Mulheres. \nBras\u00edlia: Presid\u00eancia da Rep\u00fablica; Secretaria Especial de Pol\u00edticas para \nas Mulheres. Retirado em 28.06.2009 de \n<http://200.130.7.5/spmu/docs/Livreto_Mulher.pdf>. \n\nSegnini, L. R. P. (2000). Educa\u00e7\u00e3o e trabalho: uma rela\u00e7\u00e3o t\u00e3o \nnecess\u00e1ria quanto insuficiente. S\u00e3o Paulo em Perspectiva, 14(2): 72-\n81. Retirado em 13.12.2009 de \n<http://www.scielo.br/pdf/spp/v14n2/9791.pdf>. \n\nS\u00e9vigny, R. (2001). A abordagem cl\u00ednica nas ci\u00eancias sociais. In J. N. G. \nde Ara\u00fajo &amp; T. C. Carreteiro (Orgs.). Cen\u00e1rios sociais e abordagem \ncl\u00ednica (pp. 15-33). S\u00e3o Paulo: Escuta; Belo Horizonte: Fumec.  \n\nSilva, M. M. da (2010). Redes de rela\u00e7\u00f5es sociais e acesso ao emprego \nentre os jovens: o discurso da meritocracia em quest\u00e3o. Educa\u00e7\u00e3o &amp; \n\n\n\n242 \n\n \n\nSociedade, 31(110), 243-260. Retirado em 12.12.2011 de \n<http://www.scielo.br/pdf/es/v31n110/13.pdf>. \n\nSilva, H. L. F. da (2006). Limites na constru\u00e7\u00e3o de uma identidade \npol\u00edtica: condicionantes de g\u00eanero e de classe sobre o trabalho docente \nna educa\u00e7\u00e3o infantil. Sociedade e Cultura, 9(2), 327-337. Retirado em \n01.11.2008 de&lt;http://www.revistas.ufg.br/index.php/fchf/index>.  \n\nSiqueira, M. J. T. (2002). Sobre o trabalho das mulheres: contribui\u00e7\u00f5es \nsegundo uma anal\u00edtica de g\u00eanero. Psicologia, Organiza\u00e7\u00e3o e Trabalho, \n2(1), 11-30. Retirado em 12.03.2010 de \n<http://periodicos.ufsc.br/index.php/rpot/article/view/6829>. \n\nSoares, B. M. &amp; Musumeci, L. (2005). Mulheres policiais: a presen\u00e7a \nfeminina na pol\u00edcia do Rio de Janeiro. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o \nBrasileira.  \n\nSoares, C. &amp; Oliveira, S. (2004). G\u00eanero, estrutura ocupacional e \ndiferenciais de rendimento. Econ\u00f4mica, 6(1), 5-33. Retirado em \n15.10.2008 de \n<http://www.proppi.uff.br/revistaeconomica/g%C3%AAnero-estrutura-\nocupacional-e-diferenciais-de-rendimento >. \n\nSoares, L. E. (2006). Seguran\u00e7a p\u00fablica: presente e futuro. Estudos \nAvan\u00e7ados, 20(56), 91-106. Retirado em 30.07.2011 de \n<http://www.scielo.br/pdf/ea/v20n56/28629.pdf>. \n\nSoares, D. H. P. (2002). A Escolha Profissional do Jovem ao Adulto \n(2\u00aa ed). S\u00e3o Paulo: Summus Editorial. \n\nSoares, D. H. P. (1996). Choix professionel: projet d\u00eas perents &amp; \nprojet des adolescents. Tese de Doutorado em Psicologia. \nUniversidade Louis Pasteur, Strasbourg/Fran\u00e7a. \n\nSoares, D. H. P. &amp; Sestren, G. (2007). A trajet\u00f3ria s\u00f3cio-profissional. In \nM. Lima &amp; D. Barros (Orgs.). Orienta\u00e7\u00e3o Profissional: Teoria e \nT\u00e9cnica (p. 81-96). S\u00e3o Paulo: Editora VETOR/ABOP. \n\nSorj, B. (2010). Os cuidados com a fam\u00edlia e as desigualdades de g\u00eanero \ne de classe. In A. Costa; M. B. de M. \u00c1vila; R. Silva; V. Soares &amp; V. \nFerreira (Orgs.). Divis\u00e3o sexual do trabalho: Estado e crise do \ncapitalismo (pp. 57-66). Recife/PE: SOS Corpo; Instituto Feminista \npara a Democracia.  \n\nSorj, B.; Fontes, A. &amp; Machado, D. C. (2007). Pol\u00edticas e pr\u00e1ticas de \nconcilia\u00e7\u00e3o entre fam\u00edlia e trabalho no Brasil. In Cadernos de \n\n\n\n 243 \n \n\n \n \n\nPesquisa, 37 (132), 573-594. Retirado em 04.05.2008 de \n<http://www.scielo.br/pdf/cp/v37n132/a0437132.pdf>. \n\nSouza, M. C. M. de (2003). Vigia &amp; vigilante: elementos \ncaracterizadores no direito do trabalho. Revista do Instituto de \nPesquisa e Estudos, 38(1), 91-100. Retirado em 15.07.2011 de \n<http://www.ite.edu.br/ripe/ripe_arquivos/ripe38.pdf#page=91>. \n\nSouza, M. de (2007). Narrativas, conhecimento e homem simb\u00f3lico: \nentrela\u00e7amentos entre saberes e fazeres. Mal estar e Subjetividade, \n7(1), 137-161. Retirado em 30.07.2008 de \n<http://pepsic.bvsalud.org/pdf/malestar/v7n1/09.pdf>. \n\nSouza-Lobo, E. (1991). A classe oper\u00e1ria tem dois sexos. Trabalho, \ndomina\u00e7\u00e3o e resist\u00eancia. S\u00e3o Paulo: Brasiliense.  \n\nSparta, M.; Bardagi, M. P. &amp; Andrade, A. M. J. de (2005). Explora\u00e7\u00e3o \nvocacional e informa\u00e7\u00e3o profissional percebida em estudantes carentes. \nAletheia,  22, 79-88. Retirado em 26.12.2011 de \n<http://pepsic.bvsalud.org/pdf/aletheia/n22/n22a08.pdf >. \n\nStecher, A.; Godoy, L. &amp; D\u00edaz, X. (2005). Relaciones de producci\u00f3n y \nrelaciones de g\u00e9nero en un mundo en transformaci\u00f3n. In L. Schvarstein \n&amp; L. Leopold (Orgs.). Trabajo y subjetividad: entre lo existente y lo \nnecess\u00e1rio (pp. 71-111). Buenos Aires: Paid\u00f3s.  \n\nTargino, M. G. (2000). Quem \u00e9 o profissional da informa\u00e7\u00e3o? \nTransinforma\u00e7\u00e3o, 12(2), 61-69. Recuperado em 05.10.2010 de \n<http://revistas.puc-\ncampinas.edu.br/transinfo/search.php?op=index#T>. \n\nTartuce, G. L. B. P. (2002). O que h\u00e1 de novo no debate da \n\u201cqualifica\u00e7\u00e3o do trabalho\u201d? Reflex\u00f5es sobre o conceito com base nas \nobras de Georges Friedmann e Pierre Naville. Disserta\u00e7\u00e3o de \nMestrado. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Sociologia. Faculdade de \nFilosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas. Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o \nPaulo/SP. Retirado em 30.03.2008 de \n<http://www.teses.usp.br/teses/disponiveis/8/8132/tde-02062003-\n170242/pt-br.php>. \n\nTolfo, S da R. &amp; Coutinho, M. C. (2007). Implica\u00e7\u00f5es de programa de \nenxugamento para ex-trabalhadores de empresas estatais. Psicologia &amp; \nSociedade, 19(1), 57-65. Retirado em  02.07.2009 de \n<http://www.scielo.br/pdf/psoc/v19nspe/v19nspea09.pdf>.  \n\n\n\n244 \n\n \n\nTolfo, S. R.; Coutinho, M. C.; Baasch, D. &amp; Cugnier, J. (2011). Sentidos \ny significados del trabajo: un an\u00e1lisis en base a diferentes perspectivas \nte\u00f3rico-epistemol\u00f3gicas en Psicolog\u00eda. Universitas Psychologica, \n10(1), 19-32. Retirado em 10.10.2012 de \n<revistas.javeriana.edu.co/index.php/415/790>. \n\nTrevisan, L. (2004). Jovens, mentiras e desemprego: algumas incertezas \nsobre a oferta educacional como receita de felicidade. In L. Dowbor; O. \nFurtado &amp; L. Trevisan (Orgs.). Desafios do trabalho (pp. 70-77). \nPetr\u00f3polis: Vozes. \n\nUNIFEM (s/d). Rumo \u00e0 igualdade de g\u00eanero. Fundo de \nDesenvolvimento das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Mulher/UNIFEM. Retirado \nem 07.05.2007 de&lt;http://www.unifem.org.br>. \n\nVasconcelos, I. F. G. de; Mascarenhas, A. O. &amp; Vasconcelos, F. C. de \n(2006). Gest\u00e3o do paradoxo \u201cpassado versus futuro\u201d: uma vis\u00e3o \ntransformacional da gest\u00e3o de pessoas. RAE-Eletr\u00f4nica [on line], 5(1), \n1-25 Retirado em 12.12.2011 de \n<http://www.rae.com.br/eletronica/index.cfm?FuseAction=Artigo&amp;ID=\n2196&amp;Secao=ARTIGOS&amp;Volume=5&amp;Numero=1&amp;Ano=2006>.  \n\nVasconcelos, I. F. F. G. &amp; Vasconcelos, F. C. (2004). Paradoxos \norganizacionais e a dial\u00e9tica da mudan\u00e7a: uma vis\u00e3o transformacional \nda gest\u00e3o de pessoas. In I. F. F. G. de Vasconcelos &amp; F. C. de \nVasconcelos (Orgs). Paradoxos Organizacionais: uma vis\u00e3o \ntransformacional (pp. 01-40). S\u00e3o Paulo: Thomson Learning. \n\nVeira, C. E. C.; Lima, F. de P. A. &amp; Lima, M. E. A. (2010). O cotidiano \ndos vigilantes - trabalho, sa\u00fade, adoecimento. Belo Horizonte: \nFUMARC. \n\nVilela, A. C. (1987/1988). A vigil\u00e2ncia privada auxiliar do sistema de \nprote\u00e7\u00e3o e defesa social. Revista da Faculdade de Direito da \nUFPR, 24(Esp), 193-203. Retirado em 12.03.08 de \n<http://ojs.c3sl.ufpr.br/ojs2/index.php/direito/article/view/8944/6251\n>. \n\nWeber, M. (1968) Economy and Society: an outline of interpretative \nsociology. New York: Bedminster Press. Retirado em 03.03.2009 de \n<http://books.google.com/books?hl=pt-\nBR&amp;lr=&amp;id=pSdaNuIaUUEC&amp;oi=fnd&amp;pg=PR25&amp;dq=max+weber&amp;ot\ns=Up4dmLDGsp&amp;sig=pd0c3TdqiT8beeefpuTOrMiTcRw#PPA40,M1>. \n(Originalmente publicado em 1918/19).  \n\n\n\n 245 \n \n\n \n \n\nWinton, A. (2004). Urban violence: a guide to the literature. \nEnvironment &amp; Urbanization, 16(2), 165-184. Retirado em \n10.10.2010 de \n<http://eau.sagepub.com/content/16/2/165.full.pdf+html>. \n\nYannoulas, S. C. (2002). Dossi\u00ea: pol\u00edticas p\u00fablicas e rela\u00e7\u00f5es de \ng\u00eanero no mercado de trabalho. Bras\u00edlia: CFEMEA, FIG/CIDA.  \n\nZago, N. (2000). Processos de escolariza\u00e7\u00e3o nos meios populares \u2013 As \ncontradi\u00e7\u00f5es da obrigatoriedade escolar. In M. A. Nogueira; G. \nRomanelli &amp; N. Zago (Orgs.). Fam\u00edlia e escola: trajet\u00f3rias de \nescolariza\u00e7\u00e3o em camadas m\u00e9dias e populares (pp. 17-43). \nPetr\u00f3polis/RJ: Vozes. \n\nZago, N. (2003). A entrevista e seu processo de constru\u00e7\u00e3o: reflex\u00f5es \ncom base na experi\u00eancia pr\u00e1tica de pesquisa. In N. Zago; M. P. de \nCarvalho &amp; R. A. T. Vilela (Orgs.). Itiner\u00e1rios de pesquisas: \nperspectivas qualitativas em sociologia da educa\u00e7\u00e3o (pp. 287-309). \nRio de Janeiro: DP&amp;A. \n\nZanella, A. V. (2002). Reflex\u00f5es sobre pesquisa em psicologia, \nm\u00e9todo(s) e \u2018alguma\u2019 \u00e9tica. Trabalho apresentado na mesa redonda \nPesquisa, Metodologia e \u00c9tica do IX Encontro Regional Sul da \nABRAPSO. Manuscrito n\u00e3o publicado.  \n\nZanetic, A. (2005). A quest\u00e3o da seguran\u00e7a privada: estudo do \nmarco regulat\u00f3rio dos servi\u00e7os particulares de seguran\u00e7a.  \nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Ci\u00eancia Pol\u00edtica. Universidade de S\u00e3o \nPaulo, S\u00e3o Paulo/SP. Retirado em 03.09.2008 de \n<http://www.teses.usp.br/teses/disponiveis/8/8131/tde-14062007-\n154033/pt-br.php>. \n\nZanetic, A. (2010). A Seguran\u00e7a Privada no Brasil: alguns aspectos \nrelativos \u00e0s motiva\u00e7\u00f5es, regula\u00e7\u00e3o e implica\u00e7\u00f5es sociais do setor. \nRevista Brasileira Adolesc\u00eancia e Conflitualidade, 3, 51-70. Retirado \nem 03.11.2011 de \n<http://periodicos.uniban.br/index.php/RBAC/article/viewPDFInterstitia\nl/170/129>. \n\n  \n\n\n\n246 \n\n \n\n  \n\n\n\n 247 \n \n\n \n \n\nAp\u00eandice 1 \n \n\nRoteiro da primeira e segunda entrevista com mulheres que \naspiravam atuar na \u00e1rea de vigil\u00e2ncia  \n \nA. Primeira entrevista \n\n1. Dados pessoais e situa\u00e7\u00e3o profissional: \nQual a sua idade? \nQual seu estado civil? Voc\u00ea tem filhos? Quantos filhos voc\u00ea tem? Qual \na idade deles? \nQual sua forma\u00e7\u00e3o escolar? Voc\u00ea estuda? O qu\u00ea? Em qual hor\u00e1rio?  \nVoc\u00ea trabalha? Em que? Qual seu hor\u00e1rio de trabalho? Qual seu \nrendimento m\u00e9dio? \nPara aquelas que n\u00e3o trabalham: J\u00e1 trabalhou? Em que? \nQuem \u00e9 o principal respons\u00e1vel pelo sustento da sua fam\u00edlia? Algu\u00e9m \nmais contribui? \nComo voc\u00ea fez a matr\u00edcula? Voc\u00ea ou outra pessoa est\u00e1 pagando o curso? \nQuem? \n \n2. A escolha pelo CFV: \nComo voc\u00ea ficou sabendo do CFV? Porque voc\u00ea decidiu faz\u00ea-lo? \nQuais informa\u00e7\u00f5es que voc\u00ea tem sobre a \u00e1rea de vigil\u00e2ncia privada?  \nO que voc\u00ea acha da profiss\u00e3o de vigilante?  \nO que voc\u00ea sabe sobre o mercado de trabalho nesta \u00e1rea?  \nVoc\u00ea sabe quanto um/a vigilante ganha em m\u00e9dia por m\u00eas? \nH\u00e1 algu\u00e9m que exerce esta profiss\u00e3o na sua fam\u00edlia ou amigos \npr\u00f3ximos? Quem? Qual sua rela\u00e7\u00e3o com esta pessoa? \nO que sua fam\u00edlia e seus amigos acharam desta escolha que voc\u00ea fez?  \nQual a sua expectativa em rela\u00e7\u00e3o ao curso?  \nEm sua opini\u00e3o, o curso ajudar\u00e1 voc\u00ea a conseguir uma vaga no mercado \nde trabalho? \nVoc\u00ea pretende trabalhar na \u00e1rea de vigil\u00e2ncia privada? Voc\u00ea se imagina \ntrabalhando como vigilante? Qual sua expectativa em rela\u00e7\u00e3o ao \nexerc\u00edcio profissional? \nComo voc\u00ea avalia suas chances de conseguir um emprego na \u00e1rea de \nvigil\u00e2ncia? Quais as suas expectativas? \n \n3. Perspectivas de futuro: \nO que voc\u00ea pretende fazer profissionalmente no futuro?  \nVoc\u00ea pretende continuar estudando? O que?  \n\n\n\n248 \n\n \n\nO que voc\u00ea vai fazer para conseguir uma coloca\u00e7\u00e3o no mercado de \ntrabalho? \nPara aquelas que trabalham: voc\u00ea deixaria seu trabalho/emprego se \naparecesse uma vaga na \u00e1rea de vigil\u00e2ncia? Em que condi\u00e7\u00f5es? \n \n4. Finaliza\u00e7\u00e3o:  \nMais alguma coisa a acrescentar que n\u00e3o tenha sido perguntada? \nGostou da entrevista? \n \n \nB. Segunda entrevista \n\n1. Resgate da entrevista anterior \nNa \u00faltima vez que conversamos voc\u00ea estava iniciando o CFV. Voc\u00ea \npoderia me contar como foi sua experi\u00eancia no curso? O que voc\u00ea mais \ngostou? O que voc\u00ea n\u00e3o gostou?  \nO curso motivou voc\u00ea para se inserir na \u00e1rea de vigil\u00e2ncia privada? Por \nqu\u00ea? \nO CFV lhe trouxe conhecimentos \u00fateis e aplic\u00e1veis ao trabalho? Quais? \nO que voc\u00ea destacaria como um aprendizado do curso? \nAlguma coisa poderia ter sido diferente em sua opini\u00e3o? Faltou alguma \ninforma\u00e7\u00e3o?  \n \n2. Movimento de inser\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de vigil\u00e2ncia \nVoc\u00ea buscou coloca\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de vigil\u00e2ncia? Onde? De que forma?  \nVoc\u00ea fez entrevistas em EPS? Como voc\u00ea sentiu este processo? \nVoc\u00ea chegou a fazer algum \u201cbico\u201d na \u00e1rea de vigil\u00e2ncia? Em qu\u00ea? \nComo conseguiu? Como voc\u00ea sentiu este processo? \nEm sua opini\u00e3o, o que as empresas prestadoras buscam ao contratar uma \nmulher para a \u00e1rea de vigil\u00e2ncia? H\u00e1 diferen\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o aos homens? \nVoc\u00ea sentiu alguma dificuldade no processo de busca por uma vaga \nrelacionada ao fato de ser mulher? Qual? \n \n3. Trabalho atual \nQual seu trabalho atual? Como voc\u00ea se sente em rela\u00e7\u00e3o a ele? \nComo se sente em rela\u00e7\u00e3o ao investimento que voc\u00ea fez no CFV? \nPara aquelas que estavam atuando na vigil\u00e2ncia:  \nComo voc\u00ea avalia seu trabalho?  \nEst\u00e1 atendendo \u00e0s suas expectativas iniciais?  \nPor favor, descreva as atividades realizadas em seu posto de trabalho. \n\n\n\n 249 \n \n\n \n \n\nComo \u00e9 a sua rela\u00e7\u00e3o com a empresa na qual voc\u00ea trabalha \n(contratante)?  \nComo \u00e9 a sua rela\u00e7\u00e3o com a empresa prestadora de servi\u00e7os \n(contratada)? E com o fiscal?  \nVoc\u00ea sentiu alguma dificuldade no exerc\u00edcio profissional relacionada ao \nfato de ser mulher? Qual? \nPara aquelas que estavam atuando em \u00e1reas diversas:   \nComo voc\u00ea conseguiu este emprego?  \nVoc\u00ea tentou coloca\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de vigil\u00e2ncia? Como foi? \nComo voc\u00ea se sente em rela\u00e7\u00e3o ao trabalho que est\u00e1 realizando? \n \n4. Futuro \nRetomar expectativas futuras descritas na primeira entrevista.  \nO que voc\u00ea planeja em termos profissionais para o futuro? \n \n5. Finaliza\u00e7\u00e3o \nN\u00f3s conversamos no final de 2009. Eu enviei c\u00f3pia da conversa que \ntivemos para voc\u00ea. Voc\u00ea tinha alguma expectativa com rela\u00e7\u00e3o a este \nsegundo encontro? Qual? \nMais alguma coisa a acrescentar que n\u00e3o tenha sido perguntada? \nGostou da entrevista? \n  \n\n\n\n250 \n\n \n\n  \n\n\n\n 251 \n \n\n \n \n\nAp\u00eandice 2 \n \n\nRoteiro da entrevista com os/as gestores/as de empresas prestadoras \nde servi\u00e7os na \u00e1rea de seguran\u00e7a privada \n\n \n \n\n1. Dados de identifica\u00e7\u00e3o profissional: \nH\u00e1 quanto tempo voc\u00ea trabalha nesta empresa? Sempre na mesma \nfun\u00e7\u00e3o?  \nQual sua forma\u00e7\u00e3o profissional?  \nQuais atividades voc\u00ea realiza relacionadas \u00e0 \u00e1rea de vigil\u00e2ncia? \nQual a interface do departamento de recursos humanos com a \u00e1rea de \nvigil\u00e2ncia?  \nQual a autonomia do departamento de recursos humanos?  \nUma vez aprovado o candidato pelo departamento de recursos humanos, \nqual o procedimento? H\u00e1 treinamentos espec\u00edficos? \n \n2. Vagas na vigil\u00e2ncia privada: \nComo se d\u00e1 o procedimento para a abertura de uma vaga de vigilante? \nQual o volume de contrata\u00e7\u00f5es de vigilantes na sua empresa?  \nVoc\u00ea percebe alguma mudan\u00e7a no perfil das vagas de vigilantes? Quais? \nNa hora de avaliar um candidato/a a vigilante, que \ncaracter\u00edsticas/atributos s\u00e3o desej\u00e1veis? Quais destes s\u00e3o obrigat\u00f3rios? \nEstes atributos/caracter\u00edsticas s\u00e3o iguais para ambos os sexos?  \nQue caracter\u00edsticas as mulheres devem apresentar para exercer esta \nfun\u00e7\u00e3o? \nH\u00e1 dificuldades na contrata\u00e7\u00e3o de profissionais qualificados? Quais s\u00e3o \nestas dificuldades? S\u00e3o as mesmas para ambos os sexos? \nQuem determina se uma vaga ser\u00e1 ocupada por homens ou mulheres?  \nQual a receptividade das empresas contratantes \u00e0 for\u00e7a de trabalho \nfeminina?  \nJ\u00e1 aconteceu da contratante rejeitar um vigilante por ser mulher? Ou, ao \ncontr\u00e1rio, h\u00e1 empresas que solicitam especificamente mulheres \nvigilantes?  \nComo o setor lida com a homossexualidade feminina na \u00e1rea de \nvigil\u00e2ncia?108  \nVoc\u00ea tem id\u00e9ia quando come\u00e7aram a surgir vagas para mulheres na \u00e1rea \nde vigil\u00e2ncia?  \n                                                 \n108 Esta pergunta n\u00e3o fazia parte do roteiro original, contudo foi inserida t\u00e3o logo o campo \ndemonstrou a import\u00e2ncia de aprofundar essa tem\u00e1tica.   \n\n\n\n252 \n\n \n\n \n3. Dados sobre o exerc\u00edcio profissional de mulheres vigilantes \nH\u00e1 diferen\u00e7as na gest\u00e3o do trabalho de vigilantes homens e mulheres?  \nAs mulheres s\u00e3o implantadas em quais postos de trabalho? \nH\u00e1 especificidades no trabalho realizado por mulheres nesta \u00e1rea?  \nH\u00e1 mulheres que exercem fun\u00e7\u00e3o de fiscal ou supervisor na \u00e1rea de \nvigil\u00e2ncia? Quantas? Desde quando? \n \n4. Finaliza\u00e7\u00e3o:  \nMais alguma coisa a acrescentar que n\u00e3o tenha sido perguntada? \nGostou da entrevista? \n  \n\n\n\n 253 \n \n\n \n \n\nAp\u00eandice 3 \n\nModelo da Trajet\u00f3ria s\u00f3cio profissional \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\n\n\n254 \n\n \n\n  \n\n\n\n 255 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\nAp\u00eandice 4 \n\n \n\nTermo de Consentimento Livre e Esclarecido \n\n \n\nMeu nome \u00e9 Maria Fernanda Diogo, sou a pesquisadora principal do \nestudo \u201cVigilante feminina: reflex\u00f5es a partir do aumento de \nmulheres buscando profissionaliza\u00e7\u00e3o em uma \u00e1rea historicamente \nassociada ao masculino\u201d, sob a orienta\u00e7\u00e3o da Professora Dra. Maria \nChalfin Coutinho. Esta pesquisa tem como objetivo compreender a \ninclus\u00e3o da for\u00e7a de trabalho feminina na \u00e1rea de vigil\u00e2ncia privada. Tal \ninvestiga\u00e7\u00e3o se justifica porque estudos evidenciam a amplia\u00e7\u00e3o do \nsetor, contudo n\u00e3o foram encontradas pesquisas que abordem a inser\u00e7\u00e3o \nda for\u00e7a de trabalho feminina na profiss\u00e3o de vigilante. Ser\u00e3o realizadas \nentrevistas com mulheres que se matricularam em Cursos de Forma\u00e7\u00e3o \nde Vigilante e, tamb\u00e9m, com pessoas respons\u00e1veis pelo recrutamento e \nsele\u00e7\u00e3o ou gestores ocupacionais em empresas prestadoras de servi\u00e7os \nneste segmento. As entrevistas n\u00e3o trar\u00e3o custos, riscos ou desconfortos. \nEspera-se que os resultados da pesquisa ajudem a compreender a \ninser\u00e7\u00e3o feminina em uma profiss\u00e3o que, at\u00e9 pouco tempo atr\u00e1s, era \nexercida exclusivamente por homens. Em conformidade ao estabelecido \npelas normas \u00e9ticas que regulam pesquisas envolvendo seres humanos \nposso lhe garantir liberdade de ades\u00e3o, liberdade para retirar seu \nconsentimento a qualquer momento e completo sigilo da sua identidade. \nInformo, ainda, que quaisquer publica\u00e7\u00f5es que resultarem desta \npesquisa manter\u00e3o a garantia de sigilo e, portanto, preservar\u00e3o a \nidentidade e a privacidade dos participantes. Coloco-me dispon\u00edvel para \ncontatos pelos telefones (3721-8577 ou 3342-3884). \n\n \nMaria Fernanda Diogo                                      Maria Chalfin Coutinho \n(Pesquisadora Principal)                              (Pesquisadora respons\u00e1vel) \n\n \n\n  \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina \nCentro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Psicologia \nLinha de Pesquisa Pr\u00e1ticas Sociais e \nConstitui\u00e7\u00e3o do Sujeito \n\n\n\n256 \n\n \n\nEu, ................................................................................................, D. I. \n................................ recebi todas as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias sobre a \nminha participa\u00e7\u00e3o na pesquisa \u201cVigilante feminina: reflex\u00f5es a partir \ndo aumento de mulheres buscando profissionaliza\u00e7\u00e3o em uma \u00e1rea \nhistoricamente associada ao masculino\u201d e concordo em participar da \nmesma, concedendo esta entrevista. Autorizo que a entrevista seja \ngravada.  \nData: ....... / ........ / ........    Assinatura: ..................................................... \n  \n\n\n\n 257 \n \n\n \n \n\nAp\u00eandice 5 \n\nModelo da carta de apresenta\u00e7\u00e3o das correspond\u00eancias  \nenviadas juntamente com as transcri\u00e7\u00f5es \n\n \n \nPalho\u00e7a, ....... novembro de 2010. \n \n \nPrezada  ....................................... \n \n \nConforme combinamos, encaminho a transcri\u00e7\u00e3o literal de nossa 2\u00aa \nentrevista. Como fiz na 1\u00aa entrevista, eu ouvi a grava\u00e7\u00e3o e digitei todas \nas nossas palavras. Lembro a voc\u00ea do sigilo que envolve a sua \nidentidade: a entrevista que voc\u00ea est\u00e1 recebendo \u00e9 uma \u201cinforma\u00e7\u00e3o \nbruta\u201d e cont\u00e9m sua identifica\u00e7\u00e3o, por\u00e9m em nenhum momento seu \nnome ou nomes que voc\u00ea tenha citado (de outras pessoas ou de \nempresas), nem mesmo nomes de bairros ou outro locais de \nidentifica\u00e7\u00e3o aparecer\u00e3o nas an\u00e1lises que eu farei. Isso \u00e9 um \ncompromisso que assumi como pesquisadora junto ao Comit\u00ea de \u00c9tica \nem Pesquisa com Seres Humanos, com voc\u00ea e com os/as demais \nentrevistados/as.  \n \nEu tenho at\u00e9 mar\u00e7o de 2012 para escrever a minha tese (aquele livro que \nlhe falei). Voc\u00ea receber\u00e1 o convite para a defesa p\u00fablica da tese (\u00e9 como \nse fosse uma prova oral sobre aquilo que eu escrevi). Conforme \nconversamos pessoalmente, assumo com voc\u00ea o compromisso de lhe \nmandar uma c\u00f3pia em CD da tese e um resumo impresso, para voc\u00ea \nconhecer como eu analisei as entrevistas que fiz e ver os resultados \ndeste trabalho do qual voc\u00ea faz parte. \n \nAproveito para agradecer mais uma vez sua participa\u00e7\u00e3o na pesquisa \n\u201cVigilante feminina: reflex\u00f5es a partir do aumento de mulheres \nbuscando profissionaliza\u00e7\u00e3o em uma \u00e1rea historicamente associada ao \nmasculino\u201d. Ela s\u00f3 est\u00e1 sendo poss\u00edvel gra\u00e7as a pessoas generosas como \nvoc\u00ea que est\u00e3o me narrando suas experi\u00eancias profissionais. Obrigada. \n \n \nAbra\u00e7o, Maria Fernanda Diogo \n  \n\n\n\n258 \n\n \n\n \n                                                 \nCita\u00e7\u00f5es originais: \n \ni There now prevails a daily violence in magnitudes never known in the \npast, occurring at the time the region has been feeling the impact of the \nchanges in global society (Brice\u00f1o-Le\u00f3n &amp; Zubillaga, 2002, p. 19).  \nii In urban contexts, it is deprivation as inequality that is the most \nimportant form of structural violence, and also that which relates most \nsignificantly to the emergence of everyday reactionary violence. \n(Winton, 2004, p. 167) \niii It is argued that in producing urban spaces of an entrepreneurial kind, \ncontemporary surveillance practices need to be placed within wider \ndebates about continuing urban inequality and the meaning of spatial \njustice. (Coleman, 2005, p. 131) \niv A compulsory political organization with continuous operations will \nbe called a \u201cState\u201d insofar as it administrative staff successfully upholds \nthe claim of monopoly of the legitimate use of physical force in the \nenforcement of its order.  (Weber, 1918/19/1968, p. 54) \nv Enfin, il y cette fausse dichotomie d'un ou opposant la fin du travail au \ntravail sans fin, sau-v\u00e9e peut-\u00eatre par notre point d'interrogation. [...] En \neffet, la fin du travail s'accompagne paradoxalement du travail sans fin. \n(Rh\u00e9aume, 2001, p. 06) \nvi Il [le travail] permet \u00e0 la personne de se d\u00e9finir, par un processus de \nconstruction identitaire, et de se r\u00e9aliser dans ses comp\u00e9tences, comme \nil permet \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 de se produire elle-m\u00eame. (Rh\u00e9aume, 2001, p. 11) \nvii Globalization has had gendered impacts on the lives of women, men, \nand their families. (Archer, 2004, p. 35) \nviii Los mecanismos de segmentaci\u00f3n ocupacional que confinan a la gran \nmayor\u00eda de las mujeres a los segmentos menos valorizados del mercado \nde trabajo siguen existiendo y reproduci\u00e9ndose. (Abramo, 2004, p. 225) \nix However, the fewer the men available for promotion, the more women \nmust fill the promoted positions. [...] In this sense, high overall \nsegregation favours women. (Backburn &amp; Jarman, 2006, p. 300). \nx La famille est le lieu privil\u00e9gi\u00e9 du travail d\u2019incorporation de l\u2019histoire \net de la fabrication des \u201ch\u00e9ritiers\u201d. (Gaulejac, 1987, p. 53) \n\n\n\n 259 \n \n\n \n \n\n                                                                                                        \nxi Le projet parental fonctionne em quelque sorte comme ume \u201ccourroie \nde transmissi\u00f3n de l\u2019histoire. (Gaulejac, 1987, p. 54) \nxii Entre l\u2019histoire \u2018objective\u2019 et le r\u00e9cit \u2018subjetcive\u2019, il y a um plut\u00f4t um \nespace, qui permet de r\u00e9fl\u00e9chir sur la dynamique d\u00eas processus de \ntransmission, sur l\u00eas ajustements entre l\u2019identit\u00e9  prescrite, l\u2019identit\u00e9 \nsouhait\u00e9e et l\u2019identit\u00e9 acquise, sur l\u00eas sc\u00e9n\u00e1rios familiaux qui indiquent \naux enfant ce qui est souhaitable, ce qui este possible et ce qui est \nmena\u00e7ant.  (Gaulejac, 2009, pp. 11/2) \nxiii Et du m\u00eame coup rendre possible le travail d\u2019articulation \nindispensable entre des points de vue, des m\u00e9thodes, des \nprobl\u00e9matisations diff\u00e9rentes, visant le social, le psychologique, et ses \nsoubassements biologiques. Il\u2019s agit de passer d\u00eas contradictions st\u00e9riles \nentre \u00e9coles \u00e0 l\u2019utilization dialetique et f\u00e9cond d\u2019oppositions. (Pag\u00e8s, \n1987, p. 8) \nxiv La vivencia es, a la vez, portadora de sentido y de ilusi\u00f3n, saber y \ndissimulaci\u00f3n, verdades y deforma\u00e7\u00f5es, persuasi\u00f3n y neutralizaci\u00f3n, \ndistancia y implicaci\u00f3n. (Gaulejac, 2011b, p. 32) \nxv La vie est une pi\u00e8ce qui se joue sur une seule scene (Gaulejac, 1987, \np. 38). R\u00e9alit\u00e9 et/ou fantasme vienent s\u2019y condenser comme au th\u00e9\u00e2tre. \n(Gaulejac, 1987, p. 236) \nxvi Si l\u00b4histoire incline nos destin\u00e9es, elle ne les decides pas. (Gaulejac, \n1987, p. 44) \nxvii Tout discours qu\u2019il soit \u00e9crit ou oral est une reconstruction et en ce \nsens, il ne peut \u00eatre identifi\u00e9 au reel. (Gaulejac, 1987, p. 22) \nxviii \u201cIncluso las tareas dom\u00e9stico-familiares tambi\u00e9n suelen organizarse \nseg\u00fan este mismo crit\u00e9rio\u201d (Kuschel &amp; \u00cd\u00f1iguez, 2008, p. 173)"}]}}}