{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.18108"}, {"@name": "filename", "#text": "24950_320466.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \nCENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nROBERTA ALENCAR \n \n \n \n \n \n\nA GEODIVERSIDADE DA ILHA DE SANTA CATARINA: \nEXPLORANDO SEU VALOR DID\u00c1TICO NO 6\u00ba ANO DO \n\nENSINO FUNDAMENTAL \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\nFlorian\u00f3polis \n 2013 \n\n\n\n\n\n \n\n \n\nROBERTA ALENCAR \n \n \n \n\nA GEODIVERSIDADE DA ILHA DE SANTA CATARINA: \nEXPLORANDO SEU VALOR DID\u00c1TICO NO 6\u00ba ANO DO \n\nENSINO FUNDAMENTAL \n \n \n \n \n \nDisserta\u00e7\u00e3o submetida ao \nPrograma de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em \nGeografia, \u00e1rea de \nconcentra\u00e7\u00e3o Utiliza\u00e7\u00e3o e \nconserva\u00e7\u00e3o de recursos \nnaturais, do Centro de Filosofia \ne Ci\u00eancias Humanas da \nUniversidade Federal de Santa \nCatarina para obten\u00e7\u00e3o do Grau \nde mestre em Geografia. \n \n\n \n \n \n\nOrientador: Prof\u00aa. Dr\u00aa. Rosemy da Silva Nascimento \n \n\nCoorientador: Prof. Dr. Gilson Burigo Guimar\u00e3es \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n\nFlorian\u00f3polis \n 2013\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFicha de identifica\u00e7\u00e3o da obra elaborada pelo autor, \n\natrav\u00e9s do Programa de Gera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica da Biblioteca Universit\u00e1ria da UFSC. \n \n\n \n \n\nAlencar, Roberta \nA Geodiversidade da Ilha de Santa Catarina : explorando \n\nseu valor did\u00e1tico no 6\u00ba ano do Ensino Fundamental / \nRoberta Alencar ; orientadora, Rosemy da Silva Nascimento \n; co-orientador, Gilson Burigo Guimar\u00e3es. - Florian\u00f3polis, \nSC, 2013. \n\n164 p. \n \n\n \nDisserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Federal de Santa \n\nCatarina, Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas. Programa \nde P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia. \n\n \nInclui refer\u00eancias \n\n \n\n1. Geografia. 2. Educa\u00e7\u00e3o. 3. Ilha de Santa Catarina. 4. \nGeodiversidade. I. Nascimento, Rosemy da Silva. II. \nGuimar\u00e3es, Gilson Burigo. III. Universidade Federal de \nSanta Catarina. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia. IV. \nT\u00edtulo. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nDedico este trabalho aos ge\u00f3logos comprometidos  \ncom a divulga\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria da Terra. \n\n\n\n\n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n \n\nCertamente contar com o apoio de todos facilitou o desenvolvimento do \ntrabalho agora conclu\u00eddo, por isso neste momento agrade\u00e7o com imenso \nprazer... \nao CNPQ, por possibilitar financeiramente, ao longo de 24 meses, o \ndesenvolvimento dessa pesquisa;  \nao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia da UFSC e corpo docente \npelo apoio e disciplinas ministradas. Em especial aos professores \nOrlando Ferreti, Edison Tomazzoli, Norberto Horn Filho, Breno Leit\u00e3o, \nRoberto Sacks de Campos, Gr\u00e9 e a bolsista do laborat\u00f3rio de \nsedimentologia Let\u00edcia dos Santos pelo apoio na pesquisa.  \nMinha gratid\u00e3o \u00e0 minha orientadora Rosemy da Silva Nascimento por \nnossas conversas, seu apoio e carinho. \nAo grande incentivador desse trabalho, meu amigo e coorientador \nGilson Burigo Guimar\u00e3es. \n\u00c0s professoras Edna Lindaura Luiz e Ana Maria Hoepers Preve da \nUniversidade do Estado de Santa Catarina \u2013 UDESC.  \nAos colegas de mestrado e doutorado Daniel, Pedro, Cristina Benedet, \nGraziela e Pimenta. \nAo Col\u00e9gio de Aplica\u00e7\u00e3o da UFSC, \u00e0s professoras Rosana Frei e \nGabriela Salgado respons\u00e1veis pelas disciplinas de ci\u00eancias e geografia \ne aos educandos dos sextos anos com quem dividi ansiedades, d\u00favidas e \nalegrias ao longo da parte pr\u00e1tica do trabalho.  \n\u00c0 Escola B\u00e1sica Municipal Ac\u00e1cio Garibaldi S\u00e3o Thiago, localizada na \nBarra da Lagoa e ao professor e amigo de mestrado Roberto Ribeiro, por \nparticipar comigo das viv\u00eancias desse trabalho. \n\u00c0 July, Guga e Ian Koerich pela parceria em campo no morro da \nJoaquina e ponta do Retiro. \n\u00c0 dupla que me auxiliou na confec\u00e7\u00e3o dos mapas Renato Am\u00e1bile e \nRenata Duzoni. \n\u00c0s amigas exemplo de pesquisadoras (independente da \u00e1rea) com quem \npude dividir inseguran\u00e7as e resultados da pesquisa Cristina Santos, \nKaren Karan, Milena Waschlevski Machado, Simone Fortes e Mar\u00edlia \nMedina.  \nGratid\u00e3o \u00e0 Fernanda Mochiutti minha amiga de mestrado e refer\u00eancia de \ncarinho e dedica\u00e7\u00e3o no trabalho acad\u00eamico. Aos demais amigos de \nmestrado Rafael, Silvio M\u00e1rcio, Saul, Marin\u00eas, Felipe Cunha e \n\n\n\nAlexandre Castro Faria, pelas conversas, parcerias em mesas de bar e de \ncaf\u00e9. \n\u00c0 Lucia e sua alegria constante ao me acolher em sua casinha no Rio de \nJaneiro, durante o I Simp\u00f3sio Brasileiro de Patrim\u00f4nio Geol\u00f3gico. \nAos colegas da UEPG pela alegria durante o r\u00e1pido e intenso conv\u00edvio  \nno 46\u00ba Congresso Brasileiro de Geologia, em Santos. \nAos ge\u00f3logos, ge\u00f3grafos, turism\u00f3logos e demais pesquisadores sobre \ngeodiversidade no Brasil e no mundo, pelo exemplo, incentivo e troca \nde conhecimentos por interm\u00e9dio do grupo patrimonio-\ngeologico@yahoogrupos.com.br. \nAos anjos e amigos Wald\u00edvia, Eva e Rodrigo. \nGratid\u00e3o pelo carinho dos amigos Jo\u00e3o, Paulinha, Mari, Dani, Pati, \nSimone e Mel.  \nSou grata ainda pelo cuidado, paci\u00eancia e carinho de Marcelo Salvador. \n\u00c0s conversas e parceria constante de Jos\u00e9 Rada Neto, hoje meu querido \ne eterno amigo.  \n\u00c0s \u201cfam\u00edlias\u201d Abayomi e La Clinica, pelo ax\u00e9 constante, muito \nnecess\u00e1rio no desenvolvimento da pesquisa. \n\u00c0 minha fam\u00edlia, m\u00e3e, pai, irm\u00e3o, tias, tios, primos e dinda pelo amor de \nsempre! \n\u00c0 Deus.....ao divino! \nGratid\u00e3o! \n\n\n\n \n\n \n\nRESUMO \n \nA Ilha de Santa Catarina cont\u00e9m um cen\u00e1rio \u00edmpar, composto por rica \ngeodiversidade apreciada por moradores e visitantes, por\u00e9m ainda pouco \nexplorada nos espa\u00e7os escolares. Nesse sentido o presente trabalho vem \napresentar geoss\u00edtios que contam a hist\u00f3ria da Terra a partir do contexto \nlocal. As \u00e1reas mapeadas est\u00e3o inseridas nas proximidades da praia da \nJoaquina e abordam a forma\u00e7\u00e3o das rochas mais antigas que afloram na \nponta do Retiro e s\u00e3o provenientes da movimenta\u00e7\u00e3o das placas \ntect\u00f4nicas; o campo de dunas Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o/Joaquina constitu\u00eddo \npor dep\u00f3sito e\u00f3lico e resultante dos processos de transgress\u00e3o e \nregress\u00e3o marinha e a forma\u00e7\u00e3o de solo a partir do granito Ilha, uma \nrocha abundante na Ilha de Santa Catarina. \nO local e a maneira de divulgar os conhecimentos sobre a \ngeodiversidade foram as aulas de geografia e ci\u00eancias, em espa\u00e7os \nescolares seguindo a orienta\u00e7\u00e3o de documentos oficiais e livros \ndid\u00e1ticos. A metodologia desenvolvida foi baseada em atividades \nart\u00edsticas, experi\u00eancias e sa\u00edda de estudos que visavam aproximar \npesquisas cient\u00edficas j\u00e1 conclu\u00eddas, arte e contexto local dos educandos \ncom objetivo de valorizar e conservar o patrim\u00f4nio natural da Ilha de \nSanta Catarina. Durante a viv\u00eancia com os educandos o principal \ndesafio foi desenvolver a subjetividade para a compreens\u00e3o deste \nconte\u00fado correspondente \u00e0 uma escala de tempo geol\u00f3gico e amplo \nespa\u00e7o geogr\u00e1fico. Sendo assim o uso de multim\u00eddia e a curiosidade dos \neducandos foram fundamentais no desenvolvimento deste trabalho \ncomprometido em formar cidad\u00e3os mais repons\u00e1veis e conectados com \ntemas afetos \u00e0 geodiversidade, assim como com as especificidades da \nIlha de Santa Catarina.  \n \n\nPalavras-chave: Educa\u00e7\u00e3o \u2013 Ilha de Santa Catarina \u2013 Geodiversidade \n\n\n\n \n\n\n\n \n\n \n\nABSTRACT \n \nThe Island of Santa Catarina has a unique scenario, composed by a rich \ngeodiversity that is few explored in teaching and learning environments. \nThen, the study deals with geosites related to the local context and able \nto tell the geological history of the island. The mapped areas are located \nnear/or at the Joaquina Beach, with the first one treating the older rocks \nof the island, outcropping at the Ponta do Retiro Geosite, and linked to \nthe plate tectonic movements occurred during the Brasiliano Cycle. The \nLagoa da Concei\u00e7\u00e3o and Joaquina field dunes, constituted by aeolian \ndeposits related to the shoreline transgression and regression processes, \nand soil formation from Granito Ilha, one of the most abundant \ngeological unities in the Island of Santa Catarina, represent the other \ntwo geosites. The study was conducted with 6th grade students of the \nelementary level, at Geography and Natural Sciences classes, and the \nmethodology was based on official guidelines and didactic books, \nsupported by artistic activities and outdoors classes, so as to bring the \nArts and previous researches in the area close to the student\u2019s personal \nexperience. This proximity to the schoolchild reality aims to mediate the \nvaluing and conserving of the natural heritage of the Island of Santa \nCatarina. When performing these activities one central challenge was to \ndevelop the subjective understanding of the geological time duration, \nand the amplitude of geographic space. The use of media resources and \nthe curiosity of the students were fundamental to the development of \nthis study, which is committed to the formation of more responsible \ncitizens, who care about geodiversity, and about the specificities of the \nIsland of Santa Catarina. \n \n\nKey-words: education; Island of Santa Catarina; geodiversity \n \n\n \n\n\n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n \n\nFigura 01 \u2013 Afloramento de Granitoide na praia dos Ingleses. Foto de \nRoberta Alencar, novembro de 2012. \n\n35 \n\nFigura 02 \u2013 Granito Ilha na Costa da Lagoa, em contato com a Laguna \nda Concei\u00e7\u00e3o. Foto de Roberta Alencar, agosto de 2012. \n\n36 \n\nFigura 03 \u2013 Detalhe do Granito Ilha com presen\u00e7a de quartzo em \ngrande quantidade - ponta do Retiro. Foto de Roberta Alencar, outubro \nde 2012. \n\n36 \n\nFigura 04 \u2013 Detalhe dos minerais presentes no Riolito \u2013 P\u00e2ntano do \nSul. Foto cedida pelo prof\u00ba Tomazzoli - 2013. \n\n37 \n\nFigura 05 \u2013 Afloramento do tipo \u201ccoroa\u201d de rochas pirocl\u00e1sticas. \nCost\u00e3o sul da praia da Lagoinha do Leste. Foto cedida pelo prof\u00ba  \nTomazzoli - 2013. \n\n38 \n\nFigura 06 \u2013 Detalhe do Ignimbrito ponta da Campanha praia do \nMatadeiro. Foto cedida pelo prof\u00ba Tomazzoli - 2013. \n\n38 \n\nFigura 07 \u2013 Detalhe do diab\u00e1sio composto por minerais n\u00e3o vis\u00edveis \u00e0 \nolho n\u00fa - praia do P\u00e2ntano do Sul. Foto de Roberta Alencar, novembro \nde 2012. \n\n39 \n\nFigura 08 \u2013 Contato do Granito Ilha com diab\u00e1sio \u2013 ponta do Retiro. \nFoto de Roberta Alencar, novembro de 2012. \n\n40 \n\nFigura 09 \u2013 Detalhe do contato do Granito Ilha com diab\u00e1sio \u2013 ponta \ndo Retiro. Foto de Roberta Alencar, novembro de 2012. \n\n40 \n\nFigura 10 - Compartimenta\u00e7\u00e3o da Ilha de Santa Catarina a partir  das \ncaracter\u00edsticas geol\u00f3gicas e geomorfol\u00f3gicas. Fonte: HORN FILHO et \nal., 2006 \n\n42 \n\nFigura 11 \u2013 Detalhe do dep\u00f3sito de leque aluvial. Ribeir\u00e3o da Ilha, Foto \nde Roberta Alencar, novembro de 2012. \n\n43 \n\nFigura 12 \u2013 Dep\u00f3sito e\u00f3lico, Capivari dos Ingleses. Foto de Roberta \nAlencar, novembro de 2012.  \n\n45 \n\nFigura 13 \u2013 Dep\u00f3sito lagunar no P\u00e2ntano do Sul. Foto de Roberta \nAlencar, novembro de 2012. \n\n46 \n\nFigura 14 \u2013 Material silicicl\u00e1stico e biocl\u00e1stico em detalhe do dep\u00f3sito \nlagunar - Foto de Roberta Alencar, novembro de 2012. \n\n47 \n\nFigura 15 \u2013 Dep\u00f3sito marinho praial com bioclastos. Praia de Fora \u2013 \nsul da Ilha de Santa Catarina. Foto de Roberta Alencar, novembro de \n2012.   \n\n48 \n\nFigura 16 \u2013 Dep\u00f3sito marinho praial, praia da Lagoinha \u2013 norte da Ilha \nde Santa Catarina. Foto de Roberta Alencar, novembro de 2012. \n\n48 \n\nFigura 17 \u2013 Dep\u00f3sito marinho praial com minerais pesados. Praia do \nP\u00e2ntano do Sul. Foto de Roberta Alencar, novembro de 2012. \n\n49 \n\nFigura 18 \u2013 Ecossistema de manguezal \u2013 ESEC Carij\u00f3s \u2013 Pontal da 50 \n\n\n\npraia da Daniela. Foto de Roberta Alencar, novembro de 2012. \nFigura 19 \u2013 Detalhe do dep\u00f3sito paludial \u2013 ESEC Carij\u00f3s - Pontal da \npraia da Daniela. Foto de Roberta Alencar, novembro de 2012. \n\n50 \n\nFigura 20 \u2013 Campo de dunas da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o/Joaquina. Foto de \nRoberta Alencar, maio de 2012. \n\n52 \n\nFigura 21 \u2013 Detalhe do dep\u00f3sito e\u00f3lico \u2013 campo de dunas Ingleses/Rio \nVermelho. Foto de Roberta Alencar, novembro de 2012. \n\n52 \n\nFigura 22 \u2013 Detalhe do dep\u00f3sito lagunar praial \u2013 Lagoa do Peri. Foto \nde Roberta Alencar, novembro de 2012. \n\n52 \n\nFigura 23 \u2013 Detalhe do dep\u00f3sito lagunar praial \u2013 Laguna da Concei\u00e7\u00e3o. \nFoto de Roberta Alencar, novembro de 2012. \n\n53 \n\nFigura 24 \u2013 Detalhe do dep\u00f3sito de ba\u00eda \u2013 Fazenda da Ressacada da \nUFSC. Foto de Roberta Alencar, novembro de 2012. \n\n53 \n\nFigura 25 \u2013 Dep\u00f3sito do tipo Sambaqui \u2013 ponta das Almas. Foto de \nRoberta Alencar, novembro de 2012. \n\n54 \n\nFigura 26 \u2013 Detalhe do dep\u00f3sito do tipo Sambaqui ponta das Almas. \nFoto de Roberta Alencar, novembro de 2012. \n\n54 \n\nFigura 27 \u2013 Detalhe do dep\u00f3sito tecnog\u00eanico \u2013 aterro da Via Expressa \nSul. Foto de Roberta Alencar, novembro de 2012. \n\n55 \n\nFigura 28 \u2013 Placa com lenda de Franklin Cascaes e elementos da \ngeodiversidade na praia de Itagua\u00e7u, localizada na por\u00e7\u00e3o continental \ndo munic\u00edpio de Florian\u00f3polis - Foto de Roberta Alencar, fevereiro de \n2013. \n\n84 \n\nFigura 29 \u2013 Vista para a praia do Itagua\u00e7u. Na por\u00e7\u00e3o continental do \nmunic\u00edpio de Florian\u00f3polis. Foto de Roberta Alencar, fevereiro de \n2013. \n\n84 \n\nFigura 30 \u2013 Rocha com oficinas l\u00edticas, Praia dos Ingleses - Foto de \nRoberta Alencar, novembro de 2012. \n\n85 \n\nFigura 31 \u2013 Matac\u00e3o de diab\u00e1sio com oficinas l\u00edticas, importante valor \nhist\u00f3rico da Ilha de Santa Catarina. Praia dos Ingleses- Foto de Roberta \nAlencar, novembro de 2012. \n\n85 \n\nFigura 32 \u2013 Valor cultural cost\u00e3o da praia dos Ingleses com \napropria\u00e7\u00e3o religiosa - Foto de Roberta Alencar, novembro de 2012. \n\n86 \n\nFigura 33 \u2013 Valor cultural identificado atrav\u00e9s da apropria\u00e7\u00e3o religiosa \nna parte externa da caverna da praia do Matadeiro. Foto de Roberta \nAlencar, novembro de 2012. \n\n86 \n\nFigura 34 \u2013 Beleza c\u00eanica da Laguna da Concei\u00e7\u00e3o com Parque \nFlorestal do Rio Vermelho e praia do Mo\u00e7ambique ao fundo. Valor \nest\u00e9tico. Foto de Roberta Alencar,  agosto de 2008. \n\n87 \n\nFigura 35 \u2013 Valor est\u00e9tico agregado \u00e0 beleza da ponta da praia da \nDaniela. Acervo ESEC Carij\u00f3s. \n\n87 \n\nFigura 36 \u2013 Valor est\u00e9tico agregado \u00e0 beleza do cost\u00e3o da praia da \nJoaquina. Foto de Roberta Alencar, outubro de 2012. \n\n88 \n\nFigura 37 \u2013 Valor econ\u00f4mico de elemento da geodiversidade da Ilha de \nSanta Catarina. Extra\u00e7\u00e3o de pedras da empresa Pedrita, localizada no \n\n88 \n\n\n\n \n\n \n\nbairro Rio Tavares - Foto de Roberta Alencar, mar\u00e7o de 2013. \nFigura 38 \u2013 Valor funcional, neste caso a rocha foi utilizada como parte \nda piscina da Pousada da Vigia, na praia da Lagoinha. Foto de Roberta \nAlencar, julho de 2011. \n\n89 \n\nFigura 39 \u2013 Valor funcional, intemperismo da rocha, formando o solo \u2013 \nMorro da Joaquina. Foto de Roberta Alencar, outubro de 2012. \n\n89 \n\nFigura 40 \u2013 Reda\u00e7\u00e3o sobre a continua\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria do aviador Z\u00e9 e o \npescador Zeca, ap\u00f3s a queda do avi\u00e3o nas dunas da Joaquina. Col\u00e9gio \nde Aplica\u00e7\u00e3o. Foto de Roberta Alencar, janeiro de 2013.  \n\n115 \n\nFigura 41 \u2013 Mapeamento das paisagens da Ilha de Santa Catarina. \nEscola Municipal Ac\u00e1cio Garibaldi S\u00e3o Thiago. Foto de Roberta \nAlencar, setembro de 2012. \n\n116 \n\nFigura 42 \u2013 Representando com o corpo o movimento das placas \ntect\u00f4nicas. Col\u00e9gio de Aplica\u00e7\u00e3o. Foto de Roberta Alencar, novembro \nde 2012. \n\n118 \n\nFigura 43 \u2013 Representando com o corpo o resultado dos movimentos \ndas placas tect\u00f4nicas. Col\u00e9gio de Aplica\u00e7\u00e3o. Foto de Roberta Alencar, \nnovembro de 2012. \n\n118 \n\nFigura 44 - Maquete representando os maci\u00e7os, cost\u00f5es e ilhotas. Foto \nde Roberta Alencar, novembro de 2012. \n\n120 \n\nFigura 45 \u2013 Representando a transgress\u00e3o marinha com o corpo. Escola \nMunicipal Ac\u00e1cio Garibaldi S\u00e3o Thiago. Foto de Roberta Alencar, \nsetembro de 2012. \n\n120 \n\nFigura 46 \u2013 Representando a regress\u00e3o marinha com o corpo. Escola \nMunicipal Ac\u00e1cio Garibaldi S\u00e3o Thiago. Foto de Roberta Alencar, \nsetembro de 2012. \n\n121 \n\nFigura 47 \u2013 Preenchendo a tabela, ap\u00f3s an\u00e1lise da amostra. Col\u00e9gio de \nAplica\u00e7\u00e3o. Foto de Roberta Alencar, novembro de 2012. \n\n125 \n\nFigura 48 \u2013 Explicando a atividade Sinfonia Geol\u00f3gica. Col\u00e9gio de \nAplica\u00e7\u00e3o. Foto de Roberta Alencar, novembro de 2012. \n\n125 \n\nFigura 49 \u2013 Construindo o chocalho com lata, fita adesiva e dep\u00f3sito \npaludial. Col\u00e9gio de Aplica\u00e7\u00e3o. Foto de Roberta Alencar, novembro de \n2012. \n\n126 \n\nFigura 50 \u2013 Tabela preenchida pelo grupo que analisou a amostra de \ndep\u00f3sito paludial. Col\u00e9gio de Aplica\u00e7\u00e3o. Foto de Roberta Alencar, \nnovembro de 2012. \n\n126 \n\nFigura 51 \u2013 Mapa com localiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas onde encontra-se o \ndep\u00f3sito paludial na Ilha de Santa Catarina. Foto de Roberta Alencar, \nnovembro de 2012. \n\n127 \n\nFigura 52 \u2013 Assistindo ao v\u00eddeo \u201c\u00c1reas de risco: informa\u00e7\u00e3o para \npreven\u00e7\u00e3o\u201d. Col\u00e9gio de Aplica\u00e7\u00e3o. Foto de Roberta Alencar, novembro \nde 2012. \n\n128 \n\nFigura 53 \u2013 Not\u00edcia sobre acidente em \u00e1rea de risco na Ilha de Santa \nCatarina. \n\n129 \n\n\n\nFigura 54 \u2013 Mapa de setores de risco de escorregamento \u2013 Morro da \nCruz \u2013 setor sul. Fonte: Defesa Civil Municipal \u2013 Prefeitura Municipal \nde Florian\u00f3polis.  \n\n130 \n\nFigura 55 \u2013 Atividade referente \u00e0 proposta de ensino sobre a forma\u00e7\u00e3o \ndos solos. Fonte: Imagens retiradas do v\u00eddeo \u201cConhecendo o solo\u201d \nProjeto Solo na Escola \u2013 UFPR. Dispon\u00edvel em: \nhttp://vimeo.com/54306301 \n\n131 \n\nFigura 56 \u2013 Texto \u201cPedra das bruxas\u201d. 132 \nFigura 57 \u2013 Vista da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o separada em 3 setores 1 \u2013 \nMorros e sistema deposicional continental 2 \u2013 sistema deposicional \nlitor\u00e2neo 3 - Cost\u00e3o e sistema deposicional litor\u00e2neo. Foto adaptada de  \nhttp://www.donzepehotel.com.br/english/conceicao-lake/ Acesso em \ndez. 2012. \n\n133 \n\nFigura 58 - Representa\u00e7\u00e3o da vista do mirante da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o. \nHans Buss \u2013 6\u00ba ano B Col\u00e9gio de Aplica\u00e7\u00e3o.  \n\n134 \n\nFigura 59 \u2013 Imagem adaptada do Google Earth com simula\u00e7\u00e3o da \nforma\u00e7\u00e3o de lagoas nas Ba\u00edas Norte e Sul, utilizada para abordar a \nforma\u00e7\u00e3o da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o. \n\n135 \n\nFigura 60 \u2013 Imagem do Google Earth, localizando a Praia da Joaquina \nna Ilha de Santa Catarina com detalhe para os 3 Geoss\u00edtios, G1 \u2013 ponta \ndo Retiro, G2 \u2013 dunas da Joaquina, G3 \u2013 morro da Joaquina. \n\n136 \n\nFigura 61 \u2013 Intemperismo f\u00edsico provocado pela a\u00e7\u00e3o das ondas. Foto \nde Roberta Alencar, setembro de 2012. \n\n137 \n\nFigura 62 \u2013 Contato entre as rochas Granito e Diab\u00e1sio. Diferen\u00e7as de \ncores, composi\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica e textural. Foto de Roberta Alencar, \nsetembro de 2012. \n\n138 \n\nFigura 63 \u2013 Presen\u00e7a de l\u00edquens, que podem provocar intemperismo \nbiol\u00f3gico. Foto de Roberta Alencar, setembro de 2012. \n\n138 \n\nFigura 64 \u2013 Mirante para o mar na ponta do Retiro. Foto de Roberta \nAlencar, setembro de 2012. \n\n138 \n\nFiguras 65 e 66 \u2013 Oficinas l\u00edticas \u2013 Valor Cultural. Foto de Roberta \nAlencar, setembro de 2012. \n\n139 \n\nFigura 67 \u2013 Muro feito com blocos de Granito na ponta do Retiro \u2013 \nValor Funcional. Foto de Roberta Alencar, setembro de 2012. \n\n139 \n\nFigura 68 \u2013 Apropria\u00e7\u00e3o religiosa no cost\u00e3o da ponta do retiro \u2013 Valor \nCultural. Foto de Roberta Alencar, setembro de 2012. \n\n140 \n\nFigura 69 \u2013 Vegeta\u00e7\u00e3o t\u00edpica de restinga. Foto de Roberta Alencar, \nsetembro de 2012. \n\n141 \n\nFigura 70 \u2013 N\u00edveis mais compactos e antigos na base das dunas. Foto \nde Roberta Alencar, setembro de 2012. \n\n141 \n\nFigura 71 \u2013 Ao fundo Dunas Fixas devido a presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o; em \nfrente Dunas M\u00f3veis. Foto de Roberta Alencar, setembro de 2012. \n\n141 \n\nFigura 72 \u2013 Estratifica\u00e7\u00e3o cruzada e paralela. Foto de Roberta Alencar, \nsetembro de 2012. \n\n142 \n\nFigura 73 \u2013 Marcas onduladas, fei\u00e7\u00e3o originada pela a\u00e7\u00e3o do vento. 142 \n\n\n\n \n\n \n\nFoto de Roberta Alencar, setembro de 2012. \nFigura 74 \u2013 Aluguel de Sandboard para pr\u00e1tica do esporte na Joaquina \n\u2013 Valor Funcional - Foto de Roberta Alencar, abril de 2013. \n\n142 \n\nFigura 75 \u2013 Geoss\u00edtio 3, solo exposto no Morro da Joaquina. Foto de \nRoberta Alencar, setembro de 2012. \n\n143 \n\nFigura 76 \u2013 Abrigo de animais, constru\u00eddo na rocha alterada. Foto de \nRoberta Alencar, setembro de 2012. \n\n143 \n\nFigura 77 \u2013 Rocha intemperizada, com cristais de quartzo destacados \n(mais resistentes). Foto de Roberta Alencar, setembro de 2012. \n\n144 \n\nFigura 78 \u2013 Presen\u00e7a de l\u00edquens, causando intemperismo biol\u00f3gico. \nFoto de Roberta Alencar, setembro de 2012. \n\n144 \n\nFigura 79 \u2013 Vista do mirante da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o com educandos \ndo Col\u00e9gio de Aplica\u00e7\u00e3o. Foto de Roberta Alencar, novembro de 2012. \n\n145 \n\nFigura 80 \u2013 Informa\u00e7\u00f5es na ponta do Retiro com grupo de educandos \ndo Col\u00e9gio de Aplica\u00e7\u00e3o \u2013 praia da Joaquina. Foto de Roberta Alencar, \nnovembro de 2012.  \n\n145 \n\nFigura 81 \u2013 Geoss\u00edtio 2 \u2013 Campo de dunas da praia da Joaquina com \ngrupo de educandos do Col\u00e9gio de Aplica\u00e7\u00e3o. Foto de Roberta \nAlencar, novembro de 2012 \n\n145 \n\nFigura 82 \u2013 Forma\u00e7\u00e3o do solo - Geoss\u00edtio 3 com grupo de educandos \ndo Col\u00e9gio de Aplica\u00e7\u00e3o. Foto de Roberta Alencar, novembro de 2012 \n\n146 \n\nFigura 83 \u2013 Grupo respons\u00e1vel por apresentar a maquete com tema \nInunda\u00e7\u00e3o. Col\u00e9gio de Aplica\u00e7\u00e3o. Foto de Roberta Alencar, novembro \nde 2012 \n\n146 \n\nFigura 84 \u2013 Prepara\u00e7\u00e3o da maquete sobre Deslizamento. Col\u00e9gio de \nAplica\u00e7\u00e3o. Foto de Roberta Alencar, novembro de 2012 \n\n147 \n \n\nFigura 85 \u2013 Preparando papel mach\u00ea para confec\u00e7\u00e3o da maquete. \nCol\u00e9gio de Aplica\u00e7\u00e3o. Foto de Roberta Alencar, novembro de 2012 \n\n147 \n\n \n\n\n\n \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE QUADROS \n \nQuadro 01 \u2013 \u00c1reas protegidas na Ilha de Santa Catarina 78 \nQuadro 02 \u2013 Livros did\u00e1ticos do PNLD de 2012, escolhidos \nnas Unidades Educativas do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis. \n \n\n106 \n\nQuadro 03 \u2013 Temas correspondentes \u00e0 geodiversidade \nidentificados em livros did\u00e1ticos. \n \n\n106 \n\nQuadro 04 \u2013 Proposta de atividade 1 111 \nQuadro 05 \u2013 Proposta de atividade 2 116 \nQuadro 06 \u2013 Proposta de atividade 3 119 \nQuadro 07 \u2013 Proposta de atividade 4 122 \nQuadro 08 \u2013 Proposta de atividade 5 128 \nQuadro 09 \u2013 Proposta de atividade 6 131 \n\n \n\n\n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n \nAPP \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \nCONAMA Conselho Nacional do Meio Ambiente \nCPRM Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil \nEMBRAPA Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria \nESEC CARIJ\u00d3S Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Carij\u00f3s \nGERCO Gerenciamento Costeiro \nIBAMA Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos \n\nRecursos Naturais Renov\u00e1veis \nIBGE Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \nICS International Comission on Stratigraphy \nIHGB Instituto Hist\u00f3rico Geogr\u00e1fico Brasileiro \nIPT Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas \nIPUF Instituto de Planejamento Urbano de \n\nFlorian\u00f3polis \nIUGS International Union of Geological Sciences \nMEC Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \nPCN Par\u00e2metros Curriculares Nacionais \nPETROBRAS Petr\u00f3leo Brasileiro S/A \nPNLD Plano Nacional do Livro Did\u00e1tico \nREG Rede Europeia de Geoparques \nRGG Rede Global de Geoparques \nSIBCS Sistema Brasileiro de Classifica\u00e7\u00e3o de Solos \nSNUC Sistema Nacional de Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o \nUDESC Universidade do Estado de Santa Catarina \nUEPG Universidade Estadual de Ponta Grossa \nUFSC Universidade Federal de Santa Catarina \nUNESCO Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, \n\na Ci\u00eancia e a Cultura \n \n\n\n\n\n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n \n\nCAP\u00cdTULO 1 \u2013 INTRODU\u00c7\u00c3O 19 \n1.1 Apresenta\u00e7\u00e3o 19 \n1.2 Objetivos 23 \n\nCAP\u00cdTULO 2 \u2013  \u00c1REA DE ESTUDO: CARACTERIZA\u00c7\u00c3O \nFISIOGR\u00c1FICA DA ILHA DE SANTA CATARINA \n\n25 \n\n2.1 Localiza\u00e7\u00e3o 25 \n2.2 Geologia Regional 25 \n\n2.2.1 Escudo Catarinense 26 \n2.2.2 Bacia do Paran\u00e1 27 \n2.2.3 Sedimentos Quatern\u00e1rios 28 \n2.2.4 Prov\u00edncia Costeira de Santa Catarina 28 \n\n2.3 O Per\u00edodo Quatern\u00e1rio e as Influ\u00eancias na Ilha de Santa \nCatarina \n\n30 \n\n2.4 Geologia da Ilha de Santa Catarina 32 \n2.4.1 Complexo Granito-Gn\u00e1issico 35 \n\n2.4.1.1 Granitoide Paulo Lopes 35 \n2.4.1.2 Granitoide S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara 35 \n\n2.4.2 Su\u00edte Intrusiva Pedras Grandes 36 \n2.4.2.1 Granito Ilha 36 \n\n2.4.3 Forma\u00e7\u00e3o Cambirela 37 \n2.4.3.1 Granito Itacorubi e Riolito Cambirela 37 \n\n2.4.4 Magmatismo Serra Geral 39 \n2.4.5 Sistemas Deposicionais na Ilha de Santa Catarina 41 \n\n2.4.5.1 Sistema Deposicional Continental 42 \n2.4.5.1.1 Dep\u00f3sito coluvial 43 \n2.4.5.1.2 Dep\u00f3sito de leque aluvial 43 \n2.4.5.1.3 Dep\u00f3sito aluvial 44 \n\n2.4.5.2 Sistema Deposicional Litor\u00e2neo ou Transicional 44 \n2.4.5.2.1 Dep\u00f3sito e\u00f3lico do Pleistoceno Superior 45 \n2.4.5.2.2 Dep\u00f3sito lagunar 46 \n2.4.5.2.3 Dep\u00f3sito marinho praial 48 \n2.4.5.2.4 Dep\u00f3sito paludial 50 \n2.4.5.2.5 Dep\u00f3sito fl\u00favio lagunar 51 \n2.4.5.2.6 Dep\u00f3sito e\u00f3lico do Holoceno 51 \n2.4.5.2.7 Dep\u00f3sito lagunar praial 52 \n2.4.5.2.8 Dep\u00f3sito de ba\u00eda 53 \n\n2.4.5.3 Sistema Deposicional Antropog\u00eanico 54 \n2.4.5.3.1 Dep\u00f3sito do tipo sambaqui 54 \n2.4.5.3.2 Dep\u00f3sito do tipo tecnog\u00eanico 54 \n\n2.5 Caracteriza\u00e7\u00e3o Geomorfol\u00f3gica 56 \n\n\n\n2.5.1 Dom\u00ednio Geomorfol\u00f3gico das Terras Altas 56 \n2.5.1.1 Compartimento Geomorfol\u00f3gico Embasamento \nCristalino \n\n56 \n\n2.5.2 Dom\u00ednio Geomorfol\u00f3gico das Terras Baixas 57 \n2.5.2.1 Compartimento Geomorfol\u00f3gico Aluvial 58 \n2.5.2.2 Compartimento Geomorfol\u00f3gico Lagunar 59 \n2.5.2.3 Compartimento Geomorfol\u00f3gico E\u00f3lico 59 \n2.5.2.4 Compartimento Geomorfol\u00f3gico Praial 60 \n\n2.6 Os solos da Ilha de Santa Catarina 62 \n2.6.1 Argissolos Vermelho-Amarelos e Argissolos Vermelhos 63 \n2.6.2 Cambissolos 64 \n2.6.3 Espodossolo Hidrom\u00f3rfico 64 \n2.6.4 Gleissolos Tiom\u00f3rficos 65 \n2.6.5 Gleissolo H\u00e1plico 65 \n2.6.6 Organossolos 65 \n2.6.7 Neossolos Lit\u00f3licos 66 \n2.6.8 Neossolo Quartzar\u00eanico 66 \n2.6.9 Dunas 66 \n2.6.10 Afloramento de rocha 67 \n\n2.7 Principais influ\u00eancias clim\u00e1ticas na Ilha de Santa Catarina 68 \n2.8 Biodiversidade 71 \n\n2.8.1 Floresta Ombr\u00f3fila Densa 71 \n2.8.2 Manguezal 72 \n2.8.3 Restinga 74 \n\n2.9 \u00c1reas protegidas na Ilha de Santa Catarina 77 \nCAP\u00cdTULO 3 \u2013  GEODIVERSIDADE: ASPECTOS CONCEITUAIS 81 \n\n3.1 Compreendendo a diversidade geol\u00f3gica 81 \n3.2 Valora\u00e7\u00e3o dos elementos da geodiversidade 82 \n\nCAP\u00cdTULO 4 \u2013  ENSINO DAS GEOCI\u00caNCIAS 95 \n4.1 Resgate hist\u00f3rico do ensino: com foco na geografia 95 \n4.2 As potencialidades na compreens\u00e3o da hist\u00f3ria da Terra no \nensino de geoci\u00eancias com base na geodiversidade local \n\n97 \n\n4.3 Documento refer\u00eancia \u2013 Par\u00e2metros Curriculares Nacionais \u2013 \nPCNs \n\n101 \n\n4.3.1 PCNs Geografia 101 \n4.3.2 PCNs Ci\u00eancias Naturais 102 \n\n4.4 Livro Did\u00e1tico: hist\u00f3ria e contradi\u00e7\u00f5es 103 \n4.4.1 Plano Nacional do Livro Did\u00e1tico - PNLD 105 \n\nCAP\u00cdTULO 5 \u2013 ESTUDO DE CASO 110 \n5.1 Propostas de atividades de ensino de geoci\u00eancias para as \ndisciplinas de ci\u00eancias e geografia do 6\u00ba ano do Ensino \nFundamental \n\n110 \n\n5.1.1 A Paisagem da Ilha de Santa Catarina: sua origem e \nforma\u00e7\u00e3o abordada em sala de aula \n\n111 \n\n5.1.2 Sa\u00edda de estudos: Rota da Joaquina 133 \n\n\n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 6 \u2013 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS 168 \nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS 172 \nANEXOS  \n\nAnexo 1 \u2013 Mapa de Localiza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Estudo 184 \nAnexo 2 \u2013 Mapa dos Principais Dom\u00ednios Geol\u00f3gicos da Ilha de \nSanta Catarina \n\n186 \n\nAnexo 3 - Mapa Geol\u00f3gico do Munic\u00edpio de Florian\u00f3polis 188 \nAnexo 4 - Mapa Geomorfol\u00f3gico do Munic\u00edpio de Florian\u00f3polis 190 \nAnexo 5 - Mapa Pedol\u00f3gico do Munic\u00edpio de Florian\u00f3polis 192 \n\u00c1nexo 6 \u2013 Cartilha \u201cAs rochas e suas hist\u00f3rias: a geodiversidade \nda Ilha de Santa Catarina\u201d \n\n194 \n\n  \n  \n  \n  \n\n \n \n\n\n\n\n\n19 \n\nCAP\u00cdTULO 1 \nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n1.1 Apresenta\u00e7\u00e3o \n\n \nIlha de Santa Catarina, uma por\u00e7\u00e3o de terra cercada pelo mar, \n\nfonte de inspira\u00e7\u00e3o dos poetas, morada de pescadores, \u00e1rea de estudo de \npesquisadores e local de destino de turistas. De alguma forma todas \nessas pessoas mant\u00eam viv\u00eancias junto \u00e0 paisagem natural da Ilha, que \npode ser representada, numa primeira aproxima\u00e7\u00e3o, por uma plan\u00edcie \narenosa cercada por morros e campos de dunas em contato com a laguna \npr\u00f3xima ao mar.  \n\nA beleza indiscut\u00edvel desse cen\u00e1rio emudece quem o aprecia e, \nmesmo instigante, mant\u00e9m oculto os processos naturais referentes \u00e0s \nsuas origens, formas e evolu\u00e7\u00f5es. Pode-se dizer que poucas pessoas \nquestionam-se sobre a forma\u00e7\u00e3o da paisagem com a qual convivem \ndiariamente. Talvez alguma crian\u00e7a naturalmente curiosa tenha \nindagado seus pais a respeito das origens das rochas ou da areia, \ntomando-os de surpresa. \n\nPara compreender os processos naturais intr\u00ednsecos \u00e0 paisagem, \nespecialistas da \u00e1rea das geoci\u00eancias estudam e divulgam resultados \nquanto \u00e0 sua origem e evolu\u00e7\u00e3o. Alguns desses processos s\u00e3o tratados \ndurante um ano do per\u00edodo escolar, como o ciclo da \u00e1gua, das rochas e \ndo carbono, para citar alguns deles. Por\u00e9m, nem sempre tal abordagem \nest\u00e1 relacionada com a realidade local dos educandos, dificultando a \ncompreens\u00e3o daquilo que se aprende nos espa\u00e7os escolares com o que se \nv\u00ea da janela da sala de aula ou no percurso entre casa e escola.  \n\nDe modo geral, \u00e9 comum encontrar trabalhos nas escolas que \ntratem da biodiversidade local. Por\u00e9m, h\u00e1 pouca divulga\u00e7\u00e3o dos \nelementos da geodiversidade que comp\u00f5em a paisagem da Ilha de Santa \nCatarina. Possivelmente, um dos motivos para que isso ocorra \u00e9 a \nrelev\u00e2ncia atribu\u00edda aos estudos sobre seres vivos. Entretanto, \u00e9 \nimportante lembrar que o desenvolvimento da sociedade tamb\u00e9m \ndepende da geodiversidade. \n\nSe a biodiversidade \u00e9 compreendida como o conjunto da \nvariedade de formas de vida, a geodiversidade consiste nas v\u00e1rias \nassocia\u00e7\u00f5es correspondentes \u00e0 geologia, formas de relevo, solos, \nfen\u00f4menos e processos naturais que influenciam diretamente no \ndesenvolvimento das diferentes sociedades.  \n\n\n\n20 \n\nOs conte\u00fados correspondentes ao ensino de geografia e ci\u00eancias \ndas escolas p\u00fablicas do Brasil incluem os temas da geo e da \nbiodiversidade, ou seja, abordam o estudo desde milh\u00f5es de anos atr\u00e1s \nna hist\u00f3ria da Terra, o surgimento da vida e o momento atual em \nsociedade. No 6\u00ba ano, por exemplo, a geografia prop\u00f5e o estudo do \nsurgimento do Universo, o ciclo das rochas e tamb\u00e9m a diferen\u00e7a entre a \npaisagem natural e a constru\u00edda. J\u00e1 a disciplina de ci\u00eancias desse mesmo \nano escolar possibilita o estudo do Sistema Solar, o supercontinente \nPangea e a rela\u00e7\u00e3o com esp\u00e9cies animais e vegetais semelhantes em \noutros continentes, os biomas e ecossistemas, a forma\u00e7\u00e3o, tipos e \ncuidados com o solo e, ainda, a pr\u00e1tica da agricultura. \n\nOs conte\u00fados supracitados, e outros referentes \u00e0s demais \ndisciplinas, est\u00e3o sugeridos nos Par\u00e2metros Curriculares Nacionais \n(PCN), documento que foi desenvolvido por diferentes consultores \nmultidisciplinares do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o no ano de 1998. Conforme \nindica, s\u00e3o orienta\u00e7\u00f5es para balizar os conte\u00fados correspondentes \u00e0s \ndisciplinas do Ensino Fundamental e M\u00e9dio das escolas do Brasil. Nos \nPCNs s\u00e3o apresentados hist\u00f3rico, objetivos, metodologias e avalia\u00e7\u00e3o \ndas disciplinas.  \n\nAl\u00e9m disso, os PCNs valorizam e indicam o estudo do contexto \nlocal onde os educandos est\u00e3o inseridos. Contudo, poucas s\u00e3o as \npropostas de ensino com os temas citados acima, que sejam \ndesenvolvidos de maneira relacionada com a realidade local.  \n\nNo intuito de aproximar a realidade local com o ensino dos \nconte\u00fados de geologia ministrados no 6\u00aa ano do Ensino Fundamental, \nesta pesquisa procurou propor algumas atividades para serem \ndesenvolvidas em sala de aula, conforme orienta\u00e7\u00f5es dos PCNs, tendo \ncomo base os elementos da geodiversidade da Ilha de Santa Catarina. O \ncumprimento deste objetivo foi poss\u00edvel devido \u00e0 exist\u00eancia de grande \nquantidade e variedade de trabalhos que descrevem e discutem a \ngeodiversidade da Ilha de Santa Catarina \u2013 desenvolvidos ao longo de \nv\u00e1rios anos, principalmente por universidades e \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos.  \n\nA abordagem de temas da geologia e da geografia f\u00edsica em sala \nde aula foi bastante questionada pela Geografia Cr\u00edtica dos anos 1970, \nque a descreveu como pragm\u00e1tica e quantitativa. Os seguidores desta \ncorrente cr\u00edtica buscavam refletir sobre o papel das ideologias e do \npoder, o capitalismo e a interven\u00e7\u00e3o de empresas privadas no espa\u00e7o \ngeogr\u00e1fico. Apesar da relev\u00e2ncia deste posicionamento houve em \nparalelo uma desvaloriza\u00e7\u00e3o excessiva dos estudos sobre as \ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas e naturais dos espa\u00e7os onde vive a sociedade. O \nestudo da hidrografia, relevo e a declividade de morros, por exemplo, \n\n\n\n21 \n\ndeixaram de ter grande import\u00e2ncia a partir da ascen\u00e7\u00e3o da Geografia \nCr\u00edtica.    \n\nAtualmente s\u00e3o realizadas pesquisas integradas e \nmultidisciplinares de um \u00fanico espa\u00e7o geogr\u00e1fico, por\u00e9m, ainda \u00e9 \nnecess\u00e1rio tornar os trabalhos acad\u00eamicos acess\u00edveis para um p\u00fablico \nmaior, como por exemplo, os educadores respons\u00e1veis pelo ensino das \ngeoci\u00eancias. Quando as pesquisas acad\u00eamicas ultrapassarem os muros \ndas universidades, ser\u00e1 mais vi\u00e1vel atender a orienta\u00e7\u00e3o dos PCNs sobre \na conex\u00e3o com o local onde se vive e o ch\u00e3o em que se pisa. \n\nA presente pesquisa foi sustentada na metodologia de pesquisa-\na\u00e7\u00e3o, caracterizada por Gil (2010) como uma interven\u00e7\u00e3o num contexto \nespec\u00edfico visando alcan\u00e7ar um resultado pr\u00e1tico. Os conhecimentos e \nresultados adquiridos a partir da pr\u00e1tica coletiva desta pesquisa esteve \nainda de acordo com uma a\u00e7\u00e3o social. \n\nNo desenvolvimento da presente pesquisa foi poss\u00edvel levar as \ninforma\u00e7\u00f5es a respeito da geodiversidade da Ilha de Santa Catarina para \no contexto escolar, e, durante aproximadamente 30 dias, ministrar aulas, \nprincipalmente no Col\u00e9gio de Aplica\u00e7\u00e3o da UFSC. Procurou-se \nconsiderar os conhecimentos pr\u00e9vios dos educandos, a realidade local e \nos conte\u00fados comuns do 6\u00ba ano do Ensino Fundamental.  \n\nOs produtos finais \u2013folheto (\u201cfolder\u201d), maquete e cartilha \u2013 \ndecorrentes das sa\u00eddas de campo, indicam que foi poss\u00edvel contar a \nhist\u00f3ria da forma\u00e7\u00e3o e composi\u00e7\u00e3o da Ilha de Santa Catarina com base \nnos elementos da geodiversidade. Al\u00e9m de atividades externas ao espa\u00e7o \nescolar, como percorrer a Rota da Joaquina, foram incorporadas na \nmetodologia as experi\u00eancias pr\u00e1ticas, v\u00eddeos, lendas, hist\u00f3rias e o uso do \npr\u00f3prio corpo para facilitar a aprendizagem das caracter\u00edsticas bi\u00f3ticas e \nabi\u00f3ticas da Ilha de Santa Catarina.  \n\nA Rota da Joaquina consiste em tr\u00eas geoss\u00edtios localizados na \npraia da Joaquina, ao leste da Ilha. O primeiro geoss\u00edtio \u00e9 a ponta do \nRetiro, um cost\u00e3o rochoso em contato com o mar, onde afloram o \nGranito Ilha e diques de diab\u00e1sio, isto \u00e9, dois tipos de rochas, cuja \norigem possui cerca de 550 e 120 milh\u00f5es de anos, respectivamente; o \nsegundo geoss\u00edtio \u00e9 o campo de dunas da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o e \nJoaquina, onde foram abordados temas sobre a eros\u00e3o das rochas, \ndeposi\u00e7\u00e3o de sedimentos e transgress\u00e3o e regress\u00e3o marinha.  \n\nPara finalizar, foi visualizado no morro da Joaquina a forma\u00e7\u00e3o \ndo solo a partir do intemperismo das rochas. No caminho da escola at\u00e9 a \npraia da Joaquina, o mirante da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o foi visitado com \nintuito de visualizar diferentes elementos da geodiversidade, inclusive \nos geoss\u00edtios da Rota da Joaquina. Geologicamente, a paisagem da Ilha \n\n\n\n22 \n\nde Santa Catarina \u00e9 composta principalmente por rochas \u00edgneas \ngran\u00edticas neoproterozoicas do Ciclo Brasiliano, intrus\u00f5es de diques de \ndiab\u00e1sio do Cret\u00e1ceo relacionados \u00e0 abertura do Oceano Atl\u00e2ntico e \ndep\u00f3sitos cl\u00e1sticos de sedimentos cenozoicos encontrados nas plan\u00edcies \ne praias. Por\u00e9m, ainda hoje a paisagem sofre altera\u00e7\u00f5es naturais por \ninterm\u00e9dio do intemperismo e tamb\u00e9m dos processos decorrentes da \na\u00e7\u00e3o humana. Suas formas de relevo variam entre o Dom\u00ednio de Terras \nAltas e Terras Baixas, onde desenvolvem-se diversos tipos de \nvegeta\u00e7\u00e3o, com destaque para a Floresta Ombr\u00f3fila Densa e os \necossistemas litor\u00e2neos. Os tipos de solos que comp\u00f5em a Ilha de Santa \nCatarina s\u00e3o pobres em nutrientes e h\u00e1 muitas \u00e1reas de risco, \nprincipalmente no Maci\u00e7o-Ilha Sul e Centro Norte, que s\u00e3o ocupadas \npor uma popula\u00e7\u00e3o que vive sujeita a deslizamentos e/ou inunda\u00e7\u00f5es.  \n\nA presente disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 dividida em 6 cap\u00edtulos, embasados em \ndiversos outros trabalhos de autores multidisciplinares. Na Introdu\u00e7\u00e3o, o \ntema da pesquisa \u00e9 apresentado juntamente com os objetivos. No \nsegundo cap\u00edtulo, \u00c1rea de estudo: caracteriza\u00e7\u00e3o fisiogr\u00e1fica da Ilha de \nSanta Catarina, apresenta-se um detalhamento da \u00e1rea foco de estudo a \npartir de elementos da geologia, geomorfologia, pedologia, clima, \nbiodiversidade e \u00e1reas protegidas. Este cap\u00edtulo foi desenvolvido com \nbase em outras refer\u00eancias, principalmente com o uso dos trabalhos de  \nKlein (1978), Scheibe (1986), Herrmann e Rosa (1991), Caruso Jr. \n(1993), Monteiro e Furtado (1995), Cruz (1998), Falkenberg (1999), \nSchaeffer-Novelli (2003), EMBRAPA (2006), SNUC (2006), Lima, \nLima e Melo (2007) GERCO (2010), Horn Filho (2006, 2011). O \nterceiro cap\u00edtulo Geodiversidade: aspectos conceituais, trata de \nconceitos relativos \u00e0 geodiversidade e seus valores cuja base s\u00e3o os \ntrabalhos de Sharples (2002), Gray (2004), Brilha (2005), Ruchkys \n(2009). No quarto cap\u00edtulo Ensino das geoci\u00eancias \u00e9 abordada a an\u00e1lise \nde documentos referentes \u00e0s disciplinas de geografia e ci\u00eancias e \ndiscutido a rela\u00e7\u00e3o do ensino das geoci\u00eancias a partir dos elementos da \ngeodiversidade local. As bases bibliogr\u00e1ficas foram: Cavalcanti (1998), \nBRASIL (1998), Mateus (2001), Carneiro et al. (2004), Carneiro e \nSignoretti (2008), Maciel (2008), Pereira (2009), Guimar\u00e3es et al. \n(2009). No quinto cap\u00edtulo Estudo de caso, s\u00e3o descritas as atividades, \ncuja tem\u00e1tica contempla a origem e forma\u00e7\u00e3o da paisagem da Ilha de \nSanta Catarina desenvolvidas com educandos do 6\u00ba ano de escolas \np\u00fablicas de Florian\u00f3polis. Nas Considera\u00e7\u00f5es finais apresenta-se uma \ns\u00edntese e sugest\u00f5es para futuros trabalhos. \n\n \n \n\n\n\n23 \n\n1.2 Objetivos \n \n\nObjetivo Geral \nIdentificar locais representativos da geodiversidade da Ilha de Santa \nCatarina (geoss\u00edtios) como suporte did\u00e1tico na abordagem de conte\u00fados \nde geografia e ci\u00eancias para o 6\u00ba ano do Ensino Fundamental.  \n  \nObjetivos espec\u00edficos \n\n1. Analisar os temas referentes \u00e0s geoci\u00eancias indicados nos \nPar\u00e2metros Curriculares Nacionais e livros did\u00e1ticos das \ndisciplinas de ci\u00eancias e geografia do 6\u00ba ano do Ensino \nFundamental, em uso em escolas p\u00fablicas selecionadas do \nmunic\u00edp\u00edo de Florian\u00f3polis; \n\n2. Elaborar recursos did\u00e1ticos que relacionem os elementos da \ngeodiversidade da Ilha de Santa Catarina com o ensino de \ngeoci\u00eancias no 6\u00ba ano do Ensino Fundamental; \n\n3. Propor os recursos did\u00e1ticos elaborados para um grupo de \neducandos do 6\u00ba ano do Ensino Fundamental de uma unidade \neducativa. \n\n\n\n24 \n\n\n\n25 \n\nCAP\u00cdTULO 2 \n\u00c1REA DE ESTUDO: CARACTERIZA\u00c7\u00c3O  \n\nFISIOGR\u00c1FICA DA ILHA DE SANTA \nCATARINA \n\n  \n2. 1  LOCALIZA\u00c7\u00c3O \n \n\nA Ilha de Santa Catarina abriga parte do munic\u00edpio de \nFlorian\u00f3polis, capital do estado catarinense. Possui uma \u00e1rea de 424,40 \nkm\u00b2 (ALMEIDA, 2004) e segundo Cruz (1998) est\u00e1 localizada entre as \nlatitudes Sul 27\u00b021\u2019 e 27\u00b050\u2019 e longitudes Oeste 48\u00b020\u2019 e 48\u00b035\u2019 (ver \nMapa de Localiza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Estudo - ANEXO 1).  \n\nAlmeida (2004) aponta que o alongamento dos maci\u00e7os da Ilha \nde Santa Catarina \u00e9 paralelo \u00e0 costa continental, no trecho entre a praia \nda Arma\u00e7\u00e3o da Piedade ao norte e a praia da Pinheira ao sul. A mesma \nautora menciona ainda que em m\u00e9dia 29 km\u00b2, da \u00e1rea total da Ilha, s\u00e3o \npor\u00e7\u00f5es aguadas por rios, lagoas e laguna.  \n\n A Ilha de Santa Catarina est\u00e1 separada do continente devido \u00e0 \nexist\u00eancia das ba\u00edas Norte e Sul, sendo que o acesso \u00e9 possibilitado por \npontes que unem a por\u00e7\u00e3o insular e continental da capital. \n\nO ponto culminante da Ilha de Santa Catarina \u00e9 o morro do \nRibeir\u00e3o com 519 metros e est\u00e1 localizado no setor Sul do maci\u00e7o; outro \nponto de refer\u00eancia \u00e9 o morro da Costa da Lagoa, com 493 metros de \naltitude, no setor Centro-Norte do maci\u00e7o.  \n\nHorn Filho (2006) ressalta em sua composi\u00e7\u00e3o paisagens \ndiferenciadas com destaque para maci\u00e7os, cost\u00f5es rochosos e plan\u00edcies \nde mar\u00e9 com a presen\u00e7a de ecossistema de manguezal, e ainda dunas e \n126 praias. \n\n \n2.2  GEOLOGIA REGIONAL \n\n \nPara abordar a tem\u00e1tica da caracteriza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica e \n\ngeomorfol\u00f3gica da Ilha de Santa Catarina, optou-se por apresentar, \npreliminarmente, seu contexto regional.  \n\nA geologia do estado de Santa Catarina pode ser, em s\u00edntese, \ndividida nos dom\u00ednios do: \n\n\u2022 Escudo Catarinense; \n\u2022 Bacia do Paran\u00e1; \n\u2022 Sedimentos Quatern\u00e1rios. \n\n\n\n26 \n\n2.2.1 Escudo Catarinense \n \nO Escudo Catarinense est\u00e1 localizado na por\u00e7\u00e3o leste do estado \n\nde Santa Catarina e estende-se desde a divisa com o estado do Paran\u00e1 \nat\u00e9 as proximidades do munic\u00edpio de Tubar\u00e3o. Segundo Scheibe (1986, \np. 10), neste dom\u00ednio est\u00e3o as rochas mais antigas do estado, as quais \nconstituem \u201cquatro grandes unidades geotect\u00f4nicas, invadidas em graus \nde intensidade diferentes por corpos gran\u00edticos e granitoides\u201d. Estas \nunidades possuem denomina\u00e7\u00f5es que variam conforme os autores que \nrealizaram pesquisas na \u00e1rea. Por exemplo, de norte para sul, Almeida et \nal. (1981 apud SCHEIBE, 1986) as denominaram como Maci\u00e7o de \nJoinville, Dep\u00f3sitos Mol\u00e1ssicos, Cintur\u00e3o Dobrado Tijucas e Maci\u00e7o de \nPelotas. J\u00e1 Issler (1983 apud SCHEIBE, 1986) as chamou de Cr\u00e1ton Rio \nde La Plata, Faixa Arco-Fossa Tijucas e Faixa Magm\u00e1tica Pedras \nGrandes. \n\nA origem do Escudo Catarinense remonta ao \u00c9on Arqueano, \nmas com grande influ\u00eancia do conjunto de eventos tect\u00f4nicos e \nmagm\u00e1ticos ocorridos durante o Neoproterozoico, denominado Ciclo \nBrasiliano. Este conjunto teve seu cl\u00edmax, segundo Guimar\u00e3es (2009), \nentre 630 e 540 Ma, e foi marcado por grande atividade tect\u00f4nica que \nresultou na origem de faixas de dobramentos compostas por v\u00e1rios tipos \nde rochas, representadas na Ilha de Santa Catarina por rochas gran\u00edticas. \n\nA \u00e1rea do Escudo Cristalino \u00e9 compartimentado como Cr\u00e1ton \nde Lu\u00eds Alves, Bacia Perif\u00e9rica de Camaqu\u00e3-Itaja\u00ed, Faixa Arco-Fossa \nTijucas e Cr\u00e1ton Dom Feliciano (SANTA CATARINA, 1986). \n\nO Cr\u00e1ton ou Cintur\u00e3o Dom Feliciano \u00e9 uma das unidades \ntectonoestruturais do estado, compondo a por\u00e7\u00e3o Sul do Escudo \nCatarinense. \u00c9 constitu\u00eddo predominantemente por associa\u00e7\u00f5es de \nrochas gran\u00edticas, dispostas em uma faixa de dire\u00e7\u00e3o NE-SW, com \nextens\u00e3o desde Santa Catarina at\u00e9 o Uruguai (BITENCOURT et al., \n2008). \n\nConforme cita Scheibe (1986), recobrindo por\u00e7\u00f5es do Escudo \nCatarinense e distribuindo-se pelo Centro-Leste do estado, s\u00e3o \nidentificados tamb\u00e9m sedimentitos inseridos na sequ\u00eancia gondw\u00e2nica \nda Bacia do Paran\u00e1, ou seja, anteriores \u00e0 abertura do oceano Atl\u00e2ntico-\nSul. \n\n\n\n27 \n\n2.2.2 Bacia do Paran\u00e1  \n \n\nNo estado de Santa Catarina, as rochas sedimentares \ncorrespondentes \u00e0 Bacia do Paran\u00e1 est\u00e3o localizadas numa faixa de 100 \nkm de largura em sua regi\u00e3o central, alongada de norte a sul, desde o \nestado do Paran\u00e1 at\u00e9 Lages e Bom Retiro, tendo continuidade ao sul at\u00e9 \nTorres, no estado do Rio Grande do Sul (SCHEIBE, 1986; ver MILANI \net al., 2007 e PEREIRA et al., 2012, para s\u00ednteses atualizadas sobre a \nBacia do Paran\u00e1).  \n\nAo longo de um intervalo superior a 100 milh\u00f5es de anos, do \nfinal do Carbon\u00edfero ao Jur\u00e1ssico, uma sucess\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es \nambientais (climas progressivamente mais quentes; ambientes marinhos, \ntransicionais e continentais) levou \u00e0 forma\u00e7\u00e3o dos tipos litol\u00f3gicos \ninseridos nos grupos Itarar\u00e9, Guat\u00e1, Passa Dois e S\u00e3o Bento, aflorantes \nem Santa Catarina (SCHEIBE, 1986). \n\nScheibe (1986) relata que a Bacia do Paran\u00e1 \u00e9 composta por \ngrandes \u00e1reas arqueadas e outras que experimentaram forte subsid\u00eancia, \nonde foram depositados sedimentos de origens diversas, indicando ora a \ninflu\u00eancia da varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar, ora da glacia\u00e7\u00e3o gondw\u00e2nica no \nCarbon\u00edfero Superior, ou ainda condi\u00e7\u00f5es des\u00e9rticas \u00e0 \u00e9poca de \nforma\u00e7\u00e3o do Arenito Botucatu.  \n\nPrincipalmente na por\u00e7\u00e3o central e oeste de Santa Catarina tem-\nse o registro de um extenso magmatismo contempor\u00e2neo ao processo de \nabertura do oceano Atl\u00e2ntico-Sul. Trata-se da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral que \nrecobre, aproximadamente, 52% da \u00e1rea do estado de Santa Catarina, \nconstituindo a fei\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica de planalto das lavas bas\u00e1lticas e \n\u00e1cidas e intermedi\u00e1rias (SANTA CATARINA, 1986).  Derrames de \nbasaltos, mas tamb\u00e9m de outras variedades litoqu\u00edmicas, assim como \ncorpos intrusivos na forma de diques e soleiras relacionam-se ao \nMagmatismo Serra Geral (MILANI et al., 2007) ou Prov\u00edncia \nMagm\u00e1tica do Paran\u00e1 (MARQUES e ERNESTO, 2004), com pico de \natividade no in\u00edcio do Cret\u00e1ceo. \n\nConforme apresentado por Almeida et al. (1981 apud \nSCHEIBE, 1986, p. 3), o tectonismo respons\u00e1vel pela separa\u00e7\u00e3o dos \ncontinentes, iniciado no Per\u00edodo Jur\u00e1ssico, possivelmente \u201ccoincidiu \ncom um soerguimento da por\u00e7\u00e3o oriental do continente, propiciando \nintensos fen\u00f4menos erosivos que vieram expor as rochas\u201d do Escudo \nCatarinense, depositando os sedimentos encontrados, hoje, nas plan\u00edcies \nlitor\u00e2neas do estado e nas bacias sedimentares da margem continental.  \n\n \n \n\n\n\n28 \n\n2.2.3 Sedimentos Quatern\u00e1rios \n \n\nAs \u00e1reas deprimidas por movimentos tect\u00f4nicos, situadas no \nlitoral catarinense, v\u00eam sendo preenchida por dep\u00f3sitos cl\u00e1sticos \ncenozoicos, principalmente quatern\u00e1rios, cujos sedimentos formam os \nsistemas deposicionais continental, litor\u00e2neo e antropog\u00eanico. Estes \nsistemas est\u00e3o diretamente relacionados com maci\u00e7os dos planaltos, \nserras e terras altas, varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar e a\u00e7\u00e3o do homem, \nrespectivamente. \n\nO litoral catarinense possui 538 km de linha de costa, o que \nrepresenta 7% da extens\u00e3o da costa brasileira (HORN FILHO et al., \n2011). Nele s\u00e3o identificados 17 unidades de dep\u00f3sitos cl\u00e1sticos do \nQuatern\u00e1rio e duas cujos sedimentos s\u00e3o de origem artificial, \ndecorrentes da a\u00e7\u00e3o humana na superf\u00edcie terrestre. S\u00e3o eles: dep\u00f3sito \ntecnog\u00eanico, do tipo sambaqui, e\u00f3lico, chenier, estuarino praial, lagunar \npraial, lagunar, marinho praial, paludial, estuarino, de ba\u00eda, deltaico \nintralagunar, fl\u00favio lagunar, estes todos do Holoceno, e ainda dep\u00f3sito \nlagunar do Pleistoceno Superior, e\u00f3lico do Pleistoceno Superior e \nM\u00e9dio, dep\u00f3sito aluvial, leque aluvial e coluvial do Quatern\u00e1rio \nIndiferenciado. \n\n \n2.2.4  Prov\u00edncia Costeira de Santa Catarina \n\n \nA Prov\u00edncia Costeira Catarinense constitui-se por duas unidades \n\ngeol\u00f3gicas: o embasamento e as bacias sedimentares marginais de \nPelotas e Santos.  \n\nA geologia do embasamento \u00e9 composta por rochas dos \ndom\u00ednios Escudo Atl\u00e2ntico, Bacia do Paran\u00e1 e do Magmatismo Serra \nGeral, onde identificam-se rochas sedimentares, bas\u00e1lticas, granitos e \nrochas metam\u00f3rficas, como gnaisses, migmatitos, granulitos e xistos. \nApresentam-se na forma de eleva\u00e7\u00f5es, maci\u00e7os rochosos, promont\u00f3rios, \npontais e ilhas continentais, representando as terras altas (HORN \nFILHO, 2003).  \n\nSegundo GERCO (2010), as bacias sedimentares marginais de \nPelotas e Santos dividem-se em dois setores, limitados pelo sistema \npraial, um setor \u00e9 emerso, est\u00e1 acima do n\u00edvel do mar e denomina-se \nplan\u00edcie costeira; outro setor chama-se plataforma continental e est\u00e1 \nsubmerso. \n\nNa plan\u00edcie costeira catarinense h\u00e1 37 munic\u00edpios, sendo que 28 \nmant\u00e9m contato com o oceano Atl\u00e2ntico e 9 se localizam mais no \n\n\n\n29 \n\ninterior. Neles s\u00e3o identificados sistemas deposicionais continental, \nlitor\u00e2neo e antropog\u00eanico (GERCO, 2010). \n\nNa plataforma continental identificam-se as bacias de Santos e \nPelotas cujas caracter\u00edsticas s\u00e3o \u201cdeposicionais\u201d ou \u201cconstrucionais\u201d, \ndevido ao preenchimento de sedimentos, suaviza\u00e7\u00e3o das fei\u00e7\u00f5es \nmorfol\u00f3gicas e minimiza\u00e7\u00e3o da declividade (ZEMBRUSCKI, 1979 \napud HORN FILHO, 2003). \n\nEstudos de Caruso Jr. (1993) e GERCO (2010), apontam que as \nbacias sedimentares marginais de Pelotas e Santos possuem \ncaracter\u00edsticas extracontinentais, tect\u00f4nicas passivas e situadas em \npor\u00e7\u00e3o oce\u00e2nica.   \n\nO limite da Bacia de Santos, ao norte, da Bacia de Pelotas, ao \nsul \u00e9 a Plataforma de Florian\u00f3polis, situada entre o Cabo de Santa Marta \ne Porto Belo. A Bacia de Pelotas possui uma \u00e1rea total de 70.000 km\u00b2 \ncom um pacote de sedimentos acumulados de 8 km de espessura, j\u00e1 a \nBacia de Santos possui 350.000 km\u00b2 e at\u00e9 12 km preenchidos por \nsedimentos (CARUSO JR. 1993).  \n Caruso Jr. (1993) ressalta a rela\u00e7\u00e3o das bacias sedimentares, \nprincipalmente a Bacia de Santos com a Serra do Mar, pois ambas est\u00e3o \nlocalizadas ao norte do Lineamento de Florian\u00f3polis e possuem \nmovimento oposto por compensa\u00e7\u00e3o isost\u00e1tica, isto \u00e9, quando  houve o \nsoerguimento da Serra do Mar, ocorreu a subsid\u00eancia da Bacia de \nSantos.  \n\nBacias como a de Santos, por exemplo, s\u00e3o exploradas \neconomicamente, no chamado Polo Sul de extra\u00e7\u00e3o, localizado cerca de \n210 km da cidade de Itaja\u00ed, onde a empresa PETROBRAS  vem \nextraindo \u00f3leo das jazidas Tiro e S\u00eddon. O po\u00e7o est\u00e1 localizado em \n\u00e1guas rasas, a 250 m de profundidade, no intervalo p\u00f3s-sal da Bacia de \nSantos (PETROBRAS, 2012). \n\nOutra caracter\u00edstica a ser abordada \u00e9 a geologia estrutural, que \npossibilita a compreens\u00e3o das descontinuidades geol\u00f3gicas, como os \nsistemas de lineamentos que podem ser observados na Ilha de Santa \nCatarina, tal qual uma extens\u00e3o do continente. Conforme Almeida \n(2004, p. 19), os tra\u00e7os geol\u00f3gicos e estruturais da Ilha est\u00e3o \nrelacionados \u201c\u00e0 tect\u00f4nica do est\u00e1gio de rifteamento dos continentes sul-\namericano e africano\u201d, e s\u00e3o percept\u00edveis em imagens de sat\u00e9lite. Em \ncampo, o que se observa s\u00e3o afloramentos de intrus\u00f5es de diques de \ndiab\u00e1sio que datam do Per\u00edodo Cret\u00e1ceo. Os sistemas de lineamentos \ns\u00e3o apresentados por Bastos Neto, 1990 apud Caruso Jr. (1993), como: \nLineamentos NW-SE com dire\u00e7\u00f5es N30\u00baW e N60\u00baW cuja extens\u00e3o \ndestes \u00e9 de dezenas de quil\u00f4metros, sendo preenchidos por corpos de \n\n\n\n30 \n\nquartzo e, sobretudo, diab\u00e1sio (veios e diques, respectivamente); e \nLineamentos ENE-WSW, com comprimentos equivalentes aos \nanteriores e larguras que chegam a 200 m, compostos por milonitos e \nblastomilonitos intercalados, granitos pouco ou nada alterados e veios \nde quartzo e calced\u00f4nia. \n \n2.3  O PER\u00cdODO QUATERN\u00c1RIO E AS INFLU\u00caNCIAS NA ILHA \nDE SANTA CATARINA \n\n \nEstudar a hist\u00f3ria da Terra compreende abordar um espa\u00e7o \n\ntemporal long\u00ednquo, e quanto mais afastado da atual realidade, maior \u00e9 a \ndificuldade para perceber e comprovar a origem e evolu\u00e7\u00e3o dos eventos \nnaturais ocorridos. Nesse sentido, a compreens\u00e3o dos processos \ndecorrentes do Quatern\u00e1rio torna-se menos complexa, se comparada \ncom epis\u00f3dios mais antigos. O Quatern\u00e1rio \u00e9 um per\u00edodo geol\u00f3gico da \nEra Cenozoica, datado a partir de aproximadamente 2,6 Ma, e composto \npelas \u00e9pocas Pleistoceno e Holoceno. \n\nO Per\u00edodo Quatern\u00e1rio pode ser compreendido, de modo \nsucinto e conforme a descri\u00e7\u00e3o de Teixeira et al. (2009), a partir do \nevento de glacia\u00e7\u00e3o seguida por sua retra\u00e7\u00e3o e o surgimento do homem, \ne da organiza\u00e7\u00e3o das primeiras sociedades humanas. \n\nO Pleistoceno \u00e9 dividido em tr\u00eas est\u00e1gios e separados por idades \nconforme a ICS (International Comission on Stratigraphy), vinculada \u00e0 \nIUGS (International Union of Geological Sciences ICS-IUGS 2010, \n2013) em Est\u00e1gio Inferior, correspondente ao intervalo entre 2,588 Ma e \n781 ka AP em que ocorre a primeira fase glacial. O Est\u00e1gio M\u00e9dio teria \ntranscorrido entre 781 ka AP e 126 ka AP e segundo Suguio (2010) os \ndep\u00f3sitos litor\u00e2neos podem ser relacionados ao tipo sistema laguna-\nbarreira I e II ocorrido na Plan\u00edcie Costeira do Rio Grande do Sul \n(TOMAZELLI e VILLWOCK, 2005). J\u00e1 o Est\u00e1gio Superior abrange de \n126 ka AP at\u00e9 cerca de 11 ka AP, momento em que ocorre o m\u00e1ximo \ntrans-regressivo, relacionado ainda ao sistema barreira-laguna III, com \ndep\u00f3sitos praiais e marinhos identificados em outras regi\u00f5es da costa \nbrasileira. \n\nA \u00c9poca Holoceno foi denominada pelo ge\u00f3logo brit\u00e2nico \nCharles Lyell (1797-1875) como Recente. Nela est\u00e1 compreendido o \nespa\u00e7o de tempo a partir de 11 ka AP at\u00e9 hoje, em que se destaca a \nocorr\u00eancia da \u00faltima transgress\u00e3o, datada de 5 ka AP, quando o mar \nalcan\u00e7ou em m\u00e9dia 3 a 4 m acima do n\u00edvel atual. Por mais uma vez \nhouve deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos litor\u00e2neos \u00e0 frente do sistema laguna-\n\n\n\n31 \n\nbarreira III. Entre este sistema e o barreira-laguna IV, identifica-se a \npresen\u00e7a de grandes corpos lagunares. \n\nSuguio (2010) identifica duas caracter\u00edsticas importantes no \nPer\u00edodo Quatern\u00e1rio a intensifica\u00e7\u00e3o das atividades antr\u00f3picas, e o \ntempo mais pr\u00f3ximo ao presente, fato que permite informa\u00e7\u00f5es bem \nmais abundantes que os per\u00edodos geol\u00f3gicos mais antigos. Sendo assim, \neste per\u00edodo \u00e9 reconhecido como um elo entre os dias atuais e um \npassado geol\u00f3gico n\u00e3o muito distante, determinado pela rela\u00e7\u00e3o entre o \nhomem e a sociedade, com a geologia e com intensas mudan\u00e7as \nclim\u00e1ticas, nas diferentes regi\u00f5es do globo terrestre.  \n\nOs produtos dos processos do Quatern\u00e1rio est\u00e3o registrados na \nnatureza e s\u00e3o percebidos facilmente: \u201cmuito daquilo que tem-se contato \nna atual paisagem foi formado durante o Quatern\u00e1rio, somado aos \nfatores paleoclim\u00e1ticos (BIGARELLA; BECKER; SANTOS, 1994, \napud SUGUIO, 2010, p. 34) e/ou neotect\u00f4nicos\u201d (SAADI et al., 2005, \napud SUGUIO, 2010, p. 34). \n\nAb\u2019 Saber (1973 apud CRUZ, 1998, p. 05) corrobora a ideia de \nque est\u00e3o estampadas na paisagem atual as \u201cheran\u00e7as de uma evolu\u00e7\u00e3o \ncomplexa, relacionada \u00e0s flutua\u00e7\u00f5es paleoclim\u00e1ticas intertropicais do \nQuatern\u00e1rio\u201d. \n\nA partir de estudos paleoclim\u00e1ticos, identificam-se os registros \ndecorrentes da varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel m\u00e9dio do mar em todas as regi\u00f5es do \nmundo. Vieira (1981) defende que as causas da varia\u00e7\u00e3o marinha global \nou local s\u00e3o: combina\u00e7\u00f5es entre fatores clim\u00e1ticos, principalmente as \nglacia\u00e7\u00f5es; ge\u00f3idicos, devido \u00e0 altera\u00e7\u00e3o na superf\u00edcie do ge\u00f3ide \nobservada a partir de medi\u00e7\u00f5es geof\u00edsicas; tect\u00f4nicos, como \nconsequ\u00eancia da orogenia e tectonismo de placas; estruturais, a partir de \nmovimentos de blocos continentais em regi\u00f5es de costa; e ainda \nastron\u00f4micos, devido \u00e0 influ\u00eancia do Sol e da Lua, diariamente, na \noscila\u00e7\u00e3o oce\u00e2nica. Na pr\u00e1tica, s\u00e3o encontrados nos ambientes: linhas de \ncostas submersas; lagunas interiores e paleolagunas; recifes de corais a \numa profundidade de 300 m, sendo que estes desenvolvem-se na zona \nf\u00f3tica, cerca de 50 m. da superf\u00edcie; sambaquis e registros rupestres que \npodem ser datados com o uso de t\u00e9cnicas radioativas.  \n\nPor\u00e9m, ao considerar a varia\u00e7\u00e3o marinha do Per\u00edodo \nQuatern\u00e1rio, Vieira (1981) declara que sua causa \u00e9 eminentemente \nclim\u00e1tica, pois o tempo, na escala geol\u00f3gica, \u00e9 pequeno para ocorr\u00eancia \nde outros eventos geol\u00f3gicos. Sendo assim, a transgress\u00e3o marinha est\u00e1 \nrelacionada a fases interglaciais, enquanto a regress\u00e3o a momentos de \nglacia\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n32 \n\nAs varia\u00e7\u00f5es do n\u00edvel m\u00e9dio do mar em rela\u00e7\u00e3o ao continente \ns\u00e3o processos geol\u00f3gicos denominados transgress\u00e3o e regress\u00e3o \nmarinha. A transgress\u00e3o \u00e9 o aumento do n\u00edvel do mar sobre o \ncontinente; durante este processo h\u00e1 tamb\u00e9m a ocorr\u00eancia de \nsedimenta\u00e7\u00e3o, sendo que as camadas de sedimentos de ambientes rasos \ns\u00e3o cobertas por aqueles formados em condi\u00e7\u00f5es mais profundas. A \nregress\u00e3o marinha \u00e9 contr\u00e1ria \u00e0 anterior e ocorre a partir do recuo do \nn\u00edvel m\u00e9dio do mar, deixando \u00e1reas que receberam dep\u00f3sitos emersas e \nretrabalhadas pela eros\u00e3o.  \n\nOs eventos trans-regressivos ocorrem em toda costa brasileira e \num de seus resultados marcantes est\u00e1 na forma de cord\u00f5es arenosos. \nAlguns destes possuem cerca de 120 mil anos e s\u00e3o produtos de eventos \ntrans-regressivos reconhecidos como Transgress\u00e3o Canan\u00e9ia, segundo \nestudos de Suguio e Martin (1978 apud CARUSO JR., 1993). J\u00e1 os \nautores Bittencourt et al. (1978 apud CARUSO JR., 1993) denominam \neste mesmo evento como Pen\u00faltima Transgress\u00e3o.  \n\nOutros cord\u00f5es arenosos, mais recentes e datados com \naproximadamente 5.100 anos, s\u00e3o indicados por Bittencourt et al. (1978 \napud CARUSO JR., 1993)  como \u00daltima Transgress\u00e3o, e por  Suguio &amp; \nMartin (1978 apud CARUSO JR. op. cit.), como Transgress\u00e3o Santos.  \n \n2.4 GEOLOGIA DA ILHA DE SANTA CATARINA \n\n \nA geologia da Ilha de Santa Catarina \u00e9 caracterizada pelo \n\nEscudo Catarinense, representado por granitos, granitoides e riolitos \nsendo todos cortados por grande enxame de diques de diab\u00e1sio \n(TOMAZZOLI et al., 2011), e ainda pelos sistemas deposicionais \ncontinental, litor\u00e2neo e antropog\u00eanico (ver Mapa dos Principais \nDom\u00ednios Geol\u00f3gicos da Ilha de Santa Catarina - ANEXO 2).  \n\nO not\u00e1vel maci\u00e7o rochoso que se prolonga em toda extens\u00e3o da \nIlha \u00e9 denominado por Almeida (2004) como Maci\u00e7o Setor Sul e \nMaci\u00e7o Setor Centro-Norte. Nesta mesma obra, Zeferino e Fernandes \n(2004) retratam a Ilha de Santa Catarina como um arquip\u00e9lago, \nabordando as transforma\u00e7\u00f5es ocorridas ao longo dos milh\u00f5es de anos, \ndevido \u00e0 varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel m\u00e9dio do mar. Nesse sentido, no presente \ntrabalho, os maci\u00e7os s\u00e3o apresentados como Maci\u00e7o-ilha Sul e Maci\u00e7o-\nilha Centro-Norte a fim de utilizar a setoriza\u00e7\u00e3o proposta por Almeida \n(2004), agregando a palavra \u201cilha\u201d, de modo a relembrar contextos \nfisiogr\u00e1ficos j\u00e1 assumidos pelos maci\u00e7os. \n\nSegundo Zeferino e Fernandes (2004), h\u00e1 aproximadamente 5 \nka AP, o n\u00edvel m\u00e9dio do mar estava 4 metros mais alto, sendo assim os \n\n\n\n33 \n\nmaci\u00e7os, hoje interconectados em um \u00fanico dom\u00ednio emerso, eram ilhas \nque, juntamente com outras, formavam um arquip\u00e9lago. A atual \nconfigura\u00e7\u00e3o da ilha est\u00e1 diretamente relacionada aos eventos de \ntransgress\u00e3o e regress\u00e3o marinha e aos dep\u00f3sitos cenozoicos \nconstitu\u00eddos pelos sistemas deposicionais de origem continental, \nlitor\u00e2neo e antropog\u00eanico. \n Ao propor esta denomina\u00e7\u00e3o, Maci\u00e7o-ilha Sul e Maci\u00e7o-ilha \nCentro-Norte, tem-se a valoriza\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria geol\u00f3gica da Ilha de \nSanta Catarina, somada \u00e0 indica\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, Sul e Centro-\nNorte, podendo ser utilizada como pontos de refer\u00eancias para aqueles \nque querem se localizar na Ilha de Santa Catarina. \n A descontinuidade do maci\u00e7o na regi\u00e3o do sul da Ilha, tamb\u00e9m \ndenominada corredor geol\u00f3gico Carianos (GERCO, 2010) recebeu, ao \nlongo de milhares de anos, deposi\u00e7\u00f5es de sedimentos tipo ba\u00eda, \nformando a plan\u00edcie Entremares compreendida entre o trevo do Rio \nTavares e o Alto Ribeir\u00e3o, pr\u00f3ximo de onde est\u00e1 localizado o Aeroporto \nInternacional Herc\u00edlio Luz. Esta mesma plan\u00edcie, durante as d\u00e9cadas de \n1920 e 1930, serviu de campo de pouso e abrigo para os avi\u00f5es e \naviadores da A\u00e9ropostale, uma empresa francesa de correio a\u00e9reo. \nDentre os aviadores, destaca-se o tamb\u00e9m escritor Antoine de Saint-\nExup\u00e9ry o qual manteve rela\u00e7\u00e3o com a popula\u00e7\u00e3o nativa do \u201cchamp et \np\u00eache\u201d, campo de pesca para os visitantes franceses, atual Campeche. \n A geologia da Ilha de Santa Catarina ser\u00e1 apresentada, \nabordando os diferentes tipos de unidades litol\u00f3gicas, indicando suas \ncaracter\u00edsticas como idades, processos de forma\u00e7\u00e3o e principais minerais \nexistentes em sua constitui\u00e7\u00e3o. A origem dessas unidades litol\u00f3gicas \nest\u00e1 relacionada com processos vis\u00edveis em toda faixa litor\u00e2nea do \nestado de Santa Catarina, e conforme j\u00e1 descrito, est\u00e1 compreendida no \nintervalo de tempo a partir do Neoproterozoico ao Eopaleozoico (Ciclo \nTect\u00f4nico Brasiliano), Neomesozoico (Reativa\u00e7\u00e3o Wealdeniana) e \nsistemas deposicionais resultantes das transgress\u00f5es e regress\u00f5es \nmarinhas, que constituem as unidades mais recentes (ver Mapa \nGeol\u00f3gico do Munic\u00edpio de Florian\u00f3polis - ANEXO 3)  \n As refer\u00eancias identificadas no levantamento bibliogr\u00e1fico \nrelacionado com esta tem\u00e1tica s\u00e3o publica\u00e7\u00f5es de obras, pesquisas e \ntrabalhos desenvolvidos pelos seguintes pesquisadores: Caruso Jr. \n(1993), Almeida (2004), Livi (2009) e GERCO (2010). Nesses \ndocumentos, a classifica\u00e7\u00e3o das rochas aflorantes na Ilha \u00e9 dada por:  \n\n\u2022 Complexo Granito Gn\u00e1issico \u2013 composto pelo Granitoide Paulo \nLopes e Granitoide S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara; \n\n\n\n34 \n\n\u2022 Su\u00edte Intrusiva Pedras Grandes \u2013 representado pelo Granito \nIlha; \n\n\u2022 Forma\u00e7\u00e3o Cambirela \u2013 representado pelo Granito Itacorubi e \nRiolito Cambirela, ambos da Su\u00edte Vulcano-Plut\u00f4nica \nCambirela; \nTodas essas se constituem nas rochas mais antigas da Ilha, que \n\ndatam do Neoproterozoico ao Eopaleozoico. Segundo Zanini et al. \n(1991 apud CARUSO JR., 1993), cada um destes tipos de rocha \u00e9 \nclassificado como sin, tardi e p\u00f3s tect\u00f4nico. A denomina\u00e7\u00e3o sin \nsignifica contempor\u00e2neo ao \u00e1pice de m\u00e1xima intensidade da colis\u00e3o das \nplacas tect\u00f4nicas durante o Ciclo Brasiliano. A denomina\u00e7\u00e3o tardi \nrepresenta uma origem posterior, mas ainda geneticamente associada ao \nprocesso de choque entre placas, enquanto o termo p\u00f3s se refere \u00e0 \naus\u00eancia deste v\u00ednculo. Ou seja, as unidades est\u00e3o relacionadas \nconforme o momento da intensidade, isto \u00e9, do processo de cristaliza\u00e7\u00e3o \n(solidifica\u00e7\u00e3o) do magma, quando os minerais se orientaram \nacompanhando o campo de esfor\u00e7os vigente durante o per\u00edodo de \nm\u00e1xima intensidade de colis\u00e3o das placas tect\u00f4nicas no Ciclo \nBrasiliano. O magma aproveitou estruturas da crosta de grande \nexpress\u00e3o, tais como antigas zonas de cisalhamento (falhas de dezenas \nou centenas de quil\u00f4metros de extens\u00e3o e profundidade).  \n\nO Granitoide Paulo Lopes \u00e9 o representante do magmatismo \nsintect\u00f4nico; j\u00e1 o Granitoide S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara est\u00e1 relacionado ao \nmagmatismo tarditect\u00f4nico e a Su\u00edte Intrusiva Pedras Grandes, onde \nest\u00e1 inserido o Granito Ilha, a Su\u00edte Vulcano-Plut\u00f4nica Cambirela, \nrepresentada pelo Granito Itacorubi e Riolito Cambirela, ambas \ncorrespondem ao magmatismo p\u00f3s-tect\u00f4nico.  \n\nConsiderando o Per\u00edodo Cret\u00e1ceo, destacam-se os diques de \ndiab\u00e1sio integrantes do Magmatismo Serra Geral (MILANI et al., 2007).  \n\nDo Per\u00edodo Quatern\u00e1rio, destacam-se os sistemas deposicionais \ncontinentais, litor\u00e2neos e antropog\u00eanicos.   \n Em seguida, ser\u00e3o detalhadas as unidades litol\u00f3gicas da Ilha, no \nintuito de destacar suas caracter\u00edsticas b\u00e1sicas: \n\n\n\n35 \n\n2.4.1 Complexo Granito-Gn\u00e1issico \n \n\n2.4.1.1 Granitoide Paulo Lopes \n \nO Granitoide Paulo Lopes (Figura 01), constitu\u00eddo por gnaisses \n\ne granitos, \u00e9 datado do Neoproterozoico (GERCO, 2010). \nOs afloramentos desse granitoide s\u00e3o encontrados no Maci\u00e7o-\n\nilha Centro-Norte, na por\u00e7\u00e3o nordeste da Ilha, mais especificamente nos \nmorros dos Ingleses e das Aranhas, \u201cconfigurando dois promont\u00f3rios \nque individualizam a praia do Santinho\u201d (GERCO, 2010, p. 207). Ele \npossui colora\u00e7\u00e3o acinzentada e granulometria variando de fina a grossa. \nSem o aux\u00edlio de lentes, distinguem-se os seguintes minerais: quartzo, \nbiotita e feldspato. Sua textura \u00e9 porfir\u00edtica e origina-se de um \nmagmatismo sintect\u00f4nico.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n2.4.1.2 Granitoide S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara \n\n  \n\u00c9 proveniente de um magmatismo tarditect\u00f4nico, conforme \n\nP\u00e9rcio Branco apud Caruso Jr. (1993), sendo que esta ocorr\u00eancia foi \nregistrada a partir da descri\u00e7\u00e3o de afloramentos localizados no Maci\u00e7o-\nilha Sul, mais especificamente em lavras abandonadas na regi\u00e3o do Rio \nTavares, ao sul da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o. Sua textura \u00e9 porfir\u00edtica, com \ngranula\u00e7\u00e3o m\u00e9dia a grossa e os principais minerais, como em qualquer \ngranito, s\u00e3o quatzo, feldspato pot\u00e1ssico e feldspato plagiocl\u00e1sio. J\u00e1 os \nminerais acess\u00f3rios (menos que 1%) s\u00e3o: esfeno, zirc\u00e3o, apatita e \nallanita.  \n \n\nFigura 01 \u2013 Afloramento de Granitoide na  \npraia dos Ingleses \u2013 Foto de Roberta Alencar,  \nnovembro de 2012.  \n\n\n\n36 \n\n2.4.2 Su\u00edte Intrusiva Pedras Grandes \n \n\n2.4.2.1 Granito Ilha \n  \n\nO Granito Ilha \u00e9 predominante na Ilha de Santa Catarina (Figura \n02); possui idade \naproximada de 524 \u00b1 \n68 Ma, no limite entre \no Neoproterozoico e o \nFanerozoico. Segundo \nGERCO (2010, p. \n222), geralmente \u00e9 \nconstitu\u00eddo de \n\u201cgranitos e \ngranodioritos de cores \nr\u00f3sea a cinza clara, e \ncom granula\u00e7\u00e3o \nvari\u00e1vel, desde fina at\u00e9 \ngrossa e textura \nequigranular \naporfir\u00edtica\u201d. \n\nNo Granito Ilha, encontram-se cristais de quartzo, feldspato \npot\u00e1ssico, feldspato \nplagiocl\u00e1sio e biotita \n(Figura 03). Uma \ncaracter\u00edstica bastante \nvis\u00edvel da biotita \u00e9 sua cor \nescura, com cristais em \nforma de escama e brilho \nv\u00edtreo. Conforme \nafirma\u00e7\u00e3o de Caruso Jr. \n(1993), por vezes o \nGranito Ilha \u00e9 cortado ou \nrecoberto por riolitos e \ndiques de diab\u00e1sio. \n \n \n \n\n \n \n \n\nFigura 02 \u2013 Granito Ilha na Costa da Lagoa, em  \ncontato com a Laguna da Concei\u00e7\u00e3o - Foto de  \nRoberta Alencar, agosto de 2012. \n\nFigura 03 \u2013 Detalhe do Granito Ilha com \n presen\u00e7a de quartzo em grande quantidade \u2013  \nponta do Retiro - Foto de Roberta Alencar,  \noutubro de 2012. \n\n\n\n37 \n\n2.4.3 Forma\u00e7\u00e3o Cambirela \n \n\n2.4.3.1 Granito Itacorubi e Riolito Cambirela \n \n Nesta forma\u00e7\u00e3o est\u00e3o inseridas as rochas subvulc\u00e2nicas \neopaleozoicas representadas pelo Granito Itacorubi e rochas vulc\u00e2nicas \n\u00e1cidas do Riolito Cambirela. Uma caracter\u00edstica do Granito Itacorubi \u00e9 a \ntextura p\u00f3rfira e cor avermelhada ou castanho-acinzentada, com \nfenocristais de feldspato pot\u00e1ssico e quartzo, imersos em matriz \nmicrocristalina. \n\nO Riolito Cambirela est\u00e1 temporalmente relacionado ao Granito \nItacorubi, sendo que no sul da Ilha \u00e9 encontrado na forma de derrames, \nprincipalmente no Maci\u00e7o-ilha Sul, entre a Arma\u00e7\u00e3o e P\u00e2ntano do Sul e \nem por\u00e7\u00f5es menores localizados no morro da Cruz, morro do \nCampeche, Ratones e Ribeir\u00e3o da Ilha.  \n\n \n \n \n \n \n\nFigura 04 \u2013 Detalhe dos minerais presentes \nno Riolito \u2013 P\u00e2ntano do Sul - Foto cedida \npelo prof\u00ba Tomazzoli em 2013. \n\n\n\n38 \n\nEm meio ao \ngranito e ao riolito, \n\nidentificam-se \nignimbritos (Figura 06). \nEstes \u00faltimos  tratam-se \nde um exemplo de rocha \nvulc\u00e2nica pirocl\u00e1stica, \nou seja, o ignimbrito \u00e9 \nconstitu\u00eddo \u201cde peda\u00e7os \nachatados de p\u00famice \n[pedra-pome] e de vidro \nvulc\u00e2nico em forma de \nchamas e fragmentos de \nrochas e de minerais, \nenvoltos numa matriz de \ncinzas cimentada\u201d \n(TEIXEIRA et al., 2009, \np.173). Os autores \n\ndestacam que estas rochas s\u00e3o provenientes das nuvens ardentes, que se \noriginam nas explos\u00f5es \nvulc\u00e2nicas, alcan\u00e7ando \nvelocidades de at\u00e9 200 \nkm/h e percorrendo \ngrandes dist\u00e2ncias a partir \ndo s\u00edtio de erup\u00e7\u00e3o.  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFigura 05 \u2013 Afloramento do tipo \u201ccoroa\u201d  \nde rochas pirocl\u00e1sticas. Cost\u00e3o sul da praia da  \nLagoinha do Leste - Foto cedida pelo prof\u00ba  \nTomazzoli em 2013. \n\nFigura 06 \u2013 Detalhe do Ignimbrito ponta da  \nCampanha praia do Matadeiro - Foto cedida  \npelo prof\u00ba Tomazzoli em 2013. \n\n\n\n39 \n\n2.4.4 Magmatismo Serra Geral \n \n\nNa Ilha de Santa Catarina o resultado do Magmatismo Serra \nGeral est\u00e1 representado por diques de diab\u00e1sio, expostos em pontais \nrochosos, promont\u00f3rios, cost\u00f5es e ilhas costeiras (Figura 08). Este \nmagmatismo est\u00e1 expresso na Bacia do Paran\u00e1 pela Forma\u00e7\u00e3o Serra \nGeral, de idade no limite Jur\u00e1ssico-Cret\u00e1ceo, do Grupo S\u00e3o Bento \n(GERCO, 2010). De acordo com estudos de Petri et al. (1986, p. 18), \u00e9 \nincorreto considerar as rochas intrusivas b\u00e1sicas, alojadas em diques e \n\nsoleiras, como integrantes \nda Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral: \na Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral \ninclui derrames, arenitos \nintertrapes e alguns \ndep\u00f3sitos argilosos. \nDiques e soleiras de \ndiab\u00e1sio, intrusivos em \nrochas mais antigas, n\u00e3o \nconstituem unidades \nlitoestratigr\u00e1ficas sendo \nreferidas sempre como \nrochas associadas aos \nderrames. \n\nOs diques de \ndiab\u00e1sio possuem \n\nespessuras variadas, desde cent\u00edmetros at\u00e9 100 metros, com dire\u00e7\u00e3o \npreferencial NE. A idade est\u00e1 situada entre 119 e 128 Ma \n(TOMAZZOLI; PELLERIN, 2004), e est\u00e3o intimamente relacionados \ncom a separa\u00e7\u00e3o dos continentes Africano e Sul-Americano.  \n\nOs principais afloramentos dos diques s\u00e3o encontrados no \nmorro das Pedras, praia da Arma\u00e7\u00e3o, cost\u00e3o da praia da Joaquina (ponta \ndo Retiro), ponta de Naufragados, morro do P\u00e2ntano do Sul, ponta da \nLagoinha do Leste, ponta do A\u00e7\u00facar, ilha do Campeche, cachoeira do \nCanto da Lagoa, ponta do Gravat\u00e1, ponta da praia da Galheta, morro do \nPinheiro, morro da Vargem Pequena, morro das Feiticeiras, morro da \nCruz e bancadas da pedreira explorada pela empresa Pedrita no sul da \nIlha.  \n\nEstas exposi\u00e7\u00f5es de diab\u00e1sio comp\u00f5em o enxame de diques da \nIlha de Santa Catarina, conforme denominado por Raposo et al. (1998 \napud TOMAZZOLI E PELLERIN, 2004).  \n\n \n\nFigura 07 \u2013 Detalhe do diab\u00e1sio composto \npor minerais n\u00e3o vis\u00edveis \u00e0 olho n\u00fa - praia do  \nP\u00e2ntano do Sul - Foto de Roberta Alencar,  \nnovembro de 2012.  \n\n\n\n40 \n\n \n \n\n \n \n\nFigura 08 \u2013 Contato do Granito Ilha com  \ndiab\u00e1sio \u2013  ponta do Retiro - Foto de Roberta  \nAlencar, novembro de 2012. \n\nFigura 09 \u2013 Detalhe do contato do Granito  \nIlha com diab\u00e1sio \u2013 ponta do Retiro - Foto  \nde Roberta Alencar, novembro de 2012. \n\n\n\n41 \n\n2.4.5 Sistemas Deposicionais na Ilha de Santa Catarina \n \n\nA paisagem geol\u00f3gica e geomorfol\u00f3gica da Ilha de Santa \nCatarina, de acordo com os estudos de paleogeografia realizados por \nCaruso Jr. (1993), Livi (2009), GERCO (2010), \u00e9 formada por dep\u00f3sitos \nque s\u00e3o classificados conforme sua idade e seu ambiente de \nsedimenta\u00e7\u00e3o.  \n\n O sistema deposicional continental se origina com a eros\u00e3o das \nrochas mais antigas da Ilha de Santa Catarina, com zonas de acumula\u00e7\u00e3o \nque n\u00e3o adentram os dom\u00ednios marinhos e visualmente se apresentam \ncomo rampas, leques e plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o. Suas idades absolutas \nainda n\u00e3o foram devidamente determinadas (GERCO, 2010).  \n\nJ\u00e1 o sistema deposicional litor\u00e2neo tem origem a partir dos \neventos trans-regressivos e \u00e9 composto por areias e lamas que \nconstituem terra\u00e7os marinhos e lagunares e ainda campos de dunas, \ncord\u00f5es regressivos litor\u00e2neos e plan\u00edcies de mar\u00e9, com idade variando \nentre o Pleistoceno Superior e Holoceno.  \n\nOs dep\u00f3sitos antropog\u00eanicos est\u00e3o relacionados aos dep\u00f3sitos \nde sambaqui e tecnog\u00eanicos, produtos da a\u00e7\u00e3o do homem, e de idade \nholoc\u00eanica (LIVI, 2009). \n\nCom o objetivo de facilitar a localiza\u00e7\u00e3o do leitor, optou-se em \nutilizar neste trabalho uma representa\u00e7\u00e3o proposta por Horn Filho et al. \n(2006) da compartimenta\u00e7\u00e3o da Ilha de Santa Catarina a partir das \ncaracter\u00edsticas geol\u00f3gicas e geomorfol\u00f3gicas. Os autores identificam seis \ncostas distintas (Figura 10): 1) costa Norte (do pontal da Daniela \u00e0 praia \ndos Ingleses); 2) costa Nordeste (da praia dos Ingleses \u00e0 praia da \nJoaquina); 3) costa Sudeste (da praia da Joaquina \u00e0 praia da Lagoinha do \nLeste) 4) costa Sul (da praia da Lagoinha do Leste \u00e0 ponta dos \nNaufragados); 5) costa Sudoeste (da ponta dos Naufragados \u00e0 ponte \nHerc\u00edlio Luz) e 6) costa Noroeste (da ponte Herc\u00edlio Luz ao pontal da \nDaniela). \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n42 \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n2.4.5.1 Sistema Deposicional Continental \n \n\nEste sistema, formado pelo material proveniente da altera\u00e7\u00e3o \ndas rochas mais antigas da Ilha e componentes do embasamento \ncristalino, inclui os dep\u00f3sitos coluvial, leque aluvial e aluvial. \n\n \n \n \n \n \n \n\n \n\nFigura 10: Compartimenta\u00e7\u00e3o da Ilha de Santa \nCatarina a partir  das caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas e \ngeomorfol\u00f3gicas. Fonte: HORN FILHO et al., \n2006. \n\n \n\n\n\n43 \n\nFigura 11 \u2013 Detalhe do dep\u00f3sito de leque \naluvial. Ribeir\u00e3o da Ilha - Foto de \nRoberta Alencar, novembro de 2012. \n\n2.4.5.1.1 Dep\u00f3sito coluvial \n \n\nEste dep\u00f3sito pode ser encontrado na Ilha de Santa Catarina em \ncontato com os maci\u00e7os, pois \u00e9 proveniente de locais topograficamente \nmais elevados. Constitui-se a partir dos processos de eros\u00e3o das rochas \ndo substrato que, ao provocar o desprendimento de fragmentos, s\u00e3o \ntransportados com aux\u00edlio da a\u00e7\u00e3o da gravidade at\u00e9 \u00e1reas pr\u00f3ximas ao \nsop\u00e9 (CASSETI, 2005). Uma vez acumulados, estes fragmentos \npermanecem ao longo do tempo sofrendo eros\u00e3o e recebendo novos \ndep\u00f3sitos.  \n\nTais dep\u00f3sitos apresentam a forma de rampas moldadas nas \nencostas (CARUSO JR., 1993) de maior altitude na Ilha. De acordo com \no trabalho de Livi (2009) os sedimentos identificados s\u00e3o arenosos, \ns\u00edlticos, e argilosos. \n\n A fim de identificar este dep\u00f3sito na Ilha, Caruso Jr. (1993), \nsugere a encosta que margeia o maci\u00e7o a partir do bairro Ratones, em \ndire\u00e7\u00e3o ao norte da Ilha, ao longo da rodovia SC-401.  \n \n\n2.4.5.1.2 Dep\u00f3sito \nde leque aluvial \n\n \nEste dep\u00f3sito \u00e9 \n\nformado por fragmentos de \nrochas provientes dos morros e \nmaci\u00e7os, onde tamb\u00e9m \nidentificam-se processos de \ntransporte e deposi\u00e7\u00e3o fluvial. \nEsta caracter\u00edstica contribui \npara a forma de leque assumida \npor este tipo de dep\u00f3sito. Pode \nser encontrado em diferentes \nregi\u00f5es da Ilha de Santa \nCatarina, nas proximidades do \nembasamento cristalino e dos \ndep\u00f3sitos coluviais.  \n\nGERCO (2010) aponta \ns\u00edtios em que o dep\u00f3sito de \nleques aluviais afloram em \ncontato com o Granito Ilha \n\n\n\n44 \n\ncomo nos bairros, Alto Ribeir\u00e3o, Morro das Pedras, S\u00e3o Jo\u00e3o do Rio \nVermelho, Vargem Grande, morro da Cachoeira do Bom Jesus, nascente \ndos rios Ratones e Ver\u00edssimo, Cacup\u00e9, Saco Grande, morro do Ribeir\u00e3o. \n\nOs sedimentos s\u00e3o heterog\u00eaneos e variam de finos a grossos e o \nprocesso de transporte \u00e9 provocados por chuvas torrenciais (LIVI, \n2009). \n \n2.4.5.1.3 Dep\u00f3sito aluvial \n \n\nEste dep\u00f3sito \u00e9 constitu\u00eddo por sedimentos heterog\u00eaneos mal \nselecionados, transportados conforme varia\u00e7\u00e3o e fluxo dos rios, e \nlocalizados em suas margens ou em seu curso. S\u00e3o identificados nas \ncostas Norte, Sudoeste e Sul (Figura 10) da Ilha de Santa Catarina, \nsendo os melhores exemplos, devido ao tamanho da \u00e1rea ocupada, as \nproximidades dos rios Arma\u00e7\u00e3o e Ratones. Segundo Livi (2009), o \ndep\u00f3sito aluvial mant\u00e9m contato geol\u00f3gico com os dep\u00f3sitos coluviais e \nde leque aluvial, ambos do Quatern\u00e1rio, dep\u00f3sito e\u00f3lico do Pleistoceno \nSuperior, dep\u00f3sitos marinho praial, lagunar e paludial, todos do \nHoloceno, e com o dep\u00f3sito tectog\u00eanico do Sistema Deposicional \nAntropog\u00eanico.  \n\n \n2.4.5.2 Sistema Deposicional Litor\u00e2neo ou Transicional \n\n \nEste sistema \u00e9 formado por dep\u00f3sitos de composi\u00e7\u00e3o arenosa, \n\nresultantes dos eventos geol\u00f3gicos relacionados \u00e0 oscila\u00e7\u00e3o do n\u00edvel \nm\u00e9dio do mar, isto \u00e9, transgress\u00f5es e regress\u00f5es marinhas, que \nocorreram no Quatern\u00e1rio. Os dep\u00f3sitos de composi\u00e7\u00e3o lamo-arenosa \ntamb\u00e9m fazem parte deste sistema deposicional, quando associados a \nambientes \u00famidos e de baixa energia (LIVI, 2009).  \n\nSegundo Caruso Jr. (1993), no final da transgress\u00e3o marinha, a \ndeposi\u00e7\u00e3o de sedimentos ocorreu na forma de bancos arenosos e, mais \ntarde, sofreu evolu\u00e7\u00e3o frontal e lateral, sendo que hoje apresentam-se na \nforma de cord\u00f5es arenosos.  \n\nA forma\u00e7\u00e3o desses dep\u00f3sitos encontrados na Ilha de Santa \nCatarina est\u00e1 associada ao Pleistoceno Superior h\u00e1 aproximadamente \n120 mil anos AP, e com o Holoceno, h\u00e1 5,1 mil anos AP (CARUSO JR., \n1993).  \n\nEsta g\u00eanese pode ser relacionada com a evolu\u00e7\u00e3o da plan\u00edcie \ncosteira do sul do Brasil, isto \u00e9, com o Sistema Deposicional Laguna-\nBarreira III, o terceiro evento transgressivo-regressivo pleistoc\u00eanico e \n\n\n\n45 \n\nLaguna-Barreira IV, o mais recente, resultante da \u00faltima transgress\u00e3o \np\u00f3s-glacial do Holoceno (TOMAZELLI; VILLWOCK, 2005). \n\nA seguir, ser\u00e3o apresentadas inicialmente caracter\u00edsticas do \nPleistoceno Superior e do dep\u00f3sito e\u00f3lico a ele associado. Na sequ\u00eancia, \nelementos da \u00c9poca Holoceno e dos dep\u00f3sitos lagunar, fl\u00favio-lagunar, \nba\u00eda, lagunar-praial, marinho-praial, e\u00f3lico e paludial. \n \nPleistoceno Superior \n \n\nData desta \u00e9poca o cord\u00e3o arenoso interno, com cerca de 120 \nmil anos AP., conhecido em outras regi\u00f5es do litoral brasileiro como \nTransgress\u00e3o Canan\u00e9ia (SUGUIO; MARTIN, 1978 apud CARUSO JR., \n1993) ou ainda como Pen\u00faltima Transgress\u00e3o (BITTENCOURT et al., \n1978 apud CARUSO JR., 1993). Estes cord\u00f5es internos est\u00e3o situados \nem cotas mais altas, em compara\u00e7\u00e3o aos cord\u00f5es externos; t\u00eam em sua \ncomposi\u00e7\u00e3o areias quartzosas de granula\u00e7\u00e3o m\u00e9dia e grossa com um \npouco de silte e colora\u00e7\u00e3o variando entre amarelo e marrom. Os \nsedimentos, pr\u00f3ximo \u00e0 base, encontram-se mais compactados com \nmaterial de origem h\u00famica e \u00f3xidos de ferro, e ainda \u201cestruturas \nbiog\u00eanicas compostas por tubos f\u00f3sseis de Callichirus major\u201d, crust\u00e1ceo \npopularmente denominado corrupto (CARUSO JR., 1993, p.20). \n\n \n2.4.5.2.1 Dep\u00f3sito e\u00f3lico \n\n \nEste dep\u00f3sito comp\u00f5e os antigos campos de dunas da Ilha de \n\nSanta Catarina e \u00e9 constitu\u00eddo por sedimentos dispersados pela a\u00e7\u00e3o do \nvento. Os sedimentos s\u00e3o \ncompostos por areias m\u00e9dias \ne finas, de colora\u00e7\u00e3o \namarelada ou amarronzada, \ndevido \u00e0 presen\u00e7a de \u00f3xido \nde ferro (CARUSO JR., \n1993).  \n\nO dep\u00f3sito e\u00f3lico \npleistoc\u00eanico \u00e9 observado nas \ncostas Norte, Nordeste e \nSudeste da Ilha de Santa \nCatarina (Figura 10), em \ncontato geol\u00f3gico com outros \ntipos de dep\u00f3sitos. Segundo \nLivi (2009), este dep\u00f3sito \n\nFigura 12 \u2013 Dep\u00f3sito e\u00f3lico pleistoc\u00eanico,  \nCapivari dos Ingleses - Foto de Roberta \nAlencar, novembro de 2012.  \n\n\n\n46 \n\npode ser encontrado no Capivari dos Ingleses (Figura 12), praia do \nMo\u00e7ambique, praia Mole e no distrito do Campeche, pr\u00f3ximo \u00e0 avenida \nPequeno Pr\u00edncipe. \n\n \nHoloceno \n\nSegundo Caruso Jr. (1993), da \u00e9poca holoc\u00eanica s\u00e3o \nidentificados na Ilha de Santa Catarina cord\u00f5es externos, datados de \n5.100 anos AP. \n\nSua origem est\u00e1 relacionada aos eventos geol\u00f3gicos de \ntransgress\u00e3o e regress\u00e3o marinha, denominados por Suguio &amp; Martin \n(1978 apud CARUSO JR., 1993), como Transgress\u00e3o Santos, no litoral \npaulista e \u00daltima Transgress\u00e3o segundo Bittencourt et al. (1978 apud \nCARUSO JR., 1993). \n\nCaruso Jr. (1993) destaca que na regi\u00e3o leste este cord\u00e3o \nlitor\u00e2neo mant\u00e9m contato com zonas paleolagunares, com as encostas \npr\u00f3ximas do Embasamento Cristalino e ainda com o cord\u00e3o externo. J\u00e1 \nna por\u00e7\u00e3o oeste da Ilha de Santa Catarina, remanescentes do cord\u00e3o \ninterno s\u00e3o identificados em contato com os manguezais, as encostas e \nzonas transicionais lagunares.  \n\n \n2.4.5.2.2 Dep\u00f3sito lagunar \n \n\nA denomina\u00e7\u00e3o utilizada por Caruso Jr. (1993) de \u201czonas \ntransicionais lagunares\u201d e tratada por Livi (2009) como dep\u00f3sito lagunar \ndesigna regi\u00f5es que adquiriram temporariamente caracter\u00edsticas \nlagunares devido aos \nprocessos de inunda\u00e7\u00e3o \ne eros\u00e3o ocasionados \npela oscila\u00e7\u00e3o positiva \ndo n\u00edvel m\u00e9dio do mar. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFigura 13 \u2013 Dep\u00f3sito lagunar no P\u00e2ntano do \nSul - Foto de Roberta Alencar, novembro de \n2012. \n\n\n\n47 \n\nNa Ilha de Santa Catarina, o melhor exemplo devido \u00e0s grandes \npropor\u00e7\u00f5es deste dep\u00f3sito ocorre na regi\u00e3o pr\u00f3xima ao rio Ratones. \nGeomorfologicamente, os terra\u00e7os lagunares apresentam cotas \naltim\u00e9tricas de at\u00e9 5 m. Seus sedimentos s\u00e3o compostos por areias e \nlamas de colora\u00e7\u00e3o escura (LIVI, 2009). Caruso Jr. (1993) destaca ainda \na ocorr\u00eancia do dep\u00f3sito lagunar, na regi\u00e3o de Canasvieiras/Cachoeira \nao norte da Ilha.  \n\nOutra caracter\u00edstica deste tipo de dep\u00f3sito \u00e9 a aus\u00eancia de \ncontato direto com o mar, uma vez que se formou devido \u00e0s oscila\u00e7\u00f5es \npositivas do n\u00edvel do mar, instalando-se atr\u00e1s das barreiras arenosas, \ncuja origem est\u00e1 relacionada aos dep\u00f3sitos e\u00f3licos e marinhos praiais \nholoc\u00eanicos (CARUSO JR., 1993).  \n \n \n \n \n \n\n2 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFigura 14 \u2013 Material silicicl\u00e1stico e \nbiocl\u00e1stico em detalhe do dep\u00f3sito lagunar - \nFoto de Roberta Alencar, novembro de 2012. \n\n\n\n48 \n\nFigura 15 \u2013 Dep\u00f3sito marinho praial \ncom bioclastos. Praia de Fora \u2013 sul da \nIlha de Santa Catarina - Foto de Roberta \nAlencar, novembro de 2012. \n\n2.4.5.2.3 Dep\u00f3sito marinho praial \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nEste dep\u00f3sito est\u00e1 \n\npresente nas atuais praias \nde ba\u00eda e oce\u00e2nicas da \nIlha de Santa Catarina. Os \nsedimentos s\u00e3o \ncompostos \npredominantemente por \nquartzo, alguns minerais \npesados (ilmenita e \nmagnetita) resultantes da \neros\u00e3o de diab\u00e1sio e ainda \nbioclastos \u00e0 base de \nfragmentos de conchas \n(GERCO, 2010). \n\nNa obra de \nCaruso Jr. (1993), o autor relaciona os dep\u00f3sitos marinhos praiais com \nos cord\u00f5es litor\u00e2neos de idade holoc\u00eanica e pleistoc\u00eanica. O cord\u00e3o \n\nFigura 16 \u2013 Dep\u00f3sito marinho praial, praia da \nLagoinha \u2013 norte da Ilha de Santa Catarina - \nFoto de Roberta Alencar, novembro de 2012. \n\n\n\n49 \n\ninterno \u00e9 mais antigo e possivelmente foi depositado durante evento \ntransgressivo do Pleistoceno, sendo que atualmente apresenta-se \nrecoberto por sedimentos do dep\u00f3sito e\u00f3lico de mesma idade. O cord\u00e3o \nexterno geralmente recobre dep\u00f3sitos de turfas e \u00e9 recoberto por \ndep\u00f3sitos e\u00f3licos, relacionando-se com a \u00faltima transgress\u00e3o do \nHoloceno (CARUSO JR. 1993).  \n\nNas praias Mole, Mo\u00e7ambique, Santinho, Campeche e base \na\u00e9rea, a pesquisa de Livi (2009) identificou biodetritos e alguns \ndep\u00f3sitos compostos por sedimentos estratificados e bem selecionados. \nNa praia do P\u00e2ntano do Sul, encontra-se quantidade expressiva de \nminerais pesados. Na praia de Fora, na ponta do Caiacanga\u00e7u, \nevidencia-se estratifica\u00e7\u00e3o composta por sedimentos grossos e muito \ngrossos, mal selecionados com bioclastos (Figura 15). \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFigura 17 \u2013 Dep\u00f3sito marinho praial com \nminerais pesados. Praia do P\u00e2ntano do Sul - \nFoto de Roberta Alencar, novembro de 2012. \n\n\n\n50 \n\n2.4.5.2.4 Dep\u00f3sito paludial \n \n\nO dep\u00f3sito paludial \nest\u00e1 associado \u00e0 \ndesembocadura de rios \nonde h\u00e1 o desenvolvimento \ndo ecossistema de \nmanguezal (Figura 18). \nExemplos deste tipo se \nlocalizam nas costas \nSudoeste e Noroeste da Ilha \n(Figura 10) mantendo \ncontato com a ba\u00eda Norte e \nSul. Alterna fei\u00e7\u00f5es de \nplan\u00edcie de mar\u00e9 com as de \nterra\u00e7o quando representada \n\npor turfeiras. Os sedimentos s\u00e3o de textura fina, areno-siltosos, \nenriquecidos em mat\u00e9ria org\u00e2nica, com colora\u00e7\u00e3o amarronzada e odor \ncaracter\u00edstico de material em decomposi\u00e7\u00e3o. Sua origem est\u00e1 \nrelacionada com \u00e1reas de baixa altitude de antigas lagoas e lagunas. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCaruso Jr. (1993) ressalta que os dep\u00f3sitos paludiais \nrepesentados por turfas localizam-se no lado leste da Ilha, \nprincipalmente nas praias do Mo\u00e7ambique e Campeche, entre os cord\u00f5es \ninterno e externo, cujo terreno \u00e9 de baixa altitude e abrigou vegeta\u00e7\u00e3o e \ncorpos h\u00eddricos que foram colmatados por sedimentos. As turfas \nidentificadas na praia do Mo\u00e7ambique possuem cerca de 2.660 anos AP. \n\nFigura 18 \u2013 Ecossistema de manguezal \u2013 \nESEC Carij\u00f3s \u2013 Pontal da praia da Daniela - \nFoto de Roberta Alencar, novembro de 2012. \n\nFigura 19 \u2013 Detalhe do dep\u00f3sito paludial \u2013 \nESEC Carij\u00f3s - Pontal da praia da Daniela - \nFoto de Roberta Alencar, novembro de 2012. \n\n\n\n51 \n\nOs dep\u00f3sitos paludiais possuem a menor m\u00e9dia de altitude em \ncompara\u00e7\u00e3o aos demais encontrados na Ilha (LIVI, 2009). \n\n2.4.5.2.5 Dep\u00f3sito fl\u00favio-lagunar \n \n\nConforme pontuado por Livi (2009, p. 73), \u201ca g\u00eanese deste \ndep\u00f3sito est\u00e1 relacionada \u00e0 influ\u00eancia fluvial sobre um dep\u00f3sito lagunar \nprogressivamente colmatado durante o Holoceno, com essa influ\u00eancia \nintensificada durante a \u00e9poca de cheias\u201d. Este dep\u00f3sito est\u00e1 limitado \u00e0 \npraia de Canasvieiras, apresentando-se como terra\u00e7o isolado de com \naltitude maior que 5 m. A granulometria dos sedimentos \u00e9 areno-siltosa, \nde cor acinzentada e com presen\u00e7a de mat\u00e9ria org\u00e2nica. \n \n\n2.4.5.2.6 Dep\u00f3sito e\u00f3lico \n \n\nEste dep\u00f3sito \u00e9 encontrado na por\u00e7\u00e3o leste da Ilha de Santa \nCatarina e est\u00e1 representado na paisagem como campos de dunas, cujo \nprincipal agente modelador \u00e9 o vento. Seus sedimentos s\u00e3o compostos \nde areias quartzosas finas, de colora\u00e7\u00e3o esbranqui\u00e7ada, provenientes dos \ndep\u00f3sitos marinhos praiais \u201cque sofreram retrabalhamento pela a\u00e7\u00e3o dos \nventos\u201d (LIVI, 2009, p.88).  \n\nCaruso Jr. (1993) destaca que o vento nordeste \u00e9 predominante, \npor\u00e9m \u00e9 o de quadrante sul o mais intenso e determinante no transporte \nde sedimentos. Os tipos de dunas encontrados na Ilha de Santa Catarina \ns\u00e3o longitudinais, transversais ou barcanas e parab\u00f3licas. As \nlongitudinais s\u00e3o cord\u00f5es de areia alinhados \u00e0 dire\u00e7\u00e3o do vento mais \nconstante; as transversais ou barcanas desenvolvem-se no sentido \nperpendicular \u00e0 dire\u00e7\u00e3o do vento constante. As dunas do tipo parab\u00f3lica \npossuem forma de ferradura com as pontas fechadas e desenvolvimento \nno sentido contr\u00e1rio ao vento mais frequente. \n\nAs dunas s\u00e3o caracterizadas ainda como fixas, quando h\u00e1 \npresen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o e m\u00f3veis quando n\u00e3o h\u00e1. \n\nOs maiores e mais representativos campos de dunas na Ilha s\u00e3o \nos da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o/Joaquina (Figura 20) e Ingleses/Rio \nVermelho; em ambos, o vento que os moldam s\u00e3o de quadrante sul e \nnordeste. \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n52 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n2.4.5.2.7 Dep\u00f3sito lagunar praial \n\n \nEste dep\u00f3sito \u00e9 \n\nencontrado nas \nmargens da laguna da \nConcei\u00e7\u00e3o e da lagoa \ndo Peri, localizadas na \npor\u00e7\u00e3o nordeste e \nsudeste da Ilha de \nSanta Catarina, \nrespectivamente. \n\nQuanto aos \ntipos de sedimentos, \ns\u00e3o encontrados \naqueles de granula\u00e7\u00e3o \narenosa nas margens \n\nFigura 21 \u2013 Detalhe do dep\u00f3sito e\u00f3lico \u2013 campo \nde dunas Ingleses/Rio Vermelho - Foto de \nRoberta Alencar, novembro de 2012. \n\nFigura 22 \u2013 Detalhe do dep\u00f3sito lagunar praial \u2013 \nLagoa do Peri - Foto de Roberta Alencar, \nnovembro de 2012. \n\nFigura 20 \u2013 Campo de dunas da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o/Joaquina - Foto de \nRoberta Alencar, maio de 2012. \n\n\n\n53 \n\nFigura 24 \u2013 Detalhe do dep\u00f3sito de ba\u00eda \u2013 \nFazenda da Ressacada da UFSC - Foto de \nRoberta Alencar, novembro de 2012. \n\ndesses corpos de \u00e1gua e siltosas na por\u00e7\u00e3o central. Outra diferen\u00e7a \nocorre na margem oeste, que recebe a contribui\u00e7\u00e3o dos sedimentos \ntransportados pelos pequenos c\u00f3rregos que descem das encostas do \nmaci\u00e7o costeiro. Livi \n(2009) destaca ainda que \nos eventos de abaixamento \ndo n\u00edvel do mar tamb\u00e9m \ninfluenciaram a redu\u00e7\u00e3o \ndo n\u00edvel das lagunas e, por \nisso, formaram-se os \ncord\u00f5es de praias \nlagunares, como o da \nmargem leste da laguna da \nConcei\u00e7\u00e3o, pr\u00f3ximo ao \nParque do Rio Vermelho. \nNesta mesma margem, \ndestaca-se a presen\u00e7a de \nbiodetritos e estratifica\u00e7\u00e3o \nplano-paralela. \n \n\n2.4.5.2.8 Dep\u00f3sito de ba\u00eda \n \n\nO dep\u00f3sito de ba\u00eda \nexibe forma de terra\u00e7o \nresultante da acumula\u00e7\u00e3o dos \nsedimentos em ambientes de \nbaixa energia (GERCO, 2010). \nConforme Caruso Jr. (1993), \nlimita-se \u00e0 regi\u00e3o sul da Ilha, \nna \u201cplan\u00edcie entremares\u201d e \nproximidades do aeroporto \nHerc\u00edlio Luz. Durante a \noscila\u00e7\u00e3o positiva do n\u00edvel do \nmar, esta plan\u00edcie recebeu \n\u00e1guas e sedimentos da ba\u00eda \nSul, provocando eros\u00e3o parcial \ndo dep\u00f3sito marinho praial ali \nexistente. Os sedimentos s\u00e3o \nbem selecionados e de cor \nmarrom, devido \u00e0 presen\u00e7a de \nmat\u00e9ria org\u00e2nica e \n\nFigura 23 \u2013 Detalhe do dep\u00f3sito lagunar praial \n\u2013 Laguna da Concei\u00e7\u00e3o - Foto de Roberta \nAlencar, novembro de 2012. \n\n\n\n54 \n\nFigura 25 \u2013 Dep\u00f3sito do tipo \nSambaqui \u2013 ponta das Almas - Foto de \nRoberta Alencar, novembro de 2012. \n\nFigura 26 \u2013 Detalhe do dep\u00f3sito do tipo \nSambaqui ponta das Almas - Foto de \nRoberta Alencar, novembro de 2012. \n\nocasionalmente apresentam estratifica\u00e7\u00e3o (GERCO, 2010).  \n \n2.4.5.3 Sistema Deposicional Antropog\u00eanico \n\n \nEste sistema \n\ndeposicional est\u00e1 diretamente \nassociado \u00e0 a\u00e7\u00e3o do homem e \nn\u00e3o aos processos naturais, e \u00e9 \nclassificado em dep\u00f3sito de \nsambaqui, composto por \nconchas, ossadas e cer\u00e2micas, e \ndo tipo tecnog\u00eanico, determinado \npelos resultados do emprego de \nt\u00e9cnicas construtivas pelo \nhomem. \n\n \n2.4.5.3.1 Dep\u00f3sito do tipo \nsambaqui \n \n\nEste dep\u00f3sito est\u00e1 \nrelacionado com os antigos \nhabitantes da Ilha \u2013 os homens \ndo sambaqui, que deixaram \nind\u00edcios da sua alimenta\u00e7\u00e3o e \ncultura. Os sambaquis \n\napresentam forma de \ncolinas onde, em meio \u00e0 \nareia fina, s\u00e3o \nencontrados \nprincipalmente conchas \nde moluscos, artefatos de \ncer\u00e2mica e ossadas \nhumanas ou de outros \nanimais, podendo atingir a \naltura m\u00e1xima de dez \nmetros. A presen\u00e7a de \nsambaquis foi identificada \nem toda a ilha, somando \nao todo 29, segundo \nestudo de Caruso Jr. \n(1993), por\u00e9m muitos n\u00e3o s\u00e3o mais vis\u00edveis, pois foram destru\u00eddos ou \n\n\n\n55 \n\ncobertos por sedimentos e constru\u00e7\u00f5es da sociedade atual. Segundo Livi \n(2009) a idade dos sambaquis varia entre 1 e 5 ka AP, por\u00e9m, n\u00e3o est\u00e1 \ndescartada a exist\u00eancia de sambaquis mais antigos, havendo a \npossibilidade da transgress\u00e3o marinha ocorrida aproximadamente em \n5,1 ka AP, ter ocasionado eros\u00e3o nos sambaquis mais antigos.  \n\nOs sambaquis est\u00e3o localizados em \u201cpontais e sali\u00eancias \nrochosas, ou sobrejacentes a dep\u00f3sitos marinhos que circundam zonas e \ncanais lagunares ou paleolagunares\u201d (CARUSO JR.,1993, p. 25). De \nacordo com as amostras de Livi (2009) coletadas no sambaqui na ponta \ndas Almas, margem oeste da laguna da Concei\u00e7\u00e3o, os sedimentos \npossuem grande heterogeneidade granulom\u00e9trica, onde identificam-se \nbiodetritos. \n\n \n2.4.5.3.2 Dep\u00f3sito do tipo tecnog\u00eanico \n\n \nEste dep\u00f3sito est\u00e1 sob a forma de aterros urbanos e mec\u00e2nicos, \n\nimplantado pela a\u00e7\u00e3o antropog\u00eanica. Livi (2009) o identificou nos \naterros da Via Expressa Sul e \nBeira Mar Norte (Detalhe na \nFigura 27), e ainda pr\u00f3ximo ao \nrio Ratones, na praia da \nJoaquina e nos Ingleses. Sob o \nponto de vista da \nsedimentologia, identificam-se \nsedimentos de granula\u00e7\u00e3o, \ntextura e colora\u00e7\u00e3o variada, \nassim como o \u00e9 tamb\u00e9m sua \nproveni\u00eancia (LIVI, 2009). A \nnecessidade de expans\u00e3o da \n\u00e1rea central da Ilha de Santa \nCatarina foi um dos motivos \nque justificaram as obras de \nengenharia e \nconsequentemente a \ndesfigura\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \nnatural.  \n\n \n \n \n\nFigura 27 \u2013 Detalhe do dep\u00f3sito \ntecnog\u00eanico \u2013 aterro da Via Expressa Sul \n- Foto de Roberta Alencar, novembro de \n2012. \n\n\n\n56 \n\n2.5 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O GEOMORFOL\u00d3GICA \n  \n A geomorfologia da Ilha de Santa Catarina possui rela\u00e7\u00e3o direta \ncom a geologia (ver Mapa Geomorfol\u00f3gico do Munic\u00edpio de \nFlorian\u00f3polis - ANEXO 4). Seguindo a proposta do Gerco (2010), ela \npode ser classificada em dois dom\u00ednios geomorfol\u00f3gicos: Terras altas e \nTerras baixas. De modo a detalhar os ambientes, esses dom\u00ednios s\u00e3o \nclassificados em cinco compartimentos geomorfol\u00f3gicos: embasamento \ncristalino; aluvial; lagunar; e\u00f3lico; praial. \n No Mapeamento Tem\u00e1tico do Munic\u00edpio de Florian\u00f3polis, \nrealizado por Herrmann e Rosa (1991), os autores  apresentam dois \ndom\u00ednios, sendo um o \u2018Dom\u00ednio Morfoestrutural dos Embasamentos em \nEstilos Complexos\u2019, cuja unidade geomorfol\u00f3gica \u00e9 denominada \u2018Serras \ndo Leste Catarinense\u2019, e constitu\u00edda por rochas gran\u00edticas, riolitos e \ndiab\u00e1sios. E o outro recebe o nome de \u2018Dom\u00ednio Morfoestrutural das \nAcumula\u00e7\u00f5es Recentes\u2019, cuja unidade geomorfol\u00f3gica \u00e9 reconhecida \ncomo \u2018Plan\u00edcie Costeira\u2019, apresentada sob a forma de dep\u00f3sitos \nrelacionados a varia\u00e7\u00f5es do n\u00edvel marinho ocorridas durante o Per\u00edodo \nQuatern\u00e1rio. \n Sendo assim, a configura\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica da Ilha de Santa \nCatarina corresponde a morros de altitude variada, sendo o mais alto o \nmorro do Ribeir\u00e3o com 519 m. As Terras altas, por vezes, localizam-se \npr\u00f3ximas das Terras baixas, sedimentadas recentemente e pouco \ndissecadas.   \n \n2.5.1 Dom\u00ednio Geomorfol\u00f3gico das Terras Altas \n \n Este dom\u00ednio \u00e9 intr\u00ednseco a \u00e1reas constitu\u00eddas geologicamente \npor rochas do Embasamento Cristalino, representadas pelo Granitoide \nS\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara, Granitoide Paulo Lopes, Granito Ilha, Granito \nItacorubi e Riolito Cambirela, todas relacionadas ao Ciclo Brasiliano. \nNeste dom\u00ednio, tamb\u00e9m h\u00e1 rochas intrusivas como diques de diab\u00e1sio, \nassociadas ao Magmatismo Serra Geral. \n \n2.5.1.1 Compartimento Geomorfol\u00f3gico Embasamento Cristalino \n \n A forma de relevo deste compartimento \u00e9 classificada em \nmodelado colinoso, modelado em morraria e modelado em montanha. A \ndiferen\u00e7a entre os modelados est\u00e1 relacionada \u00e0 amplitude altim\u00e9trica e \n\u00e0 declividade das vertentes. Segundo Herrmann e Rosa (1991) estes \nmodelados s\u00e3o de disseca\u00e7\u00e3o, no qual ficam evidentes os processos de \n\n\n\n57 \n\neros\u00e3o e ainda a atua\u00e7\u00e3o de fen\u00f4menos como enxurradas, deslizamentos, \nqueda de blocos e matac\u00f5es principalmente nas encostas mais \u00edngremes, \ncujo solo \u00e9 raso e/ou isento de cobertura vegetal. \n De acordo com Gerco (2010, p. 247), \"o modelado colinoso \napresenta disseca\u00e7\u00e3o com vales pouco encaixados, abertos, com \namplitude altim\u00e9trica pequena, constituindo eleva\u00e7\u00f5es convexo-\nc\u00f4ncavas, conformando colinas com declividade variada de 5 a 11\u00ba\". \nLuiz (2004) identifica o modelado colinoso na \u00e1rea junto ao centro da \ncidade de Florian\u00f3polis. \n O modelado em morraria possui vales encaixados, mais \nfechados e com altitude maior que o colinoso. As eleva\u00e7\u00f5es s\u00e3o \nconvexo-c\u00f4ncavas e a declividade das vertentes varia de 11 a 24\u00ba. Este \nmodelado \u00e9 identificado na por\u00e7\u00e3o norte da Ilha, no morro dos Ingleses, \nFeiticeiras e ainda Cacup\u00e9 e Galheta. Ao sul da Ilha o representante \u00e9 o \nmorro do Campeche. \n A principal caracter\u00edstica do modelado montanhoso \u00e9 sua \namplitude altim\u00e9trica, superior a 200 m, por\u00e9m identificam-se vales bem \nencaixados, fechados com topos convexo-c\u00f4ncavos e vertentes com \ndiferentes graus de inclina\u00e7\u00e3o. A declividade das montanhas varia de 24 \na 37\u00ba, e exemplos podem ser observados no morro do Ribeir\u00e3o, das \nAranhas, do Rio Vermelho, da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, da Cruz, pedra da \nListra entre outros. \n A altitude das Serras do Leste Catarinense diminui \ngradativamente de oeste para leste (BORTOLUZZI, 1987 apud \nGERCO, 2010), sendo que alguns prolongamentos s\u00e3o identificados \ncomo pontais, promont\u00f3rios ou ilhas continentais como a das Aranhas, \nXavier e Campeche, ao leste; Ratones Grande e Ratones Pequeno, a \noeste; Moleques do Sul, Irm\u00e3 de Fora, Irm\u00e3 Pequena e Irm\u00e3 do Meio, ao \nsul; ilha do Franc\u00eas, Badejo, Moleques do Norte e Mata Fome, a norte, \nentre outras.  \n As eleva\u00e7\u00f5es quando situadas junto \u00e0 faixa litor\u00e2nea servem \nainda de anteparo para ac\u00famulo de sedimentos e podem delimitar praias \ne enseadas, como os sacos Grande e dos Lim\u00f5es, ambos voltados para a \nba\u00edas Norte e Sul, respectivamente (GERCO, 2010).  \n \n2.5.2 DOM\u00cdNIO GEOMORFOL\u00d3GICO TERRAS BAIXAS \n \n Este dom\u00ednio \u00e9 representado por terrenos de baixa amplitude \naltim\u00e9trica, geomorfologicamente identificado por praias, plan\u00edcies de \nmar\u00e9, cord\u00f5es litor\u00e2neos, dunas, terra\u00e7os marinhos e fluviais, diques \nmarginais, rampas e leques aluviais. Estas fei\u00e7\u00f5es de relevo est\u00e3o \n\n\n\n58 \n\ndiretamente relacionadas aos sistemas deposicionais continentais ou \nlitor\u00e2neos, ou seja, os dep\u00f3sitos coluvial, leque aluvial, aluvial, e\u00f3lico \ndo Pleistoceno Superior e e\u00f3lico do Holoceno, lagunar, fl\u00favio-lagunar, \nba\u00eda, lagunar-praial, marinho-praial e paludial. \n As \u00e1reas de plan\u00edcies \u00e9 tamb\u00e9m denominada por Herrmann e \nRosa (1991) como modelado de acumula\u00e7\u00e3o onde se identifica ac\u00famulo \nde sedimentos. Segundo o IBGE (2009) s\u00e3o diferenciados, em fun\u00e7\u00e3o de \nsua g\u00eanese, em fluviais, lacustres, marinhos, lagunares, e\u00f3licos e de \ng\u00eaneses mistas, resultantes da conjuga\u00e7\u00e3o ou atua\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea de \nprocessos diversos. \n  \n\n2.5.2.1 Compartimento Geomorfol\u00f3gico Aluvial \n \n\nEste compartimento est\u00e1 relacionado com os sedimentos de \norigem continental dos dep\u00f3sitos coluvial, aluvial e de leques aluviais \n(GERCO, 2010). Sendo assim, geomorfologicamente as formas de \nrelevo associam-se a encostas do embasamento cristalino, sendo \nobservados, por vezes, no ambiente de transi\u00e7\u00e3o entre os dep\u00f3sitos \ncontinentais e litor\u00e2neos.  \n\nDe acordo com Gerco (2010, p. 250) \u201cas formas principais deste \ncompartimento incluem as rampas coluviais ou t\u00e1lus, leques aluviais e \nas calhas atuais dos cursos de \u00e1gua e plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o\u201d. Os \nsedimentos identificados neste compartimento s\u00e3o mal selecionados, \ncom diferentes tamanhos de gr\u00e3os, variando entre argila, areia, seixo e \nmatac\u00e3o. \n\nA origem deste relevo est\u00e1 vinculada com o intemperismo e \neros\u00e3o das rochas que constituem o Embasamento Cristalino. Para \nGerco (2010), as rampas coluviais ou t\u00e1lus s\u00e3o formadas por rochas \nalteradas in situ somadas \u00e0 presen\u00e7a de sedimentos que ap\u00f3s serem \ndeslocados s\u00e3o depositados nas partes mais baixas da encosta. A \ncolora\u00e7\u00e3o dos sedimentos nas rampas coluviais varia entre vermelho e \namarelo, podendo apresentar ainda cor cinza,  quando h\u00e1 influ\u00eancia do \nn\u00edvel fre\u00e1tico. \n\nA forma de relevo leques aluviais cont\u00e9m tr\u00eas tipos de \nmodelados de acumula\u00e7\u00e3o, de acordo com Gerco (2010)  \nTorrencial: identificado na paisagem como rampa cuja forma \u00e9 \nlevemente convexa e composta por sedimentos transportados durante \nenxurradas; \nTorrencial colinosa: diferenciado por eleva\u00e7\u00f5es nitidamente convexas e \ncompostas por material \u201cproveniente de fen\u00f4menos associados \u00e0s \nflutua\u00e7\u00f5es gl\u00e1cio-eust\u00e1ticas\u201d (GERCO, 2010, p. 251); \n\n\n\n59 \n\nFluvial: nas plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o. \n \n\n2.5.2.2 Compartimento Geomorfol\u00f3gico Lagunar \n \n\nEste compartimento est\u00e1 vinculado com o sistema deposicional \nlitor\u00e2neo, representado pelos dep\u00f3sitos lagunar, fl\u00favio-lagunar, de ba\u00eda e \npaludial. Est\u00e1 localizado nas margens fluvial, lagunar e de ba\u00eda, onde \nocorre drenagem continental e lagunar com ou sem influ\u00eancia da mar\u00e9 \n(GERCO, 2010). As formas de relevo identificadas s\u00e3o terra\u00e7os e \nplan\u00edcies lagunares, originando-se a partir da colmata\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, \npreenchimento das plan\u00edcies lagunares por sedimentos transportados \npelo rio, chuva e vento. Os dep\u00f3sitos lagunar, fl\u00favio-lagunar e de ba\u00eda \napresentam sedimentos arenosos e vegeta\u00e7\u00e3o de junc\u00e1ceas, enquanto \nque o dep\u00f3sito paludial possui sedimentos areno-siltosos (lamosos) e \nvegeta\u00e7\u00e3o de manguezal. As cotas altim\u00e9tricas maiores identificam-se \nno dep\u00f3sito lagunar e fl\u00favio-lagunar e mais baixas no dep\u00f3sito de ba\u00eda e \npaludial.  \n Na Ilha de Santa Catarina as fei\u00e7\u00f5es do relevo paludial s\u00e3o \nidentificadas nas plan\u00edcies de mar\u00e9 localizadas nas margens de rios com \ninflu\u00eancia de mar\u00e9, como por exemplo os rios Itacorubi e Ratones, onde \ntamb\u00e9m h\u00e1 bosques de manguezais. Uma vez que a plan\u00edcie de mar\u00e9 \nest\u00e1 pr\u00f3xima da foz de rios, o solo \u00e9 halom\u00f3rfico, assim como a \nvegeta\u00e7\u00e3o e os animais s\u00e3o adaptados \u00e0 condi\u00e7\u00e3o salina. A cor dos \nsedimentos \u00e9 escura, caracter\u00edstica resultante da decomposi\u00e7\u00e3o da \nmat\u00e9ria org\u00e2nica. \n As plan\u00edcies s\u00e3o formadas pela colmata\u00e7\u00e3o de sedimentos e \nencontram-se eventualmente alagadas; j\u00e1 os terra\u00e7os somam \u00e0 \nacumula\u00e7\u00e3o de sedimentos lagunares e de ba\u00eda, aqueles provenientes de \nleques aluviais e outros dep\u00f3sitos de plan\u00edcie costeira (GERCO, 2010). \n \n\n2.5.2.3 Compartimento Geomorfol\u00f3gico E\u00f3lico \nO compartimento e\u00f3lico est\u00e1 vinculado \u00e0s unidades dep\u00f3sitos \n\ne\u00f3licos do Pleistoceno Superior e do Holoceno. Segundo GERCO \n(2010), as formas de relevo s\u00e3o dunas, paleodunas, mantos e len\u00e7\u00f3is \ne\u00f3licos e rampas de dissipa\u00e7\u00e3o. A colora\u00e7\u00e3o dos sedimentos varia \nconforme a idade do dep\u00f3sito: aqueles que datam do Pleistoceno \nSuperior s\u00e3o amarronzados e avermelhados, devido \u00e0 presen\u00e7a de \u00f3xido \nde ferro. Os do Holoceno t\u00eam colora\u00e7\u00e3o bege e amarelada e s\u00e3o \nestratificados, caracter\u00edstica esta que os diferem dos dep\u00f3sitos \npleistoc\u00eanicos. Estes s\u00e3o identificados na forma de terra\u00e7os e cord\u00f5es \nlitor\u00e2neos, formados por mantos de aspers\u00e3o e\u00f3licos e paleodunas, \n\n\n\n60 \n\nlocalizados no interior do continente, seguidos pelos dep\u00f3sitos e\u00f3licos \nholoc\u00eanico, cuja altitude \u00e9 mais baixa que as demais (GERCO, 2010). \n\nNas rampas de dissipa\u00e7\u00e3o, al\u00e9m dos dep\u00f3sitos e\u00f3licos, s\u00e3o \nidentificados sedimentos e/ou solos originados de eleva\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas \nquando da ocorr\u00eancia de enxurradas e deslizamentos. Nos campos de \ndunas podem ser identificados tipos de dunas diferentes denominadas \nlongitudinais, transversais (barcanas) e parab\u00f3licas, sendo que cada uma \npossui desenvolvimento de acordo com a \u201cforma, disponibilidade de \nareia e presen\u00e7a de obst\u00e1culos artificiais e naturais\u201d (GERCO, 2010, p. \n255). \n\nLuiz (2004) destaca que h\u00e1 uma diferencia\u00e7\u00e3o entre as dunas \nm\u00f3veis e estabilizadas, pois estas se mant\u00eam fixas devido \u00e0 presen\u00e7a de \nvegeta\u00e7\u00e3o. \n\nAs bacias de defla\u00e7\u00e3o s\u00e3o \u00e1reas rebaixadas formadas pela \nretirada de areia, devido \u00e0 a\u00e7\u00e3o constante do vento, podendo exibir \npequenas lagoas tempor\u00e1rias, resultantes da proximidade com o n\u00edvel \nfre\u00e1tico (LUIZ, 2004). Este compartimento geomorfol\u00f3gico \u00e9 \nencontrado em Ponta das Canas, Canasvieiras, P\u00e2ntano do Sul, Daniela, \ne outros dois campos de dunas bastante expressivos, denominados \nCampeche/Joaquina \u2013 Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, passando pelo Rio Tavares e \ncom orienta\u00e7\u00e3o SSW e Mo\u00e7ambique/Aranhas \u2013 Ingleses, com passagem \npelo Rio Vermelho, cuja orienta\u00e7\u00e3o \u00e9 NNE (GERCO, 2010).  \n\n \n2.5.2.4 Compartimento Geomorfol\u00f3gico Praial \n\n \nEste compartimento corresponde ao dep\u00f3sito lagunar-praial e \n\nmarinho-praial relacionado aos processos litor\u00e2neos das praias lagunares \ne praias oce\u00e2nicas e de ba\u00eda, cujas formas de relevo apresentam-se como \nterra\u00e7os, cord\u00f5es regressivos marinhos, praias lagunares e pontais \narenosos. \n\nA forma de relevo identificada como terra\u00e7os e plan\u00edcies de \ncord\u00f5es regressivos apresenta orienta\u00e7\u00e3o de cord\u00f5es paralelos \u00e0 linha de \ncosta atual, cuja g\u00eanese est\u00e1 associada aos eventos trans-regressivos \nholoc\u00eanicos. A plan\u00edcie de cord\u00f5es regressivos constitui-se em cristas \narenosas (paleopraia), intercaladas por \u00e1reas lineares deprimidas (cavas), \nmuitas vezes com aspecto brejoso.  \n\nAs praias oce\u00e2nicas e de ba\u00eda s\u00e3o identificadas em grande parte \nda Ilha de Santa Catarina. T\u00eam sua origem na acumula\u00e7\u00e3o de \nsedimentos e correspondem \u00e0s praias atuais. As praias oce\u00e2nicas \ndiferenciam-se das de ba\u00eda inicialmente pela posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica. \nLocalizadas no lado leste, as praias oce\u00e2nicas est\u00e3o sujeitas a um regime \n\n\n\n61 \n\nde ondas e correntes de maior energia, apresentando areia com textura \nm\u00e9dia e fina. As praias de ba\u00eda, por serem banhadas por \u00e1guas \nabrigadas, possuem sedimentos arenosos grossos. \n\nEm ambientes lagunares s\u00e3o identificados as formas de relevo \nterra\u00e7o lagunar, cord\u00f5es de praias lagunares e praias lagunares atuais, \nformadas pelo rebaixamento do n\u00edvel relativo do mar e do n\u00edvel lagunar. \nPraias deste contexto podem ser observadas na lagoa do Peri e na \nmargem leste da laguna da Concei\u00e7\u00e3o. \n\nJ\u00e1 as plan\u00edcies de cord\u00f5es regressivos marinhos localizam-se \nnas praias de Jurer\u00ea e Canasvieiras (GERCO, 2010). \n \n\n\n\n62 \n\n2.6   OS SOLOS DA ILHA DE SANTA CATARINA \n \n\nO solo \u00e9 formado conforme seu material de origem, com \ninterfer\u00eancia de alguns organismos, somado aos fatores clim\u00e1ticos, de \nrelevo e do tempo cronol\u00f3gico. Segundo Lima e Lima (2007), o material \nde origem respons\u00e1vel pela forma\u00e7\u00e3o do solo pode ser de natureza \nmineral (rochas ou sedimentos) ou org\u00e2nica (res\u00edduos vegetais); j\u00e1 os \norganismos que est\u00e3o relacionados \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do solo s\u00e3o minhocas, \nfungos, bact\u00e9rias e insetos. As formas topogr\u00e1ficas podem ser \ndiferenciadas como num relevo plano, inclinado ou abaciado; o clima \ninterfere principalmente atrav\u00e9s da temperatura e precipita\u00e7\u00e3o; j\u00e1 a \natua\u00e7\u00e3o do tempo cronol\u00f3gico \u00e9 proporcional \u00e0 altera\u00e7\u00e3o e \nintemperiza\u00e7\u00e3o das rochas. \n\nDurante a forma\u00e7\u00e3o dos solos ocorrem alguns processos, tais \ncomo os de adi\u00e7\u00e3o, como quando h\u00e1 a agrega\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica ao \nsolo; perdas, como a lixivia\u00e7\u00e3o de elementos qu\u00edmicos devido \u00e0 atua\u00e7\u00e3o \nda chuva; transforma\u00e7\u00f5es de origem qu\u00edmica, f\u00edsica e biol\u00f3gica, como a \nforma\u00e7\u00e3o da argila a partir da rocha ou do h\u00famus a partir de materiais \nvegetais; e processos de transportes ascendentes ou descendentes de \npart\u00edculas de minerais. \n\nA partir do solo formado s\u00e3o estabelecidas classifica\u00e7\u00f5es que \nfacilitam a comunica\u00e7\u00e3o entre os pesquisadores, possibilitando a troca \nde informa\u00e7\u00f5es, a identifica\u00e7\u00e3o de limites e a predi\u00e7\u00e3o de \ncomportamentos. Conforme o SiBCS (EMBRAPA, 2006), os solos s\u00e3o \nclassificados a partir de dados locais, caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas e \nan\u00e1lises qu\u00edmicas, f\u00edsicas e mineral\u00f3gicas realizadas em laborat\u00f3rio, \nconforme o Simtema Brasileiro de Classifica\u00e7\u00e3o de Solos - SiBCS. \n\nSegundo Lima e Melo (2007), para se estudar o solo \u00e9 \nnecess\u00e1rio conhecer seu perfil, isto \u00e9, uma se\u00e7\u00e3o vertical desde a \nsuperf\u00edcie at\u00e9 a rocha, onde s\u00e3o identificados um ou mais horizontes e \nsuas caracter\u00edsticas a partir dos processos pedogen\u00e9ticos de adi\u00e7\u00e3o, \nperda, transporte e transforma\u00e7\u00f5es. O perfil pode ser dividido em: \n\n \nHorizonte O \u2013 Este \u00e9 um horizonte org\u00e2nico, constitu\u00eddo por \n\u201cfolhas, galhos, flores, frutos, restos e dejetos de animais \ndepositados sobre o horizonte A\u201d (LIMA; MELO, 2007, p. 13).  \nHorizonte A \u2013 Possui colora\u00e7\u00e3o escura devido \u00e0 presen\u00e7a de \nmat\u00e9ria org\u00e2nica que se encontra intimamente misturada com \nminerais da rocha intemperizada. Este horizonte possui \nimport\u00e2ncia agr\u00edcola, pois a maioria das ra\u00edzes est\u00e3o \n\n\n\n63 \n\nconcentradas nele, e ambiental, pois \u00e9 o primeiro a concentrar \npoluentes.  \nHorizonte B \u2013 Encontra-se abaixo do horizonte A e sua cor \nvermelho-amarelada \u00e9 definida pela presen\u00e7a de minerais de \nferro. As caracter\u00edsticas relativas \u00e0 espessura, tipo e tamanho de \nestruturas, mineralogia e quantidade de areia, silte ou argila s\u00e3o \nvari\u00e1veis. \nHorizonte C \u2013 Est\u00e1 situado abaixo do horizonte B, onde se nota \nmanchas de cores variadas na rocha intemperizada. \nHorizonte R \u2013 \u00c9 a rocha n\u00e3o intemperizada. \n \nA classifica\u00e7\u00e3o dos solos da Ilha de Santa Catarina, ser\u00e1 \n\napresentada abaixo, com base nos estudos detalhados de Sommer e \nRosatelli (1991), Luiz (2004) e GERCO (2010). Para visualiza\u00e7\u00e3o dos \nsolos existentes na Ilha de Santa Catarina ver Mapa Pedol\u00f3gico do \nMunic\u00edpio de Florian\u00f3polis - ANEXO 5.  \n \n2.6.1 Argissolos Vermelho-Amarelos e Argissolos Vermelhos  \n \n\nO nome argissolo est\u00e1 relacionado com argila e at\u00e9 o ano de \n1999 o Sistema Brasileiro de Classifica\u00e7\u00e3o de Solos - SIBCS o \ndenominava como Podz\u00f3lico.  \n\nEste tipo de solo apresenta o horizonte A mais claro com \ntextura arenosa e o B mais escuro e argiloso, ou seja, h\u00e1 transporte \ndescendente de part\u00edculas minerais do horizonte A para o horizonte B. A \nprofundidade m\u00e9dia deste solo \u00e9 de 1,5 m e quando n\u00e3o h\u00e1 cobertura \nvegetal apresenta grande risco de eros\u00e3o. Em campo, este solo \u00e9 \nencontrado combinado ao Dom\u00ednio Geomorfol\u00f3gico das Terras altas, \nisto \u00e9, encostas de morros e colinas. Conforme Luiz (2004), o Argissolo \nVermelho-Amarelo possui fertilidade natural baixa e \u00e9 originado a partir \ndo granito intemperizado. J\u00e1 o Argissolo Vermelho tem origem a partir \nda altera\u00e7\u00e3o do diab\u00e1sio e \u00e9 mais f\u00e9rtil, se comparado com o Vermelho-\nAmarelo.  \n\nDe acordo com GERCO (2010), o argissolo \u00e9 encontrado na \nregi\u00e3o norte, em Ponta das Canas e ponta das Lajes; a noroeste na praia \ndo Forte; a nordeste a ponta dos Ingleses e ponta das Aranhas entre as \npedras do Calhau Mi\u00fado e Lajeado; a leste na extens\u00e3o do morro da \nGalheta, ponta do Gravat\u00e1 e do Retiro e a sudoeste, na regi\u00e3o da ponta \ndas Laranjeiras.   \n\n \n \n\n\n\n64 \n\n2.6.2 Cambissolos  \n \n\nApresenta-se como um solo raso com profundidade variando de \n0,5 a 1,5 m (LUIZ, 2004). A camada do horizonte B ainda est\u00e1 em \nforma\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, \u201capresenta um horizonte subsuperficial B em in\u00edcio de \ndesenvolvimento, sem um acentuado grau de intemperismo com \nimpossibilidade de forma\u00e7\u00e3o de solos profundos\u201d (GERCO, 2010, p. \n262). A textura deste horizonte geralmente \u00e9 cascalhosa com presen\u00e7a \nde fragmentos do material de origem e uma espessura m\u00e9dia de apenas \n10 cm.  \n\nLuiz (2004) afirma que este solo tem como origem dep\u00f3sitos de \nsedimentos da base ou encostas \u00edngremes de morros, como por exemplo, \nos localizados no bairro Ratones. Segundo GERCO (2010), a fertilidade \ne a classifica\u00e7\u00e3o deste solo varia de um lugar para outro, de acordo com \na combina\u00e7\u00e3o do tipo de dep\u00f3sito, forma de relevo e condi\u00e7\u00f5es \nclim\u00e1ticas, assim como sua cor, variando de bruno-amarelada a \nvermelho-escuro. A combina\u00e7\u00e3o de solo raso com relevo inclinado torna \nessa \u00e1rea suscet\u00edvel \u00e0 eros\u00e3o, sendo que a ocupa\u00e7\u00e3o humana nesse tipo \nsolo pode apresentar problemas sanit\u00e1rios e de deslizamento (LIMA; \nLIMA; MELO, 2007). \n\n \n2.6.3 Espodossolo Hidrom\u00f3rfico  \n \n\nNa classifica\u00e7\u00e3o antiga, o Espodossolo hidrom\u00f3rfico era \ndenominado Podzol ou Podzol Hidrom\u00f3rfico pelo SiBCS (EMBRAPA, \n2006). Desenvolve-se a partir de materiais arenoquartzosos combinados \n\u00e0 alta umidade e terrenos planos, conforme identificado nas \nproximidades da foz do rio Ratones. Em campo, compreende-se a \ndenomina\u00e7\u00e3o hidrom\u00f3rfico, cujo significado \u00e9 saturado de \u00e1gua, neste \ncaso at\u00e9 pr\u00f3ximo \u00e0 superf\u00edcie. Segundo GERCO (2010), este solo \narenoso \u00e9 profundo, podendo atingir 3 m; no horizonte B, h\u00e1 ac\u00famulo de \nmat\u00e9ria org\u00e2nica, alum\u00ednio e ferro com transporte destes entre os \nhorizontes. \n\nConforme Lima, Lima e Melo (2007), por ser arenoso, este solo \n\u00e9 bastante fr\u00e1gil e deveria ser conservado como \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o, \nal\u00e9m disso o n\u00edvel fre\u00e1tico pode ser facilmente contaminado, pois o solo \nn\u00e3o ret\u00e9m os poluentes. Embora precise de um manejo adequado para \ninstala\u00e7\u00e3o de algumas culturas, pode suportar vegeta\u00e7\u00e3o florestal devido \n\u00e0 eficiente ciclagem de nutrientes. \n \n \n\n\n\n65 \n\n2.6.4 Gleissolos Tiom\u00f3rficos \n \n\nEstes solos possuem horizonte A h\u00famico e est\u00e3o relacionados \n\u00e0s \u00e1reas de manguezais. Tiom\u00f3rfico se refere a um horizonte sulf\u00farico \nou materiais sulf\u00eddricos, sendo assim, al\u00e9m do mau cheiro proveniente \nda decomposi\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica, identifica-se a presen\u00e7a de \nenxofre e sais, pois est\u00e1 localizado em \u00e1reas que sofrem influ\u00eancia da \nmar\u00e9. Estes solos possuem cor escura e textura argilosa. Ao analisar o \nmapa apresentado por Luiz (2004), este tipo de solo \u00e9 encontrado ao \nnorte, na regi\u00e3o do rio Ratones e rio Papaquara, sendo que ambos \nsofreram interfer\u00eancia com drenagem e obras de retifica\u00e7\u00e3o; rio Pau do \nBarco, nas proximidades do bairro Monte Verde e ao sul da Ilha na \nregi\u00e3o do Rio Tavares e Tapera \n \n2.6.5 Gleissolo H\u00e1plico  \n \n\nO Gleissolo H\u00e1plico \u00e9 um solo caracter\u00edstico de regi\u00f5es planas \nou abaciadas onde h\u00e1 satura\u00e7\u00e3o por \u00e1gua periodicamente ou \npermanentemente. Em qualquer circunst\u00e2ncia, a \u00e1gua do solo pode se \nelevar por ascens\u00e3o capilar, atingindo a superf\u00edcie; por este motivo, a \nocupa\u00e7\u00e3o urbana nessas \u00e1reas \u00e9 desaconselhada, pois est\u00e3o sujeitas a \ninunda\u00e7\u00f5es (LIMA; LIMA; MELO, 2007). Segundo o SiBCS \n(EMBRAPA, 2006), este solo \u00e9 formado principalmente a partir de \nsedimentos, estratificados ou n\u00e3o, desenvolvendo-se em sedimentos \nrecentes nas proximidades dos cursos d\u2019\u00e1gua e em materiais col\u00favio-\naluviais. A colora\u00e7\u00e3o \u00e9 \u201cacinzentada, azulada ou esverdeada, devido \u00e0 \nredu\u00e7\u00e3o e solubiliza\u00e7\u00e3o do ferro, permitindo a express\u00e3o das cores \nneutras dos minerais de argila, ou ainda a precipita\u00e7\u00e3o de compostos \nferrosos\u201d (EMBRAPA 2006, p. 80). \n \n2.6.6 Organossolos  \n \n\nEstes solos se originam de uma mistura de material mineral com \nrestos de vegetais em ambientes saturados por \u00e1gua, como os banhados. \nS\u00e3o solos pouco evolu\u00eddos com presen\u00e7a da mat\u00e9ria org\u00e2nica que \ndetermina a colora\u00e7\u00e3o escura. Lima, Lima e Melo (2007) ressaltam \nainda que este solo serve como h\u00e1bitat de flora e fauna espec\u00edfica; outra \nfun\u00e7\u00e3o importante \u00e9 a reten\u00e7\u00e3o da \u00e1gua da chuva proveniente de partes \naltas do terreno. Como s\u00e3o facilmente contamin\u00e1veis, n\u00e3o devem ser \nutilizado para nenhuma atividade, seja agr\u00edcola ou urbana. Analisando o \nmapa apresentado por Luiz (2004), percebe-se pequenas \u00e1reas isoladas \n\n\n\n66 \n\ndeste solo nas localidades do P\u00e2ntano do Sul, S\u00e3o Jo\u00e3o do Rio \nVermelho, Alto Ribeir\u00e3o, pr\u00f3ximo ao rio Paraquara e Jurer\u00ea. \n \n2.6.7 Neossolos Lit\u00f3licos  \n \n\nConforme o Sistema Brasileiro de Classifica\u00e7\u00e3o de Solos - \nSiBCS, (EMBRAPA, 2006), sua denomina\u00e7\u00e3o \u00e9 conotativa de um solo \nnovo, ainda em forma\u00e7\u00e3o, pouco evolu\u00eddo e sem a presen\u00e7a de horizonte \nB, por isso encontra-se diretamente sobre o horizonte C ou a rocha. Sua \nprofundidade \u00e9 rasa com no m\u00e1ximo 40 cm. Sua textura varia entre \narenosa, cascalhosa e pedregosa, sendo que suas caracter\u00edsticas s\u00e3o \npredominantemente herdadas do material origin\u00e1rio (LUIZ, 2004). O \nhorizonte A pode ser considerado h\u00famico, quando h\u00e1 presen\u00e7a de \nmat\u00e9ria org\u00e2nica. \u00c9 encontrado nos cost\u00f5es e nas ilhotas pr\u00f3ximas \u00e0 Ilha \nde Santa Catarina.  \n\n \n2.6.8 Neossolo Quartzar\u00eanico \n \n\nEste solo era classificado como Areias Quartzosas, conforme o \nSiBCS (EMBRAPA, 2006). Forma-se principalmente por material \nmineral, cuja textura varia de arenosa, cascalhenta e at\u00e9 pedregosa. Os \nprocessos pedogen\u00e9ticos s\u00e3o lentos, sendo que muitas vezes o solo se \nmantem similar ao material de origem, por\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel encontrar neste \ntipo de solo o horizonte A h\u00famico, isto \u00e9, rico em mat\u00e9ria org\u00e2nica. \nPode alcan\u00e7ar uma profundade de 3 m e ser colonizado pela vegeta\u00e7\u00e3o \nde restinga, embora tenha baixa fertilidade. \u00c9 encontrado nas plan\u00edcies e \nnos dep\u00f3sitos e\u00f3licos. Lima; Lima e Melo (2007) ressaltam a fragilidade \ndeste tipo de solo, al\u00e9m da pequena reten\u00e7\u00e3o de nutrientes, n\u00e3o \nindicando a ocupa\u00e7\u00e3o humana nessas \u00e1reas. Na Ilha de Santa Catarina, \u00e9 \nencontrado nas proximidades do rio Papaquara, praia Brava, S\u00e3o Jo\u00e3o \ndo Rio Vermelho e limite leste da lagoa da Concei\u00e7\u00e3o. Na por\u00e7\u00e3o leste \nda Ilha, h\u00e1 ocorr\u00eancia desde a praia Mole at\u00e9 a praia da Arma\u00e7\u00e3o, em \nfaixas por vezes descont\u00ednuas, a oeste em Naufragados, ponta da Tapera \ne do Caiacanga-A\u00e7u. \n \n2.6.9 Dunas  \n \n\nSommer e Rosatelli (1991) definem as dunas como um tipo de \nterreno e n\u00e3o como solo, pois n\u00e3o sofreram processos pedogen\u00e9ticos. \nS\u00e3o originadas pela deposi\u00e7\u00e3o e\u00f3lica respons\u00e1vel por modelar este \nterreno composto de material areno-quartzoso. Ressalta-se que nas \u00e1reas \n\n\n\n67 \n\nonde h\u00e1 vegeta\u00e7\u00e3o as dunas s\u00e3o est\u00e1veis e fixas, podendo ser \nidentificado teores vari\u00e1veis de mat\u00e9ria org\u00e2nica. \n \n2.6.10 Afloramento de Rocha \n \n\nA categoria \u201cAfloramento de Rocha\u201d refere-se \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o de \nrochas, podendo estar na forma de lajes ou matac\u00f5es. Na Ilha de Santa \nCatarina s\u00e3o identificadas em trechos \u00edngremes de encostas e cost\u00f5es \npr\u00f3ximos \u00e0 praia. Nas ilhotas no entorno da Ilha de Santa Catarina \ntamb\u00e9m s\u00e3o encontrados afloramentos rochosos. \n A intr\u00ednseca rela\u00e7\u00e3o entre as caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas, \ngeomorfol\u00f3gicas e clim\u00e1ticas s\u00e3o fundamentais para a compreens\u00e3o do \ntipo de solo existente no lugar em que se vive. Ao estabelecer estas \nrela\u00e7\u00f5es, percebendo a a\u00e7\u00e3o conjunta destes diferentes fatores, podem se \nsomar outros, como o socioecon\u00f4mico, e ent\u00e3o compreender o uso do \nsolo e reconhecer as paisagens naturais e constru\u00eddas. \n\nNestas paisagens, por vezes s\u00e3o identificados processos naturais \ne acidentes envolvendo perdas materiais e de vida, ou seja, \nconsequencias da ocupa\u00e7\u00e3o irregular e do descumprimento das \norienta\u00e7\u00f5es de especialistas sobre as \u00e1reas que devem permanecer \ninalteradas.  \n \n\n\n\n68 \n\n2.7 PRINCIPAIS INFLU\u00caNCIAS CLIM\u00c1TICAS NA ILHA DE \nSANTA CATARINA \n \n\n O clima, segundo Ayoade (2003), \u00e9 compreendido como o \nconjunto de caracter\u00edsticas da atmosfera durante um longo per\u00edodo de \ntempo. A import\u00e2ncia da compreens\u00e3o do clima ocorre devido \u00e0 \ninflu\u00eancia dos processos atmosf\u00e9ricos nos dom\u00ednios globais, isto \u00e9, na \nbiosfera, hidrosfera e litosfera, a partir da troca de mat\u00e9ria e energia \nentre si, de modo permanente. \n\nO clima existente entre as latitudes 20\u00ba a 35\u00ba N e S \u00e9 \nclassificado como subtropical \u00famido com influ\u00eancia predominante das \nmassas de ar tropicais e polares, conforme estudos de Strahler (2000). \nUma vez que Florian\u00f3polis est\u00e1 inserida na latitude 27\u00ba S, este \u00e9 o clima \ncorrespondente \u00e0 regi\u00e3o.  \n\nDe modo geral, segundo Murara (2012, p. 23), Florian\u00f3polis \n\u201cpode ser caracterizada pelas frequentes instabilidades de tempo \natmosf\u00e9rico, bruscas mudan\u00e7as de press\u00e3o, devido \u00e0 altern\u00e2ncia das \nmassas tropical e polar e, ainda, alta umidade relativa do ar\u201d. \n\nDe fato, a regi\u00e3o de Florian\u00f3polis sofre influ\u00eancia de massas de \nar polar, cuja origem ocorre nos anticiclones polares. Estas massas t\u00eam \natua\u00e7\u00e3o reduzida no ver\u00e3o, quando predominam as massas tropicais, \ntornando Florian\u00f3polis aquecida e com press\u00f5es atmosf\u00e9ricas mais \nbaixas (MONTEIRO; FURTADO, 1995). \n\nAs influ\u00eancias da massa tropical atl\u00e2ntica (mTa) ocorrem no \nver\u00e3o, por\u00e9m a ocorr\u00eancia de frentes tamb\u00e9m se manifesta em outras \nesta\u00e7\u00f5es. Os dias s\u00e3o agrad\u00e1veis no dom\u00ednio destas massas, com pouca \nnebulosidade, vento fraco do quadrante nordeste e temperaturas entre \n30\u00ba e 22\u00ba C.   \n\nA massa tropical continental (mTc) \u00e9 quente e seca, provocando \nforte calor, vento com pouca intensidade e temperaturas acima de 33\u00ba C, \ncom atua\u00e7\u00e3o m\u00ednima de tr\u00eas dias. Seu dom\u00ednio na regi\u00e3o de \nFlorian\u00f3polis ocorre nos meses entre dezembro e mar\u00e7o, principalmente \nem janeiro. \n\nSegundo Monteiro e Furtado (1995), outra massa atuante, \nprincipalmente no ver\u00e3o, \u00e9 a Equatorial continental (mEc), que se \ndesloca a partir do norte amaz\u00f4nico e passa por v\u00e1rios estados, \nalcan\u00e7ando os da regi\u00e3o Sul. Mesmo que passageira, contribui para altos \n\u00edndices pluviom\u00e9tricos e suas principais caracter\u00edsticas s\u00e3o: alta umidade \ndo ar, nebulosidade, trovoadas, aumento da pluviosidade, fortes e \nr\u00e1pidas rajadas de vento. \n\n\n\n69 \n\nNo outono inicia a atua\u00e7\u00e3o das massas polares, cuja origem \u00e9 o \ncontinente ant\u00e1rtico, provocando queda na temperatura. J\u00e1 o inverno \u00e9 a \nesta\u00e7\u00e3o com menor \u00edndice pluviom\u00e9trico. \n\nEm estudos do Instituto Nacional de Meteorologia \u2013 INMET \nrealizados entre 1925 e 1995, a m\u00e9dia anual de precipita\u00e7\u00e3o foi de \n1493,12 mm, distribu\u00edda aproximadamente 35% no ver\u00e3o, 25% na \nprimavera, 20% no outono e 19% no inverno (MENDON\u00c7A, 2002 apud \nGERCO, 2010). \n\nSegundo Freyesleben (1979 apud GERCO 2010), o ritmo de \nchuvas na Ilha de Santa Catarina \u00e9 determinado pela ocorr\u00eancia da \nfrente polar Atl\u00e2ntica, resultante do encontro da massa de ar polar \nAtl\u00e2ntica, respons\u00e1vel pelos ventos sul e sudeste, com a massa Tropical \nAtl\u00e2ntica, que d\u00e1 origem aos ventos norte e nordeste. \n\nA m\u00e9dia da umidade relativa do ar, medida nos \u00faltimos 30 anos, \n\u00e9 de 80%, conforme dados da Esta\u00e7\u00e3o Aeroporto (GERCO, 2010). \n\nOs sistemas atmosf\u00e9ricos ciclonais (baixa press\u00e3o) e \nanticiclonais (alta press\u00e3o) s\u00e3o respons\u00e1veis pela configura\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica \nde Florian\u00f3polis. \u00c9 a partir da varia\u00e7\u00e3o de press\u00e3o que ocorre o \ndeslocamento de ar, massas e frentes. \n\nSegundo Monteiro e Furtado (1995), o vento nordeste atuante \nna regi\u00e3o de Florian\u00f3polis deriva do Anticiclone Semi-Fixo do Atl\u00e2ntico \nSul, situado nas proximidades do Tr\u00f3pico de Capric\u00f3rnio. A circula\u00e7\u00e3o \nde ar desta \u00e1rea de alta press\u00e3o direciona-se para um local de baixa \npress\u00e3o; neste caso, para a Baixa de Chaco e esta se trata, segundo \nNimer (1979), de uma estreita zona baixa, quente e \u00e1rida localizada a \nleste dos Andes e ao sul do Tr\u00f3pico de Capric\u00f3rnio. \n\nA mudan\u00e7a nas condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas nas regi\u00f5es Sul e \nSudeste associa-se \u00e0 forma\u00e7\u00e3o, passagem e intensifica\u00e7\u00e3o das frentes \nfrias que atuam em todas as esta\u00e7\u00f5es do ano (KOUSKY, 1979; \nSTYAMURTY, 1998 et al., apud RODRIGUES et al., 2004). Por\u00e9m, \nem epis\u00f3dios de bloqueio atmosf\u00e9rico, n\u00e3o h\u00e1 deslocamento das frentes \nfrias, o que permite o estabelecimento de massas de ar seco e aquecido \nque provocam per\u00edodos denominados de \u201cveranico\u201d, principalmente no \nm\u00eas de maio, com condi\u00e7\u00f5es de tempo est\u00e1vel e baixos \u00edndices \npluviom\u00e9tricos (MONTEIRO, 2001). \n J\u00e1 a combina\u00e7\u00e3o do anticiclone polar com a frente tamb\u00e9m de \norigem polar provoca ventos fortes, frios e \u00famidos, conhecidos como \nvento sul. Este, por vezes, forma nebulosidade e precipita\u00e7\u00e3o leve e \ncont\u00ednua do tipo chuvisco (MONTEIRO; FURTADO, 1995). \n A partir das caracter\u00edsticas supracitadas, Florian\u00f3polis apresenta \nver\u00f5es quentes e invernos amenos, com temperatura m\u00e9dia anual de \n\n\n\n70 \n\n20,4\u00ba C, sendo janeiro o m\u00eas mais quente e julho com menor \ntemperatura (CARUSO, 1991). \n\nNa pesquisa de Mendon\u00e7a (2002), pode-se extrair dados \nespec\u00edficos da regi\u00e3o conurbada de Florian\u00f3polis, onde s\u00e3o mapeadas \nilhas de calor e de frescor. Ou seja, \u00e1reas em que a temperatura varia \npara mais ou menos, de acordo com a m\u00e9dia. As ilhas de frescor s\u00e3o \nidentificadas pr\u00f3ximas \u00e0s \u00e1reas verdes de lazer ou ainda em locais onde \ns\u00e3o mantidas a vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea. J\u00e1 as ilhas de calor evidenciam a \nrela\u00e7\u00e3o direta com ocupa\u00e7\u00e3o urbana, caracter\u00edstica crescente em \nFlorian\u00f3polis, por exemplo, que vem comprometendo o conforto \nt\u00e9rmico e, consequentemente, a qualidade de vida dos habitantes. \n\nEsse quadro sofre intensas altera\u00e7\u00f5es devido \u00e0 atua\u00e7\u00e3o dos \nfen\u00f4menos El Ni\u00f1o e La Ni\u00f1a. O El Ni\u00f1o \u00e9 caracterizado por epis\u00f3dios \nde muitas chuvas e a La Ni\u00f1a por epis\u00f3dios de pequenas estiagens em \ntodo estado de Santa Catarina. \n \n\n\n\n71 \n\n2.8  BIODIVERSIDADE \n \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o encontrada da Ilha de Santa Catarina est\u00e1 contida \nno bioma Mata Atl\u00e2ntica. Este bioma \u00e9 constitu\u00eddo pelos seguintes \ngrupos fitofision\u00f4micos: Floresta Ombr\u00f3fila Densa; Floresta Estacional \nSemidecidual; Floresta Estacional Decidual; Floresta Ombr\u00f3fila Mista; \nFloresta Ombr\u00f3fila Aberta e ecossistemas associados, em que est\u00e3o \ninclu\u00eddos, dentre outros, os manguezais e as restingas (BRASIL, 2012, \np.130-131). \n\nNa Ilha, destaca-se a ocorr\u00eancia de Floresta Ombr\u00f3fila Densa e \nse encontra ainda o ecossistema de manguezal e restinga. \n\nSegundo a classifica\u00e7\u00e3o fitogeogr\u00e1fica de Klein (1978), a \nvegeta\u00e7\u00e3o da Ilha de Santa Catarina \u00e9 definida como: Floresta tropical \ndo litoral e encosta Centro-Norte e vegeta\u00e7\u00e3o litor\u00e2nea, onde est\u00e1 \ncontida a vegeta\u00e7\u00e3o de manguezal, dunas e restinga. \n\n \n2.8.1 Floresta Ombr\u00f3fila Densa \n \n\nA Floresta Ombr\u00f3fila Densa, chamada popularmente apenas \ncomo mata atl\u00e2ntica, \u00e9 considerada uma forma\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica, pois tem \ncomo elemento determinante para seu desenvolvimento o clima. Sua \ndenomina\u00e7\u00e3o ombr\u00f3fila tem como origem o significado grego, amigo da \nchuva, sendo que a alta pluviosidade \u00e9 bem distribu\u00edda ao longo do ano \n(IBGE, 1992).  \n\nA mata atl\u00e2ntica ocupa as serras litor\u00e2neas e possui \nestratifica\u00e7\u00e3o diversificada, sendo representada principalmente pelas \nesp\u00e9cies herb\u00e1ceas que ficam mais pr\u00f3ximas do solo; em seguida, tem-\nse o estrato das nanofaner\u00f3fitas, que variam de poucos cent\u00edmetros at\u00e9 5 \nm; mesofaner\u00f3fitas, com at\u00e9 30 m; e as macrofaner\u00f3fitas com at\u00e9 50 m \n(IBGE, 1992). \n\nNa \u00e1rea de troncos, galhos e solo encontram-se ainda as ep\u00edfitas \ncom representantes das fam\u00edlias das bromeli\u00e1ceas, orquid\u00e1ceas, ar\u00e1ceas, \npiper\u00e1ceas, gesneri\u00e1ceas, cact\u00e1ceas e pterid\u00f3fitas (KLEIN, 1978), bem \ncomo um grande n\u00famero de lianas lenhosas. Da fam\u00edlia das orquid\u00e1ceas, \ndestaca-se a orqu\u00eddea Laelia purpurata, eleita a flor s\u00edmbolo de \nFlorian\u00f3polis. \n\nSegundo Klein (1978), as esp\u00e9cies relacionadas \u00e0 Floresta \nOmbr\u00f3fila Densa que podem ser encontradas tamb\u00e9m na Ilha de Santa \nCatarina s\u00e3o: canela-preta (Ocotea catharinenses), pau-de-formiga \n(Coccoloba warmingii.), jacatir\u00e3o-a\u00e7u (Miconia cinnamomifolia), \ncamboat\u00e1-vermelho (Cupania vernalis), emba\u00faba (Cecropia adenopus), \n\n\n\n72 \n\nlaranjeira-do-mato (Sloanea guianensis), ip\u00ea-amarelo (Tabebuia \numbellata), palmiteiro (Euterpe edulis), garapuvu ou guapuruvu \n(Schizolobium parahyba), sendo esta a \u00e1rvore s\u00edmbolo de Florian\u00f3polis, \nde ocorr\u00eancia desde a Bahia at\u00e9 Santa Catarina. \n\nA Floresta Ombr\u00f3fila Densa no estado de Santa Catarina possui \ncerca de 619 esp\u00e9cies arb\u00f3reas, representando 62% das \u00e1rvores do \nestado (GERCO, 2010).  \n \n2.8.2 Manguezal \n\n \nO manguezal \u00e9 um ecossistema t\u00edpico de estu\u00e1rio, com solo \n\nlodoso, onde se desenvolvem as \u00e1rvores adaptadas \u00e0 presen\u00e7a de sal, \ndenominadas como hal\u00f3fitas, uma vez que sofrem a influ\u00eancia da mar\u00e9. \nA diversidade de esp\u00e9cies vegetais deste ecossistema n\u00e3o \u00e9 grande na \nIlha de Santa Catarina; ao todo, somam-se tr\u00eas esp\u00e9cies, a saber: \nmangue-branco (Laguncularia racemosa), mangue-preto (Avicennia \nschaueriana) e mangue-vermelho (Rizophora mangle) (SORIANO-\nSIERRA et al. 1986 apud SORIANO-SIERRA E SIERRA  DE LEDO, \n1998). \n\nEstas esp\u00e9cies possuem, ainda, outras caracter\u00edsticas de \nadapta\u00e7\u00e3o a este ambiente. As ra\u00edzes escoras do mangue-vermelho, al\u00e9m \nde auxiliarem na sustenta\u00e7\u00e3o da planta, possuem pequenos orif\u00edcios, \ndenominados lenticelas, respons\u00e1veis pelas trocas gasosas, \nprincipalmente quando a mar\u00e9 est\u00e1 alta. Sua semente germina ainda \npresa na planta-m\u00e3e; este prop\u00e1gulo possui formato semelhante a uma \nlan\u00e7a, facilitando a fixa\u00e7\u00e3o ao cair no solo lodoso e tamb\u00e9m a dispers\u00e3o \npela \u00e1gua (SCHAEFFER-NOVELLI, 2003). A partir do crescimento de \nra\u00edzes no prop\u00e1gulo j\u00e1 se inicia o desenvolvimento da planta. O mangue-\npreto possui ra\u00edzes a\u00e9reas chamadas de pneumat\u00f3foros que tamb\u00e9m \nauxiliam na respira\u00e7\u00e3o da planta.  \n\nNa Ilha de Santa Catarina o ecossistema \u00e9 composto por \nesp\u00e9cies arbustivas e \u00e1rvores de pequeno porte. \n\nA condi\u00e7\u00e3o natural oferecida pelos manguezais possibilita a \ndesova e o desenvolvimento de rica variedade de esp\u00e9cies da fauna \nmarinha, tornando-o um \u201cber\u00e7\u00e1rio\u201d natural. Segundo Schaeffer-Novelli \n(2003), muitos animais migram para \u00e1reas costeiras, dentre elas os \nmanguezais, pelo menos, numa fase do ciclo de vida. Nesse sentido, \ndados do Plano de Manejo da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Carij\u00f3s (AMIGOS \nDE CARIJ\u00d3S; IBAMA/SC, 2003) apresentam registros de 107 esp\u00e9cies \nde aves que visitam esta unidade de conserva\u00e7\u00e3o, dentre as quais o bigu\u00e1 \n(Phalacrocorax brasilianus), mais abundante, e o colhereiro (Ajaia \n\n\n\n73 \n\najaja); 42 esp\u00e9cies de peixes, jacar\u00e9-de-papo-amarelo (Caiman \nlatirostris), lontra (Lontra longicaudis), m\u00e3o-pelada (Procyon \ncancrivorus), al\u00e9m de moluscos e crust\u00e1ceos. \n O caranguejo-u\u00e7\u00e1 (Ucides cordatus) ao construir suas galerias, \nrevolve os sedimentos do solo, trazendo \u00e0 superf\u00edcie nutrientes retirados \ndas camadas inferiores. Esta \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o vital para a ecologia do \nmanguezal, pois contribui para o equil\u00edbrio org\u00e2nico-mineral do \necossistema (NASCIMENTO, 1993 apud SCHAEFFER-NOVELLI, \n2003). \n\nNa Ilha de Santa Catarina s\u00e3o identificados cinco manguezais: \nmanguezal de Ratones; Saco Grande e Itacorubi na ba\u00eda Norte e \nmanguezal da Tapera e Rio Tavares, na ba\u00eda Sul. \n\n\u00c0 frente das \u00e1reas de manguezais encontra-se o capim-pratur\u00e1 \nou capim-do-mangue (Spartina alterniflora, S. densiflora), uma \ngram\u00ednea cujas ra\u00edzes se fixam em ambiente arenoso, caracterizando \numa \u00e1rea de transi\u00e7\u00e3o (ec\u00f3tono), para o manguezal. Bigarella (1947 \napud SCHAEFFER-NOVELLI, 2003, p. 8) destaca ainda que parte da \nsucess\u00e3o natural do manguezal \u00e9 denominada zona do apicum, \u201csendo \nesta resultado da deposi\u00e7\u00e3o de areias finas por ocasi\u00e3o da preamar\u201d. \n\nUtilizando dados de Amigos de Carij\u00f3s e IBAMA/SC (2003), \nrelacionados \u00e0 \u00e1rea de cobertura vegetal da Gleba de Ratones da ESEC \nCarij\u00f3s, pode-se fazer uma compara\u00e7\u00e3o entre a \u00e1rea de apicum, \ncorrespondente a apenas 1,42%, do total da unidade de conserva\u00e7\u00e3o, \ncom 61,90% relativo \u00e0 \u00e1rea de mangue-preto e mangue-branco. Mesmo \nsendo uma porcentagem muito baixa, se comparada a do manguezal, a \nzona de apicum tem sua import\u00e2ncia como \u00e1rea sucessional, uma vez \nque \u00e9 considerada um bosque de mangue assoreado. As \u00e1reas litor\u00e2neas \ns\u00e3o muito din\u00e2micas e por isso n\u00e3o devem ser alteradas, com \u00e1reas de \napicum podendo voltar a fazer parte do ecossistema de manguezal.  \n\nNa obra de Cruz (1998) h\u00e1 refer\u00eancias ao uso explorat\u00f3rio das \nmadeiras de florestas, inclusive de mangues, destinadas ao reparo de \nembarca\u00e7\u00f5es, suprimento de lenha e constru\u00e7\u00e3o de obras p\u00fablicas. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n74 \n\n2.8.3 Restinga \n \nBaseado no conceito proposto pelo IBAMA e utilizado por \n\nFalkenberg (1999, p. 2), restinga, encontrada no Sul do Brasil, \u00e9: \num conjunto de ecossistemas que compreende \ncomunidades flor\u00edstica e fisionomicamente \ndistintas, situadas em terrenos predominantemente \narenosos, de origens marinha, fluvial, lagunar, \ne\u00f3lica ou combina\u00e7\u00f5es destas, de idade \nquatern\u00e1ria, em geral com solos pouco \ndesenvolvidos; tais comunidades formam um \ncomplexo vegetacional ed\u00e1fico e pioneiro, que \ndepende mais da natureza do solo que do clima, e \nencontram-se em praias, cord\u00f5es arenosos, dunas \ne depress\u00f5es associadas, plan\u00edcies e terra\u00e7os. \n\n  \nA restinga, assim como o manguezal, compreende vegeta\u00e7\u00f5es \n\nque possuem caracter\u00edsticas ed\u00e1ficas, ou seja, o solo \u00e9 o elemento \ndeterminante, mais que o clima. Os pesquisadores ressaltam que alguns \nge\u00f3logos, geomorf\u00f3logos e at\u00e9 naturalistas n\u00e3o aceitam facilmente a \ndenomina\u00e7\u00e3o restinga para um ecossistema. Restinga, para estes \npesquisadores, \u00e9 utilizado para se referir de modo indiscriminado, \"a \ntodos os tipos de dep\u00f3sitos arenosos litor\u00e2neos\" (SUGUIO, 1988 apud \nFALKENBERG, 1999, p. 3).  \n\nH\u00e1 ocorr\u00eancia da vegeta\u00e7\u00e3o de restinga desde a praia at\u00e9 o \nencontro com a Floresta Ombr\u00f3fila Densa. Inclui-se ainda a vegeta\u00e7\u00e3o \nexistente nos cost\u00f5es e afloramentos rochosos, uma vez que estas \nesp\u00e9cies desenvolvem-se em geral, em solos pouco profundos e tamb\u00e9m \ns\u00e3o identificadas na restinga.  \n\nA classifica\u00e7\u00e3o para o ecossistema de restinga, bem como as \nprincipais esp\u00e9cies encontradas em ambiente natural, s\u00e3o apontadas \nabaixo, conforme estudo de Falkenberg (1999):  \n\na) Restinga herb\u00e1cea/subarbustiva. Vegeta\u00e7\u00e3o de praias e dunas \nfrontais, representada pela batateira-da-praia (Ipomoea pes-caprae) e \ncapim-roseta (C. incertus); vegeta\u00e7\u00e3o de dunas internas e plan\u00edcies como \na aroeira-vermelha (Schinus terebinthifolius) e a baleeira (Cordia \nmonosperma); e vegeta\u00e7\u00e3o de lagunas, banhados e baixadas, onde se \nencontram o junco (Juncus acutus, Juncus spp.) e a taboa (Typha \ndomingensis).  \n\nb) Restinga arbustiva, diferenciada como prim\u00e1ria ou original e \nrepresentada por palmeiras de butiazeiros, brom\u00e9lias (Tillandsia spp., \nVriesea spp.); em est\u00e1gio inicial de regenera\u00e7\u00e3o, encontra-se a mamona \n\n\n\n75 \n\n(Ricinus communis), e a Petunia littoralis, facilmente observada nas \ndunas da Joaquina. No est\u00e1gio m\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o, encontra-se a \nvassoura-vermelha (Dodonaea viscosa); e no est\u00e1gio avan\u00e7ado de \nregenera\u00e7\u00e3o, a altura das plantas varia entre 2,5 a 5 m, como por \nexemplo, o ara\u00e7azeiro (Psidium cattleyanum). \n\nc) Na restinga arb\u00f3rea ou mata de restinga, a altura das \u00e1rvores \ngeralmente varia entre 5 e 15 m; cita-se como exemplo da mata prim\u00e1ria \nou original o jeriv\u00e1 (Arecastrum romanzoffianum); no est\u00e1gio inicial, \npode-se encontrar a carqueja (Baccharis trimera); no m\u00e9dio, destaca-se \numa maior abund\u00e2ncia de trepadeira, que no est\u00e1gio anterior, como o \ncip\u00f3-s\u00e3o-jo\u00e3o (Pyrostegia venusta) e no est\u00e1gio avan\u00e7ado de \nregenera\u00e7\u00e3o v\u00ea-se desde brom\u00e9lias como a Aechmea lindenii, ip\u00ea-\namarelo (Tabebuia spp) e olandi (Calophyllum brasiliense). \n\nPesquisas de Falkenberg (1999) ressaltam a necessidade em \nconsiderar os ec\u00f3tonos, na legisla\u00e7\u00e3o ambiental, para que o uso das \n\u00e1reas litor\u00e2neas seja restritivo devido ao grande interesse do setor \nimobili\u00e1rio. \n Como exemplo de fauna, cita-se a lagartixa-das-dunas \n(Liolaemus occipitalis) (ARRUDA s/d apud FALKENBERG, 1999).  \n\nA retirada da vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria somente aumentou na Ilha de \nSanta Catarina com a presen\u00e7a dos a\u00e7orianos. A necessidade \nemergencial era o plantio para subsist\u00eancia, j\u00e1 o uso da madeira era \nessencial para a constru\u00e7\u00e3o de engenhos de farinha e cana, olarias, \ncaieiras e curtumes. O governo tamb\u00e9m derrubava a vegeta\u00e7\u00e3o, com o \nobjetivo de abastecer os navios e exportar a madeira (CRUZ, 1998). \n\nAinda hoje ocorre a devasta\u00e7\u00e3o nas encostas e plan\u00edcies da Ilha, \npor\u00e9m atualmente este fato ocorre devido \u00e0 progress\u00e3o urbana e o \naumento da demanda do mercado imobili\u00e1rio. Consequentemente, tem-\nse \u00e1reas reduzidas e limitadas geograficamente para o desenvolvimento \ndas esp\u00e9cies nativas amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o. Outro problema s\u00e3o as \nesp\u00e9cies ex\u00f3ticas invasoras, pois uma vez que se desenvolvem, \ndominam a \u00e1rea causando impactos ambientais, sociais, culturais e \necon\u00f4micos de ordem negativa. \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, segundo Resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA: \n \n\n\u00e9 caracterizada como de m\u00e1xima express\u00e3o local, \ncom grande diversidade biol\u00f3gica, sendo os \nefeitos das a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas m\u00ednimos, a ponto de \nn\u00e3o afetar significativamente suas caracter\u00edsticas \noriginais de estrutura e de esp\u00e9cies. Sendo a \nvegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria ou em regenera\u00e7\u00e3o \n\n\n\n76 \n\nresultante de processos naturais de sucess\u00e3o, ap\u00f3s \nsupress\u00e3o total ou parcial de vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria \npor a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas ou causas naturais, podendo \nocorrer \u00e1rvores remanescentes de vegeta\u00e7\u00e3o \nprim\u00e1ria (BRASIL, 1993).  \n\n \nNesse sentido, segundo dados do ano de 2008, da Funda\u00e7\u00e3o do \n\nMeio Ambiente \u2013 FATMA, consultados em GERCO (2010), \u00e9 positivo \no somat\u00f3rio das \u00e1reas de remanescentes florestais, pois grande parte da \nIlha de Santa Catarina \u00e9 classificada como sendo vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria, \npor\u00e9m possui florestas em est\u00e1gio m\u00e9dio ou avan\u00e7ado de regenera\u00e7\u00e3o \nem conjunto com \u00e1reas de manguezais e restingas. \n\n\n\n77 \n\n2.9  \u00c1REAS PROTEGIDAS NA ILHA DE CATARINA  \n \n\nA Ilha de Santa Catarina possui em sua extens\u00e3o dezenas de \nunidades de conserva\u00e7\u00e3o, cuja administra\u00e7\u00e3o compete \u00e0s inst\u00e2ncias \nmunicipal, estadual e federal. Segundo o Sistema Nacional de Unidades \nde Conserva\u00e7\u00e3o \u2013 SNUC (2002, p. 7), a unidade de conserva\u00e7\u00e3o \u00e9 um  \n\nespa\u00e7o territorial e seus recursos ambientais, \nincluindo \u00e1guas juridiscionais, com \ncaracter\u00edsticas naturais relevantes, legalmente \ninstitu\u00eddo pelo Poder P\u00fablico, com objetivos de \nconserva\u00e7\u00e3o e limites definidos, sob regime \nespecial de administra\u00e7\u00e3o, ao qual se aplicam \ngarantias adequadas de prote\u00e7\u00e3o.  \n\nA cria\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas protegidas datam de momentos variados, \nadministrados por \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos ambientais que nem sempre \ndispuseram de levantamentos e informa\u00e7\u00f5es ambientais aprofundados \nsobre a relev\u00e2ncia ecol\u00f3gica dos elementos bi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos da Ilha \nde Santa Catarina. Nesse sentido, atualmente, questiona-se os limites e \nos crit\u00e9rios utilizados para delimitar as unidades de conserva\u00e7\u00e3o no \nmomento da cria\u00e7\u00e3o, e ainda o cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o vigente \nvisando a minimizar o impacto provocado pela ocupa\u00e7\u00e3o humana.  \n\nO SNUC foi institu\u00eddo pela lei n\u00ba 9.985 em 18 de julho de 2000, \ne desde ent\u00e3o est\u00e1 orientando gestores e organiza\u00e7\u00f5es governamentais \nou n\u00e3o, na administra\u00e7\u00e3o das unidades de conserva\u00e7\u00e3o. As refer\u00eancias \nlegais validam e estimulam atividades referentes \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, \npromovendo a sensibiliza\u00e7\u00e3o da comunidade e a divulga\u00e7\u00e3o do \nconhecimento. Em alguns casos, ressalta-se o envolvimento da \npopula\u00e7\u00e3o de moradores, que muitas vezes desenvolvem atividades \ntradicionais, utilizando recursos naturais no entorno das \u00e1reas \nprotegidas.  \n\nAs unidades de conserva\u00e7\u00e3o da Ilha de Santa Catarina s\u00e3o \napresentadas abaixo, especificando-se os locais protegidos.  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n78 \n\n Quadro 01 \u2013 \u00c1reas protegidas na Ilha de Santa Catarina  \n \n \n\nFonte: Roberta Alencar com base em pesquisas em artigos e s\u00edtios \neletr\u00f4nicos das institui\u00e7\u00f5es gestoras.  \n\n \n\nNOME \u00c1REA PROTEGIDA \n\n\u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental do \nEntorno Costeiro \n\nPonta sul da Ilha de SC \u2013 Naufragados. \n\nParque Ecol\u00f3gico do C\u00f3rrego \nGrande \n\nParte do bairro C\u00f3rrego Grande e Santa \nM\u00f4nica \n\nParque Municipal da Galheta Praia da Galheta e parte do morro da \nGalheta entre praia Mole e Barra da \nLagoa \n\nParque Municipal da Lagoa do Peri Bacia hidrogr\u00e1fica da lagoa do Peri \nParque Municipal da Lagoinha do \nLeste \n\nPraia da Lagoinha do Leste, por\u00e7\u00e3o \nentre praias do Matadeiro e do P\u00e2ntano \ndo Sul \n\nParque Municipal Maci\u00e7o da \nCosteira \n\nCosteira do Pirajuba\u00e9 \n\nParque Natural do Maci\u00e7o do \nMorro da Cruz \n\nMaci\u00e7o do Morro da Cruz \n\nUnidade de Conserva\u00e7\u00e3o Desterro Por\u00e7\u00f5es dos distritos Saco Grande II, \nSanto Ant\u00f4nio de Lisboa e Ratones  \n\nParque Municipal do  Manguezal \ndo Itacorubi \n\nManguezal do Itacorubi \n\nParque das dunas da Lagoa da \nConcei\u00e7\u00e3o \n\nDunas da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o \u2013 \nJoaquina \n\nReserva Extrativista de Pirajuba\u00e9 Costeira do Pirajuba\u00e9 \nEsta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Carij\u00f3s Manguezal de Ratones, por\u00e7\u00f5es dos \n\ndistritos Ratones e Jurer\u00ea \nParque Estadual do Rio Vermelho Distritos S\u00e3o Jo\u00e3o do Rio Vermelho, \n\nLagoa da Concei\u00e7\u00e3o e Barra da Lagoa \nParque Estadual Serra do Tabuleiro Por\u00e7\u00f5es dos munic\u00edpios Florian\u00f3polis \n\n(sul da Ilha), Palho\u00e7a, Santo Amaro da \nImperatriz, \u00c1guas Mornas, S\u00e3o \nBonif\u00e1cio, S\u00e3o Martinho, Imaru\u00ed e \nPaulo Lopes \n\nReserva Particular do Patrim\u00f4nio \nNatural do Morro das Aranhas \n\nMorro das Aranhas junto \u00e0 praia do \nSantinho \n\nReserva Particular do Patrim\u00f4nio \nNatural Menino Deus \n\nParte central do maci\u00e7o do Morro da \nCruz \n\n\n\n79 \n\nA d\u00e9cada de 1990 determina a cria\u00e7\u00e3o da maioria dos parques \nmunicipais, cuja  responsabilidade \u00e9 da Funda\u00e7\u00e3o Municipal do Meio \nAmbiente \u2013 Floram. \n\nPoucas s\u00e3o as parcerias e conv\u00eanios com entidades e \nOrganiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o Governamentais (ONGs) ou Organiza\u00e7\u00f5es da \nSociedade Civil de Interesse P\u00fablico (OSCIPs) no desenvolvimento de \nprojetos sociais e ambientais na \u00e1rea ou entorno das unidades de \nconserva\u00e7\u00e3o (COLETIVO UC DA ILHA, 2012). \n\nRessalta-se ainda a car\u00eancia de planos de manejo, isto \u00e9, normas \nde uso e zoneamento das \u00e1reas e consequentemente o descumprimento \ndo par\u00e1grafo terceiro do artigo 27 do SNUC (2002, p. 23), que \ndetermina: \u201cO plano de manejo de uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o deve ser \nelaborado no prazo de cinco anos a partir da data de sua cria\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nOs objetivos de cria\u00e7\u00e3o das unidades de conserva\u00e7\u00e3o, conforme \nleis e decretos de cria\u00e7\u00e3o, est\u00e3o vinculados \u00e0 prote\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies \nvegetais e animais dos ecossistemas da Floresta Ombr\u00f3fila Densa, \nrestinga e manguezal; mananciais, nascentes e bacias hidrogr\u00e1ficas. \nEmbora o SNUC tenha como objetivo proteger prioritariamente os \nelementos bi\u00f3ticos, merece destaque o par\u00e1grafo sete do artigo quarto \nque engloba a prote\u00e7\u00e3o das \u201ccaracter\u00edsticas relevantes de natureza \ngeol\u00f3gica, geomorfol\u00f3gica, espeleol\u00f3gica, arqueol\u00f3gica, paleontol\u00f3gica \ne cultural\u201d (SNUC, 2002, p. 10). O conhecimento e a prote\u00e7\u00e3o de \ncaracter\u00edsticas abi\u00f3ticas servem como estrutura para o desenvolvimento, \nconserva\u00e7\u00e3o e perman\u00eancia da biodiversidade.  \n\nMesmo com paisagens de exuberante beleza, de modo geral, \nidentifica-se na Ilha de Santa Catarina indiferen\u00e7a e descumprimento \ndas leis vigentes no C\u00f3digo Florestal Brasileiro, sendo que muitas \u00e1reas \nde prote\u00e7\u00e3o permanente (APPs), como topo de morros, matas ciliares e \n\u00e1reas de manguezais e restingas, s\u00e3o devastadas pela popula\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n80 \n\n\n\n81 \n\nCAP\u00cdTULO 3 \nGEODIVERSIDADE: ASPECTOS \n\nCONCEITUAIS \n \n\n3.1 COMPREENDENDO A DIVERSIDADE GEOL\u00d3GICA  \n \n\nO planeta Terra \u00e9 formado por complexas e diferentes paisagens e \nformas de vida. Naturalmente, ao longo dos bilh\u00f5es de anos de sua \nexist\u00eancia, combinaram-se, de modo variado, fatores bi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos \nque resultaram na geodiversidade e biodiversidade. \n\nO homem desenvolveu-se nesse espa\u00e7o determinado por elementos \nnaturais, onde estabeleceram-se suas percep\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es. \nConsequentemente as necessidades humanas alavancaram os usos e a \nvaloriza\u00e7\u00e3o daquilo que j\u00e1 estava posto no espa\u00e7o. Nesse sentido, \nincluem-se os elementos da diversidade biol\u00f3gica e geol\u00f3gica que \nsempre estiveram presentes na vida da sociedade. \n\nH\u00e1 tempos sabe-se da exist\u00eancia de estudos correspondentes \u00e0 \nvariedade biol\u00f3gica, sendo que a partir do uso do termo biodiversidade, \nas pesquisas e propostas de conserva\u00e7\u00e3o tornaram-se mais acess\u00edveis e \ndivulgadas, atingindo um p\u00fablico amplo e facilitando a comunica\u00e7\u00e3o. \nCom rela\u00e7\u00e3o aos estudos geol\u00f3gicos pode-se afirmar o mesmo, o termo \ngeodiversidade demonstra o envolvimento de ge\u00f3logos em tornar \npalat\u00e1veis termos dessa ci\u00eancia, o que contribui para a divulga\u00e7\u00e3o, \nvaloriza\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o de sua rela\u00e7\u00e3o com a vida ao longo de sua \nhist\u00f3ria na Terra. \n\nGray (2004, p.8) define geodiversidade como \u201ca variedade natural \n(diversidade) das caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas (rochas, minerais, f\u00f3sseis), \ngeomorfol\u00f3gicas (formas de relevo, processos) e dos solos. Inclui suas \nassocia\u00e7\u00f5es, rela\u00e7\u00f5es, propriedades, interpreta\u00e7\u00f5es e sistemas\u201d. \n\n A partir da compreens\u00e3o da geodiversidade associada com a \nbiodiversidade, tem-se evidente a import\u00e2ncia dos fatores abi\u00f3ticos e \nbi\u00f3ticos no desenvolvimento e no ciclo da vida. \n\nEsta compreens\u00e3o ainda est\u00e1 sendo estabelecida, por este motivo \ncientistas, de diferentes \u00e1reas, somam esfor\u00e7os no intuito de divulgar e \nconservar o patrim\u00f4nio geol\u00f3gico a partir da atribui\u00e7\u00e3o de valores. \n \n \n \n \n\n\n\n82 \n\n3.2 VALORA\u00c7\u00c3O DOS ELEMENTOS DA GEODIVERSIDADE \n \nO ato de valorizar os elementos da geodiversidade varia \n\nconforme a percep\u00e7\u00e3o de cada pessoa. A mem\u00f3ria individual e coletiva \nda sociedade sempre guarda imagens e rela\u00e7\u00f5es com os elementos da \ngeodiversidade, como a paisagem natural de algum lugar, por\u00e9m muitas \nvezes s\u00f3 h\u00e1 a valoriza\u00e7\u00e3o a partir do conhecimento sobre sua origem e \nforma\u00e7\u00e3o.  \n\nUm enquadramento da geodiversidade torna-se mais f\u00e1cil e \ndid\u00e1tico a partir da proposta realizada por Gray (2004), que diferencia \nvalores e os apresenta como intr\u00ednseco, cultural, est\u00e9tico, econ\u00f4mico, \nfuncional, cient\u00edfico e educacional. \n\nQuando se percebe a geodiversidade torna-se poss\u00edvel atribuir \num ou alguns destes valores para situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, aprimorando-se \ndesta forma o pr\u00f3prio entendimento de parte da hist\u00f3ria da Terra. \n\n As pesquisas realizadas com o intuito de reconstruir a hist\u00f3ria \nacima mencionada, indicando hip\u00f3teses aceitas cientificamente, somente \nforam poss\u00edveis devido aos estudos te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos com acesso \u00e0s \namostras que cont\u00eam a \u201cmem\u00f3ria da Terra\u201d (BRILHA, 2005, p. 127). \nConforme supracitado \u00e9 de grande import\u00e2ncia compreender os estudos \ngeol\u00f3gicos, geomorfol\u00f3gicos, pedol\u00f3gicos e ainda os processos naturais, \npois essa \u00e9 a base (terreno) onde s\u00e3o desenvolvidas todas as atividades \nsociais, desde a casa em que se mora \u00e0quilo que se produz de alimento e \no destino de dejetos humanos, a\u00e7\u00f5es que resultam em impactos \nsubstanciais e muitas vezes irrevers\u00edveis.  \n\nNesse sentido, \u00e9 fundamental diferenciar o valor cient\u00edfico do \nvalor did\u00e1tico, pois nem tudo aquilo que pode embasar uma resolu\u00e7\u00e3o \ncient\u00edfica ou ser utilizado como amostra em algum experimento possui \ncaracter\u00edsticas did\u00e1ticas, isto \u00e9, que seja capaz de instruir um grupo de \nestudantes ou educadores num estudo te\u00f3rico ou pr\u00e1tico acerca dos \nelementos da geodiversidade. Os demais valores sugeridos dever\u00e3o ser \nabordados na pesquisa, uma vez que podem ser trabalhados de modo \ninter-relacionado, auxiliando a compreens\u00e3o e os valores da \ngeodiversidade. \n\nPensar o valor intr\u00ednseco \u00e9 algo bastante subjetivo, afinal esta \nqualidade pertence \u00e0 forma e exist\u00eancia de um aspecto natural, neste \ncaso geol\u00f3gico. Este valor pode ser agregado de modo abrangente a cada \nunidade dos elementos geol\u00f3gicos existentes na superf\u00edcie terrestre. \nSharples (2002) defendeu que a geodiversidade tem valor por si s\u00f3, n\u00e3o \nprecisando ser valorizada por sua utilidade aos seres humanos e demais \nseres vivos.  \n\n\n\n83 \n\nJ\u00e1 o valor cultural possui uma caracter\u00edstica mais ampla, pois \nnele est\u00e3o inseridos os v\u00ednculos sociais, hist\u00f3ricos, art\u00edsticos e \nespirituais. Gray (2004) subdivide este valor como folcl\u00f3rico, hist\u00f3rico e \narqueol\u00f3gico, espiritual e ligado ao sentido de lugar.  \n\nA caracter\u00edstica folcl\u00f3rica no valor cultural pode ser \nrepresentada por Franklin Cascaes, um artista de refer\u00eancia em \nFlorian\u00f3polis, o qual aborda a tem\u00e1tica das bruxas em suas lendas e por \nvezes associa as pedras e cost\u00f5es rochosos \u00e0s suas hist\u00f3rias. Um \nexemplo \u00e9 a lenda denominada \u201cSal\u00e3o de festas das Bruxas de \nItagua\u00e7u\u201d, vinculada \u00e0 praia do Itagua\u00e7u, localizada na por\u00e7\u00e3o \ncontinental do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\u201cDiz a lenda que as bruxas da regi\u00e3o queriam fazer uma linda \nfesta aos moldes da alta sociedade. O local para o encontro \nfesteiro seria a praia do Itagua\u00e7u, o mais belo cen\u00e1rio da \nTerra. Todos seriam convidados, os lobisomens, os vampiros \ne as mulas-sem-cabe\u00e7a. Os mitos ind\u00edgenas tamb\u00e9m \ncompareceram, entre eles estavam os curupiras, os caiporas, \nos boitat\u00e1s e muitos outros. Em assembl\u00e9ia, as bruxas \ndecidiram n\u00e3o convidar o diabo pela raz\u00e3o do seu imenso \nfedor de enxofre e pelas suas atitudes anti-sociais, pois ele \nexige que todas as bruxas lhe beijem o rabo como forma de \nfirmar seu poder debochadamente absoluto. A orgia se \ndesenrolava, quando surge de surpresa o diabo que, entre \nraios e trov\u00f5es, raivosamente irritado pela atitude \nmarginalizante das bruxas, castiga todos transformando-os \nem pedras grandes, que at\u00e9 hoje flutuam nas \u00e1guas do mar \nverde e azul da praia de Itagua\u00e7u. Da\u00ed o nome do lugar na \nl\u00edngua dos ind\u00edgenas: Ita = Pedra/Gua\u00e7u = Grande \u2013 Pedras \nGrandes registrado por Gelci Jos\u00e9 Coelho \u2013 \u201cPeninha\u201d\u201d \n(Texto extra\u00eddo da placa presente no local \u2013 Figura 28.) \n\n\n\n84 \n\nFigura 29 \u2013 Vista para a praia do Itagua\u00e7u. Na \npor\u00e7\u00e3o continental do munic\u00edpio de \nFlorian\u00f3polis - Foto de Roberta Alencar, \nfevereiro de 2013. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFranklin Cascaes representou atrav\u00e9s de lendas, xilogravuras e \npe\u00e7as de cer\u00e2mica muitas caracter\u00edsticas de Florian\u00f3polis. Por\u00e9m \nressalta-se que na Ilha de Santa Catarina, isto \u00e9 na por\u00e7\u00e3o insular do \nmunic\u00edpio, n\u00e3o h\u00e1 a exposi\u00e7\u00e3o do trabalho do artista \u2018in loco\u2019 agregado \naos elementos da geodiversidade. Por este motivo, nesta disserta\u00e7\u00e3o \n\nFigura 28 \u2013 Placa com lenda de Franklin \nCascaes e elementos da geodiversidade na \npraia de Itagua\u00e7u, localizada na por\u00e7\u00e3o \ncontinental do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis - \nFoto de Roberta Alencar, fevereiro de 2013. \n\n\n\n85 \n\napresenta-se um exemplo fora da \u00e1rea de estudos, localizado na por\u00e7\u00e3o \ncontinental do munic\u00edpio. \n\nA paisagem encontrada na praia do Itagua\u00e7u \u00e9 composta por \nseixos, blocos e matac\u00f5es de rochas \u201carredondados\u201d que suscitam no \nimagin\u00e1rio popular uma ideia de empilhamento antr\u00f3pico. Segundo \n\nFaria (2011, p.79) a origem \nda paisagem est\u00e1 relacionada \ncom o transporte \u201ca partir de \numa matriz rochosa rica em \nlineamentos estruturais e que \nevidencia o car\u00e1ter eluvial de \nboa parte das forma\u00e7\u00f5es\u201d \ncom formas denominadas \ncomo relevo residual tipo tor. \nBigarella et al. (1994), \nressalta que o empilhamento \nde blocos testemunham redes \nde di\u00e1clases. \n\n \n \n\nOs valores hist\u00f3rico e arqueol\u00f3gico s\u00e3o identificados no uso de \nrochas como oficinas l\u00edticas e gravuras rupestres conforme figuras 30 e \n31.   \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nO valor espiritual pode ser agregado ao uso de fendas e abrigos \n\nsob rochas como altares (Figuras 32 e 33), onde identificam-se imagens \nde santos de diferentes religi\u00f5es, velas e flores. As imagens de Iemanj\u00e1 e \n\nFigura 31 - Matac\u00e3o de diab\u00e1sio com oficinas \nl\u00edticas, importante valor hist\u00f3rico da Ilha de \nSanta Catarina. Praia dos Ingleses- Foto de \nRoberta Alencar, novembro de 2012. \n\nFigura 30 \u2013 Rocha com oficinas l\u00edticas, Praia \ndos Ingleses - Foto de Roberta Alencar, \nnovembro de 2012. \n\n\n\n86 \n\nNossa Senhora dos Navegantes \ns\u00e3o identificadas com mais \nfrequ\u00eancia, uma vez que os \naltares normalmente se \nlocalizam pr\u00f3ximo ao mar. \n\nO valor cultural ainda \nest\u00e1 vinculado \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es \nart\u00edsticas que englobam m\u00fasica, \nteatro e pintura. Para citar um \nexemplo tem-se o \u201cRancho de \namor \u00e0 Ilha\u201d, um hino escrito \nem 1965 por Claudio Alvim \nBarbosa tamb\u00e9m conhecido \ncomo poeta Zininho, que \nressalta a beleza da \ngeodiversidade da Ilha de Santa \nCatarina nas frases \n(BARBOSA, 2013): \n\n \n \n \n\u201cUm pedacinho de \n\nterra perdido no mar\u201d \n\u201cTua lagoa formosa, \n\nternura de rosa, poema ao luar\u201d. \nO sentido de lugar est\u00e1 \n\nrelacionado \u00e0 forte liga\u00e7\u00e3o com \no ambiente f\u00edsico, sendo assim \nidentifica-se, de modo geral, a \nrefer\u00eancia \u00e0 Ilha de Santa \nCatarina como \u201cIlha da Magia\u201d. \nE ainda em nomes de bairros do \nmunic\u00edpio como \u201cSaco dos \nLim\u00f5es\u201d, \u201cBarra da Lagoa\u201d, \n\u201cRio Tavares\u201d e tamb\u00e9m o uso \ndo prefixo \u201cita\u201d, que significa \npedra em tupi-guarani, da\u00ed o \nuso de nomes como \u201cItagua\u00e7u\u201d \n\nFigura 33 \u2013 Valor cultural identificado \natrav\u00e9s da apropria\u00e7\u00e3o religiosa na parte \nexterna da caverna da praia do Matadeiro - \nFoto de Roberta Alencar, novembro de \n2012. \n\nFigura 32 \u2013 Valor cultural cost\u00e3o da \npraia dos Ingleses com apropria\u00e7\u00e3o \n\nreligiosa - Foto de Roberta Alencar, \nnovembro de 2012. \n\n\n\n87 \n\ne \u201cItacorubi\u201d para caracterizar alguns bairros do munic\u00edpio de \nFlorian\u00f3polis.  \n\n \n\n \nJ\u00e1 o valor est\u00e9tico \u00e9 \n\nbastante subjetivo, por\u00e9m \nmais compreens\u00edvel pelas \npessoas. Os fatores abi\u00f3ticos, \nest\u00e3o na maioria das vezes \ninclu\u00eddos nas imagens de \ndivulga\u00e7\u00e3o das cidades \nlitor\u00e2neas, como \nFlorian\u00f3polis, por exemplo, \nonde torna-se dif\u00edcil eleger a \nmais bela forma natural de \num elemento da \ngeodiversidade. Os fatores \nabi\u00f3ticos contribuem \nsignificativamente para \nembelezar a paisagem e serve \ncomo base para o \ndesenvolvimento da \nbiodiversidade. O valor \nest\u00e9tico pode ainda estar \nmanifestado em produ\u00e7\u00f5es \nart\u00edsticas como esculturas, poemas e fotos.  \n\n \n\nFigura 35 \u2013 Valor est\u00e9tico agregado \u00e0 \nbeleza da ponta da praia da Daniela. \nAcervo ESEC Carij\u00f3s. \n\nFigura 34 \u2013 Beleza c\u00eanica da Laguna da Concei\u00e7\u00e3o com Parque Florestal do Rio \nVermelho e praia do Mo\u00e7ambique ao fundo. Valor est\u00e9tico - Foto de Roberta \nAlencar, agosto de 2008. \n\n\n\n88 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nO valor econ\u00f4mico por sua vez est\u00e1 pr\u00f3ximo da realidade da \n\nsociedade pois \u00e9 poss\u00edvel quantificar os recursos e servi\u00e7os. Os recursos \nminerais e energ\u00e9ticos s\u00e3o \u00f3timos exemplos de valor econ\u00f4mico (Figura \n37). O Brasil, enquanto col\u00f4nia de Portugal, teve suas minas de ouro \nexploradas e ficou conhecido por esta riqueza, sendo que recentemente \ntem sido divulgado o potencial de explotar petr\u00f3leo da camada pr\u00e9-sal \nem parte do litoral brasileiro. Tamb\u00e9m o pr\u00f3prio estado de Santa \nCatarina teve \ndestaque com a \nprodu\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o \nmineral. H\u00e1 ainda \ndiversos objetos \ndecorativos e adornos \npessoais que se \nutilizam de elementos \nda geodiversidade \ncomo as cer\u00e2micas ou \ncolares de pedras ou \nmetais nobres como \nouro e prata.  \n\n \n \n \nPara finalizar, o \u00faltimo exemplo \u00e9 do valor funcional que pode \n\nser dividido em dois: I. Os elementos da geodiversidade que s\u00e3o \nutilizados no local de origem; e II. Como substrato para a sustenta\u00e7\u00e3o \n\nFigura 36 \u2013 Valor est\u00e9tico agregado \u00e0 beleza \ndo cost\u00e3o da praia da Joaquina - Foto de \nRoberta Alencar, outubro de 2012. \n\nFigura 37 \u2013 Valor econ\u00f4mico de elemento da \ngeodiversidade da Ilha de Santa Catarina. Extra\u00e7\u00e3o \nde pedras da empresa Pedrita, localizada no bairro \nRio Tavares - Foto de Roberta Alencar, mar\u00e7o de \n2013. \n\n\n\n89 \n\ndos sistemas f\u00edsicos e \necol\u00f3gicos. Para exemplificar \no primeiro pode-se citar o \naproveitamento natural dos \nrelevos para constru\u00e7\u00e3o de \nestradas e barragens, pistas \nde aeroportos ou aterros \nsanit\u00e1rios; a ind\u00fastria de \nbebidas se aproveita das \n\u00e1guas para a produ\u00e7\u00e3o de \nmuitos tipos de bebidas como \nvinhos, cervejas e u\u00edsques, \nagregando em seus produtos \num valor da geodiversidade. \nO valor funcional dos \n\nelementos da geodiversidade como substrato \u00e9 determinante para o \ndesenvolvimento e perman\u00eancia da vida de diferentes seres vivos como \na areia da praia em que as tartarugas desovam (na Barra da Lagoa), uma \nesp\u00e9cie vegetal end\u00eamica, ou o crescimento de p\u00e9s de caf\u00e9 na terra roxa, \nresultante da decomposi\u00e7\u00e3o do basalto e diab\u00e1sio, encontrado no Sul e \nSudeste brasileiro. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nIndependente de quais ou quantos valores podem ser agregados \n\u00e0s mem\u00f3rias da Terra, ressaltam-se esfor\u00e7os para proteger essa riqueza \nque permanece na superf\u00edcie do planeta, como base para o \ndesenvolvimento da vida. Os exemplos de conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio \n\nFigura 38 \u2013 Valor funcional, neste caso a \nrocha foi utilizada como parte da piscina da \nPousada  da Vigia, na praia da Lagoinha - \nFoto de Roberta Alencar, julho de 2011.  \n\nFigura 39 \u2013 Valor funcional, intemperismo da \nrocha, formando o solo \u2013 Morro da Joaquina - \nFoto de Roberta Alencar, outubro de 2012.  \n\n\n\n90 \n\nnatural na atual sociedade est\u00e3o concentrados na prote\u00e7\u00e3o da \nbiodiversidade e tais a\u00e7\u00f5es (focadas nas florestas da Mata Atl\u00e2ntica, \nCerrado, golfinhos, mico-le\u00e3o dourado) resultam de uma sensibilidade \npara as causas inerentes \u00e0 vida, fruto de um intenso trabalho tanto nas \nescolas como na m\u00eddia. Por\u00e9m, por vezes mant\u00e9m-se a percep\u00e7\u00e3o \nfragmentada, isolando os diversos seres vivos e ignorando a rela\u00e7\u00e3o \nentre a origem e a forma\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os habitados pelos organismos. \nIntegrando caracter\u00edsticas da natureza, Gray (2004) acredita na liga\u00e7\u00e3o \nentre as pessoas, paisagens e culturas, assim como nas variedades \ngeol\u00f3gicas de ambientes, fen\u00f4menos e processos como parte das \npaisagens, rochas e minerais, f\u00f3sseis e solos que fornecem a estrutura \npara a vida na Terra. \n\nResgatando a origem das propostas de prote\u00e7\u00e3o da natureza \npode-se pensar na perspectiva hist\u00f3rico-ambiental, em que sobressaem \nduas correntes de pensamentos, a conservacionista e a preservacionista. \nNesta, agrupam-se as id\u00e9ias de intelectuais questionadores da vis\u00e3o \nantropoc\u00eantrica, que consideravam a natureza como algo a ser \nresguardado para a contempla\u00e7\u00e3o (devido a seu valor est\u00e9tico) e \nprotegido da a\u00e7\u00e3o predat\u00f3ria do homem moderno, movido pelo \ndesenvolvimento industrial. Em oposi\u00e7\u00e3o, os intelectuais da corrente \nconservacionista defendiam um uso racional dos recursos naturais \nvisando atender ao maior n\u00famero de pessoas, uma vez que os recursos \ns\u00e3o finitos e deveriam ser utilizados sem exauri-los, de modo a garantir \no futuro do pr\u00f3prio homem (VIANNA, 2008). \n\nA influ\u00eancia da corrente preservacionista foi crucial para \ndeterminar a cria\u00e7\u00e3o das primeiras \u00e1reas protegidas da explora\u00e7\u00e3o \nhumana, resultando nos Parques Nacionais e outros tipos de unidades de \nprote\u00e7\u00e3o no contexto dos Estados Unidos, levando em conta \nprincipalmente crit\u00e9rios est\u00e9ticos e geol\u00f3gicos para selecionar as \u00e1reas. \nSeguindo o exemplo norte-americano, o Brasil, em 1937, criou sua \nprimeira unidade de conserva\u00e7\u00e3o, o Parque Nacional do Itatiaia devido a \nseu valor de \"monumento natural\" e tamb\u00e9m \u00e0s potencialidades de \npesquisas cient\u00edficas. Mas ao desconsiderar a possibilidade de uso \nhumano dessas \u00e1reas protegidas, surgiram tamb\u00e9m in\u00fameros problemas \ncom as popula\u00e7\u00f5es tradicionais que mantinham rela\u00e7\u00f5es sociais e \nculturais nessas localidades.  \n\nDiegues (2008) destacou que desde os anos 1960 esse modelo \nde preserva\u00e7\u00e3o isolada vem sofrendo cr\u00edticas que deram origem a novos \nmovimentos ecol\u00f3gicos, como a ecologia profunda, a ecologia social e o \neco-marxismo, que buscam pensar o homem como parte integrante da \nnatureza (embora com \u00eanfase diferente nos direitos do homem de \n\n\n\n91 \n\nexplorar ou n\u00e3o a natureza). Recentemente - desde os anos 1980 - at\u00e9 \nmesmo o termo \"conserva\u00e7\u00e3o\" sofreu uma dilata\u00e7\u00e3o do seu significado \noriginal, e passou a ser utilizado no sentido de uso sustentado dos \nrecursos naturais ao mesmo tempo que incorporou o sentido de \npreserva\u00e7\u00e3o1 (VIANNA, 2008). Com essa nova configura\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel \npensar que tenha ocorrido uma aproxima\u00e7\u00e3o com a perspectiva \nsist\u00eamica, possibilitando uma an\u00e1lise mais ampla e integrada para se \npensar as rela\u00e7\u00f5es entre homem e natureza. \n\nNesse sentido, a proposta de prote\u00e7\u00e3o da geodiversidade \nconsiste na geoconserva\u00e7\u00e3o, pois visa al\u00e9m da divulga\u00e7\u00e3o, o contato e o \nuso sustent\u00e1vel do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico pelo homem. Sharples (2002) \nlembrou que a geoconserva\u00e7\u00e3o n\u00e3o se limita exclusivamente \u00e0 prote\u00e7\u00e3o \ndos elementos abi\u00f3ticos, e ressaltou que a biodiversidade e \ngeodiversidade devem ter propostas de interven\u00e7\u00e3o integradas, visando a \nefetiva conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio natural. \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o dos pesquisadores em estudar, definir, implantar \ne avaliar a geoconserva\u00e7\u00e3o ocorre devido \u00e0s amea\u00e7as rotineiras ao \npatrim\u00f4nio geol\u00f3gico, ou seja, a parte significativa da hist\u00f3ria da Terra. \nAs mais alarmantes s\u00e3o apontadas por Nascimento et al. (2008) como as \natividades de explora\u00e7\u00e3o dos recursos minerais, constru\u00e7\u00e3o de obras \nvi\u00e1rias, ocupa\u00e7\u00e3o urbana desordenada, retirada do substrato da \nbiodiversidade dos ecossistemas, pinturas e picha\u00e7\u00f5es. Em \nFlorian\u00f3polis, local onde o trabalho foi realizado, ocorrem todas as \namea\u00e7as acima citadas, sendo que a ocupa\u00e7\u00e3o urbana desordenada \u00e9 \nbastante percept\u00edvel, inclusive com casas em condom\u00ednios de alto \npadr\u00e3o situadas em \u00e1rea inadequadas. A capital do  estado de Santa \nCatarina atrai muitos turistas devido \u00e0s suas belezas naturais, \nconvertendo muitos deles em moradores e aumentando de modo \nsignificativo essas ocupa\u00e7\u00f5es irregulares. As constru\u00e7\u00f5es com vista \nprivilegiada para o mar, lagoa e laguna ocorrem, desrespeitando a \nlegisla\u00e7\u00e3o que protege topos de morros e \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \npermanente (APP).  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico cita-se \nRuchkys (2009, p.11) destacando que os \u201cfen\u00f4menos geol\u00f3gicos t\u00eam \nsido protegidos de forma casual, entre os valores biol\u00f3gicos, est\u00e9ticos e \nculturais, em vez de serem por seus pr\u00f3prios valores cient\u00edficos\u201d. Na \nlegisla\u00e7\u00e3o brasileira, uma das formas de prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio natural \n\u00e9 garantida pelo Sistema Nacional de Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o \u2013 SNUC. \n\n                                                           \n1 Segundo a publica\u00e7\u00e3o do documento internacional Estrat\u00e9gia Mundial para a \nConserva\u00e7\u00e3o da IUCN/WWF. (VIANNA, Op. Cit., p.144) \n\n\n\n92 \n\nDentre os treze objetivos principais, um deles (o s\u00e9timo) tem como \nfinalidade proteger as caracter\u00edsticas relevantes de natureza geol\u00f3gica, \ngeomorfol\u00f3gica, espeleol\u00f3gica, arqueol\u00f3gica, paleontol\u00f3gica e cultural.  \n\nNa Ilha de Santa Catarina as unidades de conserva\u00e7\u00e3o protegem \nos mais variados ecossistemas e possuem administra\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os \nambientais de inst\u00e2ncia federal, estadual e municipal. Nesse contexto \ndestaca-se o Parque Municipal das Dunas da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, onde \no patrim\u00f4nio geol\u00f3gico poderia ser melhor divulgado e \nconsequentemente conservado. H\u00e1 poucas publica\u00e7\u00f5es com linguagem \nde f\u00e1cil acesso e abordagem sist\u00eamica do ambiente. Numa cartilha sobre \neste parque o leitor \u00e9 induzido a valorizar sua import\u00e2ncia apenas como \nsubstrato onde se desenvolve o ecossistema com flora e fauna \nespec\u00edficas, sustentando assim a ideia de prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio \ngeol\u00f3gico de modo casual. \n\nPela beleza das praias e dunas, a Ilha de Santa Catarina \u00e9 um \ndestino tur\u00edstico bastante procurado, principalmente nos meses de ver\u00e3o. \nAs placas dos carros apontam o local de origem dos visitantes e os \nsotaques confirmam que eles s\u00e3o muitos, vindos principalmente das \nregi\u00f5es Sul e Sudeste do Brasil e pa\u00edses sul-americanos.  \n\nObserva-se que o contato com a natureza e as atividades \ndesportivas consistem na maioria das propostas de ag\u00eancias de turismo. \nPor\u00e9m, devido \u00e0s potencialidades naturais, h\u00e1 um segmento tur\u00edstico que \npoderia ser desenvolvido em Florian\u00f3polis, trata-se do geoturismo \ndefinido por Hose (apud MOREIRA 2008, p. 68), como: \n\n\u201cdisponibiliza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e meios \ninterpretativos que promovem o valor e os \nbenef\u00edcios sociais de lugares com atrativos \ngeol\u00f3gicos e geomorfol\u00f3gicos, assegurando sua \nconserva\u00e7\u00e3o, para o uso de estudantes, turistas e \noutras pessoas com interesses recreativos e de \n\u00f3cio\u201d.  \n\nAs atividades de geoturismo v\u00eam ocorrendo em v\u00e1rios estados \nbrasileiros, estando na maioria das vezes atreladas \u00e0s \u00e1reas legalmente \nprotegidas como unidades de conserva\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m do lazer, um dos \nobjetivos fundamentais \u00e9 a divulga\u00e7\u00e3o e consequentemente a \ngeoconserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio natural. Visando atender tamb\u00e9m esse \nobjetivo ressalta-se a cria\u00e7\u00e3o de geoparques, caracterizados como:  \n\num territ\u00f3rio de limites bem definidos e com uma \n\u00e1rea suficiente  alargada de modo a permitir um \ndesenvolvimento socioecon\u00f4mico local, cultural e \nambientalmente sustent\u00e1vel. O geoparque dever\u00e1 \ncontar com geoss\u00edtios de especial relev\u00e2ncia \n\n\n\n93 \n\ncient\u00edfica ou est\u00e9tica, de ocorr\u00eancia rara, \nassociados a valores arqueol\u00f3gicos, ecol\u00f3gicos, \nhist\u00f3ricos ou culturais (UNESCO apud BRILHA, \n2005, p.119). \n \n\n No mundo, atualmente existem 92 geoparques (EUROPEAN \nGEOPARKS, 2013 a), somente na Europa est\u00e3o localizados 54 deles \n(EUROPEAN GEOPARKS, 2013 b). Na Am\u00e9rica do Sul, por enquanto, \nh\u00e1 apenas um, inserido no sul do estado do Cear\u00e1, o Geopark Araripe.  \n\nNo ano 2000 criou-se a Rede Europeia de Geoparques (REG) \ncom o objetivo de trocar experi\u00eancias e submeter projetos de \ngeoconserva\u00e7\u00e3o, geoturismo e sustentabilidade econ\u00f4mica, visando a \ncapta\u00e7\u00e3o de recursos, afinal a parceria da UNESCO n\u00e3o prev\u00ea aux\u00edlio \nfinanceiro. J\u00e1 no ano de 2004 foi criada a Rede Global de Geoparques \n(RGG) em parceria da Uni\u00e3o Internacional de Ci\u00eancias Geol\u00f3gicas \n(IUGS) e com objetivos bastante pr\u00f3ximos aos da REG, iniciando com \ngeoparques da Europa e da China.  \n\nConforme o Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil \u2013 CPRM (2012), \nnovas propostas de geoparques foram apresentadas sendo que algumas \ndelas foram encaminhadas visando ades\u00e3o \u00e0 Rede Global de \nGeoparques. O envio dessas propostas demonstra que muitos \npesquisadores est\u00e3o dedicando seus estudos a essa tem\u00e1tica, e ainda, a \npreocupa\u00e7\u00e3o deste grupo em divulgar o patrim\u00f4nio geol\u00f3gico brasileiro \ne conservar a mem\u00f3ria da Terra, por\u00e9m infelizmente nenhuma das \npropostas ainda foi aceita. \n Os esfor\u00e7os e investimentos para se alcan\u00e7ar a geoconserva\u00e7\u00e3o, \nno Brasil, s\u00e3o percebidos atrav\u00e9s das pesquisas principalmente de \nuniversidades ou nos servi\u00e7os geol\u00f3gicos (nacional e em estados como \nRio de Janeiro e Paran\u00e1), que trabalham na divulga\u00e7\u00e3o dos valores da \ngeodiversidade. E ainda, na promo\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do geoturismo \nem \u00e1reas protegidas. Em ambas, a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 a base para propagar e \nvalorizar os elementos da geodiversidade.  \n\nAnalisando a forma como as atividades relacionadas \u00e0s \ngeoci\u00eancias v\u00eam sendo conduzidas no ensino de geografia e ci\u00eancias, \npercebe-se uma car\u00eancia de propostas que visam estudar e reconhecer os \ngeoelementos inseridos no entorno do educando, formando uma \nfronteira a partir dos muros da escola.  \n\nSendo assim, resta enfatizar que o ensino de geografia e \nci\u00eancias, dentro dos espa\u00e7os escolares, devem integrar as a\u00e7\u00f5es de \ngeoconserva\u00e7\u00e3o do planeta Terra, tornando-o intelig\u00edvel como um \u201cser \nvivo\u201d e din\u00e2mico do qual todos dependem.  \n\n\n\n94 \n\n \n\n\n\n95 \n\nCAP\u00cdTULO 4 \nENSINO DAS GEOCI\u00caNCIAS  \n\n \n4.1 RESGATE HIST\u00d3RICO DO ENSINO: COM FOCO NA \nGEOGRAFIA \n\n \n\u201cNo final conservaremos apenas aquilo que amamos; e amaremos apenas aquilo \n\n que entendemos, e entenderemos apenas aquilo que nos for ensinado.\u201d \n (Baba Dioum apud GRAY, 2004, p.11)2 \n\n \nA hist\u00f3ria do ensino de geografia, apresentada neste trabalho, \n\nest\u00e1 baseada principalmente nas obras de Cavalcanti (1998) e Pereira \n(2009), ge\u00f3grafas educadoras que contribuem para as reflex\u00f5es e \ninterpreta\u00e7\u00f5es a seguir. \n\nAmpliar a forma\u00e7\u00e3o cultural \u2013 e a educa\u00e7\u00e3o \u2013 de um n\u00famero \nmaior de pessoas, s\u00e3o caracter\u00edsticas do Iluminismo, assim como \nvalorizar a raz\u00e3o, visando romper com as cren\u00e7as e supersti\u00e7\u00f5es que \nfundamentavam a Idade M\u00e9dia. \n\nA pr\u00f3pria denomina\u00e7\u00e3o \u2013 Iluminismo \u2013 nos remete \u00e0 luz, ou \nseja, a um momento iluminado que se contrap\u00f5e ao per\u00edodo considerado \nde \u201ctrevas e obscuridades\u201d mantido pelo poder do Estado e da Igreja. A \nburguesia se apoiava nos discursos iluministas, defendendo a ideia de \n\u201chomens livres\u201d e cidad\u00e3os aut\u00f4nomos, uma condi\u00e7\u00e3o a ser conquistada \npor interm\u00e9dio da forma\u00e7\u00e3o cultural e educativa. Sendo assim, a \neduca\u00e7\u00e3o antes restrita a um grupo espec\u00edfico, passou a ser p\u00fablica, \ncontribuindo para difundir conhecimentos fundamentados no \nantropocentrismo e consequentemente limitando os ensinamentos \ndivinos.  \n\nCorforme lembra Pereira (2009), no s\u00e9culo XVIII, com base \nnos princ\u00edpios de liberdade e igualdade, e tamb\u00e9m com influ\u00eancia da \nRevolu\u00e7\u00e3o Francesa, a educa\u00e7\u00e3o passa a ser p\u00fablica, universal, gratuita, \nlaica e obrigat\u00f3ria. Nesta conjuntura, na Alemanha, juntamente com o \nservi\u00e7o militar e o apoio da burguesia, o Estado se constr\u00f3i como \nEstado-na\u00e7\u00e3o, fato que tamb\u00e9m ir\u00e1 interferir na educa\u00e7\u00e3o.  \n\n                                                           \n2 Tradu\u00e7\u00e3o livre de \u2018\u2018For in the end we will conserve only what we love. We will \nlove only what we understand. And we will understand only what we are taught\u2019\u2019  \n(Baba Dioum apud GRAY, 2004, p.11) \n \n\n\n\n96 \n\nA partir desse contexto o sentimento nacionalista passa a ser \ninduzido na popula\u00e7\u00e3o pela ideia de identidade e padroniza\u00e7\u00e3o \nestabelecidas nas l\u00ednguas e tradi\u00e7\u00f5es de um territ\u00f3rio delimitado. \n\n\u201cA presen\u00e7a da geografia foi significativa nas \nescolas prim\u00e1rias e secund\u00e1rias da Europa do \ns\u00e9culo XIX que a institucionalizou como ci\u00eancia, \ndado o car\u00e1ter nacionalista de sua proposta \npedag\u00f3gica, em franca sintonia com os interesses \npol\u00edticos e econ\u00f4micos dos v\u00e1rios Estados-na\u00e7\u00f5es. \nEm seu interior, havia prem\u00eancia de se situar cada \ncidad\u00e3o como patriota, e o ensino de geografia \ncontribuiu decisivamente neste sentido, \nprivilegiando a descri\u00e7\u00e3o do seu quadro natural\u201d \n(VLACH, 1990 apud CAVALCANTI, 2009 p. \n18). \n\n  \nTodas as caracter\u00edsticas f\u00edsicas do Estado-na\u00e7\u00e3o compunham o \n\nconte\u00fado repassado para compreens\u00e3o da geografia e da geopol\u00edtica, \nambos baseados em dados militares. Conceituar e localizar relevo, solos, \nbacias hidrogr\u00e1ficas e vegeta\u00e7\u00e3o, ou seja, quantificar essas \nmanifesta\u00e7\u00f5es naturais da superf\u00edcie terrestre contribu\u00eda para solidificar \no sentimento de pertencimento \u00e0 p\u00e1tria. Este estudo geogr\u00e1fico foi \ndenominado geografia tradicional, mais tarde, considerado limitado e \n\u201cconteudista\u201d. \n\nNo plano econ\u00f4mico, mudan\u00e7as tamb\u00e9m eram percebidas com \no estabelecimento das rela\u00e7\u00f5es capitalistas, que aos poucos ocupavam o \nespa\u00e7o do sistema feudal, permitindo a ascens\u00e3o da burguesia. Visando \natender a demanda capitalista, a geografia torna-se interessante aos \nhomens de neg\u00f3cios, pois novos valores s\u00e3o agregados \u00e0s riquezas \nnaturais, que passam a ser vistas como recursos e utilizadas como \nmat\u00e9ria-prima. \n\nNo s\u00e9culo XX, em meio \u00e0s disputas internacionais dos pa\u00edses \npor territ\u00f3rios, Kropotkin e Elisee Reclus, que defendiam a geografia \nlibert\u00e1ria e a popula\u00e7\u00e3o menos favorecida economicamente, tiveram \nsuas obras marginalizadas na academia. Suas ideias estavam embasadas \nno anarquismo e contra o Estado-na\u00e7\u00e3o, sendo que suas pesquisas \nabordavam a \u201cgeografia universal\u201d, do planeta Terra, desconsiderando \nas divis\u00f5es territoriais. \n\nA geografia libert\u00e1ria teve seus ideais pouco divulgados, assim \ncomo a abordagem social no ensino da geografia tradicional.  \n\nA mudan\u00e7a de percep\u00e7\u00e3o, no Brasil, ocorre no final do s\u00e9culo \nXX, mais precisamente em 1978, com o \u2018nascimento\u2019 da geografia \n\n\n\n97 \n\ncr\u00edtica, vista como uma ci\u00eancia social em que a natureza era vista de \nmaneira utilit\u00e1ria, como recurso ou mat\u00e9ria-prima para o homem. A \npartir da geografia cr\u00edtica s\u00e3o propostas as reflex\u00f5es e reformula\u00e7\u00f5es no \nensino de geografia. A busca por novos m\u00e9todos de trabalho incentiva o \nuso de cartilhas e livros did\u00e1ticos, por\u00e9m estes apenas reproduzem a \nideologia pol\u00edtica dominante.  \n\nNo Brasil durante as d\u00e9cadas de 1980 e 1990 ainda havia livros \ndid\u00e1ticos e educadores poucos comprometidos com uma geografia \nglobalizante, aquela que integra as interpreta\u00e7\u00f5es de textos, mapas, \npaisagens e imagens de sat\u00e9lites, as contradi\u00e7\u00f5es, ou seja, a dial\u00e9tica \nentre sociedade e natureza. A partir desta geografia \u00e9 poss\u00edvel alcan\u00e7ar \nos objetivos de Cavalcanti (1998, p. 24) \u201ca finalidade de ensinar \ngeografia para crian\u00e7as e jovens deve ser justamente a de os ajudar a \nformar racioc\u00ednios e concep\u00e7\u00f5es mais articulados e aprofundados a \nrespeito do espa\u00e7o\u201d.  \n\nPara o sucesso desta articula\u00e7\u00e3o prop\u00f5e-se inserir, no ensino das \ngeoci\u00eancias, a hist\u00f3ria da Terra e da geodiversidade, conforme exposto \nabaixo. \n\n \n4.2 AS POTENCIALIDADES NA COMPREENS\u00c3O DA HIST\u00d3RIA \nDA TERRA NO ENSINO DE GEOCI\u00caNCIAS COM BASE NA \nGEODIVERSIDADE LOCAL \n\n \nH\u00e1 algo a se ponderar de modo veemente, reiterando uma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o de professores com o ensino e a compreens\u00e3o dos ciclos \nnaturais: a forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica n\u00e3o pode ser jamais esquecida, pois toda \numa na\u00e7\u00e3o sofre com o analfabetismo cient\u00edfico (VEIGA, 2008, apud \nCARNEIRO e SIGNORETTI, 2008, p.481). Esta afirma\u00e7\u00e3o enfatiza a \nimport\u00e2ncia da atua\u00e7\u00e3o e compromisso do professor respons\u00e1vel pela \nabordagem de t\u00f3picos das geoci\u00eancias, tais como o licenciado em \ngeografia ou em biologia.  \n\nDeterminados assuntos atualmente veiculados na m\u00eddia, como o \naquecimento global, necessitam de conhecimentos cient\u00edficos b\u00e1sicos \npara serem devidamente tratados. Para Carneiro e Signoretti (2008, \np.480) este tema exige o entendimento da din\u00e2mica natural da Terra, \nsuas bases geol\u00f3gicas e clareza com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 recente presen\u00e7a do ser \nhumano e das suas atividades na superf\u00edcie do planeta.   \n\nEmbora os temas relacionados \u00e0 din\u00e2mica da Terra estejam \ninseridos em duas disciplinas, ci\u00eancias e geografia, conforme indica\u00e7\u00e3o \ndos PCNs (Par\u00e2metros Curriculares Nacionais; BRASIL, 1998), eles \npermanecem sendo tratados de modo superficial e desconectado da \n\n\n\n98 \n\nrealidade do educando, possivelmente devido \u00e0 falta de dom\u00ednio e \npreparo dos profissionais em transmitir estes conhecimentos, o que \nconduz a uma subvaloriza\u00e7\u00e3o de sua import\u00e2ncia. Conforme Carneiro et \nal. (2004, p.554), a forma\u00e7\u00e3o humanista \u00e9 comum aos temas correlatos \u00e0 \nGeologia sendo tamb\u00e9m importante no ensino de ci\u00eancias e geografia. \nEm ambas as disciplinas a abordagem da hist\u00f3ria e do espa\u00e7o serve \ncomo base para o desenvolvimento da esp\u00e9cie humana, sendo suas \nnecessidades satisfeitas a partir dos aspectos naturais provenientes da \ngeologia, pedologia, uso e cultivo do solo. Temporalmente o homem \nmant\u00e9m suas rela\u00e7\u00f5es com outros seres e elementos abi\u00f3ticos originados \nh\u00e1 milhares e milh\u00f5es de anos, a partir do sistema din\u00e2mico natural da \nTerra, por vezes desequilibrado durante a pequena fra\u00e7\u00e3o de tempo \ngeol\u00f3gico de atividade humana.  \n\nCom o aumento populacional, a distribui\u00e7\u00e3o planet\u00e1ria do Homo \nsapiens e a crescente complexidade de suas interven\u00e7\u00f5es, surgiram os \nriscos geol\u00f3gicos, com grandes consequ\u00eancias para a pr\u00f3pria \nhumanidade. Nesse sentido as necessidades da sociedade v\u00eam clamando \npor uma forma\u00e7\u00e3o mais ampla e globalizante para compreens\u00e3o da \nrealidade. Este apelo pode ser solucionado por interm\u00e9dio da \ninterdisciplinaridade (SILVA e HORNINK, 2011, p.119), fazendo com \nque duas ou mais disciplinas, sustentadas em suas especializa\u00e7\u00f5es, \npossam contribuir para o desenvolvimento de uma nova percep\u00e7\u00e3o.  \n\nO fato do conhecimento ser apresentado nas institui\u00e7\u00f5es escolares \nde modo fragmentado v\u00eam sendo problematizado por muitos \npesquisadores. Ao analisar resultados de viv\u00eancias em escolas e turmas \ndas s\u00e9ries iniciais do Ensino Fundamental torna-se expl\u00edcito que tal \nfragmenta\u00e7\u00e3o seja provocada pelo sistema educacional. S\u00e3o v\u00e1rios \ncadernos e livros did\u00e1ticos separados por disciplinas e utilizados em \nhor\u00e1rios de aulas estanques. A pesquisa-a\u00e7\u00e3o, realizada por Brito e Silva \n(2007, p.8), demonstra que a partir de uma proposta de aula, com o tema \n\u00e1gua, foi poss\u00edvel inter-relacionar outros assuntos costumeiramente \nabordados em disciplinas diferentes, estimulando o interesse dos \neducandos pelo ensino integral e globalizado de um conte\u00fado. As \nautoras ainda pontuam que a preocupa\u00e7\u00e3o de muitas escolas est\u00e1 \nlimitada em preparar um educando para o 6\u00ba ano que saiba ler e contar, \nsupervalorizando disciplinas como portugu\u00eas e matem\u00e1tica em \ncompara\u00e7\u00e3o com as demais, como ci\u00eancias e geografia.  \n\nEfetivar as propostas de ensino mais amplo e integral a partir da \nrealidade com a qual se convive pode contribuir para a forma\u00e7\u00e3o de \ncidad\u00e3os, facilitando ainda a compreens\u00e3o da complexa origem, causas e \nconsequ\u00eancias da vida na superf\u00edcie terrestre.  \n\n\n\n99 \n\nVisando enriquecer o ensino das geoci\u00eancias muitos educadores \nlevam o planeta Terra para sala de aula, utilizando para isso \nprincipalmente o livro did\u00e1tico, em detrimento da realidade natural de \nseu entorno. De acordo com Carneiro et al. (2004, p.559), a sala de aula \ndeve ser o planeta Terra, por isso deve-se visitar e investigar a \ngeodiversidade do local em que se vive e com a qual educadores e \neducandos se relacionam. Ao conhecer a origem, os processos de \nforma\u00e7\u00e3o e as intera\u00e7\u00f5es com os seres vivos, o patrim\u00f4nio geol\u00f3gico \nganha valor, refor\u00e7ando os esfor\u00e7os por sua conserva\u00e7\u00e3o.   \n\nA superf\u00edcie terrestre possui grande variedade de minerais que, \ncombinados de maneiras diferentes, originam v\u00e1rios tipos de rochas, \nformas de relevo, solos, paisagens e ambientes naturais, isto \u00e9, uma rica \ngeodiversidade.  \n\nA defini\u00e7\u00e3o de geodiversidade, proposta por Gray (2004) j\u00e1 foi \ncitada na p\u00e1gina 73, em que fica evidente a variedade de aspectos \ngeol\u00f3gico, geomorfol\u00f3gico, forma\u00e7\u00e3o do solo e processos naturais como \nsuporte para a vida na Terra. A partir dessa compreens\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel \nestabelecer uma vis\u00e3o integral da origem, forma, fun\u00e7\u00e3o e rela\u00e7\u00f5es dos \nelementos bi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos, pois cada combina\u00e7\u00e3o de minerais \npossibilita a forma\u00e7\u00e3o de uma rocha e frequentemente um uso do solo \ncaracter\u00edstico para cada \u00e1rea da superf\u00edcie terrestre.  \n\nObserva-se que nas institui\u00e7\u00f5es escolares pouco se fala sobre a \norigem, rela\u00e7\u00e3o e at\u00e9 depend\u00eancia dos componentes da geodiversidade. \nO desenvolvimento das sociedades pr\u00e9-hist\u00f3ricas deveu-se ao uso das \nrochas como ferramentas e as cavernas como abrigos. Desde ent\u00e3o a \nrela\u00e7\u00e3o com materiais do chamado mundo mineral tem-se aprimorado e \neles t\u00eam sido utilizados como mat\u00e9ria-prima para v\u00e1rios produtos, como \ncombust\u00edveis f\u00f3sseis, carv\u00e3o mineral e petr\u00f3leo, que contribuem para a \ngera\u00e7\u00e3o de energia; argila, areia e calc\u00e1rio para constru\u00e7\u00e3o civil; \nelementos qu\u00edmicos, como o cobre, para fabrica\u00e7\u00e3o de computadores, \ncelulares e outros equipamentos eletr\u00f4nicos indispens\u00e1veis ao modo de \nvida contempor\u00e2neo.  \n\nA geodiversidade \u00e9 base para o desenvolvimento da biodiversidade, \numa vez que todos os seres vivos (elementos bi\u00f3ticos) possuem rela\u00e7\u00e3o \nintr\u00ednseca com os elementos abi\u00f3ticos. Para exemplificar, pode-se citar a \nforma\u00e7\u00e3o dos solos a partir da decomposi\u00e7\u00e3o das rochas combinada com \na a\u00e7\u00e3o do clima e da vegeta\u00e7\u00e3o.  \n\nCompreendem-se no estudo da geodiversidade todos os produtos e \nprocessos do Ciclo das Rochas (GUIMAR\u00c3ES et al. 2009, p.48), sendo \nque a partir da diversidade geol\u00f3gica s\u00e3o identificados locais, de escala \nvariada, com valores significativos, relacionados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, turismo, \n\n\n\n100 \n\ncultura e beleza c\u00eanica, denominados geoss\u00edtios. Lembrando-se que \nGray (2004) prop\u00f4s aos geoss\u00edtios e, de modo geral, aos elementos da \ngeodiversidade, o conjunto de valores. \n\nNo presente trabalho o valor did\u00e1tico, isto \u00e9, o potencial educativo \nde um geoss\u00edtio, apresenta-se como de maior import\u00e2ncia, uma vez que \nexp\u00f5e locais na Ilha de Santa Catarina adequados \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas \nde ensino de ci\u00eancias e geografia no 6\u00ba ano do Ensino Fundamental. No \nestudo das ci\u00eancias da Terra aprende-se a decifrar a origem e demais \nmanifesta\u00e7\u00f5es dos processos end\u00f3genos e ex\u00f3genos, bem como seus \nresultados de milh\u00f5es de anos at\u00e9 o presente. Para isso as sa\u00eddas de \ncampo auxiliam a constata\u00e7\u00e3o desta rica e variada hist\u00f3ria, contribuindo \npara a alfabetiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica.  \n\nA compreens\u00e3o ocorre em grande propor\u00e7\u00e3o a partir da percep\u00e7\u00e3o \nvisual com aquilo que se tem contato. Estimular este sentido consiste \nainda em ampliar as rela\u00e7\u00f5es com o meio social dos educandos. \nConforme Salvador e Vasconcelos (2007, p.88) afirmam, contribuir para \no desenvolvimento e aquisi\u00e7\u00e3o de atitudes e valores, na rela\u00e7\u00e3o entre \neducador e educando e na alfabetiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, s\u00e3o caracter\u00edsticas \nque \u201cpermitem-nos potencializar este tipo de atividades como capazes \nde auxiliar o professor a preparar o educando cidad\u00e3o para uma \ninterven\u00e7\u00e3o mais consciente e humanizada nos problemas sociais a que \nfuturamente ter\u00e1 de dar resposta.\u201d Enfim, reconhecer os elementos da \ngeodiversidade inseridos no entorno representa um passo seguro para a \nintegra\u00e7\u00e3o com as a\u00e7\u00f5es de geoconserva\u00e7\u00e3o do planeta Terra, tornando-\no intelig\u00edvel como um \u201cser vivo\u201d e din\u00e2mico, com o qual todos se \nrelacionam e dependem. A partir da abordagem que valoriza a \nalfabetiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, Mateus (2001, p.121), considera a possibilidade \nde \n\n\u201cdestruir as vis\u00f5es antropoc\u00eantricas do mundo \ne/ou profecias assentes em premissas de \ncar\u00e1ter religioso, permitindo ao vulgar cidad\u00e3o \najuizar muitos dos fen\u00f4menos naturais, \ninclusive aqueles que colocam em risco a \nsobreviv\u00eancia da pr\u00f3pria comunidade em que \nse insere\u201d.  \n\n \nA partir desta pr\u00e1tica possibilita-se o desenvolvimento da \n\npercep\u00e7\u00e3o para os processos naturais vivenciados cotidianamente. Esta \npostura est\u00e1 tamb\u00e9m em sintonia com as propostas inseridas nos PCNs, \ncomo se ver\u00e1 a seguir.  \n \n\n\n\n101 \n\n4.3 DOCUMENTO REFER\u00caNCIA: PAR\u00c2METROS \nCURRICULARES NACIONAIS \u2013 PCNS \n \nOs PCNs consistem num documento criado em 1997 pela \n\nSecretaria de Educa\u00e7\u00e3o Fundamental do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, cujo \nobjetivo \u00e9 auxiliar o trabalho docente, possibilitando uma forma\u00e7\u00e3o \ncomum e cidad\u00e3 aos estudantes brasileiros. Este documento \u00e9 separado \nem volumes conforme cada disciplina, e seu texto \u00e9 constitu\u00eddo por um \nbreve hist\u00f3rico do ensino da disciplina, conceitos dominantes, divis\u00e3o \npor eixos tem\u00e1ticos e sugest\u00f5es de conte\u00fados, metodologias e avalia\u00e7\u00e3o. \nDividido em 4 ciclos, onde est\u00e3o compreendidos o 1\u00ba at\u00e9 o 9\u00ba ano \n(anteriormente denominada 1\u00aa a 8\u00aa s\u00e9rie), os PCNs sugerem os \nconte\u00fados para as propostas curriculares de cada estado e munic\u00edpio. O \nterceiro ciclo compreende os 6\u00ba e 7\u00ba anos do Ensino Fundamental. Neste \ntrabalho ser\u00e3o abordadas as disciplinas geografia e ci\u00eancias apenas \nrelativas ao 6\u00ba ano.  \n\n \n4.3.1 PCNs Geografia \n \n\nInicialmente os PCNs resgatam a hist\u00f3ria da ci\u00eancia geogr\u00e1fica no \nBrasil indicando a import\u00e2ncia dos seus m\u00e9todos para o Estado e o \nex\u00e9rcito. Em seguida apresentam a geografia como disciplina escolar \ninserida no Col\u00e9gio Pedro II (fundado em 1837) e na academia, com a \ncria\u00e7\u00e3o do curso de geografia da Universidade de S\u00e3o Paulo \u2013 USP, em \n1934. \n\nOs PCNs apontam que at\u00e9 a d\u00e9cada de 1960 a geografia \ndenominada como tradicional era meramente quantitativa, com \nexplica\u00e7\u00f5es objetivas e descritivas da realidade com base na escola \nfrancesa de Vidal de La Blache. Para ele a geografia era \u201ca ci\u00eancia dos \nlugares e n\u00e3o dos homens\u201d (BRASIL, 1998, p. 19). \n\nA partir de 1960, com base na teoria marxista a geografia \ntradicional passa a receber cr\u00edticas. Nasce uma nova geografia com \nvistas para o espa\u00e7o composto por suas classes e desigualdades sociais, \nacrescentando-se \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica an\u00e1lises das ideologias pol\u00edticas, \necon\u00f4micas e sociais. Nos livros did\u00e1ticos a influ\u00eancia da geografia \ntradicional permaneceu por bastante tempo, at\u00e9 meados da d\u00e9cada de \n1970, por\u00e9m aos poucos vem sofrendo altera\u00e7\u00f5es (BRASIL,1998, p. \n21).  \n\nAtrav\u00e9s dessa r\u00e1pida contextualiza\u00e7\u00e3o percebe-se num primeiro \nmomento o enquadramento da geografia como \u2018ci\u00eancia natural\u2019 e mais \ntarde, como \u2018ci\u00eancia social\u2019. No entanto, independente dos anos \n\n\n\n102 \n\nescolares a geografia hje, ainda se mant\u00e9m com influ\u00eancias da ci\u00eancia \nnatural e da social, o que \u00e9 vis\u00edvel at\u00e9 mesmo nos eixos tem\u00e1ticos do \nterceiro ciclo sugeridos pelos PCNs, conforme elencado abaixo: (1) A \ngeografia como possibilidade de compreens\u00e3o do mundo; (2) O campo e \na cidade como forma\u00e7\u00f5es socioespaciais; (3) A cartografia como \ninstrumento na aproxima\u00e7\u00e3o dos lugares e do mundo; (4) O estudo da \nnatureza e sua import\u00e2ncia para o homem. Este \u00faltimo eixo \u00e9 \nabordado com mais \u00eanfase no 6\u00ba ano, sendo tamb\u00e9m aquele que possui \nv\u00ednculo mais imediato para o ensino dos elementos da geodiversidade.  \n\nAo analisar todas as sugest\u00f5es identifica-se que o estudo da \npaisagem, seja ela natural ou modificada, \u00e9 enfatizado no ensino \ngeogr\u00e1fico preliminar do 6\u00ba ano. Uma vez que haja a compreens\u00e3o do \nconceito de paisagem, novos questionamentos relacionados \u00e0 sua origem \ne forma\u00e7\u00e3o podem ser explorados. Como por exemplo, a rela\u00e7\u00e3o da \ndin\u00e2mica interna do planeta Terra, como a movimenta\u00e7\u00e3o das placas \ntect\u00f4nicas que provocam terremotos e vulcanismo, e resultam em \nmudan\u00e7as vis\u00edveis na superf\u00edcie terrestre, contribuindo para a \ngeodiversidade. Na sequ\u00eancia os PCNs sugerem a inter-rela\u00e7\u00e3o com \ncaracter\u00edsticas do clima e do tempo e ainda com os elementos bi\u00f3ticos, \ncomo os animais e as plantas. A paisagem formada pelo resultado das \nleis e ciclos naturais \u00e9 o espa\u00e7o ocupado pelas diferentes formas de \ncultura humana, seu trabalho, lazer e dom\u00ednio. Nesse sentido destaca-se \na import\u00e2ncia dos ciclos da \u00e1gua, das rochas, carbono e nitrog\u00eanio como \nelementares, de f\u00e1cil compreens\u00e3o e que determinam um sistema vivo, \nconstru\u00eddo e reconstru\u00eddo naturalmente.  \n \n\n4.3.2 PCNs Ci\u00eancias Naturais \n \n\nNa primeira parte dos PCNs das ci\u00eancias naturais h\u00e1 um breve \nhist\u00f3rico acerca do ensino de ci\u00eancias e teorias cient\u00edficas dominantes. \nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Geologia este documento apresenta a teoria de Lyell, \ndatada do s\u00e9culo XIX, sobre a constitui\u00e7\u00e3o da crosta terrestre por rochas \nde diferentes idades dispostas em estratos sucessivos, indicando uma \nevolu\u00e7\u00e3o durante um longo per\u00edodo de tempo. \u00c9 v\u00e1lido ressaltar ainda \nque Darwin se inspirou nos estudos de Lyell para elaborar a teoria da \nevolu\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica, baseada nos conceitos de adapta\u00e7\u00e3o e \nsele\u00e7\u00e3o natural.  \n\nOs conte\u00fados identificados nos PCNs de ci\u00eancias naturais para o \nterceiro ciclo, em que est\u00e1 compreendido o 6\u00ba ano do Ensino \nFundamental, est\u00e3o divididos como: (1) Terra e Universo; (2) Vida e \nAmbiente; (3) Ser Humano e Sa\u00fade; (4) Tecnologia e Sociedade. O \n\n\n\n103 \n\nprimeiro \u00e9 o tema de maior interesse para o que aqui se discute, pois \ntamb\u00e9m \u00e9 sugerido pelos PCNs na disciplina de geografia, confirmando \nque o ensino das geoci\u00eancias prev\u00ea a exposi\u00e7\u00e3o concomitante de temas \nan\u00e1logos em \u00e1reas de estudos diferentes.  \n\nA primeira tem\u00e1tica abordada trata-se da Grande Explos\u00e3o o Big \nBang, em seguida o planeta Terra \u00e9 apresentado a partir da sua \nconstitui\u00e7\u00e3o e como embasamento para a vida. Os PCNs (BRASIL, \n1998), exp\u00f5em a superf\u00edcie terrestre e sua constitui\u00e7\u00e3o por diferentes \ntipos de rochas, indicando que as rochas vulc\u00e2nicas podem ser \nabordadas a partir de metodologias que desenvolvam a confec\u00e7\u00e3o e uso \nde maquetes. Esta ferramenta pode auxiliar na compreens\u00e3o de v\u00e1rios \nconte\u00fados, entre eles, os compartimentos internos da Terra (crosta, \nmanto e n\u00facleo), as placas tect\u00f4nicas, tipos de relevos e a intera\u00e7\u00e3o com \nfauna e flora, para citar alguns. \n\nOs PCNs afirmam ainda que a paisagem visualizada na superf\u00edcie \nterrestre \u00e9 din\u00e2mica devido \u00e0 combina\u00e7\u00e3o de movimentos internos e \nexternos no planeta Terra, mudan\u00e7as clim\u00e1ticas (tais como per\u00edodos de \nglacia\u00e7\u00e3o) e eventos extremos (por exemplo, grandes impactos \nmeteor\u00edticos). O desenvolvimento bi\u00f3tico \u00e9 viabilizado pela exist\u00eancia \nde \u00e1gua e oxig\u00eanio na atmosfera. Devido a esta combina\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel \nidentificar o intemperismo nos diferentes tipos de rochas, a forma\u00e7\u00e3o \ndos solos e o desenvolvimento de ecossistemas com rica fauna e flora \nassociadas. \n\nOs conte\u00fados das disciplinas de ci\u00eancias e geografia s\u00e3o \nidentificados em diferentes livros did\u00e1ticos presentes no planejamento \nde aulas dos educadores e em sala de aula para uso do educando. \n\nAinda hoje, mesmo com o avan\u00e7o da tecnologia e ampla difus\u00e3o do \nconhecimento com o uso da internet, os livros did\u00e1ticos permanecem \ncomo mediadores do conhecimento entre educador e educando. \n\n \n4.4 LIVRO DID\u00c1TICO: HIST\u00d3RIA E CONTRADI\u00c7\u00d5ES \n\n \nDe modo geral os PCNs contribuem ainda para balizar os \n\nconte\u00fados dos livros did\u00e1ticos, hoje distribu\u00eddos gratuitamente nas \nescolas p\u00fablicas pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Pereira (1994 apud  \nMACIEL, 2008), apresenta duas refer\u00eancias hist\u00f3ricas, reconhecidas \ncomo base para a elabora\u00e7\u00e3o dos livros did\u00e1ticos brasileiros. Uma \ndenomina-se \u201cCorografia Bras\u00edlica ou Rela\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rico-geogr\u00e1fica do \nReino do Brazil\u201d, uma obra de 1817 cuja autoria \u00e9 de Manuel Aires de \nCasal; e outra chamada \u201cCompendio elementar de geographia geral e \nespecial do Brasil\u201d datada de 1873, de Thomaz Pomp\u00eao de Souza Brasil.  \n\n\n\n104 \n\nAo analisar na obra \u201cCorografia Bras\u00edlica ou Rela\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rico-\ngeogr\u00e1fica do Reino do Brazil\u201d as informa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 prov\u00edncia de \nSanta Catarina, encontram-se descritas rapidamente caracter\u00edsticas \nreferentes ao clima, fitologia, zoologia, rios, presen\u00e7a a\u00e7oriana, negros e \n\u00edndios. O tema relevo tamb\u00e9m \u00e9 abordado e como exemplo catarinense \ncita-se o monte \u201cCamberela\u201d. Com rela\u00e7\u00e3o ao tema mineralogia \nidentificam-se \u201cpedra calc\u00e1ria, granito, pedras de amolar, ind\u00edcios de \nouro, e outros metais segundo dizem\u201d (AIRES DE CASAL, 1817, p. \n89).  \n\nNa descri\u00e7\u00e3o da vila Nossa Senhora do Desterro, na Ilha de \nSanta Catarina, Aires de Casal (1817, p.94), apresenta ser \u201cmontuosa, \nabundante de \u00e1gua, ainda coberta de matos em parte (...) n\u00e3o \u00e9 falta de \npedra, nem de barro\u201d. Na sequ\u00eancia a descri\u00e7\u00e3o aponta que entre os \nmontes identificam-se v\u00e1rzeas e p\u00e2ntanos sendo que as praias formam \nenseadas. \n\nNa obra \u201cCompendio elementar de geographia geral e especial \ndo Brasil\u201d, o texto referente \u00e0 prov\u00edncia de Santa Catarina, apresenta-se \nbastante semelhante a obra citada acima. Sendo utilizada no Col\u00e9gio \nPedro II, no Rio de Janeiro.  \n Pereira (1994 apud MACIEL, 2008), declara que estas duas \nobras s\u00e3o modelos metodol\u00f3gicos para os demais livros did\u00e1ticos \nbrasileiros. \n\nOs autores de livros did\u00e1ticos do in\u00edcio do s\u00e9culo XIX estavam \ninseridos na elite nacional e adaptavam obras estrangeiras. No final \ndeste s\u00e9culo os livros j\u00e1 eram produzidos localmente por autores \nnacionais, por\u00e9m com expressiva influ\u00eancia do Instituto Hist\u00f3rico \nGeogr\u00e1fico Brasileiro - IHGB e da Escola Militar. No s\u00e9culo XX, a \nmetodologia geogr\u00e1fica \u00e9 reformulada, principalmente por Delgado \nCarvalho, devido a sua participa\u00e7\u00e3o em eventos e reuni\u00f5es na Europa. \nNesse contexto, Aroldo de Azevedo se destaca por publicar no per\u00edodo \nde 1934 e 1974, inserido-se na geografia quantitativa mas com algumas \ntentativas de relacionar a geografia f\u00edsica e humana. Somente ap\u00f3s este \nper\u00edodo foram identificados livros did\u00e1ticos com caracter\u00edsticas da \ngeografia cr\u00edtica onde os conte\u00fados relacionados \u00e0 geografia f\u00edsica \nperderam seu destaque e os aspectos f\u00edsicos ficaram relegados em \ndetrimento dos aspectos sociais.  \n\nApresentar e discutir tais aspectos da educa\u00e7\u00e3o, seus m\u00e9todos, \nconte\u00fados e publica\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas se faz necess\u00e1rio para compreens\u00e3o \nde como est\u00e3o se desenvolvendo as abordagens relacionadas aos \nelementos da geodiversidade e tamb\u00e9m da realidade inserida no \ncontexto do educando. \n\n\n\n105 \n\n Conforme apresenta em sua pesquisa, Maciel (2008) identifica \nque, na d\u00e9cada de 1990, os livros did\u00e1ticos, ao inv\u00e9s da descri\u00e7\u00e3o, \nabordam a explica\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos, sobretudo do cotidiano; e ainda, a \nrelev\u00e2ncia para as rela\u00e7\u00f5es sociais e as transforma\u00e7\u00f5es no territ\u00f3rio, \nembora sem considerar as especificidades de cada regi\u00e3o.    \n\nNesse sentido a proposta de analisar o conte\u00fado do 6\u00ba ano \ninserido no livro did\u00e1tico n\u00e3o possui o car\u00e1ter de julgar as tem\u00e1ticas \napresentadas, nem avaliar o m\u00e9todo utilizado por interm\u00e9dio dos \nexerc\u00edcios e das imagens sugeridas. Tal proposi\u00e7\u00e3o consiste em balizar a \npesquisa de modo que, inicialmente, possa-se compreender e avaliar \ncomo dar sequ\u00eancia no estudo da geografia, com uma abordagem local \nsobre a geodiversidade da Ilha de Santa Catarina.  \n\n \n4.4.1 Plano Nacional do Livro Did\u00e1tico \u2013 PNLD \n \n Conforme se apresenta na p\u00e1gina do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \n(MEC) na Internet (www.mec.gov.br), o PNLD tem como objetivo \nauxiliar o trabalho dos educadores distribuindo livros did\u00e1ticos desde o \n1\u00ba at\u00e9 o 9\u00ba ano do Ensino Fundamental, al\u00e9m dos anos correspondentes \nao Ensino M\u00e9dio. \n Megid Neto e Fracalanza (2003), problematizam em sua \npesquisa o uso e a distribui\u00e7\u00e3o de livros did\u00e1ticos bem como, o modo \ngeneralista como as tem\u00e1ticas s\u00e3o abordadas. Juntamente com \neducadores, ressaltam a import\u00e2ncia de materias did\u00e1ticos que valorize e \nexemplifique a realidade local dos educandos e, as culturas e tradi\u00e7\u00f5es \nespec\u00edficas de cada regi\u00e3o. O mesmos autores ressaltam que a \ndistribui\u00e7\u00e3o deste recurso por si s\u00f3, n\u00e3o garante a qualidade de ensino e \njustificam que uma melhoria seria alcan\u00e7ada com a valoriza\u00e7\u00e3o do \neducador, da forma\u00e7\u00e3o inicial e constante e de uma menor carga de \ntrabalho. \n Paralelo a esta cr\u00edtica n\u00e3o se pode deixar de enfatizar o trabalho \nde Maciel (2008), que alerta sobre as falhas na avalia\u00e7\u00e3o dos livros \ndid\u00e1ticos e ainda sobre o monop\u00f3lio de escritores e editoras neste \nmercado bastante lucrativo. Como pol\u00edtica de Estado livros did\u00e1ticos s\u00e3o \ndistribu\u00eddos em escolas p\u00fablicas de todas as regi\u00f5es do Brasil. \n Na \u00faltima sele\u00e7\u00e3o de livros did\u00e1ticos, realizada no ano de 2012, \ne correspondente ao tri\u00eanio 2012, 2013 e 2014, os educadores das \nunidades educativas vinculadas \u00e0 Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o de \nFlorian\u00f3polis escolheram as obras apresentadas abaixo, no quadro 02. \n \n\n\n\n106 \n\nQuadro 02 \u2013 Livros did\u00e1ticos do PNLD de 2012, escolhidos nas \nUnidades Educativas do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis. \n \n\nCI\u00caNCIAS GEOGRAFIA \nBARROS, Carlos; PAULINO, \nWilson. Ci\u00eancias: O Meio \nAmbiente. Ed. \u00c1tica, 2011. \n\nPROJETO ARARIB\u00c1: Geografia. \nS\u00e3o Paulo: Moderna, 2008. \n\nCANTO, Eduardo Leite do. \nCi\u00eancias Naturais: Aprendendo \ncom o Cotidiano; Ed. Moderna, \n2009. \n\nVESENTINI, Jos\u00e9 William. \nGeografia Cr\u00edtica. S\u00e3o Paula: Editora \n\u00c1tica, 2008. \n\nGEWADSZAJDER, Fernando. \nCi\u00eancias: O planeta Terra. S\u00e3o \nPaulo, Ed. \u00c1tica, 2006. \n\nBOLIGIAN, Levon; GARCIA, \nWanessa; MARTINEZ, Rog\u00e9rio; \nALVES, Andressa. Geografia: espa\u00e7o \ne viv\u00eancia. S\u00e3o Paulo: Atual, 2009 \n\nANGELO, Elisangela Andrade; \nPESSOA, Karina Alessandra; \nFAVALLI, Leonel Delvai. Projeto \nRadix: Ci\u00eancias. S\u00e3o Paulo; Ed. \nScipione, 2009. \n\n \n\nAl\u00e9m das 7 obras supracitadas, em contato pessoal com a \nSecretaria de Educa\u00e7\u00e3o, foi manifestado que houve escolas que \naderiram aos livros did\u00e1ticos \u201cProjeto Radix: ci\u00eancias\u201d e \u201cGeografia \nCr\u00edtica\u201d. Por\u00e9m, foram consultadas apenas as obras inseridas no quadro \nacima, uma vez que que foram escolhidas e est\u00e3o em uso num maior \nn\u00famero de unidades educativas do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis.  \n \nQuadro 03 \u2013 Temas correspondentes \u00e0 geodiversidade identificados em \nlivros did\u00e1ticos. \n\nLivro \nDid\u00e1tico \n\nUnidade  Cap\u00edtulo/Tema \n\nGEOGRAFIA \n \n\nEspa\u00e7o e \nViv\u00eancia \n\n  5\u00aa s\u00e9rie. \n \n\nII - Planeta Terra Cap\u00edtulo 4 \u2013 A Terra e o Universo; \nCap\u00edtulo 6 \u2013 Terra, planeta da vida. \n\n \nIII - Litosfera \n\nCap\u00edtulo 7 \u2013 Do interior \u00e0 superf\u00edcie \nterrestre; Cap\u00edtulo 8 \u2013 O relevo e suas \nformas; Cap\u00edtulo 9 \u2013 Forma\u00e7\u00e3o e \ntransforma\u00e7\u00e3o do relevo. \n\nVI - Natureza e \nsociedade \n\nCap\u00edtulo 16 \u2013 As paisagens e a \nsociedade humana. \n\n \n \n \n\n1 - A Geografia e \na compreens\u00e3o \n\ndo mundo \n\nTema 1 \u2013 Paisagem, espa\u00e7o e lugar \n\n\n\n107 \n\nProjeto \nArarib\u00e1 \n6\u00ba ano \n\n \n2 - O planeta \n\nTerra \n\nTema 2 \u2013 A origem da Terra; Tema 3 \n\u2013 Como se formaram os continentes \nda Terra; Tema 4 \u2013 A Terra em \nmovimento: as placas tect\u00f4nicas. \n\n3 - Os \ncontinentes, as \n\nilhas e os \noceanos \n\nTema 2 \u2013 As ilhas \n\n \n4 - Relevo e \nhidrografia \n\nTema 1 \u2013 As principais formas do \nrelevo terrestre; Tema 2 \u2013 Os \nprocessos de forma\u00e7\u00e3o e \ntransforma\u00e7\u00e3o do relevo; Tema 3 \u2013 O \nrelevo brasileiro \n\n7 - Extrativismo \ne agropecu\u00e1ria \n\nTema 1 \u2013 Recursos naturais e \natividades econ\u00f4micas. \n\nCI\u00caNCIAS \n \n\nCi\u00eancias: o \nmeio \n\nambiente - 6\u00ba \nano \n\n \n2 \u2013 A Terra por \ndentro e por fora \n\nCap\u00edtulo 8 \u2013 Da superf\u00edcie ao centro \nda Terra; Cap\u00edtulo 9 \u2013 As rochas; \nCap\u00edtulo 10 \u2013 Min\u00e9rios e jazidas; \n\nCap\u00edtulo 11 \u2013 O solo: piso, p\u00e1tria e \np\u00e3o; Cap\u00edtulo 12 \u2013 Preservando o \n\nsolo \nCi\u00eancias: o \n\nplaneta Terra \n- 6\u00ba ano \n\n              \n- \n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 O planeta por dentro e \npor fora; Cap\u00edtulo 5 \u2013 Rochas e \n\nminerais; Cap\u00edtulo 6 \u2013 Cuidando do \nsolo. \n\nCi\u00eancias \nNaturais: \n\nAprendendo \ncom o \n\ncotidiano \n\n \nTerra e Universo \n\n \n- \n\n  \n Na coluna referente ao cap\u00edtulo/tema, exposta no quadro 03 \nacima, foram sublinhados os assuntos que podem ser relacionados \ndiretamente com a geodiversidade da Ilha de Santa Catarina. Por\u00e9m, \nindiretamente todos os temas inseridos no livro did\u00e1tico poderiam ser \nabordados de maneira a integrar o conte\u00fado sobre geodiversidade.  \n Deve-se enfatizar o fato de no livro did\u00e1tico \u201cCi\u00eancias Naturais: \nAprendendo com o Cotidiano\u201d n\u00e3o haver nenhum cap\u00edtulo que \npossibilite uma abordagem direta sobre a geodiversidade. \nCotidianamente, e desde a origem do Homo sapiens s\u00e3o observadas \npaisagens e utilizados minerais e produtos cuja origem est\u00e1 vinculada \u00e0 \ngeologia, portanto esta defici\u00eancia \u00e9 inaceit\u00e1vel. \n\n\n\n108 \n\n Ap\u00f3s a consulta nos livros did\u00e1ticos, acima exposta, um plano \nde ensino foi elaborado contendo planos de aulas que foram \nvivenciadas, conforme apresentado a seguir. \n\n\n\n109 \n\n\n\n110 \n\nCAP\u00cdTULO 5 \nESTUDO DE CASO \n\n \n \n5.1 PROPOSTAS DE ATIVIDADES DE ENSINO DE GEOCI\u00caNCIAS \nPARA AS DISCIPLINAS DE CI\u00caNCIAS E GEOGRAFIA DO 6\u00ba ANO \nDO ENSINO FUNDAMENTAL \n\nAs propostas de atividades foram desenvolvidas com tr\u00eas \nturmas de 6\u00ba ano do Ensino Fundamental, do Col\u00e9gio de Aplica\u00e7\u00e3o da \nUniversidade Federal de Santa Catarina \u2013 UFSC, durante os meses de \nnovembro e dezembro de 2012. Os encontros aconteceram durante as \naulas das disciplinas de geografia e ci\u00eancias, cujas educadoras \nrespons\u00e1veis eram a ge\u00f3grafa Gabriela Salgado e bi\u00f3loga Rosana Frey, \nrespectivamente. \n\nAnteriormente, durante o m\u00eas de setembro, houve viv\u00eancias e o \ndesenvolvimento de algumas das propostas na Escola Municipal Ac\u00e1cio \nGaribaldi S\u00e3o Thiago, localizada na Barra da Lagoa, cujo educador \nrespons\u00e1vel pela disciplina de geografia era o ge\u00f3grafo Roberto Ribeiro. \n As propostas apresentadas tiveram como base as refer\u00eancias \nbibliogr\u00e1ficas relacionadas ao ensino de geoci\u00eancias, PCNs das \ndisciplinas de geografia e ci\u00eancias, al\u00e9m de t\u00f3picos diretamente \nrelacionados a geologia, geodiversidade e geoconserva\u00e7\u00e3o. \n As propostas foram ao encontro das orienta\u00e7\u00f5es contidas nos \nPCNs, dentre elas a indica\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia da \u201camplia\u00e7\u00e3o das \ncapacidades dos alunos do ensino fundamental de observar, conhecer, \nexplicar, comparar e representar as caracter\u00edsticas do lugar em que \nvivem e de diferentes paisagens do espa\u00e7o geogr\u00e1fico\u201d (BRASIL, 1998 \np. 15). Visando atender ainda os objetivos para o Ensino Fundamental, \nos PCNs enfatizam a necessidade de formar cidad\u00e3os; desenvolver o \ndi\u00e1logo para decis\u00f5es coletivas; utilizar diferentes linguagens, dentre \nelas a pl\u00e1stica e corporal, como meio para produzir e comunicar ideias; \nperceber as rela\u00e7\u00f5es do passado com o presente; \u201cperceber-se integrante, \ndependente e agente transformador do ambiente, identificando seus \nelementos e as intera\u00e7\u00f5es entre eles\u201d (BRASIL, 1998 p. 7). \n As pr\u00e1ticas realizadas podem ser vinculadas \u00e0s refer\u00eancias da \neduca\u00e7\u00e3o som\u00e1tica, isto \u00e9, \u201co corpo enquanto experi\u00eancia\u201d, conforme \napresentada por Bolsanello (2005, p.1). Esta pedagogia baseia-se em tr\u00eas \naspectos, a sensibiliza\u00e7\u00e3o da pele; o aprendizado pela viv\u00eancia e a \nflexibilidade da percep\u00e7\u00e3o. A linguagem pr\u00e1tica e corporal sugerida \npelos PCNs segue paralela aos aspectos caracter\u00edsticos da educa\u00e7\u00e3o \n\n\n\n111 \n\nsom\u00e1tica. Nesse sentido, as propostas vivenciadas no contexto escolar e \nos sentidos do corpo foram provocados com o intuito de desenvolver o \nprocesso de aprendizagem pela percep\u00e7\u00e3o corporal. A educa\u00e7\u00e3o \nsom\u00e1tica entende que a aprendizagem aut\u00eantica e dur\u00e1vel \u00e9 \nfundamentada na experi\u00eancia, pois \u201co aprendizado \u00e9 experi\u00eancia e \nsensa\u00e7\u00e3o\u201d  (HANNAFORD, 1995 apud BOLSANELLO, 2005, p.48). \n Vivenciar e compreender a realidade local possibilita agregar \nvalores relacionados \u00e0 hist\u00f3ria da Terra, tema indicado para o terceiro \nciclo dos PCNs. Nos livros did\u00e1ticos das disciplinas de ci\u00eancias e \ngeografia, referentes ao 6\u00ba ano do Ensino Fundamental, \u00e9 comum \nencontrar exemplos representativos da hist\u00f3ria da Terra inseridas no \ncontexto do Brasil e do mundo. Nesse sentido ressalta-se a necessidade \nde abordar paralelamente o contexto local, para que o ensino de \ngeoci\u00eancias seja melhor compreendido pelos educandos.   \n  \n5.1.1 A paisagem da Ilha de Santa Catarina: sua origem e forma\u00e7\u00e3o \nabordada em sala de aula \n \n\nProp\u00f5e-se aqui realizar encontros em sala de aula e em \ndiferentes espa\u00e7os com paisagens variadas para de fato conhecer e \ninvestigar a geodiversidade do local em que se vive e, ent\u00e3o, buscar-se a \nvaloriza\u00e7\u00e3o e o reconhecimento das intera\u00e7\u00f5es com a biodiversidade e, \nao final, a conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico e natural (CARNEIRO \net al., 2004). \n Dessa forma as atividades propostas est\u00e3o diretamente relacionadas \ncom a origem e evolu\u00e7\u00e3o da paisagem encontrada na Ilha de Santa \nCatarina, conforme descritas no quadro 04. \n\n \n     Quadro 04 \u2013 Proposta de atividade 1. \n \n\nTema Elementos da geodiversidade na paisagem da Ilha \nde Santa Catarina \n\nObjetivo Apresentar o conceito de geodiversidade associado \n\u00e0 realidade local \n\nRecurso  \ndid\u00e1tico \n\nConta\u00e7\u00e3o de hist\u00f3ria sobre aviador Z\u00e9 e o pescador \nZeca; uso de imagens; mapeamento das paisagens \n\nMaterial \nnecess\u00e1rio \n\nHist\u00f3ria; imagens; mapa mudo da Ilha de Santa \nCatarina; computador; projetor multim\u00eddia. \n\n \n \n \n\nA aula ser\u00e1 iniciada com a conta\u00e7\u00e3o de hist\u00f3ria \nbaseada na passagem do aviador e escritor Antoine \nSaint Exup\u00e9ry (autor do livro \u201cO Pequeno \n\n\n\n112 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nProcedimentos \n\nPr\u00edncipe\u201d) na Ilha de Santa Catarina e um pescador \nnativo. Os personagens t\u00eam o nome de Z\u00e9 e Zeca, \nrespectivamente. Enquanto conta-se a hist\u00f3ria \npodem ser exibidas imagens de elementos da \ngeodiversidade do Brasil e do mundo. \nNa sequ\u00eancia deve-se pedir para que os educandos \nse imaginem num avi\u00e3o, sobrevoando a regi\u00e3o de \nFlorian\u00f3polis, e que listem as paisagens naturais \nque podem ser observadas a partir da viagem desse \navi\u00e3o. Durante a socializa\u00e7\u00e3o deve-se apontar a \nexist\u00eancia das ilhas no entorno da Ilha de Santa \nCatarina, do Maci\u00e7o-ilha Sul e Maci\u00e7o-ilha \nCentro-Norte e os cost\u00f5es rochosos. \nNum mapa mudo da Ilha de Santa Catarina, os \neducandos devem localizar as paisagens listadas \nutilizando ainda os pontos cardeais e outras \nrefer\u00eancias representativas, como a escola ou o \nbairro em que vivem (Figura 41).  \nAp\u00f3s listadas e localizadas v\u00e1rias paisagens, \nquestiona-se quais s\u00e3o os elementos que as \nconstituem. O objetivo \u00e9 eles perceberem que na \nmaioria das paisagens naturais h\u00e1 elementos da \ngeodiversidade, isto \u00e9, da geologia, geomorfologia \ne pedologia. \nDessa forma, o conceito e os valores de elementos \nda geodiversidade ser\u00e3o abordados juntamente \ncom imagens atrav\u00e9s de uma apresenta\u00e7\u00e3o de \nslides. Geodiversidade \u00e9 \u201ca variedade natural \n(diversidade) das caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas \n(rochas, minerais, f\u00f3sseis), geomorfol\u00f3gicas \n(formas de relevo, processos) e dos solos. Inclui \nsuas associa\u00e7\u00f5es, rela\u00e7\u00f5es, propriedades, \ninterpreta\u00e7\u00f5es e sistemas\u201d (GRAY, 2004, p.8). Os \nvalores sugeridos por Gray (2004) e que devem ser \napresentados em sala de aula s\u00e3o: valor intr\u00ednseco \nou existencial; est\u00e9tico; funcional; econ\u00f4mico; \ncultural; did\u00e1tico e cient\u00edfico.  \nPara finalizar apresentam-se os mapas geol\u00f3gico, \ngeomorfol\u00f3gico e pedol\u00f3gico da Ilha de Santa \nCatarina. Deve-se ainda expor o mapa de \nvegeta\u00e7\u00e3o a fim de abordar a geodiversidade como \nbase para o desenvolvimento da biodiversidade. A \nsobreposi\u00e7\u00e3o de todos os mapas tem\u00e1ticos facilita \na compreens\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre os temas \nabordados. \n\n\n\n113 \n\nAbaixo hist\u00f3ria sobre Z\u00e9 e Zeca contada em sala de aula.  \n\n \nAo desenvolver esta proposta o educador pode associar o \n\nconte\u00fado da disciplina de geografia sobre \u201cPaisagem natural e \nconstru\u00edda\u201d e, de ci\u00eancias sobre \u201cFatores bi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos\u201d. \n\nDurante o desenvolvimento das atividades no Col\u00e9gio de \nAplica\u00e7\u00e3o houve muita participa\u00e7\u00e3o por parte dos educandos. Quando \nquestionados sobre a semelhan\u00e7a entre as imagens apresentadas eles \nresponderam: \u201cas imagens mostram pedra ou areia\u201d. Sobre os valores da \ngeodiversidade, ao expor uma imagem de um l\u00e1pis com grafite \nrelacionado ao valor funcional e um diamante correspondente ao valor \necon\u00f4mico, um dos educandos, muito esperto, pediu a fala e informou a \n\nZ\u00e9, o mensageiro! \n \nZ\u00e9, este era o nome de um aviador que gostava de visitar a Ilha de \nSanta Catarina. Fazia algum tempo que ele avistara do alto este \n\u201cpedacinho de terra perdido no mar\u201d... \nZ\u00e9 nascera numa terra onde os homens eram francos e livres, onde \ncostumeiramente admiravam-se as belezas naturais que eram \ndescritas e pinceladas por artistas, atrav\u00e9s de poesias e pinturas. Ele \ncomo aviador era mensageiro e costumava levar mensagens boas e \nruins da terra onde nasceu at\u00e9 a \u2018Terra da Prata\u2019, numa cidade \nconhecida por sua ess\u00eancia de flores, chamada \u2018Bons Ares\u2019. \nO gosto pela avia\u00e7\u00e3o, Z\u00e9 adquiriu desde novo, pois sempre viajara \ncom seu pai. \nComo Z\u00e9 adorava voos emocionantes, ao passar pela Ilha ficava t\u00e3o \nencantado com tamanha beleza que n\u00e3o perdia a oportunidade de \ndar voltas e mais voltas, fazendo manobras radicais, voos rasantes e \npiruetas. Depois de tamanha divers\u00e3o, Z\u00e9 seguia para seu destino \nfinal. \nAo longo de todo seu percurso, Z\u00e9 admirava as cidades, vilarejos, \nflorestas, desertos, dunas, montanhas, neve, rios, mar, a forma das \nnuvens, flores, ilhas.  \nUm dia, ainda encantado, percebeu a grande rela\u00e7\u00e3o entre a \ngeologia e a biologia da Ilha com o continente pr\u00f3ximo, a \u201cTerra \nFirme\u201d, como era conhecido. \nNeste momento, ainda encantado com a beleza natural, percebeu \nque estava sem gasolina e rapidamente conseguiu pilotar seu avi\u00e3o \nat\u00e9 o campo de dunas da Joaquina. \nSeu Zeca um pescador nativo, acompanhou a queda do avi\u00e3o e \npreocupado correu em sua dire\u00e7\u00e3o para ajudar. \n\n\n\n114 \n\ntodos que \u201co carbono \u00e9 o elemento qu\u00edmico encontrado em ambos os \nexemplos\u201d.  \n\nComo tarefa para casa foi solicitada uma reda\u00e7\u00e3o. O tema era a \ncontinuidade da hist\u00f3ria de Z\u00e9, depois que seu avi\u00e3o caiu nas dunas da \nJoaquina e Zeca foi ajud\u00e1-lo. Muitas reda\u00e7\u00f5es enfatizaram elementos da \nIlha de Santa Catarina e ainda a import\u00e2ncia da amizade de ambos, \nconforme se l\u00ea em trechos extra\u00eddos das reda\u00e7\u00f5es e expostos abaixo e \nrepresentado tamb\u00e9m pela figura 40.  \n\n \nReda\u00e7\u00e3o 1: \n\u201cZeca o levou para conhecer a lagoa do Peri \u2013 a lagoa de \u00e1gua \n\ndoce da Ilha\u201d.  \nReda\u00e7\u00e3o 2: \nZ\u00e9, ao cair nas dunas morreu e Zeca, que via esp\u00edritos, ficou em \n\nd\u00favida se Z\u00e9 era ou n\u00e3o um esp\u00edrito. Ele resolveu lev\u00e1-lo at\u00e9 a ilha do \nCampeche onde h\u00e1 uma pedra com inscri\u00e7\u00e3o rupestre, que revela quem \u00e9 \nesp\u00edrito. Z\u00e9 havia morrido e era um esp\u00edrito e teve que \u201cvagar sozinho \npela Ilha de Santa Catarina\u201d. \n\nReda\u00e7\u00e3o 3: \nZ\u00e9 ajuda uma mo\u00e7a que est\u00e1 se afogando e casa-se com ela na \n\npraia do Morro das Pedras. Juntos viajam de avi\u00e3o e encontram novas \npaisagens e tamb\u00e9m o amor. Depois eles t\u00eam dois filhos, um se forma \nem geografia e outra em geologia. \n\nReda\u00e7\u00e3o 4: \n\u201cEles viram muitas, mais nenhuma t\u00e3o bonita como a paisagem \n\nda Ilha de Florian\u00f3polis  (entende-se que o educando, autor da frase, \nquis dizer 'mas nenhuma t\u00e3o bonita como a paisagem da Ilha de Santa \nCatarina').  \n\nReda\u00e7\u00e3o 5: \nJuntos visitaram a praia Mole e perceberam que a areia \u00e9 bem \n\n\u201cfofinha\u201d e \u201co morro que divide para outra praia tem a forma de um \ndrag\u00e3o\u201d. \n\nReda\u00e7\u00e3o 6: \nZ\u00e9 come\u00e7ou a desenterrar o avi\u00e3o das dunas da Joaquina e de \n\nrepente achou uma pedra dura e ao quebr\u00e1-la viu que era um diamante, \nele vendeu e p\u00f4de consertar seu avi\u00e3o. \n\nReda\u00e7\u00e3o 7: \nJuntos, Z\u00e9 e Zeca, voaram e conheceram a \u00c1frica, as ilhas \n\nMalvinas, \u201cbateram numa montanha e viveram momentos tensos nas \nflorestas, comendo frutos e tomando \u00e1gua de pequenos riachos\u201d. Ele \nmudou de profiss\u00e3o e virou bi\u00f3logo. \n\n\n\n115 \n\nReda\u00e7\u00e3o 8: \nZ\u00e9 resolveu morar na praia da Joaquina, l\u00e1 se casou e teve uma \n\nfilha cujo nome \u00e9 Joaquina. \u201cAgora ele tem duas Joaquinas na vida \ndele\u201d. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFigura 40 \u2013 Reda\u00e7\u00e3o sobre a continua\u00e7\u00e3o \nda hist\u00f3ria do aviador Z\u00e9 e o pescador \nZeca, ap\u00f3s a queda do avi\u00e3o nas dunas \nda Joaquina. Col\u00e9gio de Aplica\u00e7\u00e3o. \nFoto de Roberta Alencar, janeiro de 2013. \n \n\n\n\n116 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nComo sequ\u00eancia foi realizada a atividade sobre a origem das \n\nrochas mais antigas da Ilha de Santa Catarina, descritas no quadro 05 \nabaixo. \n \n\n     Quadro 05 \u2013 Proposta de atividade 2. \nTema Dan\u00e7ando com os continentes \n\nObjetivos Apresentar os conceitos de placas tect\u00f4nicas e deriva \ncontinental; Compreender o a origem das rochas \nmais antigas da Ilha de Santa Catarina. \n\nRecurso  \nDid\u00e1tico \n\nUso de maquete; imagens e v\u00eddeos; din\u00e2mica \ncorporal com papel\u00e3o \n\nMaterial \nnecess\u00e1rio \n\nMaquete; ovo cozido; imagens e v\u00eddeos; papel\u00e3o; \ncomputador; projetor multim\u00eddia. \n\n \n \n \n \n \n\nComo abordagem inicial um globo de isopor deve \nser utilizado para demonstrar a estrutura interna da \nTerra e seus tr\u00eas compartimentos principais: a \ncrosta, o manto e o n\u00facleo; \nEm seguida um ovo cozido deve ser apresentado \n\nFigura 41 \u2013 Mapeamento das \npaisagens da Ilha de Santa Catarina. \nEscola Municipal Ac\u00e1cio Garibaldi \nS\u00e3o Thiago. Foto de Roberta Alencar, \nsetembro de 2012. \n\n\n\n117 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\nProcedimentos \n\ncom sua casca quebrada em v\u00e1rios peda\u00e7os e dessa \nforma, faz-se uma rela\u00e7\u00e3o com as placas tect\u00f4nicas3; \nImagens de fotos e v\u00eddeos ser\u00e3o exibidas com a \ninten\u00e7\u00e3o de abordar de modo did\u00e1tico a transfer\u00eancia \nde energia do n\u00facleo para o manto e, \nconsequentemente, a movimenta\u00e7\u00e3o das placas \ntect\u00f4nicas, seus encontros e desencontros e os \nresultados hoje expostos na superf\u00edcie da Terra; \nDois momentos ser\u00e3o enfatizados, o \nNeoproterozoico, quando ocorreu o evento \ndenominado Ciclo Brasiliano, e o Per\u00edodo Cret\u00e1ceo, \ncujo evento denomina-se Reativa\u00e7\u00e3o Wealdeniana. \nAs intrus\u00f5es de diques de diab\u00e1sio s\u00e3o produtos \ndeste evento; j\u00e1 o Embasamento Cristalino, ou seja, \nas rochas mais antigas existentes na Ilha de Santa \nCatarina resultam do Ciclo Brasiliano; \nPara finalizar ser\u00e1 realizada uma din\u00e2mica corporal. \nO grupo deve ser separado em grupos menores e \nestes dever\u00e3o estar em p\u00e9 sobre papel\u00f5es ao ch\u00e3o. \nArrastando os papel\u00f5es eles dever\u00e3o descrever a \ncena dos eventos que acontecem com a colis\u00e3o e \nsepara\u00e7\u00e3o das placas/papel\u00f5es (vulc\u00e3o, terremoto), e \ndas paisagens hoje aflorantes na superf\u00edcie do \nmundo, e da Ilha de Santa Catarina, principalmente \n(Figuras 42 e 43). Deve-se chamar aten\u00e7\u00e3o ao tempo \ngeol\u00f3gico de movimenta\u00e7\u00e3o das placas tect\u00f4nicas, e \nainda da necessidade do intemperismo/eros\u00e3o para \nexpor as rochas intrusivas. \n\n \n Os v\u00eddeos utilizados podem ser baixados da internet, nos \nseguintes endere\u00e7os:  \nPlate Tectonics in action: \nhttp://www.youtube.com/watch?v=Cm5giPd5Uro \nPlate Tectonics: http://www.youtube.com/watch?v=ryrXAGY1dmE \nOur history in 1 minute: \nhttp://www.youtube.com/watch?v=ZSt9tm3RoUU \n\n                                                           \n3 Esta proposta foi indicada pela professora Dr\u00aa Edna Lindaura Luiz durante seu \nminicurso \u201cGeoci\u00eancias e Ensino\u201d realizado no XII Simp\u00f3sio e Geografia da \nUDESC 2012 \u2013 Forma\u00e7\u00e3o do Educador-pesquisador em Geografia: Incurs\u00f5es no \ncontempor\u00e2neo.  \n\n\n\n118 \n\nAp\u00f3s falar que os \ngranitos encontrados na \nIlha de Santa Catarina t\u00eam \naproximadamente 550 Ma, \num educando comentou: \n\u201cEssa rocha deve ser \nmuito cara, n\u00e9 \nprofessora?!\u201d A partir \ndesse coment\u00e1rio \u00e9 \nposs\u00edvel avaliar que a \nrocha foi valorizada \ndevido ao longo tempo em \nque faz parte da hist\u00f3ria da \nTerra.  \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nA proposta exposta no quadro 06, segue a cronologia geol\u00f3gica. \nDepois de abordar a origem das rochas mais antigas da Ilha de Santa \nCatarina, deve-se tratar sobre os dep\u00f3sitos costeiros Quatern\u00e1rios. \n\n \n \n \n \n\nFigura 42 \u2013 Representando com o corpo o \nmovimento das placas tect\u00f4nicas. Col\u00e9gio de \nAplica\u00e7\u00e3o. Foto de Roberta Alencar, \nnovembro de 2012. \n \n\nFigura 43 \u2013 Representando com o corpo o \nresultado dos movimentos das placas \ntect\u00f4nicas. Col\u00e9gio de Aplica\u00e7\u00e3o. Foto de \nRoberta Alencar, novembro de 2012. \n \n\n\n\n119 \n\nQuadro 06 \u2013 Proposta de atividade 3. \n \n\nTema Varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar e dep\u00f3sitos costeiros \nObjetivo Apresentar as mudan\u00e7as no n\u00edvel do mar - \n\ntransgress\u00f5es e regress\u00f5es marinhas; mapear os \ndiferentes tipos de dep\u00f3sitos na Ilha de Santa \nCatarina; perceber no corpo o tema abordado.  \n\nRecurso  \nDid\u00e1tico \n\n \nUso de maquete; imagens e v\u00eddeos; din\u00e2mica \ncorporal \n\nMaterial \nnecess\u00e1rio \n\n \nMaquete; imagens e v\u00eddeos; computador; projetor \nmultim\u00eddia. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nProcedimentos \n\nA primeira atividade \u00e9 pedir para que observem a \nmaquete e anotem seus elementos. A mesma ser\u00e1 \ndeixada de lado na classe, para que mais tarde seja \nobservada novamente. A maquete \u00e9 composta pela \nrepresenta\u00e7\u00e3o das rochas do Embasamento \nCristalino (localizadas nos cost\u00f5es, maci\u00e7os-ilhas \nSul e Centro-Norte e ilhotas no entorno da Ilha de \nSanta Catarina) e calotas polares no entorno, onde \ntamb\u00e9m s\u00e3o observados \u00e1gua e gelo derretendo.Na \nsequ\u00eancia ser\u00e1 exibido um v\u00eddeo que demonstra o \nderretimento de um cubo de gelo e o aumento do \nn\u00edvel da \u00e1gua. \nEm seguida, deve-se expor os mapas da Ilha de \nSanta Catarina, elaborados por Livi (2009), onde \nidentificam-se os dep\u00f3sitos resultantes dos eventos \nde transgress\u00e3o e regress\u00e3o marinha do Per\u00edodo \nQuatern\u00e1rio.  \nPara finalizar, com o objetivo de refor\u00e7ar o \nconte\u00fado, deve-se dramatizar, isto \u00e9, representar \ncom o corpo, os eventos de transgress\u00e3o e regress\u00e3o \nmarinha (Figuras 45 e 46) no audit\u00f3rio da escola. Os \neducandos devem utilizar seu pr\u00f3prio corpo para \nfazer as representa\u00e7\u00f5es dos elementos da maquete, \nem movimento. Por exemplo, o educador pode \nauxiliar e posicionar alguns corpos para representar \nas rochas mais antigas da Ilha encontradas nos \ncost\u00f5es e nos Maci\u00e7os-ilha Sul e Centro-Norte e, \noutros representando as calotas de gelo e a \u00e1gua do \nmar. Uma vez ocorrendo de modo organizado pode-\nse acrescentar sedimentos, que dar\u00e3o a forma atual \nda Ilha de Santa Catarina. Nesse sentido a cada \n\n\n\n120 \n\nFigura 44 - Maquete representando os \nmaci\u00e7os, cost\u00f5es e ilhotas. Foto de \nRoberta Alencar, novembro de 2012. \n \n\naproxima\u00e7\u00e3o do movimento da \u00e1gua da mar, este \neducando deve \u201cdepositar\u201d os sedimentos pr\u00f3ximos \n\u00e0s rochas. \n\n \nAo apresentar a maquete \n\nexpondo os maci\u00e7os, cost\u00f5es e \nilhotas inseridos no entorno da \nIlha de Santa Catarina, uma \neducanda achou estranho e falou \nque \u201cos morros n\u00e3o s\u00e3o retos \ncomo apresentados na maquete\u201d. \nEste coment\u00e1rio foi muito \npertinente pois possibilitou \nabordar a diferen\u00e7a entre a \nrealidade e a representa\u00e7\u00e3o de \ncada recurso did\u00e1tico como \nmaquetes, mapas e desenhos. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFigura 45 \u2013 Representando a transgress\u00e3o marinha com o corpo. Escola \nMunicipal Ac\u00e1cio Garibaldi S\u00e3o Thiago - Foto de Roberta Alencar, setembro \nde 2012. \n \n\n\n\n121 \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n\nFigura 46 \u2013 Representando a regress\u00e3o marinha com o corpo. Escola Municipal \nAc\u00e1cio Garibaldi S\u00e3o Thiago - Foto de Roberta Alencar, setembro de 2012. \n\n\n\n122 \n\nQuadro 07 \u2013 Proposta de atividade 4 \n\nTema Sinfonia Geol\u00f3gica \nObjetivo Identificar a diversidade geol\u00f3gica da Ilha de \n\nSanta Catarina   \nRecurso  \nDid\u00e1tico \n\nUso de amostras de rochas e sedimentos; \nsentidos do corpo humano \n\nMaterial \nnecess\u00e1rio \n\nAmostras de rochas e  sedimentos; tabelas; latas; \nfita adesiva; bandeja  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nProcedimentos \n\nInicialmente deve-se coletar amostras de todas \nas unidades representantes da geologia da Ilha. \nPor exemplo, pegue uma amostra das rochas \nDiab\u00e1sio e Granito Ilha, facilmente encontradas \nna ponta do Retiro, praia da Joaquina. Com \npunhados de areia de diferentes praias (dep\u00f3sito \nmarinho-praial) da Ilha de Santa Catarina, \nperceba que numa amostra pode haver mais \nconchas e a cor ser bege claro (como a areia da \npraia do Ribeir\u00e3o da Ilha) noutra amostra n\u00e3o h\u00e1 \nconchas e a cor \u00e9 mais escura devido a presen\u00e7a \nde minerais pesados (como na praia da Arma\u00e7\u00e3o \ndo P\u00e2ntano do Sul). Outras amostras sugeridas \ndevem ser: \u201clodo do manguezal\u201d (dep\u00f3sito \npaludial); \u201careia das dunas\u201d (dep\u00f3sito e\u00f3lico); \n\u201careia da laguna da Concei\u00e7\u00e3o\u201d (dep\u00f3sito \nlagunar-praial).  \nSem identific\u00e1-las d\u00ea as amostras aos educandos \nque dever\u00e3o estar separados em grupos e pe\u00e7a \npara que eles construam um chocalho, utilizando \nlatas de alum\u00ednio, fita adesiva e as amostras. \u00c9 \nimportante ter um recipiente que sirva de \nmedida para todas as amostras, como por \nexemplo, um copo pl\u00e1stico de 50 ml. \n\u201cSom na lata, Dj!\u201d Pe\u00e7a para que eles agitem os \nchocalhos para perceberem o som. E ent\u00e3o, o \neducador pode reger a \u201csinfonia geol\u00f3gica\u201d, \npedindo para que agitem os chocalhos de modo \norganizado, propiciando que todos ou\u00e7am o som \nde cada amostra e tamb\u00e9m de todas juntas \n \n \n \n \n \n \n. \n\n\n\n123 \n\nUma vez agu\u00e7ado o sentido auditivo, chega o \nmomento de visualizar e tatear as amostras. Os \nchocalhos devem ser  desmontados e o seu \nconte\u00fado despejado sobre uma bandeja, prato \npl\u00e1stico ou at\u00e9 sobre um jornal. Cabe aos \neducandos perceberem detalhes da amostra, \nidentificando a cor predominante, tamanho dos \ngr\u00e3os de sedimentos, tamanho e quantidade de \nminerais. Estas informa\u00e7\u00f5es devem ser anotadas \nna tabela,  conforme abaixo (Figuras 47 e 50).   \nEm seguida, pode-se provocar o olfato, e caso \nhaja cheiro na amostra eles podem tentar \ndescobrir sua origem,  ou ainda relacionar sua \nsemelhan\u00e7a com algum outro cheiro. \nNeste momento deve-se apresentar o nome e o \nlocal onde se encontra cada tipo de rocha ou \ndep\u00f3sito existente na Ilha de Santa Catarina. \nCada grupo dever\u00e1 associar o nome e local, de \nacordo com as caracter\u00edsticas da amostra e \nanotar em sua tabela. \nNa sequ\u00eancia, os grupos dever\u00e3o relacionar, por \ninterm\u00e9dio das imagens,  caracter\u00edsticas da \ngeomorfologia e pedologia, correspondentes \u00e0s \nparticularidades geol\u00f3gicas estudadas e \npercebidas em sua amostra.    \nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 geomorfologia o educador deve \nsaber que o Granito Ilha e o Diab\u00e1sio s\u00e3o \nencontrados nos morros, maci\u00e7os e cost\u00f5es \nrochosos, isto \u00e9,  nas Terras Altas da Ilha. Os \ndep\u00f3sitos comp\u00f5em as Terras Baixas e s\u00e3o \nencontrados nos manguezais, dunas, praias e \nplan\u00edcies da Ilha.  \nSobre pedologia, o educador deve apresentar \nque o solo \u00e9 formado geralmente por uma rocha \nem decomposi\u00e7\u00e3o (\u201caprodrecida\u201d) e associar o \nGranito Ilha com o Argissolo Vermelho-\nAmarelo e o Diab\u00e1sio com a Terra Roxa. Os \ndep\u00f3sitos devem ser relacionados conforme \napresentado por Luiz (2004). \nPara finalizar, a amostra deve ser localizada e \nmapeada no desenho da Ilha de Santa Catarina \n(Figura 51). \n\n \n \n \n\nSugere-se que o som seja analisado pela altura: \ngrave, m\u00e9dio, agudo. \nO tamanho dos gr\u00e3os do sedimento pode ser \n\n\n\n124 \n\n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\nSugest\u00f5es \n \n\nclassificado do maior para o menor, \nrespectivamente como: cascalho, areia grossa, \nareia m\u00e9dia, areia fina, silte e argila. \nAo agitar o chocalho durante segundos, algumas \nrochas podem sofrer eros\u00e3o, sendo que ao serem \ndespejadas na bandeja possa ser percebido \ntamanhos diferentes de gr\u00e3os de areia e at\u00e9 \nmesmo poeira, denominados como silte ou \nargila. Este tema tamb\u00e9m pode ser abordado, \npois as rochas em meio natural tamb\u00e9m sofrem \neros\u00e3o, constituindo diferentes paisagens. Mais \ninforma\u00e7\u00f5es sobre esse tema, consulte a \nproposta de atividade: \u201cRocha, chocalho e ritmo: \nInvestigando a resist\u00eancia de rochas \u00e0 eros\u00e3o, \nchacoalhando um recipiente de pl\u00e1stico\u201d, da \nEarthlearningidea team, dispon\u00edvel em: \nhttp://www.ige.unicamp.br/lrdg/contents_Portug\nues.html Acesso em: Jul. 2012. \n\n\n\n125 \n\nDurante o desenvolvimento da atividade o coment\u00e1rio de um \neducando para outro chamou aten\u00e7\u00e3o: \u201cEu adoro essas coisas pr\u00e1ticas\u201d, \nreferindo-se \u00e0 proposta da atividade. \n\nOutro coment\u00e1rio interessante foi percebido na conversa dos \nintegrantes de um grupo com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 necessidade de preencher a \ntabela quanto ao cheiro da amostra. \u201cO atrito da rocha tem cheiro de \nfogo, d\u00e1 pra fazer fogo \nn\u00e9 professora?\u201d. \n Ao socializar as \ninforma\u00e7\u00f5es, um grupo \ndeclarou que identificou \nna amostra de dep\u00f3sito \nmarinho praial, \u201cv\u00e1rios \ntipos de minerais como \nquartzo, top\u00e1zio, \u00e1gata, \nprata, ouro e bronze\u201d. A \ninforma\u00e7\u00e3o foi corrigida, \npor\u00e9m o educando \ndeclarou que seu av\u00f4 \nestuda as pedras, tem \ncole\u00e7\u00e3o e que sabe identific\u00e1-las. Em um dos encontros com a turma, ele \nlevou pra sala de aula livros e toda sua cole\u00e7\u00e3o de pedras, interagindo \ncom a turma que, com a curiosidade agu\u00e7ada, perguntava nomes e as \nproced\u00eancias. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFigura 47 \u2013 Preenchendo a tabela, ap\u00f3s an\u00e1lise \nda amostra. Col\u00e9gio de Aplica\u00e7\u00e3o. Foto de \nRoberta Alencar, novembro de 2012. \n\nFigura 48 \u2013 Explicando a atividade Sinfonia \nGeol\u00f3gica. Col\u00e9gio de Aplica\u00e7\u00e3o. Foto de \nRoberta Alencar, novembro de 2012. \n\n\n\n126 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n Figura 50 \u2013 Tabela preenchida pelo grupo que analisou a \n\namostra de dep\u00f3sito paludial. Col\u00e9gio de Aplica\u00e7\u00e3o. Foto de \nRoberta Alencar, novembro de 2012. \n\nFigura 49 \u2013 Construindo o chocalho com lata, \nfita adesiva e dep\u00f3sito paludial. Col\u00e9gio de \nAplica\u00e7\u00e3o. Foto de Roberta Alencar, \nnovembro de 2012. \n\n\n\n127 \n\n \n \n \n \n\nFigura 51 \u2013 Mapa com localiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas onde \nencontra-se o dep\u00f3sito paludial na Ilha de Santa \nCatarina. Foto de Roberta Alencar, novembro de \n2012. \n\n\n\n128 \n\nQuadro 08 \u2013 Proposta de atividade 5. \nTema O que a geologia tem a ver com \u00e1reas de risco? \n\n \nObjetivos \n\nMapear alguns desastres naturais e \u00e1reas de risco na \ncidade em que moram; relacionar a geologia, com \nformas de relevo e solo com alguns desastres \nnaturais \n\nRecurso  \nDid\u00e1tico \n\n \nV\u00eddeo; not\u00edcias de jornal local; mapeamento \n\nMaterial necess\u00e1rio  \nV\u00eddeo, not\u00edcias, mapas mudos, computador, projetor \nmultim\u00eddia. \n\n \n \n\nProcedimentos \n\nExibir o v\u00eddeo elaborado pelo IPT sobre \u00e1reas de \nrisco, identificando respostas de temas pontuados \nanteriormente; \nMapear, utilizando not\u00edcias de jornais, locais na Ilha \nem que ocorreram desastres, comparar com \nmapeamento realizado pela Defesa Civil (Figura 54) \ne com os mapas tem\u00e1ticos de geologia e \ngeomorfologia. \n\n  O v\u00eddeo utilizado e indicado para este trabalho chama-se \u201c\u00c1reas de \nrisco: informa\u00e7\u00e3o para preven\u00e7\u00e3o\u201d produzido pelo Instituto de Pesquisas \nTecnol\u00f3gicas - IPT (IPT, 2012). \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFigura 52 \u2013 Assistindo ao v\u00eddeo \u201c\u00c1reas de \nrisco: informa\u00e7\u00e3o para preven\u00e7\u00e3o\u201d. Col\u00e9gio de \nAplica\u00e7\u00e3o. Foto de Roberta Alencar, \nnovembro de 2012. \n\n\n\n129 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nMoradores de morro em Florian\u00f3polis temem novos deslizamentos \n15.12.2011 | por imprensa \nFonte: Jornal de Santa Catarina  \n \nUm dia ap\u00f3s a trag\u00e9dia que causou a morte de uma mulher, destruiu \nquatro casas, levou \u00e0 interdi\u00e7\u00e3o de outras 11 e desabrigou 45 pessoas, o \nclima ontem era de apreens\u00e3o no morro da Mariquinha, no Centro. \nA Defesa Civil alerta para a possibilidade de um deslizamento ainda \nmaior do que ocorreu segunda-feira, quando um peda\u00e7o de rocha de 200 \ntoneladas, levando seis mil toneladas de mata, terra e pequenas rochas, \nrolou morro abaixo. O medo \u00e9 tanto que muita gente j\u00e1 est\u00e1 pensando \nem se mudar. \nAinda n\u00e3o existe uma explica\u00e7\u00e3o oficial para o acidente, mas, para os \nmoradores, era uma trag\u00e9dia anunciada, pois a rocha estava com \ninfiltra\u00e7\u00e3o. As causas seriam duas: um c\u00f3rrego que passa por uma \ntubula\u00e7\u00e3o com vazamento e a rede coletora de esgoto, que recebe \u00e1gua \nda chuva e teria arrebentado diversas vezes. O esgoto misturado com \nchuva teria infiltrado na rocha, que a teria partido. \nPrefeitura diz que construiu 400 muros de conten\u00e7\u00e3o \nO coordenador da Defesa Civil Municipal, Luis Eduardo Machado, \ndiscorda dos moradores que disseram ser o deslizamento uma \u201ctrag\u00e9dia \nanunciada\u201d. \n\u2013 N\u00e3o estamos falando de \u00e1rea em risco. A rocha ruiu e houve o \ndeslizamento, a princ\u00edpio causado pela chuva que deveria cair em 15 \ndias e ocorreu em uma hora. Ningu\u00e9m deixaria as pessoas ali se \nhouvesse risco \u2013 afirma Machado. \nA prefeitura divulgou que nos \u00faltimos seis anos construiu cerca de 400 \nmuros de conten\u00e7\u00e3o no morro da Cruz, sendo que 86 fam\u00edlias foram \nrealocadas de \u00e1reas de risco para outras resid\u00eancias. \nPara evitar que as pessoas retornassem \u00e0s resid\u00eancias com a inten\u00e7\u00e3o de \nimpedir saques, a prefeitura solicitou que a Guarda Municipal e Pol\u00edcia \nMilitar mantivessem rondas durante o dia e noite. (Jornal de Santa \nCatarina , 15/12/2011). Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.ceped.ufsc.br/noticias/moradores-de-morro-em-\nflorianopolis-temem-novos-deslizamentos. Acesso em: Set. 2012. \n\nFigura 53 \u2013 Not\u00edcia sobre acidente em \u00e1rea de risco na Ilha de Santa \nCatarina. \n\n\n\n130 \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFigura 54 \u2013 Mapa de setores de risco de escorregamento \u2013 Morro da \nCruz \u2013 setor sul. Fonte: Defesa Civil Municipal \u2013 Prefeitura Municipal \nde Florian\u00f3polis.   Col\u00e9gio de Aplica\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n131 \n\n \nQuadro 09 \u2013 Proposta de atividade 6. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nTema O solo onde se pisa \nObjetivo Conhecer a forma\u00e7\u00e3o e import\u00e2ncia dos solos. \nRecurso  \nDid\u00e1tico \n\n \nV\u00eddeo; tirinhas de desenho \n\nMaterial \nnecess\u00e1rio \n\n \nV\u00eddeo, tiras com desenhos, computador, projetor  \nmultim\u00eddia. \n\n \n \n\nProcedime\nntos \n\nExibir o v\u00eddeo \u201cConhecendo o solo\u201d, elaborado \npelo Projeto Solo na Escola da Universidade \nFederal do Paran\u00e1 \u2013 UFPR, dispon\u00edvel em:  \nhttp://vimeo.com/54306301. \nNa sequ\u00eancia pedir para que descrevam a \nforma\u00e7\u00e3o do solo com base nas tirinhas com \ndesenhos e expliquem a seguinte frase \u201cO solo \ndemora para nascer, n\u00e3o \n se reproduz e morre facilmente\u201d(PROJETO \nSOLO NA ESCOLA - 2012).  \n\nFigura 55 \u2013 Atividade referente \u00e0 proposta de ensino sobre a \nforma\u00e7\u00e3o dos solos. Fonte: Imagens retiradas do v\u00eddeo \n\u201cConhecendo o solo\u201d Projeto Solo na Escola \u2013 UFPR. \nDispon\u00edvel em: http://vimeo.com/54306301  \n\n\n\n132 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nPedra das bruxas \n \u201cZ\u00e9 J\u00e3o nasceu numa Sexta-Feira Santa \u00e0s 18:00 horas do dia, sob as vistas vigilantes \nda parteira aparadeira, a Sinh\u00e1 Larica, da Praia Mole\u201d. \n\u201cA madame Hist\u00f3ria popular previne que, quando uma crian\u00e7a nasce na Sexta-Feira \nSanta, deve-se apanhar um grilho verde, coloc\u00e1-lo dentro da m\u00e3o esquerda dela e \napert\u00e1-la at\u00e9 o bichinho morrer. Este cuidado, a parteira Larica cumpriu, e o Z\u00e9 J\u00e3o \ntornou-se o maior m\u00e9dico curandeiro milagreiro da Vila de Desterro\u201d que morava no \nnorte da Ilha. \nCerto dia, ele conheceu Policarpo Estevo que possu\u00eda um carro de bois muito bem \nfeito e duas juntas de bois. \u201cNa \u00e9poca da coloniza\u00e7\u00e3o da Ilha de Santa Catarina pelos \na\u00e7orianos \u2013 em 1748 \u2013 j\u00e1 um pouco avan\u00e7ado em anos, o carro de bois era o ve\u00edculo \nque servia de transporte para casamentos, batizados, passeios, mudan\u00e7as, enterros e \ntamb\u00e9m para transporte de mandioca, cana-de-a\u00e7\u00facar e lenha para os engenhos de \nfabricar farinha de mandioca, a\u00e7\u00facar e tamb\u00e9m para os alambiques.\u201d \nZ\u00e9 J\u00e3o queria se mudar para o sul da Ilha com sua fam\u00edlia e fechou neg\u00f3cio com \nPolicarpo, que tamb\u00e9m ajudaria a fazer a mudan\u00e7a com seu carro de boi. \u201cNaqueles \ntempos memor\u00e1veis do in\u00edcio de nossa coloniza\u00e7\u00e3o a\u00e7oriana os homens arrancavam \num dos fios de sua barba e o davam como documento em troca de casas, g\u00eaneros, \nanimais, etc.\u201d \nPor\u00e9m na noite em que Policarpo saiu de casa em dire\u00e7\u00e3o ao norte da Ilha passou pela \nPonta das Pedras, hoje conhecida como Morro das Pedras, este local tinha fama por \nsuas assombra\u00e7\u00f5es. \u201cNo meio daquele aglomerado de pedras mi\u00fadas que fica entre a \nPraia das Areias e a Praia do Mandu \u2013 uma delas se destaca em altura e \u00e9 conhecida \ncomo Pedra Feiticeira -, bandos de mulheres bruxas metamorfoseadas em ardentes \nfachos de fogo dan\u00e7antes se divertiam e ainda se divertem a valer, ap\u00f3s terminarem as \nestrepolias nas comunidades\u201d. \nQuando Policarpo estava passando com seu carro de boi as bruxas atacaram e \nmetamorfosearam os bois em Policarpo e este em boi. Foi preciso se benzer, rezar o \nCreio em Deus, para curar aquela assombra\u00e7\u00e3o. \nZ\u00e9 J\u00e3o, percebendo o atraso do amigo foi ao seu encontro a cavalo. Primeiro ele foi \nat\u00e9 a Ponta do Retiro dar uma espiada no cost\u00e3o e depois seguiu cavalgando pelo \nCanto da Lagoa onde encontrou Policarpo muito abatido f\u00edsica e moralmente. \nZ\u00e9 J\u00e3o conhecido e respeitado curandeiro de Desterro precisou da ajuda de sua \n\u201cbisav\u00f3 \u2013 a velha havia sido uma aut\u00eantica bruxa\u201d e sempre realizara reuni\u00f5es \nbrux\u00f3licas \n no cost\u00e3o da Praia da Joaquina. \nQuando Z\u00e9 J\u00e3o pediu ajuda \u00e0 sua bisav\u00f3, ela orientou que Policarpo ficasse \nresguardado 2 dias sem ver a luz do sol e tomasse um ch\u00e1 de ervas que somente Z\u00e9 \nsabia fazer segurando em sua m\u00e3o direita um \u201cpunhal de prata - a ferramenta cir\u00fargica \nanti-brux\u00f3lica\u201d de Z\u00e9. E assim Policarpo fez e ficou tudo bem!  \nHoje, a fam\u00edlia de Z\u00e9 J\u00e3o e Policarpo s\u00e3o vizinhos e moram ali numa \u201ccasa de \nmoradia junto a um engenho de farinha, bem ao lado da sa\u00edda do caminho velho, na \nLagoa do Peri\u201d.  \nAdaptado do texto \u201cBruxas metamorfoseadas em bois\u201d de Franklin Cascaes, 1954. \nCASCAES, Franklin. O Fant\u00e1stico na Ilha de Santa Catarina. 3. ed. Florian\u00f3polis: \nEd. da UFSC, 2002. v.2 \nFigura 56 \u2013 Texto \u201cPedra das bruxas\u201d. \n\n\n\n133 \n\n5.1.2 Sa\u00edda de estudos: Rota da Joaquina \n \n\nVivenciar atividades pr\u00e1ticas fora do espa\u00e7o escolar contribui \npara a aprendizagem e a compreens\u00e3o dos conte\u00fados trabalhados em \nsala de aula. Portanto, ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o dos encontros supracitados as \nturmas do Col\u00e9gio de Aplica\u00e7\u00e3o fizeram a sa\u00edda de estudos para a Lagoa \nda Concei\u00e7\u00e3o e tr\u00eas geoss\u00edtios na praia da Joaquina. Estes geoss\u00edtios \nest\u00e3o inseridos na Rota da Joaquina, conforme denomina\u00e7\u00e3o proposta \npela autora.  \n\nAntes de realizar a sa\u00edda de estudos, sugere-se a leitura do texto \n\u201cPedra das bruxas\u201d apresentado a seguir, visando agregar o valor \ncultural da obra de Franklin Cascaes aos lugares que ser\u00e3o visitados. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nSegundo Brilha (2005, p. 51), geoss\u00edtio \u00e9 um local em que h\u00e1 \n\num ou mais elementos da geodiversidade \u201cque apresente valor singular \ndo ponto de vista cient\u00edfico, pedag\u00f3gico, cultural, tur\u00edstico ou outro\u201d. \n O primeiro ponto de parada visitado foi o mirante da Lagoa da \nConcei\u00e7\u00e3o, localizado no morro da Lagoa, tamb\u00e9m conhecido como \nmorro das Sete Voltas, com 493 m de altitude (Figura 57).  \n Deste ponto \u00e9 poss\u00edvel observar ampla paisagem com alguns \nelementos da geodiversidade da Ilha de Santa Catarina, como morro do \nAssopra, morro do C\u00f3rrego Grande, ponta do Baixio, laguna da \nConcei\u00e7\u00e3o, campo de dunas da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o e Joaquina, praia da \nJoaquina, praia da Barra da Lagoa, morro da Galheta e Parque Florestal \ndo Rio Vermelho.  \n\nFigura 57 \u2013 Vista da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o separada em 3 setores 1 \u2013 Morros \ne sistema deposicional continental 2 \u2013 sistema deposicional litor\u00e2neo 3 - \nCost\u00e3o e sistema deposicional litor\u00e2neo. Foto adaptada de  \nhttp://www.donzepehotel.com.br/english/conceicao-lake/ Acesso em dez. \n2012. \n \n\n\n\n134 \n\n No mirante da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o foram desenvolvidas \nalgumas atividades com os educandos. Inicialmente todos localizaram o \ntrajeto realizado do Col\u00e9gio de Aplica\u00e7\u00e3o at\u00e9 o mirante da Lagoa da \nConcei\u00e7\u00e3o com apoio do poster com imagem de sat\u00e9lite SPOT IMAGE \nde 2009, confeccionado pela empresa Vistadivina. \n\nNa sequ\u00eancia, o objetivo era perceber a paisagem e mencionar a \nrela\u00e7\u00e3o daquilo que estava sendo observado com os conte\u00fados \nabordados em sala de aula. Para isso foi exposta uma fotografia \npanor\u00e2mica do local, dividida em 3 partes, onde foram abordados os \ntemas: rochas mais antigas expostas nos morros do entorno do mirante; \no sistema deposicional continental e litor\u00e2neo; a forma\u00e7\u00e3o da laguna da \nConcei\u00e7\u00e3o; a ocupa\u00e7\u00e3o dos morros e a rela\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea de risco com \na urbaniza\u00e7\u00e3o. \n\n \nAinda no mirante, foi solicitado para que, individualmente, \n\ndesenhassem a paisagem observada, contendo os elementos da \ngeodiversidade, conforme representado na figura 58. \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\nFigura 58 - Representa\u00e7\u00e3o da vista do mirante da Lagoa da  \nConcei\u00e7\u00e3o. Hans Buss \u2013 6\u00ba ano B Col\u00e9gio de Aplica\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n135 \n\nA abordagem sobre \na forma\u00e7\u00e3o da laguna da \nConcei\u00e7\u00e3o foi realizada com \nbase numa simula\u00e7\u00e3o. \nUtilizando uma imagem de \nsat\u00e9lite, foi sugerido que \nimaginassem a regress\u00e3o \nmarinha e \nconsequentemente dep\u00f3sitos \nfechando os canais das \nba\u00edas Norte e Sul, e \nformando dois grandes \ncorpos de \u00e1gua, neste caso \nhipot\u00e9tico duas lagoas. Tal \nqual apresentado na figura \n59. \n\nPara finalizar foi \nsugerido que imaginassem \naquela paisagem durante a \nocorr\u00eancia da transgress\u00e3o \nmarinha, momento em que \ncertamente ficaram \nexpostos apenas os topos de \nmorros da Ilha de Santa Catarina.  \n \nRota da Joaquina \n\nA Rota da Joaquina est\u00e1 contida na praia da Joaquina, distrito \nda Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o em Florian\u00f3polis, capital do estado de Santa \nCatarina. \n\nNesta Rota foram selecionados geoss\u00edtios representativos para o \nestudo da geodiversidade da Ilha de Santa Catarina. Ao todo, somam-se \ntr\u00eas geoss\u00edtios, denominados ponta do Retiro, dunas da Joaquina e \nmorro da Joaquina (Figura 60).  \n\nFigura 59 \u2013 Imagem adaptada do Google \nEarth com simula\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o de lagoas \nnas Ba\u00edas Norte e Sul, utilizada para abordar \na forma\u00e7\u00e3o da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n136 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFigura 60 \u2013 Imagem do Google Earth, localizando a Praia da Joaquina na Ilha de Santa Catarina com  \ndetalhe para os 3 Geoss\u00edtios, G1 \u2013 ponta do Retiro, G2 \u2013 dunas da Joaquina, G3 \u2013 morro da Joaquina. \n\n\n\n137 \n\nOs geoss\u00edtios testemunham parte da hist\u00f3ria da evolu\u00e7\u00e3o da \nTerra e da vida, onde \u00e9 poss\u00edvel compreender a rela\u00e7\u00e3o entre os fatores \nbi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos, desde aproximadamente 550 milh\u00f5es de anos at\u00e9 o \npresente. \n\nOs geoss\u00edtios t\u00eam o reconhecimento da popula\u00e7\u00e3o e, devido a \nbeleza c\u00eanica, s\u00e3o locais visitados por surfistas, moradores locais e \nprincipalmente por turistas. Ao realizar sa\u00eddas de estudos com grupos de \neducandos agregam-se novos valores e usos aos geoss\u00edtios, que podem \ncontribuir para a geoconserva\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o dos mesmos.  \n\nDe modo a auxiliar na compreens\u00e3o do trabalho em campo, \nsugere-se o uso das \u2018Fichas de Campo\u2019, conforme indicado em cada \ngeoss\u00edtio. Cada dupla de educandos deve levar sua prancheta, folha A4 \nem branco, l\u00e1pis, borracha, l\u00e1pis de cor e m\u00e1quina fotogr\u00e1fica. \n \nGeoss\u00edtio 1 - Ponta do Retiro \nObjetivos:   \nCompreender o processo de forma\u00e7\u00e3o das rochas mais antigas da Ilha de \nSanta Catarina, a tect\u00f4nica de placas, a separa\u00e7\u00e3o dos continentes, o \nmovimento do magma, magmatismo e a intrus\u00e3o do diab\u00e1sio ocupando \nespa\u00e7os de fraturas das rochas e consequentemente envolvendo o granito \n(forma\u00e7\u00e3o de enclaves). \nConte\u00fado: \nDiferencia\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas das rochas com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o, \nestruturas e texturas \u2013 isto \u00e9, minerais diferentes que as constituem, com \ntexturas diferentes (umas mais grossas \u2013 granito, outras mais finas - \ndiab\u00e1sio), e estruturas (fraturas, \u201ctrincas\u201d - dos diab\u00e1sios, por exemplo); \nobserva\u00e7\u00e3o do intemperismo f\u00edsico-qu\u00edmico provocado pelas \u00e1guas do \n\nmar (Figura 61); \nidentifica\u00e7\u00e3o dos registros \ndeixados pelos povos pr\u00e9-\ncolombianos, como as \noficinas l\u00edticas datadas de \naproximadamente 18 a 5 mil \nanos (Figuras 65 e 66); o uso \ndas rochas; os valores dos \nelementos da geodiversidade \ndo geoss\u00edtio (Figuras 67 e \n68). Para este geoss\u00edtio \nutilizar Fichas de Campo 1, \n2, 4A, 5A, 5B, 6A, 6B, 6C e \n6 D. \n\nFigura 61 \u2013 Intemperismo f\u00edsico provocado \npela a\u00e7\u00e3o das ondas - Foto de Roberta \nAlencar, setembro de 2012. \n\n\n\n138 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFigura 64 \u2013 Mirante para o mar na ponta do \nRetiro. Foto de Roberta Alencar, setembro de \n2012. \n\nFigura 62 \u2013 Contato entre as rochas Granito e \nDiab\u00e1sio. Diferen\u00e7as de cores, composi\u00e7\u00e3o \nmineral\u00f3gica e textural - Foto de Roberta \nAlencar, setembro de 2012. \n\nFigura 63 \u2013 Presen\u00e7a de \nl\u00edquens, que podem provocar \nintemperismo biol\u00f3gico - \nFoto de Roberta Alencar, \nsetembro de 2012. \n\n\n\n139 \n\n \n \n \n \n\nFigura 67 \u2013 Muro feito com blocos de \nGranito na ponta do Retiro \u2013 Valor \nFuncional - Foto de Roberta Alencar, \nsetembro de 2012. \n\nFiguras 65 e 66 \u2013 Oficinas \nl\u00edticas \u2013 Valor Cultural - Foto \nde Roberta Alencar, \nsetembro de 2012. \n\n\n\n140 \n\nAtividade \nMedi\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar \n\nNa caminhada do Geoss\u00edtio 1 para o 2 sugere-se uma parada na \npraia da Joaquina, nas \nproximidades dos bares e \nrestaurantes, onde ser\u00e3o \nrelembradas as varia\u00e7\u00f5es do \nn\u00edvel do mar, que de acordo \ncom Livi (2009), desde o \nPleistoceno Superior, variaram \nde 10 a 6 metros acima da linha \nde costa atual. Com uma trena \nem m\u00e3os deve ser medido a \naltura de um educando para que \nse tenha uma refer\u00eancia, em \nseguida sugere-se que deitem \nao ch\u00e3o a quantidade de \neducandos at\u00e9 que alcancem a \naltura da varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do \nmar, isto \u00e9, um grupo de \neducando que com suas alturas \nsomadas chegue a 10 metros e \noutro grupo que chegue a 6 \nmetros. E ent\u00e3o, para finalizar a \naltura deve ser visualizada na \n\nvertical, com apoio de um peda\u00e7o de madeira fina ou cano de pl\u00e1stico. \n \nGeoss\u00edtio 2 \u2013 Campo de dunas da Joaquina \nObjetivos:  \nObservar o processo de deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos devido a a\u00e7\u00e3o dos \nventos, a ocorr\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o e o uso desse espa\u00e7o pelo homem. \nConte\u00fado: \nObserva\u00e7\u00e3o inicial das dunas menores na frente da praia; se antes da \nvisita tiver chovido, ser\u00e3o percebidas po\u00e7as com \u00e1gua, ou seja, o \n\u201clen\u00e7ol\u201d (n\u00edvel) fre\u00e1tico aflorando. Num pequeno corte, com aux\u00edlio de \numa p\u00e1, pode-se fazer uma trincheira para observar a estratifica\u00e7\u00e3o, ou \nseja, camadas de dep\u00f3sitos de sedimentos diferenciados, paralelos e \ncruzados (Figura 72); diferencia\u00e7\u00e3o do dep\u00f3sito e\u00f3lico do Pleistoceno e \ndo Holoceno e ainda compreender o processo de diag\u00eanese, isto \u00e9, \nforma\u00e7\u00e3o da rocha sedimentar. A diferen\u00e7a entre dunas fixas e m\u00f3veis \n(Figuras 69 e 71); o uso do campo de dunas pelo homem e os valores da \n\nFigura 68 \u2013 Apropria\u00e7\u00e3o religiosa no \ncost\u00e3o da ponta do Retiro \u2013 Valor \nCultural \u2013 Foto de Roberta Alencar, \nsetembro de 2012. \n\n\n\n141 \n\ngeodiversidade que podem ser agregados (Figura 74). Utilizar Fichas de \nCampo 1, 3A, 3B, 3C, 3D, 4A, 4B, 4C, 4D, 4F e 7. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFigura 69 \u2013 Vegeta\u00e7\u00e3o t\u00edpica  \nde restinga - Foto de Roberta  \nAlencar, setembro de 2012. \n\nFigura 70 \u2013 N\u00edveis mais \ncompactos e antigos na base \ndas dunas - Foto de Roberta \nAlencar, setembro de 2012. \n\nFigura 71 \u2013 Ao fundo dunas fixas devido a \npresen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o; em frente dunas \nm\u00f3veis - Foto de Roberta Alencar, setembro \nde 2012. \n\n\n\n142 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFigura 73 \u2013 Marcas onduladas, fei\u00e7\u00e3o originada \npela a\u00e7\u00e3o do vento - Foto de Roberta Alencar, \nsetembro de 2012. \n\nFigura 72 \u2013 Estratifica\u00e7\u00e3o cruzada e paralela - \nFoto de Roberta Alencar, setembro de 2012. \n\nFigura 74 \u2013 Aluguel de \nSandboard para pr\u00e1tica \ndo esporte na Joaquina \n\u2013 Valor Funcional - \nFoto de Roberta \nAlencar, abril de 2013. \n\n\n\n143 \n\nGeoss\u00edtio 3 - Morro da Joaquina  \nObjetivos:  \nObservar o processo de forma\u00e7\u00e3o do solo, a partir do Granito Ilha. \nConte\u00fado: \nIntemperiza\u00e7\u00e3o f\u00edsica, qu\u00edmica e biol\u00f3gica da rocha; identifica\u00e7\u00e3o de \nminerais; resist\u00eancia diferencial do mineral quartzo; associa\u00e7\u00e3o de \nl\u00edquens; vegeta\u00e7\u00e3o rup\u00edcula; \u00e1rea suscet\u00edvel a deslizamento; h\u00e1bitats de \nanimais. Utilizar Ficha de Campo 1 e perceber o quanto \u00e9 recente a \nforma\u00e7\u00e3o de solo na escla geol\u00f3gica. \n\nFigura 75 \u2013 Geoss\u00edtio 3, solo exposto no \nMorro da Joaquina - Foto de Roberta Alencar, \nsetembro de 2012. \n\nFigura 76 \u2013 Abrigo de animais, constru\u00eddo na \nrocha alterada - Foto de Roberta Alencar, \nsetembro de 2012. \n\n\n\n144 \n\n \n \n       \n \n \n\nFigura 78 \u2013 Presen\u00e7a de l\u00edquens, \ncausando intemperismo biol\u00f3gico - \nFoto de Roberta Alencar, setembro de \n2012. \n\nFigura 77 \u2013 Rocha intemperizada, com \ncristais de quartzo destacados (mais \nresistentes) - Foto de Roberta Alencar, \nsetembro de 2012. \n\n\n\n145 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFigura 81 \u2013 Geoss\u00edtio 2 \u2013 Campo de dunas da \npraia da Joaquina com educandos do Col\u00e9gio \nde Aplica\u00e7\u00e3o - Foto de Roberta Alencar, \nnovembro de 2012. \n\nFigura 79 \u2013 Vista do mirante da Lagoa da \nConcei\u00e7\u00e3o com educandos do Col\u00e9gio de \nAplica\u00e7\u00e3o - Foto de Roberta Alencar, \nnovembro de 2012. \n\nFigura 80 \u2013 Informa\u00e7\u00f5es na \nponta do Retiro \u2013 praia da \nJoaquina com grupo de \neducandos do Col\u00e9gio de \nAplica\u00e7\u00e3o - Foto de Roberta \nAlencar, novembro de 2012. \n\n\n\n146 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nRelat\u00f3rio de Campo: Nada \u00e9 est\u00e1tico, nem mesmo a informa\u00e7\u00e3o \n\nComo forma de avaliar a sa\u00edda de estudos foram solicitados dois \ntipos de relat\u00f3rio, um deles em formato de folheto (\u201cfolder\u201d), cujo \nobjetivo era divulgar os geoss\u00edtios para futuros geoturistas. A outra \natividade realizada posteriormente \u00e0 sa\u00edda foi desenvolvida em sala de \naula e em grupos. Cada grupo deveria fazer uma maquete com temas \ndiferentes, relacionados ao conte\u00fado abordado durante interven\u00e7\u00e3o das \natividades pr\u00e1ticas no Col\u00e9gio de Aplica\u00e7\u00e3o. \n\nOs temas das maquetes \nforam os seguintes: \nAs rochas antigas na Ilha de \nSanta Catarina; \nDep\u00f3sitos costeiros na Ilha \nde Santa Catarina; \nDeslizamento; \nInunda\u00e7\u00e3o; \nOs 3 geoss\u00edtios da sa\u00edda de \nestudos. \n\nO resultado do \ntrabalho foi exposto durante \na Mostra Pedag\u00f3gica do \nCol\u00e9gio de Aplica\u00e7\u00e3o. \n\n \n \n \n\nFigura 82 \u2013 Forma\u00e7\u00e3o do solo - Geoss\u00edtio 3 \ncom educandos do Col\u00e9gio de Aplica\u00e7\u00e3o - \nFoto de Roberta Alencar, novembro de 2012. \n\nFigura 83 \u2013 Grupo respons\u00e1vel por apresentar \na maquete com tema Inunda\u00e7\u00e3o. Col\u00e9gio de \nAplica\u00e7\u00e3o - Foto de Roberta Alencar, \nnovembro de 2012. \n\n\n\n147 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nUma cartilha como produto final - \u201cAs rochas e suas hist\u00f3rias: a \ngeodiversidade da Ilha de Santa Catarina\u201d \n \n Outra atividade proposta foi a confec\u00e7\u00e3o de uma cartilha \nelaborada coletivamente.  \n\n\u201cAs rochas e suas hist\u00f3rias: a geodiversidade da Ilha de Santa \nCatarina\u201d \u00e9 o nome da cartilha que fala sobre o patrim\u00f4nio geol\u00f3gico da \npor\u00e7\u00e3o insular de Florian\u00f3polis, seus valores e a rela\u00e7\u00e3o com o espa\u00e7o \nurbano. O texto foi escrito pela autora da presente disserta\u00e7\u00e3o e os \nilustradores foram os educandos do Col\u00e9gio de Aplica\u00e7\u00e3o. \n\nO objetivo da cartilha \u00e9 apresentar a origem e forma\u00e7\u00e3o da \npaisagem da Ilha de Santa Catarina, visando aproximar os conte\u00fados \n\nFigura 85 \u2013 Preparando papel mach\u00ea para \nconfec\u00e7\u00e3o da maquete. Col\u00e9gio de Aplica\u00e7\u00e3o - \nFoto de Roberta Alencar, novembro de 2012. \n\nFigura 84 \u2013 Prepara\u00e7\u00e3o da maquete sobre \nDeslizamento. Col\u00e9gio de Aplica\u00e7\u00e3o - Foto de \nRoberta Alencar, novembro de 2012. \n\n\n\n148 \n\npropostos no curr\u00edculo do 6\u00ba ano com a realidade local dos educandos. \nSendo assim, o p\u00fablico-alvo s\u00e3o educadores e educandos do 6\u00ba ano do \nEnsino Fundamental. \n\nA metodologia utilizada no desenvolvimento deste trabalho foi \numa leitura inicial coletiva, onde cada educando leu um trecho da \nhist\u00f3ria e em seguida todos comentavam o que haviam entendido, e \nainda, como poderia ser representada aquela informa\u00e7\u00e3o. Na sequ\u00eancia \ntodos desenhavam e chamavam o educador em suas carteiras, \nindividualmente, em caso de dificuldade. \n\nNesta atividade foram utilizadas os trechos da hist\u00f3ria coladas \nem papel branco tamanho A5, l\u00e1pis de cor, quadro e giz. Como houve \ndesenhos repetidos foram escolhidos aqueles que melhor representavam \no texto correspondente.  \n\nA op\u00e7\u00e3o por letras mai\u00fasculas tem como objetivo atingir um \np\u00fablico de educandos que ainda n\u00e3o conhecem ou n\u00e3o est\u00e3o \nfamiliarizados com outra forma de escrita.  \n\nNem todas as ilustra\u00e7\u00f5es est\u00e3o com assinatura dos autores, por \nesquecimento dos mesmos, caracter\u00edstica bastante comum nessa faixa-\net\u00e1ria. \n\nVisando melhorar a apresenta\u00e7\u00e3o do produto final foi \ncontratado um designer para diagramar o texto, colorir e ressaltar as \ncores dos desenhos. \n\nO produto final aparece no ANEXO 6, a cartilha \u201cAs rochas e \nsuas hist\u00f3rias: a geodiversidade da Ilha de Santa Catarina\u201d. \n \n\n\n\n149 \n\n \n\nUnidade da escala de tempo geol\u00f3gico \n \n\nEtapas importantes \ndo desenvolvimento \n\nda vida \n\n \n\nEventos geol\u00f3gicos \nrelevantes (globais e na \nIlha de Santa Catarina)  \n\n\u00c9on \n \n\nEra \n \n\nPer\u00edodo \n \n\n\u00c9poca \n\nF\na\nn\ne\nro\nz\no\nic\no\n \n\n \nC\ne\nn\no\nz\no\nic\no\n \n\n \n \n\nQuatern\u00e1rio \n\n \nHoloceno \n\n \n\nSurgimento da \nesp\u00e9cie humana  \n\n(~0,2 Ma) \n\n&lt;1,0 \u2013 Dep\u00f3sitos costeiros \nda Ilha de Santa Catarina \n\n \n \n\n~3,0 \u2013 Liga\u00e7\u00e3o das \nAm\u00e9ricas do Norte e do Sul \n\n(Istmo do Panam\u00e1). \n \n \n\n~34 \u2013 Forma\u00e7\u00e3o da calota \nde gelo na Ant\u00e1rtica. \n\n \n \n \n\n~65 a hoje \u2013 Eleva\u00e7\u00e3o dos \nHimalaias.  \n\n \n \n\n~130 \u2013 Intrus\u00f5es de \nDiab\u00e1sio e abertura do \nOceano Atl\u00e2ntico Sul. \n\n \n \n\n~250 \u2013 Constitui\u00e7\u00e3o do \nPangea. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n630/540 \u2013 Cl\u00edmax do Ciclo \nBrasiliano. Origem do \n\nGranito Ilha. \n \n\n1400/1000 \u2013 Constitui\u00e7\u00e3o \ndo continente Rod\u00ednia. \n\n \n\n2450/2200 \u2013 Acumula\u00e7\u00e3o \nde oxig\u00eanio na atmosfera. \n\n \n\n2500 \u2013 Fim da fase \nprincipal de forma\u00e7\u00e3o dos \n\ncontinentes. \n \n\n3800 \u2013 Primeiras \nevid\u00eancias de \u00e1gua l\u00edquida. \n\n \n\n4000 \u2013 Rochas \ncontinentais mais antigas. \n\n \n\n4400 \u2013 Mineral mais antigo. \n\n \nPleistoceno \n\n \nNe\u00f3geno \n\n \nPlioceno \n\n \n\n \nMioceno \n\nHomin\u00eddeos mais \nantigos ( ~7 Ma) \n\n \n \n \n\nPale\u00f3geno \n\n \nOligoceno \n\n \n \n\nIn\u00edcio da \u201cIdade dos \nMam\u00edferos\u201d \n\n(diversifica\u00e7\u00e3o) \n\n \nEoceno \n\n \nPaleoceno \n\n \nM\ne\nso\nz\no\nic\no\n \n\n \n\nCret\u00e1ceo \n \n \n\n\u201cIdade dos R\u00e9pteis\u201d \n(dinossauros em terra, \npterossauros no ar, \n\noutros r\u00e9pteis no mar). \nSurgimento das aves. \n\n \nJur\u00e1ssico \n\n \nTri\u00e1ssico \n\n \nP\na\nle\no\nz\no\nic\no\n \n\n         \n        Permiano \n\n \n \n \n \n\nExtin\u00e7\u00e3o dos trilobitas \ne de muitos outros \n\norganismos. Primeiros \nr\u00e9pteis. Grandes \n\nreservas de carv\u00e3o. \nAbund\u00e2ncia de \n\nanf\u00edbios. \n\n \n \n\nCarbon\u00edfero \n \n\n       \n       Devoniano \n\n \n \n\nPrimeiros insetos. \nDom\u00ednio dos peixes. \nPrimeiras plantas \n\nterrestres. \n \n       Siluriano \n \n      Ordoviciano \n\n Primeiros peixes.  \nDom\u00ednio dos trilobitas. \nPrimeiros organismos \n\ncom conchas. \n \n      Cambriano \n\n \nProterozoico \n\n \n\n \n \n      \n\n       Conhecido como Pr\u00e9-Cambriano,    \n       compreende cerca de 87% do tempo \n\ngeol\u00f3gico \n \n\n \nPrimeiros organismos \n\nmulticelulares. \n\n \nArqueano \n\n \n\nPrimeiros organismos \nunicelulares. F\u00f3sseis \n\nmais antigos     \n(~3800 Ma) \n\n \n \n \n\nHadeano \n\n \n \n\nFase c\u00f3smica da hist\u00f3ria da Terra (intenso \nbombardeamento meteor\u00edtico e constitui\u00e7\u00e3o \n\ndas plan\u00edcies lunares) \n\n \n \n \n\nOrigem da Terra \n(~4560 Ma) \n\n~4600 \n\n0,01\n\n66 \n\n23 \n\n2,6 \n\n5,3 \n\n56 \n\n34 \n\n419 \n\n299 \n\n4000 \n\n2500 \n\n443 \n\n485 \n\n541 \n\n145 \n\n252 \n\n201 \n\n359\n\nFICHA DE CAMPO \u2013 1 \n\nESCALA DE TEMPO GEOL\u00d3GICO (valores em milh\u00f5es de anos - Ma) \n\nFonte: Roberta Alencar com base em: http://www.stratigraphy.org/index.php/ics-chart-timescale http://www2.igc.usp.br/museu/fos_tabeladotempo.htm \nhttp://geografiamazucheli.blogspot.com.br/2012/10/grandes-acontecimentos-da-historia-da.html  e  \nhttp://www.cienciaviva.pt/veraocv/2012/downloads/Caminhando%20com%20a%20Geologia%20na%20Serra%20de%20Sintra(1).pdf. \n \n\n\n\n150 \n\n \n\nFICHA DE CAMPO - 2 \n\nMirante da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, adaptado de \nhttp://www.donzepehotel.com.br/english/conceicao-lake/ \n \n\n\n\n151 \n\n \n\nFICHA DE CAMPO \u2013 3A \n\nFoto da areia do dep\u00f3sito e\u00f3lico - Camada da base da duna \u2013 Aumento de 40 X. \nFoto de Roberta Alencar. novembro de 2012. \n \n\n\n\n152 \n\n \n\nFICHA DE CAMPO \u2013 3B \n\nFoto da areia do dep\u00f3sito e\u00f3lico - Camada intermedi\u00e1ria da duna \u2013  \nAumento de 40 X. Foto de Roberta Alencar. novembro de 2012. \n \n\n\n\n153 \n\n \n\n \n\nFICHA DE CAMPO \u2013 3C \n\nFoto da areia do dep\u00f3sito e\u00f3lico - Camada superficial da duna \u2013  \nAumento de 40 X. Foto de Roberta Alencar. novembro de 2012. \n \n\n\n\n154 \n\n \n\n \n\nFICHA DE CAMPO \u2013 3D \n\nFoto da areia do dep\u00f3sito marinho praial \u2013 praia da Joaquina -  \nAumento de 40 X. Foto de Roberta Alencar. novembro de 2012. \n \n\n\n\n155 \n\n \n\n \n\nM\u00e1ximo da transgress\u00e3o marnha do Pleistoceno Inferior e M\u00e9dio. \n\nFICHA DE CAMPO \u2013 4A \n\nLivi, 2009. \n\n\n\n156 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRegress\u00e3o marnha do Pleistoceno Inferior e M\u00e9dio. \n\nFICHA DE CAMPO \u2013 4B \n\nLivi, 2009. \n\n\n\n157 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTransgress\u00e3o Pleistoceno Superior \u00b1 120 mil anos AP - Aumento do n\u00edvel m\u00e9dio do \nmar de 10 m \n\n \n\nFICHA DE CAMPO \u2013 4C \n\nLivi, 2009. \n\n\n\n158 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFICHA DE CAMPO \u2013 4D \n\nLivi, 2009. \n\nRegress\u00e3o Pleistoceno Superior  \u00b1 120 mil anos AP. \n\n\n\n159 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFICHA DE CAMPO \u2013 4E \n\nTransgress\u00e3o Holoceno 5.100 mil anos AP. Aumento do n\u00edvel m\u00e9dio do  \nmar de 4 m. \n\nLivi, 2009. \n\n\n\n160 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFICHA DE CAMPO \u2013 4F \n\nLivi, 2009. \n\nRegress\u00e3o Holoceno Rebaixamento n\u00edvel atual, origem dos Dep\u00f3sitos Costeiros \natuais. \n\n\n\n161 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFICHA DE CAMPO \u2013 5A \n\n1 2 \n\n3 \n\n4 \n\nFotomicrografia de granito (luz natural). Os n\u00fameros indicam difentes minerais \n que constituem esta rocha. Foto cedida pelo prof\u00ba. Tomazzoli. \n\n\n\n162 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFICHA DE CAMPO \u2013 5B \n\n1 \n\n4 \n\n3 \n\n2 \n\n5 \n\nFotomicrografia de diab\u00e1sio (luz natural). Os n\u00fameros indicam difentes minerais \nque constituem esta rocha. Foto cedida pelo prof\u00ba. Tomazzoli. \n\n\n\n163 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFICHA DE CAMPO \u2013 6A \n\n Plate Tectonic Animation. Dispon\u00edvel em: http://www.scotese.com/ \n\n\n\n164 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFICHA DE CAMPO \u2013 6B \n\nPlate Tectonic Animation. Dispon\u00edvel em: http://www.scotese.com/ \n \n\n\n\n165 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFICHA DE CAMPO \u2013 6C \n\nPlate Tectonic Animation. Dispon\u00edvel em: http://www.scotese.com/ \n \n\nRelembrando o livro did\u00e1tico... \n\nRepresenta\u00e7\u00e3o do tema placas tect\u00f4nicas com destaque para os limites \ndivergentes dos continentes sul americano e africano. Fontes: Barros e Paulino, \n2006; Projeto Ararib\u00e1, 2007. \n\n\n\n166 \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFICHA DE CAMPO \u2013 6D \n\nPlate Tectonic Animation. Dispon\u00edvel em: http://www.scotese.com/ \n \n\n\n\n167 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFICHA DE CAMPO \u2013 7 \n\n   Foto de Roberta Alencar. novembro de 2012. \nEstrada Geral da Joaquina \nDiscuta a rela\u00e7\u00e3o homem e natureza com base nesta imagem.  \nO homem ocupa espa\u00e7os naturais ou as dunas est\u00e3o tomando o espa\u00e7o do \nhomem? Qual o obst\u00e1culo natural das dunas, a estrada ou o morro? \nExplique.  \n\n\n\n168 \n\nCAP\u00cdTULO 6 \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n \n\nBaseado nos documentos vinculados ao ensino de ci\u00eancias e \ngeografia, este trabalho prop\u00f4s planejar e vivenciar atividades de \ngeoci\u00eancias dentro e fora da sala de aula. Deste modo buscou-se uma \nintegra\u00e7\u00e3o entre as orienta\u00e7\u00f5es dos PCNs e demais documentos \nreferentes aos conte\u00fados das ci\u00eancias da Terra, inclusive livros \ndid\u00e1ticos, tomando-se a geodiversidade local como refer\u00eancia, isto \u00e9, \nexplorando a realidade dos educandos e a interdisciplinaridade entre as \ndisciplinas de ci\u00eancias e geografia.  \n\nS\u00e3o muitos os conte\u00fados programados para o 6\u00ba ano escolar e \nde certa forma os livros did\u00e1ticos os abordam, contudo nem sempre o \neducador possui plenas condi\u00e7\u00f5es para pesquisar e desenvolver da \nmesma forma todos os conte\u00fados previstos nos documentos oficiais.   \n\nA abordagem do contexto local, a Ilha de Santa Catarina, de \nimediato agradou os educandos ao mesmo tempo que despertou sua \ncuriosidade em estudar lugares com os quais j\u00e1 tiveram algum contato, \ncomo por exemplo uma praia que seus pais frequentam ou um passeio \npor uma trilha ou ilha pr\u00f3xima. Mesmo que os geoss\u00edtios propostos \nestivessem concentrados na ponta do Retiro, na praia da Joaquina, os \neducandos perguntaram se o processo de origem e forma\u00e7\u00e3o daquela \npaisagem estava relacionado com outra, j\u00e1 visitada por eles.  \n\nDe modo geral a aceita\u00e7\u00e3o da proposta de atividades por parte \ndos educandos foi positiva e muitos compreenderam os conte\u00fados. \nV\u00e1rios educandos passaram a valorizar as paisagens e at\u00e9 mesmo as \nrochas ao aprenderem os processos naturais e o tempo relacionados \u00e0 \norigem e forma\u00e7\u00e3o. \n\nEstudar a paisagem natural, conforme indica\u00e7\u00e3o dos PCNs e \ndivulga\u00e7\u00e3o nos livros did\u00e1ticos, foi de f\u00e1cil compreens\u00e3o para o grupo \nde educandos, uma vez que j\u00e1 haviam estudado no in\u00edcio do ano letivo.  \n\nAlguns temas como a exist\u00eancia de placas tect\u00f4nicas foram \nfacilmente interpretados pois, \u00e9 comum encontrar mapas nos livros \ndid\u00e1ticos representando-as, por\u00e9m seus movimentos e resultados na \nsuperf\u00edcie terrestre teve que ser bastante enfatizada por interm\u00e9dio de \nv\u00eddeos. \n\n\n\n169 \n\nA sa\u00edda de estudos e a representa\u00e7\u00e3o do conte\u00fado em maquete \nforam pr\u00e1ticas que possibilitaram muito envolvimento e aprendizagem \npor parte dos educandos. \n\nA escolha pela ponta do Retiro contempla apenas parte da \ngeodiversidade da Ilha de Santa Catarina, por\u00e9m os geoss\u00edtios \nselecionados s\u00e3o representativos dos marcos fundamentais da geologia, \ngeomorfologia e pedologia da Ilha de Santa Catarina. Al\u00e9m disso, esta \n\u00e1rea possui valor did\u00e1tico expressivo e f\u00e1cil localiza\u00e7\u00e3o, caracter\u00edsticas \nque auxiliam a compreens\u00e3o e o acesso durante a realiza\u00e7\u00e3o das sa\u00eddas \nde estudos.  \n\nMuitos educandos j\u00e1 conheciam os lugares visitados e \nrelacionaram os conte\u00fados abordados em sala de aula com as rochas e as \npaisagens em campo visualizadas. Ap\u00f3s ouvirem a hist\u00f3ria relacionada \u00e0 \norigem do diab\u00e1sio e sua rela\u00e7\u00e3o com o momento da forma\u00e7\u00e3o do \nOceano Atl\u00e2ntico alguns educandos levaram amostras de diab\u00e1sio para \ncasa demonstrando uma nova percep\u00e7\u00e3o a respeito da rocha. Dessa \nforma, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que novos valores foram agregados \u00e0quela \npaisagem, ou seja, aos elementos que integram a geodiversidade. \n\nA an\u00e1lise de processos naturais (deslizamento, inunda\u00e7\u00e3o, \noscila\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar, forma\u00e7\u00e3o de solos, etc.) permitiu a \ncompreens\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre os fatores abi\u00f3ticos, bi\u00f3ticos e a \nsociedade. Este entendimento possivelmente tem conex\u00e3o com o fato \ndos educandos poderem vivenciar tais processos em seu cotidiano, al\u00e9m \nde poderem resgatar experi\u00eancias nos relatos de integrantes de sua \ncomunidade (familiares, amigos, vizinhos etc.).   \n\nA partir do suporte f\u00edsico natural de uma regi\u00e3o pode-se realizar \numa an\u00e1lise integrada, visando o planejamento e a organiza\u00e7\u00e3o do \nespa\u00e7o social. Como, por exemplo, avaliar a capacidade de suporte e o \nlimite de crescimento da cidade ressaltando riscos de acidentes quando \nocorrem fen\u00f4menos extremos, tais como chuvas torrenciais e ventos \nfortes.  \n\nO uso de recursos multim\u00eddia foi fundamental para ilustrar as \ninterpreta\u00e7\u00f5es de processos geol\u00f3gicos, que de outro modo pareceriam \nmuito subjetivos, uma vez que ocorrem em um longo espa\u00e7o de tempo. \nA estrutura f\u00edsica da sala de aula ou p\u00e1tio da unidade escolar tamb\u00e9m \nforam importantes para poder desenvolver a aprendizagem pelo corpo. \nEste corpo, conforme as atividades propostas, precisa considerar e \nadaptar as limita\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o f\u00edsico com as das convencionais salas de \naula. \n\nEntende-se aqui que a ponta do Retiro representa apenas uma \ndas v\u00e1rias possibilidades de geoss\u00edtios na Ilha de Santa Catarina, seja \n\n\n\n170 \n\npor seu valor did\u00e1tico, cient\u00edfico, est\u00e9tico e assim novas pesquisas \ndevem ser encorajadas. Tamb\u00e9m se espera que os valores agregados aos \nelementos da geodiversidade sejam os mediadores entre o conhecimento \ncient\u00edfico das geoci\u00eancias e a popula\u00e7\u00e3o em geral como nativos, turistas \ne educandos. \n\nEm n\u00edvel local o contato com temas afetos \u00e0 geodiversidade, \ndesde o n\u00edvel fundamental, pode ser o fator decisivo para formar \ncidad\u00e3os mais repons\u00e1veis e conectados com a realidade da din\u00e2mica \nlitor\u00e2nea em geral, assim como das especificidades da Ilha de Santa \nCatarina.  \n\nUma outra linha de atua\u00e7\u00e3o a ser estimulada seria a de envolver \ngraduandos e p\u00f3s-graduandos dos cursos de geologia e licenciaturas de \ngeografia e ci\u00eancias em atividades que contribuam para a compreens\u00e3o, \ndivulga\u00e7\u00e3o e, consequentemente, a geoconserva\u00e7\u00e3o da paisagem da Ilha \nde Santa Catarina. Uma vez que haja o desenvolvimento de projetos no \nmeio acad\u00eamico, passa a ser fundamental tamb\u00e9m a extens\u00e3o destes \nconhecimentos para os espa\u00e7os escolares e a comunidade. \n\nA paisagem existe e tamb\u00e9m o encantamento da popula\u00e7\u00e3o por \nela. Sendo assim prop\u00f5e-se agregar a esse sentimento o conhecimento \ncient\u00edfico para que se estabele\u00e7am rela\u00e7\u00f5es mais s\u00f3lidas entre a vida e a \ndin\u00e2mica de ocupa\u00e7\u00e3o e planejamento da cidade. Com objetivo de se \nalcan\u00e7ar um bem-estar coletivo de alto padr\u00e3o, torna-se importante \nintermediar o contato entre os resultados das pesquisas cient\u00edficas com o \npoder p\u00fablico e ainda sensibilizar educandos e turistas para a \nconserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio natural.  \n \n\n. \n\n\n\n171 \n\n \n \n\n\n\n172 \n\n \nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \nAIRES DE CASAL, M. Corografia Bras\u00edlica. Rio de Janeiro, 1817. \nDispon\u00edvel em:<http://bibliotecadigital.puc-campinas.edu.br/services/e-\nbooks/Aires%20de%20Casal-1.pdf>. Acesso em: 09 dez. 2012. \n \nALMEIDA, E. S. Geologia da Ilha \u2013 SC. In: BASTOS, M. D. A. \n(Coord.). Atlas do Munic\u00edpio de Florian\u00f3polis. Florian\u00f3polis: Instituto \nde Planejamento Urbano de Florian\u00f3polis, 2004.p.18-23. \n \nAMIGOS DE CARIJ\u00d3S &amp; IBAMA/SC. Plano de Manejo da Esta\u00e7\u00e3o \nEcol\u00f3gica de Carij\u00f3s. Florian\u00f3polis/SC. 2003. 290 p. Dispon\u00edvel em: \n<www.icmbio.gov.br/portal/images/stories/imgs.../esec_carijos.pdf>. \nAcesso em: 30 ago. 2012. \n \nAYOADE, J. O. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Climatologia para os Tr\u00f3picos. 9 ed. \nBertrand do Brasil: Rio de Janeiro, 2003. 332 p. \n \nBARBOSA, C. A. B. Rancho de amor \u00e0 ilha. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.manezinhodailha.com.br/Scripts/Hino.htm> Acesso em: 13 \nabr. 2013. \n \nBIGARELLA, J. J. BECKER, R. D. SANTOS, G. F. PASSOS, E. \nSUGUIO, K. Estrutura e origem das paisagens tropicais e \nsubtropicais. Florian\u00f3polis. Ed. UFSC, 1994. \n \nBITENCOURT, M. F.; BONGIOLO, E. M.; PHILIPP, R. P.; \nMORALES, L. F. G.; RUBERT, R. R.; MELO, C. L.; LUFT JR., J. L. \nEstratigrafia do Bat\u00f3lito Florian\u00f3polis, Cintur\u00e3o Dom Feliciano, na \nregi\u00e3o de Garopaba \u2013 Paulo Lopes, SC. Revista Pesquisas em \nGeoci\u00eancias. Instituto de Geoci\u00eancias, UFRGS. Porto Alegre 35 (1): p. \n109-136, 2008. \n \nBOLSANELLO, D. Educa\u00e7\u00e3o som\u00e1tica: o corpo enquanto experi\u00eancia. \n2005. Dispon\u00edvel em:<www.rc.unesp.br/ib/efisica/motriz>. Acesso em: \nOut. 2012. \n \nBRASIL. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Fundamental. Par\u00e2metros \ncurriculares nacionais: Ci\u00eancias Naturais/Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o \n\n\n\n173 \n\nFundamental. Bras\u00edlia: MEC/SEF, 1998.138p. Dispon\u00edvel em: \n<http://portal.mec.gov.br/seb/arquivos/pdf/ciencias.pdf>. Acesso em: 10 \nmai. 2012. \n \nBRASIL. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Fundamental. Par\u00e2metros \ncurriculares nacionais: geografia/Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o \nFundamental. Bras\u00edlia: MEC/SEF, 1998. 156 p. Dispon\u00edvel em: \n<http://portal.mec.gov.br/seb/arquivos/pdf/geografia.pdf>. Acesso em: \n10 mai. 2012. \n \nBRASIL. Resolu\u00e7\u00f5es do Conama: resolu\u00e7\u00f5es vigentes publicados entre \nsetembro de 1984 e janeiro de 2012. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. \nBras\u00edlia: MMA, 2012. 1126 p. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.mma.gov.br/port/conama>. Acesso em: 10 ago. 2012. \n \nBRASIL. Resolu\u00e7\u00e3o N\u00ba 10 de 1\u00ba de outubro de 1993. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.mp.ba.gov.br/atuacao/ceama/material/legislacoes/flora/res\nol_conama_10_93.pdf>. Acesso em: 10 ago. 2012.  \n \nBRILHA, J. Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico e Geoconserva\u00e7\u00e3o: a conserva\u00e7\u00e3o \nda natureza na sua vertente geol\u00f3gica. Lisboa: Palimage, 2005. 190 p \n \nBRITO, F. R.; SILVA, R. M. G. (Re) significando o ensino de ci\u00eancias \ne geografia nas s\u00e9ries iniciais: uma proposta de ensino com enfoque \nglobalizado. In: Reuni\u00e3o Anual anped, 30, Caxambu. Anais Caxambu: \nMG. 2007. p. 1-17.  Dispon\u00edvel em: \n<www.anped.org.br/reunioes/30ra/trabalhos/GT13-3440--Int.pdf>. \nAcesso em: 17 jun. 2012. \n \nCARNEIRO, C. D. R.; SIGNORETTI, V. V. A car\u00eancia de conte\u00fados \nde Geoci\u00eancias no Curr\u00edculo B\u00e1sico Comum de Geografia do Ensino \nFundamental em Minas Gerais. Revista Geografia, Rio Claro, v. 33, n. \n3, p. 467-483, set./dez. 2008. Dispon\u00edvel em: \n<www.periodicos.rc.biblioteca.unesp.br/index.php/ageteo/.../3143>. \nAcesso em: 12 abr. 2012. \n \nCARNEIRO, C. D. R.; TOLEDO, M. C. M. de; ALMEIDA F. F. M. de. \nDez motivos para a inclus\u00e3o de temas de geologia na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. \nRevista Brasileira de Geoci\u00eancias 34(4): p. 553-560, dezembro de \n2004. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.ige.unicamp.br/~forum/arquivos/Documentos%20uteis/De\n\n\n\n174 \n\nz_argumentos%20RBG%20Final%208000%20palavras.pdf>. Acesso \nem: 12 abr. 2012. \n \nCARUSO, M. M. L. Desmatamento na Ilha de Santa Catarina de \n1500 aos dias atuais. 2 ed. Florian\u00f3polis: Ed. UFSC, 1991. \n \nCARUSO JR, F. Texto explicativo do mapa geol\u00f3gico da Ilha de \nSanta Catarina. Porto Alegre: UFRGS/PETROBR\u00c1S, 1993. \n \nCASSETI, V. Geomorfologia. [S.l.]: [2005]. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.funape.org.br/geomorfologia/>. Acesso em: 16 nov. \n2012. \n \nCAVALCANTI, L. de S. Geografia: escola e constru\u00e7\u00e3o de \nconhecimentos. Campinas: Papirus, 1998.  \n \nCAVALCANTI, L. de S. Geografia: escola e constru\u00e7\u00e3o de \nconhecimentos. Campinas: Papirus, 2009.  \n \nCOLETIVO UC DA ILHA \u2013 Dispon\u00edvel \nem:<http://unidadesdeconservacaodeflorianopolis.wordpress.com/> \nAcesso em: 01 jul. 2012. \n \nCPRM - Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil - Projeto Geoparques. 2006. \nDispon\u00edvel em: \n<http://www.unb.br/ig/sigep/destaques/PROJETO_GEOPARQUES.pdf\n> Acesso em: 06 jan. 2012. \n \nCRUZ, O. A Ilha de Santa Catarina e o continente pr\u00f3ximo: um \nestudo de geomorfologia costeira. Florian\u00f3polis. Editora da UFSC, \n1998. 280p. \n \nDIEGUES, A. C. O mito da natureza intocada. 6. Ed. Ampliada. S\u00e3o \nPaulo: Hucitec: Nupaub-USP/CEC, 2008.  \n \nEMBRAPA. EMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA \nAGROPECU\u00c1RIA. Centro Nacional de Pesquisas de Solos. Sistema \nbrasileiro de classifica\u00e7\u00e3o de solos. 2. ed. Bras\u00edlia, DF: Embrapa \nProdu\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00e3o, 2006. 412 p. \n \n\n\n\n175 \n\nEUROPEAN GEOPARKS. Members of the Global Network of \nGeoparks. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.europeangeoparks.org/?page_id=633> Acesso em: 02 abr. \n2013 a. \n\n \nEUROPEAN GEOPARKS. Meet your Geopark. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.europeangeoparks.org/?page_id=168> Acesso em: 02 abr. \n2013 b. \n\n \nFALKENBERG, D. B. Aspectos da Flora e Vegeta\u00e7\u00e3o Secund\u00e1ria da \nRestinga de Santa Catarina, Sul do Brasil. Florian\u00f3polis/SC. INSULA, \n1999. (28): p. 1-30. \n \nFARIA, A. M. de C. Avalia\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o do geomorfos\u00edtio de \nItagua\u00e7u, Florian\u00f3polis - Santa Catarina.  Florian\u00f3polis, 2011. \nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso. Universidade Federal de Santa \nCatarina, Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, Gradua\u00e7\u00e3o em \nGeografia.  \n \nFERRETI, O. E. BELTRAME, A. V. An\u00e1lise da gest\u00e3o e manejo das \nunidades de conserva\u00e7\u00e3o (UC) e de outras \u00e1reas protegidas e a cria\u00e7\u00e3o \nda reserva da biosfera em ambiente urbano (RBAU) na Ilha de SC. In: \nEncontro Nacional de Ge\u00f3grafos XVI. Anais. Porto Alegre \u2013 RS, 25-31 \nde julho de 2010. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.agb.org.br/xvieng/anais/edp.php?orderBy=inscricoes.nome. \nAcesso em 03 abr. 2013. \n \nGERCO.  Plano Estadual de Gerenciamento Costeiro. Secretaria de \nEstado de Planejamento e Gest\u00e3o de Santa Catarina - SPG/SC 2010. \nSetor 3. Dispon\u00edvel em:  www.spg.gov.br/gerco.php. Acesso em: 10 jun. \n2012. \n \nGRAY, M. Geodiversity: valuing and conserving abiotic nature. \nChichester: Wiley, 2004. 434 p. \n \nGUIMAR\u00c3ES, G. B. Geologia Aplicada ao Ensino de Geografia. \nPonta Grossa \u2013 UEPG/NUTEAD, 2009. 137 p. \nGUIMAR\u00c3ES, G. B.; MELO, M. S. De; MOCHIUTTI, N. F. Desafios \nda Geoconserva\u00e7\u00e3o nos Campos Gerais do Paran\u00e1. Geologia USP - \nPublica\u00e7\u00e3o Especial, S\u00e3o Paulo, v.5, p. 47- 61, 2009. \n \n\n\n\n176 \n\nHERRMANN, M. L. de P.; ROSA, R. de O. Mapeamento Tem\u00e1tico \ndo Munic\u00edpio de Florian\u00f3polis - Geomorfologia. IPUF/IBGE, \nFlorian\u00f3polis. 1991. \n \nHORN FILHO, N. O.  Setoriza\u00e7\u00e3o da Prov\u00edncia Costeira de Santa \nCatarina em base aos aspectos geol\u00f3gicos, geomorfol\u00f3gicos e \ngeogr\u00e1ficos. Geosul, Florian\u00f3polis, v.18, n.35, p. 71-98. jan./jun. 2003.   \n \nHORN FILHO, N. O.  Est\u00e1gios de Desenvolvimento Costeiro no Litoral \nda Ilha de Santa Catarina, Santa Catarina, Brasil. Revista Discente \nExpress\u00f5es Geogr\u00e1ficas. Florian\u00f3polis \u2013 SC, n\u00ba 02, p. 70-83. 2006. \nDispon\u00edvel em:&lt;www.cfh.ufsc.br/~expgeografica>. Acesso em: 03 jul. \n2012. \n \nHORN FILHO, N. O.; SCHMIDT, A. D.; SOARES, J. L.; DIEBE, V. \nC.; OLIVEIRA, U. R. Environmental sedimentary atlas of the oceanic \nzone of the state of Santa Catarina, Brazil. Journal of Coastal \nResearch, SI 64 (Proceedings of the 11th International Coastal \nSymposium), p. 1348 \u2013 1351, Szczecin, Poland, 2011. \n \nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia Estat\u00edstica. Manual t\u00e9cnico da \nvegeta\u00e7\u00e3o brasileira. Rio de janeiro: IBGE, 1992. 153p. \n \nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia Estat\u00edstica. Manual T\u00e9cnico \nde Geomorfologia. 2 ed. Rio de Janeiro: IBGE, 2009. 182 p.  \n \nIPT \u2013 Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas. \u00c1reas de risco: informa\u00e7\u00e3o \npara preven\u00e7\u00e3o. V\u00eddeo. 2012. \n \nKLEIN, R. M. Mapa Fitogeogr\u00e1fico e Santa Catarina. Itaja\u00ed: \nSUDESUL, FATMA, HBR, p. 1978. 24 (Flora Ilustrada Catarinense; 5). \n \nLIMA, V. C.; LIMA, M. R. Forma\u00e7\u00e3o do solo. In: LIMA, V. C.; LIMA, \nM. R.; MELO, V. F. (ed.) O solo no meio ambiente: Abordagem para \nprofessores do ensino fundamental e m\u00e9dio e alunos do ensino m\u00e9dio. \nUFPR: Curitiba, 2007. 130 p. \nLIMA, V. C.; LIMA, M. R.; MELO, V. F. (ed.) O solo no meio \nambiente: Abordagem para professores do ensino fundamental e m\u00e9dio \ne alunos do ensino m\u00e9dio. UFPR: Curitiba, 2007. 130 p. \n \n\n\n\n177 \n\nLIMA, V. C.; MELO, V. F. Perfil do solo e seus horizontes. In: LIMA, \nV. C.; LIMA, M. R.; MELO, V. F. (ed.) O solo no meio ambiente: \nAbordagem para professores do ensino fundamental e m\u00e9dio e alunos do \nensino m\u00e9dio. UFPR: Curitiba, 2007. 130 p. \n \nLIVI, N. S. Geologia, Geomorfologia e Evolu\u00e7\u00e3o Paleogeogr\u00e1fica da \nPlan\u00edcie Costeira da Ilha de Santa Catarina, Litoral Central do \nEstado de Santa Catarina, Brasil, em Base ao Estudos dos Dep\u00f3sitos \nQuatern\u00e1rios. Florian\u00f3polis, 2009. 109f. Trabalho de Conclus\u00e3o de \nCurso. Universidade Federal de Santa Catarina, Centro de Filosofia e \nCi\u00eancias Humanas, Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia.  \n \nLUIZ, E. L. Relevo do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis. In: BASTOS, M. D. \nA. (Coord.) Atlas do Munic\u00edpio de Florian\u00f3polis. Florian\u00f3polis: \nInstituto de Planejamento Urbano de Florian\u00f3polis, 2004. p. 24-29. \n \nLUIZ, E. L. Tipos de solos do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis. In: BASTOS, \nM. D. A. (Coord.) Atlas do Munic\u00edpio de Florian\u00f3polis. Florian\u00f3polis: \nInstituto de Planejamento Urbano de Florian\u00f3polis, 2004. p.42-45. \n \nMACIEL, G. N. As Interpreta\u00e7\u00f5es sobre a Industrializa\u00e7\u00e3o na \nRegi\u00e3o Sul do Brasil nos Livros Did\u00e1ticos de Geografia PNLD 2005/ \n2007. 2008. 161f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia), Programa de \nP\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Geografica.Universidade Federal de Santa Catarina, \nFlorian\u00f3polis.  \n \nMARQUES, L. S.; ERNESTO, M. O magmatismo tole\u00edtico da Bacia do \nParan\u00e1. In: MANTESSO-NETO, V. et al. Geologia do continente sul-\namericano: evolu\u00e7\u00e3o da obra de Fernando Fl\u00e1vio de Almeida. S\u00e3o \nPaulo: Beca, 2004. p. 245-263. \n \nMATEUS, A. Perspectivas atuais da geologia: sua import\u00e2ncia \neducativa. In: VER\u00cdSSIMO, A.; PEDROSA, A.; RIBEIRO, R. \n(Re)pensar o Ensino das Ci\u00eancias, Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o - \nDepartamento do Ensino Secund\u00e1rio, Portugal, 2001, p. 107-124.  \nMEGID NETO, J.; FRACALANZA, H. O livro did\u00e1tico de ci\u00eancias: \nproblemas e solu\u00e7\u00f5es. Ci\u00eancia &amp; Educa\u00e7\u00e3o, v. 9, n. 2, p. 147-157, \n2003. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/pdf/ciedu/v9n2/01.pdf>. \nAcesso em: 04 jan. 2013 \n \n\n\n\n178 \n\nMENDON\u00c7A, M. A din\u00e2mica t\u00eamporo-espacial do clima subtropical \nna regi\u00e3o conurbada de Florian\u00f3polis/SC. 2002. 343p. Tese \n(Doutorado em Geografia F\u00edsica) \u2013 Faculdade de Filosofia, Letras e \nCi\u00eancias Humanas, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo. \n \nMILANI, E. J.; MELO, J. H. G. de; SOUZA, P. A. de; FERNANDES, \nL. A.; FRAN\u00c7A, A. B. Bacia do Paran\u00e1. B. Geoci. Petrobras, Rio de \nJaneiro, v. 15, n. 2, p. 265-287, maio/nov. 2007. \n \nMONTEIRO, M. A. Caracteriza\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica do estado de Santa \nCatarina: uma abordagem dos principais sistemas atmosf\u00e9ricos que \natuam durante o ano. Revista do Departamento de Geoci\u00eancias - \nGeosul, Florian\u00f3polis, v.16, n.31, p. 69-78, jan./jun. 2001. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://comiteitajai.org.br:8080/handle/123456789/227 >. Acesso \nem: 22 ago. 2012. \n \nMONTEIRO, M. A.; FURTADO, S. M. A. O clima do trecho \nFlorian\u00f3polis \u2013 Porto Alegre: uma abordagem din\u00e2mica. Revista do \nDepartamento de Geoci\u00eancias - GEOSUL n. 19/20, p. 116 \u2013 133, 1\u00ba e \n2\u00ba semestre de 1995. Dispon\u00edvel em: \n<http://comiteitajai.org.br:8080/handle/123456789/397>.  Acesso em: \n21 ago. 2012. \n \nMOREIRA, J. C. Patrim\u00f4nio geol\u00f3gico em unidades de conserva\u00e7\u00e3o: \natividades interpretativas, educativas e geotur\u00edsticas. 2008. 428 f. Tese \n(Doutorado em Geografia), Programa de P\u00f3s gradua\u00e7\u00e3o em Geografia. \nUniversidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis.  \n \nMURARA, P. G. S. Variabilidade clim\u00e1tica e doen\u00e7as circulat\u00f3rias e \nrespirat\u00f3rias em Florian\u00f3polis (SC): uma contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 climatologia \nm\u00e9dica. 2012. 94f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) Programa de P\u00f3s gradua\u00e7\u00e3o \nem Geografia. Universidade Federal de Santa Catarina.   \n \nNASCIMENTO, M. A. L.; RUCHKYS, U. de A.; MANTESSO NETO, \nV. Geodiversidade, Geoconserva\u00e7\u00e3o e Geoturismo: trin\u00f4mio \nimportante para a prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico. S\u00e3o Paulo: \nSociedade Brasileira de Geologia, 2008, 84 p.  \n \nNIMER, E. Climatologia do Brasil. Rio de Janeiro: IBGE, 1979. \nPEREIRA, R. M. F. A. Da Geografia que se Ensina \u00e0 G\u00eanese da \nGeografia Moderna, Florian\u00f3polis: EdUFSC, 2009, 133p. \n\n\n\n179 \n\n \nPEREIRA, E.; BERGAMASCHI, S. Evolu\u00e7\u00e3o das Sin\u00e9clises \nPaleozoicas: Prov\u00edncias Solim\u00f5es, Amazonas, Parna\u00edba e Paran\u00e1. p. \n374-394. In: HASUI, Y.; CARNEIRO, C. D. R.; ALMEIDA, F. F. M. \nde;  BARTORELLI, A. (Orgs.). Geologia do Brasil. S\u00e3o Paulo, Beca, \n2012, 900p. \n \nPETRI, S.; COIMBRA, A. M.; AMARAL, G.; OJEDA, H. O.; \nFULFARO, V. J.; PON\u00c7ANO, W. L. C\u00f3digo de Nomenclatura \nEstratigr\u00e1fica. Revista Brasileira de Geoci\u00eancias, v. 16, n. 4, p. 370-\n415, 1986.  \n \nPETROBRAS Petr\u00f3leo Brasileiro S/A. Primeiro \u00f3leo de Tiro e S\u00eddon \nna Bacia de Santos. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.petrobras.com.br/pt/noticias/primeiro-oleo-de-tiro-e-sidon-\nna-bacia-de-santos/ Acesso em: 02 Out. 2012. \n \nPROJETO SOLO NA ESCOLA. V\u00eddeo \u201cConhecendo o solo\u201d. \nUniversidade Federal do Paran\u00e1 \u2013 UFPR. Dispon\u00edvel em: \n<http://vimeo.com/54306301> Acesso em: out. 2011.  \n \nRODRIGUES, M. L. G.; FRANCO, D.; SUGAHARA, S. Climatologia \nde Frentes Frias no Litoral de Santa Catarina. Revista Brasileira de \nGeof\u00edsica. 22(2): 135-151. 2004 Dispon\u00edvel em: \n<http://www.scielo.br/scielo.php?pid=S0102-\n261X2004000200004&amp;script=sci_arttext>. Acesso em: 19 ago. 2012. \n \nRUCHKYS, U. de A. Patrim\u00f4nio geol\u00f3gico e geoconserva\u00e7\u00e3o no \nQuadril\u00e1tero Ferr\u00edfero, Minas Gerais: potencial para a cria\u00e7\u00e3o de um \ngeoparque da UNESCO. 2007. 211 f. Tese (Doutorado em Geologia) \u2013 \nInstituto de Geoci\u00eancias, Universidade Federal de Minas Gerais, Belo \nHorizonte. \nSALVADOR, P.; VASCONCELOS, C. M. da S. de. Actividades \noutdoor e a alfabetiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica de alunos de um clube de ci\u00eancias \nLINHAS, Florian\u00f3polis, v. 8, n. 2, p. 76 . 90, jul. / dez. 2007. \n \nSANTA CATARINA. Atlas de Santa Catarina. Gabinete de \nPlanejamento e Coordena\u00e7\u00e3o Geral, Subchefia de Estat\u00edstica, Geografia \ne Inform\u00e1tica. Florian\u00f3polis, 1986. 173p. \n \n\n\n\n180 \n\nSCHAEFFER-NOVELLI, Y. Grupo de ecossistemas: manguezal, \nmarisma e apicum. S\u00e3o Paulo: Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s \nNatural e Biocombust\u00edveis, 2003. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.anp.gov.br/brnd/round5/round5/guias/sismica/refere/mang\nuezal_marisma_apicum.pdf>. Acesso em: 01 ago. 2012. \n \nSCHEIBE, L. F. A Geologia de Santa Catarina. Revista Geosul, \nFlorian\u00f3polis, n.1, ano 1, p.7-37, 1986. \n \nSHARPLES, C. Concepts and principles of Geoconservation. \nTasmanian Parks and Wildlife Service website, 2002. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.dpiw.tas.gov.au/inter.nsf/Attachments/SJON-\n57W3YM/$FILE/geoconservation.pdf>. Acesso em: 13 fev. 2012. \n \nSILVA, F. K. M. da; HORNINK, G. G. Quando a Biologia Encontra a \nGeologia: possibilidades interdisciplinares entre \u00e1reas. ALEXANDRIA \nRevista de Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia e Tecnologia, v.4, n.1, p.117-132, \nmaio 2011. Dispon\u00edvel em: \n<http://alexandria.ppgect.ufsc.br/files/2012/03/fernanda1.pdf>. Acesso \nem: 08 mai. 2012. \n \nSNUC - Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o. Lei n\u00b0 9.985, \nde 18 de julho de 2000; decreto n\u00b0 4.340, de 22 de agosto de 2003. \nBras\u00edlia: MMA/SBF, 2002. 52p.  \n \nSOMMER, S.; ROSATELLI, J. S.  Mapeamento tem\u00e1tico do \nmunic\u00edpio de Florian\u00f3polis: solos. S\u00edntese tem\u00e1tica. Florian\u00f3polis. \nIBGE: IFUF, 1991. 30p. \n \nSORIANO-SIERRA E.; SIERRA DE LEDO B. (Eds). Ecologia e \nGerenciamento do Manguezal do Itacorubi. Florian\u00f3polis, \nNEMAR/CCB/UFSC. SDM/FEPEMA \u2013 Brasil, 1998, 440p.  \nSTRAHLER, A. N.; STRAHLER, A. H. Geograf\u00eda F\u00edsica. 3 ed. \nBarcelona: Ediciones Omega, 2000. \n \nSUGUIO, K. Geologia do quaternario e mudancas ambientais. Sao \nPaulo: Oficina de Textos, 2010. 408p. \n \nTEIXEIRA, W.; TOLEDO, M. C. M. de; FAIRCHILD, T. R.; TAIOLI, \nF. (Orgs.) Decifrando a Terra.  S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2009. \n568 p.  \n\n\n\n181 \n\n \nTOLEDO, M. C. M. de; OLIVEIRA, S. M. B de; MELFI, A. J. Da \nrocha ao solo: intemperismo e pedog\u00eanese. In: TEIXEIRA, W.; \nTOLEDO, M. C. M. de; FAIRCHILD, T. R. TAIOLI, F. \n(Orgs.) Decifrando a Terra.  S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2009. 568 \np. \n \nTOMAZELLI, L. J.; VILLWOCK, J. A. Mapeamento Geol\u00f3gico de \nPlan\u00edcies Costeiras: o Exemplo da Costa do Rio Grande do Sul. Gravel. \nPorto Alegre \u2013 RS, n\u00ba 3, p. 109-115, 2005. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.ufrgs.br/ceco/gravel/3/CD/docs/Gravel_3_11.pdf>. Acesso \nem: 27 jul. 2012. \n \nTOMAZZOLI, E. R.; ALMEIDA, L. C.; SILVA, M.; MOCHIUTTI, N. \nF.; ALENCAR, R. Espeleologia na Ilha de Santa Catarina: um estudo \npreliminar das cavernas a Ilha. In: Congresso Brasileiro de Espeleologia, \n31. Anais. Ponta Grossa-PR, 21-24 de julho de 2011. p. 131-139. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.sbe.com.br/anais31cbe/31cbe_131-\n139.pdf>. Acesso em: 08 jun. 2012. \n \nTOMAZZOLI, E. R.; PELLERIN J. R. M. O mapeamento geol\u00f3gico \ngeomorfol\u00f3gico como procedimento b\u00e1sico na caracteriza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \nde risco: o caso da \u00e1rea central da cidade de Florian\u00f3polis. In: Simp\u00f3sio \nBrasileiro de Desastres Naturais. 1, Anais, GEDN/UFSC: \nFlorian\u00f3polis, 2004. p. 277-287 (CD ROM). Dispon\u00edvel em: \n<http://www.cfh.ufsc.br/~gedn/sibraden/cd/EIXO%202_OK/2-21.pdf>. \nAcesso em: 10 mar. 2012. \n \nVIANNA, L. P. De invis\u00edveis a protagonistas: popula\u00e7\u00f5es tradicionais \ne unidades de conserva\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2008. \n \nVIEIRA, P. C. Varia\u00e7\u00f5es do N\u00edvel Marinho: Altera\u00e7\u00f5es Eust\u00e1ticas no \nQuatern\u00e1rio. Revista do Instituto Geogr\u00e1fico, S\u00e3o Paulo, vol. 2, n\u00ba 1, \np. 39-58, 1981. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.igeologico.sp.gov.br/downloads/revista_ig/v2n1a04.pdf>. \nAcesso em: 03 jul. 2012. \n \nZEFERINO, A. C.; FERNANDES, D. V. da R. A forma\u00e7\u00e3o do \narquip\u00e9lago e do entorno continental. In: BASTOS, M. D. A. (Coord.) \nAtlas do Munic\u00edpio de Florian\u00f3polis. Florian\u00f3polis: Instituto de \nPlanejamento Urbano de Florian\u00f3polis, 2004. p.54-57.\n\n\n\n182 \n\n \n \n \n\n\n\n183 \n\n \nANEXO 1 \n\n \n\n\n\n184 \n\n\n\n185 \n\n \nANEXO 2 \n\n \n\n\n\n186 \n\n\n\n187 \n\n \nANEXO 3 \n\n \n\n\n\n188 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n189 \n\n \nANEXO 4 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n190 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n191 \n\n \nANEXO 5 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n192 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n193 \n\n \nANEXO 6 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n\n\n!(\n\n!(\n\n!(\n\n!(\n\n!(\n\n!(\n\n!(\n\n!(\n\n!(\n!(\n\n!(\n\n!(\n\n!(\n\n!(\n\n!(\n\n!(\n\n!(\n\n!(\n\n!( !(\n\n!(\n\n!(\n\n!(\n\n!(\n\nO\nC\n\nE\nA\n\nN\nO\n\n \nA\n\nT\nL\n\n\u00c2\nN\n\nT\nI\nC\n\nO\n\nBA\u00cdA SUL\n\nBA\u00cdA NORTE\n\nLagoa do\nPeri\n\nEnseada do \nP\u00e2ntano do Sul\n\nIlha Irm\u00e3 de Fora\n\nIlha Irm\u00e3 Pequena\n\nIlha Irm\u00e3 do Meio\n\nIlha de Fortaleza \nou Ara\u00e7atuba\n\nBaia do \nSaco Grande\n\nSaco dos\nLim\u00f5es\n\nLagoa da\nConcei\u00e7\u00e3o\n\nIlha \nMata-fome\n\nIlha das Aranhas\n\nIlha do Campeche\n\nRio Tavares\n\nRatones\n\nBIGUA\u00c7UBIGUA\u00c7U\n\nGOVERNADORGOVERNADOR\nCELSOCELSO\nRAMOSRAMOS\n\nPALHO\u00c7APALHO\u00c7A\n\nS\u00c3O JOS\u00c9S\u00c3O JOS\u00c9\n\nPontal do Campeche\n\nCarianos\n\nTapera da Base\n\nRIBEIR\u00c3O DAILHA\n\nCosteira do Ribeir\u00e3o da Ilha\n\nTapera\n\nPraia da Caieira\n\nLot. Baln. dos A\u00e7ores\n\nCosteira do Pirajuba\u00e9 Joaquina\n\nCanto da Lagoa\n\nSaco Grande\n\nSACO GRANDE\n\nRATONES\nSANTO ANT\u00d4NIO DE LISBOA\n\nCacup\u00e9\n\nSambaqui\n\nDANIELA\n\nPonta do Forte CANASVIEIRAS\n\nPraia Brava\nPonta das Canas\n\nIngleses do Rio Vermelho\n\nAranha dos Ingleses\n\n 738000\n\n 738000\n\n 744000\n\n 744000\n\n 750000\n\n 750000\n\n 756000\n\n 756000\n\n 762000\n\n 762000\n\n69\n18\n\n00\n0\n\n69\n18\n\n00\n0\n\n69\n24\n\n00\n0\n\n69\n24\n\n00\n0\n\n69\n30\n\n00\n0\n\n69\n30\n\n00\n0\n\n69\n36\n\n00\n0\n\n69\n36\n\n00\n0\n\n69\n42\n\n00\n0\n\n69\n42\n\n00\n0\n\n69\n48\n\n00\n0\n\n69\n48\n\n00\n0\n\n69\n54\n\n00\n0\n\n69\n54\n\n00\n0\n\n69\n60\n\n00\n0\n\n69\n60\n\n00\n0\n\n69\n66\n\n00\n0\n\n69\n66\n\n00\n0\n\n48\u00b030'0\"W\n\n48\u00b030'0\"W\n\n27\n\u00b02\n\n3'0\n\"S\n\n27\n\u00b02\n\n3'0\n\"S\n\n27\n\u00b03\n\n6'0\n\"S\n\n27\n\u00b03\n\n6'0\n\"S\n\n27\n\u00b04\n\n9'0\n\"S\n\n27\n\u00b04\n\n9'0\n\"S\n\n\u00ae Principais dom\u00ednios geol\u00f3gicos \nda Ilha de Santa Catarina\n\nLegenda\nEMBASAMENTO CRISTALINO\nDEP\u00d3SITOS COSTEIROS\n\nMeridiano Central: 51\u00b0 W GR\nDatum Horizontal: SAD69\n\nDatum Vertical: Mar\u00e9grafo de Imbituba/SC\nOrigem da quilometragem UTM: Equador e \nMeridianoCentral,acrescidas as constantes\n\n10.000 Km e 500 Km respectivamente.\nFonte\n\nAdaptado de: Projeto Atlas Geol\u00f3gico-\nGeomorfol\u00f3gico da Ilha de Santa Catarina,\nDepartamento de Geoci\u00eancias - UFSC - \n\nFev. 2008. \n\nProje\u00e7\u00e3o Universal Transversa de Mercator\n\nUniversidade Federal de Santa Catarina\nCentro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas\n\nPrograma de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Geografia\n\nPrincipais dom\u00ednios geol\u00f3gicos \nda Ilha de Santa Catarina\n\nEste mapa \u00e9 parte integrante da disserta\u00e7\u00e3o de\nmestrado de Roberta Alencar, 2013.\n\nFlorian\u00f3polis\n\nPalho\u00e7a\n\nS\u00e3o Jos\u00e9\n\nBigua\u00e7u\n\nOceano \nAtl\u00e2ntico\n\nLocaliza\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio\n\nParan\u00e1\n\nS a n t a  C a t a r i n aS a n t a  C a t a r i n a\n\nOceano\nAtl\u00e2ntico\n\nAr\nge\n\nnt\nin\n\na\n\nRio GrandeRio Grande\ndo Suldo Sul\n\nLocaliza\u00e7\u00e3o no Estado\n\n0 42\nKm\n\nB R A S I LB R A S I L\n\nOceano\nAtl\u00e2ntico\n\nOceano\nPac\u00edfico\n\nLocaliza\u00e7\u00e3o no Brasil\n\n\n\n 736500\n\n 736500\n\n 743000\n\n 743000\n\n 749500\n\n 749500\n\n 756000\n\n 756000 69\n18\n\n00\n0\n\n69\n24\n\n00\n0\n\n69\n24\n\n00\n0\n\n69\n30\n\n00\n0\n\n69\n30\n\n00\n0\n\n69\n36\n\n00\n0\n\n69\n36\n\n00\n0\n\n69\n42\n\n00\n0\n\n69\n42\n\n00\n0\n\n69\n48\n\n00\n0\n\n69\n48\n\n00\n0\n\n69\n54\n\n00\n0\n\n69\n54\n\n00\n0\n\n69\n60\n\n00\n0\n\n69\n60\n\n00\n0\n\n69\n66\n\n00\n0\n\n69\n66\n\n00\n0\n\n48\u00b030'0\"W\n\n48\u00b030'0\"W\n\n27\n\u00b02\n\n3'0\n\"S\n\n27\n\u00b02\n\n3'0\n\"S\n\n27\n\u00b03\n\n6'0\n\"S\n\n27\n\u00b03\n\n6'0\n\"S\n\n27\n\u00b04\n\n9'0\n\"S\n\n27\n\u00b04\n\n9'0\n\"S\n\n\u00ae\nMapa Geol\u00f3gico do \n\nMunic\u00edpio de Florian\u00f3polis\n\nMeridiano Central: 51\u00b0 W GR\nDatum Horizontal: SAD69\n\nDatum Vertical: Mar\u00e9grafo de Imbituba/SC\nOrigem da quilometragem UTM: Equador e MeridianoCentral,\n\nacrescidas as constantes 10.000 Km e 500 Km respectivamente.\nFonte: Adaptado de GERCO/SC, 2010. \n\nProje\u00e7\u00e3o Universal Transversa de Mercator\n\nUniversidade Federal de Santa Catarina\nCentro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas\n\nPrograma de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Geografia\n\nMapa Geol\u00f3gico do Munic\u00edpio de Florian\u00f3polis\nEste mapa \u00e9 parte integrante da disserta\u00e7\u00e3o de mestrado de\nRoberta Alencar, 2013.\n\nFlorian\u00f3polis\n\nPalho\u00e7a\n\nS\u00e3o Jos\u00e9\n\nBigua\u00e7u\n\nOceano \nAtl\u00e2ntico\n\nLocaliza\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio\n\nP a r a n \u00e1\n\nS a n t a  C a t a r i n aS a n t a  C a t a r i n a\n\nOceano\nAtl\u00e2ntico\n\nA r\ng e\n\nn t\nin\n\na\n\nR i o  G r a n d eR i o  G r a n d e\nd o  S u ld o  S u l\n\nLocaliza\u00e7\u00e3o no Estado\n\n0 42\nKm\n\nB R A S I LB R A S I L\n\nOceano\nAtl\u00e2ntico\n\nOceano\nPac\u00edfico\n\nLocaliza\u00e7\u00e3o no Brasil\n\nLegenda\n\nConven\u00e7\u00f5es Cartogr\u00e1ficas\n\n\n\n 736500\n\n 736500\n\n 743000\n\n 743000\n\n 749500\n\n 749500\n\n 756000\n\n 756000 69\n18\n\n00\n0\n\n69\n24\n\n00\n0\n\n69\n24\n\n00\n0\n\n69\n30\n\n00\n0\n\n69\n30\n\n00\n0\n\n69\n36\n\n00\n0\n\n69\n36\n\n00\n0\n\n69\n42\n\n00\n0\n\n69\n42\n\n00\n0\n\n69\n48\n\n00\n0\n\n69\n48\n\n00\n0\n\n69\n54\n\n00\n0\n\n69\n54\n\n00\n0\n\n69\n60\n\n00\n0\n\n69\n60\n\n00\n0\n\n69\n66\n\n00\n0\n\n69\n66\n\n00\n0\n\n48\u00b030'0\"W\n\n48\u00b030'0\"W\n\n27\n\u00b02\n\n3'0\n\"S\n\n27\n\u00b02\n\n3'0\n\"S\n\n27\n\u00b03\n\n6'0\n\"S\n\n27\n\u00b03\n\n6'0\n\"S\n\n27\n\u00b04\n\n9'0\n\"S\n\n27\n\u00b04\n\n9'0\n\"S\n\n\u00ae\nMapa Geomorfol\u00f3gico do \nMunic\u00edpio de Florian\u00f3polis\n\nMeridiano Central: 51\u00b0 W GR\nDatum Horizontal: SAD69\n\nDatum Vertical: Mar\u00e9grafo de Imbituba/SC\nOrigem da quilometragem UTM: Equador e MeridianoCentral,\n\nacrescidas as constantes 10.000 Km e 500 Km respectivamente.\nFonte: Adaptado de GERCO/SC, 2010. \n\nProje\u00e7\u00e3o Universal Transversa de Mercator\n\nUniversidade Federal de Santa Catarina\nCentro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas\n\nPrograma de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Geografia\nMapa Geomorfol\u00f3gico do Munic\u00edpio de\n\nFlorian\u00f3polis\nEste mapa \u00e9 parte integrante da disserta\u00e7\u00e3o de mestrado de\nRoberta Alencar, 2013.\n\nFlorian\u00f3polis\n\nPalho\u00e7a\n\nS\u00e3o Jos\u00e9\n\nBigua\u00e7u\n\nOceano \nAtl\u00e2ntico\n\nLocaliza\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio\n\nP a r a n \u00e1\n\nS a n t a  C a t a r i n aS a n t a  C a t a r i n a\n\nOceano\nAtl\u00e2ntico\n\nA r\ng e\n\nn t\nin\n\na\n\nR i o  G r a n d eR i o  G r a n d e\nd o  S u ld o  S u l\n\nLocaliza\u00e7\u00e3o no Estado\n\n0 42\nKm\n\nB R A S I LB R A S I L\n\nOceano\nAtl\u00e2ntico\n\nOceano\nPac\u00edfico\n\nLocaliza\u00e7\u00e3o no Brasil\n\nLegenda\n\nConven\u00e7\u00f5es Cartogr\u00e1ficas\n\n\n\n!(\n\n!(\n\n!(\n\n!(\n\n!(\n\n!(\n\n!(\n\n!(\n\n!(\n!(\n\n!(\n\n!(\n\n!(\n\n!(\n\n!(\n\n!(\n\n!(\n\n!(\n\n!( !(\n\n!(\n\n!(\n\n!(\n\n!(\n\nO\nC\n\nE\nA\n\nN\nO\n\n \nA\n\nT\nL\n\n\u00c2\nN\n\nT\nI\nC\n\nO\n\nBA\u00cdA SUL\n\nBA\u00cdA NORTE\n\nLagoa do\nPeri\n\nEnseada do \nP\u00e2ntano do Sul\n\nIlha Irm\u00e3 de Fora\n\nIlha Irm\u00e3 Pequena\n\nIlha Irm\u00e3 do Meio\n\nIlha de Fortaleza \nou Ara\u00e7atuba\n\nBaia do \nSaco Grande\n\nSaco dos\nLim\u00f5es\n\nLagoa da\nConcei\u00e7\u00e3o\n\nRatones\n\nIlha \nMata-fome\n\nIlha das Aranhas\n\nIlha do Campeche\n\nRio Tavares\n\nBI GUA\u00c7UBI GUA\u00c7U\n\nGOVERNADORGOVERNADOR\nCELSOCELSO\nRAMOSRAMOS\n\nPALHO\u00c7APALHO\u00c7A\n\nS\u00c3O JOS\u00c9S\u00c3O JOS\u00c9\n\nPontal do Campeche\n\nCarianos\n\nTapera da Base\n\nRIBEIR\u00c3O DAILHA\n\nCosteira do Ribeir\u00e3o da Ilha\n\nTapera\n\nPraia da Caieira\n\nLot. Baln. dos A\u00e7ores\n\nCosteira do Pirajuba\u00e9 Joaquina\n\nCanto da Lagoa\n\nSaco Grande\n\nSACO GRANDE\n\nRATONES\nSANTO ANT\u00d4NIO DE LISBOA\n\nCacup\u00e9\n\nSambaqui\n\nDANIELA\n\nPonta do Forte CANASVIEIRAS\n\nPraia Brava\nPonta das Canas\n\nIngleses do Rio Vermelho\n\nAranha dos Ingleses\n\n 738000\n\n 738000\n\n 744000\n\n 744000\n\n 750000\n\n 750000\n\n 756000\n\n 756000\n\n 762000\n\n 762000\n\n69\n18\n\n00\n0\n\n69\n18\n\n00\n0\n\n69\n24\n\n00\n0\n\n69\n24\n\n00\n0\n\n69\n30\n\n00\n0\n\n69\n30\n\n00\n0\n\n69\n36\n\n00\n0\n\n69\n36\n\n00\n0\n\n69\n42\n\n00\n0\n\n69\n42\n\n00\n0\n\n69\n48\n\n00\n0\n\n69\n48\n\n00\n0\n\n69\n54\n\n00\n0\n\n69\n54\n\n00\n0\n\n69\n60\n\n00\n0\n\n69\n60\n\n00\n0\n\n69\n66\n\n00\n0\n\n69\n66\n\n00\n0\n\n48\u00b030'0\"W\n\n48\u00b030'0\"W\n\n27\n\u00b02\n\n3'0\n\"S\n\n27\n\u00b02\n\n3'0\n\"S\n\n27\n\u00b03\n\n6'0\n\"S\n\n27\n\u00b03\n\n6'0\n\"S\n\n27\n\u00b04\n\n9'0\n\"S\n\n27\n\u00b04\n\n9'0\n\"S\n\n\u00ae Mapa Pedol\u00f3gico do Munic\u00edpio de Florian\u00f3polis\nLegenda\n\nAFLORAMENTO DE ROCHA\n\nCAMBISSOLOS\n\nAREIAS QUARTZOSAS MARINHAS\n\nDUNAS\n\nNEOSSOLO QUARTZAR\u00caNICO\n\nNEOSSOLOS LIT\u00d3LICOS\n\nGLEISSOLOS TIOM\u00d3RFICOS\n\nMASSA D'\u00c1GUA\n\nESPODOSSOLO HIDROM\u00d3RFICO\n\nGLEISSOLO H\u00c1PLICO\n\nARGISSOLOS VERMELHO-AMARELOS E ARGISSOLOS VERMELHOS\n\nORGANOSSOLO\n\nMeridiano Central: 51\u00b0 W GR\nDatum Horizontal: SAD69\n\nDatum Vertical: Mar\u00e9grafo de Imbituba/SC\nOrigem da quilometragem UTM: Equador e \nMeridianoCentral,acrescidas as constantes\n\n10.000 Km e 500 Km respectivamente.\nFonte\n\nMapa Pedol\u00f3gico elaborado por: \nIPUF/IBGE, 1981 \n\nProje\u00e7\u00e3o Universal Transversa de Mercator\n\nUniversidade Federal de Santa Catarina\nCentro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas\n\nPrograma de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Geografia\n\nMapa Pedol\u00f3gico do\nMunic\u00edpio de Florian\u00f3polis\n\nEste mapa \u00e9 parte integrante da disserta\u00e7\u00e3o de\nmestrado de Roberta Alencar, 2013.\n\nFlorian\u00f3polis\n\nPalho\u00e7a\n\nS\u00e3o Jos\u00e9\n\nBigua\u00e7u\n\nOceano \nAtl\u00e2ntico\n\nLocaliza\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio\n\nParan\u00e1\n\nS a n t a  C a t a r i n aS a n t a  C a t a r i n a\n\nOceano\nAtl\u00e2ntico\n\nAr\nge\n\nnt\nin\n\na\n\nRio GrandeRio Grande\ndo Suldo Sul\n\nLocaliza\u00e7\u00e3o no Estado\n\n0 42\nKm\n\nB R A S I LB R A S I L\n\nOceano\nAtl\u00e2ntico\n\nOceano\nPac\u00edfico\n\nLocaliza\u00e7\u00e3o no Brasil\n\n\n\n \n\n\n\nTEXTO:\n\nROBERTA ALENCAR\n\nILUSTRA\u00c7\u00d5ES:\n\nCRIAN\u00c7AS DOS 6OS ANOS DO COL\u00c9GIO DE APLICA\u00c7\u00c3O \u2013 UFSC - 2012\n\nORIENTA\u00c7\u00c3O (ENSINO DE GEOGRAFIA):\n\nPROF\u00aa ROSEMY DA SILVA NASCIMENTO\n\nORIENTA\u00c7\u00c3O (GEOLOGIA):\n\nPROF\u00ba GILSON BURIGO GUIMAR\u00c3ES\n\nARTE/DIAGRAMA\u00c7\u00c3O:\n\nTIAGO SPINA\n\nESTE LIVRO FAZ PARTE DA DISSERTA\u00c7\u00c3O DE ROBERTA ALENCAR\n\nMAIO DE 2013\n\n1\n\n\n\n2\n\n\n\n3\n\n\n\n4\n\n\n\n5\n\n\n\n6\n\n\n\n7\n\n\n\n8\n\n\n\n9\n\n\n\n10\n\n\n\n11\n\n\n\n12\n\n\n\n13\n\n\n\n14\n\n\n\n15\n\n\n\n16\n\n\n\n17\n\n\n\n18\n\n\n\n19\n\n\n\n*GLOSS\u00c1RIO\nAGREGA \u2013 ASSOCIA, RE\u00daNE.\n\nBIODIVERSIDADE \u2013 \u201cBIODIVERSIDADE \u00c9 A SOMA DAS ESP\u00c9CIES DA TERRA INCLUINDO TODAS SUAS \nINTERA\u00c7\u00d5ES E VARIA\u00c7\u00d5ES COM SEU AMBIENTE BI\u00d3TICO E ABI\u00d3TICO NO ESPA\u00c7O E NO TEMPO\u201d. TERRY \nERWIN, 1991 (DISPON\u00cdVEL EM: HTTP://UC.SOCIOAMBIENTAL.ORG/PARA-ENTENDER/O-QUE-%C3%A9-\nBIODIVERSIDADE).\n\nESCALA DE TEMPO GEOL\u00d3GICO \u2013 LINHA DE TEMPO, DA FORMA\u00c7\u00c3O DA TERRA AT\u00c9 O PRESENTE, QUE \n\u201cINFORMA A QUANTIDADE DE ANOS ENTRE DIFERENTES ACONTECIMENTOS E PERMITE SITU\u00c1-LOS \nCRONOLOGICAMENTE NA HIST\u00d3RIA DO PLANETA\u201d (MIZUSAKI; CARNEIRO; ALMEIDA, 2006, P.29). A \nDIVIS\u00c3O DO TEMPO GEOL\u00d3GICO SE D\u00c1 EM \u00c9ONS, ERAS, PER\u00cdODOS, \u00c9POCAS E IDADE.\n\nEXPRESSIVO \u2013 SIGNIFICATIVO, COM EXPRESS\u00c3O.\n\nFATORES ABI\u00d3TICOS \u2013 FATORES NATURAIS N\u00c3O RELACIONADOS DIRETAMENTE \u00c0 VIDA (POR EXEMPLO, \n\u00c0 FAUNA OU \u00c0 FLORA), TAIS COMO O TRANSPORTE E DEPOSI\u00c7\u00c3O DE AREIA EM UMA DUNA, A VARIA\u00c7\u00c3O \nDE TEMPERATURA AO LONGO DE UM DIA OU LARGURA E PROFUNDIDADE DE UM CANAL DE UM RIO. \n\nGEODIVERSIDADE  -  \u201cA VARIEDADE NATURAL (DIVERSIDADE) DAS CARACTER\u00cdSTICAS GEOL\u00d3GICAS \n(ROCHAS, MINERAIS, F\u00d3SSEIS), GEOMORFOL\u00d3GICAS (FORMAS DE RELEVO, PROCESSOS) E DOS SOLOS. \nINCLUI SUAS ASSOCIA\u00c7\u00d5ES, RELA\u00c7\u00d5ES, PROPRIEDADES, INTERPRETA\u00c7\u00d5ES E SISTEMAS\u201d (GRAY, 2004, \nP.8).\n\nINTRUS\u00c3O \u2013 ALGO QUE FOI INTRODUZIDO, PREENCHENDO ALGUMA COISA.\n\nMACI\u00c7OS - CONJUNTO DE MORROS.\n\nREFER\u00caNCIAS\n\nCARUSO JR, FRANCISCO. TEXTO EXPLICATIVO DO MAPA GEOL\u00d3GICO DA ILHA DE SANTA CATARINA. \nPORTO ALEGRE: UFRGS/PETROBR\u00c1S, 1993.\n\nCRUZ, OLGA. A ILHA DE SANTA CATARINA E O CONTINENTE PR\u00d3XIMO: UM ESTUDO DE GEOMORFOLOGIA \nCOSTEIRA. FLORIAN\u00d3POLIS. EDITORA DA UFSC. 1998. 280P.\n\nGRAY, MURRAY. GEODIVERSITY: VALUING AND CONSERVING ABIOTIC NATURE. CHICHESTER: WILEY, \n2004. \n\nLIVI, N. S. GEOLOGIA, GEOMORFOLOGIA E EVOLU\u00c7\u00c3O PALEOGEOGR\u00c1FICA DA PLAN\u00cdCIE COSTEIRA DA \nILHA DE SANTA CATARINA, LITORAL CENTRAL DO ESTADO DE SANTA CATARINA, BRASIL, EM BASE \nAO ESTUDOS DOS DEP\u00d3SITOS QUATERN\u00c1RIOS. FLORIAN\u00d3POLIS, 2009. TRABALHO DE CONCLUS\u00c3O DE \nCURSO. UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA, CENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS, \nGRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA. \n\nLUIZ, EDNA LINDAURA. RELEVO DO MUNIC\u00cdPIO DE FLORIAN\u00d3POLIS. IN: BASTOS, M. D. A. (COORD.) \nATLAS DO MUNIC\u00cdPIO DE FLORIAN\u00d3POLIS. FLORIAN\u00d3POLIS; INSTITUTO DE PLANEJAMENTO URBANO \nDE FLORIAN\u00d3POLIS, 2004. P. 24-29.\n\nLUIZ, EDNA LINDAURA. TIPOS DE SOLOS DO MUNIC\u00cdPIO DE FLORIAN\u00d3POLIS. IN: BASTOS, M. D. A. \n(COORD.) ATLAS DO MUNIC\u00cdPIO DE FLORIAN\u00d3POLIS. FLORIAN\u00d3POLIS; INSTITUTO DE PLANEJAMENTO \nURBANO DE FLORIAN\u00d3POLIS, 2004. P.42-45.\n\nMIZUSAKI, ANA MARIA PIMENTEL; CARNEIRO, CELSO DAL R\u00c9; ALMEIDA, FERNANDO FL\u00c1VIO MARQUES\nDE. IN: GEOLOGIA CIENCIA HOJE: NA ESCOLA 4 ED. V.10 P. 28-32, INSTITUTO CI\u00caNCIA HOJE \u2013 SBPC, 2006\n\nSECRETARIA DE ESTADO DE PLANEJAMENTO E GEST\u00c3O DE SANTA CATARINA- SPG/SC 2010. SETOR 3 \n- PLANO ESTADUAL DE GERENCIAMENTO COSTEIRO -GERCO/SC. DISPON\u00cdVEL EM:  WWW.SPG.GOV.BR/\nGERCO.PHP. ACESSO EM: JUN. 2012.\n\nSOMMER, S.; ROSATELLI, J. S.  MAPEAMENTO TEM\u00c1TICO DO MUNIC\u00cdPIO DE FLORIAN\u00d3POLIS: SOLOS. \nS\u00cdNTESE TEM\u00c1TICA. FLORIAN\u00d3POLIS. IBGE: IFUF, 1991. 30P.\n\n20\n\n\n\tDissertacaoA5_final\n\tANEXO1_MapaLocaliza\u00e7\u00e3o\n\tANEXO2_Mapa_Principais_dominios_geologicos_Ilha\n\tANEXO3_Mapa_Geologico\n\tANEXO4_Mapa_Geomorfologico\n\tANEXO5_Mapa_Pedologico\n\tCapaCartilha_Anexo6\n\tcartilha_Anexo6"}]}}}