{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.13973"}, {"@name": "filename", "#text": "20177_igotul001925_tm.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE LISBOA \n\nINSTITUTO DE GEOGRAFIA E ORDENAMENTO DO \n\nTERRIT\u00d3RIO \u2013 IGOT \n\n \n\nREGENERA\u00c7\u00c3O URBANA E \n\nPATRIM\u00d3NIO INDUSTRIAL: \n\nUMA PROPOSTA PARA O MONTIJO \n\n \n\nALEXANDRE BARRAS BAPTISTA \n\n \n\n \n\nMESTRADO EM GEST\u00c3O DO TERRIT\u00d3RIO E URBANISMO \n\n \n\n2012 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nUNIVERSIDADE DE LISBOA \n\n \n\nINSTITUTO DE GEOGRAFIA E ORDENAMENTO DO TERRIT\u00d3RIO \u2013 IGOT \n\n \n\nREGENERA\u00c7\u00c3O URBANA E PATRIM\u00d3NIO \n\nINDUSTRIAL: \n\nUMA PROPOSTA PARA O MONTIJO \n\n \n\nALEXANDRE BARRAS BAPTISTA \n\n \n\nRELAT\u00d3RIO DE EST\u00c1GIO PARA A OBTEN\u00c7\u00c3O DO GRAU DE MESTRE EM GEST\u00c3O \n\nDO TERRIT\u00d3RIO E URBANISMO \n\nORIENTADO POR PROFESSORA DOUTORA EDUARDA MARQUES DA COSTA  \n\n    CO-ORIENTADO POR  DOUTOR ARNALDO GON\u00c7ALVES \n\nINSTITUI\u00c7\u00c3O DE REALIZA\u00c7\u00c3O DE EST\u00c1GIO: C\u00c2MARA MUNICIPAL DO MONTIJO \n\n \n\nMESTRADO EM GEST\u00c3O DO TERRIT\u00d3RIO E URBANISMO \n\n2012 \n\n\n\n1 \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nV\u00e1rias cidades, principalmente na Europa Ocidental e Estados Unidos da Am\u00e9rica, t\u00eam \n\natravessado nas \u00faltimas d\u00e9cadas um processo de decl\u00ednio causado pela desindustrializa\u00e7\u00e3o. De \n\nfacto este fen\u00f3meno tem levado a um aumento do desemprego (levando ao aparecimento de \n\nv\u00e1rios problemas sociais), envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o e crescimento de \u00e1reas degradadas \n\nna cidade. \n\nO Montijo apesar de registar um crescimento populacional devido aos excelentes acessos a \n\nLisboa, apresenta no entanto sinais evidentes de decl\u00ednio urbano causado pela \n\ndesindustrializa\u00e7\u00e3o. Um desses sinais \u00e9 a prolifera\u00e7\u00e3o de armaz\u00e9ns e edif\u00edcios industriais no \n\ncentro da cidade e \u00e1rea ribeirinha. Estes espa\u00e7os encontram-se no geral em razo\u00e1veis \n\ncondi\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o, mas devido \u00e0 falta de actividade acabam por tornar a \u00e1rea em \n\nredor pouco atractiva e de certo modo decadente.  \n\nTendo em conta o contexto, o presente relat\u00f3rio \u00e9 resultado de um est\u00e1gio realizado na \n\nC\u00e2mara Municipal do Montijo, onde as actividades se prenderam com o diagn\u00f3stico e \n\nposterior an\u00e1lise do fen\u00f3meno descrito acima. \u00c9 de destacar que a sua localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \n\nno centro da cidade, foi tamb\u00e9m fundamental para compreender a din\u00e2mica do Montijo. Para \n\nmelhor compreender as implica\u00e7\u00f5es deste tipo de decl\u00ednio urbano foram analisados exemplos \n\nsemelhantes na Europa e principais solu\u00e7\u00f5es apresentadas. O \u201ccaminho\u201d apontado era o \n\ndesenvolvimento das ind\u00fastrias criativas, pelo que este conceito passou a ser a base para o \n\ndesenvolvimento de uma proposta para a cidade. \n\nO Montijo re\u00fane um conjunto de condi\u00e7\u00f5es no que concerne ao ambiente natural do Estu\u00e1rio \n\ndo Tejo e excelentes acessibilidades que poder\u00e3o ser o suporte para o desenvolvimento de \n\nnovas actividades econ\u00f3micas que poder\u00e3o afastar-se das ind\u00fastrias tradicionais em decl\u00ednio \n\nda cidade, abate e transforma\u00e7\u00e3o de carnes e sobretudo produ\u00e7\u00e3o de corti\u00e7a. \n\n \n\nPalavras-Chave: Montijo, regenera\u00e7\u00e3o urbana, criatividade, decl\u00ednio urbano e \n\ndesindustrializa\u00e7\u00e3o \n\n \n\n\n\n2 \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nSeveral cities, mainly in Western Europe and United States, have gone over the last decades \n\nthrough a process of decline caused by deindustrialization. In fact this phenomenon has led to \n\nan increase of unemployment (leading to the emergence of several social problems), \n\npopulation aging and growth of degraded areas in the city. \n\nThe city of Montijo despite showing a population growth due to excellent accesses to Lisbon, \n\nhas obvious signs of urban decline caused by deindustrialization. One of these signs is the \n\nspread of warehouses and industrial buildings in the city center and waterfront. These spaces \n\nare in general in reasonable conditions, but due to lack of activity they may render the area \n\naround unattractive and at some point decadent. \n\nIn this context, this report is the result of an academic training held in Montijo\u2019s City Hall, \n\nwhere activities held were related with the diagnosis and subsequent analysis of the \n\nphenomenon described above. It is noteworthy that its geographical location in the city center \n\nwas also critical to understand Montijo\u2019s dynamics. To better understand the implications of \n\nthis type of urban decline, were analyzed similar examples in Europe and its key solutions. The \n\n\"path\" to follow was the development of creative industries, so this concept became the basis \n\nfor the development of a proposal for the city. \n\nMontijo hosts a set of conditions in relation to the natural environment of the Tagus Estuary \n\nand excellent accessibilities that could be the basis for the development of new economic \n\nactivities that may diverge from the traditional industries in decline in the city: slaughtering \n\nand meat processing and especially cork production. \n\n \n\nKeywords: Montijo, urban regeneration, creativity, urban decline and deindustrialization \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n3 \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nEste relat\u00f3rio resultou de modo directo ou indirecto, do aux\u00edlio e apoio de todas as pessoas \n\nque foram essenciais para a sua concretiza\u00e7\u00e3o, a quem endere\u00e7o os meus sinceros \n\nagradecimentos: \n\nAo Instituto de Geografia e Ordenamento do Territ\u00f3rio que desde 2003 (ainda como parte \n\nintegrante da Faculdade de Letras) tem sido a minha Universidade e onde me tornei Ge\u00f3grafo. \n\nEste agradecimento \u00e9 tamb\u00e9m estendido aos docentes, funcion\u00e1rios e alunos do IGOT. \n\n\u00c0 Professora Doutora Eduarda Marques da Costa, orientadora cient\u00edfica do presente estudo a \n\nquem endere\u00e7o um enorme agradecimento pela sabedoria, generosidade, disponibilidade e \n\npaci\u00eancia que foram determinantes para a execu\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio. \n\nAo Dr. Arnaldo Gon\u00e7alves que desde a primeira hora me apoiou no trabalho de campo ao \n\nlongo do est\u00e1gio na C\u00e2mara Municipal do Montijo, tendo sido uma for\u00e7a motivadora e \n\nincans\u00e1vel transmitindo uma energia contagiante que tentei reflectir neste trabalho. \n\nAo Instituto Superior de Estat\u00edstica e de Gest\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o da Universidade Nova de \n\nLisboa, que nos \u00faltimos dois anos tem sido o local onde desempenho a minha actividade \n\nprofissional como Assistente de Investiga\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento.  \n\nAo Professor Doutor Marco Painho pela sabedoria e generosidade que o caracterizam e \n\ntamb\u00e9m pela confian\u00e7a depositada em mim e nas minhas capacidades. \n\nAos meus colegas e sobretudo amigos do Laborat\u00f3rio de Novas Tecnologias e por quem tenho \n\nmuita estima e orgulho: Hugo Martins, Jo\u00e3o Blasques, Marco Neves, \u00d2scar Calbet, Ot\u00e1vio Sian, \n\nRoberto Henriques, Tiago Oliveira e Tiago Ribeiro.  \n\nAos meus amigos que me t\u00eam acompanhado ao longo deste caminho: Ana Sousa, Ant\u00f3nio \n\nPereira, Herlander Pires, Hugo Matado e Jo\u00e3o Dinis. \n\nAos meus Tios, Ant\u00f3nio Nabarrete e Monika Weissler e ao meu Primo, Miguel Nabarrete pela \n\namizade e boa disposi\u00e7\u00e3o que sempre partilh\u00e1mos. \n\nAos Pais da Belinha, Lu\u00eds Varela Cid e Z\u00e9lia Varela Cid e tamb\u00e9m ao seu irm\u00e3o Lu\u00eds Varela Cid \n\npela amizade, carinho e apoio nos bons e maus momentos. \n\n\n\n4 \n\n \n\n\u00c0 minha Av\u00f3, Ant\u00f3nia Ganh\u00e3o pelo carinho e pelo elo especial que nos une. \n\nUm especial agradecimento para a Belinha, pelo amor e por ser a minha companheira de \n\nv\u00e1rias batalhas passadas e futuras, pois sem o seu apoio tudo seria mais dif\u00edcil. \n\nUm especial agradecimento com muito carinho e amor aos meus Pais, Carlos Baptista e \n\nGertrudes Barras, pois sem eles nada seria poss\u00edvel e por me transmitirem confian\u00e7a nos \n\nmomentos dif\u00edceis. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n5 \n\n \n\n\u00cdNDICE GERAL \n\n \n\nPARTE I \n\n1 \u2013 INTRODU\u00c7\u00c3O ........................................................................................................................ 14 \n\n2 \u2013 AS ESTRAT\u00c9GIAS DE INTERVEN\u00c7\u00c3O URBANA ....................................................................... 16 \n\n2.1 \u2013 Breve Apontamento Sobre Conceitos Chave ................................................................. 16 \n\n2.2 \u2013 Territ\u00f3rios Alvo de Interven\u00e7\u00f5es Urbanas...................................................................... 18 \n\n2.2.1 \u2013 Centros Hist\u00f3ricos ................................................................................................... 19 \n\n2.2.2 -\u00c1reas Industriais em Decl\u00ednio .................................................................................... 20 \n\n2.3 - O Exemplo Brit\u00e2nico em Interven\u00e7\u00f5es em Antigas \u00c1reas Industriais ............................. 22 \n\n2.3.1 \u2013 Leeds ........................................................................................................................ 22 \n\n2.3.2 \u2013 Sheffield ................................................................................................................... 24 \n\n3 - INTERVEN\u00c7\u00c3O URBANA E CRIATIVIDADE .............................................................................. 26 \n\n3.1 \u2013 Enquadramento Sobre as Ind\u00fastrias Criativas ............................................................... 26 \n\n3.2 \u2013 Experi\u00eancias Europeias \u2013 Os Exemplos de Barcelona, Bilbao e Manchester ................. 28 \n\n4\u2013 DA REABILITA\u00c7\u00c3O \u00c0S INICIATIVAS DE REGENERA\u00c7\u00c3O E CRIATIVIDADE EM PORTUGAL ....... 31 \n\n4.1\u2013 Panorama Urbano em Portugal: Problem\u00e1tica ............................................................... 31 \n\n4.2- Pol\u00edticas Urbanas em Portugal ......................................................................................... 34 \n\n4.3 - Exemplos de Regenera\u00e7\u00e3o Urbana em Portugal ............................................................. 44 \n\n4.3.1 \u2013 Quimiparque............................................................................................................ 44 \n\n4.3.2 \u2013 LX Factory ................................................................................................................ 47 \n\nPARTE II \n\n5 \u2013 O CONCELHO DO MONTIJO: ENQUADRAMENTO GEOGR\u00c1FICO E CARACTERIZA\u00c7\u00c3O .......... 49 \n\n5.1\u2013 Popula\u00e7\u00e3o e Outros Indicadores Demogr\u00e1ficos .............................................................. 51 \n\n5.2 \u2013 Breve Caracteriza\u00e7\u00e3o Social e Cultural ........................................................................... 57 \n\n5.3\u2013 Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo e Habita\u00e7\u00e3o ........................................................................................ 60 \n\n5.4 - Caracteriza\u00e7\u00e3o Econ\u00f3mica .............................................................................................. 72 \n\n5.4.1 \u2013 Emprego, Qualifica\u00e7\u00e3o e Dimens\u00e3o Econ\u00f3mica das Empresas ............................... 74 \n\n5.5 - Acessibilidades e Transportes ......................................................................................... 77 \n\n6 \u2013 O CASO DE ESTUDO ............................................................................................................... 79 \n\n6.1 - Apresenta\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Estudo .................................................................................... 79 \n\n6.2 - Levantamento Funcional e Caracteriza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o .................................................... 83 \n\n\n\n6 \n\n \n\n6.3 \u2013 An\u00e1lise SWOT ................................................................................................................. 89 \n\n6.3.1 \u2013 An\u00e1lise \u00e0 Freguesia do Montijo ............................................................................... 89 \n\n7 \u2013 O FUTURO DO ESPA\u00c7O .......................................................................................................... 91 \n\n7.1 \u2013 Planos com Refer\u00eancias Directas/Indirectas \u00e0 \u00c1rea de Estudo ...................................... 91 \n\n8 - PROPOSTA DE INTERVEN\u00c7\u00c3O .............................................................................................. 104 \n\n9 - CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ....................................................................................................... 114 \n\n10 - REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS .......................................................................................... 117 \n\nANEXOS ..................................................................................................................................... 122 \n\n \n\nANEXOS \n\n \n\nEstutura et\u00e1ria dos concelhos da Pen\u00ednsula de Set\u00fabal em 2001\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.123 \n\nEstutura et\u00e1ria dos concelhos da Pen\u00ednsula de Set\u00fabal em 2008\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.123 \n\nDistribui\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o do solo por \u00e1rea (ha) no concelho do Montijo \u2013 2000\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.124 \n\nDistribui\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o do solo por \u00e1rea (ha) no concelho do Montijo \u2013 2006\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.125 \n\nN\u00famero de pessoas ao servi\u00e7o nos estabelecimentos do concelho do Montijo por actividade \n\necon\u00f3mica em 1999\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..126 \n\nN\u00famero de pessoas ao servi\u00e7o nos estabelecimentos do concelho do Montijo por actividade \n\necon\u00f3mica em 2009\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..133 \n\nN\u00famero de pessoas ao servi\u00e7o nos estabelecimentos do concelho do Montijo, segundo o n\u00edvel \n\nde qualifica\u00e7\u00e3o em 1999\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.142 \n\nN\u00famero de pessoas ao servi\u00e7o nos estabelecimentos do concelho do Montijo, segundo o n\u00edvel \n\nde qualifica\u00e7\u00e3o em 2004\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.146 \n\nN\u00famero de pessoas ao servi\u00e7o nos estabelecimentos do concelho do Montijo, segundo o n\u00edvel \n\nde qualifica\u00e7\u00e3o em 2009\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.150 \n\nN\u00famero de empresas segundo o escal\u00e3o de volume de neg\u00f3cios da empresa no ano de 1999 \n\n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..156 \n\nN\u00famero de empresas segundo o escal\u00e3o de volume de neg\u00f3cios da empresa no ano de 2004 \n\n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..161 \n\nN\u00famero de empresas segundo o escal\u00e3o de volume de neg\u00f3cios da empresa no ano de 2009 \n\n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..165 \n\nN\u00famero de pessoas ao servi\u00e7o nos estabelecimentos por actividade, segundo a dimens\u00e3o do \n\nestabelecimento no concelho do Montijo em 2000\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026169 \n\n\n\n7 \n\n \n\n N\u00famero de pessoas ao servi\u00e7o nos estabelecimentos por actividade, segundo a dimens\u00e3o do \n\nestabelecimento no concelho do Montijo em 2009\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026171 \n\nFicha 1 ..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.173 \n\nFicha 2\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..174 \n\nFicha 3 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026175 \n\nFicha 4 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.176 \n\nFicha 5 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026177 \n\nFicha 6\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026178 \n\nFicha 7 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026179 \n\nFicha 8 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026180 \n\nFicha 9 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026181 \n\nFicha 10\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..182 \n\nFicha 11 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.183 \n\nFicha 12 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.184 \n\n \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 1 - As diferentes componentes da Regenera\u00e7\u00e3o urbana\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202618 \n\nFigura 2 \u2013 Docas de Leeds (Clarence Docks) pr\u00e9 regenera\u00e7\u00e3o -1991..........................................23 \n\nFigura 3 \u2013 Clarence Docks p\u00f3s regenera\u00e7\u00e3o................................................................................23 \n\nFigura 4 \u2013 Museu Guggenheim \u2013 Bilbao\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.29 \n\nFigura 5 \u2013 Complexo da Quimiparque no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..45 \n\nFigura 6 \u2013 Escola Superior de Tecnologia do Barreiro\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..46 \n\nFigura 7 \u2013 Exemplo de armaz\u00e9ns abandonados 1.......................................................................80 \n\nFigura 8 \u2013 Exemplo de armaz\u00e9ns abandonados 2 ......................................................................81 \n\nFigura 9 \u2013 Ag\u00eancia Funer\u00e1ria Ramos\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.84 \n\nFigura 10 \u2013 Cadiar\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..85 \n\nFigura 11 \u2013 Esquema s\u00edntese da an\u00e1lise\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..105 \n\n\n\n8 \n\n \n\nFigura 12 \u2013 Cineteatro Joaquim de Almeida.............................................................................110 \n\nFigura 13 \u2013 Interior do CTJA......................................................................................................110 \n\n \n\n\u00cdNDICE DE QUADROS \n\n \nQuadro 1 - Quadro s\u00edntese das ac\u00e7\u00f5es do Programa POLIS........................................................40 \n\nQuadro 2 - Configura\u00e7\u00e3o geral da Pol\u00edtica de Cidades POLIS XXI................................................42 \n\nQuadro 3 - Exemplos de novas fun\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas a antigos espa\u00e7os industriais em Lisboa\u2026\u202648 \n\nQuadro 4 - Popula\u00e7\u00e3o residente dos munic\u00edpios constituintes da Pen\u00ednsula de Set\u00fabal............52 \n\nQuadro 5 - Taxas brutas de natalidade e mortalidade dos concelhos da Pen\u00ednsula de Set\u00fabal \n\nem 2008.......................................................................................................................................54 \n\nQuadro 6 - Valores de Crescimento natural, migrat\u00f3rio e efectivo dos concelhos da Pen\u00ednsula \n\nde Set\u00fabal 1992, 2001 e 2008.....................................................................................................55 \n\nQuadro 7 - Varia\u00e7\u00e3o e densidade populacional das freguesias constituintes do Concelho do \n\nMontijo (2001-2011)...................................................................................................................56 \n\nQuadro 8 \u2013 Percentagem de popula\u00e7\u00e3o segundo o n\u00edvel de ensino dos concelhos da Pen\u00ednsula \n\nde Set\u00fabal\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202657 \n\nQuadro 9 \u2013 N\u00famero de Enfermeiros e M\u00e9dicos por 1000 habitantes nos concelhos da \n\nPen\u00ednsula de Set\u00fabal...................................................................................................................58 \n\nQuadro 10 - Distribui\u00e7\u00e3o da despesa em cultura e desporto no total de despesas dos \n\nmunic\u00edpios da Pen\u00ednsula de Set\u00fabal............................................................................................59 \n\nQuadro 11 - N\u00ba de Alojamentos no Concelho de Montijo 1991-2001........................................62 \n\nQuadro 12 - Constru\u00e7\u00f5es novas (e habita\u00e7\u00e3o familiar) realizadas nos concelhos da Pen\u00ednsula de \n\nSet\u00fabal 1995, 2001 e 2008..........................................................................................................64 \n\nQuadro 13 - Fogos licenciados habita\u00e7\u00e3o familiar.......................................................................65 \n\nQuadro 14 - Popula\u00e7\u00e3o activa por sector de actividade em 2001...............................................73 \n\n\n\n9 \n\n \n\nQuadro 15 - An\u00e1lise SWOT \u00e0 freguesia do Montijo.....................................................................89 \n\n \n\n\u00cdNDICE DE MAPAS \n\n \n\nMapa 1 \u2013 O Projecto de Regenera\u00e7\u00e3o de Sheffield\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202625 \n\nMapa 2 - Concelho de Montijo e sua localiza\u00e7\u00e3o no seio da \u00c1rea Metropolitana de Lisboa\u2026\u2026.50 \n\nMapa 3 - Freguesias constituintes do concelho de Montijo.......................................................51 \n\nMapa 4 - Densidade Habitacional das freguesias do Concelho do Montijo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..63 \n\nMapa 5 \u2013 Tipos de ocupa\u00e7\u00e3o de solo no Territ\u00f3rio Ocidental do Concelho do Montijo \u2013 \n\n2000.............................................................................................................................................66 \n\nMapa 6 -Tipos de ocupa\u00e7\u00e3o de solo no Territ\u00f3rio Oriental do Concelho do Montijo \u2013 \n\n2000.............................................................................................................................................67 \n\nMapa 7 -Tipos de ocupa\u00e7\u00e3o de solo no Territ\u00f3rio Ocidental do Concelho do Montijo \u2013 \n\n2006.............................................................................................................................................68 \n\nMapa 8 -Tipos de ocupa\u00e7\u00e3o de solo no Territ\u00f3rio Oriental do Concelho do Montijo \u2013 \n\n2006.............................................................................................................................................69 \n\nMapa 9 \u2013 Principais vias de comunica\u00e7\u00e3o do Concelho do Montijo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202678 \n\nMapa 10 - Espa\u00e7os industriais abandonados (por m\u00b2)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.82 \n\nMapa 11 - Localiza\u00e7\u00e3o dos estabelecimentos inquiridos por tipo de CAE\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.87 \n\nMapa 12 \u2013 Din\u00e2micas territoriais no \u00e2mbito do PROTAML\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..94 \n\nMapa 13 \u2013 Modelo Territorial do PROTAML\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202695 \n\nMapa 14 \u2013 Unidades Territoriais do PROTAML\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.96 \n\nMapa 15 \u2013 Rede Ecol\u00f3gica Metropolitana\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202697 \n\nMapa 16- \u00c1reas de log\u00edstica definidas no PROTAML\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.98 \n\nMapa 17 \u2013 Unidades Homog\u00e9neas de Planeamento\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.99 \n\nMapa 18 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o dos Concelhos da AML\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026100 \n\n\n\n10 \n\n \n\n \n\n\u00cdNDICE DE GR\u00c1FICOS \n\n \n\nGr\u00e1fico 1 - Investimento p\u00fablico directo em habita\u00e7\u00e3o em 2002 (Milh\u00f5es de Euros)................32 \n\nGr\u00e1fico 2 - Peso da reabilita\u00e7\u00e3o residencial na produ\u00e7\u00e3o total da constru\u00e7\u00e3o em alguns pa\u00edses \n\nEuropeus (%) em 2009................................................................................................................33 \n\nGr\u00e1fico 3 - Taxa do crescimento da Popula\u00e7\u00e3o residente nos concelhos da Pen\u00ednsula de Set\u00fabal \n\n2001-2008 (%).............................................................................................................................52 \n\nGr\u00e1fico 4 - Evolu\u00e7\u00e3o da Popula\u00e7\u00e3o do Concelho de Montijo 1890-2008\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.53 \n\nGr\u00e1fico 5 - Evolu\u00e7\u00e3o do Parque Habitacional do Montijo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..61 \n\nGr\u00e1fico 6 - Valores de ocupa\u00e7\u00e3o do solo no Concelho do Montijo em 2000 (%)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202669 \n\nGr\u00e1fico 7 - Valores de ocupa\u00e7\u00e3o do solo no Concelho do Montijo em 2006 (%)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202670 \n\nGr\u00e1fico 8 - N\u00famero de estabelecimentos inquiridos por tipo de CAE\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202686 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n11 \n\n \n\nLISTA DE SIGLAS E ACR\u00d3NIMOS \n\n  \n\nAECOPS Associa\u00e7\u00e3o de Empresas de Constru\u00e7\u00e3o e Obras P\u00fablicas \n\nAML \u00c1rea Metropolitana de Lisboa \n\nANMP Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Munic\u00edpios Portugueses  \n\nCAE Classifica\u00e7\u00e3o de Actividades Econ\u00f3micas \n\nCMM C\u00e2mara Municipal do Montijo \n\nCTCOR Centro Tecnol\u00f3gico da Corti\u00e7a \n\nCTJA Cineteatro Joaquim de Almeida \n\nCUF Companhia Uni\u00e3o Fabril \n\nDET Divis\u00e3o de Economia e Turismo \n\nIGOT Instituto de Geografia e Ordenamento do Territ\u00f3rio \n\nIGP Instituto Geogr\u00e1fico Portugu\u00eas \n\nIHRU Instituto da Habita\u00e7\u00e3o e Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana \n\nINE Instituto Nacional de Estat\u00edstica \n\nLNEC Laborat\u00f3rio Nacional de Engenharia Civil \n\nMAOT Minist\u00e9rio do Ambiente e Ordenamento do Territ\u00f3rio \n\nMAOTDR Minist\u00e9rio do Ambiente, Ordenamento do Territ\u00f3rio e Desenvolvimento Regional \n\nNUT Nomenclatura de Unidade Territorial \n\nPBH Plano de Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\nPEDTM Plano Estrat\u00e9gico para o Desenvolvimento do Turismo do Montijo \n\nPEZOR Plano Estruturante da Zona Ribeirinha \n\n\n\n12 \n\n \n\nPNPOT Programa Nacional da Pol\u00edtica de Ordenamento do Territ\u00f3rio \n\nPROTAML Plano Regional de Ordenamento do Territ\u00f3rio da \u00c1rea Metropolitana de Lisboa \n\nSIG Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica \n\nSWOT Strengths, Weaknesses, Opportunities and Threats \n\nEU Uni\u00e3o Europeia \n\nUL Universidade de Lisboa \n\nUNESCO United Nations Educational, Scientific and Cultural Organization \n\nZPE Zona de Protec\u00e7\u00e3o Especial \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n13 \n\n \n\nQUADRO S\u00cdNTESE DE INDICADORES \n\n \n\n \n\nMontijo \n\nPen\u00ednsula de \n\nSet\u00fabal \n\n \n\nNUTII Lisboa \n\n \n\nPortugal \n\n \n\nAno \n\n\u00c1rea (km\u00b2) 348,6 1 554 2 940 92 094 2008 \n\nPopula\u00e7\u00e3o \n\nResidente (hab.) \n41 432 789 975 2 819 433 10 657 250 2008 \n\nDensidade \n\nPopulacional (hab. \n\n/ km\u00b2) \n\n118,9 505 959 115,4 2008 \n\nPopula\u00e7\u00e3o por \n\nGrupos Et\u00e1rios \n\n(hab.): \n\n0-14 \n\n14-24 \n\n25-64 \n\n+ 65 \n\n \n\n \n\n7 217 (17%) \n\n4 169 (10%) \n\n22 583 (55%) \n\n7 463 (18%) \n\n \n\n \n\n126 950 (16%) \n\n82 677 (10%) \n\n451 584 (57%) \n\n128 764 (16%) \n\n \n\n \n\n323 247 (15%) \n\n204 826 (9%) \n\n1 143 394 (53%) \n\n486 755 (23%) \n\n \n\n \n\n1 622 991 (15%) \n\n1 207 060 (11%) \n\n5 992 990 (56%) \n\n1 874 209 (18%) \n\n \n\n \n\n2008 \n\nTaxa de \n\nNatalidade (\u2030) \n15,2 11,4 11,6 9,8 2008 \n\nTaxa de \n\nMortalidade (\u2030) \n11,8 9 9,1 9,8 2008 \n\nTaxa de \n\nMortalidade \n\nInfantil (\u2030) \n\n4,4 4,6 5 5,4 \n1998-\n\n2002 \n\nTaxa de \n\nAnalfabetismo (%) \n11,4 7 5,7 9 2001 \n\n \n\nFonte: INE, 2011 \n\n \n\n\n\n14 \n\n \n\nPARTE I \n\n \n\n1 \u2013 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA realiza\u00e7\u00e3o deste Relat\u00f3rio, enquadrado no Mestrado em Gest\u00e3o de Territ\u00f3rio e Urbanismo \n\ndo Instituto de Geografia e Ordenamento do Territ\u00f3rio (IGOT) da Universidade de Lisboa (UL), \n\nresulta de um est\u00e1gio realizado na Divis\u00e3o de Economia e Turismo da C\u00e2mara Municipal do \n\nMontijo, sob a responsabilidade do Dr. Arnaldo Gon\u00e7alves.  \n\nO est\u00e1gio decorreu ao longo de 4 meses, entre Mar\u00e7o e Julho de 2010. O per\u00edodo entre Mar\u00e7o \n\ne Abril foi reservado para o conhecimento do territ\u00f3rio e da popula\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo com \n\nvisitas a v\u00e1rios locais de interesse e avalia\u00e7\u00e3o das potencialidades e debilidades do munic\u00edpio, \n\ntendo sido destacada uma grande debilidade na cidade: a exist\u00eancia de diversos espa\u00e7os de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o industrial como armaz\u00e9ns e f\u00e1bricas ao abandono no Montijo. Numa an\u00e1lise \n\npreliminar foi conclu\u00eddo que, na sua maioria, estes espa\u00e7os encontram-se dentro do per\u00edmetro \n\nurbano da cidade do Montijo, e que no geral se encontravam num estado de conserva\u00e7\u00e3o \n\nrazo\u00e1vel (a estrutura e a fachada encontram-se completos, embora a necessitar de \n\ninterven\u00e7\u00f5es no interior e nas coberturas). Tendo em conta a sua localiza\u00e7\u00e3o central, chegou-\n\nse \u00e0 conclus\u00e3o que deveria ser feito um levantamento dos espa\u00e7os pass\u00edveis de serem \n\nrecuperados e encontrar solu\u00e7\u00f5es para uma nova utiliza\u00e7\u00e3o. \n\nPara o efeito entre Abril e Junho de 2010 foi realizado um levantamento dos espa\u00e7os \n\nindustriais ao abandono que respondessem a crit\u00e9rios de conserva\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o \n\nconsiderados interessantes para uma poss\u00edvel interven\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s este processo, foi realizado \n\num inqu\u00e9rito aos estabelecimentos de actividade que t\u00eam lugar em espa\u00e7os do mesmo g\u00e9nero \n\nmas recuperados e que se localizam na proximidade de espa\u00e7os abandonados.  \n\nEste per\u00edodo serviu tamb\u00e9m para a realiza\u00e7\u00e3o de inqu\u00e9ritos e visitas a empresas do concelho \n\nde modo a existir um melhor conhecimento do tecido empresarial do munic\u00edpio e entender \n\nquais as actividades com melhor potencialidade de desenvolvimento. Esta \u00faltima quest\u00e3o foi \n\nrapidamente respondida pois \u00e9 not\u00f3rio o crescimento da actividade da floricultura, onde por \n\nsinal o Montijo re\u00fane as condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas e, sobretudo, de localiza\u00e7\u00e3o ideais para o seu \n\ndesenvolvimento. Foi tamb\u00e9m desenvolvido um inqu\u00e9rito a propriet\u00e1rios de armaz\u00e9ns e \n\nespa\u00e7os industriais em decl\u00ednio de modo a determinar como se processa o arrendamento, os \n\npre\u00e7os por m\u00b2 e a abertura dos mesmos a solu\u00e7\u00f5es vi\u00e1veis para estes espa\u00e7os. \n\n\n\n15 \n\n \n\nO \u00faltimo m\u00eas do est\u00e1gio serviu essencialmente para o tratamento da informa\u00e7\u00e3o recolhida e \n\nvisitas a locais que por diversas raz\u00f5es (acessibilidade ou desconhecimento) n\u00e3o tinham sido \n\ninclu\u00eddas no primeiro roteiro. \n\nEste est\u00e1gio resultou da conjuga\u00e7\u00e3o de um interesse pessoal nas quest\u00f5es de regenera\u00e7\u00e3o e \n\nreabilita\u00e7\u00e3o urbana com a oportunidade de colocar em pr\u00e1tica os conhecimentos adquiridos \n\nao longo da licenciatura e mestrado numa \u00e1rea com problemas ao n\u00edvel da desindustrializa\u00e7\u00e3o \n\ncomo \u00e9 a cidade do Montijo. \n\nEste Relat\u00f3rio encontra-se estruturado em 2 Partes subdivididas em 10 cap\u00edtulos, ao longo dos \n\nquais ser\u00e3o debatidas algumas quest\u00f5es relacionadas com a regenera\u00e7\u00e3o urbana, criatividade \n\nassociada ao contexto urbano e desindustrializa\u00e7\u00e3o e a sua integra\u00e7\u00e3o no contexto do est\u00e1gio \n\nrealizado na Divis\u00e3o de Economia e Turismo da C\u00e2mara Municipal de Montijo. \n\nA Parte 1 \u00e9 composta pela Introdu\u00e7\u00e3o, seguida de um cap\u00edtulo onde s\u00e3o focados os conceitos \n\nde regenera\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o urbana, os territ\u00f3rios-alvo das pol\u00edticas, os maiores problemas \n\nenfrentados e as solu\u00e7\u00f5es encontradas para os ultrapassar, sendo apresentados exemplos de \n\n\u00e1reas que sofreram um decl\u00ednio urbano resultante da desindustrializa\u00e7\u00e3o e que foram alvo de \n\npol\u00edticas de regenera\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o, o que de certo modo nos aproxima da realidade do \n\nMontijo. Segue-se a quest\u00e3o da criatividade e a sua rela\u00e7\u00e3o com o meio urbano. A introdu\u00e7\u00e3o \n\ndesta tem\u00e1tica vem no encontro da tend\u00eancia seguida por alguns pa\u00edses designadamente \n\nEspanha e Reino Unido e que tem sido fundamental na reabilita\u00e7\u00e3o de cidades que albergavam \n\nantigas unidades industriais. No Cap\u00edtulo 4 \u00e9 feita uma breve sinopse das pol\u00edticas de \n\nreabilita\u00e7\u00e3o e regenera\u00e7\u00e3o levadas a cabo no nosso pa\u00eds, e os principais problemas \n\nenfrentados. \n\nA Parte 2 inicia-se com o Cap\u00edtulo 5 \u2013 O Caso de Estudo do Montijo, onde \u00e9 apresentada uma \n\nbreve caracteriza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio e da cidade, al\u00e9m de uma an\u00e1lise \u00e0s suas actividades \n\necon\u00f3micas. Este cap\u00edtulo poder\u00e1 ser definido como a componente mais pr\u00e1tica deste \n\nrelat\u00f3rio pois conta tamb\u00e9m com a apresenta\u00e7\u00e3o de indicadores resultantes das actividades \n\nrealizadas durante o est\u00e1gio na C\u00e2mara Municipal. \n\nO Cap\u00edtulo 7 prende-se com a an\u00e1lise de relat\u00f3rios t\u00e9cnicos com influ\u00eancia directa na \u00e1rea de \n\nestudo. Atrav\u00e9s deste tipo de informa\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel retirar alguma informa\u00e7\u00e3o importante \n\nrelativamente ao futuro do espa\u00e7o e principais potencialidades.  \n\n Por \u00faltimo, o Cap\u00edtulo 8 est\u00e1 relacionado com a apresenta\u00e7\u00e3o de ideias e algumas propostas \n\npara a \u00e1rea de estudo.  \n\n \n\n\n\n16 \n\n \n\n2 \u2013 AS ESTRAT\u00c9GIAS DE INTERVEN\u00c7\u00c3O URBANA \n\n \n\n2.1 \u2013 Breve Apontamento Sobre Conceitos Chave \n\n \n\nEste relat\u00f3rio tem como base uma proposta de interven\u00e7\u00e3o urbana para responder a um \n\nproblema causado pela desindustrializa\u00e7\u00e3o. De modo a compreender as origens deste tipo de \n\nproblemas e quais as principais componentes das estrat\u00e9gias a seguir \u00e9 necess\u00e1rio \n\ncompreender os principais conceitos e analisar \u00e1reas que passaram por processos \n\nsemelhantes.  \n\nAs cidades s\u00e3o o grande \u201cmotor\u201d do desenvolvimento econ\u00f3mico e social a n\u00edvel mundial, e \n\nt\u00eam vindo a crescer a um ritmo muito acelerado, albergando actualmente cerca de metade \n\n(48,7%, Na\u00e7\u00f5es Unidas - ONU, 2010), da popula\u00e7\u00e3o mundial. De acordo com a Ag\u00eancia \n\nEuropeia do Ambiente (2010) no caso da Europa este valor ascende para cerca de 75%. Para \n\nefeitos de compara\u00e7\u00e3o, no final do s\u00e9culo XIX, apesar de se registarem v\u00e1rias cidades \n\naltamente industrializadas, cerca de 90% da popula\u00e7\u00e3o mundial vivia sobretudo em \u00e1reas \n\nrurais. Neste crescimento destacam-se os pa\u00edses em vias de desenvolvimento, onde o n\u00edvel de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o dever\u00e1 duplicar nos pr\u00f3ximos 25 anos.  \n\nTendo em conta as dimens\u00f5es das \u00e1reas urbanas, os seus problemas n\u00e3o s\u00e3o apenas de \n\ncar\u00e1cter local, o seu impacto sente-se a v\u00e1rias escalas como a n\u00edvel social, econ\u00f3mico e \n\npol\u00edtico. De facto, o mundo urbano ao longo dos \u00faltimos 30 anos tem atravessado um per\u00edodo \n\nrico em transforma\u00e7\u00f5es, muito intensas e r\u00e1pidas, principalmente devido a 2 factores: 1 - \n\nTransforma\u00e7\u00f5es da base econ\u00f3mica, as cidades afastaram-se da sua fun\u00e7\u00e3o industrial, \n\npassando a ser centros de servi\u00e7o e consumo. 2 \u2013 Novos processos de descentraliza\u00e7\u00e3o e \n\nsuburbaniza\u00e7\u00e3o, marcados pela desloca\u00e7\u00e3o de muitas fun\u00e7\u00f5es das \u00e1reas centrais e sua \n\nenvolvente para a periferia dos aglomerados metropolitanos, ou seja a centralidade foi \n\nsubstitu\u00edda pela segmenta\u00e7\u00e3o (zonas de centralidades m\u00faltiplas \u2013 centros empresariais, zonas \n\nindustriais, centros comerciais). Estes processos resultaram em problemas para as \u00e1reas \n\ncentrais, como abandono de propriedades e edifica\u00e7\u00f5es, degrada\u00e7\u00e3o ambiental, desemprego e \n\ndiminui\u00e7\u00e3o dos recursos financeiros das comunidades locais (Hall, 1998). \n\nPara contrariar o processo de decl\u00ednio das cidades que apresentam este tipo de problemas, a \n\nsolu\u00e7\u00e3o tem passado por estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o urbana, como a renova\u00e7\u00e3o, reabilita\u00e7\u00e3o e \n\nregenera\u00e7\u00e3o urbana. \n\n\n\n17 \n\n \n\nA renova\u00e7\u00e3o urbana define-se como a \u201cac\u00e7\u00e3o mediante a qual se procede \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o de \n\nestruturas existentes; envolve portanto a demoli\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios e a constru\u00e7\u00e3o de novos \n\nim\u00f3veis\u201d (Barata Salgueiro, 1999). Ou seja as opera\u00e7\u00f5es de renova\u00e7\u00e3o baseiam-se na \n\nreconstru\u00e7\u00e3o de \u00e1reas urbanas, n\u00e3o sendo preservado o patrim\u00f3nio edificado pr\u00e9-existente. \n\n \n\nEste objetivo prendia-se com a ideia de dotar a cidade de infraestruturas que respondam \u00e0s \n\nnecessidades da vida moderna.  \n\nAs opera\u00e7\u00f5es de renova\u00e7\u00e3o urbana foram de acordo com Gon\u00e7alves e Neves (2005) citado por \n\nPita do Nascimento (2008), bastante utilizadas ap\u00f3s a Segunda Guerra Mundial, alterando \n\nprofundamente as \u00e1reas centrais da cidade. Sendo de destacar que as interven\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\nserviam apenas para reconstruir o que foi destru\u00eddo com o conflito, mas tamb\u00e9m para \n\nresponder ao pensamento vigente de modernismo e progresso em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o e ideia \n\nde cl\u00e1ssico. \u00c9 de real\u00e7ar que de acordo com Hall (1998) na d\u00e9cada de 1970 onde a renova\u00e7\u00e3o \n\nera de facto o paradigma nas interven\u00e7\u00f5es urbanas, surgem os primeiros promotores privados, \n\nlevando ao in\u00edcio da descentraliza\u00e7\u00e3o dos decisores ao n\u00edvel central.  \n\nParalelamente \u00e0 renova\u00e7\u00e3o urbana surge outro conceito: a reabilita\u00e7\u00e3o urbana. De acordo com \n\no Regime Jur\u00eddico da Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana (2009), a reabilita\u00e7\u00e3o urbana \u00e9 uma forma de \n\ninterven\u00e7\u00e3o sobre o tecido urbano, onde existe uma preocupa\u00e7\u00e3o com a manuten\u00e7\u00e3o e \n\nmesmo valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio urban\u00edstico e imobili\u00e1rio. Consiste na moderniza\u00e7\u00e3o, \n\nreconstru\u00e7\u00e3o, amplia\u00e7\u00e3o, altera\u00e7\u00e3o, beneficia\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios. \n\nMais recente, a regenera\u00e7\u00e3o urbana pode ser definida como uma vis\u00e3o abrangente, \n\nintegrada e de ac\u00e7\u00e3o  que tem como objectivo a resolu\u00e7\u00e3o de problemas urbanos e que \n\nprocura trazer uma melhoria duradoura na vida econ\u00f3mica,  condi\u00e7\u00e3o f\u00edsica, social e ambiental \n\nde uma determinada \u00e1rea (Roberts, P., Sykes, H. etal, 2000). \n\nDe acordo com Tim Hall (1998), apesar de poderem ser seguidas diferentes abordagens nas \n\niniciativas de regenera\u00e7\u00e3o, no geral estas tentam atingir um ou mais de quatro objectivos \n\nfundamentais: \n\n- Melhoria do ambiente f\u00edsico (onde se pode incluir a promo\u00e7\u00e3o da sustentabilidade \n\nambiental); \n\n- Melhoria da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o (atrav\u00e9s do desenvolvimento de espa\u00e7os e \n\nactividades culturais); \n\n- Melhoria do apoio social \u00e0 popula\u00e7\u00e3o (atrav\u00e9s da disponibiliza\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os e servi\u00e7os de \n\napoio social); \n\n\n\n18 \n\n \n\n- Melhoria da capacidade econ\u00f3mica da popula\u00e7\u00e3o (cria\u00e7\u00e3o de emprego atrav\u00e9s da educa\u00e7\u00e3o e \n\nforma\u00e7\u00e3o profissional). \n\n \n\n               \n\nFigura 1 - As diferentes componentes da Regenera\u00e7\u00e3o urbana (Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria) \n\n \n\nAo analisar os tr\u00eas conceitos destaca-se um car\u00e1cter evolutivo. A renova\u00e7\u00e3o prende-se com a \n\ndemoli\u00e7\u00e3o e substitui\u00e7\u00e3o do edificado, tendo um car\u00e1cter mais local e n\u00e3o integrado. A \n\nreabilita\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m interv\u00e9m fundamentalmente no patrim\u00f3nio edificado, mas existe uma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o em preservar a identidade do espa\u00e7o o que requer uma an\u00e1lise mais profunda da \n\n\u00e1rea a intervir. Finalmente a regenera\u00e7\u00e3o tenta integrar e implementar um conjunto de \n\npol\u00edticas de recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica e social, contando com actores de v\u00e1rias \u00e1reas \n\nprofissionais, o que a torna no conceito mais abrangente aqui apresentado. \n\n \n\n2.2 \u2013 Territ\u00f3rios Alvo de Interven\u00e7\u00f5es Urbanas \n\n \n\nComo j\u00e1 foi referido anteriormente, os principais problemas das cidades passam por altera\u00e7\u00f5es \n\nde n\u00edvel econ\u00f3mico e social, que se reflectem no decl\u00ednio do centro (hist\u00f3rico) e em \u00e1reas \n\ndegradadas e abandonadas devido \u00e0 desindustrializa\u00e7\u00e3o. \n\nRegenera\u00e7\u00e3o \nUrbana \n\nRegenera\u00e7\u00e3o \nF\u00edsica \n\nRegenera\u00e7\u00e3o \nAmbiental \n\nRegenera\u00e7\u00e3o \nEcon\u00f3mica \n\nRegenera\u00e7\u00e3o \nSocial \n\n\n\n19 \n\n \n\nOs dois territ\u00f3rios (centro hist\u00f3rico e antigas \u00e1reas industriais) referidos s\u00e3o alvo de um maior \n\ndestaque e desenvolvimento pois s\u00e3o os que mais se aproximam da situa\u00e7\u00e3o encontrada no \n\nMontijo ao longo do est\u00e1gio, pelo que ser\u00e1 pertinente o seu desenvolvimento.  \n\n \n\n2.2.1 \u2013 Centros Hist\u00f3ricos  \n\n \n\nRelativamente aos centros hist\u00f3ricos, uma das primeiras refer\u00eancias \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \n\nantigos encontra-se na Carta de Atenas (resultante do I Congresso Internacional de Arquitectos \n\ne T\u00e9cnicos de Monumentos Hist\u00f3ricos em 1931) onde est\u00e3o presentes recomenda\u00e7\u00f5es de \n\nm\u00e9todos de preserva\u00e7\u00e3o e regras quanto \u00e0 sua futura utiliza\u00e7\u00e3o (Instituto de Gest\u00e3o do \n\nPatrim\u00f3nio Arquitect\u00f3nico e Arqueol\u00f3gico - IGESPAR, 2012).  \n\nAp\u00f3s a refer\u00eancia feita na Carta de Atenas, o conceito de preserva\u00e7\u00e3o dos centros hist\u00f3ricos foi \n\nsendo aprofundado ao longo das \u00faltimas d\u00e9cadas, destacando-se a Carta de Washington para \n\na Salvaguarda das Cidades Hist\u00f3ricas (1987) onde s\u00e3o referidas estrat\u00e9gias a seguir como a \n\ncoer\u00eancia das pol\u00edticas entre a administra\u00e7\u00e3o local e regional, e a valoriza\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o \n\ndos residentes nos programas de conserva\u00e7\u00e3o (IGESPAR, 2012). \n\nActualmente, o principal problema que os centros hist\u00f3ricos enfrentam, passa pelo decl\u00ednio da \n\nsua popula\u00e7\u00e3o, devido ao crescimento de bairros residenciais na periferia das cidades que \n\nacabam por atrair a popula\u00e7\u00e3o mais jovem pelos pre\u00e7os mais competitivos (devido sobretudo \n\nao custo de solo mais barato e maior espa\u00e7o para constru\u00e7\u00e3o), deixando os centros \n\nmaioritariamente ocupados pela popula\u00e7\u00e3o idosa que, regra geral, contam com menores \n\nrecursos econ\u00f3micos, n\u00e3o tendo condi\u00e7\u00f5es para evitar a deteriora\u00e7\u00e3o do edificado. Este facto \n\nacaba por dar origem a outro problema, pois com o poder de compra reduzido, \u00e9 condicionada \n\na perman\u00eancia de algumas actividades econ\u00f3micas localizadas nos centros hist\u00f3ricos, levando \n\nao desenvolvimento de um ambiente de abandono e degrada\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c9 tamb\u00e9m relevante referir que a malha urbana mais apertada dos centros hist\u00f3ricos acaba \n\npor prejudicar o tr\u00e1fego autom\u00f3vel, as acessibilidades e o estacionamento. Tal como refere \n\nBarata Salgueiro (1999) \u201cO progresso na tecnologia dos transportes e comunica\u00e7\u00f5es acarreta \n\nimportantes altera\u00e7\u00f5es na organiza\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica e social e, portanto, tamb\u00e9m nos modos de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e de apropria\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, na estrutura das cidades\u201d. Ou seja onde existem \n\nfracas condi\u00e7\u00f5es de acessibilidade, mais acentuado \u00e9 o decl\u00ednio econ\u00f3mico pois n\u00e3o s\u00e3o \n\ncriadas condi\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento de actividades econ\u00f3micas e afasta os potenciais \n\nvisitantes. \n\n\n\n20 \n\n \n\nPara inverter o processo de decl\u00ednio dos centros hist\u00f3ricos, dever\u00e1 existir especial aten\u00e7\u00e3o ao \n\nedificado, pois \u00e9 justamente o elemento identificativo e que define estes espa\u00e7os como \n\nconjuntos urbanos distintos. Devido a este facto s\u00e3o importantes as interven\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel \n\nf\u00edsico e funcional que preservem a arquitectura e tra\u00e7ado original dos edif\u00edcios, por meio de \n\ninterven\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o e restauro (Alves, 2003).  \n\nJuntamente com as interven\u00e7\u00f5es f\u00edsicas \u00e9 necess\u00e1rio revitalizar a economia dos centros \n\nhist\u00f3ricos, o que \u201cimplica conservar as suas caracter\u00edsticas funcionais, aumentar a sua \n\ncapacidade de atrac\u00e7\u00e3o, quer para os habitantes, quer para o exerc\u00edcio de actividades \n\necon\u00f3micas compat\u00edveis com a resid\u00eancia.\u201d (Barata Salgueiro, 1999). Juntamente com as \n\nac\u00e7\u00f5es de preserva\u00e7\u00e3o \u00e9 importante melhorar o espa\u00e7o urbano apostando na ilumina\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica, instala\u00e7\u00e3o de equipamentos de lazer, recrea\u00e7\u00e3o e em artigos de mobili\u00e1rio urbano. \n\nAo n\u00edvel da mobilidade, as estrat\u00e9gias passam pela cria\u00e7\u00e3o de estacionamento adequado \n\n(atrav\u00e9s do seu melhoramento e aumento), alargamento de passeios, promo\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\npedonais (com as consequentes ac\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do pavimento) e \n\nespa\u00e7os para cargas e descargas. \n\nComo se pode verificar, os centros hist\u00f3ricos passaram de espa\u00e7os fundamentais e de \n\nencontro dos cidad\u00e3os, para locais envelhecidos, degradados e vazios. Nas \u00faltimas d\u00e9cadas, o \n\npanorama tem vindo a alterar-se atrav\u00e9s de opera\u00e7\u00f5es de reabilita\u00e7\u00e3o e regenera\u00e7\u00e3o que \n\ntentam aliar a preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio e identidade do espa\u00e7o \u00e0s exig\u00eancias actuais \n\n(condi\u00e7\u00f5es de habitabilidade, acessibilidades, servi\u00e7os, qualidade do edificado, entre outras). \n\nQuando este equil\u00edbrio \u00e9 bem-sucedido, \u00e9 devolvido aos centros hist\u00f3ricos o seu papel como \n\nespa\u00e7os de refer\u00eancia no seio das cidades. \n\n \n\n2.2.2 - \u00c1reas Industriais em Decl\u00ednio \n\n \n\nUm dos grandes problemas urbanos da actualidade refere-se \u00e0 prolifera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \n\nindustriais em decl\u00ednio. Estes espa\u00e7os resultam da \u201cdecad\u00eancia ou altera\u00e7\u00e3o da actividade \n\nindustrial nas \u00e1reas urbanas. Este processo tem como efeito a degrada\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o ocupado \n\npelas ind\u00fastrias, denominado por brownfield\u201d (Queir\u00f3s, 2004). Ainda segundo a mesma \n\nautora, brownfield \u00e9 uma \u00e1rea industrial em decl\u00ednio, subutilizada ou abandonada resultante \n\nde um processo de esvaziamento industrial por parte da ind\u00fastria tradicional, habitualmente \n\ngrande consumidora de espa\u00e7o, resultando num ambiente polu\u00eddo (real ou apreendido). O \n\ndecl\u00ednio surge associado \u00e0 globaliza\u00e7\u00e3o e modifica\u00e7\u00f5es nos m\u00e9todos de produ\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n21 \n\n \n\nO processo de desindustrializa\u00e7\u00e3o iniciou-se de forma particularmente evidente na Europa \n\nap\u00f3s o in\u00edcio da d\u00e9cada de 1970, coincidindo com o decl\u00ednio do modelo Fordista de produ\u00e7\u00e3o \n\n(baseado na divis\u00e3o t\u00e9cnica do trabalho e predomin\u00e2ncia da industria como sector-chave do \n\nprogresso econ\u00f3mico) e com o choque petrol\u00edfero de 1973 que teve um efeito devastador nas \n\neconomias dos pa\u00edses industrializados.  \n\nTal como referido anteriormente, este processo reflectiu-se no espa\u00e7o urbano, com a \n\nprolifera\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios e infraestruturas industriais abandonadas e obsoletas nos centros, \n\nal\u00e9m de consequ\u00eancias sociais, como o aumento de desemprego (acarretando concentra\u00e7\u00f5es \n\nde bolsas de pobreza, levando consequentemente a um aumento da criminalidade e \n\nvandalismo) e \u00eaxodo de popula\u00e7\u00e3o activa jovem, comprometendo gravemente a atractividade \n\ndestas \u00e1reas. \n\nDevido ao facto de estes espa\u00e7os degradados se encontrarem geralmente nas \u00e1reas mais \n\ncentrais da cidade, existia uma urg\u00eancia em encontrar solu\u00e7\u00f5es. Esta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 no geral uma \n\noportunidade para o lan\u00e7amento de opera\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o urbana, pois deste modo \u00e9 \n\nposs\u00edvel reabilitar n\u00e3o s\u00f3 os edif\u00edcios fisicamente como existe a possibilidade de regenerar \n\n\u00e1reas completas da cidade. \n\nTendo em conta que algumas ind\u00fastrias se estabeleceram no centro das cidades ainda no \n\ns\u00e9culo XIX, podem ser vistas actualmente como patrim\u00f3nio industrial devido ao seu valor \n\narquitect\u00f3nico e material. De facto, entende-se como patrim\u00f3nio industrial os vest\u00edgios de \n\ncultura industrial com valor hist\u00f3rico, tecnol\u00f3gico, social, arquitect\u00f3nico ou cient\u00edfico. Estes \n\nvest\u00edgios podem englobar edif\u00edcios, maquinaria, oficinas, f\u00e1bricas, minas, armaz\u00e9ns e meios de \n\ntransporte. S\u00e3o tamb\u00e9m considerados os locais onde se desenvolveram actividades sociais \n\nrelacionadas com a ind\u00fastria como habita\u00e7\u00e3o, religi\u00e3o ou educa\u00e7\u00e3o. (International Committee \n\nfor the conservation of the industrial heritage \u2013 ICCIH, 2011). \n\nInicialmente o interesse do patrim\u00f3nio industrial baseava-se na sua preserva\u00e7\u00e3o para exibi\u00e7\u00e3o \n\nmuseol\u00f3gica. No entanto, a grande maioria dos edif\u00edcios industriais encontra-se no geral \n\ndespojada de maquinaria (devido a relocaliza\u00e7\u00f5es ou abandono). Todavia este tipo de edif\u00edcios \n\napresentam fachadas de valor arquitect\u00f3nico industrial e, no geral, apresentam plantas sem \n\ndivis\u00f3rias internas, sendo espa\u00e7os abertos e livres pass\u00edveis de serem transformados e \n\nadaptados para v\u00e1rias fun\u00e7\u00f5es. Ali\u00e1s, a polival\u00eancia de uso est\u00e1 impl\u00edcita na arquitectura \n\nindustrial (Choay, 2008). \n\nTendo em conta estas caracter\u00edsticas, t\u00eam sido dados aos espa\u00e7os industriais novos usos, como \n\nsalas de concertos, escrit\u00f3rios, habita\u00e7\u00f5es e actividades tur\u00edsticas. Este tipo de reconvers\u00e3o, \n\nal\u00e9m de salvaguardar edif\u00edcios promove a regenera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas. \n\n\n\n22 \n\n \n\nApesar do seu valor potencial, muitos destes espa\u00e7os acabam inevitavelmente por permanecer \n\nabandonados, principalmente nos casos onde n\u00e3o existem potencialidades de convers\u00e3o em \n\nmonumento. Nestas situa\u00e7\u00f5es, os edif\u00edcios acabam por se tornar v\u00edtimas da especula\u00e7\u00e3o \n\nimobili\u00e1ria, que os abate, pois geralmente os custos de reconvers\u00e3o s\u00e3o mais elevados que a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um edif\u00edcio novo. No caso de n\u00e3o existir viabilidade econ\u00f3mica, o edif\u00edcio corre \n\no risco de ser abandonado definitivamente, criando vazios urbanos nos centros das cidades. \n\nEsta situa\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios industriais vazios e consequente vazio urbano levanta quest\u00f5es a \n\nn\u00edvel social, econ\u00f3mico e at\u00e9 arquitect\u00f3nico, reduzindo progressivamente o valor (econ\u00f3mico, \n\nhist\u00f3rico e cultural) destas \u00e1reas (Choay, 2008). \n\n \n\n2.3 - O Exemplo Brit\u00e2nico em Interven\u00e7\u00f5es em Antigas \u00c1reas Industriais \n\n \n\nO Reino Unido pela sua precoce industrializa\u00e7\u00e3o acabou por se tornar tamb\u00e9m pioneiro na \n\norganiza\u00e7\u00e3o de opera\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o em cidades a atravessar por processos de \n\ndesindustrializa\u00e7\u00e3o, pelo que s\u00e3o apresentados dois exemplos representativos (Leeds e \n\nSheffield): \n\n \n\n2.3.1 \u2013 Leeds \n\n \n\nLeeds \u00e9 uma cidade que, entre os s\u00e9culos XVIII e XIX, se tornou num dos maiores centros da \n\nind\u00fastria t\u00eaxtil a n\u00edvel mundial, concentrando um grande n\u00famero de unidades industriais. Com \n\no desenvolvimento da revolu\u00e7\u00e3o industrial noutros pa\u00edses, a competitividade no sector t\u00eaxtil \n\naumentou, retirando a Leeds gradualmente a sua import\u00e2ncia no seio desta actividade \n\n(Langstraat, 2006). \n\nO decr\u00e9scimo da actividade industrial teve como consequ\u00eancia um aumento do desemprego e \n\ndegrada\u00e7\u00e3o das infraestruturas e dos bairros destinados a habita\u00e7\u00e3o oper\u00e1ria.  \n\nEm 1996 foi lan\u00e7ado um projecto de regenera\u00e7\u00e3o urbana para East Bank que consistia numa \n\nantiga \u00e1rea industrial em estado de degrada\u00e7\u00e3o. O projecto teve a dura\u00e7\u00e3o de 7 anos (1996-\n\n2003). Para garantir o financiamento foi criada uma parceria p\u00fablico-privada entre o governo e \n\num conjunto de investidores privados oriundos de Leeds e da regi\u00e3o envolvente (a quem \n\npertencia a maior parte do investimento). \n\nDe modo a diversificar a economia da cidade e aumentar a cria\u00e7\u00e3o de emprego, uma das \n\nprimeiras medidas passou por meios de atrac\u00e7\u00e3o de empresas do sector terci\u00e1rio, atrav\u00e9s de \n\n\n\n23 \n\n \n\ngarantias de investimentos e benef\u00edcios fiscais, garantindo deste modo n\u00e3o s\u00f3 a fixa\u00e7\u00e3o de \n\nempresas na cidade como tamb\u00e9m potenciais investidores privados em ac\u00e7\u00f5es de regenera\u00e7\u00e3o \n\nurbana. \n\nEntre as interven\u00e7\u00f5es levadas a cabo destacam-se melhorias nas acessibilidades, recupera\u00e7\u00e3o \n\nde edif\u00edcios industriais e posterior reconvers\u00e3o em escrit\u00f3rios e unidades de habita\u00e7\u00e3o social. \n\nExistiu tamb\u00e9m uma preocupa\u00e7\u00e3o em melhorar os espa\u00e7os de lazer tendo sido criadas v\u00e1rias \n\n\u00e1reas verdes e instala\u00e7\u00f5es desportivas. A \u00e1rea intervencionada localiza-se junto ao Rio Aire que \n\natravessa a cidade de Leeds, pelo que tamb\u00e9m a zona ribeirinha foi alvo de uma interven\u00e7\u00e3o. \n\n(Langstraat, 2006) \n\nAp\u00f3s a conclus\u00e3o do projecto, tinham sido criados mais de 30 000 novos empregos na cidade e \n\nfixaram-se perto de 400 empresas na cidade, alterando de modo significativo o perfil \n\necon\u00f3mico de Leeds. \n\n \n\n \n\nFigura 2 \u2013 Docas de Leeds (Clarence Docks) pr\u00e9 regenera\u00e7\u00e3o -1991 (geograph.uk, 2012) \n\n \n\n \n\nFigura 3 \u2013 Clarence Docks p\u00f3s regenera\u00e7\u00e3o (The Guardian, 2011) \n\n\n\n24 \n\n \n\n2.3.2 \u2013 Sheffield \n\n \n\n\u00c9 historicamente uma das cidades pioneiras da revolu\u00e7\u00e3o industrial, onde foi desenvolvido o \n\nm\u00e9todo moderno de produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7o, fazendo com que Sheffield se tornasse entre o final do \n\ns\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX, no maior centro metal\u00fargico do mundo (Winkler, 2007). \n\nO choque petrol\u00edfero da d\u00e9cada de 1970, as altera\u00e7\u00f5es no modelo de produ\u00e7\u00e3o e o aumento \n\nda competitividade a n\u00edvel global, tiveram um efeito profundo e devastador na actividade \n\necon\u00f3mica de Sheffield, tendo como principal consequ\u00eancia o encerramento de v\u00e1rias f\u00e1bricas \n\ne empresas. Este facto levou a cidade a um grave processo de decl\u00ednio econ\u00f3mico juntamente \n\ncom as consequ\u00eancias sociais, desemprego, migra\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00e3o activa e aumento da \n\ncriminalidade. \n\nNo in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990 foi criada uma parceria p\u00fablico-privada (denominada City Liaision \n\nGroup) para planear a regenera\u00e7\u00e3o da maior \u00e1rea industrial da cidade que \u00e0 data se \n\nencontrava em decl\u00ednio. \n\nAproveitando as infraestruturas industriais existentes, foram ent\u00e3o criados novos espa\u00e7os \n\ncomerciais, instala\u00e7\u00f5es desportivas e culturais al\u00e9m de uma \u00e1rea \u201cincubadora\u201d de empresas na \n\n\u00e1rea das Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o suportada por uma coopera\u00e7\u00e3o com as \n\nuniversidades da regi\u00e3o. Destacando o cariz social do projecto, ocorreram tamb\u00e9m \n\ninterven\u00e7\u00f5es em bairros degradados da cidade e as acessibilidades foram alvo de \n\nmelhoramentos. Existiu uma preocupa\u00e7\u00e3o de envolver a popula\u00e7\u00e3o local ao longo de todo o \n\nprocesso, atrav\u00e9s da nomea\u00e7\u00e3o de representantes divididos por cada \u00e1rea da cidade. \n\nO turismo foi tamb\u00e9m tido em conta, tendo sido potenciado como uma potencial fonte de \n\nrendimento. Para o efeito foi criada a Rota do A\u00e7o (Steel Route) que atravessa os locais \n\nemblem\u00e1ticos da era industrial da cidade. \n\nEste plano destaca-se pelo seu faseamento, ou seja os passos a seguir ao longo da sua \n\nimplementa\u00e7\u00e3o foram previamente estruturados e o seu custo calculado. Deste modo a Fase 1 \n\nfocou-se essencialmente na defini\u00e7\u00e3o dos projectos-\u00e2ncora que servem como base para o \n\nplano, tendo sido determinado 1 ano para a sua conclus\u00e3o. A Fase 2 caracterizou-se pela \n\ndetermina\u00e7\u00e3o das parcerias, pol\u00edticas ambientais e de marketing urbano para a cidade. \n\nIniciaram-se tamb\u00e9m as primeiras interven\u00e7\u00f5es na \u00e1rea com prioridade para os \u201cprojectos-\n\n\u00e2ncora\u201d. Este per\u00edodo teve uma dura\u00e7\u00e3o de 5 anos. Actualmente encontramo-nos no final da \n\nFase 3 (5 anos) onde est\u00e3o em fase de conclus\u00e3o os restantes projectos de reabilita\u00e7\u00e3o urbana, \n\ne estabelecimento de actividades culturais na \u00e1rea. Um dado interessante \u00e9 o facto de o \n\n\n\n25 \n\n \n\ninvestimento privado ter atingido um n\u00edvel t\u00e3o elevado que se tornou praticamente aut\u00f3nomo, \n\nsendo capaz de suportar os encargos sem a percentagem do sector publico. Os objectivos para \n\no futuro do plano, passam essencialmente pelo aproveitamento das receitas das actividades j\u00e1 \n\nestabelecidas na cidade para futuras opera\u00e7\u00f5es de regenera\u00e7\u00e3o noutras \u00e1reas de Sheffield. \n\nEmbora os efeitos da regenera\u00e7\u00e3o urbana n\u00e3o possam por vezes ser determinados num curto \n\nespa\u00e7o de tempo, destaca-se um crescimento da popula\u00e7\u00e3o (ap\u00f3s um longo per\u00edodo de \n\ndecr\u00e9scimo) e do n\u00famero de turistas. A n\u00edvel econ\u00f3mico destaca-se uma maior diversifica\u00e7\u00e3o \n\nda economia (pois apesar do decl\u00ednio industrial sofrido, o sector secund\u00e1rio ainda \u00e9 relevante \n\nna cidade) atrav\u00e9s dos est\u00edmulos proporcionados \u00e0 fixa\u00e7\u00e3o de empresas atra\u00eddas pela nova \n\nimagem de Sheffield. \u00c9 de real\u00e7ar que a taxa de desemprego da cidade decaiu 15% (Winkler, \n\n2007). \n\n \n\n \n\nMapa 1 \u2013 O Projecto de Regenera\u00e7\u00e3o de Sheffield (creativesheffield.co.uk, 2008) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n26 \n\n \n\n3 - INTERVEN\u00c7\u00c3O URBANA E CRIATIVIDADE \n\n \n\n3.1 \u2013 Enquadramento Sobre as Ind\u00fastrias Criativas \n\n \n\nUma tend\u00eancia que tem vindo a afirmar-se ao longo da \u00faltima d\u00e9cada no que concerne \u00e0 \n\nreabilita\u00e7\u00e3o e regenera\u00e7\u00e3o de antigas \u00e1reas industriais \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o da criatividade e da \n\ncultura no desenvolvimento de novas actividades como uma alternativa \u00e0s actividades \n\necon\u00f3micas \u201ctradicionais\u201d, aproveitando os amplos espa\u00e7os dos edif\u00edcios industriais e os \n\nterrenos circundantes, frequentemente localizados em \u00e1reas centrais ou acess\u00edveis da cidade. \n\nNeste sentido e de modo a compreendermos o desenvolvimento e integra\u00e7\u00e3o da criatividade \n\ncomo \u201cparte das solu\u00e7\u00f5es\u201d, (ou seja o seu enquadramento nas politicas) conv\u00e9m referir outro \n\nconceito subjacente: a cultura.  \n\nDe facto, a cultura \u00e9 um termo que tem acompanhado a humanidade ao longo dos s\u00e9culos, \n\npelo que a sua concep\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o tem evolu\u00eddo. Por exemplo no s\u00e9culo XVIII sob a \n\nperspectiva iluminista que dominava na altura, a cultura surge ligada ao cultivo do esp\u00edrito e \n\nmente, ou seja arte, letras e ci\u00eancia. Na transi\u00e7\u00e3o do s\u00e9culo XIX para o XX, adiciona-se uma \n\ncomponente antropol\u00f3gica ao conceito, atrav\u00e9s do estudo dos modos de vida das diferentes \n\ncomunidades, adicionando-se elementos como valores, cren\u00e7as rituais e s\u00edmbolos (Bendassolli \n\ne Wood, 2009).  \n\nDe acordo com Andr\u00e9 e Vale (2011) a cultura, no contexto de pol\u00edticas de desenvolvimento, \n\nafirma-se como um elemento fundamental em v\u00e1rios sectores, como o turismo que capitaliza \n\no patrim\u00f3nio cultural e humano existente. Os produtos resultantes das actividades culturais \n\ns\u00e3o tamb\u00e9m importantes e geradores de efeitos multiplicadores (como a produ\u00e7\u00e3o de \n\nsoftware, design e arquitectura, por exemplo) \n\nMais recentemente, com a emerg\u00eancia de novos meios de comunica\u00e7\u00e3o e consequentes \n\nmudan\u00e7as nas rela\u00e7\u00f5es socioecon\u00f3micas, a cultura adaptou-se tornando-se um meio de \n\nprodu\u00e7\u00e3o da economia do conhecimento estando ligada ao termo das ind\u00fastrias criativas. \n\nO conceito de ind\u00fastria criativa surgiu no final da d\u00e9cada de 1990, associado a um conjunto de \n\npol\u00edticas culturais, desenvolvimento de tecnologias de informa\u00e7\u00e3o aliada \u00e0 capacidade inata do \n\nser humano de gerar inova\u00e7\u00e3o (Landry, 2008).  As ind\u00fastrias criativas t\u00eam como base a \n\ncriatividade, talento e explora\u00e7\u00e3o da propriedade intelectual, apresentando um potencial de \n\ncria\u00e7\u00e3o de riqueza e empregabilidade. Entre os produtos resultantes destas ind\u00fastrias, \n\nencontram-se os bens culturais e tecnol\u00f3gicos tais como: videojogos, m\u00fasica, media, \n\n\n\n27 \n\n \n\ntelecomunica\u00e7\u00f5es ou artes visuais. (Departamento de Prospectiva e Planeamento e Rela\u00e7\u00f5es \n\nInternacionais - DPP, 2007). Actualmente o sector representa 2,6% do PIB da Uni\u00e3o Europeia \n\nempregando cerca de 5,8 milh\u00f5es de pessoas (em 2006 contribuiu para 2,8% do PIB em \n\nPortugal) (DPP, 2007). \n\nO conceito da criatividade aplicado \u00e0 regenera\u00e7\u00e3o tem vindo a ganhar relev\u00e2ncia devido ao \n\nfacto de ser vista como uma alternativa \u00e0 ind\u00fastria \u201ctradicional\u201d que tem vindo a registar um \n\ncrescente decl\u00ednio nos pa\u00edses mais industrializados. De facto pa\u00edses como a Alemanha, Fran\u00e7a e \n\nReino Unido que possuem v\u00e1rias cidades que h\u00e1 muito deixaram de ser centros industriais \n\nimportantes t\u00eam vindo a recorrer a estrat\u00e9gias de regenera\u00e7\u00e3o aliadas \u00e0 criatividade, tendo o \n\nprimeiro passo sido dado com a cria\u00e7\u00e3o de \u201cbairros culturais\u201d ao longo da d\u00e9cada de 1990.  \n\nNuma cidade a atravessar um processo de desindustrializa\u00e7\u00e3o, \u00e9 priorit\u00e1ria a recupera\u00e7\u00e3o da \n\nsua economia, e para incentivar a chegada de investimentos empresariais, a estrat\u00e9gia passa \n\npor disponibilizar apoios e incentivos \u00e0 cria\u00e7\u00e3o/fixa\u00e7\u00e3o de Pequenas e M\u00e9dias Empresas \n\n(PME\u2019s) de base tecnol\u00f3gica, criativa e cultural, valorizando a sua integra\u00e7\u00e3o em rede \n\njuntamente com outras empresas e produtores locais. \u00c9 tamb\u00e9m importante a valoriza\u00e7\u00e3o dos \n\ncidad\u00e3os (como capital humano) atrav\u00e9s de programas de forma\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o empresarial \n\n(para o lan\u00e7amento de PME\u2019s), acad\u00e9mica e profissional. \n\nAl\u00e9m das empresas, poder\u00e3o ser estimuladas ac\u00e7\u00f5es de fixa\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es ligadas \u00e0s artes \n\ne tamb\u00e9m do ensino superior e investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, permitindo deste modo a integra\u00e7\u00e3o de \n\ninvestigadores e estudantes no processo, podendo mesmo a cidade servir como \u201cincubadora\u201d \n\nde concentra\u00e7\u00e3o e crescimento de empresas criadas por elementos universit\u00e1rios, ou como \n\napoio \u00e0 produ\u00e7\u00e3o do desenvolvimento tecnol\u00f3gico e cientifico (O\u2019Connor, 2007).  \n\nAs cidades criativas devem tamb\u00e9m real\u00e7ar o seu patrim\u00f3nio hist\u00f3rico pois al\u00e9m de serem \n\nest\u00edmulo \u00e0 criatividade, geram tamb\u00e9m uma consci\u00eancia colectiva de perten\u00e7a e identidade \n\ncom o espa\u00e7o, podendo esta estrat\u00e9gia ser refor\u00e7ada atrav\u00e9s de marketing urbano \n\nprojectando as potencialidades, factores de atractividade\n1\n do espa\u00e7o e aspectos de \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o da cidade. \n\n                                                           \n1\n Richard Florida (2005) refere que a atractividade de uma cidade depende de tr\u00eas factores, \n\ndenominados de \u201c3 T\u2019s\u201d: Tecnologia, talento e toler\u00e2ncia. Deste modo podemos considerar o conceito \n\nde tecnologia no que se refere \u00e0 exist\u00eancia de um ambiente de inova\u00e7\u00e3o e concentra\u00e7\u00e3o de empresas \n\nde tecnologia, que s\u00e3o fundamentais para o sucesso de cidades criativas. O talento relaciona-se com os \n\nprofissionais qualificados em diversas \u00e1reas que atrav\u00e9s do uso da tecnologia e cultura geram a \n\ninova\u00e7\u00e3o. A toler\u00e2ncia \u00e9 conseguida pela exist\u00eancia de uma cultura inclusiva e aberta \u00e0s diferen\u00e7as, \n\ncontribuindo deste modo para a cria\u00e7\u00e3o de ideias e modos produtivos. \n\n\n\n28 \n\n \n\n3.2 \u2013 Experi\u00eancias Europeias \u2013 Os Exemplos de Barcelona, Bilbao e \n\nManchester \n\n \n\nExistem na Europa v\u00e1rios exemplos de cidades associadas \u00e0 imagem de cidades criativas, como \n\n\u00e9 o caso de Barcelona, onde em 2000 foi criado o projecto 22@barcelona que pretende dar \n\nresposta ao cen\u00e1rio p\u00f3s-industrial da cidade, contando com v\u00e1rios planos de reabilita\u00e7\u00e3o e \n\nregenera\u00e7\u00e3o urbana financiados por meio de parcerias p\u00fablico-privadas (22barcelona.com, \n\n2012). \n\nFoi privilegiada a reabilita\u00e7\u00e3o de numerosos edif\u00edcios da cidade onde o seu patrim\u00f3nio \n\narquitect\u00f3nico poderia ser rentabilizado como atrac\u00e7\u00e3o tur\u00edstica. Quer nos casos de \n\nreconstru\u00e7\u00e3o quer nos de constru\u00e7\u00e3o de raiz, os projectos foram entregues a arquitectos de \n\nrenome internacional, preferencialmente naturais de Espanha como \u00e9 o caso de Santiago \n\nCalatrava. Juntamente com as opera\u00e7\u00f5es de car\u00e1cter urbano foram criadas condi\u00e7\u00f5es para a \n\ninstala\u00e7\u00e3o de empresas relacionadas com tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, media e \n\nbioengenharia. O marketing urbano foi tamb\u00e9m fundamental tendo sido realizados \n\ninvestimentos em meios de divulga\u00e7\u00e3o da cidade, atraindo n\u00e3o apenas jovens e profissionais \n\nmas tamb\u00e9m turistas (22barcelona.com, 2012). \n\nAl\u00e9m de Barcelona \u00e9 relevante destacar o caso de Bilbao, pois trata-se de uma cidade de \n\nmenor dimens\u00e3o. Esta debateu-se com o mesmo tipo de problemas, pois a sua principal fonte \n\nde rendimento era proveniente da actividade industrial (al\u00e9m de ser um importante centro de \n\nextrac\u00e7\u00e3o mineira) e detinha um dos maiores portos comerciais da Europa. Com o decl\u00ednio \n\nindustrial cada vez mais evidente, foi realizado no final da d\u00e9cada de 1980 um profundo \n\ndiagn\u00f3stico de modo a encontrar solu\u00e7\u00f5es para este problema. Desde ent\u00e3o a cidade tem \n\nsofrido uma profunda transforma\u00e7\u00e3o, com o acolhimento de empresas do sector terci\u00e1rio, \n\nreabilita\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os industriais abandonados e constru\u00e7\u00e3o de novas acessibilidades como \n\num aeroporto e uma rede de metropolitano.  \n\nTal como foi referido anteriormente, o marketing urbano e a valoriza\u00e7\u00e3o dos aspectos \n\ndiferenciadores s\u00e3o fundamentais na promo\u00e7\u00e3o da cidade. No caso de Bilbao o projecto \n\ndeterminante foi a constru\u00e7\u00e3o do Museu Guggenheim, que pela sua arquitectura arrojada e \n\nintegra\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o urbano se tornou num marco cultural na regi\u00e3o do Pa\u00eds Basco, garantiu a \n\ncria\u00e7\u00e3o de mais de 5000 postos de trabalho (directos e indirectos) e um aumento do turismo \n\nna cidade (em 2007, 67% dos visitantes eram estrangeiros) (Reis, 2009). \n\n\n\n29 \n\n \n\n \n\nFigura 4 \u2013 Museu Guggenheim \u2013 Bilbao (Guggenheim.org, 2012) \n\n \n\nTal como nos exemplos de Leeds e Sheffield j\u00e1 anteriormente referidos neste relat\u00f3rio, o \n\nexemplo do Reino Unido continua a ser relevante pelo seu pioneirismo devido \u00e0 sua \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o e pol\u00edticas urbanas precoces. No caso da criatividade urbana ser\u00e1 interessante \n\ndestacar a cidade de Manchester. \n\nManchester foi uma das cidades determinantes na revolu\u00e7\u00e3o industrial, tendo-se tornado num \n\ncentro t\u00eaxtil de grande import\u00e2ncia, sendo este estatuto refor\u00e7ado com o desenvolvimento de \n\numa grande \u00e1rea portu\u00e1ria e linha ferrovi\u00e1ria (Manchester \u00e9 ali\u00e1s a primeira cidade do mundo \n\na possuir uma esta\u00e7\u00e3o de caminho de ferro) (Kidd e Beasley, 2006). O seu decl\u00ednio iniciou-se \n\npor volta da d\u00e9cada de 1930, tendo a sua economia praticamente colapsado no per\u00edodo \n\ncorrespondente a 1960-1980 (O\u2019Connor, 2008). A cidade levou ent\u00e3o a cabo uma recupera\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f3mica baseada na cultura e ind\u00fastrias criativas, sob a orienta\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio e de \n\ninvestidores privados. De modo a determinar qual a estrat\u00e9gia a seguir foi elaborado um \n\nestudo em 1988 onde se chegou \u00e0 conclus\u00e3o que os sectores da criatividade e da comunica\u00e7\u00e3o \n\neram uma alternativa vi\u00e1vel para a recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica da cidade. \n\n Desde 1995 foram investidos cerca de 561 Milh\u00f5es de Euros em infraestruturas culturais na \n\ncidade, que levaram no bi\u00e9nio de 2000-2001 a receber cerca de 10 Milh\u00f5es de turistas, \n\ntornando-a na 3\u00aa cidade mais visitada do Reino Unido. Em 2001, existiam 22 585 pessoas \n\nempregadas no sector da cultura. \n\nEntre as principais iniciativas destacam-se o Festival Internacional de Manchester (criado em \n\n2007), a organiza\u00e7\u00e3o dos Commonwealth Games (2002) que \u00e9 um evento desportivo de \n\natletismo para os estados-membros da Commonwealth Brit\u00e2nica, levou \u00e0 constru\u00e7\u00e3o e \n\nmelhoria de instala\u00e7\u00f5es desportivas na cidade. Ao n\u00edvel do ensino e da investiga\u00e7\u00e3o ocorreram \n\ntamb\u00e9m grandes desenvolvimentos, pois actualmente a Universidade de Manchester \u00e9 a \n\n\n\n30 \n\n \n\nmaior do Reino Unido.  Procedeu-se tamb\u00e9m \u00e0 reabilita\u00e7\u00e3o de infraestruturas culturais \n\npreexistentes. Hoje em dia os objectivos passam pelo aumento da produtividade da cidade (de \n\nprefer\u00eancia acima da m\u00e9dia do Reino Unido) e colocar Manchester entre as 10 cidades mais \n\natractivas da Europa para empresas. \n\nPode-se ent\u00e3o concluir que ao gerar condi\u00e7\u00f5es para um ambiente favor\u00e1vel \u00e0 criatividade, \n\nconstitui para a cidade uma potencial vantagem competitiva num mundo cada vez mais \n\nglobalizado. Como foi referido nos exemplos demonstrados, o impacte das ind\u00fastrias criativas \n\nassociadas a processos de reabilita\u00e7\u00e3o e regenera\u00e7\u00e3o urbana t\u00eam um impacto muito positivo \n\nna economia e, consequentemente, no ambiente social das cidades. No caso das tr\u00eas cidades \n\napresentadas como exemplo (Barcelona, Bilbao e Manchester) apesar das devidas diferen\u00e7as \n\nrelativamente \u00e0s suas dimens\u00f5es e popula\u00e7\u00e3o, estas partilhavam um processo comum: a \n\ndesindustrializa\u00e7\u00e3o, tendo as solu\u00e7\u00f5es passado pelo aproveitamento das estruturas existentes, \n\natribuindo-lhes novas funcionalidades integrando-as no novo ambiente urbano a ser criado. \n\nDevido a estes processos, tanto Barcelona como Bilbao encontraram a sua vantagem \n\ncompetitiva e diferenciadora que lhes permitiu a retoma do seu desenvolvimento econ\u00f3mico e \n\nsocial. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n31 \n\n \n\n4\u2013 DA REABILITA\u00c7\u00c3O \u00c0S INICIATIVAS DE REGENERA\u00c7\u00c3O E CRIATIVIDADE \n\nEM PORTUGAL \n\n \n\n4.1\u2013 Panorama Urbano em Portugal: Problem\u00e1tica \n\n \n\nTendo em conta que este relat\u00f3rio tem como base uma cidade Portuguesa, \u00e9 relevante que \n\nseja analisado profundamente o panorama urbano no nosso pa\u00eds, destacando as v\u00e1rias \n\npol\u00edticas urbanas implementadas. \u00c9 tamb\u00e9m fundamental um levantamento de exemplos \n\nrelativos a iniciativas de criatividade urbana em Portugal. \n\nPortugal observou a partir da d\u00e9cada de 1960 uma modifica\u00e7\u00e3o na sua estrutura econ\u00f3mica e \n\nsocial. Este facto deveu-se \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas econ\u00f3micas de modo a acompanhar o \n\ndesenvolvimento econ\u00f3mico que vinha a ocorrer na restante Europa Ocidental. Um dos \n\nmaiores efeitos foi o crescimento de fluxos migrat\u00f3rios que levaram a transforma\u00e7\u00f5es r\u00e1pidas \n\ne profundas na estrutura de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. Como exemplo pode ser destacado o \n\ncrescimento (por vezes n\u00e3o planeado) das \u00e1reas metropolitanas e das periferias urbanas \n\n(Laborat\u00f3rio Nacional de Engenharia Civil - LNEC, 2006). \n\nApesar do r\u00e1pido crescimento urbano registado nas \u00faltimas d\u00e9cadas, de acordo com o LNEC, \n\n75% dos alojamentos existentes em Portugal foram constru\u00eddos nos \u00faltimos 40 anos. Este \n\ncrescimento n\u00e3o foi acompanhado de um investimento adequado em espa\u00e7os p\u00fablicos e \n\ninfraestruturas, o que resultou em car\u00eancias na qualidade do ambiente urbano, degrada\u00e7\u00e3o da \n\npaisagem e do edificado, escassez de espa\u00e7os verdes e de lazer. \n\nAl\u00e9m da m\u00e1 qualidade da constru\u00e7\u00e3o e da desorganiza\u00e7\u00e3o na sua concep\u00e7\u00e3o, a oferta \n\nhabitacional n\u00e3o se revelou suficiente. De acordo com o IHRU (2008) nas d\u00e9cadas de 1970 e 80 \n\nexistiam cerca de 150 000 pessoas a viver em barracas, o que comprova o grande valor \n\nregistado na constru\u00e7\u00e3o clandestina que chegou a atingir 40% do total. \n\n \n\n\n\n32 \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 1 - Investimento p\u00fablico directo em habita\u00e7\u00e3o em 2002 (Milh\u00f5es de Euros) \u2013 (IHRU, 2008) \u2013 Tratamento \npr\u00f3prio \n\n \n\nA partir da d\u00e9cada de 1980, assiste-se a um recuo na interven\u00e7\u00e3o directa do Estado na \n\npromo\u00e7\u00e3o habitacional, transferindo essa compet\u00eancia para os munic\u00edpios. No entanto o \n\nEstado continua a desempenhar um papel fundamental no est\u00edmulo \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00f5es \n\natrav\u00e9s da bonifica\u00e7\u00e3o do cr\u00e9dito que abrange fam\u00edlias de diversos tipos de rendimentos \n\n(IHRU, 2008), como se pode verificar pelo gr\u00e1fico 1, o investimento p\u00fablico no apoio \u00e0 \n\naquisi\u00e7\u00e3o era muito superior \u00e0 constru\u00e7\u00e3o, reabilita\u00e7\u00e3o e apoio ao arrendamento.  \n\nDos problemas referidos, o mais grave ser\u00e1 provavelmente o estado do edificado, pois \n\nPortugal apresenta valores preocupantes no que concerne \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o do edificado. De \n\nacordo com o Instituto Nacional de Estat\u00edstica \u2013 INE, em 2001 existiam aproximadamente 1 \n\n199 000 edif\u00edcios a necessitar de repara\u00e7\u00f5es, correspondendo a 41% do total nacional, dos \n\nquais 92 000 est\u00e3o considerados em estado muito degradado. Ainda segundo o INE, o \n\npanorama por\u00e9m ainda \u00e9 mais negativo se considerarmos que 34% dos edif\u00edcios referidos s\u00e3o \n\nposteriores \u00e0 d\u00e9cada de 1970. \n\nEm sintonia com os valores acima mencionados, os dois maiores centros urbanos em Portugal, \n\nLisboa e Porto, apresentam dados preocupantes, (61,3% e 64% respectivamente) \n\nrelativamente aos edif\u00edcios a necessitar de interven\u00e7\u00e3o. O Porto \u00e9 ali\u00e1s a cidade do pa\u00eds com \n\nmaior n\u00famero de edif\u00edcios nestas condi\u00e7\u00f5es (INE, 2001). \n\n \n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n400\n\n500\n\n600\n\n700\n\n800\n\n900\n\nApoio \u00e0\naquisi\u00e7\u00e3o\n\nConstru\u00e7\u00e3o de\nhabita\u00e7\u00f5es\n\npub.\n\nArrendamento\nJovem\n\nReabilita\u00e7\u00e3o\n(c/autarquias)\n\nArrendamento\nfamilias\n\n\n\n33 \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 2 - Peso da reabilita\u00e7\u00e3o residencial na produ\u00e7\u00e3o total da constru\u00e7\u00e3o em alguns pa\u00edses Europeus (%) em \n2009 \u2013 AECOPS, 2009 \n\n \n\nPara refor\u00e7ar a ideia desenvolvida acima, podemos analisar o gr\u00e1fico 2. No total de um \n\nconjunto de 14 Estados Europeus, Portugal era em 2009 juntamente com a Rom\u00e9nia o pa\u00eds que \n\napresenta o peso mais reduzido da reabilita\u00e7\u00e3o residencial no total da constru\u00e7\u00e3o, com cerca \n\nde 6%, estando muito distante da Alemanha com 32% e mesmo da Espanha com 15%. \n\n(Associa\u00e7\u00e3o de Empresas de Constru\u00e7\u00e3o e Obras P\u00fablicas - AECOPS, 2010). \n\nUm dos maiores limitadores \u00e0 reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios prende-se com a predomin\u00e2ncia de \n\nrendas baixas que n\u00e3o sofrem actualiza\u00e7\u00f5es em alguns casos h\u00e1 v\u00e1rias d\u00e9cadas, o que reduz a \n\ncapacidade de investimento dos propriet\u00e1rios. \n\nOutro problema, este de origem jur\u00eddica, prende-se com a pr\u00f3pria legisla\u00e7\u00e3o. De facto, mesmo \n\nquando est\u00e3o reunidas as condi\u00e7\u00f5es para a aplica\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de reabilita\u00e7\u00e3o ou \n\nregenera\u00e7\u00e3o urbana (que ir\u00e3o ser analisadas mais detalhadamente neste relat\u00f3rio), estas s\u00e3o \n\nconfrontadas com lentid\u00e3o burocr\u00e1tica e aus\u00eancia de uma padroniza\u00e7\u00e3o de instrumentos que \n\ntorne mais eficiente a mobiliza\u00e7\u00e3o de recursos (materiais, humanos e financeiros) de modo a \n\nencurtar o per\u00edodo de tempo destinado \u00e0s interven\u00e7\u00f5es (AECOPS, 2009). \n\n\u00c9 importante referir outra fragilidade, pois no geral os programas prendem-se essencialmente \n\ncom a reabilita\u00e7\u00e3o f\u00edsica do edificado, onde exceptuando grandes interven\u00e7\u00f5es como o Parque \n\ndas Na\u00e7\u00f5es, n\u00e3o \u00e9 tida em conta a envolvente social (Vazquez-Barquero, 2008). Ou seja \n\nacabam por ser opera\u00e7\u00f5es de renova\u00e7\u00e3o urbana onde retirando aspectos directamente \n\nrelacionados com o edificado, n\u00e3o s\u00e3o implementados equipamentos e infraestruturas de lazer \n\ne ac\u00e7\u00e3o social. \n\n\n\n34 \n\n \n\nApesar dos problemas descritos, nos \u00faltimos anos a legisla\u00e7\u00e3o tem vindo a ser alterada de \n\nmodo a dar resposta \u00e0s necessidades de pol\u00edticas de interven\u00e7\u00e3o urbana em Portugal, exemplo \n\ndisso mesmo \u00e9 a denominada Iniciativa para a Competitividade e o Emprego. Foi aprovada em \n\nMar\u00e7o de 2011 em Conselho de Ministros (resolu\u00e7\u00e3o 20/2011). Entre as ac\u00e7\u00f5es a tomar \n\nexistem algumas referentes \u00e0 reabilita\u00e7\u00e3o urbana, onde \u00e9 descrita uma simplifica\u00e7\u00e3o dos \n\nprocedimentos de opera\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas, atrav\u00e9s da \u201cdesburocratiza\u00e7\u00e3o\u201d e redu\u00e7\u00e3o do tempo \n\npara a obten\u00e7\u00e3o de licen\u00e7as de constru\u00e7\u00e3o. \u00c9 tamb\u00e9m tido em conta o mercado de \n\narrendamento que devido a rendas congeladas durante v\u00e1rios anos impede que os \n\npropriet\u00e1rios tenham fundos suficientes para eles pr\u00f3prios financiarem obras de restauro do \n\nedificado. Foi tamb\u00e9m anunciada uma maior articula\u00e7\u00e3o entre os financiamentos de obras de \n\niniciativa privada e a aplica\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios e incentivos fiscais aos promotores. \n\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas, principalmente ap\u00f3s o 25 de Abril, a sociedade sofreu mudan\u00e7as \n\nprofundas e que nem sempre foram acompanhadas ao mesmo ritmo pelo pa\u00eds, o mesmo \n\nocorreu nas cidades, onde existem v\u00e1rios exemplos de um crescimento urbano desordenado e \n\nmal estruturado para responder \u00e0s necessidades das popula\u00e7\u00f5es. S\u00e3o obviamente criadas, \n\natrav\u00e9s de pol\u00edticas urbanas, solu\u00e7\u00f5es para os problemas existentes mas ainda persistem \n\naspectos que criam entraves a uma melhor efic\u00e1cia das mesmas. Onde podemos destacar a \n\nburocracia, legisla\u00e7\u00e3o, coordena\u00e7\u00e3o entre diversos actores e sobretudo fundos reduzidos. De \n\nqualquer modo existem sinais animadores como o lan\u00e7amento de pol\u00edticas com uma maior \n\nestrutura\u00e7\u00e3o e suporte, como \u00e9 o caso da Pol\u00edtica de Cidades POLIS XXI (que ir\u00e1 ser \n\ndesenvolvido mais \u00e0 frente neste relat\u00f3rio), aliado a este facto, as pr\u00f3prias C\u00e2maras \n\nMunicipais v\u00eam estas iniciativas como uma mais-valia e est\u00e3o mais cientes dos problemas que \n\nt\u00eam de resolver. Os pr\u00f3prios cidad\u00e3os t\u00eam vindo a apresentar uma maior sensibilidade \n\nrelativamente \u00e0 qualidade de vida urbana e conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio, de tal modo que o seu \n\npapel como actores intervenientes no processo de decis\u00e3o tem sido aumentado e valorizado.  \n\n \n\n4.2- Pol\u00edticas Urbanas em Portugal \n\n \n\nComparado com outros pa\u00edses Europeus, Portugal apenas aprovou a primeira legisla\u00e7\u00e3o \n\nrelacionada com a reabilita\u00e7\u00e3o urbana em 1973. Esta visava a elabora\u00e7\u00e3o de planos de \n\npormenor em \u00e1reas sobreocupadas, m\u00e1s condi\u00e7\u00f5es de salubridade, est\u00e9tica ou seguran\u00e7a \n\n(Gaspar et al, 2005). Mais tarde em 1974 (j\u00e1 ap\u00f3s o 25 de Abril), os instrumentos de apoio \u00e0 \n\n\n\n35 \n\n \n\nregenera\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o alargam-se com a cria\u00e7\u00e3o de planos de reconvers\u00e3o urban\u00edstica de \n\nbairros de g\u00e9nese ilegal. \n\nEntre os diversos programas criados em Portugal, pelo seu contributo (directo ou indirecto) \n\npara a reabilita\u00e7\u00e3o/regenera\u00e7\u00e3o das cidades portuguesas, destacam-se os seguintes: \n\n \n\nPRAUD (Programa de Recupera\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Urbanas Degradadas) \n\nCriado em 1988 (Despacho n\u00ba 1/88), destina-se a conceder apoio \u00e0s autarquias em opera\u00e7\u00f5es \n\nde reabilita\u00e7\u00e3o e renova\u00e7\u00e3o de \u00e1reas urbanas degradadas juntamente com iniciativas de \n\nprepara\u00e7\u00e3o e acompanhamento das mesmas ao longo de um per\u00edodo de 2 anos. \n\n Tendo em conta a diversidade de objectivos e de problemas, o programa subdivide-se em \n\nduas vertentes: \n\nPRAUD OBRAS \u2013 Apoio financeiro a obras de reabilita\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os p\u00fablicos, infraestruturas, \n\nequipamentos ou edif\u00edcios considerados relevantes. \n\nPRAUD GTL \u2013 Apoio \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o de Gabinetes T\u00e9cnicos Locais dependentes das C\u00e2maras \n\nMunicipais, com o objectivo de elaborar estudos, projectos e planos de modo a desenvolver as \n\nac\u00e7\u00f5es de reabilita\u00e7\u00e3o e renova\u00e7\u00e3o das \u00e1reas urbanas. Foram criados 36 GTL\u2019s, embora ap\u00f3s 5 \n\nanos os resultados n\u00e3o foram totalmente satisfat\u00f3rios (Mendes, 2008). \n\n \n\nDe acordo com o IHRU, uma das principais cr\u00edticas apontadas ao programa \u00e9 a aus\u00eancia de \n\numa componente de coes\u00e3o social, limitando-se a uma mera interven\u00e7\u00e3o f\u00edsica, perdendo \n\ndeste modo a sua dimens\u00e3o estrat\u00e9gica (Mendes, 2008). \n\n \n\nRECRIA (Regime Especial de Comparticipa\u00e7\u00e3o na Recupera\u00e7\u00e3o de Im\u00f3veis Degradados) \n\nCriado em 1988 (DL n\u00ba 4/88), visava financiar a execu\u00e7\u00e3o de obras de conserva\u00e7\u00e3o e \n\nbeneficia\u00e7\u00e3o que permitiam a recupera\u00e7\u00e3o de fogos e im\u00f3veis em estado de degrada\u00e7\u00e3o, \n\nmediante a concess\u00e3o de incentivos financeiros (podendo chegar a 41% do custo total das \n\nobras) por parte do Estado e pelos munic\u00edpios (Gaspar et al, 2005). De acordo com os mesmos \n\nautores \u201cEm finais de 2000, tal regime j\u00e1 tinha permitido recuperar mais de uma dezena de \n\nmilhar de fogos.\u201d \n\nO financiamento \u00e9 concedido em 60% pelo IHRU e 40% pela C\u00e2mara Municipal (IHRU, 2009). \n\nRelativamente ao Montijo, que \u00e9 a \u00e1rea de estudo principal deste Relat\u00f3rio, foram \n\ncontabilizadas entre 1996 e 2001 cerca de 9 interven\u00e7\u00f5es em habita\u00e7\u00f5es da cidade. \n\n\n\n36 \n\n \n\nDe acordo com o IHRU, entre 1988 e 2008 o programa reabilitou 19 940 fogos, sendo que o \n\ngrande crescimento do n\u00famero de candidaturas ocorreu ap\u00f3s 1992, onde ocorreu uma \n\nmudan\u00e7a no Decreto-Lei correspondente, alterando os crit\u00e9rios de ades\u00e3o. \n\nO RECRIA revelava no entanto algumas fragilidades, pois focava-se demasiado em problemas \n\nde pequena dimens\u00e3o tendendo a ignorar o cen\u00e1rio no global. Outra limita\u00e7\u00e3o passava pelos \n\ncrit\u00e9rios utilizados na selec\u00e7\u00e3o dos fogos a intervir. De facto apenas os fogos arrendados e com \n\ncontratos anteriores a 1980 poderiam usufruir do programa. \n\nA fragilidade referida acima foi corrigida em 1992, passando a ser poss\u00edvel intervir igualmente \n\nem fogos n\u00e3o sujeitos a regime de arrendamento urbano. Outra altera\u00e7\u00e3o importante foi o \n\nfacto de os arrendat\u00e1rios e os munic\u00edpios poderem passar a ser candidatos, pois at\u00e9 1992 \n\napenas os propriet\u00e1rios tinham esse direito. Esta ultima altera\u00e7\u00e3o todavia n\u00e3o teve os efeitos \n\npositivos esperados, pois o facto de os munic\u00edpios poderem substituir os propriet\u00e1rios levou a \n\nque estes ficassem com maiores encargos (Madeira, 2009).  \n\nSegundo o IHRU e INE (2003) o RECRIA teve um pequeno impacto no total das necessidades do \n\npa\u00eds, pois 351 180 fogos descritos \u00e0 data como necessitados de reabilita\u00e7\u00e3o, o programa \n\napenas conseguiu intervir em 20 194, ou seja apenas 5% do total. De qualquer modo, Lisboa \n\nfoi a principal benefici\u00e1ria do programa, pois entre 1988 e 1998 permitiu a recupera\u00e7\u00e3o de 17 \n\n500 im\u00f3veis. \n\n \n\nURBAN \n\nLan\u00e7ado em 1994, o URBAN \u00e9 uma iniciativa comunit\u00e1ria que come\u00e7ou a ser aplicada em \n\nPortugal em 1996, tendo como objectivo a revitaliza\u00e7\u00e3o e requalifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas urbanas que \n\napresentem ind\u00edcios de degrada\u00e7\u00e3o e decl\u00ednio econ\u00f3mico e social. \n\nEste programa j\u00e1 foi implementado no nosso pa\u00eds por meio de dois pacotes: o primeiro, \n\ndesignado de URBAN I decorreu ao longo do per\u00edodo do Quadro Comunit\u00e1rio de Apoio II \u2013 QCA \n\nII (1994-1999) subscrevendo-se em duas opera\u00e7\u00f5es localizadas nas \u00c1reas Metropolitanas de \n\nLisboa e Porto. O segundo pacote (URBAN II) foi aplicado ao longo do QCA III (2000-200) tendo \n\ncomo cen\u00e1rio novamente apenas as \u00c1reas Metropolitanas de Lisboa e Porto (Gaspar et al, \n\n2005). \n\nDe acordo com uma avalia\u00e7\u00e3o levada a cabo pela Comiss\u00e3o Europeia em 2003, o programa \n\nURBAN no seu conjunto, baseava-se numa abordagem integrada da regenera\u00e7\u00e3o urbana, \n\nenvolvendo v\u00e1rios intervenientes no processo de tomada de decis\u00e3o. No entanto \u00e9 apontada \n\numa falta de monitoriza\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica e de estruturas de avalia\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n37 \n\n \n\nPROSIURB (Programa de Consolida\u00e7\u00e3o do Sistema Urbano Nacional e Apoio \u00e0 Execu\u00e7\u00e3o dos \n\nPDM) \n\nIgualmente lan\u00e7ado em 1994 (Despacho 7/94) decorrendo at\u00e9 1999, tinha como objectivo a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o das cidades m\u00e9dias, ou seja a promo\u00e7\u00e3o do crescimento e consolida\u00e7\u00e3o de \n\naglomera\u00e7\u00f5es urbanas n\u00e3o metropolitanas com um papel estrat\u00e9gico no sistema urbano \n\nnacional.  \n\nForam seleccionadas 40 cidades com uma popula\u00e7\u00e3o superior a 10 000 habitantes, com um \n\nn\u00edvel de equipamentos supraconcelhio e capacidade de articula\u00e7\u00e3o em redes e sistemas. Este \n\n\u00faltimo crit\u00e9rio demonstra o crescimento da import\u00e2ncia das rela\u00e7\u00f5es de complementaridade \n\nentre as cidades (Marques da Costa, 1999). \n\n\u00c9 de real\u00e7ar o facto de o PROSIURB ter sido respons\u00e1vel pela introdu\u00e7\u00e3o do Plano Estrat\u00e9gico \n\ncomo instrumento de planeamento urbano, sendo obrigat\u00f3ria a sua elabora\u00e7\u00e3o para ter \n\nacesso ao financiamento.   \n\nAs interven\u00e7\u00f5es focaram-se essencialmente na constru\u00e7\u00e3o e melhoramento de infraestruturas \n\nb\u00e1sicas, equipamentos de actividade econ\u00f3mica, reabilita\u00e7\u00e3o de centros hist\u00f3ricos e \n\nrenova\u00e7\u00e3o urbana. \n\nO PROSIURB mais do que se centrar individualmente em \u00e1reas urbanas espec\u00edficas, tentou \n\nreestruturar o sistema urbano nacional e consolidar uma rede de equipamentos em cidades \n\nfora da influ\u00eancia das \u00c1reas Metropolitanas de Lisboa e Porto. \n\n \n\nREHABITA (Regime de Apoio \u00e0 Recupera\u00e7\u00e3o Habitacional em \u00c1reas Urbanas Antigas) \n\nCriado em 1996 (DL n\u00ba 105/96) \u00e9 uma extens\u00e3o do RECRIA e tem o objectivo de apoiar \n\nfinanceiramente os Munic\u00edpios em opera\u00e7\u00f5es reabilita\u00e7\u00e3o de \u00e1reas urbanas antigas \n\nconsideradas como \u00c1reas criticas de Recupera\u00e7\u00e3o e Reconvers\u00e3o Urban\u00edstica (ACRRU) e que \n\npossuam plano de urbaniza\u00e7\u00e3o, plano de pormenor ou regulamentos urban\u00edsticos aprovados \n\n(IHRU, 2009). As ac\u00e7\u00f5es passam pela conserva\u00e7\u00e3o, beneficia\u00e7\u00e3o e reconstru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \n\nhabitacionais. Estava tamb\u00e9m previsto o realojamento provis\u00f3rio ou definitivo ao longo das \n\nopera\u00e7\u00f5es de reabilita\u00e7\u00e3o. \n\nDe acordo com o IHRU, entre 1997 e 2003 o REHABITA apenas contou com a ades\u00e3o de 5 \n\nmunic\u00edpios. Este valor pouco significativo prende-se precisamente com a obrigatoriedade da \n\ndeclara\u00e7\u00e3o da \u00e1rea onde se localiza o im\u00f3vel a intervir como ACRRU, o que leva a um \n\nlevantamento rigoroso no que concerne \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de habitabilidade, estado de \n\nconserva\u00e7\u00e3o, defini\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas socioecon\u00f3micas da popula\u00e7\u00e3o residente e \n\n\n\n38 \n\n \n\nsobretudo leva \u00e0 obrigatoriedade da elabora\u00e7\u00e3o de um Plano de Pormenor, Plano de \n\nUrbaniza\u00e7\u00e3o ou de regulamento urban\u00edstico (Madeira, 2009). \n\nAinda segundo o IHRU (2003), foram reabilitados apenas 2 687 fogos correspondendo a \n\napenas 6% do total nacional. \n\n \n\nRECRIPH (Regime Especial de Comparticipa\u00e7\u00e3o e Financiamento na Recupera\u00e7\u00e3o de Pr\u00e9dios \n\nUrbanos em Regime de Propriedade Horizontal) \n\nO Programa RECRIPH foi criado em 1996 (DL n\u00ba 106/96) e tem como objectivo o financiamento \n\nde obras de conserva\u00e7\u00e3o e beneficia\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios constru\u00eddos em regime de propriedade \n\nhorizontal (ou seja: o pr\u00e9dio encontra-se dividido em frac\u00e7\u00f5es aut\u00f3nomas, registadas \n\nseparadamente mas com uma parte comum). Tal como o RECRIA e o REHABITA (que fazem \n\nparte do mesmo regime jur\u00eddico) o RECRIPH \u00e9 financiado pelo IHRU e pela C\u00e2mara Municipal, \n\nsendo o mesmo concedido por meio de empr\u00e9stimos sobre o valor das obras a realizar nas \n\npartes comuns dos pr\u00e9dios urbanos (IHRU, 2009). \n\nEntre 1997 e 2008 e segundo dados do IHRU apenas estiveram sujeitos ao programa cerca de 2 \n\n973 fogos. Esta ades\u00e3o reduzida poder\u00e1 ser relacionada com a burocracia excessiva ao longo \n\ndo acesso ao programa e principalmente pela percentagem do valor das obras concedido ser \n\npouco encorajadora para os propriet\u00e1rios. \n\nOutro aspecto importante e que pode ser considerado como o principal obst\u00e1culo passa pela \n\nobrigatoriedade dos edif\u00edcios terem de ter sido constru\u00eddos anteriormente \u00e0 entrada em vigor \n\ndo RGEU (Regulamento Geral das Edifica\u00e7\u00f5es Urbanas) ou licen\u00e7a de utiliza\u00e7\u00e3o emitida antes \n\nde 1970. Este facto acaba por excluir uma parte importante dos edif\u00edcios em propriedade \n\nhorizontal, pois s\u00f3 passaram a beneficiar de licen\u00e7a mais tarde do que o previsto no programa. \n\nUma exig\u00eancia que dificultou a aplica\u00e7\u00e3o deste programa passa pelo facto do edif\u00edcio ter de \n\npossuir mais do que quatro frac\u00e7\u00f5es aut\u00f3nomas e s\u00f3 uma destas \u00e9 que poder\u00e1 estar afecta a \n\numa actividade comercial, sendo que esta caracter\u00edstica acaba por afastar do programa v\u00e1rios \n\nedif\u00edcios em propriedade horizontal (Madeira, 2009). \n\n \n\nPRU (Programa de Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana) \n\nLan\u00e7ado em 1997 (Despacho n\u00ba 496/97), surge como complemento da iniciativa URBAN, foi \n\ncofinanciado por fundos comunit\u00e1rios e nacionais (maioritariamente p\u00fablicos mas tamb\u00e9m \n\nfundos privados), teve como objectivo a revitaliza\u00e7\u00e3o e requalifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas urbanas com \n\nproblemas de decl\u00ednio econ\u00f3mico e social, sendo especificamente direccionado para cidades \n\ncom popula\u00e7\u00e3o igual ou superior a 100 000 habitantes. \n\n\n\n39 \n\n \n\nNo caso do tema deste trabalho, destaca-se o exemplo da interven\u00e7\u00e3o do PRU em Almada, \n\nonde de acordo com o Relat\u00f3rio Final do programa (2004) foi criado um projecto para o n\u00facleo \n\ncentral da cidade que estava a passar por uma fase de decl\u00ednio, marcado pela deslocaliza\u00e7\u00e3o \n\nde ind\u00fastrias. Entre as principais medidas destacam-se: \n\n\u2022 Requalifica\u00e7\u00e3o da \u00e1rea ribeirinha; \n\n\u2022 Cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os verdes em \u00e1reas consideradas como brownfield; \n\n\u2022 Aproveitamento de espa\u00e7os para capta\u00e7\u00e3o de empresas subordinada a uma ag\u00eancia \n\ncriada para o efeito, a Ag\u00eancia de Desenvolvimento Local; \n\n\u2022 Constru\u00e7\u00e3o de equipamentos sociais, culturais e de lazer (como um centro de dia, \n\nmuseu medieval e jardim bot\u00e2nico). \n\n \n\nPROGRAMA POLIS (Programa de Requalifica\u00e7\u00e3o Urbana e Valoriza\u00e7\u00e3o Ambiental de Cidades) \n\nLan\u00e7ado em 2000 (DL n\u00ba 119/2000) tem como objectivo a melhoria da qualidade de vida nas \n\ncidades, atrav\u00e9s de interven\u00e7\u00f5es nas vertentes urban\u00edstica e ambiental e aumento da sua \n\ncompetitividade (Gaspar et al, 2005). Para atingir este objectivo, o programa prev\u00ea o \n\ndesenvolvimento de grandes opera\u00e7\u00f5es de requalifica\u00e7\u00e3o urbana, projectos de revitaliza\u00e7\u00e3o de \n\ncentros urbanos, ac\u00e7\u00f5es de valoriza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas ribeirinhas e promo\u00e7\u00e3o de \u00e1reas pedonais. \n\nRelativamente ao financiamento, este foi criado a partir do QCAIII, cabendo ao Estado 60% e \n\n\u00e0s autarquias inseridas no processo 40% do total. \n\nO processo de selec\u00e7\u00e3o das cidades a intervir baseou-se em crit\u00e9rios como potencialidades no \n\nestabelecimento de novos p\u00f3los ou centralidades nas \u00e1reas metropolitanas, requalifica\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1reas industriais abandonadas e em crise (como \u00e9 o caso do Montijo), localiza\u00e7\u00e3o junto \u00e0 \n\nfronteira que represente potencial desenvolvimento como centro de desenvolvimento \n\nregional. \n\n \n\nAs cidades seleccionadas foram integradas em quatro componentes fundamentais: \n\n1 - Opera\u00e7\u00f5es integradas de requalifica\u00e7\u00e3o urbana e valoriza\u00e7\u00e3o ambiental: 28 cidades \n\n(Albufeira, Aveiro, Beja, Bragan\u00e7a, Cac\u00e9m, Castelo Branco, Chaves, Coimbra, Costa de Caparica, \n\nCovilh\u00e3, Guarda, Gondomar, Leiria, Portalegre, Porto, Marinha Grande, Matosinhos, Set\u00fabal, \n\nSilves, Tomar, Torres Vedras, Valongo, Viana do Castelo, Vila do Conde, Vila Franca de Xira, Vila \n\nNova de Gaia, Vila Real e Viseu) \u2013 Financiamento comparticipado em 60%-70% por fundos \n\ncomunit\u00e1rios; \n\n2 - Interven\u00e7\u00f5es em cidades com \u00e1reas classificadas como Patrim\u00f3nio Mundial pela UNESCO: \n\n4 cidades (Angra do Hero\u00edsmo, \u00c9vora, Guimar\u00e3es, Porto e Sintra) \n\n\n\n40 \n\n \n\n3 - Valoriza\u00e7\u00e3o urban\u00edstica e ambiental em \u00e1reas de realojamento: AML e AMP; \n\n4 - Medidas complementares para melhorar as condi\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas e ambientais das \n\ncidades: (Funchal, Barreiro, Moita, Santar\u00e9m, Elvas e Lagos). \n\nA componente 1 \u00e9 a mais importante, pois \u00e9 onde se encontram as interven\u00e7\u00f5es mais \n\nprofundas e abrangentes e que conta com o investimento mais avultado (78% do total). Tendo \n\nem conta as caracter\u00edsticas do programa, as cidades alvo das opera\u00e7\u00f5es da componente 1 \n\ndever\u00e3o contar com um plano estrat\u00e9gico de modo a referenciar as interven\u00e7\u00f5es e identificar \n\nas especifica\u00e7\u00f5es decorrentes da sua implementa\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da determina\u00e7\u00e3o das fontes de \n\nfinanciamento e instrumentos a aplicar (planos de urbaniza\u00e7\u00e3o e de pormenor). \n\nOs principais problemas deste programa prendem-se com o seu financiamento. De facto, o \n\nacesso ao financiamento n\u00e3o \u00e9 directo, estando dependente do apoio dos Programas \n\nOperacionais, o que obriga a uma articula\u00e7\u00e3o destes com as restantes estruturas, diminuindo a \n\nceleridade de execu\u00e7\u00e3o do processo. Tendo em conta a dimens\u00e3o do programa, este est\u00e1 \n\ntamb\u00e9m muito dependente de influ\u00eancias externas que o condicionam sobretudo no que \n\nconcerne a mudan\u00e7as governativas que podem levar a altera\u00e7\u00e3o de prioridades. \n\nComponente Linha de Interven\u00e7\u00e3o \nInvestimento (Milh\u00f5es de \n\nEuros) \u2013 Total 79,8 \n\nComponente 1 \n\nOpera\u00e7\u00f5es Integradas de Requalifica\u00e7\u00e3o \n\nUrbana e Valoriza\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nLinha 1 \n\nInterven\u00e7\u00f5es identificadas pela sua \n\nrelev\u00e2ncia e natureza exemplar \n\n62,4 \n\nAutarquias: 10-20% \n\nGoverno: 0-15% \n\nFundos Comunit\u00e1rios: 60-75% \n\n \n\nLinha 2 \n\nOutras interven\u00e7\u00f5es a identificar \n\nComponente 2 \n\nInterven\u00e7\u00f5es em cidades com \u00e1reas classificadas como Patrim\u00f3nio Mundial pela \n\nUNESCO \n\n2 \n\nAutarquias: 20-25% \n\nGoverno: 15-20% \n\nFundos Comunit\u00e1rios: 50-75% \n\nComponente 3 \n\nValoriza\u00e7\u00e3o urban\u00edstica e ambiental em \u00e1reas de realojamento \n\n5 \n\nAutarquias: 0-25% \n\nGoverno: 0-25% \n\nFundos Comunit\u00e1rios: 50-75% \n\nComponente 4 \n\nMedidas complementares para melhorar \n\nas condi\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas e ambientais das \n\ncidades \n\nLinha 1 \n\nApoio a novas formas de mobilidade no \n\nespa\u00e7o urbano \n\n10,4 \n\nAutarquias: 25-50% \n\nGoverno: 0-50% \n\nFundos Comunit\u00e1rios: 0-50% \n\nLinha 2 \n\nApoio \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de sistemas de \n\ninforma\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o ambiental \n\n\n\n41 \n\n \n\nLinha 3 \n\nApoio \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o na envolvente de \n\nestabelecimentos de ensino \n\nLinha 4 \n\nApoio a ac\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o ambiental no \n\nespa\u00e7o urbano \n\nLinha 5 \n\nApoio a outras ac\u00e7\u00f5es com impacto \n\npositivo na qualidade da vida urbana \n\nQuadro 1 - Quadro s\u00edntese das ac\u00e7\u00f5es do Programa POLIS (adaptado \u2013 MAOT, 2000) - Tratamento pr\u00f3prio \n\n \n\nSOLARH (Programa de Solidariedade e de Apoio \u00e0 Recupera\u00e7\u00e3o de Habita\u00e7\u00f5es Antigas) \n\nDe acordo com o Instituto de Habita\u00e7\u00e3o e Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana (IHRU) este programa foi criado \n\nem 2001 (Decreto-Lei n\u00ba 39/2001).Tinha como objectivo a concess\u00e3o de apoio financeiro (num \n\nm\u00e1ximo de 10 000 Euros) a propriet\u00e1rios idosos, agregados familiares numerosos e de fracos \n\nrendimentos sem condi\u00e7\u00f5es de recorrer ao cr\u00e9dito \u00e0 habita\u00e7\u00e3o. Este apoio seria ent\u00e3o aplicado \n\nem obras de conserva\u00e7\u00e3o e beneficia\u00e7\u00e3o das habita\u00e7\u00f5es, permitindo deste modo a reabilita\u00e7\u00e3o \n\ndo parque habitacional e aumentar a oferta do n\u00famero de habita\u00e7\u00f5es para arrendamento a \n\nvalores moderados. Para al\u00e9m dos cidad\u00e3os, o SOLARH apoia financeiramente os Munic\u00edpios, \n\nInstitui\u00e7\u00f5es Particulares de Seguran\u00e7a Social, Pessoas Colectivas de Utilidade P\u00fabIica e \n\nAdministrativa e Cooperativas de Habita\u00e7\u00e3o e de Constru\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nPol\u00edtica de Cidades POLIS XXI \n\nLan\u00e7ada em 2007 (Despacho n\u00ba 23 021/2007), A Pol\u00edtica de Cidades POLIS XXI consiste na \n\nafirma\u00e7\u00e3o das cidades como espa\u00e7os de produ\u00e7\u00e3o de riqueza, territ\u00f3rios de inova\u00e7\u00e3o, \n\ncompetitividade, cidadania e coes\u00e3o. \n\nPara atingir este objectivo o POLIS XXI prop\u00f5e a qualifica\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o dos distintos espa\u00e7os \n\nda cidade de modo a atingir um ambiente urbano mais coeso e sustent\u00e1vel. \n\n\u00c9 tamb\u00e9m destacada a reutiliza\u00e7\u00e3o de infraestruturas em detrimento de constru\u00e7\u00f5es novas e a \n\nexplora\u00e7\u00e3o de Parcerias P\u00fablico-Privadas (PPP) (MAOTDR, 2007). Tal como no caso do \n\nPROSIURB \u00e9 valorizada a integra\u00e7\u00e3o da cidade em redes e regi\u00e3o envolvente, integrando \n\ntamb\u00e9m a componente de fortalecimento do seu capital humano, cultural e econ\u00f3mico.  \n\nOs actores-chave no \u00e2mbito do POLIS XXI s\u00e3o as C\u00e2maras Municipais, empresas, organiza\u00e7\u00f5es \n\nn\u00e3o-governamentais e associa\u00e7\u00f5es, contando com o suporte t\u00e9cnico de pol\u00edtica urbana da \n\n\n\n42 \n\n \n\nDGOTDU e do IHRU no \u00e2mbito das pol\u00edticas de habita\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o urbana (MAOTDR, \n\n2007). \n\n \n\n \n\nQuadro 2 - Configura\u00e7\u00e3o geral da Pol\u00edtica de Cidades POLIS XXI (Adaptado de MAOTDR, 2008) - Tratamento \npr\u00f3prio \n\n \n\nPara este relat\u00f3rio de est\u00e1gio \u00e9 interessante destacar dois instrumentos da POLIS XXI: \n\nParcerias para a regenera\u00e7\u00e3o urbana \u2013 Estas parcerias correspondem a programas de ac\u00e7\u00e3o \n\norientados para a revitaliza\u00e7\u00e3o integrada de espa\u00e7os intraurbanos. Entre os participantes \n\ncontam-se os munic\u00edpios, servi\u00e7os desconcentrados da administra\u00e7\u00e3o central, ONG\u2019s e \n\nempresas. \n\nAtrav\u00e9s destas parcerias, resultam v\u00e1rios tipos de opera\u00e7\u00f5es. Destacam-se as relacionadas \n\ncom a requalifica\u00e7\u00e3o e inser\u00e7\u00e3o urbana de bairros cr\u00edticos, opera\u00e7\u00f5es de recupera\u00e7\u00e3o e \n\nqualifica\u00e7\u00e3o ambiental de \u00e1reas perif\u00e9ricas e refuncionaliza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas abandonadas ou de \n\nuso obsoleto. Este ponto, foca a tem\u00e1tica principal que tem vindo a ser discutida ao longo \n\ndeste relat\u00f3rio, pois podemos incluir aqui as \u00e1reas industriais abandonadas e em decl\u00ednio. As \n\nrestantes opera\u00e7\u00f5es passam pela valoriza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de excel\u00eancia urbana (onde se incluem \n\nos centros hist\u00f3ricos) e melhoria do ambiente urbano.   \n\nTerrit\u00f3rios-Alvo Espa\u00e7os Urbanos Especificos Cidade/Rede de Cidades Cidade Regi\u00e3o \n\nDimens\u00f5es da Interven\u00e7\u00e3o Regenera\u00e7\u00e3o Urbana Competitividade/Diferencia\u00e7\u00e3o Integra\u00e7\u00e3o Regional \n\nInstrumentos da Pol\u00edtica \n\nParcerias para a regenera\u00e7\u00e3o urbana; \n\nAc\u00e7\u00f5es inovadoras para o desenho \nurbano \n\nRedes urbanas para a \ncompetitividade e inova\u00e7\u00e3o \n\nAc\u00e7\u00f5es inovadoras para o \ndesenvolvimento urbano \n\nProgramas de Financiamento P\u00fablico \n\nPROHABITA \n\nPROREABILITA \n\nPO Regional-QREN \n\nPO Valoriza\u00e7\u00e3o Territ\u00f3rio-QREN \n\nPO Regional-QREN PO valoriza\u00e7\u00e3o Territ\u00f3rio-QREN \n\nOutras Fontes de Financiamento Banco Europeu de Investimento \n\n \nPO Tem\u00e1ticos-QREN PO Regional-QREN \n\n\n\n43 \n\n \n\nNo caso deste instrumento s\u00e3o eleg\u00edveis os munic\u00edpios constituintes das \u00c1reas Metropolitanas \n\nde Lisboa e Porto e centros urbanos de n\u00edvel superior. At\u00e9 2015 est\u00e3o previstas 60 opera\u00e7\u00f5es \n\nde regenera\u00e7\u00e3o urbana por meio de Programas operacionais regionais. \n\nUm exemplo de uma opera\u00e7\u00e3o deste g\u00e9nero \u00e9 o dado por Guimar\u00e3es. A cidade deu prioridade \n\n\u00e0 cultura e criatividade no seu programa de desenvolvimento urbano, sendo o principal alvo \n\nf\u00edsico o centro hist\u00f3rico, tendo como objectivos o aumento da atractividade tur\u00edstica e \n\ncompetitividade empresarial. Entre as principais medidas destaca-se a reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios, \n\nmelhoria do espa\u00e7o p\u00fablico e dinamiza\u00e7\u00e3o da inova\u00e7\u00e3o e desenvolvimento tecnol\u00f3gico. \n\nDe acordo com o Relat\u00f3rio para a Direc\u00e7\u00e3o-Geral da Pol\u00edtica Regional da Comiss\u00e3o Europeia \n\n(2011), o caso de Guimar\u00e3es foi considerado um sucesso devido ao facto de as interven\u00e7\u00f5es de \n\nregenera\u00e7\u00e3o urbana terem sido suportadas por uma estrat\u00e9gia para cidade e envolvimento das \n\npopula\u00e7\u00f5es nos exerc\u00edcios de tomada de decis\u00e3o. \n\nAinda segundo o mesmo relat\u00f3rio, outra medida elogiada foi a cria\u00e7\u00e3o de um Gabinete T\u00e9cnico \n\nLocal (GTL) com a fun\u00e7\u00e3o de apoiar o sector privado na participa\u00e7\u00e3o de projectos de \n\nreabilita\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios do centro hist\u00f3rico. Al\u00e9m do GTL, destaca-se ainda a funda\u00e7\u00e3o do \n\nCentro de Especializa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica que foi criado para suportar a inova\u00e7\u00e3o e aumento da \n\ncompetitividade das empresas locais. Estes dois factores foram importantes na ades\u00e3o do \n\nsector privado ao projecto para a cidade. \n\nEsta interven\u00e7\u00e3o foi decisiva na classifica\u00e7\u00e3o, em 2001, do centro hist\u00f3rico de Guimar\u00e3es como \n\nPatrim\u00f3nio Mundial da UNESCO e posteriormente da sua selec\u00e7\u00e3o como Capital Europeia da \n\nCultura (2012). Conv\u00e9m destacar que todo o processo de interven\u00e7\u00e3o vem no seguimento de \n\numa actua\u00e7\u00e3o sustentada desde meados da d\u00e9cada de 1980. Todo o processo contou com a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os e sob a al\u00e7ada de um planeamento estrat\u00e9gico orientador.  \n\nNo que concerne ao POLIS XXI esta interven\u00e7\u00e3o enquadrou-se no instrumento de \u201cParcerias \n\npara a Regenera\u00e7\u00e3o Urbana\u201d, tendo o financiamento (nacional e comunit\u00e1rio) sido garantido \n\natrav\u00e9s do Programa Operacional Regional do Norte. \n\n \n\nAc\u00e7\u00f5es inovadoras para o desenvolvimento urbano \u2013 Este instrumento est\u00e1 relacionado com \n\nnovas solu\u00e7\u00f5es para os problemas urbanos por meio de projectos inovadores. \n\nNo suporte deste objetivo s\u00e3o privilegiados a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de proximidade, \n\nacessibilidade e mobilidade urbana, seguran\u00e7a/preven\u00e7\u00e3o de riscos e combate \u00e0 criminalidade, \n\ngest\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico e do edificado. S\u00e3o tamb\u00e9m valorizadas ac\u00e7\u00f5es no meio ambiental, \n\ncomo altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, eco inova\u00e7\u00f5es nos dom\u00ednios da constru\u00e7\u00e3o e da habita\u00e7\u00e3o, gest\u00e3o \n\neficiente da energia e qualidade do ar e tratamento de res\u00edduos. \n\n\n\n44 \n\n \n\nOs parceiros deste instrumento poder\u00e3o passar pelos servi\u00e7os p\u00fablicos da administra\u00e7\u00e3o \n\ncentral, munic\u00edpios, institui\u00e7\u00f5es de ensino superior e I&amp;D, empresas p\u00fablicas (e sector \n\nempresarial local) e entidades privadas sem fins lucrativos. \n\nAt\u00e9 2015 est\u00e3o previstos projectos inovadores de desenvolvimento urbano por meio do \n\nPrograma operacional de valoriza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. \n\n \n\n4.3 - Exemplos de Regenera\u00e7\u00e3o Urbana em Portugal \n\n \n\nApesar de terem sido destacados no ponto anterior dois exemplos de Espanha, existem \n\ntamb\u00e9m em Portugal alguns exemplos em que a criatividade surge ligada a interven\u00e7\u00f5es \n\nurbanas. Embora n\u00e3o possam ser compar\u00e1veis aos do pa\u00eds vizinho, devido \u00e0s diferen\u00e7as de \n\ndimens\u00e3o e investimento, os espa\u00e7os criativos em Portugal est\u00e3o a desenvolver-se e a afirmar-\n\nse como uma alternativa nas pol\u00edticas de reabilita\u00e7\u00e3o e regenera\u00e7\u00e3o urbana. \n\n \n\nS\u00e3o aqui destacados dois exemplos distintos, Quimiparque e LX Factory. Ambos resultam do \n\naproveitamento de uma antiga \u00e1rea industrial, embora o modo como surgiram e o tipo de \n\nactividades que acolhem sejam, como se verificar\u00e1 de seguida, distintos. \n\n \n\n4.3.1 \u2013 Quimiparque \n\n \n\nAo longo do s\u00e9culo XX a CUF (Companhia Uni\u00e3o Fabril), localizada no concelho do Barreiro, \n\nconstituiu-se como um dos maiores grupos econ\u00f3micos em Portugal (Queir\u00f3s, 2004), embora \n\nap\u00f3s o 25 de Abril tenha sido alvo de nacionaliza\u00e7\u00e3o, sendo convertida na Quimigal. Na d\u00e9cada \n\nde 1980 a Quimigal entrou num decl\u00ednio profundo originado em parte devido \u00e0 sua estrutura \n\nempresarial pesada e centralizada (Queir\u00f3s, 2004), levando gradualmente \u00e0 sua privatiza\u00e7\u00e3o e \n\ncria\u00e7\u00e3o da Quimiparque em 1989. \n\nA Quimiparque \u00e9 uma estrutura de acolhimento empresarial criada com o objectivo de gerir o \n\npatrim\u00f3nio (terrenos, edif\u00edcios e rede de infraestruturas) detido anteriormente pela Quimigal \n\n(Mateus, 2007). \n\n \n\n\n\n45 \n\n \n\n \n\nFigura 5 \u2013 Complexo da Quimiparque no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990 (CMB, 2009) \n\n \n\nEm 1990 iniciaram-se os trabalhos de recupera\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios (onde existiu uma preocupa\u00e7\u00e3o \n\nem manter o patrim\u00f3nio industrial e arquitect\u00f3nico), acessibilidades e outros equipamentos, o \n\nque permitiu logo no ano de abertura do espa\u00e7o, o acolhimento de cerca de 40 empresas, \n\njuntando-se \u00e0s previamente existentes antes da constitui\u00e7\u00e3o da Quimiparque (C\u00e2mara \n\nMunicipal do Barreiro -CMB, 2007). \n\nActualmente a \u00e1rea total da Quimiparque ocupa cerca de 230ha (o que corresponde a um \n\nd\u00e9cimo do total do concelho do Barreiro), sendo servida por redes rodovi\u00e1rias e de caminho de \n\nferro ligadas \u00e0s respectivas redes nacionais. Tendo em conta o espa\u00e7o oferecido e as \n\ninfraestruturas \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o, a Quimiparque alberga 320 empresas de v\u00e1rios ramos de \n\nactividade como ind\u00fastria, com\u00e9rcio, servi\u00e7os, centros de forma\u00e7\u00e3o e escolas, destacando-se a \n\nEscola Superior de Tecnologia do Barreiro (CMB, 2007). No total trabalham no complexo cerca \n\nde 5 mil pessoas, contrastando com a \u00e9poca de crise registada no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990 \n\nonde o Barreiro perdeu cerca de 8 mil habitantes (Queir\u00f3s, 2004).  \n\n \n\n\n\n46 \n\n \n\n \n\nFigura 6 \u2013 Escola Superior de Tecnologia do Barreiro (estbarreiro.ips.pt, 2012) \n\n \n\nEm 2009 foi aprovado um projecto, integrado no plano de interven\u00e7\u00e3o do Arco Ribeirinho Sul, \n\nque consiste na relocaliza\u00e7\u00e3o de grande parte das ind\u00fastrias ainda presentes no complexo da \n\nQuimiparque, aliado a um processo de urbaniza\u00e7\u00e3o e de interven\u00e7\u00e3o na \u00e1rea ribeirinha (CMB, \n\n2009). \n\nEntre as propostas, destaca-se a constru\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00f5es complementada com a cria\u00e7\u00e3o de \n\nespa\u00e7os recreativos e de lazer. Para este fim est\u00e1 em curso actualmente a descontamina\u00e7\u00e3o \n\ndos solos de modo a limpar vest\u00edgios de res\u00edduos industriais perigosos. Ao n\u00edvel das \n\nacessibilidades est\u00e1 planeada a concretiza\u00e7\u00e3o da terceira travessia do Rio Tejo e a liga\u00e7\u00e3o ao \n\nMetro do Sul do Tejo, al\u00e9m da constru\u00e7\u00e3o de um novo terminal fluvial de passageiros (CMB, \n\n2009). \n\nUm aspecto interessante do plano para esta \u00e1rea s\u00e3o as diversas influ\u00eancias externas. Por \n\nexemplo para a \u00e1rea ribeirinha, est\u00e1 a ser seguido o exemplo arquitect\u00f3nico do Parque das \n\nNa\u00e7\u00f5es e a coloca\u00e7\u00e3o de um grande equipamento \u00e0 semelhan\u00e7a do que ocorre com a \u00d3pera de \n\nSidney na Austr\u00e1lia localizada na frente ribeirinha. Est\u00e1 planeada a constru\u00e7\u00e3o de um \n\ncomplexo desportivo de grandes dimens\u00f5es (275 000 m\u00b2) baseado no conceito dos parques \n\ndesportivos universit\u00e1rios como o de Lisboa e Coimbra. Os pr\u00f3prios eixos de circula\u00e7\u00e3o contam \n\ntamb\u00e9m com influ\u00eancias de estruturas existentes. De facto, est\u00e1 prevista a constru\u00e7\u00e3o de uma \n\nextensa avenida, denominada Alameda Central, que segue as dimens\u00f5es e as caracter\u00edsticas de \n\n\n\n47 \n\n \n\narruamento da Avenida da Liberdade em Lisboa. O mesmo ocorre com outro eixo, planeado \n\ncomo Passeio Diagonal que \u00e9 influenciado pela Boulevard Kellerman em Paris. \n\nA Quimiparque pode ser considerada como um exemplo da reabilita\u00e7\u00e3o de \u00e1reas industriais, \n\npois o processo iniciou-se no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990 com melhorias ao n\u00edvel de \n\ninfraestruturas e acessibilidades, permitindo a instala\u00e7\u00e3o de novos servi\u00e7os mas mantendo \n\nainda uma fun\u00e7\u00e3o industrial importante. Neste momento assistimos a um crescimento da \n\nfun\u00e7\u00e3o residencial e de lazer, levando \u00e0 relocaliza\u00e7\u00e3o das ind\u00fastrias que ainda permaneciam no \n\nespa\u00e7o, devolvendo a \u00e1rea aos habitantes da cidade do Barreiro. \n\n \n\n4.3.2 \u2013 LX Factory \n\n \n\nA LX Factory foi criada em 2007 e localiza-se em Lisboa (Alc\u00e2ntara) ocupando o espa\u00e7o de uma \n\nantiga \u00e1rea industrial, com 23 000 m\u00b2 previamente ocupado pela Companhia de Fia\u00e7\u00e3o e \n\nTecidos Lisbonense. O exemplo da Lx Factory \u00e9 relevante pois existiram obras de melhoria do \n\nedificado, mas foi mantida praticamente inalterada a sua estrutura e arquitectura, e em alguns \n\ncasos houve a manuten\u00e7\u00e3o no local de maquinaria e outro equipamento industrial.  \n\nActualmente o espa\u00e7o \u00e9 ocupado por cerca de 98 empresas e profissionais das ind\u00fastrias \n\ncriativas, al\u00e9m de ser palco de eventos de moda, marketing, comunica\u00e7\u00e3o, arte, m\u00fasica, etc.  \n\nOutra particularidade da Lx Factory prende-se com a pr\u00f3pria perenidade do espa\u00e7o, pois a \n\n\u00e1rea est\u00e1 definida como reconvers\u00e3o urban\u00edstica, o que leva \u00e0 possibilidade de poder ser \n\ndesmantelada para dar lugar a edif\u00edcios de habita\u00e7\u00f5es. Tendo em conta este panorama, os \n\ncontratos realizados s\u00e3o de ced\u00eancia de espa\u00e7o (e n\u00e3o de arrendamento) levando a que os \n\ninquilinos possam ser despejados a qualquer momento, levando contudo a que o valor m\u00e9dio \n\ndas rendas praticadas encontra-se nos 8,6\u20ac/m\u00b2 o que \u00e9 claramente mais reduzido da m\u00e9dia do \n\nresto da cidade de Lisboa que ronda os 20\u20ac/m\u00b2. Esta diferen\u00e7a de valores ainda se torna mais \n\nsignificativa se tivermos em conta que a \u00e1rea m\u00e9dia de cada escrit\u00f3rio \u00e9 150m\u00b2 contrastando \n\ncom os cerca de 50m\u00b2 do resto da cidade (Reis, 2010). \n\nA LX Factory continua a atrair cada vez mais empres\u00e1rios e visitantes de tal modo que j\u00e1 foram \n\norganizadas plataformas de actua\u00e7\u00e3o de modo a que este espa\u00e7o deixe de se encontrar numa \n\nsitua\u00e7\u00e3o provis\u00f3ria e se afirme como uma refer\u00eancia no seio da criatividade urbana.  \n\n \n\n\n\n48 \n\n \n\nDe acordo com Jos\u00e9 Manuel Fernandes em Arquitectura e Ind\u00fastria em Portugal no s\u00e9culo XX \n\n(2003) foi listada a situa\u00e7\u00e3o actual de diversas ind\u00fastrias, servindo tamb\u00e9m como exemplo \n\npara futuras interven\u00e7\u00f5es noutros espa\u00e7os: \n\n \n\nUso anterior Localiza\u00e7\u00e3o Uso actual \n\nCentral da Carris Alc\u00e2ntara Museu da Carris \n\nArmaz\u00e9ns Frigor\u00edficos \n\nPortu\u00e1rios \nAlc\u00e2ntara Museu do Oriente \n\nStandard El\u00e9ctrica Alc\u00e2ntara \nSede da Orquestra \n\nMetropolitana de Lisboa \n\nF\u00e1brica H. Vautler &amp; C\u00aa Aterro de Lisboa \nFunda\u00e7\u00e3o Portuguesa das \n\nComunica\u00e7\u00f5es \n\nF\u00e1brica da Cordoaria Junqueira Centro de Exposi\u00e7\u00f5es \n\nReal F\u00e1brica da OSRAM Avenida 24 de Julho Habita\u00e7\u00e3o \n\n \n\nQuadro 3 - Exemplos de novas fun\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas a antigos espa\u00e7os industriais em Lisboa - Tratamento pr\u00f3prio \n\n \n\nA Parte I deste relat\u00f3rio foi dedicada \u00e0 componente de an\u00e1lise e consolida\u00e7\u00e3o de conceitos \n\nfundamentais, como \u00e9 o caso da regenera\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o urbana. Tendo em conta que o \n\ntema em an\u00e1lise est\u00e1 relacionado com a desindustrializa\u00e7\u00e3o, foram apresentados exemplos \n\nconsiderados relevantes, pois o Reino Unido possui um conjunto de cidades que se encontram \n\n(e encontraram) num processo de decl\u00ednio urbano, sendo um dos pa\u00edses pioneiros em mat\u00e9ria \n\nde regenera\u00e7\u00e3o urbana. Uma das principais solu\u00e7\u00f5es encontradas para este problema urbano \n\npassa pela criatividade e ind\u00fastrias criativas, que pelas suas caracter\u00edsticas inovadoras s\u00e3o \n\ngeradoras de emprego e de uma din\u00e2mica que poder\u00e1 ser fundamental na recupera\u00e7\u00e3o de \n\numa \u00e1rea degradada da cidade. Devido \u00e0 proximidade e experi\u00eancias positivas, foram dados \n\nexemplos de Espanha de cidades que ap\u00f3s um decl\u00ednio industrial, conseguiram encontrar \n\nnovos motores econ\u00f3micos baseados na criatividade.  \n\n\u00c9 tamb\u00e9m analisada a realidade Portuguesa, no que concerne \u00e0s pol\u00edticas urbanas e tamb\u00e9m \n\nde regenera\u00e7\u00e3o urbana baseada na criatividade. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n49 \n\n \n\nPARTE II \n\n \n\n5 \u2013 O CONCELHO DO MONTIJO: ENQUADRAMENTO GEOGR\u00c1FICO E \n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nO Montijo, que serviu de base para este relat\u00f3rio, apresenta sinais de decl\u00ednio urbano \n\ncausados principalmente por um processo de desindustrializa\u00e7\u00e3o que afectou profundamente \n\na cidade, pois centrou-se sobretudo nas duas actividades de maior tradi\u00e7\u00e3o na \u00e1rea, abate e \n\ntransforma\u00e7\u00e3o de carnes e industria corticeira. Apesar do problema apresentado, a cidade \n\nregista mesmo um aumento populacional ao longo dos \u00faltimos anos. Este crescimento deve-se \n\nsobretudo \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da Ponte Vasco da Gama que permitiu uma liga\u00e7\u00e3o directa a Lisboa. O \n\nMontijo apresenta no entanto outras caracter\u00edsticas que ser\u00e3o desenvolvidas ao longo desta \n\nParte II que s\u00e3o fundamentais para a compreens\u00e3o do problema detectado e tamb\u00e9m numa \n\ntentativa da sua resolu\u00e7\u00e3o. Este primeiro cap\u00edtulo \u00e9 dedicado \u00e0s origens da cidade e seu \n\nenquadramento geogr\u00e1fico. \n\n \n\nOs primeiros registos Hist\u00f3ricos relacionados com o Montijo remontam ao s\u00e9culo XII, onde em \n\n1186, D. Sancho I doou aos cavaleiros da Ordem de Santiago parte do territ\u00f3rio onde \n\nactualmente se localiza o munic\u00edpio, tendo sido criada a Aldeia Galega (actual Montijo). Devido \n\n\u00e0 proximidade com Lisboa e Rio Tejo, o territ\u00f3rio desenvolveu-se economicamente, \n\ndestacando-se na produ\u00e7\u00e3o de vinho, sal e pesca. A sua import\u00e2ncia econ\u00f3mica era tal que no \n\ns\u00e9culo XIII foram levadas a cabo interven\u00e7\u00f5es para impedir o assoreamento do rio, de modo a \n\nfacilitar a navega\u00e7\u00e3o fluvial (Fonte: C\u00e2mara Municipal de Montijo - CMM). \n\nO s\u00e9culo XVIII deu lugar a uma modifica\u00e7\u00e3o na estrutura da economia local, com as actividades \n\ncomercial e industrial a destacarem-se como principais fontes de receita. Uma actividade em \n\nparticular ganhou especial preponder\u00e2ncia: o com\u00e9rcio e transforma\u00e7\u00e3o de gado su\u00edno. A sua \n\nespecializa\u00e7\u00e3o foi intensificada com o desenvolvimento do caminho-de-ferro durante o s\u00e9culo \n\nXIX, registando-se tamb\u00e9m o crescimento da ind\u00fastria corticeira. \u00c9 deste modo que j\u00e1 no \n\ns\u00e9culo XIX se nota a influ\u00eancia das duas actividades supracitadas, que ir\u00e3o ser ao longo do \n\ns\u00e9culo XX os dois principais motores econ\u00f3micos da cidade (Fonte: CMM). \n\nEm 1930, a vila de Aldeia Galega passa a ser denominada oficialmente por Montijo e \n\nfinalmente em 1985 foi elevado \u00e0 categoria de cidade. \n\n\n\n50 \n\n \n\n \n\nMapa 2 - Concelho de Montijo e sua localiza\u00e7\u00e3o no seio da \u00c1rea Metropolitana de Lisboa - Tratamento pr\u00f3prio \n\n \n\nActualmente, o Concelho de Montijo \u00e9 um dos munic\u00edpios constituintes da \u00c1rea Metropolitana \n\nde Lisboa (AML) e \u00e9 parte integrante da NUTII Lisboa e de NUTIII Pen\u00ednsula de Set\u00fabal. \n\nA \u00e1rea total do concelho atinge os 348,2 km\u00b2, sendo constitu\u00eddo por 8 freguesias. O munic\u00edpio \n\nde Montijo apresenta uma caracter\u00edstica pouco comum em Portugal, pois divide-se em dois \n\nterrit\u00f3rios distintos (ocidental e oriental), separados por cerca de 25km. No pa\u00eds existem \n\napenas mais dois munic\u00edpios com uma situa\u00e7\u00e3o semelhante: Oliveira de Frades e Vila Real de \n\nSanto Ant\u00f3nio (ANMP, 2010). \n\n\n\n51 \n\n \n\n \n\nMapa 3 - Freguesias constituintes do concelho de Montijo - Tratamento pr\u00f3prio \n\n \n\nO Territ\u00f3rio Ocidental do concelho, com uma \u00e1rea de 56,7 km\u00b2, \u00e9 constitu\u00eddo por cinco \n\nfreguesias (Montijo, Afonsoeiro, Atalaia, Sarilhos Grandes e Alto Estanqueiro-Jardia), \u00e9 \n\ndelimitada a Sudoeste com a Moita, a Sudeste com Palmela, a Norte e Este com Alcochete e a \n\nNoroeste liga-se aos munic\u00edpios de Lisboa e Loures atrav\u00e9s do Estu\u00e1rio do Tejo. O Territ\u00f3rio \n\nOriental, com uma \u00e1rea de 291,6 km\u00b2,\u00e9 constitu\u00eddo por 3 freguesias (Canha, Peg\u00f5es e Santo \n\nIsidoro de Peg\u00f5es), faz fronteira a Nordeste com Coruche, a Leste com Montemor-o-Novo, a \n\nSudeste com Vendas Novas, a Sudoeste com Palmela e a Noroeste com Benavente. \n\n \n\n5.1\u2013 Popula\u00e7\u00e3o e Outros Indicadores Demogr\u00e1ficos \n\n \n\nTendo em conta que o Montijo se localiza na NUTIII Pen\u00ednsula de Set\u00fabal, ser\u00e1 interessante \n\ncomparar e avaliar a sua situa\u00e7\u00e3o com a dos restantes munic\u00edpios constituintes. \n\n \n\n \n\n \n\n    \n\n\n\n52 \n\n \n\nUnidade Territorial Popula\u00e7\u00e3o Residente % NUT \n\nAlcochete 17464 2,21 \n\nAlmada 166103 21,03 \n\nBarreiro 77893 9,86 \n\nMoita 71596 9,06 \n\nMontijo 41432 5,24 \n\nPalmela 62820 7,95 \n\nSeixal 175837 22,26 \n\nSesimbra 52371 6,63 \n\nSet\u00fabal 124459 15,75 \n\nPen\u00ednsula de Set\u00fabal 789975 100,00 \n\nQuadro 4 - Popula\u00e7\u00e3o residente dos munic\u00edpios constituintes da Pen\u00ednsula de Set\u00fabal (INE, 2011) Tratamento \n\npr\u00f3prio \n\nO concelho de Montijo contava em 2008 com cerca de 41 432 habitantes (INE: 2008). Tendo \n\nem conta o panorama da Pen\u00ednsula da Set\u00fabal, o Montijo ocupa o pen\u00faltimo lugar em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 popula\u00e7\u00e3o absoluta (com 5,24% da popula\u00e7\u00e3o total), sendo apenas superior a Alcochete.  \n\n \n\nGr\u00e1fico 3 - Taxa do crescimento da Popula\u00e7\u00e3o residente nos concelhos da Pen\u00ednsula de Set\u00fabal 2001-2008 (%) \u2013 \nINE, 2008 - Tratamento pr\u00f3prio \n\n \n\nNo entanto, considerando o gr\u00e1fico 3, o Montijo apresenta uma ligeira evolu\u00e7\u00e3o positiva de \n\ncrescimento populacional, ascendendo mesmo ao terceiro lugar (juntamente com a Moita), \n\ncontrastando por exemplo com os concelhos vizinhos de Seixal e Alcochete que apresentam \n\numa din\u00e2mica negativa de crescimento populacional.  \n\nAlcochete Almada Barreiro Moita Montijo Pamela Seixal Sesimbra Set\u00fabal\n\nColuna1 -0,4 1,5 1,2 0,3 0,3 -0,5 -1,3 -1,3 0,1\n\n-1,5\n\n-1\n\n-0,5\n\n0\n\n0,5\n\n1\n\n1,5\n\n2\n\n\n\n53 \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 4 - Evolu\u00e7\u00e3o da Popula\u00e7\u00e3o do Concelho de Montijo 1890-2008 (INE, 2008) \u2013 Tratamento pr\u00f3prio \n\n \n\nComo se pode verificar pelo gr\u00e1fico 4, a evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o do concelho reflecte as \n\n\u201coscila\u00e7\u00f5es\u201d econ\u00f3micas e sociais de que foi alvo ao longo do tempo. Regista-se um per\u00edodo \n\nconstante de crescimento entre o in\u00edcio do s\u00e9culo at\u00e9 1970, coincidindo com o apogeu \n\nindustrial da cidade (que \u00e9 o centro econ\u00f3mico do munic\u00edpio). Para sustentar este facto, \n\npodemos destacar que entre 1960 e 1970, ocorreu um aumento de 11 348 habitantes.  \n\nA d\u00e9cada seguinte (1980) \u00e9 marcada pelo decr\u00e9scimo populacional, aliado ao processo de \n\ndesindustrializa\u00e7\u00e3o e consequente aumento do desemprego. A perda de habitantes continuou \n\nao longo dos 10 anos seguintes, embora j\u00e1 n\u00e3o de modo t\u00e3o pronunciado, tendo no total \n\ndestas duas d\u00e9cadas perdido cerca de 5 527 indiv\u00edduos. \n\nEm 2001, o n\u00famero de habitantes volta a crescer, aumentando em 3 130 indiv\u00edduos, sendo \n\nposteriormente refor\u00e7ado com um novo aumento em 2011 com mais 12 054 habitantes \n\n(ultrapassando mesmo o valor registado entre 1960 e 1970). Ao contr\u00e1rio de outras d\u00e9cadas, \n\neste crescimento n\u00e3o foi acompanhado pela abertura de grandes unidades industriais \n\ngeradoras de centenas de postos de trabalho, devendo este aumento ser associado \u00e0 Ponte \n\nVasco da Gama que permite a liga\u00e7\u00e3o da cidade a Lisboa. \n\nDe facto, a Ponte Vasco da Gama veio trazer ao Montijo uma din\u00e2mica e um conjunto de \n\nacessibilidades, onde podemos acrescentar o IC32, A12 e IC3, que colocaram o concelho numa \n\nposi\u00e7\u00e3o privilegiada, tendo sido criadas as condi\u00e7\u00f5es para se constituir como um espa\u00e7o \n\nestruturante da \u00c1rea Metropolitana de Lisboa. Se observarmos o panorama urbano do \n\nMontijo, este pode ser definido como de baixa intensidade sendo esta oferta diferenciadora \n\nde outros concelhos da AML mais fortemente urbanizados. Esta caracter\u00edstica, somada \u00e0s \n\n0\n\n5000\n\n10000\n\n15000\n\n20000\n\n25000\n\n30000\n\n35000\n\n40000\n\n45000\n\n1890 1900 1911 1920 1930 1940 1950 1960 1970 1981 1991 2001 2008\n\n\n\n54 \n\n \n\nexcelentes acessibilidades, tornou o Montijo num local preferencial para fixa\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00e3o, \n\nembora esta necessariamente exer\u00e7a a sua actividade noutros locais. \n\nAo analisar os dois quadros referentes \u00e0 estrutura et\u00e1ria dos concelhos da Pen\u00ednsula de \n\nSet\u00fabal (Ver Anexo 1- pag. 123), nota-se um ligeiro aumento em todos os concelhos (com \n\nexcep\u00e7\u00e3o para a Moita e Seixal) na faixa dos 0-14 anos. O Montijo destaca-se por apresentar a \n\nmaior subida (15% em 2001 para 17,42% em 2008) embora esta seja de certo modo ligeira n\u00e3o \n\ndeixa de ser um sinal positivo. Na faixa dos 15-24 anos ocorreu em todos os concelhos, uma \n\ndescida significativa do n\u00famero de indiv\u00edduos, sendo que no total da Pen\u00ednsula a quebra \u00e9 de \n\npraticamente 4%. A faixa et\u00e1ria dos 25-64 anos \u00e9 evidentemente a mais expressiva englobando \n\nmais de metade da popula\u00e7\u00e3o da Pen\u00ednsula de Set\u00fabal. Ao n\u00edvel dos munic\u00edpios registam-se \n\nsubidas e descidas pouco significativas. \n\nNo escal\u00e3o dos idosos, ou seja indiv\u00edduos com mais de 65 anos, regista-se um aumento em \n\ntodos os munic\u00edpios, o que est\u00e1 em sintonia com o total nacional que em 2006 era de 16% de \n\nidosos, exactamente a mesma percentagem da Pen\u00ednsula de Set\u00fabal. Relativamente ao \n\nMontijo estes valores indicam que apesar do recente aumento populacional, o \n\nenvelhecimento tamb\u00e9m continua a crescer, apresentando mesmo um dos valores mais \n\nelevados ao n\u00edvel de indiv\u00edduos com mais de 65 anos. \n\nUnidade Territorial Taxa Bruta de Natalidade (%) Taxa Bruta de Mortalidade (%) \n\nAlcochete 13,3 7,5 \n\nAlmada 11,4 9,0 \n\nBarreiro 9,7 10,6 \n\nMoita 11,0 9,1 \n\nMontijo 15,2 11,8 \n\nPalmela 11,7 9,9 \n\nSeixal 10,5 6,3 \n\nSesimbra 12,0 7,4 \n\nSet\u00fabal 11,8 9,5 \n\nPen\u00ednsula de Set\u00fabal 11,4 9,0 \n\nQuadro 5 - Taxas brutas de natalidade e mortalidade dos concelhos da Pen\u00ednsula de Set\u00fabal em 2008. Fonte INE \u2013 \nTratamento pr\u00f3prio \n\n\n\n55 \n\n \n\n \n\nRelativamente \u00e0 taxa de natalidade, o concelho de Montijo, apresentava em 2008 o valor mais \n\nelevado de todos os munic\u00edpios da Pen\u00ednsula de Set\u00fabal (15,20) reflectindo o que j\u00e1 tinha sido \n\nanalisado anteriormente na estrutura et\u00e1ria, onde o concelho apresenta a maior percentagem \n\nde indiv\u00edduos entre os 0-14 anos. Relativamente \u00e0 mortalidade, o Montijo apresenta tamb\u00e9m \n\no maior valor de toda a NUT, contrastando com os valores reduzidos de Alcochete e Seixal.  \n\n \n\nUnidade Territorial \nCrescimento Natural Crescimento Migrat\u00f3rio Crescimento Efectivo \n\n1992 2001 2008 1992 2001 2008 1992 2001 2008 \n\nAlcochete -0,33 -0,02 0,58 2,47 3,37 3,22 2,14 3,35 3,80 \n\nAlmada 0,11 0,14 0,12 0,34 0,60 -0,15 0,45 0,74 -0,03 \n\nBarreiro 0,02 -0,16 -0,08 -0,67 -0,30 -0,41 -0,65 -0,46 -0,49 \n\nMoita 0,34 0,31 0,19 0,10 0,53 0,12 0,45 0,84 0,31 \n\nMontijo -0,05 0,01 0,34 0,13 0,95 0,20 0,08 0,96 0,54 \n\nPalmela 0,19 0,21 0,18 1,40 2,04 1,52 1,58 2,25 1,70 \n\nSeixal 0,60 0,67 0,42 1,11 2,04 0,98 1,72 2,70 1,39 \n\nSesimbra 0,19 0,34 0,46 3,34 3,74 3,71 3,53 4,09 4,16 \n\nSet\u00fabal 0,12 0,24 0,23 0,50 1,16 0,49 0,62 1,40 0,72 \n\nPen\u00ednsula de Set\u00fabal 0,21 0,26 0,24 0,58 1,23 0,67 0,79 1,48 0,91 \n\nQuadro 6 - Valores de Crescimento natural, migrat\u00f3rio e efectivo dos concelhos da Pen\u00ednsula de Set\u00fabal 1992, \n2001 e 2008 (INE, 2008) \u2013 Tratamento Pr\u00f3prio \n\n \n\nA evolu\u00e7\u00e3o do crescimento natural do Montijo tem vindo a ser positiva, partindo de um valor \n\nnegativo em 1992 (partilhado com Alcochete), chegando a um valor superior \u00e0 m\u00e9dia da \n\nPen\u00ednsula de Set\u00fabal em 2008, sendo mesmo o 4\u00ba valor mais elevado. \n\nNo que concerne ao crescimento migrat\u00f3rio, entre 1992 e 2008, o Montijo apresenta valores \n\nabaixo da m\u00e9dia da NUT, registando-se um aumento em 2001 mas que \u00e9 reduzido em 2008. \u00c9 \n\nde destacar os valores negativos apresentados pelo Barreiro e os valores elevados de \n\nAlcochete. \n\nNo crescimento efectivo, o valor \u00e9 oscilante, pois regista-se um elevado aumento entre 1992 e \n\n2001, mas decresce em 2008. \n\n\n\n56 \n\n \n\nTal como j\u00e1 foi referido anteriormente, o concelho de Montijo divide-se em dois territ\u00f3rios \n\n(ocidental e oriental). Apesar de distarem apenas 25 km, estes territ\u00f3rios apresentam \n\ncaracter\u00edsticas distintas: o sector ocidental apresenta uma din\u00e2mica e crescimento urbano \n\nsuperior, justificado principalmente pela proximidade com Lisboa (densidade populacional: \n\n804,5 hab/km\u00b2), localizando-se neste territ\u00f3rio as duas freguesias mais populosas (Afonsoeiro \n\ne Montijo).O sector Oriental pelo contr\u00e1rio apresenta um menor n\u00famero de habitantes, \n\napresentando apenas algumas concentra\u00e7\u00f5es junto \u00e0s sedes de freguesia (densidade \n\npopulacional: 19,2 hab/km\u00b2). \n\nFreguesia \nPopula\u00e7\u00e3o \n\n(2001) \n% \n\nPopula\u00e7\u00e3o \n\n(2011) \n% \n\nVaria\u00e7\u00e3o \n\n(%) \n\nDensidade \n\nPopulacional \n\n\u2013 hab/km\u00b2 \n\n(2011) \n\nTerrit\u00f3rio \n\nOcidental \n33703 86,05 45620 89,06 35,4 804,5 \n\nAfonsoeiro 3536 9,03 7203 14,06 103,7 1652 \n\nAlto \n\nEstanqueiro-\n\nJardia \n\n2722 6,95 2846 5,56 4,5 255 \n\nAtalaia 1312 3,35 2239 4,37 70,6 844, \n\nMontijo 22915 58,50 29908 58,39 30,5 1135 \n\nSarilhos \n\nGrandes \n3218 8,22 3424 6,68 6,4 292,9 \n\nTerrit\u00f3rio \n\nOriental \n5465 13,95 5602 10,94 2,5 19,2 \n\nCanha 1907 4,87 1689 3,30 -11,4 8,1 \n\nPeg\u00f5es 2104 5,37 2375 4,64 12,8 84,5 \n\nSanto Isidro \n\nde Peg\u00f5es \n1454 3,71 1538 3,00 5,7 27,8 \n\nTotal 39168 100 51222 100   \n\nQuadro 7 - Varia\u00e7\u00e3o e densidade populacional das freguesias constituintes do Concelho do Montijo (2001-2011) \u2013 \nINE, 2011 - Tratamento pr\u00f3prio \n\n \n\n\n\n57 \n\n \n\nEntre 2001 e 2011 os dois territ\u00f3rios que comp\u00f5em o munic\u00edpio, cresceram a ritmo diferente, \n\no territ\u00f3rio ocidental aumentou em cerca de 35%, tendo este resultado sido obtido devido ao \n\naumento populacional registado por tr\u00eas freguesias em particular (Afonsoeiro, Atalaia e \n\nMontijo). No territ\u00f3rio oriental, o crescimento foi menos pronunciado, destacando-se a \n\nfreguesia de Peg\u00f5es (12,8%) existindo mesmo um exemplo de redu\u00e7\u00e3o, em Canha onde a \n\npopula\u00e7\u00e3o reduziu cerca de 11,4%. \n\nApesar deste intervalo de 10 anos, onde se registam evolu\u00e7\u00f5es positivas da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 de \n\nreal\u00e7ar o facto da freguesia do Montijo continuar a refor\u00e7ar a sua posi\u00e7\u00e3o como freguesia mais \n\npopulosa, apresentando valores distantes da seguinte, o Afonsoeiro. \n\nO quadro acima permite-nos observar a grande diferen\u00e7a de popula\u00e7\u00e3o da freguesia do \n\nMontijo relativamente \u00e0s restantes. De facto, nenhuma delas atinge sequer os 10 000 \n\nhabitantes, contrastando com a principal freguesia que atinge praticamente os 30 000. \u00c9 deste \n\nmodo poss\u00edvel compreender a raz\u00e3o pela qual \u00e9 nesta freguesia que se concentram as \n\nprincipais actividades econ\u00f3micas e servi\u00e7os \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n5.2 \u2013 Breve Caracteriza\u00e7\u00e3o Social e Cultural \n\n \n\nA cidade do Montijo \u00e9 claramente a \u00e1rea urbana que re\u00fane o maior n\u00famero de equipamentos \n\nno contexto do munic\u00edpio, localizando-se a\u00ed os principais estabelecimentos de ensino, sa\u00fade, \n\nbem como equipamentos culturais e de lazer.  \n\nUnidade \nTerritorial \n\nN\u00edvel de ensino (%) Taxa \nAnalfabetismo \n\n(%) \nNenhum 1\u00ba Ciclo 2\u00ba Ciclo 3\u00ba Ciclo Secund\u00e1rio M\u00e9dio Superior \n\nAlcochete 15,4 32,4 10,8 11,6 19,3 0,6 9,8 10,1 \n\nAlmada 11,6 29,4 9,3 11,6 22 1,3 14,8 6,1 \n\nBarreiro 10,7 32,5 9,1 11,3 23,7 1 11,9 5,8 \n\nMoita 13,7 31,9 10,2 12,8 23,1 0,5 7,8 7,9 \n\nMontijo 16,8 32,7 10,3 11 19,3 0,6 9,2 11,4 \n\nPalmela 16,7 32 10,6 11,9 19,1 0,5 9 10,8 \n\nSeixal 11,6 27,9 9,8 12,5 25,5 0,9 11,9 4,8 \n\nSesimbra 14,3 31,9 10,9 12,1 21,2 0,6 9 7,8 \n\nSet\u00fabal 13,6 29,5 9,9 11,5 21,7 0,9 12,8 7,6 \n\nPen\u00ednsula de \nSet\u00fabal \n\n12,9 30,2 9,8 11,9 22,5 0,9 11,8 7 \n\nQuadro 8 \u2013 Percentagem de popula\u00e7\u00e3o segundo o n\u00edvel de ensino dos concelhos da Pen\u00ednsula de Set\u00fabal, 2001 \n(INE, 2008 - Tratamento pr\u00f3prio) \n\n\n\n58 \n\n \n\nRelativamente \u00e0 instru\u00e7\u00e3o destaca-se a diminui\u00e7\u00e3o da taxa de analfabetismo que em 1991 era \n\nde 13,8% e em 2001 passou a ser de 11,4%, continuando contudo a ser elevada, \n\nprincipalmente tendo em conta que \u00e9 o maior valor no que concerne \u00e0 Pen\u00ednsula de Set\u00fabal. \n\nEste valor \u00e9 seguido pelo valor de Palmela com 10,8%. Entre g\u00e9neros, a taxa de analfabetismo \n\nmasculino era de 7,7% (2001) enquanto a feminina \u00e9 praticamente o dobro, com 14,8% (INE - \n\n2001). \n\nRelativamente aos valores do 1\u00ba ciclo, o Montijo \u00e9 tamb\u00e9m o munic\u00edpio a apresentar os \n\nvalores mais elevados. Registando por isso valores mais baixos no que respeita as n\u00edveis \n\nsuperiores embora enquadrada na m\u00e9dia da Pen\u00ednsula de Set\u00fabal.  \n\n \n\nMunic\u00edpio Enfermeiros por 1000 habitantes M\u00e9dicos por 1000 habitantes \n\nAlcochete 1,5 1,7 \n\nAlmada 6,7 3,6 \n\nBarreiro 7,4 2,5 \n\nMoita 1,6 1 \n\nMontijo 3,2 2 \n\nPalmela 1,3 2 \n\nSeixal 1,3 1,4 \n\nSesimbra 1,1 1,2 \n\nSet\u00fabal 6,5 3,6 \n\nPen\u00ednsula de Set\u00fabal 4 2,3 \n\nQuadro 9 \u2013 N\u00famero de Enfermeiros e M\u00e9dicos por 1000 habitantes nos concelhos da Pen\u00ednsula de Set\u00fabal (INE, \n2008 - Tratamento pr\u00f3prio) \n\n \n\nNo que concerne aos dados de sa\u00fade, existe um aspecto interessante a destacar, o facto de o \n\nMontijo albergar um hospital. Com efeito al\u00e9m do munic\u00edpio em estudo, na Pen\u00ednsula de \n\nSet\u00fabal apenas Almada, Barreiro e Set\u00fabal contam com este tipo de equipamento. \n\nDevido a este facto, apresenta dados ligeiramente melhores que os restantes concelhos n\u00e3o \n\nservidos por uma grande unidade de sa\u00fade. Se analisarmos o quadro 9, em n\u00famero de \n\nenfermeiros por 1000 habitantes, o Montijo conta com 3,2, estando apenas abaixo dos \n\nconcelhos j\u00e1 referidos como tendo um hospital. Dos restantes munic\u00edpios o valor mais \n\naproximado \u00e9 o apresentado pela Moita com 1,6, o que \u00e9 praticamente metade do n\u00famero \n\napresentado pelo concelho em estudo. Relativamente ao n\u00famero de m\u00e9dicos por 1000 \n\n\n\n59 \n\n \n\nhabitantes, os valores no panorama da Pen\u00ednsula de Set\u00fabal s\u00e3o mais equilibrados, pois a \n\ndiscrep\u00e2ncia n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o acentuada. Deste modo contamos com Almada, Set\u00fabal e Barreiro com \n\nos valores mais elevados, seguidos do Montijo e Palmela. De qualquer modo o Montijo \n\ncontinua apresentar um valor ligeiramente mais elevado que os restantes concelhos, o que \n\nindica que os seus habitantes poder\u00e3o ter uma melhor cobertura de sa\u00fade que os habitantes \n\nde Alcochete, Moita, Palmela, Seixal e Sesimbra. \n\n \n\nMunic\u00edpio \nDespesa em cultura e desporto no total \n\nde despesas (%) \n\nAlcochete 6,2 \n\nAlmada 19,2 \n\nBarreiro 7,8 \n\nMoita 9,2 \n\nMontijo 18,0 \n\nPalmela 11,1 \n\nSeixal 8,0 \n\nSesimbra 10,3 \n\nSet\u00fabal 6,1 \n\nPen\u00ednsula de Set\u00fabal 10,8 \n\nQuadro 10 - Distribui\u00e7\u00e3o da despesa em cultura e desporto no total de despesas dos munic\u00edpios da Pen\u00ednsula de \nSet\u00fabal \u2013 INE 2008 (Tratamento pr\u00f3prio) \n\n \n\nA cultura \u00e9 um sector que tem vindo a ser desenvolvido no Montijo nos \u00faltimos anos. Basta \n\nreferir que no panorama da Pen\u00ednsula de Set\u00fabal, \u00e9 o que apresenta o segundo valor mais \n\nelevado de despesa municipal em actividades culturais tendo em conta o total de despesas \n\n(2008) com cerca de 18% atribu\u00eddos a este sector, sendo apenas ultrapassado pelo Concelho \n\n\n\n60 \n\n \n\nde Almada com 19,2%. Este valor apresenta maior destaque se compararmos com o total \n\nnacional: 10%. \n\nRelativamente \u00e0s infraestruturas culturais, o concelho do Montijo conta com 4 museus: \n\n? Museu Municipal (focado essencialmente no patrim\u00f3nio local) - Montijo; \n\n? Museu do Pescador (apresenta artefactos relacionados com a actividade piscat\u00f3ria) - \n\nMontijo; \n\n? Museu dos ex-votos do Santu\u00e1rio de N\u00aa Sr.\u00aa da Atalaia (dedicado \u00e0 devo\u00e7\u00e3o da N\u00aa Sr.\u00aa \n\nda Atalaia) \u2013 Atalaia; \n\n? Museu Etnogr\u00e1fico (apresenta artefactos ligados \u00e0 identidade local e agricultura) \u2013 \n\nCanha. \n\nRelativamente a outros espa\u00e7os culturais, destaca-se o cineteatro Joaquim de Almeida, pois \n\npara al\u00e9m de ser a principal sala de espect\u00e1culos do munic\u00edpio, foi alvo de uma reabilita\u00e7\u00e3o em \n\n1999 (Almeida, 2004) que adicionou uma s\u00e9rie de val\u00eancias como sala de exposi\u00e7\u00f5es, espa\u00e7os \n\npara forma\u00e7\u00f5es de \u00edndole cultural, entre outras que tornaram esta infraestrutura num dos \n\nequipamentos mais completos (sen\u00e3o o mais completo) no que concerne \u00e0 actividade cultural. \n\n \n\n5.3\u2013 Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo e Habita\u00e7\u00e3o \n\n \n\nO sector da constru\u00e7\u00e3o/habita\u00e7\u00e3o \u00e9 determinante para este relat\u00f3rio pelo que dever\u00e1 ser \n\nfocada a sua evolu\u00e7\u00e3o e dimens\u00e3o no concelho al\u00e9m de uma compara\u00e7\u00e3o com os restantes \n\nmunic\u00edpios da Pen\u00ednsula de Set\u00fabal. \n\nUm facto interessante \u00e9 referente ao valor m\u00e9dio dos pr\u00e9dios no Montijo, que \u00e9 de cerca de \n\n127 958\u20ac, sendo superior \u00e0 m\u00e9dia nacional que ronda os 101 335\u20ac (INE, 2008). Se nos \n\nrestringirmos apenas \u00e0 Pen\u00ednsula de Set\u00fabal, o concelho situa-se em terceiro lugar, sendo \n\napenas ultrapassado por Alcochete e Palmela. Este valor relativamente elevado apresentado \n\npoder\u00e1 ser justificado pela valoriza\u00e7\u00e3o do solo ap\u00f3s a constru\u00e7\u00e3o de grandes infraestruturas de \n\nacesso como a Ponte Vasco da Gama e respectivas autoestradas de liga\u00e7\u00e3o. Aliada a esta \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o podemos acrescentar tamb\u00e9m a grande procura de habita\u00e7\u00e3o que ocorreu na \n\nd\u00e9cada seguinte. \n\n\n\n61 \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 5 - Evolu\u00e7\u00e3o do Parque Habitacional do Montijo (C.M. Montijo, 2010) \u2013 Tratamento pr\u00f3prio \n\n \n\nO gr\u00e1fico 5 ajuda a visualizar a evolu\u00e7\u00e3o positiva do parque habitacional (habita\u00e7\u00f5es familiares \n\ncl\u00e1ssicas) no Montijo e a influ\u00eancia da Ponte Vasco da Gama nesse fen\u00f3meno. De facto, nota-\n\nse que entre 1991 e 1998, o crescimento era pouco pronunciado, mas ap\u00f3s 2000, com o \n\nestabelecimento da Ponte como um importante eixo de acesso a Lisboa, destaca-se um grande \n\naumento do n\u00famero de habita\u00e7\u00f5es. \n\nNo ano de 2005, (ano mais recente com dados dispon\u00edveis na C\u00e2mara Municipal) foram \n\nconclu\u00eddos 129 edif\u00edcios novos, dos quais 114 correspondem a habita\u00e7\u00f5es, o que demonstra a \n\nimport\u00e2ncia do parque habitacional no total das constru\u00e7\u00f5es do concelho. Os restantes \n\ndestinos foram para a ind\u00fastria (1 787 m\u00b2), turismo (175 m\u00b2), servi\u00e7os (9 313 m\u00b2) e outros (10 \n\n929 m\u00b2).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n10000\n\n10200\n\n10400\n\n10600\n\n10800\n\n11000\n\n11200\n\n11400\n\n11600\n\n11800\n\n12000\n\n1991 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005\n\n\n\n62 \n\n \n\n \n\nAlojamentos \n\n(1991) \n\nAlojamentos \n\n(2001) \n\nTaxa de \n\nVaria\u00e7\u00e3o \n\n(%) \n\nDensidade \n\nHabitacional \n\n(Aloj/Km\u00b2) - \n\n1991 \n\nDensidade \n\nHabitacional \n\n(Aloj/Km\u00b2) \u2013 \n\n2001 \n\n\u00c1rea \n\nKm\u00b2 \n\nAfonsoeiro 1664 1749 5,1 396,2 416,4 4,2 \n\nAlto \n\nEstanqueiro \n\nJardia \n\n809 1166 44,1 73,5 106 11 \n\nAtalaia 498 838 68,3 191,5 322,3 2,6 \n\nMontijo 9133 11791 29,1 335,8 433,5 27,2 \n\nSarilhos \n\nGrandes \n1453 1516 4,3 123,1 128,5 11,8 \n\nTerrit\u00f3rio \n\nOeste \n13557 17060 20,5 238,7 300,4 56,8 \n\nCanha 1194 1002 -16,1 5,6 4,7 211,6 \n\nPeg\u00f5es 860 993 15,5 35 40,4 24,6 \n\nSanto Isidro \n\nde Peg\u00f5es \n635 605 -4,7 11,5 10,9 55,4 \n\nTerrit\u00f3rio \n\nEste \n2689 2600 -3,4 9,2 8,9 291,6 \n\nQuadro 11 - N\u00ba de Alojamentos no Concelho de Montijo 1991-2001 (C.M.Montijo, 2010) \u2013 Tratamento pr\u00f3prio \n\n \n\nAo n\u00edvel das freguesias, nota-se um crescimento entre 1991 e 2001 do n\u00famero de \n\nalojamentos, excepto nas freguesias de Canha (-16,1%) e Santo Isidro de Peg\u00f5es (-4,7%), \n\nambas localizadas no Territ\u00f3rio Este, que \u00e9 menos urbanizado e com menor popula\u00e7\u00e3o que o \n\nTerrit\u00f3rio Oeste, pelo que estes valores acabam por n\u00e3o ser t\u00e3o expressivos como seria de \n\nesperar. \n\nA freguesia que registou maior aumento foi a de Alto Estanqueiro Jardia, com um crescimento \n\nde 44,1%. Relativamente \u00e0 densidade habitacional, a freguesia de Montijo \u00e9 a que apresenta \n\nmaior densidade habitacional (Alojamento por Km2), sendo um aspecto natural, tendo em \n\nconta que a cidade do Montijo se encontra nesta freguesia. \n\n\n\n63 \n\n \n\n \n\nMapa 4 - Densidade Habitacional das freguesias do Concelho do Montijo (INE, 2001) \u2013 Tratamento pr\u00f3prio \n\n \n\nO mapa 4 demonstra visualmente o contraste entre os dois territ\u00f3rios, sendo de destacar que \n\nnenhuma freguesia do Territ\u00f3rio Oriental se aproxima dos valores registados no Ocidental. \n\nComo seria de esperar os maiores valores apresentados localizam-se na freguesia do Montijo e \n\nAfonsoeiro que correspondem \u00e0s maiores aglomera\u00e7\u00f5es urbanas do concelho. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n64 \n\n \n\nUnidade Territorial \n\nConstru\u00e7\u00f5es Novas \n\nHabita\u00e7\u00e3o Familiar Total \n\n1995 2001 2008 1995 \u2030 \u2013 1995 2001 \u2030 \u2013 2001 2008 \u2030 - 2008 \n\nAlcochete 32 91 43 54 3,0 109 4,2 48 2,0 \n\nAlmada 383 427 161 388 4,9 440 8,2 188 2,7 \n\nBarreiro 64 112 70 89 2,5 130 2,7 76 1,1 \n\nMoita 119 174 92 157 1,1 194 1,6 102 1,0 \n\nMontijo 69 188 130 103 2,4 210 2,8 147 1,4 \n\nPalmela 248 351 201 322 2,8 447 5,3 252 3,5 \n\nSeixal 367 448 340 402 6,7 477 8,2 362 4,0 \n\nSesimbra 191 555 153 217 3,1 562 3,1 154 2,1 \n\nSet\u00fabal 283 424 215 312 7,0 456 14,7 233 2,9 \n\nPen\u00ednsula de Set\u00fabal 1756 2770 1405 2044 2,9 3025 4,0 1562 1,9 \n\nQuadro 12 - Constru\u00e7\u00f5es novas (e habita\u00e7\u00e3o familiar) realizadas nos concelhos da Pen\u00ednsula de Set\u00fabal 1995, \n2001 e 2008 (INE, 2008) \u2013 Tratamento pr\u00f3prio \n\n \n\nSe analisarmos a um n\u00edvel global o quadro 12 relativamente ao panorama na Pen\u00ednsula de \n\nSet\u00fabal, verificamos que entre 1995 e 2001 ocorreu um decr\u00e9scimo no n\u00famero de constru\u00e7\u00f5es \n\n(habita\u00e7\u00e3o e total) em todos os concelhos constituintes. \n\nRelativamente \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00e3o familiar, os valores mais elevados pertencem aos \n\ncomo seria de esperar, aos tr\u00eas concelhos mais populosos (Almada, Seixal e Set\u00fabal), embora \n\nem 2008 tenham registado uma diminui\u00e7\u00e3o, especialmente no caso de Almada onde entre \n\n2001 e 2008 ocorreu uma diferen\u00e7a de 266 unidades. No caso do Montijo, entre 1995 e 2001 \n\ndecorreu um grande incremento, embora entre 2001 e 2008 este valor tenha diminu\u00eddo, \n\napesar de um modo menos pronunciado que na maioria dos outros munic\u00edpios. \n\nNo que concerne ao total da constru\u00e7\u00e3o, iremos analisar os valores por 1000 habitantes de \n\nmodo a ser poss\u00edvel determinar a propor\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00f5es por habitante. Neste caso o \n\nconcelho com o valor mais elevado \u00e9 Set\u00fabal, onde em 2001 apresenta mesmo o valor mais \n\nalto de todos com cerca de 14,7 constru\u00e7\u00f5es por 1000 habitantes. \n\n\n\n65 \n\n \n\nRelativamente ao concelho em estudo, os dados totais de constru\u00e7\u00e3o por 1000 habitantes ao \n\nlongo do per\u00edodo em estudo s\u00e3o relativamente reduzidos, apresentando apenas valores \n\nsuperiores relativamente aos concelhos da Moita e Barreiro. Os valores apresentados pelo \n\nMontijo demonstram que o pico de constru\u00e7\u00e3o registou-se antes de 2008, ou seja o per\u00edodo de \n\ncrescimento proporcionado pela Ponte Vasco da Gama foi menos de uma d\u00e9cada.  \n\nUnidade Territorial \nFogos Licenciados Habita\u00e7\u00e3o Familiar \n\n1995 \u2030 \u2013 1995 2001 \u2030 \u2013 2001 2008 \u2030 \u2013 2008 \n\nAlcochete 127 \n9,5 \n\n454 \n10,9 \n\n169 \n9,68 \n\nAlmada 1239 \n11,4 \n\n873 \n34,4 \n\n432 \n2,60 \n\nBarreiro 408 \n7,8 \n\n562 \n5,4 \n\n411 \n5,28 \n\nMoita 575 \n4,9 \n\n990 \n7,1 \n\n259 \n3,62 \n\nMontijo 256 \n8,6 \n\n711 \n14,5 \n\n459 \n11,08 \n\nPalmela 647 \n6,8 \n\n697 \n18,0 \n\n454 \n7,23 \n\nSeixal 1493 \n13,5 \n\n1099 \n12,8 \n\n886 \n5,04 \n\nSesimbra 413 \n11,4 \n\n1424 \n7,1 \n\n271 \n5,17 \n\nSet\u00fabal 1269 \n13,3 \n\n1068 \n37,3 \n\n520 \n4,18 \n\nPen\u00ednsula de Set\u00fabal 6397 \n11,7 \n\n7878 \n9,3 \n\n3861 \n4,89 \n\nQuadro 13 - Fogos licenciados habita\u00e7\u00e3o familiar (INE, 2008) \u2013 Tratamento Pr\u00f3prio \n\n \n\nAo analisar o quadro 13 chegamos \u00e0 conclus\u00e3o que em todos os concelhos constituintes da \n\nPen\u00ednsula de Set\u00fabal se nota uma regress\u00e3o do total de fogos licenciados para habita\u00e7\u00e3o \n\nfamiliar em 2008. Entre 1995 e 2001 pelo contr\u00e1rio a grande maioria dos munic\u00edpios \n\napresentou uma subida, destacando-se por exemplo o caso do Montijo que passou de 256 \n\nfogos licenciados (1995) para 711 (2001).Existem no entanto concelhos que t\u00eam vindo \n\ngradualmente a decrescer: Almada, Seixal e Set\u00fabal, que correspondem \u00e0s maiores \n\naglomera\u00e7\u00f5es urbanas da Pen\u00ednsula de Set\u00fabal. \n\nSe observarmos a coluna referente ao n\u00famero de novos fogos por mil habitantes chegamos a \n\numa conclus\u00e3o interessante: o facto de o Montijo apresentar em 2008 o valor mais elevado da \n\n\n\n66 \n\n \n\nPen\u00ednsula de Set\u00fabal, com 11,08 fogos licenciados. Este valor \u00e9 seguido de perto por Alcochete \n\ncom 9,68, o que demonstra uma vez mais, o incremento da constru\u00e7\u00e3o e o aumento \n\npopulacional que estes dois munic\u00edpios observaram na \u00faltima d\u00e9cada. Deste modo comprova-\n\nse a import\u00e2ncia da Ponte Vasco da Gama e respectivos acessos neste aumento populacional. \n\nEste aumento ainda \u00e9 mais evidente se notarmos que em 1995 o Montijo apresentava um dos \n\nvalores por mil habitantes mais reduzidos da Pen\u00ednsula de Set\u00fabal. \n\n \n\nPara observar directamente a expans\u00e3o da cidade, podemos guiar-nos pela an\u00e1lise da \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo que nos permite a emerg\u00eancia de novas centralidades e observar a evolu\u00e7\u00e3o \n\ndo territ\u00f3rio agr\u00edcola, florestal e urbano. Atrav\u00e9s da cartografia associada \u00e9 poss\u00edvel visualizar \n\nessas diferen\u00e7as.  \n\n \n\nMapa 5 \u2013 Tipos de ocupa\u00e7\u00e3o de solo no Territ\u00f3rio Ocidental do Concelho do Montijo \u2013 2000 (IGP, 2012 \u2013 \nTratamento Pr\u00f3prio)   \n\n \n\nComo se pode verificar no mapa 5, o tipo mais comum de ocupa\u00e7\u00e3o do solo no Territ\u00f3rio \n\nOcidental em 2000 eram os sistemas culturais e parcelares complexos, o que demonstra ainda \n\na forte presen\u00e7a da agricultura mesmo tendo em conta que este territ\u00f3rio \u00e9 marcadamente \n\nmais urbanizado que o oriental.  \n\n\n\n67 \n\n \n\nA freguesia do Montijo \u00e9 a \u00fanica que conta com tecido urbano cont\u00ednuo, o que n\u00e3o ser\u00e1 de \n\ntodo estranho pois \u00e9 o maior centro urbano do todo o concelho. Existe tamb\u00e9m uma grande \n\nextens\u00e3o ocupada pelo tipo \u2018aeroportos e aer\u00f3dromos\u2019 que corresponde \u00e0 Base da For\u00e7a \n\nA\u00e9rea. \n\n \n\nMapa 6 -Tipos de ocupa\u00e7\u00e3o de solo no Territ\u00f3rio Oriental do Concelho do Montijo \u2013 2000 (IGP, 2012 \u2013 \nTratamento Pr\u00f3prio) \n\n \n\nA primeira grande conclus\u00e3o que podemos retirar do mapa 6 \u00e9 a forte presen\u00e7a de florestas no \n\nTerrit\u00f3rio Oriental, seguida de vinhas devido \u00e0 forte produ\u00e7\u00e3o vin\u00edcola da Adega Cooperativa \n\nde Peg\u00f5es. O tecido urbano dominante \u00e9 o descont\u00ednuo, demonstrando um tipo de ocupa\u00e7\u00e3o \n\nurbana mais dispersa, t\u00edpica de \u00e1reas mais ruralizadas.  \n\n \n\n\n\n68 \n\n \n\n \n\nMapa 7 -Tipos de ocupa\u00e7\u00e3o de solo no Territ\u00f3rio Ocidental do Concelho do Montijo \u2013 2006 (IGP, 2012 \u2013 \nTratamento Pr\u00f3prio) \n\n \n\nA partir do mapa 7 podemos observar que n\u00e3o ocorreram grandes altera\u00e7\u00f5es na ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsolo entre 2000 e 2006. O tipo de ocupa\u00e7\u00e3o mais comum continua a ser os sistemas culturais e \n\nparcelares complexos. Tal como em 2000 o tecido urbano cont\u00ednuo encontra-se apenas na \n\nfreguesia do Montijo. \n\nNota-se a norte da freguesia do Montijo a perda de uma parcela anteriormente pertencente a \n\nterrenos agr\u00edcolas e que actualmente \u00e9 ocupada por floresta, o que poder\u00e1 significar um \n\ndesinvestimento neste sector. \n\n\u00c9 de destacar que devido a uma actualiza\u00e7\u00e3o no sistema de classifica\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o do solo \n\nque decorreu entre 2000 e 2006, foi inclu\u00edda uma nova categoria a \u2018Zonas entre-mar\u00e9s\u2019, pelo \n\nque a diferen\u00e7a registada entre o mapa 5 e o 6 deve-se sobretudo a esta inclus\u00e3o. \n\n\n\n69 \n\n \n\n \n\nMapa 8 -Tipos de ocupa\u00e7\u00e3o de solo no Territ\u00f3rio Oriental do Concelho do Montijo \u2013 2006 (IGP, 2012 \u2013 \nTratamento Pr\u00f3prio) \n\n \n\nTal como no caso do Territ\u00f3rio Ocidental, tamb\u00e9m o Oriental n\u00e3o regista numa primeira \n\nobserva\u00e7\u00e3o, altera\u00e7\u00f5es significativas entre 2000 e 2006. Continuando a ser uma \u00e1rea \n\npredominantemente rural. \n\n \n\nGr\u00e1fico 6 - Valores de ocupa\u00e7\u00e3o do solo no Concelho do Montijo em 2000 (%) - (Tratamento pr\u00f3prio) \n\n \n\nEm 2000 as florestas e meios seminaturais ocupavam cerca de 52% do concelho do Montijo. \n\nEste valor elevado \u00e9 atingido principalmente devido \u00e0 grande extens\u00e3o florestal existente na \n\n6% \n\n40% \n\n52% \n\n2% \n\nTerrit\u00f3rios Artificializados\n\n\u00c1reas Agricolas\n\nFlorestas e meios semi-\nnaturais\n\nOutros\n\n\n\n70 \n\n \n\nfreguesia de Canha, que \u00e9 a maior do concelho. Relativamente aos territ\u00f3rios artificializados, \n\nonde se incluem o tecido urbano, ind\u00fastria, com\u00e9rcio e redes de transportes, estes atingem 6% \n\no que \u00e9 representativo da reduzida dimens\u00e3o urbana do concelho, de onde apenas se destaca \n\ncomo aglomera\u00e7\u00e3o urbana importante a cidade do Montijo.  \n\nAs \u00e1reas agr\u00edcolas atingem tamb\u00e9m um valor importante (40%) o que revela a grande \n\ncomponente rural do concelho, principalmente evidente no territ\u00f3rio oriental, onde se \n\nencontra presente uma importante produ\u00e7\u00e3o vin\u00edcola. \n\n \n\nGr\u00e1fico 7 - Valores de ocupa\u00e7\u00e3o do solo no Concelho do Montijo em 2006 (%) - (Tratamento pr\u00f3prio) \n\n \n\nComo se pode verificar, os valores entre os dois gr\u00e1ficos n\u00e3o sofreram praticamente \n\naltera\u00e7\u00f5es. Apenas se pode referir uma diminui\u00e7\u00e3o de 1% nos territ\u00f3rios artificializados e \u00e1reas \n\nagr\u00edcolas, que foi compensado com um aumento de 2% nas florestas e meios seminaturais. \n\nEstes dados demonstram que a din\u00e2mica de ocupa\u00e7\u00e3o do solo entre 2000 e 2006 foi pouco \n\nrelevante.  \n\nAo observar o Anexo 3 (pag. 124), nota-se como seria de esperar, que o Montijo apresenta um \n\nvalor muito superior \u00e0s restantes freguesias (288 hectares) no que concerne ao tecido urbano, \n\ndemonstrando a import\u00e2ncia do seu per\u00edmetro urbano. O mesmo ocorre relativamente ao \n\nvalor da ind\u00fastria com\u00e9rcio e transportes (ainda mais que no tecido urbano) onde \u00e9 evidente \n\nque a presen\u00e7a deste tipo de equipamentos se centra na freguesia citada. Existem tamb\u00e9m \n\n\u00e1reas ocupadas no Afonsoeiro e Alto Estanqueiro Jardia, o que pode ser explicado pela \n\nproximidade com o Montijo. \n\n5% \n\n39% \n\n54% \n\n2% \n\nTerrit\u00f3rios Artificializados\n\n\u00c1reas Agricolas\n\nFlorestas e meios semi-\nnaturais\n\nOutros\n\n\n\n71 \n\n \n\nRelativamente \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o do solo agr\u00edcola, as freguesias do territ\u00f3rio oriental s\u00e3o as que \n\napresentam os valores mais elevados, sendo evidente a caracter\u00edstica rural associada a este \n\nterrit\u00f3rio, contrastando com o territ\u00f3rio ocidental mais urbanizado. \u00c9 de real\u00e7ar o valor \n\nelevado registado pela freguesia de Peg\u00f5es relativamente \u00e0s culturas permanentes, onde se \n\ninclui a vinha, relevando a import\u00e2ncia da produ\u00e7\u00e3o vin\u00edcola subordinada \u00e0 Adega Cooperativa \n\nde Peg\u00f5es. \n\nNo que concerne \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o de solo por parte da floresta, tal como no caso anterior, os \n\nvalores mais elevados pertencem \u00e0s freguesias do territ\u00f3rio oriental, sendo de destacar a \u00e1rea \n\nocupada em Canha que atinge os 14 519 hectares, o que pode ser explicado pela extens\u00e3o \n\nterritorial da freguesia e o reduzido n\u00edvel de tecido urbano (o mais reduzido de todo o \n\nconcelho). \n\nPor \u00faltimo podemos destacar os valores apresentados pela freguesia do Montijo relativamente \n\n\u00e0s zonas h\u00famidas costeiras, onde se inclui o valor referente aos sapais, que como se ir\u00e1 \n\nverificar mais \u00e0 frente neste relat\u00f3rio s\u00e3o considerados de extrema import\u00e2ncia para o Montijo \n\ndevido \u00e0 sua relev\u00e2ncia como ecossistema e potencial tur\u00edstico. \n\nComparando os valores de 2000 com os de 2006 (ver Anexo 4 \u2013 pag. 125) notam-se \n\nevidentemente algumas diferen\u00e7as, mas o panorama geral pode ser considerado como est\u00e1vel, \n\npois n\u00e3o encontramos altera\u00e7\u00f5es substanciais. De qualquer modo existem dados que merecem \n\numa an\u00e1lise mais detalhada. \n\nNo caso do tecido urbano, a maior altera\u00e7\u00e3o ocorreu na freguesia do Afonsoeiro que teve um \n\naumento de 109%, comprovando os valores anteriormente referidos de popula\u00e7\u00e3o residente \n\nonde ocorreu um crescimento importante. Atrav\u00e9s destes dados podemos afirmar que o \n\nAfonsoeiro tem-se evidenciado como um polo de crescimento urbano na \u00faltima d\u00e9cada. \n\nAssociado a este crescimento do tecido urbano, a ocupa\u00e7\u00e3o do solo relativamente \u00e0 ind\u00fastria, \n\ncom\u00e9rcio e transportes registou tamb\u00e9m um aumento no Afonsoeiro. Todavia o valor mais \n\nalto registado localiza-se no Alto Estanqueiro Jardia.  \n\nCuriosamente o segundo valor mais alto no que concerne \u00e0s \u00e1reas agr\u00edcolas heterog\u00e9neas \n\npertence ao Montijo, que como se sabe \u00e9 uma freguesia de cariz essencialmente urbano. O \n\nmesmo fen\u00f3meno ocorre com a ocupa\u00e7\u00e3o de solo pelas florestas que teve um aumento de \n\n57,8%. \n\n \n\n\n\n72 \n\n \n\n5.4 - Caracteriza\u00e7\u00e3o Econ\u00f3mica \n\n \n\nO Concelho do Montijo passou de um centro fabril de import\u00e2ncia nacional, onde o peso do \n\nsector secund\u00e1rio era importante, para uma base dominada pelo terci\u00e1rio. \n\nO primeiro grande marco da hist\u00f3ria econ\u00f3mica do Montijo \u00e9 a inaugura\u00e7\u00e3o do caminho-de-\n\nferro em 1908 proporcionando \u00e0 cidade uma liga\u00e7\u00e3o directa a Lisboa e permitindo uma \n\ncircula\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias-primas e produtos mais eficaz (Tinoco, 2009) \n\nOs impactos da liga\u00e7\u00e3o por comboio n\u00e3o se fizeram esperar e logo em 1910 \u00e9 constitu\u00edda na \n\ncidade a Sociedade Izidoro (empresa ainda em actividade) que se destaca por ser uma das \n\nmaiores empresas de produ\u00e7\u00e3o de carnes do pa\u00eds (dominando cerca de 15% do mercado \n\nnacional \u2013 Expresso, 2011). \u00c9 tamb\u00e9m nesse ano que se regista a abertura de algumas \n\nunidades de transforma\u00e7\u00e3o de corti\u00e7a (a tem\u00e1tica relativa \u00e0 industria da corti\u00e7a ser\u00e1 \n\ndesenvolvida mais \u00e0 frente no relat\u00f3rio) e tamb\u00e9m de cerca de 5 novas f\u00e1bricas de cer\u00e2mica \n\n(Tinoco, 2009).  \n\nAo longo da d\u00e9cada de 1920, a economia do Montijo continua a crescer de tal modo que \n\nsegundo Tinoco (2009) \u201ca Aldeia Galega \u2013 Montijo \u2013 era o concelho mais industrial do rec\u00e9m-\n\ncriado distrito de Set\u00fabal, \u00e0 excep\u00e7\u00e3o da capital de distrito\u201d contando com cerca de 116 \n\nestabelecimentos industriais e 1010 trabalhadores fabris.  \n\nAp\u00f3s um per\u00edodo de crescimento moderado ao longo das d\u00e9cadas de 1930 e 1940, a d\u00e9cada de \n\n1950 foi importante para a economia do Montijo, pois em 1956 este era considerado o maior \n\ncentro produtor de salsicharia do pa\u00eds, contando com cerca de 32 f\u00e1bricas de transforma\u00e7\u00e3o \n\nde carne e empregando mais de 3 000 trabalhadores (Tinoco, 2009). No total o Montijo \n\ncontava com 236 estabelecimentos industriais, contando com a m\u00e3o-de-obra de cerca de 25% \n\nda popula\u00e7\u00e3o activa residente no concelho. \n\nPode-se afirmar que o apogeu industrial do Montijo ocorreu em meados da d\u00e9cada de 1970, \n\ncom cerca de 274 estabelecimentos industriais divididos por 25 sectores, sendo que a \n\npredomin\u00e2ncia centrava-se na ind\u00fastria alimentar (carnes) com 44 estabelecimentos e corti\u00e7a \n\ncom 98. No total o concelho tinha 5 358 trabalhadores industriais (Tinoco, 2009). \n\nAinda segundo o mesmo autor, no 2\u00ba recenseamento industrial (INE 1984), regista-se um \n\ndecr\u00e9scimo, quer no n\u00famero de estabelecimentos (265),quer no n\u00famero de trabalhadores do \n\nsector industrial (3 997). Um dos principais efeitos foi como seria de esperar a redu\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n73 \n\n \n\npopula\u00e7\u00e3o, onde entre 1970 e 1981 o concelho perdeu cerca de 5 331 habitantes. A redu\u00e7\u00e3o \n\nainda foi superior ao longo dos anos 80, sendo justificada pelos imperativos legais a que as \n\nempresas Portuguesas ficaram sujeitas com a ades\u00e3o do pa\u00eds \u00e0 UE (Tinoco, 2009). A ind\u00fastria \n\ndas carnes foi particularmente afectada assistindo-se ao encerramento de v\u00e1rias unidades e \n\nfus\u00e3o de outras de modo a responder \u00e0s novas regras do mercado e condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias. A \n\nind\u00fastria de cer\u00e2mica pelo contr\u00e1rio n\u00e3o resistiu e desapareceu por completo do Montijo. \n\nConsequentemente a cidade foi atingida pelo encerramento de f\u00e1bricas, grande parte delas no \n\ncentro, levou a uma degrada\u00e7\u00e3o da sua envolvente. Podemos facilmente concluir que em \n\nPortugal, o Montijo \u00e9 um exemplo das consequ\u00eancias do processo de desindustrializa\u00e7\u00e3o.  \n\nDada a sua proximidade com Lisboa, as suas excelentes acessibilidades e espa\u00e7os para \n\nreabilitar, a cidade tem potencial para ser alvo de um conjunto de estrat\u00e9gias urbanas que \n\nregenerem os espa\u00e7os degradados, aumentem o n\u00edvel de empregabilidade e aumentem a \n\nqualidade de vida dos seus cidad\u00e3os, ou seja de certo modo seguir a tend\u00eancia que tem vindo \n\na ser colocada em pr\u00e1tica noutros pa\u00edses de \u201crecuperar\u201d antigas cidades industriais, que pelas \n\nsuas caracter\u00edsticas, acabaram por entrar num profundo decl\u00ednio, que s\u00f3 poder\u00e1 ser travado \n\natrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de planeamento ponderadas e que tenham em conta a \n\n\u201cfragilidade\u201d econ\u00f3mica dos espa\u00e7os. \n\nUnidade Territorial \n\nSector de Actividade Econ\u00f3mica \n\nTotal Prim\u00e1rio Secund\u00e1rio Terci\u00e1rio \n\nN\u00ba N\u00ba % N\u00ba % N\u00ba % \n\nAlcochete 6126 415 6,8 1946 31,8 3675 61,4 \n\nAlmada 74571 711 1 17296 23,2 56564 75,9 \n\nBarreiro 35646 185 0,5 9644 27,1 25817 72,4 \n\nMoita 30440 380 1,2 10232 33,6 19828 65,1 \n\nMontijo 17809 1445 8,1 5757 32,3 10607 59,5 \n\nPalmela 24874 1947 7,8 8497 34,2 14430 58 \n\nSeixal 74679 321 0,4 20465 27,4 53893 72,2 \n\nSesimbra 17236 882 5,1 4993 29 11361 65,9 \n\nSet\u00fabal 52225 1207 2,3 16646 31,9 34382 65,8 \n\nPen\u00ednsula de Set\u00fabal 333606 7493 2,2 95476 28,6 230637 69,1 \n\nQuadro 14 - Popula\u00e7\u00e3o activa por sector de actividade em 2001 (INE, 2001) \u2013 Tratamento pr\u00f3prio \n\n \n\n\n\n74 \n\n \n\nAo n\u00edvel dos sectores de actividade, o Montijo destaca-se por apresentar o valor mais elevado \n\nda Pen\u00ednsula de Set\u00fabal no que concerne ao sector prim\u00e1rio, com 8,1% (1 445 indiv\u00edduos), o \n\nque reflecte o car\u00e1cter agr\u00edcola de algumas freguesias do concelho (localizadas sobretudo na \n\nparte Este) onde predomina a produ\u00e7\u00e3o vin\u00edcola (com destaque para a Adega Cooperativa de \n\nPeg\u00f5es). No sector secund\u00e1rio o concelho encontra-se em terceiro lugar com 32,3% (5 757 \n\nelementos) da popula\u00e7\u00e3o activa empregue no sector sendo apenas ultrapassado por Palmela e \n\nMoita, demonstrando que o sector da ind\u00fastria continua a ser determinante na economia do \n\nmunic\u00edpio. Como reflexo dos valores relativamente elevados de popula\u00e7\u00e3o empregue no sector \n\nprim\u00e1rio e terci\u00e1rio (e quando comparado \u00e0 m\u00e9dia apresentada pela Pen\u00ednsula de Set\u00fabal), o \n\nsector Terci\u00e1rio apresenta um valor relativamente baixo (59,6% - 10 607 indiv\u00edduos), sendo \n\nsuperior apenas ao de Palmela. \n\n \n\n5.4.1 \u2013 Emprego, Qualifica\u00e7\u00e3o e Dimens\u00e3o Econ\u00f3mica das Empresas \n\n \n\nDe acordo com dados do Minist\u00e9rio da Solidariedade e da Seguran\u00e7a Social, existiam em 2009, \n\ncerca de 12 828 pessoas ao servi\u00e7o no Concelho de Montijo. Estamos perante um aumento \n\npois em 1999 contavam-se 8 979 trabalhadores. Nota: Os dados analisados neste subcap\u00edtulo \n\nprov\u00eam do Minist\u00e9rio da Solidariedade e da Seguran\u00e7a Social.  \n\nRelativamente ao n\u00famero de pessoas ao servi\u00e7o, em 1999 notamos que as duas actividades \n\ntradicionais do Montijo (Abate e transforma\u00e7\u00e3o de carnes e ind\u00fastria da corti\u00e7a), eram ainda \n\ndeterminantes na economia local.  A Ind\u00fastria da Corti\u00e7a era mesmo a actividade que \n\nconcentrava o maior numero de trabalhadores, correspondendo a 9,11% do total (818 pessoas \n\nao servi\u00e7o). Em segundo lugar encontramos o fabrico de produtos \u00e0 base de carne com 8%.  \n\nO com\u00e9rcio a retalho apresentava \u00e0 data um grande numero de trabalhadores com cerca de \n\n223, sendo a actividade relacionda com o sector terci\u00e1rio com o maior numero de pessoas ao \n\nsevi\u00e7o. A restaura\u00e7\u00e3o apresentava igualmente um numero elevado com 211 trabalhadores. \n\nPelo contr\u00e1rio, a hotelaria contava apenas com 31 trabalhadores, o que indica o fraco peso em \n\n1999 do sector turistico. \n\nEm 2009 assistimos a altera\u00e7\u00f5es importantes e indicativas da evolu\u00e7\u00e3o economica do Montijo. \n\nO com\u00e9rcio a retalho passou a ser a actividade com maior numero de trabalhadores chegando \n\naos 5,65% do total. A actividade seguinte \u00e9 a restaura\u00e7\u00e3o que aumentou em mais do dobro o \n\nn\u00famero de trabalhadores, passando a contar com 556. Estes dois valores s\u00e3o representativos \n\n\n\n75 \n\n \n\ndo crescimento do sector terci\u00e1rio em detrimento principalmente do secund\u00e1rio, pois como \n\npodemos verificar o fabrico de produtos \u00e0 base de carne e a ind\u00fastria da corti\u00e7a apresentam \n\nredu\u00e7\u00f5es evidentes, principalmente no caso da segunda que passou a contar com 165 pessoas \n\nao servi\u00e7o. \n\nPara determinar que tipo de actividades s\u00e3o mais exigentes do ponto de vista de qualifica\u00e7\u00e3o, \n\nforam analisados os dados relativos ao nivel de qualifica\u00e7\u00e3o dos trabalhadores.  \n\nEm 1999, a actividade que contava com mais trabalhadores com qualifica\u00e7\u00e3o superior era o \n\ncom\u00e9rcio a retalho (17%), seguido da industria da corti\u00e7a e industria alimentar. Relativamente \n\n\u00e0 actividade tur\u00edstica destacam-se o alojamento e restaura\u00e7\u00e3o com 15%. Tendo em conta que a \n\ncultura \u00e9 um sector importante para este relat\u00f3rio, conv\u00e9m destacar no escal\u00e3o dos \n\n\u2018Profissionais altamente qualificados\u2019 as actividades culturais e recreativas com 38% do total \n\nde pessoas ao servi\u00e7o. No que concerne aos profissionais n\u00e3o qualificados, destacaram-se a \n\nagricultura com 65%  e a ind\u00fastria da corti\u00e7a com 34%. Estes valores demonstram que estas \n\nduas actividades eram compostas em 1999 essencialmente por trabalhadores com baixo nivel \n\nde qualifica\u00e7\u00e3o, o que revela falta de competitividade destas duas actividades. \n\nEm 2004 podemos destacar o facto de se manterem as mesmas actividades no escal\u00e3o \n\nsuperior, registando-se apenas o valor elevado atingido pelas actividades imobili\u00e1rias (36%), \n\ndemonstrando a vitalidade do mercado imobili\u00e1rio \u00e0 data, correspondendo a uma \u00e9poca de \n\nforte crescimento populacional. No escal\u00e3o dos \u2018Profissionais altamente qualificados\u2019 conv\u00e9m \n\ndestacar a investiga\u00e7\u00e3o e desenvolvimento com 50% e as actividades culturais e recreativas \n\ncom 22%. Em rela\u00e7\u00e3o aos \u2018Profissionais n\u00e3o qualificados\u2019 apesar de se notar um decr\u00e9scimo do \n\nn\u00famero de trabalhadores neste escal\u00e3o, a agricultura ainda apresentava 449 pessoas ao \n\nservi\u00e7o sem qualquer tipo de qualifica\u00e7\u00e3o. \n\nEm 2009 tal como em 2004 mant\u00eam-se as mesmas actividades no campo da qualifica\u00e7\u00e3o \n\nsuperior. Na qualifca\u00e7\u00e3o m\u00e9dia destaca-se o sector da educa\u00e7\u00e3o que contou com 128 \n\nindiv\u00edduos, ou seja 37% do total. Relativamente aos profissionais semiqualificados \u00e9 \n\nimportante destacar um pormenor interessante, pois engloba 95% dos indiv\u00edduos (322) \n\npertencentes ao sector da silvicultura, o que demonstra uma aposta na forma\u00e7\u00e3o profissional \n\ne o crescimento da actividade no concelho. No que concerne aos profissionais n\u00e3o \n\nqualificados, tal como em 2004 regista-se um decr\u00e9scimo do valor na agricultura, rondando os \n\n28%. Novamente a ind\u00fastria da corti\u00e7a apresenta uma fraqueza, com cerca de 45% dos seus \n\ntrabalhadores inseridos neste escal\u00e3o. \n\n\n\n76 \n\n \n\nDe modo a compreendermos quais as actividades que mais lucros geram \u00e9 importante analisar \n\nos valores que correspondem ao volume de neg\u00f3cios: Em 1999, as actividades que \n\napresentavam maior n\u00famero de empresas com volume de neg\u00f3cios inferiores a 50 mil euros \n\neram o alojamento e restaura\u00e7\u00e3o e o com\u00e9rcio a retalho. Pelo contr\u00e1rio nos valores mais \n\nelevados de volume de neg\u00f3cios, destaca-se a ind\u00fastria da corti\u00e7a, demonstrando a sua \n\nimport\u00e2ncia \u00e0 data. De facto 19% das empresas da ind\u00fastria da corti\u00e7a apresentavam valores \n\nentre os 1 000 a 1 999 milhares de euros, e 8% entre os 5 000 a 99 999 milhares de euros.  \n\nEm 2004 as actividades que mais se destacaram no escal\u00e3o de menos de 50 milhares de euros \n\nforam as mesmas que em 1999 (alojamento e restaura\u00e7\u00e3o e com\u00e9rcio a retalho). Um dado \n\ninteressante \u00e9 o revelado pela ind\u00fastria da corti\u00e7a, pois ap\u00f3s os valores elevados de 1999, 5 \n\nanos depois apenas 3 empresas (7% do total) se encontravam no escal\u00e3o dos 1000 a 1999 \n\nmilhares de euros, o que demonstra o seu intenso decl\u00ednio ao longo desse per\u00edodo. No escal\u00e3o \n\nmais elevado, encontramos uma empresa da ind\u00fastria alimentar. \n\nEm 2009 os valores m\u00ednimos n\u00e3o sofreram altera\u00e7\u00f5es de fundo. Destaca-se a continua\u00e7\u00e3o do \n\ndecl\u00ednio do volume de vendas na ind\u00fastria da corti\u00e7a e a manuten\u00e7\u00e3o de uma empresa no \n\nescal\u00e3o mais alto desta hierarquia. \n\nNo que concerne \u00e0 dimens\u00e3o dos estabelecimentos, em 2000 os sectores que apresentavam \n\nmaior numero de empresas no escal\u00e3o mais reduzido, ou seja 1 a 4 pessoas eram o alojamento \n\ne restaura\u00e7\u00e3o (45%) e o com\u00e9rcio a grosso e retalho. Como seria de esperar, no caso de \n\nempresas de dimens\u00f5es superiores, a industria transformadora apresenta os maiores valores, \n\ndestacando-se o facto de no escal\u00e3o de 250 a 499 pessoas possuir cerca de 335 empresas. \n\nEm 2009, os valores do escal\u00e3o m\u00ednimo n\u00e3o sofrem altera\u00e7\u00f5es de fundo, \u00e0 excep\u00e7\u00e3o das \n\nactividades art\u00edsticas que apresentaram 9 empresas. Tal como em 2000 a ind\u00fastria \n\ntransformadora possui empresas nos escal\u00f5es superiores. No entanto registou uma quebra \n\nacentuada no escal\u00e3o de 250 a 499 pessoas passando a contar com 289 empresas. \u00c9 de real\u00e7ar \n\no aparecimento de mais actividades como \u00e9 o caso do com\u00e9rcio a grosso e retalho com 261 \n\nempresas e a agricultura com 325 empresas, correspondendo a 25% do total. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n77 \n\n \n\n5.5 - Acessibilidades e Transportes \n\n \n\nO Montijo encontra-se numa situa\u00e7\u00e3o privilegiada em termos de centralidade rodovi\u00e1ria, \n\ndevido \u00e0 sua proximidade a Lisboa. \n\nO territ\u00f3rio Oeste est\u00e1 servido por tr\u00eas estradas nacionais (EN4, EN5 e EN119), o territ\u00f3rio \n\nEste, mais afastado das liga\u00e7\u00f5es a Lisboa \u00e9 coberto por duas estradas nacionais (EN4 e EN10), a \n\nEN4 assume particular import\u00e2ncia pois estabelece  liga\u00e7\u00e3o entre os dois territ\u00f3rios.Al\u00e9m da \n\ncobertura de estradas nacionais, o concelho \u00e9 tamb\u00e9m servido pelo IC32 atrav\u00e9s de um \n\npequeno tro\u00e7o que liga Coina \u00e0 cidade do Montijo, apesar da sua pequena dimens\u00e3o, \n\nfuturamente ter\u00e1 maior import\u00e2ncia pois ser\u00e1 parte integrante da A33, o que far\u00e1 com que o \n\nconcelho seja servido por 3 autoestradas diferentes (embora duas delas sejam apenas na parte \n\nocidental). \n\nO territ\u00f3rio ocidental do Concelho \u00e9 servido pela A12, o que permite a liga\u00e7\u00e3o a Lisboa, por \n\nmeio de outra infraestrutura importante que se veio a revelar determinante para a cidade, a \n\nPonte Vasco da Gama, que como j\u00e1 foi referido anteriormente contribuiu para o aumento \n\npopulacional no Montijo. \n\nO territ\u00f3rio oriental conta na sua rede vi\u00e1ria com a A13. Esta autoestrada \u00e9 tamb\u00e9m \n\nimportante no conjunto das acessibilidades, pois permite a liga\u00e7\u00e3o entre o Norte e o Alentejo, \n\natrav\u00e9s de interliga\u00e7\u00f5es com outras autoestradas, nomeadamente a A1 e a A2. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 rede ferrovi\u00e1ria, at\u00e9 1989 ambos os territ\u00f3rios tinham liga\u00e7\u00f5es por comboio. A \n\npartir desse ano, a explora\u00e7\u00e3o do caminho de ferro no territ\u00f3rio ocidental terminou com o \n\nencerramento da linha (que transportava mercadorias e passageiros). Actualmente apenas o \n\nterrit\u00f3rio oriental conta com este meio de transporte.Existe uma esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria em \n\nPeg\u00f5es, explorada pela Linha do Alentejo, e um apeadeiro na freguesia de Canha. \n\n\n\n78 \n\n \n\n \n\nMapa 9 \u2013 Principais vias de comunica\u00e7\u00e3o do Concelho do Montijo \n\n \n\nO concelho conta tamb\u00e9m com a exist\u00eancia de duas infra-estruturas portu\u00e1rias (Cais dos \n\nVapores e Cais do Seixalinho), estando as duas localizadas na pr\u00f3pria cidade do Montijo, \n\nactualmente s\u00f3 a segunda se encontra em funcionamento, estabelecendo a liga\u00e7\u00e3o a Lisboa \n\npor via fluvial, tendo transportado em 2005 cerca de 1 719 010 passageiros (estat\u00edsticas dos \n\ntransportes) \n\nO Montijo encontra-se dotado tamb\u00e9m pela Base A\u00e9rea n\u00ba6 (pertencente \u00e0 For\u00e7a A\u00e9rea \n\nPortuguesa), cobrindo uma extensa \u00e1rea, correspondendo a cerca de 31% da freguesia de \n\nMontijo. Existe a possibilidade de o futuro aeroporto de Lisboa se localizar no Campo de Tiro \n\nde Alcochete, que apesar da designa\u00e7\u00e3o indicar o contr\u00e1rio, 90% infra-estrutura se encontra \n\nlocalizada no Concelho de Montijo (estando o restante no Concelho de Benavente).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n79 \n\n \n\n6 \u2013 O CASO DE ESTUDO \n\n \n\n6.1 - Apresenta\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Estudo \n\n \n\nEste cap\u00edtulo \u00e9 dedicado \u00e0 \u00e1rea de estudo deste relat\u00f3rio, tendo sido a base das observa\u00e7\u00f5es e \n\nentrevistas realizadas. Tendo em conta que a cidade est\u00e1 a atravessar um processo de \n\ndesindustrializa\u00e7\u00e3o, a \u00e1rea acabou por ser determinante pois as industrias tradicionalmente de \n\nbase para a economia do concelho localizavam-se na sua maioria no centro da cidade. \n\n \n\nA \u00e1rea definida para este estudo corresponde ao per\u00edmetro urbano da freguesia do Montijo. A \n\nescolha desta \u00e1rea em particular resulta de um conjunto de observa\u00e7\u00f5es realizadas ap\u00f3s a \n\nescolha do tema a desenvolver ao longo do est\u00e1gio na Divis\u00e3o de Economia e Turismo (DET) da \n\nC\u00e2mara Municipal do Montijo. De facto o edif\u00edcio que alberga a DET encontra-se exactamente \n\nno centro da cidade, pelo que existiu uma forte proximidade relativamente aos locais \n\nanalisados.   \n\nA conjuga\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o no centro da cidade, com a situa\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os industriais, \u00e9 de \n\nfacto interessante pois permite a percep\u00e7\u00e3o de dois problemas em simult\u00e2neo, a quest\u00e3o do \n\npotencial decl\u00ednio de um centro e a sua observa\u00e7\u00e3o in loco, e a regenera\u00e7\u00e3o urbana de espa\u00e7os \n\nindustriais que por ao longo do meu percurso acad\u00e9mico se tornou numa das tem\u00e1ticas de \n\nparticular interesse pessoal. Al\u00e9m destes dois factores podemos ainda acrescentar a \n\ncriatividade urbana. Ao observarmos algumas das solu\u00e7\u00f5es encontradas para albergar \n\nactividades criativas no ambiente urbano, algumas destas passam pela utiliza\u00e7\u00e3o de antigas \n\nunidades industriais e armaz\u00e9ns, que devido \u00e0 grande \u00e1rea dispon\u00edvel e pre\u00e7os mais reduzidos \n\nse tornam nos espa\u00e7os de elei\u00e7\u00e3o para artistas e jovens empres\u00e1rios. Mais uma vez o espa\u00e7o \n\nanalisado aparenta em parte reunir as condi\u00e7\u00f5es para seguir este exemplo, pelo menos no que \n\nconcerne ao estado de conserva\u00e7\u00e3o do edificado (no geral em boas condi\u00e7\u00f5es) e localiza\u00e7\u00e3o \n\nprivilegiada.  \n\nA \u00e1rea de estudo acaba por ser coincidente com a cidade, embora como se pode verificar pelo \n\nmapa 10 a concentra\u00e7\u00e3o de armaz\u00e9ns e ind\u00fastrias abandonadas se centre em redor do centro \n\ne parte oriental do Montijo. \n\nA \u00e1rea central da cidade apresenta uma malha urbana apertada e com algumas ruas de dif\u00edcil \n\nacesso e circula\u00e7\u00e3o, dificultando o tr\u00e1fego autom\u00f3vel e o estacionamento. Este tra\u00e7ado \n\napresenta tamb\u00e9m problemas ao n\u00edvel dos estabelecimentos que n\u00e3o disp\u00f5em de espa\u00e7os \n\n\n\n80 \n\n \n\napropriados para cargas e descargas, sendo um dos principais problemas destacados pelos \n\nentrevistados ao longo do trabalho de campo. \n\nNa \u00e1rea central concentram-se v\u00e1rias actividades de servi\u00e7os, predominando os \n\nestabelecimentos comerciais e de restaura\u00e7\u00e3o, embora atrav\u00e9s de entrevistas, trabalho de \n\ncampo e informa\u00e7\u00f5es recebidas ao longo do est\u00e1gio seja evidente um decl\u00ednio da actividade \n\ncomercial, com um crescente n\u00famero de estabelecimentos encerrados ou prestes a encerrar. \n\nEste facto deve-se n\u00e3o s\u00f3 \u00e0 crise econ\u00f3mica que o pa\u00eds atravessa onde o consumo \u00e9 \n\nparticularmente afectado, mas tamb\u00e9m devido \u00e0 influ\u00eancia do Centro Comercial F\u00f3rum \n\nMontijo que se encontra na periferia da cidade e que tem contribu\u00eddo para o deslocamento de \n\nestabelecimentos comerciais para o espa\u00e7o ou devido \u00e0 forte concorr\u00eancia tem contribu\u00eddo \n\npara o encerramento de \u00e1reas comerciais no Montijo. \n\nNas \u00e1reas onde se regista maior concentra\u00e7\u00e3o de armaz\u00e9ns e edif\u00edcios industriais abandonados \n\nnota-se uma degrada\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o edificado em geral tornando-o pouco atractivo, sendo \n\nevidente uma menor circula\u00e7\u00e3o de transeuntes devido \u00e0 escassez tanto de servi\u00e7os como de \n\nhabita\u00e7\u00f5es junto a alguns destes espa\u00e7os. Existe outra concentra\u00e7\u00e3o importante na \u00e1rea \n\nribeirinha pr\u00f3xima do centro, onde devido ao anteriormente florescente transporte fluvial se \n\nre\u00fanem v\u00e1rios armaz\u00e9ns junto ao rio Tejo, encontrando-se na sua grande maioria \n\nabandonados, embora neste caso n\u00e3o apresentem sinais de degrada\u00e7\u00e3o evidentes. \n\n \n\n \n\nFigura 7 \u2013 Exemplo de armaz\u00e9ns abandonados 1 (Fonte Pr\u00f3pria \u2013 Junho 2011) \n\n \n\n\n\n81 \n\n \n\n \n\nFigura 8 - Exemplo de armaz\u00e9ns abandonados 2 (Fonte Pr\u00f3pria - Junho 2011) \n\n \n\nA \u00e1rea oriental da cidade apresenta caracter\u00edsticas diferentes da central. Em primeiro lugar \n\nregista um n\u00edvel de urbaniza\u00e7\u00e3o mais reduzido e conta com melhores condi\u00e7\u00f5es de tr\u00e1fego e \n\nespa\u00e7os para cargas e descargas, o que a torna de um modo not\u00f3rio mais atractiva para a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de unidades industriais ligeiras e actividades de repara\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o \n\nautom\u00f3vel. \u00c9 deste modo evidente um maior aproveitamento do patrim\u00f3nio industrial \n\nabandonado, pois alguns dos estabelecimentos inquiridos ao longo do trabalho de campo, \n\nocupavam armaz\u00e9ns e edif\u00edcios industriais desactivados. \n\n\u00c9 de real\u00e7ar tamb\u00e9m que \u00e9 nesta \u00e1rea que encontramos as ind\u00fastrias corticeiras ainda \n\nexistentes na cidade. \n\n\n\n82 \n\n \n\n \n\nMapa 10 - Espa\u00e7os industriais abandonados (por m\u00b2) \u2013 Tratamento pr\u00f3prio \n\n \n\nO mapa 10 apresenta os espa\u00e7os industriais que se encontram actualmente sem actividade ou \n\nabandonados. No total foram contabilizados 68 espa\u00e7os nesta situa\u00e7\u00e3o, estando como j\u00e1 foi \n\nreferido, distribu\u00eddos por todo o per\u00edmetro urbano da cidade de Montijo. No total ocupam \n\numa \u00e1rea de 53 962m\u00b2, o que d\u00e1 um valor m\u00e9dio de 597m\u00b2. \n\nTendo em conta o grande n\u00famero de espa\u00e7os contabilizados, estes foram divididos em 5 \n\nclasses tendo em considera\u00e7\u00e3o a sua \u00e1rea em m\u00b2. \u00c9 ent\u00e3o poss\u00edvel determinar que o espa\u00e7o \n\nem \u00e1rea mais reduzido \u00e9 de 135m\u00b2 e o maior conta com 3 197m\u00b2 sendo uma superf\u00edcie \n\nsuperior a qualquer um dos estabelecimentos comerciais inquiridos, cuja descri\u00e7\u00e3o se \n\nencontra mais \u00e0 frente neste relat\u00f3rio. A t\u00edtulo de compara\u00e7\u00e3o, de acordo com a empresa \n\nimobili\u00e1ria de escrit\u00f3rios Jones Lang La Salle, em 2009 a \u00e1rea m\u00e9dia de escrit\u00f3rios \n\ntransacionada em Lisboa era aproximadamente de 491 m\u00b2, sendo ainda bastante inferior ao \n\nvalor m\u00e9dio determinado por estes espa\u00e7os. \n\n\n\n83 \n\n \n\nRelativamente \u00e0 sua distribui\u00e7\u00e3o, como j\u00e1 foi referido, estes espa\u00e7os localizam-se \n\nprincipalmente na parte central (e pr\u00f3ximo da zona ribeirinha) e oriental da cidade. Os locais \n\nde maior dimens\u00e3o localizam-se na \u00e1rea central, sendo tamb\u00e9m de destacar a exist\u00eancia de \n\numa f\u00e1brica completa ao abandono na parte leste do Montijo. \n\n \n\n6.2 - Levantamento Funcional e Caracteriza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o \n\n \n\nDe modo a compreender melhor a ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e que tipos de actividades se \n\ndesenvolvem nas \u00e1reas de maior concentra\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios industriais abandonados na cidade \n\ne que inclusivamente poder\u00e3o usufruir destes espa\u00e7os, foi preparado e inclu\u00eddo no roteiro do \n\ntrabalho de campo e de observa\u00e7\u00e3o, um conjunto de entrevistas aos estabelecimentos das \n\nactividades supracitadas. \n\nA metodologia para as entrevistas procedia-se do seguinte modo: Visita \u00e0 \u00e1rea pr\u00e9-\n\ndeterminada como de an\u00e1lise, registo e levantamento fotogr\u00e1fico (quando autorizado pelos \n\nentrevistados/propriet\u00e1rios) dos estabelecimentos e marca\u00e7\u00e3o de entrevista com um \n\nrespons\u00e1vel ou trabalhador do espa\u00e7o. \n\nResultaram ent\u00e3o 12 entrevistas a estabelecimentos que respeitavam o par\u00e2metro de \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o pretendido para este trabalho.  \n\nAtrav\u00e9s do conjunto de entrevistas realizadas, podem retirar-se algumas conclus\u00f5es \n\ninteressantes. De facto apesar de j\u00e1 aqui ter sido referido que devido ao abandono de alguns \n\nespa\u00e7os industriais e sua consequente degrada\u00e7\u00e3o, tornar a \u00e1rea em redor pouco atractiva, a \n\ngrande maioria dos inquiridos encontra-se satisfeita com a localiza\u00e7\u00e3o do seu estabelecimento, \n\napontando a proximidade ao centro como uma grande vantagem.  \n\nA refor\u00e7ar a import\u00e2ncia da localiza\u00e7\u00e3o existe tamb\u00e9m a ideia da proximidade com os clientes, \n\nque na sua maioria habitam ou exercem a sua actividade profissional na \u00e1rea central da \n\ncidade, sendo de destacar o sentimento de o estabelecimento estar localizado pr\u00f3ximo de \n\numa \u00e1rea nobre da cidade e de prest\u00edgio, como \u00e9 ainda visto o centro da cidade. \n\nUm dos maiores problemas apontados \u00e9 a escassez de espa\u00e7o dispon\u00edvel para cargas e \n\ndescargas, sendo referido praticamente por todos os inquiridos, excepto os que se localizam \n\nem \u00e1reas mais afastadas do centro. O problema apontado \u00e9 facilmente observado, pois devido \n\n\u00e0 j\u00e1 referida malha urbana mais apertada do centro, escasseiam locais apropriados para a \n\ndesloca\u00e7\u00e3o de mercadorias e tamb\u00e9m de estacionamentos. Este facto \u00e9 apontado pelos \n\n\n\n84 \n\n \n\nentrevistados como um entrave ao potencial de crescimento da sua actividade e motivo \n\napontado como de urgente interven\u00e7\u00e3o. \n\nUm aspecto positivo a real\u00e7ar \u00e9 a longevidade de alguns dos estabelecimentos inquiridos, onde \n\npelo menos 7 do total de 12 s\u00e3o anteriores ao ano 2000 (existindo mesmo um \n\nestabelecimento centen\u00e1rio, a Ag\u00eancia Funer\u00e1ria Ramos (ver Anexo 19, pag. 178) .  \n\n \n\n \n\nFigura 9 \u2013 Ag\u00eancia Funer\u00e1ria Ramos (Fonte: Pr\u00f3pria - Dezembro 2010) \n\n \n\n Considera-se este facto como um aspecto positivo pois demonstra a utilidade do \n\nestabelecimento e uma capacidade de fideliza\u00e7\u00e3o de clientes, al\u00e9m de comprovar alguma \n\nresist\u00eancia a um potencial decl\u00ednio do centro intensificado com a prolifera\u00e7\u00e3o de grandes \u00e1reas \n\ncomerciais no Montijo e concelhos vizinhos.  \n\nOutro aspecto negativo real\u00e7ado, embora este n\u00e3o esteja relacionado directamente com a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o e envolvente do estabelecimento, prende-se com problemas de cariz econ\u00f3mico. \n\nDe facto em duas das entrevistas, foi apontada como muito prov\u00e1vel a possibilidade de \n\nfal\u00eancia e encerramento da actividade. O caso da Cadiar (ver Anexo n\u00ba 24, pag..183) \u00e9 um \n\ndestes exemplos, sendo de destacar que se encontra numa posi\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7a, como \u00fanico \n\nfornecedor de pneus especializado em ve\u00edculos de camionagem e transportes no sul do pa\u00eds. \n\nApesar desta situa\u00e7\u00e3o, poder\u00e1 enfrentar num futuro pr\u00f3ximo a fal\u00eancia. \n\n\n\n85 \n\n \n\n \n\nFigura 10 \u2013 Cadiar (Fonte: Pr\u00f3pria \u2013 Dezembro 2010) \n\n \n\nNo que concerne aos ramos de actividades desenvolvidos, encontramos 8 tipos de CAE \n\ndiferentes: \n\n? 18 \u2013 Impress\u00e3o e actividades dos servi\u00e7os relacionados com a impress\u00e3o \n\n? 22 \u2013 Fabrica\u00e7\u00e3o de artigos de borracha e de mat\u00e9rias pl\u00e1sticas; \n\n? 31 \u2013 Fabrica\u00e7\u00e3o de mobili\u00e1rio e de colch\u00f5es; \n\n? 45 \u2013 Com\u00e9rcio, manuten\u00e7\u00e3o e repara\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos autom\u00f3veis e motociclos; \n\n? 47 \u2013 Com\u00e9rcio a retalho, excepto de ve\u00edculos autom\u00f3veis e motociclos; \n\n? 93 \u2013 Actividades desportivas de divers\u00e3o e recreativas; \n\n? 95 \u2013 Repara\u00e7\u00e3o de computadores e de bens de uso pessoal e dom\u00e9stico; \n\n? 98 \u2013 Outras actividades dos servi\u00e7os pessoais. \n\n \n\n Destas a mais predominante \u00e9 a 45 referente ao com\u00e9rcio, manuten\u00e7\u00e3o e repara\u00e7\u00e3o de \n\nve\u00edculos autom\u00f3veis e motociclos. \n\n \n\n\n\n86 \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 8 - N\u00famero de estabelecimentos inquiridos por tipo de CAE \u2013 Tratamento pr\u00f3prio \n\n \n\nOs estabelecimentos do ramo 45 da CAE analisados exercem a sua actividade em antigos \n\narmaz\u00e9ns industriais, aproveitando a \u00e1rea dispon\u00edvel, a rela\u00e7\u00e3o qualidade/pre\u00e7o e localiza\u00e7\u00e3o, \n\nconseguindo deste modo aproveitar edif\u00edcios que estavam vagos e em perigo de degrada\u00e7\u00e3o. \n\nO mesmo ocorre com os estabelecimentos da CAE 22 (Fabrica\u00e7\u00e3o de artigos de borracha e de \n\nmat\u00e9rias pl\u00e1sticas) e CAE 31 (Fabrica\u00e7\u00e3o de mobili\u00e1rio e de colch\u00f5es). \n\n \n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\nCAE 18 CAE 22 CAE 31 CAE 45 CAE 47 CAE 93 CAE 95 CAE 98\n\n\n\n87 \n\n \n\n \n\nMapa 11 - Localiza\u00e7\u00e3o dos estabelecimentos inquiridos por tipo de CAE \u2013 Tratamento pr\u00f3prio \n\n \n\nGeograficamente, os estabelecimentos encontram-se distribu\u00eddos por v\u00e1rias \u00e1reas da cidade. \n\nNa \u00e1rea ribeirinha localizam-se os dois espa\u00e7os inquiridos de maior \u00e1rea (1984m\u00b2 e 768m\u00b2), a \n\ngrande superf\u00edcie registada por estes dois estabelecimentos, pode ser explicada pelo facto de a \n\nsua fun\u00e7\u00e3o anterior ser o armazenamento de cereais, al\u00e9m de que neste caso em particular os \n\nestabelecimentos ocupam respectivamente dois lotes. A justifica\u00e7\u00e3o apresentada pelos \n\ninquiridos para este facto foram os pre\u00e7os baixos praticados pelos propriet\u00e1rios no in\u00edcio da \n\nd\u00e9cada de 1990, alarmados com o encerramento de algumas actividades e a potencial \n\ndesvaloriza\u00e7\u00e3o destes espa\u00e7os.  \n\nPelo contr\u00e1rio os espa\u00e7os de menor dimens\u00e3o situam-se pr\u00f3ximos do centro da cidade onde a \n\nmalha urbana \u00e9 mais apertada e a \u00e1rea dispon\u00edvel \u00e9 menor. Ao observar o mapa 11 nota-se \n\n\n\n88 \n\n \n\ntamb\u00e9m a exist\u00eancia de estabelecimentos inquiridos na zona oriental da cidade, estes \n\nencontram-se mais afastados do centro, apresentam dimens\u00f5es razo\u00e1veis, entre 463m\u00b2 e \n\n576m\u00b2 e contam na \u00f3ptica dos respons\u00e1veis inquiridos com boas acessibilidades, sendo de \n\nreal\u00e7ar que anteriormente nesta \u00e1rea localizavam-se grande parte das f\u00e1bricas de corti\u00e7a, que \n\ncomo j\u00e1 foi referido anteriormente era uma das principais actividades econ\u00f3micas do \n\nconcelho. \n\n \n\nAl\u00e9m dos estabelecimentos, esta an\u00e1lise foi complementada com inqu\u00e9ritos a propriet\u00e1rios de \n\nalguns dos espa\u00e7os industriais actualmente sem actividade. Estes inqu\u00e9ritos foram realizados a \n\n5 propriet\u00e1rios, o n\u00famero de inquiridos \u00e9 relativamente reduzido pois na sua grande maioria \n\nn\u00e3o residem no concelho do Montijo. \n\nDas entrevistas realizadas, destaca-se o facto de os propriet\u00e1rios demonstrarem no geral \n\nabertura para o arrendamento dos espa\u00e7os a pre\u00e7os inferiores aos actualmente definidos caso \n\nexista um plano sustentado da autarquia em projectos de requalifica\u00e7\u00e3o da sua envolvente. \n\nQuando questionados sobre o modelo de arrendamento, as respostas divergem, pois existe \n\num caso de um propriet\u00e1rio que considera desvantajosa a divis\u00e3o em parcelas do espa\u00e7o \n\ndevido ao facto de se ter de negociar com v\u00e1rios inquilinos simultaneamente. Os restantes \n\ninquiridos consideram no entanto vantajosa a divis\u00e3o por parcelas pois permite a fixa\u00e7\u00e3o de \n\nv\u00e1rios servi\u00e7os, rentabilizando o espa\u00e7o. Tendo em conta o panorama actual da economia, os \n\npropriet\u00e1rios est\u00e3o dispostos a arrendar entre os 5\u20ac/m\u00b2 a 13,5\u20ac/m\u00b2 (valor mais reduzido e \n\nmais elevado determinados no conjunto das entrevistas). Apesar de aparentemente reduzido, \n\no valor m\u00e1ximo proposto n\u00e3o difere muito do valor actual de arrendamento de escrit\u00f3rios em \n\nLisboa, que de acordo com a imobili\u00e1ria Remax ronda os 19,5\u20ac/m\u00b2. \n\nEntre as propostas entretanto apresentadas para arrendamento, alguns propriet\u00e1rios \n\ndestacam oficinas, pequenas e m\u00e9dias empresas e principalmente armazenamento para \n\nfloricultura (actividade em franca expans\u00e3o no concelho). Existiu tamb\u00e9m um exemplo de uma \n\nproposta para a cria\u00e7\u00e3o de uma bienal de arte num dos espa\u00e7os. \n\nA ideia principal a retirar deste conjunto de entrevistas prende-se com o sentimento geral dos \n\npropriet\u00e1rios em rela\u00e7\u00e3o ao destino a dar aos espa\u00e7os em quest\u00e3o. Consideram que no geral o \n\nestado do edificado encontra-se bastante aceit\u00e1vel e que poderiam albergar actividades \n\necon\u00f3micas ou art\u00edsticas, valorizando deste modo n\u00e3o s\u00f3 o edif\u00edcio em si como a \u00e1rea em \n\nredor. Na sua maioria os propriet\u00e1rios preferem uma solu\u00e7\u00e3o vi\u00e1vel para estes espa\u00e7os, \n\nembora alguns devido \u00e0 escassez de inquilinos observem a demoli\u00e7\u00e3o como uma op\u00e7\u00e3o a ter \n\nem conta. No entanto mesmo esta solu\u00e7\u00e3o se apresenta dif\u00edcil pois \u00e9 considerado por alguns \n\n\n\n89 \n\n \n\ndos entrevistados que estamos a atravessar um per\u00edodo negativo para a constru\u00e7\u00e3o civil e \n\nsector imobili\u00e1rio.   \n\n \n\n6.3 \u2013 An\u00e1lise SWOT \n\n \n\nA an\u00e1lise SWOT (Strengths, Weaknesses, Opportunities and Threats) \u00e9 uma ferramenta \n\nutilizada principalmente no planeamento estrat\u00e9gico. Permite identificar as for\u00e7as e fraquezas \n\ne as oportunidades e amea\u00e7as externas num determinado territ\u00f3rio. Neste caso foi criada uma \n\nan\u00e1lise conjunta \u00e0 freguesia do Montijo e \u00e1rea de estudo no que concerne aos objectivos deste \n\nrelat\u00f3rio. \n\n \n\n6.3.1 \u2013 An\u00e1lise \u00e0 Freguesia do Montijo \n\n \n\nFor\u00e7as Oportunidades \n\n? Crescimento populacional evidente com \num incremento de 30% entre 2001 e \n2011, demonstrando vitalidade e \ncapacidade de atrac\u00e7\u00e3o de novos \nhabitantes;  \n\n? Maior \u00e1rea urbana do concelho, \nconcentrando os servi\u00e7os essenciais \u00e0 \npopula\u00e7\u00e3o do concelho; \n\n? Elabora\u00e7\u00e3o do Plano Estrat\u00e9gico para o \nDesenvolvimento do Turismo do Montijo \ncom projectos de desenvolvimento \ntur\u00edstico e de lazer; \n\n \n\u00c1rea de estudo: \n\n? Localiza\u00e7\u00e3o privilegiada na cidade (centro \ne \u00e1rea ribeirinha); \n\n?  \u00c9 considerada pelos entrevistados como \numa \u00e1rea nobre e de prest\u00edgio da cidade; \n\n? A \u00e1rea oriental da cidade conta com \nespa\u00e7o \u00fatil para cargas e descargas e \ntamb\u00e9m para estacionamentos; \n\n? Sentimento de perten\u00e7a dos \ncomerciantes relativamente ao local, \nsendo que de acordo com as entrevistas \nna sua maioria n\u00e3o mudaria de local (na \nsua maioria encontram-se na \u00e1rea antes \nde 2000). \n\n? A cidade do Montijo \u00e9 servida por um \nconjunto de excelentes acessibilidades \n(rodovi\u00e1rias e fluviais) que a ligam a \nLisboa, cuja proximidade (20 km) e a sua \nlocaliza\u00e7\u00e3o central na AML dever\u00e3o ser \nvistas como uma grande vantagem e \nmotivo gerador de din\u00e2micas positivas a \nn\u00edvel socioecon\u00f3mico; \n\n? De acordo com entrevistas e informa\u00e7\u00f5es \nno local, a floricultura tem vindo a ser \nalvo de um desenvolvimento importante \nnos \u00faltimos anos devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \nnaturais registadas; \n\n? A localiza\u00e7\u00e3o da freguesia pr\u00f3xima do \nEstu\u00e1rio do Tejo apresenta um \nimportante potencial tur\u00edstico que \npoder\u00e1 ser potenciado com o Plano \nEstrat\u00e9gico para o Desenvolvimento do \nTurismo do Montijo; \n \n\n\u00c1rea de estudo: \n\n? Grande parte dos espa\u00e7os degradados \nencontra-se em razo\u00e1veis condi\u00e7\u00f5es de \nconserva\u00e7\u00e3o do edificado, o que poder\u00e1 \nvalorizar a sua reabilita\u00e7\u00e3o; \n\n? Centro hist\u00f3rico com boa especificidade \npara circula\u00e7\u00e3o pedonal, em termos do \nambiente e caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas \nda \u00e1rea; \n\n? Planos de n\u00edvel superior cont\u00eam \n\n\n\n90 \n\n \n\nindica\u00e7\u00f5es relativas a ac\u00e7\u00f5es positivas no \nsentido da reabilita\u00e7\u00e3o de algumas \u00e1reas \nda cidade; \n\nFraquezas Amea\u00e7as \n\n? A ind\u00fastria corticeira outrora \ndeterminante para a economia do \nMontijo \u00e9 neste momento praticamente \nresidual; \n\n \n\u00c1rea de estudo: \n\n? Malha urbana apertada o que prejudica a \ncircula\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos; \n\n\u2022 Escassez de estacionamentos e espa\u00e7os \ndesignados para cargas e descargas; \n\n\u2022 Espa\u00e7os industriais abandonados \ndistribuem-se por v\u00e1rias \u00e1reas do centro \nda cidade; \n\n\u2022 Ambiente geral degradado em redor de \ngrande parte dos espa\u00e7os abandonados; \n\n\u2022 Dificuldades econ\u00f3micas dos \ncomerciantes pela redu\u00e7\u00e3o do volume de \nvendas e de neg\u00f3cios resultando no \nencerramento de alguns \nestabelecimentos; \n\n? Espa\u00e7o p\u00fablico com poucos \nequipamentos, espa\u00e7os verdes e de lazer, \nmobili\u00e1rio urbano pobre e fraca \nanima\u00e7\u00e3o. \n\n? O incremento da constru\u00e7\u00e3o na \u00faltima \nd\u00e9cada poder\u00e1 contribuir para a \ndegrada\u00e7\u00e3o e desertifica\u00e7\u00e3o dos n\u00facleos \ncentrais e mais antigos \n\n? Expans\u00e3o progressiva da cidade levando \n\u00e0 perda de protagonismo do n\u00facleo \ncentral; \n \n\n\u00c1rea de estudo: \n\n? Actual panorama econ\u00f3mico negativo \npode retrair a aposta na reabilita\u00e7\u00e3o dos \nespa\u00e7os; \n\n? A presen\u00e7a de grandes unidades \ncomerciais na periferia da cidade e \nconcelhos vizinhos prejudica a \nsustentabilidade do com\u00e9rcio tradicional \nno centro da cidade; \n\n? Degrada\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o poder\u00e1 contribuir \npara o aumento da criminalidade. \n\nQuadro 15 - An\u00e1lise SWOT \u00e0 freguesia do Montijo \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n91 \n\n \n\n7 \u2013 O FUTURO DO ESPA\u00c7O \n\n \n\nEste cap\u00edtulo foca-se essencialmente em planos de n\u00edvel nacional, regional e municipal onde \n\ndirecta ou indirectamente, o Montijo \u00e9 parte integrante dos seus relat\u00f3rios. Estes \n\ninstrumentos s\u00e3o fundamentais devido \u00e0s an\u00e1lises de diagn\u00f3stico e sobretudo os exerc\u00edcios de \n\nprospectiva realizados. De facto \u00e9 poss\u00edvel determinar um cen\u00e1rio plaus\u00edvel para o futuro da \n\n\u00e1rea de estudo se tivermos em conta o que \u00e9 referido. Por exemplo \u00e9 largamente referido que \n\no ecossistema do estu\u00e1rio do Tejo apresenta caracter\u00edsticas relevantes, que devido \u00e0 sua \n\nqualidade paisag\u00edstica, fauna e flora poder\u00e3o ser determinantes no seio da actividade tur\u00edstica. \n\nOutro aspecto valorizado \u00e9 a localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do Montijo o que o coloca numa situa\u00e7\u00e3o \n\nvantajosa relativamente \u00e0 maioria dos munic\u00edpios da \u00c1rea Metropolitana de Lisboa. \n\n \n\n7.1 \u2013 Planos com Refer\u00eancias Directas/Indirectas \u00e0 \u00c1rea de Estudo \n\n  \n\nPLANO NACIONAL DE ORDENAMENTO DO TERRIT\u00d3RIO (PNPOT) \n\n \n\nO PNPOT \u00e9 o principal instrumento estrat\u00e9gico de desenvolvimento territorial de \u00e2mbito \n\nnacional, servindo como refer\u00eancia para a organiza\u00e7\u00e3o territorial em Portugal. Deste modo as \n\nsuas orienta\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas e princ\u00edpios s\u00e3o tamb\u00e9m transpostos para Planos Directores \n\nMunicipais de v\u00e1rios munic\u00edpios, incluindo obviamente o Montijo.  \n\nOs objectivos do PNPOT passam pela conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade e patrim\u00f3nio (natural e \n\ncultural) tendo como base a utiliza\u00e7\u00e3o sustentada dos recursos. \u00c9 tamb\u00e9m referido como \n\nfundamental o refor\u00e7o da competitividade de Portugal no seio da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica e no eixo \n\nAtl\u00e2ntico. Um objetivo largamente referido ao longo do plano passa pela coes\u00e3o territorial do \n\nterrit\u00f3rio, destacando-se o refor\u00e7o das infraestruturas de suporte e equipamentos colectivos e \n\nexpans\u00e3o das tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o (PNPOT, 2007).  \n\nNo \u00e2mbito do PNPOT o concelho do Montijo insere-se na sub-regi\u00e3o da \u00c1rea Metropolitana de \n\nLisboa. De acordo com o conjunto de objectivos definidos para a AML, podemos destacar os \n\nseguintes para o caso do Montijo: \n\n? Desenvolvimento de actividades baseadas no conhecimento e tecnologia; \n\n? Estrutura\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o do Arco Ribeirinho Sul; \n\n? Qualifica\u00e7\u00e3o dos sub\u00farbios e promo\u00e7\u00e3o da inser\u00e7\u00e3o urbana de \u00e1reas cr\u00edticas; \n\n\n\n92 \n\n \n\n? Revitaliza\u00e7\u00e3o dos centros hist\u00f3ricos atrav\u00e9s da reabilita\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio edificado; \n\n? Protec\u00e7\u00e3o das frentes ribeirinhas e zonas costeiras e desenvolvimento do seu potencial \n\ntur\u00edstico; \n\n? Desenvolvimento de programas integrados de renova\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os industriais \n\nabandonados atrav\u00e9s de solu\u00e7\u00f5es que criem novas centralidades e refer\u00eancias no \n\nespa\u00e7o urbano; \n\n? Desenvolvimento de estruturas de coopera\u00e7\u00e3o intermunicipal e promo\u00e7\u00e3o da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es no que concerne ao ordenamento do territ\u00f3rio; \n\nO PNPOT pela sua import\u00e2ncia na hierarquia nacional de planos de organiza\u00e7\u00e3o territorial em \n\nPortugal, lan\u00e7a as bases para poss\u00edveis interven\u00e7\u00f5es a realizar no Montijo. De facto de acordo \n\ncom os objectivos da PNPOT, grande parte deles adaptam-se \u00e0 realidade do concelho em \n\nestudo principalmente no que concerne ao tema deste relat\u00f3rio como \u00e9 o caso do \n\ndesenvolvimento de programas de renova\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os industriais. \n\n \n\nPLANO REGIONAL DE ORDENAMENTO DO TERRIT\u00d3RIO DA \u00c1REA \n\nMETROPOLITANA DE LISBOA (PROTAML) \n\n \n\nO PROTAML foi aprovado pela resolu\u00e7\u00e3o do Concelho de Ministros n\u00ba68/2002.O plano \n\npretende a sustentabilidade ambiental, qualifica\u00e7\u00e3o metropolitana, coes\u00e3o s\u00f3cio territorial e \n\norganiza\u00e7\u00e3o do sistema metropolitano de transportes (PROTAML, 2002).  \n\nPara atingir os objectivos acima propostos, \u00e9 assumida uma interdepend\u00eancia entre as \u00e1reas \n\ncentrais, periferias e regi\u00f5es de polariza\u00e7\u00e3o urbanas atrav\u00e9s de 5 vertentes: \n\n? Estrutura Metropolitana Policentrada/ Desenvolvimento de novas centralidades. \n\n? Estrutura de transportes em rede.  \n\n? Corredores e infraestruturas de articula\u00e7\u00e3o nacional e internacional.  \n\n? Presen\u00e7a da \u00e1gua como valor estrat\u00e9gico e estruturante da AML. \n\n? Estrutura Metropolitana de Protec\u00e7\u00e3o e Valoriza\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\n \n\nO Concelho do Montijo, como parte constituinte da \u00c1rea Metropolitana de Lisboa, est\u00e1 \n\nobviamente integrado no PROTAML. Tendo em conta os objectivos do plano salienta-se no \n\ncaso deste munic\u00edpio, o reequacionamento do papel do Arco Ribeirinho Sul, a envolvente do \n\nEstu\u00e1rio do Tejo e configura\u00e7\u00e3o de um novo espa\u00e7o urbano metropolitano. Este espa\u00e7o \n\nprivilegia o Montijo devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de acessibilidade proporcionadas pela Ponte Vasco da \n\n\n\n93 \n\n \n\nGama e correspondentes vias de comunica\u00e7\u00e3o, que de acordo com o plano s\u00e3o determinantes \n\nna centraliza\u00e7\u00e3o da AML no estu\u00e1rio do Tejo. \n\nO PROTAML identificou no concelho do Montijo dois tipos de espa\u00e7os que caracterizam \n\ndin\u00e2micas de transforma\u00e7\u00e3o territorial. O territ\u00f3rio Oeste (onde se localiza a \u00e1rea de estudo \n\ndeste relat\u00f3rio) \u00e9 deste modo caracterizado como um espa\u00e7o emergente, com potencialidades \n\npara protagonizar transforma\u00e7\u00f5es positivas na AML no que concerne ao desenvolvimento de \n\nfun\u00e7\u00f5es especializadas e novos usos, como a reestrutura\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o urbana e ambiental \n\nde sectores importantes na estrutura metropolitana. A import\u00e2ncia destes espa\u00e7os \n\nemergentes \u00e9 determinante pois possuem um papel potencialmente importante no \u00e2mbito do \n\nrecreio, lazer e turismo, liga\u00e7\u00e3o ao mar e integra\u00e7\u00e3o com a estrutura ecol\u00f3gica metropolitana. \n\nJuntamente \u00e0s caracter\u00edsticas de localiza\u00e7\u00e3o e acessibilidades s\u00e3o tamb\u00e9m valorizados a \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o funcional, o facto de possuir espa\u00e7os de qualidade ambiental caracterizados por \n\nbaixas densidades urbanas e oferta habitacional diferenciada da generalidade da AML. \n\nO territ\u00f3rio Este \u00e9 tamb\u00e9m abordado no plano, embora neste caso seja classificado como uma \n\n\u00e1rea din\u00e2mica perif\u00e9rica, com capacidade de atrac\u00e7\u00e3o de actividades e resid\u00eancia. \n\n \n\n\n\n94 \n\n \n\n \n\nMapa 12 \u2013 Din\u00e2micas territoriais no \u00e2mbito do PROTAML (PROTAML, 2002) \n\n \n\nO PROTAML prop\u00f5e tamb\u00e9m um modelo territorial onde s\u00e3o aplicadas as op\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas \n\ntomadas pelo plano. Deste modo destacam-se sete elementos fundamentais, como por \n\nexemplo desenvolvimento de eixos e conjuntos multipolares, articula\u00e7\u00f5es entre o norte e sul \n\nda AML, constitui\u00e7\u00e3o de p\u00f3los de val\u00eancia tur\u00edstica, entre outras. No caso da \u00e1rea de estudo, \n\ninteressa destacar a proposta de um anel no centro da AML que engloba Lisboa e o eixo \n\nAlmada-Seixal-Barreiro, onde a prioridade passa pela melhoria das acessibilidades. \n\n\n\n95 \n\n \n\n \n\n \n\nMapa 13 \u2013 Modelo Territorial do PROTAML (PROTAML, 2002) \n\n \n\nPara a delinea\u00e7\u00e3o do modelo territorial descrito acima, foram determinadas 17 unidades \n\nterritoriais distintas, onde podemos destacar quatro por serem as que est\u00e3o directamente \n\nrelacionadas com o Montijo. \n\nA primeira destas unidades \u00e9 o Estu\u00e1rio do Tejo que pela sua centralidade se tornou na base \n\ndo desenvolvimento urbano e atrav\u00e9s deste se processam as liga\u00e7\u00f5es entre as duas margens \n\ndo rio, onde o territ\u00f3rio Oeste do Montijo ganha particular import\u00e2ncia devido \u00e0s liga\u00e7\u00f5es a \n\nLisboa que atravessam o espa\u00e7o. Al\u00e9m do sistema urbano e acessibilidades, destaca-se \n\ntamb\u00e9m pelas condi\u00e7\u00f5es naturais e ambientais onde poder\u00e3o ser desenvolvidas actividades de \n\nrecreio e lazer. Outra Unidade em destaque \u00e9 a \u00c1rea Urbana Almada/Montijo que deve ser \n\nentendida neste contexto como uma sub-unidade do Arco Ribeirinho Sul, sendo considerada \n\ncomo a grande coroa urbana da margem Sul. A terceira unidade a ter em considera\u00e7\u00e3o \u00e9 o \n\nEspa\u00e7o de Transi\u00e7\u00e3o Nascente este centrado no sector agr\u00edcola. De acordo com o PROTAML, a \n\nfaixa de territ\u00f3rio entre Alcochete e Palmela (onde est\u00e3o incluidas v\u00e1rias freguesias do \n\nMontijo) \u00e9 considerada como tendo um elevado potencial no solo e nos aqu\u00edferos, resultando \n\nnuma agricultura diversificada beneficiada pela liga\u00e7\u00e3o a v\u00e1rias vias de comunica\u00e7\u00e3o. A ultima \n\n\u00e1rea em destaque \u00e9 a \u00c1rea agro-florestal que se encontra integrada na Reserva Natural do \n\nEstu\u00e1rio do Tejo destando-se pela explora\u00e7\u00e3o florestal ligada ao montado sendo uma \u00e1rea de \n\nliga\u00e7\u00e3o entre os estu\u00e1rios do Tejo e Sado.   \n\n\n\n96 \n\n \n\n \n\nMapa 14 \u2013 Unidades Territoriais do PROTAML (PROTAML, 2002) \n\n \n\nA componente ambiental \u00e9 tamb\u00e9m priorit\u00e1ria para o PROTAML, sendo esquematizada atrav\u00e9s \n\nda Rede Ecol\u00f3gica Metropolitana (REM). Tal como nas restantes componentes do modelo \n\nterritorial, tamb\u00e9m neste campo podemos destacar o que est\u00e1 directamente relacionado com \n\no Montijo. \n\nO territ\u00f3rio Oeste do concelho que se encontra no Estu\u00e1rio do Tejo, abrangendo uma \u00e1rea \n\nribeirinha de 22,7 km de extens\u00e3o, atravessando inclusivamente a cidade do Montijo, \n\nencontra-se integrado no que \u00e9 considerado como \u00e1rea estruturante prim\u00e1ria devido \u00e0 \n\nbiodiversidade e valor paisag\u00edstico. S\u00e3o tamb\u00e9m destacados corredores secund\u00e1rios, \n\nlocalizados em \u00e1reas de biodiversidade ecol\u00f3gica mas com espa\u00e7os predominantemente \n\nocupados (Montijo-Salinas do Samouco e Ribeira de Canha). Por \u00faltimo temos as \u00e1reas de \n\nliga\u00e7\u00e3o - corredores vitais, que correspondem a \u00e1reas urbanas consolidadas mas que \n\napresentam sinais de fragmenta\u00e7\u00e3o e espa\u00e7o desordenado. O PROTAML prev\u00ea a sua \n\ntransforma\u00e7\u00e3o em espa\u00e7os de lazer e recreio. No Montijo foram considerados a liga\u00e7\u00e3o \n\nMontijo-Salinas do Samouco, e Montijo-Alcochete. \n\n\n\n97 \n\n \n\n \n\nMapa 15 \u2013 Rede Ecol\u00f3gica Metropolitana (PROTAML, 2002) \n\n \n\nRelativamente aos transportes que como temos vindo a observar ao longo deste relat\u00f3rio t\u00eam \n\nsido determinantes ao longo da \u00faltima d\u00e9cada na din\u00e2mica socioecon\u00f3mica do Montijo, o \n\nPROTAML prev\u00ea um sistema articulado entre o N\u00facleo Central (onde como vimos \n\nanteriormente se localiza o territ\u00f3rio Oeste) e periferia. \u00c9 tamb\u00e9m considerada uma liga\u00e7\u00e3o \n\naos p\u00f3los secund\u00e1rios onde est\u00e1 inclu\u00eddo o territ\u00f3rio Este. \n\nO plano destaca o potencial aproveitamento de uma linha ferrovi\u00e1ria actualmente ao \n\nabandono, entre o Montijo e Pinhal Novo, que poder\u00e1 ser novamente reactivada para servir o \n\neixo urbano Montijo-Pinhal Novo-Palmela-Set\u00fabal. \u00c9 tamb\u00e9m referido que a freguesia de \n\nPeg\u00f5es no territ\u00f3rio Este poder\u00e1 servir como uma \u00c1rea de Expans\u00e3o Log\u00edstica. \n\n\n\n98 \n\n \n\n \n\nMapa 16- \u00c1reas de log\u00edstica definidas no PROTAML (PROTAML, 2002) \n\n \n\nComo se pode verificar, apesar do Montijo ser dos munic\u00edpios mais pequenos da AML \n\nencontra-se numa posi\u00e7\u00e3o privilegiada, no que \u00e9 considerado pelo PROTAML como uma \u00e1rea \n\ncentral juntamente com Lisboa, onde se concentram os principais eixos vi\u00e1rios. A sua \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o no estu\u00e1rio do Tejo \u00e9 tamb\u00e9m valorizada devido \u00e0 forte componente ambiental \n\nassociada, que poder\u00e1 ser uma oportunidade para o desenvolvimento de novas val\u00eancias na \n\n\u00e1rea ambiental, associadas ao turismo e lazer.  \n\n \n\nPLANO DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO TEJO (PBH Tejo) \n\n \n\nAprovado em 2001, o PBH \u00e9 um plano sectorial com influ\u00eancia directa nos restantes \n\ninstrumentos de ordenamento do territ\u00f3rio. O seu objetivo passa pela gest\u00e3o dos recursos \n\nnuma perspectiva integrada com a bacia hidrogr\u00e1fica. Ou seja promover a gest\u00e3o racional da \n\nprocura da \u00e1gua e garantir a qualidade do meio h\u00eddrico atrav\u00e9s da sua protec\u00e7\u00e3o e \n\nrecupera\u00e7\u00e3o.  \n\nO plano subdivide-se em Unidades de Homog\u00e9neas de Planeamento (UHP), que correspondem \n\na \u00e1reas de interven\u00e7\u00e3o distintas. O concelho do Montijo encontra-se integrado quase na sua \n\ntotalidade na bacia hidrogr\u00e1fica do Tejo, estando o territ\u00f3rio Oeste inserido na UHP Estu\u00e1rio \n\nSul, sendo caracterizado por possuir uma elevada densidade urbana e industrial. \u00c9 tamb\u00e9m \n\nreferido que os n\u00edveis de tratamento de \u00e1guas residuais urbanas s\u00e3o reduzidos agravado pelo \n\n\n\n99 \n\n \n\nfacto de os efluentes industriais ainda serem lan\u00e7ados sem tratamento espec\u00edfico em \u00e1reas de \n\nreduzida circula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. De facto o Estu\u00e1rio Sul \u00e9 considerado pelo plano como a \u00e1rea \n\nonde se regista a maior carga poluente da bacia (PBH, 2001). \n\n \n\n \n\nMapa 17 \u2013 Unidades Homog\u00e9neas de Planeamento (PBH Tejo, 2001) \n\n \n\nO PBH foca-se essencialmente na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e de frentes de \u00e1gua, este facto \n\n\u00e9 relevante para uma cidade como o Montijo que tem uma frente ribeirinha consider\u00e1vel e \n\nque se localiza em pleno Estu\u00e1rio do Tejo. Caso os objectivos e propostas do plano sejam \n\nlevadas a cabo poderemos a assistir a m\u00e9dio prazo a uma \u201creaproxima\u00e7\u00e3o\u201d entre a cidade e o \n\nrio. O termo reaproxima\u00e7\u00e3o \u00e9 aqui utilizado, pois como j\u00e1 foi referido anteriormente, o rio foi \n\ndurante v\u00e1rios s\u00e9culos o mais importante meio de comunica\u00e7\u00e3o da cidade e a sua principal \n\nfonte de riqueza. \n\n \n\nINSTRUMENTOS DE CONSERVA\u00c7\u00c3O DA NATUREZA \n\n \n\nOs Instrumentos de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza resultam de diversos estudos publicados ao \n\nlongo dos \u00faltimos anos e que possuem relev\u00e2ncia estrat\u00e9gica, neste caso para o Concelho do \n\nMontijo.  \n\nUm dos exemplos destes instrumentos \u00e9 a Rede Natura 2000 que considera a zona h\u00famida do \n\nEstu\u00e1rio do Tejo localizada na freguesia do Montijo, como uma \u00e1rea a preservar devido \u00e0 \n\n\n\n100 \n\n \n\nbiodiversidade e habitats naturais ai presentes. A Rede Natura 2000 especificou mesmo esta \n\n\u00e1rea em duas categorias, Zona de Protec\u00e7\u00e3o Especial e Zona Especial de Conserva\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\nMapa 18 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o dos Concelhos da AML (PROTAML, 2002) \n\n \n\nO pr\u00f3prio PROTAML que j\u00e1 foi analisado neste cap\u00edtulo reuniu um conjunto de instrumentos \n\nde conserva\u00e7\u00e3o da AML, de modo a proteger e valorizar o patrim\u00f3nio ambiental. Para serem \n\nintegradas, as \u00e1reas t\u00eam de cumprir alguns requisitos, como a integra\u00e7\u00e3o na Rede Nacional de \n\n\u00c1reas Protegidas, onde se incluem os Parques e Reservas Naturais, \u00c1reas de Paisagem \n\nProtegida e S\u00edtios Classificados. Dever\u00e3o estar tamb\u00e9m classificadas (ou em vias de atingir esse \n\nobjetivo) como Zonas de Protec\u00e7\u00e3o Especial (ZPE) e/ou inclu\u00eddas na Lista Nacional de S\u00edtios. \n\n\n\n101 \n\n \n\nO Montijo \u00e9 um dos concelhos abrangidos na ZPE do Estu\u00e1rio do Tejo. Esta Zona de Protec\u00e7\u00e3o \n\nEspecial \u00e9 considerada como a zona h\u00famida mais extensa de Portugal e uma das mais \n\nimportantes da Europa, devido \u00e0 sua biodiversidade e diversidade paisag\u00edstica, tornando-a \n\nnuma \u00e1rea por excel\u00eancia de nidifica\u00e7\u00e3o de aves. O Montijo encontra-se tamb\u00e9m \n\nrepresentado nas Zonas Especiais de Conserva\u00e7\u00e3o, devido novamente \u00e0 \u00e1rea referente ao \n\nEstu\u00e1rio do Tejo. \n\n \n\nPLANO ESTRAT\u00c9GICO PARA O DESENVOLVIMENTO DO TURISMO DO \n\nMONTIJO (PEDTM) \n\n \n\nO PEDTM foi elaborado em 2008 e tem como objectivo o desenvolvimento sustent\u00e1vel do \n\nturismo no concelho do Montijo. Para atingir esta meta foi necess\u00e1rio proceder \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o \n\nda procura tur\u00edstica, inventaria\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de competitividade do sector no concelho, \n\ndesenvolvimento dos instrumentos de planeamento e avalia\u00e7\u00e3o (juntamente com os \n\nparceiros) de uma estrat\u00e9gia de marketing territorial para o Montijo. \n\nO diagn\u00f3stico realizado identificou v\u00e1rias fragilidades no panorama tur\u00edstico actual do \n\nconcelho. A principal prende-se com a taxa de ocupa\u00e7\u00e3o de 33,7% que \u00e9 inferior aos valores \n\nnacionais que rondam os 43%. Para al\u00e9m deste factor destaca-se o reduzido valor de estadia \n\nm\u00e9dia que \u00e9 apenas de 2,1 dias contrastando com a m\u00e9dia nacional de 3 dias. Outra \n\nfragilidade \u00e9 o reduzido n\u00famero de alojamentos classificados pelo Turismo de Portugal, com \n\ncinco, sendo de real\u00e7ar que destes apenas um est\u00e1 classificado como estabelecimento \n\nhoteleiro. Por \u00faltimo \u00e9 real\u00e7ada uma assimetria entre os dois territ\u00f3rios no que concerne \u00e0s \n\ninfraestruturas b\u00e1sicas, encontrando-se o territ\u00f3rio Oeste melhor equipado devido \n\nprincipalmente \u00e0 maior densidade urbana de onde se destaca a cidade do Montijo. \n\nRelativamente ao diagn\u00f3stico, este abrange todo o concelho. Para este relat\u00f3rio interessa-nos \n\nsobretudo os aspectos referentes \u00e0 cidade. De acordo com o diagn\u00f3stico realizado ao Montijo \n\neste aproxima-se dos interesses deste trabalho, pois \u00e9 referido que existe uma \u201cfalta de \n\nqualifica\u00e7\u00e3o de algum patrim\u00f3nio urbano\u201d, \u201cexist\u00eancia de grandes empreendimentos \n\nindustriais que circundam o estu\u00e1rio do Tejo\u201d e \u201cantigo complexo de transforma\u00e7\u00e3o de corti\u00e7a \n\ndesactivado e degradado\u201d. Como se pode verificar os edif\u00edcios industriais abandonados que se \n\nencontram na cidade s\u00e3o um entrave, neste caso, ao desenvolvimento do turismo e promo\u00e7\u00e3o \n\ndo Montijo. \n\n\n\n102 \n\n \n\nNo que concerne \u00e0s propostas estrat\u00e9gicas propriamente ditas, o plano prop\u00f5e algumas \n\nsolu\u00e7\u00f5es para a cidade. De acordo com o interesse para este relat\u00f3rio conv\u00e9m destacar a \n\n\u201cRequalifica\u00e7\u00e3o urban\u00edstica e paisag\u00edstica da frente ribeirinha do Montijo\u201d, \u201cRequalifica\u00e7\u00e3o \n\nurban\u00edstica do centro urbano da cidade\u201d e \u201cRequalifica\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios com interesse \n\npatrimonial e hist\u00f3rico\u201d. De facto estas tr\u00eas ac\u00e7\u00f5es prop\u00f5em a requalifica\u00e7\u00e3o urbana do \n\nMontijo, permitindo deste modo a preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio, sugerindo uma aproxima\u00e7\u00e3o da \n\ncidade ao rio Tejo.  \n\nEste relat\u00f3rio foca na componente te\u00f3rica a criatividade e promo\u00e7\u00e3o territorial. O plano em \n\nan\u00e1lise apresenta tamb\u00e9m uma estrat\u00e9gia de marketing territorial. Entre as ac\u00e7\u00f5es propostas \n\npodemos destacar a cria\u00e7\u00e3o de uma \u201cmarca tur\u00edstica\u201d e cria\u00e7\u00e3o de um portal de venda \n\neletr\u00f3nica com a oferta tur\u00edstica do concelho.  \n\n \n\nPLANO ESTRUTURANTE DA ZONA RIBEIRINHA DO MONTIJO (PEZOR \n\nMONTIJO) \n\n \n\nO \u00faltimo plano em an\u00e1lise, ao contr\u00e1rio dos restantes j\u00e1 se encontra terminado, no entanto \n\npela sua import\u00e2ncia e ac\u00e7\u00f5es desenvolvidas na \u00e1rea de estudo \u00e9 relevante a sua inclus\u00e3o, e \n\ncomo \u00e9 aqui discutido o futuro do espa\u00e7o, as bases para esse futuro foram lan\u00e7adas pelo \n\nPEZOR.  \n\nSeguindo o exemplo de outros concelhos da \u00c1rea Metropolitana de Lisboa, o Montijo tamb\u00e9m \n\ncriou o plano estruturante da zona ribeirinha, estando tamb\u00e9m ligado \u00e0 sua requalifica\u00e7\u00e3o \n\nambiental e urbana atrav\u00e9s de crit\u00e9rios de desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\nA \u00e1rea de actua\u00e7\u00e3o do plano centra-se sobretudo na zona ribeirinha da cidade do Montijo (267 \n\nhectares). \n\nEm 2002 de modo a diminuir os n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o e simultaneamente reduzir a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\ntransporte individual, foi criada uma liga\u00e7\u00e3o entre a cidade do Montijo e o cais de embarque \n\ndos transportes fluviais (Cais do Seixalinho). Outra medida levada a cabo foi a recupera\u00e7\u00e3o da \n\nQuinta do Saldanha (s\u00e9c. XVII), uma antiga casa senhorial localizada pr\u00f3xima de um tro\u00e7o da \n\nvia de comunica\u00e7\u00e3o entre a cidade e o cais. O pr\u00f3prio centro da cidade (Pra\u00e7a da Republica) \n\ntamb\u00e9m foi alvo de interven\u00e7\u00e3o tanto a n\u00edvel do edificado como de espa\u00e7o urbano. \n\nEm 2006 o PEZOR centrou-se na requalifica\u00e7\u00e3o da principal \u00e1rea verde da cidade (Parque \n\nMunicipal Carlos Loureiro) e fundamentalmente na \u00e1rea ribeirinha integrada no espa\u00e7o f\u00edsico \n\ndo Montijo. O projecto foi escolhido atrav\u00e9s de um concurso internacional (liderado pela \n\n\n\n103 \n\n \n\nOrdem dos Arquitectos), e teve um impacto importante na cidade pois alterou radicalmente a \n\nimagem da frente ribeirinha e promoveu um incremento de servi\u00e7os na \u00e1rea, principalmente \n\nrestaura\u00e7\u00e3o e com\u00e9rcio. \n\nO financiamento do PEZOR dividiu-se pelo Programa Operacional do Ambiente, Programa \n\nTur\u00edstico do Tejo e Programa Operacional de Lisboa e Vale do Tejo. O restante financiamento \u00e9 \n\nconseguido por meio de parcerias.  \n\nO PEZOR destaca-se por ter tido em conta a opini\u00e3o dos cidad\u00e3os, tendo a sua participa\u00e7\u00e3o \n\nsido feita atrav\u00e9s de workshops e inqu\u00e9ritos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o e actores locais. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n104 \n\n \n\n8 - PROPOSTA DE INTERVEN\u00c7\u00c3O \n\n \n\nO principal objectivo deste relat\u00f3rio passa pela an\u00e1lise do problema observado, ou seja \n\nexist\u00eancia de um grande n\u00famero de antigos edif\u00edcios industriais e de armazenamento \n\nabandonados no centro da cidade, juntamente com proposta de um conjunto de solu\u00e7\u00f5es para \n\nmelhorar a imagem da \u00e1rea e sobretudo encontrar uma utiliza\u00e7\u00e3o vi\u00e1vel para grande parte \n\ndestes espa\u00e7os.  \n\nAs componentes da an\u00e1lise foram sendo criadas atrav\u00e9s de trabalho de campo in situ \n\n(entrevistas e observa\u00e7\u00e3o), complementado com an\u00e1lises estat\u00edsticas (popula\u00e7\u00e3o, meio social, \n\neconomia e emprego), recurso aos Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica para efeitos de \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de padr\u00f5es de crescimento urbano. Foi tamb\u00e9m utilizado um instrumento \n\nfundamental neste tipo de trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o, a an\u00e1lise SWOT, que permite reunir a \n\ninforma\u00e7\u00e3o recolhida, organizando-a de modo eficiente.  \n\nAl\u00e9m dos m\u00e9todos acima referidos, foi tamb\u00e9m necess\u00e1rio recorrer a bibliografia de base de \n\nmodo a conhecer a realidade e pertin\u00eancia do tema, permitindo a agrega\u00e7\u00e3o de conceitos base \n\ne informa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica necess\u00e1ria para a aplica\u00e7\u00e3o de uma proposta para a cidade. \n\nAtrav\u00e9s dos instrumentos descritos, juntamente com os relat\u00f3rios t\u00e9cnicos discutidos no \n\ncap\u00edtulo anterior, podemos destacar a exist\u00eancia de seis caracter\u00edsticas fundamentais que no \n\nfundo s\u00e3o determinantes positiva ou negativamente para o presente e futuro da cidade. As \n\ntr\u00eas caracter\u00edsticas potenciadoras de crescimento e desenvolvimento determinadas s\u00e3o: \n\n? Centralidade e excelentes acessibilidades; \n\n? Potencial tur\u00edstico; \n\n? Conserva\u00e7\u00e3o da natureza. \n\nNo entanto foram detectados tamb\u00e9m tr\u00eas grandes entraves a um maior desenvolvimento da \n\ncidade: \n\n? Decl\u00ednio de actividades tradicionais (principalmente no que concerne \u00e0 ind\u00fastria da \n\ncorti\u00e7a); \n\n? Decl\u00ednio do centro; \n\n? Crescimento de freguesias vizinhas.  \n\n \n\n\n\n105 \n\n \n\n \n\nFigura 11 \u2013 Esquema s\u00edntese da an\u00e1lise \n\n \n\nA conserva\u00e7\u00e3o da natureza foi referida em alguns relat\u00f3rios (Instrumentos de conserva\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza e PROTAML), onde \u00e9 descrito que a \u00e1rea do Estu\u00e1rio do Tejo, pertencente ao \n\nMontijo, \u00e9 vista como um s\u00edtio classificado e de protec\u00e7\u00e3o especial, beneficiando do facto de \n\nser uma das zonas h\u00famidas mais importantes da Europa devido \u00e0 sua biodiversidade. O \n\nPROTAML destaca mesmo este facto como sendo fundamental no desenvolvimento da \n\nactividade tur\u00edstica. De facto tendo em conta a qualidade paisag\u00edstica e beneficiando de \n\npreserva\u00e7\u00e3o, seria fundamental um maior investimento em infraestruturas de lazer e \n\nrecrea\u00e7\u00e3o, sem colocar em causa obviamente a biodiversidade e o ecossistema ai instalados. \n\nProposta: Tendo em conta a extens\u00e3o da zona ribeirinha da cidade, seria interessante que esta \n\ntamb\u00e9m fosse integrada num projecto de conserva\u00e7\u00e3o e desenvolvimento juntamente com o \n\nestu\u00e1rio do Tejo. Este projecto poderia resultar numa maior uni\u00e3o da cidade ao Rio Tejo, al\u00e9m \n\nde permitir a reabilita\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os industriais abandonados que se localizam na \u00e1rea. \n\nA componente relativa \u00e0 centralidade e acessibilidades \u00e9 largamente referida ao longo deste \n\nrelat\u00f3rio. De facto o Montijo encontra-se actualmente numa situa\u00e7\u00e3o privilegiada em termos \n\nde acessos, sendo de destacar obviamente a Ponte Vasco da Gama que transformou a cidade \n\nao longo da \u00faltima d\u00e9cada. Permitindo um acesso directo a Lisboa e \u00e0 margem norte da AML e \n\n\n\n106 \n\n \n\nque levou a um crescimento populacional importante contrariando a tend\u00eancia de decr\u00e9scimo \n\nregistada a partir da d\u00e9cada de 1980.  \n\nProposta: \u00c9 de destacar que anteriormente a economia do Montijo beneficiou da sua \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica privilegiada para se tornar num centro de com\u00e9rcio e produ\u00e7\u00e3o de \n\ncorti\u00e7a, pelo que potenciando de novo a centralidade, refor\u00e7ada com as acessibilidades j\u00e1 aqui \n\ncitadas, e aproveitando os espa\u00e7os industriais em decl\u00ednio, poderia albergar empresas que \n\npoderiam aproveitar os pre\u00e7os mais reduzidos do que os praticados por exemplo em Lisboa.  \n\nTal como ocorre no vizinho concelho de Almada onde foi criado um p\u00f3lo da Universidade Nova \n\nde Lisboa (Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia), o Montijo poderia albergar um p\u00f3lo em \n\ncondi\u00e7\u00f5es semelhantes o que traria impactos positivos para a cidade a n\u00edvel econ\u00f3mico e \n\nrejuvenescimento da popula\u00e7\u00e3o. Actualmente o \u00fanico equipamento que poderia ser a base \n\npara um potencial centro de investiga\u00e7\u00e3o seria o Centro de Tecnol\u00f3gico da Corti\u00e7a. Este centro \n\n\u00e9 um dos dois do g\u00e9nero existentes no pa\u00eds, o outro (e mais antigo - 1987) localiza-se em Santa \n\nMaria de Lamas. O seu objetivo prende-se com a inova\u00e7\u00e3o e sustentabilidade no sector \n\ncorticeiro, atrav\u00e9s de m\u00e9todos e t\u00e9cnicas como gest\u00e3o ambiental, controlo da qualidade e \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o e desenvolvimento. No caso do Centro do Montijo, este foca-se essencialmente \n\nna \u00e1rea de produ\u00e7\u00e3o de rolhas (CTCOR, 2005). Apesar da aparente componente cientifica \n\ndescrita pelo Centro Tecnol\u00f3gico, este acaba por operar mais como uma unidade reguladora e \n\nverificadora de qualidade do que como um local de produ\u00e7\u00e3o e inova\u00e7\u00e3o, pelo que a invers\u00e3o \n\ndo decl\u00ednio do sector corticeiro no Montijo poder\u00e1 n\u00e3o ser atingida com este projecto. Caso \n\nsofresse uma invers\u00e3o no focus dos seus objectivos, ou seja, mais dedicado \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o cientifica, existiria a oportunidade de a cidade continuar a desenvolver uma das \n\nactividades tradicionais, embora com uma componente mais tecnol\u00f3gica, al\u00e9m de servir como \n\ncentro de atrac\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos especializados para a cidade.  \n\nO Turismo apesar de actualmente n\u00e3o estar devidamente desenvolvido, a cidade do Montijo \n\ns\u00f3 conta com um Hotel, poder\u00e1 nos pr\u00f3ximos anos sofrer um desenvolvimento importante. De \n\nfacto o estu\u00e1rio do Tejo \u00e9 apontado como um local de forte potencialidade devido \u00e0 sua \n\nqualidade paisag\u00edstica e ecossistema protegido.  \n\nApesar da actualmente escassa oferta hoteleira, ao nivel da restaura\u00e7\u00e3o o Montijo tem vindo a \n\nganhar notoriedade, sendo a gastronomia e vinhos neste momento, de acordo com o \n\nDepartamento de Economia e Turismo da C\u00e2mara Municipal, a fileira mais procurada pelos \n\nturistas.   \n\n\n\n107 \n\n \n\nProposta: Apesar da oferta hoteleira estar longe de ser satisfat\u00f3ria, existem outras val\u00eancias \n\nque o Montijo poder\u00e1 potencializar, como \u00e9 o caso da sua localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica. De facto a \n\nsua proximidade com Lisboa, poderia ser aproveitada para captar mais turistas. No entanto \n\npara aumentar o n\u00famero de visitantes, deveria existir um maior desenvolvimento de \n\nmarketing territorial que promovesse a cidade como uma alternativa \u00e0 massifica\u00e7\u00e3o urbana \n\ndos concelhos vizinhos, destacando a qualidade paisagistica, gastronomia e vinhos. \n\nRelativamente aos vinhos, tendo em conta que na Parte Oriental do concelho se localiza um \n\nimportante produtor de vinhos nacional, Adega Cooperativa de Peg\u00f5es, poderia ser explorada \n\na fileira do turismo rural aliada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o vin\u00edcola.    \n\nNegativamente podemos destacar a componente do decl\u00ednio do centro da cidade. De facto \n\nesta \u00e1rea da cidade, foi alvo de uma an\u00e1lise aprofundada ao longo o periodo em que decorreu \n\no est\u00e1gio. Rapidamente foi observado que embora n\u00e3o estivesse num decl\u00ednio fortemente \n\nevidente, o centro apresentava sinais de estar a caminhar nessa direc\u00e7\u00e3o. Notou-se um \n\naumento do numero de estabelecimentos a encerrar, e em entrevistas realizadas, alguns \n\ncomerciantes referiram que iriam encerrar o seus estabelecimento em breve ou relocalizar a \n\nactividade para o F\u00f3rum Montijo.  \n\nUm dos maiores sinais para o decl\u00ednio \u00e9 como seria de esperar, o que est\u00e1 na base deste \n\ntrabalho, ou seja os espa\u00e7os industriais abandonados. Como j\u00e1 foi referido embora na sua \n\nmaioria se encontrem num estado de conserva\u00e7\u00e3o razo\u00e1vel, o facto de n\u00e3o albergarem \n\nqualque tipo de actividade nem receberem manuten\u00e7\u00e3o acaba por tornar a \u00e1rea em seu redor \n\npouco atractiva. Apesar de parte do centro ter sido alvo de interven\u00e7\u00e3o, no \u00e2mbito do Plano \n\nestruturante da \u00e1rea ribeirinha do Montjio, n\u00e3o foi tido em considera\u00e7\u00e3o qualquer tipo de \n\ninterven\u00e7\u00e3o nos espa\u00e7os industriais, exceptuando um pequeno n\u00famero que se localizava \n\nmuito pr\u00f3ximo da \u00e1rea ribeirinha. Embora o plano tenha tido como objectivo a requalifica\u00e7\u00e3o \n\nde uma \u00e1rea muito especifica da cidade, fica patente o facto de ter sido uma oportunidade n\u00e3o \n\naproveitada para melhorar alguns problemas do centro da cidade.  \n\nProposta: De modo a contrariar a tend\u00eancia de decl\u00ednio, seria importante um maior \n\ninvestimento na melhoria do espa\u00e7o p\u00fablico, como mobili\u00e1rio urbano de melhor qualidade, \n\ncria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os para cargas e descargas (que tem sido apontado como um dos principais \n\nproblemas no desenvolvimento de actvidades no centro). Seria interessante conjugar a \n\nreabilita\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os industriais abandonados com a revitaliza\u00e7\u00e3o de centro da cidade, \n\n\n\n108 \n\n \n\natrav\u00e9s das diversas propostas ao longo deste capi\u00edulo dirigidas especialmente para estas \n\ninfraestruturas.     \n\nO decr\u00e9scimo das actividades tradicionais \u00e9 uma componente preocupante. Como podemos \n\nobservar ao longo do trabalho, o sector da corti\u00e7a e do abate e transforma\u00e7\u00e3o de carnes \n\npassaram por altera\u00e7\u00e3o significativas nas ultimas d\u00e9cadas. No entanto, as duas actividades \n\nacabaram por se organizar de modo distinto.  \n\nA ind\u00fastria corticeira foi determinante para a economia do Montijo, empregando v\u00e1rias \n\ncentenas de trabalhadores e albergando dezenas de f\u00e1bricas. Infelizmente o desenvolvimento \n\nde t\u00e9cnicas de transforma\u00e7\u00e3o de corti\u00e7a noutros pa\u00edses como Estados Unidos, Brasil e \n\nAlemanha veio comprometer a sustentabilidade do sector em Portugal, juntando-se a este \n\nfacto o crescimento dos componentes de pl\u00e1stico em detrimento das rolhas (exactamente o \n\nproduto de maior valor fabricado em Portugal \u2013 Mendes, 2002). Este facto veio causar o \n\nencerramento de v\u00e1rias ind\u00fastrias do sector no nosso pa\u00eds, o Montijo foi particularmente \n\nafectado, de tal modo que em 2007 existiam apenas 24 unidades no concelho. \u00c9 de destacar \n\nque algumas destas unidades s\u00e3o corticeiras de pequena dimens\u00e3o (essencialmente familiares) \n\ncom m\u00e9todos de produ\u00e7\u00e3o rudimentares. Pode-se considerar que para al\u00e9m da competi\u00e7\u00e3o \n\ninternacional, o sector corticeiro no Montijo registou uma fraca introdu\u00e7\u00e3o de novas \n\ntecnologias e m\u00e9todos de produ\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de obviamente uma diversifica\u00e7\u00e3o do produto final. \n\nA actividade de abate e transforma\u00e7\u00e3o de carnes teve tal como no caso da ind\u00fastria corticeira, \n\num desenvolvimento constante ao longo da primeira metade do s\u00e9culo XX, no entanto com a \n\nades\u00e3o de Portugal \u00e0 Uni\u00e3o Europeia em 1986, foram impostos imperativos legais e novas \n\nregras de funcionamento e de condi\u00e7\u00f5es de trabalho. Tendo em conta as prec\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es \n\nda maioria das f\u00e1bricas, foi inevit\u00e1vel o encerramento de grande parte das unidades (Tinoco, \n\n2009). Embora actualmente o decl\u00ednio n\u00e3o seja t\u00e3o evidente como no caso da corti\u00e7a, o sector \n\nda carne ainda tem alguma implementa\u00e7\u00e3o no mercado nacional, embora nunca tenha \n\nrecuperado a dimens\u00e3o das d\u00e9cadas anteriores. \n\nProposta: Seria interessante conjugar o j\u00e1 citado Centro Tecnol\u00f3gico da Corti\u00e7a na \n\nrecupera\u00e7\u00e3o da actividade no Montijo. Tendo em conta que o decl\u00ednio resultou da excessiva \n\ncompetitividade e reduzida capacidade tecnol\u00f3gica, o shift da produ\u00e7\u00e3o poderia alterar-se \n\npara produtos de maior valor acrescentado do que as tradicionais placas de corti\u00e7a. Deste \n\nmodo a produ\u00e7\u00e3o iria focar-se em nichos onde a competitividade n\u00e3o seria t\u00e3o intensa e \n\npoderia resultar em maiores lucros para as empresas que ainda sobrevivem. \n\n\n\n109 \n\n \n\nAo longo das entrevistas e trabalho de campo, \u00e9 not\u00f3rio o crescimento da floricultura no \n\nconcelho. De acordo com uma entrevista feita a empres\u00e1rios do ramo, o Montijo disp\u00f5e de \n\ncondi\u00e7\u00f5es muito favor\u00e1veis ao desenvolvimento da actividade, principalmente no que \n\nconcerne ao clima, tipo de solo e localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica pr\u00f3xima de Lisboa. Tendo em conta \n\nque assistimos ao decl\u00ednio de actividades tradicionais, seria importante para a economia da \n\ncidade se registasse a emerg\u00eancia de um novo sector. Seria importante que a autarquia, \n\njuntamente com os promotores privados (seguindo o exemplo do Reino Unido) concentrasse \n\nesfor\u00e7os na capta\u00e7\u00e3o de mais investimentos em \u00e1reas emergentes, como a floricultura, onde \n\npoderiam ser organizados eventos relacionados com a actividade, de modo a promover o \n\nconcelho como \u00e1rea produtora de excel\u00eancia. \n\nNos \u00faltimos anos, duas freguesias vizinhas do Montijo (Atalaia e Afonsoeiro) t\u00eam registado um \n\ncrescimento acentuado da sua popula\u00e7\u00e3o, ali\u00e1s entre 2001 e 2011 de acordo com o INE a \n\nvaria\u00e7\u00e3o no per\u00edodo compreendido entre estes dois anos, foi de 103% no Afonsoeiro e de \n\n70,6% na Atalaia, s\u00e3o valores muito superiores ao Montijo com 30,5%. \n\nApesar de o Montijo apresentar valores populacionais superiores \u00e0s duas freguesias \n\ndestacadas, este incremento registado em apenas 10 anos \u00e9 indicativo de um crescimento da \n\natractividade destas duas freguesias, em contraste com uma cidade do Montijo ainda com um \n\nsaldo positivo mas em risco de perder popula\u00e7\u00e3o para estas freguesias, caso esta tend\u00eancia se \n\nmantenha. Embora actualmente este facto n\u00e3o pare\u00e7a preocupante, a m\u00e9dio e longo prazo \n\npoder\u00e1 prejudicar a \u00e1rea de estudo, visto que o sector da constru\u00e7\u00e3o poder\u00e1 focar-se nas \n\nfreguesias emergentes. Outro facto importante \u00e9 o potencial aumento do decl\u00ednio do centro \n\ndo Montijo, visto que com o aumento populacional de \u00e1reas lim\u00edtrofes, os habitantes tendem a \n\nfrequentar os servi\u00e7os dispon\u00edveis na sua \u00e1rea de resid\u00eancia, podendo mesmo alguns servi\u00e7os \n\nexclusivos da Montijo serem transferidos para estas freguesias devido ao aumento das \n\nnecessidades da popula\u00e7\u00e3o. \n\nProposta: No caso desta componente, a solu\u00e7\u00e3o passaria pela realiza\u00e7\u00e3o de outras propostas \n\napresentadas noutras componentes. Pois estas seriam suficientes para intensificar o \n\ncrescimento da cidade em detrimento de novas \u00e1reas urbanas em freguesias vizinhas.  \n\nAo longo deste cap\u00edtulo t\u00eam vindo a ser apresentadas algumas conclus\u00f5es, e mesmo \n\ndeterminadas ac\u00e7\u00f5es que poderiam ser levadas a cabo, no \u00e2mbito de uma interven\u00e7\u00e3o na \u00e1rea \n\nde estudo. No entanto se observarmos exemplos de ac\u00e7\u00f5es de regenera\u00e7\u00e3o urbana, destaca-se \n\no facto de existir como base de suporte um projecto ou infraestrutura \u00e2ncora. Por exemplo no \n\n\n\n110 \n\n \n\ncaso de Bilbao, a infraestrutura base, foi notoriamente o Museu Guggenheim. Ap\u00f3s \n\nobserva\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea de estudo e tendo em conta a \u00eanfase dada ao valor da cultura e criatividade \n\nao longo deste trabalho, o edif\u00edcio-\u00e2ncora sugerido neste trabalho seria o Cineteatro Joaquim \n\nde Almeida. \n\n O Cineteatro Joaquim de Almeida (CTJA) \u00e9 uma infraestrutura emblem\u00e1tica na cidade. Foi \n\nconstru\u00eddo em 1957 tendo funcionado ininterruptamente at\u00e9 1991. Ap\u00f3s esse ano e at\u00e9 1999 \n\nencontrou-se desactivado, tendo sido adquirido ent\u00e3o pela Autarquia. Foram ent\u00e3o realizadas \n\nobras de remodela\u00e7\u00e3o, reabrindo novamente ao p\u00fablico em 2005. Como principais \n\ncaracter\u00edsticas podemos destacar que conta com 643 lugares e contrariamente a outras salas \n\nde espect\u00e1culos, o CTJA apresenta outras val\u00eancias como espa\u00e7os dedicados a exposi\u00e7\u00f5es, \n\nfototeca, videoteca e tamb\u00e9m um n\u00facleo de documenta\u00e7\u00e3o art\u00edstica. \n\n \n\nFigura 12 \u2013 Cineteatro Joaquim de Almeida (Fonte: https://ssl.panoramio.com/photo/49892308) \n\n \n\nFigura 13 \u2013 Interior do CTJA (Fonte: C\u00e2mara Municipal do Montijo) \n\nhttps://ssl.panoramio.com/photo/49892308\n\n\n111 \n\n \n\nO CTJA localiza-se no centro da cidade, o que significa que se encontra na \u00e1rea de estudo. Este \n\nfacto refor\u00e7a ainda mais o potencial estatuto de edif\u00edcio \u00e2ncora. Esta infraestrutura poderia \n\nassumir o papel de elemento central no que concerne ao sector cultural do concelho, pois \u00e9 de \n\nlonge o equipamento do g\u00e9nero de maior dimens\u00e3o e que apresenta mais val\u00eancias.  \n\nComo se localiza no centro da cidade, este factor poderia influenciar a reabilita\u00e7\u00e3o de alguns \n\ndos espa\u00e7os industriais mais pr\u00f3ximos, que poderiam servir como estruturas de apoio ao CTJA, \n\ne tamb\u00e9m como ateliers para indiv\u00edduos pertencentes \u00e0 classe cultural/criativa. De facto tendo \n\nem conta a \u00e1rea consider\u00e1vel de alguns dos espa\u00e7os e o seu razo\u00e1vel estado de conserva\u00e7\u00e3o, \n\nestes poderiam albergar artistas, cuja actividade requer habitualmente a utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de \n\ngrandes dimens\u00f5es.     \n\nComo se pode verificar, o Montijo re\u00fane um conjunto de caracter\u00edsticas que devidamente \n\npotenciadas poderiam colocar a cidade na rota de um desenvolvimento sustent\u00e1vel. De facto a \n\nfreguesia em estudo conta com excelentes acessibilidades, permitindo rapidamente o \n\ndeslocamento de pessoas e mercadorias para a cidade de Lisboa. Este facto tem permitido a \n\nfixa\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00e3o no Montijo, mas a economia local n\u00e3o tem beneficiado de um modo \n\nevidente, o que pode ser explicado por os novos habitantes continuarem a exercer a sua \n\nactividade profissional nos concelhos vizinhos. Seria necess\u00e1rio investir na fixa\u00e7\u00e3o de empresas \n\nno concelho, ou como foi referido acima, na implanta\u00e7\u00e3o de um p\u00f3lo universit\u00e1rio, \u00e0 \n\nsemelhan\u00e7a do que ocorre noutros concelhos do pa\u00eds (como Almada ou Oliveira do Hospital, \n\napenas para referir dois exemplos), aproveitando as infraestruturas industriais abandonadas e \n\npodendo potenciar o Centro de Investiga\u00e7\u00e3o da Corti\u00e7a. \n\nOutras caracter\u00edsticas referidas passam pelo ecossistema envolvente do Estu\u00e1rio do Tejo que \n\ntem vindo a ser reconhecido como uma \u00e1rea natural por excel\u00eancia e que poderia ser \n\naproveitado na promo\u00e7\u00e3o tur\u00edstica do Concelho, que poderia acrescentar mais uma val\u00eancia \u00e0 \n\ntradicional oferta da gastronomia e vinhos.  \n\nComo ficou patente ao longo deste cap\u00edtulo, encontramos tamb\u00e9m entraves que podem \n\ncolocar em causa o desenvolvimento da cidade (e munic\u00edpio). O crescimento das freguesias \n\nvizinhas pode a longo prazo comprometer o papel do Montijo como \u00e1rea urbana \u201cpor \n\nexcel\u00eancia\u201d do Concelho, concentrando os servi\u00e7os mais importantes de suporte \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. \n\nMais graves no entanto s\u00e3o os outros dois factores apontados: o decl\u00ednio das actividades \n\ntradicionais, principalmente o caso da corti\u00e7a que tem sido amplamente discutido neste \n\ntrabalho, pois o seu decr\u00e9scimo foi bastante vincado e trouxe consigo consequ\u00eancias para a \n\n\n\n112 \n\n \n\neconomia local. O \u201coutro\u201d decl\u00ednio est\u00e1 relacionado com a redu\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia do centro \n\nda cidade, estando a perder gradualmente actividades comerciais e albergando cada vez mais \n\nespa\u00e7os abandonados. \n\nApesar de terem sido referidas algumas propostas, \u00e9 conveniente existir uma infraestrutura \n\nbase que opere como espa\u00e7o aglutinador e que realce o sentimento de perten\u00e7a \u00e0s \n\npopula\u00e7\u00f5es. Tendo em conta que a cultura e a criatividade t\u00eam sido a solu\u00e7\u00e3o encontrada, \u00e9 \n\nproposto que esta infraestrutura ou edif\u00edcio \u00e2ncora seja o Cineteatro Joaquim de Almeida. Este \n\nespa\u00e7o recentemente renovado re\u00fane um conjunto de caracter\u00edsticas como a polival\u00eancia e \n\ncentralidade que o colocam no centro da actividade cultural do munic\u00edpio. \n\nNo que concerne aos espa\u00e7os industriais abandonados, os propriet\u00e1rios, tal como j\u00e1 foi \n\nreferido anteriormente neste trabalho, revelam interesse na recupera\u00e7\u00e3o das infraestruturas \n\nem detrimento da sua demoli\u00e7\u00e3o. Outro facto importante centra-se na quest\u00e3o da divis\u00e3o dos \n\nespa\u00e7os de modo a albergar v\u00e1rios arrendat\u00e1rios, o que pode ser uma solu\u00e7\u00e3o visto que existe \n\numa maior divis\u00e3o da \u00e1rea, resultando no conjunto em rendas mais reduzidas por \n\narrendat\u00e1rio. O facto de a demoli\u00e7\u00e3o n\u00e3o ser vista positivamente pelos propriet\u00e1rios, est\u00e1 \n\nrelacionada com o facto de os espa\u00e7os em quest\u00e3o se localizarem em \u00e1reas centrais da cidade, \n\no que acaba por os valorizar, sendo ainda mais refor\u00e7ado pelo facto de actualmente o pa\u00eds \n\natravessar um panorama econ\u00f3mico pouco favor\u00e1vel, notando-se uma redu\u00e7\u00e3o significativa da \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil. Tendo em conta a vis\u00e3o dos propriet\u00e1rios acerca das infraestruturas \n\nindustriais abandonadas, estas podem ser utilizadas tamb\u00e9m como espa\u00e7os de cria\u00e7\u00e3o de \n\nemprego atrav\u00e9s da recep\u00e7\u00e3o de empresas em in\u00edcio de actividade. De facto teriam \u00e0 \n\ndisposi\u00e7\u00e3o v\u00e1rios m\u00b2 de \u00e1rea e rendas potencialmente mais reduzidas. \n\nPara atingir os objectivos propostos, seria necess\u00e1rio o envolvimento da C\u00e2mara Municipal em \n\ntodo este processo, pois seria o elemento central na determina\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de interven\u00e7\u00e3o \n\nurbana. A autarquia \u00e9 vista pelos propriet\u00e1rios dos espa\u00e7os como o elemento dinamizador, \n\npois revelam que n\u00e3o existe da sua parte dimens\u00e3o econ\u00f3mica suficiente para investir na \n\nreabilita\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os. Todavia a C\u00e2mara Municipal tendo em conta que poder\u00e1 neste \n\nmomento n\u00e3o contar com fundos suficientes para avan\u00e7ar com trabalhos de reabilita\u00e7\u00e3o, uma \n\n\u201csolu\u00e7\u00e3o interm\u00e9dia\u201d poderia passar por incentivos fiscais a empresas que apresentem meios \n\npara ocupar os espa\u00e7os. Outra solu\u00e7\u00e3o \u201calternativa\u201d poderia ser a utiliza\u00e7\u00e3o de alguns dos \n\nespa\u00e7os como base para iniciativas como exposi\u00e7\u00f5es, feiras ou eventos de promo\u00e7\u00e3o de \n\nactividades locais que tenham potencial econ\u00f3mico (como a floricultura).   \n\n\n\n113 \n\n \n\n \n\nA Parte II deste relat\u00f3rio teve como base o concelho do Montijo, tendo sido feita uma \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o a v\u00e1rios n\u00edveis (geogr\u00e1fico, social e econ\u00f3mico). Atrav\u00e9s desta an\u00e1lise foi \n\nposs\u00edvel conhecer o espa\u00e7o em estudo e as suas principais caracter\u00edsticas. Tendo em conta a \n\nrelev\u00e2ncia da regenera\u00e7\u00e3o urbana como tema de base, foi dado especial relevo ao sector da \n\nconstru\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o do solo, pois permitem a verifica\u00e7\u00e3o das principais \n\ntransforma\u00e7\u00f5es sofridas pela cidade, al\u00e9m do seu crescimento. O sector econ\u00f3mico foi \n\ntamb\u00e9m alvo de uma an\u00e1lise mais profunda pois permite uma avalia\u00e7\u00e3o das principais \n\nactividades e sua evolu\u00e7\u00e3o ao longo dos \u00faltimos anos. \n\nA \u00e1rea de estudo do relat\u00f3rio foi tamb\u00e9m alvo de uma caracteriza\u00e7\u00e3o aprofundada devido ao \n\nfacto de ter sido a base para o trabalho de campo que esteve no cerne deste relat\u00f3rio. Foram \n\ntamb\u00e9m descritas as entrevistas aos estabelecimentos e tamb\u00e9m aos propriet\u00e1rios de espa\u00e7os \n\nindustriais inactivos. Deste modo foi poss\u00edvel observar a din\u00e2mica da \u00e1rea e suas perspectivas \n\nfuturas e no segundo caso as condi\u00e7\u00f5es de arrendamento (para uma poss\u00edvel interven\u00e7\u00e3o) e \n\nobjectivos propostos para os espa\u00e7os. Atrav\u00e9s de toda a informa\u00e7\u00e3o descrita foram produzidos \n\nmapas e uma an\u00e1lise SWOT que s\u00e3o ferramentas fundamentais para a defini\u00e7\u00e3o da proposta. \n\nA an\u00e1lise de planos de n\u00edvel nacional, regional e local foi tamb\u00e9m tida em conta pois apresenta \n\ninforma\u00e7\u00e3o determinante sobre a \u00e1rea de estudo e seu enquadramento a v\u00e1rios n\u00edveis. Os \n\nplanos apresentam tamb\u00e9m perspectivas futuras e potenciais projectos a implementar na \n\n\u00e1rea. \n\nO \u00faltimo cap\u00edtulo foi dedicado \u00e0 proposta de interven\u00e7\u00e3o, onde toda a informa\u00e7\u00e3o relevante \n\nfoi tida em conta, sendo apresentados alguns pontos positivos que poderiam servir como base \n\npara uma interven\u00e7\u00e3o na cidade, e pontos negativos que poder\u00e3o ser entraves ao \n\ndesenvolvimento da cidade e intensificadores do decl\u00ednio observado. Tendo em conta que a \n\ncriatividade foi utilizada como exemplo principal de regenera\u00e7\u00e3o urbana em \u00e1reas industriais \n\nem decl\u00ednio, foi utilizado como equipamento \u00e2ncora, o Cine Teatro Joaquim de Almeida devido \n\n\u00e0s suas caracter\u00edsticas e polival\u00eancia. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n114 \n\n \n\n9 - CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nEste relat\u00f3rio foi o resultado de um conjunto de actividades que se podem considerar como de \n\nbase para um ge\u00f3grafo. De facto o tema foi concebido ap\u00f3s uma observa\u00e7\u00e3o ao espa\u00e7o (que \n\nmais tarde seria identificado como a \u00e1rea de estudo). Atrav\u00e9s dessa observa\u00e7\u00e3o foi detectado \n\num problema, que imediatamente foi determinado como fundamental: a exist\u00eancia de v\u00e1rios \n\nespa\u00e7os industriais encerrados no centro da cidade do Montijo. Como se tem verificado ao \n\nlongo deste trabalho, este facto contribui para o decl\u00ednio urbano, devido a degrada\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \n\nem redor levando a um potencial aumento da criminalidade e vandalismo, al\u00e9m da \u00f3bvia \n\nperda de atractividade do centro. \n\nAp\u00f3s a determina\u00e7\u00e3o do problema, foi necess\u00e1rio proceder a trabalho de campo de modo a \n\ncompreender o seu impacto na \u00e1rea de estudo e quais as actividades econ\u00f3micas \n\npredominantes no local. Para esse efeito foram realizadas entrevistas aos estabelecimentos \n\nque se localizam na \u00e1rea e visitas aos edif\u00edcios industriais actualmente sem actividade. Para \n\ndeterminar poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es para o espa\u00e7o ou encontrar uma explica\u00e7\u00e3o para o fen\u00f3meno \n\nregistado, foram realizadas entrevistas tamb\u00e9m a alguns propriet\u00e1rios de espa\u00e7os industriais \n\nabandonados. \n\nAp\u00f3s esta primeira fase de trabalho de campo, era necess\u00e1rio enriquecer os conhecimentos j\u00e1 \n\nadquiridos relativamente a regenera\u00e7\u00e3o urbana, mas tamb\u00e9m \u00e0 reabilita\u00e7\u00e3o e renova\u00e7\u00e3o. Para \n\nanalisar potenciais solu\u00e7\u00f5es para a \u00e1rea foram estudados exemplos de interven\u00e7\u00f5es na Europa, \n\nespecialmente no Reino Unido pelo seu pioneirismo e efic\u00e1cia das mesmas. No entanto este \n\ntrabalho teria de ser obviamente adaptado \u00e0 realidade Portuguesa, sendo necess\u00e1rio analisar \n\npol\u00edticas de interven\u00e7\u00e3o urbana no nosso pais e conhecer o panorama da constru\u00e7\u00e3o e \n\nreabilita\u00e7\u00e3o. Tendo em conta a import\u00e2ncia da criatividade neste tipo de interven\u00e7\u00f5es, foi \n\ntamb\u00e9m dado realce \u00e0s interven\u00e7\u00f5es urbanas baseadas nas ind\u00fastrias criativas, que podem de \n\nfacto ser parte da solu\u00e7\u00e3o para os problemas observados. Tal como no caso das pol\u00edticas, \n\ntamb\u00e9m neste caso foi necess\u00e1rio analisar casos Portugueses para enquadramento \u00e0 realidade \n\ndo nosso pa\u00eds. A informa\u00e7\u00e3o aqui apresentada encontra-se reflectida na Parte I deste relat\u00f3rio. \n\nComo seria de esperar foi levada a cabo tamb\u00e9m uma profunda an\u00e1lise do concelho e \n\nfreguesia do Montijo, de modo a compreender o territ\u00f3rio e suas especificidades, facilitando \n\ndeste modo n\u00e3o s\u00f3 a compreens\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o encontrada como tamb\u00e9m a procura de \n\nsolu\u00e7\u00f5es para o cen\u00e1rio encontrado. Ap\u00f3s a an\u00e1lise, a informa\u00e7\u00e3o foi reunida e resumida de \n\n\n\n115 \n\n \n\nmodo a criar uma an\u00e1lise SWOT que apresentasse os problemas e fraquezas, mas tamb\u00e9m as \n\nfor\u00e7as e oportunidades presentes na \u00e1rea de estudo.  \n\nOutro recurso utilizado foram os Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG) para a cria\u00e7\u00e3o de \n\nmapas com a localiza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os industriais abandonados, incluindo uma an\u00e1lise baseada \n\nna sua \u00e1rea em m\u00b2 e tamb\u00e9m um mapa com a localiza\u00e7\u00e3o dos estabelecimentos inquiridos com \n\na sua distribui\u00e7\u00e3o por CAE. Foram tamb\u00e9m criados mapas com a ocupa\u00e7\u00e3o do uso do solo em \n\ndois per\u00edodos temporais diferentes (2000 e 2006). Deste modo \u00e9 poss\u00edvel visualizar a \n\ninforma\u00e7\u00e3o de um modo mais directo e pass\u00edvel de ser sujeito a an\u00e1lises mais aprofundadas.   \n\nPor ultimo foram analisados planos de v\u00e1rios n\u00edveis que est\u00e3o directa ou indirectamente \n\nrelacionados com a \u00e1rea de estudo, como \u00e9 o caso do PROTAML. Estes planos s\u00e3o essenciais na \n\ndetermina\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es devido ao extensivo diagn\u00f3stico e avalia\u00e7\u00f5es feitas. \n\nO resultado da conjuga\u00e7\u00e3o de toda a an\u00e1lise levada a cabo \u00e9 a proposta para a \u00e1rea de estudo. \n\nNeste cap\u00edtulo foram tidas em conta tanto a dimens\u00e3o da cidade, a oferta ao n\u00edvel dos espa\u00e7os \n\nem decl\u00ednio e solu\u00e7\u00f5es utilizadas noutros casos semelhantes. Deste modo e com uma base \n\nassente na cultura com a utiliza\u00e7\u00e3o do cineteatro Joaquim de Almeida como edif\u00edcio \u00e2ncora e \n\npropostas relacionadas com o ensino superior, turismo e ambiente.  \n\nDe acordo com a an\u00e1lise realizada, o Montijo dever\u00e1 ter na conserva\u00e7\u00e3o da natureza (devido \n\nao estu\u00e1rio do Tejo), no turismo e nas acessibilidades e centralidade no que concerne \u00e0 AML, \n\ncomponentes essenciais que podem ser a base para um novo paradigma de desenvolvimento \n\nda cidade. No entanto existem entraves como \u00e9 o caso do decl\u00ednio das actividades tradicionais \n\n(principalmente no caso da corti\u00e7a), o decl\u00ednio do centro e a um menor n\u00edvel, o crescimento \n\ndas freguesias vizinhas. \n\nA proposta apresentada tem como objetivo uma solu\u00e7\u00e3o sustentada para a cidade que apesar \n\nde registar um crescimento populacional devido \u00e0 Ponte Vasco da Gama que com a melhoria \n\ndos acessos a Lisboa permitiu um fluxo de novos habitantes que procuravam uma alternativa \n\nao meio urbano da capital. Apesar do crescimento populacional, a cidade apresenta problemas \n\nque necessitam de uma interven\u00e7\u00e3o profunda de modo a travar um potencial decl\u00ednio \n\nsemelhante ao que ocorreu no final dos anos 80 com o encerramento de v\u00e1rias ind\u00fastrias, \n\nfacto que por sua vez esteve na origem do abandono dos edif\u00edcios industriais que est\u00e3o na \n\nbase deste relat\u00f3rio. \n\n\n\n116 \n\n \n\nPara uma proposta deste g\u00e9nero ser bem-sucedida, \u00e9 fundamental que a autarquia esteja \n\nenvolvida, n\u00e3o apenas como parte interessada no seu sucesso mas tamb\u00e9m como agente \n\nprincipal na sua determina\u00e7\u00e3o, pois \u00e9 sem d\u00favida o elemento com maior capacidade de \n\norganizar e levar a cabo uma interven\u00e7\u00e3o desta natureza. Seria importante que os \n\npropriet\u00e1rios dos espa\u00e7os tivessem direito \u00e0 oportunidade de proporem solu\u00e7\u00f5es e ideias para \n\na resolu\u00e7\u00e3o deste problema, al\u00e9m de contar com o consenso da popula\u00e7\u00e3o, que como se \n\nespera sejam os principais beneficiados de uma poss\u00edvel interven\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n117 \n\n \n\n10 - REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\nAECOPS - O mercado da reabilita\u00e7\u00e3o: enquadramento, relev\u00e2ncia e perspectivas. 2009; \n\nC\u00c2MARA MUNICIPAL DO BARREIRO/QUIMIPARQUE - Quimiparque: Uma estrat\u00e9gia de \n\ndesenvolvimento urban\u00edstico. 2007; \n\nALVES, Brand\u00e3o - Avalia\u00e7\u00e3o da qualidade do espa\u00e7o p\u00fablico urbano: Proposta metodol\u00f3gica. \n\nTextos universit\u00e1rios de ci\u00eancias sociais e humanas, Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian/ Funda\u00e7\u00e3o \n\npara a Ci\u00eancia e Tecnologia/ Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e do Ensino Superior. Dinalivro. 2003; \n\nANDR\u00c9, Isabel; VALE, M\u00e1rio \u2013 A criatividade urbana na regi\u00e3o de Lisboa. Sess\u00e3o de divulga\u00e7\u00e3o \n\ndo estudo: Criatividade urbana na regi\u00e3o de Lisboa e programa criativo, Lisboa, 2011; \n\nAUGUSTO MATEUS &amp; ASSOCIADOS \u2013 Desenvolvimento empresarial e urbano do Barreiro: \n\nEstrat\u00e9gia e plano de ac\u00e7\u00e3o. 2007; \n\nAUGUSTO MATEUS &amp; ASSOCIADOS - Estrat\u00e9gia de desenvolvimento empresarial e urbano do \n\nBarreiro: Diagn\u00f3stico de partida. 2007; \n\nBARATA SALGUEIRO, Teresa - A cidade em Portugal \u2013 Uma geografia urbana. 3\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. \n\nEdi\u00e7\u00f5es Afrontamento. Porto. 1999; \n\nBARATA SALGUEIRO, Teresa - Cidade p\u00f3s-moderna: Espa\u00e7o fragmentado\u201d. III Congresso de \n\nGeografia Portuguesa. Edi\u00e7\u00f5es Colibri e Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Ge\u00f3grafos. Lisboa. 1999;  \n\nC\u00c2MARA MUNICIPAL DO BARREIRO/QUIMIPARQUE \u2013 Modelo de desenvolvimento Barreiro \n\ns\u00e9culo XXI: Estudo pr\u00e9vio de Plano Urbaniza\u00e7\u00e3o Quimiparque e zona envolvente. Barreiro. \n\n2009; \n\nC\u00c2MARA MUNICIPAL DO MONTIJO - Apresenta\u00e7\u00e3o do Plano Estrat\u00e9gico para o \n\ndesenvolvimento do turismo do Montijo (PEDTM), Montijo, 2011; \n\nCHOAY, Fran\u00e7oise - Alegoria do patrim\u00f3nio. Edi\u00e7\u00f5es70. Lisboa. 2008; \n\nCLAS MONTIJO \u2013 Diagn\u00f3stico social do concelho de Montijo. Montijo. 2002; \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 307/2009. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica I S\u00e9rie. 206. 2009; \n\n\n\n118 \n\n \n\nDPP \u2013 Cidades inovadoras e competitivas para o desenvolvimento sustent\u00e1vel. DPP. Lisboa. \n\n2007; \n\nEEA \u2013 The European environment: State and outlook 2010. EEA. 2010; \n\nFERNANDES, Jos\u00e9 Manuel \u2013 Arquitectura e ind\u00fastria em Portugal no s\u00e9culo XX. Lisboa. Secil. \n\n2003; \n\nFERREIRA, F\u00e1tima \u2013 Interven\u00e7\u00f5es de regenera\u00e7\u00e3o urbana em Portugal. Jessica Kick-Off \n\nMeeting, Lisboa; \n\nFLORIDA, Richard \u2013 Cities and the creative class. New York. Routledge. 2005; \n\nHALL, Tim \u2013 Routledge contemporary human geography series: Urban Geography. 3\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. \n\nNova Iorque: Taylor and Francis. 2006;  \n\nIHRU \u2013 Relat\u00f3rio de monitoriza\u00e7\u00e3o dos programas: SOLARH, RECRIA, REHABITA, RECRIPH, \n\nPROHABITA, PER, Acordos de colabora\u00e7\u00e3o inc\u00eandios 2007 e 2008. Lisboa. OHRU. 2009; \n\nINE \u2013 Anu\u00e1rio estat\u00edstico da Regi\u00e3o de Lisboa. INE. 2009; \n\nISCTE; IRIC/UP \u2013 Contributos para o Plano Estrat\u00e9gico de Habita\u00e7\u00e3o: 2008/2013: Relat\u00f3rio 2 \n\nPol\u00edticas de habita\u00e7\u00e3o. 2008; \n\nKIDD, Alan; BEESLEY, Ian \u2013 Manchester: A History. 4\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. Lancaster: Carnegie Pub. 2006; \n\nLANDRY, Charles - The creative city: A toolkit for urban innovators. Earthscan. 2000; \n\nLANG, Thilo - Insights in the British debate about urban decline and urban regeneration. \n\nErkner. Leibniz-Institute for Regional Development and Structural Planning. 2005; \n\nLANGSTRAAT, James \u2013 The Urban Regeneration Industry in Leeds: Measuring Sustainable \n\nUrban Regeneration Performance. Earth &amp; Environment. Leeds. 2 (2006), p. 167-210; \n\nMANCHESTER CITY COUNCIL \u2013 Reframing Manchester\u2019s cultural strategy. Manchester. MCC. \n\n2010; \n\nMAOTDR \u2013 Pol\u00edtica de cidades POLIS XXI. Lisboa. 2007; \n\n\n\n119 \n\n \n\nMARQUES, Juliana; LEITE, Carlos - Projectos Urbanos em antigas \u00e1reas industriais degradadas: \n\nUm novo conceito de urbanismo na experi\u00eancia 22@bcn de Barcelona. Actas do III F\u00f3rum de \n\nPesquisa FAU-Mackenzie. 2007; \n\nMARQUES DA COSTA, Eduarda \u2013 Uma nota sobre as pol\u00edticas das cidades em Portugal nos anos \n\nnoventa. Inforgeo. Lisboa. 14 (1999), p. 131-137; \n\nMEDEIROS, Carlos Alberto (direc\u00e7\u00e3o); SALGUEIRO, T.B.; FERR\u00c3O, Jo\u00e3o (coordena\u00e7\u00e3o) - \n\nGeografia de Portugal: Sociedade, paisagens e cidades. 1\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. Vol. II. Rio de Mouro. C\u00edrculo \n\nde Leitores e Autores. 2006; \n\nMEDEIROS, Carlos Alberto (direc\u00e7\u00e3o); GASPAR, Jorge; SIM\u00d5ES, Jos\u00e9 Manuel (coordena\u00e7\u00e3o) - \n\nGeografia de Portugal: Planeamento e ordenamento do territ\u00f3rio. 1\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. Vol. IV. Rio de \n\nMouro. C\u00edrculo de Leitores e Autores. 2006 \n\nMENDES, Am\u00e9rico \u2013 A economia do sector da corti\u00e7a em Portugal: Evolu\u00e7\u00e3o das actividades de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o ao longo dos s\u00e9culos XIX e XX. Porto: Universidade Cat\u00f3lica \n\nPortuguesa. 2002; \n\nMercado industrial e log\u00edstico da Grande Lisboa. Business Briefing. 2010;  \n\nMONTGOMERY, John \u2013 Developing city cultural economies: Briefing notes. London: Urban \n\nCultures Ltd. 2010; \n\nNASCIMENTO, Edgar - O papel das pol\u00edticas de requalifica\u00e7\u00e3o urbana e ambiental: o caso do \n\nPrograma POLIS em Bragan\u00e7a, Chaves e Viana do Castelo. Lisboa, 2008. Tese de Mestrado; \n\nO\u2019CONNOR, Justin - From margin to centre: The role of alternative culture and creativity, the \n\nmaking of a creative city. Taipei, 2005; \n\nO\u2019CONNOR, Justin \u2013 Creative industries and creative city. Proceedings of the 9\nth\n\n International \n\nConference of Finland Futures Research Centre and Finland Futures Academy, Turku, 2007; \n\nONU \u2013 World urbanization prospects: The 2009 revision. ONU. 2009; \n\nPAIVA, Jos\u00e9; AGUIAR, Jos\u00e9; PINHO, Ana (coord.) - Guia t\u00e9cnico de reabilita\u00e7\u00e3o habitacional. \n\nVol. I; 1\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, IHRU/LNEC. Lisboa. 2006; \n\n\n\n120 \n\n \n\nPAIVA, Jos\u00e9 Vasconcelos; AGUIAR, Jos\u00e9; PINHO, Ana (coord.) - Guia t\u00e9cnico de reabilita\u00e7\u00e3o \n\nhabitacional. Vol. II; 1\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, IHRU/LNEC. Lisboa. 2006;  \n\nPESTANA, C\u00e2ndida; PINTO-LEITE, Jos\u00e9; MARQUES, Nuno - O Programa POLIS como \n\nimpulsionador da Regenera\u00e7\u00e3o Urbana. Actas do 1\u00ba Congresso de Desenvolvimento Regional \n\nde Cabo Verde. 2009; \n\nPINHO, Ana \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas de Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana em Portugal. Workshop \n\nNovo Regime da Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana, Lisboa, 2010;  \n\nPlano estruturante da Zona Ribeirinha do Montijo. Revista Estuarium. N\u00ba 12, 2005; \n\nPROT-AML \u2013 Plano Regional de Ordenamento do Territ\u00f3rio da \u00c1rea Metropolitana de Lisboa. \n\n2002. Vol. I; \n\nQCA \u2013 Programa de Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana: Relat\u00f3rio final. Lisboa. 2004; \n\nQREN \u2013 Regulamento espec\u00edfico da pol\u00edtica de cidades: Parcerias para a regenera\u00e7\u00e3o urbana. \n\nLisboa. 2007; \n\nQUEIR\u00d3S, Jo\u00e3o - The role of culture in urban regeneration policies: Research notes drawn from \n\nPorto\u2019s case. Proceedings of the First International Conference of Young Urban Researchers. \n\nISCTE Lisboa. 2007; \n\nQUEIR\u00d3S, Margarida; BRITO HENRIQUES, Eduardo; SOARES, Pedro - Desenvolvimento e seus \n\nimpactos territoriais. Lisboa. Centro de Estudos Geogr\u00e1ficos. 2002; \n\nQUEIR\u00d3S, Margarida; MARTINS, Filipa \u2013 Estrat\u00e9gias de valoriza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\ndesindustrializadas: O caso da Quimiparque. Actas da Confer\u00eancia Internacional \n\nDesinvestimento: Estrat\u00e9gias empresariais, as regi\u00f5es e as pol\u00edticas, Lisboa, 2003; \n\nQUEIR\u00d3S, Margarida \u2013 Da teoria \u00e0 pr\u00e1tica na interven\u00e7\u00e3o em Brownfield: A regenera\u00e7\u00e3o da \n\nCUF/Quimigal no Barreiro. Actas do V Congresso da Geografia Portuguesa, Guimar\u00e3es, 2004; \n\nREIS, Ana - Cidades criativas, turismo cultural e regenera\u00e7\u00e3o urbana. Economia criativa como \n\nestrat\u00e9gia de desenvolvimento, S\u00e3o Paulo. 2008; \n\nResolu\u00e7\u00e3o do conselho de ministros n.\u00ba 20/2011. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica I S\u00e9rie. 58. 2011; \n\n\n\n121 \n\n \n\nTINOCO, Alfredo \u2013 Patrim\u00f3nio industrial e pr\u00e9-industrial de Montijo. Lisboa. Edi\u00e7\u00f5es Colibri, \n\n2009;  \n\nV\u00c1ZQUEZ, Isabel \u2013 Desafios para a reabilita\u00e7\u00e3o urbana. Workshop perspectivas da reabilita\u00e7\u00e3o \n\npara o futuro, Aveiro, 2009; \n\nWINKLER, Astrid \u2013 Sheffield city report. ASE. Sheffield. 2007; \n\n \n\nWEBSITES CONSULTADOS: \n\n \n\nhttp://www.22barcelona.com/ [Consultado em Mar\u00e7o de 2012]; \n\nhttp://www.ctcor.com/ [Consultado em Fevereiro de 2012]; \n\nhttp://www.geograph.org.uk/photo/2840508 [Consultado em Dezembro de 2011]; \n\nhttp://www.guardian.co.uk/leeds/2011/mar/28/question-clarence-dock-leeds-james-martin \n\n[Consultado em Dezembro de 2011]; \n\nhttp://www.guggenheim.org/bilbao [Consultado em Mar\u00e7o de 2012]; \n\nhttp://www.igespar.pt/pt/patrimonio/legislacaosobrepatrimonio/ [Consultado em Fevereiro \n\nde 2012];  \n\nhttp://www.mun-montijo.pt/pt; \n\nhttps://ssl.panoramio.com/photo/49892308 [Consultado em Maio de 2012]; \n\nhttp://www.ticcih.org/ [Consultado em Mar\u00e7o 2012]; \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n122 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXOS \n\n \n\n \n\n\n\n123 \n\n \n\n1 \n\nESTRUTURA ET\u00c1RIA DOS CONCELHOS DA PEN\u00cdNSULA DE SET\u00daBAL EM 2001 (INE, 2008) - \n\nTRATAMENTO PR\u00d3PRIO \n\nUnidade Territorial \n\n2001 \n\nGrupos Et\u00e1rios \n\nTotal 0-14 % 15-24 % 25-64 % >65 % \n\nAlcochete 13010 2115 16,26 1596 12,27 7299 56,10 2000 15,37 \n\nAlmada 160825 22662 14,09 21655 13,46 89563 55,69 26945 16,75 \n\nBarreiro 79012 10184 12,89 10838 13,72 45506 57,59 12484 15,80 \n\nMoita 67449 11231 16,65 10314 15,29 37213 55,17 8691 12,89 \n\nMontijo 39168 5879 15,01 5104 13,03 21393 54,62 6792 17,34 \n\nPalmela 53353 8567 16,06 7129 13,36 29606 55,49 8051 15,09 \n\nSeixal 150271 25092 16,70 22578 15,02 87474 58,21 15127 10,07 \n\nSesimbra 37567 6229 16,58 5001 13,31 20824 55,43 5513 14,68 \n\nSet\u00fabal 113934 17686 15,52 16267 14,28 63156 55,43 16825 14,77 \n\nPen\u00ednsula de Set\u00fabal 714589 109645 15,34 100482 14,06 402034 56,26 102428 14,33 \n\n \n\nESTRUTURA ET\u00c1RIA DOS CONCELHOS DA PEN\u00cdNSULA DE SET\u00daBAL EM 2008 (INE, 2008) - \nTRATAMENTO PR\u00d3PRIO \n\nUnidade Territorial \n\n2008 \n\nGrupos Et\u00e1rios \n\nTotal 0-14 % 15-24 % 25-64 % >65 % \n\nAlcochete 17464 3022 17,30 1784 10,22 9605 55,00 3053 17,48 \n\nAlmada 166103 25995 15,65 16351 9,84 93134 56,07 30623 18,44 \n\nBarreiro 77893 10613 13,63 7154 9,18 45572 58,51 14554 18,68 \n\nMoita 71596 11678 16,31 8336 11,64 41464 57,91 10118 14,13 \n\nMontijo 41432 7217 17,42 4169 10,06 22583 54,51 7463 18,01 \n\nPalmela 62820 10395 16,55 6775 10,78 34848 55,47 10802 17,20 \n\nSeixal 175837 28822 16,39 19303 10,98 104931 59,68 22781 12,96 \n\nSesimbra 52371 9025 17,23 5506 10,51 28727 54,85 9113 17,40 \n\nSet\u00fabal 124459 20183 16,22 13299 10,69 70720 56,82 20257 16,28 \n\nPen\u00ednsula de Set\u00fabal 789975 126950 16,07 82677 10,47 451584 57,16 128764 16,30 \n\n\n\n124 \n\n \n\n2 \n\n \n\nDISTRIBUI\u00c7\u00c3O DA OCUPA\u00c7\u00c3O DO SOLO POR \u00c1REA (HA) NO CONCELHO DO MONTIJO \n\u2013 2000 (TRATAMENTO PR\u00d3PRIO \u2013 FONTE: IGP, 2010) \n\n \n\nFreguesias \nTecido \n\nurbano \n\nInd\u00fastria, \n\ncom\u00e9rcio e \n\ntransportes \n\nCulturas \n\ntempor\u00e1rias \n\nCulturas \n\npermanentes \n\n\u00c1reas agr\u00edcolas \n\nheterog\u00e9neas \nFlorestas \n\nZonas \n\nh\u00famidas \n\ncosteiras \n\nMassas \n\nde \u00e1guas \n\nAfonsoeiro 59,10 46,85 0,00 0,00 237,58 0,00 0,00 12,91 \n\nAtalaia 46,49 0,00 0,18 0,00 200,78 15,10 0,00 0,00 \n\nPeg\u00f5es 116,65 0,00 334,34 432,00 712,71 791,30 0,00 0,00 \n\nAlto \n\nEstanqueiro \n\nJardia \n\n82,73 26,82 2,00 0,00 912,19 78,64 0,00 0,00 \n\nSarilhos 180,65 0,00 0,00 0,00 876,82 0,54 50,80 68,16 \n\nSanto Isidro \n\nde Peg\u00f5es \n107,01 0,00 363,25 351,86 2728,72 1942,89 0,00 0,00 \n\nMontijo 288,08 656,83 0,00 0,00 880,58 215,64 147,56 468,73 \n\nCanha 29,68 0,00 1588,94 358,19 3702,65 14519,18 0,00 0,00 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n125 \n\n \n\n3 \n\nDISTRIBUI\u00c7\u00c3O DA OCUPA\u00c7\u00c3O DO SOLO POR \u00c1REA (HA) NO CONCELHO DO MONTIJO \u2013 2006 (TRATAMENTO PR\u00d3PRIO \u2013 FONTE: IGP, 2010) \n\n \n\nFreguesias \nTecido \n\nurbano \n\nVar \n\n(%) \n\nInd\u00fastria, \n\ncom\u00e9rcio e \n\ntransportes \n\nVar \n\n(%) \n\nCulturas \n\nTempor\u00e1rias \n\nVar \n\n(%) \n\nCulturas \n\nPermanentes \n\nVar \n\n(%) \n\n\u00c1reas agr\u00edcolas \n\nheterog\u00e9neas \n\nVar \n\n(%) \nFlorestas \n\nVar \n\n(%) \n\nZonas \n\nh\u00famidas \n\ncosteiras \n\nVar \n\n(%) \n\nMassas \n\nde \n\n\u00e1guas \n\nVar \n\n(%) \n\nAfonsoeiro 123,57 109% 64,22 37% 0,00 0% 0,00 0% 220,21 -7% 0,00 0% 0,00 0% 12,91 0% \n\nAtalaia 46,49 0% 0,00 0% 0,18 1% 0,00 0% 200,78 0% 15,10 0% 0,00 0% 0,00 0% \n\nPeg\u00f5es 130,03 11% 0,00 0% 343,36 3% 411,04 -5% 695,55 -2% 806,10 2% 0,00 0% 0,00 0% \n\nAlto \n\nEstanqueiro \n\nJardia \n\n82,73 0% 52,38 95% 1,84 -8% 0,00 0% 931,11 2% 34,15 -57% 0,00 0% 0,00 0% \n\nSarilhos 180,65 0% 0,00 0% 0,00 0% 0,00 0% 876,82 0% 0,54 1% 50,80 0% 68,16 0% \n\nSanto Isidro \n\nde Peg\u00f5es \n127,75 19% 48,10 0% 444,52 22% 356,95 1% 2741,34 0% 1886,91 -3% 0,00 0% 0,00 0% \n\nMontijo 311,91 8% 658,83 0% 0,00 0% 0,00 0% 755,89 -14% 340,32 58% 206,73 40% 409,56 -13% \n\nCanha 32,25 9% 0,00 0% 1567,82 -1% 1278,19 257% 2816,19 -24% 14883,86 3% 0,00 0% 0,00 0% \n\n\n\n126 \n\n \n\n4    \n\nN\u00daMERO DE PESSOAS AO SERVI\u00c7O NOS ESTABELECIMENTOS DO CONCELHO DO \nMONTIJO POR ACTIVIDADE ECON\u00d3MICA EM 1999 (MINIST\u00c9RIO DA SOLIDARIEDADE E \n\nSEGURAN\u00c7A SOCIAL, (2012) \n\nCAE N\u00ba de Pessoas ao Servi\u00e7o % \n\n0110 \u2013 AGRICULTURA 406 4,52 \n\n0111 \u2013 CULT. DE CEREAIS E OUTRAS CULTURAS 154 1,72 \n\n0112 - HORTICULTURA, ESPECIALIDADES HORT\u00cdCOLAS E PROD. DE VIVEIRO 248 2,76 \n\n0113 - CULT. FRUTOS, FRUTOS CASCA RIJA, PROD. DESTIN. PREP. BEBIDAS \n\nESPECIAR. \n\n62 \n0,69 \n\n0120 - PRODU\u00c7\u00c3O ANIMAL 1 0,01 \n\n0121 \u2013 BOVINICULTURA 2 0,02 \n\n0123 \u2013 SUINICULTURA 201 2,24 \n\n0124 \u2013 AVICULTURA 34 0,38 \n\n0130 \u2013 PROD. AGR\u00cdCOLA E ANIMAL ASSOCIADAS 111 1,24 \n\n0141 \u2013 ACT. DOS SERV. REL. COM A AGRICULTURA 53 0,59 \n\n0201 - SILVICULTURA E EXPLORA\u00c7\u00c3O FLORESTAL  12 0,13 \n\n0202 - ACTIVID. DOS SERV. RELAC. COM A SILVICUL. E A EXPLORACAO FLORESTAL 10 0,11 \n\n1513 \u2013 FAB. DE PRODUTOS \u00c0 BASE DE CARNE 730 8,13 \n\n1533 - PREPARA\u00c7\u00c3O E CONSERVA\u00c7\u00c3O DE FRUTOS E DE PRODUTOS HORT\u00cdCOLAS, \n\nN.E. \n\n12 \n0,13 \n\n1551 - IND\u00daSTRIAS DO LEITE E DERIVADOS 2 0,02 \n\n1561 \u2013 TRANSF. DE CEREAIS E LEGUMINOSAS 4 0,04 \n\n1571 - FABRICA\u00c7\u00c3O DE ALIMENTOS PARA ANIMAIS DE CRIA\u00c7\u00c3O 108 1,20 \n\n1581 - PANIFICA\u00c7\u00c3O E PASTELARIA 86 0,96 \n\n1593 - IND\u00daSTRIA DO VINHO 22 0,25 \n\n1730 - ACABAMENTO DE T\u00caXTEIS 76 0,85 \n\n1740 \u2013 FAB. DE ART. T\u00caXTEIS CONFECCIONADOS, EXCEPTO VESTU\u00c1RIO 2 0,02 \n\n1821 - CONFEC\u00c7\u00c3O DE VESTU\u00c1RIO DE TRABALHO E DE UNIFORMES 12 0,13 \n\n1822 - CONFEC\u00c7\u00c3O DE OUTRO VESTU\u00c1RIO EXTERIOR 2 0,02 \n\n2010 - SERRA\u00c7\u00c3O, APLAINAMENTO E IMPREGNA\u00c7\u00c3O DA MADEIRA 95 1,06 \n\n2030 - FABRICA\u00c7\u00c3O DE OBRAS DE CARPINTARIA PARA A CONSTRU\u00c7\u00c3O 20 0,22 \n\n\n\n127 \n\n \n\n2052 - FABRICA\u00c7\u00c3O DE OBRAS DE CESTARIA E DE ESPARTARIA; IND\u00daSTRIA DA \n\nCORTI\u00c7A \n\n818 \n9,11 \n\n2122 - FABRICA\u00c7\u00c3O DE ARTIGOS DE PAPEL PARA USO DOM\u00c9STICO E SANIT\u00c1RIO 32 0,36 \n\n2213 - EDI\u00c7\u00c3O DE REVISTAS E DE OUTRAS PUBLICA\u00c7\u00d5ES PERI\u00d3DICAS  7 0,08 \n\n2215 - EDI\u00c7\u00c3O, N.E. 3 0,03 \n\n2222 - IMPRESS\u00c3O, N.E. 34 0,38 \n\n2224 - COMPOSICAO E OUTRAS PREPARACOES DA IMPRESSAO 7 0,08 \n\n2451 - FAB. DE SAB\u00d5ES, DETERGENTES, PROD. DE LIMPEZA E DE POLIMENTO  9 0,10 \n\n2461 \u2013 FAB. EXPLOSIVOS E ART. DE PIROTECNIA 12 0,13 \n\n2466 \u2013 FAB. OUTROS PRODUTOS QU\u00cdMICOS, N.E. 41 0,46 \n\n2611 - FABRICA\u00c7\u00c3O DE VIDRO PLANO  9 0,10 \n\n2612 - MOLDAGEM E TRANSF. DE VIDRO PLANO 3 0,03 \n\n2615 \u2013 FAB. E TRANSF. DE OUTRO VIDRO (INCLUI VIDRO T\u00c9CNICO) 4 0,04 \n\n2626 \u2013 FAB. DE PROD. CER\u00c2MICOS REFRACT\u00c1RIOS  4 0,04 \n\n2640 - FABRIC. TIJOLOS, TELHAS E OUTROS PRODUT. BARRO PARA A CONSTRUCAO 86 0,96 \n\n2661 \u2013 FABR. DE PRODUTOS DE BET\u00c3O PARA A CONSTRU\u00c7\u00c3O 24 0,27 \n\n2663 - FABRICA\u00c7\u00c3O DE BET\u00c3O PRONTO 7 0,08 \n\n2670 - SERRAGEM, CORTE E ACABAMENTO DA PEDRA 40 0,45 \n\n2742 - OBTEN\u00c7\u00c3O E PRIMEIRA TRANSFORMA\u00c7\u00c3O DE ALUM\u00cdNIO 2 0,02 \n\n2811 \u2013 FAB. ESTRUTURAS CONST. MET\u00c1LICAS 52 0,58 \n\n2812 \u2013 FAB. PORTAS, JANELAS E ELEMENTOS SIMILARES EM METAL 56 0,62 \n\n2840 - FABRIC. PROD. FORJADOS, ESTAMPADOS E LAMINADOS; METALURGIA DOS \n\nPOS \n\n2 \n0,02 \n\n2851 - TRATAMENTO E REVESTIMENTO DE METAIS 8 0,09 \n\n2852 - ACTIVIDADES DE MEC\u00c2NICA EM GERAL  64 0,71 \n\n2863 \u2013 FAB. FECHADURAS, DOBRADI\u00c7AS E OUTRAS FERRAGENS  3 0,03 \n\n2875 \u2013 FAB. DE OUTROS PRODUTOS MET\u00c1LICOS, N.E. 26 0,29 \n\n2914 - FAB. DE  ROLAMENTOS, DE  ENGREN. DE OUTROS ORGAOS DE \n\nTRANSMISSAO \n\n14 \n0,16 \n\n2923 \u2013 FAB. DE EQUIPAMENTO N\u00e3o-dom\u00e9stico PARA REFRIGERA\u00c7\u00c3O E \n\nVENTILA\u00c7\u00c3O \n\n7 \n0,08 \n\n2924 \u2013 FAB. DE OUTRAS M\u00c1QUINAS DE USO GERAL, N.E. 10 0,11 \n\n\n\n128 \n\n \n\n2932 - FAB. DE OUTRAS MAQUINAS P/ A AGRICUL., PECUARIA E SILVICULTURA 1 0,01 \n\n2940 - FABRICA\u00c7\u00c3O DE M\u00c1QUINAS-FERRAMENTAS 2 0,02 \n\n2953 - FAB. DE MAQUINAS PARA AS INDUST. ALIMENTARES, DAS BEBIDAS E \n\nTABACO \n\n18 \n0,20 \n\n2956 - FAB. DE OUTRAS MAQUINAS E DE EQUIPAMENTO PARA USO ESPECIFICO, \n\nN.E. \n\n15 \n0,17 \n\n3162 \u2013 FAB. DE OUTRO EQUIPAMENTO EL\u00c9CTRICO, N.E. 79 0,88 \n\n3310 \u2013 FAB. DE MAT. M\u00c9DICO-CIR\u00daRGICO E ORTOP\u00c9DICO 5 0,06 \n\n3511 \u2013 CONSTR. E REP. DE EMBARCA\u00c7\u00d5ES, EXCEPTO DE RECREIO E DESPORTO 3 0,03 \n\n3614 - FABRICA\u00c7\u00c3O DE MOBILI\u00c1RIO PARA OUTROS FINS 47 0,52 \n\n3710 - RECICLAGEM SUCATA E DESPERD\u00cdCIOS MET\u00c1LICOS 7 0,08 \n\n4010 \u2013 PROD. TRANS. E DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DE ELECTRICIDADE 41 0,46 \n\n4511 - DEMOLI\u00c7\u00c3O E TERRAPLANAGENS 67 0,75 \n\n4512 - PERFURA\u00c7\u00d5ES E SONDAGENS  42 0,47 \n\n4521 \u2013 CONSTR. GERAL EDIF\u00cdCIOS E ENGENHARIA CIVIL 568 6,33 \n\n4523 \u2013 CONSTR. ESTRADAS, VIAS FERREAS, AEROPORT. E INSTALACOES DESPORT. 10 0,11 \n\n4524 - ENGENHARIA HIDR\u00c1ULICA 14 0,16 \n\n4525 - OUTRAS OBRAS ESPECIALIZADAS DE CONSTRU\u00c7\u00c3O 6 0,07 \n\n4531 - INSTALA\u00c7\u00c3O EL\u00c9CTRICA 148 1,65 \n\n4532 - OBRAS DE ISOLAMENTO 18 0,20 \n\n4533 \u2013 INST. DE CANALIZA\u00c7\u00d5ES E DE CLIMATIZA\u00c7\u00c3O 39 0,43 \n\n4540 - ACTIVIDADES DE ACABAMENTO 1 0,01 \n\n4541 - ESTUCAGEM 4 0,04 \n\n4543 - REVESTIMENTO DE PAVIMENTOS E DE PAREDES 1 0,01 \n\n4544 - PINTURA E COLOCACAO DE VIDROS 14 0,16 \n\n5010 - COM\u00c9RCIO DE VE\u00cdCULOS AUTOM\u00d3VEIS  167 1,86 \n\n5020 - MANUTEN\u00c7\u00c3O E REP. VE\u00cdCULOS AUTOM\u00d3VEIS 119 1,33 \n\n5030 \u2013 COM. PE\u00c7AS E ACESS\u00d3RIOS VE\u00cdCULOS AUTOM\u00d3VEIS 65 0,72 \n\n5040 - COMERCIO, MANUTENCAO E REPARACAO DE MOTOCICLOS, SUAS PECAS, \n\nACESSORIOS \n\n11 \n0,12 \n\n5050 - COM\u00c9RCIO A RETALHO DE COMBUST\u00cdVEL PARA VE\u00cdCULOS A MOTOR 93 1,04 \n\n5114 - AGENT. COMER. GROS. MAQUINAS, EQUIP. INDUST., EMBARCA. AERONAVES 1 0,01 \n\n\n\n129 \n\n \n\n5115 - AGENT. COMER. GROS. MOBILIARIO, ART. PARA USO DOMESTICO E \n\nFERRAGENS \n\n3 \n0,03 \n\n5117 \u2013 AGENT. COM. POR GROSSO PROD. ALIMENT., BEBIDAS E TABACO 14 0,16 \n\n5118 - AGENTES ESPECIALIZADOS DO COM\u00c9RCIO POR GROSSO DE PRODUTOS, N.E. 5 0,06 \n\n5120 - COM\u00c9RCIO POR GROSSO DE PRODUTOS AGR\u00cdCOLAS BRUTOS E ANIMAIS \n\nVIVOS \n\n6 \n0,07 \n\n5121 - COM\u00c9RCIO POR GROSSO DE CEREAIS, SEMENTES E ALIMENTOS PARA \n\nANIMAIS \n\n48 \n0,53 \n\n5122 - COM\u00c9RCIO POR GROSSO DE FLORES E PLANTAS 17 0,19 \n\n5131 \u2013 COM. POR GROSSO FRUTA E PROD. HORT\u00cdCOLAS 24 0,27 \n\n5132 \u2013 COM. POR GROSSO CARNE E PROD. BASE DE CARNE 13 0,14 \n\n5134 - COM\u00c9RCIO POR GROSSO DE BEBIDAS 50 0,56 \n\n5136 \u2013 COM. POR GROSSO DE ACUCAR, DE CHOCOLATE E PRODUTOS DE \n\nCONFEITARIA \n\n2 \n0,02 \n\n5138 \u2013 COM. POR GROSSO OUTROS PROD. ALIMENTARES 70 0,78 \n\n5139 - COMERCIO POR GROSSO N/ ESPECIALIZ. PROD. ALIMENTARES, BEBIDAS E \n\nTABACO \n\n59 \n0,66 \n\n5143 \u2013 COM. POR GROSSO DE ELECTRODOM\u00c9STICOS, APARELHOS DE R\u00c1DIO E \n\nTELEV. \n\n25 \n0,28 \n\n5145 - COM\u00c9RCIO POR GROSSO DE PERFUMES E DE PRODUTOS DE HIGIENE 1 0,01 \n\n5146 \u2013 COM. POR GROSSO PROD. FARMAC\u00caUTICOS 4 0,04 \n\n5147 - OUTRO COM. POR GROSSO BENS DE CONSUMO 9 0,10 \n\n5153 - COMER. GROS. DE MADEIRA, MATERIAIS DE CONSTRUCAO E EQUIP. \n\nSANITARIO \n\n86 \n0,96 \n\n5154 - COM.GROS.FERRAG.,FERRAM.MANUAIS E ART.P/CANALIZACOES E \n\nAQUECIMENTO \n\n23 \n0,26 \n\n5155 \u2013 COM. POR GROSSO DE PRODUTOS QU\u00cdMICOS 61 0,68 \n\n5156 \u2013 COM. POR GROSSO BENS INTERM\u00c9DIOS (N\u00c3O AGR\u00cdCOLAS) 5 0,06 \n\n5157 \u2013 COM. POR GROSSO DESPERD\u00cdCIOS E SUCATAS 4 0,04 \n\n5162 \u2013 COM. POR GROSSO MAQ. PARA A CONSTRUCAO 4 0,04 \n\n5165 \u2013 COM. POR GROSSO DE MAQ. E EQUIP. P/ INDUSTRIA,COMERCIO E \n\nNAVEGACAO \n\n60 \n0,67 \n\n5166 \u2013 COM. POR GROSSO DE MAQUINAS E OUTROS EQUIPAMENTOS AGRICOLAS 5 0,06 \n\n5170 - COMERCIO POR GROSSO, N.E. 66 0,74 \n\n5211 - COM. RETALHO. EM ESTABEL. NAO ESP. COM PRED. PROD. ALIM. BEBID. \n\nTABACO \n\n223 \n2,48 \n\n\n\n130 \n\n \n\n5212 - COMER. RETAL. ESTAB. NAO ESPEC. SEM PREDOMIN. PROD. ALIM. BEB. \n\nTABACO \n\n1 \n0,01 \n\n5221 - COM\u00c9RCIO A RETALHO DE FRUTA E DE PRODUTOS HORT\u00cdCOLAS 5 0,06 \n\n5222 - COM\u00c9RCIO A RETALHO DE CARNE E DE PRODUTOS \u00c0 BASE DE CARNE 53 0,59 \n\n5223 \u2013 COM. A RETALHO PEIXE, CRUST\u00c1CEOS E MOLUSCOS 8 0,09 \n\n5224 - COM\u00c9RCIO A RETALHO DE P\u00c3O, PRODUTOS DE PASTELARIA E DE \n\nCONFEITARIA \n\n15 \n0,17 \n\n5225 - COM\u00c9RCIO A RETALHO DE BEBIDAS 2 0,02 \n\n5227 - OUTRO COMER. RETAL. PROD. ALIMENTARES ESTAB. ESPECIALIZADOS 8 0,09 \n\n5231 \u2013 COM. A RETALHO PROD. FARMAC\u00caUTICOS (FARM\u00c1CIAS) 40 0,45 \n\n5232 \u2013 COM. A RETALHO ART. M\u00c9DICOS E ORTOP\u00c9DICOS   6 0,07 \n\n5233 - COM\u00c9RCIO A RETALHO DE PRODUTOS COSM\u00c9TICOS E DE HIGIENE 6 0,07 \n\n5241 - COM\u00c9RCIO A RETALHO DE T\u00caXTEIS 19 0,21 \n\n5242 - COM\u00c9RCIO A RETALHO DE VESTU\u00c1RIO 64 0,71 \n\n5243 - COM\u00c9RCIO A RETALHO DE CAL\u00c7ADO E DE ARTIGOS DE COURO 16 0,18 \n\n5244 - COMERCIO A RETAL. MOVEIS, ARTIGOS ILUMINACAO E OUTROS ARTIGOS P/ \n\nLAR \n\n65 \n0,72 \n\n5245 - COMER. RETAL. ELECTR. APAR. RADIO, TV, INST. MUSIC. DISC. PRO. SIMIL. 55 0,61 \n\n5246 - COMER. RETAL. FERRAGENS, TINTAS, VIDROS, EQUIP. SANIT. LADRIL. SIMIL. 39 0,43 \n\n5247 - COM\u00c9RCIO A RETALHO DE LIVROS, JORNAIS E ARTIGOS DE PAPELARIA 20 0,22 \n\n5248 - COMER. RETALHO DE OUTROS PRODUTOS NOVOS EM ESTABEL. ESPECIAL. 94 1,05 \n\n5250 - COM\u00c9RCIO A RETALHO DE ARTIGOS EM SEGUNDA M\u00c3O EM \n\nESTABELECIMENTOS \n\n1 \n0,01 \n\n5271 - REPARA\u00c7\u00c3O DE CAL\u00c7ADO E DE OUTROS ARTIGOS DE COURO 2 0,02 \n\n5272 - REPARA\u00c7\u00c3O DE ELECTRODOM\u00c9STICOS 10 0,11 \n\n5511 \u2013 ESTAB. HOTELEIROS COM RESTAURANTE 31 0,35 \n\n5512 \u2013 ESTAB. HOTELEIROS SEM RESTAURANTE 12 0,13 \n\n5530 \u2013 RESTAURANTES 211 2,35 \n\n5540 - ESTABELECIMENTOS DE BEBIDAS 138 1,54 \n\n5551 \u2013 CANTINAS 2 0,02 \n\n5552 \u2013 FORN. REFEI\u00c7\u00d5ES AO DOMIC\u00cdLIO (CATERING) 7 0,08 \n\n6021 - OUTROS TRANS. TERR. REG. DE PASSAGEIROS 91 1,01 \n\n\n\n131 \n\n \n\n6022 - TRANSPORTE OCASIONAL DE PASSAGEIROS EM VE\u00cdCULOS LIGEIROS 8 0,09 \n\n6024 - TRANSPORTES RODOVI\u00c1RIOS DE MERCADORIAS 100 1,11 \n\n6311 - MANUSEAMENTO DE CARGA 34 0,38 \n\n6321 - OUTRAS ACTIVIDADES AUXILIARES DOS TRANSPORTES TERRESTRES 96 1,07 \n\n6330 - AG\u00caNCIAS DE VIAGENS E DE TURISMO 6 0,07 \n\n6411 - ACTIVIDADES DOS CORREIOS NACIONAIS 47 0,52 \n\n6420 \u2013 TELECOMUNICA\u00c7\u00d5ES 13 0,14 \n\n6512 - OUTRA INTERMEDIA\u00c7\u00c3O MONET\u00c1RIA 199 2,22 \n\n6522 - OUTRAS ACTIVIDADES DE CR\u00c9DITO 2 0,02 \n\n6601 - SEGUROS VIDA E OUTRAS ACTIV. COMPLEMENTARES DE SEGURANCA \n\nSOCIAL \n\n4 \n0,04 \n\n6603 - SEGUROS N\u00c3O VIDA 24 0,27 \n\n6720 - ACTIVIDADES AUXILIARES DE SEGUROS E FUNDOS DE PENS\u00d5ES 9 0,10 \n\n7012 - COMPRA E VENDA DE BENS IMOBILI\u00c1RIOS 18 0,20 \n\n7031 - MEDIACAO IMOBILIARIA 61 0,68 \n\n7032 \u2013 ADMIN. DE IM\u00d3VEIS POR CONTA DE OUTREM  1 0,01 \n\n7131 - ALUGUER DE M\u00c1Q. E EQUIP. AGR\u00cdCOLAS 24 0,27 \n\n7132 - ALUGUER DE MAQUINAS E EQUIP. P/ A CONSTRUCAO E ENGENHARIA CIVIL 6 0,07 \n\n7140 - ALUGUER DE BENS USO PESSOAL E DOM\u00c9STICO 1 0,01 \n\n7210 - CONSULTORIA EM EQUIPAMENTO INFORM\u00c1TICO 2 0,02 \n\n7220 - CONSULTORIA E PROGRAMA\u00c7\u00c3O INFORM\u00c1TICA 8 0,09 \n\n7310 - INVESTIGA\u00c7\u00c3O E DESENVOLVIMENTO DAS CI\u00caNCIAS F\u00cdSICAS E NATURAIS  6 0,07 \n\n7411 - ACTIVIDADES JUR\u00cdDICAS 12 0,13 \n\n7412 \u2013 ACTIV. DE CONTABILIDADE, AUDITORIA E CONSULTORIA FISCAL 99 1,10 \n\n7413 - ESTUDOS DE MERCADO E SONDAGENS DE OPINI\u00c3O 5 0,06 \n\n7414 \u2013 ACTIV. DE CONSULT. NEG\u00d3CIOS E GEST\u00c3O 7 0,08 \n\n7420 - ACTIVIDADES DE ARQUITECTURA, DE ENGENHARIA E T\u00c9CNICAS AFINS 8 0,09 \n\n7430 - ACTIVIDADES DE ENSAIOS E AN\u00c1LISES T\u00c9CNICAS 8 0,09 \n\n7440 \u2013 PUBLICIDADE 1 0,01 \n\n7450 - SELEC\u00c7\u00c3O E COLOCA\u00c7\u00c3O DE PESSOAL 8 0,09 \n\n7460 \u2013 ACTIV. DE INVESTIGA\u00c7\u00c3O E DE SEGURAN\u00c7A 9 0,10 \n\n\n\n132 \n\n \n\n7470 - ACTIVIDADES DE LIMPEZA INDUSTRIAL 51 0,57 \n\n7481 - ACTIVIDADES FOTOGR\u00c1FICAS 9 0,10 \n\n7484 - OUTRAS ACTIV. SERV. PREST. PRINCIP. AS EMPRESAS 19 0,21 \n\n7511 - ADMINISTRA\u00c7\u00c3O P\u00daBLICA - GERAL 5 0,06 \n\n7525 - ACTIVIDADES DE PROTEC\u00c7\u00c3O CIVIL 27 0,30 \n\n8010 - ENSINO PRE-ESCOLAR E BASICO (1. CICLO) 67 0,75 \n\n8041 - ESCOLAS DE CONDU\u00c7\u00c3O E PILOTAGEM 14 0,16 \n\n8042 - ENSINO PARA ADULTOS E OUTRAS ACTIV. EDUCATIVAS 15 0,17 \n\n8512 \u2013 ACTIV. DE PR\u00c1TICA CL\u00cdNICA EM AMBULAT\u00d3RIO 24 0,27 \n\n8513 \u2013 ACTIV. DE MED. DENT\u00c1RIA E ODONTOLOGIA 19 0,21 \n\n8514 - OUTRAS ACTIVIDADES DE SA\u00daDE HUMANA 52 0,58 \n\n8520 - ACTIVIDADES VETERIN\u00c1RIAS 9 0,10 \n\n8530 - ACTIVIDADES DE AC\u00c7\u00c3O SOCIAL 58 0,65 \n\n8531 - AC\u00c7\u00c3O SOCIAL COM ALOJAMENTO 82 0,91 \n\n8532 - AC\u00c7\u00c3O SOCIAL SEM ALOJAMENTO 216 2,41 \n\n9111 - ORGANIZA\u00c7\u00d5ES ECON\u00d3MICAS E PATRONAIS 4 0,04 \n\n9120 - ACTIVIDADES DE ORGANIZA\u00c7\u00d5ES SINDICAIS 2 0,02 \n\n9213 - PROJEC\u00c7\u00c3O DE FILMES E DE V\u00cdDEOS 1 0,01 \n\n9220 - ACTIVIDADES DE R\u00c1DIO E DE TELEVIS\u00c3O 45 0,50 \n\n9234 - OUTRAS ACTIVIDADES DE ESPECT\u00c1CULO, N.E. 5 0,06 \n\n9262 - OUTRAS ACTIVIDADES DESPORTIVAS 8 0,09 \n\n9272 - OUTRAS ACTIVIDADES RECREATIVAS, N.E. 1 0,01 \n\n9301 - LAVAGEM E LIMPEZA A SECO DE T\u00caXTEIS E PELES 4 0,04 \n\n9302 \u2013 ACTIV. SAL\u00d5ES DE CABELEIREIRO E INST. DE BELEZA 45 0,50 \n\n9303 - ACTIVIDADES FUNER\u00c1RIAS E CONEXAS 6 0,07 \n\n9304 - MANUTEN\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA 2 0,02 \n\nTOTAL 8.979 100,00 \n\n\n\n133 \n\n \n\n5 \n\nN\u00daMERO DE PESSOAS AO SERVI\u00c7O NOS ESTABELECIMENTOS DO CONCELHO DO \nMONTIJO POR ACTIVIDADE ECON\u00d3MICA EM 2009 (MINIST\u00c9RIO DA SOLIDARIEDADE E \n\nSEGURAN\u00c7A SOCIAL, 2011) \n\nCAE N\u00ba Pessoas ao \n\nServi\u00e7o \n\n% \n\n0111 - CEREALICULTURA (EXC. ARROZ), LEGUMINOSAS SECAS E SEMENTES OLEAGINOSAS 3 0,02 \n\n0113 - CULTURA DE PRODUTOS HORT\u00cdCOLAS, RA\u00cdZES E TUB\u00c9RCULOS 42 0,33 \n\n0119 - OUTRAS CULTURAS TEMPOR\u00c1RIAS 500 3,90 \n\n0121 \u2013 VITICULTURA 17 0,13 \n\n0125 - CULTURA DE OUTROS FRUTOS (INCLUI CASCA RIJA), EM \u00c1RVORES E ARBUSTOS 3 0,02 \n\n0129 - OUTRAS CULTURAS PERMANENTES 2 0,02 \n\n0130 - CULTURA DE MATERIAIS DE PROPAGA\u00c7\u00c3O VEGETATIVA 109 0,85 \n\n0141 - CRIA\u00c7\u00c3O DE BOVINOS PARA PRODU\u00c7\u00c3O DE LEITE 13 0,10 \n\n0142 - CRIA\u00c7\u00c3O DE OUTROS BOVINOS (EXCEPTO PARA PRODU\u00c7\u00c3O DE LEITE) E B\u00daFALOS 7 0,05 \n\n0143 - CRIA\u00c7\u00c3O DE EQUINOS, ASININOS E MUARES 2 0,02 \n\n0145 - CRIA\u00c7\u00c3O DE OVINOS E CAPRINOS 3 0,02 \n\n0146 \u2013 SUINICULTURA 74 0,58 \n\n0147 \u2013 AVICULTURA 7 0,05 \n\n0149 - OUTRA PRODU\u00c7\u00c3O ANIMAL 6 0,05 \n\n0150 - AGRICULTURA E PRODU\u00c7\u00c3O ANIMAL COMBINADAS 92 0,72 \n\n0161 - ACTIVIDADES DOS SERVI\u00c7OS RELACIONADOS COM A AGRICULTURA 49 0,38 \n\n0162 \u2013 ACTIV. DOS SERV. RELACIONADOS COM PROD. ANIMAL,EXC. SERV. VETERINARIA 5 0,04 \n\n0163 - PREPARA\u00c7\u00c3O DE PRODUTOS AGR\u00cdCOLAS PARA VENDA 4 0,03 \n\n0170 - CA\u00c7A, REPOVOAMENTO CINEG\u00c9TICO E ACTIV. DOS SERVI\u00c7OS RELACIONADOS 7 0,05 \n\n0210 - SILVICULTURA E OUTRAS ACTIVIDADES FLORESTAIS 329 2,56 \n\n0220 - EXPLORA\u00c7\u00c3O FLORESTAL 10 0,08 \n\n0812 - EXTRAC\u00c7\u00c3O DE SAIBRO, AREIA E PEDRA BRITADA; EXTR. DE ARGILAS E CAULINO 9 0,07 \n\n1011 - ABATE DE GADO (PRODU\u00c7\u00c3O DE CARNE) 340 2,65 \n\n1013 - FABRICA\u00c7\u00c3O DE PRODUTOS \u00c0 BASE DE CARNE 451 3,52 \n\n1039 - OUTRA PREPARA\u00c7\u00c3O E CONSERVA\u00c7\u00c3O DE FRUTOS E DE PRODUTOS HORT\u00cdCOLAS 20 0,16 \n\n\n\n134 \n\n \n\n1051 - IND\u00daSTRIAS DO LEITE E DERIVADOS 7 0,05 \n\n1071 - PANIFICA\u00c7\u00c3O E PASTELARIA 73 0,57 \n\n1082 - IND\u00daSTRIA DO CACAU, DO CHOCOLATE E DOS PRODUTOS DE CONFEITARIA 3 0,02 \n\n1091 - FABRICA\u00c7\u00c3O DE ALIMENTOS PARA ANIMAIS DE CRIA\u00c7\u00c3O 81 0,63 \n\n1101 - FABRICA\u00c7\u00c3O DE BEBIDAS ALCO\u00d3LICAS DESTILADAS 11 0,09 \n\n1102 - IND\u00daSTRIA DO VINHO 40 0,31 \n\n1512 \u2013 FABR. DE ART. VIAGEM E USO PESS., MARROQUINARIA, CORREEIRO E SELEIRO 1 0,01 \n\n1610 - SERRA\u00c7\u00c3O, APLAINAMENTO E IMPREGNA\u00c7\u00c3O DA MADEIRA 71 0,55 \n\n1623 - FABRICA\u00c7\u00c3O DE OUTRAS OBRAS DE CARPINTARIA PARA A CONSTRU\u00c7\u00c3O 7 0,05 \n\n1629 \u2013 FAB. OUTRAS OBRAS DE MADEIRA,DE CESTARIA E ESPARTARIA;IND. DA CORTICA 165 1,29 \n\n1722 - FABRICA\u00c7\u00c3O DE ARTIGOS DE PAPEL PARA USO DOM\u00c9STICO E SANIT\u00c1RIO 46 0,36 \n\n1811 - IMPRESS\u00c3O DE JORNAIS 1 0,01 \n\n1812 - OUTRA IMPRESS\u00c3O 15 0,12 \n\n1813 - ACTIVIDADES DE PREPARA\u00c7\u00c3O DA IMPRESS\u00c3O E DE PRODUTOS MEDIA 19 0,15 \n\n2041 \u2013 FAB. DE SAB\u00d5ES E DETERGENTES, PRODUTOS DE LIMPEZA E DE POLIMENTO 2 0,02 \n\n2053 - FABRICA\u00c7\u00c3O DE \u00d3LEOS ESSENCIAIS 8 0,06 \n\n2059 - FABRICA\u00c7\u00c3O DE OUTROS PRODUTOS QU\u00cdMICOS, N.E. 48 0,37 \n\n2211 - FABRICA\u00c7\u00c3O DE PNEUS E DE C\u00c2MARAS-DE-AR;RECONSTRU\u00c7\u00c3O DE PNEUS 5 0,04 \n\n2229 - FABRICA\u00c7\u00c3O DE OUTROS ARTIGOS DE PL\u00c1STICO 8 0,06 \n\n2312 - MOLDAGEM E TRANSFORMA\u00c7\u00c3O DE VIDRO PLANO 9 0,07 \n\n2319 - FABRICA\u00c7\u00c3O E TRANSFORMA\u00c7\u00c3O DE OUTRO VIDRO (INCLUI VIDRO T\u00c9CNICO) 3 0,02 \n\n2331 - FABRICA\u00c7\u00c3O DE AZULEJOS, LADRILHOS, MOSAICOS E PLACAS DE CERAMICA 2 0,02 \n\n2332 \u2013 FAB. DE TIJOLOS, TELHAS E DE OUTROS PROD. CER\u00c2MICOS P/A CONSTRU\u00c7\u00c3O 60 0,47 \n\n2352 - FABRICA\u00c7\u00c3O DE CAL E GESSO 5 0,04 \n\n2361 - FABRICA\u00c7\u00c3O DE PRODUTOS DE BET\u00c3O PARA A CONSTRU\u00c7\u00c3O 95 0,74 \n\n2363 - FABRICA\u00c7\u00c3O DE BET\u00c3O PRONTO 26 0,20 \n\n2370 - SERRAGEM, CORTE E ACAB. DE ROCHAS ORN. E OUTRAS PEDRAS DE CONSTRU\u00c7\u00c3O 28 0,22 \n\n2511 - FABRICA\u00c7\u00c3O DE ESTRUTURAS DE CONSTRU\u00c7\u00d5ES MET\u00c1LICAS 22 0,17 \n\n2512 - FABRICA\u00c7\u00c3O DE PORTAS, JANELAS E ELEMENTOS SIMILARES EM METAL 80 0,62 \n\n2561 - TRATAMENTO E REVESTIMENTO DE METAIS 24 0,19 \n\n\n\n135 \n\n \n\n2562 - ACTIVIDADES DE MEC\u00c2NICA EM GERAL 4 0,03 \n\n2572 - FABRICA\u00c7\u00c3O DE FECHADURAS, DOBRADI\u00c7AS E DE OUTRAS FERRAGENS 7 0,05 \n\n2599 - FABRICA\u00c7\u00c3O DE OUTROS PRODUTOS MET\u00c1LICOS, N.E. 8 0,06 \n\n2611 - FABRICA\u00c7\u00c3O DE COMPONENTES ELECTR\u00d3NICOS 78 0,61 \n\n2740 \u2013 FAB. DE L\u00c2MPADAS EL\u00c9CTRICAS E DE OUTRO EQUIPAMENTO DE ILUMINA\u00c7\u00c3O 6 0,05 \n\n2825 \u2013 FAB. DE EQUIPAMENTO N\u00e3o-dom\u00e9stico PARA REFRIGERA\u00c7\u00c3O E VENTILA\u00c7\u00c3O 19 0,15 \n\n2829 - FABRICA\u00c7\u00c3O DE OUTRAS M\u00c1QUINAS PARA USO GERAL, N.E. 26 0,20 \n\n2849 - FABRICA\u00c7\u00c3O DE OUTRAS M\u00c1QUINAS-FERRAMENTAS 10 0,08 \n\n2893 \u2013 FAB. DE M\u00c1QUINAS PARA AS IND\u00daSTRIAS ALIMENTARES, DAS BEBIDAS E TABACO 18 0,14 \n\n2932 \u2013 FAB. DE OUTROS COMPONENTES E ACESS\u00d3RIOS PARA VE\u00cdCULOS AUTOM\u00d3VEIS 7 0,05 \n\n3102 - FABRICA\u00c7\u00c3O DE MOBILI\u00c1RIO DE COZINHA 20 0,16 \n\n3109 - FABRICA\u00c7\u00c3O DE MOBILI\u00c1RIO PARA OUTROS FINS 29 0,23 \n\n3250 - FABRICA\u00c7\u00c3O DE INSTRUMENTOS E MATERIAL M\u00c9DICO-CIR\u00daRGICO 5 0,04 \n\n3312 - REPARA\u00c7\u00c3O E MANUTEN\u00c7\u00c3O DE M\u00c1QUINAS E EQUIPAMENTOS 9 0,07 \n\n3313 - REPARA\u00c7\u00c3O E MANUTEN\u00c7\u00c3O DE EQUIPAMENTO ELECTR\u00d3NICO E \u00d3PTICO 2 0,02 \n\n3320 - INSTALA\u00c7\u00c3O DE M\u00c1QUINAS E DE EQUIPAMENTOS INDUSTRIAIS 9 0,07 \n\n3700 - RECOLHA, DRENAGEM E TRATAMENTO DE \u00c1GUAS RESIDUAIS 15 0,12 \n\n3811 - RECOLHA DE RES\u00cdDUOS N\u00c3O PERIGOSOS 1 0,01 \n\n3832 - VALORIZA\u00c7\u00c3O DE RES\u00cdDUOS SELECCIONADOS 8 0,06 \n\n4110 - PROMO\u00c7\u00c3O IMOBILI\u00c1RIA (DESENVOLV.PROJECTOS DE EDIFIC\u00cdOS) 18 0,14 \n\n4120 - CONSTRU\u00c7\u00c3O DE EDIF\u00cdCIOS (RESIDENCIAIS E N\u00c3O RESIDENCIAIS) 499 3,89 \n\n4212 - CONSTRU\u00c7\u00c3O DE VIAS F\u00c9RREAS 103 0,80 \n\n4213 - CONSTRU\u00c7\u00c3O DE PONTES E T\u00daNEIS 76 0,59 \n\n4221 \u2013 CONSTR. DE REDES DE TRANSP. DE \u00c1GUAS, DE ESGOTOS E DE OUTROS FLUIDOS 25 0,19 \n\n4299 - CONSTRU\u00c7\u00c3O DE OUTRAS OBRAS DE ENGENHARIA CIVIL, N.E. 40 0,31 \n\n4312 - PREPARA\u00c7\u00c3O DOS LOCAIS DE CONSTRU\u00c7\u00c3O 7 0,05 \n\n4313 - PERFURA\u00c7\u00d5ES E SONDAGENS 12 0,09 \n\n4321 - INSTALA\u00c7\u00c3O EL\u00c9CTRICA 85 0,66 \n\n4322 - INSTALA\u00c7\u00c3O DE CANALIZA\u00c7\u00d5ES E DE CLIMATIZA\u00c7\u00c3O 113 0,88 \n\n4329 - OUTRAS INSTALA\u00c7\u00d5ES EM CONSTRU\u00c7\u00d5ES 139 1,08 \n\n\n\n136 \n\n \n\n4331 \u2013 ESTUCAGEM 5 0,04 \n\n4332 - MONTAGEM DE TRABALHOS DE CARPINTARIA E DE CAIXILHARIA 38 0,30 \n\n4333 - REVESTIMENTO DE PAVIMENTOS E DE PAREDES 37 0,29 \n\n4334 - PINTURA E COLOCA\u00c7\u00c3O DE VIDROS 10 0,08 \n\n4339 - OUTRAS ACTIVIDADES DE ACABAMENTO EM EDIF\u00cdCIOS 9 0,07 \n\n4391 - ACTIVIDADES DE COLOCA\u00c7\u00c3O DE COBERTURAS 13 0,10 \n\n4399 - OUTRAS ACTIVIDADES ESPECIALIZADAS DE CONSTRU\u00c7\u00c3O, N.E. 20 0,16 \n\n4511 - COM\u00c9RCIO DE VE\u00cdCULOS AUTOM\u00d3VEIS LIGEIROS 92 0,72 \n\n4519 - COM\u00c9RCIO DE OUTROS VE\u00cdCULOS AUTOM\u00d3VEIS 15 0,12 \n\n4520 - MANUTEN\u00c7\u00c3O E REPARA\u00c7\u00c3O DE VE\u00cdCULOS AUTOM\u00d3VEIS 104 0,81 \n\n4531 - COM\u00c9RCIO POR GROSSO DE PE\u00c7AS E ACESS\u00d3RIOS PARA VE\u00cdCULOS AUTOM\u00d3VEIS 4 0,03 \n\n4532 - COM\u00c9RCIO A RETALHO DE PE\u00c7AS E ACESS\u00d3RIOS PARA VE\u00cdCULOS AUTOM\u00d3VEIS 50 0,39 \n\n4540 \u2013 COM. MAN. E REPARA\u00c7\u00c3O DE MOTOCICLOS, DE SUAS PE\u00c7AS E ACESS\u00d3RIOS 11 0,09 \n\n4612 \u2013 AG. COM. P/ GROSSO COMBUST., MIN\u00c9RIOS, METAIS E PROD. QUI. P/IND\u00daSTRIA 4 0,03 \n\n4613 - AGENTES COM\u00c9RCIO POR GROSSO DE MADEIRA E MATERIAIS DE CONSTRU\u00c7\u00c3O 4 0,03 \n\n4617 \u2013 AG. COM\u00c9RCIO POR GROSSO DE PRODUTOS ALIMENTARES, BEBIDAS E TABACO 7 0,05 \n\n4618 - AGENTES ESPECIALIZADOS DO COM\u00c9RCIO POR GROSSO DE OUTROS PRODUTOS 4 0,03 \n\n4619 - AGENTES COM\u00c9RCIO POR GROSSO MISTO SEM PREDOMIN\u00c2NCIA 2 0,02 \n\n4621 \u2013 COM. GR.CEREAIS,TABACO,CORTI\u00c7A BRUTO,SEMENT.,OUT.MAT.PRIM AGR\u00cdC. E \n\nALIM.P/ANIMAIS \n\n52 \n0,41 \n\n4622 - COM\u00c9RCIO POR GROSSO DE FLORES E PLANTAS 16 0,12 \n\n4623 - COM\u00c9RCIO POR GROSSO DE ANIMAIS VIVOS 6 0,05 \n\n4631 - COM\u00c9RCIO POR GROSSO DE FRUTA E DE PRODUTOS HORT\u00cdCOLAS 78 0,61 \n\n4632 - COM\u00c9RCIO POR GROSSO DE CARNE E DE PRODUTOS \u00c0 BASE DE CARNE 19 0,15 \n\n4634 - COM\u00c9RCIO POR GROSSO DE BEBIDAS 54 0,42 \n\n4636 \u2013 COM. POR GROSSO DE A\u00c7\u00daCAR, CHOCOLATE E PRODUTOS DE CONFEITARIA 3 0,02 \n\n4638 - COM\u00c9RCIO POR GROSSO DE OUTROS PRODUTOS ALIMENTARES 134 1,04 \n\n4639 \u2013 COM. POR GROSSO N. ESPEC. DE PRODUTOS ALIMENTARES, BEBIDAS E TABACO 72 0,56 \n\n4641 - COM\u00c9RCIO POR GROSSO DE T\u00caXTEIS 5 0,04 \n\n4642 - COM\u00c9RCIO POR GROSSO DE VESTU\u00c1RIO E DE CAL\u00c7ADO 10 0,08 \n\n4643 \u2013 COM. POR GROSSO DE ELECTRODOM\u00c9STICOS, AP. DE R\u00c1DIO E TELEVIS\u00c3O 31 0,24 \n\n\n\n137 \n\n \n\n4644 \u2013 COM. POR GROSSO DE LOU\u00c7AS EM CER\u00c2MICA E EM VIDRO E PROD. DE LIMPEZA 17 0,13 \n\n4646 - COM\u00c9RCIO POR GROSSO DE PRODUTOS FARMAC\u00caUTICOS 4 0,03 \n\n4647 \u2013 COM. GRO. M\u00d3VEIS P/USO DOM\u00c9ST., CARPETES, TAPETES E ART. DE ILUMINA\u00c7\u00c3O 6 0,05 \n\n4649 - OUTRO COM\u00c9RCIO POR GROSSO DE BENS DE CONSUMO 31 0,24 \n\n4651 \u2013 COM. P/ GROSSO COMPUTADORES, EQUIP.PERIF\u00c9RICOS E PROG. INFORM\u00c1TICOS 5 0,04 \n\n4652 \u2013 COM. POR GROSSO DE EQUIP. ELECTR\u00d3NICOS, DE TELECOM. E SUAS PARTES 30 0,23 \n\n4661 \u2013 COM. POR GROSSO DE M\u00c1QUINAS AGR\u00cdCOLAS E EQUIPAMENTOS AGR\u00cdCOLAS 24 0,19 \n\n4662 - COM\u00c9RCIO POR GROSSO DE M\u00c1QUINAS-FERRAMENTAS 7 0,05 \n\n4663 \u2013 COM. POR GROSSO DE M\u00c1Q. P/IND.EXTRACTIVA, CONSTR. E ENGENHARIA CIVIL 3 0,02 \n\n4666 - COM\u00c9RCIO POR GROSSO DE OUTRAS M\u00c1QUINAS E MATERIAL DE ESCRIT\u00d3RIO 2 0,02 \n\n4669 - COM\u00c9RCIO POR GROSSO DE OUTRAS M\u00c1QUINAS E EQUIPAMENTOS 30 0,23 \n\n4671 \u2013 COM. POR GROSSO DE COMB. S\u00d3LIDOS, L\u00cdQUIDOS, GASOSOS E PROD. DERIVADOS 5 0,04 \n\n4672 - COM\u00c9RCIO POR GROSSO DE MIN\u00c9RIOS E DE METAIS 6 0,05 \n\n4673 \u2013 COM. POR GROSSO DE MADEIRA, DE MAT. DE CONSTR. E EQUIP. SANIT\u00c1RIO 79 0,62 \n\n4674 \u2013 COM. P/ GROSSO DE FERRAGENS, FERRAMENTAS MANUAIS E ART.P/CANALIZA\u00c7\u00d5ES E \n\nAQUECIMENTO \n\n43 \n0,34 \n\n4675 - COM\u00c9RCIO POR GROSSO DE PRODUTOS QU\u00cdMICOS 40 0,31 \n\n4676 - COM\u00c9RCIO POR GROSSO DE OUTROS BENS INTERM\u00c9DIOS 12 0,09 \n\n4677 - COM\u00c9RCIO POR GROSSO DE DESPERD\u00cdCIOS E SUCATA 4 0,03 \n\n4690 - COM\u00c9RCIO POR GROSSO N\u00c3O ESPECIALIZADO 102 0,80 \n\n4711 \u2013 COM. A RETALHO EM ESTABEL. N/ ESPECIAL. C/PRED. PROD. ALIM.,BEBIDAS,TABACO 725 5,65 \n\n4719 \u2013 COM. A RETALHO EM ESTABEL. N/ ESPECIAL. S/PRED. PROD. ALIM.,BEBIDAS,TABACO 83 0,65 \n\n4721 \u2013 COM. A RETALHO DE FRUTAS E PRODUTOS HORT\u00cdCOLAS, EM EST.ESPECIALIZADOS 11 0,09 \n\n4722 \u2013 COM. A RETALHO DE CARNE E PROD. \u00c0 BASE DE CARNE, EM EST.ESPECIALIZADOS 34 0,27 \n\n4723 \u2013 COM. A RETALHO DE PEIXE, CRUST\u00c1CEOS E MOLUSCOS, EM EST.ESPECIALIZADOS 5 0,04 \n\n4724 \u2013 COM. RET. DE P\u00c3O, PROD. PASTELARIA E CONFEITARIA, EM EST.ESPECIALIZADOS 9 0,07 \n\n4729 \u2013 COM. A RETALHO DE OUTROS PROD. ALIM., EM ESTAB. ESPECIALIZADOS 26 0,20 \n\n4730 \u2013 COM. A RETALHO DE COMB. P/VE\u00cdCULOS A MOTOR, EM EST.ESPECIALIZADOS 92 0,72 \n\n4741 \u2013 COM. A RETALHO DE COMPUTADORES,UN.PERIF\u00c9RICAS E PROG.INFORM\u00c1TICOS,EM \n\nEST.ESPECIALIZADOS \n\n35 \n0,27 \n\n4742 \u2013 COM. A RETALHO DE EQUIP. DE TELECOMUNICA\u00c7\u00d5ES, EM EST.ESPECIALIZADOS 43 0,34 \n\n\n\n138 \n\n \n\n4751 - COM\u00c9RCIO A RETALHO DE T\u00caXTEIS, EM EST.ESPECIALIZADOS 26 0,20 \n\n4752\u2013 COM.RETALHO DE FERRAGENS,TINTAS,VIDROS,EQUIP.SANIT\u00c1RIO,LADRILHOS,SIMIL,EM \n\nEST.ESPECIAL \n\n85 \n0,66 \n\n4753 \u2013 COM. A RETALHO DE CARPETES,TAPETES,CORTIN,REVEST.P/PAREDES,PAVIMENTOS, \n\nEM EST.ESPECIAL. \n\n4 \n0,03 \n\n4754 - COM\u00c9RCIO A RETALHO DE ELECTRODOM\u00c9STICOS, EM EST.ESPECIALIZADOS 117 0,91 \n\n4759 \u2013 COM. RET. DE M\u00d3VEIS, ARTIGOS ILUM. E OUT. ART. P/LAR, EM EST.ESPECIAL. 69 0,54 \n\n4761 - COM\u00c9RCIO A RETALHO DE LIVROS, EM EST. ESPECIALIZADOS 17 0,13 \n\n4762 \u2013 COM. A RETALHO DE JORNAIS,REVISTAS E ART. DE PAPELARIA, EM EST.ESPECIAL. 35 0,27 \n\n4764 \u2013 COM. A RETALHO DE ART. DE DESPORTO, CAMPISMO E LAZER, EM EST.ESPECIAL. 100 0,78 \n\n4765 - COM\u00c9RCIO A RETALHO DE JOGOS E BRINQUEDOS, EM EST.ESPECIAL. 20 0,16 \n\n4771 - COM\u00c9RCIO A RETALHO DE VESTU\u00c1RIO, EM EST.ESPECIAL. 432 3,37 \n\n4772 - COM\u00c9RCIO A RETALHO DE CAL\u00c7ADO E ARTIGOS DE COURO, EM EST.ESPECIAL. 41 0,32 \n\n4773 - COM\u00c9RCIO A RETALHO DE PRODUTOS FARMAC\u00caUTICOS, EM EST.ESPECIAL. 69 0,54 \n\n4774 \u2013 COM. A RETALHO DE PRODUTOS M\u00c9DICOS E ORTOP\u00c9DICOS, EM EST.ESPECIAL. 8 0,06 \n\n4775 \u2013 COM. A RETALHO DE PRODUTOS COSM\u00c9TICOS E DE HIGIENE, EM EST.ESPECIAL. 43 0,34 \n\n4776 \u2013 COM. A RETALHO DE FLORES, PLANTAS,SEM.FERTILIZ.,ANIMAIS COMP.RESP.ALIM.,EM \n\nEST.ESPECIAL. \n\n20 \n0,16 \n\n4777 \u2013 COM. A RETALHO DE REL\u00d3GIOS E ART. OURIV. E JOALHARIA, EM EST.ESPECIAL. 31 0,24 \n\n4778 - COM\u00c9RCIO A RETALHO DE OUTROS PRODUTOS NOVOS, EM EST.ESPECIALIZADOS 196 1,53 \n\n4781 \u2013 COM. A RETALHO EM BANCAS,FEIRAS E UN.M\u00d3VEIS DE VENDA,DE \n\nPROD.ALIMENTARES,BEB.TABACO \n\n5 \n0,04 \n\n4791 - COM\u00c9RCIO A RETALHO POR CORRESPOND\u00caNCIA OU VIA INTERNET 9 0,07 \n\n4799 - COM\u00c9RCIO A RETALHO POR OUT.M\u00c9TODOS, N/EFECTUADO EM ESTAB.BANCAS,FEIRAS \n\nOU UN.M\u00d3VEIS DE VENDA \n\n4 \n0,03 \n\n4932 - TRANSPORTE OCASIONAL DE PASSAGEIROS EM VE\u00cdCULOS LIGEIROS 23 0,18 \n\n4939 - OUTROS TRANSPORTES TERRESTRES DE PASSAGEIROS, N.E. 103 0,80 \n\n4941 - TRANSPORTES RODOVI\u00c1RIOS DE MERCADORIAS 226 1,76 \n\n5210 \u2013 ARMAZENAGEM 1 0,01 \n\n5221 \u2013 ACTIV. AUX. E DE GEST\u00c3O DE INFRA-ESTRUTURAS DOS TRANSPORTES TERRESTRES 89 0,69 \n\n5229 \u2013 ACTIV. AG. TRANSIT, ADUANEIROS E DE OUTRAS ACTIV. DE APOIO AO TRANSP. 69 0,54 \n\n5310 - ACTIVIDADES POSTAIS SUJEITAS A OBRIGA\u00c7\u00d5ES DO SERVI\u00c7O UNIVERSAL 44 0,34 \n\n5320 - OUTRAS ACTIVIDADES POSTAIS E DE COURIER 5 0,04 \n\n\n\n139 \n\n \n\n5511 - ESTABELECIMENTOS HOTELEIROS COM RESTAURANTE 58 0,45 \n\n5610 - RESTAURANTES (INCLUI ACTIVIDADES DE RESTAURA\u00c7\u00c3O EM MEIOS M\u00d3VEIS) 556 4,33 \n\n5629 - OUTRAS ACTIVIDADES DE SERVI\u00c7O DE REFEI\u00c7\u00d5ES 1 0,01 \n\n5630 - ESTABELECIMENTOS DE BEBIDAS 285 2,22 \n\n5811 - EDI\u00c7\u00c3O DE LIVROS 29 0,23 \n\n5813 - EDI\u00c7\u00c3O DE JORNAIS 4 0,03 \n\n5814 - EDI\u00c7\u00c3O DE REVISTAS E DE OUTRAS PUBLICA\u00c7\u00d5ES PERI\u00d3DICAS 4 0,03 \n\n5911 - PRODU\u00c7\u00c3O DE FILMES, DE V\u00cdDEOS E DE PROGRAMAS DE TELEVIS\u00c3O 23 0,18 \n\n5913 - DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DE FILMES, DE V\u00cdDEOS E DE PROGRAMAS DE TELEVIS\u00c3O 1 0,01 \n\n5914 - PROJEC\u00c7\u00c3O DE FILMES E DE V\u00cdDEOS 20 0,16 \n\n6020 - ACTIVIDADES DE TELEVIS\u00c3O 14 0,11 \n\n6120 - ACTIVIDADES DE TELECOMUNICA\u00c7\u00d5ES SEM FIO 6 0,05 \n\n6201 - ACTIVIDADES DE PROGRAMA\u00c7\u00c3O INFORM\u00c1TICA 2 0,02 \n\n6202 - ACTIVIDADES DE CONSULTORIA EM INFORM\u00c1TICA 9 0,07 \n\n6311 \u2013 ACTIV. DE PROCESS. DADOS,DOMICILIA\u00c7\u00c3O DE INF. E ACTIV.RELACIONADAS 9 0,07 \n\n6312 - PORTAIS WEB 1 0,01 \n\n6419 - OUTRA INTERMEDIA\u00c7\u00c3O MONET\u00c1RIA 193 1,50 \n\n6420 - ACTIVIDADES DAS SOCIEDADES GESTORAS DE PARTICIPA\u00c7\u00d5ES SOCIAIS 20 0,16 \n\n6512 - SEGUROS N\u00c3O VIDA 21 0,16 \n\n6621 - ACTIVIDADES DE AVALIA\u00c7\u00c3O DE RISCOS E DANOS 4 0,03 \n\n6622 - ACTIVIDADES DE MEDIADORES DE SEGUROS 11 0,09 \n\n6810 - COMPRA E VENDA DE BENS IMOBILI\u00c1RIOS 32 0,25 \n\n6820 - ARRENDAMENTO DE BENS IMOBILI\u00c1RIOS 6 0,05 \n\n6831 - MEDIA\u00c7\u00c3O E AVALIA\u00c7\u00c3O IMOBILI\u00c1RIA 57 0,44 \n\n6832 \u2013 ADMIN. DE IM\u00d3VEIS P/ CONTA DE OUTREM; ADMINISTRA\u00c7\u00c3O DE CONDOM\u00cdNIOS 25 0,19 \n\n6910 - ACTIVIDADES JUR\u00cdDICAS E DOS CART\u00d3RIOS NOTARIAIS 19 0,15 \n\n6920 - ACTIVIDADES DE CONTABILIDADE E AUDITORIA; CONSULTORIA FISCAL 161 1,26 \n\n7010 - ACTIVIDADES DAS SEDES SOCIAIS 1 0,01 \n\n7022 - OUTRAS ACTIVIDADES DE CONSULTORIA PARA OS NEG\u00d3CIOS E A GEST\u00c3O 23 0,18 \n\n7111 - ACTIVIDADES DE ARQUITECTURA 21 0,16 \n\n\n\n140 \n\n \n\n7112 - ACTIVIDADES DE ENGENHARIA E T\u00c9CNICAS AFINS 15 0,12 \n\n7120 - ACTIVIDADES DE ENSAIOS E AN\u00c1LISES T\u00c9CNICAS 13 0,10 \n\n7219 - OUTRA INVESTIGA\u00c7\u00c3O E DESENVOLVIMENTO DAS CI\u00caNCIAS F\u00cdSICAS E NATURAIS 8 0,06 \n\n7311 - AG\u00caNCIAS DE PUBLICIDADE 24 0,19 \n\n7312 - ACTIVIDADES DE REPRESENTA\u00c7\u00c3O NOS MEIOS DE COMUNICA\u00c7\u00c3O 2 0,02 \n\n7420 - ACTIVIDADES FOTOGR\u00c1FICAS 6 0,05 \n\n7490 - OUTRAS ACTIVIDADES DE CONSULTORIA, CIENT\u00cdFICAS, T\u00c9CNICAS E SIMILARES 13 0,10 \n\n7500 - ACTIVIDADES VETERIN\u00c1RIAS 12 0,09 \n\n7711 - ALUGUER DE VE\u00cdCULOS AUTOM\u00d3VEIS LIGEIROS 2 0,02 \n\n7732 - ALUGUER DE M\u00c1QUINAS E EQUIP. P/CONSTRU\u00c7\u00c3O E ENGENHARIA CIVIL 66 0,51 \n\n7739 - ALUGUER DE OUTRAS M\u00c1QUINAS E EQUIPAMENTOS, N.E. 23 0,18 \n\n7820 - ACTIVIDADES DAS EMPRESAS DE TRABALHO TEMPOR\u00c1RIO 20 0,16 \n\n7911 - ACTIVIDADES DAS AG\u00caNCIAS DE VIAGEM 19 0,15 \n\n8020 - ACTIVIDADES RELACIONADAS COM SISTEMAS DE SEGURAN\u00c7A 23 0,18 \n\n8121 - ACTIVIDADES DE LIMPEZA GERAL EM EDIF\u00cdCIOS 13 0,10 \n\n8122 - OUTRAS ACTIV. DE LIMPEZA EM EDIF\u00cdCIOS E EM EQUIPAMENTOS INDUSTRIAIS 2 0,02 \n\n8129 - OUTRAS ACTIVIDADES DE LIMPEZA 4 0,03 \n\n8130 - ACTIVIDADES DE PLANTA\u00c7\u00c3O E MANUTEN\u00c7\u00c3O DE JARDINS 66 0,51 \n\n8230 - ORGANIZA\u00c7\u00c3O DE FEIRAS, CONGRESSOS E OUTROS EVENTOS SIMILARES 11 0,09 \n\n8299 - OUTRAS ACTIVIDADES DE SERVI\u00c7OS DE APOIO PRESTADOS \u00c0S EMPRESAS, N.E. 128 1,00 \n\n8411 - ADMINISTRA\u00c7\u00c3O P\u00daBLICA EM GERAL 261 2,03 \n\n8425 - ACTIVIDADES DE PROTEC\u00c7\u00c3O CIVIL 30 0,23 \n\n8510 - EDUCA\u00c7\u00c3O PR\u00c9-ESCOLAR 87 0,68 \n\n8520 - ENSINO B\u00c1SICO (1\u00ba E 2\u00ba CICLOS) 61 0,48 \n\n8531 - ENSINO B\u00c1SICO (3\u00ba CICLO) E SECUND\u00c1RIO GERAL 82 0,64 \n\n8532 - ENSINOS SECUND\u00c1RIOS TECNOL\u00d3GICO,ART\u00cdSTICO E PROFISSIONAL 32 0,25 \n\n8553 - ESCOLAS DE CONDU\u00c7\u00c3O E PILOTAGEM 19 0,15 \n\n8559 - FORMA\u00c7\u00c3O PROFISSIONAL, ESCOLAS DE L\u00cdNGUAS E OUTRAS ACT. EDUCATIVAS 63 0,49 \n\n8610 - ACTIVIDADES DOS ESTABELECIMENTOS DE SA\u00daDE COM INTERNAMENTO 13 0,10 \n\n8621 - ACTIVIDADES DE PR\u00c1TICA M\u00c9DICA DE CL\u00cdNICA GERAL, EM AMBULAT\u00d3RIO 14 0,11 \n\n\n\n141 \n\n \n\n8622 - ACTIVIDADES DE PR\u00c1TICA M\u00c9DICA DE CL\u00cdNICA ESPECIALIZADA, EM AMBULAT\u00d3RIO 17 0,13 \n\n8623 - ACTIVIDADES DE MEDICINA DENT\u00c1RIA E ODONTOLOGIA 41 0,32 \n\n8690 - OUTRAS ACTIVIDADES DE SA\u00daDE HUMANA 85 0,66 \n\n8730 \u2013 ACTIV. DE APOIO SOCIAL P/PESSOAS IDOSAS E C/DEFICI\u00caNCIA, C/ALOJAMENTO 105 0,82 \n\n8790 - OUTRAS ACTIVIDADES DE APOIO SOCIAL COM ALOJAMENTO 1 0,01 \n\n8810 \u2013 ACTIV. DE APOIO SOCIAL P/PESSOAS IDOSAS E C/DEFICI\u00caNCIA, SEM ALOJAMENTO 62 0,48 \n\n8891 - ACTIVIDADES DE CUIDADOS PARA CRIAN\u00c7AS, SEM ALOJAMENTO 107 0,83 \n\n8899 - OUTRAS ACTIVIDADES DE APOIO SOCIAL SEM ALOJAMENTO, N.E. 428 3,34 \n\n9001 - ACTIVIDADES DAS ARTES DO ESPECT\u00c1CULO 2 0,02 \n\n9311 - GEST\u00c3O DE INSTALA\u00c7\u00d5ES DESPORTIVAS 2 0,02 \n\n9312 - ACTIVIDADES DOS CLUBES DESPORTIVOS 1 0,01 \n\n9313 - ACTIVIDADES DE GIN\u00c1SIO (FITNESS) 10 0,08 \n\n9319 - OUTRAS ACTIVIDADES DESPORTIVAS 5 0,04 \n\n9321 - ACTIVIDADES DOS PARQUES DE DIVERS\u00c3O E TEM\u00c1TICOS 2 0,02 \n\n9329 - OUTRAS ACTIVIDADES DE DIVERS\u00c3O E RECREATIVAS 9 0,07 \n\n9411 - ACTIVIDADES DE ORGANIZA\u00c7\u00d5ES ECON\u00d3MICAS E PATRONAIS 3 0,02 \n\n9420 - ACTIVIDADES DE ORGANIZA\u00c7\u00d5ES SINDICAIS 3 0,02 \n\n9491 - ACTIVIDADES DE ORGANIZA\u00c7\u00d5ES RELIGIOSAS 2 0,02 \n\n9499 - OUTRAS ACTIVIDADES DE ORGANIZA\u00c7\u00d5ES ASSOCIATIVAS, N.E. 173 1,35 \n\n9522 \u2013 REP. DE ELECTRODOM\u00c9STICOS E OUTROS EQUIP. DE USO DOM. E P/JARDIM 9 0,07 \n\n9523 - REPARA\u00c7\u00c3O DE CAL\u00c7ADO E DE ARTIGOS DE COURO 7 0,05 \n\n9524 - REPARA\u00c7\u00c3O DE MOBILI\u00c1RIO E SIMILARES, DE USO DOM\u00c9STICO 1 0,01 \n\n9525 - REPARA\u00c7\u00c3O DE REL\u00d3GIOS E DE ARTIGOS DE JOALHARIA 1 0,01 \n\n9529 - REPARA\u00c7\u00c3O DE OUTROS BENS DE USO PESSOAL E DOM\u00c9STICO 6 0,05 \n\n9601 - LAVAGEM E LIMPEZA A SECO DE T\u00caXTEIS E PELES 99 0,77 \n\n9602 - ACTIVIDADES DE SAL\u00d5ES DE CABELEIREIRO E INSTITUTOS DE BELEZA 97 0,76 \n\n9603 - ACTIVIDADES FUNER\u00c1RIAS E CONEXAS 13 0,10 \n\n9604 - ACTIVIDADES DE BEM-ESTAR F\u00cdSICO 2 0,02 \n\n9609 - OUTRAS ACTIVIDADES DE SERVI\u00c7OS PESSOAIS,N.E. 7 0,05 \n\nTOTAL 12.828 100,00 \n\n\n\n142 \n\n \n\n6 \n\nN\u00daMERO DE PESSOAS AO SERVI\u00c7O NOS ESTABELECIMENTOS DO CONCELHO DO MONTIJO, SEGUNDO O N\u00cdVEL DE QUALIFICA\u00c7\u00c3O EM 1999 \n(MINIST\u00c9RIO DA SOLIDARIEDADE E SEGURAN\u00c7A SOCIAL, 2011) \n\nCAE \n\nQuadros \n\nSuperior\n\nes \n\n% \n\nQua\n\ndros \n\nM\u00e9d\n\nios \n\n% \n\nEncarrega\n\ndos, \n\ncontrame\n\nstres, \n\nmestres e \n\nchefes de \n\nequipa \n\n% \n\nProfiss\n\nionais \n\nAltam\n\nente \n\nQualifi\n\ncados \n\n% \n\nProfissi\n\nonais \n\nQualifi\n\ncados \n\n% \n\nProfissiona\n\nis \n\nSemiqualif\n\nicados \n\n% \n\nProfissi\n\nonais \n\nn\u00e3o \n\nQualifi\n\ncados \n\n% \n\nPratic\n\nantes \n\ne \n\nApren\n\ndizes \n\n% \nIgnora\n\ndo \nTOTAL \n\n01 - AGRICULTURA, PRODU\u00c7\u00c3O ANIMAL, \n\nCA\u00c7A E ACTIV. DOS SERVI\u00c7OS RELACIONADOS 62 \n5 6 0 34 3 1 0 140 11 175 14 834 66 3 0 17 1.272 \n\n02 - SILVICULTURA, EXPLORA\u00c7\u00c3O FLORESTAL \n\nE ACTIVI. DOS SERVI\u00c7OS RELACIONADOS 6 \n27 - 0 3 14 3 14 8 36 -  1 5 1 5 - 22 \n\n15 - IND\u00daSTRIAS ALIMENTARES E DAS \n\nBEBIDAS 34 \n4 7 1 40 4 27 3 624 65 123 13 32 3 67 7 10 964 \n\n17 - FABRICA\u00c7\u00c3O DE T\u00caXTEIS 3 4 - 0 4 5 1 1 52 67 14 18 3 4 1 1 - 78 \n\n18 - INDUST. DO VESTUARIO; PREPAR., \n\nTINGIM. FABRIC. ARTIGOS PELES COM PELO 2 \n14 - 0 - 0 - 0 7 50 2 14 - 0 1 7 2 14 \n\n20 - IND.MADEI. CORTICA E SUAS \n\nOBR.EXC.MOBIL;FAB.OBR.CESTARIA.ESPART. 77 \n8 1 0 52 6 11 1 209 22 241 26 320 34 10 1 12 933 \n\n21 - FABRICA\u00c7\u00c3O DE PASTA, DE PAPEL E \n\nCART\u00c3O E SEUS ARTIGOS 3 \n9 1 3 - 0 - 0 6 19 9 28 1 3 12 38 - 32 \n\n\n\n143 \n\n \n\n22 - EDI\u00c7\u00c3O, IMPRESS\u00c3O E REPRODU\u00c7\u00c3O DE \n\nSUPORTES DE INFORMA\u00c7\u00c3O GRAVADOS 11 \n22 - 0 1 2 14 27 11 22 3 6 1 2 9 18 1 51 \n\n24 - FABRICA\u00c7\u00c3O DE PRODUTOS QU\u00cdMICOS 7 11 4 6 6 10 2 3 19 31 11 18 13 21 - 0 - 62 \n\n26 - FABRICA\u00c7\u00c3O DE OUTROS PRODUTOS \n\nMINERAIS N\u00c3O MET\u00c1LICOS 21 \n12 2 1 10 6 1 1 85 48 29 16 18 10 10 6 1 177 \n\n27 - IND\u00daSTRIAS METAL\u00daRGICAS DE BASE - 0 - 0 - 0 - 0 - 0 - 0 - 0 2 100 - 2 \n\n28 - FABRICA\u00c7\u00c3O DE PRODUTOS MET\u00c1LICOS, \n\nEXCEPTO M\u00c1QUINAS E EQUIPAMENTO 27 \n13 - 0 5 2 2 1 76 36 19 9 30 14 42 19 10 211 \n\n29 - FABRICA\u00c7\u00c3O DE M\u00c1QUINAS E DE \n\nEQUIPAMENTOS, N.E. 12 \n18 - 0 - 0 1 1 38 57 - 0 4 6 10 15 2 67 \n\n31 - FABRICA\u00c7\u00c3O DE M\u00c1QUINAS E \n\nAPARELHOS EL\u00c9CTRICOS, N.E. 2 \n3 2 3 3 4 - 0 69 87 3 4 - 0 - 0 - 79 \n\n33 - FAB. APAREL. INSTR. ME.-CIRURGIC. \n\nORTOP., PRECISAO, OPTICA REL 2 \n40 - 0 - 0 - 0 1 20 - 0 - 0 2 40 - 5 \n\n35 - FABRICA\u00c7\u00c3O DE OUTRO MATERIAL DE \n\nTRANSPORTE 1 \n33 - 0 - 0 1 33 1 33 - 0 - 0 - 0 - 3 \n\n36 \u2013 FAB. MOBILI.;. IND. TRANSF.,  7 15 - 0 1 2 - 0 16 34 5 11 12 26 6 13 - 47 \n\n37 \u2013 RECICLAGEM 1 14 - 0 - 0 - 0 2 29 1 14 1 14 1 14 1 7 \n\n40 - PROD. E DISTRIBUICAO DE \n\nELECTRICIDADE, DE GAS, DE VAPOR E AGUA \n\nQUENTE \n- 0 - 0 3 7 1 2 35 85 1 2 1 2 - 0 - 41 \n\n45 \u2013 CONSTRU\u00c7\u00c3O 127 14 14 2 56 6 15 2 483 52 56 6 129 14 40 4 12 932 \n\n50 - COMERC.MANUTENCAO E REPARACAO \n\nV.AUTOM. E \n69 15 3 1 14 3 4 1 218 48 61 13 34 7 43 9 9 455 \n\n\n\n144 \n\n \n\nMOTOCIC;COM.RE.COMBUST.VEIC. \n\n51 - COMERC. POR GROSSO, AGENTES DO \n\nCOMERCIO, EXCEP. VEIC. AUTOM. E MOTOC 114 \n17 7 1 16 2 24 4 284 43 65 10 103 15 40 6 12 665 \n\n52 - COMERCIO RETALHO \n\n(EXC.VEIC.AUTO.,MOTOCI,COMB.VEIC) \n\nREPAR.BENS PESS.DOME \n130 17 12 2 24 3 28 4 338 45 25 3 81 11 99 13 15 752 \n\n55 \u2013 ALOJ. E RESTAURA\u00c7\u00c3O (RESTAURANTES \n\nE SIMILARES) 62 \n15 6 2 1 0 20 5 165 41 39 10 59 15 38 9 11 401 \n\n60 - TRANSPORTES TERRESTRES; \n\nTRANSPORTES POR OLEODUTOS OU \n\nGASODUTOS \n23 12 1 1 9 5 4 2 143 72 11 6 2 1 - 0 6 199 \n\n63 \u2013 ACT. ANEXAS E AUXIL. TRANSP; \n\nAG\u00caNCIAS DE VIAGENS E DE TURISMO 14 \n10 - 0 29 21 11 8 73 54 1 1 5 4 2 1 1 136 \n\n64 - CORREIOS E TELECOMUNICA\u00c7\u00d5ES - 0 2 3 2 3 15 25 8 13 32 53 1 2 - 0 - 60 \n\n65 - INTERMEDIA\u00c7\u00c3O FINANC., EXC. SEGUROS \n\nE FUND. DE PENS\u00d5ES 6 \n3 28 14 6 3 23 11 134 67 - 0 2 1 - 0 2 201 \n\n66 - SEGUROS, FUNDOS DE PENSOES E DE \n\nOUTRAS ACTIV. COMPLEMENT. SEG. SOCIAL - \n0 9 32 - 0 - 0 18 64 1 4 - 0 - 0 - 28 \n\n67 - ACTIVIDADES AUXILIARES DE \n\nINTERMEDIA\u00c7\u00c3O FINANCEIRA 2 \n22 1 11 - 0 - 0 4 44 - 0 - 0 2 22 - 9 \n\n70 - ACTIVIDADES IMOBILI\u00c1RIAS 19 24 1 1 2 3 3 4 23 29 1 1 14 18 14 18 3 80 \n\n71 - ALUGUER MAQUINAS E EQUIP. SEM \n\nPESSOAL E BENS PESSOAIS E DOMESTICOS 2 \n6 1 3 5 16 - 0 18 58 - 0 2 6 1 3 2 31 \n\n72 - ACTIVIDADES INFORM\u00c1TICAS E CONEXAS 2 20 2 20 - 0 - 0 4 40 - 0 - 0 2 20 - 10 \n\n\n\n145 \n\n \n\n73 - INVESTIGA\u00c7\u00c3O E DESENVOLVIMENTO 2 33 - 0 - 0 - 0 1 17 - 0 3 50 - 0 - 6 \n\n74 - OUTRAS ACTIVIDADES DE SERVI\u00c7OS \n\nPRESTADOS PRINCIPALMENTE \u00c0S EMPRESAS 43 \n18 12 5 2 1 18 8 70 30 12 5 60 25 15 6 4 236 \n\n75 - ADMINISTRA\u00c7\u00c3O P\u00daBLICA, DEFESA E \n\nSEGURAN\u00c7A SOCIAL (OBRIGAT\u00d3RIA) - \n0 - 0 2 6 - 0 18 56 1 3 10 31 - 0 1 32 \n\n80 \u2013 EDUCA\u00c7\u00c3O 11 11 5 5 - 0 18 19 36 38 8 8 13 14 1 1 4 96 \n\n85 - SA\u00daDE E AC\u00c7\u00c3O SOCIAL 45 10 35 8 9 2 40 9 72 16 138 30 89 19 11 2 21 460 \n\n91 - ACTIVIDADES ASSOCIATIVAS DIVERSAS, \n\nN.E. - \n0 - 0 1 17 - 0 4 67 - 0 1 17 - 0 - 6 \n\n92 \u2013 ACTIV. RECR., CULT. E DESP. 3 5 2 3 1 2 23 38 17 28 6 10 8 13 - 0 - 60 \n\n93 - OUTRAS ACTIVIDADES DE SERVI\u00c7OS 11 19 - 0 - 0   11 19 4 7 1 2 29 51 - 57 \n\n\n\n146 \n\n \n\n7 \n\nN\u00daMERO DE PESSOAS AO SERVI\u00c7O NOS ESTABELECIMENTOS DO CONCELHO DO MONTIJO, SEGUNDO O N\u00cdVEL DE QUALIFICA\u00c7\u00c3O EM 2004 \n(MINIST\u00c9RIO DA SOLIDARIEDADE E SEGURAN\u00c7A SOCIAL, 2011) \n\nCAE \n\nQuadros \n\nSuperior\n\nes \n\n% \n\nQuadr\n\nos \n\nM\u00e9dio\n\ns \n\n% \n\nEncarre\n\ngados, \n\ncontra\n\nmestre\n\ns, \n\nmestre\n\ns e \n\nchefes \n\nde \n\nequipa \n\n% \n\nProfissi\n\nonais \n\nAltame\n\nnte \n\nQualific\n\nados \n\n% \n\nProfissi\n\nonais \n\nQualific\n\nados \n\n% \n\nProfissiona\n\nis \n\nSemiqualifi\n\ncados \n\n% \n\nProfissi\n\nonais \n\nn\u00e3o \n\nQualific\n\nados \n\n% \n\nPratica\n\nntes e \n\nApren\n\ndizes \n\n% \nIgnora\n\ndo \nTOTAL \n\n01 - AGRICULTURA, PRODU\u00c7\u00c3O ANIMAL, \n\nCA\u00c7A E ACTIV. DOS SERVI\u00c7OS \n\nRELACIONADOS \n54 6 15 2 41 4 3 0 97 11 240 26 449 49 6 1 14 919 \n\n02 - SILVICULTURA, EXPLORA\u00c7\u00c3O \n\nFLORESTAL E ACTIVI. DOS SERVI\u00c7OS \n\nRELACIONADOS \n5 18 1 4 3 11 - 0 4 15 12 44 2 7 - 0 - 27 \n\n05 - PESCA, AQUICULTURA E ACTIVIDADES \n\nDOS SERVI\u00c7OS RELACIONADOS 2 \n40 - 0 - 0 - 0 1 20 - 0 - 0 - 0 2 5 \n\n15 - IND\u00daSTRIAS ALIMENTARES E DAS \n\nBEBIDAS 50 \n5 10 1 37 4 32 3 580 62 112 12 44 5 62 7 13 940 \n\n18 - INDUST. DO VESTUARIO; PREPAR., \n\nTINGIM. FABRIC. ARTIGOS PELES COM PELO - \n0 - 0 - 0 - 0 3 75 - 0 - 0 1 25 - 4 \n\n\n\n147 \n\n \n\n19 - CURTIM.ACAB.PELES \n\nS/PELO;FAB.ART.VIAGEM,MARROQ.ART.CO\n\nRR.SEL.CALCADO \n1 25 1 25 - 0 - 0 - 0 - 0 - 0 2 50 - 4 \n\n20 - IND.MADEIRA CORTICA E SUAS \n\nOBR.EXC.MOBILIARIO;FAB.OBR.CESTARIA. 46 \n8 8 1 32 6 11 2 91 16 174 30 191 33 3 1 18 574 \n\n21 - FABRICA\u00c7\u00c3O DE PASTA, DE PAPEL E \n\nCART\u00c3O E SEUS ARTIGOS 2 \n6 3 10 - 0 - 0 10 32 10 32 - 0 6 19 - 31 \n\n22 - EDI\u00c7\u00c3O, IMPRESS\u00c3O E REPRODU\u00c7\u00c3O \n\nDE SUPORTES DE INFORMA\u00c7\u00c3O GRAVADOS 7 \n15 6 13 - 0 10 21 12 25 2 4 4 8 5 10 2 48 \n\n24 - FABRICA\u00c7\u00c3O DE PRODUTOS QU\u00cdMICOS 12 13 3 3 8 9 - 0 37 41 22 24 6 7 - 0 2 90 \n\n25 - FABRICA\u00c7\u00c3O DE ARTIGOS DE \n\nBORRACHA E DE MAT\u00c9RIAS PL\u00c1STICAS 3 \n25 - 0 3 25 - 0 1 8 2 17 2 17 - 0 1 12 \n\n26 - FABRICA\u00c7\u00c3O DE OUTROS PRODUTOS \n\nMINERAIS N\u00c3O MET\u00c1LICOS 29 \n11 4 1 21 8 15 6 131 48 29 11 31 11 5 2 6 271 \n\n27 - IND\u00daSTRIAS METAL\u00daRGICAS DE BASE - 0 - 0 - 0 - 0 - 0 - 0 - 0 1 100 - 1 \n\n28 - FABRICA\u00c7\u00c3O DE PRODUTOS \n\nMET\u00c1LICOS, EXCEPTO M\u00c1QUINAS E \n\nEQUIPAMENTO \n23 19 1 1 1 1 1 1 66 56 8 7 5 4 13 11 - 118 \n\n29 - FABRICA\u00c7\u00c3O DE M\u00c1QUINAS E DE \n\nEQUIPAMENTOS, N.E. 16 \n16 5 5 1 1 3 3 56 58 1 1 6 6 9 9 - 97 \n\n31 - FABRICA\u00c7\u00c3O DE M\u00c1QUINAS E \n\nAPARELHOS EL\u00c9CTRICOS, N.E. 7 \n7 1 1 1 1 4 4 5 5 78 80 - 0 1 1 - 97 \n\n33 - FAB. APAREL. INSTRUM. MEDICO-\n\nCIRURGIC. ORTOPED., PRECISAO, OPTICA  1 \n100 - 0 - 0 - 0 - 0 - 0 - 0 - 0 - 1 \n\n\n\n148 \n\n \n\n35 \u2013 FAB. DE OUTRO MAT. DE TRANSPORTE 1 33 - 0 1 33 - 0 - 0 - 0 1 33 - 0 - 3 \n\n36 - FABRICA\u00c7\u00c3O DE MOBILI\u00c1RIO; OUTRAS \n\nIND\u00daSTRIAS TRANSFORMADORAS, N.E. 5 \n9 1 2 2 3 1 2 19 33 5 9 19 33 6 10 - 58 \n\n37 \u2013 RECICLAGEM 2 10 - 0 1 5 - 0 7 35 1 5 3 15 - 0 6 20 \n\n40 - PROD. E DISTRIBUICAO DE \n\nELECTRICIDADE, DE GAS, DE VAPOR E AGUA \n\nQUENTE \n- 0 - 0 1 33 - 0 1 33 1 33 - 0 - 0 - 3 \n\n45 \u2013 CONSTRU\u00c7\u00c3O 166 13 79 6 71 5 33 3 633 48 62 5 221 17 28 2 19 1.312 \n\n50 - COMERC.MANUTENCAO E REPARACAO \n\nV.AUTOM. E \n\nMOTOCIC;COM.RE.COMBUST.VEIC. \n59 15 8 2 10 3 4 1 203 51 56 14 30 8 19 5 7 396 \n\n51 - COMERC. POR GROSSO, AGENTES DO \n\nCOMERCIO, EXCEP. VEIC. AUTOM. E MOTOC 137 \n12 42 4 46 4 17 1 589 50 132 11 117 10 87 7 8 1.175 \n\n52 - COMERCIO RETALHO \n\n(EXC.VEIC.AUTO.,MOTOCI,COMB.VEIC) \n\nREPAR.BENS PESS.DOME \n139 7 45 2 95 5 40 2 1003 51 48 2 148 8 440 22 14 1.972 \n\n55 - ALOJAMENTO E RESTAURA\u00c7\u00c3O 87 12 19 3 13 2 38 5 304 40 93 12 86 11 73 10 43 756 \n\n60 - TRANSPORTES TERRESTRES; \n\nTRANSPORTES POR OLEODUTOS OU \n\nGASODUTOS \n50 14 6 2 9 3 18 5 216 62 32 9 19 5 1 0 - 351 \n\n63 \u2013 ACTIV. ANEX. E AUXIL. TRANSP; AG\u00caNC. \n\nVIAGENS E TUR. E OUT. ACT. APOIO TUR. 13 \n6 5 2 15 7 25 12 87 42 12 6 - 0 41 20 46 206 \n\n64 - CORREIOS E TELECOMUNICA\u00c7\u00d5ES 1 2 2 4 1 2 12 21 2 4 - 0 1 2 - 0 - 56 \n\n65 - INTERMEDIA\u00c7\u00c3O FINANCEIRA, 2 \n1 43 21 5 2 41 20 111 55 - 0 1 0 - 0 - 203 \n\n\n\n149 \n\n \n\nEXCEPTO SEGUROS E FUNDOS DE PENS\u00d5ES \n\n66 - SEGUROS, FUNDOS DE PENSOES E DE \n\nOUTRAS ACTIV. COMPLEMENT. SEG. SOCIAL - \n0 7 32 - 0 1 5 13 59 1 4 - 0 - 0 - 22 \n\n67 - ACTIVIDADES AUXILIARES DE \n\nINTERMEDIA\u00c7\u00c3O FINANCEIRA 2 \n18 1 9 1 9 1 9 3 27 2 18 - 0 1 9 - 11 \n\n70 - ACTIVIDADES IMOBILI\u00c1RIAS 39 36 3 3 1 1 5 5 29 27 - 0 12 11 4 4 14 107 \n\n71 - ALUGUER MAQUINAS E EQUIP. SEM \n\nPESSOAL E BENS PESSOAIS E DOMESTICOS 6 \n9 5 7 - 0 3 4 42 62 11 16 - 0 - 0 1 68 \n\n72 - ACTIVIDADES INFORM\u00c1TICAS E \n\nCONEXAS 13 \n43 3 10 - 0 5 17 7 23 1 3 - 0 - 0 1 30 \n\n73 - INVESTIGA\u00c7\u00c3O E DESENVOLVIMENTO 1 13 1 13 - 0 4 50 - 0 - 0 1 13 - 0 1 8 \n\n74 - OUTRAS ACT. DE SERV. PREST. PRINCIP. \n\n\u00c0S EMPRESAS 77 \n11 58 8 10 1 18 3 102 15 84 12 218 31 18 3 116 701 \n\n75 - ADMINISTRA\u00c7\u00c3O P\u00daBLICA, DEFESA E \n\nSEGURAN\u00c7A SOCIAL (OBRIGAT\u00d3RIA) 21 \n9 4 2 - 0 20 8 18 7 63 26 85 35 - 0 32 243 \n\n80 \u2013 EDUCA\u00c7\u00c3O 32 24 15 11 3 2 27 20 23 17 20 15 11 8 4 3 1 136 \n\n85 - SA\u00daDE E AC\u00c7\u00c3O SOCIAL 57 8 33 5 6 1 58 8 86 12 306 44 117 17 12 2 26 701 \n\n91 - ACTIV ASSOCIATIVAS DIVERSAS, N.E. 6 3 6 4 4 2 4 2 42 26 76 47 22 14 - 0 2 162 \n\n92 \u2013 ACT. RECR, CULT. E DESPORTIVAS 9 10 5 6 2 2 20 2 17 19 13 14 8 9 - 0 6 90 \n\n93 - OUTRAS ACTIVIDADES DE SERVI\u00c7OS 14 6 8 3 4 2 25 11 107 46 49 21 5 2 41 18 2 231 \n\n \n\n\n\n150 \n\n \n\n8 \n\nN\u00daMERO DE PESSOAS AO SERVI\u00c7O NOS ESTABELECIMENTOS DO CONCELHO DO MONTIJO, SEGUNDO O N\u00cdVEL DE QUALIFICA\u00c7\u00c3O EM 2009 \n(MINIST\u00c9RIO DA SOLIDARIEDADE E SEGURAN\u00c7A SOCIAL, 2011) \n\nCAE \n\nQuadros \n\nSuperior\n\nes \n\n% \n\nQuadr\n\nos \n\nM\u00e9dio\n\ns \n\n% \n\nEncarregad\n\nos, \n\ncontrames\n\ntres, \n\nmestres e \n\nchefes de \n\nequipa \n\n% \n\nProfission\n\nais \n\nAltament\n\ne \n\nQualificad\n\nos \n\n% \n\nProfissi\n\nonais \n\nQualifi\n\ncados \n\n% \n\nProfissionai\n\ns \n\nSemiqualifi\n\ncados \n\n% \n\nProfissio\n\nnais n\u00e3o \n\nQualifica\n\ndos \n\n% \n\nPratic\n\nantes \n\ne \n\nApren\n\ndizes \n\n% \nIgno\n\nrado \nTOTAL \n\n01 - AGRICULTURA, PRODU\u00c7\u00c3O ANIMAL, \n\nCA\u00c7A E ACTIV. DOS SERVI\u00c7OS \n\nRELACIONADOS \n\n46 5 19 2 40 4 9 1 96 10 420 44 271 29 7 1 37 945 \n\n02 - SILVICULTURA E EXPLORA\u00c7\u00c3O \n\nFLORESTAL \n5 1 1 0 - - - - 6 2 322 95 - - - - 5 339 \n\n08 - OUTRAS IND. EXTRACTIVAS - - - - - - - - 7 78 2 22 - - - - - 9 \n\n10 - IND\u00daSTRIAS ALIMENTARES 36 3 22 2 31 3 38 4 500 51 179 18 49 5 113 12 7 975 \n\n11 - IND\u00daSTRIA DAS BEBIDAS 3 6 6 12 2 4 1 2 24 47 12 24 2 4 1 2 - 51 \n\n15 \u2013 IND. DO COURO E DOS PROD. DO \n\nCOURO \n- - - - - - - - 1 100 - - - - - - - 1 \n\n16 \u2013 IND. DA MADEI. E DA CORTI\u00c7A E SUAS \n\nOBRAS EXC.MOBIL.FAB. OBRAS CESTARIA E \n\nESPARTARIA \n\n19 8 5 2 20 8 4 2 54 22 27 11 111 46 - - 3 243 \n\n\n\n151 \n\n \n\n17 \u2013 FAB. PASTA, PAPEL, CART\u00c3O E \n\nARTIGOS \n3 7 1 2 - - 1 2 13 28 18 39 - - 10 22 - 46 \n\n18 - IMPRESS\u00c3O E REPRODU\u00c7\u00c3O DE \n\nSUPORTES GRAVADOS \n6 17 4 11 1 3 8 23 8 23 1 3 1 3 5 14 1 35 \n\n20 - FABRICA\u00c7\u00c3O DE PROD.QU\u00cdMICOS E \n\nDE FIBRAS SINT\u00c9TICAS OU \n\nARTIFICIAIS,EXC.PROD.FARMAC\u00caUTICO \n\n6 10 3 5 6 10 - - 26 45 11 19 - - - - 6 58 \n\n22 \u2013 FAB. DE ART. DE BORRACHA E DE \n\nMAT. PL\u00c1STICAS \n3 23 1 8 - - - - - - - - - - - - 9 13 \n\n23 - FABRICA\u00c7\u00c3O DE OUTROS PRODUTOS \n\nMINERAIS N\u00c3O MET\u00c1LICOS \n26 11 3 1 12 5 17 8 113 50 31 14 14 5 4 2 8 228 \n\n25 - FABRICA\u00c7\u00c3O DE PRODUTOS \n\nMET\u00c1LICOS, EXCEPTO M\u00c1QUINAS E \n\nEQUIPAMENTO \n\n22 15 11 8 3 2 3 2 66 45 13 9 2 1 18 12 7 145 \n\n26 - FABRICA\u00c7\u00c3O EQUIP.INFORM\u00c1TICOS, \n\nEQUIP. P/COMUNICA\u00c7\u00d5ES E \n\nPROD.ELECTR\u00d3NICOS E \u00d3PTICOS \n\n5 6 2 3 1 1 1 1 2 3 64 82 - - 3 4 - 78 \n\n27 - FABRICA\u00c7\u00c3O DE EQUIPAMENTO \n\nEL\u00c9CTRICO \n- - 1 17 - - 3 50 2 33 - - - - - - - 6 \n\n28 - FABRICA\u00c7\u00c3O DE M\u00c1QUINAS E DE \n\nEQUIPAMENTOS, N.E. \n5 7 7 10 - - 4 5 27 37 5 7 1 1 1 1 23 73 \n\n29 \u2013 FAB. DE VE\u00cdCULOS AUTO., \n\nREBOQUES,SEMI-REBOQUES E COMPON. \n\nP/VE\u00cdCULOS AUTO. \n\n1 14 - - - - - - 5 71 - - - - 1 14 - 7 \n\n31 - FABRICA\u00c7\u00c3O DE MOBILI\u00c1RIO E DE \n5 10 2 4 4 8 2 4 12 24 11 22 10 20 2 4 1 49 \n\n\n\n152 \n\n \n\nCOLCH\u00d5ES \n\n32 - OUTRAS IND\u00daSTRIAS \n\nTRANSFORMADORAS \n3 60 - - - - - - 1 20 - - 1 20 - - - 5 \n\n33 \u2013 REP., MANUTEN\u00c7\u00c2O E INSTALA\u00c7\u00c3O \n\nDE M\u00c1QUINAS E EQUIPAMENTOS \n7 35 8 40 - - 1 5 2 10 - - 1 5 - - 1 20 \n\n37 - RECOLHA, DRENAGEM E \n\nTRATAMENTO DE \u00c1GUAS RESIDUAIS \n2 13 - - - - - - - - - - - - - - 13 15 \n\n38 - RECOLHA, TRATAMENTO E \n\nELIMINA\u00c7\u00c3O DE RES\u00cdDUOS; VALORIZA\u00c7\u00c3O \n\nDE MATERIAIS \n\n2 22 1 11 - - - - 4 44 - - 1 11 - - 1 9 \n\n41 - PROMO\u00c7\u00c3O IMOB. (DESENV.PROJ. DE \n\nEDIFIC\u00cdOS); CONSTRU\u00c7\u00c3O DE EDIF\u00cdCIOS \n90 17 50 10 33 6 24 4 231 45 10 2 54 10 6 1 19 517 \n\n42 - ENGENHARIA CIVIL 18 7 13 5 30 12 22 9 116 48 7 3 15 6 11 5 12 244 \n\n43 \u2013 ACTIV. ESPECIALIZADAS DE \n\nCONSTRU\u00c7\u00c3O \n51 10 26 5 27 5 19 4 229 47 31 6 58 12 24 5 23 488 \n\n45 \u2013 COM., MANUTEN\u00c7\u00c3O E REPARA\u00c7\u00c3O, \n\nDE VE\u00cdCULOS AUTOM\u00d3VEIS E \n\nMOTOCICLOS \n\n27 10 15 5 6 2 6 2 160 58 20 7 10 4 11 4 21 276 \n\n46 \u2013 COM. P GROSSO (INCLUI AGENTES), \n\nEXC. DE VEICULOS AUTOM\u00d3VEIS E \n\nMOTOCICLOS \n\n110 12 45 4 29 3 14 1 435 45 139 15 118 12 30 3 31 951 \n\n47 - COMERCIO A RETALHO, EXCEPTO DE \n\nVE\u00cdCULOS AUTOM\u00d3VEIS E MOTOCICLOS \n142 6 64 3 118 5 59 2 1.195 50 130 5 309 13 336 14 41 2.394 \n\n49 - TRANSPORTES TERRESTRES E \n\nTRANSPORTES POR OLEODUTOS OU \n\n33 9 15 4 4 1 5 1 230 65 30 9 17 5 - - 18 352 \n\n\n\n153 \n\n \n\nGASODUTOS \n\n52 - ARMAZENAGEM E ACTIVIDADES \n\nAUXILIARES DOS TRANSPORTES (INCLUI \n\nMANUSEAMENTO) \n\n15 9 8 5 6 4 37 23 46 29 23 14 4 3 - - 20 159 \n\n53 - ACTIVIDADES POSTAIS E DE COURIER - - - - - - 1 2 14 29 33 67 - - - - 1 49 \n\n55 \u2013 ALOJAMENTO 7 12 1 2 3 5 1 2 19 33 4 7 11 19 8 14 4 58 \n\n56 - RESTAURA\u00c7\u00c3O E SIMILARES 66 8 22 3 14 2 34 4 306 36 97 12 87 10 167 20 49 842 \n\n58 - ACTIVIDADES DE EDI\u00c7\u00c3O 4 11 - - 1 3 4 11 22 59 5 14 - - - - 1 37 \n\n59 - ACTIVIDADES \n\nCINEMATOGR\u00c1FICAS,V\u00cdDEO,PRODU\u00c7\u00c3O \n\nDE PROG.TELEVIS\u00c3O,GRAVA\u00c7\u00c3O SOM E \n\nEDI\u00c7\u00c3O M\u00daSICA \n\n4 9 1 2 3 7 11 25 8 18 8 18 4 9 4 9 1 44 \n\n60 \u2013 ACTIV. DE R\u00c1DIO E DE TV 1 7 - - - - 9 64 1 7 - - - - - - 3 14 \n\n61 \u2013 TELECOMUNICA\u00c7\u00d5ES - - - - - - 5 83 1 17 - - - - - - - 6 \n\n62 - CONSULTORIA E PROG. INFORM\u00c1TICA \n\nE ACTIV. RELACIONADAS \n7 64 - - - - 4 36 - - - - - - - - - 11 \n\n63 - ACTIVIDADES DOS SERVI\u00c7OS DE \n\nINFORMA\u00c7\u00c3O \n3 30 3 30 - - 1 10 3 30 - - - - - - - 10 \n\n64 \u2013 ACTIV. DE SERV. FINANCEIROS, EXC. \n\nSEGUROS E FUNDOS DE PENS\u00d5ES \n20 9 44 21 10 5 39 18 70 33 20 9 1 0 - - 9 213 \n\n65 - SEGUROS, RESEGUROS E FUNDOS DE \n\nPENSOES, EXCEPTO SEGURAN\u00c7A SOCIAL \n\nOBRIGAT\u00d3RIA \n\n- - 7 33 - - - - 13 62 1 5 - - - - - 21 \n\n\n\n154 \n\n \n\n66 \u2013 ACTIV. AUX. DE SERVI\u00c7OS \n\nFINANCEIROS E DOS SEGUROS \n4 27 - - - - 7 47 3 20 1 7 - - - - - 15 \n\n68 - ACTIVIDADES IMOBILI\u00c1RIAS 54 45 1 1 1 1 15 13 14 12 4 3 16 13 4 3 11 120 \n\n69 \u2013 ACTIV. JUR\u00cdDICAS E DE \n\nCONTABILIDADE \n44 24 41 23 - - 8 4 51 28 5 3 7 4 5 3 19 180 \n\n70 \u2013 ACTIV. DAS SEDES SOC. E DE \n\nCONSULTORIA PARA A GEST\u00c3O \n13 54 4 17 - - 2 8 2 8 - - - - - - 3 24 \n\n71 \u2013 ACTIV. DE ARQUITECTURA, \n\nENGENHARIA E \n\nT\u00c9CN.AFINS;ACTIV.ENSAIOS E DE AN\u00c1LISES \n\nT\u00c9CNICAS \n\n14 29 5 10 1 2 17 35 3 6 5 10 1 2 - - 3 49 \n\n72 \u2013 ACTIV. DE INVESTIGA\u00c7\u00c3O CIENTIFICA \n\nE DE DESENVOLV. \n1 13 1 13 - - 1 13 1 13 3 38 1 13 - - - 8 \n\n73 - PUBLICIDADE, ESTUDOS MERCADO E \n\nSONDAGENS OPINI\u00c3O \n9 35 6 23 1 9 - - 3 12 4 15 - - - - 3 26 \n\n74 - OUTRAS ACTIVIDADES DE \n\nCONSULTORIA, CIENT\u00cdFICAS, T\u00c9CNICAS E \n\nSIMILARES \n\n7 37 1 5 1 5 2 11 3 16 3 16 - - 1 5 1 19 \n\n75 - ACTIVIDADES VETERIN\u00c1RIAS 5 42 - - - - - - 5 42 2 17 - - - - - 12 \n\n77 - ACTIVIDADES DE ALUGUER 4 4 6 7 11 12 16 18 28 31 16 18 3 3 - - 7 91 \n\n78 - ACTIVIDADES DE EMPREGO - - - - - - - - - - - - - - - - 20 20 \n\n79 - AG\u00caNCIAS DE VIAGEM,OPERADORES \n\nTUR\u00cdSTICOS, OUTROS SERV.RESERVAS E \n\nACTIV.RELACIONADAS \n\n2 11 - - - - 10 53 1 5 - - - - 3 16 3 19 \n\n\n\n155 \n\n \n\n80 - ACTIVIDADES DE INVESTIGA\u00c7\u00c3O E \n\nSEGURAN\u00c7A \n- - 3 13 - - - - 19 83 1 4 - - - - - 23 \n\n81 \u2013 ACTIV. REL COM \n\nEDIF\u00cdCIOS,PLANTA\u00c7\u00c3O E MANUTEN\u00c7\u00c3O \n\nDE JARDINS \n\n10 12 - - 11 13 1 1 5 6 44 52 13 15 - - 1 85 \n\n82 \u2013 ACTIV. DE SERV. ADMIN. E DE APOIO \n\nPRESTADOS \u00c0S EMPRESAS \n24 17 4 3 1 1 5 4 43 31 48 35 10 7 - - 4 139 \n\n84 \u2013 ADMIN. P\u00daB. E DEFESA; SEG. SOC. \n\nOBRIGAT\u00d3RIA \n7 2 51 18 1 0 3 1 28 10 156 54 2 1 - - 43 291 \n\n85 \u2013 EDUCA\u00c7\u00c3O 65 19 128 37 1 0 27 8 37 11 62 18 8 2 - - 16 344 \n\n86 - ACTIVIDADES DE SA\u00daDE HUMANA 29 17 10 5 - - 37 22 39 23 40 24 4 2 3 2 8 170 \n\n87 \u2013 ACT. DE APOIO SOCIAL COM ALOJ 16 15 2 2 2 2 - - 9 8 61 58 13 12 - - 3 106 \n\n88 \u2013 ACT. DE APOIO SOCIAL SEM \n\nALOJAMENTO \n40 7 38 6 5 1 53 9 75 13 309 52 42 7 - - 35 597 \n\n90 - ACTIV DE TEATRO, M\u00daSICA, DAN\u00c7A E \n\nOUTRAS ACTIV. ART\u00cdSTICAS E LITER\u00c1RIAS \n2 100 - - - - - - - - - - - - - - - 2 \n\n93 \u2013 ACT. DESP., DE DIVERS\u00c3O E \n\nRECREATIVAS \n4 14 1 3 - - 5 17 8 28 2 7 6 21 1 3 2 29 \n\n94 - ACTIV DAS ORG ASSOCIATIVAS 7 4 16 9 8 4 2 1 40 22 76 42 29 16 1 1 2 181 \n\n95 \u2013 REP. DE COMPUTADORES E DE BENS \n\nDE USO PESSOAL E DOM\u00c9STICO \n2 8 - - 1 4 - - 16 67 - - - - 1 4 4 24 \n\n96 - OUTRAS ACTIV DE SERVI\u00c7OS PESSOAIS 31 14 9 4 3 1 2 1 72 33 48 22 2 1 37 17 14 218 \n\nTOTAL 1.197 9 738 6 452 4 600 5 4.573 36 2.564 20 1.309 10 818 6 577 12.828 \n\n\n\n156 \n\n \n\n9 \n\nN\u00daMERO DE EMPRESAS SEGUNDO O ESCAL\u00c3O DE VOLUME DE NEG\u00d3CIOS DA EMPRESA NO ANO DE 1999 (MINIST\u00c9RIO DA SOLIDARIEDADE \nE SEGURAN\u00c7A SOCIAL, 2011) \n\nCAE \n\nMen\n\nos de \n\n50 \n\nMilh\n\nares \n\nde \n\nEuro\n\ns \n\n% \n\n50 a \n\n149 \n\nMilh\n\nares \n\nde \n\nEuro\n\ns \n\n% \n\n150 a \n\n249 \n\nMilh\n\nares \n\nde \n\nEuro\n\ns \n\n% \n\n250 a \n\n499 \n\nMilh\n\nares \n\nde \n\nEuro\n\ns \n\n% \n\n500 a \n\n999 \n\nMilh\n\nares \n\nde \n\nEuros \n\n% \n\n1000 \n\na \n\n1999 \n\nMilh\n\nares \n\nde \n\nEuros \n\n% \n\n2000 \n\na \n\n4999 \n\nMilh\n\nares \n\nde \n\nEuros \n\n% \n\n500\n\n0 a \n\n999\n\n9 \n\nMilh\n\nares \n\nde \n\nEur\n\nos \n\n% \n\n1000\n\n0 a \n\n4999\n\n9 \n\nMilh\n\nares \n\nde \n\nEuro\n\ns \n\n% \n\n5000\n\n0 a \n\n4999\n\n99 \n\nMilh\n\nares \n\nde \n\nEuro\n\ns \n\n% \nIgnor\n\nado \nTOTAL \n\n01 \u2013 AGR. PROD. ANIMAL, \n\nCA\u00c7A ACTIV. DOS SERV. \n\nRELAC. \n\n26 17 36 24 22 15 25 17 13 9 9 6 4 3 - - - - - \n\n- \n\n15 150 \n\n02 \u2013 SILVICULT., EXPLOR. \n\nFLORESTAL E ACTIV. SERV. \n\nRELAC. \n\n2 67 - - - - - - - - - - 1 33 - - - - - \n\n- \n\n- 3 \n\n15 \u2013 IND. ALIMENT. E \n\nBEBIDAS \n5 16 11 35 1 3 1 3 1 3 1 3 4 13 - - 2 6 1 \n\n3 \n4 31 \n\n17 - FABRICA\u00c7\u00c3O DE \n\nT\u00caXTEIS \n1 100 - - - - - - - - - - - - - - - - - \n\n- \n- 1 \n\n18 - IND. VEST; PREPAR. \n\nTINGIM. FAB. ART. PELES \n\nC PELO \n\n2 67 - - 1 33 - - - - - - - - - \n\n- \n\n- - - \n\n- \n\n- 3 \n\n\n\n157 \n\n \n\n20 - IND.MADEI. CORTICA \n\nE \n\nOBR.EXC.MOBIL.FAB.OBR.\n\nCESTARIA.ESPART. \n\n7 13 11 20 3 5 8 14 7 13 11 20 3 5 5 \n\n9 \n\n- - - \n\n- \n\n1 56 \n\n21 \u2013 FAB. DE PASTA, DE \n\nPAPEL E CART\u00c3O E SEUS \n\nARTIGOS \n\n- - - - - - - - - - 1 100 - - - - - - - \n\n- \n\n- 1 \n\n22 - EDI\u00c7\u00c3O, IMPRESS\u00c3O \n\nE REPRODU\u00c7\u00c3O DE \n\nSUPORTES DE \n\nINFORMA\u00c7\u00c3O GRAVADOS \n\n3 27 4 36 2 18 1 9 - - - - - - - - - - - \n\n- \n\n1 11 \n\n24 \u2013 FAB. DE PROD. \n\nQU\u00cdMICOS \n- - - - 2 67 - - - - 1 33 - - - - - - - \n\n- \n- 3 \n\n25 \u2013 FAB. DE ART. DE \n\nBORRACHA E DE \n\nMAT\u00c9RIAS PL\u00c1STICAS \n\n \n\n- - - - 1 100 - - - - - - - - - - - - - \n\n- \n\n- 1 \n\n26 \u2013 FAB. DE OUTROS \n\nPRODUTOS MINERAIS \n\nN\u00c3O MET\u00c1LICOS \n\n2 13 5 33 1 7 2 13 - - 2 13 1 7 - - - - 1 \n\n7 \n\n1 15 \n\n27 \u2013 IND. METAL. DE BASE - - 1 100 - - - - - - - - - - - - - - - - - 1 \n\n28 \u2013 FAB. DE PROD. \n\nMET\u00c1LICOS, EXC. M\u00c1Q. E \n\nEQUIPAMENTO \n\n3 13 6 26 4 17 5 22 2 9 1 4 - - - - - - -- \n\n- \n\n2 23 \n\n29 \u2013 FAB. DE M\u00c1Q. E DE \n\nEQUIPAMENTOS, N.E. \n1 13 2 25 - - 2 25 2 25 1 13 - - - - - -  \n\n- \n- 8 \n\n\n\n158 \n\n \n\n31 \u2013 FAB. DE M\u00c1Q. E \n\nAPARELHOS EL\u00c9CTRIC., \n\nN.E. \n\n- - - - - - - - - - - - 1 100 - - - - - \n\n- \n\n- 1 \n\n33 - FAB. APAREL. \n\nINSTRUM. MEDICO-\n\nCIRURGIC. ORTOPED., \n\nPRECISAO, OPTICA REL \n\n \n\n- - - - - - - - - - - - - - - - - - - \n\n- \n\n1 1 \n\n35 \u2013 FAB. DE OUTRO \n\nMATERIAL DE \n\nTRANSPORTE \n\n- - - - 1 100 - - - - - - - - - - - - - \n\n- \n\n- 1 \n\n36 \u2013 FAB. DE MOBILI\u00c1RIO; \n\nOUTRAS IND. TRANSF. \n- - 2 29 - - 1 14 2 29 - - - - - - - - - \n\n- \n1 7 \n\n37 \u2013 RECICLAGEM - - - - 1 100 - - - - - - - - - - - - - - - 1 \n\n45 \u2013 CONSTRU\u00c7\u00c3O 16 15 16 15 15 14 14 13 18 17 16 15 4 3 - - 1 1 - - 10 110 \n\n50 \u2013 COM.MAN. E REP. \n\nV.AUTOM. E \n\nMOTOCIC;COM.RE.COMB\n\nUST.VEIC. \n\n10 14 14 20 8 11 7 10 10 14 6 8 9 13 1 1 1 1 - \n\n- \n\n5 71 \n\n51 - COM. P/ GROSSO, \n\nAGENTES DO COM., \n\nEXCEP. VEIC. AUTOM. E \n\nMOTOC \n\n4 4 13 14 19 20 20 21 14 15 13 14 7 7 1 1 - - - \n\n- \n\n4 95 \n\n52 \u2013 COM. RETALHO \n\n(EXC.VEIC.AUTO.,MOTOCI,\n\nCOMB.VEIC) REPAR.BENS \n\n40 22 64 35 15 8 29 16 12 6 4 2 4 2 1 0 - - - \n\n- \n\n16 185 \n\n\n\n159 \n\n \n\nPESS.DOME \n\n55 \u2013 ALOJ. E \n\nRESTAURA\u00c7\u00c3O \n\n(RESTAURANTES E \n\nSIMILARES) \n\n24 24 42 42 4 4 7 7 1 1 1 1 - - - - - - - \n\n- \n\n20 99 \n\n60 \u2013 TRANSP. \n\nTERRESTRES; TRANSP. \n\nPOR OLEODUTOS OU \n\nGASODUTOS \n\n4 20 8 40 2 10 - - 2 10 1 5 - - - - - - - \n\n- \n\n3 20 \n\n63 \u2013 ACT. ANEXAS E \n\nAUXIL. TRANSP. AGENCIAS \n\nDE VIAGENS E DE \n\nTURISMO \n\n1 20 - - - - 2 40 1 20 - - 1 20 - - - - - \n\n- \n\n- 5 \n\n67 \u2013 ACT. AUXILIARES DE \n\nINTERMEDIA\u00c7\u00c3O \n\nFINANCEIRA \n\n1 50 1 50 - - - - - - - - - - - - - - - \n\n- \n\n- 2 \n\n70 - ACTIVIDADES \n\nIMOBILI\u00c1RIAS \n6 30 4 20 - - - - - - 1 5 1 5 - - - - - \n\n- \n8 20 \n\n71 - ALUGUER MAQ. E \n\nEQUIP. SEM PESSOAL E \n\nBENS PESSOAIS E \n\nDOMESTICOS \n\n \n\n- - 2 67 - - - - 1 33 - - - - - - - - - \n\n- \n\n- 3 \n\n72 \u2013 ACTIV. \n\nINFORM\u00c1TICAS E \n\nCONEXAS \n\n- - 1 33 1 33 1 33 - - - - - - - - - - - \n\n- \n\n- 3 \n\n\n\n160 \n\n \n\n74 - OUTRAS ACT. DE \n\nSERVI\u00c7OS PRESTADOS \n\nPRINCIPALMENTE \u00c0S \n\nEMPRESAS \n\n21 45 16 34 3 6 1 2 1 2 - - - - - - - - - \n\n- \n\n5 47 \n\n75 \u2013 ADMIN. P\u00daBLICA, \n\nDEFESA E SEGURAN\u00c7A \n\nSOCIAL (OBRIGAT\u00d3RIA) \n\n- - - - - - 2 67 - - - - - - - - - - - \n\n- \n\n1 3 \n\n80 \u2013 EDUCA\u00c7\u00c3O 6 38 5 31 1 6 - - - - - - - - - - - - - - 4 16 \n\n85 - SA\u00daDE E AC\u00c7\u00c3O \n\nSOCIAL \n12 28 12 28 6 14 2 5 - - - - 1 2 - - - - - \n\n- \n10 43 \n\n91 - ACTIVIDADES \n\nASSOCIATIVAS DIVERSAS, \n\nN.E. \n\n- - - - 1 50 - - - - - - - - - - - - - \n\n- \n\n1 2 \n\n92 \u2013 ACT. RECREATIVAS, \n\nCULT. E DESPORTIVAS \n5 56 2 22 - - - - - - - - - - - - - - - \n\n- \n2 9 \n\n93 - OUTRAS ACTIVIDADES \n\nDE SERVI\u00c7OS \n17 81 2 10 1 5 - - - - - - - - - - - - - \n\n- \n1 21 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n161 \n\n \n\n10 \n\nN\u00daMERO DE EMPRESAS SEGUNDO O ESCAL\u00c3O DE VOLUME DE NEG\u00d3CIOS DA EMPRESA NO ANO DE 2004 (MINIST\u00c9RIO DA SOLIDARIEDADE \nE SEGURAN\u00c7A SOCIAL, 2011) \n\nCAE \n\nMenos \n\nde 50 \n\nMilhares \n\nde Euros \n\n% \n\n50 a \n\n149 \n\nMilh\n\nares \n\nde \n\nEuro\n\ns \n\n% \n\n150 a \n\n249 \n\nMilh\n\nares \n\nde \n\nEuro\n\ns \n\n% \n\n250 a \n\n499 \n\nMilhar\n\nes de \n\nEuros \n\n% \n\n500 \n\na \n\n999 \n\nMilh\n\nares \n\nde \n\nEuro\n\ns \n\n% \n\n100\n\n0 a \n\n199\n\n9 \n\nMilh\n\nares \n\nde \n\nEuro\n\ns \n\n% \n\n2000 \n\na \n\n4999 \n\nMilha\n\nres de \n\nEuros \n\n% \n\n5000 \n\na \n\n9999 \n\nMilha\n\nres de \n\nEuros \n\n% \n\n10000 \n\na \n\n49999 \n\nMilha\n\nres de \n\nEuros \n\n% \n\n5000\n\n0 a \n\n4999\n\n99 \n\nMilh\n\nares \n\nde \n\nEuro\n\ns \n\n% \nIgnora\n\ndo \nTOTAL \n\n01 - AGRICULTURA, PRODU\u00c7\u00c3O \n\nANIMAL, CA\u00c7A E ACTIV. DOS SERVI\u00c7OS \n\nRELACIONADOS \n19 14 34 25 20 15 30 22 11 8 10 7 4 3 1 1 - - - - 6 135 \n\n02 - SILVICULTURA, EXPLORA\u00c7\u00c3O \n\nFLORESTAL E ACTIVI. DOS SERVI\u00c7OS \n\nRELACIONADOS \n2 33 1 17 - - - - 1 17 - - - - - - 2 33 - - 2 6 \n\n15 - IND\u00daSTRIAS ALIMENTARES E DAS \n\nBEBIDAS 1 \n3 12 33 5 14 4 11 3 8 2 6 1 3 2 6 - - 1 3 3 36 \n\n18 - INDUST. DO VESTUARIO; PREPAR., \n\nTINGIM. FABRIC. ARTIGOS PELES COM \n\nPELO \n1 100 - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 1 \n\n20 - IND.MAD. CORTICA E \n\nOBR.EXC.MOBIL.FAB.OBR.CEST.ESPART 5 \n13 8 20 4 10 3 8 6 15 3 8 7 18 - - 1 3 - - 3 40 \n\n\n\n162 \n\n \n\n22 - EDI\u00c7\u00c3O, IMPRESS\u00c3O E \n\nREPRODU\u00c7\u00c3O DE SUPORTES DE INFO. \n\nGRAVADOS \n5 42 4 33 1 8 1 8 - - - - - - - - - - - - 1 12 \n\n24 - FABRICA\u00c7\u00c3O DE PRODUTOS \n\nQU\u00cdMICOS 1 \n20 1 20 - - - - - - - - - - 1 20 1 20 - - 1 5 \n\n25 - FABRICA\u00c7\u00c3O DE ARTIGOS DE \n\nBORRACHA E DE MAT\u00c9RIAS PL\u00c1STICAS - \n- - - - - 1 100 - - - - - - - - - - - - - 1 \n\n26 - FABRICA\u00c7\u00c3O DE OUTROS \n\nPRODUTOS MINERAIS N\u00c3O MET\u00c1LICOS 2 \n14 2 14 2 14 1 7 1 7 1 7 1 7 1 7 2 14 - - 1 14 \n\n27 - IND\u00daSTRIAS METAL\u00daRGICAS DE \n\nBASE - \n- 1 100 - - - - - - - - . - - - - - - - - 1 \n\n28 - FABRICA\u00c7\u00c3O DE PRODUTOS \n\nMET\u00c1LICOS, EXCEPTO M\u00c1QUINAS E \n\nEQUIPAMENTO \n4 20 5 25 4 20 4 20 1 5 1 5 . - - - - - - - 1 20 \n\n29 - FABRICA\u00c7\u00c3O DE M\u00c1QUINAS E DE \n\nEQUIPAMENTOS, N.E. 2 \n20 1 10 - - 1 10 2 20 3 30 . - - - - - - - 1 10 \n\n31 - FABRICA\u00c7\u00c3O DE M\u00c1QUINAS E \n\nAPARELHOS EL\u00c9CTRICOS, N.E. - \n- - - - - 1 50 - - - - 1 50 - - - - - - - 2 \n\n33 - FAB. APAREL. INSTRUM. MEDICO-\n\nCIRURGIC. ORTOPED., PRECISAO, \n\nOPTICA REL \n- - 1 100 - - - - - - - - - - - - - - - - - 1 \n\n35 \u2013 FAB. DE OUTRO MAT. DE \n\nTRANSPORTE - \n- 1 100 - - - - - - - - - - - - - - - - - 1 \n\n36 \u2013 FAB. DE MOBILI\u00c1RIO; OUT. IND. \n\nTRANSF. 2 \n33 2 33 - - - - 1 17 1 17 - - - - - - - - - 6 \n\n\n\n163 \n\n \n\n37 \u2013 RECICLAGEM - - 1 33 - - - - - - - - 1 33 - - - - - - 1 3 \n\n45 \u2013 CONSTRU\u00c7\u00c3O 31 18 40 23 20 11 19 11 16 9 11 6 8 5 4 2 1 1 - - 26 176 \n\n50 - COMERC.MANUTENCAO E \n\nREPARACAO V.AUTOM. E \n\nMOTOCIC.COM.RE.COMBUST.VEIC. \n13 17 22 29 7 9 8 11 9 12 6 8 7 9 - - - - - - 3 75 \n\n51 - COMERC. POR GROSSO, AGENTES \n\nDO COMERCIO, EXCEP. VEIC. AUTOM. E \n\nMOTOC \n11 10 17 15 11 10 18 16 15 14 15 14 13 12 3 3 - - 1 1 7 111 \n\n52 - COMERCIO RETALHO \n\n(EXC.VEIC.AUTO.,MOTOCI,COMB.VEIC) \n\nREPAR.BENS PESS.DOME \n33 16 76 38 18 9 24 12 15 7 13 6 2 1 1 1 1 1 - - 19 202 \n\n55 - ALOJAMENTO E RESTAURA\u00c7\u00c3O \n\n(RESTAURANTES E SIMILARES) 30 \n22 78 57 9 7 7 5 2 1 - - - - - - - - - - 12 138 \n\n60 \u2013 TRANSP. TERRESTRES; \n\nTRANSPORTES POR OLEODUTOS OU \n\nGASODUTOS \n21 46 12 26 2 4 5 11 - - 1 2 1 2 - - - - - - 4 46 \n\n67 \u2013 ACTIV. AUX. DE INTERMEDIA\u00c7\u00c3O \n\nFINANCEIRA - \n- 1 17 1 17 1 17 1 17 - - - - - - - - - - 2 6 \n\n70 - ACTIVIDADES IMOBILI\u00c1RIAS 14 34 7 17 1 2 3 7 1 2 2 5 - - - - - - - - 13 41 \n\n71 - ALUGUER MAQUINAS E EQUIP. \n\nSEM PESSOAL E BENS PESSOAIS E \n\nDOMESTICOS \n- - - - - - 1 17 2 33 1 17 - - - - - - - - 2 6 \n\n72 \u2013 ACTIV. INFORM\u00c1TICAS E CONEXAS 4 31 1 8 2 15 2 15 - - 1 8 - - - - - - - - 3 13 \n\n74 - OUTRAS ACTIV. DE SERV. \n\nPRESTADOS PRINCIPALMENTE \u00c0S \n30 36 27 32 6 7 3 4 3 4 2 2 - - - - - - - - 13 84 \n\n\n\n164 \n\n \n\nEMPRESAS \n\n75 \u2013 ADMINI. P\u00daB., DEFESA E \n\nSEGURAN\u00c7A SOCIAL (OBRIGAT\u00d3RIA) - \n- - - - - - - 1 33 - - - - - - - - - - 2 3 \n\n80 \u2013 EDUCA\u00c7\u00c3O 6 33 5 28 2 11 - - 2 11 - - - - - - - - - - 3 18 \n\n85 - SA\u00daDE E AC\u00c7\u00c3O SOCIAL 8 16 21 42 4 8 7 14 2 4 1 2 1 2 - - - - - - 6 50 \n\n91 \u2013 ACTIV. ASSOCIATIVAS DIVERSAS, \n\nN.E. 1 \n14 2 29 - - 1 14 - - - - 1 14 - - - - - - 2 7 \n\n92 - ACTIVIDADES RECREATIVAS, \n\nCULTURAIS E DESPORTIVAS 4 \n31 5 38 1 8 2 15 - - - - - - - - - - - - 1 13 \n\n93 - OUTRAS ACTIVIDADES DE \n\nSERVI\u00c7OS 20 \n57 7 20 1 3 1 3 - - - - - - - - - - - - 6 35 \n\n63 \u2013 ACTIVIDADES ANEXAS E AUXIL. \n\nTRANSP. AG\u00caNCIAS DE VIAGENS E DE \n\nTURISMO E OUT. ACT. APOIO TUR\u00cdSTI \n- - - - 1 20 - - 1 20 1 20 1 20 - - 1 20 - - - 5 \n\n19 - CURTIM.ACAB.PELES \n\nS/PELO;FAB.ART.VIAGEM,MARROQ.AR\n\nT.CORR.SEL.CALCADO \n- - - - 1 100 - - - - - - - - - - - - - - - 1 \n\n05 - PESCA, AQUICULTURA E \n\nACTIVIDADES DOS SERVI\u00c7OS \n\nRELACIONADOS \n- - - - - - - - - - 1 100 - - - - - - - - - 1 \n\n\n\n165 \n\n \n\n11 \n\nN\u00daMERO DE EMPRESAS SEGUNDO O ESCAL\u00c3O DE VOLUME DE NEG\u00d3CIOS DA EMPRESA NO ANO DE 2009 (MINIST\u00c9RIO DA SOLIDARIEDADE E \nSEGURAN\u00c7A SOCIAL, 2011) \n\n \nCAE \n\nMeno\ns de \n50 \n\nMilha\nres de \nEuros \n\n% \n\n50 a \n149 \n\nMilhar\nes de \nEuros \n\n% \n\n150 a \n249 \n\nMilhar\nes de \nEuros \n\n% \n\n250 a \n499 \n\nMilhar\nes de \nEuros \n\n% \n\n500 a \n999 \n\nMilhar\nes de \nEuros \n\n% \n\n1000 \na \n\n1999 \nMilhar\nes de \nEuros \n\n% \n\n2000 \na \n\n4999 \nMilhar\nes de \nEuros \n\n% \n\n5000 \na \n\n9999 \nMilhar\nes de \nEuros \n\n% \n\n10000 \na \n\n49999 \nMilhar\nes de \nEuros \n\n% \n\n50000 \na \n\n49999\n9 \n\nMilhar\nes de \nEuros \n\n% \nIgnora\n\ndo \nTOTAL \n\n01 \u2013 AGRIC., PROD. ANIMAL, CA\u00c7A E \nACTIV. DOS SERV. REL. \n\n12 \n11 \n\n30 \n27 \n\n11 \n10 \n\n18 \n16 \n\n15 \n14 \n\n9 \n8 \n\n9 \n8 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n7 111 \n\n02 \u2013 SILVICULT. E EXP. FLORESTAL \n3 \n\n38 \n1 \n\n13 \n0 \n\n0 \n2 \n\n25 \n0 \n\n0 \n1 \n\n13 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n1 8 \n\n08 \u2013 OUT. IND. EXTRACTIVAS \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n1 \n\n100 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 1 \n\n10 \u2013 IND. ALIMENTARES \n3 \n\n9 \n11 \n\n34 \n5 \n\n16 \n3 \n\n9 \n1 \n\n3 \n2 \n\n6 \n1 \n\n3 \n0 \n\n0 \n2 \n\n6 \n1 \n\n3 \n3 32 \n\n11 \u2013 IND. DAS BEBIDAS \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n1 \n\n50 \n1 \n\n50 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 2 \n\n15 \u2013 IND. DO COURO E DOS PROD. DO \nCOURO \n\n1 \n100 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 1 \n\n16 \u2013 IND. DA MAD. E DA CORTI\u00c7A E \nOBRAS EXC.MOB. FAB. OBRAS CEST. E \nESPARTARIA \n\n0 \n0 \n\n4 \n21 \n\n3 \n16 \n\n3 \n16 \n\n2 \n11 \n\n3 \n16 \n\n2 \n11 \n\n0 \n0 \n\n1 \n5 \n\n0 \n0 \n\n1 19 \n\n17 \u2013 FAB. DE PASTA, DE PAPEL, CART\u00c3O \nE SEUS ARTIGOS \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n1 \n100 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 1 \n\n18 \u2013 IMP. E REP. DE SUPORTES \nGRAVADOS \n\n2 \n18 \n\n2 \n18 \n\n2 \n18 \n\n3 \n27 \n\n0 \n0 \n\n1 \n9 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n1 11 \n\n20 \u2013 FAB. DE PROD.QU\u00cdM. E FIBRAS \nSINT\u00c9TICAS OU ARTIF., EXC. PROD. \nFARM. \n\n0 \n0 \n\n1 \n33 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n1 \n33 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n1 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 3 \n\n22 \u2013 FAB. DE ART. DE BORRACHA E DE \nMAT. PL\u00c1STICAS \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n1 \n50 \n\n1 \n50 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 2 \n\n\n\n166 \n\n \n\n23 \u2013 FAB. DE OUTROS PRODUTOS \nMINERAIS N\u00c3O MET\u00c1LICOS \n\n1 \n7 \n\n3 \n21 \n\n2 \n14 \n\n3 \n21 \n\n0 \n0 \n\n1 \n7 \n\n0 \n0 \n\n1 \n7 \n\n2 \n0 \n\n0 \n0 \n\n1 14 \n\n25 \u2013 FAB. DE PROD. METAL. EXC. M\u00c1Q. \nE EQUIP. \n\n6 \n23 \n\n7 \n27 \n\n3 \n12 \n\n5 \n19 \n\n3 \n12 \n\n1 \n4 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n1 26 \n\n26 \u2013 FAB. EQUIP.INF. EQUIP. \nP/COMUNICA\u00c7\u00d5ES E \nPROD.ELECTR\u00d3NICOS E \u00d3PTICOS \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n1 \n100 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 1 \n\n27 \u2013 FAB. DE EQUIP. EL\u00c9CTRICO \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n1 \n\n100 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 1 \n\n28 \u2013 FAB. DE M\u00c1QUINAS E DE \nEQUIPAMENTOS, N.E. \n\n1 \n13 \n\n1 \n13 \n\n1 \n13 \n\n2 \n25 \n\n1 \n13 \n\n2 \n25 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 8 \n\n29 \u2013 FAB. DE VE\u00cdCULOS AUTOM\u00d3VEIS, \nREBOQUES, SEMI-REBOQUES E \nCOMPON. P/VE\u00cdCULOS AUTOM\u00d3VEIS \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n1 \n100 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 1 \n\n31 \u2013 FAB. DE MOBILI\u00c1RIO E DE \nCOLCH\u00d5ES \n\n1 \n17 \n\n0 \n0 \n\n2 \n33 \n\n0 \n0 \n\n1 \n17 \n\n1 \n17 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n1 6 \n\n32 - OUTRAS IND\u00daSTRIAS \nTRANSFORMADORAS \n\n0 \n0 \n\n2 \n100 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 2 \n\n33 \u2013 REP., MANUTEN\u00c7\u00c2O E INSTALA\u00c7\u00c3O \nDE M\u00c1QUINAS E EQUIP. \n\n3 \n43 \n\n1 \n14 \n\n1 \n14 \n\n1 \n14 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n1 7 \n\n38 - RECOLHA, TRATAMENTO E \nELIMINA\u00c7\u00c3O DE RES\u00cdDUOS; \nVALORIZA\u00c7\u00c2O DE MATERIAIS \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n1 \n33 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n1 \n33 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n1 3 \n\n41 \u2013 PROM. IMOB. (DESENVOLV.PROJ. \nDE EDIFIC\u00cdOS); CONSTR. EDIF. \n\n13 \n15 \n\n13 \n15 \n\n14 \n16 \n\n12 \n13 \n\n13 \n15 \n\n5 \n6 \n\n3 \n3 \n\n0 \n0 \n\n1 \n1 \n\n0 \n0 \n\n15 89 \n\n42 - ENGENHARIA CIVIL \n2 \n\n29 \n0 \n\n0 \n1 \n\n14 \n2 \n\n29 \n1 \n\n14 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n1 7 \n\n43 \u2013 ACTIV. ESPECIALIZADAS DE \nCONSTRU\u00c7\u00c3O \n\n18 \n26 \n\n17 \n25 \n\n4 \n6 \n\n7 \n10 \n\n10 \n15 \n\n3 \n4 \n\n2 \n3 \n\n1 \n1 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n6 68 \n\n45 - COM\u00c9RCIO, MANUTEN\u00c7\u00c3O E \nREPARA\u00c7\u00c3O, DE VE\u00cdCULOS \nAUTOM\u00d3VEIS E MOTOCICLOS \n\n15 \n22 \n\n21 \n31 \n\n6 \n9 \n\n9 \n13 \n\n9 \n13 \n\n1 \n1 \n\n2 \n3 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n4 67 \n\n46 \u2013 COM. POR GROSSO (INCLUI \nAGENTES), EXC. DE VEIC. AUTOM\u00d3VEIS \nE MOTOCICLOS \n\n10 \n8 \n\n20 \n16 \n\n12 \n9 \n\n22 \n17 \n\n17 \n13 \n\n21 \n16 \n\n14 \n11 \n\n4 \n3 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n9 129 \n\n47 \u2013 COM. A RETALHO, EXC. DE VE\u00cdC. \nAUTO. E MOTOCICLOS \n\n35 \n17 \n\n67 \n33 \n\n14 \n7 \n\n22 \n11 \n\n15 \n7 \n\n11 \n5 \n\n11 \n5 \n\n5 \n2 \n\n1 \n1 \n\n0 \n0 \n\n21 202 \n\n\n\n167 \n\n \n\n49 \u2013 TRANSP. TERRESTRES E \nTRANSPORTES POR OLEODUTOS OU \nGASODUTOS \n\n16 \n35 \n\n15 \n32 \n\n5 \n11 \n\n5 \n11 \n\n2 \n4 \n\n2 \n4 \n\n1 \n2 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 46 \n\n52 - ARMAZENAGEM E ACTIV. AUX. DOS \nTRANSPORTES (INCLUI \nMANUSEAMENTO) \n\n0 \n0 \n\n1 \n33 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n1 \n33 \n\n0 \n0 \n\n1 \n0 \n\n0 3 \n\n53 \u2013 ACTIV. POSTAIS E DE COURIER \n0 \n\n0 \n1 \n\n100 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 1 \n\n55 \u2013 ALOJAMENTO \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n1 \n\n25 \n1 \n\n25 \n1 \n\n25 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n1 4 \n\n56 - RESTAURA\u00c7\u00c3O E SIMILARES \n45 \n\n30 \n57 \n\n39 \n11 \n\n7 \n6 \n\n4 \n3 \n\n2 \n1 \n\n1 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n25 148 \n\n58 \u2013 ACTIV. DE EDI\u00c7\u00c3O \n2 \n\n50 \n1 \n\n25 \n1 \n\n25 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 4 \n\n59 \u2013 ACTIV. CINEMATOGR\u00c1FICAS, \nV\u00cdDEO, PROD. DE PROG.TV, GRAVA\u00c7\u00c3O \nSOM E EDI\u00c7\u00c3O M\u00daSICA \n\n0 \n0 \n\n2 \n50 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n1 \n25 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n1 4 \n\n61 \u2013 TELECOMUNICA\u00c7\u00d5ES \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n1 1 \n\n62 \u2013 CONS. E PROG. INF. E ACTIV. \nRELAC. \n\n2 \n50 \n\n1 \n25 \n\n0 \n0 \n\n1 \n25 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 4 \n\n63 \u2013 ACTIV. DOS SERV. DE INF. \n1 \n\n50 \n0 \n\n0 \n1 \n\n50 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 2 \n\n64 \u2013 ACTIV. DE SERV. FIN., EXC. \nSEGUROS E FUNDOS DE PENS\u00d5ES \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n1 \n33 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n1 \n0 \n\n0 \n0 \n\n1 3 \n\n66 \u2013 ACTIV. AUX. DE SERV. FINANC. E \nDOS SEGUROS \n\n1 \n14 \n\n4 \n57 \n\n0 \n0 \n\n1 \n14 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n1 7 \n\n68 \u2013 ACTIV. IMOBILI\u00c1RIAS \n22 \n\n45 \n9 \n\n18 \n3 \n\n6 \n3 \n\n6 \n1 \n\n2 \n2 \n\n4 \n1 \n\n2 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n8 49 \n\n69 \u2013 ACTIV. JUR\u00cdDICAS E DE \nCONTABILIDADE \n\n17 \n29 \n\n22 \n38 \n\n4 \n7 \n\n5 \n8 \n\n1 \n2 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n9 58 \n\n70 \u2013 ACTIV. DAS SEDES SOCIAIS E DE \nCONSULTORIA PARA A GEST\u00c3O \n\n5 \n45 \n\n3 \n27 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n3 11 \n\n71 \u2013 ACTIV. DE ARQ., ENGENHARIA E \nT\u00c9CN.AFINS; ACTIV.ENSAIOS E DE \nAN\u00c1LISES T\u00c9CNICAS \n\n2 \n13 \n\n3 \n19 \n\n3 \n19 \n\n3 \n19 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n5 16 \n\n73 - PUBLICIDADE, ESTUDOS DE \nMERCADO E SONDAGENS DE OPINI\u00c3O \n\n1 \n17 \n\n1 \n17 \n\n0 \n0 \n\n1 \n17 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n3 6 \n\n\n\n168 \n\n \n\n74 - OUTRAS ACTIV. DE CONSULTORIA, \nCIENT\u00cdFICAS, T\u00c9CNICAS E SIMILARES \n\n2 \n29 \n\n4 \n57 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n1 7 \n\n75 \u2013 ACTIV. VETERIN\u00c1RIAS \n0 \n\n0 \n3 \n\n60 \n1 \n\n20 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n1 5 \n\n77 \u2013 ACTIV. DE ALUGUER \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n1 \n\n33 \n1 \n\n33 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n1 3 \n\n79 \u2013 AG\u00caNC. DE VIAGEM, OPERADORES \nTUR\u00cdSTICOS, OUTROS SERV.RESERVAS E \nACTIV.RELACIONADAS \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n1 \n33 \n\n0 \n0 \n\n1 \n33 \n\n0 \n0 \n\n1 \n33 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 3 \n\n81 \u2013 ACTIV. REL. COM ED., PLANTA\u00c7\u00c3O \nE MAN. DE JARDINS \n\n6 \n55 \n\n2 \n18 \n\n2 \n18 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n1 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 11 \n\n82 \u2013 ACTIV. DE SERV. ADMIN. E DE \nAPOIO PRESTADOS \u00c0S EMPRESAS \n\n4 \n18 \n\n6 \n27 \n\n2 \n9 \n\n0 \n0 \n\n2 \n9 \n\n1 \n5 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n7 22 \n\n84 \u2013 ADMIN. P\u00daB. E DEFESA; SEG. \nSOCIAL OBRIGAT\u00d3RIA \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n1 \n14 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n6 7 \n\n85 \u2013 EDUCA\u00c7\u00c3O \n8 \n\n30 \n5 \n\n19 \n5 \n\n19 \n4 \n\n15 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n5 27 \n\n86 \u2013 ACTIV. DE SA\u00daDE HUMANA \n3 \n\n9 \n13 \n\n38 \n3 \n\n9 \n4 \n\n12 \n1 \n\n3 \n1 \n\n3 \n1 \n\n3 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n8 34 \n\n87 \u2013 ACTIV. DE APOIO SOCIAL COM \nALOJAMENTO \n\n1 \n14 \n\n1 \n14 \n\n0 \n0 \n\n1 \n14 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n1 \n14 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n3 7 \n\n88 \u2013 ACTIV. DE APOIO SOCIAL SEM \nALOJAMENTO \n\n3 \n23 \n\n3 \n23 \n\n2 \n15 \n\n2 \n15 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n1 \n8 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n2 13 \n\n90 \u2013 ACTIV. DE TEATRO, M\u00daSICA, \nDAN\u00c7A E OUTRAS ACTIV. ART\u00cdSTICAS E \nLITER\u00c1RIAS \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n1 \n50 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n1 2 \n\n93 \u2013 ACTIV. DESPORTIVAS, DE DIVERS\u00c3O \nE RECREATIVAS \n\n4 \n33 \n\n4 \n33 \n\n1 \n8 \n\n1 \n8 \n\n1 \n8 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n1 12 \n\n94 \u2013 ACTIV. DAS ORGANIZA\u00c7\u00d5ES \nASSOCIATIVAS \n\n3 \n38 \n\n0 \n0 \n\n1 \n13 \n\n1 \n13 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n1 \n13 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n2 8 \n\n95 - REPARA\u00c7\u00c3O DE COMPUTADORES E \nDE BENS DE USO PESSOAL E \nDOM\u00c9STICO \n\n2 \n33 \n\n1 \n17 \n\n2 \n33 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n1 6 \n\n96 - OUTRAS ACTIV. DE SERVI\u00c7OS \nPESSOAIS \n\n40 \n65 \n\n8 \n13 \n\n3 \n5 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n0 \n0 \n\n11 62 \n\nTOTAL  316 \n22 \n\n371 \n26 \n\n135 \n10 \n\n157 \n11 \n\n109 \n8 \n\n69 \n5 \n\n54 \n4 \n\n14 \n1 \n\n9 \n1 \n\n2 \n0 \n\n182 1.418 \n\n\n\n169 \n\n \n\n12 \n\nN\u00daMERO DE PESSOAS AO SERVI\u00c7O NOS ESTABELECIMENTOS POR ACTIVIDADE, SEGUNDO A DIMENS\u00c3O DO ESTABELECIMENTO NO \nCONCELHO DO MONTIJO EM 2000 (MINIST\u00c9RIO DA SOLIDARIEDADE E SEGURAN\u00c7A SOCIAL, 2011) \n\nCAE \n\nDE 1 A \n\n4 \n\nPESSOA\n\nS \n\n% \n\nDE 5 A \n\n9 \n\nPESSO\n\nAS \n\n% \n\nDE 10 \n\nA 19 \n\nPESSO\n\nAS \n\n% \n\nDE 20 A \n\n49 \n\nPESSOA\n\nS \n\n% \n\nDE 50 A \n\n99 \n\nPESSOA\n\nS \n\n% \n\nDE 100 \n\nA 149 \n\nPESSOA\n\nS \n\n% \n\nDE 150 \n\nA 199 \n\nPESSOA\n\nS \n\n% \n\nDE 200 \n\nA 249 \n\nPESSO\n\nAS \n\n% \n\nDE 250 \n\nA 499 \n\nPESSOA\n\nS \n\n% TOTAL \n\nA \u2013 AGRIC. PROD. ANIMAL, CA\u00c7A \n\nE SILVICULTURA \n193 19 208 20 173 17 226 22 220 22 0 0 0 0 0 0 0 0 1.020 \n\nD - IND\u00daSTRIAS \n\nTRANSFORMADORAS \n170 6 326 12 370 13 463 17 414 15 103 4 362 13 244 9 335 12 2.787 \n\nE \u2013 PROD. E DISTR. DE \n\nELECTRICIDADE, G\u00c1S E \u00c1GUA \n0 0 6 18 0 0 28 82 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 34 \n\nF \u2013 CONSTRU\u00c7\u00c3O 204 17 229 19 284 24 312 26 67 6 109 9 0 0 0 0 0 0 1.205 \n\nG \u2013 COM.  POR GROSSO  E  A \n\nRETALHO; REP. DE VE\u00cdCULOS \n\nAUTOM\u00d3VEIS,  \n\n757 36 464 22 321 15 249 12 50 2 249 12 0 0 0 0 0 0 2.090 \n\nH \u2013 ALOJ. E REST. (RESTAURANTES \n\nE SIMILARES) \n199 45 97 22 69 16 77 17 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 442 \n\nI \u2013 TRANSP. ARMAZ. E COM. 57 13 46 11 53 13 47 11 221 52 0 0 0 0 0 0 0 0 424 \n\nJ \u2013 ACT. FINANCEIRAS 52 23 80 35 69 30 28 12 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 229 \n\nK - ACTIVIDADES IMOBILI\u00c1RIAS, \n\nALUGUERES E SERVI\u00c7OS \n\nPRESTADOS \u00c0S EMPRESAS \n\n153 40 139 36 72 19 20 5 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 384 \n\n\n\n170 \n\n \n\nL - ADMINISTRA\u00c7\u00c3O P\u00daBLICA, \n\nDEFESA E SEGURAN\u00c7A SOCIAL \n\n(OBRIGAT\u00d3RIA) \n\n0 0 9 24 28 76 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 37 \n\nM \u2013 EDUCA\u00c7\u00c3O 24 24 26 26 50 50 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 100 \n\nN - SA\u00daDE E AC\u00c7\u00c3O SOCIAL 85 16 75 14 48 9 150 29 167 32 0 0 0 0 0 0 0 0 525 \n\nO - OUTRAS ACT. DE SERV. \n\nCOLECTIVOS, SOCIAIS E PESSOAIS \n68 55 17 14 0 0 39 31 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 124 \n\nTOTAL 1.962 21 1.722 18 1.537 16 1.639 17 1.139 12 461 5 362 4 244 3 335 4 9.401 \n\n\n\n171 \n\n \n\n13 \n\nN\u00daMERO DE PESSOAS AO SERVI\u00c7O NOS ESTABELECIMENTOS POR ACTIVIDADE, SEGUNDO A DIMENS\u00c3O DO ESTABELECIMENTO NO \nCONCELHO DO MONTIJO EM 2009 (MINIST\u00c9RIO DA SOLIDARIEDADE E SEGURAN\u00c7A SOCIAL, 2011) \n\nCAE \n\nDE 1 A \n\n4 \n\nPESSOA\n\nS \n\n% \n\nDE 5 \n\nA 9 \n\nPESS\n\nOAS \n\n% \n\nDE 10 A \n\n19 \n\nPESSOA\n\nS \n\n% \n\nDE 20 A \n\n49 \n\nPESSOA\n\nS \n\n% \n\nDE 50 A \n\n99 \n\nPESSOA\n\nS \n\n% \n\nDE 100 \n\nA 149 \n\nPESSOA\n\nS \n\n% \n\nDE 150 \n\nA 199 \n\nPESSOA\n\nS \n\n% \n\nDE 200 \n\nA 249 \n\nPESSOA\n\nS \n\n% \n\nDE 250 \n\nA 499 \n\nPESSOA\n\nS \n\n% TOTAL \n\nA - AGRICULTURA, PROD. \n\nANIMAL, CA\u00c7A, FLORESTA E \n\nPESCA \n\n219 17 139 11 81 6 135 11 273 21 112 9 - - - - 325 25 1.284 \n\nB \u2013 IND. EXTRACTIVAS 4 44 5 56 - - - - - - - - - - - - - - 9 \n\nC - IND\u00daSTRIAS \n\nTRANSFORMADORAS \n178 9 210 10 251 12 444 22 361 18 147 7 153 8 - - 289 14 2.033 \n\nE - CAPTA\u00c7\u00c3O,TRATAMENTO E \n\nDISTR. DE \u00c1GUA; \n\nSANEAMENTO,GEST\u00c3O DE \n\nRES\u00cdDUOS E DESPOLUI\u00c7\u00c3O \n\n4 17 5 21 15 63 - - - - - - - - - - - - 24 \n\nF \u2013 CONSTRU\u00c7\u00c3O 215 17 294 24 220 18 175 14 126 10 219 18 - - - - - - 1.249 \n\nG \u2013 COM. P/ GROSSO E A \n\nRETALHO; REP. DE VE\u00cdC. \n\nAUTOM\u00d3VEIS E MOTOCICLOS \n\n798 22 774 21 748 21 517 14 290 8 233 6 - - - - 261 7 3.621 \n\nH - TRANSPORTES E \n\nARMAZENAGEM \n63 11 51 9 60 11 143 25 140 25 103 18 - - - - - - 560 \n\nI - ALOJAMENTO, RESTAURA\u00c7\u00c3O \n\nE SIMILARES \n278 31 158 18 198 22 206 23 60 7 - - - - - - - - 900 \n\n\n\n172 \n\n \n\nJ \u2013 ACT. DE INFORMA\u00c7\u00c3O E \n\nCOMUNICA\u00c7\u00c3O. \n29 24 24 20 24 20 45 37 - - - - - - - - - - 122 \n\nK \u2013 ACT. FINANCEIRAS E DE \n\nSEGUROS \n68 27 82 33 53 21 46 18 - - - - - - - - - - 249 \n\nL \u2013 ACT. IMOBILI\u00c1RIAS 81 68 39 33 - - - - - - - - - - - - - - 120 \n\nM - ACTIVIDADES DE \n\nCONSULTORIA, CIENT\u00cdFICAS, \n\nT\u00c9CNICAS E SIMILARES \n\n185 58 99 31 34 11 - - - - - - - - - - - - 318 \n\nN \u2013 ACT. ADMIN. E DOS SERV. DE \n\nAPOIO \n57 15 50 13 46 12 92 24 132 35 - - - - - - - - 377 \n\nO \u2013 ADMIN. P\u00daB. E DEFESA; SEG. \n\nSOCIAL OBRIGAT\u00d3RIA \n11 4 49 17 31 11 81 28 - - 119 41 - - - - - - 291 \n\nP \u2013 EDUCA\u00c7\u00c3O 62 18 27 8 39 11 159 46 57 17 - - - - - - - - 344 \n\nQ \u2013 ACT. DE SA\u00daDE HUMANA E \n\nAPOIO SOCIAL \n86 10 76 9 156 18 328 38 - - - - - - 227 26 - - 873 \n\nR - ACT ART\u00cdSTICAS, DE \n\nESPECT\u00c1CULOS, DESPORTIVAS E \n\nRECREATIVAS \n\n22 71 9 29 - - - - - - - - - - - - - - 31 \n\nS - OUTRAS ACT. DE SERVI\u00c7OS 157 37 33 8 25 6 33 8 175 41 - - - - - - - - 423 \n\nTOTAL 2.517 20 2.124 17 1.981 15 2.404 19 1.614 13 933 7 153 1 227 2 875 7 12.828 \n\n\n\n173 \n\n \n\n14 (Ficha 1) \n\n \n \n\n \n \n\nNome do Estabelecimento: Pneus Uni\u00e3o \nClassifica\u00e7\u00e3o de Actividade Econ\u00f3mica: 45 (Com\u00e9rcio, manuten\u00e7\u00e3o e repara\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos \nautom\u00f3veis e motociclos) \nCAE Anterior: 49 (Transportes e armazenagem)  \nLocaliza\u00e7\u00e3o: Rua 1\u00ba de Dezembro \nAno de Abertura: 1990 \n\u00c1rea: 768 m\u00b2 \nN\u00ba de Trabalhadores: 7 \nApresenta\u00e7\u00e3o: Localiza-se junto \u00e0 \u00e1rea ribeirinha e a apenas 600 m do centro da cidade. A \noficina abriu ao servi\u00e7o em 1990, num espa\u00e7o que \u00e0 data era considerado pelo entrevistado \ncomo atractivo. \nDe todos os estabelecimentos inquiridos, este era o que apresentava o maior n\u00famero de \ntrabalhadores (7).  \nQuando inquirido acerca da localiza\u00e7\u00e3o ideal do seu estabelecimento, o respons\u00e1vel pelo \nespa\u00e7o referiu que seria na zona industrial do Montijo, o que permitiria aumentar a \u00e1rea da \noficina e manter-se num local igualmente atractivo para sua carteira de clientes de n\u00edvel \nregional. \n\n\n\n174 \n\n \n\n15 (Ficha 2) \n\n \n\n \n\n \n\n \nNome do Estabelecimento: Mildeals (Venda de Produtos em 2\u00aa m\u00e3o) \nCAE: 47 (Com\u00e9rcio a retalho, excepto de ve\u00edculos autom\u00f3veis e motociclos) \nCAE Anterior: 56 (Restaura\u00e7\u00e3o e similares) \nLocaliza\u00e7\u00e3o: Rua Alexandre Herculano \nAno de Abertura: 2009 \n\u00c1rea: 383 m\u00b2 \nN\u00ba de Trabalhadores: 3  \nApresenta\u00e7\u00e3o: Dos estabelecimentos inquiridos \u00e9 um dos que se encontra mais pr\u00f3ximo do \ncentro da cidade (300 m). \u00c9 um espa\u00e7o de com\u00e9rcio recente, tendo sido inaugurado em 2009. \nO respons\u00e1vel inquirido refere que \u00e9 vantajosa a localiza\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima do centro de tal modo \nque aponta mesmo para possibilidades de expans\u00e3o (aliado ao conceito de neg\u00f3cio de vendas \nde artigos em 2\u00aa m\u00e3o num cen\u00e1rio de crise econ\u00f3mica).  \nComo aspecto negativo \u00e9 apontado o facto de existir pouco espa\u00e7o dispon\u00edvel para \ncargas/descargas, principalmente quando conta com uma \u00e1rea de influ\u00eancia regional.  \n\n \n\n\n\n175 \n\n \n\n16 (Ficha 3) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNome do Estabelecimento: Gin\u00e1sio Fit Club \n\nCAE: 93 (Actividades desportivas, de divers\u00e3o e recreativas) \n\nCAE Anterior: 93 (Actividades desportivas, de divers\u00e3o e recreativas) \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Travessa Serpa Pinto \n\nAno de Abertura: 2008  \n\n\u00c1rea: 117 m\u00b2 \n\nN\u00ba de Trabalhadores: 4 \n\nApresenta\u00e7\u00e3o: \u00c9 o estabelecimento mais pr\u00f3ximo do centro da cidade (280 m). De acordo com \n\no respons\u00e1vel entrevistado encontra-se numa \u00e1rea central, por isso mais atractiva, estando \n\npr\u00f3ximo dos clientes (que na sua maioria exercem a sua actividade profissional em locais \n\npr\u00f3ximos do gin\u00e1sio). Devido \u00e0 sua localiza\u00e7\u00e3o o respons\u00e1vel aponta para boas perspectivas de \n\ncrescimento do estabelecimento aliado tamb\u00e9m a um desenvolvimento e crescimento deste \n\ntipo de servi\u00e7os (gin\u00e1sios) em Portugal. \n\n \n\n \n\n\n\n176 \n\n \n\n17 (Ficha 4) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNome do Estabelecimento: sem nome (Marcenaria) \nCAE: 31 (Fabrica\u00e7\u00e3o de mobili\u00e1rio e de colch\u00f5es) \nCAE Anterior: 52 (Armazenagem e actividades auxiliares dos transportes \u2013 inclui \nmanuseamento -) \nLocaliza\u00e7\u00e3o: Travessa Jo\u00e3o de Deus \nAno de Abertura: 1980 \n\u00c1rea: 107 m\u00b2 \nN\u00ba de Trabalhadores: 1  \nApresenta\u00e7\u00e3o: Pequena oficina de marcenaria gerida apenas pelo propriet\u00e1rio. Apesar de na \nvis\u00e3o do inquirido ser vantajoso localizar-se perto do centro e com boas acessibilidades, as \nperspectivas apontam para o seu encerramento devido \u00e0 forte concorr\u00eancia deste tipo de \nservi\u00e7o. \n \n\n\n\n177 \n\n \n\n18 (Ficha 5) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNome do Estabelecimento:sem nome atribu\u00eddo (Oficina) \n\nCAE: 95 (Repara\u00e7\u00e3o de computadores e de bens de uso pessoal e dom\u00e9stico) \n\nCAE Anterior: - \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Travessa Jo\u00e3o de Deus \n\nAno de Abertura: 1975 \n\n\u00c1rea: 349 m\u00b2 \n\nN\u00ba de Trabalhadores: 1 \n\nApresenta\u00e7\u00e3o: Tal como noutros exemplos inquiridos, existem algumas oficinas/marcenarias \n\npr\u00f3ximas do centro do Montijo, normalmente como 2\u00aa actividade ou como complemento de \n\nreforma (a maioria dos propriet\u00e1rios s\u00e3o idosos), pelo que a quest\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o ou \n\nperspectivas de futuro da actividade s\u00e3o de certo modo secund\u00e1rias. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n178 \n\n \n\n19 (Ficha 6) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNome do Estabelecimento: Ag\u00eancia Funer\u00e1ria Ramos \nCAE: 96 (Outras actividades dos servi\u00e7os pessoais) \nFun\u00e7\u00e3o Anterior: - \nLocaliza\u00e7\u00e3o: Travessa Jo\u00e3o de Deus \nAno de Abertura: 1886  \n\u00c1rea: 148 m\u00b2 \nN\u00ba de Trabalhadores: 4 \nApresenta\u00e7\u00e3o: Estabelecimento centen\u00e1rio (fundado em 1886). O neg\u00f3cio encontra-se, de \nacordo com o inquirido, em expans\u00e3o, sendo refor\u00e7ado pela proximidade com o centro. \nExistiam mesmo \u00e0 data da entrevista planos para a abertura de uma sucursal num concelho \nvizinho. O maior entrave refere-se \u00e0 falta de espa\u00e7o para cargas/descargas.  \n\n \n\n\n\n179 \n\n \n\n20 (Ficha 7) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNome do Estabelecimento:Sem nome atribu\u00eddo (Marcenaria) \n\nCAE: 31 (Fabrica\u00e7\u00e3o de mobili\u00e1rio e de colch\u00f5es) \n\nFun\u00e7\u00e3o Anterior: 46 (Com\u00e9rcio por grosso \u2013 inclui agentes -, excepto de ve\u00edculos e motociclos)  \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Travessa Jo\u00e3o de Deus \n\nAno de Abertura: 1970 \n\n\u00c1rea: 280 m\u00b2 \n\nN\u00ba de Trabalhadores: 1 \n\nApresenta\u00e7\u00e3o: O inquirido refere que devido \u00e0 redu\u00e7\u00e3o do poder de compra o \n\nestabelecimento dever\u00e1 encerrar em breve. Contrariamente a outros inqu\u00e9ritos realizados na \n\n\u00e1rea e a propriet\u00e1rios de estabelecimentos com a mesma actividade, o entrevistado considera \n\nque existe neste caso, espa\u00e7o para cargas e descargas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n180 \n\n \n\n21 (Ficha 8) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNome do Estabelecimento: Raincola U \n\nCAE: 18 (Impress\u00e3o e actividades dos servi\u00e7os relacionados com a impress\u00e3o) \n\nCAE Anterior: 10 (Ind\u00fastrias alimentares)  \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Travessa Jo\u00e3o de Deus \n\nAno de Abertura: 2005 \n\n\u00c1rea: 761 m\u00b2 \n\nN\u00ba de Trabalhadores: 4 \n\nApresenta\u00e7\u00e3o: Estabelecimento com excelente localiza\u00e7\u00e3o na \u00f3ptica do respons\u00e1vel \n\nentrevistado (proximidade com o centro). Apesar desta vantagem, existe uma forte \n\nconcorr\u00eancia noramo pelo que o futuro do estabelecimento \u00e9 incerto.  \n\nAo contr\u00e1rio da grande maioria dos estabelecimentos inquiridos que se limita a ter uma \n\ncarteira de clientes local/regional, neste caso a clientela \u00e9 de n\u00edvel nacional. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n181 \n\n \n\n22 (Ficha 9) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNome do Estabelecimento: Passil Auto \nCAE: 45 (Com\u00e9rcio, manuten\u00e7\u00e3o e repara\u00e7\u00e3o, de ve\u00edculos autom\u00f3veis e motociclos) \nCAE Anterior: 16 (Ind\u00fastrias da madeira e da corti\u00e7a e suas obras, excepto mobili\u00e1rio; \nFabrica\u00e7\u00e3o de obras de cestaria e de espartaria) \nLocaliza\u00e7\u00e3o: Rua Pocinho das Nascentes \nAno de Abertura: 2008 \n\u00c1rea: 463 m\u00b2 \nN\u00ba de Trabalhadores: 4 \nApresenta\u00e7\u00e3o: Esta oficina pode considerar-se como relativamente recente (foi inaugurada em \n2008), mas de acordo com o inquirido existem boas possibilidades de expans\u00e3o aliadas a uma \nexcelente localiza\u00e7\u00e3o. \nO espa\u00e7o que ocupa era anteriormente utilizado por uma unidade de transforma\u00e7\u00e3o de \ncorti\u00e7a. \n\n \n\n\n\n182 \n\n \n\n23 (Ficha 10) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNome do Estabelecimento: Am\u00e1vel Pneus \n\nCAE: 22 (Fabrica\u00e7\u00e3o de artigos de borracha e de mat\u00e9rias pl\u00e1sticas) \n\nCAE Anterior: 45 (Com\u00e9rcio, manuten\u00e7\u00e3o e repara\u00e7\u00e3o, de ve\u00edculos autom\u00f3veis e motociclos)  \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Rua Pocinho das Nascentes \n\nAno de Abertura: 1998 \n\n\u00c1rea: 463 m\u00b2 \n\nN\u00ba de Trabalhadores: 3 \n\nApresenta\u00e7\u00e3o: O inquirido considera a localiza\u00e7\u00e3o vantajosa por se encontrar relativamente \n\nafastado de zonas habitacionais, s\u00e3o destacadas tamb\u00e9mas boas acessibilidades. \n\n \n\n \n\n\n\n183 \n\n \n\n24 (Ficha 11) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNome do Estabelecimento: Cadiar  \nCAE: 22 (Fabrica\u00e7\u00e3o de artigos de borracha e de mat\u00e9rias pl\u00e1sticas) \nCAE Anterior: - \nLocaliza\u00e7\u00e3o: Rua Pocinho das Nascentes \nAno de Abertura: 1960  \n\u00c1rea: 576 m\u00b2 \nN\u00ba de Trabalhadores: 5 \nApresenta\u00e7\u00e3o: Actualmente \u00e9 o \u00fanico fornecedor de pneus para ve\u00edculos pesados e empresas \nde camionagem e transportes do Sul do pa\u00eds. Apesar da posi\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7a e da grande \ncarteira de clientes, a actual recess\u00e3o econ\u00f3mica impede a manuten\u00e7\u00e3o do estabelecimento \nque est\u00e1, de acordo com o inquirido, numa situa\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima da fal\u00eancia. Relativamente \u00e0 \nlocaliza\u00e7\u00e3o, esta pode ser considerada como a ideal pois encontra-se relativamente afastado \nde edif\u00edcios residenciais, sendo rodeado de estabelecimentos de repara\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis e \npequenas unidades de transforma\u00e7\u00e3o de corti\u00e7a. \n\n \n\n\n\n184 \n\n \n\n25 (Ficha 12) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNome do Estabelecimento: Fonecar \nCAE: 45 (Com\u00e9rcio, manuten\u00e7\u00e3o e repara\u00e7\u00e3o, de ve\u00edculos autom\u00f3veis e motociclos) \nCAE Anterior: 49 (Transportes e armazenagem)  \nLocaliza\u00e7\u00e3o: Rua Jos\u00e9 de Sousa Rana \nAno de Abertura: 1990 \n\u00c1rea: 1984 m\u00b2 \nN\u00ba de Trabalhadores: 3 \nApresenta\u00e7\u00e3o: Oficina inaugurada em 1990, tendo de acordo com o respons\u00e1vel inquirido, \numa posi\u00e7\u00e3o cimentada no concelho. Encontra-se localizado numa rua apenas ocupada por \narmaz\u00e9ns, muitos deles desocupados, pelo que existe espa\u00e7o para cargas e descargas. Outro \nfactor positivo \u00e9 a proximidaderelativamente ao centro da cidade e da zona ribeirinha. Este \nestabelecimento ocupa um espa\u00e7o previamente utilizado como armazenagem, devendo-se a \nsua localiza\u00e7\u00e3o junto ao rio pela utiliza\u00e7\u00e3o do transporte fluvial."}]}}}