{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.22539"}, {"@name": "filename", "#text": "6518_001085121.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL INSTITUTO DE ARTES\nDEPARTAMENTO DE ARTES VISUAIS BACHARELADO EM HIST\u00d3RIA DA ARTE\nO ATELI\u00ca DONADEL\nMa\u00edra Ali Lacerda Flores\nO ATELI\u00ca DONADEL\nMa\u00edra Ali Lacerda Flores\nMonografia apresentada como Trabalho deConclus\u00e3o de Curso ao Departamento de Artes Visuais do Instituto de Artes da UFRGS, como requisito parcial e obrigat\u00f3rio para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Bacharel em Hist\u00f3ria da Arte.\nOrientadora:\nProf3. Dr3. Paula Viviane Ramos\nCoorientador:\nProf. Dr. Eduardo Ferreira Veras\nBanca examinadora:\nProf. Dr. Francisco Marshall\nProf3. Dr3. Joana Bosak de Figueiredo\nProf3. Dr3. Luiza Fabiana Neitzke de Carvalho\nEm mem\u00f3ria de Catarina Della Flora Serafini (11.12.1922-15.07.2018), minha primeira m\u00e3o gentil (de tantas) em Fontana Freda.\nEssa pesquisa foi uma prova de amizade e gentileza de muitas pessoas, desde o seu in\u00edcio at\u00e9 o fim. Em primeir\u00edssimo lugar, meu muito obrigado \u00e0 fam\u00edlia Donadel, inspiradora desta pesquisa. De t\u00e3o caloroso o seu acolhimento, chego ao final do trabalho j\u00e1 com saudades. Obrigada \u00e0 Anair, pela gentileza e simpatia; \u00e0 Anita e \u00e0 Sissi, pelos bem-humorados e carinhosos depoimentos; ao Ilomar Donadel, por conceder-me os documentos da fam\u00edlia; ao Queco e ao Dilton, por darem-me subs\u00eddios para produzir a pesquisa com energia, interesse e gentileza, e um duplo agradecimento ao Dilton, parceiro prestimoso e incans\u00e1vel em responder a todos meus questionamentos, por vezes di\u00e1rios, inclusive conduzindo-me at\u00e9 a pedreira. Muito, muito obrigada!\nA seguir, minha gratid\u00e3o \u00e0 fam\u00edlia Bonan Serafini, e de forma especial \u00e0 Tarcila, que al\u00e9m de me hospedar em sua casa, me conduziu \u00e0s diversas localidades para as fotografias e entrevistas, e o fez de forma absolutamente pacienciosa e generosa. Tarcila, tu \u00e9s uma pessoa muito generosa e querida. Sem palavras para o que tu fizeste por mim. Muito, muito obrigada. Grata tamb\u00e9m ao Valmor e ao Iuri pela disponibilidade, pelo carinho e pela hospitalidade.\n\u00c0 Isabella Lacerda: mam\u00e3e, mam\u00e3e, mam\u00e3e, obrigada pela imensa ajuda e companhia nas viagens a Fontana Freda e, principalmente, por compartilhar comigo o encantamento pelos Donadel.\n\u00c0 Paula Ramos, minha orientadora (em todos os sentidos) nessa pesquisa. Essa era uma hist\u00f3ria \u00e0 espera de um narrador. Obrigada por me levar at\u00e9 ela. Paul\u00edssima, tu \u00e9s um superlativo ambulante. Sorte de quem te tem em sua vida. Tu \u00e9s a personifica\u00e7\u00e3o do que deveria ser todo o professor, esses detentores de poder para mudar o mundo. E em pensar que tu n\u00e3o pretendias ser professora...\nAo Eduardo Veras, por ter me aceitado como orientanda mesmo sem ter tempo pra mais uma! Edu, tu \u00e9s um grande cara e professor! Obrigada de cora\u00e7\u00e3o!\nAo professor Francisco Marshall, obrigada pela honra de compor a banca examinadora desde o in\u00edcio.\n\u00c0 professora Katia Pozzer, pela disponibilidade inicial e honestidade em se retirar da banca quando julgou pertinente.\n\u00c0 professora Joana Bosak, por aceitar substitu\u00ed-la. Obrigada pela express\u00e3o \"estamos de m\u00e3os dadas\".\n\u00c0 professora Luiza Fabiana Neitzke de Carvalho, especialista em arte cemiterial e convidada especial desta banca. Obrigada!\nAo Paulo Flores, meu pai querido, obrigada pelas visitas di\u00e1rias, por cozinhar pra mim quando eu n\u00e3o tinha tempo e facilitar tanto a minha vida.\n\u00c0 Marcela Bordin, minha motorista e captadora de imagem e som na minha primeira viagem a Jaguari, minha amiga de tantos sonhos em comum, obrigada pela generosidade e pela paci\u00eancia.\n\u00c0 Sofia Inda, obrigada, mais uma vez! Como eu gosto de ti! Poucas coisas s\u00e3o mais gratificantes do que encontrar algu\u00e9m com quem compartilhamos o mais \u00edntimo de nossa vida.\nAo Bruno Carboni, por retirar para mim na Biblioteca da PUCRS o pesad\u00edssimo Arte e sociedade nos cemit\u00e9rios brasileiros, de Clarival do Prado de Valladares (1972).\n\u00c0 tia M\u00f4nica, por sempre compartilhar sua vasta biblioteca comigo.\n\u00c0 Ione, diretora do Museu Municipal Siqueira Couto, de Jaguari, por me emprestar, apenas sob confian\u00e7a de uma ata de comprometimento, o livro Esbo\u00e7o hist\u00f3rico de Jaguari, obra rara e disputad\u00edssima entre os jaguarienses.\n\u00c0 N\u00e1tali Lazzari, pelo incentivo a embarcar numa jornada pelo interior da It\u00e1lia em busca da g\u00eanese Donadel.\nAo Diego Dias, querido amigo, por ter me emprestado por tanto tempo a Hist\u00f3ria da morte no Ocidente, o cl\u00e1ssico m\u00e1ximo desta pesquisa e de todas que abarcam a Hist\u00f3ria da Morte.\nPor fim, ao Luc, alegria dos meus olhos. Obrigada por me esperar por mais seis\nmeses.\nRESUMO\nEste trabalho investiga a obra e a trajet\u00f3ria de uma tradi\u00e7\u00e3o de escultores de t\u00famulos em arenito que se desenvoleu na comunidade de Fontana Freda, munic\u00edpio de Jaguari, no Rio Grande do Sul: a fam\u00edlia Donadel. Descendentes de imigrantes de origem italiana, eles produziram centenas de t\u00famulos para diversos cemit\u00e9rios de cidades e comunidades da regi\u00e3o centro-oeste do Estado, atuando h\u00e1 quase um s\u00e9culo. Na assinatura estil\u00edstica dessa tradi\u00e7\u00e3o evidenciam-se os tr\u00e2nsitos entre o erudito e o popular, al\u00e9m dos ecos da escultura jesu\u00edtico-guarani. Atrav\u00e9s principalmente dos relatos de dois escultores deste ateli\u00ea e de demais moradores da comunidade de Fontana Freda, esta pesquisa, calcada em amplo levantamento e cotejamiento de imagens, reconstitui a hist\u00f3ria, a produ\u00e7\u00e3o e o saber fazer de uma tradi\u00e7\u00e3o que parece estar chegando a seu fim.\nPALAVRAS-CHAVE\nAteli\u00ea Donadel; arte cemiterial; arenito; imigra\u00e7\u00e3o italiana; Fontana Freda.\nABSTRACT\nThis monograph looks into the oeuvre and trajectory of a tradition of sandstone tomb sculptors that developed in the community of Fontana Freda, a municipality of Jaguari, in Rio Grande do Sul: the Donadel family. Descendants of italian immigrants, they have produced hundreds of tombs for several graveyards in cities and communities in the southwestern region of the state, having been active for nearly a century now. In the stylistic signature of this tradition, intercourse between the learned and the popular, as well as the echoes of jesuitical-guarani sculpture. Working primarily from the accounts of two sculptors in this atelier and of other members of the community of Fontana Freda, this research, based on a wide survey and analysis of images, reconstitutes the history, the production, and the know-how of a tradition that seems to be nearing its end.\nKEYWORDS\nDonadel atelier; funerary art; sandstone; italian immigration; Fontana Freda.\nENTREVISTAS\nTodas os depoimentos reproduzidos nesta pesquisa foram extra\u00eddos de entrevistas realizadas com as pessoas citadas, em dias informados no t\u00e9rmino deste trabalho. Nos limites da presente monografia, as entrevistas n\u00e3o foram transcritas com o intuito de publica\u00e7\u00e3o, sendo preservadas pela autora em formato digital (\u00e1udio e v\u00eddeo, quando necess\u00e1rio).\nIMAGENS\nTodas as fotografias reproduzidas neste trabalho trazem a indica\u00e7\u00e3o de autoria, notadamente aquelas oriundas de acervos p\u00fablicos. As demais imagens foram produzidas pela autora.\nSUM\u00c1RIO\nRESUMO................................................................7\nABSTRACT..............................................................8\nINTRODU\u00c7\u00c3O, OU\tSOBRE\tOS PERCURSOS\tDESTA PESQUISA....................11\n1.\tOS DONADEL ENTRE\tAS DUAS FONTANAS.................................23\n1.1\tANTECEDENTES HIST\u00d3RICOS..........................................23\n1.2\tA COL\u00d4NIA JAGUARY................................................26\n1.3\tDA FONTANAFREDDA \u00c0 FONTANA FREDA.................................31\n1.4\tO IN\u00cdCIO DE UMA TRADI\u00c7\u00c3O.........................................38\n1.5\tOS DONADEL PARA AL\u00c9M DE JAGUARI..................................49\n2.\tO ATELI\u00ca DONADEL..................................................54\n2.1\tTR\u00c2NSITOS ENTRE O ERUDITO E O POPULAR: A ASSINATURA\nESTIL\u00cdSTICA..........................................................54\n2.2\tTR\u00c2NSITOS MISSIONEIROS...........................................71\n2.3\tSABER FAZER: O PROCESSO ESCULT\u00d3RICO DOS DONADEL..................82\n2.3.1\tMat\u00e9ria-prima: a extra\u00e7\u00e3o do arenito e o transporte das pedras.85\n2.3.2\tO preparo das l\u00e2minas..........................................90\n2.3.3\tOs processos escult\u00f3ricos e sua concep\u00e7\u00e3o......................93\n3.\tCEMIT\u00c9RIO DE FONTANA FREDA, JAGUARI..............................106\n3.1\tUMA JOIA RURAL, UM LUGAR DE AFETO...............................106\n3.2\tLENDO OS T\u00daMULOS................................................114\n\u00c0 GUISA DE CONCLUS\u00c3O................................................129\nFONTES PRIM\u00c1RIAS - ENTREVISTAS......................................134\nREFER\u00caNCIAS.........................................................135\nANEXOS..............................................................141\nAP\u00caNDICE............................................................144\nEsta pesquisa surgiu, como muitas das coisas boas da minha vida, a partir de uma viagem. Sem ideias sobre o que pesquisar no meu Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso, pedi \u00e0 professora Paula Ramos uma sugest\u00e3o de tema que atendesse minimamente aos meus interesses mais pungentes: arte popular, ind\u00edgena e sacra.\nAp\u00f3s uns dias do meu pedido de ajuda - ou de socorro -, durante uma aula de Hist\u00f3ria da Arte na Am\u00e9rica Latina, uma ideia veio \u00e0 tona, e Paula, quase como num insight, comentou-me sobre uma certa produ\u00e7\u00e3o escult\u00f3rica em um pequeno cemit\u00e9rio rural, no meio do campo, que fugia aos padr\u00f5es de estilo e material encontrados nos grandes centros urbanos e seus monumentais cemit\u00e9rios. Enquanto ela descrevia as pe\u00e7as dessa produ\u00e7\u00e3o como algo bastante peculiar, \u00fanico e interessante, em que l\u00e1pides e jazigos ornados com esculturas da ret\u00f3rica crist\u00e3 erudita ecoavam estilemas das esculturas jesu\u00edtico-guarani - e n\u00e3o somente na forma, mas no material usado, o arenito -, eu pensava que tinha, de repente, um caminho que abarcava temas que muito me fascinavam.\nNo interior do munic\u00edpio de Jaguari, na comunidade de Fontana Freda - onde ela, desde pequena, passava as f\u00e9rias escolares de ver\u00e3o, na casa dos av\u00f3s maternos -havia uma pequena joia a ser garimpada e que merecia ser estudada. Ao final da aula, acerquei-me da Paula e perguntei se ela iria at\u00e9 l\u00e1 comigo, \"orientar-me\" por aquelas terras que ela t\u00e3o bem conhecia. Imediatamente, sem hesitar, ela respondeu um \"sim\", ao que eu imaginava que seria um \"n\u00e3o\", como se eu estivesse pedindo algo muito simples. Ap\u00f3s uns meses, embarcamos nessa viagem na qual eu conheceria meu futuro objeto de estudo. Fomos eu, Paula, Sofia Inda (amiga e pesquisadora sens\u00edvel, que me ajudaria a pensar nessa nova narrativa), Marcela Bordin (amiga, captadora de imagem e som e motorista da expedi\u00e7\u00e3o) e o Martino Piccinini (amigo e\najudante da Paula em um projeto de document\u00e1rio que os dois estavam realizando sobre a av\u00f3 da Paula, Catarina, que gentilmente nos receberia em sua casa).\nFotografia que fizemos na ocasi\u00e3o da minha primeira visita a Jaguari. Na imagem, da esquerda para a direita: Valmor Serafini, Tarcila Bonan Serafini, Marcela Bordin, Ma\u00edra Flores, Sofia Inda, Catarina Della Flora Serafini, Paula Ramos e Martino Piccinini. Fontana Freda, Jaguari, RS. Fotografia autom\u00e1tica, 2018.\nJaguari, essa pequena cidade na regi\u00e3o centro-oeste do Rio Grande do Sul, dista 420 km de Porto Alegre e abriga diversas comunidades rurais majoritariamente formadas por descendentes de imigrantes italianos, que l\u00e1 se estabeleceram no final do s\u00e9culo XIX e no in\u00edcio do XX: Fontana Freda, para onde ir\u00edamos, \u00e9 uma dessas comunidades. Chegando l\u00e1, em visita ao pequeno e curioso cemit\u00e9rio rodeado por lavoura de tabaco, de imediato chamou-me a aten\u00e7\u00e3o o padr\u00e3o estil\u00edstico dos t\u00famulos e das l\u00e1pides, que mesmo sendo diferentes entre si, aparentavam terem sido feitos por uma \u00fanica m\u00e3o, por um mesmo autor que deixava suas marcas na feitura, no acabamento e na ornamenta\u00e7\u00e3o das pe\u00e7as. Como vim a saber, eram\nquase todas obras de art\u00edfices de uma fam\u00edlia \u00edtalo-brasileira que morava muito perto dali, \"os Donadel\", pessoas doces e generosas e que me acolheriam t\u00e3o bem.\nMarmeleiro\nJaguari\nIjucapirama Chapad\u00e3ozinho Fontana Freda\nSantiago\nS\u00e3o Francisco de Assis\nMata\nCavajuret\u00e3\nJari\nNova Esperan\u00e7a do Sul\nS\u00e3o Vicente do Sul\nChiniqu\u00e1\nGuassupi\nS\u00e3o Pedro do Sul\nDurante a estadia em Fontana Freda, al\u00e9m de percorrer os cemit\u00e9rios das comunidades vizinhas, observando e identificando as v\u00e1rias produ\u00e7\u00f5es cemiteriais dessa fam\u00edlia, tamb\u00e9m os visitei em sua casa e ateli\u00ea, onde recebi uma explana\u00e7\u00e3o sobre m\u00e9todo de trabalho, ferramentas e os maquin\u00e1rios por eles criados, sempre gravando tudo em \u00e1udio e em v\u00eddeo. Essa primeira etapa, particularmente as entrevistas que fiz com Jos\u00e9 \"Queco\" Donadel (1929) e com Dilton Pedro Donadel (1963), filho de Queco, e a visita guiada pelo ateli\u00ea, generosamente concedidas a mim, configura parte primordial da pesquisa, garantindo parte do registro desta produ\u00e7\u00e3o.\n1\tFonte: https://pt.wikipedia.Org/wiki/Jaguari#/media/File:RioGrandedoSul_Municip_Jaguari.svg\n2\tFonte: https://en.wikipedia.org/wiki/Friuli-Venezia_Giulia.\n3\tDe acordo com a entrevista realizada com o autor, por e-mail, no dia 8 de junho de 2018.\n4\tA conserva\u00e7\u00e3o da sua pr\u00f3pria identidade agr\u00edcola, n\u00e3o exclui, por\u00e9m, as escolhas dos mais audazes: Valentin Tramontina (1893-1939) era filho de friulianos que chegaram ao Estado como agricultores, mas que trabalhavam como ferreiros em uma oficina que culminou na empresa Tramontina, criada em 1911 e muito conhecida hoje. Valentin \u00e9 apenas um exemplo de tantos outros em que essa identidade agr\u00edcola \u00e9 meramente pragm\u00e1tica.\nVista parcial do Cemit\u00e9rio de Fontana Freda, com t\u00famulos em arenito revestidos posteriormente com tinta ou com azulejo. Jaguari, RS. Fotografia da autora, 2018.\nOs Donadel trabalharam muito. Hoje, ainda trabalham, embora a demanda de servi\u00e7o tenha drasticamente diminu\u00eddo e o ateli\u00ea se encontre reduzido \u00e0s m\u00e3os de um \u00fanico escultor, Dilton. Todavia, durante quase um s\u00e9culo, eles foram os principais fornecedores de t\u00famulos, esculturas funer\u00e1rias e ornamenta\u00e7\u00f5es para igrejas da regi\u00e3o, adotando como mat\u00e9ria-prima o arenito, abundante nessa parte do Estado. As pe\u00e7as feitas pelos escultres da fam\u00edlia, sobretudo as destinadas a cemit\u00e9rios, apresentam uma curiosa fus\u00e3o de tradi\u00e7\u00f5es, evidenciando tanto o conhecimento da iconografia erudita relacionada \u00e0 arte funer\u00e1ria ocidental, como o uso de vasto repert\u00f3rio com motivos fitom\u00f3rficos e geom\u00e9tricos; na sua fatura, via de regra, elas tamb\u00e9m exibem eventuais desproporcionalidades e tratamentos simples, comedidos, por vezes r\u00fasticos. O am\u00e1lgama entre erudito e popular \u00e9, sem d\u00favida, a principal marca dessa tradi\u00e7\u00e3o, facilmente reconhec\u00edvel ap\u00f3s algum tempo de efetiva observa\u00e7\u00e3o. Esta pesquisa documenta, discute e celebra a trajet\u00f3ria e a obra dos Donadel.\nJos\u00e9 \"Queco\" Donadel (1929) e Dilton Donadel (1963) em seu ateli\u00ea. O ch\u00e3o de terra batida \u00e9 coberto pelo p\u00f3 rosado da pedra arenito. Fontana Freda, Jaguari, RS. Fotografia da autora, 2018.\nImigrantes italianos que chegaram ao Rio Grande do Sul em 1889, os Donadel s\u00e3o origin\u00e1rios da pequena cidade de Fontanafredda, na regi\u00e3o de Friuli-Venezia-Giulia, prov\u00edncia de Pordenone, a parte mais setentrional do nordeste da It\u00e1lia, limitada ao oeste pelo V\u00eaneto, ao norte pela \u00c1ustria e ao leste pela Eslov\u00eania.\nNa primeira imagem, mapa que localiza, em vermelho, a regi\u00e3o de Friulia-Venezia-Giulia, It\u00e1lia, origem da fam\u00edlia Donadel. No detalhe, mapa de Fontanafredda, prov\u00edncia\nNo Brasil, os homens dessa fam\u00edlia provavelmente exerceram o of\u00edcio de escultores em arenito desde sua chegada, fato que eles pr\u00f3prios n\u00e3o puderam me responder. Segundo o professor Jos\u00e9 Newton Marchiori, especialista na hist\u00f3ria da Col\u00f4nia Jaguari2 3, era comum haver artes\u00e3os da pedra entre os colonos italianos; entretanto, os imigrantes, com raras exce\u00e7\u00f5es, tinham entrada no Brasil como agricultores, o que tamb\u00e9m se verifica entre os Donadel.4 Mesmo as \"crian\u00e7as de colo\" da fam\u00edlia foram registradas sob a rubrica \"agricultores\", segundo documentos do Arquivo Hist\u00f3rico do Rio Grande do Sul transcritos por Marchiori em seu livro G\u00eanese da Col\u00f4nia Jaguary (2000). Esse dado, por\u00e9m, n\u00e3o nos garante o verdadeiro of\u00edcio dessa fam\u00edlia de imigrantes. Ao lado da indica\u00e7\u00e3o da \"profiss\u00e3o\", um outro dado importante: os Donadel, assim como a maioria das fam\u00edlias de imigrantes italianos que chegaram ao Rio Grande do Sul no s\u00e9culo XIX, eram analfabetos, como tamb\u00e9m consta no registro de entrada (MARCHIORI, 2000, p. 73).\nMas, e antes de eles chegarem ao Brasil? O que eles faziam na It\u00e1lia? Em abril de 2018, estando na Europa e com a possibilidade de viajar at\u00e9 o norte da It\u00e1lia, resolvi conhecer a regi\u00e3o de origem dos Donadel. Na pequena Fontanafredda, visitei dois cemit\u00e9rios do entorno. Meu objetivo era verificar se havia alguma l\u00e1pide de fatura semelhante \u00e0s encontradas na Fontana Freda brasileira, que atestasse meu palpite de que a tradi\u00e7\u00e3o Donadel come\u00e7ara na It\u00e1lia, onde o of\u00edcio da cantaria \u00e9 bastante comum. Contudo, deparei-me com constru\u00e7\u00f5es recentes, feitas em m\u00e1rmore e em granito, sem qualquer semelhan\u00e7a \u00e0s de Jaguari. Se a mat\u00e9ria n\u00e3o ecoava, os\n2\tFonte: https://en.wikipedia.org/wiki/Friuli-Venezia_Giulia.\n3\tDe acordo com a entrevista realizada com o autor, por e-mail, no dia 8 de junho de 2018.\n4\tA conserva\u00e7\u00e3o da sua pr\u00f3pria identidade agr\u00edcola, n\u00e3o exclui, por\u00e9m, as escolhas dos mais audazes: Valentin Tramontina (1893-1939) era filho de friulianos que chegaram ao Estado como agricultores, mas que trabalhavam como ferreiros em uma oficina que culminou na empresa Tramontina, criada em 1911 e muito conhecida hoje. Valentin \u00e9 apenas um exemplo de tantos outros em que essa identidade agr\u00edcola \u00e9 meramente pragm\u00e1tica.\nnomes nas l\u00e1pides o faziam: Sfreddo, Bressan, Della Flora e, claro, Donadel. Caminhando pelo corredor de cipestres que estabelece o eixo principal do primeiro cemit\u00e9rio que visitei em Fontanafredda, uma das primeiras l\u00e1pides que vi, antes mesmo de entrar, calcada frontalmente ao port\u00e3o, era dedicada a pessoas com sobrenome Donadel. Foi absolutamente emocionante me deparar com isso logo de in\u00edcio! Depois de tanto tempo olhando o cemit\u00e9rio \"de cima\", via \"Google Earth\", e pensando se eu encontraria alguma l\u00e1pide da fam\u00edlia e mesmo se valia a pena \"a viagem\", de repente eu me vi cercada de \"Donad\u00e9is\", pois logo encontrei diversas outras l\u00e1pides com o mesmo sobenome. Mais do que \"resultados objetivos\", a experi\u00eancia na It\u00e1lia foi v\u00e1lida no sentido afetivo, pensando na minha rela\u00e7\u00e3o com a pesquisa e com seus personagens. As informa\u00e7\u00f5es visuais que coletei em Fontanadredda n\u00e3o deram conta de resolver o mist\u00e9rio origin\u00e1rio que havia me levado at\u00e9 l\u00e1. Assim, o que d\u00e1 subs\u00eddios concretos para este trabalho est\u00e1, efetivamente, na Fontana Freda brasileira.\nVista da entrada do Cemit\u00e9rio de Fontanafredda, It\u00e1lia. O granito negro, \u00e0 direita, \u00e9 uma l\u00e1pide conjunta da fam\u00edlia Donadel e Della Flora, de pessoas nascidas a partir de 1883. (fig.) T\u00famulo de pessoas da fam\u00edlia Donadel, nascidos a partir de 1888, Cemit\u00e9rio de Fontanafredda, It\u00e1lia. Fotografia da autora, 2018.\nDe qualquer forma, se a pr\u00e1tica de esculpir a pedra come\u00e7ou no Brasil ou n\u00e3o, o conhecimento de retirar o arenito de seu local natural, trabalh\u00e1-lo e dar-lhe formas diversas foi transferido de pai para filho por, pelo menos, tr\u00eas gera\u00e7\u00f5es. Esses homens se formaram a partir de um sistema de ateli\u00ea, por isso tomo a liberdade de\nestud\u00e1-los a partir dessa denomina\u00e7\u00e3o, \"Ateli\u00ea Donadel\", embora eles pr\u00f3prios n\u00e3o se denominem assim. N\u00e3o se sabe com exatid\u00e3o quem da fam\u00edlia fez a maioria das pe\u00e7as \u2014 exceto as que Queco e Dilton lembram e conseguem identificar \u2014, assim como n\u00e3o h\u00e1 assinaturas nem registro de autoria; os Donadel n\u00e3o se consideravam nem se consideram artistas: s\u00e3o art\u00edfices da pedra; esculpir \u00e9 o seu labor.\nNo Brasil, a hist\u00f3ria da arte cemiterial ainda \u00e9 uma disciplina muito recente. Concomitante a essa realidade, h\u00e1 um fen\u00f4meno que est\u00e1 transformando a paisagem dos cemit\u00e9rios pa\u00eds afora: a substitui\u00e7\u00e3o das tumbas ou mesmo o revestimento de l\u00e1pides e t\u00famulos com superf\u00edcies em azulejo ou em porcelanato, pr\u00e1tica que desfigura essa produ\u00e7\u00e3o. O arenito, em particular, \u00e9 uma rocha porosa que absorve muito a umidade; sem manuten\u00e7\u00e3o e exposta \u00e0s varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, a pedra oferece ambiente para o desenvolvimento de liquens que v\u00e3o cobrindo, fragilizando e alterando sua colora\u00e7\u00e3o. No cemit\u00e9rio de Fontana Freda, embora seja percept\u00edvel o cuidado dos mantenedores com os t\u00famulos - renovados para as celebra\u00e7\u00f5es do Dia de Finados ou para marcar anivers\u00e1rios de morte dos falecidos -, observa-se tamb\u00e9m que a maioria deles tem optado por revesti-los com outros materiais; e isso se v\u00ea, inclusive, no jazigo da Fam\u00edlia Donadel, pintado e parcialmente coberto com azulejos.\nSabemos que os objetos feitos a m\u00e3o, de produ\u00e7\u00e3o lenta, complexa e, tamb\u00e9m por isso, mais cara, perderam lugar, paulatinamente, para os produtos industrializados, de fabrica\u00e7\u00e3o seriada, acelerada e, tamb\u00e9m por isso, mais barata. Enquanto o capitalismo triunfou mundo afora, os projetos que lhe eram alternativos foram sendo sobrepujados. As consequ\u00eancias desse sistema, aos poucos, afetaram direta e indiretamente tradi\u00e7\u00f5es como a dos Donadel, repercurtindo no decl\u00ednio da demanda por seus trabalhos. Neste caso, n\u00e3o deixa de ser ir\u00f4nico pensar que o capitalismo, o mesmo sistema econ\u00f4mico que for\u00e7ou a fam\u00edlia a migrar, seja um dos respons\u00e1veis pelo ocaso de seu meio de subsist\u00eancia. De certo modo, o tipo de\ntrabalho artesanal que os Donadel fazem \u00e9 incompat\u00edvel com o momento atual. Afinal, j\u00e1 n\u00e3o se encomendam esculturas ou monumentos funer\u00e1rios: de um lado, nas grandes cidades, h\u00e1 n\u00e3o apenas o crescimento da pr\u00e1tica da crema\u00e7\u00e3o, como dos cemit\u00e9rios verticalizados, a exemplo do Cemit\u00e9rio Ecum\u00eanico Jo\u00e3o XXIII, em Porto Alegre; de outro, havendo espa\u00e7o e verba para a constru\u00e7\u00e3o de jazigos, \u00e9 mais barato, simples e r\u00e1pido solicitar a uma marmoraria as dimens\u00f5es desejadas para a arma\u00e7\u00e3o de um t\u00famulo em granito, pedra lisa e de f\u00e1cil manuten\u00e7\u00e3o. Tais aspectos nos sugerem que o of\u00edcio de construir e ornamentar manualmente t\u00famulos, l\u00e1pides e jazigos tamb\u00e9m est\u00e1 fadado a desaparecer. Tudo isso, nunca \u00e9 demais lembrar, em um cen\u00e1rio pouco afeito \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio.5 Se, no Brasil, h\u00e1 dificuldades para manter as edifica\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas e arquitet\u00f4nicas reconhecidas, o que dizer da produ\u00e7\u00e3o localizada em cemit\u00e9rios, locais dos quais, via de regra, as pessoas se esquivam de frequentar? O fato dos cemit\u00e9rios teimarem em nos lembrar nossa finitude n\u00e3o seria um fator agravante dos sintomas desta pr\u00e1tica de descuido?\nComo h\u00e1 pouco comentado, a tradi\u00e7\u00e3o familiar Donadel tamb\u00e9m est\u00e1 se extinguindo: Dilton \u00e9 o \u00faltimo dos homens que det\u00e9m o conhecimento de como trabalhar o arenito, mas o faz cada vez menos - n\u00e3o por falta de vontade, mas em vista da famosa rela\u00e7\u00e3o \"custo-benef\u00edcio\": o pesado esfor\u00e7o contra o pouco reconhecimento, inclusive monet\u00e1rio. Trata-se de um mercado em descenso, raz\u00e3o pela qual o pr\u00f3prio Dilton n\u00e3o deseja que seus filhos tenham o mesmo of\u00edcio. Al\u00e9m disso, por serem muito jovens, os filhos tamb\u00e9m n\u00e3o conseguem mesurar o que significa aprender e dar continuidade a essa tradi\u00e7\u00e3o.\n5\tNo Brasil, em \u00e2mbito governamental, basta lembrar dos investimentos praticamente nulos, por parte do Estado, em pol\u00edticas e/ou aportes financeiros o setor; do sucateamento ou mesmo extin\u00e7\u00e3o dos departamentos e/ou secretarias que tradicionalmente se ocupam dessa tem\u00e1tica; do apagamento social, por meio do abandono programado das institui\u00e7\u00f5es. J\u00e1 no \u00e2mbito civil, a falta de conhecimento hist\u00f3rico e cultural alimenta a baixa empatia da maioria das pessoas pela pauta \"patrim\u00f4nio\"; o resultado \u00e9 que a muitos preferem investir \"no novo\" a preservar \"o antigo\".\nPor essas e tantas outras raz\u00f5es, estudar as pe\u00e7as de ornamenta\u00e7\u00e3o f\u00fanebre fabricadas pelo Ateli\u00ea Donadel, no Cemit\u00e9rio de Fontana Freda, \u00e9 n\u00e3o apenas uma maneira de garantir e preservar a mem\u00f3ria e a viv\u00eancia de uma cultura que est\u00e1 em transforma\u00e7\u00e3o em \u00e2mbito mundial, mas de olhar para essa express\u00e3o singular e comovente que se desenvolveu no nosso Estado e que n\u00e3o foi historicizada e documentada.\nEm suas estrat\u00e9gias metodol\u00f3gicas, a pesquisa abarca principalmente a investiga\u00e7\u00e3o de campo, pautada na pr\u00e1tica que acabou tornando-se essencial: o observar, o conhecer e, portanto, refletir a partir do contato mais direto que me foi poss\u00edvel com a comunidade de Fontana Freda. A cada viagem, a cada visita e a cada nova entrevista, intensificava-se a compreens\u00e3o da crescente complexidade daquilo que inicialmente parecia ser um tema \"f\u00e1cil\". Tamb\u00e9m, foram essenciais as fontes orais, que registraram as vozes dos personagens desta hist\u00f3ria, demonstrando suas reflex\u00f5es acerca da vida, do trabalho e da comunidade, basilares para o entendimento deste objeto de estudo. Autodidatas, muitos deles iletrados e conhecidos apenas em \u00e2mbito regional, ningu\u00e9m pesquisou ou escreveu sobre eles. Da mesma forma, inexiste investiga\u00e7\u00e3o sobre a arte cemiterial de matriz popular no Rio Grande do Sul. A literatura que lida com a produ\u00e7\u00e3o art\u00edstica dos cemit\u00e9rios no Estado \u00e9, via de regra, voltada para os monumentos f\u00fanebres luxuosos da elite mandat\u00e1ria. E essas obras, por sua vez, eram em grande parte produzidas por marmorarias das cidades origin\u00e1rias dessas mesmas elites, como Porto Alegre, Pelotas, Bag\u00e9, ou at\u00e9 mesmo encomendadas de S\u00e3o Paulo ou do Rio de Janeiro, que reproduziam padr\u00f5es europeus calcados nos c\u00e2nones neocl\u00e1ssico, neog\u00f3tico, rom\u00e2ntico ou art nouveau. Na grande maioria feitos em m\u00e1rmore e em bronze, esses monumentos incorporam um discurso de poder e afirma\u00e7\u00e3o da identidade do morto, projetando um protagonismo pol\u00edtico ou econ\u00f4mico. Est\u00e9tica e ideologicamente, esses t\u00famulos e jazigos n\u00e3o s\u00e3o equipar\u00e1veis aos estudados\nnesta monografia, que, ao contr\u00e1rio, focaliza uma cultura funer\u00e1ria que al\u00e9m de ser de origem popular, \u00e9 viva, na medida em que \u00e9 utilizada, habitada e transformada por sua comunidade. Importante ressaltar, da mesma forma, que os elementos art\u00edsticos que a constituem n\u00e3o foram produzidos no intuito de serem objetos de contempla\u00e7\u00e3o art\u00edstica, mas antes e necessariamente para cumprirem suas fun\u00e7\u00f5es rituais, religiosas e sociais de homenagear, lembrar os mortos e invocar sua prote\u00e7\u00e3o perante Deus e a perenidade.\nNo primeiro cap\u00edtulo, intitulado Os Donadel entre as duas Fontanas, apresento sumariamente o in\u00edcio da tradi\u00e7\u00e3o Donadel, fazendo um cotejamento entre as duas \"Fontanas\", a italiana e a brasileira; comento o panorama mundial que fez com que milhares de imigrantes cruzassem o Oceano Atl\u00e2ntico em busca de novas oportunidades no Novo Mundo e, em seguida, sintetizo a g\u00eanese da Col\u00f4nia Jaguari. A partir disso, busco imaginar o contexto com o qual se depararam, em 1889, os imigrantes Davidde Donadel (1852-1942) e Elena Ragussi (1857-?), acompanhados dos filhos. Sobre o tema, pauto-me nas obras Fazer a Am\u00e9rica (1999), organizada por Boris Fausto, Mercadores de bra\u00e7os: riqueza e acumula\u00e7\u00e3o na organiza\u00e7\u00e3o da emigra\u00e7\u00e3o europeia para o Novo Mundo (2012), de Paulo Cesar Gon\u00e7alves, a A era do capital (1977), de Eric Hobsbawm e nas obras do professor Jos\u00e9 Newton Cardoso Marchiori, da UFSM, especialista em hist\u00f3ria da Quarta Col\u00f4nia e seus processos migrat\u00f3rios, fundamentais para a pesquisa. S\u00e3o elas: G\u00eanese da Col\u00f4nia Jaguary (2000), Jaguari: Documentos hist\u00f3ricos e relatos (2000) e Esbo\u00e7o hist\u00f3rico de Jaguari (1999).\nNo segundo cap\u00edtulo, O Ateli\u00ea Donadel, centro na quest\u00e3o formal e processual do ateli\u00ea. Nesta etapa s\u00e3o registradas sua hist\u00f3ria, suas caracter\u00edsticas formais e de produ\u00e7\u00e3o - enfatizando uma de suas principais caracter\u00edsticas, o am\u00e1lgama entre o erudito e o popular -, bem como o cotejamiento das semelhan\u00e7as com a tradi\u00e7\u00e3o\njesu\u00edtico-guarani e o saber fazer. Aqui, dialogo com as obras Micropo\u00e9tica de 9 artistas brasileiros; vida, verdade e obra (1978), de L\u00e9lia Coelho Frota; A imagin\u00e1ria Guarani: o acervo do Museu das Miss\u00f5es (2005), de Claudete Boff e o livro Miss\u00f5es Jesu\u00edtico-Guaranis (1999), que cont\u00e9m textos do professor Armindo Trevisan. A partir da explana\u00e7\u00e3o de dentro do ateli\u00ea e na pedreira, dedico-me a documentar as etapas de trabalho de Queco e Dilton, apresentando o processo de fabrica\u00e7\u00e3o dos t\u00famlos desde o in\u00edcio, ou seja, desde a extra\u00e7\u00e3o da pedra. Um aspecto importante deste cap\u00edtulo \u00e9 o registro e a explana\u00e7\u00e3o sobre as ferramentas utilizadas, muitas delas criadas e produzidas pelos pr\u00f3prios art\u00edfices. Para esta parte, conto com os apontamentos de Richard Sennet em O Artificie (2009), que investiga o trabalho manual, e o livro Escultura (2001) e de Rudolf Wittkower, que historiciza essa linguagem.\nO terceiro e \u00faltimo cap\u00edtulo, Cemit\u00e9rio de Fontana Freda, volta-se, em especial, ao local de in\u00edcio dessa tradi\u00e7\u00e3o e onde est\u00e3o os trabalhos mais representativos, chamando a aten\u00e7\u00e3o acerca das peculiaridades desta comunidade e de sua rela\u00e7\u00e3o \u00edntima com o cemit\u00e9rio. Elegi, igualmente, dois t\u00famulos deste cemit\u00e9rio que \"clamam\" por coment\u00e1rios e observa\u00e7\u00f5es de vi\u00e9s iconogr\u00e1fico e busquei analis\u00e1-los, enfatizando os tr\u00e2nsitos entre erudito e popular e homenageando o patriarca dessa tradi\u00e7\u00e3o e autor dos mesmos, Davi Donadel. Para essa etapa, foram principalmente importantes as obras O sentido de ordem: um estudo sobre a psicologia da arte decorativa (2012), de Ernst Gombrich; Cemit\u00e9rios do Rio Grande do Sul: arte, sociedade, ideologia (2000), de Harry Bellomo; \u00c0 flor da pedra: formas tumulares e processos sociais nos cemit\u00e9rios brasileiros (2009), de Ant\u00f4nio Motta; e O rosto de Cristo: a forma\u00e7\u00e3o do imagin\u00e1rio e da arte crist\u00e3 (2003), de Armindo Trevisan.\nDito isso, minhas duas \u00faltimas considera\u00e7\u00f5es: \u00c9 atrav\u00e9s dos depoimentos de Queco\ne Dilton que remontamos a hist\u00f3ria da fam\u00edlia. Entretanto, \u00e9 preciso advertir tamb\u00e9m para o fato de que n\u00e3o podermos tomar relatos pessoais como uma realidade fechada em si. O passado, trazido \u00e0 tona por meio de narrativas orais e sob forma de mem\u00f3rias individuais, \u00e9 apenas um ponto de vista sobre \"a realidade\", levando em considera\u00e7\u00e3o que tal perspectiva pode ser afetada por fatores perceptivos, afetivos e imaginativos. Al\u00e9m do mais, Queco, com idade avan\u00e7ada, embora adore falar sobre o seu trabalho e passado, tem dificuldades para recordar certas coisas. Ao longo das entrevistas, Dilton muitas vezes \"corrigia\" Queco com dados que ele n\u00e3o conseguia recordar; todavia, mem\u00f3rias da inf\u00e2ncia e juventude de Queco, que seriam de grande valor para a pesquisa, n\u00e3o puderam ser acessadas. Comento isso tudo porque esta \u00e9 uma hist\u00f3ria dif\u00edcil de ser contada com linearidade, da\u00ed os alinhavos entre passado e presente com certa const\u00e2ncia.\nOutro ponto \u00e9 que as imagens assumem not\u00f3rio protagonismo. Durante todas as etapas do trabalho, produzi um n\u00famero significativo de fotografias que ajudassem a documentar e a tornar vis\u00edvel o que \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o dos Donadel, de modo que esta investiga\u00e7\u00e3o possa se aproximar ao m\u00e1ximo dela e apreend\u00ea-la da melhor forma poss\u00edvel. Sendo deveras impactante ao vivo, seu registro fotogr\u00e1fico infelizmente n\u00e3o cumpre com fidelidade a experi\u00eancia que nos propiciam as obras tumulares. Ainda assim, espero que esta investiga\u00e7\u00e3o possa, de algum modo, incentivar seus leitores a conhecerem de perto a c\u00e1lida singeleza de que s\u00e3o imbu\u00eddas as obras do Ateli\u00ea Donadel, que mais lembram da vida do que da morte.\n1.\tOS DONADEL ENTRE AS DUAS FONTANAS\nO cansado homem do caminho sozinho\nAbbas Kiarostami (1940-2016)\n1.1\tANTECEDENTES HIST\u00d3RICOS\nA vinda da Fam\u00edlia Donadel, da It\u00e1lia para o Brasil, d\u00e1-se no contexto de uma das maiores - se n\u00e3o a maior - movimenta\u00e7\u00f5es de povos da Hist\u00f3ria, iniciada na alvorada do s\u00e9culo XIX e respons\u00e1vel por direcionar milh\u00f5es de europeus a outras partes do globo.6 7 Em meio \u00e0 expans\u00e3o do capitalismo mundial, mudan\u00e7as demogr\u00e1ficas e econ\u00f4micas na Europa tornavam esse fluxo migrat\u00f3rio prop\u00edcio, liberando um n\u00famero significativo de popula\u00e7\u00f5es de diversas origens, dispostas ou obrigadas a migrar.\nO velho continente sofre, nessa \u00e9poca, transforma\u00e7\u00f5es que modificaram os padr\u00f5es seculares da agricultura camponesa e que diminu\u00edram os la\u00e7os do homem com a terra, agora destinada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o em larga escala, conforme a demanda mundial por alimentos e mat\u00e9rias-primas. No campo, milhares de fam\u00edlias de agricultores perderam suas pequenas propriedades e foram for\u00e7adas a trabalhar em latif\u00fandios. Nas cidades, o avan\u00e7o da tecnologia fez com que tarefas antes executadas por homens passassem a ser assumidas por m\u00e1quinas, significando menor necessidade de m\u00e3o de obra, ao passo que, nesse per\u00edodo, a popula\u00e7\u00e3o europeia aumentou duas vezes e meia8 - uma expans\u00e3o sem precedentes -, resultando em milhares de ociosos (GON\u00c7ALVES, 2012, p. 19; KLEIN, 2000, p. 15). A imigra\u00e7\u00e3o, portanto,\n6 Medida itiner\u00e1ria equivalente a 5.250m, usada pelos persas desde tempos remotos. In: KIAROSTAMI, Abbas. Una po\u00e9tica de lo real. Buenos Aires: Fundaci\u00f3n Eduardo F. Constantini, 2006, p\u00e1gina 58.\n7Estima-se que, entre 1815 e 1914, cerca de 44 a 52 milh\u00f5es de pessoas tenham deixado seus pa\u00edses de origem no continente europeu e cruzado o Oceano Atl\u00e2ntico (GON\u00c7ALVES, 2012, p. 19).\n8\tEntre 1800 a 1920, a popula\u00e7\u00e3o europeia mais que triplicou: passou de 144 para 486 milh\u00f5es (GON\u00c7ALVES, 2012, p. 19). Pela primeira vez na hist\u00f3ria, as taxas de mortalidade mantiveram-se est\u00e1veis durante d\u00e9cadas e come\u00e7aram a decrescer lenta, mas progressivamente, at\u00e9 alcan\u00e7ar os atuais n\u00edveis hist\u00f3ricos baixos da Europa. As raz\u00f5es dessa estabilidade s\u00e3o ainda questionadas, mas as prov\u00e1veis causas desses novos \u00edndices s\u00e3o a introdu\u00e7\u00e3o da vacina contra a var\u00edola, a mudan\u00e7a de pensamento acerca do saneamento ou a introdu\u00e7\u00e3o na Europa do cultivo de alimentos ricos em vitaminas, como a ampla diversidade de batatas andinas (KLEIN, 2000, p. 14).\nrepresentava para muitos a \u00fanica sa\u00edda num contexto de desemprego, fome e grandes dificuldades s\u00f3cio-econ\u00f4micas. O professor da Universidade de Columbia, Herbert Klein, especialista em hist\u00f3ria econ\u00f4mica, social e demogr\u00e1fica da Am\u00e9rica Latina, pondera que a maioria dos migrantes n\u00e3o desejaria abandonar suas casas nem suas comunidades (KLEIN, 2000, p. 13). Diz que, se pudessem escolher, eles provavelmente permaneceriam em seus locais de origem; se a mudan\u00e7a foi necess\u00e1ria, era porque n\u00e3o havia condi\u00e7\u00f5es dignas de se manterem e se alimentarem, nem a si pr\u00f3prios, nem a seus familiares.\nJ\u00e1 no continente americano, a emancipa\u00e7\u00e3o das col\u00f4nias, a aboli\u00e7\u00e3o da escravatura e a expans\u00e3o da economia burguesa estimulavam a imigra\u00e7\u00e3o europeia massiva, tempor\u00e1ria ou permanente. Al\u00e9m disso, a possibilidade de obter terra pr\u00f3pria era uma constante atra\u00e7\u00e3o para os imigrantes. Se, na Europa, havia gente em demasia para pouca terra, na Am\u00e9rica era o contr\u00e1rio.\nEm terras brasileiras, a transi\u00e7\u00e3o do trabalho escravo para o trabalho livre e assalariado viu no bra\u00e7o europeu a solu\u00e7\u00e3o que resolveria n\u00e3o s\u00f3 os problemas pr\u00e1ticos da falta de m\u00e3o de obra, mas tamb\u00e9m os problemas estruturais ligados ao \"projeto de na\u00e7\u00e3o\" que o Estado, articulado com as elites, queria implantar. Assim, os imigrantes preencheriam os \"vazios\" de regi\u00f5es fronteiri\u00e7as do Sul - protegendo-as da cobi\u00e7a platina - e substituiriam a m\u00e3o de obra escrava negra nos cafezais do Sudoeste, \"branqueando\", ao mesmo tempo, a popula\u00e7\u00e3o (SCHWARCZ, 1993).\nA It\u00e1lia foi a principal exportadora de trabalhadores para o Novo Mundo, sendo que os pa\u00edses que mais receberam esse contingente foram os Estados Unidos, seguidos da Argentina e do Brasil (GON\u00c7ALVES, 2012, p. 18).9 Em termos num\u00e9ricos, os\n9\tEntre 1881 e 1915, dos 31 milh\u00f5es de imigrantes que chegaram \u00e0s Am\u00e9ricas, 70% se destinavam aos Estados Unidos. Em seguida vinha Argentina, com 4,2 milh\u00f5es e Brasil, com 2,9 mlih\u00f5es (KLEIN, 2000, p.25).\nitalianos representaram 42%10 do total de imigrantes que aportaram em solo brasileiro, de 1870 a 1920, sendo destinados sobretudo aos estados de S\u00e3o Paulo, Paran\u00e1, Santa Catarina e Rio Grande do Sul. Eles vinham majoritariamente do norte da It\u00e1lia, das regi\u00f5es da Lombardia, Trentino-Alto Adige, Friuli-Venezia Giulia, Piemonte, Emilia-Romagna, Toscana, Liguria e V\u00eaneto (COSTA &amp; BATTISTEL, 1983). A fam\u00edlia Donadel, foco desta pesquisa, vinha de Friuli-Venezia Giulia, a parte mais setentrional do nordeste italiano, limitada ao norte pela \u00c1ustria e ao leste pela Eslov\u00eania.\nComo Zuleika Alvim nos lembra, a mis\u00e9ria que atingia o campo italiano provocou revolta nos campesinos, refletindo na vontade de abandonar aquele meio. Logo, o ato de emigrar n\u00e3o implicava apenas conquistar um novo espa\u00e7o, mas era tamb\u00e9m uma \"[...] forma de resist\u00eancia \u00e0s duras condi\u00e7\u00f5es de vida impostas pela penetra\u00e7\u00e3o do capitalismo no campo italiano\" uma vez que os campesinos lutaram para escapar da proletariza\u00e7\u00e3o na It\u00e1lia, mantendo vivos \"[...] o apego \u00e0 terra e \u00e0 forma de viver. \u00c9 tendo por base esses valores que suas vidas em outros pa\u00edses ser\u00e3o pautadas\" (ALVIM, 1986, p. 18-19). Foi no espa\u00e7o privado, por\u00e9m, que esses homens continuaram a \"ser italianos\"; as condi\u00e7\u00f5es de sobreviv\u00eancia com que se encontraram, embora muito duras, permitiram que seu modo de vida e suas estruturas familiares fossem preservadas.11\nDistante desse drama do progresso estava a regi\u00e3o central e o centro-oeste ga\u00facho. Esse territ\u00f3rio, que at\u00e9 as \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XIX era um grande vazio demogr\u00e1fico - devido ao \u00eaxodo das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas, bem como seu exterm\u00ednio e escraviza\u00e7\u00e3o, desde as incurs\u00f5es dos bandeirantes -, foi o \u00faltimo e quarto projeto de coloniza\u00e7\u00e3o no estado do Rio Grande do Sul, a chamada \"Quarta\n10\tDe 1870 a 1920, dos 3.330.188 imigrantes, 1,4 milh\u00f5es eram italianos (ALVIM, 2000, p. 383).\n11\tAqui refiro-me ao colono em compara\u00e7\u00e3o aos negros e \u00edndios que tiveram suas estruturas culturais drasticamente afetadas.!\nCol\u00f4nia de Imigra\u00e7\u00e3o Italiana\" (MARCHIORI, 2001), criada em 1877. Este \u00faltimo centro de coloniza\u00e7\u00e3o12 13 foi nomeado de Col\u00f4nia Silveira Martins, que hoje corresponde \u00e0 regi\u00e3o de Santa Maria.\nPinhal Grande\nReslnaa S\u00abca\nFax mal do\nSoturno\nMapa de Localiza\u00e7\u00e3o da Quarta Col\u00f4nia de Imigra\u00e7\u00e3o Italiana do RS\nLegenda\nCrafirv\u00bb\nMapa que localiza a regi\u00e3o da Quarta Col\u00f4nia de Imigra\u00e7\u00e3o Italiana no Rio Grande do Sul. Com a entrada de novos imigrantes, essa \u00e1rea foi paulatinamente se expandindo para o Oeste e Noroeste do Estado, como \u00e9 o caso de Jaguari.13\nOs imigrantes italianos que chegaram \u00e0 regi\u00e3o central do Rio Grande do Sul eram, em sua maioria, oriundos do ambiente rural. Almejavam ser propriet\u00e1rios de terras, cultivar seus produtos, produzir riquezas e sonhavam com uma vida sem patr\u00e3o que lhes desse ordens ou cobrasse pelo arrendamento das terras, na qual pudessem ter melhores condi\u00e7\u00f5es que as encontradas na It\u00e1lia.\n1.2\tA COL\u00d4NIA JAGUARY\n12\tLonge da Serra Ga\u00facha, onde ficavam os outros tr\u00eas centros coloniais: Campo dos Bugres (atual Caxias do Sul), Dona Isabel (atual Bento Gon\u00e7alves) e Conde d'Eu (atual Garibaldi).\n13\tFonte: https://revistas.ufpr.br/raega/article/viewFile/29322/23086\nO colono Antonio Basso, em carta de 1889, roga para retornar \u00e0 It\u00e1lia:\n[...] N\u00e3o posso escrever ao Rei14, estando aqui, porque n\u00e3o h\u00e1 ningu\u00e9m de boa letra, assim v\u00f3s mesmos a\u00ed, ou o p\u00e1roco de Cresole ou qualquer outra pessoa, fazei-a escrever diretamente ao nosso Rei, solicitando a gra\u00e7a de retornar \u00e0 It\u00e1lia. Declaro que sou Antonio Basso, a esposa \u00e9 Maria, os filhos s\u00e3o Antonio, de 13 anos, Bartolo, de 12, Giovanni, com 10, Luigi, 8, Angela, 6, Catarina morreu, Maria, 2. Fazei, pois, uma carta dizendo que partimos da It\u00e1lia no ano de 1888. Partimos e aqui encontramos n\u00e3o poucos trabalhos, as col\u00f4nias s\u00e3o m\u00e1s e tamb\u00e9m as que foram dadas em Jaguari.15 As crian\u00e7as choram de fome. No ano passado, tendo ido a Jaguari, choveu muito, se encontravam muitos cavalos mortos, carretas abandonadas e nos banhados cavalos atolados e mortos. Encontro-me com pouca sa\u00fade, tudo porque os ares e os alimentos n\u00e3o s\u00e3o convenientes para n\u00f3s. Fazei constar da carta que aqui fomos chamados e abandonados no meio da estrada com doen\u00e7as, sem dinheiro e, mais, tendo morrido uma crian\u00e7a. (In: MARCHIORI, 2001, p. 73)\nRelatos de desespero como o reproduzido acima n\u00e3o foram raros nos primeiros anos de coloniza\u00e7\u00e3o, onde tudo ainda era demasiadamente prec\u00e1rio. Michael Haetinger (1892-1940), pastor alem\u00e3o que visita a \"Kolonie Jaguary\"16 em 1892, comenta o grande n\u00famero de mortes, principalmente entre as crian\u00e7as, e a pouca vontade de viver que restava aos pais ap\u00f3s enterrarem \"duas, quatro ou talvez todas as suas crian\u00e7as\" (HAETINGER, 1892 apud MARCHIORI, 2000, p. 117-122). Relata que a maioria das mortes, incluindo as de adultos, era causada por difteria ou febre tif\u00f3ide. Tamb\u00e9m narra lamentos acerca da mis\u00e9ria e pobreza vividas pelos colonos, muitos dos quais vindos sob promessas falsas de prosperidade e riqueza em terras brasileiras, propagandeadas por agentes de imigra\u00e7\u00e3o na Europa.\nS\u00e3o riqu\u00edssimos tamb\u00e9m os coment\u00e1rios acerca do dif\u00edcil trajeto percorrido pelos pioneiros, desde a entrada da Lagoa dos Patos, passando por Porto Alegre, at\u00e9 chegarem ao seu destino. Primeiramente tomava-se um barco a vapor pelo ent\u00e3o\n14\tAlus\u00e3o ao Rei Vitor Emanuel II (1820-1878), tamb\u00e9m conhecido como o \"Pai da P\u00e1tria\", unificador da It\u00e1lia. O Rei vigente na \u00e9poca que a carta foi escrito era Humberto I (1844-1900).\n15\tGiaghori, no texto original (In: MARCHIORI, 2001, p. 73).\n16\tJaguary, ou Jaguar-hy, palavra de origem guaran\u00ed, significa \"rio das jaguatiricas\". \u00c9 interessante notar que nomenclaturas como essa, e outras que surgir\u00e3o durante a pesquisa, atestam a presen\u00e7a -mesmo que velada - dos \u00edndios na regi\u00e3o.\nchamado \"Rio Jacuhy\"17; depois, enfrentavam catorze horas de trem na linha Porto Alegre-Uruguaiana. Ap\u00f3s descer na esta\u00e7\u00e3o Umbu, que distava 23 quil\u00f4metros de Jaguari, as fam\u00edlias precisavam percorrer, de carro\u00e7a puxada por bois, por ainda dois dias, passando a noite ao relento. Chegavam \"esmorecidas e desanimadas\" \u00e0 sede da Col\u00f4nia.18 Os que recebiam lotes de terra r\u00fasticos, e n\u00e3o urbanos, partiam para as suas devidas \"linhas\"19, em meio \u00e0 floresta, por mais um bom tempo de carreta, dependendo da localidade. As estradas aos poucos foram sendo constru\u00eddas pelos pr\u00f3prios imigrantes e encarregados da Col\u00f4nia. Chegando, precisavam construir abrigos, os \"barrac\u00f5es\", feitos com \"teto de varas recobertas com folhas de palmeiras, cactos silvestres ou samambaias\", enquanto n\u00e3o tinham uma casa apropriada (HAETINGER, 1892 apud MARCHIORI, 2000, p. 121). A comida era tamb\u00e9m escassa, pouco variada e cara.20\n17\tJacu-hy, do guaran\u00ed, significa \"rio dos jacus\". O jacu \u00e9 um p\u00e1ssaro da regi\u00e3o.\n18\tA Sede da Col\u00f4nia Jaguari ficava onde hoje \u00e9 a \u00e1rea urbana da cidade; entretanto, vale lembrar que a Col\u00f4nia possu\u00eda uma abrang\u00eancia bem maior do que o atual munic\u00edpio, incluindo os n\u00facleos S\u00e3o Xavier, Ernesto Alves, Toroqu\u00e1 e Toropi.\n19As terras destinadas aos colonos eram demarcadas no mapa atrav\u00e9s de linhas ou travess\u00f5es, por isso as regi\u00f5es de uma col\u00f4nia s\u00e3o chamadas at\u00e9 hoje de \"linhas\".\n20\tSobre os alimentos dispon\u00edveis na Col\u00f4nia, Haetinger cita o feij\u00e3o preto, o toicinho, a carne, a farinha de milho e o p\u00e3o; esse \u00faltimo, segundo ele, muito raro entre os imigrantes na floresta. A farinha de milho e o feij\u00e3o preto n\u00e3o eram conhecidos pelos europeus at\u00e9 ent\u00e3o, e Haetinger diz serem alimentos de dif\u00edcil aceita\u00e7\u00e3o entre os colonos (HAETINGER, 1892 apud MARCHIORI, 2000, p. 121).\nFoto de carreta puxada por bois, Jaguari, d\u00e9cada de 1910. Reprodu\u00e7\u00e3o digita do original. Fonte: Arquivo Hist\u00f3rico do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, RS.\nHaetinger traz coment\u00e1rios muito pertinentes para esta pesquisa. Al\u00e9m de salientar que, em alguns locais da Col\u00f4nia, \"h\u00e1 muita pedra\", o pastor informa a cria\u00e7\u00e3o de nove cemit\u00e9rios espalhados pelas \"linhas\" (HAETINGER, 1892 apud MARCHIORI, 2000, p. 117). Nota-se que uma \u00e1rea dedicada aos mortos era, muitas vezes, a mais urgente necessidade dos n\u00facleos coloniais, antes mesmo de possu\u00edrem suas capelas. Isso fazia do cemit\u00e9rio o primeiro espa\u00e7o que compreendia sacralidade na col\u00f4nia, sendo, portanto, local de conv\u00edvio social e de demonstra\u00e7\u00e3o de f\u00e9.\nA Col\u00f4nia Jaguari, a oeste da Quarta Col\u00f4nia, recebia imigrantes que, n\u00e3o tendo encontrado lugar na regi\u00e3o central, rumavam ainda mais na dire\u00e7\u00e3o oeste do Rio Grande do Sul. A lei de cria\u00e7\u00e3o da \"Col\u00f4nia agr\u00edcola de nacionais e estrangeiros na costa da Serra Geral, que margeia o rio Jaguari-Grande, no lugar fronteiri\u00e7o ao rinc\u00e3o denominado S\u00e3o Miguel Mirim, no distrito de S\u00e3o Vicente, do munic\u00edpio de S\u00e3o Gabriel\", data de 29 de abril de 1871, por decreto da Assembleia Legislativa da Prov\u00edncia de S\u00e3o Pedro do Rio Grande do Sul (MARCHIORI, 2000, p. 24). Entretanto, por conta da car\u00eancia de recursos e por disputas judiciais, tardou a ser\nimplantada. Apenas em 17 de setembro de 1888, os primeiros 25 lotes foram entregues aos imigrantes, no que constitui o marco fundacional da Col\u00f4nia, visando tamb\u00e9m aproveitar a \u00e9poca favor\u00e1vel aos plantios e garantindo o futuro abastecimento dos artigos de maior necessidade.\nEm fragmento do relat\u00f3rio acerca dos acontecimentos da Col\u00f4nia, do final de 1889, registrou-se que: \"Com 1.434 habitantes e 631 lotes agr\u00edcolas, Jaguari tornara-se o principal foco migrat\u00f3rio da ex-col\u00f4nia Silveira Martins\" (MARCHIORI, 2001, p. 80). A fam\u00edlia Donadel se insere nesses n\u00fameros, sendo registrada a partir do n\u00famero 892 em diante. Ela era composta, na \u00e9poca, por David Donadello (1852-1942)21, ent\u00e3o com 37 anos; sua esposa Elena Donadello (1857-?)22, com 32 anos; e os filhos Angela, com 12 anos, Maria, 9, Giuseppe, 6 e Angelo com 4 anos. Eles t\u00eam sua entrada na Col\u00f4nia Jaguari datada em 15 de julho de 1889, na linha 11, onde receberam o lote de terra 768, de 25 hectares, conforme consta nos registros de imigra\u00e7\u00e3o - importante comentar que at\u00e9 hoje eles permanecem nessa mesma \u00e1rea.23 Estabeleceram-se, com outros imigrantes, em terras batizadas de \"Fontana Freda\", numa homenagem \u00e0 cidade natal de\n21\tA grafia do nome Davidde Donadel aparece como \"David\" nos registros do Arquivo Hist\u00f3rico do Rio Grande do Sul e como \"Davi\" em sua l\u00e1pide, no Cemit\u00e9rio de Fontana Freda. Optei por manter o nome de acordo com o documento italiano que parece ser o correto (Anexo A). \u00c9 tamb\u00e9m frequente o equ\u00edvoco na grafia dos sobrenomes dos imigrantes, a exemplo do nome \"Donadello\". Optei aqui por respeitar a grafia original do documento de entrada da col\u00f4nia, mas a grafia correta \u00e9 Donadel, como observado nos t\u00famulos da It\u00e1lia, bem como na certid\u00e3o de casamento italiana. \u00c9 importante mencionar aqui um esfor\u00e7o por parte do poder central de Roma, na d\u00e9cada de 1860, de \"unificar culturalmente\" a It\u00e1lia, no momento em que se anexam o V\u00eaneto e demais territ\u00f3rios do norte, ent\u00e3o reinos, ao \"Reino da It\u00e1lia\". Um dos decretos dessa \"vontade\" de unificar culturalmente a na\u00e7\u00e3o visava \"italianizar\" os nomes t\u00edpicos v\u00e9netos. Nomes que originalmente eram, por exemplo, Donadel, passam a ser \"Donadello\", ou Serafim, que passa a ser \"Serafini\".\n22\tSeu nome de solteira aparece como Elena (ou Maddalena) Sfreddo, segundo o registro de entrada na col\u00f4nia e como Helena Ragussi na certid\u00e3o de casamento italiana (Anexo A).\n23\tIn: MARCHIORI, Jos\u00e9 Newton Cardoso. G\u00eanese da Col\u00f4nia Jaguari. 2. ed. Porto Alegre: Edi\u00e7\u00f5es EST, 2001, p. 73.\nQueco Donadel (1929), segura uma fotopintura do av\u00f4, Davidde Donadel (It\u00e1lia, 25.08.1852-Brasil, 20.11.1942)24 25. Na sequ\u00eancia, detalhe do jazigo da Fam\u00edlia Donadel, no qual se identifica a ado\u00e7\u00e3o do mesmo retrato de Davi, exibido por Queco. Por fim, detalhe do jazigo da Fam\u00edlia Donadel no qual a fotografia do segundo Davi, o pai de Queco, aparece. Cemit\u00e9rio de Fontana Freda, Jaguari, RS. Fotografias da autora, 2018.\nAl\u00e9m da refer\u00eancia \u00e0 cidade de Fontanafredda - literalmente, em italiano, \"fonte fria\" -, a Fontana Freda ga\u00facha, por uma feliz coincid\u00eancia, recebeu este nome devido a uma efetiva \"fonte de \u00e1gua fria\" que verte das pedras e est\u00e1 localizada no \"cora\u00e7\u00e3o da comunidade\". Essa fonte natural, escavada nas d\u00e9cadas de 1910-1920, forneceu durante muito tempo \u00e1gua pot\u00e1vel para os habitantes da regi\u00e3o, e at\u00e9 hoje o faz, sobretudo nos per\u00edodos de seca. Como manifesta\u00e7\u00e3o de religiosidade, os imigrantes e seus descendentes dedicaram a gruta \u00e0 Nossa Senhora de Lourdes, tamb\u00e9m referenciando as apari\u00e7\u00f5es marianas \u00e0 camponesa Bernardete de Soubirous, na Fran\u00e7a, na metade do s\u00e9culo XIX. A gruta de Fontana Freda, portanto, al\u00e9m de ser ponto tur\u00edstico da regi\u00e3o, \u00e9 local de peregrina\u00e7\u00e3o religiosa.\n24\tEra bastante comum batizar-se uma col\u00f4nia em homenagem \u00e0 terra natal dos imigrantes. Assim como h\u00e1 Fontana Freda, h\u00e1 Nova Belluno, Nova Veneza, Nova Bassano, Nova Br\u00e9scia, Novo Hamburgo e etc.\n25\tN\u00e3o h\u00e1 informa\u00e7\u00e3o sobre o local de nascimento de Davidde Donadel, apenas de seu casamento, que foi em Fontanafredda, It\u00e1lia, em 1876, como mostrado no Ap\u00eandice A.\nUm dos primeiros registro da \"Gruta de Fontana Freda\" e dos homens que trabalharam para fazer da fonte natural de \u00e1gua um espa\u00e7o n\u00e3o apenas de abastecimento para os moradores da regi\u00e3o, mas tamb\u00e9m de peregrina\u00e7\u00e3o religiosa. Lembrando o ambiente relacionado \u00e0s apari\u00e7\u00f5es marianas \u00e0 menina Bernadete Soubirous, numa gruta do interior da Fran\u00e7a, na metade do s\u00e9culo XIX, a gruta de Fontana Freda \u00e9 dedicada a esta invoca\u00e7\u00e3o: Nossa Senhora de Lourdes. Acervo de Catarina Della Flora Serafini. Reprodu\u00e7\u00e3o do original.\n1.3\tDA FONTANAFREDDA \u00c0 FONTANA FREDA\nOs av\u00f3s de Queco, Davidde Donadello (It\u00e1lia, 25.08.1852-20.11.1942, Brasil) e Elena Ragussi (It\u00e1lia, 30.10.1857-?, Brasil)26 casaram-se em 29 de outubro de 1876, em Fontanafredda, It\u00e1lia, segundo documento do consulado da It\u00e1lia no Brasil (ver documento do Anexo A). Como j\u00e1 brevemente comentado, em abril de 2018, viajei at\u00e9 o norte da It\u00e1lia para conhecer Fontanafredda. Meu interesse era ver, em especial, o cemit\u00e9rio. Todavia, para minha decep\u00e7\u00e3o, deparei-me com um ambiente remodelado, cujas l\u00e1pides mais antigas tinham sido retiradas para coloca\u00e7\u00e3o de novas - o que, ali\u00e1s, \u00e9 recorrente nos estudos paleogr\u00e1ficos e de arte cemiterial.\n26\tCuriosamente, os restos mortais de Elena n\u00e3o est\u00e3o no Cemit\u00e9rio de Fontana Freda, ao lado do esposo David; nem Queco se lembra sobre isso: portanto, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel afirmar se ela morreu em Jaguari ou em outro local.\nEssas l\u00e1pides novas, que n\u00e3o possu\u00edam adornos ou esculturas - e quando possu\u00edam eram artisticamente irrelevantes -, datavam de nascimentos a partir da d\u00e9cada de 1880, mesmo per\u00edodo em que os Donadel viajaram para o Brasil. Infelizmente, desconhecemos que destino tiveram as l\u00e1pides anteriores \u00e0 reforma: se foram transferidas para outro cemit\u00e9rio, se foram levadas pela fam\u00edlia ou se foram destru\u00eddas. Entretanto, encontrei, presas aos muros do cemit\u00e9rio com ganchos de ferro, belas pedras sepulcrais anteriores a essa d\u00e9cada, em uma fatura totalmente diversa: de tra\u00e7ado neog\u00f3tico e trabalhadas em baixo relevo a partir de um lindo m\u00e1rmore branco. S\u00e3o, provavelmente, algumas l\u00e1pides salvas da destrui\u00e7\u00e3o, assim como acontece no cemit\u00e9rio brasileiro de Fontana Freda, onde algumas das pe\u00e7as mais antigas tamb\u00e9m est\u00e3o fora do seu local original, apoiadas no muro que delimita a necr\u00f3pole.\nVista do Cemit\u00e9rio de Fontanafredda, It\u00e1lia, com l\u00e1pides contempor\u00e2neas substituindo as antigas. Ao lado, pedras sepulcrais do s\u00e9culo XIX/primeira metade do XX, fixadas junto ao muro. Fotografias da autora, 2018.\nL\u00e1pides abandonadas, em arenito, e cruzes em ferro e em estanho. Cemit\u00e9rio de Fontana Freda, Jaguari, RS. Fotografias da autora, 2018.\nNa It\u00e1lia, as l\u00e1pides foram presas ao muro na altura dos olhos, de forma que possam ser lidas e admiradas. Delas, a mais antiga era de uma pessoa nascida em 1865 - embora algumas possu\u00edssem muito fungo, sendo dific\u00edlimo decifrar as informa\u00e7\u00f5es; \u00e9 bastante cr\u00edvel, portanto, que existam l\u00e1pides mais velhas. Das pedras leg\u00edveis, duas eram de pessoas com sobrenome Donadel e Della Flora, fam\u00edlias que, durante a pesquisa, pude constatar casarem-se bastante entre si.\n\u00c9 interessante mencionar que ambos cemit\u00e9rios, o friulano e o riograndense, possuem planta\u00e7\u00f5es em seu entorno: videiras no primeiro e soja e fumo no segundo. A paisagem, portanto, \u00e9 bastante similar, alternando lavouras e vales verdejantes. Al\u00e9m dessa proximidade f\u00edsica, h\u00e1 tamb\u00e9m a quest\u00e3o cultural e religiosa. A comunidade de Fontana Freda, fortemente cat\u00f3lica, tem na capela em honra a Santo Ant\u00f4nio, no cemit\u00e9rio cont\u00edguo e na j\u00e1 citada gruta seus principais espa\u00e7os de sociabilidade. Al\u00e9m deles, o Clube Bela Vista, localizado no mesmo espa\u00e7o e diante da estrada que liga Fontana Freda aos outros distritos, Marmeleiro e Ijucapirama, al\u00e9m de Jaguari.\nNo alto, vista da planta\u00e7\u00e3o de fumo junto \u00e0 Comunidade de Fontana Freda, Jaguari, RS. Ao fundo, no ponto claro, \u00edndice da torre da Capela de Santo Ant\u00f4nio de Fontana Freda. Abaixo, da esquerda para a direita, vista da entrada do cemit\u00e9rio e vista da entrada do Clube Bela Vista e da gruta de Fontana Freda, localizadas em frente ao cemit\u00e9rio e \u00e0 capela. Fontana Freda, Jaguari, RS. Fotografias da autora, 2018.\nCapela de Santo \u00c2nt\u00f4nio, em Fontana Freda, com estilemas neog\u00f3ticos. A torre, com 24 metros de altura, recebeu ornamentos em arenito feitos e instalados por Davi Donadel, o pai de Queco. Fontana Freda, Jaguari, RS. Fotografias da autora, 2018.\nA Capela de Santo Ant\u00f4nio, inaugurada na d\u00e9cade de 1920, segue modelo similar ao da Igreja da Matriz de Jaguari. Sua torre, com 24 metros de altura, foi ornada por Davi Donadel, pai de Queco, que esculpiu no arenito elementos de matriz neog\u00f3tica. Foi ele, inclusive, que instalou os adornos.\nA capela provisoria de Jaguari foi constru\u00edda em 1890, no local onde depois foi erguida, a partir de 1898, a Igreja Matriz, conclu\u00edda em 1921 , com seu altar mor de 1929. Por\u00e9m, antes da inaugura\u00e7\u00e3o oficial e com a igreja em obras, j\u00e1 eram realizados cultos com portas e janelas provisorias. Nos pa\u00edses onde a presen\u00e7a europeia \u00e9 forte, como \u00e9 o caso do Brasil, o estilo g\u00f3tico foi estabelecido no final do s\u00e9culo XVIII ao longo de todo o XIX, como o \"estilo revivalista por excel\u00eancia\u201d, para ser adotado em obras religiosas. Da mesma forma que os elementos da arquitetura de matriz cl\u00e1ssica serviram para a constru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios relacionados ao poder pol\u00edtico e cultural (vide as sedes de governo, universidades, etc.), o s\u00e9culo XIX, no seu aporte rom\u00e2ntico, constroi, apoiado em uma depura\u00e7\u00e3o e em uma compreens\u00e3o muito particular da hist\u00f3ria, \"modelos\" arquitet\u00f4nicos que v\u00e3o se multiplicar ao longo do mundo ocidental. Na arquitetura religiosa brasileira, a ado\u00e7\u00e3o de estilemas \"goticizantes\" persistir\u00e1 por muito tempo, especialmente nas cidades de interior (FABRIS, 1987, p. 126). Imagem da esquerda: Reprodu\u00e7\u00e3o digital de original. Fonte: Arquivo Hist\u00f3rico do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, RS. Imagem da direta: Vista atual da Matriz. Fonte: https://mapio.net/sZ29204915/\nDa Capela de Santo Ant\u00f4nio partem, pelo menos, duas peregrina\u00e7\u00f5es anuais \u00e0 j\u00e1 citada gruta, que fica a pouco mais de 600 metros.27 A prop\u00f3sito: a representa\u00e7\u00e3o de Nossa Senhora de Lourdes, uma imagem em gesso, est\u00e1 posicionada sobre um altar em arenito, tamb\u00e9m erigido pelos Donadel.\n27\tAs peregrina\u00e7\u00f5es acontecem sempre no segundo domingo de fevereiro, em homenagem a Nossa Senhora de Lourdes, e no segundo domingo de junho, em homenagem a Santo Ant\u00f4nio.\nVista da gruta de Fontana Freda. A base sobre a qual est\u00e1 a imagem de Nossa Senhora de Lourdes foi esculpida em arenito pelos Donadel. Na placa maior, l\u00ea-se a inscri\u00e7\u00e3o \"Homenagem do povo de Fontana Freda a Vitorio Zamperetti\", imigrante que doou \u00e0 comunidade o vasto terreno onde est\u00e3o a gruta e o clube. Fontana Freda, Jaguari, RS. Fotografia da autora, 2018.\nQuem v\u00ea o clube desde a estrada, n\u00e3o imagina o tesouro hist\u00f3rico da comunidade que o edif\u00edcio de fei\u00e7\u00f5es simples traz em seu interior. Fundado na d\u00e9cade de 1960, o casar\u00e3o tem dois andares e \u00e9 bastante largo; ele foi constru\u00eddo no declive do terreno, de forma que, da estrada, v\u00ea-se apenas o n\u00edvel da pr\u00f3pria via. Ali, uma vigorosa constru\u00e7\u00e3o com pilares de pedras de arenito, retiradas da \"pedreira dos Bonotto\" por Queco e seus irm\u00e3os Alvino e Tit\u00e3o, abriga, no primeiro piso, o sal\u00e3o para jogos de carta e uma cancha de bocha. Nas paredes que d\u00e3o para a cancha, vemos, pintados manualmente nas paredes, an\u00fancios publicit\u00e1rios ofertando diversos servi\u00e7os, inclusive os oferecidos pelos \"Donadel\".\nSubindo as escadas em madeira, deparamo-nos com o sal\u00e3o para festas, bailes e refei\u00e7\u00f5es, do qual tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel avistar os citados an\u00fancios. O clube \u00e9 um local simples e despojado, mas de enorme import\u00e2ncia para a comunidade, sobretudo entre a popula\u00e7\u00e3o de maior faixa et\u00e1ria.\nAos domingos, \u00e9 de praxe - principalmente entre as mulheres - ir \u00e0 capela para assistir \u00e0 missa ou, na aus\u00eancia desta, participar do culto, momento em que se\nprocede \u00e0 reza comunit\u00e1ria do \"ter\u00e7o\". Depois, a tradi\u00e7\u00e3o convida todos a uma visita ao cemit\u00e9rio, quando os t\u00famulos s\u00e3o geralmente higienizados e as flores naturais trocadas. Ap\u00f3s as incumb\u00eancias religiosas, o lazer no clube: as mulheres, via de regra, disp\u00f5em as cadeiras em rodas de conversa, enquanto os homens jogam cartas ou bocha. Na aus\u00eancia de uma pra\u00e7a, o clube, a igreja, a gruta e at\u00e9 mesmo o cemit\u00e9rio tornam-se local de conv\u00edvio social. Assim, os Donadel est\u00e3o presentes nos quatro lugares constituintes de Fontana Freda: no cemit\u00e9rio, naturalmente; na capela, com a ornamenta\u00e7\u00e3o da torre; no clube, com seus pilares de arenito; e na gruta, que tamb\u00e9m comporta um pequeno trabalho de sua lavra.\nVistas parciais do Clube Bela Vista: placas publicit\u00e1rias pintadas pr\u00f3ximas \u00e0 cancha de bocha, que incluem os servi\u00e7os dos Donadel. Homens jogam bocha e carta na parte interna do clube, enquanto mulheres conversam na parte externa. Como mostra o aspecto rosado da parede, parte da edifica\u00e7\u00e3o \u00e9 feita com o arenito retirado da \u201cpedreira dos Bonotto\u201d por Queco e seus irm\u00e3os Tit\u00e3o e Alvino Donadel. Fontana Freda, Jaguari, RS. Fotografias da autora, 2018.\nSrJ&amp;marP c\u00ederafini\nCIRURGI\u00c3O DENTISTA\u2019 CRO:6111\nConsult\u00f3rios:\nRed\u00eanzio Frizzo, 1415/j\u00falio de Castilhos,2225\nE 250-1126/3315 2714 Cel. 33752714\nNova Esperan\u00e7a do Sul-RS\tJaguari-RS\nDENARDI\nAutom\u00f3vei\u00ed\n_^^lHREVENDR DE SI CQNFIRNfH (055) 255-1335\nJHGUHRI-RS\nPosto Loval\nV .\n/\nJaguari-255-13 40\n/ Denardi %\nRua. Alexandre Pasqualine ,250\nJaguari-RS\nFone. 255-14 87/3971-4390 FAX: 255-217 2\nALFREDO\nCom deM\u00e1juinas e Implementos Agr\u00edcolas Motores e Pe\u00e7as ACRALE Moto serras e Pe\u00e7as STIHL\nFone/Fax, (0 *55)255-1511 /Fone.255-1806 Rua Ernesto Alves. 400-Jaguari-RS\n\u00c0 esquerda, placa pintada chamando a aten\u00e7\u00e3o para \"Donadel T\u00famulos\", ateli\u00ea de Alvino e Osmar. Na imagem da direita, placa pintada divulgando \"Esculpedras\", ateli\u00ea de Queco e dos filhos Ademar e Dilton. Fontana Freda, Jaguari, RS. Fotografias da autora, 2018.\nMas, voltando ao cemit\u00e9rio: junto \u00e0s l\u00e1pides de arenito recostadas no muro,\nencontram-se abandonados outros objetos funer\u00e1rios, como guirlandas de flores met\u00e1licas, cruzes de ferro com inscri\u00e7\u00f5es vazadas em italiano e diversos elementos decorativos. A presen\u00e7a desses fragmentos remete a um triste epis\u00f3dio de vandalismo ocorrido em meados da d\u00e9cada de 1980, que chocou a comunidade: Ap\u00f3s uma festa no sal\u00e3o do clube, forasteiros entraram no campo santo, \"[...] quebraram os vasos, as cruzes, as l\u00e1pides, jogaram pedras nos vidros dos retratos, tudo que eles conseguiram quebrar eles quebraram. Meu pai [Tit\u00e3o] e todo mundo ficou trist\u00edssimo\", relata Sissi Donadel28, que mora exatamente em frente \u00e0 \u00e1rea. Potencializado pelo fato de encontrar-se numa regi\u00e3o rural, com escassos elementos de conv\u00edvio social entre as fam\u00edlias, a presen\u00e7a f\u00edsica dos t\u00famulos \u00e9 necess\u00e1ria para que as pessoas possam, al\u00e9m de rezar e prestar suas homenagens aos mortos, evocar a sua pr\u00f3pria mem\u00f3ria e identidade com o lugar.\nNo cemit\u00e9rio de Fontana Freda, a forma mais corriqueira de manuten\u00e7\u00e3o dos t\u00famulos \u00e9 a pintura dos mesmos, com o revestimento parcial em azulejo ou em granito, nas partes inferiores, onde n\u00e3o h\u00e1 trabalho escult\u00f3rico. Para proteger a pedra, muitas pessoas pintam os t\u00famulos com \"tinta alum\u00ednio\", mais resistente. \"As pessoas n\u00e3o t\u00eam mais tempo pra limpar, fazer a manuten\u00e7\u00e3o da pedra, que \u00e9 bastante porosa e, por isso, absorve umidade, fungo, limo\", afirma Dilton. A tinta \"alum\u00ednio\" \u00e9 a escolha que predomina para a pintura dos monumentos, pois, segundo ele, \"\u00e9 uma cor que combina mais com o cemit\u00e9rio\". Ele, por\u00e9m, n\u00e3o gosta: \"A tinta tapa a beleza da pedra, que \u00e9 a cor dela, aquele rosa bonito, n\u00e9?\". Nos \u00faltimos anos, surgiram no mercado produtos especializados para esse tipo de rocha, como a \"resina industrial\", e os Donadel come\u00e7aram a usar. Essa resina confere brilho \u00e0 pedra, diminuindo sua caracter\u00edstica \u00e1spera; para Dilton, \"\u00e9 uma solu\u00e7\u00e3o muito melhor do que a tinta\". Mesmo assim, a \"tecnologia\" da resina talvez\n28\tA entrevista com Sissi Donadel foi realizada pela autora em 25 de novembro de 2018, em Fontana Freda, Jaguari. RS. Arquivo pessoal.\ntenha chegado tarde. O que se v\u00ea no Cemit\u00e9rio de Fontana Freda \u00e9 um grande colorido no lugar do que antes foi um cemit\u00e9rio primordialmente em arenito.\nA observa\u00e7\u00e3o do cemit\u00e9rio e da rela\u00e7\u00e3o das pessoas com ele me remete ao que diz Hans Belting em seu livro Semelhan\u00e7a e presen\u00e7a: a hist\u00f3ria da imagem antes da era da arte:\n[...] As imagens sagradas nunca foram assunto exclusivo da religi\u00e3o, mas tamb\u00e9m (e sempre) da sociedade, que se expressava na religi\u00e3o e por meio dela. A religi\u00e3o era uma realidade essencial demais para ser, como nos dias de hoje, um assunto meramente pessoal, ou apenas uma preocupa\u00e7\u00e3o das igrejas\" (BELTING, 2010, p. 3).\n1.4\tO IN\u00cdCIO DE UMA TRADI\u00c7\u00c3O\nMesmo tendo seu registro de entrada na Col\u00f4nia Jaguari como agricultores29, os Donadel fizeram da estatu\u00e1ria funer\u00e1ria seu meio de subsist\u00eancia no Brasil. A origem dessa tradi\u00e7\u00e3o escult\u00f3rica - que \u00e9 ao mesmo tempo uma tradi\u00e7\u00e3o familiar e masculina -, todavia, permanece como uma grande d\u00favida desta pesquisa: Quem a iniciou? Ela j\u00e1 existia na It\u00e1lia (com outra pedra) e se perpetuou no Brasil, com a vinda da fam\u00edlia em 1889 (e adaptando-se ent\u00e3o ao material local, o arenito)? E, se existia, eram l\u00e1pides e t\u00famulos que eles esculpiam, ou outras formas, com outros usos e aplicabilidades? Essa pergunta, mesmo ap\u00f3s meses de investiga\u00e7\u00e3o, n\u00e3o ser\u00e1 respondida.\nConvesando com Queco e Dilton, perguntei se eles tinham fotografias que\n29\tMarchiori nos mostra que, nos documentos de entrada da Col\u00f4nia Jaguari, depositados no Arquivo Hist\u00f3rico do Rio Grande do Sul, todos os Donadel, incluindo as crian\u00e7as, s\u00e3o registrados como agricultores, como a grande maioria dos imigrantes que se estabeleciam l\u00e1, havendo poucas exce\u00e7\u00f5es. Incluem-se, neste caso, alguns pedreiros, mineiros, ferreiros, marceneiros, pintores e m\u00fasicos (MARCHIORI, 2000 p. 15). Informa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o nos garante se, entre os Donadel, n\u00e3o havia um of\u00edcio que n\u00e3o o de agricultores, pois ainda hoje mant\u00e9m o mesmo registro. Tamb\u00e9m, muitos colonos vieram com a fun\u00e7\u00e3o de povoar as zonas agr\u00edcolas do Estado, mesmo n\u00e3o sendo agricultores e nem sabendo plantar (SILVA, 2003, p. 18).\nregistrassem seu processo de trabalho.30 Dentre as imagens que me foram mostradas, chamaram-me a aten\u00e7\u00e3o duas bastante antigas, em preto e branco j\u00e1 tomado pelo s\u00e9pia do envelhecimento, bastante intrigantes e de proced\u00eancia desconhecida, que s\u00e3o o registro mais antigo desse legado - ou talvez o testemunho de sua g\u00eanese. Em cada uma dessas fotografias, foram documentadas l\u00e1pides com datas de falecimento distintas - uma de 1903, de Clementina Tenholo Damian, e a outra de falecimentos datados em 1909 e 1930, respectivamente de Jovani e Angela Gazzola. Nas duas l\u00e1pides, vemos a mesma tipologia, a qual \u00e9 nitidamente reconhec\u00edvel em produ\u00e7\u00f5es durante os anos seguintes, pois h\u00e1 outras l\u00e1pides semelhantes, localizadas nos cemit\u00e9rios de Fontana Freda, Ijucapirama, Marmeleiro e Jaguari, que s\u00e3o de sepultamentos posteriores aos das fotografias.\n30\tAs entrevistas com Queco e Dilton Donadel foram realizadas pela autora em 22 e 23 de janeiro de 2018 e 8 de outubro de 2018, em Fontana Freda. Dilton tamb\u00e9m foi entrevistado no dia 25 de novembro de 2018, tamb\u00e9m em Fontana Freda.\nFotografia de l\u00e1pide de 1903, de proced\u00eancia e data desconhecidas, com os dizeres \"Aqui jaz Clementina Tenholo Damian falecida 8 de novembro de 1909 com 28 anos\". No verso da fotografia, h\u00e1 a marca Wessel, de Conrado Wessel31, primeira f\u00e1brica brasileira de papel fotogr\u00e1fico, criada em 1921. Na l\u00e1pide da direita, datas de falecimento de 1909 e 1930, tamb\u00e9m de proced\u00eancia e data desconhecida, com os dizeres \"Allasanta memoria di Angela Gazzola, morta 21 dicembre 1930, di ani 27. Jovani Gazzola, morto 3 di magio 1909 di ani 51. R.I.P.\" (sic). H\u00e1 nesta l\u00e1pide, nitidamente, uma mistura das l\u00ednguas portuguesa e italiana. Reprodu\u00e7\u00e3o digital de fotografia, ambas do acervo da Fam\u00edlia Donadel.\nObservando essas duas imagens, eu me pergunto: foram essas l\u00e1pides das fotografias feitas por algu\u00e9m da fam\u00edlia Donadel? Dilton e Queco n\u00e3o sabem responder, mas afirmam que v\u00e1rias outras l\u00e1pides similares foram feitas pelo pai de Queco, Davi. \u00c9 poss\u00edvel, portanto, que as l\u00e1pides das fotos tenham sido produzidas por outra pessoa e, na sequ\u00eancia, assimiladas e reproduzidas pelos Donadel em seu\n31\tUbaldo Conrado Augusto Wessel (Buenos Aires, 1981-S\u00e3o Paulo, 1993) foi um pesquisador e empres\u00e1rio argentino naturalizado brasileiro e conhecido por ter descoberto e patenteado uma f\u00f3rmula para revela\u00e7\u00e3o fotogr\u00e1fica.\npr\u00f3prio trabalho. \u00c9 poss\u00edvel. Todavia, juntemos os fatos: Sobre as fotografias, h\u00e1 uma delas - a de inscri\u00e7\u00e3o mais antiga, de 1903 - que possui em seu verso a impress\u00e3o da marca Wessel, a primeira f\u00e1brica de papel fotogr\u00e1fico brasileira, criada em 1921. Isso significa duas coisas: Provavelmente as fotogradias foram feitas em \u00e9pocas distintas, pois s\u00f3 uma delas foi impressa com o papel Wessel; ou foram feitas a partir de 1921, data de cria\u00e7\u00e3o da empresa de papel. Sobre as l\u00e1pides registradas nessas fotografias, podemos intuir v\u00e1rias possibilidades: Sabendo que o ano de nascimento do pai de Queco \u00e9 1902 e que as l\u00e1pides s\u00e3o dos anos de falecimento 1903 e 1909/1930, teriam sido elas feitas por Davidde Donadel (18521942), o av\u00f4 de Queco? A l\u00e1pide com as datas de morte 1909/1930 levanta ainda outra hip\u00f3tese: Nela temos a homenagem a duas pessoas, uma morta em 1909 e outra em 1930. Ou seja: ela pode ter sido feita por Davi Donadel, o pai de Queco, que tinha 28 anos na \u00e9poca, j\u00e1 era pai de fam\u00edlia, com pelo menos quatro filhos (Queco, na \u00e9poca, tinha um ano de idade). As l\u00e1pides, como se observa, podem ter sido feitas tanto pelo av\u00f4 de Queco, como por seu pai.\nL\u00e1pides de 1953 e 1938, com os dizeres, respectivamente \"Ala santa memoria di Paolina de Pieritovo morta ali 12 dicembre 1959 ani 79\" (sic) e \"Alla santa memoria de [...] morto [...] dicembre 1938 (sic.) [...].\" Atribu\u00eddas \u00e0 Davi Donadel (1902-1979). Cemit\u00e9rio de Marmeleiro, Jaguari, RS. Fotografia da autora, 2018. Na imagem da direita, l\u00e1pide com inscri\u00e7\u00f5es ileg\u00edveis , localizada no Cemit\u00e9rio de Fontana Freda, atribu\u00edda ao mesmo Davi Donadel. Fontana Freda, Jaguari, RS. Fotografias da autora, 2018.\nRecuperando aspectos sobre a \"origem\" dos Donadel e sua rela\u00e7\u00e3o com essa tradi\u00e7\u00e3o: em Fontana Freda, eles n\u00e3o possu\u00edam (e at\u00e9 hoje n\u00e3o possuem), em sua\npropriedade, lavoura que n\u00e3o fosse para consumo pr\u00f3prio; portanto, nunca exerceram a agricultura como profiss\u00e3o. Assim, ao que tudo indica, desde a chegada da fam\u00edlia, eles produziram l\u00e1pides para os cemit\u00e9rios das col\u00f4nias dos imigrantes rec\u00e9m assentados. De qualquer modo, se a pr\u00e1tica de entalhar a pedra come\u00e7ou no Brasil ou n\u00e3o, o conhecimento de retirar o arenito de seu local natural, trabalh\u00e1-lo e esculpi-lo foi transferido de pai para filho, por, declaradamente, tr\u00eas gera\u00e7\u00f5es (mas talvez retrocedendo at\u00e9 pelo menos duas gera\u00e7\u00f5es, o que n\u00e3o consegui, infelizmente, comprovar). \u00c9 s\u00f3 a partir de Davi Donadel (1902-1979), chamado tamb\u00e9m de \"Basti\u00e3o\", o pai de Queco e o primeiro Donadel a nascer no Brasil, que temos absoluta certeza da exist\u00eancia desta linhagem escult\u00f3rica. Davi, por conseguinte, ensinou o of\u00edcio para seus filhos Luis Davi, o \"Tit\u00e3o\" (03.05.192605.08.1986), Olindo, o \"Scrinqui\" (23.02.1928-12.10.2004), Jos\u00e9 Donadel, o \"Queco\" (23.05.1929), e Alvino (25.07.1934). Alvino, por sua vez, ensinou os mesmos conhecimentos para o filho Osmar (24.09.1960-24.04.2015) e Queco, por por fim, ensinou seus filhos Ademar Davi (07.10.1956-12.09.2000), Nelci, o \"Ti\" (17.03.1958), e Dilton Pedro (01.11.1963).\nfazia o seu t\u00famulo, pegava o seu dinheiro, se ajudava, emprestava ferramenta, material, caminh\u00e3o, ningu\u00e9m era concorrente\", afima Dilton. E completa: \"Eles [Alvino e o filho Osmar] produziam menos, eles eram em dois; vamos dizer que enquanto a gente fazia tr\u00eas t\u00famulos, eles faziam um\". Dilton e Ademar, no in\u00edcio, com mais ou menos 15 anos respectivamente, iniciaram o trabalho com o arenito, \"lixando e endireitando a pedra\" para Queco trabalhar nela. \"N\u00f3s lix\u00e1vamos a superf\u00edcie de uma coluna, por exemplo, pro pai esculpir os detalhes nela\", lembra Dilton. J\u00e1 Nelci teve uma brev\u00edssima inicia\u00e7\u00e3o e logo desvinculou-se do of\u00edcio para estudar em Jaguari e em Santa Maria. Foi com cerca de 20 anos que Dilton realmente passou a fazer o trabalho escult\u00f3rico propriamente dito; nesta \u00e9poca, Ademar j\u00e1 estava bastante \u00e0 frente no processo.\nO ateli\u00ea nunca teve um nome, e tampouco foi \"um neg\u00f3cio\" efetivamente regulamentado; sempre foi \"de fundo de quintal\", afirma Dilton. \"Nunca fizemos um papel, um recibo, sempre foi na confian\u00e7a\". Antigamente, quem quisesse encomendar um t\u00famulo tinha a instru\u00e7\u00e3o de anotar em um peda\u00e7o de papel e deixar no bolicho \"dos Saciloto\". O bolicho ficava no cruzamento da BR 287 com as estradas que v\u00e3o, de um lado, para a zona urbana de Jaguari, e de outro para a zona rural, que inclui Fontana Freda. O bolicho depois foi vendido para Tarcila Bonan Serafini e Valmor Jo\u00e3o Serafini, que mantiveram a pr\u00e1tica dos pedidos \"por bilhete\". Quando a encomenda era ao vivo, \u00e0s vezes os clientes pagavam os t\u00famulos adiantado ou davam uma entrada. Mas tamb\u00e9m podiam faz\u00ea-lo depois de realizado o servi\u00e7o ou passados at\u00e9 15, 20 dias do sepultamento. \"Raramente parcelavam\", afirma Dilton. Segundo ele, sempre pagaram os servi\u00e7os: \"Quem manda fazer esse tipo de coisa [um t\u00famulo] \u00e9 gente de bem, honesta; caloteiro n\u00e3o manda fazer uma coisa dessas. [...] Quando uma pessoa morria e n\u00e3o tinha t\u00famulo, sepultavam num t\u00famulo velho, da\u00ed iam encomendar o t\u00famulo pra gente\". Dentro de um m\u00eas, mais ou menos, o t\u00famulo ficava pronto para\ntransferir os restos mortais da pessoa. Entretanto, h\u00e1 uma lei que prev\u00ea cinco anos para a exuma\u00e7\u00e3o.\nAl\u00e9m de fazer os t\u00famulos, os Donadel tamb\u00e9m realizavam os sepultamentos. Sobre isso, Dilton comenta:\n[...] Sempre era o pai, o Alvino e o finado Luiz [Tit\u00e3o] que enterravam as pessoas. O pai fez isso por muitos anos, o tio [Alvino] tamb\u00e9m, mas foram parando porque foram ficando velhos. Da\u00ed fui ficando eu. E eu tava acostumado com aquilo, quantas vezes eu vi o pai tirando os restos das pessoas pra botar nos t\u00famulos. Sepultar pra mim \u00e9 normal, a gente fica bem frio, sabe? \u00c9 uma coisa t\u00e3o normal que pra mim \u00e9 a mesma coisa que se estivesse fazendo uma obra l\u00e1 em casa, colocando tijolo em cima de tijolo. Quase sempre pra sepultar, at\u00e9 hoje me chamam. Tu v\u00ea, como fica, n\u00e9? \u00c9 que nem um casamento, tu n\u00e3o sai de uma hora pra outra, tu separa mas ficam coisas enraizadas.\nNo anos 1990, Ademar, que tinha um perfil criativo e empreendedor, dispendeu esfor\u00e7os para fazer prosperar a \"empresa\", na qual colocou o nome de \"Esculpedras\".32 Mas, na mesma \u00e9poca, por conta de uma infec\u00e7\u00e3o bacteriana dent\u00e1ria, que atingiu o cora\u00e7\u00e3o, Ademar faleceu, tendo apenas 41 anos. Sobre a morte do filho, emocionado, Queco relembra que nada mais foi como antes. Atrav\u00e9s dos relatos de pessoas que entrevistei, percebi que Ademar era uma pessoa basilar e muito querida na comunidade. Era m\u00fasico: tocava viol\u00e3o, cantava e era um dos principais integrantes do grupo de canto italiano de Fontana Freda, que se apresentava tamb\u00e9m em outras cidades. \"O grupo ensaiava \u00e0s vezes na casa de um ou de outro, \u00e0s vezes na igreja\", conta Dilton. Tarcila Bonan Serafini complementa: \"Depois da morte dele, at\u00e9 tentaram chamar um professor de canto de Santa Maria, mas n\u00e3o deu certo. A morte dele foi muito sentida na comunidade\".33\nNos vinte anos posteriores \u00e0 perda do irm\u00e3o, Dilton fez mais altares e pias batismais\n32\tA publicidade da Esculpedras est\u00e1 at\u00e9 hoje registrada no Clube Bela Vista, junto \u00e0 publicidade do \"neg\u00f3cio\"de Alvino e seu filho Osmar.\n33\tA entrevista com Tarcila Bonan Serafini foi realizada pela autora no dia 25 de novembro de 2018, em sua resid\u00eancia em Fontana Freda, Jaguari, RS.\npara igrejas, encomendas que s\u00e3o menos frequentes. Antes da morte de Ademar, ele executava muitos t\u00famulos para cemit\u00e9rios junto com o irm\u00e3o, mas as encomendas de l\u00e1pides foram progressivamente decaindo, e Queco, de alguma forma, associa isso \u00e0 morte do filho.\nEstande da \" Esculpedras\", nome dado por Ademar \u00e0 empresa familiar de Jos\u00e9 Donadel (Queco) e filhos. Na foto, Queco, Ademar e Nelci expondo suas pe\u00e7as em feira, anos 1990. Esta fotografia demonstra a versatilidade deles, que produziam de t\u00famulos a representa\u00e7\u00f5es de peixes, cogumelos, chaleira, chimarr\u00e3o, viol\u00e3o etc. Reprodu\u00e7\u00e3o digital do original. Fonte: Acervo da Fam\u00edlia Donadel.\nNos tempos que parecem ter sido os \u00e1ureos dessa tradi\u00e7\u00e3o - considerando as tr\u00eas gera\u00e7\u00f5es que trabalharam juntas nas \u00faltimas d\u00e9cadas -, a oferta de trabalho era mais abundante. Segundo Dilton, \"[...] a produ\u00e7\u00e3o era pequena e lenta, mas suficiente para fazer pe\u00e7as para as comunidades das redondezas\". Queco diz que n\u00e3o tinham concorr\u00eancia de outros escultores, o que em parte \u00e9 verdade, pois, em 1946, aos 56 anos, faleceu o outro escultor que produzia l\u00e1pides nas redondezas, Angelo Pillon (18881946), que vivia entre Fontana Freda e a \"Linha Seis\". Quando Pillon morreu, Queco tinha 17 anos e j\u00e1 trabalhava com o pai Davi. Ou seja: os Donadel se tornaram os \u00fanicos\nescultores em arenito da regi\u00e3o, e isso se mant\u00e9m at\u00e9 hoje.34 Angelo Pillon, tamb\u00e9m de\norigem italiana, fazia bel\u00edssimas l\u00e1pides com uma fatura mais austera e sint\u00e9tica do que as l\u00e1pides dos Donadel. Nos registros do Arquivo Hist\u00f3rico do Rio Grande do Sul, consta que seus pais, Luigi e Regina, italianos, respectivamente 34 e 29 anos, deram entrada na Col\u00f4nia Jaguari no dia 15 de janeiro de 1889, quando \u00c2ngelo Pillon, filho ca\u00e7ula, tinha apenas um m\u00eas de idade. Como nos cemit\u00e9rios de modelo anglo-sax\u00f4nico - o cemit\u00e9rio jardim ou o rural cemetery -, as pedras sepulcrais de Pillon s\u00e3o sempre discretas, de\nestatura baixa, sem monumentalidades.\nT\u00famulo em arenito de Vittorio Bonoto (morto em 1924, aos tr\u00eas anos de idade), feito por Angelo Pillon (1888-1946), de fatura com estilemas neog\u00f3ticos. Os t\u00famulos de Pillon s\u00e3o encontrados em todos os cemit\u00e9rios das comunidades de Jaguari que visitei, e eles trazem, via de regra, sua \"assinatura\" bastante erudita: o monograma com as iniciais \"A\" e \"P\", num eco de padr\u00f5es classicistas. Cemit\u00e9rio de Fontana Freda, Jaguari. Fotografias da autora, 2018.\nPillon deixava sua assinatura na pedra, talhada em forma de um monograma de extrema eleg\u00e2ncia, no qual as iniciais \"A\" e \"P\" se unem e remontam \u00e0s antigas letras romanas, conforme a epigrafia latina, demonstrando referenciais eruditos. Ao assinar as pe\u00e7as, o escultor ainda enfatizava o reconhecimento de autoria. Como consta nos registros, o pai de Pillon era alfabetizado, sendo mais do que prov\u00e1vel que assim o tenham sido seus descendentes. \u00c9 poss\u00edvel supor, da mesma forma, havendo semelhan\u00e7a de algumas l\u00e1pides sem autoria com as assinadas por Pillon,\n34\tNa Jaguari urbana, procurei empresas que possu\u00edsem um servi\u00e7o de escultura em arenito, mas n\u00e3o encontrei. Vi, entretanto, no cemit\u00e9rio de l\u00e1, um jazigo em arenito feito com blocos grandes da pedra, com um trabalho escult\u00f3rico banal, sem decoro e pesado ao olhar.!\nDetalhe do triste t\u00famulo de Angelo Pillon (1888-1946), no Cemit\u00e9rio de Fontana Freda, Jaguari. Ele, que esculpiu l\u00e1pides e t\u00famulos t\u00e3o belos, tem sua sepultura revestida de porcelanato, sem qualquer ornamenta\u00e7\u00e3o ou honraria. A pedra tumular em arenito, pintada de prata, foi feita provavelmente pelos Donadel (pois exibe o letreiramento t\u00edpico dos escultores da fam\u00edla) e tem as inscri\u00e7\u00f5es \"Aqui jaz Angelo Pillon F. 19.11.1946 com 56 anos. Aqui jaz Catarina Pillon F. 28.10.1973 com 86 anos\". Pergunto-me como deveria ser seu t\u00famulo antes de Catarina (sua prov\u00e1vel esposa) falecer, j\u00e1 que a pedra tumular que vemos na foto foi certamente feita quando ela morreu. Na imagem da direita, mausol\u00e9u em arenito com pilares em granito da Fam\u00edlia Sesti, de autoria desconhecida, anos 2000. Exceto pelos t\u00famulos produzidos pela Fam\u00edlia Donadel e por Angelo Pillon, este \u00e9 o \u00fanico em arenito nesta necr\u00f3pole. Cemit\u00e9rio Municipal de Jaguari. Fotografias da autora, 2018.\nNa produ\u00e7\u00e3o dos Donadel, encontrei um \u00fanico t\u00famulo assinado - um mausol\u00e9u ou jazigo-capela, no tamb\u00e9m Cemit\u00e9rio de Fontana Freda - que cont\u00e9m a inscri\u00e7\u00e3o \"J. Queco Donadel e filho F. Freda\", ou seja: Queco e filho, Dilton. A assinatura encontra-\nse na base da coluna.\nMausol\u00e9u (jazigo-capela) produzido e assinado por Queco Donadel. Cemit\u00e9rio de Fontana Freda, Jaguari, RS. Fotografias da autora, 2018.\nPerguntado sobre esse t\u00famlo, Dilton contou-me que a assinatura era uma forma de propaganda: \"Se algu\u00e9m passasse ali e achasse bonito, podia nos procurar, era um meio de divulgar o trabalho. Na \u00e9poca, n\u00e3o tinha telefone nem nada, n\u00e9?\". No final da d\u00e9cada de 1990, com o telefone instalado na propriedade, Dilton e Ademar mandaram fazer placas de bronze com o nome \"Esculpedras\" e o telefone da \"empresa\", que colocavam nos t\u00famulos dos cemit\u00e9rios mais distantes. Antes disso, Dilton comenta que existiam placas de acr\u00edlico com a mesma fun\u00e7\u00e3o publicit\u00e1ria, mas que, com bronze, \"ficava melhor\".\nSe os Donadel n\u00e3o se preocupam em assinar as pe\u00e7as, eles t\u00eam, por outro lado, asssinatura estil\u00edstica. As l\u00e1pides dessa tradi\u00e7\u00e3o carregam a marca de seus autores, sendo facilmente identific\u00e1veis. A assinatura estil\u00edstica da fam\u00edlia, originada atrav\u00e9s da experi\u00eancia de ateli\u00ea, \u00e9 em nome de todos.35 Muitas vezes nem eles mesmos sabem de quem \u00e9 a pe\u00e7a, tamanho o despojamento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 autoria. Anita Donadel (1946), filha de Tit\u00e3o, em entrevista realizada no Cemit\u00e9rio de Fontana Freda, em meio \u00e0s obras da fam\u00edlia, comentou-me sobre as particularidades de seu pai, de Queco, seu tio, e tamb\u00e9m sobre o av\u00f4 Davi.36 Segundo ela, que ajudava o pai desde pequena, Tit\u00e3o gostava de fazer flores e guirlandas. Anita apontou-me l\u00e1pides feitas por ele, evidenciando sua prefer\u00eancia por ornamentos fitom\u00f3rficos. J\u00e1 o tio Queco e o av\u00f4 Davi, segundo ela, sempre gostaram de fazer \"anjos\", \"anjos segurando B\u00edblias\" e tamb\u00e9m \"Jesus Cristo Crucificado\", o que foi confirmado por Queco. J\u00e1 Dilton n\u00e3o sabe ao certo se o pai fez, realmente, algum \"anjo\" ou \"Jesus Cristo Crucificado\". Gra\u00e7as a esses depoimentos, antes podendo apenas identificar uma autoria coletiva, passei a reconhecer algumas particularidades da fatura de cada autor.\n35\tExce\u00e7\u00e3o feita a Olindo Donadel (1928-2004), irm\u00e3o de Queco, que desenvolveu um trabalho aut\u00f4nomo, autoral e laico, sobre o qual farei refer\u00eancia mais adiante.\n36\tA entrevista de Anita Donadel foi realizada pela autora em 22 de janeiro de 2018, no Cemit\u00e9rio de Fontana Freda, Fontana Freda, Jaguari, RS.\nQuanto ao trabalho de Alvino, pude perceber uma predile\u00e7\u00e3o por formas abstratas e geom\u00e9tricas, estruturadas de maneira ordenada e calculada; assim como nas obras de Dilton, que disse que \"gostava de pegar a fita m\u00e9trica, medir as coisas, usar o compasso, repartir ao meio as coisas\". Entretanto, n\u00e3o h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o necessariamente direta entre predile\u00e7\u00e3o e autoria. O t\u00famulo assinado por Queco e filho, como visto, possui os elementos decorativos preferidos por Tit\u00e3o: flores, guirlandas e a folha de palma.\nEm 2013, internado na UTI de Santa Maria, por conta do p\u00f3 de arenito que se acumulou em seu pulm\u00e3o, Osmar faleceu de insufici\u00eancia respirat\u00f3ria. Depois da morte do filho, Alvino deixou Fontana Freda e foi morar na Jaguari urbana, aposentando-se. Dilton, a partir de exames, tamb\u00e9m constatou a presen\u00e7a do p\u00f3 de arenito em seus pulm\u00f5es, assim como seu pai Queco. Al\u00e9m de Osmar, Davi Donadel, o patriarca, e o filho Olindo igualmente morreram de insufici\u00eancia respirat\u00f3ria.\ndos pais de Queco, seu tio Angelo, seu av\u00f4 Davi e seu filho Ademar. A parte em arenito pintado de ocre, cor muito similar \u00e0 da pedra, \u00e9 a que alude a Ademar. \u00c9 interessante notar que at\u00e9 o jazigo da\nfam\u00edlia de escultores teve uma parte de seu monumento revestida por azulejos, granito e \"tinta\nalum\u00ednio\", segundo Dilton, por motivo de praticidade. Acima, em destaque, a alus\u00e3o \u00e0 alegria de\nAdemar por meio do viol\u00e3o. Ademar esteve \u00e0 frente do coral comunit\u00e1rio que apresentava m\u00fasica\ntradicional italiana na regi\u00e3o. Com sua morte, o grupo se desfez. Cemit\u00e9rio de Fontana Freda,\nJaguari. Fotografias da autora, 2018.\nAtualmente, dos homens que participaram dessa tradi\u00e7\u00e3o e est\u00e3o vivos, apenas Dilton continua trabalhando com a pedra, embora o fa\u00e7a cada vez menos. Em entrevista, ele deixou transparecer pesar pelo fato de seu of\u00edcio estar em decl\u00ednio e ser pouco valorizado. Al\u00e9m da escassa demanda, ele agora est\u00e1 sozinho. Perguntei se era do seu interesse ensinar o filho, Alexandre, de 16 anos, a trabalhar com a pedra, ao que respondeu: \"N\u00e3o fa\u00e7o quest\u00e3o nenhuma que ele seja escultor\", j\u00e1 que \u00e9 um trabalho que est\u00e1 \"morrendo\". Dilton tamb\u00e9m percebe que o filho, como muitos jovens, tem um \u00fanico interesse: \"o celular\", algo distante do fazer artesanal e escult\u00f3rico.\nSegundo Dilton, a tradi\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia\n[...] J\u00e1 durou quase cem anos, est\u00e1 na hora de parar. Todo mundo morreu e eu fiquei sozinho. Na verdade, quando meu irm\u00e3o Ademar morreu, \u00e0s vezes penso que eu deveria ter parado. Tudo na vida tem come\u00e7o, meio e fim, trabalhei nisso desde os meus quinze anos, faz quarenta anos j\u00e1. Agora estou desempregado, vamos ver o que vai acontecer, mas quando aparece um servi\u00e7o, eu fa\u00e7o.37\nNa manh\u00e3 do dia 25 de novembro, um pouco antes de encontr\u00e1-lo para conhecer a\n\"pedreira dos Bonotto\", Dilton havia sepultado uma senhora na \"Linha 15\".\nContou-me que o chamaram, porque ele, h\u00e1 dez anos, havia feito um t\u00famulo para o marido dessa senhora, e por isso foi lembrado. \"Em uma situa\u00e7\u00e3o dessas tu n\u00e3o pode dizer que n\u00e3o, n\u00e9?\".\n1.5 OS DONADEL PARA AL\u00c9M DE JAGUARI\nDeste of\u00edcio, a fam\u00edlia logrou importante inser\u00e7\u00e3o social, criativa e econ\u00f4mica, que partiu de uma relativamente isolada comunidade descendente de imigrantes, mas que alcan\u00e7ou um grande n\u00famero de localidades para al\u00e9m de Jaguari. A estatu\u00e1ria f\u00fanebre da tradi\u00e7\u00e3o Donadel \u00e9 encontrada em dezenas de cemit\u00e9rios de cidades e povoados pr\u00f3ximos e na por\u00e7\u00e3o noroeste do Estado, como mostrado no mapa abaixo.\n37\tEm uma visita que fiz a Dilton e Queco, em Fontana Freda, em outubro de 2018, Dilton estava realizando um trabalho para a prefeitura de Jaguari, que consistia em esculpir trinta letras de cinquenta cent\u00edmetros de altura cada para o portal de cidade, tamb\u00e9m feito em arenito, com os dizeres em latim Permaneat lapide animus perennius, de tradu\u00e7\u00e3o N\u00e3o seja a pedra mais perene do que o esp\u00edrito. Na vez seguinte que o visitei, ele n\u00e3o tinha sido pago e nem chamado para instalar as letras no p\u00f3rtico porque a prefeitura ainda precisava abrir uma licita\u00e7\u00e3o. \"Essas coisas desanimam a gente, ele disse\". Dilton mesmo ainda tendo o ateli\u00ea, trabalha cada vez menos e com coisas menores, por isso se considera \"desempregado\".\nMapa com interfer\u00eancias feitas pela autora, localizando as regi\u00f5es e as cidades para as quais os Donadel produziram pe\u00e7as de arte funer\u00e1ria.\nTamb\u00e9m s\u00e3o encontradas pe\u00e7as dos Donadel em cemit\u00e9rios rurais, de propriedades particulares, como fazendas e est\u00e2ncias. Anita, sobre esses cemit\u00e9rios, d\u00e1 um depoimento interessante:\n[...] Aqui pra cima, pro lado da Vila Florida, lado que pende para Santo \u00c2ngelo, tem muito cemit\u00e9rio de gente rica, no meio do campo. A\u00ed, como eles enfrentaram gente ruim, [...] tinha gente que negava at\u00e9 \u00e1gua; [ent\u00e3o] eles tinham que levar no tamborzinho de tr\u00e1s do caminh\u00e3o \u00e1gua pra fazer comida, chimarr\u00e3o... Se o outro da fazenda n\u00e3o dava ordem, n\u00e3o podiam passar. N\u00e3o \u00e9 que nem n\u00f3s, cora\u00e7\u00e3o meigo, a gente se d\u00e1 a m\u00e3o pra se ajudar. [..]\nQueco tamb\u00e9m comenta acerca das dificuldades que passaram nesses cemit\u00e9rios particulares, no meio de propriedades: \"\u00c0s vezes, no meio da chuva, acampando no campo pra terminar e instalar o t\u00famulo [dentro de propriedades particulares], quando terminava o servi\u00e7o nem nos pagavam\".38 A irm\u00e3 de Anita, Sissi Donadel\n38\tAqui, uma diverg\u00eancia de relatos: Segundo Dilton, nunca houve um caso de o cliente n\u00e3o pagar pelo servi\u00e7o. Mas, como pai e filho nem sempre trabalharam juntos, \u00e9 poss\u00edvel que isso tenha ocorrido antes de Dilton se agregar ao ateli\u00ea.\n(1948), em relato mais otimista, conta que acompanhava o pai e os tios para cozinhar para eles nos acampamentos de instala\u00e7\u00e3o dos jazigos e t\u00famulos no campo, que chegavam a durar uma semana. \"Nunca comi tanta ovelha na vida como com eles\", relata com bom humor. Tal como a irm\u00e3 Anita, Sissi muito ajudou o pai Tit\u00e3o a serrar pedra e a tocer arame no ateli\u00ea.\nNa cidade de Giru\u00e1, Dilton ornamentou interna e externamente a Igreja Matriz do Sagrado Cora\u00e7\u00e3o, onde, al\u00e9m de uma pia batismal e de outras decora\u00e7\u00f5es internas, esculpiu um belo baixo relevo \"porque as formas s\u00e3o um tanto aplainadas e n\u00e3o muito sobressaidas do fundo\", segundo ele mesmo, de um Bom Pastor com ovelhas aos p\u00e9s e aos ombros. Explicou que a delgada bengala foi feita com um cano de PVC sobre o qual foi colado, com resina, arenito em p\u00f3, aparentando perfeitamente tratar-se de pedra.\nNo alto, vista da Igreja Matriz do Sagrado Cora\u00e7\u00e3o de Giru\u00e1, feita por Dilton. Ao lado, detalhe da representa\u00e7\u00e3o do Cristo Bom Pastor com a \"bengala\" feita a partir de cano de PVC. Ap\u00f3s, detalhes ornamentais florais presentes na fachada. Interessante observar que, mesmo que remotamente, essa decora\u00e7\u00e3o n\u00e3o deixa de evocar os motivos fitom\u00f3rficos nas fachadas de igrejas jesu\u00edtico-guarani,\ncomo na imagem reproduzida acima, que traz detalhe das Ru\u00ednas de Santissima Trinidad de Paran\u00e1, no Paraguai.\nJ\u00e1 na cidade de Formosa, em Goi\u00e1s, h\u00e1 uma reprodu\u00e7\u00e3o da escultura de Sep\u00e9 Tiaraju, originalmente feita por Olindo Donadel, irm\u00e3o de Queco, para a cidade de Santo \u00c2ngelo; essa imagem, Dilton reproduziu, transportou e instalou. Olindo se tornou conhecido, principalmente, por seu trabalho figurativo, a exemplo da citada e famosa escultura representando Sep\u00e9 Tiaraju, bem como do conjunto \"O colono e o motorista\", na entrada principal de Jaguari, assim como o \"Monumento \u00e0 M\u00e3e\", em Santa Rosa. Olindo tamb\u00e9m trabalhou na ornamenta\u00e7\u00e3o do fronstip\u00edcio da Catedral de Santo \u00c2ngelo e fez as aberturas para as janelas da Igreja Matriz de S\u00e3o Luiz Gonzaga.\nOlindo, ao contr\u00e1rio dos familiares, assinava suas obras. Al\u00e9m de escrever nome e sobrenome na pedra, indicava sua proced\u00eancia: curiosamente, a cidade de Santo \u00c2ngelo, e n\u00e3o Jaguari ou Fontana Freda. Olindo foi talvez o \u00fanico Donadel a atingir certa fama nessa regi\u00e3o do Estado e no \u00e2mbito da escultura em arenito, tendo sido reconhecido como escultor, fazendo jus ao poder da assinatura: ser vista e, portanto, evocar seu autor.\nRegistros de obras de Olindo Donadel. No alto, monumento localizado em Santo \u00c2ngelo das Miss\u00f5es, representando Sep\u00e9 Tiaraju. 39 Produzido em 1960, o conjunto foi desenhado por L\u00e9o Rockembach e seria executado por Valentin Von Adamovich, que, doente, n\u00e3o pode faz\u00ea-lo. Ap\u00f3s, \"Monumento \u00e0 m\u00e3e\u201d, em Santa Rosa.40\n39\tLocaliza\u00e7\u00e3o da obra: Avenida Brasil, em frente ao Teatro Municipal Ant\u00f4nio Sepp, Santo \u00c2ngelo,\nRS. Fonte: http://www.portaldasmissoes.com.br\n40\tFonte: http://turismo.santarosa.rs.gov.br\nRegistro da obra de Olindo Donadel: monumento localizado na entrada principal de Jaguari, em homenagem ao agricultor e ao rodovi\u00e1rio e conhecido popularmente como \"O colono e o motorista\".41\nMas, como j\u00e1 enfatizei em alguns momentos, os Donadel t\u00eam assinatura estil\u00edstica. E \u00e9 sobre isso e sobre a arte de \"saber fazer\" que discorrerei no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo.\n41\tFonte: https://mapio.net/sZ29204915/\nFeito com as m\u00e3os, o objeto artesanal conserva, real ou metaforicamente, as impress\u00f5es digitais de quem o fez.\nEssas impress\u00f5es s\u00e3o a assinatura do artista, n\u00e3o um nome; nem uma marca. S\u00e3o antes um sinal: a cicatriz quase apagada que comemora a fraternidade original dos homens.\nOctavio Paz (1914-1998)42\n\u00c9 comum encontrarmos, entre os artistas ditos \"populares\", o conhecimento e o dom\u00ednio de seus materiais de trabalho advindos primeiramente da experi\u00eancia de um of\u00edcio. Como uma tradi\u00e7\u00e3o familiar, esses saberes s\u00e3o transmitidos para as gera\u00e7\u00f5es mais recentes, encarregadas de tamb\u00e9m gerar renda e contribuir economicamente com a fam\u00edlia. O ateli\u00ea ou a oficina, local de troca de t\u00e9cnicas e de experi\u00eancias, \u00e9 onde se d\u00e3o, al\u00e9m dos processos de cria\u00e7\u00e3o do trabalho art\u00edstico, os processos de uma identidade cultural e local, tal como acontece na hist\u00f3ria da fam\u00edlia de escultores estudada, raz\u00e3o pela qual os estudo sob a rubrica \"Ateli\u00ea Donadel\".\nPenso, igualmente, que a produ\u00e7\u00e3o dos Donadel constitui uma efetiva \"tradi\u00e7\u00e3o\", por esta contemplar a pr\u00e1tica do mestre, ou seja, do mais velho que ensina ao mais jovem, e isso acontece h\u00e1 quase um s\u00e9culo. Ao mesmo tempo, essa tradi\u00e7\u00e3o, como j\u00e1 comentado, expressa um admir\u00e1vel am\u00e1lgama entre referenciais eruditos, embora sua fatura e ber\u00e7o sejam populares. Nenhum dos Donadel frequentou cursos de artes ou de artes e of\u00edcios; ao que tudo indica, nenhum tomou conhecimento de cat\u00e1logos de marmorarias; eles desconhecem implica\u00e7\u00f5es de historicidade e autoria em arte, conforme as entendemos.\n2.1\tTR\u00c2NSITOS ENTRE O ERUDITO E O POPULAR: A ASSINATURA ESTIL\u00cdSTICA\nA produ\u00e7\u00e3o escult\u00f3rica desta tradi\u00e7\u00e3o carrega a peculiaridade pr\u00f3pria de quem\n42\tIn: PAZ, Octavio. Converg\u00eancias: ensaios sobre arte e literatura. Rio de Janeiro: Rocco, 1991.\nconstroi seu saber a partir do fazer, denotando, assim, uma fatura popular. Isso \u00e9 particularmente vis\u00edvel nas imagens de \"anjos\" e de \"Cristos\", produzidas pelo pai de Queco, Davi Donadel, muitas delas com apelo naif. J\u00e1 as duas \u00faltimas gera\u00e7\u00f5es adquiriram uma t\u00e9cnica primorosa, cujas ornamenta\u00e7\u00f5es s\u00e3o perfeitamente esculpidas e bem acabadas. A presen\u00e7a de filetes ornamentais com motivos geom\u00e9tricos e uma\ncombina\u00e7\u00e3o m\u00faltipla de elementos esculpidos com esmero na pedra \u00e9 notada nas\npe\u00e7as simples e tamb\u00e9m nas mais complexas.\nMesmo em t\u00famulos simples como estes, com pouca ornamenta\u00e7\u00e3o, s\u00e3o nos os pequenos detalhes que se percebe a fatura Donadel: os filetes decorativos da primeira imagem, e os \u00f3vulos, da segunda, impecavelmente entalhados e acabados no arenito. Cemit\u00e9rio de Fontana Freda e Cemit\u00e9rio Municipal de Jaguari, respectivamente. Fotografias da autora, 2018.\nQuando observei o Cemit\u00e9rio de Fontana Freda pela primeira vez, em janeiro de 2018, fiquei encantada com a riqueza dos t\u00famulos e seus ornamentos, com aquela linguagem visual e simb\u00f3lica absolutamente coesa e reconhec\u00edvel como derivada de uma mesma tradi\u00e7\u00e3o. Fiz v\u00e1rios registros fotogr\u00e1ficos do que me parecia instigante, curioso, fascinante. Em uma segunda visita, em outubro do mesmo ano, o impacto foi ainda maior, pois aqueles t\u00famulos todos pareciam construir o que chamei, para mim mesma, de \"mini-mundo Donadel\". O meu esfor\u00e7o, a partir de ent\u00e3o, foi registrar fotograficamente os elementos que me permitem identificar esse estilo, elementos esses presentes em aspectos desde a estrutura dos t\u00famulos e seus acabamentos, passando pelas figuras, pelos ornamentos, pelos filetes decorativos. Explicita-se aqui, portanto, uma\nimportante estrat\u00e9gia desta pesquisa, calcada na observa\u00e7\u00e3o in loco, na documenta\u00e7\u00e3o fotogr\u00e1fica e na aproxima\u00e7\u00e3o dessas imagens, por meio de paineis formais e iconogr\u00e1ficos, permitindo evidenciar o que chamo de \"tradi\u00e7\u00e3o Donadel\".\nComecemos pelas \"gavetas\" dos jazigos, que evidenciam uma imensa variedade de combina\u00e7\u00f5es ornamentais, como mostrado abaixo.\n\n\t\t111V7\t\t\tX X\n\t\t\t\t\t2\n\t\tIL }\tll\t\t\t\n\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\nLs_/\t\tsar^aeS\t\n\t,1\t'ET JlSl\tix\n\tL_\t\t-&lt;1\nK\t\tsr \u00bf73Fr =\ty\\. s .\t\u2014y .\nExemplos de gavetas funer\u00e1rias produzidas pelo Ateli\u00ea Donadel. Cemit\u00e9rios variados de Jaguari. Fotografias da autora, 2018.\nNo munic\u00edpio de Jaguari, regi\u00e3o predominantemente cat\u00f3lica43, dos quatro cemit\u00e9rios que visitei - o de Fontana Freda, o de Ijucapirama, o de Marmeleiro e o Cemit\u00e9rio Municipal de Jaguari -, todos os jazigos e t\u00famulos feitos pela Fam\u00edlia Donadel possu\u00edam s\u00edmbolos da iconografia crist\u00e3 e de refer\u00eancia erudita. S\u00e3o eles: a cruz, a palma, a rosa, a representa\u00e7\u00e3o de anjos e de Jesus Crucificado, passando por elementos menos corriqueiros, como a meia-lua, o cora\u00e7\u00e3o, a estrela, a margaridade e a \u00c1rvore de Jess\u00e9.\nA seguir, atrav\u00e9s de paineis iconogr\u00e1ficos, re\u00fano exemplos dos ornamentos que mais se destacam na tradi\u00e7\u00e3o Donadel e que nos possibilitam reconhec\u00ea-la como uma produ\u00e7\u00e3o de referenciais crist\u00e3os e eruditos, por\u00e9m de fatura popular: as cruzes, os ornamentos fitom\u00f3rficos como a folha de palma, o buqu\u00ea de flores e a guirlanda, as colunas, os anjos e a representa\u00e7\u00e3o de Jesus Crucificado.44\n43\tSegundo o \u00faltimo censo do IBGE, de 2010, a popula\u00e7\u00e3o total de Jaguari era de 11.473 pessoas, sendo que dessas, 10.197 se declararam cat\u00f3licas, 913 evang\u00e9licas, 168 sem religi\u00e3o, 108 esp\u00edritas, 48 testemunhas de Jeov\u00e1 e 22 da Umbanda e Candombl\u00e9. Fonte: https://cidades.ibge.gov.br/brasil/rs/jaguari/pesquisa/23/22107?detalhes=true\n44\tAssim como a tradi\u00e7\u00e3o Donadel \u00e9 fruto de um am\u00e1lgama de tradi\u00e7\u00f5es, os pr\u00f3prios referenciais crist\u00e3os tamb\u00e9m s\u00e3o fruto, por sua vez, de um longo processo art\u00edstico e hist\u00f3rico, decisivos para a forma\u00e7\u00e3o da primeira grande imagem Ocidental de Cristo. Na mesma l\u00f3gica de acultura\u00e7\u00e3o que tiveram os jesu\u00edtas perante os guarani, quando trabalharam para as cortes de Portugal e, sobretudo, da Espanha, entre os s\u00e9culos XVII e XVIII, os ind\u00edgenas aqui na Am\u00e9rica, com o intuito de evangeliz\u00e1-los, mission\u00e1rios crist\u00e3os, no s\u00e9culo V, converteram o povo celta ao cristianismo, permitindo que os s\u00edmbolos da religi\u00e3o celta se transferissem para o culto crist\u00e3o. Armindo Trevisan nos lembra que os monges celtas viajavam ao Egito em busca dos lugares\nde alguns acontecimentos b\u00edblicos (como as passagens de \"Jos\u00e9 e seus Irm\u00e3os\" e a \"Fuga para o Egito\", etc) e tamb\u00e9m para conhecer os eremitas crist\u00e3os de Tebaida - h\u00e1, inclusive, na Biblioteca Nacional de Paris, um guia destinado a esses monges irlandeses que desejavam visitar os Padres do Deserto. A partir do s\u00e9culo II, Alexandria transformou-se em centro crist\u00e3o de grande import\u00e2ncia, sede da Escola de Catequistas de S\u00e3o Clemente. Nessa cidade, a arte helen\u00edstica popularizara-se, simplificando a representa\u00e7\u00e3o das figuras, e possibilitando, assim, aos monges do deserto, pessoas geralmente incultas, a assimila\u00e7\u00e3o de seus modelos. Nasce, pois, uma figura\u00e7\u00e3o anticl\u00e1ssica, fruto de uma nova sensibilidade, a da piedade popular, e que depois viria a migrar para a Irlanda. Em meio a esse cristianismo aculturado, por exemplo, temos um dos primeiros \u00edcones que chegaram aos nossos dias, o de Cristo e S\u00e3o Menas, uma pintura produzida em t\u00eampera sobre madeira, do s\u00e9culo VI, que est\u00e1 hoje no Museu do Louvre, em Paris. (TREVISAN, 2003, p. 64-67). Esse breve par\u00eanteses introdut\u00f3rio \u00e0 produ\u00e7\u00e3o da escultura funer\u00e1ria dos Donadel - a meu ver pertinente para o trabalho como um todo -, tem como motiva\u00e7\u00e3o lembrar que a pr\u00f3pria arte sacra crist\u00e3, que hoje vemos filtrada pelos c\u00e2nones eruditos, tamb\u00e9m se desenvolveu a partir desses tr\u00e2nsitos com o popular como sendo uma \u00fanica coisa fechada em si mesma, se desenvolveu tamb\u00e9m a partir dessas contamina\u00e7\u00f5es populares. Sendo que a pr\u00f3pria ret\u00f3rica crist\u00e3, do ponto de vista cronol\u00f3gico, teve como fundamento o pensamento filos\u00f3fico de Plat\u00e3o, arqu\u00e9tipo da filosofia Ocidental. Ou seja: estamos, na maior parte do tempo, falando de am\u00e1lgamas de tradi\u00e7\u00f5es.\nT\u00famulos poduzidos pelo Ateli\u00ea Donadel com exemplos de buqu\u00ea de flores, guirlandas e folhas de palma. Cemit\u00e9rio de Fontana Freda, Jaguari, RS. Fotografias da autora, 2018.\nExemplos de colunas. Cemit\u00e9rios variados de Jaguari. Fotografias da autora, 2018.\nExemplos de t\u00famulos com a iconografia de Jesus Crucificado. Cemit\u00e9rio de Fontana Freda, Jaguari, RS. Fotografias da autora, 2018.\nNa obra funer\u00e1ria dos Donadel, o que predomina s\u00e3o as tipologias em formato triangular, constru\u00eddas em tr\u00eas varia\u00e7\u00f5es: o t\u00famulo horizontal, comumente denominado \"campa-rasa\", que possui a dimens\u00e3o do corpo humano, e o vertical, que pode ser organizado atrav\u00e9s de gavetas ou carneiros, ou como mausol\u00e9u,\nt\u00famulos que Queco e Dilton chamam de \"capela\". Essas estruturas triangulares s\u00e3o compostas por infinitas varia\u00e7\u00f5es de ornamentos: se sucedem esferas, c\u00edrculos, quadrados, paralelep\u00edpedos, filetes, losangos, tri\u00e2ngulos, \u00f3vulos, numa sucess\u00e3o de figuras geometrizadas, em formas e composi\u00e7\u00f5es sempre novas, configurando uma imensid\u00e3o surpreendente. S\u00e3o coroados pela cruz latina - s\u00edmbolo principal da Igreja Crist\u00e3, e adotados nas representa\u00e7\u00f5es da alegoria da f\u00e9, que desponta na obra dos Donadel estilizada, com diferentes ornatos geom\u00e9tricos ou florais.\nExemplos de t\u00famulos com coroamento de estrutura triangular. Cemit\u00e9rios diversos de Jaguari. Fotografias da autora, 2018.\nExemplos de t\u00famulos de tipologia horizontal. Nas estruturas triangulares, a presen\u00e7a de filetes ornamentais com motivos geom\u00e9tricos, \u00f3vulos e \u00e1reas para coloca\u00e7\u00e3o das fotografias. Cemit\u00e9rio Muncipal de Jaguari, Jaguari, RS. Fotografias da autora, 2018.\nT\u00famulo de dois andares com carneiros. Ao fundo, percebe-se a torre da Capela de Santo \u00c2nt\u00f4nio de Fontana Freda. Cemit\u00e9rio de Fontana Freda, Jaguari, RS. Fotografias da autora, 2018.\nT\u00famulos do tipo \"vitrine\". Cemit\u00e9rios variados de Jaguari. Fotografias da autora, 2018.\nT\u00famulos em formato de mausol\u00e9u / jazigo-capela. Cemit\u00e9rio de Fontana Freda, Jaguari, RS. Fotografias da autora, 2018.\nNa produ\u00e7\u00e3o dos Donadel, tamb\u00e9m surgem dos blocos de arenito elementos ornamentais de matriz erudita, como volutas, capit\u00e9is, front\u00f5es, folhas de acanto, colunas salom\u00f3nicas, cornijas, pinhas, pin\u00e1culos e estilemas neog\u00f3ticos, como exibido abaixo.\nT\u00famulo poduzido pelo Ateli\u00ea Donadel, com c\u00fapula em cimento e os ornamentos em arenito. Cemit\u00e9rio de Fontana Freda, Jaguari, RS. Fotografias da autora, 2018.\nT\u00famulos poduzidos pelo Ateli\u00ea Donadel, totalmente em arenito, estruturados com colunas de inspira\u00e7\u00e3o neocl\u00e1ssica, que tomam formas roli\u00e7as e curvil\u00edneas na obra dos Donadel. Cemit\u00e9rio de Fontana Freda, Jaguari, RS. Fotografias da autora, 2018.\nRepresentada primeiramente por Davi, em suas composi\u00e7\u00f5es figurativas, a evolu\u00e7\u00e3o dessa tradi\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi linear; ela foi, paulatinamente, geometrizando-se, passando da figura\u00e7\u00e3o para composi\u00e7\u00f5es r\u00edtmicas com motivos geom\u00e9tricos muito variados e perfeitamente acabados. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s virtudes das artes decorativas, citavam os antigos o prov\u00e9rbio \"variatio delectat\", ou seja, \"variedade deleita\" (GOMBRICH, 2012, p. 8). \u00c9 a impress\u00e3o que nos causa a contempla\u00e7\u00e3o da variedade de composi\u00e7\u00f5es abstratas nos t\u00famulos desta fase da produ\u00e7\u00e3o Donadel. As sequ\u00eancias de formas nos pain\u00e9is em relevo v\u00e3o se desdobrando em harmonias e simetrias t\u00e3o elegantes que parecem n\u00e3o poder estarem organizadas de outra maneira. E sobretudo quando contempladas sucessivamente, em seu conjunto, s\u00e3o surpreendentemente cativantes e org\u00e2nicas, reiterando o princ\u00edpio da \"unidade na diversidade\" que, segundo Gombrich, sempre esteve conectado \u00e0s configura\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas (GOMBRICH, 2012, p. 9). Sobre ritmos e organicidade, ainda diz o autor:\nN\u00e3o deve parecer for\u00e7ado pensar que esta maestria \u00e9 obtida precisamente devido \u00e0 harmoniza\u00e7\u00e3o do movimento com aquela casa de for\u00e7a que dirige nossos ritmos org\u00e2nicos. A obra do mestre artes\u00e3o \u00e9 realizada em um ritmo constante, uma vez que suas m\u00e3os se movimentam em un\u00edssono com sua respira\u00e7\u00e3o e, talvez, com seus batimentos card\u00edacos. N\u00e3o admira que o produto que ele entalha ou pinta esteja imbu\u00eddo dessse esp\u00edrito de ritmo vivo, aquela marca do artes\u00e3o que Ruskin nunca deixou de exaltar acima da perfei\u00e7\u00e3o \"desalmada\"da m\u00e1quina. (GOMBRICH, 2012, p. 11)\nMas n\u00e3o faltam julgamentos equivocados sobre as manifesta\u00e7\u00f5es populares em cemit\u00e9rios, que as depreciam e caracterizam como kitsch. O historiador da arte argentino Rodrigo Vi\u00f1uales comenta: \"\u00c0s vezes \u00e9 mais kitsch o erudito do que o popular, e isso se pode notar na excessiva pomposidade de muitas das obras de proced\u00eancia industrial, representa\u00e7\u00f5es muitas vezes sobrecarregadas e rebuscadas em demasia\" (VI\u00d1UALES, 2006, p. 80). Os cemit\u00e9rios com essa matriz popular mant\u00eam latente a inventividade que os eruditos foram perdendo; isso se percebe muito em necr\u00f3poles das grandes urbes, que enquanto os mausol\u00e9us permanecem \"adormecidos\", os setores populares gozam de grande vitalidade. Nesse sentido, a\nexpessividade \u00e9 absoluta como conjunto e em suas singularidades (VI\u00d1UALES, 2006, p. 80).\nEm oposi\u00e7\u00e3o ao padr\u00e3o apreciativo padr\u00e3o das necr\u00f3poles mundo afora, voltamos nossa aten\u00e7\u00e3o para produ\u00e7\u00f5es \u00fanicas e espont\u00e2neas que emergem das peculiaridades advindas de seus contextos locais, cuja origem n\u00e3o \u00e9 tang\u00edvel, pois sua \"[...] mat\u00e9ria \u00e9 humilde, movedi\u00e7a, incerta, n\u00e3o inclui proezas de herois e figuras ilustres, trata do desempenho de gente de trabalho, nem sempre lembrada\" (BARDI apud AGUILAR, 2000, p.47).\nAntonio Augusto Arantes, em seu livro O que \u00e9 cultura popular, afirma que \"[...] alguns pesquisadores mais sofisticados concebem as manifesta\u00e7\u00f5es culturais 'tradicionais' como res\u00edduo da cultura 'culta' de outras \u00e9pocas - \u00e0s vezes de outros lugares -, filtrada ao longo do tempo pelas sucessivas camadas da estratifica\u00e7\u00e3o social\" (ARANTES, 1981, p. 16). Muitos artistas populares desenvolvem uma vis\u00e3o altamente pessoal acerca desses aspectos da cultura mais erudita a que tiveram acesso. A seguir, discuto as poss\u00edveis transfer\u00eancias e di\u00e1logos que podem ter influenciado as obras dos Donadel.\n2.2\tTR\u00c2NSITOS MISSIONEIROS\nO conv\u00edvio intercultural jesu\u00edtico-guarani, ao longo dos s\u00e9culos XVII e XVIII, e sua consequente produ\u00e7\u00e3o escult\u00f3rica, pode ter sido mais uma influ\u00eancia art\u00edstica a ter \"emprestado\" referenciais \u00e0 imagin\u00e1ria dos Donadel. Al\u00e9m da tem\u00e1tica sacra e da utiliza\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria prima local - o arenito - para as esculturas de santos que ocupavam os nichos externos das igrejas e na cantaria de ornamenta\u00e7\u00e3o nas edifica\u00e7\u00f5es, existe um outro ponto de converg\u00eancia entre essas duas produ\u00e7\u00f5es: o modo como eram feitas. As redu\u00e7\u00f5es possu\u00edam espa\u00e7os de produ\u00e7\u00e3o art\u00edstica que funcionavam como uma corpora\u00e7\u00e3o gremial, aos moldes das antigas corpora\u00e7\u00f5es\nmedievais (BOFF, 2005, p. 122). Como um ateli\u00ea, as oficinas hispano-americanas, dirigidas por religiosos, reuniam mestres e aprendizes que n\u00e3o assinavam suas obras. Tanto na cantaria como nas talhas em madeira, os motivos mais usados na ornamenta\u00e7\u00e3o foram a flor de maracuj\u00e1, que foi associada \u00e0 paix\u00e3o de Cristo; a palma, simbolizando triunfalmente a entrada de Jesus em Jerusal\u00e9m; a videira, o vinho e o cacho de uva, com frequentes alus\u00f5es na B\u00edblia e nos Evangelhos, representando o sangue do Redentor; a folha do cardo, s\u00edmbolo da penit\u00eancia; e o girassol, que convidaria a alma a seguir sempre a luz divina (BOFF, 2005, p.132).\nEstima-se que sa\u00edram dos ateli\u00eas localizados nos 30 povos do Guayr\u00e1 cerca de quatro mil pe\u00e7as escult\u00f3ricas (TAVARES, 1999, p. 98).45 Nos limites deste trabalho, uma vez que assinalo poss\u00edveis ecos dessa tradi\u00e7\u00e3o na obra do Ateli\u00ea Donadel, \u00e9 fundamental elencar as caracter\u00edsticas que me permitem faz\u00ea-lo.\n45Guilherme Furlong, conhecido historiador das Miss\u00f5es, calcula em duas mil pe\u00e7as as imagens que os Trinta Povos produziram, segundo o pr\u00f3prio Trevisan em seu livro (p. 83), mas este conjectura que o n\u00famero devia ser o dobro, embora n\u00e3o diga porqu\u00ea. Dessas pe\u00e7as, no Rio Grande do Sul se inventariaram 424, dispersas em v\u00e1rios museus, sendo o mais rico em S\u00e3o Miguel. No exterior, sobressaem os museus de Luj\u00e1n, em La Plata e outros constru\u00eddos junto \u00e0s ru\u00ednas em Missiones, na Argentina e em v\u00e1rios s\u00edtios do Paraguai. Essa produ\u00e7\u00e3o ganhou proje\u00e7\u00e3o internacional em 2000, com a exposi\u00e7\u00e3o sobre o per\u00edodo barroco no Brasil, realizada no Museu do Petit Palais, em Paris, intitulada Brasil Barroco - Entre C\u00e9u e Terra, que inclu\u00eda 350 obras de 35 institui\u00e7\u00f5es.\nSabendo que os Donadel possu\u00edam obras mais ao noroeste do Estado, na regi\u00e3o das Miss\u00f5es, a cerca de 200 km de Jaguari46 47, perguntei a Dilton se ele, os tios e o av\u00f4 conheciam algumas das cidades missioneiras. \"O meu av\u00f4 ia pras Miss\u00f5es porque ele tinha um filho e uma filha que moravam l\u00e1, ent\u00e3o ele ia passear. A trabalho, n\u00e3o sei... de repente h\u00e1 muito tempo, n\u00e3o sei te dizer. O pai sim, ele foi a trabalho pra Santo \u00c2ngelo\".48 Dilton ainda informou que ele pr\u00f3prio havia esculpido a pia batismal da Catedral Angelopolitana, durante sua restaura\u00e7\u00e3o49, al\u00e9m de outros servi\u00e7os menores, assim como que conheceu as ru\u00ednas de S\u00e3o Miguel e que as achava impressionantes. \"Como eles colocavam as pedras de arenito l\u00e1, t\u00e3o pesadas, no topo das constru\u00e7\u00f5es?\", indagou. Diante da impon\u00eancia das ru\u00ednas, ele confessava se sentir \"pequeno\". Dilton ainda comentou que o arenito da regi\u00e3o missioneira era ruim de trabalhar, mais duro do que o encontrado em Jaguari. Sobre isso, inclusive, o pesquisador C\u00edrio Simon, em um document\u00e1rio sobre o escultor Adamovich50, que estava \u00e0 frente do projeto de frontisp\u00edcio da Catedral de Santo\n46\tFonte:http://portal.iphan.gov.br/uploads/ckfinder/arquivos/Parque%20Hist%C3%B3rico%20Nacion al%20das%20Miss%C3%B5es_Eduardo%20Hahn.pdf\n47\tA prop\u00f3sito disso, \u00e9 interessante observar que nas cercanias de Jaguari, em 1632, fundou-se a redu\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Tom\u00e9, cujo per\u00edodo de dura\u00e7\u00e3o foi bastante curto devivo \u00e0 amea\u00e7a das on\u00e7as, tendo sido abandonada em 1638 (MARCHIORI, 2000). Sua curta exist\u00eancia n\u00e3o favoreceu a realiza\u00e7\u00e3o de obras com materiais duradouros.\n48\t\u00c9 importante observar que Davi Donadel, segundo Queco, participou da Revolu\u00e7\u00e3o de 1923, guerra civil ga\u00facha, composta de um lado pelos popularmente chamados \"chimangos\", que eram os partid\u00e1rios do governo de Borges de Medeiros, e, do outro lado, peos \"revoltosos\", os \"maragatos\", que lideraram uma rebeli\u00e3o contra o autoriratarismo do governo borgista. A cidade de Jaguari foi tomada pelos \"maragatos\", mas logo reconquistada pelas for\u00e7as governistas. Sobre Davi, n\u00e3o sabemos em que local do Rio Grande do Sul ele serviu, podendo ser em Jaguari ou outra localidade. Saber por onde ele teria \"circulado\" \u00e9 importante pelo fato de deduzirmos o que ele poderia ter visto em suas andan\u00e7as.!\n49\tRealizada entre 2007 e 2008.\n50\tValentin Petrus Emmerich Stephan von Adamovich (1899-1961) foi um escultor austr\u00edaco que trabalhou na constru\u00e7\u00e3o do frontisp\u00edcio da Catedral de Santo \u00c2ngelo, no per\u00edodo de 1953 a 1955, junto com os escultores Arlindo Ignacio Hendges, Willi Breutigam, Raimundo Kluznik e Olindo Donadel. Segundo o document\u00e1rio que conta a sua hist\u00f3ria, Adamovich foi preso e torturado\n\u00c2ngelo51, afirmou que a pedra usada na constru\u00e7\u00e3o da Catedra Angelopolitana foi transportada de trem de Jaguari.\nMonumento em homenagem ao Padre Sepp, esculpida por Adamovich, na antiga redu\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Jo\u00e3o Batista, Entre-Iju\u00eds, RS.52\ndurante o Estado Novo, acusado de ser nazista. Ao voltar para casa, meses depois, ferido e desnustrido, sua esposa n\u00e3o o reconheceu. O document\u00e1rio ainda registra que o escultor teria sua hist\u00f3ria marcada por uma passagem tr\u00e1gica: machucou-se ao trabalhar com o arenito, sua mat\u00e9ria-prima. Esse ferimento veio causar-lhe um tumor maligno, atrofiando-lhe um dos bra\u00e7os. Ele amarrava o seu instrumento de trabalho na m\u00e3o para poder esculpir na pedra, exatamente como fazia o mineiro Aleijadinho, ao ser assolado pela doen\u00e7a que o mataria. Conforme relato de M\u00e1rio Simon no jornal Tribuna Regional, em 1997, a pr\u00f3pria igreja que Adamovich ajudou a adornar negou-lhe a encomenda\u00e7\u00e3o de seu corpo, pois os padres n\u00e3o reconheciam seu matrim\u00f4nio com Clarina Lunkes, j\u00e1 que ele havia se separado da primeira esposa quando deixara a \u00c1ustria e viera fixar resid\u00eancia na regi\u00e3o missioneira. O escritor Manoelito de Ornellas, amigo de Adamovich, prestou-lhe uma homenagem no Correio do Povo, em 23 de maio de 1961, dizendo que \"o artista tirol\u00eas procurou no anonimato da humildade e da pobreza a paz de esp\u00edrito que os outros homens lhe roubaram\u201d. A primeira vez que ouvi falar em Adamovich foi a partir de Dilton, que comentou acerca de sua triste vida, que hoje \u00e9 uma refer\u00eancia hist\u00f3rica em escultura na regi\u00e3o das Miss\u00f5es. Fonte: Document\u00e1rio Von Adamovich: o g\u00eanio esquecido - Vida e Obra, dire\u00e7\u00e3o de Marco Baptista, 43 min.\n51\tO objetivo da constru\u00e7\u00e3o da Catedral era edificar um templo que tomasse por base o estilo da antiga igreja da Redu\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Miguel Arcanjo.\n52\tPadre Sepp, ou ent\u00e3o Anton Clemens Sepp von und zu Rechegg (Caldaro sulla Strada del Vino, It\u00e1lia, 1655-San Jos\u00e9, Costa Rica, 1733), foi um jesu\u00edta, m\u00fasico, arquiteto, escultor, urbanista, pintor e escritor, administrador de v\u00e1rias miss\u00f5es jesu\u00edticas e fundador da Redu\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Jo\u00e3o Batista, que teve a primeira fundi\u00e7\u00e3o de ferro das Miss\u00f5es, onde se fabricavam os sinos das igrejas e armas de fogo. Levou para as redu\u00e7\u00f5es o cultivo da videira e do algod\u00e3o, e tamb\u00e9m, em S\u00e3o Jo\u00e3o Batista, fundou uma orquestra sinf\u00f4nica que fabricava seus pr\u00f3prios instrumentos. Foi uma importante fonte de informa\u00e7\u00f5es sobre as miss\u00f5es estabelecidas nos atuais territ\u00f3rios do Paraguai, Argentina e Rio Grande do Sul, por ter mantido um di\u00e1rio. (TAVARES, 1999, p.24). Fonte da imagem: http://www.portalplural.com.br/uncategorized/monumento-pe-antonio-sepp/\nVista de cemit\u00e9rio particular encomendado para os Donadel, ao lado de um cemit\u00e9rio p\u00fablico, localizado em Santiago, cidade a 50 km de Jaguari. Os jazigos-mausol\u00e9us enfileirados n\u00e3o lembrariam a tipologia urbana de uma redu\u00e7\u00e3o missioneira? Santiago, RS, anos 1990. Reprodu\u00e7\u00e3o digital de fotografia. Fonte: Acervo da Fam\u00edlia Donadel.\nPerguntei a Dilton se ele via certa semelhan\u00e7a entre a obra missioneira e a produ\u00e7\u00e3o dos Donadel, ao que ele respondeu afirmativamente: \"Eu acho que os tra\u00e7os s\u00e3o bem parecidos com as esculturas das Miss\u00f5es, mas n\u00e3o sei explicar o porqu\u00ea. O escultor pega um tipo de coisa e vai fazendo aquilo ali... O cabelo meio cacheado, da\u00ed vai ficando parecido\". Apesar da resposta pouco elucidat\u00f3ria de Dilton, \u00e9 interessante que ele pr\u00f3prio veja esse poss\u00edvel tr\u00e2nsito imag\u00e9tico entre a sua tradi\u00e7\u00e3o com outra igualmente t\u00e3o peculiar. No que se refere aos cabelos dos anjos, Dilton tem raz\u00e3o: os cabelos encaracoladas dos anjos feitos por seu av\u00f4 Davi se assemelham aos das produ\u00e7\u00f5es missioneiras. Tamb\u00e9m as fei\u00e7\u00f5es: ing\u00eanuas, simplificadas e serenas. Os elementos fitom\u00f3rficos, utilizados por ambas tradi\u00e7\u00f5es, igualmente referenciam uma vegeta\u00e7\u00e3o exuberante, de folhagens densas e perenes, pr\u00f3pria de climas tropicais e \u00famidos. E a forma arredondada, curvil\u00ednea e voluptuosa de representar isso tudo. Ser\u00e1 essa similitude uma coincid\u00eancia, em vista da proximidade geogr\u00e1fica das tradi\u00e7\u00f5es?\nEm Aby Warburg, talvez tenhamos uma pista te\u00f3rica para esse \"residual\" da produ\u00e7\u00e3o missioneira encontrado na obra dos Donadel. A imagem, para ele, como nos informa Didi-Huberman, \"[...] constitu\u00eda um fen\u00f4meno antropol\u00f3gico, uma\ncristaliza\u00e7\u00e3o e uma condensa\u00e7\u00e3o particularmente do que era uma 'cultura'\" (DIDI-HUBERMAN, 2013a, p. 40). Tendo elocubrado acerca da ideia de pensar a imagem n\u00e3o s\u00f3 atrav\u00e9s do vi\u00e9s antropol\u00f3gico, mas tamb\u00e9m a partir de perspectivas de outras disciplinas, Warburg trouxe um respiro \u00e0s vis\u00f5es tradicionais da hist\u00f3ria da arte, que analisavam as obras de maneira fechada e a partir das coordenadas invari\u00e1veis de autor, data, t\u00e9cnica e iconografia. \"Tratava-se de fazer justi\u00e7a \u00e0 extrema complexidade das rela\u00e7\u00f5es e determina\u00e7\u00f5es - ou melhor, sobredetermina\u00e7\u00f5es - de que as imagens se constitu\u00edam\" (DIDI-HUBERMAN, 2013, p. 39). A imagem, para ele, n\u00e3o deveria ser dissociada \"[...] do agir global dos membros da sociedade. Nem do saber pr\u00f3prio de uma \u00e9poca. Tampouco, \u00e9 claro, do crer\" (DIDI-HUBERMAN, 2013a, p. 41):\n[...] Uma das verdadeiras tarefas da hist\u00f3ria da arte [Kunstgeschichte] \u00e9, com efeito, fazer entrar no quadro de um estudo hist\u00f3rico aprofundado essas cria\u00e7\u00f5es sa\u00eddas das regi\u00f5es mal esclarecidas da literatura de propaganda pol\u00edtico-religiosa [n\u00e3o seria esse o caso das Miss\u00f5es?]; na verdade, essa \u00e9 a \u00fanica maneira de captar em toda a sua extens\u00e3o uma das quest\u00f5es mais importantes da pesquisa cient\u00edtifica sobre as civiliza\u00e7\u00f5es e os estilos, e de tentar oferecer-lhe uma resposta. (DIDI-HUBERMAN, 2013a, p. 41)\nWarburg, e depois Didi-Huberman, que o interpretou de forma not\u00e1vel, refletem sobre as imagens serem pass\u00edveis de contamina\u00e7\u00f5es inconscientes, como ve\u00edculos de gestos e formas atrav\u00e9s dos tempos, por vezes de vi\u00e9s fantasm\u00e1tico ou sintom\u00e1tico. No caso dos Donadel, \u00e9 muito dif\u00edcil tra\u00e7ar uma rota que busque apreender sua tradi\u00e7\u00e3o e suas poss\u00edveis influ\u00eancias. O que esses escultores viram, o que n\u00e3o viram, n\u00e3o h\u00e1 como saber. Sendo assim, como investigadora, resta-me aproximar essas imagens advindas de diferentes \u00e9pocas e coloc\u00e1-las em tens\u00e3o, para um exerc\u00edcio de possibilidades.\nExemplos de produ\u00e7\u00f5es jesu\u00edtico-guarani advindas do contexto de acultura\u00e7\u00e3o e provenientes de diversas localidades do Guayr\u00e1. Os ind\u00edgenas reduzidos tamb\u00e9m trabalharam a partir do am\u00e1lgama de tradi\u00e7\u00f5es, e determinados elementos que aparecem nessas imagens \"curiosamente\u201d podem ser identificados nas obras dos Donadel, como as volutas, as asas e os cabelos dos anjos, bem como os ornamentos fitom\u00f3rficos exuberantes.\nAlberto Manguel afirmou que \"[...] para tornar-se uma imagem que nos permita uma leitura iluminadora, uma obra de arte deve nos for\u00e7ar a um compromisso, a um confronto; deve oferecer uma epifania, ou ao menos um lugar para dialogar\" (MANGUEL, 2001, p. 286). Creio que \u00e9 justamente esse o confronto que imagens t\u00e3o enigm\u00e1ticas como as jesu\u00edtico-guarani e as da tradi\u00e7\u00e3o Donadel propiciam: Um certo desconforto gerado pela certeza das incertezas de tais manifesta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas \"h\u00edbridas\", cada qual da sua maneira e circunst\u00e2ncia. Inquietas, ambas operam nesse \"atravessamento de culturas e \u00e9pocas\", proposto a partir do conceito de anacronismo, discutido por Warburg e tamb\u00e9m por Carl Einstein, no qual \"[...] cada per\u00edodo hist\u00f3rico \u00e9 tecido por seu pr\u00f3prio n\u00f3 de antiguidades, anacronismos, presentes e propens\u00f5es para o futuro\" (DIDI-HUBERMAN, 2013a, p. 69). Nessa perspectiva warburguiana, aquilo que de outra \u00e9poca permanece - ou seja, a \"intrus\u00e3o\" da produ\u00e7\u00e3o jesu\u00edtico guaran\u00ed na obra dos Donadel - de forma alguma \u00e9 a continuidade dessa produ\u00e7\u00e3o, mas sim uma sobreviv\u00eancia dela: \"O retorno do mesmo n\u00e3o \u00e9 um retorno ao mesmo, muito menos um retorno ao id\u00eantico. O 'mesmo' que volta no eterno retorno n\u00e3o \u00e9 a identidade do ser, mas apenas um semelhante\" (DIDI-HUBERMAN, 2013a, p. 151). Suas semelhan\u00e7as, assim, ecoam no limbo do imagin\u00e1rio.\nQuando, em 1982, nas redondezas das ru\u00ednas de S\u00e3o Miguel, foi descoberta uma antiga fonte de \u00e1gua jesu\u00edtico-guarani, esculpida em arenito, Davi Donadel, autor da produ\u00e7\u00e3o que talvez mais se assemelhe \u00e0 jesu\u00edtica-guarani, havia falecido h\u00e1 tr\u00eas anos; logo, n\u00e3o a viu. Contudo, uma l\u00e1pide de sua autoria, que segue a mesma tipologia das \"misteriosas\" l\u00e1pides apresentadas no cap\u00edtulo anterior, tem a mesma estrutura \"narrativa\" da fonte: a partir da flor (na fonte) ou do vaso (no t\u00famulo), nasce uma explos\u00e3o, uma energia; no t\u00famulo, dessa explos\u00e3o energ\u00e9tica que \u00e9 a natureza, nasce a cruz. N\u00e3o posso deixar de pensar que a maneira ind\u00edgena de representar a cristandade, agregando nela elementos nativos daquilo em que\nacreditava - a natureza -, n\u00e3o tenha \"motivado\" aquela s\u00e9rie de l\u00e1pides do in\u00edcio do s\u00e9culo XX que apresentam a cruz surgindo da terra: nesses t\u00famulos, o amor de Jesus nasce do tel\u00farico, n\u00e3o do celestial.\nFonte em arenito descoberta em 1982, a 1km das ru\u00ednas de S\u00e3o Miguel das Miss\u00f5es, RS.53 Os elementos vegetais, no seu \"excesso\" de curvas e de volumes, s\u00e3o produto da imagin\u00e1ria ind\u00edgena que conhecia uma natureza tropical, exuberante e opulenta. No t\u00famulo feito por Davi Donadel, no Cemit\u00e9rio de Fontana Freda, de sepultamento datado em 1939, a folhagem desabrocha uma cruz da mesma forma que a flor da fonte desabrocha o que parece ser uma luz, talvez uma energia. Fotografia da autora, 2018.\nO catolicismo, autorizado pela necessidade de se povoar o novo territ\u00f3rio, contemporizando a sua r\u00edgida moral com uma relativa permissividade, na sua matriz jesu\u00edtica, tornou-se, tamb\u00e9m ele, h\u00edbrido. Apropriando-se das cren\u00e7as religiosas ind\u00edgenas pra melhor incutir sua pr\u00f3pria vis\u00e3o de mundo \u00e0 mentalidade colonial, o jesu\u00edta amaciou sua express\u00e3o catequista. O rigor da ret\u00f3rica crist\u00e3 foi abrandado pelo calor humano - do qual a Am\u00e9rica talvez possua o segredo - na produ\u00e7\u00e3o escult\u00f3rica ind\u00edgena, fruto das miss\u00f5es jesu\u00edticas. Dessa forma, a maneira nai'f - na falta de uma melhor palavra - que tiveram os \u00edndios em representar a arte sacra, reproduzinda-a por imita\u00e7\u00e3o de modelos can\u00f4nicos, mas individualizando-a, \u00e9 presente tamb\u00e9m na obra dos Donadel.\n53\tFonte: www.portal.iphan.gov.br\nNa arte missioneira, a relativa rusticidade das obras \u00e9 atribuida \u00e0 falta de habilidade t\u00e9cnica, ao \"estilo amer\u00edndio\", ou \u00e0 mistura de estilos trazidos por jesu\u00edtas de diversas nacionalidades. Em Davi Donadel tamb\u00e9m h\u00e1 essa caracter\u00edstica, proveniente inicialmente de uma \"desabilidade\" t\u00e9cnica que, mais do que suficiente para a fun\u00e7\u00e3o a que se destinava, redimia-o de maior apuro. Da mesma forma que a fun\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica da arte missioneira era utilit\u00e1ria - estava a servi\u00e7o da evangeliza\u00e7\u00e3o -, o of\u00edcio dos Donadel, antes de pretender ser uma obra arte, tinha o modesto intuito de cumprir a primordial fun\u00e7\u00e3o do t\u00famulo: a preserva\u00e7\u00e3o da imagem do morto. O t\u00famulo, ao ocultar a deteriora\u00e7\u00e3o do cad\u00e1ver, preserva na mem\u00f3ria dos vivos a apar\u00eancia f\u00edsica do defunto ainda em vida e, \"[...] na segunda metade do s\u00e9culo XIX, torna-se o signo identit\u00e1rio\" dos falecidos, ou, como ressaltou Ari\u00e8s, \"principal signo da presen\u00e7a do morto para al\u00e9m da pr\u00f3pria morte\" (ARI\u00c8S apud MOTTA, 2009, p. 41). Essa presen\u00e7a subjetiva pode ser entendida como uma forma de eternizar os antepassados, atrav\u00e9s da recorda\u00e7\u00e3o coletiva, a fim de refor\u00e7ar o sentimento de continuidade da fam\u00edlia e da comunidade. Esse ato de transfer\u00eancia - ou melhor dizendo, de continua\u00e7\u00e3o - da fam\u00edlia, e, portanto, da comunidade para o cemit\u00e9rio, teve na obra dos Donadel seus principais agentes. Eram tamb\u00e9m eles parte da comunidade, eram tamb\u00e9m eles os pioneiros fundadores da col\u00f4nia, descendentes de italianos em uma comunidade majoritariamente italiana.\nSua obra hibridiza tradi\u00e7\u00f5es europeias de norma culta com o que se viu aqui, nos campos neutrais, local t\u00e3o in\u00f3spito quando Davi Donadel come\u00e7ou a produzir t\u00famulos. In\u00f3spito, mas guardador de manifesta\u00e7\u00f5es \u00fanicas, como as jesu\u00edtico-guarani, que, por conseguinte, produziram tamb\u00e9m seus cemit\u00e9rios, igualmente \u00fanicos. Em arenito e mal preservados, os cemit\u00e9rios foram substitu\u00eddos, mas alguns t\u00famulos conservam o modelo jesu\u00edtico (TAVARES, 1999, p. 30). Assim como a obra dos Donadel, essas produ\u00e7\u00f5es dialogam lado a lado com a arte erudita, embora advindas de outros contextos culturais.\nEm um ambiente italiano, de forte tradi\u00e7\u00e3o em cantaria, a obra dos Donadel dificilmente teria o aspecto que tem em terras ga\u00fachas. Recordo que, certa vez, Queco disse-me que seu av\u00f4 lhe dizia que teria os olhos cegos se fizesse esse mesmo trabalho escult\u00f3rico na It\u00e1lia. N\u00e3o entendendo o que isso queria significar, tentei recuperar o sentido de sua frase, mas Queco n\u00e3o soube dizer-me mais do que isso, que seu av\u00f4 \"teria os olhos cegos\". Talvez Th\u00e9odore Jouffroy tivesse raz\u00e3o quando disse que \"somente o invis\u00edvel nos comove\" (apud MANGUEL, 2001, p. 225). Se a obra dos Donadel n\u00e3o fosse t\u00e3o misteriosa em si mesma, se n\u00e3o trouxesse tantas \"aporias que o mundo das imagens prop\u00f5e ao mundo do saber\", talvez n\u00e3o fosse t\u00e3o fascinante (DIDI-HUBERMAN, 2013b, p. 14). Como professa Didi Huberman, \"toda dificuldade consiste em n\u00e3o ter medo nem de saber, nem de n\u00e3o saber\" (DIDI-HUBERMAN, 2013b).\nT\u00famulo em arenito com data de\nfalecimento em 1941, localizado na redu\u00e7\u00e3o de Santa Ana, na Argentina, declarado, em 1984, Patrim\u00f4nio Mundial da Humanidad pela UNESCO. O t\u00famulo possui ornamenta\u00e7\u00e3o fitom\u00f3rfica e \u00e9 coroado pela \u00c1rvore de Jess\u00e9. Segundo Trevisan, os cemit\u00e9rios\nforam substitu\u00eddos, mas os t\u00famulos conservam o modelo jesu\u00edtico. Fonte: TAVARES, 1999, p. 30.\nAntigo cemit\u00e9rio, pertencente ao S\u00edtio Arqueol\u00f3gico de S\u00e3o Louren\u00e7o M\u00e1rtir, localizado em S\u00e3o Luiz Gonzaga, RS.\nT\u00famulos de antigo cemit\u00e9rio integrado ao S\u00edtio Arqueol\u00f3gico de S\u00e3o Louren\u00e7o M\u00e1rtir, localizado em S\u00e3o Luiz Gonzaga, RS. Aqui \u00e9 interessante observar algumas semelhan\u00e7as: Destes Cristos aos produzidos por Davi Donadel, que t\u00eam igualmente a cabe\u00e7a inclinada para a esquerda; o uso das colunas de matriz neocl\u00e1ssica para estruturar o t\u00famulo, de filetes ornamentais, bem como uso de fitomorfos para a decora\u00e7\u00e3o; a iconografia do aperto de m\u00e3os, presente em um dos t\u00famulos produzidos por Davi. Aqui, tamb\u00e9m alguns t\u00famulos foram pintados de \"tinta alum\u00ednio\".\nCemit\u00e9rio de de Itaroquem (Itacuru: realidade, estado de estar em tal condi\u00e7\u00e3o; Paem, estar ali para sempre), no interior de Santo Ant\u00f4nio das Miss\u00f5es, RS. Segundo o ditado popular, o cemit\u00e9rio foi constru\u00eddo sobre as ru\u00ednas de uma capela erigida pelos guarani; por isso, quem \u00e9 enterrado ali ficaria mais pr\u00f3ximo do c\u00e9u. Os artefatos encontrados no local s\u00e3o hoje parte do acervo do Museu Municipal MonSenhor Estanislau Wolskionde, onde h\u00e1 uma grande cole\u00e7\u00e3o de santos e anjos, j\u00e1 que era de costume dos \u00edndios esculpi-los, para ter em seus bolsos essas imagens para orar e proteg\u00ea-los.54 55\nCemit\u00e9rio de de Itaroquem, localizado no interior de Santo Ant\u00f4nio das Miss\u00f5es, RS.55\nA tradi\u00e7\u00e3o Donadel, materializada e percept\u00edvel em tantos exemplares aqui reproduzidos, \u00e9 resultado de um processo desenvolvido e aprimorado ao longo de d\u00e9cadas. Ela tamb\u00e9m se constroi, portanto, a partir de uma efic\u00e1cia t\u00e9cnica, de um\n54\tFonte: http://www.portaldasmissoes.com.br/imagens/view/id/161/cemiterio-do-itaroquem.html\n55\tFonte: Idem\ngrande conhecimento da mat\u00e9ria-prima que lhe permite a ossatura e dos instrumentos e meandros que lhe moldam. Os \"tr\u00e2nsitos culturais\" encontram-se cristalizados na pr\u00f3pria obra; a obra, portanto, instaura e revela esses tr\u00e2nsitos, n\u00e3o expl\u00edcitos por cat\u00e1logos ou por fotografias, mas nela mesma.\n2.3\tSABER FAZER: O PROCESSO ESCULT\u00d3RICO DOS DONADEL\nN\u00e3o posso vender minhas ferramentas porque seria como vender minha m\u00e3o.\nJos\u00e9 Ferreira da Silva (1937-2000)56\nO trabalho em pedra \u00e9 de uma antiguidade incomensur\u00e1vel: todos conhecem as pedras lascadas, as pontas de flecha e os machadinhos pr\u00e9-hist\u00f3ricos, encontrados em v\u00e1rios museus do mundo. Tais atefatos podem ser vistos como a primeira extens\u00e3o eficaz da m\u00e3o humana, da m\u00e3o que, segundo Tom\u00e1s de Aquino, era organum organorum, ou seja, \"\u00f3rg\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os\", o \u00f3rg\u00e3o inicial da cultura (apud FISCHER, 1981, p. 23).\nAo ver de perto, pela primeira vez, as ferramentas utilizadas pelos Donadel -algumas sendo usadas, segundo Dilton, \"desde os tempo do v\u00f4\" -, dei-me conta de que elas s\u00f3 poderiam ter sido feitas artesanalmente, dadas as partes recicladas em madeira, ferro e alum\u00ednio. Como nutro imensa paix\u00e3o por objetos de feitio manual, foi uma linda surpresa me deparar com aqueles utens\u00edlios de fabrico pr\u00f3prio. Depois de entrevist\u00e1-los na varanda da casa, tendo desfrutado de um bolo de aipim e do chimarr\u00e3o oferecidos gentilmente pela Anair Donadel, esposa de Queco, fomos conhecer o local de trabalho dos escultores, que fica ao lado da casa, subindo uma pequena colina.\nO ateli\u00ea - aquele que resguarda os fantasmas e os mist\u00e9rios dessa pesquisa -, t\u00e3o belamente iluminado pela luz natural solar e colorido pela poeira rosada do arenito, possui, logo de entrada, uma estante que organiza os utens\u00edlios de trabalho, a partir de sua tipologia. Mesmo sendo esteticamente impressionantes, o mais ador\u00e1vel \u00e9 o fato de que algumas ferramentas foram produzidas a partir das necessidades que os escultores identificaram durante o trabalho. \"Isso tu n\u00e3o encontra pra vender em lugar algum\", disse-me Dilton v\u00e1rias e v\u00e1rias vezes. E ent\u00e3o pensei: \"O que acontece aqui \u00e9 exatamente o oposto da aliena\u00e7\u00e3o a que se submete o trabalhador ao produzir em massa\", dando-me conta de que aquilo que eu estava vendo e presenciando era algo extraordin\u00e1rio e um verdadeiro privil\u00e9gio que precisava ser compartilhado. Da\u00ed a \u00eanfase, inclusive, que dedico ao processo e aos materiais envolvidos em sua execu\u00e7\u00e3o.\nAssim, in loco, tive a explana\u00e7\u00e3o de Queco e Dilton acerca de seus m\u00e9todos e processos de cria\u00e7\u00e3o, com demonstra\u00e7\u00f5es e exemplifica\u00e7\u00f5es. Os Donadel det\u00eam o conhecimento t\u00e9cnico desde a extra\u00e7\u00e3o do arenito de seu ambiente natural at\u00e9 o acabamento da pe\u00e7a e sua instala\u00e7\u00e3o. A tecnologia tradicional representada pelo maquin\u00e1rio e pelas ferramentas de cria\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria - e mesmo a configura\u00e7\u00e3o do ateli\u00ea em si, todo constru\u00eddo por eles, com os banquinhos de madeira, os caixotes-tornos, as bancadas forradas com feltro e as prateleiras que guardam as ferramentas - d\u00e3o o testemunho deste saber.\nJos\u00e9 \"Queco\" Donadel (1929) e Dilton Donadel (1963) no ateli\u00ea, em frente ao m\u00f3vel que abriga as ferramentas. No sala \u00e0 direita, com a porta entreaberta, ficam guardados os moldes. Ao fundo, o trator que transporta as pedras. O ch\u00e3o, de terra batida, \u00e9 coberto com o p\u00f3 do arenito, que d\u00e1 a colora\u00e7\u00e3o rosada. No ch\u00e3o, em frente deles, duas pedras retangulares, tamb\u00e9m de arenito, servem para o apoio e o nivelamento das pe\u00e7as em fase de produ\u00e7\u00e3o. Ateli\u00ea Donadel, Fontana Freda, Jaguari, RS. Fotografia da autora, 2018.\nCom tantos anos em atividade, naturalmente alguns m\u00e9todos de trabalho evolu\u00edram com as novas tecnologias, mudan\u00e7as que ser\u00e3o em breve comentadas. Ao mesmo tempo, \u00e9 interessante observar que algumas das ferramentas em uso, tanto as produzidas como as compradas, guardam o mesmo desenho e a mesma l\u00f3gica das ferramentas usadas pelos antigos escultores gregos ou as citadas em obras como Da Statua (publicado pela primeira vez em 1464), de Leon Battista Alberti (14041472), um dos pioneiros na elucubra\u00e7\u00e3o acerca do fazer escult\u00f3rico, e Vidas dos Artistas (publicado pela primeira vez em 1550), de Giorgio Vasari (1511-1574), que al\u00e9m de bi\u00f3grafo de artistas, fazia quest\u00e3o de exibir seu grande conhecimento t\u00e9cnico. Segundo Rudolf Wittkower, podemos afirmar que os principais\ninstrumentos do escultor sempre foram, e continuam sendo, a ponta (ou o ponteiro) e o cinzel (chamado pelos Donadel de \"talhadeira\") (WITTKOWER, 2001, p. 7).\nPara fazer um \u00fanico t\u00famulo do tipo jazigo-mausol\u00e9u, s\u00e3o necess\u00e1rias dez toneladas de pedra. Dilton n\u00e3o sabe dizer quantos t\u00famulos j\u00e1 fez na vida, pois s\u00e3o incont\u00e1veis, mas afirmou, sem titubear, que \"j\u00e1 trabalhou com centenas de toneladas de pedra\". Da retirada das pedras em seu ambiente natural \u00e0 instala\u00e7\u00e3o das obras em seu ambiente constru\u00eddo, s\u00e3o muitas etapas de trabalho que, defendo, precisam ser devidamente documentadas e historicizadas, em vista desse \"saber fazer\" t\u00e3o especial e raro. Assim, para fins did\u00e1ticos, organizei a metodologia de trabalho dos Donadel a partir de suas etapas de produ\u00e7\u00e3o, da primeira at\u00e9 a \u00faltima, dando \u00eanfase aos seus depoimentos e usando o vocabul\u00e1rio de termos t\u00e9cnicos que eles pr\u00f3prios adotam.\n2.3.1 Mat\u00e9ria-prima: a extra\u00e7\u00e3o do arenito e o transporte das pedras\nA principal pedreira de onde os Donadel retiraram o arenito durante d\u00e9cadas, considerada de excelente qualidade, situa-se na propriedade da \"Fam\u00edlia Bonotto\", a 5 km do ateli\u00ea dos Donadel, na regi\u00e3o de Chapad\u00e3ozinho, local de natureza exuberante. Em novembro de 2018, tive a oportunidade de acompanhar Dilton at\u00e9 l\u00e1, a fim de observar o ambiente de extra\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria-prima, etapa que ele considera a mais dif\u00edcil e delicada.\nAo longo do caminho, ele foi apontando v\u00e1rios locais onde antes havia pedreiras, mas que hoje est\u00e3o tomados por vegeta\u00e7\u00e3o, tomados por \"capoeira\". Mesmo a \"pedreira dos Bonotto\", segundo Dilton, possu\u00eda expressiva quantidade de arenito, mas, com o tempo, a pedra foi escasseando mais e mais.\n[...] Por aqui foi tirado pedra por cem anos, da\u00ed foi tirado tanto que a gente teve que vir tirar essa pedra 'prensada' [que n\u00e3o est\u00e1 solta no solo]. Antigamente tinha muita gente tirando pedra, mas tu v\u00ea s\u00f3, n\u00e3o sobrou\nningu\u00e9m... Hoje em dia, as pessoas usam concreto, que \u00e9 mais f\u00e1cil e mais barato. [...] Na \u00e9poca em que tir\u00e1vamos a pedra, o que sobrava dela na pedreira ficava com aquela cor rosada, sabe? Da\u00ed se enxergava de longe a pedra. Mas, com o tempo, o limo vai tomando conta e a pedra se camufla no meio da mata. [...]\nVista parcial da \"pedreira dos Bonotto\u201d, de onde Dilton retirou as \u00faltimas pedras de arenito com que trabalhou, \"o arenito de melhor qualidade do Rio Grande do Sul\", segundo ele. Essa pedreira costumava ser maior, espalhando-se ao longo do terreno. A rocha que vemos na foto \u00e9 o que Dilton chama de \"pedra prensada\", ou seja, presa ao solo. Na fotografia maior, v\u00ea-se o pontilhado feito pelas cunhas, marcando o pretendido corte basilar, n\u00e3o realizado. Hoje o mato ocupa os espa\u00e7os nos quais antes havia arenito. Percebe-se, na segunda foto, um dos pneus que serviam como amortecedores para os blocos de pedra que eram destacados do corpo mineral maior. Na terceira foto, Dilton mostra o sulco feito primeiramente pela v\u00eddia e depois por explos\u00e3o de p\u00f3lvora, acesa por estopim ou bateria, para fazer o corte vertical. Regi\u00e3o de Chapad\u00e3ozinho, Jaguari, RS. Fotografias da autora, 2018.\nCom a utiliza\u00e7\u00e3o de cunhas, talhadeiras, alavancas e p\u00f3lvora, marca-se na pedreira o tamanho de pedra que se pretende retirar. A partir desse delineamento, vai-se furando a pedra, vertical e horizontalmente, at\u00e9 que ela se destaque do corpo da rocha. Dilton explica detalhadamente o uso da p\u00f3lvora, que, na superf\u00edcie horizontal, abre um sulco vertical:\n[...] A gente pega uma broca de v\u00eddea57, de ferro, com v\u00eddea na ponta. Coloca \u00e1gua em cima e vai arrodeando a broca com as m\u00e3os, de um ou de dois, conforme o tamanho da broca, para fazer o furo. Que fique mais de metro de pedra para baixo. Coloca p\u00f3lvora, depende do peso da pedra, coloca de 200 a 300 gramas de p\u00f3lvora preta. Coloca o fio el\u00e9trico, fecha as duas pontinhas do fio, ligado numa bateria ou na eletricidade, que formam um curto, e 'pum', explode a pedra, abrindo verticalmente um sulco. [...]\nUma vez feitos os sulcos horizontais e verticais, tanto no processo descrito acima quanto com talhadeiras e cunhas, implantam-se eixos verticais de madeira dura, que ficam acima da superf\u00edcie da pedra; ent\u00e3o entra em a\u00e7\u00e3o a for\u00e7a do trator, que puxa essas alavancas com correntes at\u00e9 o tombamento da pedra, que cai, por sua vez, sobre os pneus de trator, instalados para amortecer a queda. Perguntado sobre se as pedras quebram muito facilmente durante essa empreitada, Dilton disse que \"tem que saber lidar. Se quebra, a gente aproveita pra outro servi\u00e7o\".\nDepois disso, a pedra \u00e9 manuseada com um sistema de argolas e correntes, para que se possa levant\u00e1-la e deposit\u00e1-la na carroceria da caminhonete. Esse mesmo trabalho era feito com alavancas de ferro, estopim58 e for\u00e7a humana. Assim como ocorre na marcenaria, Dilton menciona a necessidade de seguir os \"veios\" da pedra, que facilitam os cortes.\n57\tMetal muito duro feito com carbeto de tungst\u00eanio, usado para furar cimento, pedra, tijolos e demais materiais.\n58\tFio ou cord\u00e3o embebido em subst\u00e2ncia combust\u00edvel que comunica fogo a uma carga de explosivos.\nFerramentas para extra\u00e7\u00e3o diretamente da pedreira: marreta grande, r\u00e9gua para marcar pedra (de fabrica\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria e com sulcos para n\u00e3o empenar ao sol e de ), alavanca e picareta. Ateli\u00ea Donadel, Fontana Freda, Jaguari, RS. Fotografia da autora, 2018.\nAntigamente, o rolamento da pedra para o meio de transporte era feito com a utiliza\u00e7\u00e3o da alavanca. Essa etapa, em caso de necessidade, era realizada por uma s\u00f3 pessoa; acerca disso, Dilton alerta: \"Eu j\u00e1 trabalhei em pedreira sozinho; [...] \u00e9 complicado [e] n\u00e3o \u00e9 nem recomend\u00e1vel, porque pode dar um acidente... Na fam\u00edlia nunca aconteceu nada, mas com outros sim, como esmagar o dedo, esse tipo de coisa\". E continua: \"Mas tem coisas que tu precisa de dois pra alavancar e tombar a pedra, por isso, geralmente, a gente ia em dois ou tr\u00eas\". A extra\u00e7\u00e3o da pedra, etapa mais dif\u00edcil de todo o trabalho, era feita preferencialmente nos meses de maio, junho e julho, para escapar do calor.\nVista de outra pedreira usada pelos Donadel, mais distante do que a \"pedreira dos Bonotto\". Nela, apenas a rocha que est\u00e1 mais pr\u00f3xima \u00e0 terra \u00e9 considerada boa; a que est\u00e1 acima \u00e9 considerada mole e m\u00e1 qualidade. Regi\u00e3o de Chapad\u00e3ozinho, Jaguari, RS. Fotografia da autora, 2018.\nDetalhe do arenito raspado na parte coberta por limo. Na segunda foto, o local onde os escultores acampavam, durante o per\u00eddo da extra\u00e7\u00e3o das pedras na \"pedreira dos Bonotto\". Regi\u00e3o de Chapad\u00e3ozinho, Jaguari, RS. Fotografias da autora, 2018.\nEmbora a pedreira diste poucos quil\u00f4metros do ateli\u00ea (de carro, s\u00e3o apenas 15 minutos), indo a cavalo ou de carreta demorava muito mais pra chegar. \"Aqui que o\npai e os tios acampavam\", apontou Dilton, referindo-se a um local perto da pedreira. Durante os tr\u00eas ou quatro dias necess\u00e1rios para a extra\u00e7\u00e3o das pedras, Queco, Davi e Alvino, junto com os cavalos, ficavam no local, dormindo sobre folhas de samambaia e pelegos. Foi assim, por exemplo, que retiraram os blocos de arenito usados na constru\u00e7\u00e3o da parte interna do Clube Bela Vista, que, recentemente e para certo desagrado, foram pintados de branco.\nA regi\u00e3o de Chapad\u00e3ozinho \u00e9 cheia de encostas, ou seja, de subidas e de descidas. Admirando o cen\u00e1rio junto \u00e0 \"pedreira dos Bonotto\", Dilton pergunta: \"J\u00e1 imaginou uma carreta puxando aquele peso todo nessas lombas?\". Ele pr\u00f3prio n\u00e3o n\u00e3o chegou a transportar pedra com carreta de bois, pelo menos n\u00e3o ali, mas em outros locais; o pai e os tios, por\u00e9m, \"cansaram\" de faz\u00ea-lo.\nCarreta puxada por bois, caminh\u00e3o e, h\u00e1 cerca de 30 anos, trator. O trator representa consider\u00e1veis facilidades, pois ele tem um guindaste para puxar a pedra do meio natural, levant\u00e1-la e deposit\u00e1-la na carroceria da caminhonete.\nO pagamento aos Bonotto era feito de acordo com o n\u00famero de reboques que o caminh\u00e3o fazia. Os Donadel geralmente iam anotando esses carregamentos em uma \"continha\" e, quando fechavam mais ou menos \"oito rebocadas\", eles pagavam; h\u00e1 cerca de dez anos, o pre\u00e7o de cada \"rebocada\" estava em torno de R$ 150 (cento e cinquenta reais); hoje, Dilton calcula que esse valor estaria em torno de R$ 350 (trezentos e cinquenta reais).\n2.3.2 O preparo das l\u00e2minas\nQuando no ateli\u00ea, a pedra \u00e9 serrada em l\u00e2minas, com espessuras variadas, de acordo com as finalidades. Antigamente, a serra utilizada era a manual, de fabrico pr\u00f3prio. Para faz\u00ea-la, adota-se um arame que \u00e9 esticado e retorcido, tendo cada\nponta presa em uma estrutura de madeira. O corte era feito verticalmente, a quatro m\u00e3os, molhando-se a pedra e serrando-se de cima abaixo, sobre a faixa \u00famida. Na visita que fizemos \u00e0 pedreira, Dilton apontou-me onde tinha pedra boa e pedra ruim, na mesma rocha. A pedra \"mole\", embora mais f\u00e1cil de trabalhar, representa menor qualidade. \"Meu tio Alvino gostava de pedra mole, porque acabava o servi\u00e7o mais r\u00e1pido; eu j\u00e1 n\u00e3o gosto. Como a gente serrava na m\u00e3o, rendia mais o trabalho por ser mais mole, mais porosa, sabe? Mas eu n\u00e3o gosto\".\n_____\nSerra manual, apropriada para serrar tamb\u00e9m em curva. Confec\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, incluindo a torcedura do arame. Anita e Sissi Donadel relataram que ajudavam o pai Tit\u00e3o a esticar e depois torcer o arame. Fotografia e manipula\u00e7\u00e3o digital de imagem pela autora, 2018.\nMais recentemente, os Donadel utilizaram m\u00e1quinas projetadas por eles, adaptadas das que se usam em marcenaria e feitas sob encomenda a um vizinho ferreiro. \"Tudo inventado pra isso; n\u00e3o tem serventia pra outra coisa, n\u00e3o se usa em outro lugar\", explica Dilton, mostrando o maquin\u00e1rio. \"A gente d\u00e1 uma pensada pra adaptar, os caras que fabricam as m\u00e1quinas s\u00e3o muito inteligentes, fazem m\u00e1quinas pra engenho de cacha\u00e7a e muitas outras coisas\".\nNos \u00faltimos anos, usou-se a serra de corte com l\u00e2mina de v\u00eddea de cimento-amianto, adaptada do \"[...] engenho chamado de pica-pau, de madeiras, porque a serra vai indo e voltando\"; nessa, uma base horizontal, assentada em trilhos,\ndesloca os blocos de pedra bruta para serem cortados verticalmente, tamb\u00e9m com\na utiliza\u00e7\u00e3o constante da \u00e1gua na altura do corte, em l\u00e2minas nas espessuras\ndesejadas.\nM\u00e1quina de serrar a pedra em l\u00e2minas, inspirada na m\u00e1quina de marcenaria tipo \"pica-pau\". Ateli\u00ea Donadel, Fontana Freda, Jaguari, RS. Fotografia da autora, 2018.\nOutra adapta\u00e7\u00e3o encomendada por eles \u00e9 de uma m\u00e1quina lixadeira das l\u00e2minas, na qual a pedra \u00e9 lixada, horizontalmente, por umas pranchas com lixas, que s\u00e3o reguladas conforme a necessidade. \"Mas essa m\u00e1quina quase n\u00e3o se usa mais, de t\u00e3o lisa que a pedra sai da primeira m\u00e1quina\", conta Dilton.\nM\u00e1quina de lixar pedras, hoje quase desnecess\u00e1ria. Ateli\u00ea Donadel, Fontana Freda, Jaguari, RS. Fotografia da autora, 2018.\nTamb\u00e9m a serra circular, sobre uma ampla bancada na qual se assentam as l\u00e2minas, \u00e9 a m\u00e1quina que \"recorta as beiradas da pedra no disco\", deixando-as prontas para o trabalho art\u00edstico e artesanal, para a obra em si.\nQueco no ateli\u00ea, ao lado de retalhos de arenito e em cima da bancada da serra circular, m\u00e1quina de cria\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. Ateli\u00ea Donadel, Fontana Freda, Jaguari, RS. Fotografia da autora, 2018.\n[...] Hoje, eu com 55 anos, j\u00e1 n\u00e3o tenho mais aquela disposi\u00e7\u00e3o. Eu pulava dentro do reboque, pegava alavanca, agitava aquela pedra, trabalhava o dia inteiro na pedreira, carregava o reboque \u00e0 tardinha, chegava em casa e \u00e0s vezes ainda descarregava o reboque e de manh\u00e3 cedo tava aqui de volta. Eu, at\u00e9 se quisesse voltar a trabalhar, eu teria a estrutura, minhas m\u00e1quinas e tudo, eu teria condi\u00e7\u00f5es; n\u00f3s nunca tivemos estruturados como hoje, nunca tivemos maquin\u00e1rio como hoje, nunca, nunca. Antes n\u00f3s v\u00ednhamos aqui, forcejava pedra aqui, virava pedra dali, carregava o caminh\u00e3o ruim, que n\u00e3o tinha guincho, que n\u00e3o tinha nada, a m\u00e1quina para serrar era ruim, n\u00e3o era assim como \u00e9 hoje, sabe? Hoje, que tem uma m\u00e1quina boa, parece que da\u00ed termina tudo, terminam as pessoas, termina o trabalho [...].\n2.3.3\tOs processos escult\u00f3ricos e sua concep\u00e7\u00e3o\nAgora \u00e9 chegado o momento de conceber o trabalho e seu desenho, risc\u00e1-lo, definir seus contornos, recort\u00e1-los, detalh\u00e1-los, esculpir as superf\u00edcies bi ou tridimensionalmente, de acordo com as finalidades a que se destinam: l\u00e1pides, t\u00famulos, pe\u00e7as escult\u00f3ricas, etc.\nO labor, tanto na pedreira quanto no ateli\u00ea e na pr\u00f3pria montagem dos t\u00famulos no cemit\u00e9rio, sempre foi embalado pelo som do r\u00e1dio. A conversa, por\u00e9m, era espontaneamente restrita aos impasses do trabalho, pois \"precisavam estar focados, precisavam de concentra\u00e7\u00e3o\".\nSobre o processo de cria\u00e7\u00e3o em si, Queco nos diz: \"Eu vou pra cama e n\u00e3o consigo dormir, porque n\u00e3o consigo desligar o pensamento sobre como arranjar os desenhos. No outro dia, quando vou trabalhar, j\u00e1 nem penso mais, j\u00e1 sei o que fazer\". E Dilton complementa: \"Geralmente \u00e0 noite vem a inspira\u00e7\u00e3o, \u00e0s vezes chego a acordar no meio da madrugada com a ideia pronta! Eu penso \u00e0 noite o que vou fazer no dia seguinte\". Poder\u00edamos pensar nisso como um \"insight\". Em sua obra Est\u00e9tica - Teoria da Formatividade, o fil\u00f3sofo Luigi Pareyson afirma: \"[...] o insight, quer se apresente com \u00edmpeto perempt\u00f3rio e irresist\u00edvel, quer timidamente apare\u00e7a como simples sugest\u00e3o, sempre vai ao encontro do artista e se apodera de sua mente, estimulando-a e por vezes at\u00e9 obssessionando-a\" (PAREYSON, 1993, p. 79).\nPara Queco, al\u00e9m de desenvolver a ideia, \"[...] \u00e9 preciso ter coragem de fazer o trabalho escult\u00f3rico, de fazer algo que ainda n\u00e3o se sabe o que \u00e9\". Uma certa dicotomoia entre medo e coragem. Sobre isso, Fayga Ostrower escreve: \"[...] a busca art\u00edstica se inicia como um tatear no escuro, e que requer imensa bravura poder entregar-se realmente a incertezas e questionamentos, para as quais n\u00e3o existem perguntas ou respostas prontas\" (OSTROWER, 1990, p. 257). A artista cita, ainda, Beethoven (1770-1827), quando afirmava a respeito de suas sinfonias: \"Tenho medo de iniciar essas grandes obras - uma vez dentro do trabalho, n\u00e3o h\u00e1 como fugir\" (OSTROWER, 1978, p. 71).\nA experi\u00eancia dos Donadel atesta que a instaura\u00e7\u00e3o da obra tem algo de aventura. Como lembrou Queco, em v\u00e1rios momentos, o \"fazer\" envolve uma certa indefini\u00e7\u00e3o, na medida em que se vai descobrindo e inventando aos poucos, no decorrer da opera\u00e7\u00e3o; a execu\u00e7\u00e3o \u00e9 ao mesmo tempo procurar e encontrar, tentar e realizar, experimentar e efetuar.\nPara descortinar o processo criativo dos Donadel, notadamente o relacionado \u00e0 produ\u00e7\u00e3o funer\u00e1ria, vamos come\u00e7ar pelo desenho. Por desenho, refiro-me a todas as op\u00e7\u00f5es formais e de ornamenta\u00e7\u00e3o, desde o letreiramento nas inscri\u00e7\u00f5es das l\u00e1pides, passando pela defini\u00e7\u00e3o do acabamento das bordas, os alto ou baixo relevos dos pain\u00e9is de frontisp\u00edcios, at\u00e9 as pe\u00e7as escult\u00f3ricas propriamente ditas: tanto as mais regulares, como as cruzes e colunas, at\u00e9 as de figura\u00e7\u00e3o mais livre, como as flores, as guirlandas, os anjos e as imagens de Jesus crucificado. Em termos de ferramentas, para definir o desenho na solidez do arenito, usam-se l\u00e1pis, marcadores, compassos e moldes em compensado (duratex).\nMarcadores (dois), pedra de polir, l\u00e1pis, trena, serra para marcar e compassos (tr\u00eas): ferramentas que servem para desenhar e sulcar os desenhos, medir as disti\u00e2ncias, serrar as bordas e polir. Todas de confec\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, exceto l\u00e1pis e trena. Fotografia e manipula\u00e7\u00e3o digital de imagem pela autora, 2018.\nFora os moldes que eles mesmo desenhavam e constru\u00edam, perguntei aos Donadel se eles possu\u00edam algum cat\u00e1logo que reunisse modelos de l\u00e1pides ou de ornamenta\u00e7\u00e3o funer\u00e1ria - algo muito comum entre escultores desse ramo -, ao que eles responderam negativamente. Dilton: \"N\u00f3s mesmos vamos criando as formas, nunca tiramos [no sentido de buscar refer\u00eancias] de nada, nunca falamos com arquiteto nem nada\". Anita, filha de Tit\u00e3o, em entrevista, reitera essa inexist\u00eancia: \"Que livro, que nada! Tudo era da cabe\u00e7a... Pegavam peda\u00e7os de pedra e iam desenhando, desenhando, depois iam tirando, com a ponta da talhadeira, sempre, e iam soprando os pozinhos\".\nMoldes em compensado de m adeira (duratex), confeccionados manualmente com serra tico-tico. Ateli\u00ea Donadel, Fontana Freda, Jaguari, RS. Fotografia da autora, 2018.\nImagino que se algo como um livro de ornamentos tivesse algum dia existido entre eles, provavelmente ainda continuaria l\u00e1. O que existe, isso sim, s\u00e3o fotografias dos anos 1990, das pe\u00e7as j\u00e1 prontas, instaladas em cemit\u00e9rios, que servem como \"cat\u00e1lago vivo\" dessa produ\u00e7\u00e3o, como exemplares para os clientes, com as tipologias dispon\u00edveis. O interessante \u00e9 que tais tipologias, depois de requisitadas pelos contratantes, sempre diferem entre si em algum detalhe na ornamenta\u00e7\u00e3o. \"Uma capela s\u00f3 \u00e9 igual a outra se o cliente pede que seja, quando v\u00ea alguma e diz que quer igual, a\u00ed n\u00f3s fazemos; mas se n\u00e3o pedir, n\u00f3s fazemos com detalhes diferentes, n\u00e3o gostamos de repetir\", afirma Dilton.\nt\u00famulo. Sobre seus ornamentos favoritos, disse serem as molduras, gosto de fazer uma coisa meio volteada, em curvas\".\nJazigos-mausol\u00e9u produzidas pelos Donadel. Postos lado a lado, fica f\u00e1cil perceber a inten\u00e7\u00e3o de\nn\u00e3o repetir a mesma ornamenta\u00e7\u00e3o. Cemit\u00e9rio Municipal de Jaguari, Jaguari, RS. Fotografia da autora, 2018.\nA execu\u00e7\u00e3o dos recortes curvos ou irregulares \u00e9 feita com a serra manual de arame retorcido, com a ajuda da \u00e1gua para amolecer a pedra. Para este trabalho, \u00e0s vezes, s\u00e3o fabricados moldes. Nas palavras de Dilton, vem o \"molde primeiro para ver como fica, para n\u00e3o errar na pedra e adiantar o servi\u00e7o\". Perguntado se n\u00e3o existem serras do tipo \u201ctico-tico\u201d para fazer os recortes curvos na pedra, ele diz que \"[...] tico-tico n\u00e3o d\u00e1 porque n\u00e3o tem material que aguente a pedra; esse arame retorcido logo gasta, logo tem que repor\". Anita Donadel, em seu depoimento, afirma que ela e a irm\u00e3 Sissi ajudavam o pai Tit\u00e3o a espichar e depois retorcer o arame para a fabrica\u00e7\u00e3o da serra manual.\nExemplos de moldes em duratex de cruz latina, cruz grega e cantoneira, confeccionados manualmente com serra tico-tico. Na cruz grega, desenho para marca\u00e7\u00e3o de textura em baixo relevo. Geralmente utilizados em decora\u00e7\u00e3o de interiores de igrejas. Fotografia e manipula\u00e7\u00e3o digital de imagem pela autora, 2018.\nPerguntei a Dilton se acontecia de eles errarem o corte, ao que respondeu \"sim\u201d, e que, quando ocorria, ficavam \"muito brabos\". Mas, uma vez diante do ocorrido, eles aproveitavam a pedra para fazer outras coisas. A preocupa\u00e7\u00e3o de Dilton com a reciclagem dos materias \u00e9 n\u00edtida: ao saber que eu n\u00e3o levaria de volta para Porto Alegre as cartolinas brancas usadas como \u201cfundo\u201d para as fotografias, ele as aceitou prontamente. Talvez elas sirvam para desenhos de letreiramentos...\ne outros elementos s\u00e3o os marcadores, form\u00f5es e martelos, talhadeiras, cunhas e\nmarretas, desenpenadeiras e lixas.\nDa esquerda para a direita: cunhas (duas), ponteira, esc\u00f3pulos (dois, de confec\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria), martelo e marreta. As cunhas, ponteiras e esc\u00f3pulos s\u00e3o usados para perfurar, lascar e quebrar as pedras com o aux\u00edlio das marretas. Fotografia e manipula\u00e7\u00e3o digital da imagem pela autora, 2018.\nDa esquerda para a direita: martelo, lixa e serras para marcar (grande na horizontal e tr\u00eas verticais), usadas para potencializar as incis\u00f5es, lixar e serrar cortes de tamahos diversos. Com exce\u00e7\u00e3o do martelo, todas s\u00e3o de confec\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. Fotografia e manipula\u00e7\u00e3o digital da imagem pela autora, 2018.\nAl\u00e9m da confec\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria da maioria das ferramentas utilizadas no ateli\u00ea, \u00e9 importante relatar a utiliza\u00e7\u00e3o e a feitura, tamb\u00e9m por eles, de caixotes e bancos para o conforto e o desenvolvimento do trabalho. Os caixotes de madeira s\u00e3o firmes, baixos como ba\u00fas e forrados com feltro grosso, para que as pe\u00e7as possam ser arrastadas sobre os mesmos sem arranharem, bem como para que os escultores possam se mover ao redor, obtendo assim os \u00e2ngulos favor\u00e1veis para seu labor. Os caixotes cumprem, assim, a fun\u00e7\u00e3o de tornos.\nVista parcial do ateli\u00ea, com os caixotes-tornos, as bancadas e os banquinhos em madeira, todos de fabrica\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. Ateli\u00ea Donadel, Fontana Freda, Jaguari, RS. Fotografia da autora, 2018.\nOs arranjos dos elementos de abstra\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica que comp\u00f5em as superf\u00edcies dos fronstip\u00edcios, das cruzes e de outros elementos planos de superf\u00edcies tumulares s\u00e3o impressionantemente variados e de manufatura perfeitamente sim\u00e9trica e bem acabada.\nDa mesma forma que na descri\u00e7\u00e3o da etapa anterior, para a realiza\u00e7\u00e3o desses ornamentos s\u00e3o usadas as ferramentas de entalhe e escultura supracitadas; \u00e9 com elas que eles criam os altos e os baixos-relevos nos declives retos, nas curvas, nas meias-esferas etc. Mas, para garantir a perfei\u00e7\u00e3o dos variados padr\u00f5es de superf\u00edcie e outros ornamentos repetidos, \u00e9 importante o uso dos moldes desenhados em cartolina e com fendas recortadas, para servir de r\u00e9gua ao marcador, conforme mostrado nas imagens a seguir.\nDetalhe da estrutura triangular que coroa um jazigo-capela. Nota-se o excelente acabamento deixado na pedra e o senso de decoro, expresso tanto na escolha das formas quanto na organiza\u00e7\u00e3o delas. Cemit\u00e9rio Municipal de Jaguari, Jaguari, RS. Fotografia da autora, 2018.\nDilton segura um molde de cartolina que serve como refer\u00eancia para marcar o desenho a ser esculpido na superf\u00edcie do arenito. Ateli\u00ea Donadel, Fontana Freda, Jaguari, RS. Fotografia da autora, 2018.\nJ\u00e1 nos paineis figurativos em alto-relevo, as ferramentas utilizadas s\u00e3o as mesmas, por\u00e9m sem a ado\u00e7\u00e3o de moldes, pois o trabalho tem caracter\u00edsticas de maior improvisa\u00e7\u00e3o e liberdade formal.\nDetalhe de t\u00famulo produzido por Davi Donadel, exemplo de alto relevo figurativo. Cemit\u00e9rio de Fontana Freda, Fontana Freda, Jaguari, RS. Fotografia da autora, 2018.\nNo segmento \"colunas, cruzes e rendilhados de vi\u00e9s neog\u00f3tico\", encontramos estruturas sim\u00e9tricas em s\u00f3lidos geom\u00e9tricos. No caso das cruzes, com faces planas e \u00e2ngulos retos; nas colunas, faces curvas dos cilindros que as constituem; e faces vazadas sobre superf\u00edcies planas ou cil\u00edndricas nos rendilhados, ornamento que apenas Davi Donadel fazia, utilizando-o, inclusive, na ornamenta\u00e7\u00e3o da torre da Capela de Santo Ant\u00f4nio de Fontana Freda, ao lado do cemit\u00e9rio. Aqui a presen\u00e7a da tridimensionalidade \u00e9 plena, sendo usadas todas as ferramentas escult\u00f3ricas, bem com moldes para os ornamentos e muita lixa\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o de suas simetrias e acabamentos primorosos. Identifiquei nessa produ\u00e7\u00e3o diversos tipos de cruzes: gregas, latinas, missioneiras e inclusive cruzes pr\u00f3ximas do que conhecemos como \"cruz celta\u201d, com diferentes tipos de ornamenta\u00e7\u00e3o: guirlandas, com a representa\u00e7\u00e3o da \"\u00c1rvore de Jess\u00e9\", al\u00e9m de filetes ornamentais variados.\nA cria\u00e7\u00e3o de esculturas tridimensionais exige, evidentemente, blocos de pedra de maior profundidade, para que haja mat\u00e9ria prima sobre a qual criar as figuras pass\u00edveis de aprecia\u00e7\u00e3o sob todos os \u00e2ngulos de vis\u00e3o. As ferramentas adotadas s\u00e3o as mesmas, mas aqui o processo \u00e9 bem mais complexo, uma vez que implica na interrela\u00e7\u00e3o harmoniosa, sobretudo quando se trata da representa\u00e7\u00e3o de figuras como anjos e Cristos que, ao que tudo indica, foram produ\u00e7\u00e3o apenas de Davi Donadel, o pai de Queco.\nExemplo de escultura completamente tridimensional produzida, ao que tudo indica, por Davi Donadel. Cemit\u00e9rio de Fontana Freda, Fontana Freda, Jaguari, RS. Fotografia da autora, 2018.\nUma vez pronta a pe\u00e7a, \u00e9 o momento da instala\u00e7\u00e3o, etapa tamb\u00e9m delicada de todo o processo, quando as partes s\u00e3o encaixadas, a estrutura \u00e9 fixada, h\u00e1 os ajustes e polimentos finais, bem como a checagem acerca da plenitude da obra.\nDa esquerda para direita, Dilton, Queco e Nelci instalando um jazigo-capela, anos 1990, local desconhecido. Reprodu\u00e7\u00e3o digital do original. Fonte: Acervo da Fam\u00edlia Donadel.\nDilton afirma que raramente houve acidentes durante a instala\u00e7\u00e3o e que, se fosse necess\u00e1rio, \"era s\u00f3 dar uma polida, geralmente, que resolvia\". Tampouco aconteceu de algum cliente rejeitar uma encomenda. Perguntado sobre prefer\u00eancias em rela\u00e7\u00e3o aos t\u00famulos que fez, disse n\u00e3o ter nenhuma, pois acabava um trabalho e j\u00e1 come\u00e7ava outro, sem pensar muito sobre o assunto.\nQuestionei Dilton sobre quanto, hoje em dia, ele cobraria para fazer o projeto e a execu\u00e7\u00e3o de um jazigo-capela em arenito, ao que respondeu: em torno de R$ 30 mil (trinta mil reais). Curiosa, perguntei tamb\u00e9m quanto custaria fazer um t\u00famulo em granito, que ele igualmente instala: R$ 10 mil (dez mil reais); j\u00e1 para cobrir um\nt\u00famulo de arenito com granito, ele cobraria R$ 5 mil (cinco mil reais). \"O granito \u00e9 uma pedra f\u00e1cil de limpar, mas n\u00e3o \u00e9 barata\". Dilton encomenda as lajes de granito \u00e0 marmoraria nas medidas que precisa, j\u00e1 cortadas, e ele mesmo monta no cemit\u00e9rio.\nA assepsia e a austeridade do granito, num ambiente cemiterial, dificilmente convidam para a express\u00e3o da imagina\u00e7\u00e3o, para uma representa\u00e7\u00e3o mais simb\u00f3lica e art\u00edstica que tanto nos intriga e fascina. No pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, apresento e discuto iconograficamente alguns dos mais belos t\u00famulos produzidos pelo Ateli\u00ea Donadel.\n3.\tCEMIT\u00c9RIO DE FONTANA FREDA, JAGUARI\n3.1 UMA JOIA RURAL, UM LOCAL DE AFETO\nAlberto Manguel escreveu: \"[...] uma imagem, pintada, esculpida, fotografada, constru\u00edda e emoldurada \u00e9 tamb\u00e9m um palco, um local de representa\u00e7\u00e3o\" (2001, p. 291). Penso que pode-se dizer o mesmo dos cemit\u00e9rios: s\u00e3o palcos, locais de representa\u00e7\u00e3o. Ali\u00e1s, a palavra grega theatron, significa, literalmente, \"lugar para ver\" (SENNETT, 2009, p. 143). O cemit\u00e9rio de Fontana Freda, pequenino como a sua comunidade, detentora de um passado recente de n\u00e3o mais de 130 anos de exist\u00eancia, re\u00fane os personagens que a constru\u00edram e as fam\u00edlias daqueles que a integram ainda hoje.\nGeralmente, os cemit\u00e9rios s\u00e3o locais afastados do p\u00fablico que constitui uma cidade, e tamb\u00e9m s\u00e3o v\u00e1rios, por isso resguardam uma mem\u00f3ria que n\u00e3o \u00e9 comum a todos que l\u00e1 descansam, nem de seus descendentes, fazendo do passado algo fragmentado, mais distante. Tamb\u00e9m, muitas vezes, a hist\u00f3ria do falecido n\u00e3o tem liga\u00e7\u00e3o alguma com a hist\u00f3ria do cemit\u00e9rio em que \u00e9 sepultado, podendo apenas ter comparecido ao local para o pr\u00f3prio enterro. Em Fontana Freda, por conta de sua coloca\u00e7\u00e3o junto \u00e0 capela, ao clube e \u00e0 gruta, a conviv\u00eancia dos habitantes com o cemit\u00e9rio \u00e9 inevit\u00e1vel, portanto, a conviv\u00eancia com a morte. Com o tempo, esse conv\u00edvio tornou-se algo natural, muito diferente do que acontece nos grandes centros urbanos, ou at\u00e9 mesmo em pequenas cidades, que obliteram suas necr\u00f3poles, visitadas apenas na ocasi\u00e3o do falecimento de algu\u00e9m. Al\u00e9m do cemit\u00e9rio estar junto aos locais de sociabilidade, todos os moradores se conhecem. \"Quando morre algu\u00e9m, geralmente, pelo menos uma pessoa de cada fam\u00edlia comparece ao enterro\", afirmou Tarcila.\nNo mundo dos vivos, os mortos passam a ter vida a partir do trabalho cont\u00ednuo de mem\u00f3ria e recorda\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos do grupo social ao qual o morto pertenceu.\t[...] Geralmente definidos como atos sociais\nperformativos, os ritos post mortem correspondem geralmente a uma necessidade social e emotiva de interiorizar a perda de um membro da comunidade, \u00e0 medida em que reconfortam, reintegram, revitalizam indiv\u00edduos e o grupo social ao qual o morto pertenceu. Todavia, s\u00e3o rituais realizados pelos vivos e para os vivos, chegando a propiciar momentos de intensa sociabilidade, capazes de fortalecer liames familiares, congregar e aproximar membros de outras gera\u00e7\u00f5es, reunir indiv\u00edduos pertencentes a diferentes grupos. (MOTTA, 2009, p. 27)\nDesse modo, o cemit\u00e9rio de Fontana Freda tem a inusual caracter\u00edstica de ser um local portador do afeto da comunidade, bem como local para o exerc\u00edcio dessas afetividades, tanto para com os vivos como para com os mortos.\nVista da entrada do Cemit\u00e9rio de Fontana Freda. Ao lado dele, a capela, e \u00e0 frente, o clube e a gruta. No alto, \u00e0 direita, detalhe do p\u00f3rtico de entrada com as inscri\u00e7\u00f5es em bilingue \"Io era como tu sei, tu sarai come son io, pensa a questo e\nO cemit\u00e9rio, sendo o \u00fanico de sua comunidade, atua como seu pr\u00f3prio monumento: l\u00e1 est\u00e1 sepultada sua g\u00eanese, bem como a continua\u00e7\u00e3o desta. Todos os monumentos trazem tacitamente a inscri\u00e7\u00e3o \"lembre-se e pense\". O p\u00f3rtico de entrada do cemit\u00e9rio sa\u00fada os visitantes com os dizeres em italiano que traduzem esse esp\u00edrito do memento mori: \"Io era como tu sei, tu sarai come son io, pensa a questo e van con Dio\". Logo abaixo, a tradu\u00e7\u00e3o em portugu\u00eas: \"Eu era como tu \u00e9s, tu ser\u00e1s como sou eu, lembra-te disso e vaes com Deus\" [sic]. No p\u00f3rtico, a frase biling\u00fce refor\u00e7a ainda mais o elo entre entre \"as duas Fontanas\", a brasileira e a italiana. \u00c9 uma \"porta\" efetiva para esse encontro de tradi\u00e7\u00f5es.\nAs cruzes sepulcrais de ferro com inscri\u00e7\u00f5es em italiano refor\u00e7am ainda mais esse encontro de tradi\u00e7\u00f5es. Na primeira imagem, a cruz sepulcral de ferro do imigrante Esdra Della Flora, que chegou \u00e0 colonia com 52 anos, com inscri\u00e7\u00f5es que podem ser traduzidas como \"Aqui jazem os restos mortais de Esdra Della Flora, de 72 anos, morto em 27 de mar\u00e7o de 1902, cujo filho, chorando, os colocou aqui\". Na sequ\u00eancia, cruz sepulcral em ferro, revestida com tinta prateada e os dizeres\nvazados em italiano que podem ser traduzidos como: \"\u00c0 piedosa mem\u00f3ria de Agostino Pes, morto em maio de 1902 com 80 anos. Paz\". Cemit\u00e9rio de Fontana Freda, Jaguari. Na \u00faltima fotografia, exemplo de cruz funer\u00e1ria alem\u00e3 do s\u00e9culo XVI. Fonte: GOMBRICH, 2012, p. 249. Segundo Gombrich, qualquer cemit\u00e9rio da Europa Central cont\u00e9m exemplos de cruzes de ferro forjado com exuberante trabalho em volutas em torno do signo sagrado. As cruzes de Fontana Freda s\u00e3o heran\u00e7as dessa tradi\u00e7\u00e3o. Fotografias da autora, 2018.\nDesde o muro do cemit\u00e9rio j\u00e1 aparecem os cumes coloridos daqueles que depois se revelam os jazigos-mausol\u00e9us feitos pela fam\u00edlia Donadel. Antes mesmo antes de se entrar no cemit\u00e9rio, percebe-se a enorme quantidade de pe\u00e7as produzidas por eles - s\u00e3o os monumentos mais vistosos, muitas vezes pintados, \u00e0s vezes com cores alegres e chamativas; o restante, majoritariamente, s\u00e3o os t\u00famulos mais antigos do cemit\u00e9rio: baixos, em formato de pedra sepulcral, feitos tamb\u00e9m em arenito, alguns ainda do s\u00e9culo XIX, que se \"escondem\" diante dos outros.\nVista parcial do muro do Cemit\u00e9rio de Fontana Freda. Ao mesmo tempo que o muro esconde essa curiosa produ\u00e7\u00e3o, suscita sua entrada. Fontana Freda, Jaguari, RS. Fotografia da autora, 2018.\nL\u00e1, a representabilidade do memento mori - que afinal s\u00e3o os cemit\u00e9rios - d\u00e1-se de forma nada dram\u00e1tica, como nas necr\u00f3poles das grandes cidades, nas quais as est\u00e1tuas, contorcidas, cheias de dor e pesar, s\u00e3o tomadas por uma romantiza\u00e7\u00e3o da morte em uma tentativa de \"n\u00e3o morrer\". Ao contr\u00e1rio da frieza das superf\u00edcies do m\u00e1rmore, do bronze e do granito - presentes nessas necr\u00f3poles - e dos azulejos que revestem os t\u00famulos dos cemit\u00e9rios mais humildes, a produ\u00e7\u00e3o tumular do Cemit\u00e9rio de Fontana Freda tem aspecto c\u00e1lido, resultado n\u00e3o s\u00f3 da sua mat\u00e9ria-prima de cor e textura \"quente\", mas pelas ornamenta\u00e7\u00f5es e figura\u00e7\u00f5es singelas e arredondadas. Agora multicoloridas pela pintura acr\u00edlica que encobre a pedra, causam uma agrad\u00e1vel impress\u00e3o de leveza, e mesmo de alegria, dissipando, dessa forma, a lugubridade e a austeridade usual dos cemit\u00e9rios, lembrando mais da vida do que da morte.\nVista parcial do Cemit\u00e9rio de Fontana Freda, com t\u00famulos produzidos pelos Donadel pintados com cores alegres: amarelo, verde, dourado, laranja e magenta. A tinta de alum\u00ednio, que n\u00e3o \u00e9 uma cor \"alegre\", \u00e9 muito usada pois, segundo Dilton, acerca-se mais \u00e0 atmosfera dos cemit\u00e9rios. Fontana Freda, Jaguari, RS. Fotografia da autora, 2018.\nContabilizei, no total, no Cemit\u00e9rio de Fontana Freda, 178 t\u00famulos, 82 deles dos\nrestante s\u00e3o capelas recentes, feitas em granito, t\u00famulos em cimento e outros poucos monumentos pecualiares, que agregam ainda maior valor a este pequeno cemit\u00e9rio que, como um todo e em suas particularidades, \u00e9 uma joia no meio rural.\nVistas parciais do Cemit\u00e9rio de Fontana Freda, com as l\u00e1pides dos t\u00famulos mais antigos. Em rela\u00e7\u00e3o aos t\u00famulos feitos pelos Donadel, eles s\u00e3o mais baixos e por isso parecem \"escondidos\". Fontana Freda, Jaguari, RS. Fotografia da autora, 2018.\nS\u00e3o tantos os t\u00famulos feitos pela fam\u00edlia Donadel, que o local mais parece um \"parque tem\u00e1tico\" dos escultores, uma esp\u00e9cie de \"minimundo Donadel\". Essa impress\u00e3o intensifica-se ainda mais pelo fato de os monumentos serem coloridos e disporem de ornamenta\u00e7\u00e3o \"alegre\": flores, estrelas e anjinhos serenos d\u00e3o um ar l\u00fadico, on\u00edrico e de gra\u00e7a ao campo santo. A arte funer\u00e1ria, assim, propicia a toda a comunidade o contato com um tipo de obra vinculadora de um valor supremo, que causa tamb\u00e9m no espectador uma \"sujei\u00e7\u00e3o feliz\", na express\u00e3o do soci\u00f3logo argentino N\u00e9stor Garc\u00eda Canclini (CANCLINI, 1984, p. 49 apud BORGES, 2008, p. 270).\nMesmo com certa escassez de recursos, a riqueza ornamental e iconogr\u00e1fica nesse \"minimundo\" \u00e9 bastante grande e variada. Da onde teriam vindo tantas refer\u00eancias de motivos fitom\u00f3rifcos, por exemplo, t\u00e3o vistos na tradi\u00e7\u00e3o Donadel? Os motivos fitom\u00f3rficos eram abundantes no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, no Brasil. Isso ocorria por raz\u00f5es diversas, mas principalmente porque havia um discurso \"nacionalista\", de\nvaloriza\u00e7\u00e3o da flora nacional, que buscava na natureza essa inspira\u00e7\u00e3o. Saberiam disso os Donadel? Muito provavelmente n\u00e3o, mas esses elementos estavam em tudo, o tempo todo: nas revistas ilustradas, nos calend\u00e1rios populares, nos almanaques de farm\u00e1cia, etc. Ent\u00e3o, \u00e9 muito poss\u00edvel que Davi tenha visto essas imagens nesse contexto.\nSissi Donadel relatou que o pai Tit\u00e3o, certa vez, copiou a figura de uma \"folhinha retorcida, tipo uma palma\" que havia em uma \"xicarazinha\" que ela tinha e fez \"igualzinho, perfeitinho\", em um t\u00famulo. Assim, imagens de outros contextos poderiam ser muito bem aproveitadas para a ornamenta\u00e7\u00e3o de t\u00famulos. Ao tratar das imagens decorativas, Marize Malta afirma que:\n\u00c9 comum relacionarmos a decora\u00e7\u00e3o como pr\u00f3prio das elites, mas a pr\u00e1tica de decorar n\u00e3o foi exclusividade das classes abastadas [...] O alcance do sentido decorativo a v\u00e1rias classes foi consequ\u00eancia dos alastramento de certas representa\u00e7\u00f5es. O que antes era restrito ao meio profissional e intelectual, passou a ser assunto de jornais, revistas, manuais dom\u00e9sticos, revistas, romances, fotografias [...] Somente ap\u00f3s o advento de significativa quantidade de oferta de mercadorias, seria poss\u00edvel a expans\u00e3o da decora\u00e7\u00e3o e do olhar decorativo. (MALTA, 2011, p. 28)\nO que fez Tit\u00e3o, ao copiar essa \"folhinha\", foi encarar a decora\u00e7\u00e3o como uma pr\u00e1tica de olhar, que envolve a opera\u00e7\u00e3o de valorizar a potencialidade do \"vis\u00edvel que agrada\" (MALTA, 2011, p. 24). Como j\u00e1 dito, Tit\u00e3o gostava muito de reproduzir elementos fitom\u00f3rficos em seus t\u00famulos. Todavia, jamais imaginar\u00edamos, ao olhar para um elemento fitom\u00f3rfico em algum monumento de sua autoria, que essa teria sido sua proced\u00eancia: uma x\u00edcara de brinquedo de sua filha. Dessa forma, \u00e9 interessante observar que as \"[...] imagens adquirem 'significado' n\u00e3o apenas em rela\u00e7\u00e3o aos seus conte\u00fados internamente espec\u00edficos e ao que as pessoas escolhem para dizer sobre esses conte\u00fados, mas tamb\u00e9m em parte conforme o lugar f\u00edsico onde as obras est\u00e3o\" (MALTA, 2011, p. 23). Seja l\u00e1 qual for a circunst\u00e2ncia empregada dessa \"folhinha\" no t\u00famulo, para completar o desenho de uma flor ou\nestilizar uma palma, ela adquiriu significado pr\u00f3prio no arcabou\u00e7o de significados funer\u00e1rios, estando relacioada ao ef\u00eamero ou \u00e0 saudade, por exemplo. De qualquer forma, saber isolar e transferir uma figura para outro objeto \u00e9 algo admir\u00e1vel.\nAproveitando esta reflex\u00e3o sobre apropria\u00e7\u00e3o de refer\u00eancias de diversas fontes, vale comentar algo que me chamou a aten\u00e7\u00e3o: uma obra figurativa de Dilton, abstracionista por prefer\u00eancia. Trate-se de um anjo que, por estar em posi\u00e7\u00e3o de v\u00f4o, diferencia-se dos demais anjos do cemit\u00e9rio. Sobre ele, Dilton mostrou-me um\nanjinho de parede, um molde de pl\u00e1stico, que ele reproduziu \u00e0 perfei\u00e7\u00e3o.\nAnjo feito por Dilton, reproduzido a partir de um molde de pl\u00e1stico. Cemit\u00e9rio de Fontana Freda, Jaguari, RS. Fotografia da autora, 2018.\nNo Brasil, os cemit\u00e9rios t\u00eam sido estudados por conta, principalmente, das produ\u00e7\u00f5es de monumentalidade nas grandes metr\u00f3poles brasileiras, esculpidas por reconhecidos artistas do m\u00e1rmore, do granito e do bronze - que atestam o per\u00edodo de maior esplendor da arte funer\u00e1ria, entre a segunda metade do s\u00e9culo XIX e as primeiras d\u00e9cadas do XX. Mas esses ambientes, mesmo abrigando monumentos\nf\u00fanebres muitas vezes reconhecidos como obras de arte, \"[...] detentores de uma iconografia advinda dos postulados da arte tida como elitista e erudita\" (BORGES, 2005, p. 3), n\u00e3o foram feitos com o intuito da frui\u00e7\u00e3o est\u00e9tica. O mesmo acontece com nosso objeto de estudo, o cemit\u00e9rio de Fontana Freda. Sua fun\u00e7\u00e3o, em primeiro lugar, \u00e9 receber, reunir e resguardar os corpos sem vida de seus falecidos, evocando a mem\u00f3ria individual, mas tamb\u00e9m coletiva da comunidade.\nA cada visita que fiz ao local, percebia uma nova pintura, um novo vaso, uma flor natural rec\u00e9m colocada. As fam\u00edlias tamb\u00e9m mudam, com frequ\u00eancia, a cor de seus jazigos. Esse zelo certamente n\u00e3o decorre do fato da comunidade considerar as obras tumulares como \"objetos art\u00edsticos\", mas sim porque os t\u00famulos s\u00e3o tratados, em certa medida, como extens\u00f5es de suas pr\u00f3prias casas - muitas delas, ali\u00e1s, tamb\u00e9m assinaladas pelo colorido forte e marcante. N\u00e3o \u00e9 de se surpreender, portanto, que um cemit\u00e9rio que mantenha t\u00e3o \u00edntima rela\u00e7\u00e3o com a vida possa operar dessa forma. De todo modo, o Cemit\u00e9rio de Fontana Freda \u00e9 um ambiente \"feliz\". Como ocorrera na metade do s\u00e9culo XIX, quando as pessoas fizeram da pr\u00e1tica da visita ao cemit\u00e9rio algo cada vez mais frequente, em Fontana Freda as pessoas passeiam e confraternizam nesse espa\u00e7o. Eu mesma encontrei e conversei com v\u00e1rias pessoas, durante meus percursos pelo local. Existe um certo compromisso, uma fidelidade aos mortos que, mesmo tendo car\u00e1ter afetivo, \u00e9 tamb\u00e9m sinal da boa conduta moral da fam\u00edlia: Tratar bem os vivos passa por tratar bem os mortos.\nAl\u00e9m de visitar e manter limpo e \"bonito\" o t\u00famulo, outra forma de zelo \u00e9, justamente, encomendando \"o servi\u00e7o\" da fam\u00edlia Donadel que, pelo menos durante um s\u00e9culo, construiu moradas dignas e decorosas para os mortos da regi\u00e3o. Esse servi\u00e7o sempre exigiu t\u00e9cnica e pr\u00e1tica artesanal, em que as no\u00e7\u00f5es de \"arte\" contavam pouco, embora essas mesmas obras, em sua criatividade, emo\u00e7\u00e3o e espontaneidade, sejam\nfrequentemente atravessadas por ela, pela \"arte\". \u00c9 curioso pensar que, muitas vezes, os monumentos f\u00fanebres tidos como \"arte\" e encontrados nos cemit\u00e9rios das grandes cidades care\u00e7am justamente disso...\nPor outro lado, nas necr\u00f3poles mais suntuosas h\u00e1 uma n\u00edtida separa\u00e7\u00e3o entre os ricos e os pobres. A partir da segunda metade do s\u00e9culo XIX, a burguesia em ascens\u00e3o encomendava t\u00famulos suntuosos para \"essa nova possibilidade de destaque individual\" em meio \u00e0 sociedade, decorrente da monumentaliza\u00e7\u00e3o post mortem; com isso, tamb\u00e9m os cemit\u00e9rios evidenciavam as lutas de classes. No Cemit\u00e9rio de Fontana Freda, n\u00e3o vemos essa divis\u00e3o simb\u00f3lica entre abastados e humildes, havendo, de um modo geral, um not\u00e1vel esfor\u00e7o para erigir sepulturas dignas, altivas e - por que n\u00e3o dizer? - belas. E ent\u00e3o v\u00eam as perguntas e as digress\u00f5es, porque elas n\u00e3o cessam nunca: o que modestos agricultores de Fontana Freda, inicialmente n\u00e3o-alfabetizados, queriam assegurar ao dispender valores consider\u00e1veis na encomenda de t\u00famulos que poderiam ser mais requintados do que suas pr\u00f3prias moradias? Eles pensavam, talvez, em atrav\u00e9s da solidez da pedra, antes do retorno ao p\u00f3, garantir a mem\u00f3ria, o registro de suas passagens sobre a terra? N\u00e3o h\u00e1 resposta, s\u00f3 divaga\u00e7\u00f5es, tantas divaga\u00e7\u00f5es...\n3.2. LENDO T\u00daMULOS\nEntre os bel\u00edssimos t\u00famulos do Cemit\u00e9rio de Fontana Freda, dois me chamaram especial aten\u00e7\u00e3o, desde o in\u00edcio: os jazigos das fam\u00edlias Bolzan e Patias. De um lado, eles exibem curiosa e rica iconografia; de outro, revelam singeleza em determinadas solu\u00e7\u00f5es. \u00c9 a eles que me volto nesta parte final do trabalho, o que n\u00e3o deixa de ser uma homenagem a Davi Donadel, patriarca deste labor de arte e sobreviv\u00eancia, \"r\u00e9gua e compasso\" da fam\u00edlia.\nO jazigo-mausol\u00e9u da Fam\u00edlia Bolzan \u00e9 o mais portentoso do cemit\u00e9rio e um dos mais antigos da tradi\u00e7\u00e3o Donadel, vis\u00edvel desde o lado de fora do campo santo, ou\nseja, desde a estrada. \u00c9 um dos poucos t\u00famulos que se encontram com a pintura descascada. Apenas da primeira vez que o visitei, este possu\u00eda flores naturais que j\u00e1 estavam mortas h\u00e1 um bom tempo. Este t\u00famulo foi incialmente ocupado pela fam\u00edlia Bolzan, mas parece ter sido vendido para a fam\u00edlia Hanzel. O primeiro falecimento registrado \u00e9 de 1938.\nN\u00e3o s\u00e3o poucos os t\u00famulos de fam\u00edlia que sofreram interven\u00e7\u00f5es dr\u00e1sticas em sua morfologia. Alguns deles, constru\u00eddos no s\u00e9culo XIX, foram vendidos e transferidos para terceiros, sem v\u00ednculo nenhum com os antigos propriet\u00e1rios, o que torna dif\u00edcil identificar e situar suas origens e mem\u00f3rias passadas, j\u00e1 que neste caso as inscri\u00e7\u00f5es lapid\u00e1rias s\u00e3o recentes, a sinalizar unicamente os novos \u00f3bitos. (MOTTA, 2009, p. 130)\nO mausol\u00e9u simula, guardadas as propor\u00e7\u00f5es, a arquitetura de um templo religioso, remetendo ao antigo costume de enterramento dentro das igrejas. Ele exemplifica, como nos lembra Ant\u00f4nio Motta, uma pr\u00e1tica corrente na arte funer\u00e1ria brasileira:\nAp\u00f3s serem levados para longe das igrejas, para os cemit\u00e9rios extra-muros, os t\u00famulos passam a preencher o espa\u00e7o sagrado anteriormente representado pelos templos religiosos, com toda sua aura celestial expl\u00edcita. Por essa raz\u00e3o, muitos jazigos eram feitos de modo que reproduzissem, em escala reduzida, catedrais, abadias, capelas ou igrejas. (MOTTA, 2009, p. 67)\nJazigo-mausol\u00e9u da fam\u00edlia Bolzan, poduzido por Davi Donadel; a c\u00fapula traz decora\u00e7\u00e3o com estilemas neog\u00f3ticos, enquanto as colunas com acabamento fitom\u00f3rfico s\u00e3o, no m\u00ednimo, curiosas. A c\u00fapula \u00e9 feita de cimento e os ornamentos s\u00e3o em arenito. Cemit\u00e9rio de Fontana Freda, Jaguari, RS. Fotografias da autora, 2018.\nDe uma forma modesta e graciosa, esse jazigo \u00e9 um h\u00edbrido de c\u00e2nones, embora seja notoriamente inspirado, de modo geral, no estilo neog\u00f3tico: sua c\u00fapula possui as quatro demarca\u00e7\u00f5es laterais bem definidas por rendilhados g\u00f3ticos - ornamentos da mesma tipologia, ali\u00e1s, dos usados na Capela de Santo Ant\u00f4nio, feitos tamb\u00e9m por Davi - de forma que parecem arcos ogivais, remetendo a uma ab\u00f3boda g\u00f3tica vista de dentro. A abstra\u00e7\u00e3o do g\u00f3tico, aqui, \u00e9 evidente: a c\u00fapula pode ainda ser\nconfundida com a estrutura estilizada de um pin\u00e1culo, ainda mais not\u00e1vel em um t\u00famulo semelhante e pr\u00f3ximo a esse, onde a c\u00fapula \u00e9 ainda mais verticalizada. Em sua base h\u00e1 frisos cujos rendilhados est\u00e3o voltados para cima, e assentados sobre os quatro cantos h\u00e1 exuberantes bulbos, seguidamente encontrados em flor\u00f5es de remates g\u00f3ticos. Essas estruturas verticalizantes, no g\u00f3tico, tinham imbu\u00eddas em seu discurso simb\u00f3lico a proximidade com o c\u00e9u, portanto com Deus.\nComo j\u00e1 fartamente visto, a produ\u00e7\u00e3o escult\u00f3rica dos Donadel expressa um admir\u00e1vel am\u00e1lgama entre referenciais eruditos e fatura popular, sentida a \"olho nu\". Contudo, ao estudar de forma anal\u00edtica seus t\u00famulos, \u00e9 fascinante perceber o conhecimento e a aplicabilidade intuitiva de \"normas cultas\". Ernst Gombrich pontua que, na escola erudita, \"[...] os flor\u00f5es e remates g\u00f3ticos geralmente seguem a dire\u00e7\u00e3o ascendente na decora\u00e7\u00e3o\" (GOMBRICH, 2012, p. 160), e assim fazia Davi em seus t\u00famulos.\nDetalhe da c\u00fapula do jazigo-mausol\u00e9u da fam\u00edlia Bolzan. Cemit\u00e9rio de Fontana Freda, Jaguari, RS. Fotografia da autora, 2018.\nOs Donadel fazem ambos os papeis, de escultores e tamb\u00e9m dos construtores dos\nt\u00famulos que necessitam de estrutura em cimento. No mausol\u00e9u da fam\u00edlia Bolzan, por exemplo, Davi utilizou concreto para a constru\u00e7\u00e3o das paredes e da c\u00fapula, e em arenito executou os ornamentos. No cemit\u00e9rio, construiu a estrutura; no ateli\u00ea, aquilo que a iria decorar.\nA cruz latina que coroa a c\u00fapula do monumento \u00e9 ornada por um ramo de roseira de onde desabrocham tr\u00eas flores, que se incorporam \u00e0 cruz na mesma posi\u00e7\u00e3o em que Cristo foi crucificado. A rosa, sendo a flor mais abundante na iconografia crist\u00e3, estava associada, no in\u00edcio do cristiniasmo, \u00e0 discri\u00e7\u00e3o. No entanto, passou a ser relacionada, com o passar do tempo, ao sangue de Cristo e \u00e0 ressurei\u00e7\u00e3o m\u00edtica. Quando junto \u00e0 cruz, a rosa incorpora o significado do amor divino e da f\u00e9. A cruz, que abriga as tr\u00eas rosas, surge tamb\u00e9m de uma estrutura bot\u00e2nica, um bulbo que lembra muito a forma de um repolho da variedade \"cora\u00e7\u00e3o de boi\", pois possui as folhas levemente inclinadas para fora, de modo que parecem aninhar a cruz em seu n\u00facleo.\nDetalhes da representan\u00e7\u00e3o do anjo e da cruz ornada com uma roseira. Jazigo-mausol\u00e9u da fam\u00edlia Bolzan, Cemit\u00e9rio de Fontana Freda, Jaguari, RS. Fotografias da autora, 2018.\nAinda na c\u00fapula, e desconstituindo quaisquer poss\u00edveis impress\u00f5es de frialdade do estilo arquitet\u00f4nico em que se inspira, encontramos uma roli\u00e7a e graciosa figura de \"anjo\", que nos encara com os bra\u00e7os abertos, em suave acolhimento. Ele faz com que nossa aten\u00e7\u00e3o se volte para o alto, para o que est\u00e1 acima; sua figura n\u00e3o\npoderia ser colocada de forma mais conveniente na estrutura do t\u00famulo: abaixo da cruz, mas acima dos homens.\nAl\u00e9m da representa\u00e7\u00e3o do anjo que sugere a recep\u00e7\u00e3o e o acolhimento dos mortos, constatei no Cemit\u00e9rio de Fontana Freda uma outra tipologia, a do anjos com um pergaminho ou com um livro nas m\u00e3os, como se estivessem relembrando passagens, respectivamente, do Antigo e do Novo Testamento. Tamb\u00e9m na produ\u00e7\u00e3o de Davi Donadel me pareceu curioso o fato de que alguns anjos, notadamente os que sinalizam t\u00famulos de crian\u00e7as ou adolescentes falecidos, trazerem fei\u00e7\u00f5es francamente infantis ou juvenis, condizentes, em grande medida, com a faixa et\u00e1ria a quem fazem honra. Conforme Vovelle, os anjos eram figuras comuns nas sepulturas de crian\u00e7as, simbolizando que estes eram \"anjos do c\u00e9u\", de onde um anjo vem buscar outro \"anjo\" (VOVELLE, 1997, p. 330). Maria Elizia Borges completa:\n[...] os anjinhos eram qualquer crian\u00e7a que morresse at\u00e9 cerca de sete anos, idade m\u00e1xima concedida aos n\u00e3o pecadores [...]. Por eles n\u00e3o se devia chorar para n\u00e3o molhar as asas do anjo que vinha recolher o anjinho. O normal era que se considerasse positiva a ideia de mais um anjo para o c\u00e9u para proteger os que aqui na terra permanecessem, ou para receb\u00ea-los no portal dos c\u00e9us [...]. (BORGES, 2008, p. 119)\nChama a aten\u00e7\u00e3o, na imagem abaixo, a inscri\u00e7\u00e3o da palavra \"inoscente\" [sic], vinculada \u00e0 idade da crian\u00e7a morta:\npossui como ornamento uma videira, arbusto sagrado de m\u00faltiplos significados para o cristianismo. Cemit\u00e9rio de Fontana Freda, Jaguari. Fotografia da autora, 2018. Na segunda imagem, a representa\u00e7\u00e3o de uma videira retirado de um livro de ornamentos, muito similar ao da base do t\u00famulo anterior. Fonte: MEYER, 1971, p. 23\nDetalhe de t\u00famulo produzido pelo Ateli\u00ea Donadel, onde um anjo segura um livro. Cemit\u00e9rio de Fontana Freda, Jaguari, RS. Fotografias da autora, 2018.\nEsse aspecto est\u00e1 coerentemente vinculado ao fato de que a figura do anjo, no sistema de signos crist\u00e3o, \u00e9 o testemunho das a\u00e7\u00f5es pessoais (BOFF, 2005, p. 132). Segundo Vovelle, os anjos s\u00e3o apresentados como intermedi\u00e1rios entre Deus e o mundo, tendo o papel de executar as ordens do Senhor, transmitindo os sinais do sagrado, as advert\u00eancias e puni\u00e7\u00f5es (VOVELLE, 1997, p. 330).\nMas, voltando ao jazigo da Fam\u00edlia Bolzan: Na parte frontal do t\u00famulo h\u00e1 uma esp\u00e9cie de pequena marquise, sustentada por duas colunas laterais, que abriga um painel com diversos elementos simb\u00f3licos e ornamentais em baixo relevo, bem como as informa\u00e7\u00f5es e as fotos dos falecidos. Est\u00e3o dispostos, de baixo para cima, dois ramos de rosa, onde em cada ramo h\u00e1 duas flores desabrochadas e uma ainda em bot\u00e3o; o s\u00edmbolo do aperto de m\u00e3os; duas folhas de palmas entrecruzadas e a cruz latina. Porque estariam estes elementos centrais colocados nesta ordem? A rosa, al\u00e9m do seu sentido de ressurei\u00e7\u00e3o, assume nesta configura\u00e7\u00e3o, uma ideia de\nin\u00edcio, do tel\u00farico e de ressurei\u00e7\u00e3o; o motivo do aperto de m\u00e3os (Dexiosis), usado desde tempos remotos na arte funer\u00e1ria grega, etrusca e romana (DAVIES, 1985), em seus v\u00e1rios significados, assume aqui o sentido de despedida; as folhas de palma, s\u00e3o s\u00edmbolos de vit\u00f3ria, imortalidade e ascen\u00e7\u00e3o; por fim, a cruz, \u00e9 o s\u00edmbolo m\u00e1ximo do cristianismo e da f\u00e9 crist\u00e3. A estrutura, assim, disp\u00f5e os elementos de modo hier\u00e1quico, do terreno ao celestial, do mortal ao imortal. Tais elementos parecem ter tido pintura recente, refor\u00e7ando ainda mais a ideia de sua primordial import\u00e2ncia no monumento, cuja pintura est\u00e1 envelhecida e descascada.\nDetalhe do jazigo-mausol\u00e9u da fam\u00edlia Bolzan, poduzido por Davi Donadel. Na parte interna do monumento, nota-se uma s\u00e9rie de elementos da iconografia crist\u00e3 como a cruz, a rosa, a palma, o motivo do aperto de m\u00e3os e as estrelas. Cemit\u00e9rio de Fontana Freda, Jaguari, RS. Fotografias da autora, 2018.\nAcima desses elementos principais h\u00e1 estrelas de desenho popular - quase pop, se quisermos -, como as vistas em lonas e cartazes de circos itinerantes ou nas capas da antiga revista Cruzeiro, t\u00e3o gra\u00fadas que parecem estar espalhadas sobre a superf\u00edcie do painel, e n\u00e3o enfileiradas na fun\u00e7\u00e3o de contorno dos nichos. Esses \u00faltimos, em formato de capelas, embora vazios, tem a \u00f3bvia fun\u00e7\u00e3o de abrigar vasos de flores.\nO painel organizador recebe verticalmente um friso com flores esculpidas, ornamentando suas duas quinas frontais. N\u00e3o precisamos perguntar por que os motivos florais eram t\u00e3o frequentemente usados pelos decoradores no mundo todo. \"O apelo da flor e o desejo de perpetuar sua beleza em r\u00e1pido desaparecimento falam por si mesmos\" (GOMBRICH, 2012, p. 158), afirma sabiamente Gombrich. Nas paredes laterais do t\u00famulo h\u00e1 aberturas em \u00f3culo, emolduradas com frisos radiais tamb\u00e9m de motivos fitom\u00f3rficos. Os ornamentos vegetais, amplamente usados neste t\u00famulo, oferecem um escopo a todas as atividades b\u00e1sicas do artista decorador, pois t\u00eam a \"[...] facilidade visual para emoldurar, preencher e vincular elementos\" (GOMBRICH, 2012, p. 191). Al\u00e9m disso, a anima\u00e7\u00e3o da linha, respons\u00e1vel por transform\u00e1-la em um motivo org\u00e2nico vivo, oferece muitas associa\u00e7\u00f5es agrad\u00e1veis com flores e plantas.\nJ\u00e1 as colunas que sustentam o monumento se assemelham, em um primeiro momento, \u00e0s colunas de vi\u00e9s rom\u00e2nico. Mas, se observarmos melhor, podemos dizer - por que n\u00e3o? - que elas remetem muito mais \u00e0s pr\u00f3prias colunas encontradas na Antiguidade do Oriente M\u00e9dio, como as eg\u00edpcias e mesmo as mesopot\u00e2micas, cujos capit\u00e9is assumiam exuberantes desenhos zoom\u00f3rficos e, sobretudo, fitom\u00f3rficos. Todavia, o coroamento das colunas jaguarienses \u00e9 mais \"robusto\", mais \"tropical\", digamos; incorpora a mesma vegeta\u00e7\u00e3o nativa perene, espessa, que tamb\u00e9m os guarani puseram em suas obras no tempo das Miss\u00f5es.\nentalhadas, as surpreendentes palavras: \"Aqui jaz os restos mortais de Angela Damian Patias F. 16.9.1962 com 93 anos saudades eternas dos teus 12 filhos 105 netos 246 bisnetos e 10 tataranetos\" e \"Aqui jaz os restos mortaes de Constate Patias F. A. 13.5 de 1939 com 71 anos saudades de esposa e filhos\" [sic].\nJazigo da Fam\u00edlia Patias, produzido por Davi Donadel. Cemit\u00e9rio de Fontana Freda, Jaguari. Fotografia da autora, 2018.\nrlvinoo\u00c9nrrdi\ta|\t\t\tf\t\t\t\n\t\t\t\t\t\tZ/7 \u25a0Lj.-\u00ed' j ' '\t* '\u2022\u00ab\t\nMORTAES DE CONSTATE\u2019\nPATIAS F- A-13-5- DE . -7757 COM 71 ANOS \u2019 SAUDADES DE ESPOSA\nE FILHOS\nO jazigo da Fam\u00edlia Patias possui suas partes escult\u00f3ricas com variedade e detalhe, trazendo alguns dos mesmos elementos encontrados no mausol\u00e9u da Fam\u00edlia Bolzan, embora realizados de forma distinta. Acima da estrutura piramidal bastante delgada, de mais de dois metros de altura, h\u00e1 tamb\u00e9m uma cruz ornada por um ramo de roseira, embora, nesta representa\u00e7\u00e3o, as rosas que ocupam o bra\u00e7o transversal da cruz estejam ca\u00eddas, talvez murchas, remetendo \u00e0 tristeza da morte. Isso pode ser tanto uma solu\u00e7\u00e3o formal quanto simb\u00f3lica. Vemos tamb\u00e9m o anjo de bra\u00e7os abertos, que recebe os mortos, mas este possui outras fei\u00e7\u00f5es e cabeleira, dessa vez bastante cacheada, como se anjo usasse \"bobs\"; possui bra\u00e7os e uma perna estirados \u00e0 frente, m\u00e3os volumosas e r\u00fasticas, asas com penas largas e detalhadas, portando uma veste pregueada e com um\nNo alto, detalhe da parte intermedi\u00e1ria do t\u00famulo da Fam\u00edlia Patias, de estrutura tripartida. Ap\u00f3s, detalhe do anjo do t\u00famulo da Fam\u00edlia Patias, Cemit\u00e9rio de Fontana Freda, Jaguari. Observa-se que o cabelo extremamente encaracolado, o detalhe das penas das asas e as m\u00e3os, com os dedos todos do mesmo comprimento. Fotografia da autora, 2018.\nCentralizado em um painel organizador de elementos, bem destacado da superf\u00edcie, vemos um encantador Jesus Crucificado, que remete aos do per\u00edodo rom\u00e2nico. Neste mesmo painel tamb\u00e9m temos uma profus\u00e3o de ornamentos florais, diferentes dos da Fam\u00edlia Bolzan. Aqui, encontramos o que parecem ser margaridas com alguns de seus bot\u00f5es abertos, outros ainda fechados, galhos curvos e folhas, que, na imagin\u00e1ria crist\u00e3, remetem \u00e0 inoc\u00eancia, \u00e0 juventude, \u00e0 castidade, \u00e0 pureza. S\u00e3o representa\u00e7\u00f5es de fatura notoriamente ing\u00eanua, assim como as estrelas e os demais elementos decorativos.\nDetalhe da estrutura que organiza os elementos ornamentais, com representa\u00e7\u00f5es de \"Jesus Cristo Crucificado\" e as fotos dos falecidos. Cemit\u00e9rio de Fontana Freda, Jaguari. Fotografia da autora, 2018.\nA estrela assume diversos signficados na religiosidade crist\u00e3 e, segundo Harry Bellomo, ela pode \"[...] ser o s\u00edmbolo da ordena\u00e7\u00e3o c\u00f3smica, uma vez que ilumina o c\u00e9u \u00e0 noite, destacando-se no meio das trevas\". Al\u00e9m disso, pode representar o pr\u00f3prio Cristo, que em passagem do Apocalipse 22,16 diz ser a \"f\u00falgida estrela do\namanh\u00e3\"; ou a Virgem, representada n\u00e3o sobre a face da lua crescente (esta tamb\u00e9m presente nos t\u00famulos dos Donadel), mas circuncidada por uma aur\u00e9ola de estrelas (BELLOMO, 2000, p. 135).\nDetalhes das magaridas, rosas, estrelas e Jesus Crucificado. T\u00famulo da Fam\u00edlia Patias, Cemit\u00e9rio de Fontana Freda, Jaguari. Fotografia da autora, 2018.\nT\u00e3o comum hoje na iconografia crist\u00e3, uma das pioneiras representa\u00e7\u00f5es de Jesus crucificado aparece em um relevo do s\u00e9culo V, em uma das portas da Bas\u00edlica de Santa Sabina (422-432 d.C), em Roma (TREVISAN, 2003, p. 36). Armindo Trevisan nos lembra que a primeira cruz monumental com v\u00edtima \u00e9 o \"Crucifixo do Arcebispo Gere\u00e3o\", de 975-1000. d.C., em madeira policromada, com 1,88m de altura, hoje na Catedral de Col\u00f4nia, Alemanha.59 A igreja, em seus princ\u00edpios, n\u00e3o permitia que a cruz fosse figurada; n\u00e3o convinha expor \u00e0 zombaria dos infi\u00e9is a figura de Cristo Crucificado, tampouco o instrumento do seu supl\u00edcio (TREVISAN, 2003, p. 34). Diz Kenneth Clark: \"Foi o s\u00e9culo X, esta desprezada e rejeitada \u00e9poca da Hist\u00f3ria da Europa, que\n59 Gere\u00e3o, que morreu em 972, foi o arcebispo de Col\u00f4nia que encomendou o artefato para instal\u00e1-lo na abside da bas\u00edlica da cidade. Na verdade, existem crucifixos bizantinos semelhantes, provenientes de per\u00edodos ligeiramente posteriores, mas n\u00e3o conhecemos nenhuma pe\u00e7a anterior que se compare a esta. At\u00e9 ent\u00e3o, a cruz havia sido um s\u00edmbolo de identidade e poder, e, se Jesus a ocupasse, ele o fazia triumphans, num esp\u00edrito de vit\u00f3ria sobre a morte. J\u00e1 esta figura de carvalho, mostra o Salvador (com as fei\u00e7\u00f5es faciais hoje conhecidas) no ponto em que o sofrimento extremo sucumbe \u00e0 morte (BELL, 2008, p. 110).\ntransformou a Crucifica\u00e7\u00e3o num s\u00edmbolo emocionante da f\u00e9 crist\u00e3\" (CLARK, 1980, p. 49). J\u00e1 no s\u00e9culo XII, o clima espiritual era favor\u00e1vel ao aparecimento do culto ao Crucificado: S\u00e3o Francisco (?-1226), que foi o primeiro santo estigmatizado da hist\u00f3ria, deu-lhe o impulso decisivo. Gra\u00e7as \u00e0 sua popularidade, os crucifixos tiveram uma expans\u00e3o not\u00e1vel. A partir da\u00ed, aos poucos, os artistas se distanciaram do hieratismo de Biz\u00e2ncio, ou seja, dos sinais abstratos da dor, preferindo-lhes a sugest\u00e3o visual dos padecimentos f\u00edsicos. Nos vitrais da Catedral de Chartres, na Fran\u00e7a, do s\u00e9culo XII, Cristo \u00e9 pela primeira vez representado morto, com os olhos fechados. J\u00e1 Cimabue (Floren\u00e7a, 1240-Pisa, 1302), com seu Crucifixo, representa a primeira express\u00e3o facial da dor da hist\u00f3ria da pintura religiosa italiana (TREVISAN, 2003, p. 159).\nAo contr\u00e1rio dos anjos dos Donadel, esculpidos com tamanha diversidade de altura, fei\u00e7\u00f5es e caracter\u00edsticas, existe apenas um modelo de Jesus Cristo em sua produ\u00e7\u00e3o, que segue a mesma iconografia da Crucifica\u00e7\u00e3o que o Cristo de Gere\u00e3o, de Christus patiens, suportando as dores na cruz de forma resignada, com a cabe\u00e7a inclinada para a esquerda.\nMesmo que possamos ver pe\u00e7as como a de Gere\u00e3o puramente atrav\u00e9s do escopo do belo, as pe\u00e7as de altar e arte funer\u00e1ria tinham, no tema, para o homem da \u00e9poca, a sua import\u00e2ncia primordial. \"As obras precisavam ser belas ou porque seu assunto era muito sagrado ou o prop\u00f3sito, vener\u00e1vel (HUIZINGA, 2010, p. 418). O mesmo certamente ocorre com a produ\u00e7\u00e3o dos Donadel, cuja preocupa\u00e7\u00e3o central \u00e9 a funcionalidade daquele objeto em seu contexto funer\u00e1rio.\nA observa\u00e7\u00e3o e a descri\u00e7\u00e3o realizada desses dois t\u00famulos, dentre tantos poss\u00edveis, enfatiza aspectos primordiais e encantadores na tradi\u00e7\u00e3o Donadel, iniciada pelo patriarca Davi: o gosto pelo decorativo e a necessidade de explorar a maior extens\u00e3o poss\u00edvel da superf\u00edcie. Se essa tend\u00eancia inicia figurativa e com\n145 inquestion\u00e1vel fasc\u00ednio pelos motivos fitom\u00f3rficos, desenvolve-se paulatinamente rumo \u00e0 din\u00e2mica e aos encaixes de precis\u00e3o geom\u00e9trica, veirificados na obra de Dilton. Em todos, em absolutamente todos os exemplares, \u00e9 percept\u00edvel o amor pelo fazer, o amor pela pr\u00e1tica de entalhar a pedra, o amor pela atividade artesanal.\nUma das perguntas mais comuns acerca do trabalho artesanal \u00e9 em qu\u00ea ele se distingue da arte, ou qual seria a principal diferen\u00e7a entre um artista e um artes\u00e3o. Para Richard Sennett, n\u00e3o existe arte sem artesanato (SENNETT, 2009, p. 79). Todavia, no \u00e2mbito da arte moderna e contempor\u00e2nea, evidentemente, essa afirma\u00e7\u00e3o soa um tanto descontextualizada.\nDerivando dessa digress\u00e3o e pensando nas figuras dos artistas e nas figuras dos artes\u00e3os, daria para sustentar que \"os ricos s\u00e3o artistas e os mais pobres s\u00e3o artes\u00e3os\"? Os processos mentais seriam diferentes em cada \"classe social\"? A criatividade estaria relacionada \u00e0 educa\u00e7\u00e3o? A validade do trabalho estaria pautada na educa\u00e7\u00e3o, em uma forma\u00e7\u00e3o superior? Como \u00e9 que se cria? Como se define um artista? Precisar\u00edamos recorrer aos ensinamentos de Frans Boas, \u00e0 filosofia schopenhaueriana, aos textos de Deleuze, \u00e0s cr\u00f4nicas de Octavio Paz, \u00e0s cr\u00edticas especializadas em arte? \"A resposta \u00e9 simples\", diria Malu Viana, na apresenta\u00e7\u00e3o do livro Teimosia da imagina\u00e7\u00e3o: \"Arte \u00e9 arte. A for\u00e7a da beleza surge dos mist\u00e9rios insond\u00e1veis da imagina\u00e7\u00e3o humana e independe de origem social, geogr\u00e1fica ou temporal do criador\" (2012, p. 19).\nNo campo da arte popular, \u00e9 muito dif\u00edcil construir \"conceitos\" ou \"afirma\u00e7\u00f5es\", querer \"definir\" coisas. Isso porque esse campo frequentemente est\u00e1 associado n\u00e3o apenas ao universo religioso, m\u00e1gico e autorreferencial do criador, como surge atravessado pela quest\u00e3o do \"uso\", de algo que se utiliza, que tem certa funcionalidade - distante, portanto, do car\u00e1ter quase sempre \"contemplativo\" da produ\u00e7\u00e3o art\u00edstica dita \"erudita\". Na discuss\u00e3o acad\u00eamica sobre a produ\u00e7\u00e3o popular, frequentemente encontramos panoramas sociol\u00f3gicos, econ\u00f4micos e culturais, que tentam dar conta de um certo esp\u00edrito e de certos fatos para melhor\ncompreender o desenvolvimento e a afirma\u00e7\u00e3o da operosidade de pioneiros, imigrantes, ind\u00edgenas, africanos, desde o primeiro s\u00e9culo em que se inicia a \"hist\u00f3ria oficial\" brasileira at\u00e9 os dias de hoje (BARDI apud AGUILAR, 2000, p.47). Muitas vezes, por\u00e9m, essa produ\u00e7\u00e3o \u00e9 analisada de forma simplista e at\u00e9 mesmo preconceituosa, sob a \u00e9gide do \"artesanato\".\n[...] Quando desqualificamos a produ\u00e7\u00e3o popular sob o nome de artesanato, esquecemos o longo processo hist\u00f3rico de forma\u00e7\u00e3o do trabalho no Brasil, feito atrav\u00e9s de corpora\u00e7\u00f5es de of\u00edcio, que nunca separaram os mestres, a que chamamos artistas, dos art\u00edfices, oficiais e aprendizes que com eles adquiriram a artesania pr\u00f3pria ao seu of\u00edcio. (ARA\u00daJO apud AGUILAR, 2000, p.47)\nComo sabemos, historicamente, a grande cis\u00e3o entre \"art\u00edfice\" e \"artista\" se deu com o processo de autonomia da arte, durante a Idade Moderna:60\n[...] Naquele momento, a produ\u00e7\u00e3o visual foi se desvinculando da necessidade real de sua materialidade para servir \u00e0 express\u00e3o de uma ideia. Ao realizador dessa produ\u00e7\u00e3o eram atribu\u00eddas as qualidades de \"inventor\" e \"imitador da natureza\", cujo processo de reconhecimento art\u00edstico o colocava como idealizador (tanto intelectual quanto na express\u00e3o material e t\u00e9cnica) da obra. (INDA, 2016, p. 65-66)\nO artista passou a ser situado em posi\u00e7\u00e3o mais aut\u00f4noma na sociedade do que o art\u00edfice, e isto por um motivo espec\u00edfico:\n[...] O artista pretendia dotar sua obra de originalidade, que \u00e9 uma caracter\u00edtica dos indiv\u00edduos sozinhos, isolados. Na verdade, poucos artistas do Renascimento trabalharam no isolamento. A oficina de artesanato teve prosseguimento na forma do est\u00fadio do artista, cheio de assistentes e aprendizes, mas os mestres desses estudios efetivamente atribu\u00edam um novo valor a originalidade do trabalho ali efetuado; a originalidade n\u00e3o era\n60 Atenta-se para a diferen\u00e7a entre os termos artes\u00e3o e art\u00edfice. Segundo Richard Sennet (2009), o artes\u00e3o trabalha para uma comunidade e manualmente produz, com o aux\u00edlio de ferramentas, objetos decorativos e utilit\u00e1rios, de modo geral simples e austeros em sua forma. O trabalho do art\u00edfice, por\u00e9m, pode ser definido de forma semelhante, embora haja um maior interesse pela qualidade, pela habilidade artesanal, pelo desejo do pr\u00f3prio autor em fazer um trabalho de excel\u00eancia e primor.\num valor celebrado pelos rituais da guilda medieval. (SENNETT, 2009, p. 80)\nA partir da comunidade de art\u00edfices medievais, a \"arte\" do artista renascentista \"[...] carrega uma responsabilidade bem pesada nessa vers\u00e3o da mudan\u00e7a cultural: representa a concess\u00e3o de um novo e mais amplo privil\u00e9gio \u00e0 subjetividade na sociedade moderna, com o art\u00edfice voltado para sua comunidade e o artista voltado para si mesmo\" (SENNETT, 2009, p. 80). Assim, nas sociedades industriais, resultado do que se estabeleceu a partir do s\u00e9culo XV e que se aprofundou com o capitalismo, o trabalho manual e o intelectual passaram a ser pensados e vivenciados como realidades distantes. No cen\u00e1rio brasileiro, se tomarmos como exemplo um arquiteto e um mestre de obras, h\u00e1, entre eles, al\u00e9m da enorme discrep\u00e2ncia nos sal\u00e1rios, um grande desn\u00edvel de prest\u00edgio e de poder, decorrente da concep\u00e7\u00e3o de que o trabalho intelectual \u00e9 superior ao manual. Essa separa\u00e7\u00e3o entre modalidades de trabalho pressup\u00f5e um \"fazer\" desassociado do \"saber\". Essa dessasocia\u00e7\u00e3o, embora falsa, \u00e9 b\u00e1sica para a manuten\u00e7\u00e3o das desigualdades sociais, pois justifica que uns tenham poder sobre o labor dos outros. Certamente, esse processo est\u00e1 descrito aqui de forma muito simplificada; mesmo assim, esse exemplo \u00e9 \u00fatil para os nossos prop\u00f3sitos, pois indica, em nossa sociedade capitalista, que o que \u00e9 \"popular\" \u00e9 necessariamente associado a \"fazer\" e, via de regra, desprovido de \"saber\" (FROTA, 1978, p. 9).\nconsideraram artistas, n\u00e3o tiveram preocupa\u00e7\u00e3o com a autoria e sempre operaram no \u00e2mbito da coletividade.\nA separa\u00e7\u00e3o entre artf\u00edfices e artistas traz como uma de suas consequ\u00eancias o aumento dos pre\u00e7os, que, fixados outrora em fun\u00e7\u00e3o dos materiais utilizados e do tempo gasto na produ\u00e7\u00e3o de \"objetos \u00fateis\", passam a ter outro par\u00e2metro, em fun\u00e7\u00e3o do talento e do renome do mestre, qualidades expressas pela obra e tamb\u00e9m, \u00e9 claro, pela \"assinatura\", seja ela f\u00edsica ou estil\u00edstica. A assinatura, al\u00e9m de atestar a autoria, coloca o artista como \"propriet\u00e1rio da cria\u00e7\u00e3o\"; e, ao assinar, ele a exp\u00f5e para um mercado de compradores, que n\u00e3o visam adquirir somente um objeto, mas compartilhar do talento de quem o concebeu. A assinatura, assim, tamb\u00e9m serve para ser vista; nela est\u00e1 \"assegurada\" a garantia de qualidade da obra (INDA, 2015, p. 66).\nComo j\u00e1 visto, no Ateli\u00ea Donadel, a assinatura, como inscri\u00e7\u00e3o do nome ou da marca do artista - quando presente -, \u00e9 coletiva, feita a partir de placas em acr\u00edlico ou de bronze, que cumpriam o objetivo de informar o endere\u00e7o e o telefone da \"empresa\". A identifica\u00e7\u00e3o da autoria de cada um de seus membros, baseando-se nas particularidades e nas datas de sepultamento indicadas nos t\u00famulos, mostra-se complexa, na medida em que eles compartilhavam suas prefer\u00eancias ornamentais. Ora, n\u00e3o \u00e9 pelo fato de o t\u00famulo apresentar uma flor ou uma folha de palma que ele, necessariamente, foi feito por Tit\u00e3o. Nenhuma ornamenta\u00e7\u00e3o era pr\u00f3pria de um \u00fanico autor - com exce\u00e7\u00e3o, talvez, de Davi Donadel, reconhecido pelas supracitadas imagens representando anjos e Cristos. No mais das vezes, as obras permanecem an\u00f4nimas, pois pertencem a uma \"corpora\u00e7\u00e3o\". A produ\u00e7\u00e3o, assim, habita o limbo entre o coletivo e o individual. E a fun\u00e7\u00e3o da assinatura, no caso estudado, \u00e9 muito mais publicit\u00e1ria do que interessada em explicitar autoria. Entretanto, a assinatura\nestil\u00edstica \u00e9 not\u00f3ria: as formas e as ornamenta\u00e7\u00f5es atuam efetivamente como uma assinatura.\nOs Donadel, tendo exercido durante quase um s\u00e9culo a fun\u00e7\u00e3o de escultores da maioria dos t\u00famulos existentes nas comunidade rurais de Jaguari, extrapolaram meramente a fun\u00e7\u00e3o tumular, cumprindo-a com sua formosa fatura, merecendo lugar na historiografia da arte cemiterial como manifesta\u00e7\u00e3o \u00fanica e original. No entanto, esta tradi\u00e7\u00e3o est\u00e1 chegando ao fim, na medida em que Dilton n\u00e3o considera mais seguir o trabalho com a pedra. Com alguma armagura, ele declara que apenas 1% das pessoas pensa como eu, ou seja, valoriza o trabalho feito por ele e por sua fam\u00edlia. Existindo op\u00e7\u00f5es de sepultamento mais econ\u00f4micas, como o granito, dificilmente algu\u00e9m vai dispender gastos em um t\u00famulo mais caro, que d\u00ea mais trabalho na manuten\u00e7\u00e3o e que demore mais pra fazer. Mesmo obtendo reconhecimento dentro da comunidade, n\u00e3o \u00e9 algo que fa\u00e7a superar o menor custo e a facilidade do granito, por exemplo. Al\u00e9m disso, essa escolha tamb\u00e9m \u00e9 est\u00e9tica: muitos consideram o granito uma pedra elegante, moderna, \"chique\". N\u00e3o imaginam como seria ter um cemit\u00e9rio padronizado por t\u00famulos desse tipo, que nada mais s\u00e3o do que blocos frios, monol\u00edticos, na maioria das vezes sem trabalho art\u00edstico algum. Dilton afirma que, em parte, tem saudades de trabalhar com o arenito, mas v\u00ea que hoje em dia n\u00e3o compensa:\n[...] N\u00e3o adianta tu usar os bra\u00e7os pra trabalhar; eu vejo as pessoas ganhando mais f\u00e1cil, vejo minha mulher ganhando mais que eu e trabalhando sem se 'judiar'. N\u00e3o quero trabalhar mais nisso porque n\u00e3o quero me 'judiar' tanto, n\u00e3o quero mais trabalhar fazendo tanta for\u00e7a com meus bra\u00e7os. S\u00f3 que a vida inteira fazendo isso, tu n\u00e3o sabe fazer outra coisa. [...] Eu gostaria de fazer uma coisa bonita, boa, fina, mas eu tamb\u00e9m gostaria de ganhar bem por isso. [...] A\u00ed vem um cara me contratar e a primeira coisa \u00e9 que ele j\u00e1 vai querer me explorar, me dizendo pra fazer por menos, pra deixar pagar em presta\u00e7\u00f5es, com a desculpa que depois vai entrar mais servi\u00e7o. Ent\u00e3o tem que terminar aquele e logo depois aprontar outro, sen\u00e3o a conta vai entrar no vermelho. A\u00ed desanima. Parece que tem uma coisa me dizendo 'deu'. Eu vejo outras pessoas ganhando dinheiro com mais facilidade, mas como eu te digo, a vida inteira fiz isso, n\u00e3o sei fazer outra coisa. At\u00e9 tentei, n\u00e3o digo que n\u00e3o tentei. Mas parece que cada\nvez isso t\u00e1 saindo mais de mim, t\u00f4 perdendo aquela intimidade com a pedra. Parece uma coisa autom\u00e1tica, que vai se desligando, vai se apagando. [...]\nDesta forma um tanto melanc\u00f3lica, Dilton se despede da pedra, e com certa tristeza nos despedimos tamb\u00e9m. Alegres por termos constribu\u00eddo com o reconhecimento de seu valor\u00e1vel trabalho, mas tristes de contemplar tamb\u00e9m o seu fim.\nEm seu trabalho, os escultores Donadel parecem ter logrado uma dupla miss\u00e3o social: aquela que lhes era diretamente atribu\u00edda pela sociedade jaguariense e seus grupos sociais - que demandavam certa produ\u00e7\u00e3o escult\u00f3rica que estivesse de acordo com suas cren\u00e7as cat\u00f3licas - e aquela que lhes vinha indiretamente da experi\u00eancia coletiva por eles assumida, isto \u00e9, vinda tamb\u00e9m de sua pr\u00f3pria vontade e consci\u00eancia social.\nCreio terem os Donadel o princ\u00edpio de unidade estil\u00edstica superior de que nos fala\nViollet-le-Duc, em seu Dictionnaire raisonn\u00e9 de l'architecture fran\u00e7aise (1854-1869):\nN\u00e3o podemos adotar o estilo dos gregos, porque n\u00e3o somos atenienses. N\u00e3o podemos recuperar o estilo de nossos antepassados medievais, porque os tempos mudaram. Podemos somente afetar a maneira dos gregos ou dos mestres medievais, em outras palavras, fazer um pastiche. Em vez disso, devemos fazer o que eles faziam ou, ao menos, proceder como eles procediam, quer dizer, encontrar os princ\u00edpios verdadeiros e naturais que eles encontraram, e se fizermos isso, nossas obras ter\u00e3o estilo sem nosso esfor\u00e7o consciente. (GOMBRICH, 2012, p. 199)\nIsso foi o que os escultores fizeram: crescer, saber de si, descobrir seu potencial e realiz\u00e1-lo. Ali\u00e1s, a liberdade nunca \u00e9 algo simples. \u00c9 bem mais dif\u00edcil lidar com ela do que com normas e conven\u00e7\u00f5es estabelecidas.\nOs Donadel, pelo que foram, pelo que s\u00e3o e pelo que fizeram, s\u00e3o fascinantes. Sua produ\u00e7\u00e3o cemiterial \u00e9 uma mistura de rigor e facilidade que a torna de dif\u00edcil classifica\u00e7\u00e3o. Ela \u00e9 cl\u00e1ssica, mas ao mesmo tempo quase ing\u00eanua. Tudo que fizeram\n- para os cemit\u00e9rios - fica desorientado entre uma necessidade de ordem e uma vontade de ternura que a contraria.\nFONTES PRIM\u00c1RIAS - ENTREVISTAS\nEntrevista de Jos\u00e9 (Queco) Donadel e Dilton Donadel, feita pela autora, por Paula Ramos e por Sofia Inda, nos dias 22 e 23 de janeiro de 2018. Local da entrevista: Resid\u00eancia da fam\u00edlia Donadel, Fontana Freda, Jaguari, RS. Arquivo pessoal.\nEntrevista de Anita Donadel, feita pela autora e por Paula Ramos em 22 de janeiro de 2018. Local da entrevista: Cemit\u00e9rio de Fontana Freda, Fontana Freda, Jaguari, RS. Arquivo pessoal.\nEntrevista de Jos\u00e9 (Queco) Donadel e Dilton Donadel, feita pela autora em 8 de outubro de 2018. Local da entrevista: Resid\u00eancia da fam\u00edlia Donadel, Fontana Freda, Jaguari, RS. Arquivo pessoal.\nEntrevista de Dilton Donadel feita pela autora em 25 de novembro de 2018. Local da entrevista: Pedreira dos Bonotto e Cemit\u00e9rio de Fontana Freda, Jaguari. RS. Arquivo pessoal.\nEntrevista de Sissi Donadel feita pela autora em 25 de novembro de 2018. Local da entrevista: Sua resid\u00eancia em Fontana Freda, Jaguari. RS. Arquivo pessoal.\nEntrevista de Tarcila Bonan Serafini, Valmor Jo\u00e3o Serafini e Iuri Alexandre Serafini feita pela autora em 25 de novembro de 2018. Local da entrevista: Sua resid\u00eancia em Fontana Freda, Jaguari. RS. Arquivo pessoal.\nSobre Jaguari\nMARCHIORI, Jos\u00e9 Newton Cardoso. G\u00eanese da Col\u00f4nia Jaguari. Porto Alegre: Arquivo Hist\u00f3rico do Rio Grande do Sul, 2000. 406p.\n______. Jaguari documentos hist\u00f3ricos e relatos. Porto Alegre: Edi\u00e7\u00f5es EST, 2001.\nSobre imigra\u00e7\u00e3o italiana\nALVIN, Zuleika M. F. Brava gente! Os italianos em S\u00e3o Paulo 1870-1920. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1986.\n___________. \"O Basil Italiano (1880-1920)\". In: Boris Fausto (organizador). Fazer a Am\u00e9rica. 2a. edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Editora da Universidade de S\u00e3o Paulo, 2000, p. 383417.\nGON\u00c7ALVES, Paulo Cesar. Mercadores de bra\u00e7os: riqueza e acumula\u00e7\u00e3o na organiza\u00e7\u00e3o da emigra\u00e7\u00e3o europeia para o novo mundo. S\u00e3o Paulo: Alameda, 2012. 538p.\nIOTTI, Luiza Horn. O olhar do poder: a imigra\u00e7\u00e3o italiana no Rio Grande do Sul, de 1875 a 1914, atrav\u00e9s dos relat\u00f3rios consulares. Caxias do Sul: Educs, 2001. 168 p.\nKLEIN, Herbert. \"Migra\u00e7\u00e3o internacional na hist\u00f3ria das Am\u00e9ricas\". In: Boris Fausto (organizador). Fazer a Am\u00e9rica. 2a. edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Editora da Universidade de S\u00e3o Paulo, 2000, p. 13-31.\nMANFROI, Ol\u00edvio. A coloniza\u00e7\u00e3o italiana no Rio Grande do Sul: implica\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, pol\u00edticas e culturais. Porto Alegre: EST, 2001. 167 p.\nTRENTO, \u00c2ngelo. Do outro lado do Atl\u00e2ntico: um s\u00e9culo de imigra\u00e7\u00e3o italiana no Brasil. S\u00e3o Paulo: Nobel, 1989. 574 p.\nSobre arte cemiterial\nBELLOMO, Harry Rodrigues. A escultura funer\u00e1ria em Porto Alegre: est\u00e9tica, interpreta\u00e7\u00e3o. In: V\u00e9ritas (Porto Alegre), Porto Alegre, v.35, n.137/140, p. 618-629, 1990.\nBORGES, Maria Elizia. Arte funer\u00e1ria no Brasil (1890-1930): of\u00edcio de marmoristas italianos em Ribeir\u00e3o Preto. Belo Horizonte: C/Arte, 2002, p. 120.\n______. Expresiones art\u00edsticas de cu\u00f1o popular en cementerios brasile\u00f1os. In: VI\u00d1UALES, Rodrigo Guti\u00e9rrez (director). Arte latinoamerico del siglo XX. Otras hist\u00f3rias de la Hist\u00f3ria. Zaragoza: Prensas Universitarias de Zaragoza, 2005. p. 21-43. Dispon\u00edvel\tem:\t<https://books.google.com.br/books?id=gDC-\nDAAAQBAJ&amp;pg=PA21&amp;lpg=PA21&amp;dq=Expresiones+art%C3%ADsticas+de+cu%C 3%B1o+popular+en+cementerios+brasile%C3%B1os&amp;source=bl&amp;ots=biFujnEn3p&amp; sig=AHmPEH0v6D8smYY0av9dHLpzM8Y&amp;hl=pt-BR&amp;sa=X&amp;ved=0ahUKEwjI3ZLXsPjYAhVGhpAKHSZBCE0Q6AEIRDAJ#v=onepage&amp; q&amp;f=false>. Acesso em 27/1/2018.\nLOUREIRO, Maria Am\u00e9lia Salgado. Origem hist\u00f3rica dos cemit\u00e9rios, S\u00e3o Paulo: Departamento de Patrimonio Hist\u00f3rico da Secretaria Municipal de Cultura, 1976.\nMOTTA, Antonio. \u00c0 flor da pedra: formas tumulares e processos sociais nos cemit\u00e9rios brasileiros. Recife: Funda\u00e7\u00e3o Joaquim Nabuco, 2009.\nVALLADARES, C. do Prado. Arte e sociedade nos cemit\u00e9rios brasileiros. Rio de Janeiro: Conselho Federal de Cultura - Departamento de Imprensa Nacional. 1972.2v.\nSobre Miss\u00f5es Jesu\u00edticas\nAssentamentos jesu\u00edticos: territ\u00f3rios e significados/ [org. M\u00e1rcia Chuva, pesquisa e textos MENEZES, Aline Bezerra de, TEIXEIRA, Luciano dos Santos, BARRA, S\u00e9rgio]. - Rio de Janeiro: IPHAN/ Copedoc, 2008. 150 f.: il.; 30 cm. - (Cadernos de Pesquisa e Documenta\u00e7\u00e3o; 1)\nBOFF, Claudete. A imagin\u00e1ria Guarani: o acervo do Museu das Miss\u00f5es. Santo \u00c2ngelo: EDIURI, 2005. 190p.\nPL\u00c1, Josefina. El barroco hispano-guarani. Asunci\u00f3n (Paraguai): Universidad Cat\u00f3lica de Nuestra Se\u00f1ora de la Asunci\u00f3n, 2006 [1975]. Tamb\u00e9m dispon\u00edvel em:http://www.portalguarani.com/519_josefina_pla/6906_el_barroco_hispano_guar ani__por_josefina_pla.html\nTAVARES, Eduardo. Miss\u00f5es Jesu\u00edtico-Guaranis. Textos de D\u00e9cio Freitas, Barbosa Lessa, Armindo Trevisan, Nestor Torelli Martins e Pedro Ign\u00e1cio Scmitz. S\u00e3o Leopoldo : Ed. da UNISINOS, 1999. 155 p.\nObras de refer\u00eancia\nARI\u00c8S, Philippe. Hist\u00f3ria da morte no Ocidente. S\u00e3o Paulo: Ediouro, 2003.\n_______. O homem diante da morte. S\u00e3o Paulo: Editora Unesp, 2013.\nBELL, Julian. Uma Nova Hist\u00f3ria da Arte. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2008.\nBELTING, Hans. Semelhan\u00e7a e Presen\u00e7a: a hist\u00f3ria da imagem antes da era da arte. Rio de Janeiro: 2010. 784p.\nBURCKHARDT, Jacob Christoph. A cultura do Renascimento na It\u00e1lia: um ensaio. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2009.\nCHEVALIER, Jean. Dicion\u00e1rio de s\u00edmbolos : mitos, sonhos, costumes, gestos, formas, figuras, cores, n\u00fameros. 21. ed. Rio de Janeiro : Jos\u00e9 Olympio, 2007. 996 p. : il.\nCLARK, Kenneth. Civiliza\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1980.\nCUNHA, Newton. Dicion\u00e1rio SESC: A linguagem da cultura. S\u00e3o Paulo: Perspectiva: Sesc S\u00e3o Paulo, 2003.\nDIDI-HUBERMAN, Georges. A imagem sobrevivente: hist\u00f3ria da arte e tempo dos fantasmas segundo Aby Warburg. Rio de Janeiro: Contraponto, 2013a.\n_______. Diante da imagem: quest\u00e3o colocada aos fins de uma hist\u00f3ria da arte. S\u00e3o Paulo: Editora 34, 2013b.\nECO, Umberto. Hist\u00f3ria da beleza. Rio de Janeiro: Record, 2010.\nFABRIS, Annateresa. Ecletismo na arquitetura brasileira. S\u00e3o Paulo: Nobel; Editora da Universidade de S\u00e3o Paulo: 1987.\nFISCHER, Ernst. A necessidade da arte. 8a edi\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Zahar Editores, 1981.255p.\nFREYRE, Gilberto. Casa Grande e Senzala. 50. ed. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2005.\nFROTA, L\u00e9lia Coelho. Micropo\u00e9tica de 9 artistas brasileiros; vida, verdade e obra. Apresenta\u00e7\u00e3o de Clarival do Prado Valladares. Rio de Janeiro, FUNARTE, 1978. 136p.)\nGOMBRICH, Ernst H. Medita\u00e7\u00f5es sobre um cavalinho de pau e outros ensaios sobre a Teoria da Arte. S\u00e3o Paulo: Edusp, 1999.\n_______. O sentido da ordem: um estudo sobre a psicologia da arte decorativa. Tradu\u00e7\u00e3o: Daniela Pinheiro Machado Kern. Porto Alegre: Bookman, 2012.\nGOODY, Jack. As renascen\u00e7as foram apenas europ\u00e9ias?, Tradu\u00e7\u00e3o de Magda Lopes. S\u00e3o Paulo: Editora UNESP, 2011, p. 283-320.\nGu\u00eda Mali: Gu\u00eda del Museo de Arte de Lima - MALI. Museo de Arte de Lima. Lima: Mali, 2015.\nHOBSBAWM, Eric J. A Era do capital: 1848-1875. Tradu\u00e7\u00e3o de Luciano Costa Neto. Rio de Janeiro, Paz e Terra, 1977. 343 p.\nHOLANDA, S\u00e9rgio Buarque de. Ra\u00edzes do Brasil. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2014.\nHUIZINGA, Johan. O outono da Idade M\u00e9dia. S\u00e3o Paulo: Cosac Naify, 2010.\nMACHADO, Alvaro. Mestres-artes\u00e3os. S\u00e3o Paulo: Escola de Reeduca\u00e7\u00e3o do Movimento Ivaldo Bertazzo, SEBRAE, 2000.\nMALTA, Marize. O olhar decorativo: ambientes dom\u00e9sticos em fins do s\u00e9culo XIX no Rio de Janeiro. Rio de Janeiro: Mauad X: FAPERJ, 2011.\nMANGUEL, Alberto. Lendo imagens: uma hist\u00f3ria de amor e \u00f3dio. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2001.\nMEYER, F. S. Manual de la ornamentaci\u00f3n. Madri: GG, 1971.\nMostra do redescobrimento: arte popular. Nelson Aguilar, organizador. Funda\u00e7\u00e3o Bienal de S\u00e3o Paulo: Associa\u00e7\u00e3o Brasil 500 anos, 2000. 320p.\nMOTTA, Ant\u00f4nio. \u00c0 flor da pedra: formas tumulares e processos sociais nos cemit\u00e9rios brasileiros. Recife: Funda\u00e7\u00e3o Joaquim Nabuco, 2009.\nOSTROWER, Fayga. Acasos e cria\u00e7\u00e3o art\u00edstica. Rio de Janeiro: Campus, 1990.\nPINILLA, Ram\u00f3n. \u00c1ngeles ap\u00f3crifos na Am\u00e9rica virreinal. Lima-M\u00e9xico-Madrid: FCE-Instituto de Estudios Tradicionales, 1992.\nREIS, Jo\u00e3o Jos\u00e9. A morte \u00e9 uma festa: ritos f\u00fanebres e revolta popular no Brasil do s\u00e9culo XIX. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1991.\nSCHWARCZ, Lilia Moritz. O espet\u00e1culo das ra\u00e7as. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1993.\nSENNETT, Richard. O art\u00edfice. 2. ed. Rio de Janeiro: Record, 2009. 364 p.\nTeimosia da imagina\u00e7\u00e3o: dez artistas brasileiros/Instituto do Imagin\u00e1rio do Povo Brasileiro. Pref\u00e1cio Rodrigo Naves. S\u00e3o Paulo: Editora WMF Martins Fontes, 2012.\nTREVISAN, Armindo. O rosto de Cristo: a forma\u00e7\u00e3o do imagin\u00e1rio e da arte crist\u00e3. Porto Alegre: AGE, 2003.\nVOVELLE, Michel. Imagens e imagin\u00e1rio na hist\u00f3ria : fantasmas e certezas nas mentalidades desde a Idade M\u00e9dia at\u00e9 o s\u00e9culo XX. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1997. 407p.\nWIITTKOWER, Rudolf. Escultura. 2a. edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2001.\nTrabalhos acad\u00eamicos\nBASTOS, Rodrigo Almeida. Barroco, sagrado e profano: o regime ret\u00f3rico das artes em Minas Gerais no s\u00e9culo XVIII. In: Heloisa Starling; Gringo Cardia; Sandra Regina Goulart Almeida; Bruno Viveiros. (Org.). Minas Gerais. Belo Horizonte: Editora UFMG, 2011, p. 162-177.\nBELLOMO, Harry. A estatu\u00e1ria funer\u00e1ria em Porte Alegre (1900-1950). 1988. 204f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Hist\u00f3ria) - Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 1988.\nBORGES, Maria Elizia. Arte funer\u00e1ria no Brasil: contribui\u00e7\u00f5es para a historiografia da Arte Brasileira. In: XXII Col\u00f3quio Brasileiro de Hist\u00f3ria da Arte, 2002, Porto Alegre, 2002.\n______. Arte funer\u00e1ria carrarense no Brasil. In: XXVII Col\u00f3quio Brasileiro de Hist\u00f3ria da Arte, 2007, Salvador, Bahia.\n______. Imagens Devocionais nos Cemit\u00e9rios do Brasil. In: XI ENCONTRO DA ASSOCIA\u00c7\u00c3O NACIONAL DOS PESQUISADORES EM ARTES PL\u00c1STICAS, ANPAP, 2001, S\u00e3o Paulo. Anais. S\u00e3o Paulo: PND Produ\u00e7\u00f5es Gr\u00e1ficas, v.1,2001.\n______. Os riscadores de pedra: produtores de uma alegoria funer\u00e1ria crist\u00e3. In: III ENCONTRO DA ASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE ESTUDOS CEMITERIAIS, 2008. Goi\u00e2nia: IAD- Universidade Federal de Goi\u00e1s, 2008. v. 1 [CD]. Dispon\u00edvel em&lt;http://docplayer.com.br/26168430-Iii-abec-os-riscadores-de-pedra-produtores-de-uma-alegoria-funeraria-crista.html>. Acesso em 27/1/2018.\n______. Olhar e contraolhar nas narrativas da est\u00e9tica popular, da mem\u00f3ria e do afeto nas gavetas funer\u00e1rias no Brasil. In: 17 ENCONTRO DA ASSOCIA\u00c7\u00c3O NACIONAL DE PESQUISADORES EM ARTES PL\u00c1STICAS, 2008. Florian\u00f3polis. Panorama da Pesquisa em Artes Visuais. Florian\u00f3polis: clicdata multim\u00eddia Ltda, 2008, v. 1, p. 468-480.\n______. Revis\u00e3o e contribui\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria da arte com o monumento funer\u00e1rio. In 19 ENCONTRO DA ASSOCIA\u00c7\u00c3O NACIONAL DE PESQUISADORES EM ARTES PL\u00c1STICAS, 2010. Cachoeira, BA. Entre Territ\u00f3rios. p. 627-640. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.anpap.org.br/anais/2010/pdf/chtca/maria_elizia_borges.pdf>. Acesso em 27/1/2018.\nCARNEIRO, Maristela. A estatu\u00e1ria funer\u00e1ria no Brasil: um olhar indagador sobre as imagens de Jesus Cristo nos cemit\u00e9rios brasileiros. Revista Brasileira de Hist\u00f3ria das Religi\u00f5es, v. 09, n. 27, p. 151-170, jan/abr 2017.\nDispon\u00edvel em:&lt;http://dx.doi.org/10.4025/rbhranpuh.v9i27.32478xAcesso em 27/1/2018.\nCARVALHO, Luiza Fabiana Neitzke de. HIST\u00d3RIA E ARTE FUNER\u00c1RIA DOS CEMIT\u00c9RIOS S\u00c3O JOS\u00c9 I E II EM PORTO ALEGRE (1888-2014) / Luiza Fabiana Neitzke de Carvalho. -- 2015. 548 f.\nDAVIES, Glenys. The Significance of the Handshake Motif in Classical Funerary Art. American Journal of Archaeology. Vol. 89, No. 4 (Oct., 1985), pp. 627-640 (17 pages). Published by Archeological Institute of America. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.jstor.org/stable/5042047read-now=1&amp;seq=1#page_scan_tab_contents>. Acesso em 13 de novembro de 2018.\nINDA, Sofia Reginato. Jo\u00e3o do Couto e Silva: um entalhador portugu\u00eas na Porto Alegre do s\u00e9culo XIX. Orientador: Paula Viviane Ramos. Trabalho de conclus\u00e3o de curso. Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Instituto de Artes, Hist\u00f3ria da Arte, Porto Alegre, BR-RS, 2016.179 f.\nLAZZARI, N\u00e1tali Cristina. Escultura Religiosa na Col\u00f4nia Caxias: um estudo sobre a obra de Pietro Stangherlin e Tarqu\u00ednio Zambelli. Porto Alegre, 2013. Trabalho de Conclus\u00e3o em Bacharelado em Artes Visuais - Curso de Gradua\u00e7\u00e3o em Artes Visuais do Instituto de Artes da UFRGS. Porto Alegre, 2013.\nMEIRELLES, Pedro von Mengden. Escavando um cemit\u00e9rio oitocentista em Porto Alegre, Rio Grande do Sul, Brasil. Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria. Universidade Federal do Rio Grande do Sul (UFRGS) REVISTA M. vol. 1, n. 2, jul.-dez. 2016. p. 484-509 .\nSILVA, Marilda Almeida da. Fragmentos: Vest\u00edgios que contam hist\u00f3rias: Ijuhy (18901942). Porto Alegre: UFRGS, 2003. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado - P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Artes Visuais), Universidade Federal do Rio Grande do Sul, 2003.\nVI\u00d1UALES, Rogrido Gutierrez. El patrimonio funerario en Latinoam\u00e9rica: Una valoraci\u00f3n desde la historia del arte contempor\u00e1neo. Revista Apuntes, n\u00famero 18 (p\u00e1ginas 70-89), Madri, 2006.\nAudiovisual\nDocument\u00e1rio Von Adamovich: o g\u00eanio esquecido - Vida e Obra, dire\u00e7\u00e3o de Marco Baptista,\t43\tmin.\tDispon\u00edvel\tem:\n<http://portaldasmissoes.com.br/videos/view/id/286/documentario-von-adamovich:-o-genio-esquecido,-vid.html>. Acesso em 28/1/2018.\nANEXOS\nANEXO A - CERTIFICADO DE MATRIMONIO DE DAVIDDE DONADEL E ELENA\nRAGUSSI\nMod. V\nDIOCESI DI CONCORDIA - PORDENONE\nPARROCCHIA\nPARROCCHIA S. CJOTC 0 \u00abA.\nVi* (Frazionc e Localitk)\nComunc ___\n-----------------------\u25a0---------------------------- yOT* HWTAMAFSEDDA PW--------------------------------\n___________________Cap 33074 Provincia PORDENONE\nCERTIFICAR) DI MATRIMONIO\nDal Registro dei Matrimom (voL ///\npag.\nIL \u2014\n) multa cbe:\nBAVIDDE DI BENIAMINO DONADEL E DI ANNA DELLA FLORA DI QUI.MATO IL 25 AGOSTO 1852\nINCONTRO' GLI SPONSALI DI FUTURO MATRIMONIO CON ELENA RAGUSSI DEL PIO LUOGO DI VEXEZ1\nNATA IL 30 OTTOBRE 1857 ALLA PRESENZA DI ME SOTTOSCRITTO PARROCO E DEI TESTIMONI\nnsto \u25a0 --IL 04 OTT98RB 1M7.-------------------a------------- il -----------------\nr\nSEGUITE LE TRE PUBBLICAZIONI 10 SOTTOSCRITTO HO COWGIUNTO IN MATRIMONIO\nc\nLT-CONITOacnrTTX SPO9I\nnata a\nIL 29 OTTOBRE 1876\nDON PIETRO DELtATOFFOtA\u2014P\u00bfRM>ee\nhanno contralto matrimonio in questa chicsa parrocdiiale il giorno\ndel mese di\ndeil\u2019anno\nANEXO B - FOLHETO DA \"EMPRESA\" ESCULPEDRAS\nColunas em diferentes estilos e tamanhos\nMesos dos mais diversos formos e fun\u00e7\u00f5es,\" poro escrit\u00f3rios, \u00e1reas de lazer, salos de jantar\nEm 1875 desembarcou no Rio Grande do Sul uma legi\u00e3o de imigrantes italianos.\nDentre muitos, um pequeno grupo foi deslocado para a regi\u00e3o centro-oeste do Estado, mais precisamente na cidade de JAGUARI, distante 420Km da Capital.\nA fam\u00edlia DONADEL, que fazia parte deste grupo, posteriormente fixou resid\u00eancia na localidade de FONTANA FREDA. Este local possui uma grande concentra\u00e7\u00e3o de pedras de arenito, o que despertou na fam\u00edlia o interesse em dar forma a este tesouro natural atrav\u00e9s de uma atividade puramente manual.\nEm 1920 come\u00e7aram a surgir as primeiras esculturas em pedra, e passando de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o, a atividade foi conquistando espa\u00e7o no mercado, agregando ao trabalho honesto e perseverante a qualidade indiscut\u00edvel de suo arte.\nOferecemos tamb\u00e9m:\nPedestais para bustos. Logotipo de sua empresa. Jazigos\nAtendemos seu projeto pessoal\nHoje, com a necessidade em atender os demandas de mercado, foi criada a ESCULPEDRAS. Uma empresa artesanal que passou a diversificar seus produtos para melhor atender o gosto exigente de seu p\u00fablico.\n^ESCULPEDRAS\nJAGUARI.RS\nMiniaturas I e reprodu\u00e7\u00f5es de monumentos\nEsculturos art\u00edsticos poro decorar\u00e3o de \u00e1reas internos e externas\nRELIGI\u00c3O\n38\nO longo processo para santificar Sep\u00e9 Tiaraj\u00fa\nVATICANO autorizou o in\u00edcio da avalia\u00e7\u00e3o, mas h\u00e1 muitas etapas e exig\u00eancias para a primeira canoniza\u00e7\u00e3o de um \u00edndio brasileiro\nITAMAR MELO\nitamar melo\u00aezerohora com br\n0 sinal verde concedido pelo Vaticano \u00e0 proposta de canoniza\u00e7\u00e3o de Sep\u00e9 Tiaraj\u00fa \u00e9 apenas o primeiro passo de um processo que costuma ser longo e que nem sempre termina no reconhecimento da santidade.\nPor enquanto, o que existe \u00e9 a licen\u00e7a concedida pela Congrega\u00e7\u00e3o das Causas dos Santos para a abertura do processo, o que eleva Sep\u00e9 \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de \u201cServo de Deus\" algu\u00e9m para quem o cat\u00f3lico j\u00e1 pode dirigir preces e pedir interven\u00e7\u00e3o.\n- Servo de Deus \u00e9 um est\u00e1gio hem inicial, mas necess\u00e1rio, de um processo que pode ser longo, ou n\u00e3o. Significa que a porta se abriu. Mas n\u00e3o vai ser r\u00e1pido. H\u00e1 muito trabalho e muito papel pela frente - afirma o padre Alex Kloppenburg, administrador da diocese de Bag\u00e9.\nKloppenburg faz parte do grupo que, ao longo dos \u00faltimos dois ou tr\u00eas anos, mobilizou-se para fazer o pedido, montando um dossi\u00ea com fundamenta\u00e7\u00e3o teol\u00f3gica, biografia e assinatu-\ntem as chamadas 11 virtudes heroicas (f\u00e9, esperan\u00e7a, caridade, prud\u00eancia, justi\u00e7a, fortaleza, temperan\u00e7a, pobreza, castidade, obedi\u00eancia e humildade). Um promotor, conhecido como \u201cadvogado do diabo\u201d, acompanha o processo, investigando se h\u00e1 aspectos negativos na trajet\u00f3ria do pretendente.\nFORMA\u00c7\u00c3O JESU\u00cdTA DO PAPA PODE SER TRUNFO\nSe Sep\u00e9 passar no teste,&lt;\u00bb papa assinar\u00e1 uni decreto reconhecendo que ele foi heroico na pr\u00e1tica das 11 virtudes, elevando-o para a galeria dos vener\u00e1veis. Em condi\u00e7\u00f5es normais, faltaria o reconhecimento de um milagre para a beatifica\u00e7\u00e3o, mas Sep\u00e9 deve ser dispensado dessa exig\u00eancia, porque deve ser considerado um m\u00e1rtir - algu\u00e9m que morreu em defesa da f\u00e9.\nA condi\u00e7\u00e3o de beato \u00e9 a \u00faltima antes da de santo. Muitos param nela ou levam um longo tempo para ascender. Para passar de um est\u00e1gio para o outro, ser\u00e1 necess\u00e1rio que o Vaticano reconhe\u00e7a que Sep\u00e9 praticou um milagre, que deve ter\nA\nVENERA\u00c7\u00c3O\n| A devo\u00e7\u00e3o popular a Sep\u00e9 Tiaraj\u00fa (1725-1756)pode\nno batismo de um munic\u00edpio, S\u00e3o Sep\u00e9, e nos monumentos presentes em Santo \u00c2ngelo\nao lado), S\u00e3o\nA lenda do her\u00f3i das Miss\u00f5es\nras de apoio. A solicita\u00e7\u00e3o, em geral, precisar ser encaminhada por um bispo - da diocese onde o candidato a santo nasceu ou morreu. No caso de Sep\u00e9 Tiara-j\u00e1, esse papel coube ao bispo de Bag\u00e9. G\u00edlio Felicio (que deixou o reu em S\u00e3o Gabriel, munic\u00edpio abrangido pelo bispado bajeense.\nO trabalho pesado come\u00e7a agora. O franciscano Cleonir Paulo Dalbosco, que assume em dezembro a diocese, ter\u00e1 de nomear uma comiss\u00e3o para levar a causa adiante, com um postula-dor uma esp\u00e9cie de advogado da canoniza\u00e7\u00e3o - \u00e0 frente. A tarefa inicial dessa comiss\u00e3o ser\u00e1 reunir um conjunto mais aprofundado de documentos.\nA partir desse material, um Tribunal Eclesi\u00e1stico vai avaliar. na Congrega\u00e7\u00e3o das Cau-As dos Santos, se o ind\u00edgena\nocorrido ap\u00f3s a beatifica\u00e7\u00e3o. A documenta\u00e7\u00e3o sobre esse milagre precisa passar por uma comiss\u00e3o de te\u00f3logos e peritos e receber a assinatura do papa. Cumpridas todas essas etapas, o nome de Sep\u00e9 seria inscrito no rol dos santos, e ele poderia ser venerado em qualquer igreja do mundo.\nEmbora reconhe\u00e7a as dificuldades, Alex Kloppenburg acredita que a causa tem um aliado importante: o pr\u00f3prio papa Francisco. Por ser argentino e jesu\u00edta, ele teria condi\u00e7\u00f5es de compreender melhor o significado de Sep\u00e9:\n- Como jesu\u00edta, o papa Francisco conhece bem a hist\u00f3ria das Miss\u00f5es. Ele n\u00e3o \u00e9 um europeu, \u00e9 um tomador de mate, como n\u00f3s. Acredito que conhe\u00e7a a import\u00e2ncia de Sep\u00e9 no Kio Grande do Sul.\nTransformado em simples pe\u00e3o no tabuleiro das disputas territoriais de portugueses e espanh\u00f3is, Sep\u00e9 Tiaraj\u00fa foi um l\u00edder ind\u00edgena que n\u00e3o se conformou com essa condi\u00e7\u00e3o e lan\u00e7ou-se a uma luta que acabaria por transform\u00e1-lo em mito. Nesta semana, a diocese de Bag\u00e9 confirmou que o Vaticano autorizou o in\u00edcio do processo de santifica\u00e7\u00e3o do \u00edndio.\nO estopim para a luta foi o Tratado de Madri, assinado cm 1750 pelas duas pot\u00eancias europeias. O acerto previa que a Espanha entregasse a Portugal grande parte da regi\u00e3o das Miss\u00f5es, onde padres jesu\u00edtas castelhanos mantinham v\u00e1rios povoados em que catequizavam os guaranis. A ordem era que sacerdotes e ind\u00edgenas evacuassem os sete povos e atravessassem para o outro lado do Kio Uruguai.\nNascido em S\u00e3o Luiz Gonzaga (uma das miss\u00f5es jesu\u00edticas) por volta de 1723, Sep\u00e9 preferiu rebelar-se.\n- Esta terra tem dono - teria afirmado, segundo a tradi\u00e7\u00e3o.\n\u00daDER DA GUERRA GUARAN\u00cdTICA\nCacique guarani, ele organizou um ex\u00e9rcito de \u00edndios para resistir \u00e0s for\u00e7as militares ib\u00e9ricas que foram enviadas ao atual territ\u00f3rio ga\u00facho, com a finalidade de fazer cumprir o tratado. Contando com a ajuda de alguns padres jesu\u00edtas que tamb\u00e9m n\u00e3o aceitavam a evacua\u00e7\u00e3o e que prometiam a salva\u00e7\u00e3o aos ind\u00edgenas que morressem defendendo as miss\u00f5es, Sep\u00e9 liderou a chamada Guerra Guaran\u00edtica durante tr\u00eas anos, a partir de 1753.\nEm 7 de fevereiro de 1756, em\num embate com os espanh\u00f3is no atual munic\u00edpio de S\u00e3o Gabriel, foi ferido por uma lan\u00e7a, quando estava a cavalo, e depois levou um tiro de pistola. Tr\u00eas dias depois de sua morte, na batalha de Caiboat\u00e9, os \u00edndios sofreriam uma grande derrota, que decretaria o fim da resist\u00eancia.\nA partir do supl\u00edcio, nasceu-a lenda. Uns diziam que, ao ser: morto, o corpo do cacique subira diretamente aos c\u00e9us. Disseminou-se uma devo\u00e7\u00e3o popular, que se traduziu, segundo se acredita, no batismo de um munic\u00edpio com o nome de S\u00e3o Sep\u00e9, na Regi\u00e3o ('entrai do Estado.\nEle tamb\u00e9m \u00e9 venerado em S\u00e3o Gabriel, onde h\u00e1 um monumento em sua homenagem no distrito de Tiaraj\u00fa, assim como em Santo \u00c2ngelo. Em sua cidade natal. S\u00e3o Luiz Gonzaga, ele \u00e9 homenageado com uma est\u00e1tua.\nAPENDICE\nANTECEDENTES HIST\u00d3RICOS DOS ATUAIS CEMIT\u00c9RIOS\nNa Fran\u00e7a, durante o s\u00e9culo XVIII, \u00e0s v\u00e9speras da Revolu\u00e7\u00e3o Francesa, a preocupa\u00e7\u00e3o com a salubridade p\u00fablica amea\u00e7ada pela atmosfera das cidades foi assim descrita por um contempor\u00e2neo:\nJamais sob um reinado cuidou-se mais de abrir ruas, levantar pontes, construir embarcadouros, expandir e multiplicar os mercados p\u00fablicos, transferir cemit\u00e9rios, regulamentar os matadouros, a coleta do lixo, em uma palavra, fazer circular o lar, secar o solo, proteger dos efeitos perigosos dos vapores de mat\u00e9rias p\u00fatridas: todas estas preocupa\u00e7\u00f5es favorecem cada vez mais a salubridade da cidade. (FAVRE apud REIS, 1991, p. 76)\nSegundo os higienistas, o suor, a urina, as fezes, os animais mortos e os gases que os cad\u00e1veres exalavam eram algumas das fontes de \"infec\u00e7\u00e3o do ar\". Na \u00e9poca, surge a ideia de que os miasmas61 eram os respons\u00e1veis pela dissemina\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as e sua vasta contamina\u00e7\u00e3o. Assim, a pr\u00e1tica de enterramento na nave62 e no adro63 de igrejas come\u00e7ou a ser questionada, pois os enterros ad sanctos et apud ecclesiam (junto aos santos, isto \u00e9, dentro do templo) iam contra a t\u00e3o pronunciada ideia de \"fazer circular o ar\", e deixavam a popula\u00e7\u00e3o \u00e0 merc\u00ea desses miasmas ao frequentarem os templos.\nOs mortos, ou pelo menos seus corpos, eram sem cerim\u00f4nia associados a \u00e1guas infectas, imund\u00edcies e \"corrup\u00e7\u00e3o do ar\". No passado, essa associa\u00e7\u00e3o se limitara aos cad\u00e1veres de africanos, agora os mortos em geral tornavam-se focos de infec\u00e7\u00e3o e como tal deviam ser afastados da cidade civilizada. (REIS, 1991, p. 276)\nPara o abade Por\u00e9e, \"[...] as igrejas deviam ser salubres, limpas, bem arejadas, onde\n61\tDecomposi\u00e7\u00e3o f\u00e9tida de animais, plantas e seres humanos.\n62\tO termo arquitet\u00f4nico nave \u00e9 origin\u00e1rio do grego naos, referente ao espa\u00e7o fechado de um templo, e do latim medieval navis. A nave \u00e9 o termo referente \u00e0 ala central de uma igreja ou catedral onde se re\u00fanem os fi\u00e9is de modo a assistirem ao servi\u00e7o religioso. Existe tamb\u00e9m as naves laterais, paralelas \u00e0s capelas laterais.\n63\tO adro, tamb\u00e9m chamado de \u00e1trio \u00e9 o terreno em frente ou em volta da igreja, podendo ser aberto ou murado. Do latim atriu, tem sua origem na designa\u00e7\u00e3o romana de casa, onde o \u00e1trio era um espa\u00e7o central na morada que levava a diversos aposentos.\nn\u00e3o se sentisse sen\u00e3o o cheiro do incenso queimado, e nenhum outro\". E continua: \"[...] onde n\u00e3o se corra o risco de quebrar o pesco\u00e7o por causa da irregularidade do ch\u00e3o\", sempre remexido pelos coveiros. Prop\u00f5e, enfim, transportar os cemit\u00e9rios para fora da cidade, \"[...] o meio mais seguro para ali se obter e se conservar a salubridade do ar, a limpeza dos templos e a sa\u00fade dos habitantes, objetivos de extrema import\u00e2ncia\" (\u00c0RIES, 2013, p. 643).\nA lei que definia o fim das sepulturas eclesi\u00e1sticas e a cria\u00e7\u00e3o de novos cemit\u00e9rios a pelo menos 35-40 metros dos limites urbanos, coincide \u00e0 data de fechamento do antigo Cemit\u00e9rio dos Inocentes - 1780 -, destru\u00eddo em 1785 e transformado em\npra\u00e7a logo em seguida, sob indiferen\u00e7a geral da popula\u00e7\u00e3o.\nEmanuel de Witte (1617-1692)\nInterior da Oude Kerk de Amsterdan, 1655 \u00d3leo sobre tela, 60 x 52,5 cm\nMuseu de Belas Artes de Estrasburgo, Fran\u00e7a. Na cena, o cortejo entra na igreja e dirige-se para o coro enquanto o coveiro e seu ajudante preparam a cova. Levantam a pedra esculpida que fechava o t\u00famulo, diretamente na terra. 64 Interessante\ntamb\u00e9m notar que a igreja protestante n\u00e3o possu\u00eda estatu\u00e1ria de santos para adora\u00e7\u00e3o.65\nO caso franc\u00eas nos ajuda a entender que o que ocorreu no Brasil n\u00e3o foi um caso isolado, embora obede\u00e7a a circunst\u00e2ncias culturais pr\u00f3prias. No Brasil colonial, os enterramentos tamb\u00e9m eram feitos dentro de igrejas, ambiente de maior conv\u00edvio entre todos os extratos da sociedade - elas serviam de salas de aula, recinto eleitoral, audit\u00f3rio para tribunais, discuss\u00f5es pol\u00edticas e como ponto de encontro no dia a dia. Como ainda hoje, nas igrejas, tamb\u00e9m se celebravam os rituais de passagem de maior import\u00e2ncia da vida crist\u00e3 - o batismo, o casamento e a morte. Assim, os mortos se instalavam no ch\u00e3o daqueles mesmos templos que tinham frequentado quando em vida.\nNa \u00e9poca, as igrejas n\u00e3o eram mobiliadas com bancos ou cadeiras, e os fieis oravam de p\u00e9 ou ajoelhados sobre as covas, que eram todas enumeradas para evitar que fossem abertas as mais recentemente ocupadas. Bellomo explica que a morte era vista sob uma perspectiva de humildade, como a grande niveladora dos seres humanos, diante da qual todos os orgulhos e vaidades desapareciam. Por isso, na grande maioria, as covas eram padronizadas, sendo apenas numeradas. Eram exce\u00e7\u00f5es as que possu\u00edam uma inscri\u00e7\u00e3o ou um bras\u00e3o que atestasse a nobreza da fam\u00edlia (BELLOMO, 2000, p. 19). \u00c9 s\u00f3 com a chegada da fam\u00edlia real portuguesa, no come\u00e7o do s\u00e9culo XIX, que aparecem nas igrejas monumentos escult\u00f3ricos.\nterra e t\u00e1buas de madeira. Ainda na imagem, a terra amontoada ao lado da cova cont\u00e9m mistura de ossos, cr\u00e2nios e restos de sepulturas antigas, pois na Holanda do s\u00e9culo XVII era comum ter-se igrejas com o ch\u00e3o inteiramente formado por l\u00e1pides tumulares. A igreja de Sant Baaf, em Harlem, ainda preserva intacto seu lajeado original organizado desta forma (\u00c0RIES, 2013, p. 64-65).\nJean-Baptiste Debret (1768-1848)\nFieis se acomodam sobre sepulturas nas igrejas, 1839\nLitografia, 27,3 x 22,9 cm\n\u00c9 poss\u00edvel, nesta gravura, observar as campas alinhadas no corpo da igreja e a forma como se acomodavam os fieis.66\nJean-Baptiste Debret (1768-1848)\nCasamento de negros, escravos de uma fam\u00edlia rica, 1839 Litografia, 32,7 x 23 cm\nAqui, \u00e9 poss\u00edvel notar as campas numeradas do onze ao quatorze.67\nDe um modo geral, a sepultura eclesi\u00e1stica acolhia, sob uma hierarquia de local e\n66\tFonte: http://bdlb.bn.gov.br/acervo/handle/123456789/31853\n67\tFonte: https:/www.canal-u.tv/media/images/cerimes/la.esclavage.au.br.sil_12567/diapositive31.jpg\ntipo de sepultura, cat\u00f3licos de qualquer condi\u00e7\u00e3o social. Sabe-se, entretando, que ateus, protestantes, judeus, mu\u00e7ulmanos, assassinos, suicidas e alguns escravos68 eram enterrados em covas rasas, em locais afastados do povoado, sem nenhuma estrutura para esse servi\u00e7o (VALLADARES, 1972, p. 279). Dentro de igrejas, o cad\u00e1ver era enterrado no espa\u00e7o sagrado de acordo \u00e0 confraria, irmandade ou (dependendo do prest\u00edgio) igreja de que o mesmo fosse adepto. No Brasil as irmandades religiosas se instalaram a partir da coloniza\u00e7\u00e3o e se tornaram importantes \u00f3rg\u00e3os de sociabilidade e filantropia. Na Europa, j\u00e1 existiam desde o s\u00e9c. XIII, aqui datando as primeiras do s\u00e9c. XVI. Eram divididas n\u00e3o s\u00f3 por devo\u00e7\u00e3o aos santos, mas tamb\u00e9m por etnia, riqueza material e ocupa\u00e7\u00e3o de of\u00edcio. Fornecia significativa ajuda aos membros, oferecendo-lhes enterro digno, rituais devocionais (cerim\u00f4nias religiosas), assist\u00eancia m\u00e9dica e jur\u00eddica, socorro em crise financeira e, em alguns casos, ajuda para compra de alforria. Al\u00e9m desses direitos garantidos ao membro, era exigido o pagamento de anuidades e participa\u00e7\u00e3o nas cerim\u00f4nias civis e religiosas da irmandade (REIS, 1991, p. 50).\nNas igrejas, uma primeira divis\u00e3o entre os mortos se fazia entre o corpo da igreja, parte interna da edifica\u00e7\u00e3o, e o adro. As covas no adro eram t\u00e3o desprestigiadas que podiam ser conseguidas de forma gratuita, e nela se enterravam escravos e pessoas muito pobres. No corpo da igreja, tamb\u00e9m se ordenavam os defuntos de maneira que refletia a organiza\u00e7\u00e3o social dos vivos, sendo aqueles com sepulturas perp\u00e9tuas os mais poderosos, \"privativa de uma elite mandat\u00e1ria absoluta\", como colocou Clarival do Prado Valladares (1972). Mais poderosos ainda eram aqueles enterrados pr\u00f3ximo aos altares laterais e ao altar-mor:\nSer enterrado pr\u00f3ximo aos altares era um privil\u00e9gio e uma seguran\u00e7a a mais para a alma, atitude relacionada \u00e0 pr\u00e1tica medieval de valorizar a sepultura pr\u00f3xima aos t\u00famulos de santos e m\u00e1rtires da cristandade. Acreditava-se que essa intimidade contaria no momento do Ju\u00edzo Final. (REIS, 1991, p.\n68\tA situa\u00e7\u00e3o de onde seriam enterrados os defuntos de escravos dependia de muitas quest\u00f5es: do senhor de escravos e do tipo de rela\u00e7\u00e3o que mantinha em vida com o escravo, da religiosidade do escravo e etc.\n176)\nNo in\u00edcio do s\u00e9culo XIX, na Fran\u00e7a, v\u00e1rios novos cemit\u00e9rios substitu\u00edram as antigas necr\u00f3poles parisienses, sempre ligadas a um templo religioso.69 Fora dos limites da cidade, naturalmente, foram criados o cemit\u00e9rio P\u00e8re-Lachaise (1804), a leste, o Cemit\u00e9rio de Montmartre (1825), ao norte, o cemit\u00e9rio de Montparnasse (1825), ao sul; todos concebidos segundo o modelo Campos El\u00edseos, em que os monumentos - agora belos, vis\u00edveis e perp\u00e9tuos - eram rodeados por jardins e paisagens verdes que transmitiam a ideia de para\u00edso no mundo dos mortos. Curiosamente, ao contr\u00e1rio do que hoje temos como pensamento corriqueiro, em que visitar cemit\u00e9rios \u00e9 visto como algo macabro, naquela \u00e9poca, surge a ideia de visita ao cemit\u00e9rio, deste como objeto de visita, deste como, nas palavras dos historiador S. French, \"uma institui\u00e7\u00e3o cultural\" (\u00c0RIES, 2013, p. 705). \"A popula\u00e7\u00e3o de Paris gostava de visitar os cemit\u00e9rios com a fam\u00edlia, \u00e9 seu passeio preferido nos dias de descanso, seu consolo nos dias de afli\u00e7\u00e3o\" (\u00c0RIES, 2013, p. 727).\nHenri Courvoisier (1757-1830)\n69\tInicialmente, apenas as bas\u00edlicas recebiam, em seus interiores e exteriores, os mortos. As igrejas do bispo, as catedrais, eram para o culto religioso ou para o enterro do clero, diferenciando-se igreja cemiterial de igreja catedral. Em algum momento, entretanto, as catedrais come\u00e7aram a receber mortos que n\u00e3o do clero, e a partir da\u00ed n\u00e3o houve em parte alguma igreja que n\u00e3o recebesse sepulturas em seus muros e que n\u00e3o fosse ligada a um cemit\u00e9rio. \"A rela\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica entre a igreja e o cemit\u00e9rio ficou definitivamente estabelecida\" (\u00c0RIES, 2013, p. 49).\nVista de entrada do Cemit\u00e9rio P\u00e8re Lachaise, 1815\nLitografia, medidas n\u00e3o encontradas\nBiblioteca de Artes Decorativas de Paris, Fran\u00e7a\nTal como um documento da \u00e9poca, a imagem representa o novo h\u00e1bito entre os franceses, de fazer passeios aos cemit\u00e9rios, ainda afastados das cidades.70\nAssim, o t\u00famulo j\u00e1 n\u00e3o constitui, na cultura parisiense do s\u00e9culo XIX, apenas um monumento comemorativo que perpetuava a lembran\u00e7a do morto, mas se transformava em um local de visita e peregrina\u00e7\u00e3o. Esse novo h\u00e1bito tornou-se t\u00e3o forte na Fran\u00e7a, que os rumores que os cemit\u00e9rios fechariam em 1868 - pois a cidade galopara e atingira os cemit\u00e9rios que com tanto cuidado tinham sido afastados - causaram grande alvoro\u00e7o na popula\u00e7\u00e3o. Aquela mesma popula\u00e7\u00e3o que anos antes tratara com indiferen\u00e7a a destrui\u00e7\u00e3o do antigo Cemit\u00e9rio dos Inocentes. Para \u00c0ries, essa indiferen\u00e7a se explica pelo fato de que culto aos mortos, naquela \u00e9poca, ainda n\u00e3o havia nascido.\nNo Brasil, inspirada pela onda sanitarista que assolava a Europa e por intelectuais e cientistas que viam as pr\u00e1ticas do bem morrer com olhos cr\u00edticos, sendo, segundo as luzes do Iluminismo, supersti\u00e7\u00f5es e cren\u00e7as de uma mentalidade atrasada, cria-se a lei que pro\u00edbe o enterramento dentro de igrejas e em seus p\u00e1tios. Em 1828, promulgou-se uma s\u00e9rie normativas que visavam regulamentar a estrutura, o funcionamento, as fun\u00e7\u00f5es e outras mat\u00e9rias referentes \u00e0s c\u00e2maras municipais do Imp\u00e9rio. Entre as diretrizes a serem executadas nos munic\u00edpios, estava a in\u00e9dita preocupa\u00e7\u00e3o com a higieniza\u00e7\u00e3o: o saneamento, a organiza\u00e7\u00e3o e o embelezamento do espa\u00e7o urbano eram todos \u00edndices de civilidade, essenciais para a imagem de progresso que se visava no pa\u00eds. A constru\u00e7\u00e3o de cemit\u00e9rios secularizados - ou campos santos, como eram chamados -, que substitu\u00edssem igrejas como locais de enterramento, eram parte desse\n70\tFonte:\thttp://zone47.com/crotos/?l=br&amp;p=&amp;nb=60&amp;disp=1&amp;s=&amp;y1=-\n40000&amp;y2=2015&amp;p31=&amp;p276=2901387\nEm decorr\u00eancia da proibi\u00e7\u00e3o dessa tradi\u00e7\u00e3o secular71, em 1836, na Bahia, ocorreu um movimento, liderado pelas irmandades e ordens terceiras, conhecido como \"Cemiterada\", revolta pluriclassista e multirracial que destruiu o rec\u00e9m inaugurado Campo Santo, em Salvador. Afastando os mortos dos vivos, o cemit\u00e9rio fora constru\u00eddo afastado da cidade, em \u00e1rea arejada, conforme recomenda\u00e7\u00f5es higienistas. Este epis\u00f3dio, pouco conhecido na hist\u00f3ria do Brasil, marca a rea\u00e7\u00e3o negativa da sociedade quanto \u00e0 proibi\u00e7\u00e3o de uma pr\u00e1tica enraizada na cultura brasileira, que convivia com a morte de uma forma muito mais pr\u00f3xima.\nAquarela de um cemit\u00e9rio brasileiro n\u00e3o identificado, do s\u00e9culo XIX. O desenho ilustra um cemit\u00e9rio rec\u00e9m inaugurado, ainda sem l\u00e1pides e pedras tumulares, constru\u00eddo em \u00e1rea rural e sem v\u00ednculo com nenhuma igreja. \u00c9 poss\u00edvel que o autor da aquarela tenha retratado esse tema, de cemit\u00e9rios extra muros, por esse ser uma novidade, algo ainda curioso.72\n71\tVale a pena ressaltar: a pr\u00e1tica de enterramento em igrejas era secular no Brasil, devido ao seu descobrimento e consequente intrus\u00e3o da cultura cat\u00f3lica. Na Europa, entretanto, a pr\u00e1tica ad sanctos, apud ecclesiam era milenar: Desde o s\u00e9culo V d.C. aparece nitidamente at\u00e9 desaparecer no final do s\u00e9culo XVIII, com sua proibi\u00e7\u00e3o (\u00c0RIES, 2013, p. 39).\n72\tFonte: http://objdigital.bn.br/objdigital2/acervo_digital/div_iconografia/icon684504/icon684504.jpg\nNessa \u00e9poca, morte e vida frequentavam-se. Por isso, n\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil compreender a revolta da popula\u00e7\u00e3o bahiana, majoritariamente cat\u00f3lica73: Primeiramente, ser enterrado dentro de uma igreja dava \"garantia\" a uma das grandes preocupa\u00e7\u00f5es dos fieis, ainda em vida: a salva\u00e7\u00e3o da alma. Tamb\u00e9m, economizava-se para ter uma morte com vel\u00f3rio, local e mortalha o mais faustoso poss\u00edvel. Independente da classe, n\u00e3o era raro o ritual da morte ser mais luxuoso do que o padr\u00e3o da pessoa em vida. Assim, a morte era motivo de um leque de grandes acontecimentos nas cidades: funerais suntuosos, prociss\u00f5es cheias de pompa, missas f\u00fanebres com ricas ornamenta\u00e7\u00f5es. As celebra\u00e7\u00f5es da morte, para os que estavam vivos, eram rituais p\u00fablicos e atrativamente est\u00e9ticos, sendo uma forma constante de conv\u00edvio social.\nO depoimento de Josu\u00e9 de Castro (apud \u00c0RIES, 2014, p. 752) transmite a mentalidade dos pobres da \u00e9poca:\"Para a regi\u00e3o Nordeste do Brasil, \u00e9 a morte que conta e n\u00e3o a vida, j\u00e1 que praticamente a vida n\u00e3o lhes pertene\". \u00c0ries de certa forma \"comenta\" isso, ao dizer que a posse da morte \u00e9 \"o seu direito de escapar um dia ao constrangimento da mis\u00e9ria e das injusti\u00e7as da vida. A morte lhes restitui a dignidade\" (Idem).\nNa Bahia, onde ocorrera a Cemiterada, o car\u00e1ter festivo da morte era particularmente manifesto, o que explica ainda mais essa revolta por parte da popula\u00e7\u00e3o. Ao contr\u00e1rio do que se possa imaginar,\n[...] a \"carnavaliza\u00e7\u00e3o\" das comemora\u00e7\u00f5es religiosas n\u00e3o foi obra apenas de africanos e seus filhos. A invas\u00e3o mundana do sagrado n\u00e3o tinha cor. A execu\u00e7\u00e3o de dan\u00e7as e mascaradas no espa\u00e7o da festa religiosa fazia parte de uma antiga tradi\u00e7\u00e3o portuguesa, ligada \u00e0 perman\u00eancia de fortes elementos pag\u00e3os no catolicismo da pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Apesar dos protestos dos puristas, essa viv\u00eancia festiva e mesmo er\u00f3tica da religiosidade sobrevivera \u00e0 Reforma cat\u00f3lica e seria transladada para o\n73\tEssa mudan\u00e7a afetou a popula\u00e7\u00e3o de cren\u00e7a cat\u00f3lica, j\u00e1 que em outras culturas como a judaica, em culturas orientais e at\u00e9 tamb\u00e9m entre os protestantes, a inuma\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto era uma tradi\u00e7\u00e3o antiga.\nBrasil-Col\u00f4nia. Ali\u00e1s, tanto aqui como no Velho Mundo esse catolicismo l\u00fadico favoreceu a ades\u00e3o dos negros, que por seu lado abriram novos canais para seu desenvolvimento. (REIS, 1991, p. 66)\nQuando o conv\u00edvio di\u00e1rio e a familiaridade com os mortos deixa de existir, ap\u00f3s serem levados para longe das igrejas, para os cemit\u00e9rios extra-muros, os t\u00famulos passam a preencher o espa\u00e7o sagrado anteriormente representado pelos templos religiosos, com toda sua aura celestial expl\u00edcita. Por essa raz\u00e3o muitos jazigos eram feitos de modo que reproduzissem, em escala reduzida, catedrais, abadias, capelas ou igrejas (MOTTA, 2009, p. 67).\nHenri Courvoisier (1757-1830)\nO t\u00famulo de Heloisa e Abelardo no Cemit\u00e9rio P\u00e8re Lachaise, 1815\nLitografia, medidas n\u00e3o encontradas\nBiblioteca de Artes Decorativas de Paris, Fran\u00e7a.\n\u00c9 interessante observar que o t\u00famulo em quest\u00e3o reproduz, certa medida e dentro do vi\u00e9s historicista do per\u00edodo, elementos que marcam a arquitetura religiosa de estilo g\u00f3tico. Na cena, um casal que passeia no cemit\u00e9rio e admira o t\u00famulo dos supostos restos mortais de Heloisa (1090-1164) e Abelardo (1079-1142). Ao fundo, a cidade ainda distante. 74\nDesse modo, o s\u00e9culo XIX ficou marcado como o per\u00edodo incial da constru\u00e7\u00e3o de cemit\u00e9rios secularizados nos grandes centros urbanos da Europa e da Am\u00e9rica Latina.\nNo Brasil, esse processo de seculariza\u00e7\u00e3o foi iniciado pelas principais capitais da \u00e9poca: Em Salvador, em 1836, construiu-se o Cemit\u00e9rio do Campo Santo; no Rio de Janeiro, foram constru\u00eddos os cemit\u00e9rios da Ordem Terceira dos M\u00ednimos de S\u00e3o Francisco de Paula, em 1849, o S\u00e3o Jo\u00e3o Batista, em 1851 e S\u00e3o Francisco Xavier, em 1857. Na cidade de S\u00e3o Paulo inaugurou-se o Cemit\u00e9rio da Consola\u00e7\u00e3o, em 1858; em Porto Alegre, o Cemit\u00e9rio da Santa Casa de Miseric\u00f3rdia, em 185075; e em Bel\u00e9m do Par\u00e1, o Cemit\u00e9rio Nossa Senhora da Soledade, em 1853.\nTodas essas necr\u00f3poles, hoje em dia, transcendendo suas qualidades meramente utilit\u00e1rias e art\u00edsticas, s\u00e3o verdadeiros museus a c\u00e9u aberto, com monumentos hist\u00f3ricos de grande valor cultural, atestadores do prest\u00edgio social de seus mortos e descendentes. Na verdade, sempre foi assim. Desde Ur, cujos vest\u00edgios datam de 3800 a.C, grande parte do acervo da hist\u00f3ria da arte ocidental que apreciamos hoje em museus, relacionado \u00e0 Antiguidade, foram encontrados em necr\u00f3poles. N\u00e3o fora a preocupa\u00e7\u00e3o ancestral com a morte, quanto menos informa\u00e7\u00f5es ter\u00edamos sobre a exist\u00eancia dos vivos?\n75 O primeiro cemit\u00e9rio de Porto Alegre foi constru\u00eddo atr\u00e1s do que hoje \u00e9 a atual Catedral Metropolitana, vinculado \u00e0 ent\u00e3o igreja Matriz Madre de Deus, demolida em 1920. Com a proibi\u00e7\u00e3o de sepultamentos dentro de igrejas e da \u00e1rea urbana, em 1850, os restos mortais foram transferidos para o rec\u00e9m criado cemit\u00e9rio \"extra muros\" da Santa Casa de Miseric\u00f3rdia e o espa\u00e7o ficou abandonado at\u00e9 1865. Hoje ali fica a C\u00faria Metropolitana de Porto Alegre, cujo pr\u00e9dio foi inaugurado em 1888. No cemit\u00e9rio da Matriz foram enterrados dentro da igreja mais de 1.700 cad\u00e1veres sepultados entre 1772 e 1849, e fora dela mais de 20.000 pessoas nesse mesmo per\u00edodo (MEIRELLES, 2016)."}]}}}