{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16813"}, {"@name": "filename", "#text": "23501_321478.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Fernanda Rosa Assis \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDESIDRATA\u00c7\u00c3O E CARACTERIZA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICO-QU\u00cdMICA \n\nDE MA\u00c7\u00c3S IMPREGNADAS COM LACTATO DE C\u00c1LCIO \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o submetida ao Programa de \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de \n\nAlimentos da Universidade Federal de \n\nSanta Catarina para a obten\u00e7\u00e3o do \n\nGrau de Mestre em Engenharia de \n\nAlimentos. \n\nOrientador: Prof. Dr. Jo\u00e3o Borges \n\nLaurindo  \n\nCoorientador: Prof. Dr. Bruno Augusto \n\nMattar Carciofi \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis \n\n2013  \n\n\n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n  \n\nFicha de identifica\u00e7\u00e3o da obra elaborada pelo autor, \natrav\u00e9s do Programa de Gera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica da Biblioteca Universit\u00e1ria da UFSC. \n\n \n\n \n \n\nAssis, Fernanda Rosa \n\nDESIDRATA\u00c7\u00c3O E CARACTERIZA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICO-Q\u00daIMICA DE MA\u00c7\u00c3S \nIMPREGNADAS COM LACTATO DE C\u00c1LCIO / Fernanda Rosa Assis ; \norientador, Jo\u00e3o Borges Laurindo ; co-orientador, Bruno \nAugusto Mattar Carciofi. - Florian\u00f3polis, SC, 2013. \n\n102 p. \n \n\n \nDisserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Federal de Santa \n\nCatarina, Centro Tecnol\u00f3gico. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nEngenharia de Alimentos. \n\n \nInclui refer\u00eancias \n\n \n\n1. Engenharia de Alimentos. 2. Impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo. 3. \n\nMa\u00e7\u00e3. 4. C\u00e1lcio. 5. Secagem convectiva. I. Laurindo, Jo\u00e3o \n\nBorges. II. Carciofi, Bruno Augusto Mattar. III. \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina. Programa de P\u00f3s- \n\nGradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Alimentos. IV. T\u00edtulo. \n\n\n\n \n\nFernanda Rosa Assis \n\n \n\n \n\nDESIDRATA\u00c7\u00c3O E CARACTERIZA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICO-\n\nQ\u00daIMICA DE MA\u00c7\u00c3S IMPREGNADAS COM LACTATO DE \n\nC\u00c1LCIO \n \n\n \n\nEsta Disserta\u00e7\u00e3o foi julgada adequada para obten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de \n\nMestre em Engenharia de Alimentos, \u00e1rea de Concentra\u00e7\u00e3o de \n\nDesenvolvimento de Processos da Ind\u00fastria de Alimentos, e aprovada \n\nem sua forma final pelo Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de \n\nAlimentos da Universidade Federal de Santa Catarina. \n\n \n\nFlorian\u00f3polis, 30 de Abril de 2013. \n\n \n\n________________________ \n\nProf. Jo\u00e3o Borges Laurindo, Dr. \n\nCoordenador do Curso \n\n \n\nBanca Examinadora: \n \n\n________________________ \n\nProf. Jo\u00e3o Borges Laurindo, Dr. \n\nOrientador \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina \n\n \n\n________________________ \n\nProf. Luismar Marques Porto, Dr. \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina \n\n \n\n________________________ \n\nProf. Haiko Hense, Dr.\n \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina \n\n \n\n________________________ \n\nFranciny Campos Schmidt, Dr.\u00aa \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina \n\n  \n\n\n\n \n\n  \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico este trabalho \u00e0 minha fam\u00edlia. \n\n  \n\n\n\n \n\n  \n\n  \n\n\n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \n\nA Deus por essa oportunidade e estar sempre ao meu lado em \n\ntodos os momentos dessa caminhada. \n\nAo meu orientador Prof. Dr. Jo\u00e3o Borges Laurindo e coorientador \n\nProf. Dr. Bruno Augusto Mattar Carciofi pela orienta\u00e7\u00e3o e ensinamento \n\nconcedido nesses anos.  \n\n\u00c0 CAPES pelo apoio financeiro. \n\nAos meus amigos do PROFI: Martinha, B\u00e1rbara, Gustavo, \n\nGiustino, Jhony, Daniel, Jaque, Juca, Cris, Kessi, Lindomar, Marieli \n\npela companhia, prestatividade e pelos momentos de descontra\u00e7\u00e3o no \n\nlaborat\u00f3rio, que tornaram os dias dif\u00edceis mais alegres. Em especial \u00e0 \n\nFran pela aten\u00e7\u00e3o e pelos ensinamentos. \n\nAos meus amigos de mestrado Dani, Leno, Pedro, Glenise e \n\nGl\u00e1ucia, obrigada pela amizade. \n\n\u00c0s minhas queridas ICs, Paula e Amanda pela ajuda prestada, \n\nisso aqui \u00e9 um pouco de voc\u00eas. \n\n\u00c0 Marlene por me ouvir nos momentos de desabafo e por \n\ncompartilhar o equipamento para a realiza\u00e7\u00e3o dos experimentos. Vou \n\nsentir saudades. \n\nAo Jean pelo carinho, amizade, companhia nos momentos de \n\nalegria e de tristeza e por estar sempre disposto a me ajudar. N\u00e3o tenho \n\nnem palavras para agradecer.  \n\nAos amigos que mesmo estando longe sempre torceram por mim.  \n\nAos amigos que fiz durante essa caminhada. \n\nAo Fellipe pelo amor, carinho e por sempre estar ao meu lado.  \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia por todo apoio, amor, carinho e for\u00e7a. Se n\u00e3o \n\nfosse voc\u00eas tudo seria mais dif\u00edcil.  \n\n  \n\n\n\n \n\n  \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cNingu\u00e9m cruza nosso caminho por acaso e \n\nn\u00f3s n\u00e3o entramos na vida de ningu\u00e9m sem \n\nnenhuma raz\u00e3o\u201d. \n\n(Chico Xavier) \n\n  \n\n\n\n \n\n  \n\n  \n\n\n\n \n\nRESUMO \n\n \n\n \nA impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo (IV) de alimentos porosos consiste na troca do \n\ng\u00e1s e/ou l\u00edquido aprisionados dentro dos poros por um l\u00edquido externo, \n\npromovida pela aplica\u00e7\u00e3o de v\u00e1cuo e posterior restabelecimento da \n\npress\u00e3o atmosf\u00e9rica no recipiente em que o alimento est\u00e1 imerso no \n\nl\u00edquido impregnante. A incorpora\u00e7\u00e3o de c\u00e1lcio em frutas \u00e9 uma \n\nalternativa para desenvolver novos produtos, oferecendo novas fontes de \n\nc\u00e1lcio. O objetivo deste trabalho foi desidratar e avaliar as \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas de ma\u00e7\u00e3s impregnadas com lactato de \n\nc\u00e1lcio. Assim, as ma\u00e7\u00e3s foram previamente branqueadas e submetidas a \n\ndiferentes tratamentos antes da secagem em estufa com circula\u00e7\u00e3o e \n\nrenova\u00e7\u00e3o de ar a 60 \u00baC: 1) combina\u00e7\u00e3o de branqueamento seguido de \n\nIV com lactato de c\u00e1lcio; 2) combina\u00e7\u00e3o de branqueamento seguido de \n\nIV e aplica\u00e7\u00e3o de pulso de v\u00e1cuo com a amostra fora da solu\u00e7\u00e3o \n\n(visando a drenagem parcial da solu\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o da umidade antes da \n\nsecagem). Na IV, press\u00f5es de v\u00e1cuo de 100 (B+IV100) e 300 \n\n(B+IV300) mbar foram aplicadas durante 10 minutos, seguidas do \n\nrestabelecimento da press\u00e3o atmosf\u00e9rica (10 minutos) no recipiente \n\ncontendo as amostras imersas na solu\u00e7\u00e3o com 1 % de lactato de c\u00e1lcio. \n\nOs pulsos de v\u00e1cuo com as amostras fora da solu\u00e7\u00e3o foram com \n\npress\u00f5es absolutas de 50 (B+IV100+PV50) e 250 (B+IV300+PV250) \n\nmbar, aplicadas para amostras impregnadas submetidas \u00e0s press\u00f5es de \n\n100 e 300 mbar, respectivamente. A influ\u00eancia dos diferentes \n\ntratamentos aplicados nas amostras foi determinada por medidas de \n\numidade, pH, concentra\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos sol\u00faveis, atividade de \u00e1gua e \n\nvaria\u00e7\u00e3o de massa. No processo de IV e IV seguida de pulso de v\u00e1cuo, \n\nfoi investigada a influ\u00eancia da intensidade de v\u00e1cuo na varia\u00e7\u00e3o de \n\nmassa e cin\u00e9tica de impregna\u00e7\u00e3o. As amostras in natura apresentaram \n\numidade de 5,58 g \u00e1gua/g s\u00f3lidos secos. As amostras branqueadas \n\ntiveram a umidade reduzida para 5,37 g \u00e1gua/g s\u00f3lidos secos. A \n\numidade das amostras submetidas \u00e0 IV e \u00e0 IV seguida de pulso de v\u00e1cuo \n\naumentou em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 in natura para 7,28, 7,31, 6,88 e 7,14 g \u00e1gua/g \ns\u00f3lidos secos, para as amostras B+IV100, B+IV300, B+IV100+PV50 e \n\nB+IV300+PV250, respectivamente, e n\u00e3o apresentaram diferen\u00e7as \n\nsignificativas entre si. As amostras impregnadas B+IV100 e B+IV300 \n\nganharam 2,5 e 1,4 % de massa, respectivamente, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\namostras branqueadas. As amostras submetidas a IV seguida de pulso de \n\nv\u00e1cuo perderam 2,9 % (B+IV100+PV50) e 2,6 % (B+IV300+PV250) de \n\nmassa quando comparadas as amostras apenas impregnadas. Quanto \u00e0 \n\n\n\n \n\n  \n\nvaria\u00e7\u00e3o de massa ao longo do processo de IV foi observado um \n\nincremento de massa devido \u00e0 impregna\u00e7\u00e3o dos poros pela solu\u00e7\u00e3o \n\nimpregnante. As amostras submetidas ao processo de branqueamento e \n\namostras in natura atingiram a umidade de equil\u00edbrio em tempos \n\ndiferentes devido ao dano causado na parede das c\u00e9lulas que facilita a \n\nretirada de umidade. No entanto, a umidade inicial das amostras n\u00e3o \n\ninterferiu no tempo de secagem, sendo que o pulso de v\u00e1cuo aplicado \n\nap\u00f3s a impregna\u00e7\u00e3o n\u00e3o alterou a condi\u00e7\u00e3o final de equil\u00edbrio. Os \n\nensaios mec\u00e2nicos n\u00e3o indicaram diferen\u00e7as nos dados de for\u00e7a-\n\ndeforma\u00e7\u00e3o entre as amostras in natura e tratadas. A concentra\u00e7\u00e3o de \n\nc\u00e1lcio aumentou em 9 vezes em amostras impregnadas, mas a \n\nintensidade do v\u00e1cuo na IV n\u00e3o implicou em diferen\u00e7as not\u00e1veis da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de c\u00e1lcio nas amostras. No entanto, a aplica\u00e7\u00e3o do pulso \n\nde v\u00e1cuo com a amostra fora da solu\u00e7\u00e3o reduziu a concentra\u00e7\u00e3o de \n\nc\u00e1lcio em 35 % quando a press\u00e3o de 50 mbar foi aplicada. As \n\nmicroscopias eletr\u00f4nicas de varredura das amostras impregnadas \n\npermitiram observar a ruptura na estrutura em amostras que foram \n\nbranqueadas e o preenchimento da matriz porosa com a solu\u00e7\u00e3o de \n\nlactato de c\u00e1lcio. Sendo assim, os resultados deste estudo representam \n\numa alternativa para a produ\u00e7\u00e3o de frutas fortificadas com c\u00e1lcio e um \n\nnovo produto com elevado valor agregado. \n\n \n\n \n\nPalavras chave: ma\u00e7\u00e3, impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo, c\u00e1lcio, secagem \n\nconvectiva. \n\n  \n\n\n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\n \nVacuum impregnation (VI) of porous foods consists of the exchanging \n\nof the gas and/or liquid contained in the product pores with another \n\nexternal liquid, promoted by vacuum applications  and subsequent \n\nrestoration of atmospheric pressure in the container in which the food is \n\nimmersed in the impregnant liquid. Incorporation of calcium in fruits is \n\nan alternative to develop new products, providing new sources of \n\ncalcium. The aim of this study was dehydrate and evaluate \n\nphysicochemical characteristics of impregnated apples with calcium \n\nlactate. Apples were previously blanched and submitted to different \n\ntreatments before drying in a convective oven at 60 \u00baC: 1) combination \n\nof blanching followed by calcium vacuum impregnation (B+IV); 2) \n\ncombination of blanching and VI followed by vacuum pulse with the \n\nsample out of the solution (B+IV+VP). This step aimed to drain part of \n\nthe solution and decrease the moisture before drying. For VI, the apples \n\nwere immersed for 10 minutes in a solution with 1 % calcium lactate at \n\nthe vacuum pressure of 100 (B+VI100) or 300 (B+VI300) mbar. Then, \n\nthe atmosphere pressure was reestablished and maintained for 10 min. \n\nThe vacuum pulse of 50 (B+IV100+VP50) and 250 (B+IV300+VP250) \n\nmbar was applied to the apples withdrawn from the solution for the \n\nsamples impregnated at the pressures of 100 and 300 mbar, respectively. \n\nThe effect of the applied treatments was determined measuring moisture \n\ncontent, pH, soluble solids, water activity and weight change on the \n\ntreated samples. In VI and VI followed by vacuum pulse the effect of \n\nthe vacuum intensity was investigated in the weight change and in the \n\ndynamics of VI process. The moisture content of the fresh samples was \n\nof 5.58 g water/g dry matter. Blanched samples showed moisture \n\ncontent of 5.37 g water/g dry matter. The moisture content of samples \n\ntreated with VI and VI followed by a vacuum pulse increased with \n\nrespect to the raw samples to 7.28 (B+VI100), 7.31 (B+VI300), 6.88 \n\n(B+IV100+VP50) and 7.14 (B+IV300+VP250) g water / g dry matter \n\nwithout any significant differences among them. The weight of \n\nimpregnated samples increased 2.5 % (B+VI100) and 1.4 % (B+VI300) \n\nwhen compared the blanched samples. The weight of samples submitted \n\nto VI followed by vacuum pulse regarding impregnated samples \n\ndecreased 2.9 % (B+IV100+VP50) and 2.6 % (B+IV300+VP250). By \n\nthe measurement of the samples mass throughout the process, was \n\nobserved increased mass due to impregnation of pores by external \n\nsolution. The samples submitted to blanching process and fresh samples \n\n\n\n \n\n  \n\nreached the equilibrium moisture content at different times due to \n\ndamage caused in the cell wall that facilitates the moisture removal. \n\nHowever, initial moisture content of the samples did not affect drying \n\ntime and vacuum pulse applied after the vacuum impregnation did not \n\nchange the final condition of equilibrium. Moreover, the initial moisture \n\ncontent presented a small influence on the drying time .The strain-force \n\ndata obtained from the mechanical tests showed the same behavior for \n\nboth samples. The calcium concentration increased in the impregnated \n\nsamples (about 9 times), but the intensity of vacuum in the VI did not \n\nresult in any significant differences. However, the application of \n\nvacuum pulse in samples out of the solution decreased the calcium \n\nconcentration by 35 % when the pressure of 50 mbar was applied. The \n\nanalysis of sample images obtained using a scanning electron \n\nmicroscope (SEM) showed the rupture in the structure of blanched \n\nsamples and the porous impregnated with solution in impregnated \n\nsamples. In this way, the results of this study represent an alternative for \n\nthe production of fruit fortified with calcium and a new product with \n\nhigher added value. \n\n \n\n \n\nKeywords: apple, vacuum impregnation, calcium, convective drying.  \n\n  \n\n\n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o do mecanismo do HDM em um poro ideal \n\n(Fito, 1994. ............................................................................................ 32 \n\nFigura 2 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o da ocorr\u00eancia do HDM acoplado com o DRP \n\nem um poro ideal (Fito et al., 1996). ..................................................... 35 \n\nFigura 3 \u2013 Diagrama do processo de secagem e migra\u00e7\u00e3o de umidade \n\nno interior do s\u00f3lido. ............................................................................. 41 \n\nFigura 4 \u2013 Curva t\u00edpica de secagem. .................................................... 42 \n\nFigura 5 \u2013 Fluxograma das etapas do processamento das ma\u00e7\u00e3s. ........ 47 \n\nFigura 6 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica do equipamento utilizado para \n\nIV. ......................................................................................................... 50 \n\nFigura 7 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica do equipamento utilizado para o \n\nestudo da cin\u00e9tica de IV. ....................................................................... 53 \n\nFigura 8 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o de massa em cada tratamento (em rela\u00e7\u00e3o ao \n\ntratamento anterior) expressa em g por 100 g de ma\u00e7\u00e3 in natura. ........ 59 \n\nFigura 9 \u2013 Dados experimentais das press\u00f5es obtidas durante os \n\nprocessos e da cin\u00e9tica de IV das amostras branqueadas imersas em \n\nsolu\u00e7\u00e3o impregnante (1 % de lactato de c\u00e1lcio (m/v)) submetidas a \n\ndiferentes tratamentos. .......................................................................... 60 \n\nFigura 10 \u2013 Dados de secagem de ma\u00e7\u00e3s em estufa com circula\u00e7\u00e3o de \n\nar a 60 \u00baC, umidade relativa de 20 % e velocidade do ar de 1 m/s a partir \n\nde amostras in natura e submetidas ao branqueamento, branqueamento e \nIV, e branqueamento e IV seguida de pulso de v\u00e1cuo. ......................... 62 \n\nFigura 11 \u2013 Dados de secagem de ma\u00e7\u00e3s em estufa com circula\u00e7\u00e3o de \n\nar a 60 \u00baC, umidade relativa de 20 % e velocidade do ar de 1 m/s a partir \n\nde amostras in natura e submetidas ao branqueamento, branqueamento e \n\nIV, e branqueamento e IV seguida de pulso de v\u00e1cuo. ......................... 63 \n\nFigura 12 \u2013 Velocidade de secagem em fun\u00e7\u00e3o da umidade na secagem \n\nde ma\u00e7\u00e3s em estufa com circula\u00e7\u00e3o de ar a 60 \u00baC, umidade relativa de \n\n20 % e velocidade do ar de 1 m/s a partir de amostras in natura, \nbranqueadas, branqueadas e impregnadas a v\u00e1cuo e branqueadas, \n\nimpregnadas a v\u00e1cuo seguida de pulso de v\u00e1cuo. ................................. 67 \n\nFigura 13 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da atividade de \u00e1gua das amostras in natura e \n\ntratadas pelo processo de branqueamento, branqueamento e \n\nimpregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo e branqueamento, impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo seguida da \n\naplica\u00e7\u00e3o de pulso de v\u00e1cuo ao longo da secagem convectiva. ............. 72 \n\nFigura 14 \u2013 For\u00e7a x deforma\u00e7\u00e3o relativa de amostras in natura e \n\ntratadas pelo processo de branqueamento, branqueamento e \n\n\n\n \n\n  \n\nimpregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo e branqueamento, impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo seguida da \n\naplica\u00e7\u00e3o de pulso de v\u00e1cuo. ................................................................. 73 \n\nFigura 15 \u2013 For\u00e7a x deforma\u00e7\u00e3o relativa de amostras in natura e \ntratadas pelo processo de branqueamento, branqueamento e \n\nimpregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo e branqueamento, impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo seguida da \n\naplica\u00e7\u00e3o de pulso de v\u00e1cuo e submetidas a secagem em estufa a 60 \u00baC.\n\n .............................................................................................................. 73 \n\nFigura 16 \u2013 Micrografias da fratura das amostras de ma\u00e7\u00e3: a) in natura, \nb) B, c) B+IV100, d) B+IV300, e) B+IV100+PV50 e f) \n\nB+IV300+PV250. ................................................................................. 76 \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\n \nTabela 1 \u2013 Composi\u00e7\u00e3o centesimal da ma\u00e7\u00e3 da variedade Fuji por 100 \n\ngramas de parte comest\u00edvel. .................................................................. 28 \n\nTabela 2 \u2013 Caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas das ma\u00e7\u00e3s in natura e \ntratadas pelo processo de branqueamento, impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo e \n\nimpregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo seguida da aplica\u00e7\u00e3o de pulso de v\u00e1cuo. ............ 57 \n\nTabela 3 \u2013 Resultados dos ajustes do modelo de Page aos dados de \n\nsecagem de ma\u00e7\u00e3s. ................................................................................ 66 \n\nTabela 4 \u2013 Efeito da intensidade do v\u00e1cuo na concentra\u00e7\u00e3o de c\u00e1lcio de \n\nma\u00e7\u00e3s in natura e tratadas pelo processo impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo e \n\nimpregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo seguida da aplica\u00e7\u00e3o de pulso de v\u00e1cuo \n\n(previamente branqueadas) e submetidas a secagem em estufa a 60 \u00baC.\n\n ............................................................................................................... 74 \n\n  \n\n  \n\n\n\n \n\n  \n\n  \n\n\n\n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS \n\n \n\n \naw \u2013 Atividade de \u00e1gua \n\nAI \u2013 Impregna\u00e7\u00e3o sob press\u00e3o atmosf\u00e9rica \n\nANVISA \u2013 Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria \n\nDRP \u2013 Fen\u00f4meno de deforma\u00e7\u00e3o-relaxamento \n\nFAO \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Alimenta\u00e7\u00e3o e a \n\nAgricultura \n\nFr \u2013 For\u00e7a resultante \n\ng \u2013 Acelera\u00e7\u00e3o da gravidade \n\nIDR \u2013 Ingest\u00e3o Di\u00e1ria Recomendada \n\nIV \u2013 Impregna\u00e7\u00e3o a V\u00e1cuo \n\nTACO \u2013 Tabela de Composi\u00e7\u00f5es de Alimentos \n\nHDM \u2013 Mecanismo Hidrodin\u00e2mico \n\nppm \u2013 partes por milh\u00e3o (mg/kg) \n\nUR \u2013 Umidade relativa \n\nmg \u2013 miligrama  \n\nMt \u2013 Massa total \n\nMss \u2013 Massa de s\u00f3lidos secos \n\nP \u2013 Press\u00e3o do vapor de \u00e1gua no s\u00f3lido \n\nPo \u2013 Press\u00e3o do vapor de \u00e1gua pura a mesma temperatura \n\nR \u2013 Velocidade de secagem \n\nV \u2013 Volume \n\nVM \u2013 Varia\u00e7\u00e3o de massa \n\nw2 \u2013 Massa ao final de cada tratamento \n\nw1 \u2013 Massa do tratamento anterior \n\nw0 \u2013 Massa inicial \n\nXt \u2013 Umidade do s\u00f3lido em base seca \n\nXeq \u2013 Umidade de equil\u00edbrio \n\nB \u2013 Amostras branqueadas \n\nB+IV100 \u2013 Amostras branqueadas e impregnadas a v\u00e1cuo a uma \n\npress\u00e3o de 100 mbar  \n\nB+IV300 \u2013 Amostras branqueadas e impregnadas a v\u00e1cuo a uma \n\npress\u00e3o de 300 mbar  \n\nB+IV100+PV50 \u2013 Amostras branqueadas e impregnadas a v\u00e1cuo a uma \n\npress\u00e3o de 100 mbar e submetidas ao pulso de v\u00e1cuo a uma press\u00e3o de \n\n50 mbar \n\nB+IV300+PV250 \u2013 Amostras branqueadas e impregnadas a v\u00e1cuo a \n\numa press\u00e3o de 300 mbar e submetidas ao pulso de v\u00e1cuo a uma press\u00e3o \n\nde 250 mbar \n\n\n\n \n\n  \n\n  \n\n\n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O .............................................................................. 23 \n1.2 OBJETIVO ................................................................................. 25 \n1.2.1 Objetivos Espec\u00edficos ............................................................. 25 \n\nCAP\u00cdTULO 2 ....................................................................................... 26 \n\n2. REVIS\u00c3O DE LITERATURA ..................................................... 27 \n2.1 MA\u00c7\u00c3 ........................................................................................ 27 \n2.2 C\u00c1LCIO ..................................................................................... 29 \n2.3 IMPREGNA\u00c7\u00c3O A V\u00c1CUO .................................................... 30 \n2.3.1 Modelo do Mecanismo Hidrodin\u00e2mico (Fito, 1994) ............. 31 \n2.3.2 Modelo do acoplamento do HDM com o fen\u00f4meno de \n\ndeforma\u00e7\u00e3o-relaxa\u00e7\u00e3o ............................................................ 34 \n2.3.3 Aplica\u00e7\u00f5es de IV na incorpora\u00e7\u00e3o de sais de c\u00e1lcio .............. 39 \n2.4 SECAGEM ................................................................................. 40 \n2.5 ATIVIDADE DE \u00c1GUA ........................................................... 44 \n2.6 PROPRIEDADES MEC\u00c2NICAS - TEXTURA ........................ 45 \n\nCAP\u00cdTULO 3 ....................................................................................... 47 \n\n3. MATERIAL E M\u00c9TODOS .......................................................... 47 \n3.1 PROCESSAMENTO DAS MA\u00c7\u00c3S .......................................... 47 \n3.2 DETERMINA\u00c7\u00c3O DAS CARACTER\u00cdSTICAS F\u00cdSICO-\n\nQU\u00cdMICAS ................................................................................ 48 \n3.3 DETERMINA\u00c7\u00c3O DA VARIA\u00c7\u00c3O DE MASSA (VM) DAS \n\nMA\u00c7\u00c3S TRATADAS ................................................................ 48 \n3.4 PREPARO DAS AMOSTRAS .................................................. 49 \n3.5 BRANQUEAMENTO ................................................................ 49 \n3.6 PREPARO DA SOLU\u00c7\u00c3O IMPREGNANTE .......................... 49 \n3.7 DISPOSITIVO EXPERIMENTAL DE IMPREGNA\u00c7\u00c3O A \n\nV\u00c1CUO ...................................................................................... 49 \n3.8 IMPREGNA\u00c7\u00c3O A V\u00c1CUO E IMPREGNA\u00c7\u00c3O A V\u00c1CUO \n\nSEGUIDA DE PULSO DE V\u00c1CUO FORA DA SOLU\u00c7\u00c3O ... 51 \n3.8.1 Influ\u00eancia da intensidade do v\u00e1cuo aplicado.......................... 51 \n3.8.2 Influ\u00eancia da intensidade do v\u00e1cuo aplicado durante o pulso \n\nde v\u00e1cuo ................................................................................. 51 \n3.9 CIN\u00c9TICA DO PROCESSO DE IMPREGNA\u00c7\u00c3O A V\u00c1CUO51 \n3.10SECAGEM CONVECTIVA .......................................................... 53 \n3.11 REPRESENTA\u00c7\u00c3O DOS DADOS DE SECAGEM POR \n\nEQUA\u00c7\u00c3O EMP\u00cdRICA ............................................................ 54 \n\n\n\n \n\n  \n\n3.12 MEDIDA DAS PROPRIEDADES MEC\u00c2NICAS .................... 54 \n3.13 DETERMINA\u00c7\u00c3O DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE C\u00c1LCIO ..... 54 \n3.14 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O MICROESTRUTURAL ........................ 55 \n\nCAP\u00cdTULO 4 ...................................................................................... 57 \n\n4. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O ................................................... 57 \n4.1 CARACTER\u00cdSTICAS F\u00cdSICO-QU\u00cdMICAS DAS MA\u00c7\u00c3S IN \n\nNATURA E TRATADAS ........................................................... 57 \n4.2 VARIA\u00c7\u00c3O DE MASSA NO BRANQUEAMENTO, IV, IV \n\nSEGUIDA DE PULSO DE V\u00c1CUO ......................................... 58 \n4.3 CIN\u00c9TICA DE IMPREGNA\u00c7\u00c3O A V\u00c1CUO .......................... 60 \n4.4 SECAGEM CONVECTIVA ...................................................... 61 \n4.5 ENSAIOS MEC\u00c2NICOS .......................................................... 72 \n4.6 DETERMINA\u00c7\u00c3O DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE C\u00c1LCIO ..... 74 \n4.7 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O MICROESTRUTURAL ........................ 76 \n\n5. CONCLUS\u00c3O ................................................................................ 79 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS .............................................. 80 \n\nANEXO A.............................................................................................91 \n\nANEXO B..............................................................................................97 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n23 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 1 \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nO estado de Santa Catarina \u00e9 o maior produtor nacional de ma\u00e7\u00e3s, \n\nsendo respons\u00e1vel por 60 % da produ\u00e7\u00e3o dessa fruta no Brasil. A ma\u00e7\u00e3 \n\nocupa um lugar de destaque entre os produtos consumidos pela \n\npopula\u00e7\u00e3o e entre os diferentes tipos de matrizes vegetais apresenta bons \n\nresultados na impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo, devido \u00e0 sua estrutura porosa e \n\nhomog\u00eanea (PEREIRA, SIMIONI e CARIO, 2010).  \n\nEm matrizes vegetais, minerais e vitaminas podem ser \n\nincorporados por meio de processos de impregna\u00e7\u00e3o \u00e0 press\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica, sob condi\u00e7\u00f5es de v\u00e1cuo ou por uma combina\u00e7\u00e3o de \n\nimpregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo seguida por grandes per\u00edodos \u00e0 press\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica. O processo de impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo consiste na imers\u00e3o de \n\num produto poroso na solu\u00e7\u00e3o impregnante, aplicando-se v\u00e1cuo por um \n\ndado per\u00edodo de tempo (t1), ocasionando a sa\u00edda de parte dos gases \n\noclusos nos poros. Ap\u00f3s o per\u00edodo de v\u00e1cuo, a press\u00e3o atmosf\u00e9rica \u00e9 \n\nrestabelecida no sistema e a amostra permanece imersa na solu\u00e7\u00e3o por \n\num per\u00edodo de tempo t2, resultando na entrada da solu\u00e7\u00e3o externa pela \n\na\u00e7\u00e3o do mecanismo hidrodin\u00e2mico (HDM) (ANINO, SALVATORI e \n\nALZAMORA, 2006; FITO, 1994; FITO e PASTOR, 1994; FITO et al., \n\n1996). \n\nA fortifica\u00e7\u00e3o de matrizes vegetais \u00e9 um m\u00e9todo interessante para \n\nproduzir alimentos com impacto nutricional adequado para os \n\nconsumidores com dietas inadequadas ou com necessidades especificas \n\nde sa\u00fade (ANINO, SALVATORI e ALZAMORA, 2006). A \n\nincorpora\u00e7\u00e3o de c\u00e1lcio em alimentos tem sido utilizada tanto para \n\nprodu\u00e7\u00e3o de alimentos funcionais quanto para promover modifica\u00e7\u00f5es \n\nde textura. De acordo com Jackman e Stanley (1995), o \u00edon c\u00e1lcio \n\ninterage com a pectina presente na parede celular dos tecidos vegetais, \n\nproporcionando maior rigidez \u00e0 estrutura celular, contribuindo para a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o ou cria\u00e7\u00e3o de caracter\u00edsticas espec\u00edficas de textura dos \n\nprodutos tratados. \n\nUma das t\u00e9cnicas mais antigas de preserva\u00e7\u00e3o de alimentos \n\nutilizadas pelo homem \u00e9 a secagem. Essa t\u00e9cnica consiste na redu\u00e7\u00e3o de \n\numidade dos alimentos, provocando a diminui\u00e7\u00e3o da atividade de \u00e1gua \n\ndo produto, inibindo o desenvolvimento de microrganismos e retardando \n\ndeteriora\u00e7\u00f5es de origem f\u00edsico-qu\u00edmica. A desidrata\u00e7\u00e3o confere \n\n\n\n24 \n\n  \n\nexcelente estabilidade \u00e0 temperatura ambiente, conveni\u00eancia, amplo uso \n\ne versatilidade do produto (CANO-CHAUCA et al., 2004; AGUILERA, \n\nCHIRALT e FITO, 2003). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n25 \n\n \n\n1.2 OBJETIVO \n \n\nO objetivo geral deste trabalho foi desidratar e avaliar as \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas de ma\u00e7\u00e3s impregnadas com lactato de \n\nc\u00e1lcio, previamente branqueadas.  \n\n \n\n1.2.1 Objetivos Espec\u00edficos \n \n\nOs objetivos espec\u00edficos s\u00e3o: \n\n? Avaliar o uso de diferentes press\u00f5es no processo de \nimpregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo; \n\n? Analisar a cin\u00e9tica de impregna\u00e7\u00e3o nas diferentes press\u00f5es \nutilizadas; \n\n? Estudar a cin\u00e9tica de secagem convectiva das frutas in natura, \nbranqueadas e impregnadas com c\u00e1lcio; \n\n? Analisar os par\u00e2metros de qualidade (atividade de \u00e1gua e \ncroc\u00e2ncia) do produto final. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n26 \n\n  \n\n  \n\n\n\n27 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 2 \n\n \n2. REVIS\u00c3O DE LITERATURA \n\n \n2.1 MA\u00c7\u00c3 \n\nA ma\u00e7\u00e3 (Malus spp.) pertence \u00e0 fam\u00edlia Rosaceae e \u00e9 t\u00edpica de \n\nclima temperado. \u00c9 um fruto apreciado pelos consumidores devido aos \n\nseus atributos de sabor, aroma e compostos que beneficiam a sa\u00fade, \n\ncomo elevado conte\u00fado de fibras, vitaminas e antioxidantes (ZOHARY \n\ne HOPF, 2000; BLEICHER, 2006). Cultivada em todos os continentes, \n\ntem sua maior concentra\u00e7\u00e3o na \u00c1sia. Dentre as frutas de clima \n\ntemperado comercializadas in natura, a ma\u00e7\u00e3 \u00e9 a mais importante, tanto \n\npara exporta\u00e7\u00e3o como no mercado interno (EMBRAPA, 2006). A ma\u00e7\u00e3 \n\npode ser consumida na forma in natura, suco, geleias e desidratada. Esta \n\u00faltima vem ganhando espa\u00e7o no mercado por apresentar facilidade para \n\no armazenamento e conserva\u00e7\u00e3o, sendo que quando reidratada pode ser \n\nutilizada como mat\u00e9ria-prima na elabora\u00e7\u00e3o de tortas, sucos e pur\u00eas \n\n(HONORES, 1995). \n\nO n\u00famero de cultivares de macieira existente no mundo \n\natualmente \u00e9 muito grande, em raz\u00e3o dos trabalhos de melhoramento \n\ngen\u00e9tico. A ma\u00e7\u00e3 Fuji \u00e9 resultado de cruzamentos realizados no Jap\u00e3o, \n\nsendo um fruto firme, crocante, suculento, de sabor levemente \u00e1cido, e \n\npossui a casca avermelhada, sobre fundo esverdeado. Assim, a \n\nvariedade Fuji est\u00e1 no topo do ranking das ma\u00e7\u00e3s consumidas no Brasil. \n\nA Tabela 1 apresenta a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica por 100 g de por\u00e7\u00e3o \n\ncomest\u00edvel (PEREIRA, 2006; FAO, 2013).  \n\nSegundo a FAO (Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a \n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e a Agricultura), a produ\u00e7\u00e3o mundial de ma\u00e7\u00e3 em 2011 foi \n\nde 75 milh\u00f5es de toneladas, com rendimento de 15,87 toneladas por \n\nhectare. A China \u00e9 o maior produtor mundial, com 47,58 % do volume \n\ntotal produzido. As exporta\u00e7\u00f5es mundiais de ma\u00e7\u00e3s t\u00eam apresentado \n\ncomportamento crescente entre os anos de 2004 a 2008, com taxa m\u00e9dia \n\nanual de 3,8 % na quantidade e de 13,0 % no valor (FAO, 2013). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n28 \n\n  \n\nTabela 1 \u2013 Composi\u00e7\u00e3o centesimal da ma\u00e7\u00e3 da variedade Fuji por 100 gramas \n\nde parte comest\u00edvel. \n\nComposi\u00e7\u00e3o centesimal  Valor por 100 g  \n\nUmidade \n\nEnergia \n\nProte\u00edna \n\nCarboidratos \n\nFibra Alimentar \n\nCinzas \n\nC\u00e1lcio \n\nMagn\u00e9sio \n\n \n\n84,3 % \n\n56 kcal (232 kJ) \n\n0,3 g \n\n15,2 g \n\n1,3 g \n\n0,2 g \n\n2 mg \n\n2 mg \n\n \n\nFonte: Tabela Brasileira de Composi\u00e7\u00e3o de Alimentos - TACO (2011).  \n\n \n\nA safra nacional de ma\u00e7\u00e3 em 2011 registrou uma produ\u00e7\u00e3o de \n\n1,33 milh\u00f5es de toneladas, e em compara\u00e7\u00e3o com a safra passada, a \u00e1rea \n\ncolhida diminuiu 1,67 % com aumento do rendimento m\u00e9dio de 6,46 % \n\n(FAO, 2013). O cultivo da macieira no Brasil \u00e9 recente, sendo a Regi\u00e3o \n\nSul respons\u00e1vel por 98 % da produ\u00e7\u00e3o nacional. Santa Catarina e Rio \n\nGrande do Sul s\u00e3o os principais estados produtores, com uma m\u00e9dia de \n\n96 % da produ\u00e7\u00e3o nacional (EPAGRI, 2011; EMBRAPA, 2006). Nos \n\npomares catarinenses e ga\u00fachos predomina a explora\u00e7\u00e3o dos cultivares \n\nGala, Fuji e Golden Delicious, os quais s\u00e3o respons\u00e1veis por 95 % da \n\nprodu\u00e7\u00e3o nacional. A colheita da variedade Gala come\u00e7a em fevereiro e \n\nrepresenta em torno de 46 % do volume total produzido. A ma\u00e7\u00e3 Fuji \n\nabrange 45 % da safra e \u00e9 colhida de abril at\u00e9 meados de maio. A \n\nvariedade Golden Delicious \u00e9 colhida em mar\u00e7o e alcan\u00e7a cerca de 6 % \n\nda produ\u00e7\u00e3o. Os 3 % restantes s\u00e3o compostos por outros cultivares \n\n(EPAGRI, 2011). \n\nA ma\u00e7\u00e3 brasileira conquistou os consumidores de outros pa\u00edses e \n\nentre 10 a 20 % da produ\u00e7\u00e3o s\u00e3o exportadas para diversos mercados, \n\nprincipalmente para a Europa. O setor da ma\u00e7\u00e3 \u00e9 reconhecido pelo \n\ngoverno, pela sociedade e por todos os segmentos da fruticultura \n\nnacional, sendo frequentemente apontado como exemplo pelo sucesso \n\nalcan\u00e7ado (EMBRAPA, 2006). \n\n \n\n \n\n\n\n29 \n\n \n\n2.2 C\u00c1LCIO \n\nO c\u00e1lcio \u00e9 um dos minerais mais importantes e necess\u00e1rios para a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o, crescimento e reprodu\u00e7\u00e3o do corpo humano, mas \n\ninfelizmente s\u00e3o poucas as excelentes fontes alimentares desse mineral \n\n(SINGH et al., 2006). O consumo adequado de c\u00e1lcio \u00e9 considerado um \n\npr\u00e9-requisito para a sa\u00fade dos ossos, sendo que a defici\u00eancia desse \n\nmineral pode acarretar problemas como a perda da massa \u00f3ssea, c\u00e3ibras \n\ne irritabilidade, por ser um mineral necess\u00e1rio na transmiss\u00e3o nervosa e \n\nna regula\u00e7\u00e3o dos batimentos card\u00edacos. A baixa ingest\u00e3o de c\u00e1lcio tem \n\nsido reconhecida como uma das causas de problemas de sa\u00fade da \n\npopula\u00e7\u00e3o, sendo que em muitos pa\u00edses desenvolvidos a ingest\u00e3o de \n\nc\u00e1lcio tem diminu\u00eddo gradativamente. Por este motivo, organiza\u00e7\u00f5es \n\ngovernamentais ligadas \u00e0 sa\u00fade est\u00e3o incentivando o desenvolvimento \n\nde produtos alimentares enriquecidos com c\u00e1lcio. A discrep\u00e2ncia entre o \n\nconsumo e a recomenda\u00e7\u00e3o de ingest\u00e3o de c\u00e1lcio, que de acordo com a \n\nAg\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria (ANVISA) \u00e9 de 1000 mg por \n\ndia, tem conduzido a uma crescente comercializa\u00e7\u00e3o de alimentos e \n\nbebidas enriquecidos com c\u00e1lcio, os quais t\u00eam sido classificados como \n\nalimentos funcionais (SINGH et al., 2006; GERSTNER, 2002; \n\nPIRKUL, TEMIA, ERDEM, 1997).  \n\nAlimentos fortificados e suplementos oferecem fontes \n\nalternativas de c\u00e1lcio para pessoas que n\u00e3o podem satisfazer suas \n\nnecessidades de ingest\u00e3o de c\u00e1lcio pelo consumo de alimentos \n\ntradicionais. Segundo a Portaria no 31 de 13 de janeiro de 1998, um \n\nalimento \u00e9 considerado fortificado, em vitaminas e minerais, quando o \n\nseu valor nutritivo \u00e9 refor\u00e7ado  em no m\u00ednimo 30 % da Ingest\u00e3o Di\u00e1ria \n\nRecomendada (IDR) em cada 100 g de produto s\u00f3lido.  \n\nO c\u00e1lcio, al\u00e9m de ser um fortificante interessante no \n\ndesenvolvimento de alimentos funcionais, \u00e9 capaz de manter o \n\nfuncionamento da c\u00e9lula vegetal, estrutura e estabilidade atrav\u00e9s da \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da integridade da parede celular. Essa manuten\u00e7\u00e3o ocorre \n\npela intera\u00e7\u00e3o do c\u00e1lcio com as pectinas da parede celular, formando o \n\npectato de c\u00e1lcio, que auxiliam na liga\u00e7\u00e3o molecular entre os \n\nconstituintes da parede das c\u00e9lulas e contribuem para ades\u00e3o entre as \n\nc\u00e9lulas, firmeza e resist\u00eancia mec\u00e2nica do tecido (DONG, \n\nWROLSTAD, SUGAR, 2000; McCREADY, 1970).  \n\nSais de c\u00e1lcio t\u00eam sido utilizados em combina\u00e7\u00e3o com inibidores \n\nde escurecimento como agentes de firmeza em uma ampla variedade de \n\nfrutas e legumes, retardando mudan\u00e7as desfavor\u00e1veis na textura, \n\nmelhorando a estrutura dos tecidos, e mantendo a firmeza e qualidade \n\n\n\n30 \n\n  \n\ndos frutos. Embora ben\u00e9fico para a textura, o uso de cloreto de c\u00e1lcio \n\ndeve ser analisado sistematicamente para que n\u00e3o possa comprometer a \n\nqualidade sensorial quando aplicado em produtos aliment\u00edcios. Uma \n\nalternativa para o comprometimento sensorial do cloreto de c\u00e1lcio seria \n\no uso de lactato de c\u00e1lcio (LUNA-GUZM\u00c1N e BARRETT, 2000; \n\nHERN\u00c1NDEZ-MU\u00d1OZ et al., 2006; RAYBAUDI-MASSILIA et al., \n\n2007; BARRETT, GARCIA e WAYNE, 1998; ANINO, SALVATORI \n\ne ALZAMORA, 2006).  \n\nA baixa concentra\u00e7\u00e3o de c\u00e1lcio nos frutos \u00e9 o principal fator \n\nnutricional associado ao amadurecimento, perda de qualidade e aumento \n\nno risco de ocorr\u00eancia de doen\u00e7as e dist\u00farbios fisiol\u00f3gicos durante o \n\narmazenamento refrigerado em ma\u00e7\u00e3s. Sendo assim, tratamentos p\u00f3s-\n\ncolheita com c\u00e1lcio v\u00eam sendo utilizados para aumentar a durabilidade \n\nde frutas frescas (SAURE, 2005; LAMIKANRA e WATSON, 2004; \n\nRICO et al., 2006; MANGANARIS et al, 2007).  \n\n2.3 IMPREGNA\u00c7\u00c3O A V\u00c1CUO  \n\nA impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo (IV) \u00e9 uma tecnologia em que o alimento \n\n\u00e9 imerso em uma solu\u00e7\u00e3o impregnante. O processo \u00e9 caracterizado pela \n\ntroca do g\u00e1s e/ou l\u00edquido aprisionados dentro dos poros por um l\u00edquido \n\nexterno, devido aos gradientes de press\u00e3o promovidos pela aplica\u00e7\u00e3o de \n\nv\u00e1cuo seguida da recupera\u00e7\u00e3o da press\u00e3o atmosf\u00e9rica (FITO, 1994; \n\nFITO e PASTOR, 1994; FITO et al., 1996).  \n\nNo primeiro passo do processo de IV, o produto submerso em \n\nsolu\u00e7\u00e3o impregnante \u00e9 submetido a uma press\u00e3o subatmosf\u00e9rica (p1) por \n\num dado per\u00edodo de tempo (t1), suficiente para a desgaseifica\u00e7\u00e3o parcial \n\ndo alimento. Durante esse per\u00edodo, o g\u00e1s ocluso nos poros se expande e \n\nflui para fora da amostra, levando parte do l\u00edquido nativo presente no \n\ninterior dos poros, at\u00e9 alcan\u00e7ar o equil\u00edbrio, quando a press\u00e3o interna se \n\niguala \u00e0 press\u00e3o de v\u00e1cuo aplicada. Nesse momento, uma quantidade de \n\nl\u00edquido penetra nos poros, devido \u00e0 a\u00e7\u00e3o das for\u00e7as capilares. Ap\u00f3s este \n\nper\u00edodo, a press\u00e3o atmosf\u00e9rica (p2) \u00e9 restabelecida e o produto \u00e9 mantido \n\nimerso por um tempo (t2). Nessa etapa, o g\u00e1s residual na amostra \u00e9 \n\ncomprimido conduzindo \u00e0 impregna\u00e7\u00e3o dos poros pela solu\u00e7\u00e3o externa \n\n(FITO, 1994, FITO et al., 1996; MART\u00cdNEZ-MONZ\u00d3 et al., 1998; \n\nBARAT, FITO e CHIRALT, 2001).  \n\nO processo de IV promove mudan\u00e7as na amostra em \n\nconsequ\u00eancia do preenchimento dos poros pela solu\u00e7\u00e3o externa e da \n\ndeforma\u00e7\u00e3o do volume da mesma, provocada pela varia\u00e7\u00e3o da press\u00e3o \n\ndo sistema. O preenchimento dos poros implica em: a) um aumento da \n\n\n\n31 \n\n \n\n\u00e1rea de contato entre as c\u00e9lulas e a solu\u00e7\u00e3o impregnante; b) uma \n\nmudan\u00e7a r\u00e1pida na for\u00e7a motriz do processo de transfer\u00eancia de massa \n\ndevido \u00e0 modifica\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o total da amostra com a \n\nimpregna\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o; c) um aumento da \u00e1rea dispon\u00edvel para a \n\ntransfer\u00eancia de massa por difus\u00e3o (FITO et al., 2001; PAES, 2005). \n\nA IV tem amplas aplica\u00e7\u00f5es em processos que envolvem \n\nopera\u00e7\u00f5es s\u00f3lido-l\u00edquido: salga, desidrata\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica, acidifica\u00e7\u00e3o, \n\nadi\u00e7\u00e3o de conservantes, adi\u00e7\u00e3o de componentes nutricionais, retarda\u00e7\u00e3o \n\ndo escurecimento enzim\u00e1tico, entre outros. No processamento de frutas, \n\ncomo na desidrata\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica e processamento m\u00ednimo, a IV permite \n\nr\u00e1pidas mudan\u00e7as na composi\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da introdu\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es \n\nadequadas na sua estrutura porosa. No entanto, \u00e9 necess\u00e1rio o \n\nconhecimento da porosidade do produto e a viabilidade da penetra\u00e7\u00e3o \n\ndo l\u00edquido durante o processo de IV para a aplica\u00e7\u00e3o dessa t\u00e9cnica de \n\nforma adequada (MART\u00cdNEZ-MONZ\u00d3 et al., 1998; CHIRALT et al., \n\n2001b; M\u00daJICA-PAZ et al., 2003ab; BETORET et al., 2003; CH\u00c1FER \n\net al., 2002; SALVATORI et al., 1998). \n\nAs condi\u00e7\u00f5es de v\u00e1cuo e restabelecimento da press\u00e3o atmosf\u00e9rica \n\npromovem a acelera\u00e7\u00e3o da transfer\u00eancia de massa em raz\u00e3o da a\u00e7\u00e3o do \n\nmecanismo hidrodin\u00e2mico (HDM) acoplado com o mecanismo difusivo \n\n(CH\u00c1FER et al., 2001). Com o objetivo de descrever o mecanismo de \n\n\u201ctransfer\u00eancia de massa\u201d, produzido por for\u00e7as motrizes devido aos \n\ngradientes de press\u00e3o impostos ao sistema quando estruturas porosas \n\nest\u00e3o imersas em uma fase l\u00edquida, Fito (1994) prop\u00f4s o primeiro \n\nmodelo matem\u00e1tico, denominado Mecanismo Hidrodin\u00e2mico (HDM), \n\nvisto que a impregna\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser explicada por mecanismos \n\nosm\u00f3ticos e nem difusivos. O modelo do HDM permite o c\u00e1lculo da \n\nfra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica da amostra impregnada, ocasionada por gradientes \n\nmacrosc\u00f3picos de press\u00e3o e pela a\u00e7\u00e3o da capilaridade. \n\n2.3.1 Modelo do Mecanismo Hidrodin\u00e2mico (Fito, 1994) \n\nNa Figura 1 \u00e9 apresentada uma situa\u00e7\u00e3o ideal em que o poro est\u00e1 \n\nrepresentado por um cilindro, com di\u00e2metro constante D e comprimento \n\nz, e est\u00e1 preenchido com g\u00e1s e imerso na solu\u00e7\u00e3o. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n32 \n\n  \n\nFigura 1 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o do mecanismo do HDM em um poro ideal (Fito, \n\n1994.\n\nz\n\nD\n\npi0 = p1\n\n1-Xv\n\npe = p2+pc\n\nL\u00cdQUIDOG\u00c1S\n\nXv\n\nL\u00cdQUIDOG\u00c1S\n\npi pe\n\nSITUA\u00c7\u00c3O INICIAL\n\nt = 0\n\npi0 &lt;pe\n\nEQUIL\u00cdBRIO\n\nt = teq\n\npi = pe\n\n \n\n \n\nInicialmente, o g\u00e1s no interior do poro encontra-se a uma press\u00e3o \n\npi. A interface g\u00e1s-l\u00edquido est\u00e1 a uma press\u00e3o pe e \u00e9 igual a soma da \n\npress\u00e3o do sistema (p2) e da press\u00e3o capilar (pc), que pode ser calculada \n\npela equa\u00e7\u00e3o de Young-Laplace:  \n\n \n\np\nc\n   \n\n  \n\n \n                                                                                       (2.1)  \n\n \n\nsendo   a tens\u00e3o superficial e   o di\u00e2metro do poro. \n\nDe maneira simplificada, a penetra\u00e7\u00e3o do l\u00edquido no poro, como \n\nefeito do gradiente de press\u00e3o, pode ser calculada pela equa\u00e7\u00e3o de \n\nPoiseuille, que descreve a queda de press\u00e3o em um tubo, assumindo um \nescoamento laminar. \n\n \n\n- p   \n    z \n\n \n   v  \n\nd v\n\ndt\n                                                             (2.2) \n\n  \n\n\n\n33 \n\n \n\nonde   \u00e9 a viscosidade do l\u00edquido e a Xv \u00e9 a fra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica do poro \n\nocupado pelo l\u00edquido pela a\u00e7\u00e3o do HDM, conforme esquematizado na \n\nFigura 1.  \n\nCom o restabelecimento da press\u00e3o atmosf\u00e9rica, o gradiente de \n\npress\u00e3o vai diminuindo em consequ\u00eancia do aumento da press\u00e3o interna \n\ndo poro quando o g\u00e1s \u00e9 comprimido pela entrada do l\u00edquido. \n\nConsiderando que ocorra uma compress\u00e3o isot\u00e9rmica e utilizando a lei \n\ndos gases ideais (pV = nRT): \n\n \n\n- p   p\ne\n-\n\np\ni \n\n  - v \n                                                                        (2.3) \n\n \n\nonde pi0 \u00e9 a press\u00e3o inicial do g\u00e1s. Pelas equa\u00e7\u00f5es 2.2 e 2.3, obt\u00e9m-se: \n\n \n\np\ne\n-\n\np\ni \n\n( - v)\n \n   z \n\n \n  v\n\nd v\n\ndt\n                                              (2.4) \n\n     (2.4) \nA condi\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio \u00e9 alcan\u00e7ada quando as press\u00f5es pe e pi s\u00e3o \n\niguais.  \n\n \nd v\n\ndt\n                                                                                       (2.5) \n\n \n\nNessa condi\u00e7\u00e3o, a fra\u00e7\u00e3o do volume do poro ocupado pelo \n\nl\u00edquido (Xv) \u00e9 dada por: \n\n \n\n v   \n p\ne\n-p\ni \n \n\np\ne\n\n                                                                             (2.6) \n\n     (2.6) \n\nSendo a press\u00e3o externa dada por p\ne\n  p\n\n \n  p\n\nc\n, onde p2 \u00e9 a \n\npress\u00e3o atmosf\u00e9rica e a press\u00e3o interna inicial \u00e9 a press\u00e3o de v\u00e1cuo \n\n p\ni \n  p\n\n \n , tem-se: \n\n \n\n v \n p\n \n p\n\nc\n-p\n \n \n\np\n \n p\n\nc\n\n                                                                           (2.7) \n\n \n\nQuando n\u00e3o houver gradientes de press\u00e3o impostos sobre o \n\nsistema, p\n \n  p\n\n \n, a \u00fanica for\u00e7a motriz ser\u00e1 pc. Neste caso: \n\n \n\n v \np\nc\n\np\n \n p\n\nc\n\n                                                                                 (2.8) \n\n\n\n34 \n\n  \n\nDefinindo-se   \np\n \n\np\n \n\n como a taxa de compress\u00e3o aparente, p\nr\n \np\nc\n\np\n \n\n \n\ncomo a press\u00e3o reduzida e r  \n p\n \n p\n\nc\n \n\np\n \n\n (\np\n \n\np\n \n\n) (\np\nc\n\np\n \n\n)     p\nr\n, como a taxa \n\nde compress\u00e3o real, obt\u00e9m-se a fra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica do poro ocupado \n\npelo l\u00edquido: \n\n \n\n v  -\n \n\nr\n                                                                                   (2.9) \n\n \n\nEm muitos casos, pr \u00e9 muito menor que R, portanto, a \n\nquantidade de l\u00edquido que entra por capilaridade pode ser desprezada e \n\nconsidera-se r =R. \n\nUma vez obtido o valor m\u00e9dio de Xv, o c\u00e1lculo pode ser \n\nestendido ao volume total da amostra, multiplicando pela porosidade \n\nefetiva (?e), definida pela fra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica total da amostra ocupada \n\npelo g\u00e1s. Sendo assim, a fra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica do l\u00edquido (X) transferido \n\npelo HDM \u00e9 dada por: \n\n \n\n     e v                                                                              (2.10) \n\n \n\nAs mudan\u00e7as de press\u00e3o tamb\u00e9m podem promover deforma\u00e7\u00f5es \n\ndo produto, devido \u00e0s propriedades viscoel\u00e1sticas da matriz s\u00f3lida. \n\nSendo assim, o acoplamento do HDM com o fen\u00f4meno de deforma\u00e7\u00e3o-\n\nrelaxa\u00e7\u00e3o (DRP) da matriz s\u00f3lida do produto foi descrito e modelado \n\npor Fito et al., 1996. \n\n2.3.2 Modelo do acoplamento do HDM com o fen\u00f4meno de \ndeforma\u00e7\u00e3o-relaxa\u00e7\u00e3o \n\nPara produtos porosos com caracter\u00edsticas viscoel\u00e1sticas, o \n\nmodelo do HDM foi estendido, considerando que neste caso as \n\nmudan\u00e7as de press\u00e3o causam fluxos de g\u00e1s e l\u00edquido e o fen\u00f4meno de \n\ndeforma\u00e7\u00e3o-relaxa\u00e7\u00e3o da matriz s\u00f3lida (DRP). Durante o primeiro passo \n\nda impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo, o volume do produto tende a aumentar, sendo \n\nesse fen\u00f4meno associado \u00e0 expans\u00e3o do g\u00e1s dentro dos poros. Isto \n\nocorre at\u00e9 que a press\u00e3o interna se iguale \u00e0 press\u00e3o externa. A amostra \n\nent\u00e3o relaxa e ocorre uma entrada capilar de l\u00edquido. Durante esta etapa \n\nocorre ainda a sa\u00edda do l\u00edquido nativo presente no interior dos poros, \n\ncarregado pelo g\u00e1s que flui para fora da amostra. No segundo passo a \n\ncompress\u00e3o pode ocasionar a deforma\u00e7\u00e3o do volume da amostra e a \n\nsubsequente relaxa\u00e7\u00e3o, juntamente com a penetra\u00e7\u00e3o do l\u00edquido nos \n\n\n\n35 \n\n \n\nporos, pela a\u00e7\u00e3o do Mecanismo Hidrodin\u00e2mico. As propriedades \n\nmec\u00e2nicas da matriz s\u00f3lida e as propriedades de escoamento do l\u00edquido \n\nque penetra os poros definem os tempos caracter\u00edsticos de penetra\u00e7\u00e3o e \n\nde deforma\u00e7\u00e3o-relaxa\u00e7\u00e3o, respons\u00e1veis pela impregna\u00e7\u00e3o final e \n\ndeforma\u00e7\u00e3o das amostras no equil\u00edbrio (FITO et al., 1996; FITO e \n\nCHIRALT, 2000; PAES, 2005).  \n\nNa Figura 2 \u00e9 apresentada uma representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica do \n\nporo de um produto poroso, submetido ao processo de impregna\u00e7\u00e3o a \n\nv\u00e1cuo, e os passos caracter\u00edsticos deste processo, modelado por Fito et \n\nal. (1996). \n\n \nFigura 2 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o da ocorr\u00eancia do HDM acoplado com o DRP em um \n\nporo ideal (Fito et al., 1996). \n\npi = press\u00e3o interna\n\nXc1\n\npe = press\u00e3o externa\n\nHDM\n\nDRP\n\nHDMDRP\n\nXc1 Xv1\n\n-Xc2 Xv\n\n-Xc\n\nSITUA\u00c7\u00c3O INICIAL\n\nt = 0\n\npi = pe =patm\n\nvg0 = 1\n\nPASSO 1A\n\n0 &lt;t &lt;t'\n\npe = p1 &lt;patm\n\npi > pe\n\nO g\u00e1s que deixa de sair quando pi = pe (t = t')\n\nvg1A = 1 + Xc1\n\nPASSO 1B\n\nt' &lt;t &lt;t1\n\npe = p1 &lt;patm ; pi = pe = patm\n\nPASSO 2\n\nt1 &lt;t &lt;t2\n\npe = p2 = patm\n\nEquil\u00edbrio 2 (t = t2):\n\npi = pe + pc = p2 + pc \n\nvg2 = 1 + Xc \u2013 Xv\n\nEquil\u00edbrio 1 (t = t1):\n\npi = pe + pc = p1 + pc \n\nvg1B = 1 + Xc1 \u2013 Xv1\n\n \n \n\n\n\n36 \n\n  \n\nO volume de g\u00e1s preso dentro do poro no tempo t = 0, anterior a \n\nqualquer intera\u00e7\u00e3o s\u00f3lido-l\u00edquido, \u00e9 selecionado como refer\u00eancia para os \n\nc\u00e1lculos. A vari\u00e1vel vg \u00e9 definida como a fra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica de g\u00e1s \n\nocluso no poro, com rela\u00e7\u00e3o ao seu volume inicial e, portanto, no tempo \n\nt = 0, vg0 = 1. \n\nA porosidade efetiva   \ne\n) \u00e9 definida como a rela\u00e7\u00e3o entre o \n\nvolume total de g\u00e1s na amostra no t = 0 e o volume inicial da amostra \n\n(v0) ou tamb\u00e9m como a fra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica total da amostra ocupada \n\npelo g\u00e1s: \n\n \n\n    \n   \n\n  \n                                                                               (2.11) \n\n \n\nNa impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo, a press\u00e3o de v\u00e1cuo p1 \u00e9 aplicada no \n\nsistema durante um per\u00edodo de tempo t1. Esta situa\u00e7\u00e3o resulta em uma \n\nexpans\u00e3o do g\u00e1s preso dentro do poro (que flui parcialmente) e, com \n\nalguma extens\u00e3o, a matriz s\u00f3lida pode ser deformada (Passo 1.A na \n\nFigura 2) aumentando o valor de vg.  \n\nNo tempo t   t?, a press\u00e3o interna  pi) do poro se iguala \u00e0 \n\npress\u00e3o externa (pe = p1&lt;patm), e o fluxo de g\u00e1s que deixa o poro cessa. \n\nEnt\u00e3o, o volume de g\u00e1s no interior do poro ter\u00e1 aumentado por Xc1, \n\ncomo consequ\u00eancia da deforma\u00e7\u00e3o da matriz s\u00f3lida (DRP), e a fra\u00e7\u00e3o de \n\ng\u00e1s que permanece no poro ao fim do passo 1A (vg1A) ser\u00e1 dada pela \n\nEqua\u00e7\u00e3o 2.12: \n\n \n\nvg A  vg   c     c                                                          (2.12)  \n\n \n\nEm seguida o HDM ocorre e o l\u00edquido externo come\u00e7a a entrar \n\nno poro como um efeito da press\u00e3o capilar (Passo 1B, Figura 2). O g\u00e1s \n\nremanescente \u00e9 comprimido pelo l\u00edquido que penetra os poros e uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio \u00e9 alcan\u00e7ada no tempo t = t1, quando a press\u00e3o \n\ninterna se iguala a press\u00e3o do v\u00e1cuo (p1) mais a press\u00e3o de capilaridade \n\n(pc). Assume-se que nenhuma ocorr\u00eancia do   P ocorre entre t? e t\n1 \n\n(Passo 1B).  \n\nNo equil\u00edbrio, o volume de g\u00e1s que permanece dentro do poro \n\nser\u00e1 menor e o mesmo volume de l\u00edquido penetra o poro pela a\u00e7\u00e3o do \nHDM (Xv1): \n\n \n\nvg      c   v                                                                   (2.13) \n\n \n\n\n\n37 \n\n \n\nQuando a press\u00e3o atmosf\u00e9rica \u00e9 restabelecida no sistema (pe = \n\np2 = patm), for\u00e7as ocasionadas pela diferen\u00e7a entre a press\u00e3o interna e a \n\npress\u00e3o externa podem produzir tanto deforma\u00e7\u00f5es na matriz s\u00f3lida \n\n(DRP) quanto o HDM. Considera-se novamente que qualquer mudan\u00e7a \n\nno volume da amostra \u00e9 resultado de mudan\u00e7as no volume interno de \n\ng\u00e1s (compress\u00e3o e/ou expans\u00e3o dentro dos poros). No equil\u00edbrio (t = t2), \n\na mudan\u00e7a de volume e a penetra\u00e7\u00e3o de l\u00edquido no poro, durante o passo \n\n2, ser\u00e3o Xc2 e Xv2, respectivamente.  \n\nO volume de l\u00edquido que penetra o poro pelo HDM (Xv) e a \n\ndeforma\u00e7\u00e3o da matriz s\u00f3lida (Xc) podem ser calculadas como: \n\n \n\n v   v   v                                                                        (2.14) \n\n \n\n c   c   c                                                                        (2.15) \n\n \n\nO valor do volume de g\u00e1s dentro do poro, ao fim do passo 2, \n\npode ser expresso como (Equa\u00e7\u00e3o 2.16):  \n\n \n\nvg       c  v                                                                    (2.16) \n\n  \n\nO valor de qualquer vari\u00e1vel, referente ao poro ideal, \u00e9 \n\nestendida para o volume total da amostra multiplicando-se pela \n\nporosidade efetiva   e):  \n\n \n\n     e v                                                                              (2.17)  \n\n \n\n     e c                                                                               (2.18)  \n\n \n\nonde X \u00e9 a fra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica da amostra ocupada pelo l\u00edquido e   \u00e9 a \n\ndeforma\u00e7\u00e3o relativa da amostra ao fim do processo. \n\nQuando ocorre uma mudan\u00e7a de press\u00e3o no sistema s\u00f3lido-\n\nl\u00edquido, e uma situa\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio \u00e9 alcan\u00e7ada, o HDM assume uma \n\ncompress\u00e3o isot\u00e9rmica do g\u00e1s dentro do poro e, portanto:  \n\n \nvg j  \n\nvg j\n \n\np\ni j\n\np\ni j  \n\n                                                                             (2.19)  \n\n \n\nEsta equa\u00e7\u00e3o s\u00f3 pode ser aplicada quando nenhuma perda de \n\ng\u00e1s ocorre entre os tempos tj e tj+1. Este crit\u00e9rio tamb\u00e9m pode ser usado \n\npara determinar as rela\u00e7\u00f5es entre  ,   e as vari\u00e1veis de opera\u00e7\u00e3o, em \n\ncada um dos passos mostrados na Figura 2. \n\n\n\n38 \n\n  \n\nPara t = t1 (Passo 1B), a Equa\u00e7\u00e3o 2.19 pode ser aplicada: \n\n \nvg  \n\nvg A\n \n\np\n \n\np\n \n p\n\nc\n\n \n \n\nr \n \n   c- v\n\n   c\n                                                         (2.20) \n\n \n\nIsto implica: \n\n \n v \n\n   c \n    -\n\n \n\nr \n                                                                          (2.21) \n\n \n\nUtilizando o valor da porosidade efetiva   e): \n\n \n\n       e      -\n \n\nr \n                                                                (2.22) \n\n \n\nPode-se definir: \n\n \n\n e    e                                                                               (2.23) \n\n \n\nonde  e1 \u00e9 o valor real da porosidade em t   t?. \n\nA equa\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio para o passo 1 resulta em: \n\n \n\n  -    e ( -\n \n\nr \n)-\n\n \n \n\nr \n                                                              (2.24) \n\n \n\nPara o passo 2 (Figura 2), a Equa\u00e7\u00e3o 2.19 pode ser aplicada \n\nentre  t   t? e t   t\n2\n.  \n\n \nvg \n\nvg A\n \n\np\n \n\np\n \n p\n\nc\n\n \n \n\nr \n \n   c- v\n\n   c \n                                                         (2.25)  \n\n \n\ne multiplicando por  e, resulta em:  \n\n \n\n -  ( e   )( -\n \n\nr \n) - \n\n \n                                                        (2.26)  \n\n \n\nA Equa\u00e7\u00e3o 2.26 relaciona a fra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica da amostra \n\nimpregnada     e a fra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica da amostra deformada     \n\nresultantes do processo com a porosidade efetiva   e) da amostra, a taxa \n\nde compress\u00e3o no per\u00edodo de relaxa\u00e7\u00e3o (r2) e a deforma\u00e7\u00e3o ao fim do \n\nper\u00edodo de v\u00e1cuo   1).  \n\n\n\n39 \n\n \n\nPaes (2005) apresentou algumas caracter\u00edsticas que dificultam a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do modelo do acoplamento do HDM com o DRP na pr\u00e1tica: \n\n(a) O modelo, apesar de descrever fisicamente o processo, apresenta \nbaixa capacidade de predi\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis de interesse   e  , uma vez \n\nque as vari\u00e1veis  e e  1 s\u00e3o, obrigatoriamente, determinadas \n\nexperimentalmente. \n\n(b) O modelo se baseia nas condi\u00e7\u00f5es de equil\u00edbrio do processo, \nentretanto, os tempos necess\u00e1rios para alcan\u00e7ar o equil\u00edbrio no passo 1 \n\n(v\u00e1cuo) e no passo 2 (relaxa\u00e7\u00e3o) n\u00e3o s\u00e3o conhecidos e a vari\u00e1vel tempo \n\nn\u00e3o \u00e9 tratada no modelo.  \n\n(c) O modelo apresenta uma boa capacidade de predi\u00e7\u00e3o somente \nquando n\u00e3o ocorre deforma\u00e7\u00e3o, o que n\u00e3o acontece na maioria dos \n\nalimentos, que em sua grande maioria se comportam como s\u00f3lidos \n\nviscoel\u00e1sticos. \n\n2.3.3 Aplica\u00e7\u00f5es de IV na incorpora\u00e7\u00e3o de sais de c\u00e1lcio  \n\nA literatura reporta estudos realizados sobre a incorpora\u00e7\u00e3o de \n\nsais de c\u00e1lcio por meio de impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo (IV), tendo como \n\nobjetivos principais avaliar a efici\u00eancia do processo e mudan\u00e7as na \n\ntextura. Gras et al. (2003) analisaram as respostas da utiliza\u00e7\u00e3o de \u00edons \n\nde c\u00e1lcio na IV atrav\u00e9s das propriedades mec\u00e2nicas em amostras de \n\nberinjela, cogumelo ostra e cenoura. E ao mesmo tempo, analisaram a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de c\u00e1lcio no tecido. Atrav\u00e9s de testes de compress\u00e3o, os \n\nautores constataram que o comportamento mec\u00e2nico de berinjela e \n\ncenoura foi afetado com a utiliza\u00e7\u00e3o de c\u00e1lcio na solu\u00e7\u00e3o impregnante, \n\nmas os efeitos n\u00e3o foram significativos no cogumelo ostra. Pela \n\nmicroan\u00e1lise de energia dispersiva de raios-X, a impregna\u00e7\u00e3o com \n\nc\u00e1lcio ocorre nos espa\u00e7os intercelulares da berinjela e cogumelo ostra, \n\nenquanto que na cenoura, o processo ocorre no xilema. \n\nMoraga et al. (2009) estudaram o efeito de lactato de c\u00e1lcio sobre \n\na cin\u00e9tica de desidrata\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica e nas propriedades mec\u00e2nicas em \n\npomelos in natura, impregnados a v\u00e1cuo e desidratados osmoticamente \n\ncom pulso de v\u00e1cuo. Por meio de testes de penetra\u00e7\u00e3o, n\u00e3o foi \n\nobservado efeito nas propriedades mec\u00e2nicas em amostras com adi\u00e7\u00e3o \n\nde c\u00e1lcio. O coeficiente de difus\u00e3o da \u00e1gua reduziu de 3,64x10\n-11\n\n para \n\n1,80x10\n-11\n\n m\n2\n/s quando adicionado lactato de c\u00e1lcio no tratamento \n\nosm\u00f3tico. \n\nAnino, Salvatori e Alzamora (2006) verificaram a capacidade de \n\nincorpora\u00e7\u00e3o de c\u00e1lcio do tecido da ma\u00e7\u00e3 por duas t\u00e9cnicas de \n\nimpregna\u00e7\u00e3o: a v\u00e1cuo (IV) e sob press\u00e3o atmosf\u00e9rica (IA) e \n\n\n\n40 \n\n  \n\ndeterminaram o comportamento do material em ensaios de compress\u00e3o. \n\nOs autores observaram que a maior concentra\u00e7\u00e3o de c\u00e1lcio (3100 ppm) \n\nfoi alcan\u00e7ada ap\u00f3s 22 horas pela IA e a quantidade de c\u00e1lcio \n\nincorporada pela IV foi obtida ap\u00f3s 10 horas de IA. Os tecidos \n\nimpregnados com c\u00e1lcio exibiram diferentes respostas \u00e0 compress\u00e3o \n\nquando comparados com a fruta in natura. \nXie e Zhao (2003) avaliaram o uso de impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo para \n\ndesenvolvimento de ma\u00e7\u00e3s minimamente processadas e \n\nnutricionalmente fortificadas. Os resultados obtidos em 200 g de \n\namostra foram de 150 a 200 mg e 6 mg para c\u00e1lcio e zinco, \n\nrespectivamente. Estudo de armazenamento mostrou que a IV com \n\nzinco melhorou significativamente a estabilidade de cor, e com c\u00e1lcio \n\nfoi poss\u00edvel aumentar a firmeza das ma\u00e7\u00e3s.  \n\n2.4 SECAGEM \n\nA secagem \u00e9 uma opera\u00e7\u00e3o unit\u00e1ria que tem como objetivo a \n\nremo\u00e7\u00e3o da umidade de um material, reduzindo sua massa e os custos de \n\ntransporte. Quando aplicada a alimentos, a remo\u00e7\u00e3o de umidade inibe o \n\ncrescimento microbiano e a atividade enzim\u00e1tica, e tamb\u00e9m cria uma \n\nnova estrutura, porosa, na maioria das vezes (AGUILERA, CHIRALT e \n\nFITO, 2003; BARBOSA-CANOVAS e VEGA-MERCADO, 1996). A \n\nremo\u00e7\u00e3o de \u00e1gua tem sido usada por s\u00e9culos como uma maneira de \n\npreservar os alimentos. Embora a conserva\u00e7\u00e3o de alimentos tenha \n\ngrande import\u00e2ncia, a desidrata\u00e7\u00e3o confere propriedades diferentes do \n\nque as obtidas por qualquer outra tecnologia de preserva\u00e7\u00e3o, ou seja, \n\numa excelente estabilidade \u00e0 temperatura ambiente, maior comodidade, \n\nversatilidade do produto e m\u00ednimo impacto ambiental. Por\u00e9m, a \n\nsecagem com ar quente possui algumas desvantagens, como o longo \n\ntempo de secagem mesmo utilizando altas temperaturas, resultando na \n\ndegrada\u00e7\u00e3o da qualidade do produto desidratado (AGUILERA, \n\nCHIRALT e FITO, 2003; IBARZ e BARBOSA-C\u00c1NOVAS, 2003; \n\nSHARMA e PRASAD, 2001).  \n\nDurante a secagem \u00e9 necess\u00e1rio uma fonte de calor para \n\nevapora\u00e7\u00e3o da umidade do material e, ao mesmo tempo, um sorvedor de \n\numidade para remo\u00e7\u00e3o do vapor de \u00e1gua formado a partir da superf\u00edcie \n\nde secagem. A velocidade de secagem \u00e9 controlada pela velocidade de \n\ntransfer\u00eancia de calor at\u00e9 a superf\u00edcie de evapora\u00e7\u00e3o que fornece o calor \n\nlatente para evapora\u00e7\u00e3o do l\u00edquido. Para produtos com altos teores \n\niniciais de umidade, a \u00e1gua \u00e9 inicialmente evaporada diretamente da \n\nsuperf\u00edcie exposta ao ar de secagem, at\u00e9 que essa umidade superficial \n\n\n\n41 \n\n \n\nseja reduzida, reduzindo a press\u00e3o de vapor da \u00e1gua na superf\u00edcie. Para \n\nprodutos com teores intermedi\u00e1rios de umidade, para que haja a \n\nevapora\u00e7\u00e3o de \u00e1gua da superf\u00edcie do material, a \u00e1gua deve ser \n\ntransportada do interior do s\u00f3lido at\u00e9 a superf\u00edcie (Figura 3). Os \n\nmecanismos de migra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no interior do produto s\u00e3o: transporte \n\nda \u00e1gua por capilaridade, difus\u00e3o da \u00e1gua devido aos gradientes de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o; difus\u00e3o na superf\u00edcie; difus\u00e3o de vapor de \u00e1gua nos poros; \n\nfluxo devido ao gradiente de press\u00e3o e devido \u00e0 vaporiza\u00e7\u00e3o-\n\ncondensa\u00e7\u00e3o (PARK, 1987; BARBOSA-CANOVAS e VEGA-\n\nMERCADO, 1996; GEANKOPLIS, 1998).  \n\n \nFigura 3 \u2013 Diagrama do processo de secagem e migra\u00e7\u00e3o de umidade no \n\ninterior do s\u00f3lido. \n\nFonte: Adaptado de Alonso (2001).  \n\nSuperf\u00edcie de secagem\n\nFONTE DE CALOR\n\nTransfer\u00eancia de \n\nCalor\n\nSORVEDOR DE \n\nUMIDADE\n\nTransfer\u00eancia de \n\nMassa\n\nInterior do s\u00f3lido\n\nTransfer\u00eancia de \n\nCalor\n\nMecanismo de \n\nMigra\u00e7\u00e3o de \n\nUmidade\n\n \nA secagem convectiva \u00e9 um processo em que o s\u00f3lido \u00e9 exposto a \n\num fluxo cont\u00ednuo de ar quente para evapora\u00e7\u00e3o de umidade. Este \n\nprocesso envolve transfer\u00eancia de calor e massa acompanhados pela \n\nmudan\u00e7a de fase (FELLOWS, 2000). \n\nOs dados de secagem s\u00e3o geralmente expressos como a umidade \n\ntotal do s\u00f3lido em fun\u00e7\u00e3o do tempo durante o processo de secagem e \n\nexpressa pela raz\u00e3o entre a massa de \u00e1gua e da massa de s\u00f3lidos secos, \n\ncomo apresentado na Equa\u00e7\u00e3o 2.27: \n\n \n\n t \n  t- ss \n\n ss\n                                                                            (2.27) \n\n \n\nonde Mt \u00e9 a massa total do s\u00f3lido no instante t, Mss \u00e9 a massa de s\u00f3lidos \n\nsecos e Xt \u00e9 a umidade do s\u00f3lido em base seca (g de \u00e1gua/g de s\u00f3lidos \n\nsecos).  \n\n\n\n42 \n\n  \n\nA umidade livre X \u00e9 a diferen\u00e7a entre a umidade total e a \n\numidade de equil\u00edbrio Xeq, considerada como a umidade alcan\u00e7ada no \n\nequil\u00edbrio com o ar de secagem. A velocidade de secagem, R, \u00e9 \n\nproporcional \u00e0 varia\u00e7\u00e3o da umidade em fun\u00e7\u00e3o do tempo (Equa\u00e7\u00e3o 2.28) \n\n(BARBOSA-CANOVAS e VEGA-MERCADO, 1996; FOUST et al., \n\n1982). \n\n \n\n  \nd \n\ndt\n                                                                                   (2.28) \n\n \n\nNa secagem de um s\u00f3lido com ar com temperatura e umidade \n\nfixas, observa-se sempre o mesmo tipo de comportamento. A Figura 4 \n\napresenta uma curva t\u00edpica de secagem.  \n\n \n\nFigura 4 \u2013 Curva t\u00edpica de secagem. \n\n \n\n \n \nO primeiro per\u00edodo representa o in\u00edcio da secagem. Neste per\u00edodo \n\nocorre uma eleva\u00e7\u00e3o gradual da temperatura do produto e da press\u00e3o de \n\nvapor de \u00e1gua. Se a temperatura do ar for inferior \u00e0quela do produto, \n\nesta \u00faltima diminuir\u00e1 at\u00e9 atingir a temperatura de equil\u00edbrio com o ar de \n\nsecagem. Geralmente, a dura\u00e7\u00e3o deste per\u00edodo \u00e9 insignificante em \n\n\n\n43 \n\n \n\nrela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo total de secagem. O segundo per\u00edodo \u00e9 caracterizado \n\npela velocidade constante de secagem e \u00e9 representado pela remo\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua livre devido \u00e0 grande quantidade de \u00e1gua dispon\u00edvel no interior do \n\ns\u00f3lido. O per\u00edodo de velocidade constante continua enquanto houver \n\n\u00e1gua na superf\u00edcie para suprir a evapora\u00e7\u00e3o. Em geral, as condi\u00e7\u00f5es \n\nexternas de temperatura, umidade e velocidade do ar determinam a \n\nvelocidade de secagem. O terceiro per\u00edodo \u00e9 atingido quando a \n\nvelocidade de secagem come\u00e7a a diminuir a partir da umidade cr\u00edtica, e \n\n\u00e9 denominado per\u00edodo de velocidade decrescente. A velocidade de \n\nsecagem \u00e9 governada pelo fluxo interno de l\u00edquido ou vapor para a \n\nsuperf\u00edcie do s\u00f3lido, sendo que a velocidade do movimento do l\u00edquido \n\npara a superf\u00edcie \u00e9 menor que a velocidade com que a massa \u00e9 \n\nevaporada da superf\u00edcie. Nesse per\u00edodo, a temperatura do s\u00f3lido \n\naumenta at\u00e9 atingir a temperatura do ar de secagem. O processo de \n\nsecagem \u00e9 conclu\u00eddo quando o s\u00f3lido atinge a umidade de equil\u00edbrio em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao ar de secagem. A quantidade de \u00e1gua removida neste per\u00edodo \n\npode ser relativamente pequena enquanto o tempo necess\u00e1rio pode ser \n\nlongo devido a velocidade de secagem ser baixa (BARBOSA-\n\nCANOVAS E VEGA-MERCADO, 1996; FOUST et al., 1982, KEEY, \n\n1972; GEANKOPLIS, 1998).  \n\nFatores como press\u00e3o de vapor do s\u00f3lido e ar de secagem, \n\nvelocidade do ar e temperatura, velocidade da difus\u00e3o da \u00e1gua no s\u00f3lido, \n\nespessura e \u00e1rea superficial exposta para secagem conduzem os \n\nmecanismos de transfer\u00eancia e determinam a velocidade de secagem \n\n(VAN ARSDEL, 1973). \n\nEstudos realizados sobre a avalia\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de processo \n\nde secagem s\u00e3o encontrados na literatura. Gonz\u00e1lez-F\u00e9sler et al. (2008) \n\nanalisaram o efeito da impregna\u00e7\u00e3o de c\u00e1lcio a press\u00e3o atmosf\u00e9rica (IA) \n\nou sob v\u00e1cuo (IV), com e sem branqueamento pr\u00e9vio, sobre a \n\nvelocidade do movimento da \u00e1gua durante o primeiro per\u00edodo de \n\nvelocidade de secagem decrescente de ma\u00e7\u00e3s a 60 \u00baC. Atrav\u00e9s da an\u00e1lise \n\ndos resultados, os autores verificaram que o coeficiente de difus\u00e3o \n\nefetivo da \u00e1gua foi afetado pelo pr\u00e9-tratamento com calor. Com exce\u00e7\u00e3o \n\ndos tecidos n\u00e3o branqueados submetidos a IV e IV seguido de IA por \n\n1,5 horas, a absor\u00e7\u00e3o de c\u00e1lcio durante a impregna\u00e7\u00e3o pareceu modificar \n\na resist\u00eancia da matriz ao fluxo de \u00e1gua apenas quando o tecido foi \n\npreviamente aquecido. \n\nSouza e Oc\u00e1cia (2009) estudaram a secagem de ma\u00e7\u00e3 em secador \n\nconvectivo e constataram que os valores da difusividade aumentaram \n\ncom o aumento da temperatura e com a velocidade do ar de secagem. \n\n\n\n44 \n\n  \n\nEsse aumento se deve a diminui\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia interna em fun\u00e7\u00e3o do \n\naumento da temperatura. \n\nDoymaz (2008) estudou a cin\u00e9tica de secagem de morango sem \n\ntratamento pr\u00e9vio e pr\u00e9-tratados com solu\u00e7\u00e3o alcalina etil-oleato a \n\ndiferentes temperaturas (50, 55 e 65 \u00baC) e velocidade do ar constante de \n\n1,2 m/s. O autor observou que o processo de secagem ocorreu apenas no \n\nper\u00edodo a velocidade decrescente. O transporte de \u00e1gua durante a \n\nsecagem foi descrito pela equa\u00e7\u00e3o de Fick e difusividade efetiva variou \n\nde 6.42x10\n?  \n\n a 1.42x10\n?9\n\n m\n2\n/s para as amostras pr\u00e9-tratadas e de \n\n4,95x10\n-10 \n\na 1,09x10\n-9\n\n m\n2\n/s para amostras sem tratamento pr\u00e9vio. \n\n2.5 ATIVIDADE DE \u00c1GUA \n\nA deteriora\u00e7\u00e3o de alimentos por microrganismos pode ocorrer \n\nrapidamente, enquanto as rea\u00e7\u00f5es enzim\u00e1ticas e qu\u00edmicas ocorrem mais \n\nlentamente durante o armazenamento. Por\u00e9m, o simples conhecimento \n\nda umidade n\u00e3o \u00e9 suficiente para predizer o grau de estabilidade do \n\nproduto. Alguns alimentos s\u00e3o inst\u00e1veis a uma baixa umidade e outros \n\ns\u00e3o est\u00e1veis a uma umidade relativamente alta, ou seja, a \n\ndisponibilidade de \u00e1gua livre (atividade de \u00e1gua) suscet\u00edvel a diversas \n\nrea\u00e7\u00f5es \u00e9 um dos principais fatores que determinam a qualidade e a vida \n\n\u00fatil de um alimento (FELLOWS, 2000; BARBOSA-CANOVAS e \n\nVEGA-MERCADO, 1996).  \n\nA atividade de \u00e1gua (aw) \u00e9 utilizada como o par\u00e2metro de \n\nrefer\u00eancia nas aplica\u00e7\u00f5es de processamento e armazenamento de \n\nalimentos baseando em efeitos conhecidos como: aw \u00e9 um fator \n\ndeterminante para o crescimento de microrganismos e est\u00e1 relacionada \n\ncom a maioria das rea\u00e7\u00f5es de deteriora\u00e7\u00e3o de natureza qu\u00edmica, \n\nenzim\u00e1tica e f\u00edsica dos alimentos; a migra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua nos alimentos \n\nobedece a aw e \u00e9 uma medida n\u00e3o destrutiva (MALTINI et al., 2003).  \n\nA aw \u00e9 definida como a raz\u00e3o entre a press\u00e3o do vapor de \u00e1gua \n\nem um alimento e a press\u00e3o de vapor saturado de \u00e1gua \u00e0 mesma \n\ntemperatura. No equil\u00edbrio, a atividade de \u00e1gua est\u00e1 relacionada com a \n\numidade relativa (UR) do ambiente (FELLOWS, 2000; MALTINI et al., \n\n2003):  \n\n \n\naw   \nP\n\nP \n   \n\n  \n\n   \n                                                                           (2.29) \n\n \n\nOs valores de atividade de \u00e1gua variam entre 0 e 1. A \n\ndisponibilidade da \u00e1gua pode ser reduzida com o aumento da \n\n\n\n45 \n\n \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de solutos na fase aquosa, tanto pela adi\u00e7\u00e3o de solutos \n\nquanto pela remo\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. (SMITH e HUI, 2004). \n\nA atividade microbiana \u00e9 inibida com valores de aw abaixo de \n\n0,60, fungos s\u00e3o inibidos com aw &lt;0,70, sendo as leveduras com aw &lt;\n\n0,80 e a maioria das bact\u00e9rias com aw &lt;0,90. Intera\u00e7\u00f5es com \n\ntemperatura, pH, oxig\u00eanio e di\u00f3xido de carbono ou conservantes \n\nqu\u00edmicos apresentam um efeito importante sobre a inibi\u00e7\u00e3o do \n\ncrescimento microbiano, por\u00e9m a atividade de \u00e1gua \u00e9 o fator mais \n\nimportante para controlar a deteriora\u00e7\u00e3o (FELLOWS, 2000). \n\n2.6 PROPRIEDADES MEC\u00c2NICAS - TEXTURA \n\nA textura \u00e9 o conjunto de propriedades mec\u00e2nico-ac\u00fastico-\n\nestruturais que podem ser percebidas e diferenciadas por seres humanos, \n\nconsiderada como um dos principais fatores de aceitabilidade sensorial. \n\nConceituada como uma propriedade sensorial, com atributo \n\nmultipar\u00e2metro (relacionada n\u00e3o apenas \u00e0 sensibilidade ou \n\nmastigabilidade, mas a uma gama de caracter\u00edsticas), a textura \u00e9 uma \n\ncaracter\u00edstica da estrutura interna do alimento (molecular, microsc\u00f3pica \n\nou macrosc\u00f3pica), podendo ser detectada por v\u00e1rios sentidos (PELEG, \n\n2006; SZCESNIAK, 2002).  \n\nEm alimentos de origem vegetal, a textura pode ser atribu\u00edda, \n\nprincipalmente, \u00e0 integridade estrutural da parede celular e da lamela \n\nm\u00e9dia, bem como pela press\u00e3o de turgesc\u00eancia gerada no interior das \n\nc\u00e9lulas por osmose. A firmeza est\u00e1 relacionada com as pectinas \n\nencontradas na parede celular prim\u00e1ria das c\u00e9lulas vegetais e nas \n\ncamadas intercelulares (lamela m\u00e9dia) e s\u00e3o respons\u00e1veis por manter as \n\nc\u00e9lulas unidas umas \u00e0s outras. (KOBLITZ, 2008; JACKMAN e \n\nSTANLEY, 1995). \n\nFatores como turgor celular, for\u00e7a da liga\u00e7\u00e3o entre as c\u00e9lulas \n\natrav\u00e9s da lamela m\u00e9dia, resist\u00eancia da parede celular \u00e0 compress\u00e3o ou \n\ntra\u00e7\u00e3o e a densidade do empacotamento celular que define os espa\u00e7os \n\nlivres com g\u00e1s ou l\u00edquido, interferem nas propriedades mec\u00e2nicas do \n\ntecido vegetal. Fatores como a forma e o tamanho da amostra, a \n\ntemperatura e a taxa de deforma\u00e7\u00e3o s\u00e3o comuns para outros produtos \n\n(CHIRALT et al., 2001a). \n\nAlgumas altera\u00e7\u00f5es no comportamento mec\u00e2nico s\u00e3o induzidas \n\npelos tratamentos aplicados aos alimentos. O tratamento osm\u00f3tico causa \n\nperda de turgesc\u00eancia celular, altera\u00e7\u00e3o da lamela m\u00e9dia, altera\u00e7\u00e3o da \n\nresist\u00eancia da c\u00e9lula, estabelecimento de perfis de concentra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\ne soluto, altera\u00e7\u00f5es nas fra\u00e7\u00f5es volum\u00e9tricas do ar e do l\u00edquido na \n\n\n\n46 \n\n  \n\namostra e mudan\u00e7as na forma e tamanho da mesma. Na impregna\u00e7\u00e3o a \n\nv\u00e1cuo, devido \u00e0s mudan\u00e7as de press\u00e3o que as amostras s\u00e3o submetidas, \n\na estrutura celular sofre deforma\u00e7\u00f5es que causam danos nas jun\u00e7\u00f5es \n\nentre as c\u00e9lulas e a separa\u00e7\u00e3o das mesmas (MART\u00cdNEZ-MONZ\u00d3 et al., \n\n1998; CHIRALT et al., 2001a).  \n\nDurante a secagem, a transfer\u00eancia de massa \u00e9 limitada pela \n\npermeabilidade da parede celular. No entanto, mecanismos que elevam a \n\ndifusividade da \u00e1gua como o aumento da temperatura, o aumento da \n\nsuperf\u00edcie de contato do alimento e a utiliza\u00e7\u00e3o de tratamentos \n\nenzim\u00e1ticos, afetam a textura do produto final (JACKMAN e \n\nSTANLEY, 1995). \n\nA croc\u00e2ncia \u00e9 uma qualidade desej\u00e1vel para produtos secos. A \n\nperda de croc\u00e2ncia ocorre devido \u00e0 adsor\u00e7\u00e3o de umidade do ambiente ou \n\ndevido ao transporte de massa de \u00e1gua de componentes vizinhos. A \n\nsensa\u00e7\u00e3o de croc\u00e2ncia pode ser relacionada com as propriedades do \n\nproduto, duro ou quebradi\u00e7o, que produzem um som t\u00edpico quando \n\nfraturado (SAELEAW e SCHLEINING, 2011).  \n\nM\u00e9todos instrumentais s\u00e3o capazes de detectar apenas par\u00e2metros \n\nde textura baseados em testes mec\u00e2nicos que, por sua vez, devem ser \n\ninterpretados em termos de percep\u00e7\u00e3o sensorial. Assim, propriedades \n\nmec\u00e2nicas s\u00e3o consideradas para descrever as propriedades estruturais \n\ndos materiais por meio da resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o por uma sonda ou \n\num objeto de tra\u00e7\u00e3o que s\u00e3o capazes de romper a estrutura do material \n\nutilizando uma m\u00e1quina de ensaio universal ou um analisador de textura \n\n(SAELEAW e SCHLEINING, 2011; PELEG, 2006; SZCESNIAK, \n\n2002).   \n\nDentre os tr\u00eas grupos de testes mais utilizados (curvatura, \n\ncisalhamento e compress\u00e3o) para avaliar a croc\u00e2ncia, os testes de \n\ncompress\u00e3o s\u00e3o os mais comuns devido suas similaridades com o \n\nprocesso de mastiga\u00e7\u00e3o. Os testes de penetra\u00e7\u00e3o t\u00eam sido largamente \n\nutilizados, tamb\u00e9m para simular os impactos incisivos da mordida. \n\nNeste caso, uma sonda cil\u00edndrica ou c\u00f4nica de pequeno di\u00e2metro perfura \n\na amostra a uma velocidade constante e preferencialmente baixa. Os \n\ndados de for\u00e7a-deforma\u00e7\u00e3o s\u00e3o caracterizadas por uma s\u00e9rie de picos de \n\nfor\u00e7a correspondentes \u00e0 ruptura das paredes das c\u00e9lulas individuais \n\n(ROUDAUT et al., 2002). \n\n  \n\n\n\n47 \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 3 \n\n \n3. MATERIAL E M\u00c9TODOS \n\n \n3.1 PROCESSAMENTO DAS MA\u00c7\u00c3S \n\nAs ma\u00e7\u00e3s foram processadas de acordo com as etapas \n\napresentadas no fluxograma da Figura 5 juntamente com as \n\ndenomina\u00e7\u00f5es utilizadas ao longo do trabalho.  \n\n \nFigura 5 \u2013 Fluxograma das etapas do processamento das ma\u00e7\u00e3s.\n\nMa\u00e7\u00e3 \n\nBranqueamento\n\nIV\n\n100 mbar, 10 min\n\nPatm, 10 min\n\nCorte\n\nIV\n\n300 mbar, 10 min\n\nPatm, 10 min\n\nPulso de v\u00e1cuo\n\n50 mbar\n\nPulso de v\u00e1cuo\n\n250 mbar\n\nSecagem Convectiva\n\nB\n\nB+IV100 B+IV300\n\nB+IV100+PV50 B+IV300+PV250\n\nin natura\n\n \n\n \n\n\n\n48 \n\n  \n\n3.2 DETERMINA\u00c7\u00c3O DAS CARACTER\u00cdSTICAS F\u00cdSICO-\nQU\u00cdMICAS  \n\nPara as ma\u00e7\u00e3s in natura, branqueadas (B), branqueadas e \nimpregnadas a v\u00e1cuo (B+IV) e branqueadas, impregnadas a v\u00e1cuo \n\nseguida de pulso de v\u00e1cuo (B+IV+PV), foram realizadas an\u00e1lises de \n\numidade, concentra\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos sol\u00faveis totais, atividade de \u00e1gua e \n\npH. As an\u00e1lises foram feitas em triplicata de experimento e triplicata de \n\namostragem. \n\nAs determina\u00e7\u00f5es de umidade foram realizadas de acordo com \n\nA.O.A.C. (2005). As amostras foram trituradas, pesadas em balan\u00e7a \n\nanal\u00edtica (Marca Marte, modelo AY220) com precis\u00e3o de 0,001 g e \n\ncolocadas em estufa a v\u00e1cuo (Marca Ethik technology, modelo 440/DE) \n\na 70 \u00b0C at\u00e9 massa constante. \n\nA concentra\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos sol\u00faveis totais foi determinada a partir \n\ndo suco das ma\u00e7\u00e3s, utilizando um refrat\u00f4metro autom\u00e1tico (Marca \n\nAtago, modelo PAL-BX/RI) com precis\u00e3o de 0,1 %. As amostras foram \n\ntrituradas e depois filtradas para obten\u00e7\u00e3o do suco. \n\nA atividade de \u00e1gua foi realizada a partir de amostras trituradas e \n\ndeterminada atrav\u00e9s de um higr\u00f4metro (Marca Decagon Devices Inc., \n\nmodelo Aqualab Series 3).  \n\nO pH foi determinado diretamente no suco das ma\u00e7\u00e3s com aux\u00edlio \n\nde um pHmetro digital (Marca Quimis, modelo Q 400A).  \n\nOs resultados foram analisados estatisticamente por meio da \n\nan\u00e1lise de vari\u00e2ncia (ANOVA), com aux\u00edlio do software Statistica 7.0. \n\nOs valores m\u00e9dios foram analisados, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 diferen\u00e7a \n\nsignificativa, atrav\u00e9s do teste de Tukey ao n\u00edvel de 5 % de signific\u00e2ncia.  \n\n3.3 DETERMINA\u00c7\u00c3O DA VARIA\u00c7\u00c3O DE MASSA (VM) \nDAS MA\u00c7\u00c3S TRATADAS \n\nA transfer\u00eancia de massa foi caracterizada pela determina\u00e7\u00e3o do \n\npar\u00e2metro de varia\u00e7\u00e3o de massa (VM). A determina\u00e7\u00e3o do par\u00e2metro \n\nVM foi realizada para as amostras branqueadas, impregnadas \n\n(previamente branqueadas) e impregnadas seguida de pulso de v\u00e1cuo \n\n(previamente branqueadas).  As amostras foram pesadas antes e depois \n\nde cada processo e o excesso de solu\u00e7\u00e3o aderida na superf\u00edcie da \namostra foi retirado com o uso de papel filtro absorvente por cinco \n\nsegundos de cada lado (procedimento realizado antes de cada pesagem). \n\nNa etapa de branqueamento, as amostras foram acondicionadas \u00e0 \n\ntemperatura de 25\u00baC em estufa (Marca DIST, modelo BOD DI 312-240 \n\nM) durante 20 minutos, para estabilizar a temperatura. \n\n\n\n49 \n\n \n\nA varia\u00e7\u00e3o de massa foi determinada pela seguinte Equa\u00e7\u00e3o (3.1): \n\n \n\n     \nw -w \n\nw \n                                                                            (3.1) \n\n \n\nonde w0 \u00e9 a massa inicial da amostra, w2 \u00e9 a massa ao final de cada \n\ntratamento e w1 \u00e9 a massa no tratamento anterior. \n\n3.4 PREPARO DAS AMOSTRAS \n\nAs ma\u00e7\u00e3s da variedade Fuji foram adquiridas no com\u00e9rcio local \n\nde Florian\u00f3polis \u2013 SC e mantidas \u00e0 temperatura ambiente at\u00e9 o momento \n\nda sua utiliza\u00e7\u00e3o. Para o preparo das amostras o miolo foi extra\u00eddo com \n\no aux\u00edlio de um cortador met\u00e1lico cil\u00edndrico de 23 mm e depois cortadas \n\nem fatias perpendicular ao eixo da ma\u00e7\u00e3 com 8 mm de espessura. Foram \n\nutilizadas tr\u00eas fatias centrais da ma\u00e7\u00e3. Este procedimento foi realizado \n\npara evitar a varia\u00e7\u00e3o da massa das amostras, devido ao tamanho das \n\nfatias, que variam ao longo da fruta. \n\n3.5 BRANQUEAMENTO \n\nO processo de branqueamento foi realizado com o objetivo de \n\nretardar as rea\u00e7\u00f5es enzim\u00e1ticas, evitando assim, o escurecimento. As \n\namostras foram acomodadas em um suporte de a\u00e7o inoxid\u00e1vel perfurado \n\ne imersas em vapor saturado por dois minutos \u00e0 press\u00e3o atmosf\u00e9rica.  \n\n3.6 PREPARO DA SOLU\u00c7\u00c3O IMPREGNANTE \n\nA solu\u00e7\u00e3o impregnante foi preparada com lactato de c\u00e1lcio \n\n(C6H10CaO6.5H2O) (1 %) (m/v) e \u00e1gua destilada. Uma raz\u00e3o de 1:20 de \n\nfruta/solu\u00e7\u00e3o foi utilizada para evitar mudan\u00e7as significativas de \n\nconcentra\u00e7\u00f5es na solu\u00e7\u00e3o durante a impregna\u00e7\u00e3o. \n\n3.7 DISPOSITIVO EXPERIMENTAL DE IMPREGNA\u00c7\u00c3O A \nV\u00c1CUO \n\nO dispositivo experimental utilizado para a realiza\u00e7\u00e3o da IV nas \n\nma\u00e7\u00e3s (previamente branqueadas) (Figura 6) \u00e9 composto de uma c\u00e2mara \n\nencamisada de volume interno de 50 litros, equipada com um sistema de \n\ncontrole e monitoramento de temperatura e press\u00e3o. O controle de \n\ntemperatura \u00e9 realizado atrav\u00e9s da circula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua proveniente do \n\nbanho termostatizado (Marca Quimis, modelo Q214M2). A c\u00e2mara \u00e9 \n\nconectada a uma bomba de v\u00e1cuo, de vaz\u00e3o nominal de 350 m\u00b3 h\n-1 \n\n\n\n50 \n\n  \n\n(Marva DVP, modelo LC.305, It\u00e1lia), a um trapping (utilizado para \n\nevitar que got\u00edculas danifiquem a bomba), a uma v\u00e1lvula de controle \n\nproporcional e a um transmissor de press\u00e3o (Marca Warme, modelo \n\nWTP 4010). O transmissor de press\u00e3o encontra-se ligado a um \n\ncontrolador externo, e este ligado a v\u00e1lvula  de controle proporcional e a \n\num computador, possibilitando o controle e um monitoramento on-line \nda press\u00e3o atrav\u00e9s de um programa de aquisi\u00e7\u00e3o de dados. A solu\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ncolocada no interior da c\u00e2mara e as amostras acomodadas em cestas \n\npl\u00e1sticas.  \n\nA agita\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada atrav\u00e9s de uma bomba \n\ncentr\u00edfuga sanit\u00e1ria, com vaz\u00e3o nominal de 5000 L h\n-1\n\n (Marca \n\nBombinox, modelo BL 5) conectada \u00e0 c\u00e2mara.  \n\n \nFigura 6 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica do equipamento utilizado para IV.  \n\nBanho \n\ntermost\u00e1tico\n\nBomba centr\u00edfuga \n\nsanit\u00e1ria\n\nC\u00e2mara de \n\nv\u00e1cuo\n\nSensor de press\u00e3o\n\nControlador de \n\npress\u00e3o\n\nBomba de \n\nv\u00e1cuo\n\nTrapping\n\nV\u00e1lvula de \n\ncontrole \n\nproporcional\n\nAr \n\ncomprimido\n\nEntrada de ar\n\n \n\n\n\n51 \n\n \n\n3.8 IMPREGNA\u00c7\u00c3O A V\u00c1CUO E IMPREGNA\u00c7\u00c3O A \nV\u00c1CUO SEGUIDA DE PULSO DE V\u00c1CUO FORA DA \n\nSOLU\u00c7\u00c3O  \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o dos experimentos de impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo, as \n\namostras branqueadas foram acondicionadas em cestas pl\u00e1sticas e \n\nsubmersas na solu\u00e7\u00e3o impregnante dentro da c\u00e2mara de v\u00e1cuo. Para \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do pulso de v\u00e1cuo, as amostras impregnadas foram dispostas \n\nem cestas pl\u00e1sticas e colocadas dentro da c\u00e2mara de v\u00e1cuo sem solu\u00e7\u00e3o, \n\ncom o objetivo da remo\u00e7\u00e3o parcial da \u00e1gua da amostra, auxiliando no \n\nprocesso de secagem (a fim de torn\u00e1-lo menos dispendioso). A \n\nimpregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo e o pulso de v\u00e1cuo foram realizados a uma \n\ntemperatura de 25 \u00baC. Em cada experimento foi utilizado um n\u00famero de \n\namostras suficiente para realiza\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises de varia\u00e7\u00e3o de massa, \n\natividade de \u00e1gua, s\u00f3lidos sol\u00faveis, pH e propriedades mec\u00e2nicas. \n\n3.8.1 Influ\u00eancia da intensidade do v\u00e1cuo aplicado  \n\nPara investigar a influ\u00eancia da intensidade do v\u00e1cuo durante a \n\nimpregna\u00e7\u00e3o, foram aplicadas ao sistema press\u00f5es de v\u00e1cuo de 100 \n\n(B+IV100) e 300 (B+IV300) mbar durante 10 minutos seguidos de um \n\nper\u00edodo de relaxa\u00e7\u00e3o a press\u00e3o atmosf\u00e9rica por 10 minutos. \n\n3.8.2 Influ\u00eancia da intensidade do v\u00e1cuo aplicado durante o pulso \nde v\u00e1cuo \n\nPara investigar a influ\u00eancia da intensidade do v\u00e1cuo durante o \n\npulso de v\u00e1cuo fora da solu\u00e7\u00e3o, foram utilizadas press\u00f5es de v\u00e1cuo um \n\npouco menores que as utilizadas na IV, com o intuito de promover a \n\nremo\u00e7\u00e3o parcial do l\u00edquido no interior dos poros. As press\u00f5es de v\u00e1cuo \n\nde 50 (B+IV100+PV50) e 250 (B+IV300+PV250) mbar foram \n\nutilizadas para amostras submetidas \u00e0s press\u00f5es de v\u00e1cuo de 100 e 300 \n\nmbar na etapa anterior de IV, respectivamente, por tempo necess\u00e1rio \n\npara atingir a press\u00e3o desejada, seguido de tempo suficiente para \n\nrestabelecimento da press\u00e3o atmosf\u00e9rica. \n\n3.9 CIN\u00c9TICA DO PROCESSO DE IMPREGNA\u00c7\u00c3O A \nV\u00c1CUO  \n\nPara o estudo da cin\u00e9tica do processo de impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo foi \n\nutilizado um dispositivo experimental desenvolvido por Laurindo et al. \n\n(2007), o qual permite o registro da varia\u00e7\u00e3o temporal de massa das \n\namostras e da press\u00e3o durante todo o processo. Este dispositivo, \n\n\n\n52 \n\n  \n\napresentado na Figura 7, consiste na mesma c\u00e2mara de v\u00e1cuo descrita \n\nno item 3.7. Dentro da c\u00e2mara, uma c\u00e9lula de carga single point (Marca \n\nAlfa Instrumentos, modelo GL1), com capacidade de 1000,0 g e \n\nprecis\u00e3o de 0,1 g, \u00e9 sustentada por um suporte r\u00edgido e acoplada, atrav\u00e9s \n\nde uma haste de metal, a um recipiente cil\u00edndrico perfurado onde as \n\namostras de fruta s\u00e3o colocadas para os experimentos de IV.  O sistema \n\ncomposto pelo recipiente cil\u00edndrico perfurado e pela amostra \u00e9 imerso \n\nna solu\u00e7\u00e3o impregnante e os valores da for\u00e7a resultante (Fr) desse \n\nsistema s\u00e3o registrados por um indicador de pesagem (Marca Alfa \n\nInstrumentos, modelo 3102) ligado a um sistema de aquisi\u00e7\u00e3o de dados. \n\nA varia\u00e7\u00e3o do valor dessa for\u00e7a resultante que age nesse sistema (dada \n\npela diferen\u00e7a entre a for\u00e7a peso e a for\u00e7a de empuxo) \u00e9 medida pela \n\nc\u00e9lula de carga e registrada durante todo o processo de IV.  \n\nO efeito do v\u00e1cuo nas medidas realizadas com a c\u00e9lula de carga \n\nfoi avaliado em um experimento paralelo sem as amostras, nas mesmas \n\ncondi\u00e7\u00f5es experimentais. Desta forma os resultados dos experimentos \n\nda cin\u00e9tica de IV foram corrigidos, eliminando-se o efeito do v\u00e1cuo nas \n\nmedidas.  \n\nPoss\u00edveis expans\u00f5es de volume da amostra durante a aplica\u00e7\u00e3o do \n\nv\u00e1cuo aumentam a for\u00e7a de empuxo, enquanto a impregna\u00e7\u00e3o da \n\namostra com solu\u00e7\u00e3o externa aumenta a for\u00e7a peso. Em processos de \n\nimpregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo nos quais n\u00e3o h\u00e1 deforma\u00e7\u00e3o das amostras ou \n\nvaria\u00e7\u00f5es de volume s\u00e3o desprez\u00edveis em rela\u00e7\u00e3o ao volume total da \n\namostra, a evolu\u00e7\u00e3o da for\u00e7a resultante representa diretamente a massa \n\nperdida (etapa de desgaseifica\u00e7\u00e3o) ou a massa acrescentada (etapa de \n\nimpregna\u00e7\u00e3o) \u00e0 amostra, ou seja, a cin\u00e9tica da varia\u00e7\u00e3o de massa \n\ndurante a impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo (CARCIOFI, 2009).  \n\n  \n\n\n\n53 \n\n \n\nFigura 7 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica do equipamento utilizado para o estudo \n\nda cin\u00e9tica de IV.  \n\nSensor de \n\npress\u00e3o\n\nControle de \n\npress\u00e3o\n\nBomba \n\nde v\u00e1cuo\n\nTrapping\nIndicador de \n\npesagem\n\nRecipiente \n\ncil\u00edndrico \n\nperfurado\n\nFor\u00e7a \n\nresultante\n\nEmpuxo = ?.g.Vt\nVt=Vsi+Vat\n\nPeso = g.(Msi+Mat)\n\nsi : sistema haste e recipiente \n\ncil\u00edndrico perfurado\n\na : amostra\n\nC\u00e9lula de carga\n\nV\u00e1lvula de \n\ncontrole \n\nproporcional\n\nAr \n\ncomprimido\n\nEntrada de ar\n\nC\u00e2mara de \n\nv\u00e1cuo\n\n \nO valor medido pela c\u00e9lula de carga (Fr/g) com as constantes do \n\nsistema e com as vari\u00e1veis do processo \u00e9 representado pela Equa\u00e7\u00e3o 3.2. \n\n \n r\n\ng\n   ( si  a)-?  si  a                                                       (3.2) \n\n \n\nonde g \u00e9 a acelera\u00e7\u00e3o da gravidade, ? \u00e9 a densidade da solu\u00e7\u00e3o \n\nimpregnante, Ma \u00e9 a massa da amostra em um dado instante, Msi \u00e9 a \n\nmassa da haste r\u00edgida e do recipiente cil\u00edndrico perfurado, Va \u00e9 o volume \n\nda amostra em um dado instante e Vsi \u00e9 o volume da haste r\u00edgida e do \n\nrecipiente cil\u00edndrico perfurado imersos na solu\u00e7\u00e3o. \n\n3.10 SECAGEM CONVECTIVA  \n\nAs amostras (in natura, branqueadas, branqueadas e impregnadas \n\na v\u00e1cuo e branqueadas, impregnadas a v\u00e1cuo seguida de pulso de v\u00e1cuo) \n\nforam submetidas \u00e0 secagem em estufa com circula\u00e7\u00e3o e renova\u00e7\u00e3o de \n\nar (Marca Tecnal \u2013 TE, modelo 394/2). As amostras foram \n\nacondicionadas em placas de Petri e colocadas na estufa a 60\u00baC. A \n\numidade relativa (UR) foi acompanhada pelas medidas da temperatura \n\n\n\n54 \n\n  \n\nde bulbo \u00famido e bulbo seco. A velocidade do ar de secagem foi medida \n\ncom um anem\u00f4metro (Anem\u00f4metro T\u00e9rmico Compacto, Marca TESTO, \n\nmodelo 425). A pesagem das amostras foi realizada a cada 15 minutos \n\nnas primeiras duas horas, a cada 30 minutos nas 10 horas seguintes, e a \n\ncada hora at\u00e9 que se atingissem massa constante. \n\n3.11 REPRESENTA\u00c7\u00c3O DOS DADOS DE SECAGEM POR \nEQUA\u00c7\u00c3O EMP\u00cdRICA  \n\nO modelo emp\u00edrico de Page (Equa\u00e7\u00e3o 3.3) foi ajustado aos \n\ndados experimentais de umidade em fun\u00e7\u00e3o do tempo de secagem, \n\nconforme as equa\u00e7\u00f5es abaixo: \n\n \n - eq\n\n  - eq\n     -k.t\n\nn                                                                         (3.3) \n\n \n\nonde X0, X e Xeq s\u00e3o as umidades em base seca inicial, ao longo do \n\ntempo (t) e no equil\u00edbrio, respectivamente, t \u00e9 o tempo de secagem em \n\nhoras, k \u00e9 um par\u00e2metro do modelo em horas\n-1\n\n e n \u00e9 um par\u00e2metro \n\nadimensional do modelo. Para ajuste dos dados experimentais, Xeq foi \n\nconsiderado como a umidade determinada ao final da secagem \n\n(DOYMAZ, 2004).  \n\nO ajuste do modelo foi realizado por um m\u00e9todo de regress\u00e3o \n\nn\u00e3o linear utilizando o software MATLAB, vers\u00e3o 7.10.  \n\n3.12 MEDIDA DAS PROPRIEDADES MEC\u00c2NICAS \n\nAs amostras (in natura, branqueadas, branqueadas e \n\nimpregnadas a v\u00e1cuo e branqueadas, impregnadas a v\u00e1cuo seguida de \n\npulso de v\u00e1cuo, e as mesmas submetidas ao processo de secagem) foram \n\navaliadas atrav\u00e9s do teste de penetra\u00e7\u00e3o em um analisador de textura \n\n(Marca Stable Micro System, modelo TA-TX2). Para esse teste, foi \n\nutilizada uma sonda cil\u00edndrica de 2 mm de di\u00e2metro, considerando a \n\nresist\u00eancia a penetra\u00e7\u00e3o em 70 % da sua altura original. Para cada \n\ntratamento foram analisadas cinco amostras, realizando quatro \n\nperfura\u00e7\u00f5es em diferentes regi\u00f5es de cada fatia. \n\n3.13 DETERMINA\u00c7\u00c3O DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE C\u00c1LCIO \n\nAs concentra\u00e7\u00f5es de c\u00e1lcio foram determinadas, em triplicata, \n\nnas amostras in natura, impregnadas a v\u00e1cuo e impregnadas a v\u00e1cuo \nseguido de pulso de v\u00e1cuo, previamente branqueadas, e secas \n\n\n\n55 \n\n \n\nconvectivamente, utilizando um espectrofot\u00f4metro de absor\u00e7\u00e3o at\u00f4mica \n\ne realizada pelo Laborat\u00f3rio de An\u00e1lises de Alimentos do Departamento \n\nde Ci\u00eancia e Tecnologia de Alimentos (LABCAL) da Universidade \n\nFederal de Santa Catarina. \n\n3.14 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O MICROESTRUTURAL \n\nAs microscopias foram realizadas no Laborat\u00f3rio de \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o Microestrutural (LCM) do Departamento de Engenharia \n\nMec\u00e2nica da Universidade Federal de Santa Catarina. A an\u00e1lise foi \n\nrealizada das amostras in natura, branqueadas, branqueadas e \n\nimpregnadas a v\u00e1cuo e branqueadas, impregnadas a v\u00e1cuo seguida de \n\npulso de v\u00e1cuo, secas em estufa a 60 \u00baC. As amostras desidratadas, por \n\nsecagem convectiva, foram liofilizadas para retirada da umidade \n\nresidual. Posteriormente, as amostras foram recobertas com ouro \n\nutilizando um metalizador (Marca BAL-TEC, modelo SCD 005) e \n\nobservadas por microsc\u00f3pio eletr\u00f4nico de varredura (Marca Philips, \n\nmodelo XL30). As microscopias foram realizadas da fratura da amostra.  \n\n  \n\n\n\n  \n\n  \n\n\n\n57 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 4 \n\n \n4. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \n\n4.1 CARACTER\u00cdSTICAS F\u00cdSICO-QU\u00cdMICAS DAS MA\u00c7\u00c3S \nIN NATURA E TRATADAS \n\nAs caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas das ma\u00e7\u00e3s in natura e tratadas \npelo processo de branqueamento, impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo e impregna\u00e7\u00e3o a \n\nv\u00e1cuo seguida da aplica\u00e7\u00e3o de pulso de v\u00e1cuo s\u00e3o apresentadas na \n\nTabela 2. \n\n \nTabela 2 \u2013 Caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas das ma\u00e7\u00e3s in natura e tratadas pelo \n\nprocesso de branqueamento, impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo e impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo \n\nseguida da aplica\u00e7\u00e3o de pulso de v\u00e1cuo. \n\nCarac-\n\nter\u00edstica \n\nTratamentos \n\n      in            B        B+IV100  B+IV300  B+IV100   B+IV300 \n\nnatura                                                         +PV50       +PV250 \n\nUmida-\n\nde (g \n\n\u00e1gua/g \n\ns\u00f3lidos \n\nsecos) \n\n5,9 \n\n\u00b10,2\nb\n \n\n5,4 \n\n\u00b10,0\nc\n \n\n7,3 \n\n\u00b10,2\na\n \n\n7,3 \n\n\u00b10,2\na\n \n\n   6,9 \n\n\u00b10,1\na\n \n\n7,1 \n\n\u00b10,2\na\n \n\nAtivi-\n\ndade de \n\n\u00e1gua \n\n(aw) \n\n0,991 \n\n\u00b10,003\na\n \n\n0,991 \n\n\u00b10,003\na\n \n\n0,996 \n\n\u00b10,000\na\n \n\n0,992 \n\n\u00b10,001\na\n \n\n0,995 \n\n\u00b10,002\na\n \n\n0,994 \n\n\u00b10,003\na\n \n\nS\u00f3lidos \n\nsol\u00faveis \n\ntotais \n\n(\u00b0Brix) \n\n13,3 \n\n\u00b10,4\na\n \n\n13,7 \n\n\u00b10,5\na\n \n\n9,9 \n\n\u00b10,3\nb,c\n\n \n\n9,6 \n\n\u00b10,1\nb\n \n\n10,7 \n\n\u00b10,4\nc\n \n\n10,5 \n\n\u00b10,1\nb,c\n\n \n\npH \n4,03 \n\n\u00b10,15\nb\n \n\n4,05 \n\n\u00b10,10\nb\n \n\n4,28 \n\n\u00b10,16\na,b\n\n \n\n4,26 \n\n\u00b10,19\na,b\n\n \n\n4,25 \n\n\u00b10,13\na,b\n\n \n\n4,43 \n\n\u00b10,11\na\n \n\nAs letras iguais em uma mesma linha indicam que n\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7a significativa \n\nentre as amostras  p? , 5 , pelo teste de Tukey. \n\n \nA umidade m\u00e9dia para as amostras in natura foi de 5,581 g \n\n\u00e1gua/g s\u00f3lidos secos. Goularte e Antunes (1999) encontraram valores de \n\numidade para amostra comercial de 5,690 e 4,956 g \u00e1gua/g s\u00f3lidos secos \n\ne para amostras com excesso de matura\u00e7\u00e3o. C\u00f3rdova (2006) encontrou \n\n \n\n\n\n58 \n\n  \n\nvalores para ma\u00e7\u00e3s industriais (refugo) de 5,780 g \u00e1gua/g s\u00f3lidos secos. \n\nLaurindo et al. (2007) e Santos et al. (2013) encontraram valores de \n\n7,200 e 7,460 g \u00e1gua/g s\u00f3lidos secos, respectivamente. O valor m\u00e9dio da \n\numidade das amostras branqueadas (5,369 g \u00e1gua/g s\u00f3lidos secos) \n\ndiminuiu em rela\u00e7\u00e3o ao encontrado para as amostras in natura (5,581 g \n\n\u00e1gua/g s\u00f3lidos secos). Gonz\u00e1lez-F\u00e9sler et al. (2008) observaram um \n\naumento na umidade das amostras branqueadas (por imers\u00e3o em vapor \n\nsaturado por 2 minutos e em \u00e1gua 1 \u2013 2 \u00baC  por 5 minutos) em raz\u00e3o do \n\nrompimento parcial das c\u00e9lulas da ma\u00e7\u00e3 e da consequente absor\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua a partir do  resfriamento utilizado ap\u00f3s branqueamento. No \n\nentanto, neste trabalho n\u00e3o foi realizado a etapa de resfriamento \n\nposterior ao branqueamento. Para as amostras submetidas ao processo \n\nde IV, a umidade aumentou significativamente, devido ao \n\npreenchimento dos poros com a solu\u00e7\u00e3o impregnante de lactato de \n\nc\u00e1lcio 1 % (m/v). A IV seguida de pulso de v\u00e1cuo n\u00e3o apresentou \n\ndiferen\u00e7a significativa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s amostras submetidas apenas \u00e0 IV.  \n\nA atividade de \u00e1gua apresentou valor m\u00e9dio de 0,991 para \n\namostras in natura. Laurindo et al. (2007) e C\u00f3rdova (2006) tamb\u00e9m \n\nencontraram valores pr\u00f3ximos, em torno de 0,988 e 0,987, \n\nrespectivamente. Os valores m\u00e9dios de atividade de \u00e1gua nas amostras \n\nsubmetidas aos diferentes tratamentos avaliados n\u00e3o apresentaram \n\ndiferen\u00e7a significativa. \n\nA concentra\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos sol\u00faveis das amostras in natura \n\napresentou um valor de 13,3 \u00baBrix. Esse valor est\u00e1 abaixo do verificado \n\npor Goularte e Antunes (1999) em amostras com excesso de matura\u00e7\u00e3o \n\n(15,8 \u00baBrix) e por C\u00f3rdova (2006) em amostras de refugo (15,2 \u00baBrix). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s amostras impregnadas, a concentra\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos sol\u00faveis \n\ntotais diminuiu devido \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da umidade das amostras.  \n\nO pH das amostras in natura (4,03) foi pr\u00f3ximo ao apresentado \npor Rizzon, Bernardi e Miele (2005) de 3,74, Goularte e Antunes (1999) \n\nde 3,86 e C\u00f3rdova (2006) de 3,93. Observou-se que houve um aumento \n\nnos valores de pH para as amostras impregnadas com solu\u00e7\u00e3o de lactato \n\nde c\u00e1lcio. \n\n4.2 VARIA\u00c7\u00c3O DE MASSA NO BRANQUEAMENTO, IV, IV \nSEGUIDA DE PULSO DE V\u00c1CUO \n\nAs varia\u00e7\u00f5es de massa durante os processos de branqueamento, \n\nIV e IV seguida de pulso de v\u00e1cuo s\u00e3o apresentadas na Figura 8. No \n\nprocesso de branqueamento houve uma diminui\u00e7\u00e3o de 6 % da massa da \n\namostra em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 massa da amostra in natura devido ao rompimento \n\n\n\n59 \n\n \n\nda estrutura celular provocando libera\u00e7\u00e3o de l\u00edquido. O processo de IV \n\nprovocou um ganho de massa de 2,5 % e 1,4 % em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nbranqueamento para os tratamentos B+IV100 e B+IV300, \n\nrespectivamente, devido ao preenchimento dos poros da amostra pela \n\nsolu\u00e7\u00e3o externa. Em rela\u00e7\u00e3o ao pulso de v\u00e1cuo o qual as amostras foram \n\nsubmetidas ap\u00f3s a IV, observou-se uma redu\u00e7\u00e3o de massa de 2,9 e \n\n2,6 %, para B+IV100+PV50 e B+IV300+PV250, respectivamente, em \n\nrela\u00e7\u00e3o a IV. Isso \u00e9 resultado da drenagem da solu\u00e7\u00e3o impregnante \n\npresente nos poros. O aumento da intensidade do v\u00e1cuo promoveu um \n\naumento na varia\u00e7\u00e3o de massa devido ao maior gradiente de press\u00e3o \n\nresultando em um maior fluxo de solu\u00e7\u00e3o para dentro (impregna\u00e7\u00e3o) ou \n\npara fora (pulso) dos poros. \n\n \nFigura 8 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o de massa em cada tratamento (em rela\u00e7\u00e3o ao tratamento \n\nanterior) expressa em g por 100 g de ma\u00e7\u00e3 in natura. \n\n \n \n\n-8,0\n\n-6,0\n\n-4,0\n\n-2,0\n\n0,0\n\n2,0\n\n4,0\n\nV\na\nr\nia\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n d\n\ne\n m\n\na\nss\n\na\n (\n\ng\n/1\n\n0\n0\n g\n\n m\na\n\u00e7\n\u00e3\n i\n\nn\n n\n\na\ntu\n\nra\n) \n\nTratamento \n\n\n\n60 \n\n  \n\n4.3 CIN\u00c9TICA DE IMPREGNA\u00c7\u00c3O A V\u00c1CUO  \n\nNo estudo da cin\u00e9tica de IV, a massa impregnada e a varia\u00e7\u00e3o do \n\nvolume das amostras (previamente branqueadas) foram medidas atrav\u00e9s \n\nda for\u00e7a resultante sobre o sistema durante o processo utilizando uma \n\nc\u00e9lula de carga conforme descrito no item 3.9. No instante inicial (t=0) \n\ndos experimentos, as varia\u00e7\u00f5es de massa e volume eram nulas. Na \n\nFigura 9 s\u00e3o apresentadas os dados da cin\u00e9tica de impregna\u00e7\u00e3o variando \n\na press\u00e3o utilizada. Os dados B+IV100+PV50 representam a triplicata \n\ndo processo de IV \u00e0 press\u00e3o de v\u00e1cuo de 100 mbar seguido de pulso de \n\nv\u00e1cuo a 50 mbar, enquanto os dados B+IV300+PV250 representam a IV \n\n\u00e0 press\u00e3o de 300 mbar seguida de pulso de v\u00e1cuo a 250 mbar. As \n\npress\u00f5es de v\u00e1cuo de 300, 250, 100 e 50 mbar foram atingidas nos \n\ntempos de 1 minuto, 1 minuto e 30 segundos, 2 minutos, 3 minutos e 20 \n\nsegundos, respectivamente.  \n \n\nFigura 9 \u2013 Dados experimentais das press\u00f5es obtidas durante os processos e da \n\ncin\u00e9tica de IV das amostras branqueadas imersas em solu\u00e7\u00e3o impregnante (1 % \n\nde lactato de c\u00e1lcio (m/v)) submetidas a diferentes tratamentos.   \n\n  \n \n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\n\n1200\n\n-45\n\n-35\n\n-25\n\n-15\n\n-5\n\n5\n\n15\n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16 18 20 22 24\nP\n\nr\ne\nss\n\n\u00e3\no\n (\n\nm\nb\n\na\nr\n) \n\n(F\nr\n/g\n\n).\n1\n0\n0\n \n\nTempo (minutos) \n\nB+IV300+PV250\nB+IV100+PV50\nPress\u00e3o\n\n\n\n61 \n\n \n\nAnalisando a cin\u00e9tica de IV \u00e9 poss\u00edvel inferir sobre os diferentes \n\nfen\u00f4menos que ocorrem durante o processo. Nos primeiros minutos \n\nocorreu uma r\u00e1pida diminui\u00e7\u00e3o da for\u00e7a resultante devido ao aumento \n\ndo empuxo exercido pelo sistema (haste, recipiente cil\u00edndrico perfurado \n\ne amostra) dado pela expans\u00e3o do g\u00e1s ocluso nos poros que flui \n\nparcialmente para fora da amostra levando parte do l\u00edquido nativo. Esta \n\ndesgaseifica\u00e7\u00e3o aumentou com a intensidade do v\u00e1cuo aplicado. Entre 4 \n\ne 10 minutos, a for\u00e7a resultante foi praticamente constante, indicando \n\nque o equil\u00edbrio do primeiro passo do processo de IV foi alcan\u00e7ado, para \n\na curva de press\u00e3o indicada e para a geometria da amostra utilizada. \n\nQuando a press\u00e3o atmosf\u00e9rica foi restabelecida, ocorreu um \n\nr\u00e1pido aumento da for\u00e7a resultante, devido \u00e0 impregna\u00e7\u00e3o dos poros \n\npela solu\u00e7\u00e3o impregnante. Isso implicou em uma mudan\u00e7a na \n\ncomposi\u00e7\u00e3o da amostra, que resultou em diferen\u00e7as nos valores obtidos \n\nde concentra\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos sol\u00faveis, pH e VM.  \n\nLaurindo et al. (2007), ao estudarem a IV de ma\u00e7\u00e3s encontraram \n\num decr\u00e9scimo de massa de aproximadamente 5 % quando aplicada \n\numa press\u00e3o de v\u00e1cuo de 100 mbar e um aumento de 20 % quando \n\nrestaurada a press\u00e3o atmosf\u00e9rica. Em rela\u00e7\u00e3o ao presente trabalho, \u00e9 \n\nposs\u00edvel perceber que o processo de branqueamento, o qual as amostras \n\nforam submetidas antes da IV, provocou uma maior desaera\u00e7\u00e3o e sa\u00edda \n\ndo l\u00edquido nativo na etapa de v\u00e1cuo devido ao rompimento da estrutura \n\ncelular. \n\nAp\u00f3s os 20 minutos de processo de IV, houve uma redu\u00e7\u00e3o da \n\nfor\u00e7a resultante para amostras submetidas ao pulso de v\u00e1cuo \u00e0s press\u00f5es \n\nde 250 e 50 mbar, devido \u00e0 sa\u00edda de solu\u00e7\u00e3o nativa e impregnante da \n\namostra presente nos poros arrastada durante a expans\u00e3o do g\u00e1s, \n\nsemelhante \u00e0 etapa de v\u00e1cuo do processo de IV. \n\n4.4 SECAGEM CONVECTIVA  \n\nNa Figura 10 s\u00e3o apresentadas os dados de secagem das ma\u00e7\u00e3s in \n\nnatura, branqueadas, branqueadas e impregnadas a v\u00e1cuo a uma press\u00e3o \n\nde v\u00e1cuo de 100 (B+IV100) e 300 (B+IV300) mbar e branqueadas, \n\nimpregnadas a v\u00e1cuo seguida de pulso de v\u00e1cuo a uma press\u00e3o de v\u00e1cuo \n\nde 50 (B+IV100+PV50) e 250 (B+IV300+PV250) mbar.  \n\nAs amostras in natura iniciaram a secagem com 5,670 g \u00e1gua/g \n\ns\u00f3lidos secos, as amostras branqueadas com 5,449 g \u00e1gua/g s\u00f3lidos \n\nsecos e as amostras impregnadas com valores entre 7,155 e 7,740 g \n\n\u00e1gua/g s\u00f3lidos secos. As amostras submetidas ao processo de \n\nbranqueamento (B, B+IV e B+IV+PV) e amostras in natura atingiram a \n\n\n\n62 \n\n  \n\numidade de equil\u00edbrio (0,08 g \u00e1gua/g s\u00f3lidos secos) em tempos \n\ndiferentes. Isso se deve ao dano causado na parede das c\u00e9lulas que \n\nfacilita a retirada de umidade. No entanto, a umidade inicial das \n\namostras n\u00e3o interferiu no tempo de secagem, sendo que o pulso de \n\nv\u00e1cuo aplicado ap\u00f3s a impregna\u00e7\u00e3o n\u00e3o alterou a condi\u00e7\u00e3o final de \n\nequil\u00edbrio.  \n\nSegundo a Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho Nacional de Normas e \n\nPadr\u00f5es para Alimentos (CNNPA) n\u00ba 12/1978, a umidade m\u00e1xima \n\npermitida para frutas secas \u00e9 de 0,33 g \u00e1gua/g s\u00f3lidos secos. Para as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de secagem utilizadas, as amostras de ma\u00e7\u00e3 in natura \n\natingiram esse valor ap\u00f3s 7 horas de processo, as branqueadas em 5 \n\nhoras, as B+IV100 e B+IV300 em 6 horas, as B+IV100+PV50 em 5 \n\nhoras e as B+IV300+PV250 em 5,5 horas. O tempo para atingir a \n\numidade permitida foi menor em amostras que sofreram branqueamento. \n\nO mesmo comportamento foi obtido por Gonz\u00e1lez-F\u00e9sler et al. (2008) \n\nao estudar amostras impregnadas, com e sem branqueamento pr\u00e9vio. \n\n \nFigura 10 \u2013 Dados de secagem de ma\u00e7\u00e3s em estufa com circula\u00e7\u00e3o de ar a \n\n60 \u00baC, umidade relativa de 20 % e velocidade do ar de 1 m/s a partir de \n\namostras in natura e submetidas ao branqueamento, branqueamento e IV, e \n\nbranqueamento e IV seguida de pulso de v\u00e1cuo.  \n\n \n \n\nOs valores dos par\u00e2metros e os coeficientes de correla\u00e7\u00e3o (R\u00b2) \n\ndos ajustes do modelo de Page para as amostras in natura e tratadas \n\nsecas a 60 \no\nC  s\u00e3o apresentados na Tabela 3. Na Figura 11 e no ANEXO \n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n8\n\n9\n\n0 2 4 6 8 10\n\nU\nm\n\nid\na\nd\n\ne\n (\n\ng\n \u00e1\n\ng\nu\n\na\n/g\n\n s\n\u00f3\nli\n\nd\no\ns \n\nse\nc\no\ns)\n\n \n\nTempo (horas) \n\nin natura\n\nB\n\nB+IV100\n\nB+IV300\n\nB+IV100+PV50\n\nB+IV300+PV250\n\n\n\n63 \n\n \n\nA s\u00e3o apresentadas as cin\u00e9ticas de secagem das ma\u00e7\u00e3s in natura, \n\nbranqueadas, branqueadas e impregnadas a v\u00e1cuo, e branqueadas, \n\nimpregnadas a v\u00e1cuo seguida de pulso de v\u00e1cuo e o ajuste pelo modelo \n\nemp\u00edrico de Page.  \n\n \nFigura 11 \u2013 Dados de secagem de ma\u00e7\u00e3s em estufa com circula\u00e7\u00e3o de ar a \n\n60 \u00baC, umidade relativa de 20 % e velocidade do ar de 1 m/s a partir de \n\namostras in natura e submetidas ao branqueamento, branqueamento e IV, e \n\nbranqueamento e IV seguida de pulso de v\u00e1cuo.  \n\n \n\n \n\n0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1\n\n1,2\n\n0 2 4 6 8 10\n\n(X\n?\nX\n\ne\nq\n)/\n\n(X\n0\n-X\n\ne\nq\n) \n\nTempo (horas) \n\nin natura\n\nmodelo de Page\n\n0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1\n\n1,2\n\n0 2 4 6 8 10\n\n(X\n?\nX\n\ne\nq\n)/\n\n(X\n0\n-X\n\ne\nq\n) \n\nTempo (horas) \n\nB\n\nmodelo de Page\n\n\n\n64 \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1\n\n1,2\n\n0 2 4 6 8 10\n\n(X\n?\nX\n\ne\nq\n)/\n\n(X\n0\n-X\n\ne\nq\n) \n\nTempo (horas) \n\nB+IV100\n\nmodelo de Page\n\n0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1\n\n1,2\n\n0 2 4 6 8 10\n\n(X\n?\nX\n\ne\nq\n)/\n\n(X\n0\n-X\n\ne\nq\n) \n\nTempo (horas) \n\nB+IV300\n\nmodelo de Page\n\n\n\n65 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1\n\n1,2\n\n0 2 4 6 8 10\n\n(X\n?\nX\n\ne\nq\n)/\n\n(X\n0\n-X\n\ne\nq\n) \n\nTempo (horas) \n\nB+IV100+PV50\n\nmodelo de Page\n\n0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1\n\n1,2\n\n0 2 4 6 8 10\n\n(X\n?\nX\n\ne\nq\n)/\n\n(X\n0\n-X\n\ne\nq\n) \n\nTempo (horas) \n\nB+IV300+PV250\n\nmodelo de Page\n\n\n\n66 \n\n  \n\nTabela 3 \u2013 Resultados dos ajustes do modelo de Page aos dados de secagem de \n\nma\u00e7\u00e3s. \n\nTratamentos \nPar\u00e2metros \n\nk n R\u00b2 \n\nin natura \n\n0,2172 1,304 0,9981 \n\n0,2399 1,201 0,997 \n\n0,2349 1,245 0,9962 \n\nB \n\n0,2997 1,347 0,998 \n\n0,2776 1,306 0,9978 \n\n0,2782 1,317 0,9974 \n\nB+IV100 \n\n0,2314 1,387 0,9975 \n\n0,2415 1,382 0,9983 \n\n0,1782 1,48 0,9972 \n\nB+IV300 \n\n0,1994 1,454 0,9969 \n\n0,2419 1,434 0,9975 \n\n0,2487 1,412 0,997 \n\nB+IV100+PV50 \n\n0,3274 1,312 0,9981 \n\n0,2464 1,426 0,9975 \n\n0,2218 1,464 0,9969 \n\nB+IV300+PV250 \n\n0,2417 1,427 0,9978 \n\n0,1873 1,452 0,9977 \n\n0,2192 1,434 0,9977 \n \n\nPela an\u00e1lise do coeficiente de correla\u00e7\u00e3o (R\u00b2), o modelo de Page \n\nrepresentou os dados experimentais do processo de secagem das ma\u00e7\u00e3s \n\nin natura e tratadas, pois apresentaram valores de R\u00b2 superiores a 0,99. \nO mesmo comportamento desses modelos emp\u00edricos foi reportado na \n\nliteratura para amostras de morango, uva, polpa do figo-da-\u00edndia, kiwi, \n\np\u00eara, entre outros (DOYMAZ, 2008; MADUREIRA et al., 2011; REIS \n\net al., 2011; LAHSASNI et al., 2004; SIMAL et al., 2005). Os valores \n\ndos par\u00e2metros do modelo n\u00e3o apresentaram diferen\u00e7a para os \n\ntratamentos realizados. Azzouz et al. (2002), em estudo da secagem de \n\nuvas em diferentes temperaturas, verificaram que o par\u00e2metro n do \n\nmodelo de Page est\u00e1 relacionado com a velocidade do ar e umidade \n\ninicial das amostras e o par\u00e2metro k com a velocidade do ar. Por outro \n\nlado, segundo Simal et al. (2005), os par\u00e2metros dos modelos emp\u00edricos \n\nn\u00e3o t\u00eam significado f\u00edsico.  \n\nA velocidade de secagem das amostras \u00e9 dada pela varia\u00e7\u00e3o da \n\numidade ao longo do tempo e pela derivada da fun\u00e7\u00e3o de ajuste do \n\nmodelo de Page. Na Figura 12 e no ANEXO B \u00e9 apresentada a \n\n\n\n67 \n\n \n\nvelocidade de secagem em fun\u00e7\u00e3o da umidade de ma\u00e7\u00e3s in natura, \n\nbranqueadas, branqueadas e impregnadas a v\u00e1cuo a e branqueadas, \n\nimpregnadas a v\u00e1cuo seguida de pulso de v\u00e1cuo. \n\n \nFigura 12 \u2013 Velocidade de secagem em fun\u00e7\u00e3o da umidade na secagem de \n\nma\u00e7\u00e3s em estufa com circula\u00e7\u00e3o de ar a 60 \u00baC, umidade relativa de 20 % e \n\nvelocidade do ar de 1 m/s a partir de amostras in natura, branqueadas, \n\nbranqueadas e impregnadas a v\u00e1cuo e branqueadas, impregnadas a v\u00e1cuo \n\nseguida de pulso de v\u00e1cuo. \n\n \n\n0\n\n0,5\n\n1\n\n1,5\n\n2\n\n0 2 4 6 8\n\nV\ne\nlo\n\nc\nid\n\na\nd\n\ne\n d\n\ne\n s\n\ne\nc\na\ng\ne\nm\n\n  \n \n\n(g\n \u00e1\n\ng\nu\n\na\n/g\n\n s\n\u00f3\nli\n\nd\no\ns \n\nse\nc\no\ns.\n\nh\n) \n\nUmidade (g \u00e1gua/g s\u00f3lidos secos) \n\nin natura\n\nmodelo de Page\n\n\n\n68 \n\n  \n\n0\n\n0,5\n\n1\n\n1,5\n\n2\n\n0 2 4 6 8\n\nV\ne\nlo\n\nc\nid\n\na\nd\n\ne\n d\n\ne\n s\n\ne\nc\na\ng\ne\nm\n\n  \n\n(g\n \u00e1\n\ng\nu\n\na\n/g\n\n s\n\u00f3\nli\n\nd\no\ns \n\nse\nc\no\ns.\n\nh\n) \n\nUmidade (g \u00e1gua/g s\u00f3lidos secos) \n\nB\n\nmodelo de Page\n\n0\n\n0,5\n\n1\n\n1,5\n\n2\n\n0 2 4 6 8\n\nV\ne\nlo\n\nc\nid\n\na\nd\n\ne\n d\n\ne\n s\n\ne\nc\na\n\ng\ne\nm\n\n  \n\n(g\n \u00e1\n\ng\nu\n\na\n/g\n\n s\n\u00f3\nli\n\nd\no\ns \n\nse\nc\no\n\ns.\nh\n\n) \n\nUmidade (g \u00e1gua/g s\u00f3lidos secos) \n\nB+IV100\n\nmodelo de Page\n\n\n\n69 \n\n \n\n0\n\n0,5\n\n1\n\n1,5\n\n2\n\n0 2 4 6 8\n\nV\ne\nlo\n\nc\nid\n\na\nd\n\ne\n d\n\ne\n s\n\ne\nc\na\ng\ne\nm\n\n  \n\n(g\n \u00e1\n\ng\nu\n\na\n/g\n\n s\n\u00f3\nli\n\nd\no\ns \n\nse\nc\no\ns.\n\nh\n) \n\nUmidade (g \u00e1gua/g s\u00f3lidos secos) \n\nB+IV300\n\nmodelo de Page\n\n0\n\n0,5\n\n1\n\n1,5\n\n2\n\n0 2 4 6 8\n\nV\ne\nlo\n\nc\nid\n\na\nd\n\ne\n d\n\ne\n s\n\ne\nc\na\n\ng\ne\nm\n\n  \n\n(g\n \u00e1\n\ng\nu\n\na\n/g\n\n s\n\u00f3\nli\n\nd\no\ns \n\nse\nc\no\n\ns.\nh\n\n) \n\nUmidade (g \u00e1gua/g s\u00f3lidos secos) \n\nB+IV100+PV50\n\nmodelo de Page\n\n\n\n70 \n\n  \n\n \n\nUm curto per\u00edodo de velocidade constante foi observado nos \n\ndados de secagem e est\u00e1 de acordo com o comportamento de secagem \n\nobtido por Lewicki e Jakubczyk (2004) ao estudarem a secagem \n\nconvectiva de ma\u00e7\u00e3 em diferentes temperaturas. Tamb\u00e9m foi poss\u00edvel \n\nnotar o momento em que a superf\u00edcie foi seca em sua totalidade devido \u00e0 \n\npresen\u00e7a dos dois per\u00edodos \u00e0 velocidade decrescente, sendo que a \n\nvelocidade do movimento do l\u00edquido para a superf\u00edcie \u00e9 menor que a \n\nvelocidade com que a massa \u00e9 evaporada da superf\u00edcie.  \n\nAs amostras branqueadas apresentaram velocidade de secagem \n\nmaior em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s amostras in natura, o que pode ser atribu\u00eddo ao \n\nrompimento da parede celular provocado pelo branqueamento \n\nresultando na diminui\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia da migra\u00e7\u00e3o da umidade do \n\ninterior para a superf\u00edcie da amostra. O aumento da velocidade de \n\ntransfer\u00eancia de massa pelo processo de branqueamento tamb\u00e9m foi \n\nobservado por Ch\u00e1fer et al. (2003) em amostras de p\u00earas e por Ar\u00e9valo-\n\nPinedo e Murr (2006) em ab\u00f3boras.  \n\nA incorpora\u00e7\u00e3o de c\u00e1lcio por IV n\u00e3o afetou o comportamento da \n\nsecagem, por\u00e9m as amostras impregnadas apresentaram velocidade de \n\nsecagem maior quando comparadas \u00e0s amostras in natura, por terem \nsido submetidas ao processo de branqueamento antes da IV e devido ao \n\naumento da umidade ocasionado pelo preenchimento dos poros com \n\n0\n\n0,5\n\n1\n\n1,5\n\n2\n\n0 2 4 6 8\n\nV\ne\nlo\n\nc\nid\n\na\nd\n\ne\n d\n\ne\n s\n\ne\nc\na\ng\ne\nm\n\n  \n\n(g\n \u00e1\n\ng\nu\n\na\n/g\n\n s\n\u00f3\nli\n\nd\no\ns \n\nse\nc\no\ns.\n\nh\n) \n\nUmidade (g \u00e1gua/g s\u00f3lidos secos) \n\nB+IV300+PV250\n\nmodelo de Page\n\n\n\n71 \n\n \n\nsolu\u00e7\u00e3o impregnante. Gonz\u00e1lez-F\u00e9sler et al. (2008) obtiveram resultados \n\nsimilares ao estudarem a IV em amostras de ma\u00e7\u00e3s. \n\nAs amostras submetidas a IV seguida de pulso de v\u00e1cuo \n\napresentaram o mesmo comportamento das amostras impregnadas n\u00e3o \n\napresentando diferen\u00e7as na velocidade de secagem. \n\nOs modelos emp\u00edricos t\u00eam sido utilizados para descrever as \n\ncaracter\u00edsticas de secagem de produtos que n\u00e3o possuem geometria \n\ncl\u00e1ssica para v\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es de processo apesar de negligenciarem os \n\nmecanismos do processo de secagem. Por\u00e9m, o c\u00e1lculo da velocidade de \n\nsecagem a partir das derivadas pode levar a uma interpreta\u00e7\u00e3o err\u00f4nea \n\ndos fen\u00f4menos que controlam o processo de secagem. No presente \n\ntrabalho, a derivada da fun\u00e7\u00e3o de ajuste do modelo de Page (que segue a \n\nforma exponencial) n\u00e3o mostrou a exist\u00eancia do per\u00edodo de velocidade \n\nconstante e dos dois per\u00edodos \u00e0 velocidade decrescente que \n\nnotavelmente est\u00e1 presente nos dados.  \n\nOs valores de atividade de \u00e1gua das amostras in natura e tratadas, \nobtidos ao longo da secagem convectiva, s\u00e3o apresentados na Figura 13, \n\nna qual \u00e9 poss\u00edvel observar que as amostras iniciaram a secagem com \n\nvalores m\u00e9dios de atividade de \u00e1gua entre 0,997 e 0,987. Ao longo do \n\nprocesso de secagem \u00e9 not\u00e1vel que o comportamento da evolu\u00e7\u00e3o da \n\natividade de \u00e1gua quanto ao decr\u00e9scimo dos valores se mostrou \n\ndiferente para as amostras B+IV100+PV50 e in natura. As amostras que \n\nforam submetidas a IV a uma press\u00e3o de v\u00e1cuo de 100 mbar seguido de \n\npulso de v\u00e1cuo a 50 mbar (B+IV100+PV50) tiveram um decr\u00e9scimo \n\nmaior (aw = 0,887) ap\u00f3s 4 horas de secagem, o que significa que a \n\naplica\u00e7\u00e3o do pulso de v\u00e1cuo ap\u00f3s a impregna\u00e7\u00e3o diminuiu a \n\ndisponibilidade de \u00e1gua livre para evapora\u00e7\u00e3o. As amostras in natura \ntiveram esse decr\u00e9scimo ap\u00f3s 7 horas de processo (aw = 0,872). Para as \n\namostras branqueadas, B+IV100, B+IV300 e B+IV300+PV250, o \n\ndecr\u00e9scimo gradual ocorreu a partir de 4,5 horas de secagem.  \n\n  \n\n\n\n72 \n\n  \n\nFigura 13 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da atividade de \u00e1gua das amostras in natura e tratadas \n\npelo processo de branqueamento, branqueamento e impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo e \n\nbranqueamento, impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo seguida da aplica\u00e7\u00e3o de pulso de v\u00e1cuo \n\nao longo da secagem convectiva.  \n\n \n\n4.5 ENSAIOS MEC\u00c2NICOS \n\nNa Figura 14 est\u00e3o apresentados os dados de for\u00e7a-deforma\u00e7\u00e3o \n\nrelativa das amostras in natura e tratadas pelo processo de \n\nbranqueamento, branqueamento e impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo e \n\nbranqueamento, impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo seguida da aplica\u00e7\u00e3o de pulso de \n\nv\u00e1cuo. \n\nOs dados de for\u00e7a-deforma\u00e7\u00e3o relativa das amostras in natura, \napresentadas na Figura 14, apresentaram comportamento semelhante aos \n\ndados das amostras tratadas. O processo de IV com o uso de c\u00e1lcio na \n\nsolu\u00e7\u00e3o impregnante n\u00e3o provocou diferen\u00e7as significativas nas \n\npropriedades mec\u00e2nicas pelo uso de calor no processo de \n\nbranqueamento realizado anterior a impregna\u00e7\u00e3o. Conway et al. (1994) \n\nestudaram o efeito do tratamento com solu\u00e7\u00e3o de c\u00e1lcio em ma\u00e7\u00e3s pr\u00e9-\n\narmazenadas com o uso de calor e reportaram que n\u00e3o houve diferen\u00e7a \n\nna textura. Abbot et al. (2000) ao avaliarem as propriedades mec\u00e2nicas \n\nde ma\u00e7\u00e3s armazenadas que sofreram tratamento com calor e por uma \n\ncombina\u00e7\u00e3o de calor e c\u00e1lcio, n\u00e3o observaram diferen\u00e7a com o uso do \n\nc\u00e1lcio em rela\u00e7\u00e3o as amostras tratadas apenas com calor. Esses \n\nresultados corroboram os resultados obtidos no presente trabalho. \n\n \n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1\n\n0 5 10 15 20\n\nA\nti\n\nv\nid\n\na\nd\n\ne\n d\n\ne\n \u00e1\n\ng\nu\n\na\n \n\nTempo (horas) \n\nin natura\n\nB\n\nB+IV100\n\nB+IV300\n\nB+IV100+PV50\n\nB+IV300+PV250\n\n\n\n73 \n\n \n\nFigura 14 \u2013 For\u00e7a x deforma\u00e7\u00e3o relativa de amostras in natura e tratadas pelo \n\nprocesso de branqueamento, branqueamento e impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo e \n\nbranqueamento, impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo seguida da aplica\u00e7\u00e3o de pulso de v\u00e1cuo.  \n\n \n\nOs dados de for\u00e7a-deforma\u00e7\u00e3o relativa dos ensaios mec\u00e2nicos de \n\npenetra\u00e7\u00e3o para as amostras submetidas ao processo de secagem est\u00e3o \n\napresentadas na Figura 15. \n\n \nFigura 15 \u2013 For\u00e7a x deforma\u00e7\u00e3o relativa de amostras in natura e tratadas pelo \n\nprocesso de branqueamento, branqueamento e impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo e \n\nbranqueamento, impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo seguida da aplica\u00e7\u00e3o de pulso de v\u00e1cuo e \n\nsubmetidas a secagem em estufa a 60 \u00baC.   \n\n \n\n0\n\n0,5\n\n1\n\n1,5\n\n2\n\n2,5\n\n3\n\n3,5\n\n4\n\n0 20 40 60\n\nF\no\nr\n\u00e7\na\n (\n\nN\n) \n\nDeforma\u00e7\u00e3o Relativa (%) \n\nin natura\nB\nB+IV100\nB+IV300\nB+IV100+PV50\nB+IV100+PV50\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n0 20 40 60\n\nF\no\nr\n\u00e7\na\n\n (\nN\n\n) \n\nDeforma\u00e7\u00e3o Relativa (%) \n\nin natura\n\nB\n\nB+IV100\n\nB+IV300\n\nB+IV100+PV50\n\nB+IV100+PV50\n\nXbs = 0,028 g \u00e1gua/g s\u00f3lidos secos \n\nXbs = 0,025 g \u00e1gua/g s\u00f3lidos secos \n\nXbs = 0,021 g \u00e1gua/g s\u00f3lidos secos \n\nXbs = 0,026 g \u00e1gua/g s\u00f3lidos secos \n\nXbs = 0,026 g \u00e1gua/g s\u00f3lidos secos \n\nXbs = 0,030 g \u00e1gua/g s\u00f3lidos secos \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n74 \n\n  \n\n\u00c9 poss\u00edvel observar que para as amostras de ma\u00e7\u00e3s in natura \n\nhouve uma diminui\u00e7\u00e3o na for\u00e7a necess\u00e1ria para penetrar as amostras, \n\nentretanto n\u00e3o foi observada nenhuma diferen\u00e7a em amostras tratadas \n\ncom c\u00e1lcio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s branqueadas, como observado anteriormente.  \n\nAs amostras tratadas (B, B+IV100, B+IV300, B+IV100+PV50 e \n\nB+IV300+PV250) apresentaram comportamento semelhante ao \n\nobservado para as amostras in natura. No entanto, apesar da baixa \n\numidade, as amostras n\u00e3o apresentaram o comportamento caracter\u00edstico \n\nde um produto crocante, devido ao encolhimento ocorrido durante a \n\nsecagem. \n\nMateriais com caracter\u00edstica crocante apresentam curva de for\u00e7a-\n\ndeforma\u00e7\u00e3o com diversos picos, at\u00e9 a ruptura efetiva do alimento em \n\nensaios mec\u00e2nicos. Em produtos com estrutura fr\u00e1gil e quebradi\u00e7a, a \n\nfor\u00e7a oscila muito durante a quebra da parede e a desintegra\u00e7\u00e3o da \n\nestrutura (TAKEUCHI, SABADINI e CUNHA, 2005; \n\nDIJKSTERHUIS, et al., 2007). \n\n4.6 DETERMINA\u00c7\u00c3O DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE C\u00c1LCIO \n\nAs concentra\u00e7\u00f5es de c\u00e1lcio para as amostras de ma\u00e7\u00e3s in natura, \n\ntratadas pelo processo impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo e impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo \n\nseguida da aplica\u00e7\u00e3o de pulso de v\u00e1cuo (previamente branqueadas) e \n\nsubmetidas a secagem em estufa a 60 \u00baC s\u00e3o apresentadas na Tabela 4. \n\n \nTabela 4 \u2013 Efeito da intensidade do v\u00e1cuo na concentra\u00e7\u00e3o de c\u00e1lcio de ma\u00e7\u00e3s \n\nin natura e tratadas pelo processo impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo e impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo \n\nseguida da aplica\u00e7\u00e3o de pulso de v\u00e1cuo (previamente branqueadas) e \n\nsubmetidas a secagem em estufa a 60 \u00baC. \n\nTratamento \nConcentra\u00e7\u00e3o de Ca \n\n(mg Ca/kg s\u00f3lidos secos) \n\nin natura 465,9 \u00b1 135,4 \na\n \n\nB+IV100 4481,5 \u00b1 509,7 \nc\n \n\nB+IV300 4847,7 \u00b1 402,4 \nc\n \n\nB+IV100+PV50 2926,2 \u00b1 192,1 \nb\n \n\nB+IV300+PV250 4435,2 \u00b1 232,5 \nc\n \n\nAs letras iguais indicam que n\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7a significativa entre as amostras \n\n p? , 5 , pelo teste de Tukey. \n\n \n\nA concentra\u00e7\u00e3o de c\u00e1lcio nas amostras de ma\u00e7\u00e3 in natura foi de \n\n465,9 mg Ca/kg s\u00f3lidos secos, valor pr\u00f3ximo ao obtido pela Associa\u00e7\u00e3o \n\nBrasileira dos Produtores de Ma\u00e7\u00e3 (2013) de 457 mg Ca/kg s\u00f3lidos \n\n\n\n75 \n\n \n\nsecos. Amarante et al. (2012) encontraram valor de concentra\u00e7\u00e3o de \n\nc\u00e1lcio de 254,78 mg Ca/kg s\u00f3lidos secos. De acordo com a Tabela \n\nBrasileira de Composi\u00e7\u00e3o de Alimentos - TACO (2011) a concentra\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 de 127, 39 mg Ca/kg s\u00f3lidos secos. Essa varia\u00e7\u00e3o na concentra\u00e7\u00e3o de \n\nc\u00e1lcio em ma\u00e7\u00e3s pode estar relacionada com a regi\u00e3o de cultivo, safra e \n\ncultivar de ma\u00e7\u00e3 (AMARANTE et al., 2012). \n\nO processo de IV aumentou as concentra\u00e7\u00f5es de c\u00e1lcio, devido \u00e0 \n\ntroca do l\u00edquido nativo presente no interior dos poros pela solu\u00e7\u00e3o \n\nimpregnante contendo 1 % de lactato de c\u00e1lcio. Gonz\u00e1lez-F\u00e9sler et al. \n\n(2008) ao analisarem o processo de IV em ma\u00e7\u00e3s, n\u00e3o branqueadas e \n\nbranqueadas, por imers\u00e3o em solu\u00e7\u00e3o contendo c\u00e1lcio, obtiveram \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de c\u00e1lcio de 7.818,5 e 11.525,4 mg Ca/kg s\u00f3lidos secos \n\npara amostras n\u00e3o branqueadas e branqueadas, respectivamente. Anino, \n\nSalvatori e Alzamora (2006) submeteram as amostras a uma press\u00e3o de \n\nv\u00e1cuo de 40 mbar por 10 minutos seguido de press\u00e3o atmosf\u00e9rica por 10 \n\nminutos e encontraram uma concentra\u00e7\u00e3o de c\u00e1lcio de 8.165 e 14.557, 6 \n\nmg Ca/kg s\u00f3lidos secos em diferentes lotes. As concentra\u00e7\u00f5es de c\u00e1lcio \n\nnas ma\u00e7\u00e3s impregnadas encontradas pelos autores \u00e9 maior, em rela\u00e7\u00e3o \n\nao presente trabalho, devido a maiores concentra\u00e7\u00f5es de c\u00e1lcio contida \n\nna solu\u00e7\u00e3o impregnante por eles utilizados. \n\nAvaliando o processo de IV, a intensidade do v\u00e1cuo aplicado n\u00e3o \n\nprovocou diferen\u00e7as significativas na concentra\u00e7\u00e3o de c\u00e1lcio das \n\namostras. Schmidt (2006) ao analisar o processo de salga por imers\u00e3o de \n\ncortes de peito de frango em solu\u00e7\u00f5es salinas submetidos \u00e0s press\u00f5es de \n\nv\u00e1cuo de 10, 50 e 200 mmHg, n\u00e3o observou diferen\u00e7a significativa nas \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de sal das amostras. Deumier et al. (2003) em estudo do \n\ntratamento de cortes de peito de peru em solu\u00e7\u00f5es saturadas de NaCl \n\nobservaram que as amostras n\u00e3o apresentaram diferen\u00e7a significativa \n\nnos ganhos de sal quando submetidas as press\u00f5es de v\u00e1cuo de 300 \n\nmmHg e 525 mmHg.  \n\nNo entanto, diferen\u00e7as na intensidade do v\u00e1cuo durante o pulso \n\nde v\u00e1cuo aplicado ap\u00f3s a impregna\u00e7\u00e3o provocaram diferen\u00e7as \n\nsignificativas na concentra\u00e7\u00e3o de c\u00e1lcio. Ap\u00f3s submeter as amostras a \n\numa press\u00e3o de v\u00e1cuo de 50 mbar no pulso de v\u00e1cuo, observou-se que a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de c\u00e1lcio diminuiu cerca de 35 % em rela\u00e7\u00e3o a etapa \n\nanterior de impregna\u00e7\u00e3o. Isso se deve \u00e0 a\u00e7\u00e3o do mecanismo de HDM \n\nque promove a sa\u00edda do c\u00e1lcio juntamente com o l\u00edquido nativo da \n\namostra. Entretanto, amostras submetidas \u00e0 press\u00e3o de v\u00e1cuo de 250 \n\nmbar n\u00e3o apresentaram diferen\u00e7as significativas. \n\n\n\n76 \n\n  \n\n4.7 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O MICROESTRUTURAL \n\nAs micrografias das amostras de ma\u00e7\u00e3 in natura e tratadas pelo \n\nprocesso de branqueamento, impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo (previamente \n\nbranqueadas) e impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo seguida da aplica\u00e7\u00e3o de pulso de \n\nv\u00e1cuo (previamente branqueadas) e submetidas a secagem em estufa a \n\n60 \u00baC apresentadas na Figura 16 foram utilizadas para observar as \n\nmudan\u00e7as ocorridas na estrutura das amostras. \n\n \nFigura 16 \u2013 Micrografias da fratura das amostras de ma\u00e7\u00e3: a) in natura, b) B, c) \n\nB+IV100, d) B+IV300, e) B+IV100+PV50 e f) B+IV300+PV250.  \n\na)   \n \n\nb)  \n \n\nc)  \n \n\n\n\n77 \n\n \n\nd)  \n \n\ne)  \n \n\nf)  \n\n \nA partir das microscopias \u00e9 poss\u00edvel observar o rompimento da \n\nestrutura celular causada pelo branqueamento e o preenchimento dos \n\nespa\u00e7os intercelulares com c\u00e1lcio. Gonz\u00e1lez-F\u00e9sler et al. (2008) ao \n\nanalisarem a estrutura, atrav\u00e9s de microscopia \u00f3ptica, de amostras de \n\nma\u00e7\u00e3s branqueadas e impregnadas ap\u00f3s o processo de  branqueamento, \n\nobservaram que o branqueamento do tecido resultou na ruptura de \nmembranas e em um grande dano nas paredes das c\u00e9lulas. Com \n\nbranqueamento pr\u00e9vio, as paredes celulares de amostras impregnadas \n\ncom c\u00e1lcio mostraram menos ruptura do que amostras apenas \n\nbranqueadas, indicando que a penetra\u00e7\u00e3o do c\u00e1lcio melhorou a estrutura \n\nda parede de tecidos branqueados. A espessura fina das amostras \n\n\n\n78 \n\n  \n\nobservada \u00e9 uma consequ\u00eancia do processo de secagem convectiva que \n\nprovoca a retrata\u00e7\u00e3o do volume da amostra devido \u00e0 migra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\ndo interior das c\u00e9lulas atravessando a membrana celular e saindo para o \n\nambiente atrav\u00e9s da estrutura porosa do alimento. Esses gradientes de \n\numidade dentro do produto induzem a tens\u00f5es microestruturais levando \n\nao encolhimento do produto (PANYAWONG e DEVAHASTIN, 2007). \n\n  \n\n\n\n79 \n\n \n\n5. CONCLUS\u00c3O \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o do processo de branqueamento anterior \u00e0 \n\nimpregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo provoca uma maior desaera\u00e7\u00e3o e sa\u00edda do l\u00edquido \n\nnativo na etapa de v\u00e1cuo. Na secagem, as amostras branqueadas atingem \n\na umidade de equil\u00edbrio em tempos menores quando comparadas as \n\namostras in natura.   \n\nO processo de impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo permite a incorpora\u00e7\u00e3o de \n\nc\u00e1lcio em ma\u00e7\u00e3, sendo que a intensidade de v\u00e1cuo utilizada n\u00e3o \n\napresenta influ\u00eancia na quantidade de c\u00e1lcio impregnada para as \n\ncondi\u00e7\u00f5es estudadas. A concentra\u00e7\u00e3o de c\u00e1lcio na solu\u00e7\u00e3o e as press\u00f5es \n\nutilizadas s\u00e3o suficientes para produzir uma ma\u00e7\u00e3 desidratada fortificada \n\ncom c\u00e1lcio. \n\nO pulso de v\u00e1cuo aplicado ap\u00f3s a impregna\u00e7\u00e3o reduz a massa da \n\namostra, mas n\u00e3o interfere no tempo de secagem, sendo que, quando \n\nutilizadas baixas press\u00f5es, a concentra\u00e7\u00e3o de c\u00e1lcio na amostra \u00e9 \n\nreduzida. \n\nO processo de secagem convectiva produz frutas secas com \n\numidade e atividade de \u00e1gua reduzidas, por\u00e9m, o produto final n\u00e3o \n\napresenta caracter\u00edstica de croc\u00e2ncia devido ao encolhimento da amostra \n\nproveniente da secagem com ar quente. \n\n \n\n  \n\n\n\n80 \n\n  \n\n  \n\n\n\n81 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\nABBOTT, J. A.; KLEIN, J. D.; CAMPBELL, T. A.; CONWAY, W. S.; \n\nSAMS, C. E. Sensory and firmness measurements of calcium and heat-\n\ntreated apples. Journal of texture Studies, v. 31, p. 109-121, 2000. \n\nABPM. Associa\u00e7\u00e3o dos Brasileiros Produtores de Ma\u00e7\u00e3. Propriedades. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.abpm.org.br/. Acessado em: 10/05/2013. \n\nALONSO, L. F. T. Algoritmos de sele\u00e7\u00e3o e dimensionamento de \n\nsecadores. Tese (Doutorado em Engenharia Agr\u00edcola). Faculdade de \n\nEngenharia Agr\u00edcola - Universidade Estadual de Campinas, Campinas, \n\n2001. \n\nAGUILERA, J. M; CHIRALT, A.; FITO, P., Food dehydration and \n\nproduct structure. Trends in Food Science and Technology, v. 14, p. \n\n432-437, 2003. \n\nAMARANTE, C. V. T.; ARGENTA, L. C.; BASSO, C.; SUZUKI, A. \n\nComposi\u00e7\u00e3o mineral de ma\u00e7\u00e3s 'Gala' e 'Fuji' produzidas no Sul do \n\nBrasil. Pesquisa Agropecu\u00e1ria Brasileira, v. 47, p. 550-560, 2012.  \n\nANINO, S. V.; SALVATORI, D. M.; ALZAMORA, S. M. Changes in \n\nCalcium Level and Mechanical Properties of Apple Tissue due to \n\nImpregnation with Calcium Salts. Food Research International, v. 39. n. \n\n2, p. 154-164, 2006. \n\nANVISA. Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria. Portaria n\no \n31 de \n\n13 de janeiro de 1998. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://portal.anvisa.gov.br/wps/wcm/connect/41aa2e004aaa77199e71de\n\n4600696f00/Portaria_SVS_MS_31_de_13_de_janeiro_de_1998.pdf?M\n\nOD=AJPERES. Acessado em: 14/05/2013. \n\nANVISA. Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria. Resolu\u00e7\u00e3o \u2013 \n\nCNNPA n\no\n 12 de 1978. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://portal.anvisa.gov.br/wps/wcm/connect/e57b7380474588a39266d6\n\n3fbc4c6735/RESOLUCAO_12_1978.pdf?MOD=AJPERES. Acessado \n\nem: 14/05/2013. \n\nhttp://www.abpm.org.br/\nhttp://portal.anvisa.gov.br/wps/wcm/connect/41aa2e004aaa77199e71de4600696f00/Portaria_SVS_MS_31_de_13_de_janeiro_de_1998.pdf?MOD=AJPERES\nhttp://portal.anvisa.gov.br/wps/wcm/connect/41aa2e004aaa77199e71de4600696f00/Portaria_SVS_MS_31_de_13_de_janeiro_de_1998.pdf?MOD=AJPERES\nhttp://portal.anvisa.gov.br/wps/wcm/connect/41aa2e004aaa77199e71de4600696f00/Portaria_SVS_MS_31_de_13_de_janeiro_de_1998.pdf?MOD=AJPERES\nhttp://portal.anvisa.gov.br/wps/wcm/connect/e57b7380474588a39266d63fbc4c6735/RESOLUCAO_12_1978.pdf?MOD=AJPERES\nhttp://portal.anvisa.gov.br/wps/wcm/connect/e57b7380474588a39266d63fbc4c6735/RESOLUCAO_12_1978.pdf?MOD=AJPERES\n\n\n82 \n\n  \n\nA. O. A. C. Association of Official Analytical Chemists. Official \n\nMethods of Analysis, 18th ed. Gaithersburg, Maryland, 2005. \n\nAR\u00c9VALO-PINEDO, A.; MURR, F. E. X. Kinetics of vacum drying of \n\npumpkin (Cucurbita maxima): Modeling with shrinkage. Journal of \n\nFood Engineering, v. 76, p. 562-567, 2006. \n\nAZZOUZ, S.; GUIZANI, A.; JOMAA, W.; BELGHITH, A. Moisture \n\ndiffusivity and drying kinetic equation of convective drying of grapes. \n\nJournal of Food Engineering, v. 55, p. 323-330, 2002. \n\nBARAT, J. M.; FITO, P.; CHIRALT, A. Modelling of simultaneous \n\nmass transfer and structural changes in fruit tissues. Journal of Food \n\nEngineering, v. 49, p. 77-85, 2001. \n\nBARBOSA-C\u00c1NOVAS, G. V.; VEJA-MERCADO, H., Dehydration of \n\nFoods. Chapman &amp; Hall, 1996. \n\nBARRETT, D. M.; GARCIA, E.; WAYNE, J. E. Textural modification \n\nof processing tomatoes. Critical Reviews in Food Science and Nutrition, \n\nv. 38, p. 173-258, 1998. \n\nBETORET, N.; PUENTE, L.; D\u00cdAZ, M. J.; PAG\u00c1N, M. J.; GARC\u00cdA, \n\nM. J.; GRAS, M. L.; MART\u00cdNEZ-MONZ\u00d3, J.; FITO, P. Development \n\nof probiotic-enriched dried fruits by vacuum impregnation. Journal of \n\nFood Engineering, v. 56, p. 273-277, 2003. \n\nBLEICHER, J. Hist\u00f3ria da Macieira. p.29-36. In. EPAGRI. A cultura da \n\nmacieira. Florian\u00f3polis-SC, 743 p., 2006. \n\nCANO-CHAUCA, M.; RAMOS, A. M.; STRINGHETA, P. C.; \n\nMARQUES, J. A.; SILVA, P. I. Curvas de secagem e avalia\u00e7\u00e3o da \n\natividade de \u00e1gua da banana passa. Boletim Centro de Pesquisa de \n\nProcessamento de Alimentos, v.22, n.1, p.121-132, 2004. \n\nCARCIOFI, B. A. M. Din\u00e2mica da impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo em meios \nporosos. Tese (Doutorado em Engenharia de Alimentos). Departamento \n\nde Engenharia Qu\u00edmica e Engenharia de Alimentos - Universidade \n\nFederal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 2009. \n\n\n\n83 \n\n \n\nCH\u00c1FER, M.; GONZ\u00c1LEZ-MART\u00cdNEZ, C.; ORTOL\u00c1, M. D.; \n\nCHIRALT, A. Long term osmotic dehydration of orange peel at \n\natmospheric pressure and by applying a vacuum pulse. Food Science \n\nand Technology International, v. 7, p. 511-520, 2001. \n\nCH\u00c1FER, M.; GONZ\u00c1LEZ-MARTIN\u00c9Z, C; FERNAND\u00c9Z, B.; \n\nP\u00c9REZ, L.; CHIRALT, A. Effect of blanching and vacuum pulse \n\napplication on osmotic dehydration of pear. Food Science and \n\nTechnology International, v. 9, n. 5. p. 321-328, 2002. \n\nCH\u00c1FER, M.; GONZ\u00c1LEZ-MARTIN\u00c9Z, C.; FERN\u00c1NDEZ, B.; \n\nP\u00c9REZ, L.; CHIRALT A. Effect of Blanching and Vacuum Pulse \n\nApplication on Osmotic Dehydration of Pear. Food Science and \n\nTechnology International, v.9, p. 321-328, 2003. \n\nCHIRALT, A.; MART\u00cdNEZ-NAVARRETE, N.; MART\u00cdNEZ-\n\nMONZ\u00d3, J.; TALENS, P.; MORAGA, G.; AYALA, A.; FITO, P. \n\nChanges in mechanical properties throughout osmotic processes. \n\nCryoprotectant effect. Journal of Food Engineering, v. 49, p. 129-135, \n\n2001a. \n\nCHIRALT, A.; FITO, P.; BARAT, J. M.; ANDR\u00c9S, A.; GONZ\u00c1LEZ-\n\nMART\u00cdNEZ, C.; ESCRICHE, I.; CAMACHO, M. M. Use of vacuum \n\nimpregnation in food salting process. Journal of Food Engineering, v. \n\n49, p. 141-151, 2001b. \n\nCONWAY, W. S.; SAMS, C. E.; WANG, C. Y.; ABBOTT, J. A. \n\nAdditive effects of postharvest calcium and heat treatment on reducing \n\ndecay and maintaining quality in apples. Journal of the American \n\nSociety for Horticultural Science, v. 119, p. 49-53, 1994.  \n\nC\u00d3RDOVA, K. R.V. Desidrata\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica e secagem convectiva de \n\nma\u00e7\u00e3 Fuji comercial e industrial. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Tecnologia \n\nde Alimentos). Setor de Tecnologia - Universidade Federal do Paran\u00e1, \n\nCuritiba, 2006. \n\nDEUMIER, F. et al. Pulsed vacuum brining of poultry meat: \n\ninterpretation of mass transfer mechanisms. Journal of Food \n\nEngineering, v. 58, n. 1, p. 85-93, 2003. \n\n\n\n84 \n\n  \n\nDIJKSTERHUIS, G.; LUYTEN, H.; WIJK, R.; MOJET, J. A new \n\nsensory vocabulary for crisp and crunchy dry model foods. Food Quality \n\nand Preference, v. 18, p. 37-50, 2007. \n\nDOYMAZ, I. Convective drying kinetics of strawberry. Chemical \n\nEngineering and Processing, v. 47, p. 914-919, 2008. \n\nDOYMAZ, I. Convective air drying characteristics of thin layer carrots. \n\nJournal of Food Engineering, v. 61, p. 359-364, 2004. \n\nDONG, X., WROLSTAD, R.E., SUGAR, D. Extending shelf life of \n\nfresh-cut pears. Journal of Food Science, v. 65, 181-186, 2000. \n\nEMBRAPA - Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria - Minist\u00e9rio \n\nda Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento. Mello, L. M. R. Embrapa \n\nUva e Vinho, 2006. \n\nEPAGRI \u2013 Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e Extens\u00e3o Rural de \n\nSanta Catarina. Vieira, M. V. Centro de Socioeconomia e Planejamento \n\nAgr\u00edcola, 2011.  \n\nFAO \u2013 Food and Agriculture Organization \u2013 Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://faostat.fao.org/site/567/DesktopDefault.aspx?PageID=567#ancor. \n\nAcesso em: 14/11/2012.  \n\nHONORES, W. J. C. Estudo de secagem de ma\u00e7\u00e3 (Malus spp. \nVariedade Golden Delicious). Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia \n\nAgr\u00edcola). Faculdade de Engenharia Agr\u00edcola \u2013 Universidade Estadual \n\nde Campinas, Campinas, 1995. \n\nFELLOWS, P., Food Processing Technology. Principles and Practice. 2 \n\nEd. Boca Ratton: CRC Press, 2000. \n\nFITO, P. Modelling of vacuum osmotic dehydration of food. Journal of \n\nFood Engineering, v. 22, n. 1-4, p. 313-328, 1994. \n\nFITO, P.; PASTOR, R. Non-diffusional mechanisms occurring during \n\nvacuum osmotic dehydration. Journal of Food Engineering, v. 21, n. 4, \n\np. 513-519, 1994. \n\nhttp://faostat.fao.org/site/567/DesktopDefault.aspx?PageID=567#ancor\n\n\n85 \n\n \n\nFITO, P.; ANDR\u00c9S, A.; CHIRALT, A.; PARDO, P., Coupling of \n\nhydrodynamic mechanism and deformation-relaxation phenomena \n\nduring vacuum treatments in solid porous food-liquid systems. Journal \n\nof Food Engineering, v. 27, n. 3, p. 229-240, 1996. \n\nFITO, P.; CHIRALT, A.; BARAT, J. M.; ANDR\u00c9S, A.; MART\u00cdNEZ-\n\nMONZ\u00d3, J.; MART\u00cdNEZ-NAVARRETE, N. Vacuum impregnation for \n\ndevelopment of new dehydrated products. Journal of Food Engineering, \n\nv. 49, p. 297-302, 2001. \n\nFITO, P; CHIRALT, A. Vacuum impregnation of plant tissues. In: \n\nMinimally processed fruits and vegetables. Maryland: Aspen \n\npublication, cap. 11, p. 189-204, 2000. \n\nFOUST, A. S.; WENZEL, L. A.; CLUMP, C. W.; MAUS, L.; \n\nANDERSEN, L. B, Princ\u00edpios das opera\u00e7\u00f5es unit\u00e1rias. Guanabara Dois \n\nS.A., 1982. \n\nGEANKOPLIS, C. J. Procesos de transporte y operaciones unitarias. \n\nCompa\u00f1\u00eda Editorial Continental, 1998. \n\nGERSTNER, G. Dairy products: The calcium challenge. International \n\nFood Ingredients, v. 3, p. 45-48, 2002. \n\nGONZ\u00c1LEZ-F\u00c9SLER, M.; SALVATORI, D.; G\u00d3MEZ, P.; \n\nALZAMORA, S. M. Convective air drying of apples as affected by \n\nblanching and calcium impregnation. Journal of Food Engineering, v. \n\n87, p. 323\u2013332, 2008. \n\nGOULARTE, V. D. S.; ANTUNES, P. L. Caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsico qu\u00edmica \n\nde ma\u00e7\u00e3s Fuji concentradas com a\u00e7\u00facares e desidratadas. Revista \n\nBrasileira de Agroci\u00eancia, v. 5, p. 149-151, 1999. \n\nGRAS, M. L.; VIDAL, D.; BETORET, N.; CHIRALT, A.; FITO, P. \n\nCalcium fortification of vegetables by vacuum impregnation interactions \n\nwith cellular matrix. Journal of Food Engineering, v. 56, p. 279-284, \n\n2003. \n\nHERN\u00c1NDEZ-MU\u00d1OZ, P.; ALMENAR, E.; OCIO, M. J.; GAVARA, \n\nR., 2006. Effect of calcium dips and chitosan coatings on postharvest \n\n\n\n86 \n\n  \n\nlife of strawberries (Fragaria x ananassa). Postharvest Biology \n\nTechnology, v. 39, p. 247\u2013253. \n\nIBARZ, A.; BARBOSA-C\u00c1NOVAS, G. V., Unit Operations Food \n\nEngineering. CRC Press, 2003. \n\nJACKMAN R. L.; STANLEY D. W. Perspectives in the textural \n\nevaluation of plant foods. Trends In Food Science &amp; Technology, v. 6, \n\nn. 6, p. 187-194, 1995. \n\nKEEY, R. B. Drying Principles and Practice. Pergamon Press, Oxford, \n\n1972. \n\nKOBLITZ, M. G. B. Bioqu\u00edmica de Alimentos. Guanabara Koogan S.A. \n\n2008. \n\nLAHSASNI, S.; KOUHILA, M.; MAHROUZ, M.; JAOUHARI, J. T. \n\nDrying kinetics of prickly pear fruit (Opuntia ficus indica). Journal of \n\nFood Engineering, v. 61. p. 173-179, 2004. \n\nLAMIKANRA, O.; WATSON, M. A. Effect of calcium treatment \n\ntemperature on freshcut cantaloupe melon during storage. Journal of \n\nFood Science, v. 69, p. 468-472, 2004. \n\nLAURINDO, J. B.; STRINGARI, G. B.; PAES, S. S.; CARCIOFI, B. \n\nA. M. Experimental determination of the dynamics of vacum \n\nimpregnation of apples. Journal of Food Science, v. 72, p. 470-475, \n\n2007. \n\nLEWICKI, P. P.; JAKUBCZYK, E. Effect of hot air temperature on \n\nmechanical properties of dried apple. Journal of Food Engineering, v. \n\n64, p. 307\u2013314, 2004. \n\nLUNA-GUZM\u00c1N, I.; BARRETT, D. M. Comparison of calcium \n\nchloride and calcium lactate effectiveness in maintaining shelf stability \n\nand quality of fresh-cut cantaloupes. Postharvest Biology Technology, \nv. 19, p. 61\u201372, 2000. \n\nMADUREIRA, I. A.; FIGUEIR\u00caDO, R. M. F.; QUEIROZ, A. J. M.; \n\nFILHO, E. D. S. Cin\u00e9tica de secagem da polpa do figo-da-\u00edndia. Revista \n\nBrasileira de Produtos Agroindustriais, v. 13, p. 345-354, 2011. \n\n\n\n87 \n\n \n\nMALTINI, E.; TORREGGIANI, D.; VENIR, E.; BERTOLO, G. Water \n\nactivity and the preservation of plant foods. Food Chemistry, v. 82, n. 1, \n\np. 79-86, 2003. \n\nMANGANARIS, G.A., VASILAKAKIS, M., DIAMANTIDIS, G., \n\nMIGNANI, I., 2007. The effect of postharvest calcium application on \n\ntissue calcium concentration, quality attributes, incidence of flesh \n\nbrowning and cell wall physicochemical aspects of peach fruits. Food \n\nChemistry, v. 100, p. 1385\u20131392, 2000. \n\nMART\u00cdNEZ-MONZ\u00d3, J.; MART\u00cdNEZ-NAVARRETE, N.; CHIRALT, \n\nA.; FITO, P. Mechanical properties and structural changes in apple \n\n(Var. Granny Smith) due to vacuum impregnation with cryoprotectants. \n\nJournal of Food Science, v. 63, n. 3, 1998. \n\nMcCREADY, R. M. Pectin. Em: JOSELYN, M. A. Methods in food \n\nanalysis. Academic Press, 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o, cap. XIX, p. 565-599, 1970. \n\nMORAGA, M. J.; MORAGA, G.; FITO, P. J.; MART\u00cdNEZ-\n\nNAVARRETE, N. Effect of vacuum impregnation with calcium lactate \n\non the osmotic dehydration kinetics and quality of osmodehydrated \n\ngrapefruit. Journal of Food Engineering, v. 90, p. 372-379, 2009.  \n\nM\u00daJICA-PAZ, H.; VALDEZ-FRAGOSO, A.; L\u00d3PEZ-MALO, A.; \n\nPALOU, E.; WELTI-CHANES, J. Impregnation and osmotic \n\ndehydration of some fruits: effect of the vacuum pressure and syrup \n\nconcentration. Journal of Food Engineering, v. 57, n. 4, p. 305-314, \n\n2003a. \n\nM\u00daJICA-PAZ, H.; VALDEZ-FRAGOSO, A.; L\u00d3PEZ-MALO, A.; \n\nPALOU, E.; WELTI-CHANES, J. Impregnation properties of some \n\nfruits at vacuum pressure. Journal of Food Engineering, v. 56, n. 4, p. \n\n307-314, 2003b. \n\nPAES, S. S. Estudo da Impregna\u00e7\u00e3o a V\u00e1cuo de Ma\u00e7\u00e3s (Var. Gala). \n\n2005. 86 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia de Alimentos) \u2013 \nDepartamento de Engenharia Qu\u00edmica e Engenharia de Alimentos, \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 2005. \n\nPANYAWONG, S.; DEVAHASTIN, S.; Determination of deformation \n\nof a food product undergoing different drying methods and conditions \n\n\n\n88 \n\n  \n\nvia evolution of a shape factor. Journal of Food Engineering, v. 78, p. \n\n151-161, 2007. \n\nPARK, K. J. Estudo Comparativo de Coeficiente de Difus\u00e3o sem e com \n\nencolhimento. Disserta\u00e7\u00e3o (Tese de Livre-Doc\u00eancia) Faculdade de \n\nEngenharia de Alimentos, Universidade Estadual de Campinas / \n\nUNICAMP, Campinas, 1987. \n\nPEREIRA, R.C. Pecado \u00e9 n\u00e3o comer. Revista Sa\u00fade! \u00c9 vital, S\u00e3o Paulo, \n\np.18-20, 2006. \n\nPEREIRA, L. B; SIMIONI, F. J; CARIO, S. A. F. Evolu\u00e7\u00e3o da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de ma\u00e7\u00e3 em Santa Catarina: novas estrat\u00e9gias em busca de \n\nmaior competitividade. Ensaios FEE, v. 31, p. 209-234, 2010.  \n\nPELEG, M. On fundamental issues in texture evaluation and \n\ntexturization - A view. Food Hydrocolloids, v. 20, p. 405-414, 2006. \n\nPIRKUL, T., TEMIA, A., ERDEM, Y. K. Fortification of yoghurt with \n\ncalcium salts and its effect on starter microorganisms and yoghurt \n\nquality. International Dairy Journal, v. 7, p. 547\u2013552, 1997. \n\nRAYBAUDI-MASSILIA, R. M.; MOSQUEDA-MELGAR, J.; \n\nSOBRINO-LOPEZ, A.; SOLIVA-FORTUNY, R.; MARTIN-\n\nBELLOSO, O. Shelf-life extension of fresh-cut \u201e\u201e uji\u201d apples at \n\ndifferent ripeness stages using natural substances. Postharvest Biology \n\nand Technology, v. 45, p. 265\u2013275, 2007. \n\nREIS, R. C.; BARBOSA, L. S.; LIMA, M. L.; REIS, J. S.; DEVILLA, I. \n\nA.; ASCHERI, D. P. R. Modelagem matem\u00e1tica da secagem da pimenta \n\nCumari do Par\u00e1. Revista Brasileira de Engenharia Agr\u00edcola e Ambiental, \n\nv. 15, n. 4, p. 347\u2013353, 2011. \n\nRICO, D., MART\u00cdN-DIANA, A. B., FR\u00cdAS, J. M., HENEHAN, G. T. \n\nM., BARRY-RYAN, C. Effect of ozone and calcium lactate treatments \n\non browning and texture properties of fresh-cut lettuce. Journal of the \n\nScience of Food and Agriculture, v. 86, p. 2179\u20132188, 2006. \n\nRIZZON, L. A.; BERNARDI, J.; MIELE, A. Caracter\u00edsticas anal\u00edticas \n\ndos sucos de ma\u00e7\u00e3 Gala, Golden Delicious e Fuji. Ci\u00eancia e Tecnologia \n\nde Alimentos, v. 25, p. 750-756, 2005. \n\n\n\n89 \n\n \n\nROUDAUT, G.; DACREMONT, C.; VALL\u00c8S P\u00c0MIES, B.; COLAS, \n\nB.; LE MESTE, M. Crispness: a critical review on sensory and material \n\nscience approaches. Trends in Food Science &amp; Technology, v. 13, p. \n\n217-227, 2002. \n\nSAELEAW, M.; SCHLEINING, G. A review: Crispness in dry foods \n\nand quality measurements based on acoustic\u2013mechanical destructive \n\ntechniques. Journal of Food Engineering, v. 105, p. 387-399, 2011. \n\nSALVATORI, D.; ANDRES, A.; CHIRALT, A.; FITO, P., The \n\nresponse of some properties of fruits to vacuum impregnation. Journal \n\nof Food Process Engineering, v. 21, p. 59-73, 1998. \n\nSANTOS, M. L.; MACHADO, A. V; ALVES, F. M. S.; COSTA, A. P. \n\nL. M. Estudo f\u00edsico-qu\u00edmico de ma\u00e7\u00e3 desidratada em secador \nconvectivo. Revista Verde de Agroecologia e Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel, v. 8, n. 1, p. 30-37, 2013. \n\nSAURE, M. C. Calcium translocation to fleshy fruit: its mechanism and \n\nendogenous control. Scientia Horticulturae, v. 105, p. 65?89, 2005. \n\nSCHMIDT, F. C. Estudo das trocas de massa durante o tratamento de \n\ncortes de peito de frango com solu\u00e7\u00f5es salinas. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado \n\nem Engenharia de Alimentos). Departamento de Engenharia Qu\u00edmica e \n\nEngenharia de Alimentos - Universidade Federal de Santa Catarina, \n\nFlorian\u00f3polis, 2006. \n\nSHARMA, G. P.; PRASAD, S. Drying of garlic cloves by microwave-\n\nhot air combination. Journal of Food Engineering, v. 50, p. 99-105, \n\n2001.  \n\nSIMAL, S., GARAU, M. C., FEMENIA, A.; ROSSELL\u00d3, C. Use of \n\nexponential, Page?s and diffusional models to simulate the drying \n\nkinetics of kiwi fruit. Journal of Food Engineering, v. 66, p. 323-328, \n\n2005. \n\nSMITH, J. S.; HUI, Y. H. Food Processing: Principles and Applications. \n\nBlackwell Publishing, 2004. \n\nSINGH, G., ARORA, S., SHARMA, G. S., SINDHU, J. S., KANSAL, \n\nV. K., SANGWAN, R. B. Heat stability and calcium bioavailability of \n\n\n\n90 \n\n  \n\ncalcium-fortified milk. LWT-Food Science and Technology, v. 40, p. \n\n625-631, 2006. \n\nSOUZA, V. C.; OC\u00c1CIA, G, C. Cin\u00e9tica da secagem de ma\u00e7\u00e3 em \n\nsecador convectivo. VIII Congresso Brasileiro de Engenharia Qu\u00edmica \n\nem Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica, 2009. \n\nSZCESNIAK, A. S. Texture is a sensory property. Food Quality and \n\nPreference, v. 13, p. 215-225, 2002. \n\nTACO - Tabela Brasileira de Composi\u00e7\u00e3o de Alimentos / NEPA-\n\nUNICAMP. 4\u00aa Edi\u00e7\u00e3o - Campinas, SP: NEPA-UNICAMP, 161p., 2011. \n\nTAKEUCHI, K. P.; SABADINI, E.; CUNHA, R. L. An\u00e1lise das \n\npropriedades mec\u00e2nicas de cereais matinais com diferentes fontes de \n\namido durante o processo de absor\u00e7\u00e3o de leite. Ci\u00eancia e Tecnologia de \n\nAlimentos, v. 25, p. 78-85, 2005. \n\nVAN ARSDEL, W. B.; COPLEY, M. J.; MORGAN, A. I. Food \n\nDehydration. Westport: AVI Publishing, 1973. 2v.  \n\nXIE, J.; ZHAO, Y. Nutritional enrichment of fresh apple (Royal Gala) \n\nby vacuum impregnation. International Journal of Food Sciences and \n\nNutrition v. 54, n. 5, p. 387-398, 2003. \n\nZOHARY, D; HOPF, M. Domestication of plants in the old world. \n\nNova York: Oxford University Press, 200. 316 p. \n\n  \n\n\n\n91 \n\n \n\nANEXO A \u2013 Cin\u00e9tica de secagem de ma\u00e7\u00e3s in natura, B, B+IV100, \n\nB+IV300, B+IV100+PV50 e B+IV300+PV250.  \n\n0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1\n\n1,2\n\n0 2 4 6 8 10\n\n(X\n?\nX\n\ne\nq\n)/\n\n(X\n0\n-X\n\ne\nq\n) \n\nTempo (horas) \n\nin natura\n\nmodelo de Page\n\n0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1\n\n1,2\n\n0 2 4 6 8 10\n\n(X\n?\nX\n\ne\nq\n)/\n\n(X\n0\n-X\n\ne\nq\n) \n\nTempo (horas) \n\nin natura\n\nmodelo de Page\n\n\n\n92 \n\n  \n\n0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1\n\n1,2\n\n0 2 4 6 8 10\n\n(X\n?\nX\n\ne\nq\n)/\n\n(X\n0\n-X\n\ne\nq\n) \n\nTempo (horas) \n\nB\n\nmodelo de Page\n\n0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1\n\n1,2\n\n0 2 4 6 8 10\n\n(X\n?\nX\n\ne\nq\n)/\n\n(X\n0\n-X\n\ne\nq\n) \n\nTempo (horas) \n\nB\n\nmodelo de Page\n\n\n\n93 \n\n \n\n \n\n0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1\n\n1,2\n\n0 2 4 6 8 10\n\n(X\n?\nX\n\ne\nq\n)/\n\n(X\n0\n-X\n\ne\nq\n) \n\nTempo (horas) \n\nB+IV100\n\nmodelo de Page\n\n0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1\n\n1,2\n\n0 2 4 6 8 10\n\n(X\n?\nX\n\ne\nq\n)/\n\n(X\n0\n-X\n\ne\nq\n) \n\nTempo (horas) \n\nB+IV100\n\nmodelo de Page\n\n\n\n94 \n\n  \n\n0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1\n\n1,2\n\n0 2 4 6 8 10\n\n(X\n?\nX\n\ne\nq\n)/\n\n(X\n0\n-X\n\ne\nq\n) \n\nTempo (horas) \n\nB+IV300\n\nmodelo de Page\n\n0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1\n\n1,2\n\n0 2 4 6 8 10\n\n(X\n?\nX\n\ne\nq\n)/\n\n(X\n0\n-X\n\ne\nq\n) \n\nTempo (horas) \n\nB+IV300\n\nmodelo de Page\n\n\n\n95 \n\n \n\n0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1\n\n1,2\n\n0 2 4 6 8 10\n\n(X\n?\nX\n\ne\nq\n)/\n\n(X\n0\n-X\n\ne\nq\n) \n\nTempo (horas) \n\nB+IV100+PV50\n\nmodelo de Page\n\n0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1\n\n1,2\n\n0 2 4 6 8 10\n\n(X\n?\nX\n\ne\nq\n)/\n\n(X\n0\n-X\n\ne\nq\n) \n\nTempo (horas) \n\nB+IV100+PV50\n\nmodelo de Page\n\n\n\n96 \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n\n0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1\n\n1,2\n\n0 2 4 6 8 10\n\n(X\n?\nX\n\ne\nq\n)/\n\n(X\n0\n-X\n\ne\nq\n) \n\nTempo (horas) \n\nB+IV300+PV250\n\nmodelo de Page\n\n0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1\n\n1,2\n\n0 2 4 6 8 10\n\n(X\n?\nX\n\ne\nq\n)/\n\n(X\n0\n-X\n\ne\nq\n) \n\nTempo (horas) \n\nB+IV300+PV250\n\nmodelo de Page\n\n\n\n97 \n\n \n\nANEXO B \u2013 Velocidade de secagem de ma\u00e7\u00e3s in natura, B, \n\nB+IV100, B+IV300, B+IV100+PV50 e B+IV300+PV250.  \n\n \n\n0\n\n0,5\n\n1\n\n1,5\n\n2\n\n0 2 4 6 8\n\nV\ne\nlo\n\nc\nid\n\na\nd\n\ne\n d\n\ne\n s\n\ne\nc\na\ng\ne\nm\n\n  \n \n\n(g\n \u00e1\n\ng\nu\n\na\n/g\n\n s\n\u00f3\nli\n\nd\no\ns \n\nse\nc\no\ns.\n\nh\n) \n\nUmidade (g \u00e1gua/g s\u00f3lidos secos) \n\nin natura\n\nmodelo de Page\n\n0\n\n0,5\n\n1\n\n1,5\n\n2\n\n0 2 4 6 8\n\nV\ne\nlo\n\nc\nid\n\na\nd\n\ne\n d\n\ne\n s\n\ne\nc\na\ng\ne\nm\n\n  \n \n\n(g\n \u00e1\n\ng\nu\n\na\n/g\n\n s\n\u00f3\nli\n\nd\no\ns \n\nse\nc\no\ns.\n\nh\n) \n\nUmidade (g \u00e1gua/g s\u00f3lidos secos) \n\nin natura\n\nmodelo de Page\n\n\n\n98 \n\n  \n\n0\n\n0,5\n\n1\n\n1,5\n\n2\n\n0 2 4 6 8\n\nV\ne\nlo\n\nc\nid\n\na\nd\n\ne\n d\n\ne\n s\n\ne\nc\na\ng\ne\nm\n\n  \n\n(g\n \u00e1\n\ng\nu\n\na\n/g\n\n s\n\u00f3\nli\n\nd\no\ns \n\nse\nc\no\ns.\n\nh\n) \n\nUmidade (g \u00e1gua/g s\u00f3lidos secos) \n\nB\n\nmodelo de Page\n\n0\n\n0,5\n\n1\n\n1,5\n\n2\n\n0 2 4 6 8\n\nV\ne\nlo\n\nc\nid\n\na\nd\n\ne\n d\n\ne\n s\n\ne\nc\na\ng\ne\nm\n\n  \n\n(g\n \u00e1\n\ng\nu\n\na\n/g\n\n s\n\u00f3\n\nli\nd\n\no\ns \n\nse\nc\no\ns.\n\nh\n) \n\nUmidade (g \u00e1gua/g s\u00f3lidos secos) \n\nB\n\nmodelo de Page\n\n\n\n99 \n\n \n\n0\n\n0,5\n\n1\n\n1,5\n\n2\n\n0 2 4 6 8\n\nV\ne\nlo\n\nc\nid\n\na\nd\n\ne\n d\n\ne\n s\n\ne\nc\na\ng\ne\nm\n\n  \n\n(g\n \u00e1\n\ng\nu\n\na\n/g\n\n s\n\u00f3\nli\n\nd\no\ns \n\nse\nc\no\ns.\n\nh\n) \n\nUmidade (g \u00e1gua/g s\u00f3lidos secos) \n\nB+IV100\n\nmodelo de Page\n\n0\n\n0,5\n\n1\n\n1,5\n\n2\n\n0 2 4 6 8\n\nV\ne\nlo\n\nc\nid\n\na\nd\n\ne\n d\n\ne\n s\n\ne\nc\na\ng\ne\nm\n\n  \n\n(g\n \u00e1\n\ng\nu\n\na\n/g\n\n s\n\u00f3\n\nli\nd\n\no\ns \n\nse\nc\no\ns.\n\nh\n) \n\nUmidade (g \u00e1gua/g s\u00f3lidos secos) \n\nB+IV100\n\nmodelo de Page\n\n\n\n100 \n\n  \n\n0\n\n0,5\n\n1\n\n1,5\n\n2\n\n0 2 4 6 8\n\nV\ne\nlo\n\nc\nid\n\na\nd\n\ne\n d\n\ne\n s\n\ne\nc\na\ng\ne\nm\n\n  \n\n(g\n \u00e1\n\ng\nu\n\na\n/g\n\n s\n\u00f3\nli\n\nd\no\ns \n\nse\nc\no\ns.\n\nh\n) \n\nUmidade (g \u00e1gua/g s\u00f3lidos secos) \n\nB+IV300\n\nmodelo de Page\n\n0\n\n0,5\n\n1\n\n1,5\n\n2\n\n0 2 4 6 8\n\nV\ne\nlo\n\nc\nid\n\na\nd\n\ne\n d\n\ne\n s\n\ne\nc\na\ng\ne\nm\n\n  \n\n(g\n \u00e1\n\ng\nu\n\na\n/g\n\n s\n\u00f3\nli\n\nd\no\ns \n\nse\nc\no\ns.\n\nh\n) \n\nUmidade (g \u00e1gua/g s\u00f3lidos secos) \n\nB+IV300\n\nmodelo de Page\n\n\n\n101 \n\n \n\n0\n\n0,5\n\n1\n\n1,5\n\n2\n\n0 2 4 6 8\n\nV\ne\nlo\n\nc\nid\n\na\nd\n\ne\n d\n\ne\n s\n\ne\nc\na\ng\ne\nm\n\n  \n\n(g\n \u00e1\n\ng\nu\n\na\n/g\n\n s\n\u00f3\nli\n\nd\no\ns \n\nse\nc\no\ns.\n\nh\n) \n\nUmidade (g \u00e1gua/g s\u00f3lidos secos) \n\nB+IV100+PV50\n\nmodelo de Page\n\n0\n\n0,5\n\n1\n\n1,5\n\n2\n\n0 2 4 6 8\n\nV\ne\nlo\n\nc\nid\n\na\nd\n\ne\n d\n\ne\n s\n\ne\nc\na\n\ng\ne\nm\n\n  \n\n(g\n \u00e1\n\ng\nu\n\na\n/g\n\n s\n\u00f3\nli\n\nd\no\ns \n\nse\nc\no\n\ns.\nh\n\n) \n\nUmidade (g \u00e1gua/g s\u00f3lidos secos) \n\nB+IV100+PV50\n\nmodelo de Page\n\n\n\n102 \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n0\n\n0,5\n\n1\n\n1,5\n\n2\n\n0 2 4 6 8\n\nV\ne\nlo\n\nc\nid\n\na\nd\n\ne\n d\n\ne\n s\n\ne\nc\na\ng\ne\nm\n\n  \n\n(g\n \u00e1\n\ng\nu\n\na\n/g\n\n s\n\u00f3\nli\n\nd\no\ns \n\nse\nc\no\ns.\n\nh\n) \n\nUmidade (g \u00e1gua/g s\u00f3lidos secos) \n\nB+IV300+PV250\n\nmodelo de Page\n\n0\n\n0,5\n\n1\n\n1,5\n\n2\n\n0 2 4 6 8\n\nV\ne\nlo\n\nc\nid\n\na\nd\n\ne\n d\n\ne\n s\n\ne\nc\na\n\ng\ne\nm\n\n  \n\n(g\n \u00e1\n\ng\nu\n\na\n/g\n\n s\n\u00f3\nli\n\nd\no\ns \n\nse\nc\no\n\ns.\nh\n\n) \n\nUmidade (g \u00e1gua/g s\u00f3lidos secos) \n\nB+IV300+PV250\n\nmodelo de Page"}]}}}