{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.23363"}, {"@name": "filename", "#text": "7493_000892375.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d \nCAMPUS DE OURINHOS  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMONITORAMENTO DE N\u00cdVEIS FRE\u00c1TICOS DO SISTEMA AQUIFERO BAURU \n(SAB) SOB DIFERENTES USOS FLORESTAIS EM \u00c1REA DE PRESERVA\u00c7\u00c3O \n\nNO MUNIC\u00cdPIO DE ASSIS (SP) \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAIRA NAVA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n\nOURINHOS (SP) \n\nAGOSTO \u2013 2013 \n\n\n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d \nCAMPUS DE OURINHOS  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMONITORAMENTO DE N\u00cdVEIS FRE\u00c1TICOS DO SISTEMA AQUIFERO BAURU \n(SAB) SOB DIFERENTES USOS FLORESTAIS EM \u00c1REA DE PRESERVA\u00c7\u00c3O \n\nNO MUNIC\u00cdPIO DE ASSIS (SP) \n \n\n \n\n \n\n \n\nAira Nava  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso apresentado \u00e0 \nbanca examinadora para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \nBacharel em Geografia pela Unesp \u2013 Campus \nExperimental de Ourinhos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Rodrigo Lilla Manzione \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOURINHOS (SP)  \n\nAGOSTO \u2013 2013 \n\n\n\n \n\nBanca examinadora \n \n \n \n \n \n\nProf. Dr. Rodrigo Lilla Manzione (Orientador) \n\n \n\n \n\n___________________________________________________ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nProf. Dr. Edson Luis Piroli \n\n \n\n \n\n___________________________________________________ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDra. Eliane Akiko Honda \n\n \n\n \n\n____________________________________________________ \n\n \n\n \n\n \n\nOurinhos, 03 de setembro de 2013.  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico \u00e0 minha m\u00e3e, Agnes Proni.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\nAGRADECIMENTOS  \n  \n\nAgrade\u00e7o, em primeiro lugar, aos meus pais, pois sem eles o meu caminho seria \n\nmuito dif\u00edcil. Obrigada pela confian\u00e7a que voc\u00eas sempre tiveram em mim, por todo o apoio \n\nque me deram e por me deixarem livre para que eu fizesse as minhas escolhas, aprendendo \n\ncom os acertos e erros.  \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 fam\u00edlia maravilhosa que tenho. Aos meus av\u00f3s por serem a base de \n\ntudo, sempre t\u00e3o presentes na vida de cada um. Aos meus tios e tias que sempre se \n\npreocuparam comigo e cuidaram de mim como pais e m\u00e3es. \u00c9 imposs\u00edvel expressar o amor \n\ne gratid\u00e3o que eu sinto em um peda\u00e7o de papel, afinal minha vida s\u00f3 tem sentido porque \n\nvoc\u00eas est\u00e3o nela.  \n\nAgrade\u00e7o ao meu orientador, Prof. Dr. Rodrigo Lilla Manzione, por ter aceitado \n\ntrabalhar comigo e me dado a chance de agarrar oportunidades que eu jamais poderia \n\nimaginar. Agrade\u00e7o pelas broncas, elas foram e s\u00e3o extremamente importantes, mas \n\ntamb\u00e9m pe\u00e7o desculpas pelos transtornos. Sei que aprendi muito neste tempo de inicia\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica e que pude trabalhar com um excelente professor.  \n\nAgrade\u00e7o ao Prof. Dr. Edson Luis Piroli e \u00e0 Dra. Eliane Akiko Honda por aceitarem, \n\nt\u00e3o prontamente, fazer parte da minha banca. Fico lisonjeada de ter grandes profissionais \n\nnesta etapa final.  \n\nObrigada aos professores por todo conhecimento fornecido ao longo da gradua\u00e7\u00e3o. \n\nAos funcion\u00e1rios que participaram da trajet\u00f3ria da s\u00e9tima turma e sempre estiveram \n\ndispostos a salvar nossas vidas acad\u00eamicas. E, \u00e0 equipe da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Assis por \n\npermitirem e participarem da nossa pesquisa.  \n\nAgrade\u00e7o ao meu companheiro Roberto, n\u00e3o apenas por compartilhar minhas lutas, \n\nmas, principalmente, por me aguentar ao longo desses anos, sei que \u00e9 uma tarefa \u00e1rdua. \n\nAos amigos que fiz e que se mostraram presentes ate o final, especialmente: Johnny, \n\nGisele, Claudiane, Celso, R\u00e9gis, Rita, Filipe, Vitor, Aline, Euzemar, Gabriel, Andrews, Diego, \n\nEduardo, Michele e Bruna. Agrade\u00e7o, tamb\u00e9m, \u00e0 Republica sua Tia e aos agregados por me \n\nabrigarem nesse finalzinho ca\u00f3tico, voc\u00eas s\u00e3o \u00f3timos!    \n\nObrigada \u00e0 FAPESP pelos recursos fornecidos ao processo #2012/08834-5.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nRESUMO  \n\nO monitoramento das \u00e1guas subterr\u00e2neas \u00e9 uma importante ferramenta para o \n\nplanejamento dos recursos h\u00eddricos. A maneira como os n\u00edveis fre\u00e1ticos respondem aos \n\neventos de precipita\u00e7\u00e3o que regem as recargas subterr\u00e2neas pode variar em fun\u00e7\u00e3o do uso, \n\nmanejo e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. Assim, o presente trabalho teve como objetivo a aplica\u00e7\u00e3o de \n\nmodelos baseados em dados de monitoramento fre\u00e1tico para compreens\u00e3o dos processos \n\nque ocorrem durante o ciclo hidrol\u00f3gico e afetam a disponibilidade dos recursos \n\nsubterr\u00e2neos do Sistema Aqu\u00edfero Bauru (SAB), um dos principais mananciais subterr\u00e2neos \n\ndispon\u00edveis na regi\u00e3o do M\u00e9dio Paranapanema. A \u00e1rea de estudo est\u00e1 localizada nas \n\ndepend\u00eancias da Floresta Estadual de Assis, onde os n\u00edveis do SAB s\u00e3o monitorados em 08 \n\npo\u00e7os (piez\u00f4metros) instalados em diferentes usos do solo por esp\u00e9cies florestais. Entre os \n\nresultados encontrados, demonstrou-se que a proximidade com o ribeir\u00e3o do Barro Preto \n\nafeta, significativamente, a varia\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis fre\u00e1ticos, o que pode ser percebido pelos \n\ncoeficientes de varia\u00e7\u00e3o. Com o ajuste do modelo PIRFICT, notou-se que os processos de \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o e precipita\u00e7\u00e3o afetam diretamente na recarga do aqu\u00edfero, salientando a \n\nimport\u00e2ncia da din\u00e2mica hidroclim\u00e1tica. Al\u00e9m disso, constatou-se que culturas ex\u00f3ticas \n\nintroduzidas na \u00e1rea tiveram n\u00edveis mais profundos no per\u00edodo, mas sem diferen\u00e7as \n\nsignificativas. Por fim, com base nos estudos realizados, obteve-se que o modelo \n\napresentou bons ajustes \u00e0s s\u00e9ries temporais do SAB. \n\nPalavras-chave: monitoramento; s\u00e9ries temporais; modelo PIRFICT.  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nABSTRACT  \nThe monitoring of groundwater is an important tool for water resources planning. The \n\nvariation in groundwater levels due to rainfall events vary depending on the use and \n\noccupation of land. Thus, this study aimed to apply models based on groundwater monitoring \n\ndata for understanding the processes that occur during the hydrological cycle and affect the \n\navailability of groundwater resources of the Bauru Aquifer System (BMS), a major \n\ngroundwater sources available in the Middle Paranapanema. The study area is located along \n\nAssis Ecological Station, where the levels are monitored according with 08 wells \n\n(piezometers) in different land uses for forest species. Among the results, it was shown that \n\nthe proximity to Barro Preto stream affects significantly the variation of groundwater levels, \n\nwhich can be perceived by the coefficients of variation. Adjusting the model, it was noted that \n\nthe processes of evapotranspiration and precipitation affect directly the recharge of the \n\naquifer, demonstrating the importance of hydroclimatic dynamics. Furthermore, it was found \n\nthat exotic culture that were introduced recorded the deepest levels over the period, but \n\nwithout significant differences. Finally, based on the studies, it was shown that the PIRFICT \n\nmodel had good adjustments to the time series of the SAB.  \n\nKeywords: monitoring, time series; PIRFICT model. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O E JUSTIFICATIVA .......................................................................................... 11 \n\n2. OBEJTIVOS .................................................................................................................................... 14 \n\n2.1 Objetivos Gerais ....................................................................................................................... 14 \n\n2.2. Objetivos Espec\u00edficos ............................................................................................................. 14 \n\n3. FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA ............................................................................................... 15 \n\n3.1. \u00c1guas subterr\u00e2neas e aqu\u00edferos .......................................................................................... 15 \n\n3.2. \u00c1guas subterr\u00e2neas no Estado de S\u00e3o Paulo ................................................................... 16 \n\n3.2.1. Import\u00e2ncia do Aqu\u00edfero Bauru no M\u00e9dio Paranapanema ........................................... 19 \n\n3.3. Uso da estat\u00edstica como ferramenta de interpreta\u00e7\u00e3o de dados hidrol\u00f3gicos .............. 22 \n\n4. MATERIAIS E M\u00c9TODOS ........................................................................................................ 26 \n\n4.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo ....................................................................................... 26 \n\n4.1.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Assis/SP ........................................................................ 26 \n\n4.1.2. Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica e Floresta Estadual de Assis ........................................................... 27 \n\n4.2.  Dados de monitoramento ..................................................................................................... 29 \n\n4.2.1. Dados dispon\u00edveis ............................................................................................................... 29 \n\n4.2.2. Medi\u00e7\u00f5es de permeabilidade e amostragem de solo .................................................... 32 \n\n4.3. Modelagem de dados proposta ............................................................................................ 33 \n\n4.3.1. Modelos de s\u00e9ries temporais ............................................................................................. 33 \n\n4.3.2. O modelo PIRFICT .............................................................................................................. 33 \n\n5. RESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES ................................................................................................ 36 \n\n5.1. An\u00e1lise explorat\u00f3ria dos dados ............................................................................................ 36 \n\n5.2. An\u00e1lise das s\u00e9ries temporais ................................................................................................ 41 \n\n5.3. Fun\u00e7\u00f5es de autocorrela\u00e7\u00e3o (ACF) e autocorrela\u00e7\u00e3o parcial (PACF) ............................. 46 \n\n5.4. An\u00e1lise de dados clim\u00e1ticos .................................................................................................. 50 \n\n5.5. Calibra\u00e7\u00e3o dos dados pelo modelo PIRFICT ..................................................................... 55 \n\n5.6. An\u00e1lises f\u00edsicas do solo.......................................................................................................... 59 \n\n6. CONCLUS\u00d5ES .............................................................................................................................. 65 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ................................................................................................ 67 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS  \n \n\nFigura 1: Aqu\u00edferos livres e confinados. ............................................................................... 16 \n\nFigura 2: Mapa das \u00e1guas subterr\u00e2neas do Estado de S\u00e3o Paulo, com os principais \n\naqu\u00edferos e suas potencialidades. ........................................................................................ 17 \n\nFigura 3: Perfis hidrol\u00f3gicos esquem\u00e1ticos do Estado de S\u00e3o Paulo. .................................. 19 \n\nFigura 4: Munic\u00edpios abastecidos com \u00e1guas subterr\u00e2neas no Estado de S\u00e3o Paulo. ......... 20 \n\nFigura 5: Munic\u00edpios pertencentes \u00e0 UGRHI-17. .................................................................. 21 \n\nFigura 6: Retroalimenta\u00e7\u00e3o no m\u00e9todo cient\u00edfico. ................................................................ 23 \n\nFigura 7: Classifica\u00e7\u00e3o dos modelos estoc\u00e1sticos. .............................................................. 24 \n\nFigura 8: Localiza\u00e7\u00e3o da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Assis (SP).................................................. 72 \n\nFigura 9: Parcela de recomposi\u00e7\u00e3o feita com Angico-do-cerrado (Anadenthera falcata). .... 30 \n\nFigura 10: Parcela de recomposi\u00e7\u00e3o referente ao cultivo florestal de Tapirira...................... 30 \n\nFigura 11: \u00c1rea de recomposi\u00e7\u00e3o com Pinus e serapilheira formada nesta parcela. ........... 31 \n\nFigura 12: \u00c1rea de plantio misto florestal. ............................................................................ 31 \n\nFigura 13: Histogramas dos po\u00e7os de monitoramento sob o cultivo de Tapirira guianeses. . 40 \n\nFigura 14: Histogramas dos po\u00e7os de monitoramento sob o cultivo de Pinus sp. ................ 40 \n\nFigura 15: Histogramas dos po\u00e7os de monitoramento sob o cultivo misto de esp\u00e9cies \n\nflorestais. ............................................................................................................................. 40 \n\nFigura 16: Histogramas dos po\u00e7os de monitoramento sob o cultivo de Anadenanthera \n\nfalcata. ................................................................................................................................. 41 \n\nFigura 17: S\u00e9rie temporal para o po\u00e7o de monitoramento sob cultivo de Tapirira \n\nguianeses (Ta). .................................................................................................................... 42 \n\nFigura 18: S\u00e9rie temporal para o po\u00e7o de monitoramento sob cultivo de Tapirira \n\nguianeses (Tb). .................................................................................................................... 42 \n\nFigura 19:S\u00e9rie temporal para o po\u00e7o de monitoramento sob cultivo de Pinus sp (Pa). ....... 43 \n\nFigura 20: S\u00e9rie temporal para o po\u00e7o de monitoramento sob cultivo de Pinus sp (Pb). ...... 43 \n\nFigura 21: S\u00e9rie temporal para o po\u00e7o de monitoramento sob plantio misto florestal (Ma). . 44 \n\nFigura 22: S\u00e9rie temporal para o po\u00e7o de monitoramento sob misto florestal (Mb). ............. 44 \n\nFigura 23: S\u00e9rie temporal para o po\u00e7o de monitoramento sob o cultivo de \n\nAnadenanthera falcata (Aa). ................................................................................................ 45 \n\nFigura 24: S\u00e9rie temporal para o po\u00e7o de monitoramento sob o cultivo de \n\nAnadenanthera falcata (Ab). ................................................................................................ 45 \n\nFigura 25: Fun\u00e7\u00f5es de autocorrela\u00e7\u00e3o (ACF) e autocorrela\u00e7\u00e3o parcial (PACF) para os \n\npo\u00e7os de monitoramento sob cultivo de Taipirira guianeses (Ta). ........................................ 47 \n\nFigura 26: Fun\u00e7\u00f5es de autocorrela\u00e7\u00e3o (ACF) e autocorrela\u00e7\u00e3o parcial (PACF) para os \n\npo\u00e7os de monitoramento sob cultivo de Taipirira guianeses (Tb). ........................................ 48 \n\n\n\n \n\nFigura 27: Fun\u00e7\u00f5es de autocorrela\u00e7\u00e3o (ACF) e autocorrela\u00e7\u00e3o parcial (PACF) para os \n\npo\u00e7os de monitoramento sob cultivo de Pinus sp (Pa). ........................................................ 48 \n\nFigura 28: Fun\u00e7\u00f5es de autocorrela\u00e7\u00e3o (ACF) e autocorrela\u00e7\u00e3o parcial (PACF) para os \n\npo\u00e7os de monitoramento sob cultivo de Pinus sp (Pb). ........................................................ 48 \n\nFigura 29: Fun\u00e7\u00f5es de autocorrela\u00e7\u00e3o (ACF) e autocorrela\u00e7\u00e3o parcial (PACF) para os \n\npo\u00e7os de monitoramento sob cultivo de plantio misto (Ma). ................................................. 49 \n\n  Figura 30: Fun\u00e7\u00f5es de autocorrela\u00e7\u00e3o (ACF) e autocorrela\u00e7\u00e3o parcial (PACF) para os \n\npo\u00e7os de monitoramento sob cultivo de plantio misto (Mb). ................................................. 49 \n\nFigura 31: Fun\u00e7\u00f5es de autocorrela\u00e7\u00e3o (ACF) e autocorrela\u00e7\u00e3o parcial (PACF) para os \n\npo\u00e7os de monitoramento sob cultivo de Anadenthera falcata (Aa). ...................................... 49 \n\nFigura 32: Fun\u00e7\u00f5es de autocorrela\u00e7\u00e3o (ACF) e autocorrela\u00e7\u00e3o parcial (PACF) para os \n\npo\u00e7os de monitoramento sob cultivo de Anadenthera falcata (Ab). ...................................... 50 \n\nFigura 33: Histogramas das s\u00e9ries de precipita\u00e7\u00e3o e evapotranspira\u00e7\u00e3o mensais entre \n\n1991 e 2012. ........................................................................................................................ 52 \n\nFigura 34: S\u00e9rie temporal referente \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o (mm) entre os anos de 1991 e 2012. .... 53 \n\nFigura 35: S\u00e9rie temporal referente \u00e0 evapotranspira\u00e7\u00e3o (mm) encontrada entre os \n\nanos de 1991 e 2012. .......................................................................................................... 53 \n\nFigura 36: Fun\u00e7\u00f5es de autocorrela\u00e7\u00e3o (ACF) e autocorrela\u00e7\u00e3o parcial (PACF) para \n\nprecipita\u00e7\u00e3o (mm) entre os anos de 1991 e 2012. ............................................................... 54 \n\nFigura 37: Fun\u00e7\u00f5es de autocorrela\u00e7\u00e3o (ACF) e autocorrela\u00e7\u00e3o parcial (PACF) para a \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o (mm) encontrada entre os anos de 1991 e 2012. ................................... 54 \n\nFigura 38: Modelo PIRFICT ajustado (linha) aos dados de observa\u00e7\u00e3o de alturas do \n\nlen\u00e7ol fre\u00e1tico (pontos) no po\u00e7o de monitoramento sob o cultivo de Anadenanthera \n\nfalcata (alto). ........................................................................................................................ 57 \n\nFigura 39: Modelo PIRFICT ajustado (linha) aos dados de observa\u00e7\u00e3o de alturas do \n\nlen\u00e7ol fre\u00e1tico (pontos) no po\u00e7o de monitoramento sob o cultivo de Anadenanthera \n\nfalcata (baixo). ..................................................................................................................... 57 \n\nFigura 40: Modelo PIRFICT ajustado (linha) aos dados de observa\u00e7\u00e3o de alturas do \n\nlen\u00e7ol fre\u00e1tico (pontos) no po\u00e7o de monitoramento sob cultivo de plantio misto (alto). ........ 57 \n\nFigura 41: Modelo PIRFICT ajustado (linha) aos dados de observa\u00e7\u00e3o de alturas do \n\nlen\u00e7ol fre\u00e1tico (pontos) no po\u00e7o de monitoramento sob cultivo de plantio misto (baixo). ...... 58 \n\nFigura 42: Modelo PIRFICT ajustado (linha) aos dados de observa\u00e7\u00e3o de alturas do \n\nlen\u00e7ol fre\u00e1tico (pontos) no po\u00e7o de monitoramento sob o cultivo de Pinus sp (alto). ............ 58 \n\nFigura 43: Modelo PIRFICT ajustado (linha) aos dados de observa\u00e7\u00e3o de alturas do \n\nlen\u00e7ol fre\u00e1tico (pontos) no po\u00e7o de monitoramento sob o cultivo de Pinus sp (baixo). ......... 58 \n\n\n\n \n\nFigura 44: Modelo PIRFICT ajustado (linha) aos dados de observa\u00e7\u00e3o de alturas do \n\nlen\u00e7ol fre\u00e1tico (pontos) no po\u00e7o de monitoramento sob o cultivo de Tapirira guianeses \n\n(alto). ................................................................................................................................... 58 \n\nFigura 45: Modelo PIRFICT ajustado (linha) aos dados de observa\u00e7\u00e3o de alturas do \n\nlen\u00e7ol fre\u00e1tico (pontos) no po\u00e7o de monitoramento sob o cultivo de Tapirira guianeses \n\n(baixo). ................................................................................................................................ 59 \n\nFigura 46: Correla\u00e7\u00e3o entre os teores de areia e a resist\u00eancia \u00e0 drenagem estimada \n\npelo modelo PIRFICT. ......................................................................................................... 60 \n\nFigura 47: Correla\u00e7\u00e3o entre os teores de argila e a resist\u00eancia \u00e0 drenagem estimada \n\npelo modelo PIRFICT. ......................................................................................................... 61 \n\nFigura 48: Correla\u00e7\u00e3o entre os teores de areia e a porosidade estimada pelo modelo \n\nPIRFICT. .............................................................................................................................. 61 \n\nFigura 49: Correla\u00e7\u00e3o entre os teores de argila e a porosidade estimada pelo modelo \n\nPIRFICT. .............................................................................................................................. 62 \n\nFigura 50: Abertura de orif\u00edcio para a instala\u00e7\u00e3o do Perme\u00e2metro de Guelph. .................... 62 \n\nFigura 51: Perme\u00e2metro de Guelph e medi\u00e7\u00e3o da permeabilidade do solo. ........................ 63 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n\u00cdNDICE DE TABELA \n \nTabela 1: Medidas de posi\u00e7\u00e3o amostral calculadas para as s\u00e9ries temporais analisadas. ... 37 \n\nTabela 2: Medidas de dispers\u00e3o amostral calculadas para as s\u00e9ries temporais analisadas. 38 \n\nTabela 3: Medidas de forma amostral calculadas para as s\u00e9ries temporais analisadas. ...... 39 \n\nTabela 4: Medidas de posi\u00e7\u00e3o amostral calculadas para as s\u00e9ries de precipita\u00e7\u00e3o e \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o (mm). ..................................................................................................... 51 \n\nTabela 5: Medidas de dispers\u00e3o amostral calculadas para as s\u00e9ries de precipita\u00e7\u00e3o e \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o (mm). ..................................................................................................... 51 \n\nTabela 6: Medidas de forma calculadas para as s\u00e9ries de precipita\u00e7\u00e3o e \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o (mm). ..................................................................................................... 52 \n\nTabela 7: Estat\u00edsticas de calibra\u00e7\u00e3o do modelo PIRFICT \u00e0s s\u00e9ries temporais das \n\nalturas do len\u00e7ol fre\u00e1tico observadas no per\u00edodo de mar\u00e7o/2008 a dezembro/2012. ........... 55 \n\nTabela 8: Par\u00e2metros estimados a partir da calibra\u00e7\u00e3o pelo modelo PIRFICT..................... 56 \n\nTabela 9: Desvios padr\u00f5es dos par\u00e2metros estimados pelo modelo PIRFICT. .................... 56 \n\nTabela 10: Resultado da an\u00e1lise textural para as amostras coletadas na \u00e1rea de estudo. .. 59 \n\nTabela 11: Resultado do fracionamento da areia* para as amostras coletadas na \u00e1rea \n\nde estudo. ............................................................................................................................ 60 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n11 \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O E JUSTIFICATIVA  \nA \u00e1gua, elemento essencial \u00e0 vida, \u00e9 um componente necess\u00e1rio para quase todas \n\nas atividades humanas. Um bem de extrema import\u00e2ncia que deve ser conservado e \n\nprotegido. O Brasil possui um volume de recursos h\u00eddricos privilegiado, por\u00e9m mais de 70% \n\nda \u00e1gua doce dispon\u00edvel no pa\u00eds encontra-se na bacia Amaz\u00f4nica, que \u00e9 habitada por \n\nmenos de 5% da popula\u00e7\u00e3o. Sendo assim, apenas 30% dos recursos h\u00eddricos est\u00e3o \n\ndispon\u00edveis para 95% da popula\u00e7\u00e3o. Conforme assinalado por SETTI et al. (2000, p. 57), a \n\nideia de abund\u00e2ncia do recurso alimentou por muito tempo a cultura do desperd\u00edcio, a n\u00e3o \n\nrealiza\u00e7\u00e3o dos investimentos necess\u00e1rios para sua prote\u00e7\u00e3o e a sua pequena valoriza\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica. Somando-se a isto, o aumento demogr\u00e1fico brasileiro associado \u00e0s \n\ntransforma\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, tem-se que o problema da escassez de \u00e1gua no pa\u00eds \u00e9 fruto do \n\naumento exagerado das demandas localizadas e da degrada\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua. \n\nConsequ\u00eancia do crescimento desordenado dos processos de urbaniza\u00e7\u00e3o, industrializa\u00e7\u00e3o \n\ne expans\u00e3o agr\u00edcola, ocorridos a partir da d\u00e9cada de cinquenta.  \n\n Importante para os mais diversos fins, a \u00e1gua pode ser utilizada de modo consuntivo \n\n(quando o recurso \u00e9 captado em seu curso natural e apenas uma parte, geralmente de \n\nqualidade inferior \u00e1 inicial, retorna ao curso normal); n\u00e3o consuntivo (onde toda \u00e1gua \n\ncaptada retorna com a mesma qualidade e quantidade para o curso) e local (usos que \n\naproveitam a disponibilidade natural em sua fonte sem qualquer modifica\u00e7\u00e3o relevante de \n\nsua disponibilidade). \u00c1 exemplo do primeiro \u00e9 poss\u00edvel citar o abastecimento urbano e a \n\nirriga\u00e7\u00e3o e, do segundo, atividades como pesca e navega\u00e7\u00e3o, de acordo com LANNA (2007, \n\np. 734).  \n\n Da\u00ed surge a import\u00e2ncia do planejamento dos recursos h\u00eddricos como forma de \n\navalia\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre a demanda e a disponibilidade. A principal finalidade \u00e9 se obter \n\num bom aproveitamento, garantindo melhores benef\u00edcios socioecon\u00f4micos, sem que ocorra \n\numa demasiada degrada\u00e7\u00e3o ambiental. O planejamento deve ser feito em longo prazo, para \n\nque seja poss\u00edvel o acompanhamento da repercuss\u00e3o das decis\u00f5es tomadas, pois estas \n\npodem atingir v\u00e1rias gera\u00e7\u00f5es, sendo muitas vezes irrevers\u00edveis.  \n\n \nA administra\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos \u00e9 um conjunto de a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \npara tornar efetivo o planejamento, com os devidos suportes t\u00e9cnicos, \njur\u00eddicos e administrativos. Al\u00e9m disso, \u00e9 instrumento de revis\u00e3o \npermanente e din\u00e2mica, permitindo ajuste de objetivos e metas a novas \nconjunturas, sem que o planejamento torne-se obsoleto e irreal. (SETTI et \nal, 2000, p.44) \n \n\n \n\n \n\n\n\n12 \n\n \n\nCom o atual quadro de degrada\u00e7\u00e3o ambiental e polui\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, as \n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas tem ganhado destaque na agenda pol\u00edtica e aos poucos come\u00e7a a se \n\ninserir no planejamento dos recursos h\u00eddricos. A \u00e1gua subterr\u00e2nea se destaca pela boa \n\nqualidade, baixo custo de capta\u00e7\u00e3o e relativa abundancia no Estado de S\u00e3o Paulo. Na \n\nregi\u00e3o hidrogr\u00e1fica do M\u00e9dio Paranapanema o Sistema Aqu\u00edfero Bauru (SAB) \u00e9 uma reserva \n\nestrat\u00e9gica e o monitoramento de suas \u00e1guas \u00e9 fundamental para que a explora\u00e7\u00e3o seja \n\nfeita de maneira sustent\u00e1vel e o aqu\u00edfero continue desenvolvendo seu papel no \n\nfornecimento de \u00e1gua para a regi\u00e3o.  \n\nAs fontes de polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas s\u00e3o diversas e geradas tanto pela \n\ncontamina\u00e7\u00e3o decorrente das diversas atividades antr\u00f3picas quanto pela extra\u00e7\u00e3o \n\nexcessiva. Neste caso, o \u201ctermo polui\u00e7\u00e3o pode ser definido como altera\u00e7\u00e3o nas \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas, qu\u00edmicas ou biol\u00f3gicas de \u00e1guas naturais decorrentes de atividades \n\nhumanas\u201d (BENETTI; BIDONE, 2007).  \n\nApesar das \u00e1guas subterr\u00e2neas serem naturalmente melhores protegidas dos \n\nagentes contaminantes que as \u00e1guas superficiais, a expans\u00e3o das atividades antr\u00f3picas nas \n\n\u00e1reas urbanas e rurais tende a aumentar os processos de contamina\u00e7\u00e3o que, pelas \n\ncaracter\u00edsticas do meio f\u00edsico em quest\u00e3o (os fluxo nos aqu\u00edferos variam geralmente de \n\npoucos cent\u00edmetros a alguns metros por dia), podem levar alguns anos para que seus \n\nefeitos sejam percebidos, (CBH-MP, 2007).  Em geral, \u201ctodos os sistemas aqu\u00edferos do \n\nterrit\u00f3rio paulista acham-se expostos \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o progressiva, face aos impactos \n\ncausados \u00e0s estruturas geol\u00f3gicas pela ocupa\u00e7\u00e3o urbana crescente, pela explos\u00e3o industrial \n\ne pela escalada agr\u00edcola\u201d (IDEM, p. 76). Fato que torna a devasta\u00e7\u00e3o ambiental exponencial \n\ne de dif\u00edcil previs\u00e3o, cujo efeito cumulativo de todos os pontos de origem pode ocorrer de \n\numa vez e sem aviso e/ou ind\u00edcios (BARLOW; CLARKE, 2003).  \n\nMesmo que o Estado de S\u00e3o Paulo seja um dos mais avan\u00e7ados no pa\u00eds em termos \n\nde pol\u00edticas de recursos h\u00eddricos, observa-se mau uso generalizado do solo mesmo com os \n\nesfor\u00e7os dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos em estabelecer, nos \u00faltimos anos, o controle e a preserva\u00e7\u00e3o \n\ndo meio ambiente (CBH-MP, 2007). Partindo-se disto e do fato de que a hidrogeografia \n\npossui papel importante no estudo do \u201ccomportamento e aproveitamento da \u00e1gua na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica, quantificando os recursos h\u00eddricos no tempo e no espa\u00e7o e avaliando o impacto \n\nda modifica\u00e7\u00e3o da bacia sobre o comportamento dos processos hidrol\u00f3gicos\u201d (TUCCI, 2007, \n\np.26). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n13 \n\n \n\n Com base numa vis\u00e3o hol\u00edstica capaz de compatibilizar necessidades crescentes da \n\npopula\u00e7\u00e3o com recursos limitados, o presente trabalho visa o monitoramento dos n\u00edveis \n\nfre\u00e1ticos em de diferentes usos florestais que se encontram na Floresta Estadual de Assis \n\n(SP) e em sua zona de amortecimento. Buscando aumentar o conhecimento sobre o \n\nfuncionamento hidrol\u00f3gico destas \u00e1reas e aperfei\u00e7oar o gerenciamento dos seus recursos. A \n\navalia\u00e7\u00e3o do comportamento do aqu\u00edfero, principalmente nas \u00e1reas de afloramento e \n\nrecarga direta, fornece dados importantes para sua conserva\u00e7\u00e3o e subs\u00eddios aos projetos de \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental e desenvolvimento sustent\u00e1vel (OAS/GEF, 2001) assegurando a \n\nqualidade e a quantidade de seu manancial para as futuras gera\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n14 \n\n \n\n2. OBEJTIVOS \n2.1 Objetivos Gerais  \n? Aplica\u00e7\u00e3o de modelos baseados em observa\u00e7\u00f5es e em s\u00e9ries temporais para \n\ncompreens\u00e3o dos processos que ocorrem durante o ciclo hidrol\u00f3gico e afetam a \n\ndisponibilidade dos recursos subterr\u00e2neos do Sistema Aqu\u00edfero Bauru; \n\n? Verifica\u00e7\u00e3o dos efeitos de diferentes cultivos florestais e sua influ\u00eancia nos processos \n\nde oscila\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis fre\u00e1ticos da regi\u00e3o;  \n\n? Caracteriza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos dispon\u00edveis em \u00e1reas cr\u00edticas, afetadas pelas \n\nvaria\u00e7\u00f5es sazonais e onde a utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \u00e9 feita de maneira cont\u00ednua. \n\n \n\n2.2. Objetivos Espec\u00edficos \n? Calibra\u00e7\u00e3o de modelos de s\u00e9ries temporais fisicamente embasados que consideram \n\nos processos decorrentes do ciclo hidrol\u00f3gico de maneira determin\u00edstica, levando em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o o conhecimento f\u00edsico sobre o fen\u00f4meno e explicando sua din\u00e2mica, os quais \n\ncont\u00e9m um res\u00edduo estoc\u00e1stico que determina as incertezas associadas ao sistema; \n\n? Entender como processos de evapotranspira\u00e7\u00e3o e a demanda h\u00eddrica dos cultivos \n\nflorestais e vegeta\u00e7\u00e3o nativa interferem nos mecanismos de recarga em aqu\u00edferos livres;  \n\n? Inferir sobre a din\u00e2mica dos n\u00edveis fre\u00e1ticos do Sistema Aqu\u00edfero Bauru, um dos \n\nprincipais mananciais subterr\u00e2neos dispon\u00edveis na regi\u00e3o do M\u00e9dio Paranapanema, sobre a \n\nforma\u00e7\u00e3o Adamantina no munic\u00edpio de Assis (SP). \n\n  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n15 \n\n \n\n3. FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA  \n3.1. \u00c1guas subterr\u00e2neas e aqu\u00edferos   \n A agua subterr\u00e2nea, segundo IRITANI &amp; EZAKI (2009), \u00e9 aquela que circula abaixo \n\nda superf\u00edcie do terreno, nos poros (ou espa\u00e7os vazios) existentes entre as part\u00edculas n\u00e3o \n\nconsolidadas que formam os solos e as rochas sedimentares. Seu processo de forma\u00e7\u00e3o se \n\nda quando, ao infiltrar no solo, a \u00e1gua da chuva passa por uma camada chamada de zona \n\nn\u00e3o saturada, na qual os poros s\u00e3o preenchidos tanto por \u00e1gua quanto por ar. Parte desta \n\n\u00e1gua \u00e9 absorvida pelas ra\u00edzes das plantas, por outros organismos vivos ou evapora; o \n\nrestante continua em movimento descendente devido \u00e0 a\u00e7\u00e3o da gravidade, acumulando-se \n\nnas zonas mais profundas e preenchendo totalmente os poros, formando a zona saturada. \n\nO limite entre as zonas n\u00e3o saturada e saturada \u00e9 conhecido como len\u00e7ol fre\u00e1tico. \n\nA profundidade do n\u00edvel da \u00e1gua pode sofrer oscila\u00e7\u00f5es ao longo do ano, variando de \n\nacordo com o clima e as mudan\u00e7as do tempo. Per\u00edodos chuvosos tendem a gerar uma \n\nmaior infiltra\u00e7\u00e3o e, por consequ\u00eancia, a eleva\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis fre\u00e1ticos; j\u00e1 nos de estiagem, \n\naonde o processo de evapotranspira\u00e7\u00e3o \u00e9 maior e a infiltra\u00e7\u00e3o \u00e9 baixa, o n\u00edvel da \u00e1gua \n\ntende a ser mais profundo, o que \u00e9 bastante percept\u00edvel em regi\u00f5es \u00e1ridas e semi-\u00e1ridas. \n\n \nA maioria da \u00e1gua doce na Terra \u00e9 armazenada no subterr\u00e2neo, logo abaixo \nda superf\u00edcie ou mais profundamente. Essa \u00e1gua \u00e9 chamada de len\u00e7ol \nfre\u00e1tico e \u00e9 60 vezes maior em volume que a \u00e1gua existente na superf\u00edcie \nda Terra. H\u00e1 muitos tipos de len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos, o mais importante para os \nhumanos \u00e9 o da \u201c\u00e1gua mete\u00f3rica\u201d \u2013 len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos m\u00f3veis que circulam \ncomo parte do ciclo da \u00e1gua, alimentando rios e lagos que est\u00e3o acima do \nsolo. (BARLOW; CLARKE, 2003, p.7)   \n \n\n Os reservat\u00f3rios de \u00e1gua subterr\u00e2nea s\u00e3o conhecidos como aqu\u00edferos e se \n\ncaracterizam por \u201ccamadas ou forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas suficientemente perme\u00e1veis, capazes \n\nde armazenar e transmitir a \u00e1gua em quantidades que possam ser aproveitadas como fonte \n\nde abastecimento para diferentes usos\u201d (IRITANI; EZAKI, 2009, p.19). Os aqu\u00edferos podem \n\nser classificados segundo o tipo de porosidade da rocha armazenadora (granular ou \n\nsedimentar, fissural e c\u00e1rstico) e, tamb\u00e9m, de acordo com suas caracter\u00edsticas hidr\u00e1ulicas, \n\nsendo livre ou confinado, dependendo da press\u00e3o a que est\u00e3o submetidos.  \n\n Os aqu\u00edferos livres encontram-se mais pr\u00f3ximos \u00e0 superf\u00edcie e est\u00e3o submetidos \n\ndiretamente \u00e1 press\u00e3o atmosf\u00e9rica. Neste caso, a zona n\u00e3o saturada e saturada possui \n\ncontato direto, fazendo com que a \u00e1gua proveniente da infiltra\u00e7\u00e3o recarregue diretamente o \n\naqu\u00edfero. J\u00e1, o aqu\u00edfero confinado \u00e9 limitado em seu topo e em sua base por camadas \n\nconstitu\u00eddas de rocha que apresentam baixa permeabilidade. Tais aqu\u00edferos n\u00e3o possuem \n\numa zona saturada e est\u00e3o submetidos a uma press\u00e3o maior devido \u00e0 sua camada \n\nconfinante que tamb\u00e9m \u00e9 preenchida com \u00e1gua. Este fato faz com que a \u00e1gua de um \n\n\n\n16 \n\n \n\naqu\u00edfero confinado tenha um potencial de atingir n\u00edveis acima de seu topo. Neste caso, o \n\nn\u00edvel da \u00e1gua \u00e9 denominado de n\u00edvel potenciom\u00e9trico (Figura 1).  \n \n\n \nFigura 1: Aqu\u00edferos livres e confinados. Fonte: IRITANI &amp;  EZAKI, 2009. \n\n \n\nOs \u201caqu\u00edferos confinados s\u00e3o geralmente aqu\u00edferos de grande produ\u00e7\u00e3o, enquanto \n\nque os aqu\u00edferos livres s\u00e3o os mais explorados devido ao seu f\u00e1cil acesso\u201d (CAICEDO, \n\n2007, p.290). Tem-se, ainda, que a recarga de um aqu\u00edfero confinado \u00e9 um processo lento \u00e1 \n\nmedida em que a \u00e1gua precisa atravessar as camadas menos perme\u00e1veis. Por\u00e9m esta \n\npode se infiltrar tamb\u00e9m, em \u00e1reas onde o aqu\u00edfero se encontra livre. Estas camadas com \n\nbaixa capacidade de transmiss\u00e3o de \u00e1gua \u00e0s rochas adjacentes s\u00e3o considerados \n\naquitardes (como no caso da argila arenosa); quando o material \u00e9 imperme\u00e1vel (possui \n\ncapacidade de armazenar, mas n\u00e3o de transmitir a \u00e1gua) utiliza-se o termo aquiclude \n\n(exemplo: argila) e, quando as rochas n\u00e3o possuem capacidade de armazenar ou transmitir \n\na \u00e1gua, denomina-se aquifugos, como no caso de granito n\u00e3o fraturado ou alterado \n\n(IRITANI; EZAKI, 2009, p. 21 e 22).  \n\n \n\n3.2. \u00c1guas subterr\u00e2neas no Estado de S\u00e3o Paulo  \n No Estado de S\u00e3o Paulo, segundo IRITANI &amp; EZAKI (2009), os aqu\u00edferos est\u00e3o \nreunidos em dois grandes grupos: os sedimentares e os fraturados, diferenciando-se em \n\nsuas caracter\u00edsticas hidrogeol\u00f3gicas (ex.: tipo de rocha e circula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua), as quais se \n\nrefletem em suas produtividades. Acerca do grupo dos Aqu\u00edferos Sedimentares, estes s\u00e3o \n\nformados por dep\u00f3sitos de sedimentos provenientes da a\u00e7\u00e3o do vento, rio e mar, onde a \n\n\u00e1gua circula atrav\u00e9s dos poros existentes entre os gr\u00e3os minerais, destacando-se por sua \n\nprodu\u00e7\u00e3o o Guarani, Bauru, Taubat\u00e9, S\u00e3o Paulo e Tubar\u00e3o.  \n\n  \n\n\n\n17 \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao grupo dos Aqu\u00edferos Fraturados, este \u00e9 formado por rochas \u00edgneas e \n\nmetam\u00f3rficas, que surgiram pelo resfriamento do magma, sendo o granito o mais comum. \n\nPor se caracterizarem como rochas maci\u00e7as e compactas (sem espa\u00e7os vazios entre os \n\nminerais que as comp\u00f5em), a \u00e1gua circula por suas fraturas. Neste grupo, destacam-se os \n\naqu\u00edferos Serra Geral e o Cristalino. Inclui-se, tamb\u00e9m, \u201cas rochas carbon\u00e1ticas, como \n\ncalc\u00e1rio e m\u00e1rmore, de porosidade carstica, onde as fraturas s\u00e3o alargadas, formando \n\ncavidades e cavernas em raz\u00e3o da percola\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, que dissolve lentamente os \n\nminerais constituintes das rochas\u201d (IRITANI; EZAKI, 2009, p. 26).  \n\nPor meio da Figura 2, \u00e9 poss\u00edvel identificar ambos os grupos no territ\u00f3rio estadual. \n\nAssim, em azul encontram-se os Aqu\u00edferos Sedimentares e em verde, os Fraturados, sendo \n\nque suas produtividades variam de acordo com as tonalidades, quanto mais escuras \n\nmaiores os potenciais produtivos. Ressalta-se que, embora os aqu\u00edferos se caracterizem, \n\nem geral, como unidades de dimens\u00f5es regionais, n\u00e3o apresentam, necessariamente, \n\nhomogeneidades geol\u00f3gicas e hidrol\u00f3gicas por toda extens\u00e3o, podendo com assim, variar \n\nem quest\u00f5es como tamanho dos gr\u00e3os e porosidade das rochas e solos. \n\n \n\n \nFigura 2: Mapa das \u00e1guas subterr\u00e2neas do Estado de S\u00e3o Paulo, com os principais aqu\u00edferos e suas \n\npotencialidades. Fonte: IRITANI &amp; EZAKI (2009). \n\n \n\n \n\n\n\n18 \n\n \n\n No Estado, as rochas que comp\u00f5em os aqu\u00edferos foram originadas em per\u00edodos \ngeol\u00f3gicos distintos, atribuindo propriedades f\u00edsicas diferentes a cada um, as quais refletem \n\ntanto em suas potencialidades quanto em suas vulnerabilidades \u00e0 polui\u00e7\u00e3o. A \n\nvulnerabilidade ambiental est\u00e1 relacionada com a \u201csusceptibilidade de uma \u00e1rea em sofrer \n\ndanos quando submetida a uma determinada a\u00e7\u00e3o [...] quanto maior a vulnerabilidade da \n\nbacia, menor a chance de recupera\u00e7\u00e3o do ambiente\u201d, assim, conhecer o grau de \n\nvulnerabilidade de uma \u00e1rea a \u201cdeterminados fatores de press\u00e3o ambiental auxilia na \n\nprioriza\u00e7\u00e3o de investimentos p\u00fablicos, normalmente escassos\u201d (FIGUEIREDO et al, 2007. p. \n\n399).  \n\n Desta forma, para as autoras IRITANI &amp; EZAKI (2009), a por\u00e7\u00e3o leste do Estado \u00e9 \n\nconstitu\u00edda pelo Embasamento Cristalino, ou seja, rochas antigas formadas h\u00e1 mais de 550 \n\nmilh\u00f5es de anos, que originaram o Aqu\u00edfero Cristalino, composto principalmente de rochas \n\n\u00edgneas. Sobre este embasamento, entre 500 e 130 milh\u00f5es de anos atr\u00e1s, ocorreu o \n\ndeposito de sedimentos variados que formaram a Bacia Sedimentar do Paran\u00e1, a qual \n\nocupa toda a por\u00e7\u00e3o centro-oeste do Estado. No inicio da forma\u00e7\u00e3o desta Bacia,  \n\n \n[...] a regi\u00e3o foi ocupada pelo mar, que em alguns per\u00edodos, recuava, \nresultando em ambientes litor\u00e2neos e continentais; e em outros, voltava a \navan\u00e7ar sobre a regi\u00e3o. Nesta din\u00e2mica, foram depositados sedimentos \nmarinhos profundos, rasos ou litor\u00e2neos e sedimentos continentais, com \ninfluencia ou n\u00e3o do degelo das calotas glaciais, at\u00e9, aproximadamente 250 \nmilh\u00f5es de anos atr\u00e1s. Estes sedimentos, ap\u00f3s a deposi\u00e7\u00e3o, sofreram a \na\u00e7\u00e3o do retrabalhamento, compacta\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o, formando \ndiferentes rochas que constituem os atuais Aqu\u00edferos Furnas, Tubar\u00e3o e \nAquiclude Passa Dois. (IRITANI; EZAKI, 2009, p. 29)   \n\n     \n Ap\u00f3s estes processos, o mar passou a recuar e as modifica\u00e7\u00f5es do clima o levaram \na se caracterizar como des\u00e9rtico, fazendo com que o transporte dos sedimentos se desse \n\nbasicamente pelo vento. Em primeira instancia, com um clima ainda de baixa umidade, \n\noriginaram-se as rochas sedimentares arenosas da Forma\u00e7\u00e3o Piramb\u00f3ia e, quando \n\ndes\u00e9rtico, a deposi\u00e7\u00e3o dos sedimentos e\u00f3licos formaram os arenitos da Forma\u00e7\u00e3o Botucatu. \n\nPor apresentarem propriedades hidr\u00e1ulicas semelhantes, ambas as unidades passaram a \n\ncompor o Aqu\u00edfero Guarani.  \n\n Ainda com um clima seco, h\u00e1 aproximadamente 138 e 127 milh\u00f5es de anos, os \n\nderramamentos de lava, ocasionados pela separa\u00e7\u00e3o dos continentes Sul-Americano e \n\nAfricano, recobriram a Bacia Sedimentar do Paran\u00e1, confinando o Aqu\u00edfero Guarani. O \n\nresfriamento da lava gerou as rochas que constituem os Aqu\u00edferos Serra Geral e Diab\u00e1sio.   \n\n \n\n \n\n\n\n19 \n\n \n\nPassado este per\u00edodo e com um clima mais \u00famido, uma nova deposi\u00e7\u00e3o de \n\nsedimentos at\u00e9 65 milh\u00f5es de anos atr\u00e1s, formou a Bacia Sedimentar Bauru e deu origem \n\nas rochas que constituem o Aqu\u00edfero Bauru. \u201cPor fim, os sedimentos passaram a ser \n\ndepositados sobre as unidades mais antigas. Na por\u00e7\u00e3o leste do Estado, a consolida\u00e7\u00e3o \n\ndestes sedimentos sobre o Embasamento Cristalino, h\u00e1 mais de 2 milh\u00f5es de anos, originou \n\nos Aquiferos S\u00e3o Paulo, Taubat\u00e9 e Litor\u00e2neo\u201d (IDEM, p. 30). A Figura 3, a seguir auxilia na \n\ncompreens\u00e3o destes processos.  \n\n \n\n \nFigura 3: Perfis hidrol\u00f3gicos esquem\u00e1ticos do Estado de S\u00e3o Paulo. Fonte: IRITANI &amp; EZAKI (2009). \n \n3.2.1. Import\u00e2ncia do Aqu\u00edfero Bauru no M\u00e9dio Paranapanema   \n De acordo com a CETESB (2007), no Estado de S\u00e3o Paulo, \n\naproximadamente 80% dos munic\u00edp ios s\u00e3o total ou parcialmente abastecidos por \n\n\n\n20 \n\n \n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas, atendendo uma popula\u00e7\u00e3o de mais de 5,5 milh\u00f5es \n\nhabitantes, conforme pode ser visualizado na Figura 4, que apresenta o \n\nlevantamento de uso da \u00e1gua para o abastecimento p\u00fablico.  \n\n \n\n \nFigura 4: Munic\u00edpios abastecidos com \u00e1guas subterr\u00e2neas no Estado de S\u00e3o Paulo. Fonte: CETESB, \n\n2007. \n\n \nSegundo o CIVAP (2013), o Aqu\u00edfero Bauru aflora em 60% da \u00e1rea referente \u00e0 Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do M\u00e9dio Paranapanema (UGRHI-17). De extens\u00e3o regional, constitui uma \n\nexcelente fonte de recursos h\u00eddricos para a regi\u00e3o e \u00e9 amplamente utilizado para \n\nabastecimento p\u00fablico devido \u00e0 sua f\u00e1cil capta\u00e7\u00e3o, com po\u00e7os relativamente rasos. Por se \n\ncaracterizar como um aqu\u00edfero livre, sua recarga \u00e9 realizada atrav\u00e9s da precipita\u00e7\u00e3o pluvial, \n\n\u201csendo suas bases de drenagens os rios Paranapanema, Tiet\u00ea, Grande e Paran\u00e1 e suas \n\nmalhas de afluentes em toda a \u00e1rea de afloramento. O aqu\u00edfero funciona como reservat\u00f3rio \n\nregulador do escoamento dessa rede fluvial\u201d (DINIZ; MARANH\u00c3O, 2010 apud SOLDERA, \n\n2011, p.13).  \n\nA UGRHI-17 com \u00e1rea total de 16.763 km\u00b2 representa uma das unidades de \n\ngerenciamento definidas pela Lei Estadual n.\u00ba 7.663/1991. Localizada na por\u00e7\u00e3o centro-\n\noeste do Estado de S\u00e3o Paulo, \u00e9 definida pelas bacias hidrogr\u00e1ficas de v\u00e1rios afluentes do \n\nrio Paranapanema em sua margem direita, destacando-se os seguintes: rio Pardo e rio Novo \n\nque desaguam no reservat\u00f3rio de Salto Grande e tem como seu principal afluente o rio \n\n\n\n21 \n\n \n\nTurvo; Par\u00ed e rio da Capivara que desemboca no reservat\u00f3rio de Capivara, de acordo com o \n\nPlano de Bacia elaborado pelo Comit\u00ea das Bacias Hidrogr\u00e1ficas do M\u00e9dio Paranapanema \n\n(CBH-MP, 2007).  \n\nAtualmente, 46 munic\u00edpios pertencem ao CBH-MP, conforme observado na Figura 5. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s faixas de popula\u00e7\u00e3o, mais de 40% do n\u00famero de munic\u00edpios apresentam at\u00e9 \n\n5.000 habitantes. Por outro lado, os tr\u00eas munic\u00edpios mais populosos, Ourinhos, Assis e \n\nAvar\u00e9, que representam apenas 7,2% do n\u00famero de munic\u00edpios, apresentam 42,6% da \n\npopula\u00e7\u00e3o da UGRHI-17. O destaque \u00e9 Ourinhos, com mais de 100.000 habitantes.  \n\n \n\n \nFigura 5: Munic\u00edpios pertencentes \u00e0 UGRHI-17. Fonte: CBH-MP, 2007. \n\n \n\nCom base nos dados dispon\u00edveis, tem-se que o principal uso consuntivo \u00e9 o \n\nabastecimento p\u00fablico: nas capta\u00e7\u00f5es superficiais, representa 58,5% e nas capta\u00e7\u00f5es \n\nsubterr\u00e2neas, 75,5%. O Plano de Bacia ressalta, ainda, que acerca do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsolo, destacam-se as \u00e1reas de pastagens e de culturas tempor\u00e1rias (como milho e cana-de-\n\na\u00e7\u00facar), al\u00e9m das ind\u00fastrias sucro-alcooleira, curtumes e frigor\u00edficos. A caracteriza\u00e7\u00e3o do \n\nuso do solo \u00e9 importante, pois tem como objetivo a sua correla\u00e7\u00e3o com os \u201cprocessos que \n\npropiciam a degrada\u00e7\u00e3o ambiental, principalmente pelo comprometimento dos recursos \n\nh\u00eddricos por processos da din\u00e2mica superficial (como eros\u00e3o, assoreamento, inunda\u00e7\u00e3o) e \n\noutras formas de degrada\u00e7\u00e3o\u201d (CBH-MP, 2007, p. 31).  \n \n\n\n\n22 \n\n \n\n3.3. Uso da estat\u00edstica como ferramenta de interpreta\u00e7\u00e3o de dados \nhidrol\u00f3gicos \n \u201cEm alguma fase do seu trabalho, o pesquisador depara-se com o problema de \n\nanalisar e entender um conjunto de dados relevante ao seu particular objeto de estudos. Ele \n\nnecessitar\u00e1 trabalhar com os dados para transform\u00e1-los em informa\u00e7\u00f5es, para compar\u00e1-los \n\ncom outros resultados, ou ainda para julgar sua adequa\u00e7\u00e3o a alguma teoria\u201d (BUSSAB, \n\n2010, p.1). Tem-se, ent\u00e3o, a import\u00e2ncia da infer\u00eancia estat\u00edstica cujo objetivo \u00e9 a coleta, \n\nredu\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e modelagem dos dados, para que assim seja feita a infer\u00eancia de uma \n\npopula\u00e7\u00e3o da qual os dados amostrais foram obtidos.  \n\n Os processos hidrol\u00f3gicos s\u00e3o aleat\u00f3rios. Diante disso, \u201cdesde o instante em que o \n\nser humano buscou planejar seus empreendimentos ele se preocupou em estabelecer \n\ninstrumentos para o tratamento da aleatoriedade\u201d (LANNA, 2007, p.79), fazendo com que, \n\ndesta preocupa\u00e7\u00e3o surgissem disciplinas relacionadas com a teoria das probabilidades e \n\nestat\u00edstica. Segundo o autor, o tratamento de um processo aleat\u00f3rio pressup\u00f5e inicialmente \n\na sua quantifica\u00e7\u00e3o e sendo o processo hidrol\u00f3gico estoc\u00e1stico, esta \u00e9 realizada por meio de \n\nvari\u00e1veis aleat\u00f3rias hidrol\u00f3gicas.  \n\n Para quantificar uma vari\u00e1vel hidrol\u00f3gica deve ser entendido que os processos \n\nhidrol\u00f3gicos desenvolvem-se no tempo e espa\u00e7o sendo, geralmente, cont\u00ednuos. Por \n\nprocesso cont\u00ednuo, entende-se que a vari\u00e1vel que o quantifica assume valores ao longo de \n\nqualquer ponto no qual for medido, espacial ou temporalmente, o que pode gerar uma \n\ndificuldade no tratamento computacional. Diante disso, \u00e9 comum \u201crepresentar os processos \n\nhidrol\u00f3gicos por vari\u00e1veis aleat\u00f3rias discretizadas. O termo discretiza\u00e7\u00e3o significa que s\u00e3o \n\ntratados os valores das vari\u00e1veis obtidos em instantes ou per\u00edodos sucessivos do tempo, ou \n\nem pontos geogr\u00e1ficos definidos\u201d (IDEM, p. 81), formando, assim, registros de uma s\u00e9rie de \n\nvalores discretos instant\u00e2neos a partir de uma vari\u00e1vel aleat\u00f3ria continua. \n\n O processo hidrol\u00f3gico pode ser representado de diversas formas com base em uma \n\ns\u00e9rie de valores num\u00e9ricos. A escolha do modo de representa\u00e7\u00e3o \u00e9 determinada pelos \n\nobjetivos da an\u00e1lise e pelas caracter\u00edsticas do processo. Uma das manipula\u00e7\u00f5es inicias mais \n\ncomumente realizadas, por exemplo, \u00e9 a representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica dos dados com rela\u00e7\u00e3o ao \n\ntempo, que pode fornecer, entre outras informa\u00e7\u00f5es, a no\u00e7\u00e3o da variabilidade destes, como \n\nsuas periodicidades anuais em fun\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es secas e \u00famidas.   \n  \n\nNa maior parte de seu \u00e2mbito, a Hidrologia infere os seus princ\u00edpios a partir \nde s\u00e9ries hist\u00f3ricas, isto \u00e9, de conhecimentos que resultam da observa\u00e7\u00e3o \nsistem\u00e1tica dos fen\u00f4menos hidrol\u00f3gicos no decorrer do tempo. Muito dos \ndados hidrol\u00f3gicos [...] s\u00e3o elementos de natureza hist\u00f3rica porque cada um \ndeles constitui um evento que n\u00e3o pode ser repetido na pr\u00e1tica sob controle \nde um experimentador. (GARCEZ; ALVAREZ, 1988, p.3)  \n\n \n\n\n\n23 \n\n \n\n Diferente de dados experimentais que podem ser verificados por meio da repeti\u00e7\u00e3o, \n\nos dados hist\u00f3ricos n\u00e3o podem ser confirmados por repeti\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno, em laborat\u00f3rio, \n\no que torna necess\u00e1ria uma observa\u00e7\u00e3o continuada para que se possam fazer an\u00e1lises \n\ncompletas em suas compara\u00e7\u00f5es e verifica\u00e7\u00f5es. Quando se procede alguma an\u00e1lise de \n\ndados, busca-se alguma forma de regularidade ou padr\u00e3o ou, ainda, modelo, presente nas \n\nobserva\u00e7\u00f5es. Uma caracter\u00edstica importante da modelagem dos dados \u00e9 a possibilidade de \n\nfazer previs\u00f5es e, com isso, criar subs\u00eddios para a tomada de decis\u00f5es (LANNA, 2007; \n\nGARCEZ &amp; ALVAREZ, 1988; BUSSAB, 2010). \n\n Segundo HIPEL &amp; MCLEOD (1994), o m\u00e9todo cient\u00edfico \u00e9 em geral empregado na \n\nbusca pelas verdades da natureza e dos fen\u00f4menos que est\u00e3o sendo estudados, podendo \n\nser utilizado pela humanidade para auxiliar na restaura\u00e7\u00e3o e no gerenciamento adequado do \n\nmeio ambiente. Nele, as infer\u00eancias estat\u00edsticas agem como catalisadoras, acelerando ainda \n\nmais no processo de resolu\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais. \n\n Em suas etapas, o m\u00e9todo cient\u00edfico pode ser dedutivo (no qual se argumenta das \n\npremissas \u00e0s conclus\u00f5es) ou indutivo (por meio do qual se passa do indutivo para o geral). \n\nPodendo ser compreendido, tamb\u00e9m, atrav\u00e9s um sistema de retroalimenta\u00e7\u00e3o, conforme \n\nesquematizado na Figura 6.  \n\n \n\n \nFigura 6: Retroalimenta\u00e7\u00e3o no m\u00e9todo cient\u00edfico. Fonte: HIPEL; MCLEOD, 1994. \n\n \nComo mostrado na figura anterior, a ideia que origina um estudo cient\u00edfico \u00e9 iniciada \n\ncomo uma hip\u00f3tese (H1), a qual ser\u00e1 testada para saber se descreve ou n\u00e3o de forma \n\nsatisfat\u00f3ria os processos da natureza. As discrep\u00e2ncias ou erros que eventualmente podem \n\nser encontrados entre os dados coletados e a hip\u00f3tese formulada, leva \u00e0 revis\u00e3o desta e, \n\npor consequ\u00eancia, \u00e0 sua reformula\u00e7\u00e3o, fazendo com que a hip\u00f3tese modificada seja \n\ndenominada de H2. Esse sistema de feedback pode continuar, aonde H2 leva \u00e0 H3 e, em \n\ngeral, Hi se torna Hi+1, at\u00e9 que os dados n\u00e3o refutem mais a hip\u00f3tese testada.    \n\n\n\n24 \n\n \n\nRessalta-se que, no m\u00e9todo cient\u00edfico, as hip\u00f3teses devem ser testadas com base \n\nem dado reais, obtidos por meio de experimentos formalmente concebidos ou recolhidos de \n\nforma emp\u00edrica ao longo do tempo. Al\u00e9m disso, este m\u00e9todo \u00e9 propositadamente concebido \n\npara facilitar a identifica\u00e7\u00e3o do erro atrav\u00e9s em um processo interativo, no qual o \n\naprendizado \u00e9 constru\u00eddo com base nas experi\u00eancias que foram sendo adquiridas. \n\nNa Hidrologia Estoc\u00e1stica, m\u00e9todo no qual os dados estat\u00edsticos s\u00e3o processados \n\ncom base nas observa\u00e7\u00f5es das propriedades estoc\u00e1sticas das vari\u00e1veis hidrol\u00f3gicas (como \n\nvari\u00e1vel estoc\u00e1stica entende-se aquele na qual o valor \u00e9 determinado por uma fun\u00e7\u00e3o \n\nprobabil\u00edstica qualquer), pode-se estudar um n\u00famero limitado de vari\u00e1veis \u201ccom a finalidade \n\nde se estender ou ampliar a amostragem dispon\u00edvel ou a considera\u00e7\u00f5es de leis estat\u00edsticas \n\nna previs\u00e3o do regime de cursos d\u2019\u00e1gua para o futuro, deixando de considera-los apenas \n\numa simples repeti\u00e7\u00e3o de eventos passados\u201d (GARCEZ; ALVAREZ, 1988, p.3). Para HIPEL \n\ne MCLEOD (1994), quando se trata de fen\u00f4menos naturais, \u00e9 imposs\u00edvel afirmar de forma \n\ndetermin\u00edstica o que vai acontecer. Entretanto, uma vez que o evento ocorre o valor de sua \n\ns\u00e9rie temporal \u00e9 conhecido. Neste sentido, o processo estoc\u00e1stico se refere \u00e0 express\u00e3o \n\nmatem\u00e1tica que descreve a estrutura probabil\u00edstica das series temporais.  \n\n Modelos estoc\u00e1sticos s\u00e3o classificados de acordo com o estado continuo ou discreto \n\ndo tempo e espa\u00e7o, como pode ser visto na Figura 7. Por meio desta, nota-se que as s\u00e9ries \n\ntemporais constituem uma classe especial de tais modelos, aonde o tempo \u00e9 discreto e os \n\nposs\u00edveis valores vari\u00e1veis no espa\u00e7o s\u00e3o cont\u00ednuos.  \n\n \n\n \nFigura 7: Classifica\u00e7\u00e3o dos modelos estoc\u00e1sticos. Fonte: HIPEL; MCLEOD, 1994. \n\n  \n De forma geral, as s\u00e9ries temporais s\u00e3o um conjunto de observa\u00e7\u00f5es organizadas \n\ncronologicamente, sendo de crucial import\u00e2ncia respeitar a ordem de ocorr\u00eancia dos dados \n\nobtidos, pois uma vez que esta n\u00e3o \u00e9 seguida, grande parte das informa\u00e7\u00f5es contidas \n\nnestas s\u00e9ries \u00e9 perdida e sua fun\u00e7\u00e3o de modelar comportamentos futuros, prejudicada.  \n\n \n\n\n\n25 \n\n \n\nA principal caracter\u00edstica de uma s\u00e9rie temporal \u00e9 a depend\u00eancia entre as \n\nobserva\u00e7\u00f5es e a an\u00e1lise das s\u00e9ries temporais consiste em t\u00e9cnicas que permitem entender \n\nesta depend\u00eancia. Assim, se um polin\u00f4mio puder ser adaptado para uma s\u00e9rie temporal \n\nconhecida e as entradas futuras desta puderem ser determinadas com precis\u00e3o, ent\u00e3o a \n\ns\u00e9rie temporal segue uma fun\u00e7\u00e3o determin\u00edstica. Quando os futuros valores das series \n\ntemporais n\u00e3o puderem ser calculados com exatid\u00e3o, descritos somente em termos \n\nprobabil\u00edsticos, a s\u00e9rie passa a ser descrita por modelos n\u00e3o determin\u00edsticos, normalmente \n\nestat\u00edsticos ou estoc\u00e1sticos (BOX &amp; JENKINS, 1976; HIPEL &amp; MCLEOD, 1994).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n26 \n\n \n\n4. MATERIAIS E M\u00c9TODOS  \n4.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo  \n4.1.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Assis/SP  \n\nO munic\u00edpio de Assis (SP), segundo o IBGE (2013), possui uma popula\u00e7\u00e3o de \n\naproximadamente 95.100 habitantes. Com uma \u00e1rea de 460 km\u00b2, sua sede situa-se \n\ngeograficamente nas coordenadas 22\u00b0 40\u2019 S e 50\u00b0 25\u2019 W, estando a 556 metros acima do \n\nn\u00edvel do mar. Apresenta uma economia diversificada, destacando-se tanto pelo setor de \n\ncom\u00e9rcio e servi\u00e7os quanto pela produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar. De acordo com o SEADE \n\n(2013), a cidade possui um grau de urbaniza\u00e7\u00e3o correspondente a 95,64%, sendo que o \n\nsaneamento b\u00e1sico (neste caso, coleta de esgoto, tratamento de \u00e1gua e coleta de lixo) \n\natende em m\u00e9dia a 99,17% da popula\u00e7\u00e3o.  \n\nSegundo a classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica de Koppen, Assis-SP encontra-se em uma regi\u00e3o \n\nde transi\u00e7\u00e3o entre dois tipos clim\u00e1ticos: Cwa (tropical com a concentra\u00e7\u00e3o de chuvas no \n\nver\u00e3o, com temperatura m\u00e9dia do m\u00eas mais quente superior a 22 \u00baC) e Cfa (tropical, sem \n\nesta\u00e7\u00e3o seca). A pluviosidade m\u00e9dia anual \u00e9 maior que 1400 mm/ano, com concentra\u00e7\u00e3o de \n\nchuvas entre os meses de novembro e abril. Entre junho e setembro, chove apenas 15% do \n\ntotal anual, \u00e9poca em que os solos se tornam deficit\u00e1rios em \u00e1gua e os rios t\u00eam seus n\u00edveis \n\nmais baixos (BOIN; ZAVATINI; MENDES, 2002, apud BONGIOVANNI, 2008). \n\nAssis est\u00e1 posicionada na por\u00e7\u00e3o centro nordeste da Bacia do Paran\u00e1. Segundo \n\nBONGIOVANNI (2008), os aspectos estruturais e tect\u00f4nicos da Bacia do Paran\u00e1 ao longo \n\ndo tempo teve sua configura\u00e7\u00e3o alterada por alinhamentos, flexuras e arqueamentos do \n\nembasamento que influenciaram a compartimenta\u00e7\u00e3o e a acumula\u00e7\u00e3o dos sedimentos do \n\nGrupo Bauru, sob o substrato bas\u00e1ltico.  \n\nO derrame vulc\u00e2nico continental da Bacia do Paran\u00e1 \u00e9 composto, em mais de 90% \n\nem volume, por basaltos tole\u00edticos e andesito bas\u00e1ltico, apresentando ves\u00edculas e am\u00eddalas \n\nno topo e na base do derrame. Intercalados aos sucessivos derrames, localmente, h\u00e1 \n\ndep\u00f3sitos de arenitos e\u00f3licos, formando um sistema intertrapeano (MEAULO, 2004). \n\nCessados os derrames de lava da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral que marcaram o final dos eventos \n\ndeposicionais e vulc\u00e2nicos generalizados na \u00e1rea da bacia do Paran\u00e1, observou-se uma \n\ntend\u00eancia geral para o soerguimento epirog\u00eanico em toda a Plataforma Sul-Americana, em \n\nterrit\u00f3rio brasileiro. A por\u00e7\u00e3o norte da bacia, entretanto, comportou-se como \u00e1rea negativa, \n\nrelativamente aos soerguimentos marginais \u00e0 zona central da bacia, marcando o in\u00edcio de \n\numa fase de embaciamentos localizados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea da bacia como um todo. Nessa \n\n\u00e1rea deprimida acumulou-se o Grupo Bauru, no Cret\u00e1ceo superior, aparecendo em grande \n\nparte do oeste do Estado de S\u00e3o Paulo (CPTI, 1999). \n\n\n\n27 \n\n \n\nNa regi\u00e3o em estudo, onde se localiza o munic\u00edpio de Assis, as unidades \n\nlitoestratigr\u00e1ficas presentes s\u00e3o constitu\u00eddas por rochas \u00edgneas (pertencentes \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o \n\nSerra Geral) e rochas sedimentares (da Forma\u00e7\u00e3o Adamantina), ambas de idade \n\npredominantemente mesoz\u00f3ica; e por dep\u00f3sitos sedimentares recentes, de idade cenoz\u00f3ica \n\n(Figura 2). A Forma\u00e7\u00e3o Adamantina aflora em vasta extens\u00e3o do oeste paulista, recobrindo \n\nas unidades pret\u00e9ritas do Grupo Bauru (forma\u00e7\u00f5es Caiu\u00e1 e Santo Anast\u00e1cio) e Forma\u00e7\u00e3o \n\nSerra Geral. Em algumas regi\u00f5es esta forma\u00e7\u00e3o \u00e9 recoberta em parte pela Forma\u00e7\u00e3o \n\nMar\u00edlia e em parte por dep\u00f3sitos cenoz\u00f3icos. Esta unidade estratigr\u00e1fica contempla 41,45% \n\nde \u00e1rea aflorante no M\u00e9dio- Paranapanema (BONGIOVANNI, 2008). O contato entre a \n\nForma\u00e7\u00e3o Adamantina e os basaltos da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral \u00e9 marcado por discord\u00e2ncia \n\nerosiva, apresentando algumas vezes delgados n\u00edveis de brecha basal. Recobrindo \n\npraticamente todo o munic\u00edpio de Assis, encontram-se sedimentos inconsolidados com \n\ncolora\u00e7\u00e3o variando de vermelho intenso a vermelho alaranjado a amarelo p\u00e1lido, com baixos \n\nteores de argila, denominadas por SALLUN et. al (2008) de Aloforma\u00e7\u00e3o Paranava\u00ed (ANEXO \n\n1).   \n\nBONGIOVANNI (2008) reclassificou o mapa exibido na Figura 2, incluindo as \n\ncoberturas cenoz\u00f3icas da aloforma\u00e7\u00e3o Paranava\u00ed e regi\u00f5es aluvionares. Sendo assim, no \n\nmunic\u00edpio afloram rochas das forma\u00e7\u00f5es Serra Geral, Adamantina e sedimentos atribu\u00eddos \u00e0 \n\nAloforma\u00e7\u00e3o Paranava\u00ed, unidades que se encontram parcialmente cobertas por solo, \n\nnormalmente recente e de pequena espessura. Ainda segundo BONGIOVANNI (2008), no \n\nmunic\u00edpio predominam as classes de solos Latossolo, Argissolo, Nitossolo, Neossolo e \n\nGleissolo, sendo que 80% da \u00e1rea do munic\u00edpio t\u00eam predomin\u00e2ncia da classe dos \n\nLatossolos. \n\n \n\n4.1.2. Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica e Floresta Estadual de Assis \nAtrav\u00e9s do AP\u00caNDICE A, \u00e9 poss\u00edvel visualizar a Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Assis (EEcA) \n\ne a Floresta Estadual de Assis (FEA). Segundo os respectivos Planos de Manejo, tem-se \n\nque a FEA possui uma \u00e1rea de 2,816,42 ha (28,16 Km\u00b2) e que a EEcA det\u00e9m uma \u00e1rea de \n\n1.760,64 ha (17,61 km\u00b2). Correspondente a 10% das \u00e1reas de cerrado protegidas em \n\nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o no Estado de S\u00e3o Paulo, a \u00e1rea \u00e9 considerada local de prote\u00e7\u00e3o \n\nintegral dos recursos naturais, tendo como objetivo b\u00e1sico a preserva\u00e7\u00e3o da natureza, \n\naonde \u00e9 permitido apenas o uso indireto dos seus recursos, com algumas exce\u00e7\u00f5es \n\nprevistas em lei (ex.: pesquisa cientifica e educa\u00e7\u00e3o ambiental). Seu principal objetivo a \n\npreserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o de cerrado lato sensu, \u201ccom uma amostra significativa do bioma \n\nCerrado nas \u00e1reas lim\u00edtrofes da face sul da sua \u00e1rea de dom\u00ednio\u201d (IF, 2010, p. 14). \n\n \n\n\n\n28 \n\n \n\n O local destaca-se por sua condi\u00e7\u00e3o ecotonal, com parte sendo ocupada por \n\nvegeta\u00e7\u00e3o de transi\u00e7\u00e3o devido ao contato entre o Cerrado e a Mata Atl\u00e2ntica (Floresta \n\nEstacional Semidecidual). Esse fato garante uma maior relev\u00e2ncia do local na conserva\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o apenas de esp\u00e9cies, mas de processos ecol\u00f3gicos importantes, como os ecossistemas \n\nderivados de mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. \u201cA baixa representatividade das \u00e1reas ecotonais nas \n\nunidades de conserva\u00e7\u00e3o tem sido apontada como uma importante lacuna no sistema \n\n(DURIGAN &amp; RATTER 2006), que a Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Assis contribui para sanar\u201d (IF, \n\n2010, p.12).  \n\n Ressalta-se que entre os anos de 1962 e 2001, 88,3% das \u00e1reas de cerrado \n\nexistentes no Estado de S\u00e3o Paulo haviam sido desmatadas. Nessas d\u00e9cadas, a vegeta\u00e7\u00e3o \n\nperdeu seu espa\u00e7o para os seguintes usos do solo: cana-de-a\u00e7\u00facar, pastagens, agricultura \n\nanual, citricultura e reflorestamento.  \n\n \nEsse tipo de vegeta\u00e7\u00e3o ocupava 14% do territ\u00f3rio no inicio do s\u00e9culo. Em \n2001 (segundo Kronka et al., 2005), restavam pouco mais de 2,100 km, \ndistribu\u00eddos em milhares de fragmentos, dos quais apenas 42 s\u00e3o maiores \nque 400 ha (um desses \u00e9 a Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Assis) e nenhum chega a \n10.000 ha. (IF, 2010, p.14).  \n\n \n\nSabe-se que todos os fragmentos remanescentes sofrem as consequ\u00eancias do \n\nisolamento, dos riscos de inc\u00eandio e de invas\u00f5es biol\u00f3gicas. Com base nisso, o Plano de \n\nManejo da Floresta Estadual de Assis estabeleceu zonas de recupera\u00e7\u00e3o em grandes \u00e1reas \n\ncontiguas, nas quais os reflorestamentos de Pinus sp. e  Eucalyptus sp. est\u00e3o sendo \n\ngradativamente revertidos em vegeta\u00e7\u00e3o de cerrado, resultando em consider\u00e1vel amplia\u00e7\u00e3o \n\ndo habitat para a fauna silvestre na zona de entorno da unidade.  \n\nAcerca dos recursos h\u00eddricos, o local possui em seu interior a nascente do principal \n\nmanancial da regi\u00e3o (ribeir\u00e3o do Cervo) e det\u00e9m todas as sub-bacias que abastecem o \n\nreservat\u00f3rio da SABESP de Assis, localizadas total ou parcialmente na Zona de \n\nAmortecimento da Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o (UC). Al\u00e9m disso, os corpos de \u00e1gua que \n\ncomp\u00f5em a rede de drenagem da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica (Palmitalzinho, Campestre, Xaxim e \n\nPirapitinga) \u201ctem suas nascentes no interior da UC. Esses c\u00f3rregos pertencem \u00e0s unidades \n\nhidrogr\u00e1ficas Pari e Capivara, integrantes da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Paranapanema\u201d (IF, \n\n2010, p.48). \n\n Dentre os problemas listados nos Planos de Manejo, \u00e9 poss\u00edvel destacar: a aus\u00eancia \n\nde mata ciliar nos cursos d\u2019\u00e1gua situados no entorno da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica; a prolifera\u00e7\u00e3o \n\nde esp\u00e9cies invasoras; o aterro sanit\u00e1rio na Zona de Amortecimento; eros\u00e3o a partir das \n\nestradas e rodovias; fiscaliza\u00e7\u00e3o insuficiente e mal preparada; e a proximidade com o n\u00facleo \n\nurbano. \n\n\n\n29 \n\n \n\n4.2.  Dados de monitoramento  \n4.2.1. Dados dispon\u00edveis  \n\nO presente trabalho estuda o ribeir\u00e3o do Barro Preto, pertencente \u00e0 microbacia do \n\nribeir\u00e3o do Cervo. Nessa \u00e1rea, a equipe do Instituto Florestal de Assis conduz um \n\nexperimento de recomposi\u00e7\u00e3o de mata ciliar utilizando diferentes esp\u00e9cies florestais. O local \n\nde estudo foi dividido em quatro parcelas com a recomposi\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente (APP) sendo feita com Pinus (Pinus sp.), Tapirira (Tapirira sp.), Angico-do-\n\ncerrado (Anadenanthera falcata) e uma mistura de esp\u00e9cies nativas, como pode ser visto \n\nnas Figuras 9 a 12. Em cada uma dessas parcelas est\u00e3o instalados dois piez\u00f4metros, um \n\npr\u00f3ximo ao curso d\u2019\u00e1gua e outro 10 metros a montante deste, sendo dois por parcela, num \n\ntotal de oito po\u00e7os de monitoramento.  \n\nOs n\u00edveis foram medidos semanalmente no per\u00edodo de 31/03/2008 a 10/12/2013. As \n\nan\u00e1lises das s\u00e9ries de precipita\u00e7\u00e3o e evapotranspira\u00e7\u00e3o tiveram como base os dados \n\ndisponibilizados pelo Centro Integrado de Informa\u00e7\u00f5es Agrometeorol\u00f3gicas (CIIAGRO \n\nONLINE \u2013 www.ciiagro.sp.gov.br). Para tal, estes dados foram coletados mensalmente e \n\norganizados entre os anos de 1991 e 2012.      \n\nAs t\u00e9cnicas de plantio e condu\u00e7\u00e3o de mudas foram descritas por DURIGAN &amp; \n\nSILVEIRA (1999) e a estrutura das plantas, aos 17 anos, foram descritas por G\u00caNOVA; \n\nHONDA &amp; DURIGAN (2007). No caso espec\u00edfico do Pinus, seu poder de invas\u00e3o em outras \n\n\u00e1reas \u00e9 muito alto, representando um problema s\u00e9rio em \u00e1reas de manejo florestal. Na \n\nEsta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Assis, seu plantio foi introduzido atrav\u00e9s de um estudo inicial que \n\nvisava \u00e0 recomposi\u00e7\u00e3o urgente das matas ciliares e, por consequ\u00eancia, a recupera\u00e7\u00e3o do \n\nsolo e dos recursos h\u00eddricos.  \n\nNa \u00e9poca, o Pinus apresentou-se \u201caltamente promissor para a forma\u00e7\u00e3o de florestas \n\n\u00e0s margens dos rios em condi\u00e7\u00f5es de solo com baixa fertilidade e len\u00e7ol fre\u00e1tico pouco \n\nprofundo\u201d (DURIGAN &amp; SILVEIRA, 1999, p.18). Entretanto, mesmo com uma regenera\u00e7\u00e3o \n\npositiva das esp\u00e9cies nativas sob o plantio de Pinus, principalmente nos anos inicias do \n\nestudo, em longo prazo ou sem o manejo adequado \u201cacredita-se que o Pinus possa afetar \n\nconsideravelmente os processos de regenera\u00e7\u00e3o natural, \u00e1 medida que se intensificar a \n\ncompeti\u00e7\u00e3o por recursos do meio\u201d (DURIGAN; CONTIERI; MELO; GARRIDO, 2004, p. 374).  \n\n \n\n \n\nhttp://www.ciiagro.sp.gov.br/\n\n\n30 \n\n \n\n \nFigura 8: Parcela de recomposi\u00e7\u00e3o feita com Angico-do-cerrado (Anadenthera falcata). \n\n \n\n       \nFigura 9: Parcela de recomposi\u00e7\u00e3o referente ao cultivo florestal de Tapirira. \n\n \n\n\n\n31 \n\n \n\n       \nFigura 10: \u00c1rea de recomposi\u00e7\u00e3o com Pinus e serapilheira formada nesta parcela. \n\n \n\n \nFigura 11: \u00c1rea de plantio misto florestal. \n\n\n\n32 \n\n \n\n4.2.2. Medi\u00e7\u00f5es de permeabilidade e amostragem de solo \n Como visto, a infiltra\u00e7\u00e3o \u00e9 o mecanismo que permite a recarga dos aqu\u00edferos, onde \n\nas \u00e1guas provenientes da precipita\u00e7\u00e3o que ficam retidas no terreno ou escoam \n\nsuperficialmente \u201c[...] podem se infiltrar no solo sob o efeito da gravidade ou capilaridade, \n\npassando a formar a fase subterr\u00e2nea do ciclo hidrol\u00f3gico\u201d (GARCEZ; ALVAREZ, 1988, \n\np.199). Tal fen\u00f4meno \u00e9 fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas do solo, do relevo e dos \n\nobst\u00e1culos ao escoamento superficial, como o tipo de vegeta\u00e7\u00e3o da \u00e1rea.  \n\nNeste sentido, de acordo com PAZZETTO (2009, p. 17), um dos par\u00e2metros que \n\nmais influencia nas caracter\u00edsticas de fluxo das \u00e1guas subterr\u00e2neas \u00e9 a permeabilidade, que \n\nse caracteriza como uma propriedade do solo em permitir uma maior ou menor percola\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1gua, sendo seu grau expresso numericamente atrav\u00e9s do coeficiente de \n\npermeabilidade. Este que pode ser definido como a velocidade de infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em um \n\nsolo saturado, medindo a facilidade que cada solo em tais condi\u00e7\u00f5es oferece ao \n\nescoamento atrav\u00e9s de seus poros vazios e interconectados (GARCEZ; ALVAREZ, 1988, p. \n\n200).  \n\n Al\u00e9m do grau de satura\u00e7\u00e3o, fatores como a porosidade, a granulometria e a forma \n\ndos gr\u00e3os que comp\u00f5es o solo afetam diretamente em sua permeabilidade. Solos argilosos, \n\npor exemplo, apresentam uma porosidade total maior que os arenosos, por\u00e9m \u201cos primeiros \n\ntem um n\u00famero elevado de pequenos poros, que contribuem para uma elevada capacidade \n\nde reten\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e baixa permeabilidade. Os solos arenosos por sua vez, apresentam \n\ngrandes poros, os quais conferem ao solo uma baixa capacidade de reten\u00e7\u00e3o e uma \n\npermeabilidade alta\u201d (GROHMANN, 1960). Tem-se, tamb\u00e9m, que efeito da compacta\u00e7\u00e3o do \n\nsolo e seu grau de agrega\u00e7\u00e3o s\u00e3o direto na infiltra\u00e7\u00e3o do solo e, consequentemente na \n\nrecarga do aqu\u00edfero, pois o tempo que a \u00e1gua leva para atingir a zona saturada \u00e9 \n\ndeterminado pela maior ou menor obstru\u00e7\u00e3o f\u00edsica do solo (KLEIN et al., 1998). \n\n Assim, com base em tais pressupostos, foram realizadas amostragens de solo na \u00e1rea \nde cada cultivo florestal para verifica\u00e7\u00e3o dos teores de areia, silte e argila desses solos e \n\nsua granulometria. As informa\u00e7\u00f5es sobre textura e granulometria dos pontos levantados \n\nforam analisadas segundo os m\u00e9todos da EMBRAPA (1997). Foram realizadas, ainda, \n\nmedi\u00e7\u00f5es de permeabilidade do solo com a utiliza\u00e7\u00e3o do Perme\u00e2metro de Guelph, segundo \n\nas metodologias estabelecidas por REYNOLDS e ELRICK (1986), com leituras em \n\nintervalos de dois minutos at\u00e9 que a condi\u00e7\u00e3o de fluxo constante seja encontrada, a qual de \n\nacordo com LOMBARDI NETO et al (1993), \u00e9 constatada no campo se ao menos tr\u00eas \n\ndiferen\u00e7as entre as leitura consecutivas forem iguais.  \n\n \n\n\n\n33 \n\n \n\n4.3. Modelagem de dados proposta  \n4.3.1. Modelos de s\u00e9ries temporais  \n\nInforma\u00e7\u00f5es sobre a din\u00e2mica do len\u00e7ol fre\u00e1tico s\u00e3o importantes para balancear os \n\ninteresses econ\u00f4micos e ecol\u00f3gicos quanto ao uso do solo e da \u00e1gua (VON ASMUTH &amp; \n\nKNOTTERS, 2004). Em hidrologia, a din\u00e2mica do len\u00e7ol fre\u00e1tico tem sido explicada de \n\ndiversas formas. No campo das an\u00e1lises de s\u00e9ries temporais, modelos de fun\u00e7\u00e3o de \n\ntransfer\u00eancia de ru\u00eddo (transfer-function noise models-TFN) t\u00eam sido aplicados para \n\ndescrever a rela\u00e7\u00e3o din\u00e2mica entre a precipita\u00e7\u00e3o excedente e as alturas de len\u00e7ol fre\u00e1tico \n\n(BOX &amp; JENKINS, 1976; HIPEL &amp; McLEOD, 1994; TANKERSLEY &amp; GRAHAM, 1994; VAN \n\nGEER &amp; ZUUR, 1997). O sistema transforma s\u00e9ries de observa\u00e7\u00f5es de entrada (vari\u00e1veis \n\nexplicativas) em s\u00e9ries de sa\u00edda (vari\u00e1vel de resposta, no caso alturas de len\u00e7ol fre\u00e1tico). \n\nPara alturas de len\u00e7ol fre\u00e1tico, a rela\u00e7\u00e3o din\u00e2mica entre a precipita\u00e7\u00e3o e as alturas do len\u00e7ol \n\npodem tamb\u00e9m ser descritas por modelos f\u00edsico-mecanisticos de fluxo. Entretanto, modelos \n\nmuito menos complexos como os modelos de fun\u00e7\u00e3o de transfer\u00eancia de ru\u00eddo geralmente \n\nobt\u00eam predi\u00e7\u00f5es t\u00e3o acuradas quanto modelos f\u00edsico-mecanisticos (KNOTTERS &amp; \n\nBIERKENS, 2001).  \n\n \n\n4.3.2. O modelo PIRFICT  \nO comportamento de um sistema linear de entrada e sa\u00edda pode ser completamente \n\ncaracterizado por sua fun\u00e7\u00e3o de impulso e resposta (IR) (ZIEMER et al., 1998; VON \n\nASMUTH et al., 2002). O modelo PIRFICT (Predefined Impulse Response Function In \n\nContinuous Time) \u00e9 uma alternativa a modelos TFN em intervalos de tempo discretos \n\napresentada por VON ASMUTH et al. (2002). No modelo PIRFICT o pulso de entrada \u00e9 \n\ntransformado em uma s\u00e9rie de sa\u00edda por uma fun\u00e7\u00e3o de transfer\u00eancia em tempo cont\u00ednuo. \n\nOs coeficientes dessa fun\u00e7\u00e3o n\u00e3o dependem da frequ\u00eancia de observa\u00e7\u00e3o. Assumindo-se \n\nlinearidade no sistema, uma s\u00e9rie de alturas de len\u00e7ol fre\u00e1tico \u00e9 uma transforma\u00e7\u00e3o de uma \n\ns\u00e9rie de precipita\u00e7\u00e3o excedente, descontando a evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial. Essa \n\ntransforma\u00e7\u00e3o \u00e9 completamente governada pela fun\u00e7\u00e3o IR. Para o caso de um sistema \n\nlinear simples, sem perturba\u00e7\u00f5es fre\u00e1ticas, que \u00e9 influenciado somente pela precipita\u00e7\u00e3o \n\nexcedente, o modelo TFN a seguir (escrito como uma convolu\u00e7\u00e3o integral) pode ser usado \n\npara descrever a rela\u00e7\u00e3o entre alturas de len\u00e7ol fre\u00e1tico e a precipita\u00e7\u00e3o excedente (VON \n\nASMUTH et al., 2002): \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n34 \n\n \n\n                               )()()( * trdthth ???                                                         (1) \n\n                         ? ?? ???\nt\n\ntpth ???? )()()(*                                                                   (2) \n\n                            ? ?? ???\nt\n\nWttr )()()( ???                                                                   (3) \n\n \n\nonde: h(t) \u00e9 a altura de len\u00e7ol fre\u00e1tico observada no tempo t [T]; h*(t) \u00e9 a altura de len\u00e7ol \n\nfre\u00e1tico predita no tempo t creditado ao excedente de precipita\u00e7\u00e3o relativa a d [L]; d \u00e9 o n\u00edvel \n\nde h*(t) sem a precipita\u00e7\u00e3o, ou em outras palavras o n\u00edvel da drenagem local, relativo a \n\nsuperf\u00edcie do solo [L]; r(t) \u00e9 a s\u00e9rie dos res\u00edduos [L]; p(t) \u00e9 a intensidade do excedente de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o no tempo t [L/T]; \n\n?(t) \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o de transfer\u00eancia de impulso/resposta (IR) [-]; )(t? \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o IR do ru\u00eddo [-]; e \n\nW(t) \u00e9 um processo de ru\u00eddo branco cont\u00ednuo (Wiener) [L], com propriedades E{dW(t)}=0, \n\nE[{dW(t)}2]=dt, E[dW(t1)dW(t2)]=0, t1 ? t2. \n\n \n\nO n\u00edvel da drenagem local d \u00e9 obtido a partir dos dados como se segue: \n \n\n                       \nN\n\ntr\n\nN\n\nth\n\nN\n\nth\nd\n\nN\n\ni\ni\n\nN\n\ni\ni\n\nN\n\ni\ni ???\n\n???\n???\n\n00\n\n*\n\n0\n)()()(\n\n                                       (4) \n\nsendo N o n\u00famero de observa\u00e7\u00f5es de alturas de len\u00e7ol fre\u00e1tico. \n\nA \u00e1rea e forma da fun\u00e7\u00e3o IR depende muito das circunstancias hidrologias in situ. ?(t) \n\n\u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o Pearson tipo III (PIII df, ABRAMOWITZ &amp; STEGUN, 1965). A \n\nop\u00e7\u00e3o por esse tipo de fun\u00e7\u00e3o se d\u00e1 por sua natureza flex\u00edvel, ajustando-se a uma grande \n\ngama de respostas hidrol\u00f3gicas. Assumindo-se linearidade, a componente determin\u00edstica da \n\ndin\u00e2mica do len\u00e7ol fre\u00e1tico \u00e9 completamente descrita pelos momentos da fun\u00e7\u00e3o IR. Nesse \n\ncaso, os par\u00e2metros podem ser definidos segundo VON ASMUTH et al. (2002): \n\n \n\n)(\ne\n\n)(\n1\n\nn\nta\n\nAt\natnn\n\n?\n?\n\n??\n\n?  \n\n                       (5) \n\nt\nrt\n\n?\n???\n\n?\n? e2)( 2   \n\n \n\nonde A, a, n, s\u00e3o os par\u00e2metros da curva ajustada, ?(n) \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o Gamma e ? controla a \n\ntaxa de decaimento de )(t?  e\n2\nr? \u00e9 a vari\u00e2ncia dos res\u00edduos.  \n\n\n\n35 \n\n \n\nA equa\u00e7\u00e3o 5 e seus par\u00e2metros apresentam sentido f\u00edsico como descrito em VON \n\nASMUTH &amp; KNOTTERS (2004). O par\u00e2metro A \u00e9 relacionado com a resist\u00eancia a drenagem \n\n(a \u00e1rea da fun\u00e7\u00e3o IR \u00e9 igual a raz\u00e3o entre a altura m\u00e9dia do len\u00e7ol fre\u00e1tico e a recarga \n\nm\u00e9dia). O par\u00e2metro a \u00e9 determinado pelo coeficiente de armazenamento do solo \n\n(porosidade) e n pelo tempo de convec\u00e7\u00e3o e dispers\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o pela zona n\u00e3o \n\nsaturada. As bases f\u00edsicas s\u00e3o explicadas por fun\u00e7\u00f5es de transfer\u00eancia de uma s\u00e9rie de \n\nreservat\u00f3rios lineares (NASH, 1958). O par\u00e2metro n demonstra o n\u00famero de reservat\u00f3rios e \n\na \u00e9 igual ao inverso do coeficiente de reservat\u00f3rio normalmente usado. Como explicam \n\nKNOTTERS &amp; BIERKENS (2000), um simples reservat\u00f3rio linear (PIII df com n=1) \u00e9 igual a \n\num simples modelo f\u00edsico de coluna de solo unidimensional, descartando fluxo lateral e o \n\nfuncionamento da zona n\u00e3o-saturada. VON ASMUTH &amp; KNOTTERS (2004) chamam \n\naten\u00e7\u00e3o para cuidados ao interpretar esses par\u00e2metros da PIII df quanto a seu sentido f\u00edsico \n\nno processo, uma vez que suas bases s\u00e3o emp\u00edricas. \n\nOriginalmente formulado para descrever a varia\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis fre\u00e1ticos nos diques \n\nholandeses, o modelo PIRFICT demonstrou grande potencial de aplica\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade \n\nbrasileira atrav\u00e9s dos estudos de MANZIONE (2007). A flexibilidade da fun\u00e7\u00e3o de impulso e \n\nresposta que estabelece a rela\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis clim\u00e1ticas e os n\u00edveis fre\u00e1ticos \n\n(Pearson III df) permite ao modelo se ajustar a diferentes sistemas hidrol\u00f3gicos, como no \n\nCerrados brasileiros. Sendo assim, o modelo PIRFICT apresenta grandes possibilidades de \n\naplica\u00e7\u00e3o a estudos do Sistema Aqu\u00edfero Bauru.  \n\nAntes de se aplicar o modelo PIRFICT aos dados de monitoramento, ser\u00e1 realizada \n\numa an\u00e1lise explorat\u00f3ria dos dados, verificando medidas de posi\u00e7\u00e3o (m\u00e9dia), dispers\u00e3o \n\n(desvio padr\u00e3o, vari\u00e2ncia) e forma (Assimetria e curtose) para um melhor conhecimento e \n\nentendimento do conjunto de dados. Ser\u00e3o tamb\u00e9m verificadas caracter\u00edsticas das s\u00e9ries \n\ntemporais, como as fun\u00e7\u00f5es de autocorrela\u00e7\u00e3o (ACP) e autocorrela\u00e7\u00e3o parcial (PACF) para \n\nverificar o tipo de processo que ocorre com os dados (autoregressivo, m\u00e9dia m\u00f3vel). Essas \n\nan\u00e1lises ser\u00e3o feitas em ambiente de software livre, utilizando o programa R e os \n\nrespectivos pacotes e bibliotecas (R DEVELOPMENT CORE TEAM, 2010). As an\u00e1lises do \n\nmodelo PIRFICT ser\u00e3o realizadas utilizando o software Menyanthes (www.menyanthes.nl). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.menyanthes.nl/\n\n\n36 \n\n \n\n5. RESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES \n5.1. An\u00e1lise explorat\u00f3ria dos dados  \n A an\u00e1lise explorat\u00f3ria fornece um amplo repert\u00f3rio de m\u00e9todos para o estudo \n\ndetalhado dos dados, antes de adapt\u00e1-los \u00e0s necessidades do analista. Al\u00e9m da constru\u00e7\u00e3o \n\nde tabelas e gr\u00e1ficos, a an\u00e1lise abrange ainda c\u00e1lculos de medidas estat\u00edsticas que \n\nresumem as informa\u00e7\u00f5es obtidas, fornecendo uma vis\u00e3o global dos dados. Tais medidas, \n\ntamb\u00e9m conhecidas como descritivas, recebem o nome gen\u00e9rico de estat\u00edsticas quando \n\ncalculada com os dados da amostra, e de par\u00e2metros quando calculadas com dados \n\npopulacionais. Dentre elas, as mais utilizadas s\u00e3o as medidas de tend\u00eancia central (ou de \n\nposi\u00e7\u00e3o), as medidas de dispers\u00e3o (ou de variabilidade) e as medidas de forma (estat\u00edsticas \n\ndescritivas da distribui\u00e7\u00e3o) (MEDRI, 2011).  \n\n S\u00e3o denominadas medidas de tend\u00eancia central aquelas capazes de resumir uma \n\ns\u00e9rie de dados em um ou alguns valores que a representam em sua totalidade. Estes \n\nvalores caracterizam uma sumariza\u00e7\u00e3o do conjunto de mensura\u00e7\u00f5es e seus c\u00e1lculos \n\ndependem da natureza da distribui\u00e7\u00e3o, do tipo de dados e das propriedades dos valores \n\nescolhidos. Entre os v\u00e1rios tipos de medidas de posi\u00e7\u00e3o destacam-se a m\u00e9dia aritm\u00e9tica \n\nque divide a soma de todos os valores da s\u00e9rie pelo n\u00famero de observa\u00e7\u00f5es; a moda que \u00e9 \n\no valor mais frequente da amostra (se todos os valores forem diferentes n\u00e3o h\u00e1 moda, por \n\noutro lado, um conjunto pode ter mais do que uma moda, sendo: bimodal, trimodal ou \n\nmultimodal); e a mediana que \u00e9 o valor que ocupa o valor central de uma s\u00e9rie ordenada de \n\nforma crescente, dividindo a distribui\u00e7\u00e3o em duas partes iguais: 50% acima e 50% abaixo do \n\nseu valor.  \n\nRessalta-se que, assim como a mediana divide a amostra em duas partes, pode-se \n\nespecificar outras quantidades que tomam as demais fra\u00e7\u00f5es dos dados. Tais medidas s\u00e3o \n\ndenominadas de quantis e os mais comuns s\u00e3o os quartis, decis e percentis, que dividem a \n\nserie, respectivamente, em quatro, dez e cem partes iguais (BUSSAB &amp; MORETTIN, 2010; \n\nFERREIRA, 2005; MEDRI, 2011).  \n\nA an\u00e1lise explorat\u00f3ria dos dados referentes \u00e0s medi\u00e7\u00f5es dos n\u00edveis fre\u00e1ticos pode \n\nser visualizada na Tabela 1, a seguir, cujas indica\u00e7\u00f5es \u201cA\u201d se designa \u00e0s \u00e1reas altas e \u201cB\u201d \u00e0s \n\n\u00e1reas baixas ou pr\u00f3ximas ao curso d\u2019\u00e1gua.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n37 \n\n \n\nTabela 1: Medidas de posi\u00e7\u00e3o amostral calculadas para as s\u00e9ries temporais analisadas.  \n\nMEDIDAS \n\nTapirira \nguianeses Pinus sp Plantio misto \n\nAnadenanthera \nfalcata \n\nTA TB PA PB MA MB AA AB \n\nM\u00c9DIA -2,21 -1,52 -2,54 -1,39 -2,32 -1,27 -2,15 -1,26 \n\nMODA -2,22 -1,43 -2,50  -1,4; -1,3 \n-2,44; -2,29; -\n\n2,28; -2,25; -2,12 \n-1,3; -\n1,25 -2,10 -1,30 \n\nMEDIANA -2,22 -1,54 -2,57 -1,40 -2,28 -1,29 -2,17 -1,28 \n1\u00ba \n\nQUARTIL -2,36 -1,65 -2,69 -1,52 -2,44 -1,39 -2,28 -1,36 \n3\u00ba \n\nQUARTIL -2,14 -1,43 -2,47 -1,31 -2,15 -1,18 -2,08 -1,17 \n \n\n Percebe-se que, apesar dos valores serem pr\u00f3ximos, o plantio de Pinus apresentou \n\nos n\u00edveis m\u00e9dios mais baixos na \u00e1rea afastada da montante, representando n\u00e3o apenas a \n\nmaior demanda por \u00e1gua quando comparado aos demais usos, mas tamb\u00e9m caracterizando \n\na influencia que cada tipo florestal exerce nestes locais. Nota-se, tamb\u00e9m, que a diferen\u00e7a \n\nentre as \u00e1reas altas e baixas se d\u00e1 entre 0,69 m e 1,15 m. \n\n  Entretanto, \u201co resumo de um conjunto de dados por uma \u00fanica m\u00e9dia representativa \n\nde posi\u00e7\u00e3o central esconde toda a informa\u00e7\u00e3o sobre a variabilidade do conjunto de \n\nobserva\u00e7\u00f5es\u201d (BUSSAB; MORETTIN, 2010, p. 38). Para que isto seja superado, um dos \n\ncrit\u00e9rios frequentemente utilizados \u00e9 aquele que mede a dispers\u00e3o dos dados em torno de \n\nsua m\u00e9dia, sendo os mais comuns a vari\u00e2ncia e o desvio padr\u00e3o. A vari\u00e2ncia se caracteriza \n\ncomo a soma dos quadrados do desvio m\u00e9dio de uma mostra, sendo uma boa op\u00e7\u00e3o se a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos dados for aproximadamente normal, indicando qu\u00e3o longe os seus valores \n\nse encontram do valor que se espera. A vari\u00e2ncia \u00e9 zero quando todas as mensura\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\niguais entre si e cresce \u00e0 medida que se aumentam as diferen\u00e7as (dispers\u00e3o) entre os \n\nelementos do conjunto. J\u00e1 o desvio padr\u00e3o corresponde \u00e0 raiz quadrada da vari\u00e2ncia, sendo \n\nexpresso na mesma unidade dos dados e, por esta raz\u00e3o, possui significado f\u00edsico e de \n\nmaior facilidade de interpreta\u00e7\u00f5es. Assim, a dispers\u00e3o de conjunto de dados \u00e9 a \n\nvariabilidade que estes apresentam entre si. Se todos os valores forem iguais, n\u00e3o h\u00e1 \n\ndispers\u00e3o, sendo baixa quando os valores s\u00e3o pr\u00f3ximos uns dos outros e elevada quando \n\nvalores s\u00e3o muito diferentes entre si (BUSSAB &amp; MORETTIN, 2010; FERREIRA, 2005; \n\nMEDRI, 2011; LANNA, 2007)  \n\nNeste trabalho, foram calculadas, ainda, os valores m\u00e1ximos, m\u00ednimos, amplitude \n\ntotal e o coeficiente de varia\u00e7\u00e3o que, segundo GOMES (2000), podem ser classificados \n\ncomo baixos quando inferiores a 10%, m\u00e9dios entre 10 e 20%, altos entre 20 e 30% e muito \n\naltos se superiores a 30%, conforme a Tabela 2.  \n \n\n\n\n38 \n\n \n\nTabela 2: Medidas de dispers\u00e3o amostral calculadas para as s\u00e9ries temporais analisadas.  \n\nMEDIDAS \nTapirira \n\nguianeses Pinus sp Plantio misto \nAnadenanthera \n\nfalcata \nTA TB PA PB MA MB AA AB \n\nM\u00e1ximo -1,71 -1,10 -1,76 -1,00 -1,76 -0,86 -1,71 -0,84 \n\nM\u00ednimo -2,53 -1,77 -2,84 -1,66 -2,95 -1,57 -2,45 -1,68 \nAmplitude \n\nTotal 0,82 0,67 1,08 0,66 1,19 0,71 0,74 0,84 \n\nVari\u00e2ncia 0,04 0,03 0,04 0,03 0,08 0,03 0,03 0,03 \nDesvio \nPadr\u00e3o 0,20 0,17 0,21 0,17 0,29 0,17 0,17 0,17 \n\nCoeficiente \nVaria\u00e7\u00e3o 8,92 11,25 8,19 11,99 12,34 13,24 8,12 13,68 \n\n \n\n Com base nesta tabela, observa-se que os dados de todos os po\u00e7os de \n\nmonitoramento apresentaram uma baixa dispers\u00e3o. Isto pode ser facilmente observado por \n\nmeio da vari\u00e2ncia muito pr\u00f3xima \u00e1 zero e dos coeficientes de varia\u00e7\u00e3o que, permanecendo \n\npr\u00f3ximos a 10%, caracterizaram-se como baixos. Nota-se, ainda, que em \u00e1reas pr\u00f3ximas ao \n\ncurso d\u2019\u00e1gua o coeficiente de varia\u00e7\u00e3o apresentou maiores valores, aonde a totalidade \n\nencontrada se deu com coeficientes de m\u00e9dia intensidade. Entende-se que essa varia\u00e7\u00e3o \n\nmaior dos dados pr\u00f3ximos \u00e0 drenagem seja um efeito da influencia do rio, a 20 metros \n\ndesses po\u00e7os, que altera a din\u00e2mica dos n\u00edveis de forma mais r\u00e1pida em rela\u00e7\u00e3o aos po\u00e7os \n\nmais distantes. Nota-se, ainda, que o desvio-padr\u00e3o oscilou entre, aproximadamente, mais \n\nou menos 0,29 cm nas \u00e1reas altas e 0,17 cm nas \u00e1reas baixas. Como a m\u00e9dia dos n\u00edveis \u00e9 \n\nmenor nas partes mais baixas, os coeficientes de varia\u00e7\u00e3o s\u00e3o maiores apesar dos desvios \n\nserem menores.    \n\n\u201cEmbora as medidas de posi\u00e7\u00e3o e de varia\u00e7\u00e3o possibilitam descrever \n\nestatisticamente um conjunto de dados, \u00e9 necess\u00e1rio verificar como est\u00e1 se comportando de \n\nforma geral essa distribui\u00e7\u00e3o, o que \u00e9 poss\u00edvel atrav\u00e9s da distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia e de \n\nhistograma\u201d (MEDRI, 2007, p. 39). Uma vez que estas podem assumir praticamente \n\nqualquer forma, as distribui\u00e7\u00f5es consideradas sim\u00e9tricas se apresentam em forma de sino, \n\nem que a metade da esquerda do seu histograma \u00e9 aproximadamente a imagem-espelho da \n\nmetade direita. E, as distribui\u00e7\u00f5es assim\u00e9tricas apresentam uma \u201ccauda\u201d em uma das \n\nextremidades que, quando \u00e1 direita \u00e9 positivamente assim\u00e9trica e, quando \u00e0 esquerda, \u00e9 \n\nnegativamente assim\u00e9trica. Neste sentido, calcula-se, tamb\u00e9m, a curtose - pois se refere ao \n\ngrau de achatamento de uma distribui\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a uma distribui\u00e7\u00e3o padr\u00e3o, \n\ndenominada de curva normal - e o grau de assimetria, intensidade e sinal indicam a dire\u00e7\u00e3o \n\nda assimetria.  \n\n \n\n\n\n39 \n\n \n\nAssim, o valor em m\u00f3dulo do Coeficiente de Pearson indica a intensidade da \n\nassimetria, e o seu sinal indica a dire\u00e7\u00e3o desta: se 0,15&lt;= |As|&lt;= 1, ent\u00e3o a assimetria \u00e9 \n\nmoderada; se |As| > 1, a assimetria \u00e9 forte; se As &lt;0, a assimetria \u00e9 negativa e, se As > 0, a \n\nassimetria \u00e9 positiva. J\u00e1, para coeficientes de curtose (CC), tem-se que: CC = 0, distribui\u00e7\u00e3o \n\nmesoc\u00fartica (distribui\u00e7\u00e3o normal); CC &lt;0, distribui\u00e7\u00e3o platic\u00fartica (curva de frequ\u00eancia mais \n\naberta ou achatada em sua parte superior) e, CC > 0, distribui\u00e7\u00e3o leptoc\u00fartica (apresenta \n\numa curva de frequ\u00eancia mais fechada, aguda em sua parte superior), conforme pode ser \n\nobservado na Tabela 3 (BUSSAB &amp; MORETTIN, 2010; FERREIRA, 2005; MEDRI, 2011, \n\nMAGRINI, 2013). \n\n \nTabela 3: Medidas de forma amostral calculadas para as s\u00e9ries temporais analisadas. \n\nMEDIDAS \nTapirira \n\nguianeses Pinus sp Plantio misto \nAnadenanthera \n\nfalcata \nTA TB PA PB MA MB AA AB \n\nCoeficiente de \nAssimetria 0,93 0,84 1,28 0,63 -0,45 0,55 0,67 0,43 \n\nCoeficiente de \nCurtose 0,59 0,36 2,52 0,17 0,12 0,10 0,29 0,45 \n\n \n Com base nos dados aprestados, nota-se que todos os coeficientes de curtoses (CC) \n\nencontrados correspondem a uma distribui\u00e7\u00e3o leptoc\u00fartica, uma vez que estes se \n\nconfiguraram maiores que zero. Os que mais se aproximaram de uma distribui\u00e7\u00e3o normal \n\nforam os registrados nas \u00e1reas pr\u00f3ximas ao curso d\u2019\u00e1gua e nas parcelas de plantio florestal \n\nmisto.  \n\nAcerca do coeficiente de assimetria, esta se caracterizou como forte apenas no po\u00e7o \n\n\u00e0 montante do curso d\u2019\u00e1gua em parcela de Pinus. Nas demais, configurou-se como \n\nmoderada, sendo menores nas \u00e1reas baixas. Al\u00e9m disso, apenas na parcela de plantio \n\nmisto foi encontrado CC negativo. Para que tais informa\u00e7\u00f5es possam ser visualizadas foram \n\ngerados histogramas que podem ser analisados com base nas Figuras de 13 a 16.  \n\n \n\n\n\n40 \n\n \n\n       \nFigura 12: Histogramas dos po\u00e7os de monitoramento sob o cultivo de Tapirira guianeses. \n\n \n\n        \nFigura 13: Histogramas dos po\u00e7os de monitoramento sob o cultivo de Pinus sp. \n\n \n\n       \nFigura 14: Histogramas dos po\u00e7os de monitoramento sob o cultivo misto de esp\u00e9cies florestais. \n\n \n\n\n\n41 \n\n \n\n \n\n      \nFigura 15: Histogramas dos po\u00e7os de monitoramento sob o cultivo de Anadenanthera falcata. \n\n \n\n5.2. An\u00e1lise das s\u00e9ries temporais \nDe acordo com BOX &amp; JENKINS (1976) apud KNOTTERS (2004), \u00e9 poss\u00edvel \n\nidentificar tr\u00eas passos para a constru\u00e7\u00e3o de um modelo de s\u00e9ries temporais: identifica\u00e7\u00e3o, \n\nestima\u00e7\u00e3o (calibra\u00e7\u00e3o) e diagn\u00f3stico (valida\u00e7\u00e3o). O est\u00e1gio de identifica\u00e7\u00e3o come\u00e7a por \n\nmeio da analise visual do gr\u00e1fico de series temporal, importante para indicar a presen\u00e7a de \n\num componente sazonal ou alguma outra forma de tend\u00eancia. Este est\u00e1gio pode ser \u00fatil \n\npara filtrar a s\u00e9rie, a fim de se obter uma suaviza\u00e7\u00e3o da imagem, exibindo seu n\u00edvel m\u00e9dio \n\nmais claramente. Neste est\u00e1gio, busca-se compreender a ordem e o tipo que o processo \n\nestoc\u00e1stico que pode assumir (autorregressivo \u2013 AR; m\u00e9dia m\u00f3vel \u2013 MA ou \n\nautorregressivo/m\u00e9dia m\u00f3vel - ARMA ou autoregressivo integrado com m\u00e9dias m\u00f3veis \n\nsazonais \u2013 SARIMA, por exemplo). O que \u00e9 feito por meio da representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das \n\nferramentas de identifica\u00e7\u00e3o conhecidas como fun\u00e7\u00f5es autocorrela\u00e7\u00e3o (ACF) e \n\nautocorrela\u00e7\u00e3o parcial (PACF).  \n\nNo est\u00e1gio seguinte, valores dos par\u00e2metros s\u00e3o estimados por meio de um \n\nalgoritmo de optimiza\u00e7\u00e3o, com base num crit\u00e9rio de m\u00ednimos quadrados ou um crit\u00e9rio de \n\nm\u00e1xima verossimilhan\u00e7a. E, em ultima inst\u00e2ncia, procura-se verificar se as premissas dos \n\nmodelos foram respondidas, o que \u00e9 feito com base na analise dos res\u00edduos.  \n\nAs Figuras 17 a 24 mostram a flutua\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis fre\u00e1ticos para os oito po\u00e7os de \n\nmonitoramento no per\u00edodo de 31/03/2008 a 10/12/2012. \n\n \n\n\n\n42 \n\n \n\n \nFigura 16: S\u00e9rie temporal para o po\u00e7o de monitoramento sob cultivo de Tapirira guianeses (Ta). \n\n \n\n \n\n \nFigura 17: S\u00e9rie temporal para o po\u00e7o de monitoramento sob cultivo de Tapirira guianeses (Tb). \n\n \n\n\n\n43 \n\n \n\n \nFigura 18:S\u00e9rie temporal para o po\u00e7o de monitoramento sob cultivo de Pinus sp (Pa). \n\n \n\n \n\n \nFigura 19: S\u00e9rie temporal para o po\u00e7o de monitoramento sob cultivo de Pinus sp (Pb). \n\n \n\n\n\n44 \n\n \n\n \nFigura 20: S\u00e9rie temporal para o po\u00e7o de monitoramento sob plantio misto florestal (Ma). \n\n \n\n \n\n \nFigura 21: S\u00e9rie temporal para o po\u00e7o de monitoramento sob plantio misto florestal (Mb). \n\n \n\n\n\n45 \n\n \n\n \nFigura 22: S\u00e9rie temporal para o po\u00e7o de monitoramento sob o cultivo de Anadenanthera falcata \n\n(Aa). \n \n\n \n\n \nFigura 23: S\u00e9rie temporal para o po\u00e7o de monitoramento sob o cultivo de Anadenanthera falcata \n\n(Ab). \n \n\n \n\n \n\n\n\n46 \n\n \n\nO comportamento das s\u00e9ries \u00e9 parecido, em virtude da proximidade dos po\u00e7os e da \n\nhomogeneidade do terreno, apesar dos diferentes cultivos. Visualmente n\u00e3o se nota \n\nnenhum padr\u00e3o diferenciado nas s\u00e9ries em fun\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies florestais ali plantadas. Em \n\ntodos os casos percebe-se um pico nos n\u00edveis no ver\u00e3o de 2010, ficando o n\u00edvel fre\u00e1tico \n\nnesse per\u00edodo entre 0,8 e 1,8 metros abaixo da superf\u00edcie.  \n\n \n\n5.3. Fun\u00e7\u00f5es de autocorrela\u00e7\u00e3o (ACF) e autocorrela\u00e7\u00e3o parcial (PACF)  \n Como visto anteriormente, os fen\u00f4menos naturais possuem um comportamento \n\ndin\u00e2mico, que pode ser descrito com base nos modelos de s\u00e9ries temporais, utilizados para \n\nestimar par\u00e2metros espec\u00edficos. Estes par\u00e2metros s\u00e3o estimados com a finalidade de se \n\nobter as caracter\u00edsticas dos processos naturais ao longo do tempo e a sua extrapola\u00e7\u00e3o \n\npara situa\u00e7\u00f5es futuras. Processos que s\u00e3o totalmente conhecidos s\u00e3o chamados de \n\ndetermin\u00edsticos, no qual seu estado futuro pode ser calculado com exatid\u00e3o, resultando em \n\numa s\u00e9rie. Enquanto o estado futuro de um processo estoc\u00e1stico s\u00f3 pode ser previsto, o que \n\nleva \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias s\u00e9ries resultantes de experimentos de probabilidade \n\n(KNOTTERS, 2004).  \n\nCom base em tais pressupostos, HIPEL e MCLEOD (1994) afirmam que a fun\u00e7\u00e3o de \n\nautocorrela\u00e7\u00e3o (ACF) \u00e9 usada como forma de se inferir o tipo de processo que gerou uma \n\ndeterminada s\u00e9rie temporal de comprimento N, com base na autocorrela\u00e7\u00e3o de seus \n\ndiferentes instantes. Ou seja, \u00e9 a correla\u00e7\u00e3o de uma vari\u00e1vel com ela mesma em diferentes \n\ninstantes de tempos.  \n\nDepois de calculada, a ACF pode ser plotada a partir de um atraso (lag) k contra um \n\natraso m\u00e1ximo de cerca de N/4, para determinar quais os valores da estimativa s\u00e3o \n\nsignificativamente diferentes de zero. No gr\u00e1fico s\u00e3o inclu\u00eddos limites de confian\u00e7a, o que \n\nrequer um conhecimento da vari\u00e2ncia da amostra relacionada \u00e0 ACF, rk. Al\u00e9m disso, \n\nentende-se que, o coeficiente de autocorrela\u00e7\u00e3o (pk) de uma s\u00e9rie temporal varia entre -1 e \n\n1. Se, pk assumir valor de 1, pode se dizer que as duas vari\u00e1veis medidas possuem uma \n\nautocorrela\u00e7\u00e3o positiva absoluta, logo, se assumir valor de -1, diz-se que possuem uma \n\nautocorrela\u00e7\u00e3o negativa absoluta e, se pk for igual a zero, a autocorrela\u00e7\u00e3o \u00e9 nula. J\u00e1 a \n\nPACF mede a intensidade da rela\u00e7\u00e3o entre duas observa\u00e7\u00f5es da serie, controlando \n\n(mantendo constante) o efeito das demais.  \n\n\u00c9 importante ressaltar que os modelos nos quais os dados ser\u00e3o ajustados podem \n\nassumir dois tipos de processos: estacion\u00e1rios (AR, MA, ARMA) ou n\u00e3o estacion\u00e1rios. \n\nSegundo KNOTTERS (2004), um processo estacion\u00e1rio ocorre quando suas propriedades \n\nestat\u00edsticas n\u00e3o se alteram com tempo. Nota-se que isto n\u00e3o pode ser \u00e9 encontrado na \n\nnatureza, sendo poss\u00edvel apenas em determinados per\u00edodos ou intervalos de tempo. \n\n\n\n47 \n\n \n\nEntretanto, processos estacion\u00e1rios de segunda ordem poder ser descritos com base na \n\nm\u00e9dia e vari\u00e2ncia da fun\u00e7\u00e3o de autocorrela\u00e7\u00e3o. Os processos n\u00e3o estacion\u00e1rios, \n\ncaracterizam-se por possuir normalmente uma tend\u00eancia, como a variabilidade sazonal que \n\nfaz com que a m\u00e9dia e a vari\u00e2ncia, por exemplo, sejam fortemente vari\u00e1veis.  \n\nAssim, o processo autorregressivo (AR) ocorre quando as observa\u00e7\u00f5es da s\u00e9rie s\u00e3o \n\ndependentes entre si, e esta depend\u00eancia tende a se perder com o afastamento da primeira \n\nobserva\u00e7\u00e3o at\u00e9 o ponto que os dados se tornam ru\u00eddos brancos (aleat\u00f3rios). Quando a \n\nordem do processo \u00e9 um (1), este \u00e9 chamado de Processo de Markov.  \n\nJ\u00e1 o processo de MA (q) refere-se aquele em que h\u00e1 forte presen\u00e7a do ru\u00eddo branco. \n\nDeste modo, a correla\u00e7\u00e3o entre os dados sofre uma queda brusca devido a este efeito \n\naleat\u00f3rio. A partir disso o modelo de MA busca compreender o quanto este ru\u00eddo est\u00e1 \n\nrelacionado com as observa\u00e7\u00f5es anteriores (HIPEL &amp; MCLOED, 1994).  \n\nH\u00e1 casos em que ambos os processos, AR e MA est\u00e3o presentes simultaneamente \n\nna s\u00e9rie. Desse modo, h\u00e1 uma correla\u00e7\u00e3o entre as primeiras observa\u00e7\u00f5es que tendem a \n\ndiminuir lentamente. Posteriormente, um processo MA caracteriza a s\u00e9rie a partir de certo \n\nmomento, a levar a uma queda brusca do coeficiente de correla\u00e7\u00e3o. Segundo \n\nCOPERTWAIT &amp; METCALFE (2009) o AR (p) \u00e9 um caso especial de ARMA (p, 0) enquanto \n\nque o MA (q) \u00e9 um caso especial de ARMA (0, p). \n\nAs Figuras 25 a 32 mostram as fun\u00e7\u00f5es de autocorrela\u00e7\u00e3o (ACF) e autocorrela\u00e7\u00e3o \n\nparcial (PACF) para os oito po\u00e7os de monitoramento durante o per\u00edodo estudado. \n\n \n\n   \nFigura 24: Fun\u00e7\u00f5es de autocorrela\u00e7\u00e3o (ACF) e autocorrela\u00e7\u00e3o parcial (PACF) para os po\u00e7os de \n\nmonitoramento sob cultivo de Taipirira guianeses (Ta). \n\n \n\n\n\n48 \n\n \n\n   \nFigura 25: Fun\u00e7\u00f5es de autocorrela\u00e7\u00e3o (ACF) e autocorrela\u00e7\u00e3o parcial (PACF) para os po\u00e7os de \n\nmonitoramento sob cultivo de Taipirira guianeses (Tb). \n\n \n\n   \nFigura 26: Fun\u00e7\u00f5es de autocorrela\u00e7\u00e3o (ACF) e autocorrela\u00e7\u00e3o parcial (PACF) para os po\u00e7os de \n\nmonitoramento sob cultivo de Pinus sp (Pa). \n\n \n\n    \nFigura 27: Fun\u00e7\u00f5es de autocorrela\u00e7\u00e3o (ACF) e autocorrela\u00e7\u00e3o parcial (PACF) para os po\u00e7os de \n\nmonitoramento sob cultivo de Pinus sp (Pb). \n\n \n\n\n\n49 \n\n \n\n    \nFigura 28: Fun\u00e7\u00f5es de autocorrela\u00e7\u00e3o (ACF) e autocorrela\u00e7\u00e3o parcial (PACF) para os po\u00e7os de \n\nmonitoramento sob cultivo de plantio misto (Ma). \n\n   \nFigura 29: Fun\u00e7\u00f5es de autocorrela\u00e7\u00e3o (ACF) e autocorrela\u00e7\u00e3o parcial (PACF) para os po\u00e7os de \n\nmonitoramento sob cultivo de plantio misto (Mb). \n\n \n\n    \nFigura 30: Fun\u00e7\u00f5es de autocorrela\u00e7\u00e3o (ACF) e autocorrela\u00e7\u00e3o parcial (PACF) para os po\u00e7os de \n\nmonitoramento sob cultivo de Anadenthera falcata (Aa). \n\n \n\n\n\n50 \n\n \n\n    \nFigura 31: Fun\u00e7\u00f5es de autocorrela\u00e7\u00e3o (ACF) e autocorrela\u00e7\u00e3o parcial (PACF) para os po\u00e7os de \n\nmonitoramento sob cultivo de Anadenthera falcata (Ab). \n \n\nA partir das ACF\u2019s calculadas, verifica-se que os processos possuem uma \n\ndepend\u00eancia temporal ao redor do terceiro ou quarto lag. Assim, conclui-se que existe uma \n\ncorrela\u00e7\u00e3o entre instantes subsequentes, mas que se perde no tempo em fun\u00e7\u00e3o da \n\nfrequ\u00eancia mensal dos dados. Isso pode ser interpretado como um processo autoregressivo \n\n(AR), j\u00e1 que um instante no tempo \u00e9 diretamente dependente de uma ou mais observa\u00e7\u00f5es \n\npr\u00e9vias. O fato de a fun\u00e7\u00e3o decair exponencialmente a partir do passo t3 e t4 indicam \n\nprocessos autoregressivos de ordem 3 ou 4. J\u00e1 quanto as PACF\u2019s, verifica-se uma \n\ncorrela\u00e7\u00e3o moderadas, em torno de 0,6, entre os instantes calculados. Isso mostra que \n\napesar da correla\u00e7\u00e3o existir e persistir por 3 ou 4 instantes no tempo, ela se torna muito \n\nfraca a partir do segundo instante. A decis\u00e3o sobre o tipo e a ordem do modelo ajustado \n\npassa por essa an\u00e1lise, pois determinar\u00e1 o n\u00famero de coeficientes e consequentemente a \n\ncomplexidade do modelo proposto e ajustado. Considerar lags mais distantes que possuam \n\numa correla\u00e7\u00e3o fraca pode n\u00e3o melhorar o modelo e torna-lo mais dif\u00edcil de calibrar, \n\ndevendo ser testado na fase de identifica\u00e7\u00e3o do modelo que melhor se ajusta ao fen\u00f4meno \n\nem an\u00e1lise. \n \n\n5.4. An\u00e1lise de dados clim\u00e1ticos  \n Por meio das Tabelas 4 a 5 \u00e9 poss\u00edvel observar uma grande varia\u00e7\u00e3o e dispers\u00e3o \n\ndos dados, o que ocorre pela natureza destes fen\u00f4menos que s\u00e3o influenciados pela \n\nsazonalidade e din\u00e2micas atmosf\u00e9ricas. Assim, com base na Tabela 4, tem que a \n\nprecipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia corresponde a 123,1 mm, caracterizando-se como multimodal e, a s\u00e9rie \n\nde evapotranspira\u00e7\u00e3o, com m\u00e9dia de 96,43 mm, configura-se como bimodal. Tais \n\ninforma\u00e7\u00f5es podem ser visualizadas a seguir por meio dos histogramas gerados para as \n\ns\u00e9ries (Figura 33).  \n\n\n\n51 \n\n \n\n \nTabela 4: Medidas de posi\u00e7\u00e3o amostral calculadas para as s\u00e9ries de precipita\u00e7\u00e3o e \nevapotranspira\u00e7\u00e3o (mm). \n\nMEDIDAS PRECIPITA\u00c7\u00c3O EVAPOTRANSPIRA\u00c7\u00c3O \n\nM\u00c9DIA 123,1 96,43 \n\nMODA \n7,8; 27,3; 35,2; 41,2; 51,6; \n\n72,5; 73,5; 80,8; 85,4; 105,8; \n110; 121,3 \n\n53; 123 \n\nMEDIANA 107,9 100,5 \n\n1\u00ba QUARTIL 55,2 65 \n\n3\u00ba QUARTIL 176,4 124 \n\n \n Com base na Tabela 5, notam-se os valores elevados de dispers\u00e3o, sendo que as \n\nseries de precipita\u00e7\u00e3o e de evapotranspira\u00e7\u00e3o apresentaram coeficientes de varia\u00e7\u00e3o muito \n\nalta (acima de 30%), segundo Gomes (2000), configurando-se como 72,34% e 34,16%, \n\nrespectivamente. Por consequ\u00eancia, o mesmo acontece com os desvios padr\u00f5es e variancia \n\n(89,03 e 7924,14 para precipita\u00e7\u00e3o e 32,94 e 1085,01 para evapotranspira\u00e7\u00e3o). Al\u00e9m disso, \n\na precipita\u00e7\u00e3o destaca-se por sua amplitude total de 504,3 mm. Nesse caso, s\u00e3o \n\nconsiderados todos os dias, havendo ou n\u00e3o eventos de chuva. Se considerados somente \n\nos eventos de chuva e n\u00e3o os dias com valores zero, as medidas de dispers\u00e3o dos dados \n\nde precipita\u00e7\u00e3o ser\u00e3o menores.  \n\n \nTabela 5: Medidas de dispers\u00e3o amostral calculadas para as s\u00e9ries de precipita\u00e7\u00e3o e \nevapotranspira\u00e7\u00e3o (mm).  \n\nMEDIDAS PRECIPITA\u00c7\u00c3O EVAPOTRANSPIRA\u00c7\u00c3O \n\nM\u00e1ximo 504,4 159 \nM\u00ednimo 0,1 41 \n\nAmplitude Total 504,3 118 \nVari\u00e2ncia  7924,14 1085,01 \n\nDesvio Padr\u00e3o 89,03 32,94 \nCoef. Varia\u00e7\u00e3o 72,34 34,16 \n\n \n Acerca das medidas de forma (Tabela 6), a precipita\u00e7\u00e3o apresentou uma assimetria \n\nforte e seu coeficiente de curtose indicou uma distribui\u00e7\u00e3o leptoc\u00fartica, ou seja, uma curva \n\nde frequ\u00eancia mais fechada, aguda em sua parte superior. No caso da Evapotranspira\u00e7\u00e3o, \n\nesta se mostrou com uma assimetria negativa e com distribui\u00e7\u00e3o platic\u00fartica (curva de \n\nfrequ\u00eancia mais aberta ou achatada em sua parte superior).   \n\n \n\n\n\n52 \n\n \n\nTabela 6: Medidas de forma calculadas para as s\u00e9ries de precipita\u00e7\u00e3o e evapotranspira\u00e7\u00e3o (mm).  \n\nMEDIDAS PRECIPITA\u00c7\u00c3O EVAPOTRANSPIRA\u00c7\u00c3O \n\nCoeficiente de \nAssimetria 1,02 -0,0043 \n\nCoeficiente de Curtose 1,20 -1,36 \n\n \n\n    \nFigura 32: Histogramas das s\u00e9ries de precipita\u00e7\u00e3o e evapotranspira\u00e7\u00e3o mensais entre 1991 e 2012. \n\n \n\nA partir dessas s\u00e9ries clim\u00e1ticas, repetiu-se os procedimentos realizados para as \n\ns\u00e9ries de observa\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis fre\u00e1ticos para visualiza\u00e7\u00e3o do comportamento da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o (Figura 34) e da evapotranspira\u00e7\u00e3o (Figura 35). As s\u00e9ries demonstram o \n\ncomportamento sazonal das vari\u00e1veis, podendo-se identificar anos mais chuvosos como \n\n2007 e anos mais secos como 1996. Apesar disso n\u00e3o s\u00e3o observadas altera\u00e7\u00f5es nos \n\ndados de evapotranspira\u00e7\u00e3o para os mesmos per\u00edodos, demonstrando um comportamento \n\nmais constante dessa vari\u00e1vel. \n\n \n\n\n\n53 \n\n \n\n \nFigura 33: S\u00e9rie temporal referente \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o (mm) entre os anos de 1991 e 2012. \n\n \n\n \nFigura 34: S\u00e9rie temporal referente \u00e0 evapotranspira\u00e7\u00e3o (mm) encontrada entre os anos de 1991 e \n\n2012. \n \n\nAs Figuras 36 e 37 mostram as fun\u00e7\u00f5es de autocorrela\u00e7\u00e3o (ACF) e autocorrela\u00e7\u00e3o \n\nparcial (PACF) para as s\u00e9ries clim\u00e1ticas de precipita\u00e7\u00e3o e evapotranspira\u00e7\u00e3o, \n\nrespectivamente. Em ambos os casos as ACF\u2019s demonstram um car\u00e1ter sazonal, com \n\ncorrela\u00e7\u00e3o significativa at\u00e9 o terceiro lag. Isso significa que a partir de 3 meses os dados \n\ntornam-se independentes. Pode-se tamb\u00e9m imaginar que os processos em an\u00e1lise possuam \n\num componente de m\u00e9dia m\u00f3vel, com uma janela de aproximadamente 4 meses em que as \n\nobserva\u00e7\u00f5es se agrupam dentro de um ciclo climatol\u00f3gico. Ressalta-se que as linhas \n\npontilhadas caracterizam o intervalo de confian\u00e7a.  \n\n \n\n\n\n54 \n\n \n\n    \nFigura 35: Fun\u00e7\u00f5es de autocorrela\u00e7\u00e3o (ACF) e autocorrela\u00e7\u00e3o parcial (PACF) para precipita\u00e7\u00e3o (mm) \n\nentre os anos de 1991 e 2012. \n \n\n    \nFigura 36: Fun\u00e7\u00f5es de autocorrela\u00e7\u00e3o (ACF) e autocorrela\u00e7\u00e3o parcial (PACF) para a \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o (mm) encontrada entre os anos de 1991 e 2012. \n \n\nNo caso das PACF\u2019s, verifica-se que a correla\u00e7\u00e3o entre os lags da precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nfraca, ao redor de 0,35. Isso acontece devido \u00e0 aleatoriedade que pode ocorrer em eventos \n\nchuvosos, apesar da predicatibilidade dos eventos. J\u00e1 a evapotranspira\u00e7\u00e3o que \u00e9 \n\ndependente principalmente da temperatura e radia\u00e7\u00e3o solar, possui correla\u00e7\u00e3o mais forte \n\njustamente devido \u00e0s mudan\u00e7as graduais nessas vari\u00e1veis durante os meses que \n\ncondiciona um instante analisado com outro. \n\n \n \n \n \n\n\n\n55 \n\n \n\n5.5. Calibra\u00e7\u00e3o dos dados pelo modelo PIRFICT  \nUtilizando as s\u00e9ries hist\u00f3ricas de precipita\u00e7\u00e3o e evapotranspira\u00e7\u00e3o como vari\u00e1veis de \n\nentrada, o modelo PIRFIC foi calibrado com base nas s\u00e9ries temporais dos n\u00edveis fre\u00e1ticos \ndo SAB para os oito po\u00e7os de monitoramento (Tabela 7).  \n\n \nTabela 7: Estat\u00edsticas de calibra\u00e7\u00e3o do modelo PIRFICT \u00e0s s\u00e9ries temporais das alturas do len\u00e7ol \nfre\u00e1tico observadas no per\u00edodo de mar\u00e7o/2008 a dezembro/2012. \n\nID EVP (%) RMSE (m) RMSI (m) \n\nPaa 82,35 0,075 0,060 \n\nPab 83,70 0,065 0,053 \n\nPma 60,23 0,202 0,105 \n\nPmb 83,66 0,069 0,055 \n\nPpa 80,06 0,079 0,055 \n\nPpb 84,08 0,065 0,052 \n\nPta 80,10 0,086 0,065 \n\nPtb 82,10 0,074 0,065 \n*EVP: vari\u00e2ncia explicada pelo modelo; RMSE (m): corresponde \u00e0 raiz do erro quadr\u00e1tico m\u00e9dio; \nRMSI (m): erro do modelo entre um instante t em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 t-1.  \n\n \n\nPercebe-se, por meio da vari\u00e2ncia explicada pelo modelo (EVP), que os ajustes \n\nforam bons entre 80,1% e 84,1%, com erros menores que 10 cm (RMSE e RMSI), exceto \n\npara o plantio misto em \u00e1reas mais elevadas onde o modelo apresentatou 60,23% de \n\ncongru\u00eancia entre os dados observados e os estimados. Ressalta-se que RMSE \n\ncorresponde \u00e0 raiz do erro quadr\u00e1tico m\u00e9dio e RMSI ao erro do modelo entre um instante t \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 t-1.  \n\nA calibra\u00e7\u00e3o possibilitou estimar o n\u00edvel m\u00e9dio do len\u00e7ol fre\u00e1tico ao longo do per\u00edodo \n\n(LDB) e os par\u00e2metros de car\u00e1ter f\u00edsico que influenciam a oscila\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis fre\u00e1ticos \n\n(Tabela 8) bem como seus respectivos desvios padr\u00f5es (Tabela 9). Desta forma, tem-se que \n\n\u201cA\u201d indica a resist\u00eancia \u00e0 drenagem (dias); \u201ca\u201d coeficiente de armazenamento da \u00e1gua no \n\nsolo (1/dias); \u201cn\u201d o tempo de convec\u00e7\u00e3o/dispers\u00e3o atrav\u00e9s da zona n\u00e3o-saturada (dias) e ? o \nru\u00eddo branco. Al\u00e9m disso, o par\u00e2metro E, relacionado ao ajuste da vari\u00e1vel \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o, serve como base para qualificar o desempenho do ajuste do modelo \n\numa vez que, segundo Von Asmuth et al. (2002) este n\u00e3o deve ultrapassar o valor 3.  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n56 \n\n \n\nTabela 8: Par\u00e2metros estimados a partir da calibra\u00e7\u00e3o pelo modelo PIRFICT.  \nID LDB A a n E ? \n\nPaa -2,25 206,7 0,00378 0,9175 1,30 16,88 \n\nPab -1,41 174,6 0,00441 0,9471 1,15 16,12 \n\nPma -0,87 100,4 0,01147 1,3690 7,04 60,16 \n\nPmb -1,36 179,8 0,00453 0,9433 1,28 17,33 \n\nPpa -2,41 151,2 0,00552 0,9520 1,82 28,96 \n\nPpb -1,38 173,4 0,00412 0,9003 1,49 18,44 \n\nPta -1,96 179,3 0,00448 0,9003 1,99 17,34 \n\nPtb -1,62 176,7 0,00507 0,9808 1,26 12,85 \n*A= resist\u00eancia a drenagem (dias); a= coeficiente de armazenamento no solo (1/dias); n= tempo de \nconvec\u00e7\u00e3o/dispers\u00e3o (dias); E= fator de corre\u00e7\u00e3o da evapotranspira\u00e7\u00e3o (-); ?= ru\u00eddo branco. \n \n\nTabela 9: Desvios padr\u00f5es dos par\u00e2metros estimados pelo modelo PIRFICT.  \nID DP (A) DP (a) DP (n) DP (E) DP (?) \n\nPaa 30 0,00083 0,056 0,26 3,93 \n\nPab 24 0,00089 0,057 0,25 3,77 \n\nPma 20 0,00290 0,210 1,40 19,19 \n\nPmb 24 0,00089 0,056 0,25 4,02 \n\nPpa 20 0,00120 0,070 0,31 7,95 \n\nPpb 23 0,00083 0,053 0,25 4,44 \n\nPta 25 0,00098 0,064 0,31 4,02 \n\nPtb 24 0,00100 0,063 0,27 2,94 \n*DP= desvio padr\u00e3o A= resist\u00eancia a drenagem (dias); a= coeficiente de armazenamento no solo (1/dias); n= \ntempo de convec\u00e7\u00e3o/dispers\u00e3o (dias); E= fator de corre\u00e7\u00e3o da evapotranspira\u00e7\u00e3o (-); ?= ru\u00eddo branco. \n \n Assim, tem-se que o par\u00e2metro A demostrou que a \u00e1gua leva em m\u00e9dia 167 dias (ou \n\ncinco meses, aproximadamente) para atingir a zona saturada e gerar uma resposta nos \n\nn\u00edveis fre\u00e1ticos. Al\u00e9m disso, percebe-se que os par\u00e2metros a e n mostraram valores \n\nbastante semelhantes entre os po\u00e7os de monitoramento, caracterizando uma \n\nhomogeneidade nas caracter\u00edsticas f\u00edsicas do solo. Isso indica que a \u00e1rea de plantio misto \n\nmais afastada (alta) do rio representa uma \u00e1rea de maior porosidade e o plantio de angico-\n\ndo-cerrado em \u00e1rea alta, o menor. J\u00e1, o par\u00e2metro n, estima que a \u00e1gua para chegar ao \n\nfre\u00e1tico encontra apenas uma camada de solo com caracter\u00edsticas f\u00edsicas semelhantes, \n\nonde ocorre o processo de infiltra\u00e7\u00e3o, representando somente um reservat\u00f3rio linear.   \n\n \n\n \n\n\n\n57 \n\n \n\nNota-se, tamb\u00e9m, que o po\u00e7o referente \u00e0 \u00e1rea de plantio misto apresenta os valores \n\nmais discrepantes. Entretanto, como ressaltado por MANZIONE (2007), em s\u00e9ries curtas \n\n(menores que 5 anos) como neste caso, o modelo encontra dificuldades em descrever a \n\nrela\u00e7\u00e3o din\u00e2mica entre os dados de entrada (precipita\u00e7\u00e3o e evapotranspira\u00e7\u00e3o) e as \n\noscila\u00e7\u00f5es nos n\u00edveis, o que por consequ\u00eancia pode gerar resultados insatisfat\u00f3rios, \n\nfalhando ao tentar ajustar os par\u00e2metros do modelo.  \n\n As Figuras 38 a 45 apresentam as calibra\u00e7\u00f5es do modelo PIRFICT as s\u00e9ries de \n\nobserva\u00e7\u00f5es de n\u00edveis fre\u00e1ticos para os oito po\u00e7os de monitoramento durante o per\u00edodo \n\nestudado.  \n \n\n \nFigura 37: Modelo PIRFICT ajustado (linha) aos dados de observa\u00e7\u00e3o de alturas do len\u00e7ol fre\u00e1tico \n\n(pontos) no po\u00e7o de monitoramento sob o cultivo de Anadenanthera falcata (alto). \n \n\n \nFigura 38: Modelo PIRFICT ajustado (linha) aos dados de observa\u00e7\u00e3o de alturas do len\u00e7ol fre\u00e1tico \n\n(pontos) no po\u00e7o de monitoramento sob o cultivo de Anadenanthera falcata (baixo). \n \n\n \nFigura 39: Modelo PIRFICT ajustado (linha) aos dados de observa\u00e7\u00e3o de alturas do len\u00e7ol fre\u00e1tico \n\n(pontos) no po\u00e7o de monitoramento sob cultivo de plantio misto (alto). \n\n\n\n58 \n\n \n\n \nFigura 40: Modelo PIRFICT ajustado (linha) aos dados de observa\u00e7\u00e3o de alturas do len\u00e7ol fre\u00e1tico \n\n(pontos) no po\u00e7o de monitoramento sob cultivo de plantio misto (baixo). \n \n\n \nFigura 41: Modelo PIRFICT ajustado (linha) aos dados de observa\u00e7\u00e3o de alturas do len\u00e7ol fre\u00e1tico \n\n(pontos) no po\u00e7o de monitoramento sob o cultivo de Pinus sp (alto). \n \n\n \nFigura 42: Modelo PIRFICT ajustado (linha) aos dados de observa\u00e7\u00e3o de alturas do len\u00e7ol fre\u00e1tico \n\n(pontos) no po\u00e7o de monitoramento sob o cultivo de Pinus sp (baixo). \n\n \n\n \nFigura 43: Modelo PIRFICT ajustado (linha) aos dados de observa\u00e7\u00e3o de alturas do len\u00e7ol fre\u00e1tico \n\n(pontos) no po\u00e7o de monitoramento sob o cultivo de Tapirira guianeses (alto). \n\n\n\n59 \n\n \n\n \nFigura 44: Modelo PIRFICT ajustado (linha) aos dados de observa\u00e7\u00e3o de alturas do len\u00e7ol fre\u00e1tico \n\n(pontos) no po\u00e7o de monitoramento sob o cultivo de Tapirira guianeses (baixo). \n \n\n5.6. An\u00e1lises f\u00edsicas do solo  \nPara uma melhor interpreta\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros do modelo, os dados foram \n\nconferidos para cada po\u00e7o utilizando informa\u00e7\u00f5es das amostras de solo coletadas na \u00e1rea. \n\nOs resultados das an\u00e1lises texturais podem ser vistos na Tabela 10 e os do fracionamento \n\nda areia na Tabela 11. Os APENDICES B a E mostram estes resultados entre zero e 20 cm \n\ne entre 20 cm e 40 cm. Observa-se que, em todos os pontos de coleta das parcelas \n\nestudadas, h\u00e1 predomin\u00e2ncia de solos arenosos e uma maior porcentagem de part\u00edculas de \n\nareia variando de m\u00e9dias a muito finas.  \n\n \nTabela 10: Resultado da an\u00e1lise textural para as amostras coletadas na \u00e1rea de estudo.  \n\nID Areia* Silte* Argila* \n\nAngico A 759,5 175,5 65,0 \n\nAngico B 818,5 151,0 30,5 \n\nPinus A 805,0 155,5 39,5 \n\nPinus B 827,0 151,5 21,5 \n\nTapirira A 825,0 153,5 21,5 \n\nTapirira B 807,0 150,5 42,5 \n\nMisto A 789,5 165,5 45,0 \n\nMisto B 805,0 139,0 56,0 \n\n*(g.kg-1) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n60 \n\n \n\n \nTabela 11: Resultado do fracionamento da areia* para as amostras coletadas na \u00e1rea de estudo. \n\nID \nMG G M F MF \n\n% \n\nAngico A  0,3 3,8 35,2 41,7 18,9 \n\nAngico B  0,3 3,4 38,2 40,8 17,4 \n\nPinus A  0,4 3,2 33,8 42,2 20,4 \n\nPinus B  1,2 5,1 38,0 39,2 16,5 \n\nTapirira A  0,4 2,9 31,6 43,4 21,7 \n\nTapirira B  0,5 4,1 36,1 39,7 19,6 \n\nMisto A  0,2 3,6 36,2 39,3 20,7 \n\nMisto B  0,3 4,4 38,8 39,3 17,3 \n*MG: areia muito grossa; G: areia grossa; M: areia m\u00e9dia; F: areia fina; MF: areia muito fina.  \nUnidade: %.  \n \n\n Considerando as calibra\u00e7\u00f5es geradas pelo modelo as Figuras 46 e 47 mostram a \n\ncorrela\u00e7\u00e3o entre a resistencia a drenagem (A) e a quantidade de areia e argila, \n\nrespectivamente, dos pontos amostrais. Nota-se que quanto maior o teor de areia, menor a \n\nresistencia \u00e0 infitra\u00e7\u00e3o. Assim como, quanto maior o teor de argila, maior a resistencia. \n\n \n\n \nFigura 45: Correla\u00e7\u00e3o entre os teores de areia e a resist\u00eancia \u00e0 drenagem estimada pelo modelo \n\nPIRFICT. \n\n \n\n\n\n61 \n\n \n\n \nFigura 46: Correla\u00e7\u00e3o entre os teores de argila e a resist\u00eancia \u00e0 drenagem estimada pelo modelo \n\nPIRFICT. \n \nAs Figuras 48 e 49 mostram a correla\u00e7\u00e3o entre os teores de areia e de argila, \n\nrespectivamente, e a porosidade (a). Assim como nas figuras anteriores, o coeficiente de \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da reta apresentou valores baixos pelo pequeno n\u00famero de pontos. De \n\nqualquer forma, percebe-se que nas \u00e1reas com maior teor de areia, a presen\u00e7a de \n\nmacroporos faz com que a resist\u00eancia \u00e0 drenagem seja menor enquanto que a \n\nmicroporosidade das \u00e1reas mais argilosas faz com que a velocidade de infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\nno solo seja maior, conforme Nava &amp; Manzione (2013). \n\n \n\n \nFigura 47: Correla\u00e7\u00e3o entre os teores de areia e a porosidade estimada pelo modelo PIRFICT. \n\n \n\n\n\n62 \n\n \n\n \nFigura 48: Correla\u00e7\u00e3o entre os teores de argila e a porosidade estimada pelo modelo PIRFICT. \n\n \n\nEm trabalhos sobre din\u00e2micas fre\u00e1ticas do SAB, Soldera &amp; Mazione (2012) \n\nencontraram comportamentos semelhantes em po\u00e7os da forma\u00e7\u00e3o Adamantina, mesma \n\nforma\u00e7\u00e3o presente na \u00e1rea do atual estudo. Os resultados permitem relacionar as varia\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas e as caracter\u00edsticas hidrogeol\u00f3gicas locais, auxiliando na tomada de decis\u00e3o em \n\nprocessos relativos ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. \n\nPara compreender melhor como ocorre o movimento da \u00e1gua no solo e como este \n\nafeta os n\u00edveis fre\u00e1ticos, foram realizados, ainda, ensaios de permeabilidade, conforme \n\nobservado nas Figuras 50 e 51.  \n\n  \n\n \nFigura 49: Abertura de orif\u00edcio para a instala\u00e7\u00e3o do Perme\u00e2metro de Guelph. \n\n \n\n\n\n63 \n\n \n\n      \nFigura 50: Perme\u00e2metro de Guelph e medi\u00e7\u00e3o da permeabilidade do solo. \n\n \n\nOs valores referentes \u00e0 permeabilidade do solo podem ser visualizados na Tabela \n\n12, onde: R1 (cm/s) est\u00e1 relacionado com a taxa de fluxo constante com carga de 5 cm de \n\ncoluna d\u2019\u00e1gua; R2 (cm/s), relaciona-se com a taxa de fluxo constante com carga de 10 cm \n\nde coluna d\u2019\u00e1gua; K (cm/s) \u00e9 o coeficiente de permeabilidade e ? s\u00e3o valores que se \n\nrelacionam \u00e0 determinados tipos de solo (ANEXO 2), conforme sugerido por Elrick et al. \n\n(1989).  \n\n \nTabela 12: Permeabilidade do solo para 5 cm e 10 cm de espessura.  \n\nID R1 (cm/s) R2 (cm/s) K (cm/s) ? (cm-1) \nPaa 0,0117 0,0002 1,04E-03 2,18E - 01 \n\nPpa 0,0125 0,0417 3,66E-03 -3,79E-01 \n\nPpb 0,0017 0,0058 5,28E-04 -3,48E-01 \n\nPta 0,0125 0,0392 3,29E-03 -4,36E-01 \n\nPtb 0,0000 0,0008 1,21E-04 -1,73E-01 \n\nPma 0,0058 0,0083 9,44E-05 1,96E-02 \n\nPmb 0,0017 0,0017 -7,67E-05 -3,88E-02 \n*R1 (cm/s): taxa de fluxo constante com carga de 5 cm de coluna d\u2019\u00e1gua; R2 (cm/s): a taxa de fluxo \nconstante com carga de 10 cm de coluna d\u2019\u00e1gua; K (cm/s): coeficiente de permeabilidade; ?: valores \nque se relacionam \u00e0 determinados tipos de solo.  \n \n\n\n\n64 \n\n \n\nOs valores negativos de ? demostram uma descontinuidade hidrol\u00f3gica, que pode \n\nser causada pela estratifica\u00e7\u00e3o do solo ou pela presen\u00e7a de ra\u00edzes e buracos, como pode \n\nser verificado em campo. S\u00e3o fatores adversos que influenciam na estrutura do solo e por \n\nconsequ\u00eancia, na passagem da \u00e1gua pela zona n\u00e3o saturada (Elrick et al., 1989). Assim, \n\nnas parcelas observou-se a presen\u00e7a de ra\u00edzes, formigueiros e uma camada de solo \n\nhidrom\u00f3rfico argiloso, verificada a partir de 50 cm da superf\u00edcie pr\u00f3ximas \u00e0 beira do rio. \n\nSendo assim, os valores encontrados de ? n\u00e3o pertencem \u00e1 uma faixa realista, esta faixa se \n\nencontra entre 0,01 ? e * ? 0,5, fato que sugere um tratamento diferenciado dos dados.  \n\nPercebe-se, com isto, uma dificuldade em entender os par\u00e2metros referentes \u00e0s \n\npropriedades f\u00edsicas do solo. Fato que pode ser visualizado, tamb\u00e9m, atrav\u00e9s da calibra\u00e7\u00e3o \n\nrealizada pelo modelo PIRFICT referente ao tempo em que a \u00e1gua leva para infiltrar e gerar \n\numa resposta nos n\u00edveis fre\u00e1ticos. Uma vez que as analises laboratoriais indicaram uma \n\n\u00e1rea de solo homog\u00eaneo entre os po\u00e7os, sendo este solo de caracter\u00edstica arenosa e os \n\nn\u00edveis fre\u00e1ticos se mostraram superficiais, esperava-se que o tempo de infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\nfosse menor. Esta caracter\u00edstica do solo serviu, ainda, para que a quantidade de medi\u00e7\u00f5es \n\ncom o perme\u00e2metro fosse adequada \u00e0s condi\u00e7\u00f5es locais. Assim, buscou-se efetuar um \n\nm\u00ednimo de tr\u00eas repeti\u00e7\u00f5es bem sucedidos tanto nas \u00e1reas pr\u00f3ximas quanto nas mais \n\nafastadas do curso d\u2019\u00e1gua.  \n\n As discrep\u00e2ncias entre os aspectos esperados e aqueles apresentados pelo solo \n\npuderam ser confirmadas atrav\u00e9s do segundo trabalho campo, dos ensaios de \n\npermeabilidade e da tentativa de se estabelecer valores de resist\u00eancia \u00e0 penetra\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s \n\ndo \u00edndice de cone, realizados na \u00e1rea. Por meio destes, constatou-se que o solo do terreno \n\nse apresenta bastante compactado. Isto se deve, principalmente, pelo fato de que antes dos \n\ncultivos serem implantados no local, a \u00e1rea onde as parcelas se encontram era cortada por \n\numa estrada, fazendo com que esta e seu entorno sofressem as consequ\u00eancias da \n\ncompacta\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n65 \n\n \n\n6. CONCLUS\u00d5ES  \nA an\u00e1lise preliminar e a compara\u00e7\u00e3o entre os dados obtidos nas an\u00e1lises \n\nexplorat\u00f3rias, com em parcelas situadas em diferentes posi\u00e7\u00f5es a partir do curso d\u2019\u00e1gua, \n\ndemonstraram a influ\u00eancia que este exerce sobre os n\u00edveis fre\u00e1ticos. Nas proximidades do \n\nRibeir\u00e3o do Barro Preto, nota-se que tanto os coeficientes de varia\u00e7\u00e3o quanto as medidas \n\nde posi\u00e7\u00e3o amostral s\u00e3o maiores, fato que se relaciona diretamente com a din\u00e2mica \n\nhidroclim\u00e1tica. \n\nAcerca dos processos temporais, estes se caracterizaram como autorregressivo (AR) \n\naonde um dado instante t se mostrou moderadamente dependente de uma ou mais \n\nobserva\u00e7\u00f5es at\u00e9 o terceiro e quarto lag. Foi poss\u00edvel observar, ainda, a presen\u00e7a de m\u00e9dia \n\nm\u00f3vel (MA) a cada quatro meses, aproximadamente, indicando o fator de influ\u00eancia da \n\nsazonalidade. Esta sazonalidade tamb\u00e9m pode ser visualizada por meio dos diversos \n\ngr\u00e1ficos elaborados relacionando os n\u00edveis fre\u00e1ticos em fun\u00e7\u00e3o do tempo, aonde per\u00edodos \n\nsecos tendem a levar ao rebaixamento dos n\u00edveis e nos per\u00edodos chuvosos \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o. \n\nNotou-se, que os processos de evapotranspira\u00e7\u00e3o e precipita\u00e7\u00e3o afetam diretamente na \n\ndin\u00e2mica de recarga do aqu\u00edfero.  \n\n Com base nos estudos realizados, obteve-se que o modelo PIRFICT apresentou \n\nbons ajustes \u00e0s s\u00e9ries temporais do SAB. Atrav\u00e9s deste, foi constatado que em \u00e1reas de \n\nplantio misto o armazenamento da \u00e1gua \u00e9 ligeiramente maior quando comparado aos \n\ndemais. Al\u00e9m disso, os po\u00e7os localizados em \u00e1reas distantes do curso d\u2019\u00e1gua se \n\napresentaram mais profundos e mais sens\u00edveis \u00e0s varia\u00e7\u00f5es sazonais da precipita\u00e7\u00e3o e \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o.  \n\nNas \u00e1reas de Pinus mais afastadas do ribeir\u00e3o (alto), os n\u00edveis encontrados foram os \n\nmenores durante o per\u00edodo de monitoramento. Neste sentido, tem-se a preocupa\u00e7\u00e3o acerca \n\nda introdu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas ao meio, pois estas quando realizadas de maneira \n\naleat\u00f3ria e sem preocupa\u00e7\u00e3o com o manejo, podem representar um risco aos ecossistemas \n\ne biomas originais, afetando a biodiversidade e a disponibilidade h\u00eddrica que j\u00e1 sofre com as \n\npress\u00f5es antr\u00f3picas. \n\nA partir das an\u00e1lises das caracter\u00edsticas f\u00edsicas do solo, constatou-se que \u00e1reas onde \n\nforam encontradas maiores teores de areia demonstram uma resposta mais r\u00e1pida \u00e0 \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. O fato de que a \u00e1rea se mostrou homog\u00eanea com textura arenosa \n\nmostra a import\u00e2ncia dos macroporos para os reservat\u00f3rios de \u00e1gua.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n66 \n\n \n\nApesar do bom ajuste do modelo, as fun\u00e7\u00f5es de impulso e resposta reguladas aos \n\ndados n\u00e3o caracterizaram a rela\u00e7\u00e3o din\u00e2mica entre precipita\u00e7\u00e3o e evapotranspira\u00e7\u00e3o e as \n\noscila\u00e7\u00f5es dos n\u00edveis pela proximidade do curso d\u2019\u00e1gua. Entretanto, por meio do modelo, \n\ntamb\u00e9m foi constatado que tal proximidade exerce forte influ\u00eancia no comportamento dos \n\nn\u00edveis fre\u00e1ticos, fazendo com que estudos incluindo esta vari\u00e1vel sejam importantes para \n\numa melhor compreens\u00e3o das din\u00e2micas que ocorrem no processo de recarga do aqu\u00edfero.    \n\nOs autores ressaltam que as conclus\u00f5es apresentadas pelos n\u00e3o s\u00e3o, \n\nnecessariamente, as mesmas da FAPESP.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n67 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \nABRAMOWITZ, M.; STEGUN, I. A. Handbook of mathematical functions. New York: \nDover Publications Inc, 1965. 1046 p. \n\nBARLOW, M; CLARKE, T. Ouro Azul: Como as grandes corpora\u00e7\u00f5es est\u00e3o se apropriando \nda \u00e1gua doce do nosso planeta. S\u00e3o Paulo: M. Books, 2003. 331 p.  \n\nBENETTI, A.; BIDONE, F. O meio ambiente e os recursos h\u00eddricos. In: TUCCI, C.E.M. et al. \n\nHidrologia: Ci\u00eancia e Aplica\u00e7\u00e3o. UFRGS/ABRH, Porto Alegre, 2007. p. 855 - 859. \nBONGIOVANNI, S. Caracteriza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica do munic\u00edpio de Assis: a import\u00e2ncia do \nestudo das coberturas cenoz\u00f3icas. 2008. 218 f. Tese (Doutorado em Geologia Regional) \n\nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, Universidade Estadual Paulista, Rio Claro, 2008. \n\nBOX, G. E. P.; JENKINS, G. M. Time series analysis: forecasting and control. 2.ed. San \nFrancisco: Holden-Day, 1976. 575 p. \n\nBUSSAB, W. O.; MORETTIN, P. A. Estat\u00edstica B\u00e1sica. 6\u00aa edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo. Editora \nSaraiva, 2010. 534 p.     \n\nCAICEDO, N.L. \u00c1guas Subterr\u00e2neas. In: TUCCI, C.E.M. et al. Hidrologia: Ci\u00eancia e \nAplica\u00e7\u00e3o. UFRGS/ABRH, Porto Alegre, 2007. p. 289-316. \n\nCBH-MP \u2013 Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica do M\u00e9dio Paranapanema. Plano de Bacia  da \nUnidade de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos do M\u00e9dio Paranapanema (UGRHI-\n17): Relat\u00f3rio Final. Mar\u00edlia: CBH-MP, 2007.  \nCETESB - COMPANHIA DE TECNOLOGIA DE SANEAMENTO AMBIENTAL. Relat\u00f3rio de \nqualidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas do Estado de S\u00e3o Paulo 2004-2006. (S\u00e9rie Relat\u00f3rios \n/ Secretaria de Estado do Meio Ambiente, ISSN 0103-4103). S\u00e3o Paulo, CETESB, 2007. \n\nCIVAP - Cons\u00f3rcio Intermunicipal do Vale do Paranapanema. Projeto: Estudo de \nCaracteriza\u00e7\u00e3o do Aq\u00fc\u00edfero Bauru na Regi\u00e3o do M\u00e9dio Paranapanema. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.civap.com.br/. Acesso em: jan./2013.  \nCOWPERTWAIT, P. S. P.; METCALFE, A. V. Introductory time series with R. New York: \nSpringer, 2009.  \n\nCPTI - Cooperativa de Servicos, Pesquisas Tecnologicas e Industriais. Diagn\u00f3stico da \nsitua\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da UGRH 17 \u2013 M\u00e9dio \u2013 Paranapanema: Relatorio Zero. \nSao Paulo, 1999. 1 CD-ROM. \n\nDURIGAN, G.; CONTIERI, W.A.; MELO, A.C.G.; GARRIDO, M.A.O.  Regenera\u00e7\u00e3o da mata \nciliar sob plantio de  Pinus elliottii var.  elliottii em diferentes densidades.  In: VILAS \nB\u00d4AS, O.; DURIGAN, G. (Orgs.)  Pesquisas em conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o ambiental no \n\noeste paulista: resultados da coopera\u00e7\u00e3o Brasil\u2013Jap\u00e3o.  S\u00e3o Paulo: P\u00e1ginas e Letras \n\nEditora e Gr\u00e1fica, 2004a.  p.363-376. \n\nhttp://www.civap.com.br/\n\n\n68 \n\n \n\nDURIGAN, G.; SILVEIRA, E. R. Recomposi\u00e7\u00e3o de mata ciliar em dom\u00ednio de cerrado, Assis, \n\nSP.  Scientia Forestalis, Piracicaba, n.56, p.15-28, 1999. \nEMBRAPA. Manual de m\u00e9todos de an\u00e1lise do solo. Rio de Janeiro: CNPS, 1997. 212p. \nDispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.agencia.cnptia.embrapa.br/Repositorio/Manual+de+Metodos_000fzvhotqk02wx5o\n\nk0q43a0ram31wtr.pdf. Acesso em mar.2013. \n\nElrick, D. E.; Reynolds, W. D.; Tan, K. A. (1989). Hydraulic conductivity measurements in \nthe unsaturated zone using improved well analyses. Ground Water Monitoring Review. \n9:184-193. \n\nFERREIRA, D.F. Estat\u00edstica B\u00e1sica.  Lavras: Ed. UFLA, 2005. 664p.  \nFIGUEIREDO, M.C.B.; TEIXEIRA, A.S.; ARA\u00daJO, L.F.P.; ROSA, M.F.; PAULINO, W.D.; \n\nMOTA, S.; ARA\u00daJO, S.C. Avalia\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade ambiental de reservat\u00f3rios \u00e0 \n\neutrofiza\u00e7\u00e3o. Revista Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental. v.12 n.4, Rio de Janeiro out./dez. \n2007 p. 399 - 409. \n\nGARCEZ, L. N.; ALVAREZ, G. A. Hidrologia. 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo: Ed. Edgard Bl\u00fccher, \n1988. 291 p. \n\nG\u00caNOVA, K.B.; HONDA, E.A.; DURIGAN, G. Processos hidrol\u00f3gicos em diferentes modelos \n\nde plantio de restaura\u00e7\u00e3o de mata ciliar em regi\u00e3o de Cerrado. Revista Instituto Florestal. \nv.19, n. 2. p. 189 \u2013 200. 2007.  \n\nGOMES, P. F. Curso de estat\u00edstica experimental. 14.ed. Piracicaba: Degaspari, 2000. 477 \np. \n\nGROHMANN, F. Distribui\u00e7\u00e3o e tamanho de poros em tr\u00eas tipos de solo do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo. Bragantia: Boletim T\u00e9cnico do Instituto Agron\u00f4mico do Estado de S\u00e3o Paulo. v.19, \nn.21, 1960, p. 319 \u2013 328.  \n\nHIPEL, K. W.; McLEOD, A. I. Time series modelling of water resources and \nenvironmental systems. Elsevier, Amsterdam, 1994. 1013 p. \nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Est\u00e1tistica. Cidades. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.ibge.gov.br/cidadesat/topwindow.htm?1. Acesso em: jan./ 2013. \n\nIF \u2013 Instituto Florestal. Plano de Manejo: Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Assis (SP). S\u00e3o Paulo: IF, \n2010. 171 p. Dispon\u00edvel em: http://www.iflorestal.sp.gov.br/ \n\nPlano_de_manejo/EEc_Assis/Plano_de_Manejo_EEc_Assis.pdf. Acesso em: abr/2012. IPT - \n\nInstituto de Pesquisas Tecnologicas do Estado de Sao Paulo. \n\nIF \u2013 Instituto Florestal. Plano de Manejo: Floresta Estadual de Assis (SP). S\u00e3o Paulo: IF, \n\n2007. 84 p. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.iflorestal.sp.gov.br/publicacoes/serie_registros/Revistas_completas/IFSR30.pdf. \n\nAcesso em: set./2013.  \n\nhttp://www.iflorestal.sp.gov.br/publicacoes/serie_registros/Revistas_completas/IFSR30.pdf\n\n\n69 \n\n \n\nIRITANI, M. A.; EZAKI, S. As \u00e1guas subterr\u00e2neas do Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: \nSecretaria do Estado do Meio Ambiente- SMA, 2008. \n\nKLEIN, V. A.; LIBARDI, P. L.; SILVA, A. P. Resist\u00eancia mec\u00e2nica do solo \u00e0 penetra\u00e7\u00e3o sob \n\ndiferentes condi\u00e7\u00f5es de densidade e teor de \u00e1gua. Engenharia Agr\u00edcola, Jaboticabal, v.18, \nn.2, p. 45-54,1998. \n\nKNOTTERS, M. Regionalised time series models for water table depths. 2001. 152p. \nThesis (PhD in Hydrology) - Wageningen University (WUR), Wageningen, 2001. \n\nKNOTTERS, M. Analysis of hydrological time series: an introduction into discrete linear \nprocess. Wageningen: [s.n.], 2004. 25p.  \n\nKNOTTERS, M.; BIERKENS, M. F. P. Physical basis of time series models for water table \n\ndepths. Water Resources Research, v. 36, p. 181-188, 2000. \nLANNA, A.E. Elementos da estat\u00edstica e probabilidades. In: TUCCI, C.E.M. et al. Hidrologia: \nCi\u00eancia e Aplica\u00e7\u00e3o. UFRGS/ABRH, Porto Alegre, 2007. p. 79 \u2013 176; p.727-768. \n\nLOMBARDI NETO, F.; DECHEN S.C.F.; CASTRO, O.M.; VIEIRA, S.R.; CLERICI DE \n\nMARIA, I. Manual de coleta de amostras e an\u00e1lises f\u00edsicas para fins de experimenta\u00e7\u00e3o \nem conserva\u00e7\u00e3o do solo. Instituto Agron\u00f4mico: se\u00e7\u00e3o de conserva\u00e7\u00e3o de solo. 1993.p.64-\n72.  \n\nMAGRINI, A. Medidas de forma. Dispon\u00edvel em: www.magrini.eng.br. Acesso em: \njan./2013.   \nMANZIONE, R. L. Regionalized spatio- temporal modeling of water table depths in the \nBrazilian Cerrado. 2007. 141 f. Tese (Doutorado em Sensoriamento Remoto)- Instituto \nNacional de Pesquisas Espaciais (INPE), S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, 2007. \n\nOAS/GEF (Organization of American States / Global Environment Facility). Proyecto para la \nProtecci\u00f3n Ambiental y Desarrollo Sostenible Integrado del SAG. Montevideo, 2001. \n133 p.  \n\nMEAULO, F. Vulnerabilidade natural \u00e0 polui\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos da \n\u00e1rea de Araraquara (SP). 2004. 108f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geoci\u00eancias e Meio \nAmbiente) - Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, Universidade Estadual Paulista, Rio \n\nClaro, 2004. \n\nMEDRI, W. An\u00e1lise explorat\u00f3ria de dados. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.uel.br/pos/estatisticaeducacao/textos_didaticos/especializacao_estatistica.pdf. \n\nAcesso em: jan./2013. \n\nNAVA, A; MANZIONE, R.L. Modelagem de s\u00e9ries temporais para o monitoramento de \u00e1gua \n\nno solo sob diferentes cultivos florestais do Sistema Aqu\u00edfero Bauru (SAB) em \u00e1rea de \n\npreserva\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio de Assis/SP. In: XXXIV Congresso Brasileiro de Ci\u00eancia do \nSolo. Florian\u00f3polis, 2013.  \n\nhttp://www.uel.br/pos/estatisticaeducacao/textos_didaticos/especializacao_estatistica.pdf\n\n\n70 \n\n \n\nPAZZETTO, M. B. Estudo da permeabilidade de solos argilosos dispon\u00edveis para a \nrecupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas pela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o no sul de Santa Catarina. \n2009. 98f. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso Engenharia Civil\u2013 UNESC, Crici\u00fama.  \nREYNOLDS, W.D.; ELRICK, D.E. A method for simultaneous in situ measurements in the \n\nvadose zone of field satured hydraulic conductivity, sorptivity and the conductivity \u2013 pressure \n\nhead relationship. Grouns water monitoring review. 1986. p. 84-95.  \nSEADE. Informa\u00e7\u00f5es dos Munic\u00edpios Paulistas (Funda\u00e7\u00e3o Sistema Estadual de An\u00e1lise \nde Dados): Assis. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.seade.gov.br/produtos/perfil/perfilMunEstado.php. Acesso em: jan. 2013.  \n\nSETTI, A. A.; LIMA, J.E.F.W.; CHAVES, A.G.M.; PEREIRA, I.C. Introdu\u00e7\u00e3o ao \ngerenciamento dos recursos h\u00eddricos. 2 ed. Bras\u00edlia: Ag\u00eancia Nacional de Energia \nEl\u00e9trica, Superintend\u00eancia de Estudos e Informa\u00e7\u00f5es Hidrol\u00f3gicas, 2000, 207 p.      \n\nSOLDERA, B.C. Monitoramento dos n\u00edveis fre\u00e1ticos do Aqu\u00edfero Bauru (Forma\u00e7\u00e3o \nAdamantina) no munic\u00edpio de Assis (SP). 2011. 75f. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso em \nGeografia \u2013 UNESP, Ourinhos. 2011. \n\nSOLDERA, B. C.; MANZIONE, R. L. Modelagem de n\u00edveis fre\u00e1ticos no Sistema \nAqu\u00edfero Bauru como ferramenta na gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos. \nCiencia geogr\u00e1fica, v. 16, n. 1, 2012, p. 54 \u2013 61. \nTANKERSLEY, C. D.; GRAHAM, W. D. Development of an optimal control system for \n\nmaintaining minimum groundwater levels. Water Resources Research, v. 30, 1994. p.3171-\n3181. \n\nTUCCI, C.E.M. Hidrologia: Ci\u00eancia e Aplica\u00e7\u00e3o. In: TUCCI, C.E.M. et al. Hidrologia: Ci\u00eancia \ne Aplica\u00e7\u00e3o. UFRGS/ABRH, Porto Alegre, 2007. p. 25 - 31. \n\nVAN GEER, F. C.; ZUUR, A. F. An extension of Box-Jenkins transfer/noise models for \n\nspatial interpolation of groundwater head series. Journal of Hydrology, v. 192, 1997. p. 65-\n80. \n\nVON ASMUTH, J. R.; BIERKENS, M. F. P.; MAAS, C. Transfer function noise modelling in \n\ncontinuous time using predefined impulse response functions. Water Resources Research, \nv. 38 (12), 2002. p. 23.1-23.12. \n\nVON ASMUTH, J. R.; KNOTTERS, M. Characterising groundwater dynamics based on a \n\nsystem identification approach. Journal of Hydrology, v. 296, 2004. p. 118-34. \nZIEMER, R. E.; TRANTER, W. H.; FANNIN, D. R. Signals and systems: continuous and \ndiscrete. Upper Saddle River: Prentice-Hall, 1998. 622p. \n \n\n \n\n \n\n\n\n71 \n\n \n\nAP\u00caNDICES \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n72 \n\n \n\nAP\u00caNDICE A - Localiza\u00e7\u00e3o da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Assis (SP) \n\n \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n73 \n\n \n\nAP\u00caNDICE B - Resultado da an\u00e1lise textural para as profundidades entre 0 e 20 cm. \n \n\nID \nAreia  Silte Argila \n\nClasse textural \ng.kg-1 \n\nAngico A 738 169 93 m\u00e9dia \nAngico B 820 153 27 m\u00e9dia \nPinus A 810 153 37 m\u00e9dia \nPinus B 833 150 18 m\u00e9dia \n\nTapirira A 820 156 24 m\u00e9dia \nTapirira B 809 147 44 arenosa \nMisto A 802 154 43 m\u00e9dia \nMisto B 770 154 76 m\u00e9dia \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n74 \n\n \n\nAP\u00caNDICE C - Resultado da an\u00e1lise textural para as profundidades entre 20 a 40 cm.  \n \n\nID \nAreia  Silte Argila \n\nClasse textural \ng.kg-1 \n\nAngico A 781 182 37 m\u00e9dia \nAngico B 817 149 34 arenosa \nPinus A 800 158 42 m\u00e9dia \nPinus B 821 153 25 m\u00e9dia \n\nTapirira A 830 151 19 m\u00e9dia \nTapirira B 805 154 41 m\u00e9dia \nMisto A 777 177 47 m\u00e9dia \nMisto B 840 124 36 arenosa \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n75 \n\n \n\nAP\u00caNDICE D - Resultado do fracionamento da areia textural para as profundidades entre 0 \ne 20 cm*.  \n \n\nID \nMG G M F MF \n\n% \nAngico A  0,12 3,28 34,39 43,37 18,84 \nAngico B  0,31 3,56 39,57 40,31 16,25 \nPinus A  0,61 3,60 33,54 42,02 20,23 \nPinus B  1,02 5,13 38,86 39,48 15,51 \n\nTapirira A  0,49 3,25 32,33 42,92 21,01 \nTapirira B  0,33 4,01 34,42 39,47 21,77 \nMisto A  0,22 3,32 36,71 38,94 20,81 \nMisto B  0,36 4,06 38,10 39,87 17,60 \n\n*MG: areia muito grossa; G: areia grossa; M: areia m\u00e9dia; F: areia fina; MF: areia muito fina. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n76 \n\n \n\nAP\u00caNDICE E - Resultado do fracionamento da areia textural para as profundidades entre 20 \ne 40 cm*. \n \n\nID \nMG G M F MF \n\n% \nAngico A  0,44 4,40 36,04 40,07 19,05 \nAngico B  0,23 3,18 36,82 41,24 18,55 \nPinus A  0,22 2,80 34,04 42,47 20,47 \nPinus B  1,35 5,08 37,14 38,89 17,54 \n\nTapirira A  0,22 2,59 30,89 43,90 22,41 \nTapirira B  0,62 4,25 37,73 39,92 17,48 \nMisto A  0,21 3,86 35,67 39,72 20,54 \nMisto B  0,22 4,69 39,42 38,73 16,93 \n\n*MG: areia muito grossa; G: areia grossa; M: areia m\u00e9dia; F: areia fina; MF: areia muito fina. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n77 \n\n \n\nANEXOS  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n78 \n\n \n\nANEXO 1 \u2013 Mapa geol\u00f3gico do munic\u00edpios de Assis \u2013 SP. Fonte: CPTI, 1999. \n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n79 \n\n \n\nANEXO 2 \u2013 Valores de ? sugeridos para tipos de solo, Elrick et al., 1989. \n\n \n\n? (cm -1) Tipos de solo \n\n0,01 argilas compactas (aterros, liners, sedimentos lacustres e marinhos). \n\n0,04 solos de texturas finas, principalmente sem macroporos ou fissuras. \n\n0,12 argila e areias finas com alta e moderada quantidade de macroporos e fissuras. \n\n0,36 areia grossa, inclui macroporos e fissuras."}]}}}