{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.19148"}, {"@name": "filename", "#text": "26269_ulfpie049008_tm.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade de Lisboa \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAS POTENCIALIDADES DOS MAPAS DE \n\nCONCEITOS NA COMPREENS\u00c3O DO CICLO \n\nDAS ROCHAS: UM ESTUDO COM ALUNOS DO \n\n11\u00ba ANO \n\n \n\n \n\nANA LU\u00cdSA GAUD\u00caNCIO SAMPAIO \n\n \n\nMestrado de Ensino em Biologia e Geologia \n\n \n\nRelat\u00f3rio da Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada orientado pelo Professor Doutor \n\nPedro Guilherme Rocha dos Reis \n\n \n\n2018 \n\n\n\nii \n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n Pr\u00f3ximo de chegar ao fim de mais uma etapa, tenho a agradecer a todas \n\nas pessoas que fizeram parte do meu percurso e sem as quais esta experi\u00eancia \n\nn\u00e3o teria sido t\u00e3o agrad\u00e1vel e proveitosa. \n\n Ao Professor Pedro Reis, meu orientador, e \u00e0 Professora Cec\u00edlia Galv\u00e3o \n\npor todo o incentivo e orienta\u00e7\u00e3o ao longo deste ano. \n\n Ao Professor Eduardo Pinheiro, que al\u00e9m de desempenhar o papel de \n\nProfessor cooperante e me orientar e guiar na aprendizagem ao longo destes \n\ndois anos, me recebeu na Escola como uma colega, procurando sempre integrar-\n\nme e fazer com que me sentisse Professora da turma. Obrigada por me ter \n\nacolhido t\u00e3o bem e por me ter proporcionado as oportunidades de aprendizagem \n\nque proporcionou durante o meu mestrado. \n\n \u00c0 Professora Carla Kullberg, que desde cedo me acolheu na Universidade \n\nde Lisboa e acompanhou de perto o trabalho desenvolvido durante todo o meu \n\npercurso e, ultimamente, na orienta\u00e7\u00e3o e prepara\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. \n\n \u00c0 Carla Matoso e \u00e0 Professora Ana Vic\u00eancio, que mesmo depois de \n\ndeixarem de ser minhas professoras, fizeram quest\u00e3o de me continuar a \n\nacompanhar e de estar presentes sempre que precisei. \n\n Aos alunos do 11.\u00ba da turma onde realizei a minha interven\u00e7\u00e3o, por me \n\nterem proporcionado uma experi\u00eancia de aprendizagem t\u00e3o agrad\u00e1vel e pela \n\ncoopera\u00e7\u00e3o que demonstraram ao longo deste ano de trabalho conjunto. \n\n Aos meus colegas de mestrado, que me foram acompanhando, \n\nprincipalmente ao Caio, que apesar da dist\u00e2ncia est\u00e1 sempre a par de tudo. \n\n Ao meu pai e m\u00e3e por todo o apoio sempre, em tudo. \n\n \u00c0 Tia Cristina que me incentivou a inscrever neste mestrado e sempre \n\nteve uma grande import\u00e2ncia no meu percurso acad\u00e9mico. \n\n \n\n \n\n\n\niii \n \n\n\u00cdNDICE \n\n   \n\nAgradecimentos .................................................................................................. ii \n\n\u00cdndice .................................................................................................................. iii \n\n\u00cdndice de Figuras ................................................................................................ vi \n\nResumo .............................................................................................................. ix \n\nAbstract .............................................................................................................. x \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o .................................................................................................... 1 \n\n2. Enquadramento da Problem\u00e1tica e Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares........................ 5 \n\n2.1.Teorias de Ensino-Aprendizagem ............................................................. 5 \n\n2.2. O Ensino das Ci\u00eancias ............................................................................. 6 \n\n2.3. Trabalho Colaborativo ............................................................................ 12 \n\n2.4. Cria\u00e7\u00e3o de um Cen\u00e1rio de Aprendizagem ............................................. 13 \n\n2.5. Mapas de Conceitos .............................................................................. 14 \n\n3. A Unidade de Ensino .................................................................................... 21 \n\n3.1. Fundamenta\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica ..................................................................... 21 \n\n3.1.1. Minerais e Mat\u00e9ria Cristalina ........................................................... 21 \n\n3.1.2. Magmatismo e Rochas Magm\u00e1ticas ................................................ 23 \n\n3.1.3. Principais etapas de forma\u00e7\u00e3o das rochas sedimentares. As rochas \n\nsedimentares. Rochas sedimentares, arquivos hist\u00f3ricos da Terra. .......... 27 \n\n3.1.4. O Ciclo de Wilson ............................................................................ 32 \n\n3.2. Enquadramento Did\u00e1tico ........................................................................ 33 \n\n3.2.1. Contextualiza\u00e7\u00e3o da Tem\u00e1tica ......................................................... 33 \n\n3.2.2. Organiza\u00e7\u00e3o da Tem\u00e1tica ................................................................ 36 \n\n3.3. Calendariza\u00e7\u00e3o da Interven\u00e7\u00e3o Letiva ................................................... 37 \n\n3.4. Interven\u00e7\u00e3o ............................................................................................ 37 \n\n3.4.1. Aula 1: 16 de fevereiro (2 x 45 min) ................................................. 38 \n\n\n\niv \n \n\n3.4.2. Aula 2: 21 de fevereiro (3 x 45 min) ................................................. 40 \n\n3.4.3. Aula 3: 22 de fevereiro (2 x 45 min) ................................................. 42 \n\n3.4.4. Aula 4: 23 de fevereiro (2 x 45 min) ................................................. 44 \n\n3.4.5. Aula 5: 28 de fevereiro (3 x 45 min) ................................................. 46 \n\n3.4.6. Aula 6: 1 de mar\u00e7o (2 x 45 min) ....................................................... 48 \n\n3.4.7. Aula 7: 2 de mar\u00e7o (2 x 45 min) ....................................................... 49 \n\n3.4.8. Aula 8: 7 de mar\u00e7o (3 x 45 min) ....................................................... 50 \n\n3.4.9. Aula 9: 8 de mar\u00e7o (2 x 45 min) ....................................................... 52 \n\n3.4.10. Aula 10: 9 de mar\u00e7o (2 x 45 min) ................................................... 53 \n\n3.4.11. Aula 11: 14 de mar\u00e7o (3 x 45 min) ................................................. 56 \n\n3.4.12. Aula 12: 15 de mar\u00e7o (2 x 45 min) ................................................. 57 \n\n3.4.13. Aula 13: 21 de mar\u00e7o (3 x 45 min) ................................................. 59 \n\n3.4.14. Reflex\u00e3o Final ................................................................................ 60 \n\n4. M\u00e9todos e Procedimentos de Recolha de Dados ........................................ 63 \n\n4.1. Instrumentos de Recolha de Dados ....................................................... 63 \n\n4.2. Contextualiza\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o dos participantes.......................... 64 \n\n4.2.1. A Escola ....................................................................................... 64 \n\n4.2.2. A Turma ........................................................................................ 65 \n\n5. Apresenta\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise de Dados ............................................................. 69 \n\n5.1. Mapas de Conceitos .............................................................................. 69 \n\n5.2. Grelhas de Avalia\u00e7\u00e3o .......................................................................... 76 \n\n5.3. Question\u00e1rios ......................................................................................... 79 \n\n6. Considera\u00e7\u00f5es Finais ................................................................................... 97 \n\n6.1. Discuss\u00e3o dos Dados ............................................................................ 97 \n\n6.1.1. De que forma os Mapas de Conceitos contribuem para a \n\naprendizagem dos alunos? ........................................................................ 97 \n\n6.1.2. Que dificuldades apresentam os alunos na constru\u00e7\u00e3o de Mapas de \n\nConceitos? ................................................................................................. 98 \n\n\n\nv \n \n\n6.1.3. De que forma a constru\u00e7\u00e3o de Mapas de Conceitos ajuda os alunos a \n\nesquematizar ideias e entender os conceitos relativos ao Ciclo das Rochas?\n\n ................................................................................................................... 99 \n\n6.2. Reflex\u00e3o Final ........................................................................................ 99 \n\n6.3. Cen\u00e1rio de Aprendizagem ................................................................... 101 \n\n6.4. Limita\u00e7\u00f5es ao Estudo ........................................................................... 102 \n\n6.5. Propostas para Estudos Futuros .......................................................... 102 \n\n7. Refer\u00eancias ................................................................................................ 105 \n\nAp\u00eandices (A-J) .............................................................................................. 111 \n\nAp\u00eandice A (Ficha de Trabalho n\u00ba 18) ........................................................ 112 \n\nAp\u00eandice B (Tabela Resumo sobre os diferentes tipos de Magmas).......... 113 \n\nAp\u00eandice C (Ficha de Trabalho n\u00ba19) ......................................................... 114 \n\nAp\u00eandice D (Ficha de Trabalho n\u00ba20) ......................................................... 118 \n\nAp\u00eandice E (Apresenta\u00e7\u00e3o Power Point usada nas aulas dos dias 2 e 8 de \n\nmar\u00e7o) ......................................................................................................... 119 \n\nAp\u00eandice F (Ficha de Trabalho n\u00ba21) ......................................................... 123 \n\nAp\u00eandice G (Ficha de Trabalho n\u00ba 22 - Classifica\u00e7\u00e3o de Rochas Sedimentares)\n\n .................................................................................................................... 126 \n\nAp\u00eandice H (Ficha de Trabalho n\u00ba 23) ........................................................ 127 \n\nAp\u00eandice I (Question\u00e1rio sobre a constru\u00e7\u00e3o de Mapas de Conceitos)...... 132 \n\nAp\u00eandice J (Grelha de Avalia\u00e7\u00e3o) ............................................................... 136 \n\nAnexos ........................................................................................................... 140 \n\nAnexo 1 ....................................................................................................... 141 \n\nAnexo 2 ....................................................................................................... 143 \n\nAnexo 3 ....................................................................................................... 146 \n\nAnexo 4 ....................................................................................................... 154 \n\nAnexo 5 ....................................................................................................... 158 \n\n \n\n\n\nvi \n \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\nFigura 1. Caracter\u00edsticas de Classifica\u00e7\u00e3o dos sedimentos cl\u00e1sticos. Adaptado \n\nde Marshak, 2008\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..29 \n\nFigura 2. Classifica\u00e7\u00e3o das Rochas Sedimentares Detr\u00edticas, consoante a \n\ndimens\u00e3o dos gr\u00e3os\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.30 \n\nFigura 3. Etapas do Ciclo de abertura e fecho dos Oceanos. Adaptado de \n\nGrotzinger &amp; Jordan, 2014\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..32 \n\nFigura 4: Calendariza\u00e7\u00e3o da Interven\u00e7\u00e3o. A verde as aulas lecionadas; a azul as \n\naulas com recolha de elementos de avalia\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.37 \n\nFigura 5. Mapa de conceitos inicial constru\u00eddo pelo par 1\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..70 \n\nFigura 6. Mapa de conceitos final constru\u00eddo pelo par 1\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.70 \n\nFigura 7. Mapa de Conceitos inicial constru\u00eddos pelo par 2\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202671 \n\nFigura 8. Mapa de conceitos final constru\u00eddo pelo par 2\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.72 \n\nFigura 9. Mapa de conceitos inicial constru\u00eddo pelo par 3\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..73 \n\nFigura 10. Mapa de conceitos final constru\u00eddo pelo par 3\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..73 \n\nFigura 11. Mapa de conceitos inicial constru\u00eddo pelo par 4\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202674 \n\nFigura 12. Mapa de conceitos final constru\u00eddo pelo par 4\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.74 \n\nFigura 13. Mapa inicial constru\u00eddo pelo par 5\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202675 \n\nFigura 14. Mapa final constru\u00eddo pelo par 5\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.75 \n\nFigura 15. Grelha de Avalia\u00e7\u00e3o \u2013 Variedade dos Conceitos\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..77 \n\nFigura 16. Grelha de Avalia\u00e7\u00e3o \u2013 Conectividade\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u202677 \n\nFigura 17. Grelha de Avalia\u00e7\u00e3o \u2013 Liga\u00e7\u00f5es entre os Conceitos\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202678 \n\nFigura 18. Grelha de Avalia\u00e7\u00e3o \u2013 Disposi\u00e7\u00e3o dos Conceito\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..78 \n\nFigura 19. Grelha de Avalia\u00e7\u00e3o \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..79 \n\nFigura 20. Question\u00e1rio: Escala de Likert \u2013 \u201cGostei de construir Mapas de \n\nConceitos\u201d\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.80 \n\n\n\nvii \n \n\nFigura 21. Question\u00e1rio: Escala de Likert \u2013 \u201cSei como construir Mapas de \n\nConceitos\u201d\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.81 \n\nFigura 22. Question\u00e1rio: Escala de Likert \u2013 \u201cOs Mapas de Conceitos s\u00e3o f\u00e1ceis \n\nde construir\u201d\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..81 \n\nFigura 23. Question\u00e1rio: Escala de Likert \u2013 \u201cA constru\u00e7\u00e3o de Mapas de Conceitos \n\nconstitui uma boa forma de estudar\u201d\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.83 \n\nFigura 24. Question\u00e1rio: Escala de Likert \u2013 \u201cA an\u00e1lise de Mapas de Conceitos \n\nconstitui uma boa forma de estudar\u201d\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..83 \n\nFigura 25. Question\u00e1rio: Escala de Likert \u2013 \u201cA constru\u00e7\u00e3o de Mapas de Conceitos \n\nfez-me refletir aprofundadamente sobre determinado tema\u201d\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.84 \n\nFigura 26. Question\u00e1rio: Escala de Likert \u2013 \u201cA an\u00e1lise de um mapa de conceitos \n\nsobre um determinado tema facilita a compreens\u00e3o desse tema\u201d\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...84 \n\nFigura 27. Question\u00e1rio: Escala de Likert \u2013 \u201cOs Mapas de Conceitos constituem \n\numa boa base de discuss\u00e3o sobre um determinado tema.\u201d\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202686 \n\nFigura 28. Question\u00e1rio: Escala de Likert \u2013 \u201cOs Mapas de Conceitos facilitam a \n\ncompreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre conceitos\u201d\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202687 \n\nFigura 29. Question\u00e1rio: Escala de Likert \u2013 \u201cA constru\u00e7\u00e3o de Mapas de conceitos \n\npermitiu-me tomar consci\u00eancia das ideias pr\u00e9vias que tinha sobre o ciclo das \n\nRochas e a forma como estavam organizadas\u201d\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202687 \n\nFigura 30. Question\u00e1rio: Escala de Likert \u2013 \u201cAo construir Mapas de Conceitos \n\naprendi a relacionar informa\u00e7\u00e3o nova com conceitos que j\u00e1 sabia \n\npreviamente\u201d......................................................................................................88 \n\nFigura 31. Question\u00e1rio: Escala de Likert \u2013 \u201cA constru\u00e7\u00e3o de Mapas de Conceitos \n\n\u00e9 \u00fatil porque permite conhecer o que j\u00e1 sabemos e o que precisamos de estudar \n\nsobre um determinado tema.\u201d\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.89 \n\nFigura 32. Question\u00e1rio: Escala de Likert \u2013 \u201cA constru\u00e7\u00e3o individual de um Mapa \n\nde Conceitos sobre um determinado tema facilita a compreens\u00e3o desse \n\ntema\u201d\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..90 \n\n\n\nviii \n \n\nFigura 33. Question\u00e1rio: Escala de Likert \u2013 \u201cA constru\u00e7\u00e3o em grupo de um Mapa \n\nde Conceitos sobre um determinado tema facilita a compreens\u00e3o desse \n\ntema\u201d\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..90 \n\nFigura 34. Question\u00e1rio: Escala de Likert \u2013 \u201cO tempo despendido na constru\u00e7\u00e3o \n\nde Mapas de Conceitos n\u00e3o compensa, existindo outras formas mais eficazes \n\nde aprender sobre um determinado tema\u201d\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202691 \n\nFigura 35. Question\u00e1rio: Escala de Likert \u2013 \u201cOs Mapas de Conceitos facilitam a \n\ncompreens\u00e3o de temas e de problemas complexos\u201d\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..92 \n\nFigura 36. Question\u00e1rio: Escala de Likert \u2013 \u201cA utiliza\u00e7\u00e3o das tecnologias e da \n\naplica\u00e7\u00e3o Popplet facilitou de alguma forma a constru\u00e7\u00e3o de Mapas de \n\nConceitos\u201d\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.93 \n\nFigura 37. Question\u00e1rio: Escala de Likert \u2013 \u201cVejo os Mapas de Conceitos como \n\nfacilitadores da minha aprendizagem\u201d\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..95 \n\nFigura 38. Question\u00e1rio: Escala de Likert \u2013 \u201cPenso que os Mapas de Conceitos \n\npoder\u00e3o facilitar a minha aprendizagem para outras disciplinas que n\u00e3o a \n\nBiologia/Geologia\u201d\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202695 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nix \n \n\nRESUMO \n\nNo \u00e2mbito da Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada do Mestrado de Ensino \n\nem Biologia e Geologia, a minha interven\u00e7\u00e3o, cujo tema \u00e9 \u201cAs potencialidades \n\ndos Mapas de Conceitos na compreens\u00e3o do Ciclo das Rochas: um estudo com \n\nalunos do 11.\u00ba ano\u201d, foi realizada na Escola Secund\u00e1ria de Cam\u00f5es, em Lisboa. \n\nA turma de 11.\u00ba ano de Ci\u00eancias e Tecnologias tem 25 alunos inscritos, com \n\nidades compreendidas entre os 16 e os 18 anos, todos de nacionalidade \n\nPortuguesa, dos quais 13 s\u00e3o raparigas e 12 s\u00e3o rapazes.  \n\n A interven\u00e7\u00e3o teve como objetivos promover o interesse dos alunos pelas \n\nCi\u00eancias, nomeadamente pela Geologia, e a Literacia Cient\u00edfica, tendo para isso \n\nsido desenvolvido um Cen\u00e1rio de Aprendizagem que recorre \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o das \n\nTecnologias de acordo com os crit\u00e9rios propostos pelo projeto FTE Labs. Assim, \n\nforam comparados os mapas de conceitos realizados pelos alunos antes e \n\ndepois de terem sido lecionados os cap\u00edtulos relativos ao Ciclo das Rochas, para \n\npoder avaliar o progresso dos alunos. Al\u00e9m disso, foram tamb\u00e9m aplicados \n\nquestion\u00e1rios e grelhas de autoavalia\u00e7\u00e3o, em que os alunos revelam a sua \n\nopini\u00e3o acerca das potencialidades dos mapas de conceitos, como se sentiram \n\nna realiza\u00e7\u00e3o das tarefas e de que forma a ferramenta utilizada os ajudou no \n\ndesenvolvimento das mesmas. \n\n Nas aulas lecionadas foram utilizadas diversas estrat\u00e9gias, desde aulas \n\npr\u00e1ticas com atividades laboratoriais, a aulas pr\u00e1ticas com resolu\u00e7\u00e3o de fichas, \n\nesquemas, mapas conceptuais e exerc\u00edcios de aplica\u00e7\u00e3o, atividades de debate \n\ne discuss\u00e3o e at\u00e9 algumas aulas mais te\u00f3ricas, sempre com a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nsuportes digitais como v\u00eddeos e apresenta\u00e7\u00f5es Power Point. A utiliza\u00e7\u00e3o de uma \n\ngrande diversidade de estrat\u00e9gias foi uma das preocupa\u00e7\u00f5es da minha \n\ninterven\u00e7\u00e3o para tentar chegar a todos os alunos da turma e para que eles \n\ntivessem oportunidade de desenvolver diferentes compet\u00eancias ao longo das \n\naulas, como a capacidade de racioc\u00ednio, aten\u00e7\u00e3o, perce\u00e7\u00e3o dos conceitos \n\nenvolvidos e aplica\u00e7\u00e3o de conhecimentos mas tamb\u00e9m ao n\u00edvel da comunica\u00e7\u00e3o \n\ne do trabalho cooperativo. \n\n Os alunos da turma apresentaram um desempenho muito bom ao longo \n\nda interven\u00e7\u00e3o, demonstrando sempre interesse pelas aulas e pelas atividades \n\ndesenvolvidas. Como resultado desta investiga\u00e7\u00e3o observou-se que os alunos \n\nconsideraram a experi\u00eancia de constru\u00e7\u00e3o de Mapas de Conceitos bastante \n\npositiva, revelando que facilita a sele\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o relevante sobre o tema, \n\na organiza\u00e7\u00e3o de ideias e estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es entre os conceitos, \n\nconstituindo uma boa forma de estudar. \n\nPalavras-chave: mapas de conceitos; cen\u00e1rio de aprendizagem; ensino; \n\nci\u00eancias; biologia/geologia; ciclo das rochas; ciclo de Wilson. \n\n\n\nx \n \n\nABSTRACT \n\nThis research was part of the curricula of the Supervised Teaching Practice for \n\nthe Master's Degree in Biology and Geology. The practical part of this work, \n\nentitled \"The Potentialities of Concepts Maps in the understanding of the Rock \n\nCycle, a study by 11th grade students\", was held at the Escola Secund\u00e1ria de \n\nCam\u00f5es, in Lisbon. The 11th grade Science class had 25 Portuguese students, \n\naged 16 to 18, with 13 girls and 12 boys. \n\nThe aim of this experiment was to promote students\u2019 interest in science, geology \n\nin particular and scientific literacy. To achieve that, a learning scenario using \n\ntechnology was developed, according to the criteria proposed by the FTE Labs \n\nproject. The students had to draw two concept maps, one before and one after \n\nthe Rock Cycle was taught. Later, both maps were compared, in order to evaluate \n\nthe students\u2019 learning on the subject. In addition, questionnaires and self-\n\nassessment grids were filled in, in which the students revealed their opinion of \n\nthe potential of the concept maps, on carrying out the tasks and how the tool \n\nhelped them in their achievements. \n\nIn class, a great variety of strategies was used, from laboratory activities, doing \n\nexercises, board schemes, conceptual maps and debates to even some more \n\ntheoretical classes, always with the use of audio-visual aids, such as videos and \n\npower point presentations. The use of a great diversity of strategies was one of \n\nthe concerns of my work, in order to reach every student in the class, so that they \n\nhad the opportunity to develop different skills, such as the capacity to develop \n\nattention, perception of the concepts involved and application of knowledge but \n\nalso communication and cooperative work. \n\nThe students performed very well throughout the intervention, always showing \n\ninterest in classes and activities. As a result of this research, it was observed that \n\nthe students considered the experience of drawing Concept Maps very positive, \n\nrevealing that this facilitates the selection of relevant information about the theme, \n\nthe organization of ideas and establishment of relations between concepts, thus \n\nconstituting a good way to study. \n\nKey-words: concept maps, learning scenario, teaching, Biology/Geology, Rock \n\nCycle, Wilson Cycle. \n\n\n\n \n \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nO estudo investigativo aqui relatado foi realizado com alunos do 11.\u00ba ano \n\ndo Ensino Secund\u00e1rio, na disciplina de Biologia e Geologia, no \u00e2mbito da \n\nInicia\u00e7\u00e3o \u00e0 Pr\u00e1tica Profissional. Este estudo decorreu em contexto de sala de \n\naula e incidiu na tem\u00e1tica \u201cProcessos e materiais Geol\u00f3gicos importantes em \n\nSistemas Terrestres\u201d.  \n\nNo momento da escolha do objetivo de investiga\u00e7\u00e3o, pretendi trabalhar \n\num tema com que me identificasse e acerca do qual me interessasse investigar. \n\nSendo a minha \u00e1rea Biologia e Geologia, tinha em vista um tema que fosse \n\nespec\u00edfico para a disciplina que leciono e que pudesse ser facilmente aplicado \u00e0 \n\nturma em que estou inserida, uma turma de 11.\u00ba ano da Escola Secund\u00e1ria de \n\nCam\u00f5es, em Lisboa. Como tal, pensei que seria interessante estudar a evolu\u00e7\u00e3o \n\ndos alunos no que toca \u00e0 compreens\u00e3o dos conceitos do Ciclo das Rochas, \n\navaliada atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de Mapas de Conceitos. Na minha opini\u00e3o, este \n\ntrabalho poderia perfeitamente ser adaptado \u00e0 turma em quest\u00e3o uma vez que \n\n\u00e9 uma turma com bom comportamento e aproveitamento e em que os alunos \n\nfacilmente aceitam desafios e mostram bastante entusiasmo na realiza\u00e7\u00e3o das \n\ntarefas propostas. \n\nNa disciplina de Inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 Pr\u00e1tica Profissional 3 foi-nos proposto que a \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o a realizar no 2\u00ba semestre fosse integrada no projeto de cria\u00e7\u00e3o de \n\nCen\u00e1rios de Aprendizagem do Future Teacher Education Lab sendo que, para \n\nisso, dever\u00edamos apresentar uma proposta que contemplasse a utiliza\u00e7\u00e3o das \n\nTecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o (TIC). Assim, optei pela utiliza\u00e7\u00e3o de \n\numa plataforma digital, como o Popplet, para a realiza\u00e7\u00e3o dos mapas de \n\nConceitos, podendo assim adaptar o meu projeto \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o das TIC.  \n\nO principal objetivo da investiga\u00e7\u00e3o a realizar era perceber quais as \n\npotencialidades dos Mapas de Conceitos na compreens\u00e3o dos conte\u00fados \n\nrelativos ao Ciclo das Rochas. Assim, a sequ\u00eancia did\u00e1tica realizada pretendia \n\nresponder \u00e0 quest\u00e3o \u201cDe que forma os mapas de conceitos ajudam os alunos de \n\numa turma do 11\u00ba ano na compreens\u00e3o dos conte\u00fados relativos ao Ciclo das \n\nRochas?\u201d. Neste \u00e2mbito surgem tr\u00eas quest\u00f5es orientadoras que ser\u00e3o \n\n\n\n2 \n \n\nrespondidas atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos dados recolhidos durante a interven\u00e7\u00e3o \n\nletiva:  \n\n - \u201cDe que forma os mapas de conceitos contribuem para a aprendizagem \n\ndos alunos?\u201d  \n\n - \u201cQue dificuldades apresentam os alunos na constru\u00e7\u00e3o de mapas de \n\nconceitos?\u201d  \n\n - \u201cDe que forma a constru\u00e7\u00e3o de mapas de conceitos ajuda os alunos a \n\nesquematizar ideias e entender os conceitos relativos ao Ciclo das Rochas?\u201d  \n\nA investiga\u00e7\u00e3o planeada foi inserida no 2\u00ba per\u00edodo do Calend\u00e1rio Escolar \n\ne decorreu longo do tempo em que foram abordados nas aulas os temas em \n\nestudo para o trabalho em quest\u00e3o. Os mapas de conceitos avaliaram \n\ninicialmente os conhecimentos pr\u00e9vios dos alunos em rela\u00e7\u00e3o ao tema do Ciclo \n\ndas Rochas e, no final do Tema 2: \u201cProcessos e Materiais Geol\u00f3gicos \n\nimportantes em Ambientes terrestres\u201d, foram novamente aplicados para avaliar \n\no progresso verificado. A minha interven\u00e7\u00e3o na turma foi realizada nas \n\nsubunidades \u201c2.1.Principais etapas de forma\u00e7\u00e3o das rochas sedimentares. As \n\nrochas sedimentares. Rochas sedimentares, arquivos hist\u00f3ricos da Terra.\u201d e \n\n\u201c2.2.Magmatismo. Rochas Magm\u00e1ticas\u201d, sendo que, nas duas subunidades \n\nseguintes n\u00e3o estive a lecionar mas apenas a assistir \u00e0s aulas e a recolher dados \n\npara o trabalho realizado. A investiga\u00e7\u00e3o foi feita com os 25 alunos da turma em \n\nquest\u00e3o, durante as aulas de Biologia e Geologia. \n\nO presente relat\u00f3rio encontra-se dividido em sete cap\u00edtulos, apresentando \n\nainda duas \u00faltimas sec\u00e7\u00f5es com os ap\u00eandices e os anexos. O primeiro cap\u00edtulo \n\napresenta uma explicita\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica e as quest\u00f5es do trabalho de cariz \n\ninvestigativo desenvolvido no \u00e2mbito da unidade did\u00e1tica lecionada durante a \n\ninterven\u00e7\u00e3o. \n\nNo segundo cap\u00edtulo \u00e9 feito o enquadramento te\u00f3rico da problem\u00e1tica em \n\nestudo, onde se apresenta uma revis\u00e3o da literatura acerca das teorias de \n\nensino-aprendizagem e da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia e a sua import\u00e2ncia nos dias \n\nde hoje. \u00c9 ainda abordado o papel do trabalho colaborativo, uma vez que, na \n\nturma em quest\u00e3o, os alunos desenvolvem todas as tarefas de aula em pares de \n\n\n\n3 \n \n\ntrabalho. Por fim faz-se um enquadramento acerca do cen\u00e1rio de aprendizagem \n\ndesenvolvido neste projeto de acordo com os cen\u00e1rios propostos pelo FTE-Labs \n\ne em que se prop\u00f5e a utiliza\u00e7\u00e3o das tecnologias digitais para a constru\u00e7\u00e3o de \n\nmapas de conceitos acerca do Ciclo das Rochas, e um enquadramento sobre as \n\npotencialidades dos Mapas de Conceitos. \n\nNo terceiro cap\u00edtulo, A Unidade de Ensino, come\u00e7a por se fazer uma \n\nFundamenta\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica dos temas Geol\u00f3gicos abordados ao longo da \n\ninterven\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, faz-se tamb\u00e9m um Enquadramento Did\u00e1tico, onde se \n\nenquadra a unidade did\u00e1tica \u201cProcessos e Materiais Geol\u00f3gicos importantes em \n\nSistemas Terrestres\u201d nas Metas Curriculares de Biologia e Geologia. Por fim, \u00e9 \n\ndescrita a Interven\u00e7\u00e3o letiva realizada. \n\nNo quarto cap\u00edtulo, M\u00e9todos e Procedimentos de recolha de dados, \n\napresenta-se, na primeira parte, uma contextualiza\u00e7\u00e3o da escola onde decorreu \n\na interven\u00e7\u00e3o e faz-se uma breve caracteriza\u00e7\u00e3o dos participantes. Na segunda \n\nparte explicitam-se os m\u00e9todos e instrumentos de recolha de dados utilizados \n\npara responder \u00e0s quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o. \n\nO quinto cap\u00edtulo, Apresenta\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise de Resultados, apresenta os \n\ndados recolhidos ao longo da interven\u00e7\u00e3o, sendo feita a sua an\u00e1lise e discuss\u00e3o \n\nde acordo com a Bibliografia consultada. \n\nO sexto cap\u00edtulo, Considera\u00e7\u00f5es Finais, contempla as conclus\u00f5es que se \n\npodem tirar deste estudo, procurando responder \u00e0s perguntas de Investiga\u00e7\u00e3o \n\ncolocadas inicialmente. Al\u00e9m disso fala-se ainda de algumas limita\u00e7\u00f5es \n\nencontradas e de poss\u00edveis estudos futuros a desenvolver. \n\nPor fim, o s\u00e9timo cap\u00edtulo diz respeito \u00e0s Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n\ncitadas ao longo de todo o documento, e que serviram de base a toda a \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o do estudo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n4 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n5 \n \n\n2. ENQUADRAMENTO DA PROBLEM\u00c1TICA E ORIENTA\u00c7\u00d5ES \n\nCURRICULARES \n\n \n\nPara a planifica\u00e7\u00e3o desta investiga\u00e7\u00e3o foram tidas em conta algumas das \n\nteorias de aprendizagem e linhas de pensamento estudadas ao longo do ano \n\npassado e desenvolvidas tamb\u00e9m este ano durante a Inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 Pr\u00e1tica \n\nProfissional. Aquilo que se pretende \u00e9, fundamentalmente, seguir uma pr\u00e1tica \n\nque contrarie o modelo tradicional das aulas expositivas e em que os alunos \n\npossam desempenhar um papel ativo. Tendo isto como base, o objetivo principal \n\n\u00e9 que os alunos contactem com os temas abordados e que desenvolvam \n\ncapacidades de racioc\u00ednio que lhes permitam ir al\u00e9m das compet\u00eancias b\u00e1sicas, \n\npromovendo tamb\u00e9m uma consciencializa\u00e7\u00e3o pessoal e social e o \n\ndesenvolvimento de destreza cognitiva, estimulando o crescimento dos alunos \n\nenquanto cidad\u00e3os informados e conscientes e com um papel ativo na \n\nsociedade. \n\n \n\n2.1.Teorias de Ensino-Aprendizagem \n\nAs teorias construtivistas surgiram em meados do s\u00e9culo XX com Jean \n\nPiaget, Lev Vygotsky, Jerome Bruner e David Ausubel, com modelos de ensino \n\nbaseados nos alunos e na constru\u00e7\u00e3o dos seus conhecimentos atrav\u00e9s da \n\ncomplementa\u00e7\u00e3o das estruturas cognitivas previamente existentes (Woolfolk &amp; \n\nMcCure, 1986; Seifert &amp; Sutton, 2011). \n\nPara Piaget o conhecimento constr\u00f3i-se ao longo do tempo, havendo uma \n\nelabora\u00e7\u00e3o progressiva das estruturas do conhecimento em que est\u00e1 impl\u00edcito o \n\nmecanismo respons\u00e1vel pela sequ\u00eancia invariante \u2013 os est\u00e1dios do \n\ndesenvolvimento (Carvalho &amp; Conboy, 2013). Da leitura de Vygotsky, retira-se \n\nque o autor considera a aquisi\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento de conhecimento como \n\numa constru\u00e7\u00e3o social, sendo que Escola \u00e9 vista como um ambiente social \n\npreparado para modificar o pensamento O Professor \u00e9, neste processo, um \n\norientador da aprendizagem, cedendo um conjunto de recursos qualificados e \n\nselecionados para promover o desenvolvimento do aluno (Pires, 2001).  \n\n\n\n6 \n \n\nO construtivismo na sua dimens\u00e3o social apresenta-se como uma nova \n\ncorrente, a que se d\u00e1 o nome de socio-construtivismo (Seifert &amp; Sutton, 2011). \n\nO socio-construtivismo est\u00e1 na base da maior parte dos modelos de ensino \n\natuais, sendo o aluno a figura central e o professor o orientador das \n\naprendizagens, assumindo o papel de gestor do curr\u00edculo. Assim, as estrat\u00e9gias \n\nde ensino-aprendizagem criadas ser\u00e3o adequadas a cada contexto e contribuem \n\npara a motiva\u00e7\u00e3o e para o desenvolvimento pessoal dos alunos, tanto a n\u00edvel \n\ncognitivo como social. (Freire, 1994; Ponte, 2005; Rold\u00e3o, 2010). \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de mapas de conceitos trata-se de uma aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica da \n\nTeoria da Aprendizagem significativa de Ausubel (1968), que incide sobre os \n\nprocessos de ensino-aprendizagem dos conceitos cient\u00edficos a partir dos \n\nconceitos previamente constitu\u00eddos pelos alunos no dia-a-dia, constituindo uma \n\nestrat\u00e9gia construtivista (Carvalho, 1993). O Construtivismo consiste na ideia de \n\nque o conhecimento nunca \u00e9 dado como algo terminado. \u00c9 constitu\u00eddo pela \n\nintera\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo com o meio f\u00edsico e social, de onde se pode afirmar que, \n\nantes da a\u00e7\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 pensamento. Esta proposta est\u00e1 enquadrada no \n\nconstrutivismo pois consiste em fazer agir, operar, criar e construir a partir da \n\nrealidade vivida pela sociedade. A educa\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo de constru\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimento ao qual acorrem, em condi\u00e7\u00e3o de complementaridade, os alunos \n\ne professores e, por outro lado, os problemas sociais atuais e o conhecimento j\u00e1 \n\nconstru\u00eddo. (Becker, 1992). \n\n \n\n2.2. O Ensino das Ci\u00eancias \n\nO Projeto Science for all Americans foi desenvolvido pela American \n\nAssociation for the Advancement of Science em 1989 e real\u00e7a a import\u00e2ncia da \n\ninter-rela\u00e7\u00e3o do conhecimento, aumentando a \u00eanfase dada \u00e0 promo\u00e7\u00e3o das \n\ncapacidades de pensamento e diminuindo a \u00eanfase em informa\u00e7\u00e3o \n\npormenorizada (Reis, 2006). Neste documento refor\u00e7a-se a import\u00e2ncia da \n\nci\u00eancia no desenvolvimento de solu\u00e7\u00f5es eficazes para problemas locais e \n\nglobais, promovendo o respeito inteligente pela natureza, imprescind\u00edvel \u00e0 \n\npreserva\u00e7\u00e3o do nosso sistema de suporte de vida e \u00e0 tomada de decis\u00f5es sobre \n\nquest\u00f5es tecnol\u00f3gicas, remetendo-se tamb\u00e9m para o desenvolvimento dos \n\n\n\n7 \n \n\nconhecimentos e das capacidades necess\u00e1rios \u00e0 compreens\u00e3o das ideias, \n\npretens\u00f5es e acontecimentos com que os cidad\u00e3os se deparam no seu dia-a-\n\ndia, assegurando a independ\u00eancia intelectual (Reis, 2006), que se entende como \n\ndesenvolvimento da capacidade de resistir a discursos menos familiares. Para \n\natingir estes dois aspetos da literacia cient\u00edfica, segundo este programa, \n\napontam-se como objetivos a alcan\u00e7ar: \n\n- A familiariza\u00e7\u00e3o com o mundo natural e o reconhecimento da sua \n\ndiversidade e unicidade; \n\n- Compreens\u00e3o de conceitos e princ\u00edpios chave da Ci\u00eancia; \n\n- Tomada de consci\u00eancia da depend\u00eancia entre ci\u00eancia, matem\u00e1tica e \n\ntecnologia; \n\n- O conhecimento da Ci\u00eancia, da matem\u00e1tica e da tecnologia como \n\nempreendimentos humanos com potencialidades e limita\u00e7\u00f5es; \n\n- A promo\u00e7\u00e3o da capacidade de pensar de forma cient\u00edfica; \n\n- A utiliza\u00e7\u00e3o de conhecimentos e de formas de pensamento cient\u00edficos \n\npara objetivos individuais e coletivos. \n\nEm Portugal, nas \u00faltimas duas d\u00e9cadas, a promo\u00e7\u00e3o da literacia cient\u00edfica \n\npassou a assumir o estatuto de principal finalidade da educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia \n\n(Reis, 2006). O programa de Biologia e Geologia do Ensino Secund\u00e1rio \n\n(Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2001) refere a imposi\u00e7\u00e3o de uma literacia cient\u00edfica \n\ns\u00f3lida que auxilie a compreens\u00e3o do mundo em que vivemos para que se \n\nverifique uma mudan\u00e7a de atitudes por parte do cidad\u00e3o e da sociedade em \n\ngeral. No entanto, apesar da import\u00e2ncia atribu\u00edda \u00e0 Escola na promo\u00e7\u00e3o da \n\nLiteracia Cient\u00edfica, v\u00e1rios autores destacam tamb\u00e9m o papel dos agentes de \n\neduca\u00e7\u00e3o n\u00e3o formal, como museus, centros de ci\u00eancia, jardins bot\u00e2nicos, \n\nparques naturais, os media, como promotores deste objetivo (Reis, 2006), pois \n\nconstata-se que o p\u00fablico em geral aprende ci\u00eancia por uma variedade de raz\u00f5es \n\ne de diversas maneiras, partindo de v\u00e1rias fontes (Wellington, 1990). \u00c9 \n\nimportante que as mensagens acerca da natureza da ci\u00eancia, que s\u00e3o \n\ntransmitidas pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o social, sejam vistas como um conjunto \n\nimportante de experi\u00eancias informais de aprendizagem, uma vez que elas \n\n\n\n8 \n \n\ninfluenciam e interagem com a aprendizagem da ci\u00eancia dentro da sala de aula \n\n(Dhingra, 2003). \n\nSegundo a Comiss\u00e3o Europeia, a Ci\u00eancia \u00e9 definida como um sistema de \n\nconstru\u00e7\u00e3o de conhecimento baseado numa abordagem cient\u00edfica, referindo-se \n\ntamb\u00e9m ao conjunto de conhecimentos obtidos atrav\u00e9s de pesquisa \n\nexperimental. (Rocard, Csermely, Jorde, Dieter Lenzen, Walberg-Henriksson &amp; \n\nHemmo, 2007). Nos \u00faltimos anos, muitos estudos t\u00eam vindo a demonstrar um \n\ncrescente desinteresse dos alunos pelas disciplinas de Ci\u00eancias F\u00edsicas e \n\nNaturais e de Matem\u00e1tica (Rocard et al, 2007). Apesar dos esfor\u00e7os feitos no \n\nsentido de melhorar estas estat\u00edsticas, os resultados s\u00e3o ainda pouco \n\nanimadores, o que, a longo prazo, ir\u00e1 gerar uma diminui\u00e7\u00e3o na inova\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica na Europa e na qualidade da Investiga\u00e7\u00e3o, gerando preocupa\u00e7\u00f5es a \n\nn\u00edvel da Comiss\u00e3o Europeia (Osborne &amp; Dillon, 2008). Tem tamb\u00e9m vindo a ser \n\ndemonstrado pelos estudos desenvolvidos que cada vez mais alunos entram na \n\nUniversidade, mas seguem estudos numa \u00e1rea que n\u00e3o a \u00e1rea Cient\u00edfica.  \n\nOsborne e Dillon (2008), a fim de contrariar o crescente desinteresse das \n\nCi\u00eancias observado em muitos pa\u00edses da Uni\u00e3o Europeia, sugerem as seguintes \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es:  \n\n1. Investir na educa\u00e7\u00e3o dos alunos acerca da forma de trabalhar com a \n\nCi\u00eancia e do mundo material. Assim, os cursos de forma\u00e7\u00e3o base para \n\nfuturos cientistas deviam ser opcionais;  \n\n2. Optar por curr\u00edculos inovadores e formas de organizar o ensino das \n\nci\u00eancias que tenham em conta a falta de motiva\u00e7\u00e3o que muitas vezes se \n\nobserva nos alunos; \n\n3. Investir nos recursos f\u00edsicos e humanos, a fim de informar os alunos \n\nacerca das poss\u00edveis carreiras cient\u00edficas; \n\n4. Os pa\u00edses da EU deviam disponibilizar professores mais qualificados \n\npara o ensino prim\u00e1rio e b\u00e1sico uma vez que, antes dos 14 anos, o papel \n\ndas ci\u00eancias \u00e9 envolver os alunos na disciplina; \n\n5. Desenvolver e estender as estrat\u00e9gias de ensino das Ci\u00eancias, o que \n\nrequer investimento na forma\u00e7\u00e3o de professores; \n\n\n\n9 \n \n\n6. Investimento por parte dos Governos no desenvolvimento dos m\u00e9todos \n\nde avalia\u00e7\u00e3o no ensino das Ci\u00eancias, com o objetivo de avaliar uma \n\ngrande diversidade de compet\u00eancias associadas \u00e0 literacia cient\u00edfica; \n\n7. Desenvolver sistemas que assegurem o recrutamento, reten\u00e7\u00e3o e \n\nforma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua dos professores. \n\nUma vez que a origem deste desinteresse pelas ci\u00eancias tem sido alvo de \n\ndiversas investiga\u00e7\u00f5es (Osborne &amp; Dillon, 2008), chegou-se \u00e0 conclus\u00e3o que a \n\nforma como as aulas s\u00e3o lecionadas \u00e9 o principal motivo para a desmotiva\u00e7\u00e3o \n\ndos alunos pela \u00e1rea, pois muitas escolas ainda utilizam o m\u00e9todo expositivo \n\nantigo (Trna, Trnova &amp; Sibor, 2012). Os alunos limitam-se a memorizar f\u00f3rmulas, \n\nequa\u00e7\u00f5es e teorias e esquecem-nas muito rapidamente. Assim, os estudantes \n\nconsideram a Ci\u00eancia dif\u00edcil e, embora reconhe\u00e7am que os conhecimentos s\u00e3o \n\nimportantes para a sociedade, consideram-nos in\u00fateis para o dia-a-dia. Na maior \n\nparte dos pa\u00edses da Europa s\u00e3o utilizados dentro das salas de aula m\u00e9todos de \n\nensino que s\u00e3o incapazes de captar a aten\u00e7\u00e3o por parte dos alunos. Logo n\u00e3o \n\nh\u00e1 uma boa constru\u00e7\u00e3o dos conhecimentos e, como tal, os resultados n\u00e3o s\u00e3o \n\nsatisfat\u00f3rios, o que faz os jovens perder o interesse pelas disciplinas e pela \n\nCi\u00eancia em geral (Osborne &amp; Dillon, 2008). \n\nOs estudos desenvolvidos na \u00e1rea do Ensino t\u00eam vindo a demonstrar que, \n\ntanto no Ensino B\u00e1sico como no Ensino Secund\u00e1rio, a abordagem IBSE \u00e9 a mais \n\neficaz no aumento do interesse dos alunos pela ci\u00eancia e do aumento da efic\u00e1cia \n\nna apreens\u00e3o dos conhecimentos (Rocard et al., 2007). Esta abordagem tem-se \n\ndemonstrado eficaz com todo o tipo de alunos, desde aqueles com melhor \n\naproveitamento \u00e0queles com um aproveitamento menos bom, nomeadamente \n\nno que toca ao aumento do interesse dos alunos pela \u00e1rea das Ci\u00eancias.  \n\nO ser Humano \u00e9 curioso por natureza. Desde crian\u00e7as que tentamos por \n\nn\u00f3s pr\u00f3prios descobrir mais sobre o mundo que nos rodeia e, quando nos \n\ndeparamos com uma situa\u00e7\u00e3o desconhecida, fazemos os poss\u00edveis por entender \n\ndo que se trata e o que acontecer\u00e1 de seguida (Olson &amp; Loucks-Horsley, 2000). \n\nBasicamente, \u00e9 nestes princ\u00edpios que o m\u00e9todo Inquiry se baseia. As \n\ncaracter\u00edsticas humanas fazem com que este seja um m\u00e9todo de aprendizagem \n\nmuito eficaz. \n\n\n\n10 \n \n\nA abordagem IBSE (Inquiry-Based Science Education) tem um modelo \n\ncentrado na aprendizagem que, com base na coloca\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es, integra a \n\nteoria e a pr\u00e1tica e o desenvolvimento de capacidades e conhecimentos para a \n\nsolu\u00e7\u00e3o de um determinado problema (Trna et al., 2012). Os alunos devem \n\ntrabalhar em grupo no problema e chegar a uma resolu\u00e7\u00e3o fazendo a sua pr\u00f3pria \n\nadapta\u00e7\u00e3o para o uso da mesma t\u00e9cnica em problemas futuros. Este m\u00e9todo \n\nencoraja os alunos a resolver quest\u00f5es sem a interven\u00e7\u00e3o do Professor que, \n\nneste processo, tem o papel de moderador. O m\u00e9todo IBSE tem tamb\u00e9m uma \n\nfun\u00e7\u00e3o muito importante na utiliza\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de conhecimentos cient\u00edficos.  \n\nTal como \u00e9 sugerido pelo National Science Education Standards (National \n\nResearch Council, 1996), os estudantes que usam o m\u00e9todo Inquiry na \n\naprendizagem das Ci\u00eancias utilizam as mesmas t\u00e9cnicas e abordagens que os \n\ncientistas empregam nas suas investiga\u00e7\u00f5es para expans\u00e3o do conhecimento \n\ndo mundo natural. Como tal, recorrer ao m\u00e9todo Inquiry para a Educa\u00e7\u00e3o em \n\nCi\u00eancia \u00e9 uma \u00f3tima maneira de expandir conhecimentos, tanto para os alunos \n\nque utilizam esta abordagem como para os Professores que a aplicam.  \n\nA abordagem IBSE parte do princ\u00edpio de que \u00e9 importante que os alunos \n\ncompreendam o que aprendem e n\u00e3o se limitem a memorizar conte\u00fados e \n\ninforma\u00e7\u00e3o abordados nas aulas, baseando-se em quatro pontos-chave (Saltiel, \n\n2006):  \n\n- Explorar e refletir sobre o trabalho realizado, de forma a adquirir \n\nconhecimentos sobre as tem\u00e1ticas estudadas;   \n\n- Investigar, incluindo planifica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via;  \n\n- Tirar conclus\u00f5es, ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o das atividades e a interpreta\u00e7\u00e3o dos \n\nresultados obtidos;   \n\n- Comunicar os resultados obtidos e os conhecimentos adquiridos.  \n\nNo m\u00e9todo IBSE, a experi\u00eancia direta \u00e9 a base da aprendizagem em \n\nCi\u00eancia, pois ela \u00e9 essencial para a compreens\u00e3o dos conceitos. Os alunos \n\ndevem compreender a quest\u00e3o base que est\u00e1 por tr\u00e1s da atividade a realizar, \n\numa vez que \u00e9 essencial que percebam o seu significado para que se possam \n\nenvolver. Aprender Ci\u00eancia envolve racioc\u00ednio, di\u00e1logo entre os alunos, \n\n\n\n11 \n \n\ndiscuss\u00e3o de resultados e comunica\u00e7\u00e3o escrita. A atividade cient\u00edfica \u00e9, em \n\ngeral, realizada em colabora\u00e7\u00e3o e, quando os alunos cooperam entre si \u00e9 mais \n\nf\u00e1cil partilhar ideias e refletir sobre os resultados das atividades que realizaram \n\n(Saltiel, 2006).  \n\nPara que os alunos possam trabalhar em grupo, a sala de aula deve estar \n\nbem organizada para tal, ou seja, permitindo o acesso aos materiais, a realiza\u00e7\u00e3o \n\nde trabalhos pr\u00e1ticos e o di\u00e1logo entre os alunos (Saltiel, 2006). As quest\u00f5es \n\nformuladas pelo Professor t\u00eam um importante papel neste m\u00e9todo, sendo que \n\nas chamadas \u201cperguntas produtivas\u201d, ou seja, perguntas que sugerem um \n\nproblema aos alunos e despertam a sua aten\u00e7\u00e3o (\u201cNa tua opini\u00e3o, o que \u00e9 que \n\naconteceria se\u2026?; \u201cComo \u00e9 que podes explicar \u2026?\u201d), permitem que a turma \n\natinja um n\u00edvel mais aprofundado de trabalho e de racioc\u00ednio. O professor deve \n\nprocurar perceber quais as conce\u00e7\u00f5es alternativas que os alunos t\u00eam, quais os \n\nconhecimentos que adquiriram anteriormente, para que se possa partir dessas \n\nideias para chegar a explica\u00e7\u00f5es novas e mais coerentes. Tamb\u00e9m os momentos \n\nde debate s\u00e3o de extrema import\u00e2ncia na tem\u00e1tica IBSE, pois ouvir as ideias dos \n\noutros, concordar ou discordar, pode ser muito beneficial para a clarifica\u00e7\u00e3o das \n\nsuas pr\u00f3prias ideias (Saltiel, 2006). Ao longo do processo de investiga\u00e7\u00e3o h\u00e1 \n\ntamb\u00e9m alguns aspetos a ter em conta, de acordo com o m\u00e9todo IBSE. Em geral, \n\neste processo inicia-se com uma conversa com a turma para esclarecer a \n\nquest\u00e3o base da investiga\u00e7\u00e3o e os conceitos chave a reter. Nos casos em que \n\nh\u00e1 trabalho experimental envolvido \u00e9 importante a identifica\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis e \n\na an\u00e1lise de como as operacionalizar. Quando a investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 baseada na \n\nobserva\u00e7\u00e3o \u00e9 importante decidir o que observar e como observar. No que toca \u00e0 \n\nan\u00e1lise dos resultados e formula\u00e7\u00e3o de conclus\u00f5es, estes processos s\u00e3o \n\nessenciais para que os alunos possam fazer um balan\u00e7o dos conhecimentos \n\nadquiridos.  \n\nO m\u00e9todo IBSE \u00e9 uma abordagem pedag\u00f3gica facilmente aplic\u00e1vel na \n\nEscola, uma vez que n\u00e3o implica a realiza\u00e7\u00e3o de altera\u00e7\u00f5es no curr\u00edculo (Saltiel, \n\n2006). Promovendo uma metodologia centrada no levantamento de quest\u00f5es-\n\nproblema, suscita entusiasmo por parte dos alunos \u00e0 volta das Ci\u00eancias, o que \n\npode aumentar o seu n\u00edvel de interesse por esta unidade de ensino. \n\n \n\n\n\n12 \n \n\n2.3. Trabalho Colaborativo \n\nUma vez que esta investiga\u00e7\u00e3o se insere na aula de Biologia e Geologia \n\ne que, nesta disciplina, os alunos est\u00e3o distribu\u00eddos na sala de aula segundo \n\npares de trabalho, as tarefas pedidas aos alunos durante a investiga\u00e7\u00e3o foram \n\ntamb\u00e9m realizadas em dupla. Quando os alunos colaboram entre si \u00e9 mais f\u00e1cil \n\npartilhar ideias e refletir sobre os resultados das atividades que realizaram \n\n(Saltiel, 2006), da\u00ed se explorar o trabalho de pares nesta investiga\u00e7\u00e3o. As \n\natividades pedidas aos alunos foram sempre realizadas a dois uma vez que, de \n\nacordo com Reis (2011), o trabalho de grupo e a intera\u00e7\u00e3o social t\u00eam uma grande \n\nimport\u00e2ncia no desenvolvimento coletivo e socio-afetivo dos indiv\u00edduos. No \n\nentanto, \u00e9 necess\u00e1rio que os grupos estejam constru\u00eddos de forma eficaz de \n\nmodo a que o potencial dos alunos para interagir com os colegas dentro da sala \n\nde aula seja canalisado para objetivos acad\u00e9micos e sociais (Reis, 2011). \n\nPara Vygotsky (1978), quando o aluno interage com outras pessoas e \n\nestabelece la\u00e7os de coopera\u00e7\u00e3o, a aprendizagem desperta processos internos \n\nde desenvolvimento. Segundo Johnson e Johnson (1997), a produtividade e a \n\nefic\u00e1cia de um grupo dependem de cinco condi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas: cria\u00e7\u00e3o de \n\ninterdepend\u00eancia positiva nos elementos do grupo; a responsabiliza\u00e7\u00e3o e a \n\navalia\u00e7\u00e3o individual; o encorajamento e a facilita\u00e7\u00e3o dos esfor\u00e7os individuais na \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o dos objetivos do grupo; o dom\u00ednio de compet\u00eancias sociais \n\napropriadas; a avalia\u00e7\u00e3o do funcionamento do grupo. Assim, para que o grupo \n\nseja eficaz \u00e9 necess\u00e1rio que se verifiquem estas condi\u00e7\u00f5es. Designa-se por \n\ncapacidades cooperativas o conjunto de capacidades sociais indispens\u00e1vel \u00e0 \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de atividades de aprendizagem cooperativa, essenciais em trabalho \n\nde grupo, sendo estas trabalhadas de forma espec\u00edfica na sala de aula \n\nconsoante as necessidades dos alunos (Reis, 2011). \n\nNo caso dos alunos mais velhos, particularmente nesta turma em que os \n\nestudantes frequentam o 11.\u00ba ano, pretende-se com o trabalho a pares que se \n\ndesenvolvam algumas capacidades espec\u00edficas de comunica\u00e7\u00e3o interpessoal, \n\ncomo escutar de forma ativa e solicitar as ideias do colega; capacidades de \n\ngest\u00e3o de grupo, como encorajar uma participa\u00e7\u00e3o equilibrada ou gerir o tempo; \n\ncapacidades de resolu\u00e7\u00e3o de conflitos, como confirmar a compet\u00eancia pessoal \n\n\n\n13 \n \n\ndo colega; capacidades de lideran\u00e7a, como conduzir o grupo e manter o colega \n\nconcentrado na tarefa. \n\n \n\n2.4. Cria\u00e7\u00e3o de um Cen\u00e1rio de Aprendizagem \n\nO presente trabalho de investiga\u00e7\u00e3o constitui um cen\u00e1rio de \n\naprendizagem que prev\u00ea o recurso \u00e0s Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e \n\nComunica\u00e7\u00e3o. Para um Professor, \u00e9 frequente pensar em cen\u00e1rios de \n\naprendizagem como algo que se desenha ou antecipa diariamente na \n\nplanifica\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica (Matos, 2014). Esta planifica\u00e7\u00e3o depende de \n\nvariados fatores, como o contexto em que a aprendizagem se realiza, os \n\nconhecimentos e compet\u00eancias que devem ser desenvolvidos pelos alunos, as \n\nmetodologias a adotar, os recursos existentes na sala de aula ou na Escola ou \n\nat\u00e9 do modelo de avalia\u00e7\u00e3o que adota (Matos, 2014). Logo, os cen\u00e1rios de \n\naprendizagem podem admitir as mais variadas formas com base nas suas \n\ncaracter\u00edsticas e dependendo dos contextos em que foram criados. Assim, os \n\ncen\u00e1rios de aprendizagem constituem uma situa\u00e7\u00e3o hipot\u00e9tica de \n\nensino/aprendizagem com o objetivo de ajudar as pessoas a alterar a sua forma \n\nde pensamento sobre o funcionamento de um determinado assunto (Wollenberg; \n\nEdmunds &amp; Bucke, 2000).  \n\nNuma situa\u00e7\u00e3o de aprendizagem, a cria\u00e7\u00e3o de um cen\u00e1rio incentiva a \n\nmudan\u00e7a, constituindo um motor de transforma\u00e7\u00e3o do sistema de atividade \n\n(Matos, 2014). Segundo Carroll (2000), existem cinco raz\u00f5es para que se aposte \n\nno design baseado em cen\u00e1rios: os cen\u00e1rios evocam reflex\u00e3o, uma vez que o \n\nfoco de aten\u00e7\u00e3o se dirige para as atividades e experi\u00eancias do utilizador; s\u00e3o \n\nconcretos e fluidos, pois fixam uma situa\u00e7\u00e3o oferecendo uma solu\u00e7\u00e3o espec\u00edfica \n\nmas ao mesmo tempo s\u00e3o facilmente revistos ou elaborados; t\u00eam muitas \n\nperspetivas poss\u00edveis, permitindo abordar uma grande variedade de aspetos; \n\npodem ser gen\u00e9ricos, pretendendo exemplificar temas e problemas gerais e n\u00e3o \n\npreocupa\u00e7\u00f5es particulares, e categoriz\u00e1veis, com base nas situa\u00e7\u00f5es que \n\nintegram os elementos que os comp\u00f5em; promovem a orienta\u00e7\u00e3o para o \n\ntrabalho, descrevendo sistemas do trabalho que o utilizador dever\u00e1 fazer. \n\n\n\n14 \n \n\nComo j\u00e1 foi mencionado, um dos principais princ\u00edpios dos cen\u00e1rios de \n\naprendizagem \u00e9 incentivar a mudan\u00e7a sendo que, para que os cen\u00e1rios possam \n\ninfluenciar a transforma\u00e7\u00e3o da atividade, devem ser introduzidos mecanismos de \n\nreflex\u00e3o e de a\u00e7\u00e3o dirigidos tanto para os Professores como para os alunos. \n\nSegundo Matos (2014), a partilha de problemas e dificuldades e a consequente \n\nprocura de solu\u00e7\u00f5es conjuntas permitem entender e discutir problemas \n\nexistentes na atividade e procurar estrat\u00e9gias para os ultrapassar. \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o desta investiga\u00e7\u00e3o pretendeu-se desenvolver um \n\ncen\u00e1rio de aprendizagem em que se utiliza as TIC na sala de aula. Durante a \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o desenvolvida tentou-se perceber de que forma \u00e9 que a constru\u00e7\u00e3o \n\nde Mapas de Conceitos atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o digital Popplet ajuda os alunos a \n\nentender conceitos e esquematizar ideias relativas ao ciclo das rochas. Al\u00e9m \n\ndisto, o recurso \u00e0s tecnologias foi muito frequente nas aulas de Biologia e \n\nGeologia uma vez que, sempre que havia necessidade de realizar pesquisas os \n\nalunos recorriam aos smartphones. Para comunicar com os alunos e partilhar \n\ndocumentos e not\u00edcias, foi utilizada ao longo do ano letivo a plataforma digital \n\nEdmodo, onde os alunos e os Professores da turma fazem parte de um grupo \n\nprivado. Foi ainda muito frequente a utiliza\u00e7\u00e3o de v\u00eddeos e recursos digitais nas \n\naulas, projetados \u00e0 turma. Este projeto faz parte de uma iniciativa criada pelo \n\nFuture Teacher Education Lab, financiada pela Funda\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia e a \n\nTecnologia. Em suma, na interven\u00e7\u00e3o letiva realizada, foi criado um Cen\u00e1rio de \n\nAprendizagem onde as TIC eram um dos objetos de trabalho que faziam parte \n\ndo dia-a-dia das aulas de Biologia e Geologia. \n\n \n\n2.5. Mapas de Conceitos  \n\nA tarefa desenvolvida com os alunos diz respeito \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de mapas \n\nde conceitos, sendo o objetivo perceber de que forma esta ferramenta ajudou na \n\ncompreens\u00e3o dos conte\u00fados relativos ao Ciclo das Rochas.  \n\nOs mapas conceptuais, desenvolvidos por Joseph Novak, s\u00e3o uma \n\nferramenta para organizar e representar conhecimento (Novak, 1977). \n\nConstituem representa\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas de conceitos, semelhantes a diagramas, \n\nnum dom\u00ednio espec\u00edfico de conhecimento, constru\u00eddos de forma a evidenciar a \n\n\n\n15 \n \n\nrela\u00e7\u00e3o entre os diferentes conceitos (Gava, Menezes &amp; Curry, 2011). Segundo \n\nDarmofal, Soderholm e Brodeur (2002) os mapas de conceitos s\u00e3o \u00fateis para \n\nidentificar e organizar conceitos e as suas rela\u00e7\u00f5es, ajudando os alunos a \n\nestabelecer rela\u00e7\u00f5es entre os v\u00e1rios assuntos e a organizar os conte\u00fados na sua \n\nmente. \n\nNovak (1976) refere que, para a constru\u00e7\u00e3o de mapas, os conceitos \n\ndevem ser dispostos segundo uma coloca\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica, onde os mais gerais \n\ne inclusivos ficam no topo e, por baixo destes, os conceitos que s\u00e3o cada vez \n\nmais espec\u00edficos. Segundo Sans\u00e3o, Castro e Pereira (2002), o facto de um aluno \n\nn\u00e3o construir corretamente um mapa pode resultar da falha de conhecimentos \n\ndos conceitos ou da n\u00e3o interliga\u00e7\u00e3o entre eles, sendo nestas observa\u00e7\u00f5es que \n\nse baseia o presente trabalho: observar se os alunos conseguiram entender os \n\nconceitos em estudo, relativos ao Ciclo das Rochas, utilizando como ferramenta \n\nos Mapas Conceptuais. \n\nPara Darmofal, Soderholm e Brodeur (2002) o conhecimento conceptual \n\n\u00e9 a capacidade de aplicar os conhecimentos a uma grande variedade de \n\ncircunst\u00e2ncias. Para os mesmos autores, quando aplicadas corretamente, as \n\nmetodologias de ensino ativas promovem o conhecimento conceptual, \n\nencorajando a independ\u00eancia do aluno na aprendizagem e clarificando algumas \n\nconce\u00e7\u00f5es alternativas que os estudantes possam ter. Durante a interven\u00e7\u00e3o \n\nletiva realizada, tal como j\u00e1 foi dito, foi privilegiado o uso de metodologias ativas, \n\npelas potencialidades j\u00e1 relatadas neste trabalho. \n\nO processo de cria\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o do mapa conceptual \u00e9 t\u00e3o importante \n\nquanto o conte\u00fado conceptual do mapa (Freeman &amp; Jessup, 2007). Por exemplo, \n\ndurante o processo de constru\u00e7\u00e3o, o indiv\u00edduo pode realizar novas liga\u00e7\u00f5es e \n\nreconhecer novos conceitos que devem ser acrescentados. Logo, a constru\u00e7\u00e3o \n\ndo mapa de conceitos \u00e9 tamb\u00e9m um momento em que o aluno reflete sobre os \n\nseus conhecimentos e as aprendizagens realizadas, sendo importante para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de aprendizagens significativas. A popularidade por detr\u00e1s do uso de \n\nmapas de conceitos como uma estrat\u00e9gia de aprendizagem centra-se no facto \n\nde fazer os alunos pensar criticamente acerca da organiza\u00e7\u00e3o do pensamento, \n\nda rela\u00e7\u00e3o entre os v\u00e1rios conceitos e a associa\u00e7\u00e3o de novo conhecimento \u00e0s \n\nestruturas cognitivas j\u00e1 existentes (Buldu &amp; Buldu, 2010). Esta t\u00e9cnica \n\n\n\n16 \n \n\ndesencoraja a aprendizagem fragmentada, substituindo-a por aprendizagem \n\nsignificativa e relevante. Em vez de fazer com que os alunos memorizem a \n\ninforma\u00e7\u00e3o, \u00e9 estabelecida uma intera\u00e7\u00e3o, questionando, inquirindo, \n\nestimulando a autonomia, estimulando o desenvolvimento de ideias e liga\u00e7\u00f5es, \n\nconfrontando hip\u00f3teses e disponibilizando tempo para que os alunos possam \n\ndescobrir autonomamente a rela\u00e7\u00e3o entre os conceitos (Buldu &amp; Buldu, 2010). \n\nPara Lemos, Moreira e Mendon\u00e7a (2012), o processo de aprendizagem \n\nsignificativa requer negocia\u00e7\u00e3o pessoal de novos conceitos, uma vez que o aluno \n\ncompara e seleciona a nova informa\u00e7\u00e3o com base nos conhecimentos que j\u00e1 \n\ntinha.  \n\nNa avalia\u00e7\u00e3o dos processos de aprendizagem, a utiliza\u00e7\u00e3o dos mapas de \n\nconceitos ajuda a avaliar o aprendiz em rela\u00e7\u00e3o \u00e0quilo que ele j\u00e1 sabe, a partir \n\ndas constru\u00e7\u00f5es conceptuais que ele conseguir criar (Gava, Menezes &amp; Curry, \n\n2011). Segundo Reis (2008), tanto para o Professor como para o aluno, o mapa \n\nconceptual ajuda a centrar no n\u00famero reduzido de ideias chave necess\u00e1rias a \n\ndeterminada aprendizagem. \n\nBuldu e Buldu (2010) demonstraram que os mapas de conceitos \n\nconstitu\u00edam ferramentas informativas para os Professores e t\u00eam potencial para \n\nmelhorar o processo de ensino-aprendizagem, uma vez que contribuem para a \n\nconsciencializa\u00e7\u00e3o dos intervenientes. Os mapas de conceitos podem servir \n\ncomo ferramenta de avalia\u00e7\u00e3o formativa quando utilizados durante o processo \n\nde ensino e com o intuito de melhorar a aprendizagem para ir ao encontro das \n\nnecessidades do aluno (Buldu &amp; Buldu, 2010). Segundo os mesmos autores, \n\nesta estrat\u00e9gia de avalia\u00e7\u00e3o formativa d\u00e1 oportunidade aos alunos de rever o \n\nseu trabalho e refletir acerca dos seus pontos fortes e fracos e estrat\u00e9gias de \n\naprendizagem colaborativas, uma vez que trabalham em pares. \n\nO estudo de Buldu e Buldu (2010) demonstrou que os mapas de conceitos \n\ns\u00e3o uma ferramenta de avalia\u00e7\u00e3o com sucesso ao n\u00edvel da informa\u00e7\u00e3o que \n\npassam para os Professores. Ao tornar a aprendizagem vis\u00edvel fazem com que \n\nmelhorem os conhecimentos dos alunos, baseando-se nos conhecimentos \n\npr\u00e9vios e estimulando o pensamento reflexivo, promovendo o envolvimento ativo \n\ne aumentando a motiva\u00e7\u00e3o para aprender. Os mesmos autores verificaram que \n\na constru\u00e7\u00e3o de mapas de conceitos, como processo de avalia\u00e7\u00e3o formativa, \n\n\n\n17 \n \n\najuda os alunos a melhorar a aprendizagem. Os mapas de conceitos t\u00eam um \n\npapel importante no processo de ensino-aprendizagem, mas \u00e9 importante que \n\nos alunos aprendam a utiliz\u00e1-los de modo a tirar partido do seu potencial como \n\nferramenta de avalia\u00e7\u00e3o formativa e n\u00e3o apenas como mais uma ferramenta de \n\navalia\u00e7\u00e3o sumativa (Buldu &amp; Buldu, 2010). \n\nAlguns estudos mostram que os alunos revelam dificuldades em \n\nestabelecer liga\u00e7\u00f5es entre os diferentes conceitos cient\u00edficos (Buntting, Coll &amp; \n\nCampbell, 2006). De forma a entender a ci\u00eancia \u00e9 necess\u00e1rio saber criar liga\u00e7\u00f5es \n\nentre conceitos cient\u00edficos relacionados, reorganizando o conhecimento de forma \n\na ir adicionando a nova informa\u00e7\u00e3o que vai sendo adquirida. O uso de analogias \n\ne de modelos mentais pode ajudar os alunos a compreender conceitos cient\u00edficos \n\nmais complexos e abstratos. A constru\u00e7\u00e3o de mapas de conceitos constitui uma \n\nestrat\u00e9gia eficaz na aprendizagem significativa dos alunos, ao estabelecer \n\nliga\u00e7\u00f5es entre ideias (Buntting, Coll &amp; Campbell, 2006). Tamb\u00e9m existem \n\nevid\u00eancias de que a constru\u00e7\u00e3o de mapas de conceitos ajuda na aprendizagem \n\ncolaborativa e na capacidade dos alunos de resolver problemas (Buntting, Coll \n\n&amp; Campbell, 2006). Al\u00e9m disto, os mapas de conceitos podem ainda constituir \n\numa ferramenta \u00fatil para que uma pessoa apresente conhecimentos a outras \n\natrav\u00e9s de um formato visual (Freeman &amp; Jessup, 2007). \n\nNeste trabalho, e seguindo aquilo que \u00e9 recomendado por Gava et al \n\n(2011) foram pedidos aos alunos dois mapas de conceitos. O primeiro foi \n\nconstru\u00eddo no in\u00edcio da Unidade Curricular, para detetar as conce\u00e7\u00f5es que os \n\nalunos t\u00eam antes de os t\u00f3picos serem abordados na aula e a forma como os \n\nconhecimentos est\u00e3o organizados. O segundo mapa foi pedido no final da \n\nsubunidade em quest\u00e3o. Os mapas de conceitos iniciais servem como um \n\ndiagn\u00f3stico daquilo que os alunos j\u00e1 sabiam acerca do tema, sendo que a \n\nestrutura organizacional dos mapas de conceitos corresponde \u00e0 forma como o \n\nconhecimento est\u00e1 organizado na nossa estrutura cognitiva (Lemos, Moreira &amp; \n\nMendon\u00e7a, 2012). Assim, a compara\u00e7\u00e3o entre os mapas permite avaliar o \n\nprogresso ao longo da experi\u00eancia de aprendizagem. Desta forma, atrav\u00e9s da \n\nan\u00e1lise dos mapas pode ter-se uma ideia mais clara das transforma\u00e7\u00f5es \n\nocorridas na cadeia de conhecimento dos pares de alunos, e tamb\u00e9m das \n\n\n\n18 \n \n\nd\u00favidas que viraram certezas, das certezas que viraram d\u00favidas, certezas \n\nvalidadas e surgimento de novas d\u00favidas. \n\nNos estudos realizados por Buntting, Coll e Campbell (2006) demonstrou-\n\nse que os alunos viram a constru\u00e7\u00e3o de mapas de conceitos nas aulas como \n\numa estrat\u00e9gia que gostaram de executar e que pode promover as \n\naprendizagens significativas sobre temas em que seja necess\u00e1rio estabelecer \n\nrela\u00e7\u00f5es entre conceitos. Segundo os mesmos autores, o uso da estrat\u00e9gia de \n\nconstru\u00e7\u00e3o de Mapas de Conceitos tem como objetivos: encorajar os alunos a \n\nformar liga\u00e7\u00f5es entre conceitos novos e conceitos que eles j\u00e1 conhecem; ajudar \n\nos alunos a preencher poss\u00edveis lacunas que possam ter nas aprendizagens \n\nantigas; contribuir para que os alunos se tornem construtores ativos. \n\n  Lemos, Moreira e Mendon\u00e7a (2012) admitiram que \u00e9 frequente os alunos \n\nsentirem alguma dificuldade na escolha dos conceitos, no formato do mapa \n\nconceptual e nas rela\u00e7\u00f5es entre os conceitos. Apesar das dificuldades \n\nencontradas pelos alunos, habitualmente os mapas de conceitos ajudam os \n\nalunos a aprender de uma forma agrad\u00e1vel. No estudo desenvolvido por Lemos, \n\nMoreira e Mendon\u00e7a (2012), os alunos relataram a experi\u00eancia de constru\u00e7\u00e3o de \n\nmapas de conceitos como positiva, considerando alguns que tinham aprendido \n\nmelhor devido \u00e0 influ\u00eancia do uso desta ferramenta. \n\nLuchembe, Chinyama e Jumbe (2014) demonstraram que os mapas de \n\nconceitos tinham mais sucesso do que outras estrat\u00e9gias mais convencionais, \n\ncomo a resolu\u00e7\u00e3o de fichas de trabalho, na promo\u00e7\u00e3o da aprendizagem numa \n\nturma de alunos universit\u00e1rios do curso de F\u00edsica. Neste estudo os alunos foram \n\ndivididos em dois grupos: o primeiro, a que se chamou grupo de controlo, \n\naprendeu utilizando fichas tutoriais; o segundo, grupo experimental, utilizou \n\nmapas de conceitos. No teste diagn\u00f3stico n\u00e3o havia diferen\u00e7as significativas \n\nentre os dois grupos, mas no teste final, os resultados indicaram uma diferen\u00e7a \n\nsignificativa na m\u00e9dia dos resultados entre os dois grupos. Esta diferen\u00e7a resulta \n\ndo sucesso da utiliza\u00e7\u00e3o de mapas de conceitos, pois o grupo experimental \n\nconseguiu obter melhores resultados. Em geral, os mapas de conceitos t\u00eam um \n\nefeito positivo nas conquistas dos alunos. \n\n\n\n19 \n \n\nAo comparar os mapas realizados inicialmente com os mapas constru\u00eddos \n\nnuma altura mais avan\u00e7ada, \u00e9 frequente os Professores confirmarem que os \n\nmapas finais continham um maior n\u00famero de conceitos e liga\u00e7\u00f5es, e estavam \n\nconstru\u00eddos de uma forma mais coerente e diferenciada (Buldu &amp; Buldu 2010). \n\nAssim, esta estrat\u00e9gia de avalia\u00e7\u00e3o formativa tamb\u00e9m promove benef\u00edcios ao \n\nn\u00edvel do pensamento cr\u00edtico, uma vez que promove a comunica\u00e7\u00e3o das ideias \n\ndos alunos uns aos outros, ao discutir a tarefa realizada, aquando da realiza\u00e7\u00e3o \n\nde trabalho colaborativo (Buldu &amp; Buldu, 2010). \n\nSegundo Luchembe, Chinyama e Jumbe (2014) a maior parte dos \n\nestudantes gosta de construir mapas de conceitos, o que se torna importante na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de conhecimentos e no desenvolvimento de aprendizagens. Para os \n\nmesmos autores, a constru\u00e7\u00e3o de mapas de conceitos \u00e9 uma estrat\u00e9gia mais \n\nefetiva do que o uso de fichas tutoriais, ajudando os alunos nas aprendizagens \n\nsignificativas. Os alunos indicaram que utilizaram os mapas de conceitos para \n\nrelacionar informa\u00e7\u00e3o antiga com informa\u00e7\u00e3o recente. \n\nDe acordo com Buntting, Coll e Campbell (2006), a maioria dos alunos \n\nconsidera mais proveitosa a constru\u00e7\u00e3o de mapas de conceitos individualmente \n\ndo que em pequenos grupos. Ainda assim, os estudantes consideraram a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de mapas de conceitos como uma forma de se familiarizarem melhor \n\ncom os temas e de identificar \u00e1reas onde podiam ter mais dificuldades. Os alunos \n\nconsideraram esta estrat\u00e9gia proveitosa para determinar as rela\u00e7\u00f5es entre os \n\nconceitos e entre os diferentes temas conceptuais (Buntting, Coll &amp; Campbell, \n\n2006). \n\nPara Soika, Reiska e Mikser (2014) os mapas de conceitos expressam \n\nrela\u00e7\u00f5es significativas graficamente estruturadas que existem entre os diferentes \n\nconceitos. Segundo estes autores, os mapas de conceitos devem ser avaliados \n\nquanto a: reconhecimento e utiliza\u00e7\u00e3o dos conceitos; presen\u00e7a de liga\u00e7\u00f5es; \n\nramifica\u00e7\u00e3o entre os conceitos; n\u00edvel hier\u00e1rquico.  \n\n \n\nNo que diz respeito \u00e0s Metas Curriculares da disciplina de Biologia e \n\nGeologia do 11.\u00ba ano do Ensino Secund\u00e1rio, esta investiga\u00e7\u00e3o inserir-se-\u00e1 na \n\nunidade de Geologia, mais propriamente na Unidade 2 (\u201cProcessos e Materiais \n\n\n\n20 \n \n\ngeol\u00f3gicos importantes em Ambientes Terrestres\u201d) do Tema IV \u201cGeologia, \n\nproblemas e materiais do quotidiano\u201d.  \n\n  \n\n  \n\n\n\n21 \n \n\n3. A UNIDADE DE ENSINO \n\n3.1. Fundamenta\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica \n\n3.1.1. Minerais e Mat\u00e9ria Cristalina \n\nPara os Ge\u00f3logos os minerais s\u00e3o s\u00f3lidos que ocorrem naturalmente, \n\nformados por processos geol\u00f3gicos, e que t\u00eam uma composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e uma \n\nestrutura cristalina definidas (Marshak, 2008). Os verdadeiros minerais ocorrem \n\nna natureza, n\u00e3o em f\u00e1bricas, formando-se espontaneamente. Hoje em dia j\u00e1 \u00e9 \n\nposs\u00edvel produzir industrialmente materiais com caracter\u00edsticas muito \n\nsemelhantes \u00e0s dos minerais, sendo denominados minerais sint\u00e9ticos. \n\n Os Mineralogistas, cientistas especializados no estudo dos minerais, \n\ndescobrem cerca de 50 a 100 novos minerais por ano, tendo cada um deles um \n\nnome diferente, que poder\u00e1 derivar do Latim, Grego, Alem\u00e3o ou at\u00e9 do Ingl\u00eas, \n\ndescrevendo uma caracter\u00edstica particular do mineral (Marshak, 2008). Alguns \n\nminerais podem ter mais do que um nome e, embora a maior parte dos minerais \n\nseja rara, por se formarem sob condi\u00e7\u00f5es muito particulares, uma outra parte \u00e9 \n\nmuito comum na terra, ocorrendo frequentemente em rochas \u00e0 superf\u00edcie. \n\n Nos minerais, os \u00e1tomos constituintes n\u00e3o est\u00e3o distribu\u00eddos de forma \n\naleat\u00f3ria, est\u00e3o fixos ordenadamente num padr\u00e3o espec\u00edfico e caracter\u00edstico de \n\ncada mineral (Marshak, 2008). A cristaliza\u00e7\u00e3o inicia-se com a forma\u00e7\u00e3o de \n\ncristais individuais microsc\u00f3picos em que o mesmo padr\u00e3o b\u00e1sico \u00e9 repetido nas \n\ntr\u00eas dimens\u00f5es do espa\u00e7o (Grotzinger &amp; Jordan, 2014). O padr\u00e3o que representa \n\no arranjo estrutural dos \u00e1tomos \u00e9 denominado motivo, sendo estes \u00e1tomos \n\nmantidos na posi\u00e7\u00e3o que devem ocupar pelas liga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas (Marshak, \n\n2008). A forma como os \u00e1tomos est\u00e3o distribu\u00eddos no mineral chama-se estrutura \n\ncristalina.  \n\nNo magma, uma massa quente de rocha fundida, ocorre a cristaliza\u00e7\u00e3o \n\nde minerais s\u00f3lidos \u00e0 medida que se d\u00e1 o arrefecimento. No entanto, a \n\ncristaliza\u00e7\u00e3o de minerais pode tamb\u00e9m dar-se pela evapora\u00e7\u00e3o dos l\u00edquidos \n\nonde os cristais est\u00e3o em solu\u00e7\u00e3o (Grotzinger &amp; Jordan, 2014). Na forma\u00e7\u00e3o de \n\nminerais, a temperatura e a press\u00e3o t\u00eam um papel fundamental. Um exemplo \n\ndisso \u00e9 o caso do diamante e da grafite, dois minerais polimorfos com estruturas \n\nalternativas formadas pelos mesmos elementos qu\u00edmicos (Grotzinger &amp; Jordan, \n\n\n\n22 \n \n\n2014). Ambos os minerais s\u00e3o formados exclusivamente por carbono, mas t\u00eam \n\nestruturas cristalinas e apar\u00eancias muito diferentes pois o diamante forma-se a \n\ncondi\u00e7\u00f5es de press\u00e3o e temperatura muito superiores, for\u00e7ando os \u00e1tomos a \n\ndispor-se numa estrutura mais densamente empacotada, conferindo-lhe uma \n\ndensidade e uma resist\u00eancia muito maiores. \n\n  As propriedades f\u00edsicas dos minerais dependem da natureza dos \u00e1tomos \n\nconstituintes e da forma como o arranjo entre as part\u00edculas est\u00e1 feito, sendo \n\nfrequentemente utilizadas para a identifica\u00e7\u00e3o macrosc\u00f3pica dos diferentes \n\nminerais existentes nas rochas (Marshak, 2008). Assim, come\u00e7aremos por \n\nabordar as propriedades f\u00edsicas dos minerais, algumas das quais contribuem \n\npara o seu valor pr\u00e1tico e decorativo (Grotzinger &amp; Jordan, 2014):  \n\n(1) A Dureza \u00e9 uma medida da facilidade com que a superf\u00edcie do mineral \n\npode ser riscada. Em 1822, Friedrich Mohs, mineralogista Austr\u00edaco, \n\ncomp\u00f4s aquela a que se chama a escala de dureza de Mohs, baseada na \n\ncapacidade dos minerais se riscarem uns aos outros. Apenas com um \n\ncanivete e alguns dos minerais da escala de dureza, um ge\u00f3logo de \n\ncampo consegue determinar a dureza de um mineral desconhecido;  \n\n(2) A Clivagem \u00e9 a tend\u00eancia que um mineral tem para se separar segundo \n\nsuperf\u00edcies planares. Depende da for\u00e7a das liga\u00e7\u00f5es entre os \u00e1tomos \n\nconstituintes do mineral, pois liga\u00e7\u00f5es fracas numa determinada dire\u00e7\u00e3o \n\nlevam a uma boa clivagem;  \n\n(3) A Fratura \u00e9 a tend\u00eancia de um cristal se partir segundo superf\u00edcies \n\nirregulares, ao contr\u00e1rio do que acontece com os planos de clivagem. \n\nTodos os minerais apresentam fratura, podendo ela ser segundo \n\nsuperf\u00edcies de clivagem ou n\u00e3o;  \n\n(4) O Brilho dos minerais \u00e9 a forma como a sua superf\u00edcie reflete a luz, \n\npodendo o brilho ser descrito como met\u00e1lico ou n\u00e3o met\u00e1lico (v\u00edtreo, \n\nresinoso, gorduroso, perolado, sedoso, adamantino);  \n\n(5) A Cor do mineral est\u00e1 relacionada com a luz transmitida ou refletida pelos \n\ncristais ou massas irregulares na sua superf\u00edcie. A cor dos minerais pode \n\nser distintiva, n\u00e3o sendo a melhor forma de chegar \u00e0 sua identifica\u00e7\u00e3o \n\npois a presen\u00e7a de certas impurezas na composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica de certos \n\nminerais pode alterar completamente a sua cor;  \n\n\n\n23 \n \n\n(6) A risca refere-se \u00e0 cor do mineral quando reduzido a p\u00f3, sendo observada \n\nriscando o mineral numa placa de porcelana. \n\nNem todos os minerais t\u00eam o mesmo tipo de liga\u00e7\u00f5es, sendo que estas e \n\na facilidade com que estas se quebram tamb\u00e9m influencia as propriedades dos \n\nminerais. Naturalmente, as liga\u00e7\u00f5es s\u00e3o mais fortes nos minerais com maior \n\ndureza e maior ponto de fus\u00e3o (Marshak, 2008). \n\n   \n\n Geologicamente, as rochas s\u00e3o massas s\u00f3lidas consolidadas que \n\nocorrem naturalmente, compostas por agregados mineral\u00f3gicos (Marshak, \n\n2008). Algumas rochas cont\u00eam apenas um tipo mineral\u00f3gico, enquanto outras \n\npodem ter mais do que um mineral diferente na sua constitui\u00e7\u00e3o. Algumas rochas \n\n\u00edgneas originadas em vulc\u00f5es podem ser formadas por vidro vulc\u00e2nico, \n\nconstituindo um tipo de rochas particular. \n\n Os gr\u00e3os constituintes das rochas sedimentares est\u00e3o ligados por um \n\ncimento natural de origem mineral resultante da precipita\u00e7\u00e3o e que preenche o \n\nespa\u00e7o entre os gr\u00e3os, chamando-se assim a estas rochas sedimentares \n\ncl\u00e1sticas. Nas rochas cristalinas, ou seja, nas rochas \u00edgneas e metam\u00f3rficas, os \n\nmateriais constituintes est\u00e3o ligados uns aos outros como pe\u00e7as de um puzzle \n\n(Marshak, 2008). \n\n \n\n3.1.2. Magmatismo e Rochas Magm\u00e1ticas \n\nA Terra tem calor interno devido a dois fatores principais: o calor resultante \n\nda sua forma\u00e7\u00e3o e o devido ao decaimento radioativo (Marshak, 2008). Apesar \n\nde estar a altas temperaturas, a press\u00e3o mant\u00e9m o manto e a crosta em estado \n\ns\u00f3lido. O magma forma-se em locais espec\u00edficos onde rochas s\u00f3lidas pr\u00e9-\n\nexistentes fundem parcialmente. \n\nPor vezes, um l\u00edquido incandescente emerge de uma cratera ou fenda no \n\ninterior da Terra e chega \u00e0 superf\u00edcie, num fen\u00f3meno que se denomina erup\u00e7\u00e3o \n\nvulc\u00e2nica. Os ge\u00f3logos referem-se ao material l\u00edquido fundido que ainda se \n\nencontra no interior da Terra como magma. No caso de j\u00e1 ter emergido \u00e0 \n\nsuperf\u00edcie denomina-se de lava. As rochas \u00edgneas formam-se pelo arrefecimento \n\n\n\n24 \n \n\ndo magma, sendo muito comuns na Terra e constituindo a crosta oce\u00e2nica e uma \n\nparte da crosta continental (Marshak, 2008). Estas rochas formam-se pela \n\nsolidifica\u00e7\u00e3o do l\u00edquido magm\u00e1tico, ocorrendo esta solidifica\u00e7\u00e3o a temperaturas \n\nentre os 650\u00baC e os 1100\u00baC. \n\n \u00c0s rochas que se formam a partir da solidifica\u00e7\u00e3o do magma \u00e0 superf\u00edcie, \n\nap\u00f3s a sua extrus\u00e3o e contacto com a atmosfera ou o oceano chama-se rochas \n\nextrusivas ou vulc\u00e2nicas. Neste grupo incluem-se as escoadas de lava \n\nsolidificadas e dep\u00f3sitos de piroclastos (materiais expelidos durante uma \n\nerup\u00e7\u00e3o vulc\u00e2nica e que, em consequ\u00eancia da proje\u00e7\u00e3o explosiva do magma, \n\nsolidificam na atmosfera antes de ca\u00edrem no solo). (Marshak, 2008). O maior \n\nvolume de rochas \u00edgneas existentes resulta da consolida\u00e7\u00e3o do magma em \n\nprofundidade, chamando-se ent\u00e3o rochas intrusivas ou plut\u00f3nicas. Esta \n\nsolidifica\u00e7\u00e3o pode ocorrer na c\u00e2mara magm\u00e1tica ou em fendas e espa\u00e7os \n\ncriados pela ascens\u00e3o do magma para a superf\u00edcie. \n\n Tal como se pode entender, se a Terra n\u00e3o tivesse calor interno os \n\nprocessos \u00edgneos n\u00e3o ocorreriam. O magma pode formar-se na parte superior \n\nda astenosfera ou na crusta inferior, sendo que a sua forma\u00e7\u00e3o pode resultar de \n\ndois acontecimentos principais (Marshak, 2008): \n\n - Descompress\u00e3o Adiab\u00e1tica: \n\nPodemos avaliar a varia\u00e7\u00e3o da temperatura com a profundidade na Terra \n\natrav\u00e9s do Gradiente Geot\u00e9rmico. A lava que emerge nos riftes oce\u00e2nicos, antes \n\nde se acrecionar \u00e0 crosta oce\u00e2nica, por solidifica\u00e7\u00e3o, tem temperaturas \n\nsemelhantes \u00e0s das rochas da por\u00e7\u00e3o superior do manto, de que s\u00e3o \n\nprovenientes. No entanto, a lava \u00e9 l\u00edquida e a sua rocha m\u00e3e mant\u00e9lica \u00e9 s\u00f3lida \n\ndevido \u00e0 press\u00e3o dos materiais suprajacentes. Basicamente, a grandes \n\nprofundidades, a press\u00e3o faz com que as rochas do manto mantenham a sua \n\nestrutura. Assim, uma vez que a press\u00e3o previne a fus\u00e3o dos materiais, uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o na press\u00e3o pode levar \u00e0 fus\u00e3o. Especificamente, se a press\u00e3o a que \n\nest\u00e3o sujeitas as rochas do manto decrescer, mesmo que a temperatura se \n\nmantenha igual, haver\u00e1 forma\u00e7\u00e3o de magma. Esta diminui\u00e7\u00e3o de press\u00e3o pode \n\nser resultante do movimento divergente das placas litosf\u00e9ricas nas zonas de rifte \n\ne de plumas t\u00e9rmicas. \n\n\n\n25 \n \n\n - Adi\u00e7\u00e3o de vol\u00e1teis: \n\nO magma pode tamb\u00e9m formar-se em zonas onde materiais vol\u00e1teis \n\nentram em contacto com as rochas do manto. Vol\u00e1teis s\u00e3o subst\u00e2ncias como \n\npor exemplo a \u00e1gua e o di\u00f3xido de carbono, que evaporam facilmente e podem \n\nexistir em formas gasosas \u00e0 superf\u00edcie da Terra. Quando esses vol\u00e1teis entram \n\nem contacto com a rocha s\u00f3lida ajudam a quebrar as suas liga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas. A \n\nadi\u00e7\u00e3o dos vol\u00e1teis diminui ent\u00e3o a temperatura de fus\u00e3o das rochas s\u00f3lidas, \n\nlevando \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do magma. O mais comum \u00e9 este fen\u00f3meno ocorrer pela \n\nadi\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, chamando-se hidrata\u00e7\u00e3o. \n\n Todos os magmas cont\u00eam na sua composi\u00e7\u00e3o s\u00edlica e oxig\u00e9nio, podendo \n\nainda conter tamb\u00e9m outros elementos como Alum\u00ednio, C\u00e1lcio, S\u00f3dio, Pot\u00e1ssio, \n\nFerro e Magn\u00e9sio, em liga\u00e7\u00e3o com o oxig\u00e9nio. Os magmas diferem uns dos \n\noutros, especialmente na sua composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, resultando em diferentes \n\nviscosidades e diferentes temperaturas de fus\u00e3o, originando posteriormente, ao \n\nsolidificar, rochas \u00edgneas distintas. A classifica\u00e7\u00e3o dos magmas, para os \n\nge\u00f3logos, \u00e9 feita com base no teor em S\u00edlica (SiO2), podendo o magma \n\nclassificar-se entre F\u00e9lsico (66-76% SiO2) e M\u00e1fico (45-52% SiO2) (Marshak, \n\n2008). Claramente, a composi\u00e7\u00e3o dos magmas resulta da composi\u00e7\u00e3o dos \n\ns\u00f3lidos a partir dos quais eles se formam, sendo que os magmas que t\u00eam origem \n\nna crosta ter\u00e3o uma composi\u00e7\u00e3o diferente da dos magmas com origem \n\nmant\u00e9lica. \n\n Se o magma se mantivesse no local onde \u00e9 originado n\u00e3o se formariam \n\nnovas rochas \u00edgneas na crosta, no entanto ele tende a deslocar-se para a \n\nsuperf\u00edcie (Grotzinger &amp; Jordan, 2014). Este processo constitui uma componente \n\nchave da din\u00e2mica do Sistema Terra, trazendo para a superf\u00edcie materiais do \n\ninterior da Terra e fornecendo novo material a partir do qual as novas rochas, a \n\natmosfera e o oceano se formam. A ascens\u00e3o do magma ocorre, em primeiro \n\nlugar, por ele ser menos denso do que o material circundante e, tamb\u00e9m pela \n\npress\u00e3o exercida pelas rochas das camadas superiores que pressiona o magma \n\ne faz com que ele se desloque para a superf\u00edcie (Marshak, 2008). \n\n Nos anos 20 Norman L. Bowen realizou uma s\u00e9rie de experi\u00eancias \n\nlaboratoriais pensadas para determinar a sequ\u00eancia de cristaliza\u00e7\u00e3o dos \n\n\n\n26 \n \n\nminerais silicatados a partir do magma. Ap\u00f3s alguns anos de trabalho, Bowen \n\nconseguiu concluir que, \u00e0 medida que se formam novos cristais, eles extraem \n\ncertas subst\u00e2ncias qu\u00edmicas do l\u00edquido magm\u00e1tico. Assim, a composi\u00e7\u00e3o \n\nqu\u00edmica do l\u00edquido remanescente vai-se alterando progressivamente \u00e0 medida \n\nque se d\u00e1 o arrefecimento (Marshak, 2008). Bowen descreveu a sequ\u00eancia \n\nespec\u00edfica das rea\u00e7\u00f5es de cristaliza\u00e7\u00e3o que ocorrem num magma inicialmente \n\nm\u00e1fico, tendo sido denominada de s\u00e9rie de Bowen. Examinando a sequ\u00eancia de \n\ncristaliza\u00e7\u00e3o nas duas s\u00e9ries em simult\u00e2neo, num l\u00edquido em arrefecimento, a \n\nolivina e as plagi\u00f3clases c\u00e1lcicas s\u00e3o as primeiras a formar-se, reagindo estas \n\n\u00faltimas com o l\u00edquido remanescente para formar mais plagi\u00f3clases cada vez \n\nmais ricas em S\u00f3dio e pobres em C\u00e1lcio (s\u00e9rie cont\u00ednua). Enquanto isso, na s\u00e9rie \n\ndescont\u00ednua, as olivinas reagem com o l\u00edquido dando origem a piroxenas, \n\nchegando at\u00e9 a substitu\u00ed-las. No entanto, alguns cristais de olivina e as \n\nplagi\u00f3clases c\u00e1lcicas retiram os \u00e1tomos de ferro, magn\u00e9sio e c\u00e1lcio do l\u00edquido \n\nmagm\u00e1tico, ficando este mais rico em s\u00edlica. \u00c0 medida que o arrefecimento vai \n\ncontinuando progride a forma\u00e7\u00e3o de plagi\u00f3clases cada vez mais ricas em s\u00f3dio. \n\nOs cristais de piroxena reagem com o l\u00edquido originando anf\u00edbolas, que \n\nposteriormente tamb\u00e9m v\u00e3o reagir para formar biotite. O l\u00edquido remanescente \n\nest\u00e1 cada vez mais f\u00e9lsico e, a temperaturas entre os 650\u00baC e os 850\u00baC resta \n\napenas 10% do l\u00edquido remanescente, formando-se quartzo, feldspato pot\u00e1ssico \n\ne moscovite.   \n\n A velocidade de arrefecimento do magma depende da velocidade com \n\nque ele \u00e9 capaz de transferir calor para o meio circundante (Marshak, 2008). O \n\narrefecimento decorrer\u00e1 quando o magma perder os seus vol\u00e1teis ou entrar num \n\nmeio mais frio, ou simplesmente menos quente. As rochas \u00edgneas extrusivas \n\nformam-se a partir de lava resultante de uma erup\u00e7\u00e3o que arrefece num vulc\u00e3o \n\nou em contacto com a \u00e1gua ou o ar. Nestas rochas os diferentes cristais \n\nconstituintes n\u00e3o se conseguem distinguir \u00e0 vista desarmada, por serem de \n\nreduzidas dimens\u00f5es. Nas rochas intrusivas ou plut\u00f3nicas o arrefecimento do \n\nmagma ocorreu lentamente no interior da Terra, desenvolvendo cristais de \n\ndimens\u00e3o significativa que s\u00e3o facilmente distingu\u00edveis a olho nu (Grotzinger &amp; \n\nJordan, 2014). \n\n \n\n\n\n27 \n \n\n3.1.3. Principais etapas de forma\u00e7\u00e3o das rochas sedimentares. As rochas \n\nsedimentares. Rochas sedimentares, arquivos hist\u00f3ricos da Terra. \n\nOs Ge\u00f3logos designam por sedimentos os fragmentos soltos de rochas \n\nou minerais que se desintegraram de uma rocha prim\u00e1ria, os i\u00f5es resultantes \n\ndessa desintegra\u00e7\u00e3o e que se dissolvem em \u00e1gua, bem como os minerais que \n\nprecipitam diretamente na \u00e1gua e fragmentos de conchas de seres vivos \n\n(Marshak, 2008). Estes materiais formam-se pela meteoriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica ou qu\u00edmica \n\nde rochas pr\u00e9-existentes, que remete para uma combina\u00e7\u00e3o de processos que \n\npartem, corroem ou separam rochas consolidadas, transformando-as em \n\nsedimentos. Assim, a meteoriza\u00e7\u00e3o das rochas pode ser dividida em dois \n\nconjuntos de processos (Marshak, 2008): \n\n- Meteoriza\u00e7\u00e3o F\u00edsica: \n\nEste conjunto de processos faz com que rochas consolidadas sejam \n\nquebradas e separadas em clastos de diferentes dimens\u00f5es. Pode haver v\u00e1rios \n\nfen\u00f3menos que contribuem para a meteoriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica (Marshak, 2008): (1) na \n\nEsfolia\u00e7\u00e3o h\u00e1 uma separa\u00e7\u00e3o das rochas segundo superf\u00edcies, em camadas. \n\nEste fen\u00f3meno explica-se pelo facto de as rochas formadas em profundidade, \n\nquando aliviadas da carga suprajacente, se expandirem \u00e0 superf\u00edcie, enquanto \n\nas camadas mais profundas ainda se encontram sob press\u00e3o. Esta expans\u00e3o \n\nvai produzir di\u00e1clases paralelas \u00e0 superf\u00edcie, que v\u00e3o favorecer a separa\u00e7\u00e3o do \n\nmaci\u00e7o rochoso; (2) na Crioclastia, a \u00e1gua que entra nos poros e fendas das \n\nrochas pode congelar quando h\u00e1 uma diminui\u00e7\u00e3o da temperatura, aumentando \n\no seu volume. O gelo resultante vai exercer press\u00e3o, provocando o alargamento \n\ndas fissuras e favorecendo a desagrega\u00e7\u00e3o das rochas; (3) na Termoclastia, que \n\nocorre em zonas com grandes varia\u00e7\u00f5es da temperatura, provocam-se \n\ndilata\u00e7\u00f5es e contra\u00e7\u00f5es nos diferentes materiais constituintes das rochas, \n\npodendo levar \u00e0 desagrega\u00e7\u00e3o da mesma; (4) a Atividade Biol\u00f3gica tamb\u00e9m \u00e9 \n\numa forma de promover a desagrega\u00e7\u00e3o das rochas, por exemplo quando \n\nsementes germinam nas fendas das rochas e promovem a sua abertura, ou \n\nquando alguns animais cavam galerias nas rochas. \n\n- Meteoriza\u00e7\u00e3o Qu\u00edmica: \n\n\n\n28 \n \n\nA meteoriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica refere-se ao conjunto das rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas que \n\nalteram ou destroem os minerais quando as rochas entram em contacto com \n\nsolu\u00e7\u00f5es aquosas ou com o ar. Seguem-se alguns dos processos mais comuns \n\ndentro deste grupo (Marshak, 2008): (1) a Dissolu\u00e7\u00e3o ocorre quando os minerais \n\nda rocha se dissolvem na \u00e1gua. Estas rea\u00e7\u00f5es afetam principalmente os sais e \n\nminerais carbonatados e tamb\u00e9m o quartzo mas, quando a \u00e1gua \u00e9 acidificada, a \n\ncalcite tamb\u00e9m \u00e9 muito rapidamente dissolvida, levando \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de \n\ncavernas, por exemplo; (2) a Hidr\u00f3lise ocorre quando a \u00e1gua reage \n\nquimicamente com os minerais, quebrando as liga\u00e7\u00f5es entre os seus \n\nconstituintes, formando-se outros minerais. As rea\u00e7\u00f5es de hidr\u00f3lise podem afetar \n\nn\u00e3o s\u00f3 os feldspatos mas tamb\u00e9m outros minerais silicatados, como as anf\u00edbolas \n\nou as piroxenas, formando minerais de argila; (3) na Oxida\u00e7\u00e3o h\u00e1 elementos que \n\nse combinam com o oxig\u00e9nio e, consequentemente, perdem eletr\u00f5es. Ocorre por \n\nexemplo em minerais como a pirite ou a biotite que v\u00e3o formar \u00f3xidos de ferro, \n\ncom uma cor alaranjada muito caracter\u00edstica; (4) por fim, na Hidrata\u00e7\u00e3o, a \n\nabsor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pela estrutura cristalina de alguns minerais causa a expans\u00e3o \n\nde alguns deles, enfraquecendo a rocha. \n\n Apesar de at\u00e9 agora termos visto os processos de meteoriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica e \n\nqu\u00edmica separadamente, o que acontece mais frequentemente em situa\u00e7\u00f5es \n\nreais \u00e9 a ocorr\u00eancia simult\u00e2nea dos dois tipos de processos (Marshak, 2008). \n\n Ap\u00f3s os processos de Meteoriza\u00e7\u00e3o das rochas, ocorre uma s\u00e9rie de \n\netapas que promovem a consolida\u00e7\u00e3o dos sedimentos, independentemente da \n\nsua natureza, formando rochas sedimentares. Esta s\u00e9rie de etapas come\u00e7a \n\nent\u00e3o pela Eros\u00e3o, que se refere \u00e0 combina\u00e7\u00e3o de processos que separam e \n\ndistribuem os detritos resultantes do processo anterior, podendo este fen\u00f3meno \n\nser causado pelo ar, \u00e1gua ou gelo. De seguida, o Transporte, que pode ser feito \n\npela gravidade, vento, \u00e1gua ou gelo, sendo condicionado pela velocidade e pelo \n\ncaudal, pois ambos v\u00e3o influenciar o tamanho das part\u00edculas transportadas; a \n\nDeposi\u00e7\u00e3o ocorre no final do processo de transporte, quando o agente \n\ntransportador perde energia; chama-se litifica\u00e7\u00e3o \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o de \n\nsedimentos em rochas consolidadas, que envolve a compacta\u00e7\u00e3o \u2013 quando os \n\nsedimentos j\u00e1 se depositaram, a press\u00e3o causada pelo material suprajacente vai \n\nfazer com que a \u00e1gua e ar existentes entre os v\u00e1rios sedimentos saia do espa\u00e7o \n\n\n\n29 \n \n\nentre as part\u00edculas \u2013 e a cimenta\u00e7\u00e3o \u2013 quando os minerais existentes em solu\u00e7\u00e3o \n\nna \u00e1gua de transporte precipitam, levam \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de um cimento que \n\npreenche o espa\u00e7o entre os detritos e vai funcionar como uma cola, unindo os \n\ngr\u00e3os. \n\nAs rochas sedimentares s\u00e3o rochas que se formam \u00e0 superf\u00edcie da Terra \n\nou pr\u00f3ximo dela, por um de quatro processos principais (Marshak, 2008): atrav\u00e9s \n\nda cimenta\u00e7\u00e3o de detritos provenientes da meteoriza\u00e7\u00e3o de rochas pr\u00e9-\n\nexistentes; atrav\u00e9s do crescimento de massas de conchas ou da cimenta\u00e7\u00e3o de \n\nrestos de conchas de organismos biol\u00f3gicos; atrav\u00e9s da acumula\u00e7\u00e3o e \n\nsubsequente altera\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica de organismos vivos; ou atrav\u00e9s da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o de minerais a partir de solu\u00e7\u00f5es aquosas. Assim se formam, \n\nrespetivamente, rochas detr\u00edticas, calc\u00e1rios biog\u00e9nicos, carv\u00f5es e rochas \n\nquimiog\u00e9nicas. \n\n Nas rochas sedimentares detr\u00edticas, os diferentes clastos podem ser \n\nclassificados quanto a tr\u00eas principais caracter\u00edsticas: tamanho, angularidade e \n\ncalibra\u00e7\u00e3o. Quanto ao tamanho dos gr\u00e3os, pode dizer-se que a granularidade \u00e9 \n\nalta, m\u00e9dia ou baixa; quanto \u00e0 angularidade, os gr\u00e3os detr\u00edticos podem ir de \n\nangulosos a rolados; quanto \u00e0 calibra\u00e7\u00e3o, os sedimentos podem ser muito mal \n\ncalibrados ou muito bem calibrados. \n\nFigura 1. Caracter\u00edsticas de Classifica\u00e7\u00e3o dos sedimentos cl\u00e1sticos. Adaptado \n\nde Marshak, 2008 \n\n\n\n30 \n \n\nAssim, podemos ent\u00e3o classificar as rochas sedimentares detr\u00edticas \n\nquanto ao tamanho predominante dos gr\u00e3os, como se observa na figura \n\nseguinte: \n\n \n\nTamanho dos Detritos Detritos Rocha Sedimentar  \n\nMuito grosseiros ou Grosseiros  Rolados/Angulosos Conglomerado/Brecha \n\nM\u00e9dios Areias Arenito \n\nFinos Siltes Siltito \n\nMuito finos Argilas Argilito \n\n \n\nFigura 2. Classifica\u00e7\u00e3o das Rochas Sedimentares Detr\u00edticas, consoante a \n\ndimens\u00e3o dos gr\u00e3os \n\n \n\nO Sistema Terra envolve intera\u00e7\u00f5es entre os organismos vivos e o \n\nplaneta. Numerosos organismos desenvolveram a capacidade de extrair i\u00f5es \n\ndissolvidos na \u00e1gua do mar para a forma\u00e7\u00e3o de conchas s\u00f3lidas, alguns deles \n\nconstroem-nas a partir de i\u00f5es de C\u00e1lcio e Carbonato, formando a calcite ou a \n\naragonite ou outros atrav\u00e9s de s\u00edlica dissolvida. Quando estes organismos \n\nmorrem, os materiais s\u00f3lidos das suas conchas decomp\u00f5em-se no fundo do mar \n\nou dos rios ou lagos e, quando litificado, constitui uma rocha sedimentar \n\n(Marshak, 2008). A estas rochas chama-se rochas sedimentares biog\u00e9nicas. Se \n\na composi\u00e7\u00e3o dominante \u00e9 carbonato de c\u00e1lcio s\u00e3o calc\u00e1rios biog\u00e9nicos. Se a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o dominante \u00e9 siliciosa s\u00e3o chertes ou s\u00edlex. \n\n Os carv\u00f5es s\u00e3o resultantes dos restos de organismos que n\u00e3o as \n\nconchas, ou seja, o material org\u00e2nico que entrou em decomposi\u00e7\u00e3o. Em alguns \n\nambientes, como \u00e1guas pobres em oxig\u00e9nio, lagoas ou lagos, e se \n\nposteriormente essa mat\u00e9ria org\u00e2nica decomposta for submetida a elevadas \n\npress\u00f5es e temperaturas existentes em profundidade, a mat\u00e9ria org\u00e2nica sofre \n\n\n\n31 \n \n\nrea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas que levam \u00e0 sua transforma\u00e7\u00e3o em rochas sedimentares \n\nbiog\u00e9nicas como os carv\u00f5es (Marshak, 2008). \n\n As rochas quimiog\u00e9nicas s\u00e3o rochas formadas primariamente pela \n\nprecipita\u00e7\u00e3o de minerais diretamente de solu\u00e7\u00f5es aquosas. Estas rochas t\u00eam \n\ntipicamente texturas cristalinas, sendo exemplos muitos dos calc\u00e1rios que \n\nencontramos \u00e0 superf\u00edcie, os evaporitos, os dolomitos e os travertinos (Marshak, \n\n2008). \n\n Os Ge\u00f3logos usam o nome de estruturas sedimentares para a deposi\u00e7\u00e3o \n\nde sedimentos segundo camadas. A uma sucess\u00e3o de camadas encontrada \n\nnuma determinada regi\u00e3o d\u00e1-se o nome de sequ\u00eancia estratigr\u00e1fica (Marshak, \n\n2008). \n\n Na Geologia, a maior parte das vezes, a data\u00e7\u00e3o refere-se a uma \n\navalia\u00e7\u00e3o da idade relativa sendo que, para isso, os eventos geol\u00f3gicos t\u00eam uma \n\nimport\u00e2ncia extrema (Grotzinger &amp; Jordan, 2014). Um f\u00f3ssil \u00e9 um artefacto de \n\nvida preservado no registo geol\u00f3gico e a estratigrafia o estudo dos estratos nas \n\nrochas sedimentares. Em 1667, Nicolaus Stenno, cientista Dinamarqu\u00eas, \n\nestabeleceu tr\u00eas princ\u00edpios b\u00e1sicos da estratigrafia que permitem interpretar a \n\nidade relativa de estratos sedimentares, dos quais se observa que (Grotzinger &amp; \n\nJordan, 2014) os sedimentos s\u00e3o originalmente depositados segundo a for\u00e7a da \n\ngravidade, horizontalmente \u2013 Princ\u00edpio da Horizontalidade; pela mesma raz\u00e3o, \n\ncada estrato de uma camada n\u00e3o deformada \u00e9 mais antigo do que os que lhe \n\nest\u00e3o acima e mais recente do que os que se encontram abaixo dele \u2013 Princ\u00edpio \n\nda Sobreposi\u00e7\u00e3o; e, como se depositam em bacias sedimentares, cada estrato \n\ntem grande extens\u00e3o, ocupando \u00e1reas relevantes com materiais de \n\ncaracter\u00edsticas semelhantes \u2013 Princ\u00edpio da Continuidade Lateral. \n\n Ap\u00f3s o estabelecimento destes princ\u00edpios, surgiram alguns outros que \n\npermitem facilitar a data\u00e7\u00e3o relativa de conjuntos de estratos, como por exemplo \n\no princ\u00edpio da Interse\u00e7\u00e3o, o princ\u00edpio da Inclus\u00e3o e o princ\u00edpio da Identidade \n\nPaleontol\u00f3gica. No entanto, sempre que poss\u00edvel, procura-se determinar idades \n\nnum\u00e9ricas, recorrendo a m\u00e9todos de data\u00e7\u00e3o absoluta, baseados na \n\nradioatividade e nos rel\u00f3gios isot\u00f3picos. \n\n \n\n\n\n32 \n \n\n3.1.4. O Ciclo de Wilson \n\nPelo conhecimento atual da hist\u00f3ria da Terra, podemos explicar os \n\nprocessos da din\u00e2mica das placas litosf\u00e9ricas com base em m\u00faltiplos epis\u00f3dios \n\nde movimento e deforma\u00e7\u00e3o num ciclo geral que compreende quatro fases \n\nprincipais (Grotzinger &amp; Jordan, 2014): 1. Separa\u00e7\u00e3o das placas numa zona de \n\nrifte durante a fragmenta\u00e7\u00e3o de um supercontinente e cria\u00e7\u00e3o de nova crosta \n\noce\u00e2nica; 2. Arrefecimento de uma margem continental passiva e acumula\u00e7\u00e3o \n\nde sedimentos durante a expans\u00e3o do fundo oce\u00e2nico; 3. Vulcanismo em \n\nmargens continentais ativas e acre\u00e7\u00e3o de sedimentos durante a subduc\u00e7\u00e3o da \n\nplaca oce\u00e2nica devido ao fecho do oceano; 4. Nas zonas onde ocorre colis\u00e3o de \n\nplacas continentais h\u00e1 forma\u00e7\u00e3o de cadeias orog\u00e9nicas e o come\u00e7o de um \n\npr\u00f3ximo supercontinente. \n\n \n\n \n\nFigura 3. Etapas do Ciclo de abertura e fecho dos Oceanos. Adaptado de \n\nGrotzinger &amp; Jordan, 2014 \n\n \n\n\n\n33 \n \n\n O ciclo explicado acima e descrito na imagem denomina-se Ciclo de \n\nWilson e foi apresentado pela primeira vez na d\u00e9cada de 1960 pelo geof\u00edsico \n\nTuzo Wilson. Este modelo, al\u00e9m de explicar os processos da din\u00e2mica das \n\nplacas litosf\u00e9ricas, incorpora e clarifica tamb\u00e9m a forma\u00e7\u00e3o dos diferentes tipos \n\nde rochas (\u00edgneas, sedimentares e metam\u00f3rficas) e as suas intera\u00e7\u00f5es e da\u00ed ter \n\nsido apresentado aos alunos como forma de familiariza\u00e7\u00e3o com o ciclo das \n\nrochas e com a din\u00e2mica da Terra. \n\n  \n\n3.2. Enquadramento Did\u00e1tico \n\nNesta parte apresenta-se uma contextualiza\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica \u201cProcessos \n\ne Materiais Geol\u00f3gicos importantes em Ambientes Terrestres\u201d no Programa de \n\nBiologia e Geologia do 11.\u00ba ano (Mendes, Rebelo, Pinheiro, Silva, Amador, \n\nBaptista &amp; Valente, 2003), passando depois \u00e0 explicita\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o da \n\ninterven\u00e7\u00e3o de acordo com as estrat\u00e9gias de ensino/aprendizagem propostas, \n\nseguindo-se uma descri\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria das aulas lecionadas bem como uma \n\nreflex\u00e3o sobre as mesmas. \n\n \n\n3.2.1. Contextualiza\u00e7\u00e3o da Tem\u00e1tica \n\nSegundo as \u00faltimas diretrizes do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, o Documento \n\nCurricular orientador da disciplina de Biologia e Geologia do 11.\u00ba ano do Ensino \n\nSecund\u00e1rio \u00e9 o Programa de Biologia e Geologia do 11.\u00ba ano para o Curso \n\nCient\u00edfico-Human\u00edstico de Ci\u00eancias e Tecnologias. Neste documento \n\napresentam-se os objetivos gerais de aprendizagem dos alunos, bem como os \n\ndescritores de desempenho em cada subdom\u00ednio, definindo ainda as \n\ncompet\u00eancias espec\u00edficas que os alunos devem adquirir ao longo do ciclo de \n\nestudos. \n\nOs conte\u00fados program\u00e1ticos a lecionar no 11.\u00ba ano de escolaridade \n\ninserem-se no dom\u00ednio \u201cProcessos e Materiais Geol\u00f3gicos importantes em \n\nAmbientes Terrestres\u201d, do qual constam as tem\u00e1ticas \u201cPrincipais etapas de \n\nforma\u00e7\u00e3o das rochas sedimentares. Rochas Sedimentares. As rochas \n\nsedimentares, arquivos hist\u00f3ricos da Terra\u201d e \u201cMagmatismo. Rochas \n\nMagm\u00e1ticas\u201d. Este dom\u00ednio corresponde ao Tema 2 da Unidade 4 do Programa \n\n\n\n34 \n \n\nde Geologia do Ensino Secund\u00e1rio e est\u00e1 inclu\u00eddo no tema \u201cGeologia, problemas \n\ne materiais do quotidiano\u201d. Tem como objetivos gerais: \n\n- Compreender a g\u00e9nese dos principais tipos de rochas (sedimentares, \n\nmagm\u00e1ticas e metam\u00f3rficas); \n\n- Classificar as rochas com base em crit\u00e9rios gen\u00e9ticos e texturais; \n\n- Identificar a import\u00e2ncia dos f\u00f3sseis na data\u00e7\u00e3o das forma\u00e7\u00f5es rochosas \n\nque os cont\u00eam; \n\n- Aplicar princ\u00edpios estratigr\u00e1ficos na resolu\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios concretos. \n\n  \n\nOs descritores de desempenho associados a esta tem\u00e1tica permitem ao \n\nprofessor definir as estrat\u00e9gias de Ensino/Aprendizagem que mais se adequam \n\nao seu contexto escolar. Estes s\u00e3o: \n\n- Identificar principais etapas de forma\u00e7\u00e3o das rochas sedimentares;  \n\n- Entender a classifica\u00e7\u00e3o das rochas sedimentares com base na sua \n\ng\u00e9nese: detr\u00edticas, quimiog\u00e9nicas e biog\u00e9nicas;   \n\n- Fazer a introdu\u00e7\u00e3o dos conceitos de mineral e rocha em paralelo com o \n\nestudo das rochas sedimentares, mas considerando-os como conceitos \n\ntransversais ao estudo das rochas magm\u00e1ticas e metam\u00f3rficas, cuja \n\nconstru\u00e7\u00e3o deve ser progressiva e corresponder a uma corre\u00e7\u00e3o das \n\nideias iniciais dos alunos atrav\u00e9s de um processo de enriquecimento \n\nconceptual; \n\n- Conhecer as principais caracter\u00edsticas que distinguem os diferentes tipos \n\nde rochas sedimentares propostas;  \n\n- Saber quais as informa\u00e7\u00f5es que os f\u00f3sseis de f\u00e1cies nos podem fornecer \n\nsobre paleoambientes; \n\n- Entender a contribui\u00e7\u00e3o dos f\u00f3sseis na data\u00e7\u00e3o das forma\u00e7\u00f5es rochosas \n\nque os cont\u00eam, citando exemplos; \n\n- Ser capaz de aplicar os princ\u00edpios da sobreposi\u00e7\u00e3o, da continuidade \n\nlateral e da identidade paleontol\u00f3gica na data\u00e7\u00e3o relativa de rochas \n\n\n\n35 \n \n\nsedimentares, relembrando tamb\u00e9m o princ\u00edpio do atualismo e a \n\ncronologia radiom\u00e9trica (assuntos j\u00e1 abordados no 10.\u00ba ano); \n\n- Conhecer as grandes divis\u00f5es da escala de tempo geol\u00f3gico, estando \n\nos alunos familiarizados com as Eras e as grandes perturba\u00e7\u00f5es que, no \n\ndecurso dos tempos geol\u00f3gicos, afetaram os biomas terrestres; \n\n- Conseguir classificar as rochas magm\u00e1ticas com base no ambiente de \n\nconsolida\u00e7\u00e3o dos magmas; \n\n- Perceber as caracter\u00edsticas que distinguem os diferentes tipos de rochas \n\nmagm\u00e1ticas propostas, especialmente no que respeita \u00e0 cor, \u00e0 textura e \n\n\u00e0 composi\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica. \n\n As orienta\u00e7\u00f5es curriculares do Programa de Biologia e Geologia do 10.\u00ba \n\nano (Silva; Amador; Pires Baptista; Valente; Mendes; Rebelo &amp; Pinheiro, 2001) \n\ntamb\u00e9m remetem para alguns aspetos a ter em conta nesta que \u00e9 uma disciplina \n\nbianual. Assim sendo, sugere-se que o Professor seja respons\u00e1vel por organizar \n\ne dirigir as atividades pr\u00e1ticas dos alunos, para que eles possam desempenhar \n\no papel principal de construtor do seu pr\u00f3prio conhecimento. Para isso, devem \n\nser desenvolvidas compet\u00eancias em tr\u00eas dom\u00ednios principais (Silva et al, 2001): \n\n- Dom\u00ednio conceptual: Aquisi\u00e7\u00e3o, compreens\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de dados, \n\nconceitos, modelos e teorias; \n\n- Dom\u00ednio atitudinal: Ado\u00e7\u00e3o de atitudes e de valores relacionados com a \n\nconsciencializa\u00e7\u00e3o pessoal e social e de decis\u00f5es fundamentadas, \n\nvisando uma educa\u00e7\u00e3o para a cidadania; \n\n- Dom\u00ednio procedimental: Desenvolvimento de destrezas cognitivas em \n\nassocia\u00e7\u00e3o com o incremento do trabalho pr\u00e1tico, ou seja, no dom\u00ednio do \n\nsaber fazer. \n\n \n\nNa Escola onde a Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada foi realizada, houve \n\naltera\u00e7\u00f5es na ordem das tem\u00e1ticas abordadas. Assim, come\u00e7ou por se abordar \n\no conceito de Mineral, e a explora\u00e7\u00e3o das suas propriedades, passando se \n\n\n\n36 \n \n\nseguida para a subunidade \u201cMagmatismo. Rochas Magm\u00e1ticas\u201d, e s\u00f3 ap\u00f3s isto \n\nse voltou \u00e0 subunidade \u201cAs rochas sedimentares, arquivos hist\u00f3ricos da Terra\u201d. \n\n De acordo com o Programa de Biologia e Geologia do 11.\u00ba ano (Mendes \n\net al, 2003), aquilo que se pretende \u00e9 estudar os problemas resultantes da \n\nintera\u00e7\u00e3o Terra-Homem, que adv\u00eam da sobre explora\u00e7\u00e3o e modifica\u00e7\u00e3o dos \n\nSistemas Terrestres \u2013 litosfera, atmosfera, hidrosfera e biosfera. Este estudo \n\nnecessita de uma aproxima\u00e7\u00e3o interdisciplinar, para a qual a Geologia pode \n\nfornecer contributos importantes, ao lado de outras disciplinas, como a biologia, \n\na f\u00edsica, a qu\u00edmica, a economia ou a sociologia. Assim, e uma vez que o \n\ndesconhecimento dos processos e materiais geol\u00f3gicos tem conduzido a \n\nsitua\u00e7\u00f5es graves, \u00e9 necess\u00e1rio que um cidad\u00e3o do s\u00e9culo XXI possua \n\ninforma\u00e7\u00e3o sobre os materiais e processos que constituem e moldam a \n\nsuperf\u00edcie do planeta onde habita. \n\n \n\n3.2.2. Organiza\u00e7\u00e3o da Tem\u00e1tica \n\nA interven\u00e7\u00e3o letiva aqui relatada decorreu entre os dias 16 de fevereiro \n\ne 21 de mar\u00e7o de 2018, em oito blocos de 90 minutos e 5 blocos de 90+45 \n\nminutos. No dia 16 de mar\u00e7o os alunos realizaram um teste de avalia\u00e7\u00e3o \n\nsumativa que englobou os conte\u00fados da primeira subunidade abordada e, no dia \n\n4 de maio os alunos realizaram um teste que englobava tamb\u00e9m os conte\u00fados \n\nda segunda unidade. As aulas decorreram \u00e0 quarta-feira, das 8h15 \u00e0s 10h45 e \n\ndas 10h45 \u00e0s 13h15 (aulas de turno), \u00e0 quinta-feira das 11h45 \u00e0s 13h15 e \u00e0 \n\nsexta-feira, das 10h \u00e0s 11h30. \n\n A sequ\u00eancia did\u00e1tica a seguir descrita foi idealizada tendo em conta o \n\nPrograma de Biologia e Geologia do 11.\u00ba ano (Mendes et al, 2003), mas tamb\u00e9m \n\nas orienta\u00e7\u00f5es dadas pelo professor cooperante quanto \u00e0 altera\u00e7\u00e3o na ordem \n\ndos temas, j\u00e1 falada em cima. Assim, e uma vez que a tem\u00e1tica \u201cProcessos e \n\nMateriais importantes em ambientes terrestres\u201d est\u00e1 intimamente relacionada \n\ncom o tema \u201cCompreender a estrutura e a din\u00e2mica da Geosfera\u201d, abordado no \n\n10.\u00ba ano, optei por tomar como ponto de partida uma pequena revis\u00e3o dos \n\nconte\u00fados do ano anterior e, por sugest\u00e3o da professora Coordenadora \n\nCient\u00edfica, abordando tamb\u00e9m o tema do Ciclo de Wilson e a teoria de abertura \n\n\n\n37 \n \n\ne fecho dos Oceanos, que serve como uma base para entender todos os \n\nprocessos que ocorrem no interior da Terra. \n\n \n\n3.3. Calendariza\u00e7\u00e3o da Interven\u00e7\u00e3o Letiva \n\n \n\n                     Dia \n\nM\u00eas \n\n4\u00aa feira 5\u00aa feira 6\u00aa feira \n\nFevereiro 14 15 16  \n\nMapas Conceptuais \n\n 21 22 23 \n\nMar\u00e7o 28 1 2 \n\n 7 8 9 \n\n 14 15        16 \u2013 Teste \n\n 21 - Relat\u00f3rio 22 23 \n\n Interrup\u00e7\u00e3o Letiva \n\nAbril 11 12 13 \n\n 18 19 20 \n\n 25 26 27 \n\nMaio 2 3 4 \n\n 9 \n\nMapas Conceptuais \n\n10 11 \n\n \n\nFigura 4: Calendariza\u00e7\u00e3o da Interven\u00e7\u00e3o. A verde as aulas lecionadas; a azul \n\nas aulas com recolha de elementos de avalia\u00e7\u00e3o \n\n \n\n3.4. Interven\u00e7\u00e3o \n\n Nesta sec\u00e7\u00e3o est\u00e1 contida a planifica\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o letiva realizada. \n\nPara cada aula apresenta-se o Sum\u00e1rio, os objetivos e compet\u00eancias \n\nestabelecidos, s\u00e3o definidas as estrat\u00e9gias utilizadas, os recursos a que se \n\nrecorreu e \u00e9 feita uma descri\u00e7\u00e3o da aula. Al\u00e9m disso, \u00e9 ainda feita uma reflex\u00e3o \n\n\n\n38 \n \n\nacerca da forma como a aula decorreu, do trabalho desenvolvido pelos alunos e \n\nda minha presta\u00e7\u00e3o enquanto Professora. \n\n Por fim, no final do cap\u00edtulo, \u00e9 apresentada uma reflex\u00e3o final sobre a \n\ninterven\u00e7\u00e3o realizada. \n\n \n\n3.4.1. Aula 1: 16 de fevereiro (2 x 45 min) \n\nSum\u00e1rio:  \n\n- Constru\u00e7\u00e3o de Mapas de Conceitos com recurso \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o digital \nPopplet;  \n\n- Expans\u00e3o de Fundos Oce\u00e2nicos e o Ciclo de Wilson. \n\n \n\nObjetivos e compet\u00eancias:  \n\nInterpessoais: Utiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias Digitais como ferramenta de \n\naprendizagem  \n\nCognitivas: Racioc\u00ednio: Coloca quest\u00f5es relevantes e pertinentes \n\nConhece termos: Tect\u00f3nica de placas, placas litosf\u00e9ricas, limites de \n\nplacas (convergentes, divergentes e conservativos) \n\nEstrat\u00e9gia/Atividade:  \n\nNa introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Unidade 2 tentou perceber-se as ideias dos alunos \n\nrelativamente \u00e0 din\u00e2mica interna da Terra e o porqu\u00ea do seu dinamismo. \n\nO Ciclo de Wilson foi apresentado aos alunos atrav\u00e9s de um v\u00eddeo, que \n\nfoi posteriormente discutido. \n\n \n\nRecursos:  \n\n-Computadores com a aplica\u00e7\u00e3o Popplet; -Computador e projetor; - \n\nV\u00eddeos: https://www.youtube.com /watch?v=k9ydTm3xrSc \n\nhttps://www.youtube.com /watch?v=I_q3sAcuzIY \n\n \n\n\n\n39 \n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: \n\nEsta aula decorreu numa sala multim\u00e9dia da Escola, para que os alunos \n\npudessem ter acesso aos computadores (um por cada par de trabalho) com \n\ninternet, e foi dividida em duas partes. A primeira parte teve a ver com a \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o relacionada com os Mapas Conceptuais, tendo uma dura\u00e7\u00e3o \n\naproximada de 60 minutos. Na segunda parte da aula, em 30 minutos, foi feita \n\numa introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Unidade 2: \u201cProcessos e materiais Geol\u00f3gicos importantes em \n\nambientes terrestres\u201d. Para isso foram mostrados aos alunos dois v\u00eddeos \n\nrelativos ao Ciclo de Wilson: https://www.youtube.com /watch?v=k9ydTm3xrSc  \n\nhttps://www.youtube.com /watch?v=I_q3sAcuzIY. Ap\u00f3s os v\u00eddeos terem sido \n\nvisualizados pelos alunos, foi-lhes colocada a quest\u00e3o \u201cComo \u00e9 que acham que \n\no Ciclo de Wilson e a abertura e fecho dos Oceanos pode estar relacionado com \n\no cap\u00edtulo que vamos come\u00e7ar a estudar? (Processos e Materiais Geol\u00f3gicos \n\nimportantes em Ambientes Terrestres)\u201d. A partir desta quest\u00e3o inicial os alunos \n\ncome\u00e7aram um debate em que falaram do movimento das placas tect\u00f3nicas e \n\nda forma como isso podia estar relacionado com o Ciclo das Rochas e com a \n\nforma\u00e7\u00e3o dos diferentes tipos de rochas existentes. Os alunos colocaram \n\nalgumas quest\u00f5es e abordaram alguns conceitos relativos ao 10.\u00ba ano de \n\nGeologia. \n\n \n\nReflex\u00e3o: \n\n Na primeira parte da aula, referente aos Mapas de Conceitos, foi muito \n\nf\u00e1cil para os alunos familiarizarem-se com a aplica\u00e7\u00e3o Popplet e utiliz\u00e1-la para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o da tarefa. De in\u00edcio colocaram algumas quest\u00f5es quanto ao mapa de \n\nconceitos propriamente dito, mas foi-lhes explicado que deviam colocar no \n\nesquema todos os conceitos referentes ao Ciclo das Rochas que tinham sido \n\nabordados previamente e que se recordavam, tentando relacion\u00e1-los ao m\u00e1ximo. \n\nOs estudantes conseguiram elaborar a tarefa dentro do per\u00edodo de tempo \n\nprevisto e mostraram entusiasmo para a realiza\u00e7\u00e3o da mesma. \n\n Na segunda parte da aula come\u00e7ou por haver um problema t\u00e9cnico. O \n\ncomputador do Professor n\u00e3o tinha acesso \u00e0 Internet, logo n\u00e3o pude projetar os \n\nv\u00eddeos para a turma. O problema foi contornado pois tinha disponibilizado os \n\n\n\n40 \n \n\nlinks aos alunos na plataforma Edmodo, e todos eles conseguiram abrir o link no \n\nseu pr\u00f3prio computador, mas penso que o facto de n\u00e3o vermos os v\u00eddeos todos \n\nem conjunto e ao mesmo tempo atrapalhou de alguma forma a aula, criando \n\nalguma destabiliza\u00e7\u00e3o e um pequeno atraso na tarefa. De qualquer forma, a \n\ndiscuss\u00e3o s\u00f3 foi iniciada depois de todos os pares de alunos j\u00e1 terem visualizado \n\nos v\u00eddeos. A discuss\u00e3o propriamente dita foi interessante, pois nunca nenhum \n\ndeles tinha ouvido falar no Ciclo de Wilson, o que levantou muitas quest\u00f5es e \n\numa grande curiosidade relativamente ao tema. Penso que o tempo foi escasso \n\npara a discuss\u00e3o pelo que foi pensado, na aula seguinte, come\u00e7ar pela \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o dos v\u00eddeos em conjunto e fazer uma s\u00edntese daquilo que tinha sido \n\nfalado na aula. \n\n \n\n3.4.2. Aula 2: 21 de fevereiro (3 x 45 min) \n\nSum\u00e1rio: \n\n- Minerais: propriedades f\u00edsicas e qu\u00edmicas; \n\n- Observa\u00e7\u00e3o de amostras de m\u00e3o de minerais e registo das suas \npropriedades. \n\n- Conte\u00fados: -Minerais. Propriedades f\u00edsicas e qu\u00edmicas; -Observa\u00e7\u00e3o de \n\nMinerais. \n\n \n\nObjetivos e compet\u00eancias:  \n\nInterpessoais: Desenvolver atitudes e valores inerentes ao trabalho \n\nindividual e cooperativo. \n\nCognitivas: Racioc\u00ednio, aten\u00e7\u00e3o e perce\u00e7\u00e3o. \n\nConhece termos: Mineral; Principais propriedades dos minerais \n\n(composi\u00e7\u00e3o, clivagem, brilho, cor, dureza, risca, densidade). \n\n \n\nEstrat\u00e9gia/Atividade:  \n\nExplora\u00e7\u00e3o dos Recursos da Escola Virtual. Observa\u00e7\u00e3o de amostras de \n\nm\u00e3o de Minerais. Realiza\u00e7\u00e3o de atividades de identifica\u00e7\u00e3o das \n\n\n\n41 \n \n\nPropriedades dos Minerais. Explora\u00e7\u00e3o da plataforma http://e-\n\nescola.tecnico.ulisboa.pt/ftema.asp?id=198&amp;canal=quimica \n\n \n\nRecursos:  \n\n- Computador e projetor; - Manual; - Amostras de m\u00e3o de diferentes \n\nminerais; - Ficha de trabalho n\u00ba 18 (Ap\u00eandice A). \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: \n\nAs aulas pr\u00e1ticas decorrem no laborat\u00f3rio de Biologia e Geologia, estando \n\na turma dividida em dois turnos. Nesta aula come\u00e7ou por se abordar a defini\u00e7\u00e3o \n\nde Mineral, bem como as diferentes propriedades f\u00edsicas e qu\u00edmicas dos minerais \n\ne a forma como eram usadas para a identifica\u00e7\u00e3o dos mesmos. Para isto \n\nrecorreu-se a alguns v\u00eddeos explicativos da plataforma Escola Virtual. \n\nhttps://lmsev.escolavirtual.pt/playerteacher/resource/39730/L?se=1223&amp;seType\n\n= \n\nhttps://lmsev.escolavirtual.pt/playerteacher/resource/39707/L?se=1223&amp;seType\n\n= \n\nhttps://lmsev.escolavirtual.pt/playerteacher/resource/39708/L?se=1223&amp;seType\n\n= \n\nhttps://lmsev.escolavirtual.pt/playerteacher/resource/39709/L?se=1223&amp;seType\n\n= \n\nhttps://lmsev.escolavirtual.pt/playerteacher/resource/39710/L?se=1223&amp;seType\n\n= \n\nhttps://lmsev.escolavirtual.pt/playerteacher/resource/39711/L?se=1223&amp;seType\n\n= \n\nhttps://lmsev.escolavirtual.pt/playerteacher/resource/39712/L?se=1223&amp;seType\n\n= Cada um destes pequenos v\u00eddeos fala de propriedades dos minerais a serem \n\nestudadas, tendo sido precedidos de uma pequena explica\u00e7\u00e3o. Os v\u00eddeos foram \n\nprojetados e visualizados em conjunto e foram tiradas algumas d\u00favidas que \n\npudessem surgir relativamente aos mesmos. De seguida, foram fornecidas aos \n\nalunos diferentes amostras de minerais, e uma tabela s\u00edntese, para que as \n\npropriedades dos mesmos pudessem ser registadas depois de discutidas em \n\nhttps://lmsev.escolavirtual.pt/playerteacher/resource/39730/L?se=1223&amp;seType\nhttps://lmsev.escolavirtual.pt/playerteacher/resource/39730/L?se=1223&amp;seType\nhttps://lmsev.escolavirtual.pt/playerteacher/resource/39707/L?se=1223&amp;seType\nhttps://lmsev.escolavirtual.pt/playerteacher/resource/39707/L?se=1223&amp;seType\nhttps://lmsev.escolavirtual.pt/playerteacher/resource/39708/L?se=1223&amp;seType\nhttps://lmsev.escolavirtual.pt/playerteacher/resource/39708/L?se=1223&amp;seType\nhttps://lmsev.escolavirtual.pt/playerteacher/resource/39709/L?se=1223&amp;seType\nhttps://lmsev.escolavirtual.pt/playerteacher/resource/39709/L?se=1223&amp;seType\nhttps://lmsev.escolavirtual.pt/playerteacher/resource/39710/L?se=1223&amp;seType\nhttps://lmsev.escolavirtual.pt/playerteacher/resource/39710/L?se=1223&amp;seType\nhttps://lmsev.escolavirtual.pt/playerteacher/resource/39711/L?se=1223&amp;seType\nhttps://lmsev.escolavirtual.pt/playerteacher/resource/39711/L?se=1223&amp;seType\nhttps://lmsev.escolavirtual.pt/playerteacher/resource/39712/L?se=1223&amp;seType\nhttps://lmsev.escolavirtual.pt/playerteacher/resource/39712/L?se=1223&amp;seType\n\n\n42 \n \n\ngrupo. Al\u00e9m disso foram tamb\u00e9m dadas placas de porcelana, para observar a \n\nrisca, e escalas de Mohs, para determinar a dureza. Tinha sido pensado mostrar \n\naos alunos a plataforma do IST http://e-\n\nescola.tecnico.ulisboa.pt/ftema.asp?id=198&amp;canal=quimica mas, uma vez que \n\nn\u00e3o houve tempo, foi partilhado o link para a mesma no Edmodo, tendo sido aos \n\nalunos que deviam explorar esta plataforma como um complemento \u00e0 aula \n\npr\u00e1tica. \n\n \n\nReflex\u00e3o: \n\n Esta aula decorreu com normalidade, uma vez que os alunos aderiram \n\nbem \u00e0 tarefa e mostraram entusiasmo na realiza\u00e7\u00e3o da mesma. A tabela s\u00edntese \n\nfoi bem preenchida pelos alunos, n\u00e3o tendo suscitado grandes d\u00favidas da parte \n\ndeles. Por ser uma aula de laborat\u00f3rio, a turma estava dividida em dois e, tanto \n\nnuma metade da turma como na outra a aula correu bem. Por esta ser uma das \n\nprimeiras aulas ainda me sentia pouco confort\u00e1vel na posi\u00e7\u00e3o de Professora, \n\nhavendo alguns aspetos a melhorar, como a minha postura, a forma de colocar \n\nquest\u00f5es aos alunos e esclarecer d\u00favidas. Tirando isso, pode dizer-se que a aula \n\ncorreu relativamente bem. \n\n \n\n3.4.3. Aula 3: 22 de fevereiro (2 x 45 min) \n\nSum\u00e1rio: \n\n-Rochas Magm\u00e1ticas: Diversidade de Magmas e a sua composi\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nObjetivos e Compet\u00eancias:  \n\nInterpessoais: Desenvolver atitudes e valores inerentes ao trabalho \n\nindividual e cooperativo. \n\nCognitivas: Racioc\u00ednio, aplica\u00e7\u00e3o de conhecimentos adquiridos \n\nanteriormente, aten\u00e7\u00e3o e perce\u00e7\u00e3o. \n\nConhece termos: - Composi\u00e7\u00e3o dos magmas (pobres em s\u00edlica, ricos em \n\ns\u00edlica, magmas com composi\u00e7\u00e3o interm\u00e9dia). \n\nhttp://e-escola.tecnico.ulisboa.pt/ftema.asp?id=198&amp;canal=quimica\nhttp://e-escola.tecnico.ulisboa.pt/ftema.asp?id=198&amp;canal=quimica\n\n\n43 \n \n\n \n\nEstrat\u00e9gia/Atividade:  \n\nExplora\u00e7\u00e3o dos Recursos da Escola Virtual. Resolu\u00e7\u00e3o de algumas \n\natividades do Manual. Cria\u00e7\u00e3o de Tabela-resumo com as principais \n\ncaracter\u00edsticas dos diferentes tipos de magmas (Ap\u00eandice B) \n\n \n\nRecursos:  \n\n- Computador e projetor; - Manual \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: \n\n Esta era uma aula te\u00f3rica que decorreu na sala de aulas habitual e em \n\nque os alunos estavam dispostos em pares de trabalho. No in\u00edcio da aula \n\ncome\u00e7ou por se visualizar os v\u00eddeos do Ciclo de Wilson, j\u00e1 mostrados na aula do \n\ndia 16 de fevereiro, tendo a primeira parte da aula sido uma s\u00edntese feita pelos \n\nalunos daquilo que tinha sido abordado na aula te\u00f3rica anterior. Ap\u00f3s isto foi feita \n\numa Introdu\u00e7\u00e3o ao tema das Rochas Magm\u00e1ticas, come\u00e7ando por se perguntar \n\naos alunos o que sabiam destas rochas. Posto isto foi-lhes pedido que \n\nanalisassem o esquema da p\u00e1gina 107 do Manual, em pares de trabalho, e que \n\nresolvessem a atividade 19. Tiveram 10 minutos para a realiza\u00e7\u00e3o desta \n\natividade, procedendo-se depois \u00e0 corre\u00e7\u00e3o da mesma e ao esclarecimento de \n\nd\u00favidas, clarificando os conceitos deste tema que s\u00e3o abordados na atividade. \n\nDe seguida foi pedido aos alunos que resolvessem a atividade 20 do manual, \n\nem que se abordam as condi\u00e7\u00f5es ambientais prop\u00edcias \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de magmas. \n\nAp\u00f3s 10 minutos dados para a resolu\u00e7\u00e3o os exerc\u00edcios foram corrigidos, tal como \n\nna atividade anterior, tendo alguns alunos levantado o bra\u00e7o para participar e \n\nresponder \u00e0s quest\u00f5es. Tamb\u00e9m nesta atividade foram clarificados os conceitos \n\ne sintetizadas as ideias principais. Depois destas duas tarefas, foi realizado pelos \n\nalunos, uma tabela s\u00edntese com os principais tipos de magmas e as suas \n\ncaracter\u00edsticas. Cada aluno preencheu uma parte da tabela que estava a ser \n\npreenchida no computador e projetada na sala. No final da aula a tabela \n\ncompleta foi disponibilizada aos alunos atrav\u00e9s da plataforma Edmodo. \n\n\n\n44 \n \n\n \n\nReflex\u00e3o: \n\n Mais uma vez a aula decorreu com normalidade, tendo os alunos \n\ndemonstrado grande interesse e dedica\u00e7\u00e3o perante as tarefas propostas. Notei \n\nque as atividades foram \u00fateis para que os alunos conseguissem interiorizar os \n\nconceitos autonomamente e depois, caso houvesse d\u00favidas, as mesmas seriam \n\nesclarecidas no momento da corre\u00e7\u00e3o das atividades. O quadro s\u00edntese \n\nelaborado serviu como uma forma de relembrar alguns dos conceitos abordados \n\nno 10\u00ba ano e conjuga-los com aspetos que fazem parte do programa do 11\u00ba, \n\nconstituindo uma ferramenta importante como auxiliar ao estudo. \n\n \n\n3.4.4. Aula 4: 23 de fevereiro (2 x 45 min) \n\nSum\u00e1rio: \n\n- Consolida\u00e7\u00e3o de Magmas e forma\u00e7\u00e3o de minerais. Minerais isomorfos e \npolimorfos; \n\n- Diferencia\u00e7\u00e3o Magm\u00e1tica e a s\u00e9rie de Bowen; \n\n- Resolu\u00e7\u00e3o da Ficha de Trabalho n\u00ba19. \n\n \n\nObjetivos e Compet\u00eancias:  \n\nInterpessoais: Desenvolver atitudes e valores inerentes ao trabalho \n\nindividual e cooperativo. \n\nCognitivas: Racioc\u00ednio, aplica\u00e7\u00e3o de conceitos adquiridos anteriormente, \n\naten\u00e7\u00e3o e perce\u00e7\u00e3o. Conhece termos: - Diferencia\u00e7\u00e3o \n\nmagm\u00e1tica/cristaliza\u00e7\u00e3o fracionada. - Minerais. Mat\u00e9ria cristalina. \n\nIsomorfismo e polimorfismo. \n\n \n\nEstrat\u00e9gia/Atividade:  \n\nExplora\u00e7\u00e3o dos Recursos da Escola Virtual. Resolu\u00e7\u00e3o de algumas \n\natividades do Manual. Resolu\u00e7\u00e3o de uma ficha de exerc\u00edcios de \n\nconsolida\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n45 \n \n\n \n\nRecursos:  \n\n- Computador e projetor; - Ficha de Trabalho n\u00ba19 (Ap\u00eandice C). \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: \n\n Na aula do dia 23 de fevereiro foi inicialmente abordada a consolida\u00e7\u00e3o \n\nde magmas. Para isso, foi projetado um pequeno v\u00eddeo da Escola virtual \n\nhttps://lmsev.escolavirtual.pt/playerteacher/resource/39731/L?se=1223&amp;seType\n\n= que demonstra uma prepara\u00e7\u00e3o experimental que serve para simular o \n\nprocesso de consolida\u00e7\u00e3o de magmas em situa\u00e7\u00f5es em que o arrefecimento \u00e9 \n\nfeito lentamente e rapidamente. Esta experi\u00eancia serve para que os alunos \n\npossam compreender que a rapidez com que se d\u00e1 o arrefecimento dos magmas \n\ncondiciona o tamanho dos cristais nele contidos. Ap\u00f3s o v\u00eddeo foi pedido aos \n\nalunos para que discutissem aquilo que tinham visto e que relacionassem com \n\nos conceitos de rochas intrusivas e extrusivas, que tinham sido abordados na \n\naula anterior. De seguida pass\u00e1mos aos conceitos de Minerais Isomorfos e \n\nPolimorfos. Para isso foram projetados dois v\u00eddeos da plataforma da escola \n\nVirtual: \n\nhttps://lmsev.escolavirtual.pt/playerteacher/resource/39732/L?se=1223&amp;seType \n\ne \n\nhttps://lmsev.escolavirtual.pt/playerteacher/resource/39733/L?se=1223&amp;seType\n\n= e, seguidamente, depois de respondidas algumas perguntas dos alunos, \n\npass\u00e1mos para a tividade 25 da p\u00e1gina 124 do manual. Foram dados 10 minutos \n\npara a resolu\u00e7\u00e3o da atividade, passando depois \u00e0 corre\u00e7\u00e3o da mesma. A 30 \n\nminutos do final da aula foi dada aos alunos a ficha de trabalho n\u00ba19, que \n\ncontinha exerc\u00edcios sobre o cap\u00edtulo das Rochas Magm\u00e1ticas, tendo os alunos \n\niniciado a resolu\u00e7\u00e3o da mesma. \n\n \n\nReflex\u00e3o: \n\n No final desta aula, a \u00faltima da semana, reuni com o Professor \n\nCooperante, a Professora Coordenadora Cient\u00edfica e o Professor Orientador, que \n\nme chamaram a aten\u00e7\u00e3o para muitos dos aspetos da minha interven\u00e7\u00e3o. Alguns \n\nhttps://lmsev.escolavirtual.pt/playerteacher/resource/39731/L?se=1223&amp;seType\nhttps://lmsev.escolavirtual.pt/playerteacher/resource/39731/L?se=1223&amp;seType\nhttps://lmsev.escolavirtual.pt/playerteacher/resource/39732/L?se=1223&amp;seType\nhttps://lmsev.escolavirtual.pt/playerteacher/resource/39733/L?se=1223&amp;seType\nhttps://lmsev.escolavirtual.pt/playerteacher/resource/39733/L?se=1223&amp;seType\n\n\n46 \n \n\ndestes aspetos j\u00e1 tinham sido notados por mim, mas a maior parte deles n\u00e3o, \n\ntendo esta conversa sido muito \u00fatil para melhorar o meu trabalho daqui para a \n\nfrente.  \n\n Em primeiro lugar os Professores alertaram-me para o facto de estar \n\nest\u00e1tica na sala de aula, dizendo que devia circular mais para tentar chegar a \n\ntodos os alunos. Tamb\u00e9m a participa\u00e7\u00e3o dos alunos deve ser diferente, pedindo \n\na alguns alunos menos interventivos para participar, e n\u00e3o dando sempre a \n\noportunidade aos mesmos, aos que se voluntariam sempre para participar. Foi-\n\nme dito pelos professores que deveria planear a aula de forma a construir elos \n\nde liga\u00e7\u00e3o entre os diferentes temas, para que a aula flu\u00edsse melhor e sem \n\ngrandes momentos de pausa, o que reconheci ser verdade. Tamb\u00e9m me foi dito \n\nque devia sintetizar aquilo que era conclu\u00eddo das discuss\u00f5es dos alunos, para \n\nfazer os ponto da situa\u00e7\u00e3o relativamente a cada um dos temas. H\u00e1 alguns \n\naspetos que levam a discuss\u00e3o na turma, havendo muitos alunos a participar e \n\na dar a sua opini\u00e3o quanto \u00e0 resposta correta, podendo por vezes tornar-se \n\nconfuso para alguns qual foi a conclus\u00e3o a que se chegou. Muitas vezes h\u00e1 \n\nesquemas que podem ser projetados para a turma ou reproduzidos no quadro e \n\nque facilitam a compreens\u00e3o aos alunos, sendo esse tamb\u00e9m um dos aspetos a \n\nmelhorar da minha parte. No que toca a quest\u00f5es cient\u00edficas, houve um aluno \n\nque, na atividade 25, colocou uma quest\u00e3o \u00e0 qual eu n\u00e3o soube responder na \n\naltura, tendo dito que n\u00e3o sabia e que lhe diria mais tarde. Reconhe\u00e7o que todos \n\nestes aspetos da minha interven\u00e7\u00e3o nas aulas podem ser melhorados. O facto \n\nde os Professores estarem a assistir \u00e0 aula tamb\u00e9m me deixou um pouco mais \n\nnervosa e ansiosa, o que n\u00e3o ajudou nos aspetos anteriores. \n\n \n\n3.4.5. Aula 5: 28 de fevereiro (3 x 45 min) \n\nSum\u00e1rio: \n\n- Diversidade de Rochas Magm\u00e1ticas: observa\u00e7\u00e3o de amostras de m\u00e3o e \nde l\u00e2minas delgadas ao microsc\u00f3pio Petrogr\u00e1fico. Registo de \nobserva\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nObjetivos e Compet\u00eancias: \n\n\n\n47 \n \n\nInterpessoais: Desenvolver atitudes e valores inerentes ao trabalho \n\nindividual e cooperativo. \n\nCognitivas: Racioc\u00ednio, aplica\u00e7\u00e3o de conceitos adquiridos anteriormente, \n\naten\u00e7\u00e3o e perce\u00e7\u00e3o. \n\nConhece termos: Consolida\u00e7\u00e3o de todos os conceitos abordados \n\nanteriormente. \n\n \n\nEstrat\u00e9gia/Atividade: Observa\u00e7\u00e3o de amostras de m\u00e3o de rochas \n\nmagm\u00e1ticas e de algumas l\u00e2minas delgadas correspondentes. \n\nAtividade \u201cQual a hist\u00f3ria da rocha?\u201d \n\n \n\nRecursos:  \n\n- Computador e projetor; - Amostras de m\u00e3o de diferentes tipos de rochas \n\nmagm\u00e1ticas http://www.dct.uminho.pt/rpmic/locportab.html; - Ficha de \n\ntrabalho n\u00ba 20 (Ap\u00eandice D). \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: \n\n Ap\u00f3s terem sido abordados os processos de forma\u00e7\u00e3o das rochas \n\nmagm\u00e1ticas e o modo como o local de forma\u00e7\u00e3o dos magmas condicionava o \n\naspeto das rochas, esta aula foi uma aula pr\u00e1tica de Observa\u00e7\u00e3o de Rochas \n\nMagm\u00e1ticas, em que os alunos observaram algumas amostras selecionadas da \n\ncole\u00e7\u00e3o da Escola e tiveram de registar, na ficha de trabalho n\u00ba20, as \n\nobserva\u00e7\u00f5es efetuadas, relacionando-as com os aspetos caracter\u00edsticos da sua \n\norigem. Na segunda parte da aula foi feita uma breve explica\u00e7\u00e3o do Microsc\u00f3pio \n\nPetrogr\u00e1fico, utilizado para observar l\u00e2minas delgadas de rochas. Os alunos \n\nobservaram algumas l\u00e2minas das rochas que tinham observado na primeira \n\nparte, servindo como uma introdu\u00e7\u00e3o ao estudo petrogr\u00e1fico e \u00e0s caracter\u00edsticas \n\ndos minerais no Microsc\u00f3pio de luz polarizada. \n\n \n\nReflex\u00e3o: \n\nhttp://www.dct.uminho.pt/rpmic/locportab.html\n\n\n48 \n \n\n Nesta aula tentei ter em aten\u00e7\u00e3o todos os aspetos focados pelos \n\nprofessores anteriormente. Tentei circular mais pela sala para poder chegar a \n\ntodos os alunos e apelar \u00e0 participa\u00e7\u00e3o daqueles que costumam estar mais \n\n\u201ccalados\u201d. A aula decorreu com normalidade, tendo os alunos demonstrado \n\ngrande interesse na observa\u00e7\u00e3o das amostras de m\u00e3o e na visualiza\u00e7\u00e3o das \n\ncaracter\u00edsticas que tinham sido abordadas nas aulas te\u00f3ricas. Tamb\u00e9m na parte \n\nda utiliza\u00e7\u00e3o dos microsc\u00f3pios petrogr\u00e1ficos foi muito interessante ver a rea\u00e7\u00e3o \n\ndeles ao perceber que as rochas podiam ser observadas com microsc\u00f3pios com \n\ncondi\u00e7\u00f5es especiais. \n\n \n\n3.4.6. Aula 6: 1 de mar\u00e7o (2 x 45 min) \n\nSum\u00e1rio: \n\n- Rochas magm\u00e1ticas: S\u00edntese dos conceitos abordados. \n\n- Continua\u00e7\u00e3o da Ficha de Trabalho n\u00ba19. \n\n \n\nObjetivos e Compet\u00eancias:  \n\nInterpessoais: Desenvolver atitudes e valores inerentes ao trabalho \n\nindividual e cooperativo. \n\nCognitivas: Racioc\u00ednio, aplica\u00e7\u00e3o de conceitos adquiridos anteriormente, \n\naten\u00e7\u00e3o e perce\u00e7\u00e3o. \n\nConhece termos: Consolida\u00e7\u00e3o de todos os conceitos abordados \n\nanteriormente. \n\n \n\nEstrat\u00e9gia/Atividade:  \n\n- Revis\u00e3o de Conceitos e defini\u00e7\u00e3o de alguns termos chave. - \n\nEstabelecimento de associa\u00e7\u00f5es e esquemas. - Corre\u00e7\u00e3o da ficha de \n\ntrabalho n\u00ba19. \n\n \n\nRecursos:  \n\n\n\n49 \n \n\n- Manual - Computador e projetor - Ficha de trabalho n\u00ba 19 (Ap\u00eandice C). \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: \n\n Na aula do dia 1 de mar\u00e7o, a partir da pergunta inicial \u201co que \u00e9 um \n\nmineral?\u201d gerou-se uma grande discuss\u00e3o entre os alunos, e moderada por mim, \n\nem que se focaram todos os assuntos abordados nas aulas deste tema, desde \n\nos minerais at\u00e9 \u00e0s rochas metam\u00f3rficas. Sempre que surgiam perguntas, \n\nprocurei que fossem os alunos a responder \u00e0s d\u00favidas dos colegas, gerando \n\numa discuss\u00e3o que serviu como uma revis\u00e3o dos conceitos abordados at\u00e9 aqui. \n\nAp\u00f3s a discuss\u00e3o foi feita a corre\u00e7\u00e3o da ficha de trabalho n\u00ba19, que tinha sido \n\niniciada no dia 23. \n\n \n\nReflex\u00e3o: \n\n Para mim esta foi a aula mais interessante e proveitosa da minha \n\ninterven\u00e7\u00e3o. Foi muito gratificante perceber que os alunos estavam por dentro \n\nde todos os conceitos abordados, entendendo bem a mat\u00e9ria que tinha sido \n\nfalada. Gerou-se uma discuss\u00e3o muito interessante entre eles que foi proveitosa \n\ntanto para os \u201cmelhores\u201d alunos, pois tiveram a oportunidade de esclarecer \n\nd\u00favidas aos colegas, servindo para organizar os seus conhecimentos mas \n\ntamb\u00e9m para aqueles que tinham mais d\u00favidas e puderam esclarec\u00ea-las com a \n\najuda dos colegas. A corre\u00e7\u00e3o da ficha tamb\u00e9m foi \u00fatil para a aplica\u00e7\u00e3o dos \n\nconceitos e para esclarecer d\u00favidas que pudessem surgir com os exerc\u00edcios. \n\n \n\n3.4.7. Aula 7: 2 de mar\u00e7o (2 x 45 min) \n\nSum\u00e1rio: \n\n- Forma\u00e7\u00e3o de Rochas Sedimentares: Meteoriza\u00e7\u00e3o das Rochas e \n\nEros\u00e3o. \n\n \n\nObjetivos e Compet\u00eancias:  \n\n\n\n50 \n \n\nInterpessoais: Desenvolver atitudes e valores inerentes ao trabalho \n\nindividual e cooperativo. \n\nCognitivas: Racioc\u00ednio, aten\u00e7\u00e3o e perce\u00e7\u00e3o. \n\nConhece termos: Meteoriza\u00e7\u00e3o (qu\u00edmica e mec\u00e2nica), eros\u00e3o, transporte, \n\ndeposi\u00e7\u00e3o e diag\u00e9nese.   \n\n \n\nEstrat\u00e9gia/Atividade:  \n\n- Explora\u00e7\u00e3o de Recursos da Escola Virtual; - Constru\u00e7\u00e3o de esquemas e \n\nassocia\u00e7\u00f5es; - Apresenta\u00e7\u00e3o de Power Point (Ap\u00eandice E) \n\n \n\nRecursos:  \n\n- Manual; - Computador e projetor \n\n \n\n3.4.8. Aula 8: 7 de mar\u00e7o (3 x 45 min) \n\nSum\u00e1rio: \n\n- Caracteriza\u00e7\u00e3o de Areias e determina\u00e7\u00e3o da sua proveni\u00eancia; \n\n- Observa\u00e7\u00e3o da porosidade de uma areia. \n\n \n\nObjetivos e Compet\u00eancias:  \n\nInterpessoais: Desenvolver atitudes e valores inerentes ao trabalho \n\nindividual e cooperativo. \n\nCognitivas: Racioc\u00ednio, aplica\u00e7\u00e3o de conceitos adquiridos anteriormente, \n\naten\u00e7\u00e3o e perce\u00e7\u00e3o. Conhecer os principais tipos de rochas sedimentares \n\ne as caracter\u00edsticas que os distinguem; Entender que existem diversos \n\naspetos e caracter\u00edsticas a analisar nas rochas sedimentares, como a \n\ntextura, composi\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os, forma e brilho dos gr\u00e3os; A interpreta\u00e7\u00e3o \n\ndas caracter\u00edsticas das rochas pode servir para uma conclus\u00e3o acerca da \n\nproveni\u00eancia, transporte, e ambiente deposicional da rocha sedimentar. \n\n\n\n51 \n \n\nConhece termos: Meteoriza\u00e7\u00e3o; Eros\u00e3o; Transporte; Deposi\u00e7\u00e3o; \n\nDiag\u00e9nese; Mineral; Rocha; Rochas Detr\u00edticas n\u00e3o consolidadas; \n\nBalastros; Areias; Siltes; Argilas. \n\n \n\nEstrat\u00e9gia/Atividade:  \n\n- Observa\u00e7\u00e3o de Rochas Sedimentares Detr\u00edticas n\u00e3o consolidadas com \n\no aux\u00edlio da lupa; - Levantamento das principais caracter\u00edsticas. - \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o das Areias com base na sua proveni\u00eancia. \u2013 \n\nDetermina\u00e7\u00e3o da porosidade de uma areia. \n\n \n\nRecursos:  \n\n- Computador e projetor; - Manual; - Ficha de Trabalho n\u00ba 21 (Ap\u00eandice \n\nF); - Experimental: Lupa binocular; Caixa de Petri; R\u00e9gua; Areias de \n\ndiferentes proveni\u00eancias. \u2013 Provetas graduadas; - Areias; - Gobel\u00e9s; -\n\n\u00c1gua. \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: \n\n Nesta aula foram realizadas duas atividades laboratoriais relacionadas \n\ncom a Unidade das Rochas Sedimentares. Na ficha de trabalho n\u00ba 21 a primeira \n\nparte consiste numa atividade experimental com controlo de vari\u00e1veis em que os \n\nalunos devem observar diferentes aspetos relativos a amostras de areias da \n\ncole\u00e7\u00e3o da Escola. Perante as caracter\u00edsticas observ\u00e1veis, e de acordo com a \n\ninforma\u00e7\u00e3o fornecida, devem conseguir determinar a proveni\u00eancia destas areias, \n\nconcluindo sobre os processos que lhes deram origem. Esta atividade foi \n\nrealizada em pares de trabalho, como \u00e9 habitual. A segunda parte da ficha de \n\ntrabalho consiste numa pequena atividade que pretende que os alunos \n\nrelacionem a porosidade de uma areia com a sua granularidade. Para este \n\ntrabalho laboratorial, cada um dos turnos foi dividido em dois, por n\u00e3o haver \n\nmaterial dispon\u00edvel para realizar mais do que dois ensaios em cada turno. Os \n\nestudantes, no final da atividade, deviam registar as observa\u00e7\u00f5es efetuadas e \n\ntirar conclus\u00f5es sobre as mesmas. \n\n\n\n52 \n \n\n \n\nReflex\u00e3o: \n\n Esta atividade tinha sido planeada no primeiro semestre do 2\u00ba ano, para \n\na disciplina de Metodologia 2, n\u00e3o sabendo se ia ter oportunidade de p\u00f4-la em \n\npr\u00e1tica com esta turma ou n\u00e3o. A atividade correu como previsto, tendo sido \n\nmuito \u00fatil como complemento ao estudo das rochas sedimentares. N\u00e3o sendo \n\numa atividade que consta no programa, torna-se bastante \u00faltil os alunos \n\nconseguirem analisar as caracter\u00edsticas das diferentes areias e perceber o \n\nporqu\u00ea de, em cada ambiente de sedimenta\u00e7\u00e3o, as areias terem aspetos \n\ndiferentes. Mais uma vez a turma encarou as tarefas com grande empenho e \n\nentusiasmo, tendo demonstrado capacidade de relacionar os conceitos e de \n\naplicar os conhecimentos adquiridos. \n\n \n\n3.4.9. Aula 9: 8 de mar\u00e7o (2 x 45 min) \n\nSum\u00e1rio: \n\n- Forma\u00e7\u00e3o de Rochas Sedimentares: Transporte e Sedimenta\u00e7\u00e3o; \n\nDiag\u00e9nese; \n\n- Resolu\u00e7\u00e3o de Exerc\u00edcios. \n\n \n\nObjetivos e Compet\u00eancias:  \n\nInterpessoais: Desenvolver atitudes e valores inerentes ao trabalho \n\nindividual e cooperativo. \n\nCognitivas: Racioc\u00ednio, aten\u00e7\u00e3o e perce\u00e7\u00e3o. \n\nConhece termos: Meteoriza\u00e7\u00e3o (qu\u00edmica e mec\u00e2nica), eros\u00e3o, transporte, \n\ndeposi\u00e7\u00e3o e diag\u00e9nese. \n\n \n\nEstrat\u00e9gia/Atividade:  \n\n- Explora\u00e7\u00e3o de Recursos da Escola Virtual; - Constru\u00e7\u00e3o de esquemas e \n\nassocia\u00e7\u00f5es. \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o de Power Point (Ap\u00eandice E) - Exerc\u00edcios \n\n\n\n53 \n \n\ndo Caderno de Atividades da Areal (disponibilizado aos alunos no \n\nEdmodo). \n\n \n\nRecursos:  \n\n- Manual; - Computador e projetor. \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o:  \n\n Nas aulas do dia 2 e do dia 8 foram abordadas as etapas de forma\u00e7\u00e3o das \n\nRochas Sedimentares. Para isso foi utilizada uma apresenta\u00e7\u00e3o Power Point, \n\ncom defini\u00e7\u00f5es, esquemas e imagens relativas a este assunto. No dia 2, ap\u00f3s a \n\napresenta\u00e7\u00e3o foram projetados exerc\u00edcios para os alunos. Foram dados 10 \n\nminutos para a resolu\u00e7\u00e3o, passando depois para a corre\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos \n\nmesmos. No dia 8, ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o Power Point, foi realizada a atividade 7 \n\nda p\u00e1gina 63 do manual. Mais uma vez foram dados 10 minutos para a \n\nresolu\u00e7\u00e3o, passando depois \u00e0 corre\u00e7\u00e3o e esclarecimento de d\u00favidas. \n\n \n\nReflex\u00e3o: \n\n Esta aula foi mais expositiva do que aquilo que eu gostaria, tendo sido \n\ndemasiado centrada em mim. Numa pr\u00f3xima oportunidade procurarei que os \n\nalunos possam intervir quanto aos esquemas e \u00e0s imagens apresentadas, \n\ndizendo aquilo que pensam observar na imagem e os processos respons\u00e1veis \n\npor aquilo que se observa. As atividades realizadas no final das aulas serviram \n\npara consolidar os aspetos abordados e para esclarecer algumas d\u00favidas dos \n\nalunos, o que foi muito positivo. \n\n \n\n3.4.10. Aula 10: 9 de mar\u00e7o (2 x 45 min) \n\nSum\u00e1rio: \n\n- Classifica\u00e7\u00e3o das Rochas Sedimentares: rochas detr\u00edticas, rochas \n\nquimiog\u00e9nicas e rochas biog\u00e9nicas. \n\n\n\n54 \n \n\n \n\nObjetivos e Compet\u00eancias:  \n\nInterpessoais: Desenvolver atitudes e valores inerentes ao trabalho \n\nindividual e cooperativo. \n\nCognitivas: Racioc\u00ednio, aten\u00e7\u00e3o e perce\u00e7\u00e3o. \n\nConhece termos: Rochas detr\u00edticas n\u00e3o consolidadas (balastros, areias, \n\nsiltes e argilas); rochas detr\u00edticas consolidadas (conglomerados, arenitos, \n\nsiltitos e argilitos), quimiog\u00e9nicas (travertino, gesso e sal-gema) e \n\nbiog\u00e9nicas (calc\u00e1rio, calc\u00e1rio recifal, calc\u00e1rio conqu\u00edfero, carv\u00f5es e \n\nhidrocarbonetos). Petr\u00f3leo (rocha-m\u00e3e, rocha-armaz\u00e9m, rocha-cobertura, \n\narmadilha petrol\u00edfera). \n\n \n\nEstrat\u00e9gia/Atividade:  \n\n- Explora\u00e7\u00e3o de Recursos da Escola Virtual; - Constru\u00e7\u00e3o de esquemas e \n\nassocia\u00e7\u00f5es; - Resolu\u00e7\u00e3o de Exerc\u00edcios do Manual (Atividade 11 e 12). \n\n \n\nRecursos:  \n\n- Manual; - Computador e projetor \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: \n\n Nesta aula o assunto abordado foi a classifica\u00e7\u00e3o das Rochas \n\nSedimentares. Para isso recorri mais uma vez \u00e0 Escola Virtual, mostrando aos \n\nalunos alguns pequenos v\u00eddeos sobre os tr\u00eas principais tipos de rochas \n\nsedimentares e alguns exemplos dentro de cada uma dessas categorias. \n\nhttps://lmsev.escolavirtual.pt/playerteacher/resource/39715/L?se=1223&amp;seType\n\n= \n\nhttps://lmsev.escolavirtual.pt/playerteacher/resource/39719/L?se=1223&amp;seType\n\n= \n\nhttps://lmsev.escolavirtual.pt/playerteacher/resource/39720/L?se=1223&amp;seType\n\nhttps://lmsev.escolavirtual.pt/playerteacher/resource/39715/L?se=1223&amp;seType\nhttps://lmsev.escolavirtual.pt/playerteacher/resource/39715/L?se=1223&amp;seType\nhttps://lmsev.escolavirtual.pt/playerteacher/resource/39719/L?se=1223&amp;seType\nhttps://lmsev.escolavirtual.pt/playerteacher/resource/39719/L?se=1223&amp;seType\nhttps://lmsev.escolavirtual.pt/playerteacher/resource/39720/L?se=1223&amp;seType\n\n\n55 \n \n\n= \n\nhttps://lmsev.escolavirtual.pt/playerteacher/resource/39721/L?se=1223&amp;seType\n\n= \n\nhttps://lmsev.escolavirtual.pt/playerteacher/resource/39722/L?se=1223&amp;seType\n\n= \n\nhttps://lmsev.escolavirtual.pt/playerteacher/resource/39723/L?se=1223&amp;seType\n\n= \n\nhttps://lmsev.escolavirtual.pt/playerteacher/resource/39724/L?se=1223&amp;seType\n\n= \n\nhttps://lmsev.escolavirtual.pt/playerteacher/resource/39725/L?se=1223&amp;seType\n\n= \n\nhttps://lmsev.escolavirtual.pt/playerteacher/resource/39726/L?se=1223&amp;seType\n\n= Antes de falar de cada um dos tr\u00eas principais tipos foi dada uma pequena \n\nexplica\u00e7\u00e3o, tendo tamb\u00e9m sido esclarecidas algumas d\u00favidas e quest\u00f5es no final \n\ndos v\u00eddeos. Alguns alunos foram chamados ao quadro para esquematizar os \n\nprincipais tipos de rochas, tendo este esquema permanecido no quadro at\u00e9 ao \n\nfinal da aula. Ap\u00f3s a visualiza\u00e7\u00e3o procedeu-se \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da Atividade 11 da \n\np\u00e1gina 75 do manual e da Atividade 12 da p\u00e1gina 82. Foram dados 10 minutos \n\npara cada uma das atividades, passando depois para a corre\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o. \n\nTanto a primeira atividade como a segunda suscitaram muitas quest\u00f5es da parte \n\ndos alunos, levando a alguma discuss\u00e3o que demorou um pouco mais do que \n\nestava previsto.  \n\n \n\nReflex\u00e3o: \n\n Mais uma vez a aula correu bem, tendo tido mais aten\u00e7\u00e3o para melhorar \n\nos aspetos que me tinham sido apontados pelos professores como menos \n\npositivos. A turma tem sempre um ritmo de trabalho muito r\u00e1pido, sendo que \n\nmuitas vezes n\u00e3o surgem dificuldades quanto \u00e0s atividades, que s\u00e3o resolvidas \n\nem tempo inferior ao que estava previsto. Os momentos de discuss\u00e3o com a \n\nturma s\u00e3o sempre interessantes, tanto para mim como para os alunos, pois d\u00e1 \n\npara perceber alguns conhecimentos que eles j\u00e1 adquiriram e outras d\u00favidas \n\nque possam ainda restar, o que d\u00e1 tamb\u00e9m algum feedback das aulas dadas. \n\nhttps://lmsev.escolavirtual.pt/playerteacher/resource/39721/L?se=1223&amp;seType\nhttps://lmsev.escolavirtual.pt/playerteacher/resource/39721/L?se=1223&amp;seType\nhttps://lmsev.escolavirtual.pt/playerteacher/resource/39722/L?se=1223&amp;seType\nhttps://lmsev.escolavirtual.pt/playerteacher/resource/39722/L?se=1223&amp;seType\nhttps://lmsev.escolavirtual.pt/playerteacher/resource/39723/L?se=1223&amp;seType\nhttps://lmsev.escolavirtual.pt/playerteacher/resource/39723/L?se=1223&amp;seType\nhttps://lmsev.escolavirtual.pt/playerteacher/resource/39724/L?se=1223&amp;seType\nhttps://lmsev.escolavirtual.pt/playerteacher/resource/39724/L?se=1223&amp;seType\nhttps://lmsev.escolavirtual.pt/playerteacher/resource/39725/L?se=1223&amp;seType\nhttps://lmsev.escolavirtual.pt/playerteacher/resource/39725/L?se=1223&amp;seType\nhttps://lmsev.escolavirtual.pt/playerteacher/resource/39726/L?se=1223&amp;seType\nhttps://lmsev.escolavirtual.pt/playerteacher/resource/39726/L?se=1223&amp;seType\n\n\n56 \n \n\n \n\n3.4.11. Aula 11: 14 de mar\u00e7o (3 x 45 min) \n\nSum\u00e1rio:  \n\n- Observa\u00e7\u00e3o de rochas Sedimentares; \n\n- Descri\u00e7\u00e3o de Rochas Sedimentares com base nas suas etapas de \nforma\u00e7\u00e3o \u2013 Atividade com elabora\u00e7\u00e3o de Relat\u00f3rio. \n\n \n\nObjetivos e Compet\u00eancias:  \n\nInterpessoais: Desenvolver atitudes e valores inerentes ao trabalho \n\nindividual e cooperativo. \n\nCognitivas: Racioc\u00ednio, aplica\u00e7\u00e3o de conceitos adquiridos anteriormente, \n\naten\u00e7\u00e3o e perce\u00e7\u00e3o. \n\nConhece termos: Consolida\u00e7\u00e3o de todos os conceitos abordados \n\nanteriormente. \n\n \n\nEstrat\u00e9gia/Atividade:  \n\n- Observa\u00e7\u00e3o de Rochas Sedimentares; - Atividade com elabora\u00e7\u00e3o de \n\nRelat\u00f3rio (Ficha n\u00ba22); - Explora\u00e7\u00e3o da plataforma \n\nhttp://www.dct.uminho.pt/rpmic/locportab.html \n\n \n\nRecursos: - Manual; - Computador e projetor; - Amostras de m\u00e3o de \n\ndiferentes Rochas Sedimentares consolidadas; - Ficha de trabalho n\u00ba 22 \n\n(Ap\u00eandice G). \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: \n\n Na aula do dia 14 de mar\u00e7o foi feita uma atividade pr\u00e1tica de consolida\u00e7\u00e3o \n\ndos conceitos abordados nas aulas anteriores, relativamente \u00e0s rochas \n\nsedimentares. Para isto os alunos fizeram uma atividade de observa\u00e7\u00e3o de \n\nrochas sedimentares dos diferentes tipos (detr\u00edticas, biog\u00e9nicas e \n\nhttp://www.dct.uminho.pt/rpmic/locportab.html\n\n\n57 \n \n\nquimiog\u00e9nicas), discutiram as observa\u00e7\u00f5es realizadas e foram registando as \n\nsuas propriedades como resposta \u00e0s quest\u00f5es da ficha de trabalho n\u00ba 22 e \n\nelaborando pequenos textos, que constitu\u00edram um relat\u00f3rio que me foi entregue \n\npara posterior avalia\u00e7\u00e3o. Na segunda parte da aula, foi feita a observa\u00e7\u00e3o de \n\nminerais das rochas sedimentares, bem como de algumas das suas \n\npropriedades espec\u00edficas. Al\u00e9m disto, como o teste de avalia\u00e7\u00e3o estava marcado \n\npara o dia 16 de mar\u00e7o, houve bastantes d\u00favidas colocadas pelos alunos e \n\nesclarecidas. \n\n \n\nReflex\u00e3o: \n\n Esta aula decorreu com normalidade sendo que, uma vez mais, os alunos \n\ndemonstraram grande empenho e motiva\u00e7\u00e3o na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas. Quanto \n\n\u00e0 elabora\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio, uma vez que \u00e9 um trabalho que os alunos est\u00e3o muito \n\nhabituados a desenvolver, tamb\u00e9m n\u00e3o foram levantadas grandes quest\u00f5es \n\nquanto a isso, tendo os crit\u00e9rios sido explicitados aos alunos. Na segunda parte \n\nda aula as atividades foram mais \u201cdescontra\u00eddas\u201d, por assim dizer, por os alunos \n\nterem terminado o momento de avalia\u00e7\u00e3o. Logo, estiveram a partir calcite com \n\num martelo, para observar a clivagem, a ver minerais de Cloreto de S\u00f3dio e \n\nalgumas amostras de Carv\u00e3o e Petr\u00f3leo. Esta atividade teve muito boa aceita\u00e7\u00e3o \n\nda parte deles por a observa\u00e7\u00e3o ser feita em grupo turma e n\u00e3o em pares de \n\ntrabalho, como a anterior, tendo sido gerado um momento de conversa e \n\ndiscuss\u00e3o muito interessante. \n\n \n\n3.4.12. Aula 12: 15 de mar\u00e7o (2 x 45 min) \n\nSum\u00e1rio: \n\n- Os f\u00f3sseis e a reconstitui\u00e7\u00e3o do passado; Data\u00e7\u00e3o relativa das rochas: \n\nResolu\u00e7\u00e3o da ficha de trabalho n\u00ba23. \n\n \n\nObjetivos e Compet\u00eancias:  \n\nInterpessoais: Desenvolver atitudes e valores inerentes ao trabalho \n\nindividual e cooperativo. \n\n\n\n58 \n \n\nCognitivas: Racioc\u00ednio, aten\u00e7\u00e3o e perce\u00e7\u00e3o. \n\nConhece termos: F\u00f3sseis. Processos de fossiliza\u00e7\u00e3o; Paleoambientes. \n\nF\u00e1cies. F\u00f3sseis indicadores de idades e de paleoambientes. Ambientes \n\nsedimentares continentais, de transi\u00e7\u00e3o e marinhos; Estrato (tecto e muro) \n\ne sequ\u00eancia estratigr\u00e1fica; Princ\u00edpios da sobreposi\u00e7\u00e3o, da continuidade \n\nlateral e da identidade paleontol\u00f3gica. Calend\u00e1rio geol\u00f3gico a n\u00edvel das \n\nEras. \n\n \n\nEstrat\u00e9gia/Atividade:  \n\n- Explora\u00e7\u00e3o de Recursos da Escola Virtual; - Constru\u00e7\u00e3o de esquemas e \n\nassocia\u00e7\u00f5es; - Resolu\u00e7\u00e3o de Exerc\u00edcios do Manual (Atividade 14, 15 e \n\n16). \n\n \n\nRecursos:  \n\n- Manual; - Computador e projetor;  \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: \n\n Nesta aula foi feita uma introdu\u00e7\u00e3o ao cap\u00edtulo da Data\u00e7\u00e3o Relativa das \n\nRochas. Para isto, no in\u00edcio da aula os alunos foram questionados acerca dos \n\nprinc\u00edpios da Estratigrafia que conheciam. Cada aluno que se voluntariou para \n\nresponder foi ao quadro fazer um esquema do princ\u00edpio a que se referia. De \n\nseguida, para passar \u00e0 abordagem dos assuntos seguintes, passou-se \u00e0 entrega \n\nda ficha de trabalho n\u00ba23, tendo sido dados aos alunos 20 minutos para a \n\nresolu\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es, passando depois \u00e0 discuss\u00e3o das mesmas. Na \n\nsegunda parte da aula os alunos colocaram bastantes quest\u00f5es relativas a \n\nmat\u00e9ria do teste de avalia\u00e7\u00e3o, que ia ocorrer no dia seguinte, tendo sido o resto \n\nda aula dedicado a isto. \n\n \n\nReflex\u00e3o: \n\n\n\n59 \n \n\n A aula decorreu como previsto e tornou-se um momento muito \n\ninteressante tanto para os alunos recordarem alguns dos conhecimentos \n\nabordados no ano passado como tamb\u00e9m para consolidar os novos \n\nconhecimentos que estavam a ser adquiridos. Procurei que os alunos \n\nrecorressem ao quadro para desenhar esquemas que os ajudassem nas \n\nexplica\u00e7\u00f5es e que participassem mais nas atividades da aula, respondendo a \n\nquest\u00f5es da ficha em voz alta. A corre\u00e7\u00e3o da ficha foi tamb\u00e9m muito proveitosa \n\npois, com esta turma, surgem sempre pequenos debates cient\u00edficos em torno de \n\nalguns assuntos, o que \u00e9 sempre \u00fatil para que os alunos consolidem os seus \n\nconhecimentos e desenvolvam a capacidade de discuss\u00e3o e de fundamenta\u00e7\u00e3o \n\ndas suas respostas. \n\n \n\n3.4.13. Aula 13: 21 de mar\u00e7o (3 x 45 min) \n\nSum\u00e1rio: \n\n- Rochas Sedimentares: arquivos hist\u00f3ricos da Terra \u2013 Esclarecimento de \n\nd\u00favidas. \n\n- Resolu\u00e7\u00e3o da ficha de trabalho n\u00ba 24. \n\n \n\nObjetivos e Compet\u00eancias:  \n\nInterpessoais: Desenvolver atitudes e valores inerentes ao trabalho \n\nindividual e cooperativo. \n\nCognitivas: Racioc\u00ednio, aten\u00e7\u00e3o e perce\u00e7\u00e3o. \n\nConhece termos: F\u00f3sseis. Processos de fossiliza\u00e7\u00e3o; Paleoambientes. \n\nF\u00e1cies. F\u00f3sseis indicadores de idades e de paleoambientes. Ambientes \n\nsedimentares continentais, de transi\u00e7\u00e3o e marinhos; Estrato (tecto e muro) \n\ne sequ\u00eancia estratigr\u00e1fica; Princ\u00edpios da sobreposi\u00e7\u00e3o, da continuidade \n\nlateral e da identidade paleontol\u00f3gica. Calend\u00e1rio geol\u00f3gico a n\u00edvel das \n\nEras. \n\n \n\nEstrat\u00e9gia/Atividade:  \n\n\n\n60 \n \n\n- Explora\u00e7\u00e3o de Recursos da Escola Virtual; - Constru\u00e7\u00e3o de esquemas e \n\nassocia\u00e7\u00f5es; - Resolu\u00e7\u00e3o de Exerc\u00edcios do Manual/Ficha de Exerc\u00edcios n\u00ba \n\n23 (Ap\u00eandice H). \n\n \n\nRecursos:  \n\n- Manual; - Computador e projetor;  \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o: \n\n Na primeira parte da aula foi feita uma s\u00edntese dos temas que tinham sido \n\nabordados na aula anterior. Para isso alguns alunos deslocaram-se ao quadro \n\nquando questionados acerca dos princ\u00edpios da Estratigrafia que conheciam, \n\ntendo feito um esquema e explicado por palavras suas o princ\u00edpio \n\ncorrespondente. Na segunda parte da aula foi iniciada a resolu\u00e7\u00e3o da ficha n\u00ba24, \n\ne algumas das quest\u00f5es foram discutidas em conjunto. Neste dia a aula teve \n\napenas a dura\u00e7\u00e3o de 90 minutos por se realizarem na Escola atividades \n\nrelacionadas com o Dia Mundial da Poesia, logo a aula foi mais curta do que o \n\nnormal. \n\n \n\nReflex\u00e3o: \n\n A \u00faltima aula tamb\u00e9m decorreu com normalidade, tendo servido para que \n\nos alunos pudessem fazer uma s\u00edntese e revis\u00e3o dos conceitos abordados na \n\naula anterior com recurso a esquemas, que facilitam sempre a visualiza\u00e7\u00e3o de \n\ncada situa\u00e7\u00e3o. Na segunda parte da aula, os exerc\u00edcios aplicados na ficha eram \n\num pouco complexos, tendo gerado alguma discuss\u00e3o. Uma vez que n\u00e3o houve \n\ntempo para a corre\u00e7\u00e3o da ficha, foi dito aos alunos que colocassem d\u00favidas \n\nsobre a ficha mais tarde, se as tivessem. \n\n \n\n3.4.14. Reflex\u00e3o Final \n\n Ao longo da minha interven\u00e7\u00e3o e das 13 aulas que dei a esta turma notei \n\numa grande evolu\u00e7\u00e3o da minha parte, tanto na minha postura como na minha \n\n\n\n61 \n \n\nconfian\u00e7a, tendo as minhas capacidades progredido bastante com o decorrer \n\ndas aulas. \n\n Quando comecei, apesar de no 1\u00ba per\u00edodo j\u00e1 ter dado duas aulas \u00e0 turma, \n\nainda me sentia pouco confiante das minhas capacidades. Como j\u00e1 foi dito esta \n\n\u00e9 uma turma de 11.\u00ba ano com um n\u00edvel de conhecimentos elevado, com um bom \n\nritmo de trabalho e com muitas capacidades cognitivas, logo o meu maior receio \n\nera n\u00e3o conseguir estar \u00e0 altura do desafio, por ter t\u00e3o pouca experi\u00eancia. Por \n\noutro lado, os alunos sempre foram muito compreensivos, entendendo que eu \n\nestava tamb\u00e9m em processo de aprendizagem e que, como \u00e9 normal, podia \n\nfalhar ou cometer alguns erros. Sempre mostraram um grande empenho nas \n\natividades propostas por mim e uma excelente participa\u00e7\u00e3o nas aulas, \n\ncontribuindo muito para que a minha interven\u00e7\u00e3o tivesse corrido t\u00e3o bem. O bom \n\ncomportamento da turma tamb\u00e9m \u00e9 um aspeto a destacar, sendo que contribuiu \n\nmuito tamb\u00e9m para a fluidez das aulas e para o bom ambiente dentro da sala. \u00c9 \n\numa turma que encara os desafios propostos sempre com boa disposi\u00e7\u00e3o e com \n\nquem \u00e9 poss\u00edvel por vezes brincar sem que os alunos dispersem do trabalho que \n\nest\u00e3o a fazer, sendo que isso torna sempre mais f\u00e1cil e agrad\u00e1vel o trabalho de \n\nqualquer Professor. \n\n Logo na segunda semana de interven\u00e7\u00e3o, tal como j\u00e1 foi dito, os \n\nProfessores chamaram-me \u00e0 aten\u00e7\u00e3o para alguns aspetos importantes a corrigir \n\ne notei que, a partir da\u00ed, e por j\u00e1 come\u00e7ar a sentir-me mais \u201c\u00e0 vontade\u201d no papel \n\nde Professora da turma, comecei a evoluir mais rapidamente. No in\u00edcio notei que \n\n\u00e9 preciso uma grande concentra\u00e7\u00e3o para conseguir focar em tudo o que se passa \n\ndentro da sala de aula mas com o passar do tempo este aspeto foi melhorando. \n\nPor ter poucas aulas foi-me sugerido que continuasse a interven\u00e7\u00e3o por mais \n\numa unidade, proposta esta que eu aceitei com agrado. Inicialmente estava \n\nprevisto que a interven\u00e7\u00e3o decorresse apenas durante a Unidade dos Minerais \n\ne Rochas Magm\u00e1ticas, ou seja, da aula 1 \u00e0 aula 6, tendo acabado por se \n\nestender at\u00e9 \u00e0 Unidade das Rochas Sedimentares. Sinto que nas \u00faltimas aulas \n\nj\u00e1 estava muito confiante e \u00e0 vontade com a turma, conseguindo focar-me nos \n\naspetos previstos e conduzir as aulas muito melhor do que inicialmente, o que \n\nprova que a experi\u00eancia \u00e9 fundamental no processo de forma\u00e7\u00e3o de um \n\nProfessor. H\u00e1 aspetos que, por muito que nos sejam referidos, s\u00f3 temos aten\u00e7\u00e3o \n\n\n\n62 \n \n\na eles quando realmente os vivenciamos, e este \u00e9 um caso em que isso se \n\nverifica. \n\n Em suma, a interven\u00e7\u00e3o foi um grande processo de aprendizagem, \n\nnotando que foi o semestre da minha forma\u00e7\u00e3o em que senti uma maior evolu\u00e7\u00e3o \n\ne crescimento profissional. O facto de a mat\u00e9ria lecionada ser do meu agrado \n\ntamb\u00e9m contribuiu muito para o bom funcionamento das aulas e conclu\u00ed que os \n\nalunos conseguiram aprender e atingir os objetivos previstos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n63 \n \n\n4. M\u00c9TODOS E PROCEDIMENTOS DE RECOLHA DE \n\nDADOS \n\nNeste ponto descrevem-se os m\u00e9todos e instrumentos de recolha de \n\ndados utilizados e que permitiram responder \u00e0s quest\u00f5es orientadoras da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, estabelecidas anteriormente. \u00c9 ainda feita uma breve \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o da Escola onde o trabalho de Investiga\u00e7\u00e3o foi realizado, bem \n\ncomo uma pequena descri\u00e7\u00e3o da turma em quest\u00e3o.  \n\n \n\n4.1. Instrumentos de Recolha de Dados \n\nNo \u00e2mbito desta investiga\u00e7\u00e3o foi feita uma recolha de dados, utilizando \n\ndiferentes instrumentos, como a observa\u00e7\u00e3o, os question\u00e1rios e a recolha de \n\ndocumentos como tarefas ou trabalhos realizados pelos alunos. A diversidade \n\nde instrumentos de recolha de dados constitui uma mais-valia na investiga\u00e7\u00e3o \n\nem educa\u00e7\u00e3o, uma vez que permite ao investigador obter dados diferenciados, \n\npodendo fazer uma avalia\u00e7\u00e3o mais detalhada e mais fundamentada, \n\naumentando a fiabilidade (Fraenkel &amp; Wallen, 2006), com o objetivo de \n\nresponder \u00e0s quest\u00f5es do estudo.  \n\nPara este estudo em concreto foram recolhidos dados de observa\u00e7\u00e3o, em \n\nnotas de campo. Esta observa\u00e7\u00e3o foi cont\u00ednua e feita ao longo do per\u00edodo em \n\nque decorreu a investiga\u00e7\u00e3o. \u00c9 um processo fundamental na investiga\u00e7\u00e3o sobre \n\na pr\u00e1tica, uma vez que permite recolher dados fazendo uma descri\u00e7\u00e3o de \n\nsitua\u00e7\u00f5es e comportamentos que, por seu lado, permitem compreender o \n\ncomportamento humano tendo em conta o seu contexto (Bogdan &amp; Biklen, 1994).   \n\nComo instrumentos de recolha de dados, os question\u00e1rios permitem \n\ndiagnosticar e responder \u00e0s necessidades educativas dos alunos, possibilitando \n\nao professor melhorar o seu desempenho profissional (Rojas, 1998). Um \n\nquestion\u00e1rio pode ser fechado, aberto ou misto. Um question\u00e1rio fechado \u00e9 \n\napenas constitu\u00eddo por quest\u00f5es de resposta fechada, enquanto um question\u00e1rio \n\naberto contempla apenas quest\u00f5es de resposta aberta. Os question\u00e1rios mistos \n\ncontemplam quest\u00f5es fechadas e quest\u00f5es abertas (Rojas, 1998), permitindo \n\numa maior diversidade no tipo de dados recolhidos. No caso desta investiga\u00e7\u00e3o, \n\n\n\n64 \n \n\nforam aplicados question\u00e1rios ap\u00f3s a investiga\u00e7\u00e3o, a fim de avaliar a perce\u00e7\u00e3o \n\nque os alunos t\u00eam acerca dos mapas de conceitos e a atitude deles perante os \n\nmesmos.  \n\nOs documentos produzidos pelos alunos permitem aferir acerca de \n\nalgumas compet\u00eancias, em particular ao n\u00edvel dos conhecimentos e \n\ncompreens\u00e3o de conceitos e tamb\u00e9m de algumas dificuldades que apresentam. \n\nUma vez que o objetivo da investiga\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionado com o estudo da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dos mapas de conceitos na sala de aula, as tarefas realizadas pelos \n\nalunos constituem tamb\u00e9m um instrumento de recolha de dados. Os mapas de \n\nconceitos realizados pelos participantes do estudo no per\u00edodo inicial e no per\u00edodo \n\nfinal da investiga\u00e7\u00e3o constituem dados para an\u00e1lise, permitindo avaliar o \n\nprogresso e desenvolver uma investiga\u00e7\u00e3o acerca da forma como os alunos \n\npercecionam estes elementos.  \n\nA proposta de investiga\u00e7\u00e3o aqui descrita assume uma abordagem \n\nqualitativa, uma vez que o investigador colabora com os participantes, \n\nposicionando-se diretamente no contexto de investiga\u00e7\u00e3o. O investigador foca-\n\nse num dado fen\u00f3meno, recolhendo o significado que lhe \u00e9 conferido pelos \n\nparticipantes e, simultaneamente, assume-se um caracter descritivo, \n\nmanifestando interesse n\u00e3o s\u00f3 pelos resultados mas tamb\u00e9m pelo processo \n\n(Henriques, 2017). Assim, ao mesmo tempo, o projeto de investiga\u00e7\u00e3o pretende \n\nseguir um paradigma interpretativo, pois trata-se de uma investiga\u00e7\u00e3o em \n\npequena escala, que assume um interesse pr\u00e1tico.  \n\n \n\n4.2. Contextualiza\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o dos participantes \n\n4.2.1. A Escola \n\nA Escola Secund\u00e1ria de Cam\u00f5es \u00e9 uma das mais antigas escolas de \n\nLisboa, tendo sido inaugurada em 1909. Tem aproximadamente cerca de 1800 \n\nalunos do ensino diurno e noturno, entre os 15 e os 20 anos de idade e 19 turmas \n\nda \u00e1rea de Ci\u00eancias e Tecnologias. Uma vez que est\u00e1 localizada no centro da \n\ncidade e que tem bons acessos, permite uma popula\u00e7\u00e3o escolar muito \n\ndiversificada, havendo alunos de 20 nacionalidades diferentes. A Escola disp\u00f5e \n\nde variados espa\u00e7os ao ar livre, sendo que todas as salas de aula est\u00e3o viradas \n\n\n\n65 \n \n\npara um p\u00e1tio central, que funciona como zona de conv\u00edvio entre os alunos. Da \n\noferta formativa da Escola Secund\u00e1ria de Cam\u00f5es destaca-se o Plano \n\nTecnol\u00f3gico de Educa\u00e7\u00e3o, que permite o acesso \u00e0 Internet nas v\u00e1rias salas da \n\nEscola, a instala\u00e7\u00e3o de computadores, projetores e quadros interativos. Quanto \n\n\u00e0s Atividades Extracurriculares, a Escola apresenta uma variada lista de \n\npossibilidades, como por exemplo: Cursos livres de L\u00ednguas; Clube Desportivo \n\nEscolar Cam\u00f5es; Grupo de teatro da escola secund\u00e1ria de Cam\u00f5es; Cam\u00f5es \n\nEnglish Theatre Company; Construir ci\u00eancia \u2013 projeto desenvolvido no \u00e2mbito da \n\ndisciplina de F\u00edsica; \u00c1guas invis\u00edveis - projeto desenvolvido no \u00e2mbito da \n\ndisciplina de F\u00edsica. Pode considerar-se que esta Escola se encontra bem \n\ninserida na comunidade, uma vez que estabelece parcerias com v\u00e1rias \n\nentidades, como por exemplo a C\u00e2mara Municipal de Lisboa a Junta de \n\nFreguesia de Arroios e a Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade de Lisboa.   \n\n \n\n4.2.2. A Turma \n\nA turma do 11.\u00baA, onde realizei a minha pr\u00e1tica profissional, \u00e9 uma turma \n\nde 25 alunos, todos de nacionalidade Portuguesa, 13 rapazes e 12 raparigas \n\ncom idades compreendidas entre os 16 e os 18 anos. Fazendo um ponto geral \n\nda situa\u00e7\u00e3o, os alunos t\u00eam bons resultados a todas as disciplinas, salvo algumas \n\nexce\u00e7\u00f5es de alunos problem\u00e1ticos ao n\u00edvel do aproveitamento, bom \n\ncomportamento e boa assiduidade. Mais de metade dos alunos da turma, \n\ndezasseis, habitam em Lisboa, sendo que 45% da turma demora 20min ou \n\nmenos na desloca\u00e7\u00e3o at\u00e9 \u00e0 Escola. 58% dos alunos dizem que a F\u00edsica e \n\nQu\u00edmica A \u00e9 a sua disciplina preferida e a maior parte dos alunos diz ter mais \n\ndificuldades a Matem\u00e1tica, Portugu\u00eas e Biologia/Geologia.   \n\nNo que toca aos alunos mais problem\u00e1ticos da turma, existem situa\u00e7\u00f5es \n\ncomo uma aluna com problemas de ansiedade e um aluno com agorafobia. A \n\nn\u00edvel do aproveitamento existe apenas uma aluna com problemas espec\u00edficos ao \n\nn\u00edvel da disciplina de Biologia/Geologia.   \n\n \n\n\n\n66 \n \n\nDe seguida estabelecem-se as orienta\u00e7\u00f5es que dever\u00e3o ser respeitadas \n\nde acordo com a Carta \u00c9tica para a Investiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o do \n\nInstituto de Educa\u00e7\u00e3o da Universidade de Lisboa:  \n\n1 - Explicita\u00e7\u00e3o dos cuidados \u00e9ticos. Nos relat\u00f3rios de est\u00e1gio e trabalhos \n\nde projeto de mestrado deve constar uma rubrica relativa a cuidados \n\n\u00e9ticos assumidos;  \n\n2 - Prote\u00e7\u00e3o dos participantes. A investiga\u00e7\u00e3o a ser realizada deve \n\nprevenir situa\u00e7\u00f5es que ameacem a integridade dos seus mais diretos \n\nparticipantes;  \n\n3 - Consentimento informado. A investiga\u00e7\u00e3o deve ser realizada desde o \n\nin\u00edcio com o consentimento oral ou escrito dos participantes e seus \n\nrepresentantes legalmente autorizados, assegurando -se os \n\ninvestigadores da compreens\u00e3o pelos participantes dos termos a serem \n\nacordados, da natureza volunt\u00e1ria da participa\u00e7\u00e3o, da possibilidade de \n\ndesistir e de solicitar altera\u00e7\u00f5es aos termos do acordado, ao longo da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o;  \n\n4 - Confidencialidade e privacidade. \u00c9 importante respeitar os \n\nparticipantes sem qualquer intrus\u00e3o na sua privacidade;  \n\n5 - Falsifica\u00e7\u00e3o e pl\u00e1gio. Compete ao investigador realizar a pesquisa com \n\ntranspar\u00eancia e rigor. Ao longo de toda a investiga\u00e7\u00e3o, n\u00e3o deve plagiar \n\nnem fabricar, falsificar, ou distorcer dados;  \n\n6 - Prote\u00e7\u00e3o e recolha de dados. A investiga\u00e7\u00e3o deve ser submetida \u00e0 \n\nautoridade portuguesa de prote\u00e7\u00e3o de dados (CNPD) e \u00e0 Dire\u00e7\u00e3o Geral \n\nde Educa\u00e7\u00e3o, quando requerido, de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o \n\nde dados em vigor;  \n\n7 - Publica\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o do conhecimento. \u00c9 da responsabilidade do \n\ninvestigador tornar p\u00fablicos os resultados da sua investiga\u00e7\u00e3o.   \n\nPara esta investiga\u00e7\u00e3o s\u00e3o avaliados alguns documentos realizados pelos \n\nalunos e question\u00e1rios preenchidos por eles sendo que, para respeitar a lista de \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es apresentada, deve ser preenchida pelos Encarregados de \n\n\n\n67 \n \n\nEduca\u00e7\u00e3o dos alunos menores de idade uma autoriza\u00e7\u00e3o para participar no \n\nestudo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n68 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n69 \n \n\n5. APRESENTA\u00c7\u00c3O E AN\u00c1LISE DE DADOS \n\nEste cap\u00edtulo est\u00e1 dividido em tr\u00eas partes. Na primeira avaliam-se os mapas \n\nde conceitos constru\u00eddos pelos pares de alunos, discutindo-os e comparando os \n\nMapas inicial com os mapas finais. Na segunda parte analisam-se as grelhas de \n\ndiscuss\u00e3o preenchidas pelos alunos relativamente aos mapas de conceitos \n\nconstru\u00eddos e, por fim, na terceira parte do cap\u00edtulo, analisam-se os question\u00e1rios \n\npreenchidos pelos alunos, sendo todos os resultados obtidos confrontados com \n\na bibliografia consultada para o trabalho. \n\n \n\n5.1. Mapas de Conceitos  \n\nOs Mapas de Conceitos constru\u00eddos pelos alunos foram avaliados de \n\nacordo com a Grelha de Avalia\u00e7\u00e3o constru\u00edda para o efeito (Ap\u00eandice J), tendo \n\nsido baseada em cinco crit\u00e9rios: Variedade dos Conceitos utilizados; \n\nConectividade entre os conceitos; Liga\u00e7\u00f5es entre os conceitos; Disposi\u00e7\u00e3o dos \n\nConceitos; Evolu\u00e7\u00e3o entre o Mapa inicial e o Mapa final. \n\n Os primeiros mapas de conceitos foram constru\u00eddos pelos alunos na aula \n\ndo dia 16 de Fevereiro, antes de iniciar o tema \u201cProcessos e Materiais \n\nGeol\u00f3gicos importantes em Sistemas Terrestres\u201d. Uma vez que o Ciclo das \n\nRochas j\u00e1 tinha sido abordado no 10\u00ba ano de escolaridade, estes mapas tinham \n\ncomo fim detetar os conhecimentos que os alunos tinham presentes nesta fase. \n\n Come\u00e7aremos ent\u00e3o pelo crit\u00e9rio da Variedade de Conceitos para avaliar \n\nos mapas constru\u00eddos pelos alunos. Os mapas iniciais incluem poucos conceitos \n\nessenciais ao ciclo das Rochas, revelando pouco dom\u00ednio do tema. Todos os \n\nmapas inicias apresentam um pequeno n\u00famero de conceitos sendo que, mesmo \n\nos conte\u00fados do 10\u00ba ano est\u00e3o pouco presentes. Nos mapas conceptuais finais \n\ntodos eles est\u00e3o no n\u00edvel \u201cExcelente\u201d no que toca \u00e0 variedade de conceitos \n\nutilizados pois a maior parte dos alunos procurou at\u00e9 ir al\u00e9m da Unidade de \n\nEnsino \u201cProcessos e Materiais Geol\u00f3gicos importantes em Sistemas Terrestres\u201d \n\ne utilizou tamb\u00e9m os conceitos abordados no 10\u00ba ano sobre vulcanismo e \n\nsismologia para criar mapas mais completos e que revelassem um bom dom\u00ednio \n\ndo tema geral \u201cCiclo das Rochas\u201d.  \n\n\n\n70 \n \n\nNas figuras 5 e 6 observam-se mapas iniciais e finais constru\u00eddos pelo \n\nmesmo par de alunos, sendo que no primeiro mapa, apesar de a variedade de \n\nconceitos ser boa, h\u00e1 alguns conceitos importantes que n\u00e3o est\u00e3o ainda \n\ncontemplados no mapa. O trabalho final est\u00e1 bastante mais completo no que \n\ntoca \u00e0 variedade de conceitos uma vez que, al\u00e9m dos conte\u00fados das rochas \n\nsedimentares, \u00edgneas e metam\u00f3rficas, s\u00e3o abordados tamb\u00e9m os minerais \n\nconstituintes das rochas, e as suas propriedades e os processos de deforma\u00e7\u00e3o \n\na que as rochas s\u00e3o sujeitas, temas estes abordados na Unidade Did\u00e1tica. \n\n \n\nFigura 5. Mapa de conceitos inicial constru\u00eddo pelo par 1 \n\n \n\nFigura 6. Mapa de conceitos final constru\u00eddo pelo par 1 \n\n\n\n71 \n \n\nQuanto \u00e0 conectividade, pretende avaliar-se se, nos Mapas de Conceitos \n\nconstru\u00eddos pelos alunos, h\u00e1 liga\u00e7\u00e3o entre os diferentes conceitos presentes. \n\nNos Mapas de Conceitos iniciais, a maior parte apresenta liga\u00e7\u00f5es entre todos \n\nos conceitos, estando assim no n\u00edvel \u201cExcelente\u201d. H\u00e1 apenas tr\u00eas mapas no n\u00edvel \n\n\u201cBom\u201d, apresentando alguns conceitos que n\u00e3o estabelecem rela\u00e7\u00f5es entre si. \n\n\u00c9 tamb\u00e9m importante referir que a variedade de conceitos \u00e9 pequena, logo \u00e9 \n\nmais f\u00e1cil ligar todos os conceitos do que seria num mapa mais completo. Nos \n\nMapas de conceitos finais, a maior parte tamb\u00e9m est\u00e1 no n\u00edvel \u201cExcelente\u201d no \n\nque toca \u00e0 conectividade, havendo apenas 5 mapas no n\u00edvel \u201cBom\u201d, pois nem \n\ntodos os conceitos estabelecem rela\u00e7\u00f5es entre si. O par de alunos 2 teve alguma \n\ndificuldade ao estabelecer conex\u00f5es entre os diferentes conceitos, apresentando \n\no mapa final (Figura 8) dividido em v\u00e1rios temas, n\u00e3o relacionados entre si. \n\nApesar disso, no mapa inicial (Figura 7) conseguiram estabelecer rela\u00e7\u00f5es entre \n\ntodos os conceitos utilizados, uma vez que a variedade era muito menos. \n\n \n\nFigura 7. Mapa de Conceitos inicial constru\u00eddos pelo par 2 \n\n\n\n72 \n \n\n \n\nFigura 8. Mapa de conceitos final constru\u00eddo pelo par 2 \n\n  \n\nNo que toca ao crit\u00e9rio das liga\u00e7\u00f5es entre os conceitos, a maior parte dos \n\nmapas iniciais encontra-se no n\u00edvel \u201cBom\u201d, havendo algumas falhas na perce\u00e7\u00e3o \n\ndas liga\u00e7\u00f5es entre os diferentes conceitos. Quanto aos mapas de conceitos \n\nfinais, todos eles se encontram no n\u00edvel \u201cBom\u201d ou \u201cExcelente\u201d, pois h\u00e1 liga\u00e7\u00f5es \n\ncoerentes entre a maior parte dos conceitos, descrevendo a rela\u00e7\u00e3o entre eles. \n\n\u00c9 importante salientar que, na aplica\u00e7\u00e3o Popplet, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel escrever nas \n\nliga\u00e7\u00f5es entre as caixas de texto, s\u00f3 \u00e9 permitido escrever dentro das caixas de \n\ntexto. Apesar disto os alunos conseguiram contornar as dificuldades e \n\napresentar mapas muito esclarecedores ao n\u00edvel da rela\u00e7\u00e3o entre os conceitos \n\nreferentes ao Ciclo das Rochas. Tal como se observa nos mapas constru\u00eddos \n\npelo par 3, no mapa inicial (Figura 9) h\u00e1 poucos conceitos, n\u00e3o se estabelecendo \n\nmuitas liga\u00e7\u00f5es entre eles. No mapa final (Figura 10) apresenta-se uma imagem \n\nbastante mais completa, onde as liga\u00e7\u00f5es entre os conceitos s\u00e3o bem claras e \n\ncorretas de acordo com os crit\u00e9rios cient\u00edficos utilizados. \n\n\n\n73 \n \n\n \n\nFigura 9. Mapa de conceitos inicial constru\u00eddo pelo par 3 \n\n \n\nFigura 10. Mapa de conceitos final constru\u00eddo pelo par 3 \n\n Quanto ao crit\u00e9rio da disposi\u00e7\u00e3o entre os conceitos, os mapas iniciais \n\nencontram-se quase todos no n\u00edvel \u201cSuficiente\u201d, sendo que os alunos tiveram \n\ndificuldades em organizar os conceitos hierarquicamente. Apesar disso, alguns \n\ndeles ainda colocaram imagens e liga\u00e7\u00f5es nos mapas de conceitos, tentando \n\nenriquec\u00ea-los nesse aspeto. J\u00e1 os mapas de conceitos finais est\u00e3o um pouco \n\nmelhores neste aspeto. Apesar de nenhum mapa poder ser avaliado no n\u00edvel \n\n\n\n74 \n \n\n\u201cExcelente\u201d, muitos deles est\u00e3o no n\u00edvel \u201cBom\u201d, pois os conceitos est\u00e3o dispostos \n\nsegundo uma hierarquia. Quase todos os mapas tamb\u00e9m apresentam mais do \n\nque uma imagem ilustrativa de alguns dos conceitos. No mapa final realizado \n\npelo par 4 (Figura 12), a organiza\u00e7\u00e3o dos conceitos \u00e9 bastante mais evidente, \n\nsendo percet\u00edvel os diferentes n\u00edveis hier\u00e1rquicos e a distribui\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o \n\ndos conceitos. \n\n \n\nFigura 11. Mapa de conceitos inicial constru\u00eddo pelo par 4 \n\n \n\nFigura 12. Mapa de conceitos final constru\u00eddo pelo par 4 \n\n \n\n\n\n75 \n \n\n Por fim, quanto \u00e0 Evolu\u00e7\u00e3o, \u00e9 de considerar que todos os alunos se \n\nencontram no n\u00edvel \u201cExcelente\u201d, pois demonstraram um consider\u00e1vel progresso \n\ncognitivo e significativas melhorias no dom\u00ednio do tema do Ciclo das Rochas. \n\nComo exemplo s\u00e3o mostrados os mapas inicial (Figura 13) e final (Figura 14) do \n\npar 5, onde se pode observar uma evidente evolu\u00e7\u00e3o no n\u00edvel de complexidade \n\ndos mapas. \n\n \n\nFigura 13. Mapa inicial constru\u00eddo pelo par 5 \n\n \n\nFigura 14. Mapa final constru\u00eddo pelo par 5 \n\n\n\n76 \n \n\nEm todos os mapas constru\u00eddos pelos alunos, presentes em Anexo no \n\nfinal do trabalho, houve uma grande evolu\u00e7\u00e3o quanto a todos os aspetos \n\navaliados. O primeiro Mapa de Conceitos pedido, tal como indicado por Lemos, \n\nMoreira e Mendon\u00e7a (2012), serviu como um diagn\u00f3stico daquilo que os alunos \n\nainda se lembravam acerca do tema, para detetar as conce\u00e7\u00f5es dos alunos e a \n\nforma como os conhecimentos est\u00e3o organizados. Assim, apresentaram mapas \n\npouco complexos, com um pequeno n\u00famero de conceitos base interligados entre \n\nsi. O segundo mapa, que foi constru\u00eddo no final da subunidade did\u00e1tica, permitiu \n\navaliar as transforma\u00e7\u00f5es no conhecimento dos alunos, entendendo o progresso \n\nao longo da aprendizagem. Estes \u00faltimos mapas, tal como seria de esperar, de \n\nacordo com Buldu e Buldu (2010) j\u00e1 cont\u00eam um maior n\u00famero de conceitos e de \n\nliga\u00e7\u00f5es, estando constru\u00eddos de uma forma mais coerente e diferenciada. \n\nNotou-se uma grande evolu\u00e7\u00e3o dos alunos durante o per\u00edodo em que decorreu \n\na interven\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n5.2. Grelhas de Avalia\u00e7\u00e3o \n\nAp\u00f3s a constru\u00e7\u00e3o dos Mapas de Conceitos em pares de trabalho, os \n\nalunos procederam \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o dos Mapas individualmente, e segundo os \n\nseguintes crit\u00e9rios: Variedade dos Conceitos; Conectividade; Liga\u00e7\u00f5es entre \n\nconceitos; Disposi\u00e7\u00e3o dos Conceitos e Evolu\u00e7\u00e3o.  \n\nAs grelhas de avalia\u00e7\u00e3o foram enviados aos alunos em formul\u00e1rios a \n\npreencher online. Apesar de ter apelado ao preenchimento dos mesmos, nem \n\ntodos os alunos o fizeram sendo que, de 25 alunos, se obtiveram apenas 17 \n\nrespostas. \n\nEsta grelha serviu como uma avalia\u00e7\u00e3o dos alunos sobre os seus pr\u00f3prios \n\ntrabalhos, para que pudessem perceber em que n\u00edvel se situavam os seus \n\nmapas de conceitos relativamente a cada um dos par\u00e2metros a avaliar. \n\n\n\n77 \n \n\n \n\nFigura 15. Grelha de Avalia\u00e7\u00e3o \u2013 Variedade dos Conceitos \n\n \n\nQuanto \u00e0 variedade dos conceitos, a maioria dos alunos que respondeu \n\nao question\u00e1rio (15 alunos \u2013 88,2%) avaliou no n\u00edvel \u201cBom\u201d. Os restantes 2 \n\nalunos (11,8%) avaliaram o mapa de conceitos como \u201cExcelente\u201d quanto \u00e0 \n\nVariedade. \n\n \n\nFigura 16. Grelha de Avalia\u00e7\u00e3o - Conectividade \n\nQuanto \u00e0 conectividade, a maioria dos alunos (11 alunos \u2013 54,7%) avaliou \n\no seu mapa como \u201cBom\u201d. Dos restantes alunos, 4 (23,5%) avaliaram o seu mapa \n\n\n\n78 \n \n\nde conceitos como \u201cExcelente\u201d e 2 alunos (11,8%) avaliaram o seu mapa como \n\n\u201cSuficiente\u201d quanto \u00e0 conectividade. \n\n \n\n \n\nFigura 17. Grelha de Avalia\u00e7\u00e3o \u2013 Liga\u00e7\u00f5es entre os Conceitos \n\n \n\nNo que toca \u00e0s liga\u00e7\u00f5es entre os conceitos, apenas 2 alunos (11,8%) \n\navaliaram o mapa como \u201cSuficiente\u201d. Dos restantes, a maioria (8 alunos \u2013 47,1%) \n\navaliou o mapa como \u201cBom\u201d e 7 alunos (41,2%) avaliaram o seu mapa como \n\n\u201cExcelente\u201d no que toca \u00e0s liga\u00e7\u00f5es entre conceitos. \n\nFigura 18. Grelha de Avalia\u00e7\u00e3o \u2013 Disposi\u00e7\u00e3o dos Conceitos \n\n\n\n79 \n \n\nQuanto \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos conceitos, quase todos os alunos (16 \u2013 94,1%) \n\navaliaram o seu mapa como \u201cBom\u201d. Houve apenas 1 aluno (5,9%) que \n\nconsiderou o seu mapa \u201cSuficiente\u201d quanto \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos Conceitos. \n\n \n\n \n\nFigura 19. Grelha de Avalia\u00e7\u00e3o - Evolu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nNo que toca \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o, a grande maioria dos alunos (10 \u2013 58,8%) avaliou \n\no mapa de conceitos como \u201cExcelente\u201d, tendo os outros 7 alunos (41,2%) \n\navaliado como \u201cBom\u201d. \n\n \n\n5.3. Question\u00e1rios \n\nNeste ponto apresentam-se os dados recolhidos atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos \n\nquestion\u00e1rios preenchidos pelos alunos no final da atividade (Ap\u00eandice I). Estes \n\ncontemplam a avalia\u00e7\u00e3o da atividade de constru\u00e7\u00e3o de Mapas de Conceitos, a \n\nopini\u00e3o dos alunos sobre esta ferramenta, a maneira como os ajuda a organizar \n\nideias, compreender conceitos e esclarecer as rela\u00e7\u00f5es entre cada um deles, a \n\nimport\u00e2ncia do trabalho de pares para a sua constru\u00e7\u00e3o e, por fim, a forma como \n\nolham para a utiliza\u00e7\u00e3o das tecnologias como meio para construir mapas de \n\nconceitos.  \n\n\n\n80 \n \n\nDeste modo, os question\u00e1rios tiveram como objetivo avaliar a aprecia\u00e7\u00e3o \n\nque os alunos fizeram da constru\u00e7\u00e3o de Mapas de Conceitos, as suas \n\naprendizagens e as dificuldades encontradas.  \n\nAl\u00e9m das 19 quest\u00f5es de resposta fechada, o question\u00e1rio fornecido aos \n\nalunos continha ainda 6 quest\u00f5es de resposta aberta que se centraram nas \n\nvantagens e desvantagens da constru\u00e7\u00e3o de mapas de conceitos, nas \n\ndificuldades sentidas pelos alunos, na evolu\u00e7\u00e3o sentida e nas potencialidades \n\nencontradas na aplica\u00e7\u00e3o digital utilizada. \n\nEstes question\u00e1rios foram enviados aos alunos em formul\u00e1rios a \n\npreencher online. Apesar de ter apelado ao preenchimento dos mesmos, nem \n\ntodos o fizeram sendo que, de 25 alunos, se obtiveram apenas 17 respostas aos \n\nquestion\u00e1rios. \n\n\u00c9 de ressalvar que o tratamento destes dados permite fazer uma an\u00e1lise \n\napenas significativa para este estudo, uma vez que uma popula\u00e7\u00e3o de 25 alunos \n\n\u00e9 muito pequena para poder fazer generaliza\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 20. Question\u00e1rio: Escala de Likert \u2013 \u201cGostei de construir Mapas de \n\nConceitos\u201d \n\n \n\nA maioria dos alunos \u201cconcordou\u201d que gostou de construir mapas de \n\nconceitos (9 alunos \u2013 52,9%) ou \u201cconcordou plenamente\u201d (5 alunos- 29,4%). Tr\u00eas \n\nalunos (17,6%) disseram que n\u00e3o concordavam nem discordavam com a \n\nafirma\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n81 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 21. Question\u00e1rio: Escala de Likert \u2013 \u201cSei como construir Mapas de \n\nConceitos\u201d \n\n \n\nMais uma vez a maior parte dos alunos \u201cconcordou\u201d que sabe construir \n\nmapas de conceitos (9 alunos \u2013 52,9%), havendo tr\u00eas alunos que \u201cconcordam \n\nplenamente\u201d (17,6%). Houve 4 alunos (23,5%) que \u201cn\u00e3o concordaram nem \n\ndiscordaram\u201d e um aluno que discorda com a afirma\u00e7\u00e3o (5,9%) \u201cSei construir \n\nMapas de Conceitos\u201d. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 22. Question\u00e1rio: Escala de Likert \u2013 \u201cOs Mapas de Conceitos s\u00e3o f\u00e1ceis \n\nde construir\u201d \n\n \n\nNo que toca a esta quest\u00e3o, a maioria dos alunos concordou que os \n\nmapas de conceitos s\u00e3o f\u00e1ceis de construir, tendo havido 7 alunos (41,2%) a \n\n\u201cconcordar\u201d e 5 alunos a \u201cconcordar plenamente\u201d com a afirma\u00e7\u00e3o. Houve 4 \n\n\n\n82 \n \n\nalunos (23,5%) que \u201cn\u00e3o concordaram nem discordaram\u201d com a afirma\u00e7\u00e3o e um \n\naluno (5,9%) a \u201cdiscordar\u201d. \n\n \n\n- Dificuldades sentidas na constru\u00e7\u00e3o de Mapas de Conceitos  \n\n No que toca \u00e0s dificuldades sentidas pelos alunos, muitos deles revelaram \n\nque sentiram dificuldade em resumir a mat\u00e9ria ao m\u00e1ximo, em estabelecer \n\nliga\u00e7\u00f5es de forma a tornar o mapa o mais simples poss\u00edvel: \u201cA maior dificuldade \n\nque encontrei foi conseguir estabelecer todas as liga\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias de \n\nmaneira a que todo o esquema fizesse sentido, sem ficar confuso\u201d. Surgiram \n\ntamb\u00e9m algumas dificuldades na sele\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o. \n\nAs opini\u00f5es dos alunos quanto \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de mapas de conceitos foram \n\nrecolhidas atrav\u00e9s de question\u00e1rios, nos quais os alunos consideraram que a \n\nexperi\u00eancia de constru\u00e7\u00e3o de mapas de conceitos foi positiva, observando que \n\nj\u00e1 sabem construir esta ferramenta. Quando questionados se sabiam construir \n\nmapas de conceitos, a maior parte dos alunos disse que sim, sendo que aqueles \n\nque admitiram n\u00e3o saber ou \u201cn\u00e3o concordar nem discordar\u201d justificaram \n\nposteriormente com a dificuldade em selecionar informa\u00e7\u00e3o e estabelecer \n\nliga\u00e7\u00f5es entre os diferentes conceitos. Tal como foi demonstrado pelos estudos \n\nde Buntting, Coll e Campbell (2006) e Lemos, Moreira e Mendon\u00e7a (2012) as \n\nmaiores dificuldades por parte dos alunos passam pela sele\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o, \n\nou seja, dos conceitos a colocar nos mapas constru\u00eddos, e nas rela\u00e7\u00f5es \n\nestabelecidas entre os diferentes conceitos cient\u00edficos, sendo semelhante \u00e0s \n\ndificuldades sentidas pelos intervenientes neste estudo. No entanto, a \n\ngeneralidade dos alunos considerou que os mapas de conceitos s\u00e3o f\u00e1ceis de \n\nconstruir. \n\n \n\n\n\n83 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 23. Question\u00e1rio: Escala de Likert \u2013 \u201cA constru\u00e7\u00e3o de Mapas de \n\nConceitos constitui uma boa forma de estudar\u201d \n\nA maior parte dos alunos concorda que a constru\u00e7\u00e3o de Mapas de \n\nconceitos constitui uma boa forma de estudar, havendo 8 alunos (47,1%) a \n\n\u201cconcordar\u201d e 6 alunos (35,3%) a \u201cconcordar plenamente\u201d. Tr\u00eas alunos (17,6%) \n\n\u201cn\u00e3o concordam nem discordam\u201d da afirma\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 24. Question\u00e1rio: Escala de Likert \u2013 \u201cA an\u00e1lise de Mapas de Conceitos \n\nconstitui uma boa forma de estudar\u201d \n\nA maior parte dos alunos tamb\u00e9m concorda que a an\u00e1lise de Mapas de \n\nConceitos constitui uma boa forma de estudar, havendo 7 alunos (41,2%) a \n\n\u201cconcordar\u201d e 4 alunos (23,5%) a \u201cconcordar plenamente\u201d. H\u00e1 4 alunos (23,5%) \n\nque \u201cn\u00e3o concordam nem discordam\u201d e dois alunos a discordar, sendo que 1 \n\ndeles (5,9%) \u201cdiscorda totalmente\u201d. \n\n \n\n\n\n84 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 25. Question\u00e1rio: Escala de Likert \u2013 \u201cA constru\u00e7\u00e3o de Mapas de \n\nConceitos fez-me refletir aprofundadamente sobre determinado tema\u201d \n\n \n\nQuanto a esta quest\u00e3o, houve uma grande parte dos alunos a admitir que \n\n\u201cn\u00e3o concordam nem discordam\u201d que a constru\u00e7\u00e3o de mapas os fa\u00e7a refletir \n\naprofundadamente acerca de um determinado tema (7 alunos \u2013 41,2%) e 3 \n\nalunos (17,6%) a \u201cdiscordar\u201d. No entanto, houve tamb\u00e9m 3 alunos (17,6%) a \n\n\u201cconcordar\u201d e 4 alunos (23,5%) a \u201cconcordar plenamente\u201d. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 26. Question\u00e1rio: Escala de Likert \u2013 \u201cA an\u00e1lise de um mapa de conceitos \n\nsobre um determinado tema facilita a compreens\u00e3o desse tema\u201d \n\n \n\nA maior parte dos alunos concorda que a an\u00e1lise de mapas de conceitos \n\nfacilita a compreens\u00e3o dos temas, havendo 7 alunos (41,2%) a \u201cconcordar \n\nplenamente\u201d e 5 alunos (29,4%) a \u201cconcordar\u201d. Houve apenas 2 alunos (11,8%) \n\n\n\n85 \n \n\na \u201cdiscordar\u201d da afirma\u00e7\u00e3o e 3 alunos (17,6%) que \u201cn\u00e3o concordam nem \n\ndiscordam. \n\n \n\n- Vantagens e Desvantagens da constru\u00e7\u00e3o de Mapas de Conceitos: \n\n Quanto \u00e0s vantagens apontadas pelos alunos, muitos deles referiram que \n\nlhes permitia relembrar conceitos e relacion\u00e1-los entre si, estabelecendo \n\nliga\u00e7\u00f5es: \u201c\u2026a sua constru\u00e7\u00e3o permite relembrar conceitos (dos mais gerais aos \n\nmais espec\u00edficos) e relacion\u00e1-los entre si, dando para organizar as ideias.\u201d Foi \n\ntamb\u00e9m referido que o facto de organizarem os conceitos hierarquicamente os \n\najudava a organizar as ideias: \u201cO Ciclo das Rochas apresenta um n\u00famero \n\ngigante de conceitos. No entanto, todos eles se encontram interligados. Ao \n\nconstruir um mapa de conceitos, algo que j\u00e1 costumava fazer (mas em papel), \n\nconsigo mais facilmente entender os processos, assimilar a mat\u00e9ria e relacionar \n\ntodo o conte\u00fado\u201d. Disseram ainda que a esquematiza\u00e7\u00e3o das ideias lhes permitiu \n\nentender os processos, assimilar a mat\u00e9ria e relacionar todos os conte\u00fados. Foi \n\ntamb\u00e9m referido pelos alunos que \u00e9 mais f\u00e1cil perceber quais os temas em que \n\nse tem mais dificuldades pois a constru\u00e7\u00e3o do mapa permite fazer uma revis\u00e3o \n\nda mat\u00e9ria. Por \u00faltimo, houve alunos que referiram que mapa permite fazer uma \n\nestrutura\u00e7\u00e3o imediata da mat\u00e9ria de uma forma condensada. \n\n Quanto \u00e0s desvantagens, foi notado pelos alunos que construir mapas de \n\nconceitos demora muito tempo, pois \u00e9 necess\u00e1rio revisitar a mat\u00e9ria toda, e os \n\nmapas referem apenas informa\u00e7\u00e3o superficial e pouco detalhada, ou seja, \n\napenas conceitos e n\u00e3o rela\u00e7\u00f5es: \u201cNo entanto, a sua constru\u00e7\u00e3o oferece, \n\napenas, uma informa\u00e7\u00e3o muito superficial sobre os temas, o que acaba por ser \n\numa desvantagem.\u201d; \u201cNo entanto, estes mapas incluem apenas conceitos \n\nb\u00e1sicos, pouco aprofundados, o que n\u00e3o \u00e9 suficiente para compreender a \n\nmat\u00e9ria.\u201d; \u201ccontudo n\u00e3o tem a informa\u00e7\u00e3o toda, ou seja, n\u00e3o explica muito bem \n\ncomo \u00e9 que os conceitos se relacionam entre si e qual a sua defini\u00e7\u00e3o.\u201d \n\n \n\n- Contribui\u00e7\u00e3o dos Mapas de Conceitos no desenvolvimento de \n\ncompet\u00eancias \n\n\n\n86 \n \n\n Quanto \u00e0s compet\u00eancias desenvolvidas na constru\u00e7\u00e3o de Mapas de \n\nConceitos, foram destacadas pelos alunos compet\u00eancias de organiza\u00e7\u00e3o e \n\nsele\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, desenvolver rela\u00e7\u00f5es entre os conceitos. \u201cTal como \n\ndisse, depende muito de pessoa para pessoa, mas pessoalmente, acho que o \n\nmapa de conceitos pode ter um \"outcome\" surpreendentemente bom no meu \n\ncaso. N\u00e3o preciso de me esfor\u00e7ar muito para aprender, mas tenho uma grande \n\ndificuldade em achar concentra\u00e7\u00e3o para o fazer, e a verdade \u00e9 que o mapa de \n\nconceitos torna o processo muito mais f\u00e1cil, e mant\u00e9m me colado ao ecr\u00e3 (ou \n\nfolha de papel) desde o in\u00edcio at\u00e9 ao fim. \u00c9 um m\u00e9todo extraordin\u00e1rio, e pretendo \n\nus\u00e1-lo nos pr\u00f3ximos testes, para qualquer disciplina.\u201d \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 27. Question\u00e1rio: Escala de Likert \u2013 \u201cOs Mapas de Conceitos constituem \n\numa boa base de discuss\u00e3o sobre um determinado tema.\u201d \n\n \n\nUma grande parte dos alunos concorda que os mapas de conceitos \n\nconstituem uma boa base de discuss\u00e3o, havendo 1 aluno (5,9%) a \u201cconcordar \n\nplenamente\u201d e 9 alunos a \u201cconcordar\u201d. H\u00e1 4 alunos (23,5%) que \u201cn\u00e3o concordam \n\nnem discordam\u201d e 3 alunos que \u201cdiscordam\u201d da afirma\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n87 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 28. Question\u00e1rio: Escala de Likert \u2013 \u201cOs Mapas de Conceitos facilitam a \n\ncompreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre conceitos\u201d \n\n \n\nTodos os alunos est\u00e3o de acordo que a constru\u00e7\u00e3o de mapas facilita a \n\ncompreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre conceitos, havendo 9 alunos (52,9%) que \n\n\u201cconcordam\u201d e 8 alunos (47,1%) que \u201cconcordam plenamente\u201d. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 29. Question\u00e1rio: Escala de Likert \u2013 \u201cA constru\u00e7\u00e3o de Mapas de \n\nconceitos permitiu-me tomar consci\u00eancia das ideias pr\u00e9vias que tinha sobre o \n\nciclo das Rochas e a forma como estavam organizadas\u201d \n\n \n\nA maior parte dos alunos concordou que a constru\u00e7\u00e3o de Mapas lhes \n\npermitiu tomar consci\u00eancia de ideias pr\u00e9vias e da forma como estavam \n\n\n\n88 \n \n\norganizadas, havendo 8 alunos (47,1%) a \u201cconcordar plenamente\u201d e 8 alunos a \n\n\u201cconcordar\u201d. Apenas um aluno \u201cn\u00e3o concordou nem discordou\u201d. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 30. Question\u00e1rio: Escala de Likert \u2013 \u201cAo construir Mapas de Conceitos \n\naprendi a relacionar informa\u00e7\u00e3o nova com conceitos que j\u00e1 sabia previamente\u201d \n\n \n\nA maior parte dos alunos concorda que os mapas de conceitos lhes \n\npermitem relacionar informa\u00e7\u00e3o nova com conceitos que j\u00e1 conheciam, havendo \n\n5 alunos (29,4%) que \u201cconcordam plenamente\u201d, 6 alunos (35,3%) que \n\n\u201cconcordam\u201d. H\u00e1 ainda 5 alunos (29,4%) que \u201cn\u00e3o concordam nem discordam\u201d \n\ne apenas 1 aluno (5,9%) que \u201cdiscorda\u201d. \n\n \n\nQuando questionados acerca da constru\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de mapas de \n\nconceitos como uma boa forma de estudar, os alunos consideraram mais o \n\nprocesso de constru\u00e7\u00e3o como uma t\u00e9cnica de estudo, analisando posteriormente \n\nos mapas, e tendo notado o desenvolvimento de compet\u00eancias de organiza\u00e7\u00e3o \n\ne sele\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, procurando desenvolver rela\u00e7\u00f5es entre os conceitos. \n\nUma grande parte dos alunos referiu que os mapas de conceitos lhes permitiram \n\nrelacionar informa\u00e7\u00e3o nova com conceitos antigos, detetar ideias pr\u00e9vias que \n\ntinham sobre o Ciclo das Rochas, bem como a forma como estavam organizadas \n\ne ainda que serviram para perceber que conceitos j\u00e1 sabiam e quais aqueles que \n\nnecessitavam de ser revistos. Segundo os autores Darmofal, Soderholm e \n\nBrodeur (2002) os mapas de conceitos s\u00e3o \u00fateis para identificar e organizar \n\n\n\n89 \n \n\nconceitos e as suas rela\u00e7\u00f5es, podendo ajudar os alunos a estabelecer rela\u00e7\u00f5es \n\ne organizar ideias, tal como foi notado pelos intervenientes neste estudo. \n\nSegundo Sans\u00e3o, Castro e Pereira (2002), o facto de um aluno n\u00e3o construir \n\ncorretamente um mapa pode resultar da falha de conhecimentos dos conceitos \n\nou da n\u00e3o interliga\u00e7\u00e3o entre eles, podendo assim perceber qual o n\u00edvel dos seus \n\nconhecimentos sobre um determinado tema e, para Freeman e Jessup (2007), \n\ndurante o processo de constru\u00e7\u00e3o, o indiv\u00edduo pode realizar novas liga\u00e7\u00f5es e \n\nreconhecer novos conceitos que devem ser acrescentados, logo a constru\u00e7\u00e3o \n\nconstitui um momento de reflex\u00e3o dos alunos acerca dos seus conhecimentos e \n\naprendizagens realizadas, o que justifica a opini\u00e3o dos alunos quanto a estes \n\naspetos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 31. Question\u00e1rio: Escala de Likert \u2013 \u201cA constru\u00e7\u00e3o de Mapas de \n\nConceitos \u00e9 \u00fatil porque permite conhecer o que j\u00e1 sabemos e o que precisamos \n\nde estudar sobre um determinado tema.\u201d \n\n \n\nUma grande parte dos alunos concorda que os mapas de conceitos os \n\najudam a avaliar os seus conhecimentos, sendo que 5 alunos (29,4%) \n\n\u201cconcordam plenamente\u201d, 11 alunos (64,7%) \u201cconcordam\u201d e apenas 1 aluno \u201cn\u00e3o \n\nconcorda nem discorda\u201d. \n\nNo que diz respeito ao tema da avalia\u00e7\u00e3o formativa, os alunos \n\nconsideraram os Mapas de Conceitos como uma forma de avaliar aquilo que j\u00e1 \n\nsabiam e os assuntos que precisavam de rever, constituindo uma ferramenta no \n\nsentido de melhorar a aprendizagem e ir ao encontro das necessidades do aluno \n\n(Buldu &amp; Buldu, 2010). Ao ajudar o aprendiz a avaliar aquilo que j\u00e1 sabe a partir \n\n\n\n90 \n \n\ndas constru\u00e7\u00f5es que consegue criar, ajuda os alunos a melhorar a \n\naprendizagem. (Gava, Menezes &amp; Curry, 2011; Buldu &amp; Buldu, 2010). Foram \n\npreenchidas, no final do trabalho, grelhas de avalia\u00e7\u00e3o por parte dos alunos, nas \n\nquais eles avaliaram cada uma das compet\u00eancias desenvolvidas por eles \n\ndurante o trabalho realizado. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 32. Question\u00e1rio: Escala de Likert \u2013 \u201cA constru\u00e7\u00e3o individual de um \n\nMapa de Conceitos sobre um determinado tema facilita a compreens\u00e3o desse \n\ntema\u201d \n\n \n\nTodos os alunos que responderam ao question\u00e1rio concordaram que a \n\nconstru\u00e7\u00e3o individual de mapas facilita a compreens\u00e3o dos temas, havendo 6 \n\nalunos (35,3%) a \u201cconcordar plenamente\u201d. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 33. Question\u00e1rio: Escala de Likert \u2013 \u201cA constru\u00e7\u00e3o em grupo de um \n\nMapa de Conceitos sobre um determinado tema facilita a compreens\u00e3o desse \n\ntema\u201d \n\n\n\n91 \n \n\nA maior parte dos alunos concorda que a constru\u00e7\u00e3o em grupo de mapas \n\nfacilita a compreens\u00e3o dos temas, havendo 8 alunos (47,1%) a \u201cconcordar\u201d e 6 \n\nalunos (35,3%) a \u201cconcordar plenamente\u201d. Apenas 1 aluno (5,9%) \u201cn\u00e3o concorda \n\nnem discorda\u201d com a afirma\u00e7\u00e3o e houve 2 alunos a discordar (11,8%). \n\nQuanto ao trabalho colaborativo desenvolvido, uma vez que os alunos \n\nconstru\u00edram os dois mapas de conceitos em pares de trabalho, a maior parte \n\ndeles concluiu que  seria mais proveitosa a constru\u00e7\u00e3o de mapas de conceitos \n\nindividualmente para a reflex\u00e3o sobre este tema, tal como foi apontado por \n\nBuntting, Coll e Campbell (2006). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 34. Question\u00e1rio: Escala de Likert \u2013 \u201cO tempo despendido na constru\u00e7\u00e3o \n\nde Mapas de Conceitos n\u00e3o compensa, existindo outras formas mais eficazes \n\nde aprender sobre um determinado tema\u201d \n\n \n\nA maior parte dos alunos discorda desta afirma\u00e7\u00e3o, havendo 4 alunos \n\n(23,5%) que \u201cdiscordam totalmente\u201d e 7 alunos (41,2%) que \u201cdiscordam\u201d que o \n\ntempo dispendido na constru\u00e7\u00e3o de mapas de conceitos n\u00e3o compensa. H\u00e1 \n\nainda 3 alunos (17,6%) que \u201cconcordam\u201d com a afirma\u00e7\u00e3o e 3 alunos que \u201cn\u00e3o \n\nconcordam nem discordam\u201d. \n\n\n\n92 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 35. Question\u00e1rio: Escala de Likert \u2013 \u201cOs Mapas de Conceitos facilitam a \n\ncompreens\u00e3o de temas e de problemas complexos\u201d \n\nA maior parte dos alunos concorda que os mapas de conceitos facilitam a \n\ncompreens\u00e3o de temas e problemas complexos, havendo 9 alunos (52,9%) que \n\n\u201cconcordam\u201d e 3 alunos (17,6%) que \u201cconcordam plenamente\u201d. No entanto, h\u00e1 \n\ntamb\u00e9m 2 alunos (11,8%) que \u201cdiscordam totalmente\u201d e 1 aluno (5,9%) que \n\n\u201cdiscorda\u201d e ainda 2 alunos (11,8%) que \u201cn\u00e3o concordam nem discordam\u201d. \n\nPara os alunos inquiridos, os mapas de conceitos facilitam a compreens\u00e3o \n\nde temas e problemas complexos, sendo que a maior parte tamb\u00e9m concorda \n\nque constituem uma boa base de discuss\u00e3o, uma vez que os alunos podem \n\npegar nos mapas realizados por eles pr\u00f3prios ou pelos colegas para discutir um \n\ncerto tema, servindo como avalia\u00e7\u00e3o formativa do trabalho realizado, fazendo \n\ncom que melhorem os conhecimentos dos alunos, baseando-se nos \n\nconhecimentos pr\u00e9vios e estimulando o pensamento reflexivo, promovendo o \n\nenvolvimento ativo e aumentando a motiva\u00e7\u00e3o para aprender (Buldu &amp; Buldu \n\n2010). \n\nPara os alunos, apesar das vantagens encontradas nos mapas de \n\nconceitos, como relembrar conceitos e relacion\u00e1-los entre si, entender \n\nprocessos, assimilar mat\u00e9ria e rever conte\u00fados, foram tamb\u00e9m apontadas, \n\nalgumas desvantagens. Muitos n\u00e3o concordaram que os Mapas de conceitos os \n\nfa\u00e7am refletir aprofundadamente sobre um tema, uma vez que permite apenas \n\nrever conceitos e lig\u00e1-los e n\u00e3o fazer uma explora\u00e7\u00e3o mais aprofundada do tema, \n\nn\u00e3o explicando defini\u00e7\u00f5es nem rela\u00e7\u00f5es mais complexas. \n\n \n\n\n\n93 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 36. Question\u00e1rio: Escala de Likert \u2013 \u201cA utiliza\u00e7\u00e3o das tecnologias e da \n\naplica\u00e7\u00e3o Popplet facilitou de alguma forma a constru\u00e7\u00e3o de Mapas de \n\nConceitos\u201d \n\nQuase todos os alunos que responderam ao question\u00e1rio concordaram \n\nque a utiliza\u00e7\u00e3o do Popplet facilitou a constru\u00e7\u00e3o de Mapas de Conceitos, \n\nhavendo 5 alunos (29,4%) a \u201cconcordar plenamente\u201d e 9 alunos (52,9%) a \n\n\u201cconcordar\u201d. Houve ainda 2 alunos (11,8%) que \u201cn\u00e3o concordaram nem \n\ndiscordaram\u201d e apenas 1 aluno (5,9%) que \u201cdiscordou. \n\n \n\n- Potencialidades e Limita\u00e7\u00f5es da Aplica\u00e7\u00e3o Popplet \n\n No que diz respeito \u00e0s potencialidades da aplica\u00e7\u00e3o, os alunos \n\nsalientaram a facilidade de trabalhar com a aplica\u00e7\u00e3o, por ela ser muito intuitiva: \n\n\u201cO Popplet \u00e9 bastante \u00fatil para fazer este tipo de atividades, porque conseguimos \n\nfacilmente criar e ligar as caixinhas onde est\u00e1 a informa\u00e7\u00e3o, por isso, n\u00e3o vejo \n\nlimita\u00e7\u00f5es nesta plataforma\u201d; \u201cA potencialidade principal \u00e9 o facto de ser uma \n\naplica\u00e7\u00e3o online. Ou seja \u00e9 pr\u00e1tico. De qualquer aparelho, com uma password e \n\num nome de utilizador, posso construir um mapa de conceitos sem mais nem \n\nmenos, de uma forma \u00fatil e pr\u00e1tica, sem usar folhas de papel.\u201d \n\n Quanto \u00e0s limita\u00e7\u00f5es, os alunos notaram algumas defici\u00eancias nas \n\nfuncionalidades com imagens, que n\u00e3o podem ser trabalhadas ou editadas. Foi \n\ntamb\u00e9m salientado o facto de cada caixa ter de ser movida individualmente, n\u00e3o \n\nsendo poss\u00edvel arrastar um conjunto de caixas ao mesmo tempo: \u201cQuando \n\nestamos a organizar as nossas ideias e a disp\u00f4-las numa ordem mais vantajosa, \n\nter\u00edamos de arrastar caixa a caixa, n\u00e3o havendo uma op\u00e7\u00e3o para arrastar cada \n\n\"conjunto de ideias\" em conjunto.\u201d Foi ainda falada a quest\u00e3o de as liga\u00e7\u00f5es \n\n\n\n94 \n \n\nentre os conceitos n\u00e3o poderem conter texto a estabelecer o tipo de liga\u00e7\u00e3o que \n\nse fazia: \u201cn\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel alterar muito o texto, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel adicionar setas com \n\npalavras, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel fazer conex\u00f5es curvas\u201d. \n\n \n\n - Vantagens de Construir Mapas de conceitos atrav\u00e9s das \n\ntecnologias \n\n Embora alguns alunos tenham dito que preferiam construir mapas de \n\nConceitos em papel, a maior parte prefere faz\u00ea-lo com ajuda das tecnologias. \n\nAlguns deles referiram a quest\u00e3o ambiental, de poupar papel, outros a facilidade \n\nde corrigir erros, outros a facilidade de partilha destes instrumentos na internet. \n\n\u201cEu penso que seria mais f\u00e1cil e vantajoso trabalhar com as tecnologias do que \n\nem papel, j\u00e1 que, n\u00e3o gast\u00e1vamos tanto papel, consegu\u00edamos organizar melhor \n\nas nossas ideias visto que t\u00ednhamos espa\u00e7o ilimitado sem ter que apagar e \n\nreorganizar tudo outra vez, para al\u00e9m de que ao acrescentar imagens e mais \n\ncores ao mapa, este tornava-se mais atraente visualmente.\u201d \n\n \n\nOs Mapas de Conceitos foram constru\u00eddos pelos alunos atrav\u00e9s da \n\naplica\u00e7\u00e3o digital Popplet, sendo que a maior parte dos alunos concordou que a \n\naplica\u00e7\u00e3o facilitou a constru\u00e7\u00e3o dos mesmos. Foi referido pelos alunos que esta \n\naplica\u00e7\u00e3o era bastante intuitiva e f\u00e1cil de utilizar, e o facto de ter f\u00e1cil acesso \n\natrav\u00e9s de qualquer aparelho digital tamb\u00e9m contribui para opini\u00e3o dos alunos \n\nsobre a quest\u00e3o. Foi ainda abordada pelos alunos a quest\u00e3o ecol\u00f3gica. Apesar \n\nde alguns deles optarem pela constru\u00e7\u00e3o de mapas em papel, admitiram que \n\natrav\u00e9s do Popplet poupavam tempo e papel. No entanto foram tamb\u00e9m \n\nreferidas pelos alunos algumas limita\u00e7\u00f5es desta aplica\u00e7\u00e3o digital, como por \n\nexemplo as dificuldades na formata\u00e7\u00e3o das imagens e dos textos ou a \n\nimpossibilidade de escrever nas liga\u00e7\u00f5es entre os conceitos. \n\n \n\n - Evolu\u00e7\u00e3o entre o Mapa de conceitos inicial e o final \n\n Os alunos notaram diferen\u00e7as principalmente ao n\u00edvel do n\u00famero de \n\nconceitos utilizado e na organiza\u00e7\u00e3o dos mesmos. Tamb\u00e9m nas conex\u00f5es entre \n\n\n\n95 \n \n\nas diversas ideias houve evolu\u00e7\u00e3o entre os mapas de conceitos. \u201cDo primeiro \n\npara o \u00faltimo mapa noto que a evolu\u00e7\u00e3o foi bastante grande, n\u00e3o s\u00f3 a n\u00edvel da \n\nquantidade de rela\u00e7\u00f5es e conceitos, como tamb\u00e9m da sua disposi\u00e7\u00e3o.\u201d; \u201cSinto \n\nque o meu mapa de conceitos inicial apenas continha informa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e \n\nabrangente do tema em estudo, para al\u00e9m de que se encontrava um pouco \n\ndesorganizado. No projeto final, penso que se encontrava com uma melhor \n\ndisposi\u00e7\u00e3o, com muito mais informa\u00e7\u00e3o acerca do tema e com diversas \n\nconec\u00e7\u00f5es e imagens, de uma maneira a que a mat\u00e9ria seja melhor \n\ncompreendida.\u201d \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 37. Question\u00e1rio: Escala de Likert \u2013 \u201cVejo os Mapas de Conceitos como \n\nfacilitadores da minha aprendizagem\u201d \n\nQuase todos os alunos que responderam ao question\u00e1rio veem os Mapas \n\nde Conceitos como facilitadores da aprendizagem, havendo 7 alunos (41,2%) \n\nque \u201cconcordam plenamente\u201d, 6 alunos (35,3%) que \u201cconcordam\u201d e apenas 2 \n\nalunos (11,8%) que \u201cdiscordam\u201d da afirma\u00e7\u00e3o. H\u00e1 ainda 2 alunos (11,8%) que \n\n\u201cn\u00e3o concordam nem discordam\u201d. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 38. Question\u00e1rio: Escala de Likert \u2013 \u201cPenso que os Mapas de Conceitos \n\npoder\u00e3o facilitar a minha aprendizagem para outras disciplinas que n\u00e3o a \n\nBiologia/Geologia\u201d \n\n\n\n96 \n \n\n \n\nQuanto aos mapas de conceitos como facilitadores da aprendizagem, \n\ntamb\u00e9m a maior parte dos alunos concordou que poder\u00e3o ser utilizados para \n\noutras disciplinas, havendo 6 alunos (35,3%) a \u201cconcordar plenamente\u201d e 5 \n\nalunos (29,4%) a \u201cconcordar\u201d. H\u00e1 4 alunos (23,5%) que \u201cn\u00e3o concordam nem \n\ndiscordam\u201d e 2 alunos (11,8%) que \u201cdiscordam\u201d. \n\n   \n\nOs alunos que participaram neste estudo referiram que consideram os \n\nmapas de Conceitos como facilitadores da aprendizagem. Para Buntting, Coll e \n\nCampbell (2006) \u00e9 necess\u00e1rio saber criar liga\u00e7\u00f5es entre conceitos cient\u00edficos \n\nrelacionados, reorganizando o conhecimento na aprendizagem das ci\u00eancias. \u00c9 \n\nneste aspeto que a ferramenta utilizada ajuda os participantes no estudo na \n\naprendizagem das Ci\u00eancias. Os alunos admitem ainda que os mapas poder\u00e3o \n\ntamb\u00e9m ser utilizados para outras disciplinas que n\u00e3o a Biologia/Geologia, o que \n\npermite concluir que as potencialidades encontradas na constru\u00e7\u00e3o de Mapas \n\nde Conceitos ser\u00e3o transversais a outras disciplinas. Segundo os autores \n\nBuntting, Coll e Campbell (2006), o uso da estrat\u00e9gia de constru\u00e7\u00e3o de Mapas \n\nde Conceitos tem como objetivos: encorajar os alunos a formar liga\u00e7\u00f5es entre \n\nconceitos novos e conceitos que eles j\u00e1 conhecem; ajudar os alunos a preencher \n\nposs\u00edveis lacunas que possam ter nas aprendizagens antigas; contribuir para \n\nque os alunos se tornem construtores ativos, sendo objetivos gerais a qualquer \n\n\u00e1rea, e n\u00e3o apenas \u00e0 \u00e1rea cient\u00edfica.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n97 \n \n\n6. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n Este \u00faltimo cap\u00edtulo divide-se em cinco partes. Na primeira parte procede-\n\nse \u00e0 discuss\u00e3o dos Dados obtidos com o estudo, procurando responder \u00e0s \n\nquest\u00f5es orientadoras definidas inicialmente. Na segunda parte apresenta-se \n\numa reflex\u00e3o final, na terceira parte \u00e9 feita uma s\u00edntese do Cen\u00e1rio de \n\nAprendizagem constru\u00eddo e, por fim, nas duas \u00faltimas partes apresentam-se as \n\nlimita\u00e7\u00f5es ao estudo bem como algumas propostas para estudos futuros. \n\n \n\n6.1. Discuss\u00e3o dos Dados \n\n Neste ponto importa relembrar que o objetivo deste estudo foi perceber \n\n\u201cAs potencialidades dos Mapas de Conceitos, para uma turma de 11.\u00ba Ano, na \n\ncompreens\u00e3o dos conte\u00fados relativos ao Ciclo das Rochas\u201d. Assim, na primeira \n\nparte deste cap\u00edtulo, faz-se uma discuss\u00e3o dos dados com o intuito de responder \n\n\u00e0s quest\u00f5es orientadoras desta investiga\u00e7\u00e3o. As observa\u00e7\u00f5es efetuadas em sala \n\nde aula serviram de base para interpretar todos os resultados, estando inerentes \n\na toda a discuss\u00e3o ao longo dos t\u00f3picos seguintes. \n\n \n\n6.1.1. De que forma os Mapas de Conceitos contribuem para a \n\naprendizagem dos alunos?  \n\n Tal como j\u00e1 foi referido, confirmou-se com este estudo que os Mapas de \n\nConceitos contribu\u00edram para a aprendizagem dos alunos, no sentido em que os \n\nalunos consideram o processo de constru\u00e7\u00e3o de mapas de conceitos como uma \n\nboa t\u00e9cnica de estudo. Durante o processo de constru\u00e7\u00e3o, o indiv\u00edduo pode \n\nentender novas liga\u00e7\u00f5es e reconhecer os conceitos que devem ser \n\nacrescentados. A constru\u00e7\u00e3o de mapas permite aos alunos perceber quais os \n\nconceitos que j\u00e1 entendem e aqueles que necessitam de voltar a analisar ou \n\ntentar perceber, permitindo estabelecer rela\u00e7\u00f5es entre os conceitos e \n\ndesenvolver compet\u00eancias a n\u00edvel a organiza\u00e7\u00e3o. Para construir Mapas de \n\nconceitos completos e organizados \u00e9 necess\u00e1rio que os alunos tenham um bom \n\ndom\u00ednio do tema para que, assim, tenham capacidade de utilizar todos os \n\nconceitos necess\u00e1rios, estabelecer rela\u00e7\u00f5es coerentes e percet\u00edveis entre os \n\nconceitos e de esquematizar as ideias e organizar os conte\u00fados na sua mente. \n\n\n\n98 \n \n\n Os mapas de conceitos podem tamb\u00e9m ser bastante vantajosos como \n\numa estrat\u00e9gia de avalia\u00e7\u00e3o formativa, uma vez que d\u00e3o informa\u00e7\u00f5es aos alunos \n\nque os realizam sobre os conte\u00fados que j\u00e1 sabem e aqueles que necessitam de \n\naprofundar, contribuindo para que o estudante perceba o n\u00edvel de aprendizagem \n\nem que se insere.  \n\n A t\u00e9cnica da constru\u00e7\u00e3o de mapas de conceitos encoraja a aprendizagem \n\nsignificativa e relevante dos alunos acerca dos temas, uma vez que promovem \n\no envolvimento ativo do aluno e aumentam a motiva\u00e7\u00e3o para aprender, ao \n\nestimular o desenvolvimento de ideias e liga\u00e7\u00f5es entre conceitos. Este \u00e9 um \n\nprocesso que requer negocia\u00e7\u00e3o uma vez que o aluno compara e seleciona a \n\nnova informa\u00e7\u00e3o com base nas ideias que j\u00e1 tinha. \n\n \n\n6.1.2. Que dificuldades apresentam os alunos na constru\u00e7\u00e3o de Mapas de \n\nConceitos? \n\n No processo de constru\u00e7\u00e3o de Mapas de Conceitos, a maior dificuldade \n\nsentida pelos alunos foi a sele\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, ou seja, sele\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados \n\na incluir no mapa de conceitos a elaborar. O processo de sele\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o \n\nrequer um bom dom\u00ednio do tema e dos conte\u00fados, logo, a dificuldade sentida era \n\ntentar perceber quais os conceitos essenciais ao tema e as rela\u00e7\u00f5es que se \n\nestabelecem entre estes conceitos.  \n\n Apesar de em alguns mapas nem todos os conceitos estarem \n\nrelacionados, a generalidade dos mapas constru\u00eddos estava bastante completa, \n\ncontendo a maior parte dos conceitos essenciais ao tema. A turma em quest\u00e3o \n\n\u00e9 bastante exigente com o seu pr\u00f3prio trabalho, o que revela empenhamento na \n\ndisciplina. Logo, se tivesse sido dado mais tempo aos alunos para a constru\u00e7\u00e3o \n\ndos mapas, teriam sido colocados mais conceitos e informa\u00e7\u00f5es, tornando-os \n\nmais complexos. O que se pretendia era que, no tempo fornecido, os alunos \n\nconseguissem esquematizar a mat\u00e9ria ao m\u00e1ximo e construir um mapa de \n\nconceitos onde inclu\u00edssem os conceitos que consideram mais importantes e \n\nessenciais ao tema do Ciclo das Rochas. \n\n \n\n\n\n99 \n \n\n6.1.3. De que forma a constru\u00e7\u00e3o de Mapas de Conceitos ajuda os alunos \n\na esquematizar ideias e entender os conceitos relativos ao Ciclo das \n\nRochas? \n\n A constru\u00e7\u00e3o de Mapas de conceitos faz com que os alunos selecionem \n\nos conceitos essenciais ao tema e estabele\u00e7am rela\u00e7\u00f5es entre eles. Para que \n\nisto aconte\u00e7a, \u00e9 necess\u00e1rio que os estudantes revisitem o tema ou, pelo menos, \n\nreflitam sobre ele, o que pode servir para esclarecer ideias e clarificar conce\u00e7\u00f5es \n\nerradas. Enquanto os alunos reveem um determinado tema, consolidam sempre \n\nos conhecimentos que j\u00e1 tinham e, ao aprender conceitos novos, ligam-nos aos \n\nconceitos antigos, estabelecendo liga\u00e7\u00f5es. Para selecionar conceitos que ser\u00e3o \n\nligados uns aos outros, \u00e9 necess\u00e1rio que os alunos conhe\u00e7am bem estes \n\nconceitos e as suas defini\u00e7\u00f5es, da\u00ed ser um processo \u00fatil para esquematizar ideias \n\ne entender os conte\u00fados. \n\n \n\n6.2. Reflex\u00e3o Final \n\n Este trabalho de pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada teve como objetivo \n\nperceber as potencialidades dos mapas de conceitos na compreens\u00e3o dos \n\nconte\u00fados relativos ao ciclo das Rochas, em alunos do 11\u00ba ano de escolaridade. \n\nAssim, foi iniciada uma sequ\u00eancia did\u00e1tica subordinada ao Tema \u201cProcessos e \n\nMateriais Geol\u00f3gicos importantes em Sistemas Terrestres\u201d em que se \n\ndesenvolveram atividades para a compreens\u00e3o do mesmo. As atividades foram \n\ndesenvolvidas com o objetivo de perceber as dificuldades dos alunos, o seu \n\nenvolvimento nas atividades e o desenvolvimento das compet\u00eancias definidas \n\nnas Metas Curriculares. No \u00e2mbito desta investiga\u00e7\u00e3o, tentou-se perceber quais \n\nas potencialidades encontradas pelos alunos na constru\u00e7\u00e3o de mapas de \n\nConceitos. Para tal, os alunos constru\u00edram dois mapas de conceitos, \n\npreencheram um question\u00e1rio e uma grelha de avalia\u00e7\u00e3o acerca do trabalho \n\nrealizado. \n\n A planifica\u00e7\u00e3o das aulas lecionadas teve em conta as estrat\u00e9gias \n\nutilizadas pelo Professor da turma, procurando seguir um modelo semelhante ao \n\nque \u00e9 utilizado nas aulas, uma vez que os alunos desenvolvem um bom trabalho \n\ne t\u00eam bons resultados na disciplina. Todas as atividades desenvolvidas pelos \n\n\n\n100 \n \n\nalunos foram feitas em pares, uma vez que \u00e9 a forma usual como os alunos \n\ntrabalham na disciplina, sendo pedido aos alunos que desenvolvessem trabalho \n\ncolaborativo, o que ocorreu em todos os pares. \n\n Uma das exig\u00eancias para se ser um cidad\u00e3o literato em ci\u00eancias passa \n\npela capacidade de pensar de uma forma criativa e cr\u00edtica. Assim, torna-se \n\nimportante que o ensino das ci\u00eancias se baseie na resolu\u00e7\u00e3o de problemas \n\ncontextualizados para que fa\u00e7am sentido ao aluno, para que o processo de \n\nconstru\u00e7\u00e3o de conhecimento aconte\u00e7a de uma forma natural e eficaz. Desta \n\nforma, as sequ\u00eancias did\u00e1ticas propostas procuraram promover sempre a \n\nautonomia dos alunos e uma melhoria das suas capacidades investigativas, \n\ntendo-se optado por metodologias ativas e centradas no aluno. \n\n Pode dizer-se que em todas as aulas os alunos estiveram motivados e \n\nenvolvidos nas atividades. Os alunos mostraram sempre curiosidade \n\nrelativamente aos temas abordados e \u00e0s tarefas propostas, tendo um bom \n\ndesempenho nas aulas e nos trabalhos realizados. \n\n \n\n A interven\u00e7\u00e3o letiva aqui descrita foi extremamente proveitosa para o meu \n\ncrescimento pessoal e para a minha futura pr\u00e1tica docente. O facto de j\u00e1 \n\nconhecer a turma e o Professor e de ter assistido \u00e0s aulas deste o in\u00edcio do ano \n\ne ir participando sempre nas aulas pr\u00e1ticas e nas atividades realizadas, permitiu-\n\nme ir conhecendo melhor a turma e que a turma me fosse conhecendo a mim. \n\nIsto permitiu que me fosse sentindo cada vez mais confort\u00e1vel ao dar aulas nesta \n\nturma mas tamb\u00e9m que os alunos j\u00e1 me vissem desde o in\u00edcio do ano como uma \n\nProfessora, n\u00e3o estranhando diferen\u00e7as quando comecei a minha interven\u00e7\u00e3o. \n\nApesar disto, a turma tem um n\u00edvel bastante bom e um ritmo de trabalho \n\nrelativamente acelerado o que, de in\u00edcio, fez com que sentisse algumas \n\ndificuldades em acompanhar o ritmo da turma. Os alunos foram sempre muito \n\ncompreensivos, sabendo que tamb\u00e9m eu era aluna e estava a aprender. Al\u00e9m \n\ndisso, o Professor Cooperante teve um papel essencial do in\u00edcio ao fim da minha \n\ninterven\u00e7\u00e3o, dando sempre liberdade para que eu trabalhasse o que pretendia e \n\nprocurando sempre acompanhar-me e ajudar-me em todos os aspetos.  \n\n Uma das maiores dificuldades que senti foi conseguir gerir o tempo. \n\n\n\n101 \n \n\nPrimeiro que tudo, por a turma ter um ritmo r\u00e1pido, o tempo dado para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o das atividades por vezes n\u00e3o era todo utilizado, acabando por sobrar \n\ntempo no fim da aula. Por vezes, reservava tamb\u00e9m algum tempo para \n\nesclarecer d\u00favidas e responder a perguntas, o que muitas vezes n\u00e3o foi \n\nnecess\u00e1rio. Isto fez com que, ao longo do tempo, me fosse adaptando e tivesse \n\nsempre atividades preparadas para o final da aula caso n\u00e3o corresse como foi \n\nplaneado e sobrasse tempo. \n\n A minha primeira experi\u00eancia \u201cs\u00e9ria\u201d de ensino foi muito enriquecedora. \n\nEm primeiro lugar por ter oportunidade de observar aulas de um professor t\u00e3o \n\nexperiente, o que permitiu compreender a import\u00e2ncia da din\u00e2mica criada pelo \n\nProfessor durante a aula, bem como a rela\u00e7\u00e3o estabelecida com os alunos.  \n\n Em suma, tanto esta interven\u00e7\u00e3o letiva como o mestrado em geral, deram-\n\nme mais confian\u00e7a, permitindo-me conhecer e saber usar uma s\u00e9rie de \n\nferramentas, como as planifica\u00e7\u00f5es, o desenvolvimento da capacidade reflexiva \n\ne cr\u00edtica e dos conhecimentos did\u00e1ticos que far\u00e3o com que possa ser uma boa \n\nProfessora no futuro. \n\n \n\n6.3. Cen\u00e1rio de Aprendizagem \n\n O cen\u00e1rio de aprendizagem criado e desenvolvido com os alunos teve \n\nbastante sucesso, uma vez que utilizar as Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e \n\nComunica\u00e7\u00e3o na sala de aula \u00e9 comum para eles na disciplina de Biologia e \n\nGeologia. Atrav\u00e9s deste cen\u00e1rio de aprendizagem utilizou-se as TIC na sala de \n\naula para a realiza\u00e7\u00e3o de pequenas pesquisas durante as aulas, cada vez que \n\nos alunos se deparavam com informa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o lhes era familiar, na proje\u00e7\u00e3o \n\nde v\u00eddeos para discuss\u00e3o, atrav\u00e9s da plataforma Edmodo, usada para comunicar \n\ncom os alunos e partilhar documentos e, por fim, para a constru\u00e7\u00e3o do objeto \n\nprincipal desta investiga\u00e7\u00e3o, os Mapas Conceptuais constru\u00eddos no Popplet. \n\n Para os alunos \u00e9 bastante mais atrativo recorrer \u00e0s tecnologias, no \n\nentanto notei que n\u00e3o \u00e9 algo novo para eles, uma vez que est\u00e3o muito \n\nhabituados a desenvolver tarefas com recurso \u00e0s TIC na sala de aula. \n\n \n\n\n\n102 \n \n\n6.4. Limita\u00e7\u00f5es ao Estudo \n\nA grande limita\u00e7\u00e3o deste estudo \u00e9 o facto de os participantes \n\ncorresponderem apenas a 25 alunos de uma \u00fanica turma, pelo que n\u00e3o pode ser \n\nconsiderada uma amostra de uma popula\u00e7\u00e3o. Este facto torna os resultados \n\nsubjetivos, n\u00e3o sendo por isso poss\u00edvel a sua generaliza\u00e7\u00e3o a outras realidades. \n\nAl\u00e9m disso, apenas 17 alunos responderam ao question\u00e1rio e preencheram a \n\ngrelha de avalia\u00e7\u00e3o, o que tamb\u00e9m tornou mais complicada a an\u00e1lise ao grupo-\n\nturma. \n\nUma outra limita\u00e7\u00e3o foi a dura\u00e7\u00e3o do estudo. Poderia ter sido interessante \n\npedir aos alunos Mapas de Conceitos a meio da unidade did\u00e1tica lecionada, ou \n\nno fim de cada um dos subtemas, a fim de se conseguir fazer um estudo mais \n\nexato e preciso. Por quest\u00f5es de tempo n\u00e3o foi poss\u00edvel planificar a interven\u00e7\u00e3o \n\ndesta maneira, pois seria necess\u00e1rio um maior n\u00famero de aulas do que aquele \n\nque estava previsto. \n\n \n\n \n\n6.5. Propostas para Estudos Futuros \n\n Em estudos futuros poderia ser oportuno procurar trabalhar acerca das \n\npotencialidades dos mapas de conceitos em turmas do ensino secund\u00e1rio com \n\num aproveito menos bom do que aquele da turma em quest\u00e3o, para tentar \n\nperceber se as potencialidades notadas seriam semelhantes ou se haveria \n\ndiferen\u00e7as a este n\u00edvel. Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m em turmas do ensino b\u00e1sico, seria \n\ninteressante introduzir os mapas de conceitos como estrat\u00e9gia na sala de aula, \n\nprocurando perceber qual o impacto, para estes alunos, dos mapas de conceitos \n\nno desenvolvimento das compet\u00eancias definidas para o n\u00edvel b\u00e1sico de \n\nescolaridade. \n\n Al\u00e9m das propostas j\u00e1 faladas, e uma vez que os alunos revelaram mais \n\ndificuldade na sele\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o a colocar nos mapas de conceitos, poderia \n\nter interesse perceber de que forma a sele\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o foi feita e quais as \n\nmetodologias utilizadas. Ainda, e uma vez que a turma interveniente neste \n\nestudo trabalha em pares dentro da sala de aula, poderia tamb\u00e9m ser \n\n\n\n103 \n \n\ninteressante perceber quais as metodologias de ensino mais efetivas e com mais \n\nsucesso no desempenho destes alunos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n104 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n105 \n \n\n7. REFER\u00caNCIAS \n\nAusubel, D.P. (1968). Educational Pscycology, A cognitive view. New York: Holt, \n\nRinehart and Winston.  \n\nBecker, F., (1992). O que \u00e9 construtivismo?. Revista de Educa\u00e7\u00e3o. AEC, Bras\u00edlia, \n\nDF, 21(83), 7-15.  \n\nBogdan, R., &amp; Biklen, S. (1994). Investiga\u00e7\u00e3o qualitativa em educa\u00e7\u00e3o: Uma \n\nintrodu\u00e7\u00e3o \u00e0 teoria e aos m\u00e9todos. Porto: Porto Editora.  \n\nBuldu, M. &amp; Buldu, N. (2010) Concept Mapping as a formative assessment in \n\ncollege classrooms: measuring usefulness and student satisfaction. Procedia \u2013 \n\nSocial and Behavioural Sciences, 2(2), 2099-2104. \n\nBunting, C.; Coll, R.K. &amp; Campbell, A. (2006) Student views of concept mapping \n\nuse in introductory tertiary biology classes. International Journal of Science and \n\nMathematics Education, 4, 641-668. \n\nCachapuz, A. (Org.) (2000). Perspectivas de Ensino, Colec\u00e7\u00e3o Forma\u00e7\u00e3o de \n\nProfessores de Ci\u00eancias, Textos de Apoio n\u00ba1. Porto: Centro de Estudos de \n\nEduca\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia.  \n\nCarvalho, C., Conboy, J. (2013). Desenvolvimento cognitivo e da linguagem. \n\nCosta, J. (Ed).Psicologia da educa\u00e7\u00e3o: Teoria, investiga\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o \n\nenvolvimento dos alunos na escola (67-95). Lisboa: CLIMEPSI Editores. \n\nCarvalho, M.L. (1993). Construtivismo: fundamentos e pr\u00e1ticas. S\u00e3o Paulo: \n\nEditora Lisa.  \n\nCarroll, J. (2000). Five reasons for scenario-based design. Interacting with \n\ncomputers, 13(1), 43-60.  \n\nDarmofal, D.L.; Soderholm, D.H. &amp; Brodeur, D.R. (2002) Using concept maps \n\nand concept questions to enhance conceptual understanding. Frontiers in \n\nEducation Conference, 32, 6-9. \n\nDhingra, K. (2003). Thinking about television science: How students understand \n\nthe nature of science from different program genres. Journal of Research in \n\nScience Teaching, 40(2), 234-256  \n\n\n\n106 \n \n\nEdmondson, K. (2000). Assessing Science Understanding Through Concept \n\nMaps. In Novak, J.; Mintzes, J. &amp; Wandersee, J. (Eds.) Assessing Science \n\nUnderstanding - A Human Constructivist View. (pp. 15-36) San Diego: Academic \n\nPress.  \n\nEscola Secund\u00e1ria de Cam\u00f5es (2014). Projeto Educativo 2014-2017. Retirado \n\nde https://escamoes-web.sharepoint.com/Pages/default.aspx  \n\nEstrela, A. (1990) Teoria e pr\u00e1tica de observa\u00e7\u00e3o de classes. Lisboa: Instituto \n\nNacional de Investiga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica.  \n\nFontes, A. &amp; Silva, I. R. (2004). Uma nova forma de aprender ci\u00eancias: a \n\neduca\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia/ Tecnologia /Sociedade (CTS). Porto: Edi\u00e7\u00f5es ASA.  \n\nFraenkel, J. R., &amp; Wallen, N. E. (2006). How to design and evaluate research in \n\neducation. NY: McGraw Hill.  \n\nFreeman, L.A. &amp; Jessup, L.M. (2007) The power and benefits os concept \n\nmapping: measuring use, usefulness, ease of use and satisfaction. International \n\nJournal of Science Education, 26(2), 151-169. \n\nFreire, I. P. (1994). Indisciplina e desenvolvimento curricular - reflex\u00f5es a partir \n\nde pontos de vista dos alunos. IV Colloque National de Lisbonne (pp. 599-609). \n\nLisboa: Faculdade de Psicologia e Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o da UL. \n\nGava, T.; Menezes, C. &amp; Cury, D. (2011) Aplica\u00e7\u00f5es de Mapas Conceptuais na \n\nEduca\u00e7\u00e3o como ferramenta Metacognitiva. Vitoria: UFES.  \n\nGrotzinger, J. &amp; Jordan, T. (2014). Understanding Earth (7th Ed) New York: W. \n\nH. Freeman &amp; Company. \n\nHenriques, A. (2017). Metodologia de Investiga\u00e7\u00e3o. [Apresenta\u00e7\u00e3o em \n\nPowerPoint]. Retirado de https://plataforma.elearning.ulisboa.pt IEUL (2016). \n\nCarta \u00c9tica para a Investiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o do Instituto de \n\nEduca\u00e7\u00e3o da Universidade de Lisboa. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, 2.\u00aa s\u00e9rie - N.\u00ba 52 - 15 \n\nde mar\u00e7o de 2016. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.ie.ulisboa.pt/investigacao/comissao-de-etica  \n\nJohnson, D. &amp; Johnson, R. (1997). Joining together: Group theory and group \n\nskills (6\u00aaEd.). Boston: Allyn and Bacon.  \n\nhttps://escamoes-web.sharepoint.com/Pages/default.aspx\nhttp://www.ie.ulisboa.pt/investigacao/comissao-de-etica\n\n\n107 \n \n\nLemos, E.; Moreira, M.A. &amp; Duarte Mendon\u00e7a, C. (2012) Learning with Concept \n\nMap: an analysis of a teaching experience on the topic of reptiles with 15-year-\n\nold students at a secondary school. Meaningful Learning Review, 2(1), 21-34. \n\nLuchembe, D.; Chinyama, K. &amp; Jumbe, J. (2014) The Effect of Using Concept \n\nMapping on Student\u2019s Attitude and Achievement When Learning the Physics \n\nTopic of Circular and Rotational Motion. European Journal of Physics Education, \n\n5(4), 10-29. \n\nMarshak, S. (2008). Earth: Portrait of a Planet (3\u00aa Ed). London: Norton &amp; \n\nCompany. \n\nMartins, I.P. (2002) Problemas e perspectivas sobre a integra\u00e7\u00e3o CTS no \n\nsistema educativo portugu\u00eas. Revista Electr\u00f3nica de Ense\u00f1anza de las Ciencias. \n\n1(1), 2839.  \n\nMatos, J.F. (2014) Princ\u00edpios orientadores para o design de Cen\u00e1rios de \n\nAprendizagem. Lisboa: Universidade de Lisboa  \n\nMendes, A.; Rebelo, D.; Pinheiro, E.; Silva, C.P.; Amador, F.; Baptista, J.F. &amp; \n\nValente, R.A. (2003). Programa de biologia e geologia 11\u00ba ano \u2013 Curso cient\u00edfico-\n\nhuman\u00edstico de Ci\u00eancias e Tecnologias. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o.  \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 DEB (2001). Curr\u00edculo Nacional do Ensino B\u00e1sico \u2013 \n\nCompet\u00eancias essenciais. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nNational Research Council (1996) National science education standards. \n\nWashington D.C.: National Academy Press. \n\nNovak, J.D. (1976). Understanding the learning process and effectiveness of \n\nteaching methods in the classroom, laboratory and field. Science Education, \n\n60(4), 493-512.  \n\nNovak, J.D. (1977). A Theory of education. Cornwell: University Press.  \n\nOlson, S.; &amp; Loucks-Horsley, S., (2000). Inquiry and the National Science \n\nEducation Standards: A Guide for Teaching and Learning. Washington, DC: The \n\nNational Academies Press \n\n\n\n108 \n \n\nOsborne, J. &amp; Dillon. J. (2008) Science Education in Europe: Critical Reflections. \n\nLondres: Nuffield Foundation. \n\nPires, D., (2001) Pr\u00e1ticas Pedag\u00f3gicas Inovadoras em Educa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica \u2013 \n\nEstudo no 1\u00ba ciclo do ensino b\u00e1sico. Tese de Doutoramento em Educa\u00e7\u00e3o \n\n(Did\u00e1tica das Ci\u00eancias), Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade de Lisboa   \n\nPonte, J. P. (2005). Gest\u00e3o curricular em matem\u00e1tica. In GTI, O professor e o \n\ndesenvolvimento curricular (pp. 11-34). Lisboa: APM. \n\nReis, P. (2006). Ci\u00eancia e Educa\u00e7\u00e3o: Que Rela\u00e7\u00e3o? Intera\u00e7\u00f5es, 3, 160-187. \n\nReis, P. (2008). Os Mapas de Conceitos como instrumento Pedag\u00f3gico. Lisboa: \n\nUniversidade de Lisboa.  \n\nReis, P. (2011). A gest\u00e3o do trabalho em grupo. Aveiro: Universidade de Aveiro.  \n\nRocard, M., Csermely, P., Jorde, D., Dieter Lenzen, Walberg-Henriksson, H., &amp; \n\nHemmo, V. (2007). Science Education Now: A Renewed Pedagogy for the Future \n\nof Europe. Brussels: Directorate General for Research, Science, Economy and \n\nSociety. \n\nRojas, R. A. (1998). La metodolog\u00eda del cuestionario. La sociolog\u00eda en sus \n\nEscenarios, 1, 1-15. Retirado de \n\nhttp://aprendeenlinea.udea.edu.co/revistas/index.php/ceo/article/view/1498.  \n\nRold\u00e3o, M. C. (2010). Estrat\u00e9gias e Curr\u00edculo. In M. C. Rold\u00e3o, Estrat\u00e9gias de \n\nensino - o saber e o agir do professor (pp. 24-37). Vila Nova de Gaia: Funda\u00e7\u00e3o \n\nManuel Le\u00e3o. \n\nSaltiel, E. (2006). Methodological Guide: Inquiry Based Science Education - \n\nApplying it in the Classroom. Barcelona: P.A.U. Education.  \n\nSans\u00e3o, M.O.; Castro, M.L. &amp;  Pereira, M. (2002) Mapas de Conceitos e \n\nAprendizagem dos Alunos. Lisboa: Universidade de Lisboa.  \n\nSeifert, K., &amp; Sutton, R. (2011). Educational Psychology. Zurich: Jacobs \n\nFoundation. \n\nhttp://aprendeenlinea.udea.edu.co/revistas/index.php/ceo/article/view/1498\n\n\n109 \n \n\nSequeira, M. &amp; Freitas, M. (1989) Os Mapas de Conceitos e o \n\nEnsinoAprendizagem das Ci\u00eancias. Revista Portuguesa da Educa\u00e7\u00e3o, 2 (3), \n\n107-116.  \n\nSilva, C.P.; Amador, F.; Pires Baptista, J.F.; Valente, R.A.; Mendes, A.; Rebelo, \n\nD. &amp; Pinheiro, E. (2001). Programa de Biologia e Geologia 10.\u00ba ano. Lisboa: \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nSoika, K.; Reiska, P. &amp; Mikser, R. (2014) Concept mapping as an assessment \n\ntool in science education. Journal of Baltil Science Education, 13(5), 1-8. \n\nTrna, J.; Trnova, E.; Sibor, J.; (2012) Implementation of Inquiry-based Science \n\nEducation in Science Teacher Training. Journal of Educational and Instructional \n\nStudies in the World, 2(4), 199-209. \n\nVygotsky, L. S. (1978). Mind in Society: The development os higher psychological \n\nprocesses. Cambridge, MA: Harvard University Press.  \n\nWellington, J. (1990). Formal and informal learning in science: The role of the \n\ninteractive centers. Physics Education, 25, 247-252. \n\nWollenberg, E.; Edmunds, D. &amp; Bucke, L. (2000). Using scenarios to make \n\ndecisions about the future: anticipatory learning for the adaptative \n\ncomanagement of community forests. Landscape and Urban Planning, 47(1), \n\n6577. \n\nWoolfolk, A.E., &amp; McCure, L. (1986). Psicologia de la educaci\u00f3n para \n\nprofessores. (pp. 238-255) Madrid: Narcea. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n110 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n111 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICES (A-J) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n112 \n \n\nAp\u00eandice A (Ficha de Trabalho n\u00ba 18) \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n113 \n \n\nAp\u00eandice B (Tabela Resumo sobre os diferentes tipos de \n\nMagmas) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n114 \n \n\nAp\u00eandice C (Ficha de Trabalho n\u00ba19) \n\n1.Seleccione a alternativa que permite preencher os espa\u00e7os e obter afirma\u00e7\u00f5es corretas. \n\nO basalto \u00e9 uma rocha abundante na ilha da Madeira. Relativamente \u00e0 cor, essa rocha classifica-\n\nse como _____. Esta caracter\u00edstica est\u00e1 relacionada com a _____ relativa de minerais f\u00e9lsicos na \n\nsua composi\u00e7\u00e3o. \n\nA. Leucocrata (\u2026) Abund\u00e2ncia \n\nB. Melanocrata (\u2026) Abund\u00e2ncia \n\nC. Leucocrata (\u2026) Escassez \n\nD. Melanocrata (\u2026) Escassez \n\n \n\n2. O arquip\u00e9lago da Madeira, que compreende as ilhas da Madeira, de Porto Santo, Selvagens e \n\nDesertas, \u00e9 de origem vulc\u00e2nica e localiza-se no oceano Atl\u00e2ntico. Na ilha da Madeira, o Complexo \n\nVulc\u00e2nico de Base \u00e9 constitu\u00eddo por acumula\u00e7\u00f5es pirocl\u00e1sticas de blocos, bombas, lapilli e cinzas, \n\nintercaladas com escoadas bas\u00e1lticas. Em torno da Madeira, formaram-se calc\u00e1rios recifais, \n\nposteriormente erodidos, sendo atualmente conhecido, na ilha, o afloramento de calc\u00e1rios recifais \n\nde S. Vicente. \n\nNo s\u00e9culo XIX, Thomas Wollaston realizou um estudo pormenorizado sobre insetos no arquip\u00e9lago \n\nda Madeira, tendo considerado que as esp\u00e9cies de escaravelhos insulares s\u00e3o variantes das \n\nesp\u00e9cies existentes em zonas continentais de outras latitudes. \n\nColocou-se a hip\u00f3tese de uma dada amostra de rocha poder ser \n\nclassificada inequivocamente como um basalto e n\u00e3o como um gabro. \n\n \n\nFa\u00e7a corresponder S (sim) ou N (n\u00e3o) a cada uma das letras que identificam as afirma\u00e7\u00f5es \n\nseguintes, de acordo com a possibilidade de serem utilizadas como argumentos a favor da \n\nhip\u00f3tese mencionada.  \n\nA - A rocha teve origem na consolida\u00e7\u00e3o de um magma. \n\nB - A amostra \u00e9 constitu\u00edda essencialmente por gr\u00e3os n\u00e3o vis\u00edveis \u00e0 vista desarmada ou \u00e0 lupa. \n\nC - A rocha \u00e9 constitu\u00edda essencialmente por piroxenas e plagioclases c\u00e1lcicas. \n\nD - O magma a partir do qual se formou a rocha era pobre em s\u00edlica. \n\nE - A amostra \u00e9 rica em minerais m\u00e1ficos. \n\n\n\n115 \n \n\nF - A lava consolidou \u00e0 superf\u00edcie da Terra. \n\nG - A amostra cont\u00e9m olivinas. \n\nH - A amostra foi colhida de uma lava em almofada, num rifte oce\u00e2nico. \n\n \n\n3. Selecione a alternativa que preenche os espa\u00e7os na frase seguinte, de modo a obter uma \n\nafirma\u00e7\u00e3o correta. \n\nO magma \u00e9 classificado em fun\u00e7\u00e3o da sua temperatura e da sua _______, correspondendo a uma \n\nmistura silicatada, em fus\u00e3o, _______ gases dissolvidos \n\nA. Composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica (\u2026) sem \n\nB. Composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica (\u2026) com \n\nC. Localiza\u00e7\u00e3o (\u2026) sem \n\nD. Localiza\u00e7\u00e3o (\u2026) com \n\n \n\n4. Selecione a alternativa que preenche os espa\u00e7os na frase seguinte, de modo a obter uma \n\nafirma\u00e7\u00e3o correta. \n\nOs magmas andes\u00edticos podem consolidar num processo _______, originando uma rocha que se \n\ndesigna por _______. \n\nA. Lento (\u2026) diorito \n\nB. R\u00e1pido (\u2026) diorito \n\nC. Lento (\u2026) gabro \n\nD. R\u00e1pido (\u2026) gabro \n\n \n\n5. Uma dada rocha magm\u00e1tica apresenta cristais individualizados de piroxenas e de plagioclases, \n\nde grandes dimens\u00f5es, no seio de uma massa granular. \n\nAnalise as afirma\u00e7\u00f5es que se seguem, relativas aos acontecimentos que dever\u00e3o ter estado na \n\norigem da forma\u00e7\u00e3o dessa rocha.  \n\nReconstitua a sequ\u00eancia temporal dos acontecimentos mencionados, segundo uma rela\u00e7\u00e3o de \n\ncausa-efeito, colocando por ordem as letras que os identificam. \n\nA - Solidifica\u00e7\u00e3o relativamente r\u00e1pida de um fluido remanescente, em torno de minerais como o \n\nquartzo. \n\nB - Fus\u00e3o de materiais, em profundidade, devido a condi\u00e7\u00f5es de press\u00e3o e de temperatura \n\nfavor\u00e1veis. \n\nC - Enriquecimento em s\u00f3dio das plagioclases c\u00e1lcicas, anteriormente cristalizadas, atingindo \n\nvalores m\u00e1ximos. \n\nD - Cristaliza\u00e7\u00e3o de minerais de ponto de fus\u00e3o elevado, no interior da c\u00e2mara magm\u00e1tica, por \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da temperatura. \n\n\n\n116 \n \n\nE - Enriquecimento relativo do magma em s\u00edlica, em alum\u00ednio e em pot\u00e1ssio, por diferencia\u00e7\u00e3o \n\ngrav\u00edtica. \n\n \n\n \n\n6. A S\u00e9 Catedral de Vila Real (Igreja de S. Domingos) data do s\u00e9culo XV. A sua torre foi erigida \n\nposteriormente. As rochas necess\u00e1rias para a constru\u00e7\u00e3o do monumento s\u00e3o provenientes do \n\nmaci\u00e7o gran\u00edtico de Vila Real. \n\nO quadro I apresenta os diferentes tipos de granito utilizados na constru\u00e7\u00e3o da S\u00e9, assim como \n\nalgumas das suas caracter\u00edsticas distintivas. \n\n  \n\n \n\nSelecione a alternativa que permite preencher os espa\u00e7os e obter uma afirma\u00e7\u00e3o correta. \n\nAtendendo \u00e0 granulometria dos minerais constituintes, \u00e9 razo\u00e1vel assumir que os granitos de Paredes e de Benagouro \n\napresentam tempos de cristaliza\u00e7\u00e3o _____ e textura _____. \n\nA. Semelhantes (\u2026) granular  \n\nB. Semelhantes (\u2026) agranular \n\nC. Diferentes (\u2026) granular \n\nD. Diferentes (\u2026) agranular \n\n \n\n7. As afirma\u00e7\u00f5es que se seguem dizem respeito \u00e0s ROCHAS QUE SE FORMAM A PARTIR DO MAGMA \n\nANDES\u00cdTICO. Selecione a alternativa que as avalia corretamente. \n\n1. Os magmas andes\u00edticos d\u00e3o origem a rochas vulc\u00e2nicas de textura granular. \n\n2. As rochas que se formam a partir do magma andes\u00edtico s\u00e3o peridotitos ricos em plagioclases c\u00e1lcicas. \n\n3. Os andesitos s\u00e3o rochas vulc\u00e2nicas formadas a partir do magma andes\u00edtico e apresentam minerais m\u00e1ficos. \n\nA. 1 \u00e9 verdadeira, 2 e 3 s\u00e3o falsas \n\nB. 1 e 2 s\u00e3o verdadeiras, 3 \u00e9 falsa \n\nC. 3 \u00e9 verdadeira, 1 e 2 s\u00e3o falsas \n\nD. 2 e 3 s\u00e3o verdadeiras, 1 \u00e9 falsa \n\n \n\n \n\n\n\n117 \n \n\n \n\n8. Selecione a alternativa que permite preencher os espa\u00e7os, de modo a obter uma afirma\u00e7\u00e3o \n\ncorreta. \n\nMinerais que se formem em condi\u00e7\u00f5es ambientais _____ e que apresentem o mesmo tipo de \n\n\u00e1tomos empacotados em redes cristalinas diferentes dizem-se _____. \n\nA. semelhantes (\u2026) isomorfos \n\nB. distintas (\u2026) isomorfos \n\nC. semelhantes (\u2026) polimorfos \n\nD. distintas (\u2026) polimorfos \n\n \n\n9. Selecione a alternativa que completa a frase seguinte, de modo a obter uma afirma\u00e7\u00e3o correta. \n\nNo grupo das olivinas, a faialite e a fosterite s\u00e3o minerais isomorfos, porque... \n\nA.  \u2026 apresentam a mesma estrutura cristalina. \n\nB. .. surgem, na natureza, na forma de cristais. \n\nC. ... t\u00eam a mesma composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica \n\nD. ... possuem elevado grau de pureza. \n\n \n\n10. Selecione a alternativa que completa a frase seguinte, de modo a obter uma afirma\u00e7\u00e3o correta. \n\nNas rea\u00e7\u00f5es de cristaliza\u00e7\u00e3o da s\u00e9rie cont\u00ednua de Bowen, \u00e0 medida que ocorre diferencia\u00e7\u00e3o \n\nmagm\u00e1tica,... \n\nA. ... a cristaliza\u00e7\u00e3o de minerais m\u00e1ficos aumenta \n\nB. ... a temperatura vai aumentando. \n\nC. ... h\u00e1 maior quantidade de cristais polimorfos em forma\u00e7\u00e3o \n\nD. ... h\u00e1 forma\u00e7\u00e3o de plagioclases cada vez mais s\u00f3dicas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n118 \n \n\nAp\u00eandice D (Ficha de Trabalho n\u00ba20) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n119 \n \n\nAp\u00eandice E (Apresenta\u00e7\u00e3o Power Point usada nas aulas dos \n\ndias 2 e 8 de mar\u00e7o) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n120 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n121 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n122 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n123 \n \n\nAp\u00eandice F (Ficha de Trabalho n\u00ba21) \n\n \n\n \n\nParte 1. Caracteriza\u00e7\u00e3o de Areias e determina\u00e7\u00e3o da sua proveni\u00eancia \n\n \n\nAs rochas detr\u00edticas s\u00e3o constitu\u00eddas por uma percentagem de gr\u00e3os igual ou superior a \n\n50%, ligados, ou n\u00e3o, por um cimento cristalino. O estudo desses gr\u00e3os, nas suas caracter\u00edsticas \n\nindividuais ou em conjunto, d\u00e1-nos indica\u00e7\u00f5es acerca dos processos de transporte e de deposi\u00e7\u00e3o. \n\nA altera\u00e7\u00e3o dos materiais rochosos, desagregando-os e modificando-os, d\u00e1 origem a \n\ngr\u00e3os soltos, detr\u00edticos e residuais. Estes gr\u00e3os s\u00e3o posteriormente transportados e depositados \n\npor agentes como a \u00e1gua e o vento, cuja energia condiciona as caracter\u00edsticas do material detr\u00edtico. \n\nEm fun\u00e7\u00e3o dessa energia e do peso das part\u00edculas, relacionado com a sua dimens\u00e3o, assim se \n\nacumular\u00e3o dep\u00f3sitos com gr\u00e3os de maior ou menor dimens\u00e3o, mais ou menos homog\u00e9neos, \n\nmais angulosos ou mais arredondados, e etc. \n\n \n\nAnalisa as amostras de areia existentes de acordo com os seguintes crit\u00e9rios: \n\n \n\n- Granularidade: \n\n - Gr\u00e3os grosseiros (>2mm) \n\n - G\u00e3os m\u00e9dios (entre 0,06 e 2 mm) \n\n - Gr\u00e3os finos (<0,06) \n\n \n\n- Calibragem: \n\n         Caracter\u00edstica relativa \u00e0 homogeneidade na dimens\u00e3o dos gr\u00e3os de areia \n\n\n\n124 \n \n\n - Areias bem calibradas \n\n - Areias moderadamente calibradas \n\n - Areias mal calibradas \n\n \n\nP\u00e1gina 61 do manual (ver imagem de granossele\u00e7\u00e3o) \n\n \n\nRolamento dos Gr\u00e3os: \n\n - Gr\u00e3os angulosos \n\n - Gr\u00e3os subarredondados \n\n - Gr\u00e3os rolados ou arredondados \n\n \n\nP\u00e1gina 61 do manual (ver imagem do grau de arredondamento) \n\n \n\nBrilho dos Gr\u00e3os \n\n - Ba\u00e7os \n\n - Brilhantes \n\n \n\nCom base no que observaste, o que podes concluir acerca do ambiente de deposi\u00e7\u00e3o desta areia? \n\nJustifica com base nas caracter\u00edsticas t\u00edpicas de cada um dos tr\u00eas ambientes. \n\n \n\nAreias Fluviais: Granularidade m\u00e9dia a alta, Calibragem m\u00e1 a moderada; Gr\u00e3os pouco rolados a \n\nsub-angulosos e sem brilho. \n\nAreias de Praia: Granularidade m\u00e9dia; Calibragem boa a moderada; Gr\u00e3os sub-rolados a rolados; \n\nBrilhantes ou polidos. \n\nAreias de Duna: Granularidade fina; Calibragem boa ou muito boa; Gr\u00e3os bem rolados; Pouco \n\npolidos. \n\n\n\n125 \n \n\nParte 2. Determina\u00e7\u00e3o da porosidade de uma areia \n\nMaterial: Provetas graduadas, \u00e1gua, gobel\u00e9s, Areias \n\n \n\n1.Coloca um determinado volume de areia na proveta. Regista o volume colocado. \n\n2. Lentamente, e procurando n\u00e3o agitar a superf\u00edcie da areia, come\u00e7a a verter a \u00e1gua para a \n\nproveta.  \n\n3. Quando a \u00e1gua atingir a superf\u00edcie dos gr\u00e3os de areia que se encontram na proveta, regista o \n\nvolume de \u00e1gua colocado. \n\n4. Determina a porosidade desta areia. (p\u00e1gina 69 do manual) \n\n \n\nComo explicas a exist\u00eancia de poros nas areias? \n\nSe a granularidade da areia fosse maior, como seria o volume dos poros? E se a \n\ngranularidade fosse menor? \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n126 \n \n\nAp\u00eandice G (Ficha de Trabalho n\u00ba 22 - Classifica\u00e7\u00e3o de Rochas \n\nSedimentares) \n\n \n\n As rochas sedimentares constituem uma fina camada da crusta terrestre, \n\nrepresentando cerca de 75% das rochas expostas \u00e0 superf\u00edcie. Estas rochas \n\nest\u00e3o constantemente a ser alteradas pela a\u00e7\u00e3o de agentes naturais, produzindo \n\nsedimentos, subst\u00e2ncias qu\u00edmicas que ficam dissolvidas nas \u00e1guas de \n\ntransporte e ainda subst\u00e2ncias produzidas pelos seres vivos ou resultantes da \n\nsua atividade. \n\n Conforme o tipo predominante de sedimento existente, formam-se \n\ndiferentes rochas sedimentares, nomeadamente: rochas sedimentares \n\ndetr\u00edticas, rochas biog\u00e9nicas e rochas quimiog\u00e9nicas. \n\nPara cada uma das rochas que vais observar constr\u00f3i um pequeno texto \n\nsobre a sua composi\u00e7\u00e3o, onde incluas: \n\n - Nome da Rocha \n\n - Descri\u00e7\u00e3o da rocha (homogeneidade, cor, granularidade, porosidade, se \n\nfor aplic\u00e1vel) \n\n - Tipo de Rocha Sedimentar onde se inclui \n\n - Processo respons\u00e1vel pela sua g\u00e9nese \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n127 \n \n\nAp\u00eandice H (Ficha de Trabalho n\u00ba 23) \n\nCom base no corte geol\u00f3gico, fa\u00e7a a reconstitui\u00e7\u00e3o ordenada dos \n\nacontecimentos geol\u00f3gicos representados. \n\n     NW                                                          SE \n\n \n\nLegenda:  \n\nA e F - Rochas intrusivas \n\nB - Calc\u00e1rios \n\nC - Arenitos \n\nD e G - Argilitos \n\nE - Arenitos conglomer\u00e1ticos \n\nH \u2013 Descontinuidade Com base na figura, fa\u00e7a a reconstitui\u00e7\u00e3o ordenada dos \n\nacontecimentos geol\u00f3gicos. \n\n                                                   \n\n NE                                                       SW \n\n \n\n\n\n128 \n \n\nLegenda: \n\n1,3,5 \u2013 Margas                                         \n\n2 - Calc\u00e1rios                                               \n\n2.1. Em que princ\u00edpios da estratigrafia se baseou? \n\n4 - Arenitos \n\n6 - Argilitos \n\nD - Rocha intrusiva \n\nF, F\u2019 \u2013 Falha \n\n \n\nA figura representa um corte geol\u00f3gico simplificado. \n\n \n\nSSE                                                        NNW \n\n \n\n \n\nAssinale na figura qual das falhas considera mais recente. Em que princ\u00edpio da \n\nestratigrafia se baseou? \n\nPinte a l\u00e1pis os estratos que considera serem compostos exclusivamente por \n\nconglomerados. \n\nLegende a figura, utilizando as letras que correspondem \u00e0 litologia respetiva.  \n\n \n\n\n\n129 \n \n\nA -  Arenito fino a m\u00e9dio \n\nB - Argilito  \n\nC \u2013 Arenito grosseiro \n\nD \u2013 Conglomerado \n\nE - Calc\u00e1rios \n\nF1 \u2013 Falha mais recente \n\nF2 \u2013 Falha mais antiga \n\n \n\nInterprete a hist\u00f3ria geol\u00f3gica de todo o conjunto sedimentar ilustrado na figura. \n\n \n\nObserve a figura, que representa uma sequ\u00eancia sedimentar intersetada por \n\nrochas magm\u00e1ticas.  \n\n    N                                                                             S \n\n \n\n \n\nDe entre as estruturas M e N, qual delas ser\u00e1 a mais antiga? Justifique. \n\nComo se denomina a estrutura geol\u00f3gica representada com a letra N? \n\nPara al\u00e9m da estrutura N, que outra estrutura pode ser representativa de uma \n\nrocha magm\u00e1tica? \n\nA falha M \u00e9 mais antiga ou mais recente que as forma\u00e7\u00f5es sedimentares A, B, \n\nC, D, E e F? Justifique. \n\n\n\n130 \n \n\nPor que raz\u00e3o a falha F n\u00e3o ter\u00e1 afetado os estratos G, H e I?  \n\nAplicando o princ\u00edpio da sobreposi\u00e7\u00e3o dos estratos, estabele\u00e7a a idade relativa \n\ndas forma\u00e7\u00f5es I, H e G. \n\nQual \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o mais recente de toda esta sequ\u00eancia sedimentar? \n\nIndique as letras dos estratos que s\u00e3o expect\u00e1veis de corresponder a arenitos. \n\nIndique as letras dos estratos que provavelmente correspondem a \n\nconglomerados. \n\nInterprete a cronologia geol\u00f3gica de toda a regi\u00e3o ilustrada na figura. \n\n \n\nFa\u00e7a a reconstitui\u00e7\u00e3o ordenada dos acontecimentos geol\u00f3gicos representados \n\ne a respetiva hist\u00f3ria geol\u00f3gica. \n\n \n\n              WNW                                                                                                       ESE  \n\n \n\n \n\n \n\nLegenda: \n\n1,5,7,11 - Arenitos \n\n\n\n131 \n \n\n2,10,12 - Margas \n\n3 - Calc\u00e1rios margosos \n\n4,9 - Calc\u00e1rios \n\n6 - Conglomerados \n\nP - Rocha intrusiva \n\nF1, F1\u2019 - Falha \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n132 \n \n\nAp\u00eandice I (Question\u00e1rio sobre a constru\u00e7\u00e3o de Mapas de \n\nConceitos) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDiscordo \n\ntotalmente \n\nDiscordo Nem \n\nconcordo \n\nnem \n\ndiscordo \n\nConcordo Concordo \n\nplenamente \n\nGostei de construir mapas de \n\nconceitos. \n\n     \n\nSei como construir mapas de \n\nconceitos. \n\n     \n\nOs mapas de conceitos s\u00e3o f\u00e1ceis \n\nde construir. \n\n     \n\nA constru\u00e7\u00e3o de mapas de \n\nconceitos constitui uma boa forma \n\nde estudar. \n\n     \n\nA an\u00e1lise de mapas de conceitos \n\nconstitui uma boa forma de estudar. \n\n     \n\nA constru\u00e7\u00e3o de mapas de \n\nconceitos fez-me refletir \n\naprofundadamente sobre \n\ndeterminado tema. \n\n     \n\nA constru\u00e7\u00e3o de mapas de \n\nconceitos permitiu-me tomar \n\nconsci\u00eancia das ideias pr\u00e9vias que \n\ntinha sobre o Ciclo das Rochas e a \n\nforma como estavam organizadas. \n\n     \n\nA constru\u00e7\u00e3o individual de um mapa \n\nde conceitos sobre um determinado \n\ntema facilita a compreens\u00e3o desse \n\ntema. \n\n     \n\n\n\n133 \n \n\nA constru\u00e7\u00e3o em grupo de um mapa \n\nde conceitos sobre um determinado \n\ntema facilita a compreens\u00e3o desse \n\ntema. \n\n     \n\nA an\u00e1lise de um mapa de conceitos \n\nsobre um determinado tema facilita \n\na compreens\u00e3o desse tema. \n\n     \n\nA constru\u00e7\u00e3o de mapas de \n\nconceitos \u00e9 \u00fatil porque permite \n\nconhecer o que j\u00e1 sabemos e o que \n\nprecisamos de estudar sobre um \n\ndeterminado tema. \n\n     \n\nO tempo despendido na constru\u00e7\u00e3o \n\nde mapas de conceitos n\u00e3o \n\ncompensa, existindo outras formas \n\nmais eficazes de aprender sobre \n\num determinado tema. \n\n     \n\nOs mapas de conceitos constituem \n\numa boa base de discuss\u00e3o sobre \n\num determinado tema. \n\n     \n\nOs mapas de conceitos facilitam a \n\ncompreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre \n\nconceitos. \n\n     \n\nOs mapas de conceitos facilitam a \n\ncompreens\u00e3o de temas e de \n\nproblemas complexos. \n\n     \n\nAo construir mapas de conceitos \n\naprendi a relacionar informa\u00e7\u00e3o \n\nnova com conceitos que j\u00e1 sabia \n\npreviamente. \n\n     \n\nVejo os mapas de conceitos como \n\nfacilitadores da minha \n\naprendizagem. \n\n     \n\n\n\n134 \n \n\n \n\n \n\n \n\nNa tua opini\u00e3o, quais s\u00e3o as vantagens e desvantagens da constru\u00e7\u00e3o de Mapas \n\nde Conceitos para a compreens\u00e3o do Ciclo das Rochas? \n\n \n\n \n\nQue dificuldades sentiste na constru\u00e7\u00e3o dos Mapas de Conceitos? \n\n \n\n \n\nDe que forma \u00e9 que os mapas de conceitos te podem ter ajudado no \n\ndesenvolvimento de compet\u00eancias? \n\n \n\n \n\nQue evolu\u00e7\u00e3o notas entre o mapa de conceitos inicial e o final? \n\n \n\n \n\n \n\nPenso que os mapas de conceitos \n\npoder\u00e3o facilitar a minha \n\naprendizagem para outras \n\ndisciplinas que n\u00e3o a \n\nBiologia/Geologia. \n\n     \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o das tecnologias e da \n\naplica\u00e7\u00e3o Popplet facilitou de \n\nalguma forma a constru\u00e7\u00e3o dos \n\nmapas de conceitos. \n\n     \n\n\n\n135 \n \n\nQue potencialidades e limita\u00e7\u00f5es sentiste com a utiliza\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o Popplet? \n\n \n\n \n\nSentes que \u00e9 mais vantajoso contruir mapas de conceitos atrav\u00e9s das \n\ntecnologias do que seria em papel? Porqu\u00ea? \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n136 \n \n\nAp\u00eandice J (Grelha de Avalia\u00e7\u00e3o) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n137 \n \n\n \n\n Suficiente Bom Excelente \n\n \n\n \n\nVariedade de \n\nConceitos \n\nFaltam alguns \n\nconceitos \n\nimportantes. O \n\nmapa conceptual \n\nrevela pouco \n\ndom\u00ednio da \n\nUnidade de \n\nEnsino. \n\nO mapa \n\nconceptual inclui \n\na maior parte dos \n\nconceitos \n\nessenciais ao \n\ntema. Revela \n\nalgum dom\u00ednio \n\nda Unidade de \n\nEnsino \n\nO mapa \n\nconceptual inclui \n\ntodos os \n\nconceitos \n\nessenciais ao \n\ntema. Revela um \n\nbom dom\u00ednio da \n\nunidade de \n\nEnsino. \n\n \n\n \n\nConectividade \n\nAlguns conceitos \n\nligados uns aos \n\noutros. \n\nQuase todos os \n\nconceitos \n\nestabelecem \n\nliga\u00e7\u00f5es entre \n\neles. \n\nTodos os \n\nconceitos est\u00e3o \n\nligados uns aos \n\noutros. \n\n \n\n \n\nLiga\u00e7\u00f5es entre os \n\nconceitos \n\nAlgumas liga\u00e7\u00f5es \n\nentre os conceitos \n\nn\u00e3o fazem sentido \n\nou s\u00e3o pouco \n\nclaras. \n\nAs liga\u00e7\u00f5es entre \n\nos conceitos s\u00e3o \n\ncoerentes, mas \n\nh\u00e1 falhas \n\nperce\u00e7\u00e3o da \n\nliga\u00e7\u00e3o entre os \n\ndiferentes \n\nconceitos. \n\nLiga\u00e7\u00f5es muito \n\ncoerentes entre \n\ntodos ou quase \n\ntodos os \n\nconceitos, \n\ndescrevendo a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre \n\neles. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisposi\u00e7\u00e3o dos \n\nconceitos \n\nMapa de conceitos \n\npouco organizado, \n\ncom defici\u00eancias \n\nna organiza\u00e7\u00e3o \n\nhier\u00e1rquica. \n\nDisponibiliza\u00e7\u00e3o \n\nde alguns \n\nexemplos com \n\nimagens, \n\nesquemas ou links. \n\nMapa de \n\nconceitos \n\norganizado com \n\nos conceitos \n\ndispostos \n\nsegundo uma \n\nhierarquia. \n\nPresen\u00e7a de \n\nalguns exemplos \n\nna forma de \n\nMapa de \n\nconceitos \n\ndevidamente \n\norganizado com \n\na hierarquia entre \n\nos conceitos \n\nperfeitamente \n\nexpl\u00edcita. \n\nImagens, \n\nesquemas ou \n\n\n\n138 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nimagens, \n\nesquemas ou \n\nlinks.  \n\nlinks em n\u00famero \n\nsuficiente para a \n\nilustra\u00e7\u00e3o do \n\nesquema. \n\n \n\n \n\n \n\nEvolu\u00e7\u00e3o \n\nO mapa final revela \n\npoucos progressos \n\ne uma pequena \n\nevolu\u00e7\u00e3o no \n\ndom\u00ednio do tema. \n\nO mapa final \n\nmostra alguns \n\nprogressos \n\ncognitivos e um \n\nmelhor dom\u00ednio \n\ndo tema \n\nrelativamente ao \n\nmapa inicial. \n\nO mapa final \n\nmostra um \n\nconsider\u00e1vel \n\nprogresso \n\ncognitivo e \n\nsignificativas \n\nmelhorias no \n\ndom\u00ednio do tema. \n\n\n\n139 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n140 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXOS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n141 \n \n\nAnexo 1  \n\nMapas de Conceitos do par 1 (a azul o mapa inicial e a cor-de-rosa o mapa final) \n\n \n\n \n\n\n\n142 \n \n\n \n\n \n\n\n\n143 \n \n\n \n\nAnexo 2 \n\nMapas de Conceitos do par 2 \n\n(A primeira imagem diz respeito ao mapa de conceitos inicial e as quatro imagens \n\nseguintes correspondem ao mapa final) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n144 \n \n\n \n\n \n\n\n\n145 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n146 \n \n\nAnexo 3 \n\nMapa de conceitos constru\u00eddo pelo par 3 \n\n(A primeira imagem diz respeito ao primeiro mapa de conceitos constru\u00eddo e as \n\nrestantes ao segundo mapa)  \n\n \n\n \n\n\n\n147 \n \n\n \n\n \n\n\n\n148 \n \n\n \n\n \n\n\n\n149 \n \n\n \n\n \n\n\n\n150 \n \n\n \n\n \n\n\n\n151 \n \n\n \n\n \n\n\n\n152 \n \n\n \n\n \n\n\n\n153 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n154 \n \n\nAnexo 4  \n\nMapas de conceitos constru\u00eddos pelo par 4 \n\n(A amarelo o mapa inicial e a cor-de-rosa o mapa final) \n\n \n\n \n\n\n\n155 \n \n\n \n\n \n\n\n\n156 \n \n\n \n\n \n\n\n\n157 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n158 \n \n\nAnexo 5 \n\nMapa de conceitos constru\u00eddo pelo par 5 \n\n(A primeira imagem corresponde ao mapa inicialmente constru\u00eddo e as restantes \n\nao mapa final) \n\n \n\n \n\n\n\n159 \n \n\n \n\n \n\n\n\n160 \n \n\n \n\n \n\n\n\n161 \n \n\n \n\n \n\n\n\n162 \n \n\n \n\n \n\n\n\n163"}]}}}