{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.19971"}, {"@name": "filename", "#text": "3401_ulfpie043145_tm.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "1 \n \n\nUNIVERSIDADE DE LISBOA \n\n \n\nINSTITUTO DE EDUCA\u00c7\u00c3O  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDISSERTA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O DO SABER NO ENSINO DA BIOLOGIA \n\nE GEOLOGIA: PAPEL DA FORMA\u00c7\u00c3O INICIAL \n\n \n\n \n\n \n\nANA SOFIA FONTOURA TEIXEIRA \n\n \n\n \n\nCICLO CONDUCENTE AO GRAU DE MESTRE EM CI\u00caNCIAS DA EDUCA\u00c7\u00c3O \n\n\u00c1REA DE ESPECIALIZA\u00c7\u00c3O EM FORMA\u00c7\u00c3O DE PROFESSORES \n\n \n\n2012 \n\n\n\n2 \n \n\nUNIVERSIDADE DE LISBOA \n\n \n\nINSTITUTO DE EDUCA\u00c7\u00c3O  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDISSERTA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O DO SABER NO ENSINO DA BIOLOGIA \n\nE GEOLOGIA: PAPEL DA FORMA\u00c7\u00c3O INICIAL \n\n \n\nANA SOFIA FONTOURA TEIXEIRA \n\n \n\n \nDISSERTA\u00c7\u00c3O ORIENTADA PELA PROF.\u00aa DOUTORA MARIA MANUELA FRANCO \n\nESTEVES \n\nCICLO CONDUCENTE AO GRAU DE MESTRE EM CI\u00caNCIAS DA EDUCA\u00c7\u00c3O \n\n\u00c1REA DE ESPECIALIZA\u00c7\u00c3O EM FORMA\u00c7\u00c3O DE PROFESSORES \n\n \n\n2012 \n\n\n\n3 \n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nConclu\u00edda mais uma etapa do meu percurso n\u00e3o poderia deixar de partilhar o \n\nm\u00e9rito deste trabalho com algumas das pessoas que me ajudaram a torn\u00e1-lo poss\u00edvel. \n\nSem elas, o seu carinho e o seu apoio n\u00e3o teria conseguido concretizar este projeto.  \n\nDedico esta disserta\u00e7\u00e3o aos meus pais, as pessoas mais importantes de todo o \n\nmeu percurso. \u00c9 gra\u00e7as a eles que cheguei at\u00e9 aqui. Muito obrigada por todo o apoio em \n\ntodas as minhas escolhas, mesmo n\u00e3o concordando totalmente com algumas. \n\nProporcionaram-me sempre a estabilidade, seguran\u00e7a e as oportunidades necess\u00e1rias \u00e0 \n\nconstru\u00e7\u00e3o desta minha identidade profissional.  \n\nUm especial agradecimento ao Lu\u00eds, que me ouviu quando mais precisei e me \n\ndeu sempre muita for\u00e7a para continuar.  \n\nN\u00e3o poderia tamb\u00e9m deixar de agradecer \u00e0 minha orientadora, a professora \n\nManuela Esteves, que me guiou ao longo de todo o processo, orientando sempre as \n\nminhas escolhas. Foram muitos os momentos em que pensei que n\u00e3o seria capaz de \n\nconcluir este estudo. A sua orienta\u00e7\u00e3o foi fundamental para que chegasse at\u00e9 aqui. \n\nMuito obrigada! \n\n\u00c0s \u201cmeninas do meu cora\u00e7\u00e3o\u201d, um enorme obrigada. Por todas as vezes em que \n\nse ofereceram para, de alguma forma, contribuir para o desenvolvimento deste trabalho, \n\npor me ouvirem, por me compreenderem, por me apoiarem e, simplesmente, por \n\nestarem presentes e, juntamente com os \u201cmeninos\u201d, me fazerem esquecer tudo o resto \n\nnos momentos certos.  \n\n\n\n4 \n \n\nPor fim, um sentido obrigada aos futuros professores entrevistados que t\u00e3o \n\nprontamente se disponibilizaram para contribuir para este estudo. Toda a sorte do \n\nmundo na constru\u00e7\u00e3o dos seus percursos.  \n\n\n\n5 \n \n\nRESUMO \n\n \n\nA contextualiza\u00e7\u00e3o do saber como um meio para facilitar e motivar as \n\naprendizagens a realizar pelos alunos serviu como contexto de estudo para o presente \n\ntrabalho. \n\nPretendia-se, com este estudo, perceber a forma como um grupo de formandos \n\nconcebe e pratica a contextualiza\u00e7\u00e3o e de que modo a forma\u00e7\u00e3o inicial realizada pela \n\nentidade formadora os est\u00e1 a preparar para praticar a contextualiza\u00e7\u00e3o. Para isso \n\nentrevistaram-se cinco formandos do segundo ano do curso de Mestrado em Ensino de \n\nBiologia e Geologia da Universidade de Lisboa.  \n\nConcluiu-se assim que, no contexto em estudo, a entidade formadora aposta \n\nnuma forma\u00e7\u00e3o direcionada para desenvolver nos alunos a no\u00e7\u00e3o de contextualiza\u00e7\u00e3o e \n\nos consciencializar da import\u00e2ncia que esta op\u00e7\u00e3o assume no sucesso educativo dos \n\nalunos. Constatou-se ainda que, no grupo em an\u00e1lise, existem diferen\u00e7as no que diz \n\nrespeito \u00e0 pr\u00f3pria consci\u00eancia acerca do conceito de contextualiza\u00e7\u00e3o. Verificou-se que \n\nh\u00e1 formandos que, ao longo da sua forma\u00e7\u00e3o, retiveram a informa\u00e7\u00e3o passada pela \n\nentidade formadora como relevante, baseando-se nela para conceber e praticar a \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o e utilizando-a para fundamentar as suas pr\u00e1ticas. Por outro lado, \n\nverificou-se que, por vezes, a experi\u00eancia profissional anterior poder\u00e1 levar a que a \n\ninforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja assimilada como \u00fatil e necess\u00e1ria pois, neste caso, os formandos j\u00e1 \n\ntrazem ideias pr\u00e9 concebidas acerca de todo o processo de ensinar. A necessidade da \n\nprofissionaliza\u00e7\u00e3o como exig\u00eancia para a estabilidade profissional, verificada na \n\nmaioria dos casos do contexto em estudo, acaba tamb\u00e9m por influenciar a pr\u00e9 \n\ndisposi\u00e7\u00e3o dos formandos para reter a informa\u00e7\u00e3o transmitida.  \n\nPalavras \u2013 chave: Contextualiza\u00e7\u00e3o do saber; Forma\u00e7\u00e3o inicial; Compet\u00eancia; Perfil de \n\ndesempenho docente.  \n\n\n\n6 \n \n\nABSTRACT \n\n \n\nThe contextualization of knowledge as a resource to further and motivate the \n\nlearning performed by the students served as a context of study to the present task.  \n\nIt was intended, with this work, to understand how a group of forming designs \n\nand practices the contextualization and in what way the initial training provided by the \n\ntraining entity is preparing them to practice the contextualization. For this, five forming \n\nfrom the second year of the master's degree in teaching biology and geology from the \n\nUniversity of Lisbon were interviewed. \n\nWe conclude therefore that, in the context under study, the training organization \n\ncommitted to a training directed to develop in students the notion of context awareness \n\nand the importance that this tool assumes in the educational success of students. It was \n\nfurther observed that in the group under consideration, there are differences in what \n\nconcerns to their conscience about the concept of contextualization. \n\nIt was found that there are students who, during their training, retained the \n\ninformation passed by the trainer as relevant, using it to design and practice \n\ncontextualization and to support their practices. Moreover, it has been found that \n\nsometimes, previous professional experience may lead to that the information is not \n\nassimilated as useful and necessary because in this case the trainees already have \n\npreconceived ideas about the entire teaching process. The need for professionalization \n\nas a requirement for professional stability, verified in most cases of the context under \n\nstudy, also ends up influencing the predisposition of students to retain the information \n\ntransmitted. \n\nKeyword: Contextualization of knowledge; Initial training; Competence; Profile of \n\nteacher performance.   \n\n\n\n7 \n \n\n\u00cdNDICE GERAL \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O                     10 \n\nI PARTE \u2013 ENQUADRAMENTO TE\u00d3RICO            14 \n\nCAPITULO I \u2013 A Forma\u00e7\u00e3o Inicial de professores em Portugal\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u202614 \n\nCAPITULO II \u2013 Perfil de desempenho docente\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026..20 \n\n1.  No\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia profissional\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u202620 \n\n2. Perfil de desempenho docente em Portugal\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026.26 \n\nCAPITULO III \u2013 Contextualiza\u00e7\u00e3o do saber\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u202630 \n\n1. Contextualiza\u00e7\u00e3o do saber\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026.30 \n\n2. Perigos da contextualiza\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....35 \n\n3. A contextualiza\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.36  \n\nII PARTE \u2013 ESTUDO EMP\u00cdRICO              40 \n\nCAPITULO I \u2013 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O METODOL\u00d3GICA\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u202640 \n\n1. Problema de investiga\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u202640 \n\n2. Formula\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026.40 \n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 METODOLOGIA\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202643 \n\n1. Op\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.......\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..43 \n\n2. Sujeitos do estudo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026..43 \n\n3. Recolha de dados: entrevista\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..44 \n\n4. Tratamento dos dados: an\u00e1lise de conte\u00fado\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202646 \n\nCAPITULO III \u2013 APRESENTA\u00c7\u00c3O DOS RESULTADOS\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u202647 \n\n1. Escolha da profiss\u00e3o de professor\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..49 \n\n2. Avalia\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o recebida durante o mestrado\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202651 \n\n3. A forma\u00e7\u00e3o recebida no mestrado sobre a contextualiza\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026.60 \n\n4. Representa\u00e7\u00f5es acerca da contextualiza\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u202662 \n\n5. Estrat\u00e9gias usadas para contextualizar o saber\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026..65 \n\n6. Representa\u00e7\u00f5es acerca dos alunos\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..68 \n\n\n\n8 \n \n\n7. Opini\u00f5es acerca dos curr\u00edculos e dos programas\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026.70 \n\nCAPITULO IV - DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u202673 \n\nCONCLUS\u00d5ES                           80  \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS                                                                            84 \n\n \n\n\u00cdNDICE DE ANEXOS (EM CD ROOM) \n\n \n\n? Gui\u00e3o de entrevista \n\n? Transcri\u00e7\u00e3o das entrevistas \n\n? P1 \n\n? P2 \n\n? P3 \n\n? P4 \n\n? P5 \n\n? Categoriza\u00e7\u00e3o das entrevistas \n\n? Categoriza\u00e7\u00e3o das entrevistas sistematizadas  \n\n  \n\n\n\n9 \n \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS E TABELAS \n\n \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Referencial de compet\u00eancias profissionais\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...22 \n\nTabela 1 \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados: categorias e sub categorias\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202646 \n\nTabela 2 \u2013 Categoria 1: Escolha da profiss\u00e3o de professor\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026.\u2026\u2026.48 \n\nTabela 3 - Categoria 2: Avalia\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o recebida durante o mestrado\u2026\u2026...\u202650 \n\nTabela 4 \u2013 Categoria 3: A forma\u00e7\u00e3o recebida no mestrado sobre a contextualiza\u00e7\u00e3o...59 \n\nTabela 5 - Categoria 4: Representa\u00e7\u00f5es acerca da contextualiza\u00e7\u00e3o\u2026..........................61 \n\nTabela 6 \u2013 Categoria 5: Estrat\u00e9gias usadas para contextualizar o saber\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026..64 \n\nTabela 7 \u2013 Categoria 6: Representa\u00e7\u00f5es acerca dos alunos\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026.67 \n\nTabela 8 \u2013 Categoria 7: Opini\u00f5es acerca do curr\u00edculo e dos programas\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026..69 \n\n  \n\n\n\n10 \n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\nNo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es, todo o profissional realiza uma transposi\u00e7\u00e3o dos \n\nsaberes adquiridos ao longo da sua forma\u00e7\u00e3o de forma a executar o seu trabalho. Esta \n\ntransposi\u00e7\u00e3o de saberes \u00e9 uma das compet\u00eancias de que os docentes necessitam para o \n\nexerc\u00edcio das suas fun\u00e7\u00f5es.  \n\nTransportar para a sala de aula o que aprendem e adequar os seus conhecimentos \n\nem fun\u00e7\u00e3o de um conjunto de fatores tamb\u00e9m analisados ao longo deste estudo, torna-se \n\nessencial para um trabalho bem sucedido, contribuindo amplamente para o sucesso dos \n\nalunos. O contributo da forma\u00e7\u00e3o inicial para o desenvolvimento dessa compet\u00eancia de \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o do saber a ensinar \u00e9, desta forma, o tema em an\u00e1lise nesta disserta\u00e7\u00e3o.   \n\nO tema em quest\u00e3o tem, recentemente, despertado o interesse de alguns \n\ninvestigadores especialmente no Brasil, onde t\u00eam sido realizados e publicados alguns \n\nestudos e artigos que abordam esta problem\u00e1tica. Com todos os problemas que se t\u00eam \n\ndeparado aos docentes nas escolas, com a crescente desmotiva\u00e7\u00e3o e falta de empenho \n\ndos alunos, a contextualiza\u00e7\u00e3o \u00e9 vista, por muitos autores, como essencial para o \n\nsucesso educativo dos alunos. Na revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica efetuada sugere-se a \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o como o caminho para tornar o ensino mais significativo para os alunos \n\npois isso permitir\u00e1 que novos conhecimentos sejam acrescentados aos anteriores, n\u00e3o os \n\njustapondo mas sim, interligando-os como os fios de uma rede. Desta forma, ao atribuir \n\nsignificado aos conhecimentos que transmitem, os docentes estar\u00e3o a preparar cidad\u00e3os \n\nativos e capazes de intervir na sociedade no futuro. Quanto aos alunos, estes ao \n\nsentirem-se envolvidos nas atividades propostas, ao sentir que estas est\u00e3o pr\u00f3ximas da \n\nsua realidade, que lhes podem ser \u00fateis, certamente revelar\u00e3o maior empenho e \n\n\n\n11 \n \n\nentusiasmo na sua participa\u00e7\u00e3o. A forma como os professores conduzem as suas aulas, a \n\nforma como adequam os seus saberes ser\u00e1 determinante no sucesso educativo. \n\n \n\nPretende-se, assim, com o presente estudo, compreender como s\u00e3o preparados os \n\nfuturos professores e como \u00e9 transposto para a pr\u00e1tica profissional o conhecimento \n\nadquirido na forma\u00e7\u00e3o inicial. Como \u00e9 feita essa transposi\u00e7\u00e3o pelos docentes? Que \n\nsaberes, que conhecimentos mobilizam de forma a serem capazes de realizar a \n\ntransfer\u00eancia dos conhecimentos adquiridos para a realidade da sala de aula \n\nconseguindo, desta forma, a contextualiza\u00e7\u00e3o? Enquanto docente de primeiro ciclo, \n\nformada h\u00e1 quatro anos com o grau de licenciatura, tamb\u00e9m eu vivenciei todo esse \n\nprocesso. Senti algumas dificuldades na transfer\u00eancia dos conhecimentos que fui \n\nadquirindo ao longo da minha forma\u00e7\u00e3o pois, embora a contextualiza\u00e7\u00e3o tenha sido \n\nabordada, nem sempre o foi da forma mais adequada. Tamb\u00e9m eu julguei que a \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o, ao pretender aproximar o ensino e a aprendizagem da realidade dos \n\nalunos e dos contextos em que se encontravam inseridos, incentivava-nos a recorrer ao \n\nuso de objetos, nomes, entre outros, do dia-a-dia dos alunos. Contudo, a \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o \u00e9 muito mais do que isso, contextualizar passa por utilizar o contexto \n\ndo quotidiano dos alunos para propor tarefas e consequente resolu\u00e7\u00e3o, mesmo que os \n\ntermos sejam diferentes daqueles que os alunos utilizam. Importa, sim, utilizar situa\u00e7\u00f5es \n\ncom que lidem diariamente. Esta foi uma das lacunas que senti na minha forma\u00e7\u00e3o. \n\nJulgo que seria necess\u00e1rio aprofundar a contextualiza\u00e7\u00e3o de uma forma mais consistente \n\npois, embora a motiva\u00e7\u00e3o dos alunos, a idade deles e o contexto em que se encontram j\u00e1 \n\nfossem bastante mencionados em algumas disciplinas da forma\u00e7\u00e3o inicial, faltava esta \n\nabordagem mais segura e profunda da contextualiza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n12 \n \n\nO presente trabalho foi inspirado por um projeto de investiga\u00e7\u00e3o em curso, \n\ncoordenado pela Faculdade de Psicologia e Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o do Porto, e em que \n\nparticipam tamb\u00e9m investigadores das universidades de Aveiro, Minho e Lisboa (entre \n\nos quais a orientadora desta disserta\u00e7\u00e3o), projeto esse que se debru\u00e7a sobre o estudo da \n\nforma como professores de diferentes disciplinas escolares contextualizam os seus \n\nsaberes nucleares. Assim, surgiu a oportunidade de nos debru\u00e7armos tamb\u00e9m sobre a \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o, nomeadamente, acerca da forma como numa dada situa\u00e7\u00e3o de \n\nforma\u00e7\u00e3o inicial se est\u00e1 a preparar os formandos para a contextualiza\u00e7\u00e3o e o modo como \n\nestes alunos concebem e praticam a mesma. \n\nAspira-se a que a realiza\u00e7\u00e3o deste estudo possa contribuir para aumentar os \n\nconhecimentos cient\u00edficos acerca da forma como a forma\u00e7\u00e3o inicial pode preparar os \n\nprofissionais, de forma a torn\u00e1-los capazes de adquirir e desenvolver compet\u00eancias na \n\ndimens\u00e3o do ensino \u2013 aprendizagem e, desta forma, serem capazes de contextualizar o \n\ncurr\u00edculo e os saberes que este consagra, possibilitando novas perspetivas de \n\naperfei\u00e7oamento de todo este processo. \n\nPara alcan\u00e7ar os objetivos propostos nesta disserta\u00e7\u00e3o foram entrevistados \n\nformandos do Mestrado em Ensino de Biologia e Geologia da Universidade de Lisboa \n\nde forma a percebermos como \u00e9 que os futuros docentes destas \u00e1reas concretizam a \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o do saber. \n\nA presente disserta\u00e7\u00e3o encontra-se dividida em duas sec\u00e7\u00f5es correspondendo a \n\nprimeira ao enquadramento te\u00f3rico em que \u00e9 efetuada uma revis\u00e3o da literatura relativa \n\nao assunto em quest\u00e3o e onde se explicitam alguns construtos que ajudam a enquadrar o \n\ntema em estudo.  Seguidamente, na segunda sec\u00e7\u00e3o, s\u00e3o explicitadas e fundamentadas \n\nas op\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas adotadas nesta disserta\u00e7\u00e3o, bem como apresentados e \n\ndiscutidos os dados obtidos na investiga\u00e7\u00e3o.    \n\n\n\n13 \n \n\nPor \u00faltimo, s\u00e3o apresentadas as conclus\u00f5es do trabalho de investiga\u00e7\u00e3o \n\nrealizado, recomenda\u00e7\u00f5es e sugest\u00f5es para futuras investiga\u00e7\u00f5es, bem como as \n\nrefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n14 \n \n\nI PARTE - ENQUADRAMENTO TE\u00d3RICO \n\n \n \n\nCAP\u00cdTULO I \u2013 A forma\u00e7\u00e3o inicial de professores em Portugal \n\n \n\nAo falarmos de forma\u00e7\u00e3o inicial, n\u00e3o poderemos deixar de mencionar qual o \n\nsignificado atribu\u00eddo a este conceito. Mesquita (2011) afirma que \u201cA forma\u00e7\u00e3o inicial \u00e9, \n\npor excel\u00eancia, o per\u00edodo de inicia\u00e7\u00e3o do futuro profissional. O formando experimenta \n\na\u00ed a primeira etapa referida em v\u00e1rios estudos como sendo um ritual de passagem de \n\naluno a professor.\u201d Contudo, Maria Teresa Estrela (2002), por seu lado, j\u00e1 antes tinha \n\navan\u00e7ado com uma defini\u00e7\u00e3o mais espec\u00edfica do construto em an\u00e1lise. Embora \n\nconsciente do car\u00e1cter discut\u00edvel do mesmo, afirma: \u201centendemos por forma\u00e7\u00e3o inicial \n\nde professores o in\u00edcio, institucionalmente enquadrado e formal, de um processo de \n\nprepara\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da pessoa, em ordem ao desempenho e realiza\u00e7\u00e3o \n\nprofissional numa escola ao servi\u00e7o de uma sociedade historicamente situada.\u201d A autora \n\nn\u00e3o descarta a import\u00e2ncia de fatores como poss\u00edveis socializa\u00e7\u00f5es profissionais \n\nanteriores a esta forma\u00e7\u00e3o a que autores como Anderson (1974) e Zeichner (1985) \n\nderam \u00eanfase.  \n\nEsta problem\u00e1tica torna-se, portanto, parte de uma mundivid\u00eancia atrav\u00e9s da \n\nqual adquire sentido, sendo por ela orientada e legitimada na escolha de fins e de meios. \n\nNo entanto, esta realidade n\u00e3o est\u00e1 expl\u00edcita nos programas de forma\u00e7\u00e3o, sendo \n\nnecess\u00e1ria uma an\u00e1lise mais atenta para perceber os conte\u00fados, pr\u00e1ticas prescritas ou \n\npropostas impl\u00edcitas em sistemas pol\u00edticos, interesses de grupos, numa comunidade, que \n\nfavorecer\u00e3o o controlo e regula\u00e7\u00e3o social. Como defende Estrela (2002), \u201c\u2026n\u00e3o h\u00e1 um \n\nprograma de forma\u00e7\u00e3o que n\u00e3o veicule uma imagem da profiss\u00e3o, das suas rela\u00e7\u00f5es com \n\no Estado e a sociedade, e uma conce\u00e7\u00e3o da sua profissionalidade e profissionalismo e \n\nque n\u00e3o procure exercer uma influ\u00eancia no processo de profissionaliza\u00e7\u00e3o, quer este \n\n\n\n15 \n \n\nseja considerado na acep\u00e7\u00e3o s\u00f3cio \u2013 hist\u00f3rica de processo da transforma\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o \n\nem profiss\u00e3o, quer seja visto no sentido individual de acesso aos saberes e valores \n\nprofissionais.\u201d \n\nEm Portugal, a forma\u00e7\u00e3o inicial de professores \u00e9 realizada por dois tipos de \n\ninstitui\u00e7\u00f5es de ensino superior: as universidades e os institutos polit\u00e9cnicos.  \n\nNa Lei de Bases do Sistema Educativo, Lei n.\u00ba 46/86 de 14 de Outubro (com as \n\naltera\u00e7\u00f5es incorporadas pela Lei n.\u00ba 115/97 de 19 de Setembro), no n.\u00ba 1 do artigo 31\u00ba, \u00e9 \n\nposs\u00edvel verificar-se que \u201cos educadores de inf\u00e2ncia e os professores do ensino b\u00e1sico e \n\nsecund\u00e1rio adquirem a qualifica\u00e7\u00e3o profissional atrav\u00e9s de cursos superiores que \n\nconferem o grau de licenciatura, organizados de acordo com as necessidades do \n\ndesempenho profissional no respetivo n\u00edvel de educa\u00e7\u00e3o e ensino.\u201d  \n\nTodavia, mais recentemente, o Decreto-Lei 43/2007 viria a alterar esta realidade, \n\npassando a qualifica\u00e7\u00e3o profissional a ser adquirida atrav\u00e9s da obten\u00e7\u00e3o do grau de \n\nmestrado, elevando-se, desta forma, o n\u00edvel de qualifica\u00e7\u00e3o do corpo docente. Foi \n\ntamb\u00e9m decretado que o mestrado passaria a ser a \u00fanica habilita\u00e7\u00e3o profissional \n\nreconhecida, deixando de existir a habilita\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria e a habilita\u00e7\u00e3o suficiente que, nas \n\n\u00faltimas d\u00e9cadas, fizeram parte das possibilidades de habilita\u00e7\u00e3o para a doc\u00eancia.  \n\nPortugal e as suas institui\u00e7\u00f5es de ensino superior aderiram ao Processo de \n\nBolonha. Este processo decorreu da Declara\u00e7\u00e3o da Sorbonne que em Maio de 1997 deu \n\norigem a uma transforma\u00e7\u00e3o de todo o sistema de ensino superior. Em Junho de 1998, \n\nde uma forma mais formal, a Declara\u00e7\u00e3o de Bolonha definiu um conjunto de etapas e de \n\npassos que os sistemas de toda a Europa teriam que dar. O principal objetivo seria, \n\nassim, construir um espa\u00e7o europeu de ensino superior globalmente harmonizado, em \n\nque, depois de salvaguardadas algumas especifidades nacionais, fosse poss\u00edvel a um \n\n\n\n16 \n \n\nestudante de qualquer institui\u00e7\u00e3o iniciar, continuar ou concluir a sua forma\u00e7\u00e3o \n\nacad\u00e9mica superior em qualquer parte da Uni\u00e3o Europeia, \u201c(\u2026) podendo obter um \n\ndiploma reconhecido em qualquer universidade de qualquer estado-membro.\u201d (DGES \u2013 \n\nDirec\u00e7\u00e3o Geral do Ensino Superior, 2005). \n\nRelativamente aos curr\u00edculos a adotar, a Lei n.\u00ba 54/90, de 5 de Setembro \u2013 \n\nEstatuto de Autonomia dos Estabelecimentos de Ensino Superior Polit\u00e9cnico permitiu \n\npropostas curriculares diferenciadas desde que se encontrassem validadas consoante o \n\nque \u00e9 defendido nessa mesma lei. Segundo o documento em quest\u00e3o, por Escolas \n\nSuperiores, entende-se: \u201c\u2026centros de forma\u00e7\u00e3o cultural e t\u00e9cnica de n\u00edvel superior, aos \n\nquais cabe ministrar a prepara\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio de atividades profissionais altamente \n\nqualificadas e promover o desenvolvimento das regi\u00f5es em que se inserem\u201d (cap\u00edtulo I, \n\nartigo 2.\u00ba).  \n\nA 15 de Dezembro de 2000 \u00e9 publicado em Di\u00e1rio da Rep\u00fablica \u2013 II S\u00e9rie, o \n\ndocumento Padr\u00f5es da Qualidade da Forma\u00e7\u00e3o Inicial de Professores. Neste \n\ndocumento, afirma-se, em anexo, ponto 3.4, que: \n\nO curr\u00edculo do curso inclu\u00eda, nessa altura, as seguintes componentes de \n\nforma\u00e7\u00e3o, devidamente articuladas entre si: \n\na. \u201cA forma\u00e7\u00e3o cultural, social e \u00e9tica. \n\nb. A forma\u00e7\u00e3o na especialidade da(s) \u00e1rea (s) de doc\u00eancia. \n\nc. A forma\u00e7\u00e3o educacional. \n\nd. A inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica profissional\u201d \n\nAssim, ao analisar estas componentes da forma\u00e7\u00e3o, podemos verificar que se \n\npretende que o docente possua uma componente de forma\u00e7\u00e3o mais geral, denominada \n\nforma\u00e7\u00e3o cultural de base, uma forma\u00e7\u00e3o mais direcionada para a especializa\u00e7\u00e3o na \n\n\n\n17 \n \n\nmat\u00e9ria de ensino e uma forma\u00e7\u00e3o profissional que interligue a forma\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica e \n\ndid\u00e1tica que o formando recebe com a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica orientada.  \n\nPor\u00e9m, o Decreto-Lei 43/2007 veio modificar as componentes j\u00e1 existentes, \n\npassando assim os ciclos de estudo a incluir as seguintes componentes de forma\u00e7\u00e3o:  \n\na. Forma\u00e7\u00e3o educacional geral; \n\nb. Did\u00e1ticas espec\u00edficas; \n\nc. Inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica profissional; \n\nd. Forma\u00e7\u00e3o cultural, social e \u00e9tica; \n\ne. Forma\u00e7\u00e3o em metodologias de investiga\u00e7\u00e3o educacional;  \n\nf. Forma\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de doc\u00eancia.  \n\n A componente e) refere-se \u00e0 forma\u00e7\u00e3o em metodologias de investiga\u00e7\u00e3o \n\neducacional, pretendendo abranger o conhecimento de princ\u00edpios e m\u00e9todos que \n\npermitam capacitar os futuros docentes para a ado\u00e7\u00e3o de uma atitude investigativa no \n\ndesempenho profissional e num contexto espec\u00edfico. Quanto \u00e0 componente f), esta tende \n\na garantir a forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica adequada \u00e0s exig\u00eancias da doc\u00eancia, nas \u00e1reas \n\ncurriculares ou disciplinas abrangidas pelo respetivo dom\u00ednio de habilita\u00e7\u00e3o para a \n\ndoc\u00eancia.  \n\nPara al\u00e9m das altera\u00e7\u00f5es \u00e0s componentes, o Decreto-Lei em quest\u00e3o vem \n\nintroduzir nas estruturas curriculares dos ciclos de estudos conducentes ao grau de \n\nlicenciado em Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e ao grau de mestre em ensino cr\u00e9ditos que ter\u00e3o de ser \n\ndistribu\u00eddos pelas componentes de forma\u00e7\u00e3o segundo as percentagens decretadas. \n\nPara o presente estudo importa referir que, no Decreto-Lei mencionado, \u00e9 \n\nposs\u00edvel visualizar um investimento na forma\u00e7\u00e3o cultural, social e \u00e9tica que permitir\u00e1 ao \n\nformando desenvolver compet\u00eancias relativas \u00e0 contextualiza\u00e7\u00e3o do saber.  \n\n\n\n18 \n \n\nQuanto aos princ\u00edpios a adotar na forma\u00e7\u00e3o inicial, na LBSE (1986) s\u00e3o \n\nenunciados oito princ\u00edpios sobre os quais a forma\u00e7\u00e3o do professor deve assentar, \n\ndestacando-se dois deles, a al\u00ednea a) em que se refere que \u201cForma\u00e7\u00e3o inicial de n\u00edvel \n\nsuperior, proporcionando aos educadores e professores de todos os n\u00edveis de educa\u00e7\u00e3o e \n\nensino a informa\u00e7\u00e3o, os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas cient\u00edficos e pedag\u00f3gicos de base, bem \n\ncomo a forma\u00e7\u00e3o pessoal e social adequados ao exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o;\u201d e a al\u00ednea d) que \n\nafirma que a forma\u00e7\u00e3o dever\u00e1 assentar em \u201cForma\u00e7\u00e3o integrada quer no plano da \n\nprepara\u00e7\u00e3o cient\u00edfico - pedag\u00f3gica, quer no da articula\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-pr\u00e1tica.\u201d \n\nTendo em conta as exig\u00eancias registadas n\u00e3o s\u00f3 na Lei de Bases do Sistema \n\nEducativo como nos decretos analisados, verifica-se que os programas de forma\u00e7\u00e3o \n\nter\u00e3o um peso incontest\u00e1vel em formar profissionais capazes de fazer frente \u00e0s \n\nconstantes exig\u00eancias e altera\u00e7\u00f5es que se verificam na sociedade.  \n\n As institui\u00e7\u00f5es de ensino superior t\u00eam, maioritariamente, assentado os seus \n\nprogramas de forma\u00e7\u00e3o inicial em modelos que fazem do formando um objeto de \n\nforma\u00e7\u00e3o, atribuindo-lhe um papel passivo na elabora\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo de forma\u00e7\u00e3o, \n\npredominando a pedagogia transmissiva. Como refere Estrela (2002), \u201cMas bastaria \n\nolharmos \u00e0 nossa volta, para concluirmos pelo predom\u00ednio dos modelos que fazem do \n\nformando um objeto de forma\u00e7\u00e3o. Com influ\u00eancia behaviorista ou com influ\u00eancia \n\ncognitivista, como \u00e9 o caso daqueles programas que pretendem preparar o professor \n\ncomo decisor, capaz de selecionar informa\u00e7\u00e3o pertinente e deliberar ap\u00f3s avalia\u00e7\u00e3o de \n\nalternativas. Os programas de forma\u00e7\u00e3o assentam maioritariamente em aquisi\u00e7\u00f5es pr\u00e9 \u2013 \n\ndefinidas pelos respons\u00e1veis da forma\u00e7\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o das leituras pessoais ou \n\ninstitucionais que fazem da profiss\u00e3o e dos saberes que a definem.\u201d \n\n\n\n19 \n \n\nVerifica-se igualmente que n\u00e3o h\u00e1 nenhum modelo de forma\u00e7\u00e3o a realizar pelas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es de ensino superior que seja capaz de abranger todos as compet\u00eancias e \n\naprendizagens que se pretende desenvolver nos futuros profissionais de ensino. O que se \n\nconstata nos programas de forma\u00e7\u00e3o inicial \u00e9 que estes contemplam, usualmente, \n\ncaracter\u00edsticas de diferentes modelos. \u00c9 talvez esta a melhor forma de complementar \n\nposs\u00edveis falhas de cada um dos modelos, possibilitando a elabora\u00e7\u00e3o de programas de \n\nforma\u00e7\u00e3o mais coerentes e capazes de articular melhor os v\u00e1rios saberes que constituem \n\no saber profissional.  \n\nContudo, atualmente, verifica-se um crescimento do interesse por metodologias \n\nde ensino direcionadas para o desenvolvimento do professor como sujeito e objeto de \n\nforma\u00e7\u00e3o em que, tendo em conta situa\u00e7\u00f5es de ensino cada vez mais complexas e \n\ninst\u00e1veis, se incide na promo\u00e7\u00e3o de capacidades de an\u00e1lise e interroga\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es \n\nprofissionais. Neste tipo de modelo, coexistem as compet\u00eancias e saberes pr\u00e9 \u2013 \n\ndefinidos de que o formando se dever\u00e1 apropriar e os que derivam de interesses dos \n\nalunos e que se tornam objeto de pesquisa. \n\n \n\n  \n\n\n\n20 \n \n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 PERFIL DE DESEMPENHO DOCENTE \n\n \n\n1. No\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia profissional \n\n \n\nO que torna um profissional competente para o exerc\u00edcio da sua profiss\u00e3o? \n\nDefinir quais s\u00e3o exatamente as compet\u00eancias necess\u00e1rias torna-se extremamente dif\u00edcil \n\ndevido \u00e0 amplitude de aspetos abrangidos por este conceito.  \n\nImporta assim, primeiramente, considerar a no\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia. Ao falar \n\ndeste tema, Perrenoud (2000) refere que se torna numa viagem sem que exista um fim \u00e0 \n\nvista em que permaneceremos eternos viajantes, j\u00e1 que esta depende da situa\u00e7\u00e3o e da \n\nforma como essa no\u00e7\u00e3o se articula com as capacidades, habilidades, conte\u00fados \n\ndisciplinares e com uma s\u00e9rie de recursos sociais e contextuais, entre outros.  \n\nAssim, embora se torne complicado definir o conceito em estudo, come\u00e7ou-se \n\npor arriscar defini\u00e7\u00f5es do mesmo para procurar ent\u00e3o a mais significativa, constatando-\n\nse que existe um consenso generalizado de que uma compet\u00eancia \u00e9 \u201corientada por uma \n\nfinalidade que a determina e por uma situa\u00e7\u00e3o que a contextualiza\u201d (Jonnaert, 2002). \n\nEmbora as abordagens anteriormente realizadas n\u00e3o tenham sido desvalorizadas, a atual \n\nperspetiva dominante do construto assentou na abordagem de Le Boterf e Perrenoud \n\npara quem a compet\u00eancia n\u00e3o \u00e9 vista como um saber suplementar mas sim, como uma \n\n\u201ccapacidade de a\u00e7\u00e3o face a uma situa\u00e7\u00e3o complexa, singular, que n\u00e3o permite uma \n\nreflex\u00e3o serena e tranquila porque \u00e9 necess\u00e1rio agir, \u00e9-se obrigado a agir com incertezas, \n\nporque n\u00e3o se disp\u00f5e de todas as informa\u00e7\u00f5es e de todos os instrumentos de an\u00e1lise\u201d \n\n(Perrenoud, s/d). Le Boterf (1997) referiu que o \u201cprofissional \u00e9 aquele que sabe gerir \n\numa situa\u00e7\u00e3o profissional complexa\u201d. Esta curta defini\u00e7\u00e3o foi complementada pelo \n\nautor para que n\u00e3o se ca\u00edsse em erro. O autor defende, desta forma, que cada indiv\u00edduo \n\n\n\n21 \n \n\ndever\u00e1 ser empreendedor da sua profissionaliza\u00e7\u00e3o, sabendo agir em situa\u00e7\u00f5es \n\nprofissionais complexas. Por saber agir profissionalmente o autor entende a capacidade \n\nde: saber agir com pertin\u00eancia; mobilizar os saberes e os conhecimentos dentro de um \n\ncontexto profissional; saber integrar ou combinar os sabres m\u00faltiplos ou heterog\u00e9neos, \n\nsaber transferir; saber aprender a aprender; saber comprometer-se ou empenhar-se. \n\nA defini\u00e7\u00e3o de Perrenoud (2000), que considera a compet\u00eancia como uma \n\ncapacidade de mobilizar diversos recursos cognitivos para conseguir enfrentar um tipo \n\nde situa\u00e7\u00f5es, assenta sobre quatro aspetos, que s\u00e3o os seguintes: \n\n\u201c1. As compet\u00eancias n\u00e3o s\u00e3o elas mesmas saberes, savoir \u2013 faire ou atitudes, \n\nmas mobilizam, integram e orquestram tais recursos. \n\n2. Essa mobiliza\u00e7\u00e3o s\u00f3 \u00e9 pertinente em situa\u00e7\u00e3o, sendo cada situa\u00e7\u00e3o singular, \n\nmesmo que se possa trat\u00e1-la em analogia com outras, j\u00e1 encontradas. \n\n3. O exerc\u00edcio da compet\u00eancia passa por opera\u00e7\u00f5es mentais complexas, \n\nsubentendidas por esquemas de pensamento (Altet, 1996; Perrenoud, 1996, 1998), que \n\npermitem determinar (mais ou menos consciente e rapidamente) e realizar (de modo \n\nmais ou menos eficaz) uma ac\u00e7\u00e3o relativamente adaptada \u00e0 situa\u00e7\u00e3o. \n\n4. As compet\u00eancias profissionais constroem-se, em forma\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m ao \n\nsabor da navega\u00e7\u00e3o di\u00e1ria de um professor, de uma situa\u00e7\u00e3o de trabalho \u00e0 outra (Le \n\nBoterf, 1997). \n\nRelativamente \u00e0 compet\u00eancia profissional, Mesquita (2011), seguindo Le Boterf, \n\nafirma \u201c a compet\u00eancia profissional significa que o professor saiba: agir com \n\npertin\u00eancia; mobilizar os saberes e os conhecimentos dentro de um contexto \n\nprofissional; integrar/ combinar e transferir os saberes m\u00faltiplos e heterog\u00e9neos; que \n\n\n\n22 \n \n\nesteja dispon\u00edvel para aprender a aprender, comprometendo-se com a sua profiss\u00e3o\u201d. \n\nAssim, estas compet\u00eancias apenas poder\u00e3o ser verificadas quando a pessoa se encontra \n\ncolocada num local de trabalho, j\u00e1 que s\u00f3 dessa forma, se verificar\u00e1 se o profissional \n\nser\u00e1 capaz de agir com pertin\u00eancia numa dada situa\u00e7\u00e3o problem\u00e1tica.  \n\nAutores como Paquay e Wagner (2001) distinguem os tipos de compet\u00eancias que \n\num pr\u00e1tico especializado utiliza para formar o seu profissionalismo, destacando seis \n\nfacetas do perfil do professor que se referem \u00e0 natureza do trabalho de ensinar: \n\n \u201c- Um \u00abprofessor culto\u00bb, aquele que domina os saberes. \n\n - Um \u00abt\u00e9cnico\u00bb, que adquiriu sistematicamente os saberes - fazer t\u00e9cnicos. \n\n - Um \u00abpr\u00e1tico artes\u00e3o\u00bb, que adquiriu no pr\u00f3prio terreno esquemas de ac\u00e7\u00e3o \n\ncontextualizados. \n\n - Um \u00abpr\u00e1tico reflexivo\u00bb, que construiu para si um \u00absaber da experi\u00eancia\u00bb \n\nsistem\u00e1tico e comunic\u00e1vel mais ou menos teorizado. \n\n - Um \u00abactor social\u00bb, implicado em projectos coletivos e consciente dos desafios \n\nantropossociais das pr\u00e1ticas quotidianas. \n\n - Uma \u00abpessoa\u00bb em rela\u00e7\u00e3o consigo mesma e em auto desenvolvimento.\u201d \n\nEstes autores prop\u00f5em um referencial de compet\u00eancias priorit\u00e1rias que um \n\nprofissional de ensino dever\u00e1 desenvolver na forma\u00e7\u00e3o inicial, o qual \u00e9 apresentado \n\nseguidamente. \n\n \n\n \n\n\n\n23 \n \n\n \n\nFigura 1- Referencial de compet\u00eancias profissionais \n\nDominar e explorar\u2026 \n\n \n\n \n\nFonte: Adaptado de Paquay e Wagner (2001:137)  \n\n \n\nVerifica-se que, no referencial defendido pelos autores, j\u00e1 existe a preocupa\u00e7\u00e3o \n\nem real\u00e7ar as diferentes dimens\u00f5es do profissionalismo docente, afastando a ideia \n\npredominante no passado, de que um professor competente apenas teria que dominar e \n\nexpor os conte\u00fados cient\u00edficos que deveriam ser memorizados pelos alunos.  \n\n\n\n24 \n \n\nPor sua vez, Lee Shulman (1987), citado por S\u00e1 Chaves (2000) prop\u00f4s sete \n\ndimens\u00f5es para caracterizar o conhecimento necess\u00e1rio na profiss\u00e3o docente, sendo as \n\nmesmas: \n\n \u201cConhecimento de conte\u00fado, que se refere aos conte\u00fados, estruturas e \n\nt\u00f3picos das mat\u00e9rias a ensinar;  \n\n Conhecimento do curriculum, que se refere ao dom\u00ednio espec\u00edfico de \n\nprogramas e materiais que servem \u00abcomo ferramentas de trabalho\u00bb aos \n\nprofessores. \n\n  Conhecimento pedag\u00f3gico geral, que se refere ao dom\u00ednio dos princ\u00edpios \n\ngen\u00e9ricos subjacentes \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de classe, mas que n\u00e3o s\u00e3o \n\nexclusivos de uma disciplina e transcendem a dimens\u00e3o conte\u00fado.   \n\n Conhecimento dos fins, objetivos e valores educacionais e dos seus \n\nfundamentos filos\u00f3ficos e hist\u00f3ricos.  \n\n Conhecimento dos aprendentes e das suas caracter\u00edsticas que diz respeito \u00e0 \n\nconsidera\u00e7\u00e3o da individualidade de cada aprendente nas suas m\u00faltiplas \n\ndimens\u00f5es e do car\u00e1cter din\u00e2mico desta.  \n\n Conhecimento pedag\u00f3gico de conte\u00fado, que se caracteriza como uma \n\nespecial am\u00e1lgama de ci\u00eancia e pedagogia capaz de tomar cada conte\u00fado \n\ncompreens\u00edvel pelos aprendentes quer atrav\u00e9s da sua desconstru\u00e7\u00e3o, quer \n\natrav\u00e9s do conhecimento e controlo de todas as outras dimens\u00f5es como \n\nvari\u00e1veis no processo de ensino - aprendizagem e que \u00e9 exclusivo dos \n\nprofessores. \n\n Conhecimento dos contextos, que remete para as dimens\u00f5es que v\u00e3o da \n\nespecificidade da sala de aula e da escola \u00e0 natureza particular das \n\ncomunidades e das culturas\u201d. \n\n\n\n25 \n \n\nShulman (1987) refere que, para que um professor seja capaz de agir \n\nprofissionalmente, \u00e9 necess\u00e1rio que recorra \u00e0 multiplicidade de saberes profissionais de \n\nque disp\u00f5e. \u00c9, portanto, essencial que o docente seja capaz de interligar todos os \n\nconhecimentos adquiridos de forma a ser capaz de desempenhar a sua tarefa de modo \n\neficaz. Contudo, as compet\u00eancias n\u00e3o se adquirem de fora para dentro, elas exigem uma \n\nconstru\u00e7\u00e3o pessoal e profissional pelo que o enriquecimento da personalidade do \n\nprofessor \u00e9 indispens\u00e1vel para que este consiga agir na complexidade que envolve a sua \n\ntarefa. \n\nAnalisando a revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica efetuada acerca das compet\u00eancias importa \n\nagora situar a contextualiza\u00e7\u00e3o nos trabalhos realizadas pelos autores mencionados. \n\nAssim sendo, n\u00e3o poder\u00edamos deixar de referir que, em concord\u00e2ncia com Perrenoud \n\n(2000), n\u00e3o nos restam d\u00favidas de que se torna complicado definir o conceito de \n\ncompet\u00eancia j\u00e1 que este envolve e depende de um conjunto de aspetos. Contudo, para o \n\npresente estudo, adot\u00e1mos como no\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia a atual perspetiva defendida por \n\nLe Boterf e Perrenoud, que nos parece a mais clara e mais completa uma vez que, a \n\ncompet\u00eancia, \u00e9 de fato muito mais do que um saber suplementar. \u00c9 esta que ir\u00e1 permitir \n\nao profissional agir perante uma situa\u00e7\u00e3o complexa e singular, em momentos que n\u00e3o \n\npermitem que o docente reflita serenamente pois \u00e9 necess\u00e1rio que atue no momento, \n\nmesmo sem certezas e sem toda a informa\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria.  \n\nAs teorias defendidas pelos autores referidos relativamente a este conceito \n\nmostram j\u00e1 um direcionamento no sentido de se contextualizar o conhecimento. Um dos \n\nrecursos cognitivos defendidos por Perrenoud (2000) para enfrentar uma determinada \n\nsitua\u00e7\u00e3o \u00e9 a compet\u00eancia profissional, descrita como \u201c a compet\u00eancia profissional \n\nsignifica que o professor saiba: agir com pertin\u00eancia; mobilizar os saberes e os \n\nconhecimentos dentro de um contexto profissional; integrar/ combinar e transferir os \n\n\n\n26 \n \n\nsaberes m\u00faltiplos e heterog\u00e9neos; que esteja dispon\u00edvel para aprender a aprender, \n\ncomprometendo-se com a sua profiss\u00e3o\u201d (Mesquita, 2011). Constata-se nesta cita\u00e7\u00e3o, \n\nesse direcionamento anteriormente referido pois ao mobilizar os saberes e os \n\nconhecimentos dentro de um contexto profissional, combinando e transferindo \n\nconhecimentos o professor estar\u00e1 j\u00e1 no caminho para a contextualiza\u00e7\u00e3o.  \n\nTamb\u00e9m Lee Shulman (1987), anteriormente citado, ao definir as dimens\u00f5es \n\npara caraterizar o conhecimento na profiss\u00e3o docente, revelava alguma preocupa\u00e7\u00e3o \n\nrelativamente \u00e0 necessidade de existir um conhecimento pedag\u00f3gico do conte\u00fado que \n\npermitisse ao docente tornar o conte\u00fado a aprender compreens\u00edvel para os aprendentes, \n\natrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o e desconstru\u00e7\u00e3o. Para al\u00e9m desse aspeto, retivemos ainda como \n\nrefer\u00eancias \u00e0 contextualiza\u00e7\u00e3o, outras dimens\u00f5es citadas pelo autor como a necessidade \n\ndo conhecimento dos objetivos educacionais, dos contextos em que as escolas estavam \n\ninseridas e das diferentes caracter\u00edsticas dos alunos. \n\n \n\n2. Perfil de desempenho docente em Portugal \n\nAnalisadas as no\u00e7\u00f5es de compet\u00eancia e de compet\u00eancia profissional, passamos \u00e0 \n\nan\u00e1lise do Decreto-Lei n\u00ba 240/2001, de 30 de Agosto no qual se define o perfil de \n\ndesempenho docente pretendido. O documento em quest\u00e3o, refor\u00e7a o referido nos \n\ntermos do n.\u00ba 2, do artigo 31.\u00ba da Lei de Bases do Sistema Educativo. Neste documento, \n\no perfil que se pretende por parte dos docentes, evidencia exig\u00eancias da respetiva \n\nforma\u00e7\u00e3o inicial sem, no entanto, desconsiderar a aprendizagem ao longo da vida para \n\num desempenho profissional consistente e para a sua cont\u00ednua adequa\u00e7\u00e3o \u00e0s constantes \n\naltera\u00e7\u00f5es que se verificam. Essas refer\u00eancias contidas na Lei de Bases constituem, \n\n\n\n27 \n \n\ndeste modo, orienta\u00e7\u00f5es fundamentais para a organiza\u00e7\u00e3o dos cursos que conferem \n\nhabilita\u00e7\u00e3o profissional para a doc\u00eancia.  \n\nO perfil geral de desempenho docente descreve assim, de uma forma \n\npormenorizada, o que se pretende do docente. O documento refere que as compet\u00eancias \n\ndevem pertencer a quatro dimens\u00f5es; Uma dessas dimens\u00f5es \u00e9 a profissional, social e \n\n\u00e9tica, em que o docente \u00e9 respons\u00e1vel por promover aprendizagens curriculares, \n\nfundamentando a sua pr\u00e1tica profissional num saber espec\u00edfico que prov\u00eam da produ\u00e7\u00e3o \n\ne uso de diversos saberes integrados em fun\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es concretas da mesma pr\u00e1tica, \n\nsocial e eticamente situada. O professor dever\u00e1 assumir-se como um profissional de \n\neduca\u00e7\u00e3o, cuja fun\u00e7\u00e3o \u00e9 ensinar, devendo, por isso, recorrer n\u00e3o s\u00f3 ao saber pr\u00f3prio da \n\nprofiss\u00e3o como \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o partilhada da pr\u00e1tica educativa. O docente \n\nassume ainda, entre outros aspetos, a dimens\u00e3o c\u00edvica e formativa, com as \n\nindissoci\u00e1veis exig\u00eancias \u00e9ticas e deontol\u00f3gicas que lhe est\u00e3o associadas., sendo \n\nrespons\u00e1vel por fomentar cidad\u00e3os ativos e aut\u00f3nomos, plenamente integrados na \n\nsociedade. \n\n O documento refere seguidamente uma dimens\u00e3o de desenvolvimento do ensino \n\ne da aprendizagem, na qual \u00e9 estabelecido que o professor \u00e9 respons\u00e1vel por promover \n\naprendizagens no \u00e2mbito do curr\u00edculo existente, que integra conhecimentos das \u00e1reas \n\nque o fundamentam, com crit\u00e9rios de rigor cient\u00edfico e metodol\u00f3gico, considerando uma \n\nrela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica de qualidade. Para al\u00e9m disso, o docente promove aprendizagens \n\nsignificativas, tendo em conta o desenvolvimento de estrat\u00e9gias pedag\u00f3gicas \n\ndiferenciadas que permitam contribuir para a realiza\u00e7\u00e3o e sucesso educativo dos alunos, \n\nindependentemente da diversidade verificada na comunidade em que se insira. Entre \n\noutros aspetos, o docente \u00e9 respons\u00e1vel pelo incentivo \u00e0 constru\u00e7\u00e3o participada de \n\n\n\n28 \n \n\nregras de conviv\u00eancia democr\u00e1tica, gerindo com seguran\u00e7a e alguma flexibilidade \n\nposs\u00edveis conflitos que possam eventualmente surgir. \n\n\u00c9 seguidamente considerada uma dimens\u00e3o de participa\u00e7\u00e3o na escola e de \n\nrela\u00e7\u00e3o com a comunidade, devendo o docente exercer a sua atividade de forma \n\nintegrada, encarando as diferentes dimens\u00f5es da escola como institui\u00e7\u00e3o educativa e no \n\ncontexto da comunidade em que esta se insere. O docente dever\u00e1, assim, esfor\u00e7ar-se por \n\nvalorizar a escola, promover intera\u00e7\u00f5es com as fam\u00edlias e colaborar com todos os \n\nintervenientes no processo educativo. \n\nPor fim, consagra-se uma dimens\u00e3o de desenvolvimento profissional ao longo da \n\nvida, em que o docente realiza uma an\u00e1lise problematizada da sua pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, \n\numa reflex\u00e3o fundamentada sobre a constru\u00e7\u00e3o da profiss\u00e3o, recorrendo \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o \n\nem coopera\u00e7\u00e3o com outros profissionais no qual perspetiva o trabalho em equipa como \n\nfator de enriquecimento. O docente dever\u00e1 considerar aspetos \u00e9ticos e deontol\u00f3gicos \n\ninerentes \u00e0 profiss\u00e3o, privilegiando a partilha de saberes e experi\u00eancias. \n\nConclui-se que este e outros documentos realizados no sentido de orientar os \n\nprogramas de forma\u00e7\u00e3o s\u00e3o bastante rigorosos. As compet\u00eancias a adquirir por parte dos \n\nprofissionais de ensino s\u00e3o, sem d\u00favida, de uma complexidade e multiplicidade \n\nextremas.  \n\n Analisando o perfil de desempenho docente que se pretende decretado no \n\nDecreto-Lei n\u00ba 240/2001, de 30 de Agosto, n\u00e3o se encontram alus\u00f5es diretas ao conceito \n\nde contextualiza\u00e7\u00e3o. Embora este construto n\u00e3o seja abordado declaradamente, v\u00e1rias \n\ns\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e diretrizes que nos encaminham nesse sentido e que acabam por \n\nimplicar o processo de contextualizar o saber. Tomemos como exemplo a dimens\u00e3o \n\nc\u00edvica e formativa, que ao ter em conta as exig\u00eancias \u00e9ticas e deontol\u00f3gicas associadas \u00e0 \n\nrespetiva \u00e1rea, bem como, a responsabilidade por fomentar cidad\u00e3os ativos e aut\u00f3nomos \n\n\n\n29 \n \n\nque se integrem plenamente na sociedade, est\u00e1, indiretamente a incentivar o recurso \u00e0 \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o. Para al\u00e9m disso, \u00e9 ainda referido que o docente dever\u00e1 promover \n\naprendizagens significativas, considerando igualmente uma dimens\u00e3o de participa\u00e7\u00e3o na \n\nescola e de rela\u00e7\u00e3o com a comunidade em que o docente dever\u00e1 exercer a sua atividade \n\nde forma a integrar as diferentes dimens\u00f5es da escola como institui\u00e7\u00e3o educativa e no \n\ncontexto da comunidade em que se insere.  \n\nComo \u00e9 demonstrado na revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica relativa \u00e0 contextualiza\u00e7\u00e3o do \n\nsaber, para conseguir fomentar nos alunos atitudes reflexivas e participativas que \n\npermitam torn\u00e1-los cidad\u00e3os ativos e aut\u00f3nomos, o professor ter\u00e1 que considerar o \n\ncontexto em que os alunos se encontram inseridos, de forma a que estes consigam \n\natribuir sentido ao que aprendem e, assim, obter um ensino repleto de aprendizagens \n\nsignificativas. A contextualiza\u00e7\u00e3o do saber acaba por, mesmo que indiretamente, estar \n\nimplicada no discurso presente no decreto referido. Torna-se claro, ap\u00f3s uma an\u00e1lise \n\nmais profunda do perfil de desempenho que se pretende que seja desenvolvido, que o \n\nrecurso \u00e0 contextualiza\u00e7\u00e3o \u00e9 uma op\u00e7\u00e3o essencial no percurso do docente para que este \n\nconsiga abranger todas as dimens\u00f5es anteriormente referidas.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n30 \n \n\nCAP\u00cdTULO III \u2013 CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O DO SABER \n\n \n\n1. Contextualiza\u00e7\u00e3o do saber \n\n \n\nSegundo Chevallard (1991), todo o conhecimento passa por um longo processo \n\nde transforma\u00e7\u00e3o e reconstru\u00e7\u00e3o que foi apelidado de transposi\u00e7\u00e3o did\u00e1tica. O seu \n\nobjetivo consiste em aproximar o conhecimento do n\u00edvel cognitivo do aprendiz. A \n\ntransforma\u00e7\u00e3o do conhecimento n\u00e3o \u00e9 feita de forma autom\u00e1tica, \u00e9 uma compet\u00eancia \n\nque vai sendo adquirida atrav\u00e9s do exerc\u00edcio e de uma pr\u00e1tica reflexiva, que se d\u00e1 \n\nquando se verificam situa\u00e7\u00f5es que carecem da mobiliza\u00e7\u00e3o de saberes, da sua \n\ntransposi\u00e7\u00e3o, combina\u00e7\u00e3o ou, at\u00e9 mesmo, da reinven\u00e7\u00e3o de uma nova estrat\u00e9gia \n\npartindo dos recursos dispon\u00edveis. Assim, a transposi\u00e7\u00e3o reclama uma procura \n\nconstrutivista, pois \u00e9 partindo da reflex\u00e3o das suas pr\u00e1ticas que o profissional \n\nconseguir\u00e1 reinvestir a sua experi\u00eancia nas pr\u00e1ticas e nas situa\u00e7\u00f5es profissionais \n\ndiversas. \n\nA forma como os docentes efetuam essa transposi\u00e7\u00e3o did\u00e1tica e transportam para \n\na sala de aula o que aprendem nas universidades, como adequam e contextualizam os \n\nseus conhecimentos ao meio em que se encontram e aos alunos com quem trabalham \n\ncome\u00e7a agora a ser alvo de alguns estudos, estando o interesse pelo tema a aumentar \n\nsignificativamente.  \n\nNa bibliografia consultada, a contextualiza\u00e7\u00e3o \u00e9 defendida por diversos autores \n\ncomo sendo um fio condutor do processo de ensino e de aprendizagem, dando origem \n\nassim, a um caminho a percorrer para tornar o conhecimento mais significativo para os \n\nalunos. Mas de que trata ent\u00e3o este conceito? Como se consegue a contextualiza\u00e7\u00e3o? \n\nQuais os seus resultados? Importa, portanto, definir contextualiza\u00e7\u00e3o do saber de forma \n\n\n\n31 \n \n\na enquadrar o tema do presente estudo. Na revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica efetuada, foram \n\nencontradas algumas perspetivas de diferentes autores acerca deste conceito que de \n\nseguida ser\u00e3o apresentadas. \n\nSegundo Pavanello (s/ data), baseando-se em Brosseau \u201c(\u2026) contextualizar \n\nsignifica apresentar o conte\u00fado ao aluno por meio de uma situa\u00e7\u00e3o problematizadora, \n\ncompat\u00edvel com uma situa\u00e7\u00e3o real que possua elementos que d\u00eaem significado ao \n\nconte\u00fado (\u2026)\u201d. Assim ao contextualizar o profissional estar\u00e1, atrav\u00e9s de uma situa\u00e7\u00e3o \n\nproblematizadora, a apresentar um conte\u00fado aos alunos que seja compat\u00edvel com uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o real, que lhes permitir\u00e1 resolver um problema considerando conhecimentos \n\npr\u00e9vios que os alunos j\u00e1 possuam. Para al\u00e9m disso, o t\u00f3pico a ser trabalhado dever\u00e1 ser \n\nensinado num contexto mais geral para que os alunos possam aplic\u00e1-lo e reaplic\u00e1-lo \n\nnoutras situa\u00e7\u00f5es com que se deparem. \n\n Poderemos ent\u00e3o afirmar que contextualizar implica que se estabele\u00e7a uma \n\nrela\u00e7\u00e3o din\u00e2mica entre um contexto hist\u00f3rico, social, pol\u00edtico e cultural e o curr\u00edculo, \n\ndevendo este \u00faltimo ser visto como um todo, concebido como um processo em \n\nconstante constru\u00e7\u00e3o que se faz e refaz. Edgar Morin (2002) recomenda \u201co \n\nconhecimento contextualizado, que fica mais pr\u00f3ximo da realidade dos alunos, fazendo-\n\nos adaptarem-se ao ensino de todas as disciplinas (\u2026)\u201d. Ao partir de situa\u00e7\u00f5es reais que \n\nser\u00e3o vivenciadas pelo sujeito considerando os seus sonhos e necessidades bem como o \n\nmeio social e cultural em que este se encontra inserido, o docente estar\u00e1 a visualizar o \n\ncurr\u00edculo como \u201co ve\u00edculo, o interlocutor dos saberes locais, com os saberes globais, \n\nque seja visto como campo de transgress\u00f5es e que permita a possibilidade de cria\u00e7\u00e3o.\u201d \n\n(Menezes &amp; Ara\u00fajo, s/ data). S\u00f3 desta forma a educa\u00e7\u00e3o formar\u00e1 sujeitos capazes de \n\npensar e criticar o meio que os rodeia, agindo de forma a melhorar o que o rodeia. \n\n\n\n32 \n \n\nNeste sentido, tamb\u00e9m Estef\u00e2nia Duarte (s/ data) defende que \u201cum conhecimento se \n\nconstr\u00f3i de forma global, considerando todas as dimens\u00f5es do humano\u201d. \n\nEsta perspetiva do curr\u00edculo proporciona ao profissional a oportunidade de criar \n\nsitua\u00e7\u00f5es suficientemente plenas de sentido para os alunos. Tendo em conta esta \n\nconce\u00e7\u00e3o de que as aprendizagens s\u00f3 ser\u00e3o plenos se fizerem sentido para os alunos, \n\nesta forma de abordagem do curr\u00edculo contribui fortemente para o sucesso educativo dos \n\nalunos, pois \u00e9 dando sentido ao que aprende que o sujeito consegue relacionar o que est\u00e1 \n\na aprender com a sua experi\u00eancia quotidiana, realizando assim, a ponte entre a teoria e a \n\npr\u00e1tica atrav\u00e9s da contextualiza\u00e7\u00e3o. Esta \u00faltima verifica-se, segundo Brousseau (1996) \n\nquando o aluno \u00e9 capaz de responder a situa\u00e7\u00f5es propostas, produzindo um \n\nconhecimento que poder\u00e1 utilizar em outras situa\u00e7\u00f5es. O autor refor\u00e7a ainda esta ideia, \n\nafirmando que cabe ao aluno, com a ajuda do professor, re-despersonalizar e re-\n\ndescontextualizar o saber, reconhecendo que o conhecimento produzido poder\u00e1 ser \n\nutilizado noutras situa\u00e7\u00f5es, ou seja, \u00e9 um saber cultural reutiliz\u00e1vel. \n\nPara exercerem a sua profiss\u00e3o torna-se, assim, indispens\u00e1vel que os docentes \n\nrealizem uma transposi\u00e7\u00e3o dos saberes adquiridos ao longo da sua forma\u00e7\u00e3o, tornando-\n\nse a contextualiza\u00e7\u00e3o do saber, numa compet\u00eancia essencial para a pr\u00e1tica docente. O \n\nconstruto em an\u00e1lise corresponde a uma estrat\u00e9gia para a constru\u00e7\u00e3o de significados por \n\nparte dos alunos, permitindo que os alunos possam ir acrescentando novos \n\nconhecimentos aos anteriores, ao inv\u00e9s de se realizar uma justaposi\u00e7\u00e3o. Existe assim, \n\numa interliga\u00e7\u00e3o entre os conhecimentos pr\u00e9vios e os que o aluno est\u00e1 a receber. S\u00f3 \n\nassim se estar\u00e3o a preparar cidad\u00e3os ativos e capazes de intervir na sociedade do futuro.  \n\n No entanto, para que esta estrat\u00e9gia seja bem sucedida ser\u00e1 necess\u00e1rio ter em \n\nconta alguns aspetos que poder\u00e3o influenciar o ambiente da aprendizagem, como as \n\nnecessidades dos alunos, a faixa et\u00e1ria e respetivo desenvolvimento cognitivo, o local \n\n\n\n33 \n \n\nem que os sujeitos se encontram inseridos, as viv\u00eancias e quotidiano desse meio. Ser\u00e1 \n\nessencial que o docente seja capaz de contextualizar considerando todos estes aspetos, \n\nligando-os ao curr\u00edculo nacional e \u00e0 atualidade da sua \u00e9poca. \n\n Ponderando as diferentes perspetivas apresentadas, verifica-se que os autores em \n\nestudo n\u00e3o diferem muito nas ideias defendidas. Todos partilham da perce\u00e7\u00e3o de que a \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o dever\u00e1 partir da realidade dos alunos. Dever\u00e1, portanto, ser o caminho \n\npara a constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos consistentes. Muitos autores consideram mesmo a \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o como uma estrat\u00e9gia a adotar pelos docentes de forma a consolidar os \n\nconhecimentos dos alunos e a permitir-lhes uma aprendizagem com sentido que o aluno \n\ncompreender\u00e1 e reutilizar\u00e1. Nas perspetivas analisadas, verifica-se que a \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o \u00e9 vista como um meio para atingir um fim, \u00e9 atrav\u00e9s da mesma que os \n\ndocentes poder\u00e3o contribuir para o sucesso dos seus alunos assentando, assim, os \n\nconhecimentos que transmitem, em bases s\u00f3lidas, que os alunos poder\u00e3o reconhecer e \n\nreutilizar mais tarde.  \n\nDesta forma, n\u00e3o restam d\u00favidas quanto ao papel da contextualiza\u00e7\u00e3o no sucesso \n\neducativo dos alunos. Tendo em conta que um dos principais enfoques dos planos \n\ncurriculares \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os ativos e capazes de intervir no mundo em que \n\nvivem, melhorando-o, \u00e9 necess\u00e1rio que os alunos sejam capazes de compreender os \n\nconhecimentos que lhes s\u00e3o transmitidos de forma a serem capazes de transform\u00e1-los e \n\nutiliz\u00e1-los no seu dia-a-dia ao longo das suas vidas. N\u00e3o interessa que os alunos apenas \n\nmemorizem os mais variados conhecimentos nas mais variadas \u00e1reas mas tamb\u00e9m, que \n\nos saibam utilizar nas mais diversas situa\u00e7\u00f5es. Para isso, os conte\u00fados trabalhados \n\ndever\u00e3o englobar quest\u00f5es sociais e problemas do quotidiano dos alunos. A \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o tem, aqui, um papel indispens\u00e1vel. Os alunos s\u00f3 ser\u00e3o capazes de \n\nassimilar os conhecimentos trabalhados nas aulas corretamente se lhes atribu\u00edrem \n\n\n\n34 \n \n\nsignificado, se posteriormente forem capazes de reutilizar os conte\u00fados. S\u00f3 assim \n\nestaremos a preparar os alunos para um futuro ativo e participativo pois ao realizar uma \n\nrecontextualiza\u00e7\u00e3o do saber, o professor estar\u00e1 a procurar situa\u00e7\u00f5es que permitam \n\natribuir sentido aos conhecimentos a ser ensinados, possibilitando uma reconstru\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento que esteja ao alcance dos seus destinat\u00e1rios. Segundo Brousseau, se o \n\ndocente for capaz de realizar a contextualiza\u00e7\u00e3o de forma eficaz, o aluno acabar\u00e1 por se \n\ntornar capaz de responder a situa\u00e7\u00f5es que lhe sejam propostas e produzir conhecimentos \n\nque lhe ser\u00e3o \u00fateis noutras situa\u00e7\u00f5es. Assim, compete ao aluno, orientado pelo \n\nprofessor, \u201credespersonalizar e re-descontextualizar o saber, reconhecendo que o \n\nconhecimento produzido poder\u00e1 ser utilizado em outras situa\u00e7\u00f5es, ou seja, \u00e9 um \n\nsaber cultural reutiliz\u00e1vel.\u201d (Vasconcelos &amp; R\u00eago s/ data)  \n\nAo falarmos de contextualiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o podemos deixar de citar um outro conceito, \n\na motiva\u00e7\u00e3o. Esta desempenha um papel fundamental na aprendizagem. Neves (1999) \n\nafirma mesmo que, \u201cum professor que consegue manter os seus alunos motivados tem \n\nganha metade da batalha.\u201d Assim, a contextualiza\u00e7\u00e3o acaba por se tornar, igualmente, \n\nnuma estrat\u00e9gia para motivar os alunos pois estes, ao sentirem que os conte\u00fados se \n\naproximam da sua realidade, sentem-se mais motivados e consequentemente mais \n\nenvolvidos e capazes de compreender os conte\u00fados trabalhados, revelando maior \n\nempenho nas tarefas propostas. Efetivamente, \u201co tratamento contextualizado do \n\nconhecimento \u00e9 o recurso que a escola tem para retirar o aluno da condi\u00e7\u00e3o de \n\nespectador passivo.\u201d (Par\u00e2metros curriculares para o ensino m\u00e9dio no Brasil, 1999). \n\nA contextualiza\u00e7\u00e3o torna-se, deste modo, uma das condi\u00e7\u00f5es essenciais para \n\nmotivar o sujeito que aprende pois esta, ao proporcionar situa\u00e7\u00f5es com as quais o \n\nindiv\u00edduo se identifica permite-lhe realizar uma interac\u00e7\u00e3o e consequente assimila\u00e7\u00e3o. \n\nPara conseguir motivar os seus alunos, \u00e9 essencial que o docente conhe\u00e7a o meio em \n\n\n\n35 \n \n\nque est\u00e1 inserido, os alunos com que trabalha e o seu percurso. S\u00f3 assim conseguir\u00e1 \n\ndesenvolver as suas aulas tendo em conta os seus saberes, os seus interesses, as suas \n\ndificuldades. \n\n \n\n2. Perigos da contextualiza\u00e7\u00e3o \n\n \n\nSegundo Ricardo (2005), a \u201c contextualiza\u00e7\u00e3o completa-se no momento em que \n\nse parte da realidade e a ela se retorna, mas com um novo olhar, com possibilidades de \n\ncompreens\u00e3o e ac\u00e7\u00e3o\u201d.  \n\nContudo, embora n\u00e3o restem d\u00favidas quanto \u00e0 import\u00e2ncia da contextualiza\u00e7\u00e3o, \n\n\u00e9 necess\u00e1rio ter alguns cuidados, tornando-se fundamental que se previna o recurso a \n\ncontextualiza\u00e7\u00f5es falsas e artificiais. Situa\u00e7\u00f5es em que a contextualiza\u00e7\u00e3o do saber \n\nsurge, de alguma forma, for\u00e7ada para convencer o aluno da utilidade dos saberes \n\ntrabalhados, s\u00e3o de evitar pois poder\u00e3o ter efeitos negativos no interesse do aluno pelos \n\nconte\u00fados em an\u00e1lise.  \n\nPara al\u00e9m disso, a contextualiza\u00e7\u00e3o do saber pode, quando mal interpretada, \n\nlevar \u00e0 simplifica\u00e7\u00e3o de conhecimento e, por isso, a informa\u00e7\u00f5es erradas. \n\n Ao tentar adequar ao m\u00e1ximo as informa\u00e7\u00f5es aos sujeitos com que se trabalha \n\ncorre-se o risco de perder ou distorcer algum conhecimento. Restringir o que se ensina \n\nao quotidiano pr\u00f3ximo do aluno pode ser um erro. Esta simplifica\u00e7\u00e3o de conhecimento \n\npoder\u00e1, por vezes, conduzir a uma desvaloriza\u00e7\u00e3o do saber mais universal. Levantam-se \n\nassim, alguns problemas n\u00e3o s\u00f3 de ordem epistemol\u00f3gica como igualmente, quest\u00f5es \n\nrelativas \u00e0s compet\u00eancias dos docentes. \u00c9, sem d\u00favida, necess\u00e1rio que se adeq\u00fae o \n\ndiscurso utilizado \u00e0 faixa et\u00e1ria com que se trabalha. Torna-se igualmente necess\u00e1rio \n\n\n\n36 \n \n\nque se tenha bastante cuidado de forma a n\u00e3o se transmitir informa\u00e7\u00f5es erradas. \n\nAdequar n\u00e3o significa, portanto, simplificar sem crit\u00e9rio v\u00e1lido ou desvalorizar. \n\n \n\n3. A contextualiza\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias \n\n \n\nSegundo Paulino (2010, p. 14), a contextualiza\u00e7\u00e3o na \u00e1rea das ci\u00eancias numa \n\nsociedade em que o avan\u00e7o tecnol\u00f3gico e cient\u00edfico \u00e9 cada vez maior, contribuir\u00e1 para \n\numa melhor compreens\u00e3o do mundo em que vivemos, para a gest\u00e3o dos recursos \n\nnaturais e para a melhoria da qualidade de vida individual e coletiva.  \n\nA autora valoriza ainda o trabalho experimental e a realiza\u00e7\u00e3o de visitas de \n\nestudo que permitam a observa\u00e7\u00e3o do meio envolvente. O objetivo principal desta \n\nmetodologia de trabalho consiste em contextualizar as aprendizagens e consequente \n\ndesenvolvimento de compet\u00eancias e motiva\u00e7\u00e3o dos alunos, rompendo, desta forma, com \n\no modelo de ensino que d\u00e1 \u00eanfase \u00e0 memoriza\u00e7\u00e3o de conceitos desprovidos de \n\nsignificado para os alunos.  \n\nPara al\u00e9m disso, a autora afirma que as aulas na \u00e1rea das ci\u00eancias t\u00eam, na sua \n\nmaioria, sido centradas no professor, cujas metodologias e estrat\u00e9gias s\u00e3o, na maior \n\nparte das vezes, pouco motivadoras. Assim, a autora aponta como principais causas para \n\no insucesso que se tem verificado ao longo dos anos a n\u00e3o contextualiza\u00e7\u00e3o das \n\naprendizagens, a indiferen\u00e7a perante os ritmos de aprendizagem e as diferen\u00e7as culturais \n\ndos alunos. \n\nSe a escola n\u00e3o tem conseguido responder a muitos dos desafios da sociedade \u00e9, \n\nem parte, pelo facto de ter, durante muito tempo, transmitido conhecimentos sem \n\nenfatizar a sua mobiliza\u00e7\u00e3o e transfer\u00eancia em situa\u00e7\u00f5es complexas.  \n\n\n\n37 \n \n\nAssim, a disciplina de ci\u00eancias da natureza dever\u00e1 assegurar a forma\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica a todos os jovens em duas vertentes: na compreens\u00e3o do contexto em que se \n\nencontram inseridos, do mundo que os rodeia e de alguns princ\u00edpios e fatos da vida, na \n\naprecia\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia e dos seus aspetos \u00fateis (a chamada educa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da ci\u00eancia) e \n\nno desenvolvimento de compet\u00eancias cient\u00edficas, motiva\u00e7\u00e3o para a resolu\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas cient\u00edficos e execu\u00e7\u00e3o de investiga\u00e7\u00f5es (a chamada investiga\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia). \n\nCabe \u00e0s ci\u00eancias desenvolver nos alunos capacidade de responder aos desafios \n\nque a evolu\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia e da tecnologia lhes colocam, sejam os mesmos a n\u00edvel \n\npessoal, pol\u00edtico, ambiental, \u00e9tico ou moral. A resolu\u00e7\u00e3o desses mesmos desafios requer \n\nn\u00e3o apenas conhecimentos cient\u00edficos como, tamb\u00e9m, esp\u00edrito cr\u00edtico, responsabilidade, \n\ncapacidade de argumenta\u00e7\u00e3o e de decis\u00e3o que dever\u00e3o ser desenvolvidos nos alunos \n\natrav\u00e9s da participa\u00e7\u00e3o em debates acerca dos mais variados temas ou de an\u00e1lise de \n\nartigos cient\u00edficos.  \n\nContudo, para que os alunos desenvolvam as compet\u00eancias anteriormente \n\nreferidas, torna-se fundamental que lhes seja proporcionado um ambiente rico em \n\nresolu\u00e7\u00e3o de problemas e situa\u00e7\u00f5es do dia-a-dia que, no caso das ci\u00eancias, dever\u00e1 incluir \n\no trabalho experimental, no qual o aluno vivencia o que aprendeu. Este equil\u00edbrio entre \n\na teoria e a pr\u00e1tica torna-se, portanto, essencial para o sucesso educativo dos alunos.   \n\nUma vez que a forma\u00e7\u00e3o na \u00e1rea das ci\u00eancias tem evolu\u00eddo no sentido de \n\ndirecionar os seus curr\u00edculos para o que \u00e9 pr\u00f3ximo dos alunos, ou seja, para um maior \n\nentrecruzamento com o social e com o tecnol\u00f3gico, \u00e9 importante fazer uma breve \n\nreflex\u00e3o sobre alguns marcos hist\u00f3ricos dessa evolu\u00e7\u00e3o.  \n\nSegundo Santos (2009, p. 14), por volta dos anos 60 e 70 ocorreu uma reforma \n\ncurricular que, apesar de ter dado continuidade \u00e0 \u201cconce\u00e7\u00e3o de ensino de ci\u00eancia pura\u201d e \n\na modelos de aprendizagem por aquisi\u00e7\u00e3o conceptual, fez surgir ao lado da educa\u00e7\u00e3o em \n\n\n\n38 \n \n\nci\u00eancia (centrada nos conte\u00fados e conceitos cient\u00edficos) a educa\u00e7\u00e3o sobre a ci\u00eancia \n\n(centrada no processo atrav\u00e9s do qual o conhecimento cientifico \u00e9 gerado). Assim, a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o curricular neste \u00e2mbito deve muito \u00e0 renova\u00e7\u00e3o ocorrida nesta \u00e9poca. Por \n\noutro lado, este esfor\u00e7o acabou por direcionar a escola no sentido de treinar alunos a \n\n\u201cpensarem como cientistas\u201d. Desta forma, Santos (2009) refere que os alunos se \n\ntornaram aptos a lidar com instrumentos de investiga\u00e7\u00e3o e a fazer ci\u00eancia de um modo \n\nmuito semelhante ao m\u00e9todo cient\u00edfico, acabando por entrar numa execu\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica \n\nde experi\u00eancias. Viu-se assim confirmado o velho mito de que seria esta a forma de os \n\ncientistas fazerem ci\u00eancia, dando for\u00e7a a outros mitos e estere\u00f3tipos que passaram a \n\nfazer parte da tradi\u00e7\u00e3o do ensino das ci\u00eancias.  \n\nPosteriormente, por volta dos anos 80/90, d\u00e1-se outra profunda e significativa \n\nreconceptualiza\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias. Segundo a autora, a reformula\u00e7\u00e3o referida \n\nincidiu essencialmente na aprendizagem conceptual devido ao fato de a reforma dos \n\nanos 60 e 70 n\u00e3o ter tido em conta as conce\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias dos alunos. Santos (2009) \n\nafirma que os anos 80 e 90 trouxeram, atrav\u00e9s dos seus modelos de aprendizagem por \n\nmudan\u00e7a conceptual, inova\u00e7\u00f5es significativas no universo da educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia e \n\ntiveram uma forte incid\u00eancia no universo da educa\u00e7\u00e3o sobre ci\u00eancia. Todavia, tais \n\ninova\u00e7\u00f5es, apesar de imprescind\u00edveis quando se tem em mira a racionaliza\u00e7\u00e3o da \n\nconceptualiza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o deixaram de funcionar num certo vazio social e tecnol\u00f3gico. \n\nVazio que a mudan\u00e7a de conce\u00e7\u00e3o no ensino das ci\u00eancias, a seguir mencionada, viria a \n\nprocurar colmatar.    \n\nAssim, segundo refere Santos (2009), para al\u00e9m da necessidade de atualizar as \n\npropostas, importava dar outro passo na teoria e pr\u00e1tica da did\u00e1tica das ci\u00eancias, em que \n\nemergisse outro universo de ensino, o da educa\u00e7\u00e3o pela ci\u00eancia, ou seja, a forma\u00e7\u00e3o do \n\ncidad\u00e3o como indiv\u00edduo respons\u00e1vel, ativo e com sentido cr\u00edtico, atrav\u00e9s da \n\n\n\n39 \n \n\naprendizagem das ci\u00eancias. A ess\u00eancia desta nova perspetiva \u00e9 ent\u00e3o a educa\u00e7\u00e3o CTS \n\n(Ci\u00eancia, Tecnologia e Sociedade) que tem como pano de fundo as rela\u00e7\u00f5es entre \n\ndireitos humanos e quest\u00f5es socio - cient\u00edficas controversas. Foi esta nova conce\u00e7\u00e3o que \n\ndeterminou a rutura com a j\u00e1 tradicional \u201cconce\u00e7\u00e3o de ensino de ci\u00eancia pura\u201d, abrindo \n\ncaminho para uma conce\u00e7\u00e3o de ensino que n\u00e3o exclui do ensino cient\u00edfico a tecnologia e \n\na sociedade.   \n\nVerificou-se assim, ao longo do tempo, uma reconfigura\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o sobre \n\nci\u00eancia no sentido da educa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3, virada para a sociedade e para as exig\u00eancias que \n\nesta coloca aos seus cidad\u00e3os. Santos (2009 p. 19) sustenta que \u201cUma reflex\u00e3o centrada \n\nno aprender sobre ci\u00eancia, numa perspetiva CTS, para al\u00e9m de procurar dar a conhecer \n\npor dentro os procedimentos da ci\u00eancia, tem presente que nem todos os fatores \n\ncondicionantes desses procedimentos s\u00e3o interiores ao trabalho cient\u00edfico. Assim, n\u00e3o \n\ndeixa de fora nem a tecnologia nem a sociedade. Para al\u00e9m dos processos, incide no \n\nestatuto, prop\u00f3sitos, convic\u00e7\u00f5es, valores e em fatores sociais e instrumentais da \n\nci\u00eancia.\u201d   \n\n  \n\n\n\n40 \n \n\nII PARTE \u2013 ESTUDO EMP\u00cdRICO \n\nCAP\u00cdTULO I \u2013 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O METODOL\u00d3GICA \n\n1. Problema de Investiga\u00e7\u00e3o \n\n \n\n\u201cQualquer investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 conduzida tendo em vista esclarecer uma d\u00favida, \n\nreplicar um fen\u00f3meno, testar uma teoria ou buscar solu\u00e7\u00f5es para um dado problema\u201d. \n\n(Almeida &amp; Freire 2008 p. 36) Assim, presentado o problema genericamente na \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o e feito o enquadramento te\u00f3rico que sustenta este estudo e para o qual se \n\nmobilizaram as diferentes perspetivas dos autores - considerados de refer\u00eancia no \n\n\u00e2mbito desta problem\u00e1tica - interessa neste momento focalizar mais aprofundadamente \n\nos aspetos essenciais da pesquisa j\u00e1 que \u201ctoda a investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica inicia-se, ent\u00e3o, \n\npela identifica\u00e7\u00e3o e clarifica\u00e7\u00e3o de um problema. A defini\u00e7\u00e3o do problema constitui, \n\nent\u00e3o, a primeira fase na elabora\u00e7\u00e3o de um projeto ou na concretiza\u00e7\u00e3o de uma \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o\u201d (Almeida &amp; Freire 2008 p. 36) \n\nPosto isto, o presente trabalho tem como objetivo analisar a forma como alguns \n\nfuturos professores concebem e praticam a \u201ccontextualiza\u00e7\u00e3o do saber\u201d que \n\ntransmitem nas suas aulas e de que modo \u00e9 que a sua forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica contribui \n\npara isso. \n\n \n\n2. Formula\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses \n\nPara operacionalizar a quest\u00e3o anteriormente descrita procurou-se, \n\nprimeiramente, definir linhas orientadoras para o estudo. As hip\u00f3teses que fazem parte \n\n\n\n41 \n \n\ndo mesmo s\u00e3o, indubitavelmente, de ordem indutiva pois surgem da reflex\u00e3o sobre a \n\nrealidade. \n\nDe acordo com as poucas abordagens te\u00f3ricas acerca do tema em quest\u00e3o, a \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o foi suportada nas obras de alguns autores que t\u00eam, ao longo do tempo, \n\nvindo a demonstrar interesse por este campo. Foi a partir da\u00ed que se formularam as \n\nseguintes hip\u00f3teses de trabalho alternativas:  \n\n(i) Os futuros professores n\u00e3o t\u00eam refer\u00eancias te\u00f3ricas que sustentem a \n\nargumenta\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 contextualiza\u00e7\u00e3o do saber que ensinam. \n\na. N\u00e3o tiveram durante a sua forma\u00e7\u00e3o inicial momentos para as \n\nadquirirem. \n\nb. N\u00e3o as retiveram como relevantes. \n\n(ii) Os futuros professores n\u00e3o mobilizam refer\u00eancias te\u00f3ricas para \n\nsustentar pr\u00e1ticas de contextualiza\u00e7\u00e3o do saber que ensinam. \n\na. T\u00eam preocupa\u00e7\u00f5es de contextualiza\u00e7\u00e3o mas n\u00e3o as fundamentam \n\nb. T\u00eam pr\u00e1ticas de contextualiza\u00e7\u00e3o mas n\u00e3o as fundamentam \n\n(iii) Os futuros professores t\u00eam refer\u00eancias te\u00f3ricas para sustentar a \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o do saber a ensinar e mobilizam essas refer\u00eancias na \n\nsua a\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nAssim, as hip\u00f3teses anteriormente referidas foram criadas com o intuito de guiar \n\na pesquisa e de compreender os fatores condicionantes que favorecem ou que, pelo \n\ncontr\u00e1rio, impedem a transfer\u00eancia da forma\u00e7\u00e3o para o plano da pr\u00e1tica relativamente ao \n\ntema em quest\u00e3o \u2013 a contextualiza\u00e7\u00e3o. De uma forma mais operativa pretendeu-se: \n\n1 \u2013 Identificar referentes te\u00f3ricos invocados pelos futuros professores como \n\nfundamento seja de preocupa\u00e7\u00f5es seja de pr\u00e1ticas de contextualiza\u00e7\u00e3o; \n\n\n\n42 \n \n\n2 \u2013 Identificar eventuais refer\u00eancias te\u00f3ricas lacunares; \n\n3 \u2013 Identificar compet\u00eancias manifestadas (na a\u00e7\u00e3o/no discurso sobre a a\u00e7\u00e3o) \n\nrelativas \u00e0 contextualiza\u00e7\u00e3o no plano da conce\u00e7\u00e3o e da execu\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o educativa; \n\n4 \u2013 Identificar vantagens e limites reconhecidos pelo futuro professor a prop\u00f3sito \n\nde pr\u00e1ticas de contextualiza\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n43 \n \n\nCAP\u00cdTULO II - METODOLOGIA \n\n1. Op\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas \n\nO presente estudo pretendeu, atrav\u00e9s de um grupo de professores que ser\u00e1 \n\nposteriormente caraterizado, compreender de que modo a forma\u00e7\u00e3o inicial est\u00e1 a \n\npreparar estes futuros professores para contextualizar os saberes de forma a promover as \n\naprendizagens dos alunos, e conhecer as representa\u00e7\u00f5es desses sujeitos acerca do \n\nsignificado de contextualizar o saber e da forma como procedem neste dom\u00ednio.  \n\nPara tentar compreender esta situa\u00e7\u00e3o, o estudo em quest\u00e3o orientou-se pelo \n\nparadigma qualitativo. S\u00f3 esta metodologia permite, ao investigador, a busca da \n\nglobalidade e da compreens\u00e3o em profundidade dos fen\u00f3menos. Com este tipo de \n\nestudo o investigador poder\u00e1 focar-se mais nas peculiaridades e n\u00e3o propriamente na \n\nobten\u00e7\u00e3o de leis gerais, mais comum nas metodologias de cariz experimental.  \n\nAssim sendo, esta investiga\u00e7\u00e3o centra-se na compreens\u00e3o de uma determinada \n\nsitua\u00e7\u00e3o, n\u00e3o pretendendo generalizar os resultados obtidos, mas colocando-se numa \n\nperspetiva de compreens\u00e3o de uma realidade, num contexto concreto, o da forma\u00e7\u00e3o de \n\num grupo de estudantes universit\u00e1rios que pretendem tornar-se professores. \n\n \n\n2. Sujeitos do estudo \n\nOs sujeitos participantes neste estudo eram formandos de uma turma de segundo \n\nano em forma\u00e7\u00e3o inicial no Mestrado de Ensino da Biologia e Geologia da \n\nUniversidade de Lisboa. \n\n\n\n44 \n \n\n  O grupo era constitu\u00eddo  por cinco indiv\u00edduos, sendo que tr\u00eas pertencem \n\nao g\u00e9nero feminino e dois ao g\u00e9nero masculino. Os sujeitos t\u00eam entre os 29 e os 54 \n\nanos. Nenhum dos formandos passou diretamente da licenciatura para o mestrado, tendo \n\nprimeiramente tido outras experi\u00eancias profissionais em \u00e1reas como a contabilidade, \n\nexplica\u00e7\u00f5es, col\u00f3nias de f\u00e9rias, investiga\u00e7\u00e3o na \u00e1rea das ci\u00eancias, a\u00e7\u00e3o pastoral, \n\ndepartamento de educa\u00e7\u00e3o do ocean\u00e1rio e ensino em escolas.  \n\nUm dos formandos possui j\u00e1 alguns anos de experi\u00eancia no ensino, dois n\u00e3o \n\npossuem qualquer experi\u00eancia no ensino e os restantes t\u00eam entre um a dois anos de \n\npr\u00e1tica letiva.  \n\n No momento da entrevista foi pedida por alguns dos entrevistados e foi \n\ngarantida a confidencialidade das informa\u00e7\u00f5es dadas e, como tal, n\u00e3o ser\u00e1 apresentada \n\nnenhuma ficha biogr\u00e1fica individual dos formandos de forma a garantir o anonimato \n\nprometido nas entrevistas. \n\n \n\n3. Recolha de dados: entrevista \n\nPara o presente estudo, a entrevista foi o instrumento selecionado como t\u00e9cnica \n\nde recolha de dados. O inqu\u00e9rito por entrevista \u00e9 uma t\u00e9cnica de recolha de informa\u00e7\u00f5es \n\ne de elementos de reflex\u00e3o muito ricos que permite aceder a informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\nvisualiz\u00e1veis, durante a qual o entrevistador deve estar atento de \u201cmodo a que as suas \n\ninterven\u00e7\u00f5es tragam elementos de an\u00e1lise t\u00e3o fecundos quanto poss\u00edvel\u201d (Quivy &amp; \n\nCampenhoudt, 1992, p. 193) \n\nAssim, foi criado um gui\u00e3o de entrevista constitu\u00eddo por um conjunto de \n\nquest\u00f5es que deveriam ser exploradas ao longo da entrevista, de modo a que todos os \n\n\n\n45 \n \n\nt\u00f3picos relevantes fossem abordados e tamb\u00e9m assegurar, que seriam obtidas dos \n\nentrevistados informa\u00e7\u00f5es sobre o tema em an\u00e1lise. Caso o entrevistado n\u00e3o abordasse \n\nespontaneamente alguns t\u00f3picos o entrevistador deveria question\u00e1-lo de forma a obter \n\num aprofundamento dos mesmos.  \n\nO gui\u00e3o constru\u00eddo para este estudo constituiu \u2013 se pelos seguintes seis blocos: \n\n1. Legitima\u00e7\u00e3o da entrevista; \n\n2.  Motiva\u00e7\u00f5es para a escolha da profiss\u00e3o \n\n3. Opini\u00e3o geral do entrevistado acerca da sua forma\u00e7\u00e3o e do est\u00e1gio \n\n4. Contextualiza\u00e7\u00e3o do Saber \n\n5. Especificidades da \u00e1rea de ensino \n\n6. Agradecimentos \n\nAs entrevistas decorreram durante o m\u00eas de Abril, tr\u00eas delas no Instituto de \n\nEduca\u00e7\u00e3o da U. Lisboa, uma na Faculdade de Ci\u00eancias de Lisboa e a \u00faltima no Centro \n\nComercial Colombo, a pedido do entrevistado. \n\nA pouca experi\u00eancia da entrevistadora teve influ\u00eancia na forma como as \n\nentrevistas decorreram, notando-se, nas primeiras entrevistas, algumas limita\u00e7\u00f5es a \n\nn\u00edvel de recolha de informa\u00e7\u00e3o. Desta forma, poder\u00e3o existir algumas disparidades \n\nrespeitantes a informa\u00e7\u00e3o que foi recolhida nas diferentes entrevistas. Contudo, \u00e0 \n\nmedida que as entrevistas foram avan\u00e7ando, a entrevistadora foi desenvolvendo \n\nalgumas capacidades que lhe permitiram obter mais informa\u00e7\u00f5es para o estudo em \n\nquest\u00e3o. \n\n \n\n \n\n\n\n46 \n \n\n4. Tratamento dos dados: an\u00e1lise de conte\u00fado \n\n \n\nAp\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas seguiu-se a transcri\u00e7\u00e3o das mesmas. Como se \n\nprocurou garantir o anonimato dos entrevistados bem como a confidencialidade das \n\ninforma\u00e7\u00f5es fornecidas, foram suprimidas todas as partes das mensagens que poderiam \n\npermitir a identifica\u00e7\u00e3o nominal do entrevistado. \n\nOs dados recolhidos atrav\u00e9s do processo de entrevista foram posteriormente \n\ntratados e analisados recorrendo \u00e0 t\u00e9cnica de an\u00e1lise de conte\u00fado. A t\u00e9cnica utilizada \u00e9 \n\ndefendida como sendo a que melhor se adapta ao tratamento de dados constitu\u00eddos por \n\nmensagens obtidas atrav\u00e9s da entrevista ou por outras formas. Stemler, citado por \n\nEsteves (2006: 207), refere que \u201ca an\u00e1lise de conte\u00fado \u00e9 uma t\u00e9cnica sistem\u00e1tica e \n\nreplic\u00e1vel para comprimir muitas palavras de texto em poucas categorias de conte\u00fado, \n\nbaseada em regras expl\u00edcitas de codifica\u00e7\u00e3o.\u201d  \n\nAssim, o objetivo desta an\u00e1lise \u00e9, n\u00e3o apenas ler e compreender o sentido da \n\nmensagem do emissor, mas tamb\u00e9m, ir al\u00e9m da mesma, procurando respostas para as \n\nquest\u00f5es colocadas. Ao utilizar a an\u00e1lise de conte\u00fado, o investigador estar\u00e1 a examinar \n\nos dados recolhidos, classificando-os e categorizando-os de modo a obter as respostas \n\nprocuradas. \n\nDeste modo, numa primeira fase, foram criadas algumas categorias que serviram \n\nde base para a categoriza\u00e7\u00e3o de todas as entrevistas realizadas.  \n\nAp\u00f3s uma leitura em profundidade das entrevistas, foi constru\u00edda uma grelha de \n\ncategoriza\u00e7\u00e3o onde foram sistematizados os temas e categorias, para acolherem as \n\nunidades de registo, e por \u00faltimo, estabelecidos os indicadores. \n\n\n\n47 \n \n\nCAP\u00cdTULO III - APRESENTA\u00c7\u00c3O DOS RESULTADOS \n\n \n\nPassamos agora a apresentar os resultados decorrentes da an\u00e1lise de conte\u00fado \n\ndas entrevistas. \n\n De referir que, por ser considerado \u00fatil para a an\u00e1lise em quest\u00e3o, ser\u00e3o feitas \n\nrefer\u00eancias quantitativas da frequ\u00eancia com que as representa\u00e7\u00f5es se manifestaram.  \n\nDe seguida, apresentamos a tabela relativa \u00e0s categorias e sub categorias criadas. \n\nTabela 1 \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados: categorias e sub categorias  \n\nCategoria Sub categoria \n\n1. Escolha da profiss\u00e3o de professor 1.1 Resultado do acaso \n\n1.2 Raz\u00f5es econ\u00f3micas \n\n1.3 Escolha por voca\u00e7\u00e3o \n\n1.4 Influ\u00eancia das primeiras experi\u00eancias docentes \n\n1.5 Experi\u00eancias profissionais n\u00e3o docentes \n\n2. Avalia\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o recebida \n\ndurante o mestrado \n\n2.1 Aspetos positivos da forma\u00e7\u00e3o recebida \n\n2.2 Cr\u00edticas a aspetos da forma\u00e7\u00e3o te\u00f3rica \n\n2.3 Dificuldades em aplicar na a\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica as conce\u00e7\u00f5es \n\nte\u00f3ricas \n\n2.4 Influ\u00eancia da experi\u00eancia docente anterior para o per\u00edodo \n\nda profissionaliza\u00e7\u00e3o \n\n2.5 Qualidade do apoio durante o est\u00e1gio \n\n2.6 Defici\u00eancias da componente de est\u00e1gio \n\n2.7 Dificuldades pessoais na realiza\u00e7\u00e3o do est\u00e1gio \n\n2.8 Avalia\u00e7\u00e3o dos formadores \n\n2.9 Contexto favor\u00e1vel da realiza\u00e7\u00e3o do est\u00e1gio \n\n2.10 Avalia\u00e7\u00e3o global do curso \n\n3. A forma\u00e7\u00e3o recebida no mestrado \n\nsobre contextualiza\u00e7\u00e3o \n\n3.1 Conhecimentos sobre origem socio cultural dos alunos \n\n3.2 Desenvolvimento de compet\u00eancias sobre como trabalhar \n\n\n\n48 \n \n\nquest\u00f5es \u00e9ticas \n\n3.3 Desenvolvimento de compet\u00eancias sobre como motivar \n\nos alunos \n\n3.4 Dificuldades em individualizar a aprendizagem \n\n3.5 Dificuldades em proporcionar atividades constantes \n\n4. Representa\u00e7\u00f5es acerca da \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o \n\n4.1 Adapta\u00e7\u00e3o turma a turma \n\n4.2 Adaptar a mat\u00e9ria aos alunos \n\n4.3 Diferen\u00e7as nos ritmos de aprendizagem \n\n4.4 Recusa da separa\u00e7\u00e3o dos alunos por n\u00edveis de \n\naprendizagem em nome da contextualiza\u00e7\u00e3o \n\n4.5 Conjuga\u00e7\u00e3o imposs\u00edvel com o curr\u00edculo nacional \n\n4.6 Postura perante atualiza\u00e7\u00f5es \n\n5. Estrat\u00e9gias usadas para contextualizar \n\no saber \n\n5.1 Diferencia\u00e7\u00e3o por turmas \n\n5.2 Organiza\u00e7\u00e3o de trabalhos de grupo \n\n5.3 Utiliza\u00e7\u00e3o do quadro \n\n5.4 Organiza\u00e7\u00e3o de trabalhos de projeto a pares \n\n5.5 Desenvolvimento de trabalho experimental \n\n5.6 Sair da rotina \n\n5.7 Abordagem CTS \n\n5.8 Diversifica\u00e7\u00e3o de materiais \n\n5.9 Recurso ao questionamento \n\n6. Representa\u00e7\u00f5es acerca dos alunos 6.1 Carater\u00edsticas dos alunos valorizadas \n\n6.2 Obst\u00e1culos \u00e0 aprendizagem \n\n6.3 Import\u00e2ncia da motiva\u00e7\u00e3o \n\n6.4 Origem social e cultural \n\n7. Opini\u00f5es acerca do curr\u00edculo e dos \n\nprogramas \n\n7.1 Aspetos valorizados pelo curr\u00edculo \n\n7.2 Cr\u00edticas ao programa \n\n7.3 Perplexidades e hesita\u00e7\u00f5es em apreciar o curr\u00edculo \n\n7.4 Dificuldades em alterar os programas em vigor \n\n7.5 Propostas para mudan\u00e7a do curr\u00edculo de forma\u00e7\u00e3o \n\n \n\n\n\n49 \n \n\nSeguidamente ser\u00e3o apresentados e interpretados os resultados obtidos, categoria \n\na categoria, referindo-se as subcategorias criadas e os indicadores que emergiram das \n\nunidades de registo agrupadas em cada uma. \n\n \n\n1. - Escolha da profiss\u00e3o de professor \n\nTabela 2 - Categoria 1: Escolha da profiss\u00e3o de professor  \n\n1.1 Resultado do acaso \n\n? A escolha da profiss\u00e3o foi obra do acaso          P1; P2 \n\n1.2 Raz\u00f5es econ\u00f3micas \n\n? A escolha da profiss\u00e3o foi ditada pela necessidade de emprego           P4; P5        \n\n1.3 Escolha por voca\u00e7\u00e3o \n\n? A escolha da profiss\u00e3o deve-se \u00e0 voca\u00e7\u00e3o sentida            P1; P3; P5 \n\n1.4 Influ\u00eancia das primeiras experi\u00eancias docentes \n\n? A pr\u00e1tica do ensino levou ao despertar do interesse pela profissionaliza\u00e7\u00e3o     \n\nP1 \n\n? Alguns formandos t\u00eam experi\u00eancias limitadas de ensino           P2; P3; P5 \n\n1.5 Experi\u00eancias profissionais n\u00e3o docentes \n\n? Os formandos trabalharam em diferentes \u00e1reas, desde contabilidade, ao \n\ndepartamento de educa\u00e7\u00e3o do ocean\u00e1rio, a campos de f\u00e9rias, havendo \n\ntamb\u00e9m experi\u00eancias a n\u00edvel pastoral e no campo da investiga\u00e7\u00e3o.           P1; \n\nP2; P3; P4; P5 \n\n \n\nRelativamente ao ponto 1, raz\u00f5es para a escolha da profiss\u00e3o de docente, foram \n\ninvocados motivos de diversas ordens pelos entrevistados.  \n\nEm alguns casos, esta escolha foi resultado do acaso pois os formandos \n\nencontravam-se em diferentes \u00e1reas, acabando por serem as oportunidades surgidas \n\ndentro do ensino que os levaram a optar pela profissionaliza\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n50 \n \n\nRaz\u00f5es de ordem econ\u00f3mica foram igualmente invocadas por dois dos \n\nentrevistados, na escolha da profiss\u00e3o, pois a dificuldade em arranjar emprego na \u00e1rea \n\nda Biologia e Geologia levou-os a procurar a profissionaliza\u00e7\u00e3o no ensino como \n\nalternativa para uma sa\u00edda profissional.  \n\nA escolha por voca\u00e7\u00e3o verificou-se tamb\u00e9m em alguns dos discursos dos \n\nformandos, que referem gostar bastante da vida na escola e de ensinar.  \n\nRelativamente \u00e0s experi\u00eancias no ensino, verifica-se que alguns formandos t\u00eam \n\numa experi\u00eancia de ensino ainda limitada, sendo o seu contato com a profiss\u00e3o bastante \n\nrecente ou numa \u00e1rea que n\u00e3o o ensino, embora com contato com crian\u00e7as e fazendo \n\nexposi\u00e7\u00e3o de conhecimentos \u2013 caso de P2 que trabalhou alguns anos num departamento \n\neducativo de uma institui\u00e7\u00e3o p\u00fablica de refer\u00eancia em Lisboa, no qual contatava com \n\ncrian\u00e7as, guiando-as nas diversas exposi\u00e7\u00f5es. Por outro lado, o oposto tamb\u00e9m se \n\nverificou: num dos casos a pr\u00e1tica de ensino durante muitos anos levou, mais \n\nrecentemente, \u00e0 necessidade de obter a profissionaliza\u00e7\u00e3o. \n\nAo abordar as experi\u00eancias profissionais n\u00e3o docentes, constata-se que os formandos \n\ntrabalharam em diferentes \u00e1reas ao longo do seu percurso, sendo evocadas experi\u00eancias em: \n\ncontabilidade numa empresa de adubos, explica\u00e7\u00f5es, departamento de educa\u00e7\u00e3o do ocean\u00e1rio, \n\nanima\u00e7\u00e3o em campos de f\u00e9rias, organiza\u00e7\u00e3o de atividades em escolas, forma\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel \n\npastoral, investiga\u00e7\u00e3o, empresas de transforma\u00e7\u00e3o de rocha ornamental.  \n\n  Ao contr\u00e1rio do que se poderia esperar, o grupo em estudo n\u00e3o era um grupo de \n\njovens que foram diretamente da licenciatura para o mestrado, trazendo consigo a \n\nfrescura e mentalidade recetiva caracter\u00edsticas da idade. Os formandos entrevistados s\u00e3o \n\npessoas com experi\u00eancias profissionais variadas, dentro e fora do ensino. Alguns trazem \n\nconsigo experi\u00eancias e ideias j\u00e1 formatadas que, por vezes, dificultam o sucesso do \n\ntrabalho da entidade formadora.  \n\n \n\n\n\n51 \n \n\n2. Avalia\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o recebida durante o mestrado  \n\nTabela 3 - Categoria 2: Avalia\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o recebida durante o mestrado  \n\n2.1 Aspetos positivos da forma\u00e7\u00e3o recebida \n\n? Os formandos aprenderam bastante ao longo da forma\u00e7\u00e3o.    P1; P3 \n\n? As disciplinas foram adequadas para a forma\u00e7\u00e3o.    P2 \n\n? A contextualiza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, pol\u00edtica e a import\u00e2ncia do ensino das ci\u00eancias foram \n\naprendizagens muito valorizadas pelos futuros docentes.   P3 \n\n? Ao longo do curso os professores incutiram nos formandos uma atitude reflexiva. P3 \n\n? O curso pretende confrontar os alunos com a realidade da profiss\u00e3o.   P3 \n\n? Em algumas partes o curso prepara para a realidade.   P3 \n\n? A parte did\u00e1tica \u00e9 extremamente completa e estruturada.    P4 \n\n? O programa \u00e9 discutido em grande grupo, sendo comparado com programas de \n\noutros pa\u00edses.   P4 \n\n2.2 Cr\u00edticas a aspetos da forma\u00e7\u00e3o te\u00f3rica \n\n? O mestrado apela \u00e0 autonomia dos alunos, real\u00e7ando que as aulas n\u00e3o dever\u00e3o ser te\u00f3ricas \n\nou meramente transmissivas.   P1 \n\n? Os alunos n\u00e3o podem ter tanta autonomia.   P1 \n\n? Alguns aspetos como a realiza\u00e7\u00e3o de planifica\u00e7\u00f5es est\u00e3o desfasados da realidade.   P1 \n\n? O curso \u00e9 muito te\u00f3rico.   P1; P3; P5 \n\n? O curso n\u00e3o prepara os formandos para serem diretores de turma.   P1 \n\n? O mestrado est\u00e1 formatado para a situa\u00e7\u00e3o atual, n\u00e3o considerando as pessoas que tiraram o \n\ncurso antes do Processo de Bolonha.   P2 \n\n? Falta de ferramentas para avaliar os alunos de forma sumativa.   P3 \n\n? No mestrado existem muitos formalismos que depois no terreno n\u00e3o s\u00e3o exigidos.   P3 \n\n? H\u00e1 situa\u00e7\u00f5es decorrentes da pr\u00e1tica, como imprevistos que alterem a calendariza\u00e7\u00e3o feita, \n\npara as quais o mestrado n\u00e3o prepara.   P4 \n\n? O curso n\u00e3o prepara os formandos para o contexto de escola.   P4 \n\n? O mestrado n\u00e3o prepara os formandos para lidar com pais e reuni\u00f5es com os mesmos.  P4 \n\n\n\n52 \n \n\n? H\u00e1 pontos de diferentes disciplinas que n\u00e3o s\u00e3o considerados necess\u00e1rios para a forma\u00e7\u00e3o. \n\nP4 \n\n? Existe tend\u00eancia por parte da entidade formadora para a ado\u00e7\u00e3o da perspetiva construtivista \n\nda aprendizagem.   P4 \n\n? O curso n\u00e3o prepara cientificamente.   P5 \n\n2.3 Dificuldades em aplicar na a\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica as conce\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas \n\n? Dificuldades em ter em conta toda a diversidade da turma.        P1 \n\n? A aprendizagem construtiva n\u00e3o pode ser aplicada na \u00edntegra.   P1 \n\n? H\u00e1 disciplinas com falta de liga\u00e7\u00e3o com a pr\u00e1tica.          P1; P5 \n\n? A equipa de trabalho na escola n\u00e3o permite a aplica\u00e7\u00e3o total das pr\u00e1ticas aprendidas na \n\nforma\u00e7\u00e3o.                     P1; P4 \n\n2.4 Influ\u00eancia da experi\u00eancia docente anterior para o per\u00edodo da profissionaliza\u00e7\u00e3o \n\n? H\u00e1 formandos que fazem o mestrado para ter a habilita\u00e7\u00e3o, tendo dificuldade em alterar \n\nas suas pr\u00e1ticas.      P1 \n\n? A pr\u00e1tica permite ver as coisas de forma diferente.      P3 \n\n2.5 Qualidade do apoio durante o est\u00e1gio \n\n? O supervisor acompanhou o trabalho realizado. \n\n? O formando teve autonomia nas escolhas realizadas ao longo do est\u00e1gio. \n\n2.6 Defici\u00eancias da componente de est\u00e1gio \n\n? O est\u00e1gio deveria ser durante todo o ano letivo e remunerado.     P2 \n\n? A parte metodol\u00f3gica deveria ser realizada no primeiro ano de mestrado para libertar os \n\nformandos para o est\u00e1gio.       P4 \n\n? A interven\u00e7\u00e3o em sala de aula \u00e9 insuficiente.     P3; P4; P5 \n\n? O est\u00e1gio n\u00e3o prepara, permite um primeiro contato.     P5 \n\n2.7 Dificuldades pessoais na realiza\u00e7\u00e3o do est\u00e1gio \n\n? Memoriza\u00e7\u00e3o dos nomes dos alunos.     P2 \n\n? Presen\u00e7a na escola de est\u00e1gio apenas uma vez por semana.     P2 \n\n\n\n53 \n \n\n? Tem\u00e1ticas para abordar e dinamizar com pouca liga\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade direta dos alunos.     \n\nP3 \n\n? A n\u00edvel de concretiza\u00e7\u00e3o falta uma maior prepara\u00e7\u00e3o.     P3 \n\n2.8 Avalia\u00e7\u00e3o dos formadores \n\n? Alguns formadores tiveram um contato reduzido com a pr\u00e1tica    P1 \n\n? A supervisora na faculdade defende o construtivismo mas na pr\u00e1tica acaba por n\u00e3o \n\nconseguir fugir ao tradicional e \u00e0 transmissividade.     P5 \n\n? A professora cooperante (e supervisora) utiliza atividades de pesquisa.      P5 \n\n? A professora cooperante baseia-se muito no manual.      P3 \n\n? Todo o curso direciona os formandos para uma perspetiva construtivista mas nas escolas \n\ncontinua a ser vigente o professor transmissivo.     P4 \n\n? A professora cooperante recorre pouco ao m\u00e9todo socr\u00e1tico.     P5 \n\n2.9 Contexto favor\u00e1vel da realiza\u00e7\u00e3o do est\u00e1gio \n\n? In\u00edcio em simult\u00e2neo da forma\u00e7\u00e3o e da doc\u00eancia.    P3; P4 \n\n? O contexto de est\u00e1gio n\u00e3o preparou o formando para situa\u00e7\u00f5es de trabalho dif\u00edceis.       \n\nP4; P5 \n\n2.10 Avalia\u00e7\u00e3o global do curso \n\n? Muito boa.    P3 \n\n? As metodologias t\u00eam ajudado.   P3 \n\n? O curso permite tirar boas ferramentas para a pr\u00e1tica.    P3 \n\n? O curso prepara.    P4 \n\n? O curso n\u00e3o prepara para o formando para a realidade da sala de aula.     P5 \n\n \n\nAo analisarmos a categoria 2: Avalia\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o recebida durante o \n\nmestrado, efetuada pelos formandos, verifica-se que existem algumas \n\ndesconformidades nos discursos recolhidos. Por um lado, h\u00e1 formandos que referem \n\n\n\n54 \n \n\nter aprendido bastante na forma\u00e7\u00e3o, considerando-a extremamente completa e \n\nestruturada, ao mesmo tempo que afirmam que em algumas unidades, o curso prepara \n\npara a realidade e t\u00eam consci\u00eancia de que o curso apenas pretende confrontar os \n\nalunos com a realidade da profiss\u00e3o. Por outro lado, alguns formandos dizem \n\nconsiderar que o mestrado \u00e9 excessivamente te\u00f3rico e que existem muitos \n\nformalismos que depois no terreno n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o necess\u00e1rios, encontrando-se \n\ndesfasados da realidade. Exemplo disso \u00e9 a opini\u00e3o sobre a realiza\u00e7\u00e3o de \n\nplanifica\u00e7\u00f5es: \n\n  \u201cOutra coisa que eu estranhei muito aqui foi as planifica\u00e7\u00f5es, porque o ano passado \n\nfiz um trabalho (\u2026) em que a planifica\u00e7\u00e3o para nove aulas tinha 92 p\u00e1ginas.\u201d P1 \n\nNo exemplo referido o mestrando revela algum espanto perante a tarefa \n\nproposta pela entidade formadora pois,  \n\n\u201cSe eu j\u00e1 passo tanto tempo na escola\u2026 eu entro naquela escola \u00e0s oito e j\u00e1 s\u00f3 saio \n\nde l\u00e1 \u00e0s oito da noite! E n\u00e3o estou a dar aulas o tempo todo. H\u00e1 a dire\u00e7\u00e3o de turma que ocupa \n\nimenso tempo, prepara\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es leva imenso tempo\u2026 sei l\u00e1\u2026.e a prepara\u00e7\u00e3o de aulas \n\nj\u00e1 \u00e9 em casa.\u201d P1 \n\nPara al\u00e9m disto, os formandos dizem sentir que o mestrado n\u00e3o os prepara \n\npara o contexto de escola e para alguns aspetos espec\u00edficos como a dire\u00e7\u00e3o de turma, \n\na avalia\u00e7\u00e3o sumativa, altera\u00e7\u00f5es decorrentes da pr\u00e1tica que alterem a calendariza\u00e7\u00e3o \n\nfeita e para lidar com os pais e dinamizar as reuni\u00f5es com estes \u00faltimos. Uma vez que \n\nestes aspetos far\u00e3o parte do dia-a-dia dos formandos faltaria talvez, por parte da \n\nentidade formadora, um esfor\u00e7o no sentido de colmatar estas falhas. \n\nS\u00e3o tamb\u00e9m referidos alguns pontos de diferentes disciplinas que n\u00e3o s\u00e3o \n\nconsiderados relevantes para a forma\u00e7\u00e3o e que existe uma tend\u00eancia, por parte da \n\n\n\n55 \n \n\nentidade formadora para adotar a perspetiva construtivista da aprendizagem.  \n\nA formata\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo de forma\u00e7\u00e3o para a atual situa\u00e7\u00e3o \u00e9 outra das \n\ncr\u00edticas apontadas \u00e0 forma\u00e7\u00e3o inicial, que acaba por esquecer os alunos que tiraram o \n\ncurso antes do Processo de Bolonha.  \n\nComo aspeto negativo \u00e9 ainda apresentado por um dos formandos com alguns \n\nanos de pr\u00e1tica, o fato de o mestrado apelar bastante \u00e0 autonomia dos alunos \n\nreal\u00e7ando que as aulas n\u00e3o dever\u00e3o ser te\u00f3ricas ou meramente transmissivas. O \n\nformando em quest\u00e3o defende, ainda, que os alunos n\u00e3o podem ter tanta autonomia. \n\nFazendo uma an\u00e1lise global do discurso do entrevistado em quest\u00e3o verifica-se que \n\nos diversos anos no ensino o levaram a criar algumas ideias das quais o formando n\u00e3o \n\nse liberta, mesmo estando em forma\u00e7\u00e3o. A forma\u00e7\u00e3o assume, para este formando, \n\nmais uma obriga\u00e7\u00e3o que se deve \u00e0 necessidade administrativa de profissionaliza\u00e7\u00e3o. \n\nPelo seu discurso, verifica-se que um ensino mais transmissivo e te\u00f3rico, em que se \n\natribui menos autonomia aos alunos ser\u00e1 para ele o mais adequado.  \n\nNeste \u00e2mbito, a experi\u00eancia docente anterior \u00e9 apontada como tendo \n\ninflu\u00eancia na forma como um formando, que j\u00e1 esteja inserido no ensino h\u00e1 muito \n\ntempo, encara a forma\u00e7\u00e3o. Acaba por, nestes casos, recorrer \u00e0 forma\u00e7\u00e3o quem precisa \n\nde ter a habilita\u00e7\u00e3o para continuar nesta via, sendo complicado haver uma real \n\naltera\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas. Por outro lado, \u00e9 referido por quem tem mais pr\u00e1tica que esta \n\npermite ver as coisas de uma forma diferente, percebendo o que no terreno poder\u00e1 ou \n\nn\u00e3o ser exequ\u00edvel.  \n\nAtrav\u00e9s do di\u00e1logo deste formando anteriormente referido infere-se que a \n\nentidade formadora, neste campo, incute nos formandos a necessidade de desenvolver \n\n\n\n56 \n \n\nnos alunos a capacidade de responder a desafios, para os quais necessitam n\u00e3o apenas \n\nde conhecimentos cient\u00edficos como de esp\u00edrito cr\u00edtico, responsabilidade, capacidade \n\nde argumenta\u00e7\u00e3o e de decis\u00e3o que s\u00f3 poder\u00e3o conseguir trabalhar se lhes for dada \n\nalguma autonomia na experimenta\u00e7\u00e3o. \u00c9, desta forma, necess\u00e1rio que seja \n\nproporcionado aos alunos um ambiente rico em problemas e situa\u00e7\u00f5es do dia a dia \n\nque, simultaneamente, inclua trabalho experimental, no qual o aluno vivencia o que \n\naprendeu. Neste ponto, parece-nos que a faculdade tem desenvolvido esfor\u00e7os de \n\nforma a consciencializar os formandos da import\u00e2ncia de atribuir aos alunos alguma \n\nautonomia no sentido de os incentivar a participar ativamente.  \n\nComo aspeto positivo \u00e9 mencionado, contrariamente ao discurso do formando \n\npreviamente citado, que ao longo do curso os formadores incutiram nos formandos \n\numa atitude reflexiva. Atitude esta que se pretende, igualmente, que seja mais tarde \n\ndesenvolvida nos alunos, pois s\u00f3 desta forma os alunos ser\u00e3o capazes de refletir \n\nacerca do que os rodeia de forma respons\u00e1vel e consciente. \u00c9 necess\u00e1rio treinar esta \n\ncompet\u00eancia desde cedo.  \n\nPara al\u00e9m disso, \u00e9 valorizado o fato de o programa ser discutido, em grande \n\ngrupo e comparado com programas de outros pa\u00edses. Esta forma de abordagem \n\naplica-se, segundo o discurso dos formandos, a outros temas trabalhados. Assim, \n\npoderemos afirmar que a discuss\u00e3o \u00e9 uma das metodologias de trabalho utilizadas \n\npela institui\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o que, ao serem transportadas para as salas de aula pelos \n\nformandos, s\u00f3 poder\u00e3o proporcionar um ambiente mais rico aos alunos que lhes \n\npermita desenvolver capacidades de exposi\u00e7\u00e3o de ideias, capacidades de \n\nargumenta\u00e7\u00e3o e esp\u00edrito cr\u00edtico.  \n\nUm dos aspetos essenciais transmitido atrav\u00e9s do discurso de um dos \n\n\n\n57 \n \n\nformandos tem a ver com a relev\u00e2ncia atribu\u00edda pela entidade formadora \u00e0 \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e pol\u00edtica e \u00e0 import\u00e2ncia do ensino das ci\u00eancias. Segundo \n\no formando: \n\n\u201c(\u2026) foi logo uma coisa muito importante e que se calhar se eu tivesse ido \n\ndiretamente para a escola n\u00e3o tinha pensado logo no assunto. E aqui v\u00e1rias vertentes, a n\u00edvel \n\nhist\u00f3rico, a n\u00edvel social porque \u00e9 que \u00e9 importante aprender ci\u00eancias, a n\u00edvel pol\u00edtico, porque \n\n\u00e9 que interessa \u00e0 sociedade em geral que os alunos saibam ci\u00eancias e portanto perceber e \n\ncontextualizar quais \u00e9 que s\u00e3o os interesses \u00e0 volta do meu trabalho, quer sejam interesses \n\ncom os quais eu concorde quer sejam interesses com os quais eu n\u00e3o concorde, acho que \u00e9 \n\nmuito importante enquanto profissional que est\u00e1 na educa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m perceber isso e porque \n\n\u00e9 que nos d\u00e3o certas indica\u00e7\u00f5es.\u201d P3 \n\nAo analisar este testemunho n\u00e3o restam d\u00favidas de que a entidade formadora \n\ntem procurado demonstrar aos formandos a import\u00e2ncia de discutirem com os seus \n\nalunos a import\u00e2ncia do ensino das ci\u00eancias, as suas liga\u00e7\u00f5es com a realidade dos \n\ncontextos em que est\u00e3o inseridos e a sua utilidade pr\u00e1tica no dia a dia. Encontra-se \n\nbastante marcado no discurso deste formando o realce que esta abordagem tem na \n\nuniversidade. Ao considerar a revis\u00e3o de literatura efetuada fica a certeza de que \u00e9 \n\neste o caminho certo, pois segundo Paulino (2010, p. 14) s\u00f3 assim se caminhar\u00e1 no \n\nsentido de uma melhor compreens\u00e3o do mundo em que vivemos.  \n\nRelativamente \u00e0 componente pr\u00e1tica, verifica-se que a maioria dos formandos \n\nconsidera que a interven\u00e7\u00e3o em sala de aula \u00e9 insuficiente para vivenciar em pleno \n\ntodo o contexto escolar, sendo mesmo referido por um dos formandos, que o est\u00e1gio \n\nque realizam n\u00e3o os prepara para a pr\u00e1tica permitindo, apenas, um primeiro contato com a \n\nrealidade.  \n\n\n\n58 \n \n\n Ainda neste \u00e2mbito, \u00e9 referido que o est\u00e1gio deveria ser durante todo o ano e \n\nremunerado pois:  \n\n \u201c(\u2026) n\u00e3o concordo totalmente com a maneira como o est\u00e1gio est\u00e1 montado, acho \n\nque deveria ser pago e um ano inteiro porque o que acaba por acontecer um pouco \u00e9 que tens \n\nseis semanas, que acaba por n\u00e3o dar para nada, tem o problema de acabar por colocar em \n\ncima do que \u00e9 importante, que \u00e9 ensinar os mi\u00fados, uma outra coisa que \u00e9 o teu trabalho para \n\ndepois desenvolveres na tese, o que acaba por ser um bocado rid\u00edculo. Eu tenho que ter em \n\nconta \u00e9 que os mi\u00fados v\u00e3o ter exames daqui a tr\u00eas semanas e tenho que acabar a mat\u00e9ria. A \n\nparte da minha tese que \u00e9 importante para mim, naquele momento n\u00e3o pode ser o mais \n\nimportante porque o que interessa \u00e9 que os mi\u00fados estejam preparados para o exame.\u201d P2 \n\nAinda relativamente \u00e0 componente pr\u00e1tica \u00e9 defendido que a parte \n\nmetodol\u00f3gica deveria ser realizada no primeiro ano de mestrado de forma a libertar \n\nos formandos para trabalhar em pleno para o est\u00e1gio pois, na realidade, o que \n\nacontece \u00e9 que acabam por iniciar o est\u00e1gio ainda com trabalhos para entregar em \n\ndiferentes disciplinas, o que os impede de l\u00e1 estar a 100%. Desta forma, os formandos \n\npoderiam estar, de fato, inseridos em toda a din\u00e2mica da escola.  \n\nH\u00e1 quem refira que a aplica\u00e7\u00e3o dos conhecimentos e metodologias recebidos \n\nna forma\u00e7\u00e3o nem sempre \u00e9 bem sucedida pois os formandos n\u00e3o se encontram \n\nsozinhos nas escolas, existe toda uma equipa de trabalho que n\u00e3o permite a aplica\u00e7\u00e3o \n\ntotal dessas aprendizagens. Os formandos deparam-se, por vezes, com equipas de \n\ntrabalho que possuem ainda uma cultura transmissiva muito forte que, muitas vezes, \u00e9 \n\ndif\u00edcil de contrariar. \u00c9 referido que, muitas vezes, os professores mais novos acabam \n\npor ter que p\u00f4r de parte as suas ideologias pois n\u00e3o conseguem introduzi-las nas \n\nescolas j\u00e1 formatadas para um ensino que n\u00e3o o que se prop\u00f5e nas universidades e se \n\n\n\n59 \n \n\nproclama nos programas. \n\nPara al\u00e9m disso, \u00e9 referido que algumas disciplinas t\u00eam falta de liga\u00e7\u00e3o com a \n\npr\u00e1tica, o que acaba igualmente por impedir essa aplica\u00e7\u00e3o de conhecimento. A \n\ndificuldade em ter em conta toda a diversidade da turma, bem como a \n\nimpossibilidade de aplicar na \u00edntegra a aprendizagem construtiva, s\u00e3o tamb\u00e9m \n\nreferidas como aspetos que dificultam a aplica\u00e7\u00e3o das conce\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas.  \n\nRelativamente aos Formadores, como aspeto positivo \u00e9 apenas referido por \n\num dos entrevistados que a professora cooperante (que \u00e9 simultaneamente \n\nsupervisora) recorre a atividades de pesquisa. Uma metodologia que acaba por ser \n\nconcordante com a perspetiva construtivista defendida pela entidade formadora. \n\nContudo, \u00e9 referido que alguns formadores tiveram um contato reduzido com a \n\npr\u00e1tica o que acaba por deix\u00e1-los um pouco distantes da realidade das escolas.  \n\nPara al\u00e9m disso, verifica-se nos testemunhos dos formandos que os \n\nprofessores acabam por se basear muito nos manuais, recorrendo pouco a m\u00e9todos \n\nmais estimulantes para os alunos. Embora, como referem, todo o curso direcione os \n\nmestrandos para uma perspetiva construtivista, os formandos consideram que nas \n\nescolas continua a ser vigente o professor transmissivo.  \n\nPor \u00faltimo, no que concerne \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o global, constata-se que apenas o P3 \n\nconsidera a forma\u00e7\u00e3o recebida como muito boa, afirmando que esta lhe permite tirar \n\nboas ferramentas para a pr\u00e1tica. Por outro lado, P5 afirma que o curso n\u00e3o prepara \n\npara a realidade de sala de aula.  \n\nPonderando os discursos dos formandos mencionados, verifica-se que P3 tem \n\num discurso mais consciente e ponderado, avaliando e apreciando sempre diversos \n\naspetos com o m\u00e1ximo de cuidado e considerando v\u00e1rios condicionantes, aspetos \n\n\n\n60 \n \n\npositivos e negativos. \u00c9 no discurso deste formando que se retiram mais aspetos \n\nte\u00f3ricos da forma\u00e7\u00e3o transmitidos pela entidade formadora. De salientar que P3 \u00e9 o \n\nmais novo dos entrevistados, tendo come\u00e7ado a trabalhar num col\u00e9gio no momento \n\nem que iniciou o mestrado. Embora reconhe\u00e7a em alguns momentos n\u00e3o ter refletido \n\nainda o suficiente sobre alguns pontos da forma\u00e7\u00e3o, parece-nos ser o mais consciente \n\ne o que mais abertamente tem recebido os conhecimentos transmitidos.  \n\n \n\n \n\n3. A forma\u00e7\u00e3o recebida no mestrado sobre contextualiza\u00e7\u00e3o \n\nTabela 4 - Categoria 3: A forma\u00e7\u00e3o recebida no mestrado sobre \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o \n\n3.1 Conhecimentos sobre origem socio cultural dos alunos \n\n? Os alunos s\u00e3o diferentes e as abordagens tamb\u00e9m dever\u00e3o ser.     P1 \n\n? Todos t\u00eam as mesmas capacidades, a diferen\u00e7a est\u00e1 nas hip\u00f3teses de continua\u00e7\u00e3o.       \n\nP1 \n\n? Existe diferen\u00e7a no acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o.      P1 \n\n? Alunos provenientes de uma sociedade media \u2013 alta podem n\u00e3o ser devidamente \n\nacompanhados.     P1 \n\n3.2 Desenvolvimento de compet\u00eancias sobre como trabalhar quest\u00f5es \u00e9ticas \n\n? O curso n\u00e3o trabalha estrat\u00e9gias de abordagem de quest\u00f5es \u00e9ticas.    P5; P3 \n\n3.3 Desenvolvimento de compet\u00eancias sobre como motivar os alunos \n\n? A motiva\u00e7\u00e3o \u00e9 trabalhada no mestrado, sendo facultadas t\u00e9cnicas para trabalhar este \n\naspeto.     P1 \n\n? A import\u00e2ncia da motiva\u00e7\u00e3o \u00e9 referida, mas n\u00e3o como dever\u00e1 ser trabalhada.     P4 \n\n? Estar atualizado \u00e9 importante para motivar os alunos.     P1 \n\n? N\u00e3o existem receitas, cada turma tem as suas pr\u00f3prias caracter\u00edsticas.    P4   \n\n\n\n61 \n \n\n3.4 Dificuldades em individualizar a aprendizagem \n\n? N\u00e3o se consegue chegar a cada aluno numa aula.     P1 \n\n3.5 Dificuldades em proporcionar atividades constantes \n\n? As aulas n\u00e3o podem ser todas pr\u00e1ticas.    P1 \n\n \n\nNo que diz respeito \u00e0 forma\u00e7\u00e3o recebida no mestrado acerca da \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o, verifica-se que a entidade formadora trabalha diversos aspetos \n\nrelacionados com o conceito em estudo.  \n\n\u00c9 percet\u00edvel no discurso de um dos formandos que este considera que os \n\nalunos s\u00e3o diferentes e, consequentemente, as abordagens realizadas tamb\u00e9m dever\u00e3o \n\nser. O formando anteriormente referido revela alguma incoer\u00eancia nas opini\u00f5es dadas \n\nao longo da sua entrevista pois embora defenda que os alunos n\u00e3o sejam todos iguais \n\ne, consequentemente, as abordagens tamb\u00e9m n\u00e3o devam ser, revela n\u00e3o ser capaz de \n\nchegar individualmente a cada aluno. Para al\u00e9m disso, o formando revelou \n\nigualmente n\u00e3o ter facilidade em proporcionar aos alunos atividades constantes, \n\nreferindo que nem todas as aulas poder\u00e3o ser de car\u00e1ter pr\u00e1tico. Embora afirme que \n\ntodos t\u00eam as mesmas capacidades, considera que a diferen\u00e7a est\u00e1 nas hip\u00f3teses de \n\ncontinua\u00e7\u00e3o e no acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o. Existe ainda a consci\u00eancia de que alunos \n\nprovenientes de uma sociedade media \u2013 alta poder\u00e3o n\u00e3o ser devidamente \n\nacompanhados e apoiados pelas fam\u00edlias, o que implica que, embora nestes casos \n\nexista um maior acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, tenha que haver na mesma preocupa\u00e7\u00e3o por \n\nparte do docente. Torna-se assim necess\u00e1rio ter em conta todas essas particularidades.  \n\nA abordagem de quest\u00f5es \u00e9ticas foi referida por dois dos entrevistados como \n\nsendo essencial ao longo do percurso de forma\u00e7\u00e3o. No entanto, a inexist\u00eancia de um \n\n\n\n62 \n \n\ntrabalho por parte da entidade formadora no sentido de fornecer estrat\u00e9gias de \n\nabordagem de quest\u00f5es \u00e9ticas \u00e9 apontada como uma dificuldade pois os alunos n\u00e3o se \n\nsentem preparados para trabalhar determinados temas com alunos de determinadas \n\nculturas. Estas quest\u00f5es acabam por surgir atrav\u00e9s de outros temas e, \u00e9 nesses \n\nmomentos, que acabam por ser levemente discutidas.   \n\nNo ponto desenvolvimento de compet\u00eancias para motivar os alunos existe \n\nalguma contradi\u00e7\u00e3o de opini\u00f5es, verificando-se que h\u00e1 quem afirme que este tema \u00e9 \n\ntrabalhado no mestrado, sendo facultadas aos formandos t\u00e9cnicas que lhes permitam \n\ntrabalhar este aspeto. Por outro lado, h\u00e1 quem diga que embora o tema seja falado, \n\nn\u00e3o s\u00e3o abordadas formas de o trabalhar, existindo apenas uma proposta em que se \n\ndefende que o professor dever\u00e1 ser criativo, referindo diversas caracter\u00edsticas que o \n\nprofessor dever\u00e1 desenvolver pois n\u00e3o existem receitas e as situa\u00e7\u00f5es variam \n\nconsoante as turmas e as suas respetivas caracter\u00edsticas.  \n\nDe salientar ainda que a atualiza\u00e7\u00e3o \u00e9 referida como necess\u00e1ria para motivar \n\nos alunos.  \n\n \n\n4 Representa\u00e7\u00f5es acerca da contextualiza\u00e7\u00e3o \n\nTabela 5 Categoria 4: Representa\u00e7\u00f5es acerca da contextualiza\u00e7\u00e3o \n\n4.1 Adapta\u00e7\u00e3o turma a turma \n\n? As planifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o adaptadas turma a turma.     P1; P3 \n\n4.2 Adaptar a mat\u00e9ria aos alunos \n\n? A mat\u00e9ria deve adaptar-se aos alunos.      P4; P5 \n\n4.3 Diferen\u00e7as nos ritmos de aprendizagem \n\n\n\n63 \n \n\n? Os alunos n\u00e3o desenvolvem todos as mesmas compet\u00eancias.    P5 \n\n4.4 Recusa da separa\u00e7\u00e3o dos alunos por n\u00edveis de aprendizagem em nome da contextualiza\u00e7\u00e3o \n\n? Contextualizar n\u00e3o significa separar os alunos por n\u00edveis de aprendizagem.   P4 \n\n4.5 Conjuga\u00e7\u00e3o imposs\u00edvel com o curr\u00edculo nacional \n\n? Impossibilidade de adaptar as mat\u00e9rias aos alunos.     P1 \n\n? Os alunos s\u00e3o todos diferentes, os programas teriam de ser tamb\u00e9m.     P1 \n\n4.6 Postura perante atualiza\u00e7\u00f5es \n\n? A ci\u00eancia est\u00e1 em constante mudan\u00e7a.     P1; P2; P3; P4; P5 \n\n? A atualiza\u00e7\u00e3o faz parte da fun\u00e7\u00e3o do docente.    P1; P2; P3; P4; P5 \n\n \n\nNo que diz respeito \u00e0s representa\u00e7\u00f5es dos formandos acerca da \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o, verifica-se que estes t\u00eam algumas no\u00e7\u00f5es acerca do significado do \n\nconceito defendendo que \u00e9 necess\u00e1rio adaptar as planifica\u00e7\u00f5es turma a turma, \n\nconsiderando alguns dos formandos que a mat\u00e9ria dever\u00e1 adaptar-se aos alunos pois \n\nestes n\u00e3o desenvolvem todos as mesmas compet\u00eancias. Ponderando os testemunhos \n\nreferidos \u00e9 poss\u00edvel inferir que, de fato, os formandos j\u00e1 t\u00eam no\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o, embora n\u00e3o lhe atribuam este nome, referem bastantes \n\ncaracter\u00edsticas deste conceito, revelando alguma forma\u00e7\u00e3o da entidade formadora \n\nneste sentido. H\u00e1, no discurso de alguns dos formandos, uma preocupa\u00e7\u00e3o com os \n\nalunos, com a liga\u00e7\u00e3o entre a realidade dos seus estudantes e as aprendizagens a \n\nrealizar. Apesar de nem sempre conseguirem fundamentar as suas opini\u00f5es neste \n\ncampo, revelam claramente discutir na universidade variados aspetos ligados \u00e0 \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o, como o caso da motiva\u00e7\u00e3o e da liga\u00e7\u00e3o entre a realidade e os \n\nprogramas. Considerando a revis\u00e3o da bibliografia efetuada, facilmente se liga muitas \n\ndas respostas dos formandos aos aspetos defendidos pelos diversos autores deste \n\n\n\n64 \n \n\ncampo.   \n\nPor outro lado, \u00e9 defendido por um dos formandos, que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel adaptar \n\nas mat\u00e9rias aos alunos pois segundo o formando, os alunos s\u00e3o todos diferentes e os \n\nprogramas tamb\u00e9m teriam que ser. Percebe-se assim, pelo seu discurso, que a no\u00e7\u00e3o \n\nde contextualiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 ainda muito clara pois, ao longo do seu discurso, refere, \n\ncontrariamente ao que disse inicialmente, que os alunos s\u00e3o todos diferentes e as \n\nabordagens tamb\u00e9m dever\u00e3o ser. Refere ainda considerar que as caracter\u00edsticas socio \n\nculturais dos alunos n\u00e3o s\u00e3o importantes mas que o fato de n\u00e3o existir igualdade no \n\nacesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es condiciona o desenvolvimento dos alunos e que as diferen\u00e7as \n\nculturais t\u00eam influ\u00eancia na presta\u00e7\u00e3o dos alunos. Verifica-se, desta forma, que as \n\nideias a respeito deste tema n\u00e3o est\u00e3o devidamente estruturadas na cabe\u00e7a deste \n\nformando uma vez que n\u00e3o consegue perceber que adaptar as mat\u00e9rias aos alunos n\u00e3o \n\nsignifica ter que criar um programa para cada um. O formando considera que a \n\nmat\u00e9ria tem que ser aprendida tal como \u00e9, como se encontra no programa. Ter\u00e1 que \n\nperceber que, como docente, ter\u00e1 que compreender como poder\u00e1 reformular as \n\nmat\u00e9rias de forma a que os alunos as possam aprender. Segundo Lee Shulman (1987), \n\no professor enquanto profissional do ensino, dever\u00e1 tamb\u00e9m desenvolver o \n\nconhecimento sobre o aluno de forma a que os alunos se interessem pelo que \u00e9 \n\nensinado e retenham esse conhecimento. O professor \u00e9 respons\u00e1vel pela constru\u00e7\u00e3o e \n\ndesconstru\u00e7\u00e3o do conhecimento de forma a que este chegue mais facilmente ao aluno. \n\nContudo, e esta \u00e9 uma das dificuldades constatadas, o elevado n\u00famero de anos de \n\nexperi\u00eancia que tornam dif\u00edcil uma mudan\u00e7a nas pr\u00e1ticas de ensino, essencialmente, \n\nquando se recorre \u00e0 forma\u00e7\u00e3o por necessidade administrativa de profissionaliza\u00e7\u00e3o.  \n\nA consci\u00eancia de que a ci\u00eancia est\u00e1 em constante mudan\u00e7a e de que a \n\natualiza\u00e7\u00e3o faz parte da fun\u00e7\u00e3o do docente \u00e9 comum a todos os entrevistados, \n\n\n\n65 \n \n\nverificando-se que t\u00eam no\u00e7\u00e3o de que um bom profissional, essencialmente na \u00e1rea em \n\nquest\u00e3o, tem que estar em permanente atualiza\u00e7\u00e3o de forma a conseguir realizar uma \n\nponte com a realidade dos alunos e, assim sendo, contextualizar os saberes \n\ntransmitidos.  \n\n \n\n5 Estrat\u00e9gias usadas para contextualizar o saber \n\nTabela 6 Categoria 5: Estrat\u00e9gias usadas para contextualizar o saber \n\n5.1 Diferencia\u00e7\u00e3o por turmas \n\n? Os conte\u00fados s\u00e3o os mesmos, as abordagens \u00e9 que diferem consoante a turma.   P1; P4 \n\n5.2 Organiza\u00e7\u00e3o de trabalhos de grupo \n\n? Os alunos trabalham em grupo segundo metodologia de projeto.      P1 \n\n5.3 Utiliza\u00e7\u00e3o do quadro \n\n? O quadro \u00e9 suficiente para o trabalho com a turma.      P1; P5 \n\n5.4 Organiza\u00e7\u00e3o de trabalhos de projeto a pares \n\n? Organiza\u00e7\u00e3o dos grupos de trabalho (pares/pequenos grupos) tendo em conta as \n\ncaracter\u00edsticas da turma.      P1 \n\n5.5 Desenvolvimento de trabalho experimental \n\n? O trabalho experimental motiva os alunos.    P1; P2; P5; P3 \n\n? Se o programa n\u00e3o fosse t\u00e3o extenso recorreria mais ao trabalho experimental.     P1 \n\n? O trabalho experimental permite verificar na pr\u00e1tica os conte\u00fados trabalhados.    P4; P3 \n\n? H\u00e1 v\u00e1rios condicionantes que limitam a utiliza\u00e7\u00e3o de trabalho experimental.     P2 \n\n? O trabalho experimental \u00e9 importante mas, por si s\u00f3, n\u00e3o \u00e9 suficiente.      P5 \n\n5.6 Sair da rotina \n\n? A novidade \u00e9 um incentivo para os alunos.   P2; P4 \n\n? Criar ritmo e din\u00e2mica de aula \u00e9 muito importante.    P5 \n\n\n\n66 \n \n\n5.7 Abordagem CTS \n\n? A estrat\u00e9gia \u00e9 Ciencia, Tecnologia, Sociedade e ambiente.    P2 \n\n? \u00c9 essencial ligar os conte\u00fados trabalhados com a sociedade e o contexto dos alunos.     \n\nP2; P3; P4; P5 \n\n? Recorrer a materiais pr\u00f3ximos da sua realidade motiva os alunos.        P4 \n\n5.8 Diversifica\u00e7\u00e3o de materiais \n\n? Os materiais s\u00e3o importantes para captar a aten\u00e7\u00e3o dos alunos.     P1; P4 \n\n? De vez em quando \u00e9 necess\u00e1rio introduzir uma nova imagem, filme, atividade, etc.     \n\nP2 \n\n? A diversifica\u00e7\u00e3o dos materiais influ\u00eancia a motiva\u00e7\u00e3o.     P3 \n\n? Utilizar materiais com os quais os alunos convivam diariamente (internet por \n\nexemplo) capta a aten\u00e7\u00e3o dos alunos.      P3 \n\n5.9 Recurso ao questionamento \n\n? O recurso ao questionamento \u00e9 uma das metodologias utilizadas.     P3 \n\n \n\nRelativamente \u00e0 forma como se faz a contextualiza\u00e7\u00e3o encontram-se no \n\ndiscurso dos formandos v\u00e1rias alus\u00f5es a estrat\u00e9gias utilizadas como a metodologia de \n\nprojeto, organiza\u00e7\u00e3o de pequenos grupos de trabalho, a utiliza\u00e7\u00e3o do quadro, o \n\nrecurso ao questionamento e a necessidade de diversificar os materiais utilizados. \n\nEsta diversifica\u00e7\u00e3o de abordagens e metodologias tem, segundo os formandos, \n\ninflu\u00eancia na motiva\u00e7\u00e3o. A novidade \u00e9 referenciada como sendo um incentivo para os \n\nalunos, sendo importante que se recorra a materiais diversificados e pr\u00f3ximos da \n\nrealidade dos alunos. Materiais que os alunos gostam e com que convivam \n\ndiariamente, como a Internet, captam mais facilmente a aten\u00e7\u00e3o dos alunos. Desta \n\nforma, ser\u00e1 mais f\u00e1cil motiv\u00e1-los e sem duvida que a motiva\u00e7\u00e3o \u00e9 essencial para uma \n\naprendizagem bem sucedida. Como foi referido na revis\u00e3o da literatura, Neves (1999) \n\n\n\n67 \n \n\nafirmou que o professor que consiga obter a aten\u00e7\u00e3o dos seus alunos ter\u00e1 ganho \n\nmetade da batalha. Assim sendo, a aproxima\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados \u00e0 realidade dos alunos \n\n\u2013 contextualiza\u00e7\u00e3o - acabar\u00e1 por motiv\u00e1-los e, consequentemente, permitir-lhes \n\ninterligar o que aprendem com a sua realidade, atribuindo sentido aos conhecimentos \n\nque v\u00e3o adquirindo. Os formandos entrevistados revelam n\u00e3o ter d\u00favidas em rela\u00e7\u00e3o \n\nao papel da motiva\u00e7\u00e3o, apesar de nem sempre fundamentarem essa import\u00e2ncia.  \n\n Para al\u00e9m dos aspetos anteriormente referidos, a maioria dos formandos refere \n\nser tamb\u00e9m essencial ligar os conte\u00fados trabalhados com a sociedade e o contexto \n\ndos alunos sendo, desta forma, que se imp\u00f5e a estrat\u00e9gia: \u201cCi\u00eancia, Tecnologia, \n\nSociedade e Ambiente\u201d, uma abordagem muito valorizada pelos programas \n\nrealizados mais recentemente e que a pr\u00f3pria entidade formadora acaba tamb\u00e9m por \n\nrefor\u00e7ar. Encontra-se aqui mais um sinal de que a contextualiza\u00e7\u00e3o se encontra \n\npresente na forma\u00e7\u00e3o dos alunos, pois a liga\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados a trabalhar nas suas \n\naulas com a estrat\u00e9gia CTS permitir\u00e1 aos alunos atribuir sentido ao que aprendem e \n\nenquadrar essas mesmas aprendizagens na sua vida e no contexto em que se \n\nencontram inseridos.  \n\nPor fim, outro aspeto valorizado pelos alunos \u00e9 o recurso ao trabalho \n\nexperimental. Os formandos consideram-no como uma forma de motivar os alunos e \n\nde captar a sua aten\u00e7\u00e3o. Contudo, existem algumas limita\u00e7\u00f5es no recurso ao trabalho \n\nexperimental que t\u00eam a ver com a extens\u00e3o dos programas que, segundo os \n\nformandos, limita a utiliza\u00e7\u00e3o do trabalho experimental. Embora todos o considerem \n\nimportante e como sendo uma fonte de motiva\u00e7\u00e3o para os alunos, referem n\u00e3o ser \n\nposs\u00edvel aprofundar muito a parte mais pr\u00e1tica pois existem obriga\u00e7\u00f5es mais formais \n\ncomo testes, exames e avalia\u00e7\u00f5es, que os obrigam a ter que trabalhar toda a mat\u00e9ria, o \n\nque consideram n\u00e3o lhes deixar muito tempo para a parte mais pr\u00e1tica e mais pr\u00f3xima \n\n\n\n68 \n \n\ndos alunos. \n\n \n\n6 Representa\u00e7\u00f5es acerca dos alunos \n\nTabela 7 -  Categoria 6: Representa\u00e7\u00f5es acerca dos alunos \n\n6.1 Carater\u00edsticas dos alunos valorizadas \n\n? A participa\u00e7\u00e3o, a curiosidade e as interven\u00e7\u00f5es dos alunos s\u00e3o \n\nvalorizadas.    P1; P3 \n\n? Os conhecimentos pr\u00e9vios dos alunos e o comportamento s\u00e3o tidos em \n\nconta.       P3 \n\n? A vontade de aprender \u00e9 importante.     P3 \n\n? O esp\u00edrito de grupo, esp\u00edrito cooperativo e a pr\u00f3 atividade s\u00e3o \n\ncaracter\u00edsticas valorizadas.    P4 \n\n6.2 Obst\u00e1culos \u00e0 aprendizagem \n\n? Aus\u00eancia de esp\u00edrito cr\u00edtico.     P3 \n\n? Falta de autonomia.     P5 \n\n? Depend\u00eancia da orienta\u00e7\u00e3o do professor.    P5 \n\n6.3 Import\u00e2ncia da motiva\u00e7\u00e3o \n\n? A motiva\u00e7\u00e3o \u00e9 importante para qualquer aprendizagem.    P1; P2; P3; \n\nP4; P5 \n\n6.4 Origem social e cultural \n\n? As caracter\u00edsticas socio \u2013 culturais dos alunos n\u00e3o s\u00e3o importantes.    P1 \n\n? N\u00e3o existe igualdade de acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es, o que condiciona o \n\ndesenvolvimento dos alunos.     P1 \n\n? As diferen\u00e7as culturais t\u00eam influ\u00eancia na presta\u00e7\u00e3o dos alunos.      P1 \n\n? \u00c9 importante ter conta a origem socio cultural dos alunos.       P5 \n\n? As estrat\u00e9gias de ensino diferem consoante o contexto.      P5 \n\n\n\n69 \n \n\n \n\nNo que concerne \u00e0s representa\u00e7\u00f5es dos alunos, verifica-se que as \n\ncaracter\u00edsticas mais valorizadas pelos formandos s\u00e3o a participa\u00e7\u00e3o, a curiosidade, as \n\ninterven\u00e7\u00f5es em sala de aula, os conhecimentos pr\u00e9vios, a pr\u00f3 atividade, o esp\u00edrito de \n\ngrupo, a vontade de aprender e o comportamento. Por outro lado, a aus\u00eancia de \n\nespirito cr\u00edtico, a falta de autonomia e a depend\u00eancia do professor s\u00e3o apontados por \n\nalguns formandos como obst\u00e1culos \u00e0 aprendizagem dos alunos. Considerando a \n\nrevis\u00e3o de literatura efetuada, \u00e9 poss\u00edvel fazer uma liga\u00e7\u00e3o entre as caracter\u00edsticas \n\nvalorizadas pelos formandos e as caracter\u00edsticas que os programas pretendem \n\ndesenvolver nos alunos de forma a torn\u00e1-los cidad\u00e3os ativos, respons\u00e1veis e capazes \n\nde analisar criticamente as mais variadas situa\u00e7\u00f5es do seu dia a dia. Verifica-se, \n\natrav\u00e9s do discurso dos entrevistados, que a entidade formadora procura refor\u00e7ar as \n\norienta\u00e7\u00f5es program\u00e1ticas e as compet\u00eancias a desenvolver por este proclamadas.  \n\n Todos os formandos demonstraram encarar a motiva\u00e7\u00e3o como um fator \n\nnecess\u00e1rio para qualquer aprendizagem, confirmando-se assim, que atribuem ao \n\naluno um lugar ativo na aprendizagem e que t\u00eam a perce\u00e7\u00e3o de que dever\u00e3o procurar \n\nmotivar os alunos, j\u00e1 que s\u00f3 dessa forma conseguir\u00e3o despertar o seu interesse pela \n\naprendizagem.  \n\n\u201cAli\u00e1s, h\u00e1 uma frase que diz que o mais importante \u00e9 despertar a curiosidade no \n\naluno, sen\u00e3o desperta a curiosidade\u2026 a\u00ed \u00e9 que est\u00e1 a dificuldade.\u201d P1 \n\n \n\n Ao longo dos discursos dos entrevistados verificam-se ainda alus\u00f5es a aspetos \n\nda contextualiza\u00e7\u00e3o como a import\u00e2ncia de ter em conta a origem socio cultural dos \n\nalunos alterando as estrat\u00e9gias de ensino em fun\u00e7\u00e3o do contexto em que se \n\n\n\n70 \n \n\nencontram. Contudo, nestas quest\u00f5es verifica-se alguma desconformidade nos \n\ndiscursos recolhidos sendo que, P1 volta a apresentar um discurso confuso e \n\ncontradit\u00f3rio ao referir que a origem social e cultural n\u00e3o \u00e9 importante mas que o fato \n\nde n\u00e3o existir igualdade de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o condiciona o desenvolvimento dos \n\nalunos e tem influ\u00eancia na sua presta\u00e7\u00e3o. Se por um lado o formando em quest\u00e3o \n\nrevela ter consci\u00eancia de que existem diferen\u00e7as socio culturais e de que estas \n\npoder\u00e3o influenciar o desenvolvimento dos seus alunos, por outro lado afirma n\u00e3o se \n\npreocupar com quest\u00f5es dessa natureza. O que revela que o formando n\u00e3o tem o seu \n\npensamento devidamente estruturado no que diz respeito a estas quest\u00f5es j\u00e1 que, se \n\nafirma ter no\u00e7\u00e3o de que a origem socio cultural dos alunos pode influenciar a sua \n\npresta\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o deveria considerar esse ponto importante pois este poder\u00e1 \n\ncondicionar a evolu\u00e7\u00e3o das suas aulas e dos seus alunos. \n\n \n\n7 Opini\u00f5es acerca do curr\u00edculo e dos programas \n\nTabela 8 - Categoria 7: Opini\u00f5es acerca do curr\u00edculo e dos programas \n\n7.1 Aspetos valorizados pelo curr\u00edculo \n\n? O curr\u00edculo d\u00e1 mais import\u00e2ncia aos processos mas na pr\u00e1tica verifica-se que os \n\nconte\u00fados s\u00e3o mais valorizados.      P3 \n\n7.2 Cr\u00edticas ao programa \n\n? Os curr\u00edculos s\u00e3o extensos.    P1; P4; P5 \n\n? H\u00e1 conceitos que n\u00e3o deveriam constar no programa.    P5 \n\n? Existe repeti\u00e7\u00e3o de conte\u00fados ao longo dos ciclos de ensino.    P5 \n\n? O programa aprofunda demasiado cedo alguns conceitos mais complexos. \n\n? O curr\u00edculo n\u00e3o tem aten\u00e7\u00e3o \u00e0 multiculturalidade.      P5 \n\n\n\n71 \n \n\n7.3 Perplexidades e hesita\u00e7\u00f5es em apreciar o curr\u00edculo \n\n? Dificuldades em apreciar o curr\u00edculo devido a uma aus\u00eancia de reflex\u00e3o acerca do \n\nassunto.   P3 \n\n7.4 Dificuldades em alterar os programas em vigor \n\n? Os formadores s\u00e3o os autores do atual programa.     P3; P4 \n\n7.5 Propostas para mudan\u00e7a do curr\u00edculo de forma\u00e7\u00e3o \n\n? A experi\u00eancia a n\u00edvel cient\u00edfico antes da inicia\u00e7\u00e3o na did\u00e1tica \u00e9 apontada como \n\nessencial pela diversidade de situa\u00e7\u00f5es e experi\u00eancias que proporciona.    P4 \n\n? Necessidade de aliar a componente pedag\u00f3gica \u00e0 psicol\u00f3gica.    P4 \n\n? Uniformiza\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo.    P4 \n\n \n\nNa tabela 8 relativa \u00e0 categoria 7, opini\u00f5es acerca do curr\u00edculo e dos \n\nprogramas, verifica-se que os formandos n\u00e3o concordam com alguns aspetos \n\nrelativos ao programa.  \n\nUm aspeto comum a quase todos os formandos tem a ver com a extens\u00e3o do \n\ncurr\u00edculo que segundo os mesmos e, como j\u00e1 foi referido, acaba por limitar o recurso \n\na metodologias mais pr\u00e1ticas como o trabalho experimental ou discuss\u00f5es. Para al\u00e9m \n\ndisso, \u00e9 referido que existe uma repeti\u00e7\u00e3o de conte\u00fados ao longo dos ciclos de ensino, \n\ndevendo mesmo alguns conte\u00fados ser retirados dos programas. O aprofundamento \n\nem tenra idade de alguns conceitos mais complexos e o fato de o curr\u00edculo n\u00e3o ter em \n\nconta quest\u00f5es ligadas \u00e0 multiculturalidade s\u00e3o tamb\u00e9m apontados como cr\u00edticas ao \n\ncurr\u00edculo. \n\nNo que diz respeito a melhorias, \u00e9 referida a necessidade de existir uma \n\ncomponente pedag\u00f3gica aliada \u00e0 pr\u00e1tica, de os formandos terem experi\u00eancia a n\u00edvel \n\ncient\u00edfico e a uniformiza\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo.  \n\nComo aspeto positivo \u00e9 apontado o fato de, no curr\u00edculo, ser dada mais \n\naten\u00e7\u00e3o aos processos embora na pr\u00e1tica, se verifique que os conte\u00fados continuam a \n\n\n\n72 \n \n\nter mais import\u00e2ncia. Tal poder\u00e1 dever-se \u00e0s press\u00f5es causadas pelos extensos \n\ncurr\u00edculos de que os formandos se queixam pois, nos exames, testes e restantes \n\nprocessos de avalia\u00e7\u00e3o acaba por se valorizar mais os resultados do que propriamente \n\nos processos. Assim sendo, os professores acabam por se debru\u00e7ar mais sobre os \n\nconte\u00fados.  \n\nContudo, segundo os mestrandos, torna-se dif\u00edcil discutir poss\u00edveis altera\u00e7\u00f5es \n\ndos programas em vigor pois estes foram feitos pelos seus formadores. \n\n \n\n \n\nPor fim, embora n\u00e3o fizesse parte dos objetivos iniciais do nosso estudo, \n\nparece-nos pertinente referir outros aspetos que se tenham revelado como \n\npreocupa\u00e7\u00f5es dos entrevistados. \n\nUma vez que os mestrandos obtiveram o grau de licenciatura antes da entrada \n\nem vigor do Processo de Bolonha, acabaram por ver muitas das cadeiras que j\u00e1 \n\ntinham realizado perder valor ao n\u00e3o serem contabilizadas. Os formandos revelaram \n\nalguma insatisfa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a este aspeto pois acabaram por sair prejudicados. O \n\nDecreto-Lei 43/2007, veio reorganizar os grupos de recrutamento e criou um grupo \n\nde biologia e geologia que acaba por obrigar muitos profissionais j\u00e1 com muitos anos \n\nde servi\u00e7o a fazer a forma\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de conte\u00fado em falta aquando da realiza\u00e7\u00e3o da \n\nsua profissionaliza\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n73 \n \n\nCAP\u00cdTULO IV - DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS \n\n \n\n \n\nOs dados recolhidos ao longo das entrevistas permitiram que fosse analisada, \n\npara o grupo em estudo, a forma como a forma\u00e7\u00e3o inicial est\u00e1 a preparar estes futuros \n\nprofessores para contextualizarem os saberes de forma a promoverem as aprendizagens \n\ndos alunos, bem como, conhecer as representa\u00e7\u00f5es destes futuros professores sobre o \n\nque significa contextualizar o saber, para que serve e como se faz.  \n\nPara a discuss\u00e3o dos resultados, os testemunhos recolhidos nas entrevistas foram \n\nexplorados e relacionados com os fundamentos te\u00f3ricos j\u00e1 apresentados na primeira \n\nparte deste trabalho.  \n\nConsiderando os objetivos propostos para este estudo e tendo em conta o que foi \n\napresentado no cap\u00edtulo anterior, come\u00e7aremos esta discuss\u00e3o pelas conclus\u00f5es obtidas \n\nrelativamente \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o para a contextualiza\u00e7\u00e3o proporcionada pela entidade \n\nformadora. \n\nFazendo uma an\u00e1lise global acerca da Forma\u00e7\u00e3o Inicial verifica-se que existem \n\nesfor\u00e7os por parte da entidade formadora no sentido de orientar os formandos para a \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o, consciencializando-os da import\u00e2ncia da utiliza\u00e7\u00e3o de metodologias \n\nmais direcionadas para o aluno, em que este poder\u00e1 contribuir ativamente na constru\u00e7\u00e3o \n\ndo seu pr\u00f3prio percurso de aprendizagem. \u00c9 tamb\u00e9m percet\u00edvel nos testemunhos \n\nrecolhidos que a forma\u00e7\u00e3o incentiva os formandos a considerar a turma no seu todo, \n\nconsiderando os diferentes alunos e suas respetivas caracter\u00edsticas. Como refere P3, \n\n \n\n\u201c(\u2026) um bocadinho mas \u00e9 claro que em algumas coisas tento normalizar, se tenho o \n\nmesmo ano tento ir mais ao menos ao mesmo n\u00edvel e n\u00e3o dar uma realidade totalmente diferente \n\n\n\n74 \n \n\na diferentes turmas. Mas eles s\u00e3o diferentes, tamb\u00e9m pedem coisas diferentes e portanto a \n\npessoa tem que planear para isso. Numa turma em que os alunos participem menos se calhar \n\nvou ter que pensar como faze-los participar um pouco mais. J\u00e1 numa turma em que os alunos \n\nparticipem demais \u00e9 preciso tamb\u00e9m ter algumas estrat\u00e9gias para a participa\u00e7\u00e3o ser produtiva e \n\nn\u00e3o se tornar ca\u00f3tica. Numa turma desorganizada \u00e9 preciso tamb\u00e9m tentar organizar n\u00e3o \u00e9. \n\nPortanto penso que essas carater\u00edsticas mais a n\u00edvel de comportamento, a n\u00edvel de postura dos \n\nalunos na aula acaba por ser tamb\u00e9m uma coisa \u00e0 qual se deve dar import\u00e2ncia.\u201d [\u00c0 pergunta: \n\npensas a planifica\u00e7\u00e3o turma a turma?]  \n\n \n\nO incentivo ao desenvolvimento de caracter\u00edsticas como o esp\u00edrito reflexivo, \n\ncapacidades de argumenta\u00e7\u00e3o e decis\u00e3o, autonomia e responsabilidade atrav\u00e9s de \n\ndebates/discuss\u00f5es e atividades experimentais, encontra-se presente do discurso dos \n\nentrevistados, sendo esses aspetos trabalhados com os pr\u00f3prios formandos. P3 afirma \n\nmesmo:  \n\n\u201cDepois acho que tamb\u00e9m foi muito importante esta atitude reflexiva, ou seja, o facto \n\nde n\u00f3s termos de fazer um plano de cariz investigativo e a atitude que os professores nos t\u00eam \n\nsempre incutido \u00e9 que na nossa a\u00e7\u00e3o temos que estar sempre a refletir, quer seja na sala de aula, \n\nentre aulas ou na prepara\u00e7\u00e3o. Acho que isso \u00e9 muito importante porque ao mesmo tempo \u00e9 uma \n\nprofiss\u00e3o desgastante e a pessoa tem tend\u00eancia a entrar naquele ritmo em que \u00e9 dif\u00edcil parar e \n\nperceber o que se est\u00e1 a fazer.\u201d \n\n \n\n Para al\u00e9m disso, torna-se evidente nos testemunhos recolhidos o incentivo ao \n\ncuidado com aspetos como a motiva\u00e7\u00e3o dos alunos, as suas origens socio culturais e os \n\ncontextos em que vivem. Contudo, \u00e9 igualmente vis\u00edvel que, embora a entidade \n\nformadora defenda nos discursos essa perspetiva construtivista e o recurso \u00e0 \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o, nem sempre ela \u00e9 aplicada pela pr\u00f3pria universidade, que acaba por \n\n\n\n75 \n \n\ndescuidar aspetos t\u00e3o importantes na forma\u00e7\u00e3o dos formandos enquanto profissionais de \n\neduca\u00e7\u00e3o. Alguns dos receios evidenciados pelos formandos prendem-se com aspetos \n\nrelativos \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o e funcionamento da pr\u00f3pria escola que n\u00e3o s\u00e3o trabalhados ao \n\nlongo da forma\u00e7\u00e3o e com os quais todos ser\u00e3o confrontados no exerc\u00edcio das suas \n\nfun\u00e7\u00f5es. Exemplo dessas dificuldades sentidas pelos formandos s\u00e3o: \n\n \n\n\u201cPor exemplo, neste mestrado ningu\u00e9m \u00e9 preparado para ser diretor de turma (\u2026)\u201d P1 \n\n \n\n\u201c(\u2026) eu n\u00e3o estou preparado para enfrentar pais, por exemplo. Nem houve nada que nos \n\npreparasse nesse sentido.\u201d P4 \n\n \n\n\u201cEu chego, por exemplo, agora que tenho reuni\u00e3o de professores e por a\u00ed fora, n\u00e3o \n\nhouve uma \u00fanica cadeira que nos dissesse como \u00e9 que o organograma e a din\u00e2mica da pr\u00f3pria \n\nescola. Ningu\u00e9m nos preparou para isso.\u201d P4 \n\n \n\nN\u00e3o restam d\u00favidas de que \u00e9 essencial que se chegue \u00e0 realidade das escolas em \n\ntodas as suas vertentes, de forma a que os formandos a possam vivenciar durante o \n\ntempo de forma\u00e7\u00e3o da forma mais correta poss\u00edvel. Segundo Mesquita (2011), citado \n\nanteriormente na fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, \u201cA forma\u00e7\u00e3o inicial \u00e9, por excel\u00eancia, o \n\nper\u00edodo de inicia\u00e7\u00e3o do futuro profissional. O formando experimenta a\u00ed a primeira \n\netapa referida em v\u00e1rios estudos como sendo um ritual de passagem de aluno a \n\nprofessor.\u201d Assim, \u00e9 necess\u00e1rio aproximar o primeiro contato com a realidade o mais \n\nposs\u00edvel da pr\u00e1tica tal como ser\u00e1, mais tarde, vivida pelos formandos. S\u00f3 assim estes \n\npoder\u00e3o iniciar o seu percurso profissional de uma forma mais confiante e mais segura. \n\nDesta forma, verifica-se que segundo o grupo em estudo h\u00e1, ainda, alguns aspetos a \n\n\n\n76 \n \n\nmelhorar no trabalho desenvolvido pela Universidade em que se encontram em \n\nforma\u00e7\u00e3o. \n\n Conhecer as representa\u00e7\u00f5es destes futuros professores sobre o que significa \n\ncontextualizar o saber, para que serve e como se faz foi tamb\u00e9m um dos objetivos a que \n\nnos propusemos.    \n\n Ap\u00f3s a an\u00e1lise dos dados apresentados no cap\u00edtulo anterior, julgamos poder \n\ninferir que, no grupo em estudo, existem algumas disparidades relativamente \u00e0 no\u00e7\u00e3o de \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o. S\u00e3o not\u00f3rias as diferen\u00e7as existentes nos discursos dos entrevistados \n\nsendo que, alguns revelam ter uma no\u00e7\u00e3o mais clara do constructo em estudo, enquanto \n\noutros, demonstram claramente n\u00e3o ter assimilado os conhecimentos propostos pela \n\nentidade formadora. Julgamos que tal ocorr\u00eancia poder\u00e1 dever-se devido ao facto de o \n\ngrupo em quest\u00e3o n\u00e3o ter vindo diretamente da licenciatura para o mestrado, havendo \n\nmesmo um caso de um formando j\u00e1 com bastante experi\u00eancia no ensino. Pensamos que \n\neste aspeto acaba por limitar a sua abertura para novas ideias e metodologias, \n\nverificando-se que acaba por recorrer \u00e0 profissionaliza\u00e7\u00e3o por necessidade para poder \n\ncontinuar na via do ensino. Desta forma, o formando em causa acaba por integrar o \n\nmestrado com ideias preconcebidas n\u00e3o retendo como relevante a informa\u00e7\u00e3o recebida \n\nno curso. A sua experi\u00eancia \u00e9 aquela que mais transporta para o seu discurso, n\u00e3o \n\nprocurando invocar qualquer fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica para basear as suas declara\u00e7\u00f5es. \n\nVisualizam-se nas suas descri\u00e7\u00f5es alguns cuidados relativamente a aspetos relacionados \n\ncom a motiva\u00e7\u00e3o dos alunos, por exemplo, ao afirmar que, \n\n\u201c\u00c9, para qualquer disciplina!\u201d [relativamente \u00e0 import\u00e2ncia da motiva\u00e7\u00e3o] P1 \n\n\u201cAli\u00e1s, h\u00e1 uma frase que diz que o mais importante \u00e9 despertar a curiosidade no aluno, \n\nsen\u00e3o desperta a curiosidade\u2026 a\u00ed \u00e9 que est\u00e1 a dificuldade.\u201d  P1 \n\n\n\n77 \n \n\nContudo, essa opini\u00e3o acaba por n\u00e3o estar organizada e estruturada de forma a \n\nque o formando mostre compreender a import\u00e2ncia de todos os aspetos ligados \u00e0 \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o. Afirma, ainda, n\u00e3o chegar a toda a turma e que os programas n\u00e3o se \n\npodem adaptar aos alunos pois, nesse caso, teria que haver um programa diferente para \n\ncada aluno. N\u00e3o compreende, portanto, que adaptar os programas aos alunos n\u00e3o \n\nsignifica que todos tenham programas diferentes, mas sim que h\u00e1 um cuidado com as \n\ncaracter\u00edsticas dos alunos que se tem em m\u00e3os e que se avan\u00e7a e desenvolve o trabalho \n\nnas aulas consoante essas mesmas caracter\u00edsticas. Segundo Ausubel (1978), a \n\naprendizagem duradoura \u00e9 aquela que tem significado. Conforme defende o autor, \u201co \n\ngrande objetivo da educa\u00e7\u00e3o formal \u00e9 a organiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o para os alunos, a \n\nexposi\u00e7\u00e3o de ideias de forma clara e precisa e a facilita\u00e7\u00e3o da sua aquisi\u00e7\u00e3o de forma \n\nsignificativa. Assim, propiciar-se-ia o surgimento de significados que possam ser \n\nretidos por longos per\u00edodos de tempo como um conjunto de conhecimentos \n\norganizado.\u201d \n\n Da\u00ed a import\u00e2ncia da contextualiza\u00e7\u00e3o, \u00e9 esta que permite que os alunos \n\natribuam significado ao que aprendem e que, dessa forma, possam reter esse \n\nconhecimento como significativo, compreendendo-o e sendo capaz de o transformar \n\npara o voltar a utilizar mais tarde.  \n\nPor outro lado, P3 revela ter-se apropriado do que foi transmitido na forma\u00e7\u00e3o \n\ninicial, trazendo para o seu discurso elementos da teoria para fundamentar as suas \n\nrespostas. Revela ainda refletir acerca do que aprende de forma a ser capaz de aplicar \n\nesses conhecimentos enquanto profissional do ensino. A consciencializa\u00e7\u00e3o acerca do \n\npapel das ci\u00eancias est\u00e1 tamb\u00e9m evidente no seu discurso como \u00e9 poss\u00edvel verificar: \n\n \n\n\n\n78 \n \n\n \u201c(\u2026) por exemplo, qual \u00e9 que \u00e9 a import\u00e2ncia de ensinar ci\u00eancias, acho que foi \n\numa das primeiras coisas que n\u00f3s come\u00e7amos no curso e eu acho que, por um lado eu \n\nsou da \u00e1rea das ci\u00eancias, por isso para mim \u00e9 natural que as pessoas tenham que saber \n\nci\u00eancias, mas refletir sobre o assunto\u2026\u201d \n\n\u201cIsso foi logo uma coisa que eu gostei muito. Por outro lado acho que tamb\u00e9m \n\nnos deram uma perspetiva geral de qual \u00e9 que tem sido a hist\u00f3ria da did\u00e1tica e quais \u00e9 \n\nque t\u00eam sido as vertentes did\u00e1ticas, porque \u00e9 que antigamente se ensinava de uma \n\nmaneira, porque \u00e9 que agora se ensina de outra, porque \u00e9 que as pessoas s\u00e3o, por vezes, \n\nresistentes a alterar o seu m\u00e9todo de ensino, quais \u00e9 que s\u00e3o as vantagens de uns, as \n\ndesvantagens de outros. E nisso, acho que tamb\u00e9m foi bom perceber que os professores \n\npor mais que tenham uma linha de orienta\u00e7\u00e3o n\u00e3o nos fecham \u00e0s outras, ou seja, se \n\ncalhar dando um exemplo pr\u00e1tico, v\u00ea-se muito na literatura que as aulas expositivas n\u00e3o \n\ns\u00e3o, \u00e0 partida, uma grande ajuda, mas eu n\u00e3o aprendi isso, eu aprendi que t\u00eam o seu \n\nlugar e portanto, se forem s\u00f3 expositivas talvez os alunos n\u00e3o aprendam tanto quanto \n\npodiam, mas a exposi\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m tem o seu papel e por vezes \u00e9 necess\u00e1rio dar uma aula \n\nmais expositiva.\u201d \n\n  \n\n Relativamente a P2 e P4, verifica-se igualmente uma maior consci\u00eancia \n\nrelativamente \u00e0 contextualiza\u00e7\u00e3o, embora se constate que P4 n\u00e3o consegue ainda \n\nelaborar o seu racioc\u00ednio de uma forma organizada. Apesar de as suas quest\u00f5es serem \n\npertinentes e ponderadas, o seu discurso torna-se, por vezes, bastante confuso, havendo \n\numa mistura de assuntos que surgem todos em simult\u00e2neo e que acabam por tornar o \n\nseu testemunho bastante desordenado e disperso.  \n\n Quanto a P5, este n\u00e3o fundamenta as suas opini\u00f5es afirmando que a forma\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o prepara bem e que \u00e9 demasiado te\u00f3rica. O formando centra-se, ao longo do seu \n\n\n\n79 \n \n\ndiscurso, nesta ideia de que o curso \u00e9 muito direcionado para a teoria e que, deste modo, \n\nn\u00e3o prepara os seus formandos para a realidade das salas de aula.  \n\n\u201cN\u00e3o, de todo! Acho que o curso \u00e9 muito te\u00f3rico\u2026 n\u00e3o quer dizer que n\u00e3o \n\ntiv\u00e9ssemos trabalhado tem\u00e1ticas importantes mas considero que para a experi\u00eancia real \n\nde escola \u00e9 muito redutor\u2026se \u00e9 que posso chamar-lhe assim\u2026n\u00e3o me prepara \n\nconvenientemente, a minha prepara\u00e7\u00e3o chama-se entre aspas, o segundo ano. \n\n[relativamente a considerar que o curso prepara para a realidade das escolas]\u201d     \n\n \n\n\u201cN\u00f3s tivemos um ano muito, muito te\u00f3rico, depois fomos uma ou duas vezes a \n\numa escola observar e interven\u00e7\u00e3o mesmo foi no segundo ano em que no primeiro \n\nsemestre houve tr\u00eas interven\u00e7\u00f5es mas muito pontuais e depois um segundo semestre em \n\nque foi observar aulas de outros professores e colegas, caso estivessem na mesma turma \n\ne depois tr\u00eas semanas, que \u00e9 o que estou a fazer agora, intensamente. S\u00f3 que eu acho \n\nque isso n\u00e3o prepara nenhum professor para nada.\u201d \n\n \n\nAcaba assim, por desvalorizar a aprendizagem te\u00f3rica, n\u00e3o a invocando quando \n\nnecess\u00e1rio. \n\nConcluindo, julgamos poder inferir que as representa\u00e7\u00f5es acerca do que significa \n\ncontextualizar, quais as raz\u00f5es para o fazer e como se faz, se manifestam nos \n\ntestemunhos dos mestrandos. H\u00e1, em algumas das entrevistas realizadas, claros sinais de \n\nprocessos de contextualiza\u00e7\u00e3o. Existe uma consciencializa\u00e7\u00e3o de que esta estrat\u00e9gia \u00e9 \n\nessencial para motivar os alunos e que, s\u00f3 conseguindo motiv\u00e1-los, conseguir\u00e3o tornar \n\nas suas aprendizagens realmente s\u00f3lidas e significativas.   \n\n  \n\n\n\n80 \n \n\nCONCLUS\u00d5ES \n\n \n\nNo final deste trabalho imp\u00f5e-se ponderar a concretiza\u00e7\u00e3o dos objetivos que \n\nserviram como orienta\u00e7\u00e3o inicial da pesquisa. Assim sendo, relembremos que os \n\nobjetivos que nortearam este estudo foram os de conhecer e compreender a forma como \n\nos futuros professores concebem e praticam a \u201ccontextualiza\u00e7\u00e3o do saber\u201d que \n\ntransmitem nas suas aulas e de que modo \u00e9 que a sua forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica contribui \n\npara isso. \n\nJulgamos, ap\u00f3s todo o percurso desenvolvido, poder inferir numa abordagem \n\nglobal, que no grupo em estudo existem algumas disparidades no que diz respeito \u00e0 \n\npr\u00e1tica e fundamenta\u00e7\u00e3o da contextualiza\u00e7\u00e3o. Verifica-se que h\u00e1 formandos que j\u00e1 t\u00eam \n\npresente no seu discurso no\u00e7\u00f5es de contextualiza\u00e7\u00e3o, embora nem sempre consigam \n\nfundamentar essas no\u00e7\u00f5es da melhor forma. Neste caso, verifica-se que se confirma a \n\nhip\u00f3tese \u201c(iv) Os futuros professores n\u00e3o mobilizam refer\u00eancias te\u00f3ricas para sustentar \n\npr\u00e1ticas de contextualiza\u00e7\u00e3o do saber que ensinam\u201d pois embora tenham preocupa\u00e7\u00f5es e \n\nrevelem at\u00e9 algumas pr\u00e1ticas de contextualiza\u00e7\u00e3o nem sempre as fundamentam. Por \n\noutro lado, verifica-se em rela\u00e7\u00e3o a alguns formandos tamb\u00e9m a hip\u00f3tese \u201c(iv) Os \n\nfuturos professores n\u00e3o t\u00eam refer\u00eancias te\u00f3ricas que sustentem a argumenta\u00e7\u00e3o relativa \n\n\u00e0 contextualiza\u00e7\u00e3o do saber que ensinam\u201d pois embora tudo indique que houve durante \n\na forma\u00e7\u00e3o momentos para que as pudessem adquirir, estas n\u00e3o foram retidas como \n\nrelevantes. Este aspeto verificou-se quando a forma\u00e7\u00e3o surgiu com a necessidade \n\nadministrativa da profissionaliza\u00e7\u00e3o para prosseguir na via do ensino, sendo os diversos \n\nanos de experi\u00eancia na profiss\u00e3o uma esp\u00e9cie de entrave para assimilar novas conce\u00e7\u00f5es \n\ne pr\u00e1ticas.  \n\nPara al\u00e9m das hip\u00f3teses anteriormente referidas verificou-se ainda que h\u00e1 no \n\ngrupo em estudo, formandos com plena consci\u00eancia da import\u00e2ncia da contextualiza\u00e7\u00e3o \n\n\n\n81 \n \n\ne que, no seu discurso, existem refer\u00eancias te\u00f3ricas para sustentar a contextualiza\u00e7\u00e3o do \n\nsaber a ensinar, sendo essas mesmas refer\u00eancias mobilizadas na sua a\u00e7\u00e3o.  \n\n  H\u00e1, por parte de alguns formandos, uma busca de metodologias que nos \n\nremetem para a contextualiza\u00e7\u00e3o. Contudo, ao chegar \u00e0s escolas os formandos s\u00e3o, na \n\nmaioria das vezes, confrontados com colegas h\u00e1 muito conformados com um ensino \n\ntransmissivo, n\u00e3o aceitando a mudan\u00e7a e as novas ideias trazidas pelos novos \n\nprofissionais. Desta forma, os formandos acabam por ter que se adaptar \u00e0s metodologias \n\npraticadas nas escolas pois os extensos curr\u00edculos, testes, exames, avalia\u00e7\u00f5es e press\u00f5es \n\nde colegas acabam por n\u00e3o lhes deixar muita margem de manobra. Pelo menos, revelam \n\nn\u00e3o conhecer formas de contornar os obst\u00e1culos com que se deparam. \n\nAinda que a forma\u00e7\u00e3o seja favorecedora da contextualiza\u00e7\u00e3o e de um ensino \n\nmenos transmissivo e te\u00f3rico, as press\u00f5es a que os docentes afirmam estar sujeitos \n\nquando chegam \u00e0s escolas, levam-nos a n\u00e3o conseguir recorrer tanto ao trabalho pr\u00e1tico \n\ncomo gostariam e a n\u00e3o realizar tantos debates/discuss\u00f5es. Metodologias sem d\u00favida \n\nmais ricas e estimulantes para os alunos que poderiam desenvolver dessa forma as \n\ncompet\u00eancias declaradas no programa. Parece-nos que existe uma desconformidade nas \n\nprioridades atribu\u00eddas \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es do minist\u00e9rio no que concerne a compet\u00eancias a \n\ndesenvolver e \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o das mat\u00e9rias pelos diversos ciclos de ensino que leva os \n\nprofessores a esta obsess\u00e3o com os conte\u00fados, com os testes, exames e avalia\u00e7\u00f5es. \n\nExiste uma clara necessidade de trabalhar tudo o que consta no programa ao inv\u00e9s da \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com os processos e a forma como os alunos chegam ao que \u00e9 pretendido. \n\nAlguns formandos sugerem alternativas j\u00e1 existentes noutros pa\u00edses em que o trabalho \u00e9 \n\nfeito por objetivos e etapas, n\u00e3o havendo uma distribui\u00e7\u00e3o anual de diversos conte\u00fados. \n\nFicam incertezas quanto \u00e0 melhor forma de alcan\u00e7ar o equil\u00edbrio pretendido. Contudo, \n\nn\u00e3o h\u00e1 d\u00favida de que enquanto houver esta desconformidade entre os programas e \n\n\n\n82 \n \n\norienta\u00e7\u00f5es e a sua execu\u00e7\u00e3o nas escolas, os alunos ir\u00e3o continuar a manifestar uma \n\nfalta de motiva\u00e7\u00e3o provocada por um ensino sem um sentido pleno.  \n\n Verifica-se ainda que em casos em que a frequ\u00eancia do mestrado se prende com \n\na necessidade administrativa da profissionaliza\u00e7\u00e3o, o interesse para receber novas ideias \n\nacaba por ser bastante reduzido pois s\u00e3o pessoas com muitos anos de experi\u00eancia e com \n\ndificuldades em alterar pr\u00e1ticas j\u00e1 muito enraizadas.  \n\nOs depoimentos dos formandos parecem ainda apontar que existem esfor\u00e7os, por \n\nparte da entidade formadora, no sentido de encaminhar os alunos para realizarem a \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o do saber. Constata-se, de fato, que o papel da ci\u00eancia na forma\u00e7\u00e3o de \n\ncidad\u00e3os, preparando-os como indiv\u00edduos ativos na sociedade em que est\u00e3o inseridos, \u00e9 \n\nj\u00e1 uma presen\u00e7a constante nas abordagens realizadas na forma\u00e7\u00e3o do grupo em estudo. \n\nEste esfor\u00e7o \u00e9, com toda a certeza, o caminho certo para a constru\u00e7\u00e3o de um ensino \n\npleno de sentido. Por\u00e9m, h\u00e1 ainda algumas arestas por limar, pois numa altura em que a \n\nuniversidade se esfor\u00e7a por passar aos seus formandos que dever\u00e3o aproximar as suas \n\naulas da realidade dos alunos de forma a motiv\u00e1-los e a prepar\u00e1-los para a sociedade, \n\nn\u00e3o deveriam as pr\u00f3prias universidades realizar essa mesma aproxima\u00e7\u00e3o? Algumas das \n\ndificuldades reveladas pelos entrevistados prendem-se com receios provenientes de \n\nfun\u00e7\u00f5es profissionais n\u00e3o abordadas na forma\u00e7\u00e3o. Aspetos do seu quotidiano \n\nprofissional como o contato com os pais e respetivas reuni\u00f5es, aspetos mais \n\nburocr\u00e1ticos como dire\u00e7\u00e3o de turma e tantos outros pontos mais relacionados com o \n\nfuncionamento da escola passam ainda despercebidos na forma\u00e7\u00e3o.  \n\n\u00c9 necess\u00e1rio que entidades formadoras, programas, escolas e profissionais \n\ncaminhem todos no mesmo sentido. S\u00f3 assim estar\u00e3o criadas as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \n\npara que a contextualiza\u00e7\u00e3o dos conhecimentos e consequente aprendizagem sejam bem \n\nsucedidas.  \n\n\n\n83 \n \n\nFinalizando, n\u00e3o restam d\u00favidas de que a contextualiza\u00e7\u00e3o \u00e9 essencial para que \n\nse consiga promover o desenvolvimento de aulas em que exista uma dimens\u00e3o mais \n\nampla dos conte\u00fados abordados nas suas dimens\u00f5es culturais, sociais, pol\u00edticas e \n\necon\u00f3micas. S\u00f3 assim se conseguir\u00e1 que os cidad\u00e3os se consigam comportar de forma \n\nrespons\u00e1vel e consciente numa sociedade cada vez mais tecnocient\u00edfica em que s\u00e3o \n\nconstantemente confrontados com diferentes opini\u00f5es sobre diversas mat\u00e9rias sociais e \n\npol\u00edticas.  \n\nReconhecemos, no entanto, que todas as infer\u00eancias feitas ao longo deste \n\ntrabalho n\u00e3o poder\u00e3o ser generalizadas nem estendidas al\u00e9m do grupo entrevistado uma \n\nvez que o grupo em estudo \u00e9 significativamente reduzido, n\u00e3o sendo, desta forma, \n\nrepresentativo do grupo em geral, neste caso, o grupo de formandos e formadores da \n\n\u00e1rea das ci\u00eancias.  \n\nApesar das limita\u00e7\u00f5es deste trabalho, pensamos que esta investiga\u00e7\u00e3o foi, do \n\nponto de vista pessoal, um desafio extremamente enriquecedor. Esperamos que possa \n\nser um contributo para a forma\u00e7\u00e3o inicial de professores na \u00e1rea em estudo e que possa \n\ncontribuir para uma melhor prepara\u00e7\u00e3o de futuros professores de forma a que estes \n\npossam estar preparados para enfrentar a realidade da profiss\u00e3o docente.   \n\nPor fim, n\u00e3o poderemos deixar de referir que seria extremamente interessante, \n\nno futuro, cruzar os resultados deste estudo relativo \u00e0 contextualiza\u00e7\u00e3o na \u00e1rea das \n\nci\u00eancias com os resultados relativos \u00e0s outras \u00e1reas, no sentido de perceber se a forma \n\ncomo \u00e9 feita a contextualiza\u00e7\u00e3o difere de \u00e1rea para \u00e1rea. Fica, assim, em aberto para \n\nfuturas investiga\u00e7\u00f5es a possibilidade de fazer um cruzamento das informa\u00e7\u00f5es obtidas.   \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n84 \n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\nAlmeida, L. S., Freire, T. (2008). Metodologia da investiga\u00e7\u00e3o em psicologia e \n\neduca\u00e7\u00e3o. Braga: Psiquilibrios Edi\u00e7\u00f5es.  \n\nBardin, L. (1988). An\u00e1lise de Conte\u00fado. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70.  \n\nBarros, M. (2000). O ensino e a educa\u00e7\u00e3o contextualizada. \n\nCaballero, C.; Moreira, M. A.; Saraiva-Neves M. (2006) Repensando o papel do \n\ntrabalho experimental na aprendizagem da f\u00edsica em sala de aula \u2013 um estudo \n\nexplorat\u00f3rio.(Consultado em: 20.09.2012) \n\nDispon\u00edvel em: \n\nhttp://novo.contagem.mg.gov.br/arquivos/comunicacao/repensando_o_papel_do_trabal\n\nho_experimental,_na_aprendizagem_da_fi%ADsica,_em_sala_de_aula.pdf \n\nDuarte, E. (1997). Contextualiza\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica. Ressignificando a \n\neduca\u00e7\u00e3o. \n\nEsteves, M (2006). An\u00e1lise de Conte\u00fado. In J. Lima &amp; J. Pacheco (Orgs.), Fazer \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o: contributos para a elabora\u00e7\u00e3o de disserta\u00e7\u00f5es e teses (105-126). Porto: \n\nPorto Editora. \n\nEstrela, M. T. (2002) Modelos de forma\u00e7\u00e3o de professores e seus pressupostos \n\nconceptuais. In Revista da Educa\u00e7\u00e3o, vol. 11, n\u00ba 1. \n\nFontes, M. e Fontes, D. (2007). An\u00e1lise combinat\u00f3ria: uma abordagem atrav\u00e9s de \n\ncontexto. IX Encontro Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica \u2013 \u201cDi\u00e1logos entre a pesquisa e \n\na pr\u00e1tica educativa\u201d. \n\nhttp://novo.contagem.mg.gov.br/arquivos/comunicacao/repensando_o_papel_do_trabalho_experimental,_na_aprendizagem_da_fi%ADsica,_em_sala_de_aula.pdf\nhttp://novo.contagem.mg.gov.br/arquivos/comunicacao/repensando_o_papel_do_trabalho_experimental,_na_aprendizagem_da_fi%ADsica,_em_sala_de_aula.pdf\n\n\n85 \n \n\nGon\u00e7alves, T. (2009). Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias: concep\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas de doc\u00eancia e \n\nforma\u00e7\u00e3o. Brasil. Bel\u00e9m \u2013 Par\u00e1. Editora UFPA. \n\nLei de Bases do Sistema Educativo, Lei n.\u00ba 46/86 de 14 de Outubro (com as altera\u00e7\u00f5es \n\nincorporadas pela Lei n.\u00ba 115/97 de 19 de Setembro) \n\nLobato, A. (2008). Contextualiza\u00e7\u00e3o: um conceito em debate. (Consultado em: \n\n13.12.2011) \n\nDispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.educacaopublica.rj.gov.br/biblioteca/educacao/0173.html \n\n \n\nMenezes, A. e Ara\u00fajo, L. (2007). Curr\u00edculo, contextualiza\u00e7\u00e3o e complexidade: espa\u00e7o \n\nde interlocu\u00e7\u00e3o de diferentes saberes. In: Caderno multidisciplinar \u2013 Educa\u00e7\u00e3o e \n\ncontexto do semi-\u00e1rido Brasileiro: Curr\u00edculo contextualiza\u00e7\u00e3o e complexidade: \n\nElementos para pensar a escola no semi-\u00e1rido. Juazeiro/BA: Selo editorial RESAB. \n\nMesquita, E. (2011). Compet\u00eancias do Professor: representa\u00e7\u00f5es sobre a forma\u00e7\u00e3o e a \n\nprofiss\u00e3o. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es S\u00edlabo. \n\nPaulino, M. I. F. H. (2010). Desenvolvimento de compet\u00eancias no ensino das ci\u00eancias \n\nda natureza: um estudo sobre as pr\u00e1ticas dos professores. Lisboa. Universidade Nova \n\nde Lisboa. Faculdade de ci\u00eancias e tecnologias.  \n\nPerrenoud. P. (2000). Novas compet\u00eancias para ensinar. Porto Alegre: Artmed.  \n\nRegime Jur\u00eddico da forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores \u2013 Decreto-Lei n.\u00ba207/96 de 2 de \n\nNovembro. \n\n \n\n\n\n86 \n \n\nTafner, E. (2003). A contextualiza\u00e7\u00e3o do ensino como fio condutor do processo de \n\naprendizagem. Instituto Catarinense de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o. \n\nVasconcelos, M e R\u00eago, R. (2007). A contextualiza\u00e7\u00e3o na sala de aula: concep\u00e7\u00f5es \n\niniciais. IX Encontro Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica \u2013 \u201cDi\u00e1logos entre a pesquisa e \n\na pr\u00e1tica educativa\u201d. \n\nVasconcelos, M. e R\u00eago, R. (2010). A contextualiza\u00e7\u00e3o como recurso para o ensino e \n\naprendizagem da matem\u00e1tica. Encontro Paraibano de Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica. \n\nVeiga, M. (2004). Um olhar sobre a forma\u00e7\u00e3o inicial: Articula\u00e7\u00e3o de saberes na \n\nconstru\u00e7\u00e3o do professor do 1\u00ba ciclo do Ensino B\u00e1sico. Universidade de Lisboa: \n\nFaculdade de Psicologia e Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o.  \n\nWestphal, M., Pinheiro, T. e Teixeira, C. (2005). PCN-EM: Contextualiza\u00e7\u00e3o ou \n\nRecontextualiza\u00e7\u00e3o. SNEF. \n\n \n\n\n\nTema: A contextualiza\u00e7\u00e3o no ensino da Biologia \u2013 Geologia \n\nA finalidade desta entrevista \u00e9 recolher dados para perceber de que modo a forma\u00e7\u00e3o inicial est\u00e1 \n\na preparar os futuros professores para contextualizar os saberes de forma a promover as \n\naprendizagens dos alunos. \n\n \n\nObjectivo Geral da entrevista:  \n\nConhecer as representa\u00e7\u00f5es do futuro professor sobre o que significa contextualizar o saber, \n\npara que serve e como se faz.  \n\n  \n\n \n\n \nBlocos \n\n \nObjectivos \n\nespec\u00edficos \n\n \n\nT\u00f3picos para \nquest\u00f5es \n\n \n\nObserva\u00e7\u00f5es \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA \n\nLegitima\u00e7\u00e3o da \n\nEntrevista \n\n \n Legitimar a \n\nentrevista \n \n\n Motivar o \n\nentrevistado \n \n\n Garantir a \n\nconfidencialidade da \n\ninforma\u00e7\u00e3o. \n \n\n Solicitar permiss\u00e3o \n\npara gravar a \n\nentrevista \n \n\n \n Informar o \n\nentrevistado sobre a \n\ntem\u00e1tica e a \n\nfinalidade da \n\nentrevista. \n \n\nProporcionar ao \n\nentrevistado um \n\nambiente que o \n\npermite estar a \n\nvontade e falar \n\nlivremente sobre os \n\nseus pontos de vista. \n \n\n Sublinhar a \n\nimport\u00e2ncia da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o do \n\nentrevistado no \n\nsucesso do trabalho. \n \n\n Salientar o car\u00e1cter \n\ndo uso da informa\u00e7\u00e3o \n\nprestada. \n\n \n \n \n \n\nObjectivos \n \n\n \nConfidencialidade \n\n \n\n \n Anonimato \n\n \n\n \n Grava\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n Dura\u00e7\u00e3o estimada \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nB \n\nMotiva\u00e7\u00f5es para a \n\nescolha da profiss\u00e3o \n\n \n\n \nCompreender quais as \n\nraz\u00f5es que o levaram \n\na ser professor. \n \n\n \n\n \nPerceber quais as \n\nmotiva\u00e7\u00f5es do \n\nentrevistado para \n\nfrequentar o \n\nmestrado. \n\n \nQuando decidiu que \n\nqueria ser professor? \n\nE da sua \u00e1rea \n\n(Biologia \u2013 \n\nGeologia)? \n \nQuais as raz\u00f5es que o \n\nlevaram a seguir este \n\ncaminho? \n \n\nTeve alguma \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nexperi\u00eancia \n\nprofissional que \n\nconsidere relevante \n\npara agora se tornar \n\nprofessor? \n \n\n \n\n \nQual a experi\u00eancia \n\nO que fazia \nO que aprendeu \n\nDificuldades \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nC \n\nOpini\u00e3o geral do \n\nentrevistado acerca \n\nda sua forma\u00e7\u00e3o e \n\ndo est\u00e1gio \n\n \nCompreender qual a \n\nopini\u00e3o que o futuro \n\nprofessor tem da \n\nforma\u00e7\u00e3o que recebe \n\ne do curso em geral. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nConhecer as fun\u00e7\u00f5es \n\nque desempenha no \n\nest\u00e1gio e o ano de \n\nescolaridade com que \n\ntrabalha \n \n\n \n\n \nCompreender o que o \n\nformando espera do \n\nest\u00e1gio e qual a \n\nimport\u00e2ncia que lhe \n\natribui. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nObter dados para \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho do \n\nentrevistado com os \n\nalunos \n \n\n \n\n \n\n \n\n \nGostaria de o ouvir \n\nfalar sobre o curso \n\nque frequenta e que o \n\nest\u00e1 a preparar para \n\nser professor, qual a \n\navalia\u00e7\u00e3o que faz do \n\nmesmo? \n \n\n \n\n \n\n \n\n \nRelativamente ao \n\nest\u00e1gio que se \n\nencontra a realizar:  \n-  Com que ano de \n\nescolaridade trabalha? \n\n- Quais as suas \n\nfun\u00e7\u00f5es no est\u00e1gio? \n \n\n \nO est\u00e1gio est\u00e1 a \n\ncorresponder \u00e0s suas \n\nexpectativas? Em \n\nqu\u00ea? Porqu\u00ea? \n \n\n \n\n \nEm que medida \n\nconsidera que o curso \n\no tem preparado para \n\na realidade actual das \n\nturmas em que est\u00e1 a \n\nrealizar o seu est\u00e1gio? \n\nPorqu\u00ea?  \n \n\nSente que de alguma \n\nforma est\u00e1 a ter \n\nautonomia no seu \n\ntrabalho? \n \n\n \n\n \nQuais as \n\ncaracter\u00edsticas mais \n\n \nComo o prepara \n\nenquanto professor de \n\nbiologia-geologia \n \n\nSe a forma\u00e7\u00e3o tem em \n\nconta: \nO contexto; \n\nOs conhecimentos; \nA realidade da sala de \n\naula; \nBoa prepara\u00e7\u00e3o? \n\n \n\n \n\n \nFun\u00e7\u00f5es \n\nAno de escolaridade \n \n\n \n\n \n\n \nO que aprendeu \n\nDificuldades sentidas \nSe tem apoio \n\nTrabalho \n\ndesenvolvido \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nH\u00e1 iniciativa do \n\nformando \nLiberdade nas \n\nescolhas relativas \u00e0 \n\nmetodologia \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nPerceber como \n\ntrabalha o professor \n\ncooperante e qual a \n\nopini\u00e3o do formando \n\nacerca do seu m\u00e9todo \n\nde trabalho. \n \n\nimportantes dos \n\nalunos com que \n\ntrabalha no est\u00e1gio? \n \n\n \nAs metodologias de \n\ntrabalho do seu \n\nprofessor cooperante \n\nparecem-lhe \n\nadequadas? Porqu\u00ea? \nMudaria alguma \n\ncoisa? O qu\u00ea? \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nRotinas \n\nFormas de introduzir \n\ne trabalhar os \n\nconte\u00fados \nRela\u00e7\u00e3o com os \n\nalunos \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nD \n\n \nA Contextualiza\u00e7\u00e3o \n\ndo Saber  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n Conhecer as \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es e \n\npr\u00e1ticas do \n\nentrevistado acerca da \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o do \n\nsaber  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n Conhecer os \n\nfundamentos te\u00f3ricos \n\ndo entrevistado sobre \n\na contextualiza\u00e7\u00e3o do \n\nsaber.  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nPerceber quais as \n\ncaracter\u00edsticas que o \n\nformando tem em \n\nconta ao planificar. \n \n\n \n\n \nPensa que ao ensinar \n\na sua disciplina \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio ter em \n\naten\u00e7\u00e3o a origem \n\nsocial e cultural dos \n\nseus alunos?  \n \n\nSe n\u00e3o, porqu\u00ea? \nSe sim, em que \u00e9 que \n\nisso se traduz em \n\nconcreto? \n \n\n No mestrado este \n\nassunto foi tratado? \n\nComo? Em que \n\ndisciplinas?  \n \n\n \n Pensa que a \n\nmotiva\u00e7\u00e3o dos alunos \n\n\u00e9 importante para eles \n\naprenderem a sua \n\ndisciplina? \n \n\n Como tenta despertar \n\no interesse e a \n\nmotiva\u00e7\u00e3o dos \n\nalunos?  \n \n\n No mestrado este \n\nassunto foi tratado? \n\nComo? Em que \n\ndisciplinas?  \n  \n\nQuando prepara e \n\nrealiza as suas aulas \n\nquais s\u00e3o as \n\ncaracter\u00edsticas dos \n\nseus alunos que t\u00eam \n\n \n\n \n Planifica\u00e7\u00e3o \n\n \nConcretiza\u00e7\u00e3o na sala \n\nde aula \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nQuais as estrat\u00e9gias \n\nMateriais \n \n\n \n\n \nComo contextualiza \n\nquando ensina? \n Como orienta a \n\nplanifica\u00e7\u00e3o?  \nEm fun\u00e7\u00e3o dos \n\nalunos?  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nSaber as finalidades \n\natribu\u00eddas pelo \n\nentrevistado \u00e0 \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o do \n\nsaber.  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPerceber como o \n\nfuturo professor \n\ncontextualiza \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\nmais import\u00e2ncia? \n\nPorqu\u00ea? \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n Pensando nas \n\nmat\u00e9rias que ensina, \n\njulga que devem ser \n\nfeitas modifica\u00e7\u00f5es \n\nnos conte\u00fados para \n\nque os alunos \n\naprendam melhor? \n \n\n No mestrado este \n\nassunto foi tratado? \n\nComo? Em que \n\ndisciplinas?  \n \n\n  \n Parece-lhe mais \n\nimportante adaptar as \n\nmat\u00e9rias aos alunos \n\nou os alunos \u00e0s \n\nmat\u00e9rias? Porqu\u00ea? \n  \n\nO programa da sua \n\ndisciplina \u00e9 \n\ndiscutido nas suas \n\naulas de mestrado? \n\nEm que disciplinas? \n\nDe que forma? \n\nTem em conta a \n\naprendizagem dos \n\nalunos?  \nO programa e a \n\nnatureza do saber que \n\nensina? \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA import\u00e2ncia da \n\nrealidade dos alunos \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nE \n\n \n\nEspecificidades da \n\n\u00e1rea de ensino \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nSaber se o futuro \n\nprofessor valoriza a \n\nmotiva\u00e7\u00e3o dos \n\nalunos. \n \n\n \nPerceber qual a \n\nimport\u00e2ncia que o \n\nformando atribui \u00e0 \n\nrela\u00e7\u00e3o entre a teoria \n\ne a pr\u00e1tica. \n \n\n \n\n \n\n \nVerificar as \n\n \n\n \nConsidera que os \n\nmateriais utilizados \n\ninfluenciam de \n\nalguma forma a \n\nmotiva\u00e7\u00e3o dos seus \n\nalunos? Porqu\u00ea? \n \n\nUtiliza o m\u00e9todo \n\nexperimental para \n\nensinar as ci\u00eancias?  \n \n\nQue import\u00e2ncia \n\natribui a esse \n\ntrabalho? Porqu\u00ea? \n \n\n \n\nComo encara as \n\nconstantes \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\nRela\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-\n\npr\u00e1tica \n\n \n\n \n\nComo se actualiza \n\n\n\ncapacidades de \n\nadapta\u00e7\u00e3o do \n\nformando e a sua \n\nversatilidade  \n \n\nactualiza\u00e7\u00f5es \n\ncient\u00edficas na sua \n\n\u00e1rea? \n\nAposta na forma\u00e7\u00e3o \n\n \n\nF \n\n \nAgradecimentos \n\n \n\n \n\n- Perceber se o \n\nentrevistado pretende \n\nacrescentar mais \n\nalguma informa\u00e7\u00e3o. \n \n\n- Mostrar que a \n\nopini\u00e3o do \n\nentrevistado \u00e9 sempre \n\nimportante. \n \n\n- Agradecer a \n\ndisponibilidade e a \n\ncolabora\u00e7\u00e3o. \n \n\n- Quer acrescentar \n\nmais alguma \n\ninforma\u00e7\u00e3o \u00e0 presente \n\nentrevista? \n \n\n \n- Muito obrigada pela \n\nsua disponibilidade, \n\nvolto a relembrar que \n\nas respostas s\u00e3o \n\nconfidenciais.  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nBloco A \u2013 Legitima\u00e7\u00e3o da entrevista \n\nEntrevistadora: Esta entrevista tem como finalidade recolher dados para perceber de que \n\nmodo a forma\u00e7\u00e3o inicial est\u00e1 a preparar os futuros professores para contextualizar os \n\nsaberes, de forma a promover as aprendizagens dos alunos. Todas as informa\u00e7\u00f5es que \n\nfornecer ser\u00e3o absolutamente confidenciais. Tem alguma quest\u00e3o/d\u00favida? \n\nEntrevistada: N\u00e3o. \n\nBloco B - Motiva\u00e7\u00f5es para a escolha da profiss\u00e3o \n\nEntrevistadora: Ent\u00e3o podemos iniciar. Gostaria de come\u00e7ar por perguntar quando \n\ndecidiu ser professora? Se \u00e9 que ainda se recorda! \n\nEntrevistada: Eu j\u00e1 fiz outras coisas na vida, nomeadamente, trabalhei dezasseis anos em \n\ncontabilidade e entretanto estava a fazer o curso de agronomia, de engenharia agron\u00f3mica. \n\nEntrevistadora: T\u00e3o diferente! \n\nEntrevistada: Pois\u2026 \u00e9 diferente! Porque a minha empresa era de adubos e por isso tinha a sua \n\nl\u00f3gica. Mas depois decidi sair, para acabar o curso e entretanto fiquei no desemprego e fui dar \n\nexplica\u00e7\u00f5es, portanto andei tr\u00eas anos a dar explica\u00e7\u00f5es, trabalhava tamb\u00e9m num herb\u00e1rio, ent\u00e3o \n\ntinha assim uma s\u00e9rie de atividades. Depois surgiu a hip\u00f3tese de ir fazer uma substitui\u00e7\u00e3o para o \n\ncol\u00e9gio em que estou atualmente. Estive l\u00e1 a fazer substitui\u00e7\u00e3o de uma colega de 2\u00ba ciclo. Ela \n\nveio e eu continuei at\u00e9 ao final daquele ano letivo a dar aulas de apoio, de matem\u00e1tica e depois \n\nno ano seguinte acabei por ficar com um hor\u00e1rio de sete horas em ci\u00eancias, que era pouco. No \n\nentanto complementava com as aulas de apoio e pronto, assim andei mais ou menos dez anos. \n\nS\u00f3 que entretanto foi necess\u00e1rio tratar da parte da profissionaliza\u00e7\u00e3o porque eu arrastei aquele \n\ncurso de agronomia e eu nunca mais o acabei, acabei-o com mestrado. E o curso dentro dos \n\nmestrados de Bolonha perde habilita\u00e7\u00e3o, portanto o que tinha habilita\u00e7\u00e3o, perde habilita\u00e7\u00e3o, \n\nexatamente as mesma cadeiras perde habilita\u00e7\u00e3o. \n\nEntrevistadora: Pois, ent\u00e3o teve mesmo que vir tirar. Mas este mestrado s\u00f3 lhe permite \n\nestar na \u00e1rea das ci\u00eancias daqui para a frente? \n\nEntrevistada: Sim, s\u00f3 me permite essa \u00e1rea. \n\nEntrevistadora: Como estava a dizer que tamb\u00e9m estava na \u00e1rea de matem\u00e1tica. \n\nEntrevistada: Sim, porque os cursos de engenharia, tamb\u00e9m d\u00e3o habilita\u00e7\u00e3o para essa \u00e1rea.  \n\nEntrevistadora: Pois, exato. Ok. \n\n\n\nEntrevistada: Portanto \u00e9 assim, eu nunca pensei ser professora, e neste momento n\u00e3o imagino \n\noutra forma de vida.  \n\nEntrevistadora: Gosta ent\u00e3o\u2026e acabou por ser por acaso n\u00e3o \u00e9, as raz\u00f5es que a levaram \n\nat\u00e9 aqui. \n\nEntrevistada: Sim, foi por acaso mas agora \u00e9 mesmo a minha voca\u00e7\u00e3o.  \n\nEntrevistadora: Portanto teve algumas experi\u00eancias que a levaram a optar por este \n\ncaminho\u2026nomeadamente as explica\u00e7\u00f5es e o trabalho no col\u00e9gio certo?  \n\nEntrevistada: Sim, sem d\u00favida! \n\n \n\nBloco C - Opini\u00e3o geral do entrevistado acerca da sua forma\u00e7\u00e3o e do est\u00e1gio \n\nEntrevistadora: Agora gostaria ent\u00e3o de a ouvir falar um pouco acerca do curso que \n\nfrequenta e que a est\u00e1 a preparar para ser professora, se tivesse que o avaliar, qual seria a \n\navalia\u00e7\u00e3o que faria do mesmo? \n\nEntrevistada: Para mim, \u00e9 assim, tenho aprendido muitas coisas, tenho aprendido alguma coisa \n\nmas o curso \u00e9 bastante te\u00f3rico e portanto h\u00e1 muita teoria que n\u00f3s vemos aqui nas aulas, nas \n\ncadeiras que j\u00e1 fiz e s\u00f3 me falta o est\u00e1gio, que eu tenho que fazer o est\u00e1gio tal como as outras \n\npessoas\u2026 \n\nEntrevistadora: N\u00e3o h\u00e1 op\u00e7\u00e3o de tese? \n\nEntrevistada: Terei que fazer uma tese, um relat\u00f3rio final e \u00e9 assim, h\u00e1 cadeiras que s\u00e3o muito \n\nte\u00f3ricas e quem est\u00e1 na pr\u00e1tica e depois v\u00ea a teoria, portanto o ponto de vista \u00e9 bem diferente. \n\nN\u00f3s t\u00ednhamos discuss\u00f5es entre colegas, n\u00f3s eramos inicialmente cinco, h\u00e1 uma colega que tinha \n\nsa\u00eddo, parece que fez as cadeiras e depois saiu, mas que entretanto este ano voltou, mas ela s\u00f3 \n\nest\u00e1 com est\u00e1gio mesmo, ent\u00e3o daquele grupo duas pessoas, s\u00f3 eu e outra colega estamos a dar \n\naulas, ela estava a dar h\u00e1 um ano, eu estou h\u00e1 muitos mais anos e h\u00e1 outro colega que fazia \n\nforma\u00e7\u00e3o, mas a n\u00edvel\u2026.uma forma\u00e7\u00e3o diferente, ele era monitor num museu, por isso \u00e9 outro \n\ntipo de forma\u00e7\u00e3o mas tamb\u00e9m contata com crian\u00e7as de v\u00e1rias idades. \n\nEntrevistadora: Sim, sim. \n\nEntrevistada: Relativamente a outros colegas que n\u00e3o tinham experi\u00eancia de ensino quando lhes \n\ndiz\u00edamos que na realidade n\u00e3o era assim, eles ficavam um bocadinho incr\u00e9dulos. H\u00e1 um dos \n\ncolegas que por acaso foi l\u00e1 para o mesmo col\u00e9gio onde eu estou fazer uma substitui\u00e7\u00e3o e ainda \n\n\n\nhoje ele me dizia que realmente, estando a trabalhar e estando a frequentar o mestrado \u00e9 tudo t\u00e3o \n\ncomplicado.  \n\nEntrevistadora: Ent\u00e3o se calhar pensa que a parte da liga\u00e7\u00e3o entre a teoria e a pr\u00e1tica \n\npoderia ser mais forte? \n\nEntrevistada: Sim, quer dizer, eu n\u00e3o digo que n\u00e3o se deva fazer esta parte te\u00f3rica, que as \n\npessoas n\u00e3o tenham que a saber mas penso que deveria ser mais pr\u00e1tico. Por exemplo, neste \n\nmestrado ningu\u00e9m \u00e9 preparado para ser diretor de turma e isso \u00e9 o que acontece, eu sou diretora \n\nde turma h\u00e1 dez anos, fui logo passado dois anos de entrar para o col\u00e9gio. \n\nEntrevistadora: Pois, eu enquanto docente do primeiro ciclo tamb\u00e9m senti isso. Acaba por \n\nser muito cient\u00edfico e depois n\u00e3o nos prepara para algumas fun\u00e7\u00f5es que teremos que \n\ndesempenhar, para a burocracia. \n\nEntrevistada: Sabemos muita teoria, que se calhar depois at\u00e9 aplicamos sem apelar aos nomes \n\nque lhe s\u00e3o atribu\u00eddos. \u00c9 assim mais o que eu vejo que possa estar mais desfasado da realidade. \n\nEntrevistadora: E portanto, segundo percebi, est\u00e1 a realizar o est\u00e1gio no col\u00e9gio em que \n\ntrabalha correto? \n\nEntrevistada: Sim, houve essa hip\u00f3tese. \n\nEntrevistadora: E quais as suas fun\u00e7\u00f5es no est\u00e1gio? \n\nEntrevistada: Sim, tenho que dar cinco semana de aulas e aplicar\u2026quer dizer, n\u00e3o se consegue \n\nfazer uma tese sem estudar algo n\u00e3o \u00e9, eu vou estudar a utiliza\u00e7\u00e3o de atividades investigativas \n\nna aprendizagem de um dos temas do nono ano. Sim, porque j\u00e1 dei algumas aulas, assistir \u00e9 a \n\ntodas as que pudermos mas nem sempre \u00e9 f\u00e1cil pois tenho hor\u00e1rio completo mas como \u00e9 dentro \n\ndo mesmo col\u00e9gio l\u00e1 tenho conseguido conciliar, de forma a assistir o m\u00e1ximo de aulas do \n\nterceiro ciclo e dar aulas \u00e0s minhas sete turmas. \n\nEntrevistadora: Hum hum, ok, e tendo em conta todos esses aspetos, o est\u00e1gio est\u00e1 a \n\ncorresponder \u00e0s suas expetativas? Se calhar, os seus colegas teriam mais expetativas pois \n\nforam para um s\u00edtio que lhes era desconhecido, mas a Maria do Ceu est\u00e1 a estagiar no seu \n\nlocal de trabalho, est\u00e1 a correr tudo como esperava? \n\nEntrevistada: Est\u00e1 mais ou menos, \u00e9 diferente, eu estou habituada a lidar com mi\u00fados mais \n\npequenos e agora neste est\u00e1gio tenho que exercer as minhas fun\u00e7\u00f5es no 3\u00ba ciclo ou secund\u00e1rio, \n\neu escolhi o 3\u00ba ciclo mas de qualquer das formas h\u00e1 uma certa diferen\u00e7a. Mesmo em termos de \n\ncontato com os alunos, \u00e9 diferente a linguagem adotada para 2\u00ba ciclo e para o 3\u00ba n\u00e3o \u00e9.  \n\n\n\nEntrevistadora: E tem que dinamizar algumas aulas com este ciclo certo? \n\nEntrevistada: Temos que dar uma unidade inteira. O professor cooperante da escola assiste e \n\nhaver\u00e1 algumas aulas assistidas, eu ainda n\u00e3o tive nenhuma. E no final faz-se o estudo, terei que \n\napresentar o relat\u00f3rio que ser\u00e1 no fundo a nota da disciplina de IP4.  \n\nEntrevistadora: Ent\u00e3o ainda j\u00e1 deu alguma aula no est\u00e1gio? \n\nEntrevistada: S\u00f3 dei uma. Uma agora e no primeiro semestre dei 3.  \n\nEntrevistadora: E tem corrido bem? \n\nEntrevistada: \u00c9 um bocadinho diferente, fico mais nervosa! E a maior parte deles j\u00e1 foram meus \n\nalunos no 2\u00ba ciclo. \n\nEntrevistadora: Pois, \u00e9 diferente. Sente que est\u00e1 a ter autonomia no trabalho que est\u00e1 a \n\ndesenvolver? \n\nEntrevistada: Sim\u2026 \n\nEntrevistadora: N\u00e3o houve ent\u00e3o press\u00e3o para seguir um determinado caminho? \n\nEntrevistada: Eu apresentei um projeto em que explicava como iria desenvolver aquelas aulas e \n\nagora tenho que me basear naquele projeto para desenvolver o meu trabalho. Se eu vou estudar \n\natividades investigativas tenho que aplicar algumas atividades. Para esse tipo de aplica\u00e7\u00f5es o \n\nmestrado prepara, prepara os professores para esse tipo de interven\u00e7\u00f5es\u2026 muitas delas \u00e0s vezes \n\nn\u00e3o est\u00e3o \u00e9 dentro dos timings, dentro da realidade. \n\nEntrevistadora: Relativamente aos alunos com que se encontra a estagiar, quais as suas \n\ncaracter\u00edsticas mais importantes? Aquelas a que atribui mais import\u00e2ncia? \n\nEntrevistada: N\u00e3o sei, talvez a participa\u00e7\u00e3o, a colabora\u00e7\u00e3o nas aulas, algumas interven\u00e7\u00f5es, nem \n\ntodas as aulas podem ser de car\u00e1cter pr\u00e1tico, isso \u00e9 outra coisa que aqui o mestrado real\u00e7a, n\u00f3s \n\nsomos muito dirigidos para que as aulas n\u00e3o sejam te\u00f3ricas, ou que n\u00e3o sejam transmissivas, \n\napelam muito \u00e0 autonomia do aluno, que o aluno tenha a m\u00e1xima autonomia. Eu n\u00e3o concordo, \n\ntem que haver transmissividade, h\u00e1 muitos temas que s\u00e3o introduzidos e com os quais os alunos, \n\napesar de n\u00f3s termos que saber quais as ideias deles sobre os conte\u00fados que lecionamos, h\u00e1 \n\nmuitos temas que eles desconhecem completamente e n\u00e3o podem ter tanta autonomia. Aquela \n\naprendizagem construtiva a que tanto se apela n\u00e3o pode ser aplicada na \u00edntegra.  \n\nEntrevistadora: Hum hum, certo. Quanto \u00e0s metodologias de trabalho do docente das \n\nturmas com quem ir\u00e1 trabalhar, concorda com as metodologias dele? J\u00e1 assistiu \u00e0s aulas? \n\n\n\nEntrevistada: Do meu? \n\nEntrevistadora: Colega\u2026Pois, neste caso \u00e9 seu colega tamb\u00e9m! Pensa que as suas \n\nmetodologias s\u00e3o adequadas? Mudaria alguma coisa? \n\nEntrevistada: Sim, a mim parecem-me adequadas, ali\u00e1s como ele \u00e9 meu colega e chefe de \n\ndepartamento (ainda por cima), e eu utilizo o mesmo m\u00e9todo que ele, no qual a maior parte das \n\naulas s\u00e3o dadas em grupo\u2026 \n\nEntrevistadora: Como funciona esse trabalho? \n\nEntrevistada: Portanto, os alunos trabalham em grupo e segundo uma metodologia de projeto, \n\nisto \u00e9, trabalham por objetivos, apesar de haver a interven\u00e7\u00e3o do professor e explica\u00e7\u00e3o da \n\nmat\u00e9ria eles trabalham muito por objetivos, a chamada caminhada. No 3\u00ba ciclo ele n\u00e3o faz isso \n\nporque o programa \u00e9 muito extenso, a carga horaria \u00e9 inferior para ci\u00eancias e a idade\u2026perde-se \n\nmais tempo\u2026quer dizer, eu n\u00e3o queria dizer perde-se mais tempo pois nada se perde. H\u00e1 \n\nmais\u2026 tend\u00eancia para maior dispers\u00e3o mas eu acho que ele d\u00e1 muito bem as aulas, concordo \n\ncom as metodologias dele, entre mim e ele n\u00e3o h\u00e1 grande desfasamento.  \n\n \n\nBloco D \u2013 A contextualiza\u00e7\u00e3o do saber \n\nEntrevistadora: Pensa que ao ensinar a sua disciplina \u00e9 necess\u00e1rio ter em aten\u00e7\u00e3o a \n\norigem social e cultural dos seus alunos?  \n\nEntrevistada: Eu n\u00e3o atribuo import\u00e2ncia \u00e0s caracter\u00edsticas sociais dos alunos, eu estou num \n\ns\u00edtio privilegiado mas eu acho que\u2026portanto, os antecedentes acabam por influenciar o \n\ndesenvolvimento do aluno at\u00e9 certo ponto. Nem todos os alunos t\u00eam\u2026 n\u00e3o existe igualdade de \n\nacesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o \u00e9? No primeiro ano fomos a uma escola e ainda assistimos l\u00e1 a duas \n\naulas e a\u00ed sim, eu discordei de algumas aulas, mas quem era eu para isso.  \n\nEntrevistadora: Pois\u2026 \n\nEntrevistada: Mas lembra-me que numa altura, uma das professoras cooperantes disse que \n\naqueles alunos no restelo, portanto isto era uma escola na periferia, teriam uma presta\u00e7\u00e3o muito \n\ndiferente. Ela dizia ent\u00e3o que no restelo \u00e9 um ambiente, uma sociedade m\u00e9dia-alta n\u00e3o \u00e9\u2026e que \n\nali seria media - baixa e que isso teria influencia na presta\u00e7\u00e3o e no desenvolvimento. O acesso \u00e0 \n\ninforma\u00e7\u00e3o ser\u00e1 diferente, as fam\u00edlias ser\u00e3o diferentes e isso condiciona o desenvolvimento e a \n\naprendizagem.  \n\n\n\nEntrevistadora: Ok, ent\u00e3o no seu caso considera que n\u00e3o tem necessidade de ter isso em \n\nconta\u2026 \n\nEntrevistada: N\u00e3o, eu tenho que me preocupar na mesma porque pelo fato de os alunos virem de \n\numa sociedade m\u00e9dia - alta e de os pais terem quase todos forma\u00e7\u00e3o superior, n\u00e3o quer dizer \n\nque esses alunos sejam mais acompanhados n\u00e3o \u00e9\u2026 a diferen\u00e7a \u00e9 que se calhar estes acabam \n\npor ter mais acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o do que outros, que ficam em desvantagem. Mas em termos de \n\ncapacidades, todos acabam por ter as mesmas capacidades agora as hip\u00f3teses de continua\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nque n\u00e3o ser\u00e3o as mesmas, diferem.  \n\nEntrevistadora: No mestrado este assunto foi tratado? H\u00e1 alguma disciplina que foque \n\neste tema, essas diferen\u00e7as?  \n\nEntrevistada: De alguma forma esse assunto \u00e9 abordado em algumas disciplinas mas nada como \n\ndepois o contato com a realidade. \n\nEntrevistadora: N\u00e3o d\u00e3o muita relev\u00e2ncia a esse tema ent\u00e3o \u00e9 isso? \n\nEntrevistada: At\u00e9 porque posso-lhe dizer que h\u00e1 algumas cadeiras de mestrado em que n\u00f3s \n\ndevemos fazer aquilo que nos dizem para n\u00e3o fazermos. \n\nEntrevistadora: Refere-se talvez \u00e0 falta de liga\u00e7\u00e3o com a realidade que anteriormente \n\nreferiu\u2026 \n\nEntrevistada: Pois. \n\nEntrevistadora: Pensa que a motiva\u00e7\u00e3o dos alunos \u00e9 importante para eles aprenderem a \n\nsua disciplina? \n\nEntrevistada: \u00c9, para qualquer disciplina! Ali\u00e1s, h\u00e1 uma frase que diz que o mais importante \u00e9 \n\ndespertar a curiosidade no aluno, sen\u00e3o desperta a curiosidade\u2026 a\u00ed \u00e9 que est\u00e1 a dificuldade. \n\nEntrevistadora: E como tenta despertar esse interesse e essa motiva\u00e7\u00e3o dos alunos?  \n\nEntrevistada: Uma pessoa tem que estar o mais atualizada poss\u00edvel, tem que saber muito bem, \n\ntem que quase adivinhar o que vai na cabe\u00e7a do aluno, o seu estado de esp\u00edrito apenas muitas \n\nvezes com o olhar. E isso v\u00ea-se bem quando se esta perante uma turma, conseguimos perceber \n\nse o aluno est\u00e1 atendo ou n\u00e3o, estar calado e quieto n\u00e3o quer dizer nada. \n\nEntrevistadora: Pois, muitas vezes n\u00e3o quer mesmo dizer nada. No mestrado este assunto \n\nfoi tratado? De que forma e em que disciplinas?  \n\nEntrevistada: sim, da parte da motiva\u00e7\u00e3o sim. \n\n\n\nEntrevistadora: Algumas t\u00e9cnicas? Algumas dicas? \n\nEntrevistada: Sim, fala-se disso. \n\nEntrevistadora: At\u00e9 porque h\u00e1 muita gente que, como fal\u00e1vamos, est\u00e1 a ter o primeiro \n\ncontato. \n\nEntrevistada: Sim, e mesmo quem d\u00e1 as aulas muitas vezes teve um contato m\u00ednimo com a \n\nleciona\u00e7\u00e3o. H\u00e1 professores que partiram para a investiga\u00e7\u00e3o e isso desenra\u00edza-os um bocado do \n\nque \u00e9 a realidade de uma escola e dos problemas que podem surgir. \n\nEntrevistadora: E eles aqui na faculdade atribuem import\u00e2ncia a isso? Falam nisso? \n\nEntrevistada: Sim, isso tentam falar como \u00e9 que se pode motivar, algumas \n\nt\u00e9cnicas\u2026.nomeadamente em metodologias, novas tecnologias que tivemos o per\u00edodo passado. \n\nEntrevistadora: Ok\u2026 e quando prepara e realiza as suas aulas quais s\u00e3o as caracter\u00edsticas \n\ndos seus alunos que t\u00eam mais import\u00e2ncia?  \n\nEntrevistada: Quando penso as minhas aulas penso turma a turma n\u00e3o \u00e9\u2026existe uma \n\nplanifica\u00e7\u00e3o de departamento e depois eu fa\u00e7o a minha planifica\u00e7\u00e3o aula a aula.  \n\nEntrevistadora: E depois difere de turma para turma como me disse n\u00e3o \u00e9? \n\nEntrevistada: Sim, porque os alunos n\u00e3o s\u00e3o todos diferentes n\u00e3o \u00e9, cada caso \u00e9 um caso. E \n\nrealmente h\u00e1 turmas onde introduzimos um tema de uma forma mas na outra turma j\u00e1 n\u00e3o pode \n\nser da mesma forma. Apesar de na planifica\u00e7\u00e3o os conte\u00fados serem os mesmos, mas a forma de \n\nabordagem poder\u00e1 ser diferente. \n\nEntrevistadora: E isso foi falado aqui na faculdade? \n\nEntrevistada: Se isso foi aqui falado? Sim\u2026mais ou menos. \u00c9-nos transmitido que todos os \n\nalunos s\u00e3o diferentes e que as abordagens dever\u00e3o ser diferentes e que cada caso \u00e9 um caso. \n\nSimplesmente quando se chega a uma escola isso n\u00e3o pode ser t\u00e3o espec\u00edfico assim, por \n\nexemplo, tenho uma aula de quarenta e cinco minutos, tenho trinta alunos \u00e0 frente, eu n\u00e3o \n\nconsigo chegar individualmente a cada aluno n\u00e3o \u00e9. \u00c9 um pouco dif\u00edcil.  De modo que h\u00e1 \n\nturmas em que, em metodologia de trabalho, eles est\u00e3o realmente em grupo e h\u00e1 outras em que \n\neu utilizo a mesma metodologia de projeto mas est\u00e3o a pares. Porqu\u00ea? Porque naquela turma \n\neles n\u00e3o se entendem em grupos. N\u00f3s temos que ir adaptando turma a turma. Outra coisa que eu \n\nestranhei muito aqui foi as planifica\u00e7\u00f5es, porque eu o ano passado fiz um trabalho de uma \n\nplanifica\u00e7\u00e3o em que a planifica\u00e7\u00e3o para nove aulas tinha 92 p\u00e1ginas. \n\n\n\nEntrevistadora: Fez aqui para a faculdade? \n\nEntrevistada: Fizemos, o grupo fez uma planifica\u00e7\u00e3o de noventa e duas p\u00e1ginas. Eu s\u00f3 dizia \n\nassim, alguma vez voc\u00eas quando forem para a pr\u00e1tica conseguem. Mas os meus colegas que \n\nnunca tinham dado aulas achavam o m\u00e1ximo e achavam que realmente iriam fazer sempre \n\nassim. E eu dizia-lhes, o melhor \u00e9 voc\u00eas come\u00e7arem j\u00e1 a planificar as vossas aulas porque n\u00e3o \n\nv\u00e3o ter tempo! Noventa e duas p\u00e1ginas para nove aulas\u2026ao longo do ano v\u00e3o ter se calhar, sei \n\nla, cinquenta, sessenta ou setenta aulas! \n\nEntrevistadora: Por turma se calhar n\u00e3o \u00e9! \n\nEntrevistadora: Pois\u2026 vai ser um bocado dif\u00edcil. Eles riam-se mas enquanto as pessoas n\u00e3o \n\npassam pela situa\u00e7\u00e3o colocam sempre em d\u00favida o que os outros dizem. Se eu j\u00e1 passo tanto \n\ntempo na escola\u2026 eu entro naquela escola \u00e0s oito e j\u00e1 s\u00f3 saio de l\u00e1 \u00e0s oito da noite! E n\u00e3o estou \n\na dar aulas o tempo todo. H\u00e1 a dire\u00e7\u00e3o de turma que ocupa imenso tempo, prepara\u00e7\u00e3o de \n\nreuni\u00f5es leva imenso tempo\u2026 sei l\u00e1\u2026.e a prepara\u00e7\u00e3o de aulas j\u00e1 \u00e9 em casa. \n\n Entrevistadora: Pois\u2026 Agora, pensando um pouco nas mat\u00e9rias que ensina, julga que \n\ndevem ser feitas modifica\u00e7\u00f5es nos conte\u00fados para que os alunos aprendam melhor? \n\nEntrevistada: H\u00e1 sim\u2026 a n\u00edvel de programa? \n\nEntrevistadora: Sim, sim. \n\nEntrevistada: Sim, eu que\u2026bem este ano penso que v\u00eam grandes altera\u00e7\u00f5es\u2026n\u00e3o sei \u00e9 se a \n\nn\u00edvel de programas a restrutura\u00e7\u00e3o vai t\u00e3o fundo mas a n\u00edvel de hor\u00e1rios parece que vai haver \n\ngrandes altera\u00e7\u00f5es. Mas, por exemplo, falando no segundo ciclo que \u00e9 onde agora dou aulas, e \n\ntamb\u00e9m com o contato que tenho agora com o terceiro ciclo, penso que os colegas no \n\nsecund\u00e1rio tamb\u00e9m est\u00e3o com o mesmo problema, os programas s\u00e3o muito extensos para o \n\ntempo que t\u00eam. E aten\u00e7\u00e3o que no secund\u00e1rio a carga horaria \u00e9 superior mas no segundo ciclo \n\nn\u00f3s temos tr\u00eas tempos de quarenta e cinco minutos e no quinto ano o programa \u00e9 extens\u00edssimo, \n\ntemos que abordar imensos conte\u00fados, alguns deles introduzidos no primeiro ciclo mas ao de \n\nleve em estudo do meio e que depois ali temos que\u2026 \u00e9 assim, \u00e9 de pincelada mesmo porque n\u00e3o \n\nd\u00e1 para aprofundar nada. Depois no sexto ano consegue-se cumprir o programa mas no terceiro \n\nciclo \u00e9 muito dif\u00edcil. Apesar de eles dizerem que \u00e9 para tr\u00eas anos aquele curr\u00edculo mas \u00e9 claro \n\nque as pessoas v\u00e3o dividindo e h\u00e1 anos em que \u00e9 muito dif\u00edcil. Acho que no s\u00e9timo e no nono \n\nano \u00e9 muito dif\u00edcil cumprir aqueles objetivos todos. Portanto acho que deveria haver uma \n\nrevis\u00e3o a esse n\u00edvel T\u00eam sido feitas muitas reformas profundas, por exemplo o programa da \n\nmatem\u00e1tica sei que foi todo restruturado. H\u00e1 mat\u00e9rias que eram do s\u00e9timo e do oitavo que j\u00e1 \n\ncome\u00e7am a ser introduzidas no sexto. \n\n\n\n Entrevistadora: E no mestrado este assunto foi tratado? H\u00e1 alguma disciplina em que se \n\ndiscuta isso?  \n\nEntrevistada: Os programas? Discutimos um pouco\u2026 Em biologia e geologia discutimos. \n\nEntrevistadora: Tamb\u00e9m nesse sentido que me referiu anteriormente? \n\nEntrevistada: Sim\u2026. \n\n Entrevistadora: E parece-lhe mais importante adaptar as mat\u00e9rias aos alunos ou os \n\nalunos \u00e0s mat\u00e9rias? Porqu\u00ea? \n\n Entrevistada: \u00c9 assim, o mais importante \u00e9 adaptar as mat\u00e9rias aos alunos mas isso \u00e9 imposs\u00edvel \n\nsen\u00e3o n\u00e3o haveria um curr\u00edculo nacional. Os alunos s\u00e3o todos diferentes, os programas teriam \n\nque ser todos diferentes. Eu acho \u00e9 que os curr\u00edculos n\u00e3o podem ser t\u00e3o extensos\u2026 das duas \n\numa\u2026 ou o minist\u00e9rio aposta no sucesso escolar e vale mais pouco mas bem do que muito e \n\nmal. Ou queremos preparar jovens ativos ou ent\u00e3o \u00e9 tudo dado pela rama. \n\nEntrevistadora: Ainda relativamente ao que temos falado, ao programa, de que forma \u00e9 \n\nesse assunto discutido na faculdade?  \n\nEntrevistada: Falamos dos programas no geral\u2026 \n\nEntrevistadora: Mas \u00e9 mesmo proposto pelos professores que discutam isso entre voc\u00eas\u2026 \n\nEntrevistada: Sim, passa muito por isso. N\u00f3s tivemos que fazer an\u00e1lises dos programas do \n\nsecund\u00e1rio, do terceiro ciclo\u2026 \n\nEntrevistadora: E \u00e9 nessa an\u00e1lise que depois acabam por surgir essas discuss\u00f5es? \n\nEntrevistada: Sim\u2026  \n\n \n\nBloco D \u2013 Especificidades da \u00e1rea  \n\nEntrevistadora: Passando agora a outro tema, considera que os materiais utilizados \n\ninfluenciam de alguma forma a motiva\u00e7\u00e3o dos seus alunos? Porqu\u00ea? \n\nEntrevistada: Sim\u2026 os materiais podem fazer a diferen\u00e7a\u2026 Apesar\u2026sabe que quando eu \n\nestava no papel de assistir, o professor era essencialmente transmissivo e depois veio uma \n\n\u00e9poca, que \u00e9 o que acontece atualmente, em que o professor se apoia muito nas novas \n\ntecnologias. Eu neste momento chego \u00e0 conclus\u00e3o de que utilizo muitas vezes o quadro, \n\nportanto voltei se calhar um pouco atras porque\u2026 quando utilizamos o quadro e fazemos \n\n\n\ndesenhos conseguimos captar mais a aten\u00e7\u00e3o dos alunos do que propriamente se lhe projetarmos \n\num PowerPoint que j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 novidade. \n\nEntrevistadora: Ok\u2026 e utiliza o m\u00e9todo experimental para ensinar as ci\u00eancias?  \n\nEntrevistada: Sim\u2026 \n\nEntrevistadora: Disse-me que trabalhava atrav\u00e9s do trabalho de projeto, tamb\u00e9m \n\ndesenvolve experi\u00eancias nos laborat\u00f3rios? \n\nEntrevistada: Tamb\u00e9m\u2026 Temos alguns laborat\u00f3rios, cada um associado aos eu ciclo e tentamos \n\nutiliza-los. N\u00e3o tanto como seria desej\u00e1vel porque estamos condicionados pelos programas. \n\nNem podemos sair da escola porque \u00e9 tempo que vai mais tarde vai fazer falta e aulas pr\u00e1ticas \n\nfazemos, eu j\u00e1 fiz algumas este ano, tento sempre fazer na medida do poss\u00edvel. \n\nEntrevistadora: Portanto \u00e9 importante para si esse trabalho\u2026 Tenta utiliza-lo porque o \n\nconsidera importante? Se n\u00e3o fosse esse programa t\u00e3o extenso\u2026 recorreria mais a esse \n\ntipo de trabalho. \n\nEntrevistada: Sim, sem d\u00favida, ainda recorreria mais. \u00c9 muito importante porque ainda \u00e9 o que \n\nmotiva os alunos. \u00c9 uma das formas de os motivar, eles gostam da parte experimental e em \n\nqualquer idade. \u00c9 aquela parte em que eles v\u00eam na pr\u00e1tica: ahhh, afinal isto \u00e9 assim! Uma das \n\natividades que eu fiz por exemplo, foi a disseca\u00e7\u00e3o de um cora\u00e7\u00e3o de um su\u00edno, de um porco. E \n\neu j\u00e1 tinha falado em aula que as paredes de uma das partes do cora\u00e7\u00e3o \u00e9 muito mais espessa e \n\neles ficam: ahhh, \u00e9 mesmo! \n\nEntrevistadora: Sim, acabam por ficar mais motivados. Por fim, como encara as \n\nconstantes atualiza\u00e7\u00f5es cient\u00edficas na sua \u00e1rea? \n\nEntrevistada: N\u00e3o h\u00e1 ci\u00eancia sem avan\u00e7o, tem que haver constantes atualiza\u00e7\u00f5es, em ci\u00eancia eu \n\ncostumo dizer, o amanha j\u00e1 era. \n\nEntrevistadora: E portanto faz os poss\u00edveis para se manter atualizada? \n\nEntrevistada: Pois e tem que ser, na medida do poss\u00edvel vou tentando manter-me atualizada. \n\nMas realmente a ci\u00eancia evolui tao rapidamente que o amanha j\u00e1 \u00e9 muito distante. \n\nEntrevistadora: Est\u00e1 assim conclu\u00edda a entrevista. N\u00e3o sei se quer acrescentar alguma \n\ncoisa, alguma sugest\u00e3o? \n\nEntrevistada: N\u00e3o, n\u00e3o. \n\n\n\nEntrevistadora: Queria aproveitar para voltar a agradecer a sua colabora\u00e7\u00e3o, \u00e9 sem \n\nd\u00favida essencial para o desenvolvimento deste meu trabalho. \n\nEntrevistada: Espero que tenha servido para alguma coisa. \n\n \n\n\n\nBloco A \u2013 Legitima\u00e7\u00e3o da entrevista \n\nEntrevistadora: Esta entrevista tem como finalidade recolher dados para perceber de que \n\nmodo a forma\u00e7\u00e3o inicial est\u00e1 a preparar os futuros professores para contextualizar os \n\nsaberes, de forma a promover as aprendizagens dos alunos. Todas as informa\u00e7\u00f5es que \n\nforneceres ser\u00e3o absolutamente confidenciais. Tens alguma quest\u00e3o/d\u00favida? \n\nEntrevistado: N\u00e3o. \n\nBloco B - Motiva\u00e7\u00f5es para a escolha da profiss\u00e3o \n\nEntrevistadora: Gostaria de come\u00e7ar por perguntar quando decidiste ser professor? Se \u00e9 \n\nque ainda te recordas! \n\nEntrevistado: Eu nunca quis ser professor! Acabou por ser ao contr\u00e1rio. \u00c0s tantas apercebi-me \n\nque estava a ser professor h\u00e1 doze anos, s\u00f3 que num contexto totalmente diferente. Porque eu \n\ntrabalhava no ocean\u00e1rio, no departamento de educa\u00e7\u00e3o e portanto foram doze anos a servir de \n\nprofessor, a funcionar como professor. Assim cheguei \u00e0 conclus\u00e3o que deveria ser professor a \n\ns\u00e9rio. \n\nEntrevistadora: Que engra\u00e7ado, ent\u00e3o foi mesmo ao contr\u00e1rio! Portanto foi gra\u00e7as a essa \n\nexperi\u00eancia que tomaste essa op\u00e7\u00e3o? \n\nEntrevistado: A minha perspetiva era continuar no ocean\u00e1rio, com uma forma\u00e7\u00e3o melhor, s\u00f3 \n\nque entretanto desentendi-me com as senhoras do departamento de educa\u00e7\u00e3o e vim-me embora.  \n\nEntrevistadora: Pois\u2026 portanto, agora ser\u00e1 mesmo para o ensino? \n\nEntrevistado: Sim, para dar aulas. \n\nEntrevistadora: E tens perspetivas? \n\nEntrevistado: Sim\u2026 a minha vontade \u00e9 ir para fora\u2026 pelo menos em Angola h\u00e1 perspetivas!  \n\nEntrevistadora: Pois\u2026 por c\u00e1 est\u00e1 um pouco complicado... Vejo o mesmo na minha \u00e1rea, \n\neu sou de primeiro ciclo. E em termos de experiencia profissional relevante para optar por \n\neste caminho ter\u00e1 sido talvez o ocean\u00e1rio n\u00e3o? \n\nEntrevistado: Sim\u2026  \n\n \n\n \n\n\n\nBloco C - Opini\u00e3o geral do entrevistado acerca da sua forma\u00e7\u00e3o e do est\u00e1gio \n\nEntrevistadora: Ok\u2026 Agora gostaria ent\u00e3o de te ouvir falar um pouco acerca do curso \n\nque frequentas e que te est\u00e1 a preparar para ser professor, se tivesses que o avaliar, qual \n\nseria a avalia\u00e7\u00e3o que farias do mesmo? \n\nEntrevistado: Pronto, para j\u00e1 a primeira cr\u00edtica \u00e9 que est\u00e1 demasiado formatado para a situa\u00e7\u00e3o \n\natual. Uma boa parte das pessoas que acabam por ir fazer este mestrado s\u00e3o pessoas que tiraram \n\no curso de biologia ou geologia na altura de antes de Bolonha. E por exemplo, \u00e9 um bocado \n\nrid\u00edculo como \u00e9 \u00f3bvio, eu sou de forma\u00e7\u00e3o em biologia e tive que fazer uma s\u00e9rie de disciplinas \n\nde geologia agora, porque \u00e9 ensino da biologia e da geologia. E o que acontece \u00e9 que, para o \n\nmestrado, as disciplinas que v\u00e3o contar como disciplinas cient\u00edficas s\u00e3o de geologia quando \u00e9 \n\nmuito mais logico que eu tenha boas notas a biologia e n\u00e3o a geologia. Acaba por ser injusto, \n\nlevantei essa quest\u00e3o e disseram-me que para contarem para o mestrado s\u00f3 podem ser \n\ndisciplinas feitas depois da inscri\u00e7\u00e3o do mestrado, ou seja, s\u00f3 de geologia. As minhas de \n\nbiologia acabaram em 1997. Em termos de prepara\u00e7\u00e3o para a realidade, no que diz respeito \u00e0s \n\ndisciplinas em si, acho que todas elas tiveram algum interesse para o ensino, n\u00e3o concordo \n\ntotalmente com a maneira como o est\u00e1gio est\u00e1 montado, acho que deveria ser pago e um ano \n\ninteiro porque o que acaba por acontecer um pouco \u00e9 que tens seis semanas, que acaba por n\u00e3o \n\ndar para nada, tem o problema de acabar por colocar em cima do que \u00e9 importante, que \u00e9 ensinar \n\nos mi\u00fados, uma outra coisa que \u00e9 o teu trabalho para depois desenvolveres na tese, o que acaba \n\npor ser um bocado rid\u00edculo. Eu tenho que ter em conta \u00e9 que os mi\u00fados v\u00e3o ter exames daqui a \n\ntr\u00eas semanas e tenho que acabar a mat\u00e9ria. A parte da minha tese que \u00e9 importante para mim, \n\nnaquele momento n\u00e3o pode ser o mais importante porque o que interessa \u00e9 que os mi\u00fados \n\nestejam preparados para o exame. \n\nEntrevistadora: Claro\u2026 n\u00e3o podem sair prejudicados\u2026 \n\nEntrevistado: Pois\u2026portanto n\u00e3o prejudicar os mi\u00fados, n\u00e3o prejudicar a professora cooperante. \n\nEntrevistadora: Sim, a professora cooperante disponibiliza-se\u2026 \n\nEntrevistado: Disponibiliza-se e arrisca-se a quando eu me for embora ter a mat\u00e9ria muit\u00edssimo \n\natrasada. Acaba por ser um bocado rid\u00edculo, acho que o est\u00e1gio deveria estar montado de forma \n\na que fosses o professor daquela turma durante aquele ano. E o projeto estava encaixado de \n\nforma a que conseguisses retirar a tua informa\u00e7\u00e3o mas fazias a coisa de maneira a n\u00e3o prejudicar \n\nos mi\u00fados ao longo daquele ano. Seria mais f\u00e1cil se fosse ao longo do ano. \n\nEntrevistadora: Com que ano est\u00e1s a trabalhar? \n\n\n\nEntrevistado: Estou a trabalhar com o s\u00e9timo ano. No primeiro semestre assisti a aulas de \n\ns\u00e9timo e d\u00e9cimo para depois escolher\u2026acabei por optar pelo s\u00e9timo. (\u2026.)  \n\nEntrevistadora: E as fun\u00e7\u00f5es que tens no est\u00e1gio s\u00e3o planificar, dinamizar? Mais alguma \n\ncoisa? \n\nEntrevistado: Sim\u2026 \n\nEntrevistadora: N\u00e3o h\u00e1 participa\u00e7\u00e3o em reuni\u00f5es? \n\nEntrevistado: N\u00e3o\u2026 na parte de professores e pais nada\u2026 Penso que se quiser posso ter mas \n\nn\u00e3o faz parte. H\u00e1-de haver professores cooperantes que n\u00e3o se importem e outros que se \n\nimportem. \u00c9 p\u00f4r um corpo estranho quando se est\u00e1 a tratar de problemas dos alunos. \n\nEntrevistadora: Mas os pais sabem que voc\u00eas est\u00e3o l\u00e1! \n\nEntrevistado: Sim, sim, mas n\u00e3o numa reuni\u00e3o em que se fala dos problemas do mi\u00fado. Acaba \n\npor ser um pouco estranho. Mais uma raz\u00e3o para ser o ano todo. \n\nEntrevistadora: Pois\u2026e a\u00ed j\u00e1 encaixava toda esta parte extra aulas. \n\nEntrevistado: Claro! \n\nEntrevistadora: Ok e tendo em conta todos esses aspetos, o est\u00e1gio est\u00e1 a corresponder \u00e0s \n\ntuas expetativas? \n\nEntrevistado: Sim, acho que est\u00e1 a correr bem. \n\nEntrevistadora: Dificuldades? H\u00e1 acompanhamento? \n\nEntrevistado: Dificuldades\u2026 eu estou a ter dois problemas mas tem a ver comigo. Primeiro \n\ntenho uma dificuldade imensa para memorizar os nomes dos mi\u00fados, mas isso \u00e9 uma \n\ndificuldade minha. Fixo muito bem as caras mas depois os nomes\u2026 \n\nEntrevistadora: Mas podes sempre utilizar os papelinhos com os nomes \u00e0 frente! \n\nEntrevistado: Exato\u2026temos isso mas mesmo assim ainda hoje me enganei duas vezes! O \n\nsegundo grande problema, que foi uma op\u00e7\u00e3o minha mas tem vantagens tamb\u00e9m, \u00e9 que eu estou \n\na dar aula uma vez por semana. Tenho dois turnos de hora e meia, \u00e0 ter\u00e7a e s\u00f3 uma vez. Acaba \n\npor ser bom porque s\u00f3 vou \u00e0 escola uma vez por semana mas em termos de rela\u00e7\u00e3o com os \n\nmi\u00fados torna-se complicado.  \n\nEntrevistadora: E em termos de conte\u00fado, corre tudo bem? T\u00eam apoio? \n\n\n\nEntrevistado: Sim\u2026 temos apoio tamb\u00e9m da cooperante. \n\nEntrevistadora: O curso tem-vos preparado para o est\u00e1gio? O que foi aprendido est\u00e1 a ser \n\naplicado? \n\nEntrevistado: Sim\u2026 As disciplinas tiveram todas interesse, tirando uma que ainda n\u00e3o percebi \n\npara que \u00e9 que serve mas hei-de perceber depois. Era muito burocr\u00e1tica, muito funcionamento \n\nda escola e eu ainda n\u00e3o estou a sentir isso. Neste momento ainda n\u00e3o percebo para que me \n\nserve. Mas mais tarde irei perceber\u2026 \n\nEntrevistadora: Pois\u2026provavelmente. E tem havido autonomia no trabalho que est\u00e1s a \n\ndesenvolver? \n\nEntrevistado: Sim! \n\nEntrevistadora: N\u00e3o houve portanto entraves ou press\u00f5es para que seguisses determinado \n\ncaminho? \n\nEntrevistado: N\u00e3o, n\u00e3o. \n\nEntrevistadora: Agora gostaria de fazer uma pergunta mais direcionada para os alunos \n\ncom que te encontras a estagiar, quais as suas caracter\u00edsticas mais importantes? Aquelas a \n\nque atribuis mais import\u00e2ncia? \n\nEntrevistada: Em termos da minha turma, o grande problema, porque n\u00e3o \u00e9 uma turma que \n\ncause grandes problemas, \u00e9 que eles n\u00e3o estudam, portanto o problema n\u00e3o tem a ver com as \n\naulas mas sim com os resultados. Gostaria que fossem muito melhores mas eles simplesmente \n\nn\u00e3o estudam. Ainda hoje estivemos a fazer revis\u00e3o das notas e aquilo n\u00e3o \u00e9 l\u00e1 muito positivo. \n\nMas pronto, hoje em dia \u00e9 assim. Os mi\u00fados est\u00e3o um bocadinho \u00e0 solta, os mi\u00fados n\u00e3o gostam \n\nde ler, o que eu acho que \u00e9 uma coisa muito m\u00e1, os mi\u00fados t\u00eam um problema muito grande em \n\ntermos de continuidade. Ou seja, em algumas disciplinas nota-se mais que outras, um mi\u00fado que \n\nchega ao s\u00e9timo ou oitavo ano tendo chumbado sempre a matem\u00e1tica desde o quinto ano, \n\nobviamente que vai continuar a chumbar a matem\u00e1tica at\u00e9 ao d\u00e9cimo segundo! Com o ingl\u00eas \u00e9 a \n\nmesma coisa\u2026 as l\u00ednguas \u00e9 a mesma coisa. Com a biologia e geologia n\u00e3o \u00e9 tanto mas de \n\nqualquer maneira devia haver uma continuidade que n\u00e3o h\u00e1. \n\nEntrevistadora: Ent\u00e3o voltando \u00e0s caracter\u00edsticas dos alunos, referiste que eles n\u00e3o \n\nestudam. Mais? \n\nEntrevistado: Sim\u2026 porque eu n\u00e3o tenho problemas em termos de comportamento, h\u00e1 um mais \n\nbrincalh\u00e3o mas chamo-lhe \u00e0 aten\u00e7\u00e3o, porque o que mais temia era a quest\u00e3o da disciplina mas \n\n\n\nn\u00e3o estou a ter qualquer tipo de problema. S\u00e3o interessados, alguns mais distra\u00eddos mas n\u00e3o \u00e9 \n\ncr\u00edtico.  \n\nEntrevistadora: Hum hum, certo. Quanto \u00e0s metodologias de trabalho do docente das \n\nturmas com quem est\u00e1s a trabalhar, concordas com as metodologias dele? Alterarias \n\nalguma coisa? \n\nEntrevistado: N\u00e3o\u2026 a minha professora cooperante basicamente utiliza a mesma metodologia \n\nque eu, n\u00e3o h\u00e1 grande diferen\u00e7a. \n\nEntrevistadora: Em que aspetos, por exemplo? \n\nEntrevistado: \u00c9 assim, de vez em quando tem que haver mesmo uma aula expositiva, n\u00e3o h\u00e1 \n\nhip\u00f3tese, mas utilizamos muito filmes. Chama a aten\u00e7\u00e3o dos mi\u00fados, por exemplo, uma boa \n\nmaneira de come\u00e7ar um tema, agora vou come\u00e7ar com a parte do vulcanismo e logicamente que \n\nvou andar \u00e0 procura de erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas, fotografias\u2026 \n\nEntrevistadora: Para os prender? \n\nEntrevistado: \u00c9, \u00e9! Para chamar a aten\u00e7\u00e3o, e depois o importante \u00e9 uma pessoa perceber que tem \n\numa aula de hora e meia e que mante-los atentos mais de meia hora \u00e9 complicado e mais ou \n\nmenos de vinte cinco em vinte cinco minutos \u00e9 preciso dar uma pancada, digamos assim, para \n\neles acordarem. Mudar o tema, introduzir qualquer outra imagem, atividade, para que eles \n\nacordem e come\u00e7ar outra vez.  \n\nEntrevistadora: E a professora cooperante segue tamb\u00e9m essa forma? \n\nEntrevistado: Sim\u2026 \n\n \n\nBloco D \u2013 A contextualiza\u00e7\u00e3o do saber \n\nEntrevistadora: Pensas que ao ensinar a tua disciplina \u00e9 necess\u00e1rio ter em aten\u00e7\u00e3o a \n\norigem social e cultural dos seus alunos? \n\nEntrevistado: Isso n\u00e3o \u00e9 s\u00f3\u2026 se bem que hoje em dia o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o est\u00e1 bastante mais \n\ndemocratizado mas obviamente que isso tem sempre que se ter em conta. Em termos de, por \n\nexemplo, da possibilidade de eles terem apoio em casa dos pais, em termos de eles terem acesso \n\na livros em casa, eles saberem o que \u00e9 um livro em casa. Eu acredito que h\u00e1 muitos mi\u00fados que \n\nn\u00e3o t\u00eam um livro em casa, se os pais j\u00e1 n\u00e3o liam, eles acabam por tamb\u00e9m n\u00e3o ler. Sim\u2026 tem \n\nque se ter em conta isso n\u00e3o \u00e9? \n\n\n\nEntrevistadora: E como se traduz isso na pr\u00e1tica? Como se tem isso em conta? \n\nEntrevistado: Em termos da pr\u00f3pria rela\u00e7\u00e3o que os mi\u00fados t\u00eam na aula com os temas que se \n\nest\u00e3o a dar. Alguns nunca ouviram falar daquilo.  \n\nEntrevistadora: Mas isso na planifica\u00e7\u00e3o v\u00ea-se? \n\nEntrevistado: Sim, mas a\u00ed acho que n\u00e3o tem tanto a ver com o contexto social porque eu neste \n\nmomento n\u00e3o sei, n\u00e3o tenho essa informa\u00e7\u00e3o mas sim, a experi\u00eancia que se vai ganhando ao \n\nlongo das aulas e perceber que h\u00e1 quatro ou cinco que parecem ter informa\u00e7\u00e3o, que t\u00eam contato \n\ncom a mesma. \n\nEntrevistadora: Isso depois vai ent\u00e3o ter influ\u00eancia na forma como s\u00e3o dadas as aulas? \n\nEntrevistado: Sim. \n\nEntrevistadora: E este assunto foi tratado no mestrado? \n\nEntrevistado: Sim mas n\u00e3o concretamente ou seja, nas diferentes disciplinas foram abordadas \n\nestrat\u00e9gias, n\u00e3o s\u00f3 em termos da quest\u00e3o social dos alunos mas tamb\u00e9m em termos de\u2026 hoje \n\nem dia temos cada vez mais alunos procedentes de s\u00edtios totalmente diferentes porque temos \n\numa imigra\u00e7\u00e3o muito grande e eu por acaso n\u00e3o tenho ali na minha turma, tirando tr\u00eas mi\u00fadas \n\nque s\u00e3o brasileiras. \n\nEntrevistadora: Pois, os brasileiros est\u00e3o todos a ir embora n\u00e3o \u00e9? Nota-se nas escolas\u2026 \n\nEntrevistado: Pois\u2026 aquilo l\u00e1 agora est\u00e1 melhor do que c\u00e1\u2026 Agora s\u00e3o os portugueses a ir para \n\nl\u00e1. Mas aqui na escola que fomos ver o ano passado, tinha uma variedade muito maior em \n\ntermos de portugueses de origem Africana\u2026 tinha alguns de leste\u2026 porque tamb\u00e9m era na \n\nlinha de Sintra. A\u00ed \u00e9 essencial ter isso em conta. \n\nEntrevistadora: Ent\u00e3o e falam disso na faculdade de que forma? \n\nEntrevistado: Atrav\u00e9s de discuss\u00f5es e tamb\u00e9m trabalhos, normalmente em muitas disciplinas, \n\nnas did\u00e1ticas, por exemplo, mandavam-nos fazer um trabalho que depois servia para a \n\ndiscuss\u00e3o. \n\nEntrevistadora: Esse tema acaba ent\u00e3o por surgir naturalmente? \n\nEntrevistado: Sim, sim! \n\nEntrevistadora: Ok\u2026 E consideras que a motiva\u00e7\u00e3o dos alunos para eles aprenderem a \n\ndisciplina que lecionas? \n\n\n\nEntrevistado: A vontade de eles aprenderem\u2026 Eu acho que \u00e9 muito, muito importante e \u00e9 isso \n\nque torna o ser professor dif\u00edcil hoje em dia. Eu tenho alunos que perguntam para que \u00e9 que isto \n\nserve. Se n\u00e3o lhes \u00e9 dada uma raz\u00e3o pr\u00e1tica para eles aprenderem aquilo\u2026 \n\nEntrevistadora: E como \u00e9 que esse interesse \u00e9 ent\u00e3o despertado? \n\nEntrevistado: Em termos de ci\u00eancias, a estrat\u00e9gia \u00e9 Ci\u00eancia, Tecnologia, Sociedade e Ambiente. \n\nPortanto sempre que se trata de algo n\u00e3o esquecer de incluir a import\u00e2ncia para a sociedade e os \n\naspetos que hoje em dia est\u00e3o muito na moda que s\u00e3o as quest\u00f5es ambientais. Por exemplo, eu \n\nagora vou falar do vulcanismo, vou ter que falar do facto de, se os vulc\u00f5es s\u00e3o t\u00e3o perigosos \n\nporque \u00e9 que h\u00e1 pessoas que v\u00e3o viver ao p\u00e9 de vulc\u00f5es? Isso tem uma explica\u00e7\u00e3o\u2026 Tem \n\nvantagens tamb\u00e9m\u2026 os terrenos vulc\u00e2nicos s\u00e3o muitos mais f\u00e9rteis, e as pessoas acabam por \n\narriscar viver nessas zonas porque por outro lado, tamb\u00e9m tem vantagens. Acho que \u00e9 esse \n\naspeto, dar-lhes sempre uma liga\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade. \n\nEntrevistadora: E no mestrado tamb\u00e9m falam da import\u00e2ncia de despertar o interesse dos \n\nalunos? \n\nEntrevistado: Sim\u2026 as estrat\u00e9gias para o ensino. Na parte das did\u00e1ticas aborda-se isso e nas \n\nmetodologias tamb\u00e9m. Nas metodologias j\u00e1 \u00e9 mais focado, h\u00e1 exemplos, h\u00e1 desenvolvimento de \n\nestrat\u00e9gias para aulas espec\u00edficas mesmo, conte\u00fados. Fizemos trabalhos para depois aplicar no \n\nest\u00e1gio, j\u00e1 com essa perspetiva. \n\nEntrevistadora: Ok\u2026 e quando preparas e realizas as tuas aulas quais s\u00e3o as \n\ncaracter\u00edsticas dos alunos que t\u00eam mais import\u00e2ncia? As que te chamam mais a aten\u00e7\u00e3o \n\nno momento de fazer a tua planifica\u00e7\u00e3o, de escolheres as metodologias, os materiais\u2026 \n\nEntrevistado: Primeiro \u00e9 preciso perceber aquela quest\u00e3o que fal\u00e1mos antes, se h\u00e1 muitas \n\ndiferen\u00e7as dentro do grupo\u2026 eu sei que em termos da pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o da escola eles \n\nprocuram manter as turmas e procuram juntar os alunos que venham da mesma zona em termos \n\nde escola prim\u00e1ria, primeiro ciclo.  \n\nEntrevistadora: Mas mesmo dentro da mesma escola de primeiro ciclo pode haver \n\ndiferen\u00e7as enormes. \n\nEntrevistado: Sim, mas o que acontece \u00e9 que j\u00e1 s\u00e3o mi\u00fados que est\u00e3o juntos h\u00e1 muito e essas \n\ndiferen\u00e7as v\u00e3o-se esbatendo em termos de funcionamento do grupo. Em termos de \n\nconhecimento \u00e9 que n\u00e3o.  \n\nEntrevistadora: Sim\u2026 mas ent\u00e3o as caracter\u00edsticas seriam? Acab\u00e1mos por nos perder\u2026 \n\n\n\nEntrevistado: Tem a ver com comportamentos, se s\u00e3o irrequietos, se n\u00e3o s\u00e3o\u2026 se h\u00e1 presen\u00e7a \n\npor exemplo, de algum aluno hiperativo, hoje em dia \u00e9 rara a turma que n\u00e3o tenha e \u00e9 necess\u00e1rio \n\nter sempre uma estrat\u00e9gia espec\u00edfica para aquele, para conseguir que ele aproveite e que n\u00e3o \n\nfa\u00e7a com que os colegas n\u00e3o aproveitem. O problema n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 dele mas tamb\u00e9m o impacto que \n\nele tem na aula em rela\u00e7\u00e3o aos outros colegas.  \n\nEntrevistadora: Ent\u00e3o as planifica\u00e7\u00f5es ter\u00e3o de refletir todos esses aspetos, todas essas \n\ndiferen\u00e7as? \n\nEntrevistado: Sim. Mesmo a quest\u00e3o de haver ou n\u00e3o haver repetentes, porque muitas vezes tens \n\na situa\u00e7\u00e3o de que os repetentes tamb\u00e9m acabam por dar problemas porque aquilo eles j\u00e1 \n\naprenderam. Se ainda por cima j\u00e1 a fizeram com sucesso acaba por ser ainda mais complicado. \n\nNa minha turma h\u00e1 um aluno que est\u00e1 a repetir o s\u00e9timo ano pela terceira vez. S\u00f3 que o \n\nproblema \u00e9 que ele n\u00e3o se esfor\u00e7a minimamente, s\u00f3 que em ci\u00eancias naturais ele j\u00e1 passou duas \n\nvezes\u2026 ent\u00e3o aquelas aulas para ele s\u00e3o mesmo uma coisa totalmente est\u00fapida, o que \u00e9 que ele \n\nest\u00e1 a fazer ali? Portanto est\u00e1 na conversa com o colega do lado, prejudica-o, prejudica a pr\u00f3pria \n\naula porque acabas por ter que estar sempre a dizer est\u00e1 calado. \n\nEntrevistadora: Pois\u2026nesse ciclo de ensino, quando se chumba repete-se tudo, \u00e9 \n\ncomplicado. Agora, pensando um pouco nas mat\u00e9rias que ensinas, farias alguma \n\nmodifica\u00e7\u00e3o nos conte\u00fados para que os alunos aprendessem melhor? \n\nEntrevistado: Uma coisa que eu considerava muito importante, mas \u00e9 tamb\u00e9m daquelas utopias \n\nque n\u00e3o vai acontecer, o l\u00f3gico era que a escola tivesse, mesmo com este mestrado de biologia e \n\ngeologia, tivesse um bi\u00f3logo e um ge\u00f3logo e que funcionassem como complementares ou seja, \n\nnuma turma podia-se dar de uma forma oposta a outra. Uns que come\u00e7avam por uma \u00e1rea, \n\noutros por outra e depois trocavam. Porque \u00e9 assim, por muito que uma pessoa queria nunca \n\nvais ser t\u00e3o bom naquilo que n\u00e3o \u00e9 a sua \u00e1rea, independentemente da forma\u00e7\u00e3o. E o que eu vejo \n\n\u00e9 que certos ge\u00f3logos queixam-se da dificuldade que t\u00eam a dar a biologia e eu, por acaso nestes \n\ntemas que me calharam no est\u00e1gio n\u00e3o tenho grandes problemas porque s\u00e3o mais gen\u00e9ricas mas, \n\npor exemplo, quando eu tiver que dar rochas, \u00e9 muito mais complicado. Vou ter que rever \n\nmuit\u00edssimas mais vezes porque n\u00e3o \u00e9 a minha \u00e1rea e n\u00e3o ser\u00e1 f\u00e1cil para mim. E acho que isso \n\npodia-se resolver porque na maior parte nas escolas h\u00e1 mais do que um professor de ci\u00eancias \n\nnaturais. E portanto era uma quest\u00e3o de organizarem as coisas\u2026 \n\nEntrevistadora: Mas agora com o Bolonha j\u00e1 t\u00eam uma forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica mais forte n\u00e3o \n\n\u00e9? \n\nEntrevistado: Eu tive que fazer disciplinas de geologia\u2026 E na vers\u00e3o anterior que era a parte \n\npara o ensino, tamb\u00e9m havia. Mas as pessoas come\u00e7avam na sua \u00e1rea e s\u00f3 depois no tronco \n\n\n\ncomum \u00e9 que metiam as outras disciplinas e as pedag\u00f3gicas. Portanto n\u00e3o eram professores de \n\nbiologia e geologia, eram pessoas que vinham da biologia ou da geologia e que a dada altura \n\nenveredavam pelo ensino. \n\nEntrevistadora: Ok, portanto em termos organizacionais essa seria uma altera\u00e7\u00e3o\u2026 E em \n\ntermos de conte\u00fados? \n\nEntrevistado: Em termos de conte\u00fados, dentro do que eu conhe\u00e7o dos conte\u00fados n\u00e3o acho que \n\nhaja altera\u00e7\u00f5es, acho que est\u00e1 o que deve estar. \n\n Entrevistadora: E isso n\u00e3o foi tratado no mestrado? N\u00e3o se discutiu o programa? \n\nEntrevistado: Sim, sim claro. Analisa-se os conte\u00fados, compara-se com outros pa\u00edses. \n\nEntrevistadora: E ser\u00e1 mais importante adaptar as mat\u00e9rias aos alunos ou os alunos \u00e0s \n\nmat\u00e9rias?  \n\nEntrevistado: A quest\u00e3o \u00e9 que tu n\u00e3o podes adaptar os alunos \u00e0s mat\u00e9rias, tens que adaptar as \n\nmat\u00e9rias aos alunos.  \n\nEntrevistadora: E porqu\u00ea? \n\nEntrevistado: Porque a tua fun\u00e7\u00e3o \u00e9 que os mi\u00fados aprendam. Existe um curr\u00edculo sim, que \n\ntodas as escolas t\u00eam que cumprir, contudo se tu v\u00eas que aprofundando muito a mat\u00e9ria o que \n\nest\u00e1s a conseguir \u00e9 que noventa por cento dos alunos tenham negativa, tu ter\u00e1s que aprofundar \n\nmenos a mat\u00e9ria. Depois h\u00e1 outra quest\u00e3o que tamb\u00e9m \u00e9 muito importante que \u00e9, tu n\u00e3o podes \n\naprofundar muito a mat\u00e9ria quando tens uma aula para dar os vulc\u00f5es, uma aula para dar os \n\nsismos, portanto est\u00e1s limitado pelo pr\u00f3prio tempo que tens. \n\nEntrevistado: Ent\u00e3o ser\u00e1 sempre as mat\u00e9rias, a base que temos, adaptando\u2026 \n\nEntrevistado: Aos alunos, sim! \n\nBloco D \u2013 Especificidades da \u00e1rea  \n\nEntrevistadora: Passando agora a outro tema, consideras que os materiais utilizados \n\ninfluenciam de alguma forma a motiva\u00e7\u00e3o dos teus alunos? Porqu\u00ea? \n\nEntrevistado: Para os alunos tudo o que seja novidade \u00e9 um incentivo para aprenderem, por \n\nexemplo, fizemos no primeiro trimestre, nem sequer foi com os do s\u00e9timo, foi com os do \n\nd\u00e9cimo, um percurso, uma sa\u00edda, que foi ir desde o Cais do Sodr\u00e9 at\u00e9 ao Largo do Rato a ver \n\nf\u00f3sseis, nas rochas da cal\u00e7ada, nas paredes. Eu acho que nunca tinha visto aqueles mi\u00fados t\u00e3o \n\nentusiasmados, e estamos a falar de mi\u00fados do d\u00e9cimo ano. Portanto tudo o que seja sair da \n\n\n\nrotina \u00e9 positivo e dentro daquele ano letivo deve-se tentar fazer isto tr\u00eas/ quatro vezes. S\u00f3 que \n\ndepois estamos limitados com a quest\u00e3o do tempo, do dinheiro, dos colegas\u2026 porque uma sa\u00edda \n\nde campo deste tipo implica ocupar uma manha toda, o que significa que o colega de f\u00edsico \n\nqu\u00edmica que tinha aula a seguir tamb\u00e9m vai perder. Portanto isso tem que ser muito bem \n\nnegociado, por isso \u00e9 que n\u00e3os e pode fazer tanto como seria desej\u00e1vel. Mas eu acho que sim, \n\nque tudo o que for sair da rotina \u00e9 positivo para os mi\u00fados.  \n\nEntrevistadora: E relativamente a m\u00e9todos experimentais, recorreste no est\u00e1gio? \n\nEntrevistado: Utiliza-se tamb\u00e9m trabalho experimental, fizemos algum trabalho de laborat\u00f3rio, \n\nobserva\u00e7\u00e3o da c\u00e9lula, fizemos uma experi\u00eancia engra\u00e7ada sobre fossiliza\u00e7\u00e3o, entre aspas. \n\nPortanto \u00e9 a tal quest\u00e3o de conseguir quebrar a rotina. E logicamente que a\u00ed tamb\u00e9m estamos \n\nlimitados numa serie de quest\u00f5es, materiais, o tempo que temos para fazer as coisas porque n\u00e3o \n\npodes estar muitas aulas com isso. O programa \u00e9 extenso\u2026depois v\u00eam os testes. N\u00e3o pode ser, \n\ntem que ser muito bem doseado e claro, \u00e9 muito mais giro n\u00e3o s\u00f3 para eles, como para n\u00f3s, ter \n\nmuito mais trabalho experimental, em que eles conseguem perceber para que \u00e9 que serve o que \n\nest\u00e3o a aprender, \u00e9 a tal quest\u00e3o de que fal\u00e1vamos h\u00e1 pouco. Mas estas limitado por uma s\u00e9rie \n\nde condicionantes. \n\nEntrevistadora: Para concluir, como encaras as constantes atualiza\u00e7\u00f5es cient\u00edficas na sua \n\n\u00e1rea? \n\nEntrevistado: Isso muito simplesmente faz parte da nossa fun\u00e7\u00e3o como cientistas n\u00e3o \u00e9? Eu \n\ntamb\u00e9m no ocean\u00e1rio, t\u00ednhamos programas que j\u00e1 existiam h\u00e1 cinco ou seis anos mas, cada um \n\nde n\u00f3s tinha o cuidado de, sempre que havia uma not\u00edcia nova sobre o assunto, introduzir essa \n\nnova not\u00edcia dentro do programa que j\u00e1 existia. Eu lembro-me que t\u00ednhamos uma programa \n\nsobre fundos oce\u00e2nicos e houve uma not\u00edcia que tinham descoberto n\u00e3o sei quantas esp\u00e9cies \n\nnovas, demo-nos ao cuidado de p\u00f4r algumas imagens disso e dizer, olhem, isto foi descoberto \n\nagora, \u00e9 mais informa\u00e7\u00e3o. \n\nEntrevistadora: Portanto a atualiza\u00e7\u00e3o \u00e9 importante. \n\nEntrevistado: A atualiza\u00e7\u00e3o tem que ser feita! N\u00e3o p\u00e1ra.  \n\nEntrevistadora: Alguma quest\u00e3o? Sugest\u00e3o? \n\nEntrevistado: N\u00e3o, acho que \u00e9 tudo. \n\nEntrevistadora: Obrigada por teres contribu\u00eddo para este estudo! O teu contributo \u00e9 \n\nfundamental para a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\n\n\nEntrevistada: De nada! \n\n \n\n\n\nBloco A \u2013 Legitima\u00e7\u00e3o da entrevista \n\nEntrevistadora: Esta entrevista tem como finalidade recolher dados para perceber de que \n\nmodo a forma\u00e7\u00e3o inicial est\u00e1 a preparar os futuros professores para contextualizar os \n\nsaberes, de forma a promover as aprendizagens dos alunos. Todas as informa\u00e7\u00f5es que \n\nforneceres ser\u00e3o absolutamente confidenciais. Tens alguma quest\u00e3o/d\u00favida? \n\nEntrevistada: N\u00e3o. \n\nBloco B - Motiva\u00e7\u00f5es para a escolha da profiss\u00e3o \n\nEntrevistadora: Gostaria de come\u00e7ar por perguntar quando decidiste ser professora? Se \u00e9 \n\nque ainda te recordas! \n\nEntrevistada: (risos) N\u00e3o\u2026lembro-me muito bem! Foi h\u00e1 seis anos, eu estava acabar a minha \n\nlicenciatura em Biologia e tive oportunidade de fazer Erasmus num pa\u00eds europeu, onde j\u00e1 era \n\num Eramus muito pr\u00e1tico, ou seja, se eu quisesse ficar a fazer investiga\u00e7\u00e3o e tivesse uma boa \n\npresta\u00e7\u00e3o havia essa possibilidade. Ent\u00e3o tive contacto com o mundo da investiga\u00e7\u00e3o, ainda que \n\nde uma maneira um bocadinho incipiente e percebi que n\u00e3o tinha o perfil indicado, quer dizer, \n\niria-me safar, mas n\u00e3o iria ser uma grande profissional, digamos assim. Ao mesmo tempo, j\u00e1 h\u00e1 \n\nmuito tempo, eu sempre gostei muito da escola e na minha fam\u00edlia e as pessoas que me \n\nconheciam melhor diziam que eu tinha perfil para professora mas eu sempre neguei, sempre fiz \n\num bocadinho finca-p\u00e9 mas comecei a refletir sobre o assunto e de facto eu gosto muito do \n\nambiente escolar, gosto muito de crian\u00e7as e adolescentes e portanto, nessa altura come\u00e7ou a \n\ntornar-se evidente, foi assim no final do curso. \n\nEntrevistadora: E tiveste alguma experi\u00eancia profissional que consideres relevante para \n\nque tenhas optado por este caminho? Houve algum contato? \n\nEntrevistada: N\u00e3o, acho que mais n\u00e3o formal ou mais a n\u00edvel de voluntariado, eu fui animadora \n\nde campos de f\u00e9rias, tamb\u00e9m dirigi alguns campos de f\u00e9rias. \n\nEntrevistadora: Em Lisboa? \n\nEntrevistada: N\u00e3o, n\u00e3o, a n\u00edvel nacional. \n\nEntrevistadora: Onde? Por acaso tamb\u00e9m fiz alguns\u2026 \n\nEntrevistada: Cantil, n\u00e3o sei se conheces\u2026 \n\nEntrevistadora: N\u00e3o... S\u00e9culo, Edp, Campo Jovem\u2026 \n\n\n\nEntrevistada: Tive alguns amigos que fizeram da Edp tamb\u00e9m, secalhar temos alguns amigos \n\nem comum. \n\nEntrevistadora: Provavelmente. \n\nEntrevistada: Mas tamb\u00e9m tive sempre muito contato com a escola onde andei e onde agora \n\ntamb\u00e9m estou a trabalhar, a organizar atividades. \n\nEntrevistadora: Relacionadas com a Biologia? \n\nEntrevistada: N\u00e3o tanto ao n\u00edvel da Biologia, mais ao n\u00edvel da pastoral, ou seja, religioso, etc, \n\nsempre fui muito nessa onda. Forma\u00e7\u00e3o humana tamb\u00e9m\u2026 Ou seja, n\u00e3o haver diretamente com \n\na Biologia, mas por convite, sempre tive muito esse papel e portanto sempre contatei muito com \n\na forma\u00e7\u00e3o e com o crescimento de v\u00e1rios adolescentes. \n\nBloco C - Opini\u00e3o geral do entrevistado acerca da sua forma\u00e7\u00e3o e do est\u00e1gio \n\nEntrevistadora: Sim sim\u2026. Agora gostaria ent\u00e3o de te ouvir falar um pouco acerca do \n\ncurso que frequentas e que te est\u00e1 a preparar para ser professora, se tivesses que o avaliar, \n\nqual seria a avalia\u00e7\u00e3o que farias do mesmo? \n\nEntrevistada: Sim, eu acho que em geral tem sido bom, ou seja, eu avaliaria de maneira muito \n\npositiva, talvez n\u00e3o como excelente mas muito boa, acho que tem sido bom para a minha \n\nforma\u00e7\u00e3o o curso, tamb\u00e9m vinha com expectativas baixas e isso \u00e0s vezes tamb\u00e9m influencia um \n\npouco, sempre me deram a ideia de que eu n\u00e3o iria aprender muita coisa e que na pr\u00e1tica \u00e9 que \n\ndepois eu ia perceber o que \u00e9 que era a profiss\u00e3o e o que era ser professor mas eu acho que se \n\ncalhar por vir com as expectativas baixas tenho aprendido muita coisa. O que tenho gostado \n\nmais de aprender tem sido, por um lado, o contextualizar, a n\u00edvel hist\u00f3rico, a n\u00edvel pol\u00edtico\u2026 \n\nEntrevistadora: E podes-me dar um exemplo relativo a essa \u00faltima parte que referes\u2026 \n\nEntrevistada: Sim, por exemplo, qual \u00e9 que \u00e9 a import\u00e2ncia de ensinar ci\u00eancias, acho que foi \n\numa das primeiras coisas que n\u00f3s come\u00e7amos no curso e eu acho que, por um lado eu sou da \n\n\u00e1rea das ci\u00eancias, por isso para mim \u00e9 natural que as pessoas tenham que saber ci\u00eancias, mas \n\nrefletir sobre o assunto\u2026 \n\nEntrevistadora: Talvez para que os alunos n\u00e3o tenham que estar na sala apenas porque \n\nsim\u2026 \n\nEntrevistada: Exatamente, foi logo uma coisa muito importante e que se calhar se eu tivesse ido \n\ndiretamente para a escola n\u00e3o tinha pensado logo no assunto. E aqui v\u00e1rias vertentes, a n\u00edvel \n\nhist\u00f3rico, a n\u00edvel social porque \u00e9 que \u00e9 importante aprender ci\u00eancias, a n\u00edvel pol\u00edtico, porque \u00e9 \n\n\n\nque interessa \u00e0 sociedade em geral que os alunos saibam ci\u00eancias e portanto perceber e \n\ncontextualizar quais \u00e9 que s\u00e3o os interesses \u00e0 volta do meu trabalho, quer sejam interesses com \n\nos quais eu concorde quer sejam interesses com os quais eu n\u00e3o concorde, acho que \u00e9 muito \n\nimportante enquanto profissional que est\u00e1 na educa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m perceber isso e porque \u00e9 que nos \n\nd\u00e3o certas indica\u00e7\u00f5es. Isso foi logo uma coisa que eu gostei muito. Por outro lado acho que \n\ntamb\u00e9m nos deram uma perspetiva geral de qual \u00e9 que tem sido a hist\u00f3ria da did\u00e1tica e quais \u00e9 \n\nque t\u00eam sido as vertentes did\u00e1ticas, porque \u00e9 que antigamente se ensinava de uma maneira, \n\nporque \u00e9 que agora se ensina de outra, porque \u00e9 que as pessoas s\u00e3o, por vezes, resistentes a \n\nalterar o seu m\u00e9todo de ensino, quais \u00e9 que s\u00e3o as vantagens de uns, as desvantagens de outros. \n\nE nisso, acho que tamb\u00e9m foi bom perceber que os professores por mais que tenham uma linha \n\nde orienta\u00e7\u00e3o n\u00e3o nos fecham \u00e0s outras, ou seja, se calhar dando um exemplo pr\u00e1tico, v\u00ea-se \n\nmuito na literatura que as aulas expositivas n\u00e3o s\u00e3o, \u00e0 partida, uma grande ajuda, mas eu n\u00e3o \n\naprendi isso, eu aprendi que t\u00eam o seu lugar e portanto, se forem s\u00f3 expositivas talvez os alunos \n\nn\u00e3o aprendam tanto quanto podiam, mas a exposi\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m tem o seu papel e por vezes \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio dar uma aula mais expositiva. Mesmo ao n\u00edvel de metodologias, digamos assim, \n\nacho que tamb\u00e9m aprendi muitas coisas. Acho que a parte em que estava \u00e0 espera de mais e que \n\nse calhar avalio de uma forma mais negativa \u00e9 por um lado, a falta de ferramentas para avaliar \n\nos alunos de forma sumativa, digamos assim, isso foi uma coisa que eu senti muita falta, acho \n\nque nos deram muitas ferramentas para avaliar os alunos formativamente, mas a avalia\u00e7\u00e3o \n\nsumativa tem muita import\u00e2ncia para os alunos, para os pais e para a pr\u00f3pria escola e eu saio do \n\ncurso a saber que ainda n\u00e3o domino essas t\u00e9cnicas.  \n\nEntrevistadora: Ent\u00e3o consideras que te est\u00e1 a preparar bem para a realidade das \n\nescolas? \n\nEntrevistada: Em parte sim, mas tamb\u00e9m em algumas partes penso que n\u00e3o. Acho que por um \n\nlado \u00e9 muito te\u00f3rico mas por outro lado \u00e9 um mestrado. Mas tamb\u00e9m tenho sentido que tenho \n\ntirado ferramentas boas para a parte pr\u00e1tica. \n\nEntrevistadora: S\u00f3 mudarias a parte pr\u00e1tica ent\u00e3o? \n\nEntrevistada: Sim, a parte te\u00f3rica gostei da maioria das coisas, quanto \u00e0 pr\u00e1tica acho que faltaria \n\ntalvez mais interven\u00e7\u00e3o. H\u00e1 certas coisas que de fato s\u00f3 estando no terreno porque aquilo que \n\nnos exigem a n\u00edvel pr\u00e1tico no mestrado tamb\u00e9m tem muitos formalismos e depois no terreno \n\nn\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o exigidos, digamos assim. Portanto a certa altura a pessoa precisa \u00e9 de fazer. \n\nEntrevistadora: E est\u00e1s a trabalhar com que ano? \n\nEntrevistada: Este ano estou a trabalhar com o 7\u00ba ano em est\u00e1gio e estou a dar aulas numa escola \n\nprivada, s\u00f3 com hor\u00e1rio a meio tempo. (\u2026\u2026) \n\n\n\nEntrevistadora: E as fun\u00e7\u00f5es no est\u00e1gio ser\u00e3o ent\u00e3o planificar tudo o que \u00e9 feito e \n\ndinamizar certo? \n\nEntrevistada: Sim, sim. \n\nEntrevistadora: E J\u00e1 houve dinamiza\u00e7\u00e3o? \n\nEntrevistada: Sim, j\u00e1 acabei. \n\nEntrevistadora: Ent\u00e3o n\u00e3o fazem todos ao mesmo tempo voc\u00eas. \n\nEntrevistada: N\u00e3o, porque depende da escola, depende do ano e tamb\u00e9m depende do tema. Por \n\nexemplo, a colega que entrevistaste ontem, como s\u00e3o dois alunos com a mesma turma, h\u00e1 um \n\nque est\u00e1 a intervir agora e portanto ela s\u00f3 poder\u00e1 faze-lo mais tarde. Na minha escola houve \n\noportunidade e portanto aproveit\u00e1mos.  \n\nEntrevistadora: Hum hum, ok, e tendo em conta o que referiste, o est\u00e1gio est\u00e1 a \n\ncorresponder \u00e0s tuas expetativas? \n\nEntrevistada: Sim, acho que correspondeu \u00e0s minhas expetativas. Por um lado \u00e9 pouco tempo \n\npara trabalhar com os alunos porque n\u00f3s no terceiro ciclo s\u00f3 temos 6 aulas com eles, o que \u00e9 \n\nmuito pouco. Acaba por n\u00e3o dar para \u2026n\u00e3o d\u00e1 muita margem de manobra. Ao mesmo tempo, \n\ntamb\u00e9m nos indicaram que o objetivo de um mestrado n\u00e3o \u00e9 fazer nenhuma tese e um estudo \n\nsuper aprofundado porque tamb\u00e9m de facto n\u00e3o h\u00e1 oportunidade para isso mas \u00e9 mais n\u00e3o s\u00f3 \n\nconfrontar-nos com a realidade da profiss\u00e3o mas tamb\u00e9m alimentar uma certa atitude reflexiva \n\nperante aquilo que estamos a fazer. \n\nEntrevistadora: E sentiste alguma dificuldade? \n\nEntrevistada: N\u00e3o\u2026 correu bem\u2026 acho que o facto de j\u00e1 termos tido o ipp3, que \u00e9 o est\u00e1gio no \n\nin\u00edcio do ano, foi-nos preparando para esta interven\u00e7\u00e3o. \n\nEntrevistadora: E o facto de trabalhares tamb\u00e9m ajuda n\u00e3o \u00e9? \n\nEntrevistada: Sim sim\u2026 \n\nEntrevistadora: Sabes, \u00e9 que h\u00e1 pouco quando te perguntei acerca da experi\u00eancia \n\nprofissional n\u00e3o referiste o col\u00e9gio\u2026 \n\nEntrevistada: Ahh\u2026 pois n\u00e3o\u2026pe\u00e7o desculpa! \n\nEntrevistadora: Est\u00e1s a trabalhar l\u00e1 h\u00e1 quanto tempo? \n\n\n\nEntrevistada: H\u00e1 um ano e meio\u2026 \u00c9 que eu s\u00f3 comecei a trabalhar quando comecei o mestrado \n\ne por isso, quando fizeste a pergunta percebi que falasses de experi\u00eancia antes do mestrado. \n\nEntrevistadora: Era qualquer experi\u00eancia que considerasses relevante. \n\nEntrevistada: Ent\u00e3o sim\u2026pe\u00e7o desculpa! Comecei j\u00e1 h\u00e1 ano e meio a trabalhar nesta escola, \n\nsempre com hor\u00e1rio de meio tempo. \n\nEntrevistadora: Portanto acaba por ser\u2026 \n\nEntrevistada: Compat\u00edvel sim. Eu acho que foi interessante e at\u00e9 comparando com os meus \n\ncolegas, eu acho que sinto-me muito privilegiada por isso, porque entrei exatamente no \n\nmomento em que estou a receber a forma\u00e7\u00e3o e portanto d\u00e1 para ir aplicando, d\u00e1 para ir \n\nexplicando, \u00f3bvio que n\u00e3o tudo, mas d\u00e1 para ir comparando com aquilo que na pr\u00e1tica \u00e9 \n\nposs\u00edvel. Ou seja, d\u00e1 para perceber que bem\u2026aqui na faculdade estamos a aprender isto mas na \n\nrealidade isto n\u00e3o \u00e9 bem assim ou o contr\u00e1rio\u2026 Eles est\u00e3o-nos a ensinar isto, d\u00e1 para aplicar e \u00e9 \n\nmuito bom. At\u00e9 foi interessante, at\u00e9 a din\u00e2mica que foi criando no departamento em que estou, \n\nou seja, haver uma pessoa que est\u00e1 em forma\u00e7\u00e3o e que est\u00e1 a trazer ideias novas, com muita \n\ndiplomacia mas tem sido at\u00e9 bastante bem recebido. Isso foi interessante, por outro lado acho \n\nque tamb\u00e9m n\u00e3o tenho experi\u00eancia suficiente para j\u00e1 estar formatada e para receber a forma\u00e7\u00e3o \n\ncomo algo acess\u00f3rio que n\u00e3o vai mudar muito a minha pr\u00e1tica. Porque isso tamb\u00e9m tenho \n\nsentido em alguns colegas que j\u00e1 t\u00eam experi\u00eancia h\u00e1 muito tempo e que est\u00e3o a fazer o mestrado \n\ns\u00f3 mesmo para ter a habilita\u00e7\u00e3o e portanto tamb\u00e9m \u00e9 normal a certa altura ser dif\u00edcil tu mudares \n\nas tuas pr\u00e1ticas porque j\u00e1 estas habituada h\u00e1 muito tempo a fazer as coisas de uma certa forma. \n\nEntrevistadora: Ok\u2026 \n\nEntrevistada: Agora baralhei-te! \n\nEntrevistadora: N\u00e3o, n\u00e3o! Eu ia agora perguntar mas acho que tamb\u00e9m j\u00e1 falamos um \n\nbocadinho, se consideras que a prepara\u00e7\u00e3o que est\u00e1s a receber te est\u00e1 a preparar para a \n\nrealidade das turmas com que est\u00e1s a estagiar? \n\nEntrevistada: Sim, eu acho que me tem ajudado principalmente nas metodologias e acho que, \n\nn\u00e3o sei, como j\u00e1 acabei a parte mais pr\u00e1tica, acho que j\u00e1 posso avaliar minimamente. As aulas \n\nforam muito din\u00e2micas, o facto de ter que ter este cuidado de o aluno ter que fazer coisas, \n\nmesmo quando a aula \u00e9 mais expositiva e o meu tema, especificamente, era muito dif\u00edcil fazer \n\natividades experimentais ou atividades pr\u00e1ticas. Eu estive a fazer com eles a din\u00e2mica interna da \n\nTerra e portanto n\u00e3o \u00e9 uma coisa que os alunos possam ir l\u00e1 e fazer e ver como se calhar noutros \n\ntemas. Portanto o facto de ter que dar aulas em que tinha que puxar mais um pouco por eles a \n\nn\u00edvel da participa\u00e7\u00e3o resultou, acho que as aulas foram muito din\u00e2micas, os alunos deram um \n\n\n\nfeedback muito bom, daquilo que foi. Por isso logo a\u00ed acho que foi bom. Depois acho que \n\ntamb\u00e9m foi muito importante esta atitude reflexiva, ou seja, o facto de n\u00f3s termos de fazer um \n\nplano de cariz investigativo e a atitude que os professores nos t\u00eam sempre incutido \u00e9 que na \n\nnossa a\u00e7\u00e3o temos que estar sempre a refletir, quer seja na sala de aula, entre aulas ou na \n\nprepara\u00e7\u00e3o. Acho que isso \u00e9 muito importante porque ao mesmo tempo \u00e9 uma profiss\u00e3o \n\ndesgastante e a pessoa tem tend\u00eancia a entrar naquele ritmo em que \u00e9 dif\u00edcil parar e perceber o \n\nque se est\u00e1 a fazer.  \n\nEntrevistadora: E sentiste que tiveste autonomia no trabalho que desenvolveste?  \n\nEntrevistada: Sim, acho que sim\u2026 Tive autonomia\u2026 claro que houve se calhar uma ou outra \n\ncoisa que os professores recomendaram e que a pessoa acha que deve seguir e que, se calhar n\u00e3o \n\nfaria da mesma maneira. Mas foram muito poucas e, no final, at\u00e9 deu bom resultado. \n\nEntrevistadora: E tiveste apoio da faculdade? Do teu supervisor? Discutiam o que fazias\u2026 \n\nEntrevistada: Sim, tenho dois supervisores, um da parte cient\u00edfica e outro da parte did\u00e1tica e \n\ncombinei uma estrat\u00e9gia com eles, ou seja, por um lado acho que eles t\u00eam que estar dispon\u00edveis \n\npara nos ajudar mas tamb\u00e9m tem que partir da nossa iniciativa, se eu n\u00e3o tivesse dito nada \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o iam andar em cima de mim. E portanto eu tive uma reuni\u00e3o logo no in\u00edcio e depois \n\ncombinamos que X tempo antes da aula eu mandava todo o material e os objetivos que eu tinha \n\ne eles deram-me sempre, ou quase sempre feedback. \n\nEntrevistadora: Certo\u2026 E quanto \u00e0s metodologias de trabalho do docente das turmas \n\ncom que trabalhaste, concordas com as metodologias dele? J\u00e1 tiveste oportunidade de \n\nassistir n\u00e3o \u00e9? Antes do teu est\u00e1gio.  \n\nEntrevistada: Sim sim\u2026 Por um lado h\u00e1 coisas que coincidiram\u2026ou seja, o professor \n\ncooperante tamb\u00e9m parte muito de fazer perguntas aos alunos, que foi uma das metodologias de \n\nque parti mas baseia-se por exemplo, muito no manual. Isso \u00e9 uma coisa que eu n\u00e3o concordo \n\ntanto. Eu acho que, e isso tamb\u00e9m foi referido no mestrado, o manual \u00e9 um bom ponto de apoio \n\nmas tamb\u00e9m deve ser usado de uma forma cr\u00edtica e quando nos ajuda. Se virmos que n\u00e3o nos \n\najuda n\u00e3o temos que ficar presos a ele. A professora cooperante d\u00e1 muito valor ao manual e \n\nprende-se a ele. Mais coisas, tamb\u00e9m a n\u00edvel da avalia\u00e7\u00e3o sumativa, a metodologia da \n\nprofessora cooperante \u00e9 pegar em exerc\u00edcios que est\u00e3o noutros livros e fazer um teste, alterando \n\nalgumas coisas. Eu a\u00ed, por exemplo, discordaria e se calhar faria mais um teste adaptado aquilo \n\nque estivemos a trabalhar nas aulas, ou seja, testar as mesmas coisas que testamos nas aulas mas \n\ntentando arranjar outras situa\u00e7\u00f5es para perceber se os alunos s\u00e3o capazes de aplicar e replicar.  \n\nEntrevistadora: Exato\u2026 \n\n\n\nEntrevistada: E eu senti que os alunos depois t\u00eam algumas dificuldades nisso. Por exemplo, se \n\nestamos a trabalhar alguma coisa na aula e depois na avalia\u00e7\u00e3o sumativa \u00e9 pedida uma coisa \n\ndiferente, para eles j\u00e1 \u00e9 muito dif\u00edcil e, \u00e0s vezes, at\u00e9 nem percebem porque \u00e9 que tiveram m\u00e1 \n\nnota j\u00e1 que, segundo a interpreta\u00e7\u00e3o deles aquilo fazia sentido. Mais coisas\u2026 Sim\u2026acho que \u00e9 \n\nisso. N\u00e3o me estou a lembrar de mais nada. \n\nEntrevistadora: E agora relativamente aos alunos, quais as caracter\u00edsticas mais \n\nimportantes dos alunos com que trabalhaste no est\u00e1gio?  \n\nEntrevistada: Curiosidade\u2026 acho que foi assim uma das caracter\u00edsticas importantes, tamb\u00e9m\u2026 \n\nna turma que apanhei eles eram muito espevitados, muito din\u00e2micos. Mais\u2026 n\u00e3o \n\nsei\u2026tamb\u00e9m\u2026ao mesmo tempo, n\u00e3o sei se pela idade ou pela pr\u00f3pria forma\u00e7\u00e3o, s\u00e3o alunos \n\nque\u2026 como hei-de explicar isto! Uma das coisas que eu quis trabalhar muito com eles no \n\nest\u00e1gio e que tinha a ver com o tema que estava a trabalhar, era o esp\u00edrito cr\u00edtico e eles n\u00e3o t\u00eam \n\nmuito\u2026 \n\nEntrevistadora: N\u00e3o devem estar habituados\u2026 \n\nEntrevistada: Pois\u2026s\u00e3o alunos que acatam muito bem ou demasiado bem a informa\u00e7\u00e3o que lhes \n\nchega. Aquilo que lhes chega est\u00e1 correto mesmo quando possa n\u00e3o estar. Mais coisas\u2026 \n\ntamb\u00e9m uma vontade de aprender, acho que a maioria deles tem essa vontade. Pelo menos eu \n\nnotei isso\u2026 e tamb\u00e9m o entusiasmo de quando percebem algo quererem ir um pouco mais \n\nfundo. Pelo menos eu valorizei isso na turma com que estive a trabalhar.  \n\nBloco D \u2013 A contextualiza\u00e7\u00e3o do saber \n\nEntrevistadora: Pensas que ao ensinar a tua disciplina \u00e9 necess\u00e1rio ter em aten\u00e7\u00e3o a \n\norigem social e cultural dos teus alunos? \n\nEntrevistada: Sim, acho que \u00e9 muito importante at\u00e9 porque eu estou a estagiar muito perto do \n\ns\u00edtio em que estou a trabalhar mas, um \u00e9 um col\u00e9gio, outro \u00e9 uma escola p\u00fablica. Logo a\u00ed tem \n\nmuitas diferen\u00e7as e ent\u00e3o eu reparo logo nas diferen\u00e7as, mas ainda n\u00e3o refleti muito sobre elas, \n\nmas logo isso\u2026 por exemplo, eu tenho uma turma de s\u00e9timo ano no col\u00e9gio e uma do mesmo \n\nano no est\u00e1gio e apesar de em algumas coisas a cultura ser a mesma, vivem no mesmo s\u00edtio, \n\nmesmo pa\u00eds, etc. at\u00e9\u2026 h\u00e1 coisas que de fato s\u00e3o diferentes n\u00e3o \u00e9? Alguns pais d\u00e3o mais \n\nimport\u00e2ncia \u00e0s notas que os filhos t\u00eam\u2026 \n\nEntrevistadora: E a tua postura e forma de estar muda de um s\u00edtio para o outro? \n\nEntrevistada: Acho que muda pouco\u2026 \n\n\n\nEntrevistadora: As planifica\u00e7\u00f5es t\u00eam isso em conta? \n\nEntrevistada: Acho que n\u00e3o tive muito em conta\u2026Se calhar porque me foquei mais na idade \n\ndeles do que propriamente nisso\u2026 \n\nEntrevistadora: Do que na cultura e na origem social? \n\nEntrevistada: Sim, sim\u2026 E tamb\u00e9m\u2026 n\u00e3o sei\u2026talvez tenha um pouco a ver com as tem\u00e1ticas \n\nque tive para explorar. Porque s\u00e3o tem\u00e1ticas que nesse aspeto s\u00e3o um bocadinho estanques\u2026se \n\ncalhar se fosse a outros n\u00edveis, como a n\u00edvel da ecologia... que est\u00e3o mais ligadas com a \n\nrealidade e a sociedade, a realidade deles direta. A\u00ed talvez tentasse mudar um pouco mais, aqui, \n\ntalvez em parte por causa das tem\u00e1ticas, n\u00e3o encontrei muitas margens de manobra, se calhar \n\nhavia e eu n\u00e3o as encontrei! \n\nEntrevistadora: E no mestrado este assunto acaba por ser falado? Portanto, quando \n\nchegas a uma turma e te apercebes do contexto em que est\u00e1 inserida, se existem algumas \n\nindica\u00e7\u00f5es por parte da faculdade neste sentido?  \n\nEntrevistada: Falamos sim. Algumas mas acho que poucas. Valorizam mais a parte do \n\nlevantamento mas n\u00e3o a parte de aplica\u00e7\u00e3o que se segue. Ou seja\u2026como explico isto\u2026 acho \n\nque deram muita import\u00e2ncia a sabermos fazer uma boa carateriza\u00e7\u00e3o, sabermos avaliar o que \n\nos alunos j\u00e1 sabem mas depois o que fazer com essa informa\u00e7\u00e3o\u2026  \n\nEntrevistadora: A n\u00edvel de concretiza\u00e7\u00e3o? \n\nEntrevistada: Sim, nesse aspeto acho que houve pouco. Tivemos uma disciplina em que de fato \n\nsimul\u00e1mos um bocadinho isso, na disciplina de curr\u00edculo e avalia\u00e7\u00e3o em que pronto, se referiu \n\nque o curr\u00edculo tamb\u00e9m est\u00e1 dependente de fato desses fatores sociais. \n\nEntrevistadora: Embora o curr\u00edculo seja nacional n\u00e3o \u00e9? \n\nEntrevistada: Sim, \u00e9 isso, a ideia que nos deram de curr\u00edculo \u00e9 que este n\u00e3o \u00e9 uma coisa \n\nestanque, que \u00e9 feita por senhores num gabinete e que j\u00e1 est\u00e1 feito, depende muito da realidade \n\nde cada escola. E o pr\u00f3prio curr\u00edculo tamb\u00e9m tem essa abertura, tem umas indica\u00e7\u00f5es gerais \n\nmas que conforme cada escola e cada realidade, a pessoa tamb\u00e9m tem que fazer o seu curr\u00edculo \n\nou pegar nas indica\u00e7\u00f5es que tem e ir um pouco mais a fundo. Portanto a ideia nesse aspeto ficou \n\nbem vincada e at\u00e9 fizemos um ou outro exerc\u00edcio pr\u00e1tico em que se tentava por isso em pr\u00e1tica. \n\nH\u00e1 esta indica\u00e7\u00e3o por parte do curr\u00edculo nacional mas com esta realidade podemos fazer desta \n\nmaneira e com outra realidade, de outra forma. Mas acho que a n\u00edvel de concretiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o me \n\nsinto muito bem preparada e talvez seja por isso depois na pr\u00e1tica at\u00e9 nem fa\u00e7o as coisas de \n\nmaneira muito diferente. \n\n\n\nEntrevistadora: Ok\u2026 Pensas que a motiva\u00e7\u00e3o dos alunos \u00e9 importante para eles \n\naprenderem a tua disciplina?  \n\nEntrevistada: Sim, penso que \u00e9 muito importante mas acho que essa motiva\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m depende \n\ndo professor.  \n\nEntrevistadora: Ent\u00e3o e como \u00e9 que tu fazes para, de alguma forma, tentares despertar, \n\ncativar essa motiva\u00e7\u00e3o? \n\nEntrevistada: Acho que vou por dois caminhos. Um deles \u00e9 tentar encontrar na realidade deles \n\nliga\u00e7\u00f5es ao que eu gostava que eles aprendessem. Por outro lado, acho que \u00e9 muito importante \n\numa atitude n\u00e3o \u00e9 de desafio mas \u00e9 de os intrigar, ou seja, tentar de alguma maneira criar neles \n\numa atitude de que, voc\u00eas n\u00e3o sabem isto mas isto poderia ser interessante de se saber e \u00e0s vezes \n\ncom uma pergunta ou um desafio, eles despertam e se calhar t\u00eam mais interesse em saber. \n\nEntrevistadora: E no mestrado este assunto foi tratado?  \n\nEntrevistada: Sim, foi trabalhado\u2026 \n\nEntrevistadora: H\u00e1 incentivo para que tentem cativar o interesse dos alunos? \n\nEntrevistada: Sim, acho que sim, de uma maneira se calhar mais incipiente\u2026 N\u00e3o de uma \n\nmaneira muito verbal e muito a fundo mas \u00e9 uma coisa que foi falada e refletida. Talvez n\u00e3o \n\ncomo um tema de uma aula ou como tema de um trabalho mas, ao mesmo tempo, s\u00e3o coisas que \n\nnas aulas e nas discuss\u00f5es acabaram por surgir bastantes vezes. \n\nEntrevistadora: Ok\u2026 e quando preparas e realizas as tuas aulas quais s\u00e3o as \n\ncaracter\u00edsticas dos alunos que t\u00eam mais import\u00e2ncia? As que te chamam mais a aten\u00e7\u00e3o \n\nno momento de fazer a tua planifica\u00e7\u00e3o. \n\nEntrevistada: Sim\u2026 n\u00e3o sei\u2026 acho que uma das coisas que me chamam mais a aten\u00e7\u00e3o \u00e9 o que \n\neles j\u00e1 sabem ou o que n\u00e3o sabem, h\u00e1 algumas ideias que eles t\u00eam que s\u00e3o \u00fateis para as aulas e \n\npara se ensinarem uns aos outros e h\u00e1 outras que est\u00e3o totalmente erradas. Por outro lado, a \n\ncuriosidade, perceber em que \u00e9 que os alunos t\u00eam curiosidade e trabalhar um bocadinho por a\u00ed, \n\npois \u00e0s vezes eles n\u00e3o t\u00eam curiosidade nas coisas que n\u00f3s queremos que eles tenham. Mas o fato \n\nde terem noutras pode permitir-me fazer a liga\u00e7\u00e3o a essa. Depois, por outro lado, estas \n\ncaracter\u00edsticas que t\u00eam mais a ver com o comportamento deles n\u00e3o \u00e9\u2026 o fato de uma turma ser \n\nmais agitada leva-me a preparar a aula de uma maneira do que para uma que n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o agitada.  \n\nEntrevistadora: Pensas a planifica\u00e7\u00e3o turma a turma ent\u00e3o, \u00e9 isso? \n\n\n\nEntrevistada: Pois\u2026 um bocadinho mas \u00e9 claro que em algumas coisas tento normalizar, se \n\ntenho o mesmo ano tento ir mais ao menos ao mesmo n\u00edvel e n\u00e3o dar uma realidade totalmente \n\ndiferente a diferentes turmas. Mas eles s\u00e3o diferentes, tamb\u00e9m pedem coisas diferentes e \n\nportanto a pessoa tem que planear para isso. Numa turma em que os alunos participem menos se \n\ncalhar vou ter que pensar como faze-los participar um pouco mais. J\u00e1 numa turma em que os \n\nalunos participem demais \u00e9 preciso tamb\u00e9m ter algumas estrat\u00e9gias para a participa\u00e7\u00e3o ser \n\nprodutiva e n\u00e3o se tornar ca\u00f3tica. Numa turma desorganizada \u00e9 preciso tamb\u00e9m tentar organizar \n\nn\u00e3o \u00e9. Portanto penso que essas carater\u00edsticas mais a n\u00edvel de comportamento, a n\u00edvel de postura \n\ndos alunos na aula acaba por ser tamb\u00e9m uma coisa \u00e0 qual se deve dar import\u00e2ncia.  \n\n Entrevistadora: Pois\u2026 Agora, pensando um pouco nas mat\u00e9rias que ensinas, farias \n\nalguma modifica\u00e7\u00e3o nos conte\u00fados para que os alunos aprendessem melhor? \n\nEntrevistada: Sim\u2026 sim\u2026 por um lado sim mas tamb\u00e9m ainda refleti muito sobre o assunto. \n\nAcho que em alguns assuntos se vai demasiado a fundo com os alunos. Por exemplo, eu no \n\ns\u00e9timo ano, n\u00f3s estamos a trabalhar geologia e h\u00e1 termos desta \u00e1rea que eles nem t\u00eam \n\ncapacidade ainda para assimilar. Mas isso tamb\u00e9m pode ser dificuldade minha, ou seja, e se \n\ncalhar tamb\u00e9m \u00e9 influ\u00eancia disso, dos livros e dos testes que se v\u00ea. \u00c9 mais uma press\u00e3o externa \n\ndo que propriamente do curr\u00edculo n\u00e3o \u00e9, uma pessoa vai ver o curr\u00edculo e \u00e9 bastante geral. \n\nDepois quando se vai para a realidade, para a pr\u00e1tica, ou por press\u00e3o dos colegas, dos manuais \n\nou dos pr\u00f3prios exames e testes, a pessoa sente que tem que ir um pouco mais fundo e que se \n\ncalhar os alunos n\u00e3o t\u00eam essa necessidade nem essa capacidade de ir t\u00e3o fundo. Por outro lado \n\nh\u00e1 muitos nomes para saber, mas eu digo nesse aspeto que ainda n\u00e3o refleti sobre o assunto \n\nporque \u00e9 isso, ao mesmo tempo que n\u00f3s estamos socialmente a passar uma transforma\u00e7\u00e3o em \n\nque, por exemplo, a n\u00edvel de nomes e decorar coisas o conhecimento est\u00e1 muito acess\u00edvel, \n\nportanto a pessoa questiona-se, ser\u00e1 necess\u00e1rio os alunos decorarem e saberem tantos nomes e \n\ntermos t\u00e9cnicos. Por outro lado, tamb\u00e9m \u00e9 importante que eles saibam memorizar coisas e n\u00e3o \u00e9 \n\npor ser f\u00e1cil socialmente que eles n\u00e3o t\u00eam que treinar tamb\u00e9m essa capacidade e por isso \u00e9 que \n\ndigo que estou numa fase ainda de reflex\u00e3o e que ainda n\u00e3o tenho uma opini\u00e3o muito formada \n\nsobre isso.  \n\n Entrevistadora: E isso n\u00e3o foi tratado no mestrado? N\u00e3o se discutiu o programa? \n\nEntrevistada: N\u00e3o, discutiu-se mas n\u00e3o no sentido de poss\u00edveis altera\u00e7\u00f5es, at\u00e9 porque os nossos \n\nprofessores s\u00e3o os que fizeram o atual programa. \n\nEntrevistadora: Ai \u00e9? Que engra\u00e7ado! \n\n\n\nEntrevistada: Os professores que n\u00f3s temos s\u00e3o os que fizeram o programa que est\u00e1 atualmente \n\nem vigor e portanto tamb\u00e9m seria um bocadinho estranho se eles\u2026 quer dizer\u2026n\u00e3o seria assim \n\nt\u00e3o estranho\u2026 \n\nEntrevistadora: Auto critica n\u00e3o \u00e9? \n\nEntrevistada: Podiam ter essa atitude, claro! Mas acho que s\u00e3o pessoas que gostam bastante do \n\ntrabalho que fizeram e que acham que est\u00e1 uma coisa bem-feita. Portanto o que fizemos mais foi \n\nem termos de compara\u00e7\u00e3o, ou seja, aqui em Portugal temos este curr\u00edculo, vamos comparar com \n\no de Inglaterra, da Austr\u00e1lia, etc. e perceber que os curr\u00edculos podem dar import\u00e2ncia a coisas \n\ndiferentes, aos conte\u00fados, processos, etc. \n\nEntrevistadora: E a que conclus\u00e3o chegaram? Que o vosso d\u00e1 mais import\u00e2ncia aos \n\nprocessos? Aos conte\u00fados? \n\nEntrevistada: Acho que no papel d\u00e1 mais import\u00e2ncia aos processos mas depois na pr\u00e1tica d\u00e1 \n\nmuita import\u00e2ncia aos conte\u00fados, se calhar \u00e9 um bocadinho tamb\u00e9m esta compara\u00e7\u00e3o que eu \n\nestava a fazer h\u00e1 pouco, ou seja, se calhar a pessoa olhando para o papel, lendo e explorando, os \n\nprocessos s\u00e3o muito evidentes\u2026 \n\nEntrevistadora: E valorizados? \n\nEntrevistada: Exatamente\u2026 mas depois quando se vai \u00e0 realidade n\u00e3o tanto. \n\nEntrevistadora: Depois h\u00e1 os testes e as obriga\u00e7\u00f5es todas que condicionam? O processo \n\nacaba talvez por fica rum pouco de lado? \n\nEntrevistada: Sim.. e na realidade d\u00e1-se muita import\u00e2ncia aos conte\u00fados. \n\nEntrevistadora: Ent\u00e3o h\u00e1 a\u00ed uma esp\u00e9cie de contradi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o? \n\nEntrevistada: Sim\u2026 eu acho que depois os testes interm\u00e9dios e os exames tentam, ou \n\ncontrariam um bocadinho isso. Por exemplo, nas escolas, eu tenho reparado, quer dizer este ano \n\nainda s\u00f3 houve um teste intermedio de f\u00edsico qu\u00edmica, mas pronto, que os testes interm\u00e9dios que \n\ns\u00e3o feitos pelo minist\u00e9rio da educa\u00e7\u00e3o v\u00e3o muito aos processos e n\u00f3s estamos a trabalhar muitos \n\nos conte\u00fados com os alunos e portanto eles acabam por falhar em coisas que s\u00e3o um pouco \n\nacess\u00edveis. \n\nEntrevistadora: E parece-te mais importante adaptar as mat\u00e9rias aos alunos ou os alunos \n\n\u00e0s mat\u00e9rias? Porqu\u00ea? \n\n\n\nEntrevistada: Isso \u00e9 uma pergunta complicada! Acho que nestas coisas \u00e9 sempre um bocadinho \n\nc\u00edclico digamos assim. Por um lado as mat\u00e9rias t\u00eam que se adaptar aos alunos mas estes tamb\u00e9m \n\nt\u00eam que se adaptar \u00e0s mat\u00e9rias. A resposta ser\u00e1 um bocadinho politicamente correta, digamos \n\nassim\u2026 \n\nEntrevistadora: E porque \u00e9 que pensas que \u00e9 assim? \n\nEntrevistada: Eu acho que \u00e9 assim porque, por um lado, as mat\u00e9rias e a teoria n\u00e3o podem \n\ndescuidar da realidade que t\u00eam \u00e0 frente, n\u00e3o \u00e9. Eu n\u00e3o vou tentar ensinar \u201cA\u201d aos meus alunos \n\nquando eles n\u00e3o t\u00eam capacidade para aprender \u201cA\u201d, t\u00eam capacidade para aprender \u201cB\u201d e \n\nportanto isso pode n\u00e3o fazer sentido. Mas por outro lado, acho que h\u00e1 algumas coisas que, como \n\nse diz, que os alunos tamb\u00e9m t\u00eam que tentar chegar l\u00e1, ou que n\u00f3s tamb\u00e9m temos que tentar que \n\neles cheguem l\u00e1. Eu se fizesse isto em esquema, faria uma coisa c\u00edclica, ou seja, de reflex\u00e3o, \n\nolhar para os alunos para fazer as mat\u00e9rias mas tamb\u00e9m depois perceber que mat\u00e9rias \u00e9 que n\u00f3s \n\nqueremos introduzir para que eles cheguem l\u00e1. \n\nEntrevistadora: Ent\u00e3o, defendes um equil\u00edbrio de ambas as coisas? \n\nEntrevistada: Exatamente. \n\nBloco D \u2013 Especificidades da \u00e1rea  \n\nEntrevistadora: E relativamente a m\u00e9todos experimentais, recorreste no est\u00e1gio? \n\nEntrevistada: N\u00e3o, no est\u00e1gio n\u00e3o era poss\u00edvel. Mas no anterior sim\u2026 \n\nEntrevistadora: E no trabalho, j\u00e1 que trabalhas na \u00e1rea, recorres ao m\u00e9todo \n\nexperimental? \n\nEntrevistada: Sim, sim! \n\nEntrevistadora: E qual \u00e9 que \u00e9 a import\u00e2ncia que atribuis a este tipo de trabalho? \n\nEntrevistada: Acho que \u00e9 muito importante. Por um lado para perceber que n\u00e3o h\u00e1 um m\u00e9todo \n\nexperimental. Que o m\u00e9todo experimental \u00e9\u2026 \n\nEntrevistadora: Ups\u2026 Ignor\u00e2ncia minha ent\u00e3o..  \n\nEntrevistada: N\u00e3o, n\u00e3o! N\u00e3o \u00e9 nenhuma cr\u00edtica a ti, mas \u00e9 esta ideia que n\u00f3s temos de que a \n\nci\u00eancia funciona como uma receita e na pr\u00e1tica isso n\u00e3o acontece. E ent\u00e3o, eu que tive a sorte de \n\nfazer um bocadinho de investiga\u00e7\u00e3o, de perceber que \u00e0s vezes os investigadores come\u00e7am por \n\nqualquer lado, \u00e0s vezes come\u00e7am por experimentar e depois teorizam e outras vezes teorizam \n\nprimeiro e depois experimentam. Portanto eu acho que \u00e9 importante porque as atividades \n\n\n\nexperimentais que n\u00f3s fazemos com os alunos sejam coisas que eles depois podem aplicar a \n\noutras coisas mesmo quando n\u00e3o \u00e9 a ci\u00eancia. Por exemplo, um aluno que queira ser gestor, \n\ncomo gestor ter\u00e1 que pensar numa estrat\u00e9gia. Ser\u00e1 que a estrat\u00e9gia funciona? Para saber tem que \n\nexperimentar e tem que olhar para os resultados, tem que observar, fazer uma avalia\u00e7\u00e3o, \n\nconcluir e continuar. Portanto a forma como a ci\u00eancia funciona pode ser aplicada a muitas \n\noutras \u00e1reas. Logo isso acho bom. Depois h\u00e1 tamb\u00e9m os alunos perceberem como funciona a \n\nci\u00eancia, porque a ci\u00eancia faz parte do mundo deles. \u00c0s vezes lerem uma not\u00edcia que diz que um \n\ncientista descobriu isso tamb\u00e9m saberem ser cr\u00edticos e saberem questionar o pr\u00f3prio m\u00e9todo do \n\ncientista. Quando falo de uma not\u00edcia, posso tamb\u00e9m falar da sa\u00fade deles, irem ao m\u00e9dico e o \n\nmedico dizer: olhe, isto \u00e9 o melhor tratamento. Mas porque \u00e9 que \u00e9 o melhor tratamento? Quais \n\nos estudos que dizem que sim ou que n\u00e3o? E saberem olhar tamb\u00e9m para o trabalho dos \n\ncientistas e da ci\u00eancia que est\u00e1 muito presente no mundo deles e saberem analis\u00e1-la, onde est\u00e3o \n\ne n\u00e3o ser apenas uma coisa cega digamos assim. \n\nEntrevistadora: Passando agora a outro tema, consideras que os materiais utilizados \n\ninfluenciam de alguma forma a motiva\u00e7\u00e3o dos teus alunos? Porqu\u00ea? \n\nEntrevistada: Sim, completamente porque eu j\u00e1 experimentei dar aulas com diversos materiais e \n\na rea\u00e7\u00e3o \u00e9 diferente. Se n\u00f3s s\u00f3 utilizamos o livro e o quadro \u00e9 diferente se formos \u00e0 internet, ou \n\no PowerPoint\u2026 por exemplo, s\u00f3 o fato de se utilizar o manual digital para os alunos parece que \n\nse faz logo um clic e eles ficam mais motivados. Por outro lado, n\u00f3s hoje em dia com acesso \u00e0 \n\ninternet temos uma quantidade enorme de ferramentas das quais podemos tirar proveito e, \n\napesar de eu achar que a realidade da escola ainda n\u00e3o est\u00e1 muito preparada para tirar total \n\nproveito dessas ferramentas, acho que a sua introdu\u00e7\u00e3o gradual faz com que os alunos olhem de \n\nmaneira diferente. Pegando num exemplo do meu est\u00e1gio, eu fazer um esquema no quadro de \n\ncomo s\u00e3o os fundos dos oceanos ou perguntar aos alunos e que eles me expliquem como \u00e9 que \n\neles acham \u00e9 completamente diferente de eu aceder a um programa como \u00e9 o caso do Google \n\nMaps que me permite observar mesmo o fundo dos oceanos e verificar que tudo aquilo de que \n\nfalamos existe mesmo. Isso acaba por alterar a motiva\u00e7\u00e3o dos alunos, pois est\u00e3o a ver e a \n\nexplorar com ferramentas que utilizam para outras coisas.  \n\nEntrevistadora: Para concluir, como encaras as constantes atualiza\u00e7\u00f5es cient\u00edficas na tua \n\n\u00e1rea? \n\nEntrevistada: N\u00e3o sei\u2026encaro bem\u2026 \n\nEntrevistadora: Qual ser\u00e1 a tua postura perante isso no futuro? Procurar\u00e1s acompanhar \n\nou o conhecimento que agora est\u00e1s a adquirir \u00e9 suficiente? \n\n\n\nEntrevistada: Sim, eu acho que a\u00ed me focava mais nos tais processos do que nos conte\u00fados. Ou \n\nseja, eu sei que a n\u00edvel cient\u00edfico aprendi muitos conte\u00fados, mas acho que \u00e9 importante eu ter \n\nesta capacidade e passar esta capacidade aos alunos de procurarem o que \u00e9 atual. \n\nEntrevistadora: Portanto isso aplica-se tamb\u00e9m a ti? \n\nEntrevistada: Exatamente. Aplica-se a mim e acho que \u00e9 importante passar isso para os alunos. \n\nA ci\u00eancia muda todos os dias e portanto h\u00e1 coisas que eu aprendi de uma forma e que depois \n\npoder\u00e3o j\u00e1 n\u00e3o ser assim.  \n\nEntrevistadora: E uma \u00faltima quest\u00e3o, relativamente \u00e0s quest\u00f5es \u00e9ticas com que voc\u00eas se \n\ndeparam nessa \u00e1rea, se h\u00e1 alguma indica\u00e7\u00e3o no programa, na faculdade, se houve alguma \n\nconversa a esse respeito? Acerca de como devem agir perante essas situa\u00e7\u00f5es. \n\nEntrevistada: N\u00e3o\u2026 eu acho que \u00e9 muito pouco falado. Foi falado por exemplo na cadeira de \n\neduca\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade e tamb\u00e9m numa das cadeiras de did\u00e1tica. Falou-se\u2026 mas de uma forma \n\nmuito geral. \n\nEntrevistadora: Portanto, n\u00e3o se falou de estrat\u00e9gias para ultrapassar isso? \n\nEntrevistada: Sim\u2026 mas mais com casos pr\u00e1ticos, por exemplo, falar sobre certos assuntos de \n\neduca\u00e7\u00e3o sexual a uma comunidade cigana, ou seja, foi dado como exemplo e falou-se sobre o \n\nassunto mas n\u00e3o nos deram nada\u2026 \n\nEntrevistadora: E no programa da disciplina, h\u00e1 refer\u00eancias a este aspeto? \n\nEntrevistada: Eu n\u00e3o reparei em nenhuma\u2026 \u00c1 partida n\u00e3o\u2026 Eu j\u00e1 fiz algumas forma\u00e7\u00f5es que \n\nme ajudam a ter uma postura em rela\u00e7\u00e3o a isso mas foi iniciativa pr\u00f3pria. \n\nEntrevistadora: Alguma quest\u00e3o? Sugest\u00e3o? \n\nEntrevistada: N\u00e3o. \n\nEntrevistadora: Obrigada por teres contribu\u00eddo para este estudo! O teu contributo \u00e9 \n\nfundamental para a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\nEntrevistada: Sempre \u00e0s ordens! \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nBloco A \u2013 Legitima\u00e7\u00e3o da entrevista \n\nEntrevistadora: Esta entrevista tem como finalidade recolher dados para perceber de que \n\nmodo a forma\u00e7\u00e3o inicial est\u00e1 a preparar os futuros professores para contextualizar os \n\nsaberes, de forma a promover as aprendizagens dos alunos. Todas as informa\u00e7\u00f5es que \n\nfornecer ser\u00e3o absolutamente confidenciais. Tem alguma quest\u00e3o/d\u00favida? \n\nEntrevistada: N\u00e3o. \n\nBloco B - Motiva\u00e7\u00f5es para a escolha da profiss\u00e3o \n\nEntrevistadora: Gostaria de come\u00e7ar por perguntar quando decidiste ser professor? Se \u00e9 \n\nque ainda te recordas! \n\nEntrevistado: Ui, longa hist\u00f3ria! \u00c9 assim, eu tenho um percurso, um trajeto de vida um pouco \n\ndiferente da maioria das pessoas que resolvem abra\u00e7ar logo esta via, ou seja, quando estava e j\u00e1 \n\nh\u00e1 muitos anos atr\u00e1s, portanto eu fui caloiro do curso de geologia em 91/92. \n\nEntrevistadora: Tamb\u00e9m aqui na universidade? \n\nEntrevistado: Sim, na Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade de Lisboa. Acabei em 98 e na \n\naltura t\u00ednhamos que, ao transitar do segundo para o terceiro ano, havia nessa altura, ainda n\u00e3o \n\nest\u00e1vamos sobre a al\u00e7ada do Bolonha, havia assim o ramo do educacional. Nessa altura \n\nt\u00ednhamos ent\u00e3o que optar pela via do cient\u00edfico ou para o educacional. Eu segui o ramo de \n\ngeologia aplicada e do ambiente porque na altura eu j\u00e1 estava um bocado inclinado para a \u00e1rea \n\nde educa\u00e7\u00e3o mas como namorava com uma colega do mesmo curso e ela sim, s\u00f3 queria ir para \n\neduca\u00e7\u00e3o, depois naquela onda de projetos para o futuro achamos que n\u00e3o era boa ideia irmos os \n\ndois para a mesma \u00e1rea e ent\u00e3o pronto, eu fui para a \u00e1rea de aplicada do ambiente. Entretanto \n\ntive a sorte ou o azar de, logo no primeiro m\u00eas ap\u00f3s ter acabado o curso, enviei uma s\u00e9rie de \n\ncurr\u00edculos e tive a sorte de ficar logo numa empresa de transforma\u00e7\u00e3o de rocha ornamental, n\u00e3o \n\nera bem aquilo que eu pretendia a n\u00edvel da geologia, estava mais vocacionado para geot\u00e9cnica, \n\nou seja, parte ligada \u00e0 constru\u00e7\u00e3o civil, mas pronto, era algo j\u00e1 ligado \u00e0 geologia e, esta \u00e1rea era \n\numa coisa que n\u00e3o tinha assim uma sa\u00edda muito ampla e diversificada. S\u00f3 que passados dez anos \n\na empresa, fruto desta conjuntura toda e n\u00e3o s\u00f3, fruto de alguma m\u00e1 gest\u00e3o, a chamada gest\u00e3o \n\ndanosa. A empresa em 2008 foi para insolv\u00eancia e eu fiquei no desemprego com aquela \n\ntrapalhada toda que se v\u00ea nos notici\u00e1rios todos os dias. (\u2026) A\u00ed, como eu n\u00e3o sou de ficar parado \n\nem casa ali\u00e1s, faz-me muita confus\u00e3o, ficava extremamente revoltado quando estava em casa \u00e0s \n\nvezes e ligava a televis\u00e3o e ouvia aqueles coment\u00e1rios de pessoas que queriam era ficar em casa \n\na receber o subs\u00eddio de desemprego. Aquilo fazia-me uma grande confus\u00e3o.  \n\nEntrevistadora: Sim\u2026 muitas vezes\u2026 \n\n\n\nEntrevistado: \u00c9 que eu desde logo arranjei logo um programa para ficar ocupado durante o dia, \n\nfazia desporto logo de manhazinha cedo, arranjava atividades para durante o dia. Entretanto \n\ncomo estava ligado \u00e0 constru\u00e7\u00e3o civil porque eu fui para a dire\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o de uma f\u00e1brica \n\nem Pero Pinheiro e de uma pedreira, comecei logo nessa empresa de que falei. Fiquei muito \n\nligado \u00e0 constru\u00e7\u00e3o civil, muitas reuni\u00f5es de obra e ent\u00e3o, o que \u00e9 que eu pensei, uma vez que \n\neu estou nesta situa\u00e7\u00e3o, para n\u00e3o ficar parado, como tenho os contatos todos e conhe\u00e7o as \n\npedreiras todas, durante dez anos conheci diretores de obra que mais tarde passaram a diretores \n\nde constru\u00e7\u00e3o, pensei em abrir uma empresa unipessoal para fazer agenciamento. Conhecia \n\nempresas de transportes, conhecia tudo\u2026 portanto pensei em fazer uma esp\u00e9cie de \n\nagenciamento, ou seja ir \u00e0s pr\u00f3prias obras, angariar as obras e ir \u00e0s pedreiras e \u00e0s f\u00e1bricas e \n\nfornecer as obras. No centro de emprego \u00e9 que foi uma coisa de todo o tamanho, ou seja, quase \n\nque me incentivaram a n\u00e3o fazer isso. \n\nEntrevistadora: A conversa de que mais valia estares quieto e receber o subs\u00eddio?  \n\nEntrevistado: Quieto e por a\u00ed fora. Bom, eu n\u00e3o contente o que \u00e9 que pensei, vou tirar um curso \n\nde higiene e seguran\u00e7a no trabalho que tamb\u00e9m estava ligado \u00e0 constru\u00e7\u00e3o civil.  \n\nEntrevistadora: E estavam a pedir muito\u2026 \n\nEntrevistado: Sim, muito! S\u00f3 que os cursos eram car\u00edssimos, havia aqui um no ISLA que \n\nchegava aos cinco mil euros e coisas assim do g\u00e9nero. Mas ao mesmo tempo eu queria uma \n\nempresa tamb\u00e9m que fosse relativamente bem conhecida no mercado para arranjar rapidamente \n\ncoloca\u00e7\u00e3o. Entretanto a associa\u00e7\u00e3o de pequenas e m\u00e9dias empresas disponibilizou o curso \n\ntamb\u00e9m s\u00f3 que eles n\u00e3o conseguiram arranjar um n\u00famero de discentes suficientes para abrir o \n\ncurso e perdi com isto um ano. At\u00e9 que eu \u00e0s tantas j\u00e1 tinha essa ideia e pensei, n\u00e3o, vou mas \u00e9 \n\nvoltar a uma coisa que j\u00e1 tive em tempos ideia e \u00e9 altura para isso. Entretanto tinham passado \n\npraticamente tr\u00eas anos, desde 2008 at\u00e9 2011, sempre a mandar curr\u00edculos e n\u00e3o aparecia nada. \n\nPortanto n\u00e3o quis perder mais tempo e pensei em mandar-me de cabe\u00e7a porque para estar mais \n\ntr\u00eas anos a mandar curr\u00edculos, parado, n\u00e3o vale a pena. \n\nEntrevistadora: Mas o ensino tamb\u00e9m est\u00e1 complicado\u2026 \n\nEntrevistado: Est\u00e1\u2026 Mas pronto, na biologia- geologia est\u00e1 um pouco mais soft. Tamb\u00e9m est\u00e1 \n\nmau mas um bocadinho menos. Fui, meti-me e n\u00e3o sabia de nada disto do Bolonha. Eu fui \u00e0 \n\nfaculdade de ci\u00eancias e perguntei, na minha inoc\u00eancia, o que era necess\u00e1rio para tirar a outra \n\nvia. Foi a\u00ed que me disseram que estava tudo diferente, que agora com o Bolonha para ir para \n\nensino era preciso mestrado. \n\nEntrevistadora: E vieste fazer o mestrado. \n\n\n\nEntrevistado: E l\u00e1 fui \u00e0 reitoria. Mas pronto, \u00e9 tudo diferente, pelo antigo eu teria que fazer mais \n\num ano e meio. Mas agora foi mais, o mestrado s\u00e3o dois anos e tive que tirar mais o \n\ncorrespondente a um ano de cadeiras de biologia. Tive essa fase de pr\u00e9 mestrado em que fiz um \n\nano s\u00f3 de cadeiras de biologia. \n\nEntrevistadora: E tiveste alguma experi\u00eancia profissional que consideres relevante para \n\nque tenhas optado por este caminho? Houve algum contato? \n\nEntrevistado: Sim sim, bastante. Ali\u00e1s h\u00e1 uma coisa que eu defendo muito, \u00e9 que deveria haver \n\nparte cient\u00edfica e experi\u00eancia profissional antes de se ir mesmo para o ensino. Sei que \u00e9 uma \n\ncoisa quase ut\u00f3pica\u2026 \n\nEntrevistadora: Tiveste o est\u00e1gio, est\u00e1s agora no col\u00e9gio\u2026 tirando isso tiveste mais algum \n\ncontato? \n\nEntrevistado: \u00c9 assim, vamos separar a componente cient\u00edfica da componente depois did\u00e1tica, \n\ns\u00e3o coisas completamente diferentes e aquilo que eu defendo neste momento \u00e9 que devia haver \n\numa experi\u00eancia a n\u00edvel cient\u00edfico antes de se iniciar a componente did\u00e1tica ou letiva. Cient\u00edfico \n\nmesmo de pr\u00e1tica na biologia e geologia, porque estes dez anos que eu tive muniram-me de \n\nexperi\u00eancias que eu agora posso utilizar na componente letiva para motivar os alunos. A \n\npergunta que eles fazem sempre \u00e9, porque \u00e9 que eu tenho que ter ci\u00eancias se eu n\u00e3o quero ir para \n\nci\u00eancias? E eu com esse tipo de situa\u00e7\u00f5es e de experi\u00eancias que vivenciei, consigo mostrar-lhes \n\naplica\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas, do dia-a-dia, o porqu\u00ea ser necess\u00e1rio n\u00f3s sabermos aquilo.  \n\n \n\nBloco C - Opini\u00e3o geral do entrevistado acerca da sua forma\u00e7\u00e3o e do est\u00e1gio \n\nEntrevistadora: Sim\u2026 e relativamente ao curso que est\u00e1s a frequentar, se tivesses que o \n\navaliar, qual seria a avalia\u00e7\u00e3o que farias do mesmo? Se consideras que te est\u00e1 a preparar \n\nbem para a realidade que encontrar\u00e1s na sala de aula? \n\nEntrevistado: Bom, essa \u00e9 uma pergunta muito complicada, aquilo que n\u00f3s mais ouvimos em \n\ntermos de cr\u00edticas \u00e9 que o curso \u00e9 extremamente te\u00f3rico e que \u00e9 pouco pr\u00e1tico e pouco tem a ver \n\ncom a realidade. Agora \u00e9 preciso encontrarmos aqui um ponto de converg\u00eancia, porque h\u00e1 \n\nmuitas coisas que nos passaram a n\u00edvel do curso que s\u00e3o necess\u00e1rias, h\u00e1 outras que nem tanto. \n\nAvaliando do ponto de vista pr\u00e1tico, h\u00e1 coisas que surgem decorrentes da pr\u00f3pria pr\u00e1tica e \n\nportanto nenhum curso pode preparar para aquele tipo de situa\u00e7\u00f5es, que s\u00e3o situa\u00e7\u00f5es que \n\naparecem mesmo\u2026 s\u00e3o imprevistos\u2026 cada turma \u00e9 din\u00e2mica e tem as suas pr\u00f3prias \n\ncaracter\u00edsticas\u2026 Aquilo que eu defendo tamb\u00e9m \u00e9 que n\u00e3o se pode adotar\u2026 ai eu sou s\u00f3 \n\nconstrutivista, ai eu defendo n\u00e3o sei o que\u2026 eu defendo mais Piaget\u2026 n\u00e3o! \u00c9 depois de beber \n\n\n\nestas coisas todas, algures aqui no meio h\u00e1-de estar a converg\u00eancia. Portanto n\u00f3s devemos \u00e9 \n\nutilizar essas ferramentas como ferramentas, ou seja, n\u00e3o s\u00f3 adotar uma teoria.  \n\nEntrevistadora: E o curso passa essa ideia ou s\u00f3 se agarra a uma teoria? \n\nEntrevistado: N\u00e3o, o curso mostra as diferentes perspetivas mas a tend\u00eancia \u00e9 sempre algu\u00e9m \n\nadotar determinada perspetiva. Aquilo que \u00e9 vigente neste momento \u00e9 a teoria construtivista da \n\naprendizagem, com diferentes pedagogos e diferentes psic\u00f3logos. Acho que \u00e9 a um misto de isto \n\ntudo que n\u00f3s dev\u00edamos recorrer.  \n\nEntrevistadora: Portanto a avalia\u00e7\u00e3o do curso ser\u00e1 talvez positiva ent\u00e3o? \n\nEntrevistado: Sim, genericamente \u00e9 positiva. De um ponto de vista geral\u2026 h\u00e1 depois pequenos \n\npontos de diferentes disciplinas que n\u00e3o servem rigorosamente para nada.  \n\nEntrevistadora: Por exemplo? \n\nEntrevistado: Por exemplo uma disciplina que se chama, a escola como organiza\u00e7\u00e3o educativa, \n\nque salvo erro corresponde \u00e0 antiga sociologia da educa\u00e7\u00e3o e que, ou por inadapta\u00e7\u00e3o da \n\nprofessora ou mesmo por conte\u00fado, ningu\u00e9m percebe o que anda ali a fazer. Do ponto de vista \n\nda sociologia acho que era mais positivo por exemplo, explicar como \u00e9 que a escola est\u00e1 \n\norganizada. Eu chego, por exemplo, agora que tenho reuni\u00e3o de professores e por a\u00ed fora, n\u00e3o \n\nhouve uma \u00fanica cadeira que nos dissesse como \u00e9 que o organograma e a din\u00e2mica da pr\u00f3pria \n\nescola. Ningu\u00e9m nos preparou para isso. \n\nEntrevistadora: E reuni\u00f5es de pais tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9? \n\nEntrevistado: Pois..n\u00e3o sei\u2026eu n\u00e3o estou preparado para enfrentar pais, por exemplo. Nem \n\nhouve nada que nos preparasse nesse sentido. \n\nEntrevistadora: Portanto, eu j\u00e1 na altura senti isso, o Bolonha continua a falhar nessa \n\nparte ent\u00e3o\u2026 \n\nEntrevistado: Pronto\u2026 Agora do ponto de vista do, o que \u00e9 que eu ando aqui a fazer, porqu\u00ea \n\nensinar ci\u00eancias? Isso sem d\u00favida que estou preparado a cem por cento. A parte de did\u00e1tica das \n\nci\u00eancias foi extremamente positiva. H\u00e1 outras disciplinas, que at\u00e9 s\u00e3o disciplinas de grupo, onde \n\nh\u00e1 uma converg\u00eancia de todas as \u00e1reas, que \u00e9 quem vem de inform\u00e1tica, matem\u00e1tica, f\u00edsica, por \n\na\u00ed fora\u2026 Curr\u00edculo e avalia\u00e7\u00e3o foi extremamente positivo porque a pessoa realmente tem que \n\nter essa preocupa\u00e7\u00e3o de acompanhar o curr\u00edculo e a evolu\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo. Agora h\u00e1 outras que \n\nnem tanto. De uma maneira geral a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 positiva. Sem d\u00favida que o curso prepara\u2026 a \n\nparte mais pr\u00e1tica \u00e9 onde falta qualquer coisa. A outra cr\u00edtica que eu tenho \u00e9 que a parte das \n\n\n\nmetodologias, toda essa parte deveria ficar no primeiro ano e o segundo ano deveria ser \n\nessencialmente componente pr\u00e1tica, de um ano inteiro! N\u00e3o s\u00f3 de algumas semanas ou um m\u00eas. \n\nDeveria ser o ano inteiro, para precisamente a pessoa vivenciar todas essas reuni\u00f5es, toda a \n\nparte da escola porque este segundo ano, o primeiro semestre j\u00e1 teve alguma viv\u00eancia na escola \n\nmas n\u00e3o total. \n\nEntrevistadora: V\u00e3o assistindo n\u00e3o \u00e9? \n\nEntrevistado: Sim, mas ainda temos trabalhos finais para a faculdade, estamos ainda \n\npreocupados\u2026 \n\nEntrevistadora: Ent\u00e3o n\u00e3o est\u00e3o a cem por cento? \n\nEntrevistado: N\u00e3o estamos a cem por cento na escola! Tira-nos muito tempo.  \n\nEntrevistadora: Ok\u2026 e o est\u00e1gio que est\u00e1s a realizar \u00e9 com que ano? Que fun\u00e7\u00f5es \n\ndesempenhas? \n\nEntrevistado: \u00c9 com um d\u00e9cimo ano, biologia e tive tr\u00eas interven\u00e7\u00f5es na \u00e1rea de geologia.  \n\nEntrevistadora: Planificas e d\u00e1s as aulas? \n\nEntrevistado: Sim\u2026 \n\nEntrevistadora: E achas o est\u00e1gio est\u00e1 a corresponder \u00e0s suas expetativas? \n\nEntrevistado: N\u00e3o no sentido da dura\u00e7\u00e3o. Na parte letiva posso dizer que tudo correu bem \n\nagora\u2026 temos que contextualizar. A escola posso dizer que n\u00e3o faz parte de nenhum \n\nagrupamento e nesse sentido \u00e9 muito aut\u00f3noma, classe m\u00e9dia alta. (\u2026) A turma que eu tenho  \n\nquer ir tudo para medicina e portanto tenho excelentes alunos que est\u00e3o super preocupados, que \n\ntrabalham. Eu dei-lhes uma atividade aberta que podia ter dado torto e n\u00e3o deu, antes pelo \n\ncontr\u00e1rio. Fiz essencialmente trabalho de grupo, aprendizagem cooperativa e eles entregaram-se \n\nde corpo e alma aquilo e eu fui mesmo, dentro aquela perspetiva construtivista um professor \n\norientador. Estive numa situa\u00e7\u00e3o privilegiada, sem problemas disciplinares de qualquer tipo. \n\nEntrevistadora: Ent\u00e3o n\u00e3o tiveste dificuldades? \n\nEntrevistado: Nenhuma! Muito pelo contr\u00e1rio\u2026 \n\nEntrevistadora: Tinhas apoio do cooperante? Do supervisor? \n\nEntrevistado: Sim, sim. O supervisor s\u00f3 foi uma vez. N\u00f3s (turma) somos um grupo \n\nextremamente pro ativo. Eu recebi um mail da professora a dizer que n\u00e3o precisava de ir ver \n\n\n\nmais aulas minhas porque tinha plena confian\u00e7a no meu trabalho, se houvesse alguma coisa \n\ntamb\u00e9m tinha l\u00e1 a professora cooperante\u2026 e eu quero acreditar que foi isso e n\u00e3o por uma \n\nquest\u00e3o de falta de tempo. O trabalho correu extremamente bem, tenho agora uma pilha de \n\ninforma\u00e7\u00e3o para analisar para a tese. \n\nEntrevistadora: E no col\u00e9gio em que trabalhas tamb\u00e9m est\u00e1 a correr tudo bem? \n\nEntrevistado: Sim\u2026tamb\u00e9m\u2026 s\u00e3o idades completamente diferentes, \u00e9 segundo ciclo.  \n\nEntrevistadora: A\u00ed tamb\u00e9m n\u00e3o tens tido dificuldades? \n\nEntrevistado: N\u00e3o, nenhumas. E da\u00ed a tal quest\u00e3o que eu defendo da experi\u00eancia profissional na \n\nparte cient\u00edfica, porque realmente eu pego nessas dificuldades todas e transformo-as em \n\nmotiva\u00e7\u00e3o. Por exemplo, situa\u00e7\u00f5es como eu estive a dar do sistema cardiovascular, situa\u00e7\u00f5es \n\nligadas \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o, hipertens\u00e3o\u2026 eu falo sempre com eles sobre coisa do nosso dia-a-dia\u2026 \n\nNa parte de geologia, no est\u00e1gio, tamb\u00e9m foi a mesma coisa, na rocha ornamental\u2026 eu dei uma \n\nparte que eles acham que \u00e9 uma seca enorme, a sismologia que tem muito de f\u00edsica, mas eu \n\nconsegui dar montes de situa\u00e7\u00f5es e de casos\u2026 e tamb\u00e9m a pr\u00f3pria din\u00e2mica das aulas\u2026 eu \n\nprimeiro ataco, tipo professor mau\u2026 e depois vou metendo assim umas conversas pelo meio e \n\neles ficam meio desarmados. No col\u00e9gio estive a fazer uma substitui\u00e7\u00e3o que se foi alongando e \n\nagora eu comuniquei aos alunos que em princ\u00edpio o professor que eu estava a substituir estaria \n\nde volta agora e tive quase uma autentica revolta para n\u00e3o me deixarem sair de l\u00e1.  \n\nEntrevistadora: \u00c9 bom sinal. Ent\u00e3o ter\u00e1s que sair? \n\nEntrevistado: N\u00e3o, agora j\u00e1 tive o convite para ficar. A pessoa vai mas, como \u00e9 que isto \n\ncome\u00e7ou, o ano passado a Ceu foi operada ao cora\u00e7\u00e3o e levou-me para l\u00e1, perguntou-me se eu \n\nn\u00e3o queria fazer a substitui\u00e7\u00e3o dela. Eu fiquei assim um bocado\u2026mas achas que estou \u00e0 altura? \n\nEla disse que seria bom para mim! Ent\u00e3o fui\u2026 mas foi extremamente positivo vivenciar a \n\npr\u00e1tica ao mesmo tempo que ia tendo a te\u00f3rica. \n\nEntrevistadora: Pois\u2026 podes ir fazendo ao mesmo tempo\u2026 \n\nEntrevistado: Foi excelente\u2026e logo a\u00ed j\u00e1 houve um feedback bastante positivo dos alunos, n\u00e3o \n\nqueriam que eu sa\u00edsse de l\u00e1. Isso poderia ser porque, das duas uma, ou porque gostavam do meu \n\ntrabalho enquanto professor ou porque eu n\u00e3o era t\u00e3o r\u00edgido, porque o col\u00e9gio tem regras \n\nbastantes r\u00edgidas a n\u00edvel de comportamento. Eu n\u00e3o era assim t\u00e3o r\u00edgido e como tamb\u00e9m s\u00f3 l\u00e1 \n\nestava para uma substitui\u00e7\u00e3o de um m\u00eas e meio\u2026 Mas eu avisei que quando a professora \n\nvoltasse eles voltariam a ter as mesmas regras. Coisas do tipo, precisarem de se assoar e terem \n\nque pedir para ir ao cacifo\u2026 a mim quebrava-me bem mais a aula estarem a pedir do que se eles \n\nse levantassem sem fazer barulho e fossem. Agora n\u00e3o pode \u00e9 haver abusos, irem todos ao \n\n\n\nmesmo tempo\u2026 Vai um de cada vez, levanta-se calmamente\u2026 e assim foi\u2026 Agora, fico \n\npositivamente contente porque aqueles que foram meus alunos o ano passado continuam meus \n\namigos. J\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o meus alunos e continuam no recreio a vir ter comigo todos contentes e a \n\nperguntar se lhes vou dar aulas no futuro. E isso continua a acontecer agora com os novos \n\nalunos portanto j\u00e1 quero acreditar que \u00e9 de mim e que estou no sentido certo.  \n\nEntrevistadora: E sentes que tiveste autonomia no trabalho que desenvolveste? \n\nEntrevistado: Sim, total! \n\nEntrevistadora: Agora, relativamente aos alunos com que estagiaste, quais as suas \n\ncaracter\u00edsticas mais importantes? Aquelas a que atribuis mais import\u00e2ncia? \n\nEntrevistado: \u00c9 que s\u00e3o todas! S\u00e3o todas! Esp\u00edrito de grupo, esp\u00edrito cooperativo e n\u00e3o \u00e9 \n\ncolaborativo, \u00e9 cooperativo. E eu estou \u00e0 vontade para falar nisso porque foi precisamente onde \n\nincidiu o meu tema de projeto. \u00c9 que no trabalho colaborativo h\u00e1 trabalho de grupo mas cada \n\num trata da sua parte e depois cola-se como se fossem pe\u00e7as de um puzzle e pronto \u00e9 o produto \n\nfinal. Aqui n\u00e3o, no trabalho cooperativo s\u00e3o distribu\u00eddos pap\u00e9is mas h\u00e1 sempre troca de \n\ninforma\u00e7\u00f5es e espirito de entreajuda. O grupo \u00e9 extremamente coeso, \u00e9 extremamente \n\nheter\u00f3geno e \u00e9 cooperativo. S\u00e3o muito faladores mas s\u00e3o faladores porque s\u00e3o tamb\u00e9m bastante \n\ninteressados, participam imenso, t\u00eam sempre d\u00favidas para colocar, s\u00e3o pro ativos, a pessoa d\u00e1-\n\nlhes determinada tarefa e eles envolvem-se, eles agora inclusivamente, eu dei-lhe um trabalho \n\npara eles fazerem uma apresenta\u00e7\u00e3o sobre uma parte bastante complicada da mat\u00e9ria que \u00e9 a \n\nfotoss\u00edntese, e eles tinham prova intermedia de f\u00edsico qu\u00edmica, t\u00eam tamb\u00e9m de biologia, tiveram \n\nde matem\u00e1tica e durante a minha interven\u00e7\u00e3o protestaram porque era muito trabalho mas o \n\nresultado foi descomunal\u2026 fizeram apresenta\u00e7\u00f5es interativas, apresenta\u00e7\u00f5es sem ser em \n\nPowerPoint, com flash\u2026 coisas descomunais\u2026 Envolveram-se! \n\nEntrevistadora: Pois\u2026s\u00e3o alunos empenhados. Tamb\u00e9m j\u00e1 tinhas dito que s\u00e3o alunos que \n\nquerem todos seguir \u00e1reas relacionadas com a sa\u00fade. \n\nEntrevistado: Sim\u2026portanto\u2026s\u00e3o excelentes. \n\nEntrevistadora: Hum hum, certo. Quanto \u00e0s metodologias de trabalho do docente das \n\nturmas com quem trabalhaste, concordas com as metodologias dele? Como as \n\ncaraterizarias? Assististe \u00e0s aulas numa primeira fase correto? \n\nEntrevistado: \u00c9 curioso, numa altura em que o curso nos embrenha tanto na tal perspetiva \n\nconstrutivista mas quando chegamos \u00e0 escola acabamos por verificar que ainda continua a haver \n\nmuito o professor transmissivo. Foi isso que verifiquei, que a pr\u00e1tica letiva continua a ser assim \n\ne muito provavelmente vai continuar a ser e cada vez mais porque agora com a nova revis\u00e3o \n\n\n\ncurricular, os programas s\u00e3o enormes\u2026o tempo \u00e9 pouco. Depois a pr\u00f3pria revis\u00e3o curricular vai \n\napelando cada vez mais aos conceitos, numa altura em que se tentava fugir um pouco, relacionar \n\nmais a n\u00edvel dos processos, ou seja, dar os conceitos mas depois ver de que forma \u00e9 que eles se \n\nrelacionam, as consequ\u00eancias\u2026 Agora cada vez mais vai-se olhar outra vez para os conceitos e \n\ndecorar outra vez\u2026 \n\nEntrevistadora: A parte do atribuir sentido ent\u00e3o est\u00e1 a ficar para tr\u00e1s\u2026 \n\nEntrevistado: Sim, sim\u2026. Agora ser\u00e1 decorar, decorar, decorar\u2026 \u00c9 o que vem a\u00ed. \n\nEntrevistadora: Mas deixar\u00e1 de ter sentido para o aluno n\u00e3o? \n\nEntrevistado: Se se mantiverem estas pol\u00edticas vai ter que haver uma revis\u00e3o\u2026 \n\nEntrevistadora: Ent\u00e3o o que mudarias nas metodologias do teu cooperante seria esse \n\naspeto..ser menos transmissivo? \n\nEntrevistado: \u00c9 assim, \u00e9 entrar numa quest\u00e3o pol\u00edtica, porque por um lado depois n\u00e3o faz \n\nsentido a prepara\u00e7\u00e3o dos novos professores ser com essa total perspetiva construtivista. Por \n\noutro lado, deitar abaixo todo esse trabalho, n\u00e3o sei at\u00e9 que ponto n\u00e3o dever\u00e1 haver uma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o dos professores e estou a falar s\u00f3 no dom\u00ednio das ci\u00eancias, de tentar sempre \n\npreparar os alunos para relacionar\u2026porque \u00e9 isso que eles v\u00e3o fazer depois na vida profissional. \n\nEntrevistadora: E o professor cooperante n\u00e3o faz isso? \n\nEntrevistado: N\u00e3o faz tanto quanto aquilo nos preparam no mestrado para fazer\u2026 \n\n(\u2026) \n\nEntrevistado: Agora \u00e9 preciso ver outra coisa, contexto de escola, outra coisa para a qual n\u00e3o \n\nsomos preparados. N\u00f3s quando chegamos \u00e0 escola n\u00e3o estamos sozinhos, fazemos parte de uma \n\nequipa e h\u00e1 orienta\u00e7\u00f5es do grupo. Eu tive uma situa\u00e7\u00e3o, por exemplo, eu sou contra os testes de \n\nescolha m\u00faltipla, gosto que os alunos saibam os conceitos mas que saibam relacion\u00e1-los, aplica-\n\nlos\u2026 e isso n\u00e3o se faz numa coisa de escolha m\u00faltipla. E eu cheguei ao grupo de trabalho e falei \n\nnisso\u2026 a resposta foi logo, a\u00ed corriges tu os testes. H\u00e1 logo aqui uma resist\u00eancia. A pr\u00f3pria \n\nprofessora aqui na escola e eu assisti, tentou fazer uma atividade mais aberta em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nmicrosc\u00f3pio, houve logo da coordenadora do departamento cient\u00edfico, uma resist\u00eancia em \n\nrela\u00e7\u00e3o a isso, afirmando que n\u00e3o iria haver tempo. Portanto a pr\u00f3pria pessoa, \u00e0s tantas, passado \n\num, dois anos, come\u00e7a a\u2026n\u00e3o vou dizer ficar cansado\u2026mas come\u00e7a a ser um trabalho ingl\u00f3rio, \n\nmesmo que acredite nisso, come\u00e7a a ser sempre uma luta contra a corrente. Come\u00e7a tamb\u00e9m a \n\nn\u00e3o haver tempo e n\u00e3o \u00e9 uma desculpa, h\u00e1 muitos professores que fazem disso uma desculpa \n\n\n\nmas \u00e9 efetivamente verdade que o curr\u00edculo \u00e9 extremamente extenso e h\u00e1 muito pouco tempo e \n\nN situa\u00e7\u00f5es\u2026 l\u00e1 est\u00e1 a pr\u00e1tica aqui a funcionar\u2026 \n\nEntrevistadora: Pois\u2026a pr\u00e1tica ocupa algum tempo\u2026 \n\nEntrevistado: H\u00e1 situa\u00e7\u00f5es decorrentes da pr\u00e1tica para as quais n\u00f3s n\u00e3o estamos preparados \n\ncomo foi o caso, por exemplo, dos exames interm\u00e9dios, eu planifiquei as aulas, fiz uma \n\ncalendariza\u00e7\u00e3o e tive que a alterar diversas vezes. Devido a situa\u00e7\u00f5es, a visita de estudo do \n\ncolega que n\u00e3o pode sair porque estava a chover\u2026 o mestrado n\u00e3o nos prepara para estas \n\ncoisas, nem pode, \u00e9 isso que digo, h\u00e1 situa\u00e7\u00f5es que n\u00e3o d\u00e1 para nos preparar. H\u00e1 outras que \n\nd\u00e1\u2026 mas estas situa\u00e7\u00f5es a pessoa tem que aprender a reagir depois.  \n\n \n\nBloco D \u2013 A contextualiza\u00e7\u00e3o do saber \n\nEntrevistadora: Pensas que ao ensinar a tua disciplina \u00e9 necess\u00e1rio ter em aten\u00e7\u00e3o a \n\norigem social e cultural dos teus alunos? \n\nEntrevistado: S\u00f3 enquanto puder transformar isso numa mat\u00e9ria-prima para melhor poder passar \n\na mensagem\u2026 \n\nEntrevistadora: Ou seja\u2026 em que se traduz isso? \n\nEntrevistado: Ou seja, enquanto eu estiver a dar geologia, por exemplo, interessa-me a situa\u00e7\u00e3o, \n\no contexto, n\u00e3o geogr\u00e1fico mas do ponto de vista f\u00edsico, para relacionar com as pr\u00f3prias \n\nmat\u00e9rias\u2026 \n\nEntrevistadora: Ent\u00e3o, se estiveres a trabalhar algo que at\u00e9 exista ali na zona dele \n\naproveitas isso para que eles mais facilmente\u2026 \n\nEntrevistado: Possam motivar-se e traze-los para a disciplina. Exatamente! A n\u00edvel de \n\nsociol\u00f3gico do contexto de sala de aula n\u00e3o, isso n\u00e3o. Ou seja, por mim, a escola inclusiva n\u00e3o \u00e9 \n\nreceber os alunos e separa-los todos, para mim a escola inclusiva \u00e9, por exemplo, saber \n\nreconhecer as dificuldades e as diferen\u00e7as que existem\u2026 isto n\u00e3o \u00e9 descrimina\u00e7\u00e3o, antes pelo \n\ncontr\u00e1rio, \u00e9 reconhece-las e trabalha-las em conjunto. N\u00e3o \u00e9 agora como v\u00e3o querer fazer, os \n\nalunos maus s\u00e3o todos agrupados e os bons tamb\u00e9m\u2026 sou completamente contra esse tipo de \n\nsitua\u00e7\u00e3o. \n\nEntrevistadora: E isso \u00e9 falado no mestrado? \n\nEntrevistado: Sim\u2026falamos\u2026 \n\n\n\nEntrevistadora: Falam no contexto? \n\nEntrevistado: Sim, \u00e9 trabalhado. \n\nEntrevistadora: E de que forma o fazem? \n\nEntrevistado: N\u00f3s falamos, por exemplo, de escola inclusiva porque \u00e9 uma das tend\u00eancias que \n\nhouve e isso foi trazido pelo nosso grupo para a aula de did\u00e1tica. N\u00f3s acabamos por dar cabo da \n\nplanifica\u00e7\u00e3o dos professores, eles acham que v\u00e3o para a aula falar de uma coisa e acabam a falar \n\nde outra porque n\u00f3s levamos as nossas viv\u00eancias para as aulas. Mas falamos dessas coisas todas. \n\nEntrevistadora: Ok\u2026 E consideras que a motiva\u00e7\u00e3o dos alunos para eles aprenderem a \n\ndisciplina que lecionas? \n\nEntrevistado: \u00c9 important\u00edssimo, \u00e9 fulcral! Se eu n\u00e3o tiver os alunos motivados aquilo torna-se \n\nnuma seca violent\u00edssima, porque h\u00e1 determinados conceitos que efetivamente, eu pr\u00f3prio digo, \n\nn\u00e3o sei porque \u00e9 que fazem parte do programa, n\u00e3o est\u00e3o l\u00e1 a fazer nada. Eu n\u00e3o sei porque \u00e9 \n\nque interessa a um aluno de segundo ciclo, saber qual \u00e9 que \u00e9 o nome cient\u00edfico do caule de uma \n\nplanta, agora saber as quest\u00f5es do cora\u00e7\u00e3o, porque \u00e9 que se acumula gordura, porque \u00e9 que isso \n\n\u00e9 prejudicial, ok\u2026 vamos l\u00e1 ao Mc Donalds mas n\u00e3o pode ser sempre! \n\nEntrevistadora: Pois\u2026a\u00ed \u00e9 sociedade\u2026 \n\nEntrevistado: Exatamente, a\u00ed \u00e9 diferente. \n\nEntrevistadora: E como \u00e9 que esse interesse \u00e9 ent\u00e3o despertado? \n\nEntrevistado: Voltamos aquele aspeto que j\u00e1 falei, que tem a ver com a viv\u00eancia pessoal. \n\nEntrevistadora: Sim\u2026porque vais buscar os exemplos n\u00e3o \u00e9? \n\nEntrevistado: Sim, esse \u00e9 um dos aspetos, porque eu considero, digo isto pelo seguinte, \n\nmatem\u00e1tica, eu nunca tive um professor que me explicasse para que \u00e9 que aquilo \u00e9 necess\u00e1rio\u2026 \n\nsempre foi, porque \u00e9 muito importante e tem de ser, est\u00e1s em ci\u00eancias. Mas a matem\u00e1tica era \n\nimportante porqu\u00ea? Eu n\u00e3o vou precisar disto para nada, trigonometria para qu\u00ea? Um dia eu \n\nestava no desenhador e tivemos que fornecer uma obra no algarve em que tinha umas entradas \n\nem que levava pedra na entrada, na zona de cima, que se chama tecnicamente verga e as vergas \n\neram curvas e era preciso calcular o arco. Aquilo dava-nos uma equa\u00e7\u00e3o de segundo grau em \n\nque utilizava uma coisa que eu tinha dado algures no s\u00e9timo ano que era a f\u00f3rmula resolvente. E \n\neu de repente fez-se luz, quer dizer, ao fim destes anos todos eu percebo para que servia \n\ntrigonometria. Portanto, relativamente \u00e0 tua pergunta acho que \u00e9 importante a viv\u00eancia pessoal e \n\ndepois \u00e9 o pr\u00f3prio professor\u2026 \n\n\n\nEntrevistadora: Tu tentas ent\u00e3o com esses exemplos\u2026 \n\nEntrevistado: A Catarina diz que eu sou um contador de hist\u00f3rias e portanto primeiro o que \u00e9 \n\nque eu fa\u00e7o? Ataco ao inicio, cerro um pouco o semblante e tal\u2026 e depois eles j\u00e1 t\u00eam outra \n\nperspetiva e ent\u00e3o o que \u00e9 que eu fa\u00e7o, os alunos t\u00eam a no\u00e7\u00e3o de que h\u00e1 uma internet de escola e \n\numa de casa. A de casa \u00e9 l\u00fadica, d\u00e1 para jogar jogos e tal e a da escola \u00e9 uma coisa muito mais \n\ncient\u00edfica, porque eu fui com eles ao Google para lhes dar um exemplo de qualquer coisa, fui ao \n\nyoutube e eles ficaram muito admirados por aquilo se encontrar nesse site. E eu perguntei-lhe se \n\na internet que eles tinham em casa n\u00e3o era a mesma! Essa \u00e9 tamb\u00e9m uma forma de os juntar e \n\nportanto come\u00e7o a juntar os dois mundos, o mundo n\u00e3o formal com o formal, o da sala de aula. \n\nS\u00e3o pequenos pormenores\u2026 \n\nEntrevistadora: Que acabam por motivar n\u00e3o \u00e9? \n\nEntrevistado: H\u00e1 coisas muito simples que captam a aten\u00e7\u00e3o dos alunos. N\u00e3o \u00e9 preciso o \n\nprofessor estar a fazer macacadas, h\u00e1 pequenas coisas que motivam os alunos.  \n\nEntrevistadora: E no mestrado tamb\u00e9m falam da import\u00e2ncia de despertar o interesse dos \n\nalunos? \n\nEntrevistado: N\u00e3o como, mas explicam-nos que \u00e9 importante. \n\nEntrevistadora: N\u00e3o vos dizem como? N\u00e3o vos d\u00e3o ferramentas e estrat\u00e9gias para? \n\nEntrevistado: O que eles nos explicam \u00e9 que o professor deve ser criativo, munem-nos de uma \n\ns\u00e9rie de caracter\u00edsticas que o professor deve estar capacitado. Depois voc\u00eas\u2026 eles tamb\u00e9m nos \n\ndizem logo no in\u00edcio, n\u00f3s vamos tentar preparar-vos para a pr\u00e1tica letiva, voc\u00eas ir\u00e3o aprender \n\nmuitas coisas mas n\u00e3o h\u00e1 receitas. Depende da caracter\u00edstica da pessoa, da turma\u2026 n\u00e3o h\u00e1 \n\nmesmo receita. Eu tenho uma estrat\u00e9gia com uma turma que at\u00e9 resulta muito bem e depois \n\nchego a outra turma e n\u00e3o resulta, h\u00e1 dispers\u00e3o, \u00e9 mesmo assim. \n\nEntrevistadora: Ok\u2026 e quando preparas e realizas as tuas aulas quais s\u00e3o as \n\ncaracter\u00edsticas dos alunos que t\u00eam mais import\u00e2ncia? As que te chamam mais a aten\u00e7\u00e3o \n\nno momento de fazer a tua planifica\u00e7\u00e3o, de escolheres as metodologias, os materiais\u2026 \n\nEntrevistado: Pronto, para j\u00e1 o fato de eles serem pr\u00f3-ativos e estarem motivados com a \n\ndisciplina, porque isso inclusivamente fez com que eu optasse por um determinado caminho a \n\nn\u00edvel do projeto e fosse para a aprendizagem cooperativa. Se fosse uma turma que dispersasse \n\nfacilmente e n\u00e3o prestasse aten\u00e7\u00e3o eu n\u00e3o poderia fazer trabalho cooperativo. Depois eles \n\nconseguem realmente ter espirito de trabalho de grupo, eles ajudam-se mutuamente. \n\n\n\nEntrevistadora: Portanto tens em aten\u00e7\u00e3o essas caracter\u00edsticas que referiste\u2026 \n\nEntrevistado: Tudo\u2026tudo isso condicionou enormemente as minhas escolhas. \n\nEntrevistadora: Ent\u00e3o difere consoante a turma que tens \u00e0 tua frente\u2026 \n\nEntrevistado: Totalmente\u2026 sim\u2026repara, se eu tiver uma turma em que haja alunos que est\u00e3o \n\nsempre de caneta e bloco em riste, esses alunos querem um professor totalmente expositivo, eles \n\nquerem que o professor debite para tirar apontamentos. Para esses alunos eu n\u00e3o posso preparar \n\numa aula em que eles pr\u00f3prios come\u00e7am a trabalhar os conceitos\u2026 \n\nEntrevistadora: Podes tentar n\u00e3o? \n\nEntrevistado: Posso tentar mas garantidamente vai haver problemas. O professor ainda n\u00e3o deu \n\numa aula sobre isto e n\u00f3s n\u00e3o sabemos nada. Mesmo que eu lhes diga que isso est\u00e1 no manual e \n\nque eles v\u00e3o tentar perceber primeiro\u2026 mas vai haver resist\u00eancia da parte deles. Depende das \n\ncaracter\u00edsticas da turma. \n\nEntrevistadora: Agora, pensando um pouco nas mat\u00e9rias que ensinas, farias alguma \n\nmodifica\u00e7\u00e3o nos conte\u00fados para que os alunos aprendessem melhor? \n\nEntrevistado: A n\u00edvel do d\u00e9cimo ano n\u00e3o\u2026acho que a\u00ed \u00e9 mesmo fun\u00e7\u00e3o do professor saber \n\ntrabalhar os conte\u00fados para os tornar motivantes. Apesar de alguns serem mesmo dif\u00edceis\u2026 \n\nEntrevistadora: Mas tinhas falado em algumas coisas que n\u00e3o faziam sentido.  \n\nEntrevistado: Mas estou a falar a n\u00edvel de d\u00e9cimo ano. \n\nEntrevistadora: A minha quest\u00e3o \u00e9 no geral. \n\nEntrevistado: No geral, alguns n\u00e3o fazem sentido, reduziria alguma coisa. A outra coisa que eu \n\nfaria tamb\u00e9m, numa perspetiva de continuidade, era uniformizar mais o curr\u00edculo porque ainda \n\nacho que h\u00e1 um grande gap entre o terceiro ciclo e o secund\u00e1rio. J\u00e1 h\u00e1 uma perspetiva de \n\ncontinuidade logo desde o primeiro ciclo mas depois quebra-se e \u00e9 tudo completamente \n\ndiferente. Acho que o modelo anglo-sax\u00f3nico tem muito mais de continuidade. \n\nEntrevistadora: E isso n\u00e3o foi tratado no mestrado? Se discutem o programa, poss\u00edveis \n\naltera\u00e7\u00f5es? \n\nEntrevistado: E n\u00e3o s\u00f3, vamos mais al\u00e9m, comparamos com curr\u00edculos estrangeiros. \n\nEntrevistadora: Ok, sim, as tuas colegas j\u00e1 me tinham referido isso.  \n\nEntrevistado: Depois nas did\u00e1ticas preparamos a componente letiva tamb\u00e9m. \n\n\n\nEntrevistadora: Como fazem essa discuss\u00e3o do programa? \n\nEntrevistado: Em grupo. Analisamos, primeiro de forma cr\u00edtica, fazemos um trabalho de \n\nreflex\u00e3o sobre todo o programa. Depois fazemos outro trabalho de compara\u00e7\u00e3o de todo o \n\nprograma com todo o programa estrangeiro, neste caso foi da Inglaterra, Austr\u00e1lia e Norte da \n\nEuropa. No final fazemos uma planifica\u00e7\u00e3o nossa e h\u00e1 uma discuss\u00e3o em sala de aula com os \n\nprofessores e um trabalho de reflex\u00e3o final. \n\nEntrevistadora: Certo\u2026 \n\nEntrevistado: A n\u00edvel das did\u00e1ticas posso dizer que o curso \u00e9 extremamente completo e muito \n\nbom mesmo. E bem estruturado tamb\u00e9m. \n\nEntrevistadora: E parece-te mais importante adaptar as mat\u00e9rias aos alunos ou os alunos \n\n\u00e0s mat\u00e9rias?  \n\nEntrevistado: Parecer-me- ia mais importante a segunda hip\u00f3tese mas acho que n\u00e3o \u00e9 exequ\u00edvel. \n\nEntrevistadora: Que o programa se adapte aos alunos? \n\nEntrevistado: \u00c9 porque cada turma e n\u00f3s n\u00e3o sabemos naquele ano que mat\u00e9ria teremos que \n\ntrabalhar\u2026portanto o programa estar-se a adaptar\u2026 Por isso \u00e9 que eu gosto muito dos \n\nprogramas n\u00f3rdicos, porque trabalha-se para se atingir objetivos e determinadas metas. N\u00e3o \u00e9 \n\npor ano e X notas, e se for n\u00e3o sei quantas negativas chumba. N\u00e3o\u2026o aluno verdadeiramente s\u00f3 \n\npassa de ano\u2026n\u00e3o \u00e9 por ano, \u00e9 por n\u00edveis\u2026\u00e9 diferente. Depois \u00e9 um programa que est\u00e1 todo ele \n\ncoeso, tu d\u00e1s science, n\u00e3o d\u00e1s bilogia, geologia ou f\u00edsico qu\u00edmica. H\u00e1 um professor de cada uma \n\ndas \u00e1reas, especialista, que vai trabalhar.  \n\nEntrevistadora: Ent\u00e3o tu considerarias que, no nosso caso, no caso portugu\u00eas s\u00e3o os \n\nalunos que t\u00eam que se adaptar ao programa existente? \n\nEntrevistado: Essa \u00e9 a vis\u00e3o pr\u00e1tica daquilo que n\u00f3s temos. Mas n\u00e3o seria o ideal, para mim se \n\npudesse ser ao contr\u00e1rio isso \u00e9 que seria ideal. \n\nEntrevistadora: E como? \n\nEntrevistado: Desta forma, teria que se repensar o curr\u00edculo que \u00e9 uma coisa completamente \n\ntabu, eu j\u00e1 vi discuss\u00f5es oficiais a n\u00edvel de restrutura\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo e s\u00e3o altamente pol\u00e9micas \n\ntentar de alguma forma mexer aqui ou ali\u2026 N\u00e3o se pode mexer, \u00e9 uma coisa sagrada, tipo a \n\nb\u00edblia. Enquanto for assim n\u00e3o h\u00e1 a m\u00ednima hip\u00f3tese. J\u00e1 se sabe que h\u00e1 uma grande resist\u00eancia \n\nmas c\u00e1 em Portugal ent\u00e3o \u00e9 de bradar aos c\u00e9us.  \n\n\n\nEntrevistadora: Mas esquecendo tudo isso como \u00e9 que ti fazias, diz-me s\u00f3 isso. \n\nEntrevistado: Tinha que se mexer no curr\u00edculo. \n\nEntrevistadora: E de que forma o adaptavas aos alunos? \n\nEntrevistado: Para j\u00e1 a n\u00edvel dos pr\u00f3prios conte\u00fados, uma coisa que acabaram agora, por \n\nexemplo, compet\u00eancias. As compet\u00eancias n\u00e3o se podem acabar por decreto de lei! Uma \n\ncompet\u00eancia, pode-se modificar a palavra, n\u00e3o querem compet\u00eancias, ent\u00e3o chamemos-lhe \n\ncapacidades, mas as capacidades \u00e9 aquilo que t\u00ednhamos dito na sua a\u00e7\u00e3o futura, na sua pr\u00e1tica \n\nprofissional, ele ou tem capacidade de desempenhar aquela fun\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o tem. Isto n\u00e3o se acaba \n\ncom o decreto de lei. Conceitos? Mas algu\u00e9m no futuro ao desempenhar determinada fun\u00e7\u00e3o \n\nv\u00e3o-lhe perguntar diz-me l\u00e1 a defini\u00e7\u00e3o. Se n\u00e3o sabe \u00e9 um mau profissional? N\u00e3o, a pessoa ou \n\nsabe desempenhar aquela fun\u00e7\u00e3o com compet\u00eancia, ou seja, ou \u00e9 competente ou \u00e9 incompetente \n\nnessa situa\u00e7\u00e3o. Isto n\u00e3o faz sentido nenhum. \u00c9 a n\u00edvel do curr\u00edculo que tem que se mudar as \n\ncoisas mas repensar todo o curr\u00edculo, uniformiz\u00e1-lo.  \n\nEntrevistadora: Mas a\u00ed achas que estar\u00e1 adaptado a cada aluno? J\u00e1 me disseste que os \n\nalunos n\u00e3o s\u00e3o todos iguais. \n\nEntrevistado: Tem que haver uma componente pedag\u00f3gica e psicol\u00f3gica tamb\u00e9m. Tem que estar \n\nintegrado no pr\u00f3prio curr\u00edculo. N\u00e3o pode ser, este aluno tem problemas mas lev\u00e1-lo para o \n\npsic\u00f3logo, se o houver, que ainda \u00e9 outra quest\u00e3o. \u00c9 um trabalho conjunto e uniformizado \n\nporque se houver esse acompanhamento a n\u00edvel psicol\u00f3gico de base, logo de cedo pode ser \n\nposs\u00edvel.  \n\nEntrevistadora: Ent\u00e3o eu acho que tu concordas. Ali\u00e1s, tu estavas-me a dizer que tens \n\naten\u00e7\u00e3o determinadas caracter\u00edsticas dos alunos, ent\u00e3o estas a adaptar o programa aos \n\nalunos n\u00e3o? \n\nEntrevistado: Eu adapto o programa aos alunos. Por isso \u00e9 que estou a dizer que para mim \u00e9 o \n\nideal. \n\nEntrevistadora: Tu adaptas\u2026pelo menos do que eu percebi, se calhar n\u00e3o tens \u00e9 no\u00e7\u00e3o de \n\nque o fazes. \n\nEntrevistado: Isso \u00e9 certo, eu adapto as planifica\u00e7\u00f5es quando as fa\u00e7o. \n\nEntrevistadora: At\u00e9 falaste em pegar nos exemplos \u00e0 tua volta\u2026 \n\nEntrevistado: Sim, sim. Sem d\u00favida, isso \u00e9 o que eu fa\u00e7o. Mas eu sou um\u2026 o que eu gostava de \n\nver era o pr\u00f3prio sistema de ensino funcionar dessa forma, isso seria o ideal. S\u00f3 que l\u00e1 est\u00e1, eu \n\n\n\nsou um e \u00e0 minha maneira, dentro da minha autonomia, no meu pequeno universo, debaixo da \n\nal\u00e7ada das coordenadas do departamento do meu col\u00e9gio, tenho alguma autonomia em rela\u00e7\u00e3o a \n\nisso.  \n\nEntrevistadora: Mas era isso que eu queria saber, a tua opini\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a isso, n\u00e3o o \n\nque acontece no geral. \n\nEntrevistado: A pessoa deve adaptar.  \n\nEntrevistadora: Tentas fazer isso ent\u00e3o? \n\nEntrevistado: Sim. \n\nEntrevistadora: Ok\u2026 estamos a terminar, consideras que os materiais que utilizas \n\ninfluenciam de alguma forma a motiva\u00e7\u00e3o dos teus alunos? \n\nEntrevistado: Influenciam de certeza absoluta. \n\nEntrevistadora: E porqu\u00ea? \n\nEntrevistado: Porque l\u00e1 est\u00e1, os alunos t\u00eam uma ideia de, para j\u00e1, a sala de aula \u00e9 contexto \n\nformal e quando v\u00e3o para dentro da sala j\u00e1 est\u00e3o \u00e0 espera de encontrar aquele professor \n\ntransmissivo, com o PowerPoint e aquela coisa\u2026 eu gosto de desmistificar essa ideia de \n\ndesconstruir. Uma das coisas que eu fa\u00e7o por exemplo com as camadas mais jovens \u00e9 pedir-lhes \n\npara caracterizarem um cientista, aquilo que eles consideram um cientista. Eles j\u00e1 me d\u00e3o a \n\nideia de o tal individuo com os cabelos em p\u00e9, \u00f3culos e bata branca... e eu digo-lhes, ent\u00e3o \n\nolhem agora para mim, eu tamb\u00e9m fa\u00e7o investiga\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m sou um cientista. Eu sou assim? \n\nLogo a\u00ed j\u00e1 come\u00e7amos de uma forma diferente. A n\u00edvel dos materiais que vou utilizando na \n\naula, por exemplo, no d\u00e9cimo ano quando eu estava a dar os sismos, eu disse h\u00e1 pouco que de \n\ncoisas insignificantes a pessoa pode a partir dali motivar os alunos. N\u00e3o foi preciso trazer-lhes \n\num filme \u00e9pico para verem sismos e para eles ficarem interessados. Sabes o que fiz? Peguei \n\nnuma folha de papel e pedi sil\u00eancio \u00e0 turma e muita aten\u00e7\u00e3o ao que eu ia fazer, que \u00edamos ter \n\numa discuss\u00e3o logo de seguida. E rasguei calmamente a folha de papel, eles ficaram\u2026 \n\nEntrevistadora: Mas o que \u00e9 que ele est\u00e1 a fazer n\u00e3o? \n\nEntrevistado: Pois\u2026obviamente houve alguns risos. Eu perguntei-lhes o que eu tinha acabado \n\nde fazer. L\u00e1 houve um engra\u00e7adinho na turma, que os h\u00e1 sempre, que disse, ah e tal, rasgou uma \n\nfolha de papel. Mas houve algu\u00e9m que chegou l\u00e1 e isso \u00e9 outra das coisas que gosto de fazer, \n\nquando algu\u00e9m chega l\u00e1 pegar nele para esse indiv\u00edduo passar depois as coisas. Gosto muito da \n\ntransmiss\u00e3o por pares. Algu\u00e9m disse, tamb\u00e9m esperto porque j\u00e1 sabia qual era a unidade \n\n\n\ndid\u00e1tica, ai o professor acabou de provocar um sismo. E eu perguntei porque, o que tinha eu ali \n\na acontecer. Eu gosto que eles pensem primeiro nos processos em vez de ir logo para as \n\ndefini\u00e7\u00f5es com PowerPoint, etc. N\u00e3o, vamos n\u00f3s construir a ideia de sismo. O que \u00e9 que \n\naconteceu aqui? Quais as vari\u00e1veis? E pu-los a pensar e fomos partindo para a tal discuss\u00e3o\u2026 \n\nAh e tal\u2026 som\u2026 exatamente, est\u00e1 a haver aqui som. Ent\u00e3o e voc\u00eas, algu\u00e9m aqui tem bandas, \n\nalgu\u00e9m aqui toca algum instrumento. L\u00e1 houve um que disse que tocava guitarra e eu perguntei \n\nent\u00e3o o que \u00e9 que ele fazia para provocar som na tua guitarra? Ao que ele respondeu que tocava \n\nnas cordas. Ent\u00e3o e o que fazem as cordas perguntei eu. Ele l\u00e1 disse que se mexiam e eu \n\nperguntei que nome cient\u00edfico tinha isso. E eles l\u00e1 foram chegando... a partir da\u00ed come\u00e7amos a \n\nconstruir a coisa. Portanto fomos construir a defini\u00e7\u00e3o. \n\nEntrevistadora: Consideras ent\u00e3o que influenciam. \n\nEntrevistado: Completamente. \n\nEntrevistadora: E diversificas? \n\nEntrevistado: Sempre sim, conforme as mat\u00e9rias. \n\nEntrevistadora: E utilizas o m\u00e9todo experimental nas ci\u00eancias? \n\nEntrevistado: Sim, sim! \n\nEntrevistadora: Que import\u00e2ncia atribuis a esse trabalho? \n\nEntrevistado: \u00c9 assim, dependendo mais uma vez das caracter\u00edsticas da turma, depois vamos \n\nseparar agora aqui as coisas, a atividade experimental envolve sempre manipula\u00e7\u00e3o e vari\u00e1veis, \n\nnem sempre atividade de laborat\u00f3rio \u00e9 experimental. Se eu te der um protocolo, com o tudo o \n\nque tens que fazer, isso n\u00e3o \u00e9 experimental, experimental tens de definir um conjunto de \n\nvari\u00e1veis, pores uma a variar e manteres as outras constantes para ver o que est\u00e1 a influenciar \n\numa determinada consequ\u00eancia, isso \u00e9 que \u00e9 experimental. Portanto \u00e9 preciso ter cuidado, h\u00e1 \n\nmuitos que n\u00e3o se d\u00e3o bem com o experimental. Portanto, nesta turma que eu tive, este d\u00e9cimo \n\nano pr\u00f3 ativo eu posso fazer experimental. Depois o grau de abertura tamb\u00e9m tem que ser \n\ntrabalhado em fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas da turma.  \n\nEntrevistadora: Ent\u00e3o consideras que esse trabalho \u00e9 importante\u2026 \n\nEntrevistado: \u00c9, \u00e9! Sem d\u00favida, para verem as coisas mesmo a acontecer, muitas vezes n\u00e3o \n\nserve de nada, porque eu viro-me para eles e digo-lhes: mas voc\u00eas est\u00e3o a acreditar em mim? E \n\nse aquilo que eu estiver a dizer for tudo uma conversa da tanga? Quem disse que \u00e9 verdade? H\u00e1 \n\n\n\nque ter racioc\u00ednio cr\u00edtico. Temos que ter capacidade de argumenta\u00e7\u00e3o! Isso \u00e9-nos transmitido \n\npelas ci\u00eancias. T\u00eam que ser capazes de chegar a um resultado e saber porqu\u00ea.  \n\nEntrevistadora: Para concluir\u2026 como encaras as constantes atualiza\u00e7\u00f5es cient\u00edficas que se \n\nd\u00e3o na tua \u00e1rea? \n\nEntrevistado: S\u00e3o boas\u2026 \u00e9 bom do ponto de vista do professor a n\u00edvel intelectual porque \n\nimplica que um professor esteja sempre a trabalhar. Quer do ponto de vista pessoal, tem que \n\nestar sempre a atualizar-se\u2026 \n\nEntrevistadora: Ser\u00e1 essa a tua postura ent\u00e3o no futuro? \n\nEntrevistado: Sempre, sempre. Mas eu tamb\u00e9m j\u00e1 sou assim por natureza, gosto de estar sempre \n\na ver o que h\u00e1 de novo. Pode transformar-se isso num novo fator de motiva\u00e7\u00e3o. Para mim \u00e9 \n\n\u00f3timo que isso esteja sempre a acontecer. Eu gosto imenso CTSA, ci\u00eancia, tecnologia e \n\nSociedade, porque eu aproveito e vejo o que \u00e9 que h\u00e1 a n\u00edvel de tecnologia. Mais uma vez \n\nrelacionar com o dia-a-dia deles, relacionar com tudo sempre. \n\nEntrevistadora: E \u00e9 importante relacionar com o dia-a-dia? Com o contexto em que est\u00e3o \n\ninseridos? \n\nEntrevistado: Sempre, o mais poss\u00edvel. \n\nEntrevistadora: Isso motiva-os? \n\nEntrevistado: Sem qualquer d\u00favida! \n\nEntrevistadora: Alguma quest\u00e3o? Sugest\u00e3o? \n\nEntrevistado: N\u00e3o, acho que \u00e9 tudo. \n\nEntrevistadora: Obrigada por teres contribu\u00eddo para este estudo! O teu contributo \u00e9 \n\nfundamental para a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n\n\nBloco A \u2013 Legitima\u00e7\u00e3o da entrevista \n\nEntrevistadora: Esta entrevista tem como finalidade recolher dados para perceber de que \n\nmodo a forma\u00e7\u00e3o inicial est\u00e1 a preparar os futuros professores para contextualizar os \n\nsaberes, de forma a promover as aprendizagens dos alunos. Todas as informa\u00e7\u00f5es que \n\nfornecer ser\u00e3o absolutamente confidenciais. Tem alguma quest\u00e3o/d\u00favida? \n\nEntrevistada: N\u00e3o. \n\nBloco B - Motiva\u00e7\u00f5es para a escolha da profiss\u00e3o \n\nEntrevistadora: Gostaria de come\u00e7ar por perceber quando \u00e9 que decidiu que queria \n\nprofessora? Se \u00e9 que ainda se recorda! \n\nEntrevistada: Digamos que foi um percal\u00e7o, porque eu decidi muito cedo mas acabei por \n\nenveredar por outro caminho e regressar mais tarde, ou seja, no secund\u00e1rio eu optei por ser \n\nprofessora, era \u00e1rea que queria seguir. Depois optei por entrar no curso de geologia tamb\u00e9m \n\npara ser professora mas depois na altura de escolher um ramo acabei por optar por outro ramo \n\nque n\u00e3o o ensino. \n\nEntrevistadora: Em investiga\u00e7\u00e3o? \n\nEntrevistada: N\u00e3o, na \u00e1rea de aplicada, geologia aplicada e do ambiente. Logo, quando regressei \n\nj\u00e1 foi passado quase quatro anos depois de sair do curso. \n\nEntrevistadora: E estava a trabalhar na sua \u00e1rea? \n\nEntrevistada: De curso n\u00e3o, isso foi um dos motivos. \n\nEntrevistadora: E quais as outras raz\u00f5es que a levaram a seguir este caminho? \n\nEntrevistada: Porque gosto de comunicar, gosto muito de comunicar aquilo que sei com as \n\noutras pessoas. Principalmente com camadas mais jovens. A raz\u00e3o que me levou a n\u00e3o seguir de \n\nimediato este caminho foi devido a quest\u00f5es de empregabilidade e que depois acabei que \n\nperceber que nem num lado nem no outro tinha. Portanto acabei por querer seguir depois algo \n\nque gostasse. Mas as principais raz\u00f5es s\u00e3o sem d\u00favida porque gosto de comunica\u00e7\u00e3o, gosto de \n\nbiologia, de geologia, gosto das duas \u00e1reas. E porque tamb\u00e9m cheguei \u00e0 conclus\u00e3o de que gosto \n\nde construir e n\u00e3o destruir e a geologia, pelo menos no que eu tinha contatado era muito de \n\ndestrui\u00e7\u00e3o e eu gosto de construir\u2026 portanto, acho que o ensino \u00e9 uma forma de constru\u00e7\u00e3o. \n\nEntrevistadora: E teve alguma experiencia profissional que considere relevante para que \n\ntenha optado por este caminho? Houve algum contato? \n\n\n\nEntrevistada: N\u00e3o, de todo, n\u00e3o tive nenhuma. A n\u00edvel de ensino n\u00e3o tive qualquer experi\u00eancia. \n\nA n\u00edvel de biologia tive apenas o est\u00e1gio, depois n\u00e3o tive emprego. \n\n \n\nBloco C - Opini\u00e3o geral do entrevistado acerca da sua forma\u00e7\u00e3o e do est\u00e1gio \n\nEntrevistadora: Agora gostaria ent\u00e3o de a ouvir falar um pouco acerca do curso que \n\nfrequenta e que a est\u00e1 a preparar para ser professora, se tivesse que o avaliar, qual seria a \n\navalia\u00e7\u00e3o que faria do mesmo? \n\nEntrevistada: Mas avalia\u00e7\u00e3o sumativa? \n\nEntrevistadora: N\u00e3o, no sentido de considerar que exista alguma falha\u2026 \n\nEntrevistada: H\u00e1 muitas! \n\nEntrevistadora: Se a prepara bem para a realidade da sala de aula\u2026 \n\nEntrevistada: N\u00e3o, de todo! Acho que o curso \u00e9 muito te\u00f3rico\u2026 n\u00e3o quer dizer que n\u00e3o \n\ntiv\u00e9ssemos trabalhado tem\u00e1ticas importantes mas considero que para a experi\u00eancia real de \n\nescola \u00e9 muito redutor\u2026se \u00e9 que posso chamar-lhe assim\u2026n\u00e3o me prepara convenientemente, a \n\nminha prepara\u00e7\u00e3o chama-se, entre aspas, o segundo ano. \n\nEntrevistadora: Cientificamente n\u00e3o? \n\nEntrevistada: Cientificamente tamb\u00e9m n\u00e3o prepara\u2026 eu ou tenho a bagagem ou n\u00e3o tenho! N\u00f3s \n\nn\u00e3o tratamos os assuntos de biologia e geologia. Nas cadeiras de did\u00e1tica ou pedagogia nada. \n\nPortanto, este curso \u00e9 um curso, na minha opini\u00e3o, muito te\u00f3rico e depois deixam-me tr\u00eas \n\nsemanas para fazer uma interven\u00e7\u00e3o e um estudo cient\u00edfico, com uma via cient\u00edfica onde em tr\u00eas \n\nsemanas n\u00e3o se consegue obter dados para fazer nada\u2026 Pronto\u2026portanto o que eu penso \u00e9 que \n\ndeveria haver menos teoria e pelo menos um ano em interven\u00e7\u00e3o constante na escola, em vez \n\ndas tr\u00eas semanas. \n\nEntrevistadora: Sim, eu tive mais que tr\u00eas semanas e mesmo assim senti falta de mais. Mas \n\nn\u00f3s t\u00ednhamos em simult\u00e2neo com as aulas, o que nos permitia ir expondo d\u00favidas e \n\npartilhando.  \n\nEntrevistada: Pois n\u00f3s n\u00e3o temos isso. N\u00f3s tivemos um ano muito, muito te\u00f3rico, depois fomos \n\numa ou duas vezes a uma escola observar e interven\u00e7\u00e3o mesmo foi no segundo ano em que no \n\nprimeiro semestre houve tr\u00eas interven\u00e7\u00f5es mas muito pontuais e depois um segundo semestre \n\nem que foi observar aulas de outros professores e colegas, caso estivessem na mesma turma e \n\n\n\ndepois tr\u00eas semanas, que \u00e9 o que estou a fazer agora, intensamente. S\u00f3 que eu acho que isso n\u00e3o \n\nprepara nenhum professor para nada. \n\nEntrevistadora: Sim\u2026 E quais as suas fun\u00e7\u00f5es no est\u00e1gio? \n\nEntrevistada: \u00c9 o d\u00e9cimo ano, \u00e1rea de Biologia e Geologia. Eu estou a dar a \u00e1rea da Biologia \n\nque n\u00e3o \u00e9 a minha \u00e1rea, ou seja, este ano todos os meus colegas calharam numa \u00e1rea que n\u00e3o a \n\nsua e estou a dar uma unidade inteira.  \n\nEntrevistadora: Ok\u2026Ent\u00e3o e est\u00e1 a planificar, dinamizar? \n\nEntrevistada: Sim, sim, planifica\u00e7\u00e3o, tr\u00eas semanas com atividades te\u00f3ricas, pr\u00e1ticas. \n\nEntrevistadora: E h\u00e1 acompanhamento do professor cooperante? \n\nEntrevistada: Sempre\u2026 o professor cooperante tem que assistir sempre. E de vez em quando \n\ncom a visita do professor orientador da \u00e1rea da parte did\u00e1tica e depois temos tamb\u00e9m a \n\norienta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. \n\nEntrevistadora: Hum hum, ok, e tendo em conta todos esses aspetos, o est\u00e1gio est\u00e1 a \n\ncorresponder \u00e0s suas expetativas? \n\nEntrevistada: O est\u00e1gio est\u00e1 porque os alunos s\u00e3o muito bons, muito muito bons. Houve uma \n\nempatia logo desde o in\u00edcio. O facto de eu n\u00e3o ter, digamos, feito uma interven\u00e7\u00e3o logo desde o \n\nin\u00edcio do ano\u2026mas eu fui muitas vezes \u00e0 escola e acompanhei\u2026 \n\nEntrevistadora: J\u00e1 havia algum contato assim sendo\u2026 \n\nEntrevistada: Sim\u2026Se est\u00e1 a atingir aquilo que eu esperava? Est\u00e1! Agora voltando outra vez \u00e0 \n\nquest\u00e3o, se me est\u00e1 a preparar, eu n\u00e3o sinto que me preparasse, eu sinto no fundo que h\u00e1 uma \n\nbagagem grande te\u00f3rica, depois colocam um pouco, toma, ficas com uma turma e agora aplica \n\naquilo que planificaste. Mas\u2026. N\u00e3o\u2026 quer dizer, houve umas conversas no in\u00edcio deste ano \n\nacerca de como eu me tinha sa\u00eddo nas pequenas interven\u00e7\u00f5es que fiz mas mesmo assim \n\nconsidero que n\u00e3o \u00e9 suficiente. Mas no geral est\u00e1 a corresponder, estou a gostar. \n\nEntrevistadora: Embora tendo em conta aquilo que j\u00e1 referiu, que \u00e9 pouco, que n\u00e3o \n\nprepara\u2026 \n\nEntrevistada: Sim, acho pouco\u2026.n\u00e3o prepara de todo. \n\nEntrevistadora: E tamb\u00e9m j\u00e1 acabou por me falar um pouco acerca da prepara\u00e7\u00e3o que \n\nest\u00e1 a receber, se considera que esta a esta a preparar para a realidade das turmas com \n\nque se encontra a estagiar\u2026 \n\n\n\nEntrevistada: O curso prepara do ponto de vista te\u00f3rico mas depois acabamos por perceber que \n\nnas escolas aquilo que \u00e9 dado teoricamente n\u00e3o \u00e9 muito aplic\u00e1vel, \u00e9 tudo muito floreado como \n\nse costuma dizer, muito bonito, por exemplo algumas tem\u00e1ticas como o construtivismo, \n\nalgumas t\u00e9cnicas alternativas, o que se depara \u00e9 que h\u00e1 certos problemas, at\u00e9 ao n\u00edvel dos \n\nalunos, que se v\u00ea que aquilo para ser aplicado, das duas uma, ou n\u00e3o nos preocupamos com a \n\navalia\u00e7\u00e3o deles, por exemplo, ou se nos preocupamos temos que ter cuidado ao escolher o \n\nm\u00e9todo. Eu n\u00e3o tive oportunidade de aplicar v\u00e1rios m\u00e9todos, portanto essa para mim \u00e9 uma \n\ndesvantagem, tive que me cingir a um m\u00e9todo para a tese e para a investiga\u00e7\u00e3o que estou a \n\nfazer. \n\nEntrevistadora: N\u00e3o teve muita autonomia no trabalho que desenvolveu ent\u00e3o? \n\nEntrevistada: N\u00e3o, tenho autonomia no sentido que optei pela tem\u00e1tica que estou a investigar \n\nmas se eu pudesse aplicar v\u00e1rias metodologias por exemplo, eu estou a fazer sobre pesquisa, \n\natividades investigativas com recurso \u00e0 pesquisa. Mas eu podia tamb\u00e9m querer focar o \n\nquestionamento, por exemplo e poderiam ser\u2026em vez de ser s\u00f3 um trabalho, poderiam ser \n\nv\u00e1rios ao longo do ano. Acho que \u00e9 muito insuficiente nesse sentido. \n\nEntrevistadora: Ent\u00e3o sente que n\u00e3o est\u00e1 de facto a prepar\u00e1-la? Est\u00e1 a dar-lhe um \n\nprimeiro contato mas n\u00e3o a prepar\u00e1-la para a realidade\u2026 \n\nEntrevistada: Sim, \u00e9 exatamente isso! Um primeiro contato sim, se eu estivesse em p\u00e2nico daria \n\nperfeitamente para perceber se quero ou n\u00e3o quero aquela via, aquela carreira mas digamos que \n\npreparar, acho que n\u00e3o prepara de todo.  \n\nEntrevistadora: Relativamente aos alunos com que se encontra a estagiar, quais as suas \n\ncaracter\u00edsticas mais importantes? Aquelas a que atribui mais import\u00e2ncia? \n\nEntrevistada: Nesses alunos? Uma das coisas com que me deparo e ali\u00e1s, como estou a fazer \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m, que o nosso trabalho tamb\u00e9m \u00e9 com uma componente investigativa, \u00e9 a \n\nautonomia, s\u00e3o muito pouco aut\u00f3nomos e para quem est\u00e1 a aplicar atividades investigativas a \n\nautonomia \u00e9 muito importante. Depois outra caracter\u00edstica muito interessante deles \u00e9 a disciplina \n\ne o bom comportamento, apesar de serem barulhentos algumas vezes e enfim, de por vezes ser \n\ndif\u00edcil haver algum controlo de sala de aula mas s\u00e3o muito bem educados, portanto\u2026da\u00ed que\u2026 \n\nEu tive o privil\u00e9gio de estagiar numa escola muito boa. Na qual, a componente social \u00e9 m\u00e9dio \n\nalta, mais alto que m\u00e9dio. S\u00e3o alunos com pais com n\u00edvel acad\u00e9mico superior e s\u00e3o muito bem \n\neducados, o que acho que tamb\u00e9m n\u00e3o me prepara porque a maior parte das escolas n\u00e3o s\u00e3o \n\nassim! Logo a\u00ed \u00e9 muito cor-de-rosa mas isso n\u00e3o quer dizer que \u00e0 partida considere que, como \n\nprincipiante, se fosse para uma escola pior podia-me assustar um bocadinho, ou n\u00e3o! S\u00e3o alunos \n\nde estudar, que \u00e9 uma coisa n\u00e3o muito frequente, estudam, preocupam-se com as notas. A \n\n\n\nBiologia \u00e9 muito f\u00e1cil de gostar\u2026 s\u00e3o muitos participativos tamb\u00e9m\u2026 n\u00e3o h\u00e1 uma aula em que \n\neu colocasse uma quest\u00e3o e n\u00e3o me respondessem, ou tentassem faze-lo\u2026 o que acho \n\nimportante. \n\nEntrevistadora: Hum hum, certo. Quanto \u00e0s metodologias de trabalho do docente das \n\nturmas com quem ir\u00e1 trabalhar, concorda com as metodologias dele? J\u00e1 assistiu \u00e0s aulas? \n\nEntrevistada: Obviamente que h\u00e1 coisas que concordo e outras que concordo menos. (\u2026) \n\nPortanto digamos que foi a partir dela que eu percebi que quando se chega \u00e0 escola o floreado \n\nmuitas vezes n\u00e3o se aplica, porque (\u2026) ela era muito defensora do construtivismo, ela n\u00e3o dizia \n\nmal do behaviorismo mas notava-se que era um bocadinho contra apenas a exposi\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos\u2026 mas o que acabei por ver na escola n\u00e3o se consegue muito fugir ao tradicional, \n\n\u00e0 transmissividade, porque realmente h\u00e1 que se preocupar com as notas deles, h\u00e1 que se \n\npreocupar com o avan\u00e7ar na mat\u00e9ria\u2026 O que eu reparo \u00e9 que em termos de metodologias somos \n\nmuito parecidas, at\u00e9 mesmo com o meu outro colega, que est\u00e1 noutra turma, mas na mesma \n\nescola. Mudaria algumas coisas mas percebo porque \u00e9 que ela n\u00e3o faz\u2026. \n\nEntrevistadora: Percebe que h\u00e1 um conjunto de coisas que condiciona as op\u00e7\u00f5es da \n\nprofessora cooperante \u00e9 isso? Nomeadamente, os que me referiu, cumprimento do \n\ncurr\u00edculo\u2026 \n\nEntrevistada: Sim\u2026 mas concordo com as metodologias que ela utiliza, ela tamb\u00e9m faz \n\natividades de pesquisa\u2026 A \u00fanica coisa que eu colocaria mais na estrat\u00e9gia dela, mas isso \n\ntamb\u00e9m eu sou suspeita porque eu gosto muito deste m\u00e9todo, \u00e9 o questionamento, o m\u00e9todo \n\nsocr\u00e1tico. Acho que \u00e9 muito pouco utilizado por ela\u2026 Fala muito mais nas aulas te\u00f3ricas por \n\nexemplo, e faz pouco questionamento. Era a \u00fanica coisa que mudaria, de resto as atividades \n\npr\u00e1ticas s\u00e3o muito parecidas com as nossas, ali\u00e1s ela tamb\u00e9m utiliza muito a pesquisa e muita \n\natividade investigativa. \n\n \n\nBloco D \u2013 A contextualiza\u00e7\u00e3o do saber \n\nEntrevistadora: Pensa que ao ensinar a sua disciplina \u00e9 necess\u00e1rio ter em aten\u00e7\u00e3o a \n\norigem social e cultural dos seus alunos? \n\nEntrevistada: Ah, claro! Sem d\u00favida\u2026 sem d\u00favida! \u00c9 muito importante. Mais o cultural do que \n\no social porque eu n\u00e3o acredito que haja diferentes ensinos para diferentes estratos sociais, \n\nacredito \u00e9 que haja diferentes ensinos para diferen\u00e7as culturais. A\u00ed sim\u2026 \n\nEntrevistadora: Devido a pessoas com menos acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o? \n\n\n\nEntrevistada: N\u00e3o tanto nesse sentido, por exemplo, se eu for dar aulas para Cabo Verde n\u00e3o \u00e9 a \n\nmesma coisa que dar em Portugal, n\u00e3o utilizarei os mesmos exemplos\u2026 principalmente em \n\nBiologia. Agora estratos sociais n\u00e3o concordo muito pelo fato de que hoje mesmo a fam\u00edlia \n\nmais pobre tem acesso \u00e0s novas tecnologias, por exemplo e com a internet tudo ficou muito \n\nuniversal. Portanto n\u00e3o me parece que existam grandes contrastes. Acho \u00e9 que devem haver \n\nensinos diferentes para culturas diferentes. Por exemplo, numa turma em que existam muitos \n\nmu\u00e7ulmanos teria cuidado quando abordasse situa\u00e7\u00f5es de igualdade de g\u00e9neros. Apesar de \n\ndiscordar das suas ideologias\u2026 com etnia cigana tamb\u00e9m tem que se ter algum cuidado ao \n\nabordar quest\u00f5es relativas \u00e0 sexualidade. \n\nEntrevistadora: E esse tipo de assunto \u00e9 tratado na faculdade, quest\u00f5es \u00e9ticas? \n\nEntrevistada: N\u00e3o, n\u00e3o\u2026 \n\nEntrevistadora: Quais os cuidados, como abordar? Nada? \n\nEntrevistada: Nunca assistiu \u00e0s aulas do nosso mestrado? \n\nEntrevistadora: N\u00e3o\u2026 \n\nEntrevistada: As nossas aulas s\u00e3o muito de sentarmo-nos como estamos agora e conversar, \n\nprincipalmente as did\u00e1ticas, o professor lan\u00e7a um tema\u2026 Logicamente que j\u00e1 se abordou isso \n\nmas n\u00e3o h\u00e1 estrat\u00e9gias, metodologias\u2026 A \u00fanica coisa que existiu foi o chamado G sex que era \n\num g\u00e9nero de encontro que se fazia entre v\u00e1rios professores, ela juntava-os e sim, tinha a ver \n\ncom a tem\u00e1tica de abordar a sexualidade. Das poucas a que assisti era acerca da tem\u00e1tica da \n\nsexualidade pela etnia cigana, em que davam o seu testemunho em como era positivo abordar de \n\ndeterminada forma. \n\nEntrevistadora: E nos programas n\u00e3o h\u00e1 nenhuma indica\u00e7\u00e3o relativamente a isso? \n\nEntrevistada: N\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1\u2026. O curr\u00edculo \u00e9 nacional, n\u00e3o tem cuidados quanto \u00e0 \n\nmulticulturalidade, o que eu acho um erro. E neste momento est\u00e1-se a discutir a autonomia das \n\nescolas, em termos de curr\u00edculo, n\u00e3o sei se entendi bem mas \u00e9 a possibilidade de as escolas \n\npuderem como que optar, isso acho positivo. Mas h\u00e1 um curr\u00edculo nacional, o programa. O \n\nprograma n\u00e3o \u00e9 uma receita, o professor pode aborda-lo da melhor maneira, eu \u00e9 que tenho que \n\nter essa sensibilidade. \n\nEntrevistadora: Pois, do que li, apercebi-me tamb\u00e9m que o programa deveria abordar \n\ndeterminados, temas, desenvolver determinadas compet\u00eancias. Mas e a faculdade pelo que \n\ndisse, tamb\u00e9m nada trabalha nesse sentido? \n\n\n\nEntrevistada: N\u00e3o h\u00e1 n\u00e3o\u2026 n\u00e3o h\u00e1 \u00e9tica\u2026 temos uma de educa\u00e7\u00e3o e sociedade, mas essa sim \n\numa cadeira mais \u00e9tica mas para al\u00e9m da multiculturalidade n\u00e3o\u2026Tratamos mais ao n\u00edvel dos \n\nvalores, da cidadania\u2026 e eu acho que era pertinente. \n\nEntrevistadora: Pois\u2026 voc\u00eas abordam diversos temas complicados no seio de algumas \n\nculturas\u2026 por exemplo, h\u00e1 culturas que n\u00e3o podem receber transfus\u00f5es de sangue... \n\nEntrevistada: Por exemplo\u2026 mas h\u00e1 outras! Em termos de religiosidade, n\u00e3o sei se tem \n\nconhecimento do evolucionismo, de Darwin, como vamos abordar a um cat\u00f3lico que n\u00e3o \n\nacredita que h\u00e1 evolu\u00e7\u00e3o\u2026 N\u00e3o h\u00e1 nada que nos ajude neste sentido. Mas eu tamb\u00e9m n\u00e3o estou \n\nde acordo com algumas escolas dos Estados Unidos que pro\u00edbem a abordagem da evolu\u00e7\u00e3o, \n\naten\u00e7\u00e3o, acho \u00e9 que o professor n\u00e3o \u00e9 preparado\u2026mas sinceramente eu nem sei se h\u00e1 \n\nprepara\u00e7\u00e3o para isso\u2026 porque isso tem tamb\u00e9m a ver com a forma\u00e7\u00e3o do professor. Por \n\nexemplo, na educa\u00e7\u00e3o para os valores, se o professor n\u00e3o tem valores como \u00e9 que ele depois vai \n\ntransmitir para os alunos. H\u00e1 tamb\u00e9m essa problem\u00e1tica, portanto mesmo que eu tivesse uma \n\n\u00e1rea dessas na faculdade, ser\u00e1 que eu depois saberia ter tato? O problema \u00e9 o tato. Mas isso n\u00e3o \n\nse aprende, desenvolve-se\u2026penso eu! Mas acho que sim, que \u00e9 preciso essa abordagem na \n\nfaculdade. \n\nEntrevistadora: Pensa que a motiva\u00e7\u00e3o dos alunos \u00e9 importante para eles aprenderem a \n\nsua disciplina?  \n\nEntrevistada: Ah sim\u2026 motiva\u00e7\u00e3o sim! Apesar de, antigamente, ser o aluno que se auto \n\nmotivava, agora, penso eu se n\u00e3o estou em erro, acho que \u00e9 mais o professor que tem que \n\nmotivar o aluno. \n\nEntrevistadora: E nas planifica\u00e7\u00f5es que j\u00e1 realizou, teve em conta esse aspeto, pensou \n\nnisso?  \n\nEntrevistada: Sim, tive em conta! At\u00e9 porque calhei numa unidade muito chata, o transporte nas \n\nplantas e o sistema cardiovascular que \u00e9 muito sistem\u00e1tico, muita anatomia comparada, com \n\nmuitos animais, portanto tentei arranjar atividades pr\u00e1ticas que fossem estimulantes\u2026 e depois \n\nh\u00e1 uma metodologia que \u00e9 muito chata para eles, que \u00e9 ler, a pesquisa\u2026eles n\u00e3o gostam \n\nnormalmente. Portanto tentei ser criativa nas atividades.  \n\nEntrevistadora: Pois, de forma a conseguir cativ\u00e1-los. E no mestrado este assunto foi \n\ntratado? De que forma e em que disciplinas?  \n\nEntrevistada: Sim, isso \u00e9! Motiva\u00e7\u00e3o, interesse\u2026 Principalmente, o que \u00e9 muito falado na \n\nfaculdade, tornar a ci\u00eancia \u00fatil, ou seja, a no\u00e7\u00e3o de CTS, Ci\u00eancia, tecnologia e sociedade e \n\nambiente. Tornar a ci\u00eancia mais pr\u00f3xima do quotidiano do aluno.  \n\n\n\nEntrevistadora: Aproxim\u00e1-la assim da realidade dos alunos? Para que eles lhe atribuam \n\nsentido. \n\nEntrevistada: Exatamente. Sentido e utilidade. \n\nEntrevistadora: E de que forma tratam isso na faculdade? Atrav\u00e9s de discuss\u00f5es em aula, \n\ntrabalhos? \n\nEntrevistada: Sim, como estamos aqui a fazer, discuss\u00f5es, trabalhos, muito de tudo isso.  \n\nEntrevistadora: Ok\u2026 e quando prepara e realiza as suas aulas quais s\u00e3o as caracter\u00edsticas \n\ndos seus alunos que t\u00eam mais import\u00e2ncia? \n\n Entrevistada: Eu n\u00e3o tenho caracter\u00edsticas que prefira, acho que, se \u00e9 que posso responder \n\nassim, eu tenho os alunos \u00e0 minha frente, analiso a situa\u00e7\u00e3o deles e depois fa\u00e7o as atividades \n\nconsoante aquilo que considero que vai ser mais atrativo e pedag\u00f3gico para eles. Portanto eu \n\nn\u00e3o estou \u00e0 espera que os alunos tenham caracter\u00edsticas, n\u00e3o tenho caracter\u00edsticas preferenciais, \n\nquando fiz as atividades foi com um objetivo, e normalmente \u00e9 isso que se faz quando se \n\nplanifica, \u00e9 com objetivo de desenvolver certas compet\u00eancias. Normalmente n\u00f3s fazemos as \n\nplanifica\u00e7\u00f5es n\u00e3o para certas caracter\u00edsticas mas para desenvolver determinadas compet\u00eancias o \n\nobjetivo que eu optei na planifica\u00e7\u00e3o que fiz foi num sentido mais construtivista em que o aluno \n\ntem que ser ativo, ent\u00e3o eu posso talvez por aqui tirar as caracter\u00edsticas que eu? \n\nEntrevistadora: Sim\u2026 \n\nEntrevistada: Ent\u00e3o, o aluno tem que ser ativo, n\u00e3o pode ver a ci\u00eancia como uma coisa fixa, a \n\nfixar, a saber para o teste, isto n\u00e3o \u00e9 aplic\u00e1vel. Isto \u00e9, o aluno perfeito que estou a descrever, \n\nportanto \u00e0 partida \u00e9 tentar que o aluno tenha sentido cr\u00edtico, aut\u00f3nomo, pense por ele\u2026 uma das \n\ncoisas que mais me custa ouvir dos professores \u00e9: quem \u00e9s tu para dares opini\u00e3o? N\u00e3o, de todo! \n\nO aluno tem de dar opini\u00e3o, sempre. O que o professor pode fazer e \u00e9 normal que a opini\u00e3o seja \n\nestapaf\u00fardia no in\u00edcio, \u00e9 tentar tirar as conce\u00e7\u00f5es erradas do aluno e tentar que ele as substitua \n\npor outras e a opini\u00e3o fique cada vez mais argumentada, mais justificada. Essas s\u00e3o as \n\ncaracter\u00edsticas que eu quero que o aluno desenvolva, capacidade de justificar as suas ideias, \n\nargumentar, discutir, criar consenso, respeitar o outro. As minhas atividades s\u00e3o atividades que \n\nv\u00e3o puxar \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o, discuss\u00e3o e muito ligadas a algo que as pessoas t\u00eam algum medo que \n\n\u00e9 o ambiente, acham muito chato, mas acho que \u00e9 importante. O ambiente, a sensibiliza\u00e7\u00e3o do \n\noutro, muito nesse sentido. \n\n Entrevistadora: Pois\u2026 Agora, pensando um pouco nas mat\u00e9rias que ensina, julga que \n\ndevem ser feitas modifica\u00e7\u00f5es nos conte\u00fados para que os alunos aprendam melhor? \n\n\n\nEntrevistada: Ah\u2026sim! Sim, sim! Por exemplo, eu n\u00e3o percebo porque \u00e9 que se d\u00e1 no nono ano \n\no sistema cardiovascular, porque \u00e9 que se d\u00e1 no quinto, sexto ano o sistema cardiovascular, \n\nrepete-se tr\u00eas vezes! Eu volto a falar no d\u00e9cimo ano\u2026 isto na biologia, mas na geologia \n\ntamb\u00e9m! \n\nEntrevistadora: Acha ent\u00e3o que esses temas deveriam ser abordados mais tarde? \n\nEntrevistada: H\u00e1 situa\u00e7\u00f5es que se abordam no quinto e sexto ano que s\u00e3o demasiado complexas \n\ne que eles n\u00e3o precisam de saber, poderiam ser dados de uma forma mais simplificada. De \n\nbiologia n\u00e3o tenho muita experi\u00eancia mas, na geologia, se eles d\u00e3o o ciclo das rochas no s\u00e9timo \n\nano e voltam a repetir no d\u00e9cimo, para qu\u00ea dar no s\u00e9timo? Com aqueles nomes todos, com \n\naquelas coisas todas\u2026 Acho que se repete, acho que o curr\u00edculo est\u00e1 cheio de conte\u00fado\u2026 \n\nporque ainda estamos muito agarrados ao antigo, que \u00e9 saber os conceitos. Acho que se deveria \n\nsimplificar o curr\u00edculo ou ent\u00e3o dar autonomia \u00e0s escolas\u2026 \n\n Entrevistadora: E no mestrado este assunto foi tratado? \u00c9 discutido nas aulas? \n\nEntrevistada: Agora n\u00e3o, mas j\u00e1 foi. T\u00ednhamos uma cadeira que era curr\u00edculo e avalia\u00e7\u00e3o. \n\nEntrevistadora: Discutiam o curr\u00edculo ent\u00e3o? \n\nEntrevistada: N\u00e3o, discut\u00edamos os tipos de curr\u00edculo, mais uma vez muito te\u00f3rico, o curr\u00edculo \n\nque t\u00ednhamos antigo, o que era centrado no aluno\u2026 \n\nEntrevistadora: Ent\u00e3o, nada de modifica\u00e7\u00f5es que pudessem ou n\u00e3o existir nas mat\u00e9rias? \n\nEntrevistada: Sim, o que n\u00f3s fizemos foi analisar o curr\u00edculo do nono ano, comparar com o \n\nd\u00e9cimo, comparar curr\u00edculos entre diferentes pa\u00edses, vantagens, desvantagens\u2026 Isso discutia, e \n\nacab\u00e1mos tamb\u00e9m por discutir este tipo de tem\u00e1ticas, esta situa\u00e7\u00e3o que eu estava a referir de ser \n\ndemasiado complexo, n\u00f3s discut\u00edamos muitas vezes, principalmente no semestre passado. \n\n Entrevistadora: E parece-lhe mais importante adaptar as mat\u00e9rias aos alunos ou os \n\nalunos \u00e0s mat\u00e9rias? Porqu\u00ea? \n\nEntrevistada: Sempre a mat\u00e9ria aos alunos. Porque o aluno \u00e0 mat\u00e9ria n\u00e3o, cada aluno \u00e9 \n\nindividual. O problema \u00e9 que os professores mais antigos v\u00eam a turma como um todo. Quando \n\nme perguntou quais s\u00e3o as caracter\u00edsticas, as que eu referi nem todos os alunos t\u00eam, nem todos \n\nos alunos v\u00e3o desenvolver. Adaptar o aluno \u00e0 mat\u00e9ria significa formar rob\u00f4s, \u00e9 a minha opini\u00e3o.  \n\nEntrevistadora: Portanto quando planificou para as turmas com que vai estagiar teve em \n\naten\u00e7\u00e3o\u2026 \n\n\n\nEntrevistada: Eu planifiquei com o objetivo de\u2026 ali\u00e1s\u2026as minhas perguntas de investiga\u00e7\u00e3o\u2026 \n\nEntrevistadora: Verificou em cada turma o que tinha e o que n\u00e3o tinha\u2026 \n\nEntrevistada: Exato, n\u00e3o sabe qual \u00e9 a minha tem\u00e1tica, se calhar \u00e9 melhor dizer, a minha \n\ntem\u00e1tica \u00e9: o efeito que as atividades investigativas t\u00eam na aprendizagem daquela tem\u00e1tica e as \n\nperguntas de orienta\u00e7\u00e3o eram: que compet\u00eancias desenvolvem quando realizam aquela tem\u00e1tica, \n\nque dificuldades t\u00eam e que aprecia\u00e7\u00e3o fazem das atividades ou seja, tenho aqui tr\u00eas partes, que \n\ns\u00e3o, as compet\u00eancias que eu pretendo que eles desenvolvam, embora o lado cor-de-rosa tenha de \n\ndesaparecer, porque nem todos v\u00e3o desenvolver as mesmas, as dificuldades que sentem porque \n\ntamb\u00e9m \u00e9 ilus\u00f3rio pensar que vai tudo ser perfeito e depois a aprecia\u00e7\u00e3o, porque eu acho que \u00e9 \n\nimportante que o aluno goste daquilo que est\u00e1 a fazer e avalie. \n\nEntrevistadora: Portanto a Catarina, no fundo, j\u00e1 conhecendo as turmas, pensou ent\u00e3o \n\nnuma planifica\u00e7\u00e3o de forma a chegar a todas as turmas? \n\nEntrevistada: Exatamente\u2026 \n\nEntrevistadora: As planifica\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o as mesmas? \n\nEntrevistada: H\u00e1 uma planifica\u00e7\u00e3o das aulas, a nossa tese tem uma componente pedag\u00f3gica e \n\numa componente cient\u00edfica. A componente pedag\u00f3gica \u00e9 com objetivo de fazer os alunos \n\naprenderem, porque n\u00e3o nos podemos esquecer que estamos numa escola. A componente \n\ncient\u00edfica \u00e9 retirar algumas respostas \u00e0 problem\u00e1tica que coloc\u00e1mos. A problem\u00e1tica foi o efeito \n\nque aquela metodologia tem na aprendizagem, depois teve quest\u00f5es de orienta\u00e7\u00e3o, que foram as \n\ncompet\u00eancias a desenvolver, as dificuldades e a aprecia\u00e7\u00e3o. Acho que \u00e9 adequar a mat\u00e9ria ao \n\naluno e tentar sempre que existe dificuldade, tentar n\u00e3o deixa-lo para tr\u00e1s mas sim agarr\u00e1-lo\u2026 \n\nPorque o contr\u00e1rio permite formar rob\u00f4s, porque eu tenho uma mat\u00e9ria para v\u00e1rios alunos\u2026 Se \n\neu adaptar todos \u00e0 mesma\u2026 Agora tamb\u00e9m \u00e9 importante referir, todos t\u00eam que aprender aquela \n\nmat\u00e9ria. \n\nEntrevistadora: Sim, pretende-se que eles aprendam aquilo\u2026 mas se calhar eu chego de \n\numa forma, a Catarina chega de outra\u2026 \n\nEntrevistada: Exatamente, \u00e9 isso mesmo! \n\n \n\nBloco D \u2013 Especificidades da \u00e1rea  \n\nEntrevistadora: Passando agora a outro tema, considera que os materiais utilizados \n\ninfluenciam de alguma forma a motiva\u00e7\u00e3o dos seus alunos? Porqu\u00ea? \n\n\n\nEntrevistada: Os materiais? Sim, sim! Embora eu ache um bocadinho que isso \u00e9 um pau de dois \n\nbicos. Sim\u2026 os recursos t\u00eam muita influ\u00eancia\u2026 mas ao mesmo tempo n\u00e3o concordo. Acho que \n\num bom professor n\u00e3o precisa de PowerPoint nem de novas tecnologias para ser um bom \n\nprofessor. Como li h\u00e1 algum tempo, O professor s\u00f3 precisava do giz e do quadro, no m\u00e1ximo \n\ndos m\u00e1ximos. \n\nEntrevistadora: Mas nas ci\u00eancias tem tamb\u00e9m a parte experimental n\u00e3o \u00e9? Eu estava a \n\nincluir isso tudo quando fiz a pergunta, inclui n\u00e3o s\u00f3 essa parte te\u00f3rica mais apelativa e \n\nque os mantem mais interessados como \u00e9 o caso do PowerPoint como tamb\u00e9m a parte \n\nexperimental\u2026 \n\nEntrevistada: Ah\u2026 sim\u2026 a biologia e a geologia s\u00e3o \u00e1reas afortunadas, se o professor souber \n\naproveitar bem, tem algumas experi\u00eancias que motivam os alunos, desde dissecar \u00f3rg\u00e3os, \n\nexperimentar coisas\u2026enfim\u2026 \u00e9 logico que o programa \u00e9 muito extenso e a maior parte dos \n\nprofessores optam por n\u00e3o realizar muitas experiencias, o que torna o ensino chato. A quest\u00e3o \u00e9 \n\ntentar equilibrar, no fundo\u2026.eu diria, fazer algumas atividades \u00e9 importante, isso motiva os \n\nalunos mas tamb\u00e9m considero que se estiver a fazer experiencias sem contextualizar no \n\nquotidiano deles, isso n\u00e3o leva a lado nenhum porque eles v\u00e3o se perguntar: Para que \u00e9 que eu \n\nquero saber disto? Eu n\u00e3o vou seguir Biologia. Para que vou dissecar um cora\u00e7\u00e3o se eu n\u00e3o vou \n\nser m\u00e9dica, nem bi\u00f3loga? Se essas experi\u00eancias estiverem no vazio eu considero que n\u00e3o \u00e9 \n\nmotivante para o aluno. Mas se calhar se contextualizarem e \u00e9 isso que eu tentei fazer, num \n\nsentido mais\u2026 que eles percebam porque se chegou ali. Uma das hip\u00f3teses \u00e9 a hist\u00f3ria da \n\nci\u00eancia, perceber como \u00e9 que os cientistas de antes estudavam ou ent\u00e3o contextualizar com \n\ndoen\u00e7as cardiovasculares, comportamentos de risco, coisas que t\u00eam mais a ver com fumar, entre \n\noutros\u2026 acho que a\u00ed torna-se mais \u00fatil e eles podem ter mais interesse. No que diz respeito \u00e0s \n\naulas te\u00f3ricas era o que estava a referir, os PowerPoint, tudo o que \u00e9 excesso enjoa, se eu \n\nmostrar muitos enjoa, se eu falar muito enjoa! Portanto acho que o ideal s\u00e3o aulas diferentes, \n\nvariar, deixar de haver rotina. Acho tamb\u00e9m, que uma das hip\u00f3teses de motivar o aluno, \u00e9 n\u00e3o \n\ntornar as aulas muito previs\u00edveis, ou seja, o professor agora vai fazer o sum\u00e1rio, vai fazer a \n\nseguir aquilo\u2026 Deve-se tentar criar ritmo e din\u00e2mica de aula, \u00e9 muito importante.  \n\nEntrevistadora: Portanto nas planifica\u00e7\u00f5es que fez utilizou o m\u00e9todo experimental? Ou \n\nn\u00e3o foi poss\u00edvel porque o seu tema \u00e9 a pesquisa? \n\nEntrevistada: N\u00e3o\u2026 \u00e9 mesmo a pesquisa\u2026 utilizo apenas uma vez a parte laboratorial porque \n\neles v\u00e3o ter que dissecar o cora\u00e7\u00e3o, mas \u00e9 a \u00fanica atividade de laborat\u00f3rio. \n\nEntrevistadora: Mas tamb\u00e9m s\u00e3o s\u00f3 tr\u00eas semanas n\u00e3o \u00e9? Se tivesse mais tempo utilizaria \n\nmais? \n\n\n\nEntrevistada: N\u00e3o, porque a minha \u00e1rea \u00e9 a pesquisa, n\u00e3o dava. \n\nEntrevistadora: N\u00e3o, mas n\u00e3o era a isso que me referia\u2026 Imagine que j\u00e1 n\u00e3o estava em \n\nest\u00e1gio, que estava mesmo a dar aulas, incluiria? \n\nEntrevistada: Ahh\u2026 isso!! Sim, sim, incluiria!  \n\nEntrevistadora: Portanto \u00e9 importante para si esse trabalho\u2026 Tenta utiliza-lo porque o \n\nconsidera importante? \n\nEntrevistada: Muita! Muito importante\u2026mas tamb\u00e9m n\u00e3o considero que \u00e9 tudo. \u00c9 o que eu \n\ndigo, nem tanto ao mar, nem tanto \u00e0 terra. H\u00e1 quem possa pensar que se o professor s\u00f3 fizesse \n\nexperi\u00eancias os alunos interessavam-se mais. N\u00e3o se aprende s\u00f3 a fazer experi\u00eancias, \u00e9 \n\nimportante que haja momentos de exposi\u00e7\u00e3o, momentos em que o aluno possa auto questionar-\n\nse, momentos para fazer experi\u00eancias. Porque tamb\u00e9m s\u00f3 experi\u00eancias o aluno perde-se, \n\ndispersa-se e n\u00e3o consegue perceber a orienta\u00e7\u00e3o em termos de estudo. \n\nEntrevistadora: Acaba por ser ent\u00e3o um pouco a jun\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias metodologias\u2026 \n\nEntrevistada: Exatamente, ali\u00e1s, eu fiz h\u00e1 pouco tempo uma atividade de campo com eles em \n\nque acabei por perceber que eles pouca autonomia tinham. Eles tinham toda a atividade \n\nestruturada, era s\u00f3 seguir as perguntas e eles chegaram l\u00e1 e n\u00e3o souberam fazer. Portanto \n\ndispersavam porque n\u00e3o tinham orienta\u00e7\u00e3o do professor. Da\u00ed a orienta\u00e7\u00e3o ser tamb\u00e9m \n\nimportante, que o professor esteja tamb\u00e9m presente.  \n\nEntrevistadora: Para concluir, como encara as constantes atualiza\u00e7\u00f5es cient\u00edficas na sua \n\n\u00e1rea? \n\nEntrevistada: Em que sentido? Na liga\u00e7\u00e3o com a escola? \n\nEntrevistadora: N\u00e3o, mesmo a n\u00edvel cient\u00edfico\u2026em muitas coisas, aquilo que \u00e9 hoje \n\nprovavelmente n\u00e3o ser\u00e1 amanh\u00e3 em alguns temas\u2026 \n\nEntrevistada: Encaro bem! A quest\u00e3o \u00e9 a forma como se v\u00ea a ci\u00eancias. A ci\u00eancia n\u00e3o \u00e9 fixa, n\u00e3o \n\n\u00e9 imut\u00e1vel, n\u00e3o h\u00e1 imposs\u00edveis nas ci\u00eancias. A pessoa que diga, isto n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel entre aspas, \n\ncom l\u00f3gica, quando eu digo que n\u00e3o h\u00e1 imposs\u00edveis n\u00e3o \u00e9 no sentido de, nada \u00e9 imposs\u00edvel, n\u00e3o, \n\nde acordo com as leis que n\u00f3s aceitamos na ci\u00eancia, algumas coisas s\u00e3o imposs\u00edveis. A quest\u00e3o \n\n\u00e9, n\u00e3o negar certas realidades s\u00f3 porque me apetece. Eu interpreto bem e \u00e9 isso que tento passar \n\naos alunos. \n\nEntrevistadora: Portanto, no futuro, tem no\u00e7\u00e3o que tudo poder\u00e1 estar diferente n\u00e3o \u00e9? \n\nTer\u00e1 de apostar na forma\u00e7\u00e3o, por exemplo? \n\n\n\nEntrevistada: Ahhh\u2026 est\u00e1 a perguntar se me vou preparar para isso! Sim\u2026 a gen\u00e9tica \u00e9 a m\u00e3e \n\nda biologia e daqui a vinte anos n\u00e3o estar\u00e1 tudo igual, os curr\u00edculos n\u00e3o v\u00e3o estar iguais. O que \n\naprendo agora n\u00e3o dar\u00e1 para sempre. O professor tem que pesquisar e investigar sempre. Eu tive \n\nh\u00e1 pouco tempo um caso, o caso do planeta Plut\u00e3o, que deixou de ser considerado planeta e eu \n\ntinha um aluno que dizia: Eu cont\u00ednuo a achar que ele \u00e9 planeta, dizia ele. E eu dizia-lhe: est\u00e1 \n\nbem pronto, n\u00e3o tens que acreditar na ci\u00eancia. \u00c9 preciso \u00e9 que percebas que h\u00e1 pessoas mais \n\nespecializadas em determinada \u00e1rea e que sabem um pouco mais sobre isso. Mas l\u00e1 est\u00e1, estes \n\ncientistas amanha se calhar v\u00e3o achar que, por outra caracter\u00edstica mais forte, que o Plut\u00e3o \n\ndever\u00e1 ser planeta outra vez e pronto. Portanto, a ci\u00eancia n\u00e3o \u00e9 fixa, isso \u00e9 que \u00e9 importante. \n\nEntrevistadora: Est\u00e1 assim conclu\u00edda a entrevista. N\u00e3o sei se quer acrescentar alguma \n\ncoisa, alguma sugest\u00e3o? \n\nEntrevistada: N\u00e3o, penso que disse tudo. \n\n \n\n\n\nCategoria Sub categoria Indicadores Unidades de registo UC \n\n1. Escolha da profiss\u00e3o \n\nde professor \n\n1.1 Resultado do acaso A escolha da profiss\u00e3o foi \n\nobra do acaso \n\n\u201c(\u2026) porque eu arrastei aquele curso de agronomia e eu nunca mais \n\no acabei (\u2026)\u201d \n\nP1 \n\n \u201c (\u2026) entretanto estava a fazer o curso de agronomia, de \n\nengenharia agron\u00f3mica.\u201d \n\nP1 \n\n\u201c(\u2026) eu nunca pensei ser professora (\u2026)\u201d P1 \n\n\u201c(\u2026)foi por acaso (\u2026)\u201d P1 \n\n\u201c\u00c0s tantas apercebi-me que estava a ser professor h\u00e1 doze anos, s\u00f3 \n\nque num contexto totalmente diferente.\u201d  \n\nP2 \n\n\u201cEu nunca quis ser professor! Acabou por ser ao contr\u00e1rio.\u201d P2 \n\n1.2 Raz\u00f5es \n\necon\u00f3micas \n\nA escolha da profiss\u00e3o foi \n\nditada pela necessidade de \n\nemprego \n\n\u201cEntretanto tinham passado praticamente tr\u00eas anos, desde 2008 at\u00e9 \n\n2011, sempre a mandar curr\u00edculos e n\u00e3o aparecia nada. Portanto n\u00e3o \n\nquis perder mais tempo e pensei em mandar-me de cabe\u00e7a porque \n\npara estar mais tr\u00eas anos a mandar curr\u00edculos, parado, n\u00e3o vale a \n\npena.\u201d \n\nP4 \n\n\u201cS\u00f3 que passados dez anos a empresa, fruto desta conjuntura toda e \n\nn\u00e3o s\u00f3, fruto de alguma m\u00e1 gest\u00e3o, a chamada gest\u00e3o danosa. A \n\nempresa em 2008 foi para insolv\u00eancia e eu fiquei no desemprego \n\n(\u2026)\u201d \n\nP4 \n\n\u201cA raz\u00e3o que me levou a n\u00e3o seguir de imediato este caminho foi \n\ndevido a quest\u00f5es de empregabilidade e que depois acabei que \n\nP5 \n\n\n\nperceber que nem num lado nem no outro tinha.\u201d \n\n1.3 Escolha por \n\nvoca\u00e7\u00e3o \n\nA escolha da profiss\u00e3o \n\ndeve-se \u00e0 voca\u00e7\u00e3o sentida  \n\n\u201c(\u2026) neste momento n\u00e3o imagino outra forma de vida.\u201d P1 \n\n\u201c(\u2026) mas agora \u00e9 mesmo a minha voca\u00e7\u00e3o.\u201d P1 \n\n\u201c(\u2026) eu sempre gostei muito da escola e na minha fam\u00edlia e as \n\npessoas que me conheciam melhor diziam que eu tinha perfil para \n\nprofessora mas eu sempre neguei, sempre fiz um bocadinho finca-\n\np\u00e9 mas comecei a refletir sobre o assunto e de facto eu gosto muito \n\ndo ambiente escolar, gosto muito de crian\u00e7as e adolescentes e \n\nportanto, nessa altura come\u00e7ou a tornar-se evidente, foi assim no \n\nfinal do curso.\u201d \n\nP3 \n\n\u201cPorque gosto de comunicar, gosto muito de comunicar aquilo que \n\nsei com as outras pessoas. Principalmente com camadas mais \n\njovens.\u201d \n\nP5 \n\n\u201cPortanto acabei por querer seguir depois de seguir algo que \n\ngostasse. Mas as principais raz\u00f5es s\u00e3o sem d\u00favida porque gosto de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, gosto de biologia, de geologia, gosto das duas \u00e1reas. \n\nE porque tamb\u00e9m cheguei \u00e0 conclus\u00e3o de que gosto de construir e \n\nn\u00e3o destruir e a geologia, pelo menos no que eu tinha contatado era \n\nmuito de destrui\u00e7\u00e3o e eu gosto de construir\u2026 portanto, acho que o \n\nensino \u00e9 uma forma de constru\u00e7\u00e3o.\u201d [quais as outras razoes que a \n\nlevaram a optar por este caminho] \n\nP5 \n\n\u201cDigamos que foi um percal\u00e7o, porque eu decidi muito cedo mas \n\nacabei por enveredar por outro caminho e regressar mais tarde, ou \n\nseja, no secund\u00e1rio eu optei por ser professora, era \u00e1rea que queria \n\nP5 \n\n\n\nseguir. Depois optei por entrar no curso de geologia tamb\u00e9m para \n\nser professora mas depois na altura de escolher um ramo acabei por \n\noptar por outro ramo que n\u00e3o o ensino.\u201d \n\n1.4 Influ\u00eancia das \n\nprimeiras experi\u00eancias \n\ndocentes \n\n \n\n \n\nA pr\u00e1tica do ensino levou \n\nao despertar do interesse \n\npela profissionaliza\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\nAlguns formandos t\u00eam \n\nexperi\u00eancias limitadas de \n\nensino \n\n\u201c(\u2026) andei tr\u00eas anos a dar explica\u00e7\u00f5es (\u2026)\u201d P1 \n\n\u201cDepois surgiu a hip\u00f3tese de ir fazer uma substitui\u00e7\u00e3o para o \n\ncol\u00e9gio em que estou atualmente.\u201d \n\nP1 \n\n\u201cEla veio e eu continuei at\u00e9 ao final daquele ano letivo a dar aulas \n\nde apoio, de matem\u00e1tica (\u2026)\u201d \n\nP1 \n\n\u201c(\u2026) no ano seguinte acabei por ficar com um hor\u00e1rio de sete horas \n\nem ci\u00eancias (\u2026)\u201d \n\nP1 \n\n\u201c(\u2026) complementava com as aulas de apoio (\u2026)\u201d P1 \n\n\u201c(\u2026) assim andei mais ou menos dez anos.\u201d P1 \n\n\u201cAssim cheguei \u00e0 conclus\u00e3o que deveria ser professor a s\u00e9rio.\u201d P2 \n\n\u201c(\u2026) foram doze anos a servir de professor, a funcionar como \n\nprofessor.\u201d \n\nP2 \n\n\u201cEste ano estou (\u2026) a dar aulas numa escola privada, s\u00f3 com \n\nhor\u00e1rio a meio tempo.\u201d \n\nP3 \n\n\u201cH\u00e1 um ano e meio\u2026 \u00c9 que eu s\u00f3 comecei a trabalhar quando \n\ncomecei o mestrado (\u2026).\u201d \n\nP3 \n\n\u201cComecei j\u00e1 h\u00e1 ano e meio a trabalhar nesta escola, sempre com P3 \n\n\n\nhor\u00e1rio de meio tempo.\u201d \n\n\u201cA n\u00edvel de ensino n\u00e3o tive qualquer experi\u00eancia. A n\u00edvel de \n\nbiologia tive apenas o est\u00e1gio, depois n\u00e3o tive emprego.\u201d \n\nP5 \n\n1.5 Experi\u00eancias \n\nprofissionais n\u00e3o \n\ndocentes \n\n \n\nOs formandos trabalharam \n\nem diferentes \u00e1reas, desde \n\ncontabilidade, ao \n\ndepartamento de educa\u00e7\u00e3o \n\ndo ocean\u00e1rio, a campos de \n\nf\u00e9rias, havendo tamb\u00e9m \n\nexperi\u00eancias a n\u00edvel \n\npastoral e no campo da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o. \n\n\u201c(\u2026) trabalhava tamb\u00e9m num herb\u00e1rio (\u2026)\u201d P1 \n\n\u201c(\u2026) a minha empresa era de adubos (\u2026)\u201d P1 \n\n\u201c(\u2026) depois decidi sair, para acabar o curso e entretanto fiquei no \n\ndesemprego e fui dar explica\u00e7\u00f5es (\u2026)\u201d \n\nP1 \n\n\u201c(\u2026)trabalhei dezasseis anos em contabilidade(\u2026)\u201d P1 \n\n\u201c Porque eu trabalhava no ocean\u00e1rio, no departamento de educa\u00e7\u00e3o\u201d P2 \n\n\u201c(\u2026) acho que mais n\u00e3o formal ou mais a n\u00edvel e voluntariado, eu \n\nfui animadora de campos de f\u00e9rias, tamb\u00e9m dirigi alguns campos de \n\nf\u00e9rias.\u201d \n\nP3 \n\n\u201c(\u2026) tamb\u00e9m tive sempre muito contato com a escola onde andei e \n\nonde agora tamb\u00e9m estou a trabalhar, a organizar atividades.\u201d \n\nP3 \n\n\u201cN\u00e3o tanto ao n\u00edvel da Biologia, mais ao n\u00edvel da pastoral (\u2026)\u201d P3 \n\n\u201cForma\u00e7\u00e3o humana tamb\u00e9m\u2026 (\u2026)\u201d  P3 \n\n\u201c(\u2026) tive contacto com o mundo da investiga\u00e7\u00e3o (\u2026)\u201d P3 \n\n\u201c(\u2026) contatei muito com a forma\u00e7\u00e3o e com o crescimento de v\u00e1rios \n\nadolescentes.\u201d \n\nP3 \n\n\n\n\u201c(\u2026) logo no primeiro m\u00eas ap\u00f3s ter acabado o curso, enviei uma \n\ns\u00e9rie de curr\u00edculos e tive a sorte de ficar logo numa empresa de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o de rocha ornamental (\u2026)\u201d \n\nP4 \n\n\u201cDe curso n\u00e3o, isso foi um dos motivos.\u201d [\u00e0 quest\u00e3o: estava a \n\ntrabalhar na \u00e1rea]  \n\nP5 \n\n2. Avalia\u00e7\u00e3o da \n\nforma\u00e7\u00e3o recebida \n\ndurante o mestrado \n\n2.1 Aspetos positivos \n\nda forma\u00e7\u00e3o recebida \n\nOs formandos aprenderam \n\nbastante ao longo da \n\nforma\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\nAs disciplinas foram \n\nadequadas para a forma\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nA contextualiza\u00e7\u00e3o \n\nhist\u00f3rica, pol\u00edtica e a \n\nimport\u00e2ncia do ensino das \n\nci\u00eancias foram \n\naprendizagens muito \n\nvalorizadas pelos futuros \n\ndocentes.  \n\n \n\n\u201c(\u2026) tenho aprendido muitas coisas, tenho aprendido alguma coisa \n\n(\u2026)\u201d \nP1 \n\n\u201c(\u2026) sempre me deram a ideia de que eu n\u00e3o iria aprender muita \n\ncoisa e que na pr\u00e1tica \u00e9 que depois eu ia perceber o que \u00e9 que era a \n\nprofiss\u00e3o e o que era ser professor  mas eu acho que se calhar por \n\nvir com as expectativas baixas tenho aprendido muita coisa.\u201d \n\nP3 \n\n\u201cEm termos de prepara\u00e7\u00e3o para a realidade, no que diz respeito \u00e0s \n\ndisciplinas em si, acho que todas elas tiveram algum interesse para \n\no ensino (\u2026)\u201d \n\nP2 \n\n\u201c O que tenho gostado mais de aprender tem sido, por um lado, o \n\ncontextualizar, a n\u00edvel hist\u00f3rico, a n\u00edvel pol\u00edtico\u2026\u201d \n\nP3 \n\n\u201c(\u2026) por exemplo, qual \u00e9 que \u00e9 a import\u00e2ncia de ensinar ci\u00eancias, \n\nacho que foi uma das primeiras coisas que n\u00f3s come\u00e7amos no curso \n\ne eu acho que, por um lado eu sou da \u00e1rea das ci\u00eancias, por isso \n\npara mim \u00e9 natural que as pessoas tenham que saber ci\u00eancias, mas \n\nrefletir sobre o assunto\u2026\u201d \n\nP3 \n\n\u201c(\u2026) foi logo uma coisa muito importante e que se calhar se eu \n\ntivesse ido diretamente para a escola n\u00e3o tinha pensado logo no \n\nassunto. E aqui v\u00e1rias vertentes, a n\u00edvel hist\u00f3rico, a n\u00edvel social \n\nP3 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAo longo do curso os \n\nprofessores incutiram nos \n\nformandos uma atitude \n\nporque \u00e9 que \u00e9 importante aprender ci\u00eancias, a n\u00edvel pol\u00edtico, \n\nporque \u00e9 que interessa \u00e0 sociedade em geral que os alunos saibam \n\nci\u00eancias e portanto perceber e contextualizar quais \u00e9 que s\u00e3o os \n\ninteresses \u00e0 volta do meu trabalho, quer sejam interesses com os \n\nquais eu concorde quer sejam interesses com os quais eu n\u00e3o \n\nconcorde, acho que \u00e9 muito importante enquanto profissional que \n\nest\u00e1 na educa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m perceber isso e porque \u00e9 que nos d\u00e3o \n\ncertas indica\u00e7\u00f5es.\u201d \n\n\u201cIsso foi logo uma coisa que eu gostei muito. Por outro lado acho \n\nque tamb\u00e9m nos deram uma perspetiva geral de qual \u00e9 que tem sido \n\na hist\u00f3ria da did\u00e1tica e quais \u00e9 que t\u00eam sido as vertentes did\u00e1ticas, \n\nporque \u00e9 que antigamente se ensinava de uma maneira, porque \u00e9 \n\nque agora se ensina de outra, porque \u00e9 que as pessoas s\u00e3o, por \n\nvezes, resistentes a alterar o seu m\u00e9todo de ensino, quais \u00e9 que s\u00e3o \n\nas vantagens de uns, as desvantagens de outros. E nisso, acho que \n\ntamb\u00e9m foi bom perceber que os professores por mais que tenham \n\numa linha de orienta\u00e7\u00e3o n\u00e3o nos fecham \u00e0s outras, ou seja, se calhar \n\ndando um exemplo pr\u00e1tico, v\u00ea-se muito na literatura que as aulas \n\nexpositivas n\u00e3o s\u00e3o, \u00e0 partida, uma grande ajuda, mas eu n\u00e3o \n\naprendi isso, eu aprendi que t\u00eam o seu lugar e portanto, se forem s\u00f3 \n\nexpositivas talvez os alunos n\u00e3o aprendam tanto quanto podiam, \n\nmas a exposi\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m tem o seu papel e por vezes \u00e9 necess\u00e1rio \n\ndar uma aula mais expositiva.\u201d \n\nP3 \n\n\u201cDepois acho que tamb\u00e9m foi muito importante esta atitude \n\nreflexiva, ou seja, o facto de n\u00f3s termos de fazer um plano de cariz \n\ninvestigativo e a atitude que os professores nos t\u00eam sempre incutido \n\n\u00e9 que na nossa a\u00e7\u00e3o temos que estar sempre a refletir, quer seja na \n\nsala de aula, entre aulas ou na prepara\u00e7\u00e3o. Acho que isso \u00e9 muito \n\nP3 \n\n\n\nreflexiva. \n\n \n\n \n\nO curso pretende confrontar \n\nos alunos com a realidade \n\nda profiss\u00e3o.  \n\n \n\nEm algumas partes o curso \n\nprepara para a realidade. \n\nA parte did\u00e1tica \u00e9 \n\nextremamente completa e \n\nestruturada. \n\n \n\nO programa \u00e9 discutido em \n\ngrande grupo, sendo \n\ncomparado com programas \n\nde outros pa\u00edses. \n\nimportante porque ao mesmo tempo \u00e9 uma profiss\u00e3o desgastante e a \n\npessoa tem tend\u00eancia a entrar naquele ritmo em que \u00e9 dif\u00edcil parar e \n\nperceber o que se est\u00e1 a fazer.\u201d \n\n\u201cAo mesmo tempo, tamb\u00e9m nos indicaram que o objetivo de um \n\nmestrado n\u00e3o \u00e9 fazer nenhuma tese e um estudo super aprofundado \n\nporque tamb\u00e9m de facto n\u00e3o h\u00e1 oportunidade para isso mas \u00e9 mais \n\nn\u00e3o s\u00f3 confrontar-nos com a realidade da profiss\u00e3o mas tamb\u00e9m \n\nalimentar uma certa atitude reflexiva perante aquilo que estamos a \n\nfazer.\u201d \n\nP3 \n\n\u201cEm parte sim, mas tamb\u00e9m em algumas partes penso que n\u00e3o.\u201d \n\n[relativamente \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o para a realidade] \n\nP3 \n\n\u201cA n\u00edvel das did\u00e1ticas posso dizer que o curso \u00e9 extremamente \n\ncompleto e muito bom mesmo. E bem estruturado tamb\u00e9m.\u201d \n\nP4 \n\n\u201cEm grupo. Analisamos, primeiro de forma cr\u00edtica, fazemos um \n\ntrabalho de reflex\u00e3o sobre todo o programa. Depois fazemos outro \n\ntrabalho de compara\u00e7\u00e3o de todo o programa com todo o programa \n\nestrangeiro, neste caso foi da Inglaterra, Austr\u00e1lia e Norte da \n\nEuropa. No final fazemos uma planifica\u00e7\u00e3o nossa e h\u00e1 uma \n\ndiscuss\u00e3o em sala de aula com os professores e um trabalho de \n\nreflex\u00e3o final.\u201d \n\nP4 \n\n2.2 Cr\u00edticas a aspetos \n\nda forma\u00e7\u00e3o te\u00f3rica \n\nO mestrado apela \u00e0 \n\nautonomia dos alunos, \n\nreal\u00e7ando que as aulas n\u00e3o \n\ndever\u00e3o ser te\u00f3ricas ou \n\n\u201c (\u2026) isso \u00e9 outra coisa que aqui o mestrado real\u00e7a, n\u00f3s somos \n\nmuito dirigidos para que as aulas n\u00e3o sejam te\u00f3ricas, ou que n\u00e3o \n\nsejam transmissivas apelam muito \u00e0 autonomia do aluno, que o \n\naluno tenha a m\u00e1xima autonomia. Eu n\u00e3o concordo, tem que haver \n\nP1 \n\n\n\nmeramente transmissivas. \n\nOs alunos n\u00e3o podem ter \n\ntanta autonomia. \n\nAlguns aspetos como a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de planifica\u00e7\u00f5es \n\nest\u00e3o desfasados da \n\nrealidade. \n\n \n\nO curso \u00e9 muito te\u00f3rico. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\ntransmissividade (\u2026)\u201d \n\n\u201c (\u2026) apesar de n\u00f3s termos que saber quais as ideias deles sobre os \n\nconte\u00fados que lecionamos, h\u00e1 muitos temas que eles desconhecem \n\ncompletamente e n\u00e3o podem ter tanta autonomia.\u201d \n\nP1 \n\n\u201cOutra coisa que eu estranhei muito aqui foi as planifica\u00e7\u00f5es, \n\nporque o ano passado fiz um trabalho (\u2026) em que a planifica\u00e7\u00e3o \n\npara nove aulas tinha 92 p\u00e1ginas.\u201d \n\nP1 \n\n\u201c(\u2026) mas o curso \u00e9 bastante te\u00f3rico (\u2026)\u201d P1 \n\n\u201c(\u2026) eu n\u00e3o digo que n\u00e3o se deva fazer esta parte te\u00f3rica, que as \n\npessoas n\u00e3o tenham que a saber mas penso que deveria ser mais \n\npr\u00e1tico.\u201d \n\nP1 \n\n\u201cSabemos muita teoria, que se calhar depois at\u00e9 aplicamos sem \n\napelar aos nomes que lhe s\u00e3o atribu\u00eddos. \u00c9 assim mais o que eu vejo \n\nque possa estar mais desfasado da realidade.\u201d [falta de mais \n\ntrabalho pr\u00e1tico] \n\nP1 \n\n\u201dAcho que por um lado \u00e9 muito te\u00f3rico mas por outro lado \u00e9 um \n\nmestrado.\u201d  \n\nP3 \n\n\u201cN\u00e3o, de todo! Acho que o curso \u00e9 muito te\u00f3rico (\u2026)\u201d P5 \n\n\u201c(\u2026) eu sou diretora de turma h\u00e1 dez anos, fui logo passado dois \n\nanos de entrar para o col\u00e9gio.\u201d \n\nP1 \n\n\u201cPor exemplo, neste mestrado ningu\u00e9m \u00e9 preparado para ser diretor P1 \n\n\n\n \n\n \n\nO curso n\u00e3o prepara os \n\nformandos para serem \n\ndiretores de turma. \n\n \n\nO mestrado est\u00e1 formatado \n\npara a situa\u00e7\u00e3o atual, n\u00e3o \n\nconsiderando as pessoas \n\nque tiraram o curso antes \n\ndo Processo de Bolonha.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFalta de ferramentas para \n\navaliar os alunos de forma \n\nde turma (\u2026)\u201d \n\n\u201c(\u2026) a primeira cr\u00edtica \u00e9 que est\u00e1 demasiado formatado para a \n\nsitua\u00e7\u00e3o atual.\u201d \n\nP2 \n\n\u201cUma boa parte das pessoas das pessoas que acabam por ir fazer \n\neste mestrado s\u00e3o pessoas que tiraram o curso de biologia ou \n\ngeologia na altura de antes de Bolonha. E por exemplo, \u00e9 um \n\nbocado rid\u00edculo como \u00e9 obvio, eu sou de forma\u00e7\u00e3o em biologia e \n\ntive que fazer uma s\u00e9rie de disciplinas de geologia agora, porque \u00e9 \n\nensino da biologia e da geologia. E o que acontece \u00e9 que, para o \n\nmestrado, as disciplinas que v\u00e3o contar como disciplinas cient\u00edficas \n\ns\u00e3o de geologia quando \u00e9 muito mais l\u00f3gico que eu tenha boas notas \n\na biologia e n\u00e3o a geologia. Acaba por ser injusto, levantei essa \n\nquest\u00e3o e disseram-me que para contarem para o mestrado s\u00f3 \n\npodem ser disciplinas feitas depois da inscri\u00e7\u00e3o do mestrado, ou \n\nseja, s\u00f3 de geologia. As minhas de biologia acabaram em 1997.\u201d \n\nP2 \n\n\u201cAcho que a parte em que estava \u00e0 espera de mais e que se calhar \n\navalio de uma forma mais negativa \u00e9 por um lado, a falta de \n\nferramentas para avaliar os alunos de forma sumativa, digamos \n\nassim, isso foi uma coisa que eu senti muita falta, acho que nos \n\nderam muitas ferramentas para avaliar os alunos formativamente, \n\nmas a avalia\u00e7\u00e3o sumativa tem muita import\u00e2ncia para os alunos, \n\npara os pais e para a pr\u00f3pria escola e eu saio do curso a saber que \n\nainda n\u00e3o domino essas t\u00e9cnicas.\u201d \n\nP3 \n\n\u201c(\u2026) porque aquilo que nos exigem a n\u00edvel pr\u00e1tico no mestrado \n\ntamb\u00e9m tem muitos formalismos e depois no terreno n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o \n\nP3 \n\n\n\nsumativa.  \n\n \n\n \n\nNo mestrado existem \n\nmuitos formalismos que \n\ndepois no terreno n\u00e3o s\u00e3o \n\nexigidos.  \n\nH\u00e1 situa\u00e7\u00f5es decorrentes da \n\npr\u00e1tica, como imprevistos \n\nque alterem a \n\ncalendariza\u00e7\u00e3o feita, para \n\nas quais o mestrado n\u00e3o \n\nprepara. \n\n \n\nO curso n\u00e3o prepara os \n\nformandos para o contexto \n\nde escola. \n\nO mestrado n\u00e3o prepara os \n\nformandos para lidar com \n\npais e reuni\u00f5es com os \n\nmesmos.  \n\n \n\nexigidos, digamos assim.\u201d \n\n\u201cH\u00e1 situa\u00e7\u00f5es decorrentes da pr\u00e1tica para as quais n\u00f3s n\u00e3o estamos \n\npreparados como foi o caso, por exemplo, dos exames interm\u00e9dios, \n\neu planifiquei as aulas, fiz uma calendariza\u00e7\u00e3o e tive que a alterar \n\ndiversas vezes. Devido a situa\u00e7\u00f5es, a visita de estudo do colega que \n\nn\u00e3o pode sair porque estava a chover\u2026 o mestrado n\u00e3o nos prepara \n\npara estas coisas, nem pode, \u00e9 isso que digo, h\u00e1 situa\u00e7\u00f5es que n\u00e3o \n\nd\u00e1 para nos preparar. H\u00e1 outras que d\u00e1\u2026 mas estas situa\u00e7\u00f5es a \n\npessoa tem que aprender a reagir depois.\u201d \n\nP4 \n\n\u201c(\u2026) contexto de escola, outra coisa para a qual n\u00e3o somos \n\npreparados. N\u00f3s quando chegamos \u00e0 escola n\u00e3o estamos sozinhos, \n\nfazemos parte de uma equipa e h\u00e1 orienta\u00e7\u00f5es do grupo.\u201d \n\nP4 \n\n\u201c(\u2026) eu n\u00e3o estou preparado para enfrentar pais, por exemplo. Nem \n\nhouve nada que nos preparasse nesse sentido.\u201d \n\nP4 \n\n\u201cEu chego, por exemplo, agora que tenho reuni\u00e3o de professores e \n\npor a\u00ed fora, n\u00e3o houve uma \u00fanica cadeira que nos dissesse como \u00e9 \n\nque o organograma e a din\u00e2mica da pr\u00f3pria escola. Ningu\u00e9m nos \n\npreparou para isso.\u201d \n\nP4 \n\n\u201c (\u2026) h\u00e1 depois pequenos pontos de diferentes disciplinas que n\u00e3o \n\nservem rigorosamente para nada.  (\u2026) Por exemplo uma disciplina \n\nque se chama, a escola como organiza\u00e7\u00e3o educativa, que salvo erro \n\ncorresponde \u00e0 antiga sociologia da educa\u00e7\u00e3o e que ou por \n\ninadapta\u00e7\u00e3o da professora ou mesmo por conte\u00fado, ningu\u00e9m \n\npercebe o que anda ali a fazer. Do ponto de vista da sociologia acho \n\nque era mais positivo por exemplo, explicar como \u00e9 que a escola \n\nP4 \n\n\n\n \n\nH\u00e1 pontos de diferentes \n\ndisciplinas que n\u00e3o s\u00e3o \n\nconsiderados necess\u00e1rios \n\npara a forma\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\nExiste tend\u00eancia por parte \n\nda entidade formadora para \n\na ado\u00e7\u00e3o da perspetiva \n\nconstrutivista da \n\naprendizagem. \n\nO curso n\u00e3o prepara \n\ncientificamente.  \n\nest\u00e1 organizada.\u201d [Relativamente \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o geral do curso] \n\n\u201c(\u2026) o curso mostra as diferentes perspetivas mas a tend\u00eancia \u00e9 \n\nsempre algu\u00e9m adotar determinada perspetiva. Aquilo que \u00e9 vigente \n\nneste momento \u00e9 a teoria construtivista da aprendizagem, com \n\ndiferentes pedagogos e diferentes psic\u00f3logos. Acho que \u00e9 a um \n\nmisto de isto tudo que n\u00f3s dev\u00edamos recorrer.\u201d \n\nP4 \n\n\u201cCientificamente tamb\u00e9m n\u00e3o prepara\u2026 eu ou tenho a bagagem ou \n\nn\u00e3o tenho! N\u00f3s n\u00e3o tratamos os assuntos de biologia e geologia. \n\nNas cadeiras de did\u00e1tica ou pedagogia nada.\u201d \n\nP5 \n\n2.3 Dificuldades em \n\naplicar na a\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica \n\nas conce\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas \n\nDificuldades em ter em \n\nconta toda a diversidade da \n\nturma. \n\nA aprendizagem \n\nconstrutiva n\u00e3o pode ser \n\naplicada na integra.  \n\n \n\nH\u00e1 disciplinas com falta de \n\n\u201cSimplesmente quando se chega a uma escola isso n\u00e3o pode ser t\u00e3o \n\nespec\u00edfico assim (\u2026)\u201d [Caracter\u00edsticas dos alunos a ter em conta] \n\nP1 \n\n \u201cAquela aprendizagem construtiva a que tanto se apela n\u00e3o pode \n\nser aplicada na \u00edntegra.\u201d \n\nP1 \n\n\u201cO curso prepara do ponto de vista te\u00f3rico mas depois acabamos \n\npor perceber que nas escolas aquilo que \u00e9 dado teoricamente n\u00e3o \u00e9 \n\nmuito aplic\u00e1vel, \u00e9 tudo muito floreado como se costuma dizer, \n\nmuito bonito, por exemplo algumas tem\u00e1ticas como o \n\nconstrutivismo, algumas t\u00e9cnicas alternativas, o que se depara \u00e9 que \n\nP5 \n\n\n\nliga\u00e7\u00e3o com a pr\u00e1tica. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA equipa de trabalho na \n\nescola n\u00e3o permite a \n\naplica\u00e7\u00e3o total das pr\u00e1ticas \n\naprendidas na forma\u00e7\u00e3o. \n\nh\u00e1 certos problemas, at\u00e9 ao n\u00edvel dos alunos, que se v\u00ea que aquilo \n\npara ser aplicado, das duas uma, ou n\u00e3o nos preocupamos com a \n\navalia\u00e7\u00e3o deles, por exemplo, ou se nos preocupamos temos que ter \n\ncuidado ao escolher o m\u00e9todo.\u201d  \n\n\u201c(\u2026) posso-lhe dizer que h\u00e1 algumas cadeiras de mestrado em que \n\nn\u00f3s devemos fazer aquilo que nos dizem para n\u00e3o fazermos.\u201d \n\n[referindo-se \u00e0 falta de liga\u00e7\u00e3o com a pr\u00e1tica j\u00e1 mencionada] \n\nP1 \n\n\u201c(\u2026) se calhar depois at\u00e9 aplicamos sem apelar aos nomes que lhe \n\ns\u00e3o atribu\u00eddos.\u201d [aplica\u00e7\u00e3o da teoria] \n\nP1 \n\n\u201cEu s\u00f3 dizia assim, alguma vez voc\u00eas quando forem para a pr\u00e1tica \n\nconseguem. Mas os meus colegas que nunca tinham dado aulas \n\nachavam o m\u00e1ximo e achavam que realmente iriam fazer sempre \n\nassim. E eu dizia-lhes, o melhor \u00e9 voc\u00eas come\u00e7arem j\u00e1 a planificar \n\nas vossas aulas porque n\u00e3o v\u00e3o ter tempo!\u201d \n\nP1 \n\n\u201cPois\u2026 vai ser um bocado dif\u00edcil. Eles riam-se mas enquanto as \n\npessoas n\u00e3o passam pela situa\u00e7\u00e3o colocam sempre em d\u00favida o que \n\nos outros dizem. Se eu j\u00e1 passo tanto tempo na escola\u2026 eu entro \n\nnaquela escola \u00e0s oito e j\u00e1 s\u00f3 saio de l\u00e1 \u00e0s oito da noite! E n\u00e3o estou \n\na dar aulas o tempo todo. H\u00e1 a dire\u00e7\u00e3o de turma que ocupa imenso \n\ntempo, prepara\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es leva imenso tempo\u2026 sei l\u00e1\u2026.e a \n\nprepara\u00e7\u00e3o de aulas j\u00e1 \u00e9 em casa.\u201d \n\nP1 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cEu tive uma situa\u00e7\u00e3o, por exemplo, eu sou contra os testes de \n\nescolha m\u00faltipla, gosto que os alunos saibam os conceitos mas que \n\nsaibam relacion\u00e1-los, aplica-los\u2026 e isso n\u00e3o se faz numa coisa de \n\nescolha m\u00faltipla. E eu cheguei ao grupo de trabalho e falei nisso\u2026 \n\na resposta foi logo, a\u00ed corriges tu os testes. H\u00e1 logo aqui uma \n\nresist\u00eancia. A pr\u00f3pria professora aqui na escola e eu assisti, tentou \n\nfazer uma atividade mais aberta em rela\u00e7\u00e3o ao microsc\u00f3pio, houve \n\nlogo da coordenadora do departamento cient\u00edfico, uma resist\u00eancia \n\nem rela\u00e7\u00e3o a isso, afirmando que n\u00e3o iria haver tempo. Portanto a \n\npr\u00f3pria pessoa, \u00e0s tantas, passado um, dois anos, come\u00e7a a\u2026n\u00e3o \n\nvou dizer ficar cansado\u2026mas come\u00e7a a ser um trabalho ingl\u00f3rio, \n\nmesmo que acredite nisso, come\u00e7a a ser sempre uma luta contra a \n\ncorrente.\u201d \n\nP4 \n\n2.4 Influ\u00eancia da \n\nexperi\u00eancia docente \n\nanterior para o per\u00edodo \n\nda profissionaliza\u00e7\u00e3o \n\nA pr\u00e1tica permite ver as \n\ncoisas de forma diferente.  \n\n \n\n \n\n \n\nH\u00e1 formandos que fazem o \n\nmestrado para ter a \n\nhabilita\u00e7\u00e3o, tendo \n\ndificuldade em alterar as \n\nsuas pr\u00e1ticas. \n\n\u201c (\u2026) quem est\u00e1 na pr\u00e1tica e depois v\u00ea a teoria, portanto o ponto de \n\nvista \u00e9 bem diferente.\u201d \n\nP1 \n\n\u201cN\u00f3s tinhamos discuss\u00f5es entre colegas (\u2026) Relativamente a outros \n\ncolegas que n\u00e3o tinham experi\u00eancia de ensino quando lhes diz\u00edamos \n\nque na realidade n\u00e3o era assim, eles ficavam um bocadinho \n\nincr\u00e9dulos.\u201d \n\nP1 \n\n\u201c(\u2026) acho que tamb\u00e9m n\u00e3o tenho experi\u00eancia suficiente para j\u00e1 \n\nestar formatada e para receber a forma\u00e7\u00e3o como algo acess\u00f3rio que \n\nn\u00e3o vai mudar muito a minha pr\u00e1tica. Porque isso tamb\u00e9m tenho \n\nsentido em alguns colegas que j\u00e1 t\u00eam experi\u00eancia h\u00e1 muito tempo e \n\nque est\u00e3o a fazer o mestrado s\u00f3 mesmo para ter a habilita\u00e7\u00e3o e \n\nportanto tamb\u00e9m \u00e9 normal a certa altura ser dif\u00edcil tu mudares as \n\ntuas pr\u00e1ticas porque j\u00e1 estas habituada h\u00e1 muito tempo a fazer as \n\nP3 \n\n\n\ncoisas de uma certa forma.\u201d \n\n2.5 Qualidade do \n\napoio durante o est\u00e1gio \n\n \n\nO supervisor acompanhou o \n\ntrabalho realizado. \n\n \n\n \n\n \n\nO formando teve autonomia \n\nnas escolhas realizadas ao \n\nlongo do est\u00e1gio. \n\n \n\n \n\n\u201cSim, tenho dois supervisores, um da parte cient\u00edfica e outro da \n\nparte did\u00e1tica e combinei uma estrat\u00e9gia com eles, ou seja, por um \n\nlado acho que eles t\u00eam que estar dispon\u00edveis para nos ajudar mas \n\ntamb\u00e9m tem que partir da nossa iniciativa, se eu n\u00e3o tivesse dito \n\nnada tamb\u00e9m n\u00e3o iam andar em cima de mim. E portanto eu tive \n\numa reuni\u00e3o logo no inicio e depois combinamos que X tempo \n\nantes da aula eu mandava todo o material e os objetivos que eu \n\ntinha e eles deram-me sempre, ou quase sempre feedback.\u201d \n\nP3 \n\n\u201cSim, acho que sim\u2026 Tive autonomia\u2026 claro que houve se calhar \n\numa ou outra coisa que os professores recomendaram e que a \n\npessoa acha que deve seguir e que, se calhar n\u00e3o faria da mesma \n\nmaneira. Mas foram muito poucas e, no final, at\u00e9 deu bom \n\nresultado.\u201d \n\nP3 \n\n2.6 Defici\u00eancias da \n\ncomponente de est\u00e1gio \n\nO est\u00e1gio deveria ser \n\ndurante todo o ano letivo e \n\nremunerado. \n\n \n\n \n\n \n\n\u201c(\u2026) n\u00e3o concordo totalmente com a maneira como o est\u00e1gio est\u00e1 \n\nmontado, acho que deveria ser pago e um ano inteiro porque o que \n\nacaba por acontecer um pouco \u00e9 que tens seis semanas, que acaba \n\npor n\u00e3o dar para nada, tem o problema de acabar por colocar em \n\ncima do que \u00e9 importante, que \u00e9 ensinar os mi\u00fados, uma outra coisa \n\nque \u00e9 o teu trabalho para depois desenvolveres na tese, o que acaba \n\npor ser um bocado rid\u00edculo. Eu tenho que ter em conta \u00e9 que os \n\nmi\u00fados v\u00e3o ter exames daqui a tr\u00eas semanas e tenho que acabar a \n\nmat\u00e9ria. A parte da minha tese que \u00e9 importante para mim, naquele \n\nmomento n\u00e3o pode ser o mais importante porque o que interessa \u00e9 \n\nP2 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA parte metodol\u00f3gica \n\ndeveria ser realizada no \n\nprimeiro ano de mestrado \n\npara libertar os formandos \n\npara o est\u00e1gio. \n\nque os mi\u00fados estejam preparados para o exame.\u201d \n\n\u201c(\u2026) acho que o est\u00e1gio deveria estar montado de forma a que \n\nfosses o professor daquela turma durante aquele ano. E o projeto \n\nestava encaixado de forma a que conseguisses retirar a tua \n\ninforma\u00e7\u00e3o mas fazias a coisa de maneira a n\u00e3o prejudicar os \n\nmi\u00fados ao longo daquele ano. Seria mais f\u00e1cil se fosse ao longo do \n\nano.\u201d \n\nP2 \n\n\u201c(\u2026) mas n\u00e3o numa reuni\u00e3o em que se fala dos problemas do \n\nmi\u00fado. Acaba por ser um pouco estranho. Mais uma raz\u00e3o para ser \n\no ano todo.\u201d [relativamente \u00e0 participa\u00e7\u00e3o em reuni\u00f5es de pais] \n\nP2 \n\n\u201c(\u2026) quanto \u00e0 pr\u00e1tica acho que faltaria talvez mais interven\u00e7\u00e3o. H\u00e1 \n\ncertas coisas que de fato s\u00f3 estando no terreno (\u2026). Portanto a certa \n\naltura a pessoa precisa \u00e9 de fazer.\u201d \n\nP3 \n\n\u201c(\u2026) \u00e9 pouco tempo para trabalhar com os alunos porque n\u00f3s no \n\nterceiro ciclo s\u00f3 temos 6 aulas com eles, o que \u00e9 muito pouco. \n\nAcaba por n\u00e3o dar para \u2026n\u00e3o d\u00e1 muita margem de manobra.\u201d \n\nP3 \n\n\u201c(\u2026) a parte mais pr\u00e1tica \u00e9 onde falta qualquer coisa.\u201d P4 \n\n\u201cA outra cr\u00edtica que eu tenho \u00e9 que a parte das metodologias, toda \n\nessa parte deveria ficar no primeiro ano e o segundo ano deveria ser \n\nessencialmente componente pr\u00e1tica, de um ano inteiro! N\u00e3o s\u00f3 de \n\nalgumas semanas ou um m\u00eas. Deveria ser o ano inteiro, para \n\nprecisamente a pessoa vivenciar todas essas reuni\u00f5es, toda a parte \n\nda escola porque este segundo ano, o primeiro semestre j\u00e1 teve \n\nalguma viv\u00eancia na escola mas n\u00e3o total. (\u2026) N\u00e3o estamos a cem \n\nP4 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nA interven\u00e7\u00e3o em sala de \n\naula \u00e9 insuficiente. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO est\u00e1gio n\u00e3o prepara, \n\npermite um primeiro \n\ncontato.  \n\n \n\npor cento na escola! Tira-nos muito tempo. (\u2026) ainda temos \n\ntrabalhos finais para a faculdade, estamos ainda preocupados\u2026\u201d \n\n\u201cN\u00e3o no sentido da dura\u00e7\u00e3o.\u201d [relativamente \u00e0 pergunta: o est\u00e1gio \n\nest\u00e1 a corresponder \u00e0s tuas expetativas?] \n\nP4 \n\n\u201cPortanto, este curso \u00e9 um curso, na minha opini\u00e3o, muito te\u00f3rico e \n\ndepois deixam-me tr\u00eas semanas para fazer uma interven\u00e7\u00e3o e um \n\nestudo cient\u00edfico, com uma via cient\u00edfica onde em tr\u00eas semanas n\u00e3o \n\nse consegue obter dados para fazer nada\u2026 Pronto\u2026portanto o que \n\neu penso \u00e9 que deveria haver menos teoria e pelo menos um ano em \n\ninterven\u00e7\u00e3o constante na escola, em vez das tr\u00eas semanas.\u201d \n\nP5 \n\n\u201cN\u00f3s tivemos um ano muito muito te\u00f3rico, depois fomos uma ou \n\nduas vezes a uma escola observar e interven\u00e7\u00e3o mesmo foi no \n\nsegundo ano em que no primeiro semestre houve tr\u00eas interven\u00e7\u00f5es \n\nmas muito pontuais e depois um segundo semestre em que foi \n\nobservar aulas de outros professores e colegas, caso estivessem na \n\nmesma turma e depois tr\u00eas semanas, que \u00e9 o que estou a fazer \n\nagora, intensamente. S\u00f3 que eu acho que isso n\u00e3o prepara nenhum \n\nprofessor para nada.\u201d \n\nP5 \n\n\u201c (\u2026) eu n\u00e3o sinto que me preparasse, eu sinto no fundo que h\u00e1 \n\numa bagagem grande te\u00f3rica, depois colocam um pouco, toma, \n\nficas com uma turma e agora aplica aquilo que planificaste. Mas\u2026. \n\nN\u00e3o\u2026 quer dizer, houve umas conversas no in\u00edcio deste ano acerca \n\nde como eu me tinha sa\u00eddo nas pequenas interven\u00e7\u00f5es que fiz mas \n\nmesmo assim considero que n\u00e3o \u00e9 suficiente.\u201d \n\nP5 \n\n\n\n \u201cUm primeiro contato sim, se eu estivesse em p\u00e2nico daria \n\nperfeitamente para perceber se quero ou n\u00e3o quero aquela via, \n\naquela carreira mas digamos que preparar, acho que n\u00e3o prepara de \n\ntodo.\u201d \n\nP5 \n\n2.7 Dificuldades \n\npessoais na realiza\u00e7\u00e3o \n\ndo est\u00e1gio \n\n \n\nMemoriza\u00e7\u00e3o dos nomes \n\ndos alunos. \n\n \n\nPresen\u00e7a na escola de \n\nest\u00e1gio apenas uma vez por \n\nsemana. \n\n \n\nTem\u00e1ticas para abordar e \n\ndinamizar com pouca \n\nliga\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade direta \n\ndos alunos. \n\n \n\n \n\nA n\u00edvel de concretiza\u00e7\u00e3o \n\nfalta uma maior prepara\u00e7\u00e3o.  \n\n\u201c(\u2026) eu estou a ter dois problemas mas tem a ver comigo.\u201d P2 \n\n\u201c (\u2026) Primeiro tenho uma dificuldade imensa para memorizar os \n\nnomes dos mi\u00fados, mas isso \u00e9 uma dificuldade minha. Fixo muito \n\nbem as caras mas depois os nomes\u2026\u201d \n\nP2 \n\n\u201c(\u2026) segundo grande problema, que foi uma op\u00e7\u00e3o minha mas tem \n\nvantagens tamb\u00e9m, \u00e9 que eu estou a dar aula uma vez por semana.\u201d \n\nP2 \n\n \u201cAcaba por ser bom porque s\u00f3 vou \u00e0 escola uma vez por semana \n\nmas em termos de rela\u00e7\u00e3o com os mi\u00fados torna-se complicado.\u201d \n\nP2 \n\n\u201c(\u2026) n\u00e3o sei\u2026talvez tenha um pouco a ver com as tem\u00e1ticas que \n\ntive para explorar. Porque s\u00e3o tem\u00e1ticas que nesse aspeto s\u00e3o um \n\nbocadinho estanques\u2026se calhar se fosse a outros n\u00edveis, como a \n\nn\u00edvel da ecologia... que est\u00e3o mais ligadas com a realidade e a \n\nsociedade, a realidade deles direta. A\u00ed talvez tentasse mudar um \n\npouco mais, aqui, talvez em parte por causa das tem\u00e1ticas, n\u00e3o \n\nencontrei muitas margens de manobra, se calhar havia e eu n\u00e3o as \n\nencontrei!\u201d \n\nP3 \n\n \u201cMas acho que a n\u00edvel de concretiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o me sinto muito bem \n\npreparada e talvez seja por isso depois na pr\u00e1tica at\u00e9 nem fa\u00e7o as \n\ncoisas de maneira muito diferente.\u201d [relativamente \u00e0 concretiza\u00e7\u00e3o \n\nda contextualiza\u00e7\u00e3o dos curr\u00edculo] \n\nP3 \n\n\n\n2.8 Avalia\u00e7\u00e3o dos \n\nformadores \n\nAlguns formadores tiveram \n\num contato reduzido com a \n\npr\u00e1tica \n\n \n\nA supervisora na faculdade \n\ndefende o construtivismo \n\nmas na pr\u00e1tica acaba por \n\nn\u00e3o conseguir fugir ao \n\ntradicional e \u00e0 \n\ntransmissividade.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA professora cooperante (e \n\nsupervisora) utiliza \n\natividades de pesquisa. \n\nA professora cooperante \n\nbaseia-se muito no manual. \n\n \n\n \n\n\u201cSim, e mesmo quem d\u00e1 as aulas muitas vezes teve um contato \n\nm\u00ednimo com a leciona\u00e7\u00e3o.\u201d \n\nP1 \n\n\u201cH\u00e1 professores que partiram para a investiga\u00e7\u00e3o e isso desenra\u00edza-\n\nos um bocado do que \u00e9 a realidade de uma escola e dos problemas \n\nque podem surgir.\u201d \n\nP1 \n\n\u201cObviamente que h\u00e1 coisas que concordo e outras que concordo \n\nmenos. (\u2026) Portanto digamos que foi a partir dela que eu percebi \n\nque quando se chega \u00e0 escola o floreado muitas vezes n\u00e3o se aplica, \n\nporque (\u2026) ela era muito defensora do construtivismo, ela n\u00e3o dizia \n\nmal do behaviorismo mas notava-se que era um bocadinho contra \n\napenas a exposi\u00e7\u00e3o de conhecimentos\u2026 mas o que acabei por ver \n\nna escola n\u00e3o se consegue muito fugir ao tradicional, \u00e0 \n\ntransmissividade, porque realmente h\u00e1 que se preocupar com as \n\nnotas deles, h\u00e1 que se preocupar com o avan\u00e7ar na mat\u00e9ria\u2026 O que \n\neu reparo \u00e9 que em termos de metodologias somos muitos \n\nparecidas, at\u00e9 mesmo com o meu outro colega, que est\u00e1 noutra \n\nturma, mas na mesma escola. Mudaria algumas coisas mas percebo \n\nporque \u00e9 que ela n\u00e3o faz...\u201d \n\nP5 \n\n\u201cSim\u2026 mas concordo com as metodologias que ela utiliza, ela \n\ntamb\u00e9m faz atividades de pesquisa\u2026\u201d \n\nP5 \n\n\u201cA professora cooperante d\u00e1 muito valor ao manual e prende-se a \n\nele.\u201d \n\nP3 \n\n\u201c(\u2026) mas baseia-se por exemplo, muito no manual. Isso \u00e9 uma \n\ncoisa que eu n\u00e3o concordo tanto. Eu acho que, e isso tamb\u00e9m foi \n\nreferido no mestrado, o manual \u00e9 um bom ponto de apoio mas \n\nP3 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTodo o curso direciona os \n\nformandos para uma \n\nperspetiva construtivista \n\nmas nas escolas continua a \n\nser vigente o professor \n\ntransmissivo. \n\n \n\n \n\nA professora cooperante \n\nrecorre pouco ao m\u00e9todo \n\nsocr\u00e1tico. \n\n \n\ntamb\u00e9m deve ser usado de uma forma critica e quando nos ajuda. Se \n\nvirmos que n\u00e3o nos ajuda n\u00e3o temos que ficar presos a ele.\u201d \n\n\u201c(\u2026) tamb\u00e9m a n\u00edvel da avalia\u00e7\u00e3o sumativa, a metodologia da \n\nprofessora cooperante \u00e9 pegar em exerc\u00edcios que est\u00e3o noutros \n\nlivros e fazer um teste, alterando algumas coisas. Eu a\u00ed, por \n\nexemplo, discordaria e se calhar faria mais um teste adaptado aquilo \n\nque estivemos a trabalhar nas aulas, ou seja, testar as mesmas coisas \n\nque testamos nas aulas mas tentando arranjar outras situa\u00e7\u00f5es para \n\nperceber se os alunos s\u00e3o capazes de aplicar e replicar.\u201d \n\nP3 \n\n\u201c\u00c9 curioso, numa altura em que o curso nos embrenha tanto na tal \n\nperspetiva construtivista mas quando chegamos \u00e0 escola acabamos \n\npor verificar que ainda continua a haver muito o professor \n\ntransmissivo. Foi isso que verifiquei, que a pr\u00e1tica letiva continua a \n\nser assim (\u2026)\u201d \n\nP4 \n\n\u201cN\u00e3o faz tanto quanto aquilo nos preparam no mestrado para \n\nfazer\u2026\u201d [relativamente \u00e0s abordagens construtivistas] \n\nP4 \n\n\u201cA \u00fanica coisa que eu colocaria mais na estrat\u00e9gia dela, mas isso \n\ntamb\u00e9m eu sou suspeita porque eu gosto muito deste m\u00e9todo, \u00e9 o \n\nquestionamento, o m\u00e9todo socr\u00e1tico. Acho que \u00e9 muito pouco \n\nutilizado por ela\u2026 Fala muito mais nas aulas te\u00f3ricas por exemplo, \n\ne faz pouco questionamento. Era a \u00fanica coisa que mudaria, de resto \n\nas atividades pr\u00e1ticas s\u00e3o muito parecidas com as nossas, ali\u00e1s ela \n\ntamb\u00e9m utiliza muito a pesquisa e muita atividade investigativa.\u201d \n\nP5 \n\n\n\n2.9 Contexto favor\u00e1vel \n\nda realiza\u00e7\u00e3o do \n\nest\u00e1gio \n\nIn\u00edcio em simult\u00e2neo da \n\nforma\u00e7\u00e3o e da doc\u00eancia  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO contexto de est\u00e1gio n\u00e3o \n\npreparou o formando para \n\nsitua\u00e7\u00f5es de trabalho \n\ndif\u00edceis   \n\n\u201c(\u2026) sinto-me muito privilegiada por isso porque entrei exatamente \n\nno momento em que estou a receber a forma\u00e7\u00e3o e portanto d\u00e1 para \n\nir aplicando, d\u00e1 para ir explicando, obvio que n\u00e3o tudo, mas d\u00e1 para \n\nir comparando com aquilo que na pr\u00e1tica \u00e9 poss\u00edvel.\u201d \n\nP3 \n\n\u201cOu seja, d\u00e1 para perceber que bem\u2026aqui na faculdade estamos a \n\naprender isto mas na realidade isto n\u00e3o \u00e9 bem assim ou o \n\ncontr\u00e1rio\u2026 Eles est\u00e3o-nos a ensinar isto, d\u00e1 para aplicar e \u00e9 muito \n\nbom. At\u00e9 foi interessante, at\u00e9 a din\u00e2mica que foi criando no \n\ndepartamento em que estou, ou seja, haver uma pessoa que est\u00e1 em \n\nforma\u00e7\u00e3o e que est\u00e1 a trazer ideias novas, com muita diplomacia \n\nmas tem sido at\u00e9 bastante bem recebido.\u201d \n\nP3 \n\n\u201c(\u2026) mas foi extremamente positivo vivenciar a pr\u00e1tica ao mesmo \n\ntempo que ia tendo a te\u00f3rica.\u201d \n\nP4 \n\n\u201cNa parte letiva posso dizer que tudo correu bem agora\u2026 temos \n\nque contextualizar. A escola posso dizer que n\u00e3o faz parte de \n\nnenhum agrupamento e nesse sentido \u00e9 muito aut\u00f3noma, classe \n\nm\u00e9dia alta. (\u2026) A turma que eu tenho  quer ir tudo para medicina e \n\nportanto tenho excelentes alunos que est\u00e3o super preocupados, que \n\ntrabalham. Eu dei-lhes uma atividade aberta que podia ter dado \n\ntorto e n\u00e3o deu, antes pelo contr\u00e1rio. Fiz essencialmente trabalho de \n\ngrupo, aprendizagem cooperativa e eles entregaram-se de corpo e \n\nalma aquilo e eu fui mesmo, dentro aquela perspetiva construtivista \n\num professor orientador. Estive numa situa\u00e7\u00e3o privilegiada, sem \n\nproblemas disciplinares de qualquer tipo.\u201d [o est\u00e1gio est\u00e1 a \n\ncorresponder \u00e0s expetativas] \n\nP4 \n\n\n\n\u201c(\u2026) portanto\u2026da\u00ed que\u2026 Eu tive o privil\u00e9gio de estagiar numa \n\nescola muito boa. Na qual, a componente social \u00e9 m\u00e9dia / alta, mais \n\nalto que m\u00e9dio. S\u00e3o alunos com pais com n\u00edvel acad\u00e9mico superior \n\ne s\u00e3o muito bem educados (\u2026)\u201d \n\nP5 \n\n \u201c(\u2026) o que acho que tamb\u00e9m n\u00e3o me prepara porque a maior parte \n\ndas escolas n\u00e3o s\u00e3o assim! Logo a\u00ed \u00e9 muito cor de rosa mas isso n\u00e3o \n\nquer dizer que \u00e0 partida considere que, como principiante, se fosse \n\npara uma escola pior podia-me assustar um bocadinho, ou n\u00e3o!\u201d \n\nP5 \n\n2.10 Avalia\u00e7\u00e3o global \n\ndo curso \n\nMuito boa. \n\n \n\n \n\n \n\nAs metodologias t\u00eam \n\najudado.  \n\n \n\n \n\nO curso permite tirar boas \n\nferramentas para a pr\u00e1tica. \n\nO curso prepara. \n\n\u201c(\u2026) eu acho que em geral tem sido bom, ou seja, eu avaliaria de \n\nmaneira muito positiva, talvez n\u00e3o como excelente mas muito boa, \n\nacho que tem sido bom para a minha forma\u00e7\u00e3o o curso.\u201d \n\nP3 \n\n \u201cSim, a parte te\u00f3rica gostei da maioria das coisas (\u2026)\u201d  P3 \n\n\u201cMesmo ao n\u00edvel de metodologias, digamos assim, acho que \n\ntamb\u00e9m aprendi muitas coisas.\u201d  \n\nP3 \n\n\u201cSim, eu acho que me tem ajudado principalmente nas \n\nmetodologias e acho que, n\u00e3o sei, como j\u00e1 acabei a parte mais \n\npr\u00e1tica, acho que j\u00e1 posso avaliar minimamente.\u201d [relativamente \u00e0 \n\nprepara\u00e7\u00e3o para a realidade] \n\nP3 \n\n\u201cMas tamb\u00e9m tenho sentido que tenho tirado ferramentas boas para \n\na parte pr\u00e1tica.\u201d [relativamente \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o para a realidade]  \n\nP3 \n\n\u201cDe uma maneira geral a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 positiva. Sem d\u00favida que o \n\ncurso prepara\u2026\u201d \n\nP4 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO curso n\u00e3o prepara para o \n\nformando para a realidade \n\nda sala de aula. \n\n\u201cSim, genericamente \u00e9 positiva. De um ponto de vista geral\u2026\u201d \n\n[Relativamente \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o geral do curso] \n\nP4 \n\n\u201c(\u2026) aquilo que n\u00f3s mais ouvimos em termos de cr\u00edticas \u00e9 que o \n\ncurso \u00e9 extremamente te\u00f3rico e que \u00e9 pouco pr\u00e1tico e pouco tem a \n\nver com a realidade. Agora \u00e9 preciso encontrarmos aqui um ponto \n\nde converg\u00eancia, porque h\u00e1 muitas coisas que nos passaram a n\u00edvel \n\ndo curso que s\u00e3o necess\u00e1rias, h\u00e1 outras que nem tanto. Avaliando \n\ndo ponto de vista pr\u00e1tico, h\u00e1 coisas que surgem decorrentes da \n\npr\u00f3pria pr\u00e1tica e portanto nenhum curso pode preparar para aquele \n\ntipo de situa\u00e7\u00f5es, que s\u00e3o situa\u00e7\u00f5es que aparecem mesmo\u2026 s\u00e3o \n\nimprevistos\u2026 cada turma \u00e9 din\u00e2mica e tem as suas pr\u00f3prias \n\ncaracter\u00edsticas\u2026\u201d  \n\nP4 \n\n\u201c(\u2026) n\u00e3o quer dizer que n\u00e3o tiv\u00e9ssemos trabalhado tem\u00e1ticas \n\nimportantes mas considero que para a experiencia real de escola \u00e9 \n\nmuito redutor\u2026se \u00e9 que posso chamar-lhe assim\u2026n\u00e3o me prepara \n\nconvenientemente (\u2026)\u201d [\u00e0 quest\u00e3o, o curso prepara os formandos \n\npara a realidade de sala de aula] \n\nP5 \n\n3. A forma\u00e7\u00e3o recebida \n\nno mestrado sobre \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o \n\n3.1 Conhecimentos \n\nsobre origem socio \n\ncultural dos alunos \n\n \n\nOs alunos s\u00e3o diferentes e \n\nas abordagens tamb\u00e9m \n\ndever\u00e3o ser. \n\n \n\nTodos t\u00eam as mesmas \n\ncapacidades, a diferen\u00e7a \n\nest\u00e1 nas hip\u00f3teses de \n\n\u201c\u00c9-nos transmitido que todos os alunos s\u00e3o diferentes e que as \n\nabordagens dever\u00e3o ser diferentes e que cada caso \u00e9 um caso.\u201d  \n\nP1 \n\n\u201cDe alguma forma esse assunto \u00e9 abordado em algumas disciplinas \n\nmas nada como depois o contato com a realidade.\u201d [Faculdade \n\ndefende que se tenha em conta a origem social e cultural dos \n\nalunos] \n\nP1 \n\n  \u201c(\u2026) todos acabam por ter as mesmas capacidades agora as P1 \n\n\n\ncontinua\u00e7\u00e3o. \n\nExiste diferen\u00e7a no acesso \n\n\u00e0 informa\u00e7\u00e3o. \n\nAlunos provenientes de \n\numa sociedade media \u2013 alta \n\npodem n\u00e3o ser devidamente \n\nacompanhados. \n\nhip\u00f3teses de continua\u00e7\u00e3o \u00e9 que n\u00e3o ser\u00e3o as mesmas, diferem.\u201d  \n\n\u201c(\u2026) a diferen\u00e7a \u00e9 que se calhar estes acabam por ter mais acesso \u00e0 \n\ninforma\u00e7\u00e3o do que outros, que ficam em desvantagem.\u201d \n\nP1 \n\n\u201c(\u2026) eu tenho que me preocupar na mesma porque pelo fato de os \n\nalunos virem de uma sociedade m\u00e9dia - alta e de os pais terem \n\nquase todos forma\u00e7\u00e3o superior, n\u00e3o quer dizer que esses alunos \n\nsejam mais acompanhados (\u2026)\u201d \n\nP1 \n\n3.2 Desenvolvimento \n\nde compet\u00eancias sobre \n\ncomo trabalhar \n\nquest\u00f5es \u00e9ticas \n\nO curso n\u00e3o trabalha \n\nestrat\u00e9gias de abordagem \n\nde quest\u00f5es \u00e9ticas.  \n\n\u201cN\u00e3o, n\u00e3o\u2026 (\u2026) Logicamente que j\u00e1 se abordou isso mas n\u00e3o h\u00e1 \n\nestrat\u00e9gias, metodologias\u2026 A \u00fanica coisa que existiu foi o \n\nchamado G sex que era um g\u00e9nero de encontro que se fazia entre \n\nv\u00e1rios professores, ela juntava-os e sim, tinha a ver com a tem\u00e1tica \n\nde abordar a sexualidade. Das poucas a que assisti era acerca da \n\ntem\u00e1tica da sexualidade pela etnia cigana, em que davam o seu \n\ntestemunho em como era positivo abordar de determinada forma.\u201d \n\n(abordagem de quest\u00f5es \u00e9ticas) \n\nP5 \n\n\u201cN\u00e3o h\u00e1 n\u00e3o\u2026 n\u00e3o h\u00e1 \u00e9tica\u2026 temos uma de educa\u00e7\u00e3o e sociedade, \n\nmas essa sim uma cadeira mais \u00e9tica mas para al\u00e9m da \n\nmulticulturalidade n\u00e3o\u2026Tratamos mais ao n\u00edvel dos valores, da \n\ncidadania\u2026 e eu acho que era pertinente.\u201d \n\nP5 \n\n \u201cEm termos de religiosidade, n\u00e3o sei se tem conhecimento do \n\nevolucionismo, de Darwin, como vamos abordar a um cat\u00f3lico que \n\nn\u00e3o acredita que h\u00e1 evolu\u00e7\u00e3o\u2026 N\u00e3o h\u00e1 nada que nos ajude neste \n\nsentido. Mas eu tamb\u00e9m n\u00e3o estou de acordo com algumas escolas \n\ndos Estados Unidos que pro\u00edbem a abordagem da evolu\u00e7\u00e3o, \n\naten\u00e7\u00e3o, acho \u00e9 que o professor n\u00e3o \u00e9 preparado\u2026mas sinceramente \n\nP5 \n\n\n\neu nem sei se h\u00e1 prepara\u00e7\u00e3o para isso\u2026 porque isso tem tamb\u00e9m a \n\nver com a forma\u00e7\u00e3o do professor. Por exemplo, na educa\u00e7\u00e3o para os \n\nvalores, se o professor n\u00e3o tem valores como \u00e9 que ele depois vai \n\ntransmitir para os alunos. H\u00e1 tamb\u00e9m essa problem\u00e1tica, portanto \n\nmesmo que eu tivesse uma \u00e1rea dessas na faculdade, ser\u00e1 que eu \n\ndepois saberia ter tato? O problema \u00e9 o tato. Mas isso n\u00e3o se \n\naprende, desenvolve-se\u2026penso eu! Mas acho que sim, que \u00e9 \n\npreciso essa abordagem na faculdade.\u201d \n\n3.3 Desenvolvimento \n\nde compet\u00eancias sobre \n\ncomo motivar os \n\nalunos \n\nA motiva\u00e7\u00e3o \u00e9 trabalhada \n\nno mestrado, sendo \n\nfacultadas t\u00e9cnicas para \n\ntrabalhar este aspeto.  \n\nA import\u00e2ncia da \n\nmotiva\u00e7\u00e3o \u00e9 referida, mas  \n\nn\u00e3o como dever\u00e1 ser \n\ntrabalhada. \n\nEstar atualizado \u00e9 \n\nimportante para motivar os \n\nalunos. \n\n \n\n\u201cSim, fala-se disso.\u201d [Motiva\u00e7\u00e3o] P1 \n\n \u201cSim, isso tentam falar como \u00e9 que se pode motivar, algumas \n\nt\u00e9cnicas\u2026 nomeadamente em metodologias, novas tecnologias que \n\ntivemos o per\u00edodo passado.\u201d \n\nP1 \n\n\u201cN\u00e3o como, mas explicam-nos que \u00e9 importante. \u201c[\u00e0 quest\u00e3o: no \n\nmestrado falam da import\u00e2ncia de despertar o interesse dos alunos]  \n\nP4 \n\n\u201cUma pessoa tem que estar o mais atualizada poss\u00edvel, tem que \n\nsaber muito bem, tem que quase adivinhar o que vai na cabe\u00e7a do \n\naluno, o seu estado de esp\u00edrito apenas muitas vezes com o olhar. E \n\nisso v\u00ea-se bem quando se esta perante uma turma, conseguimos \n\nperceber se o aluno est\u00e1 atendo ou n\u00e3o, estar calado e quieto n\u00e3o \n\nquer dizer nada.\u201d \n\nP1 \n\n\n\nN\u00e3o existem receitas, cada \n\nturma tem as suas pr\u00f3prias \n\ncaracter\u00edsticas.  \n\n \n\n \n\n\u201cO que eles nos explicam \u00e9 que o professor deve ser criativo, \n\nmunem-nos de uma s\u00e9rie de caracter\u00edsticas que o professor deve \n\nestar capacitado. Depois voc\u00eas\u2026 eles tamb\u00e9m nos dizem logo no \n\nin\u00edcio, n\u00f3s vamos tentar preparar-vos para a pr\u00e1tica letiva, voc\u00eas \n\nir\u00e3o aprender muitas coisas mas n\u00e3o h\u00e1 receitas. Depende da \n\ncaracter\u00edstica da pessoa, da turma\u2026 n\u00e3o h\u00e1 mesmo receita. Eu \n\ntenho uma estrat\u00e9gia com uma turma que at\u00e9 resulta muito bem e \n\ndepois chego a outra turma e n\u00e3o resulta, h\u00e1 dispers\u00e3o, \u00e9 mesmo \n\nassim.\u201d [\u00e0 quest\u00e3o: no mestrado falam da import\u00e2ncia de despertar o \n\ninteresse dos alunos] \n\nP4 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3.4 Dificuldades em \n\nindividualizar a \n\naprendizagem \n\nN\u00e3o se consegue chegar a \n\ncada aluno numa aula. \n\n\u201c(\u2026) tenho uma aula de quarenta e cinco minutos, tenho trinta \n\nalunos \u00e0 frente, eu n\u00e3o consigo chegar individualmente a cada aluno \n\n(\u2026)\u201d \n\nP1 \n\n3.5 Dificuldades em \n\nproporcionar \n\natividades constantes \n\nAs aulas n\u00e3o podem ser \n\ntodas pr\u00e1ticas. \n\n\u201c(\u2026) nem todas as aulas podem ser de car\u00e1cter pr\u00e1tico (\u2026)\u201d P1 \n\n4. Representa\u00e7\u00f5es \n\nacerca da \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o \n\n4.1 Adapta\u00e7\u00e3o turma a \n\nturma \n\nAs planifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\nadaptadas turma a turma. \n\n\u201cQuando penso as minhas aulas penso turma a turma n\u00e3o \u00e9\u2026 existe \n\numa planifica\u00e7\u00e3o de departamento e depois eu fa\u00e7o a minha \n\nplanifica\u00e7\u00e3o aula a aula.\u201d \n\nP1 \n\n\u201c(\u2026) um bocadinho mas \u00e9 claro que em algumas coisas tento \n\nnormalizar, se tenho o mesmo ano tento ir mais ao menos ao mesmo \n\nn\u00edvel e n\u00e3o dar uma realidade totalmente diferente a diferentes \n\nturmas. Mas eles s\u00e3o diferentes, tamb\u00e9m pedem coisas diferentes e \n\nportanto a pessoa tem que planear para isso. Numa turma em que os \n\nalunos participem menos se calhar vou ter que pensar como faze-los \n\nparticipar um pouco mais. J\u00e1 numa turma em que os alunos \n\nP3 \n\n\n\nparticipem demais \u00e9 preciso tamb\u00e9m ter algumas estrat\u00e9gias para a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o ser produtiva e n\u00e3o se tornar ca\u00f3tica. Numa turma \n\ndesorganizada \u00e9 preciso tamb\u00e9m tentar organizar n\u00e3o \u00e9. Portanto \n\npenso que essas carater\u00edsticas mais a n\u00edvel de comportamento, a \n\nn\u00edvel de postura dos alunos na aula acaba por ser tamb\u00e9m uma coisa \n\n\u00e0 qual se deve dar import\u00e2ncia.\u201d [\u00c0 pergunta: pensas a planifica\u00e7\u00e3o \n\nturma a turma] \n\n4.2 Adaptar a mat\u00e9ria \n\naos alunos \n\nA mat\u00e9ria deve adaptar-se \n\naos alunos. \n\n\u201cEssa \u00e9 a vis\u00e3o pr\u00e1tica daquilo que n\u00f3s temos. Mas n\u00e3o seria o \n\nideal, para mim se pudesse ser ao contr\u00e1rio isso \u00e9 que seria ideal.\u201d \n\n[\u00e0 quest\u00e3o: Ent\u00e3o tu considerarias que, no nosso caso, no caso \n\nportugu\u00eas s\u00e3o os alunos que t\u00eam que se adaptar ao programa \n\nexistente?] \n\nP4 \n\n\u201cPara j\u00e1 a n\u00edvel dos pr\u00f3prios conte\u00fados (\u2026)\u201d [\u00e0 quest\u00e3o: E de que \n\nforma o adaptavas aos alunos?] \n\nP4 \n\n\u201cEu adapto o programa aos alunos. Por isso \u00e9 que estou a dizer que \n\npara mim \u00e9 o ideal.\u201d \n\nP4 \n\n\u201cIsso \u00e9 certo, eu adapto as planifica\u00e7\u00f5es quando as fa\u00e7o.\u201d P4 \n\n \u201cA pessoa deve adaptar.\u201d P4 \n\n\u201cSempre a mat\u00e9ria aos alunos. Porque o aluno \u00e0 mat\u00e9ria n\u00e3o, cada \n\naluno \u00e9 individual. O problema \u00e9 que os professores mais antigos \n\nv\u00eam a turma como um todo. Quando me perguntou quais s\u00e3o as \n\ncaracter\u00edsticas, as que eu referi nem todos os alunos t\u00eam, nem todos \n\nos alunos v\u00e3o desenvolver. Adaptar o aluno \u00e0 mat\u00e9ria significa \n\nformar rob\u00f4s, \u00e9 a minha opini\u00e3o.\u201d \n\nP5 \n\n\n\n \u201cAcho que \u00e9 adequar a mat\u00e9ria ao aluno e tentar sempre que existe \n\ndificuldade, tentar n\u00e3o deixa-lo para tr\u00e1s mas sim agarr\u00e1-lo\u2026 \n\nPorque o contr\u00e1rio permite formar rob\u00f4s, porque eu tenho uma \n\nmat\u00e9ria para v\u00e1rios alunos\u2026 Se eu adaptar todos \u00e0 mesma\u2026 Agora \n\ntamb\u00e9m \u00e9 importante referir, todos t\u00eam que aprender aquela \n\nmat\u00e9ria.\u201d \n\nP5 \n\n4.3 Diferen\u00e7as nos \n\nritmos de \n\naprendizagem \n\nOs alunos n\u00e3o desenvolvem \n\ntodos as mesmas \n\ncompet\u00eancias.  \n\n\u201c (\u2026) tenho aqui tr\u00eas partes, que s\u00e3o, as compet\u00eancias que eu \n\npretendo que eles desenvolvam, embora o lado cor-de-rosa tenha de \n\ndesaparecer, porque nem todos v\u00e3o desenvolver as mesmas, as \n\ndificuldades que sentem porque tamb\u00e9m \u00e9 ilus\u00f3rio pensar que vai \n\ntudo ser perfeito e depois a aprecia\u00e7\u00e3o, porque eu acho que \u00e9 \n\nimportante que o aluno goste daquilo que est\u00e1 a fazer e avalie.\u201d \n\nP5 \n\n4.4 Recusa da \n\nsepara\u00e7\u00e3o dos alunos \n\npor n\u00edveis de \n\naprendizagem em \n\nnome da \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o \n\n \n\nContextualizar n\u00e3o \n\nsignifica separar os alunos \n\npor n\u00edveis de \n\naprendizagem.  \n\n\u201cPossam motivar-se e traze-los para a disciplina. Exatamente! A \n\nn\u00edvel de sociol\u00f3gico do contexto de sala de aula n\u00e3o, isso n\u00e3o. Ou \n\nseja, por mim, a escola inclusiva n\u00e3o \u00e9 receber os alunos e separa-\n\nlos todos, para mim a escola inclusiva \u00e9, por exemplo, saber \n\nreconhecer as dificuldades e as diferen\u00e7as que existem\u2026 isto n\u00e3o \u00e9 \n\ndescrimina\u00e7\u00e3o, antes pelo contr\u00e1rio, \u00e9 reconhece-las e trabalha-las \n\nem conjunto. N\u00e3o \u00e9 agora como v\u00e3o querer fazer, os alunos maus \n\ns\u00e3o todos agrupados e os bons tamb\u00e9m\u2026 sou completamente contra \n\nesse tipo de situa\u00e7\u00e3o.\u201d [\u00e0 quest\u00e3o: se estiveres a trabalhar algo que \n\nat\u00e9 exista ali na zona dele aproveitas isso para que eles mais \n\nfacilmente motivar-se?] \n\nP4 \n\n4.5 Conjuga\u00e7\u00e3o \n\nimposs\u00edvel com o \n\ncurr\u00edculo nacional \n\nImpossibilidade de adaptar \n\nas mat\u00e9rias aos alunos. \n\nOs alunos s\u00e3o todos \n\n\u201c(\u2026) o mais importante \u00e9 adaptar as mat\u00e9rias aos alunos mas isso \u00e9 \n\nimposs\u00edvel sen\u00e3o n\u00e3o haveria um curr\u00edculo nacional. Os alunos s\u00e3o \n\ntodos diferentes, os programas teriam que ser todos diferentes.\u201d \n\nP1 \n\n\n\ndiferentes, os programas \n\nteriam de ser tamb\u00e9m. \n\n4.6 Postura perante \n\natualiza\u00e7\u00f5es \n\nA ci\u00eancia est\u00e1 em constante \n\nmudan\u00e7a. \n\nA atualiza\u00e7\u00e3o faz parte da \n\nfun\u00e7\u00e3o do docente. \n\n\u201cN\u00e3o h\u00e1 ci\u00eancia sem avan\u00e7o, tem que haver constantes atualiza\u00e7\u00f5es, \n\nem ci\u00eancia eu costumo dizer, o amanha j\u00e1 era.\u201d [constantes \n\natualiza\u00e7\u00f5es na \u00e1rea].  \n\nP1 \n\n \u201cPois e tem que ser, na medida do poss\u00edvel vou tentando manter-\n\nme atualizada. Mas realmente a ci\u00eancia evolui tao rapidamente que \n\no amanha j\u00e1 \u00e9 muito distante.\u201d \n\nP1 \n\n\u201cA atualiza\u00e7\u00e3o tem que ser feita! N\u00e3o p\u00e1ra.\u201d P2 \n\n\u201cIsso muito simplesmente faz parte da nossa fun\u00e7\u00e3o como cientistas \n\nn\u00e3o \u00e9? Eu tamb\u00e9m no ocean\u00e1rio, t\u00ednhamos programas que j\u00e1 \n\nexistiam h\u00e1 cinco ou seis anos mas, cada um de n\u00f3s tinha o cuidado \n\nde, sempre que havia uma not\u00edcia nova sobre o assunto, introduzir \n\nessa nova not\u00edcia dentro do programa que j\u00e1 existia. Eu lembro-me \n\nque t\u00ednhamos uma programa sobre fundos oce\u00e2nicos e houve uma \n\nnot\u00edcia que tinham descoberto n\u00e3o sei quantas esp\u00e9cies novas, \n\ndemo-nos ao cuidado de p\u00f4r algumas imagens disso e dizer, olhem, \n\nisto foi descoberto agora, \u00e9 mais informa\u00e7\u00e3o.\u201d \n\nP2 \n\n\u201cAplica-se a mim e acho que \u00e9 importante passar isso para os \n\nalunos. A ci\u00eancia muda todos os dias e portanto h\u00e1 coisas que eu \n\naprendi de uma forma e que depois poder\u00e3o j\u00e1 n\u00e3o ser assim.\u201d \n\nP3 \n\n\u201c(\u2026) \u00e9 bom do ponto de vista do professor a n\u00edvel intelectual \n\nporque implica que um professor esteja sempre a trabalhar. Quer do \n\nponto de vista pessoal, tem que estar sempre a atualizar-se\u2026\u201d \n\nP4 \n\n\n\n\u201cSempre, sempre. Mas eu tamb\u00e9m j\u00e1 sou assim por natureza, gosto \n\nde estar sempre a ver o que h\u00e1 de novo. Pode transformar-se isso \n\nnum novo fator de motiva\u00e7\u00e3o. Para mim \u00e9 \u00f3timo que isso esteja \n\nsempre a acontecer. Eu gosto imenso CTSA, ci\u00eancia, tecnologia e \n\nSociedade, porque eu aproveito e vejo o que \u00e9 que h\u00e1 a n\u00edvel de \n\ntecnologia. Mais uma vez relacionar com o dia-a-dia deles, \n\nrelacionar com tudo sempre.\u201d \n\nP4 \n\n\u201cA quest\u00e3o \u00e9 a forma como se v\u00ea a ci\u00eancias. A ci\u00eancia n\u00e3o \u00e9 fixa, \n\nn\u00e3o \u00e9 imut\u00e1vel, n\u00e3o h\u00e1 imposs\u00edveis nas ci\u00eancias. A pessoa que diga, \n\nisto n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel entre aspas, com l\u00f3gica, quando eu digo que n\u00e3o \n\nh\u00e1 imposs\u00edveis n\u00e3o \u00e9 no sentido de, nada \u00e9 imposs\u00edvel, n\u00e3o, de \n\nacordo com as leis que n\u00f3s aceitamos na ci\u00eancia, algumas coisas \n\ns\u00e3o imposs\u00edveis. A quest\u00e3o \u00e9, n\u00e3o negar certas realidades s\u00f3 porque \n\nme apetece. Eu interpreto bem e \u00e9 isso que tento passar aos alunos.\u201d \n\nP5 \n\n\u201c (\u2026)  a gen\u00e9tica \u00e9 a m\u00e3e da biologia e daqui a vinte anos n\u00e3o \n\nestar\u00e1 tudo igual, os curr\u00edculos n\u00e3o v\u00e3o estar iguais. O que aprendo \n\nagora n\u00e3o dar\u00e1 para sempre. O professor tem que pesquisar e \n\ninvestigar sempre. Eu tive h\u00e1 pouco tempo um caso, o caso do \n\nplaneta Plut\u00e3o, que deixou de ser considerado planeta e eu tinha um \n\naluno que dizia: Eu cont\u00ednuo a achar que ele \u00e9 planeta, dizia ele. E \n\neu dizia-lhe: est\u00e1 bem pronto, n\u00e3o tens que acreditar na ci\u00eancia. \u00c9 \n\npreciso \u00e9 que percebas que h\u00e1 pessoas mais especializadas em \n\ndeterminada \u00e1rea e que sabem um pouco mais sobre isso. Mas l\u00e1 \n\nest\u00e1, estes cientistas amanha se calhar v\u00e3o achar que, por outra \n\ncaracter\u00edstica mais forte, que o Plut\u00e3o dever\u00e1 ser planeta outra vez e \n\npronto. Portanto, a ci\u00eancia n\u00e3o \u00e9 fixa, isso \u00e9 que \u00e9 importante.\u201d \n\nP5 \n\n\n\n5. Estrat\u00e9gias usadas \n\npara contextualizar o \n\nsaber \n\n5.1 Diferencia\u00e7\u00e3o por \n\nturmas \n\nOs conte\u00fados s\u00e3o os \n\nmesmos, as abordagens \u00e9 \n\nque diferem consoante a \n\nturma.  \n\n\u201c(\u2026) h\u00e1 turmas onde introduzimos um tema de uma forma mas na \n\noutra turma j\u00e1 n\u00e3o pode ser da mesma forma.\u201d \n\nP1 \n\n\u201cApesar de na planifica\u00e7\u00e3o os conte\u00fados serem os mesmos, mas a \n\nforma de abordagem poder\u00e1 ser diferente.\u201d  \n\nP1 \n\n\u201cPortanto \u00e9 preciso ter cuidado, h\u00e1 muitos que n\u00e3o se d\u00e3o bem com \n\no experimental. Portanto, nesta turma que eu tive, este d\u00e9cimo ano \n\npr\u00f3 ativo eu posso fazer experimental. Depois o grau de abertura \n\ntamb\u00e9m tem que ser trabalhado em fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas da \n\nturma.\u201d \n\nP4 \n\n\u201cTotalmente\u2026 sim\u2026repara, se eu tiver uma turma em que haja \n\nalunos que est\u00e3o sempre de caneta e bloco em riste, esses alunos \n\nquerem um professor totalmente expositivo, eles querem que o \n\nprofessor debite para tirar apontamentos. Para esses alunos eu n\u00e3o \n\nposso preparar uma aula em que eles pr\u00f3prios come\u00e7am a trabalhar \n\nos conceitos\u2026\u201d [relativamente \u00e0 diferencia\u00e7\u00e3o consoante a turma] \n\nP4 \n\n5.2 Organiza\u00e7\u00e3o de \n\ntrabalhos de grupo \n\nOs alunos trabalham em \n\ngrupo segundo metodologia \n\nde projeto. \n\n\u201cSim, a mim parecem-me adequadas, (\u2026)  eu utilizo o mesmo \n\nm\u00e9todo que ele, no qual a maior parte das aulas s\u00e3o dadas em grupo \n\n(\u2026) os alunos trabalham em grupo e segundo uma metodologia de \n\nprojeto isto \u00e9, trabalham por objetivos, apesar de haver a \n\ninterven\u00e7\u00e3o do professor e explica\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria, eles trabalham \n\nmuito por objetivos, a chamada caminhada.\u201d [adequa\u00e7\u00e3o das \n\nmetodologias do professor cooperante] \n\nP1 \n\n5.3 Utiliza\u00e7\u00e3o do \n\nquadro \n\nO quadro \u00e9 suficiente para \n\no trabalho com a turma. \n\n\u201c(\u2026) quando eu estava no papel de assistir, o professor era \n\nessencialmente transmissivo (\u2026) depois veio uma \u00e9poca (\u2026) em \n\nque o professor se apoia muito nas novas tecnologias. Eu neste \n\nP1 \n\n\n\nmomento chego \u00e0 conclus\u00e3o de que utilizo muitas vezes o quadro, \n\nportanto voltei se calhar um pouco atras quando utilizamos o \n\nquadro e fazemos desenhos conseguimos captar mais a aten\u00e7\u00e3o dos \n\nalunos do que propriamente se lhe projetarmos um PowerPoint que \n\nj\u00e1 n\u00e3o \u00e9 novidade.\u201d \n\n\u201cOs materiais? Sim, sim! Embora eu ache um bocadinho que isso \u00e9 \n\num pau de dois bicos. Sim\u2026 os recursos t\u00eam muita influ\u00eancia\u2026 \n\nmas ao mesmo tempo n\u00e3o concordo. Acho que um bom professor \n\nn\u00e3o precisa de PowerPoint nem de novas tecnologias para ser um \n\nbom professor. Como li h\u00e1 algum tempo, O professor s\u00f3 precisava \n\ndo giz e do quadro, no m\u00e1ximo dos m\u00e1ximos.\u201d [\u00e0 quest\u00e3o: os \n\nmateriais influenciam a motiva\u00e7\u00e3o] \n\nP5 \n\n5.4 Organiza\u00e7\u00e3o de \n\ntrabalhos de projeto a \n\npares \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o dos grupos de \n\ntrabalho (pares/pequenos \n\ngrupos) tendo em conta as \n\ncaracter\u00edsticas da turma. \n\n\u201c(\u2026) h\u00e1 turmas em que, em metodologia de trabalho, eles est\u00e3o \n\nrealmente em grupo e h\u00e1 outras em que eu utilizo a mesma \n\nmetodologia de projeto mas est\u00e3o a pares. Porqu\u00ea? Porque naquela \n\nturma eles n\u00e3o se entendem em grupos. N\u00f3s temos que ir adaptando \n\nturma a turma.\u201d \n\nP1 \n\n5.5 Desenvolvimento \n\nde trabalho \n\nexperimental \n\nO trabalho experimental \n\nmotiva os alunos.  \n\n \n\n \n\n \n\n\u201c\u00c9 uma das formas de os motivar, eles gostam da parte \n\nexperimental e em qualquer idade.\u201d \n\nP1 \n\n\u201c\u00c9 muito importante porque ainda \u00e9 o que motiva os alunos.\u201d \n\n[trabalho experimental]    \n\nP1 \n\n\u201cUtiliza-se tamb\u00e9m trabalho experimental, fizemos algum trabalho \n\nde laborat\u00f3rio, observa\u00e7\u00e3o da c\u00e9lula, fizemos uma experi\u00eancia \n\nengra\u00e7ada sobre fossiliza\u00e7\u00e3o, entre aspas.\u201d  \n\nP2 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSe o programa n\u00e3o fosse \n\nt\u00e3o extenso recorreria mais \n\nao trabalho experimental.  \n\n \n\n \n\n \n\nO trabalho experimental \n\npermite verificar na pr\u00e1tica \n\nos conte\u00fados trabalhados. \n\nH\u00e1 v\u00e1rios condicionantes \n\n\u201cAh\u2026 sim\u2026 a biologia e a geologia s\u00e3o \u00e1reas afortunadas, se o \n\nprofessor souber aproveitar bem, tem algumas experi\u00eancias que \n\nmotivam os alunos, desde dissecar \u00f3rg\u00e3os, experimentar coisas\u2026\u201d  \n\nP5 \n\n\u201cSim, sem d\u00favida, ainda recorreria mais.\u201d [relativamente \u00e0 \n\npossibilidade de, se o programa fosse menos extenso, recorrer com \n\nmais frequ\u00eancia ao trabalho experimental] \n\nP1 \n\n\u201cTemos alguns laborat\u00f3rios, cada um associado ao seu ciclo e \n\ntentamos utiliz\u00e1-los. N\u00e3o tanto como seria desej\u00e1vel (\u2026)\u201d  \n\nP1 \n\n\u201c(\u2026) aulas pr\u00e1ticas fazemos, eu j\u00e1 fiz algumas este ano, tento \n\nsempre fazer na medida do poss\u00edvel.\u201d  \n\nP1 \n\n\u201c\u00c9 aquela parte em que eles v\u00eam na pr\u00e1tica: ahhh, afinal isto \u00e9 \n\nassim! Uma das atividades que eu fiz por exemplo, foi a disseca\u00e7\u00e3o \n\nde um cora\u00e7\u00e3o de um su\u00edno, de um porco. E eu j\u00e1 tinha falado em \n\naula que as paredes de uma das partes do cora\u00e7\u00e3o \u00e9 muito mais \n\nespessa e eles ficam: ahhh, \u00e9 mesmo!\u201d[trabalho experimental]   \n\nP1 \n\n\u201c\u00c9, \u00e9! Sem d\u00favida, para verem as coisas mesmo a acontecer, muitas \n\nvezes n\u00e3o serve de nada, porque eu viro-me para eles e digo-lhes: \n\nmas voc\u00eas est\u00e3o a acreditar em mim? E se aquilo que eu estiver a \n\ndizer for tudo uma conversa da tanga? Quem disse que \u00e9 verdade? \n\nH\u00e1 que ter racioc\u00ednio cr\u00edtico. Temos que ter capacidade de \n\nargumenta\u00e7\u00e3o! Isso \u00e9-nos transmitido pelas ci\u00eancias. T\u00eam que ser \n\ncapazes de chegar a um resultado e saber porqu\u00ea.\u201d [relativamente \u00e0 \n\nimport\u00e2ncia do trabalho experimental]  \n\nP4 \n\n\n\nque limitam a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\ntrabalho experimental.  \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\nO trabalho experimental \u00e9 \n\nimportante mas, por si s\u00f3, \n\nn\u00e3o \u00e9 suficiente.  \n\n \n\n \n\n \n\n\u201c(\u2026) Mas estas limitado por uma s\u00e9rie de condicionantes.\u201d \n\n[relativamente \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de trabalho pr\u00e1tico] \n\nP2 \n\n\u201cN\u00e3o pode ser, tem que ser muito bem doseado e claro, \u00e9 muito \n\nmais giro n\u00e3o s\u00f3 para eles, como para n\u00f3s, ter muito mais trabalho \n\nexperimental, em que eles conseguem perceber para que \u00e9 que serve \n\no que est\u00e3o a aprender, \u00e9 a tal quest\u00e3o de que fal\u00e1vamos h\u00e1 pouco. \n\nMas est\u00e1s limitado por uma s\u00e9rie de condicionantes\u201d \n\nP2 \n\n\u201cMuita! Muito importante\u2026mas tamb\u00e9m n\u00e3o considero que \u00e9 tudo. \n\n\u00c9 o que eu digo, nem tanto ao mar, nem tanto \u00e0 terra. H\u00e1 quem \n\npossa pensar que se o professor s\u00f3 fizesse experi\u00eancias os alunos \n\ninteressavam-se mais. N\u00e3o se aprende s\u00f3 a fazer experi\u00eancias, \u00e9 \n\nimportante que haja momentos de exposi\u00e7\u00e3o, momentos em que o \n\naluno possa auto questionar-se, momentos para fazer experi\u00eancias. \n\nPorque tamb\u00e9m s\u00f3 experiencias o aluno perde-se, dispersa-se e n\u00e3o \n\nconsegue perceber a orienta\u00e7\u00e3o em termos de estudo.\u201d \n\n[relativamente \u00e0 import\u00e2ncia da utiliza\u00e7\u00e3o do trabalho \n\nexperimental] \n\nP5 \n\n5.6 Sair da rotina A novidade \u00e9 um incentivo \n\npara os alunos.  \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cPara os alunos tudo o que seja novidade \u00e9 um incentivo para \n\naprenderem, por exemplo, fizemos no primeiro trimestre (\u2026) um \n\npercurso, uma sa\u00edda, que foi ir desde o Cais do Sodr\u00e9 at\u00e9 ao Largo \n\ndo Rato a ver f\u00f3sseis, nas rochas da cal\u00e7ada, nas paredes. Eu acho \n\nque nunca tinha visto aqueles mi\u00fados t\u00e3o entusiasmados, e estamos \n\na falar de mi\u00fados do d\u00e9cimo ano.\u201d  \n\nP2 \n\n\u201cMas eu acho que sim, que tudo o que for sair da rotina \u00e9 positivo \n\npara os mi\u00fados.\u201d \n\nP2 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cPortanto tudo o que seja sair da rotina \u00e9 positivo e dentro daquele \n\nano letivo deve-se tentar fazer isto tr\u00eas/ quatro vezes. S\u00f3 que depois \n\nestamos limitados com a quest\u00e3o do tempo, do dinheiro, dos \n\ncolegas\u2026 porque uma sa\u00edda de campo deste tipo implica ocupar \n\numa manha toda, o que significa que o colega de f\u00edsico qu\u00edmica que \n\ntinha aula a seguir tamb\u00e9m vai perder. Portanto isso tem que ser \n\nmuito bem negociado, por isso \u00e9 que n\u00e3os e pode fazer tanto como \n\nseria desej\u00e1vel.\u201d \n\nP2 \n\n\u201cPortanto \u00e9 a tal quest\u00e3o de conseguir quebrar a rotina. E \n\nlogicamente que a\u00ed tamb\u00e9m estamos limitados numa serie de \n\nquest\u00f5es, materiais, o tempo que temos para fazer as coisas porque \n\nn\u00e3o podes estar muitas aulas com isso.\u201d \n\nP2 \n\n\u201c(\u2026) os alunos t\u00eam uma ideia de, para j\u00e1, a sala de aula \u00e9 contexto \n\nformal e quando v\u00e3o para dentro da sala j\u00e1 est\u00e3o \u00e0 espera de \n\nencontrar aquele professor transmissivo, com o PowerPoint e aquela \n\ncoisa\u2026 eu gosto de desmistificar essa ideia, de desconstruir. Uma \n\ndas coisas que eu fa\u00e7o por exemplo com as camadas mais jovens \u00e9 \n\npedir-lhes para caracterizarem um cientista, aquilo que eles \n\nconsideram um cientista. Eles j\u00e1 me d\u00e3o a ideia de o tal individuo \n\ncom os cabelos em p\u00e9, \u00f3culos e bata branca... e eu digo-lhes, ent\u00e3o \n\nolhem agora para mim, eu tamb\u00e9m fa\u00e7o investiga\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m sou \n\num cientista. Eu sou assim? (\u2026) Logo a\u00ed j\u00e1 come\u00e7amos de uma \n\nforma diferente.\u201d \n\nP4 \n\n\u201cA n\u00edvel dos materiais que vou utilizando na aula, por exemplo, no \n\nd\u00e9cimo ano quando eu estava a dar os sismos, eu disse h\u00e1 pouco \n\nque de coisas insignificantes a pessoa pode a partir dali motivar os \n\nP4 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCriar ritmo e din\u00e2mica de \n\naula \u00e9 muito importante. (\u00e9 \n\nao lado da de baixo) \n\n  \n\nalunos. N\u00e3o foi preciso trazer-lhes um filme \u00e9pico para verem \n\nsismos e para eles ficarem interessados. Sabes o que fiz? Peguei \n\nnuma folha de papel e pedi sil\u00eancio \u00e0 turma e muita aten\u00e7\u00e3o ao que \n\neu ia fazer, que \u00edamos ter uma discuss\u00e3o logo de seguida. E rasguei \n\ncalmamente a folha de papel, eles ficaram\u2026 (\u2026) obviamente houve \n\nalguns risos. Eu perguntei-lhes o que eu tinha acabado de fazer. L\u00e1 \n\nhouve um engra\u00e7adinho na turma, que os h\u00e1 sempre, que disse, ah e \n\ntal, rasgou uma folha de papel. Mas houve algu\u00e9m que chegou l\u00e1 e \n\nisso \u00e9 outra das coisas que gosto de fazer, quando algu\u00e9m chega l\u00e1 \n\npegar nele para esse individuo passar depois as coisas. Gosto muito \n\nda transmiss\u00e3o por pares. Algu\u00e9m disse, tamb\u00e9m esperto porque j\u00e1 \n\nsabia qual era a unidade did\u00e1tica, ai o professor acabou de provocar \n\num sismo. E eu perguntei porque, o que tinha eu ali a acontecer. Eu \n\ngosto que eles pensem primeiro nos processos em vez de ir logo \n\npara as defini\u00e7\u00f5es com PowerPoint, etc. N\u00e3o, vamos n\u00f3s construir a \n\nideia de sismo. O que \u00e9 que aconteceu aqui? Quais as vari\u00e1veis? E \n\npu-los a pensar e fomos partindo para a tal discuss\u00e3o\u2026 Ah e tal\u2026 \n\nsom\u2026 exatamente, est\u00e1 a haver aqui som. Ent\u00e3o e voc\u00eas, algu\u00e9m \n\naqui tem bandas, algu\u00e9m aqui toca algum instrumento. L\u00e1 houve \n\num que disse que tocava guitarra e eu perguntei ent\u00e3o o que \u00e9 que \n\nele fazia para provocar som na tua guitarra? Ao que ele respondeu \n\nque tocava nas cordas. Ent\u00e3o e o que fazem as cordas perguntei eu. \n\nEle l\u00e1 disse que se mexiam e eu perguntei que nome cient\u00edfico tinha \n\nisso. E eles l\u00e1 foram chegando... a partir da\u00ed come\u00e7amos a construir \n\na coisa. Portanto fomos construir a defini\u00e7\u00e3o.\u201d \n\n\n\n\u201cNo que diz respeito \u00e0s aulas te\u00f3ricas era o que estava a referir, os \n\nPowerPoint, tudo o que \u00e9 excesso enjoa, se eu mostrar muitos enjoa, \n\nse eu falar muito enjoa! Portanto acho que o ideal s\u00e3o aulas \n\ndiferentes, variar, deixar de haver rotina. Acho tamb\u00e9m, que uma \n\ndas hip\u00f3teses de motivar o aluno, \u00e9 n\u00e3o tornar as aulas muito \n\nprevis\u00edveis, ou seja, o professor agora vai fazer o sum\u00e1rio, vai fazer \n\na seguir aquilo\u2026 Deve-se tentar criar ritmo e din\u00e2mica de aula, \u00e9 \n\nmuito importante.\u201d \n\nP5 \n\n5.7 Abordagem CTS A estrat\u00e9gia \u00e9 Ci\u00eancia, \n\nTecnologia, Sociedade e \n\nambiente.  \n\n\u00c9 essencial ligar os \n\nconte\u00fados trabalhados com \n\na sociedade e o contexto \n\ndos alunos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cEm termos de ci\u00eancias, a estrat\u00e9gia \u00e9 Ci\u00eancia, Tecnologia, \n\nSociedade e Ambiente.\u201d  \n\nP2 \n\n \u201cPortanto sempre que se trata de algo n\u00e3o esquecer de incluir a \n\nimport\u00e2ncia para a sociedade e os aspetos que hoje em dia est\u00e3o \n\nmuito na moda que s\u00e3o as quest\u00f5es ambientais. Por exemplo, eu \n\nagora vou falar do vulcanismo, vou ter que falar do fato de, se os \n\nvulc\u00f5es s\u00e3o t\u00e3o perigosos porque \u00e9 que h\u00e1 pessoas que v\u00e3o viver ao \n\np\u00e9 de vulc\u00f5es? Isso tem uma explica\u00e7\u00e3o\u2026 Tem vantagens \n\ntamb\u00e9m\u2026 os terrenos vulc\u00e2nicos s\u00e3o muitos mais f\u00e9rteis, e as \n\npessoas acabam por arriscar viver nessas zonas porque por outro \n\nlado, tamb\u00e9m tem vantagens. Acho que \u00e9 esse aspeto, dar-lhes \n\nsempre uma liga\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade.\u201d \n\nP2 \n\n\u201cAcho que vou por dois caminhos. Um deles \u00e9 tentar encontrar na \n\nrealidade deles liga\u00e7\u00f5es ao que eu gostava que eles aprendessem. \n\nPor outro lado, acho que \u00e9 muito importante uma atitude n\u00e3o \u00e9 de \n\ndesafio mas \u00e9 de os intrigar, ou seja, tentar de alguma maneira criar \n\nneles uma atitude de que, voc\u00eas n\u00e3o sabem isto mas isto poderia ser \n\ninteressante de se saber e \u00e0s vezes com uma pergunta ou um \n\nP3 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\ndesafio, eles despertam e se calhar t\u00eam mais interesse em \n\nsaber.\u201d[acerca da forma como desperta a motiva\u00e7\u00e3o dos alunos] \n\n\u201cOu seja, enquanto eu estiver a dar geologia, por exemplo, \n\ninteressa-me a situa\u00e7\u00e3o, o contexto, n\u00e3o geogr\u00e1fico mas do ponto de \n\nvista f\u00edsico, para relacionar com as pr\u00f3prias mat\u00e9rias\u2026\u201d[\u00e0 quest\u00e3o: \n\nem que se traduz essa aten\u00e7\u00e3o que consideras ser necess\u00e1ria no que \n\ndiz respeito \u00e0 origem social e cultural] \n\nP4 \n\n \u201cPor exemplo, situa\u00e7\u00f5es como eu estive a dar do sistema \n\ncardiovascular, situa\u00e7\u00f5es ligadas \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o, hipertens\u00e3o\u2026 eu \n\nfalo sempre com eles sobre coisa do nosso dia-a-dia\u2026 Na parte de \n\ngeologia, no est\u00e1gio, tamb\u00e9m foi a mesma coisa, na rocha \n\nornamental\u2026 eu dei uma parte que eles acham que \u00e9 uma seca \n\nenorme, a sismologia que tem muito de f\u00edsica, mas eu consegui dar \n\nmontes de situa\u00e7\u00f5es e de casos\u2026\u201d \n\nP4 \n\n\u201c(\u2026) digo isto pelo seguinte, matem\u00e1tica, eu nunca tive um \n\nprofessor que me explicasse para que \u00e9 que aquilo \u00e9 necess\u00e1rio\u2026 \n\nsempre foi, porque \u00e9 muito importante e tem de ser, est\u00e1s em \n\nci\u00eancias. Mas a matem\u00e1tica era importante porqu\u00ea? Eu n\u00e3o vou \n\nprecisar disto para nada, trigonometria para qu\u00ea? Um dia eu estava \n\nno desenhador e tivemos que fornecer uma obra no algarve em que \n\ntinha umas entradas em que levava pedra na entrada, na zona de \n\ncima, que se chama tecnicamente verga e as vergas eram curvas e \n\nera preciso calcular o arco. Aquilo dava-nos uma equa\u00e7\u00e3o de \n\nsegundo grau em que utilizava uma coisa que eu tinha dado algures \n\nno s\u00e9timo ano que era a f\u00f3rmula resolvente. E eu de repente fez-se \n\nluz, quer dizer, ao fim destes anos todos eu percebo para que servia \n\nP4 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\ntrigonometria. Portanto, relativamente \u00e0 tua pergunta acho que \u00e9 \n\nimportante a viv\u00eancia pessoal e depois \u00e9 o pr\u00f3prio professor\u2026\u201d \n\n\u201cA quest\u00e3o \u00e9 tentar equilibrar, no fundo\u2026.eu diria, fazer algumas \n\natividades \u00e9 importante, isso motiva os alunos mas tamb\u00e9m \n\nconsidero que se estiver a fazer experiencias sem contextualizar no \n\nquotidiano deles, isso n\u00e3o leva a lado nenhum porque eles v\u00e3o se \n\nperguntar: Para que \u00e9 que eu quero saber disto? Eu n\u00e3o vou seguir \n\nBiologia. Para que vou dissecar um cora\u00e7\u00e3o se eu n\u00e3o vou ser \n\nm\u00e9dica, nem bi\u00f3loga? Se essas experi\u00eancias estiverem no vazio eu \n\nconsidero que n\u00e3o \u00e9 motivante para o aluno. Mas se calhar se \n\ncontextualizarem e \u00e9 isso que eu tentei fazer, num sentido mais\u2026 \n\nque eles percebam porque se chegou ali. Uma das hip\u00f3teses \u00e9 a \n\nhist\u00f3ria da ci\u00eancia, perceber como \u00e9 que os cientistas de antes \n\nestudavam ou ent\u00e3o contextualizar com doen\u00e7as cardiovasculares, \n\ncomportamentos de risco, coisas que t\u00eam mais a ver com fumar, \n\nentre outros\u2026 acho que a\u00ed torna-se mais \u00fatil e eles podem ter mais \n\ninteresse.\u201d \n\nP5 \n\n\u201cSentido e utilidade.\u201d [relativamente \u00e0 aproxima\u00e7\u00e3o da realidade \n\ndos alunos permitir atribuir sentido aos conhecimentos]   \n\nP5 \n\n\u201cSim, isso \u00e9! Motiva\u00e7\u00e3o, interesse\u2026 Principalmente, o que \u00e9 muito \n\nfalado na faculdade, tornar a ci\u00eancia \u00fatil, ou seja, a no\u00e7\u00e3o de CTS, \n\nCi\u00eancia, tecnologia e sociedade e ambiente. Tornar a ci\u00eancia mais \n\npr\u00f3xima do quotidiano do aluno.\u201d    \n\nP5 \n\n\n\n \n\n \n\nRecorrer a materiais \n\npr\u00f3ximos da sua realidade \n\nmotiva os alunos. \n\n \n\n \n\n\u201cA Catarina diz que eu sou um contador de hist\u00f3rias (\u2026), os alunos \n\nt\u00eam a no\u00e7\u00e3o de que h\u00e1 uma internet de escola e uma de casa. A de \n\ncasa \u00e9 l\u00fadica, d\u00e1 para jogar jogos e tal e a da escola \u00e9 uma coisa \n\nmuito mais cient\u00edfica, porque eu fui com eles ao Google para lhes \n\ndar um exemplo de qualquer coisa, fui ao YouTube e eles ficaram \n\nmuito admirados por aquilo se encontrar nesse site. E eu perguntei-\n\nlhe se a internet que eles tinham em casa n\u00e3o era a mesma! Essa \u00e9 \n\ntamb\u00e9m uma forma de os juntar e portanto come\u00e7o a juntar os dois \n\nmundos, o mundo n\u00e3o formal com o formal, o da sala de aula. S\u00e3o \n\npequenos pormenores\u2026\u201d  \n\nP4 \n\n5.8 Diversifica\u00e7\u00e3o de \n\nmateriais \n\nOs materiais s\u00e3o \n\nimportantes para captar a \n\naten\u00e7\u00e3o dos alunos.  \n\n \n\nDe vez em quando \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio introduzir uma \n\nnova imagem, filme, \n\natividade, etc.  \n\n \n\n \n\n \n\nA diversifica\u00e7\u00e3o dos \n\n\u201cSim\u2026 os materiais podem fazer a diferen\u00e7a\u2026 \u201d [para a motiva\u00e7\u00e3o \n\ndos alunos] \n\nP1 \n\n\u201cInfluenciam de certeza absoluta.\u201d [materiais influenciam]  P4 \n\n\u201cPara chamar a aten\u00e7\u00e3o, e depois o importante \u00e9 uma pessoa \n\nperceber que tem uma aula de hora e meia e que mante-los atentos \n\nmais de meia hora \u00e9 complicado e mais ou menos de vinte cinco em \n\nvinte cinco minutos \u00e9 preciso dar uma pancada, digamos assim, \n\npara eles acordarem. Mudar o tema, introduzir qualquer outra \n\nimagem, atividade, para que eles acordem e come\u00e7ar outra vez.\u201d \n\nP2 \n\n\u201c(\u2026) de vez em quando tem que haver mesmo uma aula expositiva, \n\nn\u00e3o h\u00e1 hip\u00f3tese, mas utilizamos muito filmes. Chama a aten\u00e7\u00e3o dos \n\nmi\u00fados, por exemplo, uma boa maneira de come\u00e7ar um tema, agora \n\nvou come\u00e7ar com a parte do vulcanismo e logicamente que vou \n\nandar \u00e0 procura de erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas, fotografias\u2026\u201d \n\nP2 \n\n\n\nmateriais influ\u00eancia a \n\nmotiva\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nUtilizar materiais com os \n\nquais os alunos convivam \n\ndiariamente (internet por \n\nexemplo) capta a aten\u00e7\u00e3o \n\ndos alunos.  \n\n \n\n\u201c(\u2026) eu j\u00e1 experimentei dar aulas com diversos materiais e a rea\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 diferente. Se n\u00f3s s\u00f3 utilizamos o livro e o quadro \u00e9 diferente se \n\nformos \u00e0 internet, ou o PowerPoint\u2026 por exemplo, s\u00f3 o fato de se \n\nutilizar o manual digital para os alunos parece que se faz logo um \n\nclic e eles ficam mais motivados. Por outro lado, n\u00f3s hoje em dia \n\ncom acesso \u00e0 internet temos uma quantidade enorme de ferramentas \n\ndas quais podemos tirar proveito e, apesar de eu achar que a \n\nrealidade da escola ainda n\u00e3o est\u00e1 muito preparada para tirar total \n\nproveito dessas ferramentas, acho que a sua introdu\u00e7\u00e3o gradual faz \n\ncom que os alunos olhem de maneira diferente. Pegando num \n\nexemplo do meu est\u00e1gio, eu fazer um esquema no quadro de como \n\ns\u00e3o os fundos dos oceanos ou perguntar aos alunos e que eles me \n\nexpliquem como \u00e9 que eles acham \u00e9 completamente diferente de eu \n\naceder a um programa como \u00e9 o caso do Google maps que me \n\npermite observar mesmo o fundo dos oceanos e verificar que tudo \n\naquilo de que falamos existe mesmo. Isso acaba por alterar a \n\nmotiva\u00e7\u00e3o dos alunos, pois est\u00e3o a ver e a explorar com ferramentas \n\nque utilizam para outras coisas.\u201d \n\nP3 \n\n5.9 Recurso ao \n\nquestionamento \n\nO recurso ao \n\nquestionamento \u00e9 uma das \n\nmetodologias utilizadas. \n\n\u201cPor um lado h\u00e1 coisas que coincidiram\u2026ou seja, o professor \n\ncooperante tamb\u00e9m parte muito de fazer perguntas aos alunos, que \n\nfoi uma das metodologias de que parti.\u201d \n\nP3 \n\n6. Representa\u00e7\u00f5es \n\nacerca dos alunos \n\n6.1 Carater\u00edsticas dos \n\nalunos valorizadas \n\nA participa\u00e7\u00e3o, a \n\ncuriosidade e as \n\ninterven\u00e7\u00f5es dos alunos s\u00e3o \n\nvalorizadas.  \n\n\u201cN\u00e3o sei, talvez a participa\u00e7\u00e3o, a colabora\u00e7\u00e3o nas aulas, algumas \n\ninterven\u00e7\u00f5es (\u2026)\u201d \n\nP1 \n\n\u201c (\u2026) acho que uma das coisas que me chamam mais a aten\u00e7\u00e3o \u00e9 o \n\nque eles j\u00e1 sabem ou o que n\u00e3o sabem, h\u00e1 algumas ideias que eles \n\nt\u00eam que s\u00e3o \u00fateis para as aulas e para se ensinarem uns aos outros e \n\nP3 \n\n\n\n \n\nOs conhecimentos pr\u00e9vios \n\ndos alunos e o \n\ncomportamento s\u00e3o tidos \n\nem conta. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA vontade de aprender \u00e9 \n\nimportante.  \n\n \n\nEsp\u00edrito de grupo \u00e9 uma \n\ncaracter\u00edstica valorizada.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nh\u00e1 outras que est\u00e3o totalmente erradas. Por outro lado, a \n\ncuriosidade, perceber em que \u00e9 que os alunos t\u00eam curiosidade e \n\ntrabalhar um bocadinho por a\u00ed, pois \u00e0s vezes eles n\u00e3o t\u00eam \n\ncuriosidade nas coisas que n\u00f3s queremos que eles tenham. Mas o \n\nfato de terem noutras pode permitir-me fazer a liga\u00e7\u00e3o a essa. \n\nDepois por outro lado estas caracter\u00edsticas que t\u00eam mais a ver com \n\no comportamento deles n\u00e3o \u00e9\u2026 o fato de uma turma ser mais \n\nagitada leva-me a preparar a aula de uma maneira do que para uma \n\nque n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o agitada.\u201d \n\n\u201cCuriosidade\u2026 acho que foi assim uma das caracter\u00edsticas \n\nimportantes, tamb\u00e9m\u2026 na turma que apanhei eles eram muito \n\nespevitados, muito din\u00e2micos.\u201d \n\nP3 \n\n\u201c(\u2026) tamb\u00e9m uma vontade de aprender (\u2026)\u201d P3 \n\n\u201c\u00c9 que s\u00e3o todas! S\u00e3o todas! Esp\u00edrito de grupo, esp\u00edrito cooperativo \n\ne n\u00e3o \u00e9 colaborativo, \u00e9 cooperativo. E eu estou \u00e0 vontade para falar \n\nnisso porque foi precisamente onde incidiu o meu tema de projeto. \n\n\u00c9 que no trabalho colaborativo h\u00e1 trabalho de grupo mas cada um \n\ntrata da sua parte e depois cola-se como se fossem pe\u00e7as de um \n\npuzzle e pronto \u00e9 o produto final. Aqui n\u00e3o, no trabalho cooperativo \n\ns\u00e3o distribu\u00eddos pap\u00e9is mas h\u00e1 sempre troca de informa\u00e7\u00f5es e \n\nespirito de entreajuda. O grupo \u00e9 extremamente coeso, \u00e9 \n\nextremamente heter\u00f3geno e \u00e9 cooperativo. S\u00e3o muito faladores mas \n\ns\u00e3o faladores porque s\u00e3o tamb\u00e9m bastante interessados, participam \n\nimenso, t\u00eam sempre d\u00favidas para colocar, s\u00e3o pro ativos, a pessoa \n\nd\u00e1-lhes determinada tarefa e eles envolvem-se, eles agora \n\ninclusivamente, eu dei-lhe um trabalho para eles fazerem uma \n\nP4 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\napresenta\u00e7\u00e3o sobre uma parte bastante complicada da mat\u00e9ria que \u00e9 \n\na fotoss\u00edntese, e eles tinham prova intermedia de f\u00edsico qu\u00edmica, \n\nt\u00eam tamb\u00e9m de biologia, tiveram de matem\u00e1tica e durante a minha \n\ninterven\u00e7\u00e3o protestaram porque era muito trabalho mas o resultado \n\nfoi descomunal\u2026 fizeram apresenta\u00e7\u00f5es interativas, apresenta\u00e7\u00f5es \n\nsem ser em PowerPoint, com flash\u2026 coisas descomunais\u2026 \n\nEnvolveram-se!\u201d \n\n\u201cPronto, para j\u00e1 o fato de eles serem pr\u00f3-ativos e estarem motivados \n\ncom a disciplina, porque isso inclusivamente fez com que eu \n\noptasse por um determinado caminho a n\u00edvel do projeto e fosse para \n\na aprendizagem cooperativa. Se fosse uma turma que dispersasse \n\nfacilmente e n\u00e3o prestasse aten\u00e7\u00e3o eu n\u00e3o poderia fazer trabalho \n\ncooperativo. Depois eles conseguem realmente ter espirito de \n\ntrabalho de grupo, eles ajudam-se mutuamente.\u201d \n\nP4 \n\n\u201cDepois outra caracter\u00edstica muito interessante deles \u00e9 a disciplina e \n\no bom comportamento, apesar de serem barulhentos algumas vezes \n\ne enfim, de por vezes ser dif\u00edcil haver algum controlo de sala de \n\naulas mas s\u00e3o muito bem educados (\u2026)\u201d \n\nP5 \n\n\u201cS\u00e3o alunos de estudar, que \u00e9 uma coisa n\u00e3o muito frequente, \n\nestudam, preocupam-se com as notas.\u201d \n\nP5 \n\n\u201c (\u2026) s\u00e3o muitos participativos tamb\u00e9m\u2026 n\u00e3o h\u00e1 uma aula em que \n\neu colocasse uma quest\u00e3o e n\u00e3o me respondessem, ou tentassem \n\nfaze-lo\u2026 o que acho importante.\u201d \n\nP5 \n\n\u201cEu n\u00e3o tenho caracter\u00edsticas que prefira, acho que, se \u00e9 que posso \n\nresponder assim, eu tenho os alunos \u00e0 minha frente, analiso a \n\nP5 \n\n\n\nsitua\u00e7\u00e3o deles e depois fa\u00e7o as atividades consoante aquilo que \n\nconsidero que vai ser mais atrativo e pedag\u00f3gico para eles. Portanto \n\neu n\u00e3o estou \u00e0 espera que os alunos tenham caracter\u00edsticas, n\u00e3o \n\ntenho caracter\u00edsticas preferenciais, quando fiz as atividades foi com \n\num objetivo, e normalmente \u00e9 isso que se faz quando se planifica, \u00e9 \n\ncom objetivo de desenvolver certas compet\u00eancias. Normalmente \n\nn\u00f3s fazemos as planifica\u00e7\u00f5es n\u00e3o para certas caracter\u00edsticas mas \n\npara desenvolver determinadas compet\u00eancias o objetivo que eu \n\noptei na planifica\u00e7\u00e3o que fiz foi num sentido mais construtivista em \n\nque o aluno tem que ser ativo, ent\u00e3o eu posso talvez por aqui tirar as \n\ncaracter\u00edsticas que eu?\u201d \n\n\u201c(\u2026) o aluno tem que ser ativo, n\u00e3o pode ver a ci\u00eancia como uma \n\ncoisa fixa, a fixar, a saber para o teste, isto n\u00e3o \u00e9 aplic\u00e1vel. Isto \u00e9 o \n\naluno perfeito que estou a descrever, portanto \u00e0 partida \u00e9 tentar que \n\no aluno tenha sentido critico, aut\u00f3nomo, pense por ele\u2026 uma das \n\ncoisas que mais me custa ouvir dos professores \u00e9: quem \u00e9s tu para \n\ndares opini\u00e3o? N\u00e3o, de todo! O aluno tem de dar opini\u00e3o, sempre. O \n\nque o professor pode fazer e \u00e9 normal que a opini\u00e3o seja \n\nestapaf\u00fardia no in\u00edcio, \u00e9 tentar tirar as conce\u00e7\u00f5es erradas do aluno e \n\ntentar que ele as substitua por outras e a opini\u00e3o fique cada vez mais \n\nargumentada, mais justificada. Essas s\u00e3o as caracter\u00edsticas que eu \n\nquero que o aluno desenvolva, capacidade de justificar as suas \n\nideias, argumentar, discutir, criar consenso, respeitar o outro. As \n\nminhas atividades s\u00e3o atividades que v\u00e3o puxar \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o, \n\ndiscuss\u00e3o e muito ligadas a algo que as pessoas t\u00eam algum medo \n\nque \u00e9 o ambiente, acham muito chato, mas acho que \u00e9 importante. O \n\nambiente, a sensibiliza\u00e7\u00e3o do outro, muito nesse sentido.\u201d \n\nP5 \n\n\n\n6.2 Obst\u00e1culos \u00e0 \n\naprendizagem \n\nAus\u00eancia de esp\u00edrito cr\u00edtico. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFalta de autonomia.  \n\n \n\n \n\nDepend\u00eancia da orienta\u00e7\u00e3o \n\ndo professor. \n\n\u201c(\u2026) n\u00e3o sei se pela idade ou pela pr\u00f3pria forma\u00e7\u00e3o, s\u00e3o alunos \n\nque\u2026 como hei-de explicar isto! Uma das coisas que eu quis \n\ntrabalhar muito com eles no est\u00e1gio e que tinha a ver com o tema \n\nque estava a trabalhar, era o esp\u00edrito cr\u00edtico e eles n\u00e3o t\u00eam muito\u2026\u201d \n\nP3 \n\n\u201c(\u2026) s\u00e3o alunos que acatam muito bem ou demasiado bem, a \n\ninforma\u00e7\u00e3o que lhes chega. Aquilo que lhes chega est\u00e1 correto \n\nmesmo quando possa n\u00e3o estar.\u201d \n\nP3 \n\n\u201c (\u2026) s\u00e3o muito pouco aut\u00f3nomos e para quem est\u00e1 a aplicar \n\natividades investigativas a autonomia \u00e9 muito importante.\u201d \n\n[relativamente \u00e0s caracter\u00edsticas valorizadas dos alunos com que \n\ntrabalha] \n\nP5 \n\n\u201cEles tinham toda a atividade estruturada, era s\u00f3 seguir as perguntas \n\ne eles chegaram l\u00e1 e n\u00e3o souberam fazer. Portanto dispersavam \n\nporque n\u00e3o tinham orienta\u00e7\u00e3o do professor. Da\u00ed a orienta\u00e7\u00e3o ser \n\ntamb\u00e9m importante, que o professor esteja tamb\u00e9m presente.\u201d \n\nP5 \n\n6.3 Import\u00e2ncia da \n\nmotiva\u00e7\u00e3o \n\nA motiva\u00e7\u00e3o \u00e9 importante \n\npara qualquer \n\naprendizagem.  \n\n\u201c\u00c9, para qualquer disciplina!\u201d [relativamente \u00e0 import\u00e2ncia da \n\nmotiva\u00e7\u00e3o] \n\nP1 \n\n\u201cAli\u00e1s, h\u00e1 uma frase que diz que o mais importante \u00e9 despertar a \n\ncuriosidade no aluno, sen\u00e3o desperta a curiosidade\u2026 a\u00ed \u00e9 que est\u00e1 a \n\ndificuldade.\u201d  \n\nP1 \n\n \u201c\u00c9 important\u00edssimo, \u00e9 fulcral! Se eu n\u00e3o tiver os alunos motivados \n\naquilo torna-se numa seca violent\u00edssima (\u2026)\u201d   \n\nP2 \n\n\u201cVoltamos aquele aspeto que j\u00e1 falei, que tem a ver com a viv\u00eancia P4 \n\n\n\npessoal.\u201d [como \u00e9 despertado o interesse] \n\n\u201cAh sim\u2026 motiva\u00e7\u00e3o sim! Apesar de, antigamente, ser o aluno que \n\nse auto motivava, agora, penso eu se n\u00e3o estou em erro, acho que \u00e9 \n\nmais o professor que tem que motivar o aluno.\u201d \n\nP5 \n\n\u201cSim, tive em conta! At\u00e9 porque calhei numa unidade muito chata, \n\no transporte nas plantas e o sistema cardiovascular que \u00e9 muito \n\nsistem\u00e1tico, muita anatomia comparada, com muitos animais, \n\nportanto tentei arranjar atividades pr\u00e1ticas que fossem \n\nestimulantes\u2026 e depois h\u00e1 uma metodologia que \u00e9 muito chata para \n\neles, que \u00e9 ler, a pesquisa\u2026eles n\u00e3o gostam normalmente. Portanto \n\ntentei ser criativa nas atividades.\u201d [teve em conta a import\u00e2ncia de \n\nmotivar os alunos ao realizar as planifica\u00e7\u00f5es] \n\nP5 \n\n6.4 Origem social e \n\ncultural \n\nAs caracter\u00edsticas socio \u2013 \n\nculturais dos alunos n\u00e3o s\u00e3o \n\nimportantes. \n\nN\u00e3o existe igualdade de \n\nacesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es, o \n\nque condiciona o \n\ndesenvolvimento dos \n\nalunos.  \n\nAs diferen\u00e7as culturais t\u00eam \n\ninflu\u00eancia na presta\u00e7\u00e3o dos \n\nalunos.  \n\n\u201cEu n\u00e3o atribuo import\u00e2ncia \u00e0s caracter\u00edsticas sociais dos alunos, eu \n\nestou num s\u00edtio privilegiado\u201d \n\nP1 \n\n \u201c(\u2026) n\u00e3o existe igualdade de acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es (\u2026)\u201d  P1 \n\n\u201cO acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o ser\u00e1 diferente, as fam\u00edlias ser\u00e3o diferentes e \n\nisso condiciona o desenvolvimento e a aprendizagem.\u201d  \n\nP1 \n\n\u201c(\u2026) uma das professoras cooperantes disse que aqueles alunos no \n\nRestelo, portanto isto era uma escola na periferia, teriam uma \n\npresta\u00e7\u00e3o muito diferente. Ela dizia ent\u00e3o que no restelo \u00e9 um \n\nambiente, uma sociedade m\u00e9dia-alta n\u00e3o \u00e9\u2026e que ali seria media - \n\nbaixa e que isso teria influencia na presta\u00e7\u00e3o e no \n\ndesenvolvimento.\u201d \n\nP1 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c9 importante ter conta a \n\norigem socio cultural dos \n\nalunos.  \n\n \n\n \n\nAs estrat\u00e9gias de ensino \n\ndiferem consoante o \n\ncontexto.  \n\n\u201c (...) os antecedentes acabam por influenciar o desenvolvimento do \n\naluno at\u00e9 certo ponto.\u201d \n\nP1 \n\n\u201cS\u00f3 enquanto puder transformar isso numa mat\u00e9ria-prima para \n\nmelhor poder passar a mensagem\u2026\u201d [relativamente \u00e0 quest\u00e3o: \n\npensas ser necess\u00e1rio ter em aten\u00e7\u00e3o a origem social e cultural dos \n\nalunos] \n\nP4 \n\n\u201cAh, claro! Sem d\u00favida\u2026 sem d\u00favida! \u00c9 muito importante. Mais o \n\ncultural do que o social porque eu n\u00e3o acredito que haja diferentes \n\nensinos para diferentes estratos sociais, acredito \u00e9 que haja \n\ndiferentes ensinos para diferen\u00e7as culturais. A\u00ed sim\u2026\u201d (origem \n\ncultural e social) \n\nP5 \n\n\u201c(\u2026) por exemplo, se eu for dar aulas para Cabo Verde n\u00e3o \u00e9 a \n\nmesma coisa que dar em Portugal, n\u00e3o utilizarei os mesmos \n\nexemplos\u2026 principalmente em Biologia. Agora estratos sociais n\u00e3o \n\nconcordo muito pelo fato de que hoje mesmo a fam\u00edlia mais pobre \n\ntem acesso \u00e0s novas tecnologias, por exemplo e com a internet tudo \n\nficou muito universal. Portanto n\u00e3o me parece que existam grandes \n\ncontrastes. Acho \u00e9 que devem haver ensinos diferentes para culturas \n\ndiferentes. Por exemplo, numa turma em que existissem com muitos \n\nmu\u00e7ulmanos teria cuidado quando abordasse situa\u00e7\u00f5es de igualdade \n\nde g\u00e9neros. Apesar de discordar das suas ideologias\u2026 com etnia \n\ncigana tamb\u00e9m tem que se ter algum cuidado ao abordar quest\u00f5es \n\nrelativas \u00e0 sexualidade.\u201d \n\nP5 \n\n7. Opini\u00f5es acerca do \n\ncurr\u00edculo e dos \n\n7.1 Aspetos \n\nvalorizados pelo \n\nO curr\u00edculo d\u00e1 mais \n\nimport\u00e2ncia aos processos \n\nmas na pr\u00e1tica verifica-se \n\n\u201cAcho que no papel d\u00e1 mais import\u00e2ncia aos processos mas depois \n\nna pr\u00e1tica d\u00e1 muita import\u00e2ncia aos conte\u00fados, se calhar \u00e9 um \n\nbocadinho tamb\u00e9m esta compara\u00e7\u00e3o que eu estava a fazer h\u00e1 pouco, \n\nP3 \n\n\n\nprogramas curr\u00edculo que os conte\u00fados s\u00e3o mais \n\nvalorizados.  \n\nou seja, se calhar a pessoa olhando para o papel, lendo e \n\nexplorando, os processos s\u00e3o muito evidentes mas depois quando se \n\nvai \u00e0 realidade n\u00e3o tanto.\u201d\u201d [\u00e0 quest\u00e3o: o curr\u00edculo portugu\u00eas d\u00e1 \n\nmais import\u00e2ncia aos processos ou conte\u00fados] \n\n\u201c(\u2026) e na realidade d\u00e1-se muita import\u00e2ncia aos conte\u00fados.\u201d P3 \n\n7.2 Cr\u00edticas ao \n\nprograma \n\nOs curr\u00edculos s\u00e3o extensos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cEu acho \u00e9 que os curr\u00edculos n\u00e3o podem ser t\u00e3o extensos\u2026ou o \n\nminist\u00e9rio aposta no sucesso escolar e vale mais pouco mas bem do \n\nque muito e mal. Ou queremos preparar jovens ativos ou ent\u00e3o \u00e9 \n\ntudo dado pela rama. [adaptar mat\u00e9rias aos alunos ou o contr\u00e1rio] \n\nP1 \n\n\u201c(\u2026) falando no segundo ciclo que \u00e9 onde agora dou aulas (\u2026) \n\npenso que os colegas no secund\u00e1rio tamb\u00e9m est\u00e3o com o mesmo \n\nproblema, os programas s\u00e3o muito extensos para o tempo que t\u00eam. \n\n(\u2026) no quinto ano o programa \u00e9 extens\u00edssimo, temos que abordar \n\nimensos conte\u00fados, alguns deles introduzidos no primeiro ciclo mas \n\nao de leve em estudo do meio e que depois ali temos que\u2026 \u00e9 assim, \n\n\u00e9 de pincelada mesmo porque n\u00e3o d\u00e1 para aprofundar nada. (\u2026) \n\nPortanto acho que deveria haver uma revis\u00e3o a esse n\u00edvel.\u201d \n\nP1 \n\n\u201c(\u2026) porque estamos condicionados pelos programas.\u201d \n\n[relativamente \u00e0 pouca utiliza\u00e7\u00e3o de laborat\u00f3rios]  \n\nP1 \n\n\u201cNem podemos sair da escola porque \u00e9 tempo que vai mais tarde \n\nvai fazer falta (\u2026)\u201d \n\nP1 \n\n\u201cNo 3\u00ba ciclo ele n\u00e3o faz isso porque o programa \u00e9 muito extenso, a \n\ncarga horaria \u00e9 inferior para ci\u00eancias\u201d [relativamente ao trabalho \n\npor objetivos] \n\nP1 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201c(\u2026) e muito provavelmente vai continuar a ser e cada vez mais \n\nporque agora com a nova revis\u00e3o curricular, os programas s\u00e3o \n\nenormes\u2026o tempo \u00e9 pouco. Depois a pr\u00f3pria revis\u00e3o curricular vai \n\napelando cada vez mais aos conceitos, numa altura em que se \n\ntentava fugir um pouco, relacionar mais a n\u00edvel dos processos, ou \n\nseja, dar os conceitos mas depois ver de que forma \u00e9 que eles se \n\nrelacionam, as consequ\u00eancias\u2026 Agora cada vez mais vai-se olhar \n\noutra vez para os conceitos e decorar outra vez\u2026(\u2026) Agora ser\u00e1 \n\ndecorar, decorar, decorar\u2026 \u00c9 o que vem a\u00ed.\u201d \n\nP4 \n\n\u201cCome\u00e7a tamb\u00e9m a n\u00e3o haver tempo e n\u00e3o \u00e9 uma desculpa, h\u00e1 \n\nmuitos professores que fazem disso uma desculpa mas \u00e9 \n\nefetivamente verdade que o curr\u00edculo \u00e9 extremamente extenso e h\u00e1 \n\nmuito pouco situa\u00e7\u00f5es e N situa\u00e7\u00f5es\u2026 l\u00e1 est\u00e1 a pr\u00e1tica aqui a \n\nfuncionar\u2026\u201d \n\nP4 \n\n\u201c (\u2026) \u00e9 logico que o programa \u00e9 muito extenso e a maior parte dos \n\nprofessores optam por n\u00e3o realizar muitas experiencias, o que torna \n\no ensino chato.\u201d \n\nP5 \n\nH\u00e1 conceitos que n\u00e3o \n\ndeveriam constar no \n\nprograma.  \n\n \n\n \n\n \n\n\u201c(\u2026) porque h\u00e1 determinados conceitos que efetivamente, eu \n\npr\u00f3prio digo, n\u00e3o sei porque \u00e9 que fazem parte do programa, n\u00e3o \n\nest\u00e3o l\u00e1 a fazer nada. Eu n\u00e3o sei porque \u00e9 que interessa a um aluno \n\nde segundo ciclo, saber qual \u00e9 que \u00e9 o nome cient\u00edfico do caule de \n\numa planta, agora saber as quest\u00f5es do cora\u00e7\u00e3o, porque \u00e9 que se \n\nacumula gordura, porque \u00e9 que isso \u00e9 prejudicial, ok\u2026 vamos l\u00e1 ao \n\nMc Donalds mas n\u00e3o pode ser sempre!\u201d  \n\nP5 \n\n\u201cAh\u2026sim! Sim, sim! Por exemplo, eu n\u00e3o percebo porque \u00e9 que se \n\nd\u00e1 no nono ano o sistema cardiovascular, porque \u00e9 que se d\u00e1 no \n\nP5 \n\n\n\nExiste repeti\u00e7\u00e3o de \n\nconte\u00fados ao longo dos \n\nciclos de ensino.  \n\n \n\n \n\nO programa aprofunda \n\ndemasiado cedo alguns \n\nconceitos mais complexos. \n\n \n\n \n\n \n\nO curr\u00edculo n\u00e3o tem \n\naten\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nmulticulturalidade.  \n\nquinto, sexto ano o sistema cardiovascular, repete-se tr\u00eas vezes! Eu \n\nvolto a falar no d\u00e9cimo ano\u2026 isto na biologia, mas na geologia \n\ntamb\u00e9m!\u201d[relativamente a altera\u00e7\u00f5es nos curr\u00edculos para que os \n\nalunos aprendam melhor] \n\n\u201cH\u00e1 situa\u00e7\u00f5es que se abordam no quinto e sexto ano que s\u00e3o \n\ndemasiado complexas e que eles n\u00e3o precisam de saber, poderiam \n\nser dados de uma forma mais simplificada. De biologia n\u00e3o tenho \n\nmuita experi\u00eancia mas, na geologia, se eles d\u00e3o o ciclo das rochas \n\nno s\u00e9timo ano e voltam a repetir no d\u00e9cimo, para qu\u00ea dar no \n\ns\u00e9timo? Com aqueles nomes todos, com aquelas coisas todas\u2026 \n\nAcho que se repete, acho que o curr\u00edculo est\u00e1 cheio de conte\u00fado\u2026 \n\nporque ainda estamos muito agarrados ao antigo, que \u00e9 saber os \n\nconceitos. Acho que se deveria simplificar o curr\u00edculo ou ent\u00e3o dar \n\nautonomia \u00e0s escolas\u2026\u201d \n\nP5 \n\n\u201cO curr\u00edculo \u00e9 nacional, n\u00e3o tem cuidados quanto \u00e0 \n\nmulticulturalidade, o que eu acho um erro. E neste momento est\u00e1-se \n\na discutir a autonomia das escolas, em termos de curr\u00edculo, n\u00e3o sei \n\nse entendi bem mas \u00e9 a possibilidade de as escolas puderem como \n\nque optar, isso acho positivo. Mas h\u00e1 um curr\u00edculo nacional, o \n\nprograma. O programa n\u00e3o \u00e9 uma receita, o professor pode aborda-\n\nlo da melhor maneira, eu \u00e9 que tenho que ter essa sensibilidade.\u201d  \n\nP5 \n\n7.3 Perplexidades e \n\nhesita\u00e7\u00f5es em apreciar \n\no curr\u00edculo \n\n \n\nDificuldades em apreciar o \n\ncurr\u00edculo devido a uma \n\naus\u00eancia de reflex\u00e3o acerca \n\n\u201cSim\u2026 sim\u2026 por um lado sim mas tamb\u00e9m ainda n\u00e3o refleti muito \n\nsobre o assunto. Acho que em alguns assuntos se vai demasiado a \n\nfundo com os alunos. Por exemplo, eu no s\u00e9timo ano, n\u00f3s estamos a \n\ntrabalhar geologia e h\u00e1 termos desta \u00e1rea que eles nem t\u00eam \n\ncapacidade ainda para assimilar. Mas isso tamb\u00e9m pode ser \n\nP3 \n\n\n\ndo assunto. dificuldade minha, ou seja, e se calhar tamb\u00e9m \u00e9 influ\u00eancia disso, \n\ndos livros e dos testes que se v\u00ea. \u00c9 mais uma press\u00e3o externa do que \n\npropriamente do curr\u00edculo n\u00e3o \u00e9, uma pessoa vai ver o curr\u00edculo e \u00e9 \n\nbastante geral. Depois quando se vai para a realidade, para a pr\u00e1tica, \n\nou por press\u00e3o dos colegas, dos manuais ou dos pr\u00f3prios exames e \n\ntestes, a pessoa sente que tem que ir um pouco mais fundo e que se \n\ncalhar os alunos n\u00e3o t\u00eam essa necessidade nem essa capacidade de \n\nir t\u00e3o fundo. Por outro lado h\u00e1 muitos nomes para saber, mas eu \n\ndigo nesse aspeto que ainda n\u00e3o refleti sobre o assunto porque \u00e9 \n\nisso, ao mesmo tempo que n\u00f3s estamos socialmente a passar uma \n\ntransforma\u00e7\u00e3o em que, por exemplo, a n\u00edvel de nomes e decorar \n\ncoisas o conhecimento est\u00e1 muito acess\u00edvel, portanto a pessoa \n\nquestiona-se, ser\u00e1 necess\u00e1rio os alunos decorarem e saberem tantos \n\nnomes e termos t\u00e9cnicos. Por outro lado, tamb\u00e9m \u00e9 importante que \n\neles saibam memorizar coisas e n\u00e3o \u00e9 por ser f\u00e1cil socialmente que \n\neles n\u00e3o t\u00eam que treinar tamb\u00e9m essa capacidade e por isso \u00e9 que \n\ndigo que estou numa fase ainda de reflex\u00e3o e que ainda n\u00e3o tenho \n\numa opini\u00e3o muito formada sobre isso.\u201d \n\n7.4 Dificuldades em \n\nalterar os programas \n\nem vigor \n\nOs formadores s\u00e3o os \n\nautores do atual programa. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cN\u00e3o, discutiu-se mas n\u00e3o no sentido de poss\u00edveis altera\u00e7\u00f5es, at\u00e9 \n\nporque os nossos professores s\u00e3o os que fizeram o atual programa.\u201d \n\nP3 \n\n\u201cOs professores que n\u00f3s temos s\u00e3o os que fizeram o programa que \n\nest\u00e1 atualmente em vigor e portanto tamb\u00e9m seria um bocadinho \n\nestranho se eles\u2026 quer dizer\u2026n\u00e3o seria assim t\u00e3o \n\nestranho\u2026Podiam ter essa atitude, claro! Mas acho que s\u00e3o pessoas \n\nque gostam bastante do trabalho que fizeram e que acham que est\u00e1 \n\numa coisa bem-feita. Portanto o que fizemos mais foi em termos de \n\ncompara\u00e7\u00e3o, ou seja, aqui em Portugal temos este curr\u00edculo, vamos \n\nP3 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\ncomparar com o de Inglaterra, da Austr\u00e1lia, etc. e perceber que os \n\ncurr\u00edculos podem dar import\u00e2ncia a coisas diferentes, aos \n\nconte\u00fados, processos, etc.\u201d \n\n\u201cDesta forma, teria que se repensar o curr\u00edculo que \u00e9 uma coisa \n\ncompletamente tabu, eu j\u00e1 vi discuss\u00f5es oficiais a n\u00edvel de \n\nrestrutura\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo e s\u00e3o altamente pol\u00e9micas tenta de \n\nalguma forma mexer aqui ou ali\u2026 N\u00e3o se pode mexer, \u00e9 uma coisa \n\nsagrada, tipo a b\u00edblia. Enquanto for assim n\u00e3o h\u00e1 a m\u00ednima hip\u00f3tese. \n\nJ\u00e1 se sabe que h\u00e1 uma grande resist\u00eancia mas c\u00e1 em Portugal ent\u00e3o \n\n\u00e9 de bradar aos c\u00e9us.\u201d [\u00e0 quest\u00e3o: como se poderia adaptar o \n\nprograma aos alunos] \n\nP4 \n\n7.5 Propostas para \n\nmudan\u00e7a do curr\u00edculo \n\nde forma\u00e7\u00e3o \n\nA experi\u00eancia a n\u00edvel \n\ncient\u00edfico antes da inicia\u00e7\u00e3o \n\nna did\u00e1tica \u00e9 apontada \n\ncomo essencial pela \n\ndiversidade de situa\u00e7\u00f5es e \n\nexperi\u00eancias que \n\nproporciona.  \n\n \n\n \n\n \n\nNecessidade de aliar a \n\ncomponente pedag\u00f3gica \u00e0 \n\n\u201c(\u2026) aquilo que eu defendo neste momento \u00e9 que devia haver uma \n\nexperiencia a n\u00edvel cient\u00edfico antes de se iniciar a componente \n\ndid\u00e1tica ou letiva. Cientifico mesmo de pr\u00e1tica na biologia e \n\ngeologia, porque estes dez anos que eu tive muniram-me de \n\nexperi\u00eancias que eu agora posso utilizar na componente letiva para \n\nmotivar os alunos. A pergunta que eles fazem sempre \u00e9, porque \u00e9 \n\nque eu tenho que ter ci\u00eancias se eu n\u00e3o quero ir para ci\u00eancias? E eu \n\ncom esse tipo de situa\u00e7\u00f5es e de experi\u00eancias que vivenciei, consigo \n\nmostrar-lhes aplica\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas, do dia-a-dia, o porque ser \n\nnecess\u00e1rio n\u00f3s sabermos aquilo.\u201d  \n\nP4 \n\n\u201cAli\u00e1s h\u00e1 uma coisa que eu defendo muito, \u00e9 que deveria haver \n\nparte cient\u00edfica e experiencia profissional antes de se ir mesmo para \n\no ensino. Sei que \u00e9 uma coisa quase ut\u00f3pica\u2026\u201d \n\nP4 \n\n\u201cTem que haver uma componente pedag\u00f3gica e psicol\u00f3gica P4 \n\n\n\npsicol\u00f3gica.  \n\n \n\nUniformiza\u00e7\u00e3o do \n\ncurr\u00edculo.  \n\ntamb\u00e9m. Tem que estar integrado no pr\u00f3prio curr\u00edculo.\u201d \n\n\u201cNo geral, alguns n\u00e3o fazem sentido, reduziria alguma coisa. A \n\noutra coisa que eu faria tamb\u00e9m, numa perspetiva de continuidade, \n\nera uniformizar mais o curr\u00edculo porque ainda acho que h\u00e1 um \n\ngrande gap entre o terceiro ciclo e o secund\u00e1rio. J\u00e1 h\u00e1 uma \n\nperspetiva de continuidade logo desde o primeiro ciclo mas depois \n\nquebra-se e \u00e9 tudo completamente diferente. Acho que o modelo \n\nanglo-sax\u00f3nico tem muito mais de continuidade.\u201d [relativamente a \n\naltera\u00e7\u00f5es no programa]  \n\nP4 \n\n \n\n\n\nCategoria Sub categoria Indicadores UC \n\n1. Escolha da profiss\u00e3o de professor 1.1 Resultado do acaso A escolha da profiss\u00e3o foi obra do acaso P1; P2 \n\n1.2 Raz\u00f5es econ\u00f3micas A escolha da profiss\u00e3o foi ditada pela necessidade de emprego P4; P5 \n\n1.3 Escolha por voca\u00e7\u00e3o A escolha da profiss\u00e3o deve-se \u00e0 voca\u00e7\u00e3o sentida P1; P3; P5 \n\n1.4 Influ\u00eancia das primeiras \n\nexperi\u00eancias docentes \n\nA pr\u00e1tica do ensino levou ao despertar do interesse pela \n\nprofissionaliza\u00e7\u00e3o \n\nP1 \n\nAlguns formandos t\u00eam experi\u00eancias limitadas de ensino P2; P3; P5 \n\n1.5 Experi\u00eancias profissionais n\u00e3o \n\ndocentes \n\nOs formandos trabalharam em diferentes \u00e1reas, desde \n\ncontabilidade, ao departamento de educa\u00e7\u00e3o do ocean\u00e1rio, a \n\ncampos de f\u00e9rias, havendo tamb\u00e9m experi\u00eancias a n\u00edvel \n\npastoral e no campo da investiga\u00e7\u00e3o. \n\nP1; P2; P3 \n\nP4; P5 \n\n2. Avalia\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o recebida \n\ndurante o mestrado \n\n2.1 Aspetos positivos da forma\u00e7\u00e3o \n\nrecebida \n\nOs formandos aprenderam bastante ao longo da forma\u00e7\u00e3o. P1; P3 \n\nAs disciplinas foram adequadas para a forma\u00e7\u00e3o. P2 \n\nA contextualiza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, pol\u00edtica e a import\u00e2ncia do \n\nensino das ci\u00eancias foram aprendizagens muito valorizadas \n\npelos futuros docentes.  \n\nP3 \n\nAo longo do curso os professores incutiram nos formandos \n\numa atitude reflexiva. \n\nP3 \n\nO curso pretende confrontar os alunos com a realidade da \n\nprofiss\u00e3o.  \n\nP3 \n\n\n\nEm algumas partes o curso prepara para a realidade. P3 \n\nA parte did\u00e1tica \u00e9 extremamente completa e estruturada. P4 \n\nO programa \u00e9 discutido em grande grupo, sendo comparado \n\ncom programas de outros pa\u00edses. \n\nP4 \n\n2.2 Cr\u00edticas a aspetos da forma\u00e7\u00e3o \n\nte\u00f3rica \n\nO mestrado apela \u00e0 autonomia dos alunos, real\u00e7ando que as \n\naulas n\u00e3o dever\u00e3o ser te\u00f3ricas ou meramente transmissivas. \n\nP1 \n\nOs alunos n\u00e3o podem ter tanta autonomia. P1 \n\nAlguns aspetos como a realiza\u00e7\u00e3o de planifica\u00e7\u00f5es est\u00e3o \n\ndesfasados da realidade. \n\nP1 \n\nO curso \u00e9 muito te\u00f3rico. P1; P3; P5 \n\nO curso n\u00e3o prepara os formandos para serem diretores de \n\nturma. \n\nP1 \n\nO mestrado est\u00e1 formatado para a situa\u00e7\u00e3o atual, n\u00e3o \n\nconsiderando as pessoas que tiraram o curso antes do Processo \n\nde Bolonha.  \n\nP2 \n\nFalta de ferramentas para avaliar os alunos de forma sumativa.  P3 \n\nNo mestrado existem muitos formalismos que depois no \n\nterreno n\u00e3o s\u00e3o exigidos.  \n\nP3 \n\nH\u00e1 situa\u00e7\u00f5es decorrentes da pr\u00e1tica, como imprevistos que \n\nalterem a calendariza\u00e7\u00e3o feita, para as quais o mestrado n\u00e3o \n\nP4 \n\n\n\nprepara. \n\nO curso n\u00e3o prepara os formandos para o contexto de escola. P4 \n\nO mestrado n\u00e3o prepara os formandos para lidar com pais e \n\nreuni\u00f5es com os mesmos.  \n\nP4 \n\nH\u00e1 pontos de diferentes disciplinas que n\u00e3o s\u00e3o considerados \n\nnecess\u00e1rios para a forma\u00e7\u00e3o.  \n\nP4 \n\nExiste tend\u00eancia por parte da entidade formadora para a \n\nado\u00e7\u00e3o da perspetiva construtivista da aprendizagem. \n\nP4 \n\nO curso n\u00e3o prepara cientificamente. P5 \n\n2.3 Dificuldades em aplicar na a\u00e7\u00e3o \n\npr\u00e1tica as conce\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas \n\nDificuldades em ter em conta toda a diversidade da turma. P1 \n\nA aprendizagem construtiva n\u00e3o pode ser aplicada na \u00edntegra.  P1 \n\nH\u00e1 disciplinas com falta de liga\u00e7\u00e3o com a pr\u00e1tica. P5; P1 \n\nA equipa de trabalho na escola n\u00e3o permite a aplica\u00e7\u00e3o total \n\ndas pr\u00e1ticas aprendidas na forma\u00e7\u00e3o. \n\nP1; P4 \n\n2.4 Influ\u00eancia da experi\u00eancia docente \n\nanterior para o per\u00edodo da \n\nprofissionaliza\u00e7\u00e3o \n\nH\u00e1 formandos que fazem o mestrado para ter a habilita\u00e7\u00e3o, \n\ntendo dificuldade em alterar as suas pr\u00e1ticas. \n\nP3 \n\nA pr\u00e1tica permite ver as coisas de forma diferente. P1 \n\n2.5 Qualidade do apoio durante o \n\nest\u00e1gio \n\nO supervisor acompanhou o trabalho realizado. P3 \n\n\n\nO formando teve autonomia nas escolhas realizadas ao longo \n\ndo est\u00e1gio. \n\nP3 \n\n2.6 Defici\u00eancias da componente de \n\nest\u00e1gio \n\nO est\u00e1gio deveria ser durante todo o ano letivo e remunerado. P2 \n\nA parte metodol\u00f3gica deveria ser realizada no primeiro ano de \n\nmestrado para libertar os formandos para o est\u00e1gio. \n\nP4 \n\nA interven\u00e7\u00e3o em sala de aula \u00e9 insuficiente. P3; P4; P5 \n\nO est\u00e1gio n\u00e3o prepara, permite um primeiro contato.  P5 \n\n2.7 Dificuldades pessoais na \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do est\u00e1gio \n\nMemoriza\u00e7\u00e3o dos nomes dos alunos. P2 \n\nPresen\u00e7a na escola de est\u00e1gio apenas uma vez por semana. P2 \n\nTem\u00e1ticas para abordar e dinamizar com pouca liga\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nrealidade direta dos alunos. \n\nP3 \n\nA n\u00edvel de concretiza\u00e7\u00e3o falta uma maior prepara\u00e7\u00e3o. P3 \n\n2.8 Avalia\u00e7\u00e3o dos formadores Alguns formadores tiveram um contato reduzido com a pr\u00e1tica P1 \n\nA supervisora na faculdade defende o construtivismo mas na \n\npr\u00e1tica acaba por n\u00e3o conseguir fugir ao tradicional e \u00e0 \n\ntransmissividade.  \n\nP5 \n\nA professora cooperante (e supervisora) utiliza atividades de \n\npesquisa. \n\nP5 \n\nA professora cooperante baseia-se muito no manual. P3 \n\n\n\nTodo o curso direciona os formandos para uma perspetiva \n\nconstrutivista mas nas escolas continua a ser vigente o \n\nprofessor transmissivo. \n\nP4 \n\nA professora cooperante recorre pouco ao m\u00e9todo socr\u00e1tico. P5 \n\n2.9 Contexto favor\u00e1vel da realiza\u00e7\u00e3o \n\ndo est\u00e1gio \n\nIn\u00edcio em simult\u00e2neo da forma\u00e7\u00e3o e da doc\u00eancia. P3; P4 \n\nO contexto de est\u00e1gio n\u00e3o preparou o formando para situa\u00e7\u00f5es \n\nde trabalho dif\u00edceis.   \n\nP4; P5 \n\n2.10 Avalia\u00e7\u00e3o global do curso Muito boa. P3 \n\nAs metodologias t\u00eam ajudado.  P3 \n\nO curso permite tirar boas ferramentas para a pr\u00e1tica. P3 \n\nO curso prepara. P4 \n\nO curso n\u00e3o prepara para o formando para a realidade da sala \n\nde aula. \n\nP5 \n\n3. A forma\u00e7\u00e3o recebida no mestrado \n\nsobre contextualiza\u00e7\u00e3o \n\n3.1 Conhecimentos sobre origem \n\nsocio cultural dos alunos \n\nOs alunos s\u00e3o diferentes e as abordagens tamb\u00e9m dever\u00e3o ser. P1 \n\nTodos t\u00eam as mesmas capacidades, a diferen\u00e7a est\u00e1 nas \n\nhip\u00f3teses de continua\u00e7\u00e3o. \n\nP1 \n\nExiste diferen\u00e7a no acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o. P1 \n\nAlunos provenientes de uma sociedade media \u2013 alta podem \n\nn\u00e3o ser devidamente acompanhados. \n\nP1 \n\n\n\n3.2 Desenvolvimento de compet\u00eancias \n\nsobre como trabalhar quest\u00f5es \u00e9ticas \n\nO curso n\u00e3o trabalha estrat\u00e9gias de abordagem de quest\u00f5es \n\n\u00e9ticas. \n\nP5 \n\n3.3 Desenvolvimento de compet\u00eancias \n\nsobre como motivar os alunos \n\nA motiva\u00e7\u00e3o \u00e9 trabalhada no mestrado, sendo facultadas \n\nt\u00e9cnicas para trabalhar este aspeto.  \n\nP1 \n\nA import\u00e2ncia da motiva\u00e7\u00e3o \u00e9 referida, mas n\u00e3o como dever\u00e1 \n\nser trabalhada. \n\nP4 \n\nEstar atualizado \u00e9 importante para motivar os alunos. P1 \n\nN\u00e3o existem receitas, cada turma tem as suas pr\u00f3prias \n\ncaracter\u00edsticas.  \n\nP4 \n\n3.4 Dificuldades em individualizar a \n\naprendizagem \n\nN\u00e3o se consegue chegar a cada aluno numa aula. P1 \n\n3.5 Dificuldades em proporcionar \n\natividades constantes \n\nAs aulas n\u00e3o podem ser todas pr\u00e1ticas. P1 \n\n4. Representa\u00e7\u00f5es acerca da \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o \n\n4.1 Adapta\u00e7\u00e3o turma a turma As planifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o adaptadas turma a turma. P1; P3 \n\n4.2 Adaptar a mat\u00e9ria aos alunos A mat\u00e9ria deve adaptar-se aos alunos. P4; P5 \n\n4.3 Diferen\u00e7as nos ritmos de \n\naprendizagem \n\nOs alunos n\u00e3o desenvolvem todos as mesmas compet\u00eancias. P5 \n\n4.4 Recusa da separa\u00e7\u00e3o dos alunos \n\npor n\u00edveis de aprendizagem em nome \n\nda contextualiza\u00e7\u00e3o \n\nContextualizar n\u00e3o significa separar os alunos por n\u00edveis de \n\naprendizagem. \n\nP4 \n\n\n\n4.5 Conjuga\u00e7\u00e3o imposs\u00edvel com o \n\ncurr\u00edculo nacional \n\nImpossibilidade de adaptar as mat\u00e9rias aos alunos. P1 \n\nOs alunos s\u00e3o todos diferentes, os programas teriam de ser \n\ntamb\u00e9m. \n\nP1 \n\n4.6 Postura perante atualiza\u00e7\u00f5es A ci\u00eancia est\u00e1 em constante mudan\u00e7a. Todos \n\nA atualiza\u00e7\u00e3o faz parte da fun\u00e7\u00e3o do docente. Todos \n\n5. Estrat\u00e9gias usadas para \n\ncontextualizar o saber \n\n5.1 Diferencia\u00e7\u00e3o por turmas Os conte\u00fados s\u00e3o os mesmos, as abordagens \u00e9 que diferem \n\nconsoante a turma. \n\nP1;P4 \n\n5.2 Organiza\u00e7\u00e3o de trabalhos de grupo Os alunos trabalham em grupo segundo metodologia de \n\nprojeto. \n\nP1 \n\n5.3 Utiliza\u00e7\u00e3o do quadro O quadro \u00e9 suficiente para o trabalho com a turma. P1;P5 \n\n5.4 Organiza\u00e7\u00e3o de trabalhos de \n\nprojeto a pares \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o dos grupos de trabalho (pares/pequenos grupos) \n\ntendo em conta as caracter\u00edsticas da turma. \n\nP1 \n\n5.5 Desenvolvimento de trabalho \n\nexperimental \n\nO trabalho experimental motiva os alunos.  P1; P2; P5 \n\nSe o programa n\u00e3o fosse t\u00e3o extenso recorreria mais ao \n\ntrabalho experimental.  \n\nP1 \n\nO trabalho experimental permite verificar na pr\u00e1tica os \n\nconte\u00fados trabalhados. \n\nP4 \n\nH\u00e1 v\u00e1rios condicionantes que limitam a utiliza\u00e7\u00e3o de trabalho \n\nexperimental.  \n\nP2 \n\n\n\nO trabalho experimental \u00e9 importante mas, por si s\u00f3, n\u00e3o \u00e9 \n\nsuficiente.  \n\nP5 \n\n5.6 Sair da rotina A novidade \u00e9 um incentivo para os alunos.  P2; P4 \n\nCriar ritmo e din\u00e2mica de aula \u00e9 muito importante. P5 \n\n5.7 Abordagem CTS A estrat\u00e9gia \u00e9 Ci\u00eancia, Tecnologia, Sociedade e ambiente.  P2 \n\n\u00c9 essencial ligar os conte\u00fados trabalhados com a sociedade e o \n\ncontexto dos alunos. \n\n P2;P3; P4 \n\n;P5 \n\nRecorrer a materiais pr\u00f3ximos da sua realidade motiva os \n\nalunos. \n\nP4 \n\n5.8 Diversifica\u00e7\u00e3o de materiais Os materiais s\u00e3o importantes para captar a aten\u00e7\u00e3o dos alunos.  P1; P4 \n\nDe vez em quando \u00e9 necess\u00e1rio introduzir uma nova imagem, \n\nfilme, atividade, etc.  \n\nP2 \n\nA diversifica\u00e7\u00e3o dos materiais influ\u00eancia a motiva\u00e7\u00e3o. P3 \n\nUtilizar materiais com os quais os alunos convivam \n\ndiariamente (internet por exemplo) capta a aten\u00e7\u00e3o dos alunos.  \n\nP3 \n\n5.9 Recurso ao questionamento O recurso ao questionamento \u00e9 uma das metodologias \n\nutilizadas. \n\nP3 \n\n6. Representa\u00e7\u00f5es acerca dos alunos 6.1 Carater\u00edsticas dos alunos \n\nvalorizadas \n\nA participa\u00e7\u00e3o, a curiosidade e as interven\u00e7\u00f5es dos alunos s\u00e3o \n\nvalorizadas.  \n\nP1;P3 \n\n\n\nOs conhecimentos pr\u00e9vios dos alunos e o comportamento s\u00e3o \n\ntidos em conta. \n\nP3 \n\nA vontade de aprender \u00e9 importante. P3 \n\nEsp\u00edrito de grupo \u00e9 uma caracter\u00edstica valorizada.  P4 \n\n6.2 Obst\u00e1culos \u00e0 aprendizagem Aus\u00eancia de esp\u00edrito cr\u00edtico. P3 \n\nFalta de autonomia.  P5 \n\nDepend\u00eancia da orienta\u00e7\u00e3o do professor. P5 \n\n6.3 Import\u00e2ncia da motiva\u00e7\u00e3o A motiva\u00e7\u00e3o \u00e9 importante para qualquer aprendizagem. P1;P2;P4;P5 \n\n6.4 Origem social e cultural As caracter\u00edsticas socio \u2013 culturais dos alunos n\u00e3o s\u00e3o \n\nimportantes. \n\nP1 \n\nN\u00e3o existe igualdade de acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es, o que \n\ncondiciona o desenvolvimento dos alunos.  \n\nP1 \n\nAs diferen\u00e7as culturais t\u00eam influ\u00eancia na presta\u00e7\u00e3o dos alunos.  P1 \n\n\u00c9 importante ter conta a origem socio cultural dos alunos.  P5 \n\nAs estrat\u00e9gias de ensino diferem consoante o contexto. P5 \n\n7. Opini\u00f5es acerca do curr\u00edculo e dos \n\nprogramas \n\n7.1 Aspetos valorizados pelo curr\u00edculo O curr\u00edculo d\u00e1 mais import\u00e2ncia aos processos mas na pr\u00e1tica \n\nverifica-se que os conte\u00fados s\u00e3o mais valorizados. \n\nP3 \n\n7.2 Cr\u00edticas ao programa Os curr\u00edculos s\u00e3o extensos. P1; P4; P5 \n\n\n\nH\u00e1 conceitos que n\u00e3o deveriam constar no programa.  P5 \n\nExiste repeti\u00e7\u00e3o de conte\u00fados ao longo dos ciclos de ensino.  P5 \n\nO programa aprofunda demasiado cedo alguns conceitos mais \n\ncomplexos. \n\nP5 \n\nO curr\u00edculo n\u00e3o tem aten\u00e7\u00e3o \u00e0 multiculturalidade. P5 \n\n7.3 Perplexidades e hesita\u00e7\u00f5es em \n\napreciar o curr\u00edculo \n\nDificuldades em apreciar o curr\u00edculo devido a uma aus\u00eancia \n\nde reflex\u00e3o acerca do assunto. \n\nP3 \n\n7.4 Dificuldades em alterar os \n\nprogramas em vigor \n\nOs formadores s\u00e3o os autores do atual programa. P3; P4 \n\n7.5 Propostas para mudan\u00e7a do \n\ncurr\u00edculo de forma\u00e7\u00e3o \n\nA experi\u00eancia a n\u00edvel cient\u00edfico antes da inicia\u00e7\u00e3o na did\u00e1tica \n\n\u00e9 apontada como essencial pela diversidade de situa\u00e7\u00f5es e \n\nexperi\u00eancias que proporciona.  \n\nP4 \n\nNecessidade de aliar a componente pedag\u00f3gica \u00e0 psicol\u00f3gica.  P4 \n\nUniformiza\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo. P4 \n\n \n\n\n\tDisserta\u00e7\u00e3o\n\tGui\u00e3o de entrevista\n\tP1\n\tP2\n\tP3\n\tP4\n\tP5\n\tCategoriza\u00e7\u00e3o das entrevistas\n\tCategoriza\u00e7\u00e3o das entrevistas sistematizadas"}]}}}