{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.13612"}, {"@name": "filename", "#text": "19646_DISSERTA%c3%87%c3%83O_Caracteriza%c3%a7%c3%a3oGeoambiental%c3%81rea.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n CARACTERIZA\u00c7\u00c3O GEOAMBIENTAL DA \n\n\u00c1REA DE EXPANS\u00c3O DO MUNIC\u00cdPIO DE \n\nSANTANA DO PARA\u00cdSO, VALE DO A\u00c7O, MG \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n   AUTOR: AMINTAS TORRES SILVA NETO  \n\n \n\n \n\n \nORIENTADOR: Prof. Dr. Frederico Garcia Sobreira (UFOP) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOTECNIA DA UFOP \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOURO PRETO DEZEMBRO DE 2012 \n\n\n\nii \n\n \n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O GEOAMBIENTAL DA \n\n\u00c1REA DE EXPANS\u00c3O DO MUNIC\u00cdPIO DE \n\nSANTANA DO PARA\u00cdSO, VALE DO A\u00c7O, MG \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Geotecnia do N\u00facleo de Geotecnia \n\nda Escola de Minas da Universidade Federal de \n\nOuro Preto, como parte integrante dos requisitos \n\npara obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Geotecnia. \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o foi apresentada em sess\u00e3o p\u00fablica e aprovada em 20 de \n\nDezembro de 2012, pela Banca Examinadora composta pelos membros: \n \n\n \n\n \n\n_________________________________________________ \n\nProf. Dr. Frederico Garcia Sobreira (Orientador / UFOP) \n\n \n\n \n\n_________________________________________________ \n\nProf. Dr. Cl\u00e1udio Eduardo Lana (UFOP) \n\n \n\n \n\n_________________________________________________ \n\nProf. Dr. Eduardo Ant\u00f4nio Gomes Marques  (UFV)\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                      \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                           Cataloga\u00e7\u00e3o: sisbin@sisbin.ufop.br  \n\n                   \n\nS586c         Silva Neto, Amintas Torres. \n\n                        Caracteriza\u00e7\u00e3o geoambiental da \u00e1rea de expans\u00e3o do munic\u00edpio de Santana do \n\nPara\u00edso, Vale do A\u00e7o, MG [manuscrito]  / Amintas Torres Silva Neto - 2012. \n\n \n\n                         xvii,  135f.: il., color.; tab.; mapas. \n\n                  \n\n                         Orientador: Prof. Dr. Frederico Garcia Sobreira. \n\n                                                  \n\n                         Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade Federal de Ouro Preto.  \n\n                   Escola de Minas. N\u00facleo de Geotecnia - NUGEO.  \n\n                         \u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Geotecnia Ambiental. \n\n \n\n \n\n       1. Solo - Uso - Carta de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o - Teses. 2. Geomorfologia - Teses. \n\n3. Planejamento urbano - Teses. 4. Geografia f\u00edsica - Meio f\u00edsico e conflitos - \n\nTeses. I. Sobreira, Frederico Garcia. II. Universidade Federal de Ouro Preto. III.  \n\nT\u00edtulo.                         \n\n      CDU: 624.13:551.4(815.1) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nmailto:Sisbin@sisbin.ufop.br\n\n\niii \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\"\u00c9 melhor tentar e falhar, que preocupar-se e ver a vida passar; \u00e9 melhor tentar \n\nainda que em v\u00e3o, que sentar-se fazendo nada at\u00e9 o final; eu prefiro nas chuvas \n\ncaminhar, do que em dias tristes em casa me esconder; prefiro ser feliz embora louco, \n\ndo que em conformidade viver\". \n\n \n\n(Martin Luther King) \n\n\n\niv \n\n \n\nDEDICAT\u00d3RIA \n\n \n\n \n\nDedico esse trabalho a DEUS que jamais me abandonou.  \n\nA minha Familia, onde busco ref\u00fagio e renovo minhas for\u00e7as. \n\nA Sol que desde muito anos me acompanha, apoia e luta comigo.  \n\nE por fim a Maria Beatriz, que venha com  sa\u00fade, nos alegre e nos aben\u00e7oe...  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nv \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \n\nA Universidade Federal de Ouro Preto (UFOP), atrav\u00e9s do N\u00facleo de Geotecnia da \n\nEscola de Minas \u2013 NUGEO,  pela oportunidade de cursar o mestrado  \u00e0 Pr\u00f3-Reitoria de \n\nPesquisa e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o da Universidade Federal de Ouro Preto, pelo suporte \n\nfinanceiro na realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos. \n\n\u00c0 CAPES \u2013 Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior, pela \n\nconcess\u00e3o da bolsa de estudo.  \n\nAo Professor Frederico Garcia Sobreira, pela paci\u00eancia e orienta\u00e7\u00e3o durante os \n\ntrabalhos. Obrigado pela confian\u00e7a e pelos ensinamentos repassados, serei eternamente \n\ngrato. \n\nAos demais professores e colaboradores do NUGEO, pela dedica\u00e7\u00e3o em atender nossas \n\nsolicita\u00e7\u00f5es. \n\n\u00c0 Prefeitura Municipal de Santana do Para\u00edso, em nome dos profissionais Magna \n\nOl\u00edmpia e Sr. Ademar que estiveram sempre dispostos na busca de informa\u00e7\u00f5es junto ao \n\nmunic\u00edpio para o seguimento do trabalho. \n\nAo Sr. Rog\u00e9rio Braga (Terra Firmae), pela contribui\u00e7\u00e3o no repasse de documentos e \n\nmapas essenciais na realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa. \n\nAo Engenheiro Rafael Freitas, pela incentivo na busca dos meus objetivos.  \n\nAos meus queridos pais e irm\u00e3os, pelo carinho e compreens\u00e3o na minha jornada. Aos \n\nmeus av\u00f3s, presente e ausentes, pelas experi\u00eancias de vidas que me ensinaram e \n\nora\u00e7\u00f5es.  \n\nAos mestrandos e doutorandos do NUGEO,  pela amizade e companherismo constru\u00edda \n\nnos anos de conv\u00edvio. \n\nA rep\u00fablica Refugiados pelo acolhimento. \n\nA rep\u00fablica Vale do A\u00e7o por ser meu segundo lar. \n\nAo mestrando Felipe de Souza, pela amizade, apoio e confian\u00e7a. \n\nA todos que de forma direta ou indireta colaboraram para o meu sucesso. \n\n \n\n\n\nvi \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\n \n\n \n\nSendo o Plano Diretor um instrumento b\u00e1sico da pol\u00edtica de desenvolvimento e \n\nexpans\u00e3o urbana, ele isoladamente n\u00e3o expressa a rela\u00e7\u00e3o entre a ocupa\u00e7\u00e3o urbana e as \n\ncaracter\u00edsticas do meio f\u00edsico onde se instala. Para corrigir essa grave falha a carta \n\nGeoambiental referencia-se como instrumento p\u00fablico de gest\u00e3o do uso do solo. Este \n\ntrabalho teve como objetivo a elabora\u00e7\u00e3o da carta de Indica\u00e7\u00e3o de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1rea destinada \u00e0 expans\u00e3o urbana de Santana do Para\u00edso, munic\u00edpio integrate da regi\u00e3o \n\nmetropolitana do Vale do A\u00e7o \u2013 MG. A elabora\u00e7\u00e3o do Mapa teve como crit\u00e9rios e \n\nfundamentos b\u00e1sicos a geologia e a geomorfologia, sendo esta preponderante na \n\ndefini\u00e7\u00e3o das unidades de uso e ocupa\u00e7\u00e3o. A metodologia proposta para realiza\u00e7\u00e3o deste \n\ntrabalho divide-se em 4 etapas: Fase de Invent\u00e1rio, Trabalhos de Campo, Caracteriza\u00e7\u00e3o \n\nde Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o e Verifica\u00e7\u00e3o de Conflitos.  Foram delimitadas quatro (04) unidades \n\nde Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o distintas. As informa\u00e7\u00f5es referentes a cada unidade de Uso e \n\nOcupa\u00e7\u00e3o foram obtidas confrontando a carta de uso atual do solo com as de processos \n\ngeodin\u00e2micos, restri\u00e7\u00f5es legais e de geomorfologia possibilitando a determina\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1reas mais aptas para a ocupa\u00e7\u00e3o urbana, proposi\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de planejamento e gest\u00e3o \n\ndas unidades, considerando suas potencialidades.  \n\n \n\nPalavras-chave: Carta de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o, Geomorfologia, Planejamento Urbano. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nvii \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\n \n\n \n\nMaster Plan is a basic tool of development policy and urban sprawl, but itself can\u00b4t \n\nexpress the relationship between the urban occupations and the characteristics of the \n\nenvironment where it\u2019s located. In order to fix this serious shortcoming, the \n\ngeoenvironmental letter takes place as a public instrument of soil use management. This \n\nstudy aimed the elaboration of an occupation and identification of use map of the area \n\nselected to the urban expansion in the city of Santana do Para\u00edso, a member of the \n\nmetropolitan area of Vale do A\u00e7o-MG. The map elaboration had as criteria and base , \n\nthe geology and geomorphology, where geomorphology was more predominant while \n\ndefining the use and occupation units. The proposed methodology for the realization of \n\nthis study was divided into 4 stages:  the inventory, fieldworks, use and occupation \n\ncharacterization and verification of conflicts. We defined four (4) distinct units of use \n\nand occupation. The information of each unit of information and occupation, were \n\nobtained confronting the current letters of soil use, geodynamic process, legal restriction \n\nand the geomorphologies one. Through this process we were able to determine the most \n\nsuitable and appropriate areas for the urban occupation, propose planning and unit \n\nmanagement actions, considering its potential. The map of use and occupation \n\nidentification is an essential tool for the city\u00b4s urban and territorial planning. \n\n \n\nKeywords: Use and occupation map, geomorphology, urban planning \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nviii \n\n \n\nLista de Figuras \n\n \n\nFigura 1.1- Mapa de localiza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Santana do Para\u00edso. ......................... 19 \n\nFigura 1.2- \u00c1rea de Expans\u00e3o Urbana ............................................................................ 20 \n\nFigura 4.1 - Distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das sub-bacias que formam a bacia do Rio Doce. \n\n(Fonte: PIRH, 2011). ...................................................................................................... 49 \n\nFigura 4.2 \u2013 Geologia da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Doce no Estado de Minas Gerais. \n\nExtra\u00eddo de CETEC (1983). ............................................................................................ 51 \n\nFigura 4.3 \u2013 Geomorfologia da Bacia do Rio Doce. Fonte: Sondot\u00e9cnica (2007). ........ 53 \n\nFigura 4.4 \u2013 Mapa de solos da Bacia do Rio Doce. Fonte: Sondot\u00e9cnica (2007). ......... 56 \n\nFigura 5.1: Localiza\u00e7\u00e3o de Santana do Para\u00edso no Sudeste Brasileiro (junto a Ipatinga)\n\n ........................................................................................................................................ 58 \n\nFigura 5.2 - Cachoeira do Engenho Velho ou do Taquara\u00e7u .......................................... 60 \n\nFigura 5.3: Jun\u00e7\u00e3os das Cartas do IBGE (Ipatinga e Dom Cavati), demostrando o limite \n\ndo municipio. .................................................................................................................. 63 \n\nFigura 5.21 \u2013 Coluna estratigr\u00e1fica local (CPRM 2000). ............................................... 65 \n\nFigura 5.22 \u2013 Mapa Geol\u00f3gico da \u00e1rea de expans\u00e3o do Munic\u00edpio de Santana do Para\u00edso \n\n(Modificado de CPRM, 2000). ....................................................................................... 66 \n\nFigura 5.23 \u2013 Aluvi\u00e3o no Bairro Cidade Nova as margens do C\u00f3rrego S\u00e3o Jo\u00e3o. ......... 67 \n\nFigura 5.24 - Afloramento da Forma\u00e7\u00e3o S\u00e3o Tom\u00e9 ....................................................... 68 \n\nFigura 5.25 \u2013 Afloramento do Granito A\u00e7ucena a oeste da \u00e1rea de estudo, com dep\u00f3sito \n\nde t\u00e1lus na base das escarpas rochosas. .......................................................................... 70 \n\nFigura 5.19 - Mapa Hipsom\u00e9trico da \u00e1rea de expans\u00e3o do munic\u00edpio de Santana do \n\nPara\u00edso. ............................................................................................................................ 71 \n\nFigura 5.20 - Mapa de Declividade ................................................................................ 74 \n\nFigura 5.26 \u2013 Mapa Geomorfologico da \u00e1rea de expans\u00e3o do Munic\u00edpo de Santana do \n\nPara\u00edso. ............................................................................................................................ 76 \n\nFigura 5.27 \u2013 Relevo escarpado na regi\u00e3o noroeste da \u00e1rea. .......................................... 77 \n\nFigura 5.28 \u2013 Colinas sem ocupa\u00e7\u00e3o observadas ao longo de toda \u00e1rea de expans\u00e3o. ... 78 \n\nFigura 5.29 \u2013 Intenso processo de urbaniza\u00e7\u00e3o de alguns pontos da unidade de relevo \n\ncolinas, no Bairro Industrial. ........................................................................................... 79 \n\n\n\nix \n\n \n\nFigura 5.30 \u2013 Unidade de relevo rampas de col\u00favio. A linha marca o limite entre esta \n\nunidade e as vertentes da unidade colina. ....................................................................... 80 \n\nFigura 5.31 \u2013 Vista geral do centro da cidade de Santana do Para\u00edso ocupando  parte da \n\nPlan\u00edcie aluvionar. .......................................................................................................... 81 \n\nFigura 5.32 \u2013 Vista Geral do Distrito Industrial mais o Aeroporto sobre a unidade \n\ngeomofol\u00f3gica Terra\u00e7os. Linha branca indica o limite da unidade com a unidade Colina.\n\n ........................................................................................................................................ 82 \n\nFigura 5.18 - Hidrografia da \u00e1rea de expans\u00e3o do municip\u00edo de Santana do Para\u00edso. ... 85 \n\nFigura 5.5 \u2013 Vegeta\u00e7\u00e3o de Mata ..................................................................................... 87 \n\nFigura 5.4 \u2013 Mapa de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da \u00e1rea de expans\u00e3o urbana de Santana do \n\nPara\u00edso ............................................................................................................................. 88 \n\nFigura 5.6 \u2013 Planta\u00e7\u00e3o de Eucalipto ............................................................................... 89 \n\nFigura 5.7 \u2013 Vegeta\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica de campo. ............................................................ 89 \n\nFigura 5.8 \u2013 Divis\u00e3o dos Bairros em Santana do Par\u00e1iso. .............................................. 91 \n\nFigura 5.9 \u2013 Vista da \u00e1rea central cidade de Santana do Para\u00edso. ................................... 92 \n\nFigura 5.10 \u2013 Processo Erosivo no que seria um acesso ao loteamento. ........................ 93 \n\nFigura 5.11 \u2013 Vista geral do Bairro Alto Santana ........................................................... 94 \n\nFigura 5.12 \u2013 Vista das Ch\u00e1caras Para\u00edso. ...................................................................... 94 \n\nFigura 5.13 \u2013 Vista geral do Bairro Residencial Para\u00edso. ............................................... 95 \n\nFigura 5.14 \u2013 Parte alta do Bairro Residencial Para\u00edso. ................................................. 96 \n\nFigura 5.15 \u2013 Vista Geral do Bairro Industrial. .............................................................. 97 \n\nFigura 5.16 \u2013 Vista Parcial do Bairro \u00c1guas Claras. ...................................................... 98 \n\nFigura 5.17 \u2013 Bairro Cidade Nova. ................................................................................. 99 \n\nFigura 5.33 \u2013 Mapa de Processos Geodin\u00e2micos. ........................................................ 101 \n\nFigura 5.34 \u2013 Registro de inunda\u00e7\u00f5es ocorridas em Santana do Par\u00e1iso no Bairro \u00c1guas \n\nClaras durante chuvas do ano de 2011, seta em vermelho indicando o muro. ............. 102 \n\nFigura 5.35 \u2013 Processo erosivo ao longo de \u00e1rea degradada e processos erosivos lineares \n\ninstalados ao longo das vias com origem na concentra\u00e7\u00e3o de fluxo superficial. .......... 104 \n\nFigura 5.36 \u2013 \u00c1rea de deposi\u00e7\u00e3o devido a processos erosivos decorrentes de per\u00edodos \n\nchuvosos. ....................................................................................................................... 105 \n\nFigura 5.37 \u2013 Escorregamentos de solo induzidos por a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas. ..................... 106 \n\n\n\nx \n\n \n\nFigura 5.38 \u2013 Conjunto de APP, em vermelho indicando a vegeta\u00e7\u00e3o de topo morro e a \n\nlinha em amarelo indicando um curso d\u2019agua com a mata ciliar regenerando. (\u00c1rea fora \n\nda malha urbana). .......................................................................................................... 109 \n\nFigura 5.39 \u2013 Mapa de Restri\u00e7\u00f5es Legais. .................................................................... 110 \n\nFigura 5.40 - Conjunto de APP na \u00e1rea urbana - Curso d\u2019\u00e1gua ao centro da figura sem \n\nmata ciliar, recebendo esgoto diretamente das casas. Ao fundo um topo de morro \n\ntotalmente sem vegeta\u00e7\u00e3o. ............................................................................................ 112 \n\nFigura 6.1 \u2013 Carta de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o \u00e1rea de Expans\u00e3o de Santana do Para\u00edso/MG . 116 \n\nFigura 6.2 \u2013 Zonas Intav\u00e9is. A foto da esquerda indica um dep\u00f3sito de lixo aterrado, a \n\nfoto da direta indica um solo bem espesso com a presen\u00e7a de eros\u00f5es devido \u00e0 \n\ninterven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, a foto de baixo mostra \u00e1reas instav\u00e9is com sinal de eros\u00e3o e \n\ncicatriz de ruptura. ........................................................................................................ 118 \n\nFigura 6.3 \u2013 Terra\u00e7o aluvionar do Rio Doce\u2013 Empreendimentos industriais em APP. 120 \n\nFigura 6.4 \u2013 Bairro em expans\u00e3o na unidade Colina. ................................................... 121 \n\nFigura 6.5 \u2013 Mapa de Localiza\u00e7\u00e3o do alto curso do Ribeir\u00e3o Achado. ........................ 122 \n\nFigura 6.6 \u2013 Foto da esquerda demonstra a presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica de \n\npastagem com vertentes \u00edngremes e dep\u00f3sito de Talus ao longo da ribeir\u00e3o. Foto da \n\ndireita corte em talude, onde se apresenta faixas de materiais grossos intercalados com \n\nmateriais finos. .............................................................................................................. 125 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nxi \n\n \n\nLista de Tabelas \n\n \n\nTabela 1-1 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o regional ................................................................ 19 \n\nTabela 2.1 \u2013 Esquema das principais linhas metodol\u00f3gicas para elabora\u00e7\u00e3o de mapas \n\nGeoambientais segundo Cendrero (1990). ...................................................................... 29 \n\nTabela 2-2 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o de Movimentos, segundo Ribeiro (2007) ............................ 35 \n\nTabela 5.1 - Principais dist\u00e2ncias ................................................................................... 57 \n\nTabela 5-3 - Classes de declividades .............................................................................. 73 \n\nTabela 5-2 - Bacias Hidrogr\u00e1ficas e Ocupa\u00e7\u00e3o Urbana .................................................. 86 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nxii \n\n \n\nLista de S\u00edmbolos, Nomenclatura e Abrevia\u00e7\u00f5es  \n\n \n\nRMVA \u2013 Regi\u00e3o Metropolitana do Vale do A\u00e7o \n\nIBGE \u2013 Instituto Brasileiro de Geografia e Estatistica \n\nIPEA \u2013 Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada \n\nUNICAMP \u2013 Universidade Estadual de Campinas \n\nUTM \u2013 Universal Transverse Mercator \n\nMG \u2013 Minas Gerais \n\nBR \u2013 Brasil \n\nCAF \u2013 Companhia Acesita Florestal \n\nCENIBRA \u2013 Celulose Nipo Brasileira S/A \n\nIUGS \u2013 International Union of Geological Sciences \n\nSIG \u2013 Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica \n\nCSIRO \u2013 Commonwealth Scientific and Industrial Research Organisation \n\nPUCE - Pattern, Unit, Component, Evaluation \n\nCPRM \u2013 Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil \n\nIAEG \u2013 International Association of Engineering Geology \n\nIG-UFRJ \u2013 Departamento de Geologia da Universidade Federal do Rio de Janeiro \n\nIPT \u2013 Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas \n\nSRTM - Shuttle Radar Topography Mission \n\nPDM \u2013 Plano Diretor Municipal \n\nCEMIG \u2013 Companhia Energ\u00e9tica de Minas Gerais \n\nCPRM - Companhia de Pesquisa de Recursos Minerais \n\nAAI \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental Integrada \n\nPIRH \u2013 Plano Integrado de Recursos H\u00eddricos \n\nCODEMIG \u2013 Companhia de Desenvolvimento Econ\u00f4mico de Minas Gerais \n\nCETEC \u2013 Centro Tecnol\u00f3gico de Minas Gerais \n\nha \u2013 Hectare \n\nSEC-MG \u2013 Secret\u00e1ria de Estado e Cultura de Minas Gerais \n\nIGA \u2013 Instituto de Geoci\u00eancia Aplicadas \n\n\n\nxiii \n\n \n\nUSIMINAS \u2013 Usinas Sider\u00fargicas de Minas Gerais S/A \n\nACESITA \u2013 Companhia A\u00e7os Especiais Itabira \n\nEFVM \u2013 Estrada de Ferro Vit\u00f3ria Minas \n\nPMSP \u2013 Prefeitura Municipal de Santana do Para\u00edso \n\nETA \u2013 Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de \u00c1gua \n\nm \u2013 Metro \n\n% - Porcentagem \n\n&lt;- Menor \n\n> - Maior \n\nAPP \u2013 \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \n\nCONAMA \u2013 Conselho Nacional do Meio Ambiente \n\nZEIS \u2013 Zona Especial de Interesse Social \n\nKm \u2013 Kilometros. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nxiv \n\n \n\nLista de Anexos \n\n \n\nANEXO \u2013 MAPA DE INDICA\u00c7\u00c3O DE USO E OCUPA\u00c7\u00c3O  DA \u00c1REA DE \n\nEXPANS\u00c3O DO MUNIC\u00cdPIO DE SANTANA DO PARA\u00cdSO \u2013 MG.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nxv \n\n \n\n\u00cdNDICE \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 1 - INTRODU\u00c7\u00c3O ................................................................................. 18 \n\n1.1. INTRODU\u00c7\u00c3O AO TEMA ................................................................................ 18 \n\n1.2. OBJETIVOS ........................................................................................................ 21 \n\n1.2.1. Objetivo Geral ............................................................................................... 21 \n\n1.2.2. Objetivos Espec\u00edficos ................................................................................... 21 \n\n1.3. JUSTIFICATIVAS .............................................................................................. 22 \n\n1.4. ESTRUTURA DO TRABALHO ........................................................................ 24 \n\nCAP\u00cdTULO 2 - BASES CONCEITUAIS ................................................................... 25 \n\n2.1. ASPECTOS GERAIS DO MAPEAMENTO GEOAMBIENTAL ..................... 25 \n\n2.2. MAPEAMENTO GEOAMBIENTAL E O PLANEJAMENTO ......................... 28 \n\n2.2.1. Abordagem Anal\u00edtica .................................................................................... 30 \n\n2.2.2. Abordagem Sint\u00e9tica ..................................................................................... 31 \n\n2.3. CONSEQU\u00caNCIAS DA OCUPA\u00c7\u00c3O DESORDENADA ............................... 33 \n\n2.4. METODOLOGIAS .............................................................................................. 36 \n\n2.5. LEGISLA\u00c7\u00c3O PERTINETE .............................................................................. 41 \n\nCAP\u00cdTULO 3 - MATERIAIS E M\u00c9TODOS ............................................................. 45 \n\n3.1. FASE DE INVENT\u00c1RIO .................................................................................... 45 \n\n3.2. TRABALHOS DE CAMPO ................................................................................ 46 \n\n3.3. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DE USO E OCUPA\u00c7\u00c3O ............................................... 46 \n\n3.4. VERIFICA\u00c7\u00c3O DE CONFLITOS ..................................................................... 47 \n\nCAP\u00cdTULO 4 - ASPECTOS REGIONAIS DA \u00c1REA DE ESTUDO ..................... 48 \n\n4.1. BACIA DO RIO DOCE ...................................................................................... 48 \n\n4.2. GEOLOGIA ......................................................................................................... 50 \n\n4.3. GEOMORFOLOGIA ........................................................................................... 52 \n\n4.4. PEDOLOGIA ....................................................................................................... 55 \n\nCAP\u00cdTULO 5 - RESULTADOS DA \u00c1REA DE ESTUDO ....................................... 57 \n\n5.1. INTRODU\u00c7\u00c3O ................................................................................................... 57 \n\n5.1.1. ASPECTOS F\u00cdSICO-ADMINISTRATIVOS E DEMOGR\u00c1FICOS........... 58 \n\n5.1.2. HIST\u00d3RICO DO MUNIC\u00cdPIO .................................................................... 59 \n\n\n\nxvi \n\n \n\n5.2. CLIMA ................................................................................................................. 63 \n\n5.3. GEOLOGIA LOCAL .......................................................................................... 64 \n\n5.3.1. Dep\u00f3sitos Superficiais .................................................................................. 67 \n\n5.3.2. Forma\u00e7\u00e3o S\u00e3o Tom\u00e9 ..................................................................................... 68 \n\n5.3.3. Complexo Mantiqueira ................................................................................. 69 \n\n5.3.4. Granito A\u00e7ucena ........................................................................................... 69 \n\n5.4. HIPSOMETRIA/ DECLIVIDADE ..................................................................... 70 \n\n5.5. GEOMORFOLOGIA/RELEVO .......................................................................... 75 \n\n5.5.1. Relevo Escarpado ......................................................................................... 77 \n\n5.5.2. Colinas .......................................................................................................... 77 \n\n5.5.3. Rampas de Col\u00favio ....................................................................................... 79 \n\n5.5.4. Plan\u00edcies Aluvionares ................................................................................... 81 \n\n5.5.5. Terra\u00e7os ........................................................................................................ 82 \n\n5.6. RECURSOS H\u00cdDRICOS ..................................................................................... 83 \n\n5.7. USO E OCUPA\u00c7\u00c3O DO SOLO ......................................................................... 87 \n\n5.8. PROCESSOS GEODIN\u00c2MICOS ..................................................................... 100 \n\n5.8.1. Inunda\u00e7\u00e3o .................................................................................................... 100 \n\n5.8.2. Eros\u00e3o Linear .............................................................................................. 102 \n\n5.8.3. Escorregamentos ......................................................................................... 105 \n\n5.8.4. Aspectos Gerais dos Processos Atuantes .................................................... 107 \n\n5.9. RESTRI\u00c7\u00d5ES LEGAIS .................................................................................... 107 \n\n5.9.1. APP dos Topos de Morro............................................................................ 108 \n\n5.9.2. APP Relativas a Corpos d\u2019\u00e1gua Corrente ................................................... 111 \n\nCAP\u00cdTULO 6 - RESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES .................................................. 113 \n\n6.1. INTRODU\u00c7\u00c3O ................................................................................................. 113 \n\n6.2. CARTA DE USO E OCUPA\u00c7\u00c3O .................................................................... 114 \n\n6.2.1. \u00c1reas de Restri\u00e7\u00f5es  Legais ........................................................................ 114 \n\n6.2.1.1. \u00c1ra de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente .......................................................... 114 \n\n6.2.2. \u00c1rea de Restri\u00e7\u00f5es Geot\u00e9cnicas .................................................................. 117 \n\n6.2.2.1. Escarpado ............................................................................................. 117 \n\n6.2.2.2. Zonas Instav\u00e9is .................................................................................... 117 \n\n6.2.3. \u00c1reas  Adequadas com Restri\u00e7\u00f5es Geot\u00e9cnicas ......................................... 119 \n\n\n\nxvii \n\n \n\n6.2.3.1. Aluvi\u00e3o ................................................................................................. 119 \n\n6.2.3.2. Terra\u00e7o Aluvial .................................................................................... 120 \n\n6.2.4. \u00c1rea Adequada ........................................................................................... 120 \n\n6.2.4.1. Rampas de Col\u00favio .............................................................................. 120 \n\n6.2.4.2. Colinas ................................................................................................. 121 \n\n6.3. MICRO BACIA DO RIBEIR\u00c3O ACHADO .................................................... 122 \n\nCAP\u00cdTULO 7 - CONCLUS\u00c3O ................................................................................. 126 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ...................................................................... 128 \n\nANEXO \u2013 MAPA DE INDICA\u00c7\u00c3O DE USO E OCUPA\u00c7\u00c3O  DA \u00c1REA DE \n\nEXPANS\u00c3O DO MUNIC\u00cdPIO DE SANTANA DO PARA\u00cdSO \u2013 MG. ................. 135 \n\n\n\n18 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 1 - INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n1.1. INTRODU\u00c7\u00c3O AO TEMA \n\n \n\nO efeito da urbaniza\u00e7\u00e3o no meio f\u00edsico tem levado \u00e0 necessidade do ordenamento \n\nterritorial das cidades. Quando estas crescem sem planejamento, as consequ\u00eancias da \n\nexpans\u00e3o urbana ocasionam uma s\u00e9rie de graves problemas, tanto em termos ambientais \n\ncomo socioecon\u00f4micos: enchentes, movimentos de massa, faveliza\u00e7\u00e3o, contamina\u00e7\u00e3o e \n\ndegrada\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. No Brasil, v\u00e1rias tentativas de realiza\u00e7\u00e3o de \n\ndiagn\u00f3sticos do meio f\u00edsico seguindo diferentes metodologias v\u00eam sendo realizadas \n\ncom vista a avaliar o estado da qualidade ambiental e propor solu\u00e7\u00f5es para a quest\u00e3o.  \n\n \n\nO Munic\u00edpio de Santana do Para\u00edso, localizado no Leste de Minas Gerais, mais \n\nespecificamente na regi\u00e3o do M\u00e9dio Vale do Rio Doce (Figura 1.1), vem sofrendo o \n\nefeito da cornuba\u00e7\u00e3o dos demais munic\u00edpios que integram a Regi\u00e3o Metropolitana do \n\nVale do A\u00e7o (RMVA) (Ipatinga, Coronel Fabriciano e Tim\u00f3teo).  \n\n \n\nDos quatro munic\u00edpios, Santana do Para\u00edso \u00e9 o mais novo, com apenas 15 anos de \n\nemancipa\u00e7\u00e3o, e j\u00e1 vivencia os efeitos da metropoliza\u00e7\u00e3o, em virtude da aus\u00eancia de \n\n\u00e1reas adequadas dispon\u00edveis para expans\u00e3o urbana nas demais cidades de m\u00e9dio porte \n\nque integram a RMVA, em especial Ipatinga, pela maior proximidade entre as sedes. \n\n \n\nEsta tend\u00eancia \u00e9 alavancada pela maior disponibilidade de \u00e1reas e, consequentemente, \n\nmenores pre\u00e7os, criando situa\u00e7\u00f5es reais a serem administradas, muitas vezes sem \n\ndivis\u00e3o do \u00f4nus social.  Embora o munic\u00edpio conte com um Plano Diretor desde 2006 \n\n(Prefeitura Municipal de Santana do Para\u00edso, 2006), durante a elabora\u00e7\u00e3o deste os \n\naspectos do meio f\u00edsico foram abordados apenas superficialmente, com maior \u00eanfase \u00e0s \n\nquest\u00f5es socioecon\u00f4micas do munic\u00edpio. Segundo dados do IBGE (Tabela 1.1), a taxa \n\nde crescimento da cidade de Santana do Para\u00edso foi de 47,67% em 10 anos contra a taxa \n\nde suas cidades vizinhas em torno de 5,70% em Coronel Fabriciano, 5,71% em Ipatinga \n\ne 8,16% em Tim\u00f3teo. \n\n\n\n19 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 1.1- Mapa de localiza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Santana do Para\u00edso. \n\nFonte: Plano Diretor Municipal, 2006. \n\n \n\nTabela 1-1 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o regional  \n\n \n\nCidades \n\nN\u00famero de \n\nHabitantes \n\n 2000 2010 \n\nCoronel Fabriciano 97.451 103.008 \n\nIpatinga 212.496 224.636 \n\nSantana do Para\u00edso 18.155 27.265 \n\nTim\u00f3teo 71.478 77.316 \n\nTOTAL 406.351 431.770 \n\nFonte: IBGE (2000, 2010) \n\n\n\n20 \n\n \n\n \n\nEm fun\u00e7\u00e3o da atual situa\u00e7\u00e3o, este trabalho visa ao estudo do meio f\u00edsico da \u00e1rea urbana \n\ne as \u00e1reas previstas pelo plano diretor para futura ocupa\u00e7\u00e3o urbana do Munic\u00edpio de \n\nSantana do Para\u00edso (Figura 1.2), enfocando os aspectos geol\u00f3gicos e ambientais, com \n\nbase nas principais metodologias empregadas no Brasil, adequadas \u00e0 realidade da \u00e1rea. \n\nA partir da an\u00e1lise de produtos cartogr\u00e1ficos compilados foram avaliadas as \n\ncaracter\u00edsticas gerais dos terrenos, os conflitos de usos e os impactos existentes, visando \n\ndefinir a capacidade das unidades do territ\u00f3rio para absorver os diversos usos e orientar \n\na expans\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o dos terrenos, sendo abordados os principais problemas \n\nrelacionados ao meio f\u00edsico e seu uso e elaboradas carta de orienta\u00e7\u00e3o para ocupa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\nFigura 1.2- \u00c1rea de Expans\u00e3o Urbana \n\nFonte: Plano Diretor Municipal, 2006.(Adapta\u00e7\u00e3o da Carta do IBGE - Escala 1:50.000 \n\nde 2000). \n\n \n\n\n\n21 \n\n \n\n1.2. OBJETIVOS \n\n \n\n1.2.1. Objetivo Geral \n\n \n\nCaracterizar e mapear as \u00e1reas urbanas e de expans\u00e3o do Munic\u00edpio de Santana do \n\nPara\u00edso, atrav\u00e9s de levantamentos dos principais problemas de ocupa\u00e7\u00e3o, enfocando os \n\naspectos geol\u00f3gicos, geot\u00e9cnicos e geoambientais, procurando constituir uma base de \n\nconsulta e de orienta\u00e7\u00f5es gerais para as \u00e1reas de expans\u00e3o. \n\n \n\n1.2.2. Objetivos Espec\u00edficos  \n\n \n\n? Pesquisar informa\u00e7\u00f5es sobre a geologia, geomorfologia e solos da \u00e1rea de \n\nestudo; \n\n? Realizar pesquisa e explorar as metodologias de mapeamento geot\u00e9cnico \n\nconsagradas em outros trabalhos, na \u00e1rea de estudo;  \n\n? Realizar um diagn\u00f3stico atual do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da regi\u00e3o; \n\n? Delimitar unidades Geoambientais com base nas informa\u00e7\u00f5es do meio f\u00edsico, \n\ncompiladas e mapeadas; \n\n? Levantar os processos geodin\u00e2micos ao longo de toda \u00e1rea de estudo; \n\n? Confrontar as informa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0s caracter\u00edsticas geoambientais de \n\nunidades delimitadas, uso do solo e processos atuantes; \n\n? Propor diretrizes que possam dar subs\u00eddios para o planejamento de ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndas unidades geoambientais mapeadas.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n22 \n\n \n\n1.3. JUSTIFICATIVAS \n\n \n\nCom altitude de 285 m, a sede do Munic\u00edpio de Santana do Para\u00edso localiza-se a \n\n19\u00ba36\u2019361\u201d de latitude e 42\u00ba56\u2019861\u201d de longitude (IBGE, 2000)\n1\n, na macro regi\u00e3o do \n\nrio Doce, na micro-regi\u00e3o do Vale do A\u00e7o.  \n\n \n\nParte da \u00e1rea urbana do munic\u00edpio se inclui em \u00e1rea conurbada com os munic\u00edpios de \n\nTim\u00f3teo, Coronel Fabriciano e Ipatinga. Os quatro munic\u00edpios conurbados configuram a \n\nRegi\u00e3o Metropolitana do Vale do A\u00e7o, criada pela Lei Complementar n\u00ba 51/98 ( Figura \n\n1.1). \n\n \n\nA regi\u00e3o do Vale do A\u00e7o se situa  em 42\u00ba lugar entre as principais aglomera\u00e7\u00f5es \n\nmetropolitanas de todo o pa\u00eds no estudo \u201cCaracteriza\u00e7\u00e3o e Tend\u00eancias da Rede Urbana \n\ndo Brasil\u201d (IPEA, IBGE, UNICAMP / Bras\u00edlia, 2002). O Vale do A\u00e7o foi a segunda \n\nmais importante aglomera\u00e7\u00e3o urbana de Minas Gerais, atr\u00e1s de Belo Horizonte (7\u00ba \n\nlugar), e \u00e0 frente de outros importantes centros como os do Tri\u00e2ngulo (Uberl\u00e2ndia est\u00e1 \n\nem 111\u00ba lugar), Zona da Mata, Sul de Minas, etc. Nota-se ainda que a 3\u00aa mais \n\nimportante aglomera\u00e7\u00e3o metropolitana de Minas Gerais (classificada em 49\u00ba lugar) foi a \n\nregi\u00e3o de Itabira, Jo\u00e3o Monlevade e Bela Vista de Minas, localizada a cerca de 50 km \n\ndo Vale do A\u00e7o, estando ambas aglomera\u00e7\u00f5es no mesmo Vale do Rio Piracicaba, e \n\napresentando altos n\u00edveis de integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica entre seus munic\u00edpios. Levando-se \n\nem conta que o mencionado estudo se limitou a aglomera\u00e7\u00f5es com densidade acima de \n\n60 hab/km\n2\n e popula\u00e7\u00e3o ativa acima de 65% nos setores secund\u00e1rio e terci\u00e1rio em \n\nconjuntos de mais de 200.000 habitantes, pode-se concluir que devido ao r\u00e1pido, recente \n\ne grande desenvolvimento, trata-se tamb\u00e9m da regi\u00e3o de maior car\u00eancia urbana em \n\nMinas Gerais. Pode-se perceber ainda que tal concentra\u00e7\u00e3o de car\u00eancia  urbana deve \n\nrecair sobre o Munic\u00edpio de Santana do Para\u00edso, que al\u00e9m da proximidade das \n\nind\u00fastrias, \u00e9 o mais novo, o de mais r\u00e1pido crescimento populacional e o mais \n\ndesprovido de recursos da regi\u00e3o, segundo o Plano Diretor Municipal de 2006. \n\n                                                           \n\n1\n Coordenadas UTM em frente ao pr\u00e9dio da prefeitura: E 757.213,595 e N 7.856.569,414 e Altitude \n\n240,213m (Rua S\u00e3o Jos\u00e9 263, centro, Santana do Para\u00edso-MG, cep 35.167-000) \n\n\n\n23 \n\n \n\nParte significativa da press\u00e3o de expans\u00e3o urbana em Santana do Para\u00edso origina-se do \n\ncrescimento urbano do Vale do A\u00e7o, com influ\u00eancia n\u00e3o s\u00f3 do crescimento de Ipatinga, \n\nmas tamb\u00e9m de Ipaba, Belo Oriente, Coronel Fabriciano e at\u00e9 de Tim\u00f3teo. Os bairros \n\nIndustrial, Parque Caravelas, Cidade Nova e o distrito industrial de Santana do Para\u00edso, \n\nest\u00e3o mais pr\u00f3ximos do centro de Ipatinga do que da sede do munic\u00edpio, e concentram \n\nhoje cerca de 35% da popula\u00e7\u00e3o municipal.  \n\n \n\nDada \u00e0 falta de planejamento e coordena\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica urbana, ocorreu nas \u00faltimas \n\nd\u00e9cadas a aprova\u00e7\u00e3o de diversos loteamentos esparsos, implantados de forma prec\u00e1ria, \n\ncom consequentes ocupa\u00e7\u00f5es irregulares e inadequadas (desmatamentos e cortes de \n\nvertentes em \u00e1reas de acentuada declividade, abertura de vias sem drenagem, \n\nterraplenagem deficiente, etc.), que geraram processos erosivos e, em \u00faltima inst\u00e2ncia, \n\nos atuais vazios urbanos devido principalmente \u00e0 falta de infraestrutura (cerca de 55% \n\ndos lotes aprovados no munic\u00edpio continuam desocupados). (Prefeitura de Santana do \n\nPara\u00edso, 2010) \n\n \n\nAproximadamente 15% da popula\u00e7\u00e3o se distribui entre duas comunidades: (1) \u00c1guas \n\nClaras, \u00e0s margens do c\u00f3rrego do mesmo nome, junto \u00e0 Estrada Municipal 010, que \n\nrepresenta outro vetor de expans\u00e3o urbana, porque liga as Rodovias MG 232, BR 381 e \n\nBR 458; e (2) Ipaba do Para\u00edso, \u00e0s margens do rio Doce (em frente \u00e0 sede de Ipaba-MG, \n\ndo outro lado do rio Doce), originada de acampamentos nos eucaliptais das empresas \n\nCAF, ACESITA ENERG\u00c9TICA e CENIBRA. Os 50% restantes da popula\u00e7\u00e3o se \n\ndistribuem entre os bairros que comp\u00f5em a sede/centro do munic\u00edpio (45%) e outras 13 \n\n(treze) comunidades urbanas e localidades rurais (5%). De modo geral, em face da \n\nprecariedade da urbaniza\u00e7\u00e3o ocorrida nos \u00faltimos vinte anos, o crescimento \n\npopulacional (impressionante, apesar de j\u00e1 em desacelera\u00e7\u00e3o), ainda exerce grande \n\npress\u00e3o, n\u00e3o mais por novos loteamentos, mas na grande e crescente demanda por \n\nservi\u00e7os (saneamento, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, limpeza, transportes, etc.). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n24 \n\n \n\n1.4. ESTRUTURA DO TRABALHO \n\n \n\nEste trabalho foi dividido em 7 cap\u00edtulos e 1 anexo organizados da seguinte maneira: \n\n? O cap\u00edtulo 1 traz a introdu\u00e7\u00e3o do trabalho apresentado, o tema proposto, os \n\nobjetivos e as justificativas para a realiza\u00e7\u00e3o do mesmo. \n\n? Ao longo do cap\u00edtulo 2 \u00e9 realizada uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre a cartografia \n\norientativa para ocupa\u00e7\u00e3o urbana, com destaque para as principais metodologias \n\nnacionais e a aplica\u00e7\u00e3o da cartografia como instrumento de gest\u00e3o e \n\nplanejamento urbano. \n\n? A metodologia utilizada neste trabalho est\u00e1 no cap\u00edtulo 3, com apresenta\u00e7\u00e3o das \n\netapas de realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos: pesquisa bibliogr\u00e1fica, aquisi\u00e7\u00e3o de dados, \n\nelabora\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o de bases cartogr\u00e1ficas, avalia\u00e7\u00e3o das pontecialidades e \n\nlimita\u00e7\u00f5es \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o urbana. \n\n? O cap\u00edtulo 4 apresenta al\u00e9m da localiza\u00e7\u00e3o, uma caracteriza\u00e7\u00e3o regional da \u00e1rea \n\nde estudo referente \u00e0 geologia, geomorfologia e pedologia da bacia do rio Doce.  \n\n? O cap\u00edtulo 5 descreve a hist\u00f3ria de ocupa\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Santana do \n\nParaiso, com sua evolu\u00e7\u00e3o urbana, hidrografia, geologia, geomorfologia, \n\nprocessos geodin\u00e2micos e restri\u00e7\u00f5es legais. \n\n? No cap\u00edtulo 6 s\u00e3o descritos  os resultados e discuss\u00f5es que envolvem o tema. \n\n? E por fim, no cap\u00edtulo 7, s\u00e3o apresentadas as conclus\u00f5es e sugest\u00f5es de estudos \n\nfuturos. \n\n? Anexo 1 apresenta a carta de recomenda\u00e7\u00e3o de uso e ocupa\u00e7\u00e3o em formato A3. \n\n\n\n25 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 2 - BASES CONCEITUAIS \n\n \n\n2.1. ASPECTOS GERAIS DO MAPEAMENTO GEOAMBIENTAL \n\n \n\nNa an\u00e1lise da sustentabilidade das cidades produzida na AGENDA 21 BRASILEIRA \n\n(2000), deduz-se que o processo de expans\u00e3o urbana ocorrida nas \u00faltimas quatro \n\nd\u00e9cadas, fruto de um intenso \u00eaxodo rural e de disparidades regionais de renda, \n\ndeterminou a ocupa\u00e7\u00e3o desordenada do solo pelas popula\u00e7\u00f5es de baixa renda migrante, \n\nque, em seguida, passaram a pressionar o governo pela implanta\u00e7\u00e3o de todas as \u00e1reas \n\nsociais (educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, habita\u00e7\u00e3o, abastecimento de \u00e1gua, saneamento, transporte, \n\ndrenagem, limpeza urbana, seguran\u00e7a e lazer). \n\n \n\nSegundo dados do IBGE (2011), a popula\u00e7\u00e3o urbana no Brasil cresce em ritmo \n\nacelerado. O pa\u00eds possuia apenas 31,3% da popula\u00e7\u00e3o vivendo em centros urbanos, em \n\n1940, passando a 81,2% em 2000. A regi\u00e3o sudeste det\u00e9m a maior parcela de popula\u00e7\u00e3o \n\nvivendo em centros urbanos do pa\u00eds, alcan\u00e7ando o valor de 90,5%. \n\n \n\nEsta \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o onde o crescimento urbano insistente e irrespons\u00e1vel \u00e9 deixado \u00e0 \n\nderiva de qualquer planejamento, especialmente aquele que lhe agregaria a \u00f3tica de uma \n\ngest\u00e3o geol\u00f3gica e geot\u00e9cnica do uso do solo. \n\n \n\nO Estatuto das Cidades, promulgado em 2001, trouxe avan\u00e7os consider\u00e1veis para os \n\nesfor\u00e7os de planejamento urbano, incluindo a obrigatoriedade monitorada de munic\u00edpios \n\ncom mais de 20 mil habitantes de produzir e aplicar um Plano Diretor, entendido como \n\n\u201cinstrumento b\u00e1sico da pol\u00edtica de desenvolvimento e expans\u00e3o urbana\u201d. \n\n \n\nNo entanto, o Plano Diretor isoladamente n\u00e3o expressa o necess\u00e1rio casamento entre a \n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana e as caracter\u00edsticas do meio f\u00edsico onde se instala, constituindo-se \n\nquase sempre em pe\u00e7a omissa frente aos comuns e temer\u00e1rios desencontros entre formas \n\nde ocupa\u00e7\u00e3o e caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas e geot\u00e9cnicas dos terrenos, fonte certa de \n\nfuturos desastres e trag\u00e9dias (SANTOS, 2009). Para que essa grave falha seja \n\n\n\n26 \n\n \n\ndevidamente corrigida e superada faz-se necess\u00e1rio que os Planos Diretores e demais \n\ninstrumentos p\u00fablicos de gest\u00e3o do uso do solo, referenciem-se e pautem-se por uma \n\nCarta Geoambiental do munic\u00edpio.  \n\n \n\nSegundo Silva &amp; Dantas (2010), essa carta \u00e9 tamb\u00e9m empregada direta ou \n\nindiretamente como instrumento de gest\u00e3o ambiental em diversos empreendimentos \n\nal\u00e9m dos planos diretores municipais como: minera\u00e7\u00f5es, hidrel\u00e9tricas, t\u00faneis, estradas, \n\nind\u00fastrias, aterros sanit\u00e1rios, Zoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico, Plano Nacional de \n\nOrdenamento Territorial, oleodutos, gasodutos e loteamentos \u2013 e de regi\u00f5es geogr\u00e1ficas \n\ncomo prov\u00edncias minerais e distritos mineiros, bacias hidrogr\u00e1ficas, unidades de \n\nconserva\u00e7\u00e3o, \u00e1reas costeiras, regi\u00f5es metropolitanas e zonas de fronteiras. Abrangem as \n\n\u00e1reas de Geologia de Engenharia, Geot\u00e9cnica, \u00c1guas Subterr\u00e2neas e Superficiais, \n\nRiscos Geol\u00f3gicos e Desastres Naturais, Informa\u00e7\u00f5es para Planejamento, Geologia \n\nUrbana, Ordenamento Territorial Geomineiro, Geologia M\u00e9dica e Geoturismo. \n\n \n\nDe acordo com Silva &amp; Dantas (2010) o termo geoambiental, adotado pela International \n\nUnion of Geological Sciences \u2013 IUGS foi criado para denominar a atua\u00e7\u00e3o dos \n\nprofissionais das geoci\u00eancias em meio ambiente. Essa atua\u00e7\u00e3o contempla aplica\u00e7\u00f5es dos \n\nconhecimentos t\u00e9cnicos do meio f\u00edsico aos diversos instrumentos e mecanismos de \n\ngest\u00e3o ambiental, utilizando a cartografia, que inclui o uso de Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o \n\nGeogr\u00e1fica (SIG) e de bancos de dados.  \n\n \n\nPor se tratar de um produto relativamente novo, n\u00e3o enquadrado como um tipo de carta \n\ngeot\u00e9cnica, multi e interdisciplinar e, consequentemente, de dif\u00edcil padroniza\u00e7\u00e3o, \n\ndiversos nomes s\u00e3o encontrados na literatura para mapas com estudos do meio f\u00edsico: \n\nMapa de Ordenamento do Territ\u00f3rio, Mapa de Recursos Naturais, Mapa de Zoneamento \n\nGeoambiental, Diagn\u00f3stico Geoambiental, Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental, Mapa Geol\u00f3gico-\n\nAmbiental, Mapa Geocient\u00edfico, Mapa Geoambiental, Mapa Geot\u00e9cnico, ou de \n\nEngenharia para Ordenamento e, mais recentemente, Mapa de Geodiversidade. Apesar \n\nda enorme difus\u00e3o de nomes, estes mapas apresentam, em geral, a espacializa\u00e7\u00e3o das \n\nvari\u00e1veis do meio f\u00edsico sobre o territ\u00f3rio. Observa-se, entretanto, que estes mapas \n\n\n\n27 \n\n \n\ncontribuem, invariavelmente, para o planejamento, gest\u00e3o e ordenamento do territ\u00f3rio \n\n(SILVA &amp; DANTAS, 2010). \n\n \n\nSegundo Vedovello (2004), \"A cartografia geoambiental pode ser entendida de forma \n\nampla, como todo o processo envolvido na obten\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise, representa\u00e7\u00e3o, \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de dados e informa\u00e7\u00f5es do meio f\u00edsico, considerando-se as \n\npotencialidades e fragilidades naturais do terreno, bem como os perigos, riscos, \n\nimpactos e conflitos decorrentes da intera\u00e7\u00e3o entre as a\u00e7\u00f5es humanas e o ambiente \n\nfisiogr\u00e1fico\u201d. Podem-se por isso incorporar elementos bi\u00f3ticos, antr\u00f3picos e \n\nsocioculturais em sua an\u00e1lise e representa\u00e7\u00e3o. Nesta concep\u00e7\u00e3o, a cartografia geot\u00e9cnica \n\nestaria inclu\u00edda no escopo geral da cartografia geoambiental. \n\n \n\nA constru\u00e7\u00e3o do mapa geoambiental deve considerar diversos par\u00e2metros das in\u00fameras \n\nrefer\u00eancias existentes, mas tendo como objetivo a concep\u00e7\u00e3o de uma cartografia de \n\ns\u00edntese e n\u00e3o apenas um mapa de superposi\u00e7\u00e3o de elementos. Entre as propostas \n\nmetodol\u00f3gicas para a elabora\u00e7\u00e3o de uma cartografia geoambiental, algumas j\u00e1 s\u00e3o \n\ncl\u00e1ssicas no \u00e2mbito da Geografia, como as de Bertrand (1968), Sotchava (1977), Klink \n\n(1974), Journaux (1985), Tricart (1977) e Ozenda (1978). Certas institui\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m \n\npropuseram suas pr\u00f3prias metodologias, como a Commonwealth Scientific and \n\nIndustrial Research Organisation (C.S.I.R.O.) ou caminharam nesse sentido, como o \n\nProjeto RADAMBRASIL. (OLIVEIRA &amp; MARTINELLI, 2009). \n\n \n\nSobreira (1995) ressalva a import\u00e2ncia do mapeamento geot\u00e9cnico como primeiro \n\nelemento orientador do planejamento e ordenamento territorial. Frente \u00e0s diversas \n\nmetodologias existentes, este autor destaca que estas variam n\u00e3o apenas segundo \n\nobjetivos, contexto e utiliza\u00e7\u00e3o pretendida, mas tamb\u00e9m de acordo com o utilizador que \n\nse pretende alcan\u00e7ar (planejadores, t\u00e9cnicos sem forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica ou tomadores de \n\ndecis\u00f5es) e, principalmente, segundo o material, base e recursos que se tem em m\u00e3os \n\npara sua execu\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n28 \n\n \n\n2.2. MAPEAMENTO GEOAMBIENTAL E O PLANEJAMENTO \n\n \n\nO desenvolvimento equilibrado de uma regi\u00e3o deve ser resultado de uma rela\u00e7\u00e3o \n\nharn\u00f4nica entre a atividade antr\u00f3pica e o meio ambiente, de forma a permitir o uso \n\nadequado dos recursos, a fim de suprir as necessidades socioecon\u00f4micas. A elabora\u00e7\u00e3o \n\nde um planejamento deve considerar os limites de meio f\u00edsico quanto ao seu uso e \n\nprocurar compatibiliz\u00e1-lo com o crescimento urbano que est\u00e1 se desenvolvendo, bem \n\ncomo considerar a exist\u00eancia de locais que estejam sujeitos a riscos naturais ou \n\ninduzidos pela poss\u00edvel ocupa\u00e7\u00e3o (ROQUE, 2006). \n\n \n\nNeste contexto, o mapeamento do meio f\u00edsico subsidia a elabora\u00e7\u00e3o correta de um \n\nplanejamento urbano e ambiental, no momento em que permite o conhecimento de meio \n\nf\u00edsico e da varia\u00e7\u00e3o espacial de suas propriedades. Este tipo de estudo proporciona a \n\nado\u00e7\u00e3o de decis\u00f5es tecnicamente corretas baseadas nas caracter\u00edsticas do meio \n\nambiente, nas necessidades da sociedade e nos fatores operacionais para uma dada \n\nregi\u00e3o. \n\n \n\nDe forma geral, o desenvolvimento do processo de planejamento deve partir de um \n\nconjunto de informa\u00e7\u00f5es oriundas de diferentes campos de estudos, obtidos de forma \n\ndiferenciada e com significados particulares, mas que propiciem um n\u00edvel m\u00ednimo de \n\nconhecimento a fim de que se possam tomar as decis\u00f5es adequadas. \n\n \n\nSegundo Zuquette (1993), um planejamento pode ser desenvolvido para duas situa\u00e7\u00f5es \n\nb\u00e1sicas: \n\n? Regional \u2013 quando a regi\u00e3o considerada envolver extens\u00f5es superiores a 500 \n\nkm\n2\n e diferentes tipos de ocupa\u00e7\u00e3o; \n\n? Urbana \u2013 quando envolve os centros urbanos e suas \u00e1reas de expans\u00e3o. \n\n \n\nSegundo Roque (2006), n\u00e3o necessariamente os documentos b\u00e1sicos devem ter suas \n\nescalas condicionadas \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de planejamento, pois esta \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o direta da \n\nextens\u00e3o territorial e dos tipos de ocupa\u00e7\u00e3o. Mas em qualquer das situa\u00e7\u00f5es deve-se \n\n\n\n29 \n\n \n\nsalientar a import\u00e2ncia da etapa relativa \u00e0 coleta, produ\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o das \n\ninforma\u00e7\u00f5es no desenvolvimento das etapas seguintes, j\u00e1 que estas ser\u00e3o as principais \n\ninforma\u00e7\u00f5es na defini\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o dos processos. Esta decis\u00e3o deve ser direcionada \u00e0 \n\nfinalidade do planejamento, ou seja, a elabora\u00e7\u00e3o de planos diretores, a an\u00e1lises de \u00e1reas \n\nde riscos, a investiga\u00e7\u00f5es locais, fiscaliza\u00e7\u00f5es ou a outros mapeamentos de uso \n\nespec\u00edfico. \n\n \n\nSegundo Cendrero (1990), a cartografia geot\u00e9cnica tradicional passa de uma abordagem \n\nessencialmente geot\u00e9cnica para incorporar informa\u00e7\u00f5es sobre riscos naturais, eros\u00e3o, \n\ncontamina\u00e7\u00e3o de \u00e1guas subterr\u00e2neas, al\u00e9m da preocupa\u00e7\u00e3o com a exaust\u00e3o ou \n\nsubaproveitamento de recursos minerais, etc., e aponta o mapeamento geoambiental \n\ncomo um ramo da Geologia Ambiental, a qual vem sendo utilizada em v\u00e1rios pa\u00edses em \n\nvista da busca do entendimento da rela\u00e7\u00e3o entre os componentes do meio f\u00edsico, \n\njuntamente com a considera\u00e7\u00e3o de fatores biol\u00f3gicos e do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. O \n\nautor identifica duas linhas metodol\u00f3gicas apresentadas, na Tabela 2.1. \n\n \n\nTabela 2.1 \u2013 Esquema das principais linhas metodol\u00f3gicas para elabora\u00e7\u00e3o de mapas \n\nGeoambientais segundo Cendrero (1990). \n\nANAL\u00cdTICA SINT\u00c9TICA \n\nElabora\u00e7\u00e3o de mapas tem\u00e1ticos Elabora\u00e7\u00e3o de mapas de unidades \n\nhomog\u00eaneas \n\nAvalia\u00e7\u00e3o de elementos em mapas \n\ntem\u00e1ticos \n\nAvalia\u00e7\u00e3o das unidades hom\u00f3logas por \n\nfoto-an\u00e1lise \n\nAn\u00e1lise multitem\u00e1tica, com enfoque \n\ngeossist\u00eamico \n\nAn\u00e1lise sint\u00e9tica, com \u00eanfase na \n\ninforma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica \n\nElabora\u00e7\u00e3o de mapas de Unidades de \n\nPaisagem \n\nElabora\u00e7\u00e3o de mapas de geodiversidade \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n30 \n\n \n\n2.2.1. Abordagem Anal\u00edtica  \n\n \n\nAs t\u00e9cnicas de sensoriamento remoto h\u00e1 algumas d\u00e9cadas v\u00eam contribuindo \n\nsignificativamente para o desenvolvimento dos mapeamentos geot\u00e9cnicos, uma vez que \n\nna abordagem anal\u00edtica estudam-se os temas  separados e s\u00f3 depois estes s\u00e3o integrados, \n\ncom a ajuda do geoprocessamento. Isto facilitou a integra\u00e7\u00e3o desses dados ajudando e \n\nmuito a interpreta\u00e7\u00e3o e obten\u00e7\u00e3o de resultados atrav\u00e9s dos produtos gerados. As \n\nfotografias a\u00e9reas e as imagens de sat\u00e9lite s\u00e3o os produtos de sensoriamento remoto \n\nmais ultilizados atualmente em estudos do meio f\u00edsico. \n\n \n\nVedovello (1993) arfima que os produtos de sensoriamento remoto apresentam grande \n\npotencial para a realiza\u00e7\u00e3o de compartimenta\u00e7\u00f5es fisiogr\u00e1ficas, uma vez que constituem \n\n\u201cobjetos\u201d concretos (refletindo a organiza\u00e7\u00e3o espacial do meio f\u00edsico) sobre os quais \u00e9 \n\nposs\u00edvel tra\u00e7ar limites. \n\n \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o do sensoriamento remoto para esse fim tem se dado normalmente atrav\u00e9s \n\nda identifica\u00e7\u00e3o de formas de paisagem (em geral do relevo) previamente conhecidas e \n\nreconhecidas na imagem pelo fotoint\u00e9rprete. Tal procedimento, realizado geralmente \n\nem fotografias a\u00e9reas, depende assim de um conhecimento pr\u00e9vio das formas da \n\npaisagem que se vai individualizar, bem como das caracter\u00edsticas texturais associadas a \n\nessas formas (VEDOVELLO &amp; MATTOS, 1998). \n\n \n\nO produto de sensoriamento remoto utilizado em trabalhos de compartimenta\u00e7\u00e3o \n\nfisiogr\u00e1fica deve ser selecionado tendo em vista as caracter\u00edsticas da imagem e as \n\nparticularidades da \u00e1rea de estudo. Tendo em m\u00e3os estas informa\u00e7\u00f5es deve-se ainda ter \n\naten\u00e7\u00e3o para as caracter\u00edsticas espec\u00edficas das imagens como, por exemplo, o \u00e2ngulo de \n\neleva\u00e7\u00e3o solar, a cobertura de nuvens, azimute, as quais podem facilitar ou dificultar os \n\ntrabalhos interpretativos da cena (TIN\u00d3S, 2011). \n\n \n\nQuanto \u00e0s particularidades da \u00e1rea, Souza e Costa (1998) atentam para o fato de que \n\nfotografias a\u00e9reas s\u00e3o fontes importantes de informa\u00e7\u00e3o sobre o espa\u00e7o urbano e podem \n\n\n\n31 \n\n \n\nfornecer subs\u00eddios \u00e0 an\u00e1lise deste processo. A sua interpreta\u00e7\u00e3o permite a visualiza\u00e7\u00e3o e \n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos diferentes elementos que constituem um espa\u00e7o urbano. \n\n \n\nAs autoras ainda complementam, declarando que uma \u00e1rea urbana \u00e9 composta por alvos \n\nvariados, tais como: concreto, asfalto (ruas e avenidas), telhados de diversos materiais, \n\nsolo exposto, grama, \u00e1rvores, \u00e1gua etc. Muitas destas coberturas, como salientou Foster \n\n(1985), s\u00e3o menores que a resolu\u00e7\u00e3o de um pixel de uma imagem (ou elemento de \n\nresolu\u00e7\u00e3o). Desta forma, nem todos os sensores orbitais s\u00e3o adequados ao estudo de \n\n\u00e1reas urbanas, pois nem todos conseguem amenizar estes problemas. \n\n \n\nA aplica\u00e7\u00e3o de metodologias de geoprocessamento e de modelagem espacial de dados, \n\nutilizando Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica \u2013 SIG, sistemas de tratamento digital de \n\nimagens de sensores remotos e de bancos de dados t\u00eam sido adotados por diversas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es. Esses sistemas possibilitam o tratamento e an\u00e1lise de imagens de sat\u00e9lite, \n\nimagens de radar, de dados geol\u00f3gicos, geomorfol\u00f3gicos, solos, geof\u00edsicos, \n\ngeoqu\u00edmicos, cuja integra\u00e7\u00e3o de diferentes tipos e formatos de dados auxilia na tomada \n\nde decis\u00e3o e na sele\u00e7\u00e3o de \u00e1reas para diversos fins. Dados cadastrais relacionados a \n\neros\u00f5es, movimentos de massa e \u00e1reas sujeitas a inunda\u00e7\u00f5es possibilitam aplicar \n\nmetodologias de modelagem espacial de dados em ambiente SIG para a elabora\u00e7\u00e3o de \n\ncen\u00e1rios de previs\u00e3o de riscos, desastres naturais, mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e planejamento \n\ndo uso futuro do territ\u00f3rio (SILVA &amp; DANTAS, 2010). \n\n \n\n2.2.2. Abordagem Sint\u00e9tica  \n\n \n\nTamb\u00e9m conhecida como avalia\u00e7\u00e3o do terreno, esta abordagem, segundo Roque (2006), \n\nbaseia-se na identifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise das fei\u00e7\u00f5es de relevo (landforms), as quais s\u00e3o \n\nresultados dos processos naturais atuantes sobre a superf\u00edcie terrestre. Portanto, nesse \n\nprocesso s\u00e3o obtidas unidades de terreno com base na an\u00e1lise dos padr\u00f5es fisiogr\u00e1ficos \n\ndo relevo, e a partir do emprego das t\u00e9cnicas de fotointerpreta\u00e7\u00e3o aplicados em dados de \n\nsensoriamento remoto. \n\n \n\n\n\n32 \n\n \n\nOs primeiros trabalhos de aplica\u00e7\u00e3o das formas de terreno com crit\u00e9rios de descri\u00e7\u00e3o \n\nregional se devem a HERBERSON, 1905, apud GRANT, 1970 e FENNEMAM, 1916,  \n\npor\u00e9m a primeira discuss\u00e3o do uso destes elementos para o zoneamento regional se deve \n\na BOUNE (1931), com o \u201cprinc\u00edpio da similaridade dos elementos da paisagem\u201d \n\n(TIN\u00d3S, 2011). \n\n \n\nCom o surgimento dos trabalhos de fotointerpreta\u00e7\u00e3o, a t\u00e9cnica de avalia\u00e7\u00e3o de terreno \n\nse popularizou, passando a ser utilizada em in\u00fameros trabalhos com diversas \n\nfinalidades. Essa t\u00e9cnica influenciou in\u00fameras metodologias, com destaque para a \n\nmetodologia PUCE, desenvolvida na Autr\u00e1lia e a metodologia Oxford-MEXE, \n\ndesenvolvida na Inglaterra (ROQUE, 2006). \n\n \n\nSendo assim, Roque (2006) diz que a avalia\u00e7\u00e3o de terreno \u00e9 o processo de identifica\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1reas consideradas homog\u00eaneas, de acordo com a escala de trabalho e com o objetivo \n\ndo mapeamento. Sua capacidade \u00e9 potencializada e o tempo de execu\u00e7\u00e3o \u00e9 reduzido \n\nquando se trabalha com os produtos de sensoriamento remoto, pois esses permitem uma \n\nvis\u00e3o integrada, expondo com clareza a organiza\u00e7\u00e3o espacial do meio f\u00edsico. \n\n \n\nLollo (1995) afirma que o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o do terreno \u00e9, sem sombra de d\u00favida, o \n\nmais \u00fatil para o levantamento das condi\u00e7\u00f5es de meio f\u00edsico para fins de ocupa\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que \n\nfoi desenvolvido exatamente com esse objetivo. Segundo o autor, na base das \n\naplica\u00e7\u00f5es da t\u00e9cnica de avalia\u00e7\u00e3o do terreno encontra-se a possibilidade de se dividir a \n\n\u00e1rea em estudo em unidades cada vez menores (fun\u00e7\u00e3o da escala e da finalidade \n\npretendidas) a partir do uso de sensores remotos (preferencialmente) e/ou de trabalhos \n\nde campo, tendo como base sua uniformidade em termos de formas do terreno, para \n\nposteriormente proceder a avalia\u00e7\u00e3o das propriedades dos materias presentes nestas \n\nunidades. O crit\u00e9rio de zoneamento \u00e9 assegurar uma heterogeneidade m\u00ednima nessas \n\nparcelas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s fei\u00e7\u00f5es do terreno. \n\n \n\nZuquette &amp; Gandolfi (2004) colocam que quanto \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o do terreno, podem ser \n\ndistinta duas modalidades de an\u00e1lise: enfoque fisiogr\u00e1fico e enfoque param\u00e9trico. \n\n\n\n33 \n\n \n\nTin\u00f3s (2011) afirma que o enfoque fisiogr\u00e1fico consiste na delimita\u00e7\u00e3o das diferentes \n\nfei\u00e7\u00f5es de relevo com base num conjunto de observa\u00e7\u00f5es fotointerpretativas e de \n\ncampo. Ele promove o zoneamento da regi\u00e3o estudada em \u00e1reas que responderam de \n\nmaneira semelhante e apresentam  homogeneidade ou seja um car\u00e1ter qualitativo. J\u00e1 o \n\nenfoque param\u00e9trico analisa o terreno com base na medida de par\u00e2mentros \n\nrepresentativos da geometria das fei\u00e7\u00f5es do terreno (declividade, amplitude, etc.), tendo \n\num car\u00e1cter mais quantitativo.  \n\n \n\n2.3. CONSEQU\u00caNCIAS DA OCUPA\u00c7\u00c3O DESORDENADA \n\n \n\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas a urbaniza\u00e7\u00e3o ocorreu de forma acelerada e intensa, formando \n\nassim aglomerados urbanos causadores de mudan\u00e7as territoriais, econ\u00f4micas, sociais e \n\nculturais nos pa\u00edses em desenvolvimento. No Brasil, a intensa urbaniza\u00e7\u00e3o tra\u00e7ou a \n\nocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio nacional, provocando grandes danos ao meio ambiente. Dentre \n\neles destacam-se aqueles relacionados ao meio f\u00edsico e \u00e0s atividades antr\u00f3picas \n\nindiscriminadas, como a ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de v\u00e1rzeas, \u00e1reas com alta suscetibilidade \n\naos processos de eros\u00e3o e \u00e1reas com declividades acentuadas (FARAH, 2003). \n\n \n\nA maioria das cidades brasileiras cresce de forma desordenada e essa ocupa\u00e7\u00e3o urbana \n\nocorre na maioria das vezes sem maior considera\u00e7\u00e3o com o meio f\u00edsico, interferindo \n\nnegativamente na qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o e causando uma s\u00e9rie de \n\nconsequ\u00eancias danosas a curto, m\u00e9dio ou longo prazo. (GUIMAR\u00c3ES, 2008). \n\n \n\nSegundo o autor Guimar\u00e3es (2008), um dos maiores problemas enfrentados pelas \n\ncidades brasileiras \u00e9 a falta de planejamento de expans\u00e3o da malha urbana e a sua \n\nintera\u00e7\u00e3o com o meio f\u00edsico, desencadeando grandes preju\u00edzos econ\u00f4micos e sociais. \n\n \n\nOs problemas relativos \u00e0 eros\u00e3o e a processos de movimentos de massa encontram-se \n\npresentes em v\u00e1rios lugares do mundo, mas em pa\u00edses cujo regime pluvial tem as \n\ncaracter\u00edsticas do ambiente tropical e cuja situa\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica seja considerada \n\ncomo de subdesenvolvimento ou em desenvolvimento, os problemas tornam-se mais \n\n\n\n34 \n\n \n\nacentuados, devido \u00e0 escassa estrutura para evitar ou controlar tal fen\u00f4meno (GUERRA, \n\n1994). \n\n \n\nCunha &amp; Guerra (2003) destacam que os condicionantes naturais aliados ao manejo \n\ninadequado do solo aceleram o processo de degrada\u00e7\u00e3o ambiental gerando os impactos \n\ne desastres ambientais urbanos. Chuvas intensas e concentradas, encostas \u00edngremes \n\ndesprotegidas de vegeta\u00e7\u00e3o, assentamentos urbanos clandestinos em encostas de alta \n\ndeclividade, descontinuidades litol\u00f3gicas e pedol\u00f3gicas s\u00e3o algumas das condi\u00e7\u00f5es que \n\npodem acelerar os processos erosivos e consequentemente os movimentos de massa. \n\n \n\nAlmeida &amp; Freitas (1996) afirmam que entre os processos resultantes da ocupa\u00e7\u00e3o \n\nurbana inadequada associada \u00e0s caracter\u00edsticas do meio f\u00edsico em que se inserem, \n\ndestacam-se os seguintes, cuja ocorr\u00eancia se d\u00e1 na maioria das vezes, com a ocupa\u00e7\u00e3o \n\natuando como acelerador: \n\n \n\n? Processos erosivos \u2013 na forma de ravina e vo\u00e7orocas, s\u00e3o ocasionados por \n\ndematamentos, lan\u00e7amentos e concentra\u00e7\u00e3o de \u00e1guas superficiais, pluviais ou \n\nservidas, execu\u00e7\u00e3o de sistemas vi\u00e1rios, implanta\u00e7\u00e3o de loteamento residenciais e \n\nindustriais; \n\n \n\n? Inunda\u00e7\u00f5es \u2013 ocorrem em \u00e1reas de baixa declividade, sendo que os sistemas de \n\ndrenagem urbana diminuem o tempo de escoamento das \u00e1guas e estas chegam \n\nmais r\u00e1pido aos cursos d\u2019\u00e1gua a jusante, al\u00e9m do lixo lan\u00e7ado diretamente nos \n\nc\u00f3rregos, que se acumulam e se associam aos sedimentos da eros\u00e3o urbana, \n\ncausando assoreamento das drenagens (NAKAZAWA, 1994); \n\n \n\n? Polui\u00e7\u00e3o dos rios e do solo \u2013 ocasionada pela ocupa\u00e7\u00e3o nas proximidades em sua \n\nmaior parte de favelas e sistemas de autoconstru\u00e7\u00e3o, em que n\u00e3o h\u00e1 \n\ndisponibilidade de infra-estrutura (em especial coleta e tratamento dos efluentes \n\ne res\u00edduos s\u00f3lidos urbano/industriais), gerando risco de contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\nsuperficiais e subterr\u00e2neas. \n\n \n\n\n\n35 \n\n \n\nNeste contexto, al\u00e9m da perda da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o diretamente afetada, \n\nimp\u00f5em-se pesados \u00f4nus ao Poder P\u00fablico, em consequ\u00eancia, \u00e0 sociedade como um \n\ntodo, atrav\u00e9s dos altos custos para ado\u00e7\u00e3o de infraestrutura urbana, tanto na sua \n\nimplementa\u00e7\u00e3o quanto nas sucessivas recupera\u00e7\u00f5es e manuten\u00e7\u00f5es (PRADINI et al., \n\n1995). \n\n \n\nOutro problema grave referente \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o s\u00e3o os movimentos de massa que, segundo \n\nFernandes &amp; Amaral (1996), tornam-se fundamental \u00e0 compreens\u00e3o dos mesmos, pois \n\nsem o conhecimento de sua forma e extens\u00e3o, bem como das causas dos deslizamentos \n\nn\u00e3o se podem estabelecer medidas de preven\u00e7\u00e3o e corretivas apropriadas que impliquem \n\nem maior seguran\u00e7a para a popula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nSegundo Ribeiro, (2007) os movimentos de massa classificam-se em: deslizamentos, \n\nrastejos e quedas de blocos onde cada um atua de acordo com as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\nlocais e os processos subsequentes, conforme mostrado na Tabela 2.2. \n\n \n\nTabela 2-2 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o de Movimentos, segundo Ribeiro (2007) \n\nTIPO DE MOVIMENTO CARACTER\u00cdSTICAS DO MOVIMENTO \n\nRastejos \n\n(creep) \n\nMovimento lento, ocorre em declives acima de \n\n35\u00ba, deslocando por\u00e7\u00e3o superior do solo, \n\natingindo baixa profundidade. Possui gradiente \n\nvertical de velocidade (maior pr\u00f3ximo \u00e0 \n\nsuperf\u00edcie, diminuindo com a profundidade). \n\nEscorregamentos \n\n(slide) \n\n \n \n \n \n\nDeslizamentos \n\n \n \n \n\nEnvolvem participa\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. Ocorre em \n\nrelevos de elevada amplitude, com presen\u00e7a de \n\nmanto de regolito. Causado por elevada \n\npluviosidade e antropismo. Envolve fragmentos \n\nde rochas (rockslide) e solos (landslides) \n\nCorridas de \n\nmassa \n\n(flow) \n\nParticipa\u00e7\u00e3o intensa de \u00e1gua, forte car\u00e1ter \n\nhidrodin\u00e2mico. O transporte \u00e9 feito por \n\nsuspens\u00e3o ou salta\u00e7\u00e3o. A separa\u00e7\u00e3o entre \u00e1gua e \n\ncarga s\u00f3lida \u00e9 dificultada. \n\nQueda de blocos \n\n(fall) \n\nMovimentos desenvolvidos em declives com \n\n\u00e2ngulos pr\u00f3ximos a 90\u00ba. Queda livre de material \n\n(rochas, solos). A\u00e7\u00e3o maior da gravidade, sem \n\n\u00e1gua como agente mobilizador. \n\n \n \n \n\n\n\n36 \n\n \n\nVieira et al. (2005) classificam as condicionantes naturais e antr\u00f3picas como: \n\n \n\n? Condicionantes Naturais: s\u00e3o as caracter\u00edsticas f\u00edsicas naturais das \u00e1reas que \n\nsofrem os movimentos de massa, como por exemplo: caracter\u00edsticas \n\ngeomorfol\u00f3gicas (relevo, topografia, declividade), caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas, \n\npedol\u00f3gicas e geot\u00e9cnicas. Tais caracter\u00edsticas determinam a capacidade de \n\nsuporte do solo aos diversos tipos de uso e ocupa\u00e7\u00e3o. Caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas: \n\nocorr\u00eancias de chuvas. Regi\u00f5es serranas de clima tropical e subtropical \n\nfavorecem a ocorr\u00eancia de intensas chuvas, especialmente na esta\u00e7\u00e3o de ver\u00e3o. \n\n \n\n? Condicionantes Antr\u00f3picos: s\u00e3o determinados principalmente pelo padr\u00e3o de uso \n\ne ocupa\u00e7\u00e3o do solo. Podem ser citados encostas desmatadas; obras de \n\nterraplanagem que geram dep\u00f3sitos de terra (aterro) com estabilidade prec\u00e1ria; \n\nhabita\u00e7\u00f5es populares oriundas de assentamentos clandestinos, constru\u00eddas sem \n\nprocedimentos t\u00e9cnicos adequados, e compat\u00edveis com o meio; grandes \n\nassentamentos irregulares desprovidos de obras urbanas  b\u00e1sicas, tais como: rede \n\nde drenagem de \u00e1guas pluviais, rede coletora de esgotos e pavimenta\u00e7\u00e3o \n\nadequada, entre outros. \n\n \n\n2.4.  METODOLOGIAS  \n\n \n\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas, mapas geoambientais foram elaborados com o prop\u00f3sito de avaliar \n\no arranjo e a diversidade das vari\u00e1veis que comp\u00f5em o meio f\u00edsico, tais como: rochas, \n\nmin\u00e9rios, relevo, solos, clima, \u00e1guas superficial e subterr\u00e2nea (Geodiversidade), assim \n\ncomo definir potencialidades e limita\u00e7\u00f5es frente \u00e0s m\u00faltiplas formas de apropria\u00e7\u00e3o \n\nhumana e econ\u00f4mica do territ\u00f3rio. Tais estudos revelam-se, portanto, como uma \n\ncontribui\u00e7\u00e3o da Geoci\u00eancias \u00e0 \u00e1rdua tarefa de induzir na Sociedade uma busca e \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o por modelos sustent\u00e1veis de planejamento territorial. (SILVA &amp; \n\nDANTAS, 2010) \n\n \n\nAtrav\u00e9s de v\u00e1rias metodologias de integra\u00e7\u00e3o de dados sobre geomorfologia, topografia, \n\nhidrografia, solos, processos geodin\u00e2micos e ocupa\u00e7\u00e3o, o estudo geoambiental fornece \n\n\n\n37 \n\n \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre os ambientes geol\u00f3gicos em que se formaram os terrenos e quais as \n\nsuas potencialidades naturais e limita\u00e7\u00f5es frente ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m fornece \n\ninforma\u00e7\u00f5es que permitam prevenir cat\u00e1strofes atribu\u00eddas a causas naturais ou \u00e0 a\u00e7\u00e3o do \n\nHomem. \n\n \n\nO Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil (CPRM), por meio do trabalho de Dantas et al (2001), \n\ndescreve a metodologia utilizada em seus trabalhos: em um primeiro momento, cada \n\nestudo tem\u00e1tico \u00e9 desenvolvido de acordo com a sua pr\u00f3pria metodologia, sendo seus \n\nprodutos \u2013mapas, relat\u00f3rios e dados de campo \u2013 aproveitados na elabora\u00e7\u00e3o do \n\ndiagn\u00f3stico geoambiental. A compartimenta\u00e7\u00e3o geoambiental \u00e9 realizada a partir da \n\nsobreposi\u00e7\u00e3o dos mapas tem\u00e1ticos multidisciplinares, considerando as caracter\u00edsticas \n\ngeomorfol\u00f3gicas e geol\u00f3gicas para delimitar os grandes dom\u00ednios geoambientais. S\u00e3o \n\nfeitas as integra\u00e7\u00f5es da morfologia dos terrenos com os solos, vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria e \n\ndemais temas para a identifica\u00e7\u00e3o das unidades geoambientais. O processo de \n\nintegra\u00e7\u00e3o dessas informa\u00e7\u00f5es \u00e9 realizado atrav\u00e9s de avalia\u00e7\u00f5es multicriteriais, com a \n\npresen\u00e7a constante de equipe multidisciplinar, favorecendo a interpreta\u00e7\u00e3o dos dados a \n\nserem utilizados.  \n\n \n\nOs pol\u00edgonos digitalizados resultantes dos mapas tem\u00e1ticos s\u00e3o aproveitados no \n\ncruzamento de informa\u00e7\u00f5es segundo uma hierarquia de prioridades de vari\u00e1veis na \n\ndefini\u00e7\u00e3o das unidades ambientais. No contexto geol\u00f3gico, s\u00e3o caracterizadas as \n\nunidades estratigr\u00e1ficas e fei\u00e7\u00f5es estruturais que, quando associadas \u00e0s caracter\u00edsticas \n\nmorfogen\u00e9ticas do relevo, forneceram a base para a compartimenta\u00e7\u00e3o morfoestrutural. \n\nDefinidos os dom\u00ednios e as unidades geoambientais, parte-se para a elabora\u00e7\u00e3o do mapa \n\ngeoambiental, onde s\u00e3o descritas as condi\u00e7\u00f5es naturais dominantes, as limita\u00e7\u00f5es ao uso \n\ne as potencialidades de cada unidade. Inclui tamb\u00e9m, recomenda\u00e7\u00f5es em n\u00edvel \n\ngeneralizado para cada unidade geoambiental conforme suas limita\u00e7\u00f5es e \n\npotencialidades, visando subsidiar um desenvolvimento sustent\u00e1vel a longo prazo. Essa \n\nfoi a metodologia utilizada no Estudo Geoambiental do Estado do Rio de Janeiro em \n\n2001. \n\n \n\n \n\n\n\n38 \n\n \n\nMetodologia da IAEG \n\n \n\nIniciando seus trabalhos em 1968, uma comiss\u00e3o formada por membros da International \n\nAssociation of Engineering Geology and The Environment (IAEG) elaborou essa \n\nmetodologia com o objetivo de formular orienta\u00e7\u00f5es para o mapeamento adequado \u00e0 \n\nmaioria dos pa\u00edses, e cuja aplica\u00e7\u00e3o fosse vi\u00e1vel  de forma t\u00e9cnica e econ\u00f4mica. \n\nComo fatores e fei\u00e7\u00f5es que devem ser considerados est\u00e3o o car\u00e1ter das rochas, dos \n\nsolos, as condi\u00e7\u00f5es hidrogeol\u00f3gicas, geomorfol\u00f3gicas e os fen\u00f4menos geodin\u00e2micos. \n\nTrata tamb\u00e9m dos meios para obten\u00e7\u00e3o de dados, das realiza\u00e7\u00f5es de diversas cartas, \n\nal\u00e9m de abranger a forma de apresent\u00e1-los para os fins desejados (Zuquette &amp; Gandolfi, \n\n2004). \n\n \n\nMetodologia do IG-UFRJ \n\n \n\nEssa metodologia proposta por Barroso  et al. (1986) foi desenvolvida no Departamento \n\nde Geologia do IG-UFRJ, que realiza trabalhos na cidade do Rio de Janeiro e em outras \n\n\u00e1reas pr\u00f3ximas. Os trabalhos s\u00e3o relacionados a movimentos de massa e processos de \n\nocupa\u00e7\u00e3o e apresentam-se em escalas que variam de 1:50.000 a at\u00e9 maiores que \n\n1:10.000. \u00c9 o grupo brasileiro com maior experi\u00eancia em trabalhos em escala maiores \n\nque 1:10.000 (Zuquete &amp; Nakazawa, 1998). \n\n \n\nMetodologia do IPT \u2013 Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas \n\n \n\nO IPT elaborou trabalhos baseados em problemas e situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, relativos ao \n\nmeio fis\u00edco e voltados para uma solu\u00e7\u00e3o r\u00e1pida, considerando resposta efetiva, prazo e \n\ncustos. Baseia-se em Pradini et al. (1995) e sintetiza os resultados a partir da aplica\u00e7\u00e3o \n\nda cartografia geot\u00e9cnica no IPT (Guimar\u00e3es, 2008). \n\n \n\nSegundo Zuquette &amp; Nakazawa (1998), carta \u00e9 um o documento cartogr\u00e1fico da qual se \n\napresenta as interpreta\u00e7\u00f5es de informa\u00e7\u00f5es contidas em mapas para uma finalidade \n\nespec\u00edfica. Assim, a carta geot\u00e9cnica \u00e9 o produto obtido a partir da interpreta\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es relacionados \u00e0 geotecnia do local de estudo. \n\n\n\n39 \n\n \n\nZuquete &amp; Nakazawa (1998) indicam que os produtos cartogr\u00e1ficos produzidos atrav\u00e9s \n\ndesta metodologia s\u00e3o agrupados nos seguinte tipos: \n\n \n\n? Cartas geot\u00e9cnicas propriamente ditas: quando exp\u00f5em limita\u00e7\u00f5es e \n\npotencialidades dos terrenos e definem diretrizes de ocupa\u00e7\u00e3o para um ou v\u00e1rios \n\ntipos de uso do solo; \n\n? Carta de risco: prepondera a avalia\u00e7\u00e3o de dano potencial \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o, ante uma \n\nou v\u00e1rias caracter\u00edsticas ou fen\u00f4menos naturais ou ainda induzidos pela \n\nocupa\u00e7\u00e3o; \n\n? Carta de susceptibilidade: apresentam grada\u00e7\u00f5es de probabilidade de \n\ndesencadeamento de um ou mais fen\u00f4menos naturais ou induzidos pela \n\nocupa\u00e7\u00e3o; \n\n? Carta de atributos ou par\u00e2metros: quando se limitam a apresentar a distribui\u00e7\u00e3o \n\nespacial de uma ou mais caracter\u00edsticas do terreno (geot\u00e9cnicas, geol\u00f3gicas, \n\netc.). \n\n \n\nO produto final visa sua aplica\u00e7\u00e3o em invent\u00e1rios cartogr\u00e1ficos, em um SIG que pode \n\nser atualizado constantemente, constituindo importante instrumento para subsidiar as \n\na\u00e7\u00f5es de planejamento e uso do solo, tais como: sele\u00e7\u00e3o de \u00e1reas para implanta\u00e7\u00e3o de \n\nempreendimentos industriais ou residenciais, planos diretores, planos de defesa civil, \n\nestudos de impacto ambiental, planejamento e fiscaliza\u00e7\u00e3o de obras, elabora\u00e7\u00e3o de \n\ncartas de risco e suscetibilidade, aptid\u00f5es e sele\u00e7\u00e3o de \u00e1reas para disposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos (Guimar\u00e3es, 2008). \n\n \n\nMetodologia de SOBREIRA (1995) \n\n \n\nSobreira (1995), considera na sua metodologia os aspectos geol\u00f3gicos de maneira mais \n\ndetalhada para elabora\u00e7\u00e3o de uma cartografia de car\u00e1ter sint\u00e9tico e busca a \n\nquantifica\u00e7\u00e3o de algumas propriedades, as caracteriza\u00e7\u00f5es dos terrenos e os processos \n\ngeodin\u00e2micos existentes. \n\n \n\n\n\n40 \n\n \n\nO autor subdivide a sua proposta metodol\u00f3gica da seguinte forma: \n\n \n\nPrimeira Etapa: \n\n \n\n? Carta Litol\u00f3gica: utiliza\u00e7\u00e3o de trabalhos preexistentes e trabalho de campo. \n\n? Caracteriza\u00e7\u00e3o Geomorfol\u00f3gica: an\u00e1lise de rede de drenagem, dos relevos e \n\ndemais aspectos geomorfol\u00f3gicos, com consequente compartimenta\u00e7\u00e3o em \n\nunidades morfol\u00f3gicas (carta geomorfol\u00f3gica). \n\n \n\nSegunda Etapa \n\n \n\n? Recursos de Ocupa\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o: elabora\u00e7\u00e3o de carta de aptid\u00e3o \u00e0 constru\u00e7\u00e3o e \n\ncarta geot\u00e9cnica. \n\n? Recursos H\u00eddricos: restringe-se \u00e0s \u00e1guas subterr\u00e2neas, a partir de furos de \n\ncapta\u00e7\u00e3o, apresentando uma caracteriza\u00e7\u00e3o hidrol\u00f3gica, al\u00e9m de an\u00e1lises \n\nqu\u00edmicas; \n\n? Recursos Minerais: dados de explora\u00e7\u00e3o/extra\u00e7\u00e3o mineral; \n\n? Recursos de interesse cient\u00edfico, cultural e paisag\u00edstico: locais que, por causa de \n\nsua raridade ou singularidade, apresentam condi\u00e7\u00f5es \u00fanicas de observa\u00e7\u00f5es e \n\naprecia\u00e7\u00e3o, podendo ser classificado como patrim\u00f4nio natural. \n\n \n\nTerceira Etapa \n\n \n\n? Caracteriza\u00e7\u00e3o dos perigos e das susceptibilidades aos efeitos das cat\u00e1strofes \n\nnaturais; \n\n? Eros\u00e3o H\u00eddrica: caracteriza\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o potencial atrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o da carta \n\nde susceptibilidade \u00e0 eros\u00e3o (cruzamento das cartas de litologia, declividade, \n\ndensidade de drenagem e uso atual do solo);   \n\n? Sismos: dados do cat\u00e1logo s\u00edsmico nacional e das cartas de perigo s\u00edsmico \n\nexistentes, com posterior an\u00e1lise de situa\u00e7\u00e3o de risco. \n\n \n\n\n\n41 \n\n \n\nAs unidades geoambientais, obtidas na carta geoambiental de car\u00e1ter sint\u00e9tico, s\u00e3o \n\ncruzadas com as atividades instaladas e as poss\u00edveis, na forma de uma matriz, podendo-\n\nse desta forma avaliar a capacidade de suporte individual de cada unidade, tanto em \n\ntermos de adequabilidade quanto de impactos provocados. \n\n \n\n2.5. LEGISLA\u00c7\u00c3O PERTINETE \n\n \n\n Para desenvolvimento desse trabalho, cujo um dos objetivos \u00e9 a delimita\u00e7\u00e3o das \u00c1reas \n\nde Preserva\u00e7\u00e3o Permanente impostas pela legisla\u00e7\u00e3o, foram utilizadas como refer\u00eancia \n\nas leis federais descritas a seguir. \n\n \n\n? Lei 12.651, de 25/05/2012 -  Esta Lei estabelece normas gerais sobre a prote\u00e7\u00e3o \n\nda vegeta\u00e7\u00e3o, \u00e1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente e as \u00e1reas de Reserva Legal e demais ... \n\nonde descreve o seguinte: \n\nCAP\u00cdTULO I \n\nDISPOSI\u00c7\u00d5ES GERAIS \n\nArt. 1\no \n\n... \n\nArt. 2\no \n\n... \n\nArt. 3\no\n Para os efeitos desta Lei, entende-se por: \n\nI \u2013 (...) \n\nII - \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente - APP: \u00e1rea protegida, coberta ou n\u00e3o por \n\nvegeta\u00e7\u00e3o nativa, com a fun\u00e7\u00e3o ambiental de preservar os recursos h\u00eddricos, a \n\npaisagem, a estabilidade geol\u00f3gica e a biodiversidade, facilitar o fluxo g\u00eanico de fauna \n\ne flora, proteger o solo e assegurar o bem-estar das popula\u00e7\u00f5es humanas; \n\nIII \u2013 (...) \n\nIV \u2013 (...) \n\n\n\n42 \n\n \n\nV \u2013 (...) \n\nVI \u2013 (...) \n\nVII \u2013 (...) \n\nVIII - utilidade p\u00fablica: \n\nb) as obras de infraestrutura destinadas \u00e0s concess\u00f5es e aos servi\u00e7os p\u00fablicos \n\nde transporte, sistema vi\u00e1rio, inclusive aquele necess\u00e1rio aos parcelamentos de solo \n\nurbano aprovados pelos Munic\u00edpios, saneamento, gest\u00e3o de res\u00edduos, energia, \n\ntelecomunica\u00e7\u00f5es, radiodifus\u00e3o, instala\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de competi\u00e7\u00f5es \n\nesportivas estaduais, nacionais ou internacionais, bem como minera\u00e7\u00e3o, exceto, neste \n\n\u00faltimo caso, a extra\u00e7\u00e3o de areia, argila, saibro e cascalho; \n\nc) atividades e obras de defesa civil; \n\nIX - interesse social: \n\nc) a implanta\u00e7\u00e3o de infraestrutura p\u00fablica destinada a esportes, lazer e \n\natividades educacionais e culturais ao ar livre em \u00e1reas urbanas e rurais consolidadas, \n\nobservadas as condi\u00e7\u00f5es estabelecidas nesta Lei; \n\nd) a regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria de assentamentos humanos ocupados \n\npredominantemente por popula\u00e7\u00e3o de baixa renda em \u00e1reas urbanas consolidadas, \n\nobservadas as condi\u00e7\u00f5es estabelecidas na Lei no 11.977, de 7 de julho de 2009; \n\nCAP\u00cdTULO II \n\nDAS \u00c1REAS DE PRESERVA\u00c7\u00c3O PERMANENTE \n\nSe\u00e7\u00e3o I \n\nDa Delimita\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007-2010/2009/Lei/L11977.htm\n\n\n43 \n\n \n\nArt. 4\no\n Considera-se \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, em zonas rurais ou \n\nurbanas, para os efeitos desta Lei: \n\nI \u2013 as faixas marginais de qualquer curso d\u2019\u00e1gua natural perene e intermitente, \n\nexclu\u00eddos os ef\u00eameros, desde a borda da calha do leito regular, em largura m\u00ednima de:  \n\na) 30 (trinta) metros, para os cursos d\u2019\u00e1gua de menos de 10 (dez) metros de \n\nlargura; \n\nb) 50 (cinquenta) metros, para os cursos d\u2019\u00e1gua que tenham de 10 (dez) a 50 \n\n(cinquenta) metros de largura; \n\nc) 100 (cem) metros, para os cursos d\u2019\u00e1gua que tenham de 50 (cinquenta) a 200 \n\n(duzentos) metros de largura; \n\nd) 200 (duzentos) metros, para os cursos d\u2019\u00e1gua que tenham de 200 (duzentos) a \n\n600 (seiscentos) metros de largura; \n\ne) 500 (quinhentos) metros, para os cursos d\u2019\u00e1gua que tenham largura superior \n\na 600 (seiscentos) metros; \n\nII \u2013 (...) \n\nIII \u2013 (...) \n\nIV \u2013 (...) \n\nV \u2013 as encostas ou partes destas com declividade superior a 45\u00b0, equivalente a \n\n100% (cem por cento) na linha de maior declive; \n\nVI \u2013 (...) \n\nVII \u2013 (...) \n\nVIII \u2013  \n\n\n\n44 \n\n \n\nIX - no topo de morros, montes, montanhas e serras, com altura m\u00ednima de 100 \n\n(cem) metros e inclina\u00e7\u00e3o m\u00e9dia maior que 25\u00b0, as \u00e1reas delimitadas a partir da curva \n\nde n\u00edvel correspondente a 2/3 (dois ter\u00e7os) da altura m\u00ednima da eleva\u00e7\u00e3o sempre em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 base, sendo esta definida pelo plano horizontal determinado por plan\u00edcie ou \n\nespelho d\u2019\u00e1gua adjacente ou, nos relevos ondulados, pela cota do ponto de sela mais \n\npr\u00f3ximo da eleva\u00e7\u00e3o; \n\nX - as \u00e1reas em altitude superior a 1.800 (mil e oitocentos) metros, qualquer que \n\nseja a vegeta\u00e7\u00e3o; \n\n \n\n? Lei 6.766, de 19/12/1979 que disp\u00f5e sobre o Parcelamento do Solo Urbano, \n\nCAP\u00cdTULO I \u2013 Disposi\u00e7\u00f5es preliminares, par\u00e1grafo \u00fanico. N\u00e3o \u00e9 permitido o \n\nparcelamento do solo em terrenos alagadi\u00e7os e sujeitos a inunda\u00e7\u00f5es antes de tomadas \n\nas provid\u00eancias para assegurar o escoamento das \u00e1guas. N\u00e3o \u00e9 permitido o parcelamento \n\ndo solo em terrenos com declividade igual ou superior a 30%, salvo se atendidas as \n\nexig\u00eancias espec\u00edficas das autoridades competentes. \n\n\n\n45 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 3 - MATERIAIS E M\u00c9TODOS \n\n \n\nTomando-se como refer\u00eancia as metodologias descritas anteriormente e os dados \n\ndispon\u00edveis, procurou-se uma abordagem que visasse \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de um produto \n\ncartogr\u00e1fico no qual as caracter\u00edsticas geoambientais da ar\u00e9a de expans\u00e3o proposta pelo \n\nmunic\u00edpio fossem apresentadas sob uma linguagem clara, com informa\u00e7\u00f5es dilu\u00eddas e \n\nde f\u00e1cil acesso ao p\u00fablico n\u00e3o especialista. Entretanto, embora o uso do solo seja visto \n\ncomo elemento deflagrador de processos, demais elementos do meio f\u00edsico tais como \n\ngeologia, geomorfologia e pedologia, tiveram maior relev\u00e2ncia na delimita\u00e7\u00e3o, \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o da \u00e1rea estabelecida.  \n\n \n\nA \u00e1rea de estudo consiste na zona destinada \u00e0 expans\u00e3o urbana pelo plano diretor do \n\nMunic\u00edpio de Santana do Para\u00edso, sendo a metodologia proposta para realiza\u00e7\u00e3o deste \n\ntrabalho dividida em 4 etapas, descritas a seguir. \n\n \n\n3.1. FASE DE INVENT\u00c1RIO  \n\n \n\nNa fase de invent\u00e1rio, al\u00e9m da pesquisa bibliogr\u00e1fica sobre o tema proposto, foram \n\nlevantadas informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis sobre \u00e1rea de estudo. Dentre os documentos \n\ncartogr\u00e1ficos e dados inventariados nesta etapa est\u00e3o: \n\n \n\n? Topografia (1:25.000 SRTM);   \n\n? Imagem Google (Visualizar); \n\n? Bases Cartog\u00e1ficas do PDM (Plano Diretor Municipal)  \n\n? Plano Diretor Municipal; \n\n? Ortofotos (1:10.000 CEMIG); \n\n?  Mapa geol\u00f3gico (1:100.000 CPRM); \n\n? Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental Integrada (AAI) dos Aproveitamentos Hidroel\u00e9tricos \n\nda Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Doce ( Sondot\u00e9cnica ) \n\n \n\n\n\n46 \n\n \n\nOs dados inventariados foram manipulados com aux\u00edlio do software Arcview 9.3, sendo \n\ncompiladas e geradas as seguintes bases cartogr\u00e1ficas: \n\n \n\n? Base topogr\u00e1fica;  \n\n? Modelo Digital de Eleva\u00e7\u00e3o (Hipsometria e Declives); \n\n? Carta Geol\u00f3gica; \n\n \n\nAtrav\u00e9s de t\u00e9cnicas de fotointerpreta\u00e7\u00e3o das ortofotos e da imagem Google foram \n\ngeradas as seguintes cartas: \n\n \n\n? Carta da Rede Hidrogr\u00e1fica; \n\n? Carta de Uso Atual do Solo. \n\n \n\n3.2. TRABALHOS DE CAMPO \n\n \n\nOs trabalhos de campo serviram para validar as informa\u00e7\u00f5es existentes pertinentes ao \n\nmeio f\u00edsico geradas e compiladas (relevo, litologia, drenagem e solo).  \n\n \n\nAinda nesta etapa foi realizado o levantamento dos processos geodin\u00e2micos (eros\u00e3o \n\nlinear formando sulcos, ravinas e vo\u00e7orocas; escorregamentos) e dos problemas \n\ninduzidos pela ocupa\u00e7\u00e3o (implanta\u00e7\u00e3o de sistema vi\u00e1rio, loteamento, disposi\u00e7\u00e3o de \n\nres\u00edduos). \n\n \n\nAo final desta etapa foram gerados os seguintes produtos: \n\n? Mapa Geomorfol\u00f3gico; \n\n? Mapa de Processos Geodin\u00e2micos; \n\n \n\n3.3. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DE USO E OCUPA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nOs resultados do trabalho de campo e dados inventariados serviram para verificar \n\nposs\u00edveis diferen\u00e7as no comportamento de materiais de diferentes caracter\u00edsticas \n\n\n\n47 \n\n \n\ngeol\u00f3gicas, levando \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do Mapa de Restri\u00e7\u00f5es Legais. Com esse Mapa em \n\nm\u00e3os e novamente os dados inventariados e observa\u00e7\u00f5es de campo desenvolveu-se a \n\ncarta de Indica\u00e7\u00e3o de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n3.4. VERIFICA\u00c7\u00c3O DE CONFLITOS \n\n \n\nCruzando as informa\u00e7\u00f5es referentes ao meio f\u00edsico com as informa\u00e7\u00f5es de uso de solo e \n\nde processos geodin\u00e2micos instalados ao longo da \u00e1rea, foi poss\u00edvel definir as \u00e1reas \n\nimpr\u00f3prias, restritas \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o, e elaborar diretrizes de ocupa\u00e7\u00e3o e uso do solo, \n\nconsiderando os atributos levantados anteriormente. \n\n \n\n\n\n48 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 4 - ASPECTOS REGIONAIS DA \u00c1REA DE ESTUDO \n\n4.1.  BACIA DO RIO DOCE \n\n \n\nO munic\u00edpio de Santana do Para\u00edso est\u00e1 localizado geograficamente na regi\u00e3o conhecida \n\ncomo m\u00e9dio rio Doce, por\u00e7\u00e3o central da bacia (Sub-bacia Piracicaba e Santo Ant\u00f4nio). \n\nA bacia do rio Doce situa-se na regi\u00e3o Sudeste, entre os paralelos 17\u00b045' e 21\u00b015' S e os \n\nmeridianos 39\u00b030' e 43\u00b045' W, integrando a regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica do Atl\u00e2ntico Sudeste. \n\nEsta bacia, com uma \u00e1rea de drenagem de aproximadamente 86.715 km\u00b2, dos quais 86% \n\npertencem ao Estado de Minas Gerais e o restante ao Esp\u00edrito Santo, abrange um total \n\nde 230 munic\u00edpios (PIRH, 2009). \n\n \n\nDe acordo com Sondot\u00e9cninca (2007), a bacia do rio Doce localiza-se na faixa tropical \n\ndo hemisf\u00e9rio sul, sendo o clima governado pela circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica de larga escala, \n\nrecebendo influ\u00eancia das perturba\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas extratropicais e dos sistemas \n\ntropicais. As perturba\u00e7\u00f5es extratropicais s\u00e3o representadas, pelas incurs\u00f5es de massas de \n\nar frio (polares) provenientes do sul do continente americano. As perturba\u00e7\u00f5es tropicais \n\ns\u00e3o representadas pelos sistemas convectivos oriundos dos contrastes t\u00e9rmicos sobre o \n\ncontinente. \n\n \n\nA classifica\u00e7\u00e3o de K\u00f6ppen, informada pela Sondot\u00e9cnica (2007), identifica basicamente \n\ntr\u00eas tipos clim\u00e1ticos na bacia:  \n\n \n\n? Tropical de altitude com chuvas de ver\u00e3o e ver\u00f5es frescos, presente nas vertentes \n\ndas serras da Mantiqueira e do Espinha\u00e7o e nas nascentes do rio Doce;  \n\n? Tropical de altitude com chuvas de ver\u00e3o e ver\u00f5es quentes, presente nas \n\nnascentes de seus afluentes ; \n\n? Clima quente com chuvas de ver\u00e3o presente nos trechos m\u00e9dio e baixo do rio \n\nDoce e de seus afluentes.  \n\n \n\nO munic\u00edpio de Santana do Para\u00edso, est\u00e1 inserido na regi\u00e3o do m\u00e9dio rio Doce, onde o \n\nclima da regi\u00e3o segundo Mello, (1997) apud Garcia, (2010) pode ser classificado como \n\n\n\n49 \n\n \n\ntropical quente e semi-\u00famido, apresentando temperaturas m\u00e9dias entre 20 e 22\u00b0 graus \n\nCelsius e pluviosidade m\u00e9dia anual variando entre 1.250 e 1.500 mm, com chuvas \n\nconcentradas no ver\u00e3o e esta\u00e7\u00e3o seca com 4 a 5 meses de dura\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nO regime pluviom\u00e9trico na bacia \u00e9 caracterizado por dois per\u00edodos bem distintos: o \n\nper\u00edodo chuvoso que se estende de outubro a mar\u00e7o, com maiores \u00edndices no m\u00eas de \n\ndezembro; e o per\u00edodo seco que se estende de abril a setembro, com estiagem mais \n\ncr\u00edtica de junho a agosto. \n\n \n\nPela Figura 4.1 pode-se observar os principais afluentes do rio Doce pela margem \n\nesquerda s\u00e3o os rios, Piracicaba, Santo Ant\u00f4nio, Guanh\u00e3es, Sua\u00e7u\u00ed Grande e Itambacuri \n\nem Minas Gerais e S\u00e3o Jos\u00e9 no Esp\u00edrito Santo. J\u00e1 pela margem direita s\u00e3o os rios \n\nPiranga, Caratinga e Manhua\u00e7u em Minas Gerais; Guandu e Santa Maria do rio Doce no \n\nEsp\u00edrito Santo. \n\n \n\nFigura 4.1 - Distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das sub-bacias que formam a bacia do Rio Doce. \n\n(Fonte: PIRH, 2011). \n\n \n\n \n\n\n\n50 \n\n \n\n4.2. GEOLOGIA  \n\n \n\nDe acordo com a evolu\u00e7\u00e3o do conhecimento geol\u00f3gico atual, os terrenos Pr\u00e9-\n\nCambrianos da Plataforma Sul Americana apresentam-se subdivididos em quatro \n\nprov\u00edncias estruturais: S\u00e3o Francisco, Borborema, Tocantins e Mantiqueira. A regi\u00e3o do \n\nm\u00e9dio rio Doce apresenta a seguinte sucess\u00e3o estratigr\u00e1fica: rochas arqueanas \n\nplut\u00f4nicas gnaissificadas do Complexo Mantiqueira, sequ\u00eancia metavulcanossedimentar  \n\narqueana, atribu\u00edda ao Supergrupo Rio das Velhas e rochas metassedimentares \n\npaleoproteroz\u00f3icas pertencentes a Su\u00edte Metam\u00f3rfica S\u00e3o Sebasti\u00e3o do Soberbo. \n\n(Sondot\u00e9cnica, 2007).  \n\n \n\nEstas unidades encontram-se encravadas em rochas do Complexo Mantiqueira e da \n\nSu\u00edte Metam\u00f3rfica S\u00e3o Sebasti\u00e3o do Soberbo, ocorrem rochas metassedimentares da \n\nforma\u00e7\u00e3o S\u00e3o Tom\u00e9, ocorrem ainda espessos pacotes de sedimentos recentes (Codemig, \n\n2000) \n\n \n\nLocalizada na regi\u00e3o da sub-bacia do rio Piracicaba e Santo Ant\u00f4nio, a \u00e1rea de estudo \n\ncompreende as rochas do Dom\u00ednio Tect\u00f4nico Externo, as quais, s\u00e3o majoritariamente \n\nrepresentadas por granito gnaisses, xistos e anfibolitos do embasamento Arqueano e \n\nPaleoproteroz\u00f3ico (Sondot\u00e9cnica, 2007). \n\n \n\nDe acordo com CETEC (1983), a regi\u00e3o de Santana do Para\u00edso est\u00e1 localizada na faixa \n\nde ocorr\u00eancia da unidade denominada Associa\u00e7\u00e3o de Gnaisses e Granitos Diversos. Esta \n\nunidade ocupa maior parte da bacia do rio Doce no Estado de Minas Gerais (Figura \n\n4.2).  \n\n \n\nSegundo CETEC (1983), os litossomas acham-se intemperizados, resultando \n\nconsequentemente num manto de rocha decomposta, onde ainda se pode, normalmente, \n\nobservar os principais aspectos estruturais. Na superf\u00edcie desenvolve-se um manto \n\nregol\u00edtico, no qual existe material org\u00e2nico. Em  alguns locais a rocha n\u00e3o decomposta \u00e9 \n\n\n\n51 \n\n \n\naflorante, ao longo dos drenos e nas cachoeiras, onde se podem observar pared\u00f5es \n\nrochosos.  \n\n \n\n \n\nFigura 4.2 \u2013 Geologia da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Doce no Estado de Minas Gerais. \n\nExtra\u00eddo de CETEC (1983). \n\n\n\n52 \n\n \n\n4.3. GEOMORFOLOGIA  \n\n \n\nToda a Regi\u00e3o Metropolitana do Vale do A\u00e7o situa-se na borda oeste da depress\u00e3o \n\nInterplan\u00e1ltica do rio Doce, no contato da mesma com a Zona das Colinas e Cristas \n\n(VASCONCELOS, 2002).  \n\n \n\nDe acordo a Funda\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pinheiro, (1978, apud Garcia, 2010), destacam-se na regi\u00e3o \n\ndo m\u00e9dio rio Doce, tr\u00eas compartimentos regionais de relevo. Estes compartimentos, \n\nencontram-se em posi\u00e7\u00e3o central, a Depress\u00e3o Interplan\u00e1ltica do rio Doce, que se \n\ncaracteriza como uma regi\u00e3o ampla, de baixas altitudes e em algumas \u00e1reas coberta por \n\naluvi\u00f5es. O relevo \u00e9 marcado pela presen\u00e7a de colinas com topos nivelados (relevo de \n\nmar de morros) e altitudes variando entre 200 e 500 m, limitadas por conjuntos de serra \n\nque alcan\u00e7am altitudes acima de 1.000 m (Mello 1997). \n\n \n\nNa regi\u00e3o do M\u00e9dio Vale do rio Doce observa-se uma coincid\u00eancia de colinas suaves \n\ndenominada de mares de morros e serras escarpadas (Moura et al., 1992). De acordo \n\ncom Sondot\u00e9cnica (2007) o munic\u00edpio de Santana do Para\u00edso se encontra na regi\u00e3o de \n\ntransi\u00e7\u00e3o das unidades geomorfol\u00f3gicas denominadas Planaltos dos Campos das \n\nVertentes e Depress\u00e3o Interplan\u00e1ltica do rio Doce (Figura 4.3). \n\n \n\nOs planaltos, segundo CETEC (1983), englobam a maior parte da bacia do rio Doce, \n\ndividida pela Depress\u00e3o Interplan\u00e1ltica do rio Doce. A disseca\u00e7\u00e3o fluvial atuante nas \n\nrochas predominantes granito-gn\u00e1issicas, resultou em formas de colinas e cristas com \n\nvales encaixados e/ou de fundo chato. Esta disseca\u00e7\u00e3o fluvial produziu, no leste do \n\nestado de Minas Gerais, um relevo peculiar em afloramentos rochosos: os pont\u00f5es \n\nenormes, que ocorrem isolados, associados \u00e0s colinas, ou em conjuntos. Os principais \n\nconjuntos de pont\u00f5es relacionam-se com a rede de fraturas e falhas de acordo com \n\nSondot\u00e9cnica (2007), configura um elevado compartimento plan\u00e1ltico intensamente \n\ndissecado em formas arredondadas e cristas, resultando uma paisagem caracter\u00edstica do \n\ntipo \"Mar de Morros\".  \n\n \n\n\n\n53 \n\n \n\nAs altitudes s\u00e3o muito vari\u00e1veis. Na zona de encosta encontram-se cristas a 1000 e 1200 \n\nm, sendo que nos vales a altitudes variam de 750 a 800 m. Gatto et al. (1983) destacam \n\nque o substrato granito-gn\u00e1issico desta unidade produz um manto de altera\u00e7\u00e3o separado \n\ne uma cobertura coluvial, com cerca de 1,5 a 2,0 m de espessura, por linhas de pedra \n\ncompostas por seixos de quartzo subarredondados, de 1 a 2 cm de di\u00e2metro. \n\n \n\n  \n\nFigura 4.3 \u2013 Geomorfologia da Bacia do Rio Doce. Fonte: Sondot\u00e9cnica (2007). \n\n \n\n\n\n54 \n\n \n\nGarcia, 2010 cita o trabalho de Mello, 1997 onde ele identifica as unidades \n\ngeomorfol\u00f3gicas presentes na regi\u00e3o do m\u00e9dio Vale do rio Doce que s\u00e3o: \n\n \n\n? Superf\u00edcies Aplainadas \n\n? Ombreiras e Terra\u00e7os Reafei\u00e7oados \n\n? Rampas \n\n? Terra\u00e7o de Acumula\u00e7\u00e3o \n\n? Terra\u00e7os Erosivos \n\n? Plan\u00edcies de Inunda\u00e7\u00e3o \n\n \n\nAs Superf\u00edcies Aplainadas s\u00e3o extensas superf\u00edcies subhorizontais preservadas como \n\ndivisores de \u00e1guas com conforma\u00e7\u00e3o ampla e suave. S\u00e3o mais comumente encontradas \n\nem cotas elevadas, estando pouco dissecadas pela drenagem atual. Estas fei\u00e7\u00f5es exibem \n\no car\u00e1ter de superf\u00edcies de aplainamento. (MELLO, 1997, apud GARCIA, 2010). \n\n \n\nAs Ombreiras e Terra\u00e7os Reafei\u00e7oados s\u00e3o fei\u00e7\u00f5es de interfl\u00favios largos e suaves que \n\nest\u00e3o localizadas no interior de vales fluviais, servindo \u00e0s vezes como divisores de \n\npequenos tribut\u00e1rios, encontram-se em posi\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica acima do Terra\u00e7o de \n\nAcumula\u00e7\u00e3o (GARCIA, 2010). \n\n \n\nAs Rampas s\u00e3o formas de fundos planos de cabeceiras de drenagem e de vales de \n\npequena ordem hier\u00e1rquica. Apresentam geometria plana e c\u00f4ncava, sendo um pouco \n\ninclinadas para jusante, resultando numa fei\u00e7\u00e3o de entulhamento destes pequenos vales. \n\nOcorrem ao longo das bacias de drenagem do M\u00e9dio Vale do rio Doce e \n\ntopograficamente est\u00e3o na mesma cota do Terra\u00e7o de Acumula\u00e7\u00e3o (MELLO, 1997, \n\napud GARCIA, 2010). \n\n \n\nOs Terra\u00e7os de Acumula\u00e7\u00e3o s\u00e3o uma superf\u00edcie marcante de entulhamento dos vales \n\nfluviais em continuidade as Rampas. Localizam-se cerca de 20 m acima dos canais \n\nfluviais principais, reduzindo-se este desn\u00edvel nas \u00e1reas mais a montante dos vales \n\nfluviais (GARCIA, 2010). \n\n\n\n55 \n\n \n\nOs Terra\u00e7os Erosivos correspondem a um ou dois n\u00edveis escalonados de terra\u00e7os \n\nfluviais situados topograficamente abaixo do Terra\u00e7o de Acumula\u00e7\u00e3o. Situam-se entre 5 \n\na 12 m acima dos cursos fluviais atuais. Conforme Mello (1997, apud Garcia, 2010), \n\nessas fei\u00e7\u00f5es s\u00e3o resultado de retrabalhamentos erosivos do Terra\u00e7o de Acumula\u00e7\u00e3o, em \n\nfase de encaixamento da drenagem subsequente ao evento de intensa sedimenta\u00e7\u00e3o que \n\ndeu origem ao entulhamento dos vales regionais.  \n\n \n\nAs Plan\u00edcies de Inunda\u00e7\u00e3o s\u00e3o fei\u00e7\u00f5es deposicionais, a poucos metros acima do n\u00edvel \n\ndos rios, acompanhando os principais cursos fluviais atuais. \n\n \n\n4.4. PEDOLOGIA \n\n \n\nPara Resende et al. (2002), na regi\u00e3o do m\u00e9dio vale do rio Doce, os solos apresentam \n\nrelevo bem acidentado com horizonte C muito profundo, pouco coerente contrastando \n\ncom um  horizonte B argiloso e estreito.  \n\n \n\nDe acordo com Sondot\u00e9cnica (2007), na por\u00e7\u00e3o que abrange o munic\u00edpio de Santana do \n\nPara\u00edso ocorrem dois tipos de solo (Figura 4.4): Latossolo Vermelho Amarelo e o \n\nArgissolo Vermelho-Amarelo. O Latossolo Vermelho Amarelo refere-se aos solos \n\nprofundos.  \n\n \n\nOs Latossolos apresentam excelente permeabilidade interna, excessiva ou muito r\u00e1pida, \n\ngarantindo a maior resist\u00eancia aos processos erosivos em rela\u00e7\u00e3o a outras classes de \n\nsolos. Ocupam extensas \u00e1reas na bacia do rio Doce e est\u00e3o presentes normalmente nas \n\npartes mais elevadas dos morros e montanhas, em relevo que varia de ondulado a \n\nmontanhoso. S\u00e3o mais suscet\u00edveis \u00e0 eros\u00e3o em relevos com declividade superior a 45% \n\n(RODRIGUES, 2010). \n\n \n\nO Argissolo Vermelho-Amarelo predomina na maior parte da bacia do rio Doce no \n\nestado de Minas Gerais, onde ocorre em relevo forte ondulado e montanhoso. O maior \n\ngradiente textural e a menor condutividade hidr\u00e1ulica do horizonte B podem, durante \n\numa chuva forte, determinar uma r\u00e1pida satura\u00e7\u00e3o do horizonte superficial mais arenoso \n\n\n\n56 \n\n \n\ne a redu\u00e7\u00e3o da infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua na superf\u00edcie do solo. Isto faz com que se \n\ndesenvolvam enxurradas com energia suficiente para arrastar part\u00edculas de solo ao longo \n\nda pendente mesmo suavemente ondulada. Quando em relevo suave ondulado, t\u00eam \n\nmelhor aptid\u00e3o para cultivos j\u00e1 quando o relevo \u00e9 mais movimentado, n\u00e3o s\u00e3o \n\nrecomendados para agricultura, e sim para silvicultura (CETEC, 1983). \n\n  \n\n \n\nFigura 4.4 \u2013 Mapa de solos da Bacia do Rio Doce. Fonte: Sondot\u00e9cnica (2007). \n\n\n\n57 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 5 - RESULTADOS DA \u00c1REA DE ESTUDO \n\n5.1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nO munic\u00edpio de Santana do Para\u00edso est\u00e1 localizado na Microrregi\u00e3o do Vale do A\u00e7o, \n\ndentro da Macrorregi\u00e3o do rio Doce e da Mesorregi\u00e3o Mata e rio Doce e est\u00e1 distante \n\n232 km de Belo Horizonte, capital do Estado. O acesso pode ser feito pela rodovia, BR \n\n381 at\u00e9 Ipatinga, seguindo pela MG 232 at\u00e9 a sede do munic\u00edpio. A Tabela 5.1 \n\napresenta a dist\u00e2ncia de Santana do Para\u00edso de algumas cidades do Brasil, a partir da \n\nsede do munic\u00edpio. \n\n \n\nTabela 5.1 - Principais dist\u00e2ncias \n\na partir de Santana do Para\u00edso \n\nSantana do \n\nPara\u00edso a \n\nDist\u00e2ncia \n\n(km) \n\nBelo Horizonte 232 \n\nIpatinga 15 \n\nS\u00e3o Paulo 711 \n\nBras\u00edlia 785 \n\nFonte: Plano Diretor  (2006) \n\n \n\nO munic\u00edpio limita-se ao Norte com Mesquita (NO) e Belo Oriente (NE), ao Sul com \n\nIpatinga, a Leste com Ipaba (NE) e Caratinga (SE), e a Oeste tamb\u00e9m com Mesquita \n\n(NO) e Ipatinga (SO).   \n\n \n\n\n\n58 \n\n \n\n \n\nFigura 5.1: Localiza\u00e7\u00e3o de Santana do Para\u00edso no Sudeste Brasileiro (junto a Ipatinga) \n\n \n\n \n\nDe toda a \u00e1rea de expans\u00e3o do municipio de Santana do Para\u00edso, 12,91% \n\n(aproximadamente 911 ha), caracteriza-se como \u00e1rea urbana atual. Desse valor, as \u00e1reas \n\nque est\u00e3o no limite com o municipio de Ipatinga, se apresenta dentro da \u00e1rea \n\nmetropolitana conurbada, que concentra grande parte da infraestrutura de toda a regi\u00e3o, \n\nonde se localizam: aeroporto regional, linha f\u00e9rrea, linhas de alta tens\u00e3o, duas rodovias \n\nfederais, uma rodovia estadual, dois distritos industriais e tamb\u00e9m o aterro sanit\u00e1rio. \n\nN\u00e3o por acaso, \u00e9 nesta mesma regi\u00e3o que se localizam praticamente todos os novos \n\ngrandes empreendimentos e loteamentos da regi\u00e3o. \n\n \n\n5.1.1. ASPECTOS F\u00cdSICO-ADMINISTRATIVOS E DEMOGR\u00c1FICOS  \n\n \n\nSantana do Para\u00edso tem extens\u00e3o territorial de 276,067 km\n2\n (IBGE, 2010), contando \n\ncom 10 (dez) comunidades rurais (povoados), 12 (doze) comunidades urbanas (bairros) \n\ne 1 (um) distrito industrial (PMSP, 1997). Desde sua emancipa\u00e7\u00e3o em 1992, se mant\u00e9m \n\nentre os munic\u00edpios que mais crescem no Estado de Minas Gerais (Censos IBGE, 2000, \n\n2010), e tamb\u00e9m como o munic\u00edpio de maior crescimento demogr\u00e1fico no Vale do A\u00e7o. \n\nEste excepcional crescimento populacional \u00e9 uma das principais fontes de problemas de \n\ninfraestrutura urbana do munic\u00edpio. A maior parte da car\u00eancia de moradias na regi\u00e3o se \n\nlocaliza em Santana do Para\u00edso. \n\n \n\nSantana \n\ndo Para\u00edso \n\n\n\n59 \n\n \n\nO Censo IBGE/1991 contou 13.076 habitantes, o Censo IBGE/1996 contou 16.120 \n\nhabitantes (crescimento de 23,28%), e o Censo/2000 contou 18.121 habitantes \n\nresidentes, sendo 17.163 em \u00e1rea urbana (crescimento total de 12,41%), configurando \n\numa densidade demogr\u00e1fica de 65,77 hab/km\n2\n. O Censo de 2010 contou 27.265 \n\nhabitantes com uma densidade demografica de 98.76 hab/km\n2\n. No Censo 2010 a \n\npopula\u00e7\u00e3o se caracterizava pelo baixo poder aquisitivo (52,04% da popula\u00e7\u00e3o dependia \n\nde renda at\u00e9 1 sal\u00e1rio m\u00ednimo, com outros 26,93% entre 1 e 2 sal\u00e1rios m\u00ednimos), o que \n\nrepresenta elevada demanda por servi\u00e7os b\u00e1sicos (principalmente Sa\u00fade e Educa\u00e7\u00e3o). \n\n \n\n5.1.2. HIST\u00d3RICO DO MUNIC\u00cdPIO \n\n \n\nA origem do povoado de Santana do Para\u00edso est\u00e1 diretamente ligada ao processo de \n\ndesbravamento do sert\u00e3o do rio Doce iniciado no s\u00e9culo XIX. A regi\u00e3o fazia parte de \n\num projeto de descobrimento maior, que buscava desvendar os segredos contidos nas \n\nmatas nativas do interior das Minas Gerais e assim gerar novas riquezas capazes de \n\nreativar a economia mineira enfraquecida pela grave crise do ouro. Al\u00e9m disso, essas \n\nregi\u00f5es que ainda permaneciam no campo do desconhecido despertavam desejos m\u00edticos \n\nde encontro com o Eldorado, que consistia numa terra sem males, repleta pela beleza \n\nnatural e riquezas (Plano Diretor, 2006). \n\n \n\nOs desbravadores seguiam os cursos d\u2019agua e abriam, com a ajuda dos \u00edndios da regi\u00e3o, \n\ncaminhos entre as matas fechadas. Entre perigos e aventuras, os caminhos desbravados \n\nforam gerando, ao longo do tempo, pequenas ocupa\u00e7\u00f5es que se fixaram \u00e0s margens do \n\nrio Doce. Em decorr\u00eancia dessas investidas sertanejas e, por consequ\u00eancia das \n\nocupa\u00e7\u00f5es, a presen\u00e7a dos tropeiros na regi\u00e3o foi inevit\u00e1vel, visto que tinham como \n\nprincipal fun\u00e7\u00e3o abastecer os primitivos mercados, ou melhor, os pequenos pontos de \n\ncom\u00e9rcio que surgiram em torno dos rios (Plano Diretor, 2006). \n\n \n\nNesse contexto de descobrimento, Santana do Para\u00edso foi ocupada, primeiro pela a\u00e7\u00e3o \n\ndos aventureiros dos sert\u00f5es e depois pelos tropeiros. Um documento de 1845 relata a \n\naventura de seis fam\u00edlias que, passando por Joan\u00e9sia, vinham com o destino de \n\ndesbravar as terras virgens do Ribeir\u00e3o do Achado, afluente do rio Doce. Entretanto, \n\n\n\n60 \n\n \n\nmargearam a nascente do ribeir\u00e3o dos Monos, alcan\u00e7aram o Ribeir\u00e3o da Batinga e, \n\nseguindo o leito dos cursos d\u00b4\u00e1gua chegaram, finalmente, a uma plan\u00edcie onde esta \n\nlocalizada atualmente a \u00e1rea central do lugar (Plano Diretor, 2006). \n\n \n\nA outra vertente do povoamento se deu quando grupos de tropas seguiram os caminhos \n\ndesbravados. Por volta de 1900, essa atividade esteve diretamente associada ao processo \n\nde ocupa\u00e7\u00e3o de muitos lugarejos do interior de Minas e no ent\u00e3o Arraial de Sant\u2019anna. \n\nEssa presen\u00e7a n\u00e3o se fez de outra forma. \u00c1rea de interliga\u00e7\u00e3o entre os principais \n\nlugarejos da \u00e9poca, como S\u00e3o Sebasti\u00e3o do Calado (hoje Coronel Fabriciano), Ant\u00f4nio \n\nDias, Barra Alegre, Caratinga de Joan\u00e9sia (hoje, Joan\u00e9sia), Itabira e Ferros, o arraial \n\npropiciava o encurtamento das penosas viagens feitas em lombos de animais. \n\n \n\nPara aproveitar tal abund\u00e2ncia da natureza, esses viajantes acabavam repousando a beira \n\ndas cachoeiras, principalmente no entorno da cachoeira Taquara\u00e7u, pr\u00f3xima de onde \n\nhoje est\u00e1 situada a \u00e1rea do centro da cidade (Figura 5.2 ). \n\n \n\nFigura 5.2 - Cachoeira do Engenho Velho ou do Taquara\u00e7u  \n\n(Fonte: Prefeitura Municipal de Santana do Para\u00edso) \n\n \n\n\n\n61 \n\n \n\nA atual situa\u00e7\u00e3o territorial foi, em parte, constitu\u00edda por uma doa\u00e7\u00e3o de terras a Santa \n\nAnna, em 16 de agosto de 1885, quando um grupo de donat\u00e1rios se reuniu e resolveu \n\nceder, \u00e0 padroeira, um terreno composto de oito alqueires e uma quarta. Constam como \n\ndoadores o Sr. Jos\u00e9 Teixeira e sua esposa, registrando a doa\u00e7\u00e3o de sete alqueires; o Sr. \n\nJoaquim Vicente e sua esposa Silv\u00e9ria que doaram um terreno de um alqueire e, por \n\nfim, o Sr. Manoel Nascimento e sua esposa Maria Benedita que contribu\u00edram com uma \n\nquarta de semeadura de milho (equivalente a quarta parte do alqueire). Na ocasi\u00e3o da \n\ndoa\u00e7\u00e3o, ficou afirmado que a extens\u00e3o de terra deveria ficar a servi\u00e7o do interesse da \n\nSanta e ainda estender-se aos moradores pobres e, portanto, desprovidos de terra e \n\nmoradia. Ficou afirmado, tamb\u00e9m, que o vig\u00e1rio respons\u00e1vel pela capela existente no \n\nlugar, denominada Igrejinha de S\u00e3o Vicente, se encarregaria de registrar a doa\u00e7\u00e3o e \n\ncoordenar o Patrim\u00f4nio de Santana (Plano Diretor, 2006). \n\n \n\nO lugarejo recebeu o nome de Cachoeira Alta do Cemit\u00e9rio, em seguida Cachoeira do \n\nTaquara\u00e7u e depois Ipanema. Tornou-se distrito em 1892, sob a jurisdi\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio \n\nde Concei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro pela Resolu\u00e7\u00e3o Municipal n\u00ba. 026, em 1911, tornou-se \n\noficialmente denominado Santana do Para\u00edso, pelo Decreto-lei 556/1911.  \n\n \n\nO povoado do Para\u00edso do Taquaru\u00e7u foi constitu\u00eddo por transfer\u00eancias de posse, \n\ndoa\u00e7\u00f5es e vendas de terrenos pr\u00f3ximos \u00e0 Cachoeira do Taquaru\u00e7u (Cachoeira do \n\nEngenho) para Igreja Cat\u00f3lica em nome de Santa Ana (SEC-MG, 1999). O local \n\npr\u00f3ximo \u00e0 cachoeira era pousada de tropeiros no caminho entre Ferros e Calado \n\n(Coronel Fabriciano), e ali se estabeleceram as primeiras vendas e moradias que \n\noriginaram o atual centro de Santana do Para\u00edso, Em 1923, o ent\u00e3o distrito de \n\nConcei\u00e7\u00e3o do Mato Dentro (desde 1892), foi transferido para o munic\u00edpio de Mesquita \n\n(SEC-MG, 1999), de onde foi desmembrado, como munic\u00edpio emancipado em 27 de \n\nabril de 1992 pela Lei Estadual n\u00ba 10.704/92 (IGA, 1999). \n\n \n\nA sede do munic\u00edpio (atual centro da cidade) surgiu como pouso de viajantes no \n\ncaminho que ligava as regi\u00f5es do Alto Jequitinhonha (Diamantina) e do norte de Minas \n\nGerais (Te\u00f3filo Otoni, Montes Claros) ao entroncamento (junto ao rio Doce) dos \n\nacessos \u00e0s regi\u00f5es de Sabar\u00e1 (subindo pelo rio Piracicaba) e Ouro Preto (subindo pelo \n\n\n\n62 \n\n \n\nrio Doce) e ao litoral (Esp\u00edrito Santo e Norte do Rio de Janeiro \u2013 descendo pelo rio \n\nDoce). O local original, Taquaru\u00e7u, junto \u00e0 Cachoeira do Engenho, concentra hoje \n\naproximadamente 45% da popula\u00e7\u00e3o municipal (IBGE, 2010) em cerca de nove bairros \n\ncentrais.  \n\n \n\nO desenvolvimento de Santana do Para\u00edso acelerou-se a partir do crescimento da \n\nsiderurgia no Vale do A\u00e7o (USIMINAS, ACESITA), e devido ao coincidente \n\nentroncamento, tanto fluvial (Fozes dos rios Piracicaba e Ipanema no rio Doce), quanto \n\nferrovi\u00e1rio (EFVM), rodovi\u00e1rio (MG 232, BR 381 e BR 458) e a\u00e9reo (aeroporto \n\nregional). Este entroncamento coincidente ocorre em pequeno trecho na regi\u00e3o sudeste \n\ndo munic\u00edpio, a 15 km da sede.  \n\n \n\nA Figura 5.3 mostra a Jun\u00e7\u00e3o de cartas do IBGE 1:100.000, destacando as comunidades \n\nurbanas do munic\u00edpio de Santana do Para\u00edso. Ressalta-se que quase todo o crescimento \n\npopulacional se localiza nos novos bairros da borda de Ipatinga \u2013 Industrial, \u00c1guas \n\nClaras, Parque Caravelas, Cidade Nova e Ipabinha (Fonte IGA-MG e Prefeitura \n\nMunicipal de Santana do Para\u00edso). A expans\u00e3o urbana do centro hist\u00f3rico da cidade, \n\nsobre a MG 232 sentido Ipatinga, se deve mais \u00e0s migra\u00e7\u00f5es regionais em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nIpatinga, em que as pessoas que se mudam do interior e norte de Minas Gerais e acabam \n\nse estabelecendo em Santana do Para\u00edso, devido aos menores custos habitacionais, \n\npressionando sobremaneira os j\u00e1 deficientes servi\u00e7os sociais e de infraestrultura da \n\ncidade. \n\n \n\n\n\n63 \n\n \n\n \n\nFigura 5.3: Jun\u00e7\u00e3os das Cartas do IBGE (Ipatinga e Dom Cavati), demostrando o limite \n\ndo municipio. \n\n Fonte: Prefeitura Municipal de Santana do Para\u00edso. \n\n \n\n \n\n5.2. CLIMA \n\n \n\nNo munic\u00edpio de Santana do Para\u00edso encontram-se \u00e1reas com altitudes superiores a \n\n1200 m, que contribuem para que haja uma varia\u00e7\u00e3o consider\u00e1vel na temperatura. \n\nSegundo a classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica de K\u00f6pem, citada por Ab\u2019Saber (1970), o padr\u00e3o \n\nclim\u00e1tico regional \u00e9 tipicamente tropical quente, no qual as m\u00e9dias t\u00e9rmicas sempre \n\nsuperam 18\u00ba C e os valores m\u00e9dios de precipita\u00e7\u00e3o situam-se por volta de 1500 mm. O \n\ncomportamento t\u00e9rmico enquadra-se no padr\u00e3o tipicamente tropical, no qual as \n\ntemperaturas elevadas coincidem com o ver\u00e3o chuvoso e as baixas com o inverno seco. \n\nEsta sazonalidade engloba dois per\u00edodos bem n\u00edtidos: de setembro a mar\u00e7o, com \n\ntemperaturas m\u00e9dias superiores a 22\u00baC e de abril a agosto, com m\u00e9dias inferiores a \n\n20\u00baC.  \n\n \n\n\n\n64 \n\n \n\nA distribui\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica na regi\u00e3o mostra uma sazonalidade marcante. Identifica-se \n\num trimestre tipicamente seco representado pelos meses de junho, julho e agosto, com \n\n\u00edndice de precipita\u00e7\u00e3o pr\u00f3ximo de zero, e um trimestre \u00famido compreendido pelos \n\nmeses de dezembro, janeiro e fevereiro que abrange aproximadamente 50% de todo o \n\nvolume de chuvas anual da regi\u00e3o. \n\n \n\nA precipita\u00e7\u00e3o anual apresenta valores quase sempre superiores a 1500 mm e inferiores \n\na 1800 mm. \u00c9 importante observar que o m\u00e9dio Vale do rio Doce est\u00e1 situado em uma \n\nregi\u00e3o onde os valores se situam entre os intervalos de 1000 mm a 1200 mm anuais.  \n\n \n\n5.3. GEOLOGIA LOCAL \n\n \n\nSegundo dados do Projeto Leste (CPRM, 2000), a regi\u00e3o em apre\u00e7o tem sido alvo de \n\nmuitos estudos em termos de cartografa geol\u00f3gica, referentes \u00e0s Folhas de Ipatinga e \n\nDom Cavati. Foram observados na regi\u00e3o dom\u00ednios geol\u00f3gicos que possuem idades \n\nsuperiores a 2,5 bilh\u00f5es de anos, e que correspondem \u00e0 fase final de forma\u00e7\u00e3o das \n\nrochas profundas dos continentes, at\u00e9 os dep\u00f3sitos  sedimentares atuais. As litologias da \n\n\u00e1rea de estudo tem idades que v\u00e3o do Arqueano ao Cenoz\u00f3ico, como se observa na \n\ncoluna estratigr\u00e1fica da Figura 5.21 e o mapa geol\u00f3gico da Figura 5.22. \n\n\n\n65 \n\n \n\n \n\nFigura 5.4 \u2013 Coluna estratigr\u00e1fica local (CPRM 2000). \n\n\n\n66 \n\n \n\n \n\nFigura 5.5 \u2013 Mapa Geol\u00f3gico da \u00e1rea de expans\u00e3o do Munic\u00edpio de Santana do Para\u00edso \n\n(Modificado de CPRM, 2000). \n\n\n\n67 \n\n \n\n5.3.1. Dep\u00f3sitos Superficiais \n\n \n\nAluvi\u00e3o Recente  \n\n \n\n\u00c9 uma pequena \u00e1rea plana resultante de acumula\u00e7\u00e3o fluvial atual, composta por material \n\narenoso. Est\u00e3o sujeitas a inunda\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas, pois correspondem \u00e0s v\u00e1rzeas atuais, \n\npresentes ao longo do leito do rio Doce, ao sul da \u00e1rea de estudo. (Figura 5.22) \n\n \n\nAluvi\u00e3o \n\n \n\n\u00c9 representado por sedimentos relacionados \u00e0 atual rede de drenagem. Incluem \n\ncascalho, areia e argila. Os dep\u00f3sitos mais expressivos ocorrem ao longo do rio Doce. \n\nEsses dep\u00f3sitos pode ser observada tamb\u00e9m na sede do municipio ao longo do Ribeir\u00e3o \n\ndo Achado e seus tribut\u00e1rios, formando cord\u00f5es isolados \u00e0s margens e no interior dos \n\ncursos d\u00e1gua. S\u00e3o dep\u00f3sitos recentes, pertencentes ao Quatern\u00e1rio. (Figura 5.23) \n\n \n\nFigura 5.6 \u2013 Aluvi\u00e3o no Bairro Cidade Nova as margens do C\u00f3rrego S\u00e3o Jo\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n68 \n\n \n\n5.3.2. Forma\u00e7\u00e3o S\u00e3o Tom\u00e9 \n\n \n\n\u00c9 um conjunto de rochas representado por quartzitos e xistos, rochas arenosas e \n\nargilosas com predom\u00ednio da fra\u00e7\u00e3o mais fina. O contato com o granito A\u00e7ucena se d\u00e1 a \n\noeste por falha de empurr\u00e3o. Os quartzitos tem textura grossa e aspecto sacaroidal. A \n\nrocha \u00e9 constitu\u00edda por quartzo e mica branca.  \n\n \n\nAinda de acordo com CPRM (2000), os quartzitos constituem intercala\u00e7\u00f5es nos xistos e \n\ngnaisses e formam desde estratos delgados at\u00e9 bancos com dezenas de metros. Podem \n\nser pouco foliados, recristalizados, laminados/bandados e mic\u00e1ceos. Possuem uma \n\ngranula\u00e7\u00e3o variando de fina a m\u00e9dia. \n\n \n\nA Forma\u00e7\u00e3o S\u00e3o Tom\u00e9 encontrada ao longo da \u00e1rea de estudo, encontra-se bastante \n\nalterada, sendo dif\u00edcil observar seus afloramentos (Figura 5.24). A \u00e1rea de ocorr\u00eancia  \n\nabrange cerca de 47.9% do substrato da \u00e1rea estudada. \n\n \n\nFigura 5.7 - Afloramento da Forma\u00e7\u00e3o S\u00e3o Tom\u00e9 \n\n \n\n \n\n\n\n69 \n\n \n\n5.3.3. Complexo Mantiqueira \n\n \n\nDe acordo com CPRM (2000), o termo Mantiqueira \u00e9 aqui utilizado para denominar as \n\nrochas gn\u00e1issicas da regi\u00e3o, apresentando bandamento composicional onde se alternam \n\nbandas f\u00e9lsicas com bandas m\u00e1ficas com predom\u00ednio da mica. Essas rochas exibem \n\ngranula\u00e7\u00e3o fina (? 0,5mm) a m\u00e9dia (?1,0 a 3,5mm), com acentuada orienta\u00e7\u00e3o dos \n\nminerais m\u00e1ficos.  \n\n \n\nO contato com os metassedimentos da Forma\u00e7\u00e3o S\u00e3o Tom\u00e9 do Grupo rio Doce \u00e9 \n\ntect\u00f4nico, por falha contracional com componente obl\u00edqua. Esta unidade ocupa 26,06% \n\nda \u00e1rea de estudo e n\u00e3o foram observados afloramentos de rocha, uma vez que se \n\nencontra em avan\u00e7ado estado de altera\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n5.3.4. Granito A\u00e7ucena \n\n \n\nConstitui uma \u00e1rea montanhosa bastante dissecada, com vales condicionados pela \n\nestrutura\u00e7\u00e3o, com destaque para as formas de p\u00e3o-de-a\u00e7\u00facar. De acordo com PIRH \n\n(2009), esta unidade \u00e9 caracterizada pelo conjunto de corpos gran\u00edticos identificados na \n\nregi\u00e3o leste do Estado de Minas Gerais, entre Itabira e Guanh\u00e3es. \n\n \n\nA unidade estende-se por 4.98 % da \u00e1rea de estudo. Na por\u00e7\u00e3o oeste da \u00e1rea verificam-\n\nse afloramentos desta litologia (Figura 5.25) formando a Serra do Achado que se \n\nestende para a \u00e1rea rural e munic\u00edpios vizinhos. \n\n \n\n\n\n70 \n\n \n\n \n\nFigura 5.8 \u2013 Afloramento do Granito A\u00e7ucena a oeste da \u00e1rea de estudo, com dep\u00f3sito \n\nde t\u00e1lus na base das escarpas rochosas. \n\n \n\n \n\n5.4. HIPSOMETRIA/ DECLIVIDADE  \n\n \n\nDe acordo com IBGE (2009), a partir da representa\u00e7\u00e3o da hipsometria, em mapas \n\ntem\u00e1ticos ou em perfis topogr\u00e1ficos, podem ser feitas infer\u00eancias quantitativas quanto \u00e0 \n\nextens\u00e3o dos interfl\u00favios, ao aprofundamento da drenagem e \u00e0 declividade das \n\nvertentes. Todas estas informa\u00e7\u00f5es complementam aquelas de car\u00e1ter qualitativo na \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o do relevo. Na Figura 5.19 apresenta-se o mapa hipsom\u00e9trico \n\nda \u00e1rea de estudo. \n\n\n\n71 \n\n \n\n \n\nFigura 5.9 - Mapa Hipsom\u00e9trico da \u00e1rea de expans\u00e3o do munic\u00edpio de Santana do \n\nPara\u00edso. \n\n \n\n\n\n72 \n\n \n\nO mapa hipsom\u00e9trico ou mapa de eleva\u00e7\u00e3o foi elaborado a partir do mapa topogr\u00e1fico \n\nSRTM, na escala 1:25.000, definindo-se faixas de altitudes a cada 50 m. A an\u00e1lise do \n\nmapa hipsom\u00e9trico evidencia claramente a passagem do relevo escarpado a montanhoso \n\nt\u00edpico da Serra do Achado, a noroeste, para o relevo de montanhas a colinas, a leste, e o \n\nrelevo de plan\u00edcie ao sul, atrav\u00e9s da queda acentuada das altitudes. A fei\u00e7\u00e3o mais \n\nmarcante a noroeste \u00e9 a regi\u00e3o da Serra do Achado, com altitudes que ultrapassam os \n\n850 m. Nas faixas entre 200 m a 875 m a quebra de relevo \u00e9 marcante, registrando-se \n\nvaria\u00e7\u00f5es bruscas de at\u00e9 500 m. As menores altitudes s\u00e3o observadas ao sul da \u00e1rea com \n\nvalores na faixa dos 250 m. As altitudes entre os 300 m e 350 m representam a maior \n\nparte da \u00e1rea de estudo, e onde se concentram as \u00e1reas urbanas do municipio. \n\n \n\nAs altitudes variam ao longo da \u00e1rea de forma abrupta entre a serra do Achado no limite \n\nnoroeste da \u00e1rea de estudo, que se encontra na altitude de 800 m, e desce para a sede do \n\nmunic\u00edpio com altitude de 350 m, a essa altitude \u00e9 que se concentra a maioria dos \n\nproblemas geol\u00f3gicos-geot\u00e9cnicos existentes no munic\u00edpio, problemas esses descritos \n\ncom mais detalhes nos proximos itens. \n\n \n\nO mapa de declividade foi obtido por interpola\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de fun\u00e7\u00f5es do software \n\nArcgis, tendo como base a imagen SRTM de 2005 com articula\u00e7\u00e3o compat\u00edvel com a \n\nescala 1:25.000 (Figura 5.20). Essa escolha foi feita por aus\u00eancia de mapas topogr\u00e1ficos \n\nde maior escala do munic\u00edpio em quest\u00e3o. Devido \u00e0 obten\u00e7\u00e3o ser baseada em um \n\nmaterial n\u00e3o muito adequado para a escala desej\u00e1vel o mapa de declividade apresenta \n\nmais o comportamento geral das declividades na \u00e1rea, por\u00e9m apresentando defici\u00eancias \n\npara uma an\u00e1lise espacial mais precisa. \n\n \n\nA exist\u00eancia de diferentes propostas de classifica\u00e7\u00e3o de declividade revela o interesse \n\nno estabelecimento de crit\u00e9rios que sejam capazes de orientar o uso adequado do relevo, \n\npossibilitando a identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas suscet\u00edveis a processos erosivos e a movimentos \n\nde massa (IBGE, 2009). Informa\u00e7\u00f5es a respeito do declive das vertentes por si s\u00f3 s\u00e3o de \n\nconsider\u00e1vel import\u00e2ncia, tendo em vista a possibilidade de indicar fatores cr\u00edticos e \n\nrestritivos a determinados usos. \n\n \n\n\n\n73 \n\n \n\nA an\u00e1lise das declividades considerou o uso urbano e suas restri\u00e7\u00f5es legais, conforme \n\nos trabalhos de Souza (2004) e Abreu e Augusto Filho (2009). Foram assim adotadas 4 \n\nclasses de declividades, neste estudo sendo elas: 0 a 2%, 2 a 10%, 10 a 30%  e maior de \n\n30%, baseado nas leis Federais 4.771/65 e 6.766/79, conforme a Tabela 5.3 e Figura \n\n5.20. \n\n \n\n \n\nTabela 5-2 - Classes de declividades  \n \n\n\u2022 &lt;  2%  Dom\u00ednio plano, ou seja, superf\u00edcie de topografia horizontal ou \n\npouco movimentada, onde os desnivelamentos s\u00e3o muito \n\npequenos ou apresentando declives muito suaves.  \n\n\u2022 2% \u2013 10%  Dom\u00ednio ondulado, ou seja, superf\u00edcie de topografia pouco \n\nmovimentada constitu\u00edda por conjunto de colinas apresentando \n\ndeclives suaves a moderados, ou formada por morros.  \n\n\u2022 10% \u2013 30%  Dom\u00ednio moderado a montanhoso, ou seja, superf\u00edcie de \n\ntopografia pouco movimentada constitu\u00edda por conjunto de \n\ncolinas apresentando declives moderados a superf\u00edcie de \n\ntopografia vigorosa com predom\u00ednio de formas acidentadas.  \n\n\u2022 >  30%  Dom\u00ednio montanhoso a escarpado, ou seja, superf\u00edcie de \n\ntopografia vigorosa com predom\u00ednio de formas acidentadas, \n\nusualmente constitu\u00edda por morros, montanhas e maci\u00e7os \n\nmontanhosos, apresentando desnivelamentos relativamente \n\n\u00edngremes e declives muito fortes.  \n\n \n\n \n\nO mapa de declividade retrata bem o que foi descrito na hipsometria. As declividades \n\nmais acentuadas, > 30%, se concentram a noroeste do munic\u00edpio, devido \u00e0 presen\u00e7a do \n\nrelevo bem acentuado. Na regi\u00e3o sul da \u00e1rea de estudo a declividade perde intensidade \n\nchegando a &lt;2%, na regi\u00e3o pr\u00f3xima ao rio Doce. Na faixa central da \u00e1rea de estudo a \n\ndeclividade tem um comportamento entre 2 e 10% pr\u00f3ximos aos cursos d\u2019agua, e de 10 \n\na 30% na maior parte da \u00e1rea, caracter\u00edstica do relevo de colina. \n\n\n\n74 \n\n \n\nFigura 5.10 - Mapa de Declividade \n \n\n \n\n\n\n75 \n\n \n\n5.5. GEOMORFOLOGIA/RELEVO \n\n \n\nAs interpreta\u00e7\u00f5es de ortofotos, fotos a\u00e9reas, dados topogr\u00e1ficos e trabalhos de \n\nverifica\u00e7\u00e3o em campo, revelaram um relevo caracter\u00edstico na \u00e1rea de estudo, \n\nclassificado como acidentado-ondulado-plano. \n\n \n\nA evolu\u00e7\u00e3o do relevo regional caracterizou-se pela disseca\u00e7\u00e3o (eros\u00e3o fluvial) de \n\nantigas \u00e1reas planas mais elevadas. Na \u00e1rea podem-se observar forma\u00e7\u00f5es granito-\n\ngn\u00e1issicas de idade pr\u00e9-cambriana, principalmente na por\u00e7\u00e3o de relevo mais \n\nacentudado. Todavia, existem uma predomin\u00e2ncia de plan\u00edcies e terra\u00e7os, \n\nprincipalmente pr\u00f3ximos aos cursos d\u2019\u00e1gua. \n\n \n\nForam delimitadas cinco (5) unidades distintas de relevo, segundo mapa da Figura 5.26, \n\ndescritas a seguir.  \n\n\n\n76 \n\n \n\n \n\nFigura 5.11 \u2013 Mapa Geomorfologico da \u00e1rea de expans\u00e3o do Munic\u00edpo de Santana do \n\nPara\u00edso. \n \n\n \n\n \n\n\n\n77 \n\n \n\n5.5.1.  Relevo Escarpado \n\n \n\nA unidade relevo escarpado tem como substrato o Granito A\u00e7ucena e restringe-se \u00e0 \n\npor\u00e7\u00e3o noroeste da \u00e1rea de estudo, onde as altitudes mais elevadas chegam a 1000 m. \n\nConstitui a regi\u00e3o de relevo \u00edngreme, com fei\u00e7\u00f5es do tipo \u201cp\u00e3o de a\u00e7\u00facar\u201d, onde o \n\nsubstrato rochoso se encontra menos alterado e coberto por camada de solo pouco \n\nespesso (Figura 5.27). Dadas as condi\u00e7\u00f5es do relevo, esta unidade n\u00e3o se apresenta \n\nurbanizada. Ao longo da unidade \u00e9 poss\u00edvel observar alguns dep\u00f3sitos de encosta do \n\ntipo t\u00e1lus, por\u00e9m n\u00e3o mape\u00e1veis na escala deste trabalho (Figura 5.25). \n\n \n\n \n\nFigura 5.12 \u2013 Relevo escarpado na regi\u00e3o noroeste da \u00e1rea. \n\n \n\n5.5.2. Colinas \n\n \n\nOcorrem na maior parte da \u00e1rea. O relevo \u00e9 ondulado com colinas mais arredondadas, \n\nvertentes suaves e espig\u00f5es alongados. Ocorrem em todas as litologias cristalinas e se \n\n\n\n78 \n\n \n\ndesenvolvem sobre o espesso manto de intemperismo, sendo comum em quase toda sua \n\nextens\u00e3o a cobertura por solos bem desenvolvidos (maduros) residuais ou coluviais.  \n\n \n\nAs altitudes variam entre 220 e 350 m. Em alguns pontos da \u00e1rea tais morros se \n\nencontram completamente a parcialmente ocupados, como \u00e9 o caso dos bairros Alto \n\nSantana, Industrial e Residencial Para\u00edso, Na \u00e1rea central da cidade (Figura 5.15). As \n\ndeclividades se encontram na ordem de 10% a 30%, sendo maiores na parte norte da \n\n\u00e1rea de expans\u00e3o e diminuindo gradativamente no sul da \u00e1rea, pr\u00f3ximo ao rio Doce. A \n\nextens\u00e3o territorial dessa forma de relevo atinge aproximadamente 80% da \u00e1rea de \n\nexpans\u00e3o (Figura 5.28 e 5.29). \n\n \n\n \n\nFigura 5.13 \u2013 Colinas sem ocupa\u00e7\u00e3o observadas ao longo de toda \u00e1rea de expans\u00e3o. \n\n\n\n79 \n\n \n\n \n\nFigura 5.14 \u2013 Intenso processo de urbaniza\u00e7\u00e3o de alguns pontos da unidade de relevo \n\ncolinas, no Bairro Industrial. \n\n \n\n5.5.3. Rampas de Col\u00favio  \n\n \n\nS\u00e3o superf\u00edcies de declividade moderada (na ordem de 10%) e perfil retil\u00edneo a \n\nsuavemente c\u00f4ncavo, que ocupam a parte baixa das cabeceiras dos afluentes (Figura \n\n5.30). S\u00e3o formadas pela coalesc\u00eancia de leques aluvionares e coluvionares, \n\nconstitu\u00eddos por sedimentos que guardam forte similaridade com as forma\u00e7\u00f5es \n\nsuperficiais das encostas que os circundam. Geralmente est\u00e3o recobrindo o substrato \n\ncristalino alterado e ocorrem em altitudes variadas. O termo col\u00favio \u00e9 empregado para \n\ndesignar dep\u00f3sitos de material pouco selecionado, de aspecto terroso. No mapa s\u00e3o \n\nrepresentadas as rampas de extens\u00e3o compat\u00edveis com a escala do trabalho. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n80 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 5.15 \u2013 Unidade de relevo rampas de col\u00favio. A linha marca o limite entre esta \n\nunidade e as vertentes da unidade colina. \n \n\n\n\n81 \n\n \n\n5.5.4. Plan\u00edcies Aluvionares \n\n \n\nConstituem superf\u00edcies basicamente planas, com altitudes entre 220 e 245 m, formadas \n\npor dep\u00f3sitos aluvionares compostos por areias e argilas, depositados em ambiente \n\nfluvial ao longo de calhas e plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o dos ribeir\u00f5es Achado e da Garrafa. \n\nOcupam aproximadamente 12% da \u00e1rea, sendo que o centro do munic\u00edpio encontra-se \n\nsobre essa unidade, que se apresenta parcialmente urbanizada, como se observa na \n\nFigura 5.31. No entanto, ao longo de toda \u00e1rea, h\u00e1 muitas outras  plan\u00edcie sem \n\nocupa\u00e7\u00e3o. \n\n \n \n\n \n\nFigura 5.16 \u2013 Vista geral do centro da cidade de Santana do Para\u00edso ocupando  parte da \n\nPlan\u00edcie aluvionar. \n \n\n \n\n \n\n\n\n82 \n\n \n\n5.5.5.  Terra\u00e7os  \n\n \n\nOcorrem em cotas superiores \u00e0s das plan\u00edcies aluviais, ao longo dos cursos d\u2019agua. S\u00e3o \n\nconstitu\u00eddos, predominantemente, de material arenoso relativamente selecionado, com \n\nniveis de seixos e intercala\u00e7\u00f5es irregulares de sedimentos finos. Nas por\u00e7\u00f5es mais \n\ngrossas desses sedimentos sobressaem os cascalhos ricos em seixos de diferentes \n\ntamanhos e formas, al\u00e9m de abundantes matac\u00f5es. As estruturas prim\u00e1rias mais \n\ncomumente encontradas s\u00e3o o acamadamento bem definido ou l\u00e2minas sedimentares \n\ndominantemente  plano  paralelas e estratifica\u00e7\u00f5es cruzadas de pequeno porte,  que \n\nformam dep\u00f3sitos com materiais consistentes e inconsistentes e fri\u00e1veis. \n\n \n\nConstituem as superf\u00edcies de acumula\u00e7\u00e3o fluvial do rio Doce, com forma plana, \n\nlevemente inclinada em alguns pontos. Estes terra\u00e7os ocorrem na por\u00e7\u00e3o sul da \u00e1rea de \n\nestudo, devido \u00e0 proximidade com o rio Doce, com altitudes que variam entre 200 e 230 \n\nm. S\u00e3o compostos por sedimentos arenosos apresentando algumas intercala\u00e7\u00f5es de \n\nargila. Atualmente se encontram quase que totalmente preservados, como se observa na \n\nFigura 5.32. \n\n \n\n \n\nFigura 5.17 \u2013 Vista Geral do Distrito Industrial mais o Aeroporto sobre a unidade \n\ngeomofol\u00f3gica Terra\u00e7os. Linha branca indica o limite da unidade com a unidade Colina. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n83 \n\n \n\n \n\n5.6. RECURSOS H\u00cdDRICOS \n\n \n\nO munic\u00edpio de Santana do Para\u00edso est\u00e1 inserido na Bacia do rio Doce, parte do dom\u00ednio \n\ndos chamados Mares de Morros florestados. Trata-se de um dom\u00ednio espacial que \n\nengloba todo o leste mineiro e, hoje, se encontra quase devastado por uma combina\u00e7\u00e3o \n\ndesordenada de processos antr\u00f3picos cumulativos. O munic\u00edpio possui rede hidrogr\u00e1fica \n\nrica com riachos, cachoeiras, ribeir\u00f5es e rios em sua maioria com nascentes a noroeste, \n\nonde se situa a Serra do Achado. \n\n \n\nA rede hidrogr\u00e1fica da \u00e1rea de expans\u00e3o \u00e9 formada por 3 bacias hidrogr\u00e1ficas \n\nprincipais: as sub bacias do ribeir\u00e3o do Achado e o corr\u00e9go Preto  que s\u00e3o tribut\u00e1rios do  \n\nribeir\u00e3o Taquara\u00e7u e se encontram fora da \u00e1rea de expans\u00e3o, e a bacia do ribeir\u00e3o da \n\nGarrafa. O ribeir\u00e3o Taquara\u00e7u, segue dentro dos limites do municipio, e des\u00e1gua no rio \n\nDoce na por\u00e7\u00e3o leste do munic\u00edpio, enquanto o ribeir\u00e3o da Garrafa des\u00e1gua no rio Doce \n\nao sul do munic\u00edpio. Ambos possuem um padr\u00e3o de drenagem dendr\u00edtico. \n\n \n\nNa Figura 5.18 apresenta-se os recursos h\u00eddricos da \u00e1rea de expans\u00e3o do munic\u00edpio, que \n\n\u00e9 formado por 6 c\u00f3rregos e 2 ribeir\u00f5es, sendo o principal curso d\u2019agua o rio Doce que \n\ncapta as \u00e1guas de todos os ribeir\u00f5es e riachos. Os cursos d\u00b4agua da \u00e1rea urbana est\u00e3o \n\ntotalmente desprotegidos de matas ciliares e s\u00e3o utilizados como local de desova de lixo \n\ne entulhos.  \n\n \n\nComo caracter\u00edstica marcante e peculiar na hidrografia do munic\u00edpio, toda a rede de \n\ndrenagem \u00e9 inteiramente municipal, ou seja, tem suas nascentes, drena e des\u00e1gua no \n\npr\u00f3prio munic\u00edpio. Isto com certeza possibilita uma melhor gest\u00e3o de suas \u00e1guas. \n\n \n\nOs cursos de \u00e1gua que drenam a regi\u00e3o de Santana do Para\u00edso t\u00eam suas \u00e1guas utilizadas \n\npara o consumo humano e animal, bem como para a irriga\u00e7\u00e3o. De acordo com a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o ambiental federal e estadual, os ribeir\u00f5es do Achado e da Garrafa est\u00e3o \n\nenquadrados na classe 2 (Plano Diretor Municipal 2006). Nela, as \u00e1guas se destinam ao \n\n\n\n84 \n\n \n\nabastecimento dom\u00e9stico ap\u00f3s tratamento convencional, recrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio, \n\nprote\u00e7\u00e3o das comunidades aqu\u00e1ticas e cria\u00e7\u00e3o natural e/ou intensiva de esp\u00e9cies \n\ndestinadas \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o humana (agricultura). Na Tabela 5.2 s\u00e3o apresentados os \n\ndados das principais bacias hidrogr\u00e1ficas do munic\u00edpio, segundo levantamento do Plano \n\nDiretor Municipal (2006). \n\n \n\nO ribeir\u00e3o do Achado \u00e9 o manancial mais expressivo da \u00e1rea f\u00edsica com 14.440 ha, e \n\ngeograficamente melhor situado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 malha urbana, pois \u00e9 o que passa dentro \n\nda \u00e1rea central de Santana do Para\u00edso. Possui diversas corredeiras e resulta em v\u00e1rias \n\ncachoeiras. Destacam-se a Cachoeira do Para\u00edso e a Cachoeira do Engenho Velho no \n\ncentro da cidade. S\u00e3o exploradas ainda as Cachoeiras do Bela Vista e da Batinga como \n\natrativos tur\u00edsticos.  \n\n \n\nCom \u00e1rea de 4.570 ha, a bacia do Ribeir\u00e3o da Garrafa, por abrigar o maior n\u00famero de \n\nbairros do munic\u00edpio, apresenta caracter\u00edsticas de ocupa\u00e7\u00e3o das mais diversas, \n\nocasionando problemas de inunda\u00e7\u00f5es e assoreamento nos fundos de vales.  \n\n \n\nA Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de \u00c1gua (ETA) que abastece a \u00e1rea central da cidade de \n\nSantana do Para\u00edso faz sua capta\u00e7\u00e3o no ribeir\u00e3o Achado. A contamina\u00e7\u00e3o/polui\u00e7\u00e3o de \n\nsuas \u00e1guas, sem d\u00favida, agravar\u00e1 a condi\u00e7\u00e3o do curso d\u2019agua no que se refere \u00e0 \n\nqualidade e consequentes riscos \u00e0 sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o. Os demais bairros e povoados \n\ns\u00e3o abastecidos por po\u00e7os artesianos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n85 \n\n \n\n \nFigura 5.18 - Hidrografia da \u00e1rea de expans\u00e3o do municip\u00edo de Santana do Para\u00edso. \n\n \n\n \n\n\n\n86 \n\n \n\nTabela 5-3 - Bacias Hidrogr\u00e1ficas e Ocupa\u00e7\u00e3o Urbana \n\n \n\nBacia \n\nHidrogr\u00e1fica \n\n\u00c1rea \n\n(ha.) \nTipo de Ocupa\u00e7\u00e3o \n\nR. do Achado 14.440 Sede Municipal \n\nC. Preto 4.037 \u00c1reas n/ ocupadas \n\nRibeir\u00e3o \n\nda \n\nGarrafa \n\n4.570 \n\nBairro Industrial \n\nExp. do Beth\u00e2nia \n\n\u00c1guas Claras \n\nGreen Parck \n\nBom Pastor \n\nJardim Vit\u00f3ria \n\nJardim Vit\u00f3ria - Fase 2 \n\nAterro Sanit\u00e1rio \n\nParque Caravelas \n\nParque Veneza \n\nCh\u00e1caras do Vale \n\nCidade Nova \n\nCidade Nova - 1\u00aa fase \n\nCidade Nova - 2\u00aa fase \n\n\u00c1reas n/ ocupadas \n\nD. Industrial 670 Distrito industrial \n\nFonte: Plano Diretor (2006) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n87 \n\n \n\n5.7. USO E OCUPA\u00c7\u00c3O DO SOLO \n\n \n\nPara o diagn\u00f3stico do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da \u00e1rea de expans\u00e3o urbana de Santana do \n\nPara\u00edso foram utilizadas informa\u00e7\u00f5es da Prefeitura Municipal, especialmente o Plano \n\nDiretor Municipal (2006), visitas de campo e imagens de sat\u00e9lites (Figura 5.4). \n\n \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o encontrada em Santana do Para\u00edso (Figura 5.5) pertence \u00e0 forma\u00e7\u00e3o das \n\nFlorestas Estacionais Semideciduais, nas suas varia\u00e7\u00f5es Submontana e Montana, \n\nlevando-se em considera\u00e7\u00e3o a varia\u00e7\u00e3o altim\u00e9trica encontrada. Contudo, atualmente a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o encontra-se severamente alterada, tendo sofrido ao longo do processo de \n\nocupa\u00e7\u00e3o humana, uma consider\u00e1vel depaupera\u00e7\u00e3o, pela retirada de esp\u00e9cies para uso \n\nnobre em serraria, corte raso para implanta\u00e7\u00e3o de culturas agr\u00edcolas e pastagens, al\u00e9m \n\ndos inc\u00eandios florestais. \n\n \n\nFigura 5.19 \u2013 Vegeta\u00e7\u00e3o de Mata \n\n \n\nAtualmente restam poucas \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o em bom estado de conserva\u00e7\u00e3o, \n\nrestritas a locais de dif\u00edcil acesso, notadamente \u00e1reas de relevo mais acidentado. \n\nObserva-se tamb\u00e9m uma grande parte do munic\u00edpio ocupado pela planta\u00e7\u00e3o de \n\neucalipto, (Figura 5.6) principalmente em terras cultivadas pela Cenibra, para produ\u00e7\u00e3o \n\nde celulose, que compreende a maior parte das matas e silviculturas descrito no mapa \n\nmostrado na Figura 5.4.  \n\n \n\n\n\n88 \n\n \n\n \n\nFigura 5.20 \u2013 Mapa de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da \u00e1rea de expans\u00e3o urbana de Santana \n\ndo Para\u00edso \n\n\n\n89 \n\n \n\n \n\nFigura 5.21 \u2013 Planta\u00e7\u00e3o de Eucalipto \n\n \n\nOs campos (Figura 5.7) compreendem a maior parcela no mapa de uso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\n(Figura 5.4). De modo geral, a vegeta\u00e7\u00e3o apresenta-se na forma de campos, na maioria \n\ndos casos com estrutura bastante alterada. Esses fragmentos caracterizam-se por \n\nconstitu\u00edrem-se de \u00e1reas de pastagem e \u00e1reas de regenera\u00e7\u00e3o natural com maior ou \n\nmenor grau de desenvolvimento. \u00c9 relativamente comum a ocorr\u00eancia de fragmentos \n\nem est\u00e1gio m\u00e9dio de sucess\u00e3o secund\u00e1ria. \n\n \n\n \n\nFigura 5.22 \u2013 Vegeta\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica de campo. \n\n \n\nNo munic\u00edpio tamb\u00e9m se encontram os aterros sanit\u00e1rio e industrial, sendo o primeiro \n\nrespons\u00e1vel por receber os res\u00edduos urbanos dos municipios de Tim\u00f3teo, Coronel \n\n\n\n90 \n\n \n\nFabriciano, Ipatinga e Santana do Para\u00edso, enquanto o aterro industrial \u00e9 pertencente \u00e0 \n\nUsiminas, recebendo assim somente res\u00edduos de sua f\u00e1brica. \n\n \n\nAs ar\u00e9as urbanas compreendem o per\u00edmetro urbano e demais \u00e1reas edificadas do \n\nmunic\u00edpio, que cresceu de forma bastante fragmentada. Os parcelamentos que se situam \n\nna \u00c1rea Central, pr\u00f3ximos \u00e0 sede do munic\u00edpio, s\u00e3o em sua maioria mais antigos, \n\nanteriores \u00e0 emancipa\u00e7\u00e3o. Comp\u00f5em a \u00c1rea Central os bairros: Centro, Josefino An\u00edcio \n\ndos Reis, S\u00e3o Francisco, Vale do Para\u00edso, Veraneio, Residencial Para\u00edso, Oliveira, Alto \n\nSantana, S\u00e3o Jos\u00e9 (cerca de 40% da popula\u00e7\u00e3o segundo o IBGE-2010 concentra-se \n\nnesta regi\u00e3o) (Figura 5.8).  \n\n \n\nO bairro Industrial situado \u00e0s margens de Ipatinga (com cerca de 30% da popula\u00e7\u00e3o) e a \n\ncomunidade mais afastada, \u00c1guas Claras (8,85% da popula\u00e7\u00e3o), j\u00e1 existiam \u00e0 \u00e9poca da \n\nemancipa\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio e foram analisadas individualmente. Na divisa com Ipatinga \n\nnovos loteamentos foram implantados, originando os bairros de Cidade Nova, Parque \n\nCaravelas, Jardim Vit\u00f3ria I e Jardim Vit\u00f3ria II, Expans\u00e3o Beth\u00e2nia, Residencial Bom \n\nPastor e Parque.  \n\n \n\nNestes bairros h\u00e1 muitos lotes vagos a serem ocupados e muitos lotes est\u00e3o com obras \n\nem andamento. A ocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 crescente, mas n\u00e3o h\u00e1 uma correspond\u00eancia entre os \n\nprocessos de aprova\u00e7\u00e3o de projetos, libera\u00e7\u00e3o de alvar\u00e1s, libera\u00e7\u00e3o de \u201chabite-se\u201d e a \n\ninclus\u00e3o do im\u00f3vel no cadastro imobili\u00e1rio. Nos bairros mais antigos, parte dos lotes \n\nvagos corresponde \u00e0s \u00e1reas com maior declividade e sem infraestrutura implantada. \n\n \n\nOutra forma de ocupa\u00e7\u00e3o que tem ocorrido no territ\u00f3rio de Santana do Para\u00edso s\u00e3o os \n\nparcelamentos aprovados como chacreamentos com destaque para: Ch\u00e1caras Para\u00edso I e \n\nII, Ch\u00e1caras do Vale, Ch\u00e1caras Aeroporto e Ch\u00e1caras do Vale Expans\u00e3o. No princ\u00edpio \n\ndestinados ao lazer, contudo, t\u00eam sido op\u00e7\u00e3o de resid\u00eancias fixas, muitas de alto padr\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n91 \n\n \n\n \n\nFigura 5.23 \u2013 Divis\u00e3o dos Bairros em Santana do Par\u00e1iso. \n\nFonte: Figura Esquem\u00e1tica Adaptada do Plano Diretor Municipal (2006). \n\n \n\n\u00c1rea Central - Na \u00c1rea Central, a ocupa\u00e7\u00e3o se deu ao longo dos fundos de vale e \n\nsubindo as encostas. Em torno dos c\u00f3rregos Soveno e Achado foram implantados lotes \n\ncom os fundos para os cursos d\u2019\u00e1gua, sem us\u00e1-los como refer\u00eancia paisag\u00edstica, \n\ndeixando-os escondidos (Figura 5.9).  \n\nN \n\n\n\n92 \n\n \n\nO lan\u00e7amento de esgotos sem tratamento nos cursos d\u00b4agua colabora para criar uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o ambiental prec\u00e1ria, al\u00e9m das edifica\u00e7\u00f5es que impermeabilizam os vales, \n\nelevando as cotas de cheia e provocando situa\u00e7\u00f5es de risco de enchentes. \n\n \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o nas encostas revela uma situa\u00e7\u00e3o preocupante, uma vez que foram \n\naprovados parcelamentos em \u00e1reas de declividade acentuada, sem a devida \n\ninfraestrutura implantada. Em alguns casos, o que j\u00e1 existia est\u00e1 danificado em fun\u00e7\u00e3o \n\ndos processos erosivos decorrentes da retirada cont\u00ednua da cobertura vegetal. \n\n \n\nFigura 5.24 \u2013 Vista da \u00e1rea central cidade de Santana do Para\u00edso. \n\n \n\nComo exemplo maior, encontra-se o bairro S\u00e3o Jos\u00e9, aprovado em 1981 com diversas \n\nirregularidades. N\u00e3o possui infraestrutura instalada em grande parte do loteamento, \n\nonde ocorrem v\u00e1rios problemas derivados da ocupa\u00e7\u00e3o de encostas. Est\u00e3o ocupados \n\ncerca de 10% dos lotes, com constru\u00e7\u00f5es residenciais em situa\u00e7\u00e3o bastante prec\u00e1ria. H\u00e1 \n\ninvas\u00f5es, ocupa\u00e7\u00f5es irregulares e \u00e1reas sem condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas para ocupa\u00e7\u00e3o (Figura \n\n5.10). \n\n\n\n93 \n\n \n\n \n\nFigura 5.25 \u2013 Processo Erosivo no que seria um acesso ao loteamento. \n\n \n\nOs bairros S\u00e3o Francisco e Veraneio contam com infraestrutura urbana. H\u00e1 no entanto, \n\nmuitos lotes desocupados. \n\n \n\nO bairro Centro, local de surgimento do munic\u00edpio, \u00e9 o mais adensado desta regi\u00e3o, \n\npor\u00e9m \u00e9 preocupante a precariedade da infraestrutura urbana. N\u00e3o h\u00e1 registro de redes \n\nde drenagem e, em muitos casos, h\u00e1 liga\u00e7\u00f5es diretas junto \u00e0 rede de esgoto. Uma an\u00e1lise \n\ndetalhada das condi\u00e7\u00f5es e capacidade da infraestrutura deve ser priorizada para avaliar \n\nas possibilidades de adensamento. A verticaliza\u00e7\u00e3o das constru\u00e7\u00f5es nesta regi\u00e3o dever\u00e1 \n\nser contida antes do colapso da infraestrutura existente. \n\n \n\nO bairro Alto Santana, (Figura 5.11) bem pr\u00f3ximo ao Centro e ao bairro Oliveira, \n\ntamb\u00e9m \u00e9 localizado em regi\u00e3o de topo de morro. Foi ocupado por iniciativa da \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica que \u201cdoava\u201d lotes para fam\u00edlias que necessitavam de moradia. \n\nBem adensado, comp\u00f5e-se por lotes pequenos que t\u00eam acesso por vielas. Tem \n\ninfraestrutura instalada, embora os moradores reclamem das condi\u00e7\u00f5es dos servi\u00e7os \n\np\u00fablicos, principalmente da qualidade da \u00e1gua e coleta de lixo. O uso predominante \u00e9 \n\n\n\n94 \n\n \n\nresidencial, com moradias populares, de um pavimento, e, em muitos casos, h\u00e1 \n\nconstru\u00e7\u00f5es que ocupam 100% do lote. \n\n \n\n \n\nFigura 5.26 \u2013 Vista geral do Bairro Alto Santana \n\n \n\nPr\u00f3ximo ao Centro, localizam-se as Ch\u00e1caras Para\u00edso que, aprovadas em duas fases, \n\nainda n\u00e3o contam com infraestrutura completa. Inicialmente destinadas ao lazer, \n\npercebe-se um movimento de fixa\u00e7\u00e3o de resid\u00eancia, induzido, talvez, pelo f\u00e1cil acesso e \n\nproximidade \u00e0 sede do munic\u00edpio (Fig 5.12). \n\n \n\n \n\nFigura 5.27 \u2013 Vista das Ch\u00e1caras Para\u00edso. \n\n\n\n95 \n\n \n\nAinda na \u00e1rea central, o bairro Residencial Para\u00edso tamb\u00e9m n\u00e3o possui infraestrutura \n\ncompleta, principalmente nos lotes localizados na regi\u00e3o de encostas, tamb\u00e9m chamado \n\nde \u201cMinas Caixa\u201d. Foi iniciado empreendimento com constru\u00e7\u00e3o de moradias populares \n\natrav\u00e9s de financiamento p\u00fablico, paralisadas devido \u00e0 fal\u00eancia e extin\u00e7\u00e3o do Banco \n\nMinas Caixa. As fam\u00edlias que j\u00e1 estavam pagando o financiamento, com receio de \n\nperder o que tinham investido, ocuparam as moradias. A \u00e1rea \u00e9 particular, com \n\nparcelamento aprovado, mas est\u00e1 em lit\u00edgio judicial. Hoje n\u00e3o h\u00e1 conhecimento, muito \n\nmenos controle, sobre a situa\u00e7\u00e3o dos atuais moradores. Muitos n\u00e3o s\u00e3o os primeiros \n\nocupantes. H\u00e1 casas vazias, mas a maioria est\u00e1 ocupada. S\u00e3o casas pequenas, \n\nimplantadas em lotes tamb\u00e9m pequenos, tornando a regi\u00e3o bastante adensada. Existem \n\ntamb\u00e9m v\u00e1rios lotes desocupados (Figura 5.13).  \n\n \n\n \n\nFigura 5.28 \u2013 Vista geral do Bairro Residencial Para\u00edso. \n\n \n\nA implanta\u00e7\u00e3o destes lotes em encostas ocasionou a realiza\u00e7\u00e3o de cortes nos taludes \n\npara a constru\u00e7\u00e3o das moradias, o que, somado \u00e0 falta de infraestrutura, principalmente \n\nredes de drenagem pluvial, tem provocado situa\u00e7\u00f5es de risco (Figura 5.14). A \u00e1rea \n\ninstitucional que consta na planta do loteamento, situada no alto do morro e pr\u00f3ximo \u00e0 \n\ncaixa d\u2019\u00e1gua, est\u00e1 ocupada por cerca de 50 fam\u00edlias, com moradias prec\u00e1rias, pouca \n\ninfraestrutura, e acesso atrav\u00e9s de becos e vielas sem cal\u00e7amento. \n\n\n\n96 \n\n \n\n \n\nFigura 5.29 \u2013 Parte alta do Bairro Residencial Para\u00edso. \n\n \n\nVizinho ao Residencial Para\u00edso, aprovado no ano de 2000 o loteamento Residencial \n\nPara\u00edso Expans\u00e3o, tamb\u00e9m chamado de Soveno - nome do c\u00f3rrego que margeia este \n\nloteamento, j\u00e1 conta com v\u00e1rias moradias propiciadas pela pouca declividade de seus \n\nlotes que contribuem e transformam o c\u00f3rrego mencionado em coletor de esgotos sem \n\ntratamento devido a infraestrutura incompleta. Esta regi\u00e3o j\u00e1 \u00e9 alvo de ocupa\u00e7\u00f5es \n\nirregulares na \u00e1rea que \u00e9 de prote\u00e7\u00e3o ambiental deste curso d\u2019agua. \n\n \n\nBairro Industrial - Pr\u00f3ximo a Ipatinga, o bairro Industrial \u00e9 um loteamento instalado \n\nno territ\u00f3rio de Santana do Para\u00edso, mas que tem sua depend\u00eancia ligada ao munic\u00edpio \n\nvizinho. Comp\u00f5e-se de dois parcelamentos, chamados de Industrial Velho e Industrial \n\nNovo, registrados em 1957 e 1981, respectivamente. Com pouca infraestrutura \n\nexecutada, apesar do tempo de ocupa\u00e7\u00e3o, apresenta graves problemas: lotes implantados \n\nem encostas de declividade acentuada e sem infraestrutura executada; vias sem \n\ncondi\u00e7\u00f5es de tr\u00e1fego tomadas pela eros\u00e3o, com redes danificadas deixando o esgoto a \n\nc\u00e9u aberto; ocupa\u00e7\u00f5es irregulares nas encostas e topos de morro com moradias em risco \n\nde desabamento; ocupa\u00e7\u00f5es irregulares nas margens do c\u00f3rrego Garrafa, com moradias \n\nconstru\u00eddas em \u201cpilotis\u201d sobre o c\u00f3rrego, que recebe o esgoto de todo o bairro sem \n\nnenhum tratamento; poucas \u00e1reas destinadas a pra\u00e7as, lazer e a \u00e1reas verdes (Figura \n\n5.15). \n\n \n\n\n\n97 \n\n \n\nBastante adensado, principalmente na parte baixa do vale e ao longo da Av. Minas \n\nGerais (MG 232), a maioria das constru\u00e7\u00f5es possui um pavimento. Nas \u00e1reas onde a \n\ninfraestrutura \u00e9 mais prec\u00e1ria, as constru\u00e7\u00f5es apresentam baixo padr\u00e3o, principalmente \n\nnas ocupa\u00e7\u00f5es irregulares. \n\n \n\n \n\nFigura 5.30 \u2013 Vista Geral do Bairro Industrial. \n\n \n\n\u00c1guas Claras e regi\u00e3o - A ocupa\u00e7\u00e3o desta regi\u00e3o foi iniciada pelo parcelamento da \n\n\u00e1rea que pertencia \u00e0 Companhia Acesita Florestal - CAF, na d\u00e9cada de 80. Localizada \n\njunto \u00e0 Estrada Municipal 010 que liga as rodovias MG 232 e a BR 381, representa um \n\nvetor de expans\u00e3o urbana, atraindo para a regi\u00e3o os mais recentes empreendimentos do \n\nmunic\u00edpio: Green Park, Jardim Vit\u00f3ria I e II, Residencial Bom Pastor, Residencial \n\nBeth\u00e2nia Para\u00edso (Figura 5.16). \n\n \n\n\n\n98 \n\n \n\n \n\nFigura 5.31 \u2013 Vista Parcial do Bairro \u00c1guas Claras. \n\n \n\nO loteamento aprovado possui alguma infraestrutura, mas n\u00e3o h\u00e1 informa\u00e7\u00f5es sobre as \n\ncondi\u00e7\u00f5es e capacidade das redes instaladas. O bairro \u00e9 adensado, com muitas situa\u00e7\u00f5es \n\nirregulares, como por exemplo: \u00e1reas institucionais ocupadas por moradias, ocupa\u00e7\u00e3o \n\ncom moradias constru\u00eddas \u00e0s margens do c\u00f3rrego \u00c1guas Claras, constru\u00e7\u00f5es que \n\ninvadem o passeio p\u00fablico e as vias, e a ocupa\u00e7\u00e3o ao redor do campo de futebol, mais \n\nrecente. \n\n \n\nEm implanta\u00e7\u00e3o nesta regi\u00e3o, os loteamentos Jardim Vit\u00f3ria I e II, Residencial Beth\u00e2nia \n\nPara\u00edso e Expans\u00e3o e o Bom Pastor, embora estejam com a infraestrutura incompleta, j\u00e1 \n\nt\u00eam muitos lotes ocupados e em constru\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nCidade Nova e regi\u00e3o - \u00c9 o primeiro loteamento instalado na divisa com Ipatinga, ap\u00f3s \n\na emancipa\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio (Figura 5.17). Muitos lotes com obras em andamento e \n\ncerca de 80% j\u00e1 est\u00e3o ocupados. Encontram-se constru\u00e7\u00f5es de dois pavimentos e \n\npr\u00e9dios com at\u00e9 quatro pavimentos.  \n\n \n\nNa avenida principal e nas ruas paralelas, localizadas na parte mais baixa e plana do \n\nbairro h\u00e1 uma tend\u00eancia \u00e0 verticaliza\u00e7\u00e3o. Encontram-se edif\u00edcios com salas comerciais \n\nno pavimento t\u00e9rreo e apartamentos nos pavimentos superiores. Os lotes, em sua \n\n\n\n99 \n\n \n\nmaioria, est\u00e3o localizados em encostas com declividade bastante acentuada. \u00c9 comum o \n\ncorte do terreno em taludes verticais, que exigem obras de conten\u00e7\u00e3o onerosas para a \n\nocupa\u00e7\u00e3o dos lotes. Poucas constru\u00e7\u00f5es aproveitam a declividade natural do terreno. \n\nCom a infraestrutura em implanta\u00e7\u00e3o, o bairro carece de arboriza\u00e7\u00e3o e equipamentos \n\nnas \u00e1reas de pra\u00e7a e de conclus\u00e3o das redes de drenagem. \n\n \n\n \n\nFigura 5.32 \u2013 Bairro Cidade Nova.  \n\nFonte: Plano Diretor Municipal (2006). \n\nEsta regi\u00e3o conta com v\u00e1rios corpos d\u00b4agua (nascentes, c\u00f3rregos, \u00e1reas hidrom\u00f3rficas) e \n\na implanta\u00e7\u00e3o do bairro n\u00e3o considerou as \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental. A urbaniza\u00e7\u00e3o, \n\nbem pr\u00f3xima \u00e0 nascente, n\u00e3o respeita os afastamentos previstos em lei. Est\u00e3o \n\nimplantadas redes coletoras de esgoto, despejado sem tratamento no c\u00f3rrego S\u00e3o Jo\u00e3o, \n\nafluente do rio Doce. \n\n \n\nParque Caravelas e Parque Veneza - A implanta\u00e7\u00e3o do bairro Parque Caravelas \n\nconfigura-se como uma continua\u00e7\u00e3o do bairro Caravelas, este do munic\u00edpio de Ipatinga. \n\nAprovado em 1998, conta com cerca de 30% dos lotes ocupados e v\u00e1rios outros \n\napresentam constru\u00e7\u00f5es em andamento. O uso residencial predomina sobre o pouco \n\ncom\u00e9rcio local e nota-se que a regi\u00e3o pr\u00f3xima \u00e0 BR 381 est\u00e1 atraindo empresas com \n\natividade comercial e de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os. \n\n \n\n\n\n100 \n\n \n\nPr\u00f3ximo ao Parque Caravelas, na margem direita da BR 381, sentido Governador \n\nValadares, est\u00e1 em fase de implanta\u00e7\u00e3o o Parque Veneza, dois parcelamentos do mesmo \n\nempreendedor que, segundo relat\u00f3rio da administra\u00e7\u00e3o municipal, est\u00e3o com o \n\nlicenciamento ambiental cassado e projetos de expans\u00e3o paralisados. \n\n \n\n5.8. PROCESSOS GEODIN\u00c2MICOS \n\n \n\nO munic\u00edpio de Santana do Para\u00edso n\u00e3o conta com sistema de an\u00e1lise e preven\u00e7\u00e3o de \n\nacidentes geol\u00f3gico-geot\u00e9cnicos. A \u00fanica ferramenta utilizada pela Secretaria de Obras \n\ne pelo departamento de Defesa Civil do munic\u00edpio consiste em um registro das \n\nocorr\u00eancias, geralmente na \u00e9poca de chuvas, em um mapa cadastral do munic\u00edpio. De \n\nposse deste mapa de ocorr\u00eancias e atrav\u00e9s de trabalhos de campo, foi poss\u00edvel levantar \n\nos principais processos geodin\u00e2micos atuantes ao longo da \u00e1rea de expans\u00e3o proposta \n\npara o munic\u00edpio, conforme a Figura 5.33.  \n\n \n\n5.8.1. Inunda\u00e7\u00e3o \n\n \n\nSegundo Tucci (1995), as enchentes em \u00e1reas urbanas s\u00e3o consequ\u00eancia de dois \n\nprocessos, que ocorrem isoladamente ou de forma integrada:  \n\n \n\n? Enchentes em \u00e1reas ribeirinhas: as enchentes naturais que atingem a popula\u00e7\u00e3o \n\nque ocupa os leitos de rios por falta de planejamento do uso do solo; \n\n? Urbaniza\u00e7\u00e3o: S\u00e3o as enchentes provocadas pela urbaniza\u00e7\u00e3o, mediante a \n\nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo, decorrente do desenvolvimento urbano, que faz com \n\nque aumente o escoamento superficial, exigindo maior capacidade de drenagem \n\ndos canais. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n101 \n\n \n\n \n\nFigura 5.33 \u2013 Mapa de Processos Geodin\u00e2micos. \n\n \n\n\n\n102 \n\n \n\nOs condicionantes naturais clim\u00e1ticos, geol\u00f3gicos e geomorfol\u00f3gicos de um \n\ndeterminando local s\u00e3o determinantes na ocorr\u00eancia de processos de enchentes e \n\ninunda\u00e7\u00f5es. A esses fatores \u00e9 importante agregar as interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas. Segundo \n\nBrasil (2007), \u00e1reas de risco de enchente e inunda\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o urbano podem ser \n\ndefinidas como terrenos situados nas margens de cursos d\u2019\u00e1gua ocupados por \n\nedifica\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias, que podem sofrer influ\u00eancias diretas desses fen\u00f4menos, \n\namea\u00e7ando a vida das pessoas, que tamb\u00e9m est\u00e3o sujeitas a perdas materiais e \n\npatrimoniais.  \n\n \n\nCom base no registro de ocorr\u00eancias da defesa civil do munic\u00edpio, existem poucos \n\npontos de alagamentos nas principais bacias da \u00e1rea. S\u00e3o pontuais e concentram-se na \n\nsede e no bairro Industrial. A mais alarmante ocorreu no ano de 2011 devido \u00e0 \n\nconstru\u00e7\u00e3o do muro de um clube no bairro \u00c1guas Claras, que impediu o escoamento das \n\n\u00e1guas pluviais, causando um alagamento na \u00e1rea a montante do clube. (Figura 5.34).  \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\nFigura 5.34 \u2013 Registro de inunda\u00e7\u00f5es ocorridas em Santana do Par\u00e1iso no Bairro \u00c1guas \n\nClaras durante chuvas do ano de 2011, seta em vermelho indicando o muro.  \n\n(Fonte: Defesa Civil, 2011). \n\n \n\n5.8.2.  Eros\u00e3o Linear \n\n \n\nA eros\u00e3o h\u00eddrica \u00e9 um processo de transporte de part\u00edculas pelas \u00e1guas superficiais, \n\npodendo ser laminar ou linear em fun\u00e7\u00e3o da menor ou maior concentra\u00e7\u00e3o do fluxo de \n\n\n\n103 \n\n \n\n\u00e1gua e das caracter\u00edsticas dos solos afetados. A esses processos deve ser agregado ainda \n\no comportamento da \u00e1gua subterr\u00e2nea. Na eros\u00e3o h\u00eddrica ocorre a remo\u00e7\u00e3o de solos e \n\nsedimentos, inicialmente formando sulcos e ravinas na superf\u00edcie das encostas, que \n\npodem evoluir para formas erosivas mais severas, como as vo\u00e7orocas. \n\n \n\nOs processos erosivos instalados na \u00e1rea de estudo correspondem a eros\u00f5es lineares \n\noriginados pelo ac\u00famulo do fluxo superficial concentrado ao longo das encostas, \n\nocasionando uma s\u00e9rie de pequenas e m\u00e9dias ravinas em toda a extens\u00e3o da \u00e1rea. \n\n(Figura 5.35) \n\n \n\nEst\u00e3o localizados em sua maioria nas \u00e1reas urbanas com falta de infra estrultura, como \n\nrede de drenagem e asfaltamento das vias, promovendo um caminho preferencial de \n\nescoamento das \u00e1guas pluviais, causando as eros\u00f5es e, consequentemente, transtornos \n\naos moradores e \u00e0 administra\u00e7\u00e3o municipal.  \n\n \n\n\n\n104 \n\n \n\n \n\nFigura 5.35 \u2013 Processo erosivo ao longo de \u00e1rea degradada e processos erosivos lineares \n\ninstalados ao longo das vias com origem na concentra\u00e7\u00e3o de fluxo superficial. \n\n \n\nComo consequ\u00eancias deste processo tem-se a degrada\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico pela perda de \n\nsolo ou \u00e1reas de interesse ao crescimento urbano, o carreamento deste material para as \n\ndrenagens e, consequentemente, assoreamento dos cursos d\u2019\u00e1gua, favorece ainda mais a \n\nocorr\u00eancia de enchentes e inunda\u00e7\u00f5es nas por\u00e7\u00f5es baixas da \u00e1rea (Figura 5.36). \n\n \n\n\n\n105 \n\n \n\n  \n\nFigura 5.36 \u2013 \u00c1rea de deposi\u00e7\u00e3o devido a processos erosivos decorrentes de per\u00edodos \n\nchuvosos. \n\n \n\n5.8.3. Escorregamentos \n\n \n\nOs movimentos gravitacionais de massa envolvem uma s\u00e9rie cont\u00ednua de eventos, que \n\nresultam na ruptura de materiais terrestres (solo/rocha), quando as solicita\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\nmaiores que a resist\u00eancia ao cisalhamento dos materiais. Segundo Varnes (1996, apud \n\nBandeira, 2003), os fatores que contribuem para os deslizamentos de encostas podem \n\nser listados atrav\u00e9s de quatro classes de causas: geol\u00f3gicas, morfol\u00f3gicas, f\u00edsicas e \n\nantr\u00f3picas. \n\n \n\nDe maneira an\u00e1loga aos processos geodin\u00e2micos anteriormente descritos, os \n\nmovimentos de massa observados ao longo das encostas do munic\u00edpio durante o \n\nmapeamento s\u00e3o de natureza antr\u00f3pica, configurando-se, segundo a denomina\u00e7\u00e3o de \n\nBrasil (2007), como deslizamento induzidos. Para este autor, os deslizamentos \n\ninduzidos s\u00e3o aqueles cuja deflagra\u00e7\u00e3o \u00e9 causada pela execu\u00e7\u00e3o de cortes e aterros \n\ninadequados, pela concentra\u00e7\u00e3o de \u00e1guas pluviais e servidas e pela retirada da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o.  A Figura 5.37 ilustra tais deslizamentos, em toda \u00e1rea urbana. \n\n \n\n\n\n106 \n\n \n\n   \n\n \n\n   \n\nFigura 5.37 \u2013 Escorregamentos de solo induzidos por a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas. \n\n \n\nBrasil (2007) pondera que raramente um deslizamento pode ser associado a um \u00fanico e \n\ndefinitivo fator condicionante, devendo ser observado como o produto de uma cadeia de \n\nfatores e efeitos que acabam determinando sua deflagra\u00e7\u00e3o. No caso de Santana do \n\nPara\u00edso, a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, representada pela supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o das encostas, \n\nconcentra\u00e7\u00e3o do fluxo superficial pelas pastagens, obras de drenagem mal \n\ndimensionadas ou ausentes e a realiza\u00e7\u00e3o de cortes com inclina\u00e7\u00e3o excessiva, \n\nfavorecem a exposi\u00e7\u00e3o dos horizontes mais erod\u00edveis e, consequentemente, o \n\ndesencadeamento dos movimentos de massa gravitacionais, principalmente pelo \n\nsolapamento da base dos taludes. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n107 \n\n \n\n5.8.4. Aspectos Gerais dos Processos Atuantes \n\n \n\nAo final do levantamento dos processos geodin\u00e2micos atuantes na \u00e1rea, pode-se \n\nconcluir que a maioria s\u00e3o de natureza antr\u00f3pica, originados em algum tipo de \n\ninterven\u00e7\u00e3o por obras p\u00fablicas e privadas, de maneira equivocada e sem atender aos \n\ncrit\u00e9rios de projetos exigidos em fun\u00e7\u00e3o do tipo de solo da regi\u00e3o, principalmente das \n\ncondi\u00e7\u00f5es de relevo locais. \n\n \n\nEsta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 agravada pela falta de um instrumento que auxilie o poder p\u00fablico, \n\nPrefeitura Municipal e Defesa Civil em a\u00e7\u00f5es preventivas, cabendo apenas a\u00e7\u00f5es \n\npontuais de atendimento das ocorr\u00eancias, principalmente durante os per\u00edodos chuvosos. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o dos processos levantados, observa-se que estes est\u00e3o \n\ndistribu\u00eddos em toda a \u00e1rea urbana, na unidade de relevo colinas (escorregamentos e \n\neros\u00e3o) e nas \u00e1reas mais baixas (inunda\u00e7\u00f5es), regi\u00e3o das plan\u00edcies aluvionares e \n\naluvi\u00f5es. Mesmo com os altos declives na regi\u00e3o de dom\u00ednio do relevo escarpado, n\u00e3o \n\nforam verificados processos atuantes, o que confirma a rela\u00e7\u00e3o das ocorr\u00eancias com as \n\nformas inadequadas de interven\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o dos terrenos. \n\n \n\n5.9. RESTRI\u00c7\u00d5ES LEGAIS \n\n \n\nO mapa de Restri\u00e7\u00f5es Legais foi elaborado a partir do mapa topogr\u00e1fico, definindo-se o \n\nter\u00e7o superior dos morros com altura m\u00ednima de 100 (cem) metros e inclina\u00e7\u00e3o m\u00e9dia \n\nmaior que 25\u00b0, as faixas marginais de cursos d\u2019\u00e1gua e as \u00e1reas com declives maiores \n\nque 100%, representando-se assim as \u00e1reas de APP, conforme a Lei Federal n.\u00ba 12.651, \n\nde 25 maio de 2012. \n\n \n\nDe acordo com o C\u00f3digo Florestal (Lei Federal n.\u00ba 12.651/12), que tem como objetivo o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel diz que as APP apresentam a fun\u00e7\u00e3o ambiental de \n\npreservar os recursos h\u00eddricos, a paisagem, a estabilidade geol\u00f3gica, a biodiversidade, o \n\nfluxo g\u00eanico de fauna e flora e o solo, al\u00e9m de assegurar o bem-estar da popula\u00e7\u00e3o \n\nhumana e das gera\u00e7\u00f5es futuras, estabelece par\u00e2metros para identificar e quantificar as \n\n\n\n108 \n\n \n\nAPP de topos de morro. \n\n \n\n5.9.1. APP dos Topos de Morro \n\n \n\nTopos de morro e montanha \n\n \n\nAs \u00e1reas de topos de morro e montanha s\u00e3o caracterizadas pelas altitudes das vertentes \n\nmais expressivas e configuram-se como dispersores de \u00e1guas de determinada regi\u00e3o \n\n(CAMPOS, 2010). A legisla\u00e7\u00e3o define topo de morro como o ter\u00e7o superior, para \n\nprote\u00e7\u00e3o permanente, reconhecido por sua capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o e seu potencial na \n\nrecarga dos len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos. \n\n \n\nDe acordo Casseti (2007) e Campos (2010), o topo de morro exerce uma esp\u00e9cie de \n\n\u201cefeito esponja\u201d sobre as \u00e1reas do entorno, impedindo que o escoamento superficial \n\nconcentre grandes quantidades de \u00e1gua e provoque processos erosivos pluviais. O topo \n\nde morro plano e de solo desenvolvido tem capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o superior \u00e0s das \n\nvertentes \u00edngremes. Em suma: apresenta consider\u00e1vel potencial para recarga dos len\u00e7\u00f3is \n\nd\u2019\u00e1gua. \n\n \n\nEncosta com declividade superior a 100% \n\n \n\nA encosta \u00e9 uma forma de relevo situada entre o topo e o fundo de vale. A inclina\u00e7\u00e3o \n\n(ou declividade) da encosta facilita o escoamento da \u00e1gua pela for\u00e7a da gravidade. Mas \n\no escoamento pluvial, apesar de consistir em fen\u00f4meno natural, pode ser acelerado e \n\namplificar significativos impactos ambientais, com as condi\u00e7\u00f5es de degrada\u00e7\u00e3o do solo \n\ncomumente encontradas. Os efeitos diretos do escoamento da \u00e1gua pluvial s\u00e3o \n\nfacilmente observados e percebidos, destacando-se a eros\u00e3o e os movimentos de massa, \n\nprincipais fen\u00f4menos causadores de outros impactos ambientais, como o assoreamento \n\nde corpos d\u2019\u00e1gua e a perda de fertilidade do solo. \n\n \n\nA classifica\u00e7\u00e3o da encosta como APP justifica-se pelo fato de que a inclina\u00e7\u00e3o repercute \n\ndiretamente no aumento do potencial erosivo das \u00e1guas pluviais. A equa\u00e7\u00e3o universal da \n\n\n\n109 \n\n \n\nperda do solo destaca esse fen\u00f4meno, sendo a declividade uma importante vari\u00e1vel para \n\nsuas proje\u00e7\u00f5es (CAMPOS, 2010). \n\n \n\nA inclina\u00e7\u00e3o acima de 30\u00ba apresenta sucetibilidade de deslizamento mais frequente. \n\nAcima de 60\u00ba, o regolito \u00e9 menos espesso e, teoricamente, com menor possibilidade de \n\nocorr\u00eancia de escorregamento, mas fen\u00f4menos desse tipo j\u00e1 foram verificados em \u00e1reas \n\ncujo manto de regolito era pouco espesso como no caso de Teres\u00f3polis/Nova Friburgo, \n\n2011 (SECRETARIA DO MEIO AMBIENTE DE S\u00c3O PAULO, 1990).  \n\n \n\nUtiliza-se o mapa topogr\u00e1fico para demarcar as APP de topos de morro. Elas est\u00e3o \n\ndistribu\u00eddas em \u00e1reas constitu\u00eddas por \u00e1reas de campos, matas e silviculturas. N\u00e3o h\u00e1 \n\nmalha urbana nas APPs de topo de morro. Os limites de topo de morro foram tra\u00e7ados \n\nno ter\u00e7o superior da encosta. (Figura 5.39) \n\n \n\n \n\nFigura 5.38 \u2013 Conjunto de APP, em vermelho indicando a vegeta\u00e7\u00e3o de topo morro e a \n\nlinha em amarelo indicando um curso d\u2019agua com a mata ciliar regenerando. (\u00c1rea fora \n\nda malha urbana). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n110 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 5.39 \u2013 Mapa de Restri\u00e7\u00f5es Legais.  \n\n \n\n\n\n111 \n\n \n\n5.9.2. APP Relativas a Corpos d\u2019\u00e1gua Corrente \n\n \n\nFaixa marginal de cursos d\u2019\u00e1gua \n\n \n\nUma das principais fun\u00e7\u00f5es das APP das margens dos cursos d\u2019\u00e1gua (zona rip\u00e1ria) \u00e9 dar \n\nsuporte \u00e0 grande diversidade de fauna e flora, devido ao potencial de abrigar esp\u00e9cies \n\nadaptadas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de alta umidade e/ou encharcamento do solo, configurando \n\nimportantes \u00e1reas para alimenta\u00e7\u00e3o e dessedenta\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies da fauna terrestre e \n\naqu\u00e1tica (CAMPOS, 2010). A faixa adotada nos corpos d\u2019\u00e1gua da \u00e1rea de estudo \u00e9 de \n\n30 metros a partir das margens, levando em conta que os corpos d\u2019\u00e1gua possuem a \n\nlargura menor que 10 metros e 200 metros  para o rio Doce, pois a sua margens na \u00e1rea \n\ntem de 200 a 600 metros de largura. \n\n \n\nNascente  \n\n \n\nDevido \u00e0 escala do mapeamento, as nascentes n\u00e3o s\u00e3o apresentadas descritas na legenda \n\ndo Mapa de Restri\u00e7\u00f5es Legais (Figura 5.39), permanecendo as mesmas delimitadas \n\njuntamente com a APP Rede de Drenagem. \n\n \n\nPode ser encontrada em encostas, depress\u00f5es do terreno ou no n\u00edvel de base \n\nrepresentado pelo curso d\u2019\u00e1gua local. Pode ser perene (de fluxo cont\u00ednuo), tempor\u00e1ria \n\n(de fluxo apenas na esta\u00e7\u00e3o chuvosa) e ef\u00eamera (que surge durante a chuva, \n\npermanecendo por apenas alguns dias ou horas) (CALHEIROS et al., 2004). \n\n \n\nAdotando as especifica\u00e7\u00f5es legais e o mapeamento da \u00e1rea estudada, conclui-se que rios \n\ne c\u00f3rregos que cortam a \u00e1rea de estudo somente uma pequena parcela est\u00e1 inserida \n\ndentro da malha urbana; e essa pequena parcela se encontra em m\u00e1s condi\u00e7\u00f5es de \n\nconserva\u00e7\u00e3o, n\u00e3o sendo respeitadas as especifica\u00e7\u00f5es legais o que contribui para as \n\ncausas de assoreamento e enchentes (Figura 5.40). \n\n \n\n A preserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o rip\u00e1ria \u00e9 fundamental para a prote\u00e7\u00e3o dos c\u00f3rregos e rios, \n\nprincipalmente os que atravessam as cidades, pois estes est\u00e3o sujeitos a um elevado \n\n\n\n112 \n\n \n\ngrau de interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. De acordo com o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente (2005), a \n\nperda dessas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o implica no assoreamento dos corpos d\u2019\u00e1gua, diminui \n\na qualidade dos recursos h\u00eddricos, dificulta o controle do regime h\u00eddrico, interfere na \n\ndiversidade de esp\u00e9cies tanto da flora quanto da fauna, entre outros problemas. \n\n \n\nFigura 5.40 - Conjunto de APP na \u00e1rea urbana - Curso d\u2019\u00e1gua ao centro da figura sem \n\nmata ciliar, recebendo esgoto diretamente das casas. Ao fundo um topo de morro \n\ntotalmente sem vegeta\u00e7\u00e3o. \n \n\n \n\n \n\n\n\n113 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 6 - RESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES \n\n6.1. INTRODU\u00c7\u00c3O  \n\n \n\nA elabora\u00e7\u00e3o da carta de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de expans\u00e3o de Santana do Para\u00edso foi \n\nrealizada com base em crit\u00e9rios emp\u00edricos (observa\u00e7\u00e3o em campo e conhecimento \n\nespecialista) e geomorfol\u00f3gicos. A seguir elaborou-se cartas tem\u00e1ticas, que \n\ncorrespondem \u00e0s caracter\u00edsticas f\u00edsicas da \u00e1rea estudada. Com a jun\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o \n\ndessas cartas obteve-se a carta geoambiental da \u00e1rea de expans\u00e3o, que retrata o ambiente \n\nestudado e suas reais caracter\u00edsticas para o ordenamento da ocupa\u00e7\u00e3o. Para auxiliar a \n\ncarta geoambiental, a Tabela 6.1 foi desenvolvida mais precisamente para as \u00e1reas \n\nurbanas j\u00e1 consolidadas com a finalidade de direcionar o poder p\u00fablico nas tomadas de \n\ndecis\u00f5es frente as \u00e1reas urbanas do munic\u00edpio \n\n \n\nTabela 6.1 \u2013 Situa\u00e7\u00e3o geral das \u00e1reas urbanas e as respectivas recomenda\u00e7\u00f5es. \n\nSITUA\u00c7\u00c3O GERAL DAS \u00c1REA URBANAS \n\nREGI\u00c3O DESCRI\u00c7\u00c3O RECOMENDA\u00c7\u00d5ES \n\nSEDE (\u00c1REA \n\nCENTRAL) \n\nInunda\u00e7\u00e3o \nPlano de redu\u00e7\u00e3o de \n\nrisco \nZonas \n\nInst\u00e1veis \n\nEros\u00e3o  Medidas de Interven\u00e7\u00e3o \n\nINDUSTRIAL \n\nInunda\u00e7\u00e3o \nPlano de redu\u00e7\u00e3o de \n\nrisco \nZonas \n\nInst\u00e1veis \n\nEros\u00e3o  Medidas de Interven\u00e7\u00e3o \n\n\u00c1GUAS CLARAS \nInunda\u00e7\u00e3o \n\nPlano de redu\u00e7\u00e3o de \n\nrisco \n\nEros\u00e3o  Medidas de Interven\u00e7\u00e3o \n\nDISTRITO INDUSTRIAL Eros\u00e3o  Medidas de Interven\u00e7\u00e3o \n\nBACIA DO ACHADO \n\nSucetibilidade \n\na Corrida de \n\nMassa \n\nAvalia\u00e7\u00e3o detalhada \n\n \n\nCom a caracteriza\u00e7\u00e3o geoambiental das unidades e conhecimentos sobre os materiais \n\nconstituintes tornou-se poss\u00edvel avali\u00e1-las em fun\u00e7\u00e3o do seu grau de adequa\u00e7\u00e3o ao uso \n\nda expans\u00e3o urbana. \n\n\n\n114 \n\n \n\n6.2. CARTA DE USO E OCUPA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA Figura 6.1 apresenta a Carta de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de expans\u00e3o do munic\u00edpio de \n\nSantana do Para\u00edso em tamanho reduzido. Como se observa na figura, em fun\u00e7\u00e3o da \n\ngeomorfologia como fator preponderante na delimita\u00e7\u00e3o das unidades, a Carta \n\nrepresenta uma releitura do mapa geomorfol\u00f3gico, por\u00e9m acrescentado da carta de \n\nrestri\u00e7\u00f5es legais e da carta de processos geodin\u00e2micos. Com base nisso, diferencia-se as \n\nseguintes \u00e1reas: \n\n \n\n6.2.1. \u00c1reas de Restri\u00e7\u00f5es  Legais   \n\n \n\n6.2.1.1. \u00c1ra de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \n\n \n\nRepresenta a unidade que em certos casos possui caracter\u00edsticas favor\u00e1veis ao uso \n\nurbano e expans\u00e3o de novos bairros, por\u00e9m essa unidade \u00e9 delimitada por APP de topo \n\nde morro, regulamentada pela Lei Federal n.\u00ba 12.651/12, que define o limites de \u00e1rea de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente, mas mesmo sendo assim essa \u00e1rea fica exclu\u00edda para expans\u00e3o \n\nurbana, agricolas e silv\u00edcolas,  \n\n \n\nPor\u00e9m de acordo com a resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 369/2006, Se\u00e7\u00e3o IV: \n\n Da Regulariza\u00e7\u00e3o Fundi\u00e1ria Sustent\u00e1vel de \u00c1rea Urbana \n\nArt. 9\no\n A interven\u00e7\u00e3o ou supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o em APP para a regulariza\u00e7\u00e3o \n\nfundi\u00e1ria sustent\u00e1vel de \u00e1rea urbana poder\u00e1 ser autorizada pelo \u00f3rg\u00e3o \n\nambiental competente, observado o disposto na Se\u00e7\u00e3o I desta Resolu\u00e7\u00e3o, al\u00e9m \n\ndos seguintes requisitos e condi\u00e7\u00f5es: \n\n I - ocupa\u00e7\u00f5es de baixa renda predominantemente residenciais; \n\n II - ocupa\u00e7\u00f5es localizadas em \u00e1rea urbana declarada como Zona Especial de \n\n Interesse Social-ZEIS no Plano Diretor ou outra legisla\u00e7\u00e3o municipal; \n\n III - ocupa\u00e7\u00e3o inserida em \u00e1rea urbana que atenda aos seguintes crit\u00e9rios: \n\n a) possuir no m\u00ednimo tr\u00eas dos seguintes itens de infra-estrutura urbana \n\n implantada: \n\n\n\n115 \n\n \n\n malha vi\u00e1ria, capta\u00e7\u00e3o de \u00e1guas pluviais, esgotamento sanit\u00e1rio, coleta de \n\n res\u00edduos s\u00f3lidos, rede de abastecimento de \u00e1gua, rede de distribui\u00e7\u00e3o de \n\nenergia; \n\n b) apresentar densidade demogr\u00e1fica superior a cinq\u00fcenta habitantes por \n\nhectare; \n\n \n\nSegundo Santos e Scagliusi (2011) a ocupa\u00e7\u00e3o em topo de morro para o caso urbano, do \n\nponto de vista de riscos geol\u00f3gicos e geot\u00e9cnicos, como deslizamentos e processos \n\nerosivos, \u00e9 extremamente mais favor\u00e1vel do que as \u00e1reas de encostas. Essa qualidade \n\ngeot\u00e9cnica das \u00e1reas de topo de morro deve-se \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de solos mais espessos e \n\nevolu\u00eddos, portanto, mais resistentes \u00e0 eros\u00e3o e \u00e0 quase inexist\u00eancia de esfor\u00e7os \n\ntangenciais decorrentes da a\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de gravidade. Situa\u00e7\u00e3o inversa ocorre com as \n\nencostas de alta declividade, inst\u00e1veis por natureza e palco comum das recorrentes \n\ntrag\u00e9dias geot\u00e9cnicas que t\u00eam vitimado milhares de brasileiros. Esse aspecto geol\u00f3gico \n\ne geot\u00e9cnico sugere que, dentro de um regulamento ambiental da expans\u00e3o urbana, \n\npossa-se evoluir na concord\u00e2ncia em se liberar, sob condi\u00e7\u00f5es, a ocupa\u00e7\u00e3o dos topos de \n\nmorro, aumentando-se as restri\u00e7\u00f5es para a ocupa\u00e7\u00e3o das encostas. \n\n \n\n \n\n\n\n116 \n\n \n\n \n\nFigura 6.1 \u2013 Carta de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o \u00e1rea de Expans\u00e3o de Santana do Para\u00edso/MG \n\n\n\n117 \n\n \n\n \n\n6.2.2.  \u00c1rea de Restri\u00e7\u00f5es Geot\u00e9cnicas \n\n \n\nApresentam caracter\u00edsticas do meio f\u00edsico que restringem a ocupa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n6.2.2.1. Escarpado \n\n \n\nEsta \u00e1rea \u00e9 inadequada \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o, pois possui declividade acentuada com um solo \n\nraso. Recomenda-se nessa unidade o estudo detalhado com levantamento de \u00e1reas de \n\nrisco de escorregamento e formula\u00e7\u00f5es para medidas e obras para conten\u00e7\u00e3o e \n\npreven\u00e7\u00e3o a esses poss\u00edveis processos de instabilidade, que possam prejudicar as \n\ncomunidades instaladas a jusante dessas \u00e1reas. \n\n \n\n6.2.2.2. Zonas Instav\u00e9is \n\n \n\nCompreende a regi\u00e3o onde se tem ocupa\u00e7\u00e3o urbana desordenada, caracterizando \n\natividades antr\u00f3p\u00edcas como a maior deflagadora e aceleradora de processos \n\ngeodin\u00e2micos devido \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o predad\u00f3ria e de \u00e1reas inadequadas. O solo, apresenta-\n\nse bem espesso, com um horizonte coluvionar sobreposto a um horizonte \u201cC\u201d residual \n\n(Figura 6.2 ), ocorendo em alguns locais um solo de aterro com presen\u00e7a de lixo.  \n\n \n\n\n\n118 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 6.2 \u2013 Zonas Intav\u00e9is. A foto da esquerda indica um dep\u00f3sito de lixo aterrado, a \n\nfoto da direta indica um solo bem espesso com a presen\u00e7a de eros\u00f5es devido \u00e0 \n\ninterven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, a foto de baixo mostra \u00e1reas instav\u00e9is com sinal de eros\u00e3o e \n\ncicatriz de ruptura. \n \n\nS\u00e3o \u00e1reas restritas a ocupa\u00e7\u00e3o, pois s\u00e3o encostas com topografia  acentuada e solo de \n\naltera\u00e7\u00e3o mais profundo, por\u00e9m podem ser ocupadas mediante verifica\u00e7\u00e3o de \n\nprocedimentos t\u00e9cnicos espec\u00edficos para implementa\u00e7\u00e3o da obra. \n\n \n\n\n\n119 \n\n \n\nRecomenda-se em \u00e1reas de terraplenagem e aberturas de vias a realiza\u00e7\u00e3o de obras de \n\ncorre\u00e7\u00e3o e preventivas de eros\u00e3o, como sistemas de terra\u00e7os, leiras e de drenagem \n\npluvial, al\u00e9m de estudos detalhados com levantamento de \u00e1reas de risco a \n\nescorregamento e formula\u00e7\u00e3o de diretrizes para medidas e obras para conten\u00e7\u00e3o e \n\npreven\u00e7\u00e3o desses processos de instabilidade. \n\n \n\n6.2.3. \u00c1reas  Adequadas com Restri\u00e7\u00f5es Geot\u00e9cnicas \n\n \n\nS\u00e3o subdivididas nas seguintes sub \u00e1reas. \n\n \n\n6.2.3.1.  Aluvi\u00e3o  \n\n \n\nEsta unidade est\u00e1 localizada nas plan\u00edcies aluvionares dos principais cursos d\u2019\u00e1gua da \n\n\u00e1rea (ribeir\u00f5es Achado e Garrafa), tribut\u00e1rios do rio Doce e, portanto, apresentam um \n\nrelevo plano, o que de in\u00edcio possibilitou a urbaniza\u00e7\u00e3o da sede do munic\u00edpio. \n\n \n\nAl\u00e9m da baixa capacidade suporte, a unidade apresenta v\u00e1rios processos geol\u00f3gicos, \n\ncomo assoreamento, eros\u00e3o das margens e enchentes, que tornam as \u00e1reas com \n\nrestri\u00e7\u00f5es  para a ocupa\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m destes aspectos, as plan\u00edcies aluviais abrangem \u00e1reas \n\nde preserva\u00e7\u00e3o permanente que, pela legisla\u00e7\u00e3o, n\u00e3o devem ser ocupadas. \n\n \n\nUm aspecto alarmante referente a esta unidade \u00e9 o processo de verticaliza\u00e7\u00e3o que passa \n\na cidade, com a constru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios de maior porte, fundados sobre material de \n\naluvi\u00e3o, que pode vir a levar problemas estruturais em algumas obras. \n\n \n\nRecomendam-se estudos detalhados dos locais com o processo de verticaliza\u00e7\u00e3o na sede \n\ndo munic\u00edpio, problemas de eros\u00e3o das margens e inunda\u00e7\u00f5es da \u00e1rea urbana, para que  \n\nfuturos problemas possam ser evitados ou minimizados, assim como a formula\u00e7\u00e3o de \n\ndiretrizes para medidas e obras de conten\u00e7\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o dos processos de instabilidade \n\ne de enchentes e inunda\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\n\n\n120 \n\n \n\n6.2.3.2. Terra\u00e7o Aluvial \n\n \n\nS\u00e3o \u00e1reas planas localizadas na por\u00e7\u00e3o sul da \u00e1rea. Estes dep\u00f3sitos foram formados por \n\nmateriais carregados pelo rio Doce em diferentes \u00e9pocas e n\u00edveis de base distintos, e que \n\nhoje comportam o crescimento do distrito industrial j\u00e1 instalado na \u00e1rea. \n\nPela proximidade ao rio Doce parte deste dep\u00f3sito constitu faixa de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente (APP), de acordo com o C\u00f3digo Florestal Brasileiro, mas vem sendo \n\nocupada por obras de pequeno e grande porte (Figura 6.3), al\u00e9m da utiliza\u00e7\u00e3o para \n\ndeposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos.  \n\n \n\n \n\nFigura 6.3 \u2013 Terra\u00e7o aluvionar do Rio Doce\u2013 Empreendimentos industriais em APP. \n\n \n\n6.2.4. \u00c1rea Adequada \n\n \n\n6.2.4.1. Rampas de Col\u00favio \n\n \n\nEsta unidade compreende as \u00e1reas dispostas nos fundos de vale, que apresentam uma \n\ninclina\u00e7\u00e3o suave. Ocorre em setores de baixa encosta, em segmentos c\u00f4ncavos que \n\ncaracterizam as reentr\u00e2ncias ou depress\u00f5es do relevo nos anfiteatros (Figura 5.30). Tais \n\n\n\n121 \n\n \n\ndep\u00f3sitos consistem em leques aluvionares e coluvionares constitu\u00eddos por sedimentos \n\nimaturos advindos das encostas, com origem nas diferentes litologias presentes na \u00e1rea \n\nde estudo. Esta unidade apresenta grande adequabilidade \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o, pois a topografia \n\nsuave e propriedades geot\u00e9cnicas favor\u00e1veis caracterizam-se locais apropriados para o \n\nuso urbano. Recomenda-se apenas uma avalia\u00e7\u00e3o detalhada do comportamento \n\ngeot\u00e9cnico dos materiais e profundidade do n\u00edvel d\u2019\u00e1gua no subterr\u00e2neo . \n\n \n\n6.2.4.2. Colinas \n\n \n\nEssa unidade recoberta por campos e plantio de eucalipto tem perdido essa caracter\u00edstica \n\npara abrigar v\u00e1rios bairros em expans\u00e3o urbana. A unidade foi considerada adequada \n\npor apresentar caracter\u00edsticas geot\u00e9cnicas mais favor\u00e1veis \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o, onde os declives \n\ns\u00e3o mais suaves e de perfil de altera\u00e7\u00e3o espesso. No caso de futura ocupa\u00e7\u00e3o urbana, \n\nrecomenda-se estudos geot\u00e9cnicos com avalia\u00e7\u00e3o detalhada do comportamento dos \n\nmateriais, a fim de formular diretrizes para preven\u00e7\u00e3o de processo de instabilidade \n\n(Figura 6.4).  \n\n \n\nFigura 6.4 \u2013 Bairro em expans\u00e3o na unidade Colina.  \n\n \n\n \n\n\n\n122 \n\n \n\n6.3. MICRO BACIA DO RIBEIR\u00c3O ACHADO  \n\n \n\n A regi\u00e3o da bacia do ribeir\u00e3o Achado, que concentra v\u00e1rias nascentes desde as \n\ncabeceiras at\u00e9 o centro da cidade, n\u00e3o faz parte da \u00e1rea de expans\u00e3o urbana definida no \n\nplano diretor municipal, mas devido \u00e0s an\u00e1lises feitas no decorrer do trabalho, esta \u00e1rea \n\ne sua zona de influ\u00eancia (parte do centro) despertaram aten\u00e7\u00e3o para os  riscos potenciais \n\nque uma chuva de grande propor\u00e7\u00e3o pode causar ao munic\u00edpio, se o mesmo n\u00e3o estiver \n\npreparado para tal evento (Figura 6.5). \n\n \n\nFigura 6.5 \u2013 Mapa de Localiza\u00e7\u00e3o do alto curso do Ribeir\u00e3o Achado. \n\n \n\nAs corridas de massa s\u00e3o caracterizadas pela aflu\u00eancia de grande quantidade de material \n\nproveniente de movimentos de massa e detritos das encostas para as drenagens. Este \n\nmaterial se mistura com a \u00e1gua, formando um l\u00edquido viscoso (lama) com alta \n\nplasticidade que flui para as partes baixas. Pela sua velocidade e densidade elevadas \n\npossui alto poder destrutivo e extenso raio de a\u00e7\u00e3o. Est\u00e3o associados a \u00edndices \n\npluviom\u00e9tricos elevados. S\u00e3o movimentos de grande magnitude, que se assemelham a \n\n\n\n123 \n\n \n\navalanches e o caso mais recente de repercuss\u00e3o internacional foram os eps\u00f3dios \n\ncatastr\u00f3ficos ocorridos em janeiro de 2011 na regi\u00e3o serrana do Estado do Rio de \n\nJaneiro.  \n\n \n\nConsiderando as caracter\u00edsticas do material mobilizado, as corridas podem ser \n\nclassificadas em 3 tipos b\u00e1sicos: Corrida de Terra (earth flow), fluxo de solo com baixa \n\nquantidade de \u00e1gua, apresentando baixa velocidade relativa; Corrida de Lama (mud \n\nflow), fluxo de solo com alto teor de \u00e1gua, apresentando m\u00e9dia velocidade relativa e \n\ncom alto poder destrutivo e;  Corrida de Detritos (debris flow), com material \n\npredominantemente grosseiro, constitu\u00eddo por blocos de rocha de v\u00e1rios tamanhos, \n\napresentando um maior poder destrutivo. \n\n \n\nO ribeir\u00e3o Achado nasce no limite oeste do municipio, numa altitude de \n\naproximadamente 1100 m, percorre a serra do Achado um trajeto de aproximadamente \n\n14 km de extens\u00e3o, de encontro \u00e0 sede do munic\u00edpio, pr\u00f3ximo dos 250 m de altitude. \n\nNesse percurso o ribeir\u00e3o est\u00e1 inserido em uma bacia com uma \u00e1rea de 3880 ha.  \n\n \n\nApresenta geomorfologia caracter\u00edstica de regi\u00e3o serrana, tendo o curso d\u2019agua com \n\ndeclividade em torno de 0.06 m/m, inserido em um grande vale encaixado e vertentes \n\ncom declividades > 30%. Pr\u00f3ximo \u00e0 chegada \u00e0 \u00e1rea urbana o canal sofre estreitamento \n\nque pode provocar represamentos que rompidos aumentam a energia do curso durante \n\nos epis\u00f3dios chuvosos (WALDHERR et all , 2011). A bacia possui uma forma alongada \n\nque favorece o escoamento mais r\u00e1pido das \u00e1guas pluviais, e consequentemente, o \n\ntempo de concentra\u00e7\u00e3o das chuvas diminui, sendo ainda mais prop\u00edcio \u00e0 ocorr\u00eancia de \n\nalagamentos e inunda\u00e7\u00f5es nas partes baixas da mesma.  \n\n \n\nO aspecto geol\u00f3gico da bacia distingue-se por afloramentos rochoso do granito A\u00e7ucena  \n\ne solos poucos espessos que favorecem a ocorr\u00eancia de deslizamentos rasos. Ao longo \n\nda bacia nota-se nos fundos dos vales e vertentes dep\u00f3sitos formados por solos \n\ntransportados e a presen\u00e7a de blocos que se desprenderam da sua origem formando \n\ndep\u00f3sito de t\u00e1lus. Esses dep\u00f3sitos s\u00e3o massas pass\u00edveis de serem remobilizadas e \n\ndissipadas ao longo da bacia (Figura 6.6). \n\nhttp://www.rc.unesp.br/igce/aplicada/ead/interacao/inter09i.html\nhttp://www.rc.unesp.br/igce/aplicada/ead/interacao/inter09i.html\nhttp://www.rc.unesp.br/igce/aplicada/ead/interacao/inter09j.html\n\n\n124 \n\n \n\n \n\nA cidade de Santana do Para\u00edso est\u00e1 assentada em cima de um leque aluvionar, formado \n\nno exult\u00f3rio do trecho serrano da bacia do Achado, comprovando a ocorr\u00eancia de \n\nprocessos geol\u00f3gicos geodin\u00e2micos em per\u00edodos passados, os quais provocaram a \n\ndeposi\u00e7\u00e3o de grande quantidade de material. No entanto no presente momento n\u00e3o h\u00e1 \n\ncondi\u00e7\u00f5es de se estabelecer o per\u00edodo de recorr\u00eancia destes evento, pois para tal \n\ndeveriam ser desenvolvidos estudos mais espec\u00edficos e demorados. \n\n \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 mais a caracter\u00edstica da regi\u00e3o, sendo alterada da natural, com \n\ndesmatamento frequente para o uso do solo para a pr\u00e1tica de pastoreio e silvicultura. \n\nEssas a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas podem atuar como agente preparat\u00f3rio da bacia para a \n\nsuscetibilidade a evento geol\u00f3gicos. \n\n \n\nPelo que foi descrito sobre o alto curso da bacia do ribeir\u00e3o Achado, fica claro que caso \n\nocorra um evento chuvoso de magnitude suficiente para gerar muitos escorregamentos e \n\ncorridas de massa e detritos, a \u00e1rea a ser atingida diretamente por esse evento \u00e9 a \u00e1rea \n\nurbana de Santana do Para\u00edso (Centro). Por esse motivo s\u00e3o necess\u00e1rios realizar estudos \n\ndetalhados e elaborados da bacia do ribeir\u00e3o Achado, a fim de propor diretrizes  que \n\npossam  minimizar os efeitos desastrosos de uma corrida de massa. \n\n \n\n \n\n\n\n125 \n\n \n\n \n\nFigura 6.6 \u2013 Foto da esquerda demonstra a presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica de \n\npastagem com vertentes \u00edngremes e dep\u00f3sito de Talus ao longo da ribeir\u00e3o. Foto da \n\ndireita corte em talude, onde se apresenta faixas de materiais grossos intercalados com \n\nmateriais finos. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n126 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 7 -  CONCLUS\u00c3O  \n\nPara o planejamento urbano adequado e crescimento ordenado de uma \u00e1rea \u00e9 \n\nnescess\u00e1rio ter o m\u00ednimo de conhecimento do seu meio f\u00edsico. Esse conhecimento se \n\nadquire atrav\u00e9s de processos de mapeamento que fa\u00e7am uma an\u00e1lise como um todo e \n\navaliem o comportamento dos seus componentes em termos  geoambientais e suas \n\ncaracter\u00edsticas de interesse \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o das formas de ocupa\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nA partir do levantamento das caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas, geomorfol\u00f3gicas e de solo,  \n\nmostrou-se que a geologia da \u00e1rea n\u00e3o \u00e9 determinante no comportamento do meio \n\nf\u00edsico, uma vez que o substrato rochoso se encontra bastante intemperizado ou seja em \n\navan\u00e7ado estado de altera\u00e7\u00e3o, fazendo da geomorfologia fator importante para \n\ndelimita\u00e7\u00e3o das unidades finais, considerando desnecess\u00e1ria a subdivis\u00e3o da unidade de \n\nrelevo colinas segundo o substrato geol\u00f3gico de origem. \n\n \n\nA geomorfologia como o fator importante na defini\u00e7\u00e3o das unidades de trabalho, \n\nagregada a outras caracter\u00edsticas f\u00edsicas auxiliaram na identifica\u00e7\u00e3o da adequabilidade a \n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana de cada unidade da \u00e1rea estudada. \n\n \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de uma abordagem mista, com base em aspectos relevantes das \n\nmetodologias de mapeamentos j\u00e1 consagradas, e adequa\u00e7\u00e3o destas \u00e0 realidade de \n\nSantana do Para\u00edso, possibilitaram a delimita\u00e7\u00e3o de 4 \u00e1reas geoambientais indicativas de \n\nuso e ocupa\u00e7\u00e3o descritas a seguir. \n\n \n\n\u00c1rea de Restri\u00e7\u00f5es Legais, representado pelos locais delimitados e regulamentados por \n\nresolu\u00e7\u00f5es e leis, que impossibilitam sua ocupa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\u00c1rea de Restri\u00e7\u00f5es Geot\u00e9cnicas, retrata os ambientes onde as caracter\u00edsticas do meio \n\nf\u00edsico dificultam sua ocupa\u00e7\u00e3o, tais como relevo com declividade elevada e regi\u00f5es \n\ninst\u00e1veis. \n\n\n\n127 \n\n \n\n\u00c1reas Adequadas com Restri\u00e7\u00f5es Geot\u00e9cnicas, indica as \u00e1reas prop\u00edcias \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o \n\npor\u00e9m com ressalvas, pois essas \u00e1reas devem ser melhor investigadas e designadas as \n\nformas de tratamento dos locais por especialistas. \n\n \n\nE por fim a \u00c1rea Adequada, mostrando os locais favor\u00e1veis \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o devido a suas \n\ncaracter\u00edsticas, mas n\u00e3o insentando de uma avalia\u00e7\u00e3o detalhada de um profissional. \n\n \n\nComo o objetivo principal desta pesquisa foi gerar um produto cartogr\u00e1fico com as \n\ncaracter\u00edsticas geoambientais da \u00e1rea de expans\u00e3o, as mesmas s\u00e3o apresentadas de \n\nforma de f\u00e1cil acesso e interpreta\u00e7\u00e3o ao p\u00fablico n\u00e3o especialista, de forma que possa ser \n\naplicada no planejamento e gest\u00e3o do munic\u00edpio de Santana do Para\u00edso. Por\u00e9m, este \n\ndocumento cartogr\u00e1fico n\u00e3o deve substituir as investiga\u00e7\u00f5es locais de detalhe. \n\n \n\nPor ser um trabalho de \u00e2mbito geral e devido ao tamanho da \u00e1rea destinada \u00e0 expans\u00e3o \n\nurbana, recomenda-se a realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos futuros voltados ao detalhamento das \n\n\u00e1reas geoambientais, e a realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos de quantifica\u00e7\u00e3o de riscos geol\u00f3gicos \n\ndas \u00e1reas problem\u00e1ticas, principalmente para elabora\u00e7\u00e3o de um Plano Municipal de \n\nRedu\u00e7\u00e3o de Riscos. \n\n \n\n \n\n\n\n128 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS  \n\nAB\u2019 SABER, A. N. Prov\u00edncias geol\u00f3gicas e dom\u00ednio morfoclim\u00e1ticos no Brasil. S\u00e3o \n\nPaulo, Instituto de geografia da USP, 1970. \n\n \n\nABREU, A. E. S.; AUGUSTO FILHO, O. Mapeamento geot\u00e9cnico para gest\u00e3o \n\nmunicipal. Geotecnia - Revista Luso-Brasileira de Geotecnia, Lisboa, n.115, p.45-80, \n\nMar-2009. \n\n \n\nALMEIDA, M. C. J; FREITAS, C. G. L. Uso de solo urbano: suas rela\u00e7\u00f5es com o meio \n\nf\u00edsico e problemas decorrentes. In: I Encontro Regional de Geotecnia e Meio \n\nAmbiente, S\u00e3o Carlos, p. 195 \u2013 200, 1996. \n\n \n\nBANDEIRA, A. P. N. Mapa de risco de eros\u00e3o e escorregamento das encostas com \n\nocupa\u00e7\u00f5es desordenadas no munic\u00edpio de Camaragibe-PE. 209 f. Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(mestrado) \u2013 Universidade Federal de Pernambuco. Recife: 2003. \n\n \n\nBRASIL. Leis e Decretos. Lei Federal n\u00ba 10.257, de 10 de Julho de 2001. \n\nRegulamenta os arts. 182 e 183 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, estabelece diretrizes \n\ngerais da pol\u00edtica urbana e d\u00e1 outras provid\u00eancias. (Estatuto da Cidades). \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/leis_2001/l10257.htm. \n\n \n\nBRASIL. Leis e Decretos. Lei Federal n\u00ba 12.651, de 25 de Maio de 2012. Disp\u00f5e \n\nsobre a prote\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa; altera as Leis nos 6.938, de 31 de agosto de \n\n1981, 9.393, de 19 de dezembro de 1996, e 11.428, de 22 de dezembro de 2006; \n\nrevoga as Leis nos 4.771, de 15 de setembro de 1965, e 7.754, de 14 de abril de \n\n1989, e a Medida Provis\u00f3ria no 2.166-67, de 24 de agosto de 2001; e d\u00e1 outras \n\nprovid\u00eancias.Dispon\u00edvel em: http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2011-\n\n2014/2012/Lei/L12651.htm. \n\n \n\nBRASIL. Leis e Decretos. Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 303, de 20 de Mar\u00e7o de 2002, \n\ndisp\u00f5es sobre par\u00e2metros, defini\u00e7\u00f5es e limites de \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, p. 68, 13 de maio de 2002. \n\n \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio das Cidades. Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas \u2013 IPT. \n\nMapeamento de Riscos em Encostas e Margem de Rios. Bras\u00edlia, DF, 2007. 176 p. \n\nCALHEIROS, R. O.; TABAI, F. C. V.; BOSQUILHA, S. V.; CALAMARI M.. \n\nPreserva\u00e7\u00e3o e Recupera\u00e7\u00e3o das Nascentes. Piracicaba: Comit\u00ea das Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas dos Rios PCJ \u2013 CTRN, 2004. \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2011-2014/2012/Lei/L12651.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2011-2014/2012/Lei/L12651.htm\n\n\n129 \n\n \n\nCAMPOS, F. L. M. \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente: efetividade da legisla\u00e7\u00e3o e \n\nnovas propostas para gest\u00e3o ambiental. (Mestrado em Engenharia Ambiental \u2013 Modo \n\nProfissional), Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia Fluminense. Campos \n\ndos Goytacazes \u2013 RJ. 2010. \n\nCAMPOS, F. L. M.. Apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o em \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente: \n\ndesafios e tend\u00eancias do licenciamento ambiental. In: Anais do XIII Simp\u00f3sio \n\nBrasileiro de Geografia F\u00edsica Aplicada (SBGFA), Universidade Federal de Vi\u00e7osa, 06-\n\n10 de julho 2009. \n\nCENDRERO, A. Desarrollo y tendencias de la Geolog\u00eda Ambiental en Europa. In: \n\nSEMINARIO Andino de Geolog\u00eda Ambiental, I.; CONFERENCIA Colombiana de \n\nGeolog\u00eda Ambiental, I., 30 abr.- 2 mayo Medell\u00edn, 1990. Memoria AGID/Report, 13. \n\nMedell\u00edn, CO., 1990. p. 65-88. \n\n \n\nCENTRO TECNOL\u00d3GICO DE MINAS GERAIS - CETEC. Diagn\u00f3stico Ambiental \n\ndo Estado de Minas Gerais. S\u00e9rie Publica\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas, 1983, 158p. \n\n \n\nCODEMIG, 2000. Belo Horizonte (MG): Projeto Leste. SE-23-Z-D-V. Mapa \n\nGeol\u00f3gico, escala 1:100.000. \n\n \n\nCPRM - COMPANHIA DE PESQUISA DE RECURSOS MINERAIS - (Belo \n\nHorizonte, MG). Projeto Leste: mapeamento geol\u00f3gico e cadastramento de recursos \n\nminerais. Belo Horizonte, 2000. Escala 1:100.000. \n\n \n\nCUNHA, S. B.; GUERRA, A. J. T. Degrada\u00e7\u00e3o Ambiental. In: CUNHA, S. B.; \n\nGUERRA, A. J. T. (Org.). Geomorfologia e meio ambiente. Rio de Janeiro: Bertrand \n\nBrasil, 2003. p. 337-379. \n\n \n\nDANTAS, M. E.; SHINZATO, E.; MEDINA, A. I. M.; SILVA, C. R.; PIMENTEL, J.; \n\nLUMBRERAS, J. F.; CALDERANO, S. B.; CARVALHO FILHO, A.; OLIVEIRA, R. \n\nP.; MANSUR, K.; FERREIRA, C. E. O.. Diagn\u00f3stico Geoambiental do Estado do Rio \n\nde Janeiro. In: CPRM/SERVI\u00c7O GEOL\u00d3GICO DO BRASIL. Estudo Geoambiental \n\ndo Estado do Rio de Janeiro. 2001. Bras\u00edlia: CPRM. 1 CD-ROM; Escala 1: 500.000. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;\n\nhttp://www.cprm.gov.br/publique/cgi/cgilua.exe/sys/start.htm?infoid=603&amp;sid=26 > \n\nAcesso em: 27 out. 2012. \n\n \n\nFARAH, F. Habilita\u00e7\u00e3o e encostas. S\u00e3o Paulo: IPT \u2013 Instituto de Pesquisas \n\nTecnol\u00f3gicas, 2003. 312p. \n\n \n\nhttp://www.cprm.gov.br/publique/cgi/cgilua.exe/sys/start.htm?infoid=603&amp;sid=26\n\n\n130 \n\n \n\nFERNANDES, N. F.; AMARAL, C. P. Movimentos de massa: uma abordagem \n\ngeol\u00f3gico-geomorfol\u00f3gica. In: GUERRA, A. J. T.; CUNHA, S. b. (Ed.). \n\nGeomorfologia e meio ambiente. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1996. Cap 3, p. 123-\n\n194. \n\n \n\nFOSTER, B. An examination of some problema and solutions in urban monitoring form \n\nsatellites platforms. International Jounal of Remote Sensing, 6(1): p. 139-151, 1985. \n\n \n\nGARCIA, B. P. Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo Urbano em Tim\u00f3teo: um a abordagem \n\nGeoambiental.  Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado). UFOP. Ouro Preto, 2010, 101p. \n\n \n\nGATTO, L. C. S., RAMOS, V. L. S., NUNES, B. T. A., MAMEDE, L., GO\u00c9S, M. H. \n\nB., MAURO, C. A., ALVARENGA, S. M., FRANCO, E. M. S., QUIRICO, A. F, \n\nNEVES, L. B. Geomorfologia. In: Projeto RADAMBRASIL, Folhas SF-23/24 - Rio \n\nde Janeiro/Vit\u00f3ria.   Rio de Janeiro: Minist\u00e9rio das Minas e Energia, 1983. v.32, p. \n\n305-384.   \n\n \n\nGUERRA, A. J. T. Processos erosivos nas encostas. In: GUERRA, A. J. T.; CUNHA, S. \n\n(Ed.). Geomorfologia: uma atualiza\u00e7\u00e3o de conceitos e bases. Rio de Janeiro: Bertrand \n\nBrasil, 1994. cap. 1, p. 23-50. \n\n \n\nGUIMAR\u00c3ES, A. O. (2008). Influ\u00eancia do meio f\u00edsico na predisposi\u00e7\u00e3o a \n\nmovimentos de massa no munic\u00edpio de Ipatinga, MG. 2008. Tese (Doutorado), \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3oem Engenharia Civil, Universidade Federal de Vi\u00e7osa, \n\nVi\u00e7osa,Minas Gerais, 2008. \n\n \n\nIBGE - INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. Apresenta \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre os munic\u00edpios brasileiros quanto a popula\u00e7\u00e3o, economia e \n\ncartografia dentre outros. Dispon\u00edvel em http://www.ibge.gov.br. Acesso em 15 out. \n\n2011. \n\n \n\nIBGE \u2013 INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. Censo2010. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.ibge.gov.br/home/presidencia/noticias/noticia-vizualiza.php. \n\nAcesso em 31 ago. 2011. \n\n \n\nIPEA. Configura\u00e7\u00e3o atual e tend\u00eancias da rede urbana do Brasil. Bras\u00edlia: IPEA, \n\n2002. (S\u00e9rie caracteriza\u00e7\u00e3o e tend\u00eancias da rede urbana do Brasil, 1). Conv\u00eanio IPEA, \n\nIBGE, UNICAMP/IE/NESUR. \n\n \n\nLOLLO, J. A. (1995). O uso da t\u00e9cnica de avalia\u00e7\u00e3o do terreno no processo de \n\nelabora\u00e7\u00e3o do mapeamento geot\u00e9cnico: sistematiza\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o na quadr\u00edcula \n\nhttp://www.ibge.gov.br/\nhttp://www.ibge.gov.br/home/presidencia/noticias/noticia-vizualiza.php\n\n\n131 \n\n \n\nCampinas. 1995. 2 v. Tese (Doutorado), Escola de Engenharia de S\u00e3o Carlos, \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Carlos, 1995. \n\nMINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE \u2013 MMA. Projeto orla: guia de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, 2005. \n\nMIRANDA, E. E. de; (Coord.). Brasil em Relevo. Campinas: Embrapa Monitoramento \n\npor Sat\u00e9lite, 2005. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.relevobr.cnpm.embrapa.br>. Imagem \n\nSRTM. Acesso em: 29 jul. 2012. \n\n \n\nMMA/PNUP - AGENDA 21 BRASILEIRA: Bases para discuss\u00e3o. Novaes W. \n\n(Coord).  Bras\u00edlia. 2000. 196p. \n\n \n\nMOURA, J. R. S. et al. \u201cDesequil\u00edbrios Ambientais\u201d na evolu\u00e7\u00e3o da paisagem: o \n\nQuatern\u00e1rio tardio do m\u00e9dio vale do rio Para\u00edba do Sul. In: Congresso Brasileiro de \n\nGeologia, 37, S\u00e3o Paulo. Boletim de Resumos Expandidos, S\u00e3o Paulo, SBG, v. 2, \n\np.309-310, 1992. \n\n \n\nNAKAZAWA, V. A. (coord.) Carta Geot\u00e9cnica do Estado de S\u00e3o Paulo \u2013 Escala \n\n1:500.000. S\u00e3o Paulo: Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas do Estado de S\u00e3o Paulo, \n\n1994. (Publica\u00e7\u00e3o IPT 2089). \n\n \n\nOLIVEIRA, I. J. &amp; MARTINELLI, M.  O Mapeamento Geoambiental com subsidio \u00e0 \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio natural na atividade tur\u00edstica. In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO \n\nDE GEOGRAFIA FISICA E APLICADA, XIII, Vi\u00e7osa. Anais, Minas Gerais, 2009. \n\n \n\nPAULA, B. L. ; CERRI, L.E.S . An\u00e1lise da representa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica de cartas \n\ngeot\u00e9cnicas. Revista Geopantanal, v. 5, p. 115-130, 2010. \n\n \n\nPIRH - PLANO INTEGRADO DE RECURSOS H\u00cdDRICOS DA BACIA DO RIO \n\nDOCE. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.pirhdoce.com.br> Acesso em 10 de mar\u00e7o de \n\n2011. \n\n \n\nPRANDINI, F. L.; NAKAZAWA, V. A.; FREITAS, C. G. L. de &amp; DINIZ, N. C. \u2013 \n\n1995. Cartografia Geot\u00e9cnica nos planos diretores regionais e municipais . In: BITAR, \n\nO. Y. (coord.) 1995. Curso de Geologia Aplicada ao Meio Ambiente. \n\nABGE/IPTDIGEO. S\u00e3o Paulo. S\u00e9rie Meio Ambiente. p. 187-202. \n\n \n\nhttp://www.relevobr.cnpm.embrapa.br/\nhttp://lattes.cnpq.br/8012812307455923\n\n\n132 \n\n \n\nPREFEITURA MUNICIPAL DE SANTANA DO PARA\u00cdSO. Plano Diretor \n\nParticipativo do Munic\u00edpio de Santana do Para\u00edso Minas Gerais. Volume II \n\nDiagn\u00f3stico e Propostas. Jacro\u00e1 Consultoria . Ipatinga. Ipatinga. Outubro de 2006. \n\n \n\nPREFEITURA MUNICIPAL DE SANTANA DO PARA\u00cdSO. Site oficial do \n\nmunic\u00edpio. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.santanadoparaiso.mg.gov.br> Acesso em 20 de \n\nagosto de 2011. \n\n \n\nRESENDE, M. et al. Pedologia: Base para Distin\u00e7\u00e3o de Ambientes. 4 ed. Vi\u00e7osa: \n\nNEPUT, 2002. \n\n \n\nRIBEIRO, A. M., Gest\u00e3o de riscos operacionais \u2013 GRO para sistemas de \n\nabastecimentos de \u00e1gua: \u00eanfase no risco de escorregamentos no processo de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo, 2007. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \u2013 Instituto de Pesquisas \n\nTecnol\u00f3gicas do Estado de S\u00e3o Paulo. \u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Gest\u00e3o Ambiental. \n\n \n\nRODRIGUES, R. F; Mapeamento Geot\u00e9cnico da \u00c1rea Urbana do Munic\u00edpio de \n\nCoronel Fabriciano/MG; Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado; Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nGeotecnia; UFOP/MG; No prelo. \n\n \n\nROQUE, W. V. (2006). Mapeamento geoambiental da \u00e1rea urbana de manaus \u2013 \n\nAM. Bras\u00edlia. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, publica\u00e7\u00e3o n\u00ba G.dm-145/06, Departamento de \n\nEngenharia Civil, Universidade de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia, DF, 162 p. \n\n \n\nSANTOS, A. R. Carta Geot\u00e9cnica \u2013 Um salto \u00e0 frente no Estatuto das Cidades. \n\nArtigo dispon\u00edvel em: http://www.ecodebate.com.br/2009/06/22/carta-geotecnica-um-\n\nsalto-a-frente-no-estatuto-das-cidades-artigo-de-alvaro-dos-santos/ . Acesso em 29 ago. \n\n2011. \n\n \n\nSECRETARIA DO MEIO AMBIENTE DE S\u00c3O PAULO, Governo do Estado de SP. \n\nInstabilidade da Serra do Mar no Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, v. 3: Conceitos \n\nb\u00e1sicos. 1990. \n\n \n\nSILVA, C. R. &amp; DANTAS, M.E.  Mapas Geoambientais. In: SIMP\u00d3SIO \n\nBRASILEIRO DE CARTOGRAFIA GEOT\u00c9CNICA E GEOAMBIENTAL, 7, \n\nMaring\u00e1. Anais, Paran\u00e1, 2010. \n\n \n\nSOBREIRA, F. G. Estudo Geoambiental do Conselho de Sesimbra. 347p. Tese \n\n(Doutorado). Departamento de Geologia, Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade de \n\nLisboa. Lisboa: 1995. \n\n \n\nhttp://www.ecodebate.com.br/2009/06/22/carta-geotecnica-um-salto-a-frente-no-estatuto-das-cidades-artigo-de-alvaro-dos-santos/\nhttp://www.ecodebate.com.br/2009/06/22/carta-geotecnica-um-salto-a-frente-no-estatuto-das-cidades-artigo-de-alvaro-dos-santos/\n\n\n133 \n\n \n\nSONDOT\u00c9CNICA. Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental Integrada dos Aproveitamentos \n\nHidrel\u00e9tricos da Bacia do Rio Doce. 2007. \n\n \n\nSOUZA, A. A. M.; COSTA, S. M. F. O uso de fotografias a\u00e9reas para a an\u00e1lise do \n\nprocesso de verticaliza\u00e7\u00e3o na cidade de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos \u2013 SP. In: Anais IX \n\nSimp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto, Santos, p 213-222, 1998. \n\n \n\nSOUZA, L. A. Diagn\u00f3stico do meio f\u00edsico como contribui\u00e7\u00e3o ao ordenamento \n\nterritorial do munic\u00edpio de Mariana. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado). UFOP. Ouro Preto, \n\n2004.182p. \n\n \n\nTINOS, T. M. ; ZAINE, J. E. . Mapeamento geol\u00f3gico-geot\u00e9cnico como instrumento \n\nde planejamento e gest\u00e3o ambiental. In: 13\u00ba Congresso Brasileiro de Geologia de \n\nEngenharia e Ambiental, 2011, S\u00e3o Paulo. Anais do 13\u00ba Congresso Brasileiro de \n\nGeologia de Engenharia e Ambiental. S\u00e3o Paulo: ABGE, 2011. \n\n \n\nTIN\u00d3S, T. M.(2011). Mapeamento Geol\u00f3gico-Geot\u00e9cnico a partir de metodologia \n\nde an\u00e1lise integrada: Ensaio de Aplica\u00e7\u00e3o no Munic\u00edpio de Po\u00e7os de Caldas \u2013 MG. \n\nS\u00e3o Paulo. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias em \n\nMeio Ambiente, UNESP/RIO CLARO, SP, No prelo. \n\n \n\nTUCCI, C. E. M. Inunda\u00e7\u00f5es Urbanas. In: TUCCI, C.; PORTO, R.; BARROS, M. \n\n(Orgs). Drenagem Urbana.  Editora da Universidade, ABRH- Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de \n\nRecursos H\u00eddricos, 1995, p. 15-36. \n\n \n\nVASCONCELOS, S.G. 2002. Geomorfologia e urbaniza\u00e7\u00e3o no Vale do A\u00e7o as \n\nplan\u00edcies e a cidade de Ipatinga. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, Universidade Federal de \n\nMinas Gerais, 112 p. \n\n \n\nVEDOVELLO, R. E MATTOS, J. T. De, A utiliza\u00e7\u00e3o de Unidades B\u00e1sicas de \n\nCompartimenta\u00e7\u00e3o (UBCs) como base para a defini\u00e7\u00e3o de Unidades Geot\u00e9cnicas. \n\nUma abordagem a partir de Sensoriamento Remoto. Simp\u00f3sio Brasileiro de \n\nCartografia Geot\u00e9cnica. Florian\u00f3polis, 1998. \n\n \n\nVEDOVELLO, R. Zoneamento geot\u00e9cnicos por sensoriamento remoto, para \n\nestudos de planejamento do meio f\u00edsico \u2013 aplica\u00e7\u00e3o em expans\u00e3o urbana. 1993. \n\n \n\nVEDOVELLO, R.. Aplica\u00e7\u00f5es da Cartografia Geot\u00e9cnica e Geoambiental no \n\nPlanejamento Urbano, In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE CARTOGRAFIA \n\nGEOT\u00c9CNICA E GEOAMBIENTAL, 5., ,2004. S\u00e3o Carlos, SP. Mesa redonda. S\u00e3o \n\nCarlos, SP: ABGE, 2004. Tema 6. \n\n\n\n134 \n\n \n\n \n\nVIEIRA, I. M. et al. Proposta metodol\u00f3gica para identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de risco de \n\nmovimentos de massa em \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o urbana. Estudo de caso: Campos do \n\nJord\u00e3o, SP. In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE SENSORIAMENTO REMOTO, 12., \n\n2005, Goi\u00e2nia. Anais... Goi\u00e2nia: INPE, 2005. p. 3935-3942. \n\n \n\nWALDHERR, F. R.; TUPINAMB\u00c1, M.; MOTTA, M.; AMARAL, C.; FRAIFELD, F.; \n\nPAIX\u00c3O, R.. MEGADESASTRE '11 DA SERRA FLUMINENSE: ZONAS DE \n\nESTRANGULAMENTO DURANTE CORRIDA DE DETRITOS NO C\u00d3RREGO \n\nDO PR\u00cdNCIPE, EM TERES\u00d3POLIS. In 12\u00ba Simposio de Geologia do Sudeste; \n\nGeologia e Sustentabilidade; Nova Friburgo 2011 Rio de Janeiro SBG ANAIS. \n\nDispon\u00edvel em http://www.sbg-mg.org.br/site/mostra_anais.php?id=67 Acesso 07 nov \n\n2012. \n\n \n\nZUQUETTE, L. V. (1993). Import\u00e2ncia do mapeamento geot\u00e9cnico no uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3ode meio-f\u00edsico: fundamentos e guia para elabora\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Carlos. 3V. Tese  \n\n(Livre Doc\u00eancia). EESC/USP, S\u00e3o Carlos, SP, 388p. \n\n \n\nZUQUETTE, L.V., NAKAZAWA, V.A. Cartas de geologia de engenharia. In: \n\nOLIVEIRA, A.M.S.; BRITO, S.N.A. Geologia de engenharia. ABGE, S\u00e3o Paulo: \n\n1998. 487 p. \n\n \n\nZUQUETTE, L.V.; GANDOLFI, N. Cartografia Geot\u00e9cnica. S\u00e3o Paulo. Oficina de \n\nTextos, 2004. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.sbg-mg.org.br/site/mostra_anais.php?id=67\n\n\n135 \n\n \n\nANEXO \u2013 MAPA DE INDICA\u00c7\u00c3O DE USO E OCUPA\u00c7\u00c3O  DA \u00c1REA DE EXPANS\u00c3O DO MUNIC\u00cdPIO DE SANTANA DO \n\nPARA\u00cdSO \u2013 MG."}]}}}