{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14407"}, {"@name": "filename", "#text": "20734_Relat%c3%b3rio%20Final%20Mestrado-%20Carolina%20Amaral.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Instituto Polit\u00e9cnico de Santar\u00e9m \n \n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o de Santar\u00e9m \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o na Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada II \n \n \n\nEduca\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias para a cidadania: pr\u00e1ticas \n\nde ativismo em contexto escolar \n\n \n \n \n\nRelat\u00f3rio de est\u00e1gio para obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Ensino \ndo 1.\u00ba Ciclo e de Matem\u00e1tica e Ci\u00eancias Naturais no 2.\u00ba Ciclo do \nEnsino B\u00e1sico \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCarolina Jorge Amaral Ribeiro da Silva \n \n \n \n \n \n \n \n  \n\nOrientadora: Professora Doutora Elisabete Linhares Manzoni de Sequeira \n \n \n \n \n\n \nfevereiro, 2018 \n\n \n \n \n \n\n\n\nii \n \n\n \n \n \n  \n\n\n\niii \n \n\nAgradecimentos \n \n\n A concretiza\u00e7\u00e3o deste relat\u00f3rio n\u00e3o teria sido poss\u00edvel sem a participa\u00e7\u00e3o, apoio, \n\nincentivo e carinho de todos aqueles que me acompanharam, direta ou indiretamente, ao \n\nlongo do meu percurso acad\u00e9mico. Assim, \u00e9 com imensa satisfa\u00e7\u00e3o que exprimo o meu \n\nmais profundo e sentido agradecimento a todos os que marcaram esta minha caminhada. \n\n Agrade\u00e7o \u00e0 professora Elisabete Linhares, pela sua disponibilidade constante, pela \n\ndedica\u00e7\u00e3o, compet\u00eancia e encorajamento demonstrado. Obrigada pela constante partilha \n\nde experi\u00eancias e conhecimentos ao longo destes cinco anos, que me estimularam para \n\numa vis\u00e3o cr\u00edtica e mais reflexiva do meu trabalho. Obrigada por acreditar em mim, por me \n\nincentivar a marcar pela diferen\u00e7a e por me fazer melhor pessoa e profissional.  \n\n Aos professores da Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o de Santar\u00e9m pelas \n\naprendizagens e momentos partilhados, pelo enriquecimento constante e por me fazerem \n\nacreditar que ensinar \u00e9 criar possibilidades para a constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos. \n\n \u00c0s professoras cooperantes e alunos, que t\u00e3o bem me receberam nas suas salas, \n\ne com quem tive oportunidade de aprender, arriscar e vivenciar experi\u00eancias \n\nenriquecedoras. Sem eles o desenvolvimento da presente investiga\u00e7\u00e3o acerca da minha \n\npr\u00e1tica profissional, n\u00e3o teria sido poss\u00edvel.  \n\n Agrade\u00e7o \u00e0 minha fam\u00edlia, em especial \u00e0 minha m\u00e3e, ao meu pai, \u00e0 minha irm\u00e3 e \n\nao Francisco pelo incentivo, est\u00edmulo, compreens\u00e3o e motiva\u00e7\u00e3o no decorrer deste \n\npercurso. Obrigada pelos valores transmitidos, pelo amor e carinho com que me \n\nacompanham ao longo de todos os momentos da minha vida e por terem acreditado neste \n\nmeu sonho. \n\n \u00c0s amizades que levo para a vida, aquelas que fiz ao longo do meu percurso \n\nacad\u00e9mico. Um obrigada especial \u00e0 Catarina, \u00e0 Sara e ao Jo\u00e3o, por terem caminhado a \n\nmeu lado. Obrigada por toda a compreens\u00e3o, companheirismo, amizade e confian\u00e7a que \n\ndepositaram em mim.  \n\n A todos, muito obrigada pelo amor. \n\n  \n\n   \n\n \n\n \n\n  \n\n  \n\n\n\niv \n \n\nResumo  \n \n\nA educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias para a cidadania: pr\u00e1ticas de ativismo em contexto escolar. \n\n \n\nO presente relat\u00f3rio de est\u00e1gio surge no \u00e2mbito do Mestrado em Ensino do 1.\u00ba Ciclo e em \n\nMatem\u00e1tica e Ci\u00eancias Naturais no 2.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico (CEB) da Escola Superior \n\nde Educa\u00e7\u00e3o de Santar\u00e9m, sendo composto por duas partes. A primeira parte contempla \n\numa an\u00e1lise/reflex\u00e3o do percurso realizado nas pr\u00e1ticas de ensino supervisionadas em 1.\u00ba \n\ne 2.\u00ba CEB. Na segunda parte, apresenta-se a componente investigativa. A investiga\u00e7\u00e3o \n\nsobre a pr\u00f3pria pr\u00e1tica profissional teve como objetivo compreender de que forma as \n\niniciativas de ativismo (ambiental) podem contribuir para a cidadania ativa e a promo\u00e7\u00e3o \n\nde valores ambientais de alunos do 1.\u00ba e do 2.\u00ba CEB. O estudo envolveu 56 alunos (dos \n\ndois n\u00edveis de escolaridade). Os dados obtidos atrav\u00e9s de question\u00e1rios, notas de campo \n\ne an\u00e1lise documental permitiram verificar o desenvolvimento de compet\u00eancias nos alunos \n\ne a sua capacita\u00e7\u00e3o para assumir um papel ativo e interventivo na comunidade escolar.  \n\n \n\nPalavras-chave: ci\u00eancias; ativismo; cidadania; investiga\u00e7\u00e3o sobre a pr\u00e1tica profissional; \n\nproblemas ambientais. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nv \n \n\nAbstract  \n \n\nScience education for citizenship: practices of activism in school context. \n\nThis internship report comes from the Masters in Teaching of the 1st Cycle of Basic \n\nEducation of Escola Superior de Santar\u00e9m and it consists in two parts. On one hand, the \n\nfirst part, takes into account the analysis/reflection of the supervised teaching practices in \n\nfirst and second cycles of basic education. On the other hand, the second part, takes into \n\naccount the research activity. The research on the professional part itself aimed to \n\nunderstand how activism initiatives (environmental) can contribute to active citizenship and \n\nalso the promotion of environmental values of the first and second cycles of students in \n\nbasic education. The study included fifty-six students (both levels of education). The \n\ninformation obtained through questionnaires, field notes and documentary analysis allowed \n\nto verify the development of competences in students and their capacity to take na active \n\nand intervening role in school community. \n\nKeywords: sciences; activism; citizenship; research on professional practice; environmental \n\nproblems. \n\n \n\n  \n\n\n\nvi \n \n\n\u00cdndice \nAgradecimentos ............................................................................................................................ iii \n\nResumo ............................................................................................................................................ iv \n\nAbstract............................................................................................................................................. v \n\n\u00cdndice de quadros .......................................................................................................................... ix \n\n\u00cdndice de figuras ............................................................................................................................ ix \n\n\u00cdndice de anexos ............................................................................................................................. x \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o ....................................................................................................................................... 1 \n\nParte I \u2013 O Est\u00e1gio ........................................................................................................................ 2 \n\n1. Caracteriza\u00e7\u00e3o do contexto sociogeogr\u00e1fico das institui\u00e7\u00f5es ................................ 2 \n\n2. Contextos de est\u00e1gio e pr\u00e1tica de ensino no 1.\u00ba CEB ................................................ 2 \n\n2.1.  Est\u00e1gio em 1.\u00ba CEB \u2013 Turma de 1.\u00ba ano .................................................................. 2 \n\n2.2. Est\u00e1gio em 1.\u00ba CEB \u2013 Turma de 3.\u00ba Ano .................................................................. 7 \n\n3. Pr\u00e1tica de ensino no 1.\u00ba CEB ........................................................................................... 11 \n\n3.1. Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada em portugu\u00eas .............................................. 13 \n\n3.2. Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada em matem\u00e1tica ............................................ 16 \n\n3.3. Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada em estudo do meio .................................... 19 \n\n4. Estrat\u00e9gias e m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o .............................................................................. 26 \n\n5.Contextos de est\u00e1gio e pr\u00e1tica de ensino no 2.\u00ba CEB ............................................... 27 \n\n5.1. Contexto de est\u00e1gio em 2.\u00ba CEB .............................................................................. 27 \n\n6. Pr\u00e1tica de ensino no 2.\u00ba CEB ........................................................................................... 29 \n\n6.1. Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada em ci\u00eancias naturais ................................. 31 \n\n6.2. Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada em matem\u00e1tica ............................................ 34 \n\n7. Estrat\u00e9gias e m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o .............................................................................. 38 \n\n8. Percurso Investigativo....................................................................................................... 40 \n\nParte II \u2013 Educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias para a cidadania. Pr\u00e1ticas de ativismo em contexto \n\nescolar ............................................................................................................................................ 42 \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o ............................................................................................................................. 42 \n\n2. Enquadramento te\u00f3rico ..................................................................................................... 43 \n\n2.1. Literacia cient\u00edfica e a abordagem CTSA no ensino das ci\u00eancias ................. 43 \n\n2.2. Problemas sociocient\u00edficos, ativismo e modelo IBSE ....................................... 46 \n\n2.3. Educa\u00e7\u00e3o para a cidadania participativa .............................................................. 48 \n\n3. Aspetos metodol\u00f3gicos .................................................................................................... 51 \n\n3.1. Op\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas .............................................................................................. 51 \n\n3.2. Sujeitos do estudo/participantes ............................................................................ 52 \n\n3.3. Procedimentos investigativos e \u00e9ticos.................................................................. 53 \n\n\n\nvii \n \n\n3.4. Plano de a\u00e7\u00e3o desenvolvido no seio da investiga\u00e7\u00e3o....................................... 53 \n\n3.5. Descri\u00e7\u00e3o das atividades dinamizadas no decorrer da abordagem did\u00e1tica - \n\n1\u00baCEB ...................................................................................................................................... 56 \n\n3.5.1. Reda\u00e7\u00e3o de uma carta - \u201cUma carta para ajudar o planeta Terra\u201d .................... 56 \n\n3.5.2. Aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio acerca da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica ................................. 57 \n\n3.5.3. Realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas \u00e0 comunidade escolar pelos \u201cRep\u00f3rteres do ambiente\u201d\n\n .................................................................................................................................................. 57 \n\n3.5.4. Reflex\u00e3o sobre a entrevista ...................................................................................... 57 \n\n3.5.5. Realiza\u00e7\u00e3o de vota\u00e7\u00f5es acerca das tarefas a desenvolver sobre a polui\u00e7\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica ............................................................................................................................. 57 \n\n3.5.6. Forma\u00e7\u00e3o de pequenos grupos de trabalho .......................................................... 57 \n\n3.5.7. Pesquisa individual relativa ao subtema selecionado .......................................... 58 \n\n3.5.8. Reuni\u00e3o dos grupos de trabalho - partilha e s\u00edntese de ideias ........................... 58 \n\n3.5.9. Audi\u00e7\u00e3o de uma banda desenhada animada e sua explora\u00e7\u00e3o ......................... 58 \n\n3.5.10. Explora\u00e7\u00e3o do livro \u201cTanto calor n\u00e3o \u00e9 normal\u201d e elabora\u00e7\u00e3o de bandas \n\ndesenhadas ............................................................................................................................ 58 \n\n3.5.11. Letra e coreografia da m\u00fasica para a festa final de ano sobre o aquecimento \n\nglobal ....................................................................................................................................... 58 \n\n3.5.12. Realiza\u00e7\u00e3o de v\u00eddeos dos tr\u00eas subtemas em estudo - Programa \u201cMais \n\nambiente\u201d ................................................................................................................................ 59 \n\n3.5.13. Elabora\u00e7\u00e3o de p\u00f3steres acerca da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica .................................. 59 \n\n3.5.14. Apresenta\u00e7\u00e3o dos p\u00f3steres .................................................................................... 59 \n\n3.5.15. Exposi\u00e7\u00e3o no \u00e1trio da escola- bandas desenhadas e p\u00f3steres ....................... 59 \n\n3.5.16. Divulga\u00e7\u00e3o dos v\u00eddeos a duas turmas da comunidade escolar ........................ 59 \n\n3.5.17. Realiza\u00e7\u00e3o da festa final do ano ............................................................................ 60 \n\n3.6. Descri\u00e7\u00e3o das atividades dinamizadas no decorrer da abordagem did\u00e1tica \u2013 \n\n2.\u00ba CEB ................................................................................................................................... 60 \n\n3.6.1. Aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio \u2013 A import\u00e2ncia da \u00e1gua ............................................. 60 \n\n3.6.2. Carta do ano 2070- Advert\u00eancia \u00e0 Humanidade \u2013 Preserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua | Meio \n\nambiente ................................................................................................................................. 60 \n\n3.6.3. An\u00e1lise de figuras e gr\u00e1ficos da evolu\u00e7\u00e3o do consumo de \u00e1gua em Portugal . 61 \n\n3.6.4. Atividade de leitura, an\u00e1lise e reflex\u00e3o de not\u00edcias ............................................... 61 \n\n3.6.5. Registo do consumo/perdas de \u00e1gua de cada agregado familiar ...................... 61 \n\n3.6.6. Constru\u00e7\u00e3o de pictogramas sobre o consumo de \u00e1gua de cada agregado familiar\n\n .................................................................................................................................................. 62 \n\n3.6.7. Representa\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is sobre uma problem\u00e1tica ambiental: \u201cA aldeia \n\nTri\u00e2ngulo em perigo\u201d ............................................................................................................. 62 \n\n3.6.8. Elabora\u00e7\u00e3o de cartazes sobre a polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua - Popplet .............................. 63 \n\n3.6.9. Apresenta\u00e7\u00e3o dos cartazes a outra turma da comunidade escolar ................... 63 \n\n\n\nviii \n \n\n3.6.10. Realiza\u00e7\u00e3o de uma exposi\u00e7\u00e3o no \u00e1trio da escola ............................................... 63 \n\n3.6.11. Constru\u00e7\u00e3o de um site relativo ao projeto desenvolvido com a turma ............ 63 \n\n3.7. Avalia\u00e7\u00e3o da abordagem did\u00e1tica e das aprendizagens................................... 64 \n\n4. Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados.................................................................. 64 \n\n4.1. Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o de resultados no 1.\u00ba CEB ....................................... 64 \n\n4.1.1. Conce\u00e7\u00f5es e perce\u00e7\u00f5es dos alunos na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o ambiental e ativismo\n\n .................................................................................................................................................. 64 \n\n4.1.2. Potencialidades e dificuldades na realiza\u00e7\u00e3o de iniciativas de ativismo ........... 66 \n\n4.1.3. Desenvolvimento de compet\u00eancias (de cidadania ativa) nos alunos ................. 68 \n\n4.2. Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o de resultados no 2.\u00ba CEB ....................................... 72 \n\n4.2.1. Conce\u00e7\u00f5es e perce\u00e7\u00f5es dos alunos na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o ambiental e ativismo\n\n .................................................................................................................................................. 72 \n\n4.2.2. Potencialidades e dificuldades na realiza\u00e7\u00e3o de iniciativas de ativismo ........... 73 \n\n4.2.3. Desenvolvimento de compet\u00eancias (de cidadania ativa) nos alunos ................. 75 \n\n5. Considera\u00e7\u00f5es finais ......................................................................................................... 81 \n\nReflex\u00e3o final ................................................................................................................................ 85 \n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas ........................................................................................................ 88 \n\nAnexos ........................................................................................................................................... 95 \n\n \n\n  \n\n\n\nix \n \n\n\u00cdndice de quadros \n \n\nQuadro 1 Caracteriza\u00e7\u00e3o da turma de 1.\u00ba ano do 1.\u00ba CEB\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...5 \n\nQuadro 2 Caracteriza\u00e7\u00e3o da turma de 3.\u00ba ano do 1.\u00ba CEB. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026.\u20269 \n\nQuadro 3 Caracteriza\u00e7\u00e3o das turmas de 5.\u00ba ano do 2.\u00ba CEB.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u202628 \n\nQuadro 4 Esquema organizativo da abordagem did\u00e1tica realizada no 1.\u00ba CEB\u2026..\u2026.54 \n\nQuadro 5 Esquema organizativo da abordagem did\u00e1tica realizada no 2.\u00ba CEB\u2026..\u2026.55 \n\nQuadro 6 Compet\u00eancias de cidadania ativa desenvolvidas no 1.\u00ba CEB\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....69 \n\nQuadro 7 Compet\u00eancias de cidadania ativa desenvolvidas no 2.\u00ba CEB\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....76 \n\n  \n\n\n\nx \n \n\n\u00cdndice de figuras \n \n\nFigura 1 Parte da s\u00edntese no quadro\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.17 \n\nFigura 2 Exemplo de produ\u00e7\u00e3o de um aluno\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...17 \n\nFigura 3 Dinamiza\u00e7\u00e3o do jogo \u201cO Planeta Matem\u00e1tico 2013\u201d\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..17 \n\nFigura 4 Explora\u00e7\u00e3o e descoberta dos desafios\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.18 \n\nFigura 5 Comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 turma do desafio elaborado\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...18 \n\nFigura 6 Produ\u00e7\u00f5es dos diferentes grupos de trabalho\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.18 \n\nFigura 7 A JB \u00e9 tagarela e gosta muito de amarelo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202620 \n\nFigura 8 O RS est\u00e1 sempre a soltar muitas gargalhadas e gosta de ajudar os \n\namigos\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026.20 \n\nFigura 9 O GG tem medo de aranhas e na escola \u00e9 muito organizado\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..20 \n\nFigura 10 Jogo da Gl\u00f3ria da astronomia\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026...23 \n\nFigura 11 O Twister das atividades econ\u00f3micas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u202623 \n\nFigura 12 3D e a caixa mist\u00e9rio\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026..23 \n\nFigura 13 Tarefa de explora\u00e7\u00e3o \u2013 200 amigos para uma vaca \u2013 Ca\u00e7a ao tesouro.\u2026...25 \n\nFigura 14  Tarefa de explora\u00e7\u00e3o \u2013 200 amigos para uma vaca \u2013 Ca\u00e7a ao tesouro.\u2026...25 \n\nFigura 15  Tarefa de explora\u00e7\u00e3o \u2013 200 amigos para uma vaca \u2013 Ca\u00e7a ao tesouro.\u2026...25 \n\nFigura 16 Coment\u00e1rio ao v\u00eddeo de um aluno relacionado com o \u201cp\u00e1ssaro-cetim\u201d\u2026\u2026.34 \n\nFigura 17 Coment\u00e1rio ao v\u00eddeo de um aluno relacionado com a \u201cfoca-de-crista\u201d\u2026\u2026.34 \n\nFigura 18 Problema matem\u00e1tico \u201cJogos Ol\u00edmpicos\u201d\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.36 \n\nFigura 19 Homepage do site ativismo constru\u00eddo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..64 \n\nFigura 20 Exemplo de um v\u00eddeo de sensibiliza\u00e7\u00e3o produzido pela turma\u2026\u2026...\u2026\u2026...71 \n\nFigura 21 Alunos a trabalharam em grupo para a elabora\u00e7\u00e3o de um p\u00f3ster\u2026\u2026.\u2026\u2026.72 \n\nFigura 22 Apresenta\u00e7\u00e3o dos p\u00f3steres \u00e0 turma\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..72 \n\nFigura 23 Exposi\u00e7\u00e3o realizada pela turma\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026.72 \n\nFigura 24 Cartaz \u201cCarta do ano 2070\u201d\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026..79 \n\nFigura 25 Constru\u00e7\u00e3o de pictogramas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026.80 \n\nFigura 26 Atividade de representa\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026..81 \n\nFigura 27 Exposi\u00e7\u00e3o dinamizada no \u00e1trio da escola\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..81  \n\n\n\nxi \n \n\n\u00cdndice de anexos \n \n\nAnexo I Tabela referente aos dom\u00ednios/blocos, objetivos gerais e espec\u00edficos \n\ndesenvolvidos abordados no decorrer da pr\u00e1tica letiva em 1.\u00baCEB\u2026\u2026\u2026\u2026.....\u2026\u2026\u2026..\u202695 \n\nAnexo II Tabela referente aos dom\u00ednios/blocos, objetivos gerais e espec\u00edficos \n\ndesenvolvidos abordados no decorrer da pr\u00e1tica letiva em 2.\u00baCEB\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026101 \n\nAnexo III Instrumento de avalia\u00e7\u00e3o relativo \u00e0 tarefa \u201csimetrias com recurso \u00e0 \n\nmira..................................................................................................................................103 \n\nAnexo IV Instrumento de avalia\u00e7\u00e3o relativo \u00e0 tarefa de explora\u00e7\u00e3o do livro \u201cThe \n\ndoorbell rang\u201d....\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...............\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...104 \n\nAnexo V Instrumento de avalia\u00e7\u00e3o relativo \u00e0 tarefa \u201cobserva\u00e7\u00f5es \n\nmicrosc\u00f3picas\u201d\u2026\u2026..........................................................................................................106 \n\nAnexo VI Instrumento de avalia\u00e7\u00e3o relativo \u00e0 tarefa \u201cVamos inventar um \n\nproblema\u201d\u2026.....................................................................................................................107 \n\nAnexo VII Comunicado de pedido de autoriza\u00e7\u00e3o para participa\u00e7\u00e3o no projeto aos \n\nencarregados de educa\u00e7\u00e3o em 1.\u00ba CEB\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026108 \n\nAnexo VIII Comunicado de pedido de autoriza\u00e7\u00e3o para participa\u00e7\u00e3o no projeto aos \n\nencarregados de educa\u00e7\u00e3o em 2.\u00ba CEB\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026109 \n\nAnexo IX Question\u00e1rio sobre ativismo\u2026\u2026...................................\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026110 \n\nAnexo X \u201cUma carta para ajudar o planeta Terra\u201d\u2026\u2026\u2026\u2026.....\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026111 \n\nAnexo XI Question\u00e1rio acerca da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....112 \n\nAnexo XII Gui\u00e3o da entrevista realizada pelos \u201cRep\u00f3rteres do ambiente\u201d\u2026\u2026\u2026.......114 \n\nAnexo XIII Placas de identifica\u00e7\u00e3o dos \u201cRep\u00f3rteres do ambiente\u201d e registo fotogr\u00e1fico \n\ndas entrevistas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026........\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.115 \n\nAnexo XIV Gui\u00e3o da oralidade referente \u00e0 banda desenhada acerca do aquecimento \n\nglobal\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.........................\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..116 \n\nAnexo XV Folha para elabora\u00e7\u00e3o de bandas desenhadas com base no livro \u201cTanto \n\ncalor n\u00e3o \u00e9 normal!\u201d\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026......\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...119 \n\nAnexo XVI Bandas desenhadas elaboradas referentes ao livro \u201cTanto calor n\u00e3o \u00e9 \n\nnormal!\u201d\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..120 \n\nAnexo XVII Letra da m\u00fasica para a festa final de ano sobre o aquecimento \n\nglobal\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..122 \n\n\n\nxii \n \n\nAnexo XVIII  Registo fotogr\u00e1fico relativo \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de posters em \n\ngrupo\u2026\u2026\u2026\u2026..................................................................................................................123 \n\nAnexo XIX  Registo fotogr\u00e1fico relativo \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o de posters elaborados \u00e0 \n\nturma\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..125 \n\nAnexo XX  Registo fotogr\u00e1fico relativo \u00e0 afixa\u00e7\u00e3o de posters na entrada da \n\nescola\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.126 \n\nAnexo XXI  Question\u00e1rio acerca da import\u00e2ncia da \n\n\u00e1gua\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..........................................................................................127 \n\nAnexo XXII  Registo fotogr\u00e1fico relativo \u00e0 atividade de explora\u00e7\u00e3o \u201cCarta do ano \n\n20170 \u2013 Advert\u00eancia \u00e0 Humanidade \u2013 Preserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua | Meio ambiente em portugu\u00eas \n\ndo Brasil\u201d\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026......\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.........................................131 \n\nAnexo XXIII  Tarefa de an\u00e1lise de figuras e gr\u00e1ficos relacionados com a evolu\u00e7\u00e3o \n\ndo consumo de \u00e1gua em Portugal \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026........132 \n\nAnexo XXIV  Tarefa de an\u00e1lise e reflex\u00e3o de not\u00edcias retiradas do Jornal \n\nP\u00fablico\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026134 \n\nAnexo XXV  Gui\u00e3o de registo do consumo/perdas de \u00e1gua de cada agregado \n\nfamiliar da turma\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..136 \n\nAnexo XXVI  Registo fotogr\u00e1fico relativo \u00e0 atividade de constru\u00e7\u00e3o de pictogramas \n\nrelacionados com o consumo de \u00e1gua de cada agregado familiar da turma\u2026\u2026\u2026\u2026.......139 \n\nAnexo XXVII  Conclus\u00f5es extra\u00eddas a partir dos pictogramas constru\u00eddos \n\nreferentes ao consumo de \u00e1gua de cada agregado familiar da \n\nturma\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..140 \n\nAnexo XXVIII  Gui\u00f5es orientadores para a atividade destinada \u00e0 representa\u00e7\u00e3o de \n\npap\u00e9is: \u201cA aldeia Tri\u00e2ngulo em perigo\u201d\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026......\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...141 \n\nAnexo XXIX  Registo fotogr\u00e1fico relativo \u00e0 atividade destina \u00e0 representa\u00e7\u00e3o de \n\npap\u00e9is\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.144 \n\nAnexo XXX  Pacto formalizado pelos participantes ap\u00f3s a atividade de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.145 \n\nAnexo XXXI  Cartazes elaborados pelos alunos relacionados com a polui\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua atrav\u00e9s do programa \u201cpopplet\u201d e respetivo registo fotogr\u00e1fico\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026...147 \n\nAnexo XXXII  Registo fotogr\u00e1fico referente \u00e0 pequena exposi\u00e7\u00e3o realizada no \u00e1trio \n\nda escola\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.....149 \n\nAnexo XXXIII  Tabela de avalia\u00e7\u00e3o relativa \u00e0s bandas desenhadas constru\u00eddas \n\nacerca do livro \u201cTanto calor n\u00e3o \u00e9 normal!\u201d\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.....\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.150 \n\nAnexo XXXIV  Tabela de Avalia\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o de posters \n\nreferentes \u00e0 polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..152 \n\n\n\nxiii \n \n\nAnexo XXXV  Tabela de observa\u00e7\u00f5es referente \u00e0 Tarefa de explora\u00e7\u00e3o: \u201cCarta do \n\nano 2070- Advert\u00eancia \u00e0 Humanidade- Preserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua |Meio ambiente em portugu\u00eas \n\ndo Brasil.\u201d\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026......\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....153 \n\nAnexo XXXVI  Tabela de Avalia\u00e7\u00e3o do coment\u00e1rio relativo \u00e0 an\u00e1lise de not\u00edcias de \n\nJornal P\u00fablico\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...155 \n\nAnexo XXXVII  R\u00fabrica de Avalia\u00e7\u00e3o: \u201cEvolu\u00e7\u00e3o do consumo de \u00e1gua em \n\nPortugal.\u201d\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...157 \n\nAnexo XXXVIII Tabela de observa\u00e7\u00f5es - Atividade de Representa\u00e7\u00e3o de Pap\u00e9is: \n\n\u201cAldeia Tri\u00e2ngulo em perigo\u201d. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026........159 \n\nAnexo XXXIX  Tabela de Avalia\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o de \n\nCartazes referentes \u00e0 polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026........160 \n\nAnexo XL  Conce\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias e finais dos alunos de 1.\u00baCEB, relativamente \u00e0 \n\nresolu\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica de problemas sociais relacionados com a ci\u00eancia, a tecnologia e o \n\nambiente\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....161 \n\nAnexo XLI  Temas referidos pelos alunos na carta que elaboraram, como sendo \n\naqueles que demonstram maior interesse\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026...163  \n\nAnexo XLII  Temas referidos pelos alunos na carta que elaboraram, como sendo \n\naqueles onde se verificam maiores lacunas e incorre\u00e7\u00f5es \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..164 \n\nAnexo XLIII  Question\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o global do projeto aos alunos em 1.\u00ba \n\nCEB\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026165 \n\nAnexo XLIV  Conce\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias e finais dos alunos de 2.\u00baCEB, relativamente \u00e0 \n\nresolu\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica de problemas sociais relacionados com a ci\u00eancia, a tecnologia e o \n\nambiente\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026167  \n\nAnexo XLV  Question\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o global do projeto aos alunos em 2.\u00ba \n\nCEB\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026169 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n1 \n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n \n\nCom o intuito de obten\u00e7\u00e3o do grau de mestre em ensino do 1.\u00ba CEB e em \n\nmatem\u00e1tica e ci\u00eancias naturais no 2.\u00ba CEB na Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o de Santar\u00e9m, \n\nfoi elaborado o presente relat\u00f3rio de est\u00e1gio no \u00e2mbito da unidade curricular (UC) de \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o na PES II. O prop\u00f3sito deste relat\u00f3rio \u00e9 documentar uma investiga\u00e7\u00e3o sobre \n\na pr\u00f3pria pr\u00e1tica profissional e tamb\u00e9m construir um conhecimento profissional sustentado \n\nno processo de interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica. Relativamente \u00e0 sua estrutura, o mesmo \n\napresenta-se dividido em duas partes essenciais: a dimens\u00e3o reflexiva relativamente ao \n\ntrabalho realizado ao longo da Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada (PES) em 1.\u00ba e 2.\u00ba CEB \n\ne a dimens\u00e3o investigativa.  \n\nA PES visa desenvolver compet\u00eancias de an\u00e1lise e de interven\u00e7\u00e3o em contextos \n\nde 1.\u00ba e 2.\u00ba CEB em conjunto com as did\u00e1ticas espec\u00edficas do 1.\u00ba e 2.\u00ba CEB e outras \n\ncomponentes de forma\u00e7\u00e3o, proporcionando uma inicia\u00e7\u00e3o progressiva \u00e0 pr\u00e1tica \n\nprofissional. Assim, na parte I apresenta-se uma reflex\u00e3o cr\u00edtica, tendo em conta os \n\nconhecimentos cient\u00edficos e pr\u00e1ticos adquiridos no seio da PES, de modo a compreender \n\nem que medida as atividades e pr\u00e1ticas desenvolvidas contribu\u00edram para a constru\u00e7\u00e3o de \n\naprendizagens significativas e como poder\u00e1 esta a\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o acerca da mesma \n\nestabelecer-se como pontos de refer\u00eancia para o futuro profissional. Nesta sec\u00e7\u00e3o, \u00e9 \n\nposs\u00edvel consultar-se a caracteriza\u00e7\u00e3o do contexto sociogeogr\u00e1fico das institui\u00e7\u00f5es de 1.\u00ba \n\ne 2.\u00ba CEB em que decorreram as pr\u00e1ticas de ensino supervisionadas; a caracteriza\u00e7\u00e3o das \n\nmesmas e dos alunos; o planeamento das aulas; a operacionaliza\u00e7\u00e3o das atividades; a \n\navalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens e o percurso investigativo.  \n\nNa segunda parte, \u00e9 apresentado um estudo realizado com duas turmas (uma de \n\n3.\u00ba ano e outra de 5.\u00ba ano do EB), que tem como principal objetivo compreender de que \n\nforma as iniciativas de ativismo (ambiental) podem contribuir para a cidadania ativa e a \n\npromo\u00e7\u00e3o de valores ambientais de alunos do 1.\u00ba e do 2.\u00ba CEB. Neste contexto, a dimens\u00e3o \n\ninvestigativa est\u00e1 dividida nos seguintes t\u00f3picos: (1) introdu\u00e7\u00e3o, onde se apresenta a \n\npertin\u00eancia do estudo; (2) enquadramento te\u00f3rico; (3) aspetos metodol\u00f3gicos, onde s\u00e3o \n\nidentificados os participantes e descritos os instrumentos de recolha de dados; (4) \n\napresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados e (5) considera\u00e7\u00f5es finais. Por \u00faltimo, apresenta-\n\nse uma reflex\u00e3o final, que apela a uma an\u00e1lise e reflex\u00e3o centrada em todo o percurso \n\nrealizado no decorrer do mestrado, onde se aborda a contribui\u00e7\u00e3o deste relat\u00f3rio para a \n\nforma\u00e7\u00e3o pessoal e profissional. \n\n \n\n \n\n\n\n2 \n \n\nParte I \u2013 O Est\u00e1gio  \n\n1. Caracteriza\u00e7\u00e3o do contexto sociogeogr\u00e1fico das institui\u00e7\u00f5es  \n \n\nAs pr\u00e1ticas letivas realizadas ao longo do mestrado decorreram em institui\u00e7\u00f5es \n\npertencentes a dois agrupamentos de escolas localizados em Santar\u00e9m. Este concelho \n\nencontra-se inserido na NUTIII Lez\u00edria do Tejo, sendo limitado a este pelo rio Tejo e pelos \n\nconcelhos de Almeirim e Alpiar\u00e7a, a sul pelo concelho do Cartaxo e pelo concelho de \n\nAzambuja a sudoeste. No quadrante oeste faz fronteira com o concelho de Rio Maior, a \n\nnorte com os de Alcanena, Porte de M\u00f3s e Torres Novas e com o concelho da Goleg\u00e3 a \n\nnordeste (Avelino, Oliveira &amp; Carvalho, 2015). Este concelho, dividido em 18 freguesias, \n\nest\u00e1 inserido na prov\u00edncia ribatejana, constitu\u00edda na sua maioria pelo distrito do qual a \n\ncidade de Santar\u00e9m \u00e9 a capital, possuindo uma \u00e1rea de 56 260 hectares (C\u00e2mara Municipal \n\nde Santar\u00e9m, s.d.).  \n\nSegundo a Base de Dados Portugal Contempor\u00e2neo (s.d.), no ano de 2015, o \n\nmunic\u00edpio de Santar\u00e9m possu\u00eda cerca de 59 047 habitantes, constatando-se que, o n\u00famero \n\nde idosos por 100 jovens, aumentou de 152 para 174 entre os anos de 2009 e 2015. Esta \n\ncapital de distrito apresenta uma grande diversidade socioecon\u00f3mica, religiosa e cultural, \n\numa vez que \u00e9 polo de inser\u00e7\u00e3o de grupos de etnia cigana, de estrangeiros, de idosos e \n\nde casais jovens. A taxa de analfabetismo \u00e9 bastante significativa e as popula\u00e7\u00f5es dos \n\nmeios rurais e urbanos apresentam qualifica\u00e7\u00f5es e literacia muito discrepantes, embora \n\nmaioritariamente baixas. No concelho de Santar\u00e9m, verifica-se um envelhecimento \n\nprogressivo. Ao n\u00edvel da ocupa\u00e7\u00e3o destaca-se a alta taxa de desemprego e o emprego \n\npouco qualificado e a n\u00edvel cultural global a cidade disp\u00f5e de diversas estruturas: grupos \n\nde m\u00fasica, de teatro, diversas coletividades recreativas e um patrim\u00f3nio hist\u00f3rico cultural \n\nmuito valioso, onde prevalecem diversos monumentos rom\u00e2nicos e g\u00f3ticos e vest\u00edgios de \n\nocupa\u00e7\u00e3o romana e \u00e1rabe (Agrupamento de Escolas Alexandre Herculano, 2013-2017). \n\nConsiderado desde sempre local estrat\u00e9gico para todos os povos que conquistaram o local, \n\nque hoje corresponde ao territ\u00f3rio portugu\u00eas, foi sempre um importante cento urbano, pela \n\nsua localiza\u00e7\u00e3o nas rotas que atravessaram Portugal. Um pouco por tudo isso, Santar\u00e9m \n\nfoi uma esp\u00e9cie de \u201cterra dos sonhos\u201d que peregrinos e escritores tentaram desvendar \n\n(Sobral, 1998).  \n\n \n\n2. Contextos de est\u00e1gio e pr\u00e1tica de ensino no 1.\u00ba CEB \n\n2.1.  Est\u00e1gio em 1.\u00ba CEB \u2013 Turma de 1.\u00ba ano \nA escola onde se realizou o primeiro est\u00e1gio do 1.\u00ba CEB situa-se no distrito e \n\nconcelho de Santar\u00e9m e pertence a um agrupamento de escolas fundado no ano letivo \n\n2001/2002. O estabelecimento escolar \u00e9 uma unidade organizacional contemplada por \n\n\n\n3 \n \n\n\u00f3rg\u00e3os pr\u00f3prios de administra\u00e7\u00e3o e de gest\u00e3o que engloba 12 estabelecimentos de \n\neduca\u00e7\u00e3o e de ensino nas val\u00eancias de jardim de inf\u00e2ncia (JI) (tr\u00eas estabelecimentos), \n\nEnsino B\u00e1sico (EB) com JI (quatro estabelecimentos), EB 1.\u00ba CEB (cinco \n\nestabelecimentos), EB 2.\u00ba e 3.\u00ba CEB (1 estabelecimento) e abarca 1539 alunos, 145 \n\nprofessores, 4 t\u00e9cnicos especiais e formadores e 66 funcion\u00e1rios (Agrupamento de Escolas \n\nAlexandre Herculano, 2013-2017). \n\nA popula\u00e7\u00e3o do bairro onde esta institui\u00e7\u00e3o se encontra inserida tem \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o \n\nzonas habitacionais de renda econ\u00f3mica como, por exemplo, as de servi\u00e7os da pol\u00edcia de \n\nseguran\u00e7a p\u00fablica e as da cooperativa de habita\u00e7\u00e3o para jovens; edif\u00edcios de qualidade \n\nm\u00e9dia a superior e uma vasta \u00e1rea com vivendas. Os cidad\u00e3os disp\u00f5em ainda de caf\u00e9s, \n\nrestaurantes, lojas de roupa, cabeleireiros, farm\u00e1cias, centro de sa\u00fade, hospital, \n\ninstitui\u00e7\u00f5es banc\u00e1rias, hot\u00e9is, escolas, imobili\u00e1rias, correios, entre outras. A institui\u00e7\u00e3o \n\naceitava crian\u00e7as com idades compreendidas entre os 3 e os 14 anos e o corpo docente \n\napresentava-se estruturado segundo as suas especificidades, sendo composto por duas \n\neducadoras de inf\u00e2ncia, seis professores do 1.\u00ba Ciclo, dois professores especializados em \n\nnecessidades educativas especiais (NEE) e tr\u00eas professores de apoio educativo, sendo \n\nsomente um deles de apoio \u00e0 coordena\u00e7\u00e3o. No que concerne aos funcion\u00e1rios n\u00e3o \n\ndocentes, nove assistentes operacionais desenvolviam a sua atividade na escola. Duas \n\nfuncion\u00e1rias eram respons\u00e1veis por receber/abrir a porta \u00e0s pessoas que entravam na \n\ninstitui\u00e7\u00e3o, atender chamadas telef\u00f3nicas e prestar aux\u00edlio \u00e0s crian\u00e7as que se magoavam \n\ndurante e fora da hora do intervalo, prestando tamb\u00e9m aux\u00edlio \u00e0s professoras. As atividades \n\nletivas iniciavam \u00e0s 9h00 e terminavam \u00e0s 16h00, prosseguindo com as atividades de \n\nenriquecimento curricular (AEC) cujo in\u00edcio era \u00e0s 16h30 e fim \u00e0s 17h30, hora \u00e0 qual \n\nterminava o per\u00edodo de extens\u00e3o curricular.  \n\nNo que diz respeito a aspetos f\u00edsicos e materiais da institui\u00e7\u00e3o, a mesma, \n\nencontrava-se com uma \u00f3tima organiza\u00e7\u00e3o, o edif\u00edcio era formado por dois pisos, ligados \n\nentre si por uma escadaria principal e ligados \u00e0s diversas divis\u00f5es por corredores. No 1.\u00ba \n\npiso encontrava-se a entrada principal, onde costumavam estar duas funcion\u00e1rias; a maior \n\nparte das salas de aulas; a sala dos professores; duas salas - uma delas direcionada para \n\na multidefici\u00eancia e outra servia como sala de apoio; o gin\u00e1sio; a biblioteca e, por fim, \n\nalgumas casas de banho (tr\u00eas para os alunos, sendo uma delas adaptada para crian\u00e7as \n\ncom NEE e uma para os adultos). No r\u00e9s do ch\u00e3o localizavam-se duas salas de jardim de \n\ninf\u00e2ncia, duas salas de aula, o polivalente, o recreio, o refeit\u00f3rio, a sala dos funcion\u00e1rios e \n\nalgumas casas de banho - tr\u00eas para os alunos, sendo uma adaptada para crian\u00e7as com \n\nNEE e uma para adultos. O edif\u00edcio era adequado \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de todas as crian\u00e7as, pois \n\ntamb\u00e9m possu\u00eda um sistema de sinais no teto, direcionado aos alunos surdos, com o intuito \n\nde avisar as crian\u00e7as do toque de entrada e sa\u00edda. No entanto, o \u00fanico aspeto negativo a \n\n\n\n4 \n \n\nassinalar foi o facto de o refeit\u00f3rio n\u00e3o possuir grandes dimens\u00f5es e n\u00e3o conseguir suportar \n\ntoda a comunidade escolar, tendo de se efetuar turnos paras as diferentes turmas poderem \n\nir almo\u00e7ar.  \n\nO projeto educativo do agrupamento pretendia promover uma educa\u00e7\u00e3o para todos, \n\nou seja, uma educa\u00e7\u00e3o assente no respeito pela diversidade, existindo, em simult\u00e2neo, \n\numa articula\u00e7\u00e3o entre os diferentes n\u00edveis de ensino. Desta forma, ambicionava-se \n\nprogredir na efic\u00e1cia da resposta educativa para problemas que surjam devido aos \n\ndiferentes contextos escolares, com o intuito de que todos os alunos consigam aprender \n\nmais e melhor, sem desvalorizar o papel transformador da escola acerca dos valores \n\nuniversais e humanistas. Todas as atividades realizadas pelo agrupamento encontram-se \n\nno Plano Anual de Atividades (PAA), sendo este o primeiro n\u00edvel de operacionaliza\u00e7\u00e3o do \n\nprojeto. Este plano visa diretamente a a\u00e7\u00e3o educativa, para a qual tra\u00e7a orienta\u00e7\u00f5es \n\nprecisas e modalidades em conson\u00e2ncia, bem como tem como objetivo desenvolver o n\u00edvel \n\npedag\u00f3gico, organizacional, social e relacional dos alunos (Agrupamento de Escolas \n\nAlexandre Herculano, 2013-2017). \n\nRelativamente \u00e0 sala onde se desenvolveu a pr\u00e1tica profissional, a mesma possu\u00eda \n\ntodos os equipamentos necess\u00e1rios para que o desenvolvimento de valores e \n\naprendizagens dos mais diversos conte\u00fados fossem efetuados da melhor forma, na medida \n\nem que possu\u00eda: um amplo arm\u00e1rio para organiza\u00e7\u00e3o do material da professora e da sala \n\nde aula; um lavat\u00f3rio; um m\u00f3vel com material dos alunos; dois placares de corti\u00e7a \u2013 num \n\ndeles era poss\u00edvel observar alguns trabalhos afixados e regras de sala e, no outro, \n\nencontravam-se documentos informativos; um quadro de ard\u00f3sia e um interativo; diversas \n\nmesas e cadeiras com caracter\u00edsticas ergon\u00f3micas adequadas \u00e0 estatura dos alunos. A \n\nsala contava ainda com uma boa ilumina\u00e7\u00e3o natural, uma vez que dispunha de uma janela \n\nampla. A sala estava ainda equipada de um aparelho de ar condicionado utilizado no \n\ninverno para possibilitar um ambiente de trabalho a uma temperatura adequada. No \n\nentanto, a disposi\u00e7\u00e3o dos placares de corti\u00e7a dificultava a consulta dos materiais neles \n\nexpostos (como as letras e os n\u00fameros) por estarem atr\u00e1s dos alunos e n\u00e3o \u00e0 frente. \n\nAtrav\u00e9s do acesso, e posterior an\u00e1lise, ao plano de turma (PT), verificou-se que o \n\nmesmo era constitu\u00eddo pela caracteriza\u00e7\u00e3o da turma, mencionando a distribui\u00e7\u00e3o dos \n\ntempos letivos por \u00e1rea, o atendimento aos encarregados de educa\u00e7\u00e3o e os dados dos \n\nalunos e respetiva fam\u00edlia. O documento integra ainda o hor\u00e1rio da turma, os professores \n\nda mesma, a indica\u00e7\u00e3o dos alunos que frequentam as AEC e o percurso escolar de cada \n\naluno, bem como os alunos com planos de acompanhamento e dificuldades \n\ndiagnosticadas. O plano define quais os problemas e as potencialidades que os alunos t\u00eam \n\ne engloba tamb\u00e9m as planifica\u00e7\u00f5es das diferentes disciplinas. O est\u00e1gio foi realizado com \n\numa turma formada por 20 alunos com idades compreendidas entre os cinco e os sete \n\n\n\n5 \n \n\nanos, encontrando-se a mesma, caracterizada, sucintamente, no quadro seguinte (Quadro \n\n1).  \n\nQuadro 1 \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o da turma de 1.\u00ba ano do 1.\u00ba CEB. \n\n N\u00famero de alunos 20 \n\n Idades \n \n\n5 \u2013 7 anos \n\n G\u00e9nero 8 raparigas e 12 rapazes \n\n Alunos que frequentam outro ano de \nescolaridade na mesma turma \n\n1 \n\n Alunos com Necessidades Educativas \nEspeciais \n\n2 \n\n Alunos com nacionalidade estrangeira \n \n\n1 \n\n \n\nQuanto ao quadro de pessoal existente, para que a aprendizagem fosse efetuada \n\nda melhor forma, existia uma professora titular de turma, uma professora de educa\u00e7\u00e3o \n\nespecial, uma professora de apoio educativo e os professores referentes \u00e0s respetivas \n\nAEC. No que respeita \u00e0s AEC, os alunos tinham a op\u00e7\u00e3o de frequentar ou n\u00e3o a atividade \n\nf\u00edsica desportiva (AFD), a dan\u00e7a, a oficina art\u00edstica e tecnol\u00f3gica (OAT) e o coro, havendo \n\nassim 12 alunos inscritos nas AEC.  \n\nDos 20 alunos que compunham esta turma, dois dos alunos (aluno A e aluno B) \n\npossu\u00edam NEE sendo abrangidos pelo Decreto-Lei 3/2008, al\u00edneas a), d) e a), b), d), \n\nrespetivamente, ambos os alunos apresentavam um atraso de desenvolvimento global. \n\nDeste modo, o aluno A revelava acentuadas dificuldades no que diz respeito \u00e0 \n\naten\u00e7\u00e3o/concentra\u00e7\u00e3o e, aquando a execu\u00e7\u00e3o das tarefas solicitadas, o aluno necessitava \n\nde muito refor\u00e7o positivo e de uma supervis\u00e3o constante no decorrer das atividades para \n\nque n\u00e3o desistisse do que estava a fazer. Importa, ainda referir que o aluno n\u00e3o se \n\nrelacionava com os colegas optando por realizar as propostas de trabalho isoladamente. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao aluno B, apresentava motricidade fina pouco desenvolvida e limitava-\n\nse a copiar o seu nome segundo o modelo apresentado, ainda que com muitas dificuldades. \n\nAssim, a organiza\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da escrita do aluno era muito irregular, no que diz respeito \u00e0 \n\nforma, dire\u00e7\u00e3o e tamanho. \u00c9 ainda importante referir que o aluno manifestava inseguran\u00e7a \n\nnas tarefas que realizava, necessitando de perguntar constantemente se o que estava a \n\nfazer estava correto para prosseguir com o seu trabalho.  \n\nNo que respeita ao percurso anterior da turma, todos aos alunos frequentaram o \n\nensino pr\u00e9-escolar, alguns nesta escola, e outros em escolas ou col\u00e9gios diferentes \n\npertencentes ao distrito de Santar\u00e9m. Por norma, os alunos deslocavam-se a p\u00e9 para a \n\nescola, acompanhados pelo seu encarregado de educa\u00e7\u00e3o em virtude de residirem numa \n\n\n\n6 \n \n\n\u00e1rea bastante pr\u00f3xima da escola, havendo alguns que efetuavam o percurso de carro. \n\nAlguns encarregados de educa\u00e7\u00e3o encontravam-se desempregados, o que fazia com que \n\noito alunos beneficiassem de apoios sociais (quatro do escal\u00e3o A e quatro do escal\u00e3o B).  \n\nDe duas em duas semanas, uma psic\u00f3loga deslocava-se \u00e0 escola para desenvolver \n\no projeto \u201cOficina de Preven\u00e7\u00e3o\u201d com a turma. Tratava-se de um projeto com a dura\u00e7\u00e3o de \n\n24 meses (maio de 2014 a abril de 2016) que apresentava objetivos espec\u00edficos inerentes \n\nao mesmo, encontrando-se dividido em oito a\u00e7\u00f5es. Tendo em conta as idades dos alunos \n\nda turma, compreendidas entre os cinco e os sete anos, desenvolveu-se neste projeto a \n\na\u00e7\u00e3o 1 \u2013 Treino de compet\u00eancias pessoais e sociais, onde foi aplicado o programa da \n\ncole\u00e7\u00e3o \u201ccrescer a brincar\u201d de Paulo Moreira. Este projeto pretendeu refor\u00e7ar as \n\ncompet\u00eancias enquanto fator de prote\u00e7\u00e3o face ao consumo de subst\u00e2ncias; aumentar o \n\nconhecimento sobre as subst\u00e2ncias psicoativas e os seus efeitos; refor\u00e7ar as compet\u00eancias \n\nparentais; diminuir os fatores de risco; refor\u00e7ar os fatores de prote\u00e7\u00e3o junto de crian\u00e7as, \n\nadolescentes e jovens e, por fim, aumentar as compet\u00eancias profissionais e n\u00famero de \n\nagentes que trabalham ao n\u00edvel da preven\u00e7\u00e3o.  \n\nA observa\u00e7\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o realizada ao longo do per\u00edodo deste est\u00e1gio, que \n\ndecorreu entre 5 de novembro e 17 de dezembro de 2015, permitiu caracterizar a turma e \n\nidentificar alguns pontos fortes e pontos fracos da mesma. De uma forma geral, o grupo de \n\nalunos era respeitador, com bom comportamento, e com grande esp\u00edrito de entreajuda, na \n\nmedida em que se verificava que os alunos que terminavam as tarefas mais rapidamente \n\ne, ap\u00f3s verificarem se as mesmas estavam corretas, faziam quest\u00e3o de perguntar se \n\npodiam ajudar o colega do lado que estava a ter mais dificuldades, evidenciando grande \n\nfacilidade na aceita\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as. No entanto, por diversas vezes, faziam coment\u00e1rios \n\npouco oportunos, pr\u00f3prios da idade, manifestando algumas dificuldades em cumprir \n\ndeterminadas regras de funcionamento de sala de aula que tinham de estar \n\nsistematicamente a serem relembradas, nomeadamente: colocar o dedo no ar para falar; \n\nsaber ouvir os colegas e permanecer em sil\u00eancio; pedir autoriza\u00e7\u00e3o para beber \u00e1gua ou ir \n\n\u00e0 casa de banho.   \n\nTratava-se de um grupo que possu\u00eda alguns alunos um pouco egoc\u00eantricos, pr\u00f3prio \n\nda idade, bastante interessados na medida em que colocavam diversas quest\u00f5es relativas \n\na palavras desconhecidas, nomeadamente: \u201cO que \u00e9 o futuro?\u201d; \u201cO que significa a palavra \n\n\u201crespetivas\u201d?\u201d; \u201cO que s\u00e3o estrat\u00e9gias?\u201d, bastante criativo, acolhedor, din\u00e2mico, que \n\nprocurava por diversas vezes um abra\u00e7o, um gesto, uma palavra amiga, um incentivo ou \n\num elogio. \u00c9 ainda importante salientar que os alunos apresentavam diferentes ritmos de \n\ntrabalho e, deste modo, para que n\u00e3o se sentissem desmotivados, assim que terminassem \n\nas atividades propostas, os mesmos tinham oportunidade de desenhar livremente no \n\ncaderno de desenhos ou desenvolver a sua motricidade fina atrav\u00e9s da manipula\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n7 \n \n\nplasticina. Durante os 2.\u00ba e 3.\u00ba per\u00edodos as tarefas destinadas aos alunos que conclu\u00edssem \n\nas atividades mais rapidamente e com sucesso seriam outras, nomeadamente: sopa de \n\nletras; palavras cruzadas e leitura de livros.  \n\nAo n\u00edvel dos conte\u00fados, era na \u00e1rea do portugu\u00eas que os alunos apresentavam \n\nmaiores dificuldades, nomeadamente no reconhecimento de alguns fonemas e na jun\u00e7\u00e3o \n\ndestes. Os alunos tinham grandes dificuldades na inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 leitura, na elabora\u00e7\u00e3o da \n\nconstru\u00e7\u00e3o fr\u00e1sica e, por conseguinte, efetuavam diversas fichas de consolida\u00e7\u00e3o de \n\nconte\u00fados nesta \u00e1rea bem como pequenos ditados de modo a se ter conhecimento da \n\nsitua\u00e7\u00e3o de cada aluno. Por outro lado, era na \u00e1rea das express\u00f5es, nomeadamente na \n\nexpress\u00e3o f\u00edsico-motora e express\u00e3o pl\u00e1stica, que os alunos se mostravam mais \n\ninteressados e participativos, uma vez que se tratam de \u00e1reas de explora\u00e7\u00e3o onde foi mais \n\npromovido o trabalho em grupo.  \n\nO projeto curricular de turma (PCT) foi realizado pela professora titular e procurava \n\nresponder \u00e0s necessidades educativas e aos ritmos de aprendizagem de cada aluno e da \n\nturma, respeitando o princ\u00edpio da diferencia\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica.  \n\n \n\n2.2. Est\u00e1gio em 1.\u00ba CEB \u2013 Turma de 3.\u00ba Ano \nA segunda pr\u00e1tica pedag\u00f3gica ocorreu de 6 de abril a 20 de maio de 2016 numa \n\ninstitui\u00e7\u00e3o da rede p\u00fablica do 1.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico pertencente ao concelho de \n\nSantar\u00e9m. O projeto educativo do agrupamento em que est\u00e1 inserida a escola, pretendia \n\npromover uma educa\u00e7\u00e3o para a excel\u00eancia numa perspetiva cr\u00edtica, \u00e9tica e respons\u00e1vel de \n\nabertura para o mundo aliada \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o cultural e \u00e0 capacidade de inova\u00e7\u00e3o, preparando \n\ncada indiv\u00edduo para se compreender a si mesmo e ao outro, atrav\u00e9s de um melhor \n\nconhecimento do mundo.  \n\nEste agrupamento integra diversos estabelecimentos de ensino, desde o jardim de \n\ninf\u00e2ncia, 1.\u00ba, 2.\u00ba, 3.\u00ba CEB at\u00e9 ao secund\u00e1rio, dispersos por diversas freguesias do concelho. \n\nO agrupamento apostou na diversidade de oferta formativa e, deste modo, para al\u00e9m dos \n\ncursos do ensino regular, proporciona ainda cursos de dupla certifica\u00e7\u00e3o \u2013 CEF e cursos \n\nprofissionais. A escola sede do agrupamento foi integrada na rede de escolas associadas \n\nda UNESCO em 1994, fazendo com que as escolas associadas centrem as suas atividades \n\nem temas como: o papel das Na\u00e7\u00f5es Unidas e a sua a\u00e7\u00e3o na resolu\u00e7\u00e3o dos problemas \n\nmundiais; a educa\u00e7\u00e3o para a paz, os direitos humanos, a democracia e a toler\u00e2ncia; a \n\nprote\u00e7\u00e3o e a preserva\u00e7\u00e3o do ambiente natural e do patrim\u00f3nio mundial; a diversidade \n\ncultural do mundo uno; a resolu\u00e7\u00e3o n\u00e3o violenta dos conflitos; a solidariedade para com as \n\nv\u00edtimas da viol\u00eancia e das cat\u00e1strofes sociais e ecol\u00f3gicas e ainda os media e as novas \n\ntecnologias de informa\u00e7\u00e3o. Assim, o agrupamento tinha como miss\u00e3o: \n\n\n\n8 \n \n\ndotar as crian\u00e7as e jovens, em sinergia com a comunidade de saberes e \ncompet\u00eancias, valorizando o conhecimento, a import\u00e2ncia da aprendizagem ao \nlongo da vida, a autonomia, o sentido de responsabilidade, o esp\u00edrito criativo e \nempreendedor e a dimens\u00e3o colaborativa, promotores de uma cidadania ativa e \nrespons\u00e1vel. (Agrupamento de Escolas S\u00e1 da Bandeira, 2017, p.29)  \n \nA escola onde se realizou a pr\u00e1tica \u00e9 suportada por um edif\u00edcio do tipo plano \n\ncenten\u00e1rio, a funcionar desde 1892, tendo sido entregue ao minist\u00e9rio da educa\u00e7\u00e3o em \n\n1949. O presente estabelecimento educacional funciona como rede de ensino p\u00fablico, \n\ncontendo apenas a val\u00eancia de 1.\u00ba CEB, com seis turmas do 1.\u00ba ao 4.\u00ba ano de escolaridade. \n\nO corpo docente apresentava-se estruturado segundo as suas especificidades e era \n\ncomposto por um professor de apoio educativo, seis professores titulares de turma e um \n\nprofessor de educa\u00e7\u00e3o especial.  \n\nNo que diz respeito a aspetos f\u00edsicos e materiais da institui\u00e7\u00e3o, esta \u00e9 composta por \n\num edif\u00edcio de dois pisos, ligados entre si por uma escadaria principal, que carece de um \n\nelevador. No primeiro piso, encontravam-se quatro salas dos 1.\u00ba, 2.\u00ba e 4.\u00ba anos e no piso \n\nsuperior as restantes duas salas que pertenciam \u00e0s duas turmas do 3.\u00ba ano, onde, numa \n\ndelas, se realizou a interven\u00e7\u00e3o. Na parte exterior da escola, podem-se encontrar as casas \n\nde banho, um p\u00e1tio semicoberto e amplo \u00e0 volta da escola, um pequeno campo de futebol \n\nvedado, duas mesas e bancos de pedra e um parque de baloi\u00e7os. Ainda no exterior, estava \n\nsituado um contentor que contemplava uma pequena cozinha e um pequeno sal\u00e3o a servir \n\nde refeit\u00f3rio, onde as mesas estavam dispostas em espiral e em L. Apesar da institui\u00e7\u00e3o \n\npossuir praticamente todas as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para o bom funcionamento da \n\ncomunidade escolar, n\u00e3o tinha uma sala de professores que possibilitasse aos docentes \n\nreunirem-se para debater/dialogar acerca dos mais diversos assuntos, sendo estes \n\nmomentos realizados na sala de aula da professora coordenadora. Por outro lado, tamb\u00e9m \n\nn\u00e3o existia um espa\u00e7o fechado destinado \u00e0 pr\u00e1tica da express\u00e3o motora, impossibilitando \n\nque esta se realizasse quando as condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas n\u00e3o o permitiam.  Outra limita\u00e7\u00e3o \n\nestava relacionada com o facto de o refeit\u00f3rio da escola ser de reduzidas dimens\u00f5es, \n\nfazendo com que a refei\u00e7\u00e3o do almo\u00e7o tivesse de ser efetuada por turnos.   \n\n\u00c0 semelhan\u00e7a do ocorrido no estabelecimento mencionado anteriormente, as \n\natividades letivas come\u00e7avam \u00e0s 9h00 e terminavam \u00e0s 16h00, seguindo-se as AEC, que \n\ntinham in\u00edcio \u00e0s 16h30 e fim \u00e0s 17h30 terminando, assim, o per\u00edodo de extens\u00e3o curricular. \n\nNo caso das turmas do 3.\u00ba ano, os alunos tinham a disciplina de ingl\u00eas, dois dias por \n\nsemana, alterando o hor\u00e1rio das atividades letivas para mais uma hora nesses dias.   \n\nRelativamente \u00e0 sala de aula onde se realizou o est\u00e1gio, a mesma possu\u00eda os \n\nequipamentos suficientes para um bom funcionamento de sala de aula, na medida em que \n\ncontinha: diversos arm\u00e1rios para organiza\u00e7\u00e3o do material da professora e da sala de aula; \n\num m\u00f3vel com material dos alunos (desde dossiers, cadernos e manuais escolares); \n\n\n\n9 \n \n\nplacares de corti\u00e7a \u2013 num deles estavam  afixados trabalhos realizados pelos alunos; um \n\nquadro de ard\u00f3sia (que servia apenas como \u201cplacar\u201d onde tamb\u00e9m eram afixados os \n\ntrabalhos dos alunos) e um interativo; diversas mesas e cadeiras. A disposi\u00e7\u00e3o do quadro \n\nde ard\u00f3sia n\u00e3o era a mais indicada, pois situava-se atr\u00e1s dos alunos, no lado oposto ao \n\nquadro interativo, o que dificultava a utiliza\u00e7\u00e3o do mesmo, pois sempre que se queria \n\nprojetar algo no quadro interativo, o mesmo tinha de ser apagado.  \n\nEste grupo era constitu\u00eddo por 26 alunos, com idades compreendidas entre os oito \n\ne os nove anos, encontrando-se a sua caracteriza\u00e7\u00e3o, no quadro seguinte (Quadro 2): \n\nQuadro 2  \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o da turma de 3.\u00ba ano do 1.\u00ba CEB. \n\n N\u00famero de alunos 26 \n\n Idades \n \n\n8 \u2013 9 anos \n\n G\u00e9nero \n \n\n13 raparigas e 13 rapazes \n\n \n\nAlunos que frequentam outro ano de \nescolaridade na mesma turma \n\n \n\n0 \n\n \n\nAlunos com Necessidades Educativas \nEspeciais \n\n \n\n0 \n\n Alunos com nacionalidade estrangeira \n \n\n0 \n\n Alunos que apresentam o Portugu\u00eas como \nl\u00edngua n\u00e3o materna \n\n2 \n\n \n\nNo que respeita aos recursos humanos, a escola contava com uma professora \n\ntitular de turma, um professor de apoio educativo e os professores referentes \u00e0s respetivas \n\nAEC. Relativamente \u00e0s atividades de enriquecimento curricular, os alunos tinham \n\noportunidade de frequentar dan\u00e7a criativa, ADF e oficina de m\u00fasica, havendo assim 13 \n\nalunos inscritos nas AEC. Dos 26 alunos que compunham esta turma, tr\u00eas beneficiavam \n\nde apoio educativo, n\u00e3o havendo nenhum aluno abrangido pelo Decreto Lei 3/2008, \n\nembora um, que frequentava este apoio, se encontrasse em processo de referencia\u00e7\u00e3o. \n\nNo que respeita ao percurso anterior da turma, todos os alunos frequentaram o ensino pr\u00e9-\n\nescolar. \u00c9 ainda importante real\u00e7ar que a maioria dos pais tem um curso superior, havendo \n\napenas dois desempregados e tr\u00eas dom\u00e9sticos.  \n\nO processo de observa\u00e7\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o partilhada possibilitou a caracteriza\u00e7\u00e3o da \n\nturma e conhecer alguns dos seus pontos fortes e fracos. Este grupo de alunos possu\u00eda \n\nmuitas capacidades intelectuais, interessava-se pelos mais diversos assuntos/tem\u00e1ticas \n\ndo quotidiano, e tinha sempre vontade de participar e partilhar com os colegas aspetos que \n\nse revelavam pertinentes, tendo em conta, os assuntos abordados. Estas caracter\u00edsticas \n\nforam identificadas desde o in\u00edcio da pr\u00e1tica, uma vez que, no primeiro dia de est\u00e1gio, \n\n\n\n10 \n \n\nquando os alunos estavam a abordar o Sistema Solar e a sua constitui\u00e7\u00e3o, uma aluna \n\nperguntou \u00e0 professora se, no final do dia, podia mostrar aos colegas um v\u00eddeo que \n\ndescobriu no Youtube que abordava esta tem\u00e1tica. Outro aluno, nesse mesmo dia, pediu \n\nse podia apresentar \u00e0 turma um livro de curiosidades sobre o Sistema Solar que explicava \n\no porqu\u00ea de determinado planeta possuir aquele nome/designa\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m o facto de um \n\naluno pedir para apresentar \u00e0 turma um PowerPoint que tinha elaborado com os seus pais \n\n(onde podiam ser contempladas diversas paisagens e locais que teve oportunidade de \n\nvisitar), \u00e9 outro exemplo que permite compreender o interesse e o envolvimento dos alunos \n\nnos conte\u00fados trabalhados em aula.  \n\nDe um modo geral, embora este grupo de alunos apresentasse diferentes ritmos de \n\naprendizagem, possu\u00eda excelentes capacidades ao n\u00edvel da aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos \n\ne apresentava um bom aproveitamento escolar. Tratava-se de um grupo interessado, \n\nbastante participativo, criativo, revelando bastante gosto em aprender coisas novas. Para \n\nal\u00e9m destes aspetos, a maioria dos alunos possu\u00eda h\u00e1bitos de estudo e m\u00e9todos de \n\ntrabalho, possu\u00eda computador em casa e os seus encarregados de educa\u00e7\u00e3o faziam \n\nquest\u00e3o de participar ativamente na vida escolar dos seus educandos, revelando-se \n\ninteressados, colaborativos e envolvidos na comunidade escolar. Os encarregados de \n\neduca\u00e7\u00e3o nutriam respeito e confian\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 professora titular, e a realidade vivida \n\npela estagi\u00e1ria era vista como a ideal. Como referem Delors e Eufrarizo (1998), um di\u00e1logo \n\nverdadeiro entre pais e professores, revela-se indispens\u00e1vel, uma vez que o \n\ndesenvolvimento harmonioso dos mais novos implica uma complementaridade entre \n\neduca\u00e7\u00e3o familiar e educa\u00e7\u00e3o escolar. \n\nNo entanto, h\u00e1 que ter em conta que um grupo de alunos como este, participativo e \n\ncriativo, possu\u00eda alunos que queriam permanentemente participar e intervir oralmente, para \n\npartilhar com os restantes colegas os mais diversos temas do quotidiano, sendo frequente \n\nque o fizessem, por vezes, de forma pouco oportuna, n\u00e3o respeitando as interven\u00e7\u00f5es dos \n\ncolegas. Apesar destes pequenos desvios serem normais nestas idades, uma vez que os \n\nalunos estavam a desenvolver o seu esp\u00edrito cr\u00edtico, era not\u00f3rio que precisavam de adquirir \n\ne respeitar regras para aprender a viver em sociedade, requerendo uma resposta pronta e \n\nadequada, por parte do professor que os acompanha.  \n\n\u00c9 na \u00e1rea do portugu\u00eas que os alunos apresentavam maiores dificuldades, \n\nnomeadamente ao n\u00edvel da ortografia e na matem\u00e1tica verificava-se que alguns estudantes \n\nse encontravam um pouco desmotivados, encarando esta \u00e1rea como um verdadeiro \n\ndesafio dif\u00edcil de lidar. Por outro lado, \u00e9 na \u00e1rea das express\u00f5es, mais concretamente na \n\nexpress\u00e3o musical e no estudo do meio do meio, que os alunos se revelavam mais \n\nentusiastas e curiosos para os mais diversos assuntos.  \n\n\n\n11 \n \n\n3. Pr\u00e1tica de ensino no 1.\u00ba CEB \n \n\nNo in\u00edcio do percurso de est\u00e1gio estava previsto existir algum tempo para a \n\nobserva\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas/estrat\u00e9gias implementadas pela professora cooperante, bem \n\ncomo, para ter conhecimento do ponto de situa\u00e7\u00e3o em que se encontrava a turma e cada \n\num dos alunos. No entanto, no primeiro momento de pr\u00e1tica letiva nesta val\u00eancia de ensino, \n\no tempo de observa\u00e7\u00e3o foi reduzido, uma vez que foi sugerido pela professora titular da \n\nturma que iniciasse o per\u00edodo de interven\u00e7\u00e3o mais cedo do que o esperado. Esta situa\u00e7\u00e3o \n\ngerou alguma ansiedade, por considerar n\u00e3o estarem reunidas todas as informa\u00e7\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias para atuar de forma consciente e ponderada.  \n\nAinda assim, foi poss\u00edvel compreender que para a inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 leitura a professora \n\nprivilegiava a aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo global e que, at\u00e9 ent\u00e3o, ainda n\u00e3o tinham iniciado a \n\neduca\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria tendo tido somente contacto com as vogais, semivogais e alguns \n\nditongos. Ao n\u00edvel da matem\u00e1tica, os alunos j\u00e1 tinham aprendido alguns conte\u00fados, \n\nnomeadamente: n\u00fameros naturais \u2013 correspond\u00eancias um a um e compara\u00e7\u00e3o do n\u00famero \n\nde elementos de dois conjuntos; contagens at\u00e9 5 objetos; adi\u00e7\u00e3o \u2013 adi\u00e7\u00f5es cuja soma seja \n\ninferior a 5; os s\u00edmbolos \u201c+\u201d e \u201c=\u201d; decomposi\u00e7\u00e3o de n\u00fameros at\u00e9 5 em coma; problemas \n\nde um passo; subtra\u00e7\u00f5es \u2013 subtra\u00e7\u00f5es envolvendo n\u00fameros naturais at\u00e9 5; o s\u00edmbolo \u201c-\u201c; \n\nvalor posicional dos algarismos; ordem natural \u2013 os s\u00edmbolos \u201c<\u201d e \u201c>\u201d; compara\u00e7\u00e3o e \n\nordena\u00e7\u00e3o de n\u00fameros at\u00e9 5; localiza\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o \u2013 rela\u00e7\u00f5es de posi\u00e7\u00e3o e \n\nalinhamento de objetos e pontos; compara\u00e7\u00e3o de dist\u00e2ncias entre pares de objetos e \n\npontos; representa\u00e7\u00e3o de conjuntos \u2013 conjunto, elemento pertencente a um conjunto. \n\nRelativamente \u00e0 disciplina de estudo do meio, dentro do Bloco 1 \u2013 \u00c0 descoberta de si \n\nmesmo, os alunos j\u00e1 tinham abordado os conte\u00fados: A sua identifica\u00e7\u00e3o e os seus gostos \n\ne prefer\u00eancias. Na \u00e1rea das express\u00f5es, em conversa com a professora titular e ao \n\nconsultar trabalhos feitos pelos alunos, foi poss\u00edvel constatar que os alunos desenvolviam \n\na express\u00e3o f\u00edsico-motora uma vez por semana no gin\u00e1sio da escola e, quanto \u00e0 express\u00e3o \n\npl\u00e1stica, j\u00e1 tinham trabalhado, relativamente ao Bloco 2 \u2013 Descoberta e organiza\u00e7\u00e3o \n\nprogressiva de superf\u00edcies, o desenho e a pintura e, no Bloco 3 \u2013 Explora\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas \n\ndiversas de express\u00e3o, o recorte e colagem. \u00c9 de real\u00e7ar que tanto a express\u00e3o dram\u00e1tica \n\ncomo a express\u00e3o musical ainda n\u00e3o tinham sido trabalhadas at\u00e9 ao in\u00edcio do per\u00edodo de \n\nest\u00e1gio.  \n\nNo decorrer da realiza\u00e7\u00e3o das planifica\u00e7\u00f5es elaboradas, nesta val\u00eancia de ensino, \n\nprocurou-se, sempre que poss\u00edvel, ir ao encontro das necessidades de cada aluno, dos \n\nseus gostos e interesses, de modo a que a aprendizagem se tornasse mais motivadora e \n\ninteressante, estando os alunos atentos e empenhados na constru\u00e7\u00e3o de novos \n\nconhecimentos.  \n\n\n\n12 \n \n\nRelativamente ao est\u00e1gio realizado no 1.\u00ba ano de escolaridade, e tendo em conta \n\nque era a primeira vez que se estavam a realizar planifica\u00e7\u00f5es di\u00e1rias para um grupo de \n\nalunos, sentiu-se a necessidade de as enviar com anteced\u00eancia ao professor supervisor e \n\n\u00e0 professora cooperante, de modo a garantir a sua adequa\u00e7\u00e3o e consist\u00eancia para o grupo \n\ncom o qual se estava a trabalhar. Tendo em conta o feedback que foi sendo dado, as \n\nplanifica\u00e7\u00f5es pareciam ir ao encontro das necessidades dos alunos e o modo como os \n\nconte\u00fados eram abordados foi qualificado de interessante e estimulante. No entanto, no \n\nin\u00edcio, emergiram algumas conce\u00e7\u00f5es erradas relativamente \u00e0 aplicabilidade de alguns \n\nconceitos, nomeadamente: confus\u00e3o entre algarismo e n\u00famero; confus\u00e3o entre o termo \n\naleat\u00f3rio e arbitr\u00e1rio; entre outros. Para al\u00e9m deste aspeto, uma outra dificuldade \n\nidentificada durante o 1.\u00ba est\u00e1gio, estava relacionada com a adequada correspond\u00eancia \n\nentre os conte\u00fados e respetivos objetivos, assim como o modo de avaliar as atividades. \n\nUma das formas encontradas para superar estas dificuldades foi reunir o professor \n\nsupervisor que, de uma forma bastante clara e sucinta, ajudou a perceber que deveria ser \n\nmais concreta, explicitando de uma forma mais simples o que era pretendido. Neste \n\nseguimento, estas dificuldades foram menos acentuadas no est\u00e1gio que se seguiu (3.\u00ba ano \n\nde escolaridade), onde o exerc\u00edcio de planificar diariamente decorreu com maior facilidade, \n\nmais concretamente no par\u00e2metro relacionado com a avalia\u00e7\u00e3o e com o planeamento de \n\nestrat\u00e9gias, de modo a permitir aos alunos atingir os objetivos pretendidos.  \n\n\u00c9 ainda importante referir que, durante a realiza\u00e7\u00e3o deste processo de planifica\u00e7\u00e3o, \n\nprocurou-se propor atividades que proporcionassem aprendizagens nas mais diversas \n\ndisciplinas, tentando interliga-las sempre que poss\u00edvel. Sempre que se iniciava um \n\ndeterminado conte\u00fado, recorria-se a outros recursos que n\u00e3o o manual escolar, servindo \n\neste, apenas para consolida\u00e7\u00e3o e n\u00e3o como um indutor de aprendizagem. Zabala (1998) \n\nconsidera que uma utiliza\u00e7\u00e3o exaustiva do manual escolar apresenta m\u00faltiplas \n\ndesvantagens, uma vez que promove uma atitude passiva, n\u00e3o favorece a compara\u00e7\u00e3o \n\nentre a realidade e os ensinos escolares, comprometendo a forma\u00e7\u00e3o cr\u00edtica dos alunos. \n\nUm ensino centrado no recurso ao manual dificulta o desenvolvimento de propostas mais \n\npr\u00f3ximas da realidade dos alunos e das suas experi\u00eancias, n\u00e3o respeita a forma nem o \n\nritmo de aprendizagens dos alunos e fomenta certas estrat\u00e9gias did\u00e1ticas baseadas, \n\nessencialmente, em aprendizagens por memoriza\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica. Assim, o recurso a \n\nmateriais did\u00e1ticos e materiais de apoio (barras cuisenaire, blocos l\u00f3gicos, cart\u00f5es com \n\nimagens de perigos dom\u00e9sticos, jogo de s\u00edlabas, entre outros) que favore\u00e7am a tarefa de \n\nensinar, incentivando a dimens\u00e3o estrat\u00e9gica e criativa foram constantes na pr\u00e1tica da \n\nprofessora estagi\u00e1ria e, sempre que os alunos os exploravam, era vis\u00edvel que a \n\naprendizagem se tornava muito mais din\u00e2mica e significativa.  \n\n\n\n13 \n \n\nDeste modo, para realizar as planifica\u00e7\u00f5es nas diversas disciplinas, teve-se em \n\nconta as planifica\u00e7\u00f5es mensais do agrupamento, o programa de portugu\u00eas do ensino \n\nb\u00e1sico (ME \u2013 DGIDC, 2015); o programa de matem\u00e1tica do ensino b\u00e1sico (ME \u2013 DGIDC, \n\n2013) e para estudo do meio e express\u00f5es, foi consultado o documento \u201cOrganiza\u00e7\u00e3o \n\ncurricular e programas de ensino b\u00e1sico \u2013 1.\u00ba Ciclo\u201d (ME \u2013 DEB, 2006).  \n\nEm suma, a planifica\u00e7\u00e3o serve, assim, como meio de autoavalia\u00e7\u00e3o para o \n\nprofessor, tendo sempre como foco a reflexividade caracter\u00edstica da profissionalidade \n\ndocente.  \n\n \n\n3.1. Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada em portugu\u00eas  \nDurante o per\u00edodo de interven\u00e7\u00e3o, de acordo com o Programa de Portugu\u00eas do \n\nEnsino B\u00e1sico e com as planifica\u00e7\u00f5es mensais do agrupamento, foi poss\u00edvel lecionar, na \n\nturma de 1.\u00ba ano, os seguintes dom\u00ednios e conte\u00fados: \u201cOralidade\u201d \u2013 \u201cIntera\u00e7\u00e3o discursiva\u201d, \n\n\u201cCompreens\u00e3o e express\u00e3o\u201d; \u201cLeitura e escrita\u201d \u2013 \u201cConsci\u00eancia fonol\u00f3gica e habilidades \n\nfon\u00e9micas\u201d, \u201cAlfabeto e grafemas\u201d, \u201cFlu\u00eancia de leitura: velocidade, precis\u00e3o e pros\u00f3dia\u201d, \n\n\u201cCompreens\u00e3o de texto\u201d, \u201cOrtografia e pontua\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cProdu\u00e7\u00e3o escrita\u201d; \u201cInicia\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\neduca\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria\u201d \u2013 \u201cAudi\u00e7\u00e3o e leitura\u201d, \u201cCompreens\u00e3o de texto\u201d e \u201cMemoriza\u00e7\u00e3o e \n\nrecita\u00e7\u00e3o\u201d. Relativamente \u00e0 turma de 3.\u00ba ano, foram abordados os seguintes dom\u00ednios e \n\nconte\u00fados: \u201cOralidade\u201d \u2013 \u201cIntera\u00e7\u00e3o discursiva\u201d e \u201cCompreens\u00e3o e express\u00e3o\u201d; \u201cLeitura e \n\nescrita\u201d \u2013 \u201cCompreens\u00e3o de texto\u201d, \u201cPesquisa e registo de informa\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cProdu\u00e7\u00e3o de \n\ntexto\u201d; \u201cEduca\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria\u201d \u2013 \u201cLeitura e audi\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cCompreens\u00e3o de texto\u201d e \u201cProdu\u00e7\u00e3o \n\nexpressiva (oral e escrita); \u201cGram\u00e1tica\u201d \u2013 \u201cClasses de palavras\u201d; \u201cMorfologia e lexicologia\u201d \n\ne \u201cSintaxe\u201d. (ME \u2013 DGIDC, 2015). Em anexo (Anexo I), encontram-se esquematizados os \n\nrespetivos conte\u00fados trabalhados no \u00e2mbito dos dom\u00ednios identificados. \n\nTurma de 1.\u00ba ano \n\nNa turma de 1.\u00ba ano, foi dada a oportunidade de ensinar ao grupo de alunos, pela \n\nprimeira vez, a aprendizagem de duas letras do alfabeto, nomeadamente, a letra \u201cp\u201d e a \n\nletra \u201cl\u201d. A defini\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias e sequ\u00eancia de atividades propostas de modo a explorar \n\nestes novos conte\u00fados, consistiu num dos desafios deste primeiro est\u00e1gio. Ap\u00f3s algum \n\nmomento de pesquisa, an\u00e1lise e reflex\u00e3o, e com a certeza que se pretendia que este \n\nmomento consistisse numa nova descoberta para os alunos, iniciou-se a aprendizagem da \n\nprimeira consoante \u201cp\u201d recorrendo a uma adivinha. Assim sendo, colocaram-se diversas \n\nalmofadas no centro da sala e pediu-se aos alunos que se sentassem para escutar com a \n\naten\u00e7\u00e3o a seguinte adivinha: \u201cA tinta que \u00e0s vezes deita n\u00e3o \u00e9 tinta para escrever, se tem \n\ninimigo \u00e0 espreita com ela se quer defender\u201d. Deparados com este pequeno desafio, \n\nrapidamente alguns alunos referiram que se tratava de um animal, o polvo. Seguidamente, \n\nfoi apresentado um saco mist\u00e9rio \u00e0 turma, que continha v\u00e1rias imagens (todas inclu\u00edam a \n\n\n\n14 \n \n\nletra e o som \u201cp\u201d) e foi pedido aos alunos que, individualmente, retirassem um cart\u00e3o do \n\nsaco, identificassem o que se encontrava na imagem, elaborando de seguida uma frase \n\nrelacionada com a mesma. Ap\u00f3s este momento, os alunos foram questionados acerca do \n\nque tinham em comum todas estas palavras, e foi com surpresa que alguns alunos \n\nreferiram que todas tinham um som em comum, o \u201cp\u201d.  \n\nRelativamente \u00e0 sequ\u00eancia de tarefas proposta para a abordagem da letra \u201cl\u201d, e de \n\nmodo a se garantir que a \u201cdescoberta\u201d tamb\u00e9m estivesse presente nesta sess\u00e3o, foi \n\ncolocado em cima da mesa de trabalho, um recipiente transparente coberto com um pano, \n\ncontendo no seu interior algumas lagartas da couve. De seguida, destapou-se lentamente \n\no frasco e, rapidamente, alguns membros da turma referiram que eram lagartas, outros \n\ndiscordaram, dizendo que eram minhocas. Deste modo, gerou-se um pequeno debate \n\nacerca de qual o animal em quest\u00e3o. Aproveitou-se o momento para questionar a turma \n\nacerca das principais caracter\u00edsticas destes animais, o seu modo de locomo\u00e7\u00e3o, tipo de \n\nalimenta\u00e7\u00e3o, qual o ambiente em que vivem, entre outros. Posteriormente, foi colocada \n\numa imagem de uma lagarta no quadro, escrevendo-se por baixo da mesma, a palavra \n\nlagarta em manuscrito, salientando a letra \u201cl\u201d. Perguntou-se \u00e0 turma qual o som inicial da \n\npalavra \u201clagarta\u201d e foi pedido que indicassem nomes de outros animais que tamb\u00e9m \n\ncome\u00e7assem pelo mesmo som, procedendo-se \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de uma lista de vinte animais. \n\nSeguidamente, foi escrita a grafia min\u00fascula do \u201cl\u201d no quadro, indicando o seu movimento, \n\ne pediu-se aos alunos que repetissem o som. Para que a compreens\u00e3o do desenho deste \n\nnovo grafema se tornasse mais facilitada, foi distribu\u00edda uma caixa de areia por cada aluno, \n\npara que tivessem oportunidade de aperfei\u00e7oar e treinar o \u201cdesenho\u201d desta letra. Neste \n\nsentido, \u00e9 importante salientar que na abordagem deste novo conte\u00fado, e em conversa \n\ncom a professora cooperante, foi poss\u00edvel compreender como era importante o professor \n\nexemplificar o movimento correto das letras, bem como, proporcionar aos alunos \n\nexperi\u00eancias sensoriais que as fa\u00e7am \u201cexercitar\u201d estas novas aprendizagens.  \n\n\u00c9 ainda de real\u00e7ar que, finda a lista de nomes de animais come\u00e7ados pela letra \u201cl\u201d, \n\nfoi atribu\u00eddo um animal a cada elemento da turma bem como um \u201cBI\u201d do mesmo onde, em \n\ncasa, com o aux\u00edlio de um adulto, teriam de realizar um pequeno trabalho de pesquisa para \n\npoderem preencher o \u201cBI\u201d do animal que lhe foi atribu\u00eddo. Nesse BI constavam os seguintes \n\nt\u00f3picos: modo de locomo\u00e7\u00e3o; tipo de alimenta\u00e7\u00e3o; principais caracter\u00edsticas do seu habitat \n\ne uma curiosidade que considerassem pertinente. No dia seguinte, cada aluno teria de \n\ncomunicar oralmente \u00e0 turma as suas descobertas, promovendo-se a interliga\u00e7\u00e3o com a \n\n\u00e1rea do estudo do meio.  \n\nTurma de 3.\u00ba ano \n\nNa v\u00e9spera do primeiro dia de interven\u00e7\u00e3o, neste ano de escolaridade, foi solicitado \n\na explora\u00e7\u00e3o do conte\u00fado referente \u00e0 \u201ccarta\u201d. Numa fase inicial, existiu alguma indefini\u00e7\u00e3o \n\n\n\n15 \n \n\nquanto \u00e0 forma de abordar este conte\u00fado de modo a despertar a aten\u00e7\u00e3o dos alunos e, por \n\nesse motivo, foi acompanhada de alguma ansiedade. Optou-se por come\u00e7ar a ler alguns \n\nexemplos de cartas sobre os mais diversos temas \u2013 cartas pessoais, contas da \n\n\u00e1gua/eletricidade, cartas do banco alimentar, cartas do banco, cartas com exames \n\nm\u00e9dicos, entre outras. O recurso a diferentes tipos de cartas despertou o entusiasmo dos \n\nalunos, assim como quando lhes foi lan\u00e7ado o desafio de escreverem uma carta a um \n\namigo a alertar-lhe para o que se est\u00e1 atualmente a passar com o planeta Terra e que \n\ntemos de tomar atitudes para reverter esta situa\u00e7\u00e3o. Deste modo, pretendia-se aceder \u00e0s \n\nconce\u00e7\u00f5es dos alunos relativamente ao seu conhecimento das problem\u00e1ticas existentes \n\nno nosso planeta. Como \u00e9 referido por Bertrand (2001), cabe \u00e0 escola iniciar pelas \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es que os alunos det\u00eam que, por diversas vezes, se apresentam como s\u00e9rios \n\nobst\u00e1culos no processo de aprendizagem para, posteriormente, ir construindo conceitos \n\nmais formais, cient\u00edficos. Neste caso espec\u00edfico, pretendia-se perceber quais os conte\u00fados \n\nmais pertinentes e para os quais os alunos demonstravam uma certa curiosidade, para \n\nserem explorados no projeto de investiga\u00e7\u00e3o desenvolvido na segunda parte do presente \n\nrelat\u00f3rio \u2013 Educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias para a cidadania: pr\u00e1ticas de ativismo em contexto \n\nescolar.  \n\nDeparados com esta sugest\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o escrita, os alunos mostraram-se \n\nbastante entusiastas, respeitando a estrutura que uma carta deve possuir, revelaram-se \n\nbastante criativos e, no final, mostraram interesse em querer entregar essa mesma carta \n\nao destinat\u00e1rio mencionado. Durante esta sess\u00e3o, os alunos revelaram alguma curiosidade \n\ne chegaram mesmo a perguntar se existiam diferentes tipos de selos ou se todos os selos \n\nserviam para enviar cartas para qualquer local do mundo. Nesse momento, um aluno \n\npartilhou com a turma que quando temos muita urg\u00eancia em que uma carta chegue \n\nrapidamente ao destinat\u00e1rio, podemos coloc\u00e1-la no correio azul e, deste modo, fazer \n\nchegar a nossa mensagem em menor espa\u00e7o de tempo.  \n\nDe uma forma geral, neste primeiro contacto, conseguiu-se envolver a turma nas \n\ntarefas. Foi bastante gratificante observar-se esse interesse dos alunos, quando, por \n\nexemplo, uma aluna no per\u00edodo da tarde, partilhou que durante a hora de almo\u00e7o, escreveu \n\numa carta ao pai que se encontrava na Rom\u00e9nia em trabalho e quando as aulas \n\nterminassem, iria com a m\u00e3e comprar um selo e colocar a carta no marco de correio mais \n\npr\u00f3ximo.  \n\nPor interm\u00e9dio da corre\u00e7\u00e3o das diversas produ\u00e7\u00f5es escritas/ditados propostos aos \n\nalunos, constatou-se que este grupo de alunos, embora lesse livros com frequ\u00eancia e se \n\nexpressasse bem oralmente, apresentava grandes dificuldades a n\u00edvel da sintaxe e \n\nortografia. Consequentemente, durante algumas sess\u00f5es destinadas ao apoio ao estudo \n\nde portugu\u00eas, foram propostas sess\u00f5es de ortografia, onde os alunos foram confrontados \n\n\n\n16 \n \n\ncom algumas frases contendo erros ortogr\u00e1ficos, cometidos por eles, no \u00e2mbito das suas \n\nprodu\u00e7\u00f5es escritas. Os alunos mostraram-se bastante surpreendidos com a quantidade de \n\nincorre\u00e7\u00f5es que cometeram e conseguiram identificar os erros por eles pr\u00f3prios praticados, \n\ncorrigindo-os em grupo atrav\u00e9s de um debate/discuss\u00e3o, revelando-se a aprendizagem \n\ndestes conte\u00fados mais significativa.  \n\n \n\n3.2. Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada em matem\u00e1tica \nDurante o est\u00e1gio com a turma de 1.\u00ba ano, foram trabalhados os seguintes dom\u00ednios \n\ne conte\u00fados curriculares de matem\u00e1tica: \u201cN\u00fameros e opera\u00e7\u00f5es\u201d \u2013 \u201cN\u00fameros naturais\u201d; \n\n\u201cSistema de numera\u00e7\u00e3o decimal\u201d; \u201cAdi\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cSubtra\u00e7\u00e3o\u201d; \u201cGeometria e medida\u201d \u2013 \u201cFiguras \n\ngeom\u00e9tricas\u201d. Na turma de 3.\u00ba ano, os dom\u00ednios e conte\u00fados trabalhados foram: \u201cN\u00fameros \n\ne Opera\u00e7\u00f5es\u201d \u2013 \u201cN\u00fameros racionais n\u00e3o negativos\u201d, \u201cAdi\u00e7\u00e3o e subtra\u00e7\u00e3o de n\u00fameros \n\nracionais n\u00e3o negativos representados por fra\u00e7\u00f5es\u201d e \u201cRepresenta\u00e7\u00e3o decimal de n\u00fameros \n\nracionais n\u00e3o negativos\u201d; \u201cGeometria e medida\u201d \u2013 \u201cLocaliza\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o\u201d, \n\n\u201cFiguras geom\u00e9tricas\u201d e \u201cMedida\u201d (tempo) (ME \u2013 DGIDC, 2013). Os respetivos conte\u00fados \n\nrelativos aos diferentes dom\u00ednios explorados, podem ser consultados em anexo (Anexo I). \n\nTurma de 1.\u00ba ano \n\nNo decorrer da primeira aula de matem\u00e1tica, lecionada neste ano de escolaridade, \n\nfoi vis\u00edvel o entusiasmo dos alunos quando descobriram que iriam aprender um novo \n\nn\u00famero, o n\u00famero \u201c6\u201d bem como quando estavam a manipular material did\u00e1tico - Barras \n\nCuisenaire pela primeira vez. No decorrer desta tarefa, foi pedido aos alunos que \n\ndescobrissem v\u00e1rias maneiras de obter o \u201c6\u201d, procedendo \u00e0 sua decomposi\u00e7\u00e3o, e que \n\ncolocassem o dedo no ar quando as descobrissem. Ap\u00f3s este momento de explora\u00e7\u00e3o e \n\ndescoberta, de modo a efetuar-se uma sistematiza\u00e7\u00e3o da atividade, os alunos teriam de \n\nescrever no quadro (Figura 1) e passar para o seu caderno a decomposi\u00e7\u00e3o do algarismo \n\n6, atrav\u00e9s do desenho e pintura das respetivas barras (Figura 2).  \n\nNesta aula os alunos interrompiam e colocavam o dedo no ar para colocar d\u00favidas \n\nque lhes suscitaram interesse, nomeadamente: \u201cProfessora para conseguirmos formar \n\numa barra do mesmo tamanho da \u201cbarra do seis\u201d podemos utilizar duas barras que t\u00eam a \n\nmesma cor?\u201d (FC); \u201cProfessora para conseguirmos formar uma barra do mesmo tamanho \n\nda \u201cbarra do seis\u201d podemos utilizar mais do que duas barras?\u201d (GE).  \n\n \n\n\n\n17 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n          Figura 1. Parte da s\u00edntese no quadro.         Figura 2. Exemplo de produ\u00e7\u00e3o de um aluno.  \n\n \n\nEsta tarefa revelou-se produtiva, no entanto, detetou-se que as principais \n\ndificuldades dos alunos, prendiam-se com o facto das atividades desenvolvidas terem \n\ndecorrido a pares (modo de trabalho que os alunos n\u00e3o estavam habituados a efetuar e \n\nque, por isso, ao longo da realiza\u00e7\u00e3o das futuras planifica\u00e7\u00f5es que se seguiram, este \n\ndeveria continuar a ser contemplado).  \n\nTurma de 3.\u00ba ano \n\nNeste ano de escolaridade, os alunos encaravam a matem\u00e1tica como um \n\nverdadeiro desafio, encontrando-se um pouco desmotivados. Atrav\u00e9s de uma produ\u00e7\u00e3o \n\nescrita, foi poss\u00edvel constatar que alguns alunos n\u00e3o tinham uma atitude positiva face a \n\nesta disciplina, verificando-se que era na resolu\u00e7\u00e3o de problemas matem\u00e1ticos que \n\nresidiam as principais limita\u00e7\u00f5es. Assim, de modo a motivar os alunos para esta \u00e1rea optou-\n\nse por, numa sess\u00e3o, levar para a sala de aula um jogo matem\u00e1tico, intitulado \u201cO Planeta \n\nMatem\u00e1tico 2013\u201d, organizado pelo departamento de matem\u00e1tica da universidade de \n\nCoimbra e pela delega\u00e7\u00e3o regional do centro da sociedade portuguesa de matem\u00e1tica. \n\nEste recurso, surgiu no \u00e2mbito das atividades do ano 2013, declarado pela UNESCO como \n\nano internacional da \u201cMatem\u00e1tica do planeta Terra\u201d e foi constru\u00eddo por professores e \n\nfuturos professores. Assim, o objetivo principal deste recurso, que foi jogado em pequenos \n\ngrupos (Figura 3), foi n\u00e3o s\u00f3 estimular a discuss\u00e3o sobre temas relacionados com a \n\nmatem\u00e1tica do planeta Terra, como tamb\u00e9m fazer com que os alunos encarassem e \n\ncome\u00e7assem a ver esta disciplina como sendo atrativa, estimulante e desafiante.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n   \n\n \n\nFigura 3. Dinamiza\u00e7\u00e3o do jogo \u201cO Planeta Matem\u00e1tico 2013\u201d. \n\n\n\n18 \n \n\n \n\nOutra sess\u00e3o que tinha em vista a motiva\u00e7\u00e3o dos alunos para esta \u00e1rea, apelava \n\nao ensino explorat\u00f3rio que, segundo Canavarro (2011), se divide em tr\u00eas fases, a fase de \n\napresenta\u00e7\u00e3o da tarefa, a fase da explora\u00e7\u00e3o da tarefa e a fase da discuss\u00e3o e da \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o. Esta autora, defende ainda que o ensino explorat\u00f3rio em matem\u00e1tica, d\u00e1 \n\noportunidade aos alunos de ver os conhecimentos e procedimentos matem\u00e1ticos emergir \n\ncom significado, promovendo-se ao mesmo tempo, o desenvolvimento de capacidades \n\nmatem\u00e1ticas, nomeadamente, a resolu\u00e7\u00e3o de problemas, o racioc\u00ednio e a comunica\u00e7\u00e3o \n\nmatem\u00e1tica.  \n\nNo seio desta aula, foi ainda promovida a interdisciplinaridade da matem\u00e1tica \n\n(n\u00fameros racionais) com o portugu\u00eas (leitura). Neste seguimento, importa referir que a \n\nforma\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos cientificamente cultos revela-se fulcral. A operacionaliza\u00e7\u00e3o da \n\ninterdisciplinaridade, visto por muitos como um \u201cquebra-cabe\u00e7as\u201d que t\u00eam a miss\u00e3o de \n\nresponder a estes s\u00e9rios desafios, pode ser um dos meios para a sua promo\u00e7\u00e3o (Balula, \n\n2009). Para o efeito, foi levado para a sala de aula o livro \u201cThe doorbell rang\u201d, bem como \n\nos materiais constru\u00eddos para a sua explora\u00e7\u00e3o (bolachas de tecido, bolachas de cartolina, \n\npratos, domin\u00f3 das fra\u00e7\u00f5es equivalentes, entre outros), na unidade curricular de ensino e \n\naprendizagem da matem\u00e1tica no 3.\u00ba ano de licenciatura. A aula teve in\u00edcio com a \n\norganiza\u00e7\u00e3o da turma em quatro grupos de trabalho, procedendo-se \u00e0 leitura do livro em \n\ngrande grupo, que foi previamente traduzido e elaborado em formato A5, para que toda a \n\nturma o pudesse visualizar. Seguidamente, foram distribu\u00eddos diversos materiais e \n\nlan\u00e7ados desafios com um grau crescente de complexidade para os alunos resolverem em \n\npequeno grupo (Figura 4). Ap\u00f3s a resolu\u00e7\u00e3o dos desafios propostos, cada grupo escolheu \n\num elemento para ir ao quadro apresentar a resolu\u00e7\u00e3o e as estrat\u00e9gias utilizadas (Figura \n\n5), de modo a perceberem que existem v\u00e1rios m\u00e9todos para a descoberta dos desafios \n\n(Figura 6). \n\n    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n     Figura 4. Explora\u00e7\u00e3o e            Figura 5. Comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 turma             Figura 6. Produ\u00e7\u00f5es dos  \n\n   descoberta dos desafios.               do racioc\u00ednio elaborado.                  diferentes grupos de trabalho. \n\n\n\n19 \n \n\nAs atividades propostas fizeram com que os alunos, atrav\u00e9s da manipula\u00e7\u00e3o de \n\nm\u00faltiplos materiais, adquirissem o conceito de \u201cpartilha\u201d sem se aperceberem que estavam \n\na trabalhar conceitos matem\u00e1ticos. No decorrer desta tarefa, foi percet\u00edvel a import\u00e2ncia \n\nde os alunos verbalizarem aquilo que pensam para que estes consigam desenvolver a sua \n\ncapacidade de comunica\u00e7\u00e3o e racioc\u00ednio. Assim, sempre que poss\u00edvel, devem \n\nimplementar-se estrat\u00e9gias/metodologias que desenvolvam o racioc\u00ednio mental do aluno. \n\nO aluno deve ser questionado relativamente ao modo como chegou \u00e0s conclus\u00f5es, \n\npedindo-lhe para explicar o racioc\u00ednio elaborado oralmente e que o registe no seu caderno \n\ndi\u00e1rio, pois s\u00f3 assim, se consegue desenvolver no aluno um papel ativo, onde este se \n\nrevele um \u201cdescobridor\u201d do conhecimento. Nesta linha de pensamento, Menezes (2000) \n\nreconhece a import\u00e2ncia da comunica\u00e7\u00e3o nas aulas de resolu\u00e7\u00e3o de problemas: \u201cnuma \n\naula de resolu\u00e7\u00e3o de problemas, por exemplo, ser\u00e1 importante que o professor estimule os \n\nalunos a mostrarem, dizerem, explicarem e criticarem as v\u00e1rias resolu\u00e7\u00f5es, procurando \n\nque a sua contribui\u00e7\u00e3o seja limitada a metacoment\u00e1rios\u201d (p.7). \n\n \n\n3.3. Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada em estudo do meio \nDe acordo com o Programa de Estudo de Meio do Ensino B\u00e1sico, no 1.\u00ba ano foram \n\nabordados os seguintes blocos e conte\u00fados: \u201cBloco 1 \u2013 \u00c0 descoberta de si mesmo\u201d \u2013 \u201cOs \n\nseus gostos e prefer\u00eancias\u201d, \u201cO seu corpo\u201d, \u201cA sa\u00fade do seu corpo\u201d, \u201cA seguran\u00e7a do seu \n\ncorpo\u201d, \u201cO seu passado pr\u00f3ximo\u201d e \u201cAs suas prefer\u00eancias para o futuro pr\u00f3ximo\u201d; \u201cBloco 3 \n\n-  \u00c0 descoberta do ambiente natural\u201d \u2013 \u201cOs seres vivos do seu ambiente\u201d e \u201cOs aspetos \n\nf\u00edsicos do meio local\u201d. No 3.\u00ba ano de escolaridade, foram abordados: \u201cBloco 3 -  \u00c0 \n\ndescoberta do ambiente natural\u201d \u2013 \u201cOs astros\u201d; \u201cBloco 4 \u2013 \u00c0 descoberta das inter-rela\u00e7\u00f5es \n\nentre espa\u00e7os\u201d \u2013 \u201cOs seus itiner\u00e1rios\u201d, \u201cLocalizar espa\u00e7os em rela\u00e7\u00e3o a um ponto de \n\nrefer\u00eancia\u201d e \u201cMeios de comunica\u00e7\u00e3o\u201d; \u201cBloco 5 \u2013 \u00c0 descoberta dos materiais e objetos\u201d \u2013 \n\n\u201cRealizar experi\u00eancias com \u00edmanes\u201d e \u201cRealizar experi\u00eancias de mec\u00e2nica\u201d. \u201cBloco 6 \u2013 \u00c0 \n\ndescoberta das inter-rela\u00e7\u00f5es entre a natureza e a sociedade\u201d \u2013 \u201cA agricultura do meio \n\nlocal\u201d, \u201cA cria\u00e7\u00e3o de gado no meio local\u201d, \u201cA atividade piscat\u00f3ria no meio local\u201d e \u201cA ind\u00fastria \n\nno meio local\u201d. Nesta val\u00eancia de ensino, houve ainda oportunidade de explorar um \n\nconte\u00fado, previsto ser abordado no 4.\u00ba ano de escolaridade, uma vez que os alunos \n\nmanifestaram curiosidade face a esta tem\u00e1tica: \u201cBloco 6 \u2013\u00c0 descoberta das inter-rela\u00e7\u00f5es \n\nentre a natureza e a sociedade\u201d \u2013 \u201cA qualidade do ambiente\u201d. Salienta-se que, os respetivos \n\nconte\u00fados espec\u00edficos trabalhados, podem ser consultados em anexo (Anexo I). \n\nNo decorrer das sess\u00f5es de estudo do meio, lecionadas em ambos os anos de \n\nescolaridade, a grande maioria das aulas iniciava-se recorrendo a uma conversa em \n\ngrande grupo, onde os alunos eram confrontados com diversas quest\u00f5es, de modo a \n\naceder \u00e0s conce\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias dos alunos, recorrer a situa\u00e7\u00f5es do seu quotidiano para os \n\n\n\n20 \n \n\nenvolver e motivar para as aprendizagens a realizar. As tarefas propostas apelavam com \n\nfrequ\u00eancia, \u00e0 interdisciplinaridade, tornando-se a aprendizagem dos conte\u00fados mais \n\nsignificativa. Assim, importa referir que, foi no \u00e2mbito desta disciplina que existiu a \n\noportunidade de desenvolver os projetos de est\u00e1gio, um em cada ano de escolaridade, \n\nonde fossem abordados conte\u00fados que se revelassem pertinentes face ao contexto e \n\ngrupo de alunos em m\u00e3os. Deste modo, ap\u00f3s um per\u00edodo de observa\u00e7\u00e3o do ambiente \n\neducativo em que estavam inseridos e de algumas trocas de ideias com as professoras \n\ncooperantes e com os professores supervisores, chegou-se \u00e0 conclus\u00e3o que se iriam \n\ntrabalhar o \u201cDesenvolvimento da identidade pessoal\u201d dos alunos de 1.\u00ba ano, de modo a que \n\nestes se consciencializassem do seu \u201ceu\u201d, dos seus gostos, interesses e aspira\u00e7\u00f5es e, \n\nrelativamente ao 3.\u00ba ano de escolaridade, desenvolveram conte\u00fados relacionados com a \n\n\u201cEduca\u00e7\u00e3o para os Media\u201d.  \n\nTurma de 1.\u00ba ano \n\nNo decorrer das sess\u00f5es destinadas ao desenvolvimento do projeto intitulado \n\n\u201cDesenvolvimento da identidade pessoal\u201d, foram dinamizadas algumas atividades, \n\nnomeadamente de: leitura e explora\u00e7\u00e3o do livro \u201cSomos todos diferentes\u201d; realiza\u00e7\u00e3o do \n\nretrato de um colega da turma e dramatiza\u00e7\u00e3o de um comportamento que o caracterizasse \n\n(Figuras 7, 8 e 9); medi\u00e7\u00f5es e pesagens; elabora\u00e7\u00e3o de uma carta ao pai natal e de uma \n\ncarta \u00e0 fam\u00edlia onde as crian\u00e7as transmitiram o que sentiam e exteriorizaram o que \n\ngostavam que fosse diferente na rela\u00e7\u00e3o com os seus familiares. Foi ainda elaborado um \n\nportef\u00f3lio de turma onde se encontravam compilados todos os retratos e breve descri\u00e7\u00e3o \n\ndas caracter\u00edsticas f\u00edsicas e psicol\u00f3gicas de todos os elementos da turma. Com o \n\ndesenvolvimento deste projeto, foi bastante gratificante observar o entusiasmo das \n\ncrian\u00e7as nas diversas atividades, quando foram tomando consci\u00eancia da aceita\u00e7\u00e3o do \u201ceu\u201d \n\ne do \u201coutro\u201d e do mundo que as rodeia.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                Figura 7. \u201cA JB \u00e9              Figura 8. \u201cO RS est\u00e1 sempre         Figura 9. \u201cO GG tem medo \n\n    tagarela e gosta muito            a soltar muitas gargalhadas            de aranhas e na escola \n\n          de amarelo\u201d.                     e gosta de ajudar os amigos\u201d.            \u00e9 muito organizado\u201d. \n\n                          \n\nAo refletir acerca da efic\u00e1cia ou n\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o realizada, tomou-se consci\u00eancia \n\nque o modo como uma atividade experimental foi implementada - intitulada \u201cOs dentes do \n\n\n\n21 \n \n\nelefante\u201d -  n\u00e3o foi a mais apropriada, consistindo este, num dos pontos menos positivos \n\nnesta val\u00eancia de ensino. Esta atividade experimental pretendia sensibilizar os alunos para \n\na import\u00e2ncia da higiene oral desde cedo, consciencializando os alunos para o efeito \n\ncorrosivo que os restos alimentares provocam nos dentes. Na prepara\u00e7\u00e3o desta atividade \n\nexperimental, tinha-se em vista dinamizar uma aula que se iniciasse com o acesso \u00e0s ideias \n\npr\u00e9vias que os alunos possu\u00edam acerca desta tem\u00e1tica, seguindo-se a explica\u00e7\u00e3o do \n\nprocedimento da atividade, a sua realiza\u00e7\u00e3o em grande grupo e, por fim, uma previs\u00e3o do \n\nque \u00e9 que os alunos esperavam que se iria observar no dia seguinte. No entanto, devido \n\nao facto de o tempo para dinamizar esta atividade ser pouco, optou-se por, no momento, \n\nn\u00e3o efetuar a \u201cchuva de ideias\u201d prevista, passando logo para a realiza\u00e7\u00e3o da atividade. Ao \n\nexplicar a atividade experimental, n\u00e3o houve espa\u00e7o para os alunos preverem o que iria \n\nocorrer \u00e0s cascas de ovos no dia seguinte, chegando mesmo a referir o que iria acontecer \n\n(as cascas de ovos que se encontravam dentro de \u00e1gua iam permanecer intactas e as que \n\nse encontravam no recipiente contendo vinagre iam diminuir de tamanho) sem que os \n\nalunos descobrissem por si ou pudessem pensar.   \n\nEmbora este tenha consistido num aspeto negativo da interven\u00e7\u00e3o realizadacom \n\nesta situa\u00e7\u00e3o, foi poss\u00edvel compreender a import\u00e2ncia que t\u00eam todos os momentos \n\nprevistos para uma atividade pr\u00e1tica do tipo experimental, como tamb\u00e9m da import\u00e2ncia \n\nde nos tornarmos professores reflexivos, ou seja, professores que fazem frequentemente \n\num exerc\u00edcio de reflex\u00e3o antes, durante e ap\u00f3s a aula lecionada. Trata-se de uma \n\ncomponente fundamental para a profissionalidade docente. Segundo Godooy (1999), o \n\nprocesso de ensinar exige do professor um re(construir) sistem\u00e1tico da a\u00e7\u00e3o de aprender \n\na aprender, pois constantemente, este aprende como deve ensinar por meio de reflex\u00f5es \n\nque efetua relativamente ao modo como os seus alunos est\u00e3o ou podem estar a \n\nre(construir) os conceitos, os procedimentos e as atitudes, que constituem os conte\u00fados \n\nescolares, tamb\u00e9m como ele pr\u00f3prio os re(constr\u00f3i).  \n\nTurma de 3.\u00ba ano \n\nO projeto desenvolvido neste ano de escolaridade intitulou-se \u201cEduca\u00e7\u00e3o para os \n\nMedia\u201d, uma vez que se verificava que, os alunos, ao realizarem atividades de pesquisa \n\n(atividades que eram propostas pela professora cooperante com bastante frequ\u00eancia \n\ndesde o 1.\u00ba ano do EB e recebidas pelos alunos com bastante entusiasmo) n\u00e3o sabiam, \n\npor vezes, selecionar as fontes de informa\u00e7\u00e3o adequadas. Simultaneamente, considerando \n\na faixa et\u00e1ria deste grupo, pretendia-se alertar os alunos para os perigos com os quais se \n\npodem confrontar na internet. \u00c0 semelhan\u00e7a de Baltazar (2005), defende-se que um \n\nutilizador consciente com conhecimento dos riscos ter\u00e1 mais hip\u00f3teses de efetuar uma \n\nutiliza\u00e7\u00e3o positiva da internet. \u00c9 com este objetivo que se pretende ensinar os jovens a \u201cler\u201d \n\n\n\n22 \n \n\nos media de forma cr\u00edtica, pois s\u00f3 assim conseguir\u00e3o aproveitar todas as suas \n\npotencialidades, evitando ao mesmo tempo os seus perigos.  \n\nAssim, foram desenvolvidas algumas atividades que tinham como principais \n\nobjetivos fazer com que os alunos compreendessem os fen\u00f3menos da comunica\u00e7\u00e3o e da \n\ninforma\u00e7\u00e3o, a sua hist\u00f3ria, os meios e as problem\u00e1ticas (atrav\u00e9s, por exemplo, da \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de  tiras pelos diversos alunos da turma onde os mesmos tinham de distinguir \n\nformas de comunica\u00e7\u00e3o adequadas e inadequadas); compreendessem a rela\u00e7\u00e3o dos \n\nmedia com o mundo atual bem como o conceito de globaliza\u00e7\u00e3o (atrav\u00e9s do lan\u00e7amento \n\nde um dado \u2013 dodecaedro \u2013que contemplava nas suas faces frases contendo vantagens e \n\ndesvantagens do fen\u00f3meno da globaliza\u00e7\u00e3o); adquirissem conhecimentos e \n\ncompreendessem as diferentes tipologias e caracter\u00edsticas dos media (com a elabora\u00e7\u00e3o \n\nde um an\u00fancio publicit\u00e1rio a pares, a partir de um produto \u00e0 escolha, respeitando as \n\ncaracter\u00edsticas do tipo de media escolhido); compreendessem a import\u00e2ncia dos novos \n\nmedia e das tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, e ainda que conhecessem e \n\ncompreendessem o funcionamento das principais redes sociais \u2013 vantagens e \n\ninconvenientes (abordou-se o \u201ccyberbullying\u201d) \u2013 recorrendo \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o de tiras pelos \n\nalunos da turma para distinguirem vantagens e inconvenientes da utiliza\u00e7\u00e3o da internet, \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de um debate onde os alunos exprimiram a sua opini\u00e3o e referiram de que modo \n\nprocederiam se se vissem confrontados com um dado problema/situa\u00e7\u00e3o na internet, \n\nsendo ainda realizado um jogo de consolida\u00e7\u00e3o do projeto intitulado \u201cO quantos-queres \n\ndos media\u201d.  \n\n\u00c9 ainda importante referir que, por forma a avaliar e verificar se o projeto dinamizado \n\nproduziu novas aprendizagens nos alunos e altera\u00e7\u00f5es de comportamentos, foi proposto \n\naos alunos, numa aula onde se articulavam as \u00e1reas de estudo do meio e portugu\u00eas, um \n\nexerc\u00edcio de produ\u00e7\u00e3o escrita: \u201cComo sabes, \u00e9 gra\u00e7as aos avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos que temos \n\nacesso \u00e0 internet, aos telem\u00f3veis, aos videojogos, etc. Elabora um texto dialogal, onde se \n\naborde o modo como as tecnologias mudaram a nossa vida, as vantagens e desvantagens \n\ne os problemas de um uso prolongado de certos media.\u201d Ap\u00f3s an\u00e1lise das produ\u00e7\u00f5es \n\nrealizadas, verificou-se que os testemunhos dos alunos foram bastante criativos \n\nconseguindo apontar vantagens e desvantagens do uso das tecnologias, que certamente \n\nos far\u00e3o estar mais alertas para a realidade que se vive nos dias de hoje. \n\nO recurso \u00e0 constru\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o de novas aprendizagens atrav\u00e9s do \u201cjogo\u201d, \n\nfoi tamb\u00e9m uma constante nas aulas de estudo do meio. Serve de exemplo, o \u201cJogo da \n\nGl\u00f3ria da astronomia\u201d (Figura 10); o jogo \u201cO twister das atividades econ\u00f3micas\u201d (Figura 11) \n\ne o jogo \u201c3D e a caixa mist\u00e9rio\u201d (Figura 12). \n\n \n\n\n\n23 \n \n\n \n\n \n\n    Figura 10. \u201cJogo da Gl\u00f3ria           Figura 11. \u201cO Twister das                Figura 12. \u201c3D e a caixa \n\n      da astronomia\u201d.                     atividades econ\u00f3micas\u201d.                           mist\u00e9rio\u201d.                \n\n \n\nNeste ano de escolaridade, foi poss\u00edvel abordar com os alunos um conte\u00fado de estudo do \n\nmeio previsto para o 4.\u00ba ano \u2013 \u201cA qualidade do ambiente: a qualidade do ar\u201d, que se revelou \n\nser pertinente face \u00e0 curiosidade manifestada pelos alunos e, simultaneamente, possibilitou \n\ndesenvolver com este grupo o projeto de investiga\u00e7\u00e3o que se apresenta no cap\u00edtulo \n\nseguinte. Com esta profissional (professora cooperante) percebeu-se que, cabe a cada \n\nprofessor tra\u00e7ar a sua pr\u00f3pria trajet\u00f3ria de aprendizagem e, neste sentido, compreender \n\nque apesar de existir um curr\u00edculo, este serve para guiar o professor, cabendo a cada \n\nprofissional adapt\u00e1-lo, tendo em conta o contexto, o grupo e os seus interesses. Como \n\nrefere Rold\u00e3o (2007), a massifica\u00e7\u00e3o escolar, a \u201cpress\u00e3o das administra\u00e7\u00f5es e dos poderes \n\necon\u00f3micos para uma funcionariza\u00e7\u00e3o acrescida dos docentes\u201d (p.96), \u00e9 fundamental \n\nrevindicar uma maior autonomia e decis\u00e3o, que permitem um refor\u00e7o da profissionalidade. \n\n \n\n3.4. Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada em express\u00f5es \n\nDe modo a planificar-se de forma consciente as sess\u00f5es destinadas \u00e0 \u00e1rea das \n\nexpress\u00f5es, foi consultado o PAA, assim como o documento \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o curricular e \n\nProgramas do Ensino B\u00e1sico \u2013 1.\u00ba Ciclo (ME \u2013 DEB, 2006). Relativamente \u00e0 pr\u00e1tica letiva \n\nefetuada com a turma de 1.\u00ba ano, em express\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o musical, os conte\u00fados \n\nlecionados eram referentes aos seguintes blocos: \u201cBloco 1 \u2013 Jogos de explora\u00e7\u00e3o\u201d. No que \n\nconcerne \u00e0 express\u00e3o dram\u00e1tica, os conte\u00fados explorados diziam respeito ao \u201cBloco 2 \u2013 \n\nJogos dram\u00e1ticos\u201d. Os conte\u00fados abordados em express\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o pl\u00e1stica inseriam-\n\nse no \u201cBloco 1 \u2013 Descoberta e organiza\u00e7\u00e3o progressiva de volumes\u201d; \u201cBloco 2 \u2013 Descoberta \n\ne organiza\u00e7\u00e3o progressiva de superf\u00edcies\u201d e \u201cBloco 3 \u2013 Explora\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas diversas de \n\nexpress\u00e3o\u201d. Em educa\u00e7\u00e3o e express\u00e3o f\u00edsico-motora foram trabalhados os conte\u00fados \n\npertencentes ao \u201cBloco 1 \u2013 Per\u00edcia e manipula\u00e7\u00e3o\u201d; \u201cBloco 2 \u2013 Deslocamentos e \n\nequil\u00edbrios\u201d; \u201cBloco 4 \u2013 Jogos\u201d e \u201cBloco 7 \u2013 Percursos na natureza\u201d. Quando \u00e0 turma de 3.\u00ba \n\nano foram explorados conte\u00fados relativamente \u00e0 express\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o musical, \n\n\n\n24 \n \n\nreferentes ao \u201cBloco 2 \u2013 Experimenta\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e cria\u00e7\u00e3o musical\u201d. Em \n\nexpress\u00e3o educa\u00e7\u00e3o pl\u00e1stica, os conte\u00fados trabalhados diziam respeito ao \"Bloco 2 \u2013 \n\n\u201cDescoberta e organiza\u00e7\u00e3o progressiva de superf\u00edcies\u201d. Por fim, em express\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o \n\nf\u00edsico-motora foram abordados conte\u00fados que se encontram inseridos no \u201cBloco 4 \u2013 \n\nJogos\u201d. Importa referir que os respetivos conte\u00fados (gerais e espec\u00edficos), podem ser \n\nconsultados, em anexo (Anexo I). \n\nTurma de 1.\u00ba ano \n\nSegundo a professora cooperante, a express\u00e3o motora contribui para a estimula\u00e7\u00e3o \n\ne desenvolvimento da criatividade na inf\u00e2ncia e deveria ser considerada com o mesmo \n\nn\u00edvel de import\u00e2ncia que as outras \u00e1reas, uma vez que todas elas t\u00eam um impacto, de \n\nformas diferente, mas de igual import\u00e2ncia, na forma\u00e7\u00e3o pessoal e social da crian\u00e7a. \n\nSegundo Mesquita (2005), uma sess\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica acarreta m\u00faltiplas vantagens \n\npara os alunos, no sentido em que, para al\u00e9m de desenvolver destrezas t\u00e9cnicas \n\n(aprendizagens t\u00e9cnicas \u2013 saber correr, lan\u00e7ar, driblar, etc., habilidades motoras e \n\npromover a for\u00e7a, velocidade, agilidade, resist\u00eancia, entre outros) pretende, em primeira \n\ninst\u00e2ncia, desenvolver a \u00e1rea da personalidade, dos valores e das atitudes. Quando \n\naplicada adequadamente, a educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica promove a comunica\u00e7\u00e3o social, a forma\u00e7\u00e3o \n\nde uma boa autoestima, autoconfian\u00e7a, autoconceito, valoriza o ego, estimula a autonomia \n\ne a criatividade, o esp\u00edrito de iniciativa, o sentido de responsabilidade e coopera\u00e7\u00e3o, \n\npromovendo o bem-estar f\u00edsico e a alegria de viver nos mais novos.  \n\nNeste enquadramento, nas planifica\u00e7\u00f5es efetuadas nas diversas express\u00f5es, \n\nsempre que poss\u00edvel, interligaram-se \u00e1reas e saberes e promoveram-se atividades \n\ntransversais a diversas \u00e1reas para captar com maior facilidade a aten\u00e7\u00e3o dos alunos. \n\nServem de exemplo a atividade de constru\u00e7\u00e3o a partir de figuras geom\u00e9tricas e a sess\u00e3o \n\nde express\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o f\u00edsico - motora, onde se promoveram jogos relacionados com \n\nconte\u00fados matem\u00e1ticos que permitiram aos alunos trabalhar o c\u00e1lculo mental. Tamb\u00e9m a \n\natividade de explora\u00e7\u00e3o realizada ap\u00f3s uma visita de estudo a um teatro municipal, onde \n\nos alunos assistiram \u00e0 pe\u00e7a \u201c200 amigos para uma vaca\u201d, promoveu nos alunos o \n\ndesenvolvimento da express\u00e3o motora atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de uma ca\u00e7a ao tesouro no \n\nrecinto escolar (Figuras 13, 14 e 15). Esta atividade de explora\u00e7\u00e3o possibilitou ainda que \n\nos alunos desenvolvessem a express\u00e3o pl\u00e1stica, atrav\u00e9s da ilustra\u00e7\u00e3o do que foi \n\nvisualizado na pe\u00e7a, a oralidade em portugu\u00eas e alguns conceitos matem\u00e1ticos, na medida \n\nem que foram lan\u00e7adas algumas quest\u00f5es: \u201cA menina trocou a vaca por quantas ovelhas?\u201d; \n\n\u201cA menina trocou duas ovelhas por quantos porcos?\u201d, com o intuito dos alunos adquirirem \n\na no\u00e7\u00e3o do simbolismo do significado do sinal de \u201c=\u201d, que foi explorado na pe\u00e7a de teatro \n\nvisualizada.  \n\n\n\n25 \n \n\n \n\n \n\n \n\nFiguras 13, 14 e 15. \u201cTarefa de explora\u00e7\u00e3o - 200 amigos para uma vaca - Ca\u00e7a ao tesouro\u201d. \n\n \n\nTurma de 3.\u00ba ano \n\nA \u00e1rea da express\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o musical eram as \u00e1reas em que os alunos se \n\nrevelavam mais entusiastas. Uma das atividades em que tal se verificou, intitulava-se \u201cA \n\nm\u00fasica e as figuras geom\u00e9tricas\u201d com vista \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de um pequeno concerto musical. \n\nNo seio desta atividade, os alunos \u201cleram\u201d figuras geom\u00e9tricas e produziram sentimentos \n\npor manipula\u00e7\u00e3o da voz, da percuss\u00e3o corporal e de instrumentos musicais. Para tal, a \n\nturma foi dividida em quatro grupos de trabalho, sendo distribu\u00eddos a cada grupo diversos \n\ninstrumentos musicais e um cart\u00e3o onde se encontrava um determinado sentimento \n\n(alegria, raiva, surpresa e tristeza). Cada grupo tinha de explorar e selecionar os \n\ninstrumentos musicais que melhor seriam capazes de exprimir o sentimento que teriam de \n\nreproduzir. Seguidamente, foram coladas algumas figuras geom\u00e9tricas feitas em cart\u00e3o no \n\nquadro e, em grande grupo, foi pedido aos alunos que identificassem algumas \n\npropriedades de cada uma delas (n\u00famero de lados, lados paralelos, eixos de simetria, tipos \n\nde \u00e2ngulos por que s\u00e3o formadas). Cada figura geom\u00e9trica iria, posteriormente, ser \n\nassociada a um instrumento musical e, por conseguinte, tocada por um instrumento \n\nmusical diferente (por exemplo: c\u00edrculo \u2013 pandeireta; losango \u2013 guizeiras). De seguida, \n\nforam distribu\u00eddas, pelos grupos de trabalho, figuras geom\u00e9tricas feitas em cart\u00e3o e \n\nlan\u00e7ado o seguinte desafio: \u201celabora\u00e7\u00e3o de uma sequ\u00eancia musical por interm\u00e9dio da \n\nleitura de figuras geom\u00e9tricas e do sentimento que lhes foi atribu\u00eddo\u201d. Findo este momento \n\nde composi\u00e7\u00e3o, cada grupo apresentou a sua sequ\u00eancia \u00e0 restante turma que tinha de \n\nadivinhar qual o sentimento que o grupo estava a simular. Por fim, procedeu-se \u00e0 \n\nelabora\u00e7\u00e3o de uma sequ\u00eancia musical em grande grupo. Os alunos debateram a posi\u00e7\u00e3o \n\ndas sequ\u00eancias dos grupos bem como os momentos de improvisa\u00e7\u00e3o onde teriam de \n\nexplorar a voz e a percuss\u00e3o corporal. No decorrer do pequeno concerto, procedeu-se \u00e0 \n\ngrava\u00e7\u00e3o \u00e1udio do mesmo, de modo a que os alunos tamb\u00e9m tivessem oportunidade de \n\nouvir o produto final por eles elaborado, ficando todos bastante surpresos e felizes com o \n\nresultado. \n\n\n\n26 \n \n\n4. Estrat\u00e9gias e m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o \n \n\nO exerc\u00edcio de avaliar as aprendizagens dos alunos foi, nesta val\u00eancia de ensino, \n\num verdadeiro desafio, dado tratar-se de um processo extremamente delicado, que deve \n\nser realizado diariamente, de forma consciente, diversificada e ponderada, por forma a ser-\n\nse o mais justo poss\u00edvel. Durante as primeiras sess\u00f5es planificadas, foi dif\u00edcil determinar \n\nqual o modo mais indicado para avaliar a diversidade de tarefas propostas face ao tipo de \n\ntrabalho (individual, pequeno grupo e grande grupo) que era proposto ao grupo de alunos. \n\nAp\u00f3s algumas leituras, conversas com professores cooperantes, professores supervisores, \n\ntrocas de ideias e partilha de estrat\u00e9gias com os colegas de turma, estas dificuldades \n\nrevelaram-se menos acentuadas na pr\u00e1tica letiva que se seguiu, realizada no 3.\u00ba ano do \n\nEB.  \n\nA avalia\u00e7\u00e3o, constitui um dos aspetos mais importante do ato de planificar. No \n\n\u00e2mbito das avalia\u00e7\u00f5es das aprendizagens dos alunos \u00e9 essencial que um bom profissional \n\nda educa\u00e7\u00e3o saiba avaliar aptid\u00f5es cognitivas, socioafetivas, motoras, correspondendo \n\nestas aptid\u00f5es ao dom\u00ednio essencial da avalia\u00e7\u00e3o. Nesta linha de pensamento, Rosado e \n\nSilva (2010) afirmam que, na realidade, a avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 sempre presente, na medida em \n\nque n\u00e3o nos podemos deixar de questionar permanentemente acerca do valor daquilo que \n\nfazemos. Para al\u00e9m deste aspeto bastante importante, a avalia\u00e7\u00e3o tem ainda como objetivo \n\nfazer com que o professor tome consci\u00eancia do ponto de situa\u00e7\u00e3o em que os seus alunos \n\nse encontram, apercebendo-se das dificuldades de cada um. Assim, de um modo impl\u00edcito, \n\nleva os profissionais a refletir acerca da validade das estrat\u00e9gias/metodologias por que \n\noptam no decorrer da pr\u00e1tica.  \n\nNesta val\u00eancia de ensino, houve oportunidade para desenvolver diferentes m\u00e9todos \n\nde avalia\u00e7\u00e3o, nomeadamente: avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, avalia\u00e7\u00e3o formativa, avalia\u00e7\u00e3o \n\nsumativa e autoavalia\u00e7\u00e3o. Para tal, recorreu-se a algumas estrat\u00e9gias e instrumentos \n\ncomo: a observa\u00e7\u00e3o direta, grelhas de observa\u00e7\u00e3o de atitudes e de conte\u00fados, r\u00fabricas de \n\navalia\u00e7\u00e3o, fichas de trabalho, produ\u00e7\u00f5es dos alunos, fichas de avalia\u00e7\u00e3o e listas de \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o, de que \u00e9 exemplo a lista distribu\u00edda na tarefa \u201csimetrias com recurso \u00e0 mira\u201d \n\n(Anexo II). Relativamente \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, recorreu-se com frequ\u00eancia \u00e0 \n\nobserva\u00e7\u00e3o direta que possibilitava fazer pequenos registos face \u00e0s conce\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias dos \n\nalunos e \u00e0 poss\u00edvel exist\u00eancia de conce\u00e7\u00f5es alternativas relativas aos conte\u00fados \n\nexplorados. Quanto \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o formativa esta pode ser entendida como uma pr\u00e1tica de \n\navalia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua que objetiva desenvolver as aprendizagens e, nesta linha de \n\npensamento, Hadgi (2001) defende que esta avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 aquela que se situa no centro da \n\na\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o. \u00c9 a avalia\u00e7\u00e3o que proporciona o levantamento de informa\u00e7\u00f5es \u00fateis \u00e0 \n\nregula\u00e7\u00e3o do processo ensino \u2013 aprendizagem, contribuindo para a efetiva\u00e7\u00e3o da atividade \n\n\n\n27 \n \n\nde ensino. Esta forma de avaliar foi realizada com frequ\u00eancia recorrendo-se \u00e0 corre\u00e7\u00e3o das \n\nfichas de trabalho e produ\u00e7\u00f5es dos alunos, nas quais, sempre que poss\u00edvel, procedia-se a \n\num feedback escrito do trabalho elaborado pelo aluno de modo a que este compreendesse \n\ncom maior facilidade os erros cometidos, os aspetos que devia melhorar, assim, como os \n\nconte\u00fados que requeriam ser trabalhados, orientando-o a colmatar as principais \n\ndificuldades. Neste tipo de avalia\u00e7\u00e3o procedeu-se ao preenchimento de r\u00fabricas de \n\navalia\u00e7\u00e3o, recurso aplicado durante a tarefa \u201cThe doorbell rang\u201d (Anexo III), sempre que o \n\ntrabalho proposto era realizado em grupo, e a tabelas de observa\u00e7\u00e3o fazendo com os \n\nalunos tivessem conhecimento acerca do seu desempenho.  \n\nQuanto \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o sumativa, a mesma era realizada no final do per\u00edodo, por \n\ninterm\u00e9dio de uma ficha de avalia\u00e7\u00e3o de cada disciplina. No decorrer da pr\u00e1tica letiva \n\nrealizada com a turma de 1.\u00ba ano do EB foi poss\u00edvel assistir e participar numa reuni\u00e3o de \n\nprofessores do 1.\u00ba CEB pertencentes ao agrupamento, onde se abordaram diversos \n\nassuntos e se esclareceram d\u00favidas relativamente \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o do PT e do PEI dos alunos \n\nportadores de NEE. Houve ainda oportunidade de reunir com os professores que se \n\nencontravam a lecionar o 1.\u00ba ano, de modo a elaborarem a ficha de avalia\u00e7\u00e3o sumativa \n\nreferente ao per\u00edodo em quest\u00e3o. A reuni\u00e3o permitiu perceber que a elabora\u00e7\u00e3o da ficha \n\nsumativa deve respeitar/ir ao encontro de uma s\u00e9rie de requisitos, bem como a matriz e os \n\ncrit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o que lhe s\u00e3o inerentes revelando-se, este momento, numa \n\naprendizagem bastante enriquecedora.  \n\n \n\n5.Contextos de est\u00e1gio e pr\u00e1tica de ensino no 2.\u00ba CEB \n\n5.1. Contexto de est\u00e1gio em 2.\u00ba CEB \nAmbos os est\u00e1gios realizados em 2.\u00ba CEB decorreram na mesma institui\u00e7\u00e3o, \n\npertencendo a um agrupamento de escolas da cidade de Santar\u00e9m. Esta institui\u00e7\u00e3o \n\ncaracteriza-se por se encontrar organizada sob a forma de diferentes blocos escolares \n\n(edif\u00edcios A, B e C). A estrutura da escola permite ir ao encontro das necessidades da \n\ncomunidade escolar na medida em que existem in\u00fameros espa\u00e7os promotores de uma \n\naprendizagem equilibrada e integrada e por possuir uma grande diversidade de materiais \n\ndesportivos e did\u00e1ticos ao dispor de todo o corpo estudantil e docente. \n\nEsta escola do ensino p\u00fablico aceita alunos com idades compreendidas entre os 10 \n\ne os 18 anos, abarcando um total de cerca de 800 alunos \u2013 repartidos entre diversas turmas \n\nde ensino regular e ensino vocacional. O corpo docente apresenta-se estruturado segundo \n\nas suas especificidades, sendo composto por 80 profissionais docentes. No que concerne \n\nao funcionamento do corpo n\u00e3o docente, este era assegurado por 23 assistentes \n\noperacionais. \n\n\n\n28 \n \n\nOs tempos letivos estavam organizados em blocos de 45 minutos, podendo ser \n\nagregados e seguidos at\u00e9 ao m\u00e1ximo de dois tempos, isto \u00e9, 90 minutos. Deste modo, para \n\no 5.\u00ba ano de escolaridade, encontravam-se previstos tr\u00eas blocos semanais de 90 minutos \n\npara a disciplina de matem\u00e1tica, excedendo 20 minutos do limite proposto pelo decreto-lei \n\nn.\u00ba 139/12 de 5 de julho, e um bloco de 90 minutos e um outro de 45 minutos, por semana, \n\npara a disciplina de ci\u00eancias naturais, excedendo 10 minutos do limite proposto pelo \n\ndecreto-lei acima mencionado. \n\nDurante os per\u00edodos de est\u00e1gio, que decorreram entre 25 de novembro de 2016 e \n\n20 de janeiro de 2017 e entre 19 de abril a 1 de junho de 2017, a professora estagi\u00e1ria \n\nrealizou a sua pr\u00e1tica letiva com tr\u00eas turmas do 5.\u00ba ano do 2.\u00ba CEB: 5.\u00baA, D e F, \n\nencontrando-se a caracteriza\u00e7\u00e3o das mesmas no quadro seguinte (Quadro 3) \n\nQuadro 3 \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o das turmas de 5.\u00ba ano do 2.\u00ba CEB. \n\n Turmas A D F \n\n N\u00famero de alunos 28 30 30 \n\n Idades \n \n\n10 \u2013 15 anos 10 \u2013 12 anos 10 \u2013 13 anos \n\n G\u00e9nero \n \n\n7 raparigas e \n21 rapazes \n\n15 raparigas e 15 \nrapazes \n\n11 raparigas e \n19 rapazes \n\n Alunos retidos \n \n\n9 5 7 \n\n \n\nAlunos com Necessidades \nEducativas Especiais \n\n \n\n4 2 3 \n\n \n\nAlunos com nacionalidade \nestrangeira \n\n \n\n3 0 1 \n\n \n\nDe uma forma geral, contactou-se com grupos bastante diversificados tanto a n\u00edvel \n\nde comportamento como a n\u00edvel de aquisi\u00e7\u00e3o de conte\u00fados, o que tornou esta experi\u00eancia \n\nainda mais rica, significativa e desafiante. Relativamente \u00e0s turmas A e F verificou-se que \n\numa percentagem consider\u00e1vel de alunos possu\u00eda um fraco aproveitamento escolar e \n\nalguns problemas de comportamento.  A turma D do 5\u00ba ano tinha alunos que gostavam de \n\naprender, que manifestavam curiosidades constantes quando confrontados com \n\ndeterminadas quest\u00f5es problem\u00e1ticas (face a diversos assuntos), demonstrando interesse \n\nem debater/comentar o ponto de vista dos colegas e vontade de querer partilhar com a \n\nturma estrat\u00e9gias implementadas para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas. \n\nA turma era composta por cinco alunos retidos, com dificuldades de aprendizagem \n\ne de aten\u00e7\u00e3o, para os quais foram propostas medidas de apoio/estrat\u00e9gias espec\u00edficas que \n\ntinham em conta os problemas/dificuldades salientados pelo corpo docente que \n\nacompanha a turma. Este grupo possu\u00eda ainda dois alunos portadores de NEE, sendo um \n\n\n\n29 \n \n\nacompanhado uma vez por semana por uma professora de ensino especial, que se \n\ndeslocava \u00e0 sala de aula. Ambos os alunos com NEE apresentavam tipologias de \n\nnecessidades educativas especiais, de car\u00e1ter permanente, ao n\u00edvel da comunica\u00e7\u00e3o e da \n\ndislexia. Os alunos usufru\u00edam de um PEI, ao abrigo do decreto-lei 3/2008, beneficiando das \n\nmedidas educativas seguintes: a) apoio pedag\u00f3gico personalizado e d) adequa\u00e7\u00f5es no \n\nprocesso de avalia\u00e7\u00e3o, beneficiando de apoio supletivo. Todos os elementos do grupo \n\neram de nacionalidade portuguesa e quanto \u00e0 situa\u00e7\u00e3o socioprofissional dos pais e/ou \n\nencarregados de educa\u00e7\u00e3o, um n\u00famero consider\u00e1vel de EE apenas possu\u00eda o 4.\u00ba ou 6.\u00ba \n\nano de escolaridade e outros tantos possu\u00edam habilita\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas de ensino superior. \n\nUma percentagem, ainda que reduzida, de encarregados de educa\u00e7\u00e3o estava \n\ndesempregada, tendo mais do que um filho, o que fazia com que alguns alunos \n\nbeneficiassem de apoios sociais. \n\n \n\n6. Pr\u00e1tica de ensino no 2.\u00ba CEB \n \n\nA professora cooperante que acompanhou os dois est\u00e1gios lecionava as disciplinas \n\nde matem\u00e1tica e de ci\u00eancias naturais. Durante a fase de observa\u00e7\u00e3o, verificou-se que o \n\ntrabalho a pares era valorizado, encontrando-se os alunos distribu\u00eddos por mesas de \n\ntrabalho, em que um dos elementos manifestava mais dificuldades de aprendizagem \n\nquando comparado com o outro. Esta distribui\u00e7\u00e3o contribu\u00eda para uma interajuda entre o \n\npar no decorrer das tarefas/exerc\u00edcios propostos, bem como permitia manter os alunos \n\ninteressados e participativos, tornando-se a aprendizagem mais estimulante. No decorrer \n\ndo est\u00e1gio foi poss\u00edvel observar que, no in\u00edcio de cada aula, a professora cooperante \n\nefetuava um di\u00e1logo em grande grupo de modo a fazer com que os alunos recordassem \n\nos conte\u00fados lecionados na aula anterior. Este m\u00e9todo fazia com que os alunos se \n\nmostrassem bastante participativos, tomando iniciativa para exporem os seus \n\nconhecimentos oralmente e, deste modo, a aprendizagem decorria naturalmente e os \n\nconte\u00fados iam sendo assimilados com maior facilidade. No final de cada sess\u00e3o, a \n\nprofessora fazia sempre que poss\u00edvel um esquema s\u00edntese dos conte\u00fados abordados na \n\naula, de modo a que os alunos registassem no caderno di\u00e1rio os aspetos fulcrais \n\nabordados.    \n\nO mais dif\u00edcil na gest\u00e3o deste grupo de alunos era a gest\u00e3o das interven\u00e7\u00f5es.  \n\nTodos os alunos mostravam interesse em querer participar nas mais variadas tarefas de \n\nan\u00e1lise/reflex\u00e3o o que, por vezes, levava \u00e0 sua dispers\u00e3o, perdendo-se um pouco o fio \n\ncondutor da aula e correndo-se o risco de n\u00e3o se conseguir cumprir o plano de aula \n\nconcebido. Esta caracter\u00edstica requereu uma aten\u00e7\u00e3o redobrada para conseguir gerir o \n\ngrupo e as suas interven\u00e7\u00f5es. Outro problema estava relacionado com a exist\u00eancia de \n\n\n\n30 \n \n\ninterven\u00e7\u00f5es pouco oportunas, o que dificultava o trabalho do professor e contribu\u00eda para \n\na destabiliza\u00e7\u00e3o do grupo.  \n\nNo decorrer dos est\u00e1gios, p\u00f4de-se constatar que nas aulas de ci\u00eancias naturais e \n\nmatem\u00e1tica lecionadas pela docente cooperante, eram utilizados diversos materiais para \n\nque a aprendizagem dos conte\u00fados fosse realizada com o maior sucesso poss\u00edvel. No \n\nin\u00edcio da aula, a professora abria a li\u00e7\u00e3o e escrevia o sum\u00e1rio da aula anterior, aproveitando \n\npara rever alguns conte\u00fados lecionados, o que deixava os alunos mais calmos e \n\ndescontra\u00eddos. Seguidamente, a professora verificava se todos os alunos tinham realizado \n\no trabalho de casa e corrigia-os em grande grupo, colocando quest\u00f5es orais alternadas a \n\ntodos os alunos. Esse era o momento em que professora aproveitava para verificar se \n\ntodos os alunos tinham a mat\u00e9ria em dia, detetando as principais dificuldades dos mesmos. \n\nPosteriormente, por interm\u00e9dio de um PowerPoint ou atrav\u00e9s de pequenos esquemas que \n\nrealizava no quadro, a professora lecionava a mat\u00e9ria em quest\u00e3o, fazendo pausas sempre \n\nque achava pertinente, de modo a esclarecer d\u00favidas e curiosidades que os alunos \n\ncolocavam constantemente.  \n\nOs manuais escolares eram utilizados para acompanhar a mat\u00e9ria atrav\u00e9s da \n\nresolu\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios propostos. No final da aula, a professora iniciava sempre um \n\nmomento de s\u00edntese, escrevendo no quadro um resumo dos principais conte\u00fados \n\nabordados e que, por norma, na disciplina de ci\u00eancias naturais, eram esquematizados num \n\nmapa de conceitos.  \n\nNo decorrer da realiza\u00e7\u00e3o das planifica\u00e7\u00f5es, tentou-se propor atividades que \n\nproporcionassem aprendizagens consistentes, apelando-se \u00e0 interdisciplinaridade, \n\npermitindo a realiza\u00e7\u00e3o aprendizagens n\u00e3o compartimentadas. Como refere Garcia (2012)   \n\nA interdisciplinaridade constitui um dos conceitos mais importantes do \npensamento educacional contempor\u00e2neo. Essa ideia, geradora de teorias e \npr\u00e1ticas, tem inspirado importantes transforma\u00e7\u00f5es no contexto escolar, \ndenunciando a fragmenta\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo e a necessidade de transformar a \nnatureza dos processos de aprendizagem. Mas a contribui\u00e7\u00e3o principal da \ninterdisciplinaridade vai al\u00e9m da reinven\u00e7\u00e3o das l\u00f3gicas de organiza\u00e7\u00e3o do \ncurr\u00edculo e das pr\u00e1ticas de ensino, atingindo a pr\u00f3pria ressignifica\u00e7\u00e3o da \nexperi\u00eancia escolar. (p.212-213)  \n \n\nExemplo disso, foi uma aula na qual partindo dos dados recolhidos pelos alunos, \n\nacerca de registos individuais do consumo de \u00e1gua de cada agregado familiar da turma, se \n\nconstru\u00edram pictogramas em grande grupo. Essas representa\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas dos dados \n\npretendiam sensibilizar os alunos para a quantidade excessiva de \u00e1gua que, sem nos \n\napercebermos, utilizamos no nosso quotidiano nas mais variadas tarefas. Assim, partindo \n\nde um conte\u00fado das ci\u00eancias naturais, os alunos tiveram de explorar m\u00faltiplos conceitos \n\nmatem\u00e1ticos (convers\u00f5es, fra\u00e7\u00f5es, valores aproximados por excesso ou defeito), \n\npromovendo-se uma an\u00e1lise e reflex\u00e3o final acerca dos mesmos.  \n\n\n\n31 \n \n\nAlgumas atividades de consolida\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o de conte\u00fados procuraram tamb\u00e9m \n\npromover a interdisciplinaridade entre estas duas \u00e1reas, preparando os alunos para a prova \n\nde aferi\u00e7\u00e3o a realizar no final do ano letivo. Uma das sess\u00f5es implementadas consistiu na \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de um jogo interativo em grande grupo, onde os alunos foram confrontados com \n\nquest\u00f5es que, para serem respondidas corretamente, teriam de recorrer a conte\u00fados \n\nabordados na disciplina de ci\u00eancias naturais e de matem\u00e1tica. \n\nSempre que se iniciava um determinado conte\u00fado, procurava-se utilizar m\u00faltiplos \n\nrecursos, e n\u00e3o apenas o manual escolar. O recurso ao v\u00eddeo foi tamb\u00e9m uma constante \n\ne, sempre que utilizado, era vis\u00edvel que a aprendizagem nos alunos, se tornava muito mais \n\ndin\u00e2mica. A utiliza\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo em sala de aula acarreta m\u00faltiplas vantagens quando \n\ndevidamente aplicado e explorado pois, os v\u00eddeos s\u00e3o considerados bastante eficazes, n\u00e3o \n\ns\u00f3 pela proximidade com o quotidiano, como pelo forte apelo emocional que podem \n\nprovocar motivando para a aprendizagem dos conte\u00fados apresentados (Antunes, Telles, \n\nSab\u00f3ia-Morais &amp; Oliveira, 2012). No entanto, segundo Carvalho (1993) para que este seja \n\ndevidamente aplicado, o professor, no decorrer da sua pr\u00e1tica, dever\u00e1 considerar alguns \n\nfatores na sele\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo: a) os objetivos curriculares que devem ser atingidos; b) a \n\nestrutura do v\u00eddeo; c) as imagens; d) o seu ritmo; e e) a dura\u00e7\u00e3o do documento, uma vez \n\nque a aten\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as est\u00e1 dependente precisamente da sua idade. \n\n \n\n6.1. Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada em ci\u00eancias naturais \nNo decorrer do primeiro est\u00e1gio, na disciplina de ci\u00eancias naturais, foi promovido \n\num conjunto de atividades que tinha em vista desenvolver dois objetivos gerais, que podem \n\nser consultados em anexo (Anexo IV), que dizem respeito ao subdom\u00ednio \u201cA import\u00e2ncia \n\nda \u00e1gua para os seres vivos\u201d, que por sua vez pertence ao dom\u00ednio \u201cA \u00e1gua, o ar, as rochas \n\ne o solo \u2013 Materiais terrestres\u201d. Relativamente \u00e0 segunda pr\u00e1tica letiva realizada neste ciclo \n\nde ensino, foram desenvolvidos alguns objetivos gerais (Anexo IV), que dizem respeito aos \n\nsubdom\u00ednios \u201cDiversidade nos animais\u201d, \u201cDiversidade das plantas\u201d e \u201cC\u00e9lula \u2013 unidade \n\nb\u00e1sica na vida\u201d que por sua vez pertencem aos dom\u00ednios \u201cDiversidade de seres vivos e \n\nsuas intera\u00e7\u00f5es com o meio\u201d e \u201cUnidade na diversidade de seres vivos\u201d. Importa referir que \n\nas planifica\u00e7\u00f5es propostas nesta disciplina se basearam na consulta das Metas \n\nCurriculares do Ensino B\u00e1sico \u2013 ci\u00eancias naturais. \n\nAssim, no primeiro est\u00e1gio, para sensibilizar os alunos para a problem\u00e1tica a \n\nestudar e tomassem consci\u00eancia da import\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua, foi \n\nplanificado um conjunto de sess\u00f5es e optou-se por uma interven\u00e7\u00e3o orientada, \n\nessencialmente, pela perspetiva de ensino por pesquisa. A discuss\u00e3o entre alunos e \n\nprofessores (n\u00e3o partindo de um curr\u00edculo com estrutura r\u00edgida e exaustiva) era valorizada, \n\nhavendo por parte dos alunos, uma troca de argumentos sobre quest\u00f5es concretas do \n\n\n\n32 \n \n\ntrabalho a realizar. Procurou-se, assim, promover um ensino \u00fatil para a resolu\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas do quotidiano dos alunos, tal como defendem Cachapuz, Praia e Jorge (2002). \n\nNeste contexto, a educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia deixa de se inquietar apenas com a aquisi\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos ou processos da ci\u00eancia, passando a certificar-se que essas mesmas \n\naprendizagens se venham a revelar proveitosas e aplic\u00e1veis no quotidiano, numa \n\nperspetiva de a\u00e7\u00e3o e n\u00e3o apenas instrumental, de modo a ajudarem no desenvolvimento \n\npessoal e social dos indiv\u00edduos, num contexto e sociedades desenvolvidas \n\ntecnologicamente, que se ambicionam abertas e democr\u00e1ticas.  \n\nNesta disciplina prop\u00f4s-se e dinamizou-se um conjunto de atividades diversificadas, \n\nnomeadamente: an\u00e1lise de figuras e gr\u00e1ficos, em pequenos grupos, referentes \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o \n\ndo consumo de \u00e1gua em Portugal e no mundo; an\u00e1lise de not\u00edcias retiradas do Jornal \n\nP\u00fablico; visualiza\u00e7\u00e3o e posterior reflex\u00e3o e discuss\u00e3o acerca de v\u00eddeos de sensibiliza\u00e7\u00e3o \n\nrelativos \u00e0 escassez de \u00e1gua a n\u00edvel mundial; realiza\u00e7\u00e3o de registos individuais referentes \n\nao consumo e perdas de \u00e1gua no agregado familiar de cada aluno; realiza\u00e7\u00e3o de atividades \n\nexperimentais. Segundo Hart, Mulhall, Berry, Loughran e Gunstone (2000) a realiza\u00e7\u00e3o de \n\natividades experimentais promove intera\u00e7\u00f5es sociais que contribuem para desenvolver \n\natitudes e crescimento cognitivo, criando oportunidades de maior intera\u00e7\u00e3o construtiva \n\nentre alunos e entre alunos e professor, num ambiente de aprendizagem positivo. Outra \n\natividade dinamizada passou pela realiza\u00e7\u00e3o de uma representa\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is, relativa \u00e0 \n\nproblem\u00e1tica da polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas; constru\u00e7\u00e3o de cartazes acerca da polui\u00e7\u00e3o, em \n\npequenos grupos, e posterior apresenta\u00e7\u00e3o a outra turma da comunidade escolar.  \n\nNa disciplina de ci\u00eancias naturais, as planifica\u00e7\u00f5es elaboradas, neste 2.\u00ba est\u00e1gio \n\nem 2.\u00baCEB, foram, sempre que poss\u00edvel, organizadas segundo o Modelo de Ensino dos \n\n6E. Este modelo, combina o design (contexto e conceitos) com a investiga\u00e7\u00e3o/pesquisa e \n\nacarreta m\u00faltiplas vantagens uma vez pode e ir\u00e1 fornecer aos professores uma forma \n\nsistem\u00e1tica de uma constru\u00e7\u00e3o progressiva das aprendizagens dos alunos ao passar pelas \n\ndiversas etapas deste modelo (Barry &amp; Burke, 2014).    \n\nNeste segundo est\u00e1gio, n\u00e3o houve oportunidade de realizar atividades \n\nexperimentais com os alunos, devido \u00e0 escassez de tempo. Ap\u00f3s refletir acerca deste \n\naspeto e de ter debatido estas quest\u00f5es com outros colegas de turma, verificou-se que se \n\npoderia ter recorrido a simuladores virtuais relacionados com a influ\u00eancia dos fatores \n\nabi\u00f3ticos nas adapta\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas e comportamentais dos animais, que podem ser \n\nexplorados na plataforma da casa das ci\u00eancias assim como no Gizmo explore learning, \n\nconsistindo estes, em importantes recursos facilitadores de novas aprendizagens e de \n\nconsolida\u00e7\u00e3o de saberes.  \n\nO conte\u00fado relativo aos \u201cprocessos reprodutivos dos animais\u201d lecionado durante o \n\nest\u00e1gio, numa aula de 45 minutos, englobava uma grande diversidade de objetivos \n\n\n\n33 \n \n\nespec\u00edficos a trabalhar, o que originou algum nervosismo e ansiedade, por recear n\u00e3o \n\nconseguir abordar devidamente todos os conte\u00fados previstos. O plano de aula previsto foi \n\nelaborado de forma a aceder \u00e0s conce\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias dos alunos. Para o efeito, foi-lhes \n\nperguntado o que entendiam por \u201critual de acasalamento\u201d e, embora nenhum aluno \n\nsoubesse explicar concretamente em que consistia este fen\u00f3meno, um elemento da turma \n\nfoi capaz de referir que certos animais \u201creproduziam sons\u201d e outro que \u201cfaziam dan\u00e7as para \n\npoderem acasalar\u201d, revelando, este \u00faltimo, j\u00e1 possuir algum conhecimento acerca do \n\nassunto. Com base nos coment\u00e1rios realizados, questionou-se o grupo acerca de outro \n\ntipo de comportamentos que os animais podem ter durante um ritual de acasalamento, \n\nsendo referido, por outro aluno que, por vezes, \u201cos machos lutavam pelas f\u00eameas\u201d. Com o \n\nobjetivo de alertar, sensibilizar e consciencializar os alunos para este processo, os alunos \n\ntiveram oportunidade de visualizar sete pequenos v\u00eddeos da National Geographic \n\nrelacionados com rituais de acasalamento do reino animal.  \n\nAs tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o (TIC) podem constituir importantes \n\nferramentas das pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas no ensino das ci\u00eancias, uma vez que acrescentam \n\num grande acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, flexibilidade e oferecem um grande leque de diversidade \n\nde suportes no seu tratamento e apresenta\u00e7\u00e3o (Martinho &amp; Pombo, 2009; Pereira, 2006). \n\nMoran (1995), enfatiza pontos importantes na utiliza\u00e7\u00e3o de v\u00eddeos e de TV na educa\u00e7\u00e3o: \n\nauxilia o despertar da curiosidade, permite compor cen\u00e1rios desconhecidos pelos alunos, \n\npermite simula\u00e7\u00f5es da realidade, reproduz entrevistas, depoimentos, document\u00e1rios, \n\nauxilia no desenvolvimento da constru\u00e7\u00e3o do conhecimento coletivo pela an\u00e1lise em grupo \n\ne o desenvolvimento do sentido cr\u00edtico. Este autor acredita que as tecnologias s\u00e3o pontes \n\nque abrem a sala de aula para o mundo, que representam, medeiam o nosso conhecimento \n\ndo mundo: \n\nS\u00e3o diferentes formas de representa\u00e7\u00e3o da realidade, de forma mais abstrata ou \nconcreta, mais est\u00e1tica ou din\u00e2mica, mais linear ou paralela, mas todas elas, \ncombinadas, integradas, possibilitam uma melhor apreens\u00e3o da realidade e o \ndesenvolvimento de todas as potencialidades do educando, dos diferentes tipos de \nintelig\u00eancia, habilidades e atitudes. (Moran, 2007, p. 164)  \n \nDurante a visualiza\u00e7\u00e3o de v\u00eddeos, foi solicitado aos alunos que efetuassem \n\npequenos registos acerca do observado, revelando-se alguns bastante interessantes, uma \n\nvez que foram capazes de mencionar que certas esp\u00e9cies efetuavam sinais visuais, \n\nolfativos ou sonoros, como se pode observar nos exemplos seguintes (Figuras 16 e 17):  \n\n \n\n\n\n34 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 16. Coment\u00e1rio ao v\u00eddeo de um aluno relacionado com o \u201cp\u00e1ssaro-cetim\u201d. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 17. Coment\u00e1rio ao v\u00eddeo de um aluno relacionado com a \u201cfoca-de-crista\u201d. \n\n \n\nDeste modo, no momento de debate e de s\u00edntese, os alunos foram capazes de \n\nconcluir que o ritual de acasalamento varia muito entre os animais e pode incluir a produ\u00e7\u00e3o \n\nde sons (sinais sonoros), a liberta\u00e7\u00e3o de cheiros (sinais olfativos) ou a exibi\u00e7\u00e3o de cores, \n\nde formas e de movimentos (sinais visuais).  \n\nAinda no decorrer desta sess\u00e3o, aquando da explora\u00e7\u00e3o dos diferentes tipos de \n\ndesenvolvimento embrion\u00e1rio, surgiram diversas quest\u00f5es dos alunos, relacionadas com o \n\ntamanho, formato e cor que os diferentes ovos de diferentes esp\u00e9cies possuem. Deparada \n\ncom estas quest\u00f5es, sugeriu-se aos alunos uma pesquisa facultativa como trabalho de \n\ncasa acerca deste assunto. A t\u00edtulo de curiosidade: foram diversos os alunos que \n\nrealizaram esta pesquisa facultativa e algumas delas apresentavam aspetos bastante \n\ninteressantes, revelando que os alunos conseguiram efetuar algumas aprendizagens \n\nenriquecedoras, atrav\u00e9s deste trabalho aut\u00f3nomo.  \n\n \n\n6.2. Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada em matem\u00e1tica \nDe modo a planificar as sess\u00f5es de matem\u00e1tica neste ciclo, foi consultado o \n\nprograma e metas curriculares de matem\u00e1tica do ensino b\u00e1sico. No decorrer do primeiro \n\nest\u00e1gio realizado neste ciclo de ensino, foi abordado o objetivo geral \u201cReconhecer \n\npropriedades envolvendo \u00e2ngulos, paralelismo e perpendicularidade\u201d, que se insere no \n\nconte\u00fado \u201cPropriedades geom\u00e9tricas\u201d, que por sua vez se inclui no dom\u00ednio \u201cGeometria e \n\nMedida\u201d. Quanto aos objetivos desenvolvidos na segunda pr\u00e1tica letiva, foram \u201cConhecer \n\ne aplicar as propriedades dos divisores\u201d e \u201cResolver problemas\u201d, que se inserem no \n\nconte\u00fado \u201cN\u00fameros Naturais\u201d que por sua vez se inclui no dom\u00ednio \u201cN\u00fameros e \n\nOpera\u00e7\u00f5es\u201d. \n\nAssim, no primeiro est\u00e1gio, promoveram-se atividades que tinham como principal \n\nobjetivo fazer com que os alunos compreendessem as diversas rela\u00e7\u00f5es que podem existir \n\n\n\n35 \n \n\nentre \u00e2ngulos. Como defende Couto (2015), o papel que a geometria assume no ensino \n\nrevela-se de extrema import\u00e2ncia pois, por meio dela, os alunos desenvolvem uma \n\ncompreens\u00e3o para descrever e representar organizadamente o mundo que as rodeia. \n\nAssim, segundo este autor, os alunos aprendem geometria atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o, da \n\ncompara\u00e7\u00e3o, da generaliza\u00e7\u00e3o e da sistematiza\u00e7\u00e3o contribuindo para desenvolver a \n\ncapacidade de explorar, conjeturar e raciocinar logicamente.  \n\n  Consciente da sua relev\u00e2ncia, deu-se primazia a situa\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas/desafios \n\nmatem\u00e1ticos (exemplo: desafio do enigma da bandeira da \u00c1frica do Sul) como forma de \n\nconsolida\u00e7\u00e3o de conte\u00fados, apelando ao racioc\u00ednio, ao esp\u00edrito cr\u00edtico e \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o \n\nmatem\u00e1tica. \u00c9 importante trabalhar oralmente com os alunos \u201ca capacidade de \n\ncompreender os enunciados dos problemas matem\u00e1ticos, identificando as quest\u00f5es que \n\nlevanta, explicando-as de modo claro, conciso e coerente, discutindo, do mesmo modo, \n\nestrat\u00e9gias que conduzam \u00e0 sua resolu\u00e7\u00e3o.\u201d (MEC, 2013, p.5).  As quest\u00f5es-problema em \n\ngeometria devem ser devidamente exploradas, pois estimulam o aluno a observar, \n\nperceber semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as, identificando irregularidades. \n\nPor exemplo, numa das sess\u00f5es dinamizadas, foram projetadas duas figuras no \n\nquadro interativo, relacionadas com \u00e2ngulos de lados perpendiculares. Seguidamente, \n\nconfrontou-se os alunos com a primeira figura, sendo-lhes pedido que tentassem descobrir \n\nalgumas das caracter\u00edsticas presentes atrav\u00e9s de um conjunto de quest\u00f5es orientadas tais \n\ncomo: \u201cQue tipos de \u00e2ngulos conseguem observar na figura?\u201d; \u201cQue tipos de retas \n\nconseguem observar na figura?\u201d. As quest\u00f5es permitiram que fossem os pr\u00f3prios alunos a \n\nidentificar que existem dois \u00e2ngulos da mesma esp\u00e9cie. Ap\u00f3s efetuarem esta an\u00e1lise, e \n\ncom o objetivo dos alunos conclu\u00edrem que \u201cdois \u00e2ngulos convexos de lados \n\nperpendiculares dois a dois s\u00e3o iguais se forem da mesma esp\u00e9cie\u201d, foi-lhes pedido que \n\nmedissem os dois \u00e2ngulos agudos presentes na figura. Foi tamb\u00e9m dada a oportunidade \n\naos alunos de identificarem irregularidades quando analisaram a segunda figura, visto que \n\nnesta n\u00e3o existiam dois \u00e2ngulos da mesma esp\u00e9cie, mas sim de esp\u00e9cies diferentes. \n\nAssim, a abordagem a este conte\u00fado n\u00e3o foi realizada de uma forma expositiva, mas sim \n\natrav\u00e9s do recurso ao m\u00e9todo explorat\u00f3rio, onde o professor vai dando pequenas \u201cdicas\u201d \n\npara que seja o aluno a tirar as suas pr\u00f3prias conclus\u00f5es.  \n\nDe modo a contornar a desmotiva\u00e7\u00e3o apresentada por alguns alunos das turmas A \n\ne F, promoveram-se pequenos desafios ao longo das sess\u00f5es como forma de introduzir ou \n\nconsolidar conte\u00fados, para tornar as aulas um pouco mais din\u00e2micas, l\u00fadicas e atrativas.  \n\nAp\u00f3s organiza\u00e7\u00e3o da turma em grupos de trabalho, distribuiu-se por cada par um \n\nproblema matem\u00e1tico (Figura 18), assim como folhas de rascunho e informou-se os \n\ndiferentes pares que estes teriam cerca de 20 minutos para analisar o problema, definir \n\n\n\n36 \n \n\numa estrat\u00e9gia, executar o plano e verificar o resultado e o processo. Apresenta-se, de \n\nseguida, o problema fornecido: \n\nResolve o seguinte problema matem\u00e1tico em grupo: \n\nDo Parque Ol\u00edmpico partem v\u00e1rios autocarros, para os diversos \ndestinos na cidade do Rio de Janeiro. Durante os Jogos Ol\u00edmpicos, partia um \nautocarro para o Bairro de Leblon, de 8 em 8 minutos, um autocarro para o \nbairro de Ipanema, de 9 em 9 minutos, e um autocarro para o bairro de \nCopacabana, de 12 em 12 minutos. \n\u00c0s 15 horas e 18 minutos partiram os tr\u00eas autocarros em simult\u00e2neo, um para \ncada um dos bairros indicados. A que horas voltar\u00e3o a partir tr\u00eas autocarros, \nao mesmo tempo, para esses destinos?  \n\nFigura 18. Problema matem\u00e1tico \u201cJogos Ol\u00edmpicos\u201d. \n\n \n\nDe modo a assegurar que todos os elementos da turma fossem capazes de \n\ncompreender adequadamente o enunciado do problema este foi projetado no quadro \n\ninterativo da sala e foi solicitado a um aluno que fizesse a sua leitura em voz alta. De \n\nseguida, procedeu-se a uma nova leitura e discutiu-se o significado de palavras e/ou \n\nexpress\u00f5es cujo significado n\u00e3o era entendido pelos alunos. Para ajudar a resolver este \n\ndesafio, foram lan\u00e7adas as seguintes quest\u00f5es: \u201cO que j\u00e1 sabemos acerca do problema?\u201d \n\ne \u201cO que queremos saber acerca deste problema?\u201d. As quest\u00f5es tinham como principal \n\nobjetivo \u201cguiar\u201d os alunos nesta primeira etapa de explora\u00e7\u00e3o do problema, fazendo-os \n\nrefletir acerca do mesmo. Sullivan (2008), citado por Ponte (2014) reconhece que alguns \n\nalunos s\u00e3o capazes de se envolver muito ativamente na resolu\u00e7\u00e3o de uma tarefa aberta, \n\nou de n\u00edvel cognitivo elevado, enquanto outros precisam de um apoio adicional por parte \n\ndo professor. Graduar esse apoio, sem p\u00f4r em causa as potencialidades educativas da \n\ntarefa, constitui um desafio adicional para o professor. Assim, de modo a n\u00e3o reduzir o \n\ndesafio cognitivo da tarefa, fez-se alguns ajustes \u00e0 planifica\u00e7\u00e3o, informando-se o grupo que \n\nestes poderiam passar \u00e0 pr\u00f3xima etapa: resolu\u00e7\u00e3o do problema.  \n\nEnquanto os alunos se encontravam a resolver o problema foi-se circulando pelos \n\ndiferentes grupos de trabalho de modo a perceber se os alunos estavam ou n\u00e3o a conseguir \n\nrealizar esta tarefa com sucesso. Esses momentos foram utilizados para auxiliar os grupos \n\nque manifestavam maiores dificuldades no processo de constru\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia.  \n\nO caminho que vai desde a compreens\u00e3o do problema at\u00e9 ao estabelecimento de \n\num plano, pode ser longo. Assim, o principal feito na resolu\u00e7\u00e3o de um problema, \u00e9 a \n\nconce\u00e7\u00e3o da ideia de um plano. Esta ideia pode surgir gradualmente ou ent\u00e3o, ap\u00f3s \n\ntentativas infrut\u00edferas e um per\u00edodo de hesita\u00e7\u00e3o, aparecer repentinamente como uma \n\n\u201cideia brilhante\u201d. A melhor coisa que um professor pode fazer pelo seu aluno \u00e9 \n\nproporcionar-lhe, discretamente, uma ideia luminosa. Deste modo, o professor deve pensar \n\nna sua pr\u00f3pria experi\u00eancia, nas dificuldades e sucessos que ele mesmo encontrou ao \n\nresolver problemas. \n\nhttps://www.google.pt/url?sa=i&amp;rct=j&amp;q=&amp;esrc=s&amp;source=images&amp;cd=&amp;cad=rja&amp;uact=8&amp;ved=0ahUKEwiuy7ahx9zTAhUC0RQKHQwXA9sQjRwIBw&amp;url=http://keywordsuggest.org/gallery/471163.html&amp;psig=AFQjCNHPF-QhHvYdHwvbiUJBS3K53JoDZQ&amp;ust=1494204362177673\n\n\n37 \n \n\nAs boas ideias s\u00e3o baseadas na experi\u00eancia passada e em conhecimentos \npreviamente adquiridos onde os materiais indispens\u00e1veis \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o de um \nproblema matem\u00e1tico s\u00e3o certos itens relevantes do conhecimento matem\u00e1tico j\u00e1 \nadquirido, tais como problemas anteriormente resolvidos e teoremas anteriormente \ndemostrados. (Polya, 1975, p.5-6) \n \n\n Mesmo com estas pequenas sugest\u00f5es, dois pares n\u00e3o estavam a conseguir \n\nengendrar uma estrat\u00e9gia de sucesso e, como tal, foi sugerido aos alunos que pensassem \n\nnum problema semelhante, mas mais simples. Por exemplo: \u201cConsiderando que existem \n\napenas dois autocarros (um que parte de 2 em 2 horas e outro que parte de 4h em 4h) e \n\nque ambos partiram \u00e0s 00:00h, a que horas os autocarros voltaram a partir em \n\nsimult\u00e2neo?\u201d. De facto, com esta situa\u00e7\u00e3o mais simples, os alunos perceberam facilmente \n\nque \u00e0s 4h os autocarros voltar\u00e3o a partir ao mesmo tempo. Com base nesta pequena ajuda, \n\nos alunos tiveram mais facilidade em realizar o problema apresentado. Ao passar pelos \n\ndiferentes grupos, foram sendo lan\u00e7adas pequenas \u201cquest\u00f5es/dicas\u201d para auxiliar os \n\nalunos no processo de resolu\u00e7\u00e3o, sem nunca lhes dar a receita para l\u00e1 chegarem. Deste \n\nmodo, tentou-se aceder ao racioc\u00ednio/ideias que o grupo apresentava e fazer alguns \n\ncoment\u00e1rios que os levasse a refletir e ponderar acerca do procedimento adotado. \n\nAp\u00f3s a resolu\u00e7\u00e3o do problema pelos diferentes grupos, promoveu-se um momento \n\nde discuss\u00e3o conjunta das resolu\u00e7\u00f5es, com enfoque nas estrat\u00e9gias utilizadas pelos \n\ngrupos. Para Pirie e Schwarzenberg (1988), uma discuss\u00e3o matem\u00e1tica trata-se de uma \n\nconversa com um prop\u00f3sito, relativo a um determinando assunto matem\u00e1tico, no decorrer \n\nda qual os alunos colaboram positivamente, interagindo entre eles e o professor. Assim, a \n\ndiscuss\u00e3o matem\u00e1tica engloba m\u00faltiplos ingredientes como, por exemplo, a nomea\u00e7\u00e3o de \n\nobjetivos comuns ao grupo, o trabalho envolvendo conte\u00fados matem\u00e1ticos bem como a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o ativa, e n\u00e3o reativa, dos estudantes, no ouvir cr\u00edtico-reflexivo e na partilha do \n\npensamento por si elaborado. \n\nNeste seguimento, numa discuss\u00e3o matem\u00e1tica, o ato de ouvir conduz os alunos a \n\nacompanhar racioc\u00ednios, contribuindo para conseguirem com maior facilidade identificar e, \n\npor conseguinte, corrigir erros, aumentar a sua autoconfian\u00e7a e ainda promover o \n\nalargamento de estrat\u00e9gias de resolu\u00e7\u00e3o de problemas (Hintz, 2011). \n\nUm dos principais objetivos desta tarefa, para al\u00e9m da aprendizagem de novos \n\nconceitos matem\u00e1ticos, era o de fazer com que os alunos tivessem consci\u00eancia que n\u00e3o \n\nexiste somente uma \u00fanica forma de resolu\u00e7\u00e3o e que utilizando estrat\u00e9gias distintas somos \n\ncapazes de chegar corretamente \u00e0 mesma solu\u00e7\u00e3o. O balan\u00e7o realizado, tendo por base \n\na partilha e descoberta consistiu numa mais valia, uma vez que foi dada a oportunidade \n\naos alunos de verbalizarem o seu racioc\u00ednio matem\u00e1tico.  \n\nNo final da aula houve ainda espa\u00e7o para se efetuar uma pequena s\u00edntese em \n\nconjunto no quadro, relacionada com o conte\u00fado matem\u00e1tico explorado nesta sess\u00e3o: \n\n\n\n38 \n \n\n\u201cIdentifica\u00e7\u00e3o do m\u00ednimo m\u00faltiplo comum de dois ou mais n\u00fameros\u201d. Come\u00e7ou-se por \n\nperguntar \u00e0 turma o que entendiam por m\u00faltiplo de um n\u00famero, registando-se no quadro a \n\nsua defini\u00e7\u00e3o e, posteriormente, foi pedido aos alunos que escrevessem os m\u00faltiplos de 15 \n\ne os m\u00faltiplos de 20, seguindo-se a formula\u00e7\u00e3o das seguintes quest\u00f5es: \u201cSer\u00e1 que 0 \u00e9 \n\nm\u00faltiplo de todos os n\u00fameros?\u201d; \u201cO conjunto dos m\u00faltiplos de um n\u00famero \u00e9 finito ou \n\ninfinito?\u201d \u201cO que podemos entender por m\u00ednimo m\u00faltiplo comum de dois n\u00fameros?\u201d. As \n\nquest\u00f5es formuladas pelo professor podem ter como objetivo testar o conhecimento dos \n\nalunos e outras podem pretender desenvolver a compreens\u00e3o e o conhecimento \n\nmatem\u00e1tico dos estudantes. Neste \u00faltimo grupo, importa salientar as perguntas de \n\ninquiri\u00e7\u00e3o onde se pretende aceder ao pensamento e estrat\u00e9gias do aluno, levando-o a \n\nexpressar as suas compreens\u00f5es (Mason, 2000). \n\nConfrontados com estas quest\u00f5es, os alunos foram interagindo uns com os outros \n\ne respondendo de forma correta a todas as quest\u00f5es apresentadas, registando-se o \n\nconjunto dos m\u00faltiplos de um n\u00famero \u00e9 um conjunto infinito e que o \u201c0\u201d \u00e9 m\u00faltiplo de todos \n\nos n\u00fameros.  \n\n\u00c9 ainda importante referir que, uma das metodologias de ensino privilegiadas \n\nnestas duas disciplinas foi o recurso ao v\u00eddeo pois, segundo Arroio e Giordan (2006), a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo em sala de aula promove a quebra de ritmo que altera a rotina, criando \n\nno seu decorrer, expectativas nos alunos. Relativamente \u00e0 \u00e1rea da matem\u00e1tica o v\u00eddeo foi \n\nutilizado frequentemente como forma de sistematizar os conte\u00fados abordados pois, \n\n\u201capresenta como vantagem a possibilidade do v\u00eddeo poder ser visto quantas vezes forem \n\nnecess\u00e1rias, congelando a imagem, avan\u00e7ando ou retrocedendo a fita para algum trecho \n\nespec\u00edfico do interesse do professor ou do aluno\u201d (Carvalho, 1993, p.6). \n\n \n\n7. Estrat\u00e9gias e m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o \n \n\nA escolha consciente e ponderada da forma mais indicada de avaliar os seus alunos \n\n\u00e9 fulcral devendo atender \u00e0 natureza das tarefas propostas. No decorrer do processo de \n\nensino-aprendizagem, a \u201cavalia\u00e7\u00e3o \u00e9 o fio condutor, o instrumento de ajuda e n\u00e3o de \n\ncensura, sendo fundamental a sua import\u00e2ncia como uma opera\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica e \n\nintegrada na actividade educativa a fim de conseguir o seu melhoramento cont\u00ednuo\u201d (ME-\n\nDGEBS, 1991, p.189). Assim, \u00e9 importante que o professor n\u00e3o se centre somente na \n\navalia\u00e7\u00e3o tradicional e sumativa no final da abordagem dos conte\u00fados e promova \n\ndiferentes momentos e tipos de avalia\u00e7\u00e3o, sejam elas diagn\u00f3stica, formativa ou sumativa. \n\nComo defendem Caseiro e Gebran (2008), \u00e9 fulcral superar-se a avalia\u00e7\u00e3o tradicional com \n\nvista a adotar-se a avalia\u00e7\u00e3o formativa, uma vez que a fun\u00e7\u00e3o social da escola se prende \n\n\n\n39 \n \n\ncom a forma\u00e7\u00e3o global do individuo, por meio do desenvolvimento das suas compet\u00eancias \n\ne habilidades, preparando-o para pr\u00e1tica da cidadania.  \n\nDe modo a efetuar a avalia\u00e7\u00e3o formativa, recorreu-se, em diversos planos de aula, \n\n\u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de r\u00fabricas e ap\u00f3s a an\u00e1lise das mesmas, foi poss\u00edvel verificar que os alunos \n\n(relativamente \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o verbal e linguagem matem\u00e1tica) foram gradualmente \n\napresentando uma linguagem mais adequada, expressando-se com maior facilidade e \n\ncorre\u00e7\u00e3o.  \n\nPara avaliar as atividades/tarefas propostas, recorreu-se, em ambas as disciplinas, \n\na tabelas de observa\u00e7\u00e3o referentes \u00e0 participa\u00e7\u00e3o, respeito e qualidade das interven\u00e7\u00f5es \n\nrealizadas, linguagem matem\u00e1tica, entre outros aspetos, como \u00e9 exemplo a tabela de \n\nobserva\u00e7\u00f5es relacionada com a tarefa \u201cobserva\u00e7\u00f5es microsc\u00f3picas\u201d (Anexo V); \n\npreenchimento de r\u00fabricas de avalia\u00e7\u00e3o segundo diferentes crit\u00e9rios (comunica\u00e7\u00e3o verbal, \n\ncontributo individual, realiza\u00e7\u00e3o das tarefas propostas, resolu\u00e7\u00e3o de conflitos e organiza\u00e7\u00e3o \n\ne gest\u00e3o de tempo); an\u00e1lise das pesquisas sugeridas segundo diferentes indicadores \n\n[Conte\u00fado (40%), Rigor cient\u00edfico da linguagem utilizada (30%), Criatividade (20%) e \n\nOrtografia (10%)]; preenchimento de listas de autoavalia\u00e7\u00e3o relacionadas com a \n\nexplora\u00e7\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o da ficha de revis\u00e3o de conte\u00fados, segundo diferentes par\u00e2metros; \n\npreenchimento de grelhas de an\u00e1lise face \u00e0 tarefa \u201cVamos inventar um problema\u201d (Anexo \n\nVI), r\u00fabricas de avalia\u00e7\u00e3o segundo diferentes par\u00e2metros e ainda corre\u00e7\u00e3o de trabalhos de \n\ncasa propostos, tais como, mapas de conceitos. \n\nRelativamente ao trabalho desenvolvido e apresentado pelos alunos, sempre que \n\nposs\u00edvel, procedeu-se \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do feedback dos mesmos. Por exemplo, antes de se \n\nproceder \u00e0 compila\u00e7\u00e3o dos resumos elaborados individualmente, acerca das pesquisas \n\nsugeridas (relacionadas com um animal pr\u00f3ximo do seu contexto, existente em \u00e1reas \n\nprotegidas portuguesas) foi entregue a cada aluno um feedback escrito com diversos \n\ncoment\u00e1rios para melhoria. O mesmo se sucedeu relativamente \u00e0 tarefa realizada \u201cVamos \n\ninventar um problema\u201d no qual, devido \u00e0 escassez de tempo, n\u00e3o houve oportunidade de, \n\nno final da sess\u00e3o, redistribuir as produ\u00e7\u00f5es elaboradas pelos colegas para an\u00e1lise e \n\nreflex\u00e3o conjunta. Assim, de modo a permitir que os alunos tivessem conhecimento da \n\nqualidade das produ\u00e7\u00f5es elaboradas, a professora estagi\u00e1ria procedeu \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de \n\npequenos coment\u00e1rios aos problemas inventados pelos alunos. O feedback \u00e9, assim, um \n\ndos componentes principais da avalia\u00e7\u00e3o formativa, pois regula o processo de ensino e \n\naprendizagem, fornecendo, continuamente, informa\u00e7\u00f5es para que o aluno perceba o qu\u00e3o \n\ndistante, ou pr\u00f3ximo, ele se encontra de atingir os objetivos de aprendizagem (Borges, \n\nMiranda, Santana &amp; Bollela, 2014). \n\nAp\u00f3s a implementa\u00e7\u00e3o destas diferentes formas de avalia\u00e7\u00e3o formativa, concluiu-\n\nse que umas foram mais f\u00e1ceis de implementar e mais eficazes quando comparadas com \n\n\n\n40 \n \n\noutras. O preenchimento de tabelas de observa\u00e7\u00e3o relativas \u00e0 participa\u00e7\u00e3o/qualidade das \n\ninterven\u00e7\u00f5es realizadas, nem sempre \u00e9 poss\u00edvel de efetuar tendo em conta que s\u00e3o \n\nin\u00fameros os alunos que comp\u00f5em as turmas. Assim, atrav\u00e9s da pr\u00e1tica verificou-se que \n\nesta t\u00e9cnica de avalia\u00e7\u00e3o, cont\u00e9m algumas desvantagens, no sentido em que o professor \n\ntem de avaliar a turma na sua globalidade, revelando-se os dados dela extra\u00eddos pouco \n\nobjetivos.  \n\nO recurso a r\u00fabricas de avalia\u00e7\u00e3o, segundo diferentes crit\u00e9rios, grelhas de an\u00e1lise, \n\nassim como disponibilizar listas de autoavalia\u00e7\u00e3o relacionadas com o desempenho dos \n\nalunos, constituem estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o formativa que permitem que o professor defina \n\ncom maior exatid\u00e3o e clareza qual o desempenho do aluno. Desta forma, o professor \n\napercebe-se de quais os aspetos que este deve tentar melhorar futuramente para \n\nconseguir promover aprendizagens significativas (tendo em conta os objetivos de \n\naprendizagem estabelecidos).  \n\n Atrav\u00e9s da leitura e an\u00e1lise destes instrumentos verificou-se que diversos \n\nelementos pertencentes \u00e0 turma do 5\u00baF manifestavam dificuldades em explicar oralmente \n\no seu racioc\u00ednio matem\u00e1tico. Para colmatar esta situa\u00e7\u00e3o, promoveram-se atividades (por \n\nexemplo: problema relacionado com os Jogos Ol\u00edmpicos) que os levasse implicitamente a \n\ncomunicar o seu racioc\u00ednio sem terem receio de n\u00e3o utilizarem uma linguagem matem\u00e1tica \n\nadequada que gradualmente se foi tornando mais enriquecida.  \n\nEm suma, a realiza\u00e7\u00e3o deste exerc\u00edcio de avaliar revelou-se uma mais-valia pois \n\nlevou \u00e0 reflex\u00e3o acerca da pr\u00e1tica profissional realizada, sendo poss\u00edvel identificar as \n\nprincipais dificuldades manifestadas pelos alunos e ir ao encontro das mesmas, \n\nreplanificando as sess\u00f5es, sempre que necess\u00e1rio. \n\n \n\n8. Percurso Investigativo \n \n\nPor interm\u00e9dio de uma atividade de produ\u00e7\u00e3o escrita solicitada ao grupo de alunos \n\nque se encontrava a frequentar o 3.\u00ba ano de escolaridade intitulada \u201cUma carta para ajudar \n\no planeta Terra\u201d, constatou-se que os alunos tinham curiosidades relativamente a diversas \n\nproblem\u00e1ticas ambientais existentes. Atrav\u00e9s da an\u00e1lise das cartas elaboradas pelos \n\nalunos, foi vis\u00edvel a exist\u00eancia de conce\u00e7\u00f5es alternativas e o desconhecimento de atitudes \n\nque contribuem para tornar o nosso planeta mais sustent\u00e1vel. Deste modo, surgiu o \n\ninteresse em compreender de que forma as iniciativas de ativismo (ambiental) podem \n\ncontribuir para a cidadania ativa e a promo\u00e7\u00e3o de valores ambientais de alunos do 1.\u00ba e 2.\u00ba \n\nCEB, tendo este estudo como objetivos: a) conhecer as conce\u00e7\u00f5es e perce\u00e7\u00f5es dos alunos \n\nsobre as experi\u00eancias de forma\u00e7\u00e3o na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o ambiental e ativismo \n\n\n\n41 \n \n\nfundamentado (antes e depois da participa\u00e7\u00e3o nas iniciativas); b) identificar as \n\npotencialidades e as dificuldades apresentadas pelos alunos \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de atividades de \n\nativismo ambiental; e c) compreender se as pr\u00e1ticas educativas com orienta\u00e7\u00e3o para o \n\nativismo fundamentado contribuem para o desenvolvimento de compet\u00eancias nos alunos, \n\nnomeadamente de cidadania ativa.  \n\nAssim, iniciou-se o processo com uma revis\u00e3o de literatura face a esta tem\u00e1tica, de \n\nmodo a melhor orientar a investiga\u00e7\u00e3o no decorrer das pr\u00e1ticas letivas a realizar, \n\ngarantindo o interesse, a motiva\u00e7\u00e3o e a descoberta no processo de ensino-aprendizagem. \n\nNo decorrer do estudo, pretendeu-se enriquecer o conhecimento j\u00e1 existente no \u00e2mbito \n\ndesta tem\u00e1tica bem como proporcionar aprendizagens nos alunos mais significativas e \n\nestimulantes. Na parte II, do presente relat\u00f3rio, encontra-se descrita a investiga\u00e7\u00e3o \n\nrealizada ao longo da PES no 3.\u00ba ano do 1.\u00ba CEB e no 5.\u00ba ano do 2.\u00ba CEB.  \n\n \n\n  \n\n\n\n42 \n \n\nParte II \u2013 Educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias para a cidadania. Pr\u00e1ticas de \n\nativismo em contexto escolar \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o \n \n\nAtualmente, vivemos num mundo em que s\u00e3o m\u00faltiplos os problemas ambientais \n\ncom os quais sociedade se confronta, vendo-se assim afetada por estes. Segundo Hodson \n\n(2003), a identifica\u00e7\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o destes problemas passa pela consciencializa\u00e7\u00e3o de \n\ncidad\u00e3os cr\u00edticos e informados, portadores de compet\u00eancias que visem a sustentabilidade \n\nda sociedade. Os alunos, mais do que serem vistos como cidad\u00e3os do futuro, devem ser \n\nencarados como cidad\u00e3os do presente (Hope, 2012). Neste seguimento, de modo a que \n\nos alunos assumam um lugar ativo na sociedade, \u00e9 necess\u00e1rio que as suas experi\u00eancias \n\neducativas passem pela promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento de compet\u00eancias de cidadania \n\nativa que contribuam para o seu empoderamento (Shor, 1992). O recurso ao ativismo, \n\nenquanto teoria e contexto de aprendizagem, vai ao encontro de um curr\u00edculo em ci\u00eancias \n\norientado para a mudan\u00e7a, uma vez que os alunos s\u00e3o levados a agir, desenvolvendo \n\ncapacidades de pensamento cr\u00edtico e empoderamento, num contexto que lhes poder\u00e1 ser \n\npr\u00f3ximo (Roth, 2001). Segundo Reis (2013), \u00e9 importante capacitar os alunos de modo a \n\nque se comprometam com iniciativas de ativismo, fazendo com que os mesmos \n\ntransportem a mudan\u00e7a para o seu seio familiar e/ou \u00e0 comunidade em que vivem.  \n\nFace ao exposto, o presente estudo foi realizado com o prop\u00f3sito de promover a \n\naprendizagem ativa das ci\u00eancias, partindo de controv\u00e9rsias da vida real, associadas \u00e0 \n\nci\u00eancia, \u00e0 tecnologia, \u00e0 sociedade e ao ambiente, envolvendo os alunos em a\u00e7\u00f5es \n\ndemocr\u00e1ticas coletivas referentes a problemas socioambientais e sociocient\u00edficos, com \n\nrecurso ao ativismo fundamentado. Assim, a presente investiga\u00e7\u00e3o sobre a pr\u00e1tica visa \n\nperceber qual a contribui\u00e7\u00e3o de atividades de ativismo coletivo, para a promo\u00e7\u00e3o de \n\natitudes cr\u00edticas e interventivas nos estudantes.   \n\nNo 1.\u00ba CEB, decorrente do interesse e curiosidade manifestados pelos alunos, a \n\nproblem\u00e1tica estudada centrou-se na polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica. No que diz respeito ao contexto \n\ndo 2.\u00baCEB as interven\u00e7\u00f5es tiveram em considera\u00e7\u00e3o os conte\u00fados que a professora \n\ncooperante tinha planeado trabalhar com a turma de 5.\u00ba ano, referentes ao subdom\u00ednio \u201cA \n\nimport\u00e2ncia da \u00e1gua para os seres vivos\u201d (Bonito et al., 2013, p.3-4).  \n\n O tema da presente investiga\u00e7\u00e3o intitula-se \u201cEduca\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias para a \n\ncidadania: pr\u00e1ticas de ativismo em contexto escolar\u201d, sendo a quest\u00e3o de investiga\u00e7\u00e3o a \n\nseguinte: \u201cDe que forma as iniciativas de ativismo (ambiental) podem contribuir para a \n\ncidadania ativa e a promo\u00e7\u00e3o de valores ambientais de alunos do 1.\u00ba e do 2.\u00ba CEB?\u201d. Esta \n\nquest\u00e3o de partida surge por se considerar que \u00e9 de extrema import\u00e2ncia sensibilizar os \n\nmais novos para as mais diversas problem\u00e1ticas com que se v\u00e3o deparando no seu \n\n\n\n43 \n \n\nquotidiano (atrav\u00e9s dos meios de comunica\u00e7\u00e3o social ou mesmo atrav\u00e9s do contacto direto \n\ncom estas) consciencializando-os para tal, e fazendo com que estes saibam como intervir \n\npara melhorar a situa\u00e7\u00e3o. \u00c9 por meio do confronto com problemas espec\u00edficos da sua \n\ncomunidade e com a diversidade de opini\u00f5es coexistentes que \u00e9 adquirida a \n\nresponsabilidade ambiental, social e cultural por parte dos alunos, que gradualmente v\u00e3o \n\npercebendo o papel ativo que assumem na mudan\u00e7a da realidade com que contactam (ME \n\n\u2013 DEB, 2006). \n\n Assim, este estudo tem como objetivos: a) conhecer as conce\u00e7\u00f5es e perce\u00e7\u00f5es dos \n\nalunos sobre as experi\u00eancias de forma\u00e7\u00e3o na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o ambiental e ativismo \n\nfundamentado (antes e depois da participa\u00e7\u00e3o nas iniciativas); b) identificar as \n\npotencialidades e as dificuldades apresentadas pelos alunos \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de atividades de \n\nativismo ambiental; e c) compreender se as pr\u00e1ticas educativas com orienta\u00e7\u00e3o para o \n\nativismo fundamentado contribuem para o desenvolvimento de compet\u00eancias nos alunos, \n\nnomeadamente de cidadania ativa dos alunos.  \n\n Nesta sec\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio poder\u00e1 ser consultado o enquadramento te\u00f3rico da \n\nproblem\u00e1tica, seguindo-se os aspetos metodol\u00f3gicos, onde se abordam as op\u00e7\u00f5es \n\nmetodol\u00f3gicas, os sujeitos do estudo/participantes e a recolha e an\u00e1lise de dados, a \n\napresenta\u00e7\u00e3o dos resultados e ainda as considera\u00e7\u00f5es finais face ao estudo realizado.  \n\n \n\n2. Enquadramento te\u00f3rico \n\n2.1. Literacia cient\u00edfica e a abordagem CTSA no ensino das ci\u00eancias \nEm meados da d\u00e9cada de 50 e da d\u00e9cada de 60 do s\u00e9culo XX, o conceito de \n\nliteracia cient\u00edfica come\u00e7ou a ser definido por alguns autores, uma vez que, por esta altura, \n\nemergiu a preocupa\u00e7\u00e3o com este conceito, quando a comunidade cient\u00edfica atribuiu a \n\nimport\u00e2ncia do apoio da popula\u00e7\u00e3o para sustentar uma efetiva resposta cient\u00edfica e \n\ntecnol\u00f3gica dos Estados Unidos face ao lan\u00e7amento do primeiro sat\u00e9lite artificial, o Sputnik \n\nsovi\u00e9tico, em 1957. Deste modo, foram m\u00faltiplas e diversas as interpreta\u00e7\u00f5es face ao seu \n\nsignificado: \u201ct\u00eam tido tantas interpreta\u00e7\u00f5es que acaba por ser virtualmente tudo o que tenha \n\na ver com educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias\u201d (Roberts, 1983, p.22).  \n\nAtendendo \u00e0 import\u00e2ncia que a ci\u00eancia e a tecnologia assumem no \n\ndesenvolvimento econ\u00f3mico, a literacia cient\u00edfica passou, a partir dos anos 80, a constituir \n\num dos importantes objetivos da educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias, por parte das pol\u00edticas educativas \n\n(Graubard, 1983; Prewitt, 1983). \n\nMais tarde, em 1975, Shen prop\u00f4s a categoriza\u00e7\u00e3o deste conceito segundo tr\u00eas \n\ndimens\u00f5es: pr\u00e1tica, c\u00edvica e cultural (Hodson, 2010). Relativamente \u00e0 dimens\u00e3o pr\u00e1tica \n\nesta remete-nos para o conhecimento necess\u00e1rio que os indiv\u00edduos t\u00eam de possuir para \n\nconseguirem lidar com os problemas com os quais se v\u00e3o confrontando no seu quotidiano, \n\n\n\n44 \n \n\nrelacionando-se maioritariamente com prefer\u00eancias de sa\u00fade, dieta e consumo. A \n\ndimens\u00e3o c\u00edvica engloba capacidades, atitudes, valores e conhecimentos essenciais para \n\na tomada de decis\u00e3o relativamente a assuntos de natureza socioambiental e \n\nsociocient\u00edfica, bem como de cariz moral e \u00e9tico que adv\u00e9m das constantes inova\u00e7\u00f5es \n\ntecnol\u00f3gicas. Quanto \u00e0 dimens\u00e3o da literacia cient\u00edfica cultural, esta refere-se ao \n\nconhecimento das ideias, teorias cient\u00edficas e contextos intelectuais e socioculturais em \n\nque foram formuladas (Hodson, 2010). Shen (citado por Hodson, 2010) defende que \n\napesar das tr\u00eas dimens\u00f5es - pr\u00e1tica, c\u00edvica e cultural - deverem fazer parte de qualquer \n\ncurr\u00edculo em ci\u00eancias, a dimens\u00e3o c\u00edvica deve acarretar uma maior relev\u00e2ncia, devendo o \n\nensino das ci\u00eancias ter por base controv\u00e9rsias sociocient\u00edficas, que levem os alunos a \n\ndebaterem a complexidade das tem\u00e1ticas, a formularem hip\u00f3teses de acordo com a sua \n\nposi\u00e7\u00e3o, preparando-se, de seguida, para se envolverem em a\u00e7\u00f5es sociopol\u00edticas, movidos \n\npela vontade e certeza de poderem marcar a diferen\u00e7a.  \n\nPassado alguns anos, e tendo em conta que este conceito surgiu devido \u00e0 \n\nnecessidade de os cidad\u00e3os compreenderem e apoiarem projetos em ci\u00eancia e tecnologia, \n\npromoveu-se a literacia cient\u00edfica dos mesmos atrav\u00e9s da educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias, dirigida \n\ntanto a crian\u00e7as em meio escolar, como a adultos, visando uma sociedade cada vez mais \n\ncient\u00edfica e tecnol\u00f3gica (Carvalho, 2009).  \n\nO programa trienal PISA da OCDE (OCDE, 2003) define o conceito de literacia \n\ncient\u00edfica do seguinte modo:  \n\na literacia cient\u00edfica \u00e9 a capacidade de usar o conhecimento cient\u00edfico, de identificar \nquest\u00f5es e de desenhar conclus\u00f5es baseadas na evid\u00eancia por forma a \ncompreender e a ajudar \u00e0 tomada de decis\u00f5es sobre o mundo natural e das \naltera\u00e7\u00f5es nele causadas pela atividade humana. (p.133) \n \nO National Science Education Standards (NRC, 1996) salienta que, um indiv\u00edduo \n\ncientificamente literato deve ter a capacidade de avaliar argumentos com base na evid\u00eancia \n\ne, a partir desses argumentos aplicar conclus\u00f5es de forma apropriada. Segundo Hodson \n\n(2011), um modelo de educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia que procure desenvolver nos alunos o \n\npensamento cr\u00edtico e a capacidade de agirem a favor da transforma\u00e7\u00e3o social contribui \n\npara a forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os informados, cr\u00edticos e ativos que visam ser participantes dos \n\nprocessos de tomada de decis\u00e3o ao n\u00edvel das comunidades locais, regionais, nacionais e \n\ninternacionais, contribuindo, deste modo, para a forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os cientificamente \n\nliteratos. \n\nPara Hodson (2003), o curr\u00edculo em ci\u00eancias deve sofrer mudan\u00e7as de modo a estar \n\norientado para a a\u00e7\u00e3o sociopol\u00edtica. Assim, a no\u00e7\u00e3o de literacia cient\u00edfica, est\u00e1 relacionada \n\ncom a educa\u00e7\u00e3o pela literacia pol\u00edtica e \u00e0 ideologia da educa\u00e7\u00e3o como reconstru\u00e7\u00e3o social, \n\nisto \u00e9, uma educa\u00e7\u00e3o constru\u00edda coletivamente, englobando o pensamento cr\u00edtico, a \n\n\n\n45 \n \n\nforma\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos aut\u00f3nomos e o encaminhamento para a sustentabilidade (Hodson \n\n2003; Lima, 2009). Acontece que, de acordo com Costa (1999) a educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias, \n\nao longo de v\u00e1rios anos e em diferentes n\u00edveis de escolaridade, tem-se centrado, \n\nmaioritariamente, na memoriza\u00e7\u00e3o de conte\u00fados, na implementa\u00e7\u00e3o de atividades de \n\ncar\u00e1cter mec\u00e2nico e na aplica\u00e7\u00e3o de regras. Nos dias de hoje, a ci\u00eancia ainda \u00e9 vista, com \n\nfrequ\u00eancia, como isolada da cultura, afirmando-se que as leis cient\u00edficas s\u00e3o aceites como \n\nexpress\u00e3o de uma verdade irrefut\u00e1vel, nos quais os produtos e efeitos da ci\u00eancia e da \n\ntecnologia s\u00e3o vistos e tratados como positivos. Assim, espera-se que os alunos absorvam \n\nteorias e leis que lhes s\u00e3o transmitidas de forma descontextualizada, competindo por uma \n\nboa avalia\u00e7\u00e3o, sendo os cidad\u00e3os vistos como consumidores (Bencze, Sperling &amp; Carter, \n\n2012; Holbrook, 2010). \n\nReis (2013) alerta para o facto de as pr\u00e1ticas atuais de educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias \n\ndeverem, mais do que nunca, ser transformadoras, fazendo com que os alunos aprendam \n\npor si, aprendam explorando e investigando assuntos do seu quotidiano, para os quais \n\nmanifestam interesse e curiosidade em saber e adquirir novos conhecimentos. Para o \n\nefeito, \u00e9 fundamental formar cidad\u00e3os cientificamente literatos, capacitados e \n\ncomprometidos para realizar a\u00e7\u00f5es apropriadas, respons\u00e1veis e eficazes sobre quest\u00f5es \n\nde interesse social, econ\u00f3mico, ambiental e moral (Hodson, 2003). A promo\u00e7\u00e3o de literacia \n\ncient\u00edfica \u00e9 particularmente potenciada por quest\u00f5es que cruzam ci\u00eancia, tecnologia e \n\nsociedade (CTS), incluindo tamb\u00e9m o ambiente (CTS-A) (Cruz, 2015).  \n\nNas \u00faltimas quatro d\u00e9cadas, o ensino das ci\u00eancias com orienta\u00e7\u00e3o CTSA tem sido, \n\npor parte de investigadores e educadores, objeto de aprofundamento te\u00f3rico, metodol\u00f3gico \n\ne pr\u00e1tico, revelando-se o ensino das ci\u00eancias com enquadramento CTSA fundamental para \n\no exerc\u00edcio de uma cidadania informada e ativa sobre quest\u00f5es controversas (Martins, \n\n2014).  \n\nA organiza\u00e7\u00e3o de um curr\u00edculo de ci\u00eancias com orienta\u00e7\u00e3o CTSA, que tem como \n\nobjetivo primordial a promo\u00e7\u00e3o da literacia cient\u00edfica da popula\u00e7\u00e3o, pode ser elencada por \n\nalguns princ\u00edpios base. Por um lado, a educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias, mais concretamente ao n\u00edvel \n\nda escolaridade b\u00e1sica, deve ser vista como um meio de promover uma melhor qualidade \n\nde vida, tendo em conta a crescente influ\u00eancia que a ci\u00eancia e a tecnologia assumem, \n\natualmente, nas condi\u00e7\u00f5es de vida da humanidade. A orienta\u00e7\u00e3o CTSA defende que a \n\neduca\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias deve contribuir, n\u00e3o s\u00f3 para a forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os \n\nprofissionalmente eficientes, mas tamb\u00e9m capazes de tomarem decis\u00f5es conscientes e \n\ninformadas, com vista a uma atua\u00e7\u00e3o individual e coletiva, e de forma respons\u00e1vel na \n\nsociedade. Defende-se que os estudantes, dos mais diversos n\u00edveis de ensino, devem ser \n\npreparados para enfrentarem o mundo socio-tecnol\u00f3gico que os rodeia e que est\u00e1 \n\npermanentemente em mudan\u00e7a. A orienta\u00e7\u00e3o CTSA revela-se essencial para a \n\n\n\n46 \n \n\ncompreens\u00e3o p\u00fablica da ci\u00eancia, para uma cidadania ativa e para a constru\u00e7\u00e3o e \n\nconsolida\u00e7\u00e3o da democracia. \u00c9 uma abordagem que propicia o interesse dos indiv\u00edduos \n\npelas intera\u00e7\u00f5es da ci\u00eancia com a tecnologia e com a sociedade, acompanhando \n\nsistematicamente os processos de transforma\u00e7\u00e3o social (Palacios, Galbarte, Cerezo, \n\nL\u00fajan, Gordilo, Os\u00f3rio &amp; Vald\u00e9s, 2001). Um segundo princ\u00edpio, que se relaciona com o \n\nanterior, remete-nos para o desenvolvimento de uma vis\u00e3o hol\u00edstica e integradora da \n\nci\u00eancia. As intera\u00e7\u00f5es ci\u00eancia-tecnologia-sociedade, nas aulas de ci\u00eancias, promovem uma \n\nvis\u00e3o mais realista, completa e contextualizada da mesma, o que contribui para uma melhor \n\ncompreens\u00e3o das implica\u00e7\u00f5es sociais da ci\u00eancia. Este facto revela-se fulcral para uma \n\nparticipa\u00e7\u00e3o c\u00edvica democr\u00e1tica e respons\u00e1vel na avalia\u00e7\u00e3o e no controlo das implica\u00e7\u00f5es \n\nao n\u00edvel da ci\u00eancia, da tecnologia e da sociedade (NRC, 1996).  \n\n \n\n2.2. Problemas sociocient\u00edficos, ativismo e modelo IBSE \n A sociedade atual vive num contexto vincadamente marcado pela degrada\u00e7\u00e3o do \n\nmeio ambiente, revelando-se fulcral a reflex\u00e3o acerca de pr\u00e1ticas sociais que apelem \u00e0 \n\narticula\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de sentidos relativamente \u00e0 educa\u00e7\u00e3o ambiental. Jacobi (2013) \n\nsalienta que a partir da Confer\u00eancia Intergovernamental sobre educa\u00e7\u00e3o ambiental, \n\nrealizada em 1977 em Tsibilisi (EUA), se preconizou um vasto processo, a n\u00edvel global, \n\ncom vista a criar condi\u00e7\u00f5es que visem uma nova consci\u00eancia dos cidad\u00e3os relativamente \n\nao valor da natureza, promovendo-se a produ\u00e7\u00e3o de conhecimentos baseados em m\u00e9todos \n\ninterdisciplinares e nos princ\u00edpios de complexidade. Foram diversas as problem\u00e1ticas, \n\nrelacionadas com centrais nucleares e contamina\u00e7\u00f5es t\u00f3xicas, que desencadearam o \n\ndebate p\u00fablico e cient\u00edfico relativamente a quest\u00f5es de risco nas sociedades \n\ncontempor\u00e2neas, nomeadamente: Three-Mile Island (um acidente nuclear ocorrido nos \n\nEUA, em 1979), Love Canal (dep\u00f3sito de res\u00edduos por parte de uma ind\u00fastria qu\u00edmica, no \n\nAlasca, que teve graves implica\u00e7\u00f5es para a sa\u00fade p\u00fablica), Bhopal (um acidente industrial \n\ne qu\u00edmico que ocorreu na \u00cdndia, no ano de 1984, quando 40 toneladas de gases t\u00f3xicos \n\nvazaram na f\u00e1brica de pesticidas de uma empresa norte-americana) e Chernobyl (um \n\nacidente nuclear catastr\u00f3fico na \u00e9poca, na Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica, onde foram lan\u00e7adas grandes \n\nquantidades de part\u00edculas radioativas na atmosfera).  \n\nNa opini\u00e3o de Jocobi (2013) esta desresponsabiliza\u00e7\u00e3o por parte dos cidad\u00e3os face \n\n\u00e0s mais variad\u00edssimas problem\u00e1ticas ambientais deve-se \u00e0 pouca informa\u00e7\u00e3o, \u00e0 falta de \n\nconsci\u00eancia ambiental e a um d\u00e9fice de pr\u00e1ticas comunit\u00e1rias. Segundo o mesmo, revela-\n\nse fulcral colocar em pr\u00e1tica iniciativas que visem uma nova cultura de direitos, baseada \n\nna coparticipa\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o ambiental. Linhares (2016) defende que uma das abordagens \n\ncom potencial no ensino das ci\u00eancias, que desenvolve nos alunos a promo\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos, capacidades e atitudes essenciais para a resolu\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica de \n\n\n\n47 \n \n\nproblemas do quotidiano se relaciona, necessariamente, com atividades de discuss\u00e3o \n\nsobre controv\u00e9rsias sociocient\u00edficas e socioambientais. As controv\u00e9rsias sociocient\u00edficas \n\ntratam-se de quest\u00f5es que repartem a sociedade, que surgem na intera\u00e7\u00e3o entre ci\u00eancia, \n\ntecnologia, sociedade e ambiente e, face \u00e0s mesmas, s\u00e3o apresentadas solu\u00e7\u00f5es e \n\nexplica\u00e7\u00f5es incompat\u00edveis, sustentadas em cren\u00e7as, valores e compreens\u00f5es tamb\u00e9m \n\ndivergentes (Oulton, Dillon &amp; Grace, 2004). Relativamente ao contexto escolar, o \n\nenvolvimento neste tipo de controv\u00e9rsias possibilita o contacto com pontos de vista e \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es diversificadas, promovendo-se o alargamento da compreens\u00e3o individual. \n\nA\u00e7\u00f5es como discutir, decidir ou resolver prolemas requerem implicitamente um \n\nentendimento acerca das quest\u00f5es em debate, face a cada situa\u00e7\u00e3o (Fernandes &amp; Reis, \n\n2014).  \n\nO professor pode focar-se em assuntos bastante d\u00edspares aquando da explora\u00e7\u00e3o \n\nde assuntos sociocient\u00edficos, pois tudo ir\u00e1 depender dos objetivos educacionais que \n\npretende que os seus alunos atinjam. De facto, poder\u00e3o ser concebidos momentos de \n\naprendizagem distintos, dependendo da forma como estes assuntos s\u00e3o abordados por \n\nparte do professor, uma vez que com os mesmos poder\u00e3o desenvolver-se compromissos \n\nde ativismo para al\u00e9m da promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento de conhecimento cient\u00edfico, \n\nconcetual e processual (Simonneaux, 2014). Para esta autora os profissionais da educa\u00e7\u00e3o \n\npodem abordar as quest\u00f5es sociocient\u00edficas de forma \u201cfria\u201d (onde a argumenta\u00e7\u00e3o se \n\nbaseia em no\u00e7\u00f5es e conceitos cient\u00edficos) ou de forma \u201cquente\u201d (onde se explora quest\u00f5es \n\nsociocient\u00edficas como mat\u00e9ria controversa baseada na pesquisa, promovendo-se um \n\ncompromisso ativista nos estudantes).  \n\nEmbora coexistam m\u00faltiplas defini\u00e7\u00f5es acerca de ativismo (a\u00e7\u00e3o sociopol\u00edtica) \n\ntodas t\u00eam em comum o prop\u00f3sito da mudan\u00e7a, quer seja pessoal, social, ambiental, pol\u00edtica \n\ne/ou econ\u00f3mica (Linhares, 2016). Alsop e Bencze (2010) salientam que a Oxford English \n\nDictionary (OED) define o ativismo como \u201cuma pol\u00edtica de a\u00e7\u00e3o vigorosa\u201d. Outras defini\u00e7\u00f5es \n\ndestacam o papel do cidad\u00e3o, como aquele que \u00e9 politicamente ativo realizando \n\ncampanhas para mudan\u00e7as sociais e ambientais. Segundo os mesmos autores o \u201cativismo \n\nsociopol\u00edtico\u201d refere-se a um conceito geral que implica uma orienta\u00e7\u00e3o para a a\u00e7\u00e3o, que \n\nengloba v\u00e1rios objetivos e tend\u00eancias  \n\nS\u00e3o diversos os modos de se promover o envolvimento de alunos e professores em \n\nativismo coletivo, requerendo uma transforma\u00e7\u00e3o na pr\u00e1tica de sala de aula. O \n\nempoderamento dos alunos para a a\u00e7\u00e3o sociopol\u00edtica envolve: \n\n \n\na) a promo\u00e7\u00e3o de aprendizagens sobre controv\u00e9rsias s\u00f3cio-cient\u00edficas (resultantes \ndas intera\u00e7\u00f5es Ci\u00eancia-Tecnologia-Sociedade-Ambiente) e aspetos da natureza da \nci\u00eancia; b) a participa\u00e7\u00e3o em atividades de pesquisa, discuss\u00e3o, representa\u00e7\u00e3o de \npap\u00e9is e resolu\u00e7\u00e3o de problemas que permitam o desenvolvimento de capacidades \n\n\n\n48 \n \n\nde investiga\u00e7\u00e3o, argumenta\u00e7\u00e3o, tomada de decis\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o; c) o \nenvolvimento dos alunos em investiga\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias (em contacto direto com o \nfen\u00f3meno) e secund\u00e1rias (atrav\u00e9s da recolha e an\u00e1lise de dados obtidos por outros \ncidad\u00e3os); d) o contacto com exemplos de a\u00e7\u00f5es sociopol\u00edticas realizadas por \nalunos noutros locais (que permita o conhecimento de diferentes formas de passar \n\u00e0 a\u00e7\u00e3o); e e) o apoio disponibilizado pelo professor durante as iniciativas de a\u00e7\u00e3o \nsociopol\u00edtica. (Reis, 2013, p.7) \n \n\nA implementa\u00e7\u00e3o destas formas de ativismo, vincadamente centradas nos alunos e \n\nnos problemas CTSA que se revelam socialmente interessantes, podem ser realizadas \n\nsegundo uma prespetiva de Inquiry-Based Science Education (IBSE), que emergiu em \n\n1964 com John Dewey. Por meio deste modelo, os alunos s\u00e3o envolvidos no trabalho de \n\nmodo similar ao trabalho dos cientistas, desenvolvendo a compreens\u00e3o e recolhendo \n\nevid\u00eancias, de modo a encontrar solu\u00e7\u00f5es face aos assuntos investigados.  Tal como uma \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, recorre-se \u00e0 observa\u00e7\u00e3o e recolha de dados, \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de \n\nexperi\u00eancias, \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es e hip\u00f3teses, incitando-se ao debate e \u00e0 reflex\u00e3o \n\ncom base na argumenta\u00e7\u00e3o com supervis\u00e3o do professor, que visa a descoberta de \n\nconclus\u00f5es (ALLEA, 2012). Complementarmente, os m\u00e9todos baseados neste modelo, \n\nd\u00e3o oportunidade aos alunos de aperfei\u00e7oar e desenvolver uma gama vasta de aptid\u00f5es \n\ncomplementares, nomeadamente: a express\u00e3o oral e escrita, o trabalho em grupo, a \n\nresolu\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es abertas e outras capacidades interdisciplinares (Rocard et al., \n\n2007). \n\nDias (2017) desenvolveram um estudo com tr\u00eas turmas do 8.\u00ba ano e tr\u00eas turmas do \n\n9\u00ba ano do EB que envolveu a realiza\u00e7\u00e3o de atividades IBSE integrando ferramentas da \n\nWeb 2.0. Nesse estudo, os autores verificaram que a metodologia de ensino-aprendizagem \n\ndesenvolvida pelo projeto IRRESISTIBLE, o modelo IBSE dos 7E, em parceria com a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de ferramentas da Web 2.0, envolveu os alunos em atividades de pesquisa que \n\npermitiram desenvolver o pensamento cr\u00edtico e a reflex\u00e3o dos alunos. Concluindo que, a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de significados associados a estas atividades pode contribuir para promover \n\na\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas de resolu\u00e7\u00e3o de problemas que afetam a sociedade. As principais \n\ndificuldades detetadas no decorrer deste estudo por alunos e professores relacionaram-se \n\ncom: a) o dif\u00edcil acesso \u00e0 internet durante a realiza\u00e7\u00e3o das atividades; b) a gest\u00e3o de \n\nopini\u00f5es divergentes entre alunos do grupo; c) a colabora\u00e7\u00e3o equitativa de todos os \n\nelementos do grupo nas atividades; e d) a autonomia que este tipo de atividade exige no \n\naluno.  \n\n  \n\n2.3. Educa\u00e7\u00e3o para a cidadania participativa \nO termo cidadania participativa relaciona-se com o envolvimento dos sujeitos na \n\nvida comunit\u00e1ria, com base no respeito m\u00fatuo e na n\u00e3o viol\u00eancia em sintonia com a \n\n\n\n49 \n \n\ndemocracia e com os direitos humanos (Hoskins, 2006). Este conceito interliga-se com o \n\nconceito de ativismo, no sentido em que a educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias deve educar para a \n\ncidadania, dotando os alunos de capacidade de a\u00e7\u00e3o c\u00edvica, por meio de um ensino das \n\nci\u00eancias que envolva os estudantes em a\u00e7\u00f5es significativas (Figueiredo, 2002). \n\nUm dos principais objetivos dos sistemas educativos de toda a Europa relaciona-se \n\ncom promo\u00e7\u00e3o de uma cidadania ativa, sendo diversos os documentos pol\u00edticos que \n\nreconhecem esta import\u00e2ncia e que moldam a coopera\u00e7\u00e3o europeia no dom\u00ednio da \n\neduca\u00e7\u00e3o. H\u00e1 muito que a Comiss\u00e3o Europeia se debru\u00e7a acerca da promo\u00e7\u00e3o da \n\ncidadania ativa, tendo para isso, adotados dois planos de a\u00e7\u00e3o, nomeadamente: o \n\nPrograma Europa dos Cidad\u00e3os (2017-2013) e o Ano Europeu dos Cidad\u00e3os \u2013 2013 que \n\ntiveram como objetivo a promo\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o ativa dos cidad\u00e3os europeus na \n\nformaliza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas europeias (EACEA, 2012). \n\nAs formas de operacionaliza\u00e7\u00e3o em cidadania e desenvolvimento, no que concerne \n\n\u00e0 abordagem curricular da Educa\u00e7\u00e3o para a Cidadania faz-se, no nosso pa\u00eds, a dois n\u00edveis: \n\nao n\u00edvel de cada turma e ao n\u00edvel global da escola. A este n\u00edvel, a institui\u00e7\u00e3o deve sustentar \n\nas suas pr\u00e1ticas di\u00e1rias em valores e princ\u00edpios de cidadania de modo a promover um clima \n\naberto que implique a discuss\u00e3o ativa de assuntos que interferem na vida dos diversos \n\nmembros da comunidade escolar (GTEC, 2017). \n\nA Estrat\u00e9gia Nacional de Educa\u00e7\u00e3o para a Cidadania (ENEC) integra um conjunto \nde direitos e deveres que devem estar presentes na forma\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 das crian\u00e7as \ne dos jovens portugueses, para que no futuro sejam adultos e adultas com uma \nconduta c\u00edvica que privilegie a igualdade nas rela\u00e7\u00f5es interpessoais, a integra\u00e7\u00e3o \nda diferen\u00e7a, o respeito pelos Direitos Humanos e a valoriza\u00e7\u00e3o de conceitos e \nvalores de cidadania democr\u00e1tica, no quadro do sistema educativo, da autonomia \ndas escolas e dos documentos curriculares em vigor. (GTEC, 2017, p.1) \n\n \n\nHodson (2014) defende um ensino que assenta na premissa de que as opini\u00f5es e \n\nvalores de pouco valem se n\u00e3o forem vivenciados e experienciados pela pr\u00f3pria pessoa. \n\nEste autor prop\u00f5e, assim, um ensino de ci\u00eancias orientado para a a\u00e7\u00e3o, onde n\u00e3o importa \n\ns\u00f3 alterar o seu comportamento, como tamb\u00e9m agir, de modo a modificar o comportamento \n\ndos outros. O autor salienta ainda que quanto mais forte for o envolvimento emocional \n\nmaior \u00e9 o investimento pessoal num assunto e o compromisso para resolver problemas e \n\nagir.  \n\nDe acordo com Theis (2010) \u00e9 atrav\u00e9s das experi\u00eancias di\u00e1rias da vida familiar, \n\ncomunit\u00e1ria e escolar que a cidadania deve ser aprendida. Assim, na perspetiva do autor, \n\no acesso a oportunidades na escola revela-se cr\u00edtico para o desenvolvimento e pr\u00e1tica de \n\ncompet\u00eancias de cidadania, assumindo esta, um papel fundamental na forma\u00e7\u00e3o dos \n\nalunos a n\u00edvel do desenvolvimento destas compet\u00eancias. \n\n\n\n50 \n \n\nA investiga\u00e7\u00e3o desenvolvida por Ara\u00fajo (2015) com o objetivo de analisar se as \n\npr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas na educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias de uma escola do 2.\u00ba CEB contribuem para \n\numa cidadania ativa dos alunos, permitiu concluir que os professores preparam os seus \n\nalunos com vista \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os respons\u00e1veis para exercerem uma cidadania \n\nativa no meio que os envolve. No ensino das ci\u00eancias, as pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas adotadas \n\npelos professores proporcionaram nos alunos uma melhor capacidade de interagir, \n\nparticipar e resolver problemas sociais referentes \u00e0 CTA. No entanto, verificou-se que os \n\nalunos apresentam ainda alguns constrangimentos em interagir com problemas CTA, por \n\niniciativa pr\u00f3pria, devendo os professores mudar/melhorar as suas pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas \n\ncom o objetivo de os alunos intervirem com maior efic\u00e1cia nos problemas que afetam a \n\nsociedade.  \n\nLastrucci (2006) estabelece um modelo no qual distingue duas classes \n\nfundamentais de compet\u00eancias de cidadania: compet\u00eancias cognitivas e compet\u00eancias \n\npr\u00f3-sociais/pr\u00f3-ativas. Esta segunda classe relaciona-se com atitudes espec\u00edficas, que \n\npromovem o desenvolvimento: a) da capacidade de ter em conta os pontos de vista dos \n\noutros \u2013 onde se acredita que a interliga\u00e7\u00e3o entre aspetos cognitivos e afetivos conduzem \n\n\u00e0 compreens\u00e3o do outro; b) de compet\u00eancias dial\u00e9ticas \u2013 onde o interesse coletivo \u00e9 \n\nvalorizado em detrimento do interesse pessoal; c) democr\u00e1tico e de participa\u00e7\u00e3o \u2013 onde \n\nocorre o reconhecimento do valor pelo outro; d) de solidariedade em a\u00e7\u00e3o \u2013 onde se atua \n\nde uma forma organizada e associada para defender os ideais dos grupos minorit\u00e1rios, \n\npromovendo-se a inclus\u00e3o social e a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida de todos; e) da \n\ncoopera\u00e7\u00e3o e trabalho em equipa \u2013 onde se colocam as pr\u00f3prias habilidades ao servi\u00e7o do \n\ngrupo; f) da capacidade de mediar conflitos entre si; g) da capacidade de mediar conflitos \n\nentre outros; e h) de agir, no contexto de uma organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e social \u2013 onde se \n\npretende a contribui\u00e7\u00e3o para uma transforma\u00e7\u00e3o e impacto na sociedade.  \n\nNos tempos que correm, onde a informa\u00e7\u00e3o vai assumindo um papel cada vez mais \n\npreponderante, a educa\u00e7\u00e3o para a cidadania \u00e9 encarada como um meio de sensibilizar e \n\nmotivar as pessoas para alterar as m\u00faltiplas formas de participa\u00e7\u00e3o na defesa da qualidade \n\nde vida. Deste modo, \u00e9 essencial promover um novo tipo de desenvolvimento \u2013 o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel -  atrav\u00e9s da coresponsabiliza\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos assumindo, \n\na educa\u00e7\u00e3o ambiental, uma fun\u00e7\u00e3o transformadora que tem vindo a crescer gradualmente. \n\nAssim, o educador deve ser um mediador no processo de constru\u00e7\u00e3o de referenciais \n\nambientais, aplicando-os como instrumentos para a promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento de uma \n\npr\u00e1tica social centrada no conceito de natureza (Jacobi, 2003).  \n\nNuma sociedade globalizada, \u00e9 fulcral garantir aos alunos o desenvolvimento de \n\ncompet\u00eancias que os levem a decidir e agir num contexto permanentemente em mudan\u00e7a \n\ndo mundo atual em que vivemos que s\u00f3 ser\u00e1 poss\u00edvel reorientando o processo de ensino-\n\n\n\n51 \n \n\naprendizagem, de modo a que seja valorizado o papel das ci\u00eancias e o seu car\u00e1cter \n\ntransdisciplinar (Trindade, 2015).  \n\nAs institui\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o de professores t\u00eam um papel fundamental, dando a \n\noportunidade aos alunos de se confrontarem com problem\u00e1ticas ambientais interessantes \n\ne socialmente relevantes do seu contexto social (Linhares &amp; Reis, 2016). Assim, quanto \n\nmais cedo os alunos se envolverem em a\u00e7\u00f5es na comunidade, melhor a sua condi\u00e7\u00e3o para \n\nexercerem os seus direitos de cidad\u00e3os numa democracia participada, devendo a \n\neduca\u00e7\u00e3o, ser um empreendimento ativo, cr\u00edtico e politizado ao longo da vida que \n\ntranscende as fronteiras das salas de aula e das escolas (Hodson, 2003).  \n\n \n\n3. Aspetos metodol\u00f3gicos \n \n\nPara dar resposta \u00e0 quest\u00e3o de investiga\u00e7\u00e3o \u201cDe que forma as iniciativas de \n\nativismo podem contribuir para a cidadania ativa e a promo\u00e7\u00e3o de valores ambientais de \n\nalunos do 1.\u00ba e do 2.\u00ba CEB?\u201d apresenta-se, seguidamente, o conjunto de op\u00e7\u00f5es \n\nmetodol\u00f3gicas do estudo, uma breve caracteriza\u00e7\u00e3o dos participantes, uma exposi\u00e7\u00e3o \n\nsobre a recolha de dados e, por fim, uma pequena descri\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de dados efetuada.  \n\n \n\n3.1. Op\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas \n Esta investiga\u00e7\u00e3o, de natureza qualitativa, procurou construir conhecimento sobre \n\no impacto de pr\u00e1ticas de ativismo fundamentado sobre uma problem\u00e1tica ambiental na \n\npromo\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias de cidadania nos alunos. No presente estudo, o investigador \n\nanalisa a sua pr\u00f3pria pr\u00e1tica profissional. Segundo Ponte (2002), uma investiga\u00e7\u00e3o sobre \n\na pr\u00e1tica pode ter dois tipos principais de objetivos. Por um lado, pode visar principalmente \n\nalterar algum aspeto da pr\u00e1tica, uma vez estabelecida a necessidade dessa mudan\u00e7a e, \n\npor outro lado, pode procurar compreender a natureza dos problemas que afetam essa \n\nmesma pr\u00e1tica com vista \u00e0 defini\u00e7\u00e3o, num momento posterior, de uma estrat\u00e9gia de a\u00e7\u00e3o. \n\nNeste seguimento, Beillerot (2001) refere que uma investiga\u00e7\u00e3o deve satisfazer tr\u00eas \n\ncondi\u00e7\u00f5es: (i) produzir conhecimentos novos, (ii) ter uma metodologia rigorosa, e (iii) ser \n\np\u00fablica. Este estudo, assenta numa metodologia de investiga\u00e7\u00e3o essencialmente \n\nqualitativa, numa abordagem interpretativa uma vez que, tem por base as caracter\u00edsticas \n\nenunciadas por Bogdan e Biklen (1994) segundo as quais: a) o investigador \u00e9 o principal \n\nagente da recolha de dados, que ocorre em ambiente natural; b) os dados recolhidos \n\nassumem sobretudo uma dimens\u00e3o descritiva; c) os aspetos mais valorizados da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o relacionam-se com o processo e n\u00e3o tanto com o produto final; d) o \n\ninvestigador recolhe alguns dados de forma indutiva, isto \u00e9, sem a preocupa\u00e7\u00e3o de arranjar \n\n\n\n52 \n \n\ndados para confirmar ou refutar hip\u00f3teses; e e) existe a preocupa\u00e7\u00e3o com a individualidade \n\ndos participantes, com as suas experi\u00eancias e o significado que lhes atribuem. \n\nCom a orienta\u00e7\u00e3o qualitativa e interpretativa assumida nesta investiga\u00e7\u00e3o sobre a \n\npr\u00e1tica, procurou-se valorizar o processo investigativo em ambiente natural existindo uma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com a individualidade dos participantes, com as suas experi\u00eancias e o \n\nsignificado que lhes atribuem (Bogdan &amp; Biklen, 1994; Dooley, 2002). Esta dimens\u00e3o \n\nqualitativa foi complementada com uma an\u00e1lise quantitativa, numa perspetiva de \n\ncomplementaridade, ajudando \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o dos dados. As t\u00e9cnicas de recolha de dados \n\nutilizadas centraram-se na observa\u00e7\u00e3o participante, no inqu\u00e9rito por question\u00e1rio e an\u00e1lise \n\ndocumental. De acordo com Quivy e Campenhoudt (2005), o inqu\u00e9rito por question\u00e1rio \n\npossibilita quantificar uma grande variedade de dados, procedendo seguidamente, a \n\ndiversas an\u00e1lises de correla\u00e7\u00e3o. Segundo Ludke e Andr\u00e9 (1986), a observa\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos \n\ninstrumentos b\u00e1sicos para a recolha de dados na investiga\u00e7\u00e3o qualitativa que recorre aos \n\nsentidos, de forma a obter informa\u00e7\u00e3o de determinados aspetos da realidade. O contacto \n\nmais direto do investigador com a realidade, permite a identifica\u00e7\u00e3o e a obten\u00e7\u00e3o de provas \n\na respeito de objetivos sobre os quais os indiv\u00edduos n\u00e3o t\u00eam consci\u00eancia, mas que orientam \n\no seu comportamento (Marconi &amp; Lakatos, 2003). A an\u00e1lise documental realizada procurou \n\ncomplementar a informa\u00e7\u00e3o proveniente de outros m\u00e9todos atrav\u00e9s da recolha de fontes \n\nprim\u00e1rias obtidas durante o per\u00edodo de investiga\u00e7\u00e3o (Bell, 2002), nomeadamente tarefas \n\nrealizadas e trabalhos produzidos pelos alunos.  \n\n Os dados foram analisados recorrendo a uma an\u00e1lise de conte\u00fado que permitiu \n\ncriar categorias, subcategorias e indicadores atrav\u00e9s dos quais \u00e9 poss\u00edvel, por \n\ncondensa\u00e7\u00e3o, extrair uma representa\u00e7\u00e3o simplificada dos dados em bruto (Bardin, 1979).  \n\n \n\n3.2. Sujeitos do estudo/participantes \nEste estudo teve como participantes duas turmas do ensino b\u00e1sico pertencentes ao \n\nconcelho de Santar\u00e9m: a) uma turma de 3.\u00ba ano de uma escola p\u00fablica do 1.\u00ba CEB, \n\nconstitu\u00edda por 26 alunos, sendo 13 do sexo feminino e 13 do sexo masculino, com idades \n\ncompreendidas entre os 8 e os 9 anos, onde dois dos alunos possu\u00edam o portugu\u00eas como \n\nl\u00edngua n\u00e3o materna; e b) uma turma de 5.\u00ba ano de uma escola p\u00fablica do 2.\u00ba CEB, \n\nconstitu\u00edda por 30 alunos, dos quais 15 eram do sexo feminino e 15 do sexo masculino, \n\ncom idades compreendidas entre os 10 e os 12 anos, sendo que dois dos participantes \n\napresentavam tipologias de necessidades educativas especiais, de car\u00e1ter permanente, \n\nao n\u00edvel da comunica\u00e7\u00e3o e da dislexia. Relativamente ao grupo de 1.\u00ba ano, era na \u00e1rea das \n\nexpress\u00f5es, mais concretamente na express\u00e3o musical e no estudo do meio do meio, que \n\nos alunos se revelavam mais entusiastas e curiosos para os mais diversos assuntos que \n\nos rodeavam. Quanto ao grupo que se encontrava a frequentar o 2.\u00ba CEB, eram as \n\n\n\n53 \n \n\ntem\u00e1ticas exploradas na disciplina de ci\u00eancias naturais que lhes despertavam maior \n\ninteresse e motiva\u00e7\u00e3o. \u00c9 ainda importante referir que a totalidade dos participantes, exceto \n\num de 1.\u00ba ano, vivia na cidade de Santar\u00e9m.  \n\n \n\n3.3. Procedimentos investigativos e \u00e9ticos \n Antes de se dar in\u00edcio \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do presente estudo foi feito um pedido de \n\nautoriza\u00e7\u00e3o aos encarregados de educa\u00e7\u00e3o (Anexos VII e VIII), para se poder recolher e \n\nutilizar os dados, assim como para se poder filmar e/ou fotografar os seus educandos na \n\nrealiza\u00e7\u00e3o das atividades relacionadas com o tema. Todos os encarregados de educa\u00e7\u00e3o \n\nautorizaram a recolha dos dados, embora dois n\u00e3o tivessem autorizado que se \n\nfotografasse ou filmasse os seus educandos. A investigadora garantiu a total \n\nconfidencialidade da informa\u00e7\u00e3o recolhida, que foi utilizada em exclusivo no \u00e2mbito deste \n\nestudo, e o anonimato foi sempre contemplado.   \n\nPara se poder comparar os dados iniciais com os finais e estudar o impacto da \n\ninterven\u00e7\u00e3o realizada, os sujeitos do estudo foram identificados com um c\u00f3digo secreto \n\ncomposto por duas letras mai\u00fasculas que correspondem \u00e0s letras iniciais do seu primeiro \n\ne \u00faltimo nomes em todos os instrumentos de recolha de dados utilizados. O question\u00e1rio \n\naplicado antes e depois da interven\u00e7\u00e3o realizada nos dois contextos de interven\u00e7\u00e3o foi \n\nadaptado do projeto We Act (Reis, 2013 - \u00e0 atualidade), pelo que o processo de valida\u00e7\u00e3o, \n\nadequa\u00e7\u00e3o ao p\u00fablico alvo e rigor concetual j\u00e1 se encontrava assegurado.  \n\n Ap\u00f3s se obterem as autoriza\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias, deu-se ent\u00e3o in\u00edcio \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o \n\ndo estudo que decorreu de 19 de abril de 2016 a 9 de junho de 2016 (val\u00eancia de 1.\u00ba CEB) \n\ne de 25 de novembro de 2016 a 24 de fevereiro de 2017 (val\u00eancia de 2.\u00ba CEB), exceto nas \n\nsemanas que coincidiram com a interrup\u00e7\u00e3o das atividades letivas pelo Natal e pelo \n\nCarnaval. Nestas sess\u00f5es, para al\u00e9m das atividades realizadas em contexto de sala de \n\naula, foi solicitado aos alunos a realiza\u00e7\u00e3o de outras atividades, para se conseguir maior e \n\nmelhor sensibiliza\u00e7\u00e3o e envolvimento dos alunos, assim como o aumento do seu \n\nconhecimento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s problem\u00e1ticas exploradas. Seguidamente, apresenta-se a \n\nsequ\u00eancia de tarefas dinamizadas em ambos os contextos de est\u00e1gio, de modo a \n\nconseguir-se encontrar resposta \u00e0 problem\u00e1tica formulada. \n\n \n\n3.4. Plano de a\u00e7\u00e3o desenvolvido no seio da investiga\u00e7\u00e3o \nO plano de a\u00e7\u00e3o envolveu diversas etapas (Quadro 4 e Quadro 5) procurando \n\nintegrar, de forma gradual, as problem\u00e1ticas ambientais a explorar (aquecimento global, \n\nredu\u00e7\u00e3o da camada de ozono e chuvas \u00e1cidas \u2013 no 1.\u00ba CEB; polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e \n\nimport\u00e2ncia da sua preserva\u00e7\u00e3o \u2013 no 2.\u00ba CEB) e despertar a curiosidade dos alunos. \n\n\n\n54 \n \n\nAtrav\u00e9s da consulta e an\u00e1lise dos quadros seguintes, poder\u00e1 verificar-se que em \n\nambas as val\u00eancias de ensino foi aplicado, no in\u00edcio e no final da abordagem did\u00e1tica, um \n\nquestion\u00e1rio (Anexo IX) com o intuito de se aceder \u00e0s conce\u00e7\u00f5es dos alunos sobre \n\nativismo, relativamente \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica de problemas sociais relacionados com a \n\nci\u00eancia, a tecnologia e o ambiente, assim como de se perceber o impacto que esta \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o teve nos participantes em estudo.  \n\nNo quadro seguinte (Quadro 4) poder\u00e1 ser consultado o plano de a\u00e7\u00e3o realizado \n\nem contexto de 1.\u00ba CEB, onde todas as atividades implementadas foram organizadas em \n\nfun\u00e7\u00e3o das etapas do modelo dos 7E, assim como a finalidade de cada uma delas.  \n\nQuadro 4 \n\nEsquema organizativo da abordagem did\u00e1tica realizada no 1.\u00ba CEB. \n\n Etapas e tarefas realizadas Finalidade \n\n Aplica\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio sobre \nativismo. \n\nAceder \u00e0s perce\u00e7\u00f5es dos alunos \nsobre ativismo. \n\nM\no\n\nd\ne\nlo\n\n I\nn\n\nq\nu\n\nir\ny\n B\n\na\ns\ne\nd\n\n S\nc\nie\n\nn\nc\ne\n E\n\nd\nu\n\nc\na\nti\n\no\nn\n\n  \n(I\n\nB\nS\n\nE\n) \n\nd\no\n\ns\n 7\n\nE\n  \nd\n\no\n m\n\n\u00f3\nd\n\nu\nlo\n\n \n\np\no\n\nrt\nu\n\ng\nu\n\n\u00ea\ns\n d\n\no\n p\n\nro\nje\n\nto\n I\n\nR\nR\n\nE\nS\n\nIS\nT\n\nIB\nL\n\nE\n  \n\nEngage: \n- Reda\u00e7\u00e3o de uma carta intitulada \u201cUma \n\ncarta para ajudar o Planeta Terra\u201d. \n- Aplica\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio acerca da \n\npolui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica. \n\n \nDespertar o interesse dos alunos \npara a problem\u00e1tica a estudar e \n\nidentificar os seus conhecimentos \npr\u00e9vios. \n\nExplore: \n- Realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas \u00e0 comunidade \n\nescolar pelos alunos da turma (rep\u00f3rteres do \nambiente). \n\n- Pesquisa individual relativa ao subtema \nselecionado por cada grupo de trabalho. \n- Audi\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o de uma banda \n\ndesenhada animada relativa ao \naquecimento global. \n\n- Leitura e explora\u00e7\u00e3o do livro \u201cTanto calor \nn\u00e3o \u00e9 normal\u201d. \n\n \n \n\nEnvolver os alunos na problem\u00e1tica \nem estudo e construir conhecimento \natrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de tarefas \u2013 \n\npesquisas, planear uma \ninvestiga\u00e7\u00e3o na comunidade \n\nescolar, an\u00e1lise de informa\u00e7\u00e3o. \n\nExplain: \n- Partilha e s\u00edntese de ideias da informa\u00e7\u00e3o \n\nrecolhida por cada aluno no seio do seu \ngrupo de trabalho e apresenta\u00e7\u00e3o \u00e0 turma. \n- Apresenta\u00e7\u00e3o de p\u00f3steres elaborados em \ngrupos de trabalho \u00e0 turma sobre um dos \n\nsubtemas. \n\nPartilhar o conhecimento constru\u00eddo \nat\u00e9 ao momento com a turma e o \n\nprofessor, promovendo a reflex\u00e3o e \numa compreens\u00e3o mais profunda e \n\nprecisa acerca do tema. \n\nElaborate: \n- Composi\u00e7\u00e3o da letra da m\u00fasica sobre o \n\naquecimento global (grupo turma-professor) \npara a festa final de ano. \n\n- Produ\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o de v\u00eddeos relativos \naos tr\u00eas subtemas em estudo- Programa \n\n\u201cMais ambiente\u201d \n- Elabora\u00e7\u00e3o de bandas desenhadas \n\nindividuais com base na hist\u00f3ria do livro \nanalisada na etapa Explore. \n\n \n \n\nMobilizar o conhecimento adquirido \nnas etapas anteriores aplicando-o a \n\nnovas situa\u00e7\u00f5es para os alunos \ndesenvolverem uma compreens\u00e3o \nmais profunda da problem\u00e1tica em \n\nan\u00e1lise. \n\n(Continua) \n\n \n\n  \n\n\n\n55 \n \n\nQuadro 4 \n\nEsquema organizativo da abordagem did\u00e1tica realizada no 1.\u00ba CEB (continua\u00e7\u00e3o) \n Etapas e tarefas realizadas Finalidade \n\nM\no\n\nd\ne\nlo\n\n I\nn\n\nq\nu\n\nir\ny\n B\n\na\ns\ne\nd\n\n S\nc\nie\n\nn\nc\ne\n E\n\nd\nu\n\nc\na\nti\n\no\nn\n\n  \n\n(I\nB\n\nS\nE\n\n) \nd\n\no\ns\n 7\n\nE\n  \nd\n\no\n m\n\n\u00f3\nd\n\nu\nlo\n\n p\no\n\nrt\nu\n\ng\nu\n\n\u00ea\ns\n d\n\no\n \n\np\nro\n\nje\nto\n\n I\nR\n\nR\nE\n\nS\nIS\n\nT\nIB\n\nL\nE\n\n  \n\nExchange e Empower: \n- Realiza\u00e7\u00e3o de uma exposi\u00e7\u00e3o no \u00e1trio da \nescola com as bandas desenhadas e os \n\np\u00f3steres constru\u00eddos. \n- Apresenta\u00e7\u00e3o da can\u00e7\u00e3o na festa de final \n\nde ano. \n- Divulga\u00e7\u00e3o dos v\u00eddeos elaborados turmas \nda comunidade escolar (de 3\u00ba ano e outra \n\nde 3\u00ba e 4\u00ba anos). \n\nPlaneamento e constru\u00e7\u00e3o de uma \nexposi\u00e7\u00e3o acerca da problem\u00e1tica \n\nestudada. Pretende-se que os \nalunos partilhem com a comunidade \n\nos resultados da investiga\u00e7\u00e3o \nrealizada procurando ainda \n\nsensibilizar os destinat\u00e1rios da sua \na\u00e7\u00e3o. \n\nEvaluate: \n- Aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o \n\nglobal do projeto. \n-Avalia\u00e7\u00e3o de algumas produ\u00e7\u00f5es dos \n\nalunos atrav\u00e9s de tabelas. \n- Feedback oral. \n\n \nProcura criar oportunidades para os \n\nalunos refletirem sobre o seu \ndesempenho, dificuldades e \n\nresultados. \n\nAplica\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio sobre \nativismo. \n\nAvaliar o impacto da interven\u00e7\u00e3o \nrealizada nos alunos e perceber se \n\nhouve altera\u00e7\u00f5es nas suas \nperce\u00e7\u00f5es sobre ativismo. \n\n \n\nO quadro 5 integra as diferentes atividades realizadas em contexto de 2.\u00ba CEB, \n\nsendo as mesmas distribu\u00eddas pelas diferentes etapas do modelo dos 7E.  \n\nQuadro 5  \n\nEsquema organizativo da abordagem did\u00e1tica realizada no 2.\u00ba CEB. \n\n Etapas e tarefas realizadas Finalidade \n\n Aplica\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio sobre ativismo. Aceder \u00e0s perce\u00e7\u00f5es dos alunos \nsobre ativismo. \n\nM\no\n\nd\ne\nlo\n\n I\nn\n\nq\nu\n\nir\ny\n B\n\na\ns\ne\nd\n\n S\nc\nie\n\nn\nc\ne\n E\n\nd\nu\n\nc\na\nti\n\no\nn\n\n  \n\n(I\nB\n\nS\nE\n\n) \nd\n\no\ns\n 7\n\nE\n  \nd\n\no\n m\n\n\u00f3\nd\n\nu\nlo\n\n p\no\n\nrt\nu\n\ng\nu\n\n\u00ea\ns\n d\n\no\n \n\np\nro\n\nje\nto\n\n I\nR\n\nR\nE\n\nS\nIS\n\nT\nIB\n\nL\nE\n\n  \n\n \n\nEngage: \n- Aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio \u2013 A import\u00e2ncia \n\nda \u00e1gua. \n-Atividade de explora\u00e7\u00e3o da carta do ano \n\n2070 \u2013 Advert\u00eancia \u00e0 humanidade \u2013 \nPreserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua | Meio ambiente. \n\n \nDespertar o interesse dos alunos \npara a problem\u00e1tica a estudar e \n\nidentificar os seus conhecimentos \npr\u00e9vios. \n\nExplore: \n- An\u00e1lise de figuras e gr\u00e1ficos referentes \u00e0 \n\nevolu\u00e7\u00e3o do consumo de \u00e1gua em Portugal. \n- Leitura e an\u00e1lise de not\u00edcias, com posterior \n\nelabora\u00e7\u00e3o de um coment\u00e1rio sobre a \nimport\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. \n\n-Registo do consumo/perdas de \u00e1gua de \ncada agregado familiar da turma atrav\u00e9s do \n\npreenchimento de um gui\u00e3o. \n-Realiza\u00e7\u00e3o de uma atividade de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is sobre uma \nproblem\u00e1tica ambiental: \u201cA aldeia tri\u00e2ngulo \n\nem perigo\u201d.  \n\n \nEnvolver os alunos na problem\u00e1tica \n\nem estudo, promover o \ndesenvolvimento do esp\u00edrito cr\u00edtico \n\ne construir conhecimento atrav\u00e9s da \nrealiza\u00e7\u00e3o de tarefas \u2013 pesquisas, \nplanear uma investiga\u00e7\u00e3o fora da \ncomunidade escolar, an\u00e1lise de \n\ninforma\u00e7\u00e3o. \n\n(Continua) \n\n \n\n \n\n\n\n56 \n \n\nQuadro 5 \n\nEsquema organizativo da abordagem did\u00e1tica realizada no 2.\u00ba CEB (continua\u00e7\u00e3o) \n Etapas e tarefas realizadas Finalidade \n\n \n\nElaborate: \n- Constru\u00e7\u00e3o de pictogramas relacionados \ncom base no registo do consumo de \u00e1gua \n\nde cada agregado familiar da turma, \nrealizado na etapa Explore e extra\u00e7\u00e3o de \n\nconclus\u00f5es a partir dos mesmos. \n-Elabora\u00e7\u00e3o de cartazes em pequenos \ngrupos referentes \u00e0 polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\natrav\u00e9s do programa popplet. \n\n \nMobilizar o conhecimento adquirido \nnas etapas anteriores aplicando-o a \n\nnovas situa\u00e7\u00f5es para os alunos \ndesenvolverem uma compreens\u00e3o \nmais profunda da problem\u00e1tica em \n\nan\u00e1lise. \n\nExchange e Empower: \n- Apresenta\u00e7\u00e3o dos cartazes, relativos \u00e0 \n\npolui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, a outra turma da \ncomunidade escolar. \n\n-Realiza\u00e7\u00e3o de uma exposi\u00e7\u00e3o no \u00e1trio da \nescola com o cartaz da \u00e1gua referente \u00e0 \n\ntarefa de explora\u00e7\u00e3o \u201cCarta da \u00e1gua do ano \n2070\u201d, os pictogramas constru\u00eddos e os \n\ncartazes relacionados com a polui\u00e7\u00e3o da \n\u00e1gua. \n\n-Constru\u00e7\u00e3o de um site relativo ao projeto \ndesenvolvido com a turma. \n\nPlaneamento e constru\u00e7\u00e3o de uma \nexposi\u00e7\u00e3o acerca da problem\u00e1tica \n\nestudada. Pretende-se que os \nalunos partilhem com a \n\ncomunidade os resultados da \ninvestiga\u00e7\u00e3o realizada procurando \nainda sensibilizar os destinat\u00e1rios \n\nda sua a\u00e7\u00e3o. \n\nEvaluate: \n- Aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o \n\nglobal do projeto. \n-Avalia\u00e7\u00e3o de algumas produ\u00e7\u00f5es dos \n\nalunos com r\u00fabricas e tabelas de avalia\u00e7\u00e3o. \n- Feedback oral. \n\n \nProcura criar oportunidades para \nos alunos refletirem sobre o seu \n\ndesempenho, dificuldades e \nresultados. \n\nAplica\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio sobre \nativismo. \n\nAvaliar o impacto da interven\u00e7\u00e3o \nrealizada nos alunos e perceber se \n\nhouve altera\u00e7\u00f5es nas suas \nperce\u00e7\u00f5es sobre ativismo. \n\n \n\n3.5. Descri\u00e7\u00e3o das atividades dinamizadas no decorrer da abordagem \n\ndid\u00e1tica - 1\u00baCEB \nPara a concretiza\u00e7\u00e3o do presente estudo, foram dinamizadas uma sequ\u00eancia de \n\ntarefas na val\u00eancia de 1.\u00baCEB, que se encontram descritas sucintamente, nos seguintes \n\nsubcap\u00edtulos. No decorrer destas breves descri\u00e7\u00f5es poder-se-\u00e1 ainda ter conhecimento da \n\npertin\u00eancia e principais objetivos das atividades propostas.  \n\n \n\n3.5.1. Reda\u00e7\u00e3o de uma carta - \u201cUma carta para ajudar o planeta Terra\u201d \n\nEsta tarefa de produ\u00e7\u00e3o escrita teve como principal objetivo aceder-se aos \n\nconhecimentos dos alunos e \u00e0s suas perce\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o a determinadas problem\u00e1ticas \n\nambientais existentes (Anexo X). Com esta atividade procurou-se perceber se os alunos \n\nrevelavam, ou n\u00e3o, ter conhecimento relativamente a atitudes que ajudam a tornar o nosso \n\nplaneta mais sustent\u00e1vel, conseguindo extrair-se, desse modo, as principais problem\u00e1ticas \n\n\n\n57 \n \n\nde interesse do grupo, assim como aquelas em que se detetaram maiores lacunas, \n\npodendo verificar-se a exist\u00eancia de conce\u00e7\u00f5es alternativas.  \n\n \n\n3.5.2. Aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio acerca da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica \n\nA aplica\u00e7\u00e3o deste question\u00e1rio teve como intuito aceder-se \u00e0s conce\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias e \n\navaliar o conhecimento individual de cada participante face a esta tem\u00e1tica que era do \n\ninteresse da grande maioria dos elementos da turma (Anexo XI). \n\n \n\n3.5.3. Realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas \u00e0 comunidade escolar pelos \u201cRep\u00f3rteres do \n\nambiente\u201d \n\nNesta atividade foi proposto aos alunos que, a pares, fossem \u201cRep\u00f3rteres do \n\nambiente\u201d por um dia, realizando entrevistas a alguns alunos da comunidade escolar (3.\u00ba \n\ne 4.\u00ba anos). Para tal, foi distribu\u00eddo um gui\u00e3o orientador (Anexo XII) e uma placa \n\nidentificadora a cada par (Anexo XIII). Esta iniciativa pretendia a tomada de consci\u00eancia \n\ndos alunos envolvidos na atividade quanto ao conhecimento do problema em estudo de \n\nque eram detentores outros alunos da escola da mesma faixa et\u00e1ria. \n\n \n\n3.5.4. Reflex\u00e3o sobre a entrevista \n\nNo decorrer deste momento procedeu-se, em sala de aula, \u00e0 reflex\u00e3o/balan\u00e7o das \n\nentrevistas realizadas. Esta etapa permitiu aos alunos salientarem as principais \n\ndificuldades sentidas/aspetos positivos e menos positivos. \n\n \n\n3.5.5. Realiza\u00e7\u00e3o de vota\u00e7\u00f5es acerca das tarefas a desenvolver sobre a polui\u00e7\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica \n\nPor forma a envolver os alunos neste projeto foi-lhes pedido que nomeassem e \n\nvotassem nas atividades que gostariam de desenvolver acerca desta problem\u00e1tica. Foi \n\nelencado um conjunto de propostas de atividades no quadro (realiza\u00e7\u00e3o de v\u00eddeos em \n\npequenos grupos; elabora\u00e7\u00e3o de posters; apresenta\u00e7\u00e3o dos posters a outras turmas ou \n\naos encarregados de educa\u00e7\u00e3o; leitura de um livro sobre o tema; leitura de uma banda \n\ndesenhada sobre o tema; constru\u00e7\u00e3o de bandas desenhadas sobre uma tem\u00e1tica; \n\nelabora\u00e7\u00e3o de panfletos de sensibiliza\u00e7\u00e3o e posterior distribui\u00e7\u00e3o pela comunidade escolar \n\ne elabora\u00e7\u00e3o de uma m\u00fasica para a festa final de ano) e cada aluno teve oportunidade de \n\nvotar em duas atividades para as quais manifestavam um maior interesse.  \n\n \n\n \n\n3.5.6. Forma\u00e7\u00e3o de pequenos grupos de trabalho  \n\nNesta sess\u00e3o foram apresentados aos alunos os subtemas relacionados com a \n\npolui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica (aquecimento global, chuvas \u00e1cidas e redu\u00e7\u00e3o da camada de ozono) \n\n\n\n58 \n \n\ne, deparados com os mesmos, os alunos selecionaram o tema pelo qual expressaram \n\nmaior interesse e curiosidade, procedendo-se \u00e0 forma\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas grupos de trabalho. \n\n \n\n3.5.7. Pesquisa individual relativa ao subtema selecionado \n\nFoi sugerido aos alunos de cada um dos grupos formados que, fora do contexto \n\nescolar, realizassem uma pequena pesquisa individual acerca do subtema selecionado \n\n(aquecimento global, chuvas \u00e1cidas e redu\u00e7\u00e3o da camada de ozono).  \n\n \n\n3.5.8. Reuni\u00e3o dos grupos de trabalho - partilha e s\u00edntese de ideias  \n\nDurante este momento de partilha, os alunos analisaram, em grupo, as pesquisas \n\nindividuais, selecionando as informa\u00e7\u00f5es essenciais das sup\u00e9rfluas. No final da aula, \n\nprocedeu-se \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de uma pequena apresenta\u00e7\u00e3o \u00e0 restante turma com a dura\u00e7\u00e3o \n\nde 5 minutos, durante a qual deveriam salientar os aspetos que consideraram mais \n\npertinentes no \u00e2mbito da problem\u00e1tica analisada. \n\n \n\n3.5.9. Audi\u00e7\u00e3o de uma banda desenhada animada e sua explora\u00e7\u00e3o \n\nEsta tarefa teve em vista a consciencializa\u00e7\u00e3o dos alunos para uma das tem\u00e1ticas \n\nque lhes despertava mais interesse - aquecimento global. Assim, foi apresentada uma \n\nbanda desenhada (BD) animada. Com base na visualiza\u00e7\u00e3o/audi\u00e7\u00e3o da BD, os alunos \n\npreencheram um gui\u00e3o da oralidade que os auxiliou a sistematizar e efetuar novas \n\naprendizagens relativas a este tema (Anexo XIV). \n\n \n\n3.5.10. Explora\u00e7\u00e3o do livro \u201cTanto calor n\u00e3o \u00e9 normal\u201d e elabora\u00e7\u00e3o de bandas \n\ndesenhadas  \n\nNesta aula realizou-se a leitura do livro \u201cTanto calor n\u00e3o \u00e9 normal\u201d, livro da autoria \n\nda Dire\u00e7\u00e3o geral do Ambiente. O livro explora as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas que decorrem do \n\naquecimento global que se tem verificado nos \u00faltimos anos. Ap\u00f3s a sua leitura, foi \n\ndisponibilizada, a cada aluno, uma folha (Anexo XV) onde os mesmos elaboraram bandas \n\ndesenhadas referentes \u00e0 hist\u00f3ria (Anexo XVI). \n\n \n\n3.5.11. Letra e coreografia da m\u00fasica para a festa final de ano sobre o \n\naquecimento global \n\nNo decorrer de diversas sess\u00f5es di\u00e1rias de express\u00e3o musical e motora, os alunos \n\nforam, a pouco e pouco, construindo e aprendendo a letra (Anexo XVII) e coreografia da \n\nm\u00fasica que apresentaram na festa de final de ano a toda a comunidade escolar, referente \n\n\u00e0 tem\u00e1tica do aquecimento global. \n\n \n\n\n\n59 \n \n\n3.5.12. Realiza\u00e7\u00e3o de v\u00eddeos dos tr\u00eas subtemas em estudo - Programa \u201cMais \n\nambiente\u201d  \n\nPara que esta tarefa fosse pass\u00edvel de ser realizada promoveu-se em sala de aula \n\num momento de partilha e troca de ideias, onde ficou acordado com a turma que os v\u00eddeos \n\niriam consistir em pequenas reportagens, realizadas no Programa \u201cMais ambiente\u201d bem \n\ncomo o papel que cada elemento do grupo iria desempenhar. As filmagens decorreram no \n\nespa\u00e7o ao ar livre da escola, onde os alunos simularam ser diferentes personagens e foram \n\nconstruindo novos saberes. \n\n \n\n3.5.13. Elabora\u00e7\u00e3o de p\u00f3steres acerca da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o desta atividade foi pedido aos alunos que os p\u00f3steres teriam de \n\nser bastante apelativos e, como tal, foram previamente apresentados alguns posters como \n\nexemplo, para guiar e orientar os alunos nesta tarefa. Outras orienta\u00e7\u00f5es dadas aos alunos \n\nforam as informa\u00e7\u00f5es que deveriam conter no \u00e2mbito de cada subtem\u00e1tica: \u201cO que \u00e9?\u201d; \n\n\u201cQuais as causas?\u201d; \u201cQuais as consequ\u00eancias?\u201d; \u201cQuais as medidas de preven\u00e7\u00e3o?\u201d \n\n(Anexo XVIII).  \n\n \n\n3.5.14. Apresenta\u00e7\u00e3o dos p\u00f3steres \n\nAp\u00f3s a elabora\u00e7\u00e3o dos p\u00f3steres foi solicitado aos alunos que os apresentassem \u00e0 \n\nrestante turma (Anexo XIX). Esta atividade tinha em vista a partilha de novos saberes com \n\nos colegas e avaliar as aprendizagens realizadas por cada grupo de trabalho, a capacidade \n\nde s\u00edntese de cada grupo e a capacidade de exposi\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o oral por parte de \n\ncada participante. \n\n \n\n3.5.15. Exposi\u00e7\u00e3o no \u00e1trio da escola- bandas desenhadas e p\u00f3steres \n\nAp\u00f3s se ter acordado com a turma a forma de divulga\u00e7\u00e3o destas atividades, ficou \n\ndecidido realizar-se uma exposi\u00e7\u00e3o (Anexo XX). As bandas desenhadas e os p\u00f3steres \n\nrealizados foram afixados no \u00e1trio da escola para dar a conhecer a toda a comunidade \n\nescolar as aprendizagens que os alunos efetuaram, visando ainda a sensibiliza\u00e7\u00e3o e \n\nmudan\u00e7a de comportamentos da comunidade escolar. \n\n \n\n3.5.16. Divulga\u00e7\u00e3o dos v\u00eddeos a duas turmas da comunidade escolar  \n\nOutra das formas de divulga\u00e7\u00e3o que os alunos demostraram interesse em dinamizar \n\nprendeu-se com a apresenta\u00e7\u00e3o dos v\u00eddeos elaborados a outras turmas da comunidade \n\nescolar. Assim, os alunos visitaram duas turmas da institui\u00e7\u00e3o (dos 3.\u00ba e 4.\u00ba anos) pois \n\nacreditavam que, atrav\u00e9s da visualiza\u00e7\u00e3o dos v\u00eddeos elaborados, conseguiriam fazer com \n\nque os seus colegas ficassem mais alertas e sensibilizados para esta problem\u00e1tica \n\nambiental. \n\n\n\n60 \n \n\n \n\n3.5.17. Realiza\u00e7\u00e3o da festa final do ano \n\nNo seio da festa de final de ano letivo, promoveu-se a divulga\u00e7\u00e3o da m\u00fasica e \n\ncoreografia sobre o aquecimento global a toda a comunidade escolar, entre os quais, os \n\nencarregados de educa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n3.6. Descri\u00e7\u00e3o das atividades dinamizadas no decorrer da abordagem \n\ndid\u00e1tica \u2013 2.\u00ba CEB \nTamb\u00e9m no 2.\u00ba CEB foram propostas aos participantes diversas atividades, com \n\ndiferentes prop\u00f3sitos e objetivos que, para uma melhor compreens\u00e3o, se encontram \n\ndescritas nos subcap\u00edtulos que se seguem.  \n\n \n\n3.6.1. Aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio \u2013 A import\u00e2ncia da \u00e1gua \n\nAtrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o deste question\u00e1rio pretendeu-se aceder \u00e0s conce\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias \n\ne avaliar o conhecimento individual de cada participante face a esta tem\u00e1tica (Anexo XXI). \n\n\u00c9 importante referir que este question\u00e1rio foi adaptado do manual \u201cA educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias \n\ncom orienta\u00e7\u00e3o CTS\u201d da Areal editores e de uma disserta\u00e7\u00e3o de mestrado intitulada \n\n\u201cEduca\u00e7\u00e3o para a sustentabilidade da \u00c1gua: Uma abordagem com Alunos do 2.\u00ba Ciclo do \n\nEnsino B\u00e1sico\u201d.  \n\n \n\n3.6.2. Carta do ano 2070- Advert\u00eancia \u00e0 Humanidade \u2013 Preserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua | \n\nMeio ambiente  \n\nCom vista a alertar, sensibilizar e consciencializar os alunos para a import\u00e2ncia da \n\n\u00e1gua e para o mau uso que os seres humanos fazem da mesma, foi visualizado um v\u00eddeo \n\ncom imagens alarmantes acerca da \u201cCarta do ano 2070 - Advert\u00eancia \u00e0 Humanidade- \n\nPreserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua |Meio ambiente em portugu\u00eas do Brasil\u201d1. \n\nAp\u00f3s o visionamento do v\u00eddeo foi pedido aos alunos que, individualmente, \n\nescrevessem no seu caderno di\u00e1rio duas a tr\u00eas frases acerca do que o v\u00eddeo lhes \n\ntransmitiu. Enquanto os alunos estavam a fazer esta tarefa a professora estagi\u00e1ria afixou \n\nno quadro uma cartolina em formato A3, que tinha no centro a frase \u201cCarta do ano 2070 - \n\nAdvert\u00eancia \u00e0 Humanidade - Preserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua | Meio ambiente\u201d e distribuiu por cada \n\nelemento da turma uma pequena tira de cartolina colorida. Terminada esta tarefa \n\npromoveu-se um di\u00e1logo em grande grupo no qual os alunos partilharam com a restante \n\nturma o que sentiram ao ouvir esta carta. Deste modo, foi pedido aos alunos que do \n\nconjunto de frases que escreveram selecionassem a que consideravam mais importante. \n\n                                                           \n1 O v\u00eddeo pode ser consultado: https://www.youtube.com/watch?v=VTc9UPtW2ts \n\n \n\nhttps://www.youtube.com/watch?v=VTc9UPtW2ts\n\n\n61 \n \n\nSeguidamente, escreveram essa frase na tira de cartolina e, \u00e0 vez, dirigiram-se \n\nao quadro, leram-na em voz alta e afixaram-na na cartolina. O produto final (Anexo XXII) foi \n\nafixado na parede da sala de aula para que todos o pudessem visualizar com o objetivo de \n\npotenciar para uma tomada de decis\u00e3o dos alunos da turma, e contribuir para uma atitude \n\nde poupan\u00e7a e preserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua para n\u00e3o se chegar \u00e0 situa\u00e7\u00e3o retratada no v\u00eddeo. \n\n \n\n3.6.3. An\u00e1lise de figuras e gr\u00e1ficos da evolu\u00e7\u00e3o do consumo de \u00e1gua em Portugal \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o desta tarefa, organizou-se a turma em oito grupos de trabalho. \n\nDistribuiu-se uma ficha de trabalho por cada aluno relacionada com o consumo da \u00e1gua \n\nem Portugal, para ser resolvida e debatida em pequenos grupos (Anexo XXIII). Esta \n\natividade visava a promo\u00e7\u00e3o do trabalho em pequenos grupos, o respeito pelo outro, o \n\ndesenvolvimento da capacidade de an\u00e1lise cr\u00edtica dos alunos, bem como da capacidade \n\nde an\u00e1lise de gr\u00e1ficos e interpreta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es apresentadas sob a forma de \n\ngr\u00e1ficos com dados reais. Todos os dados da ficha pretendiam sensibilizar os alunos para \n\no facto de o consumo de \u00e1gua ter vindo a crescer com o aumento da popula\u00e7\u00e3o mundial, \n\nainda que o consumo varie muito de pa\u00eds para pa\u00eds.   \n\n \n\n3.6.4. Atividade de leitura, an\u00e1lise e reflex\u00e3o de not\u00edcias  \n\nNo decorrer desta tarefa, que foi proposta como trabalho de casa, os alunos foram \n\ndesafiados a analisar tr\u00eas not\u00edcias retiradas do Jornal P\u00fablico (Anexo XXIV)2 e a elaborar \n\num pequeno coment\u00e1rio onde foi pedido aos alunos para abordarem a import\u00e2ncia da \n\npreserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua.  \n\n \n\n3.6.5. Registo do consumo/perdas de \u00e1gua de cada agregado familiar  \n\nFoi sugerido aos alunos que efetuassem ao longo de tr\u00eas dias, o registo do consumo \n\ne das perdas di\u00e1rias de \u00e1gua do seu agregado familiar. Para tal, foi entregue uma folha de \n\nregisto a cada um dos alunos e explicado como teriam de realizar o registo (Anexo XXV). \n\nEsta atividade tinha em vista a constru\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos em articula\u00e7\u00e3o com a disciplina de \n\nmatem\u00e1tica numa outra sess\u00e3o. A estimativa dos gastos de \u00e1gua realizados ao longo de \n\ntr\u00eas dias pretendia que os alunos constatassem qual o consumo de \u00e1gua que o seu \n\nagregado tinha, confrontando-os com a necessidade de alterar comportamentos e alertar \n\na comunidade para contribuir para a conserva\u00e7\u00e3o deste recurso. \n\n \n\n                                                           \n2 \u00c9 poss\u00edvel consultar as not\u00edcias utilizadas nesta atividade em http://www.publico.pt/multimedia/infografia/o-milagre-da-\ntorneira-16; https://www.publico.pt/2015/03/22/sociedade/noticia/426-milhoes-de-litros-de-agua-deitados-fora-num-dia-\n1689925; http://www.publico.pt/multimedia/infografia/pegada-hidrica-nos-produtos-de-consumo-160 \n \n\n \n\nhttp://www.publico.pt/multimedia/infografia/o-milagre-da-torneira-16\nhttp://www.publico.pt/multimedia/infografia/o-milagre-da-torneira-16\nhttps://www.publico.pt/2015/03/22/sociedade/noticia/426-milhoes-de-litros-de-agua-deitados-fora-num-dia-1689925\nhttps://www.publico.pt/2015/03/22/sociedade/noticia/426-milhoes-de-litros-de-agua-deitados-fora-num-dia-1689925\nhttp://www.publico.pt/multimedia/infografia/pegada-hidrica-nos-produtos-de-consumo-160\n\n\n62 \n \n\n3.6.6. Constru\u00e7\u00e3o de pictogramas sobre o consumo de \u00e1gua de cada agregado \n\nfamiliar  \n\nOs pictogramas foram constru\u00eddos com base nos dados recolhidos relativamente \n\naos registos individuais de consumo e perdas de \u00e1gua de cada agregado familiar ao longo \n\nde tr\u00eas dias (Anexo XXVI). A an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos pictogramas permitiu registar as \n\nprincipais conclus\u00f5es e ideias no quadro de forma a sistematizar as principais reflex\u00f5es \n\nsobre o consumo de \u00e1gua que os alunos t\u00eam nas suas casas (Anexo XXVII).    \n\n \n\n3.6.7. Representa\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is sobre uma problem\u00e1tica ambiental: \u201cA aldeia \n\nTri\u00e2ngulo em perigo\u201d \n\nEsta atividade foi introduzida com uma conversa sobre o problema da polui\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua para, posteriormente, os alunos conseguirem imaginar que viviam na \u201caldeia \n\nTri\u00e2ngulo\u201d e que essa localidade estava a enfrentar graves problemas (como se podia ler \n\nnuma not\u00edcia disponibilizada para o efeito).  Os alunos foram tamb\u00e9m informados que a \n\njunta de freguesia da aldeia n\u00e3o possu\u00eda grandes recursos para acudir ao desastre \n\necol\u00f3gico, solicitando-se uma reuni\u00e3o urgente \u00e0 c\u00e2mara municipal a que pertence, com a \n\npresen\u00e7a das for\u00e7as sociais locais. \n\nPor forma a preparar esta reuni\u00e3o, a turma foi dividida em cinco grupos cada um \n\ncom seis/cinco elementos (membros da associa\u00e7\u00e3o de moradores; pescadores; membros \n\nda associa\u00e7\u00e3o ambientalista; elementos da f\u00e1brica Quadril\u00e1tero e representantes da \n\nc\u00e2mara municipal) que representaram um papel espec\u00edfico dentro da situa\u00e7\u00e3o apresentada \n\ne cada um tinha um papel a desempenhar como participante na reuni\u00e3o com a autarquia, \n\nde acordo com os perfis constantes nos cart\u00f5es e sites orientadores disponibilizados aos \n\nalunos (Anexo XXVIII)3.  \n\nPretendeu-se que os alunos desempenhassem o seu papel de uma forma \n\nrespons\u00e1vel, criativa e empenhada. Depois de discutido cada papel no seio do grupo, \n\norganizou-se um debate na assembleia com base na seguinte quest\u00e3o: \u201cMediante os \n\ndiferentes interesses e preocupa\u00e7\u00f5es das pessoas da aldeia, como podemos resolver o \n\nproblema da polui\u00e7\u00e3o do rio e da escassez de \u00e1gua?\u201d (Anexo XXIX). Os v\u00e1rios grupos \n\nnegociaram as propostas de forma a chegarem a um acordo, suportado pela opini\u00e3o da \n\nmaioria. A cria\u00e7\u00e3o coletiva desse pacto, a que se pode chamar \u201cCarta da \u00e1gua da aldeia \n\nTri\u00e2ngulo\u201d (Anexo XXX), foi registado por escrito e assinado por todos os habitantes da \n\naldeia. \n\n \n\n                                                           \n3 Atividade adaptada do Manual de Educa\u00e7\u00e3o para a Cidadania Global: uma proposta de articula\u00e7\u00e3o para o 2\u00ba \nCiclo do Ensino B\u00e1sico. \n\n\n\n63 \n \n\n3.6.8. Elabora\u00e7\u00e3o de cartazes sobre a polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua - Popplet \n\nFoi ainda proposto aos alunos que elaborassem cartazes em pequenos grupos \n\natrav\u00e9s de uma ferramenta da Web 2.0 \u2013 programa Popplet, relacionados com a \n\nproblem\u00e1tica da polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua (Anexo XXXI). Estes teriam de ser criativos, apelativos \n\ne interessantes uma vez que, posteriormente, seriam apresentados a outra turma da \n\nescola, como forma de divulga\u00e7\u00e3o, de passar a mensagem e com o objetivo de fazer com \n\nque outros membros da comunidade escolar ficassem sensibilizados para esta tem\u00e1tica, \n\nalterando os seus comportamentos. \n\n \n\n3.6.9. Apresenta\u00e7\u00e3o dos cartazes a outra turma da comunidade escolar \n\nFinalizados os p\u00f3steres procedeu-se \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o dos mesmos a outra turma da \n\ncomunidade escolar, do mesmo n\u00edvel de ensino, como forma de divulga\u00e7\u00e3o, visando a \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o e altera\u00e7\u00e3o de comportamentos. \n\n \n\n3.6.10. Realiza\u00e7\u00e3o de uma exposi\u00e7\u00e3o no \u00e1trio da escola \n\nAp\u00f3s acordo com a turma, uma das formas de divulga\u00e7\u00e3o do projeto que os alunos \n\ndemonstraram interesse em realizar prendeu-se com a realiza\u00e7\u00e3o de uma exposi\u00e7\u00e3o no \n\n\u00e1trio da escola (Anexo XXXII). O cartaz referente \u00e0 tarefa de explora\u00e7\u00e3o da \u201cCarta da \u00e1gua \n\ndo ano 2070\u201d; os pictogramas elaborados e os cartazes sobre polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua foram \n\nafixados no \u00e1trio da escola para dar a conhecer a toda a comunidade escolar as \n\naprendizagens que os alunos efetuaram, procurando ainda sensibilizar outros membros da \n\ncomunidade escolar. \n\n \n\n3.6.11. Constru\u00e7\u00e3o de um site relativo ao projeto desenvolvido com a turma \n\nOutra das formas de divulga\u00e7\u00e3o com interesse para os alunos prendeu-se com a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um site, intitulado ativismo. Nesse site \u00e9 poss\u00edvel consultar todas as \n\natividades dinamizadas no \u00e2mbito deste projeto (Figura 19). \u00c9 poss\u00edvel aceder ao website \n\ndo projeto atrav\u00e9s do link: https://carolinasilva1994.wixsite.com/ativismo. Todas a a\u00e7\u00e3o \n\ndesenvolvida pela turma e o pr\u00f3prio link de acesso \u00e0 p\u00e1gina do projeto foram, \n\nposteriormente, divulgados no site de agrupamento da escola para que toda a comunidade \n\nescolar pudesse aceder \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, potenciar a sua sensibiliza\u00e7\u00e3o face \u00e0 problem\u00e1tica \n\nambiental tratada, podendo contribuir, assim, para uma transforma\u00e7\u00e3o da sociedade e dos \n\nseus comportamentos face ao uso que faz da \u00e1gua.  \n\nhttps://carolinasilva1994.wixsite.com/ativismo\n\n\n64 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                   Figura 19. Homepage do site ativismo constru\u00eddo. \n\n \n\n3.7. Avalia\u00e7\u00e3o da abordagem did\u00e1tica e das aprendizagens \nNo decorrer da abordagem did\u00e1tica realizada em ambas as val\u00eancias de ensino (em \n\n1.\u00ba e 2.\u00ba CEB), a investigadora preocupou-se em avaliar o trabalho desenvolvido assim \n\ncomo as aprendizagens/atitudes dos participantes nas mais diversas tarefas em que \n\ntiveram oportunidade de participar. Esta avalia\u00e7\u00e3o procurou criar oportunidades para os \n\nalunos refletirem sobre o seu desempenho, dificuldades e resultados, sendo realizada \n\natrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o global do projeto, atrav\u00e9s de feedback \n\noral no decorrer das atividades e ainda recorrendo \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o de algumas produ\u00e7\u00f5es dos \n\nalunos em r\u00fabricas e tabelas de avalia\u00e7\u00e3o (Anexo XXXIII \u2013 Anexo XXXIX).  \n\n \n\n4. Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados \n\n \n\nA apresenta\u00e7\u00e3o dos dados apresenta-se organizada em fun\u00e7\u00e3o dos objetivos do \n\nestudo e das compet\u00eancias de cidadania ativa desenvolvidas com as iniciativas de \n\nativismo.  \n\n4.1. Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o de resultados no 1.\u00ba CEB \n\n4.1.1. Conce\u00e7\u00f5es e perce\u00e7\u00f5es dos alunos na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o ambiental e \n\nativismo \n\nAo consultar-se os dados extra\u00eddos dos question\u00e1rios relativos \u00e0s conce\u00e7\u00f5es \n\npr\u00e9vias e finais dos alunos de 1.\u00ba CEB, relativamente \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica de \n\nproblemas sociais relacionados com a ci\u00eancia, a tecnologia e o ambiente (Anexo XL), \n\nverifica-se que, relativamente \u00e0 primeira afirma\u00e7\u00e3o \u201cenvolvo-me em a\u00e7\u00f5es/iniciativas com \n\no objetivo de contribuir para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas sociais que me preocupam\u201d 12 de \n\num total de 26 participantes t\u00eam uma posi\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel, afirmando envolver-se em \n\niniciativas que contribuem para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas que os preocupam e que 14 dos \n\ninquiridos reconhece n\u00e3o desenvolver nenhuma iniciativa neste \u00e2mbito. Confrontando-se \n\nas respostas obtidas depois da interven\u00e7\u00e3o com as respostas iniciais, verifica-se que a \n\ntotalidade dos participantes t\u00eam uma posi\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel, n\u00e3o existindo nenhum participante \n\n\n\n65 \n \n\nque reconhe\u00e7a n\u00e3o se envolver em nenhuma iniciativa referente \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o de problemas \n\nsociais que os preocupa. Conclui-se, assim, que este projeto conseguiu fazer com que \n\ntodos os intervenientes se envolvessem em a\u00e7\u00f5es/iniciativas que visam contribuir para a \n\nresolu\u00e7\u00e3o de problemas com os quais contactam diariamente e para os quais nutrem \n\npreocupa\u00e7\u00f5es.  \n\nNo que concerne \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o tr\u00eas \u201csou capaz de influenciar as decis\u00f5es dos meus \n\ncolegas sobre problemas sociais relacionados com a ci\u00eancia, a tecnologia, a sociedade e \n\no ambiente\u201d (CTSA), apenas 4 dos respondentes indicaram serem capazes de influenciar \n\nas decis\u00f5es dos seus colegas relativamente aos demais problemas sociais com que s\u00e3o \n\nconfrontados, verificando-se que a grande maioria dos inquiridos (22) discordavam com \n\nesta afirma\u00e7\u00e3o. As perce\u00e7\u00f5es expressas nas respostas dadas ao question\u00e1rio s\u00e3o \n\ncontr\u00e1rias \u00e0quelas que exploram nas cartas, verificando-se que atrav\u00e9s desta produ\u00e7\u00e3o, \n\num n\u00famero consider\u00e1vel de alunos conseguiu apontar medidas/dar conselhos aos seus \n\namigos/familiares de modo a tornar o planeta mais sustent\u00e1vel:  \n\n\u201c(\u2026) temos de apanhar o lixo que est\u00e1 no ch\u00e3o e p\u00f4r no ecoponto e tamb\u00e9m \n\ndevemos p\u00f4r o \u00f3leo no ole\u00e3o.\u201d (FB) \n\nAs respostas obtidas ap\u00f3s a participa\u00e7\u00e3o no projeto de ativismo permitem verificar \n\nque o n\u00famero de participantes que concorda com a afirma\u00e7\u00e3o (totalmente e parcialmente) \n\naumentou para 24, continuando a existir, ainda assim, dois alunos que, quando deparados \n\ncom problemas sociais relacionados com CTSA, n\u00e3o se consideram capazes de influenciar \n\nas decis\u00f5es dos seus colegas. O per\u00edodo disponibilizado para desenvolver a\u00e7\u00f5es de \n\nativismo poder\u00e1 n\u00e3o ter sido o suficiente para estes alunos menos confiantes nas suas \n\ncapacidades de interven\u00e7\u00e3o e argumenta\u00e7\u00e3o. Estas a\u00e7\u00f5es parecem ter repercuss\u00f5es mais \n\nefetivas se introduzidas no curr\u00edculo escolar, passando a ser assumidas pelos professores \n\ncomo pr\u00e1ticas que proporcionam experi\u00eancias de ensino-aprendizagem significativas para \n\nos alunos. \n\nRelativamente \u00e0 nona afirma\u00e7\u00e3o \u201cconsidero que tenho o dever de participar em \n\natividades/iniciativas que contribuam para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas globais/mundiais\u201d, 16 \n\ndos participantes admite n\u00e3o ter o dever de participar em atividades que contribuam para \n\na resolu\u00e7\u00e3o de problemas globais/mundiais. No entanto, um n\u00famero consider\u00e1vel de \n\ninquiridos (10) concorda quanto a esta afirma\u00e7\u00e3o. Estes dados parecem indicar que, nesta \n\nfase inicial, alguns alunos, ainda que poucos, j\u00e1 estavam alerta e consideravam importante \n\ne necess\u00e1rio promover e envolver-se em iniciativas que visam resolver problemas de \n\ngrande dimens\u00e3o e n\u00e3o somente na comunidade em que vivem. Essa preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nevidenciada na carta redigida pelos alunos, por apresentarem j\u00e1 preocupa\u00e7\u00f5es muito \n\nconcretas face a algumas tem\u00e1ticas: \n\n\n\n66 \n \n\n\u201cFaz reciclagem pois o pl\u00e1stico pode virar cobertor, assim contribu\u00edmos para um \n\nmundo melhor\u201d. (MJ) \n\nAp\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o, as respostas dadas pelos alunos sofreram algumas altera\u00e7\u00f5es, \n\nverificando-se que a totalidade dos participantes tem consci\u00eancia que deve intervir para \n\ncontribuir para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas mundiais/globais. \n\nOs dados extra\u00eddos das produ\u00e7\u00f5es escritas realizadas pelos alunos (Anexos XLI e \n\nXLII) acabam por mostrar alguns conhecimentos cient\u00edficos apresentados pela turma, \n\nsobre tem\u00e1ticas j\u00e1 trabalhadas com os alunos pela professora cooperante. A grande \n\nmaioria dos alunos fez refer\u00eancia \u00e0 import\u00e2ncia da separa\u00e7\u00e3o de res\u00edduos tendo em conta \n\nque no 1.\u00ba ano do EB, desenvolveram com a professora titular um projeto que teve como \n\nprincipal objetivo sensibilizar os alunos para este assunto. Tamb\u00e9m uma percentagem \n\nconsider\u00e1vel de alunos mencionou a destrui\u00e7\u00e3o de ecossistemas/perda de biodiversidade \n\nnas suas produ\u00e7\u00f5es, visto que no 1.\u00ba per\u00edodo foi-lhes proposto um pequeno trabalho de \n\npesquisa relativamente \u00e0 extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies. A problem\u00e1tica da polui\u00e7\u00e3o, mais \n\nconcretamente a polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, foi por um lado uma das tem\u00e1ticas de maior \n\ninteresse por parte dos alunos e por outro, a problem\u00e1tica onde se verificaram maiores \n\nlacunas/incorre\u00e7\u00f5es cient\u00edficas: \n\n\u201cN\u00e3o sei se sabes, mas o nosso planeta Terra est\u00e1 polu\u00eddo. \u00c0 volta do nosso planeta \n\nexiste uma esp\u00e9cie de escudo e chama-se camada de ozono, isso protege o nosso \n\nplaneta Terra dos raios solares, mas por causa da polui\u00e7\u00e3o j\u00e1 n\u00e3o protege tanto em \n\nalguns lados.\u201d (MM) \n\n\u201cCada vez que se polui a n\u00edvel mundial, a camada de ozono aumenta e isso contribui \n\npara deixar de haver vida na Terra.\u201d (MS) \n\n\u201cAs chuvas \u00e1cidas fazem buracos na camada do ozono e isso \u00e9 mesmo muito \n\ngrave\u201d. (RB) \n\nEsta tarefa revelou-se crucial na defini\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o ambiental a trabalhar nos \n\nprojetos de ativismo com os alunos da turma em quest\u00e3o, uma vez que a investigadora \n\nteve acesso \u00e0s conce\u00e7\u00f5es incorretas por parte dos alunos face a esta problem\u00e1tica, bem \n\ncomo \u00e0s inquieta\u00e7\u00f5es e curiosidades que a mesma lhes suscitava.  \n\n \n\n4.1.2. Potencialidades e dificuldades na realiza\u00e7\u00e3o de iniciativas de ativismo  \n\nNo decorrer do presente estudo a investigadora, por interm\u00e9dio da an\u00e1lise dos \n\ndados extra\u00eddos do question\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o global do projeto (Anexo XLIII) e de algumas \n\nnotas de campo que foi retirando no decorrer da implementa\u00e7\u00e3o das diversas atividades \n\nde ativismo ambiental, foi conseguindo extrair algumas potencialidades e dificuldades das \n\niniciativas de ativismo realizadas.  \n\n\n\n67 \n \n\nDos 24 alunos que responderam ao question\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o global, todos \n\nafirmaram ter gostado da experi\u00eancia vivenciada durante as aulas de estudo do meio \n\nrelacionadas com as iniciativas de ativismo, considerando esta experi\u00eancia como positiva. \n\nA motiva\u00e7\u00e3o proporcionada pelas atividades foi vis\u00edvel em alguns coment\u00e1rios feitos pelos \n\nalunos: \n\n\u201cProfessora enquanto estava a fazer as entrevistas a outros colegas da escola \n\npensei que era um rep\u00f3rter \u201c\u00e0 s\u00e9ria\u201d e que estava a investigar o que as outros \n\nsabem sobre este problema importante. Isto de fazer entrevistas na escola \u00e9 muito \n\ndivertido, gostava de repetir!\u201d \u2013 notas de campo de 9 de maio de 2016. \n\nA interven\u00e7\u00e3o na resolu\u00e7\u00e3o de problemas na sociedade e a capacidade para \n\ntrabalhar em grupo, foram dois dos aspetos mais salientados pelos inquiridos no \u00e2mbito do \n\nquestion\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o global, quando os mesmos foram confrontados acerca do que \n\naprenderam no seio deste projeto: \n\n\u201cQue posso fazer coisas para melhorar o mundo.\u201d (CG) \n\n\u201cAprendi formas de influenciar as pessoas sobre os problemas do ambiente. Ver os \n\nv\u00eddeos que fizemos, ver os posters que coloc\u00e1mos nos corredores da escola e ouvir \n\na nossa m\u00fasica do aquecimento global s\u00e3o algumas delas.\u201d (BL) \n\n\u201cAprendi a trabalhar o grupo e a ouvir as ideias dos meus colegas que tamb\u00e9m s\u00e3o \n\ninteressantes\u201d. (MT) \n\nOutras duas potencialidades que parecem ter sido desenvolvidas com estas \n\niniciativas de ativismo relacionam-se com o conhecimento substantivo relacionado com o \n\ntema (causas, consequ\u00eancias e medidas) e a ado\u00e7\u00e3o de comportamentos em prol do \n\nambiente. Alguns desses coment\u00e1rios foram registados sob a forma de notas de campo: \n\n\u201cAh! Com esta hist\u00f3ria fiquei a perceber o que \u00e9 o aquecimento global e percebi a \n\nraz\u00e3o de tanto calor e de como o podemos evitar.\u201d \u2013 notas de campo de 6 de maio \n\nde 2016. \n\n\u201cAo ver estes pequenos v\u00eddeos do Programa mais ambiente percebi quais os \n\ncomportamentos que todos devemos ter para n\u00e3o contribuirmos para o \n\naquecimento global! Diminuir os gases de combust\u00e3o e utilizar energias renov\u00e1veis \n\ns\u00e3o algumas medidas amigas do ambiente.\u201d \u2013 notas de campo de 13 de maio de \n\n2016. \n\n Relativamente \u00e0s dificuldades manifestadas pelos alunos quanto \u00e0 abordagem \n\ndid\u00e1tica realizada, prendem-se essencialmente com a realiza\u00e7\u00e3o das pesquisas individuais \n\nque foram solicitadas no decorrer do projeto e com a gest\u00e3o do trabalho em grupo. Embora \n\na solicita\u00e7\u00e3o de pesquisas individuais, por parte da professora titular, seja uma constante, \n\numa percentagem consider\u00e1vel de alunos revelou dificuldades em conseguir selecionar \n\ninforma\u00e7\u00f5es pertinentes e consistentes a partir da consulta de fontes de informa\u00e7\u00e3o \n\n\n\n68 \n \n\nfidedignas relativamente \u00e0s diversas tem\u00e1ticas. A investigadora teve conhecimento deste \n\naspeto atrav\u00e9s da an\u00e1lise das pesquisas individuais solicitadas e de alguns coment\u00e1rios \n\nproferidos pelos alunos: \n\n\u201cQuando fa\u00e7o uma pesquisa na internet nunca sei que sites devo consultar porque \n\nh\u00e1 l\u00e1 muita coisa\u201d \u2013 notas de campo de 29 de abril de 2016. \n\n\u201cDesta vez copiei as informa\u00e7\u00f5es do primeiro site que apareceu para o word e colei \n\nalgumas imagens sobre o tema.\u201d \u2013 notas de campo de 29 de abril de 2016. \n\nNo question\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o global do projeto, embora muitos alunos tivessem \n\nmencionado que o que mais gostaram de fazer se relacionava com o facto de lhes ter sido \n\ndada a oportunidade de fazerem diversas atividades em grupo, este foi tamb\u00e9m o aspeto \n\nreferido pela grande maioria dos inquiridos relativamente \u00e0s maiores dificuldades sentidas \n\nno seio do projeto de ativismo. Estas dificuldades parecem dever-se ao facto deste tipo de \n\npr\u00e1ticas n\u00e3o ser algo recorrente para os alunos, uma vez que os trabalhos desenvolvidos \n\npelos mesmos no decorrer do 1.\u00baCEB eram, essencialmente, de car\u00e1cter individual ou \n\nrealizados em pares. No entanto, \u00e0 medida que este tipo de trabalho come\u00e7ou a fazer parte \n\ndo quotidiano dos alunos conseguiram ultrapassar positivamente as dificuldades sentidas: \n\n\u201cO maior desafio foi trabalhar em grupo porque todos queriam falar ao mesmo \n\ntempo e ningu\u00e9m se entendia. Ultrapassei isso conversando com eles, ouv\u00edamos \n\nas pesquisas que cada um fez e faz\u00edamos vota\u00e7\u00f5es para estarmos todos de \n\nacordo.\u201d (SC) \n\n\u201cTive dificuldades em trabalhar em grupo, ao in\u00edcio ficava triste porque havia um \n\ncolega que queria \u201cmandar\u201d em tudo e para ele s\u00f3 as ideias dele \u00e9 que eram boas. \n\nDepois ultrapassei isso, fal\u00e1mos com ele e com a professora e ele percebeu que \n\nnum trabalho em grupo temos todos dar ideias e trabalhar em conjunto.\u201d (MP)  \n\n\u201cSenti que \u00e0s vezes n\u00e3o trabalhavam todos em grupo, houve um dia que um colega \n\ndo grupo n\u00e3o trouxe para a sala o material para os p\u00f3steres e isso n\u00e3o foi bom \n\nporque o grupo ficou prejudicado. Convers\u00e1mos com ele e no dia a seguir trouxe \n\ncuriosidades muito interessantes! Percebi que trabalhar em grupo \u00e9 aprender com \n\nos outros.\u201d (MC) \n\n \n\n4.1.3. Desenvolvimento de compet\u00eancias (de cidadania ativa) nos alunos \n\nNa opini\u00e3o dos respondentes ao question\u00e1rio inicial e final, as iniciativas de \n\nativismo, contribuem para o desenvolvimento: a) de compet\u00eancias dial\u00e9ticas e b) da \n\ncoopera\u00e7\u00e3o e trabalho em equipa (Quadro 6).  \n\nNos dados extra\u00eddos do question\u00e1rio inicial, um n\u00famero elevado de respostas \n\napontou o desenvolvimento da coopera\u00e7\u00e3o e trabalho em equipa como um dos aspetos \n\nmais evidenciados pelos alunos. Relativamente \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o \u201cse me associar aos meus \n\n\n\n69 \n \n\ncolegas, temos o poder para influenciar as decis\u00f5es de outras pessoas sobre problemas \n\nsociais relacionados com CTSA\u201d, 8 dos 26 inquiridos acreditavam que ao se associarem \n\naos seus colegas, tinham poder para influenciar as decis\u00f5es de outras pessoas face a \n\nproblemas sociais. Comparando estes dados com o question\u00e1rio aplicado no final do \n\nprojeto, constatamos que a totalidade dos respondestes adota uma postura positiva face a \n\nesta afirma\u00e7\u00e3o, sendo que 18 concordavam totalmente e 8 concordavam parcialmente com \n\nela. Podemos concluir que, tal se poder\u00e1 dever ao facto de, ao longo do projeto, terem sido \n\npropostas atividades, por diversas vezes, que incitavam o trabalho de grupo, o que permitiu \n\nfazer descobertas e realizar aprendizagens em conjunto e reconhecer o valor do trabalho \n\nde grupo. \n\nQuadro 6 \nCompet\u00eancias de cidadania ativa desenvolvidas no 1.\u00ba CEB. \n\n(Continua)  \n\n \nDados analisados Compet\u00eancias \n\ndesenvolvidas \n \nAntes da abordagem did\u00e1tica: Depois da abordagem did\u00e1tica:  \n\nAfirma\u00e7\u00e3o: \u201cEnvolvo-me em a\u00e7\u00f5es/iniciativas com o objetivo de \ncontribuir para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas sociais que me preocupam\u201d \n\n12 (46%) responderam \nafirmativamente \n\n26 (100%) responderam \nafirmativamente \n\nAfirma\u00e7\u00e3o: \u201cOs meus colegas envolvem-se em \na\u00e7\u00f5es/iniciativas com o objetivo de contribuir para a resolu\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas sociais que os preocupam\u201d \n\n \n\n14 (54%) responderam \nafirmativamente \n\n25 (96%) responderam \nafirmativamente \n\nAfirma\u00e7\u00e3o: \u201cSou capaz de influenciar as decis\u00f5es dos meus \ncolegas sobre problemas sociais relacionados com a ci\u00eancia, a \n\ntecnologia e o ambiente\u201d \n\n \n \n \n \n\nCompet\u00eancias   \ndial\u00e9ticas \n\n \n\n4 (15%) responderam \nafirmativamente  \n\n24 (92%) responderam \nafirmativamente \n\nAfirma\u00e7\u00e3o: \u201cTenho poder para influenciar as decis\u00f5es de \noutros cidad\u00e3os sobre problemas sociais relacionados com a ci\u00eancia, \n\na tecnologia e o ambiente\u201d \n\n11 (42%) responderam \nafirmativamente \n\n26 (100%) responderam \nafirmativamente \n\nAfirma\u00e7\u00e3o: \u201cSe me associar aos meus colegas, temos o \npoder para influenciar as decis\u00f5es de outras pessoas sobre \n\nproblemas sociais relacionados com a ci\u00eancia, a tecnologia e o \nambiente\u201d \n\n \nCompet\u00eancias \n\nde coopera\u00e7\u00e3o e \ntrabalho em \n\nequipa 8 (31%) responderam \nafirmativamente \n\n26 (100%) responderam \nafirmativamente \n\nQ\nu\n\ne\ns\nti\n\no\nn\n\n\u00e1\nri\n\no\n i\nn\n\nic\nia\n\nl \ne\n f\n\nin\na\n\nl \n\n\n\n70 \n \n\nQuadro 6 \nCompet\u00eancias de cidadania ativa desenvolvidas no 1.\u00ba CEB (continua\u00e7\u00e3o) \n\n \n\n \nDados analisados Compet\u00eancias \n\ndesenvolvidas \n \n\nAntes da abordagem did\u00e1tica: Depois da abordagem \ndid\u00e1tica: \n\n \n\nAfirma\u00e7\u00e3o: \u201cSei pesquisar informa\u00e7\u00e3o sobre problemas \nsociais relacionados com a ci\u00eancia, a tecnologia e o ambiente\u201d \n\n \n\n1 (4%) responderam \nafirmativamente \n\n24 (92%) responderam \nafirmativamente \n\nAfirma\u00e7\u00e3o: \u201cSou capaz de tomar decis\u00f5es sobre \nproblemas sociais relacionados com a ci\u00eancia, a tecnologia e o \n\nambiente\u201d \n\n5 (19%) responderam \nafirmativamente \n\n23 (88%) responderam \nafirmativamente \n\nAfirma\u00e7\u00e3o: \u201cConsidero que tenho o dever de participar \nem atividades/iniciativas que beneficiem a comunidade onde \n\nvivo\u201d. \n\n13 (50%) \nresponderam afirmativamente \n\n26 (100%) \nresponderam afirmativamente \n\nAfirma\u00e7\u00e3o: \u201cConsidero que tenho o dever de participar \nem atividades/iniciativas que contribuam para a resolu\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas globais/mundiais\u201d \n\n10 (38%) \nresponderam afirmativamente \n\n26 (100%) \nresponderam afirmativamente  \n\nAfirma\u00e7\u00e3o: \u201cTenho o dever de participar em \natividades/iniciativas que contribuam para a resolu\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas locais da comunidade em que vivo\u201d \n\n12 (46%) \nresponderam afirmativamente \n\n26 (100%) \nresponderam afirmativamente \n\nAfirma\u00e7\u00e3o: \u201cConsidero que tenho os meios necess\u00e1rios \npara desencadear iniciativas que contribuam para a resolu\u00e7\u00e3o de \nproblemas sociais relacionados com a ci\u00eancia, a tecnologia e o \n\nambiente\u201d \n\n3 (12%) responderam \nafirmativamente \n\n20 (77%) responderam \nafirmativamente \n\nAfirma\u00e7\u00e3o: \u201cConhe\u00e7o formas de influenciar as decis\u00f5es    \ndos cidad\u00e3os sobre problemas sociais relacionados com a \n\nci\u00eancia, a tecnologia e o ambiente\u201d \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nCompet\u00eancias   \ndial\u00e9ticas \n\n6 (23%) responderam \nafirmativamente \n\n \n\u201cFalando e dizendo que a \nci\u00eancia, a tecnologia e o \n\nambiente \u00e9 para tratar bem.\u201d \n(TS) \n\n\u201cMostrando como \u00e9 importante \nreciclar e cuidar do ambiente. \n\nMostrando quanto tempo \ndemoram as coisas a \n\ndesaparecer e mostrando como \nprejudicam o ambiente.\u201d (MS) \n\n26 (100%) responderam \nafirmativamente \n\n \n\u201cCantando a m\u00fasica do \naquecimento global aos \n\nnossos amigos e fam\u00edlia.\u201d \n(AG) \n\n\u201cFazendo e colocando nos \ncorredores da escola p\u00f3steres \n\nporque assim todos podem \nver e aprender.\u201d (SB) \n\nQ\nu\n\ne\ns\nti\n\no\nn\n\n\u00e1\nri\n\no\n i\nn\n\nic\nia\n\nl \ne\n f\n\nin\na\n\nl \n\n\n\n71 \n \n\nOs dados apontam ainda o desenvolvimento de compet\u00eancias dial\u00e9ticas nos \n\nalunos, na medida em que \u00e9 na afirma\u00e7\u00e3o \u201cconhe\u00e7o formas de influenciar as decis\u00f5es dos \n\ncidad\u00e3os sobre problemas sociais relacionados com CTSA\u201d que se verifica maior altera\u00e7\u00e3o \n\nde opini\u00f5es. Inicialmente, verificou-se que um elevado n\u00famero de alunos (20) revelava \n\ndesconhecer quaisquer formas de influenciar as decis\u00f5es dos cidad\u00e3os, existindo somente \n\n6 alunos que manifestavam uma opini\u00e3o contr\u00e1ria. No entanto, verifica-se que, ap\u00f3s o \n\nper\u00edodo de interven\u00e7\u00e3o, a quase totalidade dos inquiridos concordou com a presente \n\nafirma\u00e7\u00e3o (23 totalmente e 3 parcialmente), o que indica que a implementa\u00e7\u00e3o deste \n\nprojeto fez com que os alunos aprendessem e conseguissem identificar formas de \n\ninterven\u00e7\u00e3o (Quadro 6). As justifica\u00e7\u00f5es apresentadas centram-se no recurso \u00e0 \n\ncomunica\u00e7\u00e3o oral como forma de influenciar os cidad\u00e3os sobre problemas sociais \n\nrelacionados com a CTSA. Os alunos salientaram ainda o confronto de ideias como forma \n\nde influenciar os cidad\u00e3os apoiados por recursos contru\u00eddos pelos mesmos (p\u00f3steres, \n\nv\u00eddeos, reportagens, textos) que ao serem visualizados fora da comunidade escolar \n\npassam a informa\u00e7\u00e3o. \n\n No que respeita a afirma\u00e7\u00e3o \u201csou capaz de influenciar as decis\u00f5es dos meus \n\ncolegas sobre problemas sociais relacionados com CTSA\u201d, os dados do question\u00e1rio final, \n\nindicaram que a totalidade dos alunos concordou com a afirma\u00e7\u00e3o. Ao longo do projeto \n\nforam diversas as iniciativas e produtos desenvolvidos pela turma que apontam para o \n\ndesenvolvimento de compet\u00eancias de cidadania ativa. Atrav\u00e9s dos v\u00eddeos de sensibiliza\u00e7\u00e3o \n\nproduzidos, os alunos desenvolveram a capacidade para ter em conta os pontos de vista \n\ndos outros e de agir no contexto de uma organiza\u00e7\u00e3o (escola) (Figura 20). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 20. Exemplo de v\u00eddeo de sensibiliza\u00e7\u00e3o produzido pela turma. \n\n \n\nAs entrevistas \u201cRep\u00f3rteres do ambiente\u201d, as bandas desenhadas e a elabora\u00e7\u00e3o \n\ndos p\u00f3steres permitiram desenvolver compet\u00eancias dial\u00e9ticas, de trabalho em equipa, de \n\nresolu\u00e7\u00e3o de conflitos bem como de capacidades para ter em conta os pontos de vista dos \n\noutros (Figura 21). Durante as intera\u00e7\u00f5es ocorridas nos grupos e coment\u00e1rios realizados, \n\nos alunos mostraram ser capazes de gerir tarefas e de se organizar: \n\n \u201cEnquanto tu fazes as perguntas eu vou registando na folha as respostas que v\u00e3o \n\ndando. O que achas?\u201d \u2013 notas de campo de 9 de maio de 2016. \n\n\n\n72 \n \n\n\u201cEssa ideia de colocarmos no p\u00f3ster uma fotografia do filme - A idade do gelo 2 - \u00e9 \n\nmuito gira porque as pessoas v\u00e3o ficar curiosas\u201d \u2013 notas de campo de 16 de maio \n\n2016. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 21. Alunos a trabalharem em grupo para a elabora\u00e7\u00e3o de um p\u00f3ster. \n\n \n\nPara al\u00e9m da partilha de conhecimentos no grupo turma, ocorrida atrav\u00e9s das \n\napresenta\u00e7\u00f5es realizadas (Figura 22), todos os alunos evidenciaram serem capazes de \n\nagir no contexto de uma organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e social (escola) com a conce\u00e7\u00e3o e \n\ndinamiza\u00e7\u00e3o de uma exposi\u00e7\u00e3o na escola (Figura 23). \n\nFigura 22. Apresenta\u00e7\u00e3o dos p\u00f3steres \u00e0 turma.          Figura 23. Exposi\u00e7\u00e3o realizada pela turma.         \n\n \n\n4.2. Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o de resultados no 2.\u00ba CEB \n\n4.2.1. Conce\u00e7\u00f5es e perce\u00e7\u00f5es dos alunos na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o ambiental e \n\nativismo \n\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise dos dados extra\u00eddos dos question\u00e1rios referentes \u00e0s conce\u00e7\u00f5es \n\npr\u00e9vias e finais dos alunos de 2.\u00ba CEB, no que concerne \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica de \n\nproblemas sociais relacionados com a CTSA (Anexo XLIV), verifica-se que, relativamente \n\n\u00e0 afirma\u00e7\u00e3o \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o cinco \u201cse me associar aos meus colegas, temos o poder para \n\ninfluenciar as decis\u00f5es de outras pessoas sobre problemas sociais relacionados com \n\nCTSA\", 6 dos 30 inquiridos acreditavam que ao se associarem aos seus colegas, tinham \n\npoder para influenciar as decis\u00f5es de outras pessoas face a problemas sociais. Ap\u00f3s se \n\ncomparar estes dados com os extra\u00eddos do question\u00e1rio aplicado no final do projeto, \n\nconstata-se que todos os alunos (29), exceto um, concordaram com esta afirma\u00e7\u00e3o. Pode-\n\n\n\n73 \n \n\nse concluir que tal se poder\u00e1 dever ao facto de, ao longo do projeto, terem sido propostas \n\natividades, por diversas vezes, que incitavam o trabalho em grupo, o que permitiu fazer \n\ndescobertas e realizar aprendizagens em conjunto e reconhecer o valor do trabalho em \n\ngrupo (sentimento de perten\u00e7a e seguran\u00e7a).  \n\nQuando questionados relativamente \u00e0 sua capacidade de pesquisa de informa\u00e7\u00e3o \n\nsobre problemas sociais relacionados com CTSA (afirma\u00e7\u00e3o seis), dos 30 alunos que \n\nresponderam a este t\u00f3pico, apenas 3 consideraram saber pesquisar informa\u00e7\u00e3o sobre \n\nproblemas sociais relacionados com a ci\u00eancia, a tecnologia e o ambiente. Ao se analisar e \n\ncomparar estes dados com os extra\u00eddos do question\u00e1rio realizado ap\u00f3s a participa\u00e7\u00e3o no \n\nprojeto de ativismo, verifica-se que a grande maioria dos alunos, que inicialmente \n\nmanifestava uma posi\u00e7\u00e3o desfavor\u00e1vel face a esta afirma\u00e7\u00e3o, considerou que ao longo do \n\nprojeto aprendeu a pesquisar informa\u00e7\u00e3o sobre os problemas sociais com os quais \n\ncontactam. De facto, ap\u00f3s as iniciativas desenvolvidas, a quase totalidade dos \n\nparticipantes concordou com o exposto (25), existindo somente 4 que consideraram ainda \n\nn\u00e3o saber pesquisar devidamente informa\u00e7\u00e3o acerca de problemas relacionados com \n\nCTSA. \n\nO sentimento que os participantes nutrem relativamente ao dever de contribuir para \n\na resolu\u00e7\u00e3o de problemas mundiais/globais (afirma\u00e7\u00e3o nove) \u00e9 semelhante aos dados \n\nextra\u00eddos no 1.\u00ba CEB, tendo em conta que foram 11 os inquiridos que concordaram com \n\nesta afirma\u00e7\u00e3o, manifestando um n\u00famero consider\u00e1vel de alunos (19) uma posi\u00e7\u00e3o \n\ndesfavor\u00e1vel. Os projetos com orienta\u00e7\u00e3o para o ativismo acabaram por ter implica\u00e7\u00f5es na \n\npostura dos alunos face aos problemas que afetam o mundo verificando-se que, ap\u00f3s \n\nterem realizado estas interven\u00e7\u00f5es, toda a turma (30) demonstrou interesse em querer \n\ncontribuir e participar em atividades que visam resolver problemas a n\u00edvel global.  \n\nImporta ainda referir que de um conjunto de 30 inquiridos apenas 4 consideraram \n\nque t\u00eam os meios necess\u00e1rios para desencadear iniciativas que promovem a resolu\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas sociais. A grande maioria dos participantes (26) \u00e9 da opini\u00e3o que n\u00e3o possuem \n\ncondi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para minimizar/agir sobre esses mesmos problemas, visto que 3 \n\ndiscordaram parcialmente e 23 discordaram totalmente com a afirma\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s terem \n\nparticipado nestas a\u00e7\u00f5es de ativismo, os alunos passaram quase todos a concordar \n\nparcialmente (17) e totalmente (9) que possu\u00edam os meios que os leve a agir de forma \n\nponderada e consciente para conseguir minimizar problemas relacionados com CTSA. \n\n \n\n4.2.2. Potencialidades e dificuldades na realiza\u00e7\u00e3o de iniciativas de ativismo  \n\nAs potencialidades e dificuldades expressas por este grupo de participantes face \u00e0 \n\nabordagem did\u00e1tica implementada neste n\u00edvel de ensino foram diversas. \u00c0 semelhan\u00e7a do \n\nocorrido com o grupo de participantes do 1.\u00ba CEB, foi atrav\u00e9s de algumas notas de campo \n\n\n\n74 \n \n\ne da an\u00e1lise dos dados extra\u00eddos do question\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o global do projeto que a \n\ninvestigadora conseguiu ter acesso a estes aspetos (Anexo XLV). Em primeira inst\u00e2ncia \n\nrevela-se pertinente salientar que a totalidade dos inquiridos (30) revelou ter gostado de \n\nparticipar no projeto de ativismo relacionado com a polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e a import\u00e2ncia da \n\nsua preserva\u00e7\u00e3o, porque consideraram que as aulas de ci\u00eancias naturais se tornaram mais \n\nmotivadoras, interessantes. A turma considerou ainda que a aprendizagem decorria com \n\nrecurso ao debate e troca de ideias acerca de problemas ambientais da atualidade: \n\n\u201cAs aulas de ci\u00eancias tornaram-se diferentes de todas as outras, eram muito \n\ninteressantes, onde pod\u00edamos aprender a brincar e a trocar ideias com os colegas \n\nsobre problemas do nosso dia a dia.\u201d (LS) \n\nA ado\u00e7\u00e3o de comportamentos em prol do ambiente, a aprendizagem com recurso \n\n\u00e0 interdisciplinaridade e as capacidades para trabalhar em grupo e de argumenta\u00e7\u00e3o \n\nparecem ser algumas das potencialidades manifestadas pelos alunos no seio da realiza\u00e7\u00e3o \n\nde iniciativas de ativismo, uma vez que foram aspetos salientados por um n\u00famero \n\nconsider\u00e1vel de alunos, no final das iniciativas: \n\n\u201cCom as tarefas propostas aprendi que preservar a \u00e1gua \u00e9 essencial para \n\nsalvarmos o planeta e o ambiente. Para salvarmos este tesouro basta mudarmos \n\nas nossas atitudes e come\u00e7armos j\u00e1 hoje a tomar duche em vez do banho de \n\nimers\u00e3o, a colocar uma garrafa no reservat\u00f3rio do autoclismo, etc.\u201d (DA) \n\n\u201cGostei de participar neste projeto porque percebi que podemos aprender \n\nmatem\u00e1tica e ci\u00eancias ao mesmo tempo, assim as aulas ficam mais interessantes \n\ne as coisas fazem mais sentido.\u201d (ET) \n\n\u201cPara a atividade de representa\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is o meu grupo - associa\u00e7\u00e3o \n\nambientalista- juntou-se para acordarmos quais as medidas que vamos apresentar \n\nna reuni\u00e3o para ajudar o ambiente. Trocar ideias em grupo foi uma grande ajuda \n\nporque nunca fiz uma atividade assim e ajud\u00e1mo-nos uns aos outros\u201d. (MG) \n\nTamb\u00e9m o conhecimento substantivo relacionado com o tema, a import\u00e2ncia de se \n\nestar informado e, por conseguinte, a interven\u00e7\u00e3o na resolu\u00e7\u00e3o de problemas na sociedade \n\nremetem para as potencialidades manifestadas pelos participantes no decorrer das tarefas:  \n\n\u201cFiquem a saber que descobri que atualmente o maior problema que causa a \n\ncontamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \u00e9 a falta de tratamento para os esgotos dom\u00e9sticos, \n\nagr\u00edcolas e industriais.\u201d \u2013 notas de campo de 18 de janeiro de 2017. \n\n\u201cA solu\u00e7\u00e3o deste problema ambiental \u00e9 informar a popula\u00e7\u00e3o e passar a mensagem \n\naos nossos amigos e familiares para que a humanidade perceba o mau uso que faz \n\nda \u00e1gua. Hoje, quando chegar a casa, vou mostrar o v\u00eddeo da Carta do ano 2070- \n\nAdvert\u00eancia \u00e0 Humanidade e sei que eles n\u00e3o v\u00e3o ficar indiferentes. Fa\u00e7am o \n\nmesmo!\u201d \u2013 notas de campo de 7 de dezembro de 2016. \n\n\n\n75 \n \n\n No que concerne \u00e0s dificuldades manifestadas pelos alunos quanto \u00e0 abordagem \n\ndid\u00e1tica realizada prendem-se, essencialmente, com a capacidade de exposi\u00e7\u00e3o oral \n\nperante outras turmas da comunidade escolar e com a capacidade de argumenta\u00e7\u00e3o de \n\num n\u00famero, ainda que reduzido de alunos, no seio da atividade destinada \u00e0 representa\u00e7\u00e3o \n\nde pap\u00e9is. No decorrer desta pr\u00e1tica letiva, a investigadora teve conhecimento que este \n\ngrupo de alunos n\u00e3o costumava realizar frequentemente exposi\u00e7\u00f5es orais, sendo que no \n\n\u00e2mbito deste projeto tiveram oportunidade de realizar uma comunica\u00e7\u00e3o a outra turma da \n\ncomunidade escolar pela primeira vez. Verificou-se que alguns elementos da turma se \n\nencontravam um pouco desconfort\u00e1veis com esta iniciativa pelo facto de se exporem \n\noralmente, saindo da sua zona de conforto. Este sentimento \u00e9 constatado atrav\u00e9s da \n\nan\u00e1lise dos question\u00e1rios de avalia\u00e7\u00e3o global do projeto: \n\n\u201cA minha maior dificuldade foi apresentar o p\u00f3ster a outra turma da escola porque \n\nera um grupo desconhecido e nunca tinha feito nada assim. Se calhar tinha sido \n\nmais f\u00e1cil se tiv\u00e9ssemos treinado primeiro a apresenta\u00e7\u00e3o em sala de aula com a \n\nnossa turma\u201d. (CC) \n\nSegundo os dados obtidos, a atividade destinada \u00e0 representa\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is \n\nconsistiu num desafio aliciente para a globalidade da turma e, embora os alunos \n\ndemonstrassem querer realizar este tipo de atividades com maior frequ\u00eancia, foram \n\nproferidos alguns coment\u00e1rios que revelaram as dificuldades sentidas por alguns \n\nparticipantes: \n\n\u201cPara mim, que era um representante da f\u00e1brica Quadril\u00e1tero, foi dif\u00edcil defender um \n\nponto de vista com o qual eu n\u00e3o concordada. Tive de fazer muitas pesquisas e \n\ntreinar bastante bem o meu papel para n\u00e3o me enganar durante o debate. Foi dif\u00edcil, \n\nmas uma experi\u00eancia que gostava muito de repetir durante as aulas.\u201d \u2013 notas de \n\ncampo de 18 de janeiro de 2017. \n\n \n\n4.2.3. Desenvolvimento de compet\u00eancias (de cidadania ativa) nos alunos \n\nTal como o ocorrido no 1.\u00ba CEB, os dados obtidos no question\u00e1rio inicial e final, \n\npermitiram verificar que as iniciativas de ativismo, contribu\u00edram para o desenvolvimento de: \n\na) compet\u00eancias dial\u00e9ticas e b) da coopera\u00e7\u00e3o e trabalho em equipa (Quadro 7).  \n\nOs dados indicam que o desenvolvimento da coopera\u00e7\u00e3o e trabalho em equipa foi \n\num dos aspetos mais evidenciados pelos inquiridos. Num primeiro momento (Question\u00e1rio \n\n- antes), quando confrontados com a afirma\u00e7\u00e3o \u201cse me associar aos meus colegas, temos \n\no poder para influenciar as decis\u00f5es de outras pessoas sobre problemas sociais \n\nrelacionados com CTSA\u201d, 7 dos 30 inquiridos defenderam que ao se associarem aos seus \n\ncolegas, tinham poder para influenciar as decis\u00f5es de outras pessoas face a problemas \n\nsociais. Confrontando estes dados com o question\u00e1rio aplicado no final do projeto, verifica-\n\n\n\n76 \n \n\nse que a quase totalidade dos respondentes adotou uma postura positiva face a esta \n\nafirma\u00e7\u00e3o, sendo que 20 concordaram totalmente e 9 concordaram parcialmente com ela. \n\nTendo em conta que ao longo da abordagem did\u00e1tica, as novas descobertas e \n\naprendizagens decorreram, por diversas vezes, com recurso ao trabalho em grupo, atrav\u00e9s \n\ndo debate, an\u00e1lises conjuntas e trocas de ideias, acredita-se que poder\u00e1 ser este o motivo \n\npara se verificar um acentuado contraste nas conce\u00e7\u00f5es dos alunos, antes e depois da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o nestas iniciativas.   \n\nQuadro 7 \nCompet\u00eancias de cidadania ativa desenvolvidas no 2.\u00ba CEB. \n\n(Continua) \n\n \n\n \n\n \nDados analisados Compet\u00eancias \n\ndesenvolvidas \n \n\nAntes da abordagem did\u00e1tica: Depois da abordagem \ndid\u00e1tica: \n\n \n\nAfirma\u00e7\u00e3o: \u201cEnvolvo-me em a\u00e7\u00f5es/iniciativas com o objetivo de \ncontribuir para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas sociais que me \n\npreocupam\u201d \n\n 13 (43%) responderam \nafirmativamente \n\n30 (100%) \nresponderam afirmativamente \n\nAfirma\u00e7\u00e3o: \u201cOs meus colegas envolvem-se em \na\u00e7\u00f5es/iniciativas com o objetivo de contribuir para a resolu\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas sociais que os preocupam\u201d \n\n 10 (33%) responderam \nafirmativamente \n\n28 (93%) \nresponderam afirmativamente \n\nAfirma\u00e7\u00e3o: \u201cSou capaz de influenciar as decis\u00f5es dos meus \ncolegas sobre problemas sociais relacionados com a ci\u00eancia, a \n\ntecnologia e o ambiente\u201d \n\n \n \n \n \n\nCompet\u00eancias   \ndial\u00e9ticas \n\n \n\n6 (20%) responderam \nafirmativamente  \n\n29 (97%) \nresponderam afirmativamente \n\nAfirma\u00e7\u00e3o: \u201cTenho poder para influenciar as decis\u00f5es de outros \ncidad\u00e3os sobre problemas sociais relacionados com a ci\u00eancia, a \n\ntecnologia e o ambiente\u201d \n\n9 (30%) responderam \nafirmativamente \n\n27 (90%) \nresponderam afirmativamente \n\nAfirma\u00e7\u00e3o: \u201cSe me associar aos meus colegas, temos o poder \npara influenciar as decis\u00f5es de outras pessoas sobre problemas \nsociais relacionados com a ci\u00eancia, a tecnologia e o ambiente\u201d \n\n \nCoopera\u00e7\u00e3o e \ntrabalho em \n\nequipa 7 (23%) responderam \nafirmativamente \n\n29 (97%) responderam \nafirmativamente \n\nAfirma\u00e7\u00e3o: \u201cSei pesquisar informa\u00e7\u00e3o sobre problemas sociais \nrelacionados com a ci\u00eancia, a tecnologia e o ambiente\u201d \n\n \n\n3 (10%) responderam \nafirmativamente \n\n25 (83%) responderam \nafirmativamente \n\nAfirma\u00e7\u00e3o: \u201cSou capaz de tomar decis\u00f5es sobre problemas \nsociais relacionados com a ci\u00eancia, a tecnologia e o ambiente\u201d \n\n6 (20%) responderam \nafirmativamente \n\n27 (90%) responderam \nafirmativamente \n\nQ\nu\n\ne\ns\nti\n\no\nn\n\n\u00e1\nri\n\no\n i\nn\n\nic\nia\n\nl \ne\n f\n\nin\na\n\nl \n\n\n\n77 \n \n\nQuadro 7 \n\nCompet\u00eancias de cidadania ativa desenvolvidas no 2.\u00ba CEB (continua\u00e7\u00e3o) \n\n \n\n  \n\n \nDados analisados Compet\u00eancias \n\ndesenvolvidas \n \n\nAntes da abordagem \ndid\u00e1tica: \n\nDepois da abordagem did\u00e1tica:  \n\nAfirma\u00e7\u00e3o: \u201cConsidero que tenho o dever de participar em \natividades/iniciativas que beneficiem a comunidade onde vivo\u201d. \n\n12 (40%) responderam \nafirmativamente \n\n30 (100%) responderam \nafirmativamente \n\nAfirma\u00e7\u00e3o: \u201cConsidero que tenho o dever de participar em \natividades/iniciativas que contribuam para a resolu\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas globais/mundiais\u201d \n\n11 (37%) responderam \nafirmativamente \n\n30 (100%) responderam \nafirmativamente  \n\nAfirma\u00e7\u00e3o: \u201cTenho o dever de participar em atividades/iniciativas \nque contribuam para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas locais da \n\ncomunidade em que vivo\u201d \n\n \n\n10 (33%) responderam \nafirmativamente \n\n30 (100%) responderam \nafirmativamente \n\nAfirma\u00e7\u00e3o: \u201cConsidero que tenho os meios necess\u00e1rios para \ndesencadear iniciativas que contribuam para a resolu\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas sociais relacionados com a ci\u00eancia, a tecnologia e o \nambiente\u201d \n\n4 (13%) responderam \nafirmativamente \n\n22 (73%) responderam \nafirmativamente \n\nAfirma\u00e7\u00e3o: \u201cConhe\u00e7o formas de influenciar as decis\u00f5es    dos \ncidad\u00e3os sobre problemas sociais relacionados com a ci\u00eancia, a \n\ntecnologia e o ambiente\u201d \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCompet\u00eancias \ndial\u00e9ticas \n\n5 (17%) responderam \nafirmativamente \n\n \n \u201cDebatendo e discutindo \n\nideias.\u201d (AA) \n\u201cColocando fotos nas \nredes sociais\u201d. (FB) \n\n\u201cN\u00e3o abater \u00e1rvores.\u201d (AP) \n \n\n30 (100%) responderam \nafirmativamente \n\n \n\u201cRealizar exposi\u00e7\u00f5es, falar com os \n\noutros sobre os problemas da \nsociedade.\u201d (AM) \n\n\u201cRealizar exposi\u00e7\u00f5es e debates \nacerca de diversos temas que \n\npreocupam o mundo.\u201d (MF) \n\u201cFazer sites de sensibiliza\u00e7\u00e3o onde \n\ntodas as pessoas possam ir \ndiariamente e mudar as suas \n\natitudes menos positivas\u201d. (MB) \n\u201cMostrando factos e curiosidades \nem cartazes pelos corredores da \n\nescola\u201d. (AL) \n\u201cInformando as pessoas que que a \nmaioria dos europeus tem um gasto \n\nde \u00e1gua superior ao aconselhado \npela OMS e que por causa destas \natitudes este bem pode acabar\u201d. \n\n(SP) \n\nQ\nu\n\ne\ns\nti\n\no\nn\n\n\u00e1\nri\n\no\n i\nn\n\nic\nia\n\nl \ne\n f\n\nin\na\n\nl \n\n\n\n78 \n \n\nPode ainda constatar-se, o desenvolvimento de compet\u00eancias dial\u00e9ticas nos \n\nalunos, na medida em que, quando confrontados com a afirma\u00e7\u00e3o \u201csou capaz de influenciar \n\nas decis\u00f5es dos meus colegas sobre problemas sociais relacionados com CTSA\u201d, os dados \n\ndo question\u00e1rio final, indicam que a quase totalidade dos alunos concordou com a \n\nafirma\u00e7\u00e3o (29), ao contr\u00e1rio do ocorrido antes do per\u00edodo de interven\u00e7\u00e3o onde se verificou \n\nque 2 discordavam totalmente e 4 discordavam parcialmente. \n\nTal como ocorrido no 1.\u00ba CEB, \u00e9 na afirma\u00e7\u00e3o \u201cconhe\u00e7o formas de influenciar as \n\ndecis\u00f5es dos cidad\u00e3os sobre problemas sociais relacionados com CTSA\u201d que se verificou \n\nmaior altera\u00e7\u00e3o de opini\u00f5es. No question\u00e1rio aplicado antes da implementa\u00e7\u00e3o do projeto, \n\nverificou-se que um elevado n\u00famero de alunos (25) revelava desconhecer quaisquer \n\nformas de influenciar as decis\u00f5es dos cidad\u00e3os, existindo somente 5 alunos que \n\nmanifestavam uma opini\u00e3o contr\u00e1ria. No entanto, verifica-se que, ap\u00f3s o per\u00edodo de \n\ninterven\u00e7\u00e3o, a totalidade dos alunos concordou com a presente afirma\u00e7\u00e3o (21 totalmente \n\ne 9 parcialmente), o que indica que a implementa\u00e7\u00e3o deste projeto fez com que os alunos \n\naprendessem e conseguissem identificar formas de interven\u00e7\u00e3o (Quadro 7). As sugest\u00f5es \n\napontadas pelos alunos, para influenciar as decis\u00f5es dos cidad\u00e3os sobre problemas \n\nsociais relacionados com CTSA, relacionam-se com o apelo \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o oral e ao \n\nconfronto de ideias, por interm\u00e9dio de suportes f\u00edsicos e digitais por eles elaborados no \n\n\u00e2mbito do projeto (cartazes, sites, pictogramas, por exemplo) que ao serem devidamente \n\nanalisados, incitam \u00e0 reflex\u00e3o, \u00e0 consciencializa\u00e7\u00e3o e, por conseguinte, \u00e0 altera\u00e7\u00e3o de \n\ncomportamentos.  \n\nTamb\u00e9m nesta val\u00eancia de ensino, o desenvolvimento de compet\u00eancias de \n\ncidadania ativa decorreu nas diversas tarefas e iniciativas em que os alunos tiveram \n\noportunidade de participar, assim como nas produ\u00e7\u00f5es por eles realizadas quer \n\nindividualmente quer em grupo.  \n\nAtrav\u00e9s da leitura dos pequenos coment\u00e1rios individuais elaborados pelos alunos, \n\nno seio da atividade de explora\u00e7\u00e3o \u201cCarta do ano 2070 - Advert\u00eancia \u00e0 Humanidade \u2013 \n\nPreserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua | Meio ambiente em portugu\u00eas do Brasil\u201d (Figura 24), da an\u00e1lise de \n\nfiguras e gr\u00e1ficos referentes \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o do consumo de \u00e1gua em Portugal e ap\u00f3s an\u00e1lise \n\ndos coment\u00e1rios formulados relativos \u00e0s tr\u00eas not\u00edcias retiradas do Jornal P\u00fablico, os alunos \n\nn\u00e3o s\u00f3 fizeram novas descobertas como desenvolveram compet\u00eancias dial\u00e9ticas e \n\ncapacidades de mediar conflitos entre si e entre os outros. Durante as intera\u00e7\u00f5es ocorridas \n\ndurante estas tarefas e ap\u00f3s an\u00e1lise dos coment\u00e1rios individuais elaborados, verificou-se \n\nque os alunos demostraram preocupa\u00e7\u00e3o para com esta problem\u00e1tica, alertando para a \n\nurg\u00eancia de altera\u00e7\u00e3o de comportamentos: \n\n\n\n79 \n \n\n\u201cAcho que a humanidade deve ter o poder de compreender que tudo o que \u00e9 bom \n\nse acaba e que em vez de discutirmos o presente, devemos tentar mudar o futuro.\u201d \n\n\u2013 notas de campo de 7 de dezembro de 2016. \n\n\u201cAs pessoas deviam ver a \u00e1gua desta forma: se a \u00e1gua nos faz bem, tamb\u00e9m \n\ndevemos tratar bem a quem nos mant\u00e9m vivos\u201d. \u2013 notas de campo de 7 de \n\ndezembro de 2016. \n\n\u201cN\u00f3s seres humanos, precisamos de mudar a vida na Terra, precisamos de poupar \n\n\u00e1gua e utiliz\u00e1-la de forma respons\u00e1vel, para que toda a gente possa viver de forma \n\nsaud\u00e1vel\u201d. \u2013 notas de campo de 7 de dezembro de 2016. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                   Figura 24. Cartaz \u201cCarta do ano 2070\u201d.         \n\n \n\nCom a elabora\u00e7\u00e3o de cartazes em grupo e com o registo do consumo/perdas de \n\n\u00e1gua de cada agregado familiar da turma e posterior constru\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de pictogramas \n\nreferentes aos dados extra\u00eddos (Figura 25), os participantes desenvolveram o sentido \n\ndemocr\u00e1tico e de participa\u00e7\u00e3o, a capacidade para ter em conta os pontos de vista dos \n\noutros, da coopera\u00e7\u00e3o e trabalho em equipa bem como a capacidade de mediar conflitos \n\nentre si e entre os outros. No decorrer das intera\u00e7\u00f5es decorridas com os colegas de turma \n\ne a professora estagi\u00e1ria, os alunos mostraram ser capazes de dividir e gerir tarefas e \n\ndemostraram capacidade de organiza\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise:  \n\n\u201cO que acham de colocarmos no cartaz esta frase para chamarmos a aten\u00e7\u00e3o do \n\np\u00fablico? Quem quer ficar respons\u00e1vel por procurar imagens acerca da polui\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua?\u201d \u2013 notas de campo de 12 de janeiro de 2017. \n\n\u201cN\u00e3o sei como \u00e9 que vou registar a quantidade de \u00e1gua gasta enquanto lavo os \n\ndentes. (\u2026) [resposta de um colega]: \u00c9 f\u00e1cil, tapas o gargalo do lavat\u00f3rio, deixas a \n\n\u00e1gua correr e quando terminares de lavar os dentes contas quantos copos de \u00e1gua \n\ncheios encheste. Cada copo corresponde a 25cl.\u201d \u2013 notas de campo de 9 de \n\ndezembro de 2016. \n\n\n\n80 \n \n\n \u201cEm m\u00e9dia cada agregado familiar gasta quase 316 litros de \u00e1gua por dia! \u00c9 mesmo \n\nmuita \u00e1gua, temos de come\u00e7ar a poupar!\u201d \u2013 notas de campo de 16 de janeiro de \n\n2016. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                 Figura 25. Constru\u00e7\u00e3o de pictogramas.       \n\n \n\nO desenvolvimento de compet\u00eancias dial\u00e9ticas, de solidariedade em a\u00e7\u00e3o, da \n\ncapacidade para ter em conta os pontos de vista dos outros, da coopera\u00e7\u00e3o e trabalho em \n\nequipa e da capacidade de mediar conflitos entre si e entre os outros tamb\u00e9m foram \n\npromovidos atrav\u00e9s da atividade destinada \u00e0 representa\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is - \u201cA aldeia Tri\u00e2ngulo \n\nem perigo\u201d (Figura 26). Nesta atividade, atrav\u00e9s das m\u00faltiplas interven\u00e7\u00f5es realizadas \n\npelos diversos representantes da aldeia, foi vis\u00edvel o desenvolvimento do esp\u00edrito cr\u00edtico, \n\ndo pensamento criativo, do questionamento e da argumenta\u00e7\u00e3o: \n\n\u201cA associa\u00e7\u00e3o ambientalista prop\u00f5e a constru\u00e7\u00e3o de uma ETAR com dinheiros \n\ncomunit\u00e1rios; realiza\u00e7\u00e3o de campanhas de informa\u00e7\u00e3o sobre a polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\njunto da popula\u00e7\u00e3o e o aluguer de ETAR de aldeias vizinhas.\u201d \u2013 notas de campo de \n\n18 de janeiro de 2017. \n\n\u201cA maioria das fam\u00edlias precisa e necessita de peixe para se alimentarem. N\u00f3s \n\npescadores achamos que os outros pescadores devem ir pescar com barcos a \n\nremos em vez de barcos a motor. As v\u00e1rias gera\u00e7\u00f5es t\u00eam sobrevivido gra\u00e7as \u00e0 \n\npesca e venda de peixe e, como tal, achamos que os profissionais da f\u00e1brica \n\ndevem-se focar em n\u00e3o deitar res\u00edduos qu\u00edmicos nas nossas belas \u00e1guas.\u201d \u2013 notas \n\nde campo de 18 de janeiro de 2017. \n\n\u201cCreio que temos uma proposta para resolver o problema aqui debatido: vamos usar \n\nmetade do dinheiro da venda das pastilhas el\u00e1sticas para resolver este problema, \n\nse a c\u00e2mara tamb\u00e9m se comprometer a ajudar.\u201d \u2013 notas de campo de 18 de janeiro \n\nde 2017. \n\n\n\n81 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  Figura 26. Atividade de representa\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is.  \n\n \n\nA totalidade dos participantes revelou ser capaz de agir no contexto de uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e social (escola), uma vez que mostrou interesse em apresentar os \n\ncartazes elaborados acerca da polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua a outra turma da comunidade escolar, \n\nprocedeu \u00e0 dinamiza\u00e7\u00e3o de uma pequena exposi\u00e7\u00e3o no \u00e1trio da escola (Figura 27), assim \n\ncomo \u00e0 conce\u00e7\u00e3o de um site onde podem ser consultadas todas as tarefas/atividades que \n\nos alunos tiveram oportunidade de participar no decorrer do projeto, alertando para a \n\naltera\u00e7\u00e3o de comportamentos pouco sustent\u00e1veis.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 27. Exposi\u00e7\u00e3o dinamizada no \u00e1trio da escola.  \n\n5. Considera\u00e7\u00f5es finais \n \n\nNeste cap\u00edtulo, s\u00e3o apresentadas as considera\u00e7\u00f5es finais da pesquisa efetuada, \n\nque tem por objetivo compreender de que forma as iniciativas de ativismo (ambiental) \n\npodem contribuir para a cidadania ativa e a promo\u00e7\u00e3o de valores ambientais de alunos do \n\n1.\u00ba e do 2.\u00ba CEB. De acordo com a problem\u00e1tica em estudo, foram estabelecidos objetivos \n\nde modo a conseguir-se encontrar resposta \u00e0 quest\u00e3o de investiga\u00e7\u00e3o inicialmente \n\nformulada. \n\nA inclus\u00e3o de atividades orientadas para o ativismo fundamentado, tendo por base \n\numa metodologia de Inquiry, parece contribuir para o desenvolvimento de compet\u00eancias \n\norientadas para a a\u00e7\u00e3o em alunos do 1.\u00ba CEB e do 2.\u00ba CEB. A partir do contacto com esta \n\nmetodologia de ensino, estes dois grupos de alunos revelaram-se capazes de identificar \n\n\n\n82 \n \n\nproblemas (polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica e polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua/import\u00e2ncia da sua preserva\u00e7\u00e3o), \n\nplanear metodologias segundo o seu interesse e curiosidade, tra\u00e7ar e conduzir \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es, registar e interpretar dados, tra\u00e7ar poss\u00edveis respostas \u00e0s quest\u00f5es \n\ncolocadas e comunicar os seus resultados e conclus\u00f5es (divulga\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica \n\ninvestigada a outras turmas da comunidade escolar e  a encarregados de educa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s \n\ndas exposi\u00e7\u00f5es, festa de final de ano e elabora\u00e7\u00e3o de um site com vista \u00e0 altera\u00e7\u00e3o de \n\ncomportamentos poucos sustent\u00e1veis). Como menciona Hodson (2014), num curr\u00edculo \n\norientado par a a\u00e7\u00e3o, o aluno n\u00e3o s\u00f3 analisa os problemas existentes, como prop\u00f5e fazer \n\nalgo relativamente a eles, de modo coerente, consistente e efetivo.  \n\nNo final de ambos os projetos, realizados em 1.\u00ba e 2.\u00ba CEB, a totalidade dos alunos \n\nmanifestou interesse em participar na resolu\u00e7\u00e3o de problemas ambientais que se fazem \n\nsentir na sociedade. Os planos de a\u00e7\u00e3o desenvolvidos possibilitaram adquirir \n\nconhecimento acerca das conce\u00e7\u00f5es e perce\u00e7\u00f5es sobre as experi\u00eancias de forma\u00e7\u00e3o na \n\n\u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o ambiental e ativismo fundamentado, perceber quais as potencialidades \n\ne dificuldades na realiza\u00e7\u00e3o destas iniciativas assim como levar os alunos a produzir \n\nconhecimentos que os orientassem para o desenvolvimento de compet\u00eancias, \n\nnomeadamente de interven\u00e7\u00e3o na sociedade.  \n\nFoi poss\u00edvel aceder \u00e0s conce\u00e7\u00f5es e perce\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias e finais dos alunos do 1.\u00ba e \n\n2.\u00ba CEB, atrav\u00e9s dos dados extra\u00eddos dos question\u00e1rios aplicados no in\u00edcio e no final dos \n\nprojetos de ativismo. Por interm\u00e9dio dos question\u00e1rios, constatou-se que, de um modo \n\ngeral, as conce\u00e7\u00f5es dos alunos face \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica de problemas sociais \n\nrelacionados com CTSA se alteraram significativamente ap\u00f3s as iniciativas de ativismo em \n\nque tiveram oportunidade de participar. Ainda assim, importa referir que, relativamente ao \n\ngrupo de 1.\u00baCEB, no final das iniciativas, 2 dos 26 participantes ainda consideraram n\u00e3o \n\nser capazes de influenciar as decis\u00f5es dos seus colegas quando deparados com \n\nproblemas sociais relacionados com CTSA. Quanto ao grupo de 2.\u00baCEB, verificou-se que, \n\nno final das iniciativas, 4 dos 30 participantes consideravam ainda, n\u00e3o possuir os meios \n\nque os levassem a agir de forma ponderada e consciente para conseguir minimizar \n\nproblemas relacionados com CTSA. \n\nNo decorrer da abordagem did\u00e1tica implementada, foram diversas as \n\npotencialidades e dificuldades manifestadas pelos participantes. As principais \n\npotencialidades detetadas pela investigadora, em ambas as val\u00eancias de ensino, prendem-\n\nse com a motiva\u00e7\u00e3o para as aulas de estudo do meio/ci\u00eancias naturais; a capacidade para \n\ntrabalhar em grupo; o conhecimento substantivo relacionado com o tema; a ado\u00e7\u00e3o de \n\ncomportamentos em prol do ambiente e a interven\u00e7\u00e3o na resolu\u00e7\u00e3o de problemas na \n\nsociedade. Importa referir que, relativamente ao grupo de 2.\u00baCEB, a capacidade de \n\nargumenta\u00e7\u00e3o, a aprendizagem com recurso \u00e0 interdisciplinaridade e a import\u00e2ncia de se \n\n\n\n83 \n \n\nestar informado foram tamb\u00e9m aspetos salientados pelos alunos quando foram \n\nquestionados acerca do que aprenderam com as atividades realizadas. No que concerne \n\n\u00e0s principais dificuldades expressas pelos participantes estas foram bastante diversificadas \n\nem ambas as val\u00eancias de ensino. A realiza\u00e7\u00e3o de pesquisas individuais e a gest\u00e3o do \n\ntrabalho em grupo foram aspetos que, de certo modo, inquietaram o grupo de alunos de \n\n1.\u00baCEB, por outro lado, as dificuldades sentidas pelo grupo de participantes do 2.\u00baCEB, \n\nprendiam-se com a capacidade de express\u00e3o oral perante outras turmas da comunidade \n\nescolar e com a capacidade de argumenta\u00e7\u00e3o no seio da atividade destinada \u00e0 \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is, que embora aliciante, consistiu num verdadeiro desafio para a \n\nmaioria dos alunos.  \n\nA triangula\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos atrav\u00e9s de inqu\u00e9ritos por question\u00e1rio (antes \n\ne depois do projeto), da observa\u00e7\u00e3o participante \u2013 notas de campo e da an\u00e1lise documental \n\n\u2013 trabalhos dos alunos, permite concluir que houve desenvolvimento de compet\u00eancias de \n\ncidadania, de comunica\u00e7\u00e3o, de racioc\u00ednio, de pesquisa, de sele\u00e7\u00e3o e tratamento de \n\ninforma\u00e7\u00e3o e de conhecimento substantivo. Verificou-se um refor\u00e7o da autonomia, da \n\nresponsabilidade, do trabalho colaborativo e aceita\u00e7\u00e3o do respeito pelo outro. O empenho, \n\na motiva\u00e7\u00e3o e a curiosidade foram uma constante durante toda a abordagem-did\u00e1tica \n\nrealizada em ambos os contextos de interven\u00e7\u00e3o, o que refor\u00e7a a opini\u00e3o de Hil\u00e1rio e Reis \n\n(2009), quando fazem refer\u00eancia ao facto de a abordagem de controv\u00e9rsias sociocient\u00edficas \n\ncontribuir para o aumento da motiva\u00e7\u00e3o relativamente \u00e0 pesquisa e ao aprofundamento do \n\nconhecimento cient\u00edfico. No question\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o global do projeto, que apelava a um \n\nbalan\u00e7o/reflex\u00e3o por parte dos alunos, os mesmos salientaram a cria\u00e7\u00e3o de novas \n\namizades em consequ\u00eancia da persist\u00eancia do trabalho colaborativo realizado em grupo, \n\neliminando-se algumas ideias pr\u00e9-concebidas face a alguns colegas da turma, \n\npromovendo-se a amizade, a partilha, a ajuda e a solidariedade entre os alunos, o que \n\nacreditamos, contribuir\u00e1 para o exerc\u00edcio de uma cidadania ativa e respons\u00e1vel.  \n\nApesar de se reconhecer que os resultados foram positivos, na medida em que a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o nestes iniciativas de ativismo promoveram m\u00faltiplas potencialidades e que \n\nforam promovidas diversas compet\u00eancias de cidadania ativa nos alunos, em ambas as \n\nval\u00eancias de ensino, foram algumas as limita\u00e7\u00f5es da investiga\u00e7\u00e3o realizada, que acabaram \n\npor influenciar os alunos nas diversas tarefas, nomeadamente: o tempo limitado do estudo \n\ne a incerteza quanto ao facto desta abordagem-did\u00e1tica ter contribu\u00eddo para os alunos \n\nterem um papel mais interventivo na sociedade a longo prazo. Assim, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel \n\nafirmar, com total certeza, que foram criadas nos alunos altera\u00e7\u00f5es significativas de modo \n\na modificar vincadamente as suas conce\u00e7\u00f5es sobre a ci\u00eancia, a tecnologia e o ambiente. \n\nPara tal, seria necess\u00e1rio que se efetuasse um novo contacto com os dois grupos de \n\n\n\n84 \n \n\nalunos, procedendo-se \u00e0 recolha de dados sobre as suas atitudes face a situa\u00e7\u00f5es \n\nsimilares no seu quotidiano. \n\nAtrav\u00e9s do envolvimento que a professora estagi\u00e1ria/investigadora teve no presente \n\nestudo, esta considera ter desenvolvido compet\u00eancias de pesquisa acerca da sua pr\u00e1tica \n\nprofissional, assim como ter conhecimento de novos estudos e estrat\u00e9gias educacionais. \n\nAs dimens\u00f5es investigativa, reflexiva e de atua\u00e7\u00e3o desenvolvidas permitir\u00e3o enriquecer os \n\ndiferentes contextos de interven\u00e7\u00e3o com os quais a investigadora ir\u00e1 ter oportunidade de \n\ncontactar no seu futuro profissional. Com efeito, o estudo realizado permitiu contactar com \n\nnovas pr\u00e1ticas e modelos educacionais com implica\u00e7\u00f5es vis\u00edveis no processo de ensino-\n\naprendizagem. Assim, tal como defende Bybee (2002), considera-se que o professor de \n\nci\u00eancia \u00e9 um aprendiz que acredita que a sua aprendizagem nunca est\u00e1 conclu\u00edda.  \n\nNeste seguimento, no que respeita \u00e0 educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias, orientada para a \n\ncidadania, muito caminho existe a percorrer atrav\u00e9s da ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas \n\nmais centradas nos alunos potenciadoras de situa\u00e7\u00f5es de ensino-aprendizagem, atrav\u00e9s \n\ndas quais se tornam os principais atores do seu processo de aprendizagem movidos pelo \n\ninteresse e constante curiosidade.  \n\nAssim, cabe a cada profissional da educa\u00e7\u00e3o, desenvolver pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas \n\ncapazes de promover compet\u00eancias nos alunos que os fa\u00e7am enfrentar e ultrapassar os \n\nmais diversos desafios do seu quotidiano. Tudo aponta, pelo estudo aqui promovido, que \n\na ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas orientadas para o ativismo coletivo, desde cedo nas \n\nescolas, e orientadas por valores de justi\u00e7a social e \u00e9tica nas intera\u00e7\u00f5es entre CTSA, seja \n\numa das metodologias promissoras na forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os curiosos, preocupados, \n\ncapacitados, conscientes e interventivos na sociedade. \n\n \n\n  \n\n\n\n85 \n \n\nReflex\u00e3o final \n \n\nA concretiza\u00e7\u00e3o deste relat\u00f3rio revelou-se uma mais-valia, pois apelou \u00e0 reflex\u00e3o e \n\nan\u00e1lise da pr\u00e1tica profissional ao longo de todo o percurso realizado, no \u00e2mbito do \n\nmestrado em Ensino do 1.\u00ba Ciclo e em Matem\u00e1tica e Ci\u00eancias Naturais no 2.\u00ba Ciclo do EB.  \n\nNo decorrer das pr\u00e1ticas educativas e pedag\u00f3gicas, houve oportunidade de se \n\nacompanhar o trabalho desenvolvido por diversos profissionais da educa\u00e7\u00e3o, o que \n\npossibilitou a compreens\u00e3o de todo o trabalho inerente a esta profiss\u00e3o, todas as fun\u00e7\u00f5es \n\nque um bom profissional deve desempenhar. Deste modo, possibilitou-se a realiza\u00e7\u00e3o de \n\nin\u00fameras aprendizagens nos mais diversos par\u00e2metros, desde o pr\u00e1tico, ao social at\u00e9 ao \n\nte\u00f3rico, permitindo-se entre outras coisas, definir alguns aspetos da identidade profissional.  \n\nOs est\u00e1gios realizados no seio deste mestrado foram pautados pelo apelo \u00e0 \n\nreflex\u00e3o e o questionamento di\u00e1rio, onde a atua\u00e7\u00e3o efetuada promoveu a \n\nconsciencializa\u00e7\u00e3o para a promo\u00e7\u00e3o de uma escola reflexiva. Segundo Alarc\u00e3o (2002), a \n\nescola reflexiva \u00e9 encarada como uma organiza\u00e7\u00e3o que, frequentemente, se pensa a si \n\npr\u00f3pria, na sua estrutura e na sua miss\u00e3o social, confrontando-se sistematicamente com o \n\ndesenvolvimento da sua atividade, segundo um processo heur\u00edstico conjuntamente \n\nformativo e avaliativo.  \n\nNesta perspetiva, \u00e9 importante referir que, a a\u00e7\u00e3o passou por diversas etapas \n\nfundamentais como, observar, planear, agir, avaliar e comunicar por forma a dar-se \n\nresposta, de forma adequada e eficiente, aos interesses e necessidades do grupo, \n\nconsiderando-os no seu todo ou numa vertente individualizada, com vista \u00e0 promo\u00e7\u00e3o de \n\nnovas aprendizagens e do desenvolvimento global.  \n\nAssim sendo, houve a consciencializa\u00e7\u00e3o que este modelo de escola reflexiva, \n\npensa a sua situa\u00e7\u00e3o no presente para que se consiga projetar no futuro. De facto, para \n\nque se possa desempenhar o papel de um professor reflexivo, \u00e9 fulcral uma atualiza\u00e7\u00e3o \n\nconstante por parte de cada um, em busca de novas e eficientes estrat\u00e9gias, com vista \u00e0 \n\nmelhoria na forma de se intervir. S\u00f3 deste modo se promove a consciencializa\u00e7\u00e3o da \n\npr\u00e1tica e o acesso aos erros, aos aspetos menos positivos e aos pontos que se revelaram \n\nfortuitos, sendo iminente procurar estar-se recetivo \u00e0 mudan\u00e7a e \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o \n\nconstante enquanto docente.  \n\n\u00c9 importante referir que, no decorrer das pr\u00e1ticas, compreendeu-se a pertin\u00eancia \n\nde envolver e motivar os alunos, partindo daquilo que estes j\u00e1 possuem, dos seus \n\nconhecimentos pr\u00e9vios pois trata-se de: \n\nreconhecer que os alunos possuem ideias ou \u201cteorias informais\u201d sobre muitos dos \ndom\u00ednios que as aprendizagens formais englobam e que afetam a interpreta\u00e7\u00e3o \nde fen\u00f3menos do quotidiano. Tais ideias, a que os professores devem estar \natentos, podem constituir-se ou vir a gerar conce\u00e7\u00f5es alternativas, que, pela sua \n\n\n\n86 \n \n\ndiverg\u00eancia ou afastamento dos conceitos cientificamente aceites, funcionam \ncomo obst\u00e1culos epistemol\u00f3gicos \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de um novo conhecimento. \n(Martins et al., 2006, p.24) \n \n\n Neste seguimento, ap\u00f3s se ter acesso \u00e0s ideias pr\u00e9vias que os alunos possuem \u00e9 \n\nfulcral o professor adapte a sua pr\u00e1tica, face ao conhecimento que os alunos manifestam \n\nacerca de determinado assunto.  \n\nA fim de se planificarem atividades enriquecedoras, em que alunos estivessem \n\nenvolvidos, procurou-se partir daquilo que os motiva e, desta forma, estabelecer-se uma \n\nmaior intencionalidade educativa na pr\u00e1tica realizada, atrav\u00e9s de atividades estimulantes \n\nnos mais diversos n\u00edveis.   \n\nForam m\u00faltiplas as d\u00favidas, receios, inquieta\u00e7\u00f5es e dificuldades sentidas, que na \n\nsua maioria se prendiam com o cumprimento dos planos de aula concebidos e com a \n\ncomponente avaliativa, que se revelou um verdadeiro desafio uma vez que avaliar constitui \n\num dos aspetos mais importante do ato de planificar. Ap\u00f3s algumas leituras, conversas \n\ncom professores cooperantes, professores supervisores, trocas de ideias e partilha de \n\nestrat\u00e9gias com os colegas de turma, estas dificuldades revelaram-se menos acentuadas \n\ncom o avan\u00e7ar das pr\u00e1ticas letivas.   \n\nA partilha de experi\u00eancias com os diversos membros das institui\u00e7\u00f5es em que \n\ndecorreram as pr\u00e1ticas foi tamb\u00e9m uma constante pois, para al\u00e9m de promover o \n\nalargamento dos horizontes quanto \u00e0 pr\u00e1tica educativa, contribuiu para a \n\nconsciencializa\u00e7\u00e3o que a a\u00e7\u00e3o de um professor n\u00e3o deve ser realizada individualmente. A \n\npar de outras profiss\u00f5es, as a\u00e7\u00f5es do professor, seja ele de qualquer n\u00edvel de ensino, \n\ndevem ser realizadas de forma cooperativa, envolvendo o conhecimento dos outros \n\ndocentes de forma a alcan\u00e7ar objetivos m\u00fatuos.   \n\nA dimens\u00e3o investigativa contribuiu para a perce\u00e7\u00e3o de como a investiga\u00e7\u00e3o pode \n\nassumir um papel fulcral na melhoria das pr\u00e1ticas docentes, contribuindo para a \n\nformaliza\u00e7\u00e3o de aprendizagens significativas nos mais novos. Com o estudo verificou-se \n\nque uma das metodologias promissoras para a contribui\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os preocupados, \n\nconscientes, cr\u00edticos e ativos na sociedade, passa pela concretiza\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas \n\nrelacionadas com o ativismo coletivo, orientado por valores de justi\u00e7a social e \u00e9tica nas \n\nintera\u00e7\u00f5es entre a ci\u00eancia, a tecnologia, a sociedade e o ambiente. Assim, compreendeu-\n\nse que para os alunos se revelarem capazes de superar os m\u00faltiplos desafios com que s\u00e3o \n\nconfrontados no seu dia a dia, \u00e9 essencial o professor promover pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas que \n\nvisem o desenvolvimento de compet\u00eancias. \n\nEm suma, considera-se que todo o percurso efetuado, contribuiu tanto para um \n\ncrescimento a n\u00edvel pessoal como profissional. Concluindo, pensa-se que este foi um \n\nprocesso bastante enriquecedor, uma vez que se puderam desenvolver capacidades, \n\n\n\n87 \n \n\nmobilizar conhecimentos e aprender de uma forma bastante construtiva, procurando \n\naproveitar-se ao m\u00e1ximo cada momento, e aprender-se com cada pequeno acontecimento, \n\najudando cada aluno a crescer, aprendendo-se com cada um deles. \n\n  \n\n\n\n88 \n \n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas \n \n\nALLEA (2012). A renewal of science education in Europe: views and actions of national \n\nacademis. Amsterdam: ALLEA. \n\nAgrupamento de Escolas Alexandre Herculano (2013-2017). Projeto Educativo. Santar\u00e9m: \n\nAgrupamento de Escolas Alexandre Herculano. Recuperado de http://www.ae-\n\nalexandreherculano.pt/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=136&amp;Itemid\n\n=162 \n\nAgrupamento de Escolas de S\u00e1 da Bandeira (2017-2020). Projeto Educativo. Santar\u00e9m: \n\nAgrupamento de Escolas de S\u00e1 da Bandeira. Recuperado de \n\nhttp://www.agrupamentosabandeira.pt/sitio/index.php/documentos-\n\norientadores/projeto-educativo.  \n\nAlsop, S., &amp; Bencze, L. (2010). Introduction to the Special Issue on Activism: SMT \n\nEducation in the Claws of the Hegemon. Canadian Journal of Science, Mathematics, \n\nand Technology Education, 10(3), 177-196. \n\nAntunes, A. M., Telles, M. P., Sab\u00f3ia-Morais, S. M., &amp; Oliveira, M. L. (2012). Gen\u00e9rica na \n\nTV: O V\u00eddeo Educativo como Recurso Facilitador. Revista Experi\u00eancias no Ensino \n\ndas Ci\u00eancias, 7(1), 27-42. \n\nAra\u00fajo, S. (2015). As Pr\u00e1ticas de Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias numa Escola do 2.\u00ba Ciclo: \n\nContribui\u00e7\u00f5es para a Cidadania Ativa. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o da \n\nDid\u00e1ticas das Ci\u00eancias, Universidade de Lisboa.  \n\nArroio, A., &amp; Giordan, M. (2006). O V\u00eddeo Educativo: Aspetos da Organiza\u00e7\u00e3o do Ensino. \n\nQu\u00edmica nova na escola, 24, 8-11. \n\nAvelino, J. L. (Coord.), Oliveira, N., &amp; Carvalho, L. (2015). Revis\u00e3o da Carta educativa do \n\nmunic\u00edpio de Santar\u00e9m. Relat\u00f3rio Final. Santar\u00e9m: Comunidade Intermunicipal da \n\nLez\u00edria do tejo \u2013 C\u00e2mara Municipal de Santar\u00e9m. Recuperado de http://www.cm-\n\nsantarem.pt/images/santarem/servicos_municipais/educacao/Santarem-\n\nRevCartaEducat-RelFinal-Junho.pdf. \n\nBaltazar, N. (2005). Crescer com a Internet: Desafios e riscos. In A. Fidalgo &amp; P. Serra. \n\nCi\u00eancias da Comunica\u00e7\u00e3o em Congresso na Covilh\u00e3. Actas do III Sopcom, VI \n\nLusocom e II Ib\u00e9rico \u2013 Campos da Comunica\u00e7\u00e3o - Volume IV (pp. 427-432). Covilh\u00e3: \n\nUniversidade da Beira Interior.   \n\nBardin, L. (1979). An\u00e1lise de conte\u00fado. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70. \n\nBarry, N., &amp; Burke, D. (2014). The ITEEA 6E Learning byDeSIGN Model. Maximizing \n\nInformead Design and inquiry in the integrative stem classroom. Technology and \n\nEngineeringTeacher, 73(6), 14-19. \n\nhttp://www.ae-alexandreherculano.pt/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=136&amp;Itemid=162\nhttp://www.ae-alexandreherculano.pt/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=136&amp;Itemid=162\nhttp://www.ae-alexandreherculano.pt/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=136&amp;Itemid=162\nhttp://www.cm-santarem.pt/images/santarem/servicos_municipais/educacao/Santarem-RevCartaEducat-RelFinal-Junho.pdf\nhttp://www.cm-santarem.pt/images/santarem/servicos_municipais/educacao/Santarem-RevCartaEducat-RelFinal-Junho.pdf\nhttp://www.cm-santarem.pt/images/santarem/servicos_municipais/educacao/Santarem-RevCartaEducat-RelFinal-Junho.pdf\n\n\n89 \n \n\nBase de Dados Portugal Contempor\u00e2neo \u2013 PORDATA (s.d.). BI das regi\u00f5es. Santar\u00e9m \n\nMunic\u00edpio. Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o Francisco Manuel dos Santos. Recuperado de  \n\nhttps://www.pordata.pt/Municipios. \n\nBeillerot, J. A. (2001). O papel da pesquisa na forma\u00e7\u00e3o e na pr\u00e1tica de professores. \n\nCampinas: Papirus.  \n\nBell, J. (2002). Como realziar um projeto de investiga\u00e7\u00e3o. Um guia para pesquisa em \n\nci\u00eancias sociais e da educa\u00e7\u00e3o. Lisboa: Gradiva. \n\nBencze, J. L., &amp; Sperling, E. R. (2012). Student Teachers as Advocates for Student-Led \n\nResearch-Informed Socioscientific Activism. Journal of Science, Mathematics \n\nCanadian, 12(1), 62-85. \n\nBertrand, Y. (2001). Teorias Contempor\u00e2neas da Educa\u00e7\u00e3o. Lisboa: Instituto Piaget. \n\nBodgan, R., &amp; Biklen, S. (1994). Investiga\u00e7\u00e3o qualitativa em Educa\u00e7\u00e3o. Porto: Porto \n\nEditora. \n\nBonito, J., Morgado, M., Silva, M., Figueira. D., Serrano. M., Mesquita. J., &amp; Rebelo. (2013). \n\nMetas Curriculares do Ensino B\u00e1sico \u2013 Ci\u00eancias Naturais. Lisboa: Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia \u2013 Dire\u00e7\u00e3o geral da Educa\u00e7\u00e3o.   \n\nBorges, M., Miranda, C., Santana, R., &amp; Bollela, V. (2014). Avalia\u00e7\u00e3o formativa e feedback \n\ncomo ferramenta de aprendizado na forma\u00e7\u00e3o de profissionais da sa\u00fade. Medicina \n\n(Ribeir\u00e3o Preto), 47(3), 324-331. \n\nBybee, R. W. (2002). Learning Science and the Science of Learning Science and the \n\nScience of Learning. Arlington: NSTApress. \n\nCachapuz, A., Praia, J., &amp; Jorge, M. (2002). Ci\u00eancia, Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia e Ensino das \n\nCi\u00eancias. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nC\u00e2mara Municipal de Santar\u00e9m (s.d.). Caracteriza\u00e7\u00e3o do Concelho. Territ\u00f3rio. Santar\u00e9m: \n\nCMS. Recuperado de http://www.cm-santarem.pt/o-municipio/caraterizacao-\n\nsantarem/territorio-santarem. \n\nCanavarro, A. P. (2011). Ensino explorat\u00f3rio da matem\u00e1tica: pr\u00e1ticas e desfios. Educa\u00e7\u00e3o \n\nMatem\u00e1tica, 115, 11-17.  \n\nCarvalho, G. S. (2009). Literacia cient\u00edfica: Conceitos e dimens\u00f5es. In Azevedo, F. &amp; \n\nSardinha, M. G. (Coord.), Modelos e pr\u00e1ticas em literacia (pp. 179-194). Lisboa: Lidel. \n\nCarrascosa, J. (2006). El problema de las concepciones alternativas en la actualidad. \n\nRevista Eureka sobre ensenanza y divulgaci\u00f3n de las ciencias, 3(1), 77-88. \n\nCarvalho, A. A. (1993). Utiliza\u00e7\u00e3o e Explora\u00e7\u00e3o de Documentos Audiovisuais. Revista \n\nPortuguesa de Educa\u00e7\u00e3o, 6(3), 113-121. \n\nCaseiro, C. C., &amp; Gebran, R. A. (2008). Avalia\u00e7\u00e3o Formativa: Conce\u00e7\u00f5es, Pr\u00e1ticas e \n\nDificuldades. Nuances: estudos sobre Educa\u00e7\u00e3o. Presidente Prudente, 15(16), 141-\n\n161. \n\n\n\n90 \n \n\nCosta, J. A. (1999). O papel da escola na sociedade atual: implic\u00e7\u00f5es no ensino das \n\nci\u00eancias. Millenium \u2013 Revista do Instituto Superior Polit\u00e9cnico de Viseu, 15, 56-62.  \n\nCruz, M. A. (2015). Quest\u00f5es S\u00f3ciocient\u00edficas Controversas para a promo\u00e7\u00e3o do Ativismo \n\nSocial em F\u00edsica e Qu\u00edmica. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o, Did\u00e1tica das \n\nCi\u00eancias, Instituto de Educa\u00e7\u00e3o da Universidade de Lisboa. \n\nDelors, J., Al-Mufti, I., Amagi, I., Carneiro, R., Chung, F., Geremek, B., . . . Nanzhao, Z. \n\n(1998). Educa\u00e7\u00e3o um Tesouro a Descobrir. Relat\u00f3rio para a UNESCO da Comiss\u00e3o \n\nInternacional sobre Educa\u00e7\u00e3o para o s\u00e9culo XXI. S\u00e3o paulo: UNESCO. \n\nDias, C. M. (2017). O Desenvolvimento de Atividades Investigativas com Recurso \u00e0 WEB \n\n2.0 Promotoras de uma Cidadania Ativa no \u00e2mbito da Investiga\u00e7\u00e3o e Inova\u00e7\u00e3o \n\nrespons\u00e1veis. Disserta\u00e7\u00e3o de Douturamento em educa\u00e7\u00e3o na especialidade de \n\nDid\u00e1tica das ci\u00eancias, Universidade de Lisboa.    \n\nDooley, L. M. (2002). Case study Research and Theory Building. Advances in Developing \n\nHuman Resources, (4), 335-354.  \n\nEACEA (2012). A Educa\u00e7\u00e3o para a Cidadania da Europa. Dire\u00e7\u00e3o-Geral de Estat\u00edsticas da \n\nEduca\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia. Bruxelas: EACEA. \n\nFernandes, C. C. (2014). Uma Experi\u00eancia de Ativismo Coletivo para a Resolu\u00e7\u00e3o de \n\nProblemas Ambientais no \u00c2mbito da Disciplina de Ci\u00eancias Naturais de 5.\u00ba Ano. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o, Did\u00e1tica das Ci\u00eancias, Instituto de \n\nEduca\u00e7\u00e3o da Universidade de Lisboa. \n\nFigueiredo, C. C. (2002). Horizontes da Educa\u00e7\u00e3o para a Cidadania na Educa\u00e7ao B\u00e1sica. \n\nIn DEB (Eds.). Novas \u00c1reas Curriculares. Lisboa: Departamento da Educa\u00e7\u00e3o \n\nB\u00e1sica, Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (pp. 44-66).   \n\nGarcia, J. (2012). O Futuro das Pr\u00e1ticas de Interdisciplinaridade na Escola. Revista Di\u00e1logo \n\nEducacional, 12(35),  209-230. \n\nGodoy, A. C. S. (2013). Gest\u00e3o Escolar e Pr\u00e1tica Reflexiva. In Belloto, A. A. M., Rivero, C. \n\nM. L., &amp; Gonsalves, E. P. (Orgs.), Interfaces da gest\u00e3o escolar (2 ed.) (pp. 81-87). \n\nCampinas: Al\u00ednea.  \n\nGraubard, S. R. (1983). Nothing to fear, much to do. Daedalus, 112, 231-248.  \n\nGTEC (2017). Estrat\u00e9gia Nacional de Educa\u00e7\u00e3o para a Cidadania. Rep\u00fablica Portuguesa. \n\nXXI Governo Institucional. \n\nHadji, C. (2001). Avalia\u00e7\u00e3o Desmestificada. Porto Alegre: Artmed Editora. \n\nHart, C., Mulhall, P., Berry, A., Loughran, J., &amp; Gunstone, R. (2000). What is the Purpose \n\nof this Experiment? Or Can Students Learn Something from Doing Experiments? \n\nJournal of Research in Science Teaching, 37(7), 655-675. \n\n\n\n91 \n \n\nHil\u00e1rio, T. &amp; Reis, P. R. (2009). Potencialidades e Limita\u00e7\u00f5es de sess\u00f5es de Discuss\u00e3o de \n\nControv\u00e9rsias socio-cient\u00edficas como contributos para a Literacia Cient\u00edfica. Revista \n\nde Estudos Universit\u00e1rios, 35(2), 167-183.    \n\nHintz, A. (2011). Understanding students\u2019 experiences as listeners during mathematical \n\ndiscussions. Canadian Journal of Science, Mathematics and Technology Education, \n\n11(3), 261-272. \n\nHodson, D. (2003). Time for Action: education for na alternative future. International Journal \n\nof Science Education, 25(6), 645-670.   \n\nHodson, D. (2010). Science Education as a Call to Action. Canadian Journal of Science, \n\nMathematics and Tecnology Education, 10(3), 197-206.    \n\nHodson, D. (2011). Looking to the future: building a curriculum for social activism. \n\nRotterdam: Sense Publishers.  \n\nHodson, D. (2014). Becoming Part of the Solution: Learning about Activism, Learning \n\nthrough Activism, Learning from Activism. In L., Bencze, &amp; S., Alsop (Eds), Activist \n\nScience and Technology Education (pp.67-98). Canada:Springer.  \n\nHope, M. (2012). Becoming citizens through school experience: a case study of democracy \n\nin practice, International Journal of Progressive Education, 8(3), 94-109  \n\nJacobi, P. (2003). Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, Cidadania e Sustentabilidade. Cadernos de \n\npesquisa, (118), 189-205.  \n\nLastrucci, E. (2006). Pro-social competencies and Citizenship Education. In A. Ross (Ed.), \n\nCitizenship Education: Europe and the World (pp.175-186). London: CiCe. \n\nLima, G. (2009). Educa\u00e7\u00e3o Ambiental cr\u00edtica: do socioambientalismo \u00e0s sociedades \n\nsustent\u00e1veis. Educa\u00e7\u00e3o e Pesquisa, 35(1), 145-163.   \n\nLinhares, E. (2016). Capacitar futuros professores para a a\u00e7\u00e3o: pr\u00e1ticas interventivas que \n\npartem da discuss\u00e3o de problem\u00e1ticas ambientais. Da investiga\u00e7\u00e3o \u00e0s Pr\u00e1ticas, \n\n7(2), 54-70.  \n\nLinhares, E., &amp; Reis, P. (2016). Iniciativas de Ativismo Ambiental com Futuros Professores: \n\nPotencialidades e Limita\u00e7\u00f5es. Comunica\u00e7\u00e3o apresentada no III Simp\u00f3sio \n\nInternacional de Ense\u00f1anza de las Ciencias (SIEC) na Universidade de Vigo. \n\nLudke, M., &amp; Andr\u00e9, M. E.D.A. (1986). A Pesquisa em educa\u00e7\u00e3o: abordagens qualitativas. \n\nS\u00e3o Paulo: EPU. \n\nMatias, A., Mendes, A., Carvalho, C., &amp; Branquinho, J. (2015). Manual de Educa\u00e7\u00e3o para \n\na Cidadania Global: uma proposta de articula\u00e7\u00e3o para o 2\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico. \n\nLisboa: AIDGLOBAL.  \n\nMarconi, M. A., &amp; Lakatos, E. M. (2003). Fundamentos da metodologia cient\u00edfica (5.\u00aaed). \n\nS\u00e3o Paulo: Atlas. \n\n\n\n92 \n \n\nMartinho, T., &amp; Pombo, L. (2009). Potencialidades das TIC no Ensino das Ci\u00eancias \n\nNaturais- Um estudo de caso. Revista eletr\u00f3nica de Ense\u00f1anza, 8, 527-538. \n\nMartins, I. P., Veiga, M. L., Teixeira, F., Vieira, R. M., Tenreiro-Vieira, C., Rodrigues, A. V., \n\n&amp; Couceiro, F. (2006). Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias e Ensino Experimental - Forma\u00e7\u00e3o \n\nde Professores. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o-Dire\u00e7\u00e3o Geral de Inova\u00e7\u00e3o e \n\nDesenvolvimento Curricular. \n\nMartins, I. (2014). Pol\u00edticas P\u00fablicas e Forma\u00e7\u00e3o de Professores em Educa\u00e7\u00e3o CTS. \n\nUnipluri/versidad, 14(2), 50-62. \n\nMartins, M. L., &amp; Balula, J. P. (2009). A interdisciplinaridade na forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os \n\ncientificamente cultos: Um caso de implementa\u00e7\u00e3o do projeto \"Jovens rep\u00f3rteres \n\npara o ambiente\". In F. Paix\u00e3o &amp; F. R. Jorge (Coord.), Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o - \n\nCi\u00eancia, Cultura e Cidadania. Actas XIII Encontro Nacional de Educa\u00e7\u00e3o em \n\nCi\u00eancias (pp.1138-1149). Castelo Branco: Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o - Instituto \n\nPolit\u00e9cnico de Castelo Branco.  \n\nMason, J. (2000). Asking mathematical questions mathematically. International Journal of  \n\nMathematical Education in Science and Technology, 31(1), 97-111. \n\nMEC (2013). Metas curriculares do ensino b\u00e1sico - Matem\u00e1tica. Em Caderno de apoio \n\n2\u00baCiclo. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o - Dire\u00e7\u00e3o-Geral dos Ensinos B\u00e1sico e \n\nSecund\u00e1rio. \n\nMEC (2013). Programa e Metas Curriculares de Matem\u00e1tica para o Ensino B\u00e1sico. Lisboa: \n\nME-DGEBS. \n\nMEC (2015). Programa e Metas Currisulares de Portugu\u00eas para o Ensino B\u00e1sico. Lisboa: \n\nME-DGEBS. \n\nME-DGBS (1991). Organiza\u00e7\u00e3o curricular e programas \u2013 Express\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsico-\n\nMotora, Musical, Dram\u00e1tica e Pl\u00e1stica. Lisboa: DGE. \n\nMenezes, L. (2000). Matem\u00e1tica, Linguagem e Comunica\u00e7\u00e3o. Lisboa: Escola Superior da \n\nEduca\u00e7\u00e3o de Viseu e Centro de investiga\u00e7\u00e3o da Faculdade de Ci\u00eancias da \n\nUniversidade de Lisboa. \n\nMesquita, G., A. (2005). Contributos de um novo paradigma de interven\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o \n\nF\u00edsica nas primeiras idades. Texto de Apoio \u00e0 Li\u00e7\u00e3o apresentada no \u00e2mbito do \n\nConcurso de Provas P\u00fablicas para uma vaga de Professor Coordenador do quadro \n\ndocente da ESE de Santar\u00e9m. \n\nMor\u00e1n, J. (1995). O v\u00eddeo na sala de aula. Revista Comuni\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o, 2, 27-35. \n\nMor\u00e1n, J. (2007). Desafios na comunica\u00e7\u00e3o pessoal: gerenciamento integrado da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o pessoal, social e tecnol\u00f3gico (3\u00aa ed.). S\u00e3o Paulo: Paulinas. \n\nNational Research Council - NRC (1996). National Science Education Standards. \n\nWashington, DC: National Academy Press.  \n\nhttp://www.tandfonline.com/toc/tmes20/current\nhttp://www.tandfonline.com/toc/tmes20/current\n\n\n93 \n \n\nNCTM (2017). Princ\u00edpios para a a\u00e7\u00e3o - Assegurar a todos o sucesso em Matem\u00e1tica. \n\nLisboa: Associa\u00e7\u00e3o de Professores de Matem\u00e1tica. \n\nOulton, C., Dillon, J., &amp; Grace, M. (2004). Reconceptualising the teaching of controversial \n\nissues. International Journal of Science Education, 26(4), 411\u2013423. \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f3mico \u2013 OCDE (2003). The PISA \n\n2003 Assessment Framework \u2013 Mathematics, Reading, Science and problem solving \n\nknowledge and skills. OCDE. Recuperado de \n\nhttp://www.oecd.org/dataoecd/46/14/33694881.pdf.  \n\nPalacios, E.M.G., Galbarte, J. C. G., Cerezo, J. A. L, L\u00fajan, J. L., Gordillo, M. M., Osorio, \n\nC., &amp; Vald\u00e9s, C. (2001). Ciencia, tecnolog\u00eda y sociedad: Una aproximaci\u00f3n \n\nconceptual. Madrid: Organiza\u00e7\u00e3o de Estados Iberoamericanos [OEI] para la \n\nEducac\u00edon, la Ciencia y la Cultura.  \n\nPirie, S., &amp; Schwarzenberg, R. (1988). Mathematical discussion and mathematical \n\nunderstanding. Educational Studies in Mathematics, 19(4), 459-470. \n\nPonte, J. P. (2002). Investigar a nossa pr\u00f3pria pr\u00e1tica. In GTI (Org), Refletir e investigar \n\nsobre a pr\u00e1tica profissional (pp. 5-28). Lisboa: APM.  \n\nPonte, J. (2014). Pr\u00e1ticas Profissionais dos Professores de Matem\u00e1tica. Lisboa: Instituto \n\nde Educa\u00e7\u00e3o da Universidade de Lisboa. \n\nPolya, G. (1975). A Arte de Resolver Problemas. Um novo aspecto do m\u00e9todo matem\u00e1tico. \n\n(H. Ara\u00fajo, Trad.) Rio de Janeiro, Brasil: Editora Interci\u00eancia Ltda. \n\nPrewitt, K. (1983). Scientific illitercy and democracy theory. Daedalus, 112, 49-64.  \n\nQuivy, R., &amp; Campenhoudt, L. V. (2005). Manual de Investiga\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais. \n\nLisboa: Gradiva.    \n\nReis, P. (2013). Da Dicuss\u00e3o \u00e0 A\u00e7\u00e3o Sociopol\u00edtica sobre Controv\u00e9rsias S\u00f3cio-cient\u00edficas: \n\nUma Quest\u00e3o de Cidadania. Ensino de Ci\u00eancias e Tecnologia em Revista, 3, 3-4. \n\nReis, P. (Coord.) (2013- \u00e0 atualidade). Projeto: Promoting Collective Activism on Socio \u2013 \n\nScientific Issues \u2013 We Act. Lisboa: Instituto de Educa\u00e7\u00e3o. Recuperado de \n\nhttp://www.ieulisboa.pt/projetos/we-act.  \n\nRocard M. (Presid.), Csermely, P., Jorde, D., Lenzen, D., Walberg-Henriksson, H., &amp;  \n\nHemmo, V. (2007). Educa\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia Agora: Uma pedagogia renovada para o \n\nFuturo da Europa. Bruxelas: Comiss\u00e3o Europeia; Direc\u00e7\u00e3o-Geral de Investiga\u00e7\u00e3o; \n\nUnidade de Informa\u00e7\u00f5es e Comunica\u00e7\u00e3o. Recuperado de \n\nhttp://ec.europa.eu/research/science-society/document_library/pdf_06/report-rocard-\n\non-science-education_pt.pdf. \n\nRoberts, D. A. (1983). Scientific literacy. Towards a balance for setting goals for school \n\nscience programs. Ottawa, ON, Canada: Minister of supply and services.  \n\nhttp://www.oecd.org/dataoecd/46/14/33694881.pdf\nhttp://www.ieulisboa.pt/projetos/we-act\n\n\n94 \n \n\nRold\u00e3o, M. C. (2007). Fun\u00e7\u00e3o docente: natureza e constru\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\nprofissional. Revista Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o, 12(34), 94-103.  \n\nRosado, A., &amp; Silva, C. (2010). Conceitos B\u00e1sicos sobre Avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens. \n\nRecuperado de \n\nhttps://www.researchgate.net/profile/Antonio_Rosado3/publication/267206009_CO\n\nNCEITOS_BSICOS_SOBRE_AVALIAO_DAS_APRENDIZAGENS/links/547e46fc0\n\ncf2d2200ede9849.pdf. \n\nRoth, W. M. (2001). Learning science in/for community. Comunica\u00e7\u00e3o apresentada no \n\nCongresso Ense\u00f1anza de las Ci\u00eancias, Barcelona. \n\nTheis, J. (2010). Children as active citizens: na agenda for children\u00b4s civil rights and civic \n\nengagement. In B. Percy-Smith &amp; N.Thomas (Eds.), A Handbook of children and \n\nyoung people\u00b4s participation: perspectives from theory and practice (pp. 344-355). \n\nNew York: Routledge.  \n\nSimonneaux, L. (2014). From Promoting the Techno-sciences to Activism \u2013 A Variety of \n\nObjectives Involved in the Teaching of SSIs. In J. L. Bencze, &amp; S. Alsop, Activist \n\nScience and Technology Education, Cultural Studies of \n\nScience Education (pp.99\u2013111). Canada: Springer. \n\nShor, I. (1992). Empowering Education: Critical Teaching for Social Change. Chicago: The \n\nUniversity of Chicago Press.   \n\nSobral, F. (1998). Portugal passo a passo, Ribatejo. Edita: S.A.E.P.A. \n\nTrindade, V. R. (2015). Potencialidades Educativas de Uma Iniciativa de Ativismo Integrada \n\nna Tem\u00e1tica do Sistema Cardiorrespirat\u00f3rio. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Ensino de \n\nBiologia e de Geologia, Universidade de Lisboa.  \n\nZabala, A. (1998). A pr\u00e1tica educativa: como ensinar. Porto Alegre: ArtMed. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttps://www.researchgate.net/profile/Antonio_Rosado3/publication/267206009_CONCEITOS_BSICOS_SOBRE_AVALIAO_DAS_APRENDIZAGENS/links/547e46fc0cf2d2200ede9849.pdf\nhttps://www.researchgate.net/profile/Antonio_Rosado3/publication/267206009_CONCEITOS_BSICOS_SOBRE_AVALIAO_DAS_APRENDIZAGENS/links/547e46fc0cf2d2200ede9849.pdf\nhttps://www.researchgate.net/profile/Antonio_Rosado3/publication/267206009_CONCEITOS_BSICOS_SOBRE_AVALIAO_DAS_APRENDIZAGENS/links/547e46fc0cf2d2200ede9849.pdf\n\n\n95 \n \n\nAnexos \n \n\nAnexo I \u2013 Tabela referente aos dom\u00ednios/blocos, objetivos gerais e espec\u00edficos \n\ndesenvolvidos abordados no decorrer da pr\u00e1tica letiva em 1.\u00baCEB \n\n Disciplinas Dom\u00ednios/blocos Conte\u00fados \ngerais/subdom\u00ednios \n\nConte\u00fados espec\u00edficos \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n1.\u00ba \nano \n\n \nPortugu\u00eas \n\n \nOralidade \n\n \n \n \n\n \n \n\nLeitura e escrita \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nInicia\u00e7\u00e3o \u00e0 \neduca\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria \n\n \nIntera\u00e7\u00e3o discursiva \n\n \nCompreens\u00e3o e \n\nexpress\u00e3o \n \n\nConsci\u00eancia \nfonol\u00f3gica e \nhabilidades \nfon\u00e9micas \n\n \nAlfabeto e grafemas \n\n \n \n\nFlu\u00eancia de leitura: \nvelocidade, precis\u00e3o \n\ne pros\u00f3dia \n \n\nCompreens\u00e3o de \ntexto \n\n \nOrtografia e \npontua\u00e7\u00e3o \n\n \n \n \n \n\nProdu\u00e7\u00e3o escrita \n \n \n\nAudi\u00e7\u00e3o e leitura \n \n \n\nCompreens\u00e3o de \ntexto \n\n \nMemoriza\u00e7\u00e3o e \n\nrecita\u00e7\u00e3o \n\n \n-Princ\u00edpio de cortesia \n\n-Resposta, pergunta, pedido \n \n\n-Articula\u00e7\u00e3o, entoa\u00e7\u00e3o e ritmo \n-Vocabul\u00e1rio: alargamento, adequa\u00e7\u00e3o \n\n \n-Perce\u00e7\u00e3o e discrimina\u00e7\u00e3o fon\u00e9micas \n\n-Consci\u00eancia sil\u00e1bica e fon\u00e9mica \n \n \n \n\n-Letra mai\u00fascula, letra min\u00fascula \n-Valores fonol\u00f3gicos de grafemas, d\u00edgrafos e \n\nditongos \n \n\n-Palavras e pseudopalavras monossil\u00e1bicas, \ndissil\u00e1bicas e trissil\u00e1bicas; palavras regulares e \n\nirregulares; textos \n \n \n\n-Vocabul\u00e1rio: alargamento e adequa\u00e7\u00e3o \n \n \n\n-S\u00edlabas, palavras (regulares e irregulares), \npseudopalavras, frases \n\n-Sinais de pontua\u00e7\u00e3o: ponto final, ponto de \ninterroga\u00e7\u00e3o \n\n-Letra de imprensa, letra manuscrita \n \n\n-Frases simples \n-Legendas de imagens \n\n \n-Obras de literatura para a inf\u00e2ncia, textos de \n\ntradi\u00e7\u00e3o popular \u201cO Coelhinho Branco\u201d \n \n\n-Antecipa\u00e7\u00e3o de conte\u00fados \n-Reconto \n\n \n-Trava-l\u00ednguas e lengalenga \n\n \n \n\nMatem\u00e1tica \n \n\nN\u00fameros e \nopera\u00e7\u00f5es \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nN\u00fameros naturais \n\n \n \n \n\nSistema de \nnumera\u00e7\u00e3o decimal \n\n \nAdi\u00e7\u00e3o \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nSubtra\u00e7\u00e3o \n \n \n \n\n \n-Correspond\u00eancias um a um e compara\u00e7\u00e3o do \n\nn\u00famero de elementos de dois conjuntos \n- Contagens de at\u00e9 nove objetivos \n\n \n-Ordem natural; os s\u00edmbolos \u00ab<\u00bb e \u00ab>\u00bb; \n\ncompara\u00e7\u00e3o e ordena\u00e7\u00e3o de n\u00fameros at\u00e9 9 \n \n \n\n-Adi\u00e7\u00f5es cuja soma seja inferior a 9 por c\u00e1lculo \nmental, m\u00e9todos informais e tirando partido do \n\nsistema decimal de posi\u00e7\u00e3o \n-Os s\u00edmbolos \u00ab+\u00bb e \u00ab=\u00bb e os termos \u00abparcela\u00bb \n\ne \u00absoma\u00bb \n-Decomposi\u00e7\u00e3o de n\u00fameros at\u00e9 100 somas \n\n \n \n \n \n\n-Subtra\u00e7\u00f5es envolvendo n\u00fameros naturais at\u00e9 \n9 por m\u00e9todos informais \n\n-Rela\u00e7\u00e3o entre a subtra\u00e7\u00e3o e a adi\u00e7\u00e3o \n\n\n\n96 \n \n\n \n \n\n \n \n\nGeometria e \nmedida \n\n \n \n\nFiguras geom\u00e9tricas \n\n-O s\u00edmbolo \u00ab-\u00bb e os termos \u00abaditivo\u00bb, \n\u00absubtrativo\u00bb e \u00abdiferen\u00e7a\u00bb \n\n \n-Figuras planas: ret\u00e2ngulo, quadrado, tri\u00e2ngulo \ne respetivos lados e v\u00e9rtices, circunfer\u00eancia, \n\nc\u00edrculo. \n \n\n \nEstudo do \n\nmeio \n\n \nBloco 1 \u2013 \u00c0 \n\ndescoberta de si \nmesmo \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nBloco 3 -  \u00c0 \n\ndescoberta do \nambiente natural \n\n \n\n \nOs seus gostos e \n\nprefer\u00eancias \n \n \n \n  \n\nO seu corpo \n \n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\nA sa\u00fade do seu \ncorpo \n\n \n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\nA seguran\u00e7a do seu \ncorpo \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\nO seu passado \npr\u00f3ximo \n\n \n \n \n \n\n \n \n\n \nAs suas prefer\u00eancias \npara o futuro pr\u00f3ximo \n\n \nOs seres vivos do \n\nseu ambiente \n \n \n \n  \n \n\n \n-Selecionar jogos e brincadeiras, m\u00fasicas, \n\nfrutos, cores, animais\u2026  \n-Descrever lugares, atividades e momentos \npassados com amigos, com familiares, nos \n\nseus tempos livres\u2026 \n \n\n-Identificar caracter\u00edsticas familiares \n(parecen\u00e7as com o pai e com a m\u00e3e, cor do \n\ncabelo, dos olhos\u2026) \n-Reconhecer modifica\u00e7\u00f5es do seu corpo (peso, \n\naltura\u2026) \n-Reconhecer a sua identidade sexual. \n\n-Reconhecer partes constituintes do seu corpo \n(cabe\u00e7a, tronco e membros) \n\n-Representar o seu corpo (desenhos, pinturas, \nmodelagem\u2026) \n\n-Comparar-se com os outros: com os colegas \nda escola (mais novo/mais velho, mais \n\nalto/mais baixo, louro/moreno\u2026); com os pais e \nirm\u00e3os \n\n \n-Reconhecer e aplicar normas de higiene do \n\ncorpo (lavar as m\u00e3os antes de comer, lavar os \ndentes\u2026) \n\n-Conhecer normas de higiene alimentar \n(import\u00e2ncia de uma alimenta\u00e7\u00e3o variada, lavar \n\nbem os alimentos que se consomem crus, \ndesvantagem do consumo excessivo de doces, \n\nrefrigerantes\u2026) \n-Reconhecer a import\u00e2ncia de posturas \n\ncorretas do exerc\u00edcio f\u00edsico e do repouso para a \nsa\u00fade (estar bem sentado, brincar ao ar livre, \n\ndeitar cedo\u2026) \n-Conhecer e aplicar normas de vigil\u00e2ncia da \n\nsua sa\u00fade (idas peri\u00f3dicas ao m\u00e9dico, boletim \nindividual de sa\u00fade) \n\n \n-Conhecer e aplicar normas de preven\u00e7\u00e3o \nrodovi\u00e1ria (caminhar pela esquerda nas \n\nestradas, atravessar nas passadeiras, respeitar \nos sem\u00e1- foros\u2026) \n\n-Conhecer e aplicar normas de preven\u00e7\u00e3o de \nacidentes dom\u00e9sticos: cuidados a ter com \nobjetos e produtos perigosos (cortantes, \n\ncontudentes, inflam\u00e1veis, corrosivos, \nt\u00f3xicos\u2026); cuidados a ter com a eletricidade; \nsinaliza\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 seguran\u00e7a (venenos, \n\neletricidade\u2026) \n \n\n-Descrever a sucess\u00e3o de atos praticados ao \nlongo do dia, da semana\u2026localizar no espa\u00e7o; \n\nlocalizar numa linha de tempo; estabelecer \nrela\u00e7\u00f5es de anterioridade, posteridade e \nsimultaneidade (antes de, depois de, ao \n\nmesmo tempo que); reconhecer unidades de \ntempo: dia e semana; nomear os dias da \n\nsemana \n \n\nO que ir\u00e1 fazer amanh\u00e3, no fim-de-semana, \nnas f\u00e9rias que est\u00e3o pr\u00f3ximas\u2026: exprimir \n\naspira\u00e7\u00f5es; enunciar projetos \n \n\n-Criar animais e cultivar plantas na sala de aula \nou no recinto da escola. \n\n-Reconhecer alguns cuidados a ter com as \nplantas e os animais. \n\n\n\n97 \n \n\n \nOs aspetos f\u00edsicos do \n\nmeio local \n\n-Reconhecer manifesta\u00e7\u00f5es da vida vegetal e \nanimal (observar plantas e animais em \n\ndiferentes fases da sua vida) \n \n\n-O tempo que faz (registar, de forma elementar \ne simb\u00f3lica, as condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas di\u00e1rias) \n-A noite e o dia (comparar a dura\u00e7\u00e3o do dia e \n\nda noite ao longo do ano\u2026) \n-Reconhecer diferentes formas sob as quais a \n\u00e1gua se encontra na natureza (rios, ribeiros, \n\npo\u00e7os\u2026) \n \n\nExpress\u00f5es \n \n\nMotora \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\nDram\u00e1tica \n \n \n \n\n \n \n\nPl\u00e1stica \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\nMusical \n\n \n \n\nBloco 1 \u2013 Per\u00edcia e \nmanipula\u00e7\u00e3o \n\n \n \n \n\nBloco 2 \u2013 \nDeslocamentos e \n\nequil\u00edbrios \n \n \n \n \n \n\nBloco 4 \u2013Jogos \n \n\n \n \n \n\nBloco 7 \u2013 \nPercursos na \n\nnatureza \n \n \n \n\nBloco 2 \u2013 Jogos \ndram\u00e1ticos \n\n \n \n\n \n \n\nBloco 1 \u2013 \nDescoberta e \norganiza\u00e7\u00e3o \n\nprogressiva de \nvolumes \n\n \nBloco 2 \u2013 \n\nDescoberta e \norganiza\u00e7\u00e3o \n\nprogressiva de \nsuperf\u00edcies \n\n \nBloco 3 \u2013 \n\nExplora\u00e7\u00e3o de \nt\u00e9cnicas diversas \n\nde express\u00e3o \n \n\nBloco 1 \u2013 Jogos de \nexplora\u00e7\u00e3o \n\n  \n \n\n-Lan\u00e7ar uma bola \n-Receber a bola \n\n-Rodar o arco no solo \nDriblar com cada uma das m\u00e3os \n\n \n-Rastejar deitado dorsal e ventral \n\n-Rolar sobre si pr\u00f3prio \n-Fazer cambalhota \u00e0 frente \n\n-Saltar sobre obst\u00e1culos de alturas e \ncomprimentos variados \nCair voluntariamente \n\nSuspender e balan\u00e7ar numa barra \n \n\n-Praticar jogos infantis, cumprindo as suas \nregras selecionando e realizando com \n\nintencionalidade e oportunidade as a\u00e7\u00f5es \ncaracter\u00edsticas desses jogos \n\n \n-Colaborar com a sua equipa interpretando \n\nsinais informativos simples, mantendo a \nperce\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o do ponto de partida e \n\noutros pontos de refer\u00eancia \n \n\n-Improvisar individualmente atitudes, gestos, \nmovimentos a partir de diferentes est\u00edmulos \n-Elaborar, previamente em grupo, os v\u00e1rios \n\nmomentos do desenvolvimento de uma \nsitua\u00e7\u00e3o \n\n \n-Fazer e desmanchar constru\u00e7\u00f5es \n\n-Fazer constru\u00e7\u00f5es com materiais da natureza \n \n \n \n\n-Desenho \n-Pintura \n\n \n \n \n\n-Recorte, colagem, dobragem \n \n \n \n\n-Voz \n-Experimentar percuss\u00e3o corporal, batimentos, \n\npalmas, \u2026 \n-Fazer varia\u00e7\u00f5es graduais de andamento e de \n\nintensidade \n-Experimentar as potencialidades sonoras de \n\nmateriais e objetos \n-Utilizar instrumentos musicais. \n\n \n\n \n \n \n \n\n3.\u00ba \nano \n\n \nPortugu\u00eas \n\n \nOralidade \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nIntera\u00e7\u00e3o discursiva \n\n \n \n\nCompreens\u00e3o e \nexpress\u00e3o \n\n \n \n \n \n\n \n-Principio de cortesia \n\n- Pedido de esclarecimento; informa\u00e7\u00e3o, \nexplica\u00e7\u00e3o \n\n \n-Tom de vos, articula\u00e7\u00e3o, ritmo \n\n-Vocabul\u00e1rio: alargamento, adequa\u00e7\u00e3o, \nvariedade \n\n-Informa\u00e7\u00e3o essencial \n-Estruturas fr\u00e1sicas (complexidade) \n\n\n\n98 \n \n\n \nLeitura e escrita \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\nEduca\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\nGram\u00e1tica \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\nCompreens\u00e3o de \ntexto \n\n \nPesquisa e registo de \n\ninforma\u00e7\u00e3o \n \n\nProdu\u00e7\u00e3o de texto \n \n \n \n \n \n \n\nLeitura e audi\u00e7\u00e3o \n \n \n \n \n\nCompreens\u00e3o de \ntexto \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\nProdu\u00e7\u00e3o expressiva \n(oral e escrita) \n\n \nClasses de palavras \n\n \n \n\nMorfologia e \nlexicologia \n\n \n \n\nSintaxe \n\n \n-Textos de caracter\u00edsticas: narrativas \n\n-Not\u00edcia, carta, convite, banda desenhada \n \n \n \n \n\n-Carta, convite; di\u00e1logo e legenda para banda \ndesenhada \n\n-Planifica\u00e7\u00e3o de texto: relaciona\u00e7\u00e3o e \norganiza\u00e7\u00e3o de ideias e tema \n\n-Revis\u00e3o de texto: planifica\u00e7\u00e3o, vocabul\u00e1rio e \nortografia \n\n \n-Obras de literatura para a inf\u00e2ncia, textos da \n\ntradi\u00e7\u00e3o popular \u2013 \u201cAs Fadas Verdes\u201d \n-Formas de leitura: silenciosa; em voz alta; em \n\ncoro \n \n\n-Regularidades versificat\u00f3rias: rima, \nsonoridades, cad\u00eancia \n\n-Antecipa\u00e7\u00e3o de conte\u00fados \n-Personagens principais \n\n-Infer\u00eancias (de tempo, de instrumento, de \nobjeto) \n\n-Reconto; altera\u00e7\u00e3o de elementos na narrativa \n(personagens, a\u00e7\u00f5es e t\u00edtulos) \n\n-Linguagem figurada \n-Express\u00e3o de sentimentos, ideias e pontos de \n\nvista \n \n\n-Declama\u00e7\u00e3o de poema \n \n \n \n\n-Pronome pessoal (forma t\u00f3nica) \n-Determinante demonstrativo; determinante \n\npossessivo \n \n\n-Radicais de palavras \n-Afixos; prefixos e sufixos \n\n-Fam\u00edlias de palavras \n \n\n-Tipos de frase: frase declarativa, frase \ninterrogativa e frase exclamativa \n\n-Discurso direto \n-Expans\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o de frases \n\n \nMatem\u00e1tica \n\n \nN\u00fameros e \nopera\u00e7\u00f5es \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nN\u00fameros racionais \n\nn\u00e3o negativos \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\nAdi\u00e7\u00e3o e subtra\u00e7\u00e3o \nde n\u00fameros racionais \n\nn\u00e3o negativos \nrepresentados por \n\nfra\u00e7\u00f5es \n \n\nRepresenta\u00e7\u00e3o \ndecimal de n\u00fameros \n\nracionais n\u00e3o \nnegativos \n\n \n \n \n \n\n \n\n \n-Fra\u00e7\u00e3o como representa\u00e7\u00e3o de medida de \n\ncomprimento e de outras grandezas; numerais \nfracion\u00e1rios \n\n-Representa\u00e7\u00e3o de fra\u00e7\u00f5es na reta num\u00e9rica \n-Fra\u00e7\u00f5es equivalentes e no\u00e7\u00e3o de n\u00famero \n\nracional \n-Ordena\u00e7\u00e3o de n\u00fameros racionais \n\nrepresentados por fra\u00e7\u00f5es com o mesmo \nnumerador ou o mesmo denominador \n\n-Fra\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias \n \n\n-Adi\u00e7\u00e3o e subtra\u00e7\u00e3o de n\u00fameros racionais \nrepresentados por fra\u00e7\u00f5es com o mesmo \n\ndenominador \n-Decomposi\u00e7\u00e3o de um n\u00famero racional na \n\nsoma de um n\u00famero natural com um n\u00famero \nracional represent\u00e1vel por uma fra\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\n \n-Fra\u00e7\u00f5es decimais; representa\u00e7\u00e3o na forma de \n\nd\u00edzimas finitas \n-Redu\u00e7\u00e3o de fra\u00e7\u00f5es decimais ao mesmo \n\ndenominador; adi\u00e7\u00e3o de n\u00fameros racionais \nrepresentados por fra\u00e7\u00f5es decimais com \n\ndenominadores at\u00e9 mil \n-Decomposi\u00e7\u00e3o decimai de um n\u00famero racional \n\nrepresentado na forma de uma d\u00edzima finita \n \n\n\n\n99 \n \n\n \nGeometria e \n\nmedida \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o e \norienta\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o \n\n \n \n\n \nFiguras geom\u00e9tricas \n\n \nMedida \n\n \n \n \n \n \n\n-Segmentos de reta paralelos e \nperpendiculares em grelhas quadriculadas \n\n-Dire\u00e7\u00f5es perpendiculares e quartos de volta \n-Dire\u00e7\u00f5es horizontais e verticais \n\n-Coordenadas em grelhas quadriculadas \n \n\n-Identifica\u00e7\u00e3o de eixos de simetria em figuras \nplanas \n\n \n-Tempo: -minutos e segundos; leitura do tempo \n\nem rel\u00f3gios de ponteiros; -convers\u00f5es de \nmedidas de tempo; -adi\u00e7\u00e3o e subtra\u00e7\u00e3o de \n\nmedidas de tempo  \n\n \nEstudo do \n\nmeio \n\n \nBloco 3 -  \u00c0 \n\ndescoberta do \nambiente natural \n\n \n \n \n \n\nBloco 4 \u2013 \u00c0 \ndescoberta das \n\ninter-rela\u00e7\u00f5es entre \nespa\u00e7os \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nBloco 5 \u2013 \u00c0 \ndescoberta dos \n\nmateriais e objetos \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nBloco 6 \u2013 \u00c0 \ndescoberta das \n\ninter-rela\u00e7\u00f5es entre \na natureza e a \n\nsociedade \n\n \nOs astros \n\n \n \n \n \n \n \n\nOs seus itiner\u00e1rios \n \n \n \n \n\nLocalizar espa\u00e7os em \nrela\u00e7\u00e3o a um ponto \n\nde refer\u00eancia \n \n\n Meios de \ncomunica\u00e7\u00e3o \n\n \n \n\nRealizar experi\u00eancias \ncom \u00edmanes \n\n \n\n \n\n \n Realizar \n\nexperi\u00eancias de \nmec\u00e2nica \n\n \nA agricultura do meio \n\nlocal \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nA cria\u00e7\u00e3o de gado no \nmeio local \n\n \n \n \n \n \n \n\n \n-Reconhecer o Sol como fonte de luz e calor. -\n\nVerificar as posi\u00e7\u00f5es do Sol ao longo do dia \n(nascente/sul/poente) \n\n- Conhecer os pontos cardeais \n-Distinguir estrelas de planetas (Sol \u2014 estrela; \n\nLua \u2014 planeta) \n \n\n-Descrever itiner\u00e1rios n\u00e3o di\u00e1rios (passeios, \nvisitas de estudo, f\u00e9rias\u2026) \n\n-Localizar os pontos de partida e de chegada \n-Tra\u00e7ar os itiner\u00e1rios em plantas ou mapas. \n\n \n-Identificar processos de orienta\u00e7\u00e3o (sol, \n\nb\u00fassola\u2026) \n-Conhecer os pontos cardeais \n\n \n \n\n-Investigar sobre a evolu\u00e7\u00e3o dos transportes. \n-Investigar sobre a evolu\u00e7\u00e3o das comunica\u00e7\u00f5es \n\n(pessoais e sociais) \n \n\n-Realizar jogos com \u00edmanes \n-Observar o comportamento dos materiais em \npresen\u00e7a de um \u00edman (atrac\u00e3o ou n\u00e3o atrac\u00e3o, \n\nrepuls\u00e3o) \n-Magnetizar objetos met\u00e1licos (pregos, \n\nalfinetes\u2026) \nConstruir uma b\u00fassola. \n\n \n-Realizar experi\u00eancias com p\u00eandulos \n\n(movimentos). \n \n\n-Fazer o levantamento dos principais produtos \nagr\u00edcolas da regi\u00e3o \n\n-Reconhecer a agricultura como fonte de \nmat\u00e9rias-primas (trigo/farinha, \n\ntomate/concentrado, uvas/vinho\u2026) \n-Identificar alguns fatores naturais com \n\ninflu\u00eancia na agricultura (clima, solo, relevo). \n-Fazer o levantamento de algumas t\u00e9cnicas \n\nutilizadas pelo homem para superar \ndificuldades originadas por fatores naturais \n\n(estufas, rega, socalcos, aduba\u00e7\u00e3o\u2026) \n-Investigar algumas t\u00e9cnicas tradicionais e \n\nmodernas e instrumentos que lhe est\u00e3o \nassociados (lavra-arado/trator, rega/picota, \n\nnora/aspers\u00e3o\u2026) \n-Observar o ritmo dos trabalhos agr\u00edcolas ao \n\nlongo do ano (sementeiras, mondas, \ncolheitas\u2026) \n\n-Identificar alguns perigos para o homem e \npara o ambiente resultantes do uso de \n\nprodutos qu\u00edmicos na agricultura (cuidados a \nter com o uso de pesticidas, herbicidas, adubos \n\nqu\u00edmicos\u2026) \n \n\n-Fazer o levantamento das principais esp\u00e9cies \nanimais criadas na regi\u00e3o \n\n-Distinguir entre explora\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria familiar e \nindustrial (n.\u00ba de animais, como vivem e se \n\nalimentam, cuidados sanit\u00e1rios\u2026) \n\n\n\n100 \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\nA atividade piscat\u00f3ria \nno meio local \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nA ind\u00fastria no meio \nlocal \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nA qualidade do \nambiente \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n-Reconhecer a cria\u00e7\u00e3o de gado como fonte de \nalimentos. \n\n-Reconhecer a cria\u00e7\u00e3o de gado como fonte de \nmat\u00e9rias-primas (lactic\u00ednios, salsicharia, \n\ncortumes\u2026) \n-Relacionar algumas atividades com a cria\u00e7\u00e3o \n\nde gado (pastor\u00edcia, tosquia\u2026) \n-Identificar alguns problemas de polui\u00e7\u00e3o \n\nprovocados pela cria\u00e7\u00e3o de gado. \n \n\n-Fazer o levantamento de locais de pesca da \nregi\u00e3o (mar, rios, lagoas, albufeiras) \n\n-Fazer o levantamento das principais esp\u00e9cies \npescadas na regi\u00e3o (peixes, crust\u00e1ceos, \n\nbivalves\u2026) \n-Reconhecer a pesca como fonte de alimentos \n-Reconhecer a pesca como fonte de mat\u00e9rias-\n\nprimas (conservas, farinha de peixe\u2026) \n-Reconhecer formas de cria\u00e7\u00e3o de peixes em \n\ncativeiro (viveiros de trutas, achig\u00e3s\u2026) \n-Identificar alguns fatores que podem p\u00f4r em \n\nperigo as esp\u00e9cies aqu\u00e1ticas (polui\u00e7\u00e3o, pesca \nexcessiva\u2026) \n\n-Fazer o levantamento de algumas t\u00e9cnicas de \npesca (tipo de barcos, de redes\u2026) \n\n-Reconhecer formas de comercializa\u00e7\u00e3o e \nconserva\u00e7\u00e3o do pescado (lotas, redes de \n\nfrio\u2026) \n-Fazer o levantamento de outras atividades \n\nligadas aos meios aqu\u00e1ticos (extra\u00e7\u00e3o de sal, \napanha de algas). \n\n \n\n-Fazer o levantamento das ind\u00fastrias \nexistentes no meio local \n\n-Identificar algumas mat\u00e9rias-primas usadas \nnessas ind\u00fastrias (de onde v\u00eam, como v\u00eam\u2026) \n-Identificar fontes de energia utilizadas na sua \n\ntransforma\u00e7\u00e3o \n-Identificar a m\u00e3o-de-obra e observar a \n\nmaquinaria utilizada \n-Identificar para onde v\u00e3o e como v\u00e3o os \n\nprodutos finais \n-Reconhecer as ind\u00fastrias como fontes de \npolui\u00e7\u00e3o (atmosf\u00e9rica, aqu\u00e1tica, sonora\u2026) \n\n \n-A qualidade do ar: -reconhecer os efeitos da \n\npolui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica (efeito de estufa, a \nrarefa\u00e7\u00e3o do ozono, chuvas \u00e1cidas\u2026); - \n\nreconhecer a import\u00e2ncia das florestas para a \nqualidade do ar \n\n \nExpress\u00f5es \n\n \nMotora \n\n \n \n \n \n \n \n\nPl\u00e1stica \n \n \n \n \n\nMusical \n\n \n \n \n\nBloco 4 \u2013 Jogos \n \n \n \n \n\n \n \n\nBloco 2 \u2013 \nDescoberta e \norganiza\u00e7\u00e3o \n\nprogressiva de \nsuperf\u00edcies\u201d \n\n \nBloco 2 \u2013 \n\nExperimenta\u00e7\u00e3o, \ndesenvolvimento e \n\ncria\u00e7\u00e3o musical \n\n \n \n\n \n \n \n\n-Cooperar com os companheiros procurando \nrealizar as a\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis ao cumprimento \n\ndas regras e do objetivo do jogo \n-Em posse de bola passar a um companheiro \n\nou rematar \n-Criar linhas de passe \n\n \n-Desenho \n-Pintura \n\n \n \n \n\n-Utilizar diferentes maneiras de produzir sons; - \nInventar texturas/ambientes sonoros \n\n-Utilizar o gravador para registar produ\u00e7\u00f5es \npr\u00f3prias e de grupo \n\n-Organizar sequ\u00eancias sonoras para \nsequ\u00eancias de movimentos \n\n-Inventar/utilizar c\u00f3digos para representar o \nsom da voz, corpo e instrumentos. \n\n \n\n \n\n\n\n101 \n \n\nAnexo II \u2013 Tabela referente aos dom\u00ednios/blocos, objetivos gerais e espec\u00edficos \n\ndesenvolvidos abordados no decorrer da pr\u00e1tica letiva em 2.\u00baCEB \n\n Disciplinas Dom\u00ednios Conte\u00fados \ngerais/subdom\u00ednios \n\nConte\u00fados espec\u00edficos/objetivos \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n5.\u00ba \nano \n\n \nCi\u00eancias \nnaturais \n\n \n\n \nA \u00e1gua, o ar, as \nrochas e o solo \u2013 \n\nmateriais \nterrestres \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nDiversidade de \nseres vivos e suas \nintera\u00e7\u00f5es com o \n\nmeio \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nA import\u00e2ncia da \u00e1gua \n\npara os seres vivos \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nDiversidade nos \nanimais \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nDiversidade nas \nplantas \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \nCompreender a import\u00e2ncia da \u00e1gua para os \n\nseres vivos:  \n-Representar a distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no planeta \n(reservat\u00f3rios e fluxos), com recurso ao ciclo \n\nhidrol\u00f3gico;  \n- Referir a disponibilidade de \u00e1gua doce (\u00e0 \n\nsuperf\u00edcie e subterr\u00e2nea) na Terra, a partir de \ninforma\u00e7\u00e3o sobre o volume total de \u00e1gua \n\nexistente \n-Identificar propriedades da \u00e1gua, com base \n\nem atividades pr\u00e1ticas laboratoriais \n  \n \n\nCompreender a import\u00e2ncia da qualidade da \n\u00e1gua para a atividade humana  \n\n-Classificar os tipos de \u00e1gua pr\u00f3pria para \nconsumo (\u00e1gua pot\u00e1vel e \u00e1gua mineral) e os \ntipos de \u00e1gua impr\u00f3pria para consumo (\u00e1gua \n\nsalobra e \u00e1gua inquinada) \n-Descrever a evolu\u00e7\u00e3o do consumo de \u00e1gua \n\nem Portugal, com base em informa\u00e7\u00e3o \nexpressa em gr\u00e1ficos ou tabelas \n\n-Propor medidas que visem garantir a \nsustentabilidade da \u00e1gua pr\u00f3pria para consumo \n\n-Indicar tr\u00eas fontes de polui\u00e7\u00e3o e de \ncontamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\nExplicar as consequ\u00eancias da polui\u00e7\u00e3o e da \ncontamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\n \nCompreender a diversidade de processos \n\nreprodutivos dos animais  \n-Resumir as etapas do ciclo de vida de um \n\nanimal \n-Associar a reprodu\u00e7\u00e3o dos seres vivos com a \n\ncontinuidade dos mesmos \n-Categorizar os tipos de reprodu\u00e7\u00e3o existentes \n\nnos animais \n-Exemplificar rituais de acasalamento, com \n\nbase em documentos diversificados \nNomear as c\u00e9lulas que interv\u00eam na fecunda\u00e7\u00e3o \nDistinguir animais ov\u00edparos, de ovoviv\u00edparos e \n\nde viv\u00edparos \nIndicar dois exemplos de animais que passem \n\npor metamorfoses completas durante o seu \ndesenvolvimento \n\n \n\nConhecer a influ\u00eancia dos fatores abi\u00f3ticos nas \nadapta\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas das plantas \n\n-Descrever a influ\u00eancia da \u00e1gua, da luz e da \ntemperatura no desenvolvimento das plantas \n\n-Testar a influ\u00eancia da \u00e1gua e da luz no \ncrescimento das plantas, atrav\u00e9s do controlo \n\nde vari\u00e1veis, em laborat\u00f3rio \n \n\nCompreender a import\u00e2ncia da prote\u00e7\u00e3o da \ndiversidade vegetal  \n\n-Indicar exemplos de biodiversidade vegetal \nexistente na Terra, com base em documentos \n\ndiversos \n-Descrever tr\u00eas habitats que evidenciem a \n\nbiodiversidade vegetal existente na regi\u00e3o onde \na escola se localiza \n\n-Exemplificar a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas que podem \nafetar a biodiversidade vegetal \n\n-Propor medidas que visem promover a \nbiodiversidade vegetal \n\n-Concluir acerca da import\u00e2ncia da prote\u00e7\u00e3o da \nbiodiversidade vegetal \n\n\n\n102 \n \n\nUnidade na \ndiversidade de \n\nseres vivos \n \n \n \n\n \n\nC\u00e9lula \u2013 unidade \nb\u00e1sica da vida \n\n \n \n\n \n\nAplicar a microscopia na descoberta do mundo \n\u201cinvis\u00edvel\u201d  \n\n-Descrever o contributo de dois cientistas para \na evolu\u00e7\u00e3o do microsc\u00f3pio \u00f3tico, destacando a \n\nimport\u00e2ncia da tecnologia no avan\u00e7o do \nconhecimento cient\u00edfico \n\n-Identificar os constituintes do microsc\u00f3pio \n\u00f3tico composto \n\n-Realizar observa\u00e7\u00f5es diversas usando o \nmicrosc\u00f3pio \u00f3tico, de acordo com as regras de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o estabelecidas \n-Esquematizar as observa\u00e7\u00f5es microsc\u00f3picas \n\nrealizadas, atrav\u00e9s de vers\u00f5es simplificadas de \nrelat\u00f3rios \n\n-Interpretar as carater\u00edsticas da imagem \nobservada ao microsc\u00f3pio \u00f3tico composto \n\n-Discutir a import\u00e2ncia do microsc\u00f3pio \neletr\u00f3nico, com base em imagens e poderes de \n\nresolu\u00e7\u00e3o \nCompreender que a c\u00e9lula \u00e9 a unidade b\u00e1sica \n\nda vida \n-Apresentar uma defini\u00e7\u00e3o de c\u00e9lula.  \n-Distinguir diferentes tipos de c\u00e9lulas, \n\nrelativamente \u00e0 morfologia e ao tamanho, com \nbase na observa\u00e7\u00e3o microsc\u00f3pica de material \n\nbiol\u00f3gico \n-Identificar os principais constituintes da c\u00e9lula, \n\ncom base na observa\u00e7\u00e3o microsc\u00f3pica de \nmaterial biol\u00f3gico \n\n-Comparar c\u00e9lulas animais com c\u00e9lulas \nvegetais \n\n-Apresentar dois exemplos de seres \nunicelulares e dois exemplos de seres \n\npluricelulares \n-Descrever os n\u00edveis de organiza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica \n\n \n\n \nMatem\u00e1tica \n\n \n\n \nN\u00fameros e \nopera\u00e7\u00f5es \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nGeometria e \nmedida \n\n \nN\u00fameros naturais \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nPropriedades \ngeom\u00e9tricas \u2013 \n\n\u00c2ngulos, paralelismo e \nperpendicularidade \n\n \n \n \n\n \n-Crit\u00e9rios de divisibilidade por, e  \n\n-Determina\u00e7\u00e3o do m\u00e1ximo divisor comum de \ndois n\u00fameros naturais por inspe\u00e7\u00e3o dos \n\ndivisores de cada um deles \n-Algoritmo de Euclides \n\n-N\u00fameros primos entre si; n\u00fameros obtidos por \ndivis\u00e3o de dois dados n\u00fameros pelo respetivo \nm\u00e1ximo divisor comum; irredutibilidade das \n\nfra\u00e7\u00f5es de termos primos entre si \n-Determina\u00e7\u00e3o do m\u00ednimo m\u00faltiplo comum de \n\ndois n\u00fameros naturais por inspe\u00e7\u00e3o dos \nm\u00faltiplos de cada um deles \n\n-Rela\u00e7\u00e3o entre o m\u00e1ximo divisor comum e o \nm\u00ednimo m\u00faltiplo comum de dois n\u00fameros \n\n-Problemas envolvendo o c\u00e1lculo do m\u00ednimo \nm\u00faltiplo comum e do m\u00e1ximo divisor comum de \n\ndois n\u00fameros \n \n\n-\u00c2ngulo igual \u00e0 soma de outros dois; defini\u00e7\u00e3o \ne constru\u00e7\u00e3o com r\u00e9gua e compasso \n\n-Bissetriz de um \u00e2ngulo; constru\u00e7\u00e3o com r\u00e9gua \ne compasso \n\n-\u00c2ngulos complementares e suplementares \n-Igualdade de \u00e2ngulos verticalmente opostos \n\n-Semirretas diretamente e inversamente \nparalelas \n\n-\u00c2ngulos correspondentes e paralelismo \n-\u00c2ngulos internos, externos e pares de \u00e2ngulos \n\nalternos internos e alternos externos \ndeterminados por uma secante num par de \n\nretas concorrentes; rela\u00e7\u00e3o com o paralelismo \n-\u00c2ngulos de lados diretamente e inversamente \n\nparalelos; pares de \u00e2ngulos de lados \nperpendiculares. \n\n \n\n  \n\n\n\n103 \n \n\nAnexo III \u2013 Instrumento de avalia\u00e7\u00e3o relativo \u00e0 tarefa \u201csimetrias com recurso \u00e0 mira\u201d \n\n\u2022 Lista de autoavalia\u00e7\u00e3o \n\nPreenche a seguinte lista de autoavalia\u00e7\u00e3o tendo em conta o teu desempenho \n\ndurante a explora\u00e7\u00e3o da ficha da tarefa \u201csimetrias com recurso \u00e0 mira\u201d, colocando um X:  \n\n Raramente Algumas vezes Muitas Vezes \n\nParticipei nas tarefas \npropostas. \n\n   \n\nEstive interessado/a no \ntrabalho proposto. \n\n   \n\nFormulei previs\u00f5es de forma \nponderada. \n\n   \n\nTrabalhei de forma cooperativa \ncom o meu par. \n\n   \n\nTomei iniciativa na resolu\u00e7\u00e3o de \nproblemas. \n\n   \n\nEscutei as ideias dos meus \ncolegas e falei de forma \nadequada e ponderada. \n\n   \n\nUtilizei linguagem matem\u00e1tica \nadequada. \n\n   \n\nExpus o meu racioc\u00ednio \noralmente com clareza. \n\n   \n\nTentei perceber as diferentes \nestrat\u00e9gias de resolu\u00e7\u00e3o, \nquestionando os colegas. \n\n   \n\nRegistei as resolu\u00e7\u00f5es dos \nrestantes pares. \n\n   \n\nEfetuei novas aprendizagens.    \n\n \n\n\n\n104 \n \n\nAnexo IV \u2013 Instrumento de avalia\u00e7\u00e3o relativo \u00e0 tarefa de explora\u00e7\u00e3o do livro \u201cThe \n\ndoorbell rang\u201d \n\n\u2022 R\u00fabrica de avalia\u00e7\u00e3o \n\n 1 2 3 4 Pontos \n\n \n \n \n\nComunica\u00e7\u00e3o \nverbal \n\nO aluno n\u00e3o \nescuta as \nideias dos \nrestantes \n\nelementos e \nest\u00e1 sempre a \nfalar, intervindo \n\nde modo \ninoportuno.  \n\nO aluno \nraramente \nescuta as \nideias dos \n\noutros \nelementos e \nest\u00e1 quase \nsempre a \n\nfalar. \n\nO aluno por \nnorma escuta \nas ideias dos \n\nrestantes \nelementos e \n\nquase \nsempre fala \n\nde forma \nconsciente e \nponderada.  \n\nO aluno escuta \nos restantes \n\nelementos e fala \nde forma \n\nconsciente e \nponderada. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n__/4 \n\n \n \n \n\n \nContributo \nindividual \n\nO aluno nunca \nparticipa nas \n\ndiscuss\u00f5es em \ngrupo e \n\nraramente \napresenta \n\nideias \u00fateis \npara a \n\nresolu\u00e7\u00e3o do \nproblema.  \n\nO aluno \nparticipa \nalgumas \n\nvezes nas \ndiscuss\u00f5es \nem grupo, \n\napresentando \nalgumas \n\nideias \u00fateis \npara a \n\nresolu\u00e7\u00e3o do \nproblema. \n\nO aluno \nparticipa com \n\nfrequ\u00eancia \nnas \n\ndiscuss\u00f5es \nem grupo, \n\napresentando \nideias \u00fateis \n\npara a \nresolu\u00e7\u00e3o do \n\nproblema.  \n\nO aluno \nparticipa sempre \nnas discuss\u00f5es \n\nem grupo, \napresentando \n\nideias \nconsistentes e \n\ndecisivas para o \nsucesso do \n\ntrabalho \nrealizado.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n__/4 \n\n \n \n \n \n\nLinguagem \nmatem\u00e1tica \n\nO aluno tem \ndificuldades em \n\nexpor-se \noralmente e \nutiliza uma \nlinguagem \n\nmatem\u00e1tica \npouco \n\nadequada no \nseu discurso. \n\nO aluno \napresenta um \n\ndiscurso \npouco fluente \n\ne uma \nlinguagem \nmatem\u00e1tica \n\ncom algumas \nincorre\u00e7\u00f5es. \n\nO aluno  \napresenta \n\numa discurso \nfluente e uma \n\nlinguagem \nmatem\u00e1tica \ncom poucas \nincorre\u00e7\u00f5es. \n\nO aluno \napresenta um \n\ndiscurso \nbastante fluente \ne coerente uma \n\nlinguagem \nmatem\u00e1tica sem \n\nincorre\u00e7\u00f5es. \n\n \n \n \n \n\n \n \n\n \n__/4 \n\n \n \n \n\nResolu\u00e7\u00e3o de \nconflitos \n\nO aluno entra \nfrequentemente \nem conflito com \n\nos restantes \nelementos do \ngrupo durante \na realiza\u00e7\u00e3o da \n\ntarefa. \n\nO aluno \nraramente \nentra em \n\nconflito com \nos restantes \nelementos do \n\ngrupo \ndurante a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da \ntarefa. \n\nO aluno \nnunca entra \nem conflito \n\ncom os \nrestantes \n\nelementos do \ngrupo \n\ndurante a \nrealiza\u00e7\u00e3o da \n\ntarefa. \n\nO aluno nunca \nentra em conflito \n\ncom os \nrestantes \n\nelementos do \ngrupo, durante a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da \ntarefa, e \npromove \n\nsitua\u00e7\u00f5es de \nmodo a colmat\u00e1-\n\nlas.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n__/4 \n\n \n \n \n \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o \ne gest\u00e3o de \n\ntempo \n\nO aluno n\u00e3o \nconsegue \nrealizar o \ntrabalho \n\nsolicitado no \ntempo \n\nestipulado, \npedindo que a \n\nO aluno \nconsegue \nrealizar o \ntrabalho \n\nsolicitado no \ntempo \n\nestipulado, \nno entanto \n\nO aluno \nconsegue \nrealizar o \ntrabalho \n\nsolicitado no \ntempo \n\nestipulado, \nno entanto \n\nO aluno \nconsegue \nrealizar o \ntrabalho \n\nsolicitado no \ntempo \n\nestipulado, \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n105 \n \n\nentrega do \nmesmo seja \n\nadiada.  \n\nf\u00e1-lo em cima \nda hora, \n\nafetando a \nqualidade do \n\nmesmo. \n\nf\u00e1-lo em cima \nda hora, n\u00e3o \ngerindo bem \no seu tempo.  \n\ngerindo-o \nadequadamente.  \n\n \n \n\n__/4 \n\nTotal \n \n\n__/20 \n\nNome do aluno: _____________________________________________________ \nN\u00famero:_________ \n\n\n\n106 \n \n\nAnexo V \u2013 Instrumento de avalia\u00e7\u00e3o relativo \u00e0 tarefa \u201cobserva\u00e7\u00f5es microsc\u00f3picas\u201d \n\n\u2022 Tabela de observa\u00e7\u00f5es  \n\nNome dos \nelementos do \ngrupo \n\nTrabalho \ncooperativo com \no par \n\nCumprimento \ndas regras de \nutiliza\u00e7\u00e3o do \nMOC\n  \n\nRegistos \nefetuados \n\nConclus\u00f5es \nformuladas \n\n     \n\n     \n\n     \n\n     \n\n     \n\n     \n\n     \n\n     \n\n     \n\n     \n\n     \n\n     \n\n     \n\n     \n\n     \n\n     \n\n  \n\n\n\n107 \n \n\nAnexo VI \u2013 Instrumento de avalia\u00e7\u00e3o relativo \u00e0 tarefa \u201cVamos inventar um problema\u201d \n\n\u2022 Grelha de an\u00e1lise  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Pertin\u00eancia \ndo problema \n\n(30%) \n\nLinguagem \nMatem\u00e1tica \n\n(25%) \n\nOriginalidade \n \n\n(15%) \n\nQualidade das \nresolu\u00e7\u00f5es \n\napresentadas  \n\nClassifica\u00e7\u00e3o: \n\nPar 1  \n \n \n\n    \n\nPar 2  \n \n \n\n    \n\nPar 3  \n \n \n\n    \n\nPar 4  \n \n \n\n    \n\nPar 5  \n \n \n\n    \n\nPar 6  \n \n \n\n    \n\nPar 7  \n \n \n\n    \n\nPar 8  \n \n \n\n    \n\nPar 9  \n \n \n\n    \n\nPar 10  \n \n \n\n    \n\nPar 11  \n \n \n\n    \n\nPar 12  \n \n \n\n    \n\nPar 13  \n \n \n\n    \n\nPar 14  \n \n\n    \n\n\n\n108 \n \n\nAnexo VII \u2013 Comunicado de pedido de autoriza\u00e7\u00e3o para participa\u00e7\u00e3o no projeto aos \n\nencarregados de educa\u00e7\u00e3o em 1.\u00ba CEB \n\n  \n\n\n\n109 \n \n\nAnexo VIII \u2013 Comunicado de pedido de autoriza\u00e7\u00e3o para participa\u00e7\u00e3o no projeto aos \n\nencarregados de educa\u00e7\u00e3o em 2.\u00ba CEB \n\nEx. Sr.(a) Encarregado (a) de Educa\u00e7\u00e3o: \n\n Vimos por este meio inform\u00e1-lo que durante o per\u00edodo de 26 de novembro a 27 de \n\njaneiro, a turma do 5\u00baD, ir\u00e1 receber dois estagi\u00e1rios da Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o de \n\nSantar\u00e9m que ir\u00e3o acompanhar a Professora Concei\u00e7\u00e3o Dur\u00e3o e a turma nas disciplinas \n\nde Matem\u00e1tica e Ci\u00eancias Naturais. Tendo em conta que ambos os estagi\u00e1rios se \n\nencontram a iniciar o processo de elabora\u00e7\u00e3o de uma investiga\u00e7\u00e3o relacionada com a sua \n\npr\u00e1tica, vimos por este meio pedir autoriza\u00e7\u00e3o para que o seu educando participe nas \n\natividades propostas acerca da tem\u00e1tica, constituindo-se como participante do estudo. \n\nNeste \u00e2mbito pedimos assim a sua autoriza\u00e7\u00e3o para fotografar e/ou filmar os trabalhos que \n\no seu educando ir\u00e1 realizar, assim como o processo da sua elabora\u00e7\u00e3o. Os dados obtidos \n\nser\u00e3o tratados de forma confidencial. A tem\u00e1tica a ser explorada insere-se na Educa\u00e7\u00e3o \n\npara a Cidadania Respons\u00e1vel e todas as atividades/tarefas propostas pretendem construir \n\nconhecimento sobre o recurso ao Ativismo Coletivo na resolu\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica de \n\nproblemas sociais relacionados com a Ci\u00eancia, a Tecnologia e o Ambiente, com vista \u00e0 \n\npromo\u00e7\u00e3o de atitudes cr\u00edticas e interventivas sobre problemas ambientais por parte dos \n\nalunos. Em suma, esta pequena investiga\u00e7\u00e3o pretende uma melhoria dos conhecimentos \n\ne comportamentos dos alunos face a temas atuais da nossa sociedade, de modo a \n\ncontribuir para a forma\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos ativos, interventivos, respons\u00e1veis e preocupados \n\ncom o mundo que os rodeia. \n\nAtenciosamente,  \n\nA estagi\u00e1ria, Carolina Amaral \n\n \n\nAutorizo que o meu educando participe em todas as atividades propostas no \u00e2mbito \n\ndo Projeto de Investiga\u00e7\u00e3o relacionado com pr\u00e1ticas de Ativismo e que seja \n\nfilmado/fotografado. \n\nAutorizo que o meu educando participe em todas as atividades propostas no \u00e2mbito \n\ndo Projeto de Investiga\u00e7\u00e3o relacionado com pr\u00e1ticas de Ativismo mas n\u00e3o autorizo \n\nque seja filmado/fotografado. \n\nN\u00e3o autorizo que o meu educando participe nas atividades propostas no \u00e2mbito do \n\nProjeto de Investiga\u00e7\u00e3o relacionado com pr\u00e1ticas de Ativismo. \n\n \n\nAssinatura do Encarregado de Educa\u00e7\u00e3o \n\n_______________________________ \n\nData: ___/___/2016 \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n110 \n \n\nAnexo IX - Question\u00e1rio sobre ativismo \n\n \n\n  \n\n  \n\n \n\nEste question\u00e1rio insere-se numa investiga\u00e7\u00e3o que pretende construir conhecimento sobre o recurso ao ativismo \n\ncoletivo (a\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria fundamentada) na resolu\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica de problemas sociais relacionados com a ci\u00eancia, \n\na tecnologia e o ambiente. Todas as respostas s\u00e3o confidenciais. Muito obrigado pela tua colabora\u00e7\u00e3o. \n \n\n \n\n1. ATIVISMO \n \n\nPor favor, marca com um X a op\u00e7\u00e3o com a qual concordas mais. \n \n\n \n\nD\nis\n\nco\nrd\n\no\n \n\nto\nta\n\nlm\ne\n\nn\nte\n\n \n\nD\nis\n\nco\nrd\n\no\n \n\np\na\n\nrc\nia\n\nlm\ne\n\nn\nte\n\n \n\nC\no\n\nn\nco\n\nrd\no\n\n \n\np\na\n\nrc\nia\n\nlm\ne\n\nn\nte\n\n \n\nC\no\n\nn\nco\n\nrd\no\n\n \n\nto\nta\n\nlm\ne\n\nn\nte\n\n \n\n1. Envolvo-me em a\u00e7\u00f5es/iniciativas com o objetivo de contribuir para a   resolu\u00e7\u00e3o de \nproblemas sociais que me preocupam. \n\n    \n\n2. Os  meus  colegas  envolvem-se em a\u00e7\u00f5es/iniciativas com  o  objetivo de contribuir \npara a resolu\u00e7\u00e3o de problemas sociais que os preocupam. \n\n    \n\n3. Sou  capaz  de  influenciar  as  decis\u00f5es dos meus  colegas  sobre problemas sociais \nrelacionados com a ci\u00eancia, a tecnologia e o ambiente. \n\n    \n\n4. Tenho  poder  para  influenciar  as  decis\u00f5es  de  outros  cidad\u00e3os sobre problemas \nsociais relacionados com a ci\u00eancia, a tecnologia e o ambiente. \n\n    \n\n5. Se me associar aos meus colegas, temos o poder para influenciar as decis\u00f5es de outras \npessoas sobre problemas sociais relacionados com a ci\u00eancia, a tecnologia e  o \nambiente. \n\n    \n\n6. Sei pesquisar  informa\u00e7\u00e3o  sobre problemas sociais relacionados com a     ci\u00eancia, a \ntecnologia e o ambiente. \n\n    \n\n7. Sou capaz de tomar decis\u00f5es sobre problemas sociais relacionados com a ci\u00eancia, a \ntecnologia e o ambiente. \n\n    \n\n8. Considero   que   tenho   o   dever   de   participar   em    atividades/iniciativas   que \nbeneficiem a comunidade onde vivo. \n\n    \n\n9. Considero   que   tenho   o   dever   de   participar   em    atividades/iniciativas   que \ncontribuam para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas globais/mundiais. \n\n    \n\n10. Tenho o dever de participar em atividades/iniciativas que contribuam para a \nresolu\u00e7\u00e3o de problemas locais da comunidade em que vivo. \n\n    \n\n11. Considero que tenho os meios necess\u00e1rios para desencadear iniciativas que \ncontribuam para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas sociais relacionados com a ci\u00eancia, a \ntecnologia e o ambiente. \n\n    \n\n12. Conhe\u00e7o formas de influenciar as decis\u00f5es dos cidad\u00e3os sobre problemas sociais \nrelacionados com a ci\u00eancia, a tecnologia e o ambiente. \n\n    \n\nEm caso de resposta afirmativa \u00e0 quest\u00e3o anterior (12), apresenta exemplos: \n\n \n\nQUESTION\u00c1RIO ATIVISMO \n\n0. DADOS PESSOAIS \n\n1. Iniciais do nome:   2. Turma:   3.  Ano escolar:    \n\n4.Idade:    \n\n5.G\u00e9nero: a) Feminino?; b) Masculino?. \n\n6. Consideras-te um bom aluno nas disciplinas de Estudo do Meio? a) Sim?; b) Assim-assim?; c) N\u00e3o?. \n\n7. Que profiss\u00e3o gostarias de vir a exercer?    \n\n\n\n111 \n \n\nAnexo X - \u201cUma carta para ajudar o planeta Terra\u201d \n\n \n\nTarefa- \u201cUma carta para ajudar o Planeta Terra\u201d \n\nNome: ___________________________________________Data: _________________________ \n\nPlanifica\u00e7\u00e3o e Textualiza\u00e7\u00e3o \n\n1. Como sabes, a \u201csa\u00fade\u201d do nosso Planeta est\u00e1 a degradar-se de dia para dia, muito em \n\nparte, devido a diversos comportamento incorretos que os cidad\u00e3os adotam no seu \n\nquotidiano e \u00e9 essencial adotarmos medidas para reverter esta situa\u00e7\u00e3o. Escreve uma \n\ncarta a um amigo \u00e0 tua escolha, explicando o que est\u00e1 a acontecer ao Planeta Terra e \n\nreferindo algumas atitudes que ele deve adotar para o proteger e torna-lo mais verde. \n\nN\u00e3o te esque\u00e7as de elaborar esta carta tendo em conta a sua estrutura, \n\nplanificando-a previamente.  \n\n____________________________________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________________________________________ \n\nRevis\u00e3o \n\n2. Rel\u00ea a carta que escreveste e verifica: \n\n Sim N\u00e3o \n\nRespondeste aos pontos da Planifica\u00e7\u00e3o?   \n\n \n\n\n\n112 \n \n\nAnexo XI - Question\u00e1rio acerca da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica \n\nQuestion\u00e1rio \n\n \n\n\u2022 O que te transmite esta imagem? \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n________________________________________________________________________________\n\n________________________________________________________________________________\n\n________________________________________________________________________________ \n\n\u2022 Quest\u00f5es: \n\n1. A polui\u00e7\u00e3o que existe no Planeta Terra preocupa-te ou n\u00e3o? Porqu\u00ea? \n\n________________________________________________________________________________\n\n________________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n \n\nNome: ______________________________ Idade: ________________________ \n\n \n\n\n\n113 \n \n\n2- O que entendes por polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica? \n\n____________________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________________________ \n\n3- O que causa a polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica? \n\n____________________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________________________ \n\n4- Que consequ\u00eancias pode provocar a polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica? Sabes explicar porque \n\n\u00e9 que isso acontece? \n\n____________________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________________________ \n\n5- O que consideras que devemos fazer para diminuir a polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica? \n\n____________________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________________________ \n\n  \n\n\n\n114 \n \n\nAnexo XII - Gui\u00e3o da entrevista realizada pelos \u201cRep\u00f3rteres do ambiente\u201d \n\nRep\u00f3rteres do Ambiente \n\nT\u00f3picos para a Entrevista: \n\n \n\n\u2022 O que te transmite esta imagem? \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u2022 Quest\u00f5es: \n\n2. A polui\u00e7\u00e3o que existe no Planeta Terra preocupa-te ou n\u00e3o? Porqu\u00ea? \n\n3. O que entendes por polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica? \n\n4. O que causa a polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica? \n\n5. Que consequ\u00eancias pode provocar a polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica? Sabes explicar porque \n\n\u00e9 que isso acontece? \n\n6. O que consideras que devemos fazer para diminuir a polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica? \n\nDados pessoais do entrevistado: \n\nNome: _____________________________________ Idade: \n\n________________________ \n\nAno e turma: _______________________________ \n\n\n\n115 \n \n\nAnexo XIII \u2013 Placas de identifica\u00e7\u00e3o dos \u201cRep\u00f3rteres do ambiente\u201d e registo \n\nfotogr\u00e1fico das entrevistas \n\n \n\n  \n\n\n\n116 \n \n\nAnexo XIV \u2013 Gui\u00e3o da oralidade referente \u00e0 banda desenhada acerca do aquecimento \n\nglobal \n\nGui\u00e3o da Oralidade:  \n\nBanda desenhada \u2013 Aquecimento Global \n\n \n\n\u2022 A tem\u00e1tica abordada na banda desenhada \u00e9: (assinala com uma X a op\u00e7\u00e3o correta) \n\n\u2022 o aquecimento global \n\n\u2022 as chuvas \u00e1cidas \n\n\u2022 a redu\u00e7\u00e3o da camada de ozono \n\n \n\n\u2022 Completa:  \n\nSe n\u00e3o estivesse tanta gente na praia, o p\u00e1ssaro ______________ completamente. \n\n \n\n\u2022 Completa a can\u00e7\u00e3o que o mocho cantou: \n\nAs penas do papagaio s\u00e3o ______________ e ________________ \n\nN\u00e3o me toques se n\u00e3o __________________ \n\nN\u00e3o me toques nas ____________________ \n\nAi toma l\u00e1, _________, d\u00e1 c\u00e1 \n\nAi toma c\u00e1, ________, d\u00e1 l\u00e1.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNome: ___________________________________________________ Data: _______________________________ \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n117 \n \n\n\u2022 O aquecimento global significa que a temperatura da terra est\u00e1 progressivamente a: \n\n(assinala com uma X a op\u00e7\u00e3o correta)  \n\n\u2022 arrefecer \n\n\u2022 aquecer \n\n\u2022 diminuir \n\n\u2022 Completa: \n\n\u2022 Nos \u00faltimos _______ anos, a temperatura da terra aumentou cerca de _________ \n\n. \n\n \n\n\u2022 O aquecimento global deve-se \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o de gases como o \n\n____________________, o ________________ e o \u00f3xido de azoto na \n\n_________________. \n\n \n\n\u2022 Os gases funcionam como uma ____________________, que impede que o calor \n\nabsorvido na radia\u00e7\u00e3o solar chega \u00e0 ________________, se escape para o exterior, \n\n\u00e0 semelhan\u00e7a do que acontece com uma ___________________. \n\n \n\n \n\n6- O principal respons\u00e1vel pelo fen\u00f3meno do aquecimento global \u00e9: (assinala a resposta \n\ncorreta): \n\n\u2022 os p\u00e1ssaros. \n\n\u2022 o Homem. \n\n\u2022 as tecnologias. \n\n \n\n7- Indica 3 causas apontadas pelo mocho para o aumento da concentra\u00e7\u00e3o de determinados \n\ngases na atmosfera: \n\n\u2022 ___________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________ \n\n \n\n8- Indica 3 consequ\u00eancias apontadas pelo mocho provocadas pelo aquecimento global: \n\n\u2022 ___________________________________________________________________\n\n_________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n118 \n \n\n9- Assinala com uma X as medidas que, segundo a banda desenhada, devemos adotar para \n\ndiminuir o aquecimento global: \n\n Reciclar latas de alum\u00ednio, pilhas, garrafas de vidro, pl\u00e1stico, cart\u00e3o, etc. \n\n Dormir cerca de 8h por dia. \n\n Evitar viagens em ve\u00edculos com motor. \n\n Tomar banho apenas uma vez por dia. \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n119 \n \n\nAnexo XV \u2013 Folha para elabora\u00e7\u00e3o de bandas desenhadas com base no livro \n\n\u201cTanto calor n\u00e3o \u00e9 normal!\u201d  \n\n \n\n  \n\n\n\n120 \n \n\nAnexo XVI \u2013 Bandas desenhadas elaboradas referentes ao livro \u201cTanto calor n\u00e3o \u00e9 \n\nnormal!\u201d \n\n \n\n  \n\n\n\n121 \n \n\n  \n\n\n\n122 \n \n\nAnexo XVII \u2013 Letra da m\u00fasica para a festa final de ano sobre o aquecimento global \n\n \n\n  \n\n\n\n123 \n \n\nAnexo XVIII \u2013 Registo fotogr\u00e1fico relativo \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de posters em grupo \n\n  \n\n\n\n124 \n \n\n\n\n125 \n \n\nAnexo XIX \u2013 Registo fotogr\u00e1fico relativo \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o de posters elaborados \u00e0 \n\nturma \n\n \n\n  \n\n\n\n126 \n \n\nAnexo XX \u2013 Registo fotogr\u00e1fico relativo \u00e0 afixa\u00e7\u00e3o de posters na entrada da escola \n\n  \n\n\n\n127 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnexo XXI \u2013 Question\u00e1rio acerca da import\u00e2ncia da \u00e1gua \n\nQuestion\u00e1rio \n\n Este question\u00e1rio insere-se numa investiga\u00e7\u00e3o que pretende construir conhecimento sobre \n\no recurso ao ativismo coletivo (a\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria fundamentada) na resolu\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica de \n\nproblemas sociais relacionados com a Ci\u00eancia, a Tecnologia e o Ambiente. O mesmo tem como \n\nprincipal objetivo saber as ideias que tens relativamente a algumas situa\u00e7\u00f5es importantes que te \n\nrodeiam e conhecer as medidas de poupan\u00e7a de \u00e1gua que tu e o teu agregado familiar \n\nimplementam. Por isso, responde com sinceridade e individualmente, como indicado em cada \n\nquest\u00e3o. \n\nParte I \n\n1. No planeta Terra existe \u00e1gua nos:  \n\n(Assinala com um X as respostas que consideras corretas.) \n\n \n\nOceanos e Mares \n\nLagos \n\nRios e outros cursos de \u00e1gua \n\nTodos os desertos \n\nGlaciares \n\nSubsolo ou subterraneamente \n\nOutro(s) (escreve qual ou quais)____________________________________________ \n\n \n\nNas plantas existe \u00e1gua na/o: \n\nRaiz                \n\nCaule             \n\nFolha \n\nFlor \n\nFruto \n\n \n\nNos animais, como o ser humano, existe \u00e1gua na/o: \n\n \n\nSangue \n\nPele \n\nCabelo \n\nBoca \n\nUrina \n\nOssos \n\n \n\nDados Pessoais \n\nPrimeiro nome: __________________  Turma:_____________Ano: _____ \n\nIdade: ______________ \n\nG\u00e9nero: a) Feminino             b) Masculino \n\n\n\n128 \n \n\n \n \n\nSaliva \n\nUnhas \n\n \n\n1.1. O que \u00e9 para ti \u201c\u00e1gua pot\u00e1vel\u201d? \n\n____________________________________________________________________________\n\n________________________________________________________________________ \n\n \n\n1.2.De todos os locais indicados na quest\u00e3o 1, onde existe ou podemos encontrar \u00e1gua pot\u00e1vel? \n\n____________________________________________________________________________\n\n________________________________________________________________________ \n\n \n\n2.  \n\n2.1. Em que atividades costumas utilizar \u00e1gua? \n\n____________________________________________________________________________\n\n________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n2.2. Qual \u00e9 a origem da \u00e1gua canalizada que usas em casa? (Tenta, se for poss\u00edvel, descrever o \n\npercurso que essa \u00e1gua faz at\u00e9 chegar a tua casa.) \n\n____________________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________ \n\n \n\n2.3. Qual \u00e9 o destino da \u00e1gua canalizada depois de ser usada em tua casa? (Tenta descrever o \n\npercurso que essa \u00e1gua faz desde que sai da tua casa.) \n\n____________________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________ \n\n \n\n2.4.  A \u00e1gua canalizada usada em tua casa poder\u00e1 vir a ser aproveitada novamente para \n\nconsumo? Porqu\u00ea? Como? \n\n____________________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________ \n\n \n\n3. 3.1. Achas que \u00e9 importante poupar \u00e1gua? Porqu\u00ea?  \n\n____________________________________________________________________________\n\n________________________________________________________________________ \n\n3.2. Costumas ter atitudes e comportamentos para gastar menos \u00e1gua pot\u00e1vel?  \n\n\n\n129 \n \n\n \n\n \n\n  \n\nSim       \n\nN\u00e3o \n\n \n\n3.2.1 Se assinalaste \u201cN\u00e3o\u201d na quest\u00e3o anterior, passa para a quest\u00e3o 3.3. Se assinalaste \u201cSim\u201d, \n\nindica que atitudes e medidas costumas praticar para gastar menos \u00e1gua pot\u00e1vel. \n\n1.______________________________________________________________________ \n\n2.______________________________________________________________________ \n\n3.______________________________________________________________________ \n\n \n\n3.3. E os teus familiares, tamb\u00e9m costumam implementar medidas de poupan\u00e7a de \u00e1gua? \n\nQuais? \n\n____________________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________ \n\n \n\n4. 4.1. A polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua tem aumentado de dia para dia. Indica modos pr\u00e1ticos de evitar a \n\npolui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua pot\u00e1vel. \n\n1.____________________________________________________________________________ \n\n2. ___________________________________________________________________________ \n\n3.____________________________________________________________________________ \n\n4.____________________________________________________________________________ \n\n \n\n4.2. Quais destes \u00e9 que costumas p\u00f4r em pr\u00e1tica no dia-a-dia? \n\n________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n \n\n4.3. Que medidas poder\u00e1s aplicar na escola para reduzir a polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua? \n\n________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n130 \n \n\n  \n\n   \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n   \n\nParte II \n\n1 \n\nCostumas tomar duche? Sim                 N\u00e3o                   Se assinalaste \u201cN\u00e3o\u201d, passa para a quest\u00e3o 2. \nSe assinalaste \u201cSim\u201d, enquanto tomas duche, fechas a torneira para te ensaboares e colocares champ\u00f4.  \nSim                    N\u00e3o                     \u00c1s vezes \n\n? N\u00famero de duches que costumas tomar em m\u00e9dia por semana:______ \n? Dura\u00e7\u00e3o em m\u00e9dia de cada duche, com a torneira aberta:_____ minutos. \n\n2 \nCostumas tomar banho de imers\u00e3o:  Sim        N\u00e3o         Se assinalaste \u201cN\u00e3o\u201d, passa para a quest\u00e3o 3. \nSe assinalaste \u201cSim\u201d, costumas tom\u00e1-lo com a banheira:          Cheia            Meia            Pouco cheia \n\n? N\u00famero de banhos de imers\u00e3o que costumas tomar em m\u00e9dia por semana:______ \n\n3 \nEnquanto esperas que a \u00e1gua chegue quente para o duche, \naproveitas essa \u00e1gua para fazer lavagens ou para outras \nfinalidades. \n\nSim N\u00e3o \n\n4 \nEnquanto ensaboas e esfregas as m\u00e3os, costumas fechar a \ntorneira. \n\nSim N\u00e3o \n\n5 Enquanto escovas os dentes, fechas a torneira. Sim N\u00e3o \n\n6 \nCostumas fechar bem as torneiras para que elas n\u00e3o \nfiquem a pingar. \n\nSim N\u00e3o \n\n7 \nQuando descarregas o autoclismo verificas que a \u00e1gua n\u00e3o \nfica a verter. \n\nSim N\u00e3o \n\n8 Em minha casa: \n\n 8.1 Quando se lava a loi\u00e7a \u00e0 m\u00e3o\u2026 \nA torneira est\u00e1 \nsempre aberta \n\nA torneira \u00e9 fechada \npara a ensaboar \n\n \n8.2 Costuma lavar-se a loi\u00e7a na \nm\u00e1quina. \n\nSim N\u00e3o \nN\u00e3o temos m\u00e1quina \nde lavar a loi\u00e7a \n\n \n8.3 P\u00f5e-se a m\u00e1quina de lavar a loi\u00e7a a \nfuncionar apenas com a carga m\u00e1xima. \n\nSim N\u00e3o \n\n \n8.4 P\u00f5e-se a m\u00e1quina de lavar a roupa \na funcionar apenas com a carga \nm\u00e1xima. \n\nSim N\u00e3o \nN\u00e3o temos m\u00e1quina \nde lavar a roupa         \n\n 8.5 Os autoclismos s\u00e3o econ\u00f3micos. Sim N\u00e3o \n\n \n8.6 Os autoclismos cont\u00e9m um objeto para reduzir o \nvolume de \u00e1gua por descarga. \n\nSim N\u00e3o \n\n 8.7 H\u00e1 torneiras avariadas a pingar Sim N\u00e3o \n\n \n8.8 Aproveita-se a \u00e1gua de lavar os alimentos para regar as \nplantas e para outros fins. \n\nSim N\u00e3o \n\n \n8.9 Armazena-se a \u00e1gua da chuva, para a aproveitar para a \nrega, por exemplo. \n\nSim N\u00e3o \n\n \n8.10 Rega-se o jardim nas horas de \nmenos calor. \n\nSim N\u00e3o N\u00e3o temos jardim \n\n \n8.11 Lava-se o terra\u00e7o com a \nmangueira, com a \u00e1gua sempre a \ncorrer. \n\nSim N\u00e3o N\u00e3o temos terra\u00e7o \n\n \n8.12 Lava-se o carro com a mangueira, \ncom a \u00e1gua sempre a correr. \n\nSim N\u00e3o  N\u00e3o temos carro \n\nN\u00e3o se costuma lavar o carro em casa \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n131 \n \n\nAnexo XXII \u2013 Registo fotogr\u00e1fico relativo \u00e0 atividade de explora\u00e7\u00e3o \u201cCarta do ano \n\n20170 \u2013 Advert\u00eancia \u00e0 Humanidade \u2013 Preserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua | Meio ambiente em \n\nportugu\u00eas do Brasil\u201d \n\n \n\n  \n\n\n\n132 \n \n\nAnexo XXIII \u2013 Tarefa de an\u00e1lise de figuras e gr\u00e1ficos relacionados com a evolu\u00e7\u00e3o \n\ndo consumo de \u00e1gua em Portugal  \n\n \n\n  Ficha de Trabalho: Evolu\u00e7\u00e3o do consumo de \u00e1gua em Portugal \n\n\u2022 Observa atentamente as seguintes figuras: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig.1 \n\nFig.2 \n\nFig.3 \n\nFig.4 \n\nFig.5 \n\n\n\n133 \n \n\n1- Observa a figura 1 e responde \u00e0s quest\u00f5es: \n\n1.1. Em que continente se consome mais \u00e1gua em atividades humanas? \n\n____________________________________________________________________________ \n\n1.2. Comenta o consumo de \u00e1gua de um europeu relativamente \u00e0 m\u00e9dia proposta pela \n\nOMS. \n\n________________________________________________________________________________\n\n________________________________________________________________________________\n\n_______________________________________________________________________ \n\n2- Observa o gr\u00e1fico da figura 2 e responde \u00e0s quest\u00f5es: \n\na. Descreve a evolu\u00e7\u00e3o do consumo de \u00e1gua entre 2000 e 2004. \n\n________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________ \n\nb. Em que anos se verificou menor consumo de \u00e1gua? \n\n________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________ \n\n3- Observa o gr\u00e1fico da figura 3 e refere a atividade que mais \u00e1gua consome em Portugal. \n\n_____________________________________________________________________________ \n\n4- Observa o gr\u00e1fico da figura 4 e responde \u00e0s quest\u00f5es: \n\n4.1.Podes considerar que toda a \u00e1gua distribu\u00edda aos consumidores em 1993 era de boa \n\nqualidade? Justifica. \n\n________________________________________________________________________________\n\n________________________________________________________________________________\n\n_______________________________________________________________________ \n\n4.2. O que podes prever relativamente \u00e0 qualidade da \u00e1gua distribu\u00edda a partir de 2014? \n\n________________________________________________________________________________\n\n________________________________________________________________________________\n\n_______________________________________________________________________ \n\n5- Relativamente ao consumo dom\u00e9stico da \u00e1gua (figura 5) refere onde se consome mais \n\n\u00e1gua e menos \u00e1gua. \n\n________________________________________________________________________________\n\n________________________________________________________________________________\n\n_______________________________________________________________________ \n\n6- Sugere uma medida para reduzir o consumo dom\u00e9stico.  \n\n_____________________________________________________________________________ \n\n  \n\n\n\n134 \n \n\nAnexo XXIV \u2013 Tarefa de an\u00e1lise e reflex\u00e3o de not\u00edcias retiradas do Jornal P\u00fablico \n\n \n\nNot\u00edcias Jornal P\u00fablico \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n135 \n \n\n  \n\nTarefa: ap\u00f3s analisares estas not\u00edcias retiradas do \n\nJornal P\u00fablico, elabora um pequeno coment\u00e1rio onde \n\nabordes a import\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. \n\n\n\n136 \n \n\nAnexo XXV \u2013 Gui\u00e3o de registo do consumo/perdas de \u00e1gua de cada agregado familiar \n\nda turma \n\nRegisto individual de consumo e perdas de \u00e1gua \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRegisto do consumo de \u00e1gua (3 dias): \n\n \n\n\u2022 1\u00ba Dia- s\u00e1bado (10 de dezembro)   \n\nLocais de \nconsumo \nde \u00e1gua \n\nEstimativa da quantidade de \u00e1gua gasta por dia  Total \n\nCasa(s) de \nbanho \n\nLavat\u00f3rio \n(n\u00ba de cl) \n \n\n \n \n\nBanheira \n(n\u00ba de cl) \n \n\n \n\nBid\u00e9 \n(n\u00ba de cl) \n \n\n \n\nAutoclismo \n(n\u00ba de descargas) \n\n \n\n \n\nCozinha Lava -loi\u00e7as  \n(n\u00ba de cl) \n \n \n\n \n\nM\u00e1quina de lavar a \nloi\u00e7a \n(n\u00ba de lavagens) \n \n\n \n\nM\u00e1quina de lavar a \nroupa \n(n\u00ba de lavagens) \n \n\n \n\nOutro:  \n\nQuintal * Jardim  \n(n\u00ba de litros) \n \n\n \n\nPiscina  \n(n\u00ba de litros) \n \n\n \n\nLavagem do quintal \n(n\u00ba de litros) \n \n\n \n\nOutro:  \n\nGaragem* Lavagem da garagem \n(n\u00ba de litros) \n \n\n \n\nLavagem do carro \n(n\u00ba de litros) \n \n\n \n\nOutro: \n \n \n\nOutro:  \n\n \n\n \n\n \n\n \nN\u00ba de elementos do agregado familiar:______ \n\nRegisto individual de: _________________________________________Data: ____/ ____/_______ \n\nEm tua casa\u2026 \n\nOs autoclismos possuem duas descargas?        Sim: _____ N\u00e3o: ____ \n\nAs torneiras possuem redutor de caudal?         Sim:_____  N\u00e3o: ____ \n\n1 Copo de \u00e1gua cheio =25cl \n\n1 Garrafa de \u00e1gua grande = 1,5l \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n137 \n \n\n \n\n\u2022 2\u00ba Dia- domingo (11 de dezembro) \n\nLocais de \nconsumo \nde \u00e1gua \n\nEstimativa da quantidade de \u00e1gua gasta por dia  Total \n\nCasa(s) de \nbanho \n\nLavat\u00f3rio \n(n\u00ba de cl) \n \n\n \n \n\nBanheira \n(n\u00ba de cl) \n \n\n \n\nBid\u00e9 \n(n\u00ba de cl) \n \n\n \n\nAutoclismo \n(n\u00ba de descargas) \n\n \n\n \n\nCozinha Lava -loi\u00e7as  \n(n\u00ba de cl) \n \n \n\n \n\nM\u00e1quina de lavar a \nloi\u00e7a \n(n\u00ba de lavagens) \n \n\n \n\nM\u00e1quina de lavar a \nroupa \n(n\u00ba de lavagens) \n \n\n \n\nOutro:  \n\nQuintal * Jardim  \n(n\u00ba de litros) \n \n\n \n\nPiscina  \n(n\u00ba de litros) \n \n\n \n\nLavagem do quintal \n(n\u00ba de litros) \n \n\n \n\nOutro:  \n\nGaragem* Lavagem da garagem \n(n\u00ba de litros) \n \n\n \n\nLavagem do carro \n(n\u00ba de litros) \n \n\n \n\nOutro: \n \n \n\nOutro:  \n\n \n\n\u2022 3\u00ba Dia- segunda-feira (12 de dezembro) \n\n \n\nLocais de \nconsumo \nde \u00e1gua \n\nEstimativa da quantidade de \u00e1gua gasta por dia  Total \n\nCasa(s) de \nbanho \n\nLavat\u00f3rio \n(n\u00ba de cl) \n \n\n \n \n\nBanheira \n(n\u00ba de cl) \n \n\n \n\nBid\u00e9 \n(n\u00ba de cl) \n \n\n \n\nAutoclismo \n(n\u00ba de descargas) \n\n \n\n \n\nCozinha Lava -loi\u00e7as  \n(n\u00ba de cl) \n \n \n\n \n\nM\u00e1quina de lavar a \nloi\u00e7a \n(n\u00ba de lavagens) \n \n\n \n\nM\u00e1quina de lavar a \nroupa \n(n\u00ba de lavagens) \n \n\n \n\nOutro:  \n\nQuintal * Jardim  \n(n\u00ba de litros) \n \n\n \n\nPiscina  \n(n\u00ba de litros) \n \n\n \n\nLavagem do quintal \n(n\u00ba de litros) \n \n\n \n\nOutro:  \n\nGaragem* Lavagem da garagem \n(n\u00ba de litros) \n \n\n \n\nLavagem do carro \n(n\u00ba de litros) \n \n\n \n\nOutro: \n \n \n\nOutro:  \n\n\n\n138 \n \n\nRegisto das perdas de \u00e1gua (3 dias): \n\n \n\nSe tens alguma torneira a pingar/fecha mal\u2026  \n\n-Coloca por baixo um recipiente. Deixa correr a \u00e1gua durante 15 minutos. \n\n-Depois mede num copo graduado a quantidade de \u00e1gua recolhida. Se n\u00e3o tiveres um copo \n\ngraduado usa uma cafeteira de \u00bc ou \u00bd litro e anota o tempo necess\u00e1rio para a encher.  \n\n \n\nTorneira Local da casa \n \n\nQuantidade de \u00e1gua perdida (cl) \n\nTorneira 1  \n \n\n \n\nAo fim de 15 minutos: __________ \n \nAo fim de uma hora (60 min): _________ \n \nAo fim de 24 horas (1 d): ____________________ \n \n\nTorneira 2  \n \n\n \n\nAo fim de 15 minutos: __________ \n \nAo fim de uma hora (60 min): _________ \n \nAo fim de 24 horas (1 d): ____________________ \n \n\nTorneira 3  \n \n\n \n\nAo fim de 15 minutos: __________ \n \nAo fim de uma hora (60 min): _________ \n \nAo fim de 24 horas (1 d): ____________________ \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n139 \n \n\nAnexo XXVI \u2013 Registo fotogr\u00e1fico relativo \u00e0 atividade de constru\u00e7\u00e3o de pictogramas \n\nrelacionados com o consumo de \u00e1gua de cada agregado familiar da turma \n\n \n\n  \n\n\n\n140 \n \n\nAnexo XXVII \u2013 Conclus\u00f5es extra\u00eddas a partir dos pictogramas constru\u00eddos referentes \n\nao consumo de \u00e1gua de cada agregado familiar da turma \n\n \n\nAo observamos os pictogramas, referentes aos registos de consumo de \u00e1gua, \n\nelaborados pelos alunos do 5\u00baD podemos concluir que: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n-No primeiro e segundo dias de registo, a atividade onde houve maior consumo de \u00e1gua foi na lavagem da \n\nloi\u00e7a (2125 litros e 2199 litros, respetivamente) e no terceiro foi na utiliza\u00e7\u00e3o do autoclismo (cerca de 1712 \n\nlitros de \u00e1gua). \n\n-A atividade onde houve menor consumo de \u00e1gua, foi a mesma nos tr\u00eas dias de registo - utiliza\u00e7\u00e3o do bid\u00e9 \n\n(cerca de 25 litros). \n\n- Foi no segundo dia que se verificou um maior consumo de \u00e1gua (cerca de 14928 litros de \u00e1gua) e o dia em \n\nque se gastou menor quantidade de \u00e1gua foi o terceiro (cerca de 4616 litros de \u00e1gua).  \n\n-Em m\u00e9dia, e tendo em conta que este registo foi elaborado por 20 alunos da turma, no 1\u00ba dia de registo, \n\ncada agregado familiar da turma do 5\u00baD, consumiu cerca de 315,95 litros de \u00e1gua. \n\nTodos n\u00f3s ficamos bastante surpresos com estes dados e consideramos que \u00e9 fulcral que todos os \n\ncidad\u00e3os comecem a adotar medidas para diminuir o consumo de \u00e1gua. \u00c9 de extrema import\u00e2ncia dar a \n\nconhecer estes dados a outras pessoas para que tamb\u00e9m estas fiquem sensibilizadas e comecem a adotar \n\ncomportamentos que visem a diminui\u00e7\u00e3o do consumo de \u00e1gua e a sua preserva\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n141 \n \n\nAnexo XXVIII \u2013 Gui\u00f5es orientadores para a atividade destinada \u00e0 representa\u00e7\u00e3o de \n\npap\u00e9is: \u201cA aldeia Tri\u00e2ngulo em perigo\u201d  \n\nAtividade de \u201cRepresenta\u00e7\u00e3o de Pap\u00e9is\u201d \n\nImagina que vives na aldeia Tri\u00e2ngulo e que esta \n\nlocalidade est\u00e1 a enfrentar graves problemas, como se \n\npode ler na seguinte not\u00edcia, publicada no boletim mensal \n\nda junta de freguesia: \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCaber\u00e1 a todos os participantes (pescadores; membros da associa\u00e7\u00e3o de moradores; \n\nmembros da associa\u00e7\u00e3o ambientalista; elementos da f\u00e1brica quadril\u00e1tero e representantes da \n\nc\u00e2mara municipal) pronunciarem-se sobre a problem\u00e1tica e apresentam um conjunto de medidas \n\npara melhorarem a qualidade de vida dos cidad\u00e3os face \u00e0 polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua.   \n\nPara fundamentarem as suas posi\u00e7\u00f5es, acerca desta problem\u00e1tica, as diferentes \n\npersonagens poder\u00e3o consultar informa\u00e7\u00f5es presentes nos seguintes sites:  \n\n \n\n\n\n142 \n \n\n\u2022 Pescadores: \n\nhttp://expresso.sapo.pt/multimedia/2016-01-26-O-maior-rio-da-peninsula-iberica-esta-a-\n\nmorrer-  \n\n\u2022 Membros da associa\u00e7\u00e3o de moradores: \n\nhttp://www.junior.te.pt/servlets/Bairro?P=Ambiente&amp;ID=1161 \n\n\u2022 Membros da associa\u00e7\u00e3o ambientalista: \n\nhttp://naturlink.pt/articlelist.aspx?menuid=4&amp;page=6 \n\nhttp://visao.sapo.pt/pesquisa?q=polui%C3%A7%C3%A3o+agua \n\n\u2022 Elementos da F\u00e1brica Quadril\u00e1tero: \n\nhttp://omirante.pt/sociedade/2016-10-21-Fabrioleo-nega-responsabilidade-na-poluicao-de-\n\nribeira-de-Torres-Novas \n\n\u2022 Representantes da C\u00e2mara Municipal: \n\nhttps://www.publico.pt/pesquisa?q=polui%C3%A7%C3%A3o+agua \n\n \n\n \n\nhttp://expresso.sapo.pt/multimedia/2016-01-26-O-maior-rio-da-peninsula-iberica-esta-a-morrer-\nhttp://expresso.sapo.pt/multimedia/2016-01-26-O-maior-rio-da-peninsula-iberica-esta-a-morrer-\nhttp://www.junior.te.pt/servlets/Bairro?P=Ambiente&amp;ID=1161\nhttp://naturlink.pt/articlelist.aspx?menuid=4&amp;page=6\nhttp://visao.sapo.pt/pesquisa?q=polui%C3%A7%C3%A3o+agua\nhttp://omirante.pt/sociedade/2016-10-21-Fabrioleo-nega-responsabilidade-na-poluicao-de-ribeira-de-Torres-Novas\nhttp://omirante.pt/sociedade/2016-10-21-Fabrioleo-nega-responsabilidade-na-poluicao-de-ribeira-de-Torres-Novas\nhttps://www.publico.pt/pesquisa?q=polui%C3%A7%C3%A3o+agua\n\n\n143 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n144 \n \n\nAnexo XXIX \u2013 Registo fotogr\u00e1fico relativo \u00e0 atividade destina \u00e0 representa\u00e7\u00e3o de \n\npap\u00e9is \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n145 \n \n\nAnexo XXX \u2013 Pacto formalizado pelos participantes ap\u00f3s a atividade de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is \n\nPacto acerca da problem\u00e1tica vivida na aldeia Tri\u00e2ngulo \n\nMediante os diferentes interesses e preocupa\u00e7\u00f5es das pessoas da aldeia o grupo \n\nde pescadores, os membros da associa\u00e7\u00e3o de moradores, os membros da associa\u00e7\u00e3o \n\nambientalista, os elementos da f\u00e1brica quadril\u00e1tero e os representantes da c\u00e2mara \n\nmunicipal, aqui hoje reunidos, comprometessem a colocar em pr\u00e1tica as seguintes medidas \n\ncomo forma de resolu\u00e7\u00e3o do problema da polui\u00e7\u00e3o do rio e da escassez de \u00e1gua: \n\n1\u00aa Medida: A C\u00e2mara Municipal compromete-se a criar um plano estrat\u00e9gico municipal de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do rio Para\u00edso, investindo as suas verbas na constru\u00e7\u00e3o de uma \n\nETAR, pr\u00f3xima das \u00e1guas do rio Para\u00edso. \n\n2\u00aa Medida: A C\u00e2mara Municipal ir\u00e1 reembolsar os pescadores e agricultores da aldeia, \n\nlesados com esta problem\u00e1tica, disponibilizando-lhes um subs\u00eddio mensal at\u00e9 que esta \n\nsitua\u00e7\u00e3o se resolva. \n\n3\u00aa Medida: A f\u00e1brica Quadril\u00e1tero compromete-se a n\u00e3o efetuar descargas ilegais, \n\ncontribuindo com cerca de 50% do lucro que obt\u00eam, atrav\u00e9s da venda de pastilhas \n\nel\u00e1sticas, para a constru\u00e7\u00e3o de uma ETAR na aldeia.  \n\n4\u00aa Medida: A Associa\u00e7\u00e3o Ambientalista compromete-se a realizar inspe\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas \u00e0 \n\nqualidade da \u00e1gua. \n\n5\u00aa Medida: A C\u00e2mara Municipal ir\u00e1 incentivar, com a parceria da Associa\u00e7\u00e3o Ambientalista, \n\nos agricultores a adotarem pr\u00e1ticas agr\u00edcolas amigas do ambiente, livres de pesticidas e \n\nfertilizantes qu\u00edmicos. \n\n6\u00aa Medida: Os pescadores da aldeia comprometem-se a utilizar com menor frequ\u00eancia \n\nbarcos a motor durante o exerc\u00edcio da sua profiss\u00e3o, privilegiando os barcos a remos.  \n\n7\u00aa Medida: A Associa\u00e7\u00e3o de moradores, em parceria com a Associa\u00e7\u00e3o Ambientalista, ir\u00e1 \n\nrealizar campanhas de sensibiliza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de cartazes espalhados pela aldeia que t\u00eam \n\nem vista a altera\u00e7\u00e3o de comportamentos por parte dos cidad\u00e3os. \n\n8\u00aa Medida: A Associa\u00e7\u00e3o de moradores ir\u00e1 promover campanhas de recolha de lixo, nas \n\nmargens do rio Para\u00edso, uma vez por semana, apelando \u00e0 participa\u00e7\u00e3o de todos os \n\nmoradores da aldeia. \n\n \n\n18 de janeiro de 2017 \n\n\n\n146 \n \n\nParticipantes  \n\nMembros da Associa\u00e7\u00e3o Ambientalista  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\nMembros da Associa\u00e7\u00e3o de Moradores  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\nPescadores  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\nElementos da f\u00e1brica Quadril\u00e1tero  \n\n  \n\n  \n\n  \n\nRepresentantes da C\u00e2mara Municipal  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n\n\n\n147 \n \n\n Anexo XXXI \u2013 Cartazes elaborados pelos alunos relacionados com a polui\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua atrav\u00e9s do programa \u201cpopplet\u201d e respetivo registo fotogr\u00e1fico \n\n  \n\n\n\n148 \n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n149 \n \n\nAnexo XXXII \u2013 Registo fotogr\u00e1fico referente \u00e0 pequena exposi\u00e7\u00e3o realizada no \u00e1trio \n\nda escola \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n150 \n \n\nAnexo XXXIII \u2013 Tabela de avalia\u00e7\u00e3o relativa \u00e0s bandas desenhadas constru\u00eddas \n\nacerca do livro \u201cTanto calor n\u00e3o \u00e9 normal!\u201d \n\nIniciais \ndos \nalunos \n\nCapacidade \nde \nselecionar e \norganizar \ninforma\u00e7\u00e3o \n(30%) \n\nCapacidade \npara apelar \nao \np\u00fablico/sen\nsibilizar \n(20%) \n\nRigor \ncient\u00edfico \nda \nlinguagem \nutilizada \n(20%)\n  \n\nCriativid\nade \n(20%) \n\nOrtografi\na (10%) \n\nClassific\na\u00e7\u00e3o \nTotal \n(0/100%) \n\nAG \n \n\n      \n\nBL \n \n\n      \n\nCG \n \n\n      \n\nFB \n \n\n      \n\nFA \n \n\n      \n\nFC \n \n\n      \n\nGE \n \n\n      \n\nGG       \n\nJF \n \n\n      \n\nJA \n \n\n      \n\nMG \n \n\n      \n\nMS \n \n\n      \n\nMM \n \n\n      \n\nMT \n \n\n      \n\nMA \n \n\n      \n\nMP \n \n\n      \n\nMJ \n \n\n      \n\nRB \n \n\n      \n\nRR \n \n\n      \n\nSC \n \n\n      \n\nSB       \n\nSF \n \n\n      \n\nSD \n \n\n      \n\nSA \n \n\n      \n\n\n\n151 \n \n\nTS \n \n\n      \n\nTT \n \n\n      \n\n \n\n  \n\n\n\n152 \n \n\nAnexo XXXIV \u2013 Tabela de Avalia\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o de \n\nposters referentes \u00e0 polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica \n\n \n\nGrupos de \ntrabalho \n\nConte\u00fad\no (30%) \n\nRigor \ncient\u00edfico da \nlinguagem \nutilizada \n(20%) \n\nCriatividad\ne (30%)\n  \n\nGest\u00e3o de \ntempo no \ndecorrer da \napresenta\u00e7\u00e3\no (10%) \n \n\nOrganiza\u00e7\u00e3\no e gest\u00e3o \ndo grupo no \ndecorrer da \napresenta\u00e7\n\u00e3o (10%) \n \n\nClassifica\u00e7\u00e3\no Total \n(0/100%) \n\nGrupo 1 \u2013 \n\u201cAquecimen\nto global\u201d \n \n\n      \n\nGrupo 2 \u2013 \n\u201cRedu\u00e7\u00e3o \nda camada \nde ozono\u201d \n \n\n      \n\nGrupo 3 \u2013 \n\u201cChuvas \n\u00e1cidas\u201d \n \n\n      \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n153 \n \n\nAnexo XXXV - Tabela de observa\u00e7\u00f5es referente \u00e0 Tarefa de explora\u00e7\u00e3o: \u201cCarta do \n\nano 2070- Advert\u00eancia \u00e0 Humanidade- Preserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua |Meio ambiente em \n\nportugu\u00eas do Brasil.\u201d \n\n Participa\u00e7\u00e3o \nativa \n\nRespeito \npelo outro \n\nQualidade das interven\u00e7\u00f5es  \n\nIniciais dos \nalunos \n\nSim        N\u00e3o       Sim N\u00e3o Pouco \ninteressantes \n\nInteressantes Muito \ninteressantes \n\nAS \n \n\n       \n\nAL \n \n\n       \n\nAA \n \n\n       \n\nAT \n \n\n       \n\nAP \n \n\n       \n\nAM \n \n\n       \n\nBP \n \n\n       \n\nCC \n \n\n       \n\nDR \n \n\n       \n\nDG \n \n\n       \n\nDA \n \n\n       \n\nET \n \n\n       \n\nFG \n \n\n       \n\nFL \n \n\n       \n\nFB \n \n\n       \n\nFR \n \n\n       \n\nLO \n \n\n       \n\nLS \n \n\n       \n\nMG \n \n\n       \n\nMM \n \n\n       \n\nMS \n \n\n       \n\nMF \n \n\n       \n\nMA \n \n\n       \n\nMP \n \n\n       \n\nMB \n \n\n       \n\n\n\n154 \n \n\nRG \n \n\n       \n\nRO \n \n\n       \n\nRA \n \n\n       \n\nSP \n \n\n       \n\nTC \n \n\n       \n\n \n\n  \n\n\n\n155 \n \n\nAnexo XXXVI - Tabela de Avalia\u00e7\u00e3o do coment\u00e1rio relativo \u00e0 an\u00e1lise de not\u00edcias de \n\nJornal P\u00fablico \n\nIniciais dos \nalunos \n\nCapacid\nade de \nan\u00e1lise \ncr\u00edtica \n(30%) \n\nConte\u00fado \n(aplica o \nconceito de \nsustentabili\ndade (20%) \n\nRigor \ncient\u00edfico \nda \nlinguagem \nutilizada \n(20%)\n  \n\nCriativid\nade \n(20%) \n\nOrtografi\na (10%) \n\nClassific\na\u00e7\u00e3o \nTotal \n(0/100%) \n\nAS \n \n\n      \n\nAL \n \n\n      \n\nAA \n \n\n      \n\nAT \n \n\n      \n\nAP \n \n\n      \n\nAM \n \n\n      \n\nBB \n \n\n      \n\nCC       \n\nDR \n \n\n      \n\nDG \n \n\n      \n\nDA \n \n\n      \n\nET \n \n\n      \n\nFG \n \n\n      \n\nFL \n \n\n      \n\nFB \n \n\n      \n\nFR \n \n\n      \n\nLO \n \n\n      \n\nLS \n \n\n      \n\nMG \n \n\n      \n\nMM \n \n\n      \n\nMS       \n\nMF \n \n\n      \n\nMA \n \n\n      \n\nMP \n \n\n      \n\n\n\n156 \n \n\nMB \n \n\n      \n\nRG       \n\nRO \n \n\n      \n\nRA \n \n\n      \n\nSP \n \n\n      \n\nTC \n \n\n      \n\n \n\n  \n\n\n\n157 \n \n\nAnexo XXXVII - R\u00fabrica de Avalia\u00e7\u00e3o: \u201cEvolu\u00e7\u00e3o do consumo de \u00e1gua em \n\nPortugal.\u201d \n\n 1 2 3 4 Ponto\ns \n\n \n \n \n\nComunica\u00e7\u00e3\no verbal \n\nO aluno n\u00e3o \nescuta as \nideias dos \nrestantes \n\nelementos e \nest\u00e1 sempre a \nfalar, intervindo \n\nde modo \ninoportuno.  \n\nO aluno \nraramente \nescuta as \nideias dos \n\noutros \nelementos e \nest\u00e1 quase \n\nsempre a falar. \n\nO aluno por \nnorma escuta \nas ideias dos \n\nrestantes \nelementos e \n\nquase \nsempre fala \n\nde forma \nconsciente e \nponderada.  \n\nO aluno escuta \nos restantes \n\nelementos e fala \nde forma \n\nconsciente e \nponderada. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n__/4 \n\n \n \n \n\n \nContributo \nindividual \n\nO aluno nunca \nparticipa nas \n\ndiscuss\u00f5es em \ngrupo e \n\nraramente \napresenta \n\nideias \u00fateis \npara a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da \natividade.  \n\nO aluno \nparticipa \n\nalgumas vezes \nnas discuss\u00f5es \n\nem grupo, \napresentando \nalgumas ideias \n\n\u00fateis para a \nrealiza\u00e7\u00e3o da \n\natividade. \n\nO aluno \nparticipa com \n\nfrequ\u00eancia \nnas \n\ndiscuss\u00f5es \nem grupo, \n\napresentand\no ideias \u00fateis \n\npara a \nrealiza\u00e7\u00e3o da \n\natividade.  \n\nO aluno \nparticipa sempre \nnas discuss\u00f5es \n\nem grupo, \napresentando \n\nideias \nconsistentes e \n\ndecisivas para o \nsucesso do \n\ntrabalho \nrealizado.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n__/4 \n\n \n \n \n \n\nRealiza\u00e7\u00e3o \ndas tarefas \npropostas \n\nO aluno n\u00e3o \nparticipa nas \n\ntarefas que lhe \ns\u00e3o propostas. \n\nO aluno \nparticipa em \n\nalgumas \ntarefas \n\npropostas, no \nentanto \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio \nrelembra-lo \n\nfrequentement\ne do trabalho \nque tem de \n\nefetuar. \n\nO aluno \nparticipa na \nmaioria das \n\ntarefas \npropostas, no \nentanto por \n\nvezes \u00e9 \nnecess\u00e1rio \nrelembra-lo \ndo trabalho \nque tem de \n\nefetuar. \n\nO aluno \nparticipa \n\nativamente em \ntodas as tarefas \n\nque lhe s\u00e3o \npropostas sem \n\nque seja \nnecess\u00e1rio \n\nrelembra-lo do \nque tem de \n\nefetuar. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n__/4 \n\n \n \n \n\nResolu\u00e7\u00e3o de \nconflitos \n\nO aluno entra \nfrequentement\ne em conflito \n\ncom os \nrestantes \n\nelementos do \ngrupo durante \na realiza\u00e7\u00e3o \ndas tarefas. \n\nO aluno \nraramente \nentra em \n\nconflito com os \nrestantes \n\nelementos do \ngrupo durante \na realiza\u00e7\u00e3o \ndas tarefas. \n\nO aluno \nnunca entra \nem conflito \n\ncom os \nrestantes \n\nelementos do \ngrupo \n\ndurante a \nrealiza\u00e7\u00e3o \n\ndas tarefas. \n\nO aluno nunca \nentra em conflito \n\ncom os \nrestantes \n\nelementos do \ngrupo, durante a \nrealiza\u00e7\u00e3o das \n\ntarefas, e \npromove \n\nsitua\u00e7\u00f5es de \nmodo a colmat\u00e1-\n\nlas.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\n__/4 \n\n \n \n \n \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o \ne gest\u00e3o de \n\ntempo \n\nO aluno n\u00e3o \nconsegue \nrealizar o \ntrabalho \n\nsolicitado no \ntempo \n\nestipulado, \npedindo que a \n\nO aluno \nconsegue \nrealizar o \ntrabalho \n\nsolicitado no \ntempo \n\nestipulado, no \nentanto f\u00e1-lo \n\nO aluno \nconsegue \nrealizar o \ntrabalho \n\nsolicitado no \ntempo \n\nestipulado, \nno entanto \n\nO aluno \nconsegue \nrealizar o \ntrabalho \n\nsolicitado no \ntempo \n\nestipulado, \ngerindo-o \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n158 \n \n\n \n\n  \n\nentrega do \nmesmo seja \n\nadiada.  \n\nem cima da \nhora, afetando \na qualidade do \n\nmesmo. \n\nf\u00e1-lo em cima \nda hora, n\u00e3o \ngerindo bem \no seu tempo.  \n\nadequadamente\n.  \n\n \n \n\n__/4 \n\nTotal \n \n\n__/20 \n\nNome do aluno: _____________________________________________________ \nN\u00famero:_________ \n\n\n\n159 \n \n\nAnexo XXXVIII - Tabela de observa\u00e7\u00f5es - Atividade de Representa\u00e7\u00e3o de Pap\u00e9is: \u201cAldeia Tri\u00e2ngulo em perigo\u201d.  \n\n Respeito \npelos \nparticipantes \n\nCapacidade de an\u00e1lise cr\u00edtica Apresenta\u00e7\u00e3o de medidas de \nresolu\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica  \n\nQualidade das interven\u00e7\u00f5es \n\nGrupos das \npersonagens \n\nSim        N\u00e3o       Insatisfat\u00f3ria Satisfat\u00f3ria Boa Pouco \ninteressant\nes \n\nInteressant\nes \n\nMuito \ninteressant\nes \n\nPouco \ninteressant\nes \n\nInteressant\nes \n\nMuito \ninteressant\nes \n\nMembros da \n\nAssocia\u00e7\u00e3o de \n\nMoradores  \n\n \n\n           \n\nPescadores \n\n \n\n           \n\nMembros da \n\nAssocia\u00e7\u00e3o \n\nAmbientalista  \n\n \n\n           \n\nElementos da \n\nF\u00e1brica \n\nQuadril\u00e1tero \n\n \n\n           \n\nRepresentante\n\ns da C\u00e2mara \n\nMunicipal \n\n \n\n           \n\n\n\n160 \n \n\nAnexo XXXIX - Tabela de Avalia\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o de Cartazes \n\nreferentes \u00e0 polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\nGrupos de \ntrabalho \n\nConte\u00fad\no (30%) \n\nRigor \ncient\u00edfico da \nlinguagem \nutilizada \n(20%) \n\nCriatividad\ne (30%)\n  \n\nGest\u00e3o de \ntempo no \ndecorrer da \napresenta\u00e7\u00e3\no (10%) \n \n\nOrganiza\u00e7\u00e3\no e gest\u00e3o \ndo grupo no \ndecorrer da \napresenta\u00e7\n\u00e3o (10%) \n \n\nClassifica\u00e7\u00e3\no Total \n(0/100%) \n\nGrupo 1 \n \n\n      \n\nGrupo 2 \n \n\n      \n\nGrupo 3 \n \n\n      \n\nGrupo 4 \n \n\n      \n\nGrupo 5 \n \n\n      \n\nGrupo 6 \n \n\n      \n\nGrupo 7 \n \n\n      \n\nGrupo 8       \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n161 \n \n\nAnexo XL \u2013 Conce\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias e finais dos alunos de 1.\u00baCEB, relativamente \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica de problemas sociais \n\nrelacionados com a ci\u00eancia, a tecnologia e o ambiente.  \n\nQuest\u00e3o Discordo \ntotalmente \n\nDiscordo \nparcialment\n\ne \n\nConcordo \nparcialment\n\ne \n\nConcordo \ntotalmente \n\nDiscordo \ntotalment\n\ne \n\nDiscordo \nparcialmen\n\nte \n\nConcordo \nparcialmen\n\nte \n\nConcord\no \n\ntotalment\ne \n\n N (n\u00famero de respostas) \n\n Inicial Final \n\n1- Envolvo-me em a\u00e7\u00f5es/iniciativas com o \nobjetivo de contribuir para a resolu\u00e7\u00e3o de \nproblemas sociais que me preocupam. \n\n6 8 11 1 0 0 0 26 \n\n2- Os meus colegas envolvem-se em \na\u00e7\u00f5es/iniciativas com o objetivo de \ncontribuir para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas \nsociais que os preocupam. \n\n7 5 14 0 0 1 4 21 \n\n3- Sou capaz de influenciar as decis\u00f5es \ndos meus colegas sobre problemas \nsociais relacionados com a ci\u00eancia, a \ntecnologia e o ambiente. \n\n10 12 2 2 0 2 9 15 \n\n4- Tenho poder para influenciar as \ndecis\u00f5es de outros sobre problemas \nsociais relacionados com a ci\u00eancia, a \ntecnologia e o ambiente. \n\n5 10 9 2 0 0 19 7 \n\n5- Se me associar aos meus colegas, \ntemos o poder para influenciar as decis\u00f5es \nde outras pessoas sobre problemas \nsociais relacionados com a ci\u00eancia, a \ntecnologia e o ambiente.  \n\n9 9 7 1 0 0 4 22 \n\n6- Sei pesquisar informa\u00e7\u00e3o sobre \nproblemas sociais relacionados com a \nci\u00eancia, a tecnologia e o ambiente.  \n\n19 6 1 0 1 1 17 7 \n\n7- Sou capaz de tomar decis\u00f5es sobre \nproblemas sociais relacionados com a \nci\u00eancia, a tecnologia e o ambiente.  \n\n10 11 4 1 1 2 15 8 \n \n \n \n\n\n\n162 \n \n\n8- Considero que tenho o dever de \nparticipar em atividades/iniciativas que \nbeneficiam a comunidade onde vivo.  \n\n1 12 7 6 0 0 2 24 \n\n9- Considero que tenho o dever de \nparticipar em atividades/iniciativas que \ncontribuam para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas \nglobais/mundiais.  \n\n3 13 5 5 0 0 1 25 \n\n10- Tenho o dever de participar em \natividades/iniciativas que contribuam para \na resolu\u00e7\u00e3o de problemas locais da \ncomunidade em que vivo. \n\n2 12 7 5 0 0 3 23 \n\n11- Considero que tenho os meios \nnecess\u00e1rios para desencadear iniciativas \nque contribuam para a resolu\u00e7\u00e3o de \nproblemas sociais relacionados com a \nci\u00eancia, a tecnologia e o ambiente.  \n\n20 3 3 0 2 4 18 2 \n\n12- Conhe\u00e7o formas de influenciar as \ndecis\u00f5es dos cidad\u00e3os sobre problemas \nsociais relacionados com a ci\u00eancia, a \ntecnologia e o ambiente.  \n\n5 15 4 2 0 0 3 23 \n\nTotal de respondentes 97 116 74        25 4 10 95      203 \n\n26 alunos \n\n\n\n163 \n \n\nAnexo XLI \u2013 Temas referidos pelos alunos na carta que elaboraram, como sendo \n\naqueles que demonstram maior interesse  \n\n \n\nCategorias  N Excertos \n\n    \n\nPolui\u00e7\u00e3o Geral \nAtmosf\u00e9rica \nCamada de Ozono \nDurabilidade do \ndesaparecimento \nde res\u00edduos \n \n\n11 \u201cO mundo est\u00e1 cada vez mais polu\u00eddo \n(\u2026) sem a camada de ozono os seres \nhumanos podem morrer.\u201d (GF) \n\u201cA polui\u00e7\u00e3o \u00e9 um grande problema a \nn\u00edvel mundial e isto tem de acabar\u201d. \n(SC) \n\u201cEm m\u00e9dia uma pastilha el\u00e1stica \ndemora cinco anos a desaparecer do \nnosso planeta.\u201d (JF) \n \n\nDestrui\u00e7\u00e3o de \necossistemas/Perda \nda biodiversidade \n\nExtin\u00e7\u00e3o de \nesp\u00e9cies \nImport\u00e2ncia das \nplantas e das \n\u00e1rvores- n\u00e3o \ncortar/arrancar \nDestrui\u00e7\u00e3o de \nflorestas/selvas- \ninc\u00eandios \n\n10 \u201cO ambiente muda a cada passo de \npolui\u00e7\u00e3o e destrui\u00e7\u00e3o de florestas, \nselvas, etc. Fazendo isso, por vezes, \nos animais morrem e at\u00e9 podem ficar \nem vias de extin\u00e7\u00e3o.\u201d (MS) \n\u201cSe salvarmos o ambiente podemos \nver aquelas imagens de pandas, tigres \nbrancos, elefantes, colibris, \ncogumelos selvagens, etc.\u201d (MJ) \n\u201cAs \u00e1rvores d\u00e3o-nos oxig\u00e9nio por isso \nn\u00e3o as podemos cortar.\u201d (MM) \n \n\nConsumo excessivo \nde recursos naturais \n\nDesperd\u00edcio de \n\u00e1gua e eletricidade \nDesperd\u00edcio de \nalimentos \n\n7 \u201c(\u2026) tamb\u00e9m quando lavas os dentes \nn\u00e3o podes ter a torneira aberta.\u201d (SB) \n\u201c(\u2026) dev\u00edamos come\u00e7ar a gastar \nmenos \u00e1gua e eletricidade.\u201d (FA) \n\u201cEm casa n\u00e3o devemos fazer comida \na mais.\u201d (GG) \n \n\nMedidas amigas do \nambiente \n\nN\u00e3o mandar lixo \npara o ch\u00e3o/mares \nDeixar de fumar \nandar a p\u00e9 \nconstruir uma casa \npara doar coisas \nColocar \u00f3leo no \nole\u00e3o \nReciclagem \n \n \n\n24 \u201c(\u2026) temos de apanhar o lixo que est\u00e1 \nno ch\u00e3o e p\u00f4r no ecoponto e tamb\u00e9m \ndevemos p\u00f4r o \u00f3leo no ole\u00e3o.\u201d (FB) \n\u201c(\u2026) tu tens os ecopontos ao p\u00e9 da tua \ncasa e podes ir l\u00e1 p\u00f4r as garrafas de \nvidro no ecoponto verde, o pl\u00e1stico no \necoponto amarelo e o papel no azul.\u201d \n(FC) \n\u201cFaz reciclagem pois o pl\u00e1stico pode \nvirar cobertor.\u201d (MJ) \n \n\n \n\n  \n\n\n\n164 \n \n\nAnexo XLII \u2013 Temas referidos pelos alunos na carta que elaboraram, como sendo \n\naqueles onde se verificam maiores lacunas e incorre\u00e7\u00f5es  \n\n \n\nCategorias  N Excertos \n\n    \n\nPolui\u00e7\u00e3o Geral \nAtmosf\u00e9rica \nCamada de Ozono \nDurabilidade do \ndesaparecimento \nde res\u00edduos \n \n\n7 \u201cN\u00e3o sei se sabes, mas o nosso planeta \nTerra est\u00e1 polu\u00eddo. \u00c0 volta do nosso \nplaneta existe uma esp\u00e9cie de escudo e \nchama-se camada de ozono, isso \nprotege o nosso planeta Terra dos raios \nsolares, mas por causa da polui\u00e7\u00e3o j\u00e1 \nn\u00e3o protege tanto em alguns lados.\u201d \n(MM) \n\u201cCada vez que se polui a n\u00edvel mundial, \na camada de ozono aumenta e isso \ncontribui para deixar de haver vida na \nTerra.\u201d (MS) \n\u201cAs chuvas \u00e1cidas fazem buracos na \ncamada do ozono e isso \u00e9 mesmo muito \ngrave\u201d. (RB) \n \n\nDestrui\u00e7\u00e3o de \necossistemas/Perda \nda biodiversidade \n\nExtin\u00e7\u00e3o de \nesp\u00e9cies \nImport\u00e2ncia das \nplantas e das \n\u00e1rvores- n\u00e3o \ncortar/arrancar \nDestrui\u00e7\u00e3o de \nflorestas/selvas- \ninc\u00eandios \n\n1 \u201cOs inc\u00eandios destroem as florestas e \nselvas e isso acontece porque o di\u00f3xido \nde carbono alimenta as combust\u00f5es\u201d. \n(SC) \n\nConsumo excessivo \nde recursos naturais \n\nDesperd\u00edcio de \n\u00e1gua e eletricidade \nDesperd\u00edcio de \nalimentos \n\n2 \u201cPara pouparmos \u00e1gua devemos tomar \nduche, lavar o carro com um balde e \nregar as plantas apenas uma vez ao dia, \nquando est\u00e1 muito sol, para elas n\u00e3o \nmorrerem\u201d. (TT) \n\u201cSabes, quando vamos dormir devemos \ndesligar os aparelhos eletr\u00f3nicos das \nfichas porque assim estamos a \naumentar a nossa pegada ecol\u00f3gica e a \najudar o ambiente\u201d. (GG) \n\nMedidas amigas do \nambiente \n\nN\u00e3o mandar lixo \npara o ch\u00e3o/mares \nDeixar de fumar \nandar a p\u00e9 \nconstruir uma casa \npara doar coisas \nColocar \u00f3leo no \nole\u00e3o \nReciclagem \n \n \n \n\n0  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n165 \n \n\nAnexo XLIII \u2013 Question\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o global do projeto aos alunos em 1.\u00ba CEB \n\n \n\n \n\nQuestion\u00e1rio de reflex\u00e3o/balan\u00e7o acerca do projeto de ativismo \n\nQuest\u00f5es \n\n1. Gostaste de participar no projeto de ativismo relacionado com a polui\u00e7\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica? Porqu\u00ea? \n\n____________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________________ \n\n \n\n2. Quais as atividades que mais gostaste de realizar? Porqu\u00ea? \n\n____________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________________ \n\n \n\n3. Quais as atividades que menos gostaste de realizar? Porqu\u00ea? \n\n____________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________________ \n\n \n\n4. O que aprendeste com as atividades realizadas? \n\n____________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n \n\nNome: _______________________________________________ Idade: _________ \n\n\n\n166 \n \n\n5. Quais foram os aspetos mais positivos das atividades realizadas? \n\n____________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________________ \n\n \n\n6. Que dificuldades sentiste? Como ultrapassaste essas dificuldades?  \n\n____________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________________ \n\n \n\n7. Como \u00e9 que as atividades que realizaste te ajudaram a tomar decis\u00f5es e a agir \n\nsobre problemas sociais relacionados com a ci\u00eancia, a tecnologia e o ambiente? \n\n____________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________________ \n\n \n\n8. Como \u00e9 que as atividades que realizaste v\u00e3o poder influenciar as decis\u00f5es de \n\noutras pessoas sobre problemas sociais relacionados com a ci\u00eancia, a tecnologia e \n\no ambiente? D\u00e1 exemplos. \n\n____________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________________ \n\n \n\nObrigada pela tua colabora\u00e7\u00e3o!\n\n\n\n167 \n \n\nAnexo XLIV \u2013 Conce\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias e finais dos alunos de 2.\u00baCEB, relativamente \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica de problemas sociais \n\nrelacionados com a ci\u00eancia, a tecnologia e o ambiente.  \n\nQuest\u00e3o Discordo \ntotalmente \n\nDiscordo \nparcialment\n\ne \n\nConcordo \nparcialment\n\ne \n\nConcordo \ntotalmente \n\nDiscordo \ntotalment\n\ne \n\nDiscordo \nparcialmen\n\nte \n\nConcordo \nparcialmen\n\nte \n\nConcord\no \n\ntotalment\ne \n\n N (n\u00famero de respostas) \n\n Inicial Final \n\n1- Envolvo-me em a\u00e7\u00f5es/iniciativas com o \nobjetivo de contribuir para a resolu\u00e7\u00e3o de \nproblemas sociais que me preocupam. \n\n      10 7 9 4 0 0 1 29 \n\n2- Os meus colegas envolvem-se em \na\u00e7\u00f5es/iniciativas com o objetivo de \ncontribuir para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas \nsociais que os preocupam. \n\n15 5 10 0 1 1 2 26 \n\n3- Sou capaz de influenciar as decis\u00f5es \ndos meus colegas sobre problemas \nsociais relacionados com a ci\u00eancia, a \ntecnologia e o ambiente. \n\n13 11 4 2 0 1 13 16   \n\n4- Tenho poder para influenciar as \ndecis\u00f5es de outros sobre problemas \nsociais relacionados com a ci\u00eancia, a \ntecnologia e o ambiente. \n\n7 14 8 1 0 3 19       8 \n\n5- Se me associar aos meus colegas, \ntemos o poder para influenciar as decis\u00f5es \nde outras pessoas sobre problemas \nsociais relacionados com a ci\u00eancia, a \ntecnologia e o ambiente.  \n\n11 12 5 2 1 0 9 20 \n\n6- Sei pesquisar informa\u00e7\u00e3o sobre \nproblemas sociais relacionados com a \nci\u00eancia, a tecnologia e o ambiente.  \n\n16 11 3 0 2 2 12 14 \n\n7- Sou capaz de tomar decis\u00f5es sobre \nproblemas sociais relacionados com a \nci\u00eancia, a tecnologia e o ambiente.  \n\n12 12 5 1 0 3 20 7 \n \n \n \n\n\n\n168 \n \n\n8- Considero que tenho o dever de \nparticipar em atividades/iniciativas que \nbeneficiam a comunidade onde vivo.  \n\n2 16 7 5 0 0 2 28 \n\n9- Considero que tenho o dever de \nparticipar em atividades/iniciativas que \ncontribuam para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas \nglobais/mundiais.  \n\n5 14 8 3 0 0 1       29 \n\n10- Tenho o dever de participar em \natividades/iniciativas que contribuam para \na resolu\u00e7\u00e3o de problemas locais da \ncomunidade em que vivo. \n\n3 17 5 5        0    0 2 28 \n\n11- Considero que tenho os meios \nnecess\u00e1rios para desencadear iniciativas \nque contribuam para a resolu\u00e7\u00e3o de \nproblemas sociais relacionados com a \nci\u00eancia, a tecnologia e o ambiente.  \n\n23 3 4 0 1 3 17 9 \n\n12- Conhe\u00e7o formas de influenciar as \ndecis\u00f5es dos cidad\u00e3os sobre problemas \nsociais relacionados com a ci\u00eancia, a \ntecnologia e o ambiente.  \n\n7 18 4 1 0 0 9 21 \n\nTotal de respondentes 124 140 72        24 5 13 107      235 \n\n30 alunos \n\n\n\n169 \n \n\nAnexo XLV \u2013 Question\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o global do projeto aos alunos em 2.\u00ba CEB \n\n \n\n \n\nQuestion\u00e1rio de reflex\u00e3o/balan\u00e7o acerca do projeto de ativismo \n\nQuest\u00f5es \n\n1. Gostaste de participar no projeto de ativismo relacionado com a \u00e1gua e a \n\nimport\u00e2ncia da sua preserva\u00e7\u00e3o? Porqu\u00ea? \n\n____________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________________ \n\n \n\n2. Quais as atividades que mais gostaste de realizar? Porqu\u00ea? \n\n____________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________________ \n\n \n\n3. Quais as atividades que menos gostaste de realizar? Porqu\u00ea? \n\n____________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________________ \n\n \n\n4. O que aprendeste com as atividades realizadas? \n\n____________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n \n\nNome: _______________________________________________ Idade: _________ \n\n\n\n170 \n \n\n5. Quais foram os aspetos mais positivos das atividades realizadas? \n\n____________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________________ \n\n \n\n6. Que dificuldades sentiste? Como ultrapassaste essas dificuldades?  \n\n____________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________________ \n\n \n\n7. Como \u00e9 que as atividades que realizaste te ajudaram a tomar decis\u00f5es e a agir \n\nsobre problemas sociais relacionados com a ci\u00eancia, a tecnologia e o ambiente? \n\n____________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________________ \n\n \n\n8. Como \u00e9 que as atividades que realizaste v\u00e3o poder influenciar as decis\u00f5es de \n\noutras pessoas sobre problemas sociais relacionados com a ci\u00eancia, a tecnologia e \n\no ambiente? D\u00e1 exemplos. \n\n____________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________________ \n\n \n\nObrigada pela tua colabora\u00e7\u00e3o!"}]}}}